<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_São_Tomé_and_Príncipe" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: São_Tomé_and_Príncipe" copyright="CC BY-SA" citation="São_Tomé_and_Príncipe. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/São_Tomé_and_Príncipe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_São_Tomé_and_Príncipe, title = São_Tomé_and_Príncipe, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/São_Tomé_and_Príncipe} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Sao tome and principe, 1 00 N, 7 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 964 sq km(hangan na o Tg185) (knlbanga dxgal o 964 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 197,541 hiyi. Gaga Sao Tome ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sao tome and principe ga wada sugan 50.70% ka dxgal qpahan, 28.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Evaristo Carvalho, pnaah hngkawas2016 idas 9 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Sngtwomeypurinsipi Sngtwomeypurinsipi mincukunghekwo(kari Putawya: República Democrática de São Tomé e Príncipe), Cungkwo Tlu thnganan dha "Sngpu" gaga gqian hidaw Cungfey na Cineyya, ida snpuan Sngtwomeytaw, purinsipitaw ni kiyig duma cyaw, yu. Knlabang dxgal o 1001km2. Yabi 90% ka sjiqan gaga mniq Sngtwomeytaw. Pusu mniq sjiqan o seejiq Patu, ida niqan ka seejiq Muratwo ni Yintu, djiyun klwaan o ida kari Putawya, Ida nCminti Putaw ka Sngtwomeypurinsipi. Ida mnhiyug jiyax 12 ida 7 hngkawas1975 micu kunghekwo ka Sngtwomeypurinsip ksun, Sngpu ga ida llbu bi knrana na klwaan Sngpu. Ris Pusu sbatas :ris na Sngtwomey Purinsipi Hngkawas 1469 bitaq hngkawas 1472 siida ga ida seejiq Putawya ka smnlay Sngtwomeypurinsipi wah! Awamiruqani(Alvaro Caminha) ga hngkawas 1493 siida, ngalang na cminti ka Sngtwomeytaw. Sndhuan na mangal ka dxgal nii. Ncmin hngkawas 1500 siida ka Purinsipitaw o ida mtna saw nii pnrajing uri. Mncmin siida ka Putawya o snqrntan na bi ka empqrinuc ni mniq kska sci 16 o pnmaa na pusu bi pusa sato eseisil klwaan ka Purinsipi. Manu ka Sngtwomey o paah hngkawas 1522 do asi sruwa klwaun Wangkwo Putawya, Purinsipitaw o paah hngkawas1573 siida prajing sruwa klwaun Wangkwo Putawya kiya. Pukuy na kingal kbkuy do manu ka Canyey Sato ga mphing da. Dhuq kska sci 17 siida do Sngmeytwo ga wana nanaq saan msangay asu ni mangal qyqaya da. plealay Sci19 siida, kntmay 2 klgan psgalang cingci, kiya ka kafey ni keke. Dxgal ranaq dgiyaq ga ida sklaan bi dsaw gurah bpnegalang cinci nii, kiya ni niqan hbaraw bi tnqlangan(roça)ka hini. Kungs Putawya uxay uri o ini eniq hini na tndxgal o ida dhiya kana ka gaga kmbrux malu dxgal hini. Dhuq hngkawas 1908 do, manu ka Sngtwomey o omaa pusu bi hmaan keke knglangan da, keke sayang ga ida pusu bi pnegalang klwaan hini. Tiri Sngtwomey ni Purinsipi o gaga mniq Cineyyawan na Feycow. Sngtwomeytaw ga msdhiyaq 255 km ka dha sipaw Feycow, Purinsipitaw o msdhiyaq 220 km ka dha sipaw Feycow, 2 taw nii ga msdhiyaq 146 km ka dhiya, mniq Feycow o ida tg2 knciway klwaan(paru cikuh ka hiya dha ka Sesiar), 2 taw ga ida ranaq dgiyaq taw kana knlabang na o 1001km2. Ida rnaaw bbuyu ni qsiya ayug ka hiya, niqan egu bi bowqax dgiyaq, pusu na balay dgiyaq o saw ka dgiyaq Sngtwomey(Pico de São Tomé)niqan 2024m, Pinheiro niqan1613m, Calvário niqan 1600m, Cabumbé niqan 1403m, dgiyaq purinsipi niqan Pico do Príncipe niqan 948m ni Pico Papagaio o niqan 680m dnii. Rahuq na dgiyaq Takow hunac o (Pico Cão Grande)663m knbowqax na kiya, ida smkraya nniqan Caué ka hiya. Rahuq kiyig na mndhiya na tawyu o paah daya dhuq hungac, ida niqan Pedras Tinhosas,Boné de Jóquei,Cabras Isles ni mrinas chtaw na Rolas Isles dnii. Karac mtalux smquyux, ida mtalux ni egu quyux hngkwasan. qnuyux na hngkwasan o niqan 1000~3000 ml, hunac gqian hidaw 2 taw nii ga ida mstrung 5,000 ml bgihur. By Rahuq na Sngtwomeys do, duma na gagamniq Sngtwomeytaw ga pusu na alang o niqan Neves,Guadalupe,Trindade, Santana ni São João dos Angolares, ida gaga Purinsipi taw ka Santo António. Gneasug singcng Pusu sbatas: Gneasug Singcng Sngtwomey Purinsipi Kan ka klwaan Sngtwomey Purinsipi ga ida snakan 2 Sng: Sngtwomey kingal Sng o niqan 6 Seyn, Purinsipitaw o murux kingal Sng o niqan kingalSeyn kiya. Paah jiyax 29 idas 4 hngkawas 1995 do Sng Purinsipi ga niqan cccngfu. Cingci Pusu sbatas: Cingci Sngtwomey Purinsipi Nungyey ka pusu, pusu na pnegalang o keke, tg2 do kafey, yeyc. Kungyey o ssluan Feycaw, skrtanqqhuni dnii. 2 taw ga pusu bi snalu dha qyqaya 95% o psaun eseisil klwaan. Pusu pdsun eseisilklwaan o keke(yabi kana ka nngalan 3/4 hari), qyqaya kafey, yeyc, daru qhuni cung. Ida rngaganReynhekwo saw ini bi knara klwaan uri ka klwaannii. Ttgsa 4 hngkwasan ka yiwu ttgsa Sngtwomey Purinsipi. Quri saw ttgsa dha o ungac saan matas, ini dhqi tmgsa ka emptgsa uri, ini tuku ka patas slhayun, inipkmalu lmnglung ni kmlawa uri ka stgsa, ini spuika nniqan alang ni sklawa sapah pyasan. Situng nasapah pyasan klwaan o ini tuku ka hbangan, kiya nisuqi smtama jungc eseisil klwaan. Cngc Yihwey kingal Yueync ga mniq Sngtwomey Purinsipi o ida niqan 55 si, sqpah na o 4 hngkwasan, snduray na kinal pnsnegaaw kwohwey o kik idas 4 hngkawas 2014 siida, yican sayang o Jwoce.Tiawke. pnsgaagan ngtaw sic o saw bukuy nii: 12 si ka MDFM, 11si ka PCD,20 si ka MLSTP, 11 si ka ADI,1si Navo Rumo. Ida Cungtung ka mgay pqpah neyke mqpah. Snslian sasing</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Sao tome and principe, 1 00 N, 7 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 964 sq km(hangan na o Tg185) (knlbanga dxgal o 964 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 197,541 hiyi. Gaga Sao Tome ka poso alang paro, jiyax 12 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Sao tome and principe ga wada sogan 50.70% ka dxgal qpahan, 28.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 21.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Evaristo Carvalho, pnaah hngkawas2016 idas 9 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Sngtwomeyporinsipi Sngtwomeyporinsipi mincokonghekwo(kari Potawya: República Democrática de São Tomé e Príncipe), Congkwo Tlo thnganan dha "Sngpo" gaga gqian hidaw Congfey na Cineyya, ida snpoan Sngtwomeytaw, porinsipitaw ni kiyig doma cyaw, yo. Knlabang dxgal o 1001km2. Yabi 90% ka sjiqan gaga mniq Sngtwomeytaw. Poso mniq sjiqan o seejiq Pato, ida niqan ka seejiq Moratwo ni Yinto, djiyon klwaan o ida kari Potawya, Ida nCminti Potaw ka Sngtwomeyporinsipi. Ida mnhiyog jiyax 12 ida 7 hngkawas1975 mico konghekwo ka Sngtwomeyporinsip kson, Sngpo ga ida llbo bi knrana na klwaan Sngpo. Ris Poso sbatas :ris na Sngtwomey Porinsipi Hngkawas 1469 bitaq hngkawas 1472 siida ga ida seejiq Potawya ka smnlay Sngtwomeyporinsipi wah! Awamiroqani(Alvaro Caminha) ga hngkawas 1493 siida, ngalang na cminti ka Sngtwomeytaw. Sndhoan na mangal ka dxgal nii. Ncmin hngkawas 1500 siida ka Porinsipitaw o ida mtna saw nii pnrajing ori. Mncmin siida ka Potawya o snqrntan na bi ka empqrinoc ni mniq kska sci 16 o pnmaa na poso bi posa sato eseisil klwaan ka Porinsipi. Mano ka Sngtwomey o paah hngkawas 1522 do asi srowa klwaon Wangkwo Potawya, Porinsipitaw o paah hngkawas1573 siida prajing srowa klwaon Wangkwo Potawya kiya. Pokoy na kingal kbkoy do mano ka Canyey Sato ga mphing da. Dhoq kska sci 17 siida do Sngmeytwo ga wana nanaq saan msangay aso ni mangal qyqaya da. plealay Sci19 siida, kntmay 2 klgan psgalang cingci, kiya ka kafey ni keke. Dxgal ranaq dgiyaq ga ida sklaan bi dsaw gorah bpnegalang cinci nii, kiya ni niqan hbaraw bi tnqlangan(roça)ka hini. Kongs Potawya oxay ori o ini eniq hini na tndxgal o ida dhiya kana ka gaga kmbrox malo dxgal hini. Dhoq hngkawas 1908 do, mano ka Sngtwomey o omaa poso bi hmaan keke knglangan da, keke sayang ga ida poso bi pnegalang klwaan hini. Tiri Sngtwomey ni Porinsipi o gaga mniq Cineyyawan na Feycow. Sngtwomeytaw ga msdhiyaq 255 km ka dha sipaw Feycow, Porinsipitaw o msdhiyaq 220 km ka dha sipaw Feycow, 2 taw nii ga msdhiyaq 146 km ka dhiya, mniq Feycow o ida tg2 knciway klwaan(paro cikoh ka hiya dha ka Sesiar), 2 taw ga ida ranaq dgiyaq taw kana knlabang na o 1001km2. Ida rnaaw bboyo ni qsiya ayog ka hiya, niqan ego bi bowqax dgiyaq, poso na balay dgiyaq o saw ka dgiyaq Sngtwomey(Pico de São Tomé)niqan 2024m, Pinheiro niqan1613m, Calvário niqan 1600m, Cabombé niqan 1403m, dgiyaq porinsipi niqan Pico do Príncipe niqan 948m ni Pico Papagaio o niqan 680m dnii. Rahoq na dgiyaq Takow honac o (Pico Cão Grande)663m knbowqax na kiya, ida smkraya nniqan Caoé ka hiya. Rahoq kiyig na mndhiya na tawyo o paah daya dhoq hongac, ida niqan Pedras Tinhosas,Boné de Jóqoei,Cabras Isles ni mrinas chtaw na Rolas Isles dnii. Karac mtalox smqoyox, ida mtalox ni ego qoyox hngkwasan. qnoyox na hngkwasan o niqan 1000~3000 ml, honac gqian hidaw 2 taw nii ga ida mstrong 5,000 ml bgihor. By Rahoq na Sngtwomeys do, doma na gagamniq Sngtwomeytaw ga poso na alang o niqan Neves,Goadalope,Trindade, Santana ni São João dos Angolares, ida gaga Porinsipi taw ka Santo António. Gneasog singcng Poso sbatas: Gneasog Singcng Sngtwomey Porinsipi Kan ka klwaan Sngtwomey Porinsipi ga ida snakan 2 Sng: Sngtwomey kingal Sng o niqan 6 Seyn, Porinsipitaw o morox kingal Sng o niqan kingalSeyn kiya. Paah jiyax 29 idas 4 hngkawas 1995 do Sng Porinsipi ga niqan cccngfo. Cingci Poso sbatas: Cingci Sngtwomey Porinsipi Nongyey ka poso, poso na pnegalang o keke, tg2 do kafey, yeyc. Kongyey o ssloan Feycaw, skrtanqqhoni dnii. 2 taw ga poso bi snalo dha qyqaya 95% o psaon eseisil klwaan. Poso pdson eseisilklwaan o keke(yabi kana ka nngalan 3/4 hari), qyqaya kafey, yeyc, daro qhoni cong. Ida rngaganReynhekwo saw ini bi knara klwaan ori ka klwaannii. Ttgsa 4 hngkwasan ka yiwo ttgsa Sngtwomey Porinsipi. Qori saw ttgsa dha o ongac saan matas, ini dhqi tmgsa ka emptgsa ori, ini toko ka patas slhayon, inipkmalo lmnglong ni kmlawa ori ka stgsa, ini spoika nniqan alang ni sklawa sapah pyasan. Sitong nasapah pyasan klwaan o ini toko ka hbangan, kiya nisoqi smtama jongc eseisil klwaan. Cngc Yihwey kingal Yoeync ga mniq Sngtwomey Porinsipi o ida niqan 55 si, sqpah na o 4 hngkwasan, sndoray na kinal pnsnegaaw kwohwey o kik idas 4 hngkawas 2014 siida, yican sayang o Jwoce.Tiawke. pnsgaagan ngtaw sic o saw bokoy nii: 12 si ka MDFM, 11si ka PCD,20 si ka MLSTP, 11 si ka ADI,1si Navo Romo. Ida Congtong ka mgay pqpah neyke mqpah. Snslian sasing</FORM>
    </S>
</TEXT>