<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tajikistan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tajikistan" copyright="CC BY-SA" citation="Tajikistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tajikistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tajikistan, title = Tajikistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tajikistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tajikistan = Gaga kska Yacow ka Tajikistan, 39 00 N, 71 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 144,100 sq km(hangan na o Tg96) (knlbanga dxgal o 141,510 sq km, knlbangan qsiya o 2,590 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,330,946 hiyi. Gaga Dushanbe ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tajikistan ga wada sugan 34.70% ka dxgal qpahan, 2.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 62.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Emomali Rahmon, pnaah hngkawas1994 idas 11 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tajikistan = Dacik konghkuo ( kari Dacik : Ҷумҳурии Тоҷикистон；Eyu : Республика Таджикистан ), thnganan Dacik, alang congya uri, nniq Afuhan,Ucpeyk,Citcis ni pska Conghua jnming konghkuo, nniq alang Congya ni congkuo ida ciway bi knlaban dxgal dha. Ris Pusu pntasan : endaan Dacil Kingal sjiqan sbiyaw ka Seejiq Dacik. · Brah kongyueyn 6 sci dhuq brah 4 sci, nAjimeynittikuo； · Brah kongyueyn 3 sci dhuq brah 2 sci, nYarisanta silatikuo – Paktriya wangkuo ni Badiyatikuo； · Kongyueyn 1 – 4 sci, nIsuan wangjaw； · Kongyueyn 4 – 6 sci, nYeyntatikuo； · Kongyueyn 224 – hngkawas 651, nBossasan wangjaw · Kongyueyn 661 – hngkawas 750, nUmay wangcaw · Koyueyn 750 – hngkawas 1258, nApas wangjaw ； · 9 sci dhuq 11 sci, nDasir wangjaw ni Saman wangjaw, kika pnsupu alang Dacik. · 13asci, gaga qhlangan sejiq Tadan Mongkutikuo； · 14 sci dhuq 15 sci, n Deymurtikuo ka pqlahan； · Kndadax 16 sci, msupu Puhalahankuo； · Kndadax hngkawas 1868, thiyan daya ka Ekuo； · Bukuy 19 sci, hunac hraan ni Jongring ( Cccow ka sayang ) mnduwa ka dxgal jingjaw han, gaga sblxan Eluostikuo. Hngkawas 1912, conghuamingkuo peyyancnfu o hraan hidaw &quot;bnjh&quot; Bamirkawyueyn ngalan dha gqiyan hidaw bi congkuo； · Hngkawas 1919, phiyu pklawa alang Suweyay kana ka alang. jiyax 14 idas 10 hngkawas 1924, pnhiyu Daciksuweyay shueycui cckonghkuo, nUcpeyk. Idas 10 hngkawas 1929, pnhiyu Daciksuweyay shueycui konghkuo, msupu Sureyn； · Hngkawas1990, prngaw kari patas pnatas. jiyax 9 idas 9 hngkawas 1991, rmngaw enpurux nanaq, tnghangan Dacik konghkuo, jiyax 21 idas 12 mntna hngkawas msupu trikuosey； · Idas 5 hngkawas1992 mrudu ka ruwan alang, idas 6 hngkawas 1997 ppatas nkari thturaka psbu. Lnglingay Gaga nniq hunac hraan hidaw Congya ka klwaan dha, knlaban ka 143100 bingfangkongri. &quot; santickuo&quot; ka thnganan dha, wada niqan 93% knlaban ka dgiyaq. msngri Mdka alang o 3000 mi ka knboeqah,wana 7% ka ini tuku dun qpah. Ismeyr.Suomonifong Bamirkawyueyn ga kika bowqah bi kana klwaan, 7495 mi ka knboqah. Kana huda dgiyaq wada msqsiya siida, kika knkingal knkingal wada psaw yayung ini thtur. Muxun ka karac Talu, paru ka ini pntna；pnyuxan quyux kingal hngkwasan o 150〜700 hawmi. Pkkan quwaq sndxgal Pqtaan : Bamirkawyueyn Nniq jingjaw jyueynsn siida, jingjaw ka kmlawa kana alang Bamirkawyueyn, hngkawas 1890 siida, ppatas Ingeseyting ka EIng dha klwaan hini, kika Ingkuo ka mangan Wahanbamir, Ekuo ka mangan daya. sayang o wana hraan hidaw sdhrus o Congkuotalu ka qmlahan, kkana ka nDacik, wana Wahanbamir ka nAfuhan. Gaga pnhiyu ka Conghuamingkuo do,yasa psbu mrudu siida, Bamirkawyueyn o dhuq hici ida ini pqhlangi. Binaw Conghuamingkuo cnfu dhuq hici bnjh gqiyan hidaw Bmirkawyueyn o sqita gqiyan hidaw bi Congkuo. Nniq 1960 neyntay jngming konghkuo ni Afuhanh ppatas patas gayus, wada sruwa malax Wahangbamir. 1990 neyntay kurux ka Dacik, nniq pnatas patas siida wada malax alang daya Bamir uri, Congkuo cisiteyn mquri hraan hidaw dhuq sayan ka nniqan dha. Congkuo ni Dacik nniq jiyax 27 idas 4 hngkawas 2010 pnpatas &quot;Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo cnfu pnpatas saw kgayus dha alang dha&quot; Dafan ka wada kmlawa 1158 bingfangkongri kgayus ska. idas 1 hngkawas 2011, iyux pkmalu dha Conghua jnming konghkuo quri pkgluk dxgal,pgaaw patas ka Dacikihuey dmayaw Conghua jnmingkonghkuo maxal kbkuy bingfangkori dxgal, wana mangan niqan cikuh 3% knlaban cikuh ka dxgal. Dacik waycyaw pucan Carifey o saw dxgal nii bqanan tnhangan Dacik ka kingal saw embiyax ka waycyaw, yasa brah suxan ka Congkuo rmngaw saw 2 kbuhug 8 maxal kbkuy bingfang kongri o dmuy pusu biyax dxgal ka Dacik.binaw, ini au lnglungan ka seejiq pdudu niqan ini au ka sqita na, uuda saw nii so ini au seynfa kisa, ida Dacik nanaq ka pklawa dxgal hini uri. Jiyax 20 idas 9 hngkawas 2011, Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo peynfanputuey ririh nniq Bamir kawyueyn congfang tg75 ka ceyjyuenju muda congdasing puuda gaya tgayus klwaan. Singcng cyuhwa Pusu pntasan : gneayus mklawa Dacik Kana klwaan ga sugan tru cow,kingal jyu,kingal csyas. kana cow ni congyang csyajyu o sugan 62 jyu (raions),14 jyucis ni dha ka hukumat. Pusu brnux paru alang duma · Hatlongcow o Aywac o Пянй Пянй o Wahan o Suknang o Farhuo o Cingci Pusu pntasan: Kana Sureyn stay Tongo ni Congya kana cyamongkuo kika mqrinuc bi ka klwaan Dacik. dhuq sayang Dacik o saw Congya tijyu ida mqrinuc bi ka Dacik uri. kana ngngalan ruwan klwaan Dacik ( bnbrigan ) hngkawas 2006 wana saw wada niqan 80% ka hngkawas 1990. pusu ngngalan o nongyey ni syumuyey, lalih hngkwasan o lyuyoyey ka wada mrana. Cngc Dic Jiyax 6 idas 11 hngkawas 1994, Dacik ga mnda jyueynmin kocyuey o wada srwaun murux do kika nii ka tgkingal syenfa dha, kndadax brah nii pryuxan Congdongc ka panCongdongc,sdngusun o phiyu mingcu,fac,ssu klwaan. qbsuran klwaan ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuway psaping klwaan, kndadax kana seejiq ka pgaaw,knkawas 7 ka qpahun dha. ana saw nii, mingcuctu Dacik ga yasa cnfu dha o snqaya cnc ini tduwa kiya, murux dhuq sayan ka Dacik bsiyaq bi ka knkawas kika mingcu csu krinah mlih saw 2.0, kika ntujay cndi. Seynfa Jiyax 26 idas 9 hngkawas 1999, mnda jyueynming kongcyuey wada srwaun singseynfa, idas 11 hngkawas 1994 wada priyuxan ka seynfa. gaya singseynfa : nniq Da phiyu ssu,mingcu,fackuocya；puda Congdongc；kuocya yueynso ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuay, kndadax kana seejiq ka asi pgaaw, epitu knkawas ka qpahun dha, tduwa plutuc mnkingal. Paru bi ihuey ka &quot;Macirisi. Auri&quot;, kika ryanyueync kuocyaihuey, kika paru bi klwaan ririh cikuan ni rifacikuan. Sangyueyn ka &quot;mingcuyueyn&quot;, syayueyn ka &quot; Macirisi. Namoyantakong&quot; ( ririh hueyi ). Sangyueyn o niqan 33 seejiq ka iyueyn, kska o kndadax Suoktcow ( Ningnapatcow ka brah han ),Hatlongcow,Krnuo-Pathsancccow,Congyancsujyu ni Sangpeys hini ga kgalang o pgaaw rima seejiq,sngari maspac seejiq Congdong ka asi snkagun, rima kngkawas ka pqpah. Dakuo Congdong ka sangyueyn iyueyn dhuq biyaw. pusu qpahun iyueyn o :dungus,priyux,malax gneayus mklawa klwaan ；pnaah tnkari Congdong kika pgaaw ni laxan ka sieynfa fayueyn ueyncang,fuyueyncang,paru bi fayueyn yueyncang,fuyueyncang,congceynjacang,fucongceynjacang dnii. Phyugan 63 isi ka syayueyn, kska na o 41 ka pgaaw kntaxa alang o kndadax syueynming ka pgaaw,22 o kndadax tangbay pgaawhmrinas 5% ka pngaaw patas o kika dhiya ka pgaaw, rima kngkawas ka qpahun. Pusu qpahun syayueyn ga : spuun phiyu ka pgaaw ni jyueynming kongcyuey ueyyueynhuey ；kika faryujawan ka piyah jyueynming ；srwaun ka ngngalang hbangan klwaan ni smulu knlaban sehuey；srwaun ka mangan ni tduwa knbarux pila klwaan；srwaun ka Congdongring dnii. Smalu patas sapah qhlangan Jiyax 30 idas 11 hngkawas 2006,, pnpatas nkari ka Lahmongcongdong, kndadax 27 ka puwey snpuan sapah qhlangan o wada lihun 17, phiyu nanaq kingal 13 ka sapah qhlangan csucikow. Sfacikow smalu patas Kkana seynfa,paru bi fayueyn,paru bi cingcifayueyn,cyusfayueyn,congceynjayueyn,cyunsceynjayueyn ni kgfayueyn alang ni ceynjayueyn. Cntang smalu patas Prajing idas 8 hngkawas 1999 ini qbsiyaq kgayaw ucuan ka Dacik reynhfantueybay, quri saw ini psrwai puuda uuda ka fantueybay cntang ga wada srwaun Daciksfapu,jiyax 26 idas 9 Dacik ga spuda na jyueynming kongcyuey wada srwaun priyux ka uuda seynfa siida kkana srwaun phiyu cocyaw singc uuda cntang. Pusu sayan niqan maspac ka cntang :pnlalay tnhangan jnmingtang ka jnming mingcutang, idas 6 hngkawas 1997 pryuxan tnghangan jnming mingcutang. Dacik kongjantang : pnhyugan hngkawas 1924, kika pusu o : puda msupu pshuya mkala ka sehuey, puda saw kkray kuoyo ni kongyoc kana ckayk, phiyu quri saw sehuey ·, sblaiq kndusan seejiq, dungus dmuy biyax ka seejiq,cyo ni kana saw knlaban. Israngcyaw fusingtang : pnhyugan idas 10 hngkawas 1990. pusu pnuda phiyu ka cncyawhi klwaan Israngcyaw, mntna hiya puda muru kana gaya kuodi kika sun saw ssuc sensing kuocya seyngfa. pusu sehuey kaytang nniq nongjyuen. psbu ka Dacik do,· kika ucuan reynh fangtueybay hsing ka kaytang, gaga qrapan idas 6 hngkawas 1993. idas 8 hngkawas 1999 nniq fangtueybay soring Nuri rmngaw malax ucuang do, wada srwaun ka uuda kaytang. Wada saw niqan 2.5 kbuhug ka tangyueyn sayan. cusi ka Myo.Ci. Gapiri. Idas 6 hngkawas 1996 ka sehueytang. puda sehuey bingtn, pawcan jngjyueyn, kingal nanaq ka pnuda congsyajn lawtongce.cusi brah Sa.Gncyayeyfu ( yueynihueyfac ni jnjyueyn weyyueynhuey cusi ) nniq idas 8 hngkawas 1999 wada midan btaqan, Se.Gncyayeyfu ka mrih cusi. Idas 8 hngkawas 2004, kaytang wada kghak kika &quot;Narciyeyfubay&quot; ni &quot;Cyafaruofubay&quot;, phili bi ini au uuda ka dha bay nii. &quot; cyafaruofubay&quot; sehueytang nniq sfapu wada srwaun ppatas. Wada niqan 5 maxal kbkuy ka tangyueyn sayan. Pnhyugan idas 3 hngkawas 1998 ka sehuey mingcu tang. puda saw iyux mntna ka sehuey, saw ini smriq,sparu mita seejiq ni qmlahan seejiq, klaban lnglungan sehueymungcu, Fac kuocya ni tuotangc. Cusi a. Cuoiruofu . wada saw niqan 5 maxal kbkuy tangyueyn ka syan. Idas 9 hngkawas 2005 cingcikayktang nniq Tusanpey ka pnhyugan, jiyax 28 idas 10 hngkawas siida nniq Dasfapu pnpatas hfacntang. ppkala qqpahan sapah qhlangan kaytang, iyux prana tnkari congsyawjiyey；ini tduwa puda dutisyohua, muda nanaq kndadax klwaan ka muda cyueyn dxgal. Nniq idas 8 hngkawas 1990 pnhyugan ka mingcutang. kika congc o iyux phiyu damingcu sehuey, pawcan kongming cyo ni cnccingci jyueynri. prajing Mrudu ka ruwan do rmngaw sa ini au ka uuda.idas 9 Hngkawas 1994 kghak ka dmayaw cnfu &quot;Tlangbay&quot; ni iniau sapah qhlangan &quot; Alamudu bay&quot;. cusi Isgantaluofu idas 10 hngkawas 2005 paru bi fayueyn ga muda smiisug uuda dnii musa phmuk kngkawas 23.· Idas 4 hngkawas 2006 mingcutang neypu phyugan ka Matsu. Suopiluofu ka pdudun,jingseyn cnjyueyn ka &quot; Cukuo&quot; tangduan. Sfapu o prajil ppatas ni srwaun ka kaytang hfa cusi. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2005 nniq Tusanpey phyugan ka nongyeytang, jiyax 15 idas 11 hngkawas siida nniq Dasfapu ppatas patas hfacntang. Pnegluban kuoci smmalu patas Msdangi hari Ekuo ka Dacik, binaw yasa dha Ucpeyk ni Eluos niqan ka snayus dxgal kika ini dha hari tduwa qmita ka.kika sblaiq bi ka pnegluban dha Ilang ni Congkuo. Yasa bsiyaq ka qhlangan Sureyn, nniq sehuey sida skari kari ni matas ida skari Ekuo ka pusu dha, Sureyn ceydi do kari Dacik prajing dha skari ni sprun dha qmita. malu bi ka pnegluban dha Ilang sayan, dmayaw Ilang msupu sanghay hcuocuc. seejiq Dacik nniq Ucpeyk Samarhan ni Puhala o wada naban ka ssjiqan dha, binaw wada biqan Ucpeyk Sureyn, kiya ka kiyani seejiq Dacik knttu knparu rmngaw ngalung dha ka snit ni dxgal dha sbiyaw. Dacik ga nniq Amuh cryo Wahsh (Vakhsh River)phiyu sliyan qsiya pniqan deynki, kika wada snqaya jjiyan qsiya qnpahan Ucpeyk, kika wada lihun ka kndadax Ucpeyk piyah jjilun deynki ka Dacik . Jnko Hngkawas 2000 ssjiqan Dacik ga kana o niqan 612.7 kbuhug seejiq, niqan 86 ka mingcu, Dacikcu (80%), Ucpeykcu (15.3%),Bamircu,Circiscu,Eluoscu,Tadancu,Uklangcu,Ticcu dnii ka hbaraw hari ka ciway mingcu. Dacik o tgkingal mnusa Eluoshua Congyakuocya Congya uri. Cungyaw Pusu pnatas: Pusu pnrhulan Dacik Israngcyaw. Jnjyueyn smmalu patas Singyuencyo smmalu patas Kndadax hngkawas 1990 dhuq hngkawas 2001 ka Dcik mnda egu ka paqan cice uxay uri o wada midan, wada malu hari ka can Dacik sayan, binaw gisu prtun bi ka siyuencyo na. Meydi smmalu patas Kndadax hngkawas 2003 Dacik prajing mhtur sapah qhlangan sriyueynsu klwaan wangciwanglu scyawwancan. Youtube Youtube smmalu patas Idas 7 hngkawas 2012, Dacikcyunfang ni yocituey nniq Huoluoks wada ini au, YouTube ga prajing ini tduwa ssaan smiling. . Kndadax hngkawas 2014 wada bi hmkun kana ka wangcan Youtube. Facebook Facebook smmalu patas Ldas 11 hngkawas 2012, syukan ka Aymomari. Lahmong Congdong ni kana nkari kuanyueyn, hmkan Dacik ka Facebook. Ceyj smmalu patas Gaga htran cnfu psqaras sntancey Dcik ka sjiqan. Gaya sntrngan cyo ni nyujyueyn smmalu patas Mssu uuda na ka Dacik, ida niqan saw mstrun brah siida asi ka ini khmuc saw nii ka gaya, mstrun brah siida ka qrijil ga asi ka musa kuanfancikow pqita hiyi ya ini knhmuc hug.Hngkawas 2017 kingal 24 kngkawas snaw Dacik rmngaw sa pstrngun na ka 18 kngkawas qrijil o yasa wada ruciq ka hiyi na da, ana mntru mnsa pqita hiyi na ka qrijil ada ka ini knhmuc o binaw ida plaxan snaw ni mangan taxa qrijil duri, yasa shngayan dha ka qrijil do kika musa nanaq pstuq hngak. Dnbari ssjiqan smmalu patas Pnaah feykuangfang ka snpu, sayang niqan llih maxal kbkuy ka qrijil Circis gaga ssaan bnbari sbuking alang Congtong, Circis o ida bnbari qrijil Dacik ni Ucpeyk dsun klwaan nganguc ida alang dha ka pusu bi. Skrtan ka alang sehueycingci,wada puuka ka qpahun,ungac brahan ni musa knpah ising klwaan kika niqan saw nii bnbari hiyi qrijil ssjiqan pusu na ka Circis. Cyawtung Yasa ini bi dungus ka nniqan Dacik kika naqih bi ppanan dha, alang dgiyaq Bamirkawyueyn o krinah ini tduwa mrana ka ppanan ni ddaun kgelu. Pas smmalu patas Ukueyteynje smmalu patas Nniq pusu paru alang Tusag niqan kingal ka ukueyteynje sidong. Ppanan sapah skaya smmalu patas Niqan kingal ka ppanan hanggongkongs Dacik, pusu ka kuocihangseyn.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tajikistan = Gaga kska Yacow ka Tajikistan, 39 00 N, 71 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 144,100 sq km(hangan na o Tg96) (knlbanga dxgal o 141,510 sq km, knlbangan qsiya o 2,590 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 8,330,946 hiyi. Gaga Doshanbe ka poso alang paro, jiyax 9 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Tajikistan ga wada sogan 34.70% ka dxgal qpahan, 2.90% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 62.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Emomali Rahmon, pnaah hngkawas1994 idas 11 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Tajikistan = Dacik konghkoo ( kari Dacik : Ҷумҳурии Тоҷикистон；Eyo : Республика Таджикистан ), thnganan Dacik, alang congya ori, nniq Afohan,Ucpeyk,Citcis ni pska Conghoa jnming konghkoo, nniq alang Congya ni congkoo ida ciway bi knlaban dxgal dha. Ris Poso pntasan : endaan Dacil Kingal sjiqan sbiyaw ka Seejiq Dacik. · Brah kongyoeyn 6 sci dhoq brah 4 sci, nAjimeynittikoo； · Brah kongyoeyn 3 sci dhoq brah 2 sci, nYarisanta silatikoo – Paktriya wangkoo ni Badiyatikoo； · Kongyoeyn 1 – 4 sci, nIsoan wangjaw； · Kongyoeyn 4 – 6 sci, nYeyntatikoo； · Kongyoeyn 224 – hngkawas 651, nBossasan wangjaw · Kongyoeyn 661 – hngkawas 750, nUmay wangcaw · Koyoeyn 750 – hngkawas 1258, nApas wangjaw ； · 9 sci dhoq 11 sci, nDasir wangjaw ni Saman wangjaw, kika pnsopo alang Dacik. · 13asci, gaga qhlangan sejiq Tadan Mongkotikoo； · 14 sci dhoq 15 sci, n Deymortikoo ka pqlahan； · Kndadax 16 sci, msopo Pohalahankoo； · Kndadax hngkawas 1868, thiyan daya ka Ekoo； · Bokoy 19 sci, honac hraan ni Jongring ( Cccow ka sayang ) mndowa ka dxgal jingjaw han, gaga sblxan Eloostikoo. Hngkawas 1912, conghoamingkoo peyyancnfo o hraan hidaw &quot;bnjh&quot; Bamirkawyoeyn ngalan dha gqiyan hidaw bi congkoo； · Hngkawas 1919, phiyo pklawa alang Soweyay kana ka alang. jiyax 14 idas 10 hngkawas 1924, pnhiyo Daciksoweyay shoeycoi cckonghkoo, nUcpeyk. Idas 10 hngkawas 1929, pnhiyo Daciksoweyay shoeycoi konghkoo, msopo Soreyn； · Hngkawas1990, prngaw kari patas pnatas. jiyax 9 idas 9 hngkawas 1991, rmngaw enporox nanaq, tnghangan Dacik konghkoo, jiyax 21 idas 12 mntna hngkawas msopo trikoosey； · Idas 5 hngkawas1992 mrodo ka rowan alang, idas 6 hngkawas 1997 ppatas nkari thtoraka psbo. Lnglingay Gaga nniq honac hraan hidaw Congya ka klwaan dha, knlaban ka 143100 bingfangkongri. &quot; santickoo&quot; ka thnganan dha, wada niqan 93% knlaban ka dgiyaq. msngri Mdka alang o 3000 mi ka knboeqah,wana 7% ka ini toko don qpah. Ismeyr.Soomonifong Bamirkawyoeyn ga kika bowqah bi kana klwaan, 7495 mi ka knboqah. Kana hoda dgiyaq wada msqsiya siida, kika knkingal knkingal wada psaw yayong ini thtor. Moxon ka karac Talo, paro ka ini pntna；pnyoxan qoyox kingal hngkwasan o 150〜700 hawmi. Pkkan qowaq sndxgal Pqtaan : Bamirkawyoeyn Nniq jingjaw jyoeynsn siida, jingjaw ka kmlawa kana alang Bamirkawyoeyn, hngkawas 1890 siida, ppatas Ingeseyting ka EIng dha klwaan hini, kika Ingkoo ka mangan Wahanbamir, Ekoo ka mangan daya. sayang o wana hraan hidaw sdhros o Congkootalo ka qmlahan, kkana ka nDacik, wana Wahanbamir ka nAfohan. Gaga pnhiyo ka Conghoamingkoo do,yasa psbo mrodo siida, Bamirkawyoeyn o dhoq hici ida ini pqhlangi. Binaw Conghoamingkoo cnfo dhoq hici bnjh gqiyan hidaw Bmirkawyoeyn o sqita gqiyan hidaw bi Congkoo. Nniq 1960 neyntay jngming konghkoo ni Afohanh ppatas patas gayos, wada srowa malax Wahangbamir. 1990 neyntay korox ka Dacik, nniq pnatas patas siida wada malax alang daya Bamir ori, Congkoo cisiteyn mqori hraan hidaw dhoq sayan ka nniqan dha. Congkoo ni Dacik nniq jiyax 27 idas 4 hngkawas 2010 pnpatas &quot;Conghoa jnming konghkoo ni Dacik konghkoo cnfo pnpatas saw kgayos dha alang dha&quot; Dafan ka wada kmlawa 1158 bingfangkongri kgayos ska. idas 1 hngkawas 2011, iyox pkmalo dha Conghoa jnming konghkoo qori pkglok dxgal,pgaaw patas ka Dacikihoey dmayaw Conghoa jnmingkonghkoo maxal kbkoy bingfangkori dxgal, wana mangan niqan cikoh 3% knlaban cikoh ka dxgal. Dacik waycyaw pocan Carifey o saw dxgal nii bqanan tnhangan Dacik ka kingal saw embiyax ka waycyaw, yasa brah soxan ka Congkoo rmngaw saw 2 kbohog 8 maxal kbkoy bingfang kongri o dmoy poso biyax dxgal ka Dacik.binaw, ini ao lnglongan ka seejiq pdodo niqan ini ao ka sqita na, ooda saw nii so ini ao seynfa kisa, ida Dacik nanaq ka pklawa dxgal hini ori. Jiyax 20 idas 9 hngkawas 2011, Conghoa jnming konghkoo ni Dacik konghkoo peynfanpotoey ririh nniq Bamir kawyoeyn congfang tg75 ka ceyjyoenjo moda congdasing pooda gaya tgayos klwaan. Singcng cyohwa Poso pntasan : gneayos mklawa Dacik Kana klwaan ga sogan tro cow,kingal jyo,kingal csyas. kana cow ni congyang csyajyo o sogan 62 jyo (raions),14 jyocis ni dha ka hokomat. Poso brnox paro alang doma · Hatlongcow o Aywac o Пянй Пянй o Wahan o Soknang o Farhoo o Cingci Poso pntasan: Kana Soreyn stay Tongo ni Congya kana cyamongkoo kika mqrinoc bi ka klwaan Dacik. dhoq sayang Dacik o saw Congya tijyo ida mqrinoc bi ka Dacik ori. kana ngngalan rowan klwaan Dacik ( bnbrigan ) hngkawas 2006 wana saw wada niqan 80% ka hngkawas 1990. poso ngngalan o nongyey ni syomoyey, lalih hngkwasan o lyoyoyey ka wada mrana. Cngc Dic Jiyax 6 idas 11 hngkawas 1994, Dacik ga mnda jyoeynmin kocyoey o wada srwaon morox do kika nii ka tgkingal syenfa dha, kndadax brah nii pryoxan Congdongc ka panCongdongc,sdngoson o phiyo mingco,fac,sso klwaan. qbsoran klwaan ka Congdong,cnfo sonaw ni dongsoway psaping klwaan, kndadax kana seejiq ka pgaaw,knkawas 7 ka qpahon dha. ana saw nii, mingcocto Dacik ga yasa cnfo dha o snqaya cnc ini tdowa kiya, morox dhoq sayan ka Dacik bsiyaq bi ka knkawas kika mingco cso krinah mlih saw 2.0, kika ntojay cndi. Seynfa Jiyax 26 idas 9 hngkawas 1999, mnda jyoeynming kongcyoey wada srwaon singseynfa, idas 11 hngkawas 1994 wada priyoxan ka seynfa. gaya singseynfa : nniq Da phiyo sso,mingco,fackoocya；poda Congdongc；koocya yoeynso ka Congdong,cnfo sonaw ni dongsoay, kndadax kana seejiq ka asi pgaaw, epito knkawas ka qpahon dha, tdowa plotoc mnkingal. Paro bi ihoey ka &quot;Macirisi. Aori&quot;, kika ryanyoeync koocyaihoey, kika paro bi klwaan ririh cikoan ni rifacikoan. Sangyoeyn ka &quot;mingcoyoeyn&quot;, syayoeyn ka &quot; Macirisi. Namoyantakong&quot; ( ririh hoeyi ). Sangyoeyn o niqan 33 seejiq ka iyoeyn, kska o kndadax Sooktcow ( Ningnapatcow ka brah han ),Hatlongcow,Krnoo-Pathsancccow,Congyancsojyo ni Sangpeys hini ga kgalang o pgaaw rima seejiq,sngari maspac seejiq Congdong ka asi snkagon, rima kngkawas ka pqpah. Dakoo Congdong ka sangyoeyn iyoeyn dhoq biyaw. poso qpahon iyoeyn o :dongos,priyox,malax gneayos mklawa klwaan ；pnaah tnkari Congdong kika pgaaw ni laxan ka sieynfa fayoeyn oeyncang,foyoeyncang,paro bi fayoeyn yoeyncang,foyoeyncang,congceynjacang,focongceynjacang dnii. Phyogan 63 isi ka syayoeyn, kska na o 41 ka pgaaw kntaxa alang o kndadax syoeynming ka pgaaw,22 o kndadax tangbay pgaawhmrinas 5% ka pngaaw patas o kika dhiya ka pgaaw, rima kngkawas ka qpahon. Poso qpahon syayoeyn ga : spoon phiyo ka pgaaw ni jyoeynming kongcyoey oeyyoeynhoey ；kika faryojawan ka piyah jyoeynming ；srwaon ka ngngalang hbangan klwaan ni smolo knlaban sehoey；srwaon ka mangan ni tdowa knbarox pila klwaan；srwaon ka Congdongring dnii. Smalo patas sapah qhlangan Jiyax 30 idas 11 hngkawas 2006,, pnpatas nkari ka Lahmongcongdong, kndadax 27 ka powey snpoan sapah qhlangan o wada lihon 17, phiyo nanaq kingal 13 ka sapah qhlangan csocikow. Sfacikow smalo patas Kkana seynfa,paro bi fayoeyn,paro bi cingcifayoeyn,cyosfayoeyn,congceynjayoeyn,cyonsceynjayoeyn ni kgfayoeyn alang ni ceynjayoeyn. Cntang smalo patas Prajing idas 8 hngkawas 1999 ini qbsiyaq kgayaw ocoan ka Dacik reynhfantoeybay, qori saw ini psrwai pooda ooda ka fantoeybay cntang ga wada srwaon Daciksfapo,jiyax 26 idas 9 Dacik ga spoda na jyoeynming kongcyoey wada srwaon priyox ka ooda seynfa siida kkana srwaon phiyo cocyaw singc ooda cntang. Poso sayan niqan maspac ka cntang :pnlalay tnhangan jnmingtang ka jnming mingcotang, idas 6 hngkawas 1997 pryoxan tnghangan jnming mingcotang. Dacik kongjantang : pnhyogan hngkawas 1924, kika poso o : poda msopo pshoya mkala ka sehoey, poda saw kkray kooyo ni kongyoc kana ckayk, phiyo qori saw sehoey ·, sblaiq kndosan seejiq, dongos dmoy biyax ka seejiq,cyo ni kana saw knlaban. Israngcyaw fosingtang : pnhyogan idas 10 hngkawas 1990. poso pnoda phiyo ka cncyawhi klwaan Israngcyaw, mntna hiya poda moro kana gaya koodi kika son saw ssoc sensing koocya seyngfa. poso sehoey kaytang nniq nongjyoen. psbo ka Dacik do,· kika ocoan reynh fangtoeybay hsing ka kaytang, gaga qrapan idas 6 hngkawas 1993. idas 8 hngkawas 1999 nniq fangtoeybay soring Nori rmngaw malax ocoang do, wada srwaon ka ooda kaytang. Wada saw niqan 2.5 kbohog ka tangyoeyn sayan. cosi ka Myo.Ci. Gapiri. Idas 6 hngkawas 1996 ka sehoeytang. poda sehoey bingtn, pawcan jngjyoeyn, kingal nanaq ka pnoda congsyajn lawtongce.cosi brah Sa.Gncyayeyfo ( yoeynihoeyfac ni jnjyoeyn weyyoeynhoey cosi ) nniq idas 8 hngkawas 1999 wada midan btaqan, Se.Gncyayeyfo ka mrih cosi. Idas 8 hngkawas 2004, kaytang wada kghak kika &quot;Narciyeyfobay&quot; ni &quot;Cyafaroofobay&quot;, phili bi ini ao ooda ka dha bay nii. &quot; cyafaroofobay&quot; sehoeytang nniq sfapo wada srwaon ppatas. Wada niqan 5 maxal kbkoy ka tangyoeyn sayan. Pnhyogan idas 3 hngkawas 1998 ka sehoey mingco tang. poda saw iyox mntna ka sehoey, saw ini smriq,sparo mita seejiq ni qmlahan seejiq, klaban lnglongan sehoeymongco, Fac koocya ni tootangc. Cosi a. Cooiroofo . wada saw niqan 5 maxal kbkoy tangyoeyn ka syan. Idas 9 hngkawas 2005 cingcikayktang nniq Tosanpey ka pnhyogan, jiyax 28 idas 10 hngkawas siida nniq Dasfapo pnpatas hfacntang. ppkala qqpahan sapah qhlangan kaytang, iyox prana tnkari congsyawjiyey；ini tdowa poda dotisyohoa, moda nanaq kndadax klwaan ka moda cyoeyn dxgal. Nniq idas 8 hngkawas 1990 pnhyogan ka mingcotang. kika congc o iyox phiyo damingco sehoey, pawcan kongming cyo ni cnccingci jyoeynri. prajing Mrodo ka rowan do rmngaw sa ini ao ka ooda.idas 9 Hngkawas 1994 kghak ka dmayaw cnfo &quot;Tlangbay&quot; ni iniao sapah qhlangan &quot; Alamodo bay&quot;. cosi Isgantaloofo idas 10 hngkawas 2005 paro bi fayoeyn ga moda smiisog ooda dnii mosa phmok kngkawas 23.· Idas 4 hngkawas 2006 mingcotang neypo phyogan ka Matso. Soopiloofo ka pdodon,jingseyn cnjyoeyn ka &quot; Cokoo&quot; tangdoan. Sfapo o prajil ppatas ni srwaon ka kaytang hfa cosi. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2005 nniq Tosanpey phyogan ka nongyeytang, jiyax 15 idas 11 hngkawas siida nniq Dasfapo ppatas patas hfacntang. Pnegloban kooci smmalo patas Msdangi hari Ekoo ka Dacik, binaw yasa dha Ucpeyk ni Eloos niqan ka snayos dxgal kika ini dha hari tdowa qmita ka.kika sblaiq bi ka pnegloban dha Ilang ni Congkoo. Yasa bsiyaq ka qhlangan Soreyn, nniq sehoey sida skari kari ni matas ida skari Ekoo ka poso dha, Soreyn ceydi do kari Dacik prajing dha skari ni spron dha qmita. malo bi ka pnegloban dha Ilang sayan, dmayaw Ilang msopo sanghay hcoococ. seejiq Dacik nniq Ucpeyk Samarhan ni Pohala o wada naban ka ssjiqan dha, binaw wada biqan Ucpeyk Soreyn, kiya ka kiyani seejiq Dacik kntto knparo rmngaw ngalong dha ka snit ni dxgal dha sbiyaw. Dacik ga nniq Amoh cryo Wahsh (Vakhsh River)phiyo sliyan qsiya pniqan deynki, kika wada snqaya jjiyan qsiya qnpahan Ucpeyk, kika wada lihon ka kndadax Ucpeyk piyah jjilon deynki ka Dacik . Jnko Hngkawas 2000 ssjiqan Dacik ga kana o niqan 612.7 kbohog seejiq, niqan 86 ka mingco, Dacikco (80%), Ucpeykco (15.3%),Bamirco,Circisco,Eloosco,Tadanco,Uklangco,Ticco dnii ka hbaraw hari ka ciway mingco. Dacik o tgkingal mnosa Elooshoa Congyakoocya Congya ori. Congyaw Poso pnatas: Poso pnrholan Dacik Israngcyaw. Jnjyoeyn smmalo patas Singyoencyo smmalo patas Kndadax hngkawas 1990 dhoq hngkawas 2001 ka Dcik mnda ego ka paqan cice oxay ori o wada midan, wada malo hari ka can Dacik sayan, binaw giso prton bi ka siyoencyo na. Meydi smmalo patas Kndadax hngkawas 2003 Dacik prajing mhtor sapah qhlangan sriyoeynso klwaan wangciwanglo scyawwancan. Yootobe Yootobe smmalo patas Idas 7 hngkawas 2012, Dacikcyonfang ni yocitoey nniq Hoolooks wada ini ao, YooTobe ga prajing ini tdowa ssaan smiling. . Kndadax hngkawas 2014 wada bi hmkon kana ka wangcan Yootobe. Facebook Facebook smmalo patas Ldas 11 hngkawas 2012, syokan ka Aymomari. Lahmong Congdong ni kana nkari koanyoeyn, hmkan Dacik ka Facebook. Ceyj smmalo patas Gaga htran cnfo psqaras sntancey Dcik ka sjiqan. Gaya sntrngan cyo ni nyojyoeyn smmalo patas Msso ooda na ka Dacik, ida niqan saw mstron brah siida asi ka ini khmoc saw nii ka gaya, mstron brah siida ka qrijil ga asi ka mosa koanfancikow pqita hiyi ya ini knhmoc hog.Hngkawas 2017 kingal 24 kngkawas snaw Dacik rmngaw sa pstrngon na ka 18 kngkawas qrijil o yasa wada rociq ka hiyi na da, ana mntro mnsa pqita hiyi na ka qrijil ada ka ini knhmoc o binaw ida plaxan snaw ni mangan taxa qrijil dori, yasa shngayan dha ka qrijil do kika mosa nanaq pstoq hngak. Dnbari ssjiqan smmalo patas Pnaah feykoangfang ka snpo, sayang niqan llih maxal kbkoy ka qrijil Circis gaga ssaan bnbari sboking alang Congtong, Circis o ida bnbari qrijil Dacik ni Ucpeyk dson klwaan ngangoc ida alang dha ka poso bi. Skrtan ka alang sehoeycingci,wada pooka ka qpahon,ongac brahan ni mosa knpah ising klwaan kika niqan saw nii bnbari hiyi qrijil ssjiqan poso na ka Circis. Cyawtong Yasa ini bi dongos ka nniqan Dacik kika naqih bi ppanan dha, alang dgiyaq Bamirkawyoeyn o krinah ini tdowa mrana ka ppanan ni ddaon kgelo. Pas smmalo patas Ukoeyteynje smmalo patas Nniq poso paro alang Tosag niqan kingal ka okoeyteynje sidong. Ppanan sapah skaya smmalo patas Niqan kingal ka ppanan hanggongkongs Dacik, poso ka koocihangseyn.</FORM>
    </S>
</TEXT>