<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tajikistan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tajikistan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tajikistan = Gaga kska Yacow ka Tajikistan, 39 00 N, 71 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 144,100 sq km(hangan na o Tg96) (knlbanga dxgal o 141,510 sq km, knlbangan qsiya o 2,590 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,330,946 hiyi. Gaga Dushanbe ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tajikistan ga wada sugan 34.70% ka dxgal qpahan, 2.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 62.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Emomali Rahmon, pnaah hngkawas1994 idas 11 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tajikistan = Dacik konghkuo ( kari Dacik : “∂—É–ľ“≥—É—Ä–ł–ł –Ę–ĺ“∑–ł–ļ–ł—Ā—ā–ĺ–ĹÔľõEyu : –†–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–į –Ę–į–ī–∂–ł–ļ–ł—Ā—ā–į–Ĺ ), thnganan Dacik, alang congya uri, nniq Afuhan,Ucpeyk,Citcis ni pska Conghua jnming konghkuo, nniq alang Congya ni congkuo ida ciway bi knlaban dxgal dha. Ris Pusu pntasan : endaan Dacil Kingal sjiqan sbiyaw ka Seejiq Dacik. ¬∑ Brah kongyueyn 6 sci dhuq brah 4 sci, nAjimeynittikuoÔľõ ¬∑ Brah kongyueyn 3 sci dhuq brah 2 sci, nYarisanta silatikuo ‚Äď Paktriya wangkuo ni BadiyatikuoÔľõ ¬∑ Kongyueyn 1 ‚Äď 4 sci, nIsuan wangjawÔľõ ¬∑ Kongyueyn 4 ‚Äď 6 sci, nYeyntatikuoÔľõ ¬∑ Kongyueyn 224 ‚Äď hngkawas 651, nBossasan wangjaw ¬∑ Kongyueyn 661 ‚Äď hngkawas 750, nUmay wangcaw ¬∑ Koyueyn 750 ‚Äď hngkawas 1258, nApas wangjaw Ôľõ ¬∑ 9 sci dhuq 11 sci, nDasir wangjaw ni Saman wangjaw, kika pnsupu alang Dacik. ¬∑ 13asci, gaga qhlangan sejiq Tadan MongkutikuoÔľõ ¬∑ 14 sci dhuq 15 sci, n Deymurtikuo ka pqlahanÔľõ ¬∑ Kndadax 16 sci, msupu PuhalahankuoÔľõ ¬∑ Kndadax hngkawas 1868, thiyan daya ka EkuoÔľõ ¬∑ Bukuy 19 sci, hunac hraan ni Jongring ( Cccow ka sayang ) mnduwa ka dxgal jingjaw han, gaga sblxan Eluostikuo. Hngkawas 1912, conghuamingkuo peyyancnfu o hraan hidaw "bnjh" Bamirkawyueyn ngalan dha gqiyan hidaw bi congkuoÔľõ ¬∑ Hngkawas 1919, phiyu pklawa alang Suweyay kana ka alang. jiyax 14 idas 10 hngkawas 1924, pnhiyu Daciksuweyay shueycui cckonghkuo, nUcpeyk. Idas 10 hngkawas 1929, pnhiyu Daciksuweyay shueycui konghkuo, msupu SureynÔľõ ¬∑ Hngkawas1990, prngaw kari patas pnatas. jiyax 9 idas 9 hngkawas 1991, rmngaw enpurux nanaq, tnghangan Dacik konghkuo, jiyax 21 idas 12 mntna hngkawas msupu trikuoseyÔľõ ¬∑ Idas 5 hngkawas1992 mrudu ka ruwan alang, idas 6 hngkawas 1997 ppatas nkari thturaka psbu. Lnglingay Gaga nniq hunac hraan hidaw Congya ka klwaan dha, knlaban ka 143100 bingfangkongri. " santickuo" ka thnganan dha, wada niqan 93% knlaban ka dgiyaq. msngri Mdka alang o 3000 mi ka knboeqah,wana 7% ka ini tuku dun qpah. Ismeyr.Suomonifong Bamirkawyueyn ga kika bowqah bi kana klwaan, 7495 mi ka knboqah. Kana huda dgiyaq wada msqsiya siida, kika knkingal knkingal wada psaw yayung ini thtur. Muxun ka karac Talu, paru ka ini pntnaÔľõpnyuxan quyux kingal hngkwasan o 150„Äú700 hawmi. Pkkan quwaq sndxgal Pqtaan : Bamirkawyueyn Nniq jingjaw jyueynsn siida, jingjaw ka kmlawa kana alang Bamirkawyueyn, hngkawas 1890 siida, ppatas Ingeseyting ka EIng dha klwaan hini, kika Ingkuo ka mangan Wahanbamir, Ekuo ka mangan daya. sayang o wana hraan hidaw sdhrus o Congkuotalu ka qmlahan, kkana ka nDacik, wana Wahanbamir ka nAfuhan. Gaga pnhiyu ka Conghuamingkuo do,yasa psbu mrudu siida, Bamirkawyueyn o dhuq hici ida ini pqhlangi. Binaw Conghuamingkuo cnfu dhuq hici bnjh gqiyan hidaw Bmirkawyueyn o sqita gqiyan hidaw bi Congkuo. Nniq 1960 neyntay jngming konghkuo ni Afuhanh ppatas patas gayus, wada sruwa malax Wahangbamir. 1990 neyntay kurux ka Dacik, nniq pnatas patas siida wada malax alang daya Bamir uri, Congkuo cisiteyn mquri hraan hidaw dhuq sayan ka nniqan dha. Congkuo ni Dacik nniq jiyax 27 idas 4 hngkawas 2010 pnpatas "Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo cnfu pnpatas saw kgayus dha alang dha" Dafan ka wada kmlawa 1158 bingfangkongri kgayus ska. idas 1 hngkawas 2011, iyux pkmalu dha Conghua jnming konghkuo quri pkgluk dxgal,pgaaw patas ka Dacikihuey dmayaw Conghua jnmingkonghkuo maxal kbkuy bingfangkori dxgal, wana mangan niqan cikuh 3% knlaban cikuh ka dxgal. Dacik waycyaw pucan Carifey o saw dxgal nii bqanan tnhangan Dacik ka kingal saw embiyax ka waycyaw, yasa brah suxan ka Congkuo rmngaw saw 2 kbuhug 8 maxal kbkuy bingfang kongri o dmuy pusu biyax dxgal ka Dacik.binaw, ini au lnglungan ka seejiq pdudu niqan ini au ka sqita na, uuda saw nii so ini au seynfa kisa, ida Dacik nanaq ka pklawa dxgal hini uri. Jiyax 20 idas 9 hngkawas 2011, Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo peynfanputuey ririh nniq Bamir kawyueyn congfang tg75 ka ceyjyuenju muda congdasing puuda gaya tgayus klwaan. Singcng cyuhwa Pusu pntasan : gneayus mklawa Dacik Kana klwaan ga sugan tru cow,kingal jyu,kingal csyas. kana cow ni congyang csyajyu o sugan 62 jyu (raions),14 jyucis ni dha ka hukumat. Pusu brnux paru alang duma ¬∑ Hatlongcow o Aywac o –ü—Ź–Ĺ–Ļ –ü—Ź–Ĺ–Ļ o Wahan o Suknang o Farhuo o Cingci Pusu pntasan: Kana Sureyn stay Tongo ni Congya kana cyamongkuo kika mqrinuc bi ka klwaan Dacik. dhuq sayang Dacik o saw Congya tijyu ida mqrinuc bi ka Dacik uri. kana ngngalan ruwan klwaan Dacik ( bnbrigan ) hngkawas 2006 wana saw wada niqan 80% ka hngkawas 1990. pusu ngngalan o nongyey ni syumuyey, lalih hngkwasan o lyuyoyey ka wada mrana. Cngc Dic Jiyax 6 idas 11 hngkawas 1994, Dacik ga mnda jyueynmin kocyuey o wada srwaun murux do kika nii ka tgkingal syenfa dha, kndadax brah nii pryuxan Congdongc ka panCongdongc,sdngusun o phiyu mingcu,fac,ssu klwaan. qbsuran klwaan ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuway psaping klwaan, kndadax kana seejiq ka pgaaw,knkawas 7 ka qpahun dha. ana saw nii, mingcuctu Dacik ga yasa cnfu dha o snqaya cnc ini tduwa kiya, murux dhuq sayan ka Dacik bsiyaq bi ka knkawas kika mingcu csu krinah mlih saw 2.0, kika ntujay cndi. Seynfa Jiyax 26 idas 9 hngkawas 1999, mnda jyueynming kongcyuey wada srwaun singseynfa, idas 11 hngkawas 1994 wada priyuxan ka seynfa. gaya singseynfa : nniq Da phiyu ssu,mingcu,fackuocyaÔľõpuda CongdongcÔľõkuocya yueynso ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuay, kndadax kana seejiq ka asi pgaaw, epitu knkawas ka qpahun dha, tduwa plutuc mnkingal. Paru bi ihuey ka "Macirisi. Auri", kika ryanyueync kuocyaihuey, kika paru bi klwaan ririh cikuan ni rifacikuan. Sangyueyn ka "mingcuyueyn", syayueyn ka " Macirisi. Namoyantakong" ( ririh hueyi ). Sangyueyn o niqan 33 seejiq ka iyueyn, kska o kndadax Suoktcow ( Ningnapatcow ka brah han ),Hatlongcow,Krnuo-Pathsancccow,Congyancsujyu ni Sangpeys hini ga kgalang o pgaaw rima seejiq,sngari maspac seejiq Congdong ka asi snkagun, rima kngkawas ka pqpah. Dakuo Congdong ka sangyueyn iyueyn dhuq biyaw. pusu qpahun iyueyn o :dungus,priyux,malax gneayus mklawa klwaan Ôľõpnaah tnkari Congdong kika pgaaw ni laxan ka sieynfa fayueyn ueyncang,fuyueyncang,paru bi fayueyn yueyncang,fuyueyncang,congceynjacang,fucongceynjacang dnii. Phyugan 63 isi ka syayueyn, kska na o 41 ka pgaaw kntaxa alang o kndadax syueynming ka pgaaw,22 o kndadax tangbay pgaawhmrinas 5% ka pngaaw patas o kika dhiya ka pgaaw, rima kngkawas ka qpahun. Pusu qpahun syayueyn ga : spuun phiyu ka pgaaw ni jyueynming kongcyuey ueyyueynhuey Ôľõkika faryujawan ka piyah jyueynming Ôľõsrwaun ka ngngalang hbangan klwaan ni smulu knlaban sehueyÔľõsrwaun ka mangan ni tduwa knbarux pila klwaanÔľõsrwaun ka Congdongring dnii. Smalu patas sapah qhlangan Jiyax 30 idas 11 hngkawas 2006,, pnpatas nkari ka Lahmongcongdong, kndadax 27 ka puwey snpuan sapah qhlangan o wada lihun 17, phiyu nanaq kingal 13 ka sapah qhlangan csucikow. Sfacikow smalu patas Kkana seynfa,paru bi fayueyn,paru bi cingcifayueyn,cyusfayueyn,congceynjayueyn,cyunsceynjayueyn ni kgfayueyn alang ni ceynjayueyn. Cntang smalu patas Prajing idas 8 hngkawas 1999 ini qbsiyaq kgayaw ucuan ka Dacik reynhfantueybay, quri saw ini psrwai puuda uuda ka fantueybay cntang ga wada srwaun Daciksfapu,jiyax 26 idas 9 Dacik ga spuda na jyueynming kongcyuey wada srwaun priyux ka uuda seynfa siida kkana srwaun phiyu cocyaw singc uuda cntang. Pusu sayan niqan maspac ka cntang :pnlalay tnhangan jnmingtang ka jnming mingcutang, idas 6 hngkawas 1997 pryuxan tnghangan jnming mingcutang. Dacik kongjantang : pnhyugan hngkawas 1924, kika pusu o : puda msupu pshuya mkala ka sehuey, puda saw kkray kuoyo ni kongyoc kana ckayk, phiyu quri saw sehuey ¬∑, sblaiq kndusan seejiq, dungus dmuy biyax ka seejiq,cyo ni kana saw knlaban. Israngcyaw fusingtang : pnhyugan idas 10 hngkawas 1990. pusu pnuda phiyu ka cncyawhi klwaan Israngcyaw, mntna hiya puda muru kana gaya kuodi kika sun saw ssuc sensing kuocya seyngfa. pusu sehuey kaytang nniq nongjyuen. psbu ka Dacik do,¬∑ kika ucuan reynh fangtueybay hsing ka kaytang, gaga qrapan idas 6 hngkawas 1993. idas 8 hngkawas 1999 nniq fangtueybay soring Nuri rmngaw malax ucuang do, wada srwaun ka uuda kaytang. Wada saw niqan 2.5 kbuhug ka tangyueyn sayan. cusi ka Myo.Ci. Gapiri. Idas 6 hngkawas 1996 ka sehueytang. puda sehuey bingtn, pawcan jngjyueyn, kingal nanaq ka pnuda congsyajn lawtongce.cusi brah Sa.Gncyayeyfu ( yueynihueyfac ni jnjyueyn weyyueynhuey cusi ) nniq idas 8 hngkawas 1999 wada midan btaqan, Se.Gncyayeyfu ka mrih cusi. Idas 8 hngkawas 2004, kaytang wada kghak kika "Narciyeyfubay" ni "Cyafaruofubay", phili bi ini au uuda ka dha bay nii. " cyafaruofubay" sehueytang nniq sfapu wada srwaun ppatas. Wada niqan 5 maxal kbkuy ka tangyueyn sayan. Pnhyugan idas 3 hngkawas 1998 ka sehuey mingcu tang. puda saw iyux mntna ka sehuey, saw ini smriq,sparu mita seejiq ni qmlahan seejiq, klaban lnglungan sehueymungcu, Fac kuocya ni tuotangc. Cusi a. Cuoiruofu . wada saw niqan 5 maxal kbkuy tangyueyn ka syan. Idas 9 hngkawas 2005 cingcikayktang nniq Tusanpey ka pnhyugan, jiyax 28 idas 10 hngkawas siida nniq Dasfapu pnpatas hfacntang. ppkala qqpahan sapah qhlangan kaytang, iyux prana tnkari congsyawjiyeyÔľõini tduwa puda dutisyohua, muda nanaq kndadax klwaan ka muda cyueyn dxgal. Nniq idas 8 hngkawas 1990 pnhyugan ka mingcutang. kika congc o iyux phiyu damingcu sehuey, pawcan kongming cyo ni cnccingci jyueynri. prajing Mrudu ka ruwan do rmngaw sa ini au ka uuda.idas 9 Hngkawas 1994 kghak ka dmayaw cnfu "Tlangbay" ni iniau sapah qhlangan " Alamudu bay". cusi Isgantaluofu idas 10 hngkawas 2005 paru bi fayueyn ga muda smiisug uuda dnii musa phmuk kngkawas 23.¬∑ Idas 4 hngkawas 2006 mingcutang neypu phyugan ka Matsu. Suopiluofu ka pdudun,jingseyn cnjyueyn ka " Cukuo" tangduan. Sfapu o prajil ppatas ni srwaun ka kaytang hfa cusi. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2005 nniq Tusanpey phyugan ka nongyeytang, jiyax 15 idas 11 hngkawas siida nniq Dasfapu ppatas patas hfacntang. Pnegluban kuoci smmalu patas Msdangi hari Ekuo ka Dacik, binaw yasa dha Ucpeyk ni Eluos niqan ka snayus dxgal kika ini dha hari tduwa qmita ka.kika sblaiq bi ka pnegluban dha Ilang ni Congkuo. Yasa bsiyaq ka qhlangan Sureyn, nniq sehuey sida skari kari ni matas ida skari Ekuo ka pusu dha, Sureyn ceydi do kari Dacik prajing dha skari ni sprun dha qmita. malu bi ka pnegluban dha Ilang sayan, dmayaw Ilang msupu sanghay hcuocuc. seejiq Dacik nniq Ucpeyk Samarhan ni Puhala o wada naban ka ssjiqan dha, binaw wada biqan Ucpeyk Sureyn, kiya ka kiyani seejiq Dacik knttu knparu rmngaw ngalung dha ka snit ni dxgal dha sbiyaw. Dacik ga nniq Amuh cryo Wahsh (Vakhsh River)phiyu sliyan qsiya pniqan deynki, kika wada snqaya jjiyan qsiya qnpahan Ucpeyk, kika wada lihun ka kndadax Ucpeyk piyah jjilun deynki ka Dacik . Jnko Hngkawas 2000 ssjiqan Dacik ga kana o niqan 612.7 kbuhug seejiq, niqan 86 ka mingcu, Dacikcu (80%), Ucpeykcu (15.3%),Bamircu,Circiscu,Eluoscu,Tadancu,Uklangcu,Ticcu dnii ka hbaraw hari ka ciway mingcu. Dacik o tgkingal mnusa Eluoshua Congyakuocya Congya uri. Cungyaw Pusu pnatas: Pusu pnrhulan Dacik Israngcyaw. Jnjyueyn smmalu patas Singyuencyo smmalu patas Kndadax hngkawas 1990 dhuq hngkawas 2001 ka Dcik mnda egu ka paqan cice uxay uri o wada midan, wada malu hari ka can Dacik sayan, binaw gisu prtun bi ka siyuencyo na. Meydi smmalu patas Kndadax hngkawas 2003 Dacik prajing mhtur sapah qhlangan sriyueynsu klwaan wangciwanglu scyawwancan. Youtube Youtube smmalu patas Idas 7 hngkawas 2012, Dacikcyunfang ni yocituey nniq Huoluoks wada ini au, YouTube ga prajing ini tduwa ssaan smiling. . Kndadax hngkawas 2014 wada bi hmkun kana ka wangcan Youtube. Facebook Facebook smmalu patas Ldas 11 hngkawas 2012, syukan ka Aymomari. Lahmong Congdong ni kana nkari kuanyueyn, hmkan Dacik ka Facebook. Ceyj smmalu patas Gaga htran cnfu psqaras sntancey Dcik ka sjiqan. Gaya sntrngan cyo ni nyujyueyn smmalu patas Mssu uuda na ka Dacik, ida niqan saw mstrun brah siida asi ka ini khmuc saw nii ka gaya, mstrun brah siida ka qrijil ga asi ka musa kuanfancikow pqita hiyi ya ini knhmuc hug.Hngkawas 2017 kingal 24 kngkawas snaw Dacik rmngaw sa pstrngun na ka 18 kngkawas qrijil o yasa wada ruciq ka hiyi na da, ana mntru mnsa pqita hiyi na ka qrijil ada ka ini knhmuc o binaw ida plaxan snaw ni mangan taxa qrijil duri, yasa shngayan dha ka qrijil do kika musa nanaq pstuq hngak. Dnbari ssjiqan smmalu patas Pnaah feykuangfang ka snpu, sayang niqan llih maxal kbkuy ka qrijil Circis gaga ssaan bnbari sbuking alang Congtong, Circis o ida bnbari qrijil Dacik ni Ucpeyk dsun klwaan nganguc ida alang dha ka pusu bi. Skrtan ka alang sehueycingci,wada puuka ka qpahun,ungac brahan ni musa knpah ising klwaan kika niqan saw nii bnbari hiyi qrijil ssjiqan pusu na ka Circis. Cyawtung Yasa ini bi dungus ka nniqan Dacik kika naqih bi ppanan dha, alang dgiyaq Bamirkawyueyn o krinah ini tduwa mrana ka ppanan ni ddaun kgelu. Pas smmalu patas Ukueyteynje smmalu patas Nniq pusu paru alang Tusag niqan kingal ka ukueyteynje sidong. Ppanan sapah skaya smmalu patas Niqan kingal ka ppanan hanggongkongs Dacik, pusu ka kuocihangseyn.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ta…üikistan = gaga kska ja ¶ow ka ta…üikistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dusńßanb…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ta…üikistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ômomali …ĺańßmon, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ta…üikistan = da ¶ik koŇčńßkuo ( ka…ĺi da ¶ik : ******** ***********…ôu : ********** *********** ), tńßŇčanan da ¶ik, alaŇč  ¶oŇčja u…ĺi, nniq a*uńßan,u ¶p…ôk, ¶it ¶is ni pska  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo, nniq alaŇč  ¶oŇčja ni  ¶oŇčkuo ida  ¶iwaj bi knlaban dxgal dńßa. …ĺis pusu pntasan : …ôndaan da ¶il kiŇčal s…üiqan sbijaw ka s…ô…ô…üiq da ¶ik. * b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i dńßuq b…ĺańß * s ¶i, na…üim…ônittikuo* * b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i dńßuq b…ĺańß * s ¶i, nja…ĺisanta silatikuo * pakt…ĺija waŇčkuo ni badijatikuo* * koŇčju…ôn * * * s ¶i, nisuan waŇč…üaw* * koŇčju…ôn * * * s ¶i, nj…ôntatikuo* * koŇčju…ôn *** * ńßŇčkawas ***, nbossasan waŇč…üaw * koŇčju…ôn *** * ńßŇčkawas ***, numaj waŇč ¶aw * koju…ôn *** * ńßŇčkawas ****, napas waŇč…üaw * * * s ¶i dńßuq ** s ¶i, ndasi…ĺ waŇč…üaw ni saman waŇč…üaw, kika pnsupu alaŇč da ¶ik. * **as ¶i, gaga qńßlaŇčan s…ô…üiq tadan moŇčkutikuo* * ** s ¶i dńßuq ** s ¶i, n d…ômu…ĺtikuo ka pqlańßan* * kndadax ** s ¶i, msupu puńßalańßankuo* * kndadax ńßŇčkawas ****, tńßijan daja ka …ôkuo* * bukuj ** s ¶i, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ni …üoŇč…ĺiŇč (  ¶ ¶ ¶ow ka sajaŇč ) mnduwa ka dxgal …üiŇč…üaw ńßan, gaga sblxan …ôluostikuo. ńßŇčkawas ****,  ¶oŇčńßuamiŇčkuo p…ôjan ¶n*u o ńß…ĺaan ńßidaw "bn…üńß" bami…ĺkawju…ôn Ňčalan dńßa gqijan ńßidaw bi  ¶oŇčkuo* * ńßŇčkawas ****, pńßiju pklawa alaŇč suw…ôaj kana ka alaŇč. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****, pnńßiju da ¶iksuw…ôaj sńßu…ô ¶ui  ¶ ¶koŇčńßkuo, nu ¶p…ôk. idas ** ńßŇčkawas ****, pnńßiju da ¶iksuw…ôaj sńßu…ô ¶ui koŇčńßkuo, msupu su…ĺ…ôn* * ńßŇčkawas****, p…ĺŇčaw ka…ĺi patas pnatas. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, …ĺmŇčaw …ônpu…ĺux nanaq, tŇčńßaŇčan da ¶ik koŇčńßkuo, …üijax ** idas ** mntna ńßŇčkawas msupu t…ĺikuos…ô* * idas * ńßŇčkawas**** m…ĺudu ka …ĺuwan alaŇč, idas * ńßŇčkawas **** ppatas nka…ĺi tńßtu…ĺaka psbu. lŇčliŇčaj gaga nniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw  ¶oŇčja ka klwaan dńßa, knlaban ka ****** biŇč*aŇčkoŇč…ĺi. " santi ¶kuo" ka tńßŇčanan dńßa, wada niqan **% knlaban ka dgijaq. msŇč…ĺi mdka alaŇč o **** mi ka knbo…ôqańß,wana *% ka ini tuku dun qpańß. ism…ô…ĺ.suomoni*oŇč bami…ĺkawju…ôn ga kika bowqańß bi kana klwaan, **** mi ka knboqańß. kana ńßuda dgijaq wada msqsija siida, kika knkiŇčal knkiŇčal wada psaw jajuŇč ini tńßtu…ĺ. muxun ka ka…ĺa ¶ talu, pa…ĺu ka ini pntna*pnjuxan qujux kiŇčal ńßŇčkwasan o ******* ńßawmi. pkkan quwaq sndxgal pqtaan : bami…ĺkawju…ôn nniq …üiŇč…üaw …üju…ônsn siida, …üiŇč…üaw ka kmlawa kana alaŇč bami…ĺkawju…ôn, ńßŇčkawas **** siida, ppatas iŇč…ôs…ôtiŇč ka …ôiŇč dńßa klwaan ńßini, kika iŇčkuo ka maŇčan wańßanbami…ĺ, …ôkuo ka maŇčan daja. sajaŇč o wana ńß…ĺaan ńßidaw sdńß…ĺus o  ¶oŇčkuotalu ka qmlańßan, kkana ka nda ¶ik, wana wańßanbami…ĺ ka na*uńßan. gaga pnńßiju ka  ¶oŇčńßuamiŇčkuo do,jasa psbu m…ĺudu siida, bami…ĺkawju…ôn o dńßuq ńßi ¶i ida ini pqńßlaŇči. binaw  ¶oŇčńßuamiŇčkuo  ¶n*u dńßuq ńßi ¶i bn…üńß gqijan ńßidaw bmi…ĺkawju…ôn o sqita gqijan ńßidaw bi  ¶oŇčkuo. nniq **** n…ôntaj …üŇčmiŇč koŇčńßkuo ni a*uńßanńß ppatas patas gajus, wada s…ĺuwa malax wańßaŇčbami…ĺ. **** n…ôntaj ku…ĺux ka da ¶ik, nniq pnatas patas siida wada malax alaŇč daja bami…ĺ u…ĺi,  ¶oŇčkuo  ¶isit…ôn mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw dńßuq sajan ka nniqan dńßa.  ¶oŇčkuo ni da ¶ik nniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** pnpatas " ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo ni da ¶ik koŇčńßkuo  ¶n*u pnpatas saw kgajus dńßa alaŇč dńßa" da*an ka wada kmlawa **** biŇč*aŇčkoŇč…ĺi kgajus ska. idas * ńßŇčkawas ****, ijux pkmalu dńßa  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo qu…ĺi pkgluk dxgal,pgaaw patas ka da ¶ikińßu…ô dmajaw  ¶oŇčńßua …ünmiŇčkoŇčńßkuo maxal kbkuj biŇč*aŇčko…ĺi dxgal, wana maŇčan niqan  ¶ikuńß *% knlaban  ¶ikuńß ka dxgal. da ¶ik waj ¶jaw pu ¶an  ¶a…ĺi*…ô o saw dxgal nii bqanan tnńßaŇčan da ¶ik ka kiŇčal saw …ômbijax ka waj ¶jaw, jasa b…ĺańß suxan ka  ¶oŇčkuo …ĺmŇčaw saw * kbuńßug * maxal kbkuj biŇč*aŇč koŇč…ĺi o dmuj pusu bijax dxgal ka da ¶ik.binaw, ini au lŇčluŇčan ka s…ô…ô…üiq pdudu niqan ini au ka sqita na, uuda saw nii so ini au s…ôn*a kisa, ida da ¶ik nanaq ka pklawa dxgal ńßini u…ĺi. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****,  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo ni da ¶ik koŇčńßkuo p…ôn*anputu…ô …ĺi…ĺińß nniq bami…ĺ kawju…ôn  ¶oŇč*aŇč tg** ka  ¶…ô…üju…ôn…üu muda  ¶oŇčdasiŇč puuda gaja tgajus klwaan. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu pntasan : gn…ôajus mklawa da ¶ik kana klwaan ga sugan t…ĺu  ¶ow,kiŇčal …üju,kiŇčal  ¶sjas. kana  ¶ow ni  ¶oŇčjaŇč  ¶sja…üju o sugan ** …üju (…ĺaions),** …üju ¶is ni dńßa ka ńßukumat. pusu b…ĺnux pa…ĺu alaŇč duma * ńßatloŇč ¶ow o ajwa ¶ o **** **** o wańßan o suknaŇč o *a…ĺńßuo o  ¶iŇč ¶i pusu pntasan: kana su…ĺ…ôn staj toŇčo ni  ¶oŇčja kana  ¶jamoŇčkuo kika mq…ĺinu ¶ bi ka klwaan da ¶ik. dńßuq sajaŇč da ¶ik o saw  ¶oŇčja ti…üju ida mq…ĺinu ¶ bi ka da ¶ik u…ĺi. kana ŇčŇčalan …ĺuwan klwaan da ¶ik ( bnb…ĺigan ) ńßŇčkawas **** wana saw wada niqan **% ka ńßŇčkawas ****. pusu ŇčŇčalan o noŇčj…ô ni sjumuj…ô, lalińß ńßŇčkwasan o ljujoj…ô ka wada m…ĺana.  ¶Ňč ¶ di ¶ …üijax * idas ** ńßŇčkawas ****, da ¶ik ga mnda …üju…ônmin ko ¶ju…ô o wada s…ĺwaun mu…ĺux do kika nii ka tgkiŇčal sj…ôn*a dńßa, kndadax b…ĺańß nii p…ĺjuxan  ¶oŇčdoŇč ¶ ka pan ¶oŇčdoŇč ¶,sdŇčusun o pńßiju miŇč ¶u,*a ¶,ssu klwaan. qbsu…ĺan klwaan ka  ¶oŇčdoŇč, ¶n*u sonaw ni doŇčsuwaj psapiŇč klwaan, kndadax kana s…ô…ô…üiq ka pgaaw,knkawas * ka qpańßun dńßa. ana saw nii, miŇč ¶u ¶tu da ¶ik ga jasa  ¶n*u dńßa o snqaja  ¶n ¶ ini tduwa kija, mu…ĺux dńßuq sajan ka da ¶ik bsijaq bi ka knkawas kika miŇč ¶u  ¶su k…ĺinańß mlińß saw *.*, kika ntu…üaj  ¶ndi. s…ôn*a …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mnda …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô wada s…ĺwaun siŇčs…ôn*a, idas ** ńßŇčkawas **** wada p…ĺijuxan ka s…ôn*a. gaja siŇčs…ôn*a : nniq da pńßiju ssu,miŇč ¶u,*a ¶kuo ¶ja*puda  ¶oŇčdoŇč ¶*kuo ¶ja ju…ônso ka  ¶oŇčdoŇč, ¶n*u sonaw ni doŇčsuaj, kndadax kana s…ô…ô…üiq ka asi pgaaw, …ôpitu knkawas ka qpańßun dńßa, tduwa plutu ¶ mnkiŇčal. pa…ĺu bi ińßu…ô ka "ma ¶i…ĺisi. au…ĺi", kika …ĺjanju…ôn ¶ kuo ¶jaińßu…ô, kika pa…ĺu bi klwaan …ĺi…ĺińß  ¶ikuan ni …ĺi*a ¶ikuan. saŇčju…ôn ka "miŇč ¶uju…ôn", sjaju…ôn ka " ma ¶i…ĺisi. namojantakoŇč" ( …ĺi…ĺińß ńßu…ôi ). saŇčju…ôn o niqan ** s…ô…ô…üiq ka iju…ôn, kska o kndadax suokt ¶ow ( niŇčnapat ¶ow ka b…ĺańß ńßan ),ńßatloŇč ¶ow,k…ĺnuo-patńßsan ¶ ¶ ¶ow, ¶oŇčjan ¶su…üju ni saŇčp…ôs ńßini ga kgalaŇč o pgaaw …ĺima s…ô…ô…üiq,sŇča…ĺi maspa ¶ s…ô…ô…üiq  ¶oŇčdoŇč ka asi snkagun, …ĺima kŇčkawas ka pqpańß. dakuo  ¶oŇčdoŇč ka saŇčju…ôn iju…ôn dńßuq bijaw. pusu qpańßun iju…ôn o :duŇčus,p…ĺijux,malax gn…ôajus mklawa klwaan *pnaańß tnka…ĺi  ¶oŇčdoŇč kika pgaaw ni laxan ka si…ôn*a *aju…ôn u…ôn ¶aŇč,*uju…ôn ¶aŇč,pa…ĺu bi *aju…ôn ju…ôn ¶aŇč,*uju…ôn ¶aŇč, ¶oŇč ¶…ôn…üa ¶aŇč,*u ¶oŇč ¶…ôn…üa ¶aŇč dnii. pńßjugan ** isi ka sjaju…ôn, kska na o ** ka pgaaw kntaxa alaŇč o kndadax sju…ônmiŇč ka pgaaw,** o kndadax taŇčbaj pgaawńßm…ĺinas *% ka pŇčaaw patas o kika dńßija ka pgaaw, …ĺima kŇčkawas ka qpańßun. pusu qpańßun sjaju…ôn ga : spuun pńßiju ka pgaaw ni …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô u…ôju…ônńßu…ô *kika *a…ĺju…üawan ka pijańß …üju…ônmiŇč *s…ĺwaun ka ŇčŇčalaŇč ńßbaŇčan klwaan ni smulu knlaban s…ôńßu…ô*s…ĺwaun ka maŇčan ni tduwa knba…ĺux pila klwaan*s…ĺwaun ka  ¶oŇčdoŇč…ĺiŇč dnii. smalu patas sapańß qńßlaŇčan …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****,, pnpatas nka…ĺi ka lańßmoŇč ¶oŇčdoŇč, kndadax ** ka puw…ô snpuan sapańß qńßlaŇčan o wada lińßun **, pńßiju nanaq kiŇčal ** ka sapańß qńßlaŇčan  ¶su ¶ikow. s*a ¶ikow smalu patas kkana s…ôn*a,pa…ĺu bi *aju…ôn,pa…ĺu bi  ¶iŇč ¶i*aju…ôn, ¶jus*aju…ôn, ¶oŇč ¶…ôn…üaju…ôn, ¶juns ¶…ôn…üaju…ôn ni kg*aju…ôn alaŇč ni  ¶…ôn…üaju…ôn.  ¶ntaŇč smalu patas p…ĺa…üiŇč idas * ńßŇčkawas **** ini qbsijaq kgajaw u ¶uan ka da ¶ik …ĺ…ônńß*antu…ôbaj, qu…ĺi saw ini ps…ĺwai puuda uuda ka *antu…ôbaj  ¶ntaŇč ga wada s…ĺwaun da ¶iks*apu,…üijax ** idas * da ¶ik ga spuda na …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô wada s…ĺwaun p…ĺijux ka uuda s…ôn*a siida kkana s…ĺwaun pńßiju  ¶o ¶jaw siŇč ¶ uuda  ¶ntaŇč. pusu sajan niqan maspa ¶ ka  ¶ntaŇč :pnlalaj tnńßaŇčan …ünmiŇčtaŇč ka …ünmiŇč miŇč ¶utaŇč, idas * ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan tŇčńßaŇčan …ünmiŇč miŇč ¶utaŇč. da ¶ik koŇč…üantaŇč : pnńßjugan ńßŇčkawas ****, kika pusu o : puda msupu psńßuja mkala ka s…ôńßu…ô, puda saw kk…ĺaj kuojo ni koŇčjo ¶ kana  ¶kajk, pńßiju qu…ĺi saw s…ôńßu…ô *, sblaiq kndusan s…ô…ô…üiq, duŇčus dmuj bijax ka s…ô…ô…üiq, ¶jo ni kana saw knlaban. is…ĺaŇč ¶jaw *usiŇčtaŇč : pnńßjugan idas ** ńßŇčkawas ****. pusu pnuda pńßiju ka  ¶n ¶jawńßi klwaan is…ĺaŇč ¶jaw, mntna ńßija puda mu…ĺu kana gaja kuodi kika sun saw ssu ¶ s…ônsiŇč kuo ¶ja s…ôŇč*a. pusu s…ôńßu…ô kajtaŇč nniq noŇč…üju…ôn. psbu ka da ¶ik do,* kika u ¶uan …ĺ…ônńß *aŇčtu…ôbaj ńßsiŇč ka kajtaŇč, gaga q…ĺapan idas * ńßŇčkawas ****. idas * ńßŇčkawas **** nniq *aŇčtu…ôbaj so…ĺiŇč nu…ĺi …ĺmŇčaw malax u ¶uaŇč do, wada s…ĺwaun ka uuda kajtaŇč. wada saw niqan *.* kbuńßug ka taŇčju…ôn sajan.  ¶usi ka mjo. ¶i. gapi…ĺi. idas * ńßŇčkawas **** ka s…ôńßu…ôtaŇč. puda s…ôńßu…ô biŇčtn, paw ¶an …üŇč…üju…ôn, kiŇčal nanaq ka pnuda  ¶oŇčsja…ün lawtoŇč ¶…ô. ¶usi b…ĺańß sa.gn ¶jaj…ô*u ( ju…ônińßu…ô*a ¶ ni …ün…üju…ôn w…ôju…ônńßu…ô  ¶usi ) nniq idas * ńßŇčkawas **** wada midan btaqan, s…ô.gn ¶jaj…ô*u ka m…ĺińß  ¶usi. idas * ńßŇčkawas ****, kajtaŇč wada kgńßak kika "na…ĺ ¶ij…ô*ubaj" ni " ¶ja*a…ĺuo*ubaj", pńßili bi ini au uuda ka dńßa baj nii. "  ¶ja*a…ĺuo*ubaj" s…ôńßu…ôtaŇč nniq s*apu wada s…ĺwaun ppatas. wada niqan * maxal kbkuj ka taŇčju…ôn sajan. pnńßjugan idas * ńßŇčkawas **** ka s…ôńßu…ô miŇč ¶u taŇč. puda saw ijux mntna ka s…ôńßu…ô, saw ini sm…ĺiq,spa…ĺu mita s…ô…ô…üiq ni qmlańßan s…ô…ô…üiq, klaban lŇčluŇčan s…ôńßu…ômuŇč ¶u, *a ¶ kuo ¶ja ni tuotaŇč ¶.  ¶usi a.  ¶uoi…ĺuo*u . wada saw niqan * maxal kbkuj taŇčju…ôn ka sjan. idas * ńßŇčkawas ****  ¶iŇč ¶ikajktaŇč nniq tusanp…ô ka pnńßjugan, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas siida nniq das*apu pnpatas ńß*a ¶ntaŇč. ppkala qqpańßan sapańß qńßlaŇčan kajtaŇč, ijux p…ĺana tnka…ĺi  ¶oŇčsjaw…üij…ô*ini tduwa puda dutisjońßua, muda nanaq kndadax klwaan ka muda  ¶ju…ôn dxgal. nniq idas * ńßŇčkawas **** pnńßjugan ka miŇč ¶utaŇč. kika  ¶oŇč ¶ o ijux pńßiju damiŇč ¶u s…ôńßu…ô, paw ¶an koŇčmiŇč  ¶jo ni  ¶n ¶ ¶iŇč ¶i …üju…ôn…ĺi. p…ĺa…üiŇč m…ĺudu ka …ĺuwan do …ĺmŇčaw sa ini au ka uuda.idas * ńßŇčkawas **** kgńßak ka dmajaw  ¶n*u "tlaŇčbaj" ni iniau sapańß qńßlaŇčan " alamudu baj".  ¶usi isgantaluo*u idas ** ńßŇčkawas **** pa…ĺu bi *aju…ôn ga muda smiisug uuda dnii musa pńßmuk kŇčkawas **.* idas * ńßŇčkawas **** miŇč ¶utaŇč n…ôpu pńßjugan ka matsu. suopiluo*u ka pdudun,…üiŇčs…ôn  ¶n…üju…ôn ka "  ¶ukuo" taŇčduan. s*apu o p…ĺa…üil ppatas ni s…ĺwaun ka kajtaŇč ńß*a  ¶usi. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** nniq tusanp…ô pńßjugan ka noŇčj…ôtaŇč, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas siida nniq das*apu ppatas patas ńß*a ¶ntaŇč. pn…ôgluban kuo ¶i smmalu patas msdaŇči ńßa…ĺi …ôkuo ka da ¶ik, binaw jasa dńßa u ¶p…ôk ni …ôluos niqan ka snajus dxgal kika ini dńßa ńßa…ĺi tduwa qmita ka.kika sblaiq bi ka pn…ôgluban dńßa ilaŇč ni  ¶oŇčkuo. jasa bsijaq ka qńßlaŇčan su…ĺ…ôn, nniq s…ôńßu…ô sida ska…ĺi ka…ĺi ni matas ida ska…ĺi …ôkuo ka pusu dńßa, su…ĺ…ôn  ¶…ôdi do ka…ĺi da ¶ik p…ĺa…üiŇč dńßa ska…ĺi ni sp…ĺun dńßa qmita. malu bi ka pn…ôgluban dńßa ilaŇč sajan, dmajaw ilaŇč msupu saŇčńßaj ńß ¶uo ¶u ¶. s…ô…ô…üiq da ¶ik nniq u ¶p…ôk sama…ĺńßan ni puńßala o wada naban ka ss…üiqan dńßa, binaw wada biqan u ¶p…ôk su…ĺ…ôn, kija ka kijani s…ô…ô…üiq da ¶ik knttu knpa…ĺu …ĺmŇčaw ŇčaluŇč dńßa ka snit ni dxgal dńßa sbijaw. da ¶ik ga nniq amuńß  ¶…ĺjo wańßsńß (*akńßsńß …ĺi*…ô…ĺ)pńßiju slijan qsija pniqan d…ônki, kika wada snqaja …ü…üijan qsija qnpańßan u ¶p…ôk, kika wada lińßun ka kndadax u ¶p…ôk pijańß …ü…üilun d…ônki ka da ¶ik . …ünko ńßŇčkawas **** ss…üiqan da ¶ik ga kana o niqan ***.* kbuńßug s…ô…ô…üiq, niqan ** ka miŇč ¶u, da ¶ik ¶u (**%), u ¶p…ôk ¶u (**.*%),bami…ĺ ¶u, ¶i…ĺ ¶is ¶u,…ôluos ¶u,tadan ¶u,uklaŇč ¶u,ti ¶ ¶u dnii ka ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka  ¶iwaj miŇč ¶u. da ¶ik o tgkiŇčal mnusa …ôluosńßua  ¶oŇčjakuo ¶ja  ¶oŇčja u…ĺi.  ¶uŇčjaw pusu pnatas: pusu pn…ĺńßulan da ¶ik is…ĺaŇč ¶jaw. …ün…üju…ôn smmalu patas siŇčju…ôn ¶jo smmalu patas kndadax ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** ka d ¶ik mnda …ôgu ka paqan  ¶i ¶…ô uxaj u…ĺi o wada midan, wada malu ńßa…ĺi ka  ¶an da ¶ik sajan, binaw gisu p…ĺtun bi ka siju…ôn ¶jo na. m…ôdi smmalu patas kndadax ńßŇčkawas **** da ¶ik p…ĺa…üiŇč mńßtu…ĺ sapańß qńßlaŇčan s…ĺiju…ônsu klwaan waŇč ¶iwaŇčlu s ¶jawwan ¶an. joutub…ô joutub…ô smmalu patas idas * ńßŇčkawas ****, da ¶ik ¶jun*aŇč ni jo ¶itu…ô nniq ńßuoluoks wada ini au, joutub…ô ga p…ĺa…üiŇč ini tduwa ssaan smiliŇč. . kndadax ńßŇčkawas **** wada bi ńßmkun kana ka waŇč ¶an joutub…ô. *a ¶…ôbook *a ¶…ôbook smmalu patas ldas ** ńßŇčkawas ****, sjukan ka ajmoma…ĺi. lańßmoŇč  ¶oŇčdoŇč ni kana nka…ĺi kuanju…ôn, ńßmkan da ¶ik ka *a ¶…ôbook.  ¶…ô…ü smmalu patas gaga ńßt…ĺan  ¶n*u psqa…ĺas sntan ¶…ô d ¶ik ka s…üiqan. gaja snt…ĺŇčan  ¶jo ni nju…üju…ôn smmalu patas mssu uuda na ka da ¶ik, ida niqan saw mst…ĺun b…ĺańß siida asi ka ini kńßmu ¶ saw nii ka gaja, mst…ĺun b…ĺańß siida ka q…ĺi…üil ga asi ka musa kuan*an ¶ikow pqita ńßiji ja ini knńßmu ¶ ńßug.ńßŇčkawas **** kiŇčal ** kŇčkawas snaw da ¶ik …ĺmŇčaw sa pst…ĺŇčun na ka ** kŇčkawas q…ĺi…üil o jasa wada …ĺu ¶iq ka ńßiji na da, ana mnt…ĺu mnsa pqita ńßiji na ka q…ĺi…üil ada ka ini knńßmu ¶ o binaw ida plaxan snaw ni maŇčan taxa q…ĺi…üil du…ĺi, jasa sńßŇčajan dńßa ka q…ĺi…üil do kika musa nanaq pstuq ńßŇčak. dnba…ĺi ss…üiqan smmalu patas pnaańß *…ôkuaŇč*aŇč ka snpu, sajaŇč niqan llińß maxal kbkuj ka q…ĺi…üil  ¶i…ĺ ¶is gaga ssaan bnba…ĺi sbukiŇč alaŇč  ¶oŇčtoŇč,  ¶i…ĺ ¶is o ida bnba…ĺi q…ĺi…üil da ¶ik ni u ¶p…ôk dsun klwaan ŇčaŇču ¶ ida alaŇč dńßa ka pusu bi. sk…ĺtan ka alaŇč s…ôńßu…ô ¶iŇč ¶i,wada puuka ka qpańßun,uŇča ¶ b…ĺańßan ni musa knpańß isiŇč klwaan kika niqan saw nii bnba…ĺi ńßiji q…ĺi…üil ss…üiqan pusu na ka  ¶i…ĺ ¶is.  ¶jawtuŇč jasa ini bi duŇčus ka nniqan da ¶ik kika naqińß bi ppanan dńßa, alaŇč dgijaq bami…ĺkawju…ôn o k…ĺinańß ini tduwa m…ĺana ka ppanan ni ddaun kg…ôlu. pas smmalu patas uku…ôt…ôn…ü…ô smmalu patas nniq pusu pa…ĺu alaŇč tusag niqan kiŇčal ka uku…ôt…ôn…ü…ô sidoŇč. ppanan sapańß skaja smmalu patas niqan kiŇčal ka ppanan ńßaŇčgoŇčkoŇčs da ¶ik, pusu ka kuo ¶ińßaŇčs…ôn.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Tajikistan = Gaga kska Yacow ka Tajikistan, 39 00 N, 71 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 144,100 sq km(hangan na o Tg96) (knlbanga dxgal o 141,510 sq km, knlbangan qsiya o 2,590 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,330,946 hiyi. Gaga Dushanbe ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tajikistan ga wada sugan 34.70% ka dxgal qpahan, 2.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 62.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Emomali Rahmon, pnaah hngkawas1994 idas 11 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tajikistan = Dacik konghkuo ( kari Dacik : “∂—É–ľ“≥—É—Ä–ł–ł –Ę–ĺ“∑–ł–ļ–ł—Ā—ā–ĺ–ĹÔľõEyu : –†–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–į –Ę–į–ī–∂–ł–ļ–ł—Ā—ā–į–Ĺ ), thnganan Dacik, alang congya uri, nniq Afuhan,Ucpeyk,Citcis ni pska Conghua jnming konghkuo, nniq alang Congya ni congkuo ida ciway bi knlaban dxgal dha. Ris Pusu pntasan : endaan Dacil Kingal sjiqan sbiyaw ka Seejiq Dacik. ¬∑ Brah kongyueyn 6 sci dhuq brah 4 sci, nAjimeynittikuoÔľõ ¬∑ Brah kongyueyn 3 sci dhuq brah 2 sci, nYarisanta silatikuo ‚Äď Paktriya wangkuo ni BadiyatikuoÔľõ ¬∑ Kongyueyn 1 ‚Äď 4 sci, nIsuan wangjawÔľõ ¬∑ Kongyueyn 4 ‚Äď 6 sci, nYeyntatikuoÔľõ ¬∑ Kongyueyn 224 ‚Äď hngkawas 651, nBossasan wangjaw ¬∑ Kongyueyn 661 ‚Äď hngkawas 750, nUmay wangcaw ¬∑ Koyueyn 750 ‚Äď hngkawas 1258, nApas wangjaw Ôľõ ¬∑ 9 sci dhuq 11 sci, nDasir wangjaw ni Saman wangjaw, kika pnsupu alang Dacik. ¬∑ 13asci, gaga qhlangan sejiq Tadan MongkutikuoÔľõ ¬∑ 14 sci dhuq 15 sci, n Deymurtikuo ka pqlahanÔľõ ¬∑ Kndadax 16 sci, msupu PuhalahankuoÔľõ ¬∑ Kndadax hngkawas 1868, thiyan daya ka EkuoÔľõ ¬∑ Bukuy 19 sci, hunac hraan ni Jongring ( Cccow ka sayang ) mnduwa ka dxgal jingjaw han, gaga sblxan Eluostikuo. Hngkawas 1912, conghuamingkuo peyyancnfu o hraan hidaw "bnjh" Bamirkawyueyn ngalan dha gqiyan hidaw bi congkuoÔľõ ¬∑ Hngkawas 1919, phiyu pklawa alang Suweyay kana ka alang. jiyax 14 idas 10 hngkawas 1924, pnhiyu Daciksuweyay shueycui cckonghkuo, nUcpeyk. Idas 10 hngkawas 1929, pnhiyu Daciksuweyay shueycui konghkuo, msupu SureynÔľõ ¬∑ Hngkawas1990, prngaw kari patas pnatas. jiyax 9 idas 9 hngkawas 1991, rmngaw enpurux nanaq, tnghangan Dacik konghkuo, jiyax 21 idas 12 mntna hngkawas msupu trikuoseyÔľõ ¬∑ Idas 5 hngkawas1992 mrudu ka ruwan alang, idas 6 hngkawas 1997 ppatas nkari thturaka psbu. Lnglingay Gaga nniq hunac hraan hidaw Congya ka klwaan dha, knlaban ka 143100 bingfangkongri. " santickuo" ka thnganan dha, wada niqan 93% knlaban ka dgiyaq. msngri Mdka alang o 3000 mi ka knboeqah,wana 7% ka ini tuku dun qpah. Ismeyr.Suomonifong Bamirkawyueyn ga kika bowqah bi kana klwaan, 7495 mi ka knboqah. Kana huda dgiyaq wada msqsiya siida, kika knkingal knkingal wada psaw yayung ini thtur. Muxun ka karac Talu, paru ka ini pntnaÔľõpnyuxan quyux kingal hngkwasan o 150„Äú700 hawmi. Pkkan quwaq sndxgal Pqtaan : Bamirkawyueyn Nniq jingjaw jyueynsn siida, jingjaw ka kmlawa kana alang Bamirkawyueyn, hngkawas 1890 siida, ppatas Ingeseyting ka EIng dha klwaan hini, kika Ingkuo ka mangan Wahanbamir, Ekuo ka mangan daya. sayang o wana hraan hidaw sdhrus o Congkuotalu ka qmlahan, kkana ka nDacik, wana Wahanbamir ka nAfuhan. Gaga pnhiyu ka Conghuamingkuo do,yasa psbu mrudu siida, Bamirkawyueyn o dhuq hici ida ini pqhlangi. Binaw Conghuamingkuo cnfu dhuq hici bnjh gqiyan hidaw Bmirkawyueyn o sqita gqiyan hidaw bi Congkuo. Nniq 1960 neyntay jngming konghkuo ni Afuhanh ppatas patas gayus, wada sruwa malax Wahangbamir. 1990 neyntay kurux ka Dacik, nniq pnatas patas siida wada malax alang daya Bamir uri, Congkuo cisiteyn mquri hraan hidaw dhuq sayan ka nniqan dha. Congkuo ni Dacik nniq jiyax 27 idas 4 hngkawas 2010 pnpatas "Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo cnfu pnpatas saw kgayus dha alang dha" Dafan ka wada kmlawa 1158 bingfangkongri kgayus ska. idas 1 hngkawas 2011, iyux pkmalu dha Conghua jnming konghkuo quri pkgluk dxgal,pgaaw patas ka Dacikihuey dmayaw Conghua jnmingkonghkuo maxal kbkuy bingfangkori dxgal, wana mangan niqan cikuh 3% knlaban cikuh ka dxgal. Dacik waycyaw pucan Carifey o saw dxgal nii bqanan tnhangan Dacik ka kingal saw embiyax ka waycyaw, yasa brah suxan ka Congkuo rmngaw saw 2 kbuhug 8 maxal kbkuy bingfang kongri o dmuy pusu biyax dxgal ka Dacik.binaw, ini au lnglungan ka seejiq pdudu niqan ini au ka sqita na, uuda saw nii so ini au seynfa kisa, ida Dacik nanaq ka pklawa dxgal hini uri. Jiyax 20 idas 9 hngkawas 2011, Conghua jnming konghkuo ni Dacik konghkuo peynfanputuey ririh nniq Bamir kawyueyn congfang tg75 ka ceyjyuenju muda congdasing puuda gaya tgayus klwaan. Singcng cyuhwa Pusu pntasan : gneayus mklawa Dacik Kana klwaan ga sugan tru cow,kingal jyu,kingal csyas. kana cow ni congyang csyajyu o sugan 62 jyu (raions),14 jyucis ni dha ka hukumat. Pusu brnux paru alang duma ¬∑ Hatlongcow o Aywac o –ü—Ź–Ĺ–Ļ –ü—Ź–Ĺ–Ļ o Wahan o Suknang o Farhuo o Cingci Pusu pntasan: Kana Sureyn stay Tongo ni Congya kana cyamongkuo kika mqrinuc bi ka klwaan Dacik. dhuq sayang Dacik o saw Congya tijyu ida mqrinuc bi ka Dacik uri. kana ngngalan ruwan klwaan Dacik ( bnbrigan ) hngkawas 2006 wana saw wada niqan 80% ka hngkawas 1990. pusu ngngalan o nongyey ni syumuyey, lalih hngkwasan o lyuyoyey ka wada mrana. Cngc Dic Jiyax 6 idas 11 hngkawas 1994, Dacik ga mnda jyueynmin kocyuey o wada srwaun murux do kika nii ka tgkingal syenfa dha, kndadax brah nii pryuxan Congdongc ka panCongdongc,sdngusun o phiyu mingcu,fac,ssu klwaan. qbsuran klwaan ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuway psaping klwaan, kndadax kana seejiq ka pgaaw,knkawas 7 ka qpahun dha. ana saw nii, mingcuctu Dacik ga yasa cnfu dha o snqaya cnc ini tduwa kiya, murux dhuq sayan ka Dacik bsiyaq bi ka knkawas kika mingcu csu krinah mlih saw 2.0, kika ntujay cndi. Seynfa Jiyax 26 idas 9 hngkawas 1999, mnda jyueynming kongcyuey wada srwaun singseynfa, idas 11 hngkawas 1994 wada priyuxan ka seynfa. gaya singseynfa : nniq Da phiyu ssu,mingcu,fackuocyaÔľõpuda CongdongcÔľõkuocya yueynso ka Congdong,cnfu sonaw ni dongsuay, kndadax kana seejiq ka asi pgaaw, epitu knkawas ka qpahun dha, tduwa plutuc mnkingal. Paru bi ihuey ka "Macirisi. Auri", kika ryanyueync kuocyaihuey, kika paru bi klwaan ririh cikuan ni rifacikuan. Sangyueyn ka "mingcuyueyn", syayueyn ka " Macirisi. Namoyantakong" ( ririh hueyi ). Sangyueyn o niqan 33 seejiq ka iyueyn, kska o kndadax Suoktcow ( Ningnapatcow ka brah han ),Hatlongcow,Krnuo-Pathsancccow,Congyancsujyu ni Sangpeys hini ga kgalang o pgaaw rima seejiq,sngari maspac seejiq Congdong ka asi snkagun, rima kngkawas ka pqpah. Dakuo Congdong ka sangyueyn iyueyn dhuq biyaw. pusu qpahun iyueyn o :dungus,priyux,malax gneayus mklawa klwaan Ôľõpnaah tnkari Congdong kika pgaaw ni laxan ka sieynfa fayueyn ueyncang,fuyueyncang,paru bi fayueyn yueyncang,fuyueyncang,congceynjacang,fucongceynjacang dnii. Phyugan 63 isi ka syayueyn, kska na o 41 ka pgaaw kntaxa alang o kndadax syueynming ka pgaaw,22 o kndadax tangbay pgaawhmrinas 5% ka pngaaw patas o kika dhiya ka pgaaw, rima kngkawas ka qpahun. Pusu qpahun syayueyn ga : spuun phiyu ka pgaaw ni jyueynming kongcyuey ueyyueynhuey Ôľõkika faryujawan ka piyah jyueynming Ôľõsrwaun ka ngngalang hbangan klwaan ni smulu knlaban sehueyÔľõsrwaun ka mangan ni tduwa knbarux pila klwaanÔľõsrwaun ka Congdongring dnii. Smalu patas sapah qhlangan Jiyax 30 idas 11 hngkawas 2006,, pnpatas nkari ka Lahmongcongdong, kndadax 27 ka puwey snpuan sapah qhlangan o wada lihun 17, phiyu nanaq kingal 13 ka sapah qhlangan csucikow. Sfacikow smalu patas Kkana seynfa,paru bi fayueyn,paru bi cingcifayueyn,cyusfayueyn,congceynjayueyn,cyunsceynjayueyn ni kgfayueyn alang ni ceynjayueyn. Cntang smalu patas Prajing idas 8 hngkawas 1999 ini qbsiyaq kgayaw ucuan ka Dacik reynhfantueybay, quri saw ini psrwai puuda uuda ka fantueybay cntang ga wada srwaun Daciksfapu,jiyax 26 idas 9 Dacik ga spuda na jyueynming kongcyuey wada srwaun priyux ka uuda seynfa siida kkana srwaun phiyu cocyaw singc uuda cntang. Pusu sayan niqan maspac ka cntang :pnlalay tnhangan jnmingtang ka jnming mingcutang, idas 6 hngkawas 1997 pryuxan tnghangan jnming mingcutang. Dacik kongjantang : pnhyugan hngkawas 1924, kika pusu o : puda msupu pshuya mkala ka sehuey, puda saw kkray kuoyo ni kongyoc kana ckayk, phiyu quri saw sehuey ¬∑, sblaiq kndusan seejiq, dungus dmuy biyax ka seejiq,cyo ni kana saw knlaban. Israngcyaw fusingtang : pnhyugan idas 10 hngkawas 1990. pusu pnuda phiyu ka cncyawhi klwaan Israngcyaw, mntna hiya puda muru kana gaya kuodi kika sun saw ssuc sensing kuocya seyngfa. pusu sehuey kaytang nniq nongjyuen. psbu ka Dacik do,¬∑ kika ucuan reynh fangtueybay hsing ka kaytang, gaga qrapan idas 6 hngkawas 1993. idas 8 hngkawas 1999 nniq fangtueybay soring Nuri rmngaw malax ucuang do, wada srwaun ka uuda kaytang. Wada saw niqan 2.5 kbuhug ka tangyueyn sayan. cusi ka Myo.Ci. Gapiri. Idas 6 hngkawas 1996 ka sehueytang. puda sehuey bingtn, pawcan jngjyueyn, kingal nanaq ka pnuda congsyajn lawtongce.cusi brah Sa.Gncyayeyfu ( yueynihueyfac ni jnjyueyn weyyueynhuey cusi ) nniq idas 8 hngkawas 1999 wada midan btaqan, Se.Gncyayeyfu ka mrih cusi. Idas 8 hngkawas 2004, kaytang wada kghak kika "Narciyeyfubay" ni "Cyafaruofubay", phili bi ini au uuda ka dha bay nii. " cyafaruofubay" sehueytang nniq sfapu wada srwaun ppatas. Wada niqan 5 maxal kbkuy ka tangyueyn sayan. Pnhyugan idas 3 hngkawas 1998 ka sehuey mingcu tang. puda saw iyux mntna ka sehuey, saw ini smriq,sparu mita seejiq ni qmlahan seejiq, klaban lnglungan sehueymungcu, Fac kuocya ni tuotangc. Cusi a. Cuoiruofu . wada saw niqan 5 maxal kbkuy tangyueyn ka syan. Idas 9 hngkawas 2005 cingcikayktang nniq Tusanpey ka pnhyugan, jiyax 28 idas 10 hngkawas siida nniq Dasfapu pnpatas hfacntang. ppkala qqpahan sapah qhlangan kaytang, iyux prana tnkari congsyawjiyeyÔľõini tduwa puda dutisyohua, muda nanaq kndadax klwaan ka muda cyueyn dxgal. Nniq idas 8 hngkawas 1990 pnhyugan ka mingcutang. kika congc o iyux phiyu damingcu sehuey, pawcan kongming cyo ni cnccingci jyueynri. prajing Mrudu ka ruwan do rmngaw sa ini au ka uuda.idas 9 Hngkawas 1994 kghak ka dmayaw cnfu "Tlangbay" ni iniau sapah qhlangan " Alamudu bay". cusi Isgantaluofu idas 10 hngkawas 2005 paru bi fayueyn ga muda smiisug uuda dnii musa phmuk kngkawas 23.¬∑ Idas 4 hngkawas 2006 mingcutang neypu phyugan ka Matsu. Suopiluofu ka pdudun,jingseyn cnjyueyn ka " Cukuo" tangduan. Sfapu o prajil ppatas ni srwaun ka kaytang hfa cusi. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2005 nniq Tusanpey phyugan ka nongyeytang, jiyax 15 idas 11 hngkawas siida nniq Dasfapu ppatas patas hfacntang. Pnegluban kuoci smmalu patas Msdangi hari Ekuo ka Dacik, binaw yasa dha Ucpeyk ni Eluos niqan ka snayus dxgal kika ini dha hari tduwa qmita ka.kika sblaiq bi ka pnegluban dha Ilang ni Congkuo. Yasa bsiyaq ka qhlangan Sureyn, nniq sehuey sida skari kari ni matas ida skari Ekuo ka pusu dha, Sureyn ceydi do kari Dacik prajing dha skari ni sprun dha qmita. malu bi ka pnegluban dha Ilang sayan, dmayaw Ilang msupu sanghay hcuocuc. seejiq Dacik nniq Ucpeyk Samarhan ni Puhala o wada naban ka ssjiqan dha, binaw wada biqan Ucpeyk Sureyn, kiya ka kiyani seejiq Dacik knttu knparu rmngaw ngalung dha ka snit ni dxgal dha sbiyaw. Dacik ga nniq Amuh cryo Wahsh (Vakhsh River)phiyu sliyan qsiya pniqan deynki, kika wada snqaya jjiyan qsiya qnpahan Ucpeyk, kika wada lihun ka kndadax Ucpeyk piyah jjilun deynki ka Dacik . Jnko Hngkawas 2000 ssjiqan Dacik ga kana o niqan 612.7 kbuhug seejiq, niqan 86 ka mingcu, Dacikcu (80%), Ucpeykcu (15.3%),Bamircu,Circiscu,Eluoscu,Tadancu,Uklangcu,Ticcu dnii ka hbaraw hari ka ciway mingcu. Dacik o tgkingal mnusa Eluoshua Congyakuocya Congya uri. Cungyaw Pusu pnatas: Pusu pnrhulan Dacik Israngcyaw. Jnjyueyn smmalu patas Singyuencyo smmalu patas Kndadax hngkawas 1990 dhuq hngkawas 2001 ka Dcik mnda egu ka paqan cice uxay uri o wada midan, wada malu hari ka can Dacik sayan, binaw gisu prtun bi ka siyuencyo na. Meydi smmalu patas Kndadax hngkawas 2003 Dacik prajing mhtur sapah qhlangan sriyueynsu klwaan wangciwanglu scyawwancan. Youtube Youtube smmalu patas Idas 7 hngkawas 2012, Dacikcyunfang ni yocituey nniq Huoluoks wada ini au, YouTube ga prajing ini tduwa ssaan smiling. . Kndadax hngkawas 2014 wada bi hmkun kana ka wangcan Youtube. Facebook Facebook smmalu patas Ldas 11 hngkawas 2012, syukan ka Aymomari. Lahmong Congdong ni kana nkari kuanyueyn, hmkan Dacik ka Facebook. Ceyj smmalu patas Gaga htran cnfu psqaras sntancey Dcik ka sjiqan. Gaya sntrngan cyo ni nyujyueyn smmalu patas Mssu uuda na ka Dacik, ida niqan saw mstrun brah siida asi ka ini khmuc saw nii ka gaya, mstrun brah siida ka qrijil ga asi ka musa kuanfancikow pqita hiyi ya ini knhmuc hug.Hngkawas 2017 kingal 24 kngkawas snaw Dacik rmngaw sa pstrngun na ka 18 kngkawas qrijil o yasa wada ruciq ka hiyi na da, ana mntru mnsa pqita hiyi na ka qrijil ada ka ini knhmuc o binaw ida plaxan snaw ni mangan taxa qrijil duri, yasa shngayan dha ka qrijil do kika musa nanaq pstuq hngak. Dnbari ssjiqan smmalu patas Pnaah feykuangfang ka snpu, sayang niqan llih maxal kbkuy ka qrijil Circis gaga ssaan bnbari sbuking alang Congtong, Circis o ida bnbari qrijil Dacik ni Ucpeyk dsun klwaan nganguc ida alang dha ka pusu bi. Skrtan ka alang sehueycingci,wada puuka ka qpahun,ungac brahan ni musa knpah ising klwaan kika niqan saw nii bnbari hiyi qrijil ssjiqan pusu na ka Circis. Cyawtung Yasa ini bi dungus ka nniqan Dacik kika naqih bi ppanan dha, alang dgiyaq Bamirkawyueyn o krinah ini tduwa mrana ka ppanan ni ddaun kgelu. Pas smmalu patas Ukueyteynje smmalu patas Nniq pusu paru alang Tusag niqan kingal ka ukueyteynje sidong. Ppanan sapah skaya smmalu patas Niqan kingal ka ppanan hanggongkongs Dacik, pusu ka kuocihangseyn.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ta…üikistan = gaga kska ja ¶ow ka ta…üikistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dusńßanb…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ta…üikistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ômomali …ĺańßmon, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ta…üikistan = da ¶ik koŇčńßkuo ( ka…ĺi da ¶ik : ******** ***********…ôu : ********** *********** ), tńßŇčanan da ¶ik, alaŇč  ¶oŇčja u…ĺi, nniq a*uńßan,u ¶p…ôk, ¶it ¶is ni pska  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo, nniq alaŇč  ¶oŇčja ni  ¶oŇčkuo ida  ¶iwaj bi knlaban dxgal dńßa. …ĺis pusu pntasan : …ôndaan da ¶il kiŇčal s…üiqan sbijaw ka s…ô…ô…üiq da ¶ik. * b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i dńßuq b…ĺańß * s ¶i, na…üim…ônittikuo* * b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i dńßuq b…ĺańß * s ¶i, nja…ĺisanta silatikuo * pakt…ĺija waŇčkuo ni badijatikuo* * koŇčju…ôn * * * s ¶i, nisuan waŇč…üaw* * koŇčju…ôn * * * s ¶i, nj…ôntatikuo* * koŇčju…ôn *** * ńßŇčkawas ***, nbossasan waŇč…üaw * koŇčju…ôn *** * ńßŇčkawas ***, numaj waŇč ¶aw * koju…ôn *** * ńßŇčkawas ****, napas waŇč…üaw * * * s ¶i dńßuq ** s ¶i, ndasi…ĺ waŇč…üaw ni saman waŇč…üaw, kika pnsupu alaŇč da ¶ik. * **as ¶i, gaga qńßlaŇčan s…ô…üiq tadan moŇčkutikuo* * ** s ¶i dńßuq ** s ¶i, n d…ômu…ĺtikuo ka pqlańßan* * kndadax ** s ¶i, msupu puńßalańßankuo* * kndadax ńßŇčkawas ****, tńßijan daja ka …ôkuo* * bukuj ** s ¶i, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ni …üoŇč…ĺiŇč (  ¶ ¶ ¶ow ka sajaŇč ) mnduwa ka dxgal …üiŇč…üaw ńßan, gaga sblxan …ôluostikuo. ńßŇčkawas ****,  ¶oŇčńßuamiŇčkuo p…ôjan ¶n*u o ńß…ĺaan ńßidaw "bn…üńß" bami…ĺkawju…ôn Ňčalan dńßa gqijan ńßidaw bi  ¶oŇčkuo* * ńßŇčkawas ****, pńßiju pklawa alaŇč suw…ôaj kana ka alaŇč. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****, pnńßiju da ¶iksuw…ôaj sńßu…ô ¶ui  ¶ ¶koŇčńßkuo, nu ¶p…ôk. idas ** ńßŇčkawas ****, pnńßiju da ¶iksuw…ôaj sńßu…ô ¶ui koŇčńßkuo, msupu su…ĺ…ôn* * ńßŇčkawas****, p…ĺŇčaw ka…ĺi patas pnatas. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, …ĺmŇčaw …ônpu…ĺux nanaq, tŇčńßaŇčan da ¶ik koŇčńßkuo, …üijax ** idas ** mntna ńßŇčkawas msupu t…ĺikuos…ô* * idas * ńßŇčkawas**** m…ĺudu ka …ĺuwan alaŇč, idas * ńßŇčkawas **** ppatas nka…ĺi tńßtu…ĺaka psbu. lŇčliŇčaj gaga nniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw  ¶oŇčja ka klwaan dńßa, knlaban ka ****** biŇč*aŇčkoŇč…ĺi. " santi ¶kuo" ka tńßŇčanan dńßa, wada niqan **% knlaban ka dgijaq. msŇč…ĺi mdka alaŇč o **** mi ka knbo…ôqańß,wana *% ka ini tuku dun qpańß. ism…ô…ĺ.suomoni*oŇč bami…ĺkawju…ôn ga kika bowqańß bi kana klwaan, **** mi ka knboqańß. kana ńßuda dgijaq wada msqsija siida, kika knkiŇčal knkiŇčal wada psaw jajuŇč ini tńßtu…ĺ. muxun ka ka…ĺa ¶ talu, pa…ĺu ka ini pntna*pnjuxan qujux kiŇčal ńßŇčkwasan o ******* ńßawmi. pkkan quwaq sndxgal pqtaan : bami…ĺkawju…ôn nniq …üiŇč…üaw …üju…ônsn siida, …üiŇč…üaw ka kmlawa kana alaŇč bami…ĺkawju…ôn, ńßŇčkawas **** siida, ppatas iŇč…ôs…ôtiŇč ka …ôiŇč dńßa klwaan ńßini, kika iŇčkuo ka maŇčan wańßanbami…ĺ, …ôkuo ka maŇčan daja. sajaŇč o wana ńß…ĺaan ńßidaw sdńß…ĺus o  ¶oŇčkuotalu ka qmlańßan, kkana ka nda ¶ik, wana wańßanbami…ĺ ka na*uńßan. gaga pnńßiju ka  ¶oŇčńßuamiŇčkuo do,jasa psbu m…ĺudu siida, bami…ĺkawju…ôn o dńßuq ńßi ¶i ida ini pqńßlaŇči. binaw  ¶oŇčńßuamiŇčkuo  ¶n*u dńßuq ńßi ¶i bn…üńß gqijan ńßidaw bmi…ĺkawju…ôn o sqita gqijan ńßidaw bi  ¶oŇčkuo. nniq **** n…ôntaj …üŇčmiŇč koŇčńßkuo ni a*uńßanńß ppatas patas gajus, wada s…ĺuwa malax wańßaŇčbami…ĺ. **** n…ôntaj ku…ĺux ka da ¶ik, nniq pnatas patas siida wada malax alaŇč daja bami…ĺ u…ĺi,  ¶oŇčkuo  ¶isit…ôn mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw dńßuq sajan ka nniqan dńßa.  ¶oŇčkuo ni da ¶ik nniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** pnpatas " ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo ni da ¶ik koŇčńßkuo  ¶n*u pnpatas saw kgajus dńßa alaŇč dńßa" da*an ka wada kmlawa **** biŇč*aŇčkoŇč…ĺi kgajus ska. idas * ńßŇčkawas ****, ijux pkmalu dńßa  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo qu…ĺi pkgluk dxgal,pgaaw patas ka da ¶ikińßu…ô dmajaw  ¶oŇčńßua …ünmiŇčkoŇčńßkuo maxal kbkuj biŇč*aŇčko…ĺi dxgal, wana maŇčan niqan  ¶ikuńß *% knlaban  ¶ikuńß ka dxgal. da ¶ik waj ¶jaw pu ¶an  ¶a…ĺi*…ô o saw dxgal nii bqanan tnńßaŇčan da ¶ik ka kiŇčal saw …ômbijax ka waj ¶jaw, jasa b…ĺańß suxan ka  ¶oŇčkuo …ĺmŇčaw saw * kbuńßug * maxal kbkuj biŇč*aŇč koŇč…ĺi o dmuj pusu bijax dxgal ka da ¶ik.binaw, ini au lŇčluŇčan ka s…ô…ô…üiq pdudu niqan ini au ka sqita na, uuda saw nii so ini au s…ôn*a kisa, ida da ¶ik nanaq ka pklawa dxgal ńßini u…ĺi. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****,  ¶oŇčńßua …ünmiŇč koŇčńßkuo ni da ¶ik koŇčńßkuo p…ôn*anputu…ô …ĺi…ĺińß nniq bami…ĺ kawju…ôn  ¶oŇč*aŇč tg** ka  ¶…ô…üju…ôn…üu muda  ¶oŇčdasiŇč puuda gaja tgajus klwaan. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu pntasan : gn…ôajus mklawa da ¶ik kana klwaan ga sugan t…ĺu  ¶ow,kiŇčal …üju,kiŇčal  ¶sjas. kana  ¶ow ni  ¶oŇčjaŇč  ¶sja…üju o sugan ** …üju (…ĺaions),** …üju ¶is ni dńßa ka ńßukumat. pusu b…ĺnux pa…ĺu alaŇč duma * ńßatloŇč ¶ow o ajwa ¶ o **** **** o wańßan o suknaŇč o *a…ĺńßuo o  ¶iŇč ¶i pusu pntasan: kana su…ĺ…ôn staj toŇčo ni  ¶oŇčja kana  ¶jamoŇčkuo kika mq…ĺinu ¶ bi ka klwaan da ¶ik. dńßuq sajaŇč da ¶ik o saw  ¶oŇčja ti…üju ida mq…ĺinu ¶ bi ka da ¶ik u…ĺi. kana ŇčŇčalan …ĺuwan klwaan da ¶ik ( bnb…ĺigan ) ńßŇčkawas **** wana saw wada niqan **% ka ńßŇčkawas ****. pusu ŇčŇčalan o noŇčj…ô ni sjumuj…ô, lalińß ńßŇčkwasan o ljujoj…ô ka wada m…ĺana.  ¶Ňč ¶ di ¶ …üijax * idas ** ńßŇčkawas ****, da ¶ik ga mnda …üju…ônmin ko ¶ju…ô o wada s…ĺwaun mu…ĺux do kika nii ka tgkiŇčal sj…ôn*a dńßa, kndadax b…ĺańß nii p…ĺjuxan  ¶oŇčdoŇč ¶ ka pan ¶oŇčdoŇč ¶,sdŇčusun o pńßiju miŇč ¶u,*a ¶,ssu klwaan. qbsu…ĺan klwaan ka  ¶oŇčdoŇč, ¶n*u sonaw ni doŇčsuwaj psapiŇč klwaan, kndadax kana s…ô…ô…üiq ka pgaaw,knkawas * ka qpańßun dńßa. ana saw nii, miŇč ¶u ¶tu da ¶ik ga jasa  ¶n*u dńßa o snqaja  ¶n ¶ ini tduwa kija, mu…ĺux dńßuq sajan ka da ¶ik bsijaq bi ka knkawas kika miŇč ¶u  ¶su k…ĺinańß mlińß saw *.*, kika ntu…üaj  ¶ndi. s…ôn*a …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mnda …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô wada s…ĺwaun siŇčs…ôn*a, idas ** ńßŇčkawas **** wada p…ĺijuxan ka s…ôn*a. gaja siŇčs…ôn*a : nniq da pńßiju ssu,miŇč ¶u,*a ¶kuo ¶ja*puda  ¶oŇčdoŇč ¶*kuo ¶ja ju…ônso ka  ¶oŇčdoŇč, ¶n*u sonaw ni doŇčsuaj, kndadax kana s…ô…ô…üiq ka asi pgaaw, …ôpitu knkawas ka qpańßun dńßa, tduwa plutu ¶ mnkiŇčal. pa…ĺu bi ińßu…ô ka "ma ¶i…ĺisi. au…ĺi", kika …ĺjanju…ôn ¶ kuo ¶jaińßu…ô, kika pa…ĺu bi klwaan …ĺi…ĺińß  ¶ikuan ni …ĺi*a ¶ikuan. saŇčju…ôn ka "miŇč ¶uju…ôn", sjaju…ôn ka " ma ¶i…ĺisi. namojantakoŇč" ( …ĺi…ĺińß ńßu…ôi ). saŇčju…ôn o niqan ** s…ô…ô…üiq ka iju…ôn, kska o kndadax suokt ¶ow ( niŇčnapat ¶ow ka b…ĺańß ńßan ),ńßatloŇč ¶ow,k…ĺnuo-patńßsan ¶ ¶ ¶ow, ¶oŇčjan ¶su…üju ni saŇčp…ôs ńßini ga kgalaŇč o pgaaw …ĺima s…ô…ô…üiq,sŇča…ĺi maspa ¶ s…ô…ô…üiq  ¶oŇčdoŇč ka asi snkagun, …ĺima kŇčkawas ka pqpańß. dakuo  ¶oŇčdoŇč ka saŇčju…ôn iju…ôn dńßuq bijaw. pusu qpańßun iju…ôn o :duŇčus,p…ĺijux,malax gn…ôajus mklawa klwaan *pnaańß tnka…ĺi  ¶oŇčdoŇč kika pgaaw ni laxan ka si…ôn*a *aju…ôn u…ôn ¶aŇč,*uju…ôn ¶aŇč,pa…ĺu bi *aju…ôn ju…ôn ¶aŇč,*uju…ôn ¶aŇč, ¶oŇč ¶…ôn…üa ¶aŇč,*u ¶oŇč ¶…ôn…üa ¶aŇč dnii. pńßjugan ** isi ka sjaju…ôn, kska na o ** ka pgaaw kntaxa alaŇč o kndadax sju…ônmiŇč ka pgaaw,** o kndadax taŇčbaj pgaawńßm…ĺinas *% ka pŇčaaw patas o kika dńßija ka pgaaw, …ĺima kŇčkawas ka qpańßun. pusu qpańßun sjaju…ôn ga : spuun pńßiju ka pgaaw ni …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô u…ôju…ônńßu…ô *kika *a…ĺju…üawan ka pijańß …üju…ônmiŇč *s…ĺwaun ka ŇčŇčalaŇč ńßbaŇčan klwaan ni smulu knlaban s…ôńßu…ô*s…ĺwaun ka maŇčan ni tduwa knba…ĺux pila klwaan*s…ĺwaun ka  ¶oŇčdoŇč…ĺiŇč dnii. smalu patas sapańß qńßlaŇčan …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****,, pnpatas nka…ĺi ka lańßmoŇč ¶oŇčdoŇč, kndadax ** ka puw…ô snpuan sapańß qńßlaŇčan o wada lińßun **, pńßiju nanaq kiŇčal ** ka sapańß qńßlaŇčan  ¶su ¶ikow. s*a ¶ikow smalu patas kkana s…ôn*a,pa…ĺu bi *aju…ôn,pa…ĺu bi  ¶iŇč ¶i*aju…ôn, ¶jus*aju…ôn, ¶oŇč ¶…ôn…üaju…ôn, ¶juns ¶…ôn…üaju…ôn ni kg*aju…ôn alaŇč ni  ¶…ôn…üaju…ôn.  ¶ntaŇč smalu patas p…ĺa…üiŇč idas * ńßŇčkawas **** ini qbsijaq kgajaw u ¶uan ka da ¶ik …ĺ…ônńß*antu…ôbaj, qu…ĺi saw ini ps…ĺwai puuda uuda ka *antu…ôbaj  ¶ntaŇč ga wada s…ĺwaun da ¶iks*apu,…üijax ** idas * da ¶ik ga spuda na …üju…ônmiŇč koŇč ¶ju…ô wada s…ĺwaun p…ĺijux ka uuda s…ôn*a siida kkana s…ĺwaun pńßiju  ¶o ¶jaw siŇč ¶ uuda  ¶ntaŇč. pusu sajan niqan maspa ¶ ka  ¶ntaŇč :pnlalaj tnńßaŇčan …ünmiŇčtaŇč ka …ünmiŇč miŇč ¶utaŇč, idas * ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan tŇčńßaŇčan …ünmiŇč miŇč ¶utaŇč. da ¶ik koŇč…üantaŇč : pnńßjugan ńßŇčkawas ****, kika pusu o : puda msupu psńßuja mkala ka s…ôńßu…ô, puda saw kk…ĺaj kuojo ni koŇčjo ¶ kana  ¶kajk, pńßiju qu…ĺi saw s…ôńßu…ô *, sblaiq kndusan s…ô…ô…üiq, duŇčus dmuj bijax ka s…ô…ô…üiq, ¶jo ni kana saw knlaban. is…ĺaŇč ¶jaw *usiŇčtaŇč : pnńßjugan idas ** ńßŇčkawas ****. pusu pnuda pńßiju ka  ¶n ¶jawńßi klwaan is…ĺaŇč ¶jaw, mntna ńßija puda mu…ĺu kana gaja kuodi kika sun saw ssu ¶ s…ônsiŇč kuo ¶ja s…ôŇč*a. pusu s…ôńßu…ô kajtaŇč nniq noŇč…üju…ôn. psbu ka da ¶ik do,* kika u ¶uan …ĺ…ônńß *aŇčtu…ôbaj ńßsiŇč ka kajtaŇč, gaga q…ĺapan idas * ńßŇčkawas ****. idas * ńßŇčkawas **** nniq *aŇčtu…ôbaj so…ĺiŇč nu…ĺi …ĺmŇčaw malax u ¶uaŇč do, wada s…ĺwaun ka uuda kajtaŇč. wada saw niqan *.* kbuńßug ka taŇčju…ôn sajan.  ¶usi ka mjo. ¶i. gapi…ĺi. idas * ńßŇčkawas **** ka s…ôńßu…ôtaŇč. puda s…ôńßu…ô biŇčtn, paw ¶an …üŇč…üju…ôn, kiŇčal nanaq ka pnuda  ¶oŇčsja…ün lawtoŇč ¶…ô. ¶usi b…ĺańß sa.gn ¶jaj…ô*u ( ju…ônińßu…ô*a ¶ ni …ün…üju…ôn w…ôju…ônńßu…ô  ¶usi ) nniq idas * ńßŇčkawas **** wada midan btaqan, s…ô.gn ¶jaj…ô*u ka m…ĺińß  ¶usi. idas * ńßŇčkawas ****, kajtaŇč wada kgńßak kika "na…ĺ ¶ij…ô*ubaj" ni " ¶ja*a…ĺuo*ubaj", pńßili bi ini au uuda ka dńßa baj nii. "  ¶ja*a…ĺuo*ubaj" s…ôńßu…ôtaŇč nniq s*apu wada s…ĺwaun ppatas. wada niqan * maxal kbkuj ka taŇčju…ôn sajan. pnńßjugan idas * ńßŇčkawas **** ka s…ôńßu…ô miŇč ¶u taŇč. puda saw ijux mntna ka s…ôńßu…ô, saw ini sm…ĺiq,spa…ĺu mita s…ô…ô…üiq ni qmlańßan s…ô…ô…üiq, klaban lŇčluŇčan s…ôńßu…ômuŇč ¶u, *a ¶ kuo ¶ja ni tuotaŇč ¶.  ¶usi a.  ¶uoi…ĺuo*u . wada saw niqan * maxal kbkuj taŇčju…ôn ka sjan. idas * ńßŇčkawas ****  ¶iŇč ¶ikajktaŇč nniq tusanp…ô ka pnńßjugan, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas siida nniq das*apu pnpatas ńß*a ¶ntaŇč. ppkala qqpańßan sapańß qńßlaŇčan kajtaŇč, ijux p…ĺana tnka…ĺi  ¶oŇčsjaw…üij…ô*ini tduwa puda dutisjońßua, muda nanaq kndadax klwaan ka muda  ¶ju…ôn dxgal. nniq idas * ńßŇčkawas **** pnńßjugan ka miŇč ¶utaŇč. kika  ¶oŇč ¶ o ijux pńßiju damiŇč ¶u s…ôńßu…ô, paw ¶an koŇčmiŇč  ¶jo ni  ¶n ¶ ¶iŇč ¶i …üju…ôn…ĺi. p…ĺa…üiŇč m…ĺudu ka …ĺuwan do …ĺmŇčaw sa ini au ka uuda.idas * ńßŇčkawas **** kgńßak ka dmajaw  ¶n*u "tlaŇčbaj" ni iniau sapańß qńßlaŇčan " alamudu baj".  ¶usi isgantaluo*u idas ** ńßŇčkawas **** pa…ĺu bi *aju…ôn ga muda smiisug uuda dnii musa pńßmuk kŇčkawas **.* idas * ńßŇčkawas **** miŇč ¶utaŇč n…ôpu pńßjugan ka matsu. suopiluo*u ka pdudun,…üiŇčs…ôn  ¶n…üju…ôn ka "  ¶ukuo" taŇčduan. s*apu o p…ĺa…üil ppatas ni s…ĺwaun ka kajtaŇč ńß*a  ¶usi. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** nniq tusanp…ô pńßjugan ka noŇčj…ôtaŇč, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas siida nniq das*apu ppatas patas ńß*a ¶ntaŇč. pn…ôgluban kuo ¶i smmalu patas msdaŇči ńßa…ĺi …ôkuo ka da ¶ik, binaw jasa dńßa u ¶p…ôk ni …ôluos niqan ka snajus dxgal kika ini dńßa ńßa…ĺi tduwa qmita ka.kika sblaiq bi ka pn…ôgluban dńßa ilaŇč ni  ¶oŇčkuo. jasa bsijaq ka qńßlaŇčan su…ĺ…ôn, nniq s…ôńßu…ô sida ska…ĺi ka…ĺi ni matas ida ska…ĺi …ôkuo ka pusu dńßa, su…ĺ…ôn  ¶…ôdi do ka…ĺi da ¶ik p…ĺa…üiŇč dńßa ska…ĺi ni sp…ĺun dńßa qmita. malu bi ka pn…ôgluban dńßa ilaŇč sajan, dmajaw ilaŇč msupu saŇčńßaj ńß ¶uo ¶u ¶. s…ô…ô…üiq da ¶ik nniq u ¶p…ôk sama…ĺńßan ni puńßala o wada naban ka ss…üiqan dńßa, binaw wada biqan u ¶p…ôk su…ĺ…ôn, kija ka kijani s…ô…ô…üiq da ¶ik knttu knpa…ĺu …ĺmŇčaw ŇčaluŇč dńßa ka snit ni dxgal dńßa sbijaw. da ¶ik ga nniq amuńß  ¶…ĺjo wańßsńß (*akńßsńß …ĺi*…ô…ĺ)pńßiju slijan qsija pniqan d…ônki, kika wada snqaja …ü…üijan qsija qnpańßan u ¶p…ôk, kika wada lińßun ka kndadax u ¶p…ôk pijańß …ü…üilun d…ônki ka da ¶ik . …ünko ńßŇčkawas **** ss…üiqan da ¶ik ga kana o niqan ***.* kbuńßug s…ô…ô…üiq, niqan ** ka miŇč ¶u, da ¶ik ¶u (**%), u ¶p…ôk ¶u (**.*%),bami…ĺ ¶u, ¶i…ĺ ¶is ¶u,…ôluos ¶u,tadan ¶u,uklaŇč ¶u,ti ¶ ¶u dnii ka ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka  ¶iwaj miŇč ¶u. da ¶ik o tgkiŇčal mnusa …ôluosńßua  ¶oŇčjakuo ¶ja  ¶oŇčja u…ĺi.  ¶uŇčjaw pusu pnatas: pusu pn…ĺńßulan da ¶ik is…ĺaŇč ¶jaw. …ün…üju…ôn smmalu patas siŇčju…ôn ¶jo smmalu patas kndadax ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** ka d ¶ik mnda …ôgu ka paqan  ¶i ¶…ô uxaj u…ĺi o wada midan, wada malu ńßa…ĺi ka  ¶an da ¶ik sajan, binaw gisu p…ĺtun bi ka siju…ôn ¶jo na. m…ôdi smmalu patas kndadax ńßŇčkawas **** da ¶ik p…ĺa…üiŇč mńßtu…ĺ sapańß qńßlaŇčan s…ĺiju…ônsu klwaan waŇč ¶iwaŇčlu s ¶jawwan ¶an. joutub…ô joutub…ô smmalu patas idas * ńßŇčkawas ****, da ¶ik ¶jun*aŇč ni jo ¶itu…ô nniq ńßuoluoks wada ini au, joutub…ô ga p…ĺa…üiŇč ini tduwa ssaan smiliŇč. . kndadax ńßŇčkawas **** wada bi ńßmkun kana ka waŇč ¶an joutub…ô. *a ¶…ôbook *a ¶…ôbook smmalu patas ldas ** ńßŇčkawas ****, sjukan ka ajmoma…ĺi. lańßmoŇč  ¶oŇčdoŇč ni kana nka…ĺi kuanju…ôn, ńßmkan da ¶ik ka *a ¶…ôbook.  ¶…ô…ü smmalu patas gaga ńßt…ĺan  ¶n*u psqa…ĺas sntan ¶…ô d ¶ik ka s…üiqan. gaja snt…ĺŇčan  ¶jo ni nju…üju…ôn smmalu patas mssu uuda na ka da ¶ik, ida niqan saw mst…ĺun b…ĺańß siida asi ka ini kńßmu ¶ saw nii ka gaja, mst…ĺun b…ĺańß siida ka q…ĺi…üil ga asi ka musa kuan*an ¶ikow pqita ńßiji ja ini knńßmu ¶ ńßug.ńßŇčkawas **** kiŇčal ** kŇčkawas snaw da ¶ik …ĺmŇčaw sa pst…ĺŇčun na ka ** kŇčkawas q…ĺi…üil o jasa wada …ĺu ¶iq ka ńßiji na da, ana mnt…ĺu mnsa pqita ńßiji na ka q…ĺi…üil ada ka ini knńßmu ¶ o binaw ida plaxan snaw ni maŇčan taxa q…ĺi…üil du…ĺi, jasa sńßŇčajan dńßa ka q…ĺi…üil do kika musa nanaq pstuq ńßŇčak. dnba…ĺi ss…üiqan smmalu patas pnaańß *…ôkuaŇč*aŇč ka snpu, sajaŇč niqan llińß maxal kbkuj ka q…ĺi…üil  ¶i…ĺ ¶is gaga ssaan bnba…ĺi sbukiŇč alaŇč  ¶oŇčtoŇč,  ¶i…ĺ ¶is o ida bnba…ĺi q…ĺi…üil da ¶ik ni u ¶p…ôk dsun klwaan ŇčaŇču ¶ ida alaŇč dńßa ka pusu bi. sk…ĺtan ka alaŇč s…ôńßu…ô ¶iŇč ¶i,wada puuka ka qpańßun,uŇča ¶ b…ĺańßan ni musa knpańß isiŇč klwaan kika niqan saw nii bnba…ĺi ńßiji q…ĺi…üil ss…üiqan pusu na ka  ¶i…ĺ ¶is.  ¶jawtuŇč jasa ini bi duŇčus ka nniqan da ¶ik kika naqińß bi ppanan dńßa, alaŇč dgijaq bami…ĺkawju…ôn o k…ĺinańß ini tduwa m…ĺana ka ppanan ni ddaun kg…ôlu. pas smmalu patas uku…ôt…ôn…ü…ô smmalu patas nniq pusu pa…ĺu alaŇč tusag niqan kiŇčal ka uku…ôt…ôn…ü…ô sidoŇč. ppanan sapańß skaja smmalu patas niqan kiŇčal ka ppanan ńßaŇčgoŇčkoŇčs da ¶ik, pusu ka kuo ¶ińßaŇčs…ôn.</PHON>
    </S>
</TEXT>