<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tanah_Tunux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tanah_Tunux" copyright="CC BY-SA" citation="Tanah_Tunux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tanah_Tunux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tanah_Tunux, title = Tanah_Tunux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tanah_Tunux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Japan = Gaga kska Yacow ka Japan, 36 00 N, 138 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 377,915 sq km(hangan na o Tg62) (knlbanga dxgal o 364,485 sq km, knlbangan qsiya o 13,430 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 126,702,133 hiyi. Gaga Tokyo ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Japan ga wada sugan 12.50% ka dxgal qpahan, 68.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Akihito, pnaah hngkawas1989 idas 1 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Hangan qnhlangan &quot;Tanah tunux&quot; = Kcka kari &quot;Tanah tunux&quot; pa ou kluwanan sspu niya, sspu balay u &quot;Nippon&quot; uxay daw &quot;Nihong&quot;, beytaq saya, seyhu Tanah tunux u ini pwaya mndungus bay sspu niya, so kiya pa ddha kluwanan sspu niyi ka pntnaun dmuwi kana. Dungus na hangan qnlhangan Tanah tunux pa &quot;Hnranan hidaw&quot;, mniq &quot;Wanyeyci&quot; mi &quot;Yeynsu uyu&quot; kcka u niqan bnatas kana; thiti daw wada ruwan Han bungka, sspu kari niyi u kndadax syuntu knpriyux intu saya. Ris Sycyeyn mi Yeynsu jitay Klan saya ka qnbsyaqan bay hwasu sediq Tanah tunux pa tbrnahun dhuq 3 knbkiyan kngkawas brah cida. Kawkuswey saya u sndhu bay pkla, cbiyaw hanpa Tanah tunux pa wana nanaq sediq tnpus kiya mi msngari daw kiya ka kndadax Tunarac hunac Asia mi Tunarac daya Asia thdil miyah Tanah tunux kana mi beytaq mnrimax msupu kana ka txtaxa minjoku. Nccbiyaw Mniq kcka &quot;Patas bntasanTanah tunux&quot; pa, lllqlaqi llutuc Tyeyncaw beyhing Utux ka Snwu Teynoheyka mniq kngkawas sinco smudal bnkuwan sspudiyax idas 1 diyax 1 (Kngkawas brah 660 idas 2 jiyax 11 cida) wada phyun muwaya bay pnrdingan Teynoheyka, kiya mi phiyu qnlhangan Nihong. Jipun saya pa ida dmuwi diyax idas 2 diyax 11 ka ngalan dha diyax mqaras smsung sndhuwan phiyu qnlhangan. Muhu jitay Kngkawas 1192 cida, Ucya bukung Yeynraycaw ka phyuwan cngyi Tacyangcyun, phiyu Ryeyncang Muhu, kiya mi mtrawah Muhu tongcu, prading Tanah tunux hmrinas 600 kngkawas sngari ka Muhu jitay. Suting Muhu puting hiti diyax (kngkawas 1467) muda snturung Ingjn crwan, pnskraya Tana tunux knbbaraw 148 kngkawas ka Cankwo jitay. Kngkawas 1573 cida, Tamingcu Tyeynsincang, kiya ka cida niqan bay rmun na cuho uri, wada na ngalun ka nniqan Suting Muhu Artyaw Yuswo, wada spliwaq qnlhangan Kcka yayung ka Curiyicaw, wada pkngatun ka Suting Muhu, mtmay Antu Tawsan jitay ka Tanah tunux (kngkawas 1573 dhuq kngkawas). Tikwo jitay Qtayi: Nihong tikwo cuyi, Cyokoku knciyuk Tanah tunux mccbu, Tumndha mccbu mi Qnquwan heytay Tanah tunux. Kngkawas 1867 cida, thiti bay ddiyax Cyanghu Muhu cyangcyun Tecwan Cingsi wada ini baka mi tbrnahun na muway ka biyax qmlahang, spuda Mingcu Teynoheyka ka pusu bay dmudul phiyu burah seyhu, mnhdu ka Cyanghu jitay, sntama cawkaw sngcanri na kongyeyhwa, prading muda kluelu mrana mbiyax qnlhangan mi knrmnan heytay ka Tanah tunux. Babaw tumndha mccbu jeynseykay daw Kndadax kngkawas 1945 diyax idas 9 diyax 2 wada ini baka mccbu dhuq kngkawas 1952 idas 4 diyax 28 &quot;Cyocinsan heyey&quot; iyax cida, wada yahan cyunsu canring Mongcyun ka Tanah tunux, Amirika ka pusu bay tnpusu mniq Tanah tunux suringpu (GHQ) qmlahang, muda ptrawah cayhwa cngce, quri so pstuq cupn muda knbeyhing bay psbalay; wada uka kana ka tndxral dha wa mniq nniqan alang qnlhangan icil uri da, wada tnayis pkixun pqlahang heytay seyhu Amirika ka Syawri Yeyncutaw mi Ryocyo (mnCongsng keyng). 21 Seyki (21世紀) Mtmay 21 seyki nhana prading, spuda bburah sucang cuko ka keyjay Tanah Tunux kiya mi wada mntkeyyaw hari ka Isyeynamey cingci, binaw kngkawas 2008 cida u snturung cinjong haysyaw ka kana jeynseykay, kiya mi Sony, Toyota niqan bay hhangan beyhing kojyo pa wada kndudul song kari bay hbangan kana. Kngkawas 2009 cida, cucng ka Cumintang mniq tu45 kay Nihong conggiying ging cong seyngkyo cida pa wada ini balay baka, mntxan ptingun dungan, mntxan bay wada malix 54 kngkawas tu1 knbeyhing bay tang hnyuwan. Mn3 kngkawas daw,alaw ka Mincutang pa qnuqu muda mi mniq Tunarac Nihong knbeyhing runu cida ini pndungus ka pnsblayan dha uuda runu, neyke congri tacn u wada snpusal priyux, mumal ka Hutaw hecay dungan wada mntxan snturung mqraqil dungan ka keyjay dha Tanah Tunux, kiya ka ppstutuy Cumintang dungan. Tiri Tndxral Tanah Tunux pa wa mniq tunarac Oco mi Asia taru, tuiril Taypingyang, pnspuwan quri 3 hucwang cyuntaw (Nihong ryeytaw, Ryocyo cyuntaw, Ito-Syawriyeyn cyuntaw). Kcka hiya u Peyhaytaw, Cyoco, Pnco mi Sukwo, knlbangan na tndxral 4 knbeyring taw daw 99.37%. Tanah Tunux u wada dha ngalan tunarac Asia uxay daw tunarac daya Asia ka nniqan dha, tudaya u msupu Orosiya, tuiril u msupu Tudaya Hangkoku, Tuhunac Hangkoku, tuhunac u msupu tunarac Cyokoku tayriku mi mksipaw ucilung quri Taiwan, tuhunac u msupu Huyriping mksipaw ucilung mqqita. Pnspuwan kana 6,852 tawyu ka Tanah Tunux, knlbangan tndxral u ya bay 37.8 pinghwang kongri. 75% knlbangan tndxral pa to bay dwiyaq nniqan cyoring, so kiya Bungan bay mklmiqu, binaw ini hari dungus ngalan tmabun phuma, dxral ngalan tmabun phuma pa 11.1% bay kana tndxral. So kiya knhbaraw hiyi sediq Tanah Tunux pa wa tqapur mniq nniqan mkngahu ucilung, jnko mitu Tanah Tunux mniq tnbkuwan jeyseykay pa tu37. Bbaraw balay ka tndxral Tanah Tunux, knbbaraw tuhunac mi tudaya pa, tuhunac mi tudaya knbbaraw niya u 3,800 kongri, msdalih hari Awco, Matacyasucya, Amirika. Kkarac knkingal alang Tanah Tunux pa ini bay kntna ka sspac ratuc kkarac. Wada knbeyhing bay dndulan na ucilung, ptura bay kkarac Hayyangsing. Tndxral Tanah Tunux pa Kkarac Yajetay rutuc bwihur ka pusu na bay, binaw alaw tawyu Tanah Tunux u kndadax tuiril hunac mquri tunarac daya mbbaraw balay, tuhunac mi tudaya hmtaring weytu pa ya bay 20°, so kiya kkarac knkingal nniqan qnlhangan u ida so ini bay pntna kana, pusu bay u pnsnakan 6 nniqan kkarac: Kkarac Peyhaytaw: Ini dduli quri quyux bngehur k aka Peyhaytaw, tikuh qnyuxan na quri kiinu alang icil Tanah Tunux. Llbu ka rbawan mi mtltu , bbaraw ka misan mi mskuy bay. Kkaraw Tanah Tunux hayce: Kana tnuayus dha u kiya knkana ka nniqan mkngahu ucilung tuiril Pnco taw. Misan cida daw dndulan Siporiya kawciya, miyuk bwihur tudaya. Kiya mi alaw ka muxul hngak tuyma hayryo mniq misan cida muda Ucilung Jipun kiya mi madas knou bay hngak qsiya, kiya ka knttu niqan knbeyhing bay huda. Rbawan cida u tikuh hari ka qsiya qnyuxan, alaw wa mniq nniqan msbukuy bwihur bwihur rbawan; mncun pcriyu ka bwihur mtilux kiya mi kha bay kntlxan. Kkarac tukcka kawtisu: Kkarac tyeynsing na Neyrusing, mskuy ka misan mi mtltu ka rbawan.Misan mi Rbawan diyan mi kman u ini bay pntna ka kntilux mi knskuy, ini kou quyux. Kkarac Taypingce: Kiya knkana tunarac mkngahu ucilung Pnco, tuhunac Sukwo mi Cyoco knkana nniqan. Rbawan cida u dnlulan bwihur tunarac hunac, mbiyax ka quyux bngehur mi ou ka bwihur beyhing, ini hari phuda ka misan cida. Kkarac Rayhu neyhaysu: Kiya knkana Sanyang tihwang, tudaya Sukwo, Cinci mi Cyoco dumanniqan. Mthidaw kddiyax ka karac, ini kou quyux, ini sangay yahan mddayak knttirux mneyras uciung. Kkarac tuhunac iril Cutawsu: Kana tnuayus ka Ryocyo cyuntaw. Kkarac mnYajetay ka hini, mtilux bay ka rbawan mi muxul ka misan, knou bay qnyuxan, kiya mi yahan bay rmudaw knbeyhing bwihur. Nniqan Tanah Tunux pa kiya ka kana jeynseykay knou bay qsiya qnyuxan, pusu bay knkana ka nniqan Ucilungce na phuda misan, Congsng u idas 5 dhuq idas 7 ka ini sangay msbwihur beyhung, kiya mi rbawan cida dhuq krpuhan cida u knrmux uxay daw msdalih Tanah Tunux ka bwihur beyhing. Lnlingay ida nkiya Tanah Tunux pa tuhunac mi tudaya mbbaraw, ptura bay ka ratuc kkarac, qnlhangan ou bay dwiyaq uri. Alaw qnlhangan tawyu ka Tanah Tunux, tnqriyan ucilung kana ka tndxral, kiya mi musa uka hari kndadax nganguc icil burah knudus ka miyah knrmux, msthiyaq taw ka nniqan daw krinah murux nanaq kndkilan sitong, quri so Syawriyeyn cyuntaw mi Ryokyo cyuntaw pa kndadax nanaq cbiyaw daw krinah mukala nniqan beyhing tndxral Tanah Tunux murux nanaq kndkilan sitong, Syawriyeyn cyuntaw pa wada mangal tnhangan &quot;Tongyang na Karapakes&quot;. Singcng cyuhwa Seyhu Tanah Tunux pa mniq kngkawas 1947 cida spuda &quot;waya qmlahang nanaq tnualang&quot;; wada dhapnsnakan 47 ka ici singcngcyu, ngalan dha &quot;Tutawhu keyng&quot;, psuwan 1tu, 1taw, 2hu, 43keyng. Duma su pa alaw knhbaraw hiyi sediq, mniq tnualang u niqan biyax niya dmudul, kiyaka wada ngalan cngring cutting tusu, conghesu, terisu. Beytaq kngkawas 2013 idas 4 diyax 1 cida, kana bay nniqan Tanah Tunux pa niqan 20 cngring cutting tusu, 42 ka cohesu mi 40 ka terisu. Trahuc tutawhu keyng na singcng cyuhwa ka sutingcwen, kiya mi niqan cyun, cutting, cyu, tepyeycyu singcng tanwey niya na. Spuda nniqan lnlingay mi bungka, cingci tecng, wada dha psuwan 8 beyhing cyuyu ka Tanah Tunux, kiya ka knkana Peyhaytaw tihwang, Tongpey tihwang, Kwantong tihwang, Congpu tihwang, Cinci tihwang, Cyokoku tihwang, Sukwo tihwang mi Cyoco mi Congsng tihwang. Pusu Alang Mkbrnux Uka hwating sotu ka Tanah Tunux, singcngsin qnhlangan pa wa mniq Tokyoto. Tokyoto cyupu (ngalan dha &quot;Tokyo 23 cyu&quot; uri, kiya ka kari srngaw dha Tokyo sucyu) knhbrawan hiyi sediq u niqan 900 knbkiyan hiyi sediq, kana bay knhbrawan hiyi sediq Tokyoto pa niqan 1,323 knbkiyan hiyi sediq. Tokyo ka pusu ckcka, kiya ka knkana Snnaycwan keyng, Ciyu keyng, Cyeynyey keyng na sotucweyn, knhbrawan hiyi sediq u 3,670 knbkiyan, kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay tusucweyn. Cngc Qnlhangan cyuncu risyeyn ka Tanah Tunux, mtura bay smalu way aka qnlhangan dha &quot; dmuwi pusu biyax ka ssediq&quot;, kiya mi Teynoheyka ka &quot;qnlhangan Tanah Tunux mi pnskrayan na ssediq msupu pnspuwan&quot;. Mntnahbaraw bay qnlhangan Cyuncu risyeyn, mniq Tanah Tunux ka Teynohey pa wana hangan Kwocya yeynso, kiya mi uka ka mndungus bay biyax na seyji, wana muda quri psdhu uuda waya, mray so, pbatas horicu mi singcng mingring, psdhu snkaun neyke congri tacn, smruwa qnlhangan icil waycaw sucyey na kwosu, Pusa kari mprading Orinpiko undokay. Teynoheyka saya ka Tejn, wada malix ka tama niya daw, mniq kngkawas 2019 idas 5 diyax 1 psdhun phiyu da. Waycyaw Tanah Tunux saya pa quri so Coseyng ka uka pnluban waycyaw, kiya mi hbaraw Ryeynhekwoqnlhangan kaying mi Hwantikang, Kesowo, Kukecyuntaw mi Nyoay malu bay pnluban dha kana. Tanah Tunux saya pa mniq kwoci knmalu bay ddangi ka Amirika, ddha dha pa mniq kngkawas1960 ppatas &quot;Meyju anpaw tyawyey&quot; ida muru pnsdhuwan dhuq saya. Alaw ka Tanah Tunux pa wa mniq tunarac daya Asia rhngun mquri Taypingyang, mniq rngcan cida ka Amirika hhtur kyosangto cuyi mniq Asia mrana so brah, kiya ka &quot;tawryeyn&quot;. Tanah Tunux pa mntna bay Amirika mniq Asiaco pusu bay stmam cyunsu cyutyeyn uri, heytay Amirika mniq Tanah Tunux pa phiyu ou bay cyunsu citi, Tanah Tunux Tunux pa quri so Amirika mniq kcka tunarac Asia waycyaw ceryey u niqan bay dndulan niya uri. Quri so tu3 knbeyhing cingciti jeynseykay, Tanah Tunux u mbiyax balay mniq babaw seykay utay pa muda ppqita pnsdkanan hnyuwan niya. Cyunsu Tanah Tunux saya pa cuweytuy ka pnsliyan qmlahang qnlhangan, pnhiyu kngkawas 1954 idas 7 diyax 1, pusu bay qqpahun dha pa pttuku biyax Tanah Tunux qmlahang dhiya nanaq. Kngkawas 1945 cida, Tanah Tunux pa spuda mnniq Tanah Tunux ka mongcyun congsring Maykease u dmudul pnwaya keyngpo qnlhangan Tanah Tunux, kcka tu9 qnay ka pnwaya Tanah Tunux u ana beytaq knuwan pa malix spuda biyax qnlhangan dmudul mccbu, dmuwi biyax pssicu mi uxay u dmuwi biyax muda snrading uuda kwoci, wada dha ngalan balay bay mndungus muda msblayaq cuyi na keyngpo. So kiya, cweytuy mniq so hangan niya pa uxay cyunsu cucu, binaw balay bay so dungus niya pa kiya ka mntna butay qnlhangan. Cingci Keyjay Tanah Tunux pa mniq kcka Tumndha mccbu jeynseykay cida wada snturu beyhing bay qnrqilan,binaw babaw mccbu daw wada ini biyaw mtutuy dungan. Keyjay Tanah Tunux pa kndadax kongyeyn kngkkawas 1960 cida daw prading lmutuc 30 kngkawas knbaraw bay mrana, wada dha ngalan &quot;Pnsklwiyan keyjay mbabaw mccbu Tanah Tunux&quot;, knhbrawan niqan bay hhangan na Tanah Tunux kwakwo ciyey saya pa mntuting jitay niyi kana. Kiya mi kndadax kngkkawas 1990 prading, alaw wada scuqi tocu dmi wada so cucan pongcang kiya mi cngcweyn mi hwangtican sucang ka &quot;pawmwohwa&quot;, keyjay Tanah Tunux pa hiti bay daw mniq scuqi pusa mkala knbaraw mi ini sangay mrana ka pila Tanah Tunux cida, pawmwo cingci u mtqral, kiya u ana knpriyux keyjay ka seyhu pa uka bay brahan uri, wada dha ngalan &quot;mnrdang na 10 kngkawas&quot;. Kngkawas 2002 idas 2 prading daw kndudul mtdakil ka keyjay Tanah Tunux, wada mnuda mnhdu mccbu knbbaraw bay iyax mntutuy diyax ciru, wada dha ngalan &quot;mnrdang na 20 kngkawas&quot; Canyey ceyko Tu3 canyey Tanah Tunux pa, qquri so inhangyey, cinjongyey, hangyunyey, pawseynyey mi sangyey huwu pa niqan bay ndan niya GDP, hmrinas 70% GDP kana qnlhangan. Tokyo pa uxay wana tu1 knbeyhing bay alang mkbrnux mi cingci congsin kcka qlhangan, kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay kongsang alang mkbrnux mi kana jeyseykay sngcan congcu tuicibang na alang mkbrnux uri, kiya ka jeynseykay tingci na cinjong, hangyun congsin uri. Huwuyey ka pusu bay lhbul tu3 canyey Tanah Tunux, hmrinas 70% GDP kana qnlhangan Tanah Tunux; kngkawas 2011 ka huwu mawyi cuko Tanah Tunux pa kiya ka kana seykay cuko 3.4%, tu7 bkuwan kana jeynseykay. GDP 70%. Tu2 canyey Pusu bay kongyeyhwanwey Tanah Tunux pa kiya ka knkana kangtey, rulu, smmalu asu, tyeyncu tyeynci, hwakong, hwangcu mi uuqun cyakong, quri so rulu kongyey ka Tanah Tunux cucawyey ongcancu 16%, kiya u canyeyryeyn dmudul smmalu, mpbari, psalu pawyang, jayryaw ka llabang bay ddaun, niqan pnluban rulu kongyey na congyey jnyeyn pa kiya ka kana qnhlangan mqpah sediq na 10%, pndungus knou bay qqpahun kongmin Tanah Tunux, so kiya ka splawa dha &quot;uruc dmkuh canyey&quot; Tanah Tunux, kiya mi wada mtu2 knbeyhing qnlhangan rulu cuko ka Tanah Tunux. Tu1 canyey Tanah Tunux na nongyey susing saywsing cicyeyhwa, tanwey tmabun qnpahan canryang jeynseykay icibang. Payay na Tanah Tunux pa pusu bay u wa mniq nniqan mkngahu ucilung ucilung Tanah Tunux mi tunarac daya tihwang sngcan, nniqan nanaq mi msngari dungan, kiya mi buwax Yeykwang, ringgo Huji u nongcanpin nniqan bay hhangan mniq jeynseykay. Seyhu Tanah Tunux pa nongyey cngce u qmlahang balay sndhu uuqun kcka qnlhangan ka mttuku uuqun, dmudul nongyey syeyntayhwa, mttuku nngalan mi ddiyun ka sediq mpqpah pnwalang. Mquri nganguc mawyi Mchdil bay nniqan niya quri mniq kcka keyjay kokomin ka waymaw, Tanah Tunux ka kana jeynseykay tu4 knbeyhing qnlhangan cuko. Mniq kngkkawas 1950 daw wada psdhu mawyi rikwo hwangcn, tumal Seykay mawyi cucu daw prading msupu hbaraw qnlhangan mi nniqan muda mtrawah mawyi, so niyi pa wada pklabang quri nganguc mawyi smmalu knmalu kcka qnlhangan mi kwoci tyawcyeyn Tanah Tunux. Mquri nganguc mawyi Mchdil bay nniqan niya quri mniq kcka keyjay kokomin ka waymaw, Tanah Tunux ka kana jeynseykay tu4 knbeyhing qnlhangan cuko. Mniq kngkkawas 1950 daw wada psdhu mawyi rikwo hwangcn, tumal Seykay mawyi cucu daw prading msupu hbaraw qnlhangan mi nniqan muda mtrawah mawyi, so niyi pa wada pklabang quri nganguc mawyi smmalu knmalu kcka qnlhangan mi kwoci tyawcyeyn Tanah Tunux. Cicyeyn mi Cyawtong Cyawtong Tanah Tunux pa elu rulu, elu kisya, skoki mi elu qqsiya ka pusu niya, knkingal kluwanan cyawtong yunsu hwansuna cisu sweycwen mi knou npanan pa muicibang kana jeynseykay. Ana so tiping ka tndxral qnlhangan, tu5 knbbaraw bay kana elu paru rulu jeynseykay ka Tanah Tunux, knbbaraw knkingal kbkuy pinghwang kongri kawsu kongru pa tubrah bay bnkuwan kana jeynseykay. Tanah Tunux pa mniq kngkawas 2012 cida u pnpanan kana elu kisya pa 230.4 oku knhbaraw hiyi dsediq, kiya ka uka bay diyax elu kisya wangru kana jeyngseykay. Tanah Tunux pa niqan 1,020 sanan trdu ucilung, knou bay kana jeynseykay, kiya ka knbeyhing bay qnhlangan hayyun jeynseykay. Mndungus bay ka snrdingan smnluwan Tanah Tunux, quri so smnluwan cyawtong dha, Kngkawas 1964 prading puda ka singkangseyng ka muwaya bay kana jeyngseykay kawsu tyeyru, kcka niyi u bsiyaq bay rikisi na tunarac elu ucilung singkangseyng ka krinah bay elu kisya uka bay diyax kana jeyngseykay, kana bay knbbaraw niya u 515.4 kongri. Cwangsin keyeyn Pnuda Tanah Tunux Pntyeyn cuyeyn kongyey u mniq kngkawas 2000 smmalu reyjnsing kikay sediq ASIMO. Tanah Tunux mniq kcka kana jeynseykay payta sinri keyeyn ciyey pa niqan 28 hiyi ka dhiya, msnul Amirika. Knkana qnlhangan pa ya bay 70 knbkiyan knhbaraw ka sediq keyeyn, kawas kawas nahbangan keyeyn pa dhuq 1300 oku pila Amirika, tu3 bnkuwan knkana jeynseykayTanah Tunux pa mniq kngkawas 2012 cida u pnpanan Tanah Tunux ddiyun jayryaw kongyey ka keci sweycwen u wa mniq brah bay knkana jeynseykay, wana murux bay Tanah Tunux ka niqan knkla smmalu tu5 day tanking na qnlhangan, mray so Rawsrays na Trent siryey hwatongci kiya ka dmuwi cingko kndadax Tanah Tunux smnalu ka tancing, kiya mi pkrana kawkeci ka Tanah Tunux pa wada stikuh ka snliqan na nngyeyn mi yeyn jayryaw uri, knkingal kongyey sngcan tanwey cancu dnuwi na nngyeyn mi yeyn jayryaw u kiya ka kntikuh bay knkana jeynseykay. Sehwey Knhbaraw hiyi sediq Minjoku mi kari Spuda pnkla snpuwan Congwusng, niqan 1 oku 2477 knbkiyan 6364 knhbrawan hiyi sediq ka Tanah Tunux (kngkawas 2019 idas 1). Ana so knhbaraw bay hiyi ka Tahe minjoku, binaw sndhu dungus na u uxay murux nanaq qnlhangan kingal minjoku ka Tanah Tunux. Snlhayan Snhiyan Jinjya mi Bukyo ka pusu bay snlhayan snhiyan Tanah Tunux. Knhbrawan qcahur sediq Tanah Tunux saya pa uka ka pskingal bay snlhayan snhiyan, binaw kcka kndusan dha mi ou bay waya mi uuda pa niqan bay pnluban niya quri jinjya mi bukyo, mray so pnwaya msturung msdungus, pnwaya mnrdang sediq. Smnluwan ssapah Niqan qnbsyaqn na rikisi ka smnluwan ssapah Tanah Tunux, brah bay cida ka tu6 seyki cida wada ddulan smnluwan ssapah Cyokoku, Bukyo ka wada swarang Tanah Tunux cida daw wada madas Cyokoku Swey Tang na cisu mi hongke smnluwan ssapah, wada ou bay smnalu dha sapah thmkuwan Bukyo mi kongtyeyn, thiti hari daw kndudul pkrana nanaq mntukubeycu hongke Tanah Tunux. Kndadax tu16 seyki prading, huti mi cngro ka rmirih spah thmkuwan Bukyo wada mpusu bay uuda smnluwan ssapah, cngpaw mniq Cyanghu jiday u wada knpriyux nniqan na pusu seyji mi keyjay da, knkingal knbeyhing alang mkbrnux na sediq mblayaq pa prading phiyu ini pntna kuymo mi hongke na huti uri da. Pqita mnarux Pnwaya pawsyeyn pqita mnarux Tanah Tunux pa pnrdingan kngkawas 1922 cida, cida ka wada muda burah pnwaya cyeynkang pawsyeyn phiyu mpqpah ka quri pnwaya pawsyeyn pqita mnarux, kiya mihiti dungan ka kngkawas 1938 cida muda sndhu pkla &quot;Pnwaya kokomin cyeynkang pawsyeyn&quot; ka phiyu cuing yeyce, mpqpah ppnwalang ka ngalan pnwaya kokomin cyeynkang pawsyeyn. Kyoiku Tanah Tunux u muda tu6 kngkawas tutipingsapah pyasan, tukcka pyasan tu3 kngkawas ka yiwu kyoiku, knkana laqimuyas pa mnhdu muyas yiwu kyoiku daw musa lmutuc mtmay tubaraw pyasan dungan. Tiyu Tanah Tunux pa kndadax cbiyaw bay daw snbeyhing bay qmita ou kluwanan usu, psumu ka pnsltudan undo Tanah Tunux, mniq kcka &quot;Kusci&quot; mi &quot;Tanah Tunux suci&quot; u niqan bntasan, kiya mi niqan &quot;kwoci&quot;suca haya lmawa. Tanah Tunux saya pa kawas kawas muda mn6 pnsung psumu; undoing psumu pa ngalan dha &quot;risu&quot;, kiya mi knbaraw bay tngci niya u &quot;hngkang&quot;. Niqan ka jotaw, kongsotaw, samurai mi kongtaw uri ka pnsltudan kluwanan tiyu Tanah Tunux, spruwan dha bay qmita. Meyti Tanah Tunux ka knkana jeynseykay tu1knbeyhing bay qnlhangan qqpahun singbung, mniq knkingaldiyax ka singbung pa spruwan dha bay qmita uri, knkana jeynseykay pa wana ddha singbung ka hmrinas 1000 knbkiyan ningsacu kingal diyax; kiya ka &quot;Tumay singbung&quot; mi &quot;Cawju singbung&quot; to bay singbung Tanah Tunux kana. Tanah Tunux saya pa 5 ka knkana qnlhangan singbung, kiya ka &quot;Tumay singbung&quot;, &quot;Cawju singbung&quot;, &quot;Knkingal diyax singbung&quot;, &quot;Keyjay Tanah Tunux singbung&quot; mi &quot;Cancing singbung&quot;. Singbung tnualang u niqan nanaq biyax niya uri, kcka na u &quot;Congju singbung&quot; ka ou bay ningsacu niya. Wunhwa Qnlhangan taw ka Tanah Tunux, wa mniq tunarac Asia na mquri tunarac daya, tuhuy Coseyng pantaw, Manco mi Siporiya mtucilung Nihong mqqita, tukubeycu bay ka nniqan lnlingay niya, kiya ka mtuhuy bungka tunarac Asia taru u lmutuc nanaq tukubeycu na bungka dh aka Tanah Tunux. Tanah Tunux pa ini sangay smluhay bungka kndadax nganguc, kiya mi niqan nanaq ka tese dha. Kndadax kongyeyn tu4 seyki dhuq tu9 seyki, kiya ka niqan ka sediq mtmay madas bungka tunarac Asia. Thiti daw Tanah Tunux na cyeynSweysu mi cyeynTangsu ka madas bungka Hancwan Bukyo miyah Tanah Tunux, mray so Waya Phpah, Waya Ociya mi Waya Syang pa to so mnsupu Hancwan Bukyo umarang dhuq Tanah Tunux, kiya ka spruwan bay yisu pnsltudan Tanah Tunux uri, kiya mi splawa sunca haya &quot;Yataw&quot;. Wenswey Brah na bay tyeynci Tanah Tunux pa, mray so Kusuci mi Tanah Tunux suci ka to so dmuwi hanji matas, dhuq Pingan jiday daw hana niqan ka Tanah Tunux tukubeycu muru hanji cawsu mi puso na bntasan cyaming. Yisu Juga Tanah Tunux pa niqan psnakan tansehwa mi swangsehwa, kiya mi Husuhuy ka kcka juga TanahTunux klaun bay hbaraw sediq na kingal kluwanan. Husuhuy ka Cyanghu jiday u Cyanghu ka pusu bay pkrana na pan juga yisu, hana prading na Husuhuy u to bay ou rakaw ingsacu juga qtinuh, dhuq tu18 kcka seyki daw kiya ka wada pnkranan mndungus bay ou rakaw tawin. Cyanghu thiti cida, Tanah Tunux u mkala ka pquri so sdhmawan dha qnlhangan tuiril, snru kndusan kddiyax sediq qnlhangan icil na Husuhuy ka ini biyaw mrana uri da. Eyga mi treybi Qqpahun treybi Tanah Tunux pa pnrdingan kngkawas 1950 cida, kiya ka knama bay pqita treybi na qnlhangan uri. Tanah Tunux pa mniq kngkawas 1926 cida daw wada muda muwaya bay knkana jeynseykay smpung pqita treybu. Mniq kngkkawas 1930 cida, prading muda smpung pusa treybi syuhaw ka Tanah Tunux, binaw alaw ka muda snrading ka mccbu Taypingyang, snpngan niyi pa muda mkpiya bay diyax idas. Inyuey Pnsltudan inggaku Tanah Tunux pa Pangyey sunca haya, kiya ka knkana Yayey, Sngming, Snyey, Yeynke. Pangyey na lubu slubu u ou bay kluwanan, mray so Sanweyseyng, Cpa, Nngkwan (lubu Iyuk), Cng, Sng mi Tayku, Pip aka pneyyah Cyokoku mtmay Tanah Tunux daw, wada mrana ini pntna lnbuwan uri da. Tu19 seyki thiti bay, inggaku tuiril mtmay Tanah Tunux, wada dndulan ka inggaku Tanah Tunux, Cawhe thiti daw prading pspuwan ka ntuiril yeynsu mi Tanah Tunux tese na Kara OK mi J-POP (Tanah Tunux ryosing inggaku). Mmahun mi uuqun Ddiyun uuqun Tanah Tunux pa quri so tiping pngerah mi daquc snbrahan Pusu bay uuqun pnsltudan Nihong ryori ka idaw, kiya mi malan Pusu bay uuqun pnsltudan Nihong ryori ka idaw, kiya mi malan ddamac dungan, mray so qcurux, wawa, sama, sama sntmuwan mi bu. Hangan na damac ryori u dmuwi bnkuwan damac muda tmhangan. Slxan bay uuqun Tanah Tunux pa kingal biyuq kingal damac: &quot;damac&quot; u tmiyu kingal sara sama sntmuwan (kiya ka sntmuwan mcayis daykong); &quot;biyuq&quot; u tmiyu kingal pngerah bu, thiti bay daw malan kingal pngerah idaw dungan. Pnsltudan uuqun mrbu Tanah Tunux pa kiya ka bu miso uri, idaw mi kingal sara sama sntmuwan (uxay daw sukay nato). Kiya mi qtan bay kddiyax ka ryori pa kingal biyuq mi turu sama, kiya ka bu, idaw, kingal sara pusu damac mi ddha hucay, kcka tturu sama sara pa niqan kingal sara ka sasimi, kingal sara ka damac nduhan mi kingal sara ka sama hnpuyan qsiya, niqan duma ka damac sntlxan, damac cnyusan, damac cu, uxay daw damac cnyuqan cyangryaw, kiya mi malan ociya msama mi qnmasan ricah mi ssama qnmasan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Japan = Gaga kska Yacow ka Japan, 36 00 N, 138 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 377,915 sq km(hangan na o Tg62) (knlbanga dxgal o 364,485 sq km, knlbangan qsiya o 13,430 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 126,702,133 hiyi. Gaga Tokyo ka poso alang paro, jiyax 23 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Japan ga wada sogan 12.50% ka dxgal qpahan, 68.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 19% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Akihito, pnaah hngkawas1989 idas 1 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Hangan qnhlangan &quot;Tanah tonox&quot; = Kcka kari &quot;Tanah tonox&quot; pa oo klowanan sspo niya, sspo balay o &quot;Nippon&quot; oxay daw &quot;Nihong&quot;, beytaq saya, seyho Tanah tonox o ini pwaya mndongos bay sspo niya, so kiya pa ddha klowanan sspo niyi ka pntnaon dmowi kana. Dongos na hangan qnlhangan Tanah tonox pa &quot;Hnranan hidaw&quot;, mniq &quot;Wanyeyci&quot; mi &quot;Yeynso oyo&quot; kcka o niqan bnatas kana; thiti daw wada rowan Han bongka, sspo kari niyi o kndadax syonto knpriyox into saya. Ris Sycyeyn mi Yeynso jitay Klan saya ka qnbsyaqan bay hwaso sediq Tanah tonox pa tbrnahon dhoq 3 knbkiyan kngkawas brah cida. Kawkoswey saya o sndho bay pkla, cbiyaw hanpa Tanah tonox pa wana nanaq sediq tnpos kiya mi msngari daw kiya ka kndadax Tonarac honac Asia mi Tonarac daya Asia thdil miyah Tanah tonox kana mi beytaq mnrimax msopo kana ka txtaxa minjoko. Nccbiyaw Mniq kcka &quot;Patas bntasanTanah tonox&quot; pa, lllqlaqi llotoc Tyeyncaw beyhing Utox ka Snwo Teynoheyka mniq kngkawas sinco smodal bnkowan sspodiyax idas 1 diyax 1 (Kngkawas brah 660 idas 2 jiyax 11 cida) wada phyon mowaya bay pnrdingan Teynoheyka, kiya mi phiyo qnlhangan Nihong. Jipon saya pa ida dmowi diyax idas 2 diyax 11 ka ngalan dha diyax mqaras smsong sndhowan phiyo qnlhangan. Moho jitay Kngkawas 1192 cida, Ucya bokong Yeynraycaw ka phyowan cngyi Tacyangcyon, phiyo Ryeyncang Moho, kiya mi mtrawah Moho tongco, prading Tanah tonox hmrinas 600 kngkawas sngari ka Moho jitay. Soting Moho poting hiti diyax (kngkawas 1467) moda sntorong Ingjn crwan, pnskraya Tana tonox knbbaraw 148 kngkawas ka Cankwo jitay. Kngkawas 1573 cida, Tamingco Tyeynsincang, kiya ka cida niqan bay rmon na coho ori, wada na ngalon ka nniqan Soting Moho Artyaw Yoswo, wada spliwaq qnlhangan Kcka yayong ka Coriyicaw, wada pkngaton ka Soting Moho, mtmay Anto Tawsan jitay ka Tanah tonox (kngkawas 1573 dhoq kngkawas). Tikwo jitay Qtayi: Nihong tikwo coyi, Cyokoko knciyok Tanah tonox mccbo, Tomndha mccbo mi Qnqowan heytay Tanah tonox. Kngkawas 1867 cida, thiti bay ddiyax Cyangho Moho cyangcyon Tecwan Cingsi wada ini baka mi tbrnahon na moway ka biyax qmlahang, spoda Mingco Teynoheyka ka poso bay dmodol phiyo borah seyho, mnhdo ka Cyangho jitay, sntama cawkaw sngcanri na kongyeyhwa, prading moda kloelo mrana mbiyax qnlhangan mi knrmnan heytay ka Tanah tonox. Babaw tomndha mccbo jeynseykay daw Kndadax kngkawas 1945 diyax idas 9 diyax 2 wada ini baka mccbo dhoq kngkawas 1952 idas 4 diyax 28 &quot;Cyocinsan heyey&quot; iyax cida, wada yahan cyonso canring Mongcyon ka Tanah tonox, Amirika ka poso bay tnposo mniq Tanah tonox soringpo (GHQ) qmlahang, moda ptrawah cayhwa cngce, qori so pstoq copn moda knbeyhing bay psbalay; wada oka kana ka tndxral dha wa mniq nniqan alang qnlhangan icil ori da, wada tnayis pkixon pqlahang heytay seyho Amirika ka Syawri Yeyncotaw mi Ryocyo (mnCongsng keyng). 21 Seyki (21世紀) Mtmay 21 seyki nhana prading, spoda bborah socang coko ka keyjay Tanah Tonox kiya mi wada mntkeyyaw hari ka Isyeynamey cingci, binaw kngkawas 2008 cida o sntorong cinjong haysyaw ka kana jeynseykay, kiya mi Sony, Toyota niqan bay hhangan beyhing kojyo pa wada kndodol song kari bay hbangan kana. Kngkawas 2009 cida, cocng ka Comintang mniq to45 kay Nihong conggiying ging cong seyngkyo cida pa wada ini balay baka, mntxan ptingon dongan, mntxan bay wada malix 54 kngkawas to1 knbeyhing bay tang hnyowan. Mn3 kngkawas daw,alaw ka Mincotang pa qnoqo moda mi mniq Tonarac Nihong knbeyhing rono cida ini pndongos ka pnsblayan dha ooda rono, neyke congri tacn o wada snposal priyox, momal ka Hotaw hecay dongan wada mntxan sntorong mqraqil dongan ka keyjay dha Tanah Tonox, kiya ka ppstotoy Comintang dongan. Tiri Tndxral Tanah Tonox pa wa mniq tonarac Oco mi Asia taro, toiril Taypingyang, pnspowan qori 3 hocwang cyontaw (Nihong ryeytaw, Ryocyo cyontaw, Ito-Syawriyeyn cyontaw). Kcka hiya o Peyhaytaw, Cyoco, Pnco mi Sokwo, knlbangan na tndxral 4 knbeyring taw daw 99.37%. Tanah Tonox o wada dha ngalan tonarac Asia oxay daw tonarac daya Asia ka nniqan dha, todaya o msopo Orosiya, toiril o msopo Todaya Hangkoko, Tohonac Hangkoko, tohonac o msopo tonarac Cyokoko tayriko mi mksipaw ocilong qori Taiwan, tohonac o msopo Hoyriping mksipaw ocilong mqqita. Pnspowan kana 6,852 tawyo ka Tanah Tonox, knlbangan tndxral o ya bay 37.8 pinghwang kongri. 75% knlbangan tndxral pa to bay dwiyaq nniqan cyoring, so kiya Bongan bay mklmiqo, binaw ini hari dongos ngalan tmabon phoma, dxral ngalan tmabon phoma pa 11.1% bay kana tndxral. So kiya knhbaraw hiyi sediq Tanah Tonox pa wa tqapor mniq nniqan mkngaho ocilong, jnko mito Tanah Tonox mniq tnbkowan jeyseykay pa to37. Bbaraw balay ka tndxral Tanah Tonox, knbbaraw tohonac mi todaya pa, tohonac mi todaya knbbaraw niya o 3,800 kongri, msdalih hari Awco, Matacyasocya, Amirika. Kkarac knkingal alang Tanah Tonox pa ini bay kntna ka sspac ratoc kkarac. Wada knbeyhing bay dndolan na ocilong, ptora bay kkarac Hayyangsing. Tndxral Tanah Tonox pa Kkarac Yajetay rotoc bwihor ka poso na bay, binaw alaw tawyo Tanah Tonox o kndadax toiril honac mqori tonarac daya mbbaraw balay, tohonac mi todaya hmtaring weyto pa ya bay 20°, so kiya kkarac knkingal nniqan qnlhangan o ida so ini bay pntna kana, poso bay o pnsnakan 6 nniqan kkarac: Kkarac Peyhaytaw: Ini ddoli qori qoyox bngehor k aka Peyhaytaw, tikoh qnyoxan na qori kiino alang icil Tanah Tonox. Llbo ka rbawan mi mtlto , bbaraw ka misan mi mskoy bay. Kkaraw Tanah Tonox hayce: Kana tnoayos dha o kiya knkana ka nniqan mkngaho ocilong toiril Pnco taw. Misan cida daw dndolan Siporiya kawciya, miyok bwihor todaya. Kiya mi alaw ka moxol hngak toyma hayryo mniq misan cida moda Ucilong Jipon kiya mi madas knoo bay hngak qsiya, kiya ka kntto niqan knbeyhing bay hoda. Rbawan cida o tikoh hari ka qsiya qnyoxan, alaw wa mniq nniqan msbokoy bwihor bwihor rbawan; mncon pcriyo ka bwihor mtilox kiya mi kha bay kntlxan. Kkarac tokcka kawtiso: Kkarac tyeynsing na Neyrosing, mskoy ka misan mi mtlto ka rbawan.Misan mi Rbawan diyan mi kman o ini bay pntna ka kntilox mi knskoy, ini koo qoyox. Kkarac Taypingce: Kiya knkana tonarac mkngaho ocilong Pnco, tohonac Sokwo mi Cyoco knkana nniqan. Rbawan cida o dnlolan bwihor tonarac honac, mbiyax ka qoyox bngehor mi oo ka bwihor beyhing, ini hari phoda ka misan cida. Kkarac Rayho neyhayso: Kiya knkana Sanyang tihwang, todaya Sokwo, Cinci mi Cyoco domanniqan. Mthidaw kddiyax ka karac, ini koo qoyox, ini sangay yahan mddayak knttirox mneyras ociong. Kkarac tohonac iril Cotawso: Kana tnoayos ka Ryocyo cyontaw. Kkarac mnYajetay ka hini, mtilox bay ka rbawan mi moxol ka misan, knoo bay qnyoxan, kiya mi yahan bay rmodaw knbeyhing bwihor. Nniqan Tanah Tonox pa kiya ka kana jeynseykay knoo bay qsiya qnyoxan, poso bay knkana ka nniqan Ucilongce na phoda misan, Congsng o idas 5 dhoq idas 7 ka ini sangay msbwihor beyhong, kiya mi rbawan cida dhoq krpohan cida o knrmox oxay daw msdalih Tanah Tonox ka bwihor beyhing. Lnlingay ida nkiya Tanah Tonox pa tohonac mi todaya mbbaraw, ptora bay ka ratoc kkarac, qnlhangan oo bay dwiyaq ori. Alaw qnlhangan tawyo ka Tanah Tonox, tnqriyan ocilong kana ka tndxral, kiya mi mosa oka hari kndadax ngangoc icil borah knodos ka miyah knrmox, msthiyaq taw ka nniqan daw krinah morox nanaq kndkilan sitong, qori so Syawriyeyn cyontaw mi Ryokyo cyontaw pa kndadax nanaq cbiyaw daw krinah mokala nniqan beyhing tndxral Tanah Tonox morox nanaq kndkilan sitong, Syawriyeyn cyontaw pa wada mangal tnhangan &quot;Tongyang na Karapakes&quot;. Singcng cyohwa Seyho Tanah Tonox pa mniq kngkawas 1947 cida spoda &quot;waya qmlahang nanaq tnoalang&quot;; wada dhapnsnakan 47 ka ici singcngcyo, ngalan dha &quot;Totawho keyng&quot;, psowan 1to, 1taw, 2ho, 43keyng. Doma so pa alaw knhbaraw hiyi sediq, mniq tnoalang o niqan biyax niya dmodol, kiyaka wada ngalan cngring cotting toso, congheso, teriso. Beytaq kngkawas 2013 idas 4 diyax 1 cida, kana bay nniqan Tanah Tonox pa niqan 20 cngring cotting toso, 42 ka coheso mi 40 ka teriso. Trahoc totawho keyng na singcng cyohwa ka sotingcwen, kiya mi niqan cyon, cotting, cyo, tepyeycyo singcng tanwey niya na. Spoda nniqan lnlingay mi bongka, cingci tecng, wada dha psowan 8 beyhing cyoyo ka Tanah Tonox, kiya ka knkana Peyhaytaw tihwang, Tongpey tihwang, Kwantong tihwang, Congpo tihwang, Cinci tihwang, Cyokoko tihwang, Sokwo tihwang mi Cyoco mi Congsng tihwang. Poso Alang Mkbrnox Uka hwating soto ka Tanah Tonox, singcngsin qnhlangan pa wa mniq Tokyoto. Tokyoto cyopo (ngalan dha &quot;Tokyo 23 cyo&quot; ori, kiya ka kari srngaw dha Tokyo socyo) knhbrawan hiyi sediq o niqan 900 knbkiyan hiyi sediq, kana bay knhbrawan hiyi sediq Tokyoto pa niqan 1,323 knbkiyan hiyi sediq. Tokyo ka poso ckcka, kiya ka knkana Snnaycwan keyng, Ciyo keyng, Cyeynyey keyng na sotocweyn, knhbrawan hiyi sediq o 3,670 knbkiyan, kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay tosocweyn. Cngc Qnlhangan cyonco risyeyn ka Tanah Tonox, mtora bay smalo way aka qnlhangan dha &quot; dmowi poso biyax ka ssediq&quot;, kiya mi Teynoheyka ka &quot;qnlhangan Tanah Tonox mi pnskrayan na ssediq msopo pnspowan&quot;. Mntnahbaraw bay qnlhangan Cyonco risyeyn, mniq Tanah Tonox ka Teynohey pa wana hangan Kwocya yeynso, kiya mi oka ka mndongos bay biyax na seyji, wana moda qori psdho ooda waya, mray so, pbatas horico mi singcng mingring, psdho snkaon neyke congri tacn, smrowa qnlhangan icil waycaw socyey na kwoso, Posa kari mprading Orinpiko ondokay. Teynoheyka saya ka Tejn, wada malix ka tama niya daw, mniq kngkawas 2019 idas 5 diyax 1 psdhon phiyo da. Waycyaw Tanah Tonox saya pa qori so Coseyng ka oka pnloban waycyaw, kiya mi hbaraw Ryeynhekwoqnlhangan kaying mi Hwantikang, Kesowo, Kokecyontaw mi Nyoay malo bay pnloban dha kana. Tanah Tonox saya pa mniq kwoci knmalo bay ddangi ka Amirika, ddha dha pa mniq kngkawas1960 ppatas &quot;Meyjo anpaw tyawyey&quot; ida moro pnsdhowan dhoq saya. Alaw ka Tanah Tonox pa wa mniq tonarac daya Asia rhngon mqori Taypingyang, mniq rngcan cida ka Amirika hhtor kyosangto coyi mniq Asia mrana so brah, kiya ka &quot;tawryeyn&quot;. Tanah Tonox pa mntna bay Amirika mniq Asiaco poso bay stmam cyonso cyotyeyn ori, heytay Amirika mniq Tanah Tonox pa phiyo oo bay cyonso citi, Tanah Tonox Tonox pa qori so Amirika mniq kcka tonarac Asia waycyaw ceryey o niqan bay dndolan niya ori. Qori so to3 knbeyhing cingciti jeynseykay, Tanah Tonox o mbiyax balay mniq babaw seykay otay pa moda ppqita pnsdkanan hnyowan niya. Cyonso Tanah Tonox saya pa coweytoy ka pnsliyan qmlahang qnlhangan, pnhiyo kngkawas 1954 idas 7 diyax 1, poso bay qqpahon dha pa pttoko biyax Tanah Tonox qmlahang dhiya nanaq. Kngkawas 1945 cida, Tanah Tonox pa spoda mnniq Tanah Tonox ka mongcyon congsring Maykease o dmodol pnwaya keyngpo qnlhangan Tanah Tonox, kcka to9 qnay ka pnwaya Tanah Tonox o ana beytaq knowan pa malix spoda biyax qnlhangan dmodol mccbo, dmowi biyax pssico mi oxay o dmowi biyax moda snrading ooda kwoci, wada dha ngalan balay bay mndongos moda msblayaq coyi na keyngpo. So kiya, cweytoy mniq so hangan niya pa oxay cyonso coco, binaw balay bay so dongos niya pa kiya ka mntna botay qnlhangan. Cingci Keyjay Tanah Tonox pa mniq kcka Tomndha mccbo jeynseykay cida wada sntoro beyhing bay qnrqilan,binaw babaw mccbo daw wada ini biyaw mtotoy dongan. Keyjay Tanah Tonox pa kndadax kongyeyn kngkkawas 1960 cida daw prading lmotoc 30 kngkawas knbaraw bay mrana, wada dha ngalan &quot;Pnsklwiyan keyjay mbabaw mccbo Tanah Tonox&quot;, knhbrawan niqan bay hhangan na Tanah Tonox kwakwo ciyey saya pa mntoting jitay niyi kana. Kiya mi kndadax kngkkawas 1990 prading, alaw wada scoqi toco dmi wada so cocan pongcang kiya mi cngcweyn mi hwangtican socang ka &quot;pawmwohwa&quot;, keyjay Tanah Tonox pa hiti bay daw mniq scoqi posa mkala knbaraw mi ini sangay mrana ka pila Tanah Tonox cida, pawmwo cingci o mtqral, kiya o ana knpriyox keyjay ka seyho pa oka bay brahan ori, wada dha ngalan &quot;mnrdang na 10 kngkawas&quot;. Kngkawas 2002 idas 2 prading daw kndodol mtdakil ka keyjay Tanah Tonox, wada mnoda mnhdo mccbo knbbaraw bay iyax mntotoy diyax ciro, wada dha ngalan &quot;mnrdang na 20 kngkawas&quot; Canyey ceyko To3 canyey Tanah Tonox pa, qqori so inhangyey, cinjongyey, hangyonyey, pawseynyey mi sangyey howo pa niqan bay ndan niya GDP, hmrinas 70% GDP kana qnlhangan. Tokyo pa oxay wana to1 knbeyhing bay alang mkbrnox mi cingci congsin kcka qlhangan, kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay kongsang alang mkbrnox mi kana jeyseykay sngcan congco toicibang na alang mkbrnox ori, kiya ka jeynseykay tingci na cinjong, hangyon congsin ori. Howoyey ka poso bay lhbol to3 canyey Tanah Tonox, hmrinas 70% GDP kana qnlhangan Tanah Tonox; kngkawas 2011 ka howo mawyi coko Tanah Tonox pa kiya ka kana seykay coko 3.4%, to7 bkowan kana jeynseykay. GDP 70%. To2 canyey Poso bay kongyeyhwanwey Tanah Tonox pa kiya ka knkana kangtey, rolo, smmalo aso, tyeynco tyeynci, hwakong, hwangco mi ooqon cyakong, qori so rolo kongyey ka Tanah Tonox cocawyey ongcanco 16%, kiya o canyeyryeyn dmodol smmalo, mpbari, psalo pawyang, jayryaw ka llabang bay ddaon, niqan pnloban rolo kongyey na congyey jnyeyn pa kiya ka kana qnhlangan mqpah sediq na 10%, pndongos knoo bay qqpahon kongmin Tanah Tonox, so kiya ka splawa dha &quot;oroc dmkoh canyey&quot; Tanah Tonox, kiya mi wada mto2 knbeyhing qnlhangan rolo coko ka Tanah Tonox. To1 canyey Tanah Tonox na nongyey sosing saywsing cicyeyhwa, tanwey tmabon qnpahan canryang jeynseykay icibang. Payay na Tanah Tonox pa poso bay o wa mniq nniqan mkngaho ocilong ocilong Tanah Tonox mi tonarac daya tihwang sngcan, nniqan nanaq mi msngari dongan, kiya mi bowax Yeykwang, ringgo Hoji o nongcanpin nniqan bay hhangan mniq jeynseykay. Seyho Tanah Tonox pa nongyey cngce o qmlahang balay sndho ooqon kcka qnlhangan ka mttoko ooqon, dmodol nongyey syeyntayhwa, mttoko nngalan mi ddiyon ka sediq mpqpah pnwalang. Mqori ngangoc mawyi Mchdil bay nniqan niya qori mniq kcka keyjay kokomin ka waymaw, Tanah Tonox ka kana jeynseykay to4 knbeyhing qnlhangan coko. Mniq kngkkawas 1950 daw wada psdho mawyi rikwo hwangcn, tomal Seykay mawyi coco daw prading msopo hbaraw qnlhangan mi nniqan moda mtrawah mawyi, so niyi pa wada pklabang qori ngangoc mawyi smmalo knmalo kcka qnlhangan mi kwoci tyawcyeyn Tanah Tonox. Mqori ngangoc mawyi Mchdil bay nniqan niya qori mniq kcka keyjay kokomin ka waymaw, Tanah Tonox ka kana jeynseykay to4 knbeyhing qnlhangan coko. Mniq kngkkawas 1950 daw wada psdho mawyi rikwo hwangcn, tomal Seykay mawyi coco daw prading msopo hbaraw qnlhangan mi nniqan moda mtrawah mawyi, so niyi pa wada pklabang qori ngangoc mawyi smmalo knmalo kcka qnlhangan mi kwoci tyawcyeyn Tanah Tonox. Cicyeyn mi Cyawtong Cyawtong Tanah Tonox pa elo rolo, elo kisya, skoki mi elo qqsiya ka poso niya, knkingal klowanan cyawtong yonso hwansona ciso sweycwen mi knoo npanan pa moicibang kana jeynseykay. Ana so tiping ka tndxral qnlhangan, to5 knbbaraw bay kana elo paro rolo jeynseykay ka Tanah Tonox, knbbaraw knkingal kbkoy pinghwang kongri kawso kongro pa tobrah bay bnkowan kana jeynseykay. Tanah Tonox pa mniq kngkawas 2012 cida o pnpanan kana elo kisya pa 230.4 oko knhbaraw hiyi dsediq, kiya ka oka bay diyax elo kisya wangro kana jeyngseykay. Tanah Tonox pa niqan 1,020 sanan trdo ocilong, knoo bay kana jeynseykay, kiya ka knbeyhing bay qnhlangan hayyon jeynseykay. Mndongos bay ka snrdingan smnlowan Tanah Tonox, qori so smnlowan cyawtong dha, Kngkawas 1964 prading poda ka singkangseyng ka mowaya bay kana jeyngseykay kawso tyeyro, kcka niyi o bsiyaq bay rikisi na tonarac elo ocilong singkangseyng ka krinah bay elo kisya oka bay diyax kana jeyngseykay, kana bay knbbaraw niya o 515.4 kongri. Cwangsin keyeyn Pnoda Tanah Tonox Pntyeyn coyeyn kongyey o mniq kngkawas 2000 smmalo reyjnsing kikay sediq ASIMO. Tanah Tonox mniq kcka kana jeynseykay payta sinri keyeyn ciyey pa niqan 28 hiyi ka dhiya, msnol Amirika. Knkana qnlhangan pa ya bay 70 knbkiyan knhbaraw ka sediq keyeyn, kawas kawas nahbangan keyeyn pa dhoq 1300 oko pila Amirika, to3 bnkowan knkana jeynseykayTanah Tonox pa mniq kngkawas 2012 cida o pnpanan Tanah Tonox ddiyon jayryaw kongyey ka keci sweycwen o wa mniq brah bay knkana jeynseykay, wana morox bay Tanah Tonox ka niqan knkla smmalo to5 day tanking na qnlhangan, mray so Rawsrays na Trent siryey hwatongci kiya ka dmowi cingko kndadax Tanah Tonox smnalo ka tancing, kiya mi pkrana kawkeci ka Tanah Tonox pa wada stikoh ka snliqan na nngyeyn mi yeyn jayryaw ori, knkingal kongyey sngcan tanwey canco dnowi na nngyeyn mi yeyn jayryaw o kiya ka kntikoh bay knkana jeynseykay. Sehwey Knhbaraw hiyi sediq Minjoko mi kari Spoda pnkla snpowan Congwosng, niqan 1 oko 2477 knbkiyan 6364 knhbrawan hiyi sediq ka Tanah Tonox (kngkawas 2019 idas 1). Ana so knhbaraw bay hiyi ka Tahe minjoko, binaw sndho dongos na o oxay morox nanaq qnlhangan kingal minjoko ka Tanah Tonox. Snlhayan Snhiyan Jinjya mi Bokyo ka poso bay snlhayan snhiyan Tanah Tonox. Knhbrawan qcahor sediq Tanah Tonox saya pa oka ka pskingal bay snlhayan snhiyan, binaw kcka kndosan dha mi oo bay waya mi ooda pa niqan bay pnloban niya qori jinjya mi bokyo, mray so pnwaya mstorong msdongos, pnwaya mnrdang sediq. Smnlowan ssapah Niqan qnbsyaqn na rikisi ka smnlowan ssapah Tanah Tonox, brah bay cida ka to6 seyki cida wada ddolan smnlowan ssapah Cyokoko, Bokyo ka wada swarang Tanah Tonox cida daw wada madas Cyokoko Swey Tang na ciso mi hongke smnlowan ssapah, wada oo bay smnalo dha sapah thmkowan Bokyo mi kongtyeyn, thiti hari daw kndodol pkrana nanaq mntokobeyco hongke Tanah Tonox. Kndadax to16 seyki prading, hoti mi cngro ka rmirih spah thmkowan Bokyo wada mposo bay ooda smnlowan ssapah, cngpaw mniq Cyangho jiday o wada knpriyox nniqan na poso seyji mi keyjay da, knkingal knbeyhing alang mkbrnox na sediq mblayaq pa prading phiyo ini pntna koymo mi hongke na hoti ori da. Pqita mnarox Pnwaya pawsyeyn pqita mnarox Tanah Tonox pa pnrdingan kngkawas 1922 cida, cida ka wada moda borah pnwaya cyeynkang pawsyeyn phiyo mpqpah ka qori pnwaya pawsyeyn pqita mnarox, kiya mihiti dongan ka kngkawas 1938 cida moda sndho pkla &quot;Pnwaya kokomin cyeynkang pawsyeyn&quot; ka phiyo coing yeyce, mpqpah ppnwalang ka ngalan pnwaya kokomin cyeynkang pawsyeyn. Kyoiko Tanah Tonox o moda to6 kngkawas totipingsapah pyasan, tokcka pyasan to3 kngkawas ka yiwo kyoiko, knkana laqimoyas pa mnhdo moyas yiwo kyoiko daw mosa lmotoc mtmay tobaraw pyasan dongan. Tiyo Tanah Tonox pa kndadax cbiyaw bay daw snbeyhing bay qmita oo klowanan oso, psomo ka pnsltodan ondo Tanah Tonox, mniq kcka &quot;Kosci&quot; mi &quot;Tanah Tonox soci&quot; o niqan bntasan, kiya mi niqan &quot;kwoci&quot;soca haya lmawa. Tanah Tonox saya pa kawas kawas moda mn6 pnsong psomo; ondoing psomo pa ngalan dha &quot;riso&quot;, kiya mi knbaraw bay tngci niya o &quot;hngkang&quot;. Niqan ka jotaw, kongsotaw, samorai mi kongtaw ori ka pnsltodan klowanan tiyo Tanah Tonox, sprowan dha bay qmita. Meyti Tanah Tonox ka knkana jeynseykay to1knbeyhing bay qnlhangan qqpahon singbong, mniq knkingaldiyax ka singbong pa sprowan dha bay qmita ori, knkana jeynseykay pa wana ddha singbong ka hmrinas 1000 knbkiyan ningsaco kingal diyax; kiya ka &quot;Tomay singbong&quot; mi &quot;Cawjo singbong&quot; to bay singbong Tanah Tonox kana. Tanah Tonox saya pa 5 ka knkana qnlhangan singbong, kiya ka &quot;Tomay singbong&quot;, &quot;Cawjo singbong&quot;, &quot;Knkingal diyax singbong&quot;, &quot;Keyjay Tanah Tonox singbong&quot; mi &quot;Cancing singbong&quot;. Singbong tnoalang o niqan nanaq biyax niya ori, kcka na o &quot;Congjo singbong&quot; ka oo bay ningsaco niya. Wonhwa Qnlhangan taw ka Tanah Tonox, wa mniq tonarac Asia na mqori tonarac daya, tohoy Coseyng pantaw, Manco mi Siporiya mtocilong Nihong mqqita, tokobeyco bay ka nniqan lnlingay niya, kiya ka mtohoy bongka tonarac Asia taro o lmotoc nanaq tokobeyco na bongka dh aka Tanah Tonox. Tanah Tonox pa ini sangay smlohay bongka kndadax ngangoc, kiya mi niqan nanaq ka tese dha. Kndadax kongyeyn to4 seyki dhoq to9 seyki, kiya ka niqan ka sediq mtmay madas bongka tonarac Asia. Thiti daw Tanah Tonox na cyeynSweyso mi cyeynTangso ka madas bongka Hancwan Bokyo miyah Tanah Tonox, mray so Waya Phpah, Waya Ociya mi Waya Syang pa to so mnsopo Hancwan Bokyo omarang dhoq Tanah Tonox, kiya ka sprowan bay yiso pnsltodan Tanah Tonox ori, kiya mi splawa sonca haya &quot;Yataw&quot;. Wenswey Brah na bay tyeynci Tanah Tonox pa, mray so Kosoci mi Tanah Tonox soci ka to so dmowi hanji matas, dhoq Pingan jiday daw hana niqan ka Tanah Tonox tokobeyco moro hanji cawso mi poso na bntasan cyaming. Yiso Joga Tanah Tonox pa niqan psnakan tansehwa mi swangsehwa, kiya mi Hosohoy ka kcka joga TanahTonox klaon bay hbaraw sediq na kingal klowanan. Hosohoy ka Cyangho jiday o Cyangho ka poso bay pkrana na pan joga yiso, hana prading na Hosohoy o to bay oo rakaw ingsaco joga qtinoh, dhoq to18 kcka seyki daw kiya ka wada pnkranan mndongos bay oo rakaw tawin. Cyangho thiti cida, Tanah Tonox o mkala ka pqori so sdhmawan dha qnlhangan toiril, snro kndosan kddiyax sediq qnlhangan icil na Hosohoy ka ini biyaw mrana ori da. Eyga mi treybi Qqpahon treybi Tanah Tonox pa pnrdingan kngkawas 1950 cida, kiya ka knama bay pqita treybi na qnlhangan ori. Tanah Tonox pa mniq kngkawas 1926 cida daw wada moda mowaya bay knkana jeynseykay smpong pqita treybo. Mniq kngkkawas 1930 cida, prading moda smpong posa treybi syohaw ka Tanah Tonox, binaw alaw ka moda snrading ka mccbo Taypingyang, snpngan niyi pa moda mkpiya bay diyax idas. Inyoey Pnsltodan inggako Tanah Tonox pa Pangyey sonca haya, kiya ka knkana Yayey, Sngming, Snyey, Yeynke. Pangyey na lobo slobo o oo bay klowanan, mray so Sanweyseyng, Cpa, Nngkwan (lobo Iyok), Cng, Sng mi Tayko, Pip aka pneyyah Cyokoko mtmay Tanah Tonox daw, wada mrana ini pntna lnbowan ori da. To19 seyki thiti bay, inggako toiril mtmay Tanah Tonox, wada dndolan ka inggako Tanah Tonox, Cawhe thiti daw prading pspowan ka ntoiril yeynso mi Tanah Tonox tese na Kara OK mi J-POP (Tanah Tonox ryosing inggako). Mmahon mi ooqon Ddiyon ooqon Tanah Tonox pa qori so tiping pngerah mi daqoc snbrahan Poso bay ooqon pnsltodan Nihong ryori ka idaw, kiya mi malan Poso bay ooqon pnsltodan Nihong ryori ka idaw, kiya mi malan ddamac dongan, mray so qcorox, wawa, sama, sama sntmowan mi bo. Hangan na damac ryori o dmowi bnkowan damac moda tmhangan. Slxan bay ooqon Tanah Tonox pa kingal biyoq kingal damac: &quot;damac&quot; o tmiyo kingal sara sama sntmowan (kiya ka sntmowan mcayis daykong); &quot;biyoq&quot; o tmiyo kingal pngerah bo, thiti bay daw malan kingal pngerah idaw dongan. Pnsltodan ooqon mrbo Tanah Tonox pa kiya ka bo miso ori, idaw mi kingal sara sama sntmowan (oxay daw sokay nato). Kiya mi qtan bay kddiyax ka ryori pa kingal biyoq mi toro sama, kiya ka bo, idaw, kingal sara poso damac mi ddha hocay, kcka ttoro sama sara pa niqan kingal sara ka sasimi, kingal sara ka damac ndohan mi kingal sara ka sama hnpoyan qsiya, niqan doma ka damac sntlxan, damac cnyosan, damac co, oxay daw damac cnyoqan cyangryaw, kiya mi malan ociya msama mi qnmasan ricah mi ssama qnmasan.</FORM>
    </S>
</TEXT>