<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tapangʉ" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tapangʉ" copyright="CC BY-SA" citation="Tapangʉ. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tapangʉ" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tapangʉ, title = Tapangʉ, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tapangʉ} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tapangʉ = Gaga mniq Cyaiseyn Arisansyang ka alang Tapangʉ. 227 sapah ka kneegu na sapah, 642 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 88% niqan 565 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 12% niqan 77 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Cou 83%, Amis 1%, Tayal 1%, Bunun 1%, Saysiyat 1%,ni rahuq na o 1%. = Tnhangan : alang Tapang = Thyang alang Klwaan nniqan A-ri-san syan ka alang Tapang, dha kska paru bi alang ni egu bi nniqan sjiqan Cow. ※Pndaan naqih sbgihur Mo-ra-ke nii ngalan naqi nniqan kdusan alang : Tqiyan emptgsa, qpahun klwaan alang(sluun knburah : Hunac sapah pyasan ciway, kingal isil ddriq latuc, rima latuc isil hraan hidaw)(hngkawas 98 ngalan utux bgihur rsux Mo-ra-ke sluun knburah ni syukun puuda kkmalu ddaan pptasan). Nniqan alang : Cya-i-seyn A –ri san syang Ta-pang-cun. Klbangan : Kndkilan lnglingay : Bowqax dgiyaq, hngligan 800~1,000 km Kklaan ppanan : ◎Mgriq rulu: Jiyax tuki gmriq rulu. Kndadax kwo-taw tgtru kaw-su-kong-lu stabuy truma elug Con g-pu, kleelug seng-taw tgmaxal maspac pnglxan&quot;A-ri-san&quot; yaa bi mksa kingal tuki pdhuq S-cwo da, paah S-cwo mquri narac pgriq do kmdudul musa kika pdhuq alang Ta-pang da. Paah cung-san-kaw Cya-yi cyaw-ryow-taw niqan pnlxan ka kleelug mquri seusa Tay18 haw seng-taw, kleelug pnglxan&quot;A-ri-san&quot;musa do yaa bi kingal tiki do dhuq S-cwo, paah S-cwo mquri narac pgriq do kmdudul musa kika pdhuq alang Ta-pang da. Mlutuc teyn-c pneyusan Teyn-c pneyusan alang. Tnealang seejiq Cuo. Skari : Kari Cuo, kari Tlu, kari Klmukan. Snhiyan cung-cyaw : Snhiyan kleegan seejiq sbiyaw, Ci-tu-cyaw. Mniyah alang Niqan ka snalu kari o, Utux baraw seejiq Cuw-cu Hamo, Psaw seejiq, ramang dowriq, mlukus qraqil kumay uxay uri o embanah lkusan, dhuq kxil ka knbragan na. mtuci Yu-san ka Utux baraw, sllbi ka dara qhuni, psalu rdrudan sbiyaw Cow, knhuway mrana pniqan knklgan mlutuc seejiq ni alang. Bukuy do, miyah ka paru qsiya, wada saw gsilung paru dxgal, wada tbbiyax qduriq dhuq Yu-san ka sjiqun. Mlih ka paru qsiya da, Utux baraw o niqan dha qnqahan dapi ka ruwan ddgiya, kiya ka nniqan sjiqun, kika alang Ta-pan o tg2 nniqan dapil Utux baraw Hamo, kghak nniq Ri-cya, San-mey, sing-mey, ca-san, le-yey ni Lay-ci Syaw-se dnii. Ta-pan o cng-c ni wen-hwa cong-sing A-ri-san Cuw-cu. Tgkingal dhuq tgempitu ssiyaw alang Ta-pan sayan ka alang Ta-pan. Ida nniq hunac hraan hidaw ka sejiqun Te-fu-yey, yasa tnsamac siida nadas dha ka huling lmiqu nniq Ta-pan ta-se tnwawa kingal ciway huling, ana wada dsan ka huling, ida miyah mkksa Ta-pan ka huling lmiqu, kika prajil niqan seejiq miyah thjil nniqan Ta-pan, kiya ka kiya ni wada phiyug kingal syaw-se ka Ta-pan da. Ddhuq bukuy do gaga miyah mtuma spac lutuc dara seejiq, bukuy na duri o mangal kingal putuh ruuc mqri qhuni ni qihur phiyug kingal saan mseupu prhulan, kiya ni slutuc dhuq sayang. Rrigaw kklaan Pusu tatac pnglxan: Seejiq Cuw-cu c-yueyn-cung-sin I-s-ci-an-na(Iskiana)kndkilan ddupan Kndkilan kantin (langu utux) Tnglaq Hakaw utux, tnglaq ta-te-an Bling klaway, btunux hay-rwo Saan mseupu prhulan snaw- &quot;qu-pa&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tapangʉ = Gaga mniq Cyaiseyn Arisansyang ka alang Tapangʉ. 227 sapah ka kneego na sapah, 642 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 88% niqan 565 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 12% niqan 77 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Coo 83%, Amis 1%, Tayal 1%, Bonon 1%, Saysiyat 1%,ni rahoq na o 1%. = Tnhangan : alang Tapang = Thyang alang Klwaan nniqan A-ri-san syan ka alang Tapang, dha kska paro bi alang ni ego bi nniqan sjiqan Cow. ※Pndaan naqih sbgihor Mo-ra-ke nii ngalan naqi nniqan kdosan alang : Tqiyan emptgsa, qpahon klwaan alang(sloon knborah : Honac sapah pyasan ciway, kingal isil ddriq latoc, rima latoc isil hraan hidaw)(hngkawas 98 ngalan otox bgihor rsox Mo-ra-ke sloon knborah ni syokon pooda kkmalo ddaan pptasan). Nniqan alang : Cya-i-seyn A –ri san syang Ta-pang-con. Klbangan : Kndkilan lnglingay : Bowqax dgiyaq, hngligan 800~1,000 km Kklaan ppanan : ◎Mgriq rolo: Jiyax toki gmriq rolo. Kndadax kwo-taw tgtro kaw-so-kong-lo staboy troma elog Con g-po, kleelog seng-taw tgmaxal maspac pnglxan&quot;A-ri-san&quot; yaa bi mksa kingal toki pdhoq S-cwo da, paah S-cwo mqori narac pgriq do kmdodol mosa kika pdhoq alang Ta-pang da. Paah cong-san-kaw Cya-yi cyaw-ryow-taw niqan pnlxan ka kleelog mqori seosa Tay18 haw seng-taw, kleelog pnglxan&quot;A-ri-san&quot;mosa do yaa bi kingal tiki do dhoq S-cwo, paah S-cwo mqori narac pgriq do kmdodol mosa kika pdhoq alang Ta-pang da. Mlotoc teyn-c pneyosan Teyn-c pneyosan alang. Tnealang seejiq Coo. Skari : Kari Coo, kari Tlo, kari Klmokan. Snhiyan cong-cyaw : Snhiyan kleegan seejiq sbiyaw, Ci-to-cyaw. Mniyah alang Niqan ka snalo kari o, Utox baraw seejiq Cow-co Hamo, Psaw seejiq, ramang dowriq, mlokos qraqil komay oxay ori o embanah lkosan, dhoq kxil ka knbragan na. mtoci Yo-san ka Utox baraw, sllbi ka dara qhoni, psalo rdrodan sbiyaw Cow, knhoway mrana pniqan knklgan mlotoc seejiq ni alang. Bokoy do, miyah ka paro qsiya, wada saw gsilong paro dxgal, wada tbbiyax qdoriq dhoq Yo-san ka sjiqon. Mlih ka paro qsiya da, Utox baraw o niqan dha qnqahan dapi ka rowan ddgiya, kiya ka nniqan sjiqon, kika alang Ta-pan o tg2 nniqan dapil Utox baraw Hamo, kghak nniq Ri-cya, San-mey, sing-mey, ca-san, le-yey ni Lay-ci Syaw-se dnii. Ta-pan o cng-c ni wen-hwa cong-sing A-ri-san Cow-co. Tgkingal dhoq tgempito ssiyaw alang Ta-pan sayan ka alang Ta-pan. Ida nniq honac hraan hidaw ka sejiqon Te-fo-yey, yasa tnsamac siida nadas dha ka holing lmiqo nniq Ta-pan ta-se tnwawa kingal ciway holing, ana wada dsan ka holing, ida miyah mkksa Ta-pan ka holing lmiqo, kika prajil niqan seejiq miyah thjil nniqan Ta-pan, kiya ka kiya ni wada phiyog kingal syaw-se ka Ta-pan da. Ddhoq bokoy do gaga miyah mtoma spac lotoc dara seejiq, bokoy na dori o mangal kingal potoh rooc mqri qhoni ni qihor phiyog kingal saan mseopo prholan, kiya ni slotoc dhoq sayang. Rrigaw kklaan Poso tatac pnglxan: Seejiq Cow-co c-yoeyn-cong-sin I-s-ci-an-na(Iskiana)kndkilan ddopan Kndkilan kantin (lango otox) Tnglaq Hakaw otox, tnglaq ta-te-an Bling klaway, btonox hay-rwo Saan mseopo prholan snaw- &quot;qo-pa&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>