<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tausa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tausa" copyright="CC BY-SA" citation="Tausa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tausa, title = Tausa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tausa == Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Tausa. 12 sapah ka kneegu na sapah, 592 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 578 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 73%, Tayal 10%, Amis 2%, Bunun 2%, Paiwan 1%, Truku 6%, ni rahuq na o 5%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Tawsay Tukubeycu na alang Kiya Sediq minjoku mniq nniqan Skangki tuhunac na alang, tuhunaq bay alng Sediq pa wa mniq alang Pingting kiya. Nniqan niya Nyusan Skangki Cwosi syang Risan cwen. Knlbangan Wa mniq ssiyaw Yayung Hongping mkngahu tuhunac babaw msttu hiya, hnruwan hidaw pa msdalih alang Kuhong, tudaya u msyayung mksipaw alang Hunac. Nniqan lnglingay Dxral msttu dwiyaq. 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Quri ppanan rulu ●Mriq rulu: Muda Tay 9 seyng hmrinas Wuhe mquri tuhunac, mniq hmrinas hakaw Sanri daw mriqi narac elu syangtaw msdurux dhuq alang Tawsay (alang Yamasato). Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang Klwanan sediq Sediq Tuda. Sduwi na kari saya Kari Sediq, kari Telu. Snlhayan snhiyan Snhiyan rudan cbiyaw, Tawsay Kiristo Cyoro Kyokay, Singyasu kyokay. Pnyahan alang Alang Tawsay (alang Yamasato) pa ida balay mnniq cida Yayung Ruwu tudaya ratuc Yayung Tawsay na tudaya mi tuhunac alang Meyweyn, mneSediq Toda tnhdilan hnruwan hidaw, ya bay 200 brah kngkawas cida ka tnhdilan dha, dxral nniqan rudan cbiyaw wa mniq siyaw Yayung Tawsay saya pa, wada ka seyhu Tanah Tunux daw, seejiq Truku ka miyah thdil mniq hiya da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Cwosi gokosyo- Rmiwaw mi kndusan cusyun. Qntan patas 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Wowaya na Tayal-Tnhdilan alang mi pnkrana.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Taosa == Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Taosa. 12 sapah ka kneego na sapah, 592 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 98% niqan 578 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 2% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 73%, Tayal 10%, Amis 2%, Bonon 2%, Paiwan 1%, Troko 6%, ni rahoq na o 5%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Tawsay Tokobeyco na alang Kiya Sediq minjoko mniq nniqan Skangki tohonac na alang, tohonaq bay alng Sediq pa wa mniq alang Pingting kiya. Nniqan niya Nyosan Skangki Cwosi syang Risan cwen. Knlbangan Wa mniq ssiyaw Yayong Hongping mkngaho tohonac babaw mstto hiya, hnrowan hidaw pa msdalih alang Kohong, todaya o msyayong mksipaw alang Honac. Nniqan lnglingay Dxral mstto dwiyaq. 'Patas Lntodan Marah Matas Nyosan Skangki' – Patas Bnkowan Klowanan Sediq. Qori ppanan rolo ●Mriq rolo: Moda Tay 9 seyng hmrinas Wohe mqori tohonac, mniq hmrinas hakaw Sanri daw mriqi narac elo syangtaw msdorox dhoq alang Tawsay (alang Yamasato). Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Teynco patas pkla nniqan alang Klwanan sediq Sediq Toda. Sdowi na kari saya Kari Sediq, kari Telo. Snlhayan snhiyan Snhiyan rodan cbiyaw, Tawsay Kiristo Cyoro Kyokay, Singyaso kyokay. Pnyahan alang Alang Tawsay (alang Yamasato) pa ida balay mnniq cida Yayong Rowo todaya ratoc Yayong Tawsay na todaya mi tohonac alang Meyweyn, mneSediq Toda tnhdilan hnrowan hidaw, ya bay 200 brah kngkawas cida ka tnhdilan dha, dxral nniqan rodan cbiyaw wa mniq siyaw Yayong Tawsay saya pa, wada ka seyho Tanah Tonox daw, seejiq Troko ka miyah thdil mniq hiya da. Qori pplahan mi sanan rmiwaw Cwosi gokosyo- Rmiwaw mi kndosan cosyon. Qntan patas 'Patas Lntodan Marah Matas Nyosan Skangki' – Patas Bnkowan Klowanan Sediq. Wowaya na Tayal-Tnhdilan alang mi pnkrana.</FORM>
    </S>
</TEXT>