<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tausa" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tausa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tausa == Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Tausa. 12 sapah ka kneegu na sapah, 592 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 578 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 73%, Tayal 10%, Amis 2%, Bunun 2%, Paiwan 1%, Truku 6%, ni rahuq na o 5%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Tawsay Tukubeycu na alang Kiya Sediq minjoku mniq nniqan Skangki tuhunac na alang, tuhunaq bay alng Sediq pa wa mniq alang Pingting kiya. Nniqan niya Nyusan Skangki Cwosi syang Risan cwen. Knlbangan Wa mniq ssiyaw Yayung Hongping mkngahu tuhunac babaw msttu hiya, hnruwan hidaw pa msdalih alang Kuhong, tudaya u msyayung mksipaw alang Hunac. Nniqan lnglingay Dxral msttu dwiyaq. 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Quri ppanan rulu ●Mriq rulu: Muda Tay 9 seyng hmrinas Wuhe mquri tuhunac, mniq hmrinas hakaw Sanri daw mriqi narac elu syangtaw msdurux dhuq alang Tawsay (alang Yamasato). Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang Klwanan sediq Sediq Tuda. Sduwi na kari saya Kari Sediq, kari Telu. Snlhayan snhiyan Snhiyan rudan cbiyaw, Tawsay Kiristo Cyoro Kyokay, Singyasu kyokay. Pnyahan alang Alang Tawsay (alang Yamasato) pa ida balay mnniq cida Yayung Ruwu tudaya ratuc Yayung Tawsay na tudaya mi tuhunac alang Meyweyn, mneSediq Toda tnhdilan hnruwan hidaw, ya bay 200 brah kngkawas cida ka tnhdilan dha, dxral nniqan rudan cbiyaw wa mniq siyaw Yayung Tawsay saya pa, wada ka seyhu Tanah Tunux daw, seejiq Truku ka miyah thdil mniq hiya da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Cwosi gokosyo- Rmiwaw mi kndusan cusyun. Qntan patas 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Wowaya na Tayal-Tnhdilan alang mi pnkrana.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== tausa == gaga mniq ħwaɾəsən ʦwosisjaŋ ka alaŋ tausa. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, səəɟiq/səədiq/səəɟiq/səəɟiq/sədiq **%, tajal **%, amis *%, bunun *%, paiwan *%, tɾuku *%, ni ɾaħuq na o *%. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ tawsaj tukubəʦu na alaŋ kija sədiq minɟoku mniq nniqan skaŋki tuħunaʦ na alaŋ, tuħunaq baj alŋ sədiq pa wa mniq alaŋ piŋtiŋ kija. nniqan nija njusan skaŋki ʦwosi sjaŋ ɾisan ʦwən. knlbaŋan wa mniq ssijaw jajuŋ ħoŋpiŋ mkŋaħu tuħunaʦ babaw msttu ħija, ħnɾuwan ħidaw pa msdaliħ alaŋ kuħoŋ, tudaja u msjajuŋ mksipaw alaŋ ħunaʦ. nniqan lŋliŋaj dxɾal msttu dwijaq. 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. quɾi ppanan ɾulu *mɾiq ɾulu: muda taj * səŋ ħmɾinas wuħə mquɾi tuħunaʦ, mniq ħmɾinas ħakaw sanɾi daw mɾiqi naɾaʦ əlu sjaŋtaw msduɾux dħuq alaŋ tawsaj (alaŋ jamasato). ppwaluk tjən-ʦu patas qtan alaŋ tənʦu patas pkla nniqan alaŋ klwanan sədiq sədiq tuda. sduwi na kaɾi saja kaɾi sədiq, kaɾi təlu. snlħajan snħijan snħijan ɾudan ʦbijaw, tawsaj kiɾisto ʦjoɾo kjokaj, siŋjasu kjokaj. pnjaħan alaŋ alaŋ tawsaj (alaŋ jamasato) pa ida balaj mnniq ʦida jajuŋ ɾuwu tudaja ɾatuʦ jajuŋ tawsaj na tudaja mi tuħunaʦ alaŋ məwən, mnəsədiq toda tnħdilan ħnɾuwan ħidaw, ja baj *** bɾaħ kŋkawas ʦida ka tnħdilan dħa, dxɾal nniqan ɾudan ʦbijaw wa mniq sijaw jajuŋ tawsaj saja pa, wada ka səħu tanaħ tunux daw, səəɟiq tɾuku ka mijaħ tħdil mniq ħija da. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw ʦwosi gokosjo- ɾmiwaw mi kndusan ʦusjun. qntan patas 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. wowaja na tajal-tnħdilan alaŋ mi pnkɾana.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Tausa == Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Tausa. 12 sapah ka kneegu na sapah, 592 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 578 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 73%, Tayal 10%, Amis 2%, Bunun 2%, Paiwan 1%, Truku 6%, ni rahuq na o 5%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Tawsay Tukubeycu na alang Kiya Sediq minjoku mniq nniqan Skangki tuhunac na alang, tuhunaq bay alng Sediq pa wa mniq alang Pingting kiya. Nniqan niya Nyusan Skangki Cwosi syang Risan cwen. Knlbangan Wa mniq ssiyaw Yayung Hongping mkngahu tuhunac babaw msttu hiya, hnruwan hidaw pa msdalih alang Kuhong, tudaya u msyayung mksipaw alang Hunac. Nniqan lnglingay Dxral msttu dwiyaq. 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Quri ppanan rulu ●Mriq rulu: Muda Tay 9 seyng hmrinas Wuhe mquri tuhunac, mniq hmrinas hakaw Sanri daw mriqi narac elu syangtaw msdurux dhuq alang Tawsay (alang Yamasato). Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang Klwanan sediq Sediq Tuda. Sduwi na kari saya Kari Sediq, kari Telu. Snlhayan snhiyan Snhiyan rudan cbiyaw, Tawsay Kiristo Cyoro Kyokay, Singyasu kyokay. Pnyahan alang Alang Tawsay (alang Yamasato) pa ida balay mnniq cida Yayung Ruwu tudaya ratuc Yayung Tawsay na tudaya mi tuhunac alang Meyweyn, mneSediq Toda tnhdilan hnruwan hidaw, ya bay 200 brah kngkawas cida ka tnhdilan dha, dxral nniqan rudan cbiyaw wa mniq siyaw Yayung Tawsay saya pa, wada ka seyhu Tanah Tunux daw, seejiq Truku ka miyah thdil mniq hiya da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Cwosi gokosyo- Rmiwaw mi kndusan cusyun. Qntan patas 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. Wowaya na Tayal-Tnhdilan alang mi pnkrana.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== tausa == gaga mniq ħwaɾəsən ʦwosisjaŋ ka alaŋ tausa. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, səəɟiq/səədiq/səəɟiq/səəɟiq/sədiq **%, tajal **%, amis *%, bunun *%, paiwan *%, tɾuku *%, ni ɾaħuq na o *%. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ tawsaj tukubəʦu na alaŋ kija sədiq minɟoku mniq nniqan skaŋki tuħunaʦ na alaŋ, tuħunaq baj alŋ sədiq pa wa mniq alaŋ piŋtiŋ kija. nniqan nija njusan skaŋki ʦwosi sjaŋ ɾisan ʦwən. knlbaŋan wa mniq ssijaw jajuŋ ħoŋpiŋ mkŋaħu tuħunaʦ babaw msttu ħija, ħnɾuwan ħidaw pa msdaliħ alaŋ kuħoŋ, tudaja u msjajuŋ mksipaw alaŋ ħunaʦ. nniqan lŋliŋaj dxɾal msttu dwijaq. 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. quɾi ppanan ɾulu *mɾiq ɾulu: muda taj * səŋ ħmɾinas wuħə mquɾi tuħunaʦ, mniq ħmɾinas ħakaw sanɾi daw mɾiqi naɾaʦ əlu sjaŋtaw msduɾux dħuq alaŋ tawsaj (alaŋ jamasato). ppwaluk tjən-ʦu patas qtan alaŋ tənʦu patas pkla nniqan alaŋ klwanan sədiq sədiq tuda. sduwi na kaɾi saja kaɾi sədiq, kaɾi təlu. snlħajan snħijan snħijan ɾudan ʦbijaw, tawsaj kiɾisto ʦjoɾo kjokaj, siŋjasu kjokaj. pnjaħan alaŋ alaŋ tawsaj (alaŋ jamasato) pa ida balaj mnniq ʦida jajuŋ ɾuwu tudaja ɾatuʦ jajuŋ tawsaj na tudaja mi tuħunaʦ alaŋ məwən, mnəsədiq toda tnħdilan ħnɾuwan ħidaw, ja baj *** bɾaħ kŋkawas ʦida ka tnħdilan dħa, dxɾal nniqan ɾudan ʦbijaw wa mniq sijaw jajuŋ tawsaj saja pa, wada ka səħu tanaħ tunux daw, səəɟiq tɾuku ka mijaħ tħdil mniq ħija da. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw ʦwosi gokosjo- ɾmiwaw mi kndusan ʦusjun. qntan patas 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. wowaja na tajal-tnħdilan alaŋ mi pnkɾana.</PHON>
    </S>
</TEXT>