<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Taywan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Taywan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rmirih cngcweyn Cyokoku mniq Taiwan u qnlhangan pnwaya mincu kongho, wa mniq tunarac Asia. Kndadax 1912 pnhiyu mi dhuq kngkawas 1971 cida ka wada malix ryeynhoko iyax niyi pa, ngalan koci; saya u alaw balay bay tnqhlangan tndxral mi quri uuda seyji, hbaraw bay qnhlangan icil mniq koci saya pa splawa dha Taiwan ka ngalan dha hangan qnhlangan lmawa. Saya u balay bay wisu na qlhangan ka knlbangan tndxral pa 36,197 pinghwang kongri, kiya knkana ka Taiwan pntaw mi knkana msdalih tawyu, Ponghu cyutaw, duma tawyu mkngahu ucilung Hucyeyn mi duma Nanhay cutaw, Taipe ka soto, knbeyhing bay mi knhbaraw bay sediq pa Sinpeysu. Mndungus bay knhbrawan hiyi kana qnhlangan u 2,360 knbkiyan hiyi sediq, pusu bay u pnspuwan Han joku (sediq Holo mi sediq Hakka) mi Sediq Tnpusu Taiwan geynjumin joku. Kari qnhlangan wa kiya ka kari ida nkiya knkana txtaxa minjoku mi pnbawa tnkari Taiwan, dmuwi mndungus bay kari Telu mi kari Holo (kari Minnanyu Taysu),matas u dmuwi Han jiyi. Gaga kska Yacow ka Taywan, 23 30 N, 121 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 35,980 sq km(hangan na o Tg139) (knlbanga dxgal o 32,260 sq km, knlbangan qsiya o 3,720 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 23,464,787 hiyi. Gaga Taypey ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Taiwan ga wada sugan 22.70% ka dxgal qpahan, rahuq dxgal do niqan 77.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Cayingun, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pusu tyawmu: Splawa dha Cyokaminkoku Taiwan Kngkawas 1905 (Cingkwangsyu kngkawas 31), Cyokoku tongmonghuy u pnhiyu mniq Nihong Tokyo, cida u pusa kari ka pnhiyu na, kari niyi u "Tbrinah Conghwa, phiyu Minkoku". Kawas daw, Swen wen mniq pnsliyan dha pprngaw cida u pskingal Cyokaminkoku ka hangan qnhlangan, snbeyhing qmita phiyu minkoku u sediq ka pusu bay sndhuwan na. Babaw pnhiyu ka Cyokaminkoku daw, splawa dha mi lxan bayhangan u "Cyokoku", "Hwa"; ana so kngkawas 1949 cida alaw Kokominto mi Kyosanto ka mccbu, wada ini baka Kyosanto ka Kokominto kiya mi wada qduriq miyah Taipe Taiwan ka tukcka seyhu, beytaq soto Cyang cingko mrdang cida u, seyhu Cyokaminkoku u ida tmhangan dhiya nanaq sa Cyokoku, kiya mi ini dha srwani muru waya qmita ka Cyoka jnmin konghoko, kiya mi bukuy na u knlwanan dha tndxral ka nniqan Taru, Taru rwensyeyncyu. Seyhu Cyokaminkoku pkla dhiya nanaq pa balay bay knlwanan dha tndxral ka nniqan Taymin, nniqan Taiwan, Taymin, nniqan Taiwan, Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Cyokaminkoku, rikisi Cyokoku mi rikisi Taiwan Cyokoku tayriku cida. Pusu tyawmu: Cyokaminkoku tayriku cida, Peyyang seyhu, Kokomin seyhu. Kndadax kngkawas 1840 ini baka mccbu tumntxan mccbu yapyeyn daw, wada pkixan ptrawah haycin mi ppwaluk quri qnlhangan nganguc. Snturung quri so tuiril qnlhangan kongyeyhwa knbeyhing pkranan mi ini qdhuq mi knttu ini baka mccbu ka pnqsiqa qnhlangan, psburah knpriyux ka lnglungan syakay mi Holo joku dukuricu ka sntangan dha u kndudul mrana. Puting hiti 19 seyki dhuq pnrdingan 20 seyki, quri so nniqan tuhunac Cyangsu, Cocyang, Hunan, Kwangco mi hayway duma qnhlangan u prading tutuy ka pnuda Hayway Hwacyaw, Huytang, Sincyun, Laqi muyas ka muda mssli, dmudul pspawx Cingcaw tongcu phiyu burah qnlhangan ka qnpringan keming. Kndadax kngkawas 1895 Kwangco ciyi prading, spuda Sunwen ka pusu mpdudul knkingal nniqan sediq Kemingtang; peyyah prading dhuq bukuy pa snpusal muda ucwang ciyi, binaw alaw wada yahun hmtur mirik Cingting kiya ka ini pndungus. Kngkawas 1908 idas 11, mpdudul Cingting Cusi tayho mi Kwangsyu hwangti u wada lmutuc mrdang, rmnririh dmuwi biyax dmpdudul pa uka biyax qmlahang mi ini dha snhiyi uri. Kngkawas 1911 idas 9 cida, alaw Sucwan Pawru undo, Cing seyhu snkaun heytay Hupey musa mirik. Idas 10 diyax 10, Kongcinhuy mi Wensweyso rmading Ucang ciyi, diya 11 ka phiyu Cyokaminkoku seyhu heytay, knkeidas u hbaraw bay txtaxa sng ka kndudul cmiyuk mtutuy, kiya ka Sinhay koming, Waymongku u wada pkla nanaq Dukuricu. Miyah qduriq thdil Taiwan ka seyhu kokominto. Pusu tyawmu: Miyah qduriq thdil Taiwan ka seyhu Cyokaminkoku mi Cyokaminkoku Taiwan jiday Peyyah kngkawas 1948 idas 8 prading, Cyokaminkoku qnduriq seyhu pa lmutuc pssli butay, qqiya bungka, wayhuy mi sediq Cyokoku qduriq miyah thdil Taiwan. Kngkawas 1947 idas 2 diyax 28 cida, wada muda knbeyhing bay qnrqilan Nini Haci jikeyng ka Taiwan, kiya mi kngkawas 1949 idas 1 cida dungan pa, snturung sqrbuq Taypingrun jikeyng, idas 5 cida, pusa kari Taiwan cyeyyeyn ka Cngcng, idas 10 diyax 1, Cyokoku kyosangto u mniq Peyping muda phiyu Cyoka jnmin konghoko congyang jnmin seyhu, kiya mi wada pryuxun Peycing tmhangan ka Peyping. Butay Kokominto pa wada mbiyax mccbu Kingmun Kuningto. Idas 12 diyax 7 cida, Cyokaminkoku congyang kndadax Nancing Cyokoku qduriq miyah thdil Tahoku Taiwan, mntna idas cida, wada ulkan Kyosangto Cyokoku ka Kwangsi, Sucwan. Kngkawas 1950 rmading ka Mccbu Cawseyng, snkaun t7 cyeyntuy kmlawa uucilung Taiwan ka Turumun, qnburang Cyokoku jnmin cyeyhwang heytay miyah knrmux cnbu Taiwan. Cuxan pa Ryeynhoko mi knhbaraw bay qnhlangan Tuiril pa alaw runan rngcan cyusu; kiya mi ngalan dha balay bay seyhu Cyokoku ka Cyokaminkoku ka cida. Jiday saya dpa hay mniq koci syakay ka hnyuwan dha u, kiya ka balay bay muru pnwaya rmirih seyhu Cyokoku, srwanan mniq Ryeynhoko uri. Kngkawas 2016 mi kngkawas 2020 cida, Micu cinputang hosweynjn Cayingwen ka wada mangal mi phyuwan muwaya bay qridin soto, kiya mi mniq Ripoing uri pa wada mangal hmrinas dmka knhbrawan hiyi ing, dmudul Mincu cinputang mntxan mndungus bay cucng, kiya mi mniq kngkawas 2020 soto sengkyo pa wada mangal 817 knbkiyan 231 ka hyo (wada mangal 57.13% ka hyo niya) mndungus lmutuc soto dungan, kndadax kngkawas 1996 minsweyn soto dhuq kngkawas 2020 pa knou bay hyo bntaqan na soto hosweynjn Cyokaminkoku. Alaw dmudul knpriyux Nyeyncin kayke mi quri so cnhdilan knpriyux, kiya ka wada ini baka kngkawas 2018 Cyokaminkoku tihwang kongcu jnyeyn seyngkyo mi wada mlih knhbrawan ka mnangal keyngcyo mi sukyo. Kngkawas 2019 idas 5 cida, msupu kngkawas 2017 Suhwaing sucu tu748 go cyeysu mi mnuda kngkawas 2018 Cyokaminkoku cweyngkosing kongmin meytaq hyo tu10, 12 ang cida kiya ka muda smalu waya seyhu ka "Suhwaing sucu tu748 go cyeysu susinghwa" hwacuhwa Taiwan tongsing hwenin, kiya ka wada tu1 qnhlangan smruwa tongsing hwenin muru pnwaya, mntxan dungan sndhu Cyokaminkoku syeyncng, hwacu mi mincweyn. Nniqan Lnlingay Pusu tyawmu: Taiwan mi nniqan lnlingay Taiwan. Ticu cyeyko Pusu tyawmu: Cyokaminkoku nniqan lnlingay cityeyn mi Taiwan ticu. Balay bay tndxral Cyokaminkoku saya pa 99% ka wa mniq msthiyaq Cyokoku tayriku 180 kongri na Taiwan taw, 1% ka duma ttiping tawyu, kana bay knlbangan tndxral pa 36,197 pinghwang kongri. Tuiril Taiwan taw ka uucilung Taiwan, tudaya ka Tonghay, tunarac u msdalih uucilung Huyriping dhuq Taypingyang, tuhunac ka Ryusong haysya, tuiril hunac ka Nanhay. Knbbaraw tuhunac dhuq tudaya tawyu pa ya bay 400 kongri, knlbangan bay tunarac dhuq tuiril pa dhuq 145 kongri. Uxay wana Taiwan mi ssiyaw tawyu, niqan tuiril daya Ponghu cyuntaw, kiya mi msdalih mkngahu ucilung Cyokoku tayriku ka Kingmung cyuntaw, Ucyo ryeyyu mi Macu ryeytaw. Wa kcka Nanhay pa niqan Tongsa cyuntaw, Congsa cyuntaw, Nansa cyuntaw, binaw uka ka tnpusu mniq hiya ana knuwan ka sediq. Ssiyaw Taiwan pa niqan Ranyu, Ryutaw, Kweysan taw, Kirong yu, Myeynhwa yu, Pongcya yu, Hwaping yu, Tyawyutay ryeyyu na Hwosan taw uri na, kiya mi wa mniq tuhunac ka Ryocyo yu, Cisingyeyn na sanhucyaw taw. Tising Sweywen Pusu tyawmu: Cyokaminkoku tawyu ryeypyaw Lipax hnyuwan Taiwan pntaw pa mntnna bay bunga, niqan dwiyaq, cyorin, mkrbuq dxral, bbrnux, tayti ka lnlingay niya, nniqan knlbangan lmiqu tunarac u ya bay niqan tndxral 50%. Uuda tudu dwiyaq mi ddxral u mntna hari kana, tudaya u mquri tunarac daya dhuq tiiril hunac, tuhunac u mquri tudaya daya dhuq tuhunac hunac, kndadax tunarac dhuq tuiril pa niqan ddwiyaq mkngahu ucilung, tkcka tudu dwiyaq, Sweysan tudu dwiyaq, Yusan tudu dwiyaq, Kayjwey tudu dwiyaq mi Arisan tudu dwiyaq. Taiwan ka tu4 tubbaraw bay dudux dwiyaq tawyu, tududux bay dwiyaq ka Yusan pa niqan 3,952 meyta, niqan 200 sngari dudux dwiyaq ka hmrinas 3,000 meyta. Tuiril mquri baraw twancng lmiqu tuiril ka so tnblayan na lmiqu cyorin mi tayti, tayti oa to bay so toke sancng risucng mi pnspuwan scuqi snbrahan suhong kuring, niqan Rinko tayti, Toyeyng tayti, Tatu tayti, Pakwa tayti‚Ä¶, cyoring pa to bay tayti ka wada kyapan qsiya yayung kiya ka so kiya da. Kndkilan kkarac Pusu tyawmu: Kkarac Taiwan Hucyeyn sng Macu ryeytaw pa wa mniq tnuayus Cecyang sng mi Hucyeyn sng, Huco su na Mincyangko ini sthiyaq, kiya ka Tunarac ucilung spruwan bay cyuntaw uri, mksipaw ucilung ka Cecyang sng Tacntaw mi Icyangsan taw, niqan balay ririh niya keyngkyo kndkilan kkarac mi uucilung. Ryeytaw niyi pa quri so hujetay cihong kkarac cyu, wa mniq balay bay wisu qlhangan Cyokaminkoku tudaya balay, mkmuhul ka misan mi mhhuriq, mncun mskuy hari, kiya mi ini hari quyux mi kndnguwan hari ka srwasaw mi krpuhan, kari bay quyux ka rrbawan, mntna hari kkarac mkngahu ucilung Hucyeyn sng na nniqan Cyokoku Tariku. Kari bay qduda ucilung, niqan in ow sintyeynwong, congtoow‚Ä¶yahan msangay mi pkrana tnwawa. Kcka taw niyi pa alaw ka btasil Hwakangyeyn, kiya ka ini kndungus ka cupey, so kiya sspriq ka pusu na bay. Taiwan pntaw pa wa mniq babaw peyhuy kweysyeyn, kkarac niya pa wa mniq iyax Hayyangsing jetay mi Yajetay ka kkarac; tbkuwan ka knkana bay kkarac pa bbaraw ka rrbawan mi mhhuriq, llbu ka diyax misan mi muxul. Pntkanan kntlxan misan u iyax 15¬įC dhuq 20¬įC, rrbawan u hmrinas 28¬įC. Tudaya pa alaw ka sbhuran tunarac daya mniq idas 1 dhuq idas 3 mtmay diyax qqyuxan, nniqan tukcka mi tuhunac pa ini nanaq huya kiya. Idas 5 ka mtmay iyax qyuxan bngerux, idas 6 dhuq idas 9 pa mtilux mi mhhuriq, qyuxan ka tuhunac u mnou quri tudaya. Beyhing ssbwihur ka mniq idas 7 dhuq idas 10 miyah knrmux Taiwan, madas balay knbeyhing quyux kiya ka dndulan qnrqilan rngecux, idas 11 dhuq idas 12 cida daw iyax kndnguwan kiya. Pndkanan quri qqyuxn Taiwan pa 2,600 rimi, kiya ka mkm3 qqyuxan jeynseykay, kiya ka knou bay quyux tawyu uri, kiya ka knkana mhhuriq bay yuci Asia uri; kcka niyi pa nniqan tuhunac pa niqan 90% ka mniq Singcng cyuhwa Balay bay nniqan qnlhangan Pusu tyawmu: Cyokaminkoku singcng cyuhwa mi Taiwan singcng cyuhwa Kngkawas 1955 Tcntaw ini baka qduriq brinah Taiwan daw, balay bay qnlhangan niya Cyokaminkoku pa wana Taiwan pntaw mi Husu tawyu (Kana tndxral pa na Taiwan kana), Ponghu cyuntaw (Kana tndxral pa na Taiwan kana), Kingmong cyuntaw (Kana tndxral pa na Hucyeyn sng Kingmong keyng), Macu ryeytaw (MnHucyeyn sng Cangre keyng, Royeyn keyng, Ryeyncyng keyng, kngkawas 1956 daw sbuway quri Ryeyncyang keyng qmlahang ka kana tndxral), Ucyoyu (NmnHucyeyn sng Hutyeyn kng, kngkawas 1954 daw sbuway Kingmong ka rmirih qmlahang), kiya mi Tongsa cyuntaw mi Nansa cyuntaw na Tayping taw, Congco cyaw (MnnHaynan tepyey singcngcyu, kngkawas 1990 daw, wada sbuway Takaw Cicincyun ka rmirih qmlahang dhuq saya) mi kana tawyu. Miyah thdil Taiwan ka seyhu niyi daw, alaw muda snkila uuda kcka qnlhangan mi nganguc qnlhangan, snpusal muda knpriyux singcng cyuhwa Taiwan, Ponghu, Kingmong, Macu. Hucyeyn sng mi Taiwan sng u mniq kngkawas 1956 mi kngkawas 1998 cida wada clkuhan ka biyax mi qpahun niya sngci seyhu, wada pqriyun congyang seyhu kana ka qpahun sngci seyhu da, wana qpahun slxan ka rngiyan. Kiya mi kngkawas 1967 mi kngkawas 1979 cida, Tayhoku mi Takaw pa kndadax Taiwan sng sngsyasu mkala psdhun cusyasu. Kngkawas 2010 cida, wada psdhun cusyasu seyhu uri ka mntna hicyo ka Tayhoku keyng, Taycyu su, Taynang su, kiya mi wada pryuxan Burah Tayhoku tmhangan ka Tayhoku keyng, kiya mi Tacyu su mi Taycyu keyng, Taynang su mi Taynang keyng u wada pspun ka keyng su mi psdhun mkala cusyasu. Kngkawas 2014 cida, wada psdhun mkala cusyasu ka Toeyng keyng mi pryuxun tmhangan Toeyng su. Hwari cyangyu Qtayi: Cyokaminkoku cyangyu, nkiya Cyokaminkoku kongkaw cyangyu singcng cyuhwa, pnluban Cyokaminkoku mi qnlhangan Mongku mi nniqan Taiwan Cyokaminkoku mniq Tayriku cida ka kana knlbangan tndxral u 11,418,194 pinghwa kongri, kiya ka kana jeynseykay tu2 knbeyhing tndxral qnlhangan, cyangyu tudaya u dhuq Tangnuwuryanghay na Sayeynring, Tunarac dhuq u Heyrongcyang mi Usuricyang pnstrngan yayung, tuhunac u dhuq Nansa cyuntaw na Cngmuansa, Ritiansa hayyu, tuiril pa dhuq Pamiar kawyeyn na Pncuhe. Peyyang seyhu mniq kngkawas 1913 pkla hwayiring, psdhu sng, taw, keyng sanci singcngcyu cutu, so kawas daw phiyu 35 sngci singcngcyu. Kngkawas 1921 cida pa muda psanak "tepyeysu" mi "putongsu" dungan, phiyu Cingtu, Cinku, Songhu, Cingtaw, Haarpin, Hanko 6 ka tepyeysu. Kokomin seyhu u kngkawas 1927 mniq Nancing phiyu da u, plihan ka taw mi phiyu Singcng tucacyu. Kngkawas 1947 panpu tndxral pa kiya knkana 35 snghwen, 12 cusyasu, 1 tepyey singcngcyu mi Sicang tihwang. Psdhu Sotu Pusu tyawmu: Sotu Cyokaminkoku Kngkawas 1912 idas 3, Cyokaminkoku rinji sanggiing seyngkyo Yeynsukay ka tu2 rinji beyhing soto da u, Cyokaminkoku rinji seyhu pa kndadax Nancingsu mquru tudaya thdil Cingcaw sotu Peycingsu. Babaw da u rinji seyhu dhuq peyyang seyhu, to so dmuwi Peycing ka ngalan sotu Cyokaminkoku. Kngkawas 1928 kokomin seyhu pa wada mnhdu kokomin kemingcyun peyhwa daw thdil mniq Nancinsu ka sotu, kiya mi kngkawas 1931 ka muda pnwaya "Cyokaminkoku syuncng suci yeyhwa" kcka tu5 tyaw ptura bay matas kwotu ka phyuwan Nancingsu, psdhu hniwan sotu ka Nancingsu. Binaw mniq kngkawas 1937 cida Cyokoku knciyuk Tanah Tunux mccbu da u, alaw wada yahan lmiwaq Tanah Tunux mi Kokomin seyhu u mntna knwas cida idas 11 diyax 21 pa, pkla kari kana congyang seyhu ciko pa pkixan kndadax Nancingsu thdil Congcingsu. Seyji Seyhu cyeyko Pusu tyawmu: Cyokaminkoku seyji, Cyokaminkoku mi Taiwan Seyngkyo. Tukingal qnlhangan konghecu Asiaco ka Cyokaminkoku. Kiya mi uxay qnlhangan pnhiyu nanaq mndungus bay dsediq Taiwan ka Cyokaminkoku, Seyhu Cyokaminkoku u spuda "keyngpo Cyokaminkoku" mi sanmincuyi pnhiyu, brah u pdungus qnlhangan ka "minyo, mincu,minsyang ka mincu konghekwo", bukuy u snrnu quri txtaxa minjoku u msbalay mincu cuyi, kongmin keynri dmuwi mincweyn cuyi, dmayaw ssediq ka minsng cuyi. Wada smlun ka keyngpo daw muda pnwaya ddha socangcu (dmka sotocu), Cyokaminkoku soto ka yeynso qnhlangan mi Cyokaminkoku sancyun tongsway, kiya mi spuda pnhiyu Swenwen ka 5 biyax keyngpo cyako kiya mi psuwan Singcngyeyng, Ripoing, Suhwayeyn, Kawsuyeyn, Cyeyncayeyn rrima ciko. Kngkawas 1994 tumn3 snbarah smmalu ka keyngpo daw, pskingal kari spuda kongmin ka msdurux seyngkyo phiyu soto, mntxan ratuc u 4 kngkawas mi malu mntxan lmutuc mangal dungan. Soto pa niqan biyax mpprngaw Singcngyeyng, Ripoing, Suhwanyeyng, Skeynging mi Cyeyncayeyng suwu, kiya mi psdhu snkaul Singcng ingcyo, pssli neyke. Singcngyeyng pa, dmudul mku qmlahang qpahun qnlhangan, spuda waya pnssliyan pnwaya mi muru biyax qpahun muda, Singcng ingcyo ka pudu dmudul kekwey, soto ka psdhu phiyu, ana ini spuda kokoingkay smruwa. Trahuc daw phiyu pu, ingkay dcikwan muda qmpah qqpahun, kiya mi niqan 7 dhuq 9 ka cngwuing. Ripoing pa, kiya ka knbaraw bay smmalu waya ciko, kingal ingcu na kokoingkay, Ripoing ingcyo pa kndadax nanaq ripoing muda umaw; 113 hiyi ka Ripoing u spuda tan 1 sweyncyu 2 pyawcu seyngkyo muda phiyu, mntxan ratuc u 4 kngkawas. Binaw alaw Singcngyeyng ingcyo ka spuda soto psdhu phiyu, ini spuda Ripoing psruwa, mnhdu pnrngawan Ripoing pa ana ini spuda Singcngyeyng mi soto smruwa uri, kiya ka niqan so ini pntna kari ka Singcng mi Rihwa cikwan daw mncun uka brahan ppsruwa mi psbalay. Suhwayeyng pa, kiya ka Cyokaminkoku knbaraw bay suhwa cikwan, pusu bay u snri minsu, singsu, singcng susong, pcahu komuing. Suhwayeyng ingcyo, huku ingcyo mi 13 hiyi beyhing hwakwan pssli beyhing hwakwan kaygi, beyhing hwakwan mntxan ratuc qpahun pa 8 kngkawas, spuda soto ka pusa hangan, kiya mi spuda Ripoing ka smruwa daw psdhu phiyu, dmudul pskingal kari keyngpo, horicu uxay daw pnwaya, kiya mi dmudul keyngpo hwating snri soto, hukusoto na tanhean, kiya mi wada smliq waya keyngpo ka cngtang mi pplixun. Skeynging, dmudul komuing cuke umaw, pskeyng seyhu kwanyeyn, sndhu umaw, kawhe ka qqpahun. Kiya ka knkana Skeynging ingcyo huku ingcyo pa, kana bay u 7 dhuq 9 hiyi ka Skeynging, mntxan ratuc qpahun u 4 kngkawas, spuda soto ka pusa hangan, kiya mi spuda Ripoing ka muda smruwa mi psdhu phiyu, kngkawas 2008 cida pa kana bay u niqan 338,305 hiyi komuing ka wada psdhuwan qpahun. Cyeyncaing ka tqlahang qnpah seyhu na cangse tyawca ciko, trahuc knkingal ingkay u malu pquri singcng cikwan muda singcng tyawca, knkana cyeyncaingcyo, hukuingcyo mniq kcka, kana cyeynca ing u pnsliyan 29 hiyi sediq, mntxan diyax snpngan u 6 kngkawas, soto ka muda pusa hangan mi, spuda ripoing ka smruwa mi psdhuwan phiyu. Horicu Pnwaya Pusu tyawmu: Keyngpo Cyokaminkoku mi Horicu Cyokaminkoku. "Keyngpo Cyokaminkoku" mi "Keyngpo cngsyo tyawwen" ka pusu bay waya pnwaya Cyokaminkoku, kcka hiya u sndhu pusu biyax qnlhangan pa nkana ssediq qnlhangan kana, qmlahang txtaxa ssediq u niqan qbubur, kari, knkla, thdil nniqan, mssli pnsliyan mi knkingal kluwanan biyax mtrawah pa ini krmxi smliq; ssediq u ini psnaki ka snaw mi qridin (singcingsyang), snhiyan, minjoku, knpruwan hnyuwan, tangpay pa pntnaun qmlahang kana, kiya mi phiyu smalu biyax singcng, biyax smmalu waya (ripoing), biyax suhwa, biyax sskeyng, biyax keyngsa rrima biyax ka dmudul tnpusu seyhu, spuda biyax pnsdkanan pnwaya qmlahang nanaq dhiya ka seyhu tnualang, kiya mi sndhu quri so snrdingan bay ddaun qnlhangan mi tnqlahang biyax qqlahang qqridin, llaqi, ppqita narux, syakay pawsyeyn, ini khbaraw hiyi minjoku, sediq tnpusu. Tu1 qnlhangan muda pnwaya tongsing msturung kana Asiaco ka Cyokaminkoku. Ana so ini pntna ka qqita syakay quri smruwa pnwaya tongsing msturung pa, binaw suhwaing tahwakwan u spuda waya muda psdhu, pkla kari ini qqlhangi ka tongsing meturung daw smliq mtrawah msturung, biyax pnsdkanan, snpung diyax dmurun ripoing ka muda smalu waya qqlahang tongsing msturung. Kngkawas 2019 idas 5 diyax 17 cida, ripoing u muda cmiyuk pnklanan kari suhwaing tahwakwan, wada pdaun ka tongsing u malu spuda hucng cikwan pusa hangan msturung. Qqita quri Seyji Pusu tyawmu: Taiwan tongtu yiti, Cyokaminkoku cngtang, Taiwan citising, Taiwandukuricu undo, knkingal nniqn knkingal qnlhangan, 92kongsu mi pskingal Cyokoku. Kndadax iyax kngkawas 1922 dhuq kngkawas 2014, ssediq Taiwan pa qmita quri so dhiya nanaq "sediq Taiwan" mi "sediq Cyokoku" na knpriyux pklanan. Kndadax ptrawah tangcin daw, cngtang Cyokaminkoku u kawas kawas kndudul mrana ka knou niya, mniq kngkawas 2015 cida pa knkana na bay cngtang pa niqan 286 knou. dCyokoku kokominto u mquri tongyi niya pa ngalan dha Ttmukarac, mmquri dukuricu niya ka Mincu Cinputang, Taiwan Twancyey Ryeynmong, Sutayriryang, Taiwancicin pa ngalan dha Mkmsama kiya. Ddha dha pa qqita dha quri qnlhangan, pnklanan Cyoka mi pnklanan Taiwan, pnluban quri ddha mksipaw uclung, Hnyuwan seyji Taiwan, mnquri pusu biyax, ini pntna ka qqita dha "Cyokoku", Ttmukarac pa qnita dha u "nCyokoku" ka Taiwan, kiyami Cyokaminkoku ka muru pnwaya mndungus bay qnhlangan, dmkuh mquri pskingal qmlahang ka Cyokoku, Mmsama pa qnita dha pa "Cyokaminkoku" ka hangan qnlhangan Taiwan kiya ka dmuwi pusu biyax qnlhangan dukuricu, ini sruwa Taiwan ka "nCyokoku", kiya mi miying bay snrwanan waycyaw uxay daw dukuricu phiyu qnlhangan. Quri so waycyaw cngce pa, ddha niyi u mbiyax bay dmudul tumal pnssliyan kwoci kana, kiya mi qnita dha pa spuda sediq qnlhangan ka muda smruwa pkrana pusu biyax. Kiya u uxay Ttmukarac mi uxy Mkmsama uri ka Cinmintang, Mikwotang, Micongtang pa wada ngalan Mkmudu kiya. Quri so pprngawan hnyuwan Hnyuwan seyji Cyokaminkoku saya mi ya niqan pprngawan pa, mnqnlhangan ini srwani qmita hbaraw kwoci, pusu bay mongday niya pa pneyyah Cyokajnminkonghekwo na "dungus quri kingal Cyokoku". Cyokoku Kokominto mi Cyokoku Kyosanto na mccbu Kwo Kong, wada ini baka ka Cyokoku Kokominto, Cyokaminkoku qnduriq seyhu daw kiya ka miyax thdil Taiwan hini, hana prading cida pa spuda "Keyngpo Cyokaminkoku" pusa kari dhiya ka rmirih Cyokoku na murux bay taxa muru pnwaya pnhiya na seyhu, kiya u knttu sndhu pusa kari "tbrinah mcbu Cyokoku Tayriku" dungan mi "Sanmincuyi pskingal qmlahang Cyokoku"; binaw ddha pnusa kari niyi pa peyyah kngkawas 1990 daw wada kndudul ini dayi rmngaw da, qqita quri so niyi ka seyhu pa to bay so snrwanan dndulan ccngtang. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Cyokaminkoku mi rikisi waycyaw Cyokaminkoku. Pnluban Kwoci Hana pnhiyu ka Cyokaminkoku pa, alaw iyux spuda waycyaw srwananuu kiya mi lmutucdmuwi kari pnsdhuwan Cingcaw, babaw na hiti Peyyang seyhu mi Kokomin seyhu ka dmuwi kari pnsdhuwan ini pndungus muda ptrawah pprngaw. Kngkawas 1945 cida, tumal msupu phiyu Ryeynhekwo ka Cyokaminkoku, kiya wada mangal qpahun Qnlhangan Cangjn Riji Ryeynhekwo Anjeyng Rijikay. Qnlhangan tuirl pa ana so wada qduriq miyah Taiwan ka Cyokaminkoku u ida ini pstuq pnluban waycyaw, binaw Cyokajnminkonghekwo u mniq kngkawas 1971 cida wada pdanan "Ryeynhekwo taykay 2758 go cweyyi" wada mangal biyax rmirih "Cyokoku"; iyux meysa "ddha ka biyax rmirih" mi ini srwani, wada malax Ryeynhekwo ka Cyokaminkoku, wada ddulan mipix waycyaw, hbaraw bay qnlhanga ka mniq kknkawas 1970 smruwa Cyokajnminkonghekwo, kiya mi alaw quri "kingal Cyokoku" ida pnwaya kiya mi wada pstuq pnluban wayaw Cyokaminkoku. Alaw wada uka ka biyax mi hnhangan mniq Ryeynhekwo, ini knbaka ka knhbaraw snrwanan wayacyaw, kiya u ida niqan bay pprngawan na ka hnyuwan na seuji mi horicu ka Cyokaminkoku. Pnluban ddha qnlhangan Pusu tyawmu: Pnluban ucilung ddha qnlhangan, quri mqriqu Taiwan, pnluban Cyokoku mi Taiwan saya. Cyokaminkoku qnduriq seyhu miyah thdil Taiwan daw wada muda cyeyyeyn, ini ddha mtutuy ka knmalu mi qnnaqah mi tuturu ini sruwa cngce, hmtur ana manu muda pprngaw kari Cyokoku, pnluban Taiwan mi Cyokoku u wada so msqrbuq uka bay bbrahan, ssediq ddha qnlhanga pa wada so dalih mk50 kngkawas ini ppwaluk. Iyax Seyhu Cyangcingkwo ccida, pusa kari quri "Sanmincuyi pskingal qmlahang Cyokoku". Iyax na cida u wada nuda snpusal Ucilung Taiwan weyci. Kngkawas 1996 cida pa alaw ka muda tumtxan knkana ssediq qnlhangan meytaq sota ka Cyokaminkoku; kiya ka nuda Ucilung Taiwan huytan weyci. Kngkawas 2020 cida pa krinah bay miyax pssicu Taiwan ka skoki kyosanto Cyokoku dungal. Cyunsu Pusu tyawmu: Butay qnlhangan Cyokaminkoku mi Cyunsu Cyokaminkoku.Cyokaminkoku pa ida so knbeyring mi mkla bay knkla ka cyunsu butay, psnakan Rucyun, Haycyun mi Kongcyun, soto Cyokaminkoku ka mpdudul kana butay. Dhuq kngkawas 1970 ccida, pusu bay qqpahun butay u ulkun dungan ka Cyokoku tayriku wisu qlhangan Kyosangto Cyokajnminkonghekwo, saya daw wada knpriyux qqlahang so uxay yahun mcbu ngalun pskingal qmlahang Cyokajnminkonghekwo. Pusu pnkranan butay pa kndadax Rucyun mi wada pquri Kongcyun mi Haycyun uri, biyax qqlahang u wada sbuway wencu seyhu qmlahang uri da. Kiya mi kwohwangpu Cyokaminkoku pa pusa kari "Sndhu qmlahang, ppchdil psicu" ka quri so uuda tnlayan, keykaku ita nanaq ka muda tqlahang krmxun mi hmkun ka heytay jnmincyeyhwang Cyokoku, kiya mi knrmun beytaq cnyukan cyunsu Amirika. Cyokaminkoku mi Amirika pa mnniq kngkawas 1954 cida mnuda ppatas pnsdhuwan "Cong Mey kongtong hwangyu tyawyey", wada phiyu heytay Amirika syeyhwang Taiwan sringpu (USTDC), mi phiyu Tnpusu mniq Taiwan heytay Amirika komongtwan (MAAG), ya bay niqan 30,000 hiyi heytay Amirika tnpusu dmayaw qmlahang Taiwan, dhuq kngkawas 1979 pa wada tuhuy Cyokajnminkohekwo cyeyncyaw ka Amirika, kiya mi wada ptalax Cokaminkoku ka Amirika daw, tnpusu mniq Taiwan ka heytay Amirika u wada mlatac Taiwan uri da. Kngkawas 2018 prading dhuq saya pa, wada kndudul mkala ka knmalu pnluban Taiwan mi Amirika, mnsnpusal keykaku cyusu cawcyeyn pusu miyax Asia Taypingyang ka heytay Amirika, so niyi u kiya ka pkmalu pquri cyunsu Taiwan mi kwohwang. Keyjay Pnklanan niya Pusu tyawmu: Keyjay Taiwan, rikisi keyjay Taiwan, so snklwiun ka Taiwan. Seyhu qnduriq Cyokaminkoku pa kndadax kngkawas 1949 daw pnusa ou kluwanan keykaku keyjay, kiya mi 1960 ccida u pnkrana cuko tawsyang keyjay. Kngdadax kngkawas 1990 prading, wada kntikuh ka qqlahang seyhu quri keyjay tocu mi mtrawah mawyi, duma ginghang nqnlhangan mi nciyey qnlhangan ka kndudul suyohwa, kiya mi qnlhangan pa wada pusa kari pquri Cyokoku tayriku mi qnlhangan dtunarac hunac Asia ka cyeyci yongjn mi mquri tuhunac cngce. Babaw niya daw slhbun scuqi msdalih pnluban ka uucilung ddha qnlhangan niyi, kiya mi soto brah Apeyn (Cnsweypyeyn) mniq kngkawas 2006 cida u pusa kari "ndwanun bnkuwan qmlahang, niqan ririh ptrawah", pkmlih scuqi sntmanan quri keyjay Cyokokuh. Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Taiwan. Pusu qmlahang dmudul cyawtong wangrwo na tawey ka Cyawtongpu Cyokaminkoku, kiya mi ttrahuc niya pa pnhiyu Cyawtongpu yunsu keyngkyoso ka muda psbalay mkkiyux ka rrulu. Cyokaminkoku kongru pa spuda pnwaya u psnakan kwotaw, sngtaw, staw, syeyntaw, cyutaw mi syangtaw, niqan spuda ddiyun kkluwanan na seymong kongru. Knbbaraw kcka Taiwan taw na kongru mi hhakaw pa ya bay niqan 47,000 kongri, to bay wa tqapur so tnkranan quri nniqan tuiril. Knbbaraw bay ddha bnkuwan elu beyhing pa to bay lmutuc tudaya dhuq tuhunac Taiwan kana, kingal ka kngkawas 1978 prading muda, knbbaraw u 373 kongri ka Congsan kawsukongru (kwotaw 1 haw), 1997 prading muda, kana bay knbbaraw u 432 kongri ka Formo kawsukongru (kwotaw 3 haw). Niqan uri ka tunarac nniqan tnkranan pa smnlanan Kwaysu tawru lmutuc, Tayhoku su dhuq Girang keyng pa niqan knkana Bnlingan Sweysa ka Cyangweysuy kawsu kongru (kwotaw 5 haw). Kongyong suyey Pusu tyawmu: Cyokaminkoku kongying suyey. Pktrawah Cyokaminkoku bnkuwan bbuway deyngki, yunsu, psuwan smmalu na qqpahun u pusu bay ka bnuway speyyah Taiwan deyngki kojyo, dhiya nanaq u wisu qmlahang 78 ka hacideynsyo, niqan 27 ka Biyax puniq hacideynsyo, 3 ka Heneng hacideysyo, 11 ka Biyax bwuhur hacideynsyo, 39 ka Biyax qsiya hacideynsyo, 10 ka Rdax deyngki hidaw hacideynsyo, kiya mi 1 ka Cawsi hacideynsyo, kiya u smatang mniq iyax 4 kngkawas muda phiyu smmalu 2 Kntilux dxral hacideynsyo mi Hayyang wenca hacideynsyo, niqan uri ka Taiwan deyngki kojyo pa muda mari ddeyngki nngyeyn quri minying ciyey. Quri so pndungus pnyahan qsiya pa pnsnakan qmlahang nniqan Tayhoku ka Suyeycu pnyahan qsiya Tayhoku, kiya mi muda qmlahang quri nniqan icil ka Kojyo pnyahan qsiya Taiwan, niqan 31 ka koba pnyahan qsiya mi 47 ka Langu psliyan qsiya. Qqpahun quri yobing pa kndadax kngkawas 2003 ka Kojyo Cyoka Yobing muda, kiya mi brah niya u trahuc Cyawtongpu Cyokaminkoku na Yobing Congcyu Cyawtongpu. Kiya u Cyoka Yobing saya u Cyawtongpu Cyokaminkoku ka knkana dmuwi biyax na kojyo qnlhangan, kiya mi mniq knkingal nniqan phiyu 20 ka qmlahang congsincyu, 3 ka muda yocyeyn curi congsin mi 1,322 ka Yobing. Cyokaminkoku u dhuq kngkawas 1996 brah cida han pa wana Cyoka tyeynsin ka muruxbay tyeynsin huwu niqan ka mincyeyn ciyey tumal yeynsin huwu sucang, Cyoka tyeynsin saya knbeyhing bay pnsung dhiya pa, niqan Yeyncwan tyeynsin mi Taiwan Taketa, bukuy daw Taiwan cusing (Weypaw tyeynsin) mi Yatay tyeynsin u skkingal phiyu uri. Keswey cisu Pusu tyawmu: Cyokaminkoku keci. Cyokaminkoku mnniq Cyokoku Tayriku ccida, spuda rnduwan minkoku cyunhwa, qnlhangan icil ka tumal mi dndulan mccbu ka knkingal nniqan, kiya ka wada sccuqi thuway ka pkranan keci. Kiya mi kndadax qnduriq thdil miyah Taiwan ka seyhu daw, mntna madas pneyyah Cyokoku Tairiku na sweysu jncay mi keswey cisu, kiya ka ngalan snrdingan pkranan keswey cisu hiti. Kcka niyi u mnuda kawas kawas pkrana, bnkuwan keci Taiwan pa ya bay malu psnakan mquri qqpahun pphpah, quri so rang tlaway ka rmirih keci qqpahun ppwalang, mquri qqpahun pnsltudan smmalu cisu, quri so hwangcu ka rmirih smmalu knpriyux keci, kiya uri mi alaw ita nanaq pa mbiyax bay pkrana pantawti qqpahun kawkeci, quri ddiyun knkana kanpyutar, kwangtyey keci, qqpahun tongsyun pa mniq jeynseykay keyjay u nniqan bay hhangan ka qqpahun kawkeci Taiwan. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Taiwan mi kokomin Cyokaminkoku. Nniqan knkingal minjoku Pusu tyawmu: sediq Taiwan, minjoku Taiwan, Sediq Tnpusu Taiwan mi bnkuwan Cyokaminkoku nniqan Taiwan syang cn su cyu. Wa mniq qnlhangan Cyokaminkoku ka sediq Taiwan saya pa niqan 23,590,744 hiyi sediq knhbrawan, kcka na hini pa 59.92% ka wa mssli mniq csyasu; jnko mitu knkingal pinghwang kongri u 650 hiyi sediq, kana jeyngseykay pa qnlhangan hmrinas 10 kbkuy hiyi sediq u msnul Mongcyara mi tu2 bnkuwan ka Taiwan. Pusu bay nniqan sediq ka tndxral Taiwan pntaw, kiya mi nniqan tuiril Taiwan tubrnux ka knhbaraw bay; duicil wa mniq Ponghutaw ka 103,410 hiyi sediq, wa mniq Kingmung cyutaw ka 135,816, wa mniq Macu reytaw ka 12,727 hiyi sediq, niqan uri ka knhbrawan knbkiyan hiyi sediq pa uka hangan dha meybu qnhlangan, smruwa sndha hangan qnlhangan ka Cyokaminkoku, niqan meybu qnlhangan niya pa kiya ka kokomin Cyokaminkoku kana. Kiya mi quri so pnspuwan mijoku pa, 95% ka Hanjoku (Hoio, Hakka mi Telu), niqan uri ka Nantaw Yusi Sediq Tnpusu Taiwan pa ya bay 2.5% kiya. Mnpusa kari "tuspac knbeyhing minkoku" ka Mincu Cinpu tang muda psbalay pnluban minjoku mi qnlhangan, hmrinas 90% ka minjoku u alaw ka mnsupu mnuda quri seyji mi kndudul pkranan "sediq Taiwan" ka knklanan, binaw ka ini dhuq 10% ka sediq qnlhangan pa qmita dhiya nanaq u "sediq Cyokoku" mnchaya mi ini pklanan "sediq Taiwan" ka qnita dha. Kiya mi kcka niya pa niqan 84% ka Hanjoku pa llutuc tnhdilan 17 seyki dhuq brah kngkawas 1945 kndadax Cyokoku Tayriku miyah Taiwan, ddhiya niyi wa mniq nniqan Taiwan u wada dha ngalan "sediq pnsng". "Sediq pnsng" u to bay kndadax Cyokoku Tayriku nniqan tunarac hunac, kiya ka knkana kndadax tmhdilan Hucyeyn sng tuhunac mkngahu ucilung, knkana knhbrawan hiyi sediq u 70% ka llutuc sediq Holo Taiwan, kiya mi kndadax Kwangtong sng ssiyaw thdil, knkana knhbrawan u 13.5% ka llutuc Hakka sediq Taiwan. Duma ka qnita dha pa Hanjoku Plmukan mi Hakka sediq pnsng pa to bay niqan daran Sediq Tnpusu Pingpu joku ka dhiya, binaw niqan ka sweyce u ini hari sruwa so niyi kari. Niqan uri ka 14% hiyi sediq ka kngkawas 1945 hiti kndadax Cyokoku Tayriku knkingal sng, msnul seyhu qnduriq Cyokaminkoku miyah thdil nniqan Taiwan ka "sediq Cyokoku", kcka niyi u niqan 2% ka pusu bay wa mniq Macu ryeytaw na Hucominsi. Sediq Tnpusu Taiwan u hmrinas 400 kbkuy kngkawas; hmrinas mk10 kbkuy kngkawas mi hmrinas knbkiyan kngkawas brah cida da u tna tnpusu mnniqTaiwan ka Nataw Minjoku, cbiyaw han pa plwanan " sediq Formosa"; kana knhbrawan hiyi sediq u 571,427 hiyi sediq (kngkawas 2019 idas 12 mnhdu), knkana u 2.42%, beytaq saya pa psnakan seyhu 16 pusu minjoku dungan. Kcka niya pa ma mniq quri nniqan tunarac tuiril bbrnux, kiya ka Sediq/Seejiq/Seediq minjoku, Tayal joku, Truku joku, Bunun joku, Saisyat joku, Cho joku, Raaruwa joku, Kanakanav joku, Pangcah/Amis joku, Paiwan joku, Pinuyumayan joku, Drekay joku, Kavaran joku, Sakizaya joku mi Thau joku; Tau joku pa wa mniq Ranyu taw kiya, niqan uri ka hbaraw bay Pingpu joku pa ini qhdu snhdu phiyu hangan niya na, mray so Siraya joku, Pazeh joku, Kahabu joku, Tawkas joku, Kaytakran joku, Papura joku. Niqan uri ka alaw dndulan pnkranan kwocihwa, niqan knou bay knbkiyan hiyi ka qridin Cyokoku Tayriku miyah sediq Taiwan, mk10 knbkiyan hiyi ka qridin gaykoku miyah sediq Taiwan mi 30 knbkiyan sngari hiyi ka kndadax qnlhangan icil mpqpah rawkong, pspuwan kana ka kndadax qnlhangan icil bsiyaq miyah mniq Taiwan pa ya bay niqan 56.2 knbkiyan hiyi sediq. Kana kcka Taiwan sincumin pa quri so pneyyah Yeynag, Indunisiya, Taykwo , Huyryupin na qnlhangan tunarac hunac Asia ka 43.4 knbkiyan hiyi sediq, niqan uri ka 8.9 knbkiyanhiyi sediq u kndadax nniqan Cyokoku Tayriku, Hong kong mi Awmn. Beytaq kongyeyn kngkawas 2016 cida pa, knkana qnhbrawan hiyi sediq Nataw minjoku/Nataw yucu pa 3 oku 86kbkuy knbkiyan sngari hiyi sediq, kiyami Taiwan ka pusu bay pnrdingan pnyahan mi bubu qnlhangan Nataw minjoku/Nataw yujoku, so kiya, hbaraw bay mstlutuc Nataw minjoku/yu joku pa kngkawan cnduray daw, snpusal bay miyah Taiwan miying pusu wamil dha mi muda ppwaluk bungka. Spuda klelu tnhdilan pa, Nantaw minjoku/yucu u pneyyah tuiril daya bay Taiwan thduil mquri Huyripin, Marian cyutaw, Pwoswoco, Sincineyya, Sumntara, Cwawa, Cyarorin cyutaw, Selomoh cyutaw, Wannase, Skeritwoniya, Huyci, Tongcya, Masawar cyuntaw, Hawaii, Sehuy cyutaw, tunarac bay ka Rapa Nui/Easter Island (Huhwotaw), Kuke cyuntaw, kiya mi tuhunac bay ka Aotearoa/New Zealand na Maori joku mi tuiril bay Madakasikara. Kari jiyi Pusu tyawmu: Bnkuwan kari Telu mi kari tnpusu Taiwan. Kari Telu ka ddiyun kari seyhu. Cyokaminkoku u pnhiyu kngkawas 1912 mniq Cyokoku Tayriku daw kiya ka muda dmudul kwoyu undo, Cyokaminkoku Cyawyupu ka muda phiyu Cyawyupu kwoyu tweysing weyyeynhuy pskingan psdhu. Cida seyhu u dmudul balay mndungus bay hnang kari sndhu, dmuwi hhnang kari dduwi seyhu Peycing ka Cyokaminkoku mdhu hhnang, kiyami smmalu cuin huhaw ka psdkanan. Kngkkawas 1920 ccida mangal dndulan sinwenswey undo, beytaq kngkawas 1940 mnhdu ka dmudul kari hwayu Cyokoku Tayriku. Kokomin seyhu u kngkawas 1949 qnduriq miyah nniqan Taiwan daw, bsiyaq balay mniq sapah pyasan tmsa kari hwayu ka pusu bay dduwi kari Telu, kiya mi dmudul cngti kari Cyokoku ka bbtasun patas, snrdingan kyoiku u karikwoyu ka knou bay diyax slhayan pyasan, binaw hhiti daw prading smluhay kari Holo, kari Hakka mi smluhay kari Sediq Tnpusu Taiwan mi kari Huco (kasi ka nniqan Macu kiya) mi kari Telu ka ngalan kari pnsdkanan. Ana so kari Telu (Hwayu) ka pnspuwan bay dmuwi kari, niqan nanaq lhayan dmuwi kari knkingal minjoku txtaxa minjoku Taiwan uri, quri so hbaraw sediq u sediq Holo pa, dmuwi kari Holoka ngalan dha kari tnpusu kiya; Hakka minjoku uri pa dmuwi bay kari Hakka Taiwan pprngaw uri. Ana so dmuwi kari Telu pprngaw ka sediq Cyokoku mnniyah thdil Taiwan ak dhiya, hbaraw ssediq Ryencyang keyng mi Ucyo syang u ngalan dha pusu tnkari ka kari Huco mi kari Husyeyn. Niqan uri ka Sediq Tnpusu Taiwan dduwi dha kari pa kiya ka balay bay mndungus pusu pnyahan kari Nantaw minjoku/Nantaw yusi, binaw wada kndudul mlih ka mkla rmngaw kari Sediq Tnpusu Taiwan, dmuwi kari Telu ka wada mrana. Niqan 16 minjoku mi 42 kluwanan ka kari nngari saya pa, niqan 5 kluwanan ka kari ya bay mmusa pkngatun da. Binaw dmudul kari Telu u, so dmuwi bay kari Sediq Tnpusu Taiwan ka txtaxa minkoku mi wada luhay dmuwi kari Tanah Tunux ka Sediq Tnpusu Taiwan mi kana ssediq Taiwan Holo mi Hakka uri pa snburah prading smluhay kari Telu dungan, kiya mi alaw so niyi wada kndudul mowic ka kari tnpusu txtaxa minjoku Taiwan. Spuda kngkawas 2010 jnko puca cida, hmrinas 6 kngkawas mniq sapah dmuwi kari Telu u 83.6% mi dmuwi kari Holo u 81.9%, dmuwi kari Hakka u 6.6% mi dmuwi kari Sediq Tnpusu Taiwan u 1.4% balay kiya, binaw skari Holo, skari Hakka mi skari Sediq Tnpusu Taiwan pa alaw kngkawas u kndudul mlih uri ka skari kngkawas. Mniq syakay u knpstutuy ka Taiwan kari jiyi undo, hbaraw keyng su u dmudul smluhay kari tnousu, malix hmtur stusa kari ka seyhu daw, Kwoyu tweysing ingkay uri u psbalay quri dduwi kari tnpusu kari mi dduwi jiyi, kiya mi prading muda smluhay kari Holo mi kari Hakka mi kari Sediq Tnpusu Taiwan. Mray so alaw qqlahang dmuwi kari Huco, kiya ka knkana llaqi muyas sapah oyasan tiping Macu ryeytaw pa muda nanaq smluhay kari tnpusu dha nanaq. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snhiyan Taiwan mi snhiyan nniqan Taiwan. "Keyngpo Cyokaminkoku" u qqlahang ssediq malu niqan mtrawah snhiyan mi muda biyax waya pnsdhuwan, kiya mi psdkanan qmita kana ka knkingal snhiyan. Spuda dndulan sediq tnhdilan Taiwan, wada mdhu mi bsiyaq pklanan ka sediq tnhdilan Holo joku pnsltudan snhiyan dha Bukyo mi Dokyo, kiya mi mniq tuiril qnlhangan qqtan bay Kiristo burah kyo, Teysukyo mi Isrankyo ka snhiyan u niqan hbaraw bay sinjya uri, spuda kngkawas 2005 ka jnko puca pa, niqan 18,718,600v hiyi sediq ka niqan snlhayan snhiyan (81.3%), niqan uri ka 14% dhuq 18% hiyi sediq pa uka snhlayan snhiyan dha. Kiya mi ndanan bnkuwan klwanan tyawca seyhu ka 26 snlhayan snhiyan pa, mnkuwan bbrah 5 ka Bukyo (8,086,000 hiyi sediq, 35.1%), Dokyo (7,600,000 hiyi sediq, 33%) Ikwando(810,000 hiyi sediq, 3.5%), Kiristo burah kyo(605,000 hiyi sediq, 2.6% ) mi Teyngskyo(298,000 hiyi sediq, 1.3%). Amirika congyang cingpawcyu na "Scey kaykwang" pa tmiyu hmrinas 93% hiyi sediq ka wada msupu Cyokoku snhlayan, Tasng Bukyo, Jukyo, thmuku utux rudanmi Dokyo na knou Utux snlhayan niya, niqan 4.5% hiyi sediq hiyi sediq ka smluhay Kiristo burah kyo mi Teynsukyo na kuriscyang, niqan uri ka ini khrinas 2.5% ka sinjya Isrankyo snhiyan. Huri cyocu Taiwan kokong weysng, pqita narux huwu mi syakay huri pa peyyah kngkawas 2013 idas 7 daw wada mkala Cyokaminkoku Weysnghuripu ka seykining, kiya mi kngkawas 1995 cida ka muda Cweynmin cyeynkang pawsyeyn pa spuda Weysnghuripu congyang cyeyngkang pawsyeynsu qnlahang. Cweynmin cyeynkang pawsyeyn ka kingal kluwanan syakay pawsyeyn, spuda dmudul kongmin pqita narux pawsyeyn cihwa, dmayaw knou bay pqita narux huwu mi tqlahang mnarux na qqpahun. 99.5% kongminsaya pa wada tumal cweymin cyenkang pawseyn, Cweymin cyeynkang pawsyeyn u wada dmaya quri sediq ttikuh nngalan hbangan, ntaygo heytay, ini khrinas 3 kngkawas ka llaqi, uka qqpahun sediq, mqraqil sediq, rrudan sediq, uxay daw qqrinuc sediq u ddyawan kana ka hbangan pqita mnarux. Cweynmin cyeynkang pawsyeyn pa kiya ka nngalan qnhlangan knkana 5.44%, kiya u quri so txtaxa kluwanan ssediq pa niqan ka dnlulan dha smpu bbuway hbangan cyeynpaw, quri so bbuway hbangan pa txtaxa hiyi sediq u malu umaw tnpusu qqpahun uxay uri u ita nanaq ka muway bbiqun hbangan. Weysng pqita narux Mniq syakay Taiwan saya pa, pdkanan t1 knbkiyan hiyi sediq daw qmniqan 20.2 hiyi ising, 5.31 hiyi ka ising rupun mi 69.01 ka tqiyan mnarux so niyi ka pnqita narux huwu. Dhuq kngkawas 2012 cida, niqan 502 ka byoing mi 20,935 ka sapah sanan pqita narux Taiwan, kcka hini u kiya ka knkana 82 ka byoing qnlhangan mi 447 ka sapah sanan pqita narux. Kiya mi kngkawas 2009 cida muda mhmuc umaw 3.360 hiyi mnarux sediq muda ppkla ya malu ka ndanan qmpah pqitanarux byoing daw, niqan 75.1% hiyi sediq ka "mqaras balay" qmnpah byoing, niqan 20% hiyi sediq ka "malu" qmnpah byoing mnca haya, wana 4.4% hiyi sediq mnarux ka quri so qmnpah byoing uxay uri u qnlhangan dha pa "ini qqaras" mi "ini bay qqaras". Kngkawas 2000 cida, pnsdkanan dduwi hbangan knkana weysng ka sediq Taiwan pa ya bay 752 pila Amirika; kngkawas 2001 cida, dduwi hbangan weysng pa kiya ka nngalan qnlhangan knkana u 5.8%, kcka niyi u 64.% dduwi hbangan u wada spuda hbangan seyhu ka muway. Tqlahang mnarux congsin knkana qnlhangan Taiwan ka Cyokaminkoku Weysn huripu cipin kwancsu, pusu bay seykining tqlahang narux, tyawca narux, umarang yicing mi tqlahang narux ka qqpahun dha, kiya mi snpusal pquri ceyhe, tngkeje, cangpingtu, mchdil bay cising husitaw cnghocyun (SARS), cyasing ryokan pingtu H7N9 yasing mi yicing pawhwa muda kndahang. Niqan uri ka pquri pnhiyu iyu spin anheyng ka Weysng huripu uuqun iyu kwanrisu, seykining tqlahang iyu, yimyaw, qqiya ddiyun mnarux, uuqun, hucu uuqun mi pcpingan krimu na pincu anjeyng mi bbrihan niya. Kyoiku tisi Pusu tyawmu: Kyoiku Taiwan mi rikisi kyoiku Taiwan. Pnwaya kyoiku Cyokaminkoku prmaxan Cyokoku mi Amirika kyoiku tisi tukubeycu niyapnhiyu, kiya mi mniq kngkawas 1945 cida spuda pusu bay biyax qmnlahang Taiwan ka Amirika pa dmurun Cyokaminkoku ka qmlahang Taiwan, kiya ka prading mniq Taiwan muda, spuda Cyokaminkoku Cyawyupu ka seykining.So hiti daw muda pnwaya "Waya kokomin kyoiku" kiya u malu mngari kngkawas kokomin yiwu kyoiku ka qnlhangan sediq, so bukuy dungan u wada pkranan mngari kngkawas msltudan slhayan, mniq kngkawas 2012 cida u niqan 99.15% ka laqi muya lmutuc muyas pyasan tubaraw mi pyasan cisusing tubaraw. Kyoiku sitong saya pa 6 kngkawas ka pyasan tutiping kyoiku, 3 kngkawas ka pyasan tukcka kyoiku, 3 kngkawas ka pyasan tubaraw kyoiku mu 4 kngkawas pyasan tubeyhing kyoiku. Saya pa knkana u 158 pyas tubeyhing kyoiku, kiya mi psnakan putong kyoiku (pyasan tubeyhing, dukuricu sweyyeyn) mi cicu cyawyu (koci pyasan tubeyhing, cisu sweying) ddha beyhing tisi, niqan bay hnhangan na pyasan beyhing u niqan pnhiyu qnlhangan Taiwan pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Taiwan keci pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cyawtong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngkong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Congyang pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cinghwa pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngkong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Congsan pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngcu pyasan tubeyhing. Cyokaminkoku Cyawyupu u mniq kngkawas 2007 pusa kari mprading dmudul Mk12 kngkawas kokomin snrdingan kyoiku, binaw alaw uuda yosang mi ini sruwa ka rrudan laqi mi wada thtur, kiya mi so mniq cngce peytaw u niqan so pnsblayan ka qnita. Cwanpwo meyti Pusu tyawmu: So lnlamu tunanaq ka Cyokaminkoku meyti mi Taiwan meyti Kngkawas 1999 cida, quri so singbung mtrawah pa wada lixan ka quri hhtran, kiya ka wada kasi so qnpuran miyah ka lnlamu kluwanan cwanpwo meyti, binaw knou ka pprngawan mquri lnlamu tunanaq meyti uri. Kngkawas 2008 cida u niqan 1,300 sngari singbung ciko, to bay so tutipiq sying ciyey. Kcka knbeyhing bayqnlhangan tongsyunse ka Congyang tongsyunse pnhiyu kngkawas 1924, duma cnhdilan bay singbung ciko pa niqan so cingci mi cinjong pusu niya ka Cyokoku cingci tongsyunse. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Cyokaminkoku mniq Cyokoku Tayriku ccida, bungka Taiwan, rikisi bungkaTaiwan mi bnkuwan ddiyax smsung Cyokaminkoku. Bungka mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun Taiwan, damac Taiwan, uuqun Taiwan, bungka ociya Taiwan mi sanan rmiwaw kman Taiwan. Bungka mmhun mi uuqun Taiwan pa pusu bay ka damac Taiwan, mmalan hongke knkingal bungka mmahan mi uuqun, pusu bay u niqan damac Holo Taiwan, damac Hakka Taiwan kiya mi quri so ddamac waysng (syangcay, rucay, weycay). Alaw hbaraw bay llutuc sediq Taiwan pa kndadax Cyokoku Tayriku Hanjoku kana, so kiya ddamac u pneyyah damac Cyokoku, kiya mi wada malan hongke knkingal nniqan Cyokoku. Alaw qpuran ucilung ka Taiwan, heycaw yangryo ka muda mi knskuy hngak misan ka mquri tuhunac, kiya ka wada mdungus bay ka kana lnlingay haycan cuyeyn, sediq Taiwan pa mkan bay quri qqcurux, peyrey, cyakerey mi mundus kcka ucilung. Alaw tmabu nanaq ou kluwan uuqun tnbuwan ka Taiwan, quri so hiyi rodux, siyang babuy, hiyi dapa mi hiyi miric pa niqan briyan mi kmkan u niqan uqun uri. Ana so uxay knbeyhing bay ka dxral qqpahun phuma pnwalang, binaw mndungus bay ka kluwanan pnhuma pnwalang, sediq Taiwan pa buwax payay ka pusu bay uuqun (cbiyaw bay han pa macu, bunga mi sari ka pusu bay uuqun). Niqan ka mniq kcka elu pa niqan bay hhangan ka bungka"syawcu", mnhdu phapuy ka uuqun pa psnakun pusa sara tiping. Knkingal cyawtanhwan pa mssli mukingal sanan rmiwaw kman da, qrasun bay mi niqan bay hhangan ka sanan rmiwaw kman pa niqan Ryohe yeysu, Surin yeysu, Rwotong yeysu, Hwayeyn yeysu, Hongcya yeysu, Hori kwankwang yeysu, Hwaryey Tongtamn yeysu. Kiya mi wada mchdil bay bungka rmirih kndusan. Uuqun bay ka syawcu pa Owaceyn, Syangcipay, Cotohu, Syeynsuci, Sngcyeyn Manto, Misyeykaw, Owamiswa, Rujohwan, Bacang, Bawan, Tancaymyeyn, Gubami, Syawrongpaw, Teynpura, Pitan Tohu, Yonghe Tocyang. Yiwen Hwotong Pusu tyawmu: Taiwan yisu, Taiwan wenswey mi Taiwan inggaku. Wada dndulan kngkawas 1919 burah bungka undo, pkranan kklanan tuiril bungka mi konghecu ka qqnita. Ndanan Taiwan pa pnuda lntudan umarang kari mi bntasan ppatas, quri so jucya mi bungka Holo ka pusu, binaw niqan ka ini pntna qqita dha pusu pnyahan mi kiya ka wada ppkhruy; alaw ka Taiwan u ndanan ou ini pntna qnlhangan mi minjoku qmlahang, kiya a syakay saya daw wada kndudul pkranan so Taiwan ka kklanan mi knou bay kluwanan bungka, binaw uuda Taiwan uri ka pprngawan bay mniq kcka qnlhangan uri. Kcka niyi pa quri so msupu pnsltudan mi bungka jitay saya mi, wada mrimax Hanjoku Jucya bungka mi bungka Sediq Tnpusu Taiwan ini pntna bungka; say aka muda pkngalan pnsltudan bungka ka knkana Sediq Tnpusu Taiwan (Taiwan geynjuminjoku) waya mi bungka; kiya ka Hanjoku na ssaqic patas, patas trasi abura, patas tngrong, snqriyan qhuni mi cusyo ciyi ka pusu mincyeyn yisu, kiya ka knkana alaw haytaw bungka mi kndudul wada so smsung Cwencyey, smsung Yeynsyaw, Cingmingcey, smsung Ilisin pangcah, smsung Kurusmasu mpduwi bawa Yesu Kiristo. Ingsu Yure Pusu tyawmu: Eyga Taiwan mi ppsasing Taiwan. Taiwan saya pa ingsu yure huwu yangmaw u wada knpriyux balay, wada dmuwi uka seyng wangru, niqan seyng waru, wangci wangru meyti mi suwey keci ka snrdingan pkranan dhuq bungka Tacong cwanpwo. Quri so qqtan treybi Taiwan pa wada sqrasun bay qmita knkingal klealang mi qblhangan icil, wada qtaun mniq qnlhangan Sincyapo, Maraysiya mi duma qnlhangan Asia co. Ou bay kojyo treybi u wada muda smmalu qqtaun ryeynsyucyu treybi, alaw ka kasi ka muda muru skxlun sediq Taiwan mi wada prmuxun psnakan ka kluwannan Taiwan treybucyu, mray so "Ecwocyu cuwen", "Hwayang sawneyn sawnyu", "Mingcong cutting kuxun misu", "Wada smkuxun cyawkeri", "Picu ingsyong" so kuxul dha mi mndungus wada spqita qnlhangan icil Asia co. Niqan uri ka alaw syakay saya pa kari bay kluwanan ka bungka, mtrawah mi mndungus bay biyax smnalu, kiya mi pndungus knmalu bay nniqan pkranan mpqpah eyga mi treybi. Mpriwaw kwankwang Pusu tyawmu: Kwankwang Taiwan Mquri Taiwan rmiwaw kwankwang ka knhbrawan sediq mpriwaw pa kawas kawas kndudul mrana, spuda snpuwan Cyawtongou kwankwangcyu pa, mniq kngkawas 2015 cida u niqan 10,439,785 hiyi sediq mpriwaw ka mniyah Taiwan, mrabang 5.34% kngkawas 2014 mntna diyax cida; kwankwang mpriwaw sediq pa to bay kndadax Asia co ka hbaraw, bnkuwan ka qnlhangan u Cyokoku, Tanah Tunux mi nniqan Hongkong Awmn, kndadax Asia co icil niya ka sediq mpriwaw u pusu bay niya u kndadax Amirika mi Awco. Kiya mi kngkawas 2014 cida, Taiwan mniq Wanstaka jeynseykay ryoko alang mkbrnux pnkla kari kcka hiya u bnkuwan tu15. Kcka hicyo na bay ssanan rmiwaw u kiya ka knkana konhyeyn qnlhangan, hongcing tetingcyu qnlhangan mi kwankwang yocicyu, niqan uri ka Taiwan syosyeyn nongcang mi ssanan mlanguy qhdil pa kuxul bay hbaraw sediq mpriwaw uri. Seyhu saya pa wisu prading muda pkranan mpriwaw pqita narux uri, kiya mi keykaku mpsmalu alang bbyoing muda mpqpah sediq mpriwaw pqita narux. Taiwan pa wa mniq alang mkbrnux pusu bay qqtanan pa niqan Tayhoku 101, mniq kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2010 iyax na niyi pa knbbaraw bay knbeyhing sapah knkana jeynseykay, kiya ka knkana Mtrawah kwangcang, Cawutaw, kkluwanan kineyng kongyeyn mi knkingal sanan rmiwaw kman. Kiya mi Taiwan saya pa niqan tqapur bay 24 diyax sanan mari qqiya, niqan bbriwan uuqun mi ppwaluk mnsupu cinjong ciko mi seyhu uri, so kiya mi malu muway pila tnrdu rulu, pila qsiya, pila baking mnriq rulu, bbuway pila singyongka mi malu ppadas padas dnurun mi ppadas qqiya uri. Pnsung Tiyu Pusu tyawmu: Taiwan tiyu Pusu bau undo Taiwan pa niqan pangcyo, rancyo mi reycyo, knkingal nniqan u phiyu cingci undokwan, kokomin undu congsin, undo kongyeyn, ou kluwanan sanan undo, langu tmapaq, pangcyo cang, kawarhu cyocang, elu ddeynsya. Wada ngalan undo sediq qnlhangan ka pangcyo u kuxul bay knkana sediq, Cyokaminkoku Pangcyo syeyhuy pa kngkawas 1989 cida ppsli phiyu Cyoka Cyeypangcyo Tareynmong, kiya mi kngkawas 2003 wada msupu Taiwan Cpang Tareynmong. Taiwan Cpang Tareynmong saya pa niqan 4 dha ka mpnsung boru niya. Pndkanan muda qmita pnsung boru pa niqan 6,079 mhiyi sediq. Taiwan pa mnuda pnsung boru kngkawas 2001 mi kngkawas 2007 Asiaco pangcyo cinpyawsay, kngkawas 2007 Sucyeypey pangcyosay mi kngkawas 2013 Sucey pangcyo cingteynsay, kiya mi kngkawas 1982 mi kngkawas 1992 Orinpike undokay pa wada mbiyax mangal Dongpay mi Ginpay, niqan uri ka so Wangceynmin, Cnweyin, Cawcinhuy, Kwohongcu, Nihute, Hucinrong ka mbiyax bay mpsboru niya ka txtaxa niyi pa wada tumal cnbu boru Amirika cpang Tareynmong.</FORM>
        <PHON kindOf="original">…ĺmi…ĺińß  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jokoku mniq taiwan u qnlńßaŇčan pnwaja min ¶u koŇčńßo, wa mniq tuna…ĺa ¶ asia. kndadax **** pnńßiju mi dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida ka wada malix …ĺj…ônńßoko ijax niji pa, Ňčalan ko ¶i; saja u alaw balaj baj tnqńßlaŇčan tndx…ĺal mi qu…ĺi uuda s…ô…üi, ńßba…ĺaw baj qnńßlaŇčan i ¶il mniq ko ¶i saja pa splawa dńßa taiwan ka Ňčalan dńßa ńßaŇčan qnńßlaŇčan lmawa. saja u balaj baj wisu na qlńßaŇčan ka knlbaŇčan tndx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija knkana ka taiwan pntaw mi knkana msdalińß tawju, poŇčńßu  ¶jutaw, duma tawju mkŇčańßu u ¶iluŇč ńßu ¶j…ôn mi duma nanńßaj  ¶utaw, taip…ô ka soto, knb…ôńßiŇč baj mi knńßba…ĺaw baj s…ôdiq pa sinp…ôsu. mnduŇčus baj knńßb…ĺawan ńßiji kana qnńßlaŇčan u *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, pusu baj u pnspuwan ńßan …üoku (s…ôdiq ńßolo mi s…ôdiq ńßakka) mi s…ôdiq tnpusu taiwan g…ôn…üumin …üoku. ka…ĺi qnńßlaŇčan wa kija ka ka…ĺi ida nkija knkana txtaxa min…üoku mi pnbawa tnka…ĺi taiwan, dmuwi mnduŇčus baj ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi ńßolo (ka…ĺi minnanju tajsu),matas u dmuwi ńßan …üiji. gaga kska ja ¶ow ka tajwan, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga tajp…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal taiwan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka  ¶ajiŇčun, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pusu tjawmu: splawa dńßa  ¶jokaminkoku taiwan kŇčkawas **** ( ¶iŇčkwaŇčsju kŇčkawas **),  ¶jokoku toŇčmoŇčńßuj u pnńßiju mniq nińßoŇč tokjo,  ¶ida u pusa ka…ĺi ka pnńßiju na, ka…ĺi niji u "tb…ĺinańß  ¶oŇčńßwa, pńßiju minkoku". kawas daw, sw…ôn w…ôn mniq pnslijan dńßa pp…ĺŇčaw  ¶ida u pskiŇčal  ¶jokaminkoku ka ńßaŇčan qnńßlaŇčan, snb…ôńßiŇč qmita pńßiju minkoku u s…ôdiq ka pusu baj sndńßuwan na. babaw pnńßiju ka  ¶jokaminkoku daw, splawa dńßa mi lxan bajńßaŇčan u " ¶jokoku", "ńßwa"; ana so kŇčkawas ****  ¶ida alaw kokominto mi kjosanto ka m ¶ ¶bu, wada ini baka kjosanto ka kokominto kija mi wada qdu…ĺiq mijańß taip…ô taiwan ka tuk ¶ka s…ôńßu, b…ôtaq soto  ¶jaŇč  ¶iŇčko m…ĺdaŇč  ¶ida u, s…ôńßu  ¶jokaminkoku u ida tmńßaŇčan dńßija nanaq sa  ¶jokoku, kija mi ini dńßa s…ĺwani mu…ĺu waja qmita ka  ¶joka …ünmin koŇčńßoko, kija mi bukuj na u knlwanan dńßa tndx…ĺal ka nniqan ta…ĺu, ta…ĺu …ĺw…ônsj…ôn ¶ju. s…ôńßu  ¶jokaminkoku pkla dńßija nanaq pa balaj baj knlwanan dńßa tndx…ĺal ka nniqan tajmin, nniqan taiwan, tajmin, nniqan taiwan, …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi  ¶jokaminkoku, …ĺikisi  ¶jokoku mi …ĺikisi taiwan  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ida. pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku taj…ĺiku  ¶ida, p…ôjaŇč s…ôńßu, kokomin s…ôńßu. kndadax kŇčkawas **** ini baka m ¶ ¶bu tumntxan m ¶ ¶bu japj…ôn daw, wada pkixan pt…ĺawańß ńßaj ¶in mi ppwaluk qu…ĺi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶. sntu…ĺuŇč qu…ĺi so tui…ĺil qnlńßaŇčan koŇčj…ôńßwa knb…ôńßiŇč pk…ĺanan mi ini qdńßuq mi knttu ini baka m ¶ ¶bu ka pnqsiqa qnńßlaŇčan, psbu…ĺańß knp…ĺijux ka lŇčluŇčan sjakaj mi ńßolo …üoku duku…ĺi ¶u ka sntaŇčan dńßa u kndudul m…ĺana. putiŇč ńßiti ** s…ôki dńßuq pn…ĺdiŇčan ** s…ôki, qu…ĺi so nniqan tuńßuna ¶  ¶jaŇčsu,  ¶o ¶jaŇč, ńßunan, kwaŇč ¶o mi ńßajwaj duma qnńßlaŇčan u p…ĺadiŇč tutuj ka pnuda ńßajwaj ńßwa ¶jaw, ńßujtaŇč, sin ¶jun, laqi mujas ka muda mssli, dmudul pspawx  ¶iŇč ¶aw toŇč ¶u pńßiju bu…ĺańß qnlńßaŇčan ka qnp…ĺiŇčan k…ômiŇč. kndadax kŇčkawas **** kwaŇč ¶o  ¶iji p…ĺadiŇč, spuda sunw…ôn ka pusu mpdudul knkiŇčal nniqan s…ôdiq k…ômiŇčtaŇč; p…ôjańß p…ĺadiŇč dńßuq bukuj pa snpusal muda u ¶waŇč  ¶iji, binaw alaw wada jańßun ńßmtu…ĺ mi…ĺik  ¶iŇčtiŇč kija ka ini pnduŇčus. kŇčkawas **** idas **, mpdudul  ¶iŇčtiŇč  ¶usi tajńßo mi kwaŇčsju ńßwaŇčti u wada lmutu ¶ m…ĺdaŇč, …ĺmn…ĺi…ĺińß dmuwi bijax dmpdudul pa uka bijax qmlańßaŇč mi ini dńßa snńßiji u…ĺi. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, alaw su ¶wan paw…ĺu undo,  ¶iŇč s…ôńßu snkaun ńß…ôtaj ńßup…ô musa mi…ĺik. idas ** dijax **, koŇč ¶inńßuj mi w…ônsw…ôso …ĺmadiŇč u ¶aŇč  ¶iji, dija ** ka pńßiju  ¶jokaminkoku s…ôńßu ńß…ôtaj, knk…ôidas u ńßba…ĺaw baj txtaxa sŇč ka kndudul  ¶mijuk mtutuj, kija ka sinńßaj komiŇč, wajmoŇčku u wada pkla nanaq duku…ĺi ¶u. mijańß qdu…ĺiq tńßdil taiwan ka s…ôńßu kokominto. pusu tjawmu: mijańß qdu…ĺiq tńßdil taiwan ka s…ôńßu  ¶jokaminkoku mi  ¶jokaminkoku taiwan …üidaj p…ôjańß kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč,  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu pa lmutu ¶ pssli butaj, qqija buŇčka, wajńßuj mi s…ôdiq  ¶jokoku qdu…ĺiq mijańß tńßdil taiwan. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, wada muda knb…ôńßiŇč baj qn…ĺqilan nini ńßa ¶i …üik…ôŇč ka taiwan, kija mi kŇčkawas **** idas *  ¶ida duŇčan pa, sntu…ĺuŇč sq…ĺbuq tajpiŇč…ĺun …üik…ôŇč, idas *  ¶ida, pusa ka…ĺi taiwan  ¶j…ôj…ôn ka  ¶Ňč ¶Ňč, idas ** dijax *,  ¶jokoku kjosaŇčto u mniq p…ôpiŇč muda pńßiju  ¶joka …ünmin koŇčńßoko  ¶oŇčjaŇč …ünmin s…ôńßu, kija mi wada p…ĺjuxun p…ô ¶iŇč tmńßaŇčan ka p…ôpiŇč. butaj kokominto pa wada mbijax m ¶ ¶bu kiŇčmun kuniŇčto. idas ** dijax *  ¶ida,  ¶jokaminkoku  ¶oŇčjaŇč kndadax nan ¶iŇč  ¶jokoku qdu…ĺiq mijańß tńßdil tańßoku taiwan, mntna idas  ¶ida, wada ulkan kjosaŇčto  ¶jokoku ka kwaŇčsi, su ¶wan. kŇčkawas **** …ĺmadiŇč ka m ¶ ¶bu  ¶aws…ôŇč, snkaun t*  ¶j…ôntuj kmlawa uu ¶iluŇč taiwan ka tu…ĺumun, qnbu…ĺaŇč  ¶jokoku …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ńß…ôtaj mijańß kn…ĺmux  ¶nbu taiwan.  ¶uxan pa …ĺj…ônńßoko mi knńßba…ĺaw baj qnńßlaŇčan tui…ĺil pa alaw …ĺunan …ĺŇč ¶an  ¶jusu; kija mi Ňčalan dńßa balaj baj s…ôńßu  ¶jokoku ka  ¶jokaminkoku ka  ¶ida. …üidaj saja dpa ńßaj mniq ko ¶i sjakaj ka ńßnjuwan dńßa u, kija ka balaj baj mu…ĺu pnwaja …ĺmi…ĺińß s…ôńßu  ¶jokoku, s…ĺwanan mniq …ĺj…ônńßoko u…ĺi. kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, mi ¶u  ¶inputaŇč ńßosw…ôn…ün  ¶ajiŇčw…ôn ka wada maŇčal mi pńßjuwan muwaja baj q…ĺidin soto, kija mi mniq …ĺipoiŇč u…ĺi pa wada maŇčal ńßm…ĺinas dmka knńßb…ĺawan ńßiji iŇč, dmudul min ¶u  ¶inputaŇč mntxan mnduŇčus baj  ¶u ¶Ňč, kija mi mniq kŇčkawas **** soto s…ôŇčkjo pa wada maŇčal *** knbkijan *** ka ńßjo (wada maŇčal **.**% ka ńßjo nija) mnduŇčus lmutu ¶ soto duŇčan, kndadax kŇčkawas **** minsw…ôn soto dńßuq kŇčkawas **** pa knou baj ńßjo bntaqan na soto ńßosw…ôn…ün  ¶jokaminkoku. alaw dmudul knp…ĺijux nj…ôn ¶in kajk…ô mi qu…ĺi so  ¶nńßdilan knp…ĺijux, kija ka wada ini baka kŇčkawas ****  ¶jokaminkoku tińßwaŇč koŇč ¶u …ünj…ôn s…ôŇčkjo mi wada mlińß knńßb…ĺawan ka mnaŇčal k…ôŇč ¶jo mi sukjo. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, msupu kŇčkawas **** suńßwaiŇč su ¶u tu*** go  ¶j…ôsu mi mnuda kŇčkawas ****  ¶jokaminkoku  ¶w…ôŇčkosiŇč koŇčmin m…ôtaq ńßjo tu**, ** aŇč  ¶ida kija ka muda smalu waja s…ôńßu ka "suńßwaiŇč su ¶u tu*** go  ¶j…ôsu susiŇčńßwa" ńßwa ¶uńßwa taiwan toŇčsiŇč ńßw…ônin, kija ka wada tu* qnńßlaŇčan sm…ĺuwa toŇčsiŇč ńßw…ônin mu…ĺu pnwaja, mntxan duŇčan sndńßu  ¶jokaminkoku sj…ôn ¶Ňč, ńßwa ¶u mi min ¶w…ôn. nniqan lnliŇčaj pusu tjawmu: taiwan mi nniqan lnliŇčaj taiwan. ti ¶u  ¶j…ôko pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku nniqan lnliŇčaj  ¶itj…ôn mi taiwan ti ¶u. balaj baj tndx…ĺal  ¶jokaminkoku saja pa **% ka wa mniq mstńßijaq  ¶jokoku taj…ĺiku *** koŇč…ĺi na taiwan taw, *% ka duma ttipiŇč tawju, kana baj knlbaŇčan tndx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. tui…ĺil taiwan taw ka uu ¶iluŇč taiwan, tudaja ka toŇčńßaj, tuna…ĺa ¶ u msdalińß uu ¶iluŇč ńßuj…ĺipiŇč dńßuq tajpiŇčjaŇč, tuńßuna ¶ ka …ĺjusoŇč ńßajsja, tui…ĺil ńßuna ¶ ka nanńßaj. knbba…ĺaw tuńßuna ¶ dńßuq tudaja tawju pa ja baj *** koŇč…ĺi, knlbaŇčan baj tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil pa dńßuq *** koŇč…ĺi. uxaj wana taiwan mi ssijaw tawju, niqan tui…ĺil daja poŇčńßu  ¶juntaw, kija mi msdalińß mkŇčańßu u ¶iluŇč  ¶jokoku taj…ĺiku ka kiŇčmuŇč  ¶juntaw, u ¶jo …ĺj…ôju mi ma ¶u …ĺj…ôtaw. wa k ¶ka nanńßaj pa niqan toŇčsa  ¶juntaw,  ¶oŇčsa  ¶juntaw, nansa  ¶juntaw, binaw uka ka tnpusu mniq ńßija ana knuwan ka s…ôdiq. ssijaw taiwan pa niqan …ĺanju, …ĺjutaw, kw…ôsan taw, ki…ĺoŇč ju, mj…ônńßwa ju, poŇč ¶ja ju, ńßwapiŇč ju, tjawjutaj …ĺj…ôju na ńßwosan taw u…ĺi na, kija mi wa mniq tuńßuna ¶ ka …ĺjo ¶jo ju,  ¶isiŇčj…ôn na sanńßu ¶jaw taw. tisiŇč sw…ôw…ôn pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku tawju …ĺj…ôpjaw lipax ńßnjuwan taiwan pntaw pa mntnna baj buŇča, niqan dwijaq,  ¶jo…ĺin, mk…ĺbuq dx…ĺal, bb…ĺnux, tajti ka lnliŇčaj nija, nniqan knlbaŇčan lmiqu tuna…ĺa ¶ u ja baj niqan tndx…ĺal **%. uuda tudu dwijaq mi ddx…ĺal u mntna ńßa…ĺi kana, tudaja u mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ daja dńßuq tii…ĺil ńßuna ¶, tuńßuna ¶ u mqu…ĺi tudaja daja dńßuq tuńßuna ¶ ńßuna ¶, kndadax tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil pa niqan ddwijaq mkŇčańßu u ¶iluŇč, tk ¶ka tudu dwijaq, sw…ôsan tudu dwijaq, jusan tudu dwijaq, kaj…üw…ô tudu dwijaq mi a…ĺisan tudu dwijaq. taiwan ka tu* tubba…ĺaw baj dudux dwijaq tawju, tududux baj dwijaq ka jusan pa niqan *,*** m…ôta, niqan *** sŇča…ĺi dudux dwijaq ka ńßm…ĺinas *,*** m…ôta. tui…ĺil mqu…ĺi ba…ĺaw twan ¶Ňč lmiqu tui…ĺil ka so tnblajan na lmiqu  ¶jo…ĺin mi tajti, tajti oa to baj so tok…ô san ¶Ňč …ĺisu ¶Ňč mi pnspuwan s ¶uqi snb…ĺańßan suńßoŇč ku…ĺiŇč, niqan …ĺinko tajti, toj…ôŇč tajti, tatu tajti, pakwa tajti*,  ¶jo…ĺiŇč pa to baj tajti ka wada kjapan qsija jajuŇč kija ka so kija da. kndkilan kka…ĺa ¶ pusu tjawmu: kka…ĺa ¶ taiwan ńßu ¶j…ôn sŇč ma ¶u …ĺj…ôtaw pa wa mniq tnuajus  ¶…ô ¶jaŇč sŇč mi ńßu ¶j…ôn sŇč, ńßu ¶o su na min ¶jaŇčko ini stńßijaq, kija ka tuna…ĺa ¶ u ¶iluŇč sp…ĺuwan baj  ¶juntaw u…ĺi, mksipaw u ¶iluŇč ka  ¶…ô ¶jaŇč sŇč ta ¶ntaw mi i ¶jaŇčsan taw, niqan balaj …ĺi…ĺińß nija k…ôŇčkjo kndkilan kka…ĺa ¶ mi uu ¶iluŇč. …ĺj…ôtaw niji pa qu…ĺi so ńßu…ü…ôtaj  ¶ińßoŇč kka…ĺa ¶  ¶ju, wa mniq balaj baj wisu qlńßaŇčan  ¶jokaminkoku tudaja balaj, mkmuńßul ka misan mi mńßńßu…ĺiq, mn ¶un mskuj ńßa…ĺi, kija mi ini ńßa…ĺi qujux mi kndŇčuwan ńßa…ĺi ka s…ĺwasaw mi k…ĺpuńßan, ka…ĺi baj qujux ka …ĺ…ĺbawan, mntna ńßa…ĺi kka…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ńßu ¶j…ôn sŇč na nniqan  ¶jokoku ta…ĺiku. ka…ĺi baj qduda u ¶iluŇč, niqan in ow sintj…ônwoŇč,  ¶oŇčtoow*jańßan msaŇčaj mi pk…ĺana tnwawa. k ¶ka taw niji pa alaw ka btasil ńßwakaŇčj…ôn, kija ka ini knduŇčus ka  ¶up…ô, so kija ssp…ĺiq ka pusu na baj. taiwan pntaw pa wa mniq babaw p…ôńßuj kw…ôsj…ôn, kka…ĺa ¶ nija pa wa mniq ijax ńßajjaŇčsiŇč …ü…ôtaj mi ja…ü…ôtaj ka kka…ĺa ¶; tbkuwan ka knkana baj kka…ĺa ¶ pa bba…ĺaw ka …ĺ…ĺbawan mi mńßńßu…ĺiq, llbu ka dijax misan mi muxul. pntkanan kntlxan misan u ijax *** ¶ dńßuq *** ¶, …ĺ…ĺbawan u ńßm…ĺinas *** ¶. tudaja pa alaw ka sbńßu…ĺan tuna…ĺa ¶ daja mniq idas * dńßuq idas * mtmaj dijax qqjuxan, nniqan tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ pa ini nanaq ńßuja kija. idas * ka mtmaj ijax qjuxan bŇč…ô…ĺux, idas * dńßuq idas * pa mtilux mi mńßńßu…ĺiq, qjuxan ka tuńßuna ¶ u mnou qu…ĺi tudaja. b…ôńßiŇč ssbwińßu…ĺ ka mniq idas * dńßuq idas ** mijańß kn…ĺmux taiwan, madas balaj knb…ôńßiŇč qujux kija ka dndulan qn…ĺqilan …ĺŇč…ô ¶ux, idas ** dńßuq idas **  ¶ida daw ijax kndŇčuwan kija. pndkanan qu…ĺi qqjuxn taiwan pa *,*** …ĺimi, kija ka mkm* qqjuxan …ü…ôns…ôkaj, kija ka knou baj qujux tawju u…ĺi, kija ka knkana mńßńßu…ĺiq baj ju ¶i asia u…ĺi; k ¶ka niji pa nniqan tuńßuna ¶ pa niqan **% ka mniq siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa balaj baj nniqan qnlńßaŇčan pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mi taiwan siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kŇčkawas **** t ¶ntaw ini baka qdu…ĺiq b…ĺinańß taiwan daw, balaj baj qnlńßaŇčan nija  ¶jokaminkoku pa wana taiwan pntaw mi ńßusu tawju (kana tndx…ĺal pa na taiwan kana), poŇčńßu  ¶juntaw (kana tndx…ĺal pa na taiwan kana), kiŇčmoŇč  ¶juntaw (kana tndx…ĺal pa na ńßu ¶j…ôn sŇč kiŇčmoŇč k…ôŇč), ma ¶u …ĺj…ôtaw (mnńßu ¶j…ôn sŇč  ¶aŇč…ĺ…ô k…ôŇč, …ĺoj…ôn k…ôŇč, …ĺj…ôn ¶jŇč k…ôŇč, kŇčkawas **** daw sbuwaj qu…ĺi …ĺj…ôn ¶jaŇč k…ôŇč qmlańßaŇč ka kana tndx…ĺal), u ¶joju (nmnńßu ¶j…ôn sŇč ńßutj…ôn kŇč, kŇčkawas **** daw sbuwaj kiŇčmoŇč ka …ĺmi…ĺińß qmlańßaŇč), kija mi toŇčsa  ¶juntaw mi nansa  ¶juntaw na tajpiŇč taw,  ¶oŇč ¶o  ¶jaw (mnnńßajnan t…ôpj…ô siŇč ¶Ňč ¶ju, kŇčkawas **** daw, wada sbuwaj takaw  ¶i ¶in ¶jun ka …ĺmi…ĺińß qmlańßaŇč dńßuq saja) mi kana tawju. mijańß tńßdil taiwan ka s…ôńßu niji daw, alaw muda snkila uuda k ¶ka qnlńßaŇčan mi ŇčaŇču ¶ qnlńßaŇčan, snpusal muda knp…ĺijux siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa taiwan, poŇčńßu, kiŇčmoŇč, ma ¶u. ńßu ¶j…ôn sŇč mi taiwan sŇč u mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida wada  ¶lkuńßan ka bijax mi qpańßun nija sŇč ¶i s…ôńßu, wada pq…ĺijun  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu kana ka qpańßun sŇč ¶i s…ôńßu da, wana qpańßun slxan ka …ĺŇčijan. kija mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, tajńßoku mi takaw pa kndadax taiwan sŇč sŇčsjasu mkala psdńßun  ¶usjasu. kŇčkawas ****  ¶ida, wada psdńßun  ¶usjasu s…ôńßu u…ĺi ka mntna ńßi ¶jo ka tajńßoku k…ôŇč, taj ¶ju su, tajnaŇč su, kija mi wada p…ĺjuxan bu…ĺańß tajńßoku tmńßaŇčan ka tajńßoku k…ôŇč, kija mi ta ¶ju su mi taj ¶ju k…ôŇč, tajnaŇč su mi tajnaŇč k…ôŇč u wada pspun ka k…ôŇč su mi psdńßun mkala  ¶usjasu. kŇčkawas ****  ¶ida, wada psdńßun mkala  ¶usjasu ka to…ôŇč k…ôŇč mi p…ĺjuxun tmńßaŇčan to…ôŇč su. ńßwa…ĺi  ¶jaŇčju qtaji:  ¶jokaminkoku  ¶jaŇčju, nkija  ¶jokaminkoku koŇčkaw  ¶jaŇčju siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa, pnluban  ¶jokaminkoku mi qnlńßaŇčan moŇčku mi nniqan taiwan  ¶jokaminkoku mniq taj…ĺiku  ¶ida ka kana knlbaŇčan tndx…ĺal u **,***,*** piŇčńßwa koŇč…ĺi, kija ka kana …ü…ôns…ôkaj tu* knb…ôńßiŇč tndx…ĺal qnlńßaŇčan,  ¶jaŇčju tudaja u dńßuq taŇčnuwu…ĺjaŇčńßaj na saj…ôn…ĺiŇč, tuna…ĺa ¶ dńßuq u ńß…ô…ĺoŇč ¶jaŇč mi usu…ĺi ¶jaŇč pnst…ĺŇčan jajuŇč, tuńßuna ¶ u dńßuq nansa  ¶juntaw na  ¶Ňčmuansa, …ĺitiansa ńßajju, tui…ĺil pa dńßuq pamia…ĺ kawj…ôn na pn ¶uńß…ô. p…ôjaŇč s…ôńßu mniq kŇčkawas **** pkla ńßwaji…ĺiŇč, psdńßu sŇč, taw, k…ôŇč san ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju  ¶utu, so kawas daw pńßiju ** sŇč ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju. kŇčkawas ****  ¶ida pa muda psanak "t…ôpj…ôsu" mi "putoŇčsu" duŇčan, pńßiju  ¶iŇčtu,  ¶inku, soŇčńßu,  ¶iŇčtaw, ńßaa…ĺpin, ńßanko * ka t…ôpj…ôsu. kokomin s…ôńßu u kŇčkawas **** mniq nan ¶iŇč pńßiju da u, plińßan ka taw mi pńßiju siŇč ¶Ňč tu ¶a ¶ju. kŇčkawas **** panpu tndx…ĺal pa kija knkana ** sŇčńßw…ôn, **  ¶usjasu, * t…ôpj…ô siŇč ¶Ňč ¶ju mi si ¶aŇč tińßwaŇč. psdńßu sotu pusu tjawmu: sotu  ¶jokaminkoku kŇčkawas **** idas *,  ¶jokaminkoku …ĺin…üi saŇčgiiŇč s…ôŇčkjo j…ônsukaj ka tu* …ĺin…üi b…ôńßiŇč soto da u,  ¶jokaminkoku …ĺin…üi s…ôńßu pa kndadax nan ¶iŇčsu mqu…ĺu tudaja tńßdil  ¶iŇč ¶aw sotu p…ô ¶iŇčsu. babaw da u …ĺin…üi s…ôńßu dńßuq p…ôjaŇč s…ôńßu, to so dmuwi p…ô ¶iŇč ka Ňčalan sotu  ¶jokaminkoku. kŇčkawas **** kokomin s…ôńßu pa wada mnńßdu kokomin k…ômiŇč ¶jun p…ôńßwa daw tńßdil mniq nan ¶insu ka sotu, kija mi kŇčkawas **** ka muda pnwaja " ¶jokaminkoku sjun ¶Ňč su ¶i j…ôńßwa" k ¶ka tu* tjaw ptu…ĺa baj matas kwotu ka pńßjuwan nan ¶iŇčsu, psdńßu ńßniwan sotu ka nan ¶iŇčsu. binaw mniq kŇčkawas ****  ¶ida  ¶jokoku kn ¶ijuk tanańß tunux m ¶ ¶bu da u, alaw wada jańßan lmiwaq tanańß tunux mi kokomin s…ôńßu u mntna knwas  ¶ida idas ** dijax ** pa, pkla ka…ĺi kana  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu  ¶iko pa pkixan kndadax nan ¶iŇčsu tńßdil  ¶oŇč ¶iŇčsu. s…ô…üi s…ôńßu  ¶j…ôko pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku s…ô…üi,  ¶jokaminkoku mi taiwan s…ôŇčkjo. tukiŇčal qnlńßaŇčan koŇčńß…ô ¶u asia ¶o ka  ¶jokaminkoku. kija mi uxaj qnlńßaŇčan pnńßiju nanaq mnduŇčus baj ds…ôdiq taiwan ka  ¶jokaminkoku, s…ôńßu  ¶jokaminkoku u spuda "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" mi sanmin ¶uji pnńßiju, b…ĺańß u pduŇčus qnlńßaŇčan ka "minjo, min ¶u,minsjaŇč ka min ¶u koŇčńß…ôkwo", bukuj u sn…ĺnu qu…ĺi txtaxa min…üoku u msbalaj min ¶u  ¶uji, koŇčmin k…ôn…ĺi dmuwi min ¶w…ôn  ¶uji, dmajaw ss…ôdiq ka minsŇč  ¶uji. wada smlun ka k…ôŇčpo daw muda pnwaja ddńßa so ¶aŇč ¶u (dmka soto ¶u),  ¶jokaminkoku soto ka j…ônso qnńßlaŇčan mi  ¶jokaminkoku san ¶jun toŇčswaj, kija mi spuda pnńßiju sw…ônw…ôn ka * bijax k…ôŇčpo  ¶jako kija mi psuwan siŇč ¶Ňčj…ôŇč, …ĺipoiŇč, suńßwaj…ôn, kawsuj…ôn,  ¶j…ôn ¶aj…ôn …ĺ…ĺima  ¶iko. kŇčkawas **** tumn* snba…ĺańß smmalu ka k…ôŇčpo daw, pskiŇčal ka…ĺi spuda koŇčmin ka msdu…ĺux s…ôŇčkjo pńßiju soto, mntxan …ĺatu ¶ u * kŇčkawas mi malu mntxan lmutu ¶ maŇčal duŇčan. soto pa niqan bijax mpp…ĺŇčaw siŇč ¶Ňčj…ôŇč, …ĺipoiŇč, suńßwanj…ôŇč, sk…ôŇčiŇč mi  ¶j…ôn ¶aj…ôŇč suwu, kija mi psdńßu snkaul siŇč ¶Ňč iŇč ¶jo, pssli n…ôk…ô. siŇč ¶Ňčj…ôŇč pa, dmudul mku qmlańßaŇč qpańßun qnlńßaŇčan, spuda waja pnsslijan pnwaja mi mu…ĺu bijax qpańßun muda, siŇč ¶Ňč iŇč ¶jo ka pudu dmudul k…ôkw…ô, soto ka psdńßu pńßiju, ana ini spuda kokoiŇčkaj sm…ĺuwa. t…ĺańßu ¶ daw pńßiju pu, iŇčkaj d ¶ikwan muda qmpańß qqpańßun, kija mi niqan * dńßuq * ka  ¶ŇčwuiŇč. …ĺipoiŇč pa, kija ka knba…ĺaw baj smmalu waja  ¶iko, kiŇčal iŇč ¶u na kokoiŇčkaj, …ĺipoiŇč iŇč ¶jo pa kndadax nanaq …ĺipoiŇč muda umaw; *** ńßiji ka …ĺipoiŇč u spuda tan * sw…ôn ¶ju * pjaw ¶u s…ôŇčkjo muda pńßiju, mntxan …ĺatu ¶ u * kŇčkawas. binaw alaw siŇč ¶Ňčj…ôŇč iŇč ¶jo ka spuda soto psdńßu pńßiju, ini spuda …ĺipoiŇč ps…ĺuwa, mnńßdu pn…ĺŇčawan …ĺipoiŇč pa ana ini spuda siŇč ¶Ňčj…ôŇč mi soto sm…ĺuwa u…ĺi, kija ka niqan so ini pntna ka…ĺi ka siŇč ¶Ňč mi …ĺińßwa  ¶ikwan daw mn ¶un uka b…ĺańßan pps…ĺuwa mi psbalaj. suńßwaj…ôŇč pa, kija ka  ¶jokaminkoku knba…ĺaw baj suńßwa  ¶ikwan, pusu baj u sn…ĺi minsu, siŇčsu, siŇč ¶Ňč susoŇč, p ¶ańßu komuiŇč. suńßwaj…ôŇč iŇč ¶jo, ńßuku iŇč ¶jo mi ** ńßiji b…ôńßiŇč ńßwakwan pssli b…ôńßiŇč ńßwakwan kajgi, b…ôńßiŇč ńßwakwan mntxan …ĺatu ¶ qpańßun pa * kŇčkawas, spuda soto ka pusa ńßaŇčan, kija mi spuda …ĺipoiŇč ka sm…ĺuwa daw psdńßu pńßiju, dmudul pskiŇčal ka…ĺi k…ôŇčpo, ńßo…ĺi ¶u uxaj daw pnwaja, kija mi dmudul k…ôŇčpo ńßwatiŇč sn…ĺi soto, ńßukusoto na tanńß…ôan, kija mi wada smliq waja k…ôŇčpo ka  ¶ŇčtaŇč mi pplixun. sk…ôŇčiŇč, dmudul komuiŇč  ¶uk…ô umaw, psk…ôŇč s…ôńßu kwanj…ôn, sndńßu umaw, kawńß…ô ka qqpańßun. kija ka knkana sk…ôŇčiŇč iŇč ¶jo ńßuku iŇč ¶jo pa, kana baj u * dńßuq * ńßiji ka sk…ôŇčiŇč, mntxan …ĺatu ¶ qpańßun u * kŇčkawas, spuda soto ka pusa ńßaŇčan, kija mi spuda …ĺipoiŇč ka muda sm…ĺuwa mi psdńßu pńßiju, kŇčkawas ****  ¶ida pa kana baj u niqan ***,*** ńßiji komuiŇč ka wada psdńßuwan qpańßun.  ¶j…ôn ¶aiŇč ka tqlańßaŇč qnpańß s…ôńßu na  ¶aŇčs…ô tjaw ¶a  ¶iko, t…ĺańßu ¶ knkiŇčal iŇčkaj u malu pqu…ĺi siŇč ¶Ňč  ¶ikwan muda siŇč ¶Ňč tjaw ¶a, knkana  ¶j…ôn ¶aiŇč ¶jo, ńßukuiŇč ¶jo mniq k ¶ka, kana  ¶j…ôn ¶a iŇč u pnslijan ** ńßiji s…ôdiq, mntxan dijax snpŇčan u * kŇčkawas, soto ka muda pusa ńßaŇčan mi, spuda …ĺipoiŇč ka sm…ĺuwa mi psdńßuwan pńßiju. ńßo…ĺi ¶u pnwaja pusu tjawmu: k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku mi ńßo…ĺi ¶u  ¶jokaminkoku. "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" mi "k…ôŇčpo  ¶Ňčsjo tjaww…ôn" ka pusu baj waja pnwaja  ¶jokaminkoku, k ¶ka ńßija u sndńßu pusu bijax qnlńßaŇčan pa nkana ss…ôdiq qnlńßaŇčan kana, qmlańßaŇč txtaxa ss…ôdiq u niqan qbubu…ĺ, ka…ĺi, knkla, tńßdil nniqan, mssli pnslijan mi knkiŇčal kluwanan bijax mt…ĺawańß pa ini k…ĺmxi smliq; ss…ôdiq u ini psnaki ka snaw mi q…ĺidin (siŇč ¶iŇčsjaŇč), snńßijan, min…üoku, knp…ĺuwan ńßnjuwan, taŇčpaj pa pntnaun qmlańßaŇč kana, kija mi pńßiju smalu bijax siŇč ¶Ňč, bijax smmalu waja (…ĺipoiŇč), bijax suńßwa, bijax ssk…ôŇč, bijax k…ôŇčsa …ĺ…ĺima bijax ka dmudul tnpusu s…ôńßu, spuda bijax pnsdkanan pnwaja qmlańßaŇč nanaq dńßija ka s…ôńßu tnualaŇč, kija mi sndńßu qu…ĺi so sn…ĺdiŇčan baj ddaun qnlńßaŇčan mi tnqlańßaŇč bijax qqlańßaŇč qq…ĺidin, llaqi, ppqita na…ĺux, sjakaj pawsj…ôn, ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku, s…ôdiq tnpusu. tu* qnlńßaŇčan muda pnwaja toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč kana asia ¶o ka  ¶jokaminkoku. ana so ini pntna ka qqita sjakaj qu…ĺi sm…ĺuwa pnwaja toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč pa, binaw suńßwaiŇč tańßwakwan u spuda waja muda psdńßu, pkla ka…ĺi ini qqlńßaŇči ka toŇčsiŇč m…ôtu…ĺuŇč daw smliq mt…ĺawańß mstu…ĺuŇč, bijax pnsdkanan, snpuŇč dijax dmu…ĺun …ĺipoiŇč ka muda smalu waja qqlańßaŇč toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, …ĺipoiŇč u muda  ¶mijuk pnklanan ka…ĺi suńßwaiŇč tańßwakwan, wada pdaun ka toŇčsiŇč u malu spuda ńßu ¶Ňč  ¶ikwan pusa ńßaŇčan mstu…ĺuŇč. qqita qu…ĺi s…ô…üi pusu tjawmu: taiwan toŇčtu jiti,  ¶jokaminkoku  ¶ŇčtaŇč, taiwan  ¶itisiŇč, taiwanduku…ĺi ¶u undo, knkiŇčal nniqn knkiŇčal qnlńßaŇčan, **koŇčsu mi pskiŇčal  ¶jokoku. kndadax ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ss…ôdiq taiwan pa qmita qu…ĺi so dńßija nanaq "s…ôdiq taiwan" mi "s…ôdiq  ¶jokoku" na knp…ĺijux pklanan. kndadax pt…ĺawańß taŇč ¶in daw,  ¶ŇčtaŇč  ¶jokaminkoku u kawas kawas kndudul m…ĺana ka knou nija, mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa knkana na baj  ¶ŇčtaŇč pa niqan *** knou. d ¶jokoku kokominto u mqu…ĺi toŇčji nija pa Ňčalan dńßa ttmuka…ĺa ¶, mmqu…ĺi duku…ĺi ¶u nija ka min ¶u  ¶inputaŇč, taiwan twan ¶j…ô …ĺj…ônmoŇč, sutaj…ĺi…ĺjaŇč, taiwan ¶i ¶in pa Ňčalan dńßa mkmsama kija. ddńßa dńßa pa qqita dńßa qu…ĺi qnlńßaŇčan, pnklanan  ¶joka mi pnklanan taiwan, pnluban qu…ĺi ddńßa mksipaw u ¶luŇč, ńßnjuwan s…ô…üi taiwan, mnqu…ĺi pusu bijax, ini pntna ka qqita dńßa " ¶jokoku", ttmuka…ĺa ¶ pa qnita dńßa u "n ¶jokoku" ka taiwan, kijami  ¶jokaminkoku ka mu…ĺu pnwaja mnduŇčus baj qnńßlaŇčan, dmkuńß mqu…ĺi pskiŇčal qmlańßaŇč ka  ¶jokoku, mmsama pa qnita dńßa pa " ¶jokaminkoku" ka ńßaŇčan qnlńßaŇčan taiwan kija ka dmuwi pusu bijax qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u, ini s…ĺuwa taiwan ka "n ¶jokoku", kija mi mijiŇč baj sn…ĺwanan waj ¶jaw uxaj daw duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. qu…ĺi so waj ¶jaw  ¶Ňč ¶…ô pa, ddńßa niji u mbijax baj dmudul tumal pnsslijan kwo ¶i kana, kija mi qnita dńßa pa spuda s…ôdiq qnlńßaŇčan ka muda sm…ĺuwa pk…ĺana pusu bijax. kija u uxaj ttmuka…ĺa ¶ mi uxj mkmsama u…ĺi ka  ¶inmintaŇč, mikwotaŇč, mi ¶oŇčtaŇč pa wada Ňčalan mkmudu kija. qu…ĺi so pp…ĺŇčawan ńßnjuwan ńßnjuwan s…ô…üi  ¶jokaminkoku saja mi ja niqan pp…ĺŇčawan pa, mnqnlńßaŇčan ini s…ĺwani qmita ńßba…ĺaw kwo ¶i, pusu baj moŇčdaj nija pa pn…ôjańß  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo na "duŇčus qu…ĺi kiŇčal  ¶jokoku".  ¶jokoku kokominto mi  ¶jokoku kjosanto na m ¶ ¶bu kwo koŇč, wada ini baka ka  ¶jokoku kokominto,  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu daw kija ka mijax tńßdil taiwan ńßini, ńßana p…ĺadiŇč  ¶ida pa spuda "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" pusa ka…ĺi dńßija ka …ĺmi…ĺińß  ¶jokoku na mu…ĺux baj taxa mu…ĺu pnwaja pnńßija na s…ôńßu, kija u knttu sndńßu pusa ka…ĺi "tb…ĺinańß m ¶bu  ¶jokoku taj…ĺiku" duŇčan mi "sanmin ¶uji pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶jokoku"; binaw ddńßa pnusa ka…ĺi niji pa p…ôjańß kŇčkawas **** daw wada kndudul ini daji …ĺmŇčaw da, qqita qu…ĺi so niji ka s…ôńßu pa to baj so sn…ĺwanan dndulan  ¶ ¶ŇčtaŇč. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw  ¶jokaminkoku mi …ĺikisi waj ¶jaw  ¶jokaminkoku. pnluban kwo ¶i ńßana pnńßiju ka  ¶jokaminkoku pa, alaw ijux spuda waj ¶jaw s…ĺwananuu kija mi lmutu ¶dmuwi ka…ĺi pnsdńßuwan  ¶iŇč ¶aw, babaw na ńßiti p…ôjaŇč s…ôńßu mi kokomin s…ôńßu ka dmuwi ka…ĺi pnsdńßuwan ini pnduŇčus muda pt…ĺawańß pp…ĺŇčaw. kŇčkawas ****  ¶ida, tumal msupu pńßiju …ĺj…ônńß…ôkwo ka  ¶jokaminkoku, kija wada maŇčal qpańßun qnlńßaŇčan  ¶aŇč…ün …ĺi…üi …ĺj…ônńß…ôkwo an…ü…ôŇč …ĺi…üikaj. qnlńßaŇčan tui…ĺl pa ana so wada qdu…ĺiq mijańß taiwan ka  ¶jokaminkoku u ida ini pstuq pnluban waj ¶jaw, binaw  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo u mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada pdanan "…ĺj…ônńß…ôkwo tajkaj **** go  ¶w…ôji" wada maŇčal bijax …ĺmi…ĺińß " ¶jokoku"; ijux m…ôsa "ddńßa ka bijax …ĺmi…ĺińß" mi ini s…ĺwani, wada malax …ĺj…ônńß…ôkwo ka  ¶jokaminkoku, wada ddulan mipix waj ¶jaw, ńßba…ĺaw baj qnlńßaŇča ka mniq kknkawas **** sm…ĺuwa  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, kija mi alaw qu…ĺi "kiŇčal  ¶jokoku" ida pnwaja kija mi wada pstuq pnluban wajaw  ¶jokaminkoku. alaw wada uka ka bijax mi ńßnńßaŇčan mniq …ĺj…ônńß…ôkwo, ini knbaka ka knńßba…ĺaw sn…ĺwanan waja ¶jaw, kija u ida niqan baj pp…ĺŇčawan na ka ńßnjuwan na s…ôu…üi mi ńßo…ĺi ¶u ka  ¶jokaminkoku. pnluban ddńßa qnlńßaŇčan pusu tjawmu: pnluban u ¶iluŇč ddńßa qnlńßaŇčan, qu…ĺi mq…ĺiqu taiwan, pnluban  ¶jokoku mi taiwan saja.  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu mijańß tńßdil taiwan daw wada muda  ¶j…ôj…ôn, ini ddńßa mtutuj ka knmalu mi qnnaqańß mi tutu…ĺu ini s…ĺuwa  ¶Ňč ¶…ô, ńßmtu…ĺ ana manu muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi  ¶jokoku, pnluban taiwan mi  ¶jokoku u wada so msq…ĺbuq uka baj bb…ĺańßan, ss…ôdiq ddńßa qnlńßaŇča pa wada so dalińß mk** kŇčkawas ini ppwaluk. ijax s…ôńßu  ¶jaŇč ¶iŇčkwo  ¶ ¶ida, pusa ka…ĺi qu…ĺi "sanmin ¶uji pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶jokoku". ijax na  ¶ida u wada nuda snpusal u ¶iluŇč taiwan w…ô ¶i. kŇčkawas ****  ¶ida pa alaw ka muda tumtxan knkana ss…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq sota ka  ¶jokaminkoku; kija ka nuda u ¶iluŇč taiwan ńßujtan w…ô ¶i. kŇčkawas ****  ¶ida pa k…ĺinańß baj mijax pssi ¶u taiwan ka skoki kjosanto  ¶jokoku duŇčal.  ¶junsu pusu tjawmu: butaj qnlńßaŇčan  ¶jokaminkoku mi  ¶junsu  ¶jokaminkoku. ¶jokaminkoku pa ida so knb…ô…ĺiŇč mi mkla baj knkla ka  ¶junsu butaj, psnakan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun mi koŇč ¶jun, soto  ¶jokaminkoku ka mpdudul kana butaj. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ ¶ida, pusu baj qqpańßun butaj u ulkun duŇčan ka  ¶jokoku taj…ĺiku wisu qlńßaŇčan kjosaŇčto  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, saja daw wada knp…ĺijux qqlańßaŇč so uxaj jańßun m ¶bu Ňčalun pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo. pusu pnk…ĺanan butaj pa kndadax …ĺu ¶jun mi wada pqu…ĺi koŇč ¶jun mi ńßaj ¶jun u…ĺi, bijax qqlańßaŇč u wada sbuwaj w…ôn ¶u s…ôńßu qmlańßaŇč u…ĺi da. kija mi kwońßwaŇčpu  ¶jokaminkoku pa pusa ka…ĺi "sndńßu qmlańßaŇč, pp ¶ńßdil psi ¶u" ka qu…ĺi so uuda tnlajan, k…ôkaku ita nanaq ka muda tqlańßaŇč k…ĺmxun mi ńßmkun ka ńß…ôtaj …ünmin ¶j…ôńßwaŇč  ¶jokoku, kija mi kn…ĺmun b…ôtaq  ¶njukan  ¶junsu ami…ĺika.  ¶jokaminkoku mi ami…ĺika pa mnniq kŇčkawas ****  ¶ida mnuda ppatas pnsdńßuwan " ¶oŇč m…ô koŇčtoŇč ńßwaŇčju tjawj…ô", wada pńßiju ńß…ôtaj ami…ĺika sj…ôńßwaŇč taiwan s…ĺiŇčpu (ustd ¶), mi pńßiju tnpusu mniq taiwan ńß…ôtaj ami…ĺika komoŇčtwan (maag), ja baj niqan **,*** ńßiji ńß…ôtaj ami…ĺika tnpusu dmajaw qmlańßaŇč taiwan, dńßuq kŇčkawas **** pa wada tuńßuj  ¶joka…ünminkońß…ôkwo  ¶j…ôn ¶jaw ka ami…ĺika, kija mi wada ptalax  ¶okaminkoku ka ami…ĺika daw, tnpusu mniq taiwan ka ńß…ôtaj ami…ĺika u wada mlata ¶ taiwan u…ĺi da. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč dńßuq saja pa, wada kndudul mkala ka knmalu pnluban taiwan mi ami…ĺika, mnsnpusal k…ôkaku  ¶jusu  ¶aw ¶j…ôn pusu mijax asia tajpiŇčjaŇč ka ńß…ôtaj ami…ĺika, so niji u kija ka pkmalu pqu…ĺi  ¶junsu taiwan mi kwońßwaŇč. k…ô…üaj pnklanan nija pusu tjawmu: k…ô…üaj taiwan, …ĺikisi k…ô…üaj taiwan, so snklwiun ka taiwan. s…ôńßu qndu…ĺiq  ¶jokaminkoku pa kndadax kŇčkawas **** daw pnusa ou kluwanan k…ôkaku k…ô…üaj, kija mi ****  ¶ ¶ida u pnk…ĺana  ¶uko tawsjaŇč k…ô…üaj. kŇčdadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, wada kntikuńß ka qqlańßaŇč s…ôńßu qu…ĺi k…ô…üaj to ¶u mi mt…ĺawańß mawji, duma giŇčńßaŇč nqnlńßaŇčan mi n ¶ij…ô qnlńßaŇčan ka kndudul sujońßwa, kija mi qnlńßaŇčan pa wada pusa ka…ĺi pqu…ĺi  ¶jokoku taj…ĺiku mi qnlńßaŇčan dtuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia ka  ¶j…ô ¶i joŇč…ün mi mqu…ĺi tuńßuna ¶  ¶Ňč ¶…ô. babaw nija daw slńßbun s ¶uqi msdalińß pnluban ka uu ¶iluŇč ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija mi soto b…ĺańß ap…ôn ( ¶nsw…ôpj…ôn) mniq kŇčkawas ****  ¶ida u pusa ka…ĺi "ndwanun bnkuwan qmlańßaŇč, niqan …ĺi…ĺińß pt…ĺawańß", pkmlińß s ¶uqi sntmanan qu…ĺi k…ô…üaj  ¶jokokuńß. ppanan …ĺulu pusu tjawmu: ppanan …ĺulu taiwan. pusu qmlańßaŇč dmudul  ¶jawtoŇč waŇč…ĺwo na taw…ô ka  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku, kija mi tt…ĺańßu ¶ nija pa pnńßiju  ¶jawtoŇčpu junsu k…ôŇčkjoso ka muda psbalaj mkkijux ka …ĺ…ĺulu.  ¶jokaminkoku koŇč…ĺu pa spuda pnwaja u psnakan kwotaw, sŇčtaw, staw, sj…ôntaw,  ¶jutaw mi sjaŇčtaw, niqan spuda ddijun kkluwanan na s…ômoŇč koŇč…ĺu. knbba…ĺaw k ¶ka taiwan taw na koŇč…ĺu mi ńßńßakaw pa ja baj niqan **,*** koŇč…ĺi, to baj wa tqapu…ĺ so tnk…ĺanan qu…ĺi nniqan tui…ĺil. knbba…ĺaw baj ddńßa bnkuwan …ôlu b…ôńßiŇč pa to baj lmutu ¶ tudaja dńßuq tuńßuna ¶ taiwan kana, kiŇčal ka kŇčkawas **** p…ĺadiŇč muda, knbba…ĺaw u *** koŇč…ĺi ka  ¶oŇčsan kawsukoŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw), **** p…ĺadiŇč muda, kana baj knbba…ĺaw u *** koŇč…ĺi ka *o…ĺmo kawsukoŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw). niqan u…ĺi ka tuna…ĺa ¶ nniqan tnk…ĺanan pa smnlanan kwajsu taw…ĺu lmutu ¶, tajńßoku su dńßuq gi…ĺaŇč k…ôŇč pa niqan knkana bnliŇčan sw…ôsa ka  ¶jaŇčw…ôsuj kawsu koŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw). koŇčjoŇč suj…ô pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku koŇčjiŇč suj…ô. pkt…ĺawańß  ¶jokaminkoku bnkuwan bbuwaj d…ôŇčki, junsu, psuwan smmalu na qqpańßun u pusu baj ka bnuwaj sp…ôjańß taiwan d…ôŇčki ko…üjo, dńßija nanaq u wisu qmlańßaŇč ** ka ńßa ¶id…ônsjo, niqan ** ka bijax puniq ńßa ¶id…ônsjo, * ka ńß…ôn…ôŇč ńßa ¶id…ôsjo, ** ka bijax bwuńßu…ĺ ńßa ¶id…ônsjo, ** ka bijax qsija ńßa ¶id…ônsjo, ** ka …ĺdax d…ôŇčki ńßidaw ńßa ¶id…ônsjo, kija mi * ka  ¶awsi ńßa ¶id…ônsjo, kija u smataŇč mniq ijax * kŇčkawas muda pńßiju smmalu * kntilux dx…ĺal ńßa ¶id…ônsjo mi ńßajjaŇč w…ôn ¶a ńßa ¶id…ônsjo, niqan u…ĺi ka taiwan d…ôŇčki ko…üjo pa muda ma…ĺi dd…ôŇčki nŇčj…ôn qu…ĺi minjiŇč  ¶ij…ô. qu…ĺi so pnduŇčus pnjańßan qsija pa pnsnakan qmlańßaŇč nniqan tajńßoku ka suj…ô ¶u pnjańßan qsija tajńßoku, kija mi muda qmlańßaŇč qu…ĺi nniqan i ¶il ka ko…üjo pnjańßan qsija taiwan, niqan ** ka koba pnjańßan qsija mi ** ka laŇču pslijan qsija. qqpańßun qu…ĺi jobiŇč pa kndadax kŇčkawas **** ka ko…üjo  ¶joka jobiŇč muda, kija mi b…ĺańß nija u t…ĺańßu ¶  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku na jobiŇč  ¶oŇč ¶ju  ¶jawtoŇčpu. kija u  ¶joka jobiŇč saja u  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku ka knkana dmuwi bijax na ko…üjo qnlńßaŇčan, kija mi mniq knkiŇčal nniqan pńßiju ** ka qmlańßaŇč  ¶oŇčsin ¶ju, * ka muda jo ¶j…ôn  ¶u…ĺi  ¶oŇčsin mi *,*** ka jobiŇč.  ¶jokaminkoku u dńßuq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ńßan pa wana  ¶joka tj…ônsin ka mu…ĺuxbaj tj…ônsin ńßuwu niqan ka min ¶j…ôn  ¶ij…ô tumal j…ônsin ńßuwu su ¶aŇč,  ¶joka tj…ônsin saja knb…ôńßiŇč baj pnsuŇč dńßija pa, niqan j…ôn ¶wan tj…ônsin mi taiwan tak…ôta, bukuj daw taiwan  ¶usiŇč (w…ôpaw tj…ônsin) mi jataj tj…ônsin u skkiŇčal pńßiju u…ĺi. k…ôsw…ô  ¶isu pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku k…ô ¶i.  ¶jokaminkoku mnniq  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ ¶ida, spuda …ĺnduwan minkoku  ¶junńßwa, qnlńßaŇčan i ¶il ka tumal mi dndulan m ¶ ¶bu ka knkiŇčal nniqan, kija ka wada s ¶ ¶uqi tńßuwaj ka pk…ĺanan k…ô ¶i. kija mi kndadax qndu…ĺiq tńßdil mijańß taiwan ka s…ôńßu daw, mntna madas pn…ôjańß  ¶jokoku tai…ĺiku na sw…ôsu …ün ¶aj mi k…ôsw…ô  ¶isu, kija ka Ňčalan sn…ĺdiŇčan pk…ĺanan k…ôsw…ô  ¶isu ńßiti. k ¶ka niji u mnuda kawas kawas pk…ĺana, bnkuwan k…ô ¶i taiwan pa ja baj malu psnakan mqu…ĺi qqpańßun ppńßpańß, qu…ĺi so …ĺaŇč tlawaj ka …ĺmi…ĺińß k…ô ¶i qqpańßun ppwalaŇč, mqu…ĺi qqpańßun pnsltudan smmalu  ¶isu, qu…ĺi so ńßwaŇč ¶u ka …ĺmi…ĺińß smmalu knp…ĺijux k…ô ¶i, kija u…ĺi mi alaw ita nanaq pa mbijax baj pk…ĺana pantawti qqpańßun kawk…ô ¶i, qu…ĺi ddijun knkana kanpjuta…ĺ, kwaŇčtj…ô k…ô ¶i, qqpańßun toŇčsjun pa mniq …ü…ôns…ôkaj k…ô…üaj u nniqan baj ńßńßaŇčan ka qqpańßun kawk…ô ¶i taiwan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq taiwan mi kokomin  ¶jokaminkoku. nniqan knkiŇčal min…üoku pusu tjawmu: s…ôdiq taiwan, min…üoku taiwan, s…ôdiq tnpusu taiwan mi bnkuwan  ¶jokaminkoku nniqan taiwan sjaŇč  ¶n su  ¶ju. wa mniq qnlńßaŇčan  ¶jokaminkoku ka s…ôdiq taiwan saja pa niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan, k ¶ka na ńßini pa **.**% ka wa mssli mniq  ¶sjasu; …ünko mitu knkiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi u *** ńßiji s…ôdiq, kana …ü…ôŇčs…ôkaj pa qnlńßaŇčan ńßm…ĺinas ** kbkuj ńßiji s…ôdiq u msnul moŇč ¶ja…ĺa mi tu* bnkuwan ka taiwan. pusu baj nniqan s…ôdiq ka tndx…ĺal taiwan pntaw, kija mi nniqan tui…ĺil taiwan tub…ĺnux ka knńßba…ĺaw baj; dui ¶il wa mniq poŇčńßutaw ka ***,*** ńßiji s…ôdiq, wa mniq kiŇčmuŇč  ¶jutaw ka ***,***, wa mniq ma ¶u …ĺ…ôtaw ka **,*** ńßiji s…ôdiq, niqan u…ĺi ka knńßb…ĺawan knbkijan ńßiji s…ôdiq pa uka ńßaŇčan dńßa m…ôbu qnńßlaŇčan, sm…ĺuwa sndńßa ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka  ¶jokaminkoku, niqan m…ôbu qnlńßaŇčan nija pa kija ka kokomin  ¶jokaminkoku kana. kija mi qu…ĺi so pnspuwan mi…üoku pa, **% ka ńßan…üoku (ńßoio, ńßakka mi t…ôlu), niqan u…ĺi ka nantaw jusi s…ôdiq tnpusu taiwan pa ja baj *.*% kija. mnpusa ka…ĺi "tuspa ¶ knb…ôńßiŇč minkoku" ka min ¶u  ¶inpu taŇč muda psbalaj pnluban min…üoku mi qnlńßaŇčan, ńßm…ĺinas **% ka min…üoku u alaw ka mnsupu mnuda qu…ĺi s…ô…üi mi kndudul pk…ĺanan "s…ôdiq taiwan" ka knklanan, binaw ka ini dńßuq **% ka s…ôdiq qnlńßaŇčan pa qmita dńßija nanaq u "s…ôdiq  ¶jokoku" mn ¶ńßaja mi ini pklanan "s…ôdiq taiwan" ka qnita dńßa. kija mi k ¶ka nija pa niqan **% ka ńßan…üoku pa llutu ¶ tnńßdilan ** s…ôki dńßuq b…ĺańß kŇčkawas **** kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku mijańß taiwan, ddńßija niji wa mniq nniqan taiwan u wada dńßa Ňčalan "s…ôdiq pnsŇč". "s…ôdiq pnsŇč" u to baj kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku nniqan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, kija ka knkana kndadax tmńßdilan ńßu ¶j…ôn sŇč tuńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč, knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u **% ka llutu ¶ s…ôdiq ńßolo taiwan, kija mi kndadax kwaŇčtoŇč sŇč ssijaw tńßdil, knkana knńßb…ĺawan u **.*% ka llutu ¶ ńßakka s…ôdiq taiwan. duma ka qnita dńßa pa ńßan…üoku plmukan mi ńßakka s…ôdiq pnsŇč pa to baj niqan da…ĺan s…ôdiq tnpusu piŇčpu …üoku ka dńßija, binaw niqan ka sw…ô ¶…ô u ini ńßa…ĺi s…ĺuwa so niji ka…ĺi. niqan u…ĺi ka **% ńßiji s…ôdiq ka kŇčkawas **** ńßiti kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku knkiŇčal sŇč, msnul s…ôńßu qndu…ĺiq  ¶jokaminkoku mijańß tńßdil nniqan taiwan ka "s…ôdiq  ¶jokoku", k ¶ka niji u niqan *% ka pusu baj wa mniq ma ¶u …ĺj…ôtaw na ńßu ¶ominsi. s…ôdiq tnpusu taiwan u ńßm…ĺinas *** kbkuj kŇčkawas; ńßm…ĺinas mk** kbkuj kŇčkawas mi ńßm…ĺinas knbkijan kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida da u tna tnpusu mnniqtaiwan ka nataw min…üoku,  ¶bijaw ńßan pa plwanan " s…ôdiq *o…ĺmosa"; kana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u ***,*** ńßiji s…ôdiq (kŇčkawas **** idas ** mnńßdu), knkana u *.**%, b…ôtaq saja pa psnakan s…ôńßu ** pusu min…üoku duŇčan. k ¶ka nija pa ma mniq qu…ĺi nniqan tuna…ĺa ¶ tui…ĺil bb…ĺnux, kija ka s…ôdiq/s…ô…ô…üiq/s…ô…ôdiq min…üoku, tajal …üoku, t…ĺuku …üoku, bunun …üoku, saisjat …üoku,  ¶ńßo …üoku, …ĺaa…ĺuwa …üoku, kanakana* …üoku, paŇč ¶ańß/amis …üoku, paiwan …üoku, pinujumajan …üoku, d…ĺ…ôkaj …üoku, ka*a…ĺan …üoku, saki*aja …üoku mi tńßau …üoku; tau …üoku pa wa mniq …ĺanju taw kija, niqan u…ĺi ka ńßba…ĺaw baj piŇčpu …üoku pa ini qńßdu snńßdu pńßiju ńßaŇčan nija na, m…ĺaj so si…ĺaja …üoku, pa*…ôńß …üoku, kańßabu …üoku, tawkas …üoku, kajtak…ĺan …üoku, papu…ĺa …üoku. niqan u…ĺi ka alaw dndulan pnk…ĺanan kwo ¶ińßwa, niqan knou baj knbkijan ńßiji ka q…ĺidin  ¶jokoku taj…ĺiku mijańß s…ôdiq taiwan, mk** knbkijan ńßiji ka q…ĺidin gajkoku mijańß s…ôdiq taiwan mi ** knbkijan sŇča…ĺi ńßiji ka kndadax qnlńßaŇčan i ¶il mpqpańß …ĺawkoŇč, pspuwan kana ka kndadax qnlńßaŇčan i ¶il bsijaq mijańß mniq taiwan pa ja baj niqan **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. kana k ¶ka taiwan sin ¶umin pa qu…ĺi so pn…ôjańß j…ônag, indunisija, tajkwo , ńßuj…ĺjupin na qnlńßaŇčan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia ka **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq, niqan u…ĺi ka *.* knbkijanńßiji s…ôdiq u kndadax nniqan  ¶jokoku taj…ĺiku, ńßoŇč koŇč mi awmn. b…ôtaq koŇčj…ôn kŇčkawas ****  ¶ida pa, knkana qnńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nataw min…üoku/nataw ju ¶u pa * oku **kbkuj knbkijan sŇča…ĺi ńßiji s…ôdiq, kijami taiwan ka pusu baj pn…ĺdiŇčan pnjańßan mi bubu qnlńßaŇčan nataw min…üoku/nataw ju…üoku, so kija, ńßba…ĺaw baj mstlutu ¶ nataw min…üoku/ju …üoku pa kŇčkawan  ¶ndu…ĺaj daw, snpusal baj mijańß taiwan mijiŇč pusu wamil dńßa mi muda ppwaluk buŇčka. spuda kl…ôlu tnńßdilan pa, nantaw min…üoku/ju ¶u u pn…ôjańß tui…ĺil daja baj taiwan tńßduil mqu…ĺi ńßuj…ĺipin, ma…ĺian  ¶jutaw, pwoswo ¶o, sin ¶in…ôja, sumnta…ĺa,  ¶wawa,  ¶ja…ĺo…ĺin  ¶jutaw, s…ôlomońß  ¶jutaw, wannas…ô, sk…ô…ĺitwonija, ńßuj ¶i, toŇč ¶ja, masawa…ĺ  ¶juntaw, ńßawaii, s…ôńßuj  ¶jutaw, tuna…ĺa ¶ baj ka …ĺapa nui/…ôast…ô…ĺ island (ńßuńßwotaw), kuk…ô  ¶juntaw, kija mi tuńßuna ¶ baj ka aot…ôa…ĺoa/n…ôw *…ôaland na mao…ĺi …üoku mi tui…ĺil baj madakasika…ĺa. ka…ĺi …üiji pusu tjawmu: bnkuwan ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi tnpusu taiwan. ka…ĺi t…ôlu ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu.  ¶jokaminkoku u pnńßiju kŇčkawas **** mniq  ¶jokoku taj…ĺiku daw kija ka muda dmudul kwoju undo,  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu ka muda pńßiju  ¶jawjupu kwoju tw…ôsiŇč w…ôj…ônńßuj pskiŇčan psdńßu.  ¶ida s…ôńßu u dmudul balaj mnduŇčus baj ńßnaŇč ka…ĺi sndńßu, dmuwi ńßńßnaŇč ka…ĺi dduwi s…ôńßu p…ô ¶iŇč ka  ¶jokaminkoku mdńßu ńßńßnaŇč, kijami smmalu  ¶uin ńßuńßaw ka psdkanan. kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida maŇčal dndulan sinw…ônsw…ô undo, b…ôtaq kŇčkawas **** mnńßdu ka dmudul ka…ĺi ńßwaju  ¶jokoku taj…ĺiku. kokomin s…ôńßu u kŇčkawas **** qndu…ĺiq mijańß nniqan taiwan daw, bsijaq balaj mniq sapańß pjasan tmsa ka…ĺi ńßwaju ka pusu baj dduwi ka…ĺi t…ôlu, kija mi dmudul  ¶Ňčti ka…ĺi  ¶jokoku ka bbtasun patas, sn…ĺdiŇčan kjoiku u ka…ĺikwoju ka knou baj dijax slńßajan pjasan, binaw ńßńßiti daw p…ĺadiŇč smluńßaj ka…ĺi ńßolo, ka…ĺi ńßakka mi smluńßaj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan mi ka…ĺi ńßu ¶o (kasi ka nniqan ma ¶u kija) mi ka…ĺi t…ôlu ka Ňčalan ka…ĺi pnsdkanan. ana so ka…ĺi t…ôlu (ńßwaju) ka pnspuwan baj dmuwi ka…ĺi, niqan nanaq lńßajan dmuwi ka…ĺi knkiŇčal min…üoku txtaxa min…üoku taiwan u…ĺi, qu…ĺi so ńßba…ĺaw s…ôdiq u s…ôdiq ńßolo pa, dmuwi ka…ĺi ńßoloka Ňčalan dńßa ka…ĺi tnpusu kija; ńßakka min…üoku u…ĺi pa dmuwi baj ka…ĺi ńßakka taiwan pp…ĺŇčaw u…ĺi. ana so dmuwi ka…ĺi t…ôlu pp…ĺŇčaw ka s…ôdiq  ¶jokoku mnnijańß tńßdil taiwan ak dńßija, ńßba…ĺaw ss…ôdiq …ĺj…ôn ¶jaŇč k…ôŇč mi u ¶jo sjaŇč u Ňčalan dńßa pusu tnka…ĺi ka ka…ĺi ńßu ¶o mi ka…ĺi ńßusj…ôn. niqan u…ĺi ka s…ôdiq tnpusu taiwan dduwi dńßa ka…ĺi pa kija ka balaj baj mnduŇčus pusu pnjańßan ka…ĺi nantaw min…üoku/nantaw jusi, binaw wada kndudul mlińß ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan, dmuwi ka…ĺi t…ôlu ka wada m…ĺana. niqan ** min…üoku mi ** kluwanan ka ka…ĺi nŇča…ĺi saja pa, niqan * kluwanan ka ka…ĺi ja baj mmusa pkŇčatun da. binaw dmudul ka…ĺi t…ôlu u, so dmuwi baj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan ka txtaxa minkoku mi wada luńßaj dmuwi ka…ĺi tanańß tunux ka s…ôdiq tnpusu taiwan mi kana ss…ôdiq taiwan ńßolo mi ńßakka u…ĺi pa snbu…ĺańß p…ĺadiŇč smluńßaj ka…ĺi t…ôlu duŇčan, kija mi alaw so niji wada kndudul mowi ¶ ka ka…ĺi tnpusu txtaxa min…üoku taiwan. spuda kŇčkawas **** …ünko pu ¶a  ¶ida, ńßm…ĺinas * kŇčkawas mniq sapańß dmuwi ka…ĺi t…ôlu u **.*% mi dmuwi ka…ĺi ńßolo u **.*%, dmuwi ka…ĺi ńßakka u *.*% mi dmuwi ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan u *.*% balaj kija, binaw ska…ĺi ńßolo, ska…ĺi ńßakka mi ska…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan pa alaw kŇčkawas u kndudul mlińß u…ĺi ka ska…ĺi kŇčkawas. mniq sjakaj u knpstutuj ka taiwan ka…ĺi …üiji undo, ńßba…ĺaw k…ôŇč su u dmudul smluńßaj ka…ĺi tnousu, malix ńßmtu…ĺ stusa ka…ĺi ka s…ôńßu daw, kwoju tw…ôsiŇč iŇčkaj u…ĺi u psbalaj qu…ĺi dduwi ka…ĺi tnpusu ka…ĺi mi dduwi …üiji, kija mi p…ĺadiŇč muda smluńßaj ka…ĺi ńßolo mi ka…ĺi ńßakka mi ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan. m…ĺaj so alaw qqlańßaŇč dmuwi ka…ĺi ńßu ¶o, kija ka knkana llaqi mujas sapańß ojasan tipiŇč ma ¶u …ĺj…ôtaw pa muda nanaq smluńßaj ka…ĺi tnpusu dńßa nanaq. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snńßijan taiwan mi snńßijan nniqan taiwan. "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" u qqlańßaŇč ss…ôdiq malu niqan mt…ĺawańß snńßijan mi muda bijax waja pnsdńßuwan, kija mi psdkanan qmita kana ka knkiŇčal snńßijan. spuda dndulan s…ôdiq tnńßdilan taiwan, wada mdńßu mi bsijaq pklanan ka s…ôdiq tnńßdilan ńßolo …üoku pnsltudan snńßijan dńßa bukjo mi dokjo, kija mi mniq tui…ĺil qnlńßaŇčan qqtan baj ki…ĺisto bu…ĺańß kjo, t…ôsukjo mi is…ĺankjo ka snńßijan u niqan ńßba…ĺaw baj sin…üja u…ĺi, spuda kŇčkawas **** ka …ünko pu ¶a pa, niqan **,***,**** ńßiji s…ôdiq ka niqan snlńßajan snńßijan (**.*%), niqan u…ĺi ka **% dńßuq **% ńßiji s…ôdiq pa uka snńßlajan snńßijan dńßa. kija mi ndanan bnkuwan klwanan tjaw ¶a s…ôńßu ka ** snlńßajan snńßijan pa, mnkuwan bb…ĺańß * ka bukjo (*,***,*** ńßiji s…ôdiq, **.*%), dokjo (*,***,*** ńßiji s…ôdiq, **%) ikwando(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*%), ki…ĺisto bu…ĺańß kjo(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*% ) mi t…ôŇčskjo(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*%). ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju na "s ¶…ô kajkwaŇč" pa tmiju ńßm…ĺinas **% ńßiji s…ôdiq ka wada msupu  ¶jokoku snńßlajan, tasŇč bukjo, …üukjo, tńßmuku utux …ĺudanmi dokjo na knou utux snlńßajan nija, niqan *.*% ńßiji s…ôdiq ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj ki…ĺisto bu…ĺańß kjo mi t…ônsukjo na ku…ĺis ¶jaŇč, niqan u…ĺi ka ini kńß…ĺinas *.*% ka sin…üja is…ĺankjo snńßijan. ńßu…ĺi  ¶jo ¶u taiwan kokoŇč w…ôsŇč, pqita na…ĺux ńßuwu mi sjakaj ńßu…ĺi pa p…ôjańß kŇčkawas **** idas * daw wada mkala  ¶jokaminkoku w…ôsŇčńßu…ĺipu ka s…ôkiniŇč, kija mi kŇčkawas ****  ¶ida ka muda  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn pa spuda w…ôsŇčńßu…ĺipu  ¶oŇčjaŇč  ¶j…ôŇčkaŇč pawsj…ônsu qnlańßaŇč.  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn ka kiŇčal kluwanan sjakaj pawsj…ôn, spuda dmudul koŇčmin pqita na…ĺux pawsj…ôn  ¶ińßwa, dmajaw knou baj pqita na…ĺux ńßuwu mi tqlańßaŇč mna…ĺux na qqpańßun. **.*% koŇčminsaja pa wada tumal  ¶w…ômin  ¶j…ônkaŇč paws…ôn,  ¶w…ômin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn u wada dmaja qu…ĺi s…ôdiq ttikuńß nŇčalan ńßbaŇčan, ntajgo ńß…ôtaj, ini kńß…ĺinas * kŇčkawas ka llaqi, uka qqpańßun s…ôdiq, mq…ĺaqil s…ôdiq, …ĺ…ĺudan s…ôdiq, uxaj daw qq…ĺinu ¶ s…ôdiq u ddjawan kana ka ńßbaŇčan pqita mna…ĺux.  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn pa kija ka nŇčalan qnńßlaŇčan knkana *.**%, kija u qu…ĺi so txtaxa kluwanan ss…ôdiq pa niqan ka dnlulan dńßa smpu bbuwaj ńßbaŇčan  ¶j…ônpaw, qu…ĺi so bbuwaj ńßbaŇčan pa txtaxa ńßiji s…ôdiq u malu umaw tnpusu qqpańßun uxaj u…ĺi u ita nanaq ka muwaj bbiqun ńßbaŇčan. w…ôsŇč pqita na…ĺux mniq sjakaj taiwan saja pa, pdkanan t* knbkijan ńßiji s…ôdiq daw qmniqan **.* ńßiji isiŇč, *.** ńßiji ka isiŇč …ĺupun mi **.** ka tqijan mna…ĺux so niji ka pnqita na…ĺux ńßuwu. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, niqan *** ka bjoiŇč mi **,*** ka sapańß sanan pqita na…ĺux taiwan, k ¶ka ńßini u kija ka knkana ** ka bjoiŇč qnlńßaŇčan mi *** ka sapańß sanan pqita na…ĺux. kija mi kŇčkawas ****  ¶ida muda mńßmu ¶ umaw *.*** ńßiji mna…ĺux s…ôdiq muda ppkla ja malu ka ndanan qmpańß pqitana…ĺux bjoiŇč daw, niqan **.*% ńßiji s…ôdiq ka "mqa…ĺas balaj" qmnpańß bjoiŇč, niqan **% ńßiji s…ôdiq ka "malu" qmnpańß bjoiŇč mn ¶a ńßaja, wana *.*% ńßiji s…ôdiq mna…ĺux ka qu…ĺi so qmnpańß bjoiŇč uxaj u…ĺi u qnlńßaŇčan dńßa pa "ini qqa…ĺas" mi "ini baj qqa…ĺas". kŇčkawas ****  ¶ida, pnsdkanan dduwi ńßbaŇčan knkana w…ôsŇč ka s…ôdiq taiwan pa ja baj *** pila ami…ĺika; kŇčkawas ****  ¶ida, dduwi ńßbaŇčan w…ôsŇč pa kija ka nŇčalan qnlńßaŇčan knkana u *.*%, k ¶ka niji u **.% dduwi ńßbaŇčan u wada spuda ńßbaŇčan s…ôńßu ka muwaj. tqlańßaŇč mna…ĺux  ¶oŇčsin knkana qnlńßaŇčan taiwan ka  ¶jokaminkoku w…ôsn ńßu…ĺipu  ¶ipin kwan ¶su, pusu baj s…ôkiniŇč tqlańßaŇč na…ĺux, tjaw ¶a na…ĺux, uma…ĺaŇč ji ¶iŇč mi tqlańßaŇč na…ĺux ka qqpańßun dńßa, kija mi snpusal pqu…ĺi  ¶…ôńß…ô, tŇčk…ô…ü…ô,  ¶aŇčpiŇčtu, m ¶ńßdil baj  ¶isiŇč ńßusitaw  ¶Ňčńßo ¶jun (sa…ĺs),  ¶jasiŇč …ĺjokan piŇčtu ńß*n* jasiŇč mi ji ¶iŇč pawńßwa muda kndańßaŇč. niqan u…ĺi ka pqu…ĺi pnńßiju iju spin anńß…ôŇč ka w…ôsŇč ńßu…ĺipu uuqun iju kwan…ĺisu, s…ôkiniŇč tqlańßaŇč iju, jimjaw, qqija ddijun mna…ĺux, uuqun, ńßu ¶u uuqun mi p ¶piŇčan k…ĺimu na pin ¶u an…ü…ôŇč mi bb…ĺińßan nija. kjoiku tisi pusu tjawmu: kjoiku taiwan mi …ĺikisi kjoiku taiwan. pnwaja kjoiku  ¶jokaminkoku p…ĺmaxan  ¶jokoku mi ami…ĺika kjoiku tisi tukub…ô ¶u nijapnńßiju, kija mi mniq kŇčkawas ****  ¶ida spuda pusu baj bijax qmnlańßaŇč taiwan ka ami…ĺika pa dmu…ĺun  ¶jokaminkoku ka qmlańßaŇč taiwan, kija ka p…ĺadiŇč mniq taiwan muda, spuda  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu ka s…ôkiniŇč.so ńßiti daw muda pnwaja "waja kokomin kjoiku" kija u malu mŇča…ĺi kŇčkawas kokomin jiwu kjoiku ka qnlńßaŇčan s…ôdiq, so bukuj duŇčan u wada pk…ĺanan mŇča…ĺi kŇčkawas msltudan slńßajan, mniq kŇčkawas ****  ¶ida u niqan **.**% ka laqi muja lmutu ¶ mujas pjasan tuba…ĺaw mi pjasan  ¶isusiŇč tuba…ĺaw. kjoiku sitoŇč saja pa * kŇčkawas ka pjasan tutipiŇč kjoiku, * kŇčkawas ka pjasan tuk ¶ka kjoiku, * kŇčkawas ka pjasan tuba…ĺaw kjoiku mu * kŇčkawas pjasan tub…ôńßiŇč kjoiku. saja pa knkana u *** pjas tub…ôńßiŇč kjoiku, kija mi psnakan putoŇč kjoiku (pjasan tub…ôńßiŇč, duku…ĺi ¶u sw…ôj…ôn) mi  ¶i ¶u  ¶jawju (ko ¶i pjasan tub…ôńßiŇč,  ¶isu sw…ôiŇč) ddńßa b…ôńßiŇč tisi, niqan baj ńßnńßaŇčan na pjasan b…ôńßiŇč u niqan pnńßiju qnlńßaŇčan taiwan pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan taiwan k…ô ¶i pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶jawtoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶ŇčkoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶oŇčjaŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶iŇčńßwa pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶ŇčkoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶oŇčsan pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶Ňč ¶u pjasan tub…ôńßiŇč.  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu u mniq kŇčkawas **** pusa ka…ĺi mp…ĺadiŇč dmudul mk** kŇčkawas kokomin sn…ĺdiŇčan kjoiku, binaw alaw uuda josaŇč mi ini s…ĺuwa ka …ĺ…ĺudan laqi mi wada tńßtu…ĺ, kija mi so mniq  ¶Ňč ¶…ô p…ôtaw u niqan so pnsblajan ka qnita.  ¶wanpwo m…ôti pusu tjawmu: so lnlamu tunanaq ka  ¶jokaminkoku m…ôti mi taiwan m…ôti kŇčkawas ****  ¶ida, qu…ĺi so siŇčbuŇč mt…ĺawańß pa wada lixan ka qu…ĺi ńßńßt…ĺan, kija ka wada kasi so qnpu…ĺan mijańß ka lnlamu kluwanan  ¶wanpwo m…ôti, binaw knou ka pp…ĺŇčawan mqu…ĺi lnlamu tunanaq m…ôti u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida u niqan *,*** sŇča…ĺi siŇčbuŇč  ¶iko, to baj so tutipiq sjiŇč  ¶ij…ô. k ¶ka knb…ôńßiŇč bajqnlńßaŇčan toŇčsjuns…ô ka  ¶oŇčjaŇč toŇčsjuns…ô pnńßiju kŇčkawas ****, duma  ¶nńßdilan baj siŇčbuŇč  ¶iko pa niqan so  ¶iŇč ¶i mi  ¶in…üoŇč pusu nija ka  ¶jokoku  ¶iŇč ¶i toŇčsjuns…ô. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka  ¶jokaminkoku mniq  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ ¶ida, buŇčka taiwan, …ĺikisi buŇčkataiwan mi bnkuwan ddijax smsuŇč  ¶jokaminkoku. buŇčka mmańßun mi uuqun pusu tjawmu: mmańßun mi uuqun taiwan, dama ¶ taiwan, uuqun taiwan, buŇčka o ¶ija taiwan mi sanan …ĺmiwaw kman taiwan. buŇčka mmńßun mi uuqun taiwan pa pusu baj ka dama ¶ taiwan, mmalan ńßoŇčk…ô knkiŇčal buŇčka mmańßan mi uuqun, pusu baj u niqan dama ¶ ńßolo taiwan, dama ¶ ńßakka taiwan kija mi qu…ĺi so ddama ¶ wajsŇč (sjaŇč ¶aj, …ĺu ¶aj, w…ô ¶aj). alaw ńßba…ĺaw baj llutu ¶ s…ôdiq taiwan pa kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku ńßan…üoku kana, so kija ddama ¶ u pn…ôjańß dama ¶  ¶jokoku, kija mi wada malan ńßoŇčk…ô knkiŇčal nniqan  ¶jokoku. alaw qpu…ĺan u ¶iluŇč ka taiwan, ńß…ô ¶aw jaŇč…ĺjo ka muda mi knskuj ńßŇčak misan ka mqu…ĺi tuńßuna ¶, kija ka wada mduŇčus baj ka kana lnliŇčaj ńßaj ¶an  ¶uj…ôn, s…ôdiq taiwan pa mkan baj qu…ĺi qq ¶u…ĺux, p…ô…ĺ…ô,  ¶jak…ô…ĺ…ô mi mundus k ¶ka u ¶iluŇč. alaw tmabu nanaq ou kluwan uuqun tnbuwan ka taiwan, qu…ĺi so ńßiji …ĺodux, sijaŇč babuj, ńßiji dapa mi ńßiji mi…ĺi ¶ pa niqan b…ĺijan mi kmkan u niqan uqun u…ĺi. ana so uxaj knb…ôńßiŇč baj ka dx…ĺal qqpańßun pńßuma pnwalaŇč, binaw mnduŇčus baj ka kluwanan pnńßuma pnwalaŇč, s…ôdiq taiwan pa buwax pajaj ka pusu baj uuqun ( ¶bijaw baj ńßan pa ma ¶u, buŇča mi sa…ĺi ka pusu baj uuqun). niqan ka mniq k ¶ka …ôlu pa niqan baj ńßńßaŇčan ka buŇčka"sjaw ¶u", mnńßdu pńßapuj ka uuqun pa psnakun pusa sa…ĺa tipiŇč. knkiŇčal  ¶jawtanńßwan pa mssli mukiŇčal sanan …ĺmiwaw kman da, q…ĺasun baj mi niqan baj ńßńßaŇčan ka sanan …ĺmiwaw kman pa niqan …ĺjońß…ô j…ôsu, su…ĺin j…ôsu, …ĺwotoŇč j…ôsu, ńßwaj…ôn j…ôsu, ńßoŇč ¶ja j…ôsu, ńßo…ĺi kwankwaŇč j…ôsu, ńßwa…ĺj…ô toŇčtamn j…ôsu. kija mi wada m ¶ńßdil baj buŇčka …ĺmi…ĺińß kndusan. uuqun baj ka sjaw ¶u pa owa ¶…ôn, sjaŇč ¶ipaj,  ¶otońßu, sj…ônsu ¶i, sŇč ¶j…ôn manto, misj…ôkaw, owamiswa, …ĺu…üońßwan, ba ¶aŇč, bawan, tan ¶ajmj…ôn, gubami, sjaw…ĺoŇčpaw, t…ônpu…ĺa, pitan tońßu, joŇčńß…ô to ¶jaŇč. jiw…ôn ńßwotoŇč pusu tjawmu: taiwan jisu, taiwan w…ônsw…ô mi taiwan iŇčgaku. wada dndulan kŇčkawas **** bu…ĺańß buŇčka undo, pk…ĺanan kklanan tui…ĺil buŇčka mi koŇčńß…ô ¶u ka qqnita. ndanan taiwan pa pnuda lntudan uma…ĺaŇč ka…ĺi mi bntasan ppatas, qu…ĺi so …üu ¶ja mi buŇčka ńßolo ka pusu, binaw niqan ka ini pntna qqita dńßa pusu pnjańßan mi kija ka wada ppkńß…ĺuj; alaw ka taiwan u ndanan ou ini pntna qnlńßaŇčan mi min…üoku qmlańßaŇč, kija a sjakaj saja daw wada kndudul pk…ĺanan so taiwan ka kklanan mi knou baj kluwanan buŇčka, binaw uuda taiwan u…ĺi ka pp…ĺŇčawan baj mniq k ¶ka qnlńßaŇčan u…ĺi. k ¶ka niji pa qu…ĺi so msupu pnsltudan mi buŇčka …üitaj saja mi, wada m…ĺimax ńßan…üoku …üu ¶ja buŇčka mi buŇčka s…ôdiq tnpusu taiwan ini pntna buŇčka; saj aka muda pkŇčalan pnsltudan buŇčka ka knkana s…ôdiq tnpusu taiwan (taiwan g…ôn…üumin…üoku) waja mi buŇčka; kija ka ńßan…üoku na ssaqi ¶ patas, patas t…ĺasi abu…ĺa, patas tŇč…ĺoŇč, snq…ĺijan qńßuni mi  ¶usjo  ¶iji ka pusu min ¶j…ôn jisu, kija ka knkana alaw ńßajtaw buŇčka mi kndudul wada so smsuŇč  ¶w…ôn ¶j…ô, smsuŇč j…ônsjaw,  ¶iŇčmiŇč ¶…ô, smsuŇč ilisin paŇč ¶ańß, smsuŇč ku…ĺusmasu mpduwi bawa j…ôsu ki…ĺisto. iŇčsu ju…ĺ…ô pusu tjawmu: …ôga taiwan mi ppsasiŇč taiwan. taiwan saja pa iŇčsu ju…ĺ…ô ńßuwu jaŇčmaw u wada knp…ĺijux balaj, wada dmuwi uka s…ôŇč waŇč…ĺu, niqan s…ôŇč wa…ĺu, waŇč ¶i waŇč…ĺu m…ôti mi suw…ô k…ô ¶i ka sn…ĺdiŇčan pk…ĺanan dńßuq buŇčka ta ¶oŇč  ¶wanpwo. qu…ĺi so qqtan t…ĺ…ôbi taiwan pa wada sq…ĺasun baj qmita knkiŇčal kl…ôalaŇč mi qblńßaŇčan i ¶il, wada qtaun mniq qnlńßaŇčan sin ¶japo, ma…ĺajsija mi duma qnlńßaŇčan asia  ¶o. ou baj ko…üjo t…ĺ…ôbi u wada muda smmalu qqtaun …ĺj…ônsju ¶ju t…ĺ…ôbi, alaw ka kasi ka muda mu…ĺu skxlun s…ôdiq taiwan mi wada p…ĺmuxun psnakan ka kluwannan taiwan t…ĺ…ôbu ¶ju, m…ĺaj so "…ô ¶wo ¶ju  ¶uw…ôn", "ńßwajaŇč sawn…ôn sawnju", "miŇč ¶oŇč  ¶uttiŇč kuxun misu", "wada smkuxun  ¶jawk…ô…ĺi", "pi ¶u iŇčsjoŇč" so kuxul dńßa mi mnduŇčus wada spqita qnlńßaŇčan i ¶il asia  ¶o. niqan u…ĺi ka alaw sjakaj saja pa ka…ĺi baj kluwanan ka buŇčka, mt…ĺawańß mi mnduŇčus baj bijax smnalu, kija mi pnduŇčus knmalu baj nniqan pk…ĺanan mpqpańß …ôga mi t…ĺ…ôbi. mp…ĺiwaw kwankwaŇč pusu tjawmu: kwankwaŇč taiwan mqu…ĺi taiwan …ĺmiwaw kwankwaŇč ka knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw pa kawas kawas kndudul m…ĺana, spuda snpuwan  ¶jawtoŇčou kwankwaŇč ¶ju pa, mniq kŇčkawas ****  ¶ida u niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq mp…ĺiwaw ka mnijańß taiwan, m…ĺabaŇč *.**% kŇčkawas **** mntna dijax  ¶ida; kwankwaŇč mp…ĺiwaw s…ôdiq pa to baj kndadax asia  ¶o ka ńßba…ĺaw, bnkuwan ka qnlńßaŇčan u  ¶jokoku, tanańß tunux mi nniqan ńßoŇčkoŇč awmn, kndadax asia  ¶o i ¶il nija ka s…ôdiq mp…ĺiwaw u pusu baj nija u kndadax ami…ĺika mi aw ¶o. kija mi kŇčkawas ****  ¶ida, taiwan mniq wanstaka …ü…ôns…ôkaj …ĺjoko alaŇč mkb…ĺnux pnkla ka…ĺi k ¶ka ńßija u bnkuwan tu**. k ¶ka ńßi ¶jo na baj ssanan …ĺmiwaw u kija ka knkana konńßj…ôn qnlńßaŇčan, ńßoŇč ¶iŇč t…ôtiŇč ¶ju qnlńßaŇčan mi kwankwaŇč jo ¶i ¶ju, niqan u…ĺi ka taiwan sjosj…ôn noŇč ¶aŇč mi ssanan mlaŇčuj qńßdil pa kuxul baj ńßba…ĺaw s…ôdiq mp…ĺiwaw u…ĺi. s…ôńßu saja pa wisu p…ĺadiŇč muda pk…ĺanan mp…ĺiwaw pqita na…ĺux u…ĺi, kija mi k…ôkaku mpsmalu alaŇč bbjoiŇč muda mpqpańß s…ôdiq mp…ĺiwaw pqita na…ĺux. taiwan pa wa mniq alaŇč mkb…ĺnux pusu baj qqtanan pa niqan tajńßoku ***, mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax na niji pa knbba…ĺaw baj knb…ôńßiŇč sapańß knkana …ü…ôns…ôkaj, kija ka knkana mt…ĺawańß kwaŇč ¶aŇč,  ¶awutaw, kkluwanan kin…ôŇč koŇčj…ôn mi knkiŇčal sanan …ĺmiwaw kman. kija mi taiwan saja pa niqan tqapu…ĺ baj ** dijax sanan ma…ĺi qqija, niqan bb…ĺiwan uuqun mi ppwaluk mnsupu  ¶in…üoŇč  ¶iko mi s…ôńßu u…ĺi, so kija mi malu muwaj pila tn…ĺdu …ĺulu, pila qsija, pila bakiŇč mn…ĺiq …ĺulu, bbuwaj pila siŇčjoŇčka mi malu ppadas padas dnu…ĺun mi ppadas qqija u…ĺi. pnsuŇč tiju pusu tjawmu: taiwan tiju pusu bau undo taiwan pa niqan paŇč ¶jo, …ĺan ¶jo mi …ĺ…ô ¶jo, knkiŇčal nniqan u pńßiju  ¶iŇč ¶i undokwan, kokomin undu  ¶oŇčsin, undo koŇčj…ôn, ou kluwanan sanan undo, laŇču tmapaq, paŇč ¶jo  ¶aŇč, kawa…ĺńßu  ¶jo ¶aŇč, …ôlu dd…ônsja. wada Ňčalan undo s…ôdiq qnlńßaŇčan ka paŇč ¶jo u kuxul baj knkana s…ôdiq,  ¶jokaminkoku paŇč ¶jo sj…ôńßuj pa kŇčkawas ****  ¶ida ppsli pńßiju  ¶joka  ¶j…ôpaŇč ¶jo ta…ĺ…ônmoŇč, kija mi kŇčkawas **** wada msupu taiwan  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč. taiwan  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč saja pa niqan * dńßa ka mpnsuŇč bo…ĺu nija. pndkanan muda qmita pnsuŇč bo…ĺu pa niqan *,*** mńßiji s…ôdiq. taiwan pa mnuda pnsuŇč bo…ĺu kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** asia ¶o paŇč ¶jo  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** su ¶j…ôp…ô paŇč ¶josaj mi kŇčkawas **** su ¶…ô paŇč ¶jo  ¶iŇčt…ônsaj, kija mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** o…ĺinpik…ô undokaj pa wada mbijax maŇčal doŇčpaj mi ginpaj, niqan u…ĺi ka so waŇč ¶…ônmin,  ¶nw…ôin,  ¶aw ¶inńßuj, kwońßoŇč ¶u, nińßut…ô, ńßu ¶in…ĺoŇč ka mbijax baj mpsbo…ĺu nija ka txtaxa niji pa wada tumal  ¶nbu bo…ĺu ami…ĺika  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rmirih cngcweyn Cyokoku mniq Taiwan u qnlhangan pnwaya mincu kongho, wa mniq tunarac Asia. Kndadax 1912 pnhiyu mi dhuq kngkawas 1971 cida ka wada malix ryeynhoko iyax niyi pa, ngalan koci; saya u alaw balay bay tnqhlangan tndxral mi quri uuda seyji, hbaraw bay qnhlangan icil mniq koci saya pa splawa dha Taiwan ka ngalan dha hangan qnhlangan lmawa. Saya u balay bay wisu na qlhangan ka knlbangan tndxral pa 36,197 pinghwang kongri, kiya knkana ka Taiwan pntaw mi knkana msdalih tawyu, Ponghu cyutaw, duma tawyu mkngahu ucilung Hucyeyn mi duma Nanhay cutaw, Taipe ka soto, knbeyhing bay mi knhbaraw bay sediq pa Sinpeysu. Mndungus bay knhbrawan hiyi kana qnhlangan u 2,360 knbkiyan hiyi sediq, pusu bay u pnspuwan Han joku (sediq Holo mi sediq Hakka) mi Sediq Tnpusu Taiwan geynjumin joku. Kari qnhlangan wa kiya ka kari ida nkiya knkana txtaxa minjoku mi pnbawa tnkari Taiwan, dmuwi mndungus bay kari Telu mi kari Holo (kari Minnanyu Taysu),matas u dmuwi Han jiyi. Gaga kska Yacow ka Taywan, 23 30 N, 121 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 35,980 sq km(hangan na o Tg139) (knlbanga dxgal o 32,260 sq km, knlbangan qsiya o 3,720 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 23,464,787 hiyi. Gaga Taypey ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Taiwan ga wada sugan 22.70% ka dxgal qpahan, rahuq dxgal do niqan 77.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Cayingun, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pusu tyawmu: Splawa dha Cyokaminkoku Taiwan Kngkawas 1905 (Cingkwangsyu kngkawas 31), Cyokoku tongmonghuy u pnhiyu mniq Nihong Tokyo, cida u pusa kari ka pnhiyu na, kari niyi u "Tbrinah Conghwa, phiyu Minkoku". Kawas daw, Swen wen mniq pnsliyan dha pprngaw cida u pskingal Cyokaminkoku ka hangan qnhlangan, snbeyhing qmita phiyu minkoku u sediq ka pusu bay sndhuwan na. Babaw pnhiyu ka Cyokaminkoku daw, splawa dha mi lxan bayhangan u "Cyokoku", "Hwa"; ana so kngkawas 1949 cida alaw Kokominto mi Kyosanto ka mccbu, wada ini baka Kyosanto ka Kokominto kiya mi wada qduriq miyah Taipe Taiwan ka tukcka seyhu, beytaq soto Cyang cingko mrdang cida u, seyhu Cyokaminkoku u ida tmhangan dhiya nanaq sa Cyokoku, kiya mi ini dha srwani muru waya qmita ka Cyoka jnmin konghoko, kiya mi bukuy na u knlwanan dha tndxral ka nniqan Taru, Taru rwensyeyncyu. Seyhu Cyokaminkoku pkla dhiya nanaq pa balay bay knlwanan dha tndxral ka nniqan Taymin, nniqan Taiwan, Taymin, nniqan Taiwan, Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Cyokaminkoku, rikisi Cyokoku mi rikisi Taiwan Cyokoku tayriku cida. Pusu tyawmu: Cyokaminkoku tayriku cida, Peyyang seyhu, Kokomin seyhu. Kndadax kngkawas 1840 ini baka mccbu tumntxan mccbu yapyeyn daw, wada pkixan ptrawah haycin mi ppwaluk quri qnlhangan nganguc. Snturung quri so tuiril qnlhangan kongyeyhwa knbeyhing pkranan mi ini qdhuq mi knttu ini baka mccbu ka pnqsiqa qnhlangan, psburah knpriyux ka lnglungan syakay mi Holo joku dukuricu ka sntangan dha u kndudul mrana. Puting hiti 19 seyki dhuq pnrdingan 20 seyki, quri so nniqan tuhunac Cyangsu, Cocyang, Hunan, Kwangco mi hayway duma qnhlangan u prading tutuy ka pnuda Hayway Hwacyaw, Huytang, Sincyun, Laqi muyas ka muda mssli, dmudul pspawx Cingcaw tongcu phiyu burah qnlhangan ka qnpringan keming. Kndadax kngkawas 1895 Kwangco ciyi prading, spuda Sunwen ka pusu mpdudul knkingal nniqan sediq Kemingtang; peyyah prading dhuq bukuy pa snpusal muda ucwang ciyi, binaw alaw wada yahun hmtur mirik Cingting kiya ka ini pndungus. Kngkawas 1908 idas 11, mpdudul Cingting Cusi tayho mi Kwangsyu hwangti u wada lmutuc mrdang, rmnririh dmuwi biyax dmpdudul pa uka biyax qmlahang mi ini dha snhiyi uri. Kngkawas 1911 idas 9 cida, alaw Sucwan Pawru undo, Cing seyhu snkaun heytay Hupey musa mirik. Idas 10 diyax 10, Kongcinhuy mi Wensweyso rmading Ucang ciyi, diya 11 ka phiyu Cyokaminkoku seyhu heytay, knkeidas u hbaraw bay txtaxa sng ka kndudul cmiyuk mtutuy, kiya ka Sinhay koming, Waymongku u wada pkla nanaq Dukuricu. Miyah qduriq thdil Taiwan ka seyhu kokominto. Pusu tyawmu: Miyah qduriq thdil Taiwan ka seyhu Cyokaminkoku mi Cyokaminkoku Taiwan jiday Peyyah kngkawas 1948 idas 8 prading, Cyokaminkoku qnduriq seyhu pa lmutuc pssli butay, qqiya bungka, wayhuy mi sediq Cyokoku qduriq miyah thdil Taiwan. Kngkawas 1947 idas 2 diyax 28 cida, wada muda knbeyhing bay qnrqilan Nini Haci jikeyng ka Taiwan, kiya mi kngkawas 1949 idas 1 cida dungan pa, snturung sqrbuq Taypingrun jikeyng, idas 5 cida, pusa kari Taiwan cyeyyeyn ka Cngcng, idas 10 diyax 1, Cyokoku kyosangto u mniq Peyping muda phiyu Cyoka jnmin konghoko congyang jnmin seyhu, kiya mi wada pryuxun Peycing tmhangan ka Peyping. Butay Kokominto pa wada mbiyax mccbu Kingmun Kuningto. Idas 12 diyax 7 cida, Cyokaminkoku congyang kndadax Nancing Cyokoku qduriq miyah thdil Tahoku Taiwan, mntna idas cida, wada ulkan Kyosangto Cyokoku ka Kwangsi, Sucwan. Kngkawas 1950 rmading ka Mccbu Cawseyng, snkaun t7 cyeyntuy kmlawa uucilung Taiwan ka Turumun, qnburang Cyokoku jnmin cyeyhwang heytay miyah knrmux cnbu Taiwan. Cuxan pa Ryeynhoko mi knhbaraw bay qnhlangan Tuiril pa alaw runan rngcan cyusu; kiya mi ngalan dha balay bay seyhu Cyokoku ka Cyokaminkoku ka cida. Jiday saya dpa hay mniq koci syakay ka hnyuwan dha u, kiya ka balay bay muru pnwaya rmirih seyhu Cyokoku, srwanan mniq Ryeynhoko uri. Kngkawas 2016 mi kngkawas 2020 cida, Micu cinputang hosweynjn Cayingwen ka wada mangal mi phyuwan muwaya bay qridin soto, kiya mi mniq Ripoing uri pa wada mangal hmrinas dmka knhbrawan hiyi ing, dmudul Mincu cinputang mntxan mndungus bay cucng, kiya mi mniq kngkawas 2020 soto sengkyo pa wada mangal 817 knbkiyan 231 ka hyo (wada mangal 57.13% ka hyo niya) mndungus lmutuc soto dungan, kndadax kngkawas 1996 minsweyn soto dhuq kngkawas 2020 pa knou bay hyo bntaqan na soto hosweynjn Cyokaminkoku. Alaw dmudul knpriyux Nyeyncin kayke mi quri so cnhdilan knpriyux, kiya ka wada ini baka kngkawas 2018 Cyokaminkoku tihwang kongcu jnyeyn seyngkyo mi wada mlih knhbrawan ka mnangal keyngcyo mi sukyo. Kngkawas 2019 idas 5 cida, msupu kngkawas 2017 Suhwaing sucu tu748 go cyeysu mi mnuda kngkawas 2018 Cyokaminkoku cweyngkosing kongmin meytaq hyo tu10, 12 ang cida kiya ka muda smalu waya seyhu ka "Suhwaing sucu tu748 go cyeysu susinghwa" hwacuhwa Taiwan tongsing hwenin, kiya ka wada tu1 qnhlangan smruwa tongsing hwenin muru pnwaya, mntxan dungan sndhu Cyokaminkoku syeyncng, hwacu mi mincweyn. Nniqan Lnlingay Pusu tyawmu: Taiwan mi nniqan lnlingay Taiwan. Ticu cyeyko Pusu tyawmu: Cyokaminkoku nniqan lnlingay cityeyn mi Taiwan ticu. Balay bay tndxral Cyokaminkoku saya pa 99% ka wa mniq msthiyaq Cyokoku tayriku 180 kongri na Taiwan taw, 1% ka duma ttiping tawyu, kana bay knlbangan tndxral pa 36,197 pinghwang kongri. Tuiril Taiwan taw ka uucilung Taiwan, tudaya ka Tonghay, tunarac u msdalih uucilung Huyriping dhuq Taypingyang, tuhunac ka Ryusong haysya, tuiril hunac ka Nanhay. Knbbaraw tuhunac dhuq tudaya tawyu pa ya bay 400 kongri, knlbangan bay tunarac dhuq tuiril pa dhuq 145 kongri. Uxay wana Taiwan mi ssiyaw tawyu, niqan tuiril daya Ponghu cyuntaw, kiya mi msdalih mkngahu ucilung Cyokoku tayriku ka Kingmung cyuntaw, Ucyo ryeyyu mi Macu ryeytaw. Wa kcka Nanhay pa niqan Tongsa cyuntaw, Congsa cyuntaw, Nansa cyuntaw, binaw uka ka tnpusu mniq hiya ana knuwan ka sediq. Ssiyaw Taiwan pa niqan Ranyu, Ryutaw, Kweysan taw, Kirong yu, Myeynhwa yu, Pongcya yu, Hwaping yu, Tyawyutay ryeyyu na Hwosan taw uri na, kiya mi wa mniq tuhunac ka Ryocyo yu, Cisingyeyn na sanhucyaw taw. Tising Sweywen Pusu tyawmu: Cyokaminkoku tawyu ryeypyaw Lipax hnyuwan Taiwan pntaw pa mntnna bay bunga, niqan dwiyaq, cyorin, mkrbuq dxral, bbrnux, tayti ka lnlingay niya, nniqan knlbangan lmiqu tunarac u ya bay niqan tndxral 50%. Uuda tudu dwiyaq mi ddxral u mntna hari kana, tudaya u mquri tunarac daya dhuq tiiril hunac, tuhunac u mquri tudaya daya dhuq tuhunac hunac, kndadax tunarac dhuq tuiril pa niqan ddwiyaq mkngahu ucilung, tkcka tudu dwiyaq, Sweysan tudu dwiyaq, Yusan tudu dwiyaq, Kayjwey tudu dwiyaq mi Arisan tudu dwiyaq. Taiwan ka tu4 tubbaraw bay dudux dwiyaq tawyu, tududux bay dwiyaq ka Yusan pa niqan 3,952 meyta, niqan 200 sngari dudux dwiyaq ka hmrinas 3,000 meyta. Tuiril mquri baraw twancng lmiqu tuiril ka so tnblayan na lmiqu cyorin mi tayti, tayti oa to bay so toke sancng risucng mi pnspuwan scuqi snbrahan suhong kuring, niqan Rinko tayti, Toyeyng tayti, Tatu tayti, Pakwa tayti‚Ä¶, cyoring pa to bay tayti ka wada kyapan qsiya yayung kiya ka so kiya da. Kndkilan kkarac Pusu tyawmu: Kkarac Taiwan Hucyeyn sng Macu ryeytaw pa wa mniq tnuayus Cecyang sng mi Hucyeyn sng, Huco su na Mincyangko ini sthiyaq, kiya ka Tunarac ucilung spruwan bay cyuntaw uri, mksipaw ucilung ka Cecyang sng Tacntaw mi Icyangsan taw, niqan balay ririh niya keyngkyo kndkilan kkarac mi uucilung. Ryeytaw niyi pa quri so hujetay cihong kkarac cyu, wa mniq balay bay wisu qlhangan Cyokaminkoku tudaya balay, mkmuhul ka misan mi mhhuriq, mncun mskuy hari, kiya mi ini hari quyux mi kndnguwan hari ka srwasaw mi krpuhan, kari bay quyux ka rrbawan, mntna hari kkarac mkngahu ucilung Hucyeyn sng na nniqan Cyokoku Tariku. Kari bay qduda ucilung, niqan in ow sintyeynwong, congtoow‚Ä¶yahan msangay mi pkrana tnwawa. Kcka taw niyi pa alaw ka btasil Hwakangyeyn, kiya ka ini kndungus ka cupey, so kiya sspriq ka pusu na bay. Taiwan pntaw pa wa mniq babaw peyhuy kweysyeyn, kkarac niya pa wa mniq iyax Hayyangsing jetay mi Yajetay ka kkarac; tbkuwan ka knkana bay kkarac pa bbaraw ka rrbawan mi mhhuriq, llbu ka diyax misan mi muxul. Pntkanan kntlxan misan u iyax 15¬įC dhuq 20¬įC, rrbawan u hmrinas 28¬įC. Tudaya pa alaw ka sbhuran tunarac daya mniq idas 1 dhuq idas 3 mtmay diyax qqyuxan, nniqan tukcka mi tuhunac pa ini nanaq huya kiya. Idas 5 ka mtmay iyax qyuxan bngerux, idas 6 dhuq idas 9 pa mtilux mi mhhuriq, qyuxan ka tuhunac u mnou quri tudaya. Beyhing ssbwihur ka mniq idas 7 dhuq idas 10 miyah knrmux Taiwan, madas balay knbeyhing quyux kiya ka dndulan qnrqilan rngecux, idas 11 dhuq idas 12 cida daw iyax kndnguwan kiya. Pndkanan quri qqyuxn Taiwan pa 2,600 rimi, kiya ka mkm3 qqyuxan jeynseykay, kiya ka knou bay quyux tawyu uri, kiya ka knkana mhhuriq bay yuci Asia uri; kcka niyi pa nniqan tuhunac pa niqan 90% ka mniq Singcng cyuhwa Balay bay nniqan qnlhangan Pusu tyawmu: Cyokaminkoku singcng cyuhwa mi Taiwan singcng cyuhwa Kngkawas 1955 Tcntaw ini baka qduriq brinah Taiwan daw, balay bay qnlhangan niya Cyokaminkoku pa wana Taiwan pntaw mi Husu tawyu (Kana tndxral pa na Taiwan kana), Ponghu cyuntaw (Kana tndxral pa na Taiwan kana), Kingmong cyuntaw (Kana tndxral pa na Hucyeyn sng Kingmong keyng), Macu ryeytaw (MnHucyeyn sng Cangre keyng, Royeyn keyng, Ryeyncyng keyng, kngkawas 1956 daw sbuway quri Ryeyncyang keyng qmlahang ka kana tndxral), Ucyoyu (NmnHucyeyn sng Hutyeyn kng, kngkawas 1954 daw sbuway Kingmong ka rmirih qmlahang), kiya mi Tongsa cyuntaw mi Nansa cyuntaw na Tayping taw, Congco cyaw (MnnHaynan tepyey singcngcyu, kngkawas 1990 daw, wada sbuway Takaw Cicincyun ka rmirih qmlahang dhuq saya) mi kana tawyu. Miyah thdil Taiwan ka seyhu niyi daw, alaw muda snkila uuda kcka qnlhangan mi nganguc qnlhangan, snpusal muda knpriyux singcng cyuhwa Taiwan, Ponghu, Kingmong, Macu. Hucyeyn sng mi Taiwan sng u mniq kngkawas 1956 mi kngkawas 1998 cida wada clkuhan ka biyax mi qpahun niya sngci seyhu, wada pqriyun congyang seyhu kana ka qpahun sngci seyhu da, wana qpahun slxan ka rngiyan. Kiya mi kngkawas 1967 mi kngkawas 1979 cida, Tayhoku mi Takaw pa kndadax Taiwan sng sngsyasu mkala psdhun cusyasu. Kngkawas 2010 cida, wada psdhun cusyasu seyhu uri ka mntna hicyo ka Tayhoku keyng, Taycyu su, Taynang su, kiya mi wada pryuxan Burah Tayhoku tmhangan ka Tayhoku keyng, kiya mi Tacyu su mi Taycyu keyng, Taynang su mi Taynang keyng u wada pspun ka keyng su mi psdhun mkala cusyasu. Kngkawas 2014 cida, wada psdhun mkala cusyasu ka Toeyng keyng mi pryuxun tmhangan Toeyng su. Hwari cyangyu Qtayi: Cyokaminkoku cyangyu, nkiya Cyokaminkoku kongkaw cyangyu singcng cyuhwa, pnluban Cyokaminkoku mi qnlhangan Mongku mi nniqan Taiwan Cyokaminkoku mniq Tayriku cida ka kana knlbangan tndxral u 11,418,194 pinghwa kongri, kiya ka kana jeynseykay tu2 knbeyhing tndxral qnlhangan, cyangyu tudaya u dhuq Tangnuwuryanghay na Sayeynring, Tunarac dhuq u Heyrongcyang mi Usuricyang pnstrngan yayung, tuhunac u dhuq Nansa cyuntaw na Cngmuansa, Ritiansa hayyu, tuiril pa dhuq Pamiar kawyeyn na Pncuhe. Peyyang seyhu mniq kngkawas 1913 pkla hwayiring, psdhu sng, taw, keyng sanci singcngcyu cutu, so kawas daw phiyu 35 sngci singcngcyu. Kngkawas 1921 cida pa muda psanak "tepyeysu" mi "putongsu" dungan, phiyu Cingtu, Cinku, Songhu, Cingtaw, Haarpin, Hanko 6 ka tepyeysu. Kokomin seyhu u kngkawas 1927 mniq Nancing phiyu da u, plihan ka taw mi phiyu Singcng tucacyu. Kngkawas 1947 panpu tndxral pa kiya knkana 35 snghwen, 12 cusyasu, 1 tepyey singcngcyu mi Sicang tihwang. Psdhu Sotu Pusu tyawmu: Sotu Cyokaminkoku Kngkawas 1912 idas 3, Cyokaminkoku rinji sanggiing seyngkyo Yeynsukay ka tu2 rinji beyhing soto da u, Cyokaminkoku rinji seyhu pa kndadax Nancingsu mquru tudaya thdil Cingcaw sotu Peycingsu. Babaw da u rinji seyhu dhuq peyyang seyhu, to so dmuwi Peycing ka ngalan sotu Cyokaminkoku. Kngkawas 1928 kokomin seyhu pa wada mnhdu kokomin kemingcyun peyhwa daw thdil mniq Nancinsu ka sotu, kiya mi kngkawas 1931 ka muda pnwaya "Cyokaminkoku syuncng suci yeyhwa" kcka tu5 tyaw ptura bay matas kwotu ka phyuwan Nancingsu, psdhu hniwan sotu ka Nancingsu. Binaw mniq kngkawas 1937 cida Cyokoku knciyuk Tanah Tunux mccbu da u, alaw wada yahan lmiwaq Tanah Tunux mi Kokomin seyhu u mntna knwas cida idas 11 diyax 21 pa, pkla kari kana congyang seyhu ciko pa pkixan kndadax Nancingsu thdil Congcingsu. Seyji Seyhu cyeyko Pusu tyawmu: Cyokaminkoku seyji, Cyokaminkoku mi Taiwan Seyngkyo. Tukingal qnlhangan konghecu Asiaco ka Cyokaminkoku. Kiya mi uxay qnlhangan pnhiyu nanaq mndungus bay dsediq Taiwan ka Cyokaminkoku, Seyhu Cyokaminkoku u spuda "keyngpo Cyokaminkoku" mi sanmincuyi pnhiyu, brah u pdungus qnlhangan ka "minyo, mincu,minsyang ka mincu konghekwo", bukuy u snrnu quri txtaxa minjoku u msbalay mincu cuyi, kongmin keynri dmuwi mincweyn cuyi, dmayaw ssediq ka minsng cuyi. Wada smlun ka keyngpo daw muda pnwaya ddha socangcu (dmka sotocu), Cyokaminkoku soto ka yeynso qnhlangan mi Cyokaminkoku sancyun tongsway, kiya mi spuda pnhiyu Swenwen ka 5 biyax keyngpo cyako kiya mi psuwan Singcngyeyng, Ripoing, Suhwayeyn, Kawsuyeyn, Cyeyncayeyn rrima ciko. Kngkawas 1994 tumn3 snbarah smmalu ka keyngpo daw, pskingal kari spuda kongmin ka msdurux seyngkyo phiyu soto, mntxan ratuc u 4 kngkawas mi malu mntxan lmutuc mangal dungan. Soto pa niqan biyax mpprngaw Singcngyeyng, Ripoing, Suhwanyeyng, Skeynging mi Cyeyncayeyng suwu, kiya mi psdhu snkaul Singcng ingcyo, pssli neyke. Singcngyeyng pa, dmudul mku qmlahang qpahun qnlhangan, spuda waya pnssliyan pnwaya mi muru biyax qpahun muda, Singcng ingcyo ka pudu dmudul kekwey, soto ka psdhu phiyu, ana ini spuda kokoingkay smruwa. Trahuc daw phiyu pu, ingkay dcikwan muda qmpah qqpahun, kiya mi niqan 7 dhuq 9 ka cngwuing. Ripoing pa, kiya ka knbaraw bay smmalu waya ciko, kingal ingcu na kokoingkay, Ripoing ingcyo pa kndadax nanaq ripoing muda umaw; 113 hiyi ka Ripoing u spuda tan 1 sweyncyu 2 pyawcu seyngkyo muda phiyu, mntxan ratuc u 4 kngkawas. Binaw alaw Singcngyeyng ingcyo ka spuda soto psdhu phiyu, ini spuda Ripoing psruwa, mnhdu pnrngawan Ripoing pa ana ini spuda Singcngyeyng mi soto smruwa uri, kiya ka niqan so ini pntna kari ka Singcng mi Rihwa cikwan daw mncun uka brahan ppsruwa mi psbalay. Suhwayeyng pa, kiya ka Cyokaminkoku knbaraw bay suhwa cikwan, pusu bay u snri minsu, singsu, singcng susong, pcahu komuing. Suhwayeyng ingcyo, huku ingcyo mi 13 hiyi beyhing hwakwan pssli beyhing hwakwan kaygi, beyhing hwakwan mntxan ratuc qpahun pa 8 kngkawas, spuda soto ka pusa hangan, kiya mi spuda Ripoing ka smruwa daw psdhu phiyu, dmudul pskingal kari keyngpo, horicu uxay daw pnwaya, kiya mi dmudul keyngpo hwating snri soto, hukusoto na tanhean, kiya mi wada smliq waya keyngpo ka cngtang mi pplixun. Skeynging, dmudul komuing cuke umaw, pskeyng seyhu kwanyeyn, sndhu umaw, kawhe ka qqpahun. Kiya ka knkana Skeynging ingcyo huku ingcyo pa, kana bay u 7 dhuq 9 hiyi ka Skeynging, mntxan ratuc qpahun u 4 kngkawas, spuda soto ka pusa hangan, kiya mi spuda Ripoing ka muda smruwa mi psdhu phiyu, kngkawas 2008 cida pa kana bay u niqan 338,305 hiyi komuing ka wada psdhuwan qpahun. Cyeyncaing ka tqlahang qnpah seyhu na cangse tyawca ciko, trahuc knkingal ingkay u malu pquri singcng cikwan muda singcng tyawca, knkana cyeyncaingcyo, hukuingcyo mniq kcka, kana cyeynca ing u pnsliyan 29 hiyi sediq, mntxan diyax snpngan u 6 kngkawas, soto ka muda pusa hangan mi, spuda ripoing ka smruwa mi psdhuwan phiyu. Horicu Pnwaya Pusu tyawmu: Keyngpo Cyokaminkoku mi Horicu Cyokaminkoku. "Keyngpo Cyokaminkoku" mi "Keyngpo cngsyo tyawwen" ka pusu bay waya pnwaya Cyokaminkoku, kcka hiya u sndhu pusu biyax qnlhangan pa nkana ssediq qnlhangan kana, qmlahang txtaxa ssediq u niqan qbubur, kari, knkla, thdil nniqan, mssli pnsliyan mi knkingal kluwanan biyax mtrawah pa ini krmxi smliq; ssediq u ini psnaki ka snaw mi qridin (singcingsyang), snhiyan, minjoku, knpruwan hnyuwan, tangpay pa pntnaun qmlahang kana, kiya mi phiyu smalu biyax singcng, biyax smmalu waya (ripoing), biyax suhwa, biyax sskeyng, biyax keyngsa rrima biyax ka dmudul tnpusu seyhu, spuda biyax pnsdkanan pnwaya qmlahang nanaq dhiya ka seyhu tnualang, kiya mi sndhu quri so snrdingan bay ddaun qnlhangan mi tnqlahang biyax qqlahang qqridin, llaqi, ppqita narux, syakay pawsyeyn, ini khbaraw hiyi minjoku, sediq tnpusu. Tu1 qnlhangan muda pnwaya tongsing msturung kana Asiaco ka Cyokaminkoku. Ana so ini pntna ka qqita syakay quri smruwa pnwaya tongsing msturung pa, binaw suhwaing tahwakwan u spuda waya muda psdhu, pkla kari ini qqlhangi ka tongsing meturung daw smliq mtrawah msturung, biyax pnsdkanan, snpung diyax dmurun ripoing ka muda smalu waya qqlahang tongsing msturung. Kngkawas 2019 idas 5 diyax 17 cida, ripoing u muda cmiyuk pnklanan kari suhwaing tahwakwan, wada pdaun ka tongsing u malu spuda hucng cikwan pusa hangan msturung. Qqita quri Seyji Pusu tyawmu: Taiwan tongtu yiti, Cyokaminkoku cngtang, Taiwan citising, Taiwandukuricu undo, knkingal nniqn knkingal qnlhangan, 92kongsu mi pskingal Cyokoku. Kndadax iyax kngkawas 1922 dhuq kngkawas 2014, ssediq Taiwan pa qmita quri so dhiya nanaq "sediq Taiwan" mi "sediq Cyokoku" na knpriyux pklanan. Kndadax ptrawah tangcin daw, cngtang Cyokaminkoku u kawas kawas kndudul mrana ka knou niya, mniq kngkawas 2015 cida pa knkana na bay cngtang pa niqan 286 knou. dCyokoku kokominto u mquri tongyi niya pa ngalan dha Ttmukarac, mmquri dukuricu niya ka Mincu Cinputang, Taiwan Twancyey Ryeynmong, Sutayriryang, Taiwancicin pa ngalan dha Mkmsama kiya. Ddha dha pa qqita dha quri qnlhangan, pnklanan Cyoka mi pnklanan Taiwan, pnluban quri ddha mksipaw uclung, Hnyuwan seyji Taiwan, mnquri pusu biyax, ini pntna ka qqita dha "Cyokoku", Ttmukarac pa qnita dha u "nCyokoku" ka Taiwan, kiyami Cyokaminkoku ka muru pnwaya mndungus bay qnhlangan, dmkuh mquri pskingal qmlahang ka Cyokoku, Mmsama pa qnita dha pa "Cyokaminkoku" ka hangan qnlhangan Taiwan kiya ka dmuwi pusu biyax qnlhangan dukuricu, ini sruwa Taiwan ka "nCyokoku", kiya mi miying bay snrwanan waycyaw uxay daw dukuricu phiyu qnlhangan. Quri so waycyaw cngce pa, ddha niyi u mbiyax bay dmudul tumal pnssliyan kwoci kana, kiya mi qnita dha pa spuda sediq qnlhangan ka muda smruwa pkrana pusu biyax. Kiya u uxay Ttmukarac mi uxy Mkmsama uri ka Cinmintang, Mikwotang, Micongtang pa wada ngalan Mkmudu kiya. Quri so pprngawan hnyuwan Hnyuwan seyji Cyokaminkoku saya mi ya niqan pprngawan pa, mnqnlhangan ini srwani qmita hbaraw kwoci, pusu bay mongday niya pa pneyyah Cyokajnminkonghekwo na "dungus quri kingal Cyokoku". Cyokoku Kokominto mi Cyokoku Kyosanto na mccbu Kwo Kong, wada ini baka ka Cyokoku Kokominto, Cyokaminkoku qnduriq seyhu daw kiya ka miyax thdil Taiwan hini, hana prading cida pa spuda "Keyngpo Cyokaminkoku" pusa kari dhiya ka rmirih Cyokoku na murux bay taxa muru pnwaya pnhiya na seyhu, kiya u knttu sndhu pusa kari "tbrinah mcbu Cyokoku Tayriku" dungan mi "Sanmincuyi pskingal qmlahang Cyokoku"; binaw ddha pnusa kari niyi pa peyyah kngkawas 1990 daw wada kndudul ini dayi rmngaw da, qqita quri so niyi ka seyhu pa to bay so snrwanan dndulan ccngtang. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Cyokaminkoku mi rikisi waycyaw Cyokaminkoku. Pnluban Kwoci Hana pnhiyu ka Cyokaminkoku pa, alaw iyux spuda waycyaw srwananuu kiya mi lmutucdmuwi kari pnsdhuwan Cingcaw, babaw na hiti Peyyang seyhu mi Kokomin seyhu ka dmuwi kari pnsdhuwan ini pndungus muda ptrawah pprngaw. Kngkawas 1945 cida, tumal msupu phiyu Ryeynhekwo ka Cyokaminkoku, kiya wada mangal qpahun Qnlhangan Cangjn Riji Ryeynhekwo Anjeyng Rijikay. Qnlhangan tuirl pa ana so wada qduriq miyah Taiwan ka Cyokaminkoku u ida ini pstuq pnluban waycyaw, binaw Cyokajnminkonghekwo u mniq kngkawas 1971 cida wada pdanan "Ryeynhekwo taykay 2758 go cweyyi" wada mangal biyax rmirih "Cyokoku"; iyux meysa "ddha ka biyax rmirih" mi ini srwani, wada malax Ryeynhekwo ka Cyokaminkoku, wada ddulan mipix waycyaw, hbaraw bay qnlhanga ka mniq kknkawas 1970 smruwa Cyokajnminkonghekwo, kiya mi alaw quri "kingal Cyokoku" ida pnwaya kiya mi wada pstuq pnluban wayaw Cyokaminkoku. Alaw wada uka ka biyax mi hnhangan mniq Ryeynhekwo, ini knbaka ka knhbaraw snrwanan wayacyaw, kiya u ida niqan bay pprngawan na ka hnyuwan na seuji mi horicu ka Cyokaminkoku. Pnluban ddha qnlhangan Pusu tyawmu: Pnluban ucilung ddha qnlhangan, quri mqriqu Taiwan, pnluban Cyokoku mi Taiwan saya. Cyokaminkoku qnduriq seyhu miyah thdil Taiwan daw wada muda cyeyyeyn, ini ddha mtutuy ka knmalu mi qnnaqah mi tuturu ini sruwa cngce, hmtur ana manu muda pprngaw kari Cyokoku, pnluban Taiwan mi Cyokoku u wada so msqrbuq uka bay bbrahan, ssediq ddha qnlhanga pa wada so dalih mk50 kngkawas ini ppwaluk. Iyax Seyhu Cyangcingkwo ccida, pusa kari quri "Sanmincuyi pskingal qmlahang Cyokoku". Iyax na cida u wada nuda snpusal Ucilung Taiwan weyci. Kngkawas 1996 cida pa alaw ka muda tumtxan knkana ssediq qnlhangan meytaq sota ka Cyokaminkoku; kiya ka nuda Ucilung Taiwan huytan weyci. Kngkawas 2020 cida pa krinah bay miyax pssicu Taiwan ka skoki kyosanto Cyokoku dungal. Cyunsu Pusu tyawmu: Butay qnlhangan Cyokaminkoku mi Cyunsu Cyokaminkoku.Cyokaminkoku pa ida so knbeyring mi mkla bay knkla ka cyunsu butay, psnakan Rucyun, Haycyun mi Kongcyun, soto Cyokaminkoku ka mpdudul kana butay. Dhuq kngkawas 1970 ccida, pusu bay qqpahun butay u ulkun dungan ka Cyokoku tayriku wisu qlhangan Kyosangto Cyokajnminkonghekwo, saya daw wada knpriyux qqlahang so uxay yahun mcbu ngalun pskingal qmlahang Cyokajnminkonghekwo. Pusu pnkranan butay pa kndadax Rucyun mi wada pquri Kongcyun mi Haycyun uri, biyax qqlahang u wada sbuway wencu seyhu qmlahang uri da. Kiya mi kwohwangpu Cyokaminkoku pa pusa kari "Sndhu qmlahang, ppchdil psicu" ka quri so uuda tnlayan, keykaku ita nanaq ka muda tqlahang krmxun mi hmkun ka heytay jnmincyeyhwang Cyokoku, kiya mi knrmun beytaq cnyukan cyunsu Amirika. Cyokaminkoku mi Amirika pa mnniq kngkawas 1954 cida mnuda ppatas pnsdhuwan "Cong Mey kongtong hwangyu tyawyey", wada phiyu heytay Amirika syeyhwang Taiwan sringpu (USTDC), mi phiyu Tnpusu mniq Taiwan heytay Amirika komongtwan (MAAG), ya bay niqan 30,000 hiyi heytay Amirika tnpusu dmayaw qmlahang Taiwan, dhuq kngkawas 1979 pa wada tuhuy Cyokajnminkohekwo cyeyncyaw ka Amirika, kiya mi wada ptalax Cokaminkoku ka Amirika daw, tnpusu mniq Taiwan ka heytay Amirika u wada mlatac Taiwan uri da. Kngkawas 2018 prading dhuq saya pa, wada kndudul mkala ka knmalu pnluban Taiwan mi Amirika, mnsnpusal keykaku cyusu cawcyeyn pusu miyax Asia Taypingyang ka heytay Amirika, so niyi u kiya ka pkmalu pquri cyunsu Taiwan mi kwohwang. Keyjay Pnklanan niya Pusu tyawmu: Keyjay Taiwan, rikisi keyjay Taiwan, so snklwiun ka Taiwan. Seyhu qnduriq Cyokaminkoku pa kndadax kngkawas 1949 daw pnusa ou kluwanan keykaku keyjay, kiya mi 1960 ccida u pnkrana cuko tawsyang keyjay. Kngdadax kngkawas 1990 prading, wada kntikuh ka qqlahang seyhu quri keyjay tocu mi mtrawah mawyi, duma ginghang nqnlhangan mi nciyey qnlhangan ka kndudul suyohwa, kiya mi qnlhangan pa wada pusa kari pquri Cyokoku tayriku mi qnlhangan dtunarac hunac Asia ka cyeyci yongjn mi mquri tuhunac cngce. Babaw niya daw slhbun scuqi msdalih pnluban ka uucilung ddha qnlhangan niyi, kiya mi soto brah Apeyn (Cnsweypyeyn) mniq kngkawas 2006 cida u pusa kari "ndwanun bnkuwan qmlahang, niqan ririh ptrawah", pkmlih scuqi sntmanan quri keyjay Cyokokuh. Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Taiwan. Pusu qmlahang dmudul cyawtong wangrwo na tawey ka Cyawtongpu Cyokaminkoku, kiya mi ttrahuc niya pa pnhiyu Cyawtongpu yunsu keyngkyoso ka muda psbalay mkkiyux ka rrulu. Cyokaminkoku kongru pa spuda pnwaya u psnakan kwotaw, sngtaw, staw, syeyntaw, cyutaw mi syangtaw, niqan spuda ddiyun kkluwanan na seymong kongru. Knbbaraw kcka Taiwan taw na kongru mi hhakaw pa ya bay niqan 47,000 kongri, to bay wa tqapur so tnkranan quri nniqan tuiril. Knbbaraw bay ddha bnkuwan elu beyhing pa to bay lmutuc tudaya dhuq tuhunac Taiwan kana, kingal ka kngkawas 1978 prading muda, knbbaraw u 373 kongri ka Congsan kawsukongru (kwotaw 1 haw), 1997 prading muda, kana bay knbbaraw u 432 kongri ka Formo kawsukongru (kwotaw 3 haw). Niqan uri ka tunarac nniqan tnkranan pa smnlanan Kwaysu tawru lmutuc, Tayhoku su dhuq Girang keyng pa niqan knkana Bnlingan Sweysa ka Cyangweysuy kawsu kongru (kwotaw 5 haw). Kongyong suyey Pusu tyawmu: Cyokaminkoku kongying suyey. Pktrawah Cyokaminkoku bnkuwan bbuway deyngki, yunsu, psuwan smmalu na qqpahun u pusu bay ka bnuway speyyah Taiwan deyngki kojyo, dhiya nanaq u wisu qmlahang 78 ka hacideynsyo, niqan 27 ka Biyax puniq hacideynsyo, 3 ka Heneng hacideysyo, 11 ka Biyax bwuhur hacideynsyo, 39 ka Biyax qsiya hacideynsyo, 10 ka Rdax deyngki hidaw hacideynsyo, kiya mi 1 ka Cawsi hacideynsyo, kiya u smatang mniq iyax 4 kngkawas muda phiyu smmalu 2 Kntilux dxral hacideynsyo mi Hayyang wenca hacideynsyo, niqan uri ka Taiwan deyngki kojyo pa muda mari ddeyngki nngyeyn quri minying ciyey. Quri so pndungus pnyahan qsiya pa pnsnakan qmlahang nniqan Tayhoku ka Suyeycu pnyahan qsiya Tayhoku, kiya mi muda qmlahang quri nniqan icil ka Kojyo pnyahan qsiya Taiwan, niqan 31 ka koba pnyahan qsiya mi 47 ka Langu psliyan qsiya. Qqpahun quri yobing pa kndadax kngkawas 2003 ka Kojyo Cyoka Yobing muda, kiya mi brah niya u trahuc Cyawtongpu Cyokaminkoku na Yobing Congcyu Cyawtongpu. Kiya u Cyoka Yobing saya u Cyawtongpu Cyokaminkoku ka knkana dmuwi biyax na kojyo qnlhangan, kiya mi mniq knkingal nniqan phiyu 20 ka qmlahang congsincyu, 3 ka muda yocyeyn curi congsin mi 1,322 ka Yobing. Cyokaminkoku u dhuq kngkawas 1996 brah cida han pa wana Cyoka tyeynsin ka muruxbay tyeynsin huwu niqan ka mincyeyn ciyey tumal yeynsin huwu sucang, Cyoka tyeynsin saya knbeyhing bay pnsung dhiya pa, niqan Yeyncwan tyeynsin mi Taiwan Taketa, bukuy daw Taiwan cusing (Weypaw tyeynsin) mi Yatay tyeynsin u skkingal phiyu uri. Keswey cisu Pusu tyawmu: Cyokaminkoku keci. Cyokaminkoku mnniq Cyokoku Tayriku ccida, spuda rnduwan minkoku cyunhwa, qnlhangan icil ka tumal mi dndulan mccbu ka knkingal nniqan, kiya ka wada sccuqi thuway ka pkranan keci. Kiya mi kndadax qnduriq thdil miyah Taiwan ka seyhu daw, mntna madas pneyyah Cyokoku Tairiku na sweysu jncay mi keswey cisu, kiya ka ngalan snrdingan pkranan keswey cisu hiti. Kcka niyi u mnuda kawas kawas pkrana, bnkuwan keci Taiwan pa ya bay malu psnakan mquri qqpahun pphpah, quri so rang tlaway ka rmirih keci qqpahun ppwalang, mquri qqpahun pnsltudan smmalu cisu, quri so hwangcu ka rmirih smmalu knpriyux keci, kiya uri mi alaw ita nanaq pa mbiyax bay pkrana pantawti qqpahun kawkeci, quri ddiyun knkana kanpyutar, kwangtyey keci, qqpahun tongsyun pa mniq jeynseykay keyjay u nniqan bay hhangan ka qqpahun kawkeci Taiwan. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Taiwan mi kokomin Cyokaminkoku. Nniqan knkingal minjoku Pusu tyawmu: sediq Taiwan, minjoku Taiwan, Sediq Tnpusu Taiwan mi bnkuwan Cyokaminkoku nniqan Taiwan syang cn su cyu. Wa mniq qnlhangan Cyokaminkoku ka sediq Taiwan saya pa niqan 23,590,744 hiyi sediq knhbrawan, kcka na hini pa 59.92% ka wa mssli mniq csyasu; jnko mitu knkingal pinghwang kongri u 650 hiyi sediq, kana jeyngseykay pa qnlhangan hmrinas 10 kbkuy hiyi sediq u msnul Mongcyara mi tu2 bnkuwan ka Taiwan. Pusu bay nniqan sediq ka tndxral Taiwan pntaw, kiya mi nniqan tuiril Taiwan tubrnux ka knhbaraw bay; duicil wa mniq Ponghutaw ka 103,410 hiyi sediq, wa mniq Kingmung cyutaw ka 135,816, wa mniq Macu reytaw ka 12,727 hiyi sediq, niqan uri ka knhbrawan knbkiyan hiyi sediq pa uka hangan dha meybu qnhlangan, smruwa sndha hangan qnlhangan ka Cyokaminkoku, niqan meybu qnlhangan niya pa kiya ka kokomin Cyokaminkoku kana. Kiya mi quri so pnspuwan mijoku pa, 95% ka Hanjoku (Hoio, Hakka mi Telu), niqan uri ka Nantaw Yusi Sediq Tnpusu Taiwan pa ya bay 2.5% kiya. Mnpusa kari "tuspac knbeyhing minkoku" ka Mincu Cinpu tang muda psbalay pnluban minjoku mi qnlhangan, hmrinas 90% ka minjoku u alaw ka mnsupu mnuda quri seyji mi kndudul pkranan "sediq Taiwan" ka knklanan, binaw ka ini dhuq 10% ka sediq qnlhangan pa qmita dhiya nanaq u "sediq Cyokoku" mnchaya mi ini pklanan "sediq Taiwan" ka qnita dha. Kiya mi kcka niya pa niqan 84% ka Hanjoku pa llutuc tnhdilan 17 seyki dhuq brah kngkawas 1945 kndadax Cyokoku Tayriku miyah Taiwan, ddhiya niyi wa mniq nniqan Taiwan u wada dha ngalan "sediq pnsng". "Sediq pnsng" u to bay kndadax Cyokoku Tayriku nniqan tunarac hunac, kiya ka knkana kndadax tmhdilan Hucyeyn sng tuhunac mkngahu ucilung, knkana knhbrawan hiyi sediq u 70% ka llutuc sediq Holo Taiwan, kiya mi kndadax Kwangtong sng ssiyaw thdil, knkana knhbrawan u 13.5% ka llutuc Hakka sediq Taiwan. Duma ka qnita dha pa Hanjoku Plmukan mi Hakka sediq pnsng pa to bay niqan daran Sediq Tnpusu Pingpu joku ka dhiya, binaw niqan ka sweyce u ini hari sruwa so niyi kari. Niqan uri ka 14% hiyi sediq ka kngkawas 1945 hiti kndadax Cyokoku Tayriku knkingal sng, msnul seyhu qnduriq Cyokaminkoku miyah thdil nniqan Taiwan ka "sediq Cyokoku", kcka niyi u niqan 2% ka pusu bay wa mniq Macu ryeytaw na Hucominsi. Sediq Tnpusu Taiwan u hmrinas 400 kbkuy kngkawas; hmrinas mk10 kbkuy kngkawas mi hmrinas knbkiyan kngkawas brah cida da u tna tnpusu mnniqTaiwan ka Nataw Minjoku, cbiyaw han pa plwanan " sediq Formosa"; kana knhbrawan hiyi sediq u 571,427 hiyi sediq (kngkawas 2019 idas 12 mnhdu), knkana u 2.42%, beytaq saya pa psnakan seyhu 16 pusu minjoku dungan. Kcka niya pa ma mniq quri nniqan tunarac tuiril bbrnux, kiya ka Sediq/Seejiq/Seediq minjoku, Tayal joku, Truku joku, Bunun joku, Saisyat joku, Cho joku, Raaruwa joku, Kanakanav joku, Pangcah/Amis joku, Paiwan joku, Pinuyumayan joku, Drekay joku, Kavaran joku, Sakizaya joku mi Thau joku; Tau joku pa wa mniq Ranyu taw kiya, niqan uri ka hbaraw bay Pingpu joku pa ini qhdu snhdu phiyu hangan niya na, mray so Siraya joku, Pazeh joku, Kahabu joku, Tawkas joku, Kaytakran joku, Papura joku. Niqan uri ka alaw dndulan pnkranan kwocihwa, niqan knou bay knbkiyan hiyi ka qridin Cyokoku Tayriku miyah sediq Taiwan, mk10 knbkiyan hiyi ka qridin gaykoku miyah sediq Taiwan mi 30 knbkiyan sngari hiyi ka kndadax qnlhangan icil mpqpah rawkong, pspuwan kana ka kndadax qnlhangan icil bsiyaq miyah mniq Taiwan pa ya bay niqan 56.2 knbkiyan hiyi sediq. Kana kcka Taiwan sincumin pa quri so pneyyah Yeynag, Indunisiya, Taykwo , Huyryupin na qnlhangan tunarac hunac Asia ka 43.4 knbkiyan hiyi sediq, niqan uri ka 8.9 knbkiyanhiyi sediq u kndadax nniqan Cyokoku Tayriku, Hong kong mi Awmn. Beytaq kongyeyn kngkawas 2016 cida pa, knkana qnhbrawan hiyi sediq Nataw minjoku/Nataw yucu pa 3 oku 86kbkuy knbkiyan sngari hiyi sediq, kiyami Taiwan ka pusu bay pnrdingan pnyahan mi bubu qnlhangan Nataw minjoku/Nataw yujoku, so kiya, hbaraw bay mstlutuc Nataw minjoku/yu joku pa kngkawan cnduray daw, snpusal bay miyah Taiwan miying pusu wamil dha mi muda ppwaluk bungka. Spuda klelu tnhdilan pa, Nantaw minjoku/yucu u pneyyah tuiril daya bay Taiwan thduil mquri Huyripin, Marian cyutaw, Pwoswoco, Sincineyya, Sumntara, Cwawa, Cyarorin cyutaw, Selomoh cyutaw, Wannase, Skeritwoniya, Huyci, Tongcya, Masawar cyuntaw, Hawaii, Sehuy cyutaw, tunarac bay ka Rapa Nui/Easter Island (Huhwotaw), Kuke cyuntaw, kiya mi tuhunac bay ka Aotearoa/New Zealand na Maori joku mi tuiril bay Madakasikara. Kari jiyi Pusu tyawmu: Bnkuwan kari Telu mi kari tnpusu Taiwan. Kari Telu ka ddiyun kari seyhu. Cyokaminkoku u pnhiyu kngkawas 1912 mniq Cyokoku Tayriku daw kiya ka muda dmudul kwoyu undo, Cyokaminkoku Cyawyupu ka muda phiyu Cyawyupu kwoyu tweysing weyyeynhuy pskingan psdhu. Cida seyhu u dmudul balay mndungus bay hnang kari sndhu, dmuwi hhnang kari dduwi seyhu Peycing ka Cyokaminkoku mdhu hhnang, kiyami smmalu cuin huhaw ka psdkanan. Kngkkawas 1920 ccida mangal dndulan sinwenswey undo, beytaq kngkawas 1940 mnhdu ka dmudul kari hwayu Cyokoku Tayriku. Kokomin seyhu u kngkawas 1949 qnduriq miyah nniqan Taiwan daw, bsiyaq balay mniq sapah pyasan tmsa kari hwayu ka pusu bay dduwi kari Telu, kiya mi dmudul cngti kari Cyokoku ka bbtasun patas, snrdingan kyoiku u karikwoyu ka knou bay diyax slhayan pyasan, binaw hhiti daw prading smluhay kari Holo, kari Hakka mi smluhay kari Sediq Tnpusu Taiwan mi kari Huco (kasi ka nniqan Macu kiya) mi kari Telu ka ngalan kari pnsdkanan. Ana so kari Telu (Hwayu) ka pnspuwan bay dmuwi kari, niqan nanaq lhayan dmuwi kari knkingal minjoku txtaxa minjoku Taiwan uri, quri so hbaraw sediq u sediq Holo pa, dmuwi kari Holoka ngalan dha kari tnpusu kiya; Hakka minjoku uri pa dmuwi bay kari Hakka Taiwan pprngaw uri. Ana so dmuwi kari Telu pprngaw ka sediq Cyokoku mnniyah thdil Taiwan ak dhiya, hbaraw ssediq Ryencyang keyng mi Ucyo syang u ngalan dha pusu tnkari ka kari Huco mi kari Husyeyn. Niqan uri ka Sediq Tnpusu Taiwan dduwi dha kari pa kiya ka balay bay mndungus pusu pnyahan kari Nantaw minjoku/Nantaw yusi, binaw wada kndudul mlih ka mkla rmngaw kari Sediq Tnpusu Taiwan, dmuwi kari Telu ka wada mrana. Niqan 16 minjoku mi 42 kluwanan ka kari nngari saya pa, niqan 5 kluwanan ka kari ya bay mmusa pkngatun da. Binaw dmudul kari Telu u, so dmuwi bay kari Sediq Tnpusu Taiwan ka txtaxa minkoku mi wada luhay dmuwi kari Tanah Tunux ka Sediq Tnpusu Taiwan mi kana ssediq Taiwan Holo mi Hakka uri pa snburah prading smluhay kari Telu dungan, kiya mi alaw so niyi wada kndudul mowic ka kari tnpusu txtaxa minjoku Taiwan. Spuda kngkawas 2010 jnko puca cida, hmrinas 6 kngkawas mniq sapah dmuwi kari Telu u 83.6% mi dmuwi kari Holo u 81.9%, dmuwi kari Hakka u 6.6% mi dmuwi kari Sediq Tnpusu Taiwan u 1.4% balay kiya, binaw skari Holo, skari Hakka mi skari Sediq Tnpusu Taiwan pa alaw kngkawas u kndudul mlih uri ka skari kngkawas. Mniq syakay u knpstutuy ka Taiwan kari jiyi undo, hbaraw keyng su u dmudul smluhay kari tnousu, malix hmtur stusa kari ka seyhu daw, Kwoyu tweysing ingkay uri u psbalay quri dduwi kari tnpusu kari mi dduwi jiyi, kiya mi prading muda smluhay kari Holo mi kari Hakka mi kari Sediq Tnpusu Taiwan. Mray so alaw qqlahang dmuwi kari Huco, kiya ka knkana llaqi muyas sapah oyasan tiping Macu ryeytaw pa muda nanaq smluhay kari tnpusu dha nanaq. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snhiyan Taiwan mi snhiyan nniqan Taiwan. "Keyngpo Cyokaminkoku" u qqlahang ssediq malu niqan mtrawah snhiyan mi muda biyax waya pnsdhuwan, kiya mi psdkanan qmita kana ka knkingal snhiyan. Spuda dndulan sediq tnhdilan Taiwan, wada mdhu mi bsiyaq pklanan ka sediq tnhdilan Holo joku pnsltudan snhiyan dha Bukyo mi Dokyo, kiya mi mniq tuiril qnlhangan qqtan bay Kiristo burah kyo, Teysukyo mi Isrankyo ka snhiyan u niqan hbaraw bay sinjya uri, spuda kngkawas 2005 ka jnko puca pa, niqan 18,718,600v hiyi sediq ka niqan snlhayan snhiyan (81.3%), niqan uri ka 14% dhuq 18% hiyi sediq pa uka snhlayan snhiyan dha. Kiya mi ndanan bnkuwan klwanan tyawca seyhu ka 26 snlhayan snhiyan pa, mnkuwan bbrah 5 ka Bukyo (8,086,000 hiyi sediq, 35.1%), Dokyo (7,600,000 hiyi sediq, 33%) Ikwando(810,000 hiyi sediq, 3.5%), Kiristo burah kyo(605,000 hiyi sediq, 2.6% ) mi Teyngskyo(298,000 hiyi sediq, 1.3%). Amirika congyang cingpawcyu na "Scey kaykwang" pa tmiyu hmrinas 93% hiyi sediq ka wada msupu Cyokoku snhlayan, Tasng Bukyo, Jukyo, thmuku utux rudanmi Dokyo na knou Utux snlhayan niya, niqan 4.5% hiyi sediq hiyi sediq ka smluhay Kiristo burah kyo mi Teynsukyo na kuriscyang, niqan uri ka ini khrinas 2.5% ka sinjya Isrankyo snhiyan. Huri cyocu Taiwan kokong weysng, pqita narux huwu mi syakay huri pa peyyah kngkawas 2013 idas 7 daw wada mkala Cyokaminkoku Weysnghuripu ka seykining, kiya mi kngkawas 1995 cida ka muda Cweynmin cyeynkang pawsyeyn pa spuda Weysnghuripu congyang cyeyngkang pawsyeynsu qnlahang. Cweynmin cyeynkang pawsyeyn ka kingal kluwanan syakay pawsyeyn, spuda dmudul kongmin pqita narux pawsyeyn cihwa, dmayaw knou bay pqita narux huwu mi tqlahang mnarux na qqpahun. 99.5% kongminsaya pa wada tumal cweymin cyenkang pawseyn, Cweymin cyeynkang pawsyeyn u wada dmaya quri sediq ttikuh nngalan hbangan, ntaygo heytay, ini khrinas 3 kngkawas ka llaqi, uka qqpahun sediq, mqraqil sediq, rrudan sediq, uxay daw qqrinuc sediq u ddyawan kana ka hbangan pqita mnarux. Cweynmin cyeynkang pawsyeyn pa kiya ka nngalan qnhlangan knkana 5.44%, kiya u quri so txtaxa kluwanan ssediq pa niqan ka dnlulan dha smpu bbuway hbangan cyeynpaw, quri so bbuway hbangan pa txtaxa hiyi sediq u malu umaw tnpusu qqpahun uxay uri u ita nanaq ka muway bbiqun hbangan. Weysng pqita narux Mniq syakay Taiwan saya pa, pdkanan t1 knbkiyan hiyi sediq daw qmniqan 20.2 hiyi ising, 5.31 hiyi ka ising rupun mi 69.01 ka tqiyan mnarux so niyi ka pnqita narux huwu. Dhuq kngkawas 2012 cida, niqan 502 ka byoing mi 20,935 ka sapah sanan pqita narux Taiwan, kcka hini u kiya ka knkana 82 ka byoing qnlhangan mi 447 ka sapah sanan pqita narux. Kiya mi kngkawas 2009 cida muda mhmuc umaw 3.360 hiyi mnarux sediq muda ppkla ya malu ka ndanan qmpah pqitanarux byoing daw, niqan 75.1% hiyi sediq ka "mqaras balay" qmnpah byoing, niqan 20% hiyi sediq ka "malu" qmnpah byoing mnca haya, wana 4.4% hiyi sediq mnarux ka quri so qmnpah byoing uxay uri u qnlhangan dha pa "ini qqaras" mi "ini bay qqaras". Kngkawas 2000 cida, pnsdkanan dduwi hbangan knkana weysng ka sediq Taiwan pa ya bay 752 pila Amirika; kngkawas 2001 cida, dduwi hbangan weysng pa kiya ka nngalan qnlhangan knkana u 5.8%, kcka niyi u 64.% dduwi hbangan u wada spuda hbangan seyhu ka muway. Tqlahang mnarux congsin knkana qnlhangan Taiwan ka Cyokaminkoku Weysn huripu cipin kwancsu, pusu bay seykining tqlahang narux, tyawca narux, umarang yicing mi tqlahang narux ka qqpahun dha, kiya mi snpusal pquri ceyhe, tngkeje, cangpingtu, mchdil bay cising husitaw cnghocyun (SARS), cyasing ryokan pingtu H7N9 yasing mi yicing pawhwa muda kndahang. Niqan uri ka pquri pnhiyu iyu spin anheyng ka Weysng huripu uuqun iyu kwanrisu, seykining tqlahang iyu, yimyaw, qqiya ddiyun mnarux, uuqun, hucu uuqun mi pcpingan krimu na pincu anjeyng mi bbrihan niya. Kyoiku tisi Pusu tyawmu: Kyoiku Taiwan mi rikisi kyoiku Taiwan. Pnwaya kyoiku Cyokaminkoku prmaxan Cyokoku mi Amirika kyoiku tisi tukubeycu niyapnhiyu, kiya mi mniq kngkawas 1945 cida spuda pusu bay biyax qmnlahang Taiwan ka Amirika pa dmurun Cyokaminkoku ka qmlahang Taiwan, kiya ka prading mniq Taiwan muda, spuda Cyokaminkoku Cyawyupu ka seykining.So hiti daw muda pnwaya "Waya kokomin kyoiku" kiya u malu mngari kngkawas kokomin yiwu kyoiku ka qnlhangan sediq, so bukuy dungan u wada pkranan mngari kngkawas msltudan slhayan, mniq kngkawas 2012 cida u niqan 99.15% ka laqi muya lmutuc muyas pyasan tubaraw mi pyasan cisusing tubaraw. Kyoiku sitong saya pa 6 kngkawas ka pyasan tutiping kyoiku, 3 kngkawas ka pyasan tukcka kyoiku, 3 kngkawas ka pyasan tubaraw kyoiku mu 4 kngkawas pyasan tubeyhing kyoiku. Saya pa knkana u 158 pyas tubeyhing kyoiku, kiya mi psnakan putong kyoiku (pyasan tubeyhing, dukuricu sweyyeyn) mi cicu cyawyu (koci pyasan tubeyhing, cisu sweying) ddha beyhing tisi, niqan bay hnhangan na pyasan beyhing u niqan pnhiyu qnlhangan Taiwan pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Taiwan keci pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cyawtong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngkong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Congyang pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cinghwa pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngkong pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Congsan pyasan tubeyhing, pnhiyu qnlhangan Cngcu pyasan tubeyhing. Cyokaminkoku Cyawyupu u mniq kngkawas 2007 pusa kari mprading dmudul Mk12 kngkawas kokomin snrdingan kyoiku, binaw alaw uuda yosang mi ini sruwa ka rrudan laqi mi wada thtur, kiya mi so mniq cngce peytaw u niqan so pnsblayan ka qnita. Cwanpwo meyti Pusu tyawmu: So lnlamu tunanaq ka Cyokaminkoku meyti mi Taiwan meyti Kngkawas 1999 cida, quri so singbung mtrawah pa wada lixan ka quri hhtran, kiya ka wada kasi so qnpuran miyah ka lnlamu kluwanan cwanpwo meyti, binaw knou ka pprngawan mquri lnlamu tunanaq meyti uri. Kngkawas 2008 cida u niqan 1,300 sngari singbung ciko, to bay so tutipiq sying ciyey. Kcka knbeyhing bayqnlhangan tongsyunse ka Congyang tongsyunse pnhiyu kngkawas 1924, duma cnhdilan bay singbung ciko pa niqan so cingci mi cinjong pusu niya ka Cyokoku cingci tongsyunse. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Cyokaminkoku mniq Cyokoku Tayriku ccida, bungka Taiwan, rikisi bungkaTaiwan mi bnkuwan ddiyax smsung Cyokaminkoku. Bungka mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun Taiwan, damac Taiwan, uuqun Taiwan, bungka ociya Taiwan mi sanan rmiwaw kman Taiwan. Bungka mmhun mi uuqun Taiwan pa pusu bay ka damac Taiwan, mmalan hongke knkingal bungka mmahan mi uuqun, pusu bay u niqan damac Holo Taiwan, damac Hakka Taiwan kiya mi quri so ddamac waysng (syangcay, rucay, weycay). Alaw hbaraw bay llutuc sediq Taiwan pa kndadax Cyokoku Tayriku Hanjoku kana, so kiya ddamac u pneyyah damac Cyokoku, kiya mi wada malan hongke knkingal nniqan Cyokoku. Alaw qpuran ucilung ka Taiwan, heycaw yangryo ka muda mi knskuy hngak misan ka mquri tuhunac, kiya ka wada mdungus bay ka kana lnlingay haycan cuyeyn, sediq Taiwan pa mkan bay quri qqcurux, peyrey, cyakerey mi mundus kcka ucilung. Alaw tmabu nanaq ou kluwan uuqun tnbuwan ka Taiwan, quri so hiyi rodux, siyang babuy, hiyi dapa mi hiyi miric pa niqan briyan mi kmkan u niqan uqun uri. Ana so uxay knbeyhing bay ka dxral qqpahun phuma pnwalang, binaw mndungus bay ka kluwanan pnhuma pnwalang, sediq Taiwan pa buwax payay ka pusu bay uuqun (cbiyaw bay han pa macu, bunga mi sari ka pusu bay uuqun). Niqan ka mniq kcka elu pa niqan bay hhangan ka bungka"syawcu", mnhdu phapuy ka uuqun pa psnakun pusa sara tiping. Knkingal cyawtanhwan pa mssli mukingal sanan rmiwaw kman da, qrasun bay mi niqan bay hhangan ka sanan rmiwaw kman pa niqan Ryohe yeysu, Surin yeysu, Rwotong yeysu, Hwayeyn yeysu, Hongcya yeysu, Hori kwankwang yeysu, Hwaryey Tongtamn yeysu. Kiya mi wada mchdil bay bungka rmirih kndusan. Uuqun bay ka syawcu pa Owaceyn, Syangcipay, Cotohu, Syeynsuci, Sngcyeyn Manto, Misyeykaw, Owamiswa, Rujohwan, Bacang, Bawan, Tancaymyeyn, Gubami, Syawrongpaw, Teynpura, Pitan Tohu, Yonghe Tocyang. Yiwen Hwotong Pusu tyawmu: Taiwan yisu, Taiwan wenswey mi Taiwan inggaku. Wada dndulan kngkawas 1919 burah bungka undo, pkranan kklanan tuiril bungka mi konghecu ka qqnita. Ndanan Taiwan pa pnuda lntudan umarang kari mi bntasan ppatas, quri so jucya mi bungka Holo ka pusu, binaw niqan ka ini pntna qqita dha pusu pnyahan mi kiya ka wada ppkhruy; alaw ka Taiwan u ndanan ou ini pntna qnlhangan mi minjoku qmlahang, kiya a syakay saya daw wada kndudul pkranan so Taiwan ka kklanan mi knou bay kluwanan bungka, binaw uuda Taiwan uri ka pprngawan bay mniq kcka qnlhangan uri. Kcka niyi pa quri so msupu pnsltudan mi bungka jitay saya mi, wada mrimax Hanjoku Jucya bungka mi bungka Sediq Tnpusu Taiwan ini pntna bungka; say aka muda pkngalan pnsltudan bungka ka knkana Sediq Tnpusu Taiwan (Taiwan geynjuminjoku) waya mi bungka; kiya ka Hanjoku na ssaqic patas, patas trasi abura, patas tngrong, snqriyan qhuni mi cusyo ciyi ka pusu mincyeyn yisu, kiya ka knkana alaw haytaw bungka mi kndudul wada so smsung Cwencyey, smsung Yeynsyaw, Cingmingcey, smsung Ilisin pangcah, smsung Kurusmasu mpduwi bawa Yesu Kiristo. Ingsu Yure Pusu tyawmu: Eyga Taiwan mi ppsasing Taiwan. Taiwan saya pa ingsu yure huwu yangmaw u wada knpriyux balay, wada dmuwi uka seyng wangru, niqan seyng waru, wangci wangru meyti mi suwey keci ka snrdingan pkranan dhuq bungka Tacong cwanpwo. Quri so qqtan treybi Taiwan pa wada sqrasun bay qmita knkingal klealang mi qblhangan icil, wada qtaun mniq qnlhangan Sincyapo, Maraysiya mi duma qnlhangan Asia co. Ou bay kojyo treybi u wada muda smmalu qqtaun ryeynsyucyu treybi, alaw ka kasi ka muda muru skxlun sediq Taiwan mi wada prmuxun psnakan ka kluwannan Taiwan treybucyu, mray so "Ecwocyu cuwen", "Hwayang sawneyn sawnyu", "Mingcong cutting kuxun misu", "Wada smkuxun cyawkeri", "Picu ingsyong" so kuxul dha mi mndungus wada spqita qnlhangan icil Asia co. Niqan uri ka alaw syakay saya pa kari bay kluwanan ka bungka, mtrawah mi mndungus bay biyax smnalu, kiya mi pndungus knmalu bay nniqan pkranan mpqpah eyga mi treybi. Mpriwaw kwankwang Pusu tyawmu: Kwankwang Taiwan Mquri Taiwan rmiwaw kwankwang ka knhbrawan sediq mpriwaw pa kawas kawas kndudul mrana, spuda snpuwan Cyawtongou kwankwangcyu pa, mniq kngkawas 2015 cida u niqan 10,439,785 hiyi sediq mpriwaw ka mniyah Taiwan, mrabang 5.34% kngkawas 2014 mntna diyax cida; kwankwang mpriwaw sediq pa to bay kndadax Asia co ka hbaraw, bnkuwan ka qnlhangan u Cyokoku, Tanah Tunux mi nniqan Hongkong Awmn, kndadax Asia co icil niya ka sediq mpriwaw u pusu bay niya u kndadax Amirika mi Awco. Kiya mi kngkawas 2014 cida, Taiwan mniq Wanstaka jeynseykay ryoko alang mkbrnux pnkla kari kcka hiya u bnkuwan tu15. Kcka hicyo na bay ssanan rmiwaw u kiya ka knkana konhyeyn qnlhangan, hongcing tetingcyu qnlhangan mi kwankwang yocicyu, niqan uri ka Taiwan syosyeyn nongcang mi ssanan mlanguy qhdil pa kuxul bay hbaraw sediq mpriwaw uri. Seyhu saya pa wisu prading muda pkranan mpriwaw pqita narux uri, kiya mi keykaku mpsmalu alang bbyoing muda mpqpah sediq mpriwaw pqita narux. Taiwan pa wa mniq alang mkbrnux pusu bay qqtanan pa niqan Tayhoku 101, mniq kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2010 iyax na niyi pa knbbaraw bay knbeyhing sapah knkana jeynseykay, kiya ka knkana Mtrawah kwangcang, Cawutaw, kkluwanan kineyng kongyeyn mi knkingal sanan rmiwaw kman. Kiya mi Taiwan saya pa niqan tqapur bay 24 diyax sanan mari qqiya, niqan bbriwan uuqun mi ppwaluk mnsupu cinjong ciko mi seyhu uri, so kiya mi malu muway pila tnrdu rulu, pila qsiya, pila baking mnriq rulu, bbuway pila singyongka mi malu ppadas padas dnurun mi ppadas qqiya uri. Pnsung Tiyu Pusu tyawmu: Taiwan tiyu Pusu bau undo Taiwan pa niqan pangcyo, rancyo mi reycyo, knkingal nniqan u phiyu cingci undokwan, kokomin undu congsin, undo kongyeyn, ou kluwanan sanan undo, langu tmapaq, pangcyo cang, kawarhu cyocang, elu ddeynsya. Wada ngalan undo sediq qnlhangan ka pangcyo u kuxul bay knkana sediq, Cyokaminkoku Pangcyo syeyhuy pa kngkawas 1989 cida ppsli phiyu Cyoka Cyeypangcyo Tareynmong, kiya mi kngkawas 2003 wada msupu Taiwan Cpang Tareynmong. Taiwan Cpang Tareynmong saya pa niqan 4 dha ka mpnsung boru niya. Pndkanan muda qmita pnsung boru pa niqan 6,079 mhiyi sediq. Taiwan pa mnuda pnsung boru kngkawas 2001 mi kngkawas 2007 Asiaco pangcyo cinpyawsay, kngkawas 2007 Sucyeypey pangcyosay mi kngkawas 2013 Sucey pangcyo cingteynsay, kiya mi kngkawas 1982 mi kngkawas 1992 Orinpike undokay pa wada mbiyax mangal Dongpay mi Ginpay, niqan uri ka so Wangceynmin, Cnweyin, Cawcinhuy, Kwohongcu, Nihute, Hucinrong ka mbiyax bay mpsboru niya ka txtaxa niyi pa wada tumal cnbu boru Amirika cpang Tareynmong.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">…ĺmi…ĺińß  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jokoku mniq taiwan u qnlńßaŇčan pnwaja min ¶u koŇčńßo, wa mniq tuna…ĺa ¶ asia. kndadax **** pnńßiju mi dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida ka wada malix …ĺj…ônńßoko ijax niji pa, Ňčalan ko ¶i; saja u alaw balaj baj tnqńßlaŇčan tndx…ĺal mi qu…ĺi uuda s…ô…üi, ńßba…ĺaw baj qnńßlaŇčan i ¶il mniq ko ¶i saja pa splawa dńßa taiwan ka Ňčalan dńßa ńßaŇčan qnńßlaŇčan lmawa. saja u balaj baj wisu na qlńßaŇčan ka knlbaŇčan tndx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija knkana ka taiwan pntaw mi knkana msdalińß tawju, poŇčńßu  ¶jutaw, duma tawju mkŇčańßu u ¶iluŇč ńßu ¶j…ôn mi duma nanńßaj  ¶utaw, taip…ô ka soto, knb…ôńßiŇč baj mi knńßba…ĺaw baj s…ôdiq pa sinp…ôsu. mnduŇčus baj knńßb…ĺawan ńßiji kana qnńßlaŇčan u *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, pusu baj u pnspuwan ńßan …üoku (s…ôdiq ńßolo mi s…ôdiq ńßakka) mi s…ôdiq tnpusu taiwan g…ôn…üumin …üoku. ka…ĺi qnńßlaŇčan wa kija ka ka…ĺi ida nkija knkana txtaxa min…üoku mi pnbawa tnka…ĺi taiwan, dmuwi mnduŇčus baj ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi ńßolo (ka…ĺi minnanju tajsu),matas u dmuwi ńßan …üiji. gaga kska ja ¶ow ka tajwan, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga tajp…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal taiwan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka  ¶ajiŇčun, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pusu tjawmu: splawa dńßa  ¶jokaminkoku taiwan kŇčkawas **** ( ¶iŇčkwaŇčsju kŇčkawas **),  ¶jokoku toŇčmoŇčńßuj u pnńßiju mniq nińßoŇč tokjo,  ¶ida u pusa ka…ĺi ka pnńßiju na, ka…ĺi niji u "tb…ĺinańß  ¶oŇčńßwa, pńßiju minkoku". kawas daw, sw…ôn w…ôn mniq pnslijan dńßa pp…ĺŇčaw  ¶ida u pskiŇčal  ¶jokaminkoku ka ńßaŇčan qnńßlaŇčan, snb…ôńßiŇč qmita pńßiju minkoku u s…ôdiq ka pusu baj sndńßuwan na. babaw pnńßiju ka  ¶jokaminkoku daw, splawa dńßa mi lxan bajńßaŇčan u " ¶jokoku", "ńßwa"; ana so kŇčkawas ****  ¶ida alaw kokominto mi kjosanto ka m ¶ ¶bu, wada ini baka kjosanto ka kokominto kija mi wada qdu…ĺiq mijańß taip…ô taiwan ka tuk ¶ka s…ôńßu, b…ôtaq soto  ¶jaŇč  ¶iŇčko m…ĺdaŇč  ¶ida u, s…ôńßu  ¶jokaminkoku u ida tmńßaŇčan dńßija nanaq sa  ¶jokoku, kija mi ini dńßa s…ĺwani mu…ĺu waja qmita ka  ¶joka …ünmin koŇčńßoko, kija mi bukuj na u knlwanan dńßa tndx…ĺal ka nniqan ta…ĺu, ta…ĺu …ĺw…ônsj…ôn ¶ju. s…ôńßu  ¶jokaminkoku pkla dńßija nanaq pa balaj baj knlwanan dńßa tndx…ĺal ka nniqan tajmin, nniqan taiwan, tajmin, nniqan taiwan, …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi  ¶jokaminkoku, …ĺikisi  ¶jokoku mi …ĺikisi taiwan  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ida. pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku taj…ĺiku  ¶ida, p…ôjaŇč s…ôńßu, kokomin s…ôńßu. kndadax kŇčkawas **** ini baka m ¶ ¶bu tumntxan m ¶ ¶bu japj…ôn daw, wada pkixan pt…ĺawańß ńßaj ¶in mi ppwaluk qu…ĺi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶. sntu…ĺuŇč qu…ĺi so tui…ĺil qnlńßaŇčan koŇčj…ôńßwa knb…ôńßiŇč pk…ĺanan mi ini qdńßuq mi knttu ini baka m ¶ ¶bu ka pnqsiqa qnńßlaŇčan, psbu…ĺańß knp…ĺijux ka lŇčluŇčan sjakaj mi ńßolo …üoku duku…ĺi ¶u ka sntaŇčan dńßa u kndudul m…ĺana. putiŇč ńßiti ** s…ôki dńßuq pn…ĺdiŇčan ** s…ôki, qu…ĺi so nniqan tuńßuna ¶  ¶jaŇčsu,  ¶o ¶jaŇč, ńßunan, kwaŇč ¶o mi ńßajwaj duma qnńßlaŇčan u p…ĺadiŇč tutuj ka pnuda ńßajwaj ńßwa ¶jaw, ńßujtaŇč, sin ¶jun, laqi mujas ka muda mssli, dmudul pspawx  ¶iŇč ¶aw toŇč ¶u pńßiju bu…ĺańß qnlńßaŇčan ka qnp…ĺiŇčan k…ômiŇč. kndadax kŇčkawas **** kwaŇč ¶o  ¶iji p…ĺadiŇč, spuda sunw…ôn ka pusu mpdudul knkiŇčal nniqan s…ôdiq k…ômiŇčtaŇč; p…ôjańß p…ĺadiŇč dńßuq bukuj pa snpusal muda u ¶waŇč  ¶iji, binaw alaw wada jańßun ńßmtu…ĺ mi…ĺik  ¶iŇčtiŇč kija ka ini pnduŇčus. kŇčkawas **** idas **, mpdudul  ¶iŇčtiŇč  ¶usi tajńßo mi kwaŇčsju ńßwaŇčti u wada lmutu ¶ m…ĺdaŇč, …ĺmn…ĺi…ĺińß dmuwi bijax dmpdudul pa uka bijax qmlańßaŇč mi ini dńßa snńßiji u…ĺi. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, alaw su ¶wan paw…ĺu undo,  ¶iŇč s…ôńßu snkaun ńß…ôtaj ńßup…ô musa mi…ĺik. idas ** dijax **, koŇč ¶inńßuj mi w…ônsw…ôso …ĺmadiŇč u ¶aŇč  ¶iji, dija ** ka pńßiju  ¶jokaminkoku s…ôńßu ńß…ôtaj, knk…ôidas u ńßba…ĺaw baj txtaxa sŇč ka kndudul  ¶mijuk mtutuj, kija ka sinńßaj komiŇč, wajmoŇčku u wada pkla nanaq duku…ĺi ¶u. mijańß qdu…ĺiq tńßdil taiwan ka s…ôńßu kokominto. pusu tjawmu: mijańß qdu…ĺiq tńßdil taiwan ka s…ôńßu  ¶jokaminkoku mi  ¶jokaminkoku taiwan …üidaj p…ôjańß kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč,  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu pa lmutu ¶ pssli butaj, qqija buŇčka, wajńßuj mi s…ôdiq  ¶jokoku qdu…ĺiq mijańß tńßdil taiwan. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, wada muda knb…ôńßiŇč baj qn…ĺqilan nini ńßa ¶i …üik…ôŇč ka taiwan, kija mi kŇčkawas **** idas *  ¶ida duŇčan pa, sntu…ĺuŇč sq…ĺbuq tajpiŇč…ĺun …üik…ôŇč, idas *  ¶ida, pusa ka…ĺi taiwan  ¶j…ôj…ôn ka  ¶Ňč ¶Ňč, idas ** dijax *,  ¶jokoku kjosaŇčto u mniq p…ôpiŇč muda pńßiju  ¶joka …ünmin koŇčńßoko  ¶oŇčjaŇč …ünmin s…ôńßu, kija mi wada p…ĺjuxun p…ô ¶iŇč tmńßaŇčan ka p…ôpiŇč. butaj kokominto pa wada mbijax m ¶ ¶bu kiŇčmun kuniŇčto. idas ** dijax *  ¶ida,  ¶jokaminkoku  ¶oŇčjaŇč kndadax nan ¶iŇč  ¶jokoku qdu…ĺiq mijańß tńßdil tańßoku taiwan, mntna idas  ¶ida, wada ulkan kjosaŇčto  ¶jokoku ka kwaŇčsi, su ¶wan. kŇčkawas **** …ĺmadiŇč ka m ¶ ¶bu  ¶aws…ôŇč, snkaun t*  ¶j…ôntuj kmlawa uu ¶iluŇč taiwan ka tu…ĺumun, qnbu…ĺaŇč  ¶jokoku …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ńß…ôtaj mijańß kn…ĺmux  ¶nbu taiwan.  ¶uxan pa …ĺj…ônńßoko mi knńßba…ĺaw baj qnńßlaŇčan tui…ĺil pa alaw …ĺunan …ĺŇč ¶an  ¶jusu; kija mi Ňčalan dńßa balaj baj s…ôńßu  ¶jokoku ka  ¶jokaminkoku ka  ¶ida. …üidaj saja dpa ńßaj mniq ko ¶i sjakaj ka ńßnjuwan dńßa u, kija ka balaj baj mu…ĺu pnwaja …ĺmi…ĺińß s…ôńßu  ¶jokoku, s…ĺwanan mniq …ĺj…ônńßoko u…ĺi. kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, mi ¶u  ¶inputaŇč ńßosw…ôn…ün  ¶ajiŇčw…ôn ka wada maŇčal mi pńßjuwan muwaja baj q…ĺidin soto, kija mi mniq …ĺipoiŇč u…ĺi pa wada maŇčal ńßm…ĺinas dmka knńßb…ĺawan ńßiji iŇč, dmudul min ¶u  ¶inputaŇč mntxan mnduŇčus baj  ¶u ¶Ňč, kija mi mniq kŇčkawas **** soto s…ôŇčkjo pa wada maŇčal *** knbkijan *** ka ńßjo (wada maŇčal **.**% ka ńßjo nija) mnduŇčus lmutu ¶ soto duŇčan, kndadax kŇčkawas **** minsw…ôn soto dńßuq kŇčkawas **** pa knou baj ńßjo bntaqan na soto ńßosw…ôn…ün  ¶jokaminkoku. alaw dmudul knp…ĺijux nj…ôn ¶in kajk…ô mi qu…ĺi so  ¶nńßdilan knp…ĺijux, kija ka wada ini baka kŇčkawas ****  ¶jokaminkoku tińßwaŇč koŇč ¶u …ünj…ôn s…ôŇčkjo mi wada mlińß knńßb…ĺawan ka mnaŇčal k…ôŇč ¶jo mi sukjo. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, msupu kŇčkawas **** suńßwaiŇč su ¶u tu*** go  ¶j…ôsu mi mnuda kŇčkawas ****  ¶jokaminkoku  ¶w…ôŇčkosiŇč koŇčmin m…ôtaq ńßjo tu**, ** aŇč  ¶ida kija ka muda smalu waja s…ôńßu ka "suńßwaiŇč su ¶u tu*** go  ¶j…ôsu susiŇčńßwa" ńßwa ¶uńßwa taiwan toŇčsiŇč ńßw…ônin, kija ka wada tu* qnńßlaŇčan sm…ĺuwa toŇčsiŇč ńßw…ônin mu…ĺu pnwaja, mntxan duŇčan sndńßu  ¶jokaminkoku sj…ôn ¶Ňč, ńßwa ¶u mi min ¶w…ôn. nniqan lnliŇčaj pusu tjawmu: taiwan mi nniqan lnliŇčaj taiwan. ti ¶u  ¶j…ôko pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku nniqan lnliŇčaj  ¶itj…ôn mi taiwan ti ¶u. balaj baj tndx…ĺal  ¶jokaminkoku saja pa **% ka wa mniq mstńßijaq  ¶jokoku taj…ĺiku *** koŇč…ĺi na taiwan taw, *% ka duma ttipiŇč tawju, kana baj knlbaŇčan tndx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. tui…ĺil taiwan taw ka uu ¶iluŇč taiwan, tudaja ka toŇčńßaj, tuna…ĺa ¶ u msdalińß uu ¶iluŇč ńßuj…ĺipiŇč dńßuq tajpiŇčjaŇč, tuńßuna ¶ ka …ĺjusoŇč ńßajsja, tui…ĺil ńßuna ¶ ka nanńßaj. knbba…ĺaw tuńßuna ¶ dńßuq tudaja tawju pa ja baj *** koŇč…ĺi, knlbaŇčan baj tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil pa dńßuq *** koŇč…ĺi. uxaj wana taiwan mi ssijaw tawju, niqan tui…ĺil daja poŇčńßu  ¶juntaw, kija mi msdalińß mkŇčańßu u ¶iluŇč  ¶jokoku taj…ĺiku ka kiŇčmuŇč  ¶juntaw, u ¶jo …ĺj…ôju mi ma ¶u …ĺj…ôtaw. wa k ¶ka nanńßaj pa niqan toŇčsa  ¶juntaw,  ¶oŇčsa  ¶juntaw, nansa  ¶juntaw, binaw uka ka tnpusu mniq ńßija ana knuwan ka s…ôdiq. ssijaw taiwan pa niqan …ĺanju, …ĺjutaw, kw…ôsan taw, ki…ĺoŇč ju, mj…ônńßwa ju, poŇč ¶ja ju, ńßwapiŇč ju, tjawjutaj …ĺj…ôju na ńßwosan taw u…ĺi na, kija mi wa mniq tuńßuna ¶ ka …ĺjo ¶jo ju,  ¶isiŇčj…ôn na sanńßu ¶jaw taw. tisiŇč sw…ôw…ôn pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku tawju …ĺj…ôpjaw lipax ńßnjuwan taiwan pntaw pa mntnna baj buŇča, niqan dwijaq,  ¶jo…ĺin, mk…ĺbuq dx…ĺal, bb…ĺnux, tajti ka lnliŇčaj nija, nniqan knlbaŇčan lmiqu tuna…ĺa ¶ u ja baj niqan tndx…ĺal **%. uuda tudu dwijaq mi ddx…ĺal u mntna ńßa…ĺi kana, tudaja u mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ daja dńßuq tii…ĺil ńßuna ¶, tuńßuna ¶ u mqu…ĺi tudaja daja dńßuq tuńßuna ¶ ńßuna ¶, kndadax tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil pa niqan ddwijaq mkŇčańßu u ¶iluŇč, tk ¶ka tudu dwijaq, sw…ôsan tudu dwijaq, jusan tudu dwijaq, kaj…üw…ô tudu dwijaq mi a…ĺisan tudu dwijaq. taiwan ka tu* tubba…ĺaw baj dudux dwijaq tawju, tududux baj dwijaq ka jusan pa niqan *,*** m…ôta, niqan *** sŇča…ĺi dudux dwijaq ka ńßm…ĺinas *,*** m…ôta. tui…ĺil mqu…ĺi ba…ĺaw twan ¶Ňč lmiqu tui…ĺil ka so tnblajan na lmiqu  ¶jo…ĺin mi tajti, tajti oa to baj so tok…ô san ¶Ňč …ĺisu ¶Ňč mi pnspuwan s ¶uqi snb…ĺańßan suńßoŇč ku…ĺiŇč, niqan …ĺinko tajti, toj…ôŇč tajti, tatu tajti, pakwa tajti*,  ¶jo…ĺiŇč pa to baj tajti ka wada kjapan qsija jajuŇč kija ka so kija da. kndkilan kka…ĺa ¶ pusu tjawmu: kka…ĺa ¶ taiwan ńßu ¶j…ôn sŇč ma ¶u …ĺj…ôtaw pa wa mniq tnuajus  ¶…ô ¶jaŇč sŇč mi ńßu ¶j…ôn sŇč, ńßu ¶o su na min ¶jaŇčko ini stńßijaq, kija ka tuna…ĺa ¶ u ¶iluŇč sp…ĺuwan baj  ¶juntaw u…ĺi, mksipaw u ¶iluŇč ka  ¶…ô ¶jaŇč sŇč ta ¶ntaw mi i ¶jaŇčsan taw, niqan balaj …ĺi…ĺińß nija k…ôŇčkjo kndkilan kka…ĺa ¶ mi uu ¶iluŇč. …ĺj…ôtaw niji pa qu…ĺi so ńßu…ü…ôtaj  ¶ińßoŇč kka…ĺa ¶  ¶ju, wa mniq balaj baj wisu qlńßaŇčan  ¶jokaminkoku tudaja balaj, mkmuńßul ka misan mi mńßńßu…ĺiq, mn ¶un mskuj ńßa…ĺi, kija mi ini ńßa…ĺi qujux mi kndŇčuwan ńßa…ĺi ka s…ĺwasaw mi k…ĺpuńßan, ka…ĺi baj qujux ka …ĺ…ĺbawan, mntna ńßa…ĺi kka…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ńßu ¶j…ôn sŇč na nniqan  ¶jokoku ta…ĺiku. ka…ĺi baj qduda u ¶iluŇč, niqan in ow sintj…ônwoŇč,  ¶oŇčtoow*jańßan msaŇčaj mi pk…ĺana tnwawa. k ¶ka taw niji pa alaw ka btasil ńßwakaŇčj…ôn, kija ka ini knduŇčus ka  ¶up…ô, so kija ssp…ĺiq ka pusu na baj. taiwan pntaw pa wa mniq babaw p…ôńßuj kw…ôsj…ôn, kka…ĺa ¶ nija pa wa mniq ijax ńßajjaŇčsiŇč …ü…ôtaj mi ja…ü…ôtaj ka kka…ĺa ¶; tbkuwan ka knkana baj kka…ĺa ¶ pa bba…ĺaw ka …ĺ…ĺbawan mi mńßńßu…ĺiq, llbu ka dijax misan mi muxul. pntkanan kntlxan misan u ijax *** ¶ dńßuq *** ¶, …ĺ…ĺbawan u ńßm…ĺinas *** ¶. tudaja pa alaw ka sbńßu…ĺan tuna…ĺa ¶ daja mniq idas * dńßuq idas * mtmaj dijax qqjuxan, nniqan tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ pa ini nanaq ńßuja kija. idas * ka mtmaj ijax qjuxan bŇč…ô…ĺux, idas * dńßuq idas * pa mtilux mi mńßńßu…ĺiq, qjuxan ka tuńßuna ¶ u mnou qu…ĺi tudaja. b…ôńßiŇč ssbwińßu…ĺ ka mniq idas * dńßuq idas ** mijańß kn…ĺmux taiwan, madas balaj knb…ôńßiŇč qujux kija ka dndulan qn…ĺqilan …ĺŇč…ô ¶ux, idas ** dńßuq idas **  ¶ida daw ijax kndŇčuwan kija. pndkanan qu…ĺi qqjuxn taiwan pa *,*** …ĺimi, kija ka mkm* qqjuxan …ü…ôns…ôkaj, kija ka knou baj qujux tawju u…ĺi, kija ka knkana mńßńßu…ĺiq baj ju ¶i asia u…ĺi; k ¶ka niji pa nniqan tuńßuna ¶ pa niqan **% ka mniq siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa balaj baj nniqan qnlńßaŇčan pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mi taiwan siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kŇčkawas **** t ¶ntaw ini baka qdu…ĺiq b…ĺinańß taiwan daw, balaj baj qnlńßaŇčan nija  ¶jokaminkoku pa wana taiwan pntaw mi ńßusu tawju (kana tndx…ĺal pa na taiwan kana), poŇčńßu  ¶juntaw (kana tndx…ĺal pa na taiwan kana), kiŇčmoŇč  ¶juntaw (kana tndx…ĺal pa na ńßu ¶j…ôn sŇč kiŇčmoŇč k…ôŇč), ma ¶u …ĺj…ôtaw (mnńßu ¶j…ôn sŇč  ¶aŇč…ĺ…ô k…ôŇč, …ĺoj…ôn k…ôŇč, …ĺj…ôn ¶jŇč k…ôŇč, kŇčkawas **** daw sbuwaj qu…ĺi …ĺj…ôn ¶jaŇč k…ôŇč qmlańßaŇč ka kana tndx…ĺal), u ¶joju (nmnńßu ¶j…ôn sŇč ńßutj…ôn kŇč, kŇčkawas **** daw sbuwaj kiŇčmoŇč ka …ĺmi…ĺińß qmlańßaŇč), kija mi toŇčsa  ¶juntaw mi nansa  ¶juntaw na tajpiŇč taw,  ¶oŇč ¶o  ¶jaw (mnnńßajnan t…ôpj…ô siŇč ¶Ňč ¶ju, kŇčkawas **** daw, wada sbuwaj takaw  ¶i ¶in ¶jun ka …ĺmi…ĺińß qmlańßaŇč dńßuq saja) mi kana tawju. mijańß tńßdil taiwan ka s…ôńßu niji daw, alaw muda snkila uuda k ¶ka qnlńßaŇčan mi ŇčaŇču ¶ qnlńßaŇčan, snpusal muda knp…ĺijux siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa taiwan, poŇčńßu, kiŇčmoŇč, ma ¶u. ńßu ¶j…ôn sŇč mi taiwan sŇč u mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida wada  ¶lkuńßan ka bijax mi qpańßun nija sŇč ¶i s…ôńßu, wada pq…ĺijun  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu kana ka qpańßun sŇč ¶i s…ôńßu da, wana qpańßun slxan ka …ĺŇčijan. kija mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, tajńßoku mi takaw pa kndadax taiwan sŇč sŇčsjasu mkala psdńßun  ¶usjasu. kŇčkawas ****  ¶ida, wada psdńßun  ¶usjasu s…ôńßu u…ĺi ka mntna ńßi ¶jo ka tajńßoku k…ôŇč, taj ¶ju su, tajnaŇč su, kija mi wada p…ĺjuxan bu…ĺańß tajńßoku tmńßaŇčan ka tajńßoku k…ôŇč, kija mi ta ¶ju su mi taj ¶ju k…ôŇč, tajnaŇč su mi tajnaŇč k…ôŇč u wada pspun ka k…ôŇč su mi psdńßun mkala  ¶usjasu. kŇčkawas ****  ¶ida, wada psdńßun mkala  ¶usjasu ka to…ôŇč k…ôŇč mi p…ĺjuxun tmńßaŇčan to…ôŇč su. ńßwa…ĺi  ¶jaŇčju qtaji:  ¶jokaminkoku  ¶jaŇčju, nkija  ¶jokaminkoku koŇčkaw  ¶jaŇčju siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa, pnluban  ¶jokaminkoku mi qnlńßaŇčan moŇčku mi nniqan taiwan  ¶jokaminkoku mniq taj…ĺiku  ¶ida ka kana knlbaŇčan tndx…ĺal u **,***,*** piŇčńßwa koŇč…ĺi, kija ka kana …ü…ôns…ôkaj tu* knb…ôńßiŇč tndx…ĺal qnlńßaŇčan,  ¶jaŇčju tudaja u dńßuq taŇčnuwu…ĺjaŇčńßaj na saj…ôn…ĺiŇč, tuna…ĺa ¶ dńßuq u ńß…ô…ĺoŇč ¶jaŇč mi usu…ĺi ¶jaŇč pnst…ĺŇčan jajuŇč, tuńßuna ¶ u dńßuq nansa  ¶juntaw na  ¶Ňčmuansa, …ĺitiansa ńßajju, tui…ĺil pa dńßuq pamia…ĺ kawj…ôn na pn ¶uńß…ô. p…ôjaŇč s…ôńßu mniq kŇčkawas **** pkla ńßwaji…ĺiŇč, psdńßu sŇč, taw, k…ôŇč san ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju  ¶utu, so kawas daw pńßiju ** sŇč ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju. kŇčkawas ****  ¶ida pa muda psanak "t…ôpj…ôsu" mi "putoŇčsu" duŇčan, pńßiju  ¶iŇčtu,  ¶inku, soŇčńßu,  ¶iŇčtaw, ńßaa…ĺpin, ńßanko * ka t…ôpj…ôsu. kokomin s…ôńßu u kŇčkawas **** mniq nan ¶iŇč pńßiju da u, plińßan ka taw mi pńßiju siŇč ¶Ňč tu ¶a ¶ju. kŇčkawas **** panpu tndx…ĺal pa kija knkana ** sŇčńßw…ôn, **  ¶usjasu, * t…ôpj…ô siŇč ¶Ňč ¶ju mi si ¶aŇč tińßwaŇč. psdńßu sotu pusu tjawmu: sotu  ¶jokaminkoku kŇčkawas **** idas *,  ¶jokaminkoku …ĺin…üi saŇčgiiŇč s…ôŇčkjo j…ônsukaj ka tu* …ĺin…üi b…ôńßiŇč soto da u,  ¶jokaminkoku …ĺin…üi s…ôńßu pa kndadax nan ¶iŇčsu mqu…ĺu tudaja tńßdil  ¶iŇč ¶aw sotu p…ô ¶iŇčsu. babaw da u …ĺin…üi s…ôńßu dńßuq p…ôjaŇč s…ôńßu, to so dmuwi p…ô ¶iŇč ka Ňčalan sotu  ¶jokaminkoku. kŇčkawas **** kokomin s…ôńßu pa wada mnńßdu kokomin k…ômiŇč ¶jun p…ôńßwa daw tńßdil mniq nan ¶insu ka sotu, kija mi kŇčkawas **** ka muda pnwaja " ¶jokaminkoku sjun ¶Ňč su ¶i j…ôńßwa" k ¶ka tu* tjaw ptu…ĺa baj matas kwotu ka pńßjuwan nan ¶iŇčsu, psdńßu ńßniwan sotu ka nan ¶iŇčsu. binaw mniq kŇčkawas ****  ¶ida  ¶jokoku kn ¶ijuk tanańß tunux m ¶ ¶bu da u, alaw wada jańßan lmiwaq tanańß tunux mi kokomin s…ôńßu u mntna knwas  ¶ida idas ** dijax ** pa, pkla ka…ĺi kana  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu  ¶iko pa pkixan kndadax nan ¶iŇčsu tńßdil  ¶oŇč ¶iŇčsu. s…ô…üi s…ôńßu  ¶j…ôko pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku s…ô…üi,  ¶jokaminkoku mi taiwan s…ôŇčkjo. tukiŇčal qnlńßaŇčan koŇčńß…ô ¶u asia ¶o ka  ¶jokaminkoku. kija mi uxaj qnlńßaŇčan pnńßiju nanaq mnduŇčus baj ds…ôdiq taiwan ka  ¶jokaminkoku, s…ôńßu  ¶jokaminkoku u spuda "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" mi sanmin ¶uji pnńßiju, b…ĺańß u pduŇčus qnlńßaŇčan ka "minjo, min ¶u,minsjaŇč ka min ¶u koŇčńß…ôkwo", bukuj u sn…ĺnu qu…ĺi txtaxa min…üoku u msbalaj min ¶u  ¶uji, koŇčmin k…ôn…ĺi dmuwi min ¶w…ôn  ¶uji, dmajaw ss…ôdiq ka minsŇč  ¶uji. wada smlun ka k…ôŇčpo daw muda pnwaja ddńßa so ¶aŇč ¶u (dmka soto ¶u),  ¶jokaminkoku soto ka j…ônso qnńßlaŇčan mi  ¶jokaminkoku san ¶jun toŇčswaj, kija mi spuda pnńßiju sw…ônw…ôn ka * bijax k…ôŇčpo  ¶jako kija mi psuwan siŇč ¶Ňčj…ôŇč, …ĺipoiŇč, suńßwaj…ôn, kawsuj…ôn,  ¶j…ôn ¶aj…ôn …ĺ…ĺima  ¶iko. kŇčkawas **** tumn* snba…ĺańß smmalu ka k…ôŇčpo daw, pskiŇčal ka…ĺi spuda koŇčmin ka msdu…ĺux s…ôŇčkjo pńßiju soto, mntxan …ĺatu ¶ u * kŇčkawas mi malu mntxan lmutu ¶ maŇčal duŇčan. soto pa niqan bijax mpp…ĺŇčaw siŇč ¶Ňčj…ôŇč, …ĺipoiŇč, suńßwanj…ôŇč, sk…ôŇčiŇč mi  ¶j…ôn ¶aj…ôŇč suwu, kija mi psdńßu snkaul siŇč ¶Ňč iŇč ¶jo, pssli n…ôk…ô. siŇč ¶Ňčj…ôŇč pa, dmudul mku qmlańßaŇč qpańßun qnlńßaŇčan, spuda waja pnsslijan pnwaja mi mu…ĺu bijax qpańßun muda, siŇč ¶Ňč iŇč ¶jo ka pudu dmudul k…ôkw…ô, soto ka psdńßu pńßiju, ana ini spuda kokoiŇčkaj sm…ĺuwa. t…ĺańßu ¶ daw pńßiju pu, iŇčkaj d ¶ikwan muda qmpańß qqpańßun, kija mi niqan * dńßuq * ka  ¶ŇčwuiŇč. …ĺipoiŇč pa, kija ka knba…ĺaw baj smmalu waja  ¶iko, kiŇčal iŇč ¶u na kokoiŇčkaj, …ĺipoiŇč iŇč ¶jo pa kndadax nanaq …ĺipoiŇč muda umaw; *** ńßiji ka …ĺipoiŇč u spuda tan * sw…ôn ¶ju * pjaw ¶u s…ôŇčkjo muda pńßiju, mntxan …ĺatu ¶ u * kŇčkawas. binaw alaw siŇč ¶Ňčj…ôŇč iŇč ¶jo ka spuda soto psdńßu pńßiju, ini spuda …ĺipoiŇč ps…ĺuwa, mnńßdu pn…ĺŇčawan …ĺipoiŇč pa ana ini spuda siŇč ¶Ňčj…ôŇč mi soto sm…ĺuwa u…ĺi, kija ka niqan so ini pntna ka…ĺi ka siŇč ¶Ňč mi …ĺińßwa  ¶ikwan daw mn ¶un uka b…ĺańßan pps…ĺuwa mi psbalaj. suńßwaj…ôŇč pa, kija ka  ¶jokaminkoku knba…ĺaw baj suńßwa  ¶ikwan, pusu baj u sn…ĺi minsu, siŇčsu, siŇč ¶Ňč susoŇč, p ¶ańßu komuiŇč. suńßwaj…ôŇč iŇč ¶jo, ńßuku iŇč ¶jo mi ** ńßiji b…ôńßiŇč ńßwakwan pssli b…ôńßiŇč ńßwakwan kajgi, b…ôńßiŇč ńßwakwan mntxan …ĺatu ¶ qpańßun pa * kŇčkawas, spuda soto ka pusa ńßaŇčan, kija mi spuda …ĺipoiŇč ka sm…ĺuwa daw psdńßu pńßiju, dmudul pskiŇčal ka…ĺi k…ôŇčpo, ńßo…ĺi ¶u uxaj daw pnwaja, kija mi dmudul k…ôŇčpo ńßwatiŇč sn…ĺi soto, ńßukusoto na tanńß…ôan, kija mi wada smliq waja k…ôŇčpo ka  ¶ŇčtaŇč mi pplixun. sk…ôŇčiŇč, dmudul komuiŇč  ¶uk…ô umaw, psk…ôŇč s…ôńßu kwanj…ôn, sndńßu umaw, kawńß…ô ka qqpańßun. kija ka knkana sk…ôŇčiŇč iŇč ¶jo ńßuku iŇč ¶jo pa, kana baj u * dńßuq * ńßiji ka sk…ôŇčiŇč, mntxan …ĺatu ¶ qpańßun u * kŇčkawas, spuda soto ka pusa ńßaŇčan, kija mi spuda …ĺipoiŇč ka muda sm…ĺuwa mi psdńßu pńßiju, kŇčkawas ****  ¶ida pa kana baj u niqan ***,*** ńßiji komuiŇč ka wada psdńßuwan qpańßun.  ¶j…ôn ¶aiŇč ka tqlańßaŇč qnpańß s…ôńßu na  ¶aŇčs…ô tjaw ¶a  ¶iko, t…ĺańßu ¶ knkiŇčal iŇčkaj u malu pqu…ĺi siŇč ¶Ňč  ¶ikwan muda siŇč ¶Ňč tjaw ¶a, knkana  ¶j…ôn ¶aiŇč ¶jo, ńßukuiŇč ¶jo mniq k ¶ka, kana  ¶j…ôn ¶a iŇč u pnslijan ** ńßiji s…ôdiq, mntxan dijax snpŇčan u * kŇčkawas, soto ka muda pusa ńßaŇčan mi, spuda …ĺipoiŇč ka sm…ĺuwa mi psdńßuwan pńßiju. ńßo…ĺi ¶u pnwaja pusu tjawmu: k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku mi ńßo…ĺi ¶u  ¶jokaminkoku. "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" mi "k…ôŇčpo  ¶Ňčsjo tjaww…ôn" ka pusu baj waja pnwaja  ¶jokaminkoku, k ¶ka ńßija u sndńßu pusu bijax qnlńßaŇčan pa nkana ss…ôdiq qnlńßaŇčan kana, qmlańßaŇč txtaxa ss…ôdiq u niqan qbubu…ĺ, ka…ĺi, knkla, tńßdil nniqan, mssli pnslijan mi knkiŇčal kluwanan bijax mt…ĺawańß pa ini k…ĺmxi smliq; ss…ôdiq u ini psnaki ka snaw mi q…ĺidin (siŇč ¶iŇčsjaŇč), snńßijan, min…üoku, knp…ĺuwan ńßnjuwan, taŇčpaj pa pntnaun qmlańßaŇč kana, kija mi pńßiju smalu bijax siŇč ¶Ňč, bijax smmalu waja (…ĺipoiŇč), bijax suńßwa, bijax ssk…ôŇč, bijax k…ôŇčsa …ĺ…ĺima bijax ka dmudul tnpusu s…ôńßu, spuda bijax pnsdkanan pnwaja qmlańßaŇč nanaq dńßija ka s…ôńßu tnualaŇč, kija mi sndńßu qu…ĺi so sn…ĺdiŇčan baj ddaun qnlńßaŇčan mi tnqlańßaŇč bijax qqlańßaŇč qq…ĺidin, llaqi, ppqita na…ĺux, sjakaj pawsj…ôn, ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku, s…ôdiq tnpusu. tu* qnlńßaŇčan muda pnwaja toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč kana asia ¶o ka  ¶jokaminkoku. ana so ini pntna ka qqita sjakaj qu…ĺi sm…ĺuwa pnwaja toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč pa, binaw suńßwaiŇč tańßwakwan u spuda waja muda psdńßu, pkla ka…ĺi ini qqlńßaŇči ka toŇčsiŇč m…ôtu…ĺuŇč daw smliq mt…ĺawańß mstu…ĺuŇč, bijax pnsdkanan, snpuŇč dijax dmu…ĺun …ĺipoiŇč ka muda smalu waja qqlańßaŇč toŇčsiŇč mstu…ĺuŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, …ĺipoiŇč u muda  ¶mijuk pnklanan ka…ĺi suńßwaiŇč tańßwakwan, wada pdaun ka toŇčsiŇč u malu spuda ńßu ¶Ňč  ¶ikwan pusa ńßaŇčan mstu…ĺuŇč. qqita qu…ĺi s…ô…üi pusu tjawmu: taiwan toŇčtu jiti,  ¶jokaminkoku  ¶ŇčtaŇč, taiwan  ¶itisiŇč, taiwanduku…ĺi ¶u undo, knkiŇčal nniqn knkiŇčal qnlńßaŇčan, **koŇčsu mi pskiŇčal  ¶jokoku. kndadax ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ss…ôdiq taiwan pa qmita qu…ĺi so dńßija nanaq "s…ôdiq taiwan" mi "s…ôdiq  ¶jokoku" na knp…ĺijux pklanan. kndadax pt…ĺawańß taŇč ¶in daw,  ¶ŇčtaŇč  ¶jokaminkoku u kawas kawas kndudul m…ĺana ka knou nija, mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa knkana na baj  ¶ŇčtaŇč pa niqan *** knou. d ¶jokoku kokominto u mqu…ĺi toŇčji nija pa Ňčalan dńßa ttmuka…ĺa ¶, mmqu…ĺi duku…ĺi ¶u nija ka min ¶u  ¶inputaŇč, taiwan twan ¶j…ô …ĺj…ônmoŇč, sutaj…ĺi…ĺjaŇč, taiwan ¶i ¶in pa Ňčalan dńßa mkmsama kija. ddńßa dńßa pa qqita dńßa qu…ĺi qnlńßaŇčan, pnklanan  ¶joka mi pnklanan taiwan, pnluban qu…ĺi ddńßa mksipaw u ¶luŇč, ńßnjuwan s…ô…üi taiwan, mnqu…ĺi pusu bijax, ini pntna ka qqita dńßa " ¶jokoku", ttmuka…ĺa ¶ pa qnita dńßa u "n ¶jokoku" ka taiwan, kijami  ¶jokaminkoku ka mu…ĺu pnwaja mnduŇčus baj qnńßlaŇčan, dmkuńß mqu…ĺi pskiŇčal qmlańßaŇč ka  ¶jokoku, mmsama pa qnita dńßa pa " ¶jokaminkoku" ka ńßaŇčan qnlńßaŇčan taiwan kija ka dmuwi pusu bijax qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u, ini s…ĺuwa taiwan ka "n ¶jokoku", kija mi mijiŇč baj sn…ĺwanan waj ¶jaw uxaj daw duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. qu…ĺi so waj ¶jaw  ¶Ňč ¶…ô pa, ddńßa niji u mbijax baj dmudul tumal pnsslijan kwo ¶i kana, kija mi qnita dńßa pa spuda s…ôdiq qnlńßaŇčan ka muda sm…ĺuwa pk…ĺana pusu bijax. kija u uxaj ttmuka…ĺa ¶ mi uxj mkmsama u…ĺi ka  ¶inmintaŇč, mikwotaŇč, mi ¶oŇčtaŇč pa wada Ňčalan mkmudu kija. qu…ĺi so pp…ĺŇčawan ńßnjuwan ńßnjuwan s…ô…üi  ¶jokaminkoku saja mi ja niqan pp…ĺŇčawan pa, mnqnlńßaŇčan ini s…ĺwani qmita ńßba…ĺaw kwo ¶i, pusu baj moŇčdaj nija pa pn…ôjańß  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo na "duŇčus qu…ĺi kiŇčal  ¶jokoku".  ¶jokoku kokominto mi  ¶jokoku kjosanto na m ¶ ¶bu kwo koŇč, wada ini baka ka  ¶jokoku kokominto,  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu daw kija ka mijax tńßdil taiwan ńßini, ńßana p…ĺadiŇč  ¶ida pa spuda "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" pusa ka…ĺi dńßija ka …ĺmi…ĺińß  ¶jokoku na mu…ĺux baj taxa mu…ĺu pnwaja pnńßija na s…ôńßu, kija u knttu sndńßu pusa ka…ĺi "tb…ĺinańß m ¶bu  ¶jokoku taj…ĺiku" duŇčan mi "sanmin ¶uji pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶jokoku"; binaw ddńßa pnusa ka…ĺi niji pa p…ôjańß kŇčkawas **** daw wada kndudul ini daji …ĺmŇčaw da, qqita qu…ĺi so niji ka s…ôńßu pa to baj so sn…ĺwanan dndulan  ¶ ¶ŇčtaŇč. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw  ¶jokaminkoku mi …ĺikisi waj ¶jaw  ¶jokaminkoku. pnluban kwo ¶i ńßana pnńßiju ka  ¶jokaminkoku pa, alaw ijux spuda waj ¶jaw s…ĺwananuu kija mi lmutu ¶dmuwi ka…ĺi pnsdńßuwan  ¶iŇč ¶aw, babaw na ńßiti p…ôjaŇč s…ôńßu mi kokomin s…ôńßu ka dmuwi ka…ĺi pnsdńßuwan ini pnduŇčus muda pt…ĺawańß pp…ĺŇčaw. kŇčkawas ****  ¶ida, tumal msupu pńßiju …ĺj…ônńß…ôkwo ka  ¶jokaminkoku, kija wada maŇčal qpańßun qnlńßaŇčan  ¶aŇč…ün …ĺi…üi …ĺj…ônńß…ôkwo an…ü…ôŇč …ĺi…üikaj. qnlńßaŇčan tui…ĺl pa ana so wada qdu…ĺiq mijańß taiwan ka  ¶jokaminkoku u ida ini pstuq pnluban waj ¶jaw, binaw  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo u mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada pdanan "…ĺj…ônńß…ôkwo tajkaj **** go  ¶w…ôji" wada maŇčal bijax …ĺmi…ĺińß " ¶jokoku"; ijux m…ôsa "ddńßa ka bijax …ĺmi…ĺińß" mi ini s…ĺwani, wada malax …ĺj…ônńß…ôkwo ka  ¶jokaminkoku, wada ddulan mipix waj ¶jaw, ńßba…ĺaw baj qnlńßaŇča ka mniq kknkawas **** sm…ĺuwa  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, kija mi alaw qu…ĺi "kiŇčal  ¶jokoku" ida pnwaja kija mi wada pstuq pnluban wajaw  ¶jokaminkoku. alaw wada uka ka bijax mi ńßnńßaŇčan mniq …ĺj…ônńß…ôkwo, ini knbaka ka knńßba…ĺaw sn…ĺwanan waja ¶jaw, kija u ida niqan baj pp…ĺŇčawan na ka ńßnjuwan na s…ôu…üi mi ńßo…ĺi ¶u ka  ¶jokaminkoku. pnluban ddńßa qnlńßaŇčan pusu tjawmu: pnluban u ¶iluŇč ddńßa qnlńßaŇčan, qu…ĺi mq…ĺiqu taiwan, pnluban  ¶jokoku mi taiwan saja.  ¶jokaminkoku qndu…ĺiq s…ôńßu mijańß tńßdil taiwan daw wada muda  ¶j…ôj…ôn, ini ddńßa mtutuj ka knmalu mi qnnaqańß mi tutu…ĺu ini s…ĺuwa  ¶Ňč ¶…ô, ńßmtu…ĺ ana manu muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi  ¶jokoku, pnluban taiwan mi  ¶jokoku u wada so msq…ĺbuq uka baj bb…ĺańßan, ss…ôdiq ddńßa qnlńßaŇča pa wada so dalińß mk** kŇčkawas ini ppwaluk. ijax s…ôńßu  ¶jaŇč ¶iŇčkwo  ¶ ¶ida, pusa ka…ĺi qu…ĺi "sanmin ¶uji pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶jokoku". ijax na  ¶ida u wada nuda snpusal u ¶iluŇč taiwan w…ô ¶i. kŇčkawas ****  ¶ida pa alaw ka muda tumtxan knkana ss…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq sota ka  ¶jokaminkoku; kija ka nuda u ¶iluŇč taiwan ńßujtan w…ô ¶i. kŇčkawas ****  ¶ida pa k…ĺinańß baj mijax pssi ¶u taiwan ka skoki kjosanto  ¶jokoku duŇčal.  ¶junsu pusu tjawmu: butaj qnlńßaŇčan  ¶jokaminkoku mi  ¶junsu  ¶jokaminkoku. ¶jokaminkoku pa ida so knb…ô…ĺiŇč mi mkla baj knkla ka  ¶junsu butaj, psnakan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun mi koŇč ¶jun, soto  ¶jokaminkoku ka mpdudul kana butaj. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ ¶ida, pusu baj qqpańßun butaj u ulkun duŇčan ka  ¶jokoku taj…ĺiku wisu qlńßaŇčan kjosaŇčto  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, saja daw wada knp…ĺijux qqlańßaŇč so uxaj jańßun m ¶bu Ňčalun pskiŇčal qmlańßaŇč  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo. pusu pnk…ĺanan butaj pa kndadax …ĺu ¶jun mi wada pqu…ĺi koŇč ¶jun mi ńßaj ¶jun u…ĺi, bijax qqlańßaŇč u wada sbuwaj w…ôn ¶u s…ôńßu qmlańßaŇč u…ĺi da. kija mi kwońßwaŇčpu  ¶jokaminkoku pa pusa ka…ĺi "sndńßu qmlańßaŇč, pp ¶ńßdil psi ¶u" ka qu…ĺi so uuda tnlajan, k…ôkaku ita nanaq ka muda tqlańßaŇč k…ĺmxun mi ńßmkun ka ńß…ôtaj …ünmin ¶j…ôńßwaŇč  ¶jokoku, kija mi kn…ĺmun b…ôtaq  ¶njukan  ¶junsu ami…ĺika.  ¶jokaminkoku mi ami…ĺika pa mnniq kŇčkawas ****  ¶ida mnuda ppatas pnsdńßuwan " ¶oŇč m…ô koŇčtoŇč ńßwaŇčju tjawj…ô", wada pńßiju ńß…ôtaj ami…ĺika sj…ôńßwaŇč taiwan s…ĺiŇčpu (ustd ¶), mi pńßiju tnpusu mniq taiwan ńß…ôtaj ami…ĺika komoŇčtwan (maag), ja baj niqan **,*** ńßiji ńß…ôtaj ami…ĺika tnpusu dmajaw qmlańßaŇč taiwan, dńßuq kŇčkawas **** pa wada tuńßuj  ¶joka…ünminkońß…ôkwo  ¶j…ôn ¶jaw ka ami…ĺika, kija mi wada ptalax  ¶okaminkoku ka ami…ĺika daw, tnpusu mniq taiwan ka ńß…ôtaj ami…ĺika u wada mlata ¶ taiwan u…ĺi da. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč dńßuq saja pa, wada kndudul mkala ka knmalu pnluban taiwan mi ami…ĺika, mnsnpusal k…ôkaku  ¶jusu  ¶aw ¶j…ôn pusu mijax asia tajpiŇčjaŇč ka ńß…ôtaj ami…ĺika, so niji u kija ka pkmalu pqu…ĺi  ¶junsu taiwan mi kwońßwaŇč. k…ô…üaj pnklanan nija pusu tjawmu: k…ô…üaj taiwan, …ĺikisi k…ô…üaj taiwan, so snklwiun ka taiwan. s…ôńßu qndu…ĺiq  ¶jokaminkoku pa kndadax kŇčkawas **** daw pnusa ou kluwanan k…ôkaku k…ô…üaj, kija mi ****  ¶ ¶ida u pnk…ĺana  ¶uko tawsjaŇč k…ô…üaj. kŇčdadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, wada kntikuńß ka qqlańßaŇč s…ôńßu qu…ĺi k…ô…üaj to ¶u mi mt…ĺawańß mawji, duma giŇčńßaŇč nqnlńßaŇčan mi n ¶ij…ô qnlńßaŇčan ka kndudul sujońßwa, kija mi qnlńßaŇčan pa wada pusa ka…ĺi pqu…ĺi  ¶jokoku taj…ĺiku mi qnlńßaŇčan dtuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia ka  ¶j…ô ¶i joŇč…ün mi mqu…ĺi tuńßuna ¶  ¶Ňč ¶…ô. babaw nija daw slńßbun s ¶uqi msdalińß pnluban ka uu ¶iluŇč ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija mi soto b…ĺańß ap…ôn ( ¶nsw…ôpj…ôn) mniq kŇčkawas ****  ¶ida u pusa ka…ĺi "ndwanun bnkuwan qmlańßaŇč, niqan …ĺi…ĺińß pt…ĺawańß", pkmlińß s ¶uqi sntmanan qu…ĺi k…ô…üaj  ¶jokokuńß. ppanan …ĺulu pusu tjawmu: ppanan …ĺulu taiwan. pusu qmlańßaŇč dmudul  ¶jawtoŇč waŇč…ĺwo na taw…ô ka  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku, kija mi tt…ĺańßu ¶ nija pa pnńßiju  ¶jawtoŇčpu junsu k…ôŇčkjoso ka muda psbalaj mkkijux ka …ĺ…ĺulu.  ¶jokaminkoku koŇč…ĺu pa spuda pnwaja u psnakan kwotaw, sŇčtaw, staw, sj…ôntaw,  ¶jutaw mi sjaŇčtaw, niqan spuda ddijun kkluwanan na s…ômoŇč koŇč…ĺu. knbba…ĺaw k ¶ka taiwan taw na koŇč…ĺu mi ńßńßakaw pa ja baj niqan **,*** koŇč…ĺi, to baj wa tqapu…ĺ so tnk…ĺanan qu…ĺi nniqan tui…ĺil. knbba…ĺaw baj ddńßa bnkuwan …ôlu b…ôńßiŇč pa to baj lmutu ¶ tudaja dńßuq tuńßuna ¶ taiwan kana, kiŇčal ka kŇčkawas **** p…ĺadiŇč muda, knbba…ĺaw u *** koŇč…ĺi ka  ¶oŇčsan kawsukoŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw), **** p…ĺadiŇč muda, kana baj knbba…ĺaw u *** koŇč…ĺi ka *o…ĺmo kawsukoŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw). niqan u…ĺi ka tuna…ĺa ¶ nniqan tnk…ĺanan pa smnlanan kwajsu taw…ĺu lmutu ¶, tajńßoku su dńßuq gi…ĺaŇč k…ôŇč pa niqan knkana bnliŇčan sw…ôsa ka  ¶jaŇčw…ôsuj kawsu koŇč…ĺu (kwotaw * ńßaw). koŇčjoŇč suj…ô pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku koŇčjiŇč suj…ô. pkt…ĺawańß  ¶jokaminkoku bnkuwan bbuwaj d…ôŇčki, junsu, psuwan smmalu na qqpańßun u pusu baj ka bnuwaj sp…ôjańß taiwan d…ôŇčki ko…üjo, dńßija nanaq u wisu qmlańßaŇč ** ka ńßa ¶id…ônsjo, niqan ** ka bijax puniq ńßa ¶id…ônsjo, * ka ńß…ôn…ôŇč ńßa ¶id…ôsjo, ** ka bijax bwuńßu…ĺ ńßa ¶id…ônsjo, ** ka bijax qsija ńßa ¶id…ônsjo, ** ka …ĺdax d…ôŇčki ńßidaw ńßa ¶id…ônsjo, kija mi * ka  ¶awsi ńßa ¶id…ônsjo, kija u smataŇč mniq ijax * kŇčkawas muda pńßiju smmalu * kntilux dx…ĺal ńßa ¶id…ônsjo mi ńßajjaŇč w…ôn ¶a ńßa ¶id…ônsjo, niqan u…ĺi ka taiwan d…ôŇčki ko…üjo pa muda ma…ĺi dd…ôŇčki nŇčj…ôn qu…ĺi minjiŇč  ¶ij…ô. qu…ĺi so pnduŇčus pnjańßan qsija pa pnsnakan qmlańßaŇč nniqan tajńßoku ka suj…ô ¶u pnjańßan qsija tajńßoku, kija mi muda qmlańßaŇč qu…ĺi nniqan i ¶il ka ko…üjo pnjańßan qsija taiwan, niqan ** ka koba pnjańßan qsija mi ** ka laŇču pslijan qsija. qqpańßun qu…ĺi jobiŇč pa kndadax kŇčkawas **** ka ko…üjo  ¶joka jobiŇč muda, kija mi b…ĺańß nija u t…ĺańßu ¶  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku na jobiŇč  ¶oŇč ¶ju  ¶jawtoŇčpu. kija u  ¶joka jobiŇč saja u  ¶jawtoŇčpu  ¶jokaminkoku ka knkana dmuwi bijax na ko…üjo qnlńßaŇčan, kija mi mniq knkiŇčal nniqan pńßiju ** ka qmlańßaŇč  ¶oŇčsin ¶ju, * ka muda jo ¶j…ôn  ¶u…ĺi  ¶oŇčsin mi *,*** ka jobiŇč.  ¶jokaminkoku u dńßuq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ńßan pa wana  ¶joka tj…ônsin ka mu…ĺuxbaj tj…ônsin ńßuwu niqan ka min ¶j…ôn  ¶ij…ô tumal j…ônsin ńßuwu su ¶aŇč,  ¶joka tj…ônsin saja knb…ôńßiŇč baj pnsuŇč dńßija pa, niqan j…ôn ¶wan tj…ônsin mi taiwan tak…ôta, bukuj daw taiwan  ¶usiŇč (w…ôpaw tj…ônsin) mi jataj tj…ônsin u skkiŇčal pńßiju u…ĺi. k…ôsw…ô  ¶isu pusu tjawmu:  ¶jokaminkoku k…ô ¶i.  ¶jokaminkoku mnniq  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ ¶ida, spuda …ĺnduwan minkoku  ¶junńßwa, qnlńßaŇčan i ¶il ka tumal mi dndulan m ¶ ¶bu ka knkiŇčal nniqan, kija ka wada s ¶ ¶uqi tńßuwaj ka pk…ĺanan k…ô ¶i. kija mi kndadax qndu…ĺiq tńßdil mijańß taiwan ka s…ôńßu daw, mntna madas pn…ôjańß  ¶jokoku tai…ĺiku na sw…ôsu …ün ¶aj mi k…ôsw…ô  ¶isu, kija ka Ňčalan sn…ĺdiŇčan pk…ĺanan k…ôsw…ô  ¶isu ńßiti. k ¶ka niji u mnuda kawas kawas pk…ĺana, bnkuwan k…ô ¶i taiwan pa ja baj malu psnakan mqu…ĺi qqpańßun ppńßpańß, qu…ĺi so …ĺaŇč tlawaj ka …ĺmi…ĺińß k…ô ¶i qqpańßun ppwalaŇč, mqu…ĺi qqpańßun pnsltudan smmalu  ¶isu, qu…ĺi so ńßwaŇč ¶u ka …ĺmi…ĺińß smmalu knp…ĺijux k…ô ¶i, kija u…ĺi mi alaw ita nanaq pa mbijax baj pk…ĺana pantawti qqpańßun kawk…ô ¶i, qu…ĺi ddijun knkana kanpjuta…ĺ, kwaŇčtj…ô k…ô ¶i, qqpańßun toŇčsjun pa mniq …ü…ôns…ôkaj k…ô…üaj u nniqan baj ńßńßaŇčan ka qqpańßun kawk…ô ¶i taiwan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq taiwan mi kokomin  ¶jokaminkoku. nniqan knkiŇčal min…üoku pusu tjawmu: s…ôdiq taiwan, min…üoku taiwan, s…ôdiq tnpusu taiwan mi bnkuwan  ¶jokaminkoku nniqan taiwan sjaŇč  ¶n su  ¶ju. wa mniq qnlńßaŇčan  ¶jokaminkoku ka s…ôdiq taiwan saja pa niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan, k ¶ka na ńßini pa **.**% ka wa mssli mniq  ¶sjasu; …ünko mitu knkiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi u *** ńßiji s…ôdiq, kana …ü…ôŇčs…ôkaj pa qnlńßaŇčan ńßm…ĺinas ** kbkuj ńßiji s…ôdiq u msnul moŇč ¶ja…ĺa mi tu* bnkuwan ka taiwan. pusu baj nniqan s…ôdiq ka tndx…ĺal taiwan pntaw, kija mi nniqan tui…ĺil taiwan tub…ĺnux ka knńßba…ĺaw baj; dui ¶il wa mniq poŇčńßutaw ka ***,*** ńßiji s…ôdiq, wa mniq kiŇčmuŇč  ¶jutaw ka ***,***, wa mniq ma ¶u …ĺ…ôtaw ka **,*** ńßiji s…ôdiq, niqan u…ĺi ka knńßb…ĺawan knbkijan ńßiji s…ôdiq pa uka ńßaŇčan dńßa m…ôbu qnńßlaŇčan, sm…ĺuwa sndńßa ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka  ¶jokaminkoku, niqan m…ôbu qnlńßaŇčan nija pa kija ka kokomin  ¶jokaminkoku kana. kija mi qu…ĺi so pnspuwan mi…üoku pa, **% ka ńßan…üoku (ńßoio, ńßakka mi t…ôlu), niqan u…ĺi ka nantaw jusi s…ôdiq tnpusu taiwan pa ja baj *.*% kija. mnpusa ka…ĺi "tuspa ¶ knb…ôńßiŇč minkoku" ka min ¶u  ¶inpu taŇč muda psbalaj pnluban min…üoku mi qnlńßaŇčan, ńßm…ĺinas **% ka min…üoku u alaw ka mnsupu mnuda qu…ĺi s…ô…üi mi kndudul pk…ĺanan "s…ôdiq taiwan" ka knklanan, binaw ka ini dńßuq **% ka s…ôdiq qnlńßaŇčan pa qmita dńßija nanaq u "s…ôdiq  ¶jokoku" mn ¶ńßaja mi ini pklanan "s…ôdiq taiwan" ka qnita dńßa. kija mi k ¶ka nija pa niqan **% ka ńßan…üoku pa llutu ¶ tnńßdilan ** s…ôki dńßuq b…ĺańß kŇčkawas **** kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku mijańß taiwan, ddńßija niji wa mniq nniqan taiwan u wada dńßa Ňčalan "s…ôdiq pnsŇč". "s…ôdiq pnsŇč" u to baj kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku nniqan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, kija ka knkana kndadax tmńßdilan ńßu ¶j…ôn sŇč tuńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč, knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u **% ka llutu ¶ s…ôdiq ńßolo taiwan, kija mi kndadax kwaŇčtoŇč sŇč ssijaw tńßdil, knkana knńßb…ĺawan u **.*% ka llutu ¶ ńßakka s…ôdiq taiwan. duma ka qnita dńßa pa ńßan…üoku plmukan mi ńßakka s…ôdiq pnsŇč pa to baj niqan da…ĺan s…ôdiq tnpusu piŇčpu …üoku ka dńßija, binaw niqan ka sw…ô ¶…ô u ini ńßa…ĺi s…ĺuwa so niji ka…ĺi. niqan u…ĺi ka **% ńßiji s…ôdiq ka kŇčkawas **** ńßiti kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku knkiŇčal sŇč, msnul s…ôńßu qndu…ĺiq  ¶jokaminkoku mijańß tńßdil nniqan taiwan ka "s…ôdiq  ¶jokoku", k ¶ka niji u niqan *% ka pusu baj wa mniq ma ¶u …ĺj…ôtaw na ńßu ¶ominsi. s…ôdiq tnpusu taiwan u ńßm…ĺinas *** kbkuj kŇčkawas; ńßm…ĺinas mk** kbkuj kŇčkawas mi ńßm…ĺinas knbkijan kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida da u tna tnpusu mnniqtaiwan ka nataw min…üoku,  ¶bijaw ńßan pa plwanan " s…ôdiq *o…ĺmosa"; kana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u ***,*** ńßiji s…ôdiq (kŇčkawas **** idas ** mnńßdu), knkana u *.**%, b…ôtaq saja pa psnakan s…ôńßu ** pusu min…üoku duŇčan. k ¶ka nija pa ma mniq qu…ĺi nniqan tuna…ĺa ¶ tui…ĺil bb…ĺnux, kija ka s…ôdiq/s…ô…ô…üiq/s…ô…ôdiq min…üoku, tajal …üoku, t…ĺuku …üoku, bunun …üoku, saisjat …üoku,  ¶ńßo …üoku, …ĺaa…ĺuwa …üoku, kanakana* …üoku, paŇč ¶ańß/amis …üoku, paiwan …üoku, pinujumajan …üoku, d…ĺ…ôkaj …üoku, ka*a…ĺan …üoku, saki*aja …üoku mi tńßau …üoku; tau …üoku pa wa mniq …ĺanju taw kija, niqan u…ĺi ka ńßba…ĺaw baj piŇčpu …üoku pa ini qńßdu snńßdu pńßiju ńßaŇčan nija na, m…ĺaj so si…ĺaja …üoku, pa*…ôńß …üoku, kańßabu …üoku, tawkas …üoku, kajtak…ĺan …üoku, papu…ĺa …üoku. niqan u…ĺi ka alaw dndulan pnk…ĺanan kwo ¶ińßwa, niqan knou baj knbkijan ńßiji ka q…ĺidin  ¶jokoku taj…ĺiku mijańß s…ôdiq taiwan, mk** knbkijan ńßiji ka q…ĺidin gajkoku mijańß s…ôdiq taiwan mi ** knbkijan sŇča…ĺi ńßiji ka kndadax qnlńßaŇčan i ¶il mpqpańß …ĺawkoŇč, pspuwan kana ka kndadax qnlńßaŇčan i ¶il bsijaq mijańß mniq taiwan pa ja baj niqan **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. kana k ¶ka taiwan sin ¶umin pa qu…ĺi so pn…ôjańß j…ônag, indunisija, tajkwo , ńßuj…ĺjupin na qnlńßaŇčan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia ka **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq, niqan u…ĺi ka *.* knbkijanńßiji s…ôdiq u kndadax nniqan  ¶jokoku taj…ĺiku, ńßoŇč koŇč mi awmn. b…ôtaq koŇčj…ôn kŇčkawas ****  ¶ida pa, knkana qnńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nataw min…üoku/nataw ju ¶u pa * oku **kbkuj knbkijan sŇča…ĺi ńßiji s…ôdiq, kijami taiwan ka pusu baj pn…ĺdiŇčan pnjańßan mi bubu qnlńßaŇčan nataw min…üoku/nataw ju…üoku, so kija, ńßba…ĺaw baj mstlutu ¶ nataw min…üoku/ju …üoku pa kŇčkawan  ¶ndu…ĺaj daw, snpusal baj mijańß taiwan mijiŇč pusu wamil dńßa mi muda ppwaluk buŇčka. spuda kl…ôlu tnńßdilan pa, nantaw min…üoku/ju ¶u u pn…ôjańß tui…ĺil daja baj taiwan tńßduil mqu…ĺi ńßuj…ĺipin, ma…ĺian  ¶jutaw, pwoswo ¶o, sin ¶in…ôja, sumnta…ĺa,  ¶wawa,  ¶ja…ĺo…ĺin  ¶jutaw, s…ôlomońß  ¶jutaw, wannas…ô, sk…ô…ĺitwonija, ńßuj ¶i, toŇč ¶ja, masawa…ĺ  ¶juntaw, ńßawaii, s…ôńßuj  ¶jutaw, tuna…ĺa ¶ baj ka …ĺapa nui/…ôast…ô…ĺ island (ńßuńßwotaw), kuk…ô  ¶juntaw, kija mi tuńßuna ¶ baj ka aot…ôa…ĺoa/n…ôw *…ôaland na mao…ĺi …üoku mi tui…ĺil baj madakasika…ĺa. ka…ĺi …üiji pusu tjawmu: bnkuwan ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi tnpusu taiwan. ka…ĺi t…ôlu ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu.  ¶jokaminkoku u pnńßiju kŇčkawas **** mniq  ¶jokoku taj…ĺiku daw kija ka muda dmudul kwoju undo,  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu ka muda pńßiju  ¶jawjupu kwoju tw…ôsiŇč w…ôj…ônńßuj pskiŇčan psdńßu.  ¶ida s…ôńßu u dmudul balaj mnduŇčus baj ńßnaŇč ka…ĺi sndńßu, dmuwi ńßńßnaŇč ka…ĺi dduwi s…ôńßu p…ô ¶iŇč ka  ¶jokaminkoku mdńßu ńßńßnaŇč, kijami smmalu  ¶uin ńßuńßaw ka psdkanan. kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida maŇčal dndulan sinw…ônsw…ô undo, b…ôtaq kŇčkawas **** mnńßdu ka dmudul ka…ĺi ńßwaju  ¶jokoku taj…ĺiku. kokomin s…ôńßu u kŇčkawas **** qndu…ĺiq mijańß nniqan taiwan daw, bsijaq balaj mniq sapańß pjasan tmsa ka…ĺi ńßwaju ka pusu baj dduwi ka…ĺi t…ôlu, kija mi dmudul  ¶Ňčti ka…ĺi  ¶jokoku ka bbtasun patas, sn…ĺdiŇčan kjoiku u ka…ĺikwoju ka knou baj dijax slńßajan pjasan, binaw ńßńßiti daw p…ĺadiŇč smluńßaj ka…ĺi ńßolo, ka…ĺi ńßakka mi smluńßaj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan mi ka…ĺi ńßu ¶o (kasi ka nniqan ma ¶u kija) mi ka…ĺi t…ôlu ka Ňčalan ka…ĺi pnsdkanan. ana so ka…ĺi t…ôlu (ńßwaju) ka pnspuwan baj dmuwi ka…ĺi, niqan nanaq lńßajan dmuwi ka…ĺi knkiŇčal min…üoku txtaxa min…üoku taiwan u…ĺi, qu…ĺi so ńßba…ĺaw s…ôdiq u s…ôdiq ńßolo pa, dmuwi ka…ĺi ńßoloka Ňčalan dńßa ka…ĺi tnpusu kija; ńßakka min…üoku u…ĺi pa dmuwi baj ka…ĺi ńßakka taiwan pp…ĺŇčaw u…ĺi. ana so dmuwi ka…ĺi t…ôlu pp…ĺŇčaw ka s…ôdiq  ¶jokoku mnnijańß tńßdil taiwan ak dńßija, ńßba…ĺaw ss…ôdiq …ĺj…ôn ¶jaŇč k…ôŇč mi u ¶jo sjaŇč u Ňčalan dńßa pusu tnka…ĺi ka ka…ĺi ńßu ¶o mi ka…ĺi ńßusj…ôn. niqan u…ĺi ka s…ôdiq tnpusu taiwan dduwi dńßa ka…ĺi pa kija ka balaj baj mnduŇčus pusu pnjańßan ka…ĺi nantaw min…üoku/nantaw jusi, binaw wada kndudul mlińß ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan, dmuwi ka…ĺi t…ôlu ka wada m…ĺana. niqan ** min…üoku mi ** kluwanan ka ka…ĺi nŇča…ĺi saja pa, niqan * kluwanan ka ka…ĺi ja baj mmusa pkŇčatun da. binaw dmudul ka…ĺi t…ôlu u, so dmuwi baj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan ka txtaxa minkoku mi wada luńßaj dmuwi ka…ĺi tanańß tunux ka s…ôdiq tnpusu taiwan mi kana ss…ôdiq taiwan ńßolo mi ńßakka u…ĺi pa snbu…ĺańß p…ĺadiŇč smluńßaj ka…ĺi t…ôlu duŇčan, kija mi alaw so niji wada kndudul mowi ¶ ka ka…ĺi tnpusu txtaxa min…üoku taiwan. spuda kŇčkawas **** …ünko pu ¶a  ¶ida, ńßm…ĺinas * kŇčkawas mniq sapańß dmuwi ka…ĺi t…ôlu u **.*% mi dmuwi ka…ĺi ńßolo u **.*%, dmuwi ka…ĺi ńßakka u *.*% mi dmuwi ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan u *.*% balaj kija, binaw ska…ĺi ńßolo, ska…ĺi ńßakka mi ska…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan pa alaw kŇčkawas u kndudul mlińß u…ĺi ka ska…ĺi kŇčkawas. mniq sjakaj u knpstutuj ka taiwan ka…ĺi …üiji undo, ńßba…ĺaw k…ôŇč su u dmudul smluńßaj ka…ĺi tnousu, malix ńßmtu…ĺ stusa ka…ĺi ka s…ôńßu daw, kwoju tw…ôsiŇč iŇčkaj u…ĺi u psbalaj qu…ĺi dduwi ka…ĺi tnpusu ka…ĺi mi dduwi …üiji, kija mi p…ĺadiŇč muda smluńßaj ka…ĺi ńßolo mi ka…ĺi ńßakka mi ka…ĺi s…ôdiq tnpusu taiwan. m…ĺaj so alaw qqlańßaŇč dmuwi ka…ĺi ńßu ¶o, kija ka knkana llaqi mujas sapańß ojasan tipiŇč ma ¶u …ĺj…ôtaw pa muda nanaq smluńßaj ka…ĺi tnpusu dńßa nanaq. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snńßijan taiwan mi snńßijan nniqan taiwan. "k…ôŇčpo  ¶jokaminkoku" u qqlańßaŇč ss…ôdiq malu niqan mt…ĺawańß snńßijan mi muda bijax waja pnsdńßuwan, kija mi psdkanan qmita kana ka knkiŇčal snńßijan. spuda dndulan s…ôdiq tnńßdilan taiwan, wada mdńßu mi bsijaq pklanan ka s…ôdiq tnńßdilan ńßolo …üoku pnsltudan snńßijan dńßa bukjo mi dokjo, kija mi mniq tui…ĺil qnlńßaŇčan qqtan baj ki…ĺisto bu…ĺańß kjo, t…ôsukjo mi is…ĺankjo ka snńßijan u niqan ńßba…ĺaw baj sin…üja u…ĺi, spuda kŇčkawas **** ka …ünko pu ¶a pa, niqan **,***,**** ńßiji s…ôdiq ka niqan snlńßajan snńßijan (**.*%), niqan u…ĺi ka **% dńßuq **% ńßiji s…ôdiq pa uka snńßlajan snńßijan dńßa. kija mi ndanan bnkuwan klwanan tjaw ¶a s…ôńßu ka ** snlńßajan snńßijan pa, mnkuwan bb…ĺańß * ka bukjo (*,***,*** ńßiji s…ôdiq, **.*%), dokjo (*,***,*** ńßiji s…ôdiq, **%) ikwando(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*%), ki…ĺisto bu…ĺańß kjo(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*% ) mi t…ôŇčskjo(***,*** ńßiji s…ôdiq, *.*%). ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju na "s ¶…ô kajkwaŇč" pa tmiju ńßm…ĺinas **% ńßiji s…ôdiq ka wada msupu  ¶jokoku snńßlajan, tasŇč bukjo, …üukjo, tńßmuku utux …ĺudanmi dokjo na knou utux snlńßajan nija, niqan *.*% ńßiji s…ôdiq ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj ki…ĺisto bu…ĺańß kjo mi t…ônsukjo na ku…ĺis ¶jaŇč, niqan u…ĺi ka ini kńß…ĺinas *.*% ka sin…üja is…ĺankjo snńßijan. ńßu…ĺi  ¶jo ¶u taiwan kokoŇč w…ôsŇč, pqita na…ĺux ńßuwu mi sjakaj ńßu…ĺi pa p…ôjańß kŇčkawas **** idas * daw wada mkala  ¶jokaminkoku w…ôsŇčńßu…ĺipu ka s…ôkiniŇč, kija mi kŇčkawas ****  ¶ida ka muda  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn pa spuda w…ôsŇčńßu…ĺipu  ¶oŇčjaŇč  ¶j…ôŇčkaŇč pawsj…ônsu qnlańßaŇč.  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn ka kiŇčal kluwanan sjakaj pawsj…ôn, spuda dmudul koŇčmin pqita na…ĺux pawsj…ôn  ¶ińßwa, dmajaw knou baj pqita na…ĺux ńßuwu mi tqlańßaŇč mna…ĺux na qqpańßun. **.*% koŇčminsaja pa wada tumal  ¶w…ômin  ¶j…ônkaŇč paws…ôn,  ¶w…ômin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn u wada dmaja qu…ĺi s…ôdiq ttikuńß nŇčalan ńßbaŇčan, ntajgo ńß…ôtaj, ini kńß…ĺinas * kŇčkawas ka llaqi, uka qqpańßun s…ôdiq, mq…ĺaqil s…ôdiq, …ĺ…ĺudan s…ôdiq, uxaj daw qq…ĺinu ¶ s…ôdiq u ddjawan kana ka ńßbaŇčan pqita mna…ĺux.  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn pa kija ka nŇčalan qnńßlaŇčan knkana *.**%, kija u qu…ĺi so txtaxa kluwanan ss…ôdiq pa niqan ka dnlulan dńßa smpu bbuwaj ńßbaŇčan  ¶j…ônpaw, qu…ĺi so bbuwaj ńßbaŇčan pa txtaxa ńßiji s…ôdiq u malu umaw tnpusu qqpańßun uxaj u…ĺi u ita nanaq ka muwaj bbiqun ńßbaŇčan. w…ôsŇč pqita na…ĺux mniq sjakaj taiwan saja pa, pdkanan t* knbkijan ńßiji s…ôdiq daw qmniqan **.* ńßiji isiŇč, *.** ńßiji ka isiŇč …ĺupun mi **.** ka tqijan mna…ĺux so niji ka pnqita na…ĺux ńßuwu. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, niqan *** ka bjoiŇč mi **,*** ka sapańß sanan pqita na…ĺux taiwan, k ¶ka ńßini u kija ka knkana ** ka bjoiŇč qnlńßaŇčan mi *** ka sapańß sanan pqita na…ĺux. kija mi kŇčkawas ****  ¶ida muda mńßmu ¶ umaw *.*** ńßiji mna…ĺux s…ôdiq muda ppkla ja malu ka ndanan qmpańß pqitana…ĺux bjoiŇč daw, niqan **.*% ńßiji s…ôdiq ka "mqa…ĺas balaj" qmnpańß bjoiŇč, niqan **% ńßiji s…ôdiq ka "malu" qmnpańß bjoiŇč mn ¶a ńßaja, wana *.*% ńßiji s…ôdiq mna…ĺux ka qu…ĺi so qmnpańß bjoiŇč uxaj u…ĺi u qnlńßaŇčan dńßa pa "ini qqa…ĺas" mi "ini baj qqa…ĺas". kŇčkawas ****  ¶ida, pnsdkanan dduwi ńßbaŇčan knkana w…ôsŇč ka s…ôdiq taiwan pa ja baj *** pila ami…ĺika; kŇčkawas ****  ¶ida, dduwi ńßbaŇčan w…ôsŇč pa kija ka nŇčalan qnlńßaŇčan knkana u *.*%, k ¶ka niji u **.% dduwi ńßbaŇčan u wada spuda ńßbaŇčan s…ôńßu ka muwaj. tqlańßaŇč mna…ĺux  ¶oŇčsin knkana qnlńßaŇčan taiwan ka  ¶jokaminkoku w…ôsn ńßu…ĺipu  ¶ipin kwan ¶su, pusu baj s…ôkiniŇč tqlańßaŇč na…ĺux, tjaw ¶a na…ĺux, uma…ĺaŇč ji ¶iŇč mi tqlańßaŇč na…ĺux ka qqpańßun dńßa, kija mi snpusal pqu…ĺi  ¶…ôńß…ô, tŇčk…ô…ü…ô,  ¶aŇčpiŇčtu, m ¶ńßdil baj  ¶isiŇč ńßusitaw  ¶Ňčńßo ¶jun (sa…ĺs),  ¶jasiŇč …ĺjokan piŇčtu ńß*n* jasiŇč mi ji ¶iŇč pawńßwa muda kndańßaŇč. niqan u…ĺi ka pqu…ĺi pnńßiju iju spin anńß…ôŇč ka w…ôsŇč ńßu…ĺipu uuqun iju kwan…ĺisu, s…ôkiniŇč tqlańßaŇč iju, jimjaw, qqija ddijun mna…ĺux, uuqun, ńßu ¶u uuqun mi p ¶piŇčan k…ĺimu na pin ¶u an…ü…ôŇč mi bb…ĺińßan nija. kjoiku tisi pusu tjawmu: kjoiku taiwan mi …ĺikisi kjoiku taiwan. pnwaja kjoiku  ¶jokaminkoku p…ĺmaxan  ¶jokoku mi ami…ĺika kjoiku tisi tukub…ô ¶u nijapnńßiju, kija mi mniq kŇčkawas ****  ¶ida spuda pusu baj bijax qmnlańßaŇč taiwan ka ami…ĺika pa dmu…ĺun  ¶jokaminkoku ka qmlańßaŇč taiwan, kija ka p…ĺadiŇč mniq taiwan muda, spuda  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu ka s…ôkiniŇč.so ńßiti daw muda pnwaja "waja kokomin kjoiku" kija u malu mŇča…ĺi kŇčkawas kokomin jiwu kjoiku ka qnlńßaŇčan s…ôdiq, so bukuj duŇčan u wada pk…ĺanan mŇča…ĺi kŇčkawas msltudan slńßajan, mniq kŇčkawas ****  ¶ida u niqan **.**% ka laqi muja lmutu ¶ mujas pjasan tuba…ĺaw mi pjasan  ¶isusiŇč tuba…ĺaw. kjoiku sitoŇč saja pa * kŇčkawas ka pjasan tutipiŇč kjoiku, * kŇčkawas ka pjasan tuk ¶ka kjoiku, * kŇčkawas ka pjasan tuba…ĺaw kjoiku mu * kŇčkawas pjasan tub…ôńßiŇč kjoiku. saja pa knkana u *** pjas tub…ôńßiŇč kjoiku, kija mi psnakan putoŇč kjoiku (pjasan tub…ôńßiŇč, duku…ĺi ¶u sw…ôj…ôn) mi  ¶i ¶u  ¶jawju (ko ¶i pjasan tub…ôńßiŇč,  ¶isu sw…ôiŇč) ddńßa b…ôńßiŇč tisi, niqan baj ńßnńßaŇčan na pjasan b…ôńßiŇč u niqan pnńßiju qnlńßaŇčan taiwan pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan taiwan k…ô ¶i pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶jawtoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶ŇčkoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶oŇčjaŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶iŇčńßwa pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶ŇčkoŇč pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶oŇčsan pjasan tub…ôńßiŇč, pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶Ňč ¶u pjasan tub…ôńßiŇč.  ¶jokaminkoku  ¶jawjupu u mniq kŇčkawas **** pusa ka…ĺi mp…ĺadiŇč dmudul mk** kŇčkawas kokomin sn…ĺdiŇčan kjoiku, binaw alaw uuda josaŇč mi ini s…ĺuwa ka …ĺ…ĺudan laqi mi wada tńßtu…ĺ, kija mi so mniq  ¶Ňč ¶…ô p…ôtaw u niqan so pnsblajan ka qnita.  ¶wanpwo m…ôti pusu tjawmu: so lnlamu tunanaq ka  ¶jokaminkoku m…ôti mi taiwan m…ôti kŇčkawas ****  ¶ida, qu…ĺi so siŇčbuŇč mt…ĺawańß pa wada lixan ka qu…ĺi ńßńßt…ĺan, kija ka wada kasi so qnpu…ĺan mijańß ka lnlamu kluwanan  ¶wanpwo m…ôti, binaw knou ka pp…ĺŇčawan mqu…ĺi lnlamu tunanaq m…ôti u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida u niqan *,*** sŇča…ĺi siŇčbuŇč  ¶iko, to baj so tutipiq sjiŇč  ¶ij…ô. k ¶ka knb…ôńßiŇč bajqnlńßaŇčan toŇčsjuns…ô ka  ¶oŇčjaŇč toŇčsjuns…ô pnńßiju kŇčkawas ****, duma  ¶nńßdilan baj siŇčbuŇč  ¶iko pa niqan so  ¶iŇč ¶i mi  ¶in…üoŇč pusu nija ka  ¶jokoku  ¶iŇč ¶i toŇčsjuns…ô. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka  ¶jokaminkoku mniq  ¶jokoku taj…ĺiku  ¶ ¶ida, buŇčka taiwan, …ĺikisi buŇčkataiwan mi bnkuwan ddijax smsuŇč  ¶jokaminkoku. buŇčka mmańßun mi uuqun pusu tjawmu: mmańßun mi uuqun taiwan, dama ¶ taiwan, uuqun taiwan, buŇčka o ¶ija taiwan mi sanan …ĺmiwaw kman taiwan. buŇčka mmńßun mi uuqun taiwan pa pusu baj ka dama ¶ taiwan, mmalan ńßoŇčk…ô knkiŇčal buŇčka mmańßan mi uuqun, pusu baj u niqan dama ¶ ńßolo taiwan, dama ¶ ńßakka taiwan kija mi qu…ĺi so ddama ¶ wajsŇč (sjaŇč ¶aj, …ĺu ¶aj, w…ô ¶aj). alaw ńßba…ĺaw baj llutu ¶ s…ôdiq taiwan pa kndadax  ¶jokoku taj…ĺiku ńßan…üoku kana, so kija ddama ¶ u pn…ôjańß dama ¶  ¶jokoku, kija mi wada malan ńßoŇčk…ô knkiŇčal nniqan  ¶jokoku. alaw qpu…ĺan u ¶iluŇč ka taiwan, ńß…ô ¶aw jaŇč…ĺjo ka muda mi knskuj ńßŇčak misan ka mqu…ĺi tuńßuna ¶, kija ka wada mduŇčus baj ka kana lnliŇčaj ńßaj ¶an  ¶uj…ôn, s…ôdiq taiwan pa mkan baj qu…ĺi qq ¶u…ĺux, p…ô…ĺ…ô,  ¶jak…ô…ĺ…ô mi mundus k ¶ka u ¶iluŇč. alaw tmabu nanaq ou kluwan uuqun tnbuwan ka taiwan, qu…ĺi so ńßiji …ĺodux, sijaŇč babuj, ńßiji dapa mi ńßiji mi…ĺi ¶ pa niqan b…ĺijan mi kmkan u niqan uqun u…ĺi. ana so uxaj knb…ôńßiŇč baj ka dx…ĺal qqpańßun pńßuma pnwalaŇč, binaw mnduŇčus baj ka kluwanan pnńßuma pnwalaŇč, s…ôdiq taiwan pa buwax pajaj ka pusu baj uuqun ( ¶bijaw baj ńßan pa ma ¶u, buŇča mi sa…ĺi ka pusu baj uuqun). niqan ka mniq k ¶ka …ôlu pa niqan baj ńßńßaŇčan ka buŇčka"sjaw ¶u", mnńßdu pńßapuj ka uuqun pa psnakun pusa sa…ĺa tipiŇč. knkiŇčal  ¶jawtanńßwan pa mssli mukiŇčal sanan …ĺmiwaw kman da, q…ĺasun baj mi niqan baj ńßńßaŇčan ka sanan …ĺmiwaw kman pa niqan …ĺjońß…ô j…ôsu, su…ĺin j…ôsu, …ĺwotoŇč j…ôsu, ńßwaj…ôn j…ôsu, ńßoŇč ¶ja j…ôsu, ńßo…ĺi kwankwaŇč j…ôsu, ńßwa…ĺj…ô toŇčtamn j…ôsu. kija mi wada m ¶ńßdil baj buŇčka …ĺmi…ĺińß kndusan. uuqun baj ka sjaw ¶u pa owa ¶…ôn, sjaŇč ¶ipaj,  ¶otońßu, sj…ônsu ¶i, sŇč ¶j…ôn manto, misj…ôkaw, owamiswa, …ĺu…üońßwan, ba ¶aŇč, bawan, tan ¶ajmj…ôn, gubami, sjaw…ĺoŇčpaw, t…ônpu…ĺa, pitan tońßu, joŇčńß…ô to ¶jaŇč. jiw…ôn ńßwotoŇč pusu tjawmu: taiwan jisu, taiwan w…ônsw…ô mi taiwan iŇčgaku. wada dndulan kŇčkawas **** bu…ĺańß buŇčka undo, pk…ĺanan kklanan tui…ĺil buŇčka mi koŇčńß…ô ¶u ka qqnita. ndanan taiwan pa pnuda lntudan uma…ĺaŇč ka…ĺi mi bntasan ppatas, qu…ĺi so …üu ¶ja mi buŇčka ńßolo ka pusu, binaw niqan ka ini pntna qqita dńßa pusu pnjańßan mi kija ka wada ppkńß…ĺuj; alaw ka taiwan u ndanan ou ini pntna qnlńßaŇčan mi min…üoku qmlańßaŇč, kija a sjakaj saja daw wada kndudul pk…ĺanan so taiwan ka kklanan mi knou baj kluwanan buŇčka, binaw uuda taiwan u…ĺi ka pp…ĺŇčawan baj mniq k ¶ka qnlńßaŇčan u…ĺi. k ¶ka niji pa qu…ĺi so msupu pnsltudan mi buŇčka …üitaj saja mi, wada m…ĺimax ńßan…üoku …üu ¶ja buŇčka mi buŇčka s…ôdiq tnpusu taiwan ini pntna buŇčka; saj aka muda pkŇčalan pnsltudan buŇčka ka knkana s…ôdiq tnpusu taiwan (taiwan g…ôn…üumin…üoku) waja mi buŇčka; kija ka ńßan…üoku na ssaqi ¶ patas, patas t…ĺasi abu…ĺa, patas tŇč…ĺoŇč, snq…ĺijan qńßuni mi  ¶usjo  ¶iji ka pusu min ¶j…ôn jisu, kija ka knkana alaw ńßajtaw buŇčka mi kndudul wada so smsuŇč  ¶w…ôn ¶j…ô, smsuŇč j…ônsjaw,  ¶iŇčmiŇč ¶…ô, smsuŇč ilisin paŇč ¶ańß, smsuŇč ku…ĺusmasu mpduwi bawa j…ôsu ki…ĺisto. iŇčsu ju…ĺ…ô pusu tjawmu: …ôga taiwan mi ppsasiŇč taiwan. taiwan saja pa iŇčsu ju…ĺ…ô ńßuwu jaŇčmaw u wada knp…ĺijux balaj, wada dmuwi uka s…ôŇč waŇč…ĺu, niqan s…ôŇč wa…ĺu, waŇč ¶i waŇč…ĺu m…ôti mi suw…ô k…ô ¶i ka sn…ĺdiŇčan pk…ĺanan dńßuq buŇčka ta ¶oŇč  ¶wanpwo. qu…ĺi so qqtan t…ĺ…ôbi taiwan pa wada sq…ĺasun baj qmita knkiŇčal kl…ôalaŇč mi qblńßaŇčan i ¶il, wada qtaun mniq qnlńßaŇčan sin ¶japo, ma…ĺajsija mi duma qnlńßaŇčan asia  ¶o. ou baj ko…üjo t…ĺ…ôbi u wada muda smmalu qqtaun …ĺj…ônsju ¶ju t…ĺ…ôbi, alaw ka kasi ka muda mu…ĺu skxlun s…ôdiq taiwan mi wada p…ĺmuxun psnakan ka kluwannan taiwan t…ĺ…ôbu ¶ju, m…ĺaj so "…ô ¶wo ¶ju  ¶uw…ôn", "ńßwajaŇč sawn…ôn sawnju", "miŇč ¶oŇč  ¶uttiŇč kuxun misu", "wada smkuxun  ¶jawk…ô…ĺi", "pi ¶u iŇčsjoŇč" so kuxul dńßa mi mnduŇčus wada spqita qnlńßaŇčan i ¶il asia  ¶o. niqan u…ĺi ka alaw sjakaj saja pa ka…ĺi baj kluwanan ka buŇčka, mt…ĺawańß mi mnduŇčus baj bijax smnalu, kija mi pnduŇčus knmalu baj nniqan pk…ĺanan mpqpańß …ôga mi t…ĺ…ôbi. mp…ĺiwaw kwankwaŇč pusu tjawmu: kwankwaŇč taiwan mqu…ĺi taiwan …ĺmiwaw kwankwaŇč ka knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw pa kawas kawas kndudul m…ĺana, spuda snpuwan  ¶jawtoŇčou kwankwaŇč ¶ju pa, mniq kŇčkawas ****  ¶ida u niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq mp…ĺiwaw ka mnijańß taiwan, m…ĺabaŇč *.**% kŇčkawas **** mntna dijax  ¶ida; kwankwaŇč mp…ĺiwaw s…ôdiq pa to baj kndadax asia  ¶o ka ńßba…ĺaw, bnkuwan ka qnlńßaŇčan u  ¶jokoku, tanańß tunux mi nniqan ńßoŇčkoŇč awmn, kndadax asia  ¶o i ¶il nija ka s…ôdiq mp…ĺiwaw u pusu baj nija u kndadax ami…ĺika mi aw ¶o. kija mi kŇčkawas ****  ¶ida, taiwan mniq wanstaka …ü…ôns…ôkaj …ĺjoko alaŇč mkb…ĺnux pnkla ka…ĺi k ¶ka ńßija u bnkuwan tu**. k ¶ka ńßi ¶jo na baj ssanan …ĺmiwaw u kija ka knkana konńßj…ôn qnlńßaŇčan, ńßoŇč ¶iŇč t…ôtiŇč ¶ju qnlńßaŇčan mi kwankwaŇč jo ¶i ¶ju, niqan u…ĺi ka taiwan sjosj…ôn noŇč ¶aŇč mi ssanan mlaŇčuj qńßdil pa kuxul baj ńßba…ĺaw s…ôdiq mp…ĺiwaw u…ĺi. s…ôńßu saja pa wisu p…ĺadiŇč muda pk…ĺanan mp…ĺiwaw pqita na…ĺux u…ĺi, kija mi k…ôkaku mpsmalu alaŇč bbjoiŇč muda mpqpańß s…ôdiq mp…ĺiwaw pqita na…ĺux. taiwan pa wa mniq alaŇč mkb…ĺnux pusu baj qqtanan pa niqan tajńßoku ***, mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax na niji pa knbba…ĺaw baj knb…ôńßiŇč sapańß knkana …ü…ôns…ôkaj, kija ka knkana mt…ĺawańß kwaŇč ¶aŇč,  ¶awutaw, kkluwanan kin…ôŇč koŇčj…ôn mi knkiŇčal sanan …ĺmiwaw kman. kija mi taiwan saja pa niqan tqapu…ĺ baj ** dijax sanan ma…ĺi qqija, niqan bb…ĺiwan uuqun mi ppwaluk mnsupu  ¶in…üoŇč  ¶iko mi s…ôńßu u…ĺi, so kija mi malu muwaj pila tn…ĺdu …ĺulu, pila qsija, pila bakiŇč mn…ĺiq …ĺulu, bbuwaj pila siŇčjoŇčka mi malu ppadas padas dnu…ĺun mi ppadas qqija u…ĺi. pnsuŇč tiju pusu tjawmu: taiwan tiju pusu bau undo taiwan pa niqan paŇč ¶jo, …ĺan ¶jo mi …ĺ…ô ¶jo, knkiŇčal nniqan u pńßiju  ¶iŇč ¶i undokwan, kokomin undu  ¶oŇčsin, undo koŇčj…ôn, ou kluwanan sanan undo, laŇču tmapaq, paŇč ¶jo  ¶aŇč, kawa…ĺńßu  ¶jo ¶aŇč, …ôlu dd…ônsja. wada Ňčalan undo s…ôdiq qnlńßaŇčan ka paŇč ¶jo u kuxul baj knkana s…ôdiq,  ¶jokaminkoku paŇč ¶jo sj…ôńßuj pa kŇčkawas ****  ¶ida ppsli pńßiju  ¶joka  ¶j…ôpaŇč ¶jo ta…ĺ…ônmoŇč, kija mi kŇčkawas **** wada msupu taiwan  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč. taiwan  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč saja pa niqan * dńßa ka mpnsuŇč bo…ĺu nija. pndkanan muda qmita pnsuŇč bo…ĺu pa niqan *,*** mńßiji s…ôdiq. taiwan pa mnuda pnsuŇč bo…ĺu kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** asia ¶o paŇč ¶jo  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** su ¶j…ôp…ô paŇč ¶josaj mi kŇčkawas **** su ¶…ô paŇč ¶jo  ¶iŇčt…ônsaj, kija mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** o…ĺinpik…ô undokaj pa wada mbijax maŇčal doŇčpaj mi ginpaj, niqan u…ĺi ka so waŇč ¶…ônmin,  ¶nw…ôin,  ¶aw ¶inńßuj, kwońßoŇč ¶u, nińßut…ô, ńßu ¶in…ĺoŇč ka mbijax baj mpsbo…ĺu nija ka txtaxa niji pa wada tumal  ¶nbu bo…ĺu ami…ĺika  ¶paŇč ta…ĺ…ônmoŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>