<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tbula_Inagu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tbula_Inagu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tbula Inagu = Tbula Inagu nii ga niqan bi hangan na quri saw kana ka dpayay slaq, gaga bqanan pusu pnegalang Nantowseyn Jenaysyang alang Pulan ka hiya da, yasa niqan balay malu sknxan ka hngak niya ni malu bi ka kndkilan na. Qnbhang ka kari o qlhangan Tanah Tunux siida ka Taiwang o, manu ka Seejiq Truku alang Pulan ga, ida pnaah alang Truku (Brayaw, Busig Daya, Busig Ska, Sadu ni Truwan) kana miyah thjil hini. Siida iyux bi pseanaq seejiq Plngawan Tayal ni seejiq Takitudu Bunun ka Tanah Tunux, kiya ka thjilan alang Pulan. Siida mnadis ghak tbula ka Tanah Tunux yahan na tmgsa hmuma seejiq alang Pulan hini. Mnhuma dha Tbula ga sbgay dha Kmlawa Tanah Tunux ni bukung dha paru. Manu ka payay slaq nii ga pnaah bi inu hug? Niqan dha ka kari dha. Kingal kari o Tanah Tunux ka mnadas msa, ensaan dha mgaaw kneinu na smkila alang hini na ghak, wada mgimax kana da. Kingal kari duri o Tanah Tunux ga, bqanan dhaphuma Seejiq Truku alang Pulan ka mngaaw dha ghak Tbula. Yasa alang ga niqan yayung slaq(mtudu) ka muda qluli ssiyaw alang, ana ka ndaan psnga elug qsiya yayung, , wada mdudul llaban ka elug qsiya yayung lmlamu balay ka siida qsiyau ayug mnssli na. Duri ni jiyan o butuh bi ka hraan hidaw, paru bi ka hidaw jiyan, kiya ni manu ka keeman ni jiyan ga ini bi ktna ka knskuy dha, kiya ka sknxan Tbula nii ga yasa mskuy ni ini pyahi nganguc mssli nanaq ruwan hiyi payay dhmi. Kiya ni yasa malu balay sknxan ni malu balay uqun ka Tbula hini, wada ngalan bbgay euqun tennoheka Tanah Tunux, kiya ka thnganan dha "Tbula Inago" da. Inago nii ga kari Tanah Tunux, payay ka dungus bi kari han. Tbula Inago o ida pniyah kari Tanah Tunux kiya, ririh na knmumun mhiyi na bubu payay. Klwaan Tanah Tunux Siida, kndadax alang Truku(Brayaw, Busig Daya, Busig ska, Sadu ni Truwan) miyah thjil alang Pulan ka Seejiq Truku. Siida prajing hmuma payay slaq ka Seejiq Truku alang Pulan hiya, ida tngsaan Tanah Tunux ka euda nii. Mnsa ka qnbhangan kari, "Mnangal dha alang eseisil ka ghak dhquy nii, hmaan dha Inago siya(kiya ka alang Pulan) do wada mabang malu bi sknxan ni malu bi skanan uqun uri ka dhquy ksun nii. Yasa hiyi payay dhquy nii ga niqan ubal ka dudux na. Tmukuy payay dhquy siida ida qulung tmlung ubal na, maku mkrak ka hiyi tnlungan na, kiya ni manu ka seejiq alang Pulan do Tbula ksun dha ka payay dhquy nii da. Manu ka seejiq tnealang hiya dga, ngalan dha gaya snkraya alang ka Tbula nii da, tduwa sluun pringan idaw, hlama tnkanan, tayamoci ni mririh saw knmalu bi uqun kealang tnpusu seejiq "idaw Tbula beuluh" ksun dha. Kiya do saw ka mssung ni mimah pntrai dha ga, uxay kiya o nasi niqan ka pnaah eseisil alang dadan ni dangi o ida malu bi sbgay dhyaan ka "Tbula Inago" nii. Nasi saw kndusan knkla klwaan Cungkwo ka idaw payay dga, manu ka pnegalang Tbula Taywan ksun do ida mnhici rudan tnpusu seejiq Nantowseyn Jnaysyang ka knmalu bi Tbula nii. Nantowseyn Nunghwey sayang ga iyux pgalang quri saw knmalu na pnegalang Tbula Taywan kiya ni jiyax 20 idas 11 hngkawas 2002 siida thnganan dha "Tbula Inagu" ka pnegalang nii da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tbula inagu = tbula inagu nii ga niqan bi ħaŋan na quɾi saw kana ka dpajaj slaq, gaga bqanan pusu pnəgalaŋ nantowsən ɟənajsjaŋ alaŋ pulan ka ħija da, jasa niqan balaj malu sknxan ka ħŋak nija ni malu bi ka kndkilan na. qnbħaŋ ka kaɾi o qlħaŋan tanaħ tunux siida ka taiwaŋ o, manu ka səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ga, ida pnaaħ alaŋ tɾuku (bɾajaw, busig daja, busig ska, sadu ni tɾuwan) kana mijaħ tħɟil ħini. siida ijux bi psəanaq səəɟiq plŋawan tajal ni səəɟiq takitudu bunun ka tanaħ tunux, kija ka tħɟilan alaŋ pulan. siida mnadis għak tbula ka tanaħ tunux jaħan na tmgsa ħmuma səəɟiq alaŋ pulan ħini. mnħuma dħa tbula ga sbgaj dħa kmlawa tanaħ tunux ni bukuŋ dħa paɾu. manu ka pajaj slaq nii ga pnaaħ bi inu ħug? niqan dħa ka kaɾi dħa. kiŋal kaɾi o tanaħ tunux ka mnadas msa, ənsaan dħa mgaaw knəinu na smkila alaŋ ħini na għak, wada mgimax kana da. kiŋal kaɾi duɾi o tanaħ tunux ga, bqanan dħapħuma səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ka mŋaaw dħa għak tbula. jasa alaŋ ga niqan jajuŋ slaq(mtudu) ka muda qluli ssijaw alaŋ, ana ka ndaan psŋa əlug qsija jajuŋ, , wada mdudul llaban ka əlug qsija jajuŋ lmlamu balaj ka siida qsijau ajug mnssli na. duɾi ni ɟijan o butuħ bi ka ħɾaan ħidaw, paɾu bi ka ħidaw ɟijan, kija ni manu ka kəəman ni ɟijan ga ini bi ktna ka knskuj dħa, kija ka sknxan tbula nii ga jasa mskuj ni ini pjaħi ŋaŋuʦ mssli nanaq ɾuwan ħiji pajaj dħmi. kija ni jasa malu balaj sknxan ni malu balaj uqun ka tbula ħini, wada ŋalan bbgaj əuqun tənnoħəka tanaħ tunux, kija ka tħŋanan dħa "tbula inago" da. inago nii ga kaɾi tanaħ tunux, pajaj ka duŋus bi kaɾi ħan. tbula inago o ida pnijaħ kaɾi tanaħ tunux kija, ɾiɾiħ na knmumun mħiji na bubu pajaj. klwaan tanaħ tunux siida, kndadax alaŋ tɾuku(bɾajaw, busig daja, busig ska, sadu ni tɾuwan) mijaħ tħɟil alaŋ pulan ka səəɟiq tɾuku. siida pɾaɟiŋ ħmuma pajaj slaq ka səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ħija, ida tŋsaan tanaħ tunux ka əuda nii. mnsa ka qnbħaŋan kaɾi, "mnaŋal dħa alaŋ əsəisil ka għak dħquj nii, ħmaan dħa inago sija(kija ka alaŋ pulan) do wada mabaŋ malu bi sknxan ni malu bi skanan uqun uɾi ka dħquj ksun nii. jasa ħiji pajaj dħquj nii ga niqan ubal ka dudux na. tmukuj pajaj dħquj siida ida quluŋ tmluŋ ubal na, maku mkɾak ka ħiji tnluŋan na, kija ni manu ka səəɟiq alaŋ pulan do tbula ksun dħa ka pajaj dħquj nii da. manu ka səəɟiq tnəalaŋ ħija dga, ŋalan dħa gaja snkɾaja alaŋ ka tbula nii da, tduwa sluun pɾiŋan idaw, ħlama tnkanan, tajamoʦi ni mɾiɾiħ saw knmalu bi uqun kəalaŋ tnpusu səəɟiq "idaw tbula bəuluħ" ksun dħa. kija do saw ka mssuŋ ni mimaħ pntɾai dħa ga, uxaj kija o nasi niqan ka pnaaħ əsəisil alaŋ dadan ni daŋi o ida malu bi sbgaj dħjaan ka "tbula inago" nii. nasi saw kndusan knkla klwaan ʦuŋkwo ka idaw pajaj dga, manu ka pnəgalaŋ tbula tajwan ksun do ida mnħiʦi ɾudan tnpusu səəɟiq nantowsən ɟnajsjaŋ ka knmalu bi tbula nii. nantowsən nuŋħwə sajaŋ ga ijux pgalaŋ quɾi saw knmalu na pnəgalaŋ tbula tajwan kija ni ɟijax ** idas ** ħŋkawas **** siida tħŋanan dħa "tbula inagu" ka pnəgalaŋ nii da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Tbula Inagu = Tbula Inagu nii ga niqan bi hangan na quri saw kana ka dpayay slaq, gaga bqanan pusu pnegalang Nantowseyn Jenaysyang alang Pulan ka hiya da, yasa niqan balay malu sknxan ka hngak niya ni malu bi ka kndkilan na. Qnbhang ka kari o qlhangan Tanah Tunux siida ka Taiwang o, manu ka Seejiq Truku alang Pulan ga, ida pnaah alang Truku (Brayaw, Busig Daya, Busig Ska, Sadu ni Truwan) kana miyah thjil hini. Siida iyux bi pseanaq seejiq Plngawan Tayal ni seejiq Takitudu Bunun ka Tanah Tunux, kiya ka thjilan alang Pulan. Siida mnadis ghak tbula ka Tanah Tunux yahan na tmgsa hmuma seejiq alang Pulan hini. Mnhuma dha Tbula ga sbgay dha Kmlawa Tanah Tunux ni bukung dha paru. Manu ka payay slaq nii ga pnaah bi inu hug? Niqan dha ka kari dha. Kingal kari o Tanah Tunux ka mnadas msa, ensaan dha mgaaw kneinu na smkila alang hini na ghak, wada mgimax kana da. Kingal kari duri o Tanah Tunux ga, bqanan dhaphuma Seejiq Truku alang Pulan ka mngaaw dha ghak Tbula. Yasa alang ga niqan yayung slaq(mtudu) ka muda qluli ssiyaw alang, ana ka ndaan psnga elug qsiya yayung, , wada mdudul llaban ka elug qsiya yayung lmlamu balay ka siida qsiyau ayug mnssli na. Duri ni jiyan o butuh bi ka hraan hidaw, paru bi ka hidaw jiyan, kiya ni manu ka keeman ni jiyan ga ini bi ktna ka knskuy dha, kiya ka sknxan Tbula nii ga yasa mskuy ni ini pyahi nganguc mssli nanaq ruwan hiyi payay dhmi. Kiya ni yasa malu balay sknxan ni malu balay uqun ka Tbula hini, wada ngalan bbgay euqun tennoheka Tanah Tunux, kiya ka thnganan dha "Tbula Inago" da. Inago nii ga kari Tanah Tunux, payay ka dungus bi kari han. Tbula Inago o ida pniyah kari Tanah Tunux kiya, ririh na knmumun mhiyi na bubu payay. Klwaan Tanah Tunux Siida, kndadax alang Truku(Brayaw, Busig Daya, Busig ska, Sadu ni Truwan) miyah thjil alang Pulan ka Seejiq Truku. Siida prajing hmuma payay slaq ka Seejiq Truku alang Pulan hiya, ida tngsaan Tanah Tunux ka euda nii. Mnsa ka qnbhangan kari, "Mnangal dha alang eseisil ka ghak dhquy nii, hmaan dha Inago siya(kiya ka alang Pulan) do wada mabang malu bi sknxan ni malu bi skanan uqun uri ka dhquy ksun nii. Yasa hiyi payay dhquy nii ga niqan ubal ka dudux na. Tmukuy payay dhquy siida ida qulung tmlung ubal na, maku mkrak ka hiyi tnlungan na, kiya ni manu ka seejiq alang Pulan do Tbula ksun dha ka payay dhquy nii da. Manu ka seejiq tnealang hiya dga, ngalan dha gaya snkraya alang ka Tbula nii da, tduwa sluun pringan idaw, hlama tnkanan, tayamoci ni mririh saw knmalu bi uqun kealang tnpusu seejiq "idaw Tbula beuluh" ksun dha. Kiya do saw ka mssung ni mimah pntrai dha ga, uxay kiya o nasi niqan ka pnaah eseisil alang dadan ni dangi o ida malu bi sbgay dhyaan ka "Tbula Inago" nii. Nasi saw kndusan knkla klwaan Cungkwo ka idaw payay dga, manu ka pnegalang Tbula Taywan ksun do ida mnhici rudan tnpusu seejiq Nantowseyn Jnaysyang ka knmalu bi Tbula nii. Nantowseyn Nunghwey sayang ga iyux pgalang quri saw knmalu na pnegalang Tbula Taywan kiya ni jiyax 20 idas 11 hngkawas 2002 siida thnganan dha "Tbula Inagu" ka pnegalang nii da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tbula inagu = tbula inagu nii ga niqan bi ħaŋan na quɾi saw kana ka dpajaj slaq, gaga bqanan pusu pnəgalaŋ nantowsən ɟənajsjaŋ alaŋ pulan ka ħija da, jasa niqan balaj malu sknxan ka ħŋak nija ni malu bi ka kndkilan na. qnbħaŋ ka kaɾi o qlħaŋan tanaħ tunux siida ka taiwaŋ o, manu ka səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ga, ida pnaaħ alaŋ tɾuku (bɾajaw, busig daja, busig ska, sadu ni tɾuwan) kana mijaħ tħɟil ħini. siida ijux bi psəanaq səəɟiq plŋawan tajal ni səəɟiq takitudu bunun ka tanaħ tunux, kija ka tħɟilan alaŋ pulan. siida mnadis għak tbula ka tanaħ tunux jaħan na tmgsa ħmuma səəɟiq alaŋ pulan ħini. mnħuma dħa tbula ga sbgaj dħa kmlawa tanaħ tunux ni bukuŋ dħa paɾu. manu ka pajaj slaq nii ga pnaaħ bi inu ħug? niqan dħa ka kaɾi dħa. kiŋal kaɾi o tanaħ tunux ka mnadas msa, ənsaan dħa mgaaw knəinu na smkila alaŋ ħini na għak, wada mgimax kana da. kiŋal kaɾi duɾi o tanaħ tunux ga, bqanan dħapħuma səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ka mŋaaw dħa għak tbula. jasa alaŋ ga niqan jajuŋ slaq(mtudu) ka muda qluli ssijaw alaŋ, ana ka ndaan psŋa əlug qsija jajuŋ, , wada mdudul llaban ka əlug qsija jajuŋ lmlamu balaj ka siida qsijau ajug mnssli na. duɾi ni ɟijan o butuħ bi ka ħɾaan ħidaw, paɾu bi ka ħidaw ɟijan, kija ni manu ka kəəman ni ɟijan ga ini bi ktna ka knskuj dħa, kija ka sknxan tbula nii ga jasa mskuj ni ini pjaħi ŋaŋuʦ mssli nanaq ɾuwan ħiji pajaj dħmi. kija ni jasa malu balaj sknxan ni malu balaj uqun ka tbula ħini, wada ŋalan bbgaj əuqun tənnoħəka tanaħ tunux, kija ka tħŋanan dħa "tbula inago" da. inago nii ga kaɾi tanaħ tunux, pajaj ka duŋus bi kaɾi ħan. tbula inago o ida pnijaħ kaɾi tanaħ tunux kija, ɾiɾiħ na knmumun mħiji na bubu pajaj. klwaan tanaħ tunux siida, kndadax alaŋ tɾuku(bɾajaw, busig daja, busig ska, sadu ni tɾuwan) mijaħ tħɟil alaŋ pulan ka səəɟiq tɾuku. siida pɾaɟiŋ ħmuma pajaj slaq ka səəɟiq tɾuku alaŋ pulan ħija, ida tŋsaan tanaħ tunux ka əuda nii. mnsa ka qnbħaŋan kaɾi, "mnaŋal dħa alaŋ əsəisil ka għak dħquj nii, ħmaan dħa inago sija(kija ka alaŋ pulan) do wada mabaŋ malu bi sknxan ni malu bi skanan uqun uɾi ka dħquj ksun nii. jasa ħiji pajaj dħquj nii ga niqan ubal ka dudux na. tmukuj pajaj dħquj siida ida quluŋ tmluŋ ubal na, maku mkɾak ka ħiji tnluŋan na, kija ni manu ka səəɟiq alaŋ pulan do tbula ksun dħa ka pajaj dħquj nii da. manu ka səəɟiq tnəalaŋ ħija dga, ŋalan dħa gaja snkɾaja alaŋ ka tbula nii da, tduwa sluun pɾiŋan idaw, ħlama tnkanan, tajamoʦi ni mɾiɾiħ saw knmalu bi uqun kəalaŋ tnpusu səəɟiq "idaw tbula bəuluħ" ksun dħa. kija do saw ka mssuŋ ni mimaħ pntɾai dħa ga, uxaj kija o nasi niqan ka pnaaħ əsəisil alaŋ dadan ni daŋi o ida malu bi sbgaj dħjaan ka "tbula inago" nii. nasi saw kndusan knkla klwaan ʦuŋkwo ka idaw pajaj dga, manu ka pnəgalaŋ tbula tajwan ksun do ida mnħiʦi ɾudan tnpusu səəɟiq nantowsən ɟnajsjaŋ ka knmalu bi tbula nii. nantowsən nuŋħwə sajaŋ ga ijux pgalaŋ quɾi saw knmalu na pnəgalaŋ tbula tajwan kija ni ɟijax ** idas ** ħŋkawas **** siida tħŋanan dħa "tbula inagu" ka pnəgalaŋ nii da.</PHON>
    </S>
</TEXT>