<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tekung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tekung" copyright="CC BY-SA" citation="Tekung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tekung, title = Tekung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tekung = "Tekung" we kari qnxalax tmngayan kana tekung ka kiya.Ani si, egu klegan ka tekung nii,tekung bale ma tekung ngeriq, daha tekung nii ka srengo riyung rudan miyan yami Seediq.Daha tekung nii ka rrngagun hini. Meyah pgkela mptuting laqi maanu Meyah rmengac mneeru mesa ye mptlaqi laqi rseno,uxe de ye mptuting laqi mqedil. Meyah de meyah stama dnamux sapah mqedil gaga skpahung,uxe de meyah stama qqhuni siyo sapah mqedil gaga skpahung ma rmengac. Tekung Bale Tekung bale nii we, "Kung! Kung!" mesa ka rengac na. Mbahang rengac so nii ka tnsapa mqedil ga skpahung de,mkela mesa mptlaqi laqi rseno ka mqedil ga skpahung sapah daha. Tekung nguriq Meniq ka tekung nguriq nii de, "Nguriq! Nguriq!" mesa ka rengac na heya. Mbahang rengac so nii ka tnsapa mqedil ga skpahung de, mkela mesa mptlaqi laqi mqedil ka mqedil ga skpahung sapah daha. Ini puqi So ka klegan qbheni, tekung nii kingan ini puqi yami Seediq. Pteumal pptasun 傅阿有,Seta Iban及Robo Pihu等耆老口述 Dakis Pawan整理</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tekong = "Tekong" we kari qnxalax tmngayan kana tekong ka kiya.Ani si, ego klegan ka tekong nii,tekong bale ma tekong ngeriq, daha tekong nii ka srengo riyong rodan miyan yami Seediq.Daha tekong nii ka rrngagon hini. Meyah pgkela mptoting laqi maano Meyah rmengac mneero mesa ye mptlaqi laqi rseno,oxe de ye mptoting laqi mqedil. Meyah de meyah stama dnamox sapah mqedil gaga skpahong,oxe de meyah stama qqhoni siyo sapah mqedil gaga skpahong ma rmengac. Tekong Bale Tekong bale nii we, "Kong! Kong!" mesa ka rengac na. Mbahang rengac so nii ka tnsapa mqedil ga skpahong de,mkela mesa mptlaqi laqi rseno ka mqedil ga skpahong sapah daha. Tekong ngoriq Meniq ka tekong ngoriq nii de, "Ngoriq! Ngoriq!" mesa ka rengac na heya. Mbahang rengac so nii ka tnsapa mqedil ga skpahong de, mkela mesa mptlaqi laqi mqedil ka mqedil ga skpahong sapah daha. Ini poqi So ka klegan qbheni, tekong nii kingan ini poqi yami Seediq. Pteomal pptason 傅阿有,Seta Iban及Robo Piho等耆老口述 Dakis Pawan整理</FORM>
    </S>
</TEXT>