<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo" copyright="CC BY-SA" citation="Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo, title = Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Teodoro_Obiang_Nguema_Mbasogo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Teodoro Obiang Nguema Mbasogo == Mntucing hngkawas 1942 idas 6 jiyax 5 ka Teodoro Obiang Nguema Mbasogo ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Equatorial Guinea ta sayang o kiya ka Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, pnaah hngkawas 1979 idas 8 jiyax 3 pnrajing kmlawa klwaan. = Teodoro Obiang Nguema Mbasogo = Teodoro Obiang Nguema Mbasogo (Kari Spain: Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, 1942年6月5日－), Ctaw Guinea Seyjicya, Tucyace, Ctaw Guinea Mincu Tang Tangso. Teodoro Obiang Nguema Mbasogo kngkawas 1979 prading dhuq saya ngalan Soto Ctaw Guinea (tu2 jn). Laqi niya Teawtoro Enma Awpiyang Mange ka Ctaw Guinea tu2 Huku Soto, kngkawas 2016 daw wada mkala tu1 Huku Soto. Teodoro Obiang Nguema Mbasogo pa mnmusa muyas Spain na sapah pyasan Skwan, tbrinah miyah qnlhangan daw wada pdngusun Tasyaw ka hniwan niya heytay. Teodoro Obiang Nguema Mbasogo u kngkawas 1979 idas 8, snrading dmudul knspaun seyhu, pspoxun niya ka qbsuran tama niya Fulangsiske Masiay Mukuyma na tucay biyax seyhu, hiya nanaq ja ngalan Keming Cyuns Pingyihuy Gicyo, bukuy daw ngalan Knbaraw Cyuns Pingyihuy Gicyo. Kngkawas 1982 idas 10 cida balay bay mndungus psdhuwan phiyu Soto, phiyu tucay tic niya nanaq. Kngkawas 1982 wada muda Mincng Yikwan na burah keyngpo, cida u nhana muda ini pndungus pspaux seyhu. Kngkawas 2011 dhuq kngkawas 2012, Teodoro Obiang Nguema Mbasogon u ngalan Afrika Ryeynmong Gicyo. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2, Uxay Pnsliyan Seyhu 'Uka Ayus Qnlhangan Kisya' u wada dha pniqun 'Mpluk Singbung Mtrawah Niya' ka Teodoro Obiang Nguema Mbasogon. Kngkawas 2021, wisu mrana bnbur muru qnlhangan babaw dxral ka Nrrux Brah Cyokoku Uhan (COVID-19), Teodoro Obiang Nguema Mbasogon u rmirih Ctaw Guinea mari Yimyaw Cyokoku Iyu Qnlhangan, Teodoro Obiang Nguema Mbasogon u tndahu Cyokoku ka niqan seykining uuda dha, rmngaw dungan Cyokoku ka dangi Ctaw Guinea, kiya u krinah mniq slingan kari sntur kari Sihwang u niqan yimyaw na qnlhangan u ini sruwa dmayaw Afrika, kiya u pssliyun dha nanaq ka yimyaw, Teodoro Obiang Nguema Mbasogon u hiya nanaq ka wada mnhdu meytaq yimyaw na Cyokoku yimyaw, dmudul kana sediq musa knllu musa pbeytaq yimyaw kana. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo == Mntocing hngkawas 1942 idas 6 jiyax 5 ka Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Eqoatorial Goinea ta sayang o kiya ka Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo, pnaah hngkawas 1979 idas 8 jiyax 3 pnrajing kmlawa klwaan. = Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo = Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo (Kari Spain: Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo, 1942年6月5日－), Ctaw Goinea Seyjicya, Tocyace, Ctaw Goinea Minco Tang Tangso. Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo kngkawas 1979 prading dhoq saya ngalan Soto Ctaw Goinea (to2 jn). Laqi niya Teawtoro Enma Awpiyang Mange ka Ctaw Goinea to2 Hoko Soto, kngkawas 2016 daw wada mkala to1 Hoko Soto. Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo pa mnmosa moyas Spain na sapah pyasan Skwan, tbrinah miyah qnlhangan daw wada pdngoson Tasyaw ka hniwan niya heytay. Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo o kngkawas 1979 idas 8, snrading dmodol knspaon seyho, pspoxon niya ka qbsoran tama niya Folangsiske Masiay Mokoyma na tocay biyax seyho, hiya nanaq ja ngalan Keming Cyons Pingyihoy Gicyo, bokoy daw ngalan Knbaraw Cyons Pingyihoy Gicyo. Kngkawas 1982 idas 10 cida balay bay mndongos psdhowan phiyo Soto, phiyo tocay tic niya nanaq. Kngkawas 1982 wada moda Mincng Yikwan na borah keyngpo, cida o nhana moda ini pndongos pspaox seyho. Kngkawas 2011 dhoq kngkawas 2012, Teodoro Obiang Ngoema Mbasogon o ngalan Afrika Ryeynmong Gicyo. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2, Uxay Pnsliyan Seyho 'Uka Ayos Qnlhangan Kisya' o wada dha pniqon 'Mplok Singbong Mtrawah Niya' ka Teodoro Obiang Ngoema Mbasogon. Kngkawas 2021, wiso mrana bnbor moro qnlhangan babaw dxral ka Nrrox Brah Cyokoko Uhan (COVID-19), Teodoro Obiang Ngoema Mbasogon o rmirih Ctaw Goinea mari Yimyaw Cyokoko Iyo Qnlhangan, Teodoro Obiang Ngoema Mbasogon o tndaho Cyokoko ka niqan seykining ooda dha, rmngaw dongan Cyokoko ka dangi Ctaw Goinea, kiya o krinah mniq slingan kari sntor kari Sihwang o niqan yimyaw na qnlhangan o ini srowa dmayaw Afrika, kiya o pssliyon dha nanaq ka yimyaw, Teodoro Obiang Ngoema Mbasogon o hiya nanaq ka wada mnhdo meytaq yimyaw na Cyokoko yimyaw, dmodol kana sediq mosa knllo mosa pbeytaq yimyaw kana. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>