<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tgiya_tunux" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tgiya_tunux" copyright="CC BY-SA" citation="Tgiya_tunux. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tgiya_tunux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tgiya_tunux, title = Tgiya_tunux, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tgiya_tunux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tgiya tunux = Qnbahang ta kesun pusu mnarux nii we, ado naqah hari tnalang na ka ddara hei, duma naq we mnkambo (mtiiyus mnarux) duri peni,kiya ka mtgiya tunux di. Mtgiya tunux ciida de maha twilaq ka doriq ma so sceecu mkpberih, uka brahan tutuy ma kksaan na we kingal naq hari duri, mbeyax tlamun ka toma bahak, mkala baro ka dara, ini hari qbahang ka birac,ini leexan qmita ka doriq duri, so nii ka krnexan na. Pgkela pkmalu ndaan nii: Tg.kingal:Msange tqeraq nniqan tqiyan na gseesu. Tg.daha: Ado kcugun mtakur ka tgiya tunux,mktutuy ciida we asi ka niqan seediq sdalun ssiyo,pllayun ptloung hayan ma sthuwe tuting bobo qlapo ma dyago wakun mkkesa. Tg.teru:Ini hrinas ceka rabi ka mtaqi ma ini scuqi meepah. Tg.sepac:Smeung naq mimah kahwe, ocya,sino ma uuqun so mremun daha ka msibus duri. Tg.rima:Kntaanun tgiya tunux ka ali ali de, asi ka ini ksange maha spuhan ma pqita ising. Mnetun su so nii di nhari mosa pqita ising: Tg.kingal:Ini alix tgiya tunux ma mnriyung mnarux duri peni. Tg.daha:Mnarux riyung tunux ma mkpberih ma so seecu peni. Tg.teru: Ini hari tkela. Tg.sapac:Mnarux nbuyas ma mnarux teerang, mnarux bukuy duri. Tg.rima:Mciicil ka kksaun Tg.mmteru:Amah ka qmita ani maanu (So hari mdaha kana ka qntaan ) Tg.mpitu:Uka beyax ka icil baga daha ka papak, duma naq maxi duri. Pnyahan pnatas #:~:text=%E6%87%89%E5%9C%A8%E5%AE%89%E9%9D%9C%E7%9A%84%E7%92%B0%E5%A2%83%E4%B8%8B%E8%87%A5%E5%BA%8A%E4%BC%91%E6%81%AF%E3%80%82%20%E6%AC%B2%E4%B8%8B%E5%BA%8A%E6%B4%BB%E5%8B%95%E6%99%82%E6%87%89%E9%9C%80%E6%9C%89%E4%BA%BA%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%89%B6%E6%8C%81%2C%E4%B8%94%E6%87%89%E5%85%88%E6%8E%A1%E5%9D%90%E5%A7%BF%E5%BE%8C%E5%BE%85%E9%A0%AD%E6%9A%88%E7%B7%A9%E8%A7%A3%E5%86%8D%E6%85%A2%E6%85%A2%E4%B8%8B%E5%BA%8A%2C%E4%BB%A5%E5%85%8D%E5%9B%A0%E7%9C%A9%E6%9A%88%E8%80%8C%E7%94%A2%E7%94%9F%E8%B7%8C%E5%80%92%E3%80%82,%E6%87%89%E9%81%BF%E5%85%8D%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A3%93%E5%8A%9B%E5%8F%8A%E7%9D%A1%E7%9C%A0%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E3%80%82%20%E6%87%89%E7%9B%A1%E9%87%8F%E5%B0%91%E6%94%9D%E5%8F%96%E5%92%96%E5%95%A1%E3%80%81%E6%BF%83%E8%8C%B6%E3%80%81%E8%8F%B8%E3%80%81%E9%85%92%E3%80%81%E5%B7%A7%E5%85%8B%E5%8A%9B%E6%88%96%E5%A4%AA%E9%B9%B9%E7%9A%84%E9%A3%9F%E7%89%A9%E3%80%82%20%E7%9C%A9%E6%9A%88%E7%97%87%E7%8B%80%E9%80%9A%E5%B8%B8%E6%9C%83%E6%8C%81%E7%BA%8C%E6%95%B8%E6%97%A5%2C%E8%AB%8B%E5%9B%9E%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%85%A7%E7%A7%91%2F%E8%80%B3%E9%BC%BB%E5%96%89%E7%A7%91%E8%A4%87%E8%A8%BA%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E8%BF%BD%E8%B9%A4%E6%B2%BB%E7%99%82%E3%80%82 Tseeru na mptgesa Aking Puhuk ka pnatis nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tgiya tonox = Qnbahang ta keson poso mnarox nii we, ado naqah hari tnalang na ka ddara hei, doma naq we mnkambo (mtiiyos mnarox) dori peni,kiya ka mtgiya tonox di. Mtgiya tonox ciida de maha twilaq ka doriq ma so sceeco mkpberih, oka brahan totoy ma kksaan na we kingal naq hari dori, mbeyax tlamon ka toma bahak, mkala baro ka dara, ini hari qbahang ka birac,ini leexan qmita ka doriq dori, so nii ka krnexan na. Pgkela pkmalo ndaan nii: Tg.kingal:Msange tqeraq nniqan tqiyan na gseeso. Tg.daha: Ado kcogon mtakor ka tgiya tonox,mktotoy ciida we asi ka niqan seediq sdalon ssiyo,pllayon ptloong hayan ma sthowe toting bobo qlapo ma dyago wakon mkkesa. Tg.tero:Ini hrinas ceka rabi ka mtaqi ma ini scoqi meepah. Tg.sepac:Smeong naq mimah kahwe, ocya,sino ma ooqon so mremon daha ka msibos dori. Tg.rima:Kntaanon tgiya tonox ka ali ali de, asi ka ini ksange maha spohan ma pqita ising. Mneton so so nii di nhari mosa pqita ising: Tg.kingal:Ini alix tgiya tonox ma mnriyong mnarox dori peni. Tg.daha:Mnarox riyong tonox ma mkpberih ma so seeco peni. Tg.tero: Ini hari tkela. Tg.sapac:Mnarox nboyas ma mnarox teerang, mnarox bokoy dori. Tg.rima:Mciicil ka kksaon Tg.mmtero:Amah ka qmita ani maano (So hari mdaha kana ka qntaan ) Tg.mpito:Uka beyax ka icil baga daha ka papak, doma naq maxi dori. Pnyahan pnatas #:~:text=%E6%87%89%E5%9C%A8%E5%AE%89%E9%9D%9C%E7%9A%84%E7%92%B0%E5%A2%83%E4%B8%8B%E8%87%A5%E5%BA%8A%E4%BC%91%E6%81%AF%E3%80%82%20%E6%AC%B2%E4%B8%8B%E5%BA%8A%E6%B4%BB%E5%8B%95%E6%99%82%E6%87%89%E9%9C%80%E6%9C%89%E4%BA%BA%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%89%B6%E6%8C%81%2C%E4%B8%94%E6%87%89%E5%85%88%E6%8E%A1%E5%9D%90%E5%A7%BF%E5%BE%8C%E5%BE%85%E9%A0%AD%E6%9A%88%E7%B7%A9%E8%A7%A3%E5%86%8D%E6%85%A2%E6%85%A2%E4%B8%8B%E5%BA%8A%2C%E4%BB%A5%E5%85%8D%E5%9B%A0%E7%9C%A9%E6%9A%88%E8%80%8C%E7%94%A2%E7%94%9F%E8%B7%8C%E5%80%92%E3%80%82,%E6%87%89%E9%81%BF%E5%85%8D%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A3%93%E5%8A%9B%E5%8F%8A%E7%9D%A1%E7%9C%A0%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E3%80%82%20%E6%87%89%E7%9B%A1%E9%87%8F%E5%B0%91%E6%94%9D%E5%8F%96%E5%92%96%E5%95%A1%E3%80%81%E6%BF%83%E8%8C%B6%E3%80%81%E8%8F%B8%E3%80%81%E9%85%92%E3%80%81%E5%B7%A7%E5%85%8B%E5%8A%9B%E6%88%96%E5%A4%AA%E9%B9%B9%E7%9A%84%E9%A3%9F%E7%89%A9%E3%80%82%20%E7%9C%A9%E6%9A%88%E7%97%87%E7%8B%80%E9%80%9A%E5%B8%B8%E6%9C%83%E6%8C%81%E7%BA%8C%E6%95%B8%E6%97%A5%2C%E8%AB%8B%E5%9B%9E%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%85%A7%E7%A7%91%2F%E8%80%B3%E9%BC%BB%E5%96%89%E7%A7%91%E8%A4%87%E8%A8%BA%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E8%BF%BD%E8%B9%A4%E6%B2%BB%E7%99%82%E3%80%82 Tseero na mptgesa Aking Pohok ka pnatis nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>