<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tgleq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tgleq" copyright="CC BY-SA" citation="Tgleq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tgleq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tgleq, title = Tgleq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tgleq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tgleq = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Tgleq. 25 sapah ka kneegu na sapah, 99 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 92 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 90%, Amis 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 1%. = Alang Teliku (Tgleq) = Alang Teliku (Tgleq) Nniqan Tawyensu Fusingci Sankuwangri. Meeniq Saruncu cunan 1 Kongri, tgiril ruru Taiyaw, kriiril sipo na ruru Taiyawke Ciyensusiyang. Kndkilan Tiri Dheran Heciye, 800 dehuk hari 820 Kongcu ka Haypa na. Kluwan Yencuming Taiyacu Pskari Kari Tayal. Kari Plmukan. Pnyahan alang Tieliku dungus na we "Tgelaq". Nseediq Tayal Saikawrekeyacu na luwan kokan ka seediq tnalang. Kesun daha Taiyacu nii we Tawyensiyen Fusing we peeyah Paring gmarang dehuk ruru Tahan Congyu Kawyi. Mnkndalax Nantosiyen Renaisiyang Risingcun nrudan daha cbeyo ka luwan Malipa. Anu mtheruy Sankuwancun ciida ka cbeyo, ado rahur bale ccamac, egu bale ka nngalan daha ccamac klaali. Niqan kesun daha Cingqogan ka qnsingan stmuwun macu duri, sbege daha knheya nii ka meyah mtheyaq dadal, kii kesun daha Qogan. Pgkela saan rmigo Saan spmigo Tgelaq Yoring Daha pnsugan ka Tgelaq Yoring, msngari bale ka qsiya, mtaso asi qtai truma ka qsiya, ado ini klai seediq hini, uka hari seediq mprigo meyah, kii kesun daha Tgelaq Yoring. Kaydang yqeyaq Yeheng Sntheya qmita kaydang yqeyaq, leexan bale qtaan, kksaan hini, mrriyung mkmeyah meeniq hini ka seediq alang pngerah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tgleq = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Tgleq. 25 sapah ka kneego na sapah, 99 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 92 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 90%, Amis 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 1%. = Alang Teliko (Tgleq) = Alang Teliko (Tgleq) Nniqan Tawyenso Fosingci Sankowangri. Meeniq Saronco conan 1 Kongri, tgiril roro Taiyaw, kriiril sipo na roro Taiyawke Ciyensosiyang. Kndkilan Tiri Dheran Heciye, 800 dehok hari 820 Kongco ka Haypa na. Klowan Yencoming Taiyaco Pskari Kari Tayal. Kari Plmokan. Pnyahan alang Tieliko dongos na we "Tgelaq". Nseediq Tayal Saikawrekeyaco na lowan kokan ka seediq tnalang. Keson daha Taiyaco nii we Tawyensiyen Fosing we peeyah Paring gmarang dehok roro Tahan Congyo Kawyi. Mnkndalax Nantosiyen Renaisiyang Risingcon nrodan daha cbeyo ka lowan Malipa. Ano mtheroy Sankowancon ciida ka cbeyo, ado rahor bale ccamac, ego bale ka nngalan daha ccamac klaali. Niqan keson daha Cingqogan ka qnsingan stmowon maco dori, sbege daha knheya nii ka meyah mtheyaq dadal, kii keson daha Qogan. Pgkela saan rmigo Saan spmigo Tgelaq Yoring Daha pnsogan ka Tgelaq Yoring, msngari bale ka qsiya, mtaso asi qtai troma ka qsiya, ado ini klai seediq hini, oka hari seediq mprigo meyah, kii keson daha Tgelaq Yoring. Kaydang yqeyaq Yeheng Sntheya qmita kaydang yqeyaq, leexan bale qtaan, kksaan hini, mrriyong mkmeyah meeniq hini ka seediq alang pngerah.</FORM>
    </S>
</TEXT>