<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Thailand" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Thailand" copyright="CC BY-SA" citation="Thailand. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Thailand" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Thailand, title = Thailand, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Thailand} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Thailand = Gaga kska Yacow ka Thailand, 15 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 513,120 sq km(hangan na o Tg51) (knlbanga dxgal o 510,890 sq km, knlbangan qsiya o 2,230 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 68,200,824 hiyi. Gaga Bangkok ka pusu alang paru, jiyax 5 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Thailand ga wada sugan 41.20% ka dxgal qpahan, 37.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Vajiralongkorn, pnaah hngkawas2016 idas 10 jiyax 13pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Taywang-kwo(kari Taykwo:ŗł£ŗł≤ŗłäŗł≠ŗł≤ŗłďŗł≤ŗłąŗłĪŗłĀŗł£ŗĻĄŗłóŗłĘ,kari Lating hnlidan hwangcya:Ratcha-anachak Thai) we, alang syuncu-risen quri Tongnanya, Manku ka tunux alang daha ma, alang tgparu bale. Quri hhreyan hido dheran nTaykwo we, Ryawkwo ma Cenpucay, quri hunac na we Senrowan ma Maraysiya, quri ggqiyan na hido we, Menten ma rcilung paru Anta, alang kingal mnugaya ba pheyu Tongnanya kwocya sehwwe ka dheya. Ri-su Alang Taykwo nii ge, ye ba kndalax prading cyosuci sutay betaq knxalan ckceka na (kndlaxun saya smepu de wada 50 wannen ka 100 wannen di) de, tena niqan seediq meniq hiya di. msrapiq baka kutay-wunming nTaykwo nii. ye ba berah na 5000 knkawas saya, quri daya nTaykwo ka Pancing hiya we tena mremux Cingtongci sutay di. Sukotay wangkwo Alang Sukotay nii we qlhangan seediq Ciwa(seediq Kawwmen) han, cbeyo cbeyo ka uka ppatis han we, so hari mesa sunghwa ingsyong daha Paman-wang(King Phra Ruang) ka pnheyu Sukwotay nii, laqi na Cyana nisun daka laqi na kingal kwowang ka heya, niqan ba knklaan na ma ssapuh na, kuxul bale kana seediq. Knkawas 1208 ka mgKwowang ka heya, prading ka Sukwotay cungcen di, ani si kari na dmtpatis we mesa hii, knkawas 1238, daha mdudul supi ka kn-Pangkorantaw ma kn-Pomong, wada mbeyax turi, pheyu Sukotay wangkwo, ngalan daha suriing-Torohan ka Pangkorantaw(King Sri Intratit), heya ka plaale ba tloong tloongan Taywang. Ayitoye wangkwo Pncbuwan cenga alang Narisen daka Mingcisuwa pncbuwan Senro(knkawas 1584 betaq knkawas 1593) Ayitoye wangkwo nii ge, pnhyegan Ramateputi(Ramathibodi) knkawas 1351. Ngayan na bale Ramateputi nii we Utong . Ayitoye wangkwo nii de, kmulu supi na Taycu, Mongcu ma singcung na Kawmen, kana sangye na Hwajen. Naray-wang qmlahang ciida ka Ayitoye-wangkwo 17 suci betaq 18 suci we, alang mbeyax Tongnaya ka Ayitoye-wangkwo nii, mbbari qyqeya daka laalang Owco. Naray-wang ciida, mqrepiq bale ka waycyaw na Ayitoye-wangcaw. Ciida we smparu qmita mbbaruy ka Ingkwo ma Fakwo duri. Knteetu mosa rmigo Senro ka seediq Ingkwo. Smruwa cuyo mawyi ka Naray-wang. Kingal duri we, ssalu na hwangcya-cwantwe ka dheya, mbbari qyqeya daka Yaco. Ciida, Roma cyawhwang ma kwowang nFako ka Ruisu-14, smkagul mpgarang kari nIngkwo mosa qmita hiya. So ka dmpgarang kari nii we, paru ba dnyagan na quri ttgesa ma qqita mnarux Ayitoye-wangcaw. Menten Kongpan-wangcaw. Tun'uri wangkwo Knkawas 1767, kmremux Senro ka Menten Kongpan-wangcaw, wada na poxun pkuuka ka Ayitoye-wangkwo. Tasin we kmulu kingal supi so ssiyo rcilugn Tongnan, kmciyuk qnlhangan Menten. Ini qbsiyaq, mccebu ka Cingcaw daka Menten, supi Menten ka mneniq Ayitoye hiya de, kbberih alang daha mosa ppuurung supi Cingcaw, ciida dige knbukuy mosa kmremux mangal Ayitoye ka Cungcaw. Ani si ado ka mnccebu, so hari hnrahan ka Ayitoye ma uka ani maanu, kika ini eniq hiya ka Tasin, mosa pheyu alang Tun'uri. Tloong tloongan kwowang ciida ka Yasin we, wada skngalan mangal ka laalang tnaanak ma, wada ini baka ka nyahan kmremux dungan ka Menten, ngalan n aka dheran quri Cingmay. Wada na hii ngalan kana ka Naran, Wansyang, Rangporapang, Canpasay ma, pgeeluk Cenpucay daka Juwancu na Taye. Ratanakosin wangkwo Bobo na de, Rama-yisu ka wada mangal cungcen, phyegan na Manku ka alang pqlahang, Cariko-wangcaw kesun daha(Manku-wangcaw). Splawa na ka ltlutu na Ayitoye-wangcaw, psliyun na patis ramacen wada mgedang nyahan kmremux Menten. Pheyu sapah tikung Yifosu ma, kana sapah ssaun daha pstikung. Manku-wangcaw na Rama tg4 kwowang(peeyah knkawas 1851 betaq knkawas 1868), prading kwo-cya kay-fang cung-co, betaq Curasyangkong tg5 kowang(Rama tg5 kwo-wang kesun daha duri, peeyah knkawas 1868 betaq knkawas 1910) muyu ndaan sifang kwocya, moda knpriyux eguw ba ooda Manku-wangcaw, smbale kaalang meyah qmlahang dheya. Wada na laxun ka dmanga krinuc, knbgurah smmalu ulueluw, pheyu sapah pyasan bnarah ma, psaun na muuyas Oco ka laqi daha muuyas. Betaq ba pqhedu 19 suci, Ingkwo daka Fakwo we mangal smmalu cuming-ti Senro hiya, meniq quri hhreyan hido hii ka Ingsu Ingtu cuming-ti na Ingkwo, meniq quri ggqiyan hido hii ka Intu-cuna cuming-ti nFakwo. Knkawas 1896, pteetu patis kesun "Kari quri ddheran nSenro", Senro nii ka dheran ckceka na daha cuming-ti; bobo na ka knkawas 1904 dige, ptuayus qqlhangan daha ka Ingkwo ma Fakwo: quri hhreyan na tayung Cawpiye we, qqlhangun na Ingkwo ma, quri ggqiyan hido we, qqlhangan na Fakwo. Ani naq uxe cuming-ti na dheya ka Senro we, niqan ka nriqan na dhyaan duri. 21 suci Knkawas 2011 idas 7 ali 3, Wetaytang lnekuh Takosin ka wada mangal senci, dheya ka dmudul alang dungan. knkawas 2014 idas 5 ali 7, congri nTaykwo ka Yingra‚ÄßCinnawa we, ado wada smeeliq gaya daha ppaha misucang daha kwocya nacen weyen-hwe misu-cang ma, wada spooda Taykwo senfa malix tloongan na congri. Knkawas 2013 idas 10 ali 30, cayye-tang na Taykwo ka Mingcu-tang kmciyuk cunghu, ali 31 de tmutuy fan-toso-an ma, msseli Sansun teru Manku hiya. Mesa ka dheya nii, toso-an na Takosin‚ÄßCingnawa ka gmnruus mangal pila we, pkuuka qnquwan na, pqdeun na ka mdooda alang ucuicl ma meeyah kbberih Taykwo. Idas 11 ali 11, canyi-yen daha we ini sruwa pooda toso-an nii, ani si ini keelih ka seediq meyah su-we kang-yi hiya dungan.. Knkawas naq ciida ka idas 12 ali 9, cong-ri daha Yingra‚ÄßCinnawa we, wada na spaalix ka kwohwe, kraman pooda ta-sen knkawas 20014 idas 2 ali 2, ani si ini sruwa ka fantwe-pay, su-we kang-yi naq hiya dungan, eyux daha malix ka Yingra‚ÄßCinnawa, smalu jenming-yihwe. Knkawas 2014 idas 5 ali 20, paha oda ceyen-fa. Ru-cyun cong-suring Taykwo ka Parayi dmoi cung-cen, suupu qbsuran supi ka Parayi nii spooda na trebi paha kari mdoi cungcen, ma, rmengo mesa ptblayun miyan ka kndrudu alang, peeyah knkawas 1932 ge, maha 12 ka so nii cung-pen supi Taykwo nii di. Knkawas 2020 idas 2 ali, senfa-fayen nTaykwo nii we, wada daha ptlaxan ka Weray-cencin-tang, pstotuy su-we paru. Idas 10 ali 15 de, paha kari mesa cinci-cwangtay ka cung-hu Taykwo. Ti-ri Dngusan matis: tiri na Taykwo Kana dhera na Taykwo nii we, so bbreenux ma kaw-yen. Niqan breenux, bbungu ma ddgiyaq ka dheran nTaykwo, psnakun qmita de ini pntena ka quri ggqiyan hido na, ckceka na, hhreyan hido na ma quri hunac na. quri so ggqiyan na hido we llmiqu, ddgiyaq ka kndalax Simaraya mquri Tanentawong, peeyah daya mquri hunac. Dgiyaq ka Inta-nwan(2,576m ka knbrawan na) ga Cingmay-hu daha we, dgiyaq tgbbaro ba nTaykwo nii. Quri tgdaya na hhreyan hido we kawyen Kori, rbagan de mddengu riyung ma, qmuyux de syqeyaq riyung, uka qqpahan. Ckceka na we breenux hgalang na yayung Cawpiye. Peeyah Manku mqrei daya, kndudul bbaro, dheran malu kana ka ssiyo yayung Cawpiye. Dheran nii ka pusu ngngalang daah pnhgalang. Quri tghunac na Manku we bsuring niqan qsiya kesun Senrowan, mkkelu qsiya han we bungan qsiya han, meelih qsiya di we bsuring niqan qsiya denu. Ddgiyaq quri hunac Ntaykwo we, dgiyaq snltudan ddgiyaq na pneeyah ggqiyan hido, mquri tghunac ka dgiyaq na de, Maray-pantaw ka kiya di, rbeyuk nKora ka eyux na bale. Karac Kana ddheran nTaykwo we, kkarac so madis bgih ur mttilux. Ini elih 18c¬į ka kntlexan na, spuun smepu ka qnyesan na we maha 1000mm. Idas 11 betaq idas 2 we, ado dndilan sekuy na tongpe-ciho ma, mddengu hari, idas 3 betaq idas 5 de mttilux, dehuk 40c¬į ma 42c¬į, idas 7 betaq idas 9 de dndilan sinsn-ciho di ma, qmuyux ciida. Idas 10 betaq idas 12 de, ncigin niqan cisen ka kndalax Nanhay ma, moda Congnan-pantaw, sbgihur quri hhreyan hido nTaykwo, ani si jotay-cisen ka snttowan naq Cenrowan we, ini keeguw ma ini kbeyax. Cung-cu Spooda sen-hwa nTaykwo ka knkawas 1997 we, kwo-wang nTaykwo daka tnsapah na we uka bale ka beyaxdnoi daha, kesun kwo-wang we ngayan nnanaq ma, nirih so pnskraya ngayan alang. Pumepong ka cyosu-wan nTaykwo ka wada mgedang, kuxul ba seediq alang daha, heya ka meyah psbale cung-weci daha klaali. Ani si spruun ba qmia seediq daha ka mangal ngayan kwocya-yeso nii, netun rmengo kari so naqan nKwo-wang ma tssapah na, ani naq so paha kari so tmsiyax, rmeno de, mangal qnaqah ini sparu qmita dheya denu, so kiya de, qrapun na ma, seeluk na teru knkawas betaq maxal knkawas, qnnaqah daha so nii we uka hhridan, netun so ini snhei kesun "ini sparu qmita" nii di ge, ani naq mesa sgcuqi ka so kiya duri we, mangal ini sparu qmita duri denu. Anu ka ta-su na Dame qneepah Taykwo hii ka Taywesu(Glyn T. Davies) we, rmnengo kari mesa qnquwan "ini sparu qmita" nii ge, ye maha malu mosa "peeluk bsiyaq" mesa. Rmengo ka junsa na Tay-kwo, kari so nii na Taywesu nii we, maha niqan qnquwan "ini sparu qmita" duri mesa, kika ga daha giman pusu kari ciida duri. Tunux cung-hu we cong-ri("sosi kwo'u tacung" ka bale ba), pnckulan renho- cunghu na cong-yiye ma, kwowang ka psgao na. Sing-cung hwa-ci Dngusan matis: sing-cung hwa-ci nTaykwo ma, kngeti na Taykwo-hu 77 kana ka yici-singcung-ci na Taykwo, ckceka na we 76 ka "fu"(ŗłąŗłĪŗłáŗłęŗłßŗłĪŗłĒ,changwat) na ma, cusya-su tunux na alang ka Manku. Ckceka na 77 singcung-ci nii we, ga na ptyusan 5 dheran, kika pe-pu, tongpe-pu, tong-pu, cong-pu ma nan-pu, knkingal fu(ŗłąŗłĪŗłáŗłęŗłßŗłĪŗłĒ,changwat) na we, ga saangal ngayan tunux daha alang ka ngayan na. Cing-ci Dungus spatis: cingci nTaykwo ma koci nTaykwo Qtaun daha ka cingci-ti nTaykwo nii we, sinsin-sucang ma sinsin-kongye-hwa kwocya ka dheya, sqita daha PPP daha knkawas 2016 ge, dehuk 6,730 yi meyyen ka GDP daha, meniq Tongnan-ya Taykwo nn we, rtg2 knparu cingci-ti ka dheya, Ingni ka tgparu ba bale. GDP ka nngalan knkingal seediq we, tg4 laalang Tongnan-ya ka dheya, Sincyapo, Wunray ma Maraysiya ka berah na. So alang ssiyo nTaykwo nii ka Ryawkwo, Menten ma Cenpucay we, Taykwo nii ka cingci-congsin na quri hini, sqita kwoya cingci ma, sohwe hwacan weyehwe dige, knkawas 2014 ciida ka tisan-ci na we, 0.84% ka suye-ri nTaykwo nii. Nong-ye Dungus spatis: Taykwo nongye Ado ka pusu alang gmbari paye ka Taykwo nii, so kiya de paye ka pphmaan daha bale, duma ka pnhgalang daha dungan we, niqan bunga qhuni, syang-cyaw, srqemu ma knciya. Cyakong su-pin daha we niqan cincyang-yi kwan-to, poro ma, bolung pnshuda duri we, ga kndudul mkala ka bnrigan daha. Niqan he-syangya kahwe ka quri dheran alang daha daya. Kong-ye ma cu-caw-ye BTS we, ga psaan berah na Cong-yan suce ka lueluw na. Knkawas 2007, nngalan kongye daha we, 43.9% GDP daha, 14% bale ka rawtong jenko daha. Cenga na knkawas 1995 betaq 2005 we, mdakil 3.4% knkingal knkawas ka kongye daha. Cucaw-ye ka paru ba quri kongye daha, knkawas 2004 we, 34.5% GDP daha. Ri-yo-ye Tguura ba qtaan ka dnyagan na riyo-ye nii ka quri Taykwo, wada malu seelih hari ka pila Taykwo ma, mtbale ka alang daha, knkawas 2001 we, 1,090 wan kana ka seediq mneyah rmigo Taykwo hini, wada mrana 7.3% seediq na daha knkawas 2001. Niqan ngayan ka ssaan rmigo ¬∑ Manku o fosyang ka sepac dqeras ¬∑ Samosongkan-fu o sucang ka ga bobo qsiya Tannunsato o sucang Mekong-tetaw ¬∑ quri dheran huna ka satang tucya-ci o Nawtapaw o Pataya o Hwasin o Pucitaw ¬∑ o Sumetaw o Sametaw o Paantaw ¬∑ cong-pepu tici o Cingmay o Cingray‚ĒÄ‚ĒÄCingsancyaw tici Suce yican Rima ka suce yican na Taykwo, teru ka wunhwa yican ma, dah aka cujan tican Sukotay risu cungcun ma, qpuruh risu cungxun(wunhwa yican, knkawas 1991) Ayitoye risu cungsu(wunhwa yican, knkawas 1991) Tong'ay‚ĒÄNniqan camac Hwekakun ini sai mgcubu(cujan yican, knkawas 1991) Kawku titen Pancing(wunhwa yican, knkawas 1992) Tpayesun‚ĒÄaykaw sunring congho-ti(cujan yican, knkawas 2005) Kingal dungan we, ayus nTaykwo daka Cenpucay ka Powesya-su, suce yican duri, ga pgeeluk tndheran dungan. hei seediq Dungus pptasun: hei seediq nTaykwo 20 sngali klegan ka mingcu nTaykwo, pdehuk 7000 wan hari ka hei seediq daha, Taycu ka pusu mingcu daha, ye ba maha 75% hari. llutuc Telu ka 14%, ckceka na we pneeyah alang Telu ka llmiqu Kwangtong Cawcu. Maray-cu ka kingal sawsu mingcu daha(2.3%), duma sawsu mingcu daha we, Kawmen ma Mongcu. Kiya duri we, niqan ka Cing-cu duri ma, duma ka ga meniq alang llmiqu, so ka Patong-cu, Kaxyang-cu(seediq bboro nduyung), Raku-cu, Myaw-cu, yaw-cu dnii, quri lmiqu Menten we niqan tikuh seediq Can-cu, hei seediq nDheya nii we 788,024. alang pndngusan Dungus ppatis: patis laalang na Taykwo sawsu mingcu Eguw ba klegan ka sawsu mingcu nTaykwo, ga tggarang meniq dheran Taykwo, niqan naq alang daha kana ka mingcu daha, quri dheran na daya we, ga niqun seediq bbaro nduyung, niqan naq dheran kkdusan daha gheran quri Taype. Ini sai smqeya cunghu nTaykwo ma, ptbeun daha qmita. Ini na pntena seediq bbaro nduyung nii ge, nirih daha lukus we, qriyun daha nduyung ka qnawan xiluy tnumun, eguw naq qniri daha si we kiya ka malu qtaan mesa. Wano mqedil ka qmiri nduyung, ini ka rseno, dehuk mspatun ka mriman knkawas daha de, prading qmiri nduyung di, ani betaq mhuqil we qriyan daha na nduyung daha. kari Kari naq Taykwo ka kwanhwang-yiyen daha, dmoi naq patis Taykwo, yaani maha 5000 wan hari seediq daha mrengo kari so nii. congcyaw Dungus pptasun: congcyaw na Taykwo Klaun bale seediq bobo dheran nii ka snhei Focyaw ka Taykwo, snhei Focyaw hari kana ka seediq Taykwo, hmrinas 95% ka seediq Taykwo. Ani si ini ptasi senhwa daha mesa kwocyaw dah aka Focyaw, qtaun naq seediq Taykwo ka snhei Focyaw. Ani si cincu na Taykwo we, asi ka Focyaw-tu. Taykwo Hwajun Dungus pptasun: hwajun nTaykwo Peeyah naq Cingcaw na Telu ciida de, tena niqan hwajen meyah qmeepah quri Taykwo hini di, ma, kndudul msuupu seediq hiya di. pnheyu Tun-uri wangkwo risu nTaykwo ka Cungcaw we, niqan lutuc dara nCawsan. Ani saya we, ga smseman na seediq Taykwo ka sassing na. Hwajen ga mgsobay Taykwo hii we, mnkdalax Kwangtong quri Cawsan nTelu. Lekuh ba cingci na Taykwo nii ge, ga dooyan na Hwajen, so ka mgsobay paru Taykwo hii we, tnugiyo hari Hwajen pnheyu. Psseengun ka pgsobay daha de, rmabang malu ka Hwajen daka tencuming na Tay-cu hiya. Anu Fo-cyaw kwo-cya ka Tay-kwo, mseesu seediq daha, uka riyung ka smraqil Hwajen. cyawyi Dungus pptasun: cyawyi na Taykwo Cyawyi-pu nTaykwo ka ga qmlahang cyawyi daha. Asi ka mosa muuyas ka dehuk knkawas dlaqi daha, betaq ba mhedu muuyas teru knkawas kwocong daha, dlaqi nii we, ani naq mosa muuyas sapah pyasan pnheyu cunghu, ani naq mosa muuyas sapah pyasan pnheyu seediq daha naq, ppyasan daha we, mmteru knkawas ka cutung cyawyi na syawse ma, mmteru knkawas ka cong-tung cyaw-yi daha duri. so ka alang ga theya llmiqu de, mmteru knkawas ka ppyasan syawse ma, teru knkawas ka congse. Sqita snpegan daah knkawas 2014 we, kana ka seediq daha mkela qmita patis ge, maha 93.5%. wunhwa Dungus pptasun: gaya nTaykwo yisu Keeki ma sici Kongci(kari Taycu: ŗĻāŗłāŗłô) we, ririh keeki pnsltudan Taykwo. Cbeyo bale han we, gino ba rseno ka kmeeki Kongci, ma, asi ka meniq wangkong kmeeki Kongci nii. kana ka pkeeki we asi ka paha ubung dqeras mdheriq tqwilaq, smnegul seediq mkela smneeru rmengo kmeeki, so ba quyu ubung spgeriq. Saya de niqan mqedil mdudul Kongci nii duri di, keeki so nii de, "Kongci mqedil" kesun daha. Kari truma nii we, seediq mpkeeki nii ge, niqan sepac klegan: seediq, mqedil utux malu, utux naqah, mpsqeya na ma, runge. ppuqun Tnnanak na ddamac Taykwo we, mtbasi, mngihun, mremun, msibus, ma mngihur, rima smhema nii ka pntbale ddamac daha, klaali we mremun, mtbasi, mngihun ma, msdis tikuh mnsibus ma, bukuy na de so mngihur hari. seediq mnugaya mekan damac Taykwo nii we, maha mesa ini ba pntena puqun, ado rima pnhema nan nii we, suupu meyah phema, ma, eguw bale ka snugimax na phema tnnanak nTong-nan-ya. tiyi Kwoci nTaykwo ka Taycen, tgkuxul ba yungtong na seediq Taykwo Ga spatis toma nii ka nngalan daha kktasing kwoci congho yuntong-hwe: ¬∑ ¬∑ Awyunhwe rbagan: 7 cin 6 in 11 tong 24 kana(tg8 Yaco, berah tg50 suce) ¬∑ ¬∑ Yaco yuntonghwe: 109 cin 148 in 209 tong 463 kana(tg7) ¬∑ ¬∑ Saci yunhwe rbagan: 21 cin 11 in 30 tong 62 kana(tg6 Yaco, tg26 suce) ¬∑ ¬∑ Suce yuntonghwe: 1 cin 2in 2 tong 5 kana(tg8 Yaco, berah tg60 suce) ¬∑ ¬∑ Yaco sune yuntonghwe: 58 cin 66 in 89 tong 213 kana(tg2) ¬∑ ¬∑ Saci cing'awhwe: 4 cin 3 in 7 tong 7 kana(Yaco tg4, suce tg14) ¬∑ Suce upo yuntonghwe: 4 cin 3 in 2 tong 9 kana(Yaco tg3, suce tg7) ¬∑ ¬∑ Yaco satan yuntonghwe: 37 cin 36 in 28 tong 103 kana(tg1) ¬∑ ¬∑ Yaco uyi yuntonghwe: 21 cin 17 in 16 tong 54 kana(tg1) ¬∑ ¬∑ Yaco cingnen yuntonghwe: 11 cin 7 in 2 tong 20 kana(tg3) Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tńßailand = gaga kska ja ¶ow ka tńßailand, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga baŇčkok ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal tńßailand ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *a…üi…ĺaloŇčko…ĺn, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tajwaŇč-kwo(ka…ĺi tajkwo:**************,ka…ĺi latiŇč ńßnlidan ńßwaŇč ¶ja:…ĺat ¶ńßa-ana ¶ńßak tńßai) w…ô, alaŇč sjun ¶u-…ĺis…ôn qu…ĺi toŇčnanja, manku ka tunux alaŇč dańßa ma, alaŇč tgpa…ĺu bal…ô. qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido dńß…ô…ĺan ntajkwo w…ô, …ĺjawkwo ma  ¶…ônpu ¶aj, qu…ĺi ńßuna ¶ na w…ô s…ôn…ĺowan ma ma…ĺajsija, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, m…ônt…ôn ma …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu anta, alaŇč kiŇčal mnugaja ba pńß…ôu toŇčnanja kwo ¶ja s…ôńßww…ô ka dńß…ôa. …ĺi-su alaŇč tajkwo nii g…ô, j…ô ba kndalax p…ĺadiŇč  ¶josu ¶i sutaj b…ôtaq knxalan  ¶k ¶…ôka na (kndlaxun saja sm…ôpu d…ô wada ** wann…ôn ka *** wann…ôn di) d…ô, t…ôna niqan s…ô…ôdiq m…ôniq ńßija di. ms…ĺapiq baka kutaj-wunmiŇč ntajkwo nii. j…ô ba b…ô…ĺańß na **** knkawas saja, qu…ĺi daja ntajkwo ka pan ¶iŇč ńßija w…ô t…ôna m…ĺ…ômux  ¶iŇčtoŇč ¶i sutaj di. sukotaj waŇčkwo alaŇč sukotaj nii w…ô qlńßaŇčan s…ô…ôdiq  ¶iwa(s…ô…ôdiq kawwm…ôn) ńßan,  ¶b…ôo  ¶b…ôo ka uka ppatis ńßan w…ô, so ńßa…ĺi m…ôsa suŇčńßwa iŇčsjoŇč dańßa paman-waŇč(kiŇč pńß…ĺa …ĺuaŇč) ka pnńß…ôu sukwotaj nii, laqi na  ¶jana nisun daka laqi na kiŇčal kwowaŇč ka ńß…ôa, niqan ba knklaan na ma ssapuńß na, kuxul bal…ô kana s…ô…ôdiq. knkawas **** ka mgkwowaŇč ka ńß…ôa, p…ĺadiŇč ka sukwotaj  ¶uŇč ¶…ôn di, ani si ka…ĺi na dmtpatis w…ô m…ôsa ńßii, knkawas ****, dańßa mdudul supi ka kn-paŇčko…ĺantaw ma kn-pomoŇč, wada mb…ôax tu…ĺi, pńß…ôu sukotaj waŇčkwo, Ňčalan dańßa su…ĺiiŇč-to…ĺońßan ka paŇčko…ĺantaw(kiŇč s…ĺi int…ĺatit), ńß…ôa ka plaal…ô ba tlooŇč tlooŇčan tajwaŇč. ajitoj…ô waŇčkwo pn ¶buwan  ¶…ôŇča alaŇč na…ĺis…ôn daka miŇč ¶isuwa pn ¶buwan s…ôn…ĺo(knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) ajitoj…ô waŇčkwo nii g…ô, pnńßj…ôgan …ĺamat…ôputi(…ĺamatńßibodi) knkawas ****. Ňčajan na bal…ô …ĺamat…ôputi nii w…ô utoŇč . ajitoj…ô waŇčkwo nii d…ô, kmulu supi na taj ¶u, moŇč ¶u ma siŇč ¶uŇč na kawm…ôn, kana saŇčj…ô na ńßwa…ü…ôn. na…ĺaj-waŇč qmlańßaŇč  ¶iida ka ajitoj…ô-waŇčkwo ** su ¶i b…ôtaq ** su ¶i w…ô, alaŇč mb…ôax toŇčnaja ka ajitoj…ô-waŇčkwo nii, mbba…ĺi qjq…ôa daka laalaŇč ow ¶o. na…ĺaj-waŇč  ¶iida, mq…ĺ…ôpiq bal…ô ka waj ¶jaw na ajitoj…ô-waŇč ¶aw.  ¶iida w…ô smpa…ĺu qmita mbba…ĺuj ka iŇčkwo ma *akwo du…ĺi. knt…ô…ôtu mosa …ĺmigo s…ôn…ĺo ka s…ô…ôdiq iŇčkwo. sm…ĺuwa  ¶ujo mawji ka na…ĺaj-waŇč. kiŇčal du…ĺi w…ô, ssalu na ńßwaŇč ¶ja- ¶wantw…ô ka dńß…ôa, mbba…ĺi qjq…ôa daka ja ¶o.  ¶iida, …ĺoma  ¶jawńßwaŇč ma kwowaŇč n*ako ka …ĺuisu-**, smkagul mpga…ĺaŇč ka…ĺi niŇčkwo mosa qmita ńßija. so ka dmpga…ĺaŇč ka…ĺi nii w…ô, pa…ĺu ba dnjagan na qu…ĺi ttg…ôsa ma qqita mna…ĺux ajitoj…ô-waŇč ¶aw. m…ônt…ôn koŇčpan-waŇč ¶aw. tun'u…ĺi waŇčkwo knkawas ****, km…ĺ…ômux s…ôn…ĺo ka m…ônt…ôn koŇčpan-waŇč ¶aw, wada na poxun pkuuka ka ajitoj…ô-waŇčkwo. tasin w…ô kmulu kiŇčal supi so ssijo …ĺ ¶ilugn toŇčnan, km ¶ijuk qnlńßaŇčan m…ônt…ôn. ini qbsijaq, m ¶ ¶…ôbu ka  ¶iŇč ¶aw daka m…ônt…ôn, supi m…ônt…ôn ka mn…ôniq ajitoj…ô ńßija d…ô, kbb…ô…ĺińß alaŇč dańßa mosa ppuu…ĺuŇč supi  ¶iŇč ¶aw,  ¶iida dig…ô knbukuj mosa km…ĺ…ômux maŇčal ajitoj…ô ka  ¶uŇč ¶aw. ani si ado ka mn ¶ ¶…ôbu, so ńßa…ĺi ńßn…ĺańßan ka ajitoj…ô ma uka ani maanu, kika ini …ôniq ńßija ka tasin, mosa pńß…ôu alaŇč tun'u…ĺi. tlooŇč tlooŇčan kwowaŇč  ¶iida ka jasin w…ô, wada skŇčalan maŇčal ka laalaŇč tnaanak ma, wada ini baka ka njańßan km…ĺ…ômux duŇčan ka m…ônt…ôn, Ňčalan n aka dńß…ô…ĺan qu…ĺi  ¶iŇčmaj. wada na ńßii Ňčalan kana ka na…ĺan, wansjaŇč, …ĺaŇčpo…ĺapaŇč,  ¶anpasaj ma, pg…ô…ôluk  ¶…ônpu ¶aj daka …üuwan ¶u na taj…ô. …ĺatanakosin waŇčkwo bobo na d…ô, …ĺama-jisu ka wada maŇčal  ¶uŇč ¶…ôn, pńßj…ôgan na manku ka alaŇč pqlańßaŇč,  ¶a…ĺiko-waŇč ¶aw k…ôsun dańßa(manku-waŇč ¶aw). splawa na ka ltlutu na ajitoj…ô-waŇč ¶aw, pslijun na patis …ĺama ¶…ôn wada mg…ôdaŇč njańßan km…ĺ…ômux m…ônt…ôn. pńß…ôu sapańß tikuŇč ji*osu ma, kana sapańß ssaun dańßa pstikuŇč. manku-waŇč ¶aw na …ĺama tg* kwowaŇč(p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas ****), p…ĺadiŇč kwo- ¶ja kaj-*aŇč  ¶uŇč- ¶o, b…ôtaq  ¶u…ĺasjaŇčkoŇč tg* kowaŇč(…ĺama tg* kwo-waŇč k…ôsun dańßa du…ĺi, p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) muju ndaan si*aŇč kwo ¶ja, moda knp…ĺijux …ôguw ba ooda manku-waŇč ¶aw, smbal…ô kaalaŇč m…ôańß qmlańßaŇč dńß…ôa. wada na laxun ka dmaŇča k…ĺinu ¶, knbgu…ĺańß smmalu ulu…ôluw, pńß…ôu sapańß pjasan bna…ĺańß ma, psaun na muujas o ¶o ka laqi dańßa muujas. b…ôtaq ba pqńß…ôdu ** su ¶i, iŇčkwo daka *akwo w…ô maŇčal smmalu  ¶umiŇč-ti s…ôn…ĺo ńßija, m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ńßii ka iŇčsu iŇčtu  ¶umiŇč-ti na iŇčkwo, m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido ńßii ka intu- ¶una  ¶umiŇč-ti n*akwo. knkawas ****, pt…ô…ôtu patis k…ôsun "ka…ĺi qu…ĺi ddńß…ô…ĺan ns…ôn…ĺo", s…ôn…ĺo nii ka dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na dańßa  ¶umiŇč-ti; bobo na ka knkawas **** dig…ô, ptuajus qqlńßaŇčan dańßa ka iŇčkwo ma *akwo: qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na tajuŇč  ¶awpij…ô w…ô, qqlńßaŇčun na iŇčkwo ma, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô, qqlńßaŇčan na *akwo. ani naq ux…ô  ¶umiŇč-ti na dńß…ôa ka s…ôn…ĺo w…ô, niqan ka n…ĺiqan na dńßjaan du…ĺi. ** su ¶i knkawas **** idas * ali *, w…ôtajtaŇč ln…ôkuńß takosin ka wada maŇčal s…ôn ¶i, dńß…ôa ka dmudul alaŇč duŇčan. knkawas **** idas * ali *,  ¶oŇč…ĺi ntajkwo ka jiŇč…ĺa* ¶innawa w…ô, ado wada sm…ô…ôliq gaja dańßa ppańßa misu ¶aŇč dańßa kwo ¶ja na ¶…ôn w…ô…ôn-ńßw…ô misu- ¶aŇč ma, wada spooda tajkwo s…ôn*a malix tlooŇčan na  ¶oŇč…ĺi. knkawas **** idas ** ali **,  ¶ajj…ô-taŇč na tajkwo ka miŇč ¶u-taŇč km ¶ijuk  ¶uŇčńßu, ali ** d…ô tmutuj *an-toso-an ma, mss…ôli sansun t…ô…ĺu manku ńßija. m…ôsa ka dńß…ôa nii, toso-an na takosin* ¶iŇčnawa ka gmn…ĺuus maŇčal pila w…ô, pkuuka qnquwan na, pqd…ôun na ka mdooda alaŇč u ¶ui ¶l ma m…ô…ôańß kbb…ô…ĺińß tajkwo. idas ** ali **,  ¶anji-j…ôn dańßa w…ô ini s…ĺuwa pooda toso-an nii, ani si ini k…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq m…ôańß su-w…ô kaŇč-ji ńßija duŇčan.. knkawas naq  ¶iida ka idas ** ali *,  ¶oŇč-…ĺi dańßa jiŇč…ĺa* ¶innawa w…ô, wada na spaalix ka kwońßw…ô, k…ĺaman pooda ta-s…ôn knkawas ***** idas * ali *, ani si ini s…ĺuwa ka *antw…ô-paj, su-w…ô kaŇč-ji naq ńßija duŇčan, …ôux dańßa malix ka jiŇč…ĺa* ¶innawa, smalu …ü…ônmiŇč-jińßw…ô. knkawas **** idas * ali **, pańßa oda  ¶…ô…ôn-*a. …ĺu- ¶jun  ¶oŇč-su…ĺiŇč tajkwo ka pa…ĺaji dmoi  ¶uŇč- ¶…ôn, suupu qbsu…ĺan supi ka pa…ĺaji nii spooda na t…ĺ…ôbi pańßa ka…ĺi mdoi  ¶uŇč ¶…ôn, ma, …ĺm…ôŇčo m…ôsa ptblajun mijan ka knd…ĺudu alaŇč, p…ô…ôańß knkawas **** g…ô, mańßa ** ka so nii  ¶uŇč-p…ôn supi tajkwo nii di. knkawas **** idas * ali, s…ôn*a-*aj…ôn ntajkwo nii w…ô, wada dańßa ptlaxan ka w…ô…ĺaj- ¶…ôn ¶in-taŇč, pstotuj su-w…ô pa…ĺu. idas ** ali ** d…ô, pańßa ka…ĺi m…ôsa  ¶in ¶i- ¶waŇčtaj ka  ¶uŇč-ńßu tajkwo. ti-…ĺi dŇčusan matis: ti…ĺi na tajkwo kana dńß…ô…ĺa na tajkwo nii w…ô, so bb…ĺ…ô…ônux ma kaw-j…ôn. niqan b…ĺ…ô…ônux, bbuŇču ma ddgijaq ka dńß…ô…ĺan ntajkwo, psnakun qmita d…ô ini pnt…ôna ka qu…ĺi ggqijan ńßido na,  ¶k ¶…ôka na, ńßńß…ĺ…ôan ńßido na ma qu…ĺi ńßuna ¶ na. qu…ĺi so ggqijan na ńßido w…ô llmiqu, ddgijaq ka kndalax sima…ĺaja mqu…ĺi tan…ôntawoŇč, p…ô…ôańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶. dgijaq ka inta-nwan(*,***m ka knb…ĺawan na) ga  ¶iŇčmaj-ńßu dańßa w…ô, dgijaq tgbba…ĺo ba ntajkwo nii. qu…ĺi tgdaja na ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô kawj…ôn ko…ĺi, …ĺbagan d…ô mdd…ôŇču …ĺijuŇč ma, qmujux d…ô sjq…ôaq …ĺijuŇč, uka qqpańßan.  ¶k ¶…ôka na w…ô b…ĺ…ô…ônux ńßgalaŇč na jajuŇč  ¶awpij…ô. p…ô…ôańß manku mq…ĺ…ôi daja, kndudul bba…ĺo, dńß…ô…ĺan malu kana ka ssijo jajuŇč  ¶awpij…ô. dńß…ô…ĺan nii ka pusu ŇčŇčalaŇč daańß pnńßgalaŇč. qu…ĺi tgńßuna ¶ na manku w…ô bsu…ĺiŇč niqan qsija k…ôsun s…ôn…ĺowan, mkk…ôlu qsija ńßan w…ô buŇčan qsija ńßan, m…ô…ôlińß qsija di w…ô bsu…ĺiŇč niqan qsija d…ônu. ddgijaq qu…ĺi ńßuna ¶ ntajkwo w…ô, dgijaq snltudan ddgijaq na pn…ô…ôańß ggqijan ńßido, mqu…ĺi tgńßuna ¶ ka dgijaq na d…ô, ma…ĺaj-pantaw ka kija di, …ĺb…ôuk nko…ĺa ka …ôux na bal…ô. ka…ĺa ¶ kana ddńß…ô…ĺan ntajkwo w…ô, kka…ĺa ¶ so madis bgińß u…ĺ mttilux. ini …ôlińß ** ¶* ka kntl…ôxan na, spuun sm…ôpu ka qnj…ôsan na w…ô mańßa ****mm. idas ** b…ôtaq idas * w…ô, ado dndilan s…ôkuj na toŇčp…ô- ¶ińßo ma, mdd…ôŇču ńßa…ĺi, idas * b…ôtaq idas * d…ô mttilux, d…ôńßuk ** ¶* ma ** ¶*, idas * b…ôtaq idas * d…ô dndilan sinsn- ¶ińßo di ma, qmujux  ¶iida. idas ** b…ôtaq idas ** d…ô, n ¶igin niqan  ¶is…ôn ka kndalax nanńßaj ma, moda  ¶oŇčnan-pantaw, sbgińßu…ĺ qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ntajkwo, ani si …üotaj- ¶is…ôn ka snttowan naq  ¶…ôn…ĺowan w…ô, ini k…ô…ôguw ma ini kb…ôax.  ¶uŇč- ¶u spooda s…ôn-ńßwa ntajkwo ka knkawas **** w…ô, kwo-waŇč ntajkwo daka tnsapańß na w…ô uka bal…ô ka b…ôaxdnoi dańßa, k…ôsun kwo-waŇč w…ô Ňčajan nnanaq ma, ni…ĺińß so pnsk…ĺaja Ňčajan alaŇč. pum…ôpoŇč ka  ¶josu-wan ntajkwo ka wada mg…ôdaŇč, kuxul ba s…ô…ôdiq alaŇč dańßa, ńß…ôa ka m…ôańß psbal…ô  ¶uŇč-w…ô ¶i dańßa klaali. ani si sp…ĺuun ba qmia s…ô…ôdiq dańßa ka maŇčal Ňčajan kwo ¶ja-j…ôso nii, n…ôtun …ĺm…ôŇčo ka…ĺi so naqan nkwo-waŇč ma tssapańß na, ani naq so pańßa ka…ĺi so tmsijax, …ĺm…ôno d…ô, maŇčal qnaqańß ini spa…ĺu qmita dńß…ôa d…ônu, so kija d…ô, q…ĺapun na ma, s…ô…ôluk na t…ô…ĺu knkawas b…ôtaq maxal knkawas, qnnaqańß dańßa so nii w…ô uka ńßńß…ĺidan, n…ôtun so ini snńß…ôi k…ôsun "ini spa…ĺu qmita" nii di g…ô, ani naq m…ôsa sg ¶uqi ka so kija du…ĺi w…ô, maŇčal ini spa…ĺu qmita du…ĺi d…ônu. anu ka ta-su na dam…ô qn…ô…ôpańß tajkwo ńßii ka tajw…ôsu(gljn t. da*i…ôs) w…ô, …ĺmn…ôŇčo ka…ĺi m…ôsa qnquwan "ini spa…ĺu qmita" nii g…ô, j…ô mańßa malu mosa "p…ô…ôluk bsijaq" m…ôsa. …ĺm…ôŇčo ka …üunsa na taj-kwo, ka…ĺi so nii na tajw…ôsu nii w…ô, mańßa niqan qnquwan "ini spa…ĺu qmita" du…ĺi m…ôsa, kika ga dańßa giman pusu ka…ĺi  ¶iida du…ĺi. tunux  ¶uŇč-ńßu w…ô  ¶oŇč-…ĺi("sosi kwo'u ta ¶uŇč" ka bal…ô ba), pn ¶kulan …ĺ…ônńßo-  ¶uŇčńßu na  ¶oŇč-jij…ô ma, kwowaŇč ka psgao na. siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i dŇčusan matis: siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i ntajkwo ma, kŇč…ôti na tajkwo-ńßu ** kana ka ji ¶i-siŇč ¶uŇč- ¶i na tajkwo,  ¶k ¶…ôka na w…ô ** ka "*u"(*******, ¶ńßaŇčwat) na ma,  ¶usja-su tunux na alaŇč ka manku.  ¶k ¶…ôka na ** siŇč ¶uŇč- ¶i nii w…ô, ga na ptjusan * dńß…ô…ĺan, kika p…ô-pu, toŇčp…ô-pu, toŇč-pu,  ¶oŇč-pu ma nan-pu, knkiŇčal *u(*******, ¶ńßaŇčwat) na w…ô, ga saaŇčal Ňčajan tunux dańßa alaŇč ka Ňčajan na.  ¶iŇč- ¶i duŇčus spatis:  ¶iŇč ¶i ntajkwo ma ko ¶i ntajkwo qtaun dańßa ka  ¶iŇč ¶i-ti ntajkwo nii w…ô, sinsin-su ¶aŇč ma sinsin-koŇčj…ô-ńßwa kwo ¶ja ka dńß…ôa, sqita dańßa ppp dańßa knkawas **** g…ô, d…ôńßuk *,*** ji m…ôj…ôn ka gdp dańßa, m…ôniq toŇčnan-ja tajkwo nn w…ô, …ĺtg* knpa…ĺu  ¶iŇč ¶i-ti ka dńß…ôa, iŇčni ka tgpa…ĺu ba bal…ô. gdp ka nŇčalan knkiŇčal s…ô…ôdiq w…ô, tg* laalaŇč toŇčnan-ja ka dńß…ôa, sin ¶japo, wun…ĺaj ma ma…ĺajsija ka b…ô…ĺańß na. so alaŇč ssijo ntajkwo nii ka …ĺjawkwo, m…ônt…ôn ma  ¶…ônpu ¶aj w…ô, tajkwo nii ka  ¶iŇč ¶i- ¶oŇčsin na qu…ĺi ńßini, sqita kwoja  ¶iŇč ¶i ma, sońßw…ô ńßwa ¶an w…ô…ôńßw…ô dig…ô, knkawas ****  ¶iida ka tisan- ¶i na w…ô, *.**% ka suj…ô-…ĺi ntajkwo nii. noŇč-j…ô duŇčus spatis: tajkwo noŇčj…ô ado ka pusu alaŇč gmba…ĺi paj…ô ka tajkwo nii, so kija d…ô paj…ô ka ppńßmaan dańßa bal…ô, duma ka pnńßgalaŇč dańßa duŇčan w…ô, niqan buŇča qńßuni, sjaŇč- ¶jaw, s…ĺq…ômu ma kn ¶ija.  ¶jakoŇč su-pin dańßa w…ô niqan  ¶in ¶jaŇč-ji kwan-to, po…ĺo ma, boluŇč pnsńßuda du…ĺi w…ô, ga kndudul mkala ka bn…ĺigan dańßa. niqan ńß…ô-sjaŇčja kańßw…ô ka qu…ĺi dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa daja. koŇč-j…ô ma  ¶u- ¶aw-j…ô bts w…ô, ga psaan b…ô…ĺańß na  ¶oŇč-jan su ¶…ô ka lu…ôluw na. knkawas ****, nŇčalan koŇčj…ô dańßa w…ô, **.*% gdp dańßa, **% bal…ô ka …ĺawtoŇč …ü…ônko dańßa.  ¶…ôŇča na knkawas **** b…ôtaq **** w…ô, mdakil *.*% knkiŇčal knkawas ka koŇčj…ô dańßa.  ¶u ¶aw-j…ô ka pa…ĺu ba qu…ĺi koŇčj…ô dańßa, knkawas **** w…ô, **.*% gdp dańßa. …ĺi-jo-j…ô tguu…ĺa ba qtaan ka dnjagan na …ĺijo-j…ô nii ka qu…ĺi tajkwo, wada malu s…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka pila tajkwo ma, mtbal…ô ka alaŇč dańßa, knkawas **** w…ô, *,*** wan kana ka s…ô…ôdiq mn…ôańß …ĺmigo tajkwo ńßini, wada m…ĺana *.*% s…ô…ôdiq na dańßa knkawas ****. niqan Ňčajan ka ssaan …ĺmigo * manku o *osjaŇč ka s…ôpa ¶ dq…ô…ĺas * samosoŇčkan-*u o su ¶aŇč ka ga bobo qsija tannunsato o su ¶aŇč m…ôkoŇč-t…ôtaw * qu…ĺi dńß…ô…ĺan ńßuna ka sataŇč tu ¶ja- ¶i o nawtapaw o pataja o ńßwasin o pu ¶itaw * o sum…ôtaw o sam…ôtaw o paantaw *  ¶oŇč-p…ôpu ti ¶i o  ¶iŇčmaj o  ¶iŇč…ĺaj** ¶iŇčsan ¶jaw ti ¶i su ¶…ô ji ¶an …ĺima ka su ¶…ô ji ¶an na tajkwo, t…ô…ĺu ka wunńßwa ji ¶an ma, dańß aka  ¶u…üan ti ¶an sukotaj …ĺisu  ¶uŇč ¶un ma, qpu…ĺuńß …ĺisu  ¶uŇčxun(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) ajitoj…ô …ĺisu  ¶uŇčsu(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) toŇč'aj*nniqan  ¶ama ¶ ńßw…ôkakun ini sai mg ¶ubu( ¶u…üan ji ¶an, knkawas ****) kawku tit…ôn pan ¶iŇč(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) tpaj…ôsun*ajkaw sun…ĺiŇč  ¶oŇčńßo-ti( ¶u…üan ji ¶an, knkawas ****) kiŇčal duŇčan w…ô, ajus ntajkwo daka  ¶…ônpu ¶aj ka pow…ôsja-su, su ¶…ô ji ¶an du…ĺi, ga pg…ô…ôluk tndńß…ô…ĺan duŇčan. ńß…ôi s…ô…ôdiq duŇčus pptasun: ńß…ôi s…ô…ôdiq ntajkwo ** sŇčali kl…ôgan ka miŇč ¶u ntajkwo, pd…ôńßuk **** wan ńßa…ĺi ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa, taj ¶u ka pusu miŇč ¶u dańßa, j…ô ba mańßa **% ńßa…ĺi. llutu ¶ t…ôlu ka **%,  ¶k ¶…ôka na w…ô pn…ô…ôańß alaŇč t…ôlu ka llmiqu kwaŇčtoŇč  ¶aw ¶u. ma…ĺaj- ¶u ka kiŇčal sawsu miŇč ¶u dańßa(*.*%), duma sawsu miŇč ¶u dańßa w…ô, kawm…ôn ma moŇč ¶u. kija du…ĺi w…ô, niqan ka  ¶iŇč- ¶u du…ĺi ma, duma ka ga m…ôniq alaŇč llmiqu, so ka patoŇč- ¶u, kaxjaŇč- ¶u(s…ô…ôdiq bbo…ĺo ndujuŇč), …ĺaku- ¶u, mjaw- ¶u, jaw- ¶u dnii, qu…ĺi lmiqu m…ônt…ôn w…ô niqan tikuńß s…ô…ôdiq  ¶an- ¶u, ńß…ôi s…ô…ôdiq ndńß…ôa nii w…ô ***,***. alaŇč pndŇčusan duŇčus ppatis: patis laalaŇč na tajkwo sawsu miŇč ¶u …ôguw ba kl…ôgan ka sawsu miŇč ¶u ntajkwo, ga tgga…ĺaŇč m…ôniq dńß…ô…ĺan tajkwo, niqan naq alaŇč dańßa kana ka miŇč ¶u dańßa, qu…ĺi dńß…ô…ĺan na daja w…ô, ga niqun s…ô…ôdiq bba…ĺo ndujuŇč, niqan naq dńß…ô…ĺan kkdusan dańßa gńß…ô…ĺan qu…ĺi tajp…ô. ini sai smq…ôa  ¶uŇčńßu ntajkwo ma, ptb…ôun dańßa qmita. ini na pnt…ôna s…ô…ôdiq bba…ĺo ndujuŇč nii g…ô, ni…ĺińß dańßa lukus w…ô, q…ĺijun dańßa ndujuŇč ka qnawan xiluj tnumun, …ôguw naq qni…ĺi dańßa si w…ô kija ka malu qtaan m…ôsa. wano mq…ôdil ka qmi…ĺi ndujuŇč, ini ka …ĺs…ôno, d…ôńßuk mspatun ka m…ĺiman knkawas dańßa d…ô, p…ĺadiŇč qmi…ĺi ndujuŇč di, ani b…ôtaq mńßuqil w…ô q…ĺijan dańßa na ndujuŇč dańßa. ka…ĺi ka…ĺi naq tajkwo ka kwanńßwaŇč-jij…ôn dańßa, dmoi naq patis tajkwo, jaani mańßa **** wan ńßa…ĺi s…ô…ôdiq dańßa m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi so nii.  ¶oŇč ¶jaw duŇčus pptasun:  ¶oŇč ¶jaw na tajkwo klaun bal…ô s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii ka snńß…ôi *o ¶jaw ka tajkwo, snńß…ôi *o ¶jaw ńßa…ĺi kana ka s…ô…ôdiq tajkwo, ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq tajkwo. ani si ini ptasi s…ônńßwa dańßa m…ôsa kwo ¶jaw dańß aka *o ¶jaw, qtaun naq s…ô…ôdiq tajkwo ka snńß…ôi *o ¶jaw. ani si  ¶in ¶u na tajkwo w…ô, asi ka *o ¶jaw-tu. tajkwo ńßwa…üun duŇčus pptasun: ńßwa…üun ntajkwo p…ô…ôańß naq  ¶iŇč ¶aw na t…ôlu  ¶iida d…ô, t…ôna niqan ńßwa…ü…ôn m…ôańß qm…ô…ôpańß qu…ĺi tajkwo ńßini di, ma, kndudul msuupu s…ô…ôdiq ńßija di. pnńß…ôu tun-u…ĺi waŇčkwo …ĺisu ntajkwo ka  ¶uŇč ¶aw w…ô, niqan lutu ¶ da…ĺa n ¶awsan. ani saja w…ô, ga sms…ôman na s…ô…ôdiq tajkwo ka sassiŇč na. ńßwa…ü…ôn ga mgsobaj tajkwo ńßii w…ô, mnkdalax kwaŇčtoŇč qu…ĺi  ¶awsan nt…ôlu. l…ôkuńß ba  ¶iŇč ¶i na tajkwo nii g…ô, ga doojan na ńßwa…ü…ôn, so ka mgsobaj pa…ĺu tajkwo ńßii w…ô, tnugijo ńßa…ĺi ńßwa…ü…ôn pnńß…ôu. pss…ô…ôŇčun ka pgsobaj dańßa d…ô, …ĺmabaŇč malu ka ńßwa…ü…ôn daka t…ôn ¶umiŇč na taj- ¶u ńßija. anu *o- ¶jaw kwo- ¶ja ka taj-kwo, ms…ô…ôsu s…ô…ôdiq dańßa, uka …ĺijuŇč ka sm…ĺaqil ńßwa…ü…ôn.  ¶jawji duŇčus pptasun:  ¶jawji na tajkwo  ¶jawji-pu ntajkwo ka ga qmlańßaŇč  ¶jawji dańßa. asi ka mosa muujas ka d…ôńßuk knkawas dlaqi dańßa, b…ôtaq ba mńß…ôdu muujas t…ô…ĺu knkawas kwo ¶oŇč dańßa, dlaqi nii w…ô, ani naq mosa muujas sapańß pjasan pnńß…ôu  ¶uŇčńßu, ani naq mosa muujas sapańß pjasan pnńß…ôu s…ô…ôdiq dańßa naq, ppjasan dańßa w…ô, mmt…ô…ĺu knkawas ka  ¶utuŇč  ¶jawji na sjaws…ô ma, mmt…ô…ĺu knkawas ka  ¶oŇč-tuŇč  ¶jaw-ji dańßa du…ĺi. so ka alaŇč ga tńß…ôa llmiqu d…ô, mmt…ô…ĺu knkawas ka ppjasan sjaws…ô ma, t…ô…ĺu knkawas ka  ¶oŇčs…ô. sqita snp…ôgan daańß knkawas **** w…ô, kana ka s…ô…ôdiq dańßa mk…ôla qmita patis g…ô, mańßa **.*%. wunńßwa duŇčus pptasun: gaja ntajkwo jisu k…ô…ôki ma si ¶i koŇč ¶i(ka…ĺi taj ¶u: ***) w…ô, …ĺi…ĺińß k…ô…ôki pnsltudan tajkwo.  ¶b…ôo bal…ô ńßan w…ô, gino ba …ĺs…ôno ka km…ô…ôki koŇč ¶i, ma, asi ka m…ôniq waŇčkoŇč km…ô…ôki koŇč ¶i nii. kana ka pk…ô…ôki w…ô asi ka pańßa ubuŇč dq…ô…ĺas mdńß…ô…ĺiq tqwilaq, smn…ôgul s…ô…ôdiq mk…ôla smn…ô…ô…ĺu …ĺm…ôŇčo km…ô…ôki, so ba quju ubuŇč spg…ô…ĺiq. saja d…ô niqan mq…ôdil mdudul koŇč ¶i nii du…ĺi di, k…ô…ôki so nii d…ô, "koŇč ¶i mq…ôdil" k…ôsun dańßa. ka…ĺi t…ĺuma nii w…ô, s…ô…ôdiq mpk…ô…ôki nii g…ô, niqan s…ôpa ¶ kl…ôgan: s…ô…ôdiq, mq…ôdil utux malu, utux naqańß, mpsq…ôa na ma, …ĺuŇč…ô. ppuqun tnnanak na ddama ¶ tajkwo w…ô, mtbasi, mŇčińßun, m…ĺ…ômun, msibus, ma mŇčińßu…ĺ, …ĺima smńß…ôma nii ka pntbal…ô ddama ¶ dańßa, klaali w…ô m…ĺ…ômun, mtbasi, mŇčińßun ma, msdis tikuńß mnsibus ma, bukuj na d…ô so mŇčińßu…ĺ ńßa…ĺi. s…ô…ôdiq mnugaja m…ôkan dama ¶ tajkwo nii w…ô, mańßa m…ôsa ini ba pnt…ôna puqun, ado …ĺima pnńß…ôma nan nii w…ô, suupu m…ôańß pńß…ôma, ma, …ôguw bal…ô ka snugimax na pńß…ôma tnnanak ntoŇč-nan-ja. tiji kwo ¶i ntajkwo ka taj ¶…ôn, tgkuxul ba juŇčtoŇč na s…ô…ôdiq tajkwo ga spatis toma nii ka nŇčalan dańßa kktasiŇč kwo ¶i  ¶oŇčńßo juntoŇč-ńßw…ô: * * awjunńßw…ô …ĺbagan: *  ¶in * in ** toŇč ** kana(tg* ja ¶o, b…ô…ĺańß tg** su ¶…ô) * * ja ¶o juntoŇčńßw…ô: ***  ¶in *** in *** toŇč *** kana(tg*) * * sa ¶i junńßw…ô …ĺbagan: **  ¶in ** in ** toŇč ** kana(tg* ja ¶o, tg** su ¶…ô) * * su ¶…ô juntoŇčńßw…ô: *  ¶in *in * toŇč * kana(tg* ja ¶o, b…ô…ĺańß tg** su ¶…ô) * * ja ¶o sun…ô juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč *** kana(tg*) * * sa ¶i  ¶iŇč'awńßw…ô: *  ¶in * in * toŇč * kana(ja ¶o tg*, su ¶…ô tg**) * su ¶…ô upo juntoŇčńßw…ô: *  ¶in * in * toŇč * kana(ja ¶o tg*, su ¶…ô tg*) * * ja ¶o satan juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč *** kana(tg*) * * ja ¶o uji juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč ** kana(tg*) * * ja ¶o  ¶iŇčn…ôn juntoŇčńßw…ô: **  ¶in * in * toŇč ** kana(tg*) pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Thailand = Gaga kska Yacow ka Thailand, 15 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 513,120 sq km(hangan na o Tg51) (knlbanga dxgal o 510,890 sq km, knlbangan qsiya o 2,230 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 68,200,824 hiyi. Gaga Bangkok ka pusu alang paru, jiyax 5 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Thailand ga wada sugan 41.20% ka dxgal qpahan, 37.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Vajiralongkorn, pnaah hngkawas2016 idas 10 jiyax 13pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Taywang-kwo(kari Taykwo:ŗł£ŗł≤ŗłäŗł≠ŗł≤ŗłďŗł≤ŗłąŗłĪŗłĀŗł£ŗĻĄŗłóŗłĘ,kari Lating hnlidan hwangcya:Ratcha-anachak Thai) we, alang syuncu-risen quri Tongnanya, Manku ka tunux alang daha ma, alang tgparu bale. Quri hhreyan hido dheran nTaykwo we, Ryawkwo ma Cenpucay, quri hunac na we Senrowan ma Maraysiya, quri ggqiyan na hido we, Menten ma rcilung paru Anta, alang kingal mnugaya ba pheyu Tongnanya kwocya sehwwe ka dheya. Ri-su Alang Taykwo nii ge, ye ba kndalax prading cyosuci sutay betaq knxalan ckceka na (kndlaxun saya smepu de wada 50 wannen ka 100 wannen di) de, tena niqan seediq meniq hiya di. msrapiq baka kutay-wunming nTaykwo nii. ye ba berah na 5000 knkawas saya, quri daya nTaykwo ka Pancing hiya we tena mremux Cingtongci sutay di. Sukotay wangkwo Alang Sukotay nii we qlhangan seediq Ciwa(seediq Kawwmen) han, cbeyo cbeyo ka uka ppatis han we, so hari mesa sunghwa ingsyong daha Paman-wang(King Phra Ruang) ka pnheyu Sukwotay nii, laqi na Cyana nisun daka laqi na kingal kwowang ka heya, niqan ba knklaan na ma ssapuh na, kuxul bale kana seediq. Knkawas 1208 ka mgKwowang ka heya, prading ka Sukwotay cungcen di, ani si kari na dmtpatis we mesa hii, knkawas 1238, daha mdudul supi ka kn-Pangkorantaw ma kn-Pomong, wada mbeyax turi, pheyu Sukotay wangkwo, ngalan daha suriing-Torohan ka Pangkorantaw(King Sri Intratit), heya ka plaale ba tloong tloongan Taywang. Ayitoye wangkwo Pncbuwan cenga alang Narisen daka Mingcisuwa pncbuwan Senro(knkawas 1584 betaq knkawas 1593) Ayitoye wangkwo nii ge, pnhyegan Ramateputi(Ramathibodi) knkawas 1351. Ngayan na bale Ramateputi nii we Utong . Ayitoye wangkwo nii de, kmulu supi na Taycu, Mongcu ma singcung na Kawmen, kana sangye na Hwajen. Naray-wang qmlahang ciida ka Ayitoye-wangkwo 17 suci betaq 18 suci we, alang mbeyax Tongnaya ka Ayitoye-wangkwo nii, mbbari qyqeya daka laalang Owco. Naray-wang ciida, mqrepiq bale ka waycyaw na Ayitoye-wangcaw. Ciida we smparu qmita mbbaruy ka Ingkwo ma Fakwo duri. Knteetu mosa rmigo Senro ka seediq Ingkwo. Smruwa cuyo mawyi ka Naray-wang. Kingal duri we, ssalu na hwangcya-cwantwe ka dheya, mbbari qyqeya daka Yaco. Ciida, Roma cyawhwang ma kwowang nFako ka Ruisu-14, smkagul mpgarang kari nIngkwo mosa qmita hiya. So ka dmpgarang kari nii we, paru ba dnyagan na quri ttgesa ma qqita mnarux Ayitoye-wangcaw. Menten Kongpan-wangcaw. Tun'uri wangkwo Knkawas 1767, kmremux Senro ka Menten Kongpan-wangcaw, wada na poxun pkuuka ka Ayitoye-wangkwo. Tasin we kmulu kingal supi so ssiyo rcilugn Tongnan, kmciyuk qnlhangan Menten. Ini qbsiyaq, mccebu ka Cingcaw daka Menten, supi Menten ka mneniq Ayitoye hiya de, kbberih alang daha mosa ppuurung supi Cingcaw, ciida dige knbukuy mosa kmremux mangal Ayitoye ka Cungcaw. Ani si ado ka mnccebu, so hari hnrahan ka Ayitoye ma uka ani maanu, kika ini eniq hiya ka Tasin, mosa pheyu alang Tun'uri. Tloong tloongan kwowang ciida ka Yasin we, wada skngalan mangal ka laalang tnaanak ma, wada ini baka ka nyahan kmremux dungan ka Menten, ngalan n aka dheran quri Cingmay. Wada na hii ngalan kana ka Naran, Wansyang, Rangporapang, Canpasay ma, pgeeluk Cenpucay daka Juwancu na Taye. Ratanakosin wangkwo Bobo na de, Rama-yisu ka wada mangal cungcen, phyegan na Manku ka alang pqlahang, Cariko-wangcaw kesun daha(Manku-wangcaw). Splawa na ka ltlutu na Ayitoye-wangcaw, psliyun na patis ramacen wada mgedang nyahan kmremux Menten. Pheyu sapah tikung Yifosu ma, kana sapah ssaun daha pstikung. Manku-wangcaw na Rama tg4 kwowang(peeyah knkawas 1851 betaq knkawas 1868), prading kwo-cya kay-fang cung-co, betaq Curasyangkong tg5 kowang(Rama tg5 kwo-wang kesun daha duri, peeyah knkawas 1868 betaq knkawas 1910) muyu ndaan sifang kwocya, moda knpriyux eguw ba ooda Manku-wangcaw, smbale kaalang meyah qmlahang dheya. Wada na laxun ka dmanga krinuc, knbgurah smmalu ulueluw, pheyu sapah pyasan bnarah ma, psaun na muuyas Oco ka laqi daha muuyas. Betaq ba pqhedu 19 suci, Ingkwo daka Fakwo we mangal smmalu cuming-ti Senro hiya, meniq quri hhreyan hido hii ka Ingsu Ingtu cuming-ti na Ingkwo, meniq quri ggqiyan hido hii ka Intu-cuna cuming-ti nFakwo. Knkawas 1896, pteetu patis kesun "Kari quri ddheran nSenro", Senro nii ka dheran ckceka na daha cuming-ti; bobo na ka knkawas 1904 dige, ptuayus qqlhangan daha ka Ingkwo ma Fakwo: quri hhreyan na tayung Cawpiye we, qqlhangun na Ingkwo ma, quri ggqiyan hido we, qqlhangan na Fakwo. Ani naq uxe cuming-ti na dheya ka Senro we, niqan ka nriqan na dhyaan duri. 21 suci Knkawas 2011 idas 7 ali 3, Wetaytang lnekuh Takosin ka wada mangal senci, dheya ka dmudul alang dungan. knkawas 2014 idas 5 ali 7, congri nTaykwo ka Yingra‚ÄßCinnawa we, ado wada smeeliq gaya daha ppaha misucang daha kwocya nacen weyen-hwe misu-cang ma, wada spooda Taykwo senfa malix tloongan na congri. Knkawas 2013 idas 10 ali 30, cayye-tang na Taykwo ka Mingcu-tang kmciyuk cunghu, ali 31 de tmutuy fan-toso-an ma, msseli Sansun teru Manku hiya. Mesa ka dheya nii, toso-an na Takosin‚ÄßCingnawa ka gmnruus mangal pila we, pkuuka qnquwan na, pqdeun na ka mdooda alang ucuicl ma meeyah kbberih Taykwo. Idas 11 ali 11, canyi-yen daha we ini sruwa pooda toso-an nii, ani si ini keelih ka seediq meyah su-we kang-yi hiya dungan.. Knkawas naq ciida ka idas 12 ali 9, cong-ri daha Yingra‚ÄßCinnawa we, wada na spaalix ka kwohwe, kraman pooda ta-sen knkawas 20014 idas 2 ali 2, ani si ini sruwa ka fantwe-pay, su-we kang-yi naq hiya dungan, eyux daha malix ka Yingra‚ÄßCinnawa, smalu jenming-yihwe. Knkawas 2014 idas 5 ali 20, paha oda ceyen-fa. Ru-cyun cong-suring Taykwo ka Parayi dmoi cung-cen, suupu qbsuran supi ka Parayi nii spooda na trebi paha kari mdoi cungcen, ma, rmengo mesa ptblayun miyan ka kndrudu alang, peeyah knkawas 1932 ge, maha 12 ka so nii cung-pen supi Taykwo nii di. Knkawas 2020 idas 2 ali, senfa-fayen nTaykwo nii we, wada daha ptlaxan ka Weray-cencin-tang, pstotuy su-we paru. Idas 10 ali 15 de, paha kari mesa cinci-cwangtay ka cung-hu Taykwo. Ti-ri Dngusan matis: tiri na Taykwo Kana dhera na Taykwo nii we, so bbreenux ma kaw-yen. Niqan breenux, bbungu ma ddgiyaq ka dheran nTaykwo, psnakun qmita de ini pntena ka quri ggqiyan hido na, ckceka na, hhreyan hido na ma quri hunac na. quri so ggqiyan na hido we llmiqu, ddgiyaq ka kndalax Simaraya mquri Tanentawong, peeyah daya mquri hunac. Dgiyaq ka Inta-nwan(2,576m ka knbrawan na) ga Cingmay-hu daha we, dgiyaq tgbbaro ba nTaykwo nii. Quri tgdaya na hhreyan hido we kawyen Kori, rbagan de mddengu riyung ma, qmuyux de syqeyaq riyung, uka qqpahan. Ckceka na we breenux hgalang na yayung Cawpiye. Peeyah Manku mqrei daya, kndudul bbaro, dheran malu kana ka ssiyo yayung Cawpiye. Dheran nii ka pusu ngngalang daah pnhgalang. Quri tghunac na Manku we bsuring niqan qsiya kesun Senrowan, mkkelu qsiya han we bungan qsiya han, meelih qsiya di we bsuring niqan qsiya denu. Ddgiyaq quri hunac Ntaykwo we, dgiyaq snltudan ddgiyaq na pneeyah ggqiyan hido, mquri tghunac ka dgiyaq na de, Maray-pantaw ka kiya di, rbeyuk nKora ka eyux na bale. Karac Kana ddheran nTaykwo we, kkarac so madis bgih ur mttilux. Ini elih 18c¬į ka kntlexan na, spuun smepu ka qnyesan na we maha 1000mm. Idas 11 betaq idas 2 we, ado dndilan sekuy na tongpe-ciho ma, mddengu hari, idas 3 betaq idas 5 de mttilux, dehuk 40c¬į ma 42c¬į, idas 7 betaq idas 9 de dndilan sinsn-ciho di ma, qmuyux ciida. Idas 10 betaq idas 12 de, ncigin niqan cisen ka kndalax Nanhay ma, moda Congnan-pantaw, sbgihur quri hhreyan hido nTaykwo, ani si jotay-cisen ka snttowan naq Cenrowan we, ini keeguw ma ini kbeyax. Cung-cu Spooda sen-hwa nTaykwo ka knkawas 1997 we, kwo-wang nTaykwo daka tnsapah na we uka bale ka beyaxdnoi daha, kesun kwo-wang we ngayan nnanaq ma, nirih so pnskraya ngayan alang. Pumepong ka cyosu-wan nTaykwo ka wada mgedang, kuxul ba seediq alang daha, heya ka meyah psbale cung-weci daha klaali. Ani si spruun ba qmia seediq daha ka mangal ngayan kwocya-yeso nii, netun rmengo kari so naqan nKwo-wang ma tssapah na, ani naq so paha kari so tmsiyax, rmeno de, mangal qnaqah ini sparu qmita dheya denu, so kiya de, qrapun na ma, seeluk na teru knkawas betaq maxal knkawas, qnnaqah daha so nii we uka hhridan, netun so ini snhei kesun "ini sparu qmita" nii di ge, ani naq mesa sgcuqi ka so kiya duri we, mangal ini sparu qmita duri denu. Anu ka ta-su na Dame qneepah Taykwo hii ka Taywesu(Glyn T. Davies) we, rmnengo kari mesa qnquwan "ini sparu qmita" nii ge, ye maha malu mosa "peeluk bsiyaq" mesa. Rmengo ka junsa na Tay-kwo, kari so nii na Taywesu nii we, maha niqan qnquwan "ini sparu qmita" duri mesa, kika ga daha giman pusu kari ciida duri. Tunux cung-hu we cong-ri("sosi kwo'u tacung" ka bale ba), pnckulan renho- cunghu na cong-yiye ma, kwowang ka psgao na. Sing-cung hwa-ci Dngusan matis: sing-cung hwa-ci nTaykwo ma, kngeti na Taykwo-hu 77 kana ka yici-singcung-ci na Taykwo, ckceka na we 76 ka "fu"(ŗłąŗłĪŗłáŗłęŗłßŗłĪŗłĒ,changwat) na ma, cusya-su tunux na alang ka Manku. Ckceka na 77 singcung-ci nii we, ga na ptyusan 5 dheran, kika pe-pu, tongpe-pu, tong-pu, cong-pu ma nan-pu, knkingal fu(ŗłąŗłĪŗłáŗłęŗłßŗłĪŗłĒ,changwat) na we, ga saangal ngayan tunux daha alang ka ngayan na. Cing-ci Dungus spatis: cingci nTaykwo ma koci nTaykwo Qtaun daha ka cingci-ti nTaykwo nii we, sinsin-sucang ma sinsin-kongye-hwa kwocya ka dheya, sqita daha PPP daha knkawas 2016 ge, dehuk 6,730 yi meyyen ka GDP daha, meniq Tongnan-ya Taykwo nn we, rtg2 knparu cingci-ti ka dheya, Ingni ka tgparu ba bale. GDP ka nngalan knkingal seediq we, tg4 laalang Tongnan-ya ka dheya, Sincyapo, Wunray ma Maraysiya ka berah na. So alang ssiyo nTaykwo nii ka Ryawkwo, Menten ma Cenpucay we, Taykwo nii ka cingci-congsin na quri hini, sqita kwoya cingci ma, sohwe hwacan weyehwe dige, knkawas 2014 ciida ka tisan-ci na we, 0.84% ka suye-ri nTaykwo nii. Nong-ye Dungus spatis: Taykwo nongye Ado ka pusu alang gmbari paye ka Taykwo nii, so kiya de paye ka pphmaan daha bale, duma ka pnhgalang daha dungan we, niqan bunga qhuni, syang-cyaw, srqemu ma knciya. Cyakong su-pin daha we niqan cincyang-yi kwan-to, poro ma, bolung pnshuda duri we, ga kndudul mkala ka bnrigan daha. Niqan he-syangya kahwe ka quri dheran alang daha daya. Kong-ye ma cu-caw-ye BTS we, ga psaan berah na Cong-yan suce ka lueluw na. Knkawas 2007, nngalan kongye daha we, 43.9% GDP daha, 14% bale ka rawtong jenko daha. Cenga na knkawas 1995 betaq 2005 we, mdakil 3.4% knkingal knkawas ka kongye daha. Cucaw-ye ka paru ba quri kongye daha, knkawas 2004 we, 34.5% GDP daha. Ri-yo-ye Tguura ba qtaan ka dnyagan na riyo-ye nii ka quri Taykwo, wada malu seelih hari ka pila Taykwo ma, mtbale ka alang daha, knkawas 2001 we, 1,090 wan kana ka seediq mneyah rmigo Taykwo hini, wada mrana 7.3% seediq na daha knkawas 2001. Niqan ngayan ka ssaan rmigo ¬∑ Manku o fosyang ka sepac dqeras ¬∑ Samosongkan-fu o sucang ka ga bobo qsiya Tannunsato o sucang Mekong-tetaw ¬∑ quri dheran huna ka satang tucya-ci o Nawtapaw o Pataya o Hwasin o Pucitaw ¬∑ o Sumetaw o Sametaw o Paantaw ¬∑ cong-pepu tici o Cingmay o Cingray‚ĒÄ‚ĒÄCingsancyaw tici Suce yican Rima ka suce yican na Taykwo, teru ka wunhwa yican ma, dah aka cujan tican Sukotay risu cungcun ma, qpuruh risu cungxun(wunhwa yican, knkawas 1991) Ayitoye risu cungsu(wunhwa yican, knkawas 1991) Tong'ay‚ĒÄNniqan camac Hwekakun ini sai mgcubu(cujan yican, knkawas 1991) Kawku titen Pancing(wunhwa yican, knkawas 1992) Tpayesun‚ĒÄaykaw sunring congho-ti(cujan yican, knkawas 2005) Kingal dungan we, ayus nTaykwo daka Cenpucay ka Powesya-su, suce yican duri, ga pgeeluk tndheran dungan. hei seediq Dungus pptasun: hei seediq nTaykwo 20 sngali klegan ka mingcu nTaykwo, pdehuk 7000 wan hari ka hei seediq daha, Taycu ka pusu mingcu daha, ye ba maha 75% hari. llutuc Telu ka 14%, ckceka na we pneeyah alang Telu ka llmiqu Kwangtong Cawcu. Maray-cu ka kingal sawsu mingcu daha(2.3%), duma sawsu mingcu daha we, Kawmen ma Mongcu. Kiya duri we, niqan ka Cing-cu duri ma, duma ka ga meniq alang llmiqu, so ka Patong-cu, Kaxyang-cu(seediq bboro nduyung), Raku-cu, Myaw-cu, yaw-cu dnii, quri lmiqu Menten we niqan tikuh seediq Can-cu, hei seediq nDheya nii we 788,024. alang pndngusan Dungus ppatis: patis laalang na Taykwo sawsu mingcu Eguw ba klegan ka sawsu mingcu nTaykwo, ga tggarang meniq dheran Taykwo, niqan naq alang daha kana ka mingcu daha, quri dheran na daya we, ga niqun seediq bbaro nduyung, niqan naq dheran kkdusan daha gheran quri Taype. Ini sai smqeya cunghu nTaykwo ma, ptbeun daha qmita. Ini na pntena seediq bbaro nduyung nii ge, nirih daha lukus we, qriyun daha nduyung ka qnawan xiluy tnumun, eguw naq qniri daha si we kiya ka malu qtaan mesa. Wano mqedil ka qmiri nduyung, ini ka rseno, dehuk mspatun ka mriman knkawas daha de, prading qmiri nduyung di, ani betaq mhuqil we qriyan daha na nduyung daha. kari Kari naq Taykwo ka kwanhwang-yiyen daha, dmoi naq patis Taykwo, yaani maha 5000 wan hari seediq daha mrengo kari so nii. congcyaw Dungus pptasun: congcyaw na Taykwo Klaun bale seediq bobo dheran nii ka snhei Focyaw ka Taykwo, snhei Focyaw hari kana ka seediq Taykwo, hmrinas 95% ka seediq Taykwo. Ani si ini ptasi senhwa daha mesa kwocyaw dah aka Focyaw, qtaun naq seediq Taykwo ka snhei Focyaw. Ani si cincu na Taykwo we, asi ka Focyaw-tu. Taykwo Hwajun Dungus pptasun: hwajun nTaykwo Peeyah naq Cingcaw na Telu ciida de, tena niqan hwajen meyah qmeepah quri Taykwo hini di, ma, kndudul msuupu seediq hiya di. pnheyu Tun-uri wangkwo risu nTaykwo ka Cungcaw we, niqan lutuc dara nCawsan. Ani saya we, ga smseman na seediq Taykwo ka sassing na. Hwajen ga mgsobay Taykwo hii we, mnkdalax Kwangtong quri Cawsan nTelu. Lekuh ba cingci na Taykwo nii ge, ga dooyan na Hwajen, so ka mgsobay paru Taykwo hii we, tnugiyo hari Hwajen pnheyu. Psseengun ka pgsobay daha de, rmabang malu ka Hwajen daka tencuming na Tay-cu hiya. Anu Fo-cyaw kwo-cya ka Tay-kwo, mseesu seediq daha, uka riyung ka smraqil Hwajen. cyawyi Dungus pptasun: cyawyi na Taykwo Cyawyi-pu nTaykwo ka ga qmlahang cyawyi daha. Asi ka mosa muuyas ka dehuk knkawas dlaqi daha, betaq ba mhedu muuyas teru knkawas kwocong daha, dlaqi nii we, ani naq mosa muuyas sapah pyasan pnheyu cunghu, ani naq mosa muuyas sapah pyasan pnheyu seediq daha naq, ppyasan daha we, mmteru knkawas ka cutung cyawyi na syawse ma, mmteru knkawas ka cong-tung cyaw-yi daha duri. so ka alang ga theya llmiqu de, mmteru knkawas ka ppyasan syawse ma, teru knkawas ka congse. Sqita snpegan daah knkawas 2014 we, kana ka seediq daha mkela qmita patis ge, maha 93.5%. wunhwa Dungus pptasun: gaya nTaykwo yisu Keeki ma sici Kongci(kari Taycu: ŗĻāŗłāŗłô) we, ririh keeki pnsltudan Taykwo. Cbeyo bale han we, gino ba rseno ka kmeeki Kongci, ma, asi ka meniq wangkong kmeeki Kongci nii. kana ka pkeeki we asi ka paha ubung dqeras mdheriq tqwilaq, smnegul seediq mkela smneeru rmengo kmeeki, so ba quyu ubung spgeriq. Saya de niqan mqedil mdudul Kongci nii duri di, keeki so nii de, "Kongci mqedil" kesun daha. Kari truma nii we, seediq mpkeeki nii ge, niqan sepac klegan: seediq, mqedil utux malu, utux naqah, mpsqeya na ma, runge. ppuqun Tnnanak na ddamac Taykwo we, mtbasi, mngihun, mremun, msibus, ma mngihur, rima smhema nii ka pntbale ddamac daha, klaali we mremun, mtbasi, mngihun ma, msdis tikuh mnsibus ma, bukuy na de so mngihur hari. seediq mnugaya mekan damac Taykwo nii we, maha mesa ini ba pntena puqun, ado rima pnhema nan nii we, suupu meyah phema, ma, eguw bale ka snugimax na phema tnnanak nTong-nan-ya. tiyi Kwoci nTaykwo ka Taycen, tgkuxul ba yungtong na seediq Taykwo Ga spatis toma nii ka nngalan daha kktasing kwoci congho yuntong-hwe: ¬∑ ¬∑ Awyunhwe rbagan: 7 cin 6 in 11 tong 24 kana(tg8 Yaco, berah tg50 suce) ¬∑ ¬∑ Yaco yuntonghwe: 109 cin 148 in 209 tong 463 kana(tg7) ¬∑ ¬∑ Saci yunhwe rbagan: 21 cin 11 in 30 tong 62 kana(tg6 Yaco, tg26 suce) ¬∑ ¬∑ Suce yuntonghwe: 1 cin 2in 2 tong 5 kana(tg8 Yaco, berah tg60 suce) ¬∑ ¬∑ Yaco sune yuntonghwe: 58 cin 66 in 89 tong 213 kana(tg2) ¬∑ ¬∑ Saci cing'awhwe: 4 cin 3 in 7 tong 7 kana(Yaco tg4, suce tg14) ¬∑ Suce upo yuntonghwe: 4 cin 3 in 2 tong 9 kana(Yaco tg3, suce tg7) ¬∑ ¬∑ Yaco satan yuntonghwe: 37 cin 36 in 28 tong 103 kana(tg1) ¬∑ ¬∑ Yaco uyi yuntonghwe: 21 cin 17 in 16 tong 54 kana(tg1) ¬∑ ¬∑ Yaco cingnen yuntonghwe: 11 cin 7 in 2 tong 20 kana(tg3) Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tńßailand = gaga kska ja ¶ow ka tńßailand, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga baŇčkok ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal tńßailand ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *a…üi…ĺaloŇčko…ĺn, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tajwaŇč-kwo(ka…ĺi tajkwo:**************,ka…ĺi latiŇč ńßnlidan ńßwaŇč ¶ja:…ĺat ¶ńßa-ana ¶ńßak tńßai) w…ô, alaŇč sjun ¶u-…ĺis…ôn qu…ĺi toŇčnanja, manku ka tunux alaŇč dańßa ma, alaŇč tgpa…ĺu bal…ô. qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido dńß…ô…ĺan ntajkwo w…ô, …ĺjawkwo ma  ¶…ônpu ¶aj, qu…ĺi ńßuna ¶ na w…ô s…ôn…ĺowan ma ma…ĺajsija, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, m…ônt…ôn ma …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu anta, alaŇč kiŇčal mnugaja ba pńß…ôu toŇčnanja kwo ¶ja s…ôńßww…ô ka dńß…ôa. …ĺi-su alaŇč tajkwo nii g…ô, j…ô ba kndalax p…ĺadiŇč  ¶josu ¶i sutaj b…ôtaq knxalan  ¶k ¶…ôka na (kndlaxun saja sm…ôpu d…ô wada ** wann…ôn ka *** wann…ôn di) d…ô, t…ôna niqan s…ô…ôdiq m…ôniq ńßija di. ms…ĺapiq baka kutaj-wunmiŇč ntajkwo nii. j…ô ba b…ô…ĺańß na **** knkawas saja, qu…ĺi daja ntajkwo ka pan ¶iŇč ńßija w…ô t…ôna m…ĺ…ômux  ¶iŇčtoŇč ¶i sutaj di. sukotaj waŇčkwo alaŇč sukotaj nii w…ô qlńßaŇčan s…ô…ôdiq  ¶iwa(s…ô…ôdiq kawwm…ôn) ńßan,  ¶b…ôo  ¶b…ôo ka uka ppatis ńßan w…ô, so ńßa…ĺi m…ôsa suŇčńßwa iŇčsjoŇč dańßa paman-waŇč(kiŇč pńß…ĺa …ĺuaŇč) ka pnńß…ôu sukwotaj nii, laqi na  ¶jana nisun daka laqi na kiŇčal kwowaŇč ka ńß…ôa, niqan ba knklaan na ma ssapuńß na, kuxul bal…ô kana s…ô…ôdiq. knkawas **** ka mgkwowaŇč ka ńß…ôa, p…ĺadiŇč ka sukwotaj  ¶uŇč ¶…ôn di, ani si ka…ĺi na dmtpatis w…ô m…ôsa ńßii, knkawas ****, dańßa mdudul supi ka kn-paŇčko…ĺantaw ma kn-pomoŇč, wada mb…ôax tu…ĺi, pńß…ôu sukotaj waŇčkwo, Ňčalan dańßa su…ĺiiŇč-to…ĺońßan ka paŇčko…ĺantaw(kiŇč s…ĺi int…ĺatit), ńß…ôa ka plaal…ô ba tlooŇč tlooŇčan tajwaŇč. ajitoj…ô waŇčkwo pn ¶buwan  ¶…ôŇča alaŇč na…ĺis…ôn daka miŇč ¶isuwa pn ¶buwan s…ôn…ĺo(knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) ajitoj…ô waŇčkwo nii g…ô, pnńßj…ôgan …ĺamat…ôputi(…ĺamatńßibodi) knkawas ****. Ňčajan na bal…ô …ĺamat…ôputi nii w…ô utoŇč . ajitoj…ô waŇčkwo nii d…ô, kmulu supi na taj ¶u, moŇč ¶u ma siŇč ¶uŇč na kawm…ôn, kana saŇčj…ô na ńßwa…ü…ôn. na…ĺaj-waŇč qmlańßaŇč  ¶iida ka ajitoj…ô-waŇčkwo ** su ¶i b…ôtaq ** su ¶i w…ô, alaŇč mb…ôax toŇčnaja ka ajitoj…ô-waŇčkwo nii, mbba…ĺi qjq…ôa daka laalaŇč ow ¶o. na…ĺaj-waŇč  ¶iida, mq…ĺ…ôpiq bal…ô ka waj ¶jaw na ajitoj…ô-waŇč ¶aw.  ¶iida w…ô smpa…ĺu qmita mbba…ĺuj ka iŇčkwo ma *akwo du…ĺi. knt…ô…ôtu mosa …ĺmigo s…ôn…ĺo ka s…ô…ôdiq iŇčkwo. sm…ĺuwa  ¶ujo mawji ka na…ĺaj-waŇč. kiŇčal du…ĺi w…ô, ssalu na ńßwaŇč ¶ja- ¶wantw…ô ka dńß…ôa, mbba…ĺi qjq…ôa daka ja ¶o.  ¶iida, …ĺoma  ¶jawńßwaŇč ma kwowaŇč n*ako ka …ĺuisu-**, smkagul mpga…ĺaŇč ka…ĺi niŇčkwo mosa qmita ńßija. so ka dmpga…ĺaŇč ka…ĺi nii w…ô, pa…ĺu ba dnjagan na qu…ĺi ttg…ôsa ma qqita mna…ĺux ajitoj…ô-waŇč ¶aw. m…ônt…ôn koŇčpan-waŇč ¶aw. tun'u…ĺi waŇčkwo knkawas ****, km…ĺ…ômux s…ôn…ĺo ka m…ônt…ôn koŇčpan-waŇč ¶aw, wada na poxun pkuuka ka ajitoj…ô-waŇčkwo. tasin w…ô kmulu kiŇčal supi so ssijo …ĺ ¶ilugn toŇčnan, km ¶ijuk qnlńßaŇčan m…ônt…ôn. ini qbsijaq, m ¶ ¶…ôbu ka  ¶iŇč ¶aw daka m…ônt…ôn, supi m…ônt…ôn ka mn…ôniq ajitoj…ô ńßija d…ô, kbb…ô…ĺińß alaŇč dańßa mosa ppuu…ĺuŇč supi  ¶iŇč ¶aw,  ¶iida dig…ô knbukuj mosa km…ĺ…ômux maŇčal ajitoj…ô ka  ¶uŇč ¶aw. ani si ado ka mn ¶ ¶…ôbu, so ńßa…ĺi ńßn…ĺańßan ka ajitoj…ô ma uka ani maanu, kika ini …ôniq ńßija ka tasin, mosa pńß…ôu alaŇč tun'u…ĺi. tlooŇč tlooŇčan kwowaŇč  ¶iida ka jasin w…ô, wada skŇčalan maŇčal ka laalaŇč tnaanak ma, wada ini baka ka njańßan km…ĺ…ômux duŇčan ka m…ônt…ôn, Ňčalan n aka dńß…ô…ĺan qu…ĺi  ¶iŇčmaj. wada na ńßii Ňčalan kana ka na…ĺan, wansjaŇč, …ĺaŇčpo…ĺapaŇč,  ¶anpasaj ma, pg…ô…ôluk  ¶…ônpu ¶aj daka …üuwan ¶u na taj…ô. …ĺatanakosin waŇčkwo bobo na d…ô, …ĺama-jisu ka wada maŇčal  ¶uŇč ¶…ôn, pńßj…ôgan na manku ka alaŇč pqlańßaŇč,  ¶a…ĺiko-waŇč ¶aw k…ôsun dańßa(manku-waŇč ¶aw). splawa na ka ltlutu na ajitoj…ô-waŇč ¶aw, pslijun na patis …ĺama ¶…ôn wada mg…ôdaŇč njańßan km…ĺ…ômux m…ônt…ôn. pńß…ôu sapańß tikuŇč ji*osu ma, kana sapańß ssaun dańßa pstikuŇč. manku-waŇč ¶aw na …ĺama tg* kwowaŇč(p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas ****), p…ĺadiŇč kwo- ¶ja kaj-*aŇč  ¶uŇč- ¶o, b…ôtaq  ¶u…ĺasjaŇčkoŇč tg* kowaŇč(…ĺama tg* kwo-waŇč k…ôsun dańßa du…ĺi, p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) muju ndaan si*aŇč kwo ¶ja, moda knp…ĺijux …ôguw ba ooda manku-waŇč ¶aw, smbal…ô kaalaŇč m…ôańß qmlańßaŇč dńß…ôa. wada na laxun ka dmaŇča k…ĺinu ¶, knbgu…ĺańß smmalu ulu…ôluw, pńß…ôu sapańß pjasan bna…ĺańß ma, psaun na muujas o ¶o ka laqi dańßa muujas. b…ôtaq ba pqńß…ôdu ** su ¶i, iŇčkwo daka *akwo w…ô maŇčal smmalu  ¶umiŇč-ti s…ôn…ĺo ńßija, m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ńßii ka iŇčsu iŇčtu  ¶umiŇč-ti na iŇčkwo, m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido ńßii ka intu- ¶una  ¶umiŇč-ti n*akwo. knkawas ****, pt…ô…ôtu patis k…ôsun "ka…ĺi qu…ĺi ddńß…ô…ĺan ns…ôn…ĺo", s…ôn…ĺo nii ka dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na dańßa  ¶umiŇč-ti; bobo na ka knkawas **** dig…ô, ptuajus qqlńßaŇčan dańßa ka iŇčkwo ma *akwo: qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na tajuŇč  ¶awpij…ô w…ô, qqlńßaŇčun na iŇčkwo ma, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô, qqlńßaŇčan na *akwo. ani naq ux…ô  ¶umiŇč-ti na dńß…ôa ka s…ôn…ĺo w…ô, niqan ka n…ĺiqan na dńßjaan du…ĺi. ** su ¶i knkawas **** idas * ali *, w…ôtajtaŇč ln…ôkuńß takosin ka wada maŇčal s…ôn ¶i, dńß…ôa ka dmudul alaŇč duŇčan. knkawas **** idas * ali *,  ¶oŇč…ĺi ntajkwo ka jiŇč…ĺa* ¶innawa w…ô, ado wada sm…ô…ôliq gaja dańßa ppańßa misu ¶aŇč dańßa kwo ¶ja na ¶…ôn w…ô…ôn-ńßw…ô misu- ¶aŇč ma, wada spooda tajkwo s…ôn*a malix tlooŇčan na  ¶oŇč…ĺi. knkawas **** idas ** ali **,  ¶ajj…ô-taŇč na tajkwo ka miŇč ¶u-taŇč km ¶ijuk  ¶uŇčńßu, ali ** d…ô tmutuj *an-toso-an ma, mss…ôli sansun t…ô…ĺu manku ńßija. m…ôsa ka dńß…ôa nii, toso-an na takosin* ¶iŇčnawa ka gmn…ĺuus maŇčal pila w…ô, pkuuka qnquwan na, pqd…ôun na ka mdooda alaŇč u ¶ui ¶l ma m…ô…ôańß kbb…ô…ĺińß tajkwo. idas ** ali **,  ¶anji-j…ôn dańßa w…ô ini s…ĺuwa pooda toso-an nii, ani si ini k…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq m…ôańß su-w…ô kaŇč-ji ńßija duŇčan.. knkawas naq  ¶iida ka idas ** ali *,  ¶oŇč-…ĺi dańßa jiŇč…ĺa* ¶innawa w…ô, wada na spaalix ka kwońßw…ô, k…ĺaman pooda ta-s…ôn knkawas ***** idas * ali *, ani si ini s…ĺuwa ka *antw…ô-paj, su-w…ô kaŇč-ji naq ńßija duŇčan, …ôux dańßa malix ka jiŇč…ĺa* ¶innawa, smalu …ü…ônmiŇč-jińßw…ô. knkawas **** idas * ali **, pańßa oda  ¶…ô…ôn-*a. …ĺu- ¶jun  ¶oŇč-su…ĺiŇč tajkwo ka pa…ĺaji dmoi  ¶uŇč- ¶…ôn, suupu qbsu…ĺan supi ka pa…ĺaji nii spooda na t…ĺ…ôbi pańßa ka…ĺi mdoi  ¶uŇč ¶…ôn, ma, …ĺm…ôŇčo m…ôsa ptblajun mijan ka knd…ĺudu alaŇč, p…ô…ôańß knkawas **** g…ô, mańßa ** ka so nii  ¶uŇč-p…ôn supi tajkwo nii di. knkawas **** idas * ali, s…ôn*a-*aj…ôn ntajkwo nii w…ô, wada dańßa ptlaxan ka w…ô…ĺaj- ¶…ôn ¶in-taŇč, pstotuj su-w…ô pa…ĺu. idas ** ali ** d…ô, pańßa ka…ĺi m…ôsa  ¶in ¶i- ¶waŇčtaj ka  ¶uŇč-ńßu tajkwo. ti-…ĺi dŇčusan matis: ti…ĺi na tajkwo kana dńß…ô…ĺa na tajkwo nii w…ô, so bb…ĺ…ô…ônux ma kaw-j…ôn. niqan b…ĺ…ô…ônux, bbuŇču ma ddgijaq ka dńß…ô…ĺan ntajkwo, psnakun qmita d…ô ini pnt…ôna ka qu…ĺi ggqijan ńßido na,  ¶k ¶…ôka na, ńßńß…ĺ…ôan ńßido na ma qu…ĺi ńßuna ¶ na. qu…ĺi so ggqijan na ńßido w…ô llmiqu, ddgijaq ka kndalax sima…ĺaja mqu…ĺi tan…ôntawoŇč, p…ô…ôańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶. dgijaq ka inta-nwan(*,***m ka knb…ĺawan na) ga  ¶iŇčmaj-ńßu dańßa w…ô, dgijaq tgbba…ĺo ba ntajkwo nii. qu…ĺi tgdaja na ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô kawj…ôn ko…ĺi, …ĺbagan d…ô mdd…ôŇču …ĺijuŇč ma, qmujux d…ô sjq…ôaq …ĺijuŇč, uka qqpańßan.  ¶k ¶…ôka na w…ô b…ĺ…ô…ônux ńßgalaŇč na jajuŇč  ¶awpij…ô. p…ô…ôańß manku mq…ĺ…ôi daja, kndudul bba…ĺo, dńß…ô…ĺan malu kana ka ssijo jajuŇč  ¶awpij…ô. dńß…ô…ĺan nii ka pusu ŇčŇčalaŇč daańß pnńßgalaŇč. qu…ĺi tgńßuna ¶ na manku w…ô bsu…ĺiŇč niqan qsija k…ôsun s…ôn…ĺowan, mkk…ôlu qsija ńßan w…ô buŇčan qsija ńßan, m…ô…ôlińß qsija di w…ô bsu…ĺiŇč niqan qsija d…ônu. ddgijaq qu…ĺi ńßuna ¶ ntajkwo w…ô, dgijaq snltudan ddgijaq na pn…ô…ôańß ggqijan ńßido, mqu…ĺi tgńßuna ¶ ka dgijaq na d…ô, ma…ĺaj-pantaw ka kija di, …ĺb…ôuk nko…ĺa ka …ôux na bal…ô. ka…ĺa ¶ kana ddńß…ô…ĺan ntajkwo w…ô, kka…ĺa ¶ so madis bgińß u…ĺ mttilux. ini …ôlińß ** ¶* ka kntl…ôxan na, spuun sm…ôpu ka qnj…ôsan na w…ô mańßa ****mm. idas ** b…ôtaq idas * w…ô, ado dndilan s…ôkuj na toŇčp…ô- ¶ińßo ma, mdd…ôŇču ńßa…ĺi, idas * b…ôtaq idas * d…ô mttilux, d…ôńßuk ** ¶* ma ** ¶*, idas * b…ôtaq idas * d…ô dndilan sinsn- ¶ińßo di ma, qmujux  ¶iida. idas ** b…ôtaq idas ** d…ô, n ¶igin niqan  ¶is…ôn ka kndalax nanńßaj ma, moda  ¶oŇčnan-pantaw, sbgińßu…ĺ qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ntajkwo, ani si …üotaj- ¶is…ôn ka snttowan naq  ¶…ôn…ĺowan w…ô, ini k…ô…ôguw ma ini kb…ôax.  ¶uŇč- ¶u spooda s…ôn-ńßwa ntajkwo ka knkawas **** w…ô, kwo-waŇč ntajkwo daka tnsapańß na w…ô uka bal…ô ka b…ôaxdnoi dańßa, k…ôsun kwo-waŇč w…ô Ňčajan nnanaq ma, ni…ĺińß so pnsk…ĺaja Ňčajan alaŇč. pum…ôpoŇč ka  ¶josu-wan ntajkwo ka wada mg…ôdaŇč, kuxul ba s…ô…ôdiq alaŇč dańßa, ńß…ôa ka m…ôańß psbal…ô  ¶uŇč-w…ô ¶i dańßa klaali. ani si sp…ĺuun ba qmia s…ô…ôdiq dańßa ka maŇčal Ňčajan kwo ¶ja-j…ôso nii, n…ôtun …ĺm…ôŇčo ka…ĺi so naqan nkwo-waŇč ma tssapańß na, ani naq so pańßa ka…ĺi so tmsijax, …ĺm…ôno d…ô, maŇčal qnaqańß ini spa…ĺu qmita dńß…ôa d…ônu, so kija d…ô, q…ĺapun na ma, s…ô…ôluk na t…ô…ĺu knkawas b…ôtaq maxal knkawas, qnnaqańß dańßa so nii w…ô uka ńßńß…ĺidan, n…ôtun so ini snńß…ôi k…ôsun "ini spa…ĺu qmita" nii di g…ô, ani naq m…ôsa sg ¶uqi ka so kija du…ĺi w…ô, maŇčal ini spa…ĺu qmita du…ĺi d…ônu. anu ka ta-su na dam…ô qn…ô…ôpańß tajkwo ńßii ka tajw…ôsu(gljn t. da*i…ôs) w…ô, …ĺmn…ôŇčo ka…ĺi m…ôsa qnquwan "ini spa…ĺu qmita" nii g…ô, j…ô mańßa malu mosa "p…ô…ôluk bsijaq" m…ôsa. …ĺm…ôŇčo ka …üunsa na taj-kwo, ka…ĺi so nii na tajw…ôsu nii w…ô, mańßa niqan qnquwan "ini spa…ĺu qmita" du…ĺi m…ôsa, kika ga dańßa giman pusu ka…ĺi  ¶iida du…ĺi. tunux  ¶uŇč-ńßu w…ô  ¶oŇč-…ĺi("sosi kwo'u ta ¶uŇč" ka bal…ô ba), pn ¶kulan …ĺ…ônńßo-  ¶uŇčńßu na  ¶oŇč-jij…ô ma, kwowaŇč ka psgao na. siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i dŇčusan matis: siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i ntajkwo ma, kŇč…ôti na tajkwo-ńßu ** kana ka ji ¶i-siŇč ¶uŇč- ¶i na tajkwo,  ¶k ¶…ôka na w…ô ** ka "*u"(*******, ¶ńßaŇčwat) na ma,  ¶usja-su tunux na alaŇč ka manku.  ¶k ¶…ôka na ** siŇč ¶uŇč- ¶i nii w…ô, ga na ptjusan * dńß…ô…ĺan, kika p…ô-pu, toŇčp…ô-pu, toŇč-pu,  ¶oŇč-pu ma nan-pu, knkiŇčal *u(*******, ¶ńßaŇčwat) na w…ô, ga saaŇčal Ňčajan tunux dańßa alaŇč ka Ňčajan na.  ¶iŇč- ¶i duŇčus spatis:  ¶iŇč ¶i ntajkwo ma ko ¶i ntajkwo qtaun dańßa ka  ¶iŇč ¶i-ti ntajkwo nii w…ô, sinsin-su ¶aŇč ma sinsin-koŇčj…ô-ńßwa kwo ¶ja ka dńß…ôa, sqita dańßa ppp dańßa knkawas **** g…ô, d…ôńßuk *,*** ji m…ôj…ôn ka gdp dańßa, m…ôniq toŇčnan-ja tajkwo nn w…ô, …ĺtg* knpa…ĺu  ¶iŇč ¶i-ti ka dńß…ôa, iŇčni ka tgpa…ĺu ba bal…ô. gdp ka nŇčalan knkiŇčal s…ô…ôdiq w…ô, tg* laalaŇč toŇčnan-ja ka dńß…ôa, sin ¶japo, wun…ĺaj ma ma…ĺajsija ka b…ô…ĺańß na. so alaŇč ssijo ntajkwo nii ka …ĺjawkwo, m…ônt…ôn ma  ¶…ônpu ¶aj w…ô, tajkwo nii ka  ¶iŇč ¶i- ¶oŇčsin na qu…ĺi ńßini, sqita kwoja  ¶iŇč ¶i ma, sońßw…ô ńßwa ¶an w…ô…ôńßw…ô dig…ô, knkawas ****  ¶iida ka tisan- ¶i na w…ô, *.**% ka suj…ô-…ĺi ntajkwo nii. noŇč-j…ô duŇčus spatis: tajkwo noŇčj…ô ado ka pusu alaŇč gmba…ĺi paj…ô ka tajkwo nii, so kija d…ô paj…ô ka ppńßmaan dańßa bal…ô, duma ka pnńßgalaŇč dańßa duŇčan w…ô, niqan buŇča qńßuni, sjaŇč- ¶jaw, s…ĺq…ômu ma kn ¶ija.  ¶jakoŇč su-pin dańßa w…ô niqan  ¶in ¶jaŇč-ji kwan-to, po…ĺo ma, boluŇč pnsńßuda du…ĺi w…ô, ga kndudul mkala ka bn…ĺigan dańßa. niqan ńß…ô-sjaŇčja kańßw…ô ka qu…ĺi dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa daja. koŇč-j…ô ma  ¶u- ¶aw-j…ô bts w…ô, ga psaan b…ô…ĺańß na  ¶oŇč-jan su ¶…ô ka lu…ôluw na. knkawas ****, nŇčalan koŇčj…ô dańßa w…ô, **.*% gdp dańßa, **% bal…ô ka …ĺawtoŇč …ü…ônko dańßa.  ¶…ôŇča na knkawas **** b…ôtaq **** w…ô, mdakil *.*% knkiŇčal knkawas ka koŇčj…ô dańßa.  ¶u ¶aw-j…ô ka pa…ĺu ba qu…ĺi koŇčj…ô dańßa, knkawas **** w…ô, **.*% gdp dańßa. …ĺi-jo-j…ô tguu…ĺa ba qtaan ka dnjagan na …ĺijo-j…ô nii ka qu…ĺi tajkwo, wada malu s…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka pila tajkwo ma, mtbal…ô ka alaŇč dańßa, knkawas **** w…ô, *,*** wan kana ka s…ô…ôdiq mn…ôańß …ĺmigo tajkwo ńßini, wada m…ĺana *.*% s…ô…ôdiq na dańßa knkawas ****. niqan Ňčajan ka ssaan …ĺmigo * manku o *osjaŇč ka s…ôpa ¶ dq…ô…ĺas * samosoŇčkan-*u o su ¶aŇč ka ga bobo qsija tannunsato o su ¶aŇč m…ôkoŇč-t…ôtaw * qu…ĺi dńß…ô…ĺan ńßuna ka sataŇč tu ¶ja- ¶i o nawtapaw o pataja o ńßwasin o pu ¶itaw * o sum…ôtaw o sam…ôtaw o paantaw *  ¶oŇč-p…ôpu ti ¶i o  ¶iŇčmaj o  ¶iŇč…ĺaj** ¶iŇčsan ¶jaw ti ¶i su ¶…ô ji ¶an …ĺima ka su ¶…ô ji ¶an na tajkwo, t…ô…ĺu ka wunńßwa ji ¶an ma, dańß aka  ¶u…üan ti ¶an sukotaj …ĺisu  ¶uŇč ¶un ma, qpu…ĺuńß …ĺisu  ¶uŇčxun(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) ajitoj…ô …ĺisu  ¶uŇčsu(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) toŇč'aj*nniqan  ¶ama ¶ ńßw…ôkakun ini sai mg ¶ubu( ¶u…üan ji ¶an, knkawas ****) kawku tit…ôn pan ¶iŇč(wunńßwa ji ¶an, knkawas ****) tpaj…ôsun*ajkaw sun…ĺiŇč  ¶oŇčńßo-ti( ¶u…üan ji ¶an, knkawas ****) kiŇčal duŇčan w…ô, ajus ntajkwo daka  ¶…ônpu ¶aj ka pow…ôsja-su, su ¶…ô ji ¶an du…ĺi, ga pg…ô…ôluk tndńß…ô…ĺan duŇčan. ńß…ôi s…ô…ôdiq duŇčus pptasun: ńß…ôi s…ô…ôdiq ntajkwo ** sŇčali kl…ôgan ka miŇč ¶u ntajkwo, pd…ôńßuk **** wan ńßa…ĺi ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa, taj ¶u ka pusu miŇč ¶u dańßa, j…ô ba mańßa **% ńßa…ĺi. llutu ¶ t…ôlu ka **%,  ¶k ¶…ôka na w…ô pn…ô…ôańß alaŇč t…ôlu ka llmiqu kwaŇčtoŇč  ¶aw ¶u. ma…ĺaj- ¶u ka kiŇčal sawsu miŇč ¶u dańßa(*.*%), duma sawsu miŇč ¶u dańßa w…ô, kawm…ôn ma moŇč ¶u. kija du…ĺi w…ô, niqan ka  ¶iŇč- ¶u du…ĺi ma, duma ka ga m…ôniq alaŇč llmiqu, so ka patoŇč- ¶u, kaxjaŇč- ¶u(s…ô…ôdiq bbo…ĺo ndujuŇč), …ĺaku- ¶u, mjaw- ¶u, jaw- ¶u dnii, qu…ĺi lmiqu m…ônt…ôn w…ô niqan tikuńß s…ô…ôdiq  ¶an- ¶u, ńß…ôi s…ô…ôdiq ndńß…ôa nii w…ô ***,***. alaŇč pndŇčusan duŇčus ppatis: patis laalaŇč na tajkwo sawsu miŇč ¶u …ôguw ba kl…ôgan ka sawsu miŇč ¶u ntajkwo, ga tgga…ĺaŇč m…ôniq dńß…ô…ĺan tajkwo, niqan naq alaŇč dańßa kana ka miŇč ¶u dańßa, qu…ĺi dńß…ô…ĺan na daja w…ô, ga niqun s…ô…ôdiq bba…ĺo ndujuŇč, niqan naq dńß…ô…ĺan kkdusan dańßa gńß…ô…ĺan qu…ĺi tajp…ô. ini sai smq…ôa  ¶uŇčńßu ntajkwo ma, ptb…ôun dańßa qmita. ini na pnt…ôna s…ô…ôdiq bba…ĺo ndujuŇč nii g…ô, ni…ĺińß dańßa lukus w…ô, q…ĺijun dańßa ndujuŇč ka qnawan xiluj tnumun, …ôguw naq qni…ĺi dańßa si w…ô kija ka malu qtaan m…ôsa. wano mq…ôdil ka qmi…ĺi ndujuŇč, ini ka …ĺs…ôno, d…ôńßuk mspatun ka m…ĺiman knkawas dańßa d…ô, p…ĺadiŇč qmi…ĺi ndujuŇč di, ani b…ôtaq mńßuqil w…ô q…ĺijan dańßa na ndujuŇč dańßa. ka…ĺi ka…ĺi naq tajkwo ka kwanńßwaŇč-jij…ôn dańßa, dmoi naq patis tajkwo, jaani mańßa **** wan ńßa…ĺi s…ô…ôdiq dańßa m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi so nii.  ¶oŇč ¶jaw duŇčus pptasun:  ¶oŇč ¶jaw na tajkwo klaun bal…ô s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii ka snńß…ôi *o ¶jaw ka tajkwo, snńß…ôi *o ¶jaw ńßa…ĺi kana ka s…ô…ôdiq tajkwo, ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq tajkwo. ani si ini ptasi s…ônńßwa dańßa m…ôsa kwo ¶jaw dańß aka *o ¶jaw, qtaun naq s…ô…ôdiq tajkwo ka snńß…ôi *o ¶jaw. ani si  ¶in ¶u na tajkwo w…ô, asi ka *o ¶jaw-tu. tajkwo ńßwa…üun duŇčus pptasun: ńßwa…üun ntajkwo p…ô…ôańß naq  ¶iŇč ¶aw na t…ôlu  ¶iida d…ô, t…ôna niqan ńßwa…ü…ôn m…ôańß qm…ô…ôpańß qu…ĺi tajkwo ńßini di, ma, kndudul msuupu s…ô…ôdiq ńßija di. pnńß…ôu tun-u…ĺi waŇčkwo …ĺisu ntajkwo ka  ¶uŇč ¶aw w…ô, niqan lutu ¶ da…ĺa n ¶awsan. ani saja w…ô, ga sms…ôman na s…ô…ôdiq tajkwo ka sassiŇč na. ńßwa…ü…ôn ga mgsobaj tajkwo ńßii w…ô, mnkdalax kwaŇčtoŇč qu…ĺi  ¶awsan nt…ôlu. l…ôkuńß ba  ¶iŇč ¶i na tajkwo nii g…ô, ga doojan na ńßwa…ü…ôn, so ka mgsobaj pa…ĺu tajkwo ńßii w…ô, tnugijo ńßa…ĺi ńßwa…ü…ôn pnńß…ôu. pss…ô…ôŇčun ka pgsobaj dańßa d…ô, …ĺmabaŇč malu ka ńßwa…ü…ôn daka t…ôn ¶umiŇč na taj- ¶u ńßija. anu *o- ¶jaw kwo- ¶ja ka taj-kwo, ms…ô…ôsu s…ô…ôdiq dańßa, uka …ĺijuŇč ka sm…ĺaqil ńßwa…ü…ôn.  ¶jawji duŇčus pptasun:  ¶jawji na tajkwo  ¶jawji-pu ntajkwo ka ga qmlańßaŇč  ¶jawji dańßa. asi ka mosa muujas ka d…ôńßuk knkawas dlaqi dańßa, b…ôtaq ba mńß…ôdu muujas t…ô…ĺu knkawas kwo ¶oŇč dańßa, dlaqi nii w…ô, ani naq mosa muujas sapańß pjasan pnńß…ôu  ¶uŇčńßu, ani naq mosa muujas sapańß pjasan pnńß…ôu s…ô…ôdiq dańßa naq, ppjasan dańßa w…ô, mmt…ô…ĺu knkawas ka  ¶utuŇč  ¶jawji na sjaws…ô ma, mmt…ô…ĺu knkawas ka  ¶oŇč-tuŇč  ¶jaw-ji dańßa du…ĺi. so ka alaŇč ga tńß…ôa llmiqu d…ô, mmt…ô…ĺu knkawas ka ppjasan sjaws…ô ma, t…ô…ĺu knkawas ka  ¶oŇčs…ô. sqita snp…ôgan daańß knkawas **** w…ô, kana ka s…ô…ôdiq dańßa mk…ôla qmita patis g…ô, mańßa **.*%. wunńßwa duŇčus pptasun: gaja ntajkwo jisu k…ô…ôki ma si ¶i koŇč ¶i(ka…ĺi taj ¶u: ***) w…ô, …ĺi…ĺińß k…ô…ôki pnsltudan tajkwo.  ¶b…ôo bal…ô ńßan w…ô, gino ba …ĺs…ôno ka km…ô…ôki koŇč ¶i, ma, asi ka m…ôniq waŇčkoŇč km…ô…ôki koŇč ¶i nii. kana ka pk…ô…ôki w…ô asi ka pańßa ubuŇč dq…ô…ĺas mdńß…ô…ĺiq tqwilaq, smn…ôgul s…ô…ôdiq mk…ôla smn…ô…ô…ĺu …ĺm…ôŇčo km…ô…ôki, so ba quju ubuŇč spg…ô…ĺiq. saja d…ô niqan mq…ôdil mdudul koŇč ¶i nii du…ĺi di, k…ô…ôki so nii d…ô, "koŇč ¶i mq…ôdil" k…ôsun dańßa. ka…ĺi t…ĺuma nii w…ô, s…ô…ôdiq mpk…ô…ôki nii g…ô, niqan s…ôpa ¶ kl…ôgan: s…ô…ôdiq, mq…ôdil utux malu, utux naqańß, mpsq…ôa na ma, …ĺuŇč…ô. ppuqun tnnanak na ddama ¶ tajkwo w…ô, mtbasi, mŇčińßun, m…ĺ…ômun, msibus, ma mŇčińßu…ĺ, …ĺima smńß…ôma nii ka pntbal…ô ddama ¶ dańßa, klaali w…ô m…ĺ…ômun, mtbasi, mŇčińßun ma, msdis tikuńß mnsibus ma, bukuj na d…ô so mŇčińßu…ĺ ńßa…ĺi. s…ô…ôdiq mnugaja m…ôkan dama ¶ tajkwo nii w…ô, mańßa m…ôsa ini ba pnt…ôna puqun, ado …ĺima pnńß…ôma nan nii w…ô, suupu m…ôańß pńß…ôma, ma, …ôguw bal…ô ka snugimax na pńß…ôma tnnanak ntoŇč-nan-ja. tiji kwo ¶i ntajkwo ka taj ¶…ôn, tgkuxul ba juŇčtoŇč na s…ô…ôdiq tajkwo ga spatis toma nii ka nŇčalan dańßa kktasiŇč kwo ¶i  ¶oŇčńßo juntoŇč-ńßw…ô: * * awjunńßw…ô …ĺbagan: *  ¶in * in ** toŇč ** kana(tg* ja ¶o, b…ô…ĺańß tg** su ¶…ô) * * ja ¶o juntoŇčńßw…ô: ***  ¶in *** in *** toŇč *** kana(tg*) * * sa ¶i junńßw…ô …ĺbagan: **  ¶in ** in ** toŇč ** kana(tg* ja ¶o, tg** su ¶…ô) * * su ¶…ô juntoŇčńßw…ô: *  ¶in *in * toŇč * kana(tg* ja ¶o, b…ô…ĺańß tg** su ¶…ô) * * ja ¶o sun…ô juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč *** kana(tg*) * * sa ¶i  ¶iŇč'awńßw…ô: *  ¶in * in * toŇč * kana(ja ¶o tg*, su ¶…ô tg**) * su ¶…ô upo juntoŇčńßw…ô: *  ¶in * in * toŇč * kana(ja ¶o tg*, su ¶…ô tg*) * * ja ¶o satan juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč *** kana(tg*) * * ja ¶o uji juntoŇčńßw…ô: **  ¶in ** in ** toŇč ** kana(tg*) * * ja ¶o  ¶iŇčn…ôn juntoŇčńßw…ô: **  ¶in * in * toŇč ** kana(tg*) pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>