<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Thyakan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Thyakan" copyright="CC BY-SA" citation="Thyakan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thyakan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Thyakan, title = Thyakan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thyakan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Thyakan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Thyakan. 113 sapah ka kneegu na sapah, 409 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 387 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 22 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, Rukai 1%, ni rahuq na o 2%. = Alang Taykang(Thyakan) = Ngayan alang : Alang Taykang(Thyakan ) Snnaaxan alang Tnngayan Tauyekan, Tayakan, Tayekan ka Taykang duri. Niqun alang Siyorancun Censusiyang Sincunsen; meniq tnarac tghunac na Tgiyaq Fangkaw alang Siyoran. Kklaan ssaan Mgeriq rulu : Anaq mquri Sincu Newan, priyux 60 Sentaw remux Censu, kleelu moda alang Naro, Yuilaw, Tenpu, ma Siyoran. Bobo mtarin hako Siyoran, moda eluw Taykang dehuk. Luwan tnalang Tayalcu Srengo kari Pskari Tayal, kari Plmukan. Pnyahan alang Bale ba alang Taykang, niqal Taykang, Suru, Tayyaho teru nii hayan. Sqlhangan Nihong ciida, pspuun Taykang ka Taykang daha ka Suru. Bobo na mnegu pntheruy na ka duma seediq alang, nniqal saya maha naq hari lutuc na luwan. Kklaan sprigo Ssaan rmigo Qheding ruru Taykang Qheding ruru Taykang, uka rako ma sknexan qheding Tansuwan. Sosu 45 Tu hari ka knlexan qsiya. Tkriyaq cenga tasil ngahu qnabil ka pusu na qheding. Mprigo qheding ruru Taykang ka seediq, asi ka musa mangal patis Ciyacong spooda lmiqu. Kndalax moda pqita Kensateng Siyorancun, kika snrwanan musa ("Cense Fongcinghuwa"2003, patis pnyahan Censu Siyang Kong Suwo Sincusen.).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Thyakan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Thyakan. 113 sapah ka kneego na sapah, 409 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 387 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 22 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, Rokai 1%, ni rahoq na o 2%. = Alang Taykang(Thyakan) = Ngayan alang : Alang Taykang(Thyakan ) Snnaaxan alang Tnngayan Taoyekan, Tayakan, Tayekan ka Taykang dori. Niqon alang Siyorancon Censosiyang Sinconsen; meniq tnarac tghonac na Tgiyaq Fangkaw alang Siyoran. Kklaan ssaan Mgeriq rolo : Anaq mqori Sinco Newan, priyox 60 Sentaw remox Censo, kleelo moda alang Naro, Yoilaw, Tenpo, ma Siyoran. Bobo mtarin hako Siyoran, moda elow Taykang dehok. Lowan tnalang Tayalco Srengo kari Pskari Tayal, kari Plmokan. Pnyahan alang Bale ba alang Taykang, niqal Taykang, Soro, Tayyaho tero nii hayan. Sqlhangan Nihong ciida, pspoon Taykang ka Taykang daha ka Soro. Bobo na mnego pntheroy na ka doma seediq alang, nniqal saya maha naq hari lotoc na lowan. Kklaan sprigo Ssaan rmigo Qheding roro Taykang Qheding roro Taykang, oka rako ma sknexan qheding Tansowan. Soso 45 To hari ka knlexan qsiya. Tkriyaq cenga tasil ngaho qnabil ka poso na qheding. Mprigo qheding roro Taykang ka seediq, asi ka mosa mangal patis Ciyacong spooda lmiqo. Kndalax moda pqita Kensateng Siyorancon, kika snrwanan mosa ("Cense Fongcinghowa"2003, patis pnyahan Censo Siyang Kong Sowo Sincosen.).</FORM>
    </S>
</TEXT>