<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Timor-Leste" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Timor-Leste" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Timor-Leste = Gaga kska Yacow ka Timor-leste, 8 50 S, 125 55 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 14,874 sq km(hangan na o Tg160) (knlbanga dxgal o 14,874 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,261,072 hiyi. Gaga Dili ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Timor-leste ga wada sugan 25.10% ka dxgal qpahan, 49.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Taur Matan Ruak, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Tunarac Timor Tunarac Timor Konghkwo (Kari Tetun: Rep√ļblika Demokr√°tika Timor-Leste; kari Boduya: Rep√ļblica Democr√°tica de Timor-Leste), splawa dha Tunarac Timor (Kari Tetun: Timor Lorosa'e; kari Budoya: Timor-Leste), wa mniq nniqan dxral Tunarac hunac Asia Timor taw putting hiti tunarac na qnlhangan, mnqlhangan Budoya qnthyaqan bay tunarac u wana balay 2 dxral qnlhangan uri (kingal ka Macao). Kngkawas 1999 idas 8 hiti spuda quri so nniqan Australia ka dmkuh spuda kongto wada pskingal dukuricu, kngkawas 2002 idas 5 diyax 20 cka rabi 0 ji ka wada dukuricu, kngkawas 2002 idas 9 diyax 27 ka mndungus bay tumal UN, wada mtu191 UN qnlhangan kaying. Rikisi Budoya mniq 16 th brah cida u prading tuhuy Timor taw muda mpbari qqiya, kiya mi bukuy daw muda balay bay qmlahang, dhuq 20 th kcka cida. Kngkawas 1859 u alaw tuhuy Netherlands mtdiyal mi wada ppatas patas pnsdhuwan, Budoya u wada dha sbuway Netherlands ka duma dxral tawyu tuiwil (Tuiwil Timor). Tumn2 Knbeyhing Mccbu iyax cida, Nihong u mniq babaw Mccbu Timor daw kngkawas 1942-1945 knrmux mangal mnBudoya Timor, binaw wada ini baka ka Nihong daw Budoya ka qmlahang dungan. Seyhu Budoya u mniq kngkawas 1974 prading muda uxay cminhwa, malix qnlhangan icil cminti, kiya ka qnlangan babaw dxral knhbaraw bay mnBudoya cminti u skkingal mlatac qnlhangan Budoya dukuricu kana. Tunarac Timor u mniq kngkawas 1975 idas 11 diyax 28 u snpeyyah Budoya dukuricu, phiyu Tunarac Timor Mincu Konghkwo, binaw mniq tu9 diyax daw wada kasi yahi knrmux mangal Indonesia, kngkawas 1976 idas 7 u wada mnIndonesia na Tunarac Timor sng (Timor Timur). Babaw na 20 kngkawas u, ini sangay muda knciyuk undo, wada bnbur 20 kngkawas sngari ka mccbu dukuricu, wada balay 10-25 knbkiyan hiyi sediq ka wada mhuqil. Lnlingay nniqan Wa mniq Tunarac hunac Asia co ka Tunarac Timor, wa mniq Indonesia cyuntaw tunarac na syawcwanta cyuntaw, tunarac hunac u mquri Oco. Tndxral dha u kiya ka knkana tunarac Timor taw mi tuiwil daya mkngahu ucilung wada danan mtqiri Indonesia wa murux na Fuytiokusi cyu, kiya mi msdalih hiya ka Atoro taw uri. Tuiwil u mslutuc Inonesia Tuiwil Timor. Kcka qnlhangan u ou bay dwiyaq, brnux, dxral ayu, mnkngkkarac mtilux sspriq brnux, tnkawas mtilux balay, tura bay ka kndnguwan mi hnrqiyan; duma dxral nniqan u kngkkarac mtilux qyuxan lmiqu, tnkawas mtilux qmuyux. Qtan bay ka ida nkiya mqraqil qsiya rngecux mi dwiyaq msunu, kiya mi niqan runu, mneyras ucilung mi sbwihur mtilux. Ida nkiya cuweyn u niqan king, gasoring, ida nkiya gasu, mong, btasil tari. Alaw ka qqpahan pnwalang u ida dmuwi knou bay yayu tmatak mi puniq psqama, so kiya u wada paqan ka qhuni lmiqu mi qluluy ka qqsiya mi dxral. Singcng cyuhwa Tunarac Timor pa niqan 14 Cyu: Okusi Cyu Rikisa Cyu Tiri Cyu Manatuto Cyu Pawkaw cyu Rawtng Cyu Poponaro Cyu Ayrmeyra Cyu Ayiraywu Cyu Wikk Cyu Kowarima Cyu Ayinaro Cyu Manufasi Cyu Atauro Cyu Seyji Kngkawas 2002 idas 3 diyax 22, Tunarac Timor cseyng kaygi na 88 hiyi giying, wada muda kaygi cida tu1 Tunarac Timor na tu1 keyngpo. Kngkawas 2009 knpriyux brah cida han, Tunarac Timor na shwatisi u dmuwi na Indonesia ka lxanan niya, kngkawas 2009 gikay u wada muda mi wada pkla dmuwi Budoya horicu tisi ka lxanan na pnwaya burah minsu horicu, kngkawas 2011 daw muru burah minhwatyeyn. Tunarac Timor kongmin u 17 kngkawas da niqan biyax muda seyngkyo meytaq hyo. Soto u spuda sediq qnlhangal muda umau, mntxan diyax qpahun u 5 kngkawas, malu muda mntxan lmutuc qmpah dungal. Soto Tunarac Timo u syuwey weynso, binaw malu ini sruwa giang, ptalax kwohuy mi dmudul snrading seyngkyo. Mnuda seyngkyo msdalih hari ka soto seyngkyo u wada mnuda kngkawas 2012 idas 3 muda. Wada mangal ka soto daw muou cngtang uxay daw bukung na ou tang ryeynmong, kiya u muda psdhu phiyu congri. Congri ka pusu tunux seyhu; neyko ka bucyo kaygi. Keyjay Kngkawas 1999 hiti balay, Tunarac Timor u ya bay niqan 70% keyjay lxayan ka wada sliqan dmuwi hantay dukuricu heytay sediq mi heytay Indonesia. 30 knbkiyan hiyi sediq ka wada qduriq Tuiwil Timor mi wada mmqraqil sediq. Babaw bukuy niya iyax 3 kngkawas, 5,000 hiyi weyho butayi mi 1,300 hiyi keysacu ka dmayaw quri alang mkbrnux mi nniqan alang muda snburah smmalu. Dhuq kngkawas 2005 hiti mqraqil sediq u wada tbrinah miyah Tunarac Timor uxay daw wa tnpusu mniq Indonesia da. Ana so snturung knbeyhing bay pnssngan dha keyjay ka Tunarac Timor, kiya ka knkana snbarah smmalu lxanan smluwan, snbeyhing qmlahang komuing, kaykeycu quri qqpahun hbaraw mbbiyax. Kmari gasoring gasu ida nkiya msdalih ucilung u wada pttuku nngalan seyhu. Gasu ida nkiya u spuda bling knriyan pqriyun dhuq Oco. Kngkawas 2005 idas 6, kwohuy u wada smruwa 1 gasoring cicin, ngalun Skun nngalan knkana gasoring, kiya u qqlahang dha qnbliqan gasoring hiti ka lqlaqi dha Tunaran Timor. Dhuq kngkawas 2010 idaqs 10, cicin kiya u niqan 6.6 oku pila Amirika ka snkuwan da. Qnlhangan dha u uka sediq mkla bay qmlahang pila, so kiya umau tocu tqlahang bay Amirika Kwocay, wada dha qdriqan ka kngkawas 2007 dhuq kngkawas 2008 mqraqil hwancyo cinjong, wada mniq knkawas cida knmalu bay pusu biyax cicin. Keyjay cyeyko Tunarac Timor (kngkawas 2001) qqpahan huwu ka knkana 57%, qqpahan pnwalang ka 25%, kongyey ka 17%, kiya mi niqan gasoring mi gasu ida nkiya cuweyn, binaw 2 cuweyn niyi u wada qmlahang dmuwi Australia. Kngkawas 2001 cinkoc dhuq 2 oku 3,700 knbkiyan pila Amirika; cukoc 800 knbkiyan pila Amirika. Pusu balay cinko dha ka hahuy, nori gomu, qhuni mtlawa tan, ida abura gasoring, gasu ida nkiya. Tunarac Timor u knkana qnlangan mqrinuc mi mtbukuy qnbliqan qnlhangan uri, ou bay qqiya u kasi ka sntama dnyawan qnlhangan nganguc kana, ana so wisu mtbiyax snluhay pkrana nanaq keyjay dha uri, binaw keyjay saya u uxay so malu balay. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Kngkawas 2011 idas 7 u niqan 117 knbkiyan hiyi knhbrawan. Sotu Dili ka pusu balay alang mkbrnux, ya bay 16 knbkiyan hiyi sediq. Kcka Sediq Tnpusu Tunarac Timor (sediq Papua mi Malay joku uxay daw Polynesia na aynoko) knkana u 78%, sediq Indonesia ka 20%, niqan 2% ka Hwajn. Ya bay 91.4% ka Roma Teynskyo sinjya, Kiristo kyo burah pnrhulan ka knkana sediq qnlhangan na 2.6%, 1.7% ka Muslim, 0.3% ka India kyo sinjya, 0.1% ka Bu kyo sijya. Kngkawas 1975 dukuricu cida ka Tunarac Timor, dmuwi kari Budoya ka ngalan dha kari dduwi seyhu, knrmux mangal Tunarac Timor ka Indonesia daw, hmtur kari mi patas Budoya. Kngkawas 2002 dukuricu phiyu qnlhangan cida, psdhu kari Budoya mi kari Tetum ka kari sduwi seyhu, kiya mi niqan 16 kluwan kari ka srngaw dha balay kddiyax, sediq qnlhangan u kddiyax dmuwi 10 sngari kluwanan pprngaw. Kiya uri, skari Indonesia mi eygo uri ka srngaw dha balay. Alaw ka wa mniq nniqan cutaw ka dxral dha, kngkarac u mtilux balay mi shhuriq balay, kiya ka hmuru ou narux. Pusu balay rarux mpuru u niqan snbuyas, A narux rumul, sanghan, cikongknya mtilux, tngkjo mi ameyba. Ppanan rulu Ini psbalay knmalu ka elu Tunaran Timor, alaw cbiyaw u niqan snliqan mccbu, ou bay elu beyhing u wada laxan da, uxay daw qnbsyaqan ini smluwi, ini balay anjeyng uri. Knkana qnlhangan u uka kawsu kongru, uka kisya uri. Kndadax sotu Dili mmusa ana inu qnlhangan u ini balay pndungus, uka mndungus balay ppanan rulu sitong. Bungka Tunarac Timor u sryuxan knrmux mangal Budoya, Netherlands, Nihong mi Indonesia, qmlahang Tunarac Timor ka knkingal qnlhangan u wada mrimax kcka ka bukung dha , wada msupu Sediq Tnpusu ka bungka dha uri. Niqan tukubeycu nanaq qqiya smnalu dha tndxral mi rweri. Alaw ini pndungus ka keyjay mi mtbukuy ka kyoiku uri, kngkawas 2010 snpuwan mkla mita patas ryu ka sediq qnlhangan u knkana 58.3%. Mtur boru Tunarac Timor Mtur Boru Syeyhuy u pnhyuwan mniq kngkawas 2001, mniq kngkawas 2002 tumal Asia Curyeyn. Kngkawas 2005, Tunarac Timor u 198:1 wada mbiyax, wada mangal mi wada muda meytaq hyo muda tumal Kwoci Cucong, balay bay tumal Kwoci Curyeyn. Diyax bnkuwan sngayan Tunarac Timor na kongcong diyax sngayan pa kiya ka knkana ndanan mbiyax mangal dukuricu mnccbu rikisi mi duma Teyskyo mi Islam diyax smsung. Kiya u seyhu Tunarac Timor u wada psdhu diyax kineyng qnlhangan uri. Ana so uxay diyax sngayan, binaw ana ini usa qmpah uri. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= timo…ĺ-l…ôst…ô = gaga kska ja ¶ow ka timo…ĺ-l…ôst…ô, * ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dili ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal timo…ĺ-l…ôst…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tau…ĺ matan …ĺuak, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tuna…ĺa ¶ timo…ĺ tuna…ĺa ¶ timo…ĺ koŇčńßkwo (ka…ĺi t…ôtun: …ĺ…ôp*blika d…ômok…ĺ*tika timo…ĺ-l…ôst…ô; ka…ĺi boduja: …ĺ…ôp*bli ¶a d…ômo ¶…ĺ*ti ¶a d…ô timo…ĺ-l…ôst…ô), splawa dńßa tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (ka…ĺi t…ôtun: timo…ĺ lo…ĺosa'…ô; ka…ĺi budoja: timo…ĺ-l…ôst…ô), wa mniq nniqan dx…ĺal tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia timo…ĺ taw puttiŇč ńßiti tuna…ĺa ¶ na qnlńßaŇčan, mnqlńßaŇčan budoja qntńßjaqan baj tuna…ĺa ¶ u wana balaj * dx…ĺal qnlńßaŇčan u…ĺi (kiŇčal ka ma ¶ao). kŇčkawas **** idas * ńßiti spuda qu…ĺi so nniqan aust…ĺalia ka dmkuńß spuda koŇčto wada pskiŇčal duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ka …ĺabi * …üi ka wada duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** idas * dijax ** ka mnduŇčus baj tumal un, wada mtu*** un qnlńßaŇčan kajiŇč. …ĺikisi budoja mniq ** tńß b…ĺańß  ¶ida u p…ĺadiŇč tuńßuj timo…ĺ taw muda mpba…ĺi qqija, kija mi bukuj daw muda balaj baj qmlańßaŇč, dńßuq ** tńß k ¶ka  ¶ida. kŇčkawas **** u alaw tuńßuj n…ôtńß…ô…ĺlands mtdijal mi wada ppatas patas pnsdńßuwan, budoja u wada dńßa sbuwaj n…ôtńß…ô…ĺlands ka duma dx…ĺal tawju tuiwil (tuiwil timo…ĺ). tumn* knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu ijax  ¶ida, nińßoŇč u mniq babaw m ¶ ¶bu timo…ĺ daw kŇčkawas ****-**** kn…ĺmux maŇčal mnbudoja timo…ĺ, binaw wada ini baka ka nińßoŇč daw budoja ka qmlańßaŇč duŇčan. s…ôńßu budoja u mniq kŇčkawas **** p…ĺadiŇč muda uxaj  ¶minńßwa, malix qnlńßaŇčan i ¶il  ¶minti, kija ka qnlaŇčan babaw dx…ĺal knńßba…ĺaw baj mnbudoja  ¶minti u skkiŇčal mlata ¶ qnlńßaŇčan budoja duku…ĺi ¶u kana. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** u snp…ôjańß budoja duku…ĺi ¶u, pńßiju tuna…ĺa ¶ timo…ĺ min ¶u koŇčńßkwo, binaw mniq tu* dijax daw wada kasi jańßi kn…ĺmux maŇčal indon…ôsia, kŇčkawas **** idas * u wada mnindon…ôsia na tuna…ĺa ¶ timo…ĺ sŇč (timo…ĺ timu…ĺ). babaw na ** kŇčkawas u, ini saŇčaj muda kn ¶ijuk undo, wada bnbu…ĺ ** kŇčkawas sŇča…ĺi ka m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u, wada balaj **-** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka wada mńßuqil. lnliŇčaj nniqan wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia  ¶o ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, wa mniq indon…ôsia  ¶juntaw tuna…ĺa ¶ na sjaw ¶wanta  ¶juntaw, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u mqu…ĺi o ¶o. tndx…ĺal dńßa u kija ka knkana tuna…ĺa ¶ timo…ĺ taw mi tuiwil daja mkŇčańßu u ¶iluŇč wada danan mtqi…ĺi indon…ôsia wa mu…ĺux na *ujtiokusi  ¶ju, kija mi msdalińß ńßija ka ato…ĺo taw u…ĺi. tuiwil u mslutu ¶ inon…ôsia tuiwil timo…ĺ. k ¶ka qnlńßaŇčan u ou baj dwijaq, b…ĺnux, dx…ĺal aju, mnkŇčkka…ĺa ¶ mtilux ssp…ĺiq b…ĺnux, tnkawas mtilux balaj, tu…ĺa baj ka kndŇčuwan mi ńßn…ĺqijan; duma dx…ĺal nniqan u kŇčkka…ĺa ¶ mtilux qjuxan lmiqu, tnkawas mtilux qmujux. qtan baj ka ida nkija mq…ĺaqil qsija …ĺŇč…ô ¶ux mi dwijaq msunu, kija mi niqan …ĺunu, mn…ô…ĺas u ¶iluŇč mi sbwińßu…ĺ mtilux. ida nkija  ¶uw…ôn u niqan kiŇč, gaso…ĺiŇč, ida nkija gasu, moŇč, btasil ta…ĺi. alaw ka qqpańßan pnwalaŇč u ida dmuwi knou baj jaju tmatak mi puniq psqama, so kija u wada paqan ka qńßuni lmiqu mi qluluj ka qqsija mi dx…ĺal. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa tuna…ĺa ¶ timo…ĺ pa niqan **  ¶ju: okusi  ¶ju …ĺikisa  ¶ju ti…ĺi  ¶ju manatuto  ¶ju pawkaw  ¶ju …ĺawtŇč  ¶ju popona…ĺo  ¶ju aj…ĺm…ô…ĺa  ¶ju aji…ĺajwu  ¶ju wikk  ¶ju kowa…ĺima  ¶ju ajina…ĺo  ¶ju manu*asi  ¶ju atau…ĺo  ¶ju s…ô…üi kŇčkawas **** idas * dijax **, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ  ¶s…ôŇč kajgi na ** ńßiji gijiŇč, wada muda kajgi  ¶ida tu* tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na tu* k…ôŇčpo. kŇčkawas **** knp…ĺijux b…ĺańß  ¶ida ńßan, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na sńßwatisi u dmuwi na indon…ôsia ka lxanan nija, kŇčkawas **** gikaj u wada muda mi wada pkla dmuwi budoja ńßo…ĺi ¶u tisi ka lxanan na pnwaja bu…ĺańß minsu ńßo…ĺi ¶u, kŇčkawas **** daw mu…ĺu bu…ĺańß minńßwatj…ôn. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ koŇčmin u ** kŇčkawas da niqan bijax muda s…ôŇčkjo m…ôtaq ńßjo. soto u spuda s…ôdiq qnlńßaŇčal muda umau, mntxan dijax qpańßun u * kŇčkawas, malu muda mntxan lmutu ¶ qmpańß duŇčal. soto tuna…ĺa ¶ timo u sjuw…ô w…ônso, binaw malu ini s…ĺuwa giaŇč, ptalax kwońßuj mi dmudul sn…ĺadiŇč s…ôŇčkjo. mnuda s…ôŇčkjo msdalińß ńßa…ĺi ka soto s…ôŇčkjo u wada mnuda kŇčkawas **** idas * muda. wada maŇčal ka soto daw muou  ¶ŇčtaŇč uxaj daw bukuŇč na ou taŇč …ĺj…ônmoŇč, kija u muda psdńßu pńßiju  ¶oŇč…ĺi.  ¶oŇč…ĺi ka pusu tunux s…ôńßu; n…ôko ka bu ¶jo kajgi. k…ô…üaj kŇčkawas **** ńßiti balaj, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u ja baj niqan **% k…ô…üaj lxajan ka wada sliqan dmuwi ńßantaj duku…ĺi ¶u ńß…ôtaj s…ôdiq mi ńß…ôtaj indon…ôsia. ** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka wada qdu…ĺiq tuiwil timo…ĺ mi wada mmq…ĺaqil s…ôdiq. babaw bukuj nija ijax * kŇčkawas, *,*** ńßiji w…ôńßo butaji mi *,*** ńßiji k…ôsa ¶u ka dmajaw qu…ĺi alaŇč mkb…ĺnux mi nniqan alaŇč muda snbu…ĺańß smmalu. dńßuq kŇčkawas **** ńßiti mq…ĺaqil s…ôdiq u wada tb…ĺinańß mijańß tuna…ĺa ¶ timo…ĺ uxaj daw wa tnpusu mniq indon…ôsia da. ana so sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj pnssŇčan dńßa k…ô…üaj ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, kija ka knkana snba…ĺańß smmalu lxanan smluwan, snb…ôńßiŇč qmlańßaŇč komuiŇč, kajk…ô ¶u qu…ĺi qqpańßun ńßba…ĺaw mbbijax. kma…ĺi gaso…ĺiŇč gasu ida nkija msdalińß u ¶iluŇč u wada pttuku nŇčalan s…ôńßu. gasu ida nkija u spuda bliŇč kn…ĺijan pq…ĺijun dńßuq o ¶o. kŇčkawas **** idas *, kwońßuj u wada sm…ĺuwa * gaso…ĺiŇč  ¶i ¶in, Ňčalun skun nŇčalan knkana gaso…ĺiŇč, kija u qqlańßaŇč dńßa qnbliqan gaso…ĺiŇč ńßiti ka lqlaqi dńßa tuna…ĺan timo…ĺ. dńßuq kŇčkawas **** idaqs **,  ¶i ¶in kija u niqan *.* oku pila ami…ĺika ka snkuwan da. qnlńßaŇčan dńßa u uka s…ôdiq mkla baj qmlańßaŇč pila, so kija umau to ¶u tqlańßaŇč baj ami…ĺika kwo ¶aj, wada dńßa qd…ĺiqan ka kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mq…ĺaqil ńßwan ¶jo  ¶in…üoŇč, wada mniq knkawas  ¶ida knmalu baj pusu bijax  ¶i ¶in. k…ô…üaj  ¶j…ôko tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (kŇčkawas ****) qqpańßan ńßuwu ka knkana **%, qqpańßan pnwalaŇč ka **%, koŇčj…ô ka **%, kija mi niqan gaso…ĺiŇč mi gasu ida nkija  ¶uw…ôn, binaw *  ¶uw…ôn niji u wada qmlańßaŇč dmuwi aust…ĺalia. kŇčkawas ****  ¶inko ¶ dńßuq * oku *,*** knbkijan pila ami…ĺika;  ¶uko ¶ *** knbkijan pila ami…ĺika. pusu balaj  ¶inko dńßa ka ńßańßuj, no…ĺi gomu, qńßuni mtlawa tan, ida abu…ĺa gaso…ĺiŇč, gasu ida nkija. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u knkana qnlaŇčan mq…ĺinu ¶ mi mtbukuj qnbliqan qnlńßaŇčan u…ĺi, ou baj qqija u kasi ka sntama dnjawan qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ kana, ana so wisu mtbijax snluńßaj pk…ĺana nanaq k…ô…üaj dńßa u…ĺi, binaw k…ô…üaj saja u uxaj so malu balaj. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan snńßijan kŇčkawas **** idas * u niqan *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan. sotu dili ka pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux, ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq. k ¶ka s…ôdiq tnpusu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (s…ôdiq papua mi malaj …üoku uxaj daw poljn…ôsia na ajnoko) knkana u **%, s…ôdiq indon…ôsia ka **%, niqan *% ka ńßwa…ün. ja baj **.*% ka …ĺoma t…ônskjo sin…üja, ki…ĺisto kjo bu…ĺańß pn…ĺńßulan ka knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan na *.*%, *.*% ka muslim, *.*% ka india kjo sin…üja, *.*% ka bu kjo si…üja. kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u  ¶ida ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, dmuwi ka…ĺi budoja ka Ňčalan dńßa ka…ĺi dduwi s…ôńßu, kn…ĺmux maŇčal tuna…ĺa ¶ timo…ĺ ka indon…ôsia daw, ńßmtu…ĺ ka…ĺi mi patas budoja. kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan  ¶ida, psdńßu ka…ĺi budoja mi ka…ĺi t…ôtum ka ka…ĺi sduwi s…ôńßu, kija mi niqan ** kluwan ka…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj kddijax, s…ôdiq qnlńßaŇčan u kddijax dmuwi ** sŇča…ĺi kluwanan pp…ĺŇčaw. kija u…ĺi, ska…ĺi indon…ôsia mi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. alaw ka wa mniq nniqan  ¶utaw ka dx…ĺal dńßa, kŇčka…ĺa ¶ u mtilux balaj mi sńßńßu…ĺiq balaj, kija ka ńßmu…ĺu ou na…ĺux. pusu balaj …ĺa…ĺux mpu…ĺu u niqan snbujas, a na…ĺux …ĺumul, saŇčńßan,  ¶ikoŇčknja mtilux, tŇčk…üo mi am…ôba. ppanan …ĺulu ini psbalaj knmalu ka …ôlu tuna…ĺan timo…ĺ, alaw  ¶bijaw u niqan snliqan m ¶ ¶bu, ou baj …ôlu b…ôńßiŇč u wada laxan da, uxaj daw qnbsjaqan ini smluwi, ini balaj an…ü…ôŇč u…ĺi. knkana qnlńßaŇčan u uka kawsu koŇč…ĺu, uka kisja u…ĺi. kndadax sotu dili mmusa ana inu qnlńßaŇčan u ini balaj pnduŇčus, uka mnduŇčus balaj ppanan …ĺulu sitoŇč. buŇčka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u s…ĺjuxan kn…ĺmux maŇčal budoja, n…ôtńß…ô…ĺlands, nińßoŇč mi indon…ôsia, qmlańßaŇč tuna…ĺa ¶ timo…ĺ ka knkiŇčal qnlńßaŇčan u wada m…ĺimax k ¶ka ka bukuŇč dńßa , wada msupu s…ôdiq tnpusu ka buŇčka dńßa u…ĺi. niqan tukub…ô ¶u nanaq qqija smnalu dńßa tndx…ĺal mi …ĺw…ô…ĺi. alaw ini pnduŇčus ka k…ô…üaj mi mtbukuj ka kjoiku u…ĺi, kŇčkawas **** snpuwan mkla mita patas …ĺju ka s…ôdiq qnlńßaŇčan u knkana **.*%. mtu…ĺ bo…ĺu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj u pnńßjuwan mniq kŇčkawas ****, mniq kŇčkawas **** tumal asia  ¶u…ĺj…ôn. kŇčkawas ****, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u ***:* wada mbijax, wada maŇčal mi wada muda m…ôtaq ńßjo muda tumal kwo ¶i  ¶u ¶oŇč, balaj baj tumal kwo ¶i  ¶u…ĺj…ôn. dijax bnkuwan sŇčajan tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na koŇč ¶oŇč dijax sŇčajan pa kija ka knkana ndanan mbijax maŇčal duku…ĺi ¶u mn ¶ ¶bu …ĺikisi mi duma t…ôskjo mi islam dijax smsuŇč. kija u s…ôńßu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u wada psdńßu dijax kin…ôŇč qnlńßaŇčan u…ĺi. ana so uxaj dijax sŇčajan, binaw ana ini usa qmpańß u…ĺi. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Timor-Leste = Gaga kska Yacow ka Timor-leste, 8 50 S, 125 55 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 14,874 sq km(hangan na o Tg160) (knlbanga dxgal o 14,874 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,261,072 hiyi. Gaga Dili ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Timor-leste ga wada sugan 25.10% ka dxgal qpahan, 49.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Taur Matan Ruak, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Tunarac Timor Tunarac Timor Konghkwo (Kari Tetun: Rep√ļblika Demokr√°tika Timor-Leste; kari Boduya: Rep√ļblica Democr√°tica de Timor-Leste), splawa dha Tunarac Timor (Kari Tetun: Timor Lorosa'e; kari Budoya: Timor-Leste), wa mniq nniqan dxral Tunarac hunac Asia Timor taw putting hiti tunarac na qnlhangan, mnqlhangan Budoya qnthyaqan bay tunarac u wana balay 2 dxral qnlhangan uri (kingal ka Macao). Kngkawas 1999 idas 8 hiti spuda quri so nniqan Australia ka dmkuh spuda kongto wada pskingal dukuricu, kngkawas 2002 idas 5 diyax 20 cka rabi 0 ji ka wada dukuricu, kngkawas 2002 idas 9 diyax 27 ka mndungus bay tumal UN, wada mtu191 UN qnlhangan kaying. Rikisi Budoya mniq 16 th brah cida u prading tuhuy Timor taw muda mpbari qqiya, kiya mi bukuy daw muda balay bay qmlahang, dhuq 20 th kcka cida. Kngkawas 1859 u alaw tuhuy Netherlands mtdiyal mi wada ppatas patas pnsdhuwan, Budoya u wada dha sbuway Netherlands ka duma dxral tawyu tuiwil (Tuiwil Timor). Tumn2 Knbeyhing Mccbu iyax cida, Nihong u mniq babaw Mccbu Timor daw kngkawas 1942-1945 knrmux mangal mnBudoya Timor, binaw wada ini baka ka Nihong daw Budoya ka qmlahang dungan. Seyhu Budoya u mniq kngkawas 1974 prading muda uxay cminhwa, malix qnlhangan icil cminti, kiya ka qnlangan babaw dxral knhbaraw bay mnBudoya cminti u skkingal mlatac qnlhangan Budoya dukuricu kana. Tunarac Timor u mniq kngkawas 1975 idas 11 diyax 28 u snpeyyah Budoya dukuricu, phiyu Tunarac Timor Mincu Konghkwo, binaw mniq tu9 diyax daw wada kasi yahi knrmux mangal Indonesia, kngkawas 1976 idas 7 u wada mnIndonesia na Tunarac Timor sng (Timor Timur). Babaw na 20 kngkawas u, ini sangay muda knciyuk undo, wada bnbur 20 kngkawas sngari ka mccbu dukuricu, wada balay 10-25 knbkiyan hiyi sediq ka wada mhuqil. Lnlingay nniqan Wa mniq Tunarac hunac Asia co ka Tunarac Timor, wa mniq Indonesia cyuntaw tunarac na syawcwanta cyuntaw, tunarac hunac u mquri Oco. Tndxral dha u kiya ka knkana tunarac Timor taw mi tuiwil daya mkngahu ucilung wada danan mtqiri Indonesia wa murux na Fuytiokusi cyu, kiya mi msdalih hiya ka Atoro taw uri. Tuiwil u mslutuc Inonesia Tuiwil Timor. Kcka qnlhangan u ou bay dwiyaq, brnux, dxral ayu, mnkngkkarac mtilux sspriq brnux, tnkawas mtilux balay, tura bay ka kndnguwan mi hnrqiyan; duma dxral nniqan u kngkkarac mtilux qyuxan lmiqu, tnkawas mtilux qmuyux. Qtan bay ka ida nkiya mqraqil qsiya rngecux mi dwiyaq msunu, kiya mi niqan runu, mneyras ucilung mi sbwihur mtilux. Ida nkiya cuweyn u niqan king, gasoring, ida nkiya gasu, mong, btasil tari. Alaw ka qqpahan pnwalang u ida dmuwi knou bay yayu tmatak mi puniq psqama, so kiya u wada paqan ka qhuni lmiqu mi qluluy ka qqsiya mi dxral. Singcng cyuhwa Tunarac Timor pa niqan 14 Cyu: Okusi Cyu Rikisa Cyu Tiri Cyu Manatuto Cyu Pawkaw cyu Rawtng Cyu Poponaro Cyu Ayrmeyra Cyu Ayiraywu Cyu Wikk Cyu Kowarima Cyu Ayinaro Cyu Manufasi Cyu Atauro Cyu Seyji Kngkawas 2002 idas 3 diyax 22, Tunarac Timor cseyng kaygi na 88 hiyi giying, wada muda kaygi cida tu1 Tunarac Timor na tu1 keyngpo. Kngkawas 2009 knpriyux brah cida han, Tunarac Timor na shwatisi u dmuwi na Indonesia ka lxanan niya, kngkawas 2009 gikay u wada muda mi wada pkla dmuwi Budoya horicu tisi ka lxanan na pnwaya burah minsu horicu, kngkawas 2011 daw muru burah minhwatyeyn. Tunarac Timor kongmin u 17 kngkawas da niqan biyax muda seyngkyo meytaq hyo. Soto u spuda sediq qnlhangal muda umau, mntxan diyax qpahun u 5 kngkawas, malu muda mntxan lmutuc qmpah dungal. Soto Tunarac Timo u syuwey weynso, binaw malu ini sruwa giang, ptalax kwohuy mi dmudul snrading seyngkyo. Mnuda seyngkyo msdalih hari ka soto seyngkyo u wada mnuda kngkawas 2012 idas 3 muda. Wada mangal ka soto daw muou cngtang uxay daw bukung na ou tang ryeynmong, kiya u muda psdhu phiyu congri. Congri ka pusu tunux seyhu; neyko ka bucyo kaygi. Keyjay Kngkawas 1999 hiti balay, Tunarac Timor u ya bay niqan 70% keyjay lxayan ka wada sliqan dmuwi hantay dukuricu heytay sediq mi heytay Indonesia. 30 knbkiyan hiyi sediq ka wada qduriq Tuiwil Timor mi wada mmqraqil sediq. Babaw bukuy niya iyax 3 kngkawas, 5,000 hiyi weyho butayi mi 1,300 hiyi keysacu ka dmayaw quri alang mkbrnux mi nniqan alang muda snburah smmalu. Dhuq kngkawas 2005 hiti mqraqil sediq u wada tbrinah miyah Tunarac Timor uxay daw wa tnpusu mniq Indonesia da. Ana so snturung knbeyhing bay pnssngan dha keyjay ka Tunarac Timor, kiya ka knkana snbarah smmalu lxanan smluwan, snbeyhing qmlahang komuing, kaykeycu quri qqpahun hbaraw mbbiyax. Kmari gasoring gasu ida nkiya msdalih ucilung u wada pttuku nngalan seyhu. Gasu ida nkiya u spuda bling knriyan pqriyun dhuq Oco. Kngkawas 2005 idas 6, kwohuy u wada smruwa 1 gasoring cicin, ngalun Skun nngalan knkana gasoring, kiya u qqlahang dha qnbliqan gasoring hiti ka lqlaqi dha Tunaran Timor. Dhuq kngkawas 2010 idaqs 10, cicin kiya u niqan 6.6 oku pila Amirika ka snkuwan da. Qnlhangan dha u uka sediq mkla bay qmlahang pila, so kiya umau tocu tqlahang bay Amirika Kwocay, wada dha qdriqan ka kngkawas 2007 dhuq kngkawas 2008 mqraqil hwancyo cinjong, wada mniq knkawas cida knmalu bay pusu biyax cicin. Keyjay cyeyko Tunarac Timor (kngkawas 2001) qqpahan huwu ka knkana 57%, qqpahan pnwalang ka 25%, kongyey ka 17%, kiya mi niqan gasoring mi gasu ida nkiya cuweyn, binaw 2 cuweyn niyi u wada qmlahang dmuwi Australia. Kngkawas 2001 cinkoc dhuq 2 oku 3,700 knbkiyan pila Amirika; cukoc 800 knbkiyan pila Amirika. Pusu balay cinko dha ka hahuy, nori gomu, qhuni mtlawa tan, ida abura gasoring, gasu ida nkiya. Tunarac Timor u knkana qnlangan mqrinuc mi mtbukuy qnbliqan qnlhangan uri, ou bay qqiya u kasi ka sntama dnyawan qnlhangan nganguc kana, ana so wisu mtbiyax snluhay pkrana nanaq keyjay dha uri, binaw keyjay saya u uxay so malu balay. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Kngkawas 2011 idas 7 u niqan 117 knbkiyan hiyi knhbrawan. Sotu Dili ka pusu balay alang mkbrnux, ya bay 16 knbkiyan hiyi sediq. Kcka Sediq Tnpusu Tunarac Timor (sediq Papua mi Malay joku uxay daw Polynesia na aynoko) knkana u 78%, sediq Indonesia ka 20%, niqan 2% ka Hwajn. Ya bay 91.4% ka Roma Teynskyo sinjya, Kiristo kyo burah pnrhulan ka knkana sediq qnlhangan na 2.6%, 1.7% ka Muslim, 0.3% ka India kyo sinjya, 0.1% ka Bu kyo sijya. Kngkawas 1975 dukuricu cida ka Tunarac Timor, dmuwi kari Budoya ka ngalan dha kari dduwi seyhu, knrmux mangal Tunarac Timor ka Indonesia daw, hmtur kari mi patas Budoya. Kngkawas 2002 dukuricu phiyu qnlhangan cida, psdhu kari Budoya mi kari Tetum ka kari sduwi seyhu, kiya mi niqan 16 kluwan kari ka srngaw dha balay kddiyax, sediq qnlhangan u kddiyax dmuwi 10 sngari kluwanan pprngaw. Kiya uri, skari Indonesia mi eygo uri ka srngaw dha balay. Alaw ka wa mniq nniqan cutaw ka dxral dha, kngkarac u mtilux balay mi shhuriq balay, kiya ka hmuru ou narux. Pusu balay rarux mpuru u niqan snbuyas, A narux rumul, sanghan, cikongknya mtilux, tngkjo mi ameyba. Ppanan rulu Ini psbalay knmalu ka elu Tunaran Timor, alaw cbiyaw u niqan snliqan mccbu, ou bay elu beyhing u wada laxan da, uxay daw qnbsyaqan ini smluwi, ini balay anjeyng uri. Knkana qnlhangan u uka kawsu kongru, uka kisya uri. Kndadax sotu Dili mmusa ana inu qnlhangan u ini balay pndungus, uka mndungus balay ppanan rulu sitong. Bungka Tunarac Timor u sryuxan knrmux mangal Budoya, Netherlands, Nihong mi Indonesia, qmlahang Tunarac Timor ka knkingal qnlhangan u wada mrimax kcka ka bukung dha , wada msupu Sediq Tnpusu ka bungka dha uri. Niqan tukubeycu nanaq qqiya smnalu dha tndxral mi rweri. Alaw ini pndungus ka keyjay mi mtbukuy ka kyoiku uri, kngkawas 2010 snpuwan mkla mita patas ryu ka sediq qnlhangan u knkana 58.3%. Mtur boru Tunarac Timor Mtur Boru Syeyhuy u pnhyuwan mniq kngkawas 2001, mniq kngkawas 2002 tumal Asia Curyeyn. Kngkawas 2005, Tunarac Timor u 198:1 wada mbiyax, wada mangal mi wada muda meytaq hyo muda tumal Kwoci Cucong, balay bay tumal Kwoci Curyeyn. Diyax bnkuwan sngayan Tunarac Timor na kongcong diyax sngayan pa kiya ka knkana ndanan mbiyax mangal dukuricu mnccbu rikisi mi duma Teyskyo mi Islam diyax smsung. Kiya u seyhu Tunarac Timor u wada psdhu diyax kineyng qnlhangan uri. Ana so uxay diyax sngayan, binaw ana ini usa qmpah uri. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= timo…ĺ-l…ôst…ô = gaga kska ja ¶ow ka timo…ĺ-l…ôst…ô, * ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dili ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal timo…ĺ-l…ôst…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tau…ĺ matan …ĺuak, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tuna…ĺa ¶ timo…ĺ tuna…ĺa ¶ timo…ĺ koŇčńßkwo (ka…ĺi t…ôtun: …ĺ…ôp*blika d…ômok…ĺ*tika timo…ĺ-l…ôst…ô; ka…ĺi boduja: …ĺ…ôp*bli ¶a d…ômo ¶…ĺ*ti ¶a d…ô timo…ĺ-l…ôst…ô), splawa dńßa tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (ka…ĺi t…ôtun: timo…ĺ lo…ĺosa'…ô; ka…ĺi budoja: timo…ĺ-l…ôst…ô), wa mniq nniqan dx…ĺal tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia timo…ĺ taw puttiŇč ńßiti tuna…ĺa ¶ na qnlńßaŇčan, mnqlńßaŇčan budoja qntńßjaqan baj tuna…ĺa ¶ u wana balaj * dx…ĺal qnlńßaŇčan u…ĺi (kiŇčal ka ma ¶ao). kŇčkawas **** idas * ńßiti spuda qu…ĺi so nniqan aust…ĺalia ka dmkuńß spuda koŇčto wada pskiŇčal duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ka …ĺabi * …üi ka wada duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** idas * dijax ** ka mnduŇčus baj tumal un, wada mtu*** un qnlńßaŇčan kajiŇč. …ĺikisi budoja mniq ** tńß b…ĺańß  ¶ida u p…ĺadiŇč tuńßuj timo…ĺ taw muda mpba…ĺi qqija, kija mi bukuj daw muda balaj baj qmlańßaŇč, dńßuq ** tńß k ¶ka  ¶ida. kŇčkawas **** u alaw tuńßuj n…ôtńß…ô…ĺlands mtdijal mi wada ppatas patas pnsdńßuwan, budoja u wada dńßa sbuwaj n…ôtńß…ô…ĺlands ka duma dx…ĺal tawju tuiwil (tuiwil timo…ĺ). tumn* knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu ijax  ¶ida, nińßoŇč u mniq babaw m ¶ ¶bu timo…ĺ daw kŇčkawas ****-**** kn…ĺmux maŇčal mnbudoja timo…ĺ, binaw wada ini baka ka nińßoŇč daw budoja ka qmlańßaŇč duŇčan. s…ôńßu budoja u mniq kŇčkawas **** p…ĺadiŇč muda uxaj  ¶minńßwa, malix qnlńßaŇčan i ¶il  ¶minti, kija ka qnlaŇčan babaw dx…ĺal knńßba…ĺaw baj mnbudoja  ¶minti u skkiŇčal mlata ¶ qnlńßaŇčan budoja duku…ĺi ¶u kana. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** u snp…ôjańß budoja duku…ĺi ¶u, pńßiju tuna…ĺa ¶ timo…ĺ min ¶u koŇčńßkwo, binaw mniq tu* dijax daw wada kasi jańßi kn…ĺmux maŇčal indon…ôsia, kŇčkawas **** idas * u wada mnindon…ôsia na tuna…ĺa ¶ timo…ĺ sŇč (timo…ĺ timu…ĺ). babaw na ** kŇčkawas u, ini saŇčaj muda kn ¶ijuk undo, wada bnbu…ĺ ** kŇčkawas sŇča…ĺi ka m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u, wada balaj **-** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka wada mńßuqil. lnliŇčaj nniqan wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia  ¶o ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, wa mniq indon…ôsia  ¶juntaw tuna…ĺa ¶ na sjaw ¶wanta  ¶juntaw, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u mqu…ĺi o ¶o. tndx…ĺal dńßa u kija ka knkana tuna…ĺa ¶ timo…ĺ taw mi tuiwil daja mkŇčańßu u ¶iluŇč wada danan mtqi…ĺi indon…ôsia wa mu…ĺux na *ujtiokusi  ¶ju, kija mi msdalińß ńßija ka ato…ĺo taw u…ĺi. tuiwil u mslutu ¶ inon…ôsia tuiwil timo…ĺ. k ¶ka qnlńßaŇčan u ou baj dwijaq, b…ĺnux, dx…ĺal aju, mnkŇčkka…ĺa ¶ mtilux ssp…ĺiq b…ĺnux, tnkawas mtilux balaj, tu…ĺa baj ka kndŇčuwan mi ńßn…ĺqijan; duma dx…ĺal nniqan u kŇčkka…ĺa ¶ mtilux qjuxan lmiqu, tnkawas mtilux qmujux. qtan baj ka ida nkija mq…ĺaqil qsija …ĺŇč…ô ¶ux mi dwijaq msunu, kija mi niqan …ĺunu, mn…ô…ĺas u ¶iluŇč mi sbwińßu…ĺ mtilux. ida nkija  ¶uw…ôn u niqan kiŇč, gaso…ĺiŇč, ida nkija gasu, moŇč, btasil ta…ĺi. alaw ka qqpańßan pnwalaŇč u ida dmuwi knou baj jaju tmatak mi puniq psqama, so kija u wada paqan ka qńßuni lmiqu mi qluluj ka qqsija mi dx…ĺal. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa tuna…ĺa ¶ timo…ĺ pa niqan **  ¶ju: okusi  ¶ju …ĺikisa  ¶ju ti…ĺi  ¶ju manatuto  ¶ju pawkaw  ¶ju …ĺawtŇč  ¶ju popona…ĺo  ¶ju aj…ĺm…ô…ĺa  ¶ju aji…ĺajwu  ¶ju wikk  ¶ju kowa…ĺima  ¶ju ajina…ĺo  ¶ju manu*asi  ¶ju atau…ĺo  ¶ju s…ô…üi kŇčkawas **** idas * dijax **, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ  ¶s…ôŇč kajgi na ** ńßiji gijiŇč, wada muda kajgi  ¶ida tu* tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na tu* k…ôŇčpo. kŇčkawas **** knp…ĺijux b…ĺańß  ¶ida ńßan, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na sńßwatisi u dmuwi na indon…ôsia ka lxanan nija, kŇčkawas **** gikaj u wada muda mi wada pkla dmuwi budoja ńßo…ĺi ¶u tisi ka lxanan na pnwaja bu…ĺańß minsu ńßo…ĺi ¶u, kŇčkawas **** daw mu…ĺu bu…ĺańß minńßwatj…ôn. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ koŇčmin u ** kŇčkawas da niqan bijax muda s…ôŇčkjo m…ôtaq ńßjo. soto u spuda s…ôdiq qnlńßaŇčal muda umau, mntxan dijax qpańßun u * kŇčkawas, malu muda mntxan lmutu ¶ qmpańß duŇčal. soto tuna…ĺa ¶ timo u sjuw…ô w…ônso, binaw malu ini s…ĺuwa giaŇč, ptalax kwońßuj mi dmudul sn…ĺadiŇč s…ôŇčkjo. mnuda s…ôŇčkjo msdalińß ńßa…ĺi ka soto s…ôŇčkjo u wada mnuda kŇčkawas **** idas * muda. wada maŇčal ka soto daw muou  ¶ŇčtaŇč uxaj daw bukuŇč na ou taŇč …ĺj…ônmoŇč, kija u muda psdńßu pńßiju  ¶oŇč…ĺi.  ¶oŇč…ĺi ka pusu tunux s…ôńßu; n…ôko ka bu ¶jo kajgi. k…ô…üaj kŇčkawas **** ńßiti balaj, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u ja baj niqan **% k…ô…üaj lxajan ka wada sliqan dmuwi ńßantaj duku…ĺi ¶u ńß…ôtaj s…ôdiq mi ńß…ôtaj indon…ôsia. ** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka wada qdu…ĺiq tuiwil timo…ĺ mi wada mmq…ĺaqil s…ôdiq. babaw bukuj nija ijax * kŇčkawas, *,*** ńßiji w…ôńßo butaji mi *,*** ńßiji k…ôsa ¶u ka dmajaw qu…ĺi alaŇč mkb…ĺnux mi nniqan alaŇč muda snbu…ĺańß smmalu. dńßuq kŇčkawas **** ńßiti mq…ĺaqil s…ôdiq u wada tb…ĺinańß mijańß tuna…ĺa ¶ timo…ĺ uxaj daw wa tnpusu mniq indon…ôsia da. ana so sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj pnssŇčan dńßa k…ô…üaj ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, kija ka knkana snba…ĺańß smmalu lxanan smluwan, snb…ôńßiŇč qmlańßaŇč komuiŇč, kajk…ô ¶u qu…ĺi qqpańßun ńßba…ĺaw mbbijax. kma…ĺi gaso…ĺiŇč gasu ida nkija msdalińß u ¶iluŇč u wada pttuku nŇčalan s…ôńßu. gasu ida nkija u spuda bliŇč kn…ĺijan pq…ĺijun dńßuq o ¶o. kŇčkawas **** idas *, kwońßuj u wada sm…ĺuwa * gaso…ĺiŇč  ¶i ¶in, Ňčalun skun nŇčalan knkana gaso…ĺiŇč, kija u qqlańßaŇč dńßa qnbliqan gaso…ĺiŇč ńßiti ka lqlaqi dńßa tuna…ĺan timo…ĺ. dńßuq kŇčkawas **** idaqs **,  ¶i ¶in kija u niqan *.* oku pila ami…ĺika ka snkuwan da. qnlńßaŇčan dńßa u uka s…ôdiq mkla baj qmlańßaŇč pila, so kija umau to ¶u tqlańßaŇč baj ami…ĺika kwo ¶aj, wada dńßa qd…ĺiqan ka kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mq…ĺaqil ńßwan ¶jo  ¶in…üoŇč, wada mniq knkawas  ¶ida knmalu baj pusu bijax  ¶i ¶in. k…ô…üaj  ¶j…ôko tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (kŇčkawas ****) qqpańßan ńßuwu ka knkana **%, qqpańßan pnwalaŇč ka **%, koŇčj…ô ka **%, kija mi niqan gaso…ĺiŇč mi gasu ida nkija  ¶uw…ôn, binaw *  ¶uw…ôn niji u wada qmlańßaŇč dmuwi aust…ĺalia. kŇčkawas ****  ¶inko ¶ dńßuq * oku *,*** knbkijan pila ami…ĺika;  ¶uko ¶ *** knbkijan pila ami…ĺika. pusu balaj  ¶inko dńßa ka ńßańßuj, no…ĺi gomu, qńßuni mtlawa tan, ida abu…ĺa gaso…ĺiŇč, gasu ida nkija. tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u knkana qnlaŇčan mq…ĺinu ¶ mi mtbukuj qnbliqan qnlńßaŇčan u…ĺi, ou baj qqija u kasi ka sntama dnjawan qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ kana, ana so wisu mtbijax snluńßaj pk…ĺana nanaq k…ô…üaj dńßa u…ĺi, binaw k…ô…üaj saja u uxaj so malu balaj. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan snńßijan kŇčkawas **** idas * u niqan *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan. sotu dili ka pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux, ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq. k ¶ka s…ôdiq tnpusu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ (s…ôdiq papua mi malaj …üoku uxaj daw poljn…ôsia na ajnoko) knkana u **%, s…ôdiq indon…ôsia ka **%, niqan *% ka ńßwa…ün. ja baj **.*% ka …ĺoma t…ônskjo sin…üja, ki…ĺisto kjo bu…ĺańß pn…ĺńßulan ka knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan na *.*%, *.*% ka muslim, *.*% ka india kjo sin…üja, *.*% ka bu kjo si…üja. kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u  ¶ida ka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ, dmuwi ka…ĺi budoja ka Ňčalan dńßa ka…ĺi dduwi s…ôńßu, kn…ĺmux maŇčal tuna…ĺa ¶ timo…ĺ ka indon…ôsia daw, ńßmtu…ĺ ka…ĺi mi patas budoja. kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan  ¶ida, psdńßu ka…ĺi budoja mi ka…ĺi t…ôtum ka ka…ĺi sduwi s…ôńßu, kija mi niqan ** kluwan ka…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj kddijax, s…ôdiq qnlńßaŇčan u kddijax dmuwi ** sŇča…ĺi kluwanan pp…ĺŇčaw. kija u…ĺi, ska…ĺi indon…ôsia mi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. alaw ka wa mniq nniqan  ¶utaw ka dx…ĺal dńßa, kŇčka…ĺa ¶ u mtilux balaj mi sńßńßu…ĺiq balaj, kija ka ńßmu…ĺu ou na…ĺux. pusu balaj …ĺa…ĺux mpu…ĺu u niqan snbujas, a na…ĺux …ĺumul, saŇčńßan,  ¶ikoŇčknja mtilux, tŇčk…üo mi am…ôba. ppanan …ĺulu ini psbalaj knmalu ka …ôlu tuna…ĺan timo…ĺ, alaw  ¶bijaw u niqan snliqan m ¶ ¶bu, ou baj …ôlu b…ôńßiŇč u wada laxan da, uxaj daw qnbsjaqan ini smluwi, ini balaj an…ü…ôŇč u…ĺi. knkana qnlńßaŇčan u uka kawsu koŇč…ĺu, uka kisja u…ĺi. kndadax sotu dili mmusa ana inu qnlńßaŇčan u ini balaj pnduŇčus, uka mnduŇčus balaj ppanan …ĺulu sitoŇč. buŇčka tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u s…ĺjuxan kn…ĺmux maŇčal budoja, n…ôtńß…ô…ĺlands, nińßoŇč mi indon…ôsia, qmlańßaŇč tuna…ĺa ¶ timo…ĺ ka knkiŇčal qnlńßaŇčan u wada m…ĺimax k ¶ka ka bukuŇč dńßa , wada msupu s…ôdiq tnpusu ka buŇčka dńßa u…ĺi. niqan tukub…ô ¶u nanaq qqija smnalu dńßa tndx…ĺal mi …ĺw…ô…ĺi. alaw ini pnduŇčus ka k…ô…üaj mi mtbukuj ka kjoiku u…ĺi, kŇčkawas **** snpuwan mkla mita patas …ĺju ka s…ôdiq qnlńßaŇčan u knkana **.*%. mtu…ĺ bo…ĺu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj u pnńßjuwan mniq kŇčkawas ****, mniq kŇčkawas **** tumal asia  ¶u…ĺj…ôn. kŇčkawas ****, tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u ***:* wada mbijax, wada maŇčal mi wada muda m…ôtaq ńßjo muda tumal kwo ¶i  ¶u ¶oŇč, balaj baj tumal kwo ¶i  ¶u…ĺj…ôn. dijax bnkuwan sŇčajan tuna…ĺa ¶ timo…ĺ na koŇč ¶oŇč dijax sŇčajan pa kija ka knkana ndanan mbijax maŇčal duku…ĺi ¶u mn ¶ ¶bu …ĺikisi mi duma t…ôskjo mi islam dijax smsuŇč. kija u s…ôńßu tuna…ĺa ¶ timo…ĺ u wada psdńßu dijax kin…ôŇč qnlńßaŇčan u…ĺi. ana so uxaj dijax sŇčajan, binaw ana ini usa qmpańß u…ĺi. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>