<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tmgjiyal_mrata_Nihung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tmgjiyal_mrata_Nihung" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tmgjiyal mrata Nihung Paah 1914 hngkawas 6 idas bitaq 8 idas 23 jiyax kmrmux mtgjiyal dxgal Truku mkBaraw, niqan 4 tgjiyan paru bi tnjiyalan dha, kiya o Tmjiyal dxgal Skahing 沙卡亨之役 1914 hngkawas,6 idas,6-8 jiyax Mtgjiyal dxgal Skahing, mdudul na o Sibal Watan bukung Skahing. mseupu embbiyax Btulan, Mhiyang, Bsawan, ni Quluh pais 20-30 hiyi mstrung mkan mrata Nihung. Tmgjiyal Slagu qhuni 溪老卡候尼之役 1914 hngkawas,6 idas, 2-13jiyax mtgjiyal alang Slagu qhuni, mdudul na o Wacih Habik bukung Slagu qhuni, mseupu embbiyaxTpuqu dnudul Watan Lawa ni dalih alang hiya ka embbiyax o 60-70 hiyi mstrung mkan mrata Nihung. Tmgjiyal Dxgal Btunux 巴托諾夫之役 1914 hngkawas, 6 idas,13-14 jiyax mtgjiyal alang Btunux, mdudul na o 2 mswayi Lowsing ni Umin ni embbiyax dalih alang hiya. Tmgjiyal dxgal Tnqian 桐給楊之役 (Siyat Teymu 所領導的決戰戰役) 1914 hngkawas, 6 idas,14-24 jiyax mtgjiyal alang Tnqian, mudul na o Siyat Teymu bukung Tbula,tmgjiyal dxgal Tnqian nii o paru bi tngjyalan mrata Nihung ni nhdaan bi tmgjiyal mrata Nihung. 1914 hngkawas,6 idas,14 jiyax babaw wada ngalan ka alang Btunux do embrinah ka embbiyax dhuq alang Dowras miyah teumal mseupu embbiyax ga ddulun Siyat Teymu bukung Tbula, duma o pnaah alang Tbula, alang Btunux, alang Dowras ni alang Tpdu 5 alang nii ka embbiyax miyah teumal o spuun kana o 400 hiyi, smtrung tmgjiyal 6,500 hiyi mrata Nihung. 19 jiyax wada mangal alang Dowras ka mrata Nihung, mmiyah kmrmux ALANG Tpdu ka mrta Nihung do powsa kari ka Siyat Teymu smtrung mkan pnlealay miyah ka mrata Nihung ga wada dha gliqun kana.saw nii wada dha stgiyal pbrinah ka mrata Nihung, saw saman 20 jiyax miyah kmrmux duri ka mrata Nihung, wada dha mnpusal stgiyal ka mrata Nihung, saw nii mk4 jiyax bitaq mk5 jiyax paru bi tnjyalan dha ka siida.yaasa wada dha bitaq bi qhduun dmuuy ka kana bali puniq do hmici malax puniq ni wada mkkbuyu quriq kana ka dhiya. Saw nkari rudan ka bhangan o hmut htngayan bqrus mnhuqiln kana ka dxgal tnjyalan dha Tnqian.</FORM>
        <PHON kindOf="original">tmgɟijal mɾata niħuŋ paaħ **** ħŋkawas * idas bitaq * idas ** ɟijax kmɾmux mtgɟijal dxgal tɾuku mkbaɾaw, niqan * tgɟijan paɾu bi tnɟijalan dħa, kija o tmɟijal dxgal skaħiŋ ***** **** ħŋkawas,* idas,*-* ɟijax mtgɟijal dxgal skaħiŋ, mdudul na o sibal watan bukuŋ skaħiŋ. msəupu əmbbijax btulan, mħijaŋ, bsawan, ni quluħ pais **-** ħiji mstɾuŋ mkan mɾata niħuŋ. tmgɟijal slagu qħuni ******* **** ħŋkawas,* idas, *-**ɟijax mtgɟijal alaŋ slagu qħuni, mdudul na o waʦiħ ħabik bukuŋ slagu qħuni, msəupu əmbbijaxtpuqu dnudul watan lawa ni daliħ alaŋ ħija ka əmbbijax o **-** ħiji mstɾuŋ mkan mɾata niħuŋ. tmgɟijal dxgal btunux ****** **** ħŋkawas, * idas,**-** ɟijax mtgɟijal alaŋ btunux, mdudul na o * mswaji lowsiŋ ni umin ni əmbbijax daliħ alaŋ ħija. tmgɟijal dxgal tnqian ***** (sijat təmu ********) **** ħŋkawas, * idas,**-** ɟijax mtgɟijal alaŋ tnqian, mudul na o sijat təmu bukuŋ tbula,tmgɟijal dxgal tnqian nii o paɾu bi tŋɟjalan mɾata niħuŋ ni nħdaan bi tmgɟijal mɾata niħuŋ. **** ħŋkawas,* idas,** ɟijax babaw wada ŋalan ka alaŋ btunux do əmbɾinaħ ka əmbbijax dħuq alaŋ dowɾas mijaħ təumal msəupu əmbbijax ga ddulun sijat təmu bukuŋ tbula, duma o pnaaħ alaŋ tbula, alaŋ btunux, alaŋ dowɾas ni alaŋ tpdu * alaŋ nii ka əmbbijax mijaħ təumal o spuun kana o *** ħiji, smtɾuŋ tmgɟijal *,*** ħiji mɾata niħuŋ. ** ɟijax wada maŋal alaŋ dowɾas ka mɾata niħuŋ, mmijaħ kmɾmux alang tpdu ka mɾta niħuŋ do powsa kaɾi ka sijat təmu smtɾuŋ mkan pnləalaj mijaħ ka mɾata niħuŋ ga wada dħa gliqun kana.saw nii wada dħa stgijal pbɾinaħ ka mɾata niħuŋ, saw saman ** ɟijax mijaħ kmɾmux duɾi ka mɾata niħuŋ, wada dħa mnpusal stgijal ka mɾata niħuŋ, saw nii mk* ɟijax bitaq mk* ɟijax paɾu bi tnɟjalan dħa ka siida.jaasa wada dħa bitaq bi qħduun dmuuj ka kana bali puniq do ħmiʦi malax puniq ni wada mkkbuju quɾiq kana ka dħija. saw nkaɾi ɾudan ka bħaŋan o ħmut ħtŋajan bqɾus mnħuqiln kana ka dxgal tnɟjalan dħa tnqian.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Tmgjiyal mrata Nihung Paah 1914 hngkawas 6 idas bitaq 8 idas 23 jiyax kmrmux mtgjiyal dxgal Truku mkBaraw, niqan 4 tgjiyan paru bi tnjiyalan dha, kiya o Tmjiyal dxgal Skahing 沙卡亨之役 1914 hngkawas,6 idas,6-8 jiyax Mtgjiyal dxgal Skahing, mdudul na o Sibal Watan bukung Skahing. mseupu embbiyax Btulan, Mhiyang, Bsawan, ni Quluh pais 20-30 hiyi mstrung mkan mrata Nihung. Tmgjiyal Slagu qhuni 溪老卡候尼之役 1914 hngkawas,6 idas, 2-13jiyax mtgjiyal alang Slagu qhuni, mdudul na o Wacih Habik bukung Slagu qhuni, mseupu embbiyaxTpuqu dnudul Watan Lawa ni dalih alang hiya ka embbiyax o 60-70 hiyi mstrung mkan mrata Nihung. Tmgjiyal Dxgal Btunux 巴托諾夫之役 1914 hngkawas, 6 idas,13-14 jiyax mtgjiyal alang Btunux, mdudul na o 2 mswayi Lowsing ni Umin ni embbiyax dalih alang hiya. Tmgjiyal dxgal Tnqian 桐給楊之役 (Siyat Teymu 所領導的決戰戰役) 1914 hngkawas, 6 idas,14-24 jiyax mtgjiyal alang Tnqian, mudul na o Siyat Teymu bukung Tbula,tmgjiyal dxgal Tnqian nii o paru bi tngjyalan mrata Nihung ni nhdaan bi tmgjiyal mrata Nihung. 1914 hngkawas,6 idas,14 jiyax babaw wada ngalan ka alang Btunux do embrinah ka embbiyax dhuq alang Dowras miyah teumal mseupu embbiyax ga ddulun Siyat Teymu bukung Tbula, duma o pnaah alang Tbula, alang Btunux, alang Dowras ni alang Tpdu 5 alang nii ka embbiyax miyah teumal o spuun kana o 400 hiyi, smtrung tmgjiyal 6,500 hiyi mrata Nihung. 19 jiyax wada mangal alang Dowras ka mrata Nihung, mmiyah kmrmux ALANG Tpdu ka mrta Nihung do powsa kari ka Siyat Teymu smtrung mkan pnlealay miyah ka mrata Nihung ga wada dha gliqun kana.saw nii wada dha stgiyal pbrinah ka mrata Nihung, saw saman 20 jiyax miyah kmrmux duri ka mrata Nihung, wada dha mnpusal stgiyal ka mrata Nihung, saw nii mk4 jiyax bitaq mk5 jiyax paru bi tnjyalan dha ka siida.yaasa wada dha bitaq bi qhduun dmuuy ka kana bali puniq do hmici malax puniq ni wada mkkbuyu quriq kana ka dhiya. Saw nkari rudan ka bhangan o hmut htngayan bqrus mnhuqiln kana ka dxgal tnjyalan dha Tnqian.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tmgɟijal mɾata niħuŋ paaħ **** ħŋkawas * idas bitaq * idas ** ɟijax kmɾmux mtgɟijal dxgal tɾuku mkbaɾaw, niqan * tgɟijan paɾu bi tnɟijalan dħa, kija o tmɟijal dxgal skaħiŋ ***** **** ħŋkawas,* idas,*-* ɟijax mtgɟijal dxgal skaħiŋ, mdudul na o sibal watan bukuŋ skaħiŋ. msəupu əmbbijax btulan, mħijaŋ, bsawan, ni quluħ pais **-** ħiji mstɾuŋ mkan mɾata niħuŋ. tmgɟijal slagu qħuni ******* **** ħŋkawas,* idas, *-**ɟijax mtgɟijal alaŋ slagu qħuni, mdudul na o waʦiħ ħabik bukuŋ slagu qħuni, msəupu əmbbijaxtpuqu dnudul watan lawa ni daliħ alaŋ ħija ka əmbbijax o **-** ħiji mstɾuŋ mkan mɾata niħuŋ. tmgɟijal dxgal btunux ****** **** ħŋkawas, * idas,**-** ɟijax mtgɟijal alaŋ btunux, mdudul na o * mswaji lowsiŋ ni umin ni əmbbijax daliħ alaŋ ħija. tmgɟijal dxgal tnqian ***** (sijat təmu ********) **** ħŋkawas, * idas,**-** ɟijax mtgɟijal alaŋ tnqian, mudul na o sijat təmu bukuŋ tbula,tmgɟijal dxgal tnqian nii o paɾu bi tŋɟjalan mɾata niħuŋ ni nħdaan bi tmgɟijal mɾata niħuŋ. **** ħŋkawas,* idas,** ɟijax babaw wada ŋalan ka alaŋ btunux do əmbɾinaħ ka əmbbijax dħuq alaŋ dowɾas mijaħ təumal msəupu əmbbijax ga ddulun sijat təmu bukuŋ tbula, duma o pnaaħ alaŋ tbula, alaŋ btunux, alaŋ dowɾas ni alaŋ tpdu * alaŋ nii ka əmbbijax mijaħ təumal o spuun kana o *** ħiji, smtɾuŋ tmgɟijal *,*** ħiji mɾata niħuŋ. ** ɟijax wada maŋal alaŋ dowɾas ka mɾata niħuŋ, mmijaħ kmɾmux alang tpdu ka mɾta niħuŋ do powsa kaɾi ka sijat təmu smtɾuŋ mkan pnləalaj mijaħ ka mɾata niħuŋ ga wada dħa gliqun kana.saw nii wada dħa stgijal pbɾinaħ ka mɾata niħuŋ, saw saman ** ɟijax mijaħ kmɾmux duɾi ka mɾata niħuŋ, wada dħa mnpusal stgijal ka mɾata niħuŋ, saw nii mk* ɟijax bitaq mk* ɟijax paɾu bi tnɟjalan dħa ka siida.jaasa wada dħa bitaq bi qħduun dmuuj ka kana bali puniq do ħmiʦi malax puniq ni wada mkkbuju quɾiq kana ka dħija. saw nkaɾi ɾudan ka bħaŋan o ħmut ħtŋajan bqɾus mnħuqiln kana ka dxgal tnɟjalan dħa tnqian.</PHON>
    </S>
</TEXT>