<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tminun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tminun" copyright="CC BY-SA" citation="Tminun. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tminun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tminun, title = Tminun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tminun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kska klgan seejiq tnpusu Taiwan o niqan kana ka tminun, pgkla klgan kndsan alang dha kana ka tninun dha. Ska tnlhayan alang Truku o qnqaya cinun ni knkla o mggaluk kari rudan ka tninun dha.Tminun ksun ka kari Truku o pusu bi qpahun kykuyuh, qnqaya cinun o ubung ksun. Mecinun ta o paah smkri, qmnuqih, dmgiya, dmaus, dmgsay. Nhdu do o prajing tminun da. Ska tminun o asi ka muda drumut ni knkla lnlungan, ki ka suyang bi kana ka lnamu dowriq ayus tninun su, ngalan qabang hilaw ni hnaluy qrung hiyi. Pusu balay o pgkla drumut kykuyuh ni elug bubu, duri o pgkla knsuyang hangan kikuyuh. Tnlhayan tminun ksun Truku o niqan kari rudan, mkla balay tminun o mkla tminun pnniri, kika tduwa muda mnkala hakaw utux musa tuxan rudan. Laqi kuyuh o asi ka mkla tminun kika tduwa musa sjiqun, tminun kana jiyun sapah payi niya ni lqlaqi niya. Lala tninun o mblaiq, mkla tminun ka kikuyuh o tduwa lmquh sapah, mkla tminun o kika tduwa btasan dqras. Mkla tminun o kika balay bi kuyuh ksun, tninun na o pqduriq utux ruciq, mangal smbliqan snlhayan rudan. Kika bhragun kana qpahun kykuyuh Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="original">kska klgan səəɟiq tnpusu taiwan o niqan kana ka tminun, pgkla klgan kndsan alaŋ dħa kana ka tninun dħa. ska tnlħajan alaŋ tɾuku o qnqaja ʦinun ni knkla o mggaluk kaɾi ɾudan ka tninun dħa.tminun ksun ka kaɾi tɾuku o pusu bi qpaħun kjkujuħ, qnqaja ʦinun o ubuŋ ksun. məʦinun ta o paaħ smkɾi, qmnuqiħ, dmgija, dmaus, dmgsaj. nħdu do o pɾaɟiŋ tminun da. ska tminun o asi ka muda dɾumut ni knkla lnluŋan, ki ka sujaŋ bi kana ka lnamu dowɾiq ajus tninun su, ŋalan qabaŋ ħilaw ni ħnaluj qɾuŋ ħiji. pusu balaj o pgkla dɾumut kjkujuħ ni əlug bubu, duɾi o pgkla knsujaŋ ħaŋan kikujuħ. tnlħajan tminun ksun tɾuku o niqan kaɾi ɾudan, mkla balaj tminun o mkla tminun pnniɾi, kika tduwa muda mnkala ħakaw utux musa tuxan ɾudan. laqi kujuħ o asi ka mkla tminun kika tduwa musa sɟiqun, tminun kana ɟijun sapaħ paji nija ni lqlaqi nija. lala tninun o mblaiq, mkla tminun ka kikujuħ o tduwa lmquħ sapaħ, mkla tminun o kika tduwa btasan dqɾas. mkla tminun o kika balaj bi kujuħ ksun, tninun na o pqduɾiq utux ɾuʦiq, maŋal smbliqan snlħajan ɾudan. kika bħɾagun kana qpaħun kjkujuħ tɾuku.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Kska klgan seejiq tnpusu Taiwan o niqan kana ka tminun, pgkla klgan kndsan alang dha kana ka tninun dha. Ska tnlhayan alang Truku o qnqaya cinun ni knkla o mggaluk kari rudan ka tninun dha.Tminun ksun ka kari Truku o pusu bi qpahun kykuyuh, qnqaya cinun o ubung ksun. Mecinun ta o paah smkri, qmnuqih, dmgiya, dmaus, dmgsay. Nhdu do o prajing tminun da. Ska tminun o asi ka muda drumut ni knkla lnlungan, ki ka suyang bi kana ka lnamu dowriq ayus tninun su, ngalan qabang hilaw ni hnaluy qrung hiyi. Pusu balay o pgkla drumut kykuyuh ni elug bubu, duri o pgkla knsuyang hangan kikuyuh. Tnlhayan tminun ksun Truku o niqan kari rudan, mkla balay tminun o mkla tminun pnniri, kika tduwa muda mnkala hakaw utux musa tuxan rudan. Laqi kuyuh o asi ka mkla tminun kika tduwa musa sjiqun, tminun kana jiyun sapah payi niya ni lqlaqi niya. Lala tninun o mblaiq, mkla tminun ka kikuyuh o tduwa lmquh sapah, mkla tminun o kika tduwa btasan dqras. Mkla tminun o kika balay bi kuyuh ksun, tninun na o pqduriq utux ruciq, mangal smbliqan snlhayan rudan. Kika bhragun kana qpahun kykuyuh Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kska klgan səəɟiq tnpusu taiwan o niqan kana ka tminun, pgkla klgan kndsan alaŋ dħa kana ka tninun dħa. ska tnlħajan alaŋ tɾuku o qnqaja ʦinun ni knkla o mggaluk kaɾi ɾudan ka tninun dħa.tminun ksun ka kaɾi tɾuku o pusu bi qpaħun kjkujuħ, qnqaja ʦinun o ubuŋ ksun. məʦinun ta o paaħ smkɾi, qmnuqiħ, dmgija, dmaus, dmgsaj. nħdu do o pɾaɟiŋ tminun da. ska tminun o asi ka muda dɾumut ni knkla lnluŋan, ki ka sujaŋ bi kana ka lnamu dowɾiq ajus tninun su, ŋalan qabaŋ ħilaw ni ħnaluj qɾuŋ ħiji. pusu balaj o pgkla dɾumut kjkujuħ ni əlug bubu, duɾi o pgkla knsujaŋ ħaŋan kikujuħ. tnlħajan tminun ksun tɾuku o niqan kaɾi ɾudan, mkla balaj tminun o mkla tminun pnniɾi, kika tduwa muda mnkala ħakaw utux musa tuxan ɾudan. laqi kujuħ o asi ka mkla tminun kika tduwa musa sɟiqun, tminun kana ɟijun sapaħ paji nija ni lqlaqi nija. lala tninun o mblaiq, mkla tminun ka kikujuħ o tduwa lmquħ sapaħ, mkla tminun o kika tduwa btasan dqɾas. mkla tminun o kika balaj bi kujuħ ksun, tninun na o pqduɾiq utux ɾuʦiq, maŋal smbliqan snlħajan ɾudan. kika bħɾagun kana qpaħun kjkujuħ tɾuku.</PHON>
    </S>
</TEXT>