<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw, title = Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tmkuyka_rudan_Truku_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tmkuyka rudan Truku sbiyaw 以前太魯閣族的播種 Sbiyaw balay ka rudan Truku ga, mkla bi mseupu hmnru bbuyu mneudus bbuyu. Quri qngqaya djiyun qmpah o smmalu nanak ni mttuku balay djiyun kndsan dha nanak uri. Mtbiyax balay qmpah ka rudan Truku sbiyaw, mgrbu balay do mtbiyax musa qmpah ni mskeeman balay paah qmpahan miyah sapah.Mnhdu mtbiyax do musa maduk bbuyu ka snsnaw, kykuyuh o psramal msinaw masu ni hlama masu. qngqaya qmpah 農具與播種 Quri ka qngqaya djiyun dha o sowki, parih, suqu, btug. Phmaun dha o sari, masu, pgu, basaw, sqmu, brisan, beyluh, bunga. Emptukuy ni emphuma ana manu pnegalang brah na o asi ka plealay musa smapuh utux tmninun (utux bari) han, kiya ka mha suyang bi hru na ni malu bi gnhiyi na msa ka kari rudan sbiyaw.Gaya smapuh o saw nii. tmukuy ni msgasut播種與祭司 Msgasut alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan ni spida hraan idas ska rabi ka smapuh bbuyu hiya. Paah sapah mowsa smapuh ka Msgasut o asi ka madas kingal laqi snaw emptghuy hyaan musa, Msgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida,&quot;Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay&quot;. Babaw na nii do phngun na ka tahut ngalun na ka qbulit ni qhuni, sqada na ngangut ni brahan na mtahu. (Pusu na ka nii ga tealax smudal lnglungan ni psbgurah euda), iyax jiyax musa smapuh o ini phngi ka tahut nii. Babaw na nii ptungan na ka harung gaga jiyun laqi snaw ni hmiru harung musa spuhan, smapuh siida o dmuuy harung mhiyug kiyig ka laqi snaw nii.. Madas kana ana manu ghak pnegalang, ni kana ana manu nengalan uqun, kiya o masu, sari, sqmu, beyluh, bunga, pgu, basaw……. Mnhdu smapuh pnaah spuhan dhuq alang do miyah hyaan kana ka tnealang peangal ghak nadas snpuhan, yaasa klaun dha snpuhan ka ghak o suyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. musa tmukuy o asi ka plealay musa tmukuy ka msgasut, kiya ka suyang bi hru na ni mrana bi gnhiyi na.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tmkoyka rodan Troko sbiyaw 以前太魯閣族的播種 Sbiyaw balay ka rodan Troko ga, mkla bi mseopo hmnro bboyo mneodos bboyo. Qori qngqaya djiyon qmpah o smmalo nanak ni mttoko balay djiyon kndsan dha nanak ori. Mtbiyax balay qmpah ka rodan Troko sbiyaw, mgrbo balay do mtbiyax mosa qmpah ni mskeeman balay paah qmpahan miyah sapah.Mnhdo mtbiyax do mosa madok bboyo ka snsnaw, kykoyoh o psramal msinaw maso ni hlama maso. qngqaya qmpah 農具與播種 Qori ka qngqaya djiyon dha o sowki, parih, soqo, btog. Phmaon dha o sari, maso, pgo, basaw, sqmo, brisan, beyloh, bonga. Emptokoy ni emphoma ana mano pnegalang brah na o asi ka plealay mosa smapoh otox tmninon (otox bari) han, kiya ka mha soyang bi hro na ni malo bi gnhiyi na msa ka kari rodan sbiyaw.Gaya smapoh o saw nii. tmokoy ni msgasot播種與祭司 Msgasot alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan ni spida hraan idas ska rabi ka smapoh bboyo hiya. Paah sapah mowsa smapoh ka Msgasot o asi ka madas kingal laqi snaw emptghoy hyaan mosa, Msgasot o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida,&quot;Mowsa ta smapoh otox ka sayang da, iya bi sqowaq ni gmlox balay&quot;. Babaw na nii do phngon na ka tahot ngalon na ka qbolit ni qhoni, sqada na ngangot ni brahan na mtaho. (Poso na ka nii ga tealax smodal lnglongan ni psbgorah eoda), iyax jiyax mosa smapoh o ini phngi ka tahot nii. Babaw na nii ptongan na ka harong gaga jiyon laqi snaw ni hmiro harong mosa spohan, smapoh siida o dmooy harong mhiyog kiyig ka laqi snaw nii.. Madas kana ana mano ghak pnegalang, ni kana ana mano nengalan oqon, kiya o maso, sari, sqmo, beyloh, bonga, pgo, basaw……. Mnhdo smapoh pnaah spohan dhoq alang do miyah hyaan kana ka tnealang peangal ghak nadas snpohan, yaasa klaon dha snpohan ka ghak o soyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. mosa tmokoy o asi ka plealay mosa tmokoy ka msgasot, kiya ka soyang bi hro na ni mrana bi gnhiyi na.</FORM>
    </S>
</TEXT>