<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tmsamat" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tmsamat" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tmsamat Rudan Truku sbiyaw ana yaa pusu bi kndsan dha ka tmsamat, kiya ka kiya ni mkla bi lmnglung huya ta msa mseupu meudus ka seejiq ni hmnru ida nkiya babaw dxgal nii.Babaw na do maameeqpah dxgal ka pusu bi kndsan dha da. Seejiq Tnpusu Taywang tmsamat o ngalan dha pusu pyahan uqan hiyi, tnlangan Truku ka snaw o musa tmsamat, kuyuh o mmkay sapah kiya.Truku o niqan pusu bi qaya ka musa tmsamat, kingal hngkawas o misan ni krpuhan yaa bi paah 9 idas bitaq prajing 3 idas hkawas ka mtduwa musa tmsamat,srnabaw yaa bi paah 3 idas bitaq 5 idas o ini tduwa tmsamat kiya,yasa gaga niqan wawa nbuyas ni mtucing wawa ni mdakil.rbagan paah 6 idas bitaq 8 idas o ini tduwa tmsamat, yasa naqih ka elug, niqan quyu ni empsburaw ka samat mtalux karat.Qngqaya djiyun tmsamat o buji, puniq, pucing,xiluy sqslan,smbrngan ni gasil.mseupu musa tmsamat ni taxa bi hiyi ka musa tmsamat, yasa nii o pusu bi kndsan Truku. Musa tmsamat o musa rmuyuk, maduk, qmburang, powsa xiluy sqslan ni powsa gasil, powsa libaw, tbabaw, qlubung, during, dahaw, gayuq rbuq, danger, danger kumay. Gaya tmsamat o saw nii 1.qngqaya djiyun tmsamat o ini bi tduwa tlngun kuyuho. 2. nasi niqan mhuqil, mdurug ni mangal kuyuh ka alang o ini tduwa musan tmsamat. 3.nasi niqan mnarux elug mmowsa tmsamat siida asi brinah miyah sapah. 4. mmha brah na o asi ka psdaran, qmita spi ni qmita sisil. 5. malu qntaan na spi niqan rudan mgay, suyang bi seejiq, musa tmsamat o mha niqan nangal na.Nasi qmita naqih spi, kiya o quyu, ciyaqung, mqalux ngiyaw,rngsux paru,sqama ka rnaaw ni sapah ni wada geeguyun ka pusu bi dnuuy o ini tduwa musa tmsamt, ana musa o ungat ana kingal ngalun na. 6. smtrung sisil ka mkleelug musa tmsamat siida,nasi meuyas mniq narat ni mniq iril han dalih ka emptsamat do skiya ni musa ttama narat ni meuyas hiya, malu ka nii mtduwa musa tmsamat. 7. nasi mniq narat han dalih ka emptsamat do skiya musa ttama iril meuyas hiya da, saw nii o ini tduwa musa tmsamat ki da. 8. nasi mniq iril meuyas o ini tduwa musa tmsamat. 9.nasi mtbbrih brah emptsamat muyas o ini tduwa musa tmsamat.</FORM>
        <PHON kindOf="original">tmsamat ɾudan tɾuku sbijaw ana jaa pusu bi kndsan dħa ka tmsamat, kija ka kija ni mkla bi lmŋluŋ ħuja ta msa msəupu məudus ka səəɟiq ni ħmnɾu ida nkija babaw dxgal nii.babaw na do maaməəqpaħ dxgal ka pusu bi kndsan dħa da. səəɟiq tnpusu tajwaŋ tmsamat o ŋalan dħa pusu pjaħan uqan ħiji, tnlaŋan tɾuku ka snaw o musa tmsamat, kujuħ o mmkaj sapaħ kija.tɾuku o niqan pusu bi qaja ka musa tmsamat, kiŋal ħŋkawas o misan ni kɾpuħan jaa bi paaħ * idas bitaq pɾaɟiŋ * idas ħkawas ka mtduwa musa tmsamat,sɾnabaw jaa bi paaħ * idas bitaq * idas o ini tduwa tmsamat kija,jasa gaga niqan wawa nbujas ni mtuʦiŋ wawa ni mdakil.ɾbagan paaħ * idas bitaq * idas o ini tduwa tmsamat, jasa naqiħ ka əlug, niqan quju ni əmpsbuɾaw ka samat mtalux kaɾat.qŋqaja dɟijun tmsamat o buɟi, puniq, puʦiŋ,xiluj sqslan,smbɾŋan ni gasil.msəupu musa tmsamat ni taxa bi ħiji ka musa tmsamat, jasa nii o pusu bi kndsan tɾuku. musa tmsamat o musa ɾmujuk, maduk, qmbuɾaŋ, powsa xiluj sqslan ni powsa gasil, powsa libaw, tbabaw, qlubuŋ, duɾiŋ, daħaw, gajuq ɾbuq, daŋəɾ, daŋəɾ kumaj. gaja tmsamat o saw nii *.qŋqaja dɟijun tmsamat o ini bi tduwa tlŋun kujuħo. *. nasi niqan mħuqil, mduɾug ni maŋal kujuħ ka alaŋ o ini tduwa musan tmsamat. *.nasi niqan mnaɾux əlug mmowsa tmsamat siida asi bɾinaħ mijaħ sapaħ. *. mmħa bɾaħ na o asi ka psdaɾan, qmita spi ni qmita sisil. *. malu qntaan na spi niqan ɾudan mgaj, sujaŋ bi səəɟiq, musa tmsamat o mħa niqan naŋal na.nasi qmita naqiħ spi, kija o quju, ʦijaquŋ, mqalux ŋijaw,ɾŋsux paɾu,sqama ka ɾnaaw ni sapaħ ni wada gəəgujun ka pusu bi dnuuj o ini tduwa musa tmsamt, ana musa o uŋat ana kiŋal ŋalun na. *. smtɾuŋ sisil ka mkləəlug musa tmsamat siida,nasi məujas mniq naɾat ni mniq iɾil ħan daliħ ka əmptsamat do skija ni musa ttama naɾat ni məujas ħija, malu ka nii mtduwa musa tmsamat. *. nasi mniq naɾat ħan daliħ ka əmptsamat do skija musa ttama iɾil məujas ħija da, saw nii o ini tduwa musa tmsamat ki da. *. nasi mniq iɾil məujas o ini tduwa musa tmsamat. *.nasi mtbbɾiħ bɾaħ əmptsamat mujas o ini tduwa musa tmsamat.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Tmsamat Rudan Truku sbiyaw ana yaa pusu bi kndsan dha ka tmsamat, kiya ka kiya ni mkla bi lmnglung huya ta msa mseupu meudus ka seejiq ni hmnru ida nkiya babaw dxgal nii.Babaw na do maameeqpah dxgal ka pusu bi kndsan dha da. Seejiq Tnpusu Taywang tmsamat o ngalan dha pusu pyahan uqan hiyi, tnlangan Truku ka snaw o musa tmsamat, kuyuh o mmkay sapah kiya.Truku o niqan pusu bi qaya ka musa tmsamat, kingal hngkawas o misan ni krpuhan yaa bi paah 9 idas bitaq prajing 3 idas hkawas ka mtduwa musa tmsamat,srnabaw yaa bi paah 3 idas bitaq 5 idas o ini tduwa tmsamat kiya,yasa gaga niqan wawa nbuyas ni mtucing wawa ni mdakil.rbagan paah 6 idas bitaq 8 idas o ini tduwa tmsamat, yasa naqih ka elug, niqan quyu ni empsburaw ka samat mtalux karat.Qngqaya djiyun tmsamat o buji, puniq, pucing,xiluy sqslan,smbrngan ni gasil.mseupu musa tmsamat ni taxa bi hiyi ka musa tmsamat, yasa nii o pusu bi kndsan Truku. Musa tmsamat o musa rmuyuk, maduk, qmburang, powsa xiluy sqslan ni powsa gasil, powsa libaw, tbabaw, qlubung, during, dahaw, gayuq rbuq, danger, danger kumay. Gaya tmsamat o saw nii 1.qngqaya djiyun tmsamat o ini bi tduwa tlngun kuyuho. 2. nasi niqan mhuqil, mdurug ni mangal kuyuh ka alang o ini tduwa musan tmsamat. 3.nasi niqan mnarux elug mmowsa tmsamat siida asi brinah miyah sapah. 4. mmha brah na o asi ka psdaran, qmita spi ni qmita sisil. 5. malu qntaan na spi niqan rudan mgay, suyang bi seejiq, musa tmsamat o mha niqan nangal na.Nasi qmita naqih spi, kiya o quyu, ciyaqung, mqalux ngiyaw,rngsux paru,sqama ka rnaaw ni sapah ni wada geeguyun ka pusu bi dnuuy o ini tduwa musa tmsamt, ana musa o ungat ana kingal ngalun na. 6. smtrung sisil ka mkleelug musa tmsamat siida,nasi meuyas mniq narat ni mniq iril han dalih ka emptsamat do skiya ni musa ttama narat ni meuyas hiya, malu ka nii mtduwa musa tmsamat. 7. nasi mniq narat han dalih ka emptsamat do skiya musa ttama iril meuyas hiya da, saw nii o ini tduwa musa tmsamat ki da. 8. nasi mniq iril meuyas o ini tduwa musa tmsamat. 9.nasi mtbbrih brah emptsamat muyas o ini tduwa musa tmsamat.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tmsamat ɾudan tɾuku sbijaw ana jaa pusu bi kndsan dħa ka tmsamat, kija ka kija ni mkla bi lmŋluŋ ħuja ta msa msəupu məudus ka səəɟiq ni ħmnɾu ida nkija babaw dxgal nii.babaw na do maaməəqpaħ dxgal ka pusu bi kndsan dħa da. səəɟiq tnpusu tajwaŋ tmsamat o ŋalan dħa pusu pjaħan uqan ħiji, tnlaŋan tɾuku ka snaw o musa tmsamat, kujuħ o mmkaj sapaħ kija.tɾuku o niqan pusu bi qaja ka musa tmsamat, kiŋal ħŋkawas o misan ni kɾpuħan jaa bi paaħ * idas bitaq pɾaɟiŋ * idas ħkawas ka mtduwa musa tmsamat,sɾnabaw jaa bi paaħ * idas bitaq * idas o ini tduwa tmsamat kija,jasa gaga niqan wawa nbujas ni mtuʦiŋ wawa ni mdakil.ɾbagan paaħ * idas bitaq * idas o ini tduwa tmsamat, jasa naqiħ ka əlug, niqan quju ni əmpsbuɾaw ka samat mtalux kaɾat.qŋqaja dɟijun tmsamat o buɟi, puniq, puʦiŋ,xiluj sqslan,smbɾŋan ni gasil.msəupu musa tmsamat ni taxa bi ħiji ka musa tmsamat, jasa nii o pusu bi kndsan tɾuku. musa tmsamat o musa ɾmujuk, maduk, qmbuɾaŋ, powsa xiluj sqslan ni powsa gasil, powsa libaw, tbabaw, qlubuŋ, duɾiŋ, daħaw, gajuq ɾbuq, daŋəɾ, daŋəɾ kumaj. gaja tmsamat o saw nii *.qŋqaja dɟijun tmsamat o ini bi tduwa tlŋun kujuħo. *. nasi niqan mħuqil, mduɾug ni maŋal kujuħ ka alaŋ o ini tduwa musan tmsamat. *.nasi niqan mnaɾux əlug mmowsa tmsamat siida asi bɾinaħ mijaħ sapaħ. *. mmħa bɾaħ na o asi ka psdaɾan, qmita spi ni qmita sisil. *. malu qntaan na spi niqan ɾudan mgaj, sujaŋ bi səəɟiq, musa tmsamat o mħa niqan naŋal na.nasi qmita naqiħ spi, kija o quju, ʦijaquŋ, mqalux ŋijaw,ɾŋsux paɾu,sqama ka ɾnaaw ni sapaħ ni wada gəəgujun ka pusu bi dnuuj o ini tduwa musa tmsamt, ana musa o uŋat ana kiŋal ŋalun na. *. smtɾuŋ sisil ka mkləəlug musa tmsamat siida,nasi məujas mniq naɾat ni mniq iɾil ħan daliħ ka əmptsamat do skija ni musa ttama naɾat ni məujas ħija, malu ka nii mtduwa musa tmsamat. *. nasi mniq naɾat ħan daliħ ka əmptsamat do skija musa ttama iɾil məujas ħija da, saw nii o ini tduwa musa tmsamat ki da. *. nasi mniq iɾil məujas o ini tduwa musa tmsamat. *.nasi mtbbɾiħ bɾaħ əmptsamat mujas o ini tduwa musa tmsamat.</PHON>
    </S>
</TEXT>