<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Togo" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Togo" copyright="CC BY-SA" citation="Togo. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Togo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Togo, title = Togo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Togo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Togo = Gaga kska Meycow ka Togo, 8 00 N, 1 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 56,785 sq km(hangan na o Tg126) (knlbanga dxgal o 54,385 sq km, knlbangan qsiya o 2,400 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,756,937 hiyi. Gaga Lome ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Togo ga wada sugan 67.40% ka dxgal qpahan, 4.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Faure Gnassingbé, pnaah hngkawas2005 idas 5 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Togo = Togo Konghkwo (Kari France: République Togolaise), splawa dha Togo (Kari France: Togo), kiya ka Tuiwil Afrika uri. Tunarac Togo u msqapah Benin, tudaya u mslutuc Burkina Faso, tuiwil u lmutuc Ghana. Tuhunac u niqan butun bay ratuc ka mkngahu ucilung smquri Cineyawan. Sotu Togo mi knbeyhing bay alang mkbrnux ka Lome. Ri-s Kndadax 15 th prading, Cuminco Budoya, Ingkoku, France u knrmux mkngahu ucilung pbari quli, splawa dha 'Mkngahu Ucilung Quli'. Kngkawas 1856 cida biyax Doicu ka knrmux, kngkawas 1884 daw wada mPawhukwo (Dxral qmlahang) Doicu, splawa 'Togoland', ida lmutuc dhuq kngkawas 1918. Babaw Tumn1 Mccbu Knbeyhing Qnlangan daw, tunarac, tuiwil ddha dxral u wada psnakan Ingkoku mi France na dxral spqlahang; Babaw Tumn2 Mccbu Knbeyhing Qnlangan daw wada mdxra dnurun qmlahang, France u spuda snrwanan biyax UN smquri knkana dxral Ghana mi nFrance Togoland muda dmurun qmlahang, kngkawas 1957 cida u wada pspuwan Ghana ka tuiwil Togo, kngkawas 1960 idas 4 diyax 27 u dhuq ka diyax dnurun qmlahang tunarac Togo, wada dukuricu mi phiyu Togo Konghkwo Kngkawas 2005 idas 4 diyax 24, muda soto seyngkyo ka Togo. Idas 4 diyax 26, dukuricu seyngkyo ingkay ka pkla kari Togo Jnmin ryeynmong hosweynjn Hure Nasinbe ka wada mbiyax. Idas 6 diyax 20, spuda congri Aydmu Kocyo pssli ka seyhu. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 20, pssli spuda congri Apoipo ka pusu na seyhu. Ti-ri Togo u wa mniq Tuiwil Afrika, tuhunac u msdalih Benanwan, tuiwil u mslutuc Ghana, tunarac u msqapah Benin, tudaya u mssiyaw Burkina Faso; tndxral qnlhangan u mbbaraw mquri tuhunac mi tudaya. Kcka dxral u ou llbu dwiyaq mi dxral tubaraw, haypa 200-500m; Baumann peak u haypa 986m, kiya ka knbaraw bay dudux dxral qnlhangan; mkngahu ucilung u niqan dxral rucaw, langu qsiya mi bbnaqi dxral. Mniq tudaya u niqan 1 so kobu mbukaw ka mtilux sspriq brnux, tukcka u niqan ddwiyaq; tuhunac u niqan 1 tubaraw brnux mquri qpuran langu cyaw mi dxral rucaw na brnux msdalih ucilung. Togo u mtilux sspriq brnux mi mtilux qyuxan knkkarac, pntingan qsiya quyux kawas u 800-1800 hwami. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan Togo kngkawas 1998 pa ya bay 433 knbkiyan hiyi, Knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan Togo kngkawas 2007 u dhuq 571 knbkiyan hiyi, knkawas knrana hiyi sediq ryu u ya bay 2.7%, kiya ka knkana qnlangan knrana hiyi sediq ryu knbaraw bay qnlhangna uri. Pndkanan knudus snaw u 60.4 knkawas, pndkanan knudus qridin u 63.9 knkawas. Cung-cyaw Ya bay 51% sediq u smluhay snhiyan ida nanaq tndxral hiya (Utu kyo), niqan 29% ka Kiristo kyo, 20% sediq ka smluhay Muslim (Islam kyo). Kiya uri u, ya bay niqan 2000 hiyi sediq smluhay Bu kyo pnsliyan-SGI Cwangcya Swayhuy,phiyu Togo msblayaq huykwan. Cing-ci Ttiring Ya Sahara keyjayti sqcuqi stman sangyey mi ini kou msrangi na qqpahan pnwalang, kiya ka knkan qnlhangan 65% biyax mpqpah. Koko , kahuy mi wata msupu smmalu ya bay 30% nngalan hbangan cuko. So mndungus ka mehu cida, Togo u malu pndungus diya nanaq mttuku ddiyun dhiya nanaq ka lxayan uuqun, mncuwil niqan ka taxa nniqan alang mqriqu pndungus na uri. Mniq kcka kongyey pa, ana so wada mlih ka neydang rinswanyeyn knkana qnlangan, kiya mi hbaraw ka ppnsung qnlangan, kmari rinswanyeyn kwang dhuq saya u ida kiya ddaun spruwan bay qmita. Togo u nniqan cyuyusing sangyey mi mawyi congsin. Seyhu u mniq qnlangan ginghang mi pssliyan qnlangan pila cicin ka dmkuh balay, spuda knbyaxan mk10 kngkawas, muda pkmalu uuda keyjay, dmudul qnlhangan icil tocu, so nndungus sliqan ka pnkrana nngalan. Ceng-c Wada mstuq ka kkrana mincu Togo. Pnwaya quri mincu dha u ida so rabu hana mntuting mi ini ptkray nina. Mniq kngkawas 2005 idas 2 diyax 5 wada mrdang ka Ayyadma soto, mniq 37 kngkawas ka kcka kndusan dmuwi biyax niya 1tangcu qmlahang Togo dalih 25 kngkawas. Spuda keyngpo, kokoingkay gicyo Fanbar Owatra Nacaba u naka lmutuc phiyun soto, tmawa burah mntxan seyngkyo. Kiya u butayi ka pusa kari laqi Ayyadma soto, tongsinbu bucyo Fure Ayyadma ka mplutuc phiyun soto, kari rnengaw dha u alaw wa mniq qnlhangan icil ka Nacaba. Seyhu u pusa ang plixun qpahan na gicyo ka Nacaba, kiya u subway Ayyamad ka lmutuc mangal qpahun. Fure Ayyadma u, splawa Fure Nasinbe uri, spuda pnkari kana qnlangan, mniq kngkawas 2005 idas 2 diyax psdhuwan phyuwan. Sing-cng cyu-hwa Togo u psnakan 5 beyhing keyjay cyu (Kari France: régions) mi 30 ka sng (préfectures). Sng Tong-sin Togo tyeynsin kolyo ka seyhu Togo tmiyu qpahan huwu qmlahang mi pprngaw tongsyun na kojyo stkuwan qnlhangan. Kngkawas 2008 pusa qnawal ini ddili u hmrinas 7 knbkiyan day. Malu mubung knkana qnlhangan 16 alang mkbrnux mi 60 sngari nniqan alang go cn. Dhuq puting hiyi kngkawas 2009, wada pusa qnawal ini ddili u niqan 28.6 knbkiyan day, mumal dmuwi niya u niqan 17.8 knbkiyan day. Knkana qnlhangan niqan qnawal ddilun sapah u 161 knbkiyan sapah. Ddilun tongsinwang mubung knkana knhbrawan na 85%. Togo u niqan 2 qnawal ddilun tyeynsin yuning kojyo, kiya ka Togo qnawal ddilun tyeynsin kojyo, dmuwi sapah u dhuq 120 knbkiyan, Moov qnawalddilun tyeynsin kojyo, dmuwi niya u 60 knbkiyan sapah. Togo tyeynsin mi CAFÉ sinsi mi tyeynsin kojyo muda qmlahang qpahun wangci wangru. Pnsnakan quri uuda sangwang u niqan ADSL sangwang mi uka wasil sangwang 2 kluwanan. Cyun-su Heytay Togo u muda heytay yiwu, heytay smruwa nanaq 2 kluwanan pnwaya. Heytay yiwu u 2 kngkawas diyax niya.18-25 kngkawas niya u malu musa pusa hangan kana. Kyoiku Seyhu u kawas kawas pila kyoiku u ya bay pndkanan knkana yosang ddiyun 25%. Seyhu u snbeyhing bay qmita snburah pkrana tubaraw kyoiku, Togo u niqan 2 pyasan tubeyhing- Pyasan tubeyhing Lome (Cbiyaw han u splawa Pyasan tubeyhingBenin ha) mi Pyasan tubeyhing Kara. Pnwaya kyoiku u psnakan 1ci kyoiku (Pyasan tutiping), 2 ci kyoiku (Pyasan tukcka), 3 ci kyoiku (Pyasan tubaraw) mi 4 ci kyoiku (Pyasan tubeyhing). Ti-yu Togo mtur boru tuy umniq kngkawas 2005 idas 10 diyax 8 spuda 3-2 wada dha ini baka ka Kangkwo Mincu Konghkwo daw, mniq Qnlangan Pey Afrika cyu nganguc say kcka tu1 qnpringan u wada dha ini baka 23 boru ka Saynekar, rikisising wada cnbu kngkawas 2006 mniq Doicu pnsung Qnlangan Pey. Spuda mniq kngkawas 2005 idas 12 diyax 9 muda mnhdu kujubiki daw, wada psuwan G kumi ka Togo, mntna kumi dha u niqan France, Switzerland mi Hankoku. Mnuda mn3 psasu kumi pnsung, ini usa ana 1 boru ka Togo mi wada ini baka da. Kcka dha tunux mpbtur boru hayo ka wa dmayaw Inggran Cawci Ryeynsay cyotuy Totonamujoc tuy na Adbayo. Kngkawas 2010 idas 1 diyax 9 Togo qnlhangan mtur boru tuy mniq Angora mmusa Afrika Qnlhangan Pey kcka elu u snturung cbuwan kongpu huncu kiya mi 3 hiyi ka mnhuqil mi 8 hiyi ka mangal luqah. Babaw niya daw tndxral Pnsliyan Kapinda Ptrawah pkla kari muda seykining cnbuwan dha. Afrika Pey kwanweyn u mniq mtbiyax pprngaw kari daw hiti balay pkla kari ida muru diyax pnrngawan pnsung boru. Ana hmuya mniq ndan niyi ini qbsiyaq lmawa qnlhangan tuy tbrinah miyah alang ka seyhu Togo, mpsboru tuyyeyn u ida nanaq tumal pnsung boru 'Muda kining mniq ntxan cnbuwan niya wada muda qnlqilan niya'. Bukuy daw Togo tuy u muru pnosa kari seyhu tbrinah miyah qnlhangan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Togo = Gaga kska Meycow ka Togo, 8 00 N, 1 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 56,785 sq km(hangan na o Tg126) (knlbanga dxgal o 54,385 sq km, knlbangan qsiya o 2,400 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 7,756,937 hiyi. Gaga Lome ka poso alang paro, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Togo ga wada sogan 67.40% ka dxgal qpahan, 4.90% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 27.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Faore Gnassingbé, pnaah hngkawas2005 idas 5 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Togo = Togo Konghkwo (Kari France: Répobliqoe Togolaise), splawa dha Togo (Kari France: Togo), kiya ka Toiwil Afrika ori. Tonarac Togo o msqapah Benin, todaya o mslotoc Borkina Faso, toiwil o lmotoc Ghana. Tohonac o niqan boton bay ratoc ka mkngaho ocilong smqori Cineyawan. Soto Togo mi knbeyhing bay alang mkbrnox ka Lome. Ri-s Kndadax 15 th prading, Cominco Bodoya, Ingkoko, France o knrmox mkngaho ocilong pbari qoli, splawa dha 'Mkngaho Ucilong Qoli'. Kngkawas 1856 cida biyax Doico ka knrmox, kngkawas 1884 daw wada mPawhokwo (Dxral qmlahang) Doico, splawa 'Togoland', ida lmotoc dhoq kngkawas 1918. Babaw Tomn1 Mccbo Knbeyhing Qnlangan daw, tonarac, toiwil ddha dxral o wada psnakan Ingkoko mi France na dxral spqlahang; Babaw Tomn2 Mccbo Knbeyhing Qnlangan daw wada mdxra dnoron qmlahang, France o spoda snrwanan biyax UN smqori knkana dxral Ghana mi nFrance Togoland moda dmoron qmlahang, kngkawas 1957 cida o wada pspowan Ghana ka toiwil Togo, kngkawas 1960 idas 4 diyax 27 o dhoq ka diyax dnoron qmlahang tonarac Togo, wada dokorico mi phiyo Togo Konghkwo Kngkawas 2005 idas 4 diyax 24, moda soto seyngkyo ka Togo. Idas 4 diyax 26, dokorico seyngkyo ingkay ka pkla kari Togo Jnmin ryeynmong hosweynjn Hore Nasinbe ka wada mbiyax. Idas 6 diyax 20, spoda congri Aydmo Kocyo pssli ka seyho. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 20, pssli spoda congri Apoipo ka poso na seyho. Ti-ri Togo o wa mniq Toiwil Afrika, tohonac o msdalih Benanwan, toiwil o mslotoc Ghana, tonarac o msqapah Benin, todaya o mssiyaw Borkina Faso; tndxral qnlhangan o mbbaraw mqori tohonac mi todaya. Kcka dxral o oo llbo dwiyaq mi dxral tobaraw, haypa 200-500m; Baomann peak o haypa 986m, kiya ka knbaraw bay dodox dxral qnlhangan; mkngaho ocilong o niqan dxral rocaw, lango qsiya mi bbnaqi dxral. Mniq todaya o niqan 1 so kobo mbokaw ka mtilox sspriq brnox, tokcka o niqan ddwiyaq; tohonac o niqan 1 tobaraw brnox mqori qporan lango cyaw mi dxral rocaw na brnox msdalih ocilong. Togo o mtilox sspriq brnox mi mtilox qyoxan knkkarac, pntingan qsiya qoyox kawas o 800-1800 hwami. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan Togo kngkawas 1998 pa ya bay 433 knbkiyan hiyi, Knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan Togo kngkawas 2007 o dhoq 571 knbkiyan hiyi, knkawas knrana hiyi sediq ryo o ya bay 2.7%, kiya ka knkana qnlangan knrana hiyi sediq ryo knbaraw bay qnlhangna ori. Pndkanan knodos snaw o 60.4 knkawas, pndkanan knodos qridin o 63.9 knkawas. Cong-cyaw Ya bay 51% sediq o smlohay snhiyan ida nanaq tndxral hiya (Uto kyo), niqan 29% ka Kiristo kyo, 20% sediq ka smlohay Moslim (Islam kyo). Kiya ori o, ya bay niqan 2000 hiyi sediq smlohay Bo kyo pnsliyan-SGI Cwangcya Swayhoy,phiyo Togo msblayaq hoykwan. Cing-ci Ttiring Ya Sahara keyjayti sqcoqi stman sangyey mi ini koo msrangi na qqpahan pnwalang, kiya ka knkan qnlhangan 65% biyax mpqpah. Koko , kahoy mi wata msopo smmalo ya bay 30% nngalan hbangan coko. So mndongos ka meho cida, Togo o malo pndongos diya nanaq mttoko ddiyon dhiya nanaq ka lxayan ooqon, mncowil niqan ka taxa nniqan alang mqriqo pndongos na ori. Mniq kcka kongyey pa, ana so wada mlih ka neydang rinswanyeyn knkana qnlangan, kiya mi hbaraw ka ppnsong qnlangan, kmari rinswanyeyn kwang dhoq saya o ida kiya ddaon sprowan bay qmita. Togo o nniqan cyoyosing sangyey mi mawyi congsin. Seyho o mniq qnlangan ginghang mi pssliyan qnlangan pila cicin ka dmkoh balay, spoda knbyaxan mk10 kngkawas, moda pkmalo ooda keyjay, dmodol qnlhangan icil toco, so nndongos sliqan ka pnkrana nngalan. Ceng-c Wada mstoq ka kkrana minco Togo. Pnwaya qori minco dha o ida so rabo hana mntoting mi ini ptkray nina. Mniq kngkawas 2005 idas 2 diyax 5 wada mrdang ka Ayyadma soto, mniq 37 kngkawas ka kcka kndosan dmowi biyax niya 1tangco qmlahang Togo dalih 25 kngkawas. Spoda keyngpo, kokoingkay gicyo Fanbar Owatra Nacaba o naka lmotoc phiyon soto, tmawa borah mntxan seyngkyo. Kiya o botayi ka posa kari laqi Ayyadma soto, tongsinbo bocyo Fore Ayyadma ka mplotoc phiyon soto, kari rnengaw dha o alaw wa mniq qnlhangan icil ka Nacaba. Seyho o posa ang plixon qpahan na gicyo ka Nacaba, kiya o sobway Ayyamad ka lmotoc mangal qpahon. Fore Ayyadma o, splawa Fore Nasinbe ori, spoda pnkari kana qnlangan, mniq kngkawas 2005 idas 2 diyax psdhowan phyowan. Sing-cng cyo-hwa Togo o psnakan 5 beyhing keyjay cyo (Kari France: régions) mi 30 ka sng (préfectores). Sng Tong-sin Togo tyeynsin kolyo ka seyho Togo tmiyo qpahan howo qmlahang mi pprngaw tongsyon na kojyo stkowan qnlhangan. Kngkawas 2008 posa qnawal ini ddili o hmrinas 7 knbkiyan day. Malo mobong knkana qnlhangan 16 alang mkbrnox mi 60 sngari nniqan alang go cn. Dhoq poting hiyi kngkawas 2009, wada posa qnawal ini ddili o niqan 28.6 knbkiyan day, momal dmowi niya o niqan 17.8 knbkiyan day. Knkana qnlhangan niqan qnawal ddilon sapah o 161 knbkiyan sapah. Ddilon tongsinwang mobong knkana knhbrawan na 85%. Togo o niqan 2 qnawal ddilon tyeynsin yoning kojyo, kiya ka Togo qnawal ddilon tyeynsin kojyo, dmowi sapah o dhoq 120 knbkiyan, Moov qnawalddilon tyeynsin kojyo, dmowi niya o 60 knbkiyan sapah. Togo tyeynsin mi CAFÉ sinsi mi tyeynsin kojyo moda qmlahang qpahon wangci wangro. Pnsnakan qori ooda sangwang o niqan ADSL sangwang mi oka wasil sangwang 2 klowanan. Cyon-so Heytay Togo o moda heytay yiwo, heytay smrowa nanaq 2 klowanan pnwaya. Heytay yiwo o 2 kngkawas diyax niya.18-25 kngkawas niya o malo mosa posa hangan kana. Kyoiko Seyho o kawas kawas pila kyoiko o ya bay pndkanan knkana yosang ddiyon 25%. Seyho o snbeyhing bay qmita snborah pkrana tobaraw kyoiko, Togo o niqan 2 pyasan tobeyhing- Pyasan tobeyhing Lome (Cbiyaw han o splawa Pyasan tobeyhingBenin ha) mi Pyasan tobeyhing Kara. Pnwaya kyoiko o psnakan 1ci kyoiko (Pyasan totiping), 2 ci kyoiko (Pyasan tokcka), 3 ci kyoiko (Pyasan tobaraw) mi 4 ci kyoiko (Pyasan tobeyhing). Ti-yo Togo mtor boro toy omniq kngkawas 2005 idas 10 diyax 8 spoda 3-2 wada dha ini baka ka Kangkwo Minco Konghkwo daw, mniq Qnlangan Pey Afrika cyo ngangoc say kcka to1 qnpringan o wada dha ini baka 23 boro ka Saynekar, rikisising wada cnbo kngkawas 2006 mniq Doico pnsong Qnlangan Pey. Spoda mniq kngkawas 2005 idas 12 diyax 9 moda mnhdo kojobiki daw, wada psowan G komi ka Togo, mntna komi dha o niqan France, Switzerland mi Hankoko. Mnoda mn3 psaso komi pnsong, ini osa ana 1 boro ka Togo mi wada ini baka da. Kcka dha tonox mpbtor boro hayo ka wa dmayaw Inggran Cawci Ryeynsay cyotoy Totonamojoc toy na Adbayo. Kngkawas 2010 idas 1 diyax 9 Togo qnlhangan mtor boro toy mniq Angora mmosa Afrika Qnlhangan Pey kcka elo o sntorong cbowan kongpo honco kiya mi 3 hiyi ka mnhoqil mi 8 hiyi ka mangal loqah. Babaw niya daw tndxral Pnsliyan Kapinda Ptrawah pkla kari moda seykining cnbowan dha. Afrika Pey kwanweyn o mniq mtbiyax pprngaw kari daw hiti balay pkla kari ida moro diyax pnrngawan pnsong boro. Ana hmoya mniq ndan niyi ini qbsiyaq lmawa qnlhangan toy tbrinah miyah alang ka seyho Togo, mpsboro toyyeyn o ida nanaq tomal pnsong boro 'Moda kining mniq ntxan cnbowan niya wada moda qnlqilan niya'. Bokoy daw Togo toy o moro pnosa kari seyho tbrinah miyah qnlhangan.</FORM>
    </S>
</TEXT>