<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tosansu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tosansu" copyright="CC BY-SA" citation="Tosansu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tosansu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tosansu, title = Tosansu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tosansu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tosansu 德山寺 = Prading pheyu kawas telu cenrong ciida, cbeyo de tnngayun cotecuyen hayan, kawas telu toncu de knpriyux ngayan kesun tosanyen , kawas telu kwansyeu ciida moda gnbgurah dungan ma pryuxun ngayan kesun Tosansu di. Nniqan na blbale de toma conhori hosicukan hiya. Niqan ka gnarang daha kari ciida, niqan ka tqwilaq kndalax karac wada uka qtaan dehuk pnuheyu na saya mesa. Kiya ka kawas telu taukwan 13, smnegun lnlungan seediq tnalang hiya ka qbsuran rincipuciye Cuncawsiyang , moda psseli hbangan kiya ka ciida ka pheyu nnigan na saya. Kawas mingko ciida, mnegu ka moda psmalu dungan, kiya ka so mpgimax hari snalu hini ma snalu pneyah dame qtaan, bale ba so heya ka prading ma kngheti snalu na ka fociyaw suyen meniq cusan hini. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tosanso 德山寺 = Prading pheyo kawas telo cenrong ciida, cbeyo de tnngayon cotecoyen hayan, kawas telo tonco de knpriyox ngayan keson tosanyen , kawas telo kwansyeo ciida moda gnbgorah dongan ma pryoxon ngayan keson Tosanso di. Nniqan na blbale de toma conhori hosicokan hiya. Niqan ka gnarang daha kari ciida, niqan ka tqwilaq kndalax karac wada oka qtaan dehok pnoheyo na saya mesa. Kiya ka kawas telo taokwan 13, smnegon lnlongan seediq tnalang hiya ka qbsoran rincipociye Concawsiyang , moda psseli hbangan kiya ka ciida ka pheyo nnigan na saya. Kawas mingko ciida, mnego ka moda psmalo dongan, kiya ka so mpgimax hari snalo hini ma snalo pneyah dame qtaan, bale ba so heya ka prading ma kngheti snalo na ka fociyaw soyen meniq cosan hini. .</FORM>
    </S>
</TEXT>