<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tpihan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tpihan" copyright="CC BY-SA" citation="Tpihan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tpihan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tpihan, title = Tpihan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tpihan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tpihan = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Tpihan. 75 sapah ka kneegu na sapah, 256 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 239 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 17 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal88%, Amis2%, Bunun1%, Truku1%, ni rahuq na o1%. Hangan alang Tnhangan alang : alang Ta-pi-han(Tpihan) Thuyang alang Thuyan alang : gaga ruwan alang I-ran-seyn ka Tong-aw, nSu-aw-cn ni Nan-aw syang ka kmlawa, hini o niqan malu bi ka qsiya ni dgiyaq. Tnhangan alang Tong-yuey ka sayan. Nniqan alang Nniqan alang : I-ran-seyn Nan-aw-syang Tong-yuey-cun. Klbangan Klbangan : kndadax Su-aw mquri karinko o wada saw 16 km, niqa kingal hakaw Tong-aw, hmrinas hakaw do kika Tong-aw, pska ka Su-hwa-kong-ru ni kika kingal psnanak dha, siyaw gsilung o nSu-aw cn siyaw dgiyaq Tong-aw-ri o nNan-aw- Syang Tong-yue-cun, kika tsliyan ssjiqan Tay-ya ka alang hini. Kndkilan lnglingay kndkilan lnglingay : breenux. Kklaan ppanan kklaan ppanan : peapa rulu puniq. dhqan sngayan rulu qrngun Tong-aw Ka hini. rmriq nanaq rulu. Su-aw &gt; Su-hwa-kong-ru &gt; muda Nan-fang-aw &gt; Su-hwa- kong-ru &gt; hakaw Tong-aw &gt; alang Tong-aw Mlutuc syusan teync Syusan teyn-c alang. Nniqan seejiq alang Nniqan seejiq alang : seejiq Tay-ya. Skari kari Skari kari : kari Tay-ya,kari tlu. Snhiyaan snhiyaan. Pnyahan alang Pnyahan alang : Tong-yuey, tnhangan Tong-aw ka brah han, Tnhangan I-yaw(lyo)duri ；yasa niqa knmalu bi iyu spriq ka dgiyaq Tong-aw lyo (cin-reyn-seyn) nii ka pniqan bi hangan alang dha. niqa dgiyaq ni gsilung ka ssiyaw Tong- yuey, wana hini ka niqan lnglingay ida nkiya, sdowriq bi qtaan ka ssiyaw alang Tong-aw-wan, saw nii mkarac bi ka gsilung kika smura bi ka kana sjiqan, kika malu bi ssaan muduh wawa ni trmaan ka yayung hini. Kklaan rrigaw kklaan rrigan : pusu tatac kksaan klwaan Caw-yang kksaan klwaan Caw-yang o kika snpuan pnhiyu seejiq Caw-yang ni Su-aw-cn, mquri kingal murux pusu dgiyaq ka kksaan o kika Hwa-tong-hay-an ka pnhiyu, kiya ni nkndkilang dgiyaq rrigan alang, mksa saw niqan dgiyaq niqan qsiya, Kgelu o tduwa qtaan ka llaban lnglingay gsilung, tduwa qtaan ka kklgan nudus, rngac kuwi rngac qduda ni smriyu hidaw, Ida malu bi kksaan ka elu nii. Nyaw-s-pi hay-an. Nyaw-s-pi ga kika malu bi qtaan quri Su-hwa-kong-lu hini, Dhuq 3300m hay-pa, mquri ruwan gsilung, saw tunux kuluk, saw smiisug ka dxgal. yasa daun sbgihur daya hraan hidaw ka Nyaw-s-pi, thngayan qsiya quyux kdjiyax ka hngkwasan, kika gmukan empajiq ddgiyaq kana ka nniqan dha；kndux qtaan ka dgiyaq, nii mudus ruwan ka drungay ni nudus dgiyaq, nii ngalan qlhangan ka ida nkiya sayang. Pnyahan bnatas OTOP</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tpihan = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Tpihan. 75 sapah ka kneego na sapah, 256 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 239 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 17 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal88%, Amis2%, Bonon1%, Troko1%, ni rahoq na o1%. Hangan alang Tnhangan alang : alang Ta-pi-han(Tpihan) Thoyang alang Thoyan alang : gaga rowan alang I-ran-seyn ka Tong-aw, nSo-aw-cn ni Nan-aw syang ka kmlawa, hini o niqan malo bi ka qsiya ni dgiyaq. Tnhangan alang Tong-yoey ka sayan. Nniqan alang Nniqan alang : I-ran-seyn Nan-aw-syang Tong-yoey-con. Klbangan Klbangan : kndadax So-aw mqori karinko o wada saw 16 km, niqa kingal hakaw Tong-aw, hmrinas hakaw do kika Tong-aw, pska ka So-hwa-kong-ro ni kika kingal psnanak dha, siyaw gsilong o nSo-aw cn siyaw dgiyaq Tong-aw-ri o nNan-aw- Syang Tong-yoe-con, kika tsliyan ssjiqan Tay-ya ka alang hini. Kndkilan lnglingay kndkilan lnglingay : breenox. Kklaan ppanan kklaan ppanan : peapa rolo poniq. dhqan sngayan rolo qrngon Tong-aw Ka hini. rmriq nanaq rolo. So-aw &gt; So-hwa-kong-ro &gt; moda Nan-fang-aw &gt; So-hwa- kong-ro &gt; hakaw Tong-aw &gt; alang Tong-aw Mlotoc syosan teync Syosan teyn-c alang. Nniqan seejiq alang Nniqan seejiq alang : seejiq Tay-ya. Skari kari Skari kari : kari Tay-ya,kari tlo. Snhiyaan snhiyaan. Pnyahan alang Pnyahan alang : Tong-yoey, tnhangan Tong-aw ka brah han, Tnhangan I-yaw(lyo)dori ；yasa niqa knmalo bi iyo spriq ka dgiyaq Tong-aw lyo (cin-reyn-seyn) nii ka pniqan bi hangan alang dha. niqa dgiyaq ni gsilong ka ssiyaw Tong- yoey, wana hini ka niqan lnglingay ida nkiya, sdowriq bi qtaan ka ssiyaw alang Tong-aw-wan, saw nii mkarac bi ka gsilong kika smora bi ka kana sjiqan, kika malo bi ssaan modoh wawa ni trmaan ka yayong hini. Kklaan rrigaw kklaan rrigan : poso tatac kksaan klwaan Caw-yang kksaan klwaan Caw-yang o kika snpoan pnhiyo seejiq Caw-yang ni So-aw-cn, mqori kingal morox poso dgiyaq ka kksaan o kika Hwa-tong-hay-an ka pnhiyo, kiya ni nkndkilang dgiyaq rrigan alang, mksa saw niqan dgiyaq niqan qsiya, Kgelo o tdowa qtaan ka llaban lnglingay gsilong, tdowa qtaan ka kklgan nodos, rngac kowi rngac qdoda ni smriyo hidaw, Ida malo bi kksaan ka elo nii. Nyaw-s-pi hay-an. Nyaw-s-pi ga kika malo bi qtaan qori So-hwa-kong-lo hini, Dhoq 3300m hay-pa, mqori rowan gsilong, saw tonox kolok, saw smiisog ka dxgal. yasa daon sbgihor daya hraan hidaw ka Nyaw-s-pi, thngayan qsiya qoyox kdjiyax ka hngkwasan, kika gmokan empajiq ddgiyaq kana ka nniqan dha；kndox qtaan ka dgiyaq, nii modos rowan ka drongay ni nodos dgiyaq, nii ngalan qlhangan ka ida nkiya sayang. Pnyahan bnatas OTOP</FORM>
    </S>
</TEXT>