<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Uuda bsyaqun qmlahang ni saan pktutuy knkla kndusan alang == Ceng-fu ga iyux pksikul mrudan mniq nniqan, mrudan mtrtraw cneng-ce brihun knglangan. Ida qmita "ini pntna ka klgan seejiq, ga nniqan, dnuuy gaya" ni "mniq nniqan" ka psdhgan. kiya ni egu alang phiyug saan pktutuy knkla kndusan, rahuq na qmlahang drudan alang, ida gmbgurah qqpahun nniqan alang uri. Tmgsa sjiqan alang mqpah emptdayaw qmlahang, maa bsiyaq ni seupu mlutuc qmlahang ka dha knkla kndusan. Ida ini ktna ka saan bsiyaq qmlahang alang paru,smikul saan pktutuy knkla kndusan o ida ini lxani ka gaya psramal/pknama shlayaun qsuqi/qsqiun ini kla muda ddaun nanaq. Knama dmayaw rdrudan seejiq tnpusu peuxay nhari mdudan, qaqiun ini kla muda ddaun nanaq, mlih egu djiyun tnsapah. Rahuq na qmlahang skbiyax hiyi sdhriq/ bgurah o, ida pusu bi sskuan kari klgan seejiq ni plutuc knkla kndusan uri ka saan pktutuy knkla kndusan/gaya. Drudan alang ga ida dhiya ka ga mduuy ni emptgsa kari ni knkla kndusan alang. Ida hbaraw ka mbbiyax uxay uri o mska knrudan,musa smiling drudan alang quri endaan dha sexual,knklaan dnii. Kika klaun ka knkla kndusan sbiyaw,seangal lmlamu kari, snalu qyqaya sbiyaw, endaan ri-s dnii kmrawah bnatas, kika dhqan smku ni qmlahang ka knklaan sbiyaw. Drudan alang ga tduwa maa emptgsa saan pktutuy knkla kndusan alang,saw ka Iyung pihu Alang Tongan, ida gisu qlhangun saan pktutuy knkla kndusan alang,ida tduwa tmgsa hnkla na uri. Smiling ku Iyung emptgsa siida, ida pqtaun na knan kana ka tnegsa na rawa drudan saan pktutuy knkla kndusan;rmngaw shuya tmgsa ni lnglungan na uri, mangal qnawal baga pqtaun na knan. Ana nanaq rmngaw saw "Ay! Uxay leexan wah! !" Kiya ka kiya ni ida mqaras smruwa tnegsa na duri. Ida mqaras kska gdmaan na ka emptgsa, yasa ini keurux, spruun bi qmita ana ima ka knkla na, kiya ni qrasun bi kndusan na nii. Pnyahan bnatas : 族 別:</FORM>
        <PHON kindOf="original">== uuda bsjaqun qmlaħaŋ ni saan pktutuj knkla kndusan alaŋ == ʦəŋ-*u ga ijux pksikul mɾudan mniq nniqan, mɾudan mtɾtɾaw ʦnəŋ-ʦə bɾiħun kŋlaŋan. ida qmita "ini pntna ka klgan səəɟiq, ga nniqan, dnuuj gaja" ni "mniq nniqan" ka psdħgan. kija ni əgu alaŋ pħijug saan pktutuj knkla kndusan, ɾaħuq na qmlaħaŋ dɾudan alaŋ, ida gmbguɾaħ qqpaħun nniqan alaŋ uɾi. tmgsa sɟiqan alaŋ mqpaħ əmptdajaw qmlaħaŋ, maa bsijaq ni səupu mlutuʦ qmlaħaŋ ka dħa knkla kndusan. ida ini ktna ka saan bsijaq qmlaħaŋ alaŋ paɾu,smikul saan pktutuj knkla kndusan o ida ini lxani ka gaja psɾamal/pknama sħlajaun qsuqi/qsqiun ini kla muda ddaun nanaq. knama dmajaw ɾdɾudan səəɟiq tnpusu pəuxaj nħaɾi mdudan, qaqiun ini kla muda ddaun nanaq, mliħ əgu dɟijun tnsapaħ. ɾaħuq na qmlaħaŋ skbijax ħiji sdħɾiq/ bguɾaħ o, ida pusu bi sskuan kaɾi klgan səəɟiq ni plutuʦ knkla kndusan uɾi ka saan pktutuj knkla kndusan/gaja. dɾudan alaŋ ga ida dħija ka ga mduuj ni əmptgsa kaɾi ni knkla kndusan alaŋ. ida ħbaɾaw ka mbbijax uxaj uɾi o mska knɾudan,musa smiliŋ dɾudan alaŋ quɾi əndaan dħa səxual,knklaan dnii. kika klaun ka knkla kndusan sbijaw,səaŋal lmlamu kaɾi, snalu qjqaja sbijaw, əndaan ɾi-s dnii kmɾawaħ bnatas, kika dħqan smku ni qmlaħaŋ ka knklaan sbijaw. dɾudan alaŋ ga tduwa maa əmptgsa saan pktutuj knkla kndusan alaŋ,saw ka ijuŋ piħu alaŋ toŋan, ida gisu qlħaŋun saan pktutuj knkla kndusan alaŋ,ida tduwa tmgsa ħnkla na uɾi. smiliŋ ku ijuŋ əmptgsa siida, ida pqtaun na knan kana ka tnəgsa na ɾawa dɾudan saan pktutuj knkla kndusan;ɾmŋaw sħuja tmgsa ni lŋluŋan na uɾi, maŋal qnawal baga pqtaun na knan. ana nanaq ɾmŋaw saw "aj! uxaj ləəxan waħ! !" kija ka kija ni ida mqaɾas smɾuwa tnəgsa na duɾi. ida mqaɾas kska gdmaan na ka əmptgsa, jasa ini kəuɾux, spɾuun bi qmita ana ima ka knkla na, kija ni qɾasun bi kndusan na nii. pnjaħan bnatas : * *:</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Uuda bsyaqun qmlahang ni saan pktutuy knkla kndusan alang == Ceng-fu ga iyux pksikul mrudan mniq nniqan, mrudan mtrtraw cneng-ce brihun knglangan. Ida qmita "ini pntna ka klgan seejiq, ga nniqan, dnuuy gaya" ni "mniq nniqan" ka psdhgan. kiya ni egu alang phiyug saan pktutuy knkla kndusan, rahuq na qmlahang drudan alang, ida gmbgurah qqpahun nniqan alang uri. Tmgsa sjiqan alang mqpah emptdayaw qmlahang, maa bsiyaq ni seupu mlutuc qmlahang ka dha knkla kndusan. Ida ini ktna ka saan bsiyaq qmlahang alang paru,smikul saan pktutuy knkla kndusan o ida ini lxani ka gaya psramal/pknama shlayaun qsuqi/qsqiun ini kla muda ddaun nanaq. Knama dmayaw rdrudan seejiq tnpusu peuxay nhari mdudan, qaqiun ini kla muda ddaun nanaq, mlih egu djiyun tnsapah. Rahuq na qmlahang skbiyax hiyi sdhriq/ bgurah o, ida pusu bi sskuan kari klgan seejiq ni plutuc knkla kndusan uri ka saan pktutuy knkla kndusan/gaya. Drudan alang ga ida dhiya ka ga mduuy ni emptgsa kari ni knkla kndusan alang. Ida hbaraw ka mbbiyax uxay uri o mska knrudan,musa smiling drudan alang quri endaan dha sexual,knklaan dnii. Kika klaun ka knkla kndusan sbiyaw,seangal lmlamu kari, snalu qyqaya sbiyaw, endaan ri-s dnii kmrawah bnatas, kika dhqan smku ni qmlahang ka knklaan sbiyaw. Drudan alang ga tduwa maa emptgsa saan pktutuy knkla kndusan alang,saw ka Iyung pihu Alang Tongan, ida gisu qlhangun saan pktutuy knkla kndusan alang,ida tduwa tmgsa hnkla na uri. Smiling ku Iyung emptgsa siida, ida pqtaun na knan kana ka tnegsa na rawa drudan saan pktutuy knkla kndusan;rmngaw shuya tmgsa ni lnglungan na uri, mangal qnawal baga pqtaun na knan. Ana nanaq rmngaw saw "Ay! Uxay leexan wah! !" Kiya ka kiya ni ida mqaras smruwa tnegsa na duri. Ida mqaras kska gdmaan na ka emptgsa, yasa ini keurux, spruun bi qmita ana ima ka knkla na, kiya ni qrasun bi kndusan na nii. Pnyahan bnatas : 族 別:</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== uuda bsjaqun qmlaħaŋ ni saan pktutuj knkla kndusan alaŋ == ʦəŋ-*u ga ijux pksikul mɾudan mniq nniqan, mɾudan mtɾtɾaw ʦnəŋ-ʦə bɾiħun kŋlaŋan. ida qmita "ini pntna ka klgan səəɟiq, ga nniqan, dnuuj gaja" ni "mniq nniqan" ka psdħgan. kija ni əgu alaŋ pħijug saan pktutuj knkla kndusan, ɾaħuq na qmlaħaŋ dɾudan alaŋ, ida gmbguɾaħ qqpaħun nniqan alaŋ uɾi. tmgsa sɟiqan alaŋ mqpaħ əmptdajaw qmlaħaŋ, maa bsijaq ni səupu mlutuʦ qmlaħaŋ ka dħa knkla kndusan. ida ini ktna ka saan bsijaq qmlaħaŋ alaŋ paɾu,smikul saan pktutuj knkla kndusan o ida ini lxani ka gaja psɾamal/pknama sħlajaun qsuqi/qsqiun ini kla muda ddaun nanaq. knama dmajaw ɾdɾudan səəɟiq tnpusu pəuxaj nħaɾi mdudan, qaqiun ini kla muda ddaun nanaq, mliħ əgu dɟijun tnsapaħ. ɾaħuq na qmlaħaŋ skbijax ħiji sdħɾiq/ bguɾaħ o, ida pusu bi sskuan kaɾi klgan səəɟiq ni plutuʦ knkla kndusan uɾi ka saan pktutuj knkla kndusan/gaja. dɾudan alaŋ ga ida dħija ka ga mduuj ni əmptgsa kaɾi ni knkla kndusan alaŋ. ida ħbaɾaw ka mbbijax uxaj uɾi o mska knɾudan,musa smiliŋ dɾudan alaŋ quɾi əndaan dħa səxual,knklaan dnii. kika klaun ka knkla kndusan sbijaw,səaŋal lmlamu kaɾi, snalu qjqaja sbijaw, əndaan ɾi-s dnii kmɾawaħ bnatas, kika dħqan smku ni qmlaħaŋ ka knklaan sbijaw. dɾudan alaŋ ga tduwa maa əmptgsa saan pktutuj knkla kndusan alaŋ,saw ka ijuŋ piħu alaŋ toŋan, ida gisu qlħaŋun saan pktutuj knkla kndusan alaŋ,ida tduwa tmgsa ħnkla na uɾi. smiliŋ ku ijuŋ əmptgsa siida, ida pqtaun na knan kana ka tnəgsa na ɾawa dɾudan saan pktutuj knkla kndusan;ɾmŋaw sħuja tmgsa ni lŋluŋan na uɾi, maŋal qnawal baga pqtaun na knan. ana nanaq ɾmŋaw saw "aj! uxaj ləəxan waħ! !" kija ka kija ni ida mqaɾas smɾuwa tnəgsa na duɾi. ida mqaɾas kska gdmaan na ka əmptgsa, jasa ini kəuɾux, spɾuun bi qmita ana ima ka knkla na, kija ni qɾasun bi kndusan na nii. pnjaħan bnatas : * *:</PHON>
    </S>
</TEXT>