<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang" copyright="CC BY-SA" citation="Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang, title = Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tr-02-Uuda_bsyaqun_qmlahang_ni_saan_pktutuy_knkla_kndusan_alang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Uuda bsyaqun qmlahang ni saan pktutuy knkla kndusan alang == Ceng-fu ga iyux pksikul mrudan mniq nniqan, mrudan mtrtraw cneng-ce brihun knglangan. Ida qmita "ini pntna ka klgan seejiq, ga nniqan, dnuuy gaya" ni "mniq nniqan" ka psdhgan. kiya ni egu alang phiyug saan pktutuy knkla kndusan, rahuq na qmlahang drudan alang, ida gmbgurah qqpahun nniqan alang uri. Tmgsa sjiqan alang mqpah emptdayaw qmlahang, maa bsiyaq ni seupu mlutuc qmlahang ka dha knkla kndusan. Ida ini ktna ka saan bsiyaq qmlahang alang paru,smikul saan pktutuy knkla kndusan o ida ini lxani ka gaya psramal/pknama shlayaun qsuqi/qsqiun ini kla muda ddaun nanaq. Knama dmayaw rdrudan seejiq tnpusu peuxay nhari mdudan, qaqiun ini kla muda ddaun nanaq, mlih egu djiyun tnsapah. Rahuq na qmlahang skbiyax hiyi sdhriq/ bgurah o, ida pusu bi sskuan kari klgan seejiq ni plutuc knkla kndusan uri ka saan pktutuy knkla kndusan/gaya. Drudan alang ga ida dhiya ka ga mduuy ni emptgsa kari ni knkla kndusan alang. Ida hbaraw ka mbbiyax uxay uri o mska knrudan,musa smiling drudan alang quri endaan dha sexual,knklaan dnii. Kika klaun ka knkla kndusan sbiyaw,seangal lmlamu kari, snalu qyqaya sbiyaw, endaan ri-s dnii kmrawah bnatas, kika dhqan smku ni qmlahang ka knklaan sbiyaw. Drudan alang ga tduwa maa emptgsa saan pktutuy knkla kndusan alang,saw ka Iyung pihu Alang Tongan, ida gisu qlhangun saan pktutuy knkla kndusan alang,ida tduwa tmgsa hnkla na uri. Smiling ku Iyung emptgsa siida, ida pqtaun na knan kana ka tnegsa na rawa drudan saan pktutuy knkla kndusan;rmngaw shuya tmgsa ni lnglungan na uri, mangal qnawal baga pqtaun na knan. Ana nanaq rmngaw saw "Ay! Uxay leexan wah! !" Kiya ka kiya ni ida mqaras smruwa tnegsa na duri. Ida mqaras kska gdmaan na ka emptgsa, yasa ini keurux, spruun bi qmita ana ima ka knkla na, kiya ni qrasun bi kndusan na nii. Pnyahan bnatas : 族 別:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Uoda bsyaqon qmlahang ni saan pktotoy knkla kndosan alang == Ceng-fo ga iyox pksikol mrodan mniq nniqan, mrodan mtrtraw cneng-ce brihon knglangan. Ida qmita "ini pntna ka klgan seejiq, ga nniqan, dnooy gaya" ni "mniq nniqan" ka psdhgan. kiya ni ego alang phiyog saan pktotoy knkla kndosan, rahoq na qmlahang drodan alang, ida gmbgorah qqpahon nniqan alang ori. Tmgsa sjiqan alang mqpah emptdayaw qmlahang, maa bsiyaq ni seopo mlotoc qmlahang ka dha knkla kndosan. Ida ini ktna ka saan bsiyaq qmlahang alang paro,smikol saan pktotoy knkla kndosan o ida ini lxani ka gaya psramal/pknama shlayaon qsoqi/qsqion ini kla moda ddaon nanaq. Knama dmayaw rdrodan seejiq tnposo peoxay nhari mdodan, qaqion ini kla moda ddaon nanaq, mlih ego djiyon tnsapah. Rahoq na qmlahang skbiyax hiyi sdhriq/ bgorah o, ida poso bi sskoan kari klgan seejiq ni plotoc knkla kndosan ori ka saan pktotoy knkla kndosan/gaya. Drodan alang ga ida dhiya ka ga mdooy ni emptgsa kari ni knkla kndosan alang. Ida hbaraw ka mbbiyax oxay ori o mska knrodan,mosa smiling drodan alang qori endaan dha sexoal,knklaan dnii. Kika klaon ka knkla kndosan sbiyaw,seangal lmlamo kari, snalo qyqaya sbiyaw, endaan ri-s dnii kmrawah bnatas, kika dhqan smko ni qmlahang ka knklaan sbiyaw. Drodan alang ga tdowa maa emptgsa saan pktotoy knkla kndosan alang,saw ka Iyong piho Alang Tongan, ida giso qlhangon saan pktotoy knkla kndosan alang,ida tdowa tmgsa hnkla na ori. Smiling ko Iyong emptgsa siida, ida pqtaon na knan kana ka tnegsa na rawa drodan saan pktotoy knkla kndosan;rmngaw shoya tmgsa ni lnglongan na ori, mangal qnawal baga pqtaon na knan. Ana nanaq rmngaw saw "Ay! Uxay leexan wah! !" Kiya ka kiya ni ida mqaras smrowa tnegsa na dori. Ida mqaras kska gdmaan na ka emptgsa, yasa ini keorox, sproon bi qmita ana ima ka knkla na, kiya ni qrason bi kndosan na nii. Pnyahan bnatas : 族 別:</FORM>
    </S>
</TEXT>