<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Trabus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Trabus" copyright="CC BY-SA" citation="Trabus. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Trabus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Trabus, title = Trabus, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Trabus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Trabus = Trabus nii ga qtaan ta ga tmphpah babaw dxgal, ga mghii truma dxgal. Ida mhuma trabus uri ka sejiqun alang seuxal, phmaan dha ssiyaw yayung.Tduwa uqun ka trabus, tduwa sluun abura uri, kiya ni kuxul ta balay ka trabus. Yabi pnaah snuwan prajing ta hmuma trabus ka ita Seejiq, ini klai kida. Klaun ta ka ngalan hlama lqlaqi mkan, sdmatun mkan idaw drudan. Duri ni scyusun ni klmuun, gmaxun ssibus lbuun ruwan hlama tnkanan. Uxay uri o asi ssasi babaw tnkanan hlama, smciway mangal uqun, kiya ka pusu ta bi hlama seuxal. Ida ta ngalan ririh paru bi lnglungan qmita ka hlama trabus nii. Nasi musa smrai sapah dqrijil o hlama trabus nii ka kuxul dha bi mngal. Duri ni yasa tduwa tkanan ni smalu abura ka trabus, kiya ni knbwaxan trabus ga dsun dha alang breenun saan dha priyux abura trabus sapah empbarig. Kiya ni mqaras bi madas abura trabus musa sapah alang, spuun mkan tnsapah.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tɾabus = tɾabus nii ga qtaan ta ga tmpħpaħ babaw dxgal, ga mgħii tɾuma dxgal. ida mħuma tɾabus uɾi ka səɟiqun alaŋ səuxal, pħmaan dħa ssijaw jajuŋ.tduwa uqun ka tɾabus, tduwa sluun abuɾa uɾi, kija ni kuxul ta balaj ka tɾabus. jabi pnaaħ snuwan pɾaɟiŋ ta ħmuma tɾabus ka ita səəɟiq, ini klai kida. klaun ta ka ŋalan ħlama lqlaqi mkan, sdmatun mkan idaw dɾudan. duɾi ni sʦjusun ni klmuun, gmaxun ssibus lbuun ɾuwan ħlama tnkanan. uxaj uɾi o asi ssasi babaw tnkanan ħlama, smʦiwaj maŋal uqun, kija ka pusu ta bi ħlama səuxal. ida ta ŋalan ɾiɾiħ paɾu bi lŋluŋan qmita ka ħlama tɾabus nii. nasi musa smɾai sapaħ dqɾiɟil o ħlama tɾabus nii ka kuxul dħa bi mŋal. duɾi ni jasa tduwa tkanan ni smalu abuɾa ka tɾabus, kija ni knbwaxan tɾabus ga dsun dħa alaŋ bɾəənun saan dħa pɾijux abuɾa tɾabus sapaħ əmpbaɾig. kija ni mqaɾas bi madas abuɾa tɾabus musa sapaħ alaŋ, spuun mkan tnsapaħ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Trabus = Trabus nii ga qtaan ta ga tmphpah babaw dxgal, ga mghii truma dxgal. Ida mhuma trabus uri ka sejiqun alang seuxal, phmaan dha ssiyaw yayung.Tduwa uqun ka trabus, tduwa sluun abura uri, kiya ni kuxul ta balay ka trabus. Yabi pnaah snuwan prajing ta hmuma trabus ka ita Seejiq, ini klai kida. Klaun ta ka ngalan hlama lqlaqi mkan, sdmatun mkan idaw drudan. Duri ni scyusun ni klmuun, gmaxun ssibus lbuun ruwan hlama tnkanan. Uxay uri o asi ssasi babaw tnkanan hlama, smciway mangal uqun, kiya ka pusu ta bi hlama seuxal. Ida ta ngalan ririh paru bi lnglungan qmita ka hlama trabus nii. Nasi musa smrai sapah dqrijil o hlama trabus nii ka kuxul dha bi mngal. Duri ni yasa tduwa tkanan ni smalu abura ka trabus, kiya ni knbwaxan trabus ga dsun dha alang breenun saan dha priyux abura trabus sapah empbarig. Kiya ni mqaras bi madas abura trabus musa sapah alang, spuun mkan tnsapah.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tɾabus = tɾabus nii ga qtaan ta ga tmpħpaħ babaw dxgal, ga mgħii tɾuma dxgal. ida mħuma tɾabus uɾi ka səɟiqun alaŋ səuxal, pħmaan dħa ssijaw jajuŋ.tduwa uqun ka tɾabus, tduwa sluun abuɾa uɾi, kija ni kuxul ta balaj ka tɾabus. jabi pnaaħ snuwan pɾaɟiŋ ta ħmuma tɾabus ka ita səəɟiq, ini klai kida. klaun ta ka ŋalan ħlama lqlaqi mkan, sdmatun mkan idaw dɾudan. duɾi ni sʦjusun ni klmuun, gmaxun ssibus lbuun ɾuwan ħlama tnkanan. uxaj uɾi o asi ssasi babaw tnkanan ħlama, smʦiwaj maŋal uqun, kija ka pusu ta bi ħlama səuxal. ida ta ŋalan ɾiɾiħ paɾu bi lŋluŋan qmita ka ħlama tɾabus nii. nasi musa smɾai sapaħ dqɾiɟil o ħlama tɾabus nii ka kuxul dħa bi mŋal. duɾi ni jasa tduwa tkanan ni smalu abuɾa ka tɾabus, kija ni knbwaxan tɾabus ga dsun dħa alaŋ bɾəənun saan dħa pɾijux abuɾa tɾabus sapaħ əmpbaɾig. kija ni mqaɾas bi madas abuɾa tɾabus musa sapaħ alaŋ, spuun mkan tnsapaħ.</PHON>
    </S>
</TEXT>