<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Trayan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Trayan" copyright="CC BY-SA" citation="Trayan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Trayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Trayan, title = Trayan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Trayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Trayan = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Trayan. 17 sapah ka kneegu na sapah, 72 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 42% niqan 30 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 58% niqan 42 hiyi koia. Hangan alang Alang Trayan. Thuyan alang Hangan alang Trayan ni dungus kari Tay- ya do saw bi sluun na kingal kingal qnqahan ka pusu qhuni. Hangan Tlu do thngnan na Tanah Tunux c-min-cen-fu sbiyaw na nniqan sapah keysacu Sun-pn ka hngan na. Nniqan alang Sing-cu-seyn-u-fng-syang-taw-san cun. klbangan Sing-cu-seyn-u-fng-syang-taw-san-cun nniqan quri 19 ling Sjiqun, seejiq Tay ya o dxgal hini o Tlayan ksun, Gaga mniq hraan hidaw hunac ka Alang cing-cuyn yabi 3500 m hiya. Kndkilan lnglingay Mniq meyn-two-yu-san-siyaw hunac, elug btunux ni Strung elug sung-pn qpahan hiya. Kklaan ppanan Mlutuc teyn-c-snqrayan Tnealang seejiq Tay-ya-cu. Srngaw kari Kari Tayal, kari Tlu, kari khilang. Snhiyaan ci-tu-cyaw. Pnyahan alang Pruun gaya Tay-ya-cu ni snslingan patas kaw-sa-cu na bnnatas Prajing mniq may-pa-lay-se sayang na sing-cu-syen-u-fun- cyang-cu ling-cun buku do ida ini tuku ka qnpahang iyux miing bgurah na dxgal thjil mniq dxgal hini kklaan rrigan Pnyahan bnatas Gaya Tay-ya-cu: thjil alang ni skrana. Bnatas Lyaw-sow-cng. Knlngan sing-ung-cwan-ke-sapah paysan Kwang-kwan seyn- tawke. Hngkawas 1984 klabuy 152,319,323 hanhan Yay-wan-ppatas 14: Sing-cu-seyn bnatas Lyow-min- yi dnii. Tay-wan- seng-wun syeyn wey yueyn-hwey hngkawas 2010 klabuy 602. snslingan patas kaw-sa- cu Fan-se-kay-kwan. bnatas Lii- fan-ke- Pusu kmlawa Tay-wan nniqan sapah kesacu, cun-yan-yeyn-cyo-uyen-min-cu-suye sluan bnatas yeyn-cyo-swo, nniqan sjiqun cun-yeyn-yeyn. Hngkawas 2011 klabuy 82-84.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Trayan = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Trayan. 17 sapah ka kneego na sapah, 72 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 42% niqan 30 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 58% niqan 42 hiyi koia. Hangan alang Alang Trayan. Thoyan alang Hangan alang Trayan ni dongos kari Tay- ya do saw bi sloon na kingal kingal qnqahan ka poso qhoni. Hangan Tlo do thngnan na Tanah Tonox c-min-cen-fo sbiyaw na nniqan sapah keysaco Son-pn ka hngan na. Nniqan alang Sing-co-seyn-o-fng-syang-taw-san con. klbangan Sing-co-seyn-o-fng-syang-taw-san-con nniqan qori 19 ling Sjiqon, seejiq Tay ya o dxgal hini o Tlayan kson, Gaga mniq hraan hidaw honac ka Alang cing-coyn yabi 3500 m hiya. Kndkilan lnglingay Mniq meyn-two-yo-san-siyaw honac, elog btonox ni Strong elog song-pn qpahan hiya. Kklaan ppanan Mlotoc teyn-c-snqrayan Tnealang seejiq Tay-ya-co. Srngaw kari Kari Tayal, kari Tlo, kari khilang. Snhiyaan ci-to-cyaw. Pnyahan alang Proon gaya Tay-ya-co ni snslingan patas kaw-sa-co na bnnatas Prajing mniq may-pa-lay-se sayang na sing-co-syen-o-fon- cyang-co ling-con boko do ida ini toko ka qnpahang iyox miing bgorah na dxgal thjil mniq dxgal hini kklaan rrigan Pnyahan bnatas Gaya Tay-ya-co: thjil alang ni skrana. Bnatas Lyaw-sow-cng. Knlngan sing-ong-cwan-ke-sapah paysan Kwang-kwan seyn- tawke. Hngkawas 1984 klaboy 152,319,323 hanhan Yay-wan-ppatas 14: Sing-co-seyn bnatas Lyow-min- yi dnii. Tay-wan- seng-won syeyn wey yoeyn-hwey hngkawas 2010 klaboy 602. snslingan patas kaw-sa- co Fan-se-kay-kwan. bnatas Lii- fan-ke- Poso kmlawa Tay-wan nniqan sapah kesaco, con-yan-yeyn-cyo-oyen-min-co-soye sloan bnatas yeyn-cyo-swo, nniqan sjiqon con-yeyn-yeyn. Hngkawas 2011 klaboy 82-84.</FORM>
    </S>
</TEXT>