<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Truwan_na_Seejiq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Truwan_na_Seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Truwan na Seejiq = Ita Seejiq sun, sbiyaw balay o kingal ta rudan, niqan ta tru mswayi, niqan ta tru alang Truwan uri, saw ka alang Toda, alang Truku ni alang Tgdaya. Yasa uka patas ka bnatas quri ita Seejiq, kiya ka wada msrahuq duma ka kari ni endaan rudan ta sbiyaw. Yasa wada bsiyaq balay ka pnswayay ta nniqan ta sbiyaw da, wada niqan cicih ini pggaaluk ka hngak kari ta da, niqan ka kari ini pntna balay uri. Ananaq saw kiya ga, nasi ta spaah hangan alang ta ita nSeejiq ni lnglungun ta o, slayun ta cicih ka knkla ta pusu endaan rudan ta, saw alang Truwan, alang Ruku ni alang Rukdadaya. Dha ka alang ksun Truwan ga mniq alang ta ita Seejiq, kingal o ga alang nTruku, Truku Truwan ksun dha, kingal o ga alang nTgdaya, Truwan Tgdaya ksun dha. Barah uka alang ksun Truwan ka nToda hug ? Gisu ta ini klayi ka kiya da, ana nanaq niqan kari dha msa alang Bngbung o, ririh dha alang Truwan ka nToda o , ini pndungus mskingal ka kari dha. Niqan ka "Alang Truwan" srngaw mu hini sayang o, quri saw alang "Truwan Tgdaya". Mnsa ka kari tnegsaan rdrudan ta Tgdaya sbiyaw, "mneniq ta alang Truwan kana ka ita ksun Seejiq sbiyaw"mnsa, pusu ta balay rudan ita Seejiq ga, pnspruq ta "Pusu Qhuni, wada knttu mrana ka knhbragan seejiq do, thjil thjil ni miyah dhuq Truwan da" mnsa. Rmngaw ka rdrudan sbiyaw Truwan Tgdaya ga, niqan mngari alang nniqan rudan ta sbiyaw, yabi wada niqan na, ga dha ini klayi duma da" mnsa. Snpgan dha o, niqan alang ksun Truwan, alang Knuguh, Ruku, Rukudaya, Skikun, Tasaw, Brenux, Sipaw ni alang Ayug. Ya alang Truwan ka pusu balay pnlayan dha tnlangan, kika asi dha gxali mnsa Truwan ka dxgal quri hiya da. Ana bitaq sayang, saw smneru ndaan rudan ta sbiyaw ka rdrudan ta Tgdaya ga, spiyah dha Truwan hini ka pusu kari ndaan rudan ta sbiyaw ni kari ksun dha "Psahu" ka srngaw dha balay. Ya ima ka mniyah Psahu alang Truwan hiya siida, yabi klmukan mnsa duma, yabi klug mnsa ka duma dha, ini snleesi mkla. Saun dha gmqi xiluy ka pusu qsiya mmahun seejiq Truwan hiya, sgragan ka xiluy kiya do, mnarux kana ka seejiq mnimah qsiya sngragan kiya mnsa, mllabu embuyas ni tbrihun dha ka nuqan dha idaw, ana spuhun empsapuh o ini bi kmalu. Kiya siida, wada tggarang ka rudan ta mnniq Truwan hiya duri. Saw nii ka kari snnruwan dha. Yabi qndadax hiya siida musa tmalang alang Gungu, alang Qacuq, Suku, Paran, Tganan, Tongan, Sipaw, Drowdux, Mhbu ni alang Buwarung …. Gaga hiya ka alang Pradu ni alang Bkasan uri, wada seupu musa mniq Buwarung ka dhiya da. Balay bi o, seejiq nToda ka dhiya, nii miyah tuumal Gaya ta ita seejiq Tgdaya da. kika yahan ta na qmlahang Tanah Tunux do, maxal dha alang ka snpgan dha alang Seejiq Tgdaya. Duri Niqan kingal kari sneru dha, quri ksun "Damay Dowriq", duma rudan mnsa "mniyah dhuk alang Truwan ka dha Damay Dowriq sbiyaw" ,ni duma o"kingal bi ka mniyah" mnsa. Miyah gmarang kari Utux Baraw ka Damay Dowriq ni tmgsa hmanguc qbulic ni smalu puniq uri msa.Siida kuxul balay saan sluhay rsnaw ka hmanguc qbulic ni smalu puniq, qrijil ni llaqi o musa emsuwil embahang kari Utux Baraw. Bitaq sayang wada ta qbhangan ni qtaan hbaraw bi niqan bi gealu dha ka "Damay Dowriq"sun.Dhiya ni tadhuun balay seejiq babaw dxgal sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tɾuwan na səəɟiq = ita səəɟiq sun, sbijaw balaj o kiŋal ta ɾudan, niqan ta tɾu mswaji, niqan ta tɾu alaŋ tɾuwan uɾi, saw ka alaŋ toda, alaŋ tɾuku ni alaŋ tgdaja. jasa uka patas ka bnatas quɾi ita səəɟiq, kija ka wada msɾaħuq duma ka kaɾi ni əndaan ɾudan ta sbijaw. jasa wada bsijaq balaj ka pnswajaj ta nniqan ta sbijaw da, wada niqan ʦiʦiħ ini pggaaluk ka ħŋak kaɾi ta da, niqan ka kaɾi ini pntna balaj uɾi. ananaq saw kija ga, nasi ta spaaħ ħaŋan alaŋ ta ita nsəəɟiq ni lŋluŋun ta o, slajun ta ʦiʦiħ ka knkla ta pusu əndaan ɾudan ta, saw alaŋ tɾuwan, alaŋ ɾuku ni alaŋ ɾukdadaja. dħa ka alaŋ ksun tɾuwan ga mniq alaŋ ta ita səəɟiq, kiŋal o ga alaŋ ntɾuku, tɾuku tɾuwan ksun dħa, kiŋal o ga alaŋ ntgdaja, tɾuwan tgdaja ksun dħa. baɾaħ uka alaŋ ksun tɾuwan ka ntoda ħug ? gisu ta ini klaji ka kija da, ana nanaq niqan kaɾi dħa msa alaŋ bŋbuŋ o, ɾiɾiħ dħa alaŋ tɾuwan ka ntoda o , ini pnduŋus mskiŋal ka kaɾi dħa. niqan ka "alaŋ tɾuwan" sɾŋaw mu ħini sajaŋ o, quɾi saw alaŋ "tɾuwan tgdaja". mnsa ka kaɾi tnəgsaan ɾdɾudan ta tgdaja sbijaw, "mnəniq ta alaŋ tɾuwan kana ka ita ksun səəɟiq sbijaw"mnsa, pusu ta balaj ɾudan ita səəɟiq ga, pnspɾuq ta "pusu qħuni, wada knttu mɾana ka knħbɾagan səəɟiq do, tħɟil tħɟil ni mijaħ dħuq tɾuwan da" mnsa. ɾmŋaw ka ɾdɾudan sbijaw tɾuwan tgdaja ga, niqan mŋaɾi alaŋ nniqan ɾudan ta sbijaw, jabi wada niqan na, ga dħa ini klaji duma da" mnsa. snpgan dħa o, niqan alaŋ ksun tɾuwan, alaŋ knuguħ, ɾuku, ɾukudaja, skikun, tasaw, bɾənux, sipaw ni alaŋ ajug. ja alaŋ tɾuwan ka pusu balaj pnlajan dħa tnlaŋan, kika asi dħa gxali mnsa tɾuwan ka dxgal quɾi ħija da. ana bitaq sajaŋ, saw smnəɾu ndaan ɾudan ta sbijaw ka ɾdɾudan ta tgdaja ga, spijaħ dħa tɾuwan ħini ka pusu kaɾi ndaan ɾudan ta sbijaw ni kaɾi ksun dħa "psaħu" ka sɾŋaw dħa balaj. ja ima ka mnijaħ psaħu alaŋ tɾuwan ħija siida, jabi klmukan mnsa duma, jabi klug mnsa ka duma dħa, ini snləəsi mkla. saun dħa gmqi xiluj ka pusu qsija mmaħun səəɟiq tɾuwan ħija, sgɾagan ka xiluj kija do, mnaɾux kana ka səəɟiq mnimaħ qsija sŋɾagan kija mnsa, mllabu əmbujas ni tbɾiħun dħa ka nuqan dħa idaw, ana spuħun əmpsapuħ o ini bi kmalu. kija siida, wada tggaɾaŋ ka ɾudan ta mnniq tɾuwan ħija duɾi. saw nii ka kaɾi snnɾuwan dħa. jabi qndadax ħija siida musa tmalaŋ alaŋ guŋu, alaŋ qaʦuq, suku, paɾan, tganan, toŋan, sipaw, dɾowdux, mħbu ni alaŋ buwaɾuŋ *. gaga ħija ka alaŋ pɾadu ni alaŋ bkasan uɾi, wada səupu musa mniq buwaɾuŋ ka dħija da. balaj bi o, səəɟiq ntoda ka dħija, nii mijaħ tuumal gaja ta ita səəɟiq tgdaja da. kika jaħan ta na qmlaħaŋ tanaħ tunux do, maxal dħa alaŋ ka snpgan dħa alaŋ səəɟiq tgdaja. duɾi niqan kiŋal kaɾi snəɾu dħa, quɾi ksun "damaj dowɾiq", duma ɾudan mnsa "mnijaħ dħuk alaŋ tɾuwan ka dħa damaj dowɾiq sbijaw" ,ni duma o"kiŋal bi ka mnijaħ" mnsa. mijaħ gmaɾaŋ kaɾi utux baɾaw ka damaj dowɾiq ni tmgsa ħmaŋuʦ qbuliʦ ni smalu puniq uɾi msa.siida kuxul balaj saan sluħaj ɾsnaw ka ħmaŋuʦ qbuliʦ ni smalu puniq, qɾiɟil ni llaqi o musa əmsuwil əmbaħaŋ kaɾi utux baɾaw. bitaq sajaŋ wada ta qbħaŋan ni qtaan ħbaɾaw bi niqan bi gəalu dħa ka "damaj dowɾiq"sun.dħija ni tadħuun balaj səəɟiq babaw dxgal sajaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Truwan na Seejiq = Ita Seejiq sun, sbiyaw balay o kingal ta rudan, niqan ta tru mswayi, niqan ta tru alang Truwan uri, saw ka alang Toda, alang Truku ni alang Tgdaya. Yasa uka patas ka bnatas quri ita Seejiq, kiya ka wada msrahuq duma ka kari ni endaan rudan ta sbiyaw. Yasa wada bsiyaq balay ka pnswayay ta nniqan ta sbiyaw da, wada niqan cicih ini pggaaluk ka hngak kari ta da, niqan ka kari ini pntna balay uri. Ananaq saw kiya ga, nasi ta spaah hangan alang ta ita nSeejiq ni lnglungun ta o, slayun ta cicih ka knkla ta pusu endaan rudan ta, saw alang Truwan, alang Ruku ni alang Rukdadaya. Dha ka alang ksun Truwan ga mniq alang ta ita Seejiq, kingal o ga alang nTruku, Truku Truwan ksun dha, kingal o ga alang nTgdaya, Truwan Tgdaya ksun dha. Barah uka alang ksun Truwan ka nToda hug ? Gisu ta ini klayi ka kiya da, ana nanaq niqan kari dha msa alang Bngbung o, ririh dha alang Truwan ka nToda o , ini pndungus mskingal ka kari dha. Niqan ka "Alang Truwan" srngaw mu hini sayang o, quri saw alang "Truwan Tgdaya". Mnsa ka kari tnegsaan rdrudan ta Tgdaya sbiyaw, "mneniq ta alang Truwan kana ka ita ksun Seejiq sbiyaw"mnsa, pusu ta balay rudan ita Seejiq ga, pnspruq ta "Pusu Qhuni, wada knttu mrana ka knhbragan seejiq do, thjil thjil ni miyah dhuq Truwan da" mnsa. Rmngaw ka rdrudan sbiyaw Truwan Tgdaya ga, niqan mngari alang nniqan rudan ta sbiyaw, yabi wada niqan na, ga dha ini klayi duma da" mnsa. Snpgan dha o, niqan alang ksun Truwan, alang Knuguh, Ruku, Rukudaya, Skikun, Tasaw, Brenux, Sipaw ni alang Ayug. Ya alang Truwan ka pusu balay pnlayan dha tnlangan, kika asi dha gxali mnsa Truwan ka dxgal quri hiya da. Ana bitaq sayang, saw smneru ndaan rudan ta sbiyaw ka rdrudan ta Tgdaya ga, spiyah dha Truwan hini ka pusu kari ndaan rudan ta sbiyaw ni kari ksun dha "Psahu" ka srngaw dha balay. Ya ima ka mniyah Psahu alang Truwan hiya siida, yabi klmukan mnsa duma, yabi klug mnsa ka duma dha, ini snleesi mkla. Saun dha gmqi xiluy ka pusu qsiya mmahun seejiq Truwan hiya, sgragan ka xiluy kiya do, mnarux kana ka seejiq mnimah qsiya sngragan kiya mnsa, mllabu embuyas ni tbrihun dha ka nuqan dha idaw, ana spuhun empsapuh o ini bi kmalu. Kiya siida, wada tggarang ka rudan ta mnniq Truwan hiya duri. Saw nii ka kari snnruwan dha. Yabi qndadax hiya siida musa tmalang alang Gungu, alang Qacuq, Suku, Paran, Tganan, Tongan, Sipaw, Drowdux, Mhbu ni alang Buwarung …. Gaga hiya ka alang Pradu ni alang Bkasan uri, wada seupu musa mniq Buwarung ka dhiya da. Balay bi o, seejiq nToda ka dhiya, nii miyah tuumal Gaya ta ita seejiq Tgdaya da. kika yahan ta na qmlahang Tanah Tunux do, maxal dha alang ka snpgan dha alang Seejiq Tgdaya. Duri Niqan kingal kari sneru dha, quri ksun "Damay Dowriq", duma rudan mnsa "mniyah dhuk alang Truwan ka dha Damay Dowriq sbiyaw" ,ni duma o"kingal bi ka mniyah" mnsa. Miyah gmarang kari Utux Baraw ka Damay Dowriq ni tmgsa hmanguc qbulic ni smalu puniq uri msa.Siida kuxul balay saan sluhay rsnaw ka hmanguc qbulic ni smalu puniq, qrijil ni llaqi o musa emsuwil embahang kari Utux Baraw. Bitaq sayang wada ta qbhangan ni qtaan hbaraw bi niqan bi gealu dha ka "Damay Dowriq"sun.Dhiya ni tadhuun balay seejiq babaw dxgal sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tɾuwan na səəɟiq = ita səəɟiq sun, sbijaw balaj o kiŋal ta ɾudan, niqan ta tɾu mswaji, niqan ta tɾu alaŋ tɾuwan uɾi, saw ka alaŋ toda, alaŋ tɾuku ni alaŋ tgdaja. jasa uka patas ka bnatas quɾi ita səəɟiq, kija ka wada msɾaħuq duma ka kaɾi ni əndaan ɾudan ta sbijaw. jasa wada bsijaq balaj ka pnswajaj ta nniqan ta sbijaw da, wada niqan ʦiʦiħ ini pggaaluk ka ħŋak kaɾi ta da, niqan ka kaɾi ini pntna balaj uɾi. ananaq saw kija ga, nasi ta spaaħ ħaŋan alaŋ ta ita nsəəɟiq ni lŋluŋun ta o, slajun ta ʦiʦiħ ka knkla ta pusu əndaan ɾudan ta, saw alaŋ tɾuwan, alaŋ ɾuku ni alaŋ ɾukdadaja. dħa ka alaŋ ksun tɾuwan ga mniq alaŋ ta ita səəɟiq, kiŋal o ga alaŋ ntɾuku, tɾuku tɾuwan ksun dħa, kiŋal o ga alaŋ ntgdaja, tɾuwan tgdaja ksun dħa. baɾaħ uka alaŋ ksun tɾuwan ka ntoda ħug ? gisu ta ini klaji ka kija da, ana nanaq niqan kaɾi dħa msa alaŋ bŋbuŋ o, ɾiɾiħ dħa alaŋ tɾuwan ka ntoda o , ini pnduŋus mskiŋal ka kaɾi dħa. niqan ka "alaŋ tɾuwan" sɾŋaw mu ħini sajaŋ o, quɾi saw alaŋ "tɾuwan tgdaja". mnsa ka kaɾi tnəgsaan ɾdɾudan ta tgdaja sbijaw, "mnəniq ta alaŋ tɾuwan kana ka ita ksun səəɟiq sbijaw"mnsa, pusu ta balaj ɾudan ita səəɟiq ga, pnspɾuq ta "pusu qħuni, wada knttu mɾana ka knħbɾagan səəɟiq do, tħɟil tħɟil ni mijaħ dħuq tɾuwan da" mnsa. ɾmŋaw ka ɾdɾudan sbijaw tɾuwan tgdaja ga, niqan mŋaɾi alaŋ nniqan ɾudan ta sbijaw, jabi wada niqan na, ga dħa ini klaji duma da" mnsa. snpgan dħa o, niqan alaŋ ksun tɾuwan, alaŋ knuguħ, ɾuku, ɾukudaja, skikun, tasaw, bɾənux, sipaw ni alaŋ ajug. ja alaŋ tɾuwan ka pusu balaj pnlajan dħa tnlaŋan, kika asi dħa gxali mnsa tɾuwan ka dxgal quɾi ħija da. ana bitaq sajaŋ, saw smnəɾu ndaan ɾudan ta sbijaw ka ɾdɾudan ta tgdaja ga, spijaħ dħa tɾuwan ħini ka pusu kaɾi ndaan ɾudan ta sbijaw ni kaɾi ksun dħa "psaħu" ka sɾŋaw dħa balaj. ja ima ka mnijaħ psaħu alaŋ tɾuwan ħija siida, jabi klmukan mnsa duma, jabi klug mnsa ka duma dħa, ini snləəsi mkla. saun dħa gmqi xiluj ka pusu qsija mmaħun səəɟiq tɾuwan ħija, sgɾagan ka xiluj kija do, mnaɾux kana ka səəɟiq mnimaħ qsija sŋɾagan kija mnsa, mllabu əmbujas ni tbɾiħun dħa ka nuqan dħa idaw, ana spuħun əmpsapuħ o ini bi kmalu. kija siida, wada tggaɾaŋ ka ɾudan ta mnniq tɾuwan ħija duɾi. saw nii ka kaɾi snnɾuwan dħa. jabi qndadax ħija siida musa tmalaŋ alaŋ guŋu, alaŋ qaʦuq, suku, paɾan, tganan, toŋan, sipaw, dɾowdux, mħbu ni alaŋ buwaɾuŋ *. gaga ħija ka alaŋ pɾadu ni alaŋ bkasan uɾi, wada səupu musa mniq buwaɾuŋ ka dħija da. balaj bi o, səəɟiq ntoda ka dħija, nii mijaħ tuumal gaja ta ita səəɟiq tgdaja da. kika jaħan ta na qmlaħaŋ tanaħ tunux do, maxal dħa alaŋ ka snpgan dħa alaŋ səəɟiq tgdaja. duɾi niqan kiŋal kaɾi snəɾu dħa, quɾi ksun "damaj dowɾiq", duma ɾudan mnsa "mnijaħ dħuk alaŋ tɾuwan ka dħa damaj dowɾiq sbijaw" ,ni duma o"kiŋal bi ka mnijaħ" mnsa. mijaħ gmaɾaŋ kaɾi utux baɾaw ka damaj dowɾiq ni tmgsa ħmaŋuʦ qbuliʦ ni smalu puniq uɾi msa.siida kuxul balaj saan sluħaj ɾsnaw ka ħmaŋuʦ qbuliʦ ni smalu puniq, qɾiɟil ni llaqi o musa əmsuwil əmbaħaŋ kaɾi utux baɾaw. bitaq sajaŋ wada ta qbħaŋan ni qtaan ħbaɾaw bi niqan bi gəalu dħa ka "damaj dowɾiq"sun.dħija ni tadħuun balaj səəɟiq babaw dxgal sajaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>