<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ttsa_kingal_ruma_sapah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ttsa_kingal_ruma_sapah" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sapah ksun o pusu nniqun mi pusu bi kdkilan ta sejiq/sediq paah laqi. Nasi ungat/uka sapah do, ungat/uka bi sbliqan ta muudus babaw dxral kida. Kiya ni txtaxa ta hiyi o spruun ta qmita ni muda qmlahang ka kingal ruma sapah ta. Ttsa kingal ruma sapah o pusu ttsa ni unalu. Niqan saw truma ni ka pusu na. Qpahun ttsa tama mi bubu. Saw mha mdrumuc bi qmpah, dmanga mi qmlahang bi dmudul laqi. Embbiyax mi msblayiq bi ka sapah dha. Qpahun ttsa laqi, maakingal laqi o snparu bi rudan, mdrumuc bi smluhay matas mi qmpah, saw qrasun bi rudan ka kana euda dha. Qpahun ttsa snaw mi qrijil. Snaw mi qrijil o pdkaun ta qmita mi snbeyhin/snparu bi kana. Psbalay mi psblaiq bi msupu, ini tduwa pptraqil. Qpahun ttsa mstrung. Snaw mi qrijil o mnduwa bi muda waya pstrung mi saw sblaiq bi ka kndsan kingal msdungus. Smmalu sblaiq bi kingal ruma sapah bitaq mhuqil ini bi knpriyux. Qpahun ttsa qmlahang dnuuy. Saw mrana bi dnuuy, qeyya/qqiya mi snku ka kingal ruma sapah. Qqblaiq knudus babaw dxral. Nasi mnduwa muru muda ka ttsa kingal ruma sapah ka sejiq/sediq o mha beyhin/paru bi knmalu mi niqan bi pusu ka kndsan na.</FORM>
        <PHON kindOf="original">sapaħ ksun o pusu nniqun mi pusu bi kdkilan ta səɟiq/sədiq paaħ laqi. nasi uŋat/uka sapaħ do, uŋat/uka bi sbliqan ta muudus babaw dxɾal kida. kija ni txtaxa ta ħiji o spɾuun ta qmita ni muda qmlaħaŋ ka kiŋal ɾuma sapaħ ta. ttsa kiŋal ɾuma sapaħ o pusu ttsa ni unalu. niqan saw tɾuma ni ka pusu na. qpaħun ttsa tama mi bubu. saw mħa mdɾumuʦ bi qmpaħ, dmaŋa mi qmlaħaŋ bi dmudul laqi. əmbbijax mi msblajiq bi ka sapaħ dħa. qpaħun ttsa laqi, maakiŋal laqi o snpaɾu bi ɾudan, mdɾumuʦ bi smluħaj matas mi qmpaħ, saw qɾasun bi ɾudan ka kana əuda dħa. qpaħun ttsa snaw mi qɾiɟil. snaw mi qɾiɟil o pdkaun ta qmita mi snbəħin/snpaɾu bi kana. psbalaj mi psblaiq bi msupu, ini tduwa pptɾaqil. qpaħun ttsa mstɾuŋ. snaw mi qɾiɟil o mnduwa bi muda waja pstɾuŋ mi saw sblaiq bi ka kndsan kiŋal msduŋus. smmalu sblaiq bi kiŋal ɾuma sapaħ bitaq mħuqil ini bi knpɾijux. qpaħun ttsa qmlaħaŋ dnuuj. saw mɾana bi dnuuj, qəja/qqija mi snku ka kiŋal ɾuma sapaħ. qqblaiq knudus babaw dxɾal. nasi mnduwa muɾu muda ka ttsa kiŋal ɾuma sapaħ ka səɟiq/sədiq o mħa bəħin/paɾu bi knmalu mi niqan bi pusu ka kndsan na.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Sapah ksun o pusu nniqun mi pusu bi kdkilan ta sejiq/sediq paah laqi. Nasi ungat/uka sapah do, ungat/uka bi sbliqan ta muudus babaw dxral kida. Kiya ni txtaxa ta hiyi o spruun ta qmita ni muda qmlahang ka kingal ruma sapah ta. Ttsa kingal ruma sapah o pusu ttsa ni unalu. Niqan saw truma ni ka pusu na. Qpahun ttsa tama mi bubu. Saw mha mdrumuc bi qmpah, dmanga mi qmlahang bi dmudul laqi. Embbiyax mi msblayiq bi ka sapah dha. Qpahun ttsa laqi, maakingal laqi o snparu bi rudan, mdrumuc bi smluhay matas mi qmpah, saw qrasun bi rudan ka kana euda dha. Qpahun ttsa snaw mi qrijil. Snaw mi qrijil o pdkaun ta qmita mi snbeyhin/snparu bi kana. Psbalay mi psblaiq bi msupu, ini tduwa pptraqil. Qpahun ttsa mstrung. Snaw mi qrijil o mnduwa bi muda waya pstrung mi saw sblaiq bi ka kndsan kingal msdungus. Smmalu sblaiq bi kingal ruma sapah bitaq mhuqil ini bi knpriyux. Qpahun ttsa qmlahang dnuuy. Saw mrana bi dnuuy, qeyya/qqiya mi snku ka kingal ruma sapah. Qqblaiq knudus babaw dxral. Nasi mnduwa muru muda ka ttsa kingal ruma sapah ka sejiq/sediq o mha beyhin/paru bi knmalu mi niqan bi pusu ka kndsan na.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sapaħ ksun o pusu nniqun mi pusu bi kdkilan ta səɟiq/sədiq paaħ laqi. nasi uŋat/uka sapaħ do, uŋat/uka bi sbliqan ta muudus babaw dxɾal kida. kija ni txtaxa ta ħiji o spɾuun ta qmita ni muda qmlaħaŋ ka kiŋal ɾuma sapaħ ta. ttsa kiŋal ɾuma sapaħ o pusu ttsa ni unalu. niqan saw tɾuma ni ka pusu na. qpaħun ttsa tama mi bubu. saw mħa mdɾumuʦ bi qmpaħ, dmaŋa mi qmlaħaŋ bi dmudul laqi. əmbbijax mi msblajiq bi ka sapaħ dħa. qpaħun ttsa laqi, maakiŋal laqi o snpaɾu bi ɾudan, mdɾumuʦ bi smluħaj matas mi qmpaħ, saw qɾasun bi ɾudan ka kana əuda dħa. qpaħun ttsa snaw mi qɾiɟil. snaw mi qɾiɟil o pdkaun ta qmita mi snbəħin/snpaɾu bi kana. psbalaj mi psblaiq bi msupu, ini tduwa pptɾaqil. qpaħun ttsa mstɾuŋ. snaw mi qɾiɟil o mnduwa bi muda waja pstɾuŋ mi saw sblaiq bi ka kndsan kiŋal msduŋus. smmalu sblaiq bi kiŋal ɾuma sapaħ bitaq mħuqil ini bi knpɾijux. qpaħun ttsa qmlaħaŋ dnuuj. saw mɾana bi dnuuj, qəja/qqija mi snku ka kiŋal ɾuma sapaħ. qqblaiq knudus babaw dxɾal. nasi mnduwa muɾu muda ka ttsa kiŋal ɾuma sapaħ ka səɟiq/sədiq o mħa bəħin/paɾu bi knmalu mi niqan bi pusu ka kndsan na.</PHON>
    </S>
</TEXT>