<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tunisia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tunisia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tunisia = Gaga kska Meycow ka Tunisia, 34 00 N, 9 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 163,610 sq km(hangan na o Tg93) (knlbanga dxgal o 155,360 sq km, knlbangan qsiya o 8,250 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,134,588 hiyi. Gaga Tunis ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tunisia ga wada sugan 64.80% ka dxgal qpahan, 6.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 28.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Beji Caid Essebsi, pnaah hngkawas2014 idas 12 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tunisia = Tunisia Konghkwo (Kari Arapo: الجمهورية التونسية), splawa dha Tunisia, wa mniq Tudaya Afrika, mnniqan Maghreb, tunarac daya u msdalih bay Ucilung Kcka Dxral. Tunisia pa niqan ddha ssiyaw qnlhangan, wa mniq tuiwil ka Algeria (Knbbaraw ayus pnspuwan qqnlhangan ka 965km) mi wa mniq tunarac hunac ka Libya (Knbbaraw ayus pnspuwan qqnlhangan ka 460km), tudaya ini sthiyaq ka Italy. Alaw ka hangan sotu niya wa mniq tudaya Tunis su kiya u mangal hangan. Ri-s Tunisia mnpusu pnyahan Cyatayki mi pusu tudu qnlhangan. Niyi mniq tudaya Afrika qnlhangan niyi pa qmnlahang Spain, Tudaya Afrika, Ucilung Kcka Dxral mi duma nniqan, wada mnbiyax bay qnlhangan Ucilung Kcka Dxral cida, so kiya ka wada balay bay mbiyax payis Roma, Cyatayki niqan bay hhangan bukung heytay Hanniba u mntxan mcbuc Roma soto. Bukuy daw tudaya Afrika tumn3 mccbu Punica daw, Cyatayki u wada ini baka mi mnRoma Konghkwo na Afrika singsng. Bukuy dungan u wada psskingal yahan qmlahang Wangtar Wangkwo, Paycanting Tikwo, Arapo Tikwo. Tunisia u bsyaqan balay yahan qmlahang Otuman Tikwo uri (Iyax diyax niyi pa splawa dha Tunisia Socng jiday). Mniq kngkawas 1881 cida, wada mquri ptrawah dxral qnlhangan, kiya wada mnpawhukwo France, kiya ka mnFrance Tunisia. Tumn2 Mccbu Knbeyhing Qnlangan jiday, kngkawas 1940 wada ini baka ka France mi tosyang, Wesi France ka lmutuc qmlahang Tunisia, kngkawas 1942 Wesi cngcweyn u wada yahan knrmux mangal Doicu, heytay Italy ka wada knrmux mangal Tunisia mi tuhunac France, phiyu llbu bay diyax mnItaly Tunisia. Kngkawas 1943 Doicu mi Italy mnsupu mongcyun u wada pspuruq Mccbu Tunisiya. Babaw Tumn2 Mccbu Knbeyhing Qnlangan, wada tbrnahan mangal France ka Tunisia dungan. Kngkawas 1956 idas 3 diyax 20, mniq dxral qnlhangan skkingal dukuricu cida, wada mbiyax dukuricu ka Tunusia, balay bay knpriyux hangan Tunisia Wangkwo. Rors Peyi ka wada phiyun muwaya bay mpqlahang niya, wada dhuq mangal hangan bukung qnlhangan mi knbaraw bay uka mklan biyax bukung. Kngkawas 1957 idas 7 diyax 25, wada pkla kari phiyu konghkwo, bukung mincu cuyi Hapibu Purciba ka phiyun muwaya soto, hiya u wada dmudul Tunisia Konghkwo mtmay syeyntayhwa. Kiya u 30 kngkawas ka ndanan qmlahang u kiya ka snbari lnglungan sediq na cngco, kiya uri ka Islam undo ka mtutuy maku niya, lmutuc soto ka Cain Apiting Pn Ali u wada niya plixan da, binaw wada lmutuc Purciba cuyi syeyntayhwa mupyaw, kiya u keyjay jiyuhwa. Pn Ali mniq kcka qnlhangan muda dmudul snburah keyjay, hmuc qnlhangan icil miyah tocu. Sediq Tunisia jncyun kcka qnlhangan knkana nngalan sngcan (Tyawcng dhuq neydang saya) kndadax kngkawas 1986 na 1201 pila Amirika mkala dhuq kngkawas 2008 na 3876 pila Amirika. Kndadax kngkawas 1987 ya bay iyax 20 kngkawas, kcka qnlhangan knkana sngcan nngalan pndkanan kngkawas spuda msdalih 5% na tbyaxan niya mrana. Iyax diyax niyi pa, wada dha splawa 'Pnskraya Snklwiyan Tunisia' ka mndungus bay mrana ka keyjay dha Tunisia. Kngkkawa 2009-2010 keyjay qnlangan biyax pnsung pprngawan patas knkawas ka ptura pkla, mniq biyax pnsung keyjay, snturung qnlqilan cinjong, quri so tongsin mi sinsi cisu pkdakil mi pkmalu kndusan, mniq bnkuwan kcka 133 qnlhangan u, tu1 bnkuwan ka mniq Afrika, tu40 bnkuwan ka mniq knkana qnlangan. Mniq brah Morihwa koming han pa, ana so knsdurux lnglungan ndanan seyhu (Toming kwoci kngkawas 2010 tbkuwan, tu59 bnkuwan ka Tunisia), an so spuda nniqan kndusan mita u, ida so spqita qnlhangan mtrawah kcka ka Tunisia. Ana so kngkawas 2008 snturung qnlangan cinjong meyras beyhing u, ida ini dayi ptura bay snliqan niya quri keyjay cangyey cyeyko ka Tunisia, binaw wada smliq qqpahan mpriwaw Tunisia, maku so smriq balay sndaring qlqilan ka sntama qqpahan mpriwaw mi knkana sediq ssiyaw txtaxa niqan pnluban niya, so kiya ka wada mquri seyhu ka smriqan dha uri da. Kngkawas 2011, 1 qridin komuing seyhu Tunisia u wada hmrinas ndanan niya snbuc dqras taxa hiyi snaw mbbari niya, so niyi ka mnuda mniq kcka bungka Arapo smquri snaw u knbeyhing bay cnyaxan na. So kiya taxa snaw mbbari kiya u wada sbtan dqras babaw ici jikang daw mniq brah beyhing sapah seyhu psqama nanaq qbubur niya jisacu da. Seyhu dha cida qmita quri uuda niyi u stkuhun dha qmita muda, wana nanaq muda thdil qpahun na ka komuing qridin kiya, ini balay qqaras kana ka knhbrawan balay sediq. Mumal pkrana lmlamu sntur kari ka socyaw wangru tnualang hiya, so kiya daw pspuruq knbeyhing balay knciyuk hantay seyhu, meysa soto Cain Apiting Pn Ali muda seykinig uuda niyi, ini baka tnbyaxan kari knhbrawan sediq ka Cain Apiting Pn Ali u wada pkla kari ptalax kokomin taykay muda snbarah knbeyhing seyngkyo dungan. Binaw cida knciyuk seyhu u wada hidoyi balay, niqan ou balay nniqan ka mtdiyal kddiyax, kcka qnlhangan u wada balay so mpktakur ka cuan, uka brahan muda ka mntxan knbeyhing seyngkyo. Cain Apiting Pn Ali pa wada pkixan palax biyax sbuway congri Muhanmoto Kanusi ka rmirih, wada mlatac Tunisia, hiti balay daw qduriq Sauti Arapo da. Binaw kngkawas 2011 idas 1 diyax 15 keyngpo ing cusi Tunisia ka pkla kari, spuda keyngpo Tunisia pnwaya tu57, hiti balay daw wada subway kokomin gikay gicyo Fuad Maybaca kndadax bawa Muhanmoto Kanusi mangal rinji rmirih soto muda biyax qpahun. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 17 Tunisia burah pnspuwan seyhu ka pkla kari: Kasi ka psnakan ka qnlhangan mi cngtang. Kngkawas 2011 idas 12 diyax 12, Tunisia smalu keyngpo gikay meytaq hyo seyngkyo qndahang kongho taykay tang cusi Mongsayhu Macuki ka mburah soto. Kngkawas 2014 idas 11 diyax 23, spuda burah keyngpo tumn1 mndungus bay waya soto seyngkyo muda, Tunisia Husngtang mpseyngkyo Peyci Kaid Aysobusi ka wada mangal. Mntxan knbeyhing seyngkyo meytaq hyo ryu u dhuq 64.6%, meytaq hyo cida uri u mndungus balay uri, seyji qnrriqu Tunisia u wada dhuq putting hiti da. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 19, waycyawbu Tunisia u wada so pnskluwi pkla kari, wada smdhu kari madas qnquwan qduriq ka Pn Ali u, wada mniq diyax cida mnrdang Sauti Arapo, kngkawas na cida u 83 kngkawas. Ti-ri Knbeyhing bay tndxral Tunisia 40% ka dxral Bbnaqi Bbuyu Sahara kiya, msngari 60% u kiya ka knmalu bay dxral, tna mniq kyapan Roma Tikwo brah na brah kongweyn 3th daw kiya ka wada mnpnyahan Cyatayki wenming. Tudaya ka tubaraw dwiyaq mi dxral dwiyaq llbu, pusu niya ka dwiyaq tudu Yatoras tunarac na lntlutuc niya; tukcka ka so dxral qlqahan, snpeyyah tuiwil mquri tnarac mridil mtqraq, tuhunac dxral qlqahan u to bay cicyeysing timu rucaw; tunarac ka bbaraw na brnux mkngahu ucilung; tuhunac u kiya ka Bbnaqi Bbuyu Sahara. Kngkkarac Tudaya Tunisia mnrbawan kndnguwan misan qyuxan na Dxral Kcka Ucilung Sing knkkarac, tukcka ka Mtilux Sspriq Brnux knkkarac, tuhunac u Mtilux Bbnaqi Bbuyu kngkkarac. Cyunsu Tunisia u mniq kngkawas 2008 cida niqan 27,000 hiyi sediq ka Rucyun, cwangpey u niqan 84 ka pusu mccbu Tangku mi 48 ka mclukah Tangku. 4,800 hiyi sediq ka Haycyun, niqan 25 ka asu syunroting. Kongcyun I niqan 4,000 hiyi sediq mi 100 sngari ka skoki. Kokomin weytuy u niqan 12,000 hiyi sediq. Kngkawas 2006 wada sliqan kwohwang kawas cida GDP niya ka 1.6%. Singcng cyuhwa Knhbrawan hiyi sediq Mniq kngkawas 2001 ka Tunisia u niqan 9,700,000 hiyi sediq, hmrinas 90% ka Arapo-sediq Ppo. Kngkawas 2008 cida udhuq 10,380,000 hiyi sediq. Seyhu Tunisia u dmudul keykaku tmlaqi, so knrana hiyi sediq ryu u mlih so kawas u ini qdhuq 1%. Kari Kari ddiyun seyhu ka kari Arapo, binaw kari France mi kari Ingkoku u ddiyu balay uri. Slhayan snhiyan Keyngpo u pkla kari Islam ka slhayan snhiyan qnlhangan. Uxay wana soto, sediq Tunisia u mtblayaq bay dmuwi biyax mtrawah snhiyan, keyngpo u qmlahang mtrawah snlhayan snhiyan ka sediq qnlhangan. Knhbrawan hiyi Tunisia u to bay ka Muslim, kiya mi ya bay 1% ka Kuriscyang, msngari 1% ka pskingal Yodaya kyo mi snlhayan icil. Keyjay Tunisia ka Afrika pkrana balay tubaraw qnlhangan uri, quri so jnrey pkrana cusu u hmrinas 0.7, kiya mi jncyun nngalan niya u wa mniq tubrah quri Afrika. Tunisia u mttuku bay abura curung, hnran niya ka tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, wada splawa 'Qnlangan Abura Ccurung', 'Curung cu Pang'. Quri wana so cuko tnninun mi abura curung, qpahan sdhmawan rmiwaw uri ka pusu balay ungalan pila dha uri. Ppanan rulu Elu beyhing Tunisia pa knbbaraw niya ka 19,232 km. A1 elu beyhing (Tunisia-Msaken), P1 elu beyhing (Tunisia-Libya) mi P7 elu beyhing (Tunisia-Algeria) to bay pusu elu beyhing. Tunisia u niqan 30 ka ppanan skoki, Tunis-Cyatayki kwoci ppanan skoki mi Monastirhapibu Purciba kwoci ppanan skoki u to bay so pusu bey ppanan skoki. Niqan 4 kojyo ppanan skoki ka Tunisia: Tunisia Ppanan Skoki, Cyatayki Ppanan Skoki, Nuwer Ppanan Skoki mi 7 Ppanan Skoki. Ppanan kisya wangru Tunisia u snpeyyah SNCFT qmlahang, knbbaraw elu kisya u 2135km. Mniq kcka Tunisia rulu deyngki ka snpeyyah Leger ppanan kisya dxrak truma (Metro Leger) ka qmlahang. Waycyaw Tunisia u mnniq kngkawas 1964 idas 1 tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo pwaluk phiyu wacyaw dhuq saya, ini tuhuy Cyoka Minkoku pwaluk cyeyncyaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tunisia = gaga kska məʦow ka tunisia, ** ** n, * ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga tunis ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal tunisia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka bəɟi ʦaid əssəbsi, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = tunisia = tunisia koŋħkwo (kaɾi aɾapo: ********* ********), splawa dħa tunisia, wa mniq tudaja a*ɾika, mnniqan magħɾəb, tunaɾaʦ daja u msdaliħ baj uʦiluŋ kʦka dxɾal. tunisia pa niqan ddħa ssijaw qnlħaŋan, wa mniq tuiwil ka algəɾia (knbbaɾaw ajus pnspuwan qqnlħaŋan ka ***km) mi wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ ka libja (knbbaɾaw ajus pnspuwan qqnlħaŋan ka ***km), tudaja ini stħijaq ka italj. alaw ka ħaŋan sotu nija wa mniq tudaja tunis su kija u maŋal ħaŋan. ɾi-s tunisia mnpusu pnjaħan ʦjatajki mi pusu tudu qnlħaŋan. niji mniq tudaja a*ɾika qnlħaŋan niji pa qmnlaħaŋ spain, tudaja a*ɾika, uʦiluŋ kʦka dxɾal mi duma nniqan, wada mnbijax baj qnlħaŋan uʦiluŋ kʦka dxɾal ʦida, so kija ka wada balaj baj mbijax pajis ɾoma, ʦjatajki niqan baj ħħaŋan bukuŋ ħətaj ħanniba u mntxan mʦbuʦ ɾoma soto. bukuj daw tudaja a*ɾika tumn* mʦʦbu puniʦa daw, ʦjatajki u wada ini baka mi mnɾoma koŋħkwo na a*ɾika siŋsŋ. bukuj duŋan u wada psskiŋal jaħan qmlaħaŋ waŋtaɾ waŋkwo, pajʦantiŋ tikwo, aɾapo tikwo. tunisia u bsjaqan balaj jaħan qmlaħaŋ otuman tikwo uɾi (ijax dijax niji pa splawa dħa tunisia soʦŋ ɟidaj). mniq kŋkawas **** ʦida, wada mquɾi ptɾawaħ dxɾal qnlħaŋan, kija wada mnpawħukwo *ɾanʦə, kija ka mn*ɾanʦə tunisia. tumn* mʦʦbu knbəħiŋ qnlaŋan ɟidaj, kŋkawas **** wada ini baka ka *ɾanʦə mi tosjaŋ, wəsi *ɾanʦə ka lmutuʦ qmlaħaŋ tunisia, kŋkawas **** wəsi ʦŋʦwən u wada jaħan knɾmux maŋal doiʦu, ħətaj italj ka wada knɾmux maŋal tunisia mi tuħunaʦ *ɾanʦə, pħiju llbu baj dijax mnitalj tunisia. kŋkawas **** doiʦu mi italj mnsupu moŋʦjun u wada pspuɾuq mʦʦbu tunisija. babaw tumn* mʦʦbu knbəħiŋ qnlaŋan, wada tbɾnaħan maŋal *ɾanʦə ka tunisia duŋan. kŋkawas **** idas * dijax **, mniq dxɾal qnlħaŋan skkiŋal dukuɾiʦu ʦida, wada mbijax dukuɾiʦu ka tunusia, balaj baj knpɾijux ħaŋan tunisia waŋkwo. ɾoɾs pəi ka wada pħijun muwaja baj mpqlaħaŋ nija, wada dħuq maŋal ħaŋan bukuŋ qnlħaŋan mi knbaɾaw baj uka mklan bijax bukuŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, wada pkla kaɾi pħiju koŋħkwo, bukuŋ minʦu ʦuji ħapibu puɾʦiba ka pħijun muwaja soto, ħija u wada dmudul tunisia koŋħkwo mtmaj sjəntajħwa. kija u ** kŋkawas ka ndanan qmlaħaŋ u kija ka snbaɾi lŋluŋan sədiq na ʦŋʦo, kija uɾi ka islam undo ka mtutuj maku nija, lmutuʦ soto ka ʦain apitiŋ pn ali u wada nija plixan da, binaw wada lmutuʦ puɾʦiba ʦuji sjəntajħwa mupjaw, kija u kəɟaj ɟijuħwa. pn ali mniq kʦka qnlħaŋan muda dmudul snbuɾaħ kəɟaj, ħmuʦ qnlħaŋan iʦil mijaħ toʦu. sədiq tunisia ɟnʦjun kʦka qnlħaŋan knkana nŋalan sŋʦan (tjawʦŋ dħuq nədaŋ saja) kndadax kŋkawas **** na **** pila amiɾika mkala dħuq kŋkawas **** na **** pila amiɾika. kndadax kŋkawas **** ja baj ijax ** kŋkawas, kʦka qnlħaŋan knkana sŋʦan nŋalan pndkanan kŋkawas spuda msdaliħ *% na tbjaxan nija mɾana. ijax dijax niji pa, wada dħa splawa 'pnskɾaja snklwijan tunisia' ka mnduŋus baj mɾana ka kəɟaj dħa tunisia. kŋkkawa ****-**** kəɟaj qnlaŋan bijax pnsuŋ ppɾŋawan patas knkawas ka ptuɾa pkla, mniq bijax pnsuŋ kəɟaj, sntuɾuŋ qnlqilan ʦinɟoŋ, quɾi so toŋsin mi sinsi ʦisu pkdakil mi pkmalu kndusan, mniq bnkuwan kʦka *** qnlħaŋan u, tu* bnkuwan ka mniq a*ɾika, tu** bnkuwan ka mniq knkana qnlaŋan. mniq bɾaħ moɾiħwa komiŋ ħan pa, ana so knsduɾux lŋluŋan ndanan səħu (tomiŋ kwoʦi kŋkawas **** tbkuwan, tu** bnkuwan ka tunisia), an so spuda nniqan kndusan mita u, ida so spqita qnlħaŋan mtɾawaħ kʦka ka tunisia. ana so kŋkawas **** sntuɾuŋ qnlaŋan ʦinɟoŋ məɾas bəħiŋ u, ida ini daji ptuɾa baj snliqan nija quɾi kəɟaj ʦaŋjə ʦjəko ka tunisia, binaw wada smliq qqpaħan mpɾiwaw tunisia, maku so smɾiq balaj sndaɾiŋ qlqilan ka sntama qqpaħan mpɾiwaw mi knkana sədiq ssijaw txtaxa niqan pnluban nija, so kija ka wada mquɾi səħu ka smɾiqan dħa uɾi da. kŋkawas ****, * qɾidin komuiŋ səħu tunisia u wada ħmɾinas ndanan nija snbuʦ dqɾas taxa ħiji snaw mbbaɾi nija, so niji ka mnuda mniq kʦka buŋka aɾapo smquɾi snaw u knbəħiŋ baj ʦnjaxan na. so kija taxa snaw mbbaɾi kija u wada sbtan dqɾas babaw iʦi ɟikaŋ daw mniq bɾaħ bəħiŋ sapaħ səħu psqama nanaq qbubuɾ nija ɟisaʦu da. səħu dħa ʦida qmita quɾi uuda niji u stkuħun dħa qmita muda, wana nanaq muda tħdil qpaħun na ka komuiŋ qɾidin kija, ini balaj qqaɾas kana ka knħbɾawan balaj sədiq. mumal pkɾana lmlamu sntuɾ kaɾi ka soʦjaw waŋɾu tnualaŋ ħija, so kija daw pspuɾuq knbəħiŋ balaj knʦijuk ħantaj səħu, məsa soto ʦain apitiŋ pn ali muda səkinig uuda niji, ini baka tnbjaxan kaɾi knħbɾawan sədiq ka ʦain apitiŋ pn ali u wada pkla kaɾi ptalax kokomin tajkaj muda snbaɾaħ knbəħiŋ səŋkjo duŋan. binaw ʦida knʦijuk səħu u wada ħidoji balaj, niqan ou balaj nniqan ka mtdijal kddijax, kʦka qnlħaŋan u wada balaj so mpktakuɾ ka ʦuan, uka bɾaħan muda ka mntxan knbəħiŋ səŋkjo. ʦain apitiŋ pn ali pa wada pkixan palax bijax sbuwaj ʦoŋɾi muħanmoto kanusi ka ɾmiɾiħ, wada mlataʦ tunisia, ħiti balaj daw qduɾiq sauti aɾapo da. binaw kŋkawas **** idas * dijax ** kəŋpo iŋ ʦusi tunisia ka pkla kaɾi, spuda kəŋpo tunisia pnwaja tu**, ħiti balaj daw wada subwaj kokomin gikaj giʦjo *uad majbaʦa kndadax bawa muħanmoto kanusi maŋal ɾinɟi ɾmiɾiħ soto muda bijax qpaħun. kŋkawas **** idas * dijax ** tunisia buɾaħ pnspuwan səħu ka pkla kaɾi: kasi ka psnakan ka qnlħaŋan mi ʦŋtaŋ. kŋkawas **** idas ** dijax **, tunisia smalu kəŋpo gikaj mətaq ħjo səŋkjo qndaħaŋ koŋħo tajkaj taŋ ʦusi moŋsajħu maʦuki ka mbuɾaħ soto. kŋkawas **** idas ** dijax **, spuda buɾaħ kəŋpo tumn* mnduŋus baj waja soto səŋkjo muda, tunisia ħusŋtaŋ mpsəŋkjo pəʦi kaid ajsobusi ka wada maŋal. mntxan knbəħiŋ səŋkjo mətaq ħjo ɾju u dħuq **.*%, mətaq ħjo ʦida uɾi u mnduŋus balaj uɾi, səɟi qnɾɾiqu tunisia u wada dħuq puttiŋ ħiti da. kŋkawas **** idas * dijax **, wajʦjawbu tunisia u wada so pnskluwi pkla kaɾi, wada smdħu kaɾi madas qnquwan qduɾiq ka pn ali u, wada mniq dijax ʦida mnɾdaŋ sauti aɾapo, kŋkawas na ʦida u ** kŋkawas. ti-ɾi knbəħiŋ baj tndxɾal tunisia **% ka dxɾal bbnaqi bbuju saħaɾa kija, msŋaɾi **% u kija ka knmalu baj dxɾal, tna mniq kjapan ɾoma tikwo bɾaħ na bɾaħ koŋwən *tħ daw kija ka wada mnpnjaħan ʦjatajki wənmiŋ. tudaja ka tubaɾaw dwijaq mi dxɾal dwijaq llbu, pusu nija ka dwijaq tudu jatoɾas tunaɾaʦ na lntlutuʦ nija; tukʦka ka so dxɾal qlqaħan, snpəjaħ tuiwil mquɾi tnaɾaʦ mɾidil mtqɾaq, tuħunaʦ dxɾal qlqaħan u to baj ʦiʦjəsiŋ timu ɾuʦaw; tunaɾaʦ ka bbaɾaw na bɾnux mkŋaħu uʦiluŋ; tuħunaʦ u kija ka bbnaqi bbuju saħaɾa. kŋkkaɾaʦ tudaja tunisia mnɾbawan kndŋuwan misan qjuxan na dxɾal kʦka uʦiluŋ siŋ knkkaɾaʦ, tukʦka ka mtilux sspɾiq bɾnux knkkaɾaʦ, tuħunaʦ u mtilux bbnaqi bbuju kŋkkaɾaʦ. ʦjunsu tunisia u mniq kŋkawas **** ʦida niqan **,*** ħiji sədiq ka ɾuʦjun, ʦwaŋpə u niqan ** ka pusu mʦʦbu taŋku mi ** ka mʦlukaħ taŋku. *,*** ħiji sədiq ka ħajʦjun, niqan ** ka asu sjunɾotiŋ. koŋʦjun i niqan *,*** ħiji sədiq mi *** sŋaɾi ka skoki. kokomin wətuj u niqan **,*** ħiji sədiq. kŋkawas **** wada sliqan kwoħwaŋ kawas ʦida gdp nija ka *.*%. siŋʦŋ ʦjuħwa knħbɾawan ħiji sədiq mniq kŋkawas **** ka tunisia u niqan *,***,*** ħiji sədiq, ħmɾinas **% ka aɾapo-sədiq ppo. kŋkawas **** ʦida udħuq **,***,*** ħiji sədiq. səħu tunisia u dmudul kəkaku tmlaqi, so knɾana ħiji sədiq ɾju u mliħ so kawas u ini qdħuq *%. kaɾi kaɾi ddijun səħu ka kaɾi aɾapo, binaw kaɾi *ɾanʦə mi kaɾi iŋkoku u ddiju balaj uɾi. slħajan snħijan kəŋpo u pkla kaɾi islam ka slħajan snħijan qnlħaŋan. uxaj wana soto, sədiq tunisia u mtblajaq baj dmuwi bijax mtɾawaħ snħijan, kəŋpo u qmlaħaŋ mtɾawaħ snlħajan snħijan ka sədiq qnlħaŋan. knħbɾawan ħiji tunisia u to baj ka muslim, kija mi ja baj *% ka kuɾisʦjaŋ, msŋaɾi *% ka pskiŋal jodaja kjo mi snlħajan iʦil. kəɟaj tunisia ka a*ɾika pkɾana balaj tubaɾaw qnlħaŋan uɾi, quɾi so ɟnɾə pkɾana ʦusu u ħmɾinas *.*, kija mi ɟnʦjun nŋalan nija u wa mniq tubɾaħ quɾi a*ɾika. tunisia u mttuku baj abuɾa ʦuɾuŋ, ħnɾan nija ka tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, wada splawa 'qnlaŋan abuɾa ʦʦuɾuŋ', 'ʦuɾuŋ ʦu paŋ'. quɾi wana so ʦuko tnninun mi abuɾa ʦuɾuŋ, qpaħan sdħmawan ɾmiwaw uɾi ka pusu balaj uŋalan pila dħa uɾi. ppanan ɾulu əlu bəħiŋ tunisia pa knbbaɾaw nija ka **,*** km. a* əlu bəħiŋ (tunisia-msakən), p* əlu bəħiŋ (tunisia-libja) mi p* əlu bəħiŋ (tunisia-algəɾia) to baj pusu əlu bəħiŋ. tunisia u niqan ** ka ppanan skoki, tunis-ʦjatajki kwoʦi ppanan skoki mi monastiɾħapibu puɾʦiba kwoʦi ppanan skoki u to baj so pusu bə ppanan skoki. niqan * koɟjo ppanan skoki ka tunisia: tunisia ppanan skoki, ʦjatajki ppanan skoki, nuwəɾ ppanan skoki mi * ppanan skoki. ppanan kisja waŋɾu tunisia u snpəjaħ snʦ*t qmlaħaŋ, knbbaɾaw əlu kisja u ****km. mniq kʦka tunisia ɾulu dəŋki ka snpəjaħ ləgəɾ ppanan kisja dxɾak tɾuma (mətɾo ləgəɾ) ka qmlaħaŋ. wajʦjaw tunisia u mnniq kŋkawas **** idas * tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħkwo pwaluk pħiju waʦjaw dħuq saja, ini tuħuj ʦjoka minkoku pwaluk ʦjənʦjaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Tunisia = Gaga kska Meycow ka Tunisia, 34 00 N, 9 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 163,610 sq km(hangan na o Tg93) (knlbanga dxgal o 155,360 sq km, knlbangan qsiya o 8,250 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,134,588 hiyi. Gaga Tunis ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tunisia ga wada sugan 64.80% ka dxgal qpahan, 6.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 28.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Beji Caid Essebsi, pnaah hngkawas2014 idas 12 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tunisia = Tunisia Konghkwo (Kari Arapo: الجمهورية التونسية), splawa dha Tunisia, wa mniq Tudaya Afrika, mnniqan Maghreb, tunarac daya u msdalih bay Ucilung Kcka Dxral. Tunisia pa niqan ddha ssiyaw qnlhangan, wa mniq tuiwil ka Algeria (Knbbaraw ayus pnspuwan qqnlhangan ka 965km) mi wa mniq tunarac hunac ka Libya (Knbbaraw ayus pnspuwan qqnlhangan ka 460km), tudaya ini sthiyaq ka Italy. Alaw ka hangan sotu niya wa mniq tudaya Tunis su kiya u mangal hangan. Ri-s Tunisia mnpusu pnyahan Cyatayki mi pusu tudu qnlhangan. Niyi mniq tudaya Afrika qnlhangan niyi pa qmnlahang Spain, Tudaya Afrika, Ucilung Kcka Dxral mi duma nniqan, wada mnbiyax bay qnlhangan Ucilung Kcka Dxral cida, so kiya ka wada balay bay mbiyax payis Roma, Cyatayki niqan bay hhangan bukung heytay Hanniba u mntxan mcbuc Roma soto. Bukuy daw tudaya Afrika tumn3 mccbu Punica daw, Cyatayki u wada ini baka mi mnRoma Konghkwo na Afrika singsng. Bukuy dungan u wada psskingal yahan qmlahang Wangtar Wangkwo, Paycanting Tikwo, Arapo Tikwo. Tunisia u bsyaqan balay yahan qmlahang Otuman Tikwo uri (Iyax diyax niyi pa splawa dha Tunisia Socng jiday). Mniq kngkawas 1881 cida, wada mquri ptrawah dxral qnlhangan, kiya wada mnpawhukwo France, kiya ka mnFrance Tunisia. Tumn2 Mccbu Knbeyhing Qnlangan jiday, kngkawas 1940 wada ini baka ka France mi tosyang, Wesi France ka lmutuc qmlahang Tunisia, kngkawas 1942 Wesi cngcweyn u wada yahan knrmux mangal Doicu, heytay Italy ka wada knrmux mangal Tunisia mi tuhunac France, phiyu llbu bay diyax mnItaly Tunisia. Kngkawas 1943 Doicu mi Italy mnsupu mongcyun u wada pspuruq Mccbu Tunisiya. Babaw Tumn2 Mccbu Knbeyhing Qnlangan, wada tbrnahan mangal France ka Tunisia dungan. Kngkawas 1956 idas 3 diyax 20, mniq dxral qnlhangan skkingal dukuricu cida, wada mbiyax dukuricu ka Tunusia, balay bay knpriyux hangan Tunisia Wangkwo. Rors Peyi ka wada phiyun muwaya bay mpqlahang niya, wada dhuq mangal hangan bukung qnlhangan mi knbaraw bay uka mklan biyax bukung. Kngkawas 1957 idas 7 diyax 25, wada pkla kari phiyu konghkwo, bukung mincu cuyi Hapibu Purciba ka phiyun muwaya soto, hiya u wada dmudul Tunisia Konghkwo mtmay syeyntayhwa. Kiya u 30 kngkawas ka ndanan qmlahang u kiya ka snbari lnglungan sediq na cngco, kiya uri ka Islam undo ka mtutuy maku niya, lmutuc soto ka Cain Apiting Pn Ali u wada niya plixan da, binaw wada lmutuc Purciba cuyi syeyntayhwa mupyaw, kiya u keyjay jiyuhwa. Pn Ali mniq kcka qnlhangan muda dmudul snburah keyjay, hmuc qnlhangan icil miyah tocu. Sediq Tunisia jncyun kcka qnlhangan knkana nngalan sngcan (Tyawcng dhuq neydang saya) kndadax kngkawas 1986 na 1201 pila Amirika mkala dhuq kngkawas 2008 na 3876 pila Amirika. Kndadax kngkawas 1987 ya bay iyax 20 kngkawas, kcka qnlhangan knkana sngcan nngalan pndkanan kngkawas spuda msdalih 5% na tbyaxan niya mrana. Iyax diyax niyi pa, wada dha splawa 'Pnskraya Snklwiyan Tunisia' ka mndungus bay mrana ka keyjay dha Tunisia. Kngkkawa 2009-2010 keyjay qnlangan biyax pnsung pprngawan patas knkawas ka ptura pkla, mniq biyax pnsung keyjay, snturung qnlqilan cinjong, quri so tongsin mi sinsi cisu pkdakil mi pkmalu kndusan, mniq bnkuwan kcka 133 qnlhangan u, tu1 bnkuwan ka mniq Afrika, tu40 bnkuwan ka mniq knkana qnlangan. Mniq brah Morihwa koming han pa, ana so knsdurux lnglungan ndanan seyhu (Toming kwoci kngkawas 2010 tbkuwan, tu59 bnkuwan ka Tunisia), an so spuda nniqan kndusan mita u, ida so spqita qnlhangan mtrawah kcka ka Tunisia. Ana so kngkawas 2008 snturung qnlangan cinjong meyras beyhing u, ida ini dayi ptura bay snliqan niya quri keyjay cangyey cyeyko ka Tunisia, binaw wada smliq qqpahan mpriwaw Tunisia, maku so smriq balay sndaring qlqilan ka sntama qqpahan mpriwaw mi knkana sediq ssiyaw txtaxa niqan pnluban niya, so kiya ka wada mquri seyhu ka smriqan dha uri da. Kngkawas 2011, 1 qridin komuing seyhu Tunisia u wada hmrinas ndanan niya snbuc dqras taxa hiyi snaw mbbari niya, so niyi ka mnuda mniq kcka bungka Arapo smquri snaw u knbeyhing bay cnyaxan na. So kiya taxa snaw mbbari kiya u wada sbtan dqras babaw ici jikang daw mniq brah beyhing sapah seyhu psqama nanaq qbubur niya jisacu da. Seyhu dha cida qmita quri uuda niyi u stkuhun dha qmita muda, wana nanaq muda thdil qpahun na ka komuing qridin kiya, ini balay qqaras kana ka knhbrawan balay sediq. Mumal pkrana lmlamu sntur kari ka socyaw wangru tnualang hiya, so kiya daw pspuruq knbeyhing balay knciyuk hantay seyhu, meysa soto Cain Apiting Pn Ali muda seykinig uuda niyi, ini baka tnbyaxan kari knhbrawan sediq ka Cain Apiting Pn Ali u wada pkla kari ptalax kokomin taykay muda snbarah knbeyhing seyngkyo dungan. Binaw cida knciyuk seyhu u wada hidoyi balay, niqan ou balay nniqan ka mtdiyal kddiyax, kcka qnlhangan u wada balay so mpktakur ka cuan, uka brahan muda ka mntxan knbeyhing seyngkyo. Cain Apiting Pn Ali pa wada pkixan palax biyax sbuway congri Muhanmoto Kanusi ka rmirih, wada mlatac Tunisia, hiti balay daw qduriq Sauti Arapo da. Binaw kngkawas 2011 idas 1 diyax 15 keyngpo ing cusi Tunisia ka pkla kari, spuda keyngpo Tunisia pnwaya tu57, hiti balay daw wada subway kokomin gikay gicyo Fuad Maybaca kndadax bawa Muhanmoto Kanusi mangal rinji rmirih soto muda biyax qpahun. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 17 Tunisia burah pnspuwan seyhu ka pkla kari: Kasi ka psnakan ka qnlhangan mi cngtang. Kngkawas 2011 idas 12 diyax 12, Tunisia smalu keyngpo gikay meytaq hyo seyngkyo qndahang kongho taykay tang cusi Mongsayhu Macuki ka mburah soto. Kngkawas 2014 idas 11 diyax 23, spuda burah keyngpo tumn1 mndungus bay waya soto seyngkyo muda, Tunisia Husngtang mpseyngkyo Peyci Kaid Aysobusi ka wada mangal. Mntxan knbeyhing seyngkyo meytaq hyo ryu u dhuq 64.6%, meytaq hyo cida uri u mndungus balay uri, seyji qnrriqu Tunisia u wada dhuq putting hiti da. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 19, waycyawbu Tunisia u wada so pnskluwi pkla kari, wada smdhu kari madas qnquwan qduriq ka Pn Ali u, wada mniq diyax cida mnrdang Sauti Arapo, kngkawas na cida u 83 kngkawas. Ti-ri Knbeyhing bay tndxral Tunisia 40% ka dxral Bbnaqi Bbuyu Sahara kiya, msngari 60% u kiya ka knmalu bay dxral, tna mniq kyapan Roma Tikwo brah na brah kongweyn 3th daw kiya ka wada mnpnyahan Cyatayki wenming. Tudaya ka tubaraw dwiyaq mi dxral dwiyaq llbu, pusu niya ka dwiyaq tudu Yatoras tunarac na lntlutuc niya; tukcka ka so dxral qlqahan, snpeyyah tuiwil mquri tnarac mridil mtqraq, tuhunac dxral qlqahan u to bay cicyeysing timu rucaw; tunarac ka bbaraw na brnux mkngahu ucilung; tuhunac u kiya ka Bbnaqi Bbuyu Sahara. Kngkkarac Tudaya Tunisia mnrbawan kndnguwan misan qyuxan na Dxral Kcka Ucilung Sing knkkarac, tukcka ka Mtilux Sspriq Brnux knkkarac, tuhunac u Mtilux Bbnaqi Bbuyu kngkkarac. Cyunsu Tunisia u mniq kngkawas 2008 cida niqan 27,000 hiyi sediq ka Rucyun, cwangpey u niqan 84 ka pusu mccbu Tangku mi 48 ka mclukah Tangku. 4,800 hiyi sediq ka Haycyun, niqan 25 ka asu syunroting. Kongcyun I niqan 4,000 hiyi sediq mi 100 sngari ka skoki. Kokomin weytuy u niqan 12,000 hiyi sediq. Kngkawas 2006 wada sliqan kwohwang kawas cida GDP niya ka 1.6%. Singcng cyuhwa Knhbrawan hiyi sediq Mniq kngkawas 2001 ka Tunisia u niqan 9,700,000 hiyi sediq, hmrinas 90% ka Arapo-sediq Ppo. Kngkawas 2008 cida udhuq 10,380,000 hiyi sediq. Seyhu Tunisia u dmudul keykaku tmlaqi, so knrana hiyi sediq ryu u mlih so kawas u ini qdhuq 1%. Kari Kari ddiyun seyhu ka kari Arapo, binaw kari France mi kari Ingkoku u ddiyu balay uri. Slhayan snhiyan Keyngpo u pkla kari Islam ka slhayan snhiyan qnlhangan. Uxay wana soto, sediq Tunisia u mtblayaq bay dmuwi biyax mtrawah snhiyan, keyngpo u qmlahang mtrawah snlhayan snhiyan ka sediq qnlhangan. Knhbrawan hiyi Tunisia u to bay ka Muslim, kiya mi ya bay 1% ka Kuriscyang, msngari 1% ka pskingal Yodaya kyo mi snlhayan icil. Keyjay Tunisia ka Afrika pkrana balay tubaraw qnlhangan uri, quri so jnrey pkrana cusu u hmrinas 0.7, kiya mi jncyun nngalan niya u wa mniq tubrah quri Afrika. Tunisia u mttuku bay abura curung, hnran niya ka tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, wada splawa 'Qnlangan Abura Ccurung', 'Curung cu Pang'. Quri wana so cuko tnninun mi abura curung, qpahan sdhmawan rmiwaw uri ka pusu balay ungalan pila dha uri. Ppanan rulu Elu beyhing Tunisia pa knbbaraw niya ka 19,232 km. A1 elu beyhing (Tunisia-Msaken), P1 elu beyhing (Tunisia-Libya) mi P7 elu beyhing (Tunisia-Algeria) to bay pusu elu beyhing. Tunisia u niqan 30 ka ppanan skoki, Tunis-Cyatayki kwoci ppanan skoki mi Monastirhapibu Purciba kwoci ppanan skoki u to bay so pusu bey ppanan skoki. Niqan 4 kojyo ppanan skoki ka Tunisia: Tunisia Ppanan Skoki, Cyatayki Ppanan Skoki, Nuwer Ppanan Skoki mi 7 Ppanan Skoki. Ppanan kisya wangru Tunisia u snpeyyah SNCFT qmlahang, knbbaraw elu kisya u 2135km. Mniq kcka Tunisia rulu deyngki ka snpeyyah Leger ppanan kisya dxrak truma (Metro Leger) ka qmlahang. Waycyaw Tunisia u mnniq kngkawas 1964 idas 1 tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo pwaluk phiyu wacyaw dhuq saya, ini tuhuy Cyoka Minkoku pwaluk cyeyncyaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tunisia = gaga kska məʦow ka tunisia, ** ** n, * ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga tunis ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal tunisia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka bəɟi ʦaid əssəbsi, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = tunisia = tunisia koŋħkwo (kaɾi aɾapo: ********* ********), splawa dħa tunisia, wa mniq tudaja a*ɾika, mnniqan magħɾəb, tunaɾaʦ daja u msdaliħ baj uʦiluŋ kʦka dxɾal. tunisia pa niqan ddħa ssijaw qnlħaŋan, wa mniq tuiwil ka algəɾia (knbbaɾaw ajus pnspuwan qqnlħaŋan ka ***km) mi wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ ka libja (knbbaɾaw ajus pnspuwan qqnlħaŋan ka ***km), tudaja ini stħijaq ka italj. alaw ka ħaŋan sotu nija wa mniq tudaja tunis su kija u maŋal ħaŋan. ɾi-s tunisia mnpusu pnjaħan ʦjatajki mi pusu tudu qnlħaŋan. niji mniq tudaja a*ɾika qnlħaŋan niji pa qmnlaħaŋ spain, tudaja a*ɾika, uʦiluŋ kʦka dxɾal mi duma nniqan, wada mnbijax baj qnlħaŋan uʦiluŋ kʦka dxɾal ʦida, so kija ka wada balaj baj mbijax pajis ɾoma, ʦjatajki niqan baj ħħaŋan bukuŋ ħətaj ħanniba u mntxan mʦbuʦ ɾoma soto. bukuj daw tudaja a*ɾika tumn* mʦʦbu puniʦa daw, ʦjatajki u wada ini baka mi mnɾoma koŋħkwo na a*ɾika siŋsŋ. bukuj duŋan u wada psskiŋal jaħan qmlaħaŋ waŋtaɾ waŋkwo, pajʦantiŋ tikwo, aɾapo tikwo. tunisia u bsjaqan balaj jaħan qmlaħaŋ otuman tikwo uɾi (ijax dijax niji pa splawa dħa tunisia soʦŋ ɟidaj). mniq kŋkawas **** ʦida, wada mquɾi ptɾawaħ dxɾal qnlħaŋan, kija wada mnpawħukwo *ɾanʦə, kija ka mn*ɾanʦə tunisia. tumn* mʦʦbu knbəħiŋ qnlaŋan ɟidaj, kŋkawas **** wada ini baka ka *ɾanʦə mi tosjaŋ, wəsi *ɾanʦə ka lmutuʦ qmlaħaŋ tunisia, kŋkawas **** wəsi ʦŋʦwən u wada jaħan knɾmux maŋal doiʦu, ħətaj italj ka wada knɾmux maŋal tunisia mi tuħunaʦ *ɾanʦə, pħiju llbu baj dijax mnitalj tunisia. kŋkawas **** doiʦu mi italj mnsupu moŋʦjun u wada pspuɾuq mʦʦbu tunisija. babaw tumn* mʦʦbu knbəħiŋ qnlaŋan, wada tbɾnaħan maŋal *ɾanʦə ka tunisia duŋan. kŋkawas **** idas * dijax **, mniq dxɾal qnlħaŋan skkiŋal dukuɾiʦu ʦida, wada mbijax dukuɾiʦu ka tunusia, balaj baj knpɾijux ħaŋan tunisia waŋkwo. ɾoɾs pəi ka wada pħijun muwaja baj mpqlaħaŋ nija, wada dħuq maŋal ħaŋan bukuŋ qnlħaŋan mi knbaɾaw baj uka mklan bijax bukuŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, wada pkla kaɾi pħiju koŋħkwo, bukuŋ minʦu ʦuji ħapibu puɾʦiba ka pħijun muwaja soto, ħija u wada dmudul tunisia koŋħkwo mtmaj sjəntajħwa. kija u ** kŋkawas ka ndanan qmlaħaŋ u kija ka snbaɾi lŋluŋan sədiq na ʦŋʦo, kija uɾi ka islam undo ka mtutuj maku nija, lmutuʦ soto ka ʦain apitiŋ pn ali u wada nija plixan da, binaw wada lmutuʦ puɾʦiba ʦuji sjəntajħwa mupjaw, kija u kəɟaj ɟijuħwa. pn ali mniq kʦka qnlħaŋan muda dmudul snbuɾaħ kəɟaj, ħmuʦ qnlħaŋan iʦil mijaħ toʦu. sədiq tunisia ɟnʦjun kʦka qnlħaŋan knkana nŋalan sŋʦan (tjawʦŋ dħuq nədaŋ saja) kndadax kŋkawas **** na **** pila amiɾika mkala dħuq kŋkawas **** na **** pila amiɾika. kndadax kŋkawas **** ja baj ijax ** kŋkawas, kʦka qnlħaŋan knkana sŋʦan nŋalan pndkanan kŋkawas spuda msdaliħ *% na tbjaxan nija mɾana. ijax dijax niji pa, wada dħa splawa 'pnskɾaja snklwijan tunisia' ka mnduŋus baj mɾana ka kəɟaj dħa tunisia. kŋkkawa ****-**** kəɟaj qnlaŋan bijax pnsuŋ ppɾŋawan patas knkawas ka ptuɾa pkla, mniq bijax pnsuŋ kəɟaj, sntuɾuŋ qnlqilan ʦinɟoŋ, quɾi so toŋsin mi sinsi ʦisu pkdakil mi pkmalu kndusan, mniq bnkuwan kʦka *** qnlħaŋan u, tu* bnkuwan ka mniq a*ɾika, tu** bnkuwan ka mniq knkana qnlaŋan. mniq bɾaħ moɾiħwa komiŋ ħan pa, ana so knsduɾux lŋluŋan ndanan səħu (tomiŋ kwoʦi kŋkawas **** tbkuwan, tu** bnkuwan ka tunisia), an so spuda nniqan kndusan mita u, ida so spqita qnlħaŋan mtɾawaħ kʦka ka tunisia. ana so kŋkawas **** sntuɾuŋ qnlaŋan ʦinɟoŋ məɾas bəħiŋ u, ida ini daji ptuɾa baj snliqan nija quɾi kəɟaj ʦaŋjə ʦjəko ka tunisia, binaw wada smliq qqpaħan mpɾiwaw tunisia, maku so smɾiq balaj sndaɾiŋ qlqilan ka sntama qqpaħan mpɾiwaw mi knkana sədiq ssijaw txtaxa niqan pnluban nija, so kija ka wada mquɾi səħu ka smɾiqan dħa uɾi da. kŋkawas ****, * qɾidin komuiŋ səħu tunisia u wada ħmɾinas ndanan nija snbuʦ dqɾas taxa ħiji snaw mbbaɾi nija, so niji ka mnuda mniq kʦka buŋka aɾapo smquɾi snaw u knbəħiŋ baj ʦnjaxan na. so kija taxa snaw mbbaɾi kija u wada sbtan dqɾas babaw iʦi ɟikaŋ daw mniq bɾaħ bəħiŋ sapaħ səħu psqama nanaq qbubuɾ nija ɟisaʦu da. səħu dħa ʦida qmita quɾi uuda niji u stkuħun dħa qmita muda, wana nanaq muda tħdil qpaħun na ka komuiŋ qɾidin kija, ini balaj qqaɾas kana ka knħbɾawan balaj sədiq. mumal pkɾana lmlamu sntuɾ kaɾi ka soʦjaw waŋɾu tnualaŋ ħija, so kija daw pspuɾuq knbəħiŋ balaj knʦijuk ħantaj səħu, məsa soto ʦain apitiŋ pn ali muda səkinig uuda niji, ini baka tnbjaxan kaɾi knħbɾawan sədiq ka ʦain apitiŋ pn ali u wada pkla kaɾi ptalax kokomin tajkaj muda snbaɾaħ knbəħiŋ səŋkjo duŋan. binaw ʦida knʦijuk səħu u wada ħidoji balaj, niqan ou balaj nniqan ka mtdijal kddijax, kʦka qnlħaŋan u wada balaj so mpktakuɾ ka ʦuan, uka bɾaħan muda ka mntxan knbəħiŋ səŋkjo. ʦain apitiŋ pn ali pa wada pkixan palax bijax sbuwaj ʦoŋɾi muħanmoto kanusi ka ɾmiɾiħ, wada mlataʦ tunisia, ħiti balaj daw qduɾiq sauti aɾapo da. binaw kŋkawas **** idas * dijax ** kəŋpo iŋ ʦusi tunisia ka pkla kaɾi, spuda kəŋpo tunisia pnwaja tu**, ħiti balaj daw wada subwaj kokomin gikaj giʦjo *uad majbaʦa kndadax bawa muħanmoto kanusi maŋal ɾinɟi ɾmiɾiħ soto muda bijax qpaħun. kŋkawas **** idas * dijax ** tunisia buɾaħ pnspuwan səħu ka pkla kaɾi: kasi ka psnakan ka qnlħaŋan mi ʦŋtaŋ. kŋkawas **** idas ** dijax **, tunisia smalu kəŋpo gikaj mətaq ħjo səŋkjo qndaħaŋ koŋħo tajkaj taŋ ʦusi moŋsajħu maʦuki ka mbuɾaħ soto. kŋkawas **** idas ** dijax **, spuda buɾaħ kəŋpo tumn* mnduŋus baj waja soto səŋkjo muda, tunisia ħusŋtaŋ mpsəŋkjo pəʦi kaid ajsobusi ka wada maŋal. mntxan knbəħiŋ səŋkjo mətaq ħjo ɾju u dħuq **.*%, mətaq ħjo ʦida uɾi u mnduŋus balaj uɾi, səɟi qnɾɾiqu tunisia u wada dħuq puttiŋ ħiti da. kŋkawas **** idas * dijax **, wajʦjawbu tunisia u wada so pnskluwi pkla kaɾi, wada smdħu kaɾi madas qnquwan qduɾiq ka pn ali u, wada mniq dijax ʦida mnɾdaŋ sauti aɾapo, kŋkawas na ʦida u ** kŋkawas. ti-ɾi knbəħiŋ baj tndxɾal tunisia **% ka dxɾal bbnaqi bbuju saħaɾa kija, msŋaɾi **% u kija ka knmalu baj dxɾal, tna mniq kjapan ɾoma tikwo bɾaħ na bɾaħ koŋwən *tħ daw kija ka wada mnpnjaħan ʦjatajki wənmiŋ. tudaja ka tubaɾaw dwijaq mi dxɾal dwijaq llbu, pusu nija ka dwijaq tudu jatoɾas tunaɾaʦ na lntlutuʦ nija; tukʦka ka so dxɾal qlqaħan, snpəjaħ tuiwil mquɾi tnaɾaʦ mɾidil mtqɾaq, tuħunaʦ dxɾal qlqaħan u to baj ʦiʦjəsiŋ timu ɾuʦaw; tunaɾaʦ ka bbaɾaw na bɾnux mkŋaħu uʦiluŋ; tuħunaʦ u kija ka bbnaqi bbuju saħaɾa. kŋkkaɾaʦ tudaja tunisia mnɾbawan kndŋuwan misan qjuxan na dxɾal kʦka uʦiluŋ siŋ knkkaɾaʦ, tukʦka ka mtilux sspɾiq bɾnux knkkaɾaʦ, tuħunaʦ u mtilux bbnaqi bbuju kŋkkaɾaʦ. ʦjunsu tunisia u mniq kŋkawas **** ʦida niqan **,*** ħiji sədiq ka ɾuʦjun, ʦwaŋpə u niqan ** ka pusu mʦʦbu taŋku mi ** ka mʦlukaħ taŋku. *,*** ħiji sədiq ka ħajʦjun, niqan ** ka asu sjunɾotiŋ. koŋʦjun i niqan *,*** ħiji sədiq mi *** sŋaɾi ka skoki. kokomin wətuj u niqan **,*** ħiji sədiq. kŋkawas **** wada sliqan kwoħwaŋ kawas ʦida gdp nija ka *.*%. siŋʦŋ ʦjuħwa knħbɾawan ħiji sədiq mniq kŋkawas **** ka tunisia u niqan *,***,*** ħiji sədiq, ħmɾinas **% ka aɾapo-sədiq ppo. kŋkawas **** ʦida udħuq **,***,*** ħiji sədiq. səħu tunisia u dmudul kəkaku tmlaqi, so knɾana ħiji sədiq ɾju u mliħ so kawas u ini qdħuq *%. kaɾi kaɾi ddijun səħu ka kaɾi aɾapo, binaw kaɾi *ɾanʦə mi kaɾi iŋkoku u ddiju balaj uɾi. slħajan snħijan kəŋpo u pkla kaɾi islam ka slħajan snħijan qnlħaŋan. uxaj wana soto, sədiq tunisia u mtblajaq baj dmuwi bijax mtɾawaħ snħijan, kəŋpo u qmlaħaŋ mtɾawaħ snlħajan snħijan ka sədiq qnlħaŋan. knħbɾawan ħiji tunisia u to baj ka muslim, kija mi ja baj *% ka kuɾisʦjaŋ, msŋaɾi *% ka pskiŋal jodaja kjo mi snlħajan iʦil. kəɟaj tunisia ka a*ɾika pkɾana balaj tubaɾaw qnlħaŋan uɾi, quɾi so ɟnɾə pkɾana ʦusu u ħmɾinas *.*, kija mi ɟnʦjun nŋalan nija u wa mniq tubɾaħ quɾi a*ɾika. tunisia u mttuku baj abuɾa ʦuɾuŋ, ħnɾan nija ka tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, wada splawa 'qnlaŋan abuɾa ʦʦuɾuŋ', 'ʦuɾuŋ ʦu paŋ'. quɾi wana so ʦuko tnninun mi abuɾa ʦuɾuŋ, qpaħan sdħmawan ɾmiwaw uɾi ka pusu balaj uŋalan pila dħa uɾi. ppanan ɾulu əlu bəħiŋ tunisia pa knbbaɾaw nija ka **,*** km. a* əlu bəħiŋ (tunisia-msakən), p* əlu bəħiŋ (tunisia-libja) mi p* əlu bəħiŋ (tunisia-algəɾia) to baj pusu əlu bəħiŋ. tunisia u niqan ** ka ppanan skoki, tunis-ʦjatajki kwoʦi ppanan skoki mi monastiɾħapibu puɾʦiba kwoʦi ppanan skoki u to baj so pusu bə ppanan skoki. niqan * koɟjo ppanan skoki ka tunisia: tunisia ppanan skoki, ʦjatajki ppanan skoki, nuwəɾ ppanan skoki mi * ppanan skoki. ppanan kisja waŋɾu tunisia u snpəjaħ snʦ*t qmlaħaŋ, knbbaɾaw əlu kisja u ****km. mniq kʦka tunisia ɾulu dəŋki ka snpəjaħ ləgəɾ ppanan kisja dxɾak tɾuma (mətɾo ləgəɾ) ka qmlaħaŋ. wajʦjaw tunisia u mnniq kŋkawas **** idas * tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħkwo pwaluk pħiju waʦjaw dħuq saja, ini tuħuj ʦjoka minkoku pwaluk ʦjənʦjaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>