<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tuqul臺灣紅豆杉" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tuqul臺灣紅豆杉" copyright="CC BY-SA" citation="Tuqul臺灣紅豆杉. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tuqul臺灣紅豆杉" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tuqul臺灣紅豆杉, title = Tuqul臺灣紅豆杉, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tuqul臺灣紅豆杉} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tuqul = Beyhing bay qhuni mi msama ka tuqul nii, kiya ka wasaw na u wasil hnyuwan madas qumi hari, so hari mntna soki ka hnyuwan na, niqan dha buway hngak ka bukuy wasaw na, rhak nganguc na niqan uxay nduwa bay rhiq rhak, mhada daw mbanah da, mdakil ddwiyaq haypa ckcka mi llbu Taywan hini. Mkray bay ihiyux mi mkkray elu bntasan hiyi qhuni ka tuqul nii, kiya ka malu bay smalu ddaun, snalu na qtinuh u sbuway dha smluun knmalu bay qqiya sapah mi qqtaan mhuma qhuni…dnii. Saya daw, adaw ka mdduwa smluun iyu ka tuqul nii, so kiya daw han dha umowuy mangal ka ita sediq uri, kiya uri u tnburux mhru ka pusu qhuni na, snkkingal mniq ddwiyaq, kiya ka wada psaan cikuh bay pqlhangan Seyhu ka qhuni nii.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tuqul = bəħiŋ baj qħuni mi msama ka tuqul nii, kija ka wasaw na u wasil ħnjuwan madas qumi ħaɾi, so ħaɾi mntna soki ka ħnjuwan na, niqan dħa buwaj ħŋak ka bukuj wasaw na, ɾħak ŋaŋuʦ na niqan uxaj nduwa baj ɾħiq ɾħak, mħada daw mbanaħ da, mdakil ddwijaq ħajpa ʦkʦka mi llbu tajwan ħini. mkɾaj baj iħijux mi mkkɾaj əlu bntasan ħiji qħuni ka tuqul nii, kija ka malu baj smalu ddaun, snalu na qtinuħ u sbuwaj dħa smluun knmalu baj qqija sapaħ mi qqtaan mħuma qħuni*dnii. saja daw, adaw ka mdduwa smluun iju ka tuqul nii, so kija daw ħan dħa umowuj maŋal ka ita sədiq uɾi, kija uɾi u tnbuɾux mħɾu ka pusu qħuni na, snkkiŋal mniq ddwijaq, kija ka wada psaan ʦikuħ baj pqlħaŋan səħu ka qħuni nii.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Tuqul = Beyhing bay qhuni mi msama ka tuqul nii, kiya ka wasaw na u wasil hnyuwan madas qumi hari, so hari mntna soki ka hnyuwan na, niqan dha buway hngak ka bukuy wasaw na, rhak nganguc na niqan uxay nduwa bay rhiq rhak, mhada daw mbanah da, mdakil ddwiyaq haypa ckcka mi llbu Taywan hini. Mkray bay ihiyux mi mkkray elu bntasan hiyi qhuni ka tuqul nii, kiya ka malu bay smalu ddaun, snalu na qtinuh u sbuway dha smluun knmalu bay qqiya sapah mi qqtaan mhuma qhuni…dnii. Saya daw, adaw ka mdduwa smluun iyu ka tuqul nii, so kiya daw han dha umowuy mangal ka ita sediq uri, kiya uri u tnburux mhru ka pusu qhuni na, snkkingal mniq ddwiyaq, kiya ka wada psaan cikuh bay pqlhangan Seyhu ka qhuni nii.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tuqul = bəħiŋ baj qħuni mi msama ka tuqul nii, kija ka wasaw na u wasil ħnjuwan madas qumi ħaɾi, so ħaɾi mntna soki ka ħnjuwan na, niqan dħa buwaj ħŋak ka bukuj wasaw na, ɾħak ŋaŋuʦ na niqan uxaj nduwa baj ɾħiq ɾħak, mħada daw mbanaħ da, mdakil ddwijaq ħajpa ʦkʦka mi llbu tajwan ħini. mkɾaj baj iħijux mi mkkɾaj əlu bntasan ħiji qħuni ka tuqul nii, kija ka malu baj smalu ddaun, snalu na qtinuħ u sbuwaj dħa smluun knmalu baj qqija sapaħ mi qqtaan mħuma qħuni*dnii. saja daw, adaw ka mdduwa smluun iju ka tuqul nii, so kija daw ħan dħa umowuj maŋal ka ita sədiq uɾi, kija uɾi u tnbuɾux mħɾu ka pusu qħuni na, snkkiŋal mniq ddwijaq, kija ka wada psaan ʦikuħ baj pqlħaŋan səħu ka qħuni nii.</PHON>
    </S>
</TEXT>