<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Turkey" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Turkey" copyright="CC BY-SA" citation="Turkey. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Turkey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Turkey, title = Turkey, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Turkey} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkey Gaga kska Yacow ma Owcow ka Turkey, 39 00 N, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 783,562 sq km (hangan na o Tg37) (knlbanga dxgal o 769,632 sq km, knlbangan qsiya o 13,930 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 80,274,604 hiyi. Gaga Ankara ka pusu alang paru, jiyax 29 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Turkey ga wada sugan 49.70% ka dxgal qpahan, 14.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 35.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Recep Tayyip Erdoğan, pnaah hngkawas 2014 idas 8 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Turkey Turkey Kohkwo (Kari Turkey: Türkiye Cumhuriyeti) splawa dha Turkey (Kari Turkey: Türkiye), qnlhangan hmqangaw Oco mi Asia ddha Co, tndxral dha u kiya ka knkana Tuiwil Asia Anadolia Pantaw, kiya mi Balkan Pantaw na nniqan Tunarac Thrace. Tudaya u msdalih Qalux Ucilung, Tuhunac u msdalih Ucilung Kcka Dxral, tunarac hunac u tuhuy mslutuc dxral Syria mi Iraq, tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya u mslutuc dxral Hellas mi Bulgaria, tunarac u mslutuc dxral Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran. Mniq iyax Anadolia Pantaw mi nniqan Tunarac Thrace niya, kiya ka Ucilung Bosporus, Ucilung Marmara mi Ucilung Dardanelle, mnuUcilung Qalux, splawa dha Ucilung Turkey uri, kiya ka murux bay 1 uuda uusa Ucilung Qalux mi Ucilung Kcka Dxral. Ana so knbeyhing bay alang mkbrnux ka Istanbul, binaw sotu niya u wa mniq tukcka balay tubaraw brnux Anadolia ka Ankara. Hangan qnlhangan Turkey u snpeyah Otuman Tikwo putting hiti u Turkic minjoku ka pnkla dhiya nanaq, alaw mnskari Turkic minjoku kiya ka dmuwi dungus sediq Turkic ka 'Turkey' ka ngalan hangan qnlhangan dha. Snpeyyah kngkawas 1980 ka Turkey daw kiya ka mbiyax bay tumal Omong, binaw Omong u alaw pphuqil Tudaya Kibris, Armenia joku, smquri mipix Kurds joku, biyax sediq mi mtrawah sinbung mi snhiyan Islam kyo ka pusu na syakay dmonday, kiya ka mdakar Turkey tumal Omong. Turkey u mniq kngkawas 2009 prading ka Turkic Gikay na mnqnlhangan. Knkkarac niya u mnMuxul Ucilung Kcka Dxral Knkkarac, tuhunac mi tuiwil knkkarac u muxul, rbawan u kndnguwan mtilux, misan u ou quyux; mkngahu Ucilung Qalux u, mtltu mhuriq; kcka dxral, tunarac daya, tunarac hunac u mskuy misan, rbawan u kndnguwan mtilux. Rikisi Anadolia Pantaw ka kana qnlangan knama balay ida nniqan mnniq sediq uri, kiya ka knkana nniqan Turkey saya. Sediq Anadolia cbiyaw snpeyyah Burah Bbtunux jidayi daw mnniq kndusan dha hini, dhuq Bukung Alexander ka miyah bnrmux mangal dxral hini. Minjoku niyi u to bay dmuwi kari Anadolia (In O yusi ni 1 cida). Kari Hittite mi kari Luvian u bsiyaq balay rikisi, qusi so duma niqan knklanan sediq qnita dha u Anadolia u ya bay pusu balay nniqan pnyahan knou kari In O yusi. Turkey nniqan na Oco u splawa dha Tunarac Thrace, hmrinas 4 knbkiyan kngkawas tna niqan sediq mniq da, kiya mi ya bay BC. kngkawas 6000 cida daw kiya ka wada mtmay Burah Btunux jidayi, sediq mnniq hiya u prading muda phuma pnwalang uri da. Turkey Konghkwo Bukuy syeyweykwo mquri Cyunsu Tantingpaw mi Sumaynna ka knrmux mangal kiya ka mbbur muda Turkey Kokomin Undo. Mniq kcka Mccbu Gallipoli u phiyu hangan ka bukung heytay Mustahwa Kaymor hini, dmudul Mccbu Dukuricu Turkey, smatang muda pnsung tyawkwan kcka &quot;Pnsdhu Sofoar&quot;. Kngkawas 1922 idas 9 diyax 18, wada psltadan lmiwaq ka heytay mnnangal, mnniq Ankara na Turkey cngcweyn (Kngkawas 1920 idas 4 u dhiya nanaq rmngaw mndungus waya seyhu) prading spuda horicu wada dha sbrahan kongho ticu ka smudal Otuman ticu. Kngkawas 1922 dhuq idas 7 diyax 24 &quot;Pnsdhuwan Rosang&quot; Kngkawas 1922 idas 11 diyax 1, phiyu burah pnsdhuwan gikay kiya ka balay bay plixan ka qnlhanga Sudan, wada pqhduwan ka 623 knkawas qlhangan Otuman cyuncu tongcu. Kngkawas 1923 idas 7 diyax 24 muda pbatas patas &quot;Pnsdhuwan Rosang&quot;, pnhiyu na burah 'Turkey Konghkwo' u wada srwanan qnlangan lmutuc qnlhangan muru waya rmirih Otumman Tikwo, konghkwo u mniq kngkawas 1923 idas 10 diyax 29 mniq sotu Ankara mndungus balay pkla kari phiyu. &quot;Pnsdhuwan Rosang&quot; u wada pnwaya sediq Hellas mi Turkey u muda ppriyux, 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq Hellas u mlatac Turkey mmusa Hellas, kiya mi 380,000 hiyi Muslim u snpeyyah Hellas miyah Turkey. Cyunsu Turkey ucwang butay u spuda pnssliyan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac. Keynpey mi Keynweytuy mkngahu ucilung u sqlahang Neywubu kddiyax, binaw mccbu daw muru dndulan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac, mniq diyax iyax cida, niqan knkla dha kcka heytay hoting mi uuda cyunsu. Turkey ucwang butayi ka Tudaya Wey tu2 knbeyhing ida kiya butayi, muthiti heytay Amirika, spuda Tudaya Wey mniq snpuwan kngkawas 2011, Turkey u niqan 495,000 hiyi malu skulan biyax ucwang. Turkey u wada ngalan nniqan tukcka narac quri so Israel dungan mbiyax balay dmuwi biyax cyunsu. Singcng cyuhwa Turkey singcng cyuhwa dha u psnakan tngci sng, keyng, go, song. Knkana qnlhangan u niqan 81 sng. Knhbrawan hiyi sediq Snlhayan snhiyan Turkey pa uka snhiyan pnsdhuwan qnlhangan na qnlhangan ida mbabaw dxral, keyngpo Turkey u pndungus sediq qnlhangan u niqan biyax mtrawah smluhay snhiyan dha nanaq. Binaw alaw ka to bay smluhay snhiyan Islam kyo na Muslim, niqan knbeyhing bay dndulan niya syakay ka snhiyan dha. Spuda snpeyyah burah bay patas Isobu pkla, kngkawas 2016 u, Islam kyo ka pusu bay slhayan snhiyan Turkey, kiya ka knkana knhbrawan hiyi sediq 83%, thiti na u niqan 13% ka sediq ini sluhay niya, Kiristo kyo ka 2%. Minjoku Kcka sediq Turkey pa, ya bay knkana sediq 70%-75% ka sediq Turkey, sediq Kurds ka 18%, duma so ini khbaraw minjoku u ya bay 7%-12% kiya. Sediq Turkey Sediq Turkey ka pusu bay minjoku Turkey Konghkwo saya, to bay snpeyyah babaw 11 th daw kndadax Tukcka Asia thdil miyah tiping Asia na sediq Ukus, 96.8% ka Muslim, kcka niya u to bay Syunnipay, msngari 2% daw pusu niya ka Kiristo kyo mi Yodaya kyo. Lnlingay nniqan Turkey pa wa mniq hicyo bay dxral nniqan ayus pnltudan Oco mi Asia, knkana knbeyhing tndxral dha u 780,576 pinhwang km, kntiping hari Pakistan. Tudaya u msdalih Ucilung Qarux, mksipaw tqita Romania, Ukraine mi Russia; tuhunac u mslutuc Ucilung Kcka Dxral, msthiyaq ptqita Kibris, Micrayim mi Israel; dqras tunarac u tuhuy mslutuc qnlhangan Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran, Iraq mi Syria knou bay qnlhangan psllutuc; tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya mi mniq tuiwil daya u tuhuy psllutuc dxral Hellas mi Bulgaria. Keyjay Turkey u kiya ka knkana qnlangan tu13 bnkuwan kcka qnlhangan sngcan congcu (biyax mbari pingcya) na cingciti, mniq jncyun kcka qnlhangan sngcan congcu tu45 bnkuwan. Turkey ka Pnsliyan Keyjay Hocwo Mi Pkrana (OECD) na qnlhangan pnrdingan, kiya ka wa tumal 20 Qnlhangan Citwan (G20) uri; kngkawas 1995 idas 12 diyax 31 Turkey u wada mtumal Omong haykwan tongmong uri. Kiya ka taxa Omong qnlhangan kaying hoseyngkwo uri. Canyey Qqpahan Smmalu Sapah Spuda patas bnkuwan Turkey kongcng konghuy, kngkawas 2012, Turkey u niqan 33 kojyo mpqpah u wada spatas kwoci cyeyncuyey cokan kongcng burah bntasan spatas bnkuwan kcka kwoci brah tu225 kongcng kojyo, Turkey u tu2 bnkuwan, snul bukuy Cyokoku. Qqpahan mpriwaw Qqpahan sdmhaw rmiwaw pusu balay Turkey u kawku mi qmiri rikisi hniti tuqar cbiyaw, kiya uri ka Ucilung Aegean mi mkngahu Ucilung Kcka Dxral na ssiyaw ucilung pplahan sngayan ka pusu niya. Kawas nduray niyi, Turkey u wada yahan balay qmiri quri bungka uri, hiyi mi qcahur anmo mi pkmalu hiyi rrmiwaw uri. Spuda mnatas tongcicyu Turkey ka pkla, kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2005 mnusa Turkey ka mpriwaw sediq qnlhangan icil u wada mrana balay, snpeyyah 1,280 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq wada mrana dhuq 2,120 knbkiyan hiyi knbrawan sediq, Turkey u wada tubrah 10 knbeyhing qnlangan ssanan rriyawan ka Turkey. Kngkawas 2011 cida mnusa sdmhaw rmiwaw Turkey ka sediq u 3,615 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, pndkanan smliq pila taxa hiyi sediq u ya bay 637 pila Amirika, kawas cida u wada dhuq sntuku pila 230 oku pila Amirika. Kngkawas 2012 cida mniyah rmiwaw Turkey ka sediq u wada mrana dhuq 3,677 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq. Nasi so spuwan ka cuxal mniyah ka sediq qnlhangan icil mniyah rmiwaw u, Doicu ka hbaraw balay, kngkawas 2012 cida u niqan 503 knbkiyan hiyi, thiti niya ka kndadax Russia u 360 knbkiya hiyi knhbrawan sediq, kiya mi Ingkoku ka 246 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, snpeyyah qnlhangan congtong sediq mpriwaw Turkey ka kawas nduray niyi u ida wisu mhraw bukuy uri, kngkawas 2011 snpeyyah Iran ka mpriwaw miyah Turkey u 188 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq tu4 bnkuwan, kiya mi kngkawas 2012 daw Bulgaria ka 149 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq rmirih. Sediq mpriwaw u uxay wana miyah sdmhaw rikis hniti tuqar Turkey, kiya mi tukcka u niqan tukubeycu bbtunux mi mndungus qtan ka nniqan hiya uri ka sanun dha sdmhaw, kingal ka yahan dha balay qmita u kiya ka tuhunac Turkey mkngahu Ucilung Aegean mi Ucilung Kcka Dxral na sngayan mduru. Qqpahan kanpyutar Turkey kcka cusyun kcicanyey u, quri so mpsalu kanpyuta ka pusu balay uri; kanpyuta sbari dha knkawas u dhuq 350 knbkiyan day. Qqpahan syawhuy tyeyncu Turkey na syawhuy tyeyncu canyey pusu balay u syawhuy tyeyncu mi teyncu tongsyun ka pusu niya. Kcka niya syawhuy tyeyncu canyey pusu smluwan niya ka treybi. Mpbari niya u smatang mari yicing treybi, so kiya u kasi ka musa mquri mkala burah knkla smalu ka smnalu dha quri treybi ka Turkey. Treybi smnalu Treybi mniq Oco pa qnita dha mpbari u, wada niqan ririh niya quri knkrayan mi mndungus smnalu niyi ddha knbalay niya. Qqpahan bhuway ddiyun qqiya deyngki sapah Didiyun qqiya deynki tnsapah Turkey u mniq kngkawas 1950 daw kndadax pnrdingan smmalu dhuq pkrana smalu. Mwaya balay smnalu dha qqiya u mnoq kngkawas 1955 wada mnhdu smalu, hana balay prading smnalu dha pingsyang u smnalu ARCHELIK, kiya u mniq kngkawas 1960 ka prading psbari dha. Ddiyun qqiya deyngki tnsapah Turkey hana bay rading cida u spuda mangal hangan biyax smmalu, bukuy daw wada dhuq mangal knkla mpsalu daw, saya da u malu nanaq muda smmalu mi dhiya nanaq ka pkrana knkla smmalu, kiya ka wada sbari knkana qnlangan uri da. Saya u ddiyun qqiya deyngki tnsapah ka mndungus balay qqpahan quri Turkey. Qqpahan rulu haya Qqpahan rulu haya Turkey hana pnrdingan niya u snpeyyah kngkkawas 1950 tukcka, dhuq kngkkawas 1960 tubrah cida daw prading kndudul ini biyaw mrana, kiya mi hmuc hbaraw balay Oco, Amirika mi Nihong qnlhangan icil miyah psdhuq mpsalu niya koba. Saya daw wada knbeyhing balay mpsalu basu Omong mi tu3 mpsalu clokah rulu ddiyun msobay na qnlhangan. Qqpahan tminun Turkey ka tnpusu balay mpsalu lukus tnninun, kiya ka Omong tu2 pnyahan lukus tnninun qnlhangan. Lukus tninun qumi u ya bay knkana qnlangan na 4.3%, knkana qnlhangan na u tu4 knbeyhing bnkuwan. Lukus pingcu cuko sucang canyoryu u 2.9%, knkana qnlangan na tu8 knbeyhing bnkuwan. Turkey qqpahan tminun ka tu10 brah qnlhangan uri. Qqpahan xxiluy Qqpahan xxihuy u pusu bay qqpahan Turkey uri, pusu bay cuko xxiluy Turkey ka Congtong, pusu balay tu3 cuko sucang ka Sauti Arapo, Iraq mi Arapo Ryeynh Takongkwo. Kngkawas 2012 knkana qnlangan kndux xxiluy canryang ka 15 oku kngtun, pdkanun kngkawas 2011 na kndakil ryu u 6.8%, kngkawas 2012 na knrana kndux xxiluy u wada mlih 5%, pusu balay pnyahan kndux xxiluy u Nihong, Doicu, Ukraine, Brazil mniq kngkawas 2012 u wada mlih kana uri, kiya mi mniq kngkawas 2012 ka Turkey u ida mdhu bay mdakil 5.2%, pnyahan dha u dhuq 3,590 knbkiyan kongtun. Qqpahan pnwalang Knbeyhing tndxral Turkey u ya bay 7,800 knbkiyan lituk, ddiyun qqpahan pnwalang u yabay 3,900 knbkiyan lituk, malu dan tmabun phuma pnwalang u ya bay 2,400 knbkiyan lituk, llmiqu u ya bay 2,100 knbkiyan lituk. Quri so ddxral qqpahan pnwalang u, kiya ka kbeyhing bay knkana qnlangan na qnlhangan uri, kiya ka knkana qnlangan ini khbaraw qnlhangan ini stama cinko mi malu pttuku ddiyun dha nanaq, kiya mi niqan msngari malu waysyaw qnlhangan icil ka pnwalang pnhuma dha. Quri so pkrana keyjay ka qqpahan pnwalang Turkey u ida stmaun dha balay uri, Turkey ka knkana qnlangan knbeyhing bya hiyi pnwalang cnkwo, uhwakwo, singjn, singtaw, pndnguwan lipas na pnyahan qnlhangan, kiya mi tu4 knbeyhing bnkuwan ssama mi hiyi pnwalang, tu6 knbeyhing bnkuwan wasaw puqan, tu8 knbeyhing bnkuwan quri bbuwax mi mmugi, kiya mi tu10 knbeyhing bnkuwan pnyahan wata qnlhangan, kawas kawas pnyahan ssama mi hiyi pnwalang u dhuq 4,000 knbkiyan kongtun, cuko pnhuma pnwalang u kiya knkana bbuwax mi mugi, ssukay, sato, cyeynkwo, dnnguwan hiyi pnwalang, abura kandang, pusu balay sbari cuko sucang ka Omong, Amirika mi qnlhangan Congtong. Qqpahan Kwan Pusu balay kwangcan u kiya ka knkana: Mey, pusu gasoring, xiluy, pong, ro mi dong. Qnlhangan Turkey pong kwang cangryang u kiya ka knkana qnlangan na 2/3, kiya ka knkana qnlangan na 5 knbeyhing pnyahan ro pndungus qnlhangan uri, ro kwancanryang u knkana qnlangan na 70%, kiya ka tu1 knkana qnlangan, qqiya dha u pusu balay waysyaw dha sbari Cyoka Jnmin Konghkwo. Cuwey Turkey u wa mniq Ucilung Qalux ka kari bay mttuku ida nkiya qnpahan. Kyoiku Turkey u pndungus 6-14 kngkawas na yiwu kyoiku, knkana balay u ya bay niqan 820 kiya uri ka pyasan tubeyhing uri ka kkluwanan kyoiku ciko, ya bay niqan 100 knbkiyan knhbrawan hiyi ka laqi muyas. 15 ka pusu balay sapah pnhyuwan pyasan tubeyhing u wa mniq Istanpaw mi Ankara. Uxay yiwu kyoiku pusu bay u spuda kawtng kyoiku ingkay ka muda seykining, kiya ka snpeyyah pila bnuway jeyking sediq qnlhangan ka dmayaw muway. Pyasan tubeyhing u kndadax kngkawas 1998 prading daw wada mangal knbeyhing bay biyax dhiya nanaq ka qmlahang dhiya nanaq, kiya mi mbiyax bay msupu knkingal qqpahan msobay niya pkrana ddiyun dha mi nngalan dha. Tiyu Ana so to bay mniq Asia co ka tndxral dha, binaw Turkey saya u Oco Olimpiko Ingkay mi tumal Oco Mtur Boru Syeyhuy Ryeynmong. Kcka qnlhangan Turkey pnsung mtur boru ryeynsay ka Turkey Cawci Mtur Boru Ryeynsay, kcka duma mpmtur boru mray so Karata Sarey, Fene Paci mi Pesik Tas u knttu musa pnsung Okwan Ryeynsay mi Oroba Ryeynsay. Turkey u niqan nanaq Turkey Rancyo Ryeynsay, mntumal Oco Rncyo Syeyhuy. Tuci Pnyahan pnataas Snluan qcinuh:Commons CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Torkey Gaga kska Yacow ma Owcow ka Torkey, 39 00 N, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 783,562 sq km (hangan na o Tg37) (knlbanga dxgal o 769,632 sq km, knlbangan qsiya o 13,930 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 80,274,604 hiyi. Gaga Ankara ka poso alang paro, jiyax 29 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Torkey ga wada sogan 49.70% ka dxgal qpahan, 14.90% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 35.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Recep Tayyip Erdoğan, pnaah hngkawas 2014 idas 8 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Torkey Torkey Kohkwo (Kari Torkey: Türkiye Comhoriyeti) splawa dha Torkey (Kari Torkey: Türkiye), qnlhangan hmqangaw Oco mi Asia ddha Co, tndxral dha o kiya ka knkana Toiwil Asia Anadolia Pantaw, kiya mi Balkan Pantaw na nniqan Tonarac Thrace. Todaya o msdalih Qalox Ucilong, Tohonac o msdalih Ucilong Kcka Dxral, tonarac honac o tohoy mslotoc dxral Syria mi Iraq, toiwil o msdalih Ucilong Aegean, kiya o mslotoc dxral Hellas mi Bolgaria, tonarac o mslotoc dxral Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran. Mniq iyax Anadolia Pantaw mi nniqan Tonarac Thrace niya, kiya ka Ucilong Bosporos, Ucilong Marmara mi Ucilong Dardanelle, mnoUcilong Qalox, splawa dha Ucilong Torkey ori, kiya ka morox bay 1 ooda oosa Ucilong Qalox mi Ucilong Kcka Dxral. Ana so knbeyhing bay alang mkbrnox ka Istanbol, binaw soto niya o wa mniq tokcka balay tobaraw brnox Anadolia ka Ankara. Hangan qnlhangan Torkey o snpeyah Otoman Tikwo potting hiti o Torkic minjoko ka pnkla dhiya nanaq, alaw mnskari Torkic minjoko kiya ka dmowi dongos sediq Torkic ka 'Torkey' ka ngalan hangan qnlhangan dha. Snpeyyah kngkawas 1980 ka Torkey daw kiya ka mbiyax bay tomal Omong, binaw Omong o alaw pphoqil Todaya Kibris, Armenia joko, smqori mipix Kords joko, biyax sediq mi mtrawah sinbong mi snhiyan Islam kyo ka poso na syakay dmonday, kiya ka mdakar Torkey tomal Omong. Torkey o mniq kngkawas 2009 prading ka Torkic Gikay na mnqnlhangan. Knkkarac niya o mnMoxol Ucilong Kcka Dxral Knkkarac, tohonac mi toiwil knkkarac o moxol, rbawan o kndngowan mtilox, misan o oo qoyox; mkngaho Ucilong Qalox o, mtlto mhoriq; kcka dxral, tonarac daya, tonarac honac o mskoy misan, rbawan o kndngowan mtilox. Rikisi Anadolia Pantaw ka kana qnlangan knama balay ida nniqan mnniq sediq ori, kiya ka knkana nniqan Torkey saya. Sediq Anadolia cbiyaw snpeyyah Borah Bbtonox jidayi daw mnniq kndosan dha hini, dhoq Bokong Alexander ka miyah bnrmox mangal dxral hini. Minjoko niyi o to bay dmowi kari Anadolia (In O yosi ni 1 cida). Kari Hittite mi kari Lovian o bsiyaq balay rikisi, qosi so doma niqan knklanan sediq qnita dha o Anadolia o ya bay poso balay nniqan pnyahan knoo kari In O yosi. Torkey nniqan na Oco o splawa dha Tonarac Thrace, hmrinas 4 knbkiyan kngkawas tna niqan sediq mniq da, kiya mi ya bay BC. kngkawas 6000 cida daw kiya ka wada mtmay Borah Btonox jidayi, sediq mnniq hiya o prading moda phoma pnwalang ori da. Torkey Konghkwo Bokoy syeyweykwo mqori Cyonso Tantingpaw mi Somaynna ka knrmox mangal kiya ka mbbor moda Torkey Kokomin Undo. Mniq kcka Mccbo Gallipoli o phiyo hangan ka bokong heytay Mostahwa Kaymor hini, dmodol Mccbo Dokorico Torkey, smatang moda pnsong tyawkwan kcka &quot;Pnsdho Sofoar&quot;. Kngkawas 1922 idas 9 diyax 18, wada psltadan lmiwaq ka heytay mnnangal, mnniq Ankara na Torkey cngcweyn (Kngkawas 1920 idas 4 o dhiya nanaq rmngaw mndongos waya seyho) prading spoda horico wada dha sbrahan kongho tico ka smodal Otoman tico. Kngkawas 1922 dhoq idas 7 diyax 24 &quot;Pnsdhowan Rosang&quot; Kngkawas 1922 idas 11 diyax 1, phiyo borah pnsdhowan gikay kiya ka balay bay plixan ka qnlhanga Sodan, wada pqhdowan ka 623 knkawas qlhangan Otoman cyonco tongco. Kngkawas 1923 idas 7 diyax 24 moda pbatas patas &quot;Pnsdhowan Rosang&quot;, pnhiyo na borah 'Torkey Konghkwo' o wada srwanan qnlangan lmotoc qnlhangan moro waya rmirih Otomman Tikwo, konghkwo o mniq kngkawas 1923 idas 10 diyax 29 mniq soto Ankara mndongos balay pkla kari phiyo. &quot;Pnsdhowan Rosang&quot; o wada pnwaya sediq Hellas mi Torkey o moda ppriyox, 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq Hellas o mlatac Torkey mmosa Hellas, kiya mi 380,000 hiyi Moslim o snpeyyah Hellas miyah Torkey. Cyonso Torkey ocwang botay o spoda pnssliyan Heytay Toelo mi Heytay Tokarac. Keynpey mi Keynweytoy mkngaho ocilong o sqlahang Neywobo kddiyax, binaw mccbo daw moro dndolan Heytay Toelo mi Heytay Tokarac, mniq diyax iyax cida, niqan knkla dha kcka heytay hoting mi ooda cyonso. Torkey ocwang botayi ka Todaya Wey to2 knbeyhing ida kiya botayi, mothiti heytay Amirika, spoda Todaya Wey mniq snpowan kngkawas 2011, Torkey o niqan 495,000 hiyi malo skolan biyax ocwang. Torkey o wada ngalan nniqan tokcka narac qori so Israel dongan mbiyax balay dmowi biyax cyonso. Singcng cyohwa Torkey singcng cyohwa dha o psnakan tngci sng, keyng, go, song. Knkana qnlhangan o niqan 81 sng. Knhbrawan hiyi sediq Snlhayan snhiyan Torkey pa oka snhiyan pnsdhowan qnlhangan na qnlhangan ida mbabaw dxral, keyngpo Torkey o pndongos sediq qnlhangan o niqan biyax mtrawah smlohay snhiyan dha nanaq. Binaw alaw ka to bay smlohay snhiyan Islam kyo na Moslim, niqan knbeyhing bay dndolan niya syakay ka snhiyan dha. Spoda snpeyyah borah bay patas Isobo pkla, kngkawas 2016 o, Islam kyo ka poso bay slhayan snhiyan Torkey, kiya ka knkana knhbrawan hiyi sediq 83%, thiti na o niqan 13% ka sediq ini slohay niya, Kiristo kyo ka 2%. Minjoko Kcka sediq Torkey pa, ya bay knkana sediq 70%-75% ka sediq Torkey, sediq Kords ka 18%, doma so ini khbaraw minjoko o ya bay 7%-12% kiya. Sediq Torkey Sediq Torkey ka poso bay minjoko Torkey Konghkwo saya, to bay snpeyyah babaw 11 th daw kndadax Tokcka Asia thdil miyah tiping Asia na sediq Ukos, 96.8% ka Moslim, kcka niya o to bay Syonnipay, msngari 2% daw poso niya ka Kiristo kyo mi Yodaya kyo. Lnlingay nniqan Torkey pa wa mniq hicyo bay dxral nniqan ayos pnltodan Oco mi Asia, knkana knbeyhing tndxral dha o 780,576 pinhwang km, kntiping hari Pakistan. Todaya o msdalih Ucilong Qarox, mksipaw tqita Romania, Ukraine mi Rossia; tohonac o mslotoc Ucilong Kcka Dxral, msthiyaq ptqita Kibris, Micrayim mi Israel; dqras tonarac o tohoy mslotoc qnlhangan Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran, Iraq mi Syria knoo bay qnlhangan psllotoc; toiwil o msdalih Ucilong Aegean, kiya mi mniq toiwil daya o tohoy psllotoc dxral Hellas mi Bolgaria. Keyjay Torkey o kiya ka knkana qnlangan to13 bnkowan kcka qnlhangan sngcan congco (biyax mbari pingcya) na cingciti, mniq jncyon kcka qnlhangan sngcan congco to45 bnkowan. Torkey ka Pnsliyan Keyjay Hocwo Mi Pkrana (OECD) na qnlhangan pnrdingan, kiya ka wa tomal 20 Qnlhangan Citwan (G20) ori; kngkawas 1995 idas 12 diyax 31 Torkey o wada mtomal Omong haykwan tongmong ori. Kiya ka taxa Omong qnlhangan kaying hoseyngkwo ori. Canyey Qqpahan Smmalo Sapah Spoda patas bnkowan Torkey kongcng konghoy, kngkawas 2012, Torkey o niqan 33 kojyo mpqpah o wada spatas kwoci cyeyncoyey cokan kongcng borah bntasan spatas bnkowan kcka kwoci brah to225 kongcng kojyo, Torkey o to2 bnkowan, snol bokoy Cyokoko. Qqpahan mpriwaw Qqpahan sdmhaw rmiwaw poso balay Torkey o kawko mi qmiri rikisi hniti toqar cbiyaw, kiya ori ka Ucilong Aegean mi mkngaho Ucilong Kcka Dxral na ssiyaw ocilong pplahan sngayan ka poso niya. Kawas ndoray niyi, Torkey o wada yahan balay qmiri qori bongka ori, hiyi mi qcahor anmo mi pkmalo hiyi rrmiwaw ori. Spoda mnatas tongcicyo Torkey ka pkla, kngkawas 2002 dhoq kngkawas 2005 mnosa Torkey ka mpriwaw sediq qnlhangan icil o wada mrana balay, snpeyyah 1,280 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq wada mrana dhoq 2,120 knbkiyan hiyi knbrawan sediq, Torkey o wada tobrah 10 knbeyhing qnlangan ssanan rriyawan ka Torkey. Kngkawas 2011 cida mnosa sdmhaw rmiwaw Torkey ka sediq o 3,615 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, pndkanan smliq pila taxa hiyi sediq o ya bay 637 pila Amirika, kawas cida o wada dhoq sntoko pila 230 oko pila Amirika. Kngkawas 2012 cida mniyah rmiwaw Torkey ka sediq o wada mrana dhoq 3,677 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq. Nasi so spowan ka coxal mniyah ka sediq qnlhangan icil mniyah rmiwaw o, Doico ka hbaraw balay, kngkawas 2012 cida o niqan 503 knbkiyan hiyi, thiti niya ka kndadax Rossia o 360 knbkiya hiyi knhbrawan sediq, kiya mi Ingkoko ka 246 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, snpeyyah qnlhangan congtong sediq mpriwaw Torkey ka kawas ndoray niyi o ida wiso mhraw bokoy ori, kngkawas 2011 snpeyyah Iran ka mpriwaw miyah Torkey o 188 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq to4 bnkowan, kiya mi kngkawas 2012 daw Bolgaria ka 149 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq rmirih. Sediq mpriwaw o oxay wana miyah sdmhaw rikis hniti toqar Torkey, kiya mi tokcka o niqan tokobeyco bbtonox mi mndongos qtan ka nniqan hiya ori ka sanon dha sdmhaw, kingal ka yahan dha balay qmita o kiya ka tohonac Torkey mkngaho Ucilong Aegean mi Ucilong Kcka Dxral na sngayan mdoro. Qqpahan kanpyotar Torkey kcka cosyon kcicanyey o, qori so mpsalo kanpyota ka poso balay ori; kanpyota sbari dha knkawas o dhoq 350 knbkiyan day. Qqpahan syawhoy tyeynco Torkey na syawhoy tyeynco canyey poso balay o syawhoy tyeynco mi teynco tongsyon ka poso niya. Kcka niya syawhoy tyeynco canyey poso smlowan niya ka treybi. Mpbari niya o smatang mari yicing treybi, so kiya o kasi ka mosa mqori mkala borah knkla smalo ka smnalo dha qori treybi ka Torkey. Treybi smnalo Treybi mniq Oco pa qnita dha mpbari o, wada niqan ririh niya qori knkrayan mi mndongos smnalo niyi ddha knbalay niya. Qqpahan bhoway ddiyon qqiya deyngki sapah Didiyon qqiya deynki tnsapah Torkey o mniq kngkawas 1950 daw kndadax pnrdingan smmalo dhoq pkrana smalo. Mwaya balay smnalo dha qqiya o mnoq kngkawas 1955 wada mnhdo smalo, hana balay prading smnalo dha pingsyang o smnalo ARCHELIK, kiya o mniq kngkawas 1960 ka prading psbari dha. Ddiyon qqiya deyngki tnsapah Torkey hana bay rading cida o spoda mangal hangan biyax smmalo, bokoy daw wada dhoq mangal knkla mpsalo daw, saya da o malo nanaq moda smmalo mi dhiya nanaq ka pkrana knkla smmalo, kiya ka wada sbari knkana qnlangan ori da. Saya o ddiyon qqiya deyngki tnsapah ka mndongos balay qqpahan qori Torkey. Qqpahan rolo haya Qqpahan rolo haya Torkey hana pnrdingan niya o snpeyyah kngkkawas 1950 tokcka, dhoq kngkkawas 1960 tobrah cida daw prading kndodol ini biyaw mrana, kiya mi hmoc hbaraw balay Oco, Amirika mi Nihong qnlhangan icil miyah psdhoq mpsalo niya koba. Saya daw wada knbeyhing balay mpsalo baso Omong mi to3 mpsalo clokah rolo ddiyon msobay na qnlhangan. Qqpahan tminon Torkey ka tnposo balay mpsalo lokos tnninon, kiya ka Omong to2 pnyahan lokos tnninon qnlhangan. Lokos tninon qomi o ya bay knkana qnlangan na 4.3%, knkana qnlhangan na o to4 knbeyhing bnkowan. Lokos pingco coko socang canyoryo o 2.9%, knkana qnlangan na to8 knbeyhing bnkowan. Torkey qqpahan tminon ka to10 brah qnlhangan ori. Qqpahan xxiloy Qqpahan xxihoy o poso bay qqpahan Torkey ori, poso bay coko xxiloy Torkey ka Congtong, poso balay to3 coko socang ka Saoti Arapo, Iraq mi Arapo Ryeynh Takongkwo. Kngkawas 2012 knkana qnlangan kndox xxiloy canryang ka 15 oko kngton, pdkanon kngkawas 2011 na kndakil ryo o 6.8%, kngkawas 2012 na knrana kndox xxiloy o wada mlih 5%, poso balay pnyahan kndox xxiloy o Nihong, Doico, Ukraine, Brazil mniq kngkawas 2012 o wada mlih kana ori, kiya mi mniq kngkawas 2012 ka Torkey o ida mdho bay mdakil 5.2%, pnyahan dha o dhoq 3,590 knbkiyan kongton. Qqpahan pnwalang Knbeyhing tndxral Torkey o ya bay 7,800 knbkiyan litok, ddiyon qqpahan pnwalang o yabay 3,900 knbkiyan litok, malo dan tmabon phoma pnwalang o ya bay 2,400 knbkiyan litok, llmiqo o ya bay 2,100 knbkiyan litok. Qori so ddxral qqpahan pnwalang o, kiya ka kbeyhing bay knkana qnlangan na qnlhangan ori, kiya ka knkana qnlangan ini khbaraw qnlhangan ini stama cinko mi malo pttoko ddiyon dha nanaq, kiya mi niqan msngari malo waysyaw qnlhangan icil ka pnwalang pnhoma dha. Qori so pkrana keyjay ka qqpahan pnwalang Torkey o ida stmaon dha balay ori, Torkey ka knkana qnlangan knbeyhing bya hiyi pnwalang cnkwo, ohwakwo, singjn, singtaw, pndngowan lipas na pnyahan qnlhangan, kiya mi to4 knbeyhing bnkowan ssama mi hiyi pnwalang, to6 knbeyhing bnkowan wasaw poqan, to8 knbeyhing bnkowan qori bbowax mi mmogi, kiya mi to10 knbeyhing bnkowan pnyahan wata qnlhangan, kawas kawas pnyahan ssama mi hiyi pnwalang o dhoq 4,000 knbkiyan kongton, coko pnhoma pnwalang o kiya knkana bbowax mi mogi, ssokay, sato, cyeynkwo, dnngowan hiyi pnwalang, abora kandang, poso balay sbari coko socang ka Omong, Amirika mi qnlhangan Congtong. Qqpahan Kwan Poso balay kwangcan o kiya ka knkana: Mey, poso gasoring, xiloy, pong, ro mi dong. Qnlhangan Torkey pong kwang cangryang o kiya ka knkana qnlangan na 2/3, kiya ka knkana qnlangan na 5 knbeyhing pnyahan ro pndongos qnlhangan ori, ro kwancanryang o knkana qnlangan na 70%, kiya ka to1 knkana qnlangan, qqiya dha o poso balay waysyaw dha sbari Cyoka Jnmin Konghkwo. Cowey Torkey o wa mniq Ucilong Qalox ka kari bay mttoko ida nkiya qnpahan. Kyoiko Torkey o pndongos 6-14 kngkawas na yiwo kyoiko, knkana balay o ya bay niqan 820 kiya ori ka pyasan tobeyhing ori ka kklowanan kyoiko ciko, ya bay niqan 100 knbkiyan knhbrawan hiyi ka laqi moyas. 15 ka poso balay sapah pnhyowan pyasan tobeyhing o wa mniq Istanpaw mi Ankara. Uxay yiwo kyoiko poso bay o spoda kawtng kyoiko ingkay ka moda seykining, kiya ka snpeyyah pila bnoway jeyking sediq qnlhangan ka dmayaw moway. Pyasan tobeyhing o kndadax kngkawas 1998 prading daw wada mangal knbeyhing bay biyax dhiya nanaq ka qmlahang dhiya nanaq, kiya mi mbiyax bay msopo knkingal qqpahan msobay niya pkrana ddiyon dha mi nngalan dha. Tiyo Ana so to bay mniq Asia co ka tndxral dha, binaw Torkey saya o Oco Olimpiko Ingkay mi tomal Oco Mtor Boro Syeyhoy Ryeynmong. Kcka qnlhangan Torkey pnsong mtor boro ryeynsay ka Torkey Cawci Mtor Boro Ryeynsay, kcka doma mpmtor boro mray so Karata Sarey, Fene Paci mi Pesik Tas o kntto mosa pnsong Okwan Ryeynsay mi Oroba Ryeynsay. Torkey o niqan nanaq Torkey Rancyo Ryeynsay, mntomal Oco Rncyo Syeyhoy. Toci Pnyahan pnataas Snloan qcinoh:Commons CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog. 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>