<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Turkmenistan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Turkmenistan" copyright="CC BY-SA" citation="Turkmenistan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Turkmenistan, title = Turkmenistan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Turkmenistan = Gaga kska Yacow ka Turkmenistan, 40 00 N, 60 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 488,100 sq km(hangan na o Tg53) (knlbanga dxgal o 469,930 sq km, knlbangan qsiya o 18,170 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,291,317 hiyi. Gaga Ashgabat ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Turkmenistan ga wada sugan 72% ka dxgal qpahan, 8.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Gurbanguly Berdimuhamedow, pnaah hngkawas2006 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Turkmenistan = Turkmenistan (Kari Turkmenistan: Türkmenistan ) ka kingal Tukcka Asia tuiwil hunac na qlhangan kcka dxral, tuiwil u msdalih Ucilung Li, tudaya mi tunarac mi tuhunac u pskingal psqapah Kazakhstan, Ocbek, Afghani mi Iran, knlbangan tndxral dha u 49 knbkiyan pinghwang km, mthiti bukuy Kazakhstan na Tukcka Asia tu2 knbeyhing dxral qnlhangan, ya bay 80% qlhangan u wada bungan Karakumu bbnaqi bbuyu. Kngkawas 1991 pkla kari snpeyyah Suryey dukuricu, Turkmenistan uri ka knkana Asia murux bay Ana Dhuq Knuwan Qnlhangan Congri, gasoring mi gasu ida nkiya cuweyn u mttuku balay. Ri-s Brah kongweyn kngkawas 3000, kcka tndxral qlhangan Turkmenistan u mnniqan cyeyci syakay. Ya bay brah kongweyn kngkawas 600 daw, snkkingal Pssryuxan yahan knrmux qmlahang Acimeynid Wangcaw, Sayryoku Tikwo, Tasya. Bukuy daw wada dan knrmux qmlahang Ansi Tikwo na Arsak Wangcaw (Brah kongweyn kngkawas 247- Brah kongweyn kngkawas 224), iyax niyi u wada da knrmux Kuyswang Tikwo dungan. 7 th, sediq Arapo u wada dha ngalan ka Turkmenistan daw, sediq tndxral hiya u kndudul knpriyux snluhay Islam kyo. Sediq Ukus mniq 8-9 seyki cida ka miyah hidu. Cng-c Tubrah niya Turkmenistan u mnSryeyn na 1 nniqan tukcka Asia tumal konghkwo, mniq kngkawas 1991 mkrhak ka Suryeyn daw, wada mdukuricu qnlhangan, muda pnwaya cotocu. Kndadax kngkawas 1985 tumal konghkwo ccida na Turkmenistan kyosangto congyang tu1 suki ka Saparmurat Atayewiki Niyacohu, mniq kngkawas 1991 babaw mkrhak ka Suryeyn daw, wada mdukuricu qnlhangan, muda pnwaya cotocu. Kndadax kngkawas 1985 tumal konghkwo ccida kiya ka Turkmenistan kyosangto congyang tu1 suki ka Saparmurat Atayewiki Niyacohu, mniq kngkawas 1991 idas 12 lmutuc phyuwan soto, kiya mi dmnkuh hiya mangal biyax qmlahang ka Turkmenistan kyosangto pa wada knpriyux hangan Turkmenistan mincu tang, muru dndulan tang msupu seyhu Turkmenistan muda qmpah qmlahang mi hniwan seyji. Babaw dukuricu ka Turkmenistan u ana mntna Porotihay ttu3 qnlhangan ini tumal dukuricu qnlhangan kwosyey, kiya mi dmuwi hniwan ryeynsi qnlhangan tumal quri so pnssliyan dha, kiya u so quri hnyuwan dha dhuq saya u ida ini balay bay mangal snrwanan syeyncang nina. Sing-cng cyu-hwa Turkmenistan singcng cyuhwa kiya ka knkan 5 co mi 1 cusyasu, trahuc 5 co u niqan 16 su mi 46 ka cyu. Trahuc niyi ka knkingal co mi cusyasu (kcka kwahaw ka sohu): Asohapat (Cusyasu) 1 Ahar co (Annau) 2 Parkan co (Parkan Napat) 3 Tasakuc co (Tasakuc) 4 Ryeypapu co (Turkmenistan Napat) 5 Mari co Turkmenistan u wa mniq tudaya Iran, dqras tunarac hunac u tuhuy Afghani msqapah, dqras tunarac daya u tuhuy Ocbekstan msdalih, dqras tuiwil daya ka msdalih Kazakhstan, tuiwil u mssiyaw mrmul langu qsiya Lihay, kiya ka kingal mndungus bay kcka dxral qnlhangan. Knlbangan tndxral dha u 49.12 knbkiyan pihwang km, mthiti bukuy Kazakhstan na Tukcka Asia tu2 knbeyhing dxral qnlhangan; mniq qnlangan u tu51 bnkuwan, tiping hari Spain ka dhiya. Jn-ko Knhbrawan hiyi sediq dha u 603 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2002), kcka u to bay Turkmenistan joku ka 77%, thiti daw Ocbek joku ka 9.2%, Russia joku ka 6.7%, Kazakhstan ka 2%, duma so ini khbaraw hiyi minjoku u kiya ka knkana sediq Yameniya, Yasaypayjan joku, sediq Tatan. Ini balay pnsdkanan ka pnsnakan sediq dha, knhbrawan bay sediq u to bay wa mniq alang mkbrnux mi Ryuco, kcka hiya u hbaraw bay uxay sediq Turkmenistan joku ka wa mniq alang mkbrnux, dhiya u Suryeyn jidayi miyah thdil Turkmenistan na llutuc dsediq mpsalu niya mi sediq mpqpah niya. Kiya u msdalih 2/3 na sediq Turkmenistan joku pa to bay wa mniq alang dha nanaq cbiyaw. Cing-ci Kcka qnlhangan sngcan congcu (Kngkawas 2004): 988 knbkiyan oku manat (Ya bay 190 oku pila Amirika). Jncyun kcka qnlhangan sngcan congcu (Kngkawas 2004): 156 knbkiyan Manat. (3000 pila Amirika) Kcaka qnlhangan sngcang congcu mnrana ryu (Kngkawas 2004): 21.4%. Hangan pila: Manat. Huyryu: 1 pila Amirika= 23,700 Manat (Kngkawas 2006 heysu huyryu, seyhu huyryu ka 1:5200). Rrmiwaw Qqpahan rnyawan Turkmenistan, quri so pqita narux sdmhaw rmiwaw, mniq Turkmenistan u wada dmudul pkrana Lihay na Avaza snanan rmiwaw. Txtaxa mpmusa Turkmenistan na sediq mpriwaw u kasi ka dhuq mangal snrwanan cyeycng han, kiya mi hbaraw bay sediq mpriwaw qnlhangan u kasi ka spuda tndxral ryusingso mangal snrwanan cyeyncng. Bnkuwan rnyawan Turkmenistan pa kiya ka knkana rmiwaw Tasakuc, Kuniyaurknci, Nisa, Merhu, Mari, Avaza na bbnaqi mkngahu ucilung, kiya mi tumal diyax smsung mnniq Mollakara, Yylly suw,Archman. Bungka Mniq 18 th brah han, dxral nniqan Turkmenistan u wada dndulan bungka Islam. 18 th u yaha knrmux mangal Sao ka Tukcka Asia, kiya mi smkaul sediq Russia miyah Tukcka Asia tmabun pkrana, bungka Russia u kndudul miyah mrwarang uri da. Binaw kndadax wada mkrhak ka Suryeyn, wada mdukuricu qnlhangan ka Turkmenistan daw, alaw ka wada kndudul mlih ka dndulan niya Russia, kiya mi qnlhangan dha u mbiyax bay dmudul bungka Islam, kiya ka wada mlih ka taxa mi mrana ka taxa da. Minjoku Kwocing weyping Turkmnistan joku 85%, Ocbek joku 5%, Russia joku 4%. Snhiyan Islam kyo ka pusu balay slhayan dha snhiyan, kiya ka knkana knhbrawan hiyi Sediq na 89%, pusu bay ka Syunnipay Muslim. Kiya uri u 9% ka Tongkyo na Kuriscyang. Binaw mniq qmlahang cyangcweyn soto Saparmurat Atayewiki Niyacohu, mbiyax bay dmudul bungka Islam, so snluhay Tongkyo na ini khbaraw sediq Russia u kndudul mlatac Turkmenistan mi thdil icil, so kiya daw wada mlih dndulan niya mniq Turkmenistan ka Tongcngkyo uri da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Torkmenistan = Gaga kska Yacow ka Torkmenistan, 40 00 N, 60 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 488,100 sq km(hangan na o Tg53) (knlbanga dxgal o 469,930 sq km, knlbangan qsiya o 18,170 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 5,291,317 hiyi. Gaga Ashgabat ka poso alang paro, jiyax 27 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Torkmenistan ga wada sogan 72% ka dxgal qpahan, 8.80% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 19.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Gorbangoly Berdimohamedow, pnaah hngkawas2006 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Torkmenistan = Torkmenistan (Kari Torkmenistan: Türkmenistan ) ka kingal Tokcka Asia toiwil honac na qlhangan kcka dxral, toiwil o msdalih Ucilong Li, todaya mi tonarac mi tohonac o pskingal psqapah Kazakhstan, Ocbek, Afghani mi Iran, knlbangan tndxral dha o 49 knbkiyan pinghwang km, mthiti bokoy Kazakhstan na Tokcka Asia to2 knbeyhing dxral qnlhangan, ya bay 80% qlhangan o wada bongan Karakomo bbnaqi bboyo. Kngkawas 1991 pkla kari snpeyyah Soryey dokorico, Torkmenistan ori ka knkana Asia morox bay Ana Dhoq Knowan Qnlhangan Congri, gasoring mi gaso ida nkiya coweyn o mttoko balay. Ri-s Brah kongweyn kngkawas 3000, kcka tndxral qlhangan Torkmenistan o mnniqan cyeyci syakay. Ya bay brah kongweyn kngkawas 600 daw, snkkingal Pssryoxan yahan knrmox qmlahang Acimeynid Wangcaw, Sayryoko Tikwo, Tasya. Bokoy daw wada dan knrmox qmlahang Ansi Tikwo na Arsak Wangcaw (Brah kongweyn kngkawas 247- Brah kongweyn kngkawas 224), iyax niyi o wada da knrmox Koyswang Tikwo dongan. 7 th, sediq Arapo o wada dha ngalan ka Torkmenistan daw, sediq tndxral hiya o kndodol knpriyox snlohay Islam kyo. Sediq Ukos mniq 8-9 seyki cida ka miyah hido. Cng-c Tobrah niya Torkmenistan o mnSryeyn na 1 nniqan tokcka Asia tomal konghkwo, mniq kngkawas 1991 mkrhak ka Soryeyn daw, wada mdokorico qnlhangan, moda pnwaya cotoco. Kndadax kngkawas 1985 tomal konghkwo ccida na Torkmenistan kyosangto congyang to1 soki ka Saparmorat Atayewiki Niyacoho, mniq kngkawas 1991 babaw mkrhak ka Soryeyn daw, wada mdokorico qnlhangan, moda pnwaya cotoco. Kndadax kngkawas 1985 tomal konghkwo ccida kiya ka Torkmenistan kyosangto congyang to1 soki ka Saparmorat Atayewiki Niyacoho, mniq kngkawas 1991 idas 12 lmotoc phyowan soto, kiya mi dmnkoh hiya mangal biyax qmlahang ka Torkmenistan kyosangto pa wada knpriyox hangan Torkmenistan minco tang, moro dndolan tang msopo seyho Torkmenistan moda qmpah qmlahang mi hniwan seyji. Babaw dokorico ka Torkmenistan o ana mntna Porotihay tto3 qnlhangan ini tomal dokorico qnlhangan kwosyey, kiya mi dmowi hniwan ryeynsi qnlhangan tomal qori so pnssliyan dha, kiya o so qori hnyowan dha dhoq saya o ida ini balay bay mangal snrwanan syeyncang nina. Sing-cng cyo-hwa Torkmenistan singcng cyohwa kiya ka knkan 5 co mi 1 cosyaso, trahoc 5 co o niqan 16 so mi 46 ka cyo. Trahoc niyi ka knkingal co mi cosyaso (kcka kwahaw ka soho): Asohapat (Cosyaso) 1 Ahar co (Annao) 2 Parkan co (Parkan Napat) 3 Tasakoc co (Tasakoc) 4 Ryeypapo co (Torkmenistan Napat) 5 Mari co Torkmenistan o wa mniq todaya Iran, dqras tonarac honac o tohoy Afghani msqapah, dqras tonarac daya o tohoy Ocbekstan msdalih, dqras toiwil daya ka msdalih Kazakhstan, toiwil o mssiyaw mrmol lango qsiya Lihay, kiya ka kingal mndongos bay kcka dxral qnlhangan. Knlbangan tndxral dha o 49.12 knbkiyan pihwang km, mthiti bokoy Kazakhstan na Tokcka Asia to2 knbeyhing dxral qnlhangan; mniq qnlangan o to51 bnkowan, tiping hari Spain ka dhiya. Jn-ko Knhbrawan hiyi sediq dha o 603 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2002), kcka o to bay Torkmenistan joko ka 77%, thiti daw Ocbek joko ka 9.2%, Rossia joko ka 6.7%, Kazakhstan ka 2%, doma so ini khbaraw hiyi minjoko o kiya ka knkana sediq Yameniya, Yasaypayjan joko, sediq Tatan. Ini balay pnsdkanan ka pnsnakan sediq dha, knhbrawan bay sediq o to bay wa mniq alang mkbrnox mi Ryoco, kcka hiya o hbaraw bay oxay sediq Torkmenistan joko ka wa mniq alang mkbrnox, dhiya o Soryeyn jidayi miyah thdil Torkmenistan na llotoc dsediq mpsalo niya mi sediq mpqpah niya. Kiya o msdalih 2/3 na sediq Torkmenistan joko pa to bay wa mniq alang dha nanaq cbiyaw. Cing-ci Kcka qnlhangan sngcan congco (Kngkawas 2004): 988 knbkiyan oko manat (Ya bay 190 oko pila Amirika). Jncyon kcka qnlhangan sngcan congco (Kngkawas 2004): 156 knbkiyan Manat. (3000 pila Amirika) Kcaka qnlhangan sngcang congco mnrana ryo (Kngkawas 2004): 21.4%. Hangan pila: Manat. Hoyryo: 1 pila Amirika= 23,700 Manat (Kngkawas 2006 heyso hoyryo, seyho hoyryo ka 1:5200). Rrmiwaw Qqpahan rnyawan Torkmenistan, qori so pqita narox sdmhaw rmiwaw, mniq Torkmenistan o wada dmodol pkrana Lihay na Avaza snanan rmiwaw. Txtaxa mpmosa Torkmenistan na sediq mpriwaw o kasi ka dhoq mangal snrwanan cyeycng han, kiya mi hbaraw bay sediq mpriwaw qnlhangan o kasi ka spoda tndxral ryosingso mangal snrwanan cyeyncng. Bnkowan rnyawan Torkmenistan pa kiya ka knkana rmiwaw Tasakoc, Koniyaorknci, Nisa, Merho, Mari, Avaza na bbnaqi mkngaho ocilong, kiya mi tomal diyax smsong mnniq Mollakara, Yylly sow,Archman. Bongka Mniq 18 th brah han, dxral nniqan Torkmenistan o wada dndolan bongka Islam. 18 th o yaha knrmox mangal Sao ka Tokcka Asia, kiya mi smkaol sediq Rossia miyah Tokcka Asia tmabon pkrana, bongka Rossia o kndodol miyah mrwarang ori da. Binaw kndadax wada mkrhak ka Soryeyn, wada mdokorico qnlhangan ka Torkmenistan daw, alaw ka wada kndodol mlih ka dndolan niya Rossia, kiya mi qnlhangan dha o mbiyax bay dmodol bongka Islam, kiya ka wada mlih ka taxa mi mrana ka taxa da. Minjoko Kwocing weyping Torkmnistan joko 85%, Ocbek joko 5%, Rossia joko 4%. Snhiyan Islam kyo ka poso balay slhayan dha snhiyan, kiya ka knkana knhbrawan hiyi Sediq na 89%, poso bay ka Syonnipay Moslim. Kiya ori o 9% ka Tongkyo na Koriscyang. Binaw mniq qmlahang cyangcweyn soto Saparmorat Atayewiki Niyacoho, mbiyax bay dmodol bongka Islam, so snlohay Tongkyo na ini khbaraw sediq Rossia o kndodol mlatac Torkmenistan mi thdil icil, so kiya daw wada mlih dndolan niya mniq Torkmenistan ka Tongcngkyo ori da.</FORM>
    </S>
</TEXT>