<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Turkey" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Turkey" copyright="CC BY-SA" citation="Turkey. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Turkey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Turkey, title = Turkey, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Turkey} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkey Gaga kska Yacow ma Owcow ka Turkey, 39 00 N, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 783,562 sq km (hangan na o Tg37) (knlbanga dxgal o 769,632 sq km, knlbangan qsiya o 13,930 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 80,274,604 hiyi. Gaga Ankara ka pusu alang paru, jiyax 29 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Turkey ga wada sugan 49.70% ka dxgal qpahan, 14.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 35.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Recep Tayyip Erdońüan, pnaah hngkawas 2014 idas 8 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Turkey Turkey Kohkwo (Kari Turkey: T√ľrkiye Cumhuriyeti) splawa dha Turkey (Kari Turkey: T√ľrkiye), qnlhangan hmqangaw Oco mi Asia ddha Co, tndxral dha u kiya ka knkana Tuiwil Asia Anadolia Pantaw, kiya mi Balkan Pantaw na nniqan Tunarac Thrace. Tudaya u msdalih Qalux Ucilung, Tuhunac u msdalih Ucilung Kcka Dxral, tunarac hunac u tuhuy mslutuc dxral Syria mi Iraq, tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya u mslutuc dxral Hellas mi Bulgaria, tunarac u mslutuc dxral Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran. Mniq iyax Anadolia Pantaw mi nniqan Tunarac Thrace niya, kiya ka Ucilung Bosporus, Ucilung Marmara mi Ucilung Dardanelle, mnuUcilung Qalux, splawa dha Ucilung Turkey uri, kiya ka murux bay 1 uuda uusa Ucilung Qalux mi Ucilung Kcka Dxral. Ana so knbeyhing bay alang mkbrnux ka Istanbul, binaw sotu niya u wa mniq tukcka balay tubaraw brnux Anadolia ka Ankara. Hangan qnlhangan Turkey u snpeyah Otuman Tikwo putting hiti u Turkic minjoku ka pnkla dhiya nanaq, alaw mnskari Turkic minjoku kiya ka dmuwi dungus sediq Turkic ka 'Turkey' ka ngalan hangan qnlhangan dha. Snpeyyah kngkawas 1980 ka Turkey daw kiya ka mbiyax bay tumal Omong, binaw Omong u alaw pphuqil Tudaya Kibris, Armenia joku, smquri mipix Kurds joku, biyax sediq mi mtrawah sinbung mi snhiyan Islam kyo ka pusu na syakay dmonday, kiya ka mdakar Turkey tumal Omong. Turkey u mniq kngkawas 2009 prading ka Turkic Gikay na mnqnlhangan. Knkkarac niya u mnMuxul Ucilung Kcka Dxral Knkkarac, tuhunac mi tuiwil knkkarac u muxul, rbawan u kndnguwan mtilux, misan u ou quyux; mkngahu Ucilung Qalux u, mtltu mhuriq; kcka dxral, tunarac daya, tunarac hunac u mskuy misan, rbawan u kndnguwan mtilux. Rikisi Anadolia Pantaw ka kana qnlangan knama balay ida nniqan mnniq sediq uri, kiya ka knkana nniqan Turkey saya. Sediq Anadolia cbiyaw snpeyyah Burah Bbtunux jidayi daw mnniq kndusan dha hini, dhuq Bukung Alexander ka miyah bnrmux mangal dxral hini. Minjoku niyi u to bay dmuwi kari Anadolia (In O yusi ni 1 cida). Kari Hittite mi kari Luvian u bsiyaq balay rikisi, qusi so duma niqan knklanan sediq qnita dha u Anadolia u ya bay pusu balay nniqan pnyahan knou kari In O yusi. Turkey nniqan na Oco u splawa dha Tunarac Thrace, hmrinas 4 knbkiyan kngkawas tna niqan sediq mniq da, kiya mi ya bay BC. kngkawas 6000 cida daw kiya ka wada mtmay Burah Btunux jidayi, sediq mnniq hiya u prading muda phuma pnwalang uri da. Turkey Konghkwo Bukuy syeyweykwo mquri Cyunsu Tantingpaw mi Sumaynna ka knrmux mangal kiya ka mbbur muda Turkey Kokomin Undo. Mniq kcka Mccbu Gallipoli u phiyu hangan ka bukung heytay Mustahwa Kaymor hini, dmudul Mccbu Dukuricu Turkey, smatang muda pnsung tyawkwan kcka "Pnsdhu Sofoar". Kngkawas 1922 idas 9 diyax 18, wada psltadan lmiwaq ka heytay mnnangal, mnniq Ankara na Turkey cngcweyn (Kngkawas 1920 idas 4 u dhiya nanaq rmngaw mndungus waya seyhu) prading spuda horicu wada dha sbrahan kongho ticu ka smudal Otuman ticu. Kngkawas 1922 dhuq idas 7 diyax 24 "Pnsdhuwan Rosang" Kngkawas 1922 idas 11 diyax 1, phiyu burah pnsdhuwan gikay kiya ka balay bay plixan ka qnlhanga Sudan, wada pqhduwan ka 623 knkawas qlhangan Otuman cyuncu tongcu. Kngkawas 1923 idas 7 diyax 24 muda pbatas patas "Pnsdhuwan Rosang", pnhiyu na burah 'Turkey Konghkwo' u wada srwanan qnlangan lmutuc qnlhangan muru waya rmirih Otumman Tikwo, konghkwo u mniq kngkawas 1923 idas 10 diyax 29 mniq sotu Ankara mndungus balay pkla kari phiyu. "Pnsdhuwan Rosang" u wada pnwaya sediq Hellas mi Turkey u muda ppriyux, 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq Hellas u mlatac Turkey mmusa Hellas, kiya mi 380,000 hiyi Muslim u snpeyyah Hellas miyah Turkey. Cyunsu Turkey ucwang butay u spuda pnssliyan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac. Keynpey mi Keynweytuy mkngahu ucilung u sqlahang Neywubu kddiyax, binaw mccbu daw muru dndulan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac, mniq diyax iyax cida, niqan knkla dha kcka heytay hoting mi uuda cyunsu. Turkey ucwang butayi ka Tudaya Wey tu2 knbeyhing ida kiya butayi, muthiti heytay Amirika, spuda Tudaya Wey mniq snpuwan kngkawas 2011, Turkey u niqan 495,000 hiyi malu skulan biyax ucwang. Turkey u wada ngalan nniqan tukcka narac quri so Israel dungan mbiyax balay dmuwi biyax cyunsu. Singcng cyuhwa Turkey singcng cyuhwa dha u psnakan tngci sng, keyng, go, song. Knkana qnlhangan u niqan 81 sng. Knhbrawan hiyi sediq Snlhayan snhiyan Turkey pa uka snhiyan pnsdhuwan qnlhangan na qnlhangan ida mbabaw dxral, keyngpo Turkey u pndungus sediq qnlhangan u niqan biyax mtrawah smluhay snhiyan dha nanaq. Binaw alaw ka to bay smluhay snhiyan Islam kyo na Muslim, niqan knbeyhing bay dndulan niya syakay ka snhiyan dha. Spuda snpeyyah burah bay patas Isobu pkla, kngkawas 2016 u, Islam kyo ka pusu bay slhayan snhiyan Turkey, kiya ka knkana knhbrawan hiyi sediq 83%, thiti na u niqan 13% ka sediq ini sluhay niya, Kiristo kyo ka 2%. Minjoku Kcka sediq Turkey pa, ya bay knkana sediq 70%-75% ka sediq Turkey, sediq Kurds ka 18%, duma so ini khbaraw minjoku u ya bay 7%-12% kiya. Sediq Turkey Sediq Turkey ka pusu bay minjoku Turkey Konghkwo saya, to bay snpeyyah babaw 11 th daw kndadax Tukcka Asia thdil miyah tiping Asia na sediq Ukus, 96.8% ka Muslim, kcka niya u to bay Syunnipay, msngari 2% daw pusu niya ka Kiristo kyo mi Yodaya kyo. Lnlingay nniqan Turkey pa wa mniq hicyo bay dxral nniqan ayus pnltudan Oco mi Asia, knkana knbeyhing tndxral dha u 780,576 pinhwang km, kntiping hari Pakistan. Tudaya u msdalih Ucilung Qarux, mksipaw tqita Romania, Ukraine mi Russia; tuhunac u mslutuc Ucilung Kcka Dxral, msthiyaq ptqita Kibris, Micrayim mi Israel; dqras tunarac u tuhuy mslutuc qnlhangan Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran, Iraq mi Syria knou bay qnlhangan psllutuc; tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya mi mniq tuiwil daya u tuhuy psllutuc dxral Hellas mi Bulgaria. Keyjay Turkey u kiya ka knkana qnlangan tu13 bnkuwan kcka qnlhangan sngcan congcu (biyax mbari pingcya) na cingciti, mniq jncyun kcka qnlhangan sngcan congcu tu45 bnkuwan. Turkey ka Pnsliyan Keyjay Hocwo Mi Pkrana (OECD) na qnlhangan pnrdingan, kiya ka wa tumal 20 Qnlhangan Citwan (G20) uri; kngkawas 1995 idas 12 diyax 31 Turkey u wada mtumal Omong haykwan tongmong uri. Kiya ka taxa Omong qnlhangan kaying hoseyngkwo uri. Canyey Qqpahan Smmalu Sapah Spuda patas bnkuwan Turkey kongcng konghuy, kngkawas 2012, Turkey u niqan 33 kojyo mpqpah u wada spatas kwoci cyeyncuyey cokan kongcng burah bntasan spatas bnkuwan kcka kwoci brah tu225 kongcng kojyo, Turkey u tu2 bnkuwan, snul bukuy Cyokoku. Qqpahan mpriwaw Qqpahan sdmhaw rmiwaw pusu balay Turkey u kawku mi qmiri rikisi hniti tuqar cbiyaw, kiya uri ka Ucilung Aegean mi mkngahu Ucilung Kcka Dxral na ssiyaw ucilung pplahan sngayan ka pusu niya. Kawas nduray niyi, Turkey u wada yahan balay qmiri quri bungka uri, hiyi mi qcahur anmo mi pkmalu hiyi rrmiwaw uri. Spuda mnatas tongcicyu Turkey ka pkla, kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2005 mnusa Turkey ka mpriwaw sediq qnlhangan icil u wada mrana balay, snpeyyah 1,280 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq wada mrana dhuq 2,120 knbkiyan hiyi knbrawan sediq, Turkey u wada tubrah 10 knbeyhing qnlangan ssanan rriyawan ka Turkey. Kngkawas 2011 cida mnusa sdmhaw rmiwaw Turkey ka sediq u 3,615 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, pndkanan smliq pila taxa hiyi sediq u ya bay 637 pila Amirika, kawas cida u wada dhuq sntuku pila 230 oku pila Amirika. Kngkawas 2012 cida mniyah rmiwaw Turkey ka sediq u wada mrana dhuq 3,677 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq. Nasi so spuwan ka cuxal mniyah ka sediq qnlhangan icil mniyah rmiwaw u, Doicu ka hbaraw balay, kngkawas 2012 cida u niqan 503 knbkiyan hiyi, thiti niya ka kndadax Russia u 360 knbkiya hiyi knhbrawan sediq, kiya mi Ingkoku ka 246 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, snpeyyah qnlhangan congtong sediq mpriwaw Turkey ka kawas nduray niyi u ida wisu mhraw bukuy uri, kngkawas 2011 snpeyyah Iran ka mpriwaw miyah Turkey u 188 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq tu4 bnkuwan, kiya mi kngkawas 2012 daw Bulgaria ka 149 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq rmirih. Sediq mpriwaw u uxay wana miyah sdmhaw rikis hniti tuqar Turkey, kiya mi tukcka u niqan tukubeycu bbtunux mi mndungus qtan ka nniqan hiya uri ka sanun dha sdmhaw, kingal ka yahan dha balay qmita u kiya ka tuhunac Turkey mkngahu Ucilung Aegean mi Ucilung Kcka Dxral na sngayan mduru. Qqpahan kanpyutar Turkey kcka cusyun kcicanyey u, quri so mpsalu kanpyuta ka pusu balay uri; kanpyuta sbari dha knkawas u dhuq 350 knbkiyan day. Qqpahan syawhuy tyeyncu Turkey na syawhuy tyeyncu canyey pusu balay u syawhuy tyeyncu mi teyncu tongsyun ka pusu niya. Kcka niya syawhuy tyeyncu canyey pusu smluwan niya ka treybi. Mpbari niya u smatang mari yicing treybi, so kiya u kasi ka musa mquri mkala burah knkla smalu ka smnalu dha quri treybi ka Turkey. Treybi smnalu Treybi mniq Oco pa qnita dha mpbari u, wada niqan ririh niya quri knkrayan mi mndungus smnalu niyi ddha knbalay niya. Qqpahan bhuway ddiyun qqiya deyngki sapah Didiyun qqiya deynki tnsapah Turkey u mniq kngkawas 1950 daw kndadax pnrdingan smmalu dhuq pkrana smalu. Mwaya balay smnalu dha qqiya u mnoq kngkawas 1955 wada mnhdu smalu, hana balay prading smnalu dha pingsyang u smnalu ARCHELIK, kiya u mniq kngkawas 1960 ka prading psbari dha. Ddiyun qqiya deyngki tnsapah Turkey hana bay rading cida u spuda mangal hangan biyax smmalu, bukuy daw wada dhuq mangal knkla mpsalu daw, saya da u malu nanaq muda smmalu mi dhiya nanaq ka pkrana knkla smmalu, kiya ka wada sbari knkana qnlangan uri da. Saya u ddiyun qqiya deyngki tnsapah ka mndungus balay qqpahan quri Turkey. Qqpahan rulu haya Qqpahan rulu haya Turkey hana pnrdingan niya u snpeyyah kngkkawas 1950 tukcka, dhuq kngkkawas 1960 tubrah cida daw prading kndudul ini biyaw mrana, kiya mi hmuc hbaraw balay Oco, Amirika mi Nihong qnlhangan icil miyah psdhuq mpsalu niya koba. Saya daw wada knbeyhing balay mpsalu basu Omong mi tu3 mpsalu clokah rulu ddiyun msobay na qnlhangan. Qqpahan tminun Turkey ka tnpusu balay mpsalu lukus tnninun, kiya ka Omong tu2 pnyahan lukus tnninun qnlhangan. Lukus tninun qumi u ya bay knkana qnlangan na 4.3%, knkana qnlhangan na u tu4 knbeyhing bnkuwan. Lukus pingcu cuko sucang canyoryu u 2.9%, knkana qnlangan na tu8 knbeyhing bnkuwan. Turkey qqpahan tminun ka tu10 brah qnlhangan uri. Qqpahan xxiluy Qqpahan xxihuy u pusu bay qqpahan Turkey uri, pusu bay cuko xxiluy Turkey ka Congtong, pusu balay tu3 cuko sucang ka Sauti Arapo, Iraq mi Arapo Ryeynh Takongkwo. Kngkawas 2012 knkana qnlangan kndux xxiluy canryang ka 15 oku kngtun, pdkanun kngkawas 2011 na kndakil ryu u 6.8%, kngkawas 2012 na knrana kndux xxiluy u wada mlih 5%, pusu balay pnyahan kndux xxiluy u Nihong, Doicu, Ukraine, Brazil mniq kngkawas 2012 u wada mlih kana uri, kiya mi mniq kngkawas 2012 ka Turkey u ida mdhu bay mdakil 5.2%, pnyahan dha u dhuq 3,590 knbkiyan kongtun. Qqpahan pnwalang Knbeyhing tndxral Turkey u ya bay 7,800 knbkiyan lituk, ddiyun qqpahan pnwalang u yabay 3,900 knbkiyan lituk, malu dan tmabun phuma pnwalang u ya bay 2,400 knbkiyan lituk, llmiqu u ya bay 2,100 knbkiyan lituk. Quri so ddxral qqpahan pnwalang u, kiya ka kbeyhing bay knkana qnlangan na qnlhangan uri, kiya ka knkana qnlangan ini khbaraw qnlhangan ini stama cinko mi malu pttuku ddiyun dha nanaq, kiya mi niqan msngari malu waysyaw qnlhangan icil ka pnwalang pnhuma dha. Quri so pkrana keyjay ka qqpahan pnwalang Turkey u ida stmaun dha balay uri, Turkey ka knkana qnlangan knbeyhing bya hiyi pnwalang cnkwo, uhwakwo, singjn, singtaw, pndnguwan lipas na pnyahan qnlhangan, kiya mi tu4 knbeyhing bnkuwan ssama mi hiyi pnwalang, tu6 knbeyhing bnkuwan wasaw puqan, tu8 knbeyhing bnkuwan quri bbuwax mi mmugi, kiya mi tu10 knbeyhing bnkuwan pnyahan wata qnlhangan, kawas kawas pnyahan ssama mi hiyi pnwalang u dhuq 4,000 knbkiyan kongtun, cuko pnhuma pnwalang u kiya knkana bbuwax mi mugi, ssukay, sato, cyeynkwo, dnnguwan hiyi pnwalang, abura kandang, pusu balay sbari cuko sucang ka Omong, Amirika mi qnlhangan Congtong. Qqpahan Kwan Pusu balay kwangcan u kiya ka knkana: Mey, pusu gasoring, xiluy, pong, ro mi dong. Qnlhangan Turkey pong kwang cangryang u kiya ka knkana qnlangan na 2/3, kiya ka knkana qnlangan na 5 knbeyhing pnyahan ro pndungus qnlhangan uri, ro kwancanryang u knkana qnlangan na 70%, kiya ka tu1 knkana qnlangan, qqiya dha u pusu balay waysyaw dha sbari Cyoka Jnmin Konghkwo. Cuwey Turkey u wa mniq Ucilung Qalux ka kari bay mttuku ida nkiya qnpahan. Kyoiku Turkey u pndungus 6-14 kngkawas na yiwu kyoiku, knkana balay u ya bay niqan 820 kiya uri ka pyasan tubeyhing uri ka kkluwanan kyoiku ciko, ya bay niqan 100 knbkiyan knhbrawan hiyi ka laqi muyas. 15 ka pusu balay sapah pnhyuwan pyasan tubeyhing u wa mniq Istanpaw mi Ankara. Uxay yiwu kyoiku pusu bay u spuda kawtng kyoiku ingkay ka muda seykining, kiya ka snpeyyah pila bnuway jeyking sediq qnlhangan ka dmayaw muway. Pyasan tubeyhing u kndadax kngkawas 1998 prading daw wada mangal knbeyhing bay biyax dhiya nanaq ka qmlahang dhiya nanaq, kiya mi mbiyax bay msupu knkingal qqpahan msobay niya pkrana ddiyun dha mi nngalan dha. Tiyu Ana so to bay mniq Asia co ka tndxral dha, binaw Turkey saya u Oco Olimpiko Ingkay mi tumal Oco Mtur Boru Syeyhuy Ryeynmong. Kcka qnlhangan Turkey pnsung mtur boru ryeynsay ka Turkey Cawci Mtur Boru Ryeynsay, kcka duma mpmtur boru mray so Karata Sarey, Fene Paci mi Pesik Tas u knttu musa pnsung Okwan Ryeynsay mi Oroba Ryeynsay. Turkey u niqan nanaq Turkey Rancyo Ryeynsay, mntumal Oco Rncyo Syeyhuy. Tuci Pnyahan pnataas Snluan qcinuh:Commons CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">tu…ĺk…ô gaga kska ja ¶ow ma ow ¶ow ka tu…ĺk…ô, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga anka…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal tu…ĺk…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺ…ô ¶…ôp tajjip …ô…ĺdo*an, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tu…ĺk…ô tu…ĺk…ô końßkwo (ka…ĺi tu…ĺk…ô: t*…ĺkij…ô  ¶umńßu…ĺij…ôti) splawa dńßa tu…ĺk…ô (ka…ĺi tu…ĺk…ô: t*…ĺkij…ô), qnlńßaŇčan ńßmqaŇčaw o ¶o mi asia ddńßa  ¶o, tndx…ĺal dńßa u kija ka knkana tuiwil asia anadolia pantaw, kija mi balkan pantaw na nniqan tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô. tudaja u msdalińß qalux u ¶iluŇč, tuńßuna ¶ u msdalińß u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u tuńßuj mslutu ¶ dx…ĺal sj…ĺia mi i…ĺaq, tuiwil u msdalińß u ¶iluŇč a…ôg…ôan, kija u mslutu ¶ dx…ĺal ńß…ôllas mi bulga…ĺia, tuna…ĺa ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal g…ôo…ĺgia, a…ĺm…ônia, a*…ô…ĺbai…üan, i…ĺan. mniq ijax anadolia pantaw mi nniqan tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô nija, kija ka u ¶iluŇč bospo…ĺus, u ¶iluŇč ma…ĺma…ĺa mi u ¶iluŇč da…ĺdan…ôll…ô, mnuu ¶iluŇč qalux, splawa dńßa u ¶iluŇč tu…ĺk…ô u…ĺi, kija ka mu…ĺux baj * uuda uusa u ¶iluŇč qalux mi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal. ana so knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka istanbul, binaw sotu nija u wa mniq tuk ¶ka balaj tuba…ĺaw b…ĺnux anadolia ka anka…ĺa. ńßaŇčan qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô u snp…ôańß otuman tikwo puttiŇč ńßiti u tu…ĺki ¶ min…üoku ka pnkla dńßija nanaq, alaw mnska…ĺi tu…ĺki ¶ min…üoku kija ka dmuwi duŇčus s…ôdiq tu…ĺki ¶ ka 'tu…ĺk…ô' ka Ňčalan ńßaŇčan qnlńßaŇčan dńßa. snp…ôjańß kŇčkawas **** ka tu…ĺk…ô daw kija ka mbijax baj tumal omoŇč, binaw omoŇč u alaw ppńßuqil tudaja kib…ĺis, a…ĺm…ônia …üoku, smqu…ĺi mipix ku…ĺds …üoku, bijax s…ôdiq mi mt…ĺawańß sinbuŇč mi snńßijan islam kjo ka pusu na sjakaj dmondaj, kija ka mdaka…ĺ tu…ĺk…ô tumal omoŇč. tu…ĺk…ô u mniq kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ka tu…ĺki ¶ gikaj na mnqnlńßaŇčan. knkka…ĺa ¶ nija u mnmuxul u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal knkka…ĺa ¶, tuńßuna ¶ mi tuiwil knkka…ĺa ¶ u muxul, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux, misan u ou qujux; mkŇčańßu u ¶iluŇč qalux u, mtltu mńßu…ĺiq; k ¶ka dx…ĺal, tuna…ĺa ¶ daja, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u mskuj misan, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux. …ĺikisi anadolia pantaw ka kana qnlaŇčan knama balaj ida nniqan mnniq s…ôdiq u…ĺi, kija ka knkana nniqan tu…ĺk…ô saja. s…ôdiq anadolia  ¶bijaw snp…ôjańß bu…ĺańß bbtunux …üidaji daw mnniq kndusan dńßa ńßini, dńßuq bukuŇč al…ôxand…ô…ĺ ka mijańß bn…ĺmux maŇčal dx…ĺal ńßini. min…üoku niji u to baj dmuwi ka…ĺi anadolia (in o jusi ni *  ¶ida). ka…ĺi ńßittit…ô mi ka…ĺi lu*ian u bsijaq balaj …ĺikisi, qusi so duma niqan knklanan s…ôdiq qnita dńßa u anadolia u ja baj pusu balaj nniqan pnjańßan knou ka…ĺi in o jusi. tu…ĺk…ô nniqan na o ¶o u splawa dńßa tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô, ńßm…ĺinas * knbkijan kŇčkawas tna niqan s…ôdiq mniq da, kija mi ja baj b ¶. kŇčkawas ****  ¶ida daw kija ka wada mtmaj bu…ĺańß btunux …üidaji, s…ôdiq mnniq ńßija u p…ĺadiŇč muda pńßuma pnwalaŇč u…ĺi da. tu…ĺk…ô koŇčńßkwo bukuj sj…ôw…ôkwo mqu…ĺi  ¶junsu tantiŇčpaw mi sumajnna ka kn…ĺmux maŇčal kija ka mbbu…ĺ muda tu…ĺk…ô kokomin undo. mniq k ¶ka m ¶ ¶bu gallipoli u pńßiju ńßaŇčan ka bukuŇč ńß…ôtaj mustańßwa kajmo…ĺ ńßini, dmudul m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u tu…ĺk…ô, smataŇč muda pnsuŇč tjawkwan k ¶ka "pnsdńßu so*oa…ĺ". kŇčkawas **** idas * dijax **, wada psltadan lmiwaq ka ńß…ôtaj mnnaŇčal, mnniq anka…ĺa na tu…ĺk…ô  ¶Ňč ¶w…ôn (kŇčkawas **** idas * u dńßija nanaq …ĺmŇčaw mnduŇčus waja s…ôńßu) p…ĺadiŇč spuda ńßo…ĺi ¶u wada dńßa sb…ĺańßan koŇčńßo ti ¶u ka smudal otuman ti ¶u. kŇčkawas **** dńßuq idas * dijax ** "pnsdńßuwan …ĺosaŇč" kŇčkawas **** idas ** dijax *, pńßiju bu…ĺańß pnsdńßuwan gikaj kija ka balaj baj plixan ka qnlńßaŇča sudan, wada pqńßduwan ka *** knkawas qlńßaŇčan otuman  ¶jun ¶u toŇč ¶u. kŇčkawas **** idas * dijax ** muda pbatas patas "pnsdńßuwan …ĺosaŇč", pnńßiju na bu…ĺańß 'tu…ĺk…ô koŇčńßkwo' u wada s…ĺwanan qnlaŇčan lmutu ¶ qnlńßaŇčan mu…ĺu waja …ĺmi…ĺińß otumman tikwo, koŇčńßkwo u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** mniq sotu anka…ĺa mnduŇčus balaj pkla ka…ĺi pńßiju. "pnsdńßuwan …ĺosaŇč" u wada pnwaja s…ôdiq ńß…ôllas mi tu…ĺk…ô u muda pp…ĺijux, *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńß…ôllas u mlata ¶ tu…ĺk…ô mmusa ńß…ôllas, kija mi ***,*** ńßiji muslim u snp…ôjańß ńß…ôllas mijańß tu…ĺk…ô.  ¶junsu tu…ĺk…ô u ¶waŇč butaj u spuda pnsslijan ńß…ôtaj tu…ôlu mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶. k…ônp…ô mi k…ônw…ôtuj mkŇčańßu u ¶iluŇč u sqlańßaŇč n…ôwubu kddijax, binaw m ¶ ¶bu daw mu…ĺu dndulan ńß…ôtaj tu…ôlu mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶, mniq dijax ijax  ¶ida, niqan knkla dńßa k ¶ka ńß…ôtaj ńßotiŇč mi uuda  ¶junsu. tu…ĺk…ô u ¶waŇč butaji ka tudaja w…ô tu* knb…ôńßiŇč ida kija butaji, mutńßiti ńß…ôtaj ami…ĺika, spuda tudaja w…ô mniq snpuwan kŇčkawas ****, tu…ĺk…ô u niqan ***,*** ńßiji malu skulan bijax u ¶waŇč. tu…ĺk…ô u wada Ňčalan nniqan tuk ¶ka na…ĺa ¶ qu…ĺi so is…ĺa…ôl duŇčan mbijax balaj dmuwi bijax  ¶junsu. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa tu…ĺk…ô siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa dńßa u psnakan tŇč ¶i sŇč, k…ôŇč, go, soŇč. knkana qnlńßaŇčan u niqan ** sŇč. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq snlńßajan snńßijan tu…ĺk…ô pa uka snńßijan pnsdńßuwan qnlńßaŇčan na qnlńßaŇčan ida mbabaw dx…ĺal, k…ôŇčpo tu…ĺk…ô u pnduŇčus s…ôdiq qnlńßaŇčan u niqan bijax mt…ĺawańß smluńßaj snńßijan dńßa nanaq. binaw alaw ka to baj smluńßaj snńßijan islam kjo na muslim, niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija sjakaj ka snńßijan dńßa. spuda snp…ôjańß bu…ĺańß baj patas isobu pkla, kŇčkawas **** u, islam kjo ka pusu baj slńßajan snńßijan tu…ĺk…ô, kija ka knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq **%, tńßiti na u niqan **% ka s…ôdiq ini sluńßaj nija, ki…ĺisto kjo ka *%. min…üoku k ¶ka s…ôdiq tu…ĺk…ô pa, ja baj knkana s…ôdiq **%-**% ka s…ôdiq tu…ĺk…ô, s…ôdiq ku…ĺds ka **%, duma so ini kńßba…ĺaw min…üoku u ja baj *%-**% kija. s…ôdiq tu…ĺk…ô s…ôdiq tu…ĺk…ô ka pusu baj min…üoku tu…ĺk…ô koŇčńßkwo saja, to baj snp…ôjańß babaw ** tńß daw kndadax tuk ¶ka asia tńßdil mijańß tipiŇč asia na s…ôdiq ukus, **.*% ka muslim, k ¶ka nija u to baj sjunnipaj, msŇča…ĺi *% daw pusu nija ka ki…ĺisto kjo mi jodaja kjo. lnliŇčaj nniqan tu…ĺk…ô pa wa mniq ńßi ¶jo baj dx…ĺal nniqan ajus pnltudan o ¶o mi asia, knkana knb…ôńßiŇč tndx…ĺal dńßa u ***,*** pinńßwaŇč km, kntipiŇč ńßa…ĺi pakistan. tudaja u msdalińß u ¶iluŇč qa…ĺux, mksipaw tqita …ĺomania, uk…ĺain…ô mi …ĺussia; tuńßuna ¶ u mslutu ¶ u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal, mstńßijaq ptqita kib…ĺis, mi ¶…ĺajim mi is…ĺa…ôl; dq…ĺas tuna…ĺa ¶ u tuńßuj mslutu ¶ qnlńßaŇčan g…ôo…ĺgia, a…ĺm…ônia, a*…ô…ĺbai…üan, i…ĺan, i…ĺaq mi sj…ĺia knou baj qnlńßaŇčan psllutu ¶; tuiwil u msdalińß u ¶iluŇč a…ôg…ôan, kija mi mniq tuiwil daja u tuńßuj psllutu ¶ dx…ĺal ńß…ôllas mi bulga…ĺia. k…ô…üaj tu…ĺk…ô u kija ka knkana qnlaŇčan tu** bnkuwan k ¶ka qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u (bijax mba…ĺi piŇč ¶ja) na  ¶iŇč ¶iti, mniq …ün ¶jun k ¶ka qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u tu** bnkuwan. tu…ĺk…ô ka pnslijan k…ô…üaj ńßo ¶wo mi pk…ĺana (o…ô ¶d) na qnlńßaŇčan pn…ĺdiŇčan, kija ka wa tumal ** qnlńßaŇčan  ¶itwan (g**) u…ĺi; kŇčkawas **** idas ** dijax ** tu…ĺk…ô u wada mtumal omoŇč ńßajkwan toŇčmoŇč u…ĺi. kija ka taxa omoŇč qnlńßaŇčan kajiŇč ńßos…ôŇčkwo u…ĺi.  ¶anj…ô qqpańßan smmalu sapańß spuda patas bnkuwan tu…ĺk…ô koŇč ¶Ňč koŇčńßuj, kŇčkawas ****, tu…ĺk…ô u niqan ** ko…üjo mpqpańß u wada spatas kwo ¶i  ¶j…ôn ¶uj…ô  ¶okan koŇč ¶Ňč bu…ĺańß bntasan spatas bnkuwan k ¶ka kwo ¶i b…ĺańß tu*** koŇč ¶Ňč ko…üjo, tu…ĺk…ô u tu* bnkuwan, snul bukuj  ¶jokoku. qqpańßan mp…ĺiwaw qqpańßan sdmńßaw …ĺmiwaw pusu balaj tu…ĺk…ô u kawku mi qmi…ĺi …ĺikisi ńßniti tuqa…ĺ  ¶bijaw, kija u…ĺi ka u ¶iluŇč a…ôg…ôan mi mkŇčańßu u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal na ssijaw u ¶iluŇč pplańßan sŇčajan ka pusu nija. kawas ndu…ĺaj niji, tu…ĺk…ô u wada jańßan balaj qmi…ĺi qu…ĺi buŇčka u…ĺi, ńßiji mi q ¶ańßu…ĺ anmo mi pkmalu ńßiji …ĺ…ĺmiwaw u…ĺi. spuda mnatas toŇč ¶i ¶ju tu…ĺk…ô ka pkla, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mnusa tu…ĺk…ô ka mp…ĺiwaw s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il u wada m…ĺana balaj, snp…ôjańß *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq wada m…ĺana dńßuq *,*** knbkijan ńßiji knb…ĺawan s…ôdiq, tu…ĺk…ô u wada tub…ĺańß ** knb…ôńßiŇč qnlaŇčan ssanan …ĺ…ĺijawan ka tu…ĺk…ô. kŇčkawas ****  ¶ida mnusa sdmńßaw …ĺmiwaw tu…ĺk…ô ka s…ôdiq u *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, pndkanan smliq pila taxa ńßiji s…ôdiq u ja baj *** pila ami…ĺika, kawas  ¶ida u wada dńßuq sntuku pila *** oku pila ami…ĺika. kŇčkawas ****  ¶ida mnijańß …ĺmiwaw tu…ĺk…ô ka s…ôdiq u wada m…ĺana dńßuq *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq. nasi so spuwan ka  ¶uxal mnijańß ka s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il mnijańß …ĺmiwaw u, doi ¶u ka ńßba…ĺaw balaj, kŇčkawas ****  ¶ida u niqan *** knbkijan ńßiji, tńßiti nija ka kndadax …ĺussia u *** knbkija ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi iŇčkoku ka *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, snp…ôjańß qnlńßaŇčan  ¶oŇčtoŇč s…ôdiq mp…ĺiwaw tu…ĺk…ô ka kawas ndu…ĺaj niji u ida wisu mńß…ĺaw bukuj u…ĺi, kŇčkawas **** snp…ôjańß i…ĺan ka mp…ĺiwaw mijańß tu…ĺk…ô u *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq tu* bnkuwan, kija mi kŇčkawas **** daw bulga…ĺia ka *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq …ĺmi…ĺińß. s…ôdiq mp…ĺiwaw u uxaj wana mijańß sdmńßaw …ĺikis ńßniti tuqa…ĺ tu…ĺk…ô, kija mi tuk ¶ka u niqan tukub…ô ¶u bbtunux mi mnduŇčus qtan ka nniqan ńßija u…ĺi ka sanun dńßa sdmńßaw, kiŇčal ka jańßan dńßa balaj qmita u kija ka tuńßuna ¶ tu…ĺk…ô mkŇčańßu u ¶iluŇč a…ôg…ôan mi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal na sŇčajan mdu…ĺu. qqpańßan kanpjuta…ĺ tu…ĺk…ô k ¶ka  ¶usjun k ¶i ¶anj…ô u, qu…ĺi so mpsalu kanpjuta ka pusu balaj u…ĺi; kanpjuta sba…ĺi dńßa knkawas u dńßuq *** knbkijan daj. qqpańßan sjawńßuj tj…ôn ¶u tu…ĺk…ô na sjawńßuj tj…ôn ¶u  ¶anj…ô pusu balaj u sjawńßuj tj…ôn ¶u mi t…ôn ¶u toŇčsjun ka pusu nija. k ¶ka nija sjawńßuj tj…ôn ¶u  ¶anj…ô pusu smluwan nija ka t…ĺ…ôbi. mpba…ĺi nija u smataŇč ma…ĺi ji ¶iŇč t…ĺ…ôbi, so kija u kasi ka musa mqu…ĺi mkala bu…ĺańß knkla smalu ka smnalu dńßa qu…ĺi t…ĺ…ôbi ka tu…ĺk…ô. t…ĺ…ôbi smnalu t…ĺ…ôbi mniq o ¶o pa qnita dńßa mpba…ĺi u, wada niqan …ĺi…ĺińß nija qu…ĺi knk…ĺajan mi mnduŇčus smnalu niji ddńßa knbalaj nija. qqpańßan bńßuwaj ddijun qqija d…ôŇčki sapańß didijun qqija d…ônki tnsapańß tu…ĺk…ô u mniq kŇčkawas **** daw kndadax pn…ĺdiŇčan smmalu dńßuq pk…ĺana smalu. mwaja balaj smnalu dńßa qqija u mnoq kŇčkawas **** wada mnńßdu smalu, ńßana balaj p…ĺadiŇč smnalu dńßa piŇčsjaŇč u smnalu a…ĺ ¶ńß…ôlik, kija u mniq kŇčkawas **** ka p…ĺadiŇč psba…ĺi dńßa. ddijun qqija d…ôŇčki tnsapańß tu…ĺk…ô ńßana baj …ĺadiŇč  ¶ida u spuda maŇčal ńßaŇčan bijax smmalu, bukuj daw wada dńßuq maŇčal knkla mpsalu daw, saja da u malu nanaq muda smmalu mi dńßija nanaq ka pk…ĺana knkla smmalu, kija ka wada sba…ĺi knkana qnlaŇčan u…ĺi da. saja u ddijun qqija d…ôŇčki tnsapańß ka mnduŇčus balaj qqpańßan qu…ĺi tu…ĺk…ô. qqpańßan …ĺulu ńßaja qqpańßan …ĺulu ńßaja tu…ĺk…ô ńßana pn…ĺdiŇčan nija u snp…ôjańß kŇčkkawas **** tuk ¶ka, dńßuq kŇčkkawas **** tub…ĺańß  ¶ida daw p…ĺadiŇč kndudul ini bijaw m…ĺana, kija mi ńßmu ¶ ńßba…ĺaw balaj o ¶o, ami…ĺika mi nińßoŇč qnlńßaŇčan i ¶il mijańß psdńßuq mpsalu nija koba. saja daw wada knb…ôńßiŇč balaj mpsalu basu omoŇč mi tu* mpsalu  ¶lokańß …ĺulu ddijun msobaj na qnlńßaŇčan. qqpańßan tminun tu…ĺk…ô ka tnpusu balaj mpsalu lukus tnninun, kija ka omoŇč tu* pnjańßan lukus tnninun qnlńßaŇčan. lukus tninun qumi u ja baj knkana qnlaŇčan na *.*%, knkana qnlńßaŇčan na u tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan. lukus piŇč ¶u  ¶uko su ¶aŇč  ¶anjo…ĺju u *.*%, knkana qnlaŇčan na tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan. tu…ĺk…ô qqpańßan tminun ka tu** b…ĺańß qnlńßaŇčan u…ĺi. qqpańßan xxiluj qqpańßan xxińßuj u pusu baj qqpańßan tu…ĺk…ô u…ĺi, pusu baj  ¶uko xxiluj tu…ĺk…ô ka  ¶oŇčtoŇč, pusu balaj tu*  ¶uko su ¶aŇč ka sauti a…ĺapo, i…ĺaq mi a…ĺapo …ĺj…ônńß takoŇčkwo. kŇčkawas **** knkana qnlaŇčan kndux xxiluj  ¶an…ĺjaŇč ka ** oku kŇčtun, pdkanun kŇčkawas **** na kndakil …ĺju u *.*%, kŇčkawas **** na kn…ĺana kndux xxiluj u wada mlińß *%, pusu balaj pnjańßan kndux xxiluj u nińßoŇč, doi ¶u, uk…ĺain…ô, b…ĺa*il mniq kŇčkawas **** u wada mlińß kana u…ĺi, kija mi mniq kŇčkawas **** ka tu…ĺk…ô u ida mdńßu baj mdakil *.*%, pnjańßan dńßa u dńßuq *,*** knbkijan koŇčtun. qqpańßan pnwalaŇč knb…ôńßiŇč tndx…ĺal tu…ĺk…ô u ja baj *,*** knbkijan lituk, ddijun qqpańßan pnwalaŇč u jabaj *,*** knbkijan lituk, malu dan tmabun pńßuma pnwalaŇč u ja baj *,*** knbkijan lituk, llmiqu u ja baj *,*** knbkijan lituk. qu…ĺi so ddx…ĺal qqpańßan pnwalaŇč u, kija ka kb…ôńßiŇč baj knkana qnlaŇčan na qnlńßaŇčan u…ĺi, kija ka knkana qnlaŇčan ini kńßba…ĺaw qnlńßaŇčan ini stama  ¶inko mi malu pttuku ddijun dńßa nanaq, kija mi niqan msŇča…ĺi malu wajsjaw qnlńßaŇčan i ¶il ka pnwalaŇč pnńßuma dńßa. qu…ĺi so pk…ĺana k…ô…üaj ka qqpańßan pnwalaŇč tu…ĺk…ô u ida stmaun dńßa balaj u…ĺi, tu…ĺk…ô ka knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč bja ńßiji pnwalaŇč  ¶nkwo, uńßwakwo, siŇč…ün, siŇčtaw, pndŇčuwan lipas na pnjańßan qnlńßaŇčan, kija mi tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan ssama mi ńßiji pnwalaŇč, tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan wasaw puqan, tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan qu…ĺi bbuwax mi mmugi, kija mi tu** knb…ôńßiŇč bnkuwan pnjańßan wata qnlńßaŇčan, kawas kawas pnjańßan ssama mi ńßiji pnwalaŇč u dńßuq *,*** knbkijan koŇčtun,  ¶uko pnńßuma pnwalaŇč u kija knkana bbuwax mi mugi, ssukaj, sato,  ¶j…ônkwo, dnŇčuwan ńßiji pnwalaŇč, abu…ĺa kandaŇč, pusu balaj sba…ĺi  ¶uko su ¶aŇč ka omoŇč, ami…ĺika mi qnlńßaŇčan  ¶oŇčtoŇč. qqpańßan kwan pusu balaj kwaŇč ¶an u kija ka knkana: m…ô, pusu gaso…ĺiŇč, xiluj, poŇč, …ĺo mi doŇč. qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô poŇč kwaŇč  ¶aŇč…ĺjaŇč u kija ka knkana qnlaŇčan na */*, kija ka knkana qnlaŇčan na * knb…ôńßiŇč pnjańßan …ĺo pnduŇčus qnlńßaŇčan u…ĺi, …ĺo kwan ¶an…ĺjaŇč u knkana qnlaŇčan na **%, kija ka tu* knkana qnlaŇčan, qqija dńßa u pusu balaj wajsjaw dńßa sba…ĺi  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo.  ¶uw…ô tu…ĺk…ô u wa mniq u ¶iluŇč qalux ka ka…ĺi baj mttuku ida nkija qnpańßan. kjoiku tu…ĺk…ô u pnduŇčus *-** kŇčkawas na jiwu kjoiku, knkana balaj u ja baj niqan *** kija u…ĺi ka pjasan tub…ôńßiŇč u…ĺi ka kkluwanan kjoiku  ¶iko, ja baj niqan *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji ka laqi mujas. ** ka pusu balaj sapańß pnńßjuwan pjasan tub…ôńßiŇč u wa mniq istanpaw mi anka…ĺa. uxaj jiwu kjoiku pusu baj u spuda kawtŇč kjoiku iŇčkaj ka muda s…ôkiniŇč, kija ka snp…ôjańß pila bnuwaj …ü…ôkiŇč s…ôdiq qnlńßaŇčan ka dmajaw muwaj. pjasan tub…ôńßiŇč u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada maŇčal knb…ôńßiŇč baj bijax dńßija nanaq ka qmlańßaŇč dńßija nanaq, kija mi mbijax baj msupu knkiŇčal qqpańßan msobaj nija pk…ĺana ddijun dńßa mi nŇčalan dńßa. tiju ana so to baj mniq asia  ¶o ka tndx…ĺal dńßa, binaw tu…ĺk…ô saja u o ¶o olimpiko iŇčkaj mi tumal o ¶o mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj …ĺj…ônmoŇč. k ¶ka qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu …ĺj…ônsaj ka tu…ĺk…ô  ¶aw ¶i mtu…ĺ bo…ĺu …ĺj…ônsaj, k ¶ka duma mpmtu…ĺ bo…ĺu m…ĺaj so ka…ĺata sa…ĺ…ô, *…ôn…ô pa ¶i mi p…ôsik tas u knttu musa pnsuŇč okwan …ĺj…ônsaj mi o…ĺoba …ĺj…ônsaj. tu…ĺk…ô u niqan nanaq tu…ĺk…ô …ĺan ¶jo …ĺj…ônsaj, mntumal o ¶o …ĺn ¶jo sj…ôńßuj. tu ¶i pnjańßan pnataas snluan q ¶inuńß: ¶ommons  ¶ia tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug. ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Turkey Gaga kska Yacow ma Owcow ka Turkey, 39 00 N, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 783,562 sq km (hangan na o Tg37) (knlbanga dxgal o 769,632 sq km, knlbangan qsiya o 13,930 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 80,274,604 hiyi. Gaga Ankara ka pusu alang paru, jiyax 29 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Turkey ga wada sugan 49.70% ka dxgal qpahan, 14.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 35.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Recep Tayyip Erdońüan, pnaah hngkawas 2014 idas 8 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Turkey Turkey Kohkwo (Kari Turkey: T√ľrkiye Cumhuriyeti) splawa dha Turkey (Kari Turkey: T√ľrkiye), qnlhangan hmqangaw Oco mi Asia ddha Co, tndxral dha u kiya ka knkana Tuiwil Asia Anadolia Pantaw, kiya mi Balkan Pantaw na nniqan Tunarac Thrace. Tudaya u msdalih Qalux Ucilung, Tuhunac u msdalih Ucilung Kcka Dxral, tunarac hunac u tuhuy mslutuc dxral Syria mi Iraq, tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya u mslutuc dxral Hellas mi Bulgaria, tunarac u mslutuc dxral Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran. Mniq iyax Anadolia Pantaw mi nniqan Tunarac Thrace niya, kiya ka Ucilung Bosporus, Ucilung Marmara mi Ucilung Dardanelle, mnuUcilung Qalux, splawa dha Ucilung Turkey uri, kiya ka murux bay 1 uuda uusa Ucilung Qalux mi Ucilung Kcka Dxral. Ana so knbeyhing bay alang mkbrnux ka Istanbul, binaw sotu niya u wa mniq tukcka balay tubaraw brnux Anadolia ka Ankara. Hangan qnlhangan Turkey u snpeyah Otuman Tikwo putting hiti u Turkic minjoku ka pnkla dhiya nanaq, alaw mnskari Turkic minjoku kiya ka dmuwi dungus sediq Turkic ka 'Turkey' ka ngalan hangan qnlhangan dha. Snpeyyah kngkawas 1980 ka Turkey daw kiya ka mbiyax bay tumal Omong, binaw Omong u alaw pphuqil Tudaya Kibris, Armenia joku, smquri mipix Kurds joku, biyax sediq mi mtrawah sinbung mi snhiyan Islam kyo ka pusu na syakay dmonday, kiya ka mdakar Turkey tumal Omong. Turkey u mniq kngkawas 2009 prading ka Turkic Gikay na mnqnlhangan. Knkkarac niya u mnMuxul Ucilung Kcka Dxral Knkkarac, tuhunac mi tuiwil knkkarac u muxul, rbawan u kndnguwan mtilux, misan u ou quyux; mkngahu Ucilung Qalux u, mtltu mhuriq; kcka dxral, tunarac daya, tunarac hunac u mskuy misan, rbawan u kndnguwan mtilux. Rikisi Anadolia Pantaw ka kana qnlangan knama balay ida nniqan mnniq sediq uri, kiya ka knkana nniqan Turkey saya. Sediq Anadolia cbiyaw snpeyyah Burah Bbtunux jidayi daw mnniq kndusan dha hini, dhuq Bukung Alexander ka miyah bnrmux mangal dxral hini. Minjoku niyi u to bay dmuwi kari Anadolia (In O yusi ni 1 cida). Kari Hittite mi kari Luvian u bsiyaq balay rikisi, qusi so duma niqan knklanan sediq qnita dha u Anadolia u ya bay pusu balay nniqan pnyahan knou kari In O yusi. Turkey nniqan na Oco u splawa dha Tunarac Thrace, hmrinas 4 knbkiyan kngkawas tna niqan sediq mniq da, kiya mi ya bay BC. kngkawas 6000 cida daw kiya ka wada mtmay Burah Btunux jidayi, sediq mnniq hiya u prading muda phuma pnwalang uri da. Turkey Konghkwo Bukuy syeyweykwo mquri Cyunsu Tantingpaw mi Sumaynna ka knrmux mangal kiya ka mbbur muda Turkey Kokomin Undo. Mniq kcka Mccbu Gallipoli u phiyu hangan ka bukung heytay Mustahwa Kaymor hini, dmudul Mccbu Dukuricu Turkey, smatang muda pnsung tyawkwan kcka "Pnsdhu Sofoar". Kngkawas 1922 idas 9 diyax 18, wada psltadan lmiwaq ka heytay mnnangal, mnniq Ankara na Turkey cngcweyn (Kngkawas 1920 idas 4 u dhiya nanaq rmngaw mndungus waya seyhu) prading spuda horicu wada dha sbrahan kongho ticu ka smudal Otuman ticu. Kngkawas 1922 dhuq idas 7 diyax 24 "Pnsdhuwan Rosang" Kngkawas 1922 idas 11 diyax 1, phiyu burah pnsdhuwan gikay kiya ka balay bay plixan ka qnlhanga Sudan, wada pqhduwan ka 623 knkawas qlhangan Otuman cyuncu tongcu. Kngkawas 1923 idas 7 diyax 24 muda pbatas patas "Pnsdhuwan Rosang", pnhiyu na burah 'Turkey Konghkwo' u wada srwanan qnlangan lmutuc qnlhangan muru waya rmirih Otumman Tikwo, konghkwo u mniq kngkawas 1923 idas 10 diyax 29 mniq sotu Ankara mndungus balay pkla kari phiyu. "Pnsdhuwan Rosang" u wada pnwaya sediq Hellas mi Turkey u muda ppriyux, 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq Hellas u mlatac Turkey mmusa Hellas, kiya mi 380,000 hiyi Muslim u snpeyyah Hellas miyah Turkey. Cyunsu Turkey ucwang butay u spuda pnssliyan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac. Keynpey mi Keynweytuy mkngahu ucilung u sqlahang Neywubu kddiyax, binaw mccbu daw muru dndulan Heytay Tuelu mi Heytay Tukarac, mniq diyax iyax cida, niqan knkla dha kcka heytay hoting mi uuda cyunsu. Turkey ucwang butayi ka Tudaya Wey tu2 knbeyhing ida kiya butayi, muthiti heytay Amirika, spuda Tudaya Wey mniq snpuwan kngkawas 2011, Turkey u niqan 495,000 hiyi malu skulan biyax ucwang. Turkey u wada ngalan nniqan tukcka narac quri so Israel dungan mbiyax balay dmuwi biyax cyunsu. Singcng cyuhwa Turkey singcng cyuhwa dha u psnakan tngci sng, keyng, go, song. Knkana qnlhangan u niqan 81 sng. Knhbrawan hiyi sediq Snlhayan snhiyan Turkey pa uka snhiyan pnsdhuwan qnlhangan na qnlhangan ida mbabaw dxral, keyngpo Turkey u pndungus sediq qnlhangan u niqan biyax mtrawah smluhay snhiyan dha nanaq. Binaw alaw ka to bay smluhay snhiyan Islam kyo na Muslim, niqan knbeyhing bay dndulan niya syakay ka snhiyan dha. Spuda snpeyyah burah bay patas Isobu pkla, kngkawas 2016 u, Islam kyo ka pusu bay slhayan snhiyan Turkey, kiya ka knkana knhbrawan hiyi sediq 83%, thiti na u niqan 13% ka sediq ini sluhay niya, Kiristo kyo ka 2%. Minjoku Kcka sediq Turkey pa, ya bay knkana sediq 70%-75% ka sediq Turkey, sediq Kurds ka 18%, duma so ini khbaraw minjoku u ya bay 7%-12% kiya. Sediq Turkey Sediq Turkey ka pusu bay minjoku Turkey Konghkwo saya, to bay snpeyyah babaw 11 th daw kndadax Tukcka Asia thdil miyah tiping Asia na sediq Ukus, 96.8% ka Muslim, kcka niya u to bay Syunnipay, msngari 2% daw pusu niya ka Kiristo kyo mi Yodaya kyo. Lnlingay nniqan Turkey pa wa mniq hicyo bay dxral nniqan ayus pnltudan Oco mi Asia, knkana knbeyhing tndxral dha u 780,576 pinhwang km, kntiping hari Pakistan. Tudaya u msdalih Ucilung Qarux, mksipaw tqita Romania, Ukraine mi Russia; tuhunac u mslutuc Ucilung Kcka Dxral, msthiyaq ptqita Kibris, Micrayim mi Israel; dqras tunarac u tuhuy mslutuc qnlhangan Georgia, Armenia, Azerbaijan, Iran, Iraq mi Syria knou bay qnlhangan psllutuc; tuiwil u msdalih Ucilung Aegean, kiya mi mniq tuiwil daya u tuhuy psllutuc dxral Hellas mi Bulgaria. Keyjay Turkey u kiya ka knkana qnlangan tu13 bnkuwan kcka qnlhangan sngcan congcu (biyax mbari pingcya) na cingciti, mniq jncyun kcka qnlhangan sngcan congcu tu45 bnkuwan. Turkey ka Pnsliyan Keyjay Hocwo Mi Pkrana (OECD) na qnlhangan pnrdingan, kiya ka wa tumal 20 Qnlhangan Citwan (G20) uri; kngkawas 1995 idas 12 diyax 31 Turkey u wada mtumal Omong haykwan tongmong uri. Kiya ka taxa Omong qnlhangan kaying hoseyngkwo uri. Canyey Qqpahan Smmalu Sapah Spuda patas bnkuwan Turkey kongcng konghuy, kngkawas 2012, Turkey u niqan 33 kojyo mpqpah u wada spatas kwoci cyeyncuyey cokan kongcng burah bntasan spatas bnkuwan kcka kwoci brah tu225 kongcng kojyo, Turkey u tu2 bnkuwan, snul bukuy Cyokoku. Qqpahan mpriwaw Qqpahan sdmhaw rmiwaw pusu balay Turkey u kawku mi qmiri rikisi hniti tuqar cbiyaw, kiya uri ka Ucilung Aegean mi mkngahu Ucilung Kcka Dxral na ssiyaw ucilung pplahan sngayan ka pusu niya. Kawas nduray niyi, Turkey u wada yahan balay qmiri quri bungka uri, hiyi mi qcahur anmo mi pkmalu hiyi rrmiwaw uri. Spuda mnatas tongcicyu Turkey ka pkla, kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2005 mnusa Turkey ka mpriwaw sediq qnlhangan icil u wada mrana balay, snpeyyah 1,280 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq wada mrana dhuq 2,120 knbkiyan hiyi knbrawan sediq, Turkey u wada tubrah 10 knbeyhing qnlangan ssanan rriyawan ka Turkey. Kngkawas 2011 cida mnusa sdmhaw rmiwaw Turkey ka sediq u 3,615 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, pndkanan smliq pila taxa hiyi sediq u ya bay 637 pila Amirika, kawas cida u wada dhuq sntuku pila 230 oku pila Amirika. Kngkawas 2012 cida mniyah rmiwaw Turkey ka sediq u wada mrana dhuq 3,677 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq. Nasi so spuwan ka cuxal mniyah ka sediq qnlhangan icil mniyah rmiwaw u, Doicu ka hbaraw balay, kngkawas 2012 cida u niqan 503 knbkiyan hiyi, thiti niya ka kndadax Russia u 360 knbkiya hiyi knhbrawan sediq, kiya mi Ingkoku ka 246 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq, snpeyyah qnlhangan congtong sediq mpriwaw Turkey ka kawas nduray niyi u ida wisu mhraw bukuy uri, kngkawas 2011 snpeyyah Iran ka mpriwaw miyah Turkey u 188 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq tu4 bnkuwan, kiya mi kngkawas 2012 daw Bulgaria ka 149 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq rmirih. Sediq mpriwaw u uxay wana miyah sdmhaw rikis hniti tuqar Turkey, kiya mi tukcka u niqan tukubeycu bbtunux mi mndungus qtan ka nniqan hiya uri ka sanun dha sdmhaw, kingal ka yahan dha balay qmita u kiya ka tuhunac Turkey mkngahu Ucilung Aegean mi Ucilung Kcka Dxral na sngayan mduru. Qqpahan kanpyutar Turkey kcka cusyun kcicanyey u, quri so mpsalu kanpyuta ka pusu balay uri; kanpyuta sbari dha knkawas u dhuq 350 knbkiyan day. Qqpahan syawhuy tyeyncu Turkey na syawhuy tyeyncu canyey pusu balay u syawhuy tyeyncu mi teyncu tongsyun ka pusu niya. Kcka niya syawhuy tyeyncu canyey pusu smluwan niya ka treybi. Mpbari niya u smatang mari yicing treybi, so kiya u kasi ka musa mquri mkala burah knkla smalu ka smnalu dha quri treybi ka Turkey. Treybi smnalu Treybi mniq Oco pa qnita dha mpbari u, wada niqan ririh niya quri knkrayan mi mndungus smnalu niyi ddha knbalay niya. Qqpahan bhuway ddiyun qqiya deyngki sapah Didiyun qqiya deynki tnsapah Turkey u mniq kngkawas 1950 daw kndadax pnrdingan smmalu dhuq pkrana smalu. Mwaya balay smnalu dha qqiya u mnoq kngkawas 1955 wada mnhdu smalu, hana balay prading smnalu dha pingsyang u smnalu ARCHELIK, kiya u mniq kngkawas 1960 ka prading psbari dha. Ddiyun qqiya deyngki tnsapah Turkey hana bay rading cida u spuda mangal hangan biyax smmalu, bukuy daw wada dhuq mangal knkla mpsalu daw, saya da u malu nanaq muda smmalu mi dhiya nanaq ka pkrana knkla smmalu, kiya ka wada sbari knkana qnlangan uri da. Saya u ddiyun qqiya deyngki tnsapah ka mndungus balay qqpahan quri Turkey. Qqpahan rulu haya Qqpahan rulu haya Turkey hana pnrdingan niya u snpeyyah kngkkawas 1950 tukcka, dhuq kngkkawas 1960 tubrah cida daw prading kndudul ini biyaw mrana, kiya mi hmuc hbaraw balay Oco, Amirika mi Nihong qnlhangan icil miyah psdhuq mpsalu niya koba. Saya daw wada knbeyhing balay mpsalu basu Omong mi tu3 mpsalu clokah rulu ddiyun msobay na qnlhangan. Qqpahan tminun Turkey ka tnpusu balay mpsalu lukus tnninun, kiya ka Omong tu2 pnyahan lukus tnninun qnlhangan. Lukus tninun qumi u ya bay knkana qnlangan na 4.3%, knkana qnlhangan na u tu4 knbeyhing bnkuwan. Lukus pingcu cuko sucang canyoryu u 2.9%, knkana qnlangan na tu8 knbeyhing bnkuwan. Turkey qqpahan tminun ka tu10 brah qnlhangan uri. Qqpahan xxiluy Qqpahan xxihuy u pusu bay qqpahan Turkey uri, pusu bay cuko xxiluy Turkey ka Congtong, pusu balay tu3 cuko sucang ka Sauti Arapo, Iraq mi Arapo Ryeynh Takongkwo. Kngkawas 2012 knkana qnlangan kndux xxiluy canryang ka 15 oku kngtun, pdkanun kngkawas 2011 na kndakil ryu u 6.8%, kngkawas 2012 na knrana kndux xxiluy u wada mlih 5%, pusu balay pnyahan kndux xxiluy u Nihong, Doicu, Ukraine, Brazil mniq kngkawas 2012 u wada mlih kana uri, kiya mi mniq kngkawas 2012 ka Turkey u ida mdhu bay mdakil 5.2%, pnyahan dha u dhuq 3,590 knbkiyan kongtun. Qqpahan pnwalang Knbeyhing tndxral Turkey u ya bay 7,800 knbkiyan lituk, ddiyun qqpahan pnwalang u yabay 3,900 knbkiyan lituk, malu dan tmabun phuma pnwalang u ya bay 2,400 knbkiyan lituk, llmiqu u ya bay 2,100 knbkiyan lituk. Quri so ddxral qqpahan pnwalang u, kiya ka kbeyhing bay knkana qnlangan na qnlhangan uri, kiya ka knkana qnlangan ini khbaraw qnlhangan ini stama cinko mi malu pttuku ddiyun dha nanaq, kiya mi niqan msngari malu waysyaw qnlhangan icil ka pnwalang pnhuma dha. Quri so pkrana keyjay ka qqpahan pnwalang Turkey u ida stmaun dha balay uri, Turkey ka knkana qnlangan knbeyhing bya hiyi pnwalang cnkwo, uhwakwo, singjn, singtaw, pndnguwan lipas na pnyahan qnlhangan, kiya mi tu4 knbeyhing bnkuwan ssama mi hiyi pnwalang, tu6 knbeyhing bnkuwan wasaw puqan, tu8 knbeyhing bnkuwan quri bbuwax mi mmugi, kiya mi tu10 knbeyhing bnkuwan pnyahan wata qnlhangan, kawas kawas pnyahan ssama mi hiyi pnwalang u dhuq 4,000 knbkiyan kongtun, cuko pnhuma pnwalang u kiya knkana bbuwax mi mugi, ssukay, sato, cyeynkwo, dnnguwan hiyi pnwalang, abura kandang, pusu balay sbari cuko sucang ka Omong, Amirika mi qnlhangan Congtong. Qqpahan Kwan Pusu balay kwangcan u kiya ka knkana: Mey, pusu gasoring, xiluy, pong, ro mi dong. Qnlhangan Turkey pong kwang cangryang u kiya ka knkana qnlangan na 2/3, kiya ka knkana qnlangan na 5 knbeyhing pnyahan ro pndungus qnlhangan uri, ro kwancanryang u knkana qnlangan na 70%, kiya ka tu1 knkana qnlangan, qqiya dha u pusu balay waysyaw dha sbari Cyoka Jnmin Konghkwo. Cuwey Turkey u wa mniq Ucilung Qalux ka kari bay mttuku ida nkiya qnpahan. Kyoiku Turkey u pndungus 6-14 kngkawas na yiwu kyoiku, knkana balay u ya bay niqan 820 kiya uri ka pyasan tubeyhing uri ka kkluwanan kyoiku ciko, ya bay niqan 100 knbkiyan knhbrawan hiyi ka laqi muyas. 15 ka pusu balay sapah pnhyuwan pyasan tubeyhing u wa mniq Istanpaw mi Ankara. Uxay yiwu kyoiku pusu bay u spuda kawtng kyoiku ingkay ka muda seykining, kiya ka snpeyyah pila bnuway jeyking sediq qnlhangan ka dmayaw muway. Pyasan tubeyhing u kndadax kngkawas 1998 prading daw wada mangal knbeyhing bay biyax dhiya nanaq ka qmlahang dhiya nanaq, kiya mi mbiyax bay msupu knkingal qqpahan msobay niya pkrana ddiyun dha mi nngalan dha. Tiyu Ana so to bay mniq Asia co ka tndxral dha, binaw Turkey saya u Oco Olimpiko Ingkay mi tumal Oco Mtur Boru Syeyhuy Ryeynmong. Kcka qnlhangan Turkey pnsung mtur boru ryeynsay ka Turkey Cawci Mtur Boru Ryeynsay, kcka duma mpmtur boru mray so Karata Sarey, Fene Paci mi Pesik Tas u knttu musa pnsung Okwan Ryeynsay mi Oroba Ryeynsay. Turkey u niqan nanaq Turkey Rancyo Ryeynsay, mntumal Oco Rncyo Syeyhuy. Tuci Pnyahan pnataas Snluan qcinuh:Commons CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tu…ĺk…ô gaga kska ja ¶ow ma ow ¶ow ka tu…ĺk…ô, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga anka…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal tu…ĺk…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺ…ô ¶…ôp tajjip …ô…ĺdo*an, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tu…ĺk…ô tu…ĺk…ô końßkwo (ka…ĺi tu…ĺk…ô: t*…ĺkij…ô  ¶umńßu…ĺij…ôti) splawa dńßa tu…ĺk…ô (ka…ĺi tu…ĺk…ô: t*…ĺkij…ô), qnlńßaŇčan ńßmqaŇčaw o ¶o mi asia ddńßa  ¶o, tndx…ĺal dńßa u kija ka knkana tuiwil asia anadolia pantaw, kija mi balkan pantaw na nniqan tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô. tudaja u msdalińß qalux u ¶iluŇč, tuńßuna ¶ u msdalińß u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u tuńßuj mslutu ¶ dx…ĺal sj…ĺia mi i…ĺaq, tuiwil u msdalińß u ¶iluŇč a…ôg…ôan, kija u mslutu ¶ dx…ĺal ńß…ôllas mi bulga…ĺia, tuna…ĺa ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal g…ôo…ĺgia, a…ĺm…ônia, a*…ô…ĺbai…üan, i…ĺan. mniq ijax anadolia pantaw mi nniqan tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô nija, kija ka u ¶iluŇč bospo…ĺus, u ¶iluŇč ma…ĺma…ĺa mi u ¶iluŇč da…ĺdan…ôll…ô, mnuu ¶iluŇč qalux, splawa dńßa u ¶iluŇč tu…ĺk…ô u…ĺi, kija ka mu…ĺux baj * uuda uusa u ¶iluŇč qalux mi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal. ana so knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka istanbul, binaw sotu nija u wa mniq tuk ¶ka balaj tuba…ĺaw b…ĺnux anadolia ka anka…ĺa. ńßaŇčan qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô u snp…ôańß otuman tikwo puttiŇč ńßiti u tu…ĺki ¶ min…üoku ka pnkla dńßija nanaq, alaw mnska…ĺi tu…ĺki ¶ min…üoku kija ka dmuwi duŇčus s…ôdiq tu…ĺki ¶ ka 'tu…ĺk…ô' ka Ňčalan ńßaŇčan qnlńßaŇčan dńßa. snp…ôjańß kŇčkawas **** ka tu…ĺk…ô daw kija ka mbijax baj tumal omoŇč, binaw omoŇč u alaw ppńßuqil tudaja kib…ĺis, a…ĺm…ônia …üoku, smqu…ĺi mipix ku…ĺds …üoku, bijax s…ôdiq mi mt…ĺawańß sinbuŇč mi snńßijan islam kjo ka pusu na sjakaj dmondaj, kija ka mdaka…ĺ tu…ĺk…ô tumal omoŇč. tu…ĺk…ô u mniq kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ka tu…ĺki ¶ gikaj na mnqnlńßaŇčan. knkka…ĺa ¶ nija u mnmuxul u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal knkka…ĺa ¶, tuńßuna ¶ mi tuiwil knkka…ĺa ¶ u muxul, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux, misan u ou qujux; mkŇčańßu u ¶iluŇč qalux u, mtltu mńßu…ĺiq; k ¶ka dx…ĺal, tuna…ĺa ¶ daja, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u mskuj misan, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux. …ĺikisi anadolia pantaw ka kana qnlaŇčan knama balaj ida nniqan mnniq s…ôdiq u…ĺi, kija ka knkana nniqan tu…ĺk…ô saja. s…ôdiq anadolia  ¶bijaw snp…ôjańß bu…ĺańß bbtunux …üidaji daw mnniq kndusan dńßa ńßini, dńßuq bukuŇč al…ôxand…ô…ĺ ka mijańß bn…ĺmux maŇčal dx…ĺal ńßini. min…üoku niji u to baj dmuwi ka…ĺi anadolia (in o jusi ni *  ¶ida). ka…ĺi ńßittit…ô mi ka…ĺi lu*ian u bsijaq balaj …ĺikisi, qusi so duma niqan knklanan s…ôdiq qnita dńßa u anadolia u ja baj pusu balaj nniqan pnjańßan knou ka…ĺi in o jusi. tu…ĺk…ô nniqan na o ¶o u splawa dńßa tuna…ĺa ¶ tńß…ĺa ¶…ô, ńßm…ĺinas * knbkijan kŇčkawas tna niqan s…ôdiq mniq da, kija mi ja baj b ¶. kŇčkawas ****  ¶ida daw kija ka wada mtmaj bu…ĺańß btunux …üidaji, s…ôdiq mnniq ńßija u p…ĺadiŇč muda pńßuma pnwalaŇč u…ĺi da. tu…ĺk…ô koŇčńßkwo bukuj sj…ôw…ôkwo mqu…ĺi  ¶junsu tantiŇčpaw mi sumajnna ka kn…ĺmux maŇčal kija ka mbbu…ĺ muda tu…ĺk…ô kokomin undo. mniq k ¶ka m ¶ ¶bu gallipoli u pńßiju ńßaŇčan ka bukuŇč ńß…ôtaj mustańßwa kajmo…ĺ ńßini, dmudul m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u tu…ĺk…ô, smataŇč muda pnsuŇč tjawkwan k ¶ka "pnsdńßu so*oa…ĺ". kŇčkawas **** idas * dijax **, wada psltadan lmiwaq ka ńß…ôtaj mnnaŇčal, mnniq anka…ĺa na tu…ĺk…ô  ¶Ňč ¶w…ôn (kŇčkawas **** idas * u dńßija nanaq …ĺmŇčaw mnduŇčus waja s…ôńßu) p…ĺadiŇč spuda ńßo…ĺi ¶u wada dńßa sb…ĺańßan koŇčńßo ti ¶u ka smudal otuman ti ¶u. kŇčkawas **** dńßuq idas * dijax ** "pnsdńßuwan …ĺosaŇč" kŇčkawas **** idas ** dijax *, pńßiju bu…ĺańß pnsdńßuwan gikaj kija ka balaj baj plixan ka qnlńßaŇča sudan, wada pqńßduwan ka *** knkawas qlńßaŇčan otuman  ¶jun ¶u toŇč ¶u. kŇčkawas **** idas * dijax ** muda pbatas patas "pnsdńßuwan …ĺosaŇč", pnńßiju na bu…ĺańß 'tu…ĺk…ô koŇčńßkwo' u wada s…ĺwanan qnlaŇčan lmutu ¶ qnlńßaŇčan mu…ĺu waja …ĺmi…ĺińß otumman tikwo, koŇčńßkwo u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** mniq sotu anka…ĺa mnduŇčus balaj pkla ka…ĺi pńßiju. "pnsdńßuwan …ĺosaŇč" u wada pnwaja s…ôdiq ńß…ôllas mi tu…ĺk…ô u muda pp…ĺijux, *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńß…ôllas u mlata ¶ tu…ĺk…ô mmusa ńß…ôllas, kija mi ***,*** ńßiji muslim u snp…ôjańß ńß…ôllas mijańß tu…ĺk…ô.  ¶junsu tu…ĺk…ô u ¶waŇč butaj u spuda pnsslijan ńß…ôtaj tu…ôlu mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶. k…ônp…ô mi k…ônw…ôtuj mkŇčańßu u ¶iluŇč u sqlańßaŇč n…ôwubu kddijax, binaw m ¶ ¶bu daw mu…ĺu dndulan ńß…ôtaj tu…ôlu mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶, mniq dijax ijax  ¶ida, niqan knkla dńßa k ¶ka ńß…ôtaj ńßotiŇč mi uuda  ¶junsu. tu…ĺk…ô u ¶waŇč butaji ka tudaja w…ô tu* knb…ôńßiŇč ida kija butaji, mutńßiti ńß…ôtaj ami…ĺika, spuda tudaja w…ô mniq snpuwan kŇčkawas ****, tu…ĺk…ô u niqan ***,*** ńßiji malu skulan bijax u ¶waŇč. tu…ĺk…ô u wada Ňčalan nniqan tuk ¶ka na…ĺa ¶ qu…ĺi so is…ĺa…ôl duŇčan mbijax balaj dmuwi bijax  ¶junsu. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa tu…ĺk…ô siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa dńßa u psnakan tŇč ¶i sŇč, k…ôŇč, go, soŇč. knkana qnlńßaŇčan u niqan ** sŇč. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq snlńßajan snńßijan tu…ĺk…ô pa uka snńßijan pnsdńßuwan qnlńßaŇčan na qnlńßaŇčan ida mbabaw dx…ĺal, k…ôŇčpo tu…ĺk…ô u pnduŇčus s…ôdiq qnlńßaŇčan u niqan bijax mt…ĺawańß smluńßaj snńßijan dńßa nanaq. binaw alaw ka to baj smluńßaj snńßijan islam kjo na muslim, niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija sjakaj ka snńßijan dńßa. spuda snp…ôjańß bu…ĺańß baj patas isobu pkla, kŇčkawas **** u, islam kjo ka pusu baj slńßajan snńßijan tu…ĺk…ô, kija ka knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq **%, tńßiti na u niqan **% ka s…ôdiq ini sluńßaj nija, ki…ĺisto kjo ka *%. min…üoku k ¶ka s…ôdiq tu…ĺk…ô pa, ja baj knkana s…ôdiq **%-**% ka s…ôdiq tu…ĺk…ô, s…ôdiq ku…ĺds ka **%, duma so ini kńßba…ĺaw min…üoku u ja baj *%-**% kija. s…ôdiq tu…ĺk…ô s…ôdiq tu…ĺk…ô ka pusu baj min…üoku tu…ĺk…ô koŇčńßkwo saja, to baj snp…ôjańß babaw ** tńß daw kndadax tuk ¶ka asia tńßdil mijańß tipiŇč asia na s…ôdiq ukus, **.*% ka muslim, k ¶ka nija u to baj sjunnipaj, msŇča…ĺi *% daw pusu nija ka ki…ĺisto kjo mi jodaja kjo. lnliŇčaj nniqan tu…ĺk…ô pa wa mniq ńßi ¶jo baj dx…ĺal nniqan ajus pnltudan o ¶o mi asia, knkana knb…ôńßiŇč tndx…ĺal dńßa u ***,*** pinńßwaŇč km, kntipiŇč ńßa…ĺi pakistan. tudaja u msdalińß u ¶iluŇč qa…ĺux, mksipaw tqita …ĺomania, uk…ĺain…ô mi …ĺussia; tuńßuna ¶ u mslutu ¶ u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal, mstńßijaq ptqita kib…ĺis, mi ¶…ĺajim mi is…ĺa…ôl; dq…ĺas tuna…ĺa ¶ u tuńßuj mslutu ¶ qnlńßaŇčan g…ôo…ĺgia, a…ĺm…ônia, a*…ô…ĺbai…üan, i…ĺan, i…ĺaq mi sj…ĺia knou baj qnlńßaŇčan psllutu ¶; tuiwil u msdalińß u ¶iluŇč a…ôg…ôan, kija mi mniq tuiwil daja u tuńßuj psllutu ¶ dx…ĺal ńß…ôllas mi bulga…ĺia. k…ô…üaj tu…ĺk…ô u kija ka knkana qnlaŇčan tu** bnkuwan k ¶ka qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u (bijax mba…ĺi piŇč ¶ja) na  ¶iŇč ¶iti, mniq …ün ¶jun k ¶ka qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u tu** bnkuwan. tu…ĺk…ô ka pnslijan k…ô…üaj ńßo ¶wo mi pk…ĺana (o…ô ¶d) na qnlńßaŇčan pn…ĺdiŇčan, kija ka wa tumal ** qnlńßaŇčan  ¶itwan (g**) u…ĺi; kŇčkawas **** idas ** dijax ** tu…ĺk…ô u wada mtumal omoŇč ńßajkwan toŇčmoŇč u…ĺi. kija ka taxa omoŇč qnlńßaŇčan kajiŇč ńßos…ôŇčkwo u…ĺi.  ¶anj…ô qqpańßan smmalu sapańß spuda patas bnkuwan tu…ĺk…ô koŇč ¶Ňč koŇčńßuj, kŇčkawas ****, tu…ĺk…ô u niqan ** ko…üjo mpqpańß u wada spatas kwo ¶i  ¶j…ôn ¶uj…ô  ¶okan koŇč ¶Ňč bu…ĺańß bntasan spatas bnkuwan k ¶ka kwo ¶i b…ĺańß tu*** koŇč ¶Ňč ko…üjo, tu…ĺk…ô u tu* bnkuwan, snul bukuj  ¶jokoku. qqpańßan mp…ĺiwaw qqpańßan sdmńßaw …ĺmiwaw pusu balaj tu…ĺk…ô u kawku mi qmi…ĺi …ĺikisi ńßniti tuqa…ĺ  ¶bijaw, kija u…ĺi ka u ¶iluŇč a…ôg…ôan mi mkŇčańßu u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal na ssijaw u ¶iluŇč pplańßan sŇčajan ka pusu nija. kawas ndu…ĺaj niji, tu…ĺk…ô u wada jańßan balaj qmi…ĺi qu…ĺi buŇčka u…ĺi, ńßiji mi q ¶ańßu…ĺ anmo mi pkmalu ńßiji …ĺ…ĺmiwaw u…ĺi. spuda mnatas toŇč ¶i ¶ju tu…ĺk…ô ka pkla, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mnusa tu…ĺk…ô ka mp…ĺiwaw s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il u wada m…ĺana balaj, snp…ôjańß *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq wada m…ĺana dńßuq *,*** knbkijan ńßiji knb…ĺawan s…ôdiq, tu…ĺk…ô u wada tub…ĺańß ** knb…ôńßiŇč qnlaŇčan ssanan …ĺ…ĺijawan ka tu…ĺk…ô. kŇčkawas ****  ¶ida mnusa sdmńßaw …ĺmiwaw tu…ĺk…ô ka s…ôdiq u *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, pndkanan smliq pila taxa ńßiji s…ôdiq u ja baj *** pila ami…ĺika, kawas  ¶ida u wada dńßuq sntuku pila *** oku pila ami…ĺika. kŇčkawas ****  ¶ida mnijańß …ĺmiwaw tu…ĺk…ô ka s…ôdiq u wada m…ĺana dńßuq *,*** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq. nasi so spuwan ka  ¶uxal mnijańß ka s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il mnijańß …ĺmiwaw u, doi ¶u ka ńßba…ĺaw balaj, kŇčkawas ****  ¶ida u niqan *** knbkijan ńßiji, tńßiti nija ka kndadax …ĺussia u *** knbkija ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi iŇčkoku ka *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq, snp…ôjańß qnlńßaŇčan  ¶oŇčtoŇč s…ôdiq mp…ĺiwaw tu…ĺk…ô ka kawas ndu…ĺaj niji u ida wisu mńß…ĺaw bukuj u…ĺi, kŇčkawas **** snp…ôjańß i…ĺan ka mp…ĺiwaw mijańß tu…ĺk…ô u *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq tu* bnkuwan, kija mi kŇčkawas **** daw bulga…ĺia ka *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq …ĺmi…ĺińß. s…ôdiq mp…ĺiwaw u uxaj wana mijańß sdmńßaw …ĺikis ńßniti tuqa…ĺ tu…ĺk…ô, kija mi tuk ¶ka u niqan tukub…ô ¶u bbtunux mi mnduŇčus qtan ka nniqan ńßija u…ĺi ka sanun dńßa sdmńßaw, kiŇčal ka jańßan dńßa balaj qmita u kija ka tuńßuna ¶ tu…ĺk…ô mkŇčańßu u ¶iluŇč a…ôg…ôan mi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal na sŇčajan mdu…ĺu. qqpańßan kanpjuta…ĺ tu…ĺk…ô k ¶ka  ¶usjun k ¶i ¶anj…ô u, qu…ĺi so mpsalu kanpjuta ka pusu balaj u…ĺi; kanpjuta sba…ĺi dńßa knkawas u dńßuq *** knbkijan daj. qqpańßan sjawńßuj tj…ôn ¶u tu…ĺk…ô na sjawńßuj tj…ôn ¶u  ¶anj…ô pusu balaj u sjawńßuj tj…ôn ¶u mi t…ôn ¶u toŇčsjun ka pusu nija. k ¶ka nija sjawńßuj tj…ôn ¶u  ¶anj…ô pusu smluwan nija ka t…ĺ…ôbi. mpba…ĺi nija u smataŇč ma…ĺi ji ¶iŇč t…ĺ…ôbi, so kija u kasi ka musa mqu…ĺi mkala bu…ĺańß knkla smalu ka smnalu dńßa qu…ĺi t…ĺ…ôbi ka tu…ĺk…ô. t…ĺ…ôbi smnalu t…ĺ…ôbi mniq o ¶o pa qnita dńßa mpba…ĺi u, wada niqan …ĺi…ĺińß nija qu…ĺi knk…ĺajan mi mnduŇčus smnalu niji ddńßa knbalaj nija. qqpańßan bńßuwaj ddijun qqija d…ôŇčki sapańß didijun qqija d…ônki tnsapańß tu…ĺk…ô u mniq kŇčkawas **** daw kndadax pn…ĺdiŇčan smmalu dńßuq pk…ĺana smalu. mwaja balaj smnalu dńßa qqija u mnoq kŇčkawas **** wada mnńßdu smalu, ńßana balaj p…ĺadiŇč smnalu dńßa piŇčsjaŇč u smnalu a…ĺ ¶ńß…ôlik, kija u mniq kŇčkawas **** ka p…ĺadiŇč psba…ĺi dńßa. ddijun qqija d…ôŇčki tnsapańß tu…ĺk…ô ńßana baj …ĺadiŇč  ¶ida u spuda maŇčal ńßaŇčan bijax smmalu, bukuj daw wada dńßuq maŇčal knkla mpsalu daw, saja da u malu nanaq muda smmalu mi dńßija nanaq ka pk…ĺana knkla smmalu, kija ka wada sba…ĺi knkana qnlaŇčan u…ĺi da. saja u ddijun qqija d…ôŇčki tnsapańß ka mnduŇčus balaj qqpańßan qu…ĺi tu…ĺk…ô. qqpańßan …ĺulu ńßaja qqpańßan …ĺulu ńßaja tu…ĺk…ô ńßana pn…ĺdiŇčan nija u snp…ôjańß kŇčkkawas **** tuk ¶ka, dńßuq kŇčkkawas **** tub…ĺańß  ¶ida daw p…ĺadiŇč kndudul ini bijaw m…ĺana, kija mi ńßmu ¶ ńßba…ĺaw balaj o ¶o, ami…ĺika mi nińßoŇč qnlńßaŇčan i ¶il mijańß psdńßuq mpsalu nija koba. saja daw wada knb…ôńßiŇč balaj mpsalu basu omoŇč mi tu* mpsalu  ¶lokańß …ĺulu ddijun msobaj na qnlńßaŇčan. qqpańßan tminun tu…ĺk…ô ka tnpusu balaj mpsalu lukus tnninun, kija ka omoŇč tu* pnjańßan lukus tnninun qnlńßaŇčan. lukus tninun qumi u ja baj knkana qnlaŇčan na *.*%, knkana qnlńßaŇčan na u tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan. lukus piŇč ¶u  ¶uko su ¶aŇč  ¶anjo…ĺju u *.*%, knkana qnlaŇčan na tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan. tu…ĺk…ô qqpańßan tminun ka tu** b…ĺańß qnlńßaŇčan u…ĺi. qqpańßan xxiluj qqpańßan xxińßuj u pusu baj qqpańßan tu…ĺk…ô u…ĺi, pusu baj  ¶uko xxiluj tu…ĺk…ô ka  ¶oŇčtoŇč, pusu balaj tu*  ¶uko su ¶aŇč ka sauti a…ĺapo, i…ĺaq mi a…ĺapo …ĺj…ônńß takoŇčkwo. kŇčkawas **** knkana qnlaŇčan kndux xxiluj  ¶an…ĺjaŇč ka ** oku kŇčtun, pdkanun kŇčkawas **** na kndakil …ĺju u *.*%, kŇčkawas **** na kn…ĺana kndux xxiluj u wada mlińß *%, pusu balaj pnjańßan kndux xxiluj u nińßoŇč, doi ¶u, uk…ĺain…ô, b…ĺa*il mniq kŇčkawas **** u wada mlińß kana u…ĺi, kija mi mniq kŇčkawas **** ka tu…ĺk…ô u ida mdńßu baj mdakil *.*%, pnjańßan dńßa u dńßuq *,*** knbkijan koŇčtun. qqpańßan pnwalaŇč knb…ôńßiŇč tndx…ĺal tu…ĺk…ô u ja baj *,*** knbkijan lituk, ddijun qqpańßan pnwalaŇč u jabaj *,*** knbkijan lituk, malu dan tmabun pńßuma pnwalaŇč u ja baj *,*** knbkijan lituk, llmiqu u ja baj *,*** knbkijan lituk. qu…ĺi so ddx…ĺal qqpańßan pnwalaŇč u, kija ka kb…ôńßiŇč baj knkana qnlaŇčan na qnlńßaŇčan u…ĺi, kija ka knkana qnlaŇčan ini kńßba…ĺaw qnlńßaŇčan ini stama  ¶inko mi malu pttuku ddijun dńßa nanaq, kija mi niqan msŇča…ĺi malu wajsjaw qnlńßaŇčan i ¶il ka pnwalaŇč pnńßuma dńßa. qu…ĺi so pk…ĺana k…ô…üaj ka qqpańßan pnwalaŇč tu…ĺk…ô u ida stmaun dńßa balaj u…ĺi, tu…ĺk…ô ka knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč bja ńßiji pnwalaŇč  ¶nkwo, uńßwakwo, siŇč…ün, siŇčtaw, pndŇčuwan lipas na pnjańßan qnlńßaŇčan, kija mi tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan ssama mi ńßiji pnwalaŇč, tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan wasaw puqan, tu* knb…ôńßiŇč bnkuwan qu…ĺi bbuwax mi mmugi, kija mi tu** knb…ôńßiŇč bnkuwan pnjańßan wata qnlńßaŇčan, kawas kawas pnjańßan ssama mi ńßiji pnwalaŇč u dńßuq *,*** knbkijan koŇčtun,  ¶uko pnńßuma pnwalaŇč u kija knkana bbuwax mi mugi, ssukaj, sato,  ¶j…ônkwo, dnŇčuwan ńßiji pnwalaŇč, abu…ĺa kandaŇč, pusu balaj sba…ĺi  ¶uko su ¶aŇč ka omoŇč, ami…ĺika mi qnlńßaŇčan  ¶oŇčtoŇč. qqpańßan kwan pusu balaj kwaŇč ¶an u kija ka knkana: m…ô, pusu gaso…ĺiŇč, xiluj, poŇč, …ĺo mi doŇč. qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô poŇč kwaŇč  ¶aŇč…ĺjaŇč u kija ka knkana qnlaŇčan na */*, kija ka knkana qnlaŇčan na * knb…ôńßiŇč pnjańßan …ĺo pnduŇčus qnlńßaŇčan u…ĺi, …ĺo kwan ¶an…ĺjaŇč u knkana qnlaŇčan na **%, kija ka tu* knkana qnlaŇčan, qqija dńßa u pusu balaj wajsjaw dńßa sba…ĺi  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo.  ¶uw…ô tu…ĺk…ô u wa mniq u ¶iluŇč qalux ka ka…ĺi baj mttuku ida nkija qnpańßan. kjoiku tu…ĺk…ô u pnduŇčus *-** kŇčkawas na jiwu kjoiku, knkana balaj u ja baj niqan *** kija u…ĺi ka pjasan tub…ôńßiŇč u…ĺi ka kkluwanan kjoiku  ¶iko, ja baj niqan *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji ka laqi mujas. ** ka pusu balaj sapańß pnńßjuwan pjasan tub…ôńßiŇč u wa mniq istanpaw mi anka…ĺa. uxaj jiwu kjoiku pusu baj u spuda kawtŇč kjoiku iŇčkaj ka muda s…ôkiniŇč, kija ka snp…ôjańß pila bnuwaj …ü…ôkiŇč s…ôdiq qnlńßaŇčan ka dmajaw muwaj. pjasan tub…ôńßiŇč u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada maŇčal knb…ôńßiŇč baj bijax dńßija nanaq ka qmlańßaŇč dńßija nanaq, kija mi mbijax baj msupu knkiŇčal qqpańßan msobaj nija pk…ĺana ddijun dńßa mi nŇčalan dńßa. tiju ana so to baj mniq asia  ¶o ka tndx…ĺal dńßa, binaw tu…ĺk…ô saja u o ¶o olimpiko iŇčkaj mi tumal o ¶o mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj …ĺj…ônmoŇč. k ¶ka qnlńßaŇčan tu…ĺk…ô pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu …ĺj…ônsaj ka tu…ĺk…ô  ¶aw ¶i mtu…ĺ bo…ĺu …ĺj…ônsaj, k ¶ka duma mpmtu…ĺ bo…ĺu m…ĺaj so ka…ĺata sa…ĺ…ô, *…ôn…ô pa ¶i mi p…ôsik tas u knttu musa pnsuŇč okwan …ĺj…ônsaj mi o…ĺoba …ĺj…ônsaj. tu…ĺk…ô u niqan nanaq tu…ĺk…ô …ĺan ¶jo …ĺj…ônsaj, mntumal o ¶o …ĺn ¶jo sj…ôńßuj. tu ¶i pnjańßan pnataas snluan q ¶inuńß: ¶ommons  ¶ia tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug. ***</PHON>
    </S>
</TEXT>