<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Tuvalu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Tuvalu" copyright="CC BY-SA" citation="Tuvalu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Tuvalu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Tuvalu, title = Tuvalu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Tuvalu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tuvalu = Gaga kska Tayangcow ka Tuvalu, 8 00 S, 178 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 26 sq km(hangan na o Tg238) (knlbanga dxgal o 26 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,959 hiyi. Gaga Funafuti ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Tuvalu ga wada sugan 60% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tuvalu = Tuvalu (Kari Ingkoku: Tuvalu) ka 1 snpuda 9 mtqiri hnyuwan sanhutaw pnssliyan na tawkwo, wa mniq tuhunac Ucilung Tayping, mnTayang Co. Alaw mtruma bay ka dxral nniqan, knbaraw bay dudux u haypa 4m balay, so kiya wensu syawing ka wada mkala baraw ka mbabaw ucilung u pquri pqriqu balay Tuvalu, kiya ka knkana qnlangan muda pqraqil mkala baraw babaw ucilung knbeyhing bay sntrngan na qnlhangan. Tuvalu ka knkana qnlangan kntikuh bay pkrana qnlhangan uri. Tiping balay ka knlbangan dxral Tuvalu, wana balay 26 pinghwang km ka tndxral qnlhangan dha, tbkuwan knkana kcka pusu biyax qnlhangan pa spuda bukuy smpu u tu4 kntiping ka tndxral dha, wana rmabang knbeyhing tndxral qnlhangan Noru, Monaco, mi Vatican. Alaw dxral nniqan dha u duriq mi ini ttuku rriyanan cuweyn, Tuvalu ka knkana qnlangan kntikuh bay sediq mpriwaw na qnlhangan. Ri-s Tuvalu cyuntaw mniq tubrah kongweyn tu1 th daw niqan ka sediq miyah tnpusu mniq hini. Snpeyyah Spain na Oco tansyeyncya muwaya bay sndiyan dxral hini ka kngkawas 1568, binaw wana mpbari quli niya mi mpqraq Cing niya ka mncuwil miyah dxral hini daw, sediq Oco u uka sntangal dha mpniq dxral hini qmlahang. Kngkawas 1892 knkana Gilbet cyuntaw u wada mqnlhangan dxral Ingkoku 'Gilbert mi Ellice Cyuntaw' . Kngkawas 1915 u wada mdxral qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 1974, smquri mtdiyal kluwanan minjoku, mnsediq Porinisiya na Ellice cyuntaw u meysa mpbeytaq kipu, ppsanak ptalax ka dhiya mi sediq Mikroniya pusu ka Gilbert cyuntaw . Ti-ri Kngkkarac Tuvalu u mnKngkkarac Mtilux Ucilungsing, knbaraw bay kntlxal karac u dhuq sosu 40˚, kntltu bay karac pa ya bay sosu 22˚, pndkana karac u ya bay mniq iyax sosu 26˚ dhuq 32˚. Knkana kawas qsiya qnyuxan u mniq iyax 3,000 dhuq 3,500 kongri. Idas 11 dhuq idas 3 ka knou bay qsiya qnyuxan, kingal idas qsiya qnyuxan daw dhuq hmrinas 300mm. Ceng-c Tuvalu ka Ta Ingkwosyey na tukubeycu ctumal qnlhangan (Ini tumal Ta Ingwosyey pusu tunux kaygi seyhu), msupu kana 15 Ta Ingkwosyey Wangkwo tuhuy thmuku bukung Ingkoku ka weynso qnlhangan na bukung phiyu keyngpo qnlhangan, spuda bukung qridin psdhu Tuvalu congtu rmirih qpahun niya. Congtu u seykining rmirih bukung qridin psdhu congri tacn mi knkingal qnpringan tacn, kiya u kasi qulung quri sa kongmin Tuvalu. Spuda bukung qridin Tuvalu muru congri smkaul psdhu congtu. Congtu saya ka Yiakoba Itareyri. Sing-ceng cyu-hwa Spuda 9 cyuntaw pnssliyan, kcka 6 ka mtqiri hniwan sanhu taw mi 3 ka Knmurux 1 tawyu pnspuwan Nyorakita, Nyotaw, Nanumangataw, Funafuti, wa mniq kcka ka seyhu, baraw taw Fongafaray na alang Vaiaku song, knhbrawan hiyi u ya bay 4900 hiyi, knlbangan tndxral u 2.79 pinghwang km. Nanumea ka wa mniq tuiwil daya bay Tuvalu na mtqiri cyaw. Cing-ci Tuvalu u ririh sa uka ida nkiya cuweyn, pusu balay pnyahan nngalan dha u snpeyyah dnyawan qnlhangan icl. Kngkawas 1999 nyosang ddiyun seyhu u 1390 knbkiyan pila Awweyn. Pusu balay qqpahan ka qpahan tnqcurux mi qpahan rmriwaw, binaw alaw dxral nniqan dha u mthiyaq balay, so kiya knkawas u ini khbaraw sediq ka musa rmiwaw hiya. Kiya uri u pbari kipu yobing ka Tuvalu kiya ka ngalan pnyahan pila dha dha uri. Tuvalu kokomin ginghang u pnhiyu kngkawas 1980. Kngkawas 1993 nngalan knkana knrana ryu huwuyey sngcan u 9.4%. Nngakan knkana kcka qnlhangan : 1665 knbkiyan pila Awweyn (Kngkawas 1995), 1220 knbkiyan pila Amirika (kngkawas 2000), jncyun nngakan knkana kcka qnlhangan (kngkawas 2000) : 1100 pila Amirika. Cyaw-tung Tnualang hiya pa rulu dha smquri tuiwil mriq rulu. Tucka dxral ppanan rulu udmuwi otobay mi rulurulu ka pusu, kawas cnduray niyi u niqan tiping basu minying ka prading tmarang. Wa mniq thiyaq balay ka lnlingay nniqan Tuvalu, tiping balay ka tndxral dha, kiya mi uka mndungus bay rrbuq qsiya trduwan asu, so kiya u mqriqu bay ka ppanan asu mapa sediq mi mhaqun qqiya. Funafuti trduwan skuki uwana balay skoki ppanan 50 hiyi sediq na tiping skoki ka malu tmrdu, saya u wana Fiji hangkong kojyo ka 1 iyax sngayan mn3 dmuwi 44 hiyi sediq ATR 42-500 na skoki skaya, kiya ka knkana qnlangan niqan trduwan skoki na kcka qnlhangan u, tikuh balay ppanan skoki na qnlhangan. Ttgsa Pkrana pyasan laqi tutiping kyoiku. Knkana qnlhangan u niqan 11 ka sapah pyasan tutiping, 72 hiyi ka mptusa, laqi wisu muyas saya u 1,485 hiyi; 1 ka pyasan tukcka, niqan 31 hiyi mptusa, niqan 345 hiyi ka laqi mpuyas saya. Niqan 1 ka pyasan psluhay tnpucilung uri, 52 hiyi ka mpuyas niya saya. Kngkawas 1991 ka muda snburah kyoiku, wada prnaun kndadax 6 kngkawas dhuq 8 kngkawas ka slhayan pyasan tukcka mi pyasan tutiping, kiya mi muda pyasan tutiping mi 2 kngkawas ka pyasan tukcka yiwu kyoiku, hmkan ka ini pndungus na socyu peysyun congsin, pkrana ucilung cuyey peysyun pyasan tubaraw; phiyu quri slhayan mpqpah, knkla smmalu mi sangyey, kngkawas 1990 kana wada ddiyun kyoiku ka knkana dnuwi pdkanan yosang ka 16.2%. Sinbung Cupan •Tuvalu (Pradiyo) Pradiyo deyntay u ndeyntay seyhu, kngkawas 1975 ka pnhiyu, dmuwi kari Tuvalu mi kari Ingkoku ka pradiyo. • &quot;Tuwa cusng&quot; : Swangcokan, niqan ka spatas eygo mi spatas kari Tuvalu; 400 bung patas ka kana balay smnalu. &quot; 400份. • &quot;Ti Rama&quot; : 1 idas mntxan smalu patas, patas quri snlhayan snhiyan. 1,000 bung patas ka kana balay smnalu. &quot;蒂· 1,000份. Jen-ko Knkana knhbrawan hiyi sediq qnlhangan u ya bay 10,000 hiyi, 1/3 ka mniq Funafuti taw. Sediq Tuvalu u mnPorinisiya joku, tuhuy Tongka mi Samoya u mntna 1 joku. Mniq tndxral hiya u pusu bay srngaw kari ka kari Tuvalu, kari eygo ka kari ddiyun seyhu. Mniq tnpusu mniq tudaya Nui taw na sediq u skari kari Cilipas. Cyun-su Uka butayi, wana 38 hiyi ka keysacu. Way-cyaw Tuvalu mtltu mccbu cida u muru hantay kyosangto cuyi, saya u wada srawah duma ka uuda dha. Tuvalu u tuhuy Ingkoku, New Zealand, Australia u bsiyaq balay pnluban dha kiya. Malu balay pnluban dha Fiji, mniq Fiji phiyu kawci cwanweynsu, mniq Cyoka Minkoku, New Zealand, Belgium mi Amirika u phiyu tasukwan. Saya u Cyoka Minkoku u mniq Tuvalu phiyu tasukwan, mniq Australia u phiyu kawci cwanweyn kongsu, msngari txtaxa qnlhangan u ini eniq qlhangan Tuvalu phiyu tasukwan, kiya mi spuda msdalih qnlhangan na tasu ka dmayaw cyeynsu Tuvalu. Tuvalu tuhuy mntumal Ta Ingkwosyey niya qnlhangan mi Belgium, Chile, Netherlands, France, Doicu, Nihong, Hankoku, Cyoka Minkoku na qnlhangan u wada mndungus bay phiyu pnluban cyeyncyaw. Tuvalu ntumal dha pnssliyan qnlangan u niqan Yataycing Syakay, Pnprngawan ucilung Tayping Tawkwo, Ucilung Tayping Kongtongti, Wankwo Yobing Ryeynmong, Asia Co Pkrana Ginghang mi Pnsliyan UN Cyawkowen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tovalo = Gaga kska Tayangcow ka Tovalo, 8 00 S, 178 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 26 sq km(hangan na o Tg238) (knlbanga dxgal o 26 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,959 hiyi. Gaga Fonafoti ka poso alang paro, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Tovalo ga wada sogan 60% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 6.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Tovalo = Tovalo (Kari Ingkoko: Tovalo) ka 1 snpoda 9 mtqiri hnyowan sanhotaw pnssliyan na tawkwo, wa mniq tohonac Ucilong Tayping, mnTayang Co. Alaw mtroma bay ka dxral nniqan, knbaraw bay dodox o haypa 4m balay, so kiya wenso syawing ka wada mkala baraw ka mbabaw ocilong o pqori pqriqo balay Tovalo, kiya ka knkana qnlangan moda pqraqil mkala baraw babaw ocilong knbeyhing bay sntrngan na qnlhangan. Tovalo ka knkana qnlangan kntikoh bay pkrana qnlhangan ori. Tiping balay ka knlbangan dxral Tovalo, wana balay 26 pinghwang km ka tndxral qnlhangan dha, tbkowan knkana kcka poso biyax qnlhangan pa spoda bokoy smpo o to4 kntiping ka tndxral dha, wana rmabang knbeyhing tndxral qnlhangan Noro, Monaco, mi Vatican. Alaw dxral nniqan dha o doriq mi ini ttoko rriyanan coweyn, Tovalo ka knkana qnlangan kntikoh bay sediq mpriwaw na qnlhangan. Ri-s Tovalo cyontaw mniq tobrah kongweyn to1 th daw niqan ka sediq miyah tnposo mniq hini. Snpeyyah Spain na Oco tansyeyncya mowaya bay sndiyan dxral hini ka kngkawas 1568, binaw wana mpbari qoli niya mi mpqraq Cing niya ka mncowil miyah dxral hini daw, sediq Oco o oka sntangal dha mpniq dxral hini qmlahang. Kngkawas 1892 knkana Gilbet cyontaw o wada mqnlhangan dxral Ingkoko 'Gilbert mi Ellice Cyontaw' . Kngkawas 1915 o wada mdxral qnlhangan Ingkoko. Kngkawas 1974, smqori mtdiyal klowanan minjoko, mnsediq Porinisiya na Ellice cyontaw o meysa mpbeytaq kipo, ppsanak ptalax ka dhiya mi sediq Mikroniya poso ka Gilbert cyontaw . Ti-ri Kngkkarac Tovalo o mnKngkkarac Mtilox Ucilongsing, knbaraw bay kntlxal karac o dhoq soso 40˚, kntlto bay karac pa ya bay soso 22˚, pndkana karac o ya bay mniq iyax soso 26˚ dhoq 32˚. Knkana kawas qsiya qnyoxan o mniq iyax 3,000 dhoq 3,500 kongri. Idas 11 dhoq idas 3 ka knoo bay qsiya qnyoxan, kingal idas qsiya qnyoxan daw dhoq hmrinas 300mm. Ceng-c Tovalo ka Ta Ingkwosyey na tokobeyco ctomal qnlhangan (Ini tomal Ta Ingwosyey poso tonox kaygi seyho), msopo kana 15 Ta Ingkwosyey Wangkwo tohoy thmoko bokong Ingkoko ka weynso qnlhangan na bokong phiyo keyngpo qnlhangan, spoda bokong qridin psdho Tovalo congto rmirih qpahon niya. Congto o seykining rmirih bokong qridin psdho congri tacn mi knkingal qnpringan tacn, kiya o kasi qolong qori sa kongmin Tovalo. Spoda bokong qridin Tovalo moro congri smkaol psdho congto. Congto saya ka Yiakoba Itareyri. Sing-ceng cyo-hwa Spoda 9 cyontaw pnssliyan, kcka 6 ka mtqiri hniwan sanho taw mi 3 ka Knmorox 1 tawyo pnspowan Nyorakita, Nyotaw, Nanomangataw, Fonafoti, wa mniq kcka ka seyho, baraw taw Fongafaray na alang Vaiako song, knhbrawan hiyi o ya bay 4900 hiyi, knlbangan tndxral o 2.79 pinghwang km. Nanomea ka wa mniq toiwil daya bay Tovalo na mtqiri cyaw. Cing-ci Tovalo o ririh sa oka ida nkiya coweyn, poso balay pnyahan nngalan dha o snpeyyah dnyawan qnlhangan icl. Kngkawas 1999 nyosang ddiyon seyho o 1390 knbkiyan pila Awweyn. Poso balay qqpahan ka qpahan tnqcorox mi qpahan rmriwaw, binaw alaw dxral nniqan dha o mthiyaq balay, so kiya knkawas o ini khbaraw sediq ka mosa rmiwaw hiya. Kiya ori o pbari kipo yobing ka Tovalo kiya ka ngalan pnyahan pila dha dha ori. Tovalo kokomin ginghang o pnhiyo kngkawas 1980. Kngkawas 1993 nngalan knkana knrana ryo howoyey sngcan o 9.4%. Nngakan knkana kcka qnlhangan : 1665 knbkiyan pila Awweyn (Kngkawas 1995), 1220 knbkiyan pila Amirika (kngkawas 2000), jncyon nngakan knkana kcka qnlhangan (kngkawas 2000) : 1100 pila Amirika. Cyaw-tong Tnoalang hiya pa rolo dha smqori toiwil mriq rolo. Tocka dxral ppanan rolo odmowi otobay mi rolorolo ka poso, kawas cndoray niyi o niqan tiping baso minying ka prading tmarang. Wa mniq thiyaq balay ka lnlingay nniqan Tovalo, tiping balay ka tndxral dha, kiya mi oka mndongos bay rrboq qsiya trdowan aso, so kiya o mqriqo bay ka ppanan aso mapa sediq mi mhaqon qqiya. Fonafoti trdowan skoki owana balay skoki ppanan 50 hiyi sediq na tiping skoki ka malo tmrdo, saya o wana Fiji hangkong kojyo ka 1 iyax sngayan mn3 dmowi 44 hiyi sediq ATR 42-500 na skoki skaya, kiya ka knkana qnlangan niqan trdowan skoki na kcka qnlhangan o, tikoh balay ppanan skoki na qnlhangan. Ttgsa Pkrana pyasan laqi totiping kyoiko. Knkana qnlhangan o niqan 11 ka sapah pyasan totiping, 72 hiyi ka mptosa, laqi wiso moyas saya o 1,485 hiyi; 1 ka pyasan tokcka, niqan 31 hiyi mptosa, niqan 345 hiyi ka laqi mpoyas saya. Niqan 1 ka pyasan pslohay tnpocilong ori, 52 hiyi ka mpoyas niya saya. Kngkawas 1991 ka moda snborah kyoiko, wada prnaon kndadax 6 kngkawas dhoq 8 kngkawas ka slhayan pyasan tokcka mi pyasan totiping, kiya mi moda pyasan totiping mi 2 kngkawas ka pyasan tokcka yiwo kyoiko, hmkan ka ini pndongos na socyo peysyon congsin, pkrana ocilong coyey peysyon pyasan tobaraw; phiyo qori slhayan mpqpah, knkla smmalo mi sangyey, kngkawas 1990 kana wada ddiyon kyoiko ka knkana dnowi pdkanan yosang ka 16.2%. Sinbong Copan •Tovalo (Pradiyo) Pradiyo deyntay o ndeyntay seyho, kngkawas 1975 ka pnhiyo, dmowi kari Tovalo mi kari Ingkoko ka pradiyo. • &quot;Towa cosng&quot; : Swangcokan, niqan ka spatas eygo mi spatas kari Tovalo; 400 bong patas ka kana balay smnalo. &quot; 400份. • &quot;Ti Rama&quot; : 1 idas mntxan smalo patas, patas qori snlhayan snhiyan. 1,000 bong patas ka kana balay smnalo. &quot;蒂· 1,000份. Jen-ko Knkana knhbrawan hiyi sediq qnlhangan o ya bay 10,000 hiyi, 1/3 ka mniq Fonafoti taw. Sediq Tovalo o mnPorinisiya joko, tohoy Tongka mi Samoya o mntna 1 joko. Mniq tndxral hiya o poso bay srngaw kari ka kari Tovalo, kari eygo ka kari ddiyon seyho. Mniq tnposo mniq todaya Noi taw na sediq o skari kari Cilipas. Cyon-so Uka botayi, wana 38 hiyi ka keysaco. Way-cyaw Tovalo mtlto mccbo cida o moro hantay kyosangto coyi, saya o wada srawah doma ka ooda dha. Tovalo o tohoy Ingkoko, New Zealand, Aostralia o bsiyaq balay pnloban dha kiya. Malo balay pnloban dha Fiji, mniq Fiji phiyo kawci cwanweynso, mniq Cyoka Minkoko, New Zealand, Belgiom mi Amirika o phiyo tasokwan. Saya o Cyoka Minkoko o mniq Tovalo phiyo tasokwan, mniq Aostralia o phiyo kawci cwanweyn kongso, msngari txtaxa qnlhangan o ini eniq qlhangan Tovalo phiyo tasokwan, kiya mi spoda msdalih qnlhangan na taso ka dmayaw cyeynso Tovalo. Tovalo tohoy mntomal Ta Ingkwosyey niya qnlhangan mi Belgiom, Chile, Netherlands, France, Doico, Nihong, Hankoko, Cyoka Minkoko na qnlhangan o wada mndongos bay phiyo pnloban cyeyncyaw. Tovalo ntomal dha pnssliyan qnlangan o niqan Yataycing Syakay, Pnprngawan ocilong Tayping Tawkwo, Ucilong Tayping Kongtongti, Wankwo Yobing Ryeynmong, Asia Co Pkrana Ginghang mi Pnsliyan UN Cyawkowen.</FORM>
    </S>
</TEXT>