<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uganda" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uganda" copyright="CC BY-SA" citation="Uganda. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Uganda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Uganda, title = Uganda, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Uganda} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Uganda = Gaga kska Meycow ka Uganda, 1 00 N, 32 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 241,038 sq km(hangan na o Tg81) (knlbanga dxgal o 197,100 sq km, knlbangan qsiya o 43,938 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 38,319,241 hiyi. Gaga Kampala ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uganda ga wada sugan 71.20% ka dxgal qpahan, 14.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Yoweri Museveni, pnaah hngkawas1986 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Uganda = Uganda Konghkwo (Kari Swasiri: Jamhuri ya Uganda, kari Ingkoku: Republic of Uganda) splawa dha Uganda, kiya ka wa mniq Tunarac Afrika na qnlhangan kcka dxral, ntumal Pnsliyan Islam Kaygi. Ri-s Ana so ssediq mnniq Uganda hniti tuqar u malu bhraun dhuq brah kongweyn kngkawas 1000, binaw quri so sediq co icil mntmay dxral hini brah bntasan niya pa, ssediq saya mkla niya u ini khbaraw. Sediq Uganda dhuq brah 1700-2300 kngkawas cida, ida kiya ppsli mumaduk niya. Babaw niya daw ya bay snpeyyah Tukcka Afrika skari Batu bujoku, miyah dhuq tuhunac qnlhangan hini tnpusu mniq, madas kkla smmalu xxiluy mi burah syakay mi pnwaya seyji, kiya u phiyu qnlhangan Kitara. Ceng-c Soto saya pa weynso qnlhangan mi pusu tunux mpdudul seyhu uri; soto ka smkaul taxa congri dmayaw hyanan qmpah. Mpsalu waya qnlhangan ka kokomin taykay, niqan 445 hiyi, iyax mntxan diyax qpahun u 5 kngkawas, hbaraw hiyi ka spuda seyngkyo knbeyhing umau, niqan duma hiyi u spuda heytay mi duma pnsliyan pusa hangan. Qnnaqah Seyhu Uganda pa wada srngaw Toming Kwoci u qnnaqah bay seyhu knkana qnlangan ka seyhu Uganda uri, 10 teyngsu ka mttuku niya u wana balay 2.4 teyngsu ka nanga dha teyngsu. Singcng cyuhwa Knkana qnlhangan Uganda u psnakan 112 ka Cyu, kana Cyu niyi u pspuwan 4 Lnlingay Cyu, trahuc Cyu u phiyu Keyng. To bay psnakan pusu sangyey uxay daw alang mkbrnux singcng ka tmhangan. Ti-ri Ugan da ka qnlhangan kcka dxral, msdalih ou langu qsiya, mray so Langu Wetoriya, Langu Apot, Langu Aydhwa mi Langu Kiyaka. Knkana qnlhangan u wa mniq babaw tubaraw brnux, pndkanan haypa 900m; dxral nniqan dha u to bay knkkarac mtilux. Pusu bay alang mkbrnux u to bay wa mniq ssiyaw Langu Wetoriya, kiya ka knkana soto Kanpala uri. Dxral nniqan Uganda u wa mniq tukcka Tunarac Afrika, lmihu hmrinas Cutaw, tudaya u msqapah Tuhunac Sudan, tuiwil u tuhuy Congo Mincu Konghkwo mslutuc, tuhunac ka mtayus Tanzania mi Luanda, tunarac ka mslutuc Kenya, kiya ka kingal uka pqriyan ucilung na qnlhangan. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan u 241,038 pinghwang km, tuhunac daya knbaraw u 644 km, tunarac iwil knlbangan u 563 km, mntna bay lktu qtan ka hnyuwan niya. Hnyuwan lnlingay Alaw wa mniq Tunarac Afrika nniqan dxral unbuhan, so kiya kcka tndxral u tubaraw ka dwiyaq mi rrbuq bay ka ayu, tunarac mi tuiwil ddha nniqan u niqan tubaraw bay dwiyaq , tuiril u niqan tubaraw dwiyaq dhuq 5120m, tnkawas mhuda ka dudux dwiyaq, ayus tuiwil ka dwiyaq Lubuncojuy u knllabang 96km, haypa 4519m. Ayus tunarac ka dudux dwiyaq Okonghong u haypa 4322m, tunarac na Kongweyn Qnlhangan mi psrmalan ssanan umaduk, knbeyhing dxral u dhuq 9526 pinghwang km. Dxral nniqan tuhunac u to bay haypa 1524m balay kiya; haypa tudaya u wana balay 610m. Quri qqsiya Kcka tndxral Uganda u niqan ou bay yayung, Yayung Katunca u mquri Langu Wetoriya qluluy. Langu Wetoriya u mquri tudaya qluluy, mquri kcka Langu Kiyaka qluluy. Langu Kiyaka u mquri tuiwil Langu Apot dungan. Tuhunac bay Langu Apot pa niqan Yayung Kahu, tudaya balay u niqan Yayung Wetoriya. Langu Apot u niqan Yayung Apot Niro, mquri ayus qnlhangan Tuhunac Sudan qluluy. Ayus tuhunac Langu Apot ka Langu Aydhwa; mniq tuiwil tndxral qnlhangan u, niqan Langu Cyoc nina. Knkkarac Afrika Telu pa ida nanaq kiya mndungus bay qtan ka lnlingay dha, Uganda u krinah bay mndungus knmalu qtan. Alaw ka kcka tndxral iiyax dwiyaq mi qsiya, so kiya knkkarac dha u ini so ktilux balay, pndkanan ka kntlxan knkkarac u ya bay sosu 15.6ňö dhuq 26.7ňö (Hwasu 60ňö dhuq 80ňö) ka iyax niya, kiya mi mttuku bay qnyuxan quyux uri, knkawas knkkarac nniqan u to bay so snbliqan nniqan rbawan O Co, ana so htngayan kntlxan hidaw, binaw niqan kntltu bwihur mi tnayis quyux; pndkanan qnyuxan quyux kcka qnlhangan pa mniq hmrinas 1000 kongri. Binaw kcka tndxral qnlhangan u niqan kari bay quyu niqan doku pddayak, sediq mi tnbuwan u yahan balay pqraqil knttu, so kiya u pkhtur bay ddaun qpahun pkrana knkana qnlhangan. Cing-ci Knmalu balay ka dxral Uganda, kwangcan u niqan dong, ku uri. Qqpahan pnwalang ka pusu balay bumun keyjay, niqan 80% biyax mpqpah ka qmpah pkrana qpahan pnwalang. Alaw spuda dndulan sntamasu na dxral qmlahang ka keyjay, kiya ka pnhuma sngcan kahuy ka knou bay nngalan pila ka cuko. Qqpahan Pnwalang Mttuku balay ka qsiya Uganda, knmalu balay ka dxral, binaw uuda dha qmpah qnpahan u ida muru uuda cbiyaw, kcka qnlhangan u 82% sediq ka kasi stama mi psptama quri qqpahan pnwalang mudus (Kngkawas 1999), knlbangan dxral ndanan tmabun u niqan 42514 pinghwang km, kcka qnlhangan nngalan knkana sngcan u niqan 22.5% ka snpeyyah pnhuma pnwalang. Qpahan pnwalang u spuda pnwaya tiping mpqpah pnwalang, qpahun qnpahan u spuda qridin ka muda, pusu balay pnhuma qnpahan pa niqan kahuy, wata, wasaw puqan, ociya, sibus, qhuni nori mi kri tuiwil sar. Kiya uri u, Uganda pa phuma quri trabus, kawryang, abura pima, blbun urung miric, macu, bunga qhuni, bunga mi ssukay. Macu ka pusu bay uuqun pnsltudan sediq Uganda, nniqan knmalu dxral niya u blbun urung miric ka pusu balay uuqun, uuqun mi pphmaun u malu mn2 mehu ka 1 knkawas, qtan ka so niyi pa, quri so uuqun u uka ka ini ttuku ka kcka qnlhangan. Qqpahan tmabu Qqpahan tmabu Uganda u mrana balay uri, duma dwiyaq kcka qnlhangan u kiya ka nniqan dxral buwan, knkana qnlhangan u niqan dapa, miric, babuy. Ubal qraqil ka pusu balay sbari nganguc uri, binaw hhiyi mi miruku dapa u ini ttuku ddiyun qnlhangan dha nanaq. Qqpahan tnqcurux Qqpahan tnqcurux u mndungus balay uri, Langu qsiya mi yayung kcka qnlhangan u niqan qqcurux ka kcka qqsiya uri, to bay wa mniq Langu Wetoriya mi Langu Apot hiya ka pnyahan qqcurux, kcka qnlhangan pa niqan ya bay 5000 ka tbuwan qqcurux. Qqpahan kwang Mndungus bay ka kwang cang Uganda, binaw nou bay ka ini kri nina, pusu bay kwang cang u niqan wu, si, dong, seykay, timu, msama btunux yu, btunux rinhuy, jong, cyeyn, king, pi, ging, po, sin, dan mi rinswanyeyn. Kongyey Kongyey Uganda u wada mrana balay uri, wata, kahuy, mpsalu sato mi kmuruc qhuni, kongyey u wisu kndudul syeyntayhwa. Spuda biyax qsiya peyyah deyngki, koba smeynto, xxiluy, qqiya sapah mi qmpi sinaw knkana kongyey u wisu mrana kana. Qqsiya mi deyngki ka lxanan bay pkrana kongyey Uganda. Cyaw-tung Ppanan rulu Uganda u mndungus sunca uri, ppanan basu mi ppanan kisya u ida so sotu Kanpala ka pusu balay mi smquri nganguc pkrana. Ppanan rulu u ida ppanan basu mi hayya ka pusu balay, knbbaraw kana elu beyhung u 70,746 km, niqan 16,272 km ka elu beyhing hndan krotan, kcka niya u niqan 915 km ka Elu beyhing hndan dha seyng, 4828km ka elu beyhing cweyntyeynho, kiya mi 13000km sngari ka tu2 malu elu beyhing. Knkana knbbaraw elu kisya ka 1244km. Ana so uka trduwan asu ka Uganda, binaw mndungus balay ka ppana asu kcka dxral, asu Langu Wetoriya u malu ppwaluk qnlhangan Kenya mi Tanzania, Langu Apot u malu lmutuc musa Kango, Langu Kiyaka mi mmusa Langu Apot ka Yayung Niro u to bay niqan ppanan asu kana, asu panan sediq mi asu mhaqun qqiya u tqapur balay qtan. Snlhayan snhiyan Kngkkawas 1860, Kiristo kyo mi Islam kyo u swarang dhuq Uganda. Spuda kngkawas 2002 mnhdu smpu knhbrawan hiyi sediq, niqan 85% knhbrawan hiyi sediq ka Kuriscyang. Quri so sinjya pa, Roma Teyns Kyo ka 41.9% hiyi sediq, hiti daw Burah Kyo ka 35.9%, tikuh balay sinjya ka Tongcng Kyo, 12.1% knhbrawan hiyi sinjya ka Muslim. Uganda ka knkana kcka qnlhangan qnlangan tu2 tikuh bay kngkawas weysu qnlhangan, kngkawas 2014 u wana balay 15.5 kngkawas. Kari Ou bay joku ka Uganda, kcka u uka ka mabang bay hbaraw joku. So kiya ana eygo ka kari ddiyun seyhu, binaw ou balay kluwan ka kari. Uxay wana kari Ingkoku, kari Oluganda na Bantu joku u srngaw dha balay uri, kiya u niqan sapah pyasan ka dmuwi ka dmuwi kari niyi tmsa. Bungka Bungka joku u ou kluwanan, Amin ka dmuwi biyax qmlahang cida u mnbiyax bay lmiwaq sediq Asia (Pusu balay ka sediq India), saya dungan u hbaraw balay sediq ka tbrinah miyah Uganda Dungan. Ttgesa Pyasan Kanpala Makayrere ka pusu balay pyasan Uganda uri. Ccamac Mndungus balay knou bay kluwanan ccamac ka Uganda, muru tunarac mkngahu Langu Aydhwa mi ssiyaw tuieil daya Langu Cyoc, kiya ka knbeyhing 1800 pinghwang km sngari na Elisabet kongweyn; kcka u niqan ou bay tqapur qalux singsing, rungay bering mi beyhing biyaq. Bbuyu congsin u niqan beyhing dapa ngucun, dapa lmiqu, rayung, lqlic mi miric ring. Mkngahu Langu ka pssliyan mniq homa mi eyu, niqan qalux sinyo, bhuway sinyo mi rqbux bbaraw waru mi kari bay lmlamu ccamac uri na, kiya mi mqliyang rakaw ubal niya ka qduda lalay, ingwu mqbulic mi cing tunux kwan mi ou kluwanan qqduda.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= uganda = gaga kska m…ô ¶ow ka uganda, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga kampala ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal uganda ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka jow…ô…ĺi mus…ô*…ôni, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = uganda = uganda koŇčńßkwo (ka…ĺi swasi…ĺi: …üamńßu…ĺi ja uganda, ka…ĺi iŇčkoku: …ĺ…ôpubli ¶ o* uganda) splawa dńßa uganda, kija ka wa mniq tuna…ĺa ¶ a*…ĺika na qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, ntumal pnslijan islam kajgi. …ĺi-s ana so ss…ôdiq mnniq uganda ńßniti tuqa…ĺ u malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ****, binaw qu…ĺi so s…ôdiq  ¶o i ¶il mntmaj dx…ĺal ńßini b…ĺańß bntasan nija pa, ss…ôdiq saja mkla nija u ini kńßba…ĺaw. s…ôdiq uganda dńßuq b…ĺańß ****-**** kŇčkawas  ¶ida, ida kija ppsli mumaduk nija. babaw nija daw ja baj snp…ôjańß tuk ¶ka a*…ĺika ska…ĺi batu bu…üoku, mijańß dńßuq tuńßuna ¶ qnlńßaŇčan ńßini tnpusu mniq, madas kkla smmalu xxiluj mi bu…ĺańß sjakaj mi pnwaja s…ô…üi, kija u pńßiju qnlńßaŇčan kita…ĺa.  ¶…ôŇč- ¶ soto saja pa w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux mpdudul s…ôńßu u…ĺi; soto ka smkaul taxa  ¶oŇč…ĺi dmajaw ńßjanan qmpańß. mpsalu waja qnlńßaŇčan ka kokomin tajkaj, niqan *** ńßiji, ijax mntxan dijax qpańßun u * kŇčkawas, ńßba…ĺaw ńßiji ka spuda s…ôŇčkjo knb…ôńßiŇč umau, niqan duma ńßiji u spuda ńß…ôtaj mi duma pnslijan pusa ńßaŇčan. qnnaqańß s…ôńßu uganda pa wada s…ĺŇčaw tomiŇč kwo ¶i u qnnaqańß baj s…ôńßu knkana qnlaŇčan ka s…ôńßu uganda u…ĺi, ** t…ôŇčsu ka mttuku nija u wana balaj *.* t…ôŇčsu ka naŇča dńßa t…ôŇčsu. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa knkana qnlńßaŇčan uganda u psnakan *** ka  ¶ju, kana  ¶ju niji u pspuwan * lnliŇčaj  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju u pńßiju k…ôŇč. to baj psnakan pusu saŇčj…ô uxaj daw alaŇč mkb…ĺnux siŇč ¶Ňč ka tmńßaŇčan. ti-…ĺi ugan da ka qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, msdalińß ou laŇču qsija, m…ĺaj so laŇču w…ôto…ĺija, laŇču apot, laŇču ajdńßwa mi laŇču kijaka. knkana qnlńßaŇčan u wa mniq babaw tuba…ĺaw b…ĺnux, pndkanan ńßajpa ***m; dx…ĺal nniqan dńßa u to baj knkka…ĺa ¶ mtilux. pusu baj alaŇč mkb…ĺnux u to baj wa mniq ssijaw laŇču w…ôto…ĺija, kija ka knkana soto kanpala u…ĺi. dx…ĺal nniqan uganda u wa mniq tuk ¶ka tuna…ĺa ¶ a*…ĺika, lmińßu ńßm…ĺinas  ¶utaw, tudaja u msqapańß tuńßuna ¶ sudan, tuiwil u tuńßuj  ¶oŇčo min ¶u koŇčńßkwo mslutu ¶, tuńßuna ¶ ka mtajus tan*ania mi luanda, tuna…ĺa ¶ ka mslutu ¶ k…ônja, kija ka kiŇčal uka pq…ĺijan u ¶iluŇč na qnlńßaŇčan. knkana knb…ôńßiŇč dx…ĺal qnlńßaŇčan u ***,*** piŇčńßwaŇč km, tuńßuna ¶ daja knba…ĺaw u *** km, tuna…ĺa ¶ iwil knlbaŇčan u *** km, mntna baj lktu qtan ka ńßnjuwan nija. ńßnjuwan lnliŇčaj alaw wa mniq tuna…ĺa ¶ a*…ĺika nniqan dx…ĺal unbuńßan, so kija k ¶ka tndx…ĺal u tuba…ĺaw ka dwijaq mi …ĺ…ĺbuq baj ka aju, tuna…ĺa ¶ mi tuiwil ddńßa nniqan u niqan tuba…ĺaw baj dwijaq , tui…ĺil u niqan tuba…ĺaw dwijaq dńßuq ****m, tnkawas mńßuda ka dudux dwijaq, ajus tuiwil ka dwijaq lubun ¶o…üuj u knllabaŇč **km, ńßajpa ****m. ajus tuna…ĺa ¶ ka dudux dwijaq okoŇčńßoŇč u ńßajpa ****m, tuna…ĺa ¶ na koŇčw…ôn qnlńßaŇčan mi ps…ĺmalan ssanan umaduk, knb…ôńßiŇč dx…ĺal u dńßuq **** piŇčńßwaŇč km. dx…ĺal nniqan tuńßuna ¶ u to baj ńßajpa ****m balaj kija; ńßajpa tudaja u wana balaj ***m. qu…ĺi qqsija k ¶ka tndx…ĺal uganda u niqan ou baj jajuŇč, jajuŇč katun ¶a u mqu…ĺi laŇču w…ôto…ĺija qluluj. laŇču w…ôto…ĺija u mqu…ĺi tudaja qluluj, mqu…ĺi k ¶ka laŇču kijaka qluluj. laŇču kijaka u mqu…ĺi tuiwil laŇču apot duŇčan. tuńßuna ¶ baj laŇču apot pa niqan jajuŇč kańßu, tudaja balaj u niqan jajuŇč w…ôto…ĺija. laŇču apot u niqan jajuŇč apot ni…ĺo, mqu…ĺi ajus qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ sudan qluluj. ajus tuńßuna ¶ laŇču apot ka laŇču ajdńßwa; mniq tuiwil tndx…ĺal qnlńßaŇčan u, niqan laŇču  ¶jo ¶ nina. knkka…ĺa ¶ a*…ĺika t…ôlu pa ida nanaq kija mnduŇčus baj qtan ka lnliŇčaj dńßa, uganda u k…ĺinańß baj mnduŇčus knmalu qtan. alaw ka k ¶ka tndx…ĺal iijax dwijaq mi qsija, so kija knkka…ĺa ¶ dńßa u ini so ktilux balaj, pndkanan ka kntlxan knkka…ĺa ¶ u ja baj sosu **.** dńßuq **.** (ńßwasu *** dńßuq ***) ka ijax nija, kija mi mttuku baj qnjuxan qujux u…ĺi, knkawas knkka…ĺa ¶ nniqan u to baj so snbliqan nniqan …ĺbawan o  ¶o, ana so ńßtŇčajan kntlxan ńßidaw, binaw niqan kntltu bwińßu…ĺ mi tnajis qujux; pndkanan qnjuxan qujux k ¶ka qnlńßaŇčan pa mniq ńßm…ĺinas **** koŇč…ĺi. binaw k ¶ka tndx…ĺal qnlńßaŇčan u niqan ka…ĺi baj quju niqan doku pddajak, s…ôdiq mi tnbuwan u jańßan balaj pq…ĺaqil knttu, so kija u pkńßtu…ĺ baj ddaun qpańßun pk…ĺana knkana qnlńßaŇčan.  ¶iŇč- ¶i knmalu balaj ka dx…ĺal uganda, kwaŇč ¶an u niqan doŇč, ku u…ĺi. qqpańßan pnwalaŇč ka pusu balaj bumun k…ô…üaj, niqan **% bijax mpqpańß ka qmpańß pk…ĺana qpańßan pnwalaŇč. alaw spuda dndulan sntamasu na dx…ĺal qmlańßaŇč ka k…ô…üaj, kija ka pnńßuma sŇč ¶an kańßuj ka knou baj nŇčalan pila ka  ¶uko. qqpańßan pnwalaŇč mttuku balaj ka qsija uganda, knmalu balaj ka dx…ĺal, binaw uuda dńßa qmpańß qnpańßan u ida mu…ĺu uuda  ¶bijaw, k ¶ka qnlńßaŇčan u **% s…ôdiq ka kasi stama mi psptama qu…ĺi qqpańßan pnwalaŇč mudus (kŇčkawas ****), knlbaŇčan dx…ĺal ndanan tmabun u niqan ***** piŇčńßwaŇč km, k ¶ka qnlńßaŇčan nŇčalan knkana sŇč ¶an u niqan **.*% ka snp…ôjańß pnńßuma pnwalaŇč. qpańßan pnwalaŇč u spuda pnwaja tipiŇč mpqpańß pnwalaŇč, qpańßun qnpańßan u spuda q…ĺidin ka muda, pusu balaj pnńßuma qnpańßan pa niqan kańßuj, wata, wasaw puqan, o ¶ija, sibus, qńßuni no…ĺi mi k…ĺi tuiwil sa…ĺ. kija u…ĺi u, uganda pa pńßuma qu…ĺi t…ĺabus, kaw…ĺjaŇč, abu…ĺa pima, blbun u…ĺuŇč mi…ĺi ¶, ma ¶u, buŇča qńßuni, buŇča mi ssukaj. ma ¶u ka pusu baj uuqun pnsltudan s…ôdiq uganda, nniqan knmalu dx…ĺal nija u blbun u…ĺuŇč mi…ĺi ¶ ka pusu balaj uuqun, uuqun mi ppńßmaun u malu mn* m…ôńßu ka * knkawas, qtan ka so niji pa, qu…ĺi so uuqun u uka ka ini ttuku ka k ¶ka qnlńßaŇčan. qqpańßan tmabu qqpańßan tmabu uganda u m…ĺana balaj u…ĺi, duma dwijaq k ¶ka qnlńßaŇčan u kija ka nniqan dx…ĺal buwan, knkana qnlńßaŇčan u niqan dapa, mi…ĺi ¶, babuj. ubal q…ĺaqil ka pusu balaj sba…ĺi ŇčaŇču ¶ u…ĺi, binaw ńßńßiji mi mi…ĺuku dapa u ini ttuku ddijun qnlńßaŇčan dńßa nanaq. qqpańßan tnq ¶u…ĺux qqpańßan tnq ¶u…ĺux u mnduŇčus balaj u…ĺi, laŇču qsija mi jajuŇč k ¶ka qnlńßaŇčan u niqan qq ¶u…ĺux ka k ¶ka qqsija u…ĺi, to baj wa mniq laŇču w…ôto…ĺija mi laŇču apot ńßija ka pnjańßan qq ¶u…ĺux, k ¶ka qnlńßaŇčan pa niqan ja baj **** ka tbuwan qq ¶u…ĺux. qqpańßan kwaŇč mnduŇčus baj ka kwaŇč  ¶aŇč uganda, binaw nou baj ka ini k…ĺi nina, pusu baj kwaŇč  ¶aŇč u niqan wu, si, doŇč, s…ôkaj, timu, msama btunux ju, btunux …ĺinńßuj, …üoŇč,  ¶j…ôn, kiŇč, pi, giŇč, po, sin, dan mi …ĺinswanj…ôn. koŇčj…ô koŇčj…ô uganda u wada m…ĺana balaj u…ĺi, wata, kańßuj, mpsalu sato mi kmu…ĺu ¶ qńßuni, koŇčj…ô u wisu kndudul sj…ôntajńßwa. spuda bijax qsija p…ôjańß d…ôŇčki, koba sm…ônto, xxiluj, qqija sapańß mi qmpi sinaw knkana koŇčj…ô u wisu m…ĺana kana. qqsija mi d…ôŇčki ka lxanan baj pk…ĺana koŇčj…ô uganda.  ¶jaw-tuŇč ppanan …ĺulu uganda u mnduŇčus sun ¶a u…ĺi, ppanan basu mi ppanan kisja u ida so sotu kanpala ka pusu balaj mi smqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pk…ĺana. ppanan …ĺulu u ida ppanan basu mi ńßajja ka pusu balaj, knbba…ĺaw kana …ôlu b…ôńßuŇč u **,*** km, niqan **,*** km ka …ôlu b…ôńßiŇč ńßndan k…ĺotan, k ¶ka nija u niqan *** km ka …ôlu b…ôńßiŇč ńßndan dńßa s…ôŇč, ****km ka …ôlu b…ôńßiŇč  ¶w…ôntj…ônńßo, kija mi *****km sŇča…ĺi ka tu* malu …ôlu b…ôńßiŇč. knkana knbba…ĺaw …ôlu kisja ka ****km. ana so uka t…ĺduwan asu ka uganda, binaw mnduŇčus balaj ka ppana asu k ¶ka dx…ĺal, asu laŇču w…ôto…ĺija u malu ppwaluk qnlńßaŇčan k…ônja mi tan*ania, laŇču apot u malu lmutu ¶ musa kaŇčo, laŇču kijaka mi mmusa laŇču apot ka jajuŇč ni…ĺo u to baj niqan ppanan asu kana, asu panan s…ôdiq mi asu mńßaqun qqija u tqapu…ĺ balaj qtan. snlńßajan snńßijan kŇčkkawas ****, ki…ĺisto kjo mi islam kjo u swa…ĺaŇč dńßuq uganda. spuda kŇčkawas **** mnńßdu smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, niqan **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka ku…ĺis ¶jaŇč. qu…ĺi so sin…üja pa, …ĺoma t…ôns kjo ka **.*% ńßiji s…ôdiq, ńßiti daw bu…ĺańß kjo ka **.*%, tikuńß balaj sin…üja ka toŇč ¶Ňč kjo, **.*% knńßb…ĺawan ńßiji sin…üja ka muslim. uganda ka knkana k ¶ka qnlńßaŇčan qnlaŇčan tu* tikuńß baj kŇčkawas w…ôsu qnlńßaŇčan, kŇčkawas **** u wana balaj **.* kŇčkawas. ka…ĺi ou baj …üoku ka uganda, k ¶ka u uka ka mabaŇč baj ńßba…ĺaw …üoku. so kija ana …ôgo ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, binaw ou balaj kluwan ka ka…ĺi. uxaj wana ka…ĺi iŇčkoku, ka…ĺi oluganda na bantu …üoku u s…ĺŇčaw dńßa balaj u…ĺi, kija u niqan sapańß pjasan ka dmuwi ka dmuwi ka…ĺi niji tmsa. buŇčka buŇčka …üoku u ou kluwanan, amin ka dmuwi bijax qmlańßaŇč  ¶ida u mnbijax baj lmiwaq s…ôdiq asia (pusu balaj ka s…ôdiq india), saja duŇčan u ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq ka tb…ĺinańß mijańß uganda duŇčan. ttg…ôsa pjasan kanpala makaj…ĺ…ô…ĺ…ô ka pusu balaj pjasan uganda u…ĺi.  ¶ ¶ama ¶ mnduŇčus balaj knou baj kluwanan  ¶ ¶ama ¶ ka uganda, mu…ĺu tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu laŇču ajdńßwa mi ssijaw tui…ôil daja laŇču  ¶jo ¶, kija ka knb…ôńßiŇč **** piŇčńßwaŇč km sŇča…ĺi na …ôlisab…ôt koŇčw…ôn; k ¶ka u niqan ou baj tqapu…ĺ qalux siŇčsiŇč, …ĺuŇčaj b…ô…ĺiŇč mi b…ôńßiŇč bijaq. bbuju  ¶oŇčsin u niqan b…ôńßiŇč dapa Ňču ¶un, dapa lmiqu, …ĺajuŇč, lqli ¶ mi mi…ĺi ¶ …ĺiŇč. mkŇčańßu laŇču ka psslijan mniq ńßoma mi …ôu, niqan qalux sinjo, bńßuwaj sinjo mi …ĺqbux bba…ĺaw wa…ĺu mi ka…ĺi baj lmlamu  ¶ ¶ama ¶ u…ĺi na, kija mi mqlijaŇč …ĺakaw ubal nija ka qduda lalaj, iŇčwu mqbuli ¶ mi  ¶iŇč tunux kwan mi ou kluwanan qqduda.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Uganda = Gaga kska Meycow ka Uganda, 1 00 N, 32 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 241,038 sq km(hangan na o Tg81) (knlbanga dxgal o 197,100 sq km, knlbangan qsiya o 43,938 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 38,319,241 hiyi. Gaga Kampala ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uganda ga wada sugan 71.20% ka dxgal qpahan, 14.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Yoweri Museveni, pnaah hngkawas1986 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Uganda = Uganda Konghkwo (Kari Swasiri: Jamhuri ya Uganda, kari Ingkoku: Republic of Uganda) splawa dha Uganda, kiya ka wa mniq Tunarac Afrika na qnlhangan kcka dxral, ntumal Pnsliyan Islam Kaygi. Ri-s Ana so ssediq mnniq Uganda hniti tuqar u malu bhraun dhuq brah kongweyn kngkawas 1000, binaw quri so sediq co icil mntmay dxral hini brah bntasan niya pa, ssediq saya mkla niya u ini khbaraw. Sediq Uganda dhuq brah 1700-2300 kngkawas cida, ida kiya ppsli mumaduk niya. Babaw niya daw ya bay snpeyyah Tukcka Afrika skari Batu bujoku, miyah dhuq tuhunac qnlhangan hini tnpusu mniq, madas kkla smmalu xxiluy mi burah syakay mi pnwaya seyji, kiya u phiyu qnlhangan Kitara. Ceng-c Soto saya pa weynso qnlhangan mi pusu tunux mpdudul seyhu uri; soto ka smkaul taxa congri dmayaw hyanan qmpah. Mpsalu waya qnlhangan ka kokomin taykay, niqan 445 hiyi, iyax mntxan diyax qpahun u 5 kngkawas, hbaraw hiyi ka spuda seyngkyo knbeyhing umau, niqan duma hiyi u spuda heytay mi duma pnsliyan pusa hangan. Qnnaqah Seyhu Uganda pa wada srngaw Toming Kwoci u qnnaqah bay seyhu knkana qnlangan ka seyhu Uganda uri, 10 teyngsu ka mttuku niya u wana balay 2.4 teyngsu ka nanga dha teyngsu. Singcng cyuhwa Knkana qnlhangan Uganda u psnakan 112 ka Cyu, kana Cyu niyi u pspuwan 4 Lnlingay Cyu, trahuc Cyu u phiyu Keyng. To bay psnakan pusu sangyey uxay daw alang mkbrnux singcng ka tmhangan. Ti-ri Ugan da ka qnlhangan kcka dxral, msdalih ou langu qsiya, mray so Langu Wetoriya, Langu Apot, Langu Aydhwa mi Langu Kiyaka. Knkana qnlhangan u wa mniq babaw tubaraw brnux, pndkanan haypa 900m; dxral nniqan dha u to bay knkkarac mtilux. Pusu bay alang mkbrnux u to bay wa mniq ssiyaw Langu Wetoriya, kiya ka knkana soto Kanpala uri. Dxral nniqan Uganda u wa mniq tukcka Tunarac Afrika, lmihu hmrinas Cutaw, tudaya u msqapah Tuhunac Sudan, tuiwil u tuhuy Congo Mincu Konghkwo mslutuc, tuhunac ka mtayus Tanzania mi Luanda, tunarac ka mslutuc Kenya, kiya ka kingal uka pqriyan ucilung na qnlhangan. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan u 241,038 pinghwang km, tuhunac daya knbaraw u 644 km, tunarac iwil knlbangan u 563 km, mntna bay lktu qtan ka hnyuwan niya. Hnyuwan lnlingay Alaw wa mniq Tunarac Afrika nniqan dxral unbuhan, so kiya kcka tndxral u tubaraw ka dwiyaq mi rrbuq bay ka ayu, tunarac mi tuiwil ddha nniqan u niqan tubaraw bay dwiyaq , tuiril u niqan tubaraw dwiyaq dhuq 5120m, tnkawas mhuda ka dudux dwiyaq, ayus tuiwil ka dwiyaq Lubuncojuy u knllabang 96km, haypa 4519m. Ayus tunarac ka dudux dwiyaq Okonghong u haypa 4322m, tunarac na Kongweyn Qnlhangan mi psrmalan ssanan umaduk, knbeyhing dxral u dhuq 9526 pinghwang km. Dxral nniqan tuhunac u to bay haypa 1524m balay kiya; haypa tudaya u wana balay 610m. Quri qqsiya Kcka tndxral Uganda u niqan ou bay yayung, Yayung Katunca u mquri Langu Wetoriya qluluy. Langu Wetoriya u mquri tudaya qluluy, mquri kcka Langu Kiyaka qluluy. Langu Kiyaka u mquri tuiwil Langu Apot dungan. Tuhunac bay Langu Apot pa niqan Yayung Kahu, tudaya balay u niqan Yayung Wetoriya. Langu Apot u niqan Yayung Apot Niro, mquri ayus qnlhangan Tuhunac Sudan qluluy. Ayus tuhunac Langu Apot ka Langu Aydhwa; mniq tuiwil tndxral qnlhangan u, niqan Langu Cyoc nina. Knkkarac Afrika Telu pa ida nanaq kiya mndungus bay qtan ka lnlingay dha, Uganda u krinah bay mndungus knmalu qtan. Alaw ka kcka tndxral iiyax dwiyaq mi qsiya, so kiya knkkarac dha u ini so ktilux balay, pndkanan ka kntlxan knkkarac u ya bay sosu 15.6ňö dhuq 26.7ňö (Hwasu 60ňö dhuq 80ňö) ka iyax niya, kiya mi mttuku bay qnyuxan quyux uri, knkawas knkkarac nniqan u to bay so snbliqan nniqan rbawan O Co, ana so htngayan kntlxan hidaw, binaw niqan kntltu bwihur mi tnayis quyux; pndkanan qnyuxan quyux kcka qnlhangan pa mniq hmrinas 1000 kongri. Binaw kcka tndxral qnlhangan u niqan kari bay quyu niqan doku pddayak, sediq mi tnbuwan u yahan balay pqraqil knttu, so kiya u pkhtur bay ddaun qpahun pkrana knkana qnlhangan. Cing-ci Knmalu balay ka dxral Uganda, kwangcan u niqan dong, ku uri. Qqpahan pnwalang ka pusu balay bumun keyjay, niqan 80% biyax mpqpah ka qmpah pkrana qpahan pnwalang. Alaw spuda dndulan sntamasu na dxral qmlahang ka keyjay, kiya ka pnhuma sngcan kahuy ka knou bay nngalan pila ka cuko. Qqpahan Pnwalang Mttuku balay ka qsiya Uganda, knmalu balay ka dxral, binaw uuda dha qmpah qnpahan u ida muru uuda cbiyaw, kcka qnlhangan u 82% sediq ka kasi stama mi psptama quri qqpahan pnwalang mudus (Kngkawas 1999), knlbangan dxral ndanan tmabun u niqan 42514 pinghwang km, kcka qnlhangan nngalan knkana sngcan u niqan 22.5% ka snpeyyah pnhuma pnwalang. Qpahan pnwalang u spuda pnwaya tiping mpqpah pnwalang, qpahun qnpahan u spuda qridin ka muda, pusu balay pnhuma qnpahan pa niqan kahuy, wata, wasaw puqan, ociya, sibus, qhuni nori mi kri tuiwil sar. Kiya uri u, Uganda pa phuma quri trabus, kawryang, abura pima, blbun urung miric, macu, bunga qhuni, bunga mi ssukay. Macu ka pusu bay uuqun pnsltudan sediq Uganda, nniqan knmalu dxral niya u blbun urung miric ka pusu balay uuqun, uuqun mi pphmaun u malu mn2 mehu ka 1 knkawas, qtan ka so niyi pa, quri so uuqun u uka ka ini ttuku ka kcka qnlhangan. Qqpahan tmabu Qqpahan tmabu Uganda u mrana balay uri, duma dwiyaq kcka qnlhangan u kiya ka nniqan dxral buwan, knkana qnlhangan u niqan dapa, miric, babuy. Ubal qraqil ka pusu balay sbari nganguc uri, binaw hhiyi mi miruku dapa u ini ttuku ddiyun qnlhangan dha nanaq. Qqpahan tnqcurux Qqpahan tnqcurux u mndungus balay uri, Langu qsiya mi yayung kcka qnlhangan u niqan qqcurux ka kcka qqsiya uri, to bay wa mniq Langu Wetoriya mi Langu Apot hiya ka pnyahan qqcurux, kcka qnlhangan pa niqan ya bay 5000 ka tbuwan qqcurux. Qqpahan kwang Mndungus bay ka kwang cang Uganda, binaw nou bay ka ini kri nina, pusu bay kwang cang u niqan wu, si, dong, seykay, timu, msama btunux yu, btunux rinhuy, jong, cyeyn, king, pi, ging, po, sin, dan mi rinswanyeyn. Kongyey Kongyey Uganda u wada mrana balay uri, wata, kahuy, mpsalu sato mi kmuruc qhuni, kongyey u wisu kndudul syeyntayhwa. Spuda biyax qsiya peyyah deyngki, koba smeynto, xxiluy, qqiya sapah mi qmpi sinaw knkana kongyey u wisu mrana kana. Qqsiya mi deyngki ka lxanan bay pkrana kongyey Uganda. Cyaw-tung Ppanan rulu Uganda u mndungus sunca uri, ppanan basu mi ppanan kisya u ida so sotu Kanpala ka pusu balay mi smquri nganguc pkrana. Ppanan rulu u ida ppanan basu mi hayya ka pusu balay, knbbaraw kana elu beyhung u 70,746 km, niqan 16,272 km ka elu beyhing hndan krotan, kcka niya u niqan 915 km ka Elu beyhing hndan dha seyng, 4828km ka elu beyhing cweyntyeynho, kiya mi 13000km sngari ka tu2 malu elu beyhing. Knkana knbbaraw elu kisya ka 1244km. Ana so uka trduwan asu ka Uganda, binaw mndungus balay ka ppana asu kcka dxral, asu Langu Wetoriya u malu ppwaluk qnlhangan Kenya mi Tanzania, Langu Apot u malu lmutuc musa Kango, Langu Kiyaka mi mmusa Langu Apot ka Yayung Niro u to bay niqan ppanan asu kana, asu panan sediq mi asu mhaqun qqiya u tqapur balay qtan. Snlhayan snhiyan Kngkkawas 1860, Kiristo kyo mi Islam kyo u swarang dhuq Uganda. Spuda kngkawas 2002 mnhdu smpu knhbrawan hiyi sediq, niqan 85% knhbrawan hiyi sediq ka Kuriscyang. Quri so sinjya pa, Roma Teyns Kyo ka 41.9% hiyi sediq, hiti daw Burah Kyo ka 35.9%, tikuh balay sinjya ka Tongcng Kyo, 12.1% knhbrawan hiyi sinjya ka Muslim. Uganda ka knkana kcka qnlhangan qnlangan tu2 tikuh bay kngkawas weysu qnlhangan, kngkawas 2014 u wana balay 15.5 kngkawas. Kari Ou bay joku ka Uganda, kcka u uka ka mabang bay hbaraw joku. So kiya ana eygo ka kari ddiyun seyhu, binaw ou balay kluwan ka kari. Uxay wana kari Ingkoku, kari Oluganda na Bantu joku u srngaw dha balay uri, kiya u niqan sapah pyasan ka dmuwi ka dmuwi kari niyi tmsa. Bungka Bungka joku u ou kluwanan, Amin ka dmuwi biyax qmlahang cida u mnbiyax bay lmiwaq sediq Asia (Pusu balay ka sediq India), saya dungan u hbaraw balay sediq ka tbrinah miyah Uganda Dungan. Ttgesa Pyasan Kanpala Makayrere ka pusu balay pyasan Uganda uri. Ccamac Mndungus balay knou bay kluwanan ccamac ka Uganda, muru tunarac mkngahu Langu Aydhwa mi ssiyaw tuieil daya Langu Cyoc, kiya ka knbeyhing 1800 pinghwang km sngari na Elisabet kongweyn; kcka u niqan ou bay tqapur qalux singsing, rungay bering mi beyhing biyaq. Bbuyu congsin u niqan beyhing dapa ngucun, dapa lmiqu, rayung, lqlic mi miric ring. Mkngahu Langu ka pssliyan mniq homa mi eyu, niqan qalux sinyo, bhuway sinyo mi rqbux bbaraw waru mi kari bay lmlamu ccamac uri na, kiya mi mqliyang rakaw ubal niya ka qduda lalay, ingwu mqbulic mi cing tunux kwan mi ou kluwanan qqduda.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= uganda = gaga kska m…ô ¶ow ka uganda, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga kampala ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal uganda ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka jow…ô…ĺi mus…ô*…ôni, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = uganda = uganda koŇčńßkwo (ka…ĺi swasi…ĺi: …üamńßu…ĺi ja uganda, ka…ĺi iŇčkoku: …ĺ…ôpubli ¶ o* uganda) splawa dńßa uganda, kija ka wa mniq tuna…ĺa ¶ a*…ĺika na qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, ntumal pnslijan islam kajgi. …ĺi-s ana so ss…ôdiq mnniq uganda ńßniti tuqa…ĺ u malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ****, binaw qu…ĺi so s…ôdiq  ¶o i ¶il mntmaj dx…ĺal ńßini b…ĺańß bntasan nija pa, ss…ôdiq saja mkla nija u ini kńßba…ĺaw. s…ôdiq uganda dńßuq b…ĺańß ****-**** kŇčkawas  ¶ida, ida kija ppsli mumaduk nija. babaw nija daw ja baj snp…ôjańß tuk ¶ka a*…ĺika ska…ĺi batu bu…üoku, mijańß dńßuq tuńßuna ¶ qnlńßaŇčan ńßini tnpusu mniq, madas kkla smmalu xxiluj mi bu…ĺańß sjakaj mi pnwaja s…ô…üi, kija u pńßiju qnlńßaŇčan kita…ĺa.  ¶…ôŇč- ¶ soto saja pa w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux mpdudul s…ôńßu u…ĺi; soto ka smkaul taxa  ¶oŇč…ĺi dmajaw ńßjanan qmpańß. mpsalu waja qnlńßaŇčan ka kokomin tajkaj, niqan *** ńßiji, ijax mntxan dijax qpańßun u * kŇčkawas, ńßba…ĺaw ńßiji ka spuda s…ôŇčkjo knb…ôńßiŇč umau, niqan duma ńßiji u spuda ńß…ôtaj mi duma pnslijan pusa ńßaŇčan. qnnaqańß s…ôńßu uganda pa wada s…ĺŇčaw tomiŇč kwo ¶i u qnnaqańß baj s…ôńßu knkana qnlaŇčan ka s…ôńßu uganda u…ĺi, ** t…ôŇčsu ka mttuku nija u wana balaj *.* t…ôŇčsu ka naŇča dńßa t…ôŇčsu. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa knkana qnlńßaŇčan uganda u psnakan *** ka  ¶ju, kana  ¶ju niji u pspuwan * lnliŇčaj  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju u pńßiju k…ôŇč. to baj psnakan pusu saŇčj…ô uxaj daw alaŇč mkb…ĺnux siŇč ¶Ňč ka tmńßaŇčan. ti-…ĺi ugan da ka qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, msdalińß ou laŇču qsija, m…ĺaj so laŇču w…ôto…ĺija, laŇču apot, laŇču ajdńßwa mi laŇču kijaka. knkana qnlńßaŇčan u wa mniq babaw tuba…ĺaw b…ĺnux, pndkanan ńßajpa ***m; dx…ĺal nniqan dńßa u to baj knkka…ĺa ¶ mtilux. pusu baj alaŇč mkb…ĺnux u to baj wa mniq ssijaw laŇču w…ôto…ĺija, kija ka knkana soto kanpala u…ĺi. dx…ĺal nniqan uganda u wa mniq tuk ¶ka tuna…ĺa ¶ a*…ĺika, lmińßu ńßm…ĺinas  ¶utaw, tudaja u msqapańß tuńßuna ¶ sudan, tuiwil u tuńßuj  ¶oŇčo min ¶u koŇčńßkwo mslutu ¶, tuńßuna ¶ ka mtajus tan*ania mi luanda, tuna…ĺa ¶ ka mslutu ¶ k…ônja, kija ka kiŇčal uka pq…ĺijan u ¶iluŇč na qnlńßaŇčan. knkana knb…ôńßiŇč dx…ĺal qnlńßaŇčan u ***,*** piŇčńßwaŇč km, tuńßuna ¶ daja knba…ĺaw u *** km, tuna…ĺa ¶ iwil knlbaŇčan u *** km, mntna baj lktu qtan ka ńßnjuwan nija. ńßnjuwan lnliŇčaj alaw wa mniq tuna…ĺa ¶ a*…ĺika nniqan dx…ĺal unbuńßan, so kija k ¶ka tndx…ĺal u tuba…ĺaw ka dwijaq mi …ĺ…ĺbuq baj ka aju, tuna…ĺa ¶ mi tuiwil ddńßa nniqan u niqan tuba…ĺaw baj dwijaq , tui…ĺil u niqan tuba…ĺaw dwijaq dńßuq ****m, tnkawas mńßuda ka dudux dwijaq, ajus tuiwil ka dwijaq lubun ¶o…üuj u knllabaŇč **km, ńßajpa ****m. ajus tuna…ĺa ¶ ka dudux dwijaq okoŇčńßoŇč u ńßajpa ****m, tuna…ĺa ¶ na koŇčw…ôn qnlńßaŇčan mi ps…ĺmalan ssanan umaduk, knb…ôńßiŇč dx…ĺal u dńßuq **** piŇčńßwaŇč km. dx…ĺal nniqan tuńßuna ¶ u to baj ńßajpa ****m balaj kija; ńßajpa tudaja u wana balaj ***m. qu…ĺi qqsija k ¶ka tndx…ĺal uganda u niqan ou baj jajuŇč, jajuŇč katun ¶a u mqu…ĺi laŇču w…ôto…ĺija qluluj. laŇču w…ôto…ĺija u mqu…ĺi tudaja qluluj, mqu…ĺi k ¶ka laŇču kijaka qluluj. laŇču kijaka u mqu…ĺi tuiwil laŇču apot duŇčan. tuńßuna ¶ baj laŇču apot pa niqan jajuŇč kańßu, tudaja balaj u niqan jajuŇč w…ôto…ĺija. laŇču apot u niqan jajuŇč apot ni…ĺo, mqu…ĺi ajus qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ sudan qluluj. ajus tuńßuna ¶ laŇču apot ka laŇču ajdńßwa; mniq tuiwil tndx…ĺal qnlńßaŇčan u, niqan laŇču  ¶jo ¶ nina. knkka…ĺa ¶ a*…ĺika t…ôlu pa ida nanaq kija mnduŇčus baj qtan ka lnliŇčaj dńßa, uganda u k…ĺinańß baj mnduŇčus knmalu qtan. alaw ka k ¶ka tndx…ĺal iijax dwijaq mi qsija, so kija knkka…ĺa ¶ dńßa u ini so ktilux balaj, pndkanan ka kntlxan knkka…ĺa ¶ u ja baj sosu **.** dńßuq **.** (ńßwasu *** dńßuq ***) ka ijax nija, kija mi mttuku baj qnjuxan qujux u…ĺi, knkawas knkka…ĺa ¶ nniqan u to baj so snbliqan nniqan …ĺbawan o  ¶o, ana so ńßtŇčajan kntlxan ńßidaw, binaw niqan kntltu bwińßu…ĺ mi tnajis qujux; pndkanan qnjuxan qujux k ¶ka qnlńßaŇčan pa mniq ńßm…ĺinas **** koŇč…ĺi. binaw k ¶ka tndx…ĺal qnlńßaŇčan u niqan ka…ĺi baj quju niqan doku pddajak, s…ôdiq mi tnbuwan u jańßan balaj pq…ĺaqil knttu, so kija u pkńßtu…ĺ baj ddaun qpańßun pk…ĺana knkana qnlńßaŇčan.  ¶iŇč- ¶i knmalu balaj ka dx…ĺal uganda, kwaŇč ¶an u niqan doŇč, ku u…ĺi. qqpańßan pnwalaŇč ka pusu balaj bumun k…ô…üaj, niqan **% bijax mpqpańß ka qmpańß pk…ĺana qpańßan pnwalaŇč. alaw spuda dndulan sntamasu na dx…ĺal qmlańßaŇč ka k…ô…üaj, kija ka pnńßuma sŇč ¶an kańßuj ka knou baj nŇčalan pila ka  ¶uko. qqpańßan pnwalaŇč mttuku balaj ka qsija uganda, knmalu balaj ka dx…ĺal, binaw uuda dńßa qmpańß qnpańßan u ida mu…ĺu uuda  ¶bijaw, k ¶ka qnlńßaŇčan u **% s…ôdiq ka kasi stama mi psptama qu…ĺi qqpańßan pnwalaŇč mudus (kŇčkawas ****), knlbaŇčan dx…ĺal ndanan tmabun u niqan ***** piŇčńßwaŇč km, k ¶ka qnlńßaŇčan nŇčalan knkana sŇč ¶an u niqan **.*% ka snp…ôjańß pnńßuma pnwalaŇč. qpańßan pnwalaŇč u spuda pnwaja tipiŇč mpqpańß pnwalaŇč, qpańßun qnpańßan u spuda q…ĺidin ka muda, pusu balaj pnńßuma qnpańßan pa niqan kańßuj, wata, wasaw puqan, o ¶ija, sibus, qńßuni no…ĺi mi k…ĺi tuiwil sa…ĺ. kija u…ĺi u, uganda pa pńßuma qu…ĺi t…ĺabus, kaw…ĺjaŇč, abu…ĺa pima, blbun u…ĺuŇč mi…ĺi ¶, ma ¶u, buŇča qńßuni, buŇča mi ssukaj. ma ¶u ka pusu baj uuqun pnsltudan s…ôdiq uganda, nniqan knmalu dx…ĺal nija u blbun u…ĺuŇč mi…ĺi ¶ ka pusu balaj uuqun, uuqun mi ppńßmaun u malu mn* m…ôńßu ka * knkawas, qtan ka so niji pa, qu…ĺi so uuqun u uka ka ini ttuku ka k ¶ka qnlńßaŇčan. qqpańßan tmabu qqpańßan tmabu uganda u m…ĺana balaj u…ĺi, duma dwijaq k ¶ka qnlńßaŇčan u kija ka nniqan dx…ĺal buwan, knkana qnlńßaŇčan u niqan dapa, mi…ĺi ¶, babuj. ubal q…ĺaqil ka pusu balaj sba…ĺi ŇčaŇču ¶ u…ĺi, binaw ńßńßiji mi mi…ĺuku dapa u ini ttuku ddijun qnlńßaŇčan dńßa nanaq. qqpańßan tnq ¶u…ĺux qqpańßan tnq ¶u…ĺux u mnduŇčus balaj u…ĺi, laŇču qsija mi jajuŇč k ¶ka qnlńßaŇčan u niqan qq ¶u…ĺux ka k ¶ka qqsija u…ĺi, to baj wa mniq laŇču w…ôto…ĺija mi laŇču apot ńßija ka pnjańßan qq ¶u…ĺux, k ¶ka qnlńßaŇčan pa niqan ja baj **** ka tbuwan qq ¶u…ĺux. qqpańßan kwaŇč mnduŇčus baj ka kwaŇč  ¶aŇč uganda, binaw nou baj ka ini k…ĺi nina, pusu baj kwaŇč  ¶aŇč u niqan wu, si, doŇč, s…ôkaj, timu, msama btunux ju, btunux …ĺinńßuj, …üoŇč,  ¶j…ôn, kiŇč, pi, giŇč, po, sin, dan mi …ĺinswanj…ôn. koŇčj…ô koŇčj…ô uganda u wada m…ĺana balaj u…ĺi, wata, kańßuj, mpsalu sato mi kmu…ĺu ¶ qńßuni, koŇčj…ô u wisu kndudul sj…ôntajńßwa. spuda bijax qsija p…ôjańß d…ôŇčki, koba sm…ônto, xxiluj, qqija sapańß mi qmpi sinaw knkana koŇčj…ô u wisu m…ĺana kana. qqsija mi d…ôŇčki ka lxanan baj pk…ĺana koŇčj…ô uganda.  ¶jaw-tuŇč ppanan …ĺulu uganda u mnduŇčus sun ¶a u…ĺi, ppanan basu mi ppanan kisja u ida so sotu kanpala ka pusu balaj mi smqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pk…ĺana. ppanan …ĺulu u ida ppanan basu mi ńßajja ka pusu balaj, knbba…ĺaw kana …ôlu b…ôńßuŇč u **,*** km, niqan **,*** km ka …ôlu b…ôńßiŇč ńßndan k…ĺotan, k ¶ka nija u niqan *** km ka …ôlu b…ôńßiŇč ńßndan dńßa s…ôŇč, ****km ka …ôlu b…ôńßiŇč  ¶w…ôntj…ônńßo, kija mi *****km sŇča…ĺi ka tu* malu …ôlu b…ôńßiŇč. knkana knbba…ĺaw …ôlu kisja ka ****km. ana so uka t…ĺduwan asu ka uganda, binaw mnduŇčus balaj ka ppana asu k ¶ka dx…ĺal, asu laŇču w…ôto…ĺija u malu ppwaluk qnlńßaŇčan k…ônja mi tan*ania, laŇču apot u malu lmutu ¶ musa kaŇčo, laŇču kijaka mi mmusa laŇču apot ka jajuŇč ni…ĺo u to baj niqan ppanan asu kana, asu panan s…ôdiq mi asu mńßaqun qqija u tqapu…ĺ balaj qtan. snlńßajan snńßijan kŇčkkawas ****, ki…ĺisto kjo mi islam kjo u swa…ĺaŇč dńßuq uganda. spuda kŇčkawas **** mnńßdu smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, niqan **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka ku…ĺis ¶jaŇč. qu…ĺi so sin…üja pa, …ĺoma t…ôns kjo ka **.*% ńßiji s…ôdiq, ńßiti daw bu…ĺańß kjo ka **.*%, tikuńß balaj sin…üja ka toŇč ¶Ňč kjo, **.*% knńßb…ĺawan ńßiji sin…üja ka muslim. uganda ka knkana k ¶ka qnlńßaŇčan qnlaŇčan tu* tikuńß baj kŇčkawas w…ôsu qnlńßaŇčan, kŇčkawas **** u wana balaj **.* kŇčkawas. ka…ĺi ou baj …üoku ka uganda, k ¶ka u uka ka mabaŇč baj ńßba…ĺaw …üoku. so kija ana …ôgo ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, binaw ou balaj kluwan ka ka…ĺi. uxaj wana ka…ĺi iŇčkoku, ka…ĺi oluganda na bantu …üoku u s…ĺŇčaw dńßa balaj u…ĺi, kija u niqan sapańß pjasan ka dmuwi ka dmuwi ka…ĺi niji tmsa. buŇčka buŇčka …üoku u ou kluwanan, amin ka dmuwi bijax qmlańßaŇč  ¶ida u mnbijax baj lmiwaq s…ôdiq asia (pusu balaj ka s…ôdiq india), saja duŇčan u ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq ka tb…ĺinańß mijańß uganda duŇčan. ttg…ôsa pjasan kanpala makaj…ĺ…ô…ĺ…ô ka pusu balaj pjasan uganda u…ĺi.  ¶ ¶ama ¶ mnduŇčus balaj knou baj kluwanan  ¶ ¶ama ¶ ka uganda, mu…ĺu tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu laŇču ajdńßwa mi ssijaw tui…ôil daja laŇču  ¶jo ¶, kija ka knb…ôńßiŇč **** piŇčńßwaŇč km sŇča…ĺi na …ôlisab…ôt koŇčw…ôn; k ¶ka u niqan ou baj tqapu…ĺ qalux siŇčsiŇč, …ĺuŇčaj b…ô…ĺiŇč mi b…ôńßiŇč bijaq. bbuju  ¶oŇčsin u niqan b…ôńßiŇč dapa Ňču ¶un, dapa lmiqu, …ĺajuŇč, lqli ¶ mi mi…ĺi ¶ …ĺiŇč. mkŇčańßu laŇču ka psslijan mniq ńßoma mi …ôu, niqan qalux sinjo, bńßuwaj sinjo mi …ĺqbux bba…ĺaw wa…ĺu mi ka…ĺi baj lmlamu  ¶ ¶ama ¶ u…ĺi na, kija mi mqlijaŇč …ĺakaw ubal nija ka qduda lalaj, iŇčwu mqbuli ¶ mi  ¶iŇč tunux kwan mi ou kluwanan qqduda.</PHON>
    </S>
</TEXT>