<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ukraine" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ukraine" copyright="CC BY-SA" citation="Ukraine. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ukraine" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ukraine, title = Ukraine, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ukraine} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ukraine = Gaga kska Owcow ka Ukraine, 49 00 N, 32 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 603,550 sq km(hangan na o Tg46) (knlbanga dxgal o 579,330 sq km, knlbangan qsiya o 24,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 44,209,733 hiyi. Gaga Kyiv ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Ukraine ga wada sugan 71.20% ka dxgal qpahan, 16.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Volodymyr Zelensky, pnaah hngkawas2019 idas 5 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ukraine = Ukraine (Kari Ukraine: Україна, Roma hwa: Ukrayina; phnang kari Ukraine: (ukrɑ'jinɑ))) Wa mniq Tunarac Oco na Konghkwo, tuhunac u lmutuc Ucilung Qalux, tunarac u lmutuc Russia, tudaya u msdalih Belarus, tuiwil u tuhuy mllutuc Poland, Slovakia, Hungary, Romania mi Moldova knou bay qnlhangan mllutuc. Ukraine ka Oco tu2 knbeyhing dxral qnlhangan, msnul Russia, knhbrawan hiyi sediq u 4220 knbkiyan hiyi (Ini spuwi ka wada pdyakan mangal Russia ka Crimea mi Sevastopol, kngkawas 2015 idas 9 diyax 8). Lnlingay nniqan u wa mniq tnayus Oco ryeynmong mi Dukuricu Kwosyey, kiya ka tuiwil qnlangan mi Russia nniqan seyji pnstrngan, kiya ka Teynskyo wenmin mi Tongcng kyo wenmin na nniqan pnstrngan uri. Mniq 9 th cida, dmuwi Ukraine sotu Kiev ka ngalan tukcka pusu, cbiyaw balay Tunarac sediq Slavic wada phiyu tukingal minjoku qnlhangan Kiev Rus, mnuda mbiyax balay uri han, dhuq 12 th ka wada mkrhak. Kndadax 14 th tukcka prading, Ukraineu wada yahan qmlahang Kingcang Horde, Poland wangkwo mi Lithuania Takongkwo ka skkingal qmlahang. Mniq Beyhing Tudaya Mccbu (Kngkawas 1700-1721) daw, Ukraine u wada yahan yahan ppluk kyapan biyax icil Dungan. 19 th cida, ou bay dxral Ukraine u wada mnRussia Tikwo, msngari niya daw dxral qlhangan Austro Tikwo. Mniq Tumn1 Qnlangan Beyhing Mccbu mi Russia Koming mrrudu cida, Ukraine u mnniq kngkawas 1917 dhuq kngkawas 1921 mllbu bay dukuricu. Mniq babaw mccbu kcka dha nanaq daw, Ukraine Suweyay Syakay Cuyi Konghkwo mniq kngkawas 1922 u wada mtumal Suryeyn pusu bay pnhiyun na Cyamong Konghkwo uri. Bukuy daw dhuq babaw Tumn2 Qnlangan Beyhing Mccbu mnhdu daw, ida na qlhangan Poland ka tuiwil Ukraine u wada kyapan ngalan Suweyay Ukraine. Mniq kngkawas 1945, Ukraine u mnUN pnrdingan balay pnhiyu qnlhangan uri. Ri-s Spuda patas ndanan kawku, Ukraine u niqan snkuwan dha nCbiyaw Btasil Jiday mi nBurah Btasil Jiday na turak Cbiyaw Balay Sediq. Kcka tndxral Ukraine quri so mchdil balay Cbiyaw Btasil Jiday spuwan snthiyaq diyax saya daw niqan 2 knbkiyan kngkawas brah cida dhuq 3 knbkiyan kngkawas brah cida na thiti hari rncuhan matas nCbiyaw Btasil Jiday. Rikisi Ukraine ka sediq Vikings mniq kongweyn 9 th phiyu qnlhangan Kiev Rus na pusu balay nniqa, kiya ka kkawas hari niyi Russia Cpncuyi pkrana knnama balay nniqan uri. 10 th brah mi bukuy, Tunarac sediq Slavic knkingal alang mniq nniqan Ukraine saya mnsupu wada mnCbiyaw Ros bujoku, kiya ka phiyu qnlhangan Kiev Rus. Spuda qnita dha knkla rikisi, wada dha ngalan Kiev Rus ka 3 saya Tunarac sediq Slavic (Belarus, Russia mi Ukraine) na brah niya. Furadimir 1th Sweyyatosrawiki mi laqi niya Cucoyarosrahu qmlahang cida, wada ngalan kiya ka Kiev na mbiyax balay cida. Cida ka dhiya u wada smluhay Tongcng kyo, wada smmalu Ros hwatyeyn uri. 12 th dhuq 14 th, Kurosu seyji, keyjay, bungka congsin u snpeyyah Kiev mquri tunarac daya na Furadimir knpriyux, mtmay rikisi Ros u yahan kmuyak txtatx ka cida, Kuros bujoku u wada kndudul pkrhak sediq Russia (sediq Beyhing Russia), sediq Ukraine (Tiping sediq Russia) mi Belarus tu3 cusi. Kiev Rus u mniq 13 th wada yahan knrmux kyapan Mongolia Tikwo. Spuda kngkawas 1187 Kiev tuhunac mquri llmiqu nniqan na qringan Pereyasrahu kongkwo na qmlahang Furadimir Korepowiki ka wada mrdang, Ipacyeyehu ka mnku patas matas 'Ukraine u alaw hiya muda muyas' (ѡ нем же оукраина много постона,o nem že ukraina mnogo postona). Babaw niya mkpiya 10 kngkawas mi kcka th kari niyi u wada ngalan tmiyu Kayjwesia Worinia, Puskhu, Ryangcan quri icil Rus ini pntna na ayus nniqan. Snpeyyah niyi u hangan Ukraine prading pcriyu da. Ceng-c Pnwaya seyji Ukraine u muru muda 3 biyax psanak phiyu na uuda seyji, kiya ka qnlhangan na Phiyu waya, Sndhu waya mi Muru Qmpah Biyax, to bay muru pnwaya keyngpo ayus mi muda nanaq pndungus niya biyax. Keyngpo u psdhuq Ukraine pusu biyax, dukuricu, mincu na hwacu qnlhangan. Soto ka rmirih qnlhangan na knbeyhing weynso; knbeyhing bay rata ka pnwaya cikwan; neyko ka singcng cikwan, psquri soto seykining. Ukraine Gikay u muda pnwaya 1 yingkay, Gikay ka Knbeyhing bay Rata, kiya ka qnlhangan knbeyhing bay pnwaya cikwan, Knbeyhing Rata knhbrawan hiyi u 450 sediq giying. Knbeyhing Rata na giying U ida spuda sediq msdurux seyngkyo pnhiyu, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas. Soto seyngkyo u dmuwi ini pusa hangan msdurux spuda sediq seyngkyo, iyax diyax qpahun u 5 kngkawas, mntna taxa hiyi qpahun soto u naqah mslutuc mn2 mangal qpahun (10 kngkawas). Kiya mi congri seyhu u spuda soto pusa hangan mi smruwa ka gikay daw kiya ka malu psdhuwan phiyu. Cngtang Ukraine u muda pnwaya knou tang, dhuq kngkawas 2020 idas 1, knkana cngtang wa mniq Ukraine Shwabu pusa hang na u niqan 349 cngtang. Nniqan bay hangan niya u: Petros Porosnko citwan 'Dantay' Knkana Ukraine Ryeynmong 'Cukwo' Knkana Ukraine Ryeynmong 'Mtrawah' Yoriya Timosnko Ryeynmong Ritwen Ryeynmong 'Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong Ticyu Tang Jnmin Tang Quli Jnmin Tang Jnmin Mincu Tang Jnmin Cwey Tang Ukraine Cinpu Syakay Tang Ukraine Syakay Mincu Tang Knpriyux mi Bnkuwan Tang Ukraine Jnmin Undo Kiristo Kyo Mincu Ryeynmong Ukraine Msama Tang Ukraine Syakay Tang Ukraine Ukraine Jnmin Tang 2004-2005 Rakaw Mnmudu Komin. ( 2004-2005年橙色革命) Kndadax Ceorgia muda Phpah Pakaw Meykuy Koming daw, Ukraine u wada muda Mnmudu Koming (splawa dha Riku Koming uri). Mincupay, Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong na Yosnko wa pusa kari tumn2 meytaq hyo seyngkyo mqbling cida, mniq tumn3 meytaq hyo mbiyax mi wada mndungus mangal soto. Babaw Mnmudu Koming daw, Yosnko na Ukraine seyhu smdhu bay mincwey cuyi, wada niya spasu sediq qnlhangan ka keyjay yosang 80%, so niyi ka ndanan u wada mchdil bay tonghwo pongcang, qnbliqan kdusan sediq u wada kasi elih balay. Uxay wana so niyi, hana mntutuy ka msdalih Tuiwil na seyhu u ini sangay mtdiyal kddiyax, Yosnko cucngtang 'Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong tuhuy hnyuwan muda dmudul gikay na Yoriya Timosnko Ryeynmong u mtdiyal, congri Timosnko u wada plixan qpahun, kngkawas 2006 na kcka seyngkyo kwohuy u msdalih Tuiwil seyhu ka mtuting, msdalih Russia niya na Anukowiki ka wada lmutuc mangal qpahun congri Dungan, tumn2 mtutuy mangal biyax qmlahang. Kngkawas 2007 Yosnko u wada knama ptalax kwohuy, muda burah seyngkyo kwohuy, msdalih Tuiwil Timosnko Ryeynmong mi Nita Ukraine Jnmin Ryeynmong ka wada mangal hmrinas dmka knhbrawan giying, Timosnko Dungan ka wada phyuwan congri. Kngkawas 2010 Ukraine soto seyngkyo, msdalih Russia na Anukowiki brah congri mniq tumn2 meytaq hyo wada mangal 48.95% hyo mbiyax, mntxan mtutuy mangal biyax qmlahang. 2013 msdalih Omong knciyuk pkla kari undo. (2013年親歐盟示威運動) Kngkawas 2013 puting hiti, msdalih Russia na Ukraine soto Anukowiki seyhu u wada smhdu tuhuy Oco Ryeynmong psdhu matas seyji mi mtrawah mawyi syeyi, iyux pskbiyax pnluban dha Russia, kiya daw wada mniq Kiev knciyuk seyhu pkla kari ka Ukraine msdalih Oco pay, sediq kangyi niya u meysa seyhu tuhuy Omong ppatas pnsdhuwan syeyyi, ptingun dha ka Anukowiki, knama muda seyngkyo. Kngkawas 2014 idas 2 diyax 22, Anukowiki u alaw wada qnuqu mnuda niya quri uuda kcka qnlhangan knbeyhing bay knciyuk pkla kari ka hiya, hbaraw bay sediq kangyi u wada phqilun heytay mi keysacu, wada spuda gikay pamweyn plixan qpahun na soto, kiya mi pkla kari knama mniq kawas cida idas 5 diyax 25 muda soto seyngkyo. Anukowiki u wada qduriq Russia saya, miying seyji qqlhangun Russia. Kngkawas 2014 Krimia qnlqilan mi tuhuy msdalih Russia mccbu. Pusu tyawmu: Kngkawas 2014 Krimia qnlqilan mi Tubas Mccbu. Krimia u alaw hbaraw ka llutuc sediq Russia, nniqanm nmsdalih Russia, gikay dha u ini sruwa msdalih Omong sediq knciyuk niya uxay daw Ukraine rinji seyhu, qnita dha u gikay pamyeyn palax brah soto Anukowiki uuda niyi u ini puru waya. Mniq nganguc Maytan na rakaw koming cuciso jikeyng, kiya mi kcka Audsa Canan sediq Russia ka wada phqilun jikeyng (Jikeyng niyi u wada sqama puniq ka beyhing sapah konghuy mi wada phqilun ka sediq Russia) mnhdu daw, alaw qdriqun ka narac nniqan mi pnsliyan mscuqi hwannacwey na msdara canan mdudul dhuq Krimia, kiya ka niqan lnglungan dha smatang kasi dukuricu uxay daw tumal Russia. Ana so mbiyax bay hmtur ka seyhu Ukraine, Russia u mniq idas 3 diyax 2 pkla kari alaw qmlahang sediq qnlhangan dha, pkrana snkaul heytay mniq Krimia, kiya ka wada muda Krimia qnlqilan. Kongto tumal Russia daw, qnita quri so Tuiwil mi Amirika u 'Uuda kongto kiya u ini puru waya' ini sruwa ndanan kiya, Russia u krinah snkaul hbaraw heytay mtblayaq knrmux mangal kiya ma wada sqrasun bay sediq tndxral hiya, kngkawas 2014 thiti dmka kngkawas phiyu dukuricu butay, pndungus S-400 qmlahang tnkarac huytan mi Skay 30 skoki mccbu mi ppuniq. Spuda Krimia Konghkwo gicyo, congri mi Sevastopol su sucang mi Puting psdhu ppatas Krimia Tumal Russia Tyawwey, kiya mi wada muda pnrngawan Russia Qnlhangan Tuma mi Ryeynpang Yingkay uri, Puting u mniq idas 3 diyax 21 psdhu matas patas waya smruwa Krimia mi Sevastopol tumal Russia, Krimia mi Sevastopol kndadax cida daw wada mnRussia Ryeynpang tnpusu uri da, wada tumal Russia ka Krimia u mniq tunarac Ukraine u wada muda lmutuc uuda so niyi uri. Idas 4 prading Karkohu, Tunneck, Audsa, Rukansk u mslutuc muda msdalih Russia knciyuk mi beytaq mccbu, bukuy daw Tunneck, Rukansk ddha dxral niyi ka wada pkla kari dukuricu, psanak phiyu Tunneck Jnmin Konghkwo mi Rukansk Jnmin Konghkwo, kiya dmudul psrading Burah Russia Ryeynpang, tuhuy seyhu Ukraine knciyuk mccbu. Way-cyaw Dhuq kngkawas 2019 cida, Ukraine u wada tuhuy 187 qnlhangan muda cyeyncyaw, kiya mi niqan 185 ka ida niqan tasuci pnluban dha pwaluk waycyaw. Cyun-su Sing-ceng cyu-hwa Singcng cyuhwa Ukraine knkana u psnakan 3ci, kcka 1ci singcngcyu u knkana 24 Sing Co, 1 Cucu Konghkwo, 2 Cusyasu, knkana 27 singcng cyuhwa. Wa truma bntasan niyi kana: Kiev Co Mannica Co Nepocng Co Tunceck Co (Duma dxral u balay bay wa qlhangan Tuneck Jnmin Konghkwo) Jutomir Co Waykrpacyen Co Caporocyey Co Ivano-Hwarankohusk Co Kirowokoro Co Rukanks Co (Duma dxral u wada qnhangan Rukanks Jnmin Konghkwo) Liwehu Co Nikurayehu Co Audsa Co Potawa Co Rohuno Co Sume Co Cyernopor Co Karkhu Co Horsong Co Homerinicki Co Cerkaso Co Conihuci Co Cirnikohu Co Ti-ri Ukraine wa mniq tunarac Oco, knbeyhing dxral u 60.37 pinghwang km (ya bay knbeyhing dxral ida mnSuryeyn 5.3%), tunarac tuiwil knbbaraw 1300km, tuhunac tudaya 900km. Tuhunac msdalih Ucilung Yasu mi Ucilung Qalux, dxral tunarac daya u lmutuc Russia, tudaya msdalih Belarus, tuiwil u lmutuc Poland, Slovakia mi Hungary, tuhunac u lmutuc Moldova mi Romania. Ukraine u to bay nniqan mntunarac Oco brnux, knbeyhing bay dudux dwiyaq ka wa tuiwil Tudu dwiyaq Korpacyen na dwiyaq Kowirra (Haypa 2061m). Kngkkarac mnmuxul telusing kngkkarac, tuhunac mkngahu ucilung Krimia Pantaw ka kngkkarac yajotay. Cing-ci Ukraine u qnlhangan qqpahan kong nong ka mrana. Congkongyey mniq kcka kongyey pusu na balay, quri so meytan, kmari king, smmalu kikay mi hwaswey kongyey kiya ka wada msyeyntayhwa keyjay na pusu buc dmkuh. Dxral Ukraine u mndungus balay, pnhuma pnwalang u uuqun bbuwax mi mmugi, chiya sama, syangjukuy, lipas, bbaraw cyeynwey yama ka pusu. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Knhbrawan hiyi sediq Ukraine bsiyaq kawas u ida kiya msbukuy mrana, kngkawas 2006 knhbrawa u 4688.64 knbkiyan. Kiya u mniq kngkawas 2004 idas 6 diyax 1, knhbrawan hiyi Ukraine u 4746 hiyi, kcka niya sediq alang mkbrnux u 3210 knbkiyan hiyi, knhbrawan hiyi sediq alang nongcwen u 1540 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan pndkanan knhbrawan mitu knpinghwang km u 85 hiyi sediq. Knhbrawan hiyi mitu balay nniqan u Tunneck Co, Co hini knhbrawan hiyi sediq u dhuq 470 knbkiyan hiyi sediq, kcka niya wa mniq alang mkbrnux ka hbaraw balay, kiya ka 420 knbkiyan hiyi sediq, knhbrawan hiyi nongcwen u wana balay 46 knbkiyan hiyi sediq. Thiti daw Nepo alang mkbrnux Petros Rohu Co (350 knbkiyan hiyi), Karkhu Co (286 knbkiyan hiyi), Liwehu Co (260 knbkiyan hiyi), Rukanks Co (245 knbkiyan hiyi). Knhbrawan hiyi sediq Kiev Su u 260 knbkiyan hiyi. Knhbrawan hiyi sediq Audsa Co u 242 knbkiyan hiyi, Krimia Cucu Konhkwo u 200 knbkiyan knhbrwan hiyi sediq, Caporocyey Co u 189 knhbrawan hiyi sediq, Kiev Co u 179 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Mannica Co u 173 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Potawa Co u 158 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Homerinicki Co mi Ivano-Hwarankohusk Co u pn140 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cerkaso Co u niqan 137 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Jutomir Co u 135 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Sume Co mi Waykrpacyen Co u pn125 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Nikurayehu Co u 124 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cirnikohu Co u 120 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Rowen Co u 116 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Horsong Co u 115 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cyernopor Co u 112 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Kirowokoro Co u 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Worun Co u 104 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Ini hari khbaraw hiyi sediq u Conihuci Co-91.3 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Saywastopor Su u niqan 37,8 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka mniq hiya. Wun-hwa Bungka Ukraine u mndungus balay, juga dha sabura, parey, rmweri mi inggaku u mniq kwoci pa niqan malu balay hangan niya. Russia wenswey na tama Kwokori u snpeyyah Ukraine mquri qnlangan, Ukraine u kiya ka Torstay niqan bay hangan &quot;Mudus Dungan&quot; rikisi rriyan utay uri; wada dndulan ka mkpiya mtlutuc sediq Cyokoku ka niqan bay hangan bntasan patas &quot;Hmnuya Smnmalu Ka Xxiluy&quot;, kiya mi mnnatas niya u kiya ka sediq Ukraine Austorohuski. Ukraine u niqan qnlangan niqan bay hhangan na rikisi bungka alang mkbrnux Kiev, wada dha splawa 'Bubu Knkana Alang Mkbrnux Russia', niqan uri ka 950 kngkawas rikisi ka Sng Sohuyya Beyhing Pnrhulan. Ttgsa Ukraine na kyoiku u mrrana balay, niqan mndungus bay kyoiku tisi, hiya u wada lmutuc ida na ticu Suryeyn cbiyaw, kiya ka knkana pyasan laqi tiring, putong kyoiku, cuyey cisu kyoiku, tukcka cwanyey kyoiku, tubaraw kyoiku. Ukraine u niqan knkana 979 pyasan tubaraw . Spuda knkingal pyasan tubaraw ini pntna hniwan mi pnyasan ratuc kiya ka phiyu 4 ini pntna pnsnakan ratuc. Saya u niqan tu1 ci, tu2 ci pyasan u niqan 664 sapah pyasan, tu3 ci, tu4 ci pyasan u niqan 315 sapah pyasan. Niqan bay hnhangan na pyasan tubeyhing pa niqan: Pyasan Tubeyhing Kiev (Kana bay hangan niya u Pyasan Tubeyhing Kiev Taras Sohucinko, quri so uuda singcng pa kocyo u msdurux pquri soto seykining), Pyasan Tubeyhing Ukraine Pnhiyu Qnlhangan Cisu (Pyasan Rikong Kiev), Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Mawyi Keyjay Kiev, Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Hangkong Ukraine, Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Karkohu, Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Riwihu, Pyasan Sweyweyn Inggaku Audsa, Pyasan Sweyweyn Inggaku Caykohuski uri. Ti-yu Mtur boru ka tu1 undo Ukraine, tna mniq Suryeyn cida daw kiya ka Suryeyn Qnlhangan Mtur Boru Tuy pa wada phiyu hbaraw bay niqan beyhing hangan na mpsboru niya, kiya mi wada dukuricu daw niqan mtutuy uri ka mpsboru niqan bay hnhangan qnlhangan niya mray so Andryey Sohucinko. Kiev Tinamo tuy ka kcka qnlhangan sqrasun balay dha mpsboru. Kiya uri u Ukraine pa quri so storing qsiya, mptalang tyeyncing, ticaw, jotaw kluwanan undo u mbiyax balay uri. Mey-ti Ukra sinbung ciko mqlahang pumn ka Ukraine Qnlhangan Pradiyo Treybi Sinsi Cngco Yingkay, brah niya han pa Ukraine Sinsi Cngcobu, mnUkraine neyko, pusu na seykining u mptusa Ukraine sinbung ciko cngco, qmlahang uuda mi pprngaw pkmalu uuda.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ukraine = Gaga kska Owcow ka Ukraine, 49 00 N, 32 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 603,550 sq km(hangan na o Tg46) (knlbanga dxgal o 579,330 sq km, knlbangan qsiya o 24,220 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 44,209,733 hiyi. Gaga Kyiv ka poso alang paro, jiyax 24 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Ukraine ga wada sogan 71.20% ka dxgal qpahan, 16.80% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 12% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Volodymyr Zelensky, pnaah hngkawas2019 idas 5 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Ukraine = Ukraine (Kari Ukraine: Україна, Roma hwa: Ukrayina; phnang kari Ukraine: (okrɑ'jinɑ))) Wa mniq Tonarac Oco na Konghkwo, tohonac o lmotoc Ucilong Qalox, tonarac o lmotoc Rossia, todaya o msdalih Belaros, toiwil o tohoy mllotoc Poland, Slovakia, Hongary, Romania mi Moldova knoo bay qnlhangan mllotoc. Ukraine ka Oco to2 knbeyhing dxral qnlhangan, msnol Rossia, knhbrawan hiyi sediq o 4220 knbkiyan hiyi (Ini spowi ka wada pdyakan mangal Rossia ka Crimea mi Sevastopol, kngkawas 2015 idas 9 diyax 8). Lnlingay nniqan o wa mniq tnayos Oco ryeynmong mi Dokorico Kwosyey, kiya ka toiwil qnlangan mi Rossia nniqan seyji pnstrngan, kiya ka Teynskyo wenmin mi Tongcng kyo wenmin na nniqan pnstrngan ori. Mniq 9 th cida, dmowi Ukraine soto Kiev ka ngalan tokcka poso, cbiyaw balay Tonarac sediq Slavic wada phiyo tokingal minjoko qnlhangan Kiev Ros, mnoda mbiyax balay ori han, dhoq 12 th ka wada mkrhak. Kndadax 14 th tokcka prading, Ukraineo wada yahan qmlahang Kingcang Horde, Poland wangkwo mi Lithoania Takongkwo ka skkingal qmlahang. Mniq Beyhing Todaya Mccbo (Kngkawas 1700-1721) daw, Ukraine o wada yahan yahan pplok kyapan biyax icil Dongan. 19 th cida, oo bay dxral Ukraine o wada mnRossia Tikwo, msngari niya daw dxral qlhangan Aostro Tikwo. Mniq Tomn1 Qnlangan Beyhing Mccbo mi Rossia Koming mrrodo cida, Ukraine o mnniq kngkawas 1917 dhoq kngkawas 1921 mllbo bay dokorico. Mniq babaw mccbo kcka dha nanaq daw, Ukraine Soweyay Syakay Coyi Konghkwo mniq kngkawas 1922 o wada mtomal Soryeyn poso bay pnhiyon na Cyamong Konghkwo ori. Bokoy daw dhoq babaw Tomn2 Qnlangan Beyhing Mccbo mnhdo daw, ida na qlhangan Poland ka toiwil Ukraine o wada kyapan ngalan Soweyay Ukraine. Mniq kngkawas 1945, Ukraine o mnUN pnrdingan balay pnhiyo qnlhangan ori. Ri-s Spoda patas ndanan kawko, Ukraine o niqan snkowan dha nCbiyaw Btasil Jiday mi nBorah Btasil Jiday na torak Cbiyaw Balay Sediq. Kcka tndxral Ukraine qori so mchdil balay Cbiyaw Btasil Jiday spowan snthiyaq diyax saya daw niqan 2 knbkiyan kngkawas brah cida dhoq 3 knbkiyan kngkawas brah cida na thiti hari rncohan matas nCbiyaw Btasil Jiday. Rikisi Ukraine ka sediq Vikings mniq kongweyn 9 th phiyo qnlhangan Kiev Ros na poso balay nniqa, kiya ka kkawas hari niyi Rossia Cpncoyi pkrana knnama balay nniqan ori. 10 th brah mi bokoy, Tonarac sediq Slavic knkingal alang mniq nniqan Ukraine saya mnsopo wada mnCbiyaw Ros bojoko, kiya ka phiyo qnlhangan Kiev Ros. Spoda qnita dha knkla rikisi, wada dha ngalan Kiev Ros ka 3 saya Tonarac sediq Slavic (Belaros, Rossia mi Ukraine) na brah niya. Foradimir 1th Sweyyatosrawiki mi laqi niya Cocoyarosraho qmlahang cida, wada ngalan kiya ka Kiev na mbiyax balay cida. Cida ka dhiya o wada smlohay Tongcng kyo, wada smmalo Ros hwatyeyn ori. 12 th dhoq 14 th, Koroso seyji, keyjay, bongka congsin o snpeyyah Kiev mqori tonarac daya na Foradimir knpriyox, mtmay rikisi Ros o yahan kmoyak txtatx ka cida, Koros bojoko o wada kndodol pkrhak sediq Rossia (sediq Beyhing Rossia), sediq Ukraine (Tiping sediq Rossia) mi Belaros to3 cosi. Kiev Ros o mniq 13 th wada yahan knrmox kyapan Mongolia Tikwo. Spoda kngkawas 1187 Kiev tohonac mqori llmiqo nniqan na qringan Pereyasraho kongkwo na qmlahang Foradimir Korepowiki ka wada mrdang, Ipacyeyeho ka mnko patas matas 'Ukraine o alaw hiya moda moyas' (ѡ нем же оукраина много постона,o nem že okraina mnogo postona). Babaw niya mkpiya 10 kngkawas mi kcka th kari niyi o wada ngalan tmiyo Kayjwesia Worinia, Poskho, Ryangcan qori icil Ros ini pntna na ayos nniqan. Snpeyyah niyi o hangan Ukraine prading pcriyo da. Ceng-c Pnwaya seyji Ukraine o moro moda 3 biyax psanak phiyo na ooda seyji, kiya ka qnlhangan na Phiyo waya, Sndho waya mi Moro Qmpah Biyax, to bay moro pnwaya keyngpo ayos mi moda nanaq pndongos niya biyax. Keyngpo o psdhoq Ukraine poso biyax, dokorico, minco na hwaco qnlhangan. Soto ka rmirih qnlhangan na knbeyhing weynso; knbeyhing bay rata ka pnwaya cikwan; neyko ka singcng cikwan, psqori soto seykining. Ukraine Gikay o moda pnwaya 1 yingkay, Gikay ka Knbeyhing bay Rata, kiya ka qnlhangan knbeyhing bay pnwaya cikwan, Knbeyhing Rata knhbrawan hiyi o 450 sediq giying. Knbeyhing Rata na giying U ida spoda sediq msdorox seyngkyo pnhiyo, iyax diyax qpahon o 4 kngkawas. Soto seyngkyo o dmowi ini posa hangan msdorox spoda sediq seyngkyo, iyax diyax qpahon o 5 kngkawas, mntna taxa hiyi qpahon soto o naqah mslotoc mn2 mangal qpahon (10 kngkawas). Kiya mi congri seyho o spoda soto posa hangan mi smrowa ka gikay daw kiya ka malo psdhowan phiyo. Cngtang Ukraine o moda pnwaya knoo tang, dhoq kngkawas 2020 idas 1, knkana cngtang wa mniq Ukraine Shwabo posa hang na o niqan 349 cngtang. Nniqan bay hangan niya o: Petros Porosnko citwan 'Dantay' Knkana Ukraine Ryeynmong 'Cokwo' Knkana Ukraine Ryeynmong 'Mtrawah' Yoriya Timosnko Ryeynmong Ritwen Ryeynmong 'Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong Ticyo Tang Jnmin Tang Qoli Jnmin Tang Jnmin Minco Tang Jnmin Cwey Tang Ukraine Cinpo Syakay Tang Ukraine Syakay Minco Tang Knpriyox mi Bnkowan Tang Ukraine Jnmin Undo Kiristo Kyo Minco Ryeynmong Ukraine Msama Tang Ukraine Syakay Tang Ukraine Ukraine Jnmin Tang 2004-2005 Rakaw Mnmodo Komin. ( 2004-2005年橙色革命) Kndadax Ceorgia moda Phpah Pakaw Meykoy Koming daw, Ukraine o wada moda Mnmodo Koming (splawa dha Riko Koming ori). Mincopay, Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong na Yosnko wa posa kari tomn2 meytaq hyo seyngkyo mqbling cida, mniq tomn3 meytaq hyo mbiyax mi wada mndongos mangal soto. Babaw Mnmodo Koming daw, Yosnko na Ukraine seyho smdho bay mincwey coyi, wada niya spaso sediq qnlhangan ka keyjay yosang 80%, so niyi ka ndanan o wada mchdil bay tonghwo pongcang, qnbliqan kdosan sediq o wada kasi elih balay. Uxay wana so niyi, hana mntotoy ka msdalih Toiwil na seyho o ini sangay mtdiyal kddiyax, Yosnko cocngtang 'Nita Ukraine' Jnmin Ryeynmong tohoy hnyowan moda dmodol gikay na Yoriya Timosnko Ryeynmong o mtdiyal, congri Timosnko o wada plixan qpahon, kngkawas 2006 na kcka seyngkyo kwohoy o msdalih Toiwil seyho ka mtoting, msdalih Rossia niya na Anokowiki ka wada lmotoc mangal qpahon congri Dongan, tomn2 mtotoy mangal biyax qmlahang. Kngkawas 2007 Yosnko o wada knama ptalax kwohoy, moda borah seyngkyo kwohoy, msdalih Toiwil Timosnko Ryeynmong mi Nita Ukraine Jnmin Ryeynmong ka wada mangal hmrinas dmka knhbrawan giying, Timosnko Dongan ka wada phyowan congri. Kngkawas 2010 Ukraine soto seyngkyo, msdalih Rossia na Anokowiki brah congri mniq tomn2 meytaq hyo wada mangal 48.95% hyo mbiyax, mntxan mtotoy mangal biyax qmlahang. 2013 msdalih Omong knciyok pkla kari ondo. (2013年親歐盟示威運動) Kngkawas 2013 poting hiti, msdalih Rossia na Ukraine soto Anokowiki seyho o wada smhdo tohoy Oco Ryeynmong psdho matas seyji mi mtrawah mawyi syeyi, iyox pskbiyax pnloban dha Rossia, kiya daw wada mniq Kiev knciyok seyho pkla kari ka Ukraine msdalih Oco pay, sediq kangyi niya o meysa seyho tohoy Omong ppatas pnsdhowan syeyyi, ptingon dha ka Anokowiki, knama moda seyngkyo. Kngkawas 2014 idas 2 diyax 22, Anokowiki o alaw wada qnoqo mnoda niya qori ooda kcka qnlhangan knbeyhing bay knciyok pkla kari ka hiya, hbaraw bay sediq kangyi o wada phqilon heytay mi keysaco, wada spoda gikay pamweyn plixan qpahon na soto, kiya mi pkla kari knama mniq kawas cida idas 5 diyax 25 moda soto seyngkyo. Anokowiki o wada qdoriq Rossia saya, miying seyji qqlhangon Rossia. Kngkawas 2014 Krimia qnlqilan mi tohoy msdalih Rossia mccbo. Poso tyawmo: Kngkawas 2014 Krimia qnlqilan mi Tobas Mccbo. Krimia o alaw hbaraw ka llotoc sediq Rossia, nniqanm nmsdalih Rossia, gikay dha o ini srowa msdalih Omong sediq knciyok niya oxay daw Ukraine rinji seyho, qnita dha o gikay pamyeyn palax brah soto Anokowiki ooda niyi o ini poro waya. Mniq ngangoc Maytan na rakaw koming cociso jikeyng, kiya mi kcka Aodsa Canan sediq Rossia ka wada phqilon jikeyng (Jikeyng niyi o wada sqama poniq ka beyhing sapah konghoy mi wada phqilon ka sediq Rossia) mnhdo daw, alaw qdriqon ka narac nniqan mi pnsliyan mscoqi hwannacwey na msdara canan mdodol dhoq Krimia, kiya ka niqan lnglongan dha smatang kasi dokorico oxay daw tomal Rossia. Ana so mbiyax bay hmtor ka seyho Ukraine, Rossia o mniq idas 3 diyax 2 pkla kari alaw qmlahang sediq qnlhangan dha, pkrana snkaol heytay mniq Krimia, kiya ka wada moda Krimia qnlqilan. Kongto tomal Rossia daw, qnita qori so Toiwil mi Amirika o 'Uoda kongto kiya o ini poro waya' ini srowa ndanan kiya, Rossia o krinah snkaol hbaraw heytay mtblayaq knrmox mangal kiya ma wada sqrason bay sediq tndxral hiya, kngkawas 2014 thiti dmka kngkawas phiyo dokorico botay, pndongos S-400 qmlahang tnkarac hoytan mi Skay 30 skoki mccbo mi pponiq. Spoda Krimia Konghkwo gicyo, congri mi Sevastopol so socang mi Poting psdho ppatas Krimia Tomal Rossia Tyawwey, kiya mi wada moda pnrngawan Rossia Qnlhangan Toma mi Ryeynpang Yingkay ori, Poting o mniq idas 3 diyax 21 psdho matas patas waya smrowa Krimia mi Sevastopol tomal Rossia, Krimia mi Sevastopol kndadax cida daw wada mnRossia Ryeynpang tnposo ori da, wada tomal Rossia ka Krimia o mniq tonarac Ukraine o wada moda lmotoc ooda so niyi ori. Idas 4 prading Karkoho, Tonneck, Aodsa, Rokansk o mslotoc moda msdalih Rossia knciyok mi beytaq mccbo, bokoy daw Tonneck, Rokansk ddha dxral niyi ka wada pkla kari dokorico, psanak phiyo Tonneck Jnmin Konghkwo mi Rokansk Jnmin Konghkwo, kiya dmodol psrading Borah Rossia Ryeynpang, tohoy seyho Ukraine knciyok mccbo. Way-cyaw Dhoq kngkawas 2019 cida, Ukraine o wada tohoy 187 qnlhangan moda cyeyncyaw, kiya mi niqan 185 ka ida niqan tasoci pnloban dha pwalok waycyaw. Cyon-so Sing-ceng cyo-hwa Singcng cyohwa Ukraine knkana o psnakan 3ci, kcka 1ci singcngcyo o knkana 24 Sing Co, 1 Coco Konghkwo, 2 Cosyaso, knkana 27 singcng cyohwa. Wa troma bntasan niyi kana: Kiev Co Mannica Co Nepocng Co Tonceck Co (Doma dxral o balay bay wa qlhangan Toneck Jnmin Konghkwo) Jotomir Co Waykrpacyen Co Caporocyey Co Ivano-Hwarankohosk Co Kirowokoro Co Rokanks Co (Doma dxral o wada qnhangan Rokanks Jnmin Konghkwo) Liweho Co Nikorayeho Co Aodsa Co Potawa Co Rohono Co Some Co Cyernopor Co Karkho Co Horsong Co Homerinicki Co Cerkaso Co Conihoci Co Cirnikoho Co Ti-ri Ukraine wa mniq tonarac Oco, knbeyhing dxral o 60.37 pinghwang km (ya bay knbeyhing dxral ida mnSoryeyn 5.3%), tonarac toiwil knbbaraw 1300km, tohonac todaya 900km. Tohonac msdalih Ucilong Yaso mi Ucilong Qalox, dxral tonarac daya o lmotoc Rossia, todaya msdalih Belaros, toiwil o lmotoc Poland, Slovakia mi Hongary, tohonac o lmotoc Moldova mi Romania. Ukraine o to bay nniqan mntonarac Oco brnox, knbeyhing bay dodox dwiyaq ka wa toiwil Todo dwiyaq Korpacyen na dwiyaq Kowirra (Haypa 2061m). Kngkkarac mnmoxol telosing kngkkarac, tohonac mkngaho ocilong Krimia Pantaw ka kngkkarac yajotay. Cing-ci Ukraine o qnlhangan qqpahan kong nong ka mrana. Congkongyey mniq kcka kongyey poso na balay, qori so meytan, kmari king, smmalo kikay mi hwaswey kongyey kiya ka wada msyeyntayhwa keyjay na poso boc dmkoh. Dxral Ukraine o mndongos balay, pnhoma pnwalang o ooqon bbowax mi mmogi, chiya sama, syangjokoy, lipas, bbaraw cyeynwey yama ka poso. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Knhbrawan hiyi sediq Ukraine bsiyaq kawas o ida kiya msbokoy mrana, kngkawas 2006 knhbrawa o 4688.64 knbkiyan. Kiya o mniq kngkawas 2004 idas 6 diyax 1, knhbrawan hiyi Ukraine o 4746 hiyi, kcka niya sediq alang mkbrnox o 3210 knbkiyan hiyi, knhbrawan hiyi sediq alang nongcwen o 1540 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan pndkanan knhbrawan mito knpinghwang km o 85 hiyi sediq. Knhbrawan hiyi mito balay nniqan o Tonneck Co, Co hini knhbrawan hiyi sediq o dhoq 470 knbkiyan hiyi sediq, kcka niya wa mniq alang mkbrnox ka hbaraw balay, kiya ka 420 knbkiyan hiyi sediq, knhbrawan hiyi nongcwen o wana balay 46 knbkiyan hiyi sediq. Thiti daw Nepo alang mkbrnox Petros Roho Co (350 knbkiyan hiyi), Karkho Co (286 knbkiyan hiyi), Liweho Co (260 knbkiyan hiyi), Rokanks Co (245 knbkiyan hiyi). Knhbrawan hiyi sediq Kiev So o 260 knbkiyan hiyi. Knhbrawan hiyi sediq Aodsa Co o 242 knbkiyan hiyi, Krimia Coco Konhkwo o 200 knbkiyan knhbrwan hiyi sediq, Caporocyey Co o 189 knhbrawan hiyi sediq, Kiev Co o 179 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Mannica Co o 173 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Potawa Co o 158 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Homerinicki Co mi Ivano-Hwarankohosk Co o pn140 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cerkaso Co o niqan 137 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Jotomir Co o 135 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Some Co mi Waykrpacyen Co o pn125 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Nikorayeho Co o 124 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cirnikoho Co o 120 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Rowen Co o 116 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Horsong Co o 115 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Cyernopor Co o 112 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Kirowokoro Co o 110 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, Woron Co o 104 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Ini hari khbaraw hiyi sediq o Conihoci Co-91.3 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Saywastopor So o niqan 37,8 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka mniq hiya. Won-hwa Bongka Ukraine o mndongos balay, joga dha sabora, parey, rmweri mi inggako o mniq kwoci pa niqan malo balay hangan niya. Rossia wenswey na tama Kwokori o snpeyyah Ukraine mqori qnlangan, Ukraine o kiya ka Torstay niqan bay hangan &quot;Modos Dongan&quot; rikisi rriyan otay ori; wada dndolan ka mkpiya mtlotoc sediq Cyokoko ka niqan bay hangan bntasan patas &quot;Hmnoya Smnmalo Ka Xxiloy&quot;, kiya mi mnnatas niya o kiya ka sediq Ukraine Aostorohoski. Ukraine o niqan qnlangan niqan bay hhangan na rikisi bongka alang mkbrnox Kiev, wada dha splawa 'Bobo Knkana Alang Mkbrnox Rossia', niqan ori ka 950 kngkawas rikisi ka Sng Sohoyya Beyhing Pnrholan. Ttgsa Ukraine na kyoiko o mrrana balay, niqan mndongos bay kyoiko tisi, hiya o wada lmotoc ida na tico Soryeyn cbiyaw, kiya ka knkana pyasan laqi tiring, potong kyoiko, coyey ciso kyoiko, tokcka cwanyey kyoiko, tobaraw kyoiko. Ukraine o niqan knkana 979 pyasan tobaraw . Spoda knkingal pyasan tobaraw ini pntna hniwan mi pnyasan ratoc kiya ka phiyo 4 ini pntna pnsnakan ratoc. Saya o niqan to1 ci, to2 ci pyasan o niqan 664 sapah pyasan, to3 ci, to4 ci pyasan o niqan 315 sapah pyasan. Niqan bay hnhangan na pyasan tobeyhing pa niqan: Pyasan Tobeyhing Kiev (Kana bay hangan niya o Pyasan Tobeyhing Kiev Taras Sohocinko, qori so ooda singcng pa kocyo o msdorox pqori soto seykining), Pyasan Tobeyhing Ukraine Pnhiyo Qnlhangan Ciso (Pyasan Rikong Kiev), Pyasan Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Mawyi Keyjay Kiev, Pyasan Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Hangkong Ukraine, Pyasan Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Karkoho, Pyasan Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Riwiho, Pyasan Sweyweyn Inggako Aodsa, Pyasan Sweyweyn Inggako Caykohoski ori. Ti-yo Mtor boro ka to1 ondo Ukraine, tna mniq Soryeyn cida daw kiya ka Soryeyn Qnlhangan Mtor Boro Toy pa wada phiyo hbaraw bay niqan beyhing hangan na mpsboro niya, kiya mi wada dokorico daw niqan mtotoy ori ka mpsboro niqan bay hnhangan qnlhangan niya mray so Andryey Sohocinko. Kiev Tinamo toy ka kcka qnlhangan sqrason balay dha mpsboro. Kiya ori o Ukraine pa qori so storing qsiya, mptalang tyeyncing, ticaw, jotaw klowanan ondo o mbiyax balay ori. Mey-ti Ukra sinbong ciko mqlahang pomn ka Ukraine Qnlhangan Pradiyo Treybi Sinsi Cngco Yingkay, brah niya han pa Ukraine Sinsi Cngcobo, mnUkraine neyko, poso na seykining o mptosa Ukraine sinbong ciko cngco, qmlahang ooda mi pprngaw pkmalo ooda.</FORM>
    </S>
</TEXT>