<TEXT id="Wiki_Seediq_Ulay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ulay Gaga mniq Sinpeysu Uraycyu ka alang Ulay. 871 sapah ka kneegu na sapah, 2,734 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 41 niqan 1,130 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 59 niqan 1,604 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 37 , Amis 2 , Bunun 1 , Paiwan 1 . Ulay Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Ulay. 189 sapah ka kneegu na sapah, 511 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92 niqan 468 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8 niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 86 , Saysiyat 3 , ni rahuq na o 2 . Hangan alang Hangan alang Alang Cing cyueyn Ulay Thuyang alang Pnseanak alang Paru bi brnuxan ayug yayung ni alang. Nniqan alang Sin cu seyn Wu fung syang Taw san cun. Klbangan Llbangan Gaga meigi ni daya qsiya ayug Sang ping si. Kndkilan lnglingay Llingay nniqan brnuxan. Kklaan ppanan Pgkla ppanan rulu kung ru:Paah wayay elug pstlaway Sin cu, mquri seyn taw 122 rmgriq rulu, muda Cu tung, Wu fung mnuda elug bling Taw san do uxay biyaw dhuq da. Duma:Kndadax Sin cu s teapa Sin cu Qe yun mquri Cu tung, kiya ni kndadaxCu tung priyux rulu teapa Sin cu qe yunmquri Cing cyueyn do kika pdhuq da. Mlutuc syusan teync Mlutuc teyn c ti tu.teyn c ti tu alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyan cung cyaw Teyn cu cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Kla knbrxan alang Pay ran Saysyac ka dxgal, yaa bi brah 120 hngkawas siida, yaasa mrana ka seejiq Pa lay se, ini tuku mduuy ka dxgal da. Kika mquri seejiq Pay ran se kmbarux dxgal, niqan 12 tnsapah 63 hiyi thjil Cing cyueyn phiyug kingal bgurah se. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan kwang pusu sqyanan dxgal: qhjing Cing cyueyn, tglaq Tu cang, Sing cu Wu fung Syuey pa dxgalan msangay qtaan kwan kwang. qhjing Cing cyueyn Snlayan hngkawas 2, klwaan Tanah Tunux siida ida "qhjing Cing sang" ka hangan na han, ida kuxul bi niqan hangan Tanah Tunux. Saw ka Cin tay sklaun bi ana ima na Cang saw sway Syuey rang, wun syuey cwo cya San maw dnii ga ida mnsblayiq trbu suyang balay qhjing jwo cin sing tan swan hinikana. Meiyah mniq dgiyaq hini msangay o ida pnseanak bi nniqan. Qmita phpah snegil ka srnabaw, qmbahang uyas kjiyac ka rbagan, qmita wasaw dara ka krbuhan, qmita huda ka misan, knsuyang kingal hngkwasan o tduwa trbu qhjing nganguc ni qtaan kana, tduwa ksun" knsuyang nniqan" ka hini. Pnyahan bnatas </FORM>
    </S>
</TEXT>
