<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ulay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ulay" copyright="CC BY-SA" citation="Ulay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ulay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ulay, title = Ulay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ulay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ulay == Gaga mniq Sinpeysu Uraycyu ka alang Ulay. 871 sapah ka kneegu na sapah, 2,734 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 41% niqan 1,130 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 59% niqan 1,604 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 37%, Amis 2%, Bunun 1%, Paiwan 1%. Ulay Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Ulay. 189 sapah ka kneegu na sapah, 511 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92% niqan 468 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 86%, Saysiyat 3%, ni rahuq na o 2%. Hangan alang Hangan alang Alang Cing-cyueyn(Ulay) Thuyang alang Pnseanak alang Paru bi brnuxan ayug yayung ni alang. Nniqan alang Sin-cu-seyn Wu-fung-syang Taw-san-cun. Klbangan Llbangan Gaga meigi ni daya qsiya ayug Sang-ping-si. Kndkilan lnglingay Llingay nniqan brnuxan. Kklaan ppanan Pgkla ppanan rulu kung-ru:Paah wayay elug pstlaway Sin-cu, mquri seyn-taw 122 rmgriq rulu, muda Cu-tung, Wu-fung mnuda elug bling Taw-san do uxay biyaw dhuq da. ◎Duma:Kndadax Sin-cu-s teapa Sin-cu Qe-yun mquri Cu- tung, kiya ni kndadaxCu-tung priyux rulu teapa Sin-cu qe-yunmquri Cing-cyueyn do kika pdhuq da. Mlutuc syusan teync Mlutuc teyn-c ti-tu.teyn-c ti-tu alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyan cung-cyaw Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Kla knbrxan alang Pay-ran Saysyac ka dxgal, yaa bi brah 120 hngkawas siida, yaasa mrana ka seejiq Pa-lay-se, ini tuku mduuy ka dxgal da. Kika mquri seejiq Pay-ran- se kmbarux dxgal, niqan 12 tnsapah 63 hiyi thjil Cing-cyueyn phiyug kingal bgurah se. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang pusu sqyanan dxgal:◎qhjing Cing-cyueyn, tglaq Tu-cang, Sing-cu Wu-fung Syuey-pa dxgalan msangay qtaan kwan-kwang. ◎ qhjing Cing-cyueyn Snlayan hngkawas 2, klwaan Tanah Tunux siida ida &quot;qhjing Cing-sang&quot; ka hangan na han, ida kuxul bi niqan hangan Tanah Tunux. Saw ka Cin-tay-sklaun bi ana ima na Cang-saw-sway Syuey-rang, wun-syuey cwo-cya San-maw dnii ga ida mnsblayiq trbu suyang balay qhjing jwo-cin-sing tan-swan hinikana. Meiyah mniq dgiyaq hini msangay o ida pnseanak bi nniqan. Qmita phpah snegil ka srnabaw, qmbahang uyas kjiyac ka rbagan, qmita wasaw dara ka krbuhan, qmita huda ka misan, knsuyang kingal hngkwasan o tduwa trbu qhjing nganguc ni qtaan kana, tduwa ksun&quot; knsuyang nniqan&quot; ka hini. Pnyahan bnatas Qtaan bnatas Kndusan Atayal-Tnhjilan ni knrana alang Kaji ttgsa Atayal Taw-san</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ulay == Gaga mniq Sinpeyso Uraycyo ka alang Ulay. 871 sapah ka kneego na sapah, 2,734 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 41% niqan 1,130 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 59% niqan 1,604 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 37%, Amis 2%, Bonon 1%, Paiwan 1%. Ulay Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Ulay. 189 sapah ka kneego na sapah, 511 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 92% niqan 468 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 8% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 86%, Saysiyat 3%, ni rahoq na o 2%. Hangan alang Hangan alang Alang Cing-cyoeyn(Ulay) Thoyang alang Pnseanak alang Paro bi brnoxan ayog yayong ni alang. Nniqan alang Sin-co-seyn Wo-fong-syang Taw-san-con. Klbangan Llbangan Gaga meigi ni daya qsiya ayog Sang-ping-si. Kndkilan lnglingay Llingay nniqan brnoxan. Kklaan ppanan Pgkla ppanan rolo kong-ro:Paah wayay elog pstlaway Sin-co, mqori seyn-taw 122 rmgriq rolo, moda Co-tong, Wo-fong mnoda elog bling Taw-san do oxay biyaw dhoq da. ◎Doma:Kndadax Sin-co-s teapa Sin-co Qe-yon mqori Co- tong, kiya ni kndadaxCo-tong priyox rolo teapa Sin-co qe-yonmqori Cing-cyoeyn do kika pdhoq da. Mlotoc syosan teync Mlotoc teyn-c ti-to.teyn-c ti-to alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Tlo. Snhiyaan Snhiyan cong-cyaw Teyn-co-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Kla knbrxan alang Pay-ran Saysyac ka dxgal, yaa bi brah 120 hngkawas siida, yaasa mrana ka seejiq Pa-lay-se, ini toko mdooy ka dxgal da. Kika mqori seejiq Pay-ran- se kmbarox dxgal, niqan 12 tnsapah 63 hiyi thjil Cing-cyoeyn phiyog kingal bgorah se. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang poso sqyanan dxgal:◎qhjing Cing-cyoeyn, tglaq To-cang, Sing-co Wo-fong Syoey-pa dxgalan msangay qtaan kwan-kwang. ◎ qhjing Cing-cyoeyn Snlayan hngkawas 2, klwaan Tanah Tonox siida ida &quot;qhjing Cing-sang&quot; ka hangan na han, ida koxol bi niqan hangan Tanah Tonox. Saw ka Cin-tay-sklaon bi ana ima na Cang-saw-sway Syoey-rang, won-syoey cwo-cya San-maw dnii ga ida mnsblayiq trbo soyang balay qhjing jwo-cin-sing tan-swan hinikana. Meiyah mniq dgiyaq hini msangay o ida pnseanak bi nniqan. Qmita phpah snegil ka srnabaw, qmbahang oyas kjiyac ka rbagan, qmita wasaw dara ka krbohan, qmita hoda ka misan, knsoyang kingal hngkwasan o tdowa trbo qhjing ngangoc ni qtaan kana, tdowa kson&quot; knsoyang nniqan&quot; ka hini. Pnyahan bnatas Qtaan bnatas Kndosan Atayal-Tnhjilan ni knrana alang Kaji ttgsa Atayal Taw-san</FORM>
    </S>
</TEXT>