<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_United_Kingdom" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: United_Kingdom" copyright="CC BY-SA" citation="United_Kingdom. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Kingdom" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_United_Kingdom, title = United_Kingdom, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Kingdom} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United kingdom ga wada sugan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ingkoku = Tndxran Ingkoku mi miyah kingal murux bay tnayus dxral qnlhangan ka Tudaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoku u qriyan Tasiyang, tunarac ka Tudaya Ucilung, tuhunac ka Ucilung English, tuiwil hunac mquri hunac ka Ucilung Kyalt, tuhuy Ireland mkspaw Ucilung Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoku u 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya tu80 knbuwan knbeyhing dxral knkana pusu biyax qnlangan mi tu11 bnkuwan knbeyhing dxral Oco na pusu biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan tu21 bnkuwan mi tu3 bnkuwan Oco. Ri-s Pusu tyawmu: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Puryeytyeyn Cyuntaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoku Cyunwang, Splawa Ingkoku Wangsu, Ndanan Mccbu Ingkoku, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoku saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay u malu dhqun mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay buc sediq u malu bhraun dhuq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smudal Btunux Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnpusu mniq hiya u 6000 kngkawas balay ka pnhyuwan dha. Tuhunac Puryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng uri han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying u 358 hyo mi 234 hyo wada muda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Ingkoku. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoku pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Puryeytyeyn Cyuntaw, kcka niya u kiya ka knkana Turyeyntyeyn Taw, tunarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi duma mtqiri Puryeytyeyn Cyuntaw na tiping tawyu. Wa mniq iyax tudaya Tasiyang mi Ucilung Tudaya ka Ingkoku, tunarac hunac mkngahu ucilung u mquri France, msdalih tudaya mkngahu France 35km (22 ingri), kcka u wada psnakan Ucilung English, kiya u niqan 14 dxral ka wa mniq nganguc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spuda ndanan smpu kngkawas 1993, 10ÔľÖ dxral qnlhangan Ingkoku u lmiqu, kcka niya u 46ÔľÖ ka ngalan tmabu tnbuwan, kiya mi niqan 25ÔľÖ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pncu Cuwuseyng na pnrdingan. Karc Ingkoku u wa mniq congwey, tnkawas dndulan bwihur tuiwil, muda hini ka muxul bwihur tudaya Tasiyang, tnkawas muxul mi ou quyux, kiya ka Muxul Ucilung Sing Kngkawas. Tnkawas knskuy karac u uka hari ka -11C¬į, uka hari ka kntlxan hmrinas 35C¬į uri. Idas 7 pndkanan kntlxan karac u 13‚ĄÉ-17‚ĄÉ. To bay snpeyyah tuiwil daya miyuk ka bwihur, madas knhuriq karac Tasiyang, tunarac u wa mniq tuiwil bwihur na nniqan msbukuy bwihur, so kiya tunarac nniqan u rmabang kndnguwan nniqan tuiwil. Rbawan cida knmuxul niya balay u wa mniq tuhunac England, alaw hiya u truma hari weytu niya mi mbiyax ka Mtilux Taw Alang Mkbrnux Syawing, kiya mi knskuy niya nniqan u kiya ka tubaraw weytu ka tudaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tubaraw u to bay beyhing huda. Ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Ingkoku. Sani mita: Tangpay Ingkoku, Seyhu Ingkoku mi Neyko Ingkoku. Ingkoku u dmuwi Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo ka waya muda qmlahang qnlhangan, bukung qridin Elizabeth 2su ka Ingkoku mi15 Ta Ingkwosyey ntumal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mquri Jersey Taw, Man Taw mi Guernsey Taw na dxral bukung u niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bukung niyi u uxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spuda seyhu Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi uuda waycyaw uri, kiya ka spuda Ryeynho Wangkwo Gikay ka muda psdhu waya kana ddxral bukung niyi. Horicu Pusu tyawmu: Keyngpo Ingkoku. Ingkoku ka knkana qnlangan 4 uka mndungus bay keyngpu na qnlhangan uri, keyngpo Ingkoku sunca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji ticu na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspuwan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoku u kiya ka snquri balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoku, kiya ka ndanan knpriyux uuda seyji ou kbkuy Ingkoku, uxay nsaya pnhiyu patas horicu. So kiya Keyngpo Ingkoku mi Talu hwasi u ini pntna. Ingkoku saya u snturung quri uuda snburah knpriyux keyngpo. Ingkoku u muda putong waya. Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Ingkoku Sngcng Cyuhwa. EnglandŤčĪś†ľŤė≠ Scotland Ťėáś†ľŤė≠ WalesŚ®ĀÁąĺśĖĮ Tudaya IrelandŚĆóśĄõÁąĺŤė≠ Ryeynho Wangkwo knkingal pnspuwan qnlhangan u niqan nanaq, snpeyyah ini pspuwan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyuhwa. So kiya Ingkoku u uka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhuq 19 th, singcng sitong u kiya hana niqan tikuh knpriyux. Binaw, knpriyux niyi pa ini uda knpriyux qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti uri u, qqlahang sitong u uka brahan pskngalan uri. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ingkoku. Waycyaw mi Kwosyey Suwupu ka Ingkoku waycyaw cukwan pumn. Mniq 19th dhuq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoku mnniqan bay biyax dndulan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihuy 5 Cangjn Riji Qnlhangan uri ka Ingkoku, kiya wada tumal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey u wada niqan balay biyax dndulan niya. Cyun-su Pusu tyawmu: Heytay Ingkoku. Ingkoku u pnsltudan cyusu knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoku ka Bukung Ingkoku; tongring Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay. Ingkoku Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay, spuda Ingkoku Kwohwangpu kwohwang weyyeynhuy qmlahang. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Ingkoku. Congsu Ingkoku ka pusu balay mawyi suti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan tu5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndungus kndusan na qnlhangan uri. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyhu u wada knou bay lihan dha cucan na qnlhangan, kiya mi muda mlih syakay snbliqan keykaku pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mugi prading ini baka Tudaya Mey Co knhnuk ka tiping mugi, malax knou bay pnhuma dha beyhing mugi, knou bay snpeyyah Mey Co cinko pnhuma pnwalang, kndudul mquri qqpahan tnbuwan ddapa mi mmiric ka pusu balay, kiya mi mssupu balay, knbaraw balay kikayhwa, mndungus balay: 1% rawtong jnko malu pttuku ya bay 60% ddiyun uuqun. Ppanan sediq mi hmaqun qqiya Pusu tyawmu: Ppanan rulu Ingkoku. Cyawtong wang Ingkoku pa kiya pnspuwan ppanan rulu, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan asu, mslxan bay ka ppanan rulu pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoku knkingal alang mkbrnux, kcka alang mkbrnux, kiya uri u tuhuy Oco Talu mi duma nniqan qnlangan u, niqan ppanan tucilung mi ppanan tudxral mi ppanan tukarac ou kluwanan pnwaluk kana. Quri Pila Pusu tyawmu: Ingpang Ingpang (pnskraya: ¬£) ka hangan pila ddiyun qnlhangan Ingkoku. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincuta (Ndan smpu kngkawas 2011). Spuda knburah balay smnpu, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u dhuq 6513 knbkiyan, kcka niya u 1/3 ka mnniq tunarac hunac pu England (sotu London daw niqan 860 knbkiyan). Spuda nniqan muda psanak pa, kcka sediq Englad u 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Tudaya Ireland ka 2.9%. Dhuq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas u ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Pusu tyawmu: Skari Ingkoku mi Ingsu kari Ingkoku. Ingkoku hangan u uka ddiyun kari seyhu, balay bay u dmuwi kari eygo ka pusu balay srngaw dha kari. Spuda snpuwan dha pa, 95% sediq Ingkoku u skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi muyas u kasi ka muda smluhay tu2 kari, dhuq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doicu ka stusa balay tu2 kari England mi Scotland. Kana laqi muyas Wales u malu smruwa tmsa kari Wales ka ngalan tu2 kari na kyoiku. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan patas alang mkbrnux Ingkoku mi bnkuwan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnux Ingkoku. Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Ingkoku mi Slhayan qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 2016 Muslim u ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoku na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoku mi Muslim knbaraw mtuting laqi ryu u kiya ka dmudul pkrana knhbrawan hiyi sediq Muslim. Ttgsa Pusu tuawmu: Kyoiku Ingkoku, Pyasan tubeyhing Ingkoku mi Bnkuwan patas pyasan tubeyhing Ingkoku. Kyoiku Ingkoku u sbuway dha truma ka biyax. Quri so kcka qnlhangan pnspuwan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiku sitong, ini pntna seyhu ka qmlahang uri: Seyhu Ingkoku seykining nniqan kyoiku England, seyhu Wales ka seykining kyoiku nniqan Wales, seyhu Scotland u seykinin kyoiku nniqan Scotland, Singcngcyu Tudaya Ireland (Northern Ireland Executive) ka seykining kyoiku nniqan Tudaya Ireland. Ana so wada dha subway trahuc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiku sitong u ida niqan ou bay pntna niya; laqi tiring Ingkoku u 5 kngkawas daw prading muyas da, 16 kngkawas tumal putong cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCSE) uxay daw Scotland mndungus cngci patas pnsdhuwan skeyng, 18 tumal tubaraw ci cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCE A-level) uxay daw Scotland cincyey patas pnsdhuwan skeyng. Dhiya u to bay dhuq pyasan tubeyhing uxay daw pyasan tubraw kyoiku sweyweyn lmutuc muyas dungan. Pqita narux Ingkoku u niqan knbeyhing bay mndungus pqita narux, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoku yuci knudus u kawas kawas kndudul mrana, kngkawas 2017 dhuq kngkawas 2019, yuci knudus snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Ingkoku. Bungka Ingkoku u wada dndulan Mtrawah Mincu, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoku u spuda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspuwan, 4 nniqa u to bay niqan nanaq tukubeycu luhay dha mi pnskraya dha nanaq uri. Quri so pnsltudan Ingkoku pa uxay mnO Co, binaw wada dndulan balay bungka Oco ka Ingkoku, 2 niyi pspuwan pkrana daw wada mbungka Quri Tuiwil. Wen-swey Pusu tyawmu: Wenswey Ingkoku. Weyswey Ingkoku uxay daw Puryeytyeyn Wenswey ka quri so bnatas weyswey Ingkoku. Pnkrana weyswey u lmutuc cbiyaw Scotland mi England pnsltudan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Quri so rikisi, Ingkoku mniq ini pntna jiday u kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Tudaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyutaw ddxral niyi, so kiya Ingkoku weyswey u uxay wada kari Ingkoku, niqan ou kluwan kari wenswey uri. Wensweycya Ingkoku u niqan ou bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya u niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoku wenswey u splawa dha Augustus wenswey. Cida u bbatas uyas u mkbalay balay . Ingkoku Syawswo u prading ryosing uri da, mtutuy ka Daniel Defoe na "Robinson Crusoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samuel Richardson na "Pamela". Ti-yu Pusu tyawmu: Tiyu Ingkoku. Lngkoku ka tiyu beyhing qnlhangan, mtur boru, boru dapa dmay, Ingsu tmana boru, pancyo, ubal boru, pingpong undo u snpeyyah Ingkoku kana. Kcka niya mtur boru ka tu1 undo Ingkoku, quri so mniq England, Scotlangd mi Tudaya Ireland u kiya ka undo skxlun dha balay, qnlhangan mtur boru dayhyo tuy ida so spruwan bay mita mi dkuhun dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkuxul mtur boru, seyhu mi dhuq Wangsu u ngalan dha pskingal tiyu undo uri, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoku na pnskrana bungka uri. London ka Rbawan Olympic Undokay mnou bay yahan muda na alang mkbrnux, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London u mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax muda Olympic Undokay. Ingkoku mniq beyhing kwoci congho undokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snadu (O Co tu1, qnlangan tu3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snadu ( O Co tu14, qnlangan tu19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snadu (O Co tu10, qnlangan tu15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snadu (O Co tu5, qnlangan tu6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snadu (O Co tu21, qnlangan tu28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snadu (O Co tu9, qnlangan tu17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snadu (O Co tu15, qnlangan tu24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snadu (O Co tu17, qnlangan tu24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi u pusa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanquet, Ingkoku Weysin Cuyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kutyeyn cingyeyn na pusu balay sediq. David Hume, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sunca "Kwofurwen". Mey-ti Ingkoku Pradiyo Kojyo, pnhiyu kngkawas 1922, kiya ka Ingkoku kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndungus deyntay, treybi mi uuda wangci wangru. Ingkoku Dukuricu Treybitay, pnhiyu kngkawas 1955, kiya ka Ingkoku tu2 knbeyhing useyng treybi cingingsang. Ingkoku T4tay, pnhiyu kngkawas 1982, kiya ka Ingkoku tu4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoku Tu5tay, Ingkoku Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymu. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ingkoku. Jiday saya Ingkoku u niqan ou balay kluwanan inggaku bungka. Kutetn Inggaku, pneyyah Ingkoku niqan hnhangan na cyawsyang weytwan u kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan uri. Nniqan bay hnhangan mpsalu uyas niya u niqan Purcell, Elgar, Holst, Vaughan Williams mi Andrew Lloyd Webber uri. Mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun. Mmahun mi uuqun Ingkoku u ana so pdkanan duma qnlhangan O Co u mslxan ka Ingkoku, binaw uqan mrbu Ingsu mi duma qnlhangan O Co psdkanun qmita pa mndungus balay kiya. Ingkoku ryawri pnsltudan snbeyhing mita knux nanaq uuqun. Kiya u klaun balay qnlangan ka mmahun mi uuqun Ingkoku u kiya ka Uqun Mrbu Ingsu mi Uqan Kman Kurusmasu. Sediq Tnpusu Celtic minjoku u kiya ka niqan nanaq ddiyun dha balay kddiyax uuqun pnhuma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas ou balay kluwan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na nuda qmlahang u wada madas mbiyax bay knux malu sknxan mi iyu spriq ka sama India u dsanan dha Ingkoku uri. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyu cingkwan. Blenheim Kong Canterbury Gwynedd Bath Cornwall mi Tuiwil German kwangcyu cingkwan Ayu Yayung Derwent kongyeycyu. Dorset mi Mkngahu Ucilung Tunarac German Durham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Burah Btunux Jiday Orkney na congsin Ayu Xiluy Hakaw Liverpool Burah Lanark Ddaun Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw Hniti Ratuc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Langu Cyu Mkngahu Yayung Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoku: Mbanah ka hniti jaysang bungka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti huho (St Kilda Taw). Duma hangan lihan mnlngu juga. London u kiya ka knkanna nniqan mkngahu ucilung Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhuni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrhulan mi Pnrhulan St Margaret. Dhuq kngkawas 2020, tndxral Ingkoku mi dxral nganguc icil pa kana balay u 32 ka ida nkiya uxay daw hniti tuqar u wada tbkuwan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya u England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Tudaya Ireland ka 1, kiya u niqan 1 ka pnspuwan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq nganguc icil ka Bermuda, Gibraltar, Pitcairn Cyuntaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoku mwaya bay jaysang hniti qnlangan u kiya ka knkana 'Elu Beyhing Sediq' mi mkngahu ucilung niya, Knbeyhing Pnrhulan Durham mi Cngpaw, Hakaw XiluyGeorge Cyu, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Tuqar Fountains Abbey, Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw niya hniti tuqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bukung Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngahu Yayung Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan pusa hangan. Diyax Smsung mi Sngayan. Nmalan kara Quri so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkuwan) pa, tubaraw niya diyax sngayan u ddiyun quri nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Tudaya Ireland. Dyax sngayan u spuda Tudaya Ireland Ddaun Uuda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka muda pkla ka mndungus na balay. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= unit…ôd kiŇčdom = gaga kska ow ¶ow ka unit…ôd kiŇčdom, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga london ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd kiŇčdom ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka  ¶ńßa…ĺl…ôs iii  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = iŇčkoku = tndx…ĺan iŇčkoku mi mijańß kiŇčal mu…ĺux baj tnajus dx…ĺal qnlńßaŇčan ka tudaja i…ĺ…ôland, msdalińß qnlńßaŇčan i…ĺ…ôland koŇčńßkwo. iŇčkoku u q…ĺijan tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ ka tudaja u ¶iluŇč, tuńßuna ¶ ka u ¶iluŇč …ôŇčlisńß, tuiwil ńßuna ¶ mqu…ĺi ńßuna ¶ ka u ¶iluŇč kjalt, tuńßuj i…ĺ…ôland mkspaw u ¶iluŇč i…ĺ…ôland. knkana knb…ôńßiŇč dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku u ***,*** piŇčńßwaŇč km (**,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi), kija tu** knbuwan knb…ôńßiŇč dx…ĺal knkana pusu bijax qnlaŇčan mi tu** bnkuwan knb…ôńßiŇč dx…ĺal o ¶o na pusu bijax qnlńßaŇčan, ja baj **** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, knkana qnlaŇčan tu** bnkuwan mi tu* bnkuwan o ¶o. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺj…ônńßo waŇčkwo …ĺikisi, pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw …ĺikisi, ta iŇčtikwomi ta iŇčkwosj…ô. sani mita: iŇčkoku  ¶junwaŇč, splawa iŇčkoku waŇčsu, ndanan m ¶ ¶bu iŇčkoku, ndanan …ôŇčland, ndanan wal…ôs, ndanan s ¶otland mi ndanan i…ĺ…ôland. mniq k ¶ka dx…ĺal iŇčkoku saja, ss…ôdiq mnniq ńßini mn ¶bijaw balaj u malu dńßqun mńß…ĺaw ja baj ** knbkijan kŇčkawas na …ôŇčland, mniq …ôŇčland sndijal qnbsjaqan baj bu ¶ s…ôdiq u malu bńß…ĺaun dńßuq ** knbkijan kŇčkawas b…ĺańß. …üidaj s…ôdiq saja mniq smudal btunux …üidaj tńßiti mnniq ńßńßija, kija mi tnpusu mniq ńßija u **** kŇčkawas balaj ka pnńßjuwan dńßa. tuńßuna ¶ pu…ĺj…ôtj…ôn saja, kija ka knkana …ôŇčland mi wal…ôs, mn…ĺoma tikwo * siŇčsŇč u…ĺi ńßan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, gijiŇč u *** ńßjo mi *** ńßjo wada muda, kndadax kŇčkawas **** idas * dijax ** p…ĺadiŇč mlata ¶ omoŇč. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal iŇčkoku. knkana balaj knb…ôńßiŇč dx…ĺal iŇčkoku pa ja baj ***,*** km (**,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi). kija kana ka nniqan pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw, k ¶ka nija u kija ka knkana tu…ĺj…ôntj…ôn taw, tuna…ĺa ¶ daja i…ĺ…ôland taw (knb…ôńßiŇč dx…ĺal i…ĺ…ôland taw */*) mi duma mtqi…ĺi pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw na tipiŇč tawju. wa mniq ijax tudaja tasijaŇč mi u ¶iluŇč tudaja ka iŇčkoku, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč u mqu…ĺi *…ĺan ¶…ô, msdalińß tudaja mkŇčańßu *…ĺan ¶…ô **km (** iŇč…ĺi), k ¶ka u wada psnakan u ¶iluŇč …ôŇčlisńß, kija u niqan ** dx…ĺal ka wa mniq ŇčaŇču ¶ i ¶il qnlaŇčan ini pntna nniqan. spuda ndanan smpu kŇčkawas ****, *** dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku u lmiqu, k ¶ka nija u *** ka Ňčalan tmabu tnbuwan, kija mi niqan *** ka Ňčalan qqpańßan pnwalaŇč. london g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß tj…ônw…ôntaj ka pn ¶u  ¶uwus…ôŇč na pn…ĺdiŇčan. ka…ĺ ¶ iŇčkoku u wa mniq  ¶oŇčw…ô, tnkawas dndulan bwińßu…ĺ tuiwil, muda ńßini ka muxul bwińßu…ĺ tudaja tasijaŇč, tnkawas muxul mi ou qujux, kija ka muxul u ¶iluŇč siŇč kŇčkawas. tnkawas knskuj ka…ĺa ¶ u uka ńßa…ĺi ka -** ¶*, uka ńßa…ĺi ka kntlxan ńßm…ĺinas ** ¶* u…ĺi. idas * pndkanan kntlxan ka…ĺa ¶ u ***-***. to baj snp…ôjańß tuiwil daja mijuk ka bwińßu…ĺ, madas knńßu…ĺiq ka…ĺa ¶ tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ u wa mniq tuiwil bwińßu…ĺ na nniqan msbukuj bwińßu…ĺ, so kija tuna…ĺa ¶ nniqan u …ĺmabaŇč kndŇčuwan nniqan tuiwil. …ĺbawan  ¶ida knmuxul nija balaj u wa mniq tuńßuna ¶ …ôŇčland, alaw ńßija u t…ĺuma ńßa…ĺi w…ôtu nija mi mbijax ka mtilux taw alaŇč mkb…ĺnux sjawiŇč, kija mi knskuj nija nniqan u kija ka tuba…ĺaw w…ôtu ka tudaja s ¶otland. misan mi ńßana s…ĺwasaw dx…ĺal tuba…ĺaw u to baj b…ôńßiŇč ńßuda.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: s…ô…üi iŇčkoku. sani mita: taŇčpaj iŇčkoku, s…ôńßu iŇčkoku mi n…ôko iŇčkoku. iŇčkoku u dmuwi pnwaja bukuŇč pńßiju k…ôŇčpo ka waja muda qmlańßaŇč qnlńßaŇčan, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß *su ka iŇčkoku mi** ta iŇčkwosj…ô ntumal nija qnlńßaŇčan na w…ônso qnlńßaŇčan, mqu…ĺi …ü…ô…ĺs…ô taw, man taw mi gu…ô…ĺns…ô taw na dx…ĺal bukuŇč u niqan bijax qmlańßaŇč, mniq ńßaŇčan pa, ddx…ĺal bukuŇč niji u uxaj na …ĺj…ônńßo waŇčkwo kija, binaw spuda s…ôńßu …ĺj…ôńßo waŇčkwo qmlańßaŇč mi knkana kwońßwaŇč mi uuda waj ¶jaw u…ĺi, kija ka spuda …ĺj…ônńßo waŇčkwo gikaj ka muda psdńßu waja kana ddx…ĺal bukuŇč niji. ńßo…ĺi ¶u pusu tjawmu: k…ôŇčpo iŇčkoku. iŇčkoku ka knkana qnlaŇčan * uka mnduŇčus baj k…ôŇčpu na qnlńßaŇčan u…ĺi, k…ôŇčpo iŇčkoku sun ¶a pa, kija ka kiŇčal knkana lxanan waja mi s…ô…üi ti ¶u na waja  ¶Ňčw…ôn, waja lńßajan mi kwan…ĺi na pnspuwan lmŇčaw. balaj baj k…ôŇčpo iŇčkoku u kija ka snqu…ĺi balaj baj psbalaj sjakaj s…ô…üi knkana iŇčkoku, kija ka ndanan knp…ĺijux uuda s…ô…üi ou kbkuj iŇčkoku, uxaj nsaja pnńßiju patas ńßo…ĺi ¶u. so kija k…ôŇčpo iŇčkoku mi talu ńßwasi u ini pntna. iŇčkoku saja u sntu…ĺuŇč qu…ĺi uuda snbu…ĺańß knp…ĺijux k…ôŇčpo. iŇčkoku u muda putoŇč waja. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: iŇčkoku sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. …ôŇčland*** s ¶otland *** wal…ôs*** tudaja i…ĺ…ôland**** …ĺj…ônńßo waŇčkwo knkiŇčal pnspuwan qnlńßaŇčan u niqan nanaq, snp…ôjańß ini pspuwan …ĺj…ônńßo waŇčkwo b…ĺańß  ¶ida ka pnwaja qqlańßaŇč dńßa, siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. so kija iŇčkoku u uka 'knkana qnlńßaŇčan siŇč ¶Ňč sitoŇč'. dńßuq ** tńß, siŇč ¶Ňč sitoŇč u kija ńßana niqan tikuńß knp…ĺijux. binaw, knp…ĺijux niji pa ini uda knp…ĺijux qmlańßaŇč sitoŇč s ¶otland mi wal…ôs mi …ôŇčland, ana so ńßiti u…ĺi u, qqlańßaŇč sitoŇč u uka b…ĺańßan pskŇčalan u…ĺi. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw iŇčkoku. waj ¶jaw mi kwosj…ô suwupu ka iŇčkoku waj ¶jaw  ¶ukwan pumn. mniq **tńß dńßuq **tńß p…ĺadiŇč ta iŇč tikwo  ¶ida, iŇčkoku mnniqan baj bijax dndulan nija qnlńßaŇčan. saja pa ida kija mniq un an…ĺińßuj *  ¶aŇč…ün …ĺi…üi qnlńßaŇčan u…ĺi ka iŇčkoku, kija wada tumal g*, g*, g**, nato, o…ô ¶d, wto psslijan kwo ¶i, kija mi mniq k ¶ka ta iŇč kwosj…ô u wada niqan balaj bijax dndulan nija.  ¶jun-su pusu tjawmu: ńß…ôtaj iŇčkoku. iŇčkoku u pnsltudan  ¶jusu knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan. knb…ôńßiŇč baj toŇčswaj ńß…ôtaj iŇčkoku ka bukuŇč iŇčkoku; toŇč…ĺiŇč tudx…ĺal, tu ¶iluŇč, tuka…ĺa ¶ tu* butaj. iŇčkoku tudx…ĺal, tu ¶iluŇč, tuka…ĺa ¶ tu* butaj, spuda iŇčkoku kwońßwaŇčpu kwońßwaŇč w…ôj…ônńßuj qmlańßaŇč.  ¶iŇč- ¶i pusu tjawmu: k…ô…üaj iŇčkoku.  ¶oŇčsu iŇčkoku ka pusu balaj mawji suti, b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan k…ô…üaj mi  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin, kija ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶itisi, kija ka knkana qnlaŇčan qnbliqan mi k…ô…üaj m…ĺana balaj knba…ĺaw baj mnduŇčus kndusan na qnlńßaŇčan u…ĺi. mniq  ¶bijaw ijax ** kŇčkawas, s…ôńßu u wada knou baj lińßan dńßa  ¶u ¶an na qnlńßaŇčan, kija mi muda mlińß sjakaj snbliqan k…ôkaku pk…ĺana. **tńß  ¶ida pn…ôjańß tndx…ĺal tipiŇč mugi p…ĺadiŇč ini baka tudaja m…ô  ¶o knńßnuk ka tipiŇč mugi, malax knou baj pnńßuma dńßa b…ôńßiŇč mugi, knou baj snp…ôjańß m…ô  ¶o  ¶inko pnńßuma pnwalaŇč, kndudul mqu…ĺi qqpańßan tnbuwan ddapa mi mmi…ĺi ¶ ka pusu balaj, kija mi mssupu balaj, knba…ĺaw balaj kikajńßwa, mnduŇčus balaj: *% …ĺawtoŇč …ünko malu pttuku ja baj **% ddijun uuqun. ppanan s…ôdiq mi ńßmaqun qqija pusu tjawmu: ppanan …ĺulu iŇčkoku.  ¶jawtoŇč waŇč iŇčkoku pa kija pnspuwan ppanan …ĺulu, ppanan skoki, ppanan kisja mi ppanan asu, mslxan baj ka ppanan …ĺulu pa kija madas pk…ĺana k…ô…üaj na lxanan. ana so ijax iŇčkoku knkiŇčal alaŇč mkb…ĺnux, k ¶ka alaŇč mkb…ĺnux, kija u…ĺi u tuńßuj o ¶o talu mi duma nniqan qnlaŇčan u, niqan ppanan tu ¶iluŇč mi ppanan tudx…ĺal mi ppanan tuka…ĺa ¶ ou kluwanan pnwaluk kana. qu…ĺi pila pusu tjawmu: iŇčpaŇč iŇčpaŇč (pnsk…ĺaja: *) ka ńßaŇčan pila ddijun qnlńßaŇčan iŇčkoku. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. …ünko  ¶in ¶uta (ndan smpu kŇčkawas ****). spuda knbu…ĺańß balaj smnpu, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku u dńßuq **** knbkijan, k ¶ka nija u */* ka mnniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ pu …ôŇčland (sotu london daw niqan *** knbkijan). spuda nniqan muda psanak pa, k ¶ka s…ôdiq …ôŇčlad u **.*%; s…ôdiq s ¶otland *.*%; kija mi niqan s…ôdiq wal…ôs *.*% nina mi s…ôdiq tudaja i…ĺ…ôland ka *.*%. dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku u niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq, kŇčkawas u ini kńß…ĺinas *% ka kn…ĺana nija. ka…ĺi pusu tjawmu: ska…ĺi iŇčkoku mi iŇčsu ka…ĺi iŇčkoku. iŇčkoku ńßaŇčan u uka ddijun ka…ĺi s…ôńßu, balaj baj u dmuwi ka…ĺi …ôgo ka pusu balaj s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi. spuda snpuwan dńßa pa, **% s…ôdiq iŇčkoku u ska…ĺi …ôgo ka s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi kddijax. mniq …ôŇčland pa, laqi mujas u kasi ka muda smluńßaj tu* ka…ĺi, dńßuq ** kŇčkawas. ka…ĺi *…ĺan ¶…ô mi ka…ĺi doi ¶u ka stusa balaj tu* ka…ĺi …ôŇčland mi s ¶otland. kana laqi mujas wal…ôs u malu sm…ĺuwa tmsa ka…ĺi wal…ôs ka Ňčalan tu* ka…ĺi na kjoiku. alaŇč mkb…ĺnux pusu tjawmu: bnkuwan patas alaŇč mkb…ĺnux iŇčkoku mi bnkuwan knńßb…ĺawan ńßijis…ôdiq alaŇč mkb…ĺnux iŇčkoku. slńßajan snńßijan pusu tjawmu: slńßajan snńßijan iŇčkoku mi slńßajan qnlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas **** muslim u ja baj knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku na *.*%, s…ôdiq mntńßdil k ¶ka iŇčkoku mi muslim knba…ĺaw mtutiŇč laqi …ĺju u kija ka dmudul pk…ĺana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq muslim. ttgsa pusu tuawmu: kjoiku iŇčkoku, pjasan tub…ôńßiŇč iŇčkoku mi bnkuwan patas pjasan tub…ôńßiŇč iŇčkoku. kjoiku iŇčkoku u sbuwaj dńßa t…ĺuma ka bijax. qu…ĺi so k ¶ka qnlńßaŇčan pnspuwan …ĺj…ônńßo waŇčkwo, ini pntna kana ka kjoiku sitoŇč, ini pntna s…ôńßu ka qmlańßaŇč u…ĺi: s…ôńßu iŇčkoku s…ôkiniŇč nniqan kjoiku …ôŇčland, s…ôńßu wal…ôs ka s…ôkiniŇč kjoiku nniqan wal…ôs, s…ôńßu s ¶otland u s…ôkinin kjoiku nniqan s ¶otland, siŇč ¶Ňč ¶ju tudaja i…ĺ…ôland (no…ĺtńß…ô…ĺn i…ĺ…ôland …ôx…ô ¶uti*…ô) ka s…ôkiniŇč kjoiku nniqan tudaja i…ĺ…ôland. ana so wada dńßa subwaj t…ĺańßu ¶ ka bijax, binaw knkiŇčal pnslijan qnlńßaŇčan na kjoiku sitoŇč u ida niqan ou baj pntna nija; laqi ti…ĺiŇč iŇčkoku u * kŇčkawas daw p…ĺadiŇč mujas da, ** kŇčkawas tumal putoŇč  ¶Ňčtu patas pnsdńßuwan sk…ôŇč (g ¶s…ô) uxaj daw s ¶otland mnduŇčus  ¶Ňč ¶i patas pnsdńßuwan sk…ôŇč, ** tumal tuba…ĺaw  ¶i  ¶Ňčtu patas pnsdńßuwan sk…ôŇč (g ¶…ô a-l…ô*…ôl) uxaj daw s ¶otland  ¶in ¶j…ô patas pnsdńßuwan sk…ôŇč. dńßija u to baj dńßuq pjasan tub…ôńßiŇč uxaj daw pjasan tub…ĺaw kjoiku sw…ôw…ôn lmutu ¶ mujas duŇčan. pqita na…ĺux iŇčkoku u niqan knb…ôńßiŇč baj mnduŇčus pqita na…ĺux, snp…ôjańß kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, s…ôdiq iŇčkoku ju ¶i knudus u kawas kawas kndudul m…ĺana, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ju ¶i knudus snaw ka **.* kŇčkawas, q…ĺidin ka **.* kŇčkawas. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka iŇčkoku. buŇčka iŇčkoku u wada dndulan mt…ĺawańß min ¶u, tawkwo, b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan mi snlńßajan snńßijan. iŇčkoku u spuda …ôŇčland, wal…ôs, s ¶otland, i…ĺ…ôland * nniqan pnspuwan, * nniqa u to baj niqan nanaq tukub…ô ¶u luńßaj dńßa mi pnsk…ĺaja dńßa nanaq u…ĺi. qu…ĺi so pnsltudan iŇčkoku pa uxaj mno  ¶o, binaw wada dndulan balaj buŇčka o ¶o ka iŇčkoku, * niji pspuwan pk…ĺana daw wada mbuŇčka qu…ĺi tuiwil. w…ôn-sw…ô pusu tjawmu: w…ônsw…ô iŇčkoku. w…ôsw…ô iŇčkoku uxaj daw pu…ĺj…ôtj…ôn w…ônsw…ô ka qu…ĺi so bnatas w…ôsw…ô iŇčkoku. pnk…ĺana w…ôsw…ô u lmutu ¶  ¶bijaw s ¶otland mi …ôŇčland pnsltudan w…ônsw…ô, kija ka knkana mn ¶bijaw ka…ĺi  ¶…ôlti ¶, aŇčlo saxon w…ônsw…ô. qu…ĺi so …ĺikisi, iŇčkoku mniq ini pntna …üidaj u kija ka knkana …ôŇčlaŇčd, s ¶otland, wal…ôs, tudaja i…ĺ…ôland, man taw mi ńßajsja  ¶jutaw ddx…ĺal niji, so kija iŇčkoku w…ôsw…ô u uxaj wada ka…ĺi iŇčkoku, niqan ou kluwan ka…ĺi w…ônsw…ô u…ĺi. w…ônsw…ô ¶ja iŇčkoku u niqan ou baj niqan ńßnńßaŇčan nija w…ônsw…ô ¶ja, b…ĺańß balaj …ĺmi…ĺińß  ¶wo ¶ja u niqan …üo…ôso, willliam sńßak…ôsp…ôa…ĺ…ô mi …üońßn milton. **tńß  ¶bijaw iŇčkoku w…ônsw…ô u splawa dńßa augustus w…ônsw…ô.  ¶ida u bbatas ujas u mkbalaj balaj . iŇčkoku sjawswo u p…ĺadiŇč …ĺjosiŇč u…ĺi da, mtutuj ka dani…ôl d…ô*o…ô na "…ĺobinson  ¶…ĺuso…ô", ńß…ôn…ĺj *i…ôldiŇč na "tom …üon…ôs", kija mi samu…ôl …ĺi ¶ńßa…ĺdson na "pam…ôla". ti-ju pusu tjawmu: tiju iŇčkoku. lŇčkoku ka tiju b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan, mtu…ĺ bo…ĺu, bo…ĺu dapa dmaj, iŇčsu tmana bo…ĺu, pan ¶jo, ubal bo…ĺu, piŇčpoŇč undo u snp…ôjańß iŇčkoku kana. k ¶ka nija mtu…ĺ bo…ĺu ka tu* undo iŇčkoku, qu…ĺi so mniq …ôŇčland, s ¶otlaŇčd mi tudaja i…ĺ…ôland u kija ka undo skxlun dńßa balaj, qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu dajńßjo tuj ida so sp…ĺuwan baj mita mi dkuńßun dńßa baj s…ôdiq qnlńßaŇčan. uxaj wana s…ôdiq qnlńßaŇčan ka snkuxul mtu…ĺ bo…ĺu, s…ôńßu mi dńßuq waŇčsu u Ňčalan dńßa pskiŇčal tiju undo u…ĺi, k…ĺinańß balaj Ňčalan dńßa knkana qnlńßaŇčan, min…üoku na pnsk…ĺana buŇčka u…ĺi. london ka …ĺbawan oljmpi ¶ undokaj mnou baj jańßan muda na alaŇč mkb…ĺnux, kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****, london u mniq kŇčkawas **** mn* maŇčal bijax muda oljmpi ¶ undokaj. iŇčkoku mniq b…ôńßiŇč kwo ¶i  ¶oŇčńßo undokaj na  ¶Ňč ¶i: …ĺbawan oljmpi ¶ undokaj: ***kiŇč ***giŇč ***doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu*). misan oljmpi ¶ undokaj: **kiŇč *giŇč **doŇč ** ka snadu ( o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). …ĺbawan b…ôńßiŇč undokaj: **kiŇč **giŇč ***doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). undokaj: **kiŇč **giŇč **doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu*). misan b…ôńßiŇč undokaj: *kiŇč *giŇč *doŇč ** ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). …ĺbawan mbbijax oljmpi ¶ undokaj: *kiŇč *giŇč *doŇč * ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu**). qnlaŇčan upwo undokaj: *kiŇč *giŇč * ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). misan mbbijax oljmpi ¶ undokaj: *giŇč * ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**).  ¶osw…ô ssjaŇč ssjaŇč ¶ja …üońßn lo ¶k…ô, kawas niji u pusa ka…ĺi * bijax psnakan s…ô…üi  ¶osw…ô ¶ja. tńßoms mo…ĺ…ô, koŇčsjaŇč sjakaj  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. …ĺob…ô…ĺt ow…ôn, koŇčsjaŇč sjakaj  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. b…ô…ĺna…ĺd bosanqu…ôt, iŇčkoku w…ôsin  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. *…ĺan ¶is ba ¶on, sanw…ôn  ¶wo ¶ja,  ¶osw…ô ¶ja, s…ô…üi ¶ja, kija ka kutj…ôn  ¶iŇčj…ôn na pusu balaj s…ôdiq. da*id ńßum…ô,  ¶osw…ô ¶ja, k…ô…üaj sw…ô ¶ja, …ĺikisi sw…ô ¶ja. adam smitńß, k…ô…üaj sw…ô ¶ja,  ¶osw…ô ¶ja, dajńßjo sun ¶a "kwo*u…ĺw…ôn". m…ô-ti iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku koŇčkoŇč p…ĺadijo  ¶iko, kija ka knkana qnlaŇčan …ĺikisi qnbsijaq mi knb…ôńßiŇč baj  ¶oŇčńßo qpańßan mp…ĺadijo nija, pnduŇčus d…ôntaj, t…ĺ…ôbi mi uuda waŇč ¶i waŇč…ĺu. iŇčkoku duku…ĺi ¶u t…ĺ…ôbitaj, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku tu* knb…ôńßiŇč us…ôŇč t…ĺ…ôbi  ¶iŇčiŇčsaŇč. iŇčkoku t*taj, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku tu* t…ĺ…ôbitaj. uxaj wana niji, niqan iŇčkoku tu*taj, iŇčkoku ka…ĺa ¶ ba…ĺaw p…ĺadijo mi ukt* pt…ĺ…ôbi  ¶j…ômu. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku iŇčkoku. …üidaj saja iŇčkoku u niqan ou balaj kluwanan iŇčgaku buŇčka. kut…ôtn iŇčgaku, pn…ôjańß iŇčkoku niqan ńßnńßaŇčan na  ¶jawsjaŇč w…ôtwan u kija ka bb ¶  ¶jawsjaŇč w…ôtwan, ńßwaŇč ¶ja ajw…ô w…ôtwan, ajw…ô w…ôtwan, london  ¶jawsjaŇč w…ôtwan, kija mi london ajw…ô w…ôtwan u…ĺi. nniqan baj ńßnńßaŇčan mpsalu ujas nija u niqan pu…ĺ ¶…ôll, …ôlga…ĺ, ńßolst, *augńßan williams mi and…ĺ…ôw llojd w…ôbb…ô…ĺ u…ĺi. mmańßun mi uuqun pusu tjawmu: mmańßun mi uuqun. mmańßun mi uuqun iŇčkoku u ana so pdkanan duma qnlńßaŇčan o  ¶o u mslxan ka iŇčkoku, binaw uqan m…ĺbu iŇčsu mi duma qnlńßaŇčan o  ¶o psdkanun qmita pa mnduŇčus balaj kija. iŇčkoku …ĺjaw…ĺi pnsltudan snb…ôńßiŇč mita knux nanaq uuqun. kija u klaun balaj qnlaŇčan ka mmańßun mi uuqun iŇčkoku u kija ka uqun m…ĺbu iŇčsu mi uqan kman ku…ĺusmasu. s…ôdiq tnpusu  ¶…ôlti ¶ min…üoku u kija ka niqan nanaq ddijun dńßa balaj kddijax uuqun pnńßuma mi  ¶ ¶ama ¶ qqpańßan pnwalaŇč, kija mi no…ĺman ka wada qmlańßaŇč …ôŇčland daw wada madas ou balaj kluwan kndadax i ¶il. ta iŇč tikwo na nuda qmlańßaŇč u wada madas mbijax baj knux malu sknxan mi iju sp…ĺiq ka sama india u dsanan dńßa iŇčkoku u…ĺi. …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan kal…ôna*on koŇčj…ô ¶ju  ¶iŇčkwan. bl…ônńß…ôim koŇč  ¶ant…ô…ĺbu…ĺj gwjn…ôdd batńß  ¶o…ĺnwall mi tuiwil g…ô…ĺman kwaŇč ¶ju  ¶iŇčkwan aju jajuŇč d…ô…ĺw…ônt koŇčj…ô ¶ju. do…ĺs…ôt mi mkŇčańßu u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ g…ô…ĺman du…ĺńßam dw…ô…ĺiq …ĺoman tikwo giant titaw bu…ĺańß btunux …üidaj o…ĺkn…ô na  ¶oŇčsin aju xiluj ńßakaw li*…ô…ĺpool bu…ĺańß lana…ĺk ddaun qsija pant ¶jsjllt…ô st kilda taw saltai…ĺ…ô ston…ôńß…ôŇč…ô, a*…ôbu…ĺj mi ssijaw ńßniti …ĺatu ¶ b…ôńßiŇč btasil stasl…ô ńßwaŇč ¶ja koŇčw…ôn london ńßakaw *o…ĺtńß laŇču  ¶ju mkŇčańßu jajuŇč *o…ĺ…ĺ…ôl tj…ônw…ôntaj ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan tndx…ĺal iŇčkoku: mbanańß ka ńßniti …üajsaŇč buŇčka, msama ka …üajsaŇč ńßniti ida nkija, tmka…ĺa ¶ ka …üajsaŇč ńßniti ńßuńßo (st kilda taw). duma ńßaŇčan lińßan mnlŇču …üuga. london u kija ka knkanna nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß, london k…ôw ńßwaŇč ¶ja qqńßuni w…ôn mi londonta, siminst…ô…ĺ koŇčtj…ôn mi pn…ĺńßulan mi pn…ĺńßulan st ma…ĺga…ĺ…ôt. dńßuq kŇčkawas ****, tndx…ĺal iŇčkoku mi dx…ĺal ŇčaŇču ¶ i ¶il pa kana balaj u ** ka ida nkija uxaj daw ńßniti tuqa…ĺ u wada tbkuwan pniq "bntasan patas …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan", k ¶ka nija u …ôŇčland ka **, s ¶otland ka *, w…ôlls ka *, tudaja i…ĺ…ôland ka *, kija u niqan * ka pnspuwan …ôŇčland mi s ¶otland kija, dx…ĺal wa mniq ŇčaŇču ¶ i ¶il ka b…ô…ĺmuda, gib…ĺalta…ĺ, pit ¶ai…ĺn  ¶juntaw mi st. ńß…ôl…ôna pn* nniqan. iŇčkoku mwaja baj …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan u kija ka knkana '…ôlu b…ôńßiŇč s…ôdiq' mi mkŇčańßu u ¶iluŇč nija, knb…ôńßiŇč pn…ĺńßulan du…ĺńßam mi  ¶Ňčpaw, ńßakaw xilujg…ôo…ĺg…ô  ¶ju, stadl…ô ńßwaŇč ¶ja koŇčw…ôn mi ńßniti tuqa…ĺ *ountains abb…ô, ston…ôńß…ôŇč…ô, a*…ôbu…ĺj mi ssijaw nija ńßniti tuqa…ĺ b…ôńßiŇč btasil, kija mi  ¶astl…ôs mi town walls bukuŇč …ôdwa…ĺd gwjn…ôdd, to baj mniq kŇčkawas wada maŇčal. mtńßiti maŇčal nija ka …ôŇčland …üod…ĺ…ôll mkŇčańßu jajuŇč tj…ônw…ôntaj, mniq kŇčkawas **** idas *  ¶ida ka wada malan pusa ńßaŇčan. dijax smsuŇč mi sŇčajan. nmalan ka…ĺa qu…ĺi so nmalan ka…ĺi (qtaji nmalan ka…ĺi * bnkuwan) pa, tuba…ĺaw nija dijax sŇčajan u ddijun qu…ĺi nniqan dx…ĺal …ôŇčland, w…ôlls, s ¶otland mi tudaja i…ĺ…ôland. djax sŇčajan u spuda tudaja i…ĺ…ôland ddaun uuda ta ¶Ňč (s…ô ¶…ĺ…ôta…ĺj o* stat…ô *o…ĺ no…ĺtńß…ô…ĺn i…ĺ…ôland) ka muda pkla ka mnduŇčus na balaj. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United kingdom ga wada sugan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ingkoku = Tndxran Ingkoku mi miyah kingal murux bay tnayus dxral qnlhangan ka Tudaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoku u qriyan Tasiyang, tunarac ka Tudaya Ucilung, tuhunac ka Ucilung English, tuiwil hunac mquri hunac ka Ucilung Kyalt, tuhuy Ireland mkspaw Ucilung Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoku u 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya tu80 knbuwan knbeyhing dxral knkana pusu biyax qnlangan mi tu11 bnkuwan knbeyhing dxral Oco na pusu biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan tu21 bnkuwan mi tu3 bnkuwan Oco. Ri-s Pusu tyawmu: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Puryeytyeyn Cyuntaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoku Cyunwang, Splawa Ingkoku Wangsu, Ndanan Mccbu Ingkoku, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoku saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay u malu dhqun mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay buc sediq u malu bhraun dhuq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smudal Btunux Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnpusu mniq hiya u 6000 kngkawas balay ka pnhyuwan dha. Tuhunac Puryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng uri han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying u 358 hyo mi 234 hyo wada muda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Ingkoku. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoku pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Puryeytyeyn Cyuntaw, kcka niya u kiya ka knkana Turyeyntyeyn Taw, tunarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi duma mtqiri Puryeytyeyn Cyuntaw na tiping tawyu. Wa mniq iyax tudaya Tasiyang mi Ucilung Tudaya ka Ingkoku, tunarac hunac mkngahu ucilung u mquri France, msdalih tudaya mkngahu France 35km (22 ingri), kcka u wada psnakan Ucilung English, kiya u niqan 14 dxral ka wa mniq nganguc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spuda ndanan smpu kngkawas 1993, 10ÔľÖ dxral qnlhangan Ingkoku u lmiqu, kcka niya u 46ÔľÖ ka ngalan tmabu tnbuwan, kiya mi niqan 25ÔľÖ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pncu Cuwuseyng na pnrdingan. Karc Ingkoku u wa mniq congwey, tnkawas dndulan bwihur tuiwil, muda hini ka muxul bwihur tudaya Tasiyang, tnkawas muxul mi ou quyux, kiya ka Muxul Ucilung Sing Kngkawas. Tnkawas knskuy karac u uka hari ka -11C¬į, uka hari ka kntlxan hmrinas 35C¬į uri. Idas 7 pndkanan kntlxan karac u 13‚ĄÉ-17‚ĄÉ. To bay snpeyyah tuiwil daya miyuk ka bwihur, madas knhuriq karac Tasiyang, tunarac u wa mniq tuiwil bwihur na nniqan msbukuy bwihur, so kiya tunarac nniqan u rmabang kndnguwan nniqan tuiwil. Rbawan cida knmuxul niya balay u wa mniq tuhunac England, alaw hiya u truma hari weytu niya mi mbiyax ka Mtilux Taw Alang Mkbrnux Syawing, kiya mi knskuy niya nniqan u kiya ka tubaraw weytu ka tudaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tubaraw u to bay beyhing huda. Ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Ingkoku. Sani mita: Tangpay Ingkoku, Seyhu Ingkoku mi Neyko Ingkoku. Ingkoku u dmuwi Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo ka waya muda qmlahang qnlhangan, bukung qridin Elizabeth 2su ka Ingkoku mi15 Ta Ingkwosyey ntumal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mquri Jersey Taw, Man Taw mi Guernsey Taw na dxral bukung u niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bukung niyi u uxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spuda seyhu Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi uuda waycyaw uri, kiya ka spuda Ryeynho Wangkwo Gikay ka muda psdhu waya kana ddxral bukung niyi. Horicu Pusu tyawmu: Keyngpo Ingkoku. Ingkoku ka knkana qnlangan 4 uka mndungus bay keyngpu na qnlhangan uri, keyngpo Ingkoku sunca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji ticu na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspuwan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoku u kiya ka snquri balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoku, kiya ka ndanan knpriyux uuda seyji ou kbkuy Ingkoku, uxay nsaya pnhiyu patas horicu. So kiya Keyngpo Ingkoku mi Talu hwasi u ini pntna. Ingkoku saya u snturung quri uuda snburah knpriyux keyngpo. Ingkoku u muda putong waya. Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Ingkoku Sngcng Cyuhwa. EnglandŤčĪś†ľŤė≠ Scotland Ťėáś†ľŤė≠ WalesŚ®ĀÁąĺśĖĮ Tudaya IrelandŚĆóśĄõÁąĺŤė≠ Ryeynho Wangkwo knkingal pnspuwan qnlhangan u niqan nanaq, snpeyyah ini pspuwan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyuhwa. So kiya Ingkoku u uka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhuq 19 th, singcng sitong u kiya hana niqan tikuh knpriyux. Binaw, knpriyux niyi pa ini uda knpriyux qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti uri u, qqlahang sitong u uka brahan pskngalan uri. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ingkoku. Waycyaw mi Kwosyey Suwupu ka Ingkoku waycyaw cukwan pumn. Mniq 19th dhuq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoku mnniqan bay biyax dndulan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihuy 5 Cangjn Riji Qnlhangan uri ka Ingkoku, kiya wada tumal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey u wada niqan balay biyax dndulan niya. Cyun-su Pusu tyawmu: Heytay Ingkoku. Ingkoku u pnsltudan cyusu knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoku ka Bukung Ingkoku; tongring Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay. Ingkoku Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay, spuda Ingkoku Kwohwangpu kwohwang weyyeynhuy qmlahang. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Ingkoku. Congsu Ingkoku ka pusu balay mawyi suti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan tu5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndungus kndusan na qnlhangan uri. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyhu u wada knou bay lihan dha cucan na qnlhangan, kiya mi muda mlih syakay snbliqan keykaku pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mugi prading ini baka Tudaya Mey Co knhnuk ka tiping mugi, malax knou bay pnhuma dha beyhing mugi, knou bay snpeyyah Mey Co cinko pnhuma pnwalang, kndudul mquri qqpahan tnbuwan ddapa mi mmiric ka pusu balay, kiya mi mssupu balay, knbaraw balay kikayhwa, mndungus balay: 1% rawtong jnko malu pttuku ya bay 60% ddiyun uuqun. Ppanan sediq mi hmaqun qqiya Pusu tyawmu: Ppanan rulu Ingkoku. Cyawtong wang Ingkoku pa kiya pnspuwan ppanan rulu, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan asu, mslxan bay ka ppanan rulu pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoku knkingal alang mkbrnux, kcka alang mkbrnux, kiya uri u tuhuy Oco Talu mi duma nniqan qnlangan u, niqan ppanan tucilung mi ppanan tudxral mi ppanan tukarac ou kluwanan pnwaluk kana. Quri Pila Pusu tyawmu: Ingpang Ingpang (pnskraya: ¬£) ka hangan pila ddiyun qnlhangan Ingkoku. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincuta (Ndan smpu kngkawas 2011). Spuda knburah balay smnpu, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u dhuq 6513 knbkiyan, kcka niya u 1/3 ka mnniq tunarac hunac pu England (sotu London daw niqan 860 knbkiyan). Spuda nniqan muda psanak pa, kcka sediq Englad u 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Tudaya Ireland ka 2.9%. Dhuq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas u ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Pusu tyawmu: Skari Ingkoku mi Ingsu kari Ingkoku. Ingkoku hangan u uka ddiyun kari seyhu, balay bay u dmuwi kari eygo ka pusu balay srngaw dha kari. Spuda snpuwan dha pa, 95% sediq Ingkoku u skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi muyas u kasi ka muda smluhay tu2 kari, dhuq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doicu ka stusa balay tu2 kari England mi Scotland. Kana laqi muyas Wales u malu smruwa tmsa kari Wales ka ngalan tu2 kari na kyoiku. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan patas alang mkbrnux Ingkoku mi bnkuwan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnux Ingkoku. Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Ingkoku mi Slhayan qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 2016 Muslim u ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoku na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoku mi Muslim knbaraw mtuting laqi ryu u kiya ka dmudul pkrana knhbrawan hiyi sediq Muslim. Ttgsa Pusu tuawmu: Kyoiku Ingkoku, Pyasan tubeyhing Ingkoku mi Bnkuwan patas pyasan tubeyhing Ingkoku. Kyoiku Ingkoku u sbuway dha truma ka biyax. Quri so kcka qnlhangan pnspuwan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiku sitong, ini pntna seyhu ka qmlahang uri: Seyhu Ingkoku seykining nniqan kyoiku England, seyhu Wales ka seykining kyoiku nniqan Wales, seyhu Scotland u seykinin kyoiku nniqan Scotland, Singcngcyu Tudaya Ireland (Northern Ireland Executive) ka seykining kyoiku nniqan Tudaya Ireland. Ana so wada dha subway trahuc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiku sitong u ida niqan ou bay pntna niya; laqi tiring Ingkoku u 5 kngkawas daw prading muyas da, 16 kngkawas tumal putong cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCSE) uxay daw Scotland mndungus cngci patas pnsdhuwan skeyng, 18 tumal tubaraw ci cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCE A-level) uxay daw Scotland cincyey patas pnsdhuwan skeyng. Dhiya u to bay dhuq pyasan tubeyhing uxay daw pyasan tubraw kyoiku sweyweyn lmutuc muyas dungan. Pqita narux Ingkoku u niqan knbeyhing bay mndungus pqita narux, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoku yuci knudus u kawas kawas kndudul mrana, kngkawas 2017 dhuq kngkawas 2019, yuci knudus snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Ingkoku. Bungka Ingkoku u wada dndulan Mtrawah Mincu, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoku u spuda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspuwan, 4 nniqa u to bay niqan nanaq tukubeycu luhay dha mi pnskraya dha nanaq uri. Quri so pnsltudan Ingkoku pa uxay mnO Co, binaw wada dndulan balay bungka Oco ka Ingkoku, 2 niyi pspuwan pkrana daw wada mbungka Quri Tuiwil. Wen-swey Pusu tyawmu: Wenswey Ingkoku. Weyswey Ingkoku uxay daw Puryeytyeyn Wenswey ka quri so bnatas weyswey Ingkoku. Pnkrana weyswey u lmutuc cbiyaw Scotland mi England pnsltudan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Quri so rikisi, Ingkoku mniq ini pntna jiday u kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Tudaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyutaw ddxral niyi, so kiya Ingkoku weyswey u uxay wada kari Ingkoku, niqan ou kluwan kari wenswey uri. Wensweycya Ingkoku u niqan ou bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya u niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoku wenswey u splawa dha Augustus wenswey. Cida u bbatas uyas u mkbalay balay . Ingkoku Syawswo u prading ryosing uri da, mtutuy ka Daniel Defoe na "Robinson Crusoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samuel Richardson na "Pamela". Ti-yu Pusu tyawmu: Tiyu Ingkoku. Lngkoku ka tiyu beyhing qnlhangan, mtur boru, boru dapa dmay, Ingsu tmana boru, pancyo, ubal boru, pingpong undo u snpeyyah Ingkoku kana. Kcka niya mtur boru ka tu1 undo Ingkoku, quri so mniq England, Scotlangd mi Tudaya Ireland u kiya ka undo skxlun dha balay, qnlhangan mtur boru dayhyo tuy ida so spruwan bay mita mi dkuhun dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkuxul mtur boru, seyhu mi dhuq Wangsu u ngalan dha pskingal tiyu undo uri, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoku na pnskrana bungka uri. London ka Rbawan Olympic Undokay mnou bay yahan muda na alang mkbrnux, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London u mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax muda Olympic Undokay. Ingkoku mniq beyhing kwoci congho undokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snadu (O Co tu1, qnlangan tu3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snadu ( O Co tu14, qnlangan tu19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snadu (O Co tu10, qnlangan tu15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snadu (O Co tu5, qnlangan tu6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snadu (O Co tu21, qnlangan tu28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snadu (O Co tu9, qnlangan tu17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snadu (O Co tu15, qnlangan tu24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snadu (O Co tu17, qnlangan tu24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi u pusa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanquet, Ingkoku Weysin Cuyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kutyeyn cingyeyn na pusu balay sediq. David Hume, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sunca "Kwofurwen". Mey-ti Ingkoku Pradiyo Kojyo, pnhiyu kngkawas 1922, kiya ka Ingkoku kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndungus deyntay, treybi mi uuda wangci wangru. Ingkoku Dukuricu Treybitay, pnhiyu kngkawas 1955, kiya ka Ingkoku tu2 knbeyhing useyng treybi cingingsang. Ingkoku T4tay, pnhiyu kngkawas 1982, kiya ka Ingkoku tu4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoku Tu5tay, Ingkoku Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymu. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ingkoku. Jiday saya Ingkoku u niqan ou balay kluwanan inggaku bungka. Kutetn Inggaku, pneyyah Ingkoku niqan hnhangan na cyawsyang weytwan u kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan uri. Nniqan bay hnhangan mpsalu uyas niya u niqan Purcell, Elgar, Holst, Vaughan Williams mi Andrew Lloyd Webber uri. Mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun. Mmahun mi uuqun Ingkoku u ana so pdkanan duma qnlhangan O Co u mslxan ka Ingkoku, binaw uqan mrbu Ingsu mi duma qnlhangan O Co psdkanun qmita pa mndungus balay kiya. Ingkoku ryawri pnsltudan snbeyhing mita knux nanaq uuqun. Kiya u klaun balay qnlangan ka mmahun mi uuqun Ingkoku u kiya ka Uqun Mrbu Ingsu mi Uqan Kman Kurusmasu. Sediq Tnpusu Celtic minjoku u kiya ka niqan nanaq ddiyun dha balay kddiyax uuqun pnhuma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas ou balay kluwan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na nuda qmlahang u wada madas mbiyax bay knux malu sknxan mi iyu spriq ka sama India u dsanan dha Ingkoku uri. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyu cingkwan. Blenheim Kong Canterbury Gwynedd Bath Cornwall mi Tuiwil German kwangcyu cingkwan Ayu Yayung Derwent kongyeycyu. Dorset mi Mkngahu Ucilung Tunarac German Durham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Burah Btunux Jiday Orkney na congsin Ayu Xiluy Hakaw Liverpool Burah Lanark Ddaun Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw Hniti Ratuc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Langu Cyu Mkngahu Yayung Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoku: Mbanah ka hniti jaysang bungka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti huho (St Kilda Taw). Duma hangan lihan mnlngu juga. London u kiya ka knkanna nniqan mkngahu ucilung Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhuni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrhulan mi Pnrhulan St Margaret. Dhuq kngkawas 2020, tndxral Ingkoku mi dxral nganguc icil pa kana balay u 32 ka ida nkiya uxay daw hniti tuqar u wada tbkuwan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya u England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Tudaya Ireland ka 1, kiya u niqan 1 ka pnspuwan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq nganguc icil ka Bermuda, Gibraltar, Pitcairn Cyuntaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoku mwaya bay jaysang hniti qnlangan u kiya ka knkana 'Elu Beyhing Sediq' mi mkngahu ucilung niya, Knbeyhing Pnrhulan Durham mi Cngpaw, Hakaw XiluyGeorge Cyu, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Tuqar Fountains Abbey, Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw niya hniti tuqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bukung Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngahu Yayung Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan pusa hangan. Diyax Smsung mi Sngayan. Nmalan kara Quri so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkuwan) pa, tubaraw niya diyax sngayan u ddiyun quri nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Tudaya Ireland. Dyax sngayan u spuda Tudaya Ireland Ddaun Uuda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka muda pkla ka mndungus na balay. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= unit…ôd kiŇčdom = gaga kska ow ¶ow ka unit…ôd kiŇčdom, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga london ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd kiŇčdom ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka  ¶ńßa…ĺl…ôs iii  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = iŇčkoku = tndx…ĺan iŇčkoku mi mijańß kiŇčal mu…ĺux baj tnajus dx…ĺal qnlńßaŇčan ka tudaja i…ĺ…ôland, msdalińß qnlńßaŇčan i…ĺ…ôland koŇčńßkwo. iŇčkoku u q…ĺijan tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ ka tudaja u ¶iluŇč, tuńßuna ¶ ka u ¶iluŇč …ôŇčlisńß, tuiwil ńßuna ¶ mqu…ĺi ńßuna ¶ ka u ¶iluŇč kjalt, tuńßuj i…ĺ…ôland mkspaw u ¶iluŇč i…ĺ…ôland. knkana knb…ôńßiŇč dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku u ***,*** piŇčńßwaŇč km (**,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi), kija tu** knbuwan knb…ôńßiŇč dx…ĺal knkana pusu bijax qnlaŇčan mi tu** bnkuwan knb…ôńßiŇč dx…ĺal o ¶o na pusu bijax qnlńßaŇčan, ja baj **** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, knkana qnlaŇčan tu** bnkuwan mi tu* bnkuwan o ¶o. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺj…ônńßo waŇčkwo …ĺikisi, pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw …ĺikisi, ta iŇčtikwomi ta iŇčkwosj…ô. sani mita: iŇčkoku  ¶junwaŇč, splawa iŇčkoku waŇčsu, ndanan m ¶ ¶bu iŇčkoku, ndanan …ôŇčland, ndanan wal…ôs, ndanan s ¶otland mi ndanan i…ĺ…ôland. mniq k ¶ka dx…ĺal iŇčkoku saja, ss…ôdiq mnniq ńßini mn ¶bijaw balaj u malu dńßqun mńß…ĺaw ja baj ** knbkijan kŇčkawas na …ôŇčland, mniq …ôŇčland sndijal qnbsjaqan baj bu ¶ s…ôdiq u malu bńß…ĺaun dńßuq ** knbkijan kŇčkawas b…ĺańß. …üidaj s…ôdiq saja mniq smudal btunux …üidaj tńßiti mnniq ńßńßija, kija mi tnpusu mniq ńßija u **** kŇčkawas balaj ka pnńßjuwan dńßa. tuńßuna ¶ pu…ĺj…ôtj…ôn saja, kija ka knkana …ôŇčland mi wal…ôs, mn…ĺoma tikwo * siŇčsŇč u…ĺi ńßan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, gijiŇč u *** ńßjo mi *** ńßjo wada muda, kndadax kŇčkawas **** idas * dijax ** p…ĺadiŇč mlata ¶ omoŇč. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal iŇčkoku. knkana balaj knb…ôńßiŇč dx…ĺal iŇčkoku pa ja baj ***,*** km (**,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi). kija kana ka nniqan pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw, k ¶ka nija u kija ka knkana tu…ĺj…ôntj…ôn taw, tuna…ĺa ¶ daja i…ĺ…ôland taw (knb…ôńßiŇč dx…ĺal i…ĺ…ôland taw */*) mi duma mtqi…ĺi pu…ĺj…ôtj…ôn  ¶juntaw na tipiŇč tawju. wa mniq ijax tudaja tasijaŇč mi u ¶iluŇč tudaja ka iŇčkoku, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč u mqu…ĺi *…ĺan ¶…ô, msdalińß tudaja mkŇčańßu *…ĺan ¶…ô **km (** iŇč…ĺi), k ¶ka u wada psnakan u ¶iluŇč …ôŇčlisńß, kija u niqan ** dx…ĺal ka wa mniq ŇčaŇču ¶ i ¶il qnlaŇčan ini pntna nniqan. spuda ndanan smpu kŇčkawas ****, *** dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku u lmiqu, k ¶ka nija u *** ka Ňčalan tmabu tnbuwan, kija mi niqan *** ka Ňčalan qqpańßan pnwalaŇč. london g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß tj…ônw…ôntaj ka pn ¶u  ¶uwus…ôŇč na pn…ĺdiŇčan. ka…ĺ ¶ iŇčkoku u wa mniq  ¶oŇčw…ô, tnkawas dndulan bwińßu…ĺ tuiwil, muda ńßini ka muxul bwińßu…ĺ tudaja tasijaŇč, tnkawas muxul mi ou qujux, kija ka muxul u ¶iluŇč siŇč kŇčkawas. tnkawas knskuj ka…ĺa ¶ u uka ńßa…ĺi ka -** ¶*, uka ńßa…ĺi ka kntlxan ńßm…ĺinas ** ¶* u…ĺi. idas * pndkanan kntlxan ka…ĺa ¶ u ***-***. to baj snp…ôjańß tuiwil daja mijuk ka bwińßu…ĺ, madas knńßu…ĺiq ka…ĺa ¶ tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ u wa mniq tuiwil bwińßu…ĺ na nniqan msbukuj bwińßu…ĺ, so kija tuna…ĺa ¶ nniqan u …ĺmabaŇč kndŇčuwan nniqan tuiwil. …ĺbawan  ¶ida knmuxul nija balaj u wa mniq tuńßuna ¶ …ôŇčland, alaw ńßija u t…ĺuma ńßa…ĺi w…ôtu nija mi mbijax ka mtilux taw alaŇč mkb…ĺnux sjawiŇč, kija mi knskuj nija nniqan u kija ka tuba…ĺaw w…ôtu ka tudaja s ¶otland. misan mi ńßana s…ĺwasaw dx…ĺal tuba…ĺaw u to baj b…ôńßiŇč ńßuda.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: s…ô…üi iŇčkoku. sani mita: taŇčpaj iŇčkoku, s…ôńßu iŇčkoku mi n…ôko iŇčkoku. iŇčkoku u dmuwi pnwaja bukuŇč pńßiju k…ôŇčpo ka waja muda qmlańßaŇč qnlńßaŇčan, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß *su ka iŇčkoku mi** ta iŇčkwosj…ô ntumal nija qnlńßaŇčan na w…ônso qnlńßaŇčan, mqu…ĺi …ü…ô…ĺs…ô taw, man taw mi gu…ô…ĺns…ô taw na dx…ĺal bukuŇč u niqan bijax qmlańßaŇč, mniq ńßaŇčan pa, ddx…ĺal bukuŇč niji u uxaj na …ĺj…ônńßo waŇčkwo kija, binaw spuda s…ôńßu …ĺj…ôńßo waŇčkwo qmlańßaŇč mi knkana kwońßwaŇč mi uuda waj ¶jaw u…ĺi, kija ka spuda …ĺj…ônńßo waŇčkwo gikaj ka muda psdńßu waja kana ddx…ĺal bukuŇč niji. ńßo…ĺi ¶u pusu tjawmu: k…ôŇčpo iŇčkoku. iŇčkoku ka knkana qnlaŇčan * uka mnduŇčus baj k…ôŇčpu na qnlńßaŇčan u…ĺi, k…ôŇčpo iŇčkoku sun ¶a pa, kija ka kiŇčal knkana lxanan waja mi s…ô…üi ti ¶u na waja  ¶Ňčw…ôn, waja lńßajan mi kwan…ĺi na pnspuwan lmŇčaw. balaj baj k…ôŇčpo iŇčkoku u kija ka snqu…ĺi balaj baj psbalaj sjakaj s…ô…üi knkana iŇčkoku, kija ka ndanan knp…ĺijux uuda s…ô…üi ou kbkuj iŇčkoku, uxaj nsaja pnńßiju patas ńßo…ĺi ¶u. so kija k…ôŇčpo iŇčkoku mi talu ńßwasi u ini pntna. iŇčkoku saja u sntu…ĺuŇč qu…ĺi uuda snbu…ĺańß knp…ĺijux k…ôŇčpo. iŇčkoku u muda putoŇč waja. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: iŇčkoku sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. …ôŇčland*** s ¶otland *** wal…ôs*** tudaja i…ĺ…ôland**** …ĺj…ônńßo waŇčkwo knkiŇčal pnspuwan qnlńßaŇčan u niqan nanaq, snp…ôjańß ini pspuwan …ĺj…ônńßo waŇčkwo b…ĺańß  ¶ida ka pnwaja qqlańßaŇč dńßa, siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. so kija iŇčkoku u uka 'knkana qnlńßaŇčan siŇč ¶Ňč sitoŇč'. dńßuq ** tńß, siŇč ¶Ňč sitoŇč u kija ńßana niqan tikuńß knp…ĺijux. binaw, knp…ĺijux niji pa ini uda knp…ĺijux qmlańßaŇč sitoŇč s ¶otland mi wal…ôs mi …ôŇčland, ana so ńßiti u…ĺi u, qqlańßaŇč sitoŇč u uka b…ĺańßan pskŇčalan u…ĺi. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw iŇčkoku. waj ¶jaw mi kwosj…ô suwupu ka iŇčkoku waj ¶jaw  ¶ukwan pumn. mniq **tńß dńßuq **tńß p…ĺadiŇč ta iŇč tikwo  ¶ida, iŇčkoku mnniqan baj bijax dndulan nija qnlńßaŇčan. saja pa ida kija mniq un an…ĺińßuj *  ¶aŇč…ün …ĺi…üi qnlńßaŇčan u…ĺi ka iŇčkoku, kija wada tumal g*, g*, g**, nato, o…ô ¶d, wto psslijan kwo ¶i, kija mi mniq k ¶ka ta iŇč kwosj…ô u wada niqan balaj bijax dndulan nija.  ¶jun-su pusu tjawmu: ńß…ôtaj iŇčkoku. iŇčkoku u pnsltudan  ¶jusu knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan. knb…ôńßiŇč baj toŇčswaj ńß…ôtaj iŇčkoku ka bukuŇč iŇčkoku; toŇč…ĺiŇč tudx…ĺal, tu ¶iluŇč, tuka…ĺa ¶ tu* butaj. iŇčkoku tudx…ĺal, tu ¶iluŇč, tuka…ĺa ¶ tu* butaj, spuda iŇčkoku kwońßwaŇčpu kwońßwaŇč w…ôj…ônńßuj qmlańßaŇč.  ¶iŇč- ¶i pusu tjawmu: k…ô…üaj iŇčkoku.  ¶oŇčsu iŇčkoku ka pusu balaj mawji suti, b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan k…ô…üaj mi  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin, kija ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶itisi, kija ka knkana qnlaŇčan qnbliqan mi k…ô…üaj m…ĺana balaj knba…ĺaw baj mnduŇčus kndusan na qnlńßaŇčan u…ĺi. mniq  ¶bijaw ijax ** kŇčkawas, s…ôńßu u wada knou baj lińßan dńßa  ¶u ¶an na qnlńßaŇčan, kija mi muda mlińß sjakaj snbliqan k…ôkaku pk…ĺana. **tńß  ¶ida pn…ôjańß tndx…ĺal tipiŇč mugi p…ĺadiŇč ini baka tudaja m…ô  ¶o knńßnuk ka tipiŇč mugi, malax knou baj pnńßuma dńßa b…ôńßiŇč mugi, knou baj snp…ôjańß m…ô  ¶o  ¶inko pnńßuma pnwalaŇč, kndudul mqu…ĺi qqpańßan tnbuwan ddapa mi mmi…ĺi ¶ ka pusu balaj, kija mi mssupu balaj, knba…ĺaw balaj kikajńßwa, mnduŇčus balaj: *% …ĺawtoŇč …ünko malu pttuku ja baj **% ddijun uuqun. ppanan s…ôdiq mi ńßmaqun qqija pusu tjawmu: ppanan …ĺulu iŇčkoku.  ¶jawtoŇč waŇč iŇčkoku pa kija pnspuwan ppanan …ĺulu, ppanan skoki, ppanan kisja mi ppanan asu, mslxan baj ka ppanan …ĺulu pa kija madas pk…ĺana k…ô…üaj na lxanan. ana so ijax iŇčkoku knkiŇčal alaŇč mkb…ĺnux, k ¶ka alaŇč mkb…ĺnux, kija u…ĺi u tuńßuj o ¶o talu mi duma nniqan qnlaŇčan u, niqan ppanan tu ¶iluŇč mi ppanan tudx…ĺal mi ppanan tuka…ĺa ¶ ou kluwanan pnwaluk kana. qu…ĺi pila pusu tjawmu: iŇčpaŇč iŇčpaŇč (pnsk…ĺaja: *) ka ńßaŇčan pila ddijun qnlńßaŇčan iŇčkoku. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. …ünko  ¶in ¶uta (ndan smpu kŇčkawas ****). spuda knbu…ĺańß balaj smnpu, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku u dńßuq **** knbkijan, k ¶ka nija u */* ka mnniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ pu …ôŇčland (sotu london daw niqan *** knbkijan). spuda nniqan muda psanak pa, k ¶ka s…ôdiq …ôŇčlad u **.*%; s…ôdiq s ¶otland *.*%; kija mi niqan s…ôdiq wal…ôs *.*% nina mi s…ôdiq tudaja i…ĺ…ôland ka *.*%. dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku u niqan **,***,*** ńßiji s…ôdiq, kŇčkawas u ini kńß…ĺinas *% ka kn…ĺana nija. ka…ĺi pusu tjawmu: ska…ĺi iŇčkoku mi iŇčsu ka…ĺi iŇčkoku. iŇčkoku ńßaŇčan u uka ddijun ka…ĺi s…ôńßu, balaj baj u dmuwi ka…ĺi …ôgo ka pusu balaj s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi. spuda snpuwan dńßa pa, **% s…ôdiq iŇčkoku u ska…ĺi …ôgo ka s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi kddijax. mniq …ôŇčland pa, laqi mujas u kasi ka muda smluńßaj tu* ka…ĺi, dńßuq ** kŇčkawas. ka…ĺi *…ĺan ¶…ô mi ka…ĺi doi ¶u ka stusa balaj tu* ka…ĺi …ôŇčland mi s ¶otland. kana laqi mujas wal…ôs u malu sm…ĺuwa tmsa ka…ĺi wal…ôs ka Ňčalan tu* ka…ĺi na kjoiku. alaŇč mkb…ĺnux pusu tjawmu: bnkuwan patas alaŇč mkb…ĺnux iŇčkoku mi bnkuwan knńßb…ĺawan ńßijis…ôdiq alaŇč mkb…ĺnux iŇčkoku. slńßajan snńßijan pusu tjawmu: slńßajan snńßijan iŇčkoku mi slńßajan qnlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas **** muslim u ja baj knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq iŇčkoku na *.*%, s…ôdiq mntńßdil k ¶ka iŇčkoku mi muslim knba…ĺaw mtutiŇč laqi …ĺju u kija ka dmudul pk…ĺana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq muslim. ttgsa pusu tuawmu: kjoiku iŇčkoku, pjasan tub…ôńßiŇč iŇčkoku mi bnkuwan patas pjasan tub…ôńßiŇč iŇčkoku. kjoiku iŇčkoku u sbuwaj dńßa t…ĺuma ka bijax. qu…ĺi so k ¶ka qnlńßaŇčan pnspuwan …ĺj…ônńßo waŇčkwo, ini pntna kana ka kjoiku sitoŇč, ini pntna s…ôńßu ka qmlańßaŇč u…ĺi: s…ôńßu iŇčkoku s…ôkiniŇč nniqan kjoiku …ôŇčland, s…ôńßu wal…ôs ka s…ôkiniŇč kjoiku nniqan wal…ôs, s…ôńßu s ¶otland u s…ôkinin kjoiku nniqan s ¶otland, siŇč ¶Ňč ¶ju tudaja i…ĺ…ôland (no…ĺtńß…ô…ĺn i…ĺ…ôland …ôx…ô ¶uti*…ô) ka s…ôkiniŇč kjoiku nniqan tudaja i…ĺ…ôland. ana so wada dńßa subwaj t…ĺańßu ¶ ka bijax, binaw knkiŇčal pnslijan qnlńßaŇčan na kjoiku sitoŇč u ida niqan ou baj pntna nija; laqi ti…ĺiŇč iŇčkoku u * kŇčkawas daw p…ĺadiŇč mujas da, ** kŇčkawas tumal putoŇč  ¶Ňčtu patas pnsdńßuwan sk…ôŇč (g ¶s…ô) uxaj daw s ¶otland mnduŇčus  ¶Ňč ¶i patas pnsdńßuwan sk…ôŇč, ** tumal tuba…ĺaw  ¶i  ¶Ňčtu patas pnsdńßuwan sk…ôŇč (g ¶…ô a-l…ô*…ôl) uxaj daw s ¶otland  ¶in ¶j…ô patas pnsdńßuwan sk…ôŇč. dńßija u to baj dńßuq pjasan tub…ôńßiŇč uxaj daw pjasan tub…ĺaw kjoiku sw…ôw…ôn lmutu ¶ mujas duŇčan. pqita na…ĺux iŇčkoku u niqan knb…ôńßiŇč baj mnduŇčus pqita na…ĺux, snp…ôjańß kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, s…ôdiq iŇčkoku ju ¶i knudus u kawas kawas kndudul m…ĺana, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ju ¶i knudus snaw ka **.* kŇčkawas, q…ĺidin ka **.* kŇčkawas. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka iŇčkoku. buŇčka iŇčkoku u wada dndulan mt…ĺawańß min ¶u, tawkwo, b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan mi snlńßajan snńßijan. iŇčkoku u spuda …ôŇčland, wal…ôs, s ¶otland, i…ĺ…ôland * nniqan pnspuwan, * nniqa u to baj niqan nanaq tukub…ô ¶u luńßaj dńßa mi pnsk…ĺaja dńßa nanaq u…ĺi. qu…ĺi so pnsltudan iŇčkoku pa uxaj mno  ¶o, binaw wada dndulan balaj buŇčka o ¶o ka iŇčkoku, * niji pspuwan pk…ĺana daw wada mbuŇčka qu…ĺi tuiwil. w…ôn-sw…ô pusu tjawmu: w…ônsw…ô iŇčkoku. w…ôsw…ô iŇčkoku uxaj daw pu…ĺj…ôtj…ôn w…ônsw…ô ka qu…ĺi so bnatas w…ôsw…ô iŇčkoku. pnk…ĺana w…ôsw…ô u lmutu ¶  ¶bijaw s ¶otland mi …ôŇčland pnsltudan w…ônsw…ô, kija ka knkana mn ¶bijaw ka…ĺi  ¶…ôlti ¶, aŇčlo saxon w…ônsw…ô. qu…ĺi so …ĺikisi, iŇčkoku mniq ini pntna …üidaj u kija ka knkana …ôŇčlaŇčd, s ¶otland, wal…ôs, tudaja i…ĺ…ôland, man taw mi ńßajsja  ¶jutaw ddx…ĺal niji, so kija iŇčkoku w…ôsw…ô u uxaj wada ka…ĺi iŇčkoku, niqan ou kluwan ka…ĺi w…ônsw…ô u…ĺi. w…ônsw…ô ¶ja iŇčkoku u niqan ou baj niqan ńßnńßaŇčan nija w…ônsw…ô ¶ja, b…ĺańß balaj …ĺmi…ĺińß  ¶wo ¶ja u niqan …üo…ôso, willliam sńßak…ôsp…ôa…ĺ…ô mi …üońßn milton. **tńß  ¶bijaw iŇčkoku w…ônsw…ô u splawa dńßa augustus w…ônsw…ô.  ¶ida u bbatas ujas u mkbalaj balaj . iŇčkoku sjawswo u p…ĺadiŇč …ĺjosiŇč u…ĺi da, mtutuj ka dani…ôl d…ô*o…ô na "…ĺobinson  ¶…ĺuso…ô", ńß…ôn…ĺj *i…ôldiŇč na "tom …üon…ôs", kija mi samu…ôl …ĺi ¶ńßa…ĺdson na "pam…ôla". ti-ju pusu tjawmu: tiju iŇčkoku. lŇčkoku ka tiju b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan, mtu…ĺ bo…ĺu, bo…ĺu dapa dmaj, iŇčsu tmana bo…ĺu, pan ¶jo, ubal bo…ĺu, piŇčpoŇč undo u snp…ôjańß iŇčkoku kana. k ¶ka nija mtu…ĺ bo…ĺu ka tu* undo iŇčkoku, qu…ĺi so mniq …ôŇčland, s ¶otlaŇčd mi tudaja i…ĺ…ôland u kija ka undo skxlun dńßa balaj, qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu dajńßjo tuj ida so sp…ĺuwan baj mita mi dkuńßun dńßa baj s…ôdiq qnlńßaŇčan. uxaj wana s…ôdiq qnlńßaŇčan ka snkuxul mtu…ĺ bo…ĺu, s…ôńßu mi dńßuq waŇčsu u Ňčalan dńßa pskiŇčal tiju undo u…ĺi, k…ĺinańß balaj Ňčalan dńßa knkana qnlńßaŇčan, min…üoku na pnsk…ĺana buŇčka u…ĺi. london ka …ĺbawan oljmpi ¶ undokaj mnou baj jańßan muda na alaŇč mkb…ĺnux, kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****, london u mniq kŇčkawas **** mn* maŇčal bijax muda oljmpi ¶ undokaj. iŇčkoku mniq b…ôńßiŇč kwo ¶i  ¶oŇčńßo undokaj na  ¶Ňč ¶i: …ĺbawan oljmpi ¶ undokaj: ***kiŇč ***giŇč ***doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu*). misan oljmpi ¶ undokaj: **kiŇč *giŇč **doŇč ** ka snadu ( o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). …ĺbawan b…ôńßiŇč undokaj: **kiŇč **giŇč ***doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). undokaj: **kiŇč **giŇč **doŇč *** ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu*). misan b…ôńßiŇč undokaj: *kiŇč *giŇč *doŇč ** ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). …ĺbawan mbbijax oljmpi ¶ undokaj: *kiŇč *giŇč *doŇč * ka snadu (o  ¶o tu*, qnlaŇčan tu**). qnlaŇčan upwo undokaj: *kiŇč *giŇč * ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**). misan mbbijax oljmpi ¶ undokaj: *giŇč * ka snadu (o  ¶o tu**, qnlaŇčan tu**).  ¶osw…ô ssjaŇč ssjaŇč ¶ja …üońßn lo ¶k…ô, kawas niji u pusa ka…ĺi * bijax psnakan s…ô…üi  ¶osw…ô ¶ja. tńßoms mo…ĺ…ô, koŇčsjaŇč sjakaj  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. …ĺob…ô…ĺt ow…ôn, koŇčsjaŇč sjakaj  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. b…ô…ĺna…ĺd bosanqu…ôt, iŇčkoku w…ôsin  ¶uji na dajńßjo s…ôdiq. *…ĺan ¶is ba ¶on, sanw…ôn  ¶wo ¶ja,  ¶osw…ô ¶ja, s…ô…üi ¶ja, kija ka kutj…ôn  ¶iŇčj…ôn na pusu balaj s…ôdiq. da*id ńßum…ô,  ¶osw…ô ¶ja, k…ô…üaj sw…ô ¶ja, …ĺikisi sw…ô ¶ja. adam smitńß, k…ô…üaj sw…ô ¶ja,  ¶osw…ô ¶ja, dajńßjo sun ¶a "kwo*u…ĺw…ôn". m…ô-ti iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku koŇčkoŇč p…ĺadijo  ¶iko, kija ka knkana qnlaŇčan …ĺikisi qnbsijaq mi knb…ôńßiŇč baj  ¶oŇčńßo qpańßan mp…ĺadijo nija, pnduŇčus d…ôntaj, t…ĺ…ôbi mi uuda waŇč ¶i waŇč…ĺu. iŇčkoku duku…ĺi ¶u t…ĺ…ôbitaj, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku tu* knb…ôńßiŇč us…ôŇč t…ĺ…ôbi  ¶iŇčiŇčsaŇč. iŇčkoku t*taj, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka iŇčkoku tu* t…ĺ…ôbitaj. uxaj wana niji, niqan iŇčkoku tu*taj, iŇčkoku ka…ĺa ¶ ba…ĺaw p…ĺadijo mi ukt* pt…ĺ…ôbi  ¶j…ômu. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku iŇčkoku. …üidaj saja iŇčkoku u niqan ou balaj kluwanan iŇčgaku buŇčka. kut…ôtn iŇčgaku, pn…ôjańß iŇčkoku niqan ńßnńßaŇčan na  ¶jawsjaŇč w…ôtwan u kija ka bb ¶  ¶jawsjaŇč w…ôtwan, ńßwaŇč ¶ja ajw…ô w…ôtwan, ajw…ô w…ôtwan, london  ¶jawsjaŇč w…ôtwan, kija mi london ajw…ô w…ôtwan u…ĺi. nniqan baj ńßnńßaŇčan mpsalu ujas nija u niqan pu…ĺ ¶…ôll, …ôlga…ĺ, ńßolst, *augńßan williams mi and…ĺ…ôw llojd w…ôbb…ô…ĺ u…ĺi. mmańßun mi uuqun pusu tjawmu: mmańßun mi uuqun. mmańßun mi uuqun iŇčkoku u ana so pdkanan duma qnlńßaŇčan o  ¶o u mslxan ka iŇčkoku, binaw uqan m…ĺbu iŇčsu mi duma qnlńßaŇčan o  ¶o psdkanun qmita pa mnduŇčus balaj kija. iŇčkoku …ĺjaw…ĺi pnsltudan snb…ôńßiŇč mita knux nanaq uuqun. kija u klaun balaj qnlaŇčan ka mmańßun mi uuqun iŇčkoku u kija ka uqun m…ĺbu iŇčsu mi uqan kman ku…ĺusmasu. s…ôdiq tnpusu  ¶…ôlti ¶ min…üoku u kija ka niqan nanaq ddijun dńßa balaj kddijax uuqun pnńßuma mi  ¶ ¶ama ¶ qqpańßan pnwalaŇč, kija mi no…ĺman ka wada qmlańßaŇč …ôŇčland daw wada madas ou balaj kluwan kndadax i ¶il. ta iŇč tikwo na nuda qmlańßaŇč u wada madas mbijax baj knux malu sknxan mi iju sp…ĺiq ka sama india u dsanan dńßa iŇčkoku u…ĺi. …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan kal…ôna*on koŇčj…ô ¶ju  ¶iŇčkwan. bl…ônńß…ôim koŇč  ¶ant…ô…ĺbu…ĺj gwjn…ôdd batńß  ¶o…ĺnwall mi tuiwil g…ô…ĺman kwaŇč ¶ju  ¶iŇčkwan aju jajuŇč d…ô…ĺw…ônt koŇčj…ô ¶ju. do…ĺs…ôt mi mkŇčańßu u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ g…ô…ĺman du…ĺńßam dw…ô…ĺiq …ĺoman tikwo giant titaw bu…ĺańß btunux …üidaj o…ĺkn…ô na  ¶oŇčsin aju xiluj ńßakaw li*…ô…ĺpool bu…ĺańß lana…ĺk ddaun qsija pant ¶jsjllt…ô st kilda taw saltai…ĺ…ô ston…ôńß…ôŇč…ô, a*…ôbu…ĺj mi ssijaw ńßniti …ĺatu ¶ b…ôńßiŇč btasil stasl…ô ńßwaŇč ¶ja koŇčw…ôn london ńßakaw *o…ĺtńß laŇču  ¶ju mkŇčańßu jajuŇč *o…ĺ…ĺ…ôl tj…ônw…ôntaj ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan tndx…ĺal iŇčkoku: mbanańß ka ńßniti …üajsaŇč buŇčka, msama ka …üajsaŇč ńßniti ida nkija, tmka…ĺa ¶ ka …üajsaŇč ńßniti ńßuńßo (st kilda taw). duma ńßaŇčan lińßan mnlŇču …üuga. london u kija ka knkanna nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß, london k…ôw ńßwaŇč ¶ja qqńßuni w…ôn mi londonta, siminst…ô…ĺ koŇčtj…ôn mi pn…ĺńßulan mi pn…ĺńßulan st ma…ĺga…ĺ…ôt. dńßuq kŇčkawas ****, tndx…ĺal iŇčkoku mi dx…ĺal ŇčaŇču ¶ i ¶il pa kana balaj u ** ka ida nkija uxaj daw ńßniti tuqa…ĺ u wada tbkuwan pniq "bntasan patas …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan", k ¶ka nija u …ôŇčland ka **, s ¶otland ka *, w…ôlls ka *, tudaja i…ĺ…ôland ka *, kija u niqan * ka pnspuwan …ôŇčland mi s ¶otland kija, dx…ĺal wa mniq ŇčaŇču ¶ i ¶il ka b…ô…ĺmuda, gib…ĺalta…ĺ, pit ¶ai…ĺn  ¶juntaw mi st. ńß…ôl…ôna pn* nniqan. iŇčkoku mwaja baj …üajsaŇč ńßniti qnlaŇčan u kija ka knkana '…ôlu b…ôńßiŇč s…ôdiq' mi mkŇčańßu u ¶iluŇč nija, knb…ôńßiŇč pn…ĺńßulan du…ĺńßam mi  ¶Ňčpaw, ńßakaw xilujg…ôo…ĺg…ô  ¶ju, stadl…ô ńßwaŇč ¶ja koŇčw…ôn mi ńßniti tuqa…ĺ *ountains abb…ô, ston…ôńß…ôŇč…ô, a*…ôbu…ĺj mi ssijaw nija ńßniti tuqa…ĺ b…ôńßiŇč btasil, kija mi  ¶astl…ôs mi town walls bukuŇč …ôdwa…ĺd gwjn…ôdd, to baj mniq kŇčkawas wada maŇčal. mtńßiti maŇčal nija ka …ôŇčland …üod…ĺ…ôll mkŇčańßu jajuŇč tj…ônw…ôntaj, mniq kŇčkawas **** idas *  ¶ida ka wada malan pusa ńßaŇčan. dijax smsuŇč mi sŇčajan. nmalan ka…ĺa qu…ĺi so nmalan ka…ĺi (qtaji nmalan ka…ĺi * bnkuwan) pa, tuba…ĺaw nija dijax sŇčajan u ddijun qu…ĺi nniqan dx…ĺal …ôŇčland, w…ôlls, s ¶otland mi tudaja i…ĺ…ôland. djax sŇčajan u spuda tudaja i…ĺ…ôland ddaun uuda ta ¶Ňč (s…ô ¶…ĺ…ôta…ĺj o* stat…ô *o…ĺ no…ĺtńß…ô…ĺn i…ĺ…ôland) ka muda pkla ka mnduŇčus na balaj. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>