<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_United_Arab_Emirates" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: United_Arab_Emirates" copyright="CC BY-SA" citation="United_Arab_Emirates. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Arab_Emirates" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_United_Arab_Emirates, title = United_Arab_Emirates, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Arab_Emirates} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">United Arab Emirates Gaga kska Yacow ka United arab emirates, 24 00 N, 54 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,600 sq km(hangan na o Tg115) (knlbanga dxgal o 83,600 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,927,482 hiyi. Gaga Abu Dhabi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United arab emirates ga wada sugan 4.60% ka dxgal qpahan, 0.038 ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Khalifa bin Zayed Al Nahyan, pnaah hngkawas2004 idas 11 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Arabia Ryeynho Takongkwo Arabia Ryeynho Takongkwo (Kari Arabia: ), splawa dha Aryeyn uxay daw Aryeyncyo , kiya ka spuda Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen, Ras Al Khaimah pnspuwan 7 Takongkwo na pnwaya ryeynpang. Wa mniq tuiwil hunac Asia Arabia Pantaw tunarac hunac, mtuhuy Oman mi Saudi Arabia mslutuc ka dxral dha. Sotu Abu Dhabi, kiya ka knkana tndxral dha knbeyhing balay bu joku na dxral Takongkwo. Aryeyn u dmuwi lxanan matas UAE. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Arabia Ryeynho Takongkwo. Kongweyn 7 th mnArabia Tikwo. Budoya qmlahang cida 16 th, Budoya mntxan knrmux dxral hiya, babaw daw wada lwaqan Oman. Netherlands, Franse cmin cuyice u skkingal knrmux uri. Ingkoku, Otuman Tikwo qmlahang cida Kngkawas 1819, Ingkoku Tunarac India Kojyo snkaul mccbu asu cnbu Ras Al Khaimah, Syarka, Dubai pusu mkngahu ucilung mi wada dha sliqan, kiya ka thdiq mtrawah ka uusa India dhuq Micrayim. Ssiyaw Posuwan na alang u tuhuy Ingkoku ppatas patas pnsdhuwan, so dhiyaq ka qmlahang qnlahang mi uuda waycyaw. Kngkawas 1820 wada mTa Ing Tikwo Pawhukwo. Dukuricu Kngkawas 1971, Ingkoku u pusa kari mnhdu pnsdhuwan patas qmlahang. Kngkawas 1971 idas 12 diyax 2, Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen 6 Takongkwo pkla kari dukuricu, phiyu rinji keyngpo, pssli Arabia Ryeynho Takongkwo. Kngkawas 1972 idas 2, Ras Al Khaimah takongkwo u tumal uri. Lnlingay nniqan Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u wa mniq tuiwil hunac Asia, msdalih Omanwan mi Posuwan, tuhuy dxral Oman mi Saudi Arabia mllutuc. Brnux mkngahu u so bay mbbuyu mtltu na bbnaqi mbbuyu, ida mquri tmuruma mksa daw muda mkobu bnaqi, mquri tunarac u to bay dxral dwiyaq. Tudaya niya u kiya ka Ucilung Hormuc, kiya ka Posuwan mquri nganguc murux bay elu uuda ucilung, niqan knbeyhing bay quri dungus niya mccbu. Kndadax iyax kngkawas 1974 dhuq kngkawas 1977, Aryeyn mi Saudi Arabia ddha qnlhangan quri so uuda dha pnayus u ida dha ini pquri nganguc pkla, so kiya u tnayus qnlhangan dha u wana nanaq seyhu dha ka mkla. Seyji Pusu tyawmu: Biyax sediq Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u spuda pnwaya ryeynpang. Aryeyn knbeyhing bay ingkay 7 Takongkwo na Takong pnsliyan, seyngkyo muda phiyu soto, hukusoto, neyko mi gikay miyah qmlahang qnlhangan. Niqan 40 hiyi snpeyyah knkingal alang pssli ryeynpang qnlhangan kaygi husn quri so pnyahan ang pprngaw hwaan. Niqan kingal ryeynpang hwating sitong ka Aryeyn, 5 takongkwo ka tumal (Dubai, Ras Al Khaimah ini tumal kiya). Kana Takongkwo alang u niqan nanaq mbabaw dxral mi waya Islam kyo, dduwi minus, singsu mi tubaraw hoing. Ryeynpang tubaraw ing u snpeyyah kcka ingkay muda umau ryeynpang soto mi huku soto, diyax iyax qpahun u 5 kngkawas. Soto u cyeynjn ucwang butay congsring. Quri so waycyaw mi kwohwang u mntna kana kiya, txtaxa Takongkwo u dmuwi nanaq dukuricu sing mi dduwi pusu biyax dha. Pila ryeynpang lxanan u snpeyyah Abu Dhabi mi Dubai ddha Takongkwo muda pttuku. Soto Aryeyn saya u mpqlhang Abu Dhabi Harihwa Pn Cayed Aronahayang, kngkawas 2004 ka psdhuwan; huku soto mi congri saya ka mpqlahang Dubai Muhanmoto Pn Rasid Aromaktumu. Keyjay Pusu tyawmu: Keyjay Arabia Ryeynho Takongkwo. Cncu (Qqpahan lmamu cncu) ka mnpusu bay stmanan qqpahan Aryeyn, so niyi dhuq kngkawas 1960. Kndadax 1966 sndiyal gasoring ka Aryeyn, ida bay so mbbuyu na bbnaqi bbuyu u kasi mntxan knpriyux mttuku bay qnpahan abura da, wada knbeyhing bay knpriyux ka keyjay qnlhangan niyi. Knkana snliyan gasoring Aryeyn u, Abu Dhabi Takongkwo u kiya ka hmrinas 90% (Knbeyhing tndxral dha u ya bay knkana tndxral Aryeyn na 85%), kiya mi snliyan gasoring Dubai ka tiping balay. So kiya, Abu Dhabi ka balay bay pusu sliyan gasoring. Kiya mi qnbliqan Dubai u uxay alaw gasoring uri. Dubai u alaw snhiyi 'Mtu2 u mpkuray mphuqil', tna prading tocu suyey, 10 kngkawas GDP knkana kndakil u 230%, kcka niya u, nngalan gasoring u wana 6% balay kiya, kiya u kngkawas 2010 daw ya bay qduwan da. Pnkrana smnalu dha u ana manu twoweynhwa. Kngkkawas 70 smalu yayung elu asu, kngkkawas 80 muda qmpah mawyi, kngkkawas 90 pkrana qqpahan sdmhaw rmiwaw, dhuq 21 th, hini u saya daw dxral nniqan Congtong cwanyun congsin da, sdmhaw rmiwaw bbriwan qqiya alang mkbrnux, koci wangrucng. Mpriwaw keyjay u wada pusu balay pnyahan keyjay Dubai uri. Kiya mi, qqpahan mpriwaw Abu Dhabi u mrana balay uri, kawas pndkanan knrana ryu u 15% dhuq 20%. Niqan sangwu ka pusu niya balay sediq mpriwaw quri so ryokang Abu Dhabi u ida stmanan balay. Mniq duma so knbeyki uuda kaygi mi mawyi poranhuy cida, ttqiyan ryokang ryu u malu dhuq 100%. Kawas niyi u, bnkuwan jncyun GDP u tubrah 20. 21 th prading, Arabia Ryeynho Takongkwo wada pkrana qqpahan ppanan skoki, mray so Abu Dhabi tnslutuc bukung tocu Etihad Ppanan Skoki (ōßŔĄō•ō™ŔĎō≠ōßōĮ‚Äé,Etihad) tuhuy Dubai tnslutuc bukung tocu Aryeyn Ppanan Skoki , mniq llbu bay diyax daw wada kari ini biyaw mrana, kana balay u niqan hmrinas 100 ka ppanan skoki sediq, kiya u pkrana quri Abu Dhabi mi Dubai ka pusu balay knkana qnlangan ppanan skoki cwanyun wangru, sucanryu mniq Congtong u ida so wa tubrah balay ka hnyuwan dha. Aryeyn u dmuwi hbaraw bay mpqpah pneyyah qnlhangan icil. Spuda snpuwan seyhu Philippine u, mniq kcka qnlhangan icil ka sediq Philippine pa, mnniq Aryeyn qmpah ka sediq Philippine u knhbrawan sediq u tu3 bnkuwan. Kiya mi niqan knhbrawan ka qnlhangan icil (mray so India, Pakistan, Bengal, Srilanka) sediq mpqpah. Kngkawas 2013 idas 3 tukcka, wada smliq 6 oku, knkana qnlangan knbeyhing bay cicongsu sntama rdax hidaw phdeyngki can- 'Hidaw 1' mniq Abu Dhabi tuiwil hunac ya bay 150km ka Cayed alang mkbrnux sthiyaq maci nniqan bbnaqi bbuyu smsung phiyu, dmuwi dxral 2.5 pinhwang km, biyax na phdeyngki u dhuq 100co wa, malu pndungus ddiyun deyngki 2 knbkiyan sapah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u kiya ka knkana 7 Takongkwo (spuda nniqan dha muda mku): Abu Dhabi, dxral dha u dxral knkana qnlhangan na 85%. Dubai. Syarka. Ajiman. Omruwen. Ras Al Khaimah. Fujairah. Txtaxa Takongkwo u niqan nanaq pusu biyax qqlahang dha dhiya nanaq, uka ka quri so qqpahun yobing, qpahun yobing o wada pskngalan kingal kngkawas 1972. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan Aryeyn. Aryeyn u ya bay 900 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq kcka pa, qnlhangan icil u niqan 760 knbkiyan hiyi sediq, kcka 50% hiyi sediq ka sediq Tuhunac Asia Co (sediq India, sediq Pakistan, sediq Bengal), uxay sediq Arabia, niqan hbaraw knama bay sediq mniyah thdil hini na Tuhunac Asia mslutuc dha u mniq nniqan alang tiping kana. To bay smluhay snhiyan Islam kyo ka sediq Arabia tndxral hiya; sediq qnlhangan icil u niqan ka smluhay snhiyan Islam kyo, niqan ka ini khbaraw ka smluhay snhiyan Kiristo kyo, India kyo, Siko kyo mi Uka snhiyan dha. Knkana qnlhangan 80% hiyi sediq u nkla smpu patas mi matas. Alaw hbaraw hiyi sediq ka qnlhangan icil, kari ddiyun seyhu u uxay wana kari Arabia, skari eygo uri ka srngaw dha balay. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Arabia Ryeynho Takongkwo mi inggaku Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u dmuwi bungka Islam ka pusu balay, tuhuy qnlhangan Arabia u malu balay pnluban dha. Mbiyax balay qmlahang pnsltudan yisu mi bungka ka seyhu, msupu Abu Dhabi bungka cicinhuy qmpah psbalay niyi. Kiya ka qnlhangan Islam kyo, kndusan syakay tuhuy kwoci pwaluk. Qnlhangan Aryeyn u mwaya balay snbeyhing mi qmlahang balay qridin, kiya uri u pwaluk kwoci bungka psbalay balay kana. Tuiwil lnlamu kluwanan tiyu undo u qrasun dha kana, mniq Aryeyn u malu dhuq mita pnsung 1ci hwangcngsu pnsung rulu mi pnsung tmalang bukaw dapa. Diyan smusung sngayan Diyax smsung sngayan Aryeyn u to bay diyax smsung sngayan Islam kyo kana. Ppanan rulu Txtaxa Takongkwo u niqan syeyntayhwa kawsu kongru psllutu; tndxral qnlhangan u niqan 1 kisya ppanan qqiya (Habusan-Lweys), knkana bay knbbaraw niya pa 266 km. Elu knbaraw elu knbeyhing 4080km, elu knmalu smnalu dha pa wa mniq tubrah bnkuwan seykay wa mniq tubrah. Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu trduwan asu, Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu bay Ucilung Trduwan asu, kawas npanan qqiya u dhuq 10540 knbkiyan tun. Biyax hwokuy twentu u kawas qlngun pttuku dhqun 2650 knbkiyan kulu. Abu Dhabi na Harihwa ptrduwan asu ka nniqan Congtong ctonghwa balay na trduwan asu, kiya mi pphyun knkana qnlangan knbeyhing bay canyey cicyuncyu. Dubai Cyeyro Ali trduwan asu ka knkana qnlangan knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu smnalu bawa sediq mi Congtong knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu. Kisya Truma Dubai Kisya Deyngki Dubai Kisya Atihad Kisya Truma Abu Dhabi Ppanan Kisya mniq Aryeyn ubai Elu Beyhing Yunsucyu Rulu Ckulan Qqiya Dubai Murux Elu Kisya Cumeyra Sksik taw Ppanan skoki Knkana kcka tndxral Aryeyn u niqan 39 ppanan skoki, kcka niya u kiya ka knkana Abu Dhabi, Dubai kana 7 ka kwoci ppanan skoki. Mniq pnsung bnkuwan knkana qnlangan kojyo ppanan skoki u, Aryeyn Ppanan Skoki Kojyo ka tu1 bnkuwan qnlhangan Arabia, Aryeyn u wada msupu knkana 156 qnlhangan kiya ka Cyokoku uri psdhu ppatas mkddha patas pnsdhuwan pnpanan skoki, knkana qnlangan u niqan 110 qnlhangan ppanan skoki ka niqan bnkuwan mquri knkingal ppanan skoki. Dubai mi Abu Dhabi ka nniqan Congtong pusu balay dmudul ppanan skoki, ou balay mqquri Asia, Afrika mi Oco ka skoki pa qulung balay muda msangay hini. Nihong Cucong Kongwucan ka Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki smmalu 3 kayknmaku bay pslmayan ppanan skoki, kiya mi tuhuy Dubai u niqan msdurux lmutuc ka basu. Sharjah Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Sharjah International Airport) Dubai Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:International Airport) Al Maktoum Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Maktoum International Airport) Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Abu Dhabi International Airport) Al Ain Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Ain International Airport)Kiya ka wa mniq tuiwil daya tuiwil daya 8 hayri (15km; ) Al Ain, Arabia Ryeynho Takongkwo. Hiya u mniq kngkawas 1994 idas 3 diyax 31 ka prading ptrawah ptmay sediq. Kingal iyax sngayan u niqan mn14 ppanan ka soki mi 4,000 hiyi ka sediq mptapa skoki mtnuda ppanan skoki. Hiya ka Arabia Ryeynho Takongkwo tu5 mtbiyax bay ppanan skoki. Al Bateen Singcng Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Al Bateen Executive Airport) kiya ka wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Abu Dhabi tunarac hunac 6.5 hayri (12.0km, 7.5 ingri) na seymong sangwu pnci ppanan skoki. Duma mpkbarux niya u kiya kana ka Aryeyn seyhu hangkong cucan. Dalma Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Dalma Airport) kiya ka mpqpah Arabia Ryeynho Takongkwo Dalma taw na tiping ppanan skoki. Malu niya smayun pskaya ka kcka tiping skoki, ou balay skoki u kasi hrinas tawyu skaya mquri musa icil alang mkbrnux, miyah hini u sediq mpqpah niya mi sediq mpriwaw. Fujairah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Fujairah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Fujairah tuhunac 1 hayri (1.9km, 1.2 ingri). Ras Al Khaimah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Ras Al Khaimah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Ras Al Khaimah na Posuwan Takongkwo 11 hayri (20km; 13 ingri) mniq mntna hangan alang mkbrnux tuhunac. Ppanan skoki u niqan 2 sapah beyhing ppanan basu, kiya mi qqiya, skoki smlun mi qqiya psluhay mpweriq skoki. Sir Bani Yas Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Sir Bani Yas Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo qmpah mniq ppanan skoki Baniyas taw. Pnyahan pnataas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs gaga kska ja ¶ow ka unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga abu dńßabi ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *.*** ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka kńßali*a bin *aj…ôd al nańßjan, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo (ka…ĺi a…ĺabia: ), splawa dńßa a…ĺj…ôn uxaj daw a…ĺj…ôn ¶jo , kija ka spuda abu dńßabi, sja…ĺka, dubai, a…üiman, *u…üai…ĺańß, om…ĺuw…ôn, …ĺas al kńßaimańß pnspuwan * takoŇčkwo na pnwaja …ĺj…ônpaŇč. wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia a…ĺabia pantaw tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, mtuńßuj oman mi saudi a…ĺabia mslutu ¶ ka dx…ĺal dńßa. sotu abu dńßabi, kija ka knkana tndx…ĺal dńßa knb…ôńßiŇč balaj bu …üoku na dx…ĺal takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u dmuwi lxanan matas ua…ô. …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. koŇčw…ôn * tńß mna…ĺabia tikwo. budoja qmlańßaŇč  ¶ida ** tńß, budoja mntxan kn…ĺmux dx…ĺal ńßija, babaw daw wada lwaqan oman. n…ôtńß…ô…ĺlands, *…ĺans…ô  ¶min  ¶uji ¶…ô u skkiŇčal kn…ĺmux u…ĺi. iŇčkoku, otuman tikwo qmlańßaŇč  ¶ida kŇčkawas ****, iŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo snkaul m ¶ ¶bu asu  ¶nbu …ĺas al kńßaimańß, sja…ĺka, dubai pusu mkŇčańßu u ¶iluŇč mi wada dńßa sliqan, kija ka tńßdiq mt…ĺawańß ka uusa india dńßuq mi ¶…ĺajim. ssijaw posuwan na alaŇč u tuńßuj iŇčkoku ppatas patas pnsdńßuwan, so dńßijaq ka qmlańßaŇč qnlańßaŇč mi uuda waj ¶jaw. kŇčkawas **** wada mta iŇč tikwo pawńßukwo. duku…ĺi ¶u kŇčkawas ****, iŇčkoku u pusa ka…ĺi mnńßdu pnsdńßuwan patas qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas ** dijax *, abu dńßabi, sja…ĺka, dubai, a…üiman, *u…üai…ĺańß, om…ĺuw…ôn * takoŇčkwo pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, pńßiju …ĺin…üi k…ôŇčpo, pssli a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. kŇčkawas **** idas *, …ĺas al kńßaimańß takoŇčkwo u tumal u…ĺi. lnliŇčaj nniqan pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia, msdalińß omanwan mi posuwan, tuńßuj dx…ĺal oman mi saudi a…ĺabia mllutu ¶. b…ĺnux mkŇčańßu u so baj mbbuju mtltu na bbnaqi mbbuju, ida mqu…ĺi tmu…ĺuma mksa daw muda mkobu bnaqi, mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ u to baj dx…ĺal dwijaq. tudaja nija u kija ka u ¶iluŇč ńßo…ĺmu ¶, kija ka posuwan mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mu…ĺux baj …ôlu uuda u ¶iluŇč, niqan knb…ôńßiŇč baj qu…ĺi duŇčus nija m ¶ ¶bu. kndadax ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, a…ĺj…ôn mi saudi a…ĺabia ddńßa qnlńßaŇčan qu…ĺi so uuda dńßa pnajus u ida dńßa ini pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pkla, so kija u tnajus qnlńßaŇčan dńßa u wana nanaq s…ôńßu dńßa ka mkla. s…ô…üi pusu tjawmu: bijax s…ôdiq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u spuda pnwaja …ĺj…ônpaŇč. a…ĺj…ôn knb…ôńßiŇč baj iŇčkaj * takoŇčkwo na takoŇč pnslijan, s…ôŇčkjo muda pńßiju soto, ńßukusoto, n…ôko mi gikaj mijańß qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. niqan ** ńßiji snp…ôjańß knkiŇčal alaŇč pssli …ĺj…ônpaŇč qnlńßaŇčan kajgi ńßusn qu…ĺi so pnjańßan aŇč pp…ĺŇčaw ńßwaan. niqan kiŇčal …ĺj…ônpaŇč ńßwatiŇč sitoŇč ka a…ĺj…ôn, * takoŇčkwo ka tumal (dubai, …ĺas al kńßaimańß ini tumal kija). kana takoŇčkwo alaŇč u niqan nanaq mbabaw dx…ĺal mi waja islam kjo, dduwi minus, siŇčsu mi tuba…ĺaw ńßoiŇč. …ĺj…ônpaŇč tuba…ĺaw iŇč u snp…ôjańß k ¶ka iŇčkaj muda umau …ĺj…ônpaŇč soto mi ńßuku soto, dijax ijax qpańßun u * kŇčkawas. soto u  ¶j…ôn…ün u ¶waŇč butaj  ¶oŇčs…ĺiŇč. qu…ĺi so waj ¶jaw mi kwońßwaŇč u mntna kana kija, txtaxa takoŇčkwo u dmuwi nanaq duku…ĺi ¶u siŇč mi dduwi pusu bijax dńßa. pila …ĺj…ônpaŇč lxanan u snp…ôjańß abu dńßabi mi dubai ddńßa takoŇčkwo muda pttuku. soto a…ĺj…ôn saja u mpqlńßaŇč abu dńßabi ńßa…ĺińßwa pn  ¶aj…ôd a…ĺonańßajaŇč, kŇčkawas **** ka psdńßuwan; ńßuku soto mi  ¶oŇč…ĺi saja ka mpqlańßaŇč dubai muńßanmoto pn …ĺasid a…ĺomaktumu. k…ô…üaj pusu tjawmu: k…ô…üaj a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo.  ¶n ¶u (qqpańßan lmamu  ¶n ¶u) ka mnpusu baj stmanan qqpańßan a…ĺj…ôn, so niji dńßuq kŇčkawas ****. kndadax **** sndijal gaso…ĺiŇč ka a…ĺj…ôn, ida baj so mbbuju na bbnaqi bbuju u kasi mntxan knp…ĺijux mttuku baj qnpańßan abu…ĺa da, wada knb…ôńßiŇč baj knp…ĺijux ka k…ô…üaj qnlńßaŇčan niji. knkana snlijan gaso…ĺiŇč a…ĺj…ôn u, abu dńßabi takoŇčkwo u kija ka ńßm…ĺinas **% (knb…ôńßiŇč tndx…ĺal dńßa u ja baj knkana tndx…ĺal a…ĺj…ôn na **%), kija mi snlijan gaso…ĺiŇč dubai ka tipiŇč balaj. so kija, abu dńßabi ka balaj baj pusu slijan gaso…ĺiŇč. kija mi qnbliqan dubai u uxaj alaw gaso…ĺiŇč u…ĺi. dubai u alaw snńßiji 'mtu* u mpku…ĺaj mpńßuqil', tna p…ĺadiŇč to ¶u suj…ô, ** kŇčkawas gdp knkana kndakil u ***%, k ¶ka nija u, nŇčalan gaso…ĺiŇč u wana *% balaj kija, kija u kŇčkawas **** daw ja baj qduwan da. pnk…ĺana smnalu dńßa u ana manu twow…ônńßwa. kŇčkkawas ** smalu jajuŇč …ôlu asu, kŇčkkawas ** muda qmpańß mawji, kŇčkkawas ** pk…ĺana qqpańßan sdmńßaw …ĺmiwaw, dńßuq ** tńß, ńßini u saja daw dx…ĺal nniqan  ¶oŇčtoŇč  ¶wanjun  ¶oŇčsin da, sdmńßaw …ĺmiwaw bb…ĺiwan qqija alaŇč mkb…ĺnux, ko ¶i waŇč…ĺu ¶Ňč. mp…ĺiwaw k…ô…üaj u wada pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj dubai u…ĺi. kija mi, qqpańßan mp…ĺiwaw abu dńßabi u m…ĺana balaj u…ĺi, kawas pndkanan kn…ĺana …ĺju u **% dńßuq **%. niqan saŇčwu ka pusu nija balaj s…ôdiq mp…ĺiwaw qu…ĺi so …ĺjokaŇč abu dńßabi u ida stmanan balaj. mniq duma so knb…ôki uuda kajgi mi mawji po…ĺanńßuj  ¶ida, ttqijan …ĺjokaŇč …ĺju u malu dńßuq ***%. kawas niji u, bnkuwan …ün ¶jun gdp u tub…ĺańß **. ** tńß p…ĺadiŇč, a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo wada pk…ĺana qqpańßan ppanan skoki, m…ĺaj so abu dńßabi tnslutu ¶ bukuŇč to ¶u …ôtińßad ppanan skoki (*********,…ôtińßad) tuńßuj dubai tnslutu ¶ bukuŇč to ¶u a…ĺj…ôn ppanan skoki , mniq llbu baj dijax daw wada ka…ĺi ini bijaw m…ĺana, kana balaj u niqan ńßm…ĺinas *** ka ppanan skoki s…ôdiq, kija u pk…ĺana qu…ĺi abu dńßabi mi dubai ka pusu balaj knkana qnlaŇčan ppanan skoki  ¶wanjun waŇč…ĺu, su ¶an…ĺju mniq  ¶oŇčtoŇč u ida so wa tub…ĺańß balaj ka ńßnjuwan dńßa. a…ĺj…ôn u dmuwi ńßba…ĺaw baj mpqpańß pn…ôjańß qnlńßaŇčan i ¶il. spuda snpuwan s…ôńßu pńßilippin…ô u, mniq k ¶ka qnlńßaŇčan i ¶il ka s…ôdiq pńßilippin…ô pa, mnniq a…ĺj…ôn qmpańß ka s…ôdiq pńßilippin…ô u knńßb…ĺawan s…ôdiq u tu* bnkuwan. kija mi niqan knńßb…ĺawan ka qnlńßaŇčan i ¶il (m…ĺaj so india, pakistan, b…ôŇčal, s…ĺilanka) s…ôdiq mpqpańß. kŇčkawas **** idas * tuk ¶ka, wada smliq * oku, knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶i ¶oŇčsu sntama …ĺdax ńßidaw pńßd…ôŇčki  ¶an- 'ńßidaw *' mniq abu dńßabi tuiwil ńßuna ¶ ja baj ***km ka  ¶aj…ôd alaŇč mkb…ĺnux stńßijaq ma ¶i nniqan bbnaqi bbuju smsuŇč pńßiju, dmuwi dx…ĺal *.* pinńßwaŇč km, bijax na pńßd…ôŇčki u dńßuq *** ¶o wa, malu pnduŇčus ddijun d…ôŇčki * knbkijan sapańß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu tjawmu: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u kija ka knkana * takoŇčkwo (spuda nniqan dńßa muda mku): abu dńßabi, dx…ĺal dńßa u dx…ĺal knkana qnlńßaŇčan na **%. dubai. sja…ĺka. a…üiman. om…ĺuw…ôn. …ĺas al kńßaimańß. *u…üai…ĺańß. txtaxa takoŇčkwo u niqan nanaq pusu bijax qqlańßaŇč dńßa dńßija nanaq, uka ka qu…ĺi so qqpańßun jobiŇč, qpańßun jobiŇč o wada pskŇčalan kiŇčal kŇčkawas ****. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan a…ĺj…ôn. a…ĺj…ôn u ja baj *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq k ¶ka pa, qnlńßaŇčan i ¶il u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, k ¶ka **% ńßiji s…ôdiq ka s…ôdiq tuńßuna ¶ asia  ¶o (s…ôdiq india, s…ôdiq pakistan, s…ôdiq b…ôŇčal), uxaj s…ôdiq a…ĺabia, niqan ńßba…ĺaw knama baj s…ôdiq mnijańß tńßdil ńßini na tuńßuna ¶ asia mslutu ¶ dńßa u mniq nniqan alaŇč tipiŇč kana. to baj smluńßaj snńßijan islam kjo ka s…ôdiq a…ĺabia tndx…ĺal ńßija; s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il u niqan ka smluńßaj snńßijan islam kjo, niqan ka ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj snńßijan ki…ĺisto kjo, india kjo, siko kjo mi uka snńßijan dńßa. knkana qnlńßaŇčan **% ńßiji s…ôdiq u nkla smpu patas mi matas. alaw ńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq ka qnlńßaŇčan i ¶il, ka…ĺi ddijun s…ôńßu u uxaj wana ka…ĺi a…ĺabia, ska…ĺi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo mi iŇčgaku a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u dmuwi buŇčka islam ka pusu balaj, tuńßuj qnlńßaŇčan a…ĺabia u malu balaj pnluban dńßa. mbijax balaj qmlańßaŇč pnsltudan jisu mi buŇčka ka s…ôńßu, msupu abu dńßabi buŇčka  ¶i ¶inńßuj qmpańß psbalaj niji. kija ka qnlńßaŇčan islam kjo, kndusan sjakaj tuńßuj kwo ¶i pwaluk. qnlńßaŇčan a…ĺj…ôn u mwaja balaj snb…ôńßiŇč mi qmlańßaŇč balaj q…ĺidin, kija u…ĺi u pwaluk kwo ¶i buŇčka psbalaj balaj kana. tuiwil lnlamu kluwanan tiju undo u q…ĺasun dńßa kana, mniq a…ĺj…ôn u malu dńßuq mita pnsuŇč * ¶i ńßwaŇč ¶Ňčsu pnsuŇč …ĺulu mi pnsuŇč tmalaŇč bukaw dapa. dijan smusuŇč sŇčajan dijax smsuŇč sŇčajan a…ĺj…ôn u to baj dijax smsuŇč sŇčajan islam kjo kana. ppanan …ĺulu txtaxa takoŇčkwo u niqan sj…ôntajńßwa kawsu koŇč…ĺu psllutu; tndx…ĺal qnlńßaŇčan u niqan * kisja ppanan qqija (ńßabusan-lw…ôs), knkana baj knbba…ĺaw nija pa *** km. …ôlu knba…ĺaw …ôlu knb…ôńßiŇč ****km, …ôlu knmalu smnalu dńßa pa wa mniq tub…ĺańß bnkuwan s…ôkaj wa mniq tub…ĺańß. knkana qnlńßaŇčan u niqan ** pusu t…ĺduwan asu, knkana qnlńßaŇčan u niqan ** pusu baj u ¶iluŇč t…ĺduwan asu, kawas npanan qqija u dńßuq ***** knbkijan tun. bijax ńßwokuj tw…ôntu u kawas qlŇčun pttuku dńßqun **** knbkijan kulu. abu dńßabi na ńßa…ĺińßwa pt…ĺduwan asu ka nniqan  ¶oŇčtoŇč  ¶toŇčńßwa balaj na t…ĺduwan asu, kija mi ppńßjun knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶anj…ô  ¶i ¶jun ¶ju. dubai  ¶j…ô…ĺo ali t…ĺduwan asu ka knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj t…ĺduwan asu mi ppanan asu smnalu bawa s…ôdiq mi  ¶oŇčtoŇč knb…ôńßiŇč baj t…ĺduwan asu mi ppanan asu. kisja t…ĺuma dubai kisja d…ôŇčki dubai kisja atińßad kisja t…ĺuma abu dńßabi ppanan kisja mniq a…ĺj…ôn ubai …ôlu b…ôńßiŇč junsu ¶ju …ĺulu  ¶kulan qqija dubai mu…ĺux …ôlu kisja  ¶um…ô…ĺa sksik taw ppanan skoki knkana k ¶ka tndx…ĺal a…ĺj…ôn u niqan ** ppanan skoki, k ¶ka nija u kija ka knkana abu dńßabi, dubai kana * ka kwo ¶i ppanan skoki. mniq pnsuŇč bnkuwan knkana qnlaŇčan ko…üjo ppanan skoki u, a…ĺj…ôn ppanan skoki ko…üjo ka tu* bnkuwan qnlńßaŇčan a…ĺabia, a…ĺj…ôn u wada msupu knkana *** qnlńßaŇčan kija ka  ¶jokoku u…ĺi psdńßu ppatas mkddńßa patas pnsdńßuwan pnpanan skoki, knkana qnlaŇčan u niqan *** qnlńßaŇčan ppanan skoki ka niqan bnkuwan mqu…ĺi knkiŇčal ppanan skoki. dubai mi abu dńßabi ka nniqan  ¶oŇčtoŇč pusu balaj dmudul ppanan skoki, ou balaj mqqu…ĺi asia, a*…ĺika mi o ¶o ka skoki pa quluŇč balaj muda msaŇčaj ńßini. nińßoŇč  ¶u ¶oŇč koŇčwu ¶an ka abu dńßabi kwo ¶i ppanan skoki smmalu * kajknmaku baj pslmajan ppanan skoki, kija mi tuńßuj dubai u niqan msdu…ĺux lmutu ¶ ka basu. sńßa…ĺ…üańß kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:sńßa…ĺ…üańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) dubai kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) al maktoum kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:al maktoum int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) abu dńßabi kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:abu dńßabi int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) al ain kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:al ain int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt)kija ka wa mniq tuiwil daja tuiwil daja * ńßaj…ĺi (**km; ) al ain, a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. ńßija u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** ka p…ĺadiŇč pt…ĺawańß ptmaj s…ôdiq. kiŇčal ijax sŇčajan u niqan mn** ppanan ka soki mi *,*** ńßiji ka s…ôdiq mptapa skoki mtnuda ppanan skoki. ńßija ka a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo tu* mtbijax baj ppanan skoki. al bat…ô…ôn siŇč ¶Ňč ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku:al bat…ô…ôn …ôx…ô ¶uti*…ô ai…ĺpo…ĺt) kija ka wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo abu dńßabi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ *.* ńßaj…ĺi (**.*km, *.* iŇč…ĺi) na s…ômoŇč saŇčwu pn ¶i ppanan skoki. duma mpkba…ĺux nija u kija kana ka a…ĺj…ôn s…ôńßu ńßaŇčkoŇč  ¶u ¶an. dalma ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku:dalma ai…ĺpo…ĺt) kija ka mpqpańß a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo dalma taw na tipiŇč ppanan skoki. malu nija smajun pskaja ka k ¶ka tipiŇč skoki, ou balaj skoki u kasi ńß…ĺinas tawju skaja mqu…ĺi musa i ¶il alaŇč mkb…ĺnux, mijańß ńßini u s…ôdiq mpqpańß nija mi s…ôdiq mp…ĺiwaw. *u…üai…ĺańß kwo ¶i ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: *u…üai…ĺańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo *u…üai…ĺańß tuńßuna ¶ * ńßaj…ĺi (*.*km, *.* iŇč…ĺi). …ĺas al kńßaimańß kwo ¶i ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: …ĺas al kńßaimańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo …ĺas al kńßaimańß na posuwan takoŇčkwo ** ńßaj…ĺi (**km; ** iŇč…ĺi) mniq mntna ńßaŇčan alaŇč mkb…ĺnux tuńßuna ¶. ppanan skoki u niqan * sapańß b…ôńßiŇč ppanan basu, kija mi qqija, skoki smlun mi qqija psluńßaj mpw…ô…ĺiq skoki. si…ĺ bani jas ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: si…ĺ bani jas ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo qmpańß mniq ppanan skoki banijas taw. pnjańßan pnataas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">United Arab Emirates Gaga kska Yacow ka United arab emirates, 24 00 N, 54 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,600 sq km(hangan na o Tg115) (knlbanga dxgal o 83,600 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,927,482 hiyi. Gaga Abu Dhabi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United arab emirates ga wada sugan 4.60% ka dxgal qpahan, 0.038 ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Khalifa bin Zayed Al Nahyan, pnaah hngkawas2004 idas 11 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Arabia Ryeynho Takongkwo Arabia Ryeynho Takongkwo (Kari Arabia: ), splawa dha Aryeyn uxay daw Aryeyncyo , kiya ka spuda Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen, Ras Al Khaimah pnspuwan 7 Takongkwo na pnwaya ryeynpang. Wa mniq tuiwil hunac Asia Arabia Pantaw tunarac hunac, mtuhuy Oman mi Saudi Arabia mslutuc ka dxral dha. Sotu Abu Dhabi, kiya ka knkana tndxral dha knbeyhing balay bu joku na dxral Takongkwo. Aryeyn u dmuwi lxanan matas UAE. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Arabia Ryeynho Takongkwo. Kongweyn 7 th mnArabia Tikwo. Budoya qmlahang cida 16 th, Budoya mntxan knrmux dxral hiya, babaw daw wada lwaqan Oman. Netherlands, Franse cmin cuyice u skkingal knrmux uri. Ingkoku, Otuman Tikwo qmlahang cida Kngkawas 1819, Ingkoku Tunarac India Kojyo snkaul mccbu asu cnbu Ras Al Khaimah, Syarka, Dubai pusu mkngahu ucilung mi wada dha sliqan, kiya ka thdiq mtrawah ka uusa India dhuq Micrayim. Ssiyaw Posuwan na alang u tuhuy Ingkoku ppatas patas pnsdhuwan, so dhiyaq ka qmlahang qnlahang mi uuda waycyaw. Kngkawas 1820 wada mTa Ing Tikwo Pawhukwo. Dukuricu Kngkawas 1971, Ingkoku u pusa kari mnhdu pnsdhuwan patas qmlahang. Kngkawas 1971 idas 12 diyax 2, Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen 6 Takongkwo pkla kari dukuricu, phiyu rinji keyngpo, pssli Arabia Ryeynho Takongkwo. Kngkawas 1972 idas 2, Ras Al Khaimah takongkwo u tumal uri. Lnlingay nniqan Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u wa mniq tuiwil hunac Asia, msdalih Omanwan mi Posuwan, tuhuy dxral Oman mi Saudi Arabia mllutuc. Brnux mkngahu u so bay mbbuyu mtltu na bbnaqi mbbuyu, ida mquri tmuruma mksa daw muda mkobu bnaqi, mquri tunarac u to bay dxral dwiyaq. Tudaya niya u kiya ka Ucilung Hormuc, kiya ka Posuwan mquri nganguc murux bay elu uuda ucilung, niqan knbeyhing bay quri dungus niya mccbu. Kndadax iyax kngkawas 1974 dhuq kngkawas 1977, Aryeyn mi Saudi Arabia ddha qnlhangan quri so uuda dha pnayus u ida dha ini pquri nganguc pkla, so kiya u tnayus qnlhangan dha u wana nanaq seyhu dha ka mkla. Seyji Pusu tyawmu: Biyax sediq Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u spuda pnwaya ryeynpang. Aryeyn knbeyhing bay ingkay 7 Takongkwo na Takong pnsliyan, seyngkyo muda phiyu soto, hukusoto, neyko mi gikay miyah qmlahang qnlhangan. Niqan 40 hiyi snpeyyah knkingal alang pssli ryeynpang qnlhangan kaygi husn quri so pnyahan ang pprngaw hwaan. Niqan kingal ryeynpang hwating sitong ka Aryeyn, 5 takongkwo ka tumal (Dubai, Ras Al Khaimah ini tumal kiya). Kana Takongkwo alang u niqan nanaq mbabaw dxral mi waya Islam kyo, dduwi minus, singsu mi tubaraw hoing. Ryeynpang tubaraw ing u snpeyyah kcka ingkay muda umau ryeynpang soto mi huku soto, diyax iyax qpahun u 5 kngkawas. Soto u cyeynjn ucwang butay congsring. Quri so waycyaw mi kwohwang u mntna kana kiya, txtaxa Takongkwo u dmuwi nanaq dukuricu sing mi dduwi pusu biyax dha. Pila ryeynpang lxanan u snpeyyah Abu Dhabi mi Dubai ddha Takongkwo muda pttuku. Soto Aryeyn saya u mpqlhang Abu Dhabi Harihwa Pn Cayed Aronahayang, kngkawas 2004 ka psdhuwan; huku soto mi congri saya ka mpqlahang Dubai Muhanmoto Pn Rasid Aromaktumu. Keyjay Pusu tyawmu: Keyjay Arabia Ryeynho Takongkwo. Cncu (Qqpahan lmamu cncu) ka mnpusu bay stmanan qqpahan Aryeyn, so niyi dhuq kngkawas 1960. Kndadax 1966 sndiyal gasoring ka Aryeyn, ida bay so mbbuyu na bbnaqi bbuyu u kasi mntxan knpriyux mttuku bay qnpahan abura da, wada knbeyhing bay knpriyux ka keyjay qnlhangan niyi. Knkana snliyan gasoring Aryeyn u, Abu Dhabi Takongkwo u kiya ka hmrinas 90% (Knbeyhing tndxral dha u ya bay knkana tndxral Aryeyn na 85%), kiya mi snliyan gasoring Dubai ka tiping balay. So kiya, Abu Dhabi ka balay bay pusu sliyan gasoring. Kiya mi qnbliqan Dubai u uxay alaw gasoring uri. Dubai u alaw snhiyi 'Mtu2 u mpkuray mphuqil', tna prading tocu suyey, 10 kngkawas GDP knkana kndakil u 230%, kcka niya u, nngalan gasoring u wana 6% balay kiya, kiya u kngkawas 2010 daw ya bay qduwan da. Pnkrana smnalu dha u ana manu twoweynhwa. Kngkkawas 70 smalu yayung elu asu, kngkkawas 80 muda qmpah mawyi, kngkkawas 90 pkrana qqpahan sdmhaw rmiwaw, dhuq 21 th, hini u saya daw dxral nniqan Congtong cwanyun congsin da, sdmhaw rmiwaw bbriwan qqiya alang mkbrnux, koci wangrucng. Mpriwaw keyjay u wada pusu balay pnyahan keyjay Dubai uri. Kiya mi, qqpahan mpriwaw Abu Dhabi u mrana balay uri, kawas pndkanan knrana ryu u 15% dhuq 20%. Niqan sangwu ka pusu niya balay sediq mpriwaw quri so ryokang Abu Dhabi u ida stmanan balay. Mniq duma so knbeyki uuda kaygi mi mawyi poranhuy cida, ttqiyan ryokang ryu u malu dhuq 100%. Kawas niyi u, bnkuwan jncyun GDP u tubrah 20. 21 th prading, Arabia Ryeynho Takongkwo wada pkrana qqpahan ppanan skoki, mray so Abu Dhabi tnslutuc bukung tocu Etihad Ppanan Skoki (ōßŔĄō•ō™ŔĎō≠ōßōĮ‚Äé,Etihad) tuhuy Dubai tnslutuc bukung tocu Aryeyn Ppanan Skoki , mniq llbu bay diyax daw wada kari ini biyaw mrana, kana balay u niqan hmrinas 100 ka ppanan skoki sediq, kiya u pkrana quri Abu Dhabi mi Dubai ka pusu balay knkana qnlangan ppanan skoki cwanyun wangru, sucanryu mniq Congtong u ida so wa tubrah balay ka hnyuwan dha. Aryeyn u dmuwi hbaraw bay mpqpah pneyyah qnlhangan icil. Spuda snpuwan seyhu Philippine u, mniq kcka qnlhangan icil ka sediq Philippine pa, mnniq Aryeyn qmpah ka sediq Philippine u knhbrawan sediq u tu3 bnkuwan. Kiya mi niqan knhbrawan ka qnlhangan icil (mray so India, Pakistan, Bengal, Srilanka) sediq mpqpah. Kngkawas 2013 idas 3 tukcka, wada smliq 6 oku, knkana qnlangan knbeyhing bay cicongsu sntama rdax hidaw phdeyngki can- 'Hidaw 1' mniq Abu Dhabi tuiwil hunac ya bay 150km ka Cayed alang mkbrnux sthiyaq maci nniqan bbnaqi bbuyu smsung phiyu, dmuwi dxral 2.5 pinhwang km, biyax na phdeyngki u dhuq 100co wa, malu pndungus ddiyun deyngki 2 knbkiyan sapah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u kiya ka knkana 7 Takongkwo (spuda nniqan dha muda mku): Abu Dhabi, dxral dha u dxral knkana qnlhangan na 85%. Dubai. Syarka. Ajiman. Omruwen. Ras Al Khaimah. Fujairah. Txtaxa Takongkwo u niqan nanaq pusu biyax qqlahang dha dhiya nanaq, uka ka quri so qqpahun yobing, qpahun yobing o wada pskngalan kingal kngkawas 1972. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan Aryeyn. Aryeyn u ya bay 900 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq kcka pa, qnlhangan icil u niqan 760 knbkiyan hiyi sediq, kcka 50% hiyi sediq ka sediq Tuhunac Asia Co (sediq India, sediq Pakistan, sediq Bengal), uxay sediq Arabia, niqan hbaraw knama bay sediq mniyah thdil hini na Tuhunac Asia mslutuc dha u mniq nniqan alang tiping kana. To bay smluhay snhiyan Islam kyo ka sediq Arabia tndxral hiya; sediq qnlhangan icil u niqan ka smluhay snhiyan Islam kyo, niqan ka ini khbaraw ka smluhay snhiyan Kiristo kyo, India kyo, Siko kyo mi Uka snhiyan dha. Knkana qnlhangan 80% hiyi sediq u nkla smpu patas mi matas. Alaw hbaraw hiyi sediq ka qnlhangan icil, kari ddiyun seyhu u uxay wana kari Arabia, skari eygo uri ka srngaw dha balay. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Arabia Ryeynho Takongkwo mi inggaku Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u dmuwi bungka Islam ka pusu balay, tuhuy qnlhangan Arabia u malu balay pnluban dha. Mbiyax balay qmlahang pnsltudan yisu mi bungka ka seyhu, msupu Abu Dhabi bungka cicinhuy qmpah psbalay niyi. Kiya ka qnlhangan Islam kyo, kndusan syakay tuhuy kwoci pwaluk. Qnlhangan Aryeyn u mwaya balay snbeyhing mi qmlahang balay qridin, kiya uri u pwaluk kwoci bungka psbalay balay kana. Tuiwil lnlamu kluwanan tiyu undo u qrasun dha kana, mniq Aryeyn u malu dhuq mita pnsung 1ci hwangcngsu pnsung rulu mi pnsung tmalang bukaw dapa. Diyan smusung sngayan Diyax smsung sngayan Aryeyn u to bay diyax smsung sngayan Islam kyo kana. Ppanan rulu Txtaxa Takongkwo u niqan syeyntayhwa kawsu kongru psllutu; tndxral qnlhangan u niqan 1 kisya ppanan qqiya (Habusan-Lweys), knkana bay knbbaraw niya pa 266 km. Elu knbaraw elu knbeyhing 4080km, elu knmalu smnalu dha pa wa mniq tubrah bnkuwan seykay wa mniq tubrah. Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu trduwan asu, Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu bay Ucilung Trduwan asu, kawas npanan qqiya u dhuq 10540 knbkiyan tun. Biyax hwokuy twentu u kawas qlngun pttuku dhqun 2650 knbkiyan kulu. Abu Dhabi na Harihwa ptrduwan asu ka nniqan Congtong ctonghwa balay na trduwan asu, kiya mi pphyun knkana qnlangan knbeyhing bay canyey cicyuncyu. Dubai Cyeyro Ali trduwan asu ka knkana qnlangan knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu smnalu bawa sediq mi Congtong knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu. Kisya Truma Dubai Kisya Deyngki Dubai Kisya Atihad Kisya Truma Abu Dhabi Ppanan Kisya mniq Aryeyn ubai Elu Beyhing Yunsucyu Rulu Ckulan Qqiya Dubai Murux Elu Kisya Cumeyra Sksik taw Ppanan skoki Knkana kcka tndxral Aryeyn u niqan 39 ppanan skoki, kcka niya u kiya ka knkana Abu Dhabi, Dubai kana 7 ka kwoci ppanan skoki. Mniq pnsung bnkuwan knkana qnlangan kojyo ppanan skoki u, Aryeyn Ppanan Skoki Kojyo ka tu1 bnkuwan qnlhangan Arabia, Aryeyn u wada msupu knkana 156 qnlhangan kiya ka Cyokoku uri psdhu ppatas mkddha patas pnsdhuwan pnpanan skoki, knkana qnlangan u niqan 110 qnlhangan ppanan skoki ka niqan bnkuwan mquri knkingal ppanan skoki. Dubai mi Abu Dhabi ka nniqan Congtong pusu balay dmudul ppanan skoki, ou balay mqquri Asia, Afrika mi Oco ka skoki pa qulung balay muda msangay hini. Nihong Cucong Kongwucan ka Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki smmalu 3 kayknmaku bay pslmayan ppanan skoki, kiya mi tuhuy Dubai u niqan msdurux lmutuc ka basu. Sharjah Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Sharjah International Airport) Dubai Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:International Airport) Al Maktoum Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Maktoum International Airport) Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Abu Dhabi International Airport) Al Ain Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Ain International Airport)Kiya ka wa mniq tuiwil daya tuiwil daya 8 hayri (15km; ) Al Ain, Arabia Ryeynho Takongkwo. Hiya u mniq kngkawas 1994 idas 3 diyax 31 ka prading ptrawah ptmay sediq. Kingal iyax sngayan u niqan mn14 ppanan ka soki mi 4,000 hiyi ka sediq mptapa skoki mtnuda ppanan skoki. Hiya ka Arabia Ryeynho Takongkwo tu5 mtbiyax bay ppanan skoki. Al Bateen Singcng Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Al Bateen Executive Airport) kiya ka wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Abu Dhabi tunarac hunac 6.5 hayri (12.0km, 7.5 ingri) na seymong sangwu pnci ppanan skoki. Duma mpkbarux niya u kiya kana ka Aryeyn seyhu hangkong cucan. Dalma Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Dalma Airport) kiya ka mpqpah Arabia Ryeynho Takongkwo Dalma taw na tiping ppanan skoki. Malu niya smayun pskaya ka kcka tiping skoki, ou balay skoki u kasi hrinas tawyu skaya mquri musa icil alang mkbrnux, miyah hini u sediq mpqpah niya mi sediq mpriwaw. Fujairah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Fujairah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Fujairah tuhunac 1 hayri (1.9km, 1.2 ingri). Ras Al Khaimah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Ras Al Khaimah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Ras Al Khaimah na Posuwan Takongkwo 11 hayri (20km; 13 ingri) mniq mntna hangan alang mkbrnux tuhunac. Ppanan skoki u niqan 2 sapah beyhing ppanan basu, kiya mi qqiya, skoki smlun mi qqiya psluhay mpweriq skoki. Sir Bani Yas Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Sir Bani Yas Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo qmpah mniq ppanan skoki Baniyas taw. Pnyahan pnataas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs gaga kska ja ¶ow ka unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga abu dńßabi ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd a…ĺab …ômi…ĺat…ôs ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *.*** ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka kńßali*a bin *aj…ôd al nańßjan, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo (ka…ĺi a…ĺabia: ), splawa dńßa a…ĺj…ôn uxaj daw a…ĺj…ôn ¶jo , kija ka spuda abu dńßabi, sja…ĺka, dubai, a…üiman, *u…üai…ĺańß, om…ĺuw…ôn, …ĺas al kńßaimańß pnspuwan * takoŇčkwo na pnwaja …ĺj…ônpaŇč. wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia a…ĺabia pantaw tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, mtuńßuj oman mi saudi a…ĺabia mslutu ¶ ka dx…ĺal dńßa. sotu abu dńßabi, kija ka knkana tndx…ĺal dńßa knb…ôńßiŇč balaj bu …üoku na dx…ĺal takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u dmuwi lxanan matas ua…ô. …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. koŇčw…ôn * tńß mna…ĺabia tikwo. budoja qmlańßaŇč  ¶ida ** tńß, budoja mntxan kn…ĺmux dx…ĺal ńßija, babaw daw wada lwaqan oman. n…ôtńß…ô…ĺlands, *…ĺans…ô  ¶min  ¶uji ¶…ô u skkiŇčal kn…ĺmux u…ĺi. iŇčkoku, otuman tikwo qmlańßaŇč  ¶ida kŇčkawas ****, iŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo snkaul m ¶ ¶bu asu  ¶nbu …ĺas al kńßaimańß, sja…ĺka, dubai pusu mkŇčańßu u ¶iluŇč mi wada dńßa sliqan, kija ka tńßdiq mt…ĺawańß ka uusa india dńßuq mi ¶…ĺajim. ssijaw posuwan na alaŇč u tuńßuj iŇčkoku ppatas patas pnsdńßuwan, so dńßijaq ka qmlańßaŇč qnlańßaŇč mi uuda waj ¶jaw. kŇčkawas **** wada mta iŇč tikwo pawńßukwo. duku…ĺi ¶u kŇčkawas ****, iŇčkoku u pusa ka…ĺi mnńßdu pnsdńßuwan patas qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas ** dijax *, abu dńßabi, sja…ĺka, dubai, a…üiman, *u…üai…ĺańß, om…ĺuw…ôn * takoŇčkwo pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, pńßiju …ĺin…üi k…ôŇčpo, pssli a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. kŇčkawas **** idas *, …ĺas al kńßaimańß takoŇčkwo u tumal u…ĺi. lnliŇčaj nniqan pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia, msdalińß omanwan mi posuwan, tuńßuj dx…ĺal oman mi saudi a…ĺabia mllutu ¶. b…ĺnux mkŇčańßu u so baj mbbuju mtltu na bbnaqi mbbuju, ida mqu…ĺi tmu…ĺuma mksa daw muda mkobu bnaqi, mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ u to baj dx…ĺal dwijaq. tudaja nija u kija ka u ¶iluŇč ńßo…ĺmu ¶, kija ka posuwan mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mu…ĺux baj …ôlu uuda u ¶iluŇč, niqan knb…ôńßiŇč baj qu…ĺi duŇčus nija m ¶ ¶bu. kndadax ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, a…ĺj…ôn mi saudi a…ĺabia ddńßa qnlńßaŇčan qu…ĺi so uuda dńßa pnajus u ida dńßa ini pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pkla, so kija u tnajus qnlńßaŇčan dńßa u wana nanaq s…ôńßu dńßa ka mkla. s…ô…üi pusu tjawmu: bijax s…ôdiq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u spuda pnwaja …ĺj…ônpaŇč. a…ĺj…ôn knb…ôńßiŇč baj iŇčkaj * takoŇčkwo na takoŇč pnslijan, s…ôŇčkjo muda pńßiju soto, ńßukusoto, n…ôko mi gikaj mijańß qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. niqan ** ńßiji snp…ôjańß knkiŇčal alaŇč pssli …ĺj…ônpaŇč qnlńßaŇčan kajgi ńßusn qu…ĺi so pnjańßan aŇč pp…ĺŇčaw ńßwaan. niqan kiŇčal …ĺj…ônpaŇč ńßwatiŇč sitoŇč ka a…ĺj…ôn, * takoŇčkwo ka tumal (dubai, …ĺas al kńßaimańß ini tumal kija). kana takoŇčkwo alaŇč u niqan nanaq mbabaw dx…ĺal mi waja islam kjo, dduwi minus, siŇčsu mi tuba…ĺaw ńßoiŇč. …ĺj…ônpaŇč tuba…ĺaw iŇč u snp…ôjańß k ¶ka iŇčkaj muda umau …ĺj…ônpaŇč soto mi ńßuku soto, dijax ijax qpańßun u * kŇčkawas. soto u  ¶j…ôn…ün u ¶waŇč butaj  ¶oŇčs…ĺiŇč. qu…ĺi so waj ¶jaw mi kwońßwaŇč u mntna kana kija, txtaxa takoŇčkwo u dmuwi nanaq duku…ĺi ¶u siŇč mi dduwi pusu bijax dńßa. pila …ĺj…ônpaŇč lxanan u snp…ôjańß abu dńßabi mi dubai ddńßa takoŇčkwo muda pttuku. soto a…ĺj…ôn saja u mpqlńßaŇč abu dńßabi ńßa…ĺińßwa pn  ¶aj…ôd a…ĺonańßajaŇč, kŇčkawas **** ka psdńßuwan; ńßuku soto mi  ¶oŇč…ĺi saja ka mpqlańßaŇč dubai muńßanmoto pn …ĺasid a…ĺomaktumu. k…ô…üaj pusu tjawmu: k…ô…üaj a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo.  ¶n ¶u (qqpańßan lmamu  ¶n ¶u) ka mnpusu baj stmanan qqpańßan a…ĺj…ôn, so niji dńßuq kŇčkawas ****. kndadax **** sndijal gaso…ĺiŇč ka a…ĺj…ôn, ida baj so mbbuju na bbnaqi bbuju u kasi mntxan knp…ĺijux mttuku baj qnpańßan abu…ĺa da, wada knb…ôńßiŇč baj knp…ĺijux ka k…ô…üaj qnlńßaŇčan niji. knkana snlijan gaso…ĺiŇč a…ĺj…ôn u, abu dńßabi takoŇčkwo u kija ka ńßm…ĺinas **% (knb…ôńßiŇč tndx…ĺal dńßa u ja baj knkana tndx…ĺal a…ĺj…ôn na **%), kija mi snlijan gaso…ĺiŇč dubai ka tipiŇč balaj. so kija, abu dńßabi ka balaj baj pusu slijan gaso…ĺiŇč. kija mi qnbliqan dubai u uxaj alaw gaso…ĺiŇč u…ĺi. dubai u alaw snńßiji 'mtu* u mpku…ĺaj mpńßuqil', tna p…ĺadiŇč to ¶u suj…ô, ** kŇčkawas gdp knkana kndakil u ***%, k ¶ka nija u, nŇčalan gaso…ĺiŇč u wana *% balaj kija, kija u kŇčkawas **** daw ja baj qduwan da. pnk…ĺana smnalu dńßa u ana manu twow…ônńßwa. kŇčkkawas ** smalu jajuŇč …ôlu asu, kŇčkkawas ** muda qmpańß mawji, kŇčkkawas ** pk…ĺana qqpańßan sdmńßaw …ĺmiwaw, dńßuq ** tńß, ńßini u saja daw dx…ĺal nniqan  ¶oŇčtoŇč  ¶wanjun  ¶oŇčsin da, sdmńßaw …ĺmiwaw bb…ĺiwan qqija alaŇč mkb…ĺnux, ko ¶i waŇč…ĺu ¶Ňč. mp…ĺiwaw k…ô…üaj u wada pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj dubai u…ĺi. kija mi, qqpańßan mp…ĺiwaw abu dńßabi u m…ĺana balaj u…ĺi, kawas pndkanan kn…ĺana …ĺju u **% dńßuq **%. niqan saŇčwu ka pusu nija balaj s…ôdiq mp…ĺiwaw qu…ĺi so …ĺjokaŇč abu dńßabi u ida stmanan balaj. mniq duma so knb…ôki uuda kajgi mi mawji po…ĺanńßuj  ¶ida, ttqijan …ĺjokaŇč …ĺju u malu dńßuq ***%. kawas niji u, bnkuwan …ün ¶jun gdp u tub…ĺańß **. ** tńß p…ĺadiŇč, a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo wada pk…ĺana qqpańßan ppanan skoki, m…ĺaj so abu dńßabi tnslutu ¶ bukuŇč to ¶u …ôtińßad ppanan skoki (*********,…ôtińßad) tuńßuj dubai tnslutu ¶ bukuŇč to ¶u a…ĺj…ôn ppanan skoki , mniq llbu baj dijax daw wada ka…ĺi ini bijaw m…ĺana, kana balaj u niqan ńßm…ĺinas *** ka ppanan skoki s…ôdiq, kija u pk…ĺana qu…ĺi abu dńßabi mi dubai ka pusu balaj knkana qnlaŇčan ppanan skoki  ¶wanjun waŇč…ĺu, su ¶an…ĺju mniq  ¶oŇčtoŇč u ida so wa tub…ĺańß balaj ka ńßnjuwan dńßa. a…ĺj…ôn u dmuwi ńßba…ĺaw baj mpqpańß pn…ôjańß qnlńßaŇčan i ¶il. spuda snpuwan s…ôńßu pńßilippin…ô u, mniq k ¶ka qnlńßaŇčan i ¶il ka s…ôdiq pńßilippin…ô pa, mnniq a…ĺj…ôn qmpańß ka s…ôdiq pńßilippin…ô u knńßb…ĺawan s…ôdiq u tu* bnkuwan. kija mi niqan knńßb…ĺawan ka qnlńßaŇčan i ¶il (m…ĺaj so india, pakistan, b…ôŇčal, s…ĺilanka) s…ôdiq mpqpańß. kŇčkawas **** idas * tuk ¶ka, wada smliq * oku, knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶i ¶oŇčsu sntama …ĺdax ńßidaw pńßd…ôŇčki  ¶an- 'ńßidaw *' mniq abu dńßabi tuiwil ńßuna ¶ ja baj ***km ka  ¶aj…ôd alaŇč mkb…ĺnux stńßijaq ma ¶i nniqan bbnaqi bbuju smsuŇč pńßiju, dmuwi dx…ĺal *.* pinńßwaŇč km, bijax na pńßd…ôŇčki u dńßuq *** ¶o wa, malu pnduŇčus ddijun d…ôŇčki * knbkijan sapańß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu tjawmu: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u kija ka knkana * takoŇčkwo (spuda nniqan dńßa muda mku): abu dńßabi, dx…ĺal dńßa u dx…ĺal knkana qnlńßaŇčan na **%. dubai. sja…ĺka. a…üiman. om…ĺuw…ôn. …ĺas al kńßaimańß. *u…üai…ĺańß. txtaxa takoŇčkwo u niqan nanaq pusu bijax qqlańßaŇč dńßa dńßija nanaq, uka ka qu…ĺi so qqpańßun jobiŇč, qpańßun jobiŇč o wada pskŇčalan kiŇčal kŇčkawas ****. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan a…ĺj…ôn. a…ĺj…ôn u ja baj *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq k ¶ka pa, qnlńßaŇčan i ¶il u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, k ¶ka **% ńßiji s…ôdiq ka s…ôdiq tuńßuna ¶ asia  ¶o (s…ôdiq india, s…ôdiq pakistan, s…ôdiq b…ôŇčal), uxaj s…ôdiq a…ĺabia, niqan ńßba…ĺaw knama baj s…ôdiq mnijańß tńßdil ńßini na tuńßuna ¶ asia mslutu ¶ dńßa u mniq nniqan alaŇč tipiŇč kana. to baj smluńßaj snńßijan islam kjo ka s…ôdiq a…ĺabia tndx…ĺal ńßija; s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il u niqan ka smluńßaj snńßijan islam kjo, niqan ka ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj snńßijan ki…ĺisto kjo, india kjo, siko kjo mi uka snńßijan dńßa. knkana qnlńßaŇčan **% ńßiji s…ôdiq u nkla smpu patas mi matas. alaw ńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq ka qnlńßaŇčan i ¶il, ka…ĺi ddijun s…ôńßu u uxaj wana ka…ĺi a…ĺabia, ska…ĺi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo mi iŇčgaku a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. a…ĺj…ôn u dmuwi buŇčka islam ka pusu balaj, tuńßuj qnlńßaŇčan a…ĺabia u malu balaj pnluban dńßa. mbijax balaj qmlańßaŇč pnsltudan jisu mi buŇčka ka s…ôńßu, msupu abu dńßabi buŇčka  ¶i ¶inńßuj qmpańß psbalaj niji. kija ka qnlńßaŇčan islam kjo, kndusan sjakaj tuńßuj kwo ¶i pwaluk. qnlńßaŇčan a…ĺj…ôn u mwaja balaj snb…ôńßiŇč mi qmlańßaŇč balaj q…ĺidin, kija u…ĺi u pwaluk kwo ¶i buŇčka psbalaj balaj kana. tuiwil lnlamu kluwanan tiju undo u q…ĺasun dńßa kana, mniq a…ĺj…ôn u malu dńßuq mita pnsuŇč * ¶i ńßwaŇč ¶Ňčsu pnsuŇč …ĺulu mi pnsuŇč tmalaŇč bukaw dapa. dijan smusuŇč sŇčajan dijax smsuŇč sŇčajan a…ĺj…ôn u to baj dijax smsuŇč sŇčajan islam kjo kana. ppanan …ĺulu txtaxa takoŇčkwo u niqan sj…ôntajńßwa kawsu koŇč…ĺu psllutu; tndx…ĺal qnlńßaŇčan u niqan * kisja ppanan qqija (ńßabusan-lw…ôs), knkana baj knbba…ĺaw nija pa *** km. …ôlu knba…ĺaw …ôlu knb…ôńßiŇč ****km, …ôlu knmalu smnalu dńßa pa wa mniq tub…ĺańß bnkuwan s…ôkaj wa mniq tub…ĺańß. knkana qnlńßaŇčan u niqan ** pusu t…ĺduwan asu, knkana qnlńßaŇčan u niqan ** pusu baj u ¶iluŇč t…ĺduwan asu, kawas npanan qqija u dńßuq ***** knbkijan tun. bijax ńßwokuj tw…ôntu u kawas qlŇčun pttuku dńßqun **** knbkijan kulu. abu dńßabi na ńßa…ĺińßwa pt…ĺduwan asu ka nniqan  ¶oŇčtoŇč  ¶toŇčńßwa balaj na t…ĺduwan asu, kija mi ppńßjun knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶anj…ô  ¶i ¶jun ¶ju. dubai  ¶j…ô…ĺo ali t…ĺduwan asu ka knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj t…ĺduwan asu mi ppanan asu smnalu bawa s…ôdiq mi  ¶oŇčtoŇč knb…ôńßiŇč baj t…ĺduwan asu mi ppanan asu. kisja t…ĺuma dubai kisja d…ôŇčki dubai kisja atińßad kisja t…ĺuma abu dńßabi ppanan kisja mniq a…ĺj…ôn ubai …ôlu b…ôńßiŇč junsu ¶ju …ĺulu  ¶kulan qqija dubai mu…ĺux …ôlu kisja  ¶um…ô…ĺa sksik taw ppanan skoki knkana k ¶ka tndx…ĺal a…ĺj…ôn u niqan ** ppanan skoki, k ¶ka nija u kija ka knkana abu dńßabi, dubai kana * ka kwo ¶i ppanan skoki. mniq pnsuŇč bnkuwan knkana qnlaŇčan ko…üjo ppanan skoki u, a…ĺj…ôn ppanan skoki ko…üjo ka tu* bnkuwan qnlńßaŇčan a…ĺabia, a…ĺj…ôn u wada msupu knkana *** qnlńßaŇčan kija ka  ¶jokoku u…ĺi psdńßu ppatas mkddńßa patas pnsdńßuwan pnpanan skoki, knkana qnlaŇčan u niqan *** qnlńßaŇčan ppanan skoki ka niqan bnkuwan mqu…ĺi knkiŇčal ppanan skoki. dubai mi abu dńßabi ka nniqan  ¶oŇčtoŇč pusu balaj dmudul ppanan skoki, ou balaj mqqu…ĺi asia, a*…ĺika mi o ¶o ka skoki pa quluŇč balaj muda msaŇčaj ńßini. nińßoŇč  ¶u ¶oŇč koŇčwu ¶an ka abu dńßabi kwo ¶i ppanan skoki smmalu * kajknmaku baj pslmajan ppanan skoki, kija mi tuńßuj dubai u niqan msdu…ĺux lmutu ¶ ka basu. sńßa…ĺ…üańß kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:sńßa…ĺ…üańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) dubai kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) al maktoum kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:al maktoum int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) abu dńßabi kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:abu dńßabi int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) al ain kwo ¶i ppanan skoki(ka…ĺi iŇčkoku:al ain int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt)kija ka wa mniq tuiwil daja tuiwil daja * ńßaj…ĺi (**km; ) al ain, a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo. ńßija u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** ka p…ĺadiŇč pt…ĺawańß ptmaj s…ôdiq. kiŇčal ijax sŇčajan u niqan mn** ppanan ka soki mi *,*** ńßiji ka s…ôdiq mptapa skoki mtnuda ppanan skoki. ńßija ka a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo tu* mtbijax baj ppanan skoki. al bat…ô…ôn siŇč ¶Ňč ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku:al bat…ô…ôn …ôx…ô ¶uti*…ô ai…ĺpo…ĺt) kija ka wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo abu dńßabi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ *.* ńßaj…ĺi (**.*km, *.* iŇč…ĺi) na s…ômoŇč saŇčwu pn ¶i ppanan skoki. duma mpkba…ĺux nija u kija kana ka a…ĺj…ôn s…ôńßu ńßaŇčkoŇč  ¶u ¶an. dalma ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku:dalma ai…ĺpo…ĺt) kija ka mpqpańß a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo dalma taw na tipiŇč ppanan skoki. malu nija smajun pskaja ka k ¶ka tipiŇč skoki, ou balaj skoki u kasi ńß…ĺinas tawju skaja mqu…ĺi musa i ¶il alaŇč mkb…ĺnux, mijańß ńßini u s…ôdiq mpqpańß nija mi s…ôdiq mp…ĺiwaw. *u…üai…ĺańß kwo ¶i ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: *u…üai…ĺańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo *u…üai…ĺańß tuńßuna ¶ * ńßaj…ĺi (*.*km, *.* iŇč…ĺi). …ĺas al kńßaimańß kwo ¶i ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: …ĺas al kńßaimańß int…ô…ĺnational ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo …ĺas al kńßaimańß na posuwan takoŇčkwo ** ńßaj…ĺi (**km; ** iŇč…ĺi) mniq mntna ńßaŇčan alaŇč mkb…ĺnux tuńßuna ¶. ppanan skoki u niqan * sapańß b…ôńßiŇč ppanan basu, kija mi qqija, skoki smlun mi qqija psluńßaj mpw…ô…ĺiq skoki. si…ĺ bani jas ppanan skoki (ka…ĺi iŇčkoku: si…ĺ bani jas ai…ĺpo…ĺt) wa mniq a…ĺabia …ĺj…ônńßo takoŇčkwo qmpańß mniq ppanan skoki banijas taw. pnjańßan pnataas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>