<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_United_States" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: United_States" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= United States = Gaga kska Daya Meycow ka United states, 38 00 N, 97 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,833,517 sq km(hangan na o Tg3) (knlbanga dxgal o 9,147,593 sq km, knlbangan qsiya o 685,924 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 323,995,528 hiyi. Gaga Washington, DC ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United states ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Trump, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Amirika = Meyricyeyn Hocongkwo (Kari Ingkoku: United States of America, lxanan matas ka USA, splawa dha United States (U.S. uxay daw US), kiya uri u America), kari Telu ka ÁĺéŚúč, kiya mi pspuwan 50 Co, Hwasngtun Korunpiya DC, 5 Cucu dxral mi Waytaw pnsliyan Ryeynpang Konghkwo. Pusu tndxral Amirika ka 48 Co mi ryeynpang tocyu wa mniq tukcka Tudaya Mey Co, tunarac u msdalih Tasiyang, tudaya ka Kanada, tuhunac u mslutuc dxral Mexico mi Mexico Wan, tndxral nniqan dha u wa mniq muxul tay, mtilux hari nniqan. Arasuka Co u wa mniq tuiwil daya Tudaya Mey Co Talu, tunarac ka Kanada, tuiwil u mkUcilung Payring mi mtsipaw mtqita Russia; Hawaii Co u wa mniq tukcka Tayang Co Taypingyang na Cyuntaw. = Ri-s = Pusu tyawmu: Rikisi Amirika. Pusu tyawmu: Mccbu Dukuricu Amirika, Amirika Koming, Pnkranan Tndxral Amirika mi Tnhdilan Tndxral Amirika. Pusu tawmu: Mccbu kcka dha nanaq Amirika mi Snburah smmalu Dungan ka Amirika cida. Jidayi cida Sani mita: Mccbu tbrinah sntali. Kndadax kngkawas 2008 hiti, keyjay Amirika u snturung cutay weyci, keyjay dha u mntxan snturung mqraqil, saya daw wada mtmay mtutuy dungan, uka qpahun ryu u snpeyyah dudux 10% prading mlih. Binaw, kana cutay weyci mquri hniwan qnlhangan Amirika mbiyax bay kana qnlangan dhuq saya u ida ini balay llwani. Kngkawas 2009 idas 1 diyax 20, rikisi Amirika tu1 llutuc Afrika sediq Amirika soto Parak Hosayen Opama psdhuwan phiyu, kngkawas 2017 idas 1 ka malix qpahun. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 20, Amirika knrudah bay kngkawas soto Tangna Cwanpu ka psdhuwan phiyu. Kngkawas 2020 doku punu Cyokoku Uhan narux brah (Sinkwan duku) cida u wada snturung knbeyhing bay mqraqil, rikisi knrudah bay soto u wada mntxan hrnasan dungan, kngkawas 2021 idas diyax 20, Cyo Paytong ka psdhuwan pihiyu soto. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Amirika. Llabang bay ka dxral Amirika, pusu tndxral u 3 dqras snturung qsiya, mndungus kakarac, mttuku bay cuweyn uri, hnyuwan lnlingay dxral u truma ka tunarac mi mkala tubaraw ka tuiwil tubaraw dxral. Lnlingay dxral Hnyuwan lnlingay dxral Amirika knpriyux balay, krinah bay ka tuiwil. Nniqan mkngahu ucilung tunarac pa niqan mkngahu ucilung brnux, mniq tuhunac u llabang balay kiya, mniq tudaya u duril hari kiya, mkngahu ucilung brnux mniq Nyocsi Co tudaya u uka kiya, binaw mniq Cangtaw u niqan duma hhuda ka ntuwan brnux. Mniq mkngahu ucilung brnux bukuy u niqan bungu na nniqan ddwiyaq, lmutuc dhuq wa mniq Peykarolayna Co mi Sinhanbusya Co, tubaraw 1830m na tudu dwiyaq Abaracia ka mnhdu. Mniq tudu dwiyaq Abaracia tuiwil ka nniqan Amirika tukcka iwil na kcka brnux, hini u mbrnux balay kiya, 5 beyhing langu mi Yayung Misisipi- Yayung Misuri- Qnlangan tu4 knbeyhing bay yayung wa mniq hini uri. Mniq Yayung Misisipi tuiwil, dxral kcka brnux u prading mkala baraw, hiti balay daw mtmay Amirika tukcka llabang bay dxral mi tukubeycu knyuwan lnlingay dxra Beyhing Brnux. Araska Co u niqan ou bay tudu dwiyaq uri, kiya ka knkana Tudaya Mey Co tubaraw bay 6194m ka dwiyaq Tinali, Arasuka Talu tuiwil mi tuhunac ka Aryosn Cyuntaw u niqan ou bay puniq dwiyaq uri. Hawaii Cyuntaw u kiya ka mtilux nniqan Puniq Dwiyaq Taw cyun, pnsuwan niya knbeyhing dxral u hmrinas 2400km, kndadax 6 beyhing taw mi duma tiping taw pnspuwan. Kngkkarac Alaw llabang balay mi ou bay kluwanan ini pntna ka hnyuwan lnlingay dxral, so bay niqan knkana kluwanan qnlangan ka Amirika: ¬∑ Tunarac daya mkngahu ucilung mi 5 beyhing langu cyu mnKopn kngkkarac kluwanan pnsnakan 'Talusing Wentay Beyhung Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kluwanan na Wentay Talusing Mhuriq Kngkkarac: Spuda Raburado Mskuy Bwihur mi dndulan tuhunac mskuy hngak, mskuy ka misan, muxul ka rbawan, ou quyux mi huda, qnyuxan tnkawas u ya bay 1000 hwami; ¬∑ Tunarac hunac mi Mexico Wan mkngahu ucilung u 'MnMtilux Hari Lmiqu Kngkkarac' uxay daw Co sucn kngkkarac pnsnakan kluwanan na Huku Mtilux Mhuriq Kngkkarac: Dndulan Mexico Wan Muxul Bwihur, muxul mi mhuriq, qnyuxan tnkawas u hmrinas 2000 hawmi; ¬∑ Tukcka brnux: Mskuy mi muxul bwihur u malu msdurux musa kcka kana, rbawan u mtilux, misan u mskuy mi ou huda; ¬∑ Tuiwil Kcka Dxral Tubaraw Brnux: Misan u kndnguwan mi mskuy, rbawan u kndnguwan mtilux, qnyuxan tnkawas u ini khrinas 500 hawmi; ¬∑ Tuiwil Taypingyang mkngahu ucilung: Tuhunac u 'MnMtilux hari Ucilung Kcka Dxral Kngkkarac', tudaya u 'MnHayyangsing Muxultay Beyhing Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kngkkarac kluwanan na Wentay Hayyangsing Kngkkarac. Qqsiya mi tudu dwiyaq Pnsnakan nniqan dxral Pusu tyawmu: Nniqan dxral Amirika. Knhbrawan hiyi sediq Amirika Tyawcacyu u psnakan dha 4 beyhing dxral nniqan ka Amirika, kiya mi ndwanan psanak 9 pnsuwan Cyu dungan: ¬∑ Tu1 Cyu (Tunarac daya) o Tu1 Pnsuwan Cyu (Burah England Cyu) o Tu2 Pnsuwan Cyu (Tukcka Tasiyang Cyu) ¬∑ Tu2 Cyu (Tukcka iwil) o Tu3 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac daya Cyu) o Tu4 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil daya Cyu) ¬∑ Tu3 Cyu (Tuhunac) o Tu5 Pnsuwan Cyu (Tuhunac Tasiyang Cyu) o Tu6 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac hunac Cyu) o Tu7 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil hunac Cyu) ¬∑ Tu4 Cyu (Tuiwil) o Tu8 Pnsuwan Cyu (Ddwiyaq Cyu) o Tu9 Pnsuwan Cyu (Taypingyang Cyu) Qnlhangan Kongweyn Pusu tyawmu: Bnkuwan patas Amirika Qnlhangan Kongweyn. Amirika saya kana balay u niqan 58 qnlhangan kongweyn, kcka niya 14 u wada pniqan Hniti Jaysang Qnlangan. Pnspuwan u niqan 27 Co ka niqan qnlhangan kongweyn, kiya ka knkana MnAmirika Samoya mi MnAmirika Wiking Cyuntaw. Arasuka Co mi Cyarihunia Co u pn8 qnlhangan kongweyn, kiya knou balay kiya. Phiyu qnlhangan kongweyn pa kasi ka spuda Amirika kwohuy smruwa muda quri hwaan muda psdhu pkla kari. Fa-ryu ni ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Amirika. Horicu. Pusu tyawmu: Horicu Amirika. Horicu Amirika u lmutuc Ingkoku na Panrihwa pnsltudan, hoying Amirika u tmuru 'Ndanan Brah' uuda, mnIngkoku Amirika France Si (Hayyang Waya Si) na pusu balay pnsliyan niya. 19 th kcka brah, brah balay Amirika ancyeyn u ida knttu dmuwi ncida ndanan Ingkoku miyah psdkanun dmuwi, bukuy daw wada kndudul nanaq pkrana pnwaya horicu dha ka Amirika, dhuq saya daw Amirika suhwa u to bay dmuwi nanaq kcka qnlhangan angri. Ceng-c Pusu tyawmu: Amirika Ryeynpang Seyhu mi Bnkuwan Amirika Ryeynpang Ciko. Biyax Ciko Ryeynpang nanaq u niqan 3 pncida, kiya mi ppqlahang mi ppsbalay (3 biyax psnakan): ¬∑ Pnwaya Cikwan: Kiya ka kwohuy, spuda Sanggiying mi Conggiying ddha niyi pnsliyan. Dmuwi Ryeynpang biyax phiyu waya, biyax pkla mpccbu, biyax smruwa pnsdhuwan, biyax mbbari seyhu mi biyax malax qpahun mpqpah seyhu; ¬∑ Singcng cikwan: Kiya ka soto, soto, huku soto mi spuda soto pusa hangan sanggiying ka smruwa na neyko kwanweyn mi deysi niya, seykining dmuwi pndungus ryeynpang horicu biyax qmlahang; ¬∑ Shwa cikwan: Kiya ka tubaraw balay hoying mi syaci niya ryeynpang hoying, hwakwan u spuda soto pusa hangan mi pnuda sanggiying smruwa; dmuwi biyax pkla horicu mi pspaux smliq waya na biyax. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Amirika Co hun, Amirika singcng cyuhwa mi bnkuwan Amirika knkingal Co sohu. WashingtonŤŹĮÁõõť†ď OrokangŚ•ßŚčíŚ≤° KarifuniaŚä†Śą©Á¶ŹŚįľšļě AytahośĄõťĀĒŤć∑ NeyhwataŚÖßŤŹĮťĀĒ YotaÁĆ∂šĽĖ ArisangnašļěŚą©ś°Ďťā£ MongtanaŤíôŚ§ßśčŅ Hwayomingśá∑šŅĄśėé KorotatoÁßĎÁĺÖśčČŚ§ö Burah Mexico śĖįŚĘ®Ť•ŅŚď• Tudaya TakodaŚĆóťĀĒÁßĎšĽĖ Tuhunac TakodaŚćóťĀĒÁßĎšĽĖ NeyburasukaŚÖßŚłÉśčČśĖĮŚä† KansasŚ†™ŤĖ©śĖĮ OkrahomašŅĄŚÖčśčČšĹēť¶¨ DiqsasŚĺ∑ŚÖčŤĖ©śĖĮ MingnisudaśėéŚįľŤėáťĀĒ AyhohwaśĄõŤć∑ŤŹĮ MisuriŚĮÜŤėáťáĆ AknsoťėŅŤāĮŤČ≤ RuisannaŤ∑ĮśėďśĖĮŚģČťā£ WiskangsinŚ®ĀśĖĮŚļ∑Ťĺõ IrinošľäŚą©Ťęĺ MisiknŚĮÜŤ•Ņś†Ļ IndianŚćįÁ¨¨ŚģČÁīć OhayošŅĄšļ•šŅĄ KntakiŤāĮŚ°ĒŚüļ TennasiÁĒįÁīćŤ•Ņ MisisipiŚĮÜŤ•ŅŤ•ŅśĮĒ OrapamaťėŅśčČŚ∑īť¶¨ MyeyninÁ∑¨Śõ† FymongtošĹõŤíôÁČĻ Burah HanbusyaśĖįÁĹēŚłÉŚ§Ź MasacusayťļĽŤĖ©ŤęłŚ°ě RodtawÁĺÖŚĺ∑Ś≥∂ KangnaydiqŚļ∑šĻÉÁčĄŚÖč New YorkÁīźÁīĄ PinsifaniaŤ≥ďŚ§ēś≥ēŚįľšļě New JerseyÁīźśĺ§Ť•Ņ WashingtonŤŹĮÁõõť†ď DCÁČĻŚćÄ Marylandť¶¨ťáĆŤė≠ DelawareŚĺ∑śčČÁď¶ Tuiwil VirginiaŤ•ŅÁ∂≠ŚźČŚįľšļě VirginiaÁ∂≠ŚźČŚįľšļě Tudaya KarolinaŚĆóŚć°ÁĺÖšĺÜÁīć Tuhunac Karolina ŚćóŚć°ÁĺÖšĺÜÁīć GeorgiaŚĖ¨ś≤Ľšļě FloridašĹõÁĺÖťáĆťĀĒ AlaskaťėŅśčČśĖĮŚä† HawaiiŚ§ŹŚ®ĀŚ§∑ Lihan ka Hawaii pa, msngari 49 Co u wa mniq Mey Co Talu kana. Kcka niya lihan ka Alaska pa, msngari 48 Cohiya u kiya uri ka Washington DC u msllutuc kana, kiya ka splawa dha Tndxral Amirika. Duma sediq u ngalan dha 'Tndxral' Co uri ka Alaska Co, alaw ana hiya u tuhuy 'Trahuc na 48 Co' u wada psthiyaq Kanada, binaw mniq dxral lnlingay u ida Tudaya Mey Co Talu na dxral uri ka Alaska. Kana kari dduwi niya u kiya ka knkana Washington Kolombia DC. Tu50 Co Hawaii Co u pa wa mniq Taypingyang na kcka cyuntaw. Hiti balay ka Amirika tukubeycu na Sediq Tnpusu Nngari Fxral, alaw dxral nniqan hiya u ida wisu dmuwi pusu biya tnualang, mndungus qnlhangan niqan dnuwi dha pusu biyax nina, hnyuwan niya u mntna so knkingal Co Amirika uri, ana so balay bay u ida 1ci singcngcyu, binaw so niyi dukuricu seyji balay bay dxral dha u ida wa mniq knkingal kcka dxral Co, mnMeyricyeyn Hocongkwo alaw txtaxa minjoku tnualang psnakan ka kluwanan tukubeycu nniqan dxral. Alang mkbrnux Knkana Amirika saya u ya bay 77% knhbrawan sediq pa wa mniq nniqan alang mkbrnux, kcka u niqan hmrinas dmka uri ka mssli mniq 37 pusu beyhing alang mkbrnux. Dualang mkbrnux niyi u wada tmuru bungka Amirika, pnsltudan mi keyjay. Mniq kngkawas 2004, knkana Amirika u niqan 251 alang mkbrnux ka hmrinas 10 knbkiyan hiyi sediq, kiya uri u niqan 9 beyhing alang mkbrnux ka hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana duma pusu balay qnlangan alang mkbrnux, mray so New York Su, Los Angeles mi Chicago. Kiya uri u, nasi pspuwan uri ka uxay pusu alang mkbrnux na alang mkbrnux pa, niqan 50 hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq alang mkbrnux ka Amirika. Kiya ka kawas kawas muda pnsung kcka Qnlangan mndungus bay nniqan alang mkbrnux u, knhbaraw bay kcka alang mkbrnux mniq brah na qnlhangan uri. Pusu tyawmu: Keyjay Amirika Keyjay Amirika u mtbiyax bay mrana, knbeyhing bay uuda sngcan dha, niqan bay knklanan dha sngcan cisu, pumn cyeyko mndyngus balay; nong kong yey u mrana mi mkla balay; keyjay kuymo knbsiyaq bay tu1 qnlangan, jncyu GDP u hmrinas 5 knbkiyan pila Amirika, tubrah bay bay hmrinas knhbrawan 5000 knbkiyan (knkana) hiyi sediq qnlhangan na tubrah balay, kiya ka knkana qnlangan pusu bay quri keyjayti, mniq kcka ssediq kndusan keyjay u pusu balay hnyuwan niya. Ppanan rulu mi mhaqun Alaw llabang balay ka tndxral Amirika, kiya mi 3 dqras u msdalih ucilung kiya ka mumal knkrana keyjay dha, kiya ka quri so knou kuwanan ppanan rulu mi ddaun mhaqun qqiya mi mkpiya mhaqun u ida balay tu1 qnlangan. Tqapur niya elu beyhing, ppanan kisya u ida kiya tu1 bkuwan qnlangan, ssalu kawsu kisya u alaw mrana mbiyax ka qqpahan quri ppanan skoki, so kiya daw wada ini ttkuku quri duma qnlhangan ka quri ssalu dha kawsu sisya. Knou ppanan skoki mi ppanan asu u ida mniq tubrah balay tnbkuwan qnlangan. Alaw niqan kndkanan niya ka sediq ppanan kisya, mniq Amirika pa quri so ppanan dha mquri thiyaq ssanun u mriq nanaq rulu mi tapa skoki ki ka pusu na balay. Quri rrmiwaw Ana so 200 sngari kngkawas bay ka rikisi Amirika, binaw knrana bay ka kokomin keyjay mi uka mklan ka syeyntay wenming mi mumal knmbtunux balay qtan ka ida nkiya sdhmaun qmita, so kiya ka wada mbiyax bay quri qnlhangan ssanan qmiwaw uri. Wada ngalan knkana qnlangan knbeyhing bay tu1 alang mkbrnux ka New York, cyeyntwan mi lnlamu smnluwan ssapah ka Chicago, niqan bay hnhangan quri rikisi bungka ka Cyocinsan , alang mkbrnux snkulan Utux Tmninun (Teynickay) ka Los Angeles, sotu Washington, alang mkbrnux bakuciku ka Las Vegas. Sdhmaun qmita ida nkiya ka Mcayis Btunux Kongweyn, Colorado Beyhing Ayu Doras, Alang Mkbrnux Langu Timu, Olympic Qnlhangan Kongweyn, Rima Knbeyhing Langu Sdhmaun Qmita Ida Nkiya, Hawaii Cyuntaw, so sklwiyan bay ka Alaska Co, kiya ka kndadax cbiyaw qnbsyaqan bay sanan rmiwaw mi ida balay kelih ka sediq mpriwaw. Kiya mi Disney land, Hwancyo Ingcng, Amirika Qnlhangan Hangkong mi Taykong Congsu, kiya ka niqan balay biyax hhuc niya sdhmaun smnluwan mi pkrana hbangan uri. Jen-ko Pumu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Amirika. Quri Saya Spuda Amirika Jnko Puca Cyu mniq putting hiti kngkawas 2017 patas snpuwan, knhbrawan hiyi sediq Amirika u 321,004,407 hiyi sediq, nasi wada nanaq umau murux taxa minjoku cida, bhuway sediq Amirika u knkana 73%, knhbrawan u 234,370,202 hiyi sediq, kcka u, uka daran Spain uxay daw uka llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 61.5%, knhbrawan u 197,277,729 hiyi sediq, niqan daran Spain uxay daw niqan llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 11.5%, knhbrawan u 37,092,473 hiyi sediq. Kari Pusu tyawmu: Kari Eygo Amirika. Ana so uka pnsdhuwan kari dduwi seyhu ka Amirika, binaw balay bay kari eygo ka kari srngaw balay qnlhangan dha. Spuda snpuwan kngkawas 2008 cida, ya bay 3 oku 1480 knbkiyan (99.6%) hmrinas 5 kngkawas knhbrawan hiyi sediq mniq tnsapah u wana kari eygo ka srngaw dha. Kari eygo uri ka srngaw dha balay kari uri, skari kari eygo uri ka pusu balay speysa dha sediq thdil miyah qnlhangan dha hini uri. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan snhiyan Amirika. Ini phiyu qnlhangan brah cida ka Amirika mi qlhangan Ingkoku cida han pa, uka mtrawah snhiyan dha, cida u mniq cnhdilan bay pnwaya snlhayan, so ini sluhay Kiristokyo ka sediq u stkuhun dha qmita mi thqilun dha uri, pusu balay u squri dha qmita ka sinjya Teynskyo (duma quri so ini thiyi biyax dndulan kyokay cuyi niya) kiya mi qlhangan Kiristokyo knkingal pay snlhayan niya u muda tmraqil qmita ini pntna kluwan pay na sinjya cngco uri. Kngkawas 2007 snpuwan seyhu cida( 2007ŚĻīÁöĄŚģėśĖĻšľįŤ®ąśēłŚ≠ó): ¬∑ Kiristo kyoŚüļÁĚ£śĖįśēô‚ÄĒ‚ÄĒ51.3% ¬∑ Teys kyoŚ§©šłĽśēô‚ÄĒ‚ÄĒ23.9% ¬∑ Momn kyośĎ©ťĖÄśēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.7% ¬∑ Tongcng kyośĚĪś≠£śēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.6% ¬∑ Yadaya kyoÁĆ∂Ś§™śēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.4% ¬∑ Bu kyošĹõśēô‚ÄĒ‚ÄĒ0.7% ¬∑ Islam kyošľäśĖĮŤė≠śēô‚ÄĒ‚ÄĒ0.6% ¬∑ Duma snhiyan uxay daw ini ptura snhiyanŚÖ∂šĽĖśąĖś≤íśúČŤ°®śėé‚ÄĒ‚ÄĒ2.5% ¬∑ Uka snlhayan snhiyanÁĄ°ŚģóśēôšŅ°šĽį‚ÄĒ‚ÄĒ16.1% Kyoiku Pusu tyawmu: Mniq Amirika, qmlahang kyoiku u Co uxay daw seyhu tnualang ka seykining, kiya u uxay seykining ryeynpang seyhu. Binaw, ryeynpang seyhu kyoikubu u malu spuda kyoiku cicin muda dmayaw mi qulung niqan ka dndulan niya. Laqi muyas u niqan qqpahun pnsdhuwan pnwaya mniq sapah pyasan pnhiyu qnlhangan snpeyyah pyasan tutiping dhuq 12 knkawas pyasan na kyoiku; kiya ka 5 knkawas pyasan tutiping, pyasan tukcka u turu knkawas, pyasan tubaraw u 4 knkawas, psnakan pnhiyu qnlhangan mi pnhiyu suri ddha kluwanan, hbaraw ka pyasan pnhiyu qnlhangan, muda ini angal pila muyas kana pnwaya yiwu kyoiku. Kiya uri u, pyasan tukcka mi pyasan tutiping u ini angal pila mkan cka hidaw uxay daw mangal dmka pila mkan cka hidaw, rulu sapah pyasan u mhaduc laqi muyas dhuq ppanan rulu. Quri so mndungus niya pa, 18 kngkawas ka malu mnhdu muyas, binaw ou Co u smruwa 16 kngkawas daw malu mlatac sapah pyasan. Mmahan mi uuqun Pusu tyawmu: Pchdanan Amirika. Mahan mi uuqun Amirika u wada mangal pnchdanan hhpuyan Sediq Tnpusu Amirika, mray so scmeyncyo, bunga tumun, lhngay, bawan, dniyi pa wada ini balay srhuqi bungka Amirika kana da. Kiya mi ringgo pay, pisa pang, hanpawpaw u ida balay pniyah Oco mi wada dha brnahan dungan, wada ngalan pnskrayan uqan slxan bungka Amirika saya da. Mexico cweyn mi nduhan lhngay (tacos) u snpeyyah Mexico kiya. Pniyah llutuc Afrika sediq Amirika mniq mquli cida kndadax Afrika madas dhuq Amirika 'Uuqun Qcahur' pa wada uqun bay tnsapah uri da. Psdkanun rmngaw u, alaw dmuwi knou bay mtilux uqun, mmahan mi uuqun Amirika u uxay so mndungus pkmalu hiyi, kcka qnlhangan dha u wada hbaraw bay scuqi qthur ka hidoyi bay pprngawan uri. Diyax smsung mi sngayan. Pusu tyawmu: Diyax smsung mi sngayan Amirika. Pnwaya diyax sngayan ryeynpang u wa truma hiyi: Way-cyaw Sani qmita: Amirika Kwowuweyn, Amirika Waycyaw mi Bnkuwan Patas CyeyncyawAmirika. Ndanan Waycyaw. Koming cida ka Amirika, Amirika mi duma qnlhangan Oco u wada phiyu mndungus bay pnluban waycyaw, wada smruwa ka Franse, Spain mi Netherlands dmayaw Amirika kndakar Ingkoku. Lmutuc muda tmabul mi tmatak kngkwasan cida, Amirika u ida mniq quri mpsdalih Franse mi mpsdalih Ingkoku so niyi mkdha woun dha mi ini pskingal msdhu ka lnglungan dha. Cida u ini sruwa mdakar uuda Oco ka Amirika, pskingal bay quri pkrana nanaq Tudaya Mey Co. Nsaya Amirika u niqan balay dndulan niya quri knkana qnlangan keyjay, seyji mi cyunsu, quri so waycyaw cngco niya u ida sqita balay mi prngawan balay kana qnlangan. Pnluban waycyaw quri Amirika u knbeyhing bay knkana qnlangan. Knkana qnlhangan u mniq Washington DC pa niqan pnhiyu dha tasukwan mi snkaul tasu. Qnlangan babaw dxral saya pa wana Cyoka Minkoku (mnuda pangcyaw han, kngkawas 1971 idas 1 diyax 1 daw wada pstuq pnluban pangcyaw dhuq saya, binaw niqan Amirika Mniq Taiwan Syeyhuy ka pwaluk mndungus bay pnluban seyhu), Coseyng Mincu Cuyi Jnmin Konghkwo, Iran Islam Konghkwo (mnuda pangcyaw mi, kngkawas 1980 idas 4 diyax 7 daw wada mnhdu pangcyaw dhuq saya), Arabia Suriya Konghkwo (mnuda pangcyaw ha mi, kngkawas 2012 mnhdu pangcyaw dhuq saya) mi Bhota anta Wangkwo tuhuy Amirika u ini uda mndungus bay pnluban waycyaw. Kngkawas 2015 cida soto Amirika Barack Hussein Obama II ka musa humung qmita Cuba daw, Cuba mi Amirika u wada prading pwaluk Dungan ka mnstuq hmrinas 50 kngkawas ka pnluban dha, kiya mi Amirika u mniq Trump Seyhu cida u tuhuy Tudaya Hankoku muda weynso waycyaw. Cyunsu Amirika Tucilung HeytayHwan Taypingyang yeynsi cida 3 hangmu cantocyun. Amirika pa alaw niqan knkana qnlangan mbiyax bay Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay, kiya ka mniq ticyo knkingal nniqan u niqan biyax niya qmlahang ucilung mi biyax niya qmlahang karac. Pusu tyawmu: Heytay Amirika. Heytay Amirika quri Tudxral Heytay mi Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay u wa mniq tbkuwan tubrah balay knkana qlhangan, kiya mi so dduwi dha hbangan cyunsu u ya bay wada knkana qnlangan sliqan pila na 47%, kiya ka kana qnlangan knbeyhing bay mi mbiyax bay butay, dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay howu ciku, knmalu bay mi mndungus bay knkana qnlangan uci cwangpey, mniq jiday saya tnbkuwan niya knkana qnlangan u ida mniq tu1cibang. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Amirika. Bungka Amirika u pusu bay wamil dha u pnneyyah qnlhangan Ingkoku cida, alaw lnlingay nniqan dha mi wada kndudul pkrana dukuricu mi tukubeycu na bungka, kiya ka knkana Spain mi Mexico na nyocay bungka, tuhunac mi tudaya Mey Co na sediq Indian bungka Sediq Tnpusu mi mthiti miyah ka mnpiya miyah qmlahang ka sediq icil ka wada ddulan- kiya ka knkana O Co, Afrika Co mi Asia Co. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Amirika mi snadu Grammy. Kluwanan mi hacong inggaku Amirika pa ou balay, kiya ka ptura bay bungka Amirikau tukubeycu bay sunca salad domburi. Wenswey Pusu tyawmu: Wenswey Amirika. Mntna so qnlhangan icil uri, wenswey Amirika u snpeyyah tukubeycu bay pnkranan rikisi dha ka pnspuwan niya. Mniq cbuyaw balay han, Amirika ka spuda tunarac mkngahu tobay so pnspuwan qnlhangan Ingkoku kana, so kiya wenswey Amirika na pnsltudan niya u msdalih hari wenswey Ingkoku. Binaw, spuda dndulan rikisi ka pkrana mi ini pstuq mthdil ka ssediq, wenswey Amirika na tukubeycu mi knlbangan niya u wada hmrinas knlbangan quri wenswey Ingkoku da. Eyga Treybi mi Geyki Pusu tyawmu: Eyga Amirika, Hollywood, Snadu Oscar, Snadu Emmy mi Snadu Tony. Sani qmita: Bnkuwan patas eyga Amirika. Pusu balay pnyahan eyga ka Amirika. Pusu bay pnyahan eyga ka Amirika. Mntuting Ingkoku ka sediq mpsasing Amirika Eadweard James Muybridge ka wada pseyga ssediq tu1 eyga Tmalang Ka Dapa Dmay. Kndadax hiya prading daw, qpahan eyga Amirika pa prading ini biyaw mrana, California Co na Hallywood u wada sunca pusu bay nniqan pkrana eyga, kari bay quri cisu eyga mi snburah mi pkrana u pneyyah hini kana, eyga Hallywood u wada mpusu bay bungka Amirika uri. Undo Pusu tyawmu: Tiyu Amirika. Undo ka Amirika knkana qnlhangan syosyeyn kwotong, quxul dha mi qrasun dha balay kiya mi uka balay mklanan. Cuyey undo mniq Amirika ka beyhing bay nngalan pila na uri, umau mcuyey undoying na sediq u mangal knou bay nngalan hbangan uri. Knkana qnlangan knou bay hbangan nngalan ka undotwan mi undoying pa to bay mniq Amirika kana. Wada ngalan '4 Beyhing Tunux' ka undo u kiya ka Pangcyo, Mtur Boru Amirika, Huda Cyuhuncyo mi Rancyo. Duma qrasun bay undo u niqan Pnsung Mriq Rulu nina, kiya mi wada ngalan rudah bay undo Amirika, pneyyah Sediq Tnpusu Mey Co ka Taykuncyo uri. Ssanan Sdmhaw Rmiwaw Qqtan Ida Nkiya</FORM>
        <PHON kindOf="original">= unit…ôd stat…ôs = gaga kska daja m…ô ¶ow ka unit…ôd stat…ôs, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga wasńßiŇčton, d ¶ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd stat…ôs ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka donald …üońßn t…ĺump, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ami…ĺika = m…ô…ĺi ¶j…ôn ńßo ¶oŇčkwo (ka…ĺi iŇčkoku: unit…ôd stat…ôs o* am…ô…ĺi ¶a, lxanan matas ka usa, splawa dńßa unit…ôd stat…ôs (u.s. uxaj daw us), kija u…ĺi u am…ô…ĺi ¶a), ka…ĺi t…ôlu ka **, kija mi pspuwan **  ¶o, ńßwasŇčtun ko…ĺunpija d ¶, *  ¶u ¶u dx…ĺal mi wajtaw pnslijan …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo. pusu tndx…ĺal ami…ĺika ka **  ¶o mi …ĺj…ônpaŇč to ¶ju wa mniq tuk ¶ka tudaja m…ô  ¶o, tuna…ĺa ¶ u msdalińß tasijaŇč, tudaja ka kanada, tuńßuna ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal m…ôxi ¶o mi m…ôxi ¶o wan, tndx…ĺal nniqan dńßa u wa mniq muxul taj, mtilux ńßa…ĺi nniqan. a…ĺasuka  ¶o u wa mniq tuiwil daja tudaja m…ô  ¶o talu, tuna…ĺa ¶ ka kanada, tuiwil u mku ¶iluŇč paj…ĺiŇč mi mtsipaw mtqita …ĺussia; ńßawaii  ¶o u wa mniq tuk ¶ka tajaŇč  ¶o tajpiŇčjaŇč na  ¶juntaw. = …ĺi-s = pusu tjawmu: …ĺikisi ami…ĺika. pusu tjawmu: m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u ami…ĺika, ami…ĺika komiŇč, pnk…ĺanan tndx…ĺal ami…ĺika mi tnńßdilan tndx…ĺal ami…ĺika. pusu tawmu: m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq ami…ĺika mi snbu…ĺańß smmalu duŇčan ka ami…ĺika  ¶ida. …üidaji  ¶ida sani mita: m ¶ ¶bu tb…ĺinańß sntali. kndadax kŇčkawas **** ńßiti, k…ô…üaj ami…ĺika u sntu…ĺuŇč  ¶utaj w…ô ¶i, k…ô…üaj dńßa u mntxan sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil, saja daw wada mtmaj mtutuj duŇčan, uka qpańßun …ĺju u snp…ôjańß dudux **% p…ĺadiŇč mlińß. binaw, kana  ¶utaj w…ô ¶i mqu…ĺi ńßniwan qnlńßaŇčan ami…ĺika mbijax baj kana qnlaŇčan dńßuq saja u ida ini balaj llwani. kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺikisi ami…ĺika tu* llutu ¶ a*…ĺika s…ôdiq ami…ĺika soto pa…ĺak ńßosaj…ôn opama psdńßuwan pńßiju, kŇčkawas **** idas * ka malix qpańßun. kŇčkawas **** idas * dijax **, ami…ĺika kn…ĺudańß baj kŇčkawas soto taŇčna  ¶wanpu ka psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** doku punu  ¶jokoku uńßan na…ĺux b…ĺańß (sinkwan duku)  ¶ida u wada sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj mq…ĺaqil, …ĺikisi kn…ĺudańß baj soto u wada mntxan ńß…ĺnasan duŇčan, kŇčkawas **** idas dijax **,  ¶jo pajtoŇč ka psdńßuwan pińßiju soto. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal ami…ĺika. llabaŇč baj ka dx…ĺal ami…ĺika, pusu tndx…ĺal u * dq…ĺas sntu…ĺuŇč qsija, mnduŇčus kaka…ĺa ¶, mttuku baj  ¶uw…ôn u…ĺi, ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal u t…ĺuma ka tuna…ĺa ¶ mi mkala tuba…ĺaw ka tuiwil tuba…ĺaw dx…ĺal. lnliŇčaj dx…ĺal ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal ami…ĺika knp…ĺijux balaj, k…ĺinańß baj ka tuiwil. nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ pa niqan mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux, mniq tuńßuna ¶ u llabaŇč balaj kija, mniq tudaja u du…ĺil ńßa…ĺi kija, mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux mniq njo ¶si  ¶o tudaja u uka kija, binaw mniq  ¶aŇčtaw u niqan duma ńßńßuda ka ntuwan b…ĺnux. mniq mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux bukuj u niqan buŇču na nniqan ddwijaq, lmutu ¶ dńßuq wa mniq p…ôka…ĺolajna  ¶o mi sinńßanbusja  ¶o, tuba…ĺaw ****m na tudu dwijaq aba…ĺa ¶ia ka mnńßdu. mniq tudu dwijaq aba…ĺa ¶ia tuiwil ka nniqan ami…ĺika tuk ¶ka iwil na k ¶ka b…ĺnux, ńßini u mb…ĺnux balaj kija, * b…ôńßiŇč laŇču mi jajuŇč misisipi- jajuŇč misu…ĺi- qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj jajuŇč wa mniq ńßini u…ĺi. mniq jajuŇč misisipi tuiwil, dx…ĺal k ¶ka b…ĺnux u p…ĺadiŇč mkala ba…ĺaw, ńßiti balaj daw mtmaj ami…ĺika tuk ¶ka llabaŇč baj dx…ĺal mi tukub…ô ¶u knjuwan lnliŇčaj dx…ĺa b…ôńßiŇč b…ĺnux. a…ĺaska  ¶o u niqan ou baj tudu dwijaq u…ĺi, kija ka knkana tudaja m…ô  ¶o tuba…ĺaw baj ****m ka dwijaq tinali, a…ĺasuka talu tuiwil mi tuńßuna ¶ ka a…ĺjosn  ¶juntaw u niqan ou baj puniq dwijaq u…ĺi. ńßawaii  ¶juntaw u kija ka mtilux nniqan puniq dwijaq taw  ¶jun, pnsuwan nija knb…ôńßiŇč dx…ĺal u ńßm…ĺinas ****km, kndadax * b…ôńßiŇč taw mi duma tipiŇč taw pnspuwan. kŇčkka…ĺa ¶ alaw llabaŇč balaj mi ou baj kluwanan ini pntna ka ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal, so baj niqan knkana kluwanan qnlaŇčan ka ami…ĺika: * tuna…ĺa ¶ daja mkŇčańßu u ¶iluŇč mi * b…ôńßiŇč laŇču  ¶ju mnkopn kŇčkka…ĺa ¶ kluwanan pnsnakan 'talusiŇč w…ôntaj b…ôńßuŇč wasaw qqńßuni kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n pnsnakan kluwanan na w…ôntaj talusiŇč mńßu…ĺiq kŇčkka…ĺa ¶: spuda …ĺabu…ĺado mskuj bwińßu…ĺ mi dndulan tuńßuna ¶ mskuj ńßŇčak, mskuj ka misan, muxul ka …ĺbawan, ou qujux mi ńßuda, qnjuxan tnkawas u ja baj **** ńßwami; * tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mi m…ôxi ¶o wan mkŇčańßu u ¶iluŇč u 'mnmtilux ńßa…ĺi lmiqu kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n kŇčkka…ĺa ¶ pnsnakan kluwanan na ńßuku mtilux mńßu…ĺiq kŇčkka…ĺa ¶: dndulan m…ôxi ¶o wan muxul bwińßu…ĺ, muxul mi mńßu…ĺiq, qnjuxan tnkawas u ńßm…ĺinas **** ńßawmi; * tuk ¶ka b…ĺnux: mskuj mi muxul bwińßu…ĺ u malu msdu…ĺux musa k ¶ka kana, …ĺbawan u mtilux, misan u mskuj mi ou ńßuda; * tuiwil k ¶ka dx…ĺal tuba…ĺaw b…ĺnux: misan u kndŇčuwan mi mskuj, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux, qnjuxan tnkawas u ini kńß…ĺinas *** ńßawmi; * tuiwil tajpiŇčjaŇč mkŇčańßu u ¶iluŇč: tuńßuna ¶ u 'mnmtilux ńßa…ĺi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal kŇčkka…ĺa ¶', tudaja u 'mnńßajjaŇčsiŇč muxultaj b…ôńßiŇč wasaw qqńßuni kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n pnsnakan kŇčkka…ĺa ¶ kluwanan na w…ôntaj ńßajjaŇčsiŇč kŇčkka…ĺa ¶. qqsija mi tudu dwijaq pnsnakan nniqan dx…ĺal pusu tjawmu: nniqan dx…ĺal ami…ĺika. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika tjaw ¶a ¶ju u psnakan dńßa * b…ôńßiŇč dx…ĺal nniqan ka ami…ĺika, kija mi ndwanan psanak * pnsuwan  ¶ju duŇčan: * tu*  ¶ju (tuna…ĺa ¶ daja) o tu* pnsuwan  ¶ju (bu…ĺańß …ôŇčland  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka tasijaŇč  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuk ¶ka iwil) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuna…ĺa ¶ daja  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuiwil daja  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuńßuna ¶) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuńßuna ¶ tasijaŇč  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuiwil ńßuna ¶  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuiwil) o tu* pnsuwan  ¶ju (ddwijaq  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tajpiŇčjaŇč  ¶ju) qnlńßaŇčan koŇčw…ôn pusu tjawmu: bnkuwan patas ami…ĺika qnlńßaŇčan koŇčw…ôn. ami…ĺika saja kana balaj u niqan ** qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, k ¶ka nija ** u wada pniqan ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan. pnspuwan u niqan **  ¶o ka niqan qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, kija ka knkana mnami…ĺika samoja mi mnami…ĺika wikiŇč  ¶juntaw. a…ĺasuka  ¶o mi  ¶ja…ĺińßunia  ¶o u pn* qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, kija knou balaj kija. pńßiju qnlńßaŇčan koŇčw…ôn pa kasi ka spuda ami…ĺika kwońßuj sm…ĺuwa muda qu…ĺi ńßwaan muda psdńßu pkla ka…ĺi. *a-…ĺju ni  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: s…ô…üi ami…ĺika. ńßo…ĺi ¶u. pusu tjawmu: ńßo…ĺi ¶u ami…ĺika. ńßo…ĺi ¶u ami…ĺika u lmutu ¶ iŇčkoku na pan…ĺińßwa pnsltudan, ńßojiŇč ami…ĺika u tmu…ĺu 'ndanan b…ĺańß' uuda, mniŇčkoku ami…ĺika *…ĺan ¶…ô si (ńßajjaŇč waja si) na pusu balaj pnslijan nija. ** tńß k ¶ka b…ĺańß, b…ĺańß balaj ami…ĺika an ¶j…ôn u ida knttu dmuwi n ¶ida ndanan iŇčkoku mijańß psdkanun dmuwi, bukuj daw wada kndudul nanaq pk…ĺana pnwaja ńßo…ĺi ¶u dńßa ka ami…ĺika, dńßuq saja daw ami…ĺika suńßwa u to baj dmuwi nanaq k ¶ka qnlńßaŇčan aŇč…ĺi.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: ami…ĺika …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu mi bnkuwan ami…ĺika …ĺj…ônpaŇč  ¶iko. bijax  ¶iko …ĺj…ônpaŇč nanaq u niqan * pn ¶ida, kija mi ppqlańßaŇč mi ppsbalaj (* bijax psnakan): * pnwaja  ¶ikwan: kija ka kwońßuj, spuda saŇčgijiŇč mi  ¶oŇčgijiŇč ddńßa niji pnslijan. dmuwi …ĺj…ônpaŇč bijax pńßiju waja, bijax pkla mp ¶ ¶bu, bijax sm…ĺuwa pnsdńßuwan, bijax mbba…ĺi s…ôńßu mi bijax malax qpańßun mpqpańß s…ôńßu; * siŇč ¶Ňč  ¶ikwan: kija ka soto, soto, ńßuku soto mi spuda soto pusa ńßaŇčan saŇčgijiŇč ka sm…ĺuwa na n…ôko kwanw…ôn mi d…ôsi nija, s…ôkiniŇč dmuwi pnduŇčus …ĺj…ônpaŇč ńßo…ĺi ¶u bijax qmlańßaŇč; * sńßwa  ¶ikwan: kija ka tuba…ĺaw balaj ńßojiŇč mi sja ¶i nija …ĺj…ônpaŇč ńßojiŇč, ńßwakwan u spuda soto pusa ńßaŇčan mi pnuda saŇčgijiŇč sm…ĺuwa; dmuwi bijax pkla ńßo…ĺi ¶u mi pspaux smliq waja na bijax. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: ami…ĺika  ¶o ńßun, ami…ĺika siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mi bnkuwan ami…ĺika knkiŇčal  ¶o sońßu. wasńßiŇčton*** o…ĺokaŇč*** ka…ĺi*unia***** ajtańßo*** n…ôńßwata*** jota** a…ĺisaŇčna**** moŇčtana*** ńßwajomiŇč*** ko…ĺotato**** bu…ĺańß m…ôxi ¶o **** tudaja takoda**** tuńßuna ¶ takoda**** n…ôbu…ĺasuka***** kansas*** ok…ĺańßoma***** diqsas**** miŇčnisuda**** ajńßońßwa*** misu…ĺi*** aknso*** …ĺuisanna***** wiskaŇčsin**** i…ĺino*** misikn*** indian**** ońßajo*** kntaki*** t…ônnasi*** misisipi**** o…ĺapama**** mj…ônin** *jmoŇčto*** bu…ĺańß ńßanbusja**** masa ¶usaj**** …ĺodtaw*** kaŇčnajdiq**** n…ôw jo…ĺk** pinsi*ania***** n…ôw …ü…ô…ĺs…ô*** wasńßiŇčton*** d ¶** ma…ĺjland*** d…ôlawa…ĺ…ô*** tuiwil *i…ĺginia***** *i…ĺginia**** tudaja ka…ĺolina***** tuńßuna ¶ ka…ĺolina ***** g…ôo…ĺgia*** *lo…ĺida**** alaska**** ńßawaii*** lińßan ka ńßawaii pa, msŇča…ĺi **  ¶o u wa mniq m…ô  ¶o talu kana. k ¶ka nija lińßan ka alaska pa, msŇča…ĺi **  ¶ońßija u kija u…ĺi ka wasńßiŇčton d ¶ u msllutu ¶ kana, kija ka splawa dńßa tndx…ĺal ami…ĺika. duma s…ôdiq u Ňčalan dńßa 'tndx…ĺal'  ¶o u…ĺi ka alaska  ¶o, alaw ana ńßija u tuńßuj 't…ĺańßu ¶ na **  ¶o' u wada pstńßijaq kanada, binaw mniq dx…ĺal lnliŇčaj u ida tudaja m…ô  ¶o talu na dx…ĺal u…ĺi ka alaska. kana ka…ĺi dduwi nija u kija ka knkana wasńßiŇčton kolombia d ¶. tu**  ¶o ńßawaii  ¶o u pa wa mniq tajpiŇčjaŇč na k ¶ka  ¶juntaw. ńßiti balaj ka ami…ĺika tukub…ô ¶u na s…ôdiq tnpusu nŇča…ĺi *x…ĺal, alaw dx…ĺal nniqan ńßija u ida wisu dmuwi pusu bija tnualaŇč, mnduŇčus qnlńßaŇčan niqan dnuwi dńßa pusu bijax nina, ńßnjuwan nija u mntna so knkiŇčal  ¶o ami…ĺika u…ĺi, ana so balaj baj u ida * ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, binaw so niji duku…ĺi ¶u s…ô…üi balaj baj dx…ĺal dńßa u ida wa mniq knkiŇčal k ¶ka dx…ĺal  ¶o, mnm…ô…ĺi ¶j…ôn ńßo ¶oŇčkwo alaw txtaxa min…üoku tnualaŇč psnakan ka kluwanan tukub…ô ¶u nniqan dx…ĺal. alaŇč mkb…ĺnux knkana ami…ĺika saja u ja baj **% knńßb…ĺawan s…ôdiq pa wa mniq nniqan alaŇč mkb…ĺnux, k ¶ka u niqan ńßm…ĺinas dmka u…ĺi ka mssli mniq ** pusu b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux. dualaŇč mkb…ĺnux niji u wada tmu…ĺu buŇčka ami…ĺika, pnsltudan mi k…ô…üaj. mniq kŇčkawas ****, knkana ami…ĺika u niqan *** alaŇč mkb…ĺnux ka ńßm…ĺinas ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, kija u…ĺi u niqan * b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux ka ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, kija ka knkana duma pusu balaj qnlaŇčan alaŇč mkb…ĺnux, m…ĺaj so n…ôw jo…ĺk su, los aŇč…ôl…ôs mi  ¶ńßi ¶ago. kija u…ĺi u, nasi pspuwan u…ĺi ka uxaj pusu alaŇč mkb…ĺnux na alaŇč mkb…ĺnux pa, niqan ** ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq alaŇč mkb…ĺnux ka ami…ĺika. kija ka kawas kawas muda pnsuŇč k ¶ka qnlaŇčan mnduŇčus baj nniqan alaŇč mkb…ĺnux u, knńßba…ĺaw baj k ¶ka alaŇč mkb…ĺnux mniq b…ĺańß na qnlńßaŇčan u…ĺi. pusu tjawmu: k…ô…üaj ami…ĺika k…ô…üaj ami…ĺika u mtbijax baj m…ĺana, knb…ôńßiŇč baj uuda sŇč ¶an dńßa, niqan baj knklanan dńßa sŇč ¶an  ¶isu, pumn  ¶j…ôko mndjŇčus balaj; noŇč koŇč j…ô u m…ĺana mi mkla balaj; k…ô…üaj kujmo knbsijaq baj tu* qnlaŇčan, …ün ¶ju gdp u ńßm…ĺinas * knbkijan pila ami…ĺika, tub…ĺańß baj baj ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan **** knbkijan (knkana) ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan na tub…ĺańß balaj, kija ka knkana qnlaŇčan pusu baj qu…ĺi k…ô…üajti, mniq k ¶ka ss…ôdiq kndusan k…ô…üaj u pusu balaj ńßnjuwan nija. ppanan …ĺulu mi mńßaqun alaw llabaŇč balaj ka tndx…ĺal ami…ĺika, kija mi * dq…ĺas u msdalińß u ¶iluŇč kija ka mumal knk…ĺana k…ô…üaj dńßa, kija ka qu…ĺi so knou kuwanan ppanan …ĺulu mi ddaun mńßaqun qqija mi mkpija mńßaqun u ida balaj tu* qnlaŇčan. tqapu…ĺ nija …ôlu b…ôńßiŇč, ppanan kisja u ida kija tu* bkuwan qnlaŇčan, ssalu kawsu kisja u alaw m…ĺana mbijax ka qqpańßan qu…ĺi ppanan skoki, so kija daw wada ini ttkuku qu…ĺi duma qnlńßaŇčan ka qu…ĺi ssalu dńßa kawsu sisja. knou ppanan skoki mi ppanan asu u ida mniq tub…ĺańß balaj tnbkuwan qnlaŇčan. alaw niqan kndkanan nija ka s…ôdiq ppanan kisja, mniq ami…ĺika pa qu…ĺi so ppanan dńßa mqu…ĺi tńßijaq ssanun u m…ĺiq nanaq …ĺulu mi tapa skoki ki ka pusu na balaj. qu…ĺi …ĺ…ĺmiwaw ana so *** sŇča…ĺi kŇčkawas baj ka …ĺikisi ami…ĺika, binaw kn…ĺana baj ka kokomin k…ô…üaj mi uka mklan ka sj…ôntaj w…ônmiŇč mi mumal knmbtunux balaj qtan ka ida nkija sdńßmaun qmita, so kija ka wada mbijax baj qu…ĺi qnlńßaŇčan ssanan qmiwaw u…ĺi. wada Ňčalan knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj tu* alaŇč mkb…ĺnux ka n…ôw jo…ĺk,  ¶j…ôntwan mi lnlamu smnluwan ssapańß ka  ¶ńßi ¶ago, niqan baj ńßnńßaŇčan qu…ĺi …ĺikisi buŇčka ka  ¶jo ¶insan , alaŇč mkb…ĺnux snkulan utux tmninun (t…ôni ¶kaj) ka los aŇč…ôl…ôs, sotu wasńßiŇčton, alaŇč mkb…ĺnux baku ¶iku ka las *…ôgas. sdńßmaun qmita ida nkija ka m ¶ajis btunux koŇčw…ôn,  ¶olo…ĺado b…ôńßiŇč aju do…ĺas, alaŇč mkb…ĺnux laŇču timu, oljmpi ¶ qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, …ĺima knb…ôńßiŇč laŇču sdńßmaun qmita ida nkija, ńßawaii  ¶juntaw, so sklwijan baj ka alaska  ¶o, kija ka kndadax  ¶bijaw qnbsjaqan baj sanan …ĺmiwaw mi ida balaj k…ôlińß ka s…ôdiq mp…ĺiwaw. kija mi disn…ô land, ńßwan ¶jo iŇč ¶Ňč, ami…ĺika qnlńßaŇčan ńßaŇčkoŇč mi tajkoŇč  ¶oŇčsu, kija ka niqan balaj bijax ńßńßu ¶ nija sdńßmaun smnluwan mi pk…ĺana ńßbaŇčan u…ĺi. …ü…ôn-ko pumu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika. qu…ĺi saja spuda ami…ĺika …ünko pu ¶a  ¶ju mniq puttiŇč ńßiti kŇčkawas **** patas snpuwan, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, nasi wada nanaq umau mu…ĺux taxa min…üoku  ¶ida, bńßuwaj s…ôdiq ami…ĺika u knkana **%, knńßb…ĺawan u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, k ¶ka u, uka da…ĺan spain uxaj daw uka llutu ¶ latin s…ôdiq ami…ĺika na s…ôdiq bńßuwaj u **.*%, knńßb…ĺawan u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, niqan da…ĺan spain uxaj daw niqan llutu ¶ latin s…ôdiq ami…ĺika na s…ôdiq bńßuwaj u **.*%, knńßb…ĺawan u **,***,*** ńßiji s…ôdiq. ka…ĺi pusu tjawmu: ka…ĺi …ôgo ami…ĺika. ana so uka pnsdńßuwan ka…ĺi dduwi s…ôńßu ka ami…ĺika, binaw balaj baj ka…ĺi …ôgo ka ka…ĺi s…ĺŇčaw balaj qnlńßaŇčan dńßa. spuda snpuwan kŇčkawas ****  ¶ida, ja baj * oku **** knbkijan (**.*%) ńßm…ĺinas * kŇčkawas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mniq tnsapańß u wana ka…ĺi …ôgo ka s…ĺŇčaw dńßa. ka…ĺi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj ka…ĺi u…ĺi, ska…ĺi ka…ĺi …ôgo u…ĺi ka pusu balaj sp…ôsa dńßa s…ôdiq tńßdil mijańß qnlńßaŇčan dńßa ńßini u…ĺi. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan snńßijan ami…ĺika. ini pńßiju qnlńßaŇčan b…ĺańß  ¶ida ka ami…ĺika mi qlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida ńßan pa, uka mt…ĺawańß snńßijan dńßa,  ¶ida u mniq  ¶nńßdilan baj pnwaja snlńßajan, so ini sluńßaj ki…ĺistokjo ka s…ôdiq u stkuńßun dńßa qmita mi tńßqilun dńßa u…ĺi, pusu balaj u squ…ĺi dńßa qmita ka sin…üja t…ônskjo (duma qu…ĺi so ini tńßiji bijax dndulan kjokaj  ¶uji nija) kija mi qlńßaŇčan ki…ĺistokjo knkiŇčal paj snlńßajan nija u muda tm…ĺaqil qmita ini pntna kluwan paj na sin…üja  ¶Ňč ¶o u…ĺi. kŇčkawas **** snpuwan s…ôńßu  ¶ida( ************): * ki…ĺisto kjo********.*% * t…ôs kjo*******.*% * momn kjo******.*% * toŇč ¶Ňč kjo******.*% * jadaja kjo******.*% * bu kjo*****.*% * islam kjo*******.*% * duma snńßijan uxaj daw ini ptu…ĺa snńßijan**********.*% * uka snlńßajan snńßijan*********.*% kjoiku pusu tjawmu: mniq ami…ĺika, qmlańßaŇč kjoiku u  ¶o uxaj daw s…ôńßu tnualaŇč ka s…ôkiniŇč, kija u uxaj s…ôkiniŇč …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu. binaw, …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu kjoikubu u malu spuda kjoiku  ¶i ¶in muda dmajaw mi quluŇč niqan ka dndulan nija. laqi mujas u niqan qqpańßun pnsdńßuwan pnwaja mniq sapańß pjasan pnńßiju qnlńßaŇčan snp…ôjańß pjasan tutipiŇč dńßuq ** knkawas pjasan na kjoiku; kija ka * knkawas pjasan tutipiŇč, pjasan tuk ¶ka u tu…ĺu knkawas, pjasan tuba…ĺaw u * knkawas, psnakan pnńßiju qnlńßaŇčan mi pnńßiju su…ĺi ddńßa kluwanan, ńßba…ĺaw ka pjasan pnńßiju qnlńßaŇčan, muda ini aŇčal pila mujas kana pnwaja jiwu kjoiku. kija u…ĺi u, pjasan tuk ¶ka mi pjasan tutipiŇč u ini aŇčal pila mkan  ¶ka ńßidaw uxaj daw maŇčal dmka pila mkan  ¶ka ńßidaw, …ĺulu sapańß pjasan u mńßadu ¶ laqi mujas dńßuq ppanan …ĺulu. qu…ĺi so mnduŇčus nija pa, ** kŇčkawas ka malu mnńßdu mujas, binaw ou  ¶o u sm…ĺuwa ** kŇčkawas daw malu mlata ¶ sapańß pjasan. mmańßan mi uuqun pusu tjawmu: p ¶ńßdanan ami…ĺika. mańßan mi uuqun ami…ĺika u wada maŇčal pn ¶ńßdanan ńßńßpujan s…ôdiq tnpusu ami…ĺika, m…ĺaj so s ¶m…ôn ¶jo, buŇča tumun, lńßŇčaj, bawan, dniji pa wada ini balaj s…ĺńßuqi buŇčka ami…ĺika kana da. kija mi …ĺiŇčgo paj, pisa paŇč, ńßanpawpaw u ida balaj pnijańß o ¶o mi wada dńßa b…ĺnańßan duŇčan, wada Ňčalan pnsk…ĺajan uqan slxan buŇčka ami…ĺika saja da. m…ôxi ¶o  ¶w…ôn mi nduńßan lńßŇčaj (ta ¶os) u snp…ôjańß m…ôxi ¶o kija. pnijańß llutu ¶ a*…ĺika s…ôdiq ami…ĺika mniq mquli  ¶ida kndadax a*…ĺika madas dńßuq ami…ĺika 'uuqun q ¶ańßu…ĺ' pa wada uqun baj tnsapańß u…ĺi da. psdkanun …ĺmŇčaw u, alaw dmuwi knou baj mtilux uqun, mmańßan mi uuqun ami…ĺika u uxaj so mnduŇčus pkmalu ńßiji, k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa u wada ńßba…ĺaw baj s ¶uqi qtńßu…ĺ ka ńßidoji baj pp…ĺŇčawan u…ĺi. dijax smsuŇč mi sŇčajan. pusu tjawmu: dijax smsuŇč mi sŇčajan ami…ĺika. pnwaja dijax sŇčajan …ĺj…ônpaŇč u wa t…ĺuma ńßiji: waj- ¶jaw sani qmita: ami…ĺika kwowuw…ôn, ami…ĺika waj ¶jaw mi bnkuwan patas  ¶j…ôn ¶jawami…ĺika. ndanan waj ¶jaw. komiŇč  ¶ida ka ami…ĺika, ami…ĺika mi duma qnlńßaŇčan o ¶o u wada pńßiju mnduŇčus baj pnluban waj ¶jaw, wada sm…ĺuwa ka *…ĺans…ô, spain mi n…ôtńß…ô…ĺlands dmajaw ami…ĺika kndaka…ĺ iŇčkoku. lmutu ¶ muda tmabul mi tmatak kŇčkwasan  ¶ida, ami…ĺika u ida mniq qu…ĺi mpsdalińß *…ĺans…ô mi mpsdalińß iŇčkoku so niji mkdńßa woun dńßa mi ini pskiŇčal msdńßu ka lŇčluŇčan dńßa.  ¶ida u ini s…ĺuwa mdaka…ĺ uuda o ¶o ka ami…ĺika, pskiŇčal baj qu…ĺi pk…ĺana nanaq tudaja m…ô  ¶o. nsaja ami…ĺika u niqan balaj dndulan nija qu…ĺi knkana qnlaŇčan k…ô…üaj, s…ô…üi mi  ¶junsu, qu…ĺi so waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o nija u ida sqita balaj mi p…ĺŇčawan balaj kana qnlaŇčan. pnluban waj ¶jaw qu…ĺi ami…ĺika u knb…ôńßiŇč baj knkana qnlaŇčan. knkana qnlńßaŇčan u mniq wasńßiŇčton d ¶ pa niqan pnńßiju dńßa tasukwan mi snkaul tasu. qnlaŇčan babaw dx…ĺal saja pa wana  ¶joka minkoku (mnuda paŇč ¶jaw ńßan, kŇčkawas **** idas * dijax * daw wada pstuq pnluban paŇč ¶jaw dńßuq saja, binaw niqan ami…ĺika mniq taiwan sj…ôńßuj ka pwaluk mnduŇčus baj pnluban s…ôńßu),  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńßkwo, i…ĺan islam koŇčńßkwo (mnuda paŇč ¶jaw mi, kŇčkawas **** idas * dijax * daw wada mnńßdu paŇč ¶jaw dńßuq saja), a…ĺabia su…ĺija koŇčńßkwo (mnuda paŇč ¶jaw ńßa mi, kŇčkawas **** mnńßdu paŇč ¶jaw dńßuq saja) mi bńßota anta waŇčkwo tuńßuj ami…ĺika u ini uda mnduŇčus baj pnluban waj ¶jaw. kŇčkawas ****  ¶ida soto ami…ĺika ba…ĺa ¶k ńßuss…ôin obama ii ka musa ńßumuŇč qmita  ¶uba daw,  ¶uba mi ami…ĺika u wada p…ĺadiŇč pwaluk duŇčan ka mnstuq ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pnluban dńßa, kija mi ami…ĺika u mniq t…ĺump s…ôńßu  ¶ida u tuńßuj tudaja ńßankoku muda w…ônso waj ¶jaw.  ¶junsu ami…ĺika tu ¶iluŇč ńß…ôtajńßwan tajpiŇčjaŇč j…ônsi  ¶ida * ńßaŇčmu  ¶anto ¶jun. ami…ĺika pa alaw niqan knkana qnlaŇčan mbijax baj tu ¶iluŇč ńß…ôtaj mi tuka…ĺa ¶ ńß…ôtaj, kija ka mniq ti ¶jo knkiŇčal nniqan u niqan bijax nija qmlańßaŇč u ¶iluŇč mi bijax nija qmlańßaŇč ka…ĺa ¶. pusu tjawmu: ńß…ôtaj ami…ĺika. ńß…ôtaj ami…ĺika qu…ĺi tudx…ĺal ńß…ôtaj mi tu ¶iluŇč ńß…ôtaj mi tuka…ĺa ¶ ńß…ôtaj u wa mniq tbkuwan tub…ĺańß balaj knkana qlńßaŇčan, kija mi so dduwi dńßa ńßbaŇčan  ¶junsu u ja baj wada knkana qnlaŇčan sliqan pila na **%, kija ka kana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj mi mbijax baj butaj, dmuwi knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj ńßowu  ¶iku, knmalu baj mi mnduŇčus baj knkana qnlaŇčan u ¶i  ¶waŇčp…ô, mniq …üidaj saja tnbkuwan nija knkana qnlaŇčan u ida mniq tu* ¶ibaŇč. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka ami…ĺika. buŇčka ami…ĺika u pusu baj wamil dńßa u pnn…ôjańß qnlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida, alaw lnliŇčaj nniqan dńßa mi wada kndudul pk…ĺana duku…ĺi ¶u mi tukub…ô ¶u na buŇčka, kija ka knkana spain mi m…ôxi ¶o na njo ¶aj buŇčka, tuńßuna ¶ mi tudaja m…ô  ¶o na s…ôdiq indian buŇčka s…ôdiq tnpusu mi mtńßiti mijańß ka mnpija mijańß qmlańßaŇč ka s…ôdiq i ¶il ka wada ddulan- kija ka knkana o  ¶o, a*…ĺika  ¶o mi asia  ¶o. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku ami…ĺika mi snadu g…ĺammj. kluwanan mi ńßa ¶oŇč iŇčgaku ami…ĺika pa ou balaj, kija ka ptu…ĺa baj buŇčka ami…ĺikau tukub…ô ¶u baj sun ¶a salad dombu…ĺi. w…ônsw…ô pusu tjawmu: w…ônsw…ô ami…ĺika. mntna so qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi, w…ônsw…ô ami…ĺika u snp…ôjańß tukub…ô ¶u baj pnk…ĺanan …ĺikisi dńßa ka pnspuwan nija. mniq  ¶bujaw balaj ńßan, ami…ĺika ka spuda tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu tobaj so pnspuwan qnlńßaŇčan iŇčkoku kana, so kija w…ônsw…ô ami…ĺika na pnsltudan nija u msdalińß ńßa…ĺi w…ônsw…ô iŇčkoku. binaw, spuda dndulan …ĺikisi ka pk…ĺana mi ini pstuq mtńßdil ka ss…ôdiq, w…ônsw…ô ami…ĺika na tukub…ô ¶u mi knlbaŇčan nija u wada ńßm…ĺinas knlbaŇčan qu…ĺi w…ônsw…ô iŇčkoku da. …ôga t…ĺ…ôbi mi g…ôki pusu tjawmu: …ôga ami…ĺika, ńßolljwood, snadu os ¶a…ĺ, snadu …ômmj mi snadu tonj. sani qmita: bnkuwan patas …ôga ami…ĺika. pusu balaj pnjańßan …ôga ka ami…ĺika. pusu baj pnjańßan …ôga ka ami…ĺika. mntutiŇč iŇčkoku ka s…ôdiq mpsasiŇč ami…ĺika …ôadw…ôa…ĺd …üam…ôs mujb…ĺidg…ô ka wada ps…ôga ss…ôdiq tu* …ôga tmalaŇč ka dapa dmaj. kndadax ńßija p…ĺadiŇč daw, qpańßan …ôga ami…ĺika pa p…ĺadiŇč ini bijaw m…ĺana,  ¶ali*o…ĺnia  ¶o na ńßalljwood u wada sun ¶a pusu baj nniqan pk…ĺana …ôga, ka…ĺi baj qu…ĺi  ¶isu …ôga mi snbu…ĺańß mi pk…ĺana u pn…ôjańß ńßini kana, …ôga ńßalljwood u wada mpusu baj buŇčka ami…ĺika u…ĺi. undo pusu tjawmu: tiju ami…ĺika. undo ka ami…ĺika knkana qnlńßaŇčan sjosj…ôn kwotoŇč, quxul dńßa mi q…ĺasun dńßa balaj kija mi uka balaj mklanan.  ¶uj…ô undo mniq ami…ĺika ka b…ôńßiŇč baj nŇčalan pila na u…ĺi, umau m ¶uj…ô undojiŇč na s…ôdiq u maŇčal knou baj nŇčalan ńßbaŇčan u…ĺi. knkana qnlaŇčan knou baj ńßbaŇčan nŇčalan ka undotwan mi undojiŇč pa to baj mniq ami…ĺika kana. wada Ňčalan '* b…ôńßiŇč tunux' ka undo u kija ka paŇč ¶jo, mtu…ĺ bo…ĺu ami…ĺika, ńßuda  ¶juńßun ¶jo mi …ĺan ¶jo. duma q…ĺasun baj undo u niqan pnsuŇč m…ĺiq …ĺulu nina, kija mi wada Ňčalan …ĺudańß baj undo ami…ĺika, pn…ôjańß s…ôdiq tnpusu m…ô  ¶o ka tajkun ¶jo u…ĺi. ssanan sdmńßaw …ĺmiwaw qqtan ida nkija</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= United States = Gaga kska Daya Meycow ka United states, 38 00 N, 97 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,833,517 sq km(hangan na o Tg3) (knlbanga dxgal o 9,147,593 sq km, knlbangan qsiya o 685,924 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 323,995,528 hiyi. Gaga Washington, DC ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United states ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Trump, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Amirika = Meyricyeyn Hocongkwo (Kari Ingkoku: United States of America, lxanan matas ka USA, splawa dha United States (U.S. uxay daw US), kiya uri u America), kari Telu ka ÁĺéŚúč, kiya mi pspuwan 50 Co, Hwasngtun Korunpiya DC, 5 Cucu dxral mi Waytaw pnsliyan Ryeynpang Konghkwo. Pusu tndxral Amirika ka 48 Co mi ryeynpang tocyu wa mniq tukcka Tudaya Mey Co, tunarac u msdalih Tasiyang, tudaya ka Kanada, tuhunac u mslutuc dxral Mexico mi Mexico Wan, tndxral nniqan dha u wa mniq muxul tay, mtilux hari nniqan. Arasuka Co u wa mniq tuiwil daya Tudaya Mey Co Talu, tunarac ka Kanada, tuiwil u mkUcilung Payring mi mtsipaw mtqita Russia; Hawaii Co u wa mniq tukcka Tayang Co Taypingyang na Cyuntaw. = Ri-s = Pusu tyawmu: Rikisi Amirika. Pusu tyawmu: Mccbu Dukuricu Amirika, Amirika Koming, Pnkranan Tndxral Amirika mi Tnhdilan Tndxral Amirika. Pusu tawmu: Mccbu kcka dha nanaq Amirika mi Snburah smmalu Dungan ka Amirika cida. Jidayi cida Sani mita: Mccbu tbrinah sntali. Kndadax kngkawas 2008 hiti, keyjay Amirika u snturung cutay weyci, keyjay dha u mntxan snturung mqraqil, saya daw wada mtmay mtutuy dungan, uka qpahun ryu u snpeyyah dudux 10% prading mlih. Binaw, kana cutay weyci mquri hniwan qnlhangan Amirika mbiyax bay kana qnlangan dhuq saya u ida ini balay llwani. Kngkawas 2009 idas 1 diyax 20, rikisi Amirika tu1 llutuc Afrika sediq Amirika soto Parak Hosayen Opama psdhuwan phiyu, kngkawas 2017 idas 1 ka malix qpahun. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 20, Amirika knrudah bay kngkawas soto Tangna Cwanpu ka psdhuwan phiyu. Kngkawas 2020 doku punu Cyokoku Uhan narux brah (Sinkwan duku) cida u wada snturung knbeyhing bay mqraqil, rikisi knrudah bay soto u wada mntxan hrnasan dungan, kngkawas 2021 idas diyax 20, Cyo Paytong ka psdhuwan pihiyu soto. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Amirika. Llabang bay ka dxral Amirika, pusu tndxral u 3 dqras snturung qsiya, mndungus kakarac, mttuku bay cuweyn uri, hnyuwan lnlingay dxral u truma ka tunarac mi mkala tubaraw ka tuiwil tubaraw dxral. Lnlingay dxral Hnyuwan lnlingay dxral Amirika knpriyux balay, krinah bay ka tuiwil. Nniqan mkngahu ucilung tunarac pa niqan mkngahu ucilung brnux, mniq tuhunac u llabang balay kiya, mniq tudaya u duril hari kiya, mkngahu ucilung brnux mniq Nyocsi Co tudaya u uka kiya, binaw mniq Cangtaw u niqan duma hhuda ka ntuwan brnux. Mniq mkngahu ucilung brnux bukuy u niqan bungu na nniqan ddwiyaq, lmutuc dhuq wa mniq Peykarolayna Co mi Sinhanbusya Co, tubaraw 1830m na tudu dwiyaq Abaracia ka mnhdu. Mniq tudu dwiyaq Abaracia tuiwil ka nniqan Amirika tukcka iwil na kcka brnux, hini u mbrnux balay kiya, 5 beyhing langu mi Yayung Misisipi- Yayung Misuri- Qnlangan tu4 knbeyhing bay yayung wa mniq hini uri. Mniq Yayung Misisipi tuiwil, dxral kcka brnux u prading mkala baraw, hiti balay daw mtmay Amirika tukcka llabang bay dxral mi tukubeycu knyuwan lnlingay dxra Beyhing Brnux. Araska Co u niqan ou bay tudu dwiyaq uri, kiya ka knkana Tudaya Mey Co tubaraw bay 6194m ka dwiyaq Tinali, Arasuka Talu tuiwil mi tuhunac ka Aryosn Cyuntaw u niqan ou bay puniq dwiyaq uri. Hawaii Cyuntaw u kiya ka mtilux nniqan Puniq Dwiyaq Taw cyun, pnsuwan niya knbeyhing dxral u hmrinas 2400km, kndadax 6 beyhing taw mi duma tiping taw pnspuwan. Kngkkarac Alaw llabang balay mi ou bay kluwanan ini pntna ka hnyuwan lnlingay dxral, so bay niqan knkana kluwanan qnlangan ka Amirika: ¬∑ Tunarac daya mkngahu ucilung mi 5 beyhing langu cyu mnKopn kngkkarac kluwanan pnsnakan 'Talusing Wentay Beyhung Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kluwanan na Wentay Talusing Mhuriq Kngkkarac: Spuda Raburado Mskuy Bwihur mi dndulan tuhunac mskuy hngak, mskuy ka misan, muxul ka rbawan, ou quyux mi huda, qnyuxan tnkawas u ya bay 1000 hwami; ¬∑ Tunarac hunac mi Mexico Wan mkngahu ucilung u 'MnMtilux Hari Lmiqu Kngkkarac' uxay daw Co sucn kngkkarac pnsnakan kluwanan na Huku Mtilux Mhuriq Kngkkarac: Dndulan Mexico Wan Muxul Bwihur, muxul mi mhuriq, qnyuxan tnkawas u hmrinas 2000 hawmi; ¬∑ Tukcka brnux: Mskuy mi muxul bwihur u malu msdurux musa kcka kana, rbawan u mtilux, misan u mskuy mi ou huda; ¬∑ Tuiwil Kcka Dxral Tubaraw Brnux: Misan u kndnguwan mi mskuy, rbawan u kndnguwan mtilux, qnyuxan tnkawas u ini khrinas 500 hawmi; ¬∑ Tuiwil Taypingyang mkngahu ucilung: Tuhunac u 'MnMtilux hari Ucilung Kcka Dxral Kngkkarac', tudaya u 'MnHayyangsing Muxultay Beyhing Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kngkkarac kluwanan na Wentay Hayyangsing Kngkkarac. Qqsiya mi tudu dwiyaq Pnsnakan nniqan dxral Pusu tyawmu: Nniqan dxral Amirika. Knhbrawan hiyi sediq Amirika Tyawcacyu u psnakan dha 4 beyhing dxral nniqan ka Amirika, kiya mi ndwanan psanak 9 pnsuwan Cyu dungan: ¬∑ Tu1 Cyu (Tunarac daya) o Tu1 Pnsuwan Cyu (Burah England Cyu) o Tu2 Pnsuwan Cyu (Tukcka Tasiyang Cyu) ¬∑ Tu2 Cyu (Tukcka iwil) o Tu3 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac daya Cyu) o Tu4 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil daya Cyu) ¬∑ Tu3 Cyu (Tuhunac) o Tu5 Pnsuwan Cyu (Tuhunac Tasiyang Cyu) o Tu6 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac hunac Cyu) o Tu7 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil hunac Cyu) ¬∑ Tu4 Cyu (Tuiwil) o Tu8 Pnsuwan Cyu (Ddwiyaq Cyu) o Tu9 Pnsuwan Cyu (Taypingyang Cyu) Qnlhangan Kongweyn Pusu tyawmu: Bnkuwan patas Amirika Qnlhangan Kongweyn. Amirika saya kana balay u niqan 58 qnlhangan kongweyn, kcka niya 14 u wada pniqan Hniti Jaysang Qnlangan. Pnspuwan u niqan 27 Co ka niqan qnlhangan kongweyn, kiya ka knkana MnAmirika Samoya mi MnAmirika Wiking Cyuntaw. Arasuka Co mi Cyarihunia Co u pn8 qnlhangan kongweyn, kiya knou balay kiya. Phiyu qnlhangan kongweyn pa kasi ka spuda Amirika kwohuy smruwa muda quri hwaan muda psdhu pkla kari. Fa-ryu ni ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Amirika. Horicu. Pusu tyawmu: Horicu Amirika. Horicu Amirika u lmutuc Ingkoku na Panrihwa pnsltudan, hoying Amirika u tmuru 'Ndanan Brah' uuda, mnIngkoku Amirika France Si (Hayyang Waya Si) na pusu balay pnsliyan niya. 19 th kcka brah, brah balay Amirika ancyeyn u ida knttu dmuwi ncida ndanan Ingkoku miyah psdkanun dmuwi, bukuy daw wada kndudul nanaq pkrana pnwaya horicu dha ka Amirika, dhuq saya daw Amirika suhwa u to bay dmuwi nanaq kcka qnlhangan angri. Ceng-c Pusu tyawmu: Amirika Ryeynpang Seyhu mi Bnkuwan Amirika Ryeynpang Ciko. Biyax Ciko Ryeynpang nanaq u niqan 3 pncida, kiya mi ppqlahang mi ppsbalay (3 biyax psnakan): ¬∑ Pnwaya Cikwan: Kiya ka kwohuy, spuda Sanggiying mi Conggiying ddha niyi pnsliyan. Dmuwi Ryeynpang biyax phiyu waya, biyax pkla mpccbu, biyax smruwa pnsdhuwan, biyax mbbari seyhu mi biyax malax qpahun mpqpah seyhu; ¬∑ Singcng cikwan: Kiya ka soto, soto, huku soto mi spuda soto pusa hangan sanggiying ka smruwa na neyko kwanweyn mi deysi niya, seykining dmuwi pndungus ryeynpang horicu biyax qmlahang; ¬∑ Shwa cikwan: Kiya ka tubaraw balay hoying mi syaci niya ryeynpang hoying, hwakwan u spuda soto pusa hangan mi pnuda sanggiying smruwa; dmuwi biyax pkla horicu mi pspaux smliq waya na biyax. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Amirika Co hun, Amirika singcng cyuhwa mi bnkuwan Amirika knkingal Co sohu. WashingtonŤŹĮÁõõť†ď OrokangŚ•ßŚčíŚ≤° KarifuniaŚä†Śą©Á¶ŹŚįľšļě AytahośĄõťĀĒŤć∑ NeyhwataŚÖßŤŹĮťĀĒ YotaÁĆ∂šĽĖ ArisangnašļěŚą©ś°Ďťā£ MongtanaŤíôŚ§ßśčŅ Hwayomingśá∑šŅĄśėé KorotatoÁßĎÁĺÖśčČŚ§ö Burah Mexico śĖįŚĘ®Ť•ŅŚď• Tudaya TakodaŚĆóťĀĒÁßĎšĽĖ Tuhunac TakodaŚćóťĀĒÁßĎšĽĖ NeyburasukaŚÖßŚłÉśčČśĖĮŚä† KansasŚ†™ŤĖ©śĖĮ OkrahomašŅĄŚÖčśčČšĹēť¶¨ DiqsasŚĺ∑ŚÖčŤĖ©śĖĮ MingnisudaśėéŚįľŤėáťĀĒ AyhohwaśĄõŤć∑ŤŹĮ MisuriŚĮÜŤėáťáĆ AknsoťėŅŤāĮŤČ≤ RuisannaŤ∑ĮśėďśĖĮŚģČťā£ WiskangsinŚ®ĀśĖĮŚļ∑Ťĺõ IrinošľäŚą©Ťęĺ MisiknŚĮÜŤ•Ņś†Ļ IndianŚćįÁ¨¨ŚģČÁīć OhayošŅĄšļ•šŅĄ KntakiŤāĮŚ°ĒŚüļ TennasiÁĒįÁīćŤ•Ņ MisisipiŚĮÜŤ•ŅŤ•ŅśĮĒ OrapamaťėŅśčČŚ∑īť¶¨ MyeyninÁ∑¨Śõ† FymongtošĹõŤíôÁČĻ Burah HanbusyaśĖįÁĹēŚłÉŚ§Ź MasacusayťļĽŤĖ©ŤęłŚ°ě RodtawÁĺÖŚĺ∑Ś≥∂ KangnaydiqŚļ∑šĻÉÁčĄŚÖč New YorkÁīźÁīĄ PinsifaniaŤ≥ďŚ§ēś≥ēŚįľšļě New JerseyÁīźśĺ§Ť•Ņ WashingtonŤŹĮÁõõť†ď DCÁČĻŚćÄ Marylandť¶¨ťáĆŤė≠ DelawareŚĺ∑śčČÁď¶ Tuiwil VirginiaŤ•ŅÁ∂≠ŚźČŚįľšļě VirginiaÁ∂≠ŚźČŚįľšļě Tudaya KarolinaŚĆóŚć°ÁĺÖšĺÜÁīć Tuhunac Karolina ŚćóŚć°ÁĺÖšĺÜÁīć GeorgiaŚĖ¨ś≤Ľšļě FloridašĹõÁĺÖťáĆťĀĒ AlaskaťėŅśčČśĖĮŚä† HawaiiŚ§ŹŚ®ĀŚ§∑ Lihan ka Hawaii pa, msngari 49 Co u wa mniq Mey Co Talu kana. Kcka niya lihan ka Alaska pa, msngari 48 Cohiya u kiya uri ka Washington DC u msllutuc kana, kiya ka splawa dha Tndxral Amirika. Duma sediq u ngalan dha 'Tndxral' Co uri ka Alaska Co, alaw ana hiya u tuhuy 'Trahuc na 48 Co' u wada psthiyaq Kanada, binaw mniq dxral lnlingay u ida Tudaya Mey Co Talu na dxral uri ka Alaska. Kana kari dduwi niya u kiya ka knkana Washington Kolombia DC. Tu50 Co Hawaii Co u pa wa mniq Taypingyang na kcka cyuntaw. Hiti balay ka Amirika tukubeycu na Sediq Tnpusu Nngari Fxral, alaw dxral nniqan hiya u ida wisu dmuwi pusu biya tnualang, mndungus qnlhangan niqan dnuwi dha pusu biyax nina, hnyuwan niya u mntna so knkingal Co Amirika uri, ana so balay bay u ida 1ci singcngcyu, binaw so niyi dukuricu seyji balay bay dxral dha u ida wa mniq knkingal kcka dxral Co, mnMeyricyeyn Hocongkwo alaw txtaxa minjoku tnualang psnakan ka kluwanan tukubeycu nniqan dxral. Alang mkbrnux Knkana Amirika saya u ya bay 77% knhbrawan sediq pa wa mniq nniqan alang mkbrnux, kcka u niqan hmrinas dmka uri ka mssli mniq 37 pusu beyhing alang mkbrnux. Dualang mkbrnux niyi u wada tmuru bungka Amirika, pnsltudan mi keyjay. Mniq kngkawas 2004, knkana Amirika u niqan 251 alang mkbrnux ka hmrinas 10 knbkiyan hiyi sediq, kiya uri u niqan 9 beyhing alang mkbrnux ka hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana duma pusu balay qnlangan alang mkbrnux, mray so New York Su, Los Angeles mi Chicago. Kiya uri u, nasi pspuwan uri ka uxay pusu alang mkbrnux na alang mkbrnux pa, niqan 50 hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq alang mkbrnux ka Amirika. Kiya ka kawas kawas muda pnsung kcka Qnlangan mndungus bay nniqan alang mkbrnux u, knhbaraw bay kcka alang mkbrnux mniq brah na qnlhangan uri. Pusu tyawmu: Keyjay Amirika Keyjay Amirika u mtbiyax bay mrana, knbeyhing bay uuda sngcan dha, niqan bay knklanan dha sngcan cisu, pumn cyeyko mndyngus balay; nong kong yey u mrana mi mkla balay; keyjay kuymo knbsiyaq bay tu1 qnlangan, jncyu GDP u hmrinas 5 knbkiyan pila Amirika, tubrah bay bay hmrinas knhbrawan 5000 knbkiyan (knkana) hiyi sediq qnlhangan na tubrah balay, kiya ka knkana qnlangan pusu bay quri keyjayti, mniq kcka ssediq kndusan keyjay u pusu balay hnyuwan niya. Ppanan rulu mi mhaqun Alaw llabang balay ka tndxral Amirika, kiya mi 3 dqras u msdalih ucilung kiya ka mumal knkrana keyjay dha, kiya ka quri so knou kuwanan ppanan rulu mi ddaun mhaqun qqiya mi mkpiya mhaqun u ida balay tu1 qnlangan. Tqapur niya elu beyhing, ppanan kisya u ida kiya tu1 bkuwan qnlangan, ssalu kawsu kisya u alaw mrana mbiyax ka qqpahan quri ppanan skoki, so kiya daw wada ini ttkuku quri duma qnlhangan ka quri ssalu dha kawsu sisya. Knou ppanan skoki mi ppanan asu u ida mniq tubrah balay tnbkuwan qnlangan. Alaw niqan kndkanan niya ka sediq ppanan kisya, mniq Amirika pa quri so ppanan dha mquri thiyaq ssanun u mriq nanaq rulu mi tapa skoki ki ka pusu na balay. Quri rrmiwaw Ana so 200 sngari kngkawas bay ka rikisi Amirika, binaw knrana bay ka kokomin keyjay mi uka mklan ka syeyntay wenming mi mumal knmbtunux balay qtan ka ida nkiya sdhmaun qmita, so kiya ka wada mbiyax bay quri qnlhangan ssanan qmiwaw uri. Wada ngalan knkana qnlangan knbeyhing bay tu1 alang mkbrnux ka New York, cyeyntwan mi lnlamu smnluwan ssapah ka Chicago, niqan bay hnhangan quri rikisi bungka ka Cyocinsan , alang mkbrnux snkulan Utux Tmninun (Teynickay) ka Los Angeles, sotu Washington, alang mkbrnux bakuciku ka Las Vegas. Sdhmaun qmita ida nkiya ka Mcayis Btunux Kongweyn, Colorado Beyhing Ayu Doras, Alang Mkbrnux Langu Timu, Olympic Qnlhangan Kongweyn, Rima Knbeyhing Langu Sdhmaun Qmita Ida Nkiya, Hawaii Cyuntaw, so sklwiyan bay ka Alaska Co, kiya ka kndadax cbiyaw qnbsyaqan bay sanan rmiwaw mi ida balay kelih ka sediq mpriwaw. Kiya mi Disney land, Hwancyo Ingcng, Amirika Qnlhangan Hangkong mi Taykong Congsu, kiya ka niqan balay biyax hhuc niya sdhmaun smnluwan mi pkrana hbangan uri. Jen-ko Pumu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Amirika. Quri Saya Spuda Amirika Jnko Puca Cyu mniq putting hiti kngkawas 2017 patas snpuwan, knhbrawan hiyi sediq Amirika u 321,004,407 hiyi sediq, nasi wada nanaq umau murux taxa minjoku cida, bhuway sediq Amirika u knkana 73%, knhbrawan u 234,370,202 hiyi sediq, kcka u, uka daran Spain uxay daw uka llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 61.5%, knhbrawan u 197,277,729 hiyi sediq, niqan daran Spain uxay daw niqan llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 11.5%, knhbrawan u 37,092,473 hiyi sediq. Kari Pusu tyawmu: Kari Eygo Amirika. Ana so uka pnsdhuwan kari dduwi seyhu ka Amirika, binaw balay bay kari eygo ka kari srngaw balay qnlhangan dha. Spuda snpuwan kngkawas 2008 cida, ya bay 3 oku 1480 knbkiyan (99.6%) hmrinas 5 kngkawas knhbrawan hiyi sediq mniq tnsapah u wana kari eygo ka srngaw dha. Kari eygo uri ka srngaw dha balay kari uri, skari kari eygo uri ka pusu balay speysa dha sediq thdil miyah qnlhangan dha hini uri. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan snhiyan Amirika. Ini phiyu qnlhangan brah cida ka Amirika mi qlhangan Ingkoku cida han pa, uka mtrawah snhiyan dha, cida u mniq cnhdilan bay pnwaya snlhayan, so ini sluhay Kiristokyo ka sediq u stkuhun dha qmita mi thqilun dha uri, pusu balay u squri dha qmita ka sinjya Teynskyo (duma quri so ini thiyi biyax dndulan kyokay cuyi niya) kiya mi qlhangan Kiristokyo knkingal pay snlhayan niya u muda tmraqil qmita ini pntna kluwan pay na sinjya cngco uri. Kngkawas 2007 snpuwan seyhu cida( 2007ŚĻīÁöĄŚģėśĖĻšľįŤ®ąśēłŚ≠ó): ¬∑ Kiristo kyoŚüļÁĚ£śĖįśēô‚ÄĒ‚ÄĒ51.3% ¬∑ Teys kyoŚ§©šłĽśēô‚ÄĒ‚ÄĒ23.9% ¬∑ Momn kyośĎ©ťĖÄśēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.7% ¬∑ Tongcng kyośĚĪś≠£śēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.6% ¬∑ Yadaya kyoÁĆ∂Ś§™śēô‚ÄĒ‚ÄĒ1.4% ¬∑ Bu kyošĹõśēô‚ÄĒ‚ÄĒ0.7% ¬∑ Islam kyošľäśĖĮŤė≠śēô‚ÄĒ‚ÄĒ0.6% ¬∑ Duma snhiyan uxay daw ini ptura snhiyanŚÖ∂šĽĖśąĖś≤íśúČŤ°®śėé‚ÄĒ‚ÄĒ2.5% ¬∑ Uka snlhayan snhiyanÁĄ°ŚģóśēôšŅ°šĽį‚ÄĒ‚ÄĒ16.1% Kyoiku Pusu tyawmu: Mniq Amirika, qmlahang kyoiku u Co uxay daw seyhu tnualang ka seykining, kiya u uxay seykining ryeynpang seyhu. Binaw, ryeynpang seyhu kyoikubu u malu spuda kyoiku cicin muda dmayaw mi qulung niqan ka dndulan niya. Laqi muyas u niqan qqpahun pnsdhuwan pnwaya mniq sapah pyasan pnhiyu qnlhangan snpeyyah pyasan tutiping dhuq 12 knkawas pyasan na kyoiku; kiya ka 5 knkawas pyasan tutiping, pyasan tukcka u turu knkawas, pyasan tubaraw u 4 knkawas, psnakan pnhiyu qnlhangan mi pnhiyu suri ddha kluwanan, hbaraw ka pyasan pnhiyu qnlhangan, muda ini angal pila muyas kana pnwaya yiwu kyoiku. Kiya uri u, pyasan tukcka mi pyasan tutiping u ini angal pila mkan cka hidaw uxay daw mangal dmka pila mkan cka hidaw, rulu sapah pyasan u mhaduc laqi muyas dhuq ppanan rulu. Quri so mndungus niya pa, 18 kngkawas ka malu mnhdu muyas, binaw ou Co u smruwa 16 kngkawas daw malu mlatac sapah pyasan. Mmahan mi uuqun Pusu tyawmu: Pchdanan Amirika. Mahan mi uuqun Amirika u wada mangal pnchdanan hhpuyan Sediq Tnpusu Amirika, mray so scmeyncyo, bunga tumun, lhngay, bawan, dniyi pa wada ini balay srhuqi bungka Amirika kana da. Kiya mi ringgo pay, pisa pang, hanpawpaw u ida balay pniyah Oco mi wada dha brnahan dungan, wada ngalan pnskrayan uqan slxan bungka Amirika saya da. Mexico cweyn mi nduhan lhngay (tacos) u snpeyyah Mexico kiya. Pniyah llutuc Afrika sediq Amirika mniq mquli cida kndadax Afrika madas dhuq Amirika 'Uuqun Qcahur' pa wada uqun bay tnsapah uri da. Psdkanun rmngaw u, alaw dmuwi knou bay mtilux uqun, mmahan mi uuqun Amirika u uxay so mndungus pkmalu hiyi, kcka qnlhangan dha u wada hbaraw bay scuqi qthur ka hidoyi bay pprngawan uri. Diyax smsung mi sngayan. Pusu tyawmu: Diyax smsung mi sngayan Amirika. Pnwaya diyax sngayan ryeynpang u wa truma hiyi: Way-cyaw Sani qmita: Amirika Kwowuweyn, Amirika Waycyaw mi Bnkuwan Patas CyeyncyawAmirika. Ndanan Waycyaw. Koming cida ka Amirika, Amirika mi duma qnlhangan Oco u wada phiyu mndungus bay pnluban waycyaw, wada smruwa ka Franse, Spain mi Netherlands dmayaw Amirika kndakar Ingkoku. Lmutuc muda tmabul mi tmatak kngkwasan cida, Amirika u ida mniq quri mpsdalih Franse mi mpsdalih Ingkoku so niyi mkdha woun dha mi ini pskingal msdhu ka lnglungan dha. Cida u ini sruwa mdakar uuda Oco ka Amirika, pskingal bay quri pkrana nanaq Tudaya Mey Co. Nsaya Amirika u niqan balay dndulan niya quri knkana qnlangan keyjay, seyji mi cyunsu, quri so waycyaw cngco niya u ida sqita balay mi prngawan balay kana qnlangan. Pnluban waycyaw quri Amirika u knbeyhing bay knkana qnlangan. Knkana qnlhangan u mniq Washington DC pa niqan pnhiyu dha tasukwan mi snkaul tasu. Qnlangan babaw dxral saya pa wana Cyoka Minkoku (mnuda pangcyaw han, kngkawas 1971 idas 1 diyax 1 daw wada pstuq pnluban pangcyaw dhuq saya, binaw niqan Amirika Mniq Taiwan Syeyhuy ka pwaluk mndungus bay pnluban seyhu), Coseyng Mincu Cuyi Jnmin Konghkwo, Iran Islam Konghkwo (mnuda pangcyaw mi, kngkawas 1980 idas 4 diyax 7 daw wada mnhdu pangcyaw dhuq saya), Arabia Suriya Konghkwo (mnuda pangcyaw ha mi, kngkawas 2012 mnhdu pangcyaw dhuq saya) mi Bhota anta Wangkwo tuhuy Amirika u ini uda mndungus bay pnluban waycyaw. Kngkawas 2015 cida soto Amirika Barack Hussein Obama II ka musa humung qmita Cuba daw, Cuba mi Amirika u wada prading pwaluk Dungan ka mnstuq hmrinas 50 kngkawas ka pnluban dha, kiya mi Amirika u mniq Trump Seyhu cida u tuhuy Tudaya Hankoku muda weynso waycyaw. Cyunsu Amirika Tucilung HeytayHwan Taypingyang yeynsi cida 3 hangmu cantocyun. Amirika pa alaw niqan knkana qnlangan mbiyax bay Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay, kiya ka mniq ticyo knkingal nniqan u niqan biyax niya qmlahang ucilung mi biyax niya qmlahang karac. Pusu tyawmu: Heytay Amirika. Heytay Amirika quri Tudxral Heytay mi Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay u wa mniq tbkuwan tubrah balay knkana qlhangan, kiya mi so dduwi dha hbangan cyunsu u ya bay wada knkana qnlangan sliqan pila na 47%, kiya ka kana qnlangan knbeyhing bay mi mbiyax bay butay, dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay howu ciku, knmalu bay mi mndungus bay knkana qnlangan uci cwangpey, mniq jiday saya tnbkuwan niya knkana qnlangan u ida mniq tu1cibang. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Amirika. Bungka Amirika u pusu bay wamil dha u pnneyyah qnlhangan Ingkoku cida, alaw lnlingay nniqan dha mi wada kndudul pkrana dukuricu mi tukubeycu na bungka, kiya ka knkana Spain mi Mexico na nyocay bungka, tuhunac mi tudaya Mey Co na sediq Indian bungka Sediq Tnpusu mi mthiti miyah ka mnpiya miyah qmlahang ka sediq icil ka wada ddulan- kiya ka knkana O Co, Afrika Co mi Asia Co. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Amirika mi snadu Grammy. Kluwanan mi hacong inggaku Amirika pa ou balay, kiya ka ptura bay bungka Amirikau tukubeycu bay sunca salad domburi. Wenswey Pusu tyawmu: Wenswey Amirika. Mntna so qnlhangan icil uri, wenswey Amirika u snpeyyah tukubeycu bay pnkranan rikisi dha ka pnspuwan niya. Mniq cbuyaw balay han, Amirika ka spuda tunarac mkngahu tobay so pnspuwan qnlhangan Ingkoku kana, so kiya wenswey Amirika na pnsltudan niya u msdalih hari wenswey Ingkoku. Binaw, spuda dndulan rikisi ka pkrana mi ini pstuq mthdil ka ssediq, wenswey Amirika na tukubeycu mi knlbangan niya u wada hmrinas knlbangan quri wenswey Ingkoku da. Eyga Treybi mi Geyki Pusu tyawmu: Eyga Amirika, Hollywood, Snadu Oscar, Snadu Emmy mi Snadu Tony. Sani qmita: Bnkuwan patas eyga Amirika. Pusu balay pnyahan eyga ka Amirika. Pusu bay pnyahan eyga ka Amirika. Mntuting Ingkoku ka sediq mpsasing Amirika Eadweard James Muybridge ka wada pseyga ssediq tu1 eyga Tmalang Ka Dapa Dmay. Kndadax hiya prading daw, qpahan eyga Amirika pa prading ini biyaw mrana, California Co na Hallywood u wada sunca pusu bay nniqan pkrana eyga, kari bay quri cisu eyga mi snburah mi pkrana u pneyyah hini kana, eyga Hallywood u wada mpusu bay bungka Amirika uri. Undo Pusu tyawmu: Tiyu Amirika. Undo ka Amirika knkana qnlhangan syosyeyn kwotong, quxul dha mi qrasun dha balay kiya mi uka balay mklanan. Cuyey undo mniq Amirika ka beyhing bay nngalan pila na uri, umau mcuyey undoying na sediq u mangal knou bay nngalan hbangan uri. Knkana qnlangan knou bay hbangan nngalan ka undotwan mi undoying pa to bay mniq Amirika kana. Wada ngalan '4 Beyhing Tunux' ka undo u kiya ka Pangcyo, Mtur Boru Amirika, Huda Cyuhuncyo mi Rancyo. Duma qrasun bay undo u niqan Pnsung Mriq Rulu nina, kiya mi wada ngalan rudah bay undo Amirika, pneyyah Sediq Tnpusu Mey Co ka Taykuncyo uri. Ssanan Sdmhaw Rmiwaw Qqtan Ida Nkiya</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= unit…ôd stat…ôs = gaga kska daja m…ô ¶ow ka unit…ôd stat…ôs, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga wasńßiŇčton, d ¶ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal unit…ôd stat…ôs ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka donald …üońßn t…ĺump, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ami…ĺika = m…ô…ĺi ¶j…ôn ńßo ¶oŇčkwo (ka…ĺi iŇčkoku: unit…ôd stat…ôs o* am…ô…ĺi ¶a, lxanan matas ka usa, splawa dńßa unit…ôd stat…ôs (u.s. uxaj daw us), kija u…ĺi u am…ô…ĺi ¶a), ka…ĺi t…ôlu ka **, kija mi pspuwan **  ¶o, ńßwasŇčtun ko…ĺunpija d ¶, *  ¶u ¶u dx…ĺal mi wajtaw pnslijan …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo. pusu tndx…ĺal ami…ĺika ka **  ¶o mi …ĺj…ônpaŇč to ¶ju wa mniq tuk ¶ka tudaja m…ô  ¶o, tuna…ĺa ¶ u msdalińß tasijaŇč, tudaja ka kanada, tuńßuna ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal m…ôxi ¶o mi m…ôxi ¶o wan, tndx…ĺal nniqan dńßa u wa mniq muxul taj, mtilux ńßa…ĺi nniqan. a…ĺasuka  ¶o u wa mniq tuiwil daja tudaja m…ô  ¶o talu, tuna…ĺa ¶ ka kanada, tuiwil u mku ¶iluŇč paj…ĺiŇč mi mtsipaw mtqita …ĺussia; ńßawaii  ¶o u wa mniq tuk ¶ka tajaŇč  ¶o tajpiŇčjaŇč na  ¶juntaw. = …ĺi-s = pusu tjawmu: …ĺikisi ami…ĺika. pusu tjawmu: m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u ami…ĺika, ami…ĺika komiŇč, pnk…ĺanan tndx…ĺal ami…ĺika mi tnńßdilan tndx…ĺal ami…ĺika. pusu tawmu: m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq ami…ĺika mi snbu…ĺańß smmalu duŇčan ka ami…ĺika  ¶ida. …üidaji  ¶ida sani mita: m ¶ ¶bu tb…ĺinańß sntali. kndadax kŇčkawas **** ńßiti, k…ô…üaj ami…ĺika u sntu…ĺuŇč  ¶utaj w…ô ¶i, k…ô…üaj dńßa u mntxan sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil, saja daw wada mtmaj mtutuj duŇčan, uka qpańßun …ĺju u snp…ôjańß dudux **% p…ĺadiŇč mlińß. binaw, kana  ¶utaj w…ô ¶i mqu…ĺi ńßniwan qnlńßaŇčan ami…ĺika mbijax baj kana qnlaŇčan dńßuq saja u ida ini balaj llwani. kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺikisi ami…ĺika tu* llutu ¶ a*…ĺika s…ôdiq ami…ĺika soto pa…ĺak ńßosaj…ôn opama psdńßuwan pńßiju, kŇčkawas **** idas * ka malix qpańßun. kŇčkawas **** idas * dijax **, ami…ĺika kn…ĺudańß baj kŇčkawas soto taŇčna  ¶wanpu ka psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** doku punu  ¶jokoku uńßan na…ĺux b…ĺańß (sinkwan duku)  ¶ida u wada sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj mq…ĺaqil, …ĺikisi kn…ĺudańß baj soto u wada mntxan ńß…ĺnasan duŇčan, kŇčkawas **** idas dijax **,  ¶jo pajtoŇč ka psdńßuwan pińßiju soto. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj dx…ĺal ami…ĺika. llabaŇč baj ka dx…ĺal ami…ĺika, pusu tndx…ĺal u * dq…ĺas sntu…ĺuŇč qsija, mnduŇčus kaka…ĺa ¶, mttuku baj  ¶uw…ôn u…ĺi, ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal u t…ĺuma ka tuna…ĺa ¶ mi mkala tuba…ĺaw ka tuiwil tuba…ĺaw dx…ĺal. lnliŇčaj dx…ĺal ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal ami…ĺika knp…ĺijux balaj, k…ĺinańß baj ka tuiwil. nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ pa niqan mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux, mniq tuńßuna ¶ u llabaŇč balaj kija, mniq tudaja u du…ĺil ńßa…ĺi kija, mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux mniq njo ¶si  ¶o tudaja u uka kija, binaw mniq  ¶aŇčtaw u niqan duma ńßńßuda ka ntuwan b…ĺnux. mniq mkŇčańßu u ¶iluŇč b…ĺnux bukuj u niqan buŇču na nniqan ddwijaq, lmutu ¶ dńßuq wa mniq p…ôka…ĺolajna  ¶o mi sinńßanbusja  ¶o, tuba…ĺaw ****m na tudu dwijaq aba…ĺa ¶ia ka mnńßdu. mniq tudu dwijaq aba…ĺa ¶ia tuiwil ka nniqan ami…ĺika tuk ¶ka iwil na k ¶ka b…ĺnux, ńßini u mb…ĺnux balaj kija, * b…ôńßiŇč laŇču mi jajuŇč misisipi- jajuŇč misu…ĺi- qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj jajuŇč wa mniq ńßini u…ĺi. mniq jajuŇč misisipi tuiwil, dx…ĺal k ¶ka b…ĺnux u p…ĺadiŇč mkala ba…ĺaw, ńßiti balaj daw mtmaj ami…ĺika tuk ¶ka llabaŇč baj dx…ĺal mi tukub…ô ¶u knjuwan lnliŇčaj dx…ĺa b…ôńßiŇč b…ĺnux. a…ĺaska  ¶o u niqan ou baj tudu dwijaq u…ĺi, kija ka knkana tudaja m…ô  ¶o tuba…ĺaw baj ****m ka dwijaq tinali, a…ĺasuka talu tuiwil mi tuńßuna ¶ ka a…ĺjosn  ¶juntaw u niqan ou baj puniq dwijaq u…ĺi. ńßawaii  ¶juntaw u kija ka mtilux nniqan puniq dwijaq taw  ¶jun, pnsuwan nija knb…ôńßiŇč dx…ĺal u ńßm…ĺinas ****km, kndadax * b…ôńßiŇč taw mi duma tipiŇč taw pnspuwan. kŇčkka…ĺa ¶ alaw llabaŇč balaj mi ou baj kluwanan ini pntna ka ńßnjuwan lnliŇčaj dx…ĺal, so baj niqan knkana kluwanan qnlaŇčan ka ami…ĺika: * tuna…ĺa ¶ daja mkŇčańßu u ¶iluŇč mi * b…ôńßiŇč laŇču  ¶ju mnkopn kŇčkka…ĺa ¶ kluwanan pnsnakan 'talusiŇč w…ôntaj b…ôńßuŇč wasaw qqńßuni kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n pnsnakan kluwanan na w…ôntaj talusiŇč mńßu…ĺiq kŇčkka…ĺa ¶: spuda …ĺabu…ĺado mskuj bwińßu…ĺ mi dndulan tuńßuna ¶ mskuj ńßŇčak, mskuj ka misan, muxul ka …ĺbawan, ou qujux mi ńßuda, qnjuxan tnkawas u ja baj **** ńßwami; * tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mi m…ôxi ¶o wan mkŇčańßu u ¶iluŇč u 'mnmtilux ńßa…ĺi lmiqu kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n kŇčkka…ĺa ¶ pnsnakan kluwanan na ńßuku mtilux mńßu…ĺiq kŇčkka…ĺa ¶: dndulan m…ôxi ¶o wan muxul bwińßu…ĺ, muxul mi mńßu…ĺiq, qnjuxan tnkawas u ńßm…ĺinas **** ńßawmi; * tuk ¶ka b…ĺnux: mskuj mi muxul bwińßu…ĺ u malu msdu…ĺux musa k ¶ka kana, …ĺbawan u mtilux, misan u mskuj mi ou ńßuda; * tuiwil k ¶ka dx…ĺal tuba…ĺaw b…ĺnux: misan u kndŇčuwan mi mskuj, …ĺbawan u kndŇčuwan mtilux, qnjuxan tnkawas u ini kńß…ĺinas *** ńßawmi; * tuiwil tajpiŇčjaŇč mkŇčańßu u ¶iluŇč: tuńßuna ¶ u 'mnmtilux ńßa…ĺi u ¶iluŇč k ¶ka dx…ĺal kŇčkka…ĺa ¶', tudaja u 'mnńßajjaŇčsiŇč muxultaj b…ôńßiŇč wasaw qqńßuni kŇčkka…ĺa ¶' uxaj daw  ¶o su ¶n pnsnakan kŇčkka…ĺa ¶ kluwanan na w…ôntaj ńßajjaŇčsiŇč kŇčkka…ĺa ¶. qqsija mi tudu dwijaq pnsnakan nniqan dx…ĺal pusu tjawmu: nniqan dx…ĺal ami…ĺika. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika tjaw ¶a ¶ju u psnakan dńßa * b…ôńßiŇč dx…ĺal nniqan ka ami…ĺika, kija mi ndwanan psanak * pnsuwan  ¶ju duŇčan: * tu*  ¶ju (tuna…ĺa ¶ daja) o tu* pnsuwan  ¶ju (bu…ĺańß …ôŇčland  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka tasijaŇč  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuk ¶ka iwil) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuna…ĺa ¶ daja  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuiwil daja  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuńßuna ¶) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuńßuna ¶ tasijaŇč  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tuk ¶ka bu tuiwil ńßuna ¶  ¶ju) * tu*  ¶ju (tuiwil) o tu* pnsuwan  ¶ju (ddwijaq  ¶ju) o tu* pnsuwan  ¶ju (tajpiŇčjaŇč  ¶ju) qnlńßaŇčan koŇčw…ôn pusu tjawmu: bnkuwan patas ami…ĺika qnlńßaŇčan koŇčw…ôn. ami…ĺika saja kana balaj u niqan ** qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, k ¶ka nija ** u wada pniqan ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan. pnspuwan u niqan **  ¶o ka niqan qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, kija ka knkana mnami…ĺika samoja mi mnami…ĺika wikiŇč  ¶juntaw. a…ĺasuka  ¶o mi  ¶ja…ĺińßunia  ¶o u pn* qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, kija knou balaj kija. pńßiju qnlńßaŇčan koŇčw…ôn pa kasi ka spuda ami…ĺika kwońßuj sm…ĺuwa muda qu…ĺi ńßwaan muda psdńßu pkla ka…ĺi. *a-…ĺju ni  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: s…ô…üi ami…ĺika. ńßo…ĺi ¶u. pusu tjawmu: ńßo…ĺi ¶u ami…ĺika. ńßo…ĺi ¶u ami…ĺika u lmutu ¶ iŇčkoku na pan…ĺińßwa pnsltudan, ńßojiŇč ami…ĺika u tmu…ĺu 'ndanan b…ĺańß' uuda, mniŇčkoku ami…ĺika *…ĺan ¶…ô si (ńßajjaŇč waja si) na pusu balaj pnslijan nija. ** tńß k ¶ka b…ĺańß, b…ĺańß balaj ami…ĺika an ¶j…ôn u ida knttu dmuwi n ¶ida ndanan iŇčkoku mijańß psdkanun dmuwi, bukuj daw wada kndudul nanaq pk…ĺana pnwaja ńßo…ĺi ¶u dńßa ka ami…ĺika, dńßuq saja daw ami…ĺika suńßwa u to baj dmuwi nanaq k ¶ka qnlńßaŇčan aŇč…ĺi.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: ami…ĺika …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu mi bnkuwan ami…ĺika …ĺj…ônpaŇč  ¶iko. bijax  ¶iko …ĺj…ônpaŇč nanaq u niqan * pn ¶ida, kija mi ppqlańßaŇč mi ppsbalaj (* bijax psnakan): * pnwaja  ¶ikwan: kija ka kwońßuj, spuda saŇčgijiŇč mi  ¶oŇčgijiŇč ddńßa niji pnslijan. dmuwi …ĺj…ônpaŇč bijax pńßiju waja, bijax pkla mp ¶ ¶bu, bijax sm…ĺuwa pnsdńßuwan, bijax mbba…ĺi s…ôńßu mi bijax malax qpańßun mpqpańß s…ôńßu; * siŇč ¶Ňč  ¶ikwan: kija ka soto, soto, ńßuku soto mi spuda soto pusa ńßaŇčan saŇčgijiŇč ka sm…ĺuwa na n…ôko kwanw…ôn mi d…ôsi nija, s…ôkiniŇč dmuwi pnduŇčus …ĺj…ônpaŇč ńßo…ĺi ¶u bijax qmlańßaŇč; * sńßwa  ¶ikwan: kija ka tuba…ĺaw balaj ńßojiŇč mi sja ¶i nija …ĺj…ônpaŇč ńßojiŇč, ńßwakwan u spuda soto pusa ńßaŇčan mi pnuda saŇčgijiŇč sm…ĺuwa; dmuwi bijax pkla ńßo…ĺi ¶u mi pspaux smliq waja na bijax. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: ami…ĺika  ¶o ńßun, ami…ĺika siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mi bnkuwan ami…ĺika knkiŇčal  ¶o sońßu. wasńßiŇčton*** o…ĺokaŇč*** ka…ĺi*unia***** ajtańßo*** n…ôńßwata*** jota** a…ĺisaŇčna**** moŇčtana*** ńßwajomiŇč*** ko…ĺotato**** bu…ĺańß m…ôxi ¶o **** tudaja takoda**** tuńßuna ¶ takoda**** n…ôbu…ĺasuka***** kansas*** ok…ĺańßoma***** diqsas**** miŇčnisuda**** ajńßońßwa*** misu…ĺi*** aknso*** …ĺuisanna***** wiskaŇčsin**** i…ĺino*** misikn*** indian**** ońßajo*** kntaki*** t…ônnasi*** misisipi**** o…ĺapama**** mj…ônin** *jmoŇčto*** bu…ĺańß ńßanbusja**** masa ¶usaj**** …ĺodtaw*** kaŇčnajdiq**** n…ôw jo…ĺk** pinsi*ania***** n…ôw …ü…ô…ĺs…ô*** wasńßiŇčton*** d ¶** ma…ĺjland*** d…ôlawa…ĺ…ô*** tuiwil *i…ĺginia***** *i…ĺginia**** tudaja ka…ĺolina***** tuńßuna ¶ ka…ĺolina ***** g…ôo…ĺgia*** *lo…ĺida**** alaska**** ńßawaii*** lińßan ka ńßawaii pa, msŇča…ĺi **  ¶o u wa mniq m…ô  ¶o talu kana. k ¶ka nija lińßan ka alaska pa, msŇča…ĺi **  ¶ońßija u kija u…ĺi ka wasńßiŇčton d ¶ u msllutu ¶ kana, kija ka splawa dńßa tndx…ĺal ami…ĺika. duma s…ôdiq u Ňčalan dńßa 'tndx…ĺal'  ¶o u…ĺi ka alaska  ¶o, alaw ana ńßija u tuńßuj 't…ĺańßu ¶ na **  ¶o' u wada pstńßijaq kanada, binaw mniq dx…ĺal lnliŇčaj u ida tudaja m…ô  ¶o talu na dx…ĺal u…ĺi ka alaska. kana ka…ĺi dduwi nija u kija ka knkana wasńßiŇčton kolombia d ¶. tu**  ¶o ńßawaii  ¶o u pa wa mniq tajpiŇčjaŇč na k ¶ka  ¶juntaw. ńßiti balaj ka ami…ĺika tukub…ô ¶u na s…ôdiq tnpusu nŇča…ĺi *x…ĺal, alaw dx…ĺal nniqan ńßija u ida wisu dmuwi pusu bija tnualaŇč, mnduŇčus qnlńßaŇčan niqan dnuwi dńßa pusu bijax nina, ńßnjuwan nija u mntna so knkiŇčal  ¶o ami…ĺika u…ĺi, ana so balaj baj u ida * ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, binaw so niji duku…ĺi ¶u s…ô…üi balaj baj dx…ĺal dńßa u ida wa mniq knkiŇčal k ¶ka dx…ĺal  ¶o, mnm…ô…ĺi ¶j…ôn ńßo ¶oŇčkwo alaw txtaxa min…üoku tnualaŇč psnakan ka kluwanan tukub…ô ¶u nniqan dx…ĺal. alaŇč mkb…ĺnux knkana ami…ĺika saja u ja baj **% knńßb…ĺawan s…ôdiq pa wa mniq nniqan alaŇč mkb…ĺnux, k ¶ka u niqan ńßm…ĺinas dmka u…ĺi ka mssli mniq ** pusu b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux. dualaŇč mkb…ĺnux niji u wada tmu…ĺu buŇčka ami…ĺika, pnsltudan mi k…ô…üaj. mniq kŇčkawas ****, knkana ami…ĺika u niqan *** alaŇč mkb…ĺnux ka ńßm…ĺinas ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, kija u…ĺi u niqan * b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux ka ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, kija ka knkana duma pusu balaj qnlaŇčan alaŇč mkb…ĺnux, m…ĺaj so n…ôw jo…ĺk su, los aŇč…ôl…ôs mi  ¶ńßi ¶ago. kija u…ĺi u, nasi pspuwan u…ĺi ka uxaj pusu alaŇč mkb…ĺnux na alaŇč mkb…ĺnux pa, niqan ** ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq alaŇč mkb…ĺnux ka ami…ĺika. kija ka kawas kawas muda pnsuŇč k ¶ka qnlaŇčan mnduŇčus baj nniqan alaŇč mkb…ĺnux u, knńßba…ĺaw baj k ¶ka alaŇč mkb…ĺnux mniq b…ĺańß na qnlńßaŇčan u…ĺi. pusu tjawmu: k…ô…üaj ami…ĺika k…ô…üaj ami…ĺika u mtbijax baj m…ĺana, knb…ôńßiŇč baj uuda sŇč ¶an dńßa, niqan baj knklanan dńßa sŇč ¶an  ¶isu, pumn  ¶j…ôko mndjŇčus balaj; noŇč koŇč j…ô u m…ĺana mi mkla balaj; k…ô…üaj kujmo knbsijaq baj tu* qnlaŇčan, …ün ¶ju gdp u ńßm…ĺinas * knbkijan pila ami…ĺika, tub…ĺańß baj baj ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan **** knbkijan (knkana) ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan na tub…ĺańß balaj, kija ka knkana qnlaŇčan pusu baj qu…ĺi k…ô…üajti, mniq k ¶ka ss…ôdiq kndusan k…ô…üaj u pusu balaj ńßnjuwan nija. ppanan …ĺulu mi mńßaqun alaw llabaŇč balaj ka tndx…ĺal ami…ĺika, kija mi * dq…ĺas u msdalińß u ¶iluŇč kija ka mumal knk…ĺana k…ô…üaj dńßa, kija ka qu…ĺi so knou kuwanan ppanan …ĺulu mi ddaun mńßaqun qqija mi mkpija mńßaqun u ida balaj tu* qnlaŇčan. tqapu…ĺ nija …ôlu b…ôńßiŇč, ppanan kisja u ida kija tu* bkuwan qnlaŇčan, ssalu kawsu kisja u alaw m…ĺana mbijax ka qqpańßan qu…ĺi ppanan skoki, so kija daw wada ini ttkuku qu…ĺi duma qnlńßaŇčan ka qu…ĺi ssalu dńßa kawsu sisja. knou ppanan skoki mi ppanan asu u ida mniq tub…ĺańß balaj tnbkuwan qnlaŇčan. alaw niqan kndkanan nija ka s…ôdiq ppanan kisja, mniq ami…ĺika pa qu…ĺi so ppanan dńßa mqu…ĺi tńßijaq ssanun u m…ĺiq nanaq …ĺulu mi tapa skoki ki ka pusu na balaj. qu…ĺi …ĺ…ĺmiwaw ana so *** sŇča…ĺi kŇčkawas baj ka …ĺikisi ami…ĺika, binaw kn…ĺana baj ka kokomin k…ô…üaj mi uka mklan ka sj…ôntaj w…ônmiŇč mi mumal knmbtunux balaj qtan ka ida nkija sdńßmaun qmita, so kija ka wada mbijax baj qu…ĺi qnlńßaŇčan ssanan qmiwaw u…ĺi. wada Ňčalan knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj tu* alaŇč mkb…ĺnux ka n…ôw jo…ĺk,  ¶j…ôntwan mi lnlamu smnluwan ssapańß ka  ¶ńßi ¶ago, niqan baj ńßnńßaŇčan qu…ĺi …ĺikisi buŇčka ka  ¶jo ¶insan , alaŇč mkb…ĺnux snkulan utux tmninun (t…ôni ¶kaj) ka los aŇč…ôl…ôs, sotu wasńßiŇčton, alaŇč mkb…ĺnux baku ¶iku ka las *…ôgas. sdńßmaun qmita ida nkija ka m ¶ajis btunux koŇčw…ôn,  ¶olo…ĺado b…ôńßiŇč aju do…ĺas, alaŇč mkb…ĺnux laŇču timu, oljmpi ¶ qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, …ĺima knb…ôńßiŇč laŇču sdńßmaun qmita ida nkija, ńßawaii  ¶juntaw, so sklwijan baj ka alaska  ¶o, kija ka kndadax  ¶bijaw qnbsjaqan baj sanan …ĺmiwaw mi ida balaj k…ôlińß ka s…ôdiq mp…ĺiwaw. kija mi disn…ô land, ńßwan ¶jo iŇč ¶Ňč, ami…ĺika qnlńßaŇčan ńßaŇčkoŇč mi tajkoŇč  ¶oŇčsu, kija ka niqan balaj bijax ńßńßu ¶ nija sdńßmaun smnluwan mi pk…ĺana ńßbaŇčan u…ĺi. …ü…ôn-ko pumu tjawmu: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika. qu…ĺi saja spuda ami…ĺika …ünko pu ¶a  ¶ju mniq puttiŇč ńßiti kŇčkawas **** patas snpuwan, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, nasi wada nanaq umau mu…ĺux taxa min…üoku  ¶ida, bńßuwaj s…ôdiq ami…ĺika u knkana **%, knńßb…ĺawan u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, k ¶ka u, uka da…ĺan spain uxaj daw uka llutu ¶ latin s…ôdiq ami…ĺika na s…ôdiq bńßuwaj u **.*%, knńßb…ĺawan u ***,***,*** ńßiji s…ôdiq, niqan da…ĺan spain uxaj daw niqan llutu ¶ latin s…ôdiq ami…ĺika na s…ôdiq bńßuwaj u **.*%, knńßb…ĺawan u **,***,*** ńßiji s…ôdiq. ka…ĺi pusu tjawmu: ka…ĺi …ôgo ami…ĺika. ana so uka pnsdńßuwan ka…ĺi dduwi s…ôńßu ka ami…ĺika, binaw balaj baj ka…ĺi …ôgo ka ka…ĺi s…ĺŇčaw balaj qnlńßaŇčan dńßa. spuda snpuwan kŇčkawas ****  ¶ida, ja baj * oku **** knbkijan (**.*%) ńßm…ĺinas * kŇčkawas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mniq tnsapańß u wana ka…ĺi …ôgo ka s…ĺŇčaw dńßa. ka…ĺi …ôgo u…ĺi ka s…ĺŇčaw dńßa balaj ka…ĺi u…ĺi, ska…ĺi ka…ĺi …ôgo u…ĺi ka pusu balaj sp…ôsa dńßa s…ôdiq tńßdil mijańß qnlńßaŇčan dńßa ńßini u…ĺi. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan snńßijan ami…ĺika. ini pńßiju qnlńßaŇčan b…ĺańß  ¶ida ka ami…ĺika mi qlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida ńßan pa, uka mt…ĺawańß snńßijan dńßa,  ¶ida u mniq  ¶nńßdilan baj pnwaja snlńßajan, so ini sluńßaj ki…ĺistokjo ka s…ôdiq u stkuńßun dńßa qmita mi tńßqilun dńßa u…ĺi, pusu balaj u squ…ĺi dńßa qmita ka sin…üja t…ônskjo (duma qu…ĺi so ini tńßiji bijax dndulan kjokaj  ¶uji nija) kija mi qlńßaŇčan ki…ĺistokjo knkiŇčal paj snlńßajan nija u muda tm…ĺaqil qmita ini pntna kluwan paj na sin…üja  ¶Ňč ¶o u…ĺi. kŇčkawas **** snpuwan s…ôńßu  ¶ida( ************): * ki…ĺisto kjo********.*% * t…ôs kjo*******.*% * momn kjo******.*% * toŇč ¶Ňč kjo******.*% * jadaja kjo******.*% * bu kjo*****.*% * islam kjo*******.*% * duma snńßijan uxaj daw ini ptu…ĺa snńßijan**********.*% * uka snlńßajan snńßijan*********.*% kjoiku pusu tjawmu: mniq ami…ĺika, qmlańßaŇč kjoiku u  ¶o uxaj daw s…ôńßu tnualaŇč ka s…ôkiniŇč, kija u uxaj s…ôkiniŇč …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu. binaw, …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu kjoikubu u malu spuda kjoiku  ¶i ¶in muda dmajaw mi quluŇč niqan ka dndulan nija. laqi mujas u niqan qqpańßun pnsdńßuwan pnwaja mniq sapańß pjasan pnńßiju qnlńßaŇčan snp…ôjańß pjasan tutipiŇč dńßuq ** knkawas pjasan na kjoiku; kija ka * knkawas pjasan tutipiŇč, pjasan tuk ¶ka u tu…ĺu knkawas, pjasan tuba…ĺaw u * knkawas, psnakan pnńßiju qnlńßaŇčan mi pnńßiju su…ĺi ddńßa kluwanan, ńßba…ĺaw ka pjasan pnńßiju qnlńßaŇčan, muda ini aŇčal pila mujas kana pnwaja jiwu kjoiku. kija u…ĺi u, pjasan tuk ¶ka mi pjasan tutipiŇč u ini aŇčal pila mkan  ¶ka ńßidaw uxaj daw maŇčal dmka pila mkan  ¶ka ńßidaw, …ĺulu sapańß pjasan u mńßadu ¶ laqi mujas dńßuq ppanan …ĺulu. qu…ĺi so mnduŇčus nija pa, ** kŇčkawas ka malu mnńßdu mujas, binaw ou  ¶o u sm…ĺuwa ** kŇčkawas daw malu mlata ¶ sapańß pjasan. mmańßan mi uuqun pusu tjawmu: p ¶ńßdanan ami…ĺika. mańßan mi uuqun ami…ĺika u wada maŇčal pn ¶ńßdanan ńßńßpujan s…ôdiq tnpusu ami…ĺika, m…ĺaj so s ¶m…ôn ¶jo, buŇča tumun, lńßŇčaj, bawan, dniji pa wada ini balaj s…ĺńßuqi buŇčka ami…ĺika kana da. kija mi …ĺiŇčgo paj, pisa paŇč, ńßanpawpaw u ida balaj pnijańß o ¶o mi wada dńßa b…ĺnańßan duŇčan, wada Ňčalan pnsk…ĺajan uqan slxan buŇčka ami…ĺika saja da. m…ôxi ¶o  ¶w…ôn mi nduńßan lńßŇčaj (ta ¶os) u snp…ôjańß m…ôxi ¶o kija. pnijańß llutu ¶ a*…ĺika s…ôdiq ami…ĺika mniq mquli  ¶ida kndadax a*…ĺika madas dńßuq ami…ĺika 'uuqun q ¶ańßu…ĺ' pa wada uqun baj tnsapańß u…ĺi da. psdkanun …ĺmŇčaw u, alaw dmuwi knou baj mtilux uqun, mmańßan mi uuqun ami…ĺika u uxaj so mnduŇčus pkmalu ńßiji, k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa u wada ńßba…ĺaw baj s ¶uqi qtńßu…ĺ ka ńßidoji baj pp…ĺŇčawan u…ĺi. dijax smsuŇč mi sŇčajan. pusu tjawmu: dijax smsuŇč mi sŇčajan ami…ĺika. pnwaja dijax sŇčajan …ĺj…ônpaŇč u wa t…ĺuma ńßiji: waj- ¶jaw sani qmita: ami…ĺika kwowuw…ôn, ami…ĺika waj ¶jaw mi bnkuwan patas  ¶j…ôn ¶jawami…ĺika. ndanan waj ¶jaw. komiŇč  ¶ida ka ami…ĺika, ami…ĺika mi duma qnlńßaŇčan o ¶o u wada pńßiju mnduŇčus baj pnluban waj ¶jaw, wada sm…ĺuwa ka *…ĺans…ô, spain mi n…ôtńß…ô…ĺlands dmajaw ami…ĺika kndaka…ĺ iŇčkoku. lmutu ¶ muda tmabul mi tmatak kŇčkwasan  ¶ida, ami…ĺika u ida mniq qu…ĺi mpsdalińß *…ĺans…ô mi mpsdalińß iŇčkoku so niji mkdńßa woun dńßa mi ini pskiŇčal msdńßu ka lŇčluŇčan dńßa.  ¶ida u ini s…ĺuwa mdaka…ĺ uuda o ¶o ka ami…ĺika, pskiŇčal baj qu…ĺi pk…ĺana nanaq tudaja m…ô  ¶o. nsaja ami…ĺika u niqan balaj dndulan nija qu…ĺi knkana qnlaŇčan k…ô…üaj, s…ô…üi mi  ¶junsu, qu…ĺi so waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o nija u ida sqita balaj mi p…ĺŇčawan balaj kana qnlaŇčan. pnluban waj ¶jaw qu…ĺi ami…ĺika u knb…ôńßiŇč baj knkana qnlaŇčan. knkana qnlńßaŇčan u mniq wasńßiŇčton d ¶ pa niqan pnńßiju dńßa tasukwan mi snkaul tasu. qnlaŇčan babaw dx…ĺal saja pa wana  ¶joka minkoku (mnuda paŇč ¶jaw ńßan, kŇčkawas **** idas * dijax * daw wada pstuq pnluban paŇč ¶jaw dńßuq saja, binaw niqan ami…ĺika mniq taiwan sj…ôńßuj ka pwaluk mnduŇčus baj pnluban s…ôńßu),  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńßkwo, i…ĺan islam koŇčńßkwo (mnuda paŇč ¶jaw mi, kŇčkawas **** idas * dijax * daw wada mnńßdu paŇč ¶jaw dńßuq saja), a…ĺabia su…ĺija koŇčńßkwo (mnuda paŇč ¶jaw ńßa mi, kŇčkawas **** mnńßdu paŇč ¶jaw dńßuq saja) mi bńßota anta waŇčkwo tuńßuj ami…ĺika u ini uda mnduŇčus baj pnluban waj ¶jaw. kŇčkawas ****  ¶ida soto ami…ĺika ba…ĺa ¶k ńßuss…ôin obama ii ka musa ńßumuŇč qmita  ¶uba daw,  ¶uba mi ami…ĺika u wada p…ĺadiŇč pwaluk duŇčan ka mnstuq ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pnluban dńßa, kija mi ami…ĺika u mniq t…ĺump s…ôńßu  ¶ida u tuńßuj tudaja ńßankoku muda w…ônso waj ¶jaw.  ¶junsu ami…ĺika tu ¶iluŇč ńß…ôtajńßwan tajpiŇčjaŇč j…ônsi  ¶ida * ńßaŇčmu  ¶anto ¶jun. ami…ĺika pa alaw niqan knkana qnlaŇčan mbijax baj tu ¶iluŇč ńß…ôtaj mi tuka…ĺa ¶ ńß…ôtaj, kija ka mniq ti ¶jo knkiŇčal nniqan u niqan bijax nija qmlańßaŇč u ¶iluŇč mi bijax nija qmlańßaŇč ka…ĺa ¶. pusu tjawmu: ńß…ôtaj ami…ĺika. ńß…ôtaj ami…ĺika qu…ĺi tudx…ĺal ńß…ôtaj mi tu ¶iluŇč ńß…ôtaj mi tuka…ĺa ¶ ńß…ôtaj u wa mniq tbkuwan tub…ĺańß balaj knkana qlńßaŇčan, kija mi so dduwi dńßa ńßbaŇčan  ¶junsu u ja baj wada knkana qnlaŇčan sliqan pila na **%, kija ka kana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj mi mbijax baj butaj, dmuwi knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj ńßowu  ¶iku, knmalu baj mi mnduŇčus baj knkana qnlaŇčan u ¶i  ¶waŇčp…ô, mniq …üidaj saja tnbkuwan nija knkana qnlaŇčan u ida mniq tu* ¶ibaŇč. buŇčka pusu tjawmu: buŇčka ami…ĺika. buŇčka ami…ĺika u pusu baj wamil dńßa u pnn…ôjańß qnlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida, alaw lnliŇčaj nniqan dńßa mi wada kndudul pk…ĺana duku…ĺi ¶u mi tukub…ô ¶u na buŇčka, kija ka knkana spain mi m…ôxi ¶o na njo ¶aj buŇčka, tuńßuna ¶ mi tudaja m…ô  ¶o na s…ôdiq indian buŇčka s…ôdiq tnpusu mi mtńßiti mijańß ka mnpija mijańß qmlańßaŇč ka s…ôdiq i ¶il ka wada ddulan- kija ka knkana o  ¶o, a*…ĺika  ¶o mi asia  ¶o. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku ami…ĺika mi snadu g…ĺammj. kluwanan mi ńßa ¶oŇč iŇčgaku ami…ĺika pa ou balaj, kija ka ptu…ĺa baj buŇčka ami…ĺikau tukub…ô ¶u baj sun ¶a salad dombu…ĺi. w…ônsw…ô pusu tjawmu: w…ônsw…ô ami…ĺika. mntna so qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi, w…ônsw…ô ami…ĺika u snp…ôjańß tukub…ô ¶u baj pnk…ĺanan …ĺikisi dńßa ka pnspuwan nija. mniq  ¶bujaw balaj ńßan, ami…ĺika ka spuda tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu tobaj so pnspuwan qnlńßaŇčan iŇčkoku kana, so kija w…ônsw…ô ami…ĺika na pnsltudan nija u msdalińß ńßa…ĺi w…ônsw…ô iŇčkoku. binaw, spuda dndulan …ĺikisi ka pk…ĺana mi ini pstuq mtńßdil ka ss…ôdiq, w…ônsw…ô ami…ĺika na tukub…ô ¶u mi knlbaŇčan nija u wada ńßm…ĺinas knlbaŇčan qu…ĺi w…ônsw…ô iŇčkoku da. …ôga t…ĺ…ôbi mi g…ôki pusu tjawmu: …ôga ami…ĺika, ńßolljwood, snadu os ¶a…ĺ, snadu …ômmj mi snadu tonj. sani qmita: bnkuwan patas …ôga ami…ĺika. pusu balaj pnjańßan …ôga ka ami…ĺika. pusu baj pnjańßan …ôga ka ami…ĺika. mntutiŇč iŇčkoku ka s…ôdiq mpsasiŇč ami…ĺika …ôadw…ôa…ĺd …üam…ôs mujb…ĺidg…ô ka wada ps…ôga ss…ôdiq tu* …ôga tmalaŇč ka dapa dmaj. kndadax ńßija p…ĺadiŇč daw, qpańßan …ôga ami…ĺika pa p…ĺadiŇč ini bijaw m…ĺana,  ¶ali*o…ĺnia  ¶o na ńßalljwood u wada sun ¶a pusu baj nniqan pk…ĺana …ôga, ka…ĺi baj qu…ĺi  ¶isu …ôga mi snbu…ĺańß mi pk…ĺana u pn…ôjańß ńßini kana, …ôga ńßalljwood u wada mpusu baj buŇčka ami…ĺika u…ĺi. undo pusu tjawmu: tiju ami…ĺika. undo ka ami…ĺika knkana qnlńßaŇčan sjosj…ôn kwotoŇč, quxul dńßa mi q…ĺasun dńßa balaj kija mi uka balaj mklanan.  ¶uj…ô undo mniq ami…ĺika ka b…ôńßiŇč baj nŇčalan pila na u…ĺi, umau m ¶uj…ô undojiŇč na s…ôdiq u maŇčal knou baj nŇčalan ńßbaŇčan u…ĺi. knkana qnlaŇčan knou baj ńßbaŇčan nŇčalan ka undotwan mi undojiŇč pa to baj mniq ami…ĺika kana. wada Ňčalan '* b…ôńßiŇč tunux' ka undo u kija ka paŇč ¶jo, mtu…ĺ bo…ĺu ami…ĺika, ńßuda  ¶juńßun ¶jo mi …ĺan ¶jo. duma q…ĺasun baj undo u niqan pnsuŇč m…ĺiq …ĺulu nina, kija mi wada Ňčalan …ĺudańß baj undo ami…ĺika, pn…ôjańß s…ôdiq tnpusu m…ô  ¶o ka tajkun ¶jo u…ĺi. ssanan sdmńßaw …ĺmiwaw qqtan ida nkija</PHON>
    </S>
</TEXT>