<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_United_Arab_Emirates" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: United_Arab_Emirates" copyright="CC BY-SA" citation="United_Arab_Emirates. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Arab_Emirates" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_United_Arab_Emirates, title = United_Arab_Emirates, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/United_Arab_Emirates} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">United Arab Emirates Gaga kska Yacow ka United arab emirates, 24 00 N, 54 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,600 sq km(hangan na o Tg115) (knlbanga dxgal o 83,600 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,927,482 hiyi. Gaga Abu Dhabi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United arab emirates ga wada sugan 4.60% ka dxgal qpahan, 0.038 ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Khalifa bin Zayed Al Nahyan, pnaah hngkawas2004 idas 11 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Arabia Ryeynho Takongkwo Arabia Ryeynho Takongkwo (Kari Arabia: ), splawa dha Aryeyn uxay daw Aryeyncyo , kiya ka spuda Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen, Ras Al Khaimah pnspuwan 7 Takongkwo na pnwaya ryeynpang. Wa mniq tuiwil hunac Asia Arabia Pantaw tunarac hunac, mtuhuy Oman mi Saudi Arabia mslutuc ka dxral dha. Sotu Abu Dhabi, kiya ka knkana tndxral dha knbeyhing balay bu joku na dxral Takongkwo. Aryeyn u dmuwi lxanan matas UAE. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Arabia Ryeynho Takongkwo. Kongweyn 7 th mnArabia Tikwo. Budoya qmlahang cida 16 th, Budoya mntxan knrmux dxral hiya, babaw daw wada lwaqan Oman. Netherlands, Franse cmin cuyice u skkingal knrmux uri. Ingkoku, Otuman Tikwo qmlahang cida Kngkawas 1819, Ingkoku Tunarac India Kojyo snkaul mccbu asu cnbu Ras Al Khaimah, Syarka, Dubai pusu mkngahu ucilung mi wada dha sliqan, kiya ka thdiq mtrawah ka uusa India dhuq Micrayim. Ssiyaw Posuwan na alang u tuhuy Ingkoku ppatas patas pnsdhuwan, so dhiyaq ka qmlahang qnlahang mi uuda waycyaw. Kngkawas 1820 wada mTa Ing Tikwo Pawhukwo. Dukuricu Kngkawas 1971, Ingkoku u pusa kari mnhdu pnsdhuwan patas qmlahang. Kngkawas 1971 idas 12 diyax 2, Abu Dhabi, Syarka, Dubai, Ajiman, Fujairah, Omruwen 6 Takongkwo pkla kari dukuricu, phiyu rinji keyngpo, pssli Arabia Ryeynho Takongkwo. Kngkawas 1972 idas 2, Ras Al Khaimah takongkwo u tumal uri. Lnlingay nniqan Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u wa mniq tuiwil hunac Asia, msdalih Omanwan mi Posuwan, tuhuy dxral Oman mi Saudi Arabia mllutuc. Brnux mkngahu u so bay mbbuyu mtltu na bbnaqi mbbuyu, ida mquri tmuruma mksa daw muda mkobu bnaqi, mquri tunarac u to bay dxral dwiyaq. Tudaya niya u kiya ka Ucilung Hormuc, kiya ka Posuwan mquri nganguc murux bay elu uuda ucilung, niqan knbeyhing bay quri dungus niya mccbu. Kndadax iyax kngkawas 1974 dhuq kngkawas 1977, Aryeyn mi Saudi Arabia ddha qnlhangan quri so uuda dha pnayus u ida dha ini pquri nganguc pkla, so kiya u tnayus qnlhangan dha u wana nanaq seyhu dha ka mkla. Seyji Pusu tyawmu: Biyax sediq Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u spuda pnwaya ryeynpang. Aryeyn knbeyhing bay ingkay 7 Takongkwo na Takong pnsliyan, seyngkyo muda phiyu soto, hukusoto, neyko mi gikay miyah qmlahang qnlhangan. Niqan 40 hiyi snpeyyah knkingal alang pssli ryeynpang qnlhangan kaygi husn quri so pnyahan ang pprngaw hwaan. Niqan kingal ryeynpang hwating sitong ka Aryeyn, 5 takongkwo ka tumal (Dubai, Ras Al Khaimah ini tumal kiya). Kana Takongkwo alang u niqan nanaq mbabaw dxral mi waya Islam kyo, dduwi minus, singsu mi tubaraw hoing. Ryeynpang tubaraw ing u snpeyyah kcka ingkay muda umau ryeynpang soto mi huku soto, diyax iyax qpahun u 5 kngkawas. Soto u cyeynjn ucwang butay congsring. Quri so waycyaw mi kwohwang u mntna kana kiya, txtaxa Takongkwo u dmuwi nanaq dukuricu sing mi dduwi pusu biyax dha. Pila ryeynpang lxanan u snpeyyah Abu Dhabi mi Dubai ddha Takongkwo muda pttuku. Soto Aryeyn saya u mpqlhang Abu Dhabi Harihwa Pn Cayed Aronahayang, kngkawas 2004 ka psdhuwan; huku soto mi congri saya ka mpqlahang Dubai Muhanmoto Pn Rasid Aromaktumu. Keyjay Pusu tyawmu: Keyjay Arabia Ryeynho Takongkwo. Cncu (Qqpahan lmamu cncu) ka mnpusu bay stmanan qqpahan Aryeyn, so niyi dhuq kngkawas 1960. Kndadax 1966 sndiyal gasoring ka Aryeyn, ida bay so mbbuyu na bbnaqi bbuyu u kasi mntxan knpriyux mttuku bay qnpahan abura da, wada knbeyhing bay knpriyux ka keyjay qnlhangan niyi. Knkana snliyan gasoring Aryeyn u, Abu Dhabi Takongkwo u kiya ka hmrinas 90% (Knbeyhing tndxral dha u ya bay knkana tndxral Aryeyn na 85%), kiya mi snliyan gasoring Dubai ka tiping balay. So kiya, Abu Dhabi ka balay bay pusu sliyan gasoring. Kiya mi qnbliqan Dubai u uxay alaw gasoring uri. Dubai u alaw snhiyi 'Mtu2 u mpkuray mphuqil', tna prading tocu suyey, 10 kngkawas GDP knkana kndakil u 230%, kcka niya u, nngalan gasoring u wana 6% balay kiya, kiya u kngkawas 2010 daw ya bay qduwan da. Pnkrana smnalu dha u ana manu twoweynhwa. Kngkkawas 70 smalu yayung elu asu, kngkkawas 80 muda qmpah mawyi, kngkkawas 90 pkrana qqpahan sdmhaw rmiwaw, dhuq 21 th, hini u saya daw dxral nniqan Congtong cwanyun congsin da, sdmhaw rmiwaw bbriwan qqiya alang mkbrnux, koci wangrucng. Mpriwaw keyjay u wada pusu balay pnyahan keyjay Dubai uri. Kiya mi, qqpahan mpriwaw Abu Dhabi u mrana balay uri, kawas pndkanan knrana ryu u 15% dhuq 20%. Niqan sangwu ka pusu niya balay sediq mpriwaw quri so ryokang Abu Dhabi u ida stmanan balay. Mniq duma so knbeyki uuda kaygi mi mawyi poranhuy cida, ttqiyan ryokang ryu u malu dhuq 100%. Kawas niyi u, bnkuwan jncyun GDP u tubrah 20. 21 th prading, Arabia Ryeynho Takongkwo wada pkrana qqpahan ppanan skoki, mray so Abu Dhabi tnslutuc bukung tocu Etihad Ppanan Skoki (الإتّحاد‎,Etihad) tuhuy Dubai tnslutuc bukung tocu Aryeyn Ppanan Skoki , mniq llbu bay diyax daw wada kari ini biyaw mrana, kana balay u niqan hmrinas 100 ka ppanan skoki sediq, kiya u pkrana quri Abu Dhabi mi Dubai ka pusu balay knkana qnlangan ppanan skoki cwanyun wangru, sucanryu mniq Congtong u ida so wa tubrah balay ka hnyuwan dha. Aryeyn u dmuwi hbaraw bay mpqpah pneyyah qnlhangan icil. Spuda snpuwan seyhu Philippine u, mniq kcka qnlhangan icil ka sediq Philippine pa, mnniq Aryeyn qmpah ka sediq Philippine u knhbrawan sediq u tu3 bnkuwan. Kiya mi niqan knhbrawan ka qnlhangan icil (mray so India, Pakistan, Bengal, Srilanka) sediq mpqpah. Kngkawas 2013 idas 3 tukcka, wada smliq 6 oku, knkana qnlangan knbeyhing bay cicongsu sntama rdax hidaw phdeyngki can- 'Hidaw 1' mniq Abu Dhabi tuiwil hunac ya bay 150km ka Cayed alang mkbrnux sthiyaq maci nniqan bbnaqi bbuyu smsung phiyu, dmuwi dxral 2.5 pinhwang km, biyax na phdeyngki u dhuq 100co wa, malu pndungus ddiyun deyngki 2 knbkiyan sapah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u kiya ka knkana 7 Takongkwo (spuda nniqan dha muda mku): Abu Dhabi, dxral dha u dxral knkana qnlhangan na 85%. Dubai. Syarka. Ajiman. Omruwen. Ras Al Khaimah. Fujairah. Txtaxa Takongkwo u niqan nanaq pusu biyax qqlahang dha dhiya nanaq, uka ka quri so qqpahun yobing, qpahun yobing o wada pskngalan kingal kngkawas 1972. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan Aryeyn. Aryeyn u ya bay 900 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq kcka pa, qnlhangan icil u niqan 760 knbkiyan hiyi sediq, kcka 50% hiyi sediq ka sediq Tuhunac Asia Co (sediq India, sediq Pakistan, sediq Bengal), uxay sediq Arabia, niqan hbaraw knama bay sediq mniyah thdil hini na Tuhunac Asia mslutuc dha u mniq nniqan alang tiping kana. To bay smluhay snhiyan Islam kyo ka sediq Arabia tndxral hiya; sediq qnlhangan icil u niqan ka smluhay snhiyan Islam kyo, niqan ka ini khbaraw ka smluhay snhiyan Kiristo kyo, India kyo, Siko kyo mi Uka snhiyan dha. Knkana qnlhangan 80% hiyi sediq u nkla smpu patas mi matas. Alaw hbaraw hiyi sediq ka qnlhangan icil, kari ddiyun seyhu u uxay wana kari Arabia, skari eygo uri ka srngaw dha balay. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Arabia Ryeynho Takongkwo mi inggaku Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn u dmuwi bungka Islam ka pusu balay, tuhuy qnlhangan Arabia u malu balay pnluban dha. Mbiyax balay qmlahang pnsltudan yisu mi bungka ka seyhu, msupu Abu Dhabi bungka cicinhuy qmpah psbalay niyi. Kiya ka qnlhangan Islam kyo, kndusan syakay tuhuy kwoci pwaluk. Qnlhangan Aryeyn u mwaya balay snbeyhing mi qmlahang balay qridin, kiya uri u pwaluk kwoci bungka psbalay balay kana. Tuiwil lnlamu kluwanan tiyu undo u qrasun dha kana, mniq Aryeyn u malu dhuq mita pnsung 1ci hwangcngsu pnsung rulu mi pnsung tmalang bukaw dapa. Diyan smusung sngayan Diyax smsung sngayan Aryeyn u to bay diyax smsung sngayan Islam kyo kana. Ppanan rulu Txtaxa Takongkwo u niqan syeyntayhwa kawsu kongru psllutu; tndxral qnlhangan u niqan 1 kisya ppanan qqiya (Habusan-Lweys), knkana bay knbbaraw niya pa 266 km. Elu knbaraw elu knbeyhing 4080km, elu knmalu smnalu dha pa wa mniq tubrah bnkuwan seykay wa mniq tubrah. Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu trduwan asu, Knkana qnlhangan u niqan 12 pusu bay Ucilung Trduwan asu, kawas npanan qqiya u dhuq 10540 knbkiyan tun. Biyax hwokuy twentu u kawas qlngun pttuku dhqun 2650 knbkiyan kulu. Abu Dhabi na Harihwa ptrduwan asu ka nniqan Congtong ctonghwa balay na trduwan asu, kiya mi pphyun knkana qnlangan knbeyhing bay canyey cicyuncyu. Dubai Cyeyro Ali trduwan asu ka knkana qnlangan knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu smnalu bawa sediq mi Congtong knbeyhing bay trduwan asu mi ppanan asu. Kisya Truma Dubai Kisya Deyngki Dubai Kisya Atihad Kisya Truma Abu Dhabi Ppanan Kisya mniq Aryeyn ubai Elu Beyhing Yunsucyu Rulu Ckulan Qqiya Dubai Murux Elu Kisya Cumeyra Sksik taw Ppanan skoki Knkana kcka tndxral Aryeyn u niqan 39 ppanan skoki, kcka niya u kiya ka knkana Abu Dhabi, Dubai kana 7 ka kwoci ppanan skoki. Mniq pnsung bnkuwan knkana qnlangan kojyo ppanan skoki u, Aryeyn Ppanan Skoki Kojyo ka tu1 bnkuwan qnlhangan Arabia, Aryeyn u wada msupu knkana 156 qnlhangan kiya ka Cyokoku uri psdhu ppatas mkddha patas pnsdhuwan pnpanan skoki, knkana qnlangan u niqan 110 qnlhangan ppanan skoki ka niqan bnkuwan mquri knkingal ppanan skoki. Dubai mi Abu Dhabi ka nniqan Congtong pusu balay dmudul ppanan skoki, ou balay mqquri Asia, Afrika mi Oco ka skoki pa qulung balay muda msangay hini. Nihong Cucong Kongwucan ka Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki smmalu 3 kayknmaku bay pslmayan ppanan skoki, kiya mi tuhuy Dubai u niqan msdurux lmutuc ka basu. Sharjah Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Sharjah International Airport) Dubai Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:International Airport) Al Maktoum Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Maktoum International Airport) Abu Dhabi Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Abu Dhabi International Airport) Al Ain Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoku:Al Ain International Airport)Kiya ka wa mniq tuiwil daya tuiwil daya 8 hayri (15km; ) Al Ain, Arabia Ryeynho Takongkwo. Hiya u mniq kngkawas 1994 idas 3 diyax 31 ka prading ptrawah ptmay sediq. Kingal iyax sngayan u niqan mn14 ppanan ka soki mi 4,000 hiyi ka sediq mptapa skoki mtnuda ppanan skoki. Hiya ka Arabia Ryeynho Takongkwo tu5 mtbiyax bay ppanan skoki. Al Bateen Singcng Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Al Bateen Executive Airport) kiya ka wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Abu Dhabi tunarac hunac 6.5 hayri (12.0km, 7.5 ingri) na seymong sangwu pnci ppanan skoki. Duma mpkbarux niya u kiya kana ka Aryeyn seyhu hangkong cucan. Dalma Ppanan Skoki (Kari Ingkoku:Dalma Airport) kiya ka mpqpah Arabia Ryeynho Takongkwo Dalma taw na tiping ppanan skoki. Malu niya smayun pskaya ka kcka tiping skoki, ou balay skoki u kasi hrinas tawyu skaya mquri musa icil alang mkbrnux, miyah hini u sediq mpqpah niya mi sediq mpriwaw. Fujairah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Fujairah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Fujairah tuhunac 1 hayri (1.9km, 1.2 ingri). Ras Al Khaimah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Ras Al Khaimah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Ras Al Khaimah na Posuwan Takongkwo 11 hayri (20km; 13 ingri) mniq mntna hangan alang mkbrnux tuhunac. Ppanan skoki u niqan 2 sapah beyhing ppanan basu, kiya mi qqiya, skoki smlun mi qqiya psluhay mpweriq skoki. Sir Bani Yas Ppanan Skoki (Kari Ingkoku: Sir Bani Yas Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo qmpah mniq ppanan skoki Baniyas taw. Pnyahan pnataas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">United Arab Emirates Gaga kska Yacow ka United arab emirates, 24 00 N, 54 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,600 sq km(hangan na o Tg115) (knlbanga dxgal o 83,600 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 5,927,482 hiyi. Gaga Abo Dhabi ka poso alang paro, jiyax 2 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal United arab emirates ga wada sogan 4.60% ka dxgal qpahan, 0.038 ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 91.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Khalifa bin Zayed Al Nahyan, pnaah hngkawas2004 idas 11 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Arabia Ryeynho Takongkwo Arabia Ryeynho Takongkwo (Kari Arabia: ), splawa dha Aryeyn oxay daw Aryeyncyo , kiya ka spoda Abo Dhabi, Syarka, Dobai, Ajiman, Fojairah, Omrowen, Ras Al Khaimah pnspowan 7 Takongkwo na pnwaya ryeynpang. Wa mniq toiwil honac Asia Arabia Pantaw tonarac honac, mtohoy Oman mi Saodi Arabia mslotoc ka dxral dha. Soto Abo Dhabi, kiya ka knkana tndxral dha knbeyhing balay bo joko na dxral Takongkwo. Aryeyn o dmowi lxanan matas UAE. Rikisi Poso tyawmo: Rikisi Arabia Ryeynho Takongkwo. Kongweyn 7 th mnArabia Tikwo. Bodoya qmlahang cida 16 th, Bodoya mntxan knrmox dxral hiya, babaw daw wada lwaqan Oman. Netherlands, Franse cmin coyice o skkingal knrmox ori. Ingkoko, Otoman Tikwo qmlahang cida Kngkawas 1819, Ingkoko Tonarac India Kojyo snkaol mccbo aso cnbo Ras Al Khaimah, Syarka, Dobai poso mkngaho ocilong mi wada dha sliqan, kiya ka thdiq mtrawah ka oosa India dhoq Micrayim. Ssiyaw Posowan na alang o tohoy Ingkoko ppatas patas pnsdhowan, so dhiyaq ka qmlahang qnlahang mi ooda waycyaw. Kngkawas 1820 wada mTa Ing Tikwo Pawhokwo. Dokorico Kngkawas 1971, Ingkoko o posa kari mnhdo pnsdhowan patas qmlahang. Kngkawas 1971 idas 12 diyax 2, Abo Dhabi, Syarka, Dobai, Ajiman, Fojairah, Omrowen 6 Takongkwo pkla kari dokorico, phiyo rinji keyngpo, pssli Arabia Ryeynho Takongkwo. Kngkawas 1972 idas 2, Ras Al Khaimah takongkwo o tomal ori. Lnlingay nniqan Poso tyawmo: Lnlingay dxral Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn o wa mniq toiwil honac Asia, msdalih Omanwan mi Posowan, tohoy dxral Oman mi Saodi Arabia mllotoc. Brnox mkngaho o so bay mbboyo mtlto na bbnaqi mbboyo, ida mqori tmoroma mksa daw moda mkobo bnaqi, mqori tonarac o to bay dxral dwiyaq. Todaya niya o kiya ka Ucilong Hormoc, kiya ka Posowan mqori ngangoc morox bay elo ooda ocilong, niqan knbeyhing bay qori dongos niya mccbo. Kndadax iyax kngkawas 1974 dhoq kngkawas 1977, Aryeyn mi Saodi Arabia ddha qnlhangan qori so ooda dha pnayos o ida dha ini pqori ngangoc pkla, so kiya o tnayos qnlhangan dha o wana nanaq seyho dha ka mkla. Seyji Poso tyawmo: Biyax sediq Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn o spoda pnwaya ryeynpang. Aryeyn knbeyhing bay ingkay 7 Takongkwo na Takong pnsliyan, seyngkyo moda phiyo soto, hokosoto, neyko mi gikay miyah qmlahang qnlhangan. Niqan 40 hiyi snpeyyah knkingal alang pssli ryeynpang qnlhangan kaygi hosn qori so pnyahan ang pprngaw hwaan. Niqan kingal ryeynpang hwating sitong ka Aryeyn, 5 takongkwo ka tomal (Dobai, Ras Al Khaimah ini tomal kiya). Kana Takongkwo alang o niqan nanaq mbabaw dxral mi waya Islam kyo, ddowi minos, singso mi tobaraw hoing. Ryeynpang tobaraw ing o snpeyyah kcka ingkay moda omao ryeynpang soto mi hoko soto, diyax iyax qpahon o 5 kngkawas. Soto o cyeynjn ocwang botay congsring. Qori so waycyaw mi kwohwang o mntna kana kiya, txtaxa Takongkwo o dmowi nanaq dokorico sing mi ddowi poso biyax dha. Pila ryeynpang lxanan o snpeyyah Abo Dhabi mi Dobai ddha Takongkwo moda pttoko. Soto Aryeyn saya o mpqlhang Abo Dhabi Harihwa Pn Cayed Aronahayang, kngkawas 2004 ka psdhowan; hoko soto mi congri saya ka mpqlahang Dobai Mohanmoto Pn Rasid Aromaktomo. Keyjay Poso tyawmo: Keyjay Arabia Ryeynho Takongkwo. Cnco (Qqpahan lmamo cnco) ka mnposo bay stmanan qqpahan Aryeyn, so niyi dhoq kngkawas 1960. Kndadax 1966 sndiyal gasoring ka Aryeyn, ida bay so mbboyo na bbnaqi bboyo o kasi mntxan knpriyox mttoko bay qnpahan abora da, wada knbeyhing bay knpriyox ka keyjay qnlhangan niyi. Knkana snliyan gasoring Aryeyn o, Abo Dhabi Takongkwo o kiya ka hmrinas 90% (Knbeyhing tndxral dha o ya bay knkana tndxral Aryeyn na 85%), kiya mi snliyan gasoring Dobai ka tiping balay. So kiya, Abo Dhabi ka balay bay poso sliyan gasoring. Kiya mi qnbliqan Dobai o oxay alaw gasoring ori. Dobai o alaw snhiyi 'Mto2 o mpkoray mphoqil', tna prading toco soyey, 10 kngkawas GDP knkana kndakil o 230%, kcka niya o, nngalan gasoring o wana 6% balay kiya, kiya o kngkawas 2010 daw ya bay qdowan da. Pnkrana smnalo dha o ana mano twoweynhwa. Kngkkawas 70 smalo yayong elo aso, kngkkawas 80 moda qmpah mawyi, kngkkawas 90 pkrana qqpahan sdmhaw rmiwaw, dhoq 21 th, hini o saya daw dxral nniqan Congtong cwanyon congsin da, sdmhaw rmiwaw bbriwan qqiya alang mkbrnox, koci wangrocng. Mpriwaw keyjay o wada poso balay pnyahan keyjay Dobai ori. Kiya mi, qqpahan mpriwaw Abo Dhabi o mrana balay ori, kawas pndkanan knrana ryo o 15% dhoq 20%. Niqan sangwo ka poso niya balay sediq mpriwaw qori so ryokang Abo Dhabi o ida stmanan balay. Mniq doma so knbeyki ooda kaygi mi mawyi poranhoy cida, ttqiyan ryokang ryo o malo dhoq 100%. Kawas niyi o, bnkowan jncyon GDP o tobrah 20. 21 th prading, Arabia Ryeynho Takongkwo wada pkrana qqpahan ppanan skoki, mray so Abo Dhabi tnslotoc bokong toco Etihad Ppanan Skoki (الإتّحاد‎,Etihad) tohoy Dobai tnslotoc bokong toco Aryeyn Ppanan Skoki , mniq llbo bay diyax daw wada kari ini biyaw mrana, kana balay o niqan hmrinas 100 ka ppanan skoki sediq, kiya o pkrana qori Abo Dhabi mi Dobai ka poso balay knkana qnlangan ppanan skoki cwanyon wangro, socanryo mniq Congtong o ida so wa tobrah balay ka hnyowan dha. Aryeyn o dmowi hbaraw bay mpqpah pneyyah qnlhangan icil. Spoda snpowan seyho Philippine o, mniq kcka qnlhangan icil ka sediq Philippine pa, mnniq Aryeyn qmpah ka sediq Philippine o knhbrawan sediq o to3 bnkowan. Kiya mi niqan knhbrawan ka qnlhangan icil (mray so India, Pakistan, Bengal, Srilanka) sediq mpqpah. Kngkawas 2013 idas 3 tokcka, wada smliq 6 oko, knkana qnlangan knbeyhing bay cicongso sntama rdax hidaw phdeyngki can- 'Hidaw 1' mniq Abo Dhabi toiwil honac ya bay 150km ka Cayed alang mkbrnox sthiyaq maci nniqan bbnaqi bboyo smsong phiyo, dmowi dxral 2.5 pinhwang km, biyax na phdeyngki o dhoq 100co wa, malo pndongos ddiyon deyngki 2 knbkiyan sapah. Singcng cyohwa Poso tyawmo: Singcng cyohwa Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn o kiya ka knkana 7 Takongkwo (spoda nniqan dha moda mko): Abo Dhabi, dxral dha o dxral knkana qnlhangan na 85%. Dobai. Syarka. Ajiman. Omrowen. Ras Al Khaimah. Fojairah. Txtaxa Takongkwo o niqan nanaq poso biyax qqlahang dha dhiya nanaq, oka ka qori so qqpahon yobing, qpahon yobing o wada pskngalan kingal kngkawas 1972. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan snhiyan Poso tyawmo: Snlhayan Aryeyn. Aryeyn o ya bay 900 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq kcka pa, qnlhangan icil o niqan 760 knbkiyan hiyi sediq, kcka 50% hiyi sediq ka sediq Tohonac Asia Co (sediq India, sediq Pakistan, sediq Bengal), oxay sediq Arabia, niqan hbaraw knama bay sediq mniyah thdil hini na Tohonac Asia mslotoc dha o mniq nniqan alang tiping kana. To bay smlohay snhiyan Islam kyo ka sediq Arabia tndxral hiya; sediq qnlhangan icil o niqan ka smlohay snhiyan Islam kyo, niqan ka ini khbaraw ka smlohay snhiyan Kiristo kyo, India kyo, Siko kyo mi Uka snhiyan dha. Knkana qnlhangan 80% hiyi sediq o nkla smpo patas mi matas. Alaw hbaraw hiyi sediq ka qnlhangan icil, kari ddiyon seyho o oxay wana kari Arabia, skari eygo ori ka srngaw dha balay. Bongka Poso tyawmo: Bongka Arabia Ryeynho Takongkwo mi inggako Arabia Ryeynho Takongkwo. Aryeyn o dmowi bongka Islam ka poso balay, tohoy qnlhangan Arabia o malo balay pnloban dha. Mbiyax balay qmlahang pnsltodan yiso mi bongka ka seyho, msopo Abo Dhabi bongka cicinhoy qmpah psbalay niyi. Kiya ka qnlhangan Islam kyo, kndosan syakay tohoy kwoci pwalok. Qnlhangan Aryeyn o mwaya balay snbeyhing mi qmlahang balay qridin, kiya ori o pwalok kwoci bongka psbalay balay kana. Toiwil lnlamo klowanan tiyo ondo o qrason dha kana, mniq Aryeyn o malo dhoq mita pnsong 1ci hwangcngso pnsong rolo mi pnsong tmalang bokaw dapa. Diyan smosong sngayan Diyax smsong sngayan Aryeyn o to bay diyax smsong sngayan Islam kyo kana. Ppanan rolo Txtaxa Takongkwo o niqan syeyntayhwa kawso kongro pslloto; tndxral qnlhangan o niqan 1 kisya ppanan qqiya (Habosan-Lweys), knkana bay knbbaraw niya pa 266 km. Elo knbaraw elo knbeyhing 4080km, elo knmalo smnalo dha pa wa mniq tobrah bnkowan seykay wa mniq tobrah. Knkana qnlhangan o niqan 12 poso trdowan aso, Knkana qnlhangan o niqan 12 poso bay Ucilong Trdowan aso, kawas npanan qqiya o dhoq 10540 knbkiyan ton. Biyax hwokoy twento o kawas qlngon pttoko dhqon 2650 knbkiyan kolo. Abo Dhabi na Harihwa ptrdowan aso ka nniqan Congtong ctonghwa balay na trdowan aso, kiya mi pphyon knkana qnlangan knbeyhing bay canyey cicyoncyo. Dobai Cyeyro Ali trdowan aso ka knkana qnlangan knbeyhing bay trdowan aso mi ppanan aso smnalo bawa sediq mi Congtong knbeyhing bay trdowan aso mi ppanan aso. Kisya Troma Dobai Kisya Deyngki Dobai Kisya Atihad Kisya Troma Abo Dhabi Ppanan Kisya mniq Aryeyn obai Elo Beyhing Yonsocyo Rolo Ckolan Qqiya Dobai Morox Elo Kisya Comeyra Sksik taw Ppanan skoki Knkana kcka tndxral Aryeyn o niqan 39 ppanan skoki, kcka niya o kiya ka knkana Abo Dhabi, Dobai kana 7 ka kwoci ppanan skoki. Mniq pnsong bnkowan knkana qnlangan kojyo ppanan skoki o, Aryeyn Ppanan Skoki Kojyo ka to1 bnkowan qnlhangan Arabia, Aryeyn o wada msopo knkana 156 qnlhangan kiya ka Cyokoko ori psdho ppatas mkddha patas pnsdhowan pnpanan skoki, knkana qnlangan o niqan 110 qnlhangan ppanan skoki ka niqan bnkowan mqori knkingal ppanan skoki. Dobai mi Abo Dhabi ka nniqan Congtong poso balay dmodol ppanan skoki, oo balay mqqori Asia, Afrika mi Oco ka skoki pa qolong balay moda msangay hini. Nihong Cocong Kongwocan ka Abo Dhabi Kwoci Ppanan Skoki smmalo 3 kayknmako bay pslmayan ppanan skoki, kiya mi tohoy Dobai o niqan msdorox lmotoc ka baso. Sharjah Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoko:Sharjah International Airport) Dobai Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoko:International Airport) Al Maktoom Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoko:Al Maktoom International Airport) Abo Dhabi Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoko:Abo Dhabi International Airport) Al Ain Kwoci Ppanan Skoki(Kari Ingkoko:Al Ain International Airport)Kiya ka wa mniq toiwil daya toiwil daya 8 hayri (15km; ) Al Ain, Arabia Ryeynho Takongkwo. Hiya o mniq kngkawas 1994 idas 3 diyax 31 ka prading ptrawah ptmay sediq. Kingal iyax sngayan o niqan mn14 ppanan ka soki mi 4,000 hiyi ka sediq mptapa skoki mtnoda ppanan skoki. Hiya ka Arabia Ryeynho Takongkwo to5 mtbiyax bay ppanan skoki. Al Bateen Singcng Ppanan Skoki (Kari Ingkoko:Al Bateen Execotive Airport) kiya ka wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Abo Dhabi tonarac honac 6.5 hayri (12.0km, 7.5 ingri) na seymong sangwo pnci ppanan skoki. Doma mpkbarox niya o kiya kana ka Aryeyn seyho hangkong cocan. Dalma Ppanan Skoki (Kari Ingkoko:Dalma Airport) kiya ka mpqpah Arabia Ryeynho Takongkwo Dalma taw na tiping ppanan skoki. Malo niya smayon pskaya ka kcka tiping skoki, oo balay skoki o kasi hrinas tawyo skaya mqori mosa icil alang mkbrnox, miyah hini o sediq mpqpah niya mi sediq mpriwaw. Fojairah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoko: Fojairah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Fojairah tohonac 1 hayri (1.9km, 1.2 ingri). Ras Al Khaimah Kwoci Ppanan Skoki (Kari Ingkoko: Ras Al Khaimah International Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo Ras Al Khaimah na Posowan Takongkwo 11 hayri (20km; 13 ingri) mniq mntna hangan alang mkbrnox tohonac. Ppanan skoki o niqan 2 sapah beyhing ppanan baso, kiya mi qqiya, skoki smlon mi qqiya pslohay mpweriq skoki. Sir Bani Yas Ppanan Skoki (Kari Ingkoko: Sir Bani Yas Airport) Wa mniq Arabia Ryeynho Takongkwo qmpah mniq ppanan skoki Baniyas taw. Pnyahan pnataas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog.</FORM>
    </S>
</TEXT>