<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_United_Kingdom" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: United_Kingdom" copyright="CC BY-SA" citation="United_Kingdom. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/United_Kingdom" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_United_Kingdom, title = United_Kingdom, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/United_Kingdom} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United kingdom ga wada sugan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ingkoku = Tndxran Ingkoku mi miyah kingal murux bay tnayus dxral qnlhangan ka Tudaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoku u qriyan Tasiyang, tunarac ka Tudaya Ucilung, tuhunac ka Ucilung English, tuiwil hunac mquri hunac ka Ucilung Kyalt, tuhuy Ireland mkspaw Ucilung Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoku u 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya tu80 knbuwan knbeyhing dxral knkana pusu biyax qnlangan mi tu11 bnkuwan knbeyhing dxral Oco na pusu biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan tu21 bnkuwan mi tu3 bnkuwan Oco. Ri-s Pusu tyawmu: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Puryeytyeyn Cyuntaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoku Cyunwang, Splawa Ingkoku Wangsu, Ndanan Mccbu Ingkoku, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoku saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay u malu dhqun mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay buc sediq u malu bhraun dhuq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smudal Btunux Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnpusu mniq hiya u 6000 kngkawas balay ka pnhyuwan dha. Tuhunac Puryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng uri han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying u 358 hyo mi 234 hyo wada muda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Ingkoku. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoku pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Puryeytyeyn Cyuntaw, kcka niya u kiya ka knkana Turyeyntyeyn Taw, tunarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi duma mtqiri Puryeytyeyn Cyuntaw na tiping tawyu. Wa mniq iyax tudaya Tasiyang mi Ucilung Tudaya ka Ingkoku, tunarac hunac mkngahu ucilung u mquri France, msdalih tudaya mkngahu France 35km (22 ingri), kcka u wada psnakan Ucilung English, kiya u niqan 14 dxral ka wa mniq nganguc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spuda ndanan smpu kngkawas 1993, 10％ dxral qnlhangan Ingkoku u lmiqu, kcka niya u 46％ ka ngalan tmabu tnbuwan, kiya mi niqan 25％ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pncu Cuwuseyng na pnrdingan. Karc Ingkoku u wa mniq congwey, tnkawas dndulan bwihur tuiwil, muda hini ka muxul bwihur tudaya Tasiyang, tnkawas muxul mi ou quyux, kiya ka Muxul Ucilung Sing Kngkawas. Tnkawas knskuy karac u uka hari ka -11C°, uka hari ka kntlxan hmrinas 35C° uri. Idas 7 pndkanan kntlxan karac u 13℃-17℃. To bay snpeyyah tuiwil daya miyuk ka bwihur, madas knhuriq karac Tasiyang, tunarac u wa mniq tuiwil bwihur na nniqan msbukuy bwihur, so kiya tunarac nniqan u rmabang kndnguwan nniqan tuiwil. Rbawan cida knmuxul niya balay u wa mniq tuhunac England, alaw hiya u truma hari weytu niya mi mbiyax ka Mtilux Taw Alang Mkbrnux Syawing, kiya mi knskuy niya nniqan u kiya ka tubaraw weytu ka tudaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tubaraw u to bay beyhing huda. Ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Ingkoku. Sani mita: Tangpay Ingkoku, Seyhu Ingkoku mi Neyko Ingkoku. Ingkoku u dmuwi Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo ka waya muda qmlahang qnlhangan, bukung qridin Elizabeth 2su ka Ingkoku mi15 Ta Ingkwosyey ntumal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mquri Jersey Taw, Man Taw mi Guernsey Taw na dxral bukung u niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bukung niyi u uxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spuda seyhu Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi uuda waycyaw uri, kiya ka spuda Ryeynho Wangkwo Gikay ka muda psdhu waya kana ddxral bukung niyi. Horicu Pusu tyawmu: Keyngpo Ingkoku. Ingkoku ka knkana qnlangan 4 uka mndungus bay keyngpu na qnlhangan uri, keyngpo Ingkoku sunca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji ticu na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspuwan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoku u kiya ka snquri balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoku, kiya ka ndanan knpriyux uuda seyji ou kbkuy Ingkoku, uxay nsaya pnhiyu patas horicu. So kiya Keyngpo Ingkoku mi Talu hwasi u ini pntna. Ingkoku saya u snturung quri uuda snburah knpriyux keyngpo. Ingkoku u muda putong waya. Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Ingkoku Sngcng Cyuhwa. England英格蘭 Scotland 蘇格蘭 Wales威爾斯 Tudaya Ireland北愛爾蘭 Ryeynho Wangkwo knkingal pnspuwan qnlhangan u niqan nanaq, snpeyyah ini pspuwan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyuhwa. So kiya Ingkoku u uka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhuq 19 th, singcng sitong u kiya hana niqan tikuh knpriyux. Binaw, knpriyux niyi pa ini uda knpriyux qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti uri u, qqlahang sitong u uka brahan pskngalan uri. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ingkoku. Waycyaw mi Kwosyey Suwupu ka Ingkoku waycyaw cukwan pumn. Mniq 19th dhuq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoku mnniqan bay biyax dndulan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihuy 5 Cangjn Riji Qnlhangan uri ka Ingkoku, kiya wada tumal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey u wada niqan balay biyax dndulan niya. Cyun-su Pusu tyawmu: Heytay Ingkoku. Ingkoku u pnsltudan cyusu knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoku ka Bukung Ingkoku; tongring Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay. Ingkoku Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay, spuda Ingkoku Kwohwangpu kwohwang weyyeynhuy qmlahang. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Ingkoku. Congsu Ingkoku ka pusu balay mawyi suti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan tu5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndungus kndusan na qnlhangan uri. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyhu u wada knou bay lihan dha cucan na qnlhangan, kiya mi muda mlih syakay snbliqan keykaku pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mugi prading ini baka Tudaya Mey Co knhnuk ka tiping mugi, malax knou bay pnhuma dha beyhing mugi, knou bay snpeyyah Mey Co cinko pnhuma pnwalang, kndudul mquri qqpahan tnbuwan ddapa mi mmiric ka pusu balay, kiya mi mssupu balay, knbaraw balay kikayhwa, mndungus balay: 1% rawtong jnko malu pttuku ya bay 60% ddiyun uuqun. Ppanan sediq mi hmaqun qqiya Pusu tyawmu: Ppanan rulu Ingkoku. Cyawtong wang Ingkoku pa kiya pnspuwan ppanan rulu, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan asu, mslxan bay ka ppanan rulu pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoku knkingal alang mkbrnux, kcka alang mkbrnux, kiya uri u tuhuy Oco Talu mi duma nniqan qnlangan u, niqan ppanan tucilung mi ppanan tudxral mi ppanan tukarac ou kluwanan pnwaluk kana. Quri Pila Pusu tyawmu: Ingpang Ingpang (pnskraya: £) ka hangan pila ddiyun qnlhangan Ingkoku. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincuta (Ndan smpu kngkawas 2011). Spuda knburah balay smnpu, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u dhuq 6513 knbkiyan, kcka niya u 1/3 ka mnniq tunarac hunac pu England (sotu London daw niqan 860 knbkiyan). Spuda nniqan muda psanak pa, kcka sediq Englad u 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Tudaya Ireland ka 2.9%. Dhuq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas u ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Pusu tyawmu: Skari Ingkoku mi Ingsu kari Ingkoku. Ingkoku hangan u uka ddiyun kari seyhu, balay bay u dmuwi kari eygo ka pusu balay srngaw dha kari. Spuda snpuwan dha pa, 95% sediq Ingkoku u skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi muyas u kasi ka muda smluhay tu2 kari, dhuq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doicu ka stusa balay tu2 kari England mi Scotland. Kana laqi muyas Wales u malu smruwa tmsa kari Wales ka ngalan tu2 kari na kyoiku. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan patas alang mkbrnux Ingkoku mi bnkuwan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnux Ingkoku. Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Ingkoku mi Slhayan qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 2016 Muslim u ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoku na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoku mi Muslim knbaraw mtuting laqi ryu u kiya ka dmudul pkrana knhbrawan hiyi sediq Muslim. Ttgsa Pusu tuawmu: Kyoiku Ingkoku, Pyasan tubeyhing Ingkoku mi Bnkuwan patas pyasan tubeyhing Ingkoku. Kyoiku Ingkoku u sbuway dha truma ka biyax. Quri so kcka qnlhangan pnspuwan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiku sitong, ini pntna seyhu ka qmlahang uri: Seyhu Ingkoku seykining nniqan kyoiku England, seyhu Wales ka seykining kyoiku nniqan Wales, seyhu Scotland u seykinin kyoiku nniqan Scotland, Singcngcyu Tudaya Ireland (Northern Ireland Executive) ka seykining kyoiku nniqan Tudaya Ireland. Ana so wada dha subway trahuc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiku sitong u ida niqan ou bay pntna niya; laqi tiring Ingkoku u 5 kngkawas daw prading muyas da, 16 kngkawas tumal putong cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCSE) uxay daw Scotland mndungus cngci patas pnsdhuwan skeyng, 18 tumal tubaraw ci cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCE A-level) uxay daw Scotland cincyey patas pnsdhuwan skeyng. Dhiya u to bay dhuq pyasan tubeyhing uxay daw pyasan tubraw kyoiku sweyweyn lmutuc muyas dungan. Pqita narux Ingkoku u niqan knbeyhing bay mndungus pqita narux, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoku yuci knudus u kawas kawas kndudul mrana, kngkawas 2017 dhuq kngkawas 2019, yuci knudus snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Ingkoku. Bungka Ingkoku u wada dndulan Mtrawah Mincu, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoku u spuda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspuwan, 4 nniqa u to bay niqan nanaq tukubeycu luhay dha mi pnskraya dha nanaq uri. Quri so pnsltudan Ingkoku pa uxay mnO Co, binaw wada dndulan balay bungka Oco ka Ingkoku, 2 niyi pspuwan pkrana daw wada mbungka Quri Tuiwil. Wen-swey Pusu tyawmu: Wenswey Ingkoku. Weyswey Ingkoku uxay daw Puryeytyeyn Wenswey ka quri so bnatas weyswey Ingkoku. Pnkrana weyswey u lmutuc cbiyaw Scotland mi England pnsltudan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Quri so rikisi, Ingkoku mniq ini pntna jiday u kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Tudaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyutaw ddxral niyi, so kiya Ingkoku weyswey u uxay wada kari Ingkoku, niqan ou kluwan kari wenswey uri. Wensweycya Ingkoku u niqan ou bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya u niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoku wenswey u splawa dha Augustus wenswey. Cida u bbatas uyas u mkbalay balay . Ingkoku Syawswo u prading ryosing uri da, mtutuy ka Daniel Defoe na "Robinson Crusoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samuel Richardson na "Pamela". Ti-yu Pusu tyawmu: Tiyu Ingkoku. Lngkoku ka tiyu beyhing qnlhangan, mtur boru, boru dapa dmay, Ingsu tmana boru, pancyo, ubal boru, pingpong undo u snpeyyah Ingkoku kana. Kcka niya mtur boru ka tu1 undo Ingkoku, quri so mniq England, Scotlangd mi Tudaya Ireland u kiya ka undo skxlun dha balay, qnlhangan mtur boru dayhyo tuy ida so spruwan bay mita mi dkuhun dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkuxul mtur boru, seyhu mi dhuq Wangsu u ngalan dha pskingal tiyu undo uri, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoku na pnskrana bungka uri. London ka Rbawan Olympic Undokay mnou bay yahan muda na alang mkbrnux, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London u mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax muda Olympic Undokay. Ingkoku mniq beyhing kwoci congho undokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snadu (O Co tu1, qnlangan tu3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snadu ( O Co tu14, qnlangan tu19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snadu (O Co tu10, qnlangan tu15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snadu (O Co tu5, qnlangan tu6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snadu (O Co tu21, qnlangan tu28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snadu (O Co tu9, qnlangan tu17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snadu (O Co tu15, qnlangan tu24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snadu (O Co tu17, qnlangan tu24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi u pusa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanquet, Ingkoku Weysin Cuyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kutyeyn cingyeyn na pusu balay sediq. David Hume, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sunca "Kwofurwen". Mey-ti Ingkoku Pradiyo Kojyo, pnhiyu kngkawas 1922, kiya ka Ingkoku kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndungus deyntay, treybi mi uuda wangci wangru. Ingkoku Dukuricu Treybitay, pnhiyu kngkawas 1955, kiya ka Ingkoku tu2 knbeyhing useyng treybi cingingsang. Ingkoku T4tay, pnhiyu kngkawas 1982, kiya ka Ingkoku tu4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoku Tu5tay, Ingkoku Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymu. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ingkoku. Jiday saya Ingkoku u niqan ou balay kluwanan inggaku bungka. Kutetn Inggaku, pneyyah Ingkoku niqan hnhangan na cyawsyang weytwan u kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan uri. Nniqan bay hnhangan mpsalu uyas niya u niqan Purcell, Elgar, Holst, Vaughan Williams mi Andrew Lloyd Webber uri. Mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun. Mmahun mi uuqun Ingkoku u ana so pdkanan duma qnlhangan O Co u mslxan ka Ingkoku, binaw uqan mrbu Ingsu mi duma qnlhangan O Co psdkanun qmita pa mndungus balay kiya. Ingkoku ryawri pnsltudan snbeyhing mita knux nanaq uuqun. Kiya u klaun balay qnlangan ka mmahun mi uuqun Ingkoku u kiya ka Uqun Mrbu Ingsu mi Uqan Kman Kurusmasu. Sediq Tnpusu Celtic minjoku u kiya ka niqan nanaq ddiyun dha balay kddiyax uuqun pnhuma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas ou balay kluwan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na nuda qmlahang u wada madas mbiyax bay knux malu sknxan mi iyu spriq ka sama India u dsanan dha Ingkoku uri. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyu cingkwan. Blenheim Kong Canterbury Gwynedd Bath Cornwall mi Tuiwil German kwangcyu cingkwan Ayu Yayung Derwent kongyeycyu. Dorset mi Mkngahu Ucilung Tunarac German Durham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Burah Btunux Jiday Orkney na congsin Ayu Xiluy Hakaw Liverpool Burah Lanark Ddaun Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw Hniti Ratuc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Langu Cyu Mkngahu Yayung Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoku: Mbanah ka hniti jaysang bungka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti huho (St Kilda Taw). Duma hangan lihan mnlngu juga. London u kiya ka knkanna nniqan mkngahu ucilung Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhuni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrhulan mi Pnrhulan St Margaret. Dhuq kngkawas 2020, tndxral Ingkoku mi dxral nganguc icil pa kana balay u 32 ka ida nkiya uxay daw hniti tuqar u wada tbkuwan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya u England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Tudaya Ireland ka 1, kiya u niqan 1 ka pnspuwan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq nganguc icil ka Bermuda, Gibraltar, Pitcairn Cyuntaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoku mwaya bay jaysang hniti qnlangan u kiya ka knkana 'Elu Beyhing Sediq' mi mkngahu ucilung niya, Knbeyhing Pnrhulan Durham mi Cngpaw, Hakaw XiluyGeorge Cyu, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Tuqar Fountains Abbey, Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw niya hniti tuqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bukung Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngahu Yayung Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan pusa hangan. Diyax Smsung mi Sngayan. Nmalan kara Quri so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkuwan) pa, tubaraw niya diyax sngayan u ddiyun quri nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Tudaya Ireland. Dyax sngayan u spuda Tudaya Ireland Ddaun Uuda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka muda pkla ka mndungus na balay. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka poso alang paro, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal United kingdom ga wada sogan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 17.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkholan sa knita' sa brbiro' = Ingkoko = Tndxran Ingkoko mi miyah kingal morox bay tnayos dxral qnlhangan ka Todaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoko o qriyan Tasiyang, tonarac ka Todaya Ucilong, tohonac ka Ucilong English, toiwil honac mqori honac ka Ucilong Kyalt, tohoy Ireland mkspaw Ucilong Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoko o 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya to80 knbowan knbeyhing dxral knkana poso biyax qnlangan mi to11 bnkowan knbeyhing dxral Oco na poso biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan to21 bnkowan mi to3 bnkowan Oco. Ri-s Poso tyawmo: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Poryeytyeyn Cyontaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoko Cyonwang, Splawa Ingkoko Wangso, Ndanan Mccbo Ingkoko, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoko saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay o malo dhqon mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay boc sediq o malo bhraon dhoq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smodal Btonox Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnposo mniq hiya o 6000 kngkawas balay ka pnhyowan dha. Tohonac Poryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng ori han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying o 358 hyo mi 234 hyo wada moda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Poso tyawmo: Lnlingay dxral Ingkoko. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoko pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Poryeytyeyn Cyontaw, kcka niya o kiya ka knkana Toryeyntyeyn Taw, tonarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi doma mtqiri Poryeytyeyn Cyontaw na tiping tawyo. Wa mniq iyax todaya Tasiyang mi Ucilong Todaya ka Ingkoko, tonarac honac mkngaho ocilong o mqori France, msdalih todaya mkngaho France 35km (22 ingri), kcka o wada psnakan Ucilong English, kiya o niqan 14 dxral ka wa mniq ngangoc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spoda ndanan smpo kngkawas 1993, 10％ dxral qnlhangan Ingkoko o lmiqo, kcka niya o 46％ ka ngalan tmabo tnbowan, kiya mi niqan 25％ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pnco Cowoseyng na pnrdingan. Karc Ingkoko o wa mniq congwey, tnkawas dndolan bwihor toiwil, moda hini ka moxol bwihor todaya Tasiyang, tnkawas moxol mi oo qoyox, kiya ka Moxol Ucilong Sing Kngkawas. Tnkawas knskoy karac o oka hari ka -11C°, oka hari ka kntlxan hmrinas 35C° ori. Idas 7 pndkanan kntlxan karac o 13℃-17℃. To bay snpeyyah toiwil daya miyok ka bwihor, madas knhoriq karac Tasiyang, tonarac o wa mniq toiwil bwihor na nniqan msbokoy bwihor, so kiya tonarac nniqan o rmabang kndngowan nniqan toiwil. Rbawan cida knmoxol niya balay o wa mniq tohonac England, alaw hiya o troma hari weyto niya mi mbiyax ka Mtilox Taw Alang Mkbrnox Syawing, kiya mi knskoy niya nniqan o kiya ka tobaraw weyto ka todaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tobaraw o to bay beyhing hoda. Ceng-c Poso tyawmo: Seyji Ingkoko. Sani mita: Tangpay Ingkoko, Seyho Ingkoko mi Neyko Ingkoko. Ingkoko o dmowi Pnwaya Bokong Phiyo Keyngpo ka waya moda qmlahang qnlhangan, bokong qridin Elizabeth 2so ka Ingkoko mi15 Ta Ingkwosyey ntomal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mqori Jersey Taw, Man Taw mi Goernsey Taw na dxral bokong o niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bokong niyi o oxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spoda seyho Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi ooda waycyaw ori, kiya ka spoda Ryeynho Wangkwo Gikay ka moda psdho waya kana ddxral bokong niyi. Horico Poso tyawmo: Keyngpo Ingkoko. Ingkoko ka knkana qnlangan 4 oka mndongos bay keyngpo na qnlhangan ori, keyngpo Ingkoko sonca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji tico na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspowan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoko o kiya ka snqori balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoko, kiya ka ndanan knpriyox ooda seyji oo kbkoy Ingkoko, oxay nsaya pnhiyo patas horico. So kiya Keyngpo Ingkoko mi Talo hwasi o ini pntna. Ingkoko saya o sntorong qori ooda snborah knpriyox keyngpo. Ingkoko o moda potong waya. Sing-cng Cyo-hwa Poso tyawmo: Ingkoko Sngcng Cyohwa. England英格蘭 Scotland 蘇格蘭 Wales威爾斯 Todaya Ireland北愛爾蘭 Ryeynho Wangkwo knkingal pnspowan qnlhangan o niqan nanaq, snpeyyah ini pspowan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyohwa. So kiya Ingkoko o oka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhoq 19 th, singcng sitong o kiya hana niqan tikoh knpriyox. Binaw, knpriyox niyi pa ini oda knpriyox qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti ori o, qqlahang sitong o oka brahan pskngalan ori. Waycyaw Poso tyawmo: Waycyaw Ingkoko. Waycyaw mi Kwosyey Sowopo ka Ingkoko waycyaw cokwan pomn. Mniq 19th dhoq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoko mnniqan bay biyax dndolan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihoy 5 Cangjn Riji Qnlhangan ori ka Ingkoko, kiya wada tomal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey o wada niqan balay biyax dndolan niya. Cyon-so Poso tyawmo: Heytay Ingkoko. Ingkoko o pnsltodan cyoso knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoko ka Bokong Ingkoko; tongring Todxral, Tocilong, Tokarac to3 botay. Ingkoko Todxral, Tocilong, Tokarac to3 botay, spoda Ingkoko Kwohwangpo kwohwang weyyeynhoy qmlahang. Cing-ci Poso tyawmo: Keyjay Ingkoko. Congso Ingkoko ka poso balay mawyi soti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan to5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndongos kndosan na qnlhangan ori. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyho o wada knoo bay lihan dha cocan na qnlhangan, kiya mi moda mlih syakay snbliqan keykako pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mogi prading ini baka Todaya Mey Co knhnok ka tiping mogi, malax knoo bay pnhoma dha beyhing mogi, knoo bay snpeyyah Mey Co cinko pnhoma pnwalang, kndodol mqori qqpahan tnbowan ddapa mi mmiric ka poso balay, kiya mi mssopo balay, knbaraw balay kikayhwa, mndongos balay: 1% rawtong jnko malo pttoko ya bay 60% ddiyon ooqon. Ppanan sediq mi hmaqon qqiya Poso tyawmo: Ppanan rolo Ingkoko. Cyawtong wang Ingkoko pa kiya pnspowan ppanan rolo, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan aso, mslxan bay ka ppanan rolo pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoko knkingal alang mkbrnox, kcka alang mkbrnox, kiya ori o tohoy Oco Talo mi doma nniqan qnlangan o, niqan ppanan tocilong mi ppanan todxral mi ppanan tokarac oo klowanan pnwalok kana. Qori Pila Poso tyawmo: Ingpang Ingpang (pnskraya: £) ka hangan pila ddiyon qnlhangan Ingkoko. Knhbrawan hiyi sediq Poso tyawmo: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincota (Ndan smpo kngkawas 2011). Spoda knborah balay smnpo, knhbrawan hiyi sediq Ingkoko o dhoq 6513 knbkiyan, kcka niya o 1/3 ka mnniq tonarac honac po England (soto London daw niqan 860 knbkiyan). Spoda nniqan moda psanak pa, kcka sediq Englad o 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Todaya Ireland ka 2.9%. Dhoq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoko o niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas o ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Poso tyawmo: Skari Ingkoko mi Ingso kari Ingkoko. Ingkoko hangan o oka ddiyon kari seyho, balay bay o dmowi kari eygo ka poso balay srngaw dha kari. Spoda snpowan dha pa, 95% sediq Ingkoko o skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi moyas o kasi ka moda smlohay to2 kari, dhoq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doico ka stosa balay to2 kari England mi Scotland. Kana laqi moyas Wales o malo smrowa tmsa kari Wales ka ngalan to2 kari na kyoiko. Alang mkbrnox Poso tyawmo: Bnkowan patas alang mkbrnox Ingkoko mi bnkowan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnox Ingkoko. Slhayan snhiyan Poso tyawmo: Slhayan snhiyan Ingkoko mi Slhayan qnlhangan Ingkoko. Kngkawas 2016 Moslim o ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoko na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoko mi Moslim knbaraw mtoting laqi ryo o kiya ka dmodol pkrana knhbrawan hiyi sediq Moslim. Ttgsa Poso toawmo: Kyoiko Ingkoko, Pyasan tobeyhing Ingkoko mi Bnkowan patas pyasan tobeyhing Ingkoko. Kyoiko Ingkoko o sboway dha troma ka biyax. Qori so kcka qnlhangan pnspowan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiko sitong, ini pntna seyho ka qmlahang ori: Seyho Ingkoko seykining nniqan kyoiko England, seyho Wales ka seykining kyoiko nniqan Wales, seyho Scotland o seykinin kyoiko nniqan Scotland, Singcngcyo Todaya Ireland (Northern Ireland Execotive) ka seykining kyoiko nniqan Todaya Ireland. Ana so wada dha sobway trahoc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiko sitong o ida niqan oo bay pntna niya; laqi tiring Ingkoko o 5 kngkawas daw prading moyas da, 16 kngkawas tomal potong cngto patas pnsdhowan skeyng (GCSE) oxay daw Scotland mndongos cngci patas pnsdhowan skeyng, 18 tomal tobaraw ci cngto patas pnsdhowan skeyng (GCE A-level) oxay daw Scotland cincyey patas pnsdhowan skeyng. Dhiya o to bay dhoq pyasan tobeyhing oxay daw pyasan tobraw kyoiko sweyweyn lmotoc moyas dongan. Pqita narox Ingkoko o niqan knbeyhing bay mndongos pqita narox, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoko yoci knodos o kawas kawas kndodol mrana, kngkawas 2017 dhoq kngkawas 2019, yoci knodos snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bongka Poso tyawmo: Bongka Ingkoko. Bongka Ingkoko o wada dndolan Mtrawah Minco, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoko o spoda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspowan, 4 nniqa o to bay niqan nanaq tokobeyco lohay dha mi pnskraya dha nanaq ori. Qori so pnsltodan Ingkoko pa oxay mnO Co, binaw wada dndolan balay bongka Oco ka Ingkoko, 2 niyi pspowan pkrana daw wada mbongka Qori Toiwil. Wen-swey Poso tyawmo: Wenswey Ingkoko. Weyswey Ingkoko oxay daw Poryeytyeyn Wenswey ka qori so bnatas weyswey Ingkoko. Pnkrana weyswey o lmotoc cbiyaw Scotland mi England pnsltodan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Qori so rikisi, Ingkoko mniq ini pntna jiday o kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Todaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyotaw ddxral niyi, so kiya Ingkoko weyswey o oxay wada kari Ingkoko, niqan oo klowan kari wenswey ori. Wensweycya Ingkoko o niqan oo bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya o niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoko wenswey o splawa dha Aogostos wenswey. Cida o bbatas oyas o mkbalay balay . Ingkoko Syawswo o prading ryosing ori da, mtotoy ka Daniel Defoe na "Robinson Crosoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samoel Richardson na "Pamela". Ti-yo Poso tyawmo: Tiyo Ingkoko. Lngkoko ka tiyo beyhing qnlhangan, mtor boro, boro dapa dmay, Ingso tmana boro, pancyo, obal boro, pingpong ondo o snpeyyah Ingkoko kana. Kcka niya mtor boro ka to1 ondo Ingkoko, qori so mniq England, Scotlangd mi Todaya Ireland o kiya ka ondo skxlon dha balay, qnlhangan mtor boro dayhyo toy ida so sprowan bay mita mi dkohon dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkoxol mtor boro, seyho mi dhoq Wangso o ngalan dha pskingal tiyo ondo ori, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoko na pnskrana bongka ori. London ka Rbawan Olympic Undokay mnoo bay yahan moda na alang mkbrnox, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London o mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax moda Olympic Undokay. Ingkoko mniq beyhing kwoci congho ondokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snado (O Co to1, qnlangan to3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snado ( O Co to14, qnlangan to19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snado (O Co to10, qnlangan to15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snado (O Co to5, qnlangan to6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snado (O Co to21, qnlangan to28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snado (O Co to9, qnlangan to17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snado (O Co to15, qnlangan to24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snado (O Co to17, qnlangan to24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi o posa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay coyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay coyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanqoet, Ingkoko Weysin Coyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kotyeyn cingyeyn na poso balay sediq. David Home, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sonca "Kwoforwen". Mey-ti Ingkoko Pradiyo Kojyo, pnhiyo kngkawas 1922, kiya ka Ingkoko kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndongos deyntay, treybi mi ooda wangci wangro. Ingkoko Dokorico Treybitay, pnhiyo kngkawas 1955, kiya ka Ingkoko to2 knbeyhing oseyng treybi cingingsang. Ingkoko T4tay, pnhiyo kngkawas 1982, kiya ka Ingkoko to4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoko To5tay, Ingkoko Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymo. Inggako Poso tyawmo: Inggako Ingkoko. Jiday saya Ingkoko o niqan oo balay klowanan inggako bongka. Kotetn Inggako, pneyyah Ingkoko niqan hnhangan na cyawsyang weytwan o kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan ori. Nniqan bay hnhangan mpsalo oyas niya o niqan Porcell, Elgar, Holst, Vaoghan Williams mi Andrew Lloyd Webber ori. Mmahon mi ooqon Poso tyawmo: Mmahon mi ooqon. Mmahon mi ooqon Ingkoko o ana so pdkanan doma qnlhangan O Co o mslxan ka Ingkoko, binaw oqan mrbo Ingso mi doma qnlhangan O Co psdkanon qmita pa mndongos balay kiya. Ingkoko ryawri pnsltodan snbeyhing mita knox nanaq ooqon. Kiya o klaon balay qnlangan ka mmahon mi ooqon Ingkoko o kiya ka Uqon Mrbo Ingso mi Uqan Kman Korosmaso. Sediq Tnposo Celtic minjoko o kiya ka niqan nanaq ddiyon dha balay kddiyax ooqon pnhoma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas oo balay klowan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na noda qmlahang o wada madas mbiyax bay knox malo sknxan mi iyo spriq ka sama India o dsanan dha Ingkoko ori. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyo cingkwan. Blenheim Kong Canterbory Gwynedd Bath Cornwall mi Toiwil German kwangcyo cingkwan Ayo Yayong Derwent kongyeycyo. Dorset mi Mkngaho Ucilong Tonarac German Dorham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Borah Btonox Jiday Orkney na congsin Ayo Xiloy Hakaw Liverpool Borah Lanark Ddaon Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebory mi Ssiyaw Hniti Ratoc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Lango Cyo Mkngaho Yayong Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoko: Mbanah ka hniti jaysang bongka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti hoho (St Kilda Taw). Doma hangan lihan mnlngo joga. London o kiya ka knkanna nniqan mkngaho ocilong Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhoni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrholan mi Pnrholan St Margaret. Dhoq kngkawas 2020, tndxral Ingkoko mi dxral ngangoc icil pa kana balay o 32 ka ida nkiya oxay daw hniti toqar o wada tbkowan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya o England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Todaya Ireland ka 1, kiya o niqan 1 ka pnspowan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq ngangoc icil ka Bermoda, Gibraltar, Pitcairn Cyontaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoko mwaya bay jaysang hniti qnlangan o kiya ka knkana 'Elo Beyhing Sediq' mi mkngaho ocilong niya, Knbeyhing Pnrholan Dorham mi Cngpaw, Hakaw XiloyGeorge Cyo, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Toqar Foontains Abbey, Stonehenge, Avebory mi Ssiyaw niya hniti toqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bokong Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngaho Yayong Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan posa hangan. Diyax Smsong mi Sngayan. Nmalan kara Qori so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkowan) pa, tobaraw niya diyax sngayan o ddiyon qori nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Todaya Ireland. Dyax sngayan o spoda Todaya Ireland Ddaon Uoda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka moda pkla ka mndongos na balay. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog.</FORM>
    </S>
</TEXT>