<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uruguay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uruguay" copyright="CC BY-SA" citation="Uruguay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Uruguay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Uruguay, title = Uruguay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Uruguay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Uruguay = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Uruguay, 33 00 S, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 176,215 sq km(hangan na o Tg91) (knlbanga dxgal o 175,015 sq km, knlbangan qsiya o 1,200 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,351,016 hiyi. Gaga Montevideo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uruguay ga wada sugan 87.20% ka dxgal qpahan, 10.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tabaré Vázquez, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Uruguay = Uruguay Konghkwo (Kari Spain: República Oriental del Uruguay), splawa dha Uruguay (Uruguay, hnang kari Spain: qnlhangan Tuhunac Meyco tunarac hunac, tuiwil u msdalih Argentina, tunarac mi tudaya u msdalih Brazil, wa tuhunac niya ka yayung Raburata, tunarac hunac niya ka Tasiyang. 342 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Uruguay, kcka niya u dalih 180 knbkiyan pa wa mniq sotu mi knbeyhing bay alang mkbrnux Mongtwido mi duma nniqan alang mkbrnux) Knrbangan tndxral Uruguay ka 176,000 pinghwang km (68,000 pinghwang ingri), kiya ka Tuhunac Meyco tu2 kntiping, wana hmrinas knbeyring tndxral Suriname. Hangan qnlhangan Hangan niya Uruguay u snpeyyah yayung Uruguay, yayung niyi u kari Kwarani dmuwi hnang Spain 'Uruguay'. Quri so niyi 1 hangan u ou ini pntna dungus niya, mray so 'yayung qduda' (Kari Caruya 'yayung Ura', kcka 'urú' u rodux skaya ka dungus niya). Hangan niyi pa ya bay snpeyyah tndxral hiya splawa dha 'uruguá' ka pngucun yayung. Spain ka qmlahang cida mi babaw niya, Uruguay mi ssiyaw dxral nniqan niya u splawa dha 'Neyburada' (Cisplatina) mi 'Tunarac Mkngahu Nniqan' , bukuy u splawa dha 'Tunarar Mkngahu Sng', kiya mi babaw dukuricu daw wada splawa 'Uruguay Tunarac Mkngahu Konghkwo' (la República Oriental del Uruguay). Ris Pusu tyawmu: Rikisi Uruguay. Cbiyaw cida tunarac mkngahu yayung Uruguay u mnniq hiya ka sediq Caruya. Rikisi nyahan qmlhangan cbiyaw Kngkawas 1516 pnrdingan kawas nniqan hini u sndalan Spain tanseyngcya Huan Tiyas Dsoris. Kndadax kngkawas 1680 daw ida yaha mppluk Spain mi Budoya ka hini. Hiti balay daw mniq kngkawas 1726 cida wada mbiyax ka sediq Spain, wada mdxral qhlangan Spain ka hini, phiyu Mongtwido cyunsu trduwan asu. Kngkawas 1776 cida Spain u wada dha pspuwan nniqan qmlahang Raburada ka hini, cida u splawa dha 'Raburada nniqan yayung tunarac mkngahu' . Mccbu dukuricu 19 th pnrdingan, knkana knkingal nniqan dxral Rating Meyco u qlhangan Spain kana, mbbur pcriyu mccbu dukuricu. Kngkawas 1811 mincu ingsyong Hosi Huwasiaw Atikas rmading mccbu, mniq kngkawas 1815 wada qlhangan knkana ka qnlhangan. Kngkawas 1816 Budoya ka mntxan knrmux Dungan, kiya mi mniq kngkawas 1821 idas 7 wada ngalan Brazilkana ka knkana tndxral Uruguay, wada knpriyux hangan Neyburada sng. Kngkawas 1825 idas 8 diyax 25, spuda Huan Atongniaw Lawareyha ka pusu mi 33 hiyi sediq Tunarac Mkngahu snpeyyah Argentinatbrinah miyah qnlhangan, wada ngalan dungan ka Mongtwito alang mkbrmux, pkla kari wadadu kuricu ka Uruguay, kiya u wada dha ngalan diyax smsung pnhiyu qnlhangan ka idas 8 diyax 25. Kngkawas 1828 pnsdhuwan Mongtwito ka wada sndhu pusu biyax Uruguay. Rikisi jidayi saya Babaw niya daw ini sangay yahan pddayak mccbu ssiyaw qnlhangan ka Uruguay, hbaraw balay ka sediq wada mangal luqah mi wada mrdang. Kiya uri u Uruguay pa snpeyyah Oco tmquli hbaraw bay sediq tnhdilan, kiya u spuda qqpahan phuma pnwalang cuko ka pusu bay stmaun keyjay Uruguay. Tumn2 knbeyhing mccbu brah cida Oco mi duma nniqan qnlangan icil u ini sangay muda mccbu uri, knou bay pnhuma pnwalang u snpeyyah Uruguay mquri nganguc, alaw sntama quri phuma pnwalang ka Uruguay mi wada kasi balay mtblayaq qnlhangan ka dhiya. Babaw mnhdu tumn2 knbeyhing mccbu daw, alaw wada ini sangay mlih ka neydang pnhuma npnwalang kwoci, wada bsiyaq balay msbukuy ka qnrqilan keyjay quri Uruguay. Ini mtduwa ka keyjay Uruguay u wada mrrudu ka cngcyu dha uri, smpusal mnuda cyunsu cngpyeyn, so kiya u wada kndudul mthiti qnlhangan sunca ka keyjay dha. Kngkawas 2004 cida, Dawarey Pasks ka wada mangal soto, kngkawas 2005 idas 3 diyax 1 mndungus bay psdhuwan phiyu soto Uruguay, kiya ka rikisi qnlhangan dha tu1 soto cwoyi. Spuda cwoyi cngtang ryeynmong Kwanghwan cngseyng ka muda cucng, thwayun dha muda ka knpriyux syakay keyjay, wada ini biyaw mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2008, GDP dha u kawas kawas 6.7% tnbyaxan mdakil, qrinuc sediq u kndadax 33% wada mlih dhuq 21.7%, kngkawas 2011 cida daw krinah mlih dhuq 18.6%, kiya ka sunca Rating Meyco so sklwiyun balay. Mniq knkana qnlangan qnrqilan cinjong cida, knrana keyjay u shtranan uri, binaw seyhu pa spuda knkrayan bay kongkong sliqun pila mi tocu, wada mndungus bay smdhu keyjay so ini ptkimax, kiya ka kngkawas 2010 cida keyjay Uruguay u ida hmrinas 7% tnbyaxan mdakil ka keyjay dha. Kngkawas 2013 cida, wada mangal Keyjay Sweyjn rmirih qnlhangan kngkawas ka Uruguay, pusu balay aangal dha snadu niyi pa alaw soto Uruguay Hosi Musika u niqan knmalu bay hniwan niya spkla knkana qnlangan. Uruguay uri u mniq kngkawas 2013 idas 4 u wada muda tongsing msturung hwaan, kngkawas 2013 idas 7 dungan uwada muda muknkana qnlangan muwaya bay qnlhangan srwanan dha pnwaya malu pbbari ka tama. Tiri Pusu tyawmu: Lnlingay Uruguay. Tu2 kntiping qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay, hniwan dxral u mbbrnux ka pusu balay, knbaraw bay tudu dwiyaq pa ini khrinas 514m. Dxral mkngahu ucilung u, pusu bay u tmabu dapa, miric mi tnbuwan mucang. Niqan knou bay beyhing yayung ka Uruguay, kcka niya u knbeyhing bay yayung ka yayung Uruguay, kiya mi mkngahu yayung u niqan ou langu qsiya uri, kiya u tuiwil yayung Uruguay pa wada mtayus qnlhangan uri. Knkkarac Uruguay pa mntuhunac dmka ticyo huku mntilux mhuriq knkkarac, ida 5 dhuq idas 8 ka misan, idas 12 dhuq idas 2 ka rbawan. Ana so dndulan tudu dwiyaq Antis kndnguwan na tuiril bwihur, binaw alaw msdalih ucilung, kiya mi niqan balay Bazil danan muxul bwihur uri, kari balay hnbuy niya qsiya quyux. Cgnc Kngkawas 1830 idas 7 diyax 18 psdhu pkla tu1 keyngpo, bukuy daw wada mnou sbrahan. Kngkawas 1951 cida keyngpo u wada laxan ka pnwaya soto cu, phiyu pnwaya kwou kaygi cu (Knbaraw bay biyax tmalang ciko). Kngkawas 1966 snbarah keyngpo, tbrnahun muda Dungan ka soto cu. Kngkawas 1973 heytay cngpyeyn daw htranan muda ka keyngpo. Kngkawas 1985 minsweyn seyhu ka muda dmudul daw muru keyngpo Dungan. Muda pnwaya ka keyngpo Uruguay pa muru muda mincu konghecu, psnakan 3 biyax. Soto ka weynso qnlhangan mi pusu dmudul seyhu, kiya ka dmuwi biyax ucwang knbeyhing bay bukung uri, huku soto ka ngalan sanggiying, phyuwan kwohuy cusi mi sanggicyo uri. Soto, hukusoto, kwohuy giying mi knkingal sng sngcang pa snpeyyah sediq qnlhangan msdurux seyngkyo pnsdhu pnhiyu kana, 5 kngkawas ka iyax diyax qpahan. Soto u naqah lmutuc mn2 muda, binaw malu ka mnsangay txan mi mtutuy dungan. Trahuc soto u phiyu 13 hiyi neyke bucyo, spuda soto ka psdhu smkaul, qmlahang knkingal singcng cikwan. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Uruguay. Knkana qnlhangan u psnakan 19 sng. Artigas Canelones Cerro Largo Colonia Durazno Flores Florida Lavalleja Maldonado Mongtwito Paysandú Río Negro Rivera Rocha Salto San José Soriano Tacuarembó Treinta y Tres Cyun-s Pusu tyawmu: Cyunsu Uruguay. Cingci Pusu tyawmu: Keyjay Uruguay. Pusu balay keyjay Uruguay pa sntama cuko pnhuma pnwalang, brah mniq 20 th pnrdingan Oco pspuruq mccbu cida, tna knou bay cuko pnhuma pnwalang mquri knkingal aalang Oco ka Uruguay da, kiya ka wada mmblayaq bay qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay cida. Ana so uka brahan pnsung so 20 th pnrdingan cida qnblayaq ka keyjay Uruduay saya, binaw ida sntama bay dndulan cuko pnhuma pnwalang ka Uruguay. Kngkawas 2000 Tuhunac Meyco u pspuruq mqraqil keyjay, Bazil mi Argentina ka wada cnhdilan bay mqraqin keyjay, alaw Uruguay niqan dmka coko ka spquri Bazil mi Argentina, kiya ka wada dndulan mqraqil ka keyjay dha uri, wada mlih ka cuko, uka qpahun ryu u wada dhuq hmrinas 10% uri. Uruguay pa mniq nniqan Tuhunac Meyco kingal wada mqraqil keyjay na qnlhangan, binaw kndadax kngkawas 2004 prading, wada smnul Bazil mi Argentina prading mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq so ndanan mqraqil keyjay so niyi pa, ida wada mrana ka keyjay Uruguay, psdkanun ka Argentina mi Paraguay mi Bazil pa wada ini bay pntna. Kngkawas 2011 jncyun kcka qnlhangan knkana bay u 15,469 pila Amirika, mniq Tuhunac Meyco u murux bay qnbliqan dha mniq brah. Kiya Dungan u, ini balay pntna duma qnlhangan Rating Meyco pa, sisu mniq Rating Meyco ka Uruguay u tiping balay kiya (0.446). Knhbrawan hiyi sediq mi minjoku Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Uruguay. 328.63 knbkiyan (Kngkawas 2011, smpucyu qnlhangan Uruguay), kcka knhbrawan bhuway sediq ka 90.8%, sediq Idia Oco aynoko ka 5%. Ddiyun kari seyhu ka kari Spain. To bay smluhay snhiyan Teyskyo ka sediq hiya. Pusu bay pnspuwan sediq qnlhangan Uruguay u sediq tnhdilan snpeyyah Oco. Sediq Tnpusu ka sediq Caruya pa, mniq mkkbkuy kngkawas miyah thdil Uryguay ka sediq Oco cida u knhbrawan balay ka wada dha phqilan. Sediq tnhdilan Oco niyi u to bay snpeyyah Spain mi Itali, so kiya sediq Uruguay u pusu bay skari Spain. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Uruguay. Eduardo Galeano,writer and social commentator renowned throughout Latin America Hawarhe Mahehut, sediq mptpatas Uruguay. Circe Maia Mario Levrero List of Uruguayans Music of Uruguay Mariaw Beyneytdi, niqan bay hnhangan sediq mptpatas Uruguay. Natariya Awreyro, hayo mpuyas, sediq mpeyga mi susang secisu Uruguay. Tiyu Mtur boru ka kuxul bay pskbiyax hiyi sediq Uruguay. Pskbiyax mtur boru pa mnpkrdax bay mniq rikisi qnlangan pnsung mtur boru, Uruguay uri ka mniq kngkawas 1924 mi kngkawas 1928 mn2 Orimpiko undokay mnangal kingpay pnsung mtur boru. So kiya wada mangal tu1 Qnlanganpey Pnsung Mtur Boru cupan qnlhangan, kiya mi mniq muwaya bay pnsung mtur boru kngkawas 1930 mi kngkawas 1950 mn2 mangal ici bang. Kiya uri u, kngkawas 1970 mi kngkawas 2010 u mn2 mangal tu4 snadu. Pnsung cnbu boru rancyo mi kandang boru pa niqan bay hnhangan qnlangan uri ka Uruguay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Urogoay = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Urogoay, 33 00 S, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 176,215 sq km(hangan na o Tg91) (knlbanga dxgal o 175,015 sq km, knlbangan qsiya o 1,200 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 3,351,016 hiyi. Gaga Montevideo ka poso alang paro, jiyax 25 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Urogoay ga wada sogan 87.20% ka dxgal qpahan, 10.20% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 2.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Tabaré Vázqoez, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Urogoay = Urogoay Konghkwo (Kari Spain: República Oriental del Urogoay), splawa dha Urogoay (Urogoay, hnang kari Spain: qnlhangan Tohonac Meyco tonarac honac, toiwil o msdalih Argentina, tonarac mi todaya o msdalih Brazil, wa tohonac niya ka yayong Raborata, tonarac honac niya ka Tasiyang. 342 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Urogoay, kcka niya o dalih 180 knbkiyan pa wa mniq soto mi knbeyhing bay alang mkbrnox Mongtwido mi doma nniqan alang mkbrnox) Knrbangan tndxral Urogoay ka 176,000 pinghwang km (68,000 pinghwang ingri), kiya ka Tohonac Meyco to2 kntiping, wana hmrinas knbeyring tndxral Soriname. Hangan qnlhangan Hangan niya Urogoay o snpeyyah yayong Urogoay, yayong niyi o kari Kwarani dmowi hnang Spain 'Urogoay'. Qori so niyi 1 hangan o oo ini pntna dongos niya, mray so 'yayong qdoda' (Kari Caroya 'yayong Ura', kcka 'orú' o rodox skaya ka dongos niya). Hangan niyi pa ya bay snpeyyah tndxral hiya splawa dha 'orogoá' ka pngocon yayong. Spain ka qmlahang cida mi babaw niya, Urogoay mi ssiyaw dxral nniqan niya o splawa dha 'Neyborada' (Cisplatina) mi 'Tonarac Mkngaho Nniqan' , bokoy o splawa dha 'Tonarar Mkngaho Sng', kiya mi babaw dokorico daw wada splawa 'Urogoay Tonarac Mkngaho Konghkwo' (la República Oriental del Urogoay). Ris Poso tyawmo: Rikisi Urogoay. Cbiyaw cida tonarac mkngaho yayong Urogoay o mnniq hiya ka sediq Caroya. Rikisi nyahan qmlhangan cbiyaw Kngkawas 1516 pnrdingan kawas nniqan hini o sndalan Spain tanseyngcya Hoan Tiyas Dsoris. Kndadax kngkawas 1680 daw ida yaha mpplok Spain mi Bodoya ka hini. Hiti balay daw mniq kngkawas 1726 cida wada mbiyax ka sediq Spain, wada mdxral qhlangan Spain ka hini, phiyo Mongtwido cyonso trdowan aso. Kngkawas 1776 cida Spain o wada dha pspowan nniqan qmlahang Raborada ka hini, cida o splawa dha 'Raborada nniqan yayong tonarac mkngaho' . Mccbo dokorico 19 th pnrdingan, knkana knkingal nniqan dxral Rating Meyco o qlhangan Spain kana, mbbor pcriyo mccbo dokorico. Kngkawas 1811 minco ingsyong Hosi Howasiaw Atikas rmading mccbo, mniq kngkawas 1815 wada qlhangan knkana ka qnlhangan. Kngkawas 1816 Bodoya ka mntxan knrmox Dongan, kiya mi mniq kngkawas 1821 idas 7 wada ngalan Brazilkana ka knkana tndxral Urogoay, wada knpriyox hangan Neyborada sng. Kngkawas 1825 idas 8 diyax 25, spoda Hoan Atongniaw Lawareyha ka poso mi 33 hiyi sediq Tonarac Mkngaho snpeyyah Argentinatbrinah miyah qnlhangan, wada ngalan dongan ka Mongtwito alang mkbrmox, pkla kari wadado korico ka Urogoay, kiya o wada dha ngalan diyax smsong pnhiyo qnlhangan ka idas 8 diyax 25. Kngkawas 1828 pnsdhowan Mongtwito ka wada sndho poso biyax Urogoay. Rikisi jidayi saya Babaw niya daw ini sangay yahan pddayak mccbo ssiyaw qnlhangan ka Urogoay, hbaraw balay ka sediq wada mangal loqah mi wada mrdang. Kiya ori o Urogoay pa snpeyyah Oco tmqoli hbaraw bay sediq tnhdilan, kiya o spoda qqpahan phoma pnwalang coko ka poso bay stmaon keyjay Urogoay. Tomn2 knbeyhing mccbo brah cida Oco mi doma nniqan qnlangan icil o ini sangay moda mccbo ori, knoo bay pnhoma pnwalang o snpeyyah Urogoay mqori ngangoc, alaw sntama qori phoma pnwalang ka Urogoay mi wada kasi balay mtblayaq qnlhangan ka dhiya. Babaw mnhdo tomn2 knbeyhing mccbo daw, alaw wada ini sangay mlih ka neydang pnhoma npnwalang kwoci, wada bsiyaq balay msbokoy ka qnrqilan keyjay qori Urogoay. Ini mtdowa ka keyjay Urogoay o wada mrrodo ka cngcyo dha ori, smposal mnoda cyonso cngpyeyn, so kiya o wada kndodol mthiti qnlhangan sonca ka keyjay dha. Kngkawas 2004 cida, Dawarey Pasks ka wada mangal soto, kngkawas 2005 idas 3 diyax 1 mndongos bay psdhowan phiyo soto Urogoay, kiya ka rikisi qnlhangan dha to1 soto cwoyi. Spoda cwoyi cngtang ryeynmong Kwanghwan cngseyng ka moda cocng, thwayon dha moda ka knpriyox syakay keyjay, wada ini biyaw mtotoy ka keyjay Urogoay, mniq kngkawas 2004 dhoq kngkawas 2008, GDP dha o kawas kawas 6.7% tnbyaxan mdakil, qrinoc sediq o kndadax 33% wada mlih dhoq 21.7%, kngkawas 2011 cida daw krinah mlih dhoq 18.6%, kiya ka sonca Rating Meyco so sklwiyon balay. Mniq knkana qnlangan qnrqilan cinjong cida, knrana keyjay o shtranan ori, binaw seyho pa spoda knkrayan bay kongkong sliqon pila mi toco, wada mndongos bay smdho keyjay so ini ptkimax, kiya ka kngkawas 2010 cida keyjay Urogoay o ida hmrinas 7% tnbyaxan mdakil ka keyjay dha. Kngkawas 2013 cida, wada mangal Keyjay Sweyjn rmirih qnlhangan kngkawas ka Urogoay, poso balay aangal dha snado niyi pa alaw soto Urogoay Hosi Mosika o niqan knmalo bay hniwan niya spkla knkana qnlangan. Urogoay ori o mniq kngkawas 2013 idas 4 o wada moda tongsing mstorong hwaan, kngkawas 2013 idas 7 dongan owada moda moknkana qnlangan mowaya bay qnlhangan srwanan dha pnwaya malo pbbari ka tama. Tiri Poso tyawmo: Lnlingay Urogoay. To2 kntiping qnlhangan Tohonac Meyco ka Urogoay, hniwan dxral o mbbrnox ka poso balay, knbaraw bay todo dwiyaq pa ini khrinas 514m. Dxral mkngaho ocilong o, poso bay o tmabo dapa, miric mi tnbowan mocang. Niqan knoo bay beyhing yayong ka Urogoay, kcka niya o knbeyhing bay yayong ka yayong Urogoay, kiya mi mkngaho yayong o niqan oo lango qsiya ori, kiya o toiwil yayong Urogoay pa wada mtayos qnlhangan ori. Knkkarac Urogoay pa mntohonac dmka ticyo hoko mntilox mhoriq knkkarac, ida 5 dhoq idas 8 ka misan, idas 12 dhoq idas 2 ka rbawan. Ana so dndolan todo dwiyaq Antis kndngowan na toiril bwihor, binaw alaw msdalih ocilong, kiya mi niqan balay Bazil danan moxol bwihor ori, kari balay hnboy niya qsiya qoyox. Cgnc Kngkawas 1830 idas 7 diyax 18 psdho pkla to1 keyngpo, bokoy daw wada mnoo sbrahan. Kngkawas 1951 cida keyngpo o wada laxan ka pnwaya soto co, phiyo pnwaya kwoo kaygi co (Knbaraw bay biyax tmalang ciko). Kngkawas 1966 snbarah keyngpo, tbrnahon moda Dongan ka soto co. Kngkawas 1973 heytay cngpyeyn daw htranan moda ka keyngpo. Kngkawas 1985 minsweyn seyho ka moda dmodol daw moro keyngpo Dongan. Moda pnwaya ka keyngpo Urogoay pa moro moda minco kongheco, psnakan 3 biyax. Soto ka weynso qnlhangan mi poso dmodol seyho, kiya ka dmowi biyax ocwang knbeyhing bay bokong ori, hoko soto ka ngalan sanggiying, phyowan kwohoy cosi mi sanggicyo ori. Soto, hokosoto, kwohoy giying mi knkingal sng sngcang pa snpeyyah sediq qnlhangan msdorox seyngkyo pnsdho pnhiyo kana, 5 kngkawas ka iyax diyax qpahan. Soto o naqah lmotoc mn2 moda, binaw malo ka mnsangay txan mi mtotoy dongan. Trahoc soto o phiyo 13 hiyi neyke bocyo, spoda soto ka psdho smkaol, qmlahang knkingal singcng cikwan. Sing-cng cyo-hwa Poso tyawmo: Singcng cyohwa Urogoay. Knkana qnlhangan o psnakan 19 sng. Artigas Canelones Cerro Largo Colonia Dorazno Flores Florida Lavalleja Maldonado Mongtwito Paysandú Río Negro Rivera Rocha Salto San José Soriano Tacoarembó Treinta y Tres Cyon-s Poso tyawmo: Cyonso Urogoay. Cingci Poso tyawmo: Keyjay Urogoay. Poso balay keyjay Urogoay pa sntama coko pnhoma pnwalang, brah mniq 20 th pnrdingan Oco psporoq mccbo cida, tna knoo bay coko pnhoma pnwalang mqori knkingal aalang Oco ka Urogoay da, kiya ka wada mmblayaq bay qnlhangan Tohonac Meyco ka Urogoay cida. Ana so oka brahan pnsong so 20 th pnrdingan cida qnblayaq ka keyjay Urodoay saya, binaw ida sntama bay dndolan coko pnhoma pnwalang ka Urogoay. Kngkawas 2000 Tohonac Meyco o psporoq mqraqil keyjay, Bazil mi Argentina ka wada cnhdilan bay mqraqin keyjay, alaw Urogoay niqan dmka coko ka spqori Bazil mi Argentina, kiya ka wada dndolan mqraqil ka keyjay dha ori, wada mlih ka coko, oka qpahon ryo o wada dhoq hmrinas 10% ori. Urogoay pa mniq nniqan Tohonac Meyco kingal wada mqraqil keyjay na qnlhangan, binaw kndadax kngkawas 2004 prading, wada smnol Bazil mi Argentina prading mtotoy ka keyjay Urogoay, mniq so ndanan mqraqil keyjay so niyi pa, ida wada mrana ka keyjay Urogoay, psdkanon ka Argentina mi Paragoay mi Bazil pa wada ini bay pntna. Kngkawas 2011 jncyon kcka qnlhangan knkana bay o 15,469 pila Amirika, mniq Tohonac Meyco o morox bay qnbliqan dha mniq brah. Kiya Dongan o, ini balay pntna doma qnlhangan Rating Meyco pa, siso mniq Rating Meyco ka Urogoay o tiping balay kiya (0.446). Knhbrawan hiyi sediq mi minjoko Poso tyawmo: Knhbrawan hiyi sediq Urogoay. 328.63 knbkiyan (Kngkawas 2011, smpocyo qnlhangan Urogoay), kcka knhbrawan bhoway sediq ka 90.8%, sediq Idia Oco aynoko ka 5%. Ddiyon kari seyho ka kari Spain. To bay smlohay snhiyan Teyskyo ka sediq hiya. Poso bay pnspowan sediq qnlhangan Urogoay o sediq tnhdilan snpeyyah Oco. Sediq Tnposo ka sediq Caroya pa, mniq mkkbkoy kngkawas miyah thdil Urygoay ka sediq Oco cida o knhbrawan balay ka wada dha phqilan. Sediq tnhdilan Oco niyi o to bay snpeyyah Spain mi Itali, so kiya sediq Urogoay o poso bay skari Spain. Bongka Poso tyawmo: Bongka Urogoay. Edoardo Galeano,writer and social commentator renowned throoghoot Latin America Hawarhe Mahehot, sediq mptpatas Urogoay. Circe Maia Mario Levrero List of Urogoayans Mosic of Urogoay Mariaw Beyneytdi, niqan bay hnhangan sediq mptpatas Urogoay. Natariya Awreyro, hayo mpoyas, sediq mpeyga mi sosang seciso Urogoay. Tiyo Mtor boro ka koxol bay pskbiyax hiyi sediq Urogoay. Pskbiyax mtor boro pa mnpkrdax bay mniq rikisi qnlangan pnsong mtor boro, Urogoay ori ka mniq kngkawas 1924 mi kngkawas 1928 mn2 Orimpiko ondokay mnangal kingpay pnsong mtor boro. So kiya wada mangal to1 Qnlanganpey Pnsong Mtor Boro copan qnlhangan, kiya mi mniq mowaya bay pnsong mtor boro kngkawas 1930 mi kngkawas 1950 mn2 mangal ici bang. Kiya ori o, kngkawas 1970 mi kngkawas 2010 o mn2 mangal to4 snado. Pnsong cnbo boro rancyo mi kandang boro pa niqan bay hnhangan qnlangan ori ka Urogoay.</FORM>
    </S>
</TEXT>