<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uruguay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uruguay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Uruguay = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Uruguay, 33 00 S, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 176,215 sq km(hangan na o Tg91) (knlbanga dxgal o 175,015 sq km, knlbangan qsiya o 1,200 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,351,016 hiyi. Gaga Montevideo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uruguay ga wada sugan 87.20% ka dxgal qpahan, 10.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tabaré Vázquez, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Uruguay = Uruguay Konghkwo (Kari Spain: República Oriental del Uruguay), splawa dha Uruguay (Uruguay, hnang kari Spain: qnlhangan Tuhunac Meyco tunarac hunac, tuiwil u msdalih Argentina, tunarac mi tudaya u msdalih Brazil, wa tuhunac niya ka yayung Raburata, tunarac hunac niya ka Tasiyang. 342 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Uruguay, kcka niya u dalih 180 knbkiyan pa wa mniq sotu mi knbeyhing bay alang mkbrnux Mongtwido mi duma nniqan alang mkbrnux) Knrbangan tndxral Uruguay ka 176,000 pinghwang km (68,000 pinghwang ingri), kiya ka Tuhunac Meyco tu2 kntiping, wana hmrinas knbeyring tndxral Suriname. Hangan qnlhangan Hangan niya Uruguay u snpeyyah yayung Uruguay, yayung niyi u kari Kwarani dmuwi hnang Spain 'Uruguay'. Quri so niyi 1 hangan u ou ini pntna dungus niya, mray so 'yayung qduda' (Kari Caruya 'yayung Ura', kcka 'urú' u rodux skaya ka dungus niya). Hangan niyi pa ya bay snpeyyah tndxral hiya splawa dha 'uruguá' ka pngucun yayung. Spain ka qmlahang cida mi babaw niya, Uruguay mi ssiyaw dxral nniqan niya u splawa dha 'Neyburada' (Cisplatina) mi 'Tunarac Mkngahu Nniqan' , bukuy u splawa dha 'Tunarar Mkngahu Sng', kiya mi babaw dukuricu daw wada splawa 'Uruguay Tunarac Mkngahu Konghkwo' (la República Oriental del Uruguay). Ris Pusu tyawmu: Rikisi Uruguay. Cbiyaw cida tunarac mkngahu yayung Uruguay u mnniq hiya ka sediq Caruya. Rikisi nyahan qmlhangan cbiyaw Kngkawas 1516 pnrdingan kawas nniqan hini u sndalan Spain tanseyngcya Huan Tiyas Dsoris. Kndadax kngkawas 1680 daw ida yaha mppluk Spain mi Budoya ka hini. Hiti balay daw mniq kngkawas 1726 cida wada mbiyax ka sediq Spain, wada mdxral qhlangan Spain ka hini, phiyu Mongtwido cyunsu trduwan asu. Kngkawas 1776 cida Spain u wada dha pspuwan nniqan qmlahang Raburada ka hini, cida u splawa dha 'Raburada nniqan yayung tunarac mkngahu' . Mccbu dukuricu 19 th pnrdingan, knkana knkingal nniqan dxral Rating Meyco u qlhangan Spain kana, mbbur pcriyu mccbu dukuricu. Kngkawas 1811 mincu ingsyong Hosi Huwasiaw Atikas rmading mccbu, mniq kngkawas 1815 wada qlhangan knkana ka qnlhangan. Kngkawas 1816 Budoya ka mntxan knrmux Dungan, kiya mi mniq kngkawas 1821 idas 7 wada ngalan Brazilkana ka knkana tndxral Uruguay, wada knpriyux hangan Neyburada sng. Kngkawas 1825 idas 8 diyax 25, spuda Huan Atongniaw Lawareyha ka pusu mi 33 hiyi sediq Tunarac Mkngahu snpeyyah Argentinatbrinah miyah qnlhangan, wada ngalan dungan ka Mongtwito alang mkbrmux, pkla kari wadadu kuricu ka Uruguay, kiya u wada dha ngalan diyax smsung pnhiyu qnlhangan ka idas 8 diyax 25. Kngkawas 1828 pnsdhuwan Mongtwito ka wada sndhu pusu biyax Uruguay. Rikisi jidayi saya Babaw niya daw ini sangay yahan pddayak mccbu ssiyaw qnlhangan ka Uruguay, hbaraw balay ka sediq wada mangal luqah mi wada mrdang. Kiya uri u Uruguay pa snpeyyah Oco tmquli hbaraw bay sediq tnhdilan, kiya u spuda qqpahan phuma pnwalang cuko ka pusu bay stmaun keyjay Uruguay. Tumn2 knbeyhing mccbu brah cida Oco mi duma nniqan qnlangan icil u ini sangay muda mccbu uri, knou bay pnhuma pnwalang u snpeyyah Uruguay mquri nganguc, alaw sntama quri phuma pnwalang ka Uruguay mi wada kasi balay mtblayaq qnlhangan ka dhiya. Babaw mnhdu tumn2 knbeyhing mccbu daw, alaw wada ini sangay mlih ka neydang pnhuma npnwalang kwoci, wada bsiyaq balay msbukuy ka qnrqilan keyjay quri Uruguay. Ini mtduwa ka keyjay Uruguay u wada mrrudu ka cngcyu dha uri, smpusal mnuda cyunsu cngpyeyn, so kiya u wada kndudul mthiti qnlhangan sunca ka keyjay dha. Kngkawas 2004 cida, Dawarey Pasks ka wada mangal soto, kngkawas 2005 idas 3 diyax 1 mndungus bay psdhuwan phiyu soto Uruguay, kiya ka rikisi qnlhangan dha tu1 soto cwoyi. Spuda cwoyi cngtang ryeynmong Kwanghwan cngseyng ka muda cucng, thwayun dha muda ka knpriyux syakay keyjay, wada ini biyaw mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2008, GDP dha u kawas kawas 6.7% tnbyaxan mdakil, qrinuc sediq u kndadax 33% wada mlih dhuq 21.7%, kngkawas 2011 cida daw krinah mlih dhuq 18.6%, kiya ka sunca Rating Meyco so sklwiyun balay. Mniq knkana qnlangan qnrqilan cinjong cida, knrana keyjay u shtranan uri, binaw seyhu pa spuda knkrayan bay kongkong sliqun pila mi tocu, wada mndungus bay smdhu keyjay so ini ptkimax, kiya ka kngkawas 2010 cida keyjay Uruguay u ida hmrinas 7% tnbyaxan mdakil ka keyjay dha. Kngkawas 2013 cida, wada mangal Keyjay Sweyjn rmirih qnlhangan kngkawas ka Uruguay, pusu balay aangal dha snadu niyi pa alaw soto Uruguay Hosi Musika u niqan knmalu bay hniwan niya spkla knkana qnlangan. Uruguay uri u mniq kngkawas 2013 idas 4 u wada muda tongsing msturung hwaan, kngkawas 2013 idas 7 dungan uwada muda muknkana qnlangan muwaya bay qnlhangan srwanan dha pnwaya malu pbbari ka tama. Tiri Pusu tyawmu: Lnlingay Uruguay. Tu2 kntiping qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay, hniwan dxral u mbbrnux ka pusu balay, knbaraw bay tudu dwiyaq pa ini khrinas 514m. Dxral mkngahu ucilung u, pusu bay u tmabu dapa, miric mi tnbuwan mucang. Niqan knou bay beyhing yayung ka Uruguay, kcka niya u knbeyhing bay yayung ka yayung Uruguay, kiya mi mkngahu yayung u niqan ou langu qsiya uri, kiya u tuiwil yayung Uruguay pa wada mtayus qnlhangan uri. Knkkarac Uruguay pa mntuhunac dmka ticyo huku mntilux mhuriq knkkarac, ida 5 dhuq idas 8 ka misan, idas 12 dhuq idas 2 ka rbawan. Ana so dndulan tudu dwiyaq Antis kndnguwan na tuiril bwihur, binaw alaw msdalih ucilung, kiya mi niqan balay Bazil danan muxul bwihur uri, kari balay hnbuy niya qsiya quyux. Cgnc Kngkawas 1830 idas 7 diyax 18 psdhu pkla tu1 keyngpo, bukuy daw wada mnou sbrahan. Kngkawas 1951 cida keyngpo u wada laxan ka pnwaya soto cu, phiyu pnwaya kwou kaygi cu (Knbaraw bay biyax tmalang ciko). Kngkawas 1966 snbarah keyngpo, tbrnahun muda Dungan ka soto cu. Kngkawas 1973 heytay cngpyeyn daw htranan muda ka keyngpo. Kngkawas 1985 minsweyn seyhu ka muda dmudul daw muru keyngpo Dungan. Muda pnwaya ka keyngpo Uruguay pa muru muda mincu konghecu, psnakan 3 biyax. Soto ka weynso qnlhangan mi pusu dmudul seyhu, kiya ka dmuwi biyax ucwang knbeyhing bay bukung uri, huku soto ka ngalan sanggiying, phyuwan kwohuy cusi mi sanggicyo uri. Soto, hukusoto, kwohuy giying mi knkingal sng sngcang pa snpeyyah sediq qnlhangan msdurux seyngkyo pnsdhu pnhiyu kana, 5 kngkawas ka iyax diyax qpahan. Soto u naqah lmutuc mn2 muda, binaw malu ka mnsangay txan mi mtutuy dungan. Trahuc soto u phiyu 13 hiyi neyke bucyo, spuda soto ka psdhu smkaul, qmlahang knkingal singcng cikwan. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Uruguay. Knkana qnlhangan u psnakan 19 sng. Artigas Canelones Cerro Largo Colonia Durazno Flores Florida Lavalleja Maldonado Mongtwito Paysandú Río Negro Rivera Rocha Salto San José Soriano Tacuarembó Treinta y Tres Cyun-s Pusu tyawmu: Cyunsu Uruguay. Cingci Pusu tyawmu: Keyjay Uruguay. Pusu balay keyjay Uruguay pa sntama cuko pnhuma pnwalang, brah mniq 20 th pnrdingan Oco pspuruq mccbu cida, tna knou bay cuko pnhuma pnwalang mquri knkingal aalang Oco ka Uruguay da, kiya ka wada mmblayaq bay qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay cida. Ana so uka brahan pnsung so 20 th pnrdingan cida qnblayaq ka keyjay Uruduay saya, binaw ida sntama bay dndulan cuko pnhuma pnwalang ka Uruguay. Kngkawas 2000 Tuhunac Meyco u pspuruq mqraqil keyjay, Bazil mi Argentina ka wada cnhdilan bay mqraqin keyjay, alaw Uruguay niqan dmka coko ka spquri Bazil mi Argentina, kiya ka wada dndulan mqraqil ka keyjay dha uri, wada mlih ka cuko, uka qpahun ryu u wada dhuq hmrinas 10% uri. Uruguay pa mniq nniqan Tuhunac Meyco kingal wada mqraqil keyjay na qnlhangan, binaw kndadax kngkawas 2004 prading, wada smnul Bazil mi Argentina prading mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq so ndanan mqraqil keyjay so niyi pa, ida wada mrana ka keyjay Uruguay, psdkanun ka Argentina mi Paraguay mi Bazil pa wada ini bay pntna. Kngkawas 2011 jncyun kcka qnlhangan knkana bay u 15,469 pila Amirika, mniq Tuhunac Meyco u murux bay qnbliqan dha mniq brah. Kiya Dungan u, ini balay pntna duma qnlhangan Rating Meyco pa, sisu mniq Rating Meyco ka Uruguay u tiping balay kiya (0.446). Knhbrawan hiyi sediq mi minjoku Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Uruguay. 328.63 knbkiyan (Kngkawas 2011, smpucyu qnlhangan Uruguay), kcka knhbrawan bhuway sediq ka 90.8%, sediq Idia Oco aynoko ka 5%. Ddiyun kari seyhu ka kari Spain. To bay smluhay snhiyan Teyskyo ka sediq hiya. Pusu bay pnspuwan sediq qnlhangan Uruguay u sediq tnhdilan snpeyyah Oco. Sediq Tnpusu ka sediq Caruya pa, mniq mkkbkuy kngkawas miyah thdil Uryguay ka sediq Oco cida u knhbrawan balay ka wada dha phqilan. Sediq tnhdilan Oco niyi u to bay snpeyyah Spain mi Itali, so kiya sediq Uruguay u pusu bay skari Spain. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Uruguay. Eduardo Galeano,writer and social commentator renowned throughout Latin America Hawarhe Mahehut, sediq mptpatas Uruguay. Circe Maia Mario Levrero List of Uruguayans Music of Uruguay Mariaw Beyneytdi, niqan bay hnhangan sediq mptpatas Uruguay. Natariya Awreyro, hayo mpuyas, sediq mpeyga mi susang secisu Uruguay. Tiyu Mtur boru ka kuxul bay pskbiyax hiyi sediq Uruguay. Pskbiyax mtur boru pa mnpkrdax bay mniq rikisi qnlangan pnsung mtur boru, Uruguay uri ka mniq kngkawas 1924 mi kngkawas 1928 mn2 Orimpiko undokay mnangal kingpay pnsung mtur boru. So kiya wada mangal tu1 Qnlanganpey Pnsung Mtur Boru cupan qnlhangan, kiya mi mniq muwaya bay pnsung mtur boru kngkawas 1930 mi kngkawas 1950 mn2 mangal ici bang. Kiya uri u, kngkawas 1970 mi kngkawas 2010 u mn2 mangal tu4 snadu. Pnsung cnbu boru rancyo mi kandang boru pa niqan bay hnhangan qnlangan uri ka Uruguay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= uɾuguaj = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka uɾuguaj, ** ** s, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga montə*idəo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal uɾuguaj ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tabaɾ* ***quə*, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = uɾuguaj = uɾuguaj koŋħkwo (kaɾi spain: ɾəp*bliʦa oɾiəntal dəl uɾuguaj), splawa dħa uɾuguaj (uɾuguaj, ħnaŋ kaɾi spain: qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo tunaɾaʦ ħunaʦ, tuiwil u msdaliħ aɾgəntina, tunaɾaʦ mi tudaja u msdaliħ bɾa*il, wa tuħunaʦ nija ka jajuŋ ɾabuɾata, tunaɾaʦ ħunaʦ nija ka tasijaŋ. *** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq ka uɾuguaj, kʦka nija u daliħ *** knbkijan pa wa mniq sotu mi knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux moŋtwido mi duma nniqan alaŋ mkbɾnux) knɾbaŋan tndxɾal uɾuguaj ka ***,*** piŋħwaŋ km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi), kija ka tuħunaʦ məʦo tu* kntipiŋ, wana ħmɾinas knbəɾiŋ tndxɾal suɾinamə. ħaŋan qnlħaŋan ħaŋan nija uɾuguaj u snpəjaħ jajuŋ uɾuguaj, jajuŋ niji u kaɾi kwaɾani dmuwi ħnaŋ spain 'uɾuguaj'. quɾi so niji * ħaŋan u ou ini pntna duŋus nija, mɾaj so 'jajuŋ qduda' (kaɾi ʦaɾuja 'jajuŋ uɾa', kʦka 'uɾ*' u ɾodux skaja ka duŋus nija). ħaŋan niji pa ja baj snpəjaħ tndxɾal ħija splawa dħa 'uɾugu*' ka pŋuʦun jajuŋ. spain ka qmlaħaŋ ʦida mi babaw nija, uɾuguaj mi ssijaw dxɾal nniqan nija u splawa dħa 'nəbuɾada' (ʦisplatina) mi 'tunaɾaʦ mkŋaħu nniqan' , bukuj u splawa dħa 'tunaɾaɾ mkŋaħu sŋ', kija mi babaw dukuɾiʦu daw wada splawa 'uɾuguaj tunaɾaʦ mkŋaħu koŋħkwo' (la ɾəp*bliʦa oɾiəntal dəl uɾuguaj). ɾis pusu tjawmu: ɾikisi uɾuguaj. ʦbijaw ʦida tunaɾaʦ mkŋaħu jajuŋ uɾuguaj u mnniq ħija ka sədiq ʦaɾuja. ɾikisi njaħan qmlħaŋan ʦbijaw kŋkawas **** pnɾdiŋan kawas nniqan ħini u sndalan spain tansəŋʦja ħuan tijas dsoɾis. kndadax kŋkawas **** daw ida jaħa mppluk spain mi budoja ka ħini. ħiti balaj daw mniq kŋkawas **** ʦida wada mbijax ka sədiq spain, wada mdxɾal qħlaŋan spain ka ħini, pħiju moŋtwido ʦjunsu tɾduwan asu. kŋkawas **** ʦida spain u wada dħa pspuwan nniqan qmlaħaŋ ɾabuɾada ka ħini, ʦida u splawa dħa 'ɾabuɾada nniqan jajuŋ tunaɾaʦ mkŋaħu' . mʦʦbu dukuɾiʦu ** tħ pnɾdiŋan, knkana knkiŋal nniqan dxɾal ɾatiŋ məʦo u qlħaŋan spain kana, mbbuɾ pʦɾiju mʦʦbu dukuɾiʦu. kŋkawas **** minʦu iŋsjoŋ ħosi ħuwasiaw atikas ɾmadiŋ mʦʦbu, mniq kŋkawas **** wada qlħaŋan knkana ka qnlħaŋan. kŋkawas **** budoja ka mntxan knɾmux duŋan, kija mi mniq kŋkawas **** idas * wada ŋalan bɾa*ilkana ka knkana tndxɾal uɾuguaj, wada knpɾijux ħaŋan nəbuɾada sŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, spuda ħuan atoŋniaw lawaɾəħa ka pusu mi ** ħiji sədiq tunaɾaʦ mkŋaħu snpəjaħ aɾgəntinatbɾinaħ mijaħ qnlħaŋan, wada ŋalan duŋan ka moŋtwito alaŋ mkbɾmux, pkla kaɾi wadadu kuɾiʦu ka uɾuguaj, kija u wada dħa ŋalan dijax smsuŋ pnħiju qnlħaŋan ka idas * dijax **. kŋkawas **** pnsdħuwan moŋtwito ka wada sndħu pusu bijax uɾuguaj. ɾikisi ɟidaji saja babaw nija daw ini saŋaj jaħan pddajak mʦʦbu ssijaw qnlħaŋan ka uɾuguaj, ħbaɾaw balaj ka sədiq wada maŋal luqaħ mi wada mɾdaŋ. kija uɾi u uɾuguaj pa snpəjaħ oʦo tmquli ħbaɾaw baj sədiq tnħdilan, kija u spuda qqpaħan pħuma pnwalaŋ ʦuko ka pusu baj stmaun kəɟaj uɾuguaj. tumn* knbəħiŋ mʦʦbu bɾaħ ʦida oʦo mi duma nniqan qnlaŋan iʦil u ini saŋaj muda mʦʦbu uɾi, knou baj pnħuma pnwalaŋ u snpəjaħ uɾuguaj mquɾi ŋaŋuʦ, alaw sntama quɾi pħuma pnwalaŋ ka uɾuguaj mi wada kasi balaj mtblajaq qnlħaŋan ka dħija. babaw mnħdu tumn* knbəħiŋ mʦʦbu daw, alaw wada ini saŋaj mliħ ka nədaŋ pnħuma npnwalaŋ kwoʦi, wada bsijaq balaj msbukuj ka qnɾqilan kəɟaj quɾi uɾuguaj. ini mtduwa ka kəɟaj uɾuguaj u wada mɾɾudu ka ʦŋʦju dħa uɾi, smpusal mnuda ʦjunsu ʦŋpjən, so kija u wada kndudul mtħiti qnlħaŋan sunʦa ka kəɟaj dħa. kŋkawas **** ʦida, dawaɾə pasks ka wada maŋal soto, kŋkawas **** idas * dijax * mnduŋus baj psdħuwan pħiju soto uɾuguaj, kija ka ɾikisi qnlħaŋan dħa tu* soto ʦwoji. spuda ʦwoji ʦŋtaŋ ɾjənmoŋ kwaŋħwan ʦŋsəŋ ka muda ʦuʦŋ, tħwajun dħa muda ka knpɾijux sjakaj kəɟaj, wada ini bijaw mtutuj ka kəɟaj uɾuguaj, mniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, gdp dħa u kawas kawas *.*% tnbjaxan mdakil, qɾinuʦ sədiq u kndadax **% wada mliħ dħuq **.*%, kŋkawas **** ʦida daw kɾinaħ mliħ dħuq **.*%, kija ka sunʦa ɾatiŋ məʦo so sklwijun balaj. mniq knkana qnlaŋan qnɾqilan ʦinɟoŋ ʦida, knɾana kəɟaj u sħtɾanan uɾi, binaw səħu pa spuda knkɾajan baj koŋkoŋ sliqun pila mi toʦu, wada mnduŋus baj smdħu kəɟaj so ini ptkimax, kija ka kŋkawas **** ʦida kəɟaj uɾuguaj u ida ħmɾinas *% tnbjaxan mdakil ka kəɟaj dħa. kŋkawas **** ʦida, wada maŋal kəɟaj swəɟn ɾmiɾiħ qnlħaŋan kŋkawas ka uɾuguaj, pusu balaj aaŋal dħa snadu niji pa alaw soto uɾuguaj ħosi musika u niqan knmalu baj ħniwan nija spkla knkana qnlaŋan. uɾuguaj uɾi u mniq kŋkawas **** idas * u wada muda toŋsiŋ mstuɾuŋ ħwaan, kŋkawas **** idas * duŋan uwada muda muknkana qnlaŋan muwaja baj qnlħaŋan sɾwanan dħa pnwaja malu pbbaɾi ka tama. tiɾi pusu tjawmu: lnliŋaj uɾuguaj. tu* kntipiŋ qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo ka uɾuguaj, ħniwan dxɾal u mbbɾnux ka pusu balaj, knbaɾaw baj tudu dwijaq pa ini kħɾinas ***m. dxɾal mkŋaħu uʦiluŋ u, pusu baj u tmabu dapa, miɾiʦ mi tnbuwan muʦaŋ. niqan knou baj bəħiŋ jajuŋ ka uɾuguaj, kʦka nija u knbəħiŋ baj jajuŋ ka jajuŋ uɾuguaj, kija mi mkŋaħu jajuŋ u niqan ou laŋu qsija uɾi, kija u tuiwil jajuŋ uɾuguaj pa wada mtajus qnlħaŋan uɾi. knkkaɾaʦ uɾuguaj pa mntuħunaʦ dmka tiʦjo ħuku mntilux mħuɾiq knkkaɾaʦ, ida * dħuq idas * ka misan, idas ** dħuq idas * ka ɾbawan. ana so dndulan tudu dwijaq antis kndŋuwan na tuiɾil bwiħuɾ, binaw alaw msdaliħ uʦiluŋ, kija mi niqan balaj ba*il danan muxul bwiħuɾ uɾi, kaɾi balaj ħnbuj nija qsija qujux. ʦgnʦ kŋkawas **** idas * dijax ** psdħu pkla tu* kəŋpo, bukuj daw wada mnou sbɾaħan. kŋkawas **** ʦida kəŋpo u wada laxan ka pnwaja soto ʦu, pħiju pnwaja kwou kajgi ʦu (knbaɾaw baj bijax tmalaŋ ʦiko). kŋkawas **** snbaɾaħ kəŋpo, tbɾnaħun muda duŋan ka soto ʦu. kŋkawas **** ħətaj ʦŋpjən daw ħtɾanan muda ka kəŋpo. kŋkawas **** minswən səħu ka muda dmudul daw muɾu kəŋpo duŋan. muda pnwaja ka kəŋpo uɾuguaj pa muɾu muda minʦu koŋħəʦu, psnakan * bijax. soto ka wənso qnlħaŋan mi pusu dmudul səħu, kija ka dmuwi bijax uʦwaŋ knbəħiŋ baj bukuŋ uɾi, ħuku soto ka ŋalan saŋgijiŋ, pħjuwan kwoħuj ʦusi mi saŋgiʦjo uɾi. soto, ħukusoto, kwoħuj gijiŋ mi knkiŋal sŋ sŋʦaŋ pa snpəjaħ sədiq qnlħaŋan msduɾux səŋkjo pnsdħu pnħiju kana, * kŋkawas ka ijax dijax qpaħan. soto u naqaħ lmutuʦ mn* muda, binaw malu ka mnsaŋaj txan mi mtutuj duŋan. tɾaħuʦ soto u pħiju ** ħiji nəkə buʦjo, spuda soto ka psdħu smkaul, qmlaħaŋ knkiŋal siŋʦŋ ʦikwan. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: siŋʦŋ ʦjuħwa uɾuguaj. knkana qnlħaŋan u psnakan ** sŋ. aɾtigas ʦanəlonəs ʦəɾɾo laɾgo ʦolonia duɾa*no *loɾəs *loɾida la*alləɟa maldonado moŋtwito pajsand* ɾ*o nəgɾo ɾi*əɾa ɾoʦħa salto san ɟos* soɾiano taʦuaɾəmb* tɾəinta j tɾəs ʦjun-s pusu tjawmu: ʦjunsu uɾuguaj. ʦiŋʦi pusu tjawmu: kəɟaj uɾuguaj. pusu balaj kəɟaj uɾuguaj pa sntama ʦuko pnħuma pnwalaŋ, bɾaħ mniq ** tħ pnɾdiŋan oʦo pspuɾuq mʦʦbu ʦida, tna knou baj ʦuko pnħuma pnwalaŋ mquɾi knkiŋal aalaŋ oʦo ka uɾuguaj da, kija ka wada mmblajaq baj qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo ka uɾuguaj ʦida. ana so uka bɾaħan pnsuŋ so ** tħ pnɾdiŋan ʦida qnblajaq ka kəɟaj uɾuduaj saja, binaw ida sntama baj dndulan ʦuko pnħuma pnwalaŋ ka uɾuguaj. kŋkawas **** tuħunaʦ məʦo u pspuɾuq mqɾaqil kəɟaj, ba*il mi aɾgəntina ka wada ʦnħdilan baj mqɾaqin kəɟaj, alaw uɾuguaj niqan dmka ʦoko ka spquɾi ba*il mi aɾgəntina, kija ka wada dndulan mqɾaqil ka kəɟaj dħa uɾi, wada mliħ ka ʦuko, uka qpaħun ɾju u wada dħuq ħmɾinas **% uɾi. uɾuguaj pa mniq nniqan tuħunaʦ məʦo kiŋal wada mqɾaqil kəɟaj na qnlħaŋan, binaw kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ, wada smnul ba*il mi aɾgəntina pɾadiŋ mtutuj ka kəɟaj uɾuguaj, mniq so ndanan mqɾaqil kəɟaj so niji pa, ida wada mɾana ka kəɟaj uɾuguaj, psdkanun ka aɾgəntina mi paɾaguaj mi ba*il pa wada ini baj pntna. kŋkawas **** ɟnʦjun kʦka qnlħaŋan knkana baj u **,*** pila amiɾika, mniq tuħunaʦ məʦo u muɾux baj qnbliqan dħa mniq bɾaħ. kija duŋan u, ini balaj pntna duma qnlħaŋan ɾatiŋ məʦo pa, sisu mniq ɾatiŋ məʦo ka uɾuguaj u tipiŋ balaj kija (*.***). knħbɾawan ħiji sədiq mi minɟoku pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq uɾuguaj. ***.** knbkijan (kŋkawas ****, smpuʦju qnlħaŋan uɾuguaj), kʦka knħbɾawan bħuwaj sədiq ka **.*%, sədiq idia oʦo ajnoko ka *%. ddijun kaɾi səħu ka kaɾi spain. to baj smluħaj snħijan təskjo ka sədiq ħija. pusu baj pnspuwan sədiq qnlħaŋan uɾuguaj u sədiq tnħdilan snpəjaħ oʦo. sədiq tnpusu ka sədiq ʦaɾuja pa, mniq mkkbkuj kŋkawas mijaħ tħdil uɾjguaj ka sədiq oʦo ʦida u knħbɾawan balaj ka wada dħa pħqilan. sədiq tnħdilan oʦo niji u to baj snpəjaħ spain mi itali, so kija sədiq uɾuguaj u pusu baj skaɾi spain. buŋka pusu tjawmu: buŋka uɾuguaj. əduaɾdo galəano,wɾitəɾ and soʦial ʦomməntatoɾ ɾənownəd tħɾougħout latin aməɾiʦa ħawaɾħə maħəħut, sədiq mptpatas uɾuguaj. ʦiɾʦə maia maɾio lə*ɾəɾo list o* uɾuguajans musiʦ o* uɾuguaj maɾiaw bənətdi, niqan baj ħnħaŋan sədiq mptpatas uɾuguaj. nataɾija awɾəɾo, ħajo mpujas, sədiq mpəga mi susaŋ səʦisu uɾuguaj. tiju mtuɾ boɾu ka kuxul baj pskbijax ħiji sədiq uɾuguaj. pskbijax mtuɾ boɾu pa mnpkɾdax baj mniq ɾikisi qnlaŋan pnsuŋ mtuɾ boɾu, uɾuguaj uɾi ka mniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** mn* oɾimpiko undokaj mnaŋal kiŋpaj pnsuŋ mtuɾ boɾu. so kija wada maŋal tu* qnlaŋanpə pnsuŋ mtuɾ boɾu ʦupan qnlħaŋan, kija mi mniq muwaja baj pnsuŋ mtuɾ boɾu kŋkawas **** mi kŋkawas **** mn* maŋal iʦi baŋ. kija uɾi u, kŋkawas **** mi kŋkawas **** u mn* maŋal tu* snadu. pnsuŋ ʦnbu boɾu ɾanʦjo mi kandaŋ boɾu pa niqan baj ħnħaŋan qnlaŋan uɾi ka uɾuguaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Uruguay = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Uruguay, 33 00 S, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 176,215 sq km(hangan na o Tg91) (knlbanga dxgal o 175,015 sq km, knlbangan qsiya o 1,200 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,351,016 hiyi. Gaga Montevideo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uruguay ga wada sugan 87.20% ka dxgal qpahan, 10.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tabaré Vázquez, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Uruguay = Uruguay Konghkwo (Kari Spain: República Oriental del Uruguay), splawa dha Uruguay (Uruguay, hnang kari Spain: qnlhangan Tuhunac Meyco tunarac hunac, tuiwil u msdalih Argentina, tunarac mi tudaya u msdalih Brazil, wa tuhunac niya ka yayung Raburata, tunarac hunac niya ka Tasiyang. 342 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Uruguay, kcka niya u dalih 180 knbkiyan pa wa mniq sotu mi knbeyhing bay alang mkbrnux Mongtwido mi duma nniqan alang mkbrnux) Knrbangan tndxral Uruguay ka 176,000 pinghwang km (68,000 pinghwang ingri), kiya ka Tuhunac Meyco tu2 kntiping, wana hmrinas knbeyring tndxral Suriname. Hangan qnlhangan Hangan niya Uruguay u snpeyyah yayung Uruguay, yayung niyi u kari Kwarani dmuwi hnang Spain 'Uruguay'. Quri so niyi 1 hangan u ou ini pntna dungus niya, mray so 'yayung qduda' (Kari Caruya 'yayung Ura', kcka 'urú' u rodux skaya ka dungus niya). Hangan niyi pa ya bay snpeyyah tndxral hiya splawa dha 'uruguá' ka pngucun yayung. Spain ka qmlahang cida mi babaw niya, Uruguay mi ssiyaw dxral nniqan niya u splawa dha 'Neyburada' (Cisplatina) mi 'Tunarac Mkngahu Nniqan' , bukuy u splawa dha 'Tunarar Mkngahu Sng', kiya mi babaw dukuricu daw wada splawa 'Uruguay Tunarac Mkngahu Konghkwo' (la República Oriental del Uruguay). Ris Pusu tyawmu: Rikisi Uruguay. Cbiyaw cida tunarac mkngahu yayung Uruguay u mnniq hiya ka sediq Caruya. Rikisi nyahan qmlhangan cbiyaw Kngkawas 1516 pnrdingan kawas nniqan hini u sndalan Spain tanseyngcya Huan Tiyas Dsoris. Kndadax kngkawas 1680 daw ida yaha mppluk Spain mi Budoya ka hini. Hiti balay daw mniq kngkawas 1726 cida wada mbiyax ka sediq Spain, wada mdxral qhlangan Spain ka hini, phiyu Mongtwido cyunsu trduwan asu. Kngkawas 1776 cida Spain u wada dha pspuwan nniqan qmlahang Raburada ka hini, cida u splawa dha 'Raburada nniqan yayung tunarac mkngahu' . Mccbu dukuricu 19 th pnrdingan, knkana knkingal nniqan dxral Rating Meyco u qlhangan Spain kana, mbbur pcriyu mccbu dukuricu. Kngkawas 1811 mincu ingsyong Hosi Huwasiaw Atikas rmading mccbu, mniq kngkawas 1815 wada qlhangan knkana ka qnlhangan. Kngkawas 1816 Budoya ka mntxan knrmux Dungan, kiya mi mniq kngkawas 1821 idas 7 wada ngalan Brazilkana ka knkana tndxral Uruguay, wada knpriyux hangan Neyburada sng. Kngkawas 1825 idas 8 diyax 25, spuda Huan Atongniaw Lawareyha ka pusu mi 33 hiyi sediq Tunarac Mkngahu snpeyyah Argentinatbrinah miyah qnlhangan, wada ngalan dungan ka Mongtwito alang mkbrmux, pkla kari wadadu kuricu ka Uruguay, kiya u wada dha ngalan diyax smsung pnhiyu qnlhangan ka idas 8 diyax 25. Kngkawas 1828 pnsdhuwan Mongtwito ka wada sndhu pusu biyax Uruguay. Rikisi jidayi saya Babaw niya daw ini sangay yahan pddayak mccbu ssiyaw qnlhangan ka Uruguay, hbaraw balay ka sediq wada mangal luqah mi wada mrdang. Kiya uri u Uruguay pa snpeyyah Oco tmquli hbaraw bay sediq tnhdilan, kiya u spuda qqpahan phuma pnwalang cuko ka pusu bay stmaun keyjay Uruguay. Tumn2 knbeyhing mccbu brah cida Oco mi duma nniqan qnlangan icil u ini sangay muda mccbu uri, knou bay pnhuma pnwalang u snpeyyah Uruguay mquri nganguc, alaw sntama quri phuma pnwalang ka Uruguay mi wada kasi balay mtblayaq qnlhangan ka dhiya. Babaw mnhdu tumn2 knbeyhing mccbu daw, alaw wada ini sangay mlih ka neydang pnhuma npnwalang kwoci, wada bsiyaq balay msbukuy ka qnrqilan keyjay quri Uruguay. Ini mtduwa ka keyjay Uruguay u wada mrrudu ka cngcyu dha uri, smpusal mnuda cyunsu cngpyeyn, so kiya u wada kndudul mthiti qnlhangan sunca ka keyjay dha. Kngkawas 2004 cida, Dawarey Pasks ka wada mangal soto, kngkawas 2005 idas 3 diyax 1 mndungus bay psdhuwan phiyu soto Uruguay, kiya ka rikisi qnlhangan dha tu1 soto cwoyi. Spuda cwoyi cngtang ryeynmong Kwanghwan cngseyng ka muda cucng, thwayun dha muda ka knpriyux syakay keyjay, wada ini biyaw mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2008, GDP dha u kawas kawas 6.7% tnbyaxan mdakil, qrinuc sediq u kndadax 33% wada mlih dhuq 21.7%, kngkawas 2011 cida daw krinah mlih dhuq 18.6%, kiya ka sunca Rating Meyco so sklwiyun balay. Mniq knkana qnlangan qnrqilan cinjong cida, knrana keyjay u shtranan uri, binaw seyhu pa spuda knkrayan bay kongkong sliqun pila mi tocu, wada mndungus bay smdhu keyjay so ini ptkimax, kiya ka kngkawas 2010 cida keyjay Uruguay u ida hmrinas 7% tnbyaxan mdakil ka keyjay dha. Kngkawas 2013 cida, wada mangal Keyjay Sweyjn rmirih qnlhangan kngkawas ka Uruguay, pusu balay aangal dha snadu niyi pa alaw soto Uruguay Hosi Musika u niqan knmalu bay hniwan niya spkla knkana qnlangan. Uruguay uri u mniq kngkawas 2013 idas 4 u wada muda tongsing msturung hwaan, kngkawas 2013 idas 7 dungan uwada muda muknkana qnlangan muwaya bay qnlhangan srwanan dha pnwaya malu pbbari ka tama. Tiri Pusu tyawmu: Lnlingay Uruguay. Tu2 kntiping qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay, hniwan dxral u mbbrnux ka pusu balay, knbaraw bay tudu dwiyaq pa ini khrinas 514m. Dxral mkngahu ucilung u, pusu bay u tmabu dapa, miric mi tnbuwan mucang. Niqan knou bay beyhing yayung ka Uruguay, kcka niya u knbeyhing bay yayung ka yayung Uruguay, kiya mi mkngahu yayung u niqan ou langu qsiya uri, kiya u tuiwil yayung Uruguay pa wada mtayus qnlhangan uri. Knkkarac Uruguay pa mntuhunac dmka ticyo huku mntilux mhuriq knkkarac, ida 5 dhuq idas 8 ka misan, idas 12 dhuq idas 2 ka rbawan. Ana so dndulan tudu dwiyaq Antis kndnguwan na tuiril bwihur, binaw alaw msdalih ucilung, kiya mi niqan balay Bazil danan muxul bwihur uri, kari balay hnbuy niya qsiya quyux. Cgnc Kngkawas 1830 idas 7 diyax 18 psdhu pkla tu1 keyngpo, bukuy daw wada mnou sbrahan. Kngkawas 1951 cida keyngpo u wada laxan ka pnwaya soto cu, phiyu pnwaya kwou kaygi cu (Knbaraw bay biyax tmalang ciko). Kngkawas 1966 snbarah keyngpo, tbrnahun muda Dungan ka soto cu. Kngkawas 1973 heytay cngpyeyn daw htranan muda ka keyngpo. Kngkawas 1985 minsweyn seyhu ka muda dmudul daw muru keyngpo Dungan. Muda pnwaya ka keyngpo Uruguay pa muru muda mincu konghecu, psnakan 3 biyax. Soto ka weynso qnlhangan mi pusu dmudul seyhu, kiya ka dmuwi biyax ucwang knbeyhing bay bukung uri, huku soto ka ngalan sanggiying, phyuwan kwohuy cusi mi sanggicyo uri. Soto, hukusoto, kwohuy giying mi knkingal sng sngcang pa snpeyyah sediq qnlhangan msdurux seyngkyo pnsdhu pnhiyu kana, 5 kngkawas ka iyax diyax qpahan. Soto u naqah lmutuc mn2 muda, binaw malu ka mnsangay txan mi mtutuy dungan. Trahuc soto u phiyu 13 hiyi neyke bucyo, spuda soto ka psdhu smkaul, qmlahang knkingal singcng cikwan. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Uruguay. Knkana qnlhangan u psnakan 19 sng. Artigas Canelones Cerro Largo Colonia Durazno Flores Florida Lavalleja Maldonado Mongtwito Paysandú Río Negro Rivera Rocha Salto San José Soriano Tacuarembó Treinta y Tres Cyun-s Pusu tyawmu: Cyunsu Uruguay. Cingci Pusu tyawmu: Keyjay Uruguay. Pusu balay keyjay Uruguay pa sntama cuko pnhuma pnwalang, brah mniq 20 th pnrdingan Oco pspuruq mccbu cida, tna knou bay cuko pnhuma pnwalang mquri knkingal aalang Oco ka Uruguay da, kiya ka wada mmblayaq bay qnlhangan Tuhunac Meyco ka Uruguay cida. Ana so uka brahan pnsung so 20 th pnrdingan cida qnblayaq ka keyjay Uruduay saya, binaw ida sntama bay dndulan cuko pnhuma pnwalang ka Uruguay. Kngkawas 2000 Tuhunac Meyco u pspuruq mqraqil keyjay, Bazil mi Argentina ka wada cnhdilan bay mqraqin keyjay, alaw Uruguay niqan dmka coko ka spquri Bazil mi Argentina, kiya ka wada dndulan mqraqil ka keyjay dha uri, wada mlih ka cuko, uka qpahun ryu u wada dhuq hmrinas 10% uri. Uruguay pa mniq nniqan Tuhunac Meyco kingal wada mqraqil keyjay na qnlhangan, binaw kndadax kngkawas 2004 prading, wada smnul Bazil mi Argentina prading mtutuy ka keyjay Uruguay, mniq so ndanan mqraqil keyjay so niyi pa, ida wada mrana ka keyjay Uruguay, psdkanun ka Argentina mi Paraguay mi Bazil pa wada ini bay pntna. Kngkawas 2011 jncyun kcka qnlhangan knkana bay u 15,469 pila Amirika, mniq Tuhunac Meyco u murux bay qnbliqan dha mniq brah. Kiya Dungan u, ini balay pntna duma qnlhangan Rating Meyco pa, sisu mniq Rating Meyco ka Uruguay u tiping balay kiya (0.446). Knhbrawan hiyi sediq mi minjoku Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Uruguay. 328.63 knbkiyan (Kngkawas 2011, smpucyu qnlhangan Uruguay), kcka knhbrawan bhuway sediq ka 90.8%, sediq Idia Oco aynoko ka 5%. Ddiyun kari seyhu ka kari Spain. To bay smluhay snhiyan Teyskyo ka sediq hiya. Pusu bay pnspuwan sediq qnlhangan Uruguay u sediq tnhdilan snpeyyah Oco. Sediq Tnpusu ka sediq Caruya pa, mniq mkkbkuy kngkawas miyah thdil Uryguay ka sediq Oco cida u knhbrawan balay ka wada dha phqilan. Sediq tnhdilan Oco niyi u to bay snpeyyah Spain mi Itali, so kiya sediq Uruguay u pusu bay skari Spain. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Uruguay. Eduardo Galeano,writer and social commentator renowned throughout Latin America Hawarhe Mahehut, sediq mptpatas Uruguay. Circe Maia Mario Levrero List of Uruguayans Music of Uruguay Mariaw Beyneytdi, niqan bay hnhangan sediq mptpatas Uruguay. Natariya Awreyro, hayo mpuyas, sediq mpeyga mi susang secisu Uruguay. Tiyu Mtur boru ka kuxul bay pskbiyax hiyi sediq Uruguay. Pskbiyax mtur boru pa mnpkrdax bay mniq rikisi qnlangan pnsung mtur boru, Uruguay uri ka mniq kngkawas 1924 mi kngkawas 1928 mn2 Orimpiko undokay mnangal kingpay pnsung mtur boru. So kiya wada mangal tu1 Qnlanganpey Pnsung Mtur Boru cupan qnlhangan, kiya mi mniq muwaya bay pnsung mtur boru kngkawas 1930 mi kngkawas 1950 mn2 mangal ici bang. Kiya uri u, kngkawas 1970 mi kngkawas 2010 u mn2 mangal tu4 snadu. Pnsung cnbu boru rancyo mi kandang boru pa niqan bay hnhangan qnlangan uri ka Uruguay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= uɾuguaj = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka uɾuguaj, ** ** s, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga montə*idəo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal uɾuguaj ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tabaɾ* ***quə*, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = uɾuguaj = uɾuguaj koŋħkwo (kaɾi spain: ɾəp*bliʦa oɾiəntal dəl uɾuguaj), splawa dħa uɾuguaj (uɾuguaj, ħnaŋ kaɾi spain: qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo tunaɾaʦ ħunaʦ, tuiwil u msdaliħ aɾgəntina, tunaɾaʦ mi tudaja u msdaliħ bɾa*il, wa tuħunaʦ nija ka jajuŋ ɾabuɾata, tunaɾaʦ ħunaʦ nija ka tasijaŋ. *** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq ka uɾuguaj, kʦka nija u daliħ *** knbkijan pa wa mniq sotu mi knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux moŋtwido mi duma nniqan alaŋ mkbɾnux) knɾbaŋan tndxɾal uɾuguaj ka ***,*** piŋħwaŋ km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi), kija ka tuħunaʦ məʦo tu* kntipiŋ, wana ħmɾinas knbəɾiŋ tndxɾal suɾinamə. ħaŋan qnlħaŋan ħaŋan nija uɾuguaj u snpəjaħ jajuŋ uɾuguaj, jajuŋ niji u kaɾi kwaɾani dmuwi ħnaŋ spain 'uɾuguaj'. quɾi so niji * ħaŋan u ou ini pntna duŋus nija, mɾaj so 'jajuŋ qduda' (kaɾi ʦaɾuja 'jajuŋ uɾa', kʦka 'uɾ*' u ɾodux skaja ka duŋus nija). ħaŋan niji pa ja baj snpəjaħ tndxɾal ħija splawa dħa 'uɾugu*' ka pŋuʦun jajuŋ. spain ka qmlaħaŋ ʦida mi babaw nija, uɾuguaj mi ssijaw dxɾal nniqan nija u splawa dħa 'nəbuɾada' (ʦisplatina) mi 'tunaɾaʦ mkŋaħu nniqan' , bukuj u splawa dħa 'tunaɾaɾ mkŋaħu sŋ', kija mi babaw dukuɾiʦu daw wada splawa 'uɾuguaj tunaɾaʦ mkŋaħu koŋħkwo' (la ɾəp*bliʦa oɾiəntal dəl uɾuguaj). ɾis pusu tjawmu: ɾikisi uɾuguaj. ʦbijaw ʦida tunaɾaʦ mkŋaħu jajuŋ uɾuguaj u mnniq ħija ka sədiq ʦaɾuja. ɾikisi njaħan qmlħaŋan ʦbijaw kŋkawas **** pnɾdiŋan kawas nniqan ħini u sndalan spain tansəŋʦja ħuan tijas dsoɾis. kndadax kŋkawas **** daw ida jaħa mppluk spain mi budoja ka ħini. ħiti balaj daw mniq kŋkawas **** ʦida wada mbijax ka sədiq spain, wada mdxɾal qħlaŋan spain ka ħini, pħiju moŋtwido ʦjunsu tɾduwan asu. kŋkawas **** ʦida spain u wada dħa pspuwan nniqan qmlaħaŋ ɾabuɾada ka ħini, ʦida u splawa dħa 'ɾabuɾada nniqan jajuŋ tunaɾaʦ mkŋaħu' . mʦʦbu dukuɾiʦu ** tħ pnɾdiŋan, knkana knkiŋal nniqan dxɾal ɾatiŋ məʦo u qlħaŋan spain kana, mbbuɾ pʦɾiju mʦʦbu dukuɾiʦu. kŋkawas **** minʦu iŋsjoŋ ħosi ħuwasiaw atikas ɾmadiŋ mʦʦbu, mniq kŋkawas **** wada qlħaŋan knkana ka qnlħaŋan. kŋkawas **** budoja ka mntxan knɾmux duŋan, kija mi mniq kŋkawas **** idas * wada ŋalan bɾa*ilkana ka knkana tndxɾal uɾuguaj, wada knpɾijux ħaŋan nəbuɾada sŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, spuda ħuan atoŋniaw lawaɾəħa ka pusu mi ** ħiji sədiq tunaɾaʦ mkŋaħu snpəjaħ aɾgəntinatbɾinaħ mijaħ qnlħaŋan, wada ŋalan duŋan ka moŋtwito alaŋ mkbɾmux, pkla kaɾi wadadu kuɾiʦu ka uɾuguaj, kija u wada dħa ŋalan dijax smsuŋ pnħiju qnlħaŋan ka idas * dijax **. kŋkawas **** pnsdħuwan moŋtwito ka wada sndħu pusu bijax uɾuguaj. ɾikisi ɟidaji saja babaw nija daw ini saŋaj jaħan pddajak mʦʦbu ssijaw qnlħaŋan ka uɾuguaj, ħbaɾaw balaj ka sədiq wada maŋal luqaħ mi wada mɾdaŋ. kija uɾi u uɾuguaj pa snpəjaħ oʦo tmquli ħbaɾaw baj sədiq tnħdilan, kija u spuda qqpaħan pħuma pnwalaŋ ʦuko ka pusu baj stmaun kəɟaj uɾuguaj. tumn* knbəħiŋ mʦʦbu bɾaħ ʦida oʦo mi duma nniqan qnlaŋan iʦil u ini saŋaj muda mʦʦbu uɾi, knou baj pnħuma pnwalaŋ u snpəjaħ uɾuguaj mquɾi ŋaŋuʦ, alaw sntama quɾi pħuma pnwalaŋ ka uɾuguaj mi wada kasi balaj mtblajaq qnlħaŋan ka dħija. babaw mnħdu tumn* knbəħiŋ mʦʦbu daw, alaw wada ini saŋaj mliħ ka nədaŋ pnħuma npnwalaŋ kwoʦi, wada bsijaq balaj msbukuj ka qnɾqilan kəɟaj quɾi uɾuguaj. ini mtduwa ka kəɟaj uɾuguaj u wada mɾɾudu ka ʦŋʦju dħa uɾi, smpusal mnuda ʦjunsu ʦŋpjən, so kija u wada kndudul mtħiti qnlħaŋan sunʦa ka kəɟaj dħa. kŋkawas **** ʦida, dawaɾə pasks ka wada maŋal soto, kŋkawas **** idas * dijax * mnduŋus baj psdħuwan pħiju soto uɾuguaj, kija ka ɾikisi qnlħaŋan dħa tu* soto ʦwoji. spuda ʦwoji ʦŋtaŋ ɾjənmoŋ kwaŋħwan ʦŋsəŋ ka muda ʦuʦŋ, tħwajun dħa muda ka knpɾijux sjakaj kəɟaj, wada ini bijaw mtutuj ka kəɟaj uɾuguaj, mniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, gdp dħa u kawas kawas *.*% tnbjaxan mdakil, qɾinuʦ sədiq u kndadax **% wada mliħ dħuq **.*%, kŋkawas **** ʦida daw kɾinaħ mliħ dħuq **.*%, kija ka sunʦa ɾatiŋ məʦo so sklwijun balaj. mniq knkana qnlaŋan qnɾqilan ʦinɟoŋ ʦida, knɾana kəɟaj u sħtɾanan uɾi, binaw səħu pa spuda knkɾajan baj koŋkoŋ sliqun pila mi toʦu, wada mnduŋus baj smdħu kəɟaj so ini ptkimax, kija ka kŋkawas **** ʦida kəɟaj uɾuguaj u ida ħmɾinas *% tnbjaxan mdakil ka kəɟaj dħa. kŋkawas **** ʦida, wada maŋal kəɟaj swəɟn ɾmiɾiħ qnlħaŋan kŋkawas ka uɾuguaj, pusu balaj aaŋal dħa snadu niji pa alaw soto uɾuguaj ħosi musika u niqan knmalu baj ħniwan nija spkla knkana qnlaŋan. uɾuguaj uɾi u mniq kŋkawas **** idas * u wada muda toŋsiŋ mstuɾuŋ ħwaan, kŋkawas **** idas * duŋan uwada muda muknkana qnlaŋan muwaja baj qnlħaŋan sɾwanan dħa pnwaja malu pbbaɾi ka tama. tiɾi pusu tjawmu: lnliŋaj uɾuguaj. tu* kntipiŋ qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo ka uɾuguaj, ħniwan dxɾal u mbbɾnux ka pusu balaj, knbaɾaw baj tudu dwijaq pa ini kħɾinas ***m. dxɾal mkŋaħu uʦiluŋ u, pusu baj u tmabu dapa, miɾiʦ mi tnbuwan muʦaŋ. niqan knou baj bəħiŋ jajuŋ ka uɾuguaj, kʦka nija u knbəħiŋ baj jajuŋ ka jajuŋ uɾuguaj, kija mi mkŋaħu jajuŋ u niqan ou laŋu qsija uɾi, kija u tuiwil jajuŋ uɾuguaj pa wada mtajus qnlħaŋan uɾi. knkkaɾaʦ uɾuguaj pa mntuħunaʦ dmka tiʦjo ħuku mntilux mħuɾiq knkkaɾaʦ, ida * dħuq idas * ka misan, idas ** dħuq idas * ka ɾbawan. ana so dndulan tudu dwijaq antis kndŋuwan na tuiɾil bwiħuɾ, binaw alaw msdaliħ uʦiluŋ, kija mi niqan balaj ba*il danan muxul bwiħuɾ uɾi, kaɾi balaj ħnbuj nija qsija qujux. ʦgnʦ kŋkawas **** idas * dijax ** psdħu pkla tu* kəŋpo, bukuj daw wada mnou sbɾaħan. kŋkawas **** ʦida kəŋpo u wada laxan ka pnwaja soto ʦu, pħiju pnwaja kwou kajgi ʦu (knbaɾaw baj bijax tmalaŋ ʦiko). kŋkawas **** snbaɾaħ kəŋpo, tbɾnaħun muda duŋan ka soto ʦu. kŋkawas **** ħətaj ʦŋpjən daw ħtɾanan muda ka kəŋpo. kŋkawas **** minswən səħu ka muda dmudul daw muɾu kəŋpo duŋan. muda pnwaja ka kəŋpo uɾuguaj pa muɾu muda minʦu koŋħəʦu, psnakan * bijax. soto ka wənso qnlħaŋan mi pusu dmudul səħu, kija ka dmuwi bijax uʦwaŋ knbəħiŋ baj bukuŋ uɾi, ħuku soto ka ŋalan saŋgijiŋ, pħjuwan kwoħuj ʦusi mi saŋgiʦjo uɾi. soto, ħukusoto, kwoħuj gijiŋ mi knkiŋal sŋ sŋʦaŋ pa snpəjaħ sədiq qnlħaŋan msduɾux səŋkjo pnsdħu pnħiju kana, * kŋkawas ka ijax dijax qpaħan. soto u naqaħ lmutuʦ mn* muda, binaw malu ka mnsaŋaj txan mi mtutuj duŋan. tɾaħuʦ soto u pħiju ** ħiji nəkə buʦjo, spuda soto ka psdħu smkaul, qmlaħaŋ knkiŋal siŋʦŋ ʦikwan. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: siŋʦŋ ʦjuħwa uɾuguaj. knkana qnlħaŋan u psnakan ** sŋ. aɾtigas ʦanəlonəs ʦəɾɾo laɾgo ʦolonia duɾa*no *loɾəs *loɾida la*alləɟa maldonado moŋtwito pajsand* ɾ*o nəgɾo ɾi*əɾa ɾoʦħa salto san ɟos* soɾiano taʦuaɾəmb* tɾəinta j tɾəs ʦjun-s pusu tjawmu: ʦjunsu uɾuguaj. ʦiŋʦi pusu tjawmu: kəɟaj uɾuguaj. pusu balaj kəɟaj uɾuguaj pa sntama ʦuko pnħuma pnwalaŋ, bɾaħ mniq ** tħ pnɾdiŋan oʦo pspuɾuq mʦʦbu ʦida, tna knou baj ʦuko pnħuma pnwalaŋ mquɾi knkiŋal aalaŋ oʦo ka uɾuguaj da, kija ka wada mmblajaq baj qnlħaŋan tuħunaʦ məʦo ka uɾuguaj ʦida. ana so uka bɾaħan pnsuŋ so ** tħ pnɾdiŋan ʦida qnblajaq ka kəɟaj uɾuduaj saja, binaw ida sntama baj dndulan ʦuko pnħuma pnwalaŋ ka uɾuguaj. kŋkawas **** tuħunaʦ məʦo u pspuɾuq mqɾaqil kəɟaj, ba*il mi aɾgəntina ka wada ʦnħdilan baj mqɾaqin kəɟaj, alaw uɾuguaj niqan dmka ʦoko ka spquɾi ba*il mi aɾgəntina, kija ka wada dndulan mqɾaqil ka kəɟaj dħa uɾi, wada mliħ ka ʦuko, uka qpaħun ɾju u wada dħuq ħmɾinas **% uɾi. uɾuguaj pa mniq nniqan tuħunaʦ məʦo kiŋal wada mqɾaqil kəɟaj na qnlħaŋan, binaw kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ, wada smnul ba*il mi aɾgəntina pɾadiŋ mtutuj ka kəɟaj uɾuguaj, mniq so ndanan mqɾaqil kəɟaj so niji pa, ida wada mɾana ka kəɟaj uɾuguaj, psdkanun ka aɾgəntina mi paɾaguaj mi ba*il pa wada ini baj pntna. kŋkawas **** ɟnʦjun kʦka qnlħaŋan knkana baj u **,*** pila amiɾika, mniq tuħunaʦ məʦo u muɾux baj qnbliqan dħa mniq bɾaħ. kija duŋan u, ini balaj pntna duma qnlħaŋan ɾatiŋ məʦo pa, sisu mniq ɾatiŋ məʦo ka uɾuguaj u tipiŋ balaj kija (*.***). knħbɾawan ħiji sədiq mi minɟoku pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq uɾuguaj. ***.** knbkijan (kŋkawas ****, smpuʦju qnlħaŋan uɾuguaj), kʦka knħbɾawan bħuwaj sədiq ka **.*%, sədiq idia oʦo ajnoko ka *%. ddijun kaɾi səħu ka kaɾi spain. to baj smluħaj snħijan təskjo ka sədiq ħija. pusu baj pnspuwan sədiq qnlħaŋan uɾuguaj u sədiq tnħdilan snpəjaħ oʦo. sədiq tnpusu ka sədiq ʦaɾuja pa, mniq mkkbkuj kŋkawas mijaħ tħdil uɾjguaj ka sədiq oʦo ʦida u knħbɾawan balaj ka wada dħa pħqilan. sədiq tnħdilan oʦo niji u to baj snpəjaħ spain mi itali, so kija sədiq uɾuguaj u pusu baj skaɾi spain. buŋka pusu tjawmu: buŋka uɾuguaj. əduaɾdo galəano,wɾitəɾ and soʦial ʦomməntatoɾ ɾənownəd tħɾougħout latin aməɾiʦa ħawaɾħə maħəħut, sədiq mptpatas uɾuguaj. ʦiɾʦə maia maɾio lə*ɾəɾo list o* uɾuguajans musiʦ o* uɾuguaj maɾiaw bənətdi, niqan baj ħnħaŋan sədiq mptpatas uɾuguaj. nataɾija awɾəɾo, ħajo mpujas, sədiq mpəga mi susaŋ səʦisu uɾuguaj. tiju mtuɾ boɾu ka kuxul baj pskbijax ħiji sədiq uɾuguaj. pskbijax mtuɾ boɾu pa mnpkɾdax baj mniq ɾikisi qnlaŋan pnsuŋ mtuɾ boɾu, uɾuguaj uɾi ka mniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** mn* oɾimpiko undokaj mnaŋal kiŋpaj pnsuŋ mtuɾ boɾu. so kija wada maŋal tu* qnlaŋanpə pnsuŋ mtuɾ boɾu ʦupan qnlħaŋan, kija mi mniq muwaja baj pnsuŋ mtuɾ boɾu kŋkawas **** mi kŋkawas **** mn* maŋal iʦi baŋ. kija uɾi u, kŋkawas **** mi kŋkawas **** u mn* maŋal tu* snadu. pnsuŋ ʦnbu boɾu ɾanʦjo mi kandaŋ boɾu pa niqan baj ħnħaŋan qnlaŋan uɾi ka uɾuguaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>