<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Utux_bhege_白鬼" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Utux_bhege_白鬼" copyright="CC BY-SA" citation="Utux_bhege_白鬼. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Utux_bhege_白鬼" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Utux_bhege_白鬼, title = Utux_bhege_白鬼, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Utux_bhege_白鬼} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tseeru na mptgesa Pidu Nokan ka pnatis nii.Muuyas ku sepec knkawa sapah paysan,meniq alang Tongan ka sapah mu. Nniqan supi hiya cbeyo.Meyah nami qmita kmeeki sapah thmkuwan, mkkesa ku yaku, taapa rulu tmediq ka qbsuran me rseno, ini ku na ptpai rulu na tmediq. Mhedu qmita kmeeki, wada naq taapa rulu tmediq ka heya, Hdiyun ku na hiya, kteetu ku naq musa. Dehuk ku kesun Kura hiya,qmita ku kingal seediq bhege rako ba paru, paru ba riyung. Mheyu ceka eluw, ma mbhege bbaro hnyegan na. Mttuy kana ka snuunux mu, miicu ku tikuh. Mqarux ka utux mesa seediq, malux mbhege ma bbaro? Rmengo ka rudan , netun su qmita puniq utux,dmahul asi ka matis Jujika; Qmita heya matis ku Jujika,paru ka hnyegun na paru ka qapang na. Matis ku Jujika ciida, qmaka paru ka papak bhege, kndudun mpahun ma uka qtaan di. Lmngelung ku,ye kiya kesun utux na seediq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tseero na mptgesa Pido Nokan ka pnatis nii.Mooyas ko sepec knkawa sapah paysan,meniq alang Tongan ka sapah mo. Nniqan sopi hiya cbeyo.Meyah nami qmita kmeeki sapah thmkowan, mkkesa ko yako, taapa rolo tmediq ka qbsoran me rseno, ini ko na ptpai rolo na tmediq. Mhedo qmita kmeeki, wada naq taapa rolo tmediq ka heya, Hdiyon ko na hiya, kteeto ko naq mosa. Dehok ko keson Kora hiya,qmita ko kingal seediq bhege rako ba paro, paro ba riyong. Mheyo ceka elow, ma mbhege bbaro hnyegan na. Mttoy kana ka snoonox mo, miico ko tikoh. Mqarox ka otox mesa seediq, malox mbhege ma bbaro? Rmengo ka rodan , neton so qmita poniq otox,dmahol asi ka matis Jojika; Qmita heya matis ko Jojika,paro ka hnyegon na paro ka qapang na. Matis ko Jojika ciida, qmaka paro ka papak bhege, kndodon mpahon ma oka qtaan di. Lmngelong ko,ye kiya keson otox na seediq.</FORM>
    </S>
</TEXT>