<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Utux_naqah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Utux_naqah" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Utux naqah = Berah 50 knkawas han si we niqan utux mesa si, niqan utux meyah pskluwi seediq si; Ani seediq mqlmiqu tncamac si, saun na pskluwi uri si, utux naqah kiya kesun seediq. Seediq mnita utux, netun su so seediq malu lehebun se, ini na yahi kmlui ka heya sa; mnetun so seediq naqah lnglngan si we, kiya sa saun na smiicu mesa. Mntena seediq meniq alang uri, cbeyo si ani su so kleelwu mkkesa si, asi su qtai ka utux gaga smkesik uleluw hiya. Saya di ge uka taan so meyah ptuura di, ani su naq tbburux mkkesa uri, uka ani kkingal ka utux meeyah ptqita isu uri, uka utux mmeeyah pskluwi seediq uri. Saya de, ado ta gisu snuhei Tama Baro kana saya di. Ani su mosa kleeru eluw so Huli, ma ani su naq meniq alang uri, ani keeman bobo ceka rabi uri, ga inu utux meeyah kmlui seediq uri. Berah 50 knkawas, mntaan mu ba doriq ka seediq wada yahun mnais utux, saan na muwa ppalix kdere llmiqu hiya. Bubu mu seyung naq so nii rmengo uri, yahun na gmluus madi ka seediq naq lhebun sa, ma saun na paalix kdere llmiqu hiya si; ma saun na paha so tgelaq duma naq si, ma sqpahun na geloq ka doriq na daha ka quwaq na. Dseediq alang di ge, madis puniq meyah skadi seediq pnsaan kkdere lmiqu hiya, ado ka utux nii we mngungu halung, asi su nqa pscyuqun ka halung su cmebu, kiya sa maha su desun ka seediq. Nknii, oda ndaan cbeyo ka nii, saya de uka utux meyah ttkita di.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= utux naqaħ = bəɾaħ ** knkawas ħan si wə niqan utux məsa si, niqan utux məaħ pskluwi səədiq si; ani səədiq mqlmiqu tnʦamaʦ si, saun na pskluwi uɾi si, utux naqaħ kija kəsun səədiq. səədiq mnita utux, nətun su so səədiq malu ləħəbun sə, ini na jaħi kmlui ka ħəa sa; mnətun so səədiq naqaħ lŋlŋan si wə, kija sa saun na smiiʦu məsa. mntəna səədiq məniq alaŋ uɾi, ʦbəo si ani su so kləəlwu mkkəsa si, asi su qtai ka utux gaga smkəsik uləluw ħija. saja di gə uka taan so məaħ ptuuɾa di, ani su naq tbbuɾux mkkəsa uɾi, uka ani kkiŋal ka utux məəaħ ptqita isu uɾi, uka utux mməəaħ pskluwi səədiq uɾi. saja də, ado ta gisu snuħəi tama baɾo kana saja di. ani su mosa kləəɾu əluw so ħuli, ma ani su naq məniq alaŋ uɾi, ani kəəman bobo ʦəka ɾabi uɾi, ga inu utux məəaħ kmlui səədiq uɾi. bəɾaħ ** knkawas, mntaan mu ba doɾiq ka səədiq wada jaħun mnais utux, saan na muwa ppalix kdəɾə llmiqu ħija. bubu mu səuŋ naq so nii ɾməŋo uɾi, jaħun na gmluus madi ka səədiq naq lħəbun sa, ma saun na paalix kdəɾə llmiqu ħija si; ma saun na paħa so tgəlaq duma naq si, ma sqpaħun na gəloq ka doɾiq na daħa ka quwaq na. dsəədiq alaŋ di gə, madis puniq məaħ skadi səədiq pnsaan kkdəɾə lmiqu ħija, ado ka utux nii wə mŋuŋu ħaluŋ, asi su nqa psʦjuqun ka ħaluŋ su ʦməbu, kija sa maħa su dəsun ka səədiq. nknii, oda ndaan ʦbəo ka nii, saja də uka utux məaħ ttkita di.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Utux naqah = Berah 50 knkawas han si we niqan utux mesa si, niqan utux meyah pskluwi seediq si; Ani seediq mqlmiqu tncamac si, saun na pskluwi uri si, utux naqah kiya kesun seediq. Seediq mnita utux, netun su so seediq malu lehebun se, ini na yahi kmlui ka heya sa; mnetun so seediq naqah lnglngan si we, kiya sa saun na smiicu mesa. Mntena seediq meniq alang uri, cbeyo si ani su so kleelwu mkkesa si, asi su qtai ka utux gaga smkesik uleluw hiya. Saya di ge uka taan so meyah ptuura di, ani su naq tbburux mkkesa uri, uka ani kkingal ka utux meeyah ptqita isu uri, uka utux mmeeyah pskluwi seediq uri. Saya de, ado ta gisu snuhei Tama Baro kana saya di. Ani su mosa kleeru eluw so Huli, ma ani su naq meniq alang uri, ani keeman bobo ceka rabi uri, ga inu utux meeyah kmlui seediq uri. Berah 50 knkawas, mntaan mu ba doriq ka seediq wada yahun mnais utux, saan na muwa ppalix kdere llmiqu hiya. Bubu mu seyung naq so nii rmengo uri, yahun na gmluus madi ka seediq naq lhebun sa, ma saun na paalix kdere llmiqu hiya si; ma saun na paha so tgelaq duma naq si, ma sqpahun na geloq ka doriq na daha ka quwaq na. Dseediq alang di ge, madis puniq meyah skadi seediq pnsaan kkdere lmiqu hiya, ado ka utux nii we mngungu halung, asi su nqa pscyuqun ka halung su cmebu, kiya sa maha su desun ka seediq. Nknii, oda ndaan cbeyo ka nii, saya de uka utux meyah ttkita di.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= utux naqaħ = bəɾaħ ** knkawas ħan si wə niqan utux məsa si, niqan utux məaħ pskluwi səədiq si; ani səədiq mqlmiqu tnʦamaʦ si, saun na pskluwi uɾi si, utux naqaħ kija kəsun səədiq. səədiq mnita utux, nətun su so səədiq malu ləħəbun sə, ini na jaħi kmlui ka ħəa sa; mnətun so səədiq naqaħ lŋlŋan si wə, kija sa saun na smiiʦu məsa. mntəna səədiq məniq alaŋ uɾi, ʦbəo si ani su so kləəlwu mkkəsa si, asi su qtai ka utux gaga smkəsik uləluw ħija. saja di gə uka taan so məaħ ptuuɾa di, ani su naq tbbuɾux mkkəsa uɾi, uka ani kkiŋal ka utux məəaħ ptqita isu uɾi, uka utux mməəaħ pskluwi səədiq uɾi. saja də, ado ta gisu snuħəi tama baɾo kana saja di. ani su mosa kləəɾu əluw so ħuli, ma ani su naq məniq alaŋ uɾi, ani kəəman bobo ʦəka ɾabi uɾi, ga inu utux məəaħ kmlui səədiq uɾi. bəɾaħ ** knkawas, mntaan mu ba doɾiq ka səədiq wada jaħun mnais utux, saan na muwa ppalix kdəɾə llmiqu ħija. bubu mu səuŋ naq so nii ɾməŋo uɾi, jaħun na gmluus madi ka səədiq naq lħəbun sa, ma saun na paalix kdəɾə llmiqu ħija si; ma saun na paħa so tgəlaq duma naq si, ma sqpaħun na gəloq ka doɾiq na daħa ka quwaq na. dsəədiq alaŋ di gə, madis puniq məaħ skadi səədiq pnsaan kkdəɾə lmiqu ħija, ado ka utux nii wə mŋuŋu ħaluŋ, asi su nqa psʦjuqun ka ħaluŋ su ʦməbu, kija sa maħa su dəsun ka səədiq. nknii, oda ndaan ʦbəo ka nii, saja də uka utux məaħ ttkita di.</PHON>
    </S>
</TEXT>