<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uyas_Turku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Uyas_Turku" copyright="CC BY-SA" citation="Uyas_Turku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uyas_Turku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Uyas_Turku, title = Uyas_Turku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uyas_Turku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Uyas Turku/太魯閣音樂 Lubug Truku sbiyaw o niqan lubug qawqaw, mgagu, lubug qnawal ni lubug tatut 4 keelgan.Prajin saw mkla na ka tatuk truku knkla o, pnaah kingal seejiq truku mniq alang Maribasi Ciyakang,hangan na o Ha Yu Yu Taw,gaga mtabuy ka qpahan na sayang,aji wana mkla tatuk ni lubug qowqaw,pgagu,uyas rrudan sbiyaw ka knkla na bi balay uri. Sayang do prngaw ku huya msa sawun ssalu ka lubug qowqaw ,manu ka sun qowqaw qngqaya hnlayan smalu rudan . Snalu dha bnegbaw kulaw djima ni pnseedal hipay xiluy limuk .Jiyun knuwan ka qowqaw nii ,djiyun ini ptbiyax mseupu mqaras siida .kiya ka kiya ni ini bi jiyi ka pklug mnbasi siida . 1-Lubug qawqaw Truku ga ska o niqan lhpis bi btaw snalu djima ni ska na psaan lhpis bi btaw tnpaqan snalu xiluy embanah 2 keelgan, kiya o lubug qawqaw sun. Lubug qawqaw snalu djima ka btaw na o kika prajing bi enseuxal lubug qawqaw Truku. Sbiyaw balay ka risaw ni wauwa Truku ga lmubug qawqaw empprngaw dha quri niqan lnglungan txaun ni nirih rrngaw kari txaun, kiya o lining kari aji uri o pnskaraya epprngaw. Qtaan ta paah saw nii, aji wana jiyun lmubug muda mqaras ka lubug qawqaw,., plglug lnglungan rgrig, lubug jiyun quri msskuxul uri. pshnang o psaun pdhung ka lubug qawqaw ni pshngat miyuk muda lmnglug lhpis ptaw snalu djima. 2-Lubug tatuk o kingal rmabang bi lubug Truku, snalu qhuni sangas, prihut, qulit, byugu, plux, rbuqil, ni dgarung. Rmabang bi msleexan mripuh bhangan hnang na ka qhuni prihut, mkndux bi bhangan na ka qhuni rbuqil.Sbiyaw balay mnniq ska dgiyaq siida ka kngkingal sapah rudan Truku o niqan lubug tatuk dha kana, qulung gbiyan mnhdu qpahun dha do tmatuk tatuk ni ptrawah lnglungan dha, kana alang o hnang lubug tatuk kana, kiya duri ni kana yyayug o mdka saw paru bi qpringan ga mseupu tmatuk lubug tatuk suyang bhangan hnang na, tmatuk lubug tatuk o kmeaguh lupung miyah mseupu mkan suyang uqun ni mseupu rmgrig. 3-Mgagu o snalu kulaw djima, ini tduwa psmhtun miyuk,wana djiyun miyuk mnsa mdkrang mnangal tunux ni tmgiyal miyah dhuq alang, mqaras miyuk mlatat alang ka msapuh musa smtrung msa ka kari rudan sbiyaw. 4-Qcinuh ka ttmaan lubug, 4 qnawal embanah,. dmuuy snalu qhuni mdka quway sslubug, lmubug suyang bi bhangan hnang uyas Truku sbiyaw. Qrasun bi kana ptasan tgska ni tgbilaq gaga alang Truku, emptgsa laqi o dmudug bi dduuy lubug Truku tmgsa uyas Truku sbiyaw. Niqan tru klgan ka pusu lubug seejiq Truku sbiyaw, qwqaw, tatuk ni pgagu.Qwqaw seejiq Truku o aji wana djiyun euda mqaras, rgrig, djiyun quri lubug meysa uri. Rsrisawni wauwa ga, ngalan dha qngqaya pprngaw ka qowqaw nii, rmirih kari, rmuus pgkla lnglungan, yaasa seejiq Truku sbiyaw o, murug bi gaya tnegsa rudan, ini tduwa hmut mslupang, asi ka murug lnglungan tama ni bubu.Tatuk seejiq Truku o djiyun tmaus lplupung ni ltlutut iyah mseupu mkan suyang uqun aji uri o mkan pntryian, rgrig ni smqaras hyaan nanak. Alang seejiq Truku sbiyaw o niqan tatuk kana ka kngkingal ruwan sapah, pida bi smsung, babaw mnhdu qmpah ka dseejiq do, plhlah lnglungan ni tmatuk da, hnang tatuk kana ka llingay, tblnga bi ka kana ayug, mlglug lnglungan kana seejiq.Pgagu seejiq Truku o ini tduwa hmut miyuk, pida bi jiyax babaw mangal tunux hmdhik miyah sapah ka dsnaw do sriyu paah kska alang mgagu pgagu mqaras smtrung dhyaan ka Empsgasut. Mgseesu bi ka rgrig seejiq Truku sbiyaw, ki phnang meuyas do ki rmgrig uri da. Msleexan ka dapil rgrig seejiq Truku sbiyaw, dmuuy qawqaw psdahar ayus brah quwaq lmubug, murug euyas, mlglug ka hiyi, mqada narat qaqay, mstaril ka iril qaqay, mrriyux dapil mgrig. Asi ka msupu mstaril ka btriq babaw pungu ka kuyuh, ini tduwa mqaqa, snaw do asi ka mdka saw samat pskayun btriq pstaril, pqita brax qbubur snaw balay.Pteura brax ni suyang ka rgrig seejiq Truku sbiyaw, yaasa mduuy qawqaw ka dha baga, kiya ni kmpryuxan dapil qaqay kana ka pusu rgrigan, niqan ka saw murug hnigan papak pada ni hnigan papak bowyak. mlubug ni rmgrig, nasi wada mkala baraw ka lubug do, wada sbeytaw mstaril ka grig uri da, asi ka niqan bi brax kika dhuq saw ni rmgrig!Duri ni, rgrig seejiq Truku sbiyaw o, snaw ni kuyuh o psnakun mgrig, duri ni ini pduuy baga, ana yaa mseupu rmgrig o, ini tduwa tmlung kana kngkingal hiyi qbubur, qntaan ta ka dsnaw ni dkuyuh mtqiri dmuuy baga mgrig ka rgrig seejiq Truku sayang ga, ga dha maxan knkla kndsan knxalan sayang kida, aji balay bi rgrig sbiyaw kiya. Alang Truku ni Tayal ni Seejiq o ida niqan ka 4 lubug djiyun dha saw euda mqarasan jiyax.Ma saw wana 4 rey,mi,so,ra, bi ka qphangan hngan lbug o ma ungat ka do,fa,si 3 hngan,aysaw uyas rudan sbiyaw o pnaah kari na rudan nanak ni bukuy do srikaw hari mngdka saw uyas uri da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Uyas Torko/太魯閣音樂 Lobog Troko sbiyaw o niqan lobog qawqaw, mgago, lobog qnawal ni lobog tatot 4 keelgan.Prajin saw mkla na ka tatok troko knkla o, pnaah kingal seejiq troko mniq alang Maribasi Ciyakang,hangan na o Ha Yo Yo Taw,gaga mtaboy ka qpahan na sayang,aji wana mkla tatok ni lobog qowqaw,pgago,oyas rrodan sbiyaw ka knkla na bi balay ori. Sayang do prngaw ko hoya msa sawon ssalo ka lobog qowqaw ,mano ka son qowqaw qngqaya hnlayan smalo rodan . Snalo dha bnegbaw kolaw djima ni pnseedal hipay xiloy limok .Jiyon knowan ka qowqaw nii ,djiyon ini ptbiyax mseopo mqaras siida .kiya ka kiya ni ini bi jiyi ka pklog mnbasi siida . 1-Lobog qawqaw Troko ga ska o niqan lhpis bi btaw snalo djima ni ska na psaan lhpis bi btaw tnpaqan snalo xiloy embanah 2 keelgan, kiya o lobog qawqaw son. Lobog qawqaw snalo djima ka btaw na o kika prajing bi enseoxal lobog qawqaw Troko. Sbiyaw balay ka risaw ni waowa Troko ga lmobog qawqaw empprngaw dha qori niqan lnglongan txaon ni nirih rrngaw kari txaon, kiya o lining kari aji ori o pnskaraya epprngaw. Qtaan ta paah saw nii, aji wana jiyon lmobog moda mqaras ka lobog qawqaw,., plglog lnglongan rgrig, lobog jiyon qori msskoxol ori. pshnang o psaon pdhong ka lobog qawqaw ni pshngat miyok moda lmnglog lhpis ptaw snalo djima. 2-Lobog tatok o kingal rmabang bi lobog Troko, snalo qhoni sangas, prihot, qolit, byogo, plox, rboqil, ni dgarong. Rmabang bi msleexan mripoh bhangan hnang na ka qhoni prihot, mkndox bi bhangan na ka qhoni rboqil.Sbiyaw balay mnniq ska dgiyaq siida ka kngkingal sapah rodan Troko o niqan lobog tatok dha kana, qolong gbiyan mnhdo qpahon dha do tmatok tatok ni ptrawah lnglongan dha, kana alang o hnang lobog tatok kana, kiya dori ni kana yyayog o mdka saw paro bi qpringan ga mseopo tmatok lobog tatok soyang bhangan hnang na, tmatok lobog tatok o kmeagoh lopong miyah mseopo mkan soyang oqon ni mseopo rmgrig. 3-Mgago o snalo kolaw djima, ini tdowa psmhton miyok,wana djiyon miyok mnsa mdkrang mnangal tonox ni tmgiyal miyah dhoq alang, mqaras miyok mlatat alang ka msapoh mosa smtrong msa ka kari rodan sbiyaw. 4-Qcinoh ka ttmaan lobog, 4 qnawal embanah,. dmooy snalo qhoni mdka qoway sslobog, lmobog soyang bi bhangan hnang oyas Troko sbiyaw. Qrason bi kana ptasan tgska ni tgbilaq gaga alang Troko, emptgsa laqi o dmodog bi ddooy lobog Troko tmgsa oyas Troko sbiyaw. Niqan tro klgan ka poso lobog seejiq Troko sbiyaw, qwqaw, tatok ni pgago.Qwqaw seejiq Troko o aji wana djiyon eoda mqaras, rgrig, djiyon qori lobog meysa ori. Rsrisawni waowa ga, ngalan dha qngqaya pprngaw ka qowqaw nii, rmirih kari, rmoos pgkla lnglongan, yaasa seejiq Troko sbiyaw o, morog bi gaya tnegsa rodan, ini tdowa hmot mslopang, asi ka morog lnglongan tama ni bobo.Tatok seejiq Troko o djiyon tmaos lplopong ni ltlotot iyah mseopo mkan soyang oqon aji ori o mkan pntryian, rgrig ni smqaras hyaan nanak. Alang seejiq Troko sbiyaw o niqan tatok kana ka kngkingal rowan sapah, pida bi smsong, babaw mnhdo qmpah ka dseejiq do, plhlah lnglongan ni tmatok da, hnang tatok kana ka llingay, tblnga bi ka kana ayog, mlglog lnglongan kana seejiq.Pgago seejiq Troko o ini tdowa hmot miyok, pida bi jiyax babaw mangal tonox hmdhik miyah sapah ka dsnaw do sriyo paah kska alang mgago pgago mqaras smtrong dhyaan ka Empsgasot. Mgseeso bi ka rgrig seejiq Troko sbiyaw, ki phnang meoyas do ki rmgrig ori da. Msleexan ka dapil rgrig seejiq Troko sbiyaw, dmooy qawqaw psdahar ayos brah qowaq lmobog, morog eoyas, mlglog ka hiyi, mqada narat qaqay, mstaril ka iril qaqay, mrriyox dapil mgrig. Asi ka msopo mstaril ka btriq babaw pongo ka koyoh, ini tdowa mqaqa, snaw do asi ka mdka saw samat pskayon btriq pstaril, pqita brax qbobor snaw balay.Pteora brax ni soyang ka rgrig seejiq Troko sbiyaw, yaasa mdooy qawqaw ka dha baga, kiya ni kmpryoxan dapil qaqay kana ka poso rgrigan, niqan ka saw morog hnigan papak pada ni hnigan papak bowyak. mlobog ni rmgrig, nasi wada mkala baraw ka lobog do, wada sbeytaw mstaril ka grig ori da, asi ka niqan bi brax kika dhoq saw ni rmgrig!Dori ni, rgrig seejiq Troko sbiyaw o, snaw ni koyoh o psnakon mgrig, dori ni ini pdooy baga, ana yaa mseopo rmgrig o, ini tdowa tmlong kana kngkingal hiyi qbobor, qntaan ta ka dsnaw ni dkoyoh mtqiri dmooy baga mgrig ka rgrig seejiq Troko sayang ga, ga dha maxan knkla kndsan knxalan sayang kida, aji balay bi rgrig sbiyaw kiya. Alang Troko ni Tayal ni Seejiq o ida niqan ka 4 lobog djiyon dha saw eoda mqarasan jiyax.Ma saw wana 4 rey,mi,so,ra, bi ka qphangan hngan lbog o ma ongat ka do,fa,si 3 hngan,aysaw oyas rodan sbiyaw o pnaah kari na rodan nanak ni bokoy do srikaw hari mngdka saw oyas ori da.</FORM>
    </S>
</TEXT>