<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw, title = Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">uyas ni rgrig rudan Truku sbiyaw 傳統歌舞 uyas rudan sbiyaw 傳統歌謠 smeuyas ka rudan Truku biyaw balay ga saw rmagun nmahan dha sinaw do kika ga pshnang quwaq dha uyas Truku. Bhangan ka hnang na o 4 hnang ka pshnagan dha, kiya o Re,Mi,Sol,La, hnang na o ini hrinas 8 hnang ini pgriq pshnang uri ni ungat ka hnang smka, elug llubug o saw kari ka hnang na, murug saw kari ka llubug na uri, kari uyas o rahuq na pgkla pusu nkari uyas nii ni lnglungan empuyas o asi bi angal lnglungan kariuyas nii ka meuyas uri. Uyas Truku sbiyaw ida niqan uyas rudan sbiyaw,uyas snalu na nanak ni bnrahan na smmalu uyas sbiyaw o niqan ini pndka ka uyas Truku sbiyaw. Uyas ruda sbiyaw o niqan rgrig uyas mqaras msangay ni uyas rgrig smiyan. rgrig rudan sbiyaw 傳統舞蹈 Rgrig Truku rudan sbiyaw o niqan ini bi pndka quri rgrig kuyuh ni snaw. Pala kuyuh ka musa rmgrig o mubung bitaq tuma bqlit, msleexan bi qayqay dha nimngsesu bi ka rgrig dha, ana yaa djilun dha ka qaqay o ini kparu ka qaqa dha ni ida ka pungu bqlit dha. Rgrig snaw o mrmun , mqhnga, msbbowlung ni niqanbibiyax. Mtduwa emburux nanak rmgrig,aji uri o mseupu hbaraw seejiq meuyas ni rmgrig, aji uri o mtqiri na kska na hiya, ki nak lubug dha lubug qawqaw ni rmgrig, mjiras mlawani meuyas saw bi gaga mqaras rmgrig ka dhiya nii, kiya ka kiya ni ini bi pdduuy baga ka kuyuh ni snaw, ini bi pqqawit qaqay ka rmgrig, yaasa nii o psaniq sun.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">oyas ni rgrig rodan Troko sbiyaw 傳統歌舞 oyas rodan sbiyaw 傳統歌謠 smeoyas ka rodan Troko biyaw balay ga saw rmagon nmahan dha sinaw do kika ga pshnang qowaq dha oyas Troko. Bhangan ka hnang na o 4 hnang ka pshnagan dha, kiya o Re,Mi,Sol,La, hnang na o ini hrinas 8 hnang ini pgriq pshnang ori ni ongat ka hnang smka, elog llobog o saw kari ka hnang na, morog saw kari ka llobog na ori, kari oyas o rahoq na pgkla poso nkari oyas nii ni lnglongan empoyas o asi bi angal lnglongan karioyas nii ka meoyas ori. Uyas Troko sbiyaw ida niqan oyas rodan sbiyaw,oyas snalo na nanak ni bnrahan na smmalo oyas sbiyaw o niqan ini pndka ka oyas Troko sbiyaw. Uyas roda sbiyaw o niqan rgrig oyas mqaras msangay ni oyas rgrig smiyan. rgrig rodan sbiyaw 傳統舞蹈 Rgrig Troko rodan sbiyaw o niqan ini bi pndka qori rgrig koyoh ni snaw. Pala koyoh ka mosa rmgrig o mobong bitaq toma bqlit, msleexan bi qayqay dha nimngseso bi ka rgrig dha, ana yaa djilon dha ka qaqay o ini kparo ka qaqa dha ni ida ka pongo bqlit dha. Rgrig snaw o mrmon , mqhnga, msbbowlong ni niqanbibiyax. Mtdowa emborox nanak rmgrig,aji ori o mseopo hbaraw seejiq meoyas ni rmgrig, aji ori o mtqiri na kska na hiya, ki nak lobog dha lobog qawqaw ni rmgrig, mjiras mlawani meoyas saw bi gaga mqaras rmgrig ka dhiya nii, kiya ka kiya ni ini bi pddooy baga ka koyoh ni snaw, ini bi pqqawit qaqay ka rmgrig, yaasa nii o psaniq son.</FORM>
    </S>
</TEXT>