<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw, title = Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Uyas_ni_rgrig_rudan_Truku_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">uyas ni rgrig rudan Truku sbiyaw 傳統歌舞 uyas rudan sbiyaw 傳統歌謠 smeuyas ka rudan Truku biyaw balay ga saw rmagun nmahan dha sinaw do kika ga pshnang quwaq dha uyas Truku. Bhangan ka hnang na o 4 hnang ka pshnagan dha, kiya o Re,Mi,Sol,La, hnang na o ini hrinas 8 hnang ini pgriq pshnang uri ni ungat ka hnang smka, elug llubug o saw kari ka hnang na, murug saw kari ka llubug na uri, kari uyas o rahuq na pgkla pusu nkari uyas nii ni lnglungan empuyas o asi bi angal lnglungan kariuyas nii ka meuyas uri. Uyas Truku sbiyaw ida niqan uyas rudan sbiyaw,uyas snalu na nanak ni bnrahan na smmalu uyas sbiyaw o niqan ini pndka ka uyas Truku sbiyaw. Uyas ruda sbiyaw o niqan rgrig uyas mqaras msangay ni uyas rgrig smiyan. rgrig rudan sbiyaw 傳統舞蹈 Rgrig Truku rudan sbiyaw o niqan ini bi pndka quri rgrig kuyuh ni snaw. Pala kuyuh ka musa rmgrig o mubung bitaq tuma bqlit, msleexan bi qayqay dha nimngsesu bi ka rgrig dha, ana yaa djilun dha ka qaqay o ini kparu ka qaqa dha ni ida ka pungu bqlit dha. Rgrig snaw o mrmun , mqhnga, msbbowlung ni niqanbibiyax. Mtduwa emburux nanak rmgrig,aji uri o mseupu hbaraw seejiq meuyas ni rmgrig, aji uri o mtqiri na kska na hiya, ki nak lubug dha lubug qawqaw ni rmgrig, mjiras mlawani meuyas saw bi gaga mqaras rmgrig ka dhiya nii, kiya ka kiya ni ini bi pdduuy baga ka kuyuh ni snaw, ini bi pqqawit qaqay ka rmgrig, yaasa nii o psaniq sun.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ujas ni ɾgɾig ɾudan tɾuku sbijaw **** ujas ɾudan sbijaw **** sməujas ka ɾudan tɾuku bijaw balaj ga saw ɾmagun nmaħan dħa sinaw do kika ga psħnaŋ quwaq dħa ujas tɾuku. bħaŋan ka ħnaŋ na o * ħnaŋ ka psħnagan dħa, kija o ɾə,mi,sol,la, ħnaŋ na o ini ħɾinas * ħnaŋ ini pgɾiq psħnaŋ uɾi ni uŋat ka ħnaŋ smka, əlug llubug o saw kaɾi ka ħnaŋ na, muɾug saw kaɾi ka llubug na uɾi, kaɾi ujas o ɾaħuq na pgkla pusu nkaɾi ujas nii ni lŋluŋan əmpujas o asi bi aŋal lŋluŋan kaɾiujas nii ka məujas uɾi. ujas tɾuku sbijaw ida niqan ujas ɾudan sbijaw,ujas snalu na nanak ni bnɾaħan na smmalu ujas sbijaw o niqan ini pndka ka ujas tɾuku sbijaw. ujas ɾuda sbijaw o niqan ɾgɾig ujas mqaɾas msaŋaj ni ujas ɾgɾig smijan. ɾgɾig ɾudan sbijaw **** ɾgɾig tɾuku ɾudan sbijaw o niqan ini bi pndka quɾi ɾgɾig kujuħ ni snaw. pala kujuħ ka musa ɾmgɾig o mubuŋ bitaq tuma bqlit, msləəxan bi qajqaj dħa nimŋsəsu bi ka ɾgɾig dħa, ana jaa dɟilun dħa ka qaqaj o ini kpaɾu ka qaqa dħa ni ida ka puŋu bqlit dħa. ɾgɾig snaw o mɾmun , mqħŋa, msbbowluŋ ni niqanbibijax. mtduwa əmbuɾux nanak ɾmgɾig,aɟi uɾi o msəupu ħbaɾaw səəɟiq məujas ni ɾmgɾig, aɟi uɾi o mtqiɾi na kska na ħija, ki nak lubug dħa lubug qawqaw ni ɾmgɾig, mɟiɾas mlawani məujas saw bi gaga mqaɾas ɾmgɾig ka dħija nii, kija ka kija ni ini bi pdduuj baga ka kujuħ ni snaw, ini bi pqqawit qaqaj ka ɾmgɾig, jaasa nii o psaniq sun.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">uyas ni rgrig rudan Truku sbiyaw 傳統歌舞 uyas rudan sbiyaw 傳統歌謠 smeuyas ka rudan Truku biyaw balay ga saw rmagun nmahan dha sinaw do kika ga pshnang quwaq dha uyas Truku. Bhangan ka hnang na o 4 hnang ka pshnagan dha, kiya o Re,Mi,Sol,La, hnang na o ini hrinas 8 hnang ini pgriq pshnang uri ni ungat ka hnang smka, elug llubug o saw kari ka hnang na, murug saw kari ka llubug na uri, kari uyas o rahuq na pgkla pusu nkari uyas nii ni lnglungan empuyas o asi bi angal lnglungan kariuyas nii ka meuyas uri. Uyas Truku sbiyaw ida niqan uyas rudan sbiyaw,uyas snalu na nanak ni bnrahan na smmalu uyas sbiyaw o niqan ini pndka ka uyas Truku sbiyaw. Uyas ruda sbiyaw o niqan rgrig uyas mqaras msangay ni uyas rgrig smiyan. rgrig rudan sbiyaw 傳統舞蹈 Rgrig Truku rudan sbiyaw o niqan ini bi pndka quri rgrig kuyuh ni snaw. Pala kuyuh ka musa rmgrig o mubung bitaq tuma bqlit, msleexan bi qayqay dha nimngsesu bi ka rgrig dha, ana yaa djilun dha ka qaqay o ini kparu ka qaqa dha ni ida ka pungu bqlit dha. Rgrig snaw o mrmun , mqhnga, msbbowlung ni niqanbibiyax. Mtduwa emburux nanak rmgrig,aji uri o mseupu hbaraw seejiq meuyas ni rmgrig, aji uri o mtqiri na kska na hiya, ki nak lubug dha lubug qawqaw ni rmgrig, mjiras mlawani meuyas saw bi gaga mqaras rmgrig ka dhiya nii, kiya ka kiya ni ini bi pdduuy baga ka kuyuh ni snaw, ini bi pqqawit qaqay ka rmgrig, yaasa nii o psaniq sun.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ujas ni ɾgɾig ɾudan tɾuku sbijaw **** ujas ɾudan sbijaw **** sməujas ka ɾudan tɾuku bijaw balaj ga saw ɾmagun nmaħan dħa sinaw do kika ga psħnaŋ quwaq dħa ujas tɾuku. bħaŋan ka ħnaŋ na o * ħnaŋ ka psħnagan dħa, kija o ɾə,mi,sol,la, ħnaŋ na o ini ħɾinas * ħnaŋ ini pgɾiq psħnaŋ uɾi ni uŋat ka ħnaŋ smka, əlug llubug o saw kaɾi ka ħnaŋ na, muɾug saw kaɾi ka llubug na uɾi, kaɾi ujas o ɾaħuq na pgkla pusu nkaɾi ujas nii ni lŋluŋan əmpujas o asi bi aŋal lŋluŋan kaɾiujas nii ka məujas uɾi. ujas tɾuku sbijaw ida niqan ujas ɾudan sbijaw,ujas snalu na nanak ni bnɾaħan na smmalu ujas sbijaw o niqan ini pndka ka ujas tɾuku sbijaw. ujas ɾuda sbijaw o niqan ɾgɾig ujas mqaɾas msaŋaj ni ujas ɾgɾig smijan. ɾgɾig ɾudan sbijaw **** ɾgɾig tɾuku ɾudan sbijaw o niqan ini bi pndka quɾi ɾgɾig kujuħ ni snaw. pala kujuħ ka musa ɾmgɾig o mubuŋ bitaq tuma bqlit, msləəxan bi qajqaj dħa nimŋsəsu bi ka ɾgɾig dħa, ana jaa dɟilun dħa ka qaqaj o ini kpaɾu ka qaqa dħa ni ida ka puŋu bqlit dħa. ɾgɾig snaw o mɾmun , mqħŋa, msbbowluŋ ni niqanbibijax. mtduwa əmbuɾux nanak ɾmgɾig,aɟi uɾi o msəupu ħbaɾaw səəɟiq məujas ni ɾmgɾig, aɟi uɾi o mtqiɾi na kska na ħija, ki nak lubug dħa lubug qawqaw ni ɾmgɾig, mɟiɾas mlawani məujas saw bi gaga mqaɾas ɾmgɾig ka dħija nii, kija ka kija ni ini bi pdduuj baga ka kujuħ ni snaw, ini bi pqqawit qaqaj ka ɾmgɾig, jaasa nii o psaniq sun.</PHON>
    </S>
</TEXT>