<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Uzbekistan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Uzbekistan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Uzbekistan = Gaga kska Yacow ka Uzbekistan, 41 00 N, 64 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 447,400 sq km(hangan na o Tg57) (knlbanga dxgal o 425,400 sq km, knlbangan qsiya o 22,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 29,473,614 hiyi. Gaga Tashkent ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uzbekistan ga wada sugan 62.60% ka dxgal qpahan, 7.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 29.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Shavkat Mirziyoyev, pnaah hngkawas2016 idas 12 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ocbek = Ocbek Konghkwo (Kari Ocbek ji Rating: O'zbekiston Respublikasi, ji Sirir: –é–∑–Ī–Ķ–ļ–ł—Ā—ā–ĺ–Ĺ –†–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–į—Ā–ł), splawa dha Ocbek, kiya ka wa mniq Tukcka na qnlhangan kcka dxral, kngkawas 1991 snpeyyah mneyyah Suryeyn dukuricu. Tuiwil hunac Ocbek u tuhuy Turkmen mslutuc, tuhunac u tuhuy Afghan mslutuc, tunarac u tuhuy Tajik mi Kyrgyz mslutuc, tudaya mi tuiwil u msdalih Kazakh, kiya ka knkana qnlangan 2 msdha qnlhangan kcka dxral uri (taxa ka Liectensten), cbiyaw u splawa dha Nniqan Samarhan, yayung Sir mi yayung Ymu ka lmihu knkana tndxral dha, sotu u wa mniq rbuq dxral Fergana, kiya ka knkana Tukcka Asia tqapur balay nniqan. Ocbek ka knkana qnlangan tu6 knbeyhing bay pnyahan wata, kiya u tu7 knbeyhing bay pnyahan king knkana knlangan uri. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Ocbek. Kngkawas 870 dhuq kngkawas 1212, tuhunac yayung Sir nniqan Sankaku co na tnslutuc sediq Ukus Ahucsiyabu ka pnhiyu Klahan caw (Heyhan) wangcaw qmlahang. Qmlahang tubukuy diyax cida (12 th dhuq 13 th) spuda Siryaw ka kmlawa qmlahang. Kngkawas 1212 dhuq kngkawas 1220, Hhwaccmosa caw (kngkawas 1194 dhuq kngkawas 1220 idas 12) mniq kngkkawas 1210 prading qmlahang Samarhan. Kngkawas 1220 dhuq kngkawas 1388, wada yahan knrmux ngalan Monggolia Tikwo, psnakan ngalan Kingcang Hankwo mi Cahotay Hankwo. Bukuy daw wada yahan knrmux ngalan Teymur. Kngkawas 16 th pnrdingan kngkawas 1506, bukung mpdudul sediq Ocbek Sipanni mquri tuhunac Samarhan nniqan qnpahan pnwalang. Pspoxun niya ka Teymur wangcaw. 17 th, wada ptalax mkdha sunca Puhara Hankwo mi Siwa Hankwo. 18 th, dukuricu ka Hawhan Hankwo. Kngkawas 1873, Puhara Hankwo na Mancit Wangcaw u wada yahan knrmux ngalan Russia Tikwo, wada mnsdan qnlhangan dha. Kngkawas 1918, wada pknglan Tucyeystan Suwiay Syakay Ciyi Konhkwo. Kngkawas 1920 heytay tanah Suryeyn u knrmux ngalan dha ka Siwa Hankwo, pspoxan ka Abud Arahan (Kngkawas 1918 dhuq kngkawas 1920 mniq qmlahang) qnlhangan niya, wada pkngatun ka Siwa Hankwo. Suryeyn ka mniq bukuy dmuwi tndxral dha phiyu Hwaccmo Suwiay Jnmin Konghkwo (qtayi ka Hwaccmo), kngkawas 1924, mrrhak ka Hwaccmo Suwiay Jnmin Konghkwo, tndxral niya u pspuwan Ocbek mi Turkmen ddha tumal Suryeyn konghkwo. Mntna kngkawas idas 10, ida nduma Puhara Hankwo mi nduma Siwa Hankwo ka wada msupu, phiyu Ocbek Suwiay Jnmin Konghkwo, kiya mi tumal Suryeyn. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 31 pkla kari dukuricu, knpriyux hangan qnlhangan Ocbek Konghkwo, mntna kngkawas idas 12 diyax 21 tumal Dukuricu Qnlhangan Kwosyey. Ceng-c Binaw, snpeyyah Kari Mohu mniq kngkawas 1991 phyuwan dhuq saya pa, wada mnou prbaun ka diyax snpngan qpahun niya soto, mnniq kngkawas 1995, diyax pnrbawan niya ka kngkawas 2002, kngkawas 2007 mi kngkawas 2015 ka mnlutuc mangal soto dungan, dhuq kngkawas 2016 idas 9 ka wada mrdang. Kngkawas 2002 ka soto seyngkyo cida pa wada mnhdu seyngkyo tubaraw giying mi turuma giying na gying uri, binaw u uka hatay tang ka cida muda niyi. So kiya, kmita ka kwoci kwancaweyn so niya muda seyngkyo wa uxay mndungus bay uuda mincu, mniq mincu csu u mntucay cngti uri. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 4, Ocbek u muda snpeyyah mnrdang ka Kari Mohu mn1 soto seyngkyo, cngri Mirceyayehu ka mangal burah soto. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Ocbek sngcng cyuhwa. Ocbek pa knkana u psnakan 1 cusyasu, 12 ka co mi 1 cucukonghkwo. Kcka 12 co hangan dha ka spatas truma niyi: Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay Ocbek. Qtayi: Patas bnkuwan alang mkbrnux Ocbek. Alaw ka mssiyaw qnlhangan niya u to bay qnlhangan kcka dxral kana, so kiya Ocbek u kiya ka knkana qnlangan 2 msdha qnlhangan kcka dxral uri (taxa ka Liectensten). Knkana knrbangan dxral u 44.74 knbkiyan pinhwang km. Knkana hniwan tndxral qnlhangan pa tunarac ka tubaraw ni tuiril ka truma. Dxral brnux u knkana knrbangan niya 80%, to bay wa mniq tuiwil na Kcrkumu bnaqi bbuyu. Tunarac mi tuhunac u mnddwiyaq Tyeynsan mi Csar-Ddwiyaq Alay na kngahu tuiwil, wa kcka niya ka bay hhangan rbuq dxral Fergana mi rbuq dxral Crahusang. Kcka tndxral qnlhangan nniqan ida nkiya cuweyn mttuku mndungus bay dxral ayu. Pusu bay yayung u niqan yayung Amu, yayung Sir mi yayung Cerahusang. Mnkndnguwan bay tarusing kngkkarac. Pndkanan kntlxan idas 7 pa 25‚ĄÉ-32‚ĄÉ, kntlxan diyan tuhunac u knttu dhuq 40‚ĄÉ; pndkanan kntlxan idas 1 u Ôľć6ÔĹěÔľć33‚ĄÉ, knskuy karac tudaya u Ôľć38‚ĄÉ. Pndkanan qsiya qnyuxan ka dxral brnux u 80-200 hawmi, nniqan lmiqu u 1000 hawmi, to bay wa mniq misan mi srwasaw cida. Nniqan duma tudaya u msdalih Krmnan Ucilung. Tndxral qnlhangan u to bay wa mniq kcka Kcrkumu bnaqi bbuyu. Knbaraw bay tndxral qnlhangan u kaypa 4643 m na dudux dwiyaq Hacratsutan, kiya ka pusu dudux tudu dwiyaq Cisa. Keyjay Pusu tyawmu: Keyjay Ocbek. Mntna ou bay dukuricu kwosyey keyjayti, keyjay Ocbek mniq knpriyux keyjay ini kpiya knkawas u wada mlih, dhuq kngkawas 1995 bukuy daw prading mtutuy da, wada so niyi mkmalu u snpeyyah dndulan knpriyux cngce prading pndungus. Keyjay ka ptura pqita knrana balay, mniq iyax kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2003 kawas kawas mrana 4%, bukuy daw wada ini biyaw knrinah mrana dhuq 7%-8%. Spuda snpuwan pnsliyan qnlangan pila cicin, kngkawas 2008 cida GDP Ocbek u kiya bay so mk2 knrana niya kngkawas 1995 (spuda pskingal neydang smpu). Kngkawas 2003 dhuq cida tongpongryu u inu qdhuq pndkanan 10%. Pndkanan sntkuwan pila kngkawas sediq qnlhangan Ocbek u tikuh balay (Kngkawas 2006 spuda snpuwan pila Amirika cida u 610 pila Amirika, spuda biyax mbari mhnuk smpu u 2250 pila Amirika). So niyi u mniq kcka 209 qnlhangan u tu169 bnkuwan; mniq 12 kcka qnlhangan dukuricu kwosyey pa, wana Kyrgyz mi Tajik na jncyun kokomin nngalan knkana ka mabang kntikuh dhiya (Kngkawas 2006). Pnyahan pkrana keyjay u to bay pssli quri qqiya ddiyun kddiyax. Qnlhangan dha saya daw kiya ka knkana qnlangan tu6 knbeyhing bay pnyahan wata mi tu2 knbeyhing bay cuko wata, knkana qnlangan tu7 knbeyhing pnyahan qnlhangan king. Kiya u qnlhangan dha pa kiya ka nniqan dha hiya stmanan bay gasu ida nkiya, mey, dong, gasoring, ging mi yo pnyahan qnlhangan. Cnduray hari niyi, soto Ocbek Mirceyayehu psdhu matas pusa kari, smkaul ida na qnlhangan jeyking yingkay huku cusi Normamat Tursunoh ka Tasekan su qnlhangan keyjay congcyu cyucang; psdhuwan ida Tasekan co qnlhanga jeyking congcyu cyucang Alimujan Fayicipayehu ka qnlhangan jeyking yingkay huku cusi. Snpuwan knhbrawan hiyi sediq Pusu tyaw: Knhbrawan hiyi sediq Ocbek. Qtayi: Ocbek minjoku Ocbek u knhbrawan balay hiyi sediq mniq Tukcka Asia na qnlhangan, knkana knhbrawan hiyi sediq u 3200 knbkiyan hiyi, ya bay dmka knhbrawan hiyi sediq Tukcka Asia. Pnspuwan kngkawas knhbrawan hiyi sediq Ocbek u wakay balay: 34.1% hiyi sediq u ici khrinas 14 kngkawas (Snpuwan kngkawas 2008). Pusu balay minjoku Ocbek ka Ocbek minjoku (80%), duma minjoku u niqan Tajik joku (5%), Russia joku (2%), Karakarpak joku (2.2%), Korkoc joku (1%), Kazakh joku (3.9%) mi sediq Korean (0.7%). Ocbek u qulung niqan 10% ka biyax mpqpah niya ka wa qnlhangan icil qmpah (Pusu niya balay u wa mniq Russia mi Kazakh) mi duma qnlhangan icil. Hmrinas 15 kngkawas ka sediq udan Ocbek (Snpuwan kngkawas 2003) na mkla smpu patas ryu ka 99.3ÔľÖ, alaw mniq Suryeyn jidayi u dmudul bay quri kyoiku. Knudus dha sediq Ocbek u snaw ka 66 kngkawas, qridin ka 72 kngkawas. Alang mkbrnux Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan snhiyan Ocbek. Islam kyo ka pusu balay slhayan snhiyan Ocbek, mniq jidayi Suryeyn (kngkawas 1921-kngkawas 1991) hmtur kana uuda snlhayan. Piyo keyngkyo congsin mniq kngkawas 2009 cida pkla kingal patas, snluhay muslim ka Ocbek u niqan 93.3%. Kngkawas 2014, Russia Cng pnrhulan na kuriscyang u 7% hiyi knhbrawan. Kngkawas 1990 snpuwan brah u niqan 93,000 hiyi sediq Yodaya mnniq qnlhangan Ocbek. Kari Pusu tyawmu: Kari Ocbek. Kari sduwi seyhu u kari Ocbek mnkcka Tucyey joku na cida kari Kroru, kiya mi tuhuy kari Uighur u niqan mtndadal pnluban dha. Kndadax kngkawas 1992 dhuq cida skari Ocbek ji u dmuwi bntasan kari Latin ji. Mniq 1920 cida brah, kari Ocbek u spatas patas daw splawa dha Turki (tuiwil sediq tmkarac u splawa dha kari Cahotay), dmuwi Persiati matas. Kngkawas 1926, bnkuwan ji Latin u wada ddulun Ocbek, kiya mi mniq kngkawas 1930 jiday muda mnou snbrahan. Mniq kngkawas 1940, ji Sirir u spuda dndulan seyhu Suryeyn, ida ddiyun dhuq mkrhak ka Suryeyn. Kngkawas 1993, Ocbek u tnbrinah knpriyux dmuwi ji Latin (Ji kari Ocbek). Ji niyi u mniq kngkawas 1996 wada sbrahan, kndadax kngkawas 2000 cida ida stusa mniq sapah pyasan. Sapah pyasan u wana tmasa ji Latin kari Ocbek, ana so kari Ocbek ji Sirir saya u wada plaxan mniq ddiyun ppatas bntasan seyhu, binaw ida sduwi bay knou bay sinbung mi wangcan. Pusu bay nniqan dmuwi kari Tajik u mniq dxral 2 hbaraw nniqan Tajik joku: Phara mi Samarhan. Ocbek u niqan hmrinas 80 knbkiyan hiyi sediq u dmuwi kari Kazakh uri. Bungka Pusu tyawmu:Bungka Ocbek. Qtayi: Krasu mi Ocbek Islam kyo. Ocbek u niqan knlbangan bay minjoku mi bungka, pusu minjoku ka Ocbek joku. Kngkawas 1995, ya bay niqan 71% sediq Ocbek pa Ocbek joku kiya. Pusu minjoku u niqan sediq Russia (8%), sediq Tajik (3-4.7%), sediq Kazakh (4%), sediq Tatan (2.5%), kiya mi sediq Karakarpak (2%). Knhbrawan hiyi uxay Ocbek joku na sediq u wisu kndudul mlih, alaw sediq Ocbek snpeyyah cuxan Suryeyn duma nniqan dxral tbrinah miyah, sediq Russia mi minjoku ini khbaraw sediq pa wisu kndudul mlatac icil. Mniq kngkawas 1991 cida dukuricu ka Ocbek, dsediq u slhbun Islam Weyncyawcu Cuyi ka mpkrana knkana Ocbek. Dhuq kngkawas 1994 cida, niqan dmka knhbrawan hiyi Muslim ka Ocbek, mniq kcka snpuwan seyhu pa, Muslim mniq Ocbek u ini khbaraw sediq ka balay bay mkla pnsltudan snlhayan snhiyan. Binaw, jinjya Islan kyo (Muslim) mniq dxral nniqan hiya u muru snlhayan pnsltudan u wisu kndudul mrana. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ocbek Tukcka Asia kutyeyn inggaku u splawa dha Sasemukamu, kiya u mniq 16 th thiti mniq Puhara mtqita, cida u alang mkbrnux niyi ka sohu dxral nniqan dha hiya. Sasemukamu mi Yasaypayjanmukamu mi Uighuymukamu u malu balay pnluban dha. Sasemukamu knkana u 6 ini pntna inggaku tyawsu, mntna bay Persia pnsltudan inggaku. Smsung diyax sngayan Pusu tyawmu: Smsung diyax sngayan Ocbek. Bnkuwan diyax ddaun Idas 1 diyax 1: Bnkuwan Qiyax Ddaun Smsung Burah Kngkawas (Yangi Yil Bayrami). Idas 1 diyax 14: Diyax Qmlahang Cukwo (Vatan Himoyachilari kuni). Idas 3 diyax 8: Smsung diyax Qnlangan Qqridin. (Xalqaro Xotin-Qizlar kuni). Idas 1 diyax 21: Smsung Diyax Navroc (Navro'z Bayrami) Idas 5 diyax 9: Diyax Mbiyax (Xotira va Qadirlash kuni). Idas 9 diyax 1: Diyax Dukuricu (Mustaqillik kuni). Idas 10 diyax 1: Smsung Diyax Mptusa (O'qituvchi va Murabbiylar). Idas 12 diyax 8: Diyax Keyngpo (Konstitutsiya kuni). Bnkuwan diyax ddaun Islam Tu1 diyax Idas Sanwaru (Idas 10 diyax 1): Smsung Diyax Kaycay (Ro'za hayiti). Tu10 diyax Idas Turheyco (Idas 12 diyax 10): Smsung diyax Kurpang (Qurbon hayiti). Mmahan mi uuqan Pusu tyawmu: Mmahan mi uuqan Ocbek. Mntna knou bay qnlhangan, wada dndulan dxral nniqan nongyey ka mmahan mi uuqan Ocbek. Ocbek pa niqan knou bay pnhuma pnwalang, niqan pnyahan knou bay pang mi bicun, tukubeycu niya mmahan mi uuqan Ocbek pa 'Mttuku balay bicun'. Kiya Dungan u, hiyi miric ka uqun balay Ocbek uri. Mako uqun Ocbek ka idaw qrapun, ida so idaw balay, pnrmaxan smmalu wawa mi ningjing tnlmuwan mi tama pixil, uqan balay knbeyhing sqrasan pnsliyan. Niqan Dungan ka kingal uqun mdungus bay rmirih Ocbek ka shurpa, spuda hiyi miric mi sama pnspuwan smmalu. Ratyawc ka kingal kluwanan uuqun bicun, malu ngalan pusu uqan; lnhuwan nuduh uri ka qtan bay uuqan Ocbek. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ocbek. Pnluban dha tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo Pusu tyawmu: Pn. Tna mniq 2000 kngkawas brah cida, spuda elu rudan cbiyaw, Cyokoku mi Ocbek u tna niqan pluban dha da. Kngkawas 1992 idas 1, ddha qnlhangan umuda pwaluk cyeyncyaw, babaw niya daw ida malu bay pnluban dha mi mdhu bay mrana, bukung baraw u kndudul malu pnluban. Kngkawas 2010 u Hucintaw ka mn1 musa qmita Ocbek , kngkawas 2011, kngkawas 2012 Karimohu soto u mn2 musa mita Cyokoku daw, kngkawas 2013 idas 9 Sicinping ka splawa dha miyah Ocbek muda kwosu homung. Ddha dha u wada mrana bay psnhiyi ka quri seyji dha, seyhu dha u mbiyax balay sndhu pddkuh qmlahang pskingal mi mndungus dxral qnlhangan dha; anjeyn msupu qmpah u niqan bay pndungus niya uri, Cyokoku mi Ocbek mniq knbeyhing ddaun seyhu u wada knmalu bay psbalay uuda dha mi pddayaw. Kngkawas 2011, Karimohu homung Cyokoku cida tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo psdhu matas quri knou bay knbarux hbangan mi tocu patas pnsdhuwan, Cyoka Jnmin Konghkwo u snpeyyah niyi tumal Ocbek qqpahun quri gasoring. Muda tndxral Ocbek ka 'Cyokoku-Tukcka Asia' gasu ida nkiya kwantaw u mndungus bay pnspuwan dha smnalu, kngkawas nduray niyi u wada kawas kawas mrana ka nngalan dha uri. Kngkawas 2012 wada phyuwan ka mphaqun skori snpeyyah Nawoi (Ocbek) dhuq Tyeyncin (Cyokoku) quri ppanan skoki mapa qqiya, nxan daw muda keykaku ka dhiya u malun dha pdhuq Sanghay mi Kwangco ka ppanan qqiya skoki niyi Dungan. Kiya mi Tasekan (Ocbek) dhuq Orumuci (Cyokoku) na ppanan sediq skoki u wada tnbarah pstalang dungan. Kiya u saya pa, muda bsiyaq kngkawas smatang mpsalu phiyu Cyokoku-Circis-Ocbek Stan ppanan kisya ka keykaku u, alaw quri qnlhangan Circis mniq kngkawas 2012 ka ini sruwa kiya ka wada thtur da. Knghkawas 2012, Cyokoku mi Ocbek ddha dha mawyio dhuq 28.75 oku pila Amirika, wada smmalu rikisi knou bay na. Jnwen cyawryo u kndudul mnddungus, kngkawas 2005 phiyu Tasekan Kongcu sweyweyn. Tu2 'Kongc sweyweyn' u mphiyun dungan. Qnlhangan Ocbek keyngkyo sweyco mnquri sediq Cyokoku tmiyu rmngaw, tndxral Ocbek u mnkari knou bay tura so qqiya tukubeycu Cyokoku na suru wenwu. Cyokoku mi Ocbek na pysan tubaraw kyoiku ryosweysng knhbaraw u wada kawas kawas kndudul mrana uri. Mniq Sincyang Uighur Cucucyu u ya bay niqan 3 knbkiyan sediq na Ocbek joku kndusan. Snadu Tiyu Rbawan Orimpiko undokay: 9 King 7 Ging 17 dong 26 snadu (Asia tu10, Knlangan tu bukuy 20). Misan Orimpiko undokay: 1 King (Asia tu5, Qnlangan tubrah 25). Asia undokay: 53 King 81Ging 78 Dong 212 snadu (Tu12). Rbawas Orimpiko undokay: 4 King 4 Ging 4 Dong 12 Snadu (Asia tu10, Qnlangan tu 50 sngari) Asia Kcka Sapah Undokay: 13 King Asia Kcka Sapah Undokay: 13 King 18 Ging 21Dong tu52 snadu (Tu10). Asia Misan Undokay: 1 King 2 Ging 5 Dong (Tu6). Rbawan Mbbiyax Olimpiko undokay: 2Ging 5 Dong (Asia Tu13, Qnlangan tu61) Qnlangan undokay: 1 King 1 Ging 1 Dong (Asia tu11, qnlangan tu60). Asia Mbbiyax Undokay: 3 Dong (Tu20). Asia Uyi Undokay: 4 King 5 Ging 12 Dong 21 snadu (Tu8).</FORM>
        <PHON kindOf="original">= u*b…ôkistan = gaga kska ja ¶ow ka u*b…ôkistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga tasńßk…ônt ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal u*b…ôkistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sńßa*kat mi…ĺ*ijoj…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = o ¶b…ôk = o ¶b…ôk koŇčńßkwo (ka…ĺi o ¶b…ôk …üi …ĺatiŇč: o'*b…ôkiston …ĺ…ôspublikasi, …üi si…ĺi…ĺ: ********** ************), splawa dńßa o ¶b…ôk, kija ka wa mniq tuk ¶ka na qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, kŇčkawas **** snp…ôjańß mn…ôjańß su…ĺj…ôn duku…ĺi ¶u. tuiwil ńßuna ¶ o ¶b…ôk u tuńßuj tu…ĺkm…ôn mslutu ¶, tuńßuna ¶ u tuńßuj a*gńßan mslutu ¶, tuna…ĺa ¶ u tuńßuj ta…üik mi kj…ĺgj* mslutu ¶, tudaja mi tuiwil u msdalińß ka*akńß, kija ka knkana qnlaŇčan * msdńßa qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal u…ĺi (taxa ka li…ô ¶t…ônst…ôn),  ¶bijaw u splawa dńßa nniqan sama…ĺńßan, jajuŇč si…ĺ mi jajuŇč jmu ka lmińßu knkana tndx…ĺal dńßa, sotu u wa mniq …ĺbuq dx…ĺal *…ô…ĺgana, kija ka knkana tuk ¶ka asia tqapu…ĺ balaj nniqan. o ¶b…ôk ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan wata, kija u tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan kiŇč knkana knlaŇčan u…ĺi. …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi o ¶b…ôk. kŇčkawas *** dńßuq kŇčkawas ****, tuńßuna ¶ jajuŇč si…ĺ nniqan sankaku  ¶o na tnslutu ¶ s…ôdiq ukus ańßu ¶sijabu ka pnńßiju klańßan  ¶aw (ńß…ôńßan) waŇč ¶aw qmlańßaŇč. qmlańßaŇč tubukuj dijax  ¶ida (** tńß dńßuq ** tńß) spuda si…ĺjaw ka kmlawa qmlańßaŇč. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ńßńßwa ¶ ¶mosa  ¶aw (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** idas **) mniq kŇčkkawas **** p…ĺadiŇč qmlańßaŇč sama…ĺńßan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan moŇčgolia tikwo, psnakan Ňčalan kiŇč ¶aŇč ńßankwo mi  ¶ańßotaj ńßankwo. bukuj daw wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan t…ômu…ĺ. kŇčkawas ** tńß pn…ĺdiŇčan kŇčkawas ****, bukuŇč mpdudul s…ôdiq o ¶b…ôk sipanni mqu…ĺi tuńßuna ¶ sama…ĺńßan nniqan qnpańßan pnwalaŇč. pspoxun nija ka t…ômu…ĺ waŇč ¶aw. ** tńß, wada ptalax mkdńßa sun ¶a puńßa…ĺa ńßankwo mi siwa ńßankwo. ** tńß, duku…ĺi ¶u ka ńßawńßan ńßankwo. kŇčkawas ****, puńßa…ĺa ńßankwo na man ¶it waŇč ¶aw u wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan …ĺussia tikwo, wada mnsdan qnlńßaŇčan dńßa. kŇčkawas ****, wada pkŇčlan tu ¶j…ôstan suwiaj sjakaj  ¶iji konńßkwo. kŇčkawas **** ńß…ôtaj tanańß su…ĺj…ôn u kn…ĺmux Ňčalan dńßa ka siwa ńßankwo, pspoxan ka abud a…ĺańßan (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mniq qmlańßaŇč) qnlńßaŇčan nija, wada pkŇčatun ka siwa ńßankwo. su…ĺj…ôn ka mniq bukuj dmuwi tndx…ĺal dńßa pńßiju ńßwa ¶ ¶mo suwiaj …ünmin koŇčńßkwo (qtaji ka ńßwa ¶ ¶mo), kŇčkawas ****, m…ĺ…ĺńßak ka ńßwa ¶ ¶mo suwiaj …ünmin koŇčńßkwo, tndx…ĺal nija u pspuwan o ¶b…ôk mi tu…ĺkm…ôn ddńßa tumal su…ĺj…ôn koŇčńßkwo. mntna kŇčkawas idas **, ida nduma puńßa…ĺa ńßankwo mi nduma siwa ńßankwo ka wada msupu, pńßiju o ¶b…ôk suwiaj …ünmin koŇčńßkwo, kija mi tumal su…ĺj…ôn. kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan o ¶b…ôk koŇčńßkwo, mntna kŇčkawas idas ** dijax ** tumal duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan kwosj…ô.  ¶…ôŇč- ¶ binaw, snp…ôjańß ka…ĺi mońßu mniq kŇčkawas **** pńßjuwan dńßuq saja pa, wada mnou p…ĺbaun ka dijax snpŇčan qpańßun nija soto, mnniq kŇčkawas ****, dijax pn…ĺbawan nija ka kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnlutu ¶ maŇčal soto duŇčan, dńßuq kŇčkawas **** idas * ka wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas **** ka soto s…ôŇčkjo  ¶ida pa wada mnńßdu s…ôŇčkjo tuba…ĺaw gijiŇč mi tu…ĺuma gijiŇč na gjiŇč u…ĺi, binaw u uka ńßataj taŇč ka  ¶ida muda niji. so kija, kmita ka kwo ¶i kwan ¶aw…ôn so nija muda s…ôŇčkjo wa uxaj mnduŇčus baj uuda min ¶u, mniq min ¶u  ¶su u mntu ¶aj  ¶Ňčti u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax *, o ¶b…ôk u muda snp…ôjańß mn…ĺdaŇč ka ka…ĺi mońßu mn* soto s…ôŇčkjo,  ¶Ňč…ĺi mi…ĺ ¶…ôaj…ôńßu ka maŇčal bu…ĺańß soto. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: o ¶b…ôk sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. o ¶b…ôk pa knkana u psnakan *  ¶usjasu, ** ka  ¶o mi *  ¶u ¶ukoŇčńßkwo. k ¶ka **  ¶o ńßaŇčan dńßa ka spatas t…ĺuma niji: ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj o ¶b…ôk. qtaji: patas bnkuwan alaŇč mkb…ĺnux o ¶b…ôk. alaw ka mssijaw qnlńßaŇčan nija u to baj qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal kana, so kija o ¶b…ôk u kija ka knkana qnlaŇčan * msdńßa qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal u…ĺi (taxa ka li…ô ¶t…ônst…ôn). knkana kn…ĺbaŇčan dx…ĺal u **.** knbkijan pinńßwaŇč km. knkana ńßniwan tndx…ĺal qnlńßaŇčan pa tuna…ĺa ¶ ka tuba…ĺaw ni tui…ĺil ka t…ĺuma. dx…ĺal b…ĺnux u knkana kn…ĺbaŇčan nija **%, to baj wa mniq tuiwil na k ¶…ĺkumu bnaqi bbuju. tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ u mnddwijaq tj…ônsan mi  ¶sa…ĺ-ddwijaq alaj na kŇčańßu tuiwil, wa k ¶ka nija ka baj ńßńßaŇčan …ĺbuq dx…ĺal *…ô…ĺgana mi …ĺbuq dx…ĺal  ¶…ĺańßusaŇč. k ¶ka tndx…ĺal qnlńßaŇčan nniqan ida nkija  ¶uw…ôn mttuku mnduŇčus baj dx…ĺal aju. pusu baj jajuŇč u niqan jajuŇč amu, jajuŇč si…ĺ mi jajuŇč  ¶…ô…ĺańßusaŇč. mnkndŇčuwan baj ta…ĺusiŇč kŇčkka…ĺa ¶. pndkanan kntlxan idas * pa ***-***, kntlxan dijan tuńßuna ¶ u knttu dńßuq ***; pndkanan kntlxan idas * u *******, knskuj ka…ĺa ¶ tudaja u ****. pndkanan qsija qnjuxan ka dx…ĺal b…ĺnux u **-*** ńßawmi, nniqan lmiqu u **** ńßawmi, to baj wa mniq misan mi s…ĺwasaw  ¶ida. nniqan duma tudaja u msdalińß k…ĺmnan u ¶iluŇč. tndx…ĺal qnlńßaŇčan u to baj wa mniq k ¶ka k ¶…ĺkumu bnaqi bbuju. knba…ĺaw baj tndx…ĺal qnlńßaŇčan u kajpa **** m na dudux dwijaq ńßa ¶…ĺatsutan, kija ka pusu dudux tudu dwijaq  ¶isa. k…ô…üaj pusu tjawmu: k…ô…üaj o ¶b…ôk. mntna ou baj duku…ĺi ¶u kwosj…ô k…ô…üajti, k…ô…üaj o ¶b…ôk mniq knp…ĺijux k…ô…üaj ini kpija knkawas u wada mlińß, dńßuq kŇčkawas **** bukuj daw p…ĺadiŇč mtutuj da, wada so niji mkmalu u snp…ôjańß dndulan knp…ĺijux  ¶Ňč ¶…ô p…ĺadiŇč pnduŇčus. k…ô…üaj ka ptu…ĺa pqita kn…ĺana balaj, mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kawas kawas m…ĺana *%, bukuj daw wada ini bijaw kn…ĺinańß m…ĺana dńßuq *%-*%. spuda snpuwan pnslijan qnlaŇčan pila  ¶i ¶in, kŇčkawas ****  ¶ida gdp o ¶b…ôk u kija baj so mk* kn…ĺana nija kŇčkawas **** (spuda pskiŇčal n…ôdaŇč smpu). kŇčkawas **** dńßuq  ¶ida toŇčpoŇč…ĺju u inu qdńßuq pndkanan **%. pndkanan sntkuwan pila kŇčkawas s…ôdiq qnlńßaŇčan o ¶b…ôk u tikuńß balaj (kŇčkawas **** spuda snpuwan pila ami…ĺika  ¶ida u *** pila ami…ĺika, spuda bijax mba…ĺi mńßnuk smpu u **** pila ami…ĺika). so niji u mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan u tu*** bnkuwan; mniq ** k ¶ka qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u kwosj…ô pa, wana kj…ĺgj* mi ta…üik na …ün ¶jun kokomin nŇčalan knkana ka mabaŇč kntikuńß dńßija (kŇčkawas ****). pnjańßan pk…ĺana k…ô…üaj u to baj pssli qu…ĺi qqija ddijun kddijax. qnlńßaŇčan dńßa saja daw kija ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan wata mi tu* knb…ôńßiŇč baj  ¶uko wata, knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč pnjańßan qnlńßaŇčan kiŇč. kija u qnlńßaŇčan dńßa pa kija ka nniqan dńßa ńßija stmanan baj gasu ida nkija, m…ô, doŇč, gaso…ĺiŇč, giŇč mi jo pnjańßan qnlńßaŇčan.  ¶ndu…ĺaj ńßa…ĺi niji, soto o ¶b…ôk mi…ĺ ¶…ôaj…ôńßu psdńßu matas pusa ka…ĺi, smkaul ida na qnlńßaŇčan …ü…ôkiŇč jiŇčkaj ńßuku  ¶usi no…ĺmamat tu…ĺsunońß ka tas…ôkan su qnlńßaŇčan k…ô…üaj  ¶oŇč ¶ju  ¶ju ¶aŇč; psdńßuwan ida tas…ôkan  ¶o qnlńßaŇča …ü…ôkiŇč  ¶oŇč ¶ju  ¶ju ¶aŇč alimu…üan *aji ¶ipaj…ôńßu ka qnlńßaŇčan …ü…ôkiŇč jiŇčkaj ńßuku  ¶usi. snpuwan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjaw: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq o ¶b…ôk. qtaji: o ¶b…ôk min…üoku o ¶b…ôk u knńßb…ĺawan balaj ńßiji s…ôdiq mniq tuk ¶ka asia na qnlńßaŇčan, knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u **** knbkijan ńßiji, ja baj dmka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tuk ¶ka asia. pnspuwan kŇčkawas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq o ¶b…ôk u wakaj balaj: **.*% ńßiji s…ôdiq u i ¶i kńß…ĺinas ** kŇčkawas (snpuwan kŇčkawas ****). pusu balaj min…üoku o ¶b…ôk ka o ¶b…ôk min…üoku (**%), duma min…üoku u niqan ta…üik …üoku (*%), …ĺussia …üoku (*%), ka…ĺaka…ĺpak …üoku (*.*%), ko…ĺko ¶ …üoku (*%), ka*akńß …üoku (*.*%) mi s…ôdiq ko…ĺ…ôan (*.*%). o ¶b…ôk u quluŇč niqan **% ka bijax mpqpańß nija ka wa qnlńßaŇčan i ¶il qmpańß (pusu nija balaj u wa mniq …ĺussia mi ka*akńß) mi duma qnlńßaŇčan i ¶il. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka s…ôdiq udan o ¶b…ôk (snpuwan kŇčkawas ****) na mkla smpu patas …ĺju ka **.**, alaw mniq su…ĺj…ôn …üidaji u dmudul baj qu…ĺi kjoiku. knudus dńßa s…ôdiq o ¶b…ôk u snaw ka ** kŇčkawas, q…ĺidin ka ** kŇčkawas. alaŇč mkb…ĺnux snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan snńßijan o ¶b…ôk. islam kjo ka pusu balaj slńßajan snńßijan o ¶b…ôk, mniq …üidaji su…ĺj…ôn (kŇčkawas ****-kŇčkawas ****) ńßmtu…ĺ kana uuda snlńßajan. pijo k…ôŇčkjo  ¶oŇčsin mniq kŇčkawas ****  ¶ida pkla kiŇčal patas, snluńßaj muslim ka o ¶b…ôk u niqan **.*%. kŇčkawas ****, …ĺussia  ¶Ňč pn…ĺńßulan na ku…ĺis ¶jaŇč u *% ńßiji knńßb…ĺawan. kŇčkawas **** snpuwan b…ĺańß u niqan **,*** ńßiji s…ôdiq jodaja mnniq qnlńßaŇčan o ¶b…ôk. ka…ĺi pusu tjawmu: ka…ĺi o ¶b…ôk. ka…ĺi sduwi s…ôńßu u ka…ĺi o ¶b…ôk mnk ¶ka tu ¶j…ô …üoku na  ¶ida ka…ĺi k…ĺo…ĺu, kija mi tuńßuj ka…ĺi uigńßu…ĺ u niqan mtndadal pnluban dńßa. kndadax kŇčkawas **** dńßuq  ¶ida ska…ĺi o ¶b…ôk …üi u dmuwi bntasan ka…ĺi latin …üi. mniq ****  ¶ida b…ĺańß, ka…ĺi o ¶b…ôk u spatas patas daw splawa dńßa tu…ĺki (tuiwil s…ôdiq tmka…ĺa ¶ u splawa dńßa ka…ĺi  ¶ańßotaj), dmuwi p…ô…ĺsiati matas. kŇčkawas ****, bnkuwan …üi latin u wada ddulun o ¶b…ôk, kija mi mniq kŇčkawas **** …üidaj muda mnou snb…ĺańßan. mniq kŇčkawas ****, …üi si…ĺi…ĺ u spuda dndulan s…ôńßu su…ĺj…ôn, ida ddijun dńßuq mk…ĺńßak ka su…ĺj…ôn. kŇčkawas ****, o ¶b…ôk u tnb…ĺinańß knp…ĺijux dmuwi …üi latin (…üi ka…ĺi o ¶b…ôk). …üi niji u mniq kŇčkawas **** wada sb…ĺańßan, kndadax kŇčkawas ****  ¶ida ida stusa mniq sapańß pjasan. sapańß pjasan u wana tmasa …üi latin ka…ĺi o ¶b…ôk, ana so ka…ĺi o ¶b…ôk …üi si…ĺi…ĺ saja u wada plaxan mniq ddijun ppatas bntasan s…ôńßu, binaw ida sduwi baj knou baj sinbuŇč mi waŇč ¶an. pusu baj nniqan dmuwi ka…ĺi ta…üik u mniq dx…ĺal * ńßba…ĺaw nniqan ta…üik …üoku: pńßa…ĺa mi sama…ĺńßan. o ¶b…ôk u niqan ńßm…ĺinas ** knbkijan ńßiji s…ôdiq u dmuwi ka…ĺi ka*akńß u…ĺi. buŇčka pusu tjawmu:buŇčka o ¶b…ôk. qtaji: k…ĺasu mi o ¶b…ôk islam kjo. o ¶b…ôk u niqan knlbaŇčan baj min…üoku mi buŇčka, pusu min…üoku ka o ¶b…ôk …üoku. kŇčkawas ****, ja baj niqan **% s…ôdiq o ¶b…ôk pa o ¶b…ôk …üoku kija. pusu min…üoku u niqan s…ôdiq …ĺussia (*%), s…ôdiq ta…üik (*-*.*%), s…ôdiq ka*akńß (*%), s…ôdiq tatan (*.*%), kija mi s…ôdiq ka…ĺaka…ĺpak (*%). knńßb…ĺawan ńßiji uxaj o ¶b…ôk …üoku na s…ôdiq u wisu kndudul mlińß, alaw s…ôdiq o ¶b…ôk snp…ôjańß  ¶uxan su…ĺj…ôn duma nniqan dx…ĺal tb…ĺinańß mijańß, s…ôdiq …ĺussia mi min…üoku ini kńßba…ĺaw s…ôdiq pa wisu kndudul mlata ¶ i ¶il. mniq kŇčkawas ****  ¶ida duku…ĺi ¶u ka o ¶b…ôk, ds…ôdiq u slńßbun islam w…ôn ¶jaw ¶u  ¶uji ka mpk…ĺana knkana o ¶b…ôk. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, niqan dmka knńßb…ĺawan ńßiji muslim ka o ¶b…ôk, mniq k ¶ka snpuwan s…ôńßu pa, muslim mniq o ¶b…ôk u ini kńßba…ĺaw s…ôdiq ka balaj baj mkla pnsltudan snlńßajan snńßijan. binaw, …üin…üja islan kjo (muslim) mniq dx…ĺal nniqan ńßija u mu…ĺu snlńßajan pnsltudan u wisu kndudul m…ĺana. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku o ¶b…ôk tuk ¶ka asia kutj…ôn iŇčgaku u splawa dńßa sas…ômukamu, kija u mniq ** tńß tńßiti mniq puńßa…ĺa mtqita,  ¶ida u alaŇč mkb…ĺnux niji ka sońßu dx…ĺal nniqan dńßa ńßija. sas…ômukamu mi jasajpaj…üanmukamu mi uigńßujmukamu u malu balaj pnluban dńßa. sas…ômukamu knkana u * ini pntna iŇčgaku tjawsu, mntna baj p…ô…ĺsia pnsltudan iŇčgaku. smsuŇč dijax sŇčajan pusu tjawmu: smsuŇč dijax sŇčajan o ¶b…ôk. bnkuwan dijax ddaun idas * dijax *: bnkuwan qijax ddaun smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas (jaŇči jil baj…ĺami). idas * dijax **: dijax qmlańßaŇč  ¶ukwo (*atan ńßimoja ¶ńßila…ĺi kuni). idas * dijax *: smsuŇč dijax qnlaŇčan qq…ĺidin. (xalqa…ĺo xotin-qi*la…ĺ kuni). idas * dijax **: smsuŇč dijax na*…ĺo ¶ (na*…ĺo'* baj…ĺami) idas * dijax *: dijax mbijax (xoti…ĺa *a qadi…ĺlasńß kuni). idas * dijax *: dijax duku…ĺi ¶u (mustaqillik kuni). idas ** dijax *: smsuŇč dijax mptusa (o'qitu* ¶ńßi *a mu…ĺabbijla…ĺ). idas ** dijax *: dijax k…ôŇčpo (konstitutsija kuni). bnkuwan dijax ddaun islam tu* dijax idas sanwa…ĺu (idas ** dijax *): smsuŇč dijax kaj ¶aj (…ĺo'*a ńßajiti). tu** dijax idas tu…ĺńß…ô ¶o (idas ** dijax **): smsuŇč dijax ku…ĺpaŇč (qu…ĺbon ńßajiti). mmańßan mi uuqan pusu tjawmu: mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk. mntna knou baj qnlńßaŇčan, wada dndulan dx…ĺal nniqan noŇčj…ô ka mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk. o ¶b…ôk pa niqan knou baj pnńßuma pnwalaŇč, niqan pnjańßan knou baj paŇč mi bi ¶un, tukub…ô ¶u nija mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk pa 'mttuku balaj bi ¶un'. kija duŇčan u, ńßiji mi…ĺi ¶ ka uqun balaj o ¶b…ôk u…ĺi. mako uqun o ¶b…ôk ka idaw q…ĺapun, ida so idaw balaj, pn…ĺmaxan smmalu wawa mi niŇč…üiŇč tnlmuwan mi tama pixil, uqan balaj knb…ôńßiŇč sq…ĺasan pnslijan. niqan duŇčan ka kiŇčal uqun mduŇčus baj …ĺmi…ĺińß o ¶b…ôk ka sńßu…ĺpa, spuda ńßiji mi…ĺi ¶ mi sama pnspuwan smmalu. …ĺatjaw ¶ ka kiŇčal kluwanan uuqun bi ¶un, malu Ňčalan pusu uqan; lnńßuwan nuduńß u…ĺi ka qtan baj uuqan o ¶b…ôk. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw o ¶b…ôk. pnluban dńßa tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo pusu tjawmu: pn. tna mniq **** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida, spuda …ôlu …ĺudan  ¶bijaw,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk u tna niqan pluban dńßa da. kŇčkawas **** idas *, ddńßa qnlńßaŇčan umuda pwaluk  ¶j…ôn ¶jaw, babaw nija daw ida malu baj pnluban dńßa mi mdńßu baj m…ĺana, bukuŇč ba…ĺaw u kndudul malu pnluban. kŇčkawas **** u ńßu ¶intaw ka mn* musa qmita o ¶b…ôk , kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka…ĺimońßu soto u mn* musa mita  ¶jokoku daw, kŇčkawas **** idas * si ¶inpiŇč ka splawa dńßa mijańß o ¶b…ôk muda kwosu ńßomuŇč. ddńßa dńßa u wada m…ĺana baj psnńßiji ka qu…ĺi s…ô…üi dńßa, s…ôńßu dńßa u mbijax balaj sndńßu pddkuńß qmlańßaŇč pskiŇčal mi mnduŇčus dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa; an…ü…ôn msupu qmpańß u niqan baj pnduŇčus nija u…ĺi,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk mniq knb…ôńßiŇč ddaun s…ôńßu u wada knmalu baj psbalaj uuda dńßa mi pddajaw. kŇčkawas ****, ka…ĺimońßu ńßomuŇč  ¶jokoku  ¶ida tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo psdńßu matas qu…ĺi knou baj knba…ĺux ńßbaŇčan mi to ¶u patas pnsdńßuwan,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo u snp…ôjańß niji tumal o ¶b…ôk qqpańßun qu…ĺi gaso…ĺiŇč. muda tndx…ĺal o ¶b…ôk ka ' ¶jokoku-tuk ¶ka asia' gasu ida nkija kwantaw u mnduŇčus baj pnspuwan dńßa smnalu, kŇčkawas ndu…ĺaj niji u wada kawas kawas m…ĺana ka nŇčalan dńßa u…ĺi. kŇčkawas **** wada pńßjuwan ka mpńßaqun sko…ĺi snp…ôjańß nawoi (o ¶b…ôk) dńßuq tj…ôn ¶in ( ¶jokoku) qu…ĺi ppanan skoki mapa qqija, nxan daw muda k…ôkaku ka dńßija u malun dńßa pdńßuq saŇčńßaj mi kwaŇč ¶o ka ppanan qqija skoki niji duŇčan. kija mi tas…ôkan (o ¶b…ôk) dńßuq o…ĺumu ¶i ( ¶jokoku) na ppanan s…ôdiq skoki u wada tnba…ĺańß pstalaŇč duŇčan. kija u saja pa, muda bsijaq kŇčkawas smataŇč mpsalu pńßiju  ¶jokoku- ¶i…ĺ ¶is-o ¶b…ôk stan ppanan kisja ka k…ôkaku u, alaw qu…ĺi qnlńßaŇčan  ¶i…ĺ ¶is mniq kŇčkawas **** ka ini s…ĺuwa kija ka wada tńßtu…ĺ da. kŇčńßkawas ****,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk ddńßa dńßa mawjio dńßuq **.** oku pila ami…ĺika, wada smmalu …ĺikisi knou baj na. …ünw…ôn  ¶jaw…ĺjo u kndudul mndduŇčus, kŇčkawas **** pńßiju tas…ôkan koŇč ¶u sw…ôw…ôn. tu* 'koŇč ¶ sw…ôw…ôn' u mpńßijun duŇčan. qnlńßaŇčan o ¶b…ôk k…ôŇčkjo sw…ô ¶o mnqu…ĺi s…ôdiq  ¶jokoku tmiju …ĺmŇčaw, tndx…ĺal o ¶b…ôk u mnka…ĺi knou baj tu…ĺa so qqija tukub…ô ¶u  ¶jokoku na su…ĺu w…ônwu.  ¶jokoku mi o ¶b…ôk na pjsan tuba…ĺaw kjoiku …ĺjosw…ôsŇč knńßba…ĺaw u wada kawas kawas kndudul m…ĺana u…ĺi. mniq sin ¶jaŇč uigńßu…ĺ  ¶u ¶u ¶ju u ja baj niqan * knbkijan s…ôdiq na o ¶b…ôk …üoku kndusan. snadu tiju …ĺbawan o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč * giŇč ** doŇč ** snadu (asia tu**, knlaŇčan tu bukuj **). misan o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč (asia tu*, qnlaŇčan tub…ĺańß **). asia undokaj: ** kiŇč **giŇč ** doŇč *** snadu (tu**). …ĺbawas o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč ** snadu (asia tu**, qnlaŇčan tu ** sŇča…ĺi) asia k ¶ka sapańß undokaj: ** kiŇč asia k ¶ka sapańß undokaj: ** kiŇč ** giŇč **doŇč tu** snadu (tu**). asia misan undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč (tu*). …ĺbawan mbbijax olimpiko undokaj: *giŇč * doŇč (asia tu**, qnlaŇčan tu**) qnlaŇčan undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč (asia tu**, qnlaŇčan tu**). asia mbbijax undokaj: * doŇč (tu**). asia uji undokaj: * kiŇč * giŇč ** doŇč ** snadu (tu*).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Uzbekistan = Gaga kska Yacow ka Uzbekistan, 41 00 N, 64 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 447,400 sq km(hangan na o Tg57) (knlbanga dxgal o 425,400 sq km, knlbangan qsiya o 22,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 29,473,614 hiyi. Gaga Tashkent ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Uzbekistan ga wada sugan 62.60% ka dxgal qpahan, 7.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 29.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Shavkat Mirziyoyev, pnaah hngkawas2016 idas 12 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ocbek = Ocbek Konghkwo (Kari Ocbek ji Rating: O'zbekiston Respublikasi, ji Sirir: –é–∑–Ī–Ķ–ļ–ł—Ā—ā–ĺ–Ĺ –†–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–į—Ā–ł), splawa dha Ocbek, kiya ka wa mniq Tukcka na qnlhangan kcka dxral, kngkawas 1991 snpeyyah mneyyah Suryeyn dukuricu. Tuiwil hunac Ocbek u tuhuy Turkmen mslutuc, tuhunac u tuhuy Afghan mslutuc, tunarac u tuhuy Tajik mi Kyrgyz mslutuc, tudaya mi tuiwil u msdalih Kazakh, kiya ka knkana qnlangan 2 msdha qnlhangan kcka dxral uri (taxa ka Liectensten), cbiyaw u splawa dha Nniqan Samarhan, yayung Sir mi yayung Ymu ka lmihu knkana tndxral dha, sotu u wa mniq rbuq dxral Fergana, kiya ka knkana Tukcka Asia tqapur balay nniqan. Ocbek ka knkana qnlangan tu6 knbeyhing bay pnyahan wata, kiya u tu7 knbeyhing bay pnyahan king knkana knlangan uri. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Ocbek. Kngkawas 870 dhuq kngkawas 1212, tuhunac yayung Sir nniqan Sankaku co na tnslutuc sediq Ukus Ahucsiyabu ka pnhiyu Klahan caw (Heyhan) wangcaw qmlahang. Qmlahang tubukuy diyax cida (12 th dhuq 13 th) spuda Siryaw ka kmlawa qmlahang. Kngkawas 1212 dhuq kngkawas 1220, Hhwaccmosa caw (kngkawas 1194 dhuq kngkawas 1220 idas 12) mniq kngkkawas 1210 prading qmlahang Samarhan. Kngkawas 1220 dhuq kngkawas 1388, wada yahan knrmux ngalan Monggolia Tikwo, psnakan ngalan Kingcang Hankwo mi Cahotay Hankwo. Bukuy daw wada yahan knrmux ngalan Teymur. Kngkawas 16 th pnrdingan kngkawas 1506, bukung mpdudul sediq Ocbek Sipanni mquri tuhunac Samarhan nniqan qnpahan pnwalang. Pspoxun niya ka Teymur wangcaw. 17 th, wada ptalax mkdha sunca Puhara Hankwo mi Siwa Hankwo. 18 th, dukuricu ka Hawhan Hankwo. Kngkawas 1873, Puhara Hankwo na Mancit Wangcaw u wada yahan knrmux ngalan Russia Tikwo, wada mnsdan qnlhangan dha. Kngkawas 1918, wada pknglan Tucyeystan Suwiay Syakay Ciyi Konhkwo. Kngkawas 1920 heytay tanah Suryeyn u knrmux ngalan dha ka Siwa Hankwo, pspoxan ka Abud Arahan (Kngkawas 1918 dhuq kngkawas 1920 mniq qmlahang) qnlhangan niya, wada pkngatun ka Siwa Hankwo. Suryeyn ka mniq bukuy dmuwi tndxral dha phiyu Hwaccmo Suwiay Jnmin Konghkwo (qtayi ka Hwaccmo), kngkawas 1924, mrrhak ka Hwaccmo Suwiay Jnmin Konghkwo, tndxral niya u pspuwan Ocbek mi Turkmen ddha tumal Suryeyn konghkwo. Mntna kngkawas idas 10, ida nduma Puhara Hankwo mi nduma Siwa Hankwo ka wada msupu, phiyu Ocbek Suwiay Jnmin Konghkwo, kiya mi tumal Suryeyn. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 31 pkla kari dukuricu, knpriyux hangan qnlhangan Ocbek Konghkwo, mntna kngkawas idas 12 diyax 21 tumal Dukuricu Qnlhangan Kwosyey. Ceng-c Binaw, snpeyyah Kari Mohu mniq kngkawas 1991 phyuwan dhuq saya pa, wada mnou prbaun ka diyax snpngan qpahun niya soto, mnniq kngkawas 1995, diyax pnrbawan niya ka kngkawas 2002, kngkawas 2007 mi kngkawas 2015 ka mnlutuc mangal soto dungan, dhuq kngkawas 2016 idas 9 ka wada mrdang. Kngkawas 2002 ka soto seyngkyo cida pa wada mnhdu seyngkyo tubaraw giying mi turuma giying na gying uri, binaw u uka hatay tang ka cida muda niyi. So kiya, kmita ka kwoci kwancaweyn so niya muda seyngkyo wa uxay mndungus bay uuda mincu, mniq mincu csu u mntucay cngti uri. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 4, Ocbek u muda snpeyyah mnrdang ka Kari Mohu mn1 soto seyngkyo, cngri Mirceyayehu ka mangal burah soto. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Ocbek sngcng cyuhwa. Ocbek pa knkana u psnakan 1 cusyasu, 12 ka co mi 1 cucukonghkwo. Kcka 12 co hangan dha ka spatas truma niyi: Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay Ocbek. Qtayi: Patas bnkuwan alang mkbrnux Ocbek. Alaw ka mssiyaw qnlhangan niya u to bay qnlhangan kcka dxral kana, so kiya Ocbek u kiya ka knkana qnlangan 2 msdha qnlhangan kcka dxral uri (taxa ka Liectensten). Knkana knrbangan dxral u 44.74 knbkiyan pinhwang km. Knkana hniwan tndxral qnlhangan pa tunarac ka tubaraw ni tuiril ka truma. Dxral brnux u knkana knrbangan niya 80%, to bay wa mniq tuiwil na Kcrkumu bnaqi bbuyu. Tunarac mi tuhunac u mnddwiyaq Tyeynsan mi Csar-Ddwiyaq Alay na kngahu tuiwil, wa kcka niya ka bay hhangan rbuq dxral Fergana mi rbuq dxral Crahusang. Kcka tndxral qnlhangan nniqan ida nkiya cuweyn mttuku mndungus bay dxral ayu. Pusu bay yayung u niqan yayung Amu, yayung Sir mi yayung Cerahusang. Mnkndnguwan bay tarusing kngkkarac. Pndkanan kntlxan idas 7 pa 25‚ĄÉ-32‚ĄÉ, kntlxan diyan tuhunac u knttu dhuq 40‚ĄÉ; pndkanan kntlxan idas 1 u Ôľć6ÔĹěÔľć33‚ĄÉ, knskuy karac tudaya u Ôľć38‚ĄÉ. Pndkanan qsiya qnyuxan ka dxral brnux u 80-200 hawmi, nniqan lmiqu u 1000 hawmi, to bay wa mniq misan mi srwasaw cida. Nniqan duma tudaya u msdalih Krmnan Ucilung. Tndxral qnlhangan u to bay wa mniq kcka Kcrkumu bnaqi bbuyu. Knbaraw bay tndxral qnlhangan u kaypa 4643 m na dudux dwiyaq Hacratsutan, kiya ka pusu dudux tudu dwiyaq Cisa. Keyjay Pusu tyawmu: Keyjay Ocbek. Mntna ou bay dukuricu kwosyey keyjayti, keyjay Ocbek mniq knpriyux keyjay ini kpiya knkawas u wada mlih, dhuq kngkawas 1995 bukuy daw prading mtutuy da, wada so niyi mkmalu u snpeyyah dndulan knpriyux cngce prading pndungus. Keyjay ka ptura pqita knrana balay, mniq iyax kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2003 kawas kawas mrana 4%, bukuy daw wada ini biyaw knrinah mrana dhuq 7%-8%. Spuda snpuwan pnsliyan qnlangan pila cicin, kngkawas 2008 cida GDP Ocbek u kiya bay so mk2 knrana niya kngkawas 1995 (spuda pskingal neydang smpu). Kngkawas 2003 dhuq cida tongpongryu u inu qdhuq pndkanan 10%. Pndkanan sntkuwan pila kngkawas sediq qnlhangan Ocbek u tikuh balay (Kngkawas 2006 spuda snpuwan pila Amirika cida u 610 pila Amirika, spuda biyax mbari mhnuk smpu u 2250 pila Amirika). So niyi u mniq kcka 209 qnlhangan u tu169 bnkuwan; mniq 12 kcka qnlhangan dukuricu kwosyey pa, wana Kyrgyz mi Tajik na jncyun kokomin nngalan knkana ka mabang kntikuh dhiya (Kngkawas 2006). Pnyahan pkrana keyjay u to bay pssli quri qqiya ddiyun kddiyax. Qnlhangan dha saya daw kiya ka knkana qnlangan tu6 knbeyhing bay pnyahan wata mi tu2 knbeyhing bay cuko wata, knkana qnlangan tu7 knbeyhing pnyahan qnlhangan king. Kiya u qnlhangan dha pa kiya ka nniqan dha hiya stmanan bay gasu ida nkiya, mey, dong, gasoring, ging mi yo pnyahan qnlhangan. Cnduray hari niyi, soto Ocbek Mirceyayehu psdhu matas pusa kari, smkaul ida na qnlhangan jeyking yingkay huku cusi Normamat Tursunoh ka Tasekan su qnlhangan keyjay congcyu cyucang; psdhuwan ida Tasekan co qnlhanga jeyking congcyu cyucang Alimujan Fayicipayehu ka qnlhangan jeyking yingkay huku cusi. Snpuwan knhbrawan hiyi sediq Pusu tyaw: Knhbrawan hiyi sediq Ocbek. Qtayi: Ocbek minjoku Ocbek u knhbrawan balay hiyi sediq mniq Tukcka Asia na qnlhangan, knkana knhbrawan hiyi sediq u 3200 knbkiyan hiyi, ya bay dmka knhbrawan hiyi sediq Tukcka Asia. Pnspuwan kngkawas knhbrawan hiyi sediq Ocbek u wakay balay: 34.1% hiyi sediq u ici khrinas 14 kngkawas (Snpuwan kngkawas 2008). Pusu balay minjoku Ocbek ka Ocbek minjoku (80%), duma minjoku u niqan Tajik joku (5%), Russia joku (2%), Karakarpak joku (2.2%), Korkoc joku (1%), Kazakh joku (3.9%) mi sediq Korean (0.7%). Ocbek u qulung niqan 10% ka biyax mpqpah niya ka wa qnlhangan icil qmpah (Pusu niya balay u wa mniq Russia mi Kazakh) mi duma qnlhangan icil. Hmrinas 15 kngkawas ka sediq udan Ocbek (Snpuwan kngkawas 2003) na mkla smpu patas ryu ka 99.3ÔľÖ, alaw mniq Suryeyn jidayi u dmudul bay quri kyoiku. Knudus dha sediq Ocbek u snaw ka 66 kngkawas, qridin ka 72 kngkawas. Alang mkbrnux Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan snhiyan Ocbek. Islam kyo ka pusu balay slhayan snhiyan Ocbek, mniq jidayi Suryeyn (kngkawas 1921-kngkawas 1991) hmtur kana uuda snlhayan. Piyo keyngkyo congsin mniq kngkawas 2009 cida pkla kingal patas, snluhay muslim ka Ocbek u niqan 93.3%. Kngkawas 2014, Russia Cng pnrhulan na kuriscyang u 7% hiyi knhbrawan. Kngkawas 1990 snpuwan brah u niqan 93,000 hiyi sediq Yodaya mnniq qnlhangan Ocbek. Kari Pusu tyawmu: Kari Ocbek. Kari sduwi seyhu u kari Ocbek mnkcka Tucyey joku na cida kari Kroru, kiya mi tuhuy kari Uighur u niqan mtndadal pnluban dha. Kndadax kngkawas 1992 dhuq cida skari Ocbek ji u dmuwi bntasan kari Latin ji. Mniq 1920 cida brah, kari Ocbek u spatas patas daw splawa dha Turki (tuiwil sediq tmkarac u splawa dha kari Cahotay), dmuwi Persiati matas. Kngkawas 1926, bnkuwan ji Latin u wada ddulun Ocbek, kiya mi mniq kngkawas 1930 jiday muda mnou snbrahan. Mniq kngkawas 1940, ji Sirir u spuda dndulan seyhu Suryeyn, ida ddiyun dhuq mkrhak ka Suryeyn. Kngkawas 1993, Ocbek u tnbrinah knpriyux dmuwi ji Latin (Ji kari Ocbek). Ji niyi u mniq kngkawas 1996 wada sbrahan, kndadax kngkawas 2000 cida ida stusa mniq sapah pyasan. Sapah pyasan u wana tmasa ji Latin kari Ocbek, ana so kari Ocbek ji Sirir saya u wada plaxan mniq ddiyun ppatas bntasan seyhu, binaw ida sduwi bay knou bay sinbung mi wangcan. Pusu bay nniqan dmuwi kari Tajik u mniq dxral 2 hbaraw nniqan Tajik joku: Phara mi Samarhan. Ocbek u niqan hmrinas 80 knbkiyan hiyi sediq u dmuwi kari Kazakh uri. Bungka Pusu tyawmu:Bungka Ocbek. Qtayi: Krasu mi Ocbek Islam kyo. Ocbek u niqan knlbangan bay minjoku mi bungka, pusu minjoku ka Ocbek joku. Kngkawas 1995, ya bay niqan 71% sediq Ocbek pa Ocbek joku kiya. Pusu minjoku u niqan sediq Russia (8%), sediq Tajik (3-4.7%), sediq Kazakh (4%), sediq Tatan (2.5%), kiya mi sediq Karakarpak (2%). Knhbrawan hiyi uxay Ocbek joku na sediq u wisu kndudul mlih, alaw sediq Ocbek snpeyyah cuxan Suryeyn duma nniqan dxral tbrinah miyah, sediq Russia mi minjoku ini khbaraw sediq pa wisu kndudul mlatac icil. Mniq kngkawas 1991 cida dukuricu ka Ocbek, dsediq u slhbun Islam Weyncyawcu Cuyi ka mpkrana knkana Ocbek. Dhuq kngkawas 1994 cida, niqan dmka knhbrawan hiyi Muslim ka Ocbek, mniq kcka snpuwan seyhu pa, Muslim mniq Ocbek u ini khbaraw sediq ka balay bay mkla pnsltudan snlhayan snhiyan. Binaw, jinjya Islan kyo (Muslim) mniq dxral nniqan hiya u muru snlhayan pnsltudan u wisu kndudul mrana. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ocbek Tukcka Asia kutyeyn inggaku u splawa dha Sasemukamu, kiya u mniq 16 th thiti mniq Puhara mtqita, cida u alang mkbrnux niyi ka sohu dxral nniqan dha hiya. Sasemukamu mi Yasaypayjanmukamu mi Uighuymukamu u malu balay pnluban dha. Sasemukamu knkana u 6 ini pntna inggaku tyawsu, mntna bay Persia pnsltudan inggaku. Smsung diyax sngayan Pusu tyawmu: Smsung diyax sngayan Ocbek. Bnkuwan diyax ddaun Idas 1 diyax 1: Bnkuwan Qiyax Ddaun Smsung Burah Kngkawas (Yangi Yil Bayrami). Idas 1 diyax 14: Diyax Qmlahang Cukwo (Vatan Himoyachilari kuni). Idas 3 diyax 8: Smsung diyax Qnlangan Qqridin. (Xalqaro Xotin-Qizlar kuni). Idas 1 diyax 21: Smsung Diyax Navroc (Navro'z Bayrami) Idas 5 diyax 9: Diyax Mbiyax (Xotira va Qadirlash kuni). Idas 9 diyax 1: Diyax Dukuricu (Mustaqillik kuni). Idas 10 diyax 1: Smsung Diyax Mptusa (O'qituvchi va Murabbiylar). Idas 12 diyax 8: Diyax Keyngpo (Konstitutsiya kuni). Bnkuwan diyax ddaun Islam Tu1 diyax Idas Sanwaru (Idas 10 diyax 1): Smsung Diyax Kaycay (Ro'za hayiti). Tu10 diyax Idas Turheyco (Idas 12 diyax 10): Smsung diyax Kurpang (Qurbon hayiti). Mmahan mi uuqan Pusu tyawmu: Mmahan mi uuqan Ocbek. Mntna knou bay qnlhangan, wada dndulan dxral nniqan nongyey ka mmahan mi uuqan Ocbek. Ocbek pa niqan knou bay pnhuma pnwalang, niqan pnyahan knou bay pang mi bicun, tukubeycu niya mmahan mi uuqan Ocbek pa 'Mttuku balay bicun'. Kiya Dungan u, hiyi miric ka uqun balay Ocbek uri. Mako uqun Ocbek ka idaw qrapun, ida so idaw balay, pnrmaxan smmalu wawa mi ningjing tnlmuwan mi tama pixil, uqan balay knbeyhing sqrasan pnsliyan. Niqan Dungan ka kingal uqun mdungus bay rmirih Ocbek ka shurpa, spuda hiyi miric mi sama pnspuwan smmalu. Ratyawc ka kingal kluwanan uuqun bicun, malu ngalan pusu uqan; lnhuwan nuduh uri ka qtan bay uuqan Ocbek. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ocbek. Pnluban dha tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo Pusu tyawmu: Pn. Tna mniq 2000 kngkawas brah cida, spuda elu rudan cbiyaw, Cyokoku mi Ocbek u tna niqan pluban dha da. Kngkawas 1992 idas 1, ddha qnlhangan umuda pwaluk cyeyncyaw, babaw niya daw ida malu bay pnluban dha mi mdhu bay mrana, bukung baraw u kndudul malu pnluban. Kngkawas 2010 u Hucintaw ka mn1 musa qmita Ocbek , kngkawas 2011, kngkawas 2012 Karimohu soto u mn2 musa mita Cyokoku daw, kngkawas 2013 idas 9 Sicinping ka splawa dha miyah Ocbek muda kwosu homung. Ddha dha u wada mrana bay psnhiyi ka quri seyji dha, seyhu dha u mbiyax balay sndhu pddkuh qmlahang pskingal mi mndungus dxral qnlhangan dha; anjeyn msupu qmpah u niqan bay pndungus niya uri, Cyokoku mi Ocbek mniq knbeyhing ddaun seyhu u wada knmalu bay psbalay uuda dha mi pddayaw. Kngkawas 2011, Karimohu homung Cyokoku cida tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo psdhu matas quri knou bay knbarux hbangan mi tocu patas pnsdhuwan, Cyoka Jnmin Konghkwo u snpeyyah niyi tumal Ocbek qqpahun quri gasoring. Muda tndxral Ocbek ka 'Cyokoku-Tukcka Asia' gasu ida nkiya kwantaw u mndungus bay pnspuwan dha smnalu, kngkawas nduray niyi u wada kawas kawas mrana ka nngalan dha uri. Kngkawas 2012 wada phyuwan ka mphaqun skori snpeyyah Nawoi (Ocbek) dhuq Tyeyncin (Cyokoku) quri ppanan skoki mapa qqiya, nxan daw muda keykaku ka dhiya u malun dha pdhuq Sanghay mi Kwangco ka ppanan qqiya skoki niyi Dungan. Kiya mi Tasekan (Ocbek) dhuq Orumuci (Cyokoku) na ppanan sediq skoki u wada tnbarah pstalang dungan. Kiya u saya pa, muda bsiyaq kngkawas smatang mpsalu phiyu Cyokoku-Circis-Ocbek Stan ppanan kisya ka keykaku u, alaw quri qnlhangan Circis mniq kngkawas 2012 ka ini sruwa kiya ka wada thtur da. Knghkawas 2012, Cyokoku mi Ocbek ddha dha mawyio dhuq 28.75 oku pila Amirika, wada smmalu rikisi knou bay na. Jnwen cyawryo u kndudul mnddungus, kngkawas 2005 phiyu Tasekan Kongcu sweyweyn. Tu2 'Kongc sweyweyn' u mphiyun dungan. Qnlhangan Ocbek keyngkyo sweyco mnquri sediq Cyokoku tmiyu rmngaw, tndxral Ocbek u mnkari knou bay tura so qqiya tukubeycu Cyokoku na suru wenwu. Cyokoku mi Ocbek na pysan tubaraw kyoiku ryosweysng knhbaraw u wada kawas kawas kndudul mrana uri. Mniq Sincyang Uighur Cucucyu u ya bay niqan 3 knbkiyan sediq na Ocbek joku kndusan. Snadu Tiyu Rbawan Orimpiko undokay: 9 King 7 Ging 17 dong 26 snadu (Asia tu10, Knlangan tu bukuy 20). Misan Orimpiko undokay: 1 King (Asia tu5, Qnlangan tubrah 25). Asia undokay: 53 King 81Ging 78 Dong 212 snadu (Tu12). Rbawas Orimpiko undokay: 4 King 4 Ging 4 Dong 12 Snadu (Asia tu10, Qnlangan tu 50 sngari) Asia Kcka Sapah Undokay: 13 King Asia Kcka Sapah Undokay: 13 King 18 Ging 21Dong tu52 snadu (Tu10). Asia Misan Undokay: 1 King 2 Ging 5 Dong (Tu6). Rbawan Mbbiyax Olimpiko undokay: 2Ging 5 Dong (Asia Tu13, Qnlangan tu61) Qnlangan undokay: 1 King 1 Ging 1 Dong (Asia tu11, qnlangan tu60). Asia Mbbiyax Undokay: 3 Dong (Tu20). Asia Uyi Undokay: 4 King 5 Ging 12 Dong 21 snadu (Tu8).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= u*b…ôkistan = gaga kska ja ¶ow ka u*b…ôkistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga tasńßk…ônt ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal u*b…ôkistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sńßa*kat mi…ĺ*ijoj…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = o ¶b…ôk = o ¶b…ôk koŇčńßkwo (ka…ĺi o ¶b…ôk …üi …ĺatiŇč: o'*b…ôkiston …ĺ…ôspublikasi, …üi si…ĺi…ĺ: ********** ************), splawa dńßa o ¶b…ôk, kija ka wa mniq tuk ¶ka na qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, kŇčkawas **** snp…ôjańß mn…ôjańß su…ĺj…ôn duku…ĺi ¶u. tuiwil ńßuna ¶ o ¶b…ôk u tuńßuj tu…ĺkm…ôn mslutu ¶, tuńßuna ¶ u tuńßuj a*gńßan mslutu ¶, tuna…ĺa ¶ u tuńßuj ta…üik mi kj…ĺgj* mslutu ¶, tudaja mi tuiwil u msdalińß ka*akńß, kija ka knkana qnlaŇčan * msdńßa qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal u…ĺi (taxa ka li…ô ¶t…ônst…ôn),  ¶bijaw u splawa dńßa nniqan sama…ĺńßan, jajuŇč si…ĺ mi jajuŇč jmu ka lmińßu knkana tndx…ĺal dńßa, sotu u wa mniq …ĺbuq dx…ĺal *…ô…ĺgana, kija ka knkana tuk ¶ka asia tqapu…ĺ balaj nniqan. o ¶b…ôk ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan wata, kija u tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan kiŇč knkana knlaŇčan u…ĺi. …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi o ¶b…ôk. kŇčkawas *** dńßuq kŇčkawas ****, tuńßuna ¶ jajuŇč si…ĺ nniqan sankaku  ¶o na tnslutu ¶ s…ôdiq ukus ańßu ¶sijabu ka pnńßiju klańßan  ¶aw (ńß…ôńßan) waŇč ¶aw qmlańßaŇč. qmlańßaŇč tubukuj dijax  ¶ida (** tńß dńßuq ** tńß) spuda si…ĺjaw ka kmlawa qmlańßaŇč. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, ńßńßwa ¶ ¶mosa  ¶aw (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** idas **) mniq kŇčkkawas **** p…ĺadiŇč qmlańßaŇč sama…ĺńßan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan moŇčgolia tikwo, psnakan Ňčalan kiŇč ¶aŇč ńßankwo mi  ¶ańßotaj ńßankwo. bukuj daw wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan t…ômu…ĺ. kŇčkawas ** tńß pn…ĺdiŇčan kŇčkawas ****, bukuŇč mpdudul s…ôdiq o ¶b…ôk sipanni mqu…ĺi tuńßuna ¶ sama…ĺńßan nniqan qnpańßan pnwalaŇč. pspoxun nija ka t…ômu…ĺ waŇč ¶aw. ** tńß, wada ptalax mkdńßa sun ¶a puńßa…ĺa ńßankwo mi siwa ńßankwo. ** tńß, duku…ĺi ¶u ka ńßawńßan ńßankwo. kŇčkawas ****, puńßa…ĺa ńßankwo na man ¶it waŇč ¶aw u wada jańßan kn…ĺmux Ňčalan …ĺussia tikwo, wada mnsdan qnlńßaŇčan dńßa. kŇčkawas ****, wada pkŇčlan tu ¶j…ôstan suwiaj sjakaj  ¶iji konńßkwo. kŇčkawas **** ńß…ôtaj tanańß su…ĺj…ôn u kn…ĺmux Ňčalan dńßa ka siwa ńßankwo, pspoxan ka abud a…ĺańßan (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** mniq qmlańßaŇč) qnlńßaŇčan nija, wada pkŇčatun ka siwa ńßankwo. su…ĺj…ôn ka mniq bukuj dmuwi tndx…ĺal dńßa pńßiju ńßwa ¶ ¶mo suwiaj …ünmin koŇčńßkwo (qtaji ka ńßwa ¶ ¶mo), kŇčkawas ****, m…ĺ…ĺńßak ka ńßwa ¶ ¶mo suwiaj …ünmin koŇčńßkwo, tndx…ĺal nija u pspuwan o ¶b…ôk mi tu…ĺkm…ôn ddńßa tumal su…ĺj…ôn koŇčńßkwo. mntna kŇčkawas idas **, ida nduma puńßa…ĺa ńßankwo mi nduma siwa ńßankwo ka wada msupu, pńßiju o ¶b…ôk suwiaj …ünmin koŇčńßkwo, kija mi tumal su…ĺj…ôn. kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan o ¶b…ôk koŇčńßkwo, mntna kŇčkawas idas ** dijax ** tumal duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan kwosj…ô.  ¶…ôŇč- ¶ binaw, snp…ôjańß ka…ĺi mońßu mniq kŇčkawas **** pńßjuwan dńßuq saja pa, wada mnou p…ĺbaun ka dijax snpŇčan qpańßun nija soto, mnniq kŇčkawas ****, dijax pn…ĺbawan nija ka kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnlutu ¶ maŇčal soto duŇčan, dńßuq kŇčkawas **** idas * ka wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas **** ka soto s…ôŇčkjo  ¶ida pa wada mnńßdu s…ôŇčkjo tuba…ĺaw gijiŇč mi tu…ĺuma gijiŇč na gjiŇč u…ĺi, binaw u uka ńßataj taŇč ka  ¶ida muda niji. so kija, kmita ka kwo ¶i kwan ¶aw…ôn so nija muda s…ôŇčkjo wa uxaj mnduŇčus baj uuda min ¶u, mniq min ¶u  ¶su u mntu ¶aj  ¶Ňčti u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax *, o ¶b…ôk u muda snp…ôjańß mn…ĺdaŇč ka ka…ĺi mońßu mn* soto s…ôŇčkjo,  ¶Ňč…ĺi mi…ĺ ¶…ôaj…ôńßu ka maŇčal bu…ĺańß soto. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: o ¶b…ôk sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. o ¶b…ôk pa knkana u psnakan *  ¶usjasu, ** ka  ¶o mi *  ¶u ¶ukoŇčńßkwo. k ¶ka **  ¶o ńßaŇčan dńßa ka spatas t…ĺuma niji: ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj o ¶b…ôk. qtaji: patas bnkuwan alaŇč mkb…ĺnux o ¶b…ôk. alaw ka mssijaw qnlńßaŇčan nija u to baj qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal kana, so kija o ¶b…ôk u kija ka knkana qnlaŇčan * msdńßa qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal u…ĺi (taxa ka li…ô ¶t…ônst…ôn). knkana kn…ĺbaŇčan dx…ĺal u **.** knbkijan pinńßwaŇč km. knkana ńßniwan tndx…ĺal qnlńßaŇčan pa tuna…ĺa ¶ ka tuba…ĺaw ni tui…ĺil ka t…ĺuma. dx…ĺal b…ĺnux u knkana kn…ĺbaŇčan nija **%, to baj wa mniq tuiwil na k ¶…ĺkumu bnaqi bbuju. tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ u mnddwijaq tj…ônsan mi  ¶sa…ĺ-ddwijaq alaj na kŇčańßu tuiwil, wa k ¶ka nija ka baj ńßńßaŇčan …ĺbuq dx…ĺal *…ô…ĺgana mi …ĺbuq dx…ĺal  ¶…ĺańßusaŇč. k ¶ka tndx…ĺal qnlńßaŇčan nniqan ida nkija  ¶uw…ôn mttuku mnduŇčus baj dx…ĺal aju. pusu baj jajuŇč u niqan jajuŇč amu, jajuŇč si…ĺ mi jajuŇč  ¶…ô…ĺańßusaŇč. mnkndŇčuwan baj ta…ĺusiŇč kŇčkka…ĺa ¶. pndkanan kntlxan idas * pa ***-***, kntlxan dijan tuńßuna ¶ u knttu dńßuq ***; pndkanan kntlxan idas * u *******, knskuj ka…ĺa ¶ tudaja u ****. pndkanan qsija qnjuxan ka dx…ĺal b…ĺnux u **-*** ńßawmi, nniqan lmiqu u **** ńßawmi, to baj wa mniq misan mi s…ĺwasaw  ¶ida. nniqan duma tudaja u msdalińß k…ĺmnan u ¶iluŇč. tndx…ĺal qnlńßaŇčan u to baj wa mniq k ¶ka k ¶…ĺkumu bnaqi bbuju. knba…ĺaw baj tndx…ĺal qnlńßaŇčan u kajpa **** m na dudux dwijaq ńßa ¶…ĺatsutan, kija ka pusu dudux tudu dwijaq  ¶isa. k…ô…üaj pusu tjawmu: k…ô…üaj o ¶b…ôk. mntna ou baj duku…ĺi ¶u kwosj…ô k…ô…üajti, k…ô…üaj o ¶b…ôk mniq knp…ĺijux k…ô…üaj ini kpija knkawas u wada mlińß, dńßuq kŇčkawas **** bukuj daw p…ĺadiŇč mtutuj da, wada so niji mkmalu u snp…ôjańß dndulan knp…ĺijux  ¶Ňč ¶…ô p…ĺadiŇč pnduŇčus. k…ô…üaj ka ptu…ĺa pqita kn…ĺana balaj, mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kawas kawas m…ĺana *%, bukuj daw wada ini bijaw kn…ĺinańß m…ĺana dńßuq *%-*%. spuda snpuwan pnslijan qnlaŇčan pila  ¶i ¶in, kŇčkawas ****  ¶ida gdp o ¶b…ôk u kija baj so mk* kn…ĺana nija kŇčkawas **** (spuda pskiŇčal n…ôdaŇč smpu). kŇčkawas **** dńßuq  ¶ida toŇčpoŇč…ĺju u inu qdńßuq pndkanan **%. pndkanan sntkuwan pila kŇčkawas s…ôdiq qnlńßaŇčan o ¶b…ôk u tikuńß balaj (kŇčkawas **** spuda snpuwan pila ami…ĺika  ¶ida u *** pila ami…ĺika, spuda bijax mba…ĺi mńßnuk smpu u **** pila ami…ĺika). so niji u mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan u tu*** bnkuwan; mniq ** k ¶ka qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u kwosj…ô pa, wana kj…ĺgj* mi ta…üik na …ün ¶jun kokomin nŇčalan knkana ka mabaŇč kntikuńß dńßija (kŇčkawas ****). pnjańßan pk…ĺana k…ô…üaj u to baj pssli qu…ĺi qqija ddijun kddijax. qnlńßaŇčan dńßa saja daw kija ka knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč baj pnjańßan wata mi tu* knb…ôńßiŇč baj  ¶uko wata, knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč pnjańßan qnlńßaŇčan kiŇč. kija u qnlńßaŇčan dńßa pa kija ka nniqan dńßa ńßija stmanan baj gasu ida nkija, m…ô, doŇč, gaso…ĺiŇč, giŇč mi jo pnjańßan qnlńßaŇčan.  ¶ndu…ĺaj ńßa…ĺi niji, soto o ¶b…ôk mi…ĺ ¶…ôaj…ôńßu psdńßu matas pusa ka…ĺi, smkaul ida na qnlńßaŇčan …ü…ôkiŇč jiŇčkaj ńßuku  ¶usi no…ĺmamat tu…ĺsunońß ka tas…ôkan su qnlńßaŇčan k…ô…üaj  ¶oŇč ¶ju  ¶ju ¶aŇč; psdńßuwan ida tas…ôkan  ¶o qnlńßaŇča …ü…ôkiŇč  ¶oŇč ¶ju  ¶ju ¶aŇč alimu…üan *aji ¶ipaj…ôńßu ka qnlńßaŇčan …ü…ôkiŇč jiŇčkaj ńßuku  ¶usi. snpuwan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pusu tjaw: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq o ¶b…ôk. qtaji: o ¶b…ôk min…üoku o ¶b…ôk u knńßb…ĺawan balaj ńßiji s…ôdiq mniq tuk ¶ka asia na qnlńßaŇčan, knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u **** knbkijan ńßiji, ja baj dmka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tuk ¶ka asia. pnspuwan kŇčkawas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq o ¶b…ôk u wakaj balaj: **.*% ńßiji s…ôdiq u i ¶i kńß…ĺinas ** kŇčkawas (snpuwan kŇčkawas ****). pusu balaj min…üoku o ¶b…ôk ka o ¶b…ôk min…üoku (**%), duma min…üoku u niqan ta…üik …üoku (*%), …ĺussia …üoku (*%), ka…ĺaka…ĺpak …üoku (*.*%), ko…ĺko ¶ …üoku (*%), ka*akńß …üoku (*.*%) mi s…ôdiq ko…ĺ…ôan (*.*%). o ¶b…ôk u quluŇč niqan **% ka bijax mpqpańß nija ka wa qnlńßaŇčan i ¶il qmpańß (pusu nija balaj u wa mniq …ĺussia mi ka*akńß) mi duma qnlńßaŇčan i ¶il. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka s…ôdiq udan o ¶b…ôk (snpuwan kŇčkawas ****) na mkla smpu patas …ĺju ka **.**, alaw mniq su…ĺj…ôn …üidaji u dmudul baj qu…ĺi kjoiku. knudus dńßa s…ôdiq o ¶b…ôk u snaw ka ** kŇčkawas, q…ĺidin ka ** kŇčkawas. alaŇč mkb…ĺnux snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: snlńßajan snńßijan o ¶b…ôk. islam kjo ka pusu balaj slńßajan snńßijan o ¶b…ôk, mniq …üidaji su…ĺj…ôn (kŇčkawas ****-kŇčkawas ****) ńßmtu…ĺ kana uuda snlńßajan. pijo k…ôŇčkjo  ¶oŇčsin mniq kŇčkawas ****  ¶ida pkla kiŇčal patas, snluńßaj muslim ka o ¶b…ôk u niqan **.*%. kŇčkawas ****, …ĺussia  ¶Ňč pn…ĺńßulan na ku…ĺis ¶jaŇč u *% ńßiji knńßb…ĺawan. kŇčkawas **** snpuwan b…ĺańß u niqan **,*** ńßiji s…ôdiq jodaja mnniq qnlńßaŇčan o ¶b…ôk. ka…ĺi pusu tjawmu: ka…ĺi o ¶b…ôk. ka…ĺi sduwi s…ôńßu u ka…ĺi o ¶b…ôk mnk ¶ka tu ¶j…ô …üoku na  ¶ida ka…ĺi k…ĺo…ĺu, kija mi tuńßuj ka…ĺi uigńßu…ĺ u niqan mtndadal pnluban dńßa. kndadax kŇčkawas **** dńßuq  ¶ida ska…ĺi o ¶b…ôk …üi u dmuwi bntasan ka…ĺi latin …üi. mniq ****  ¶ida b…ĺańß, ka…ĺi o ¶b…ôk u spatas patas daw splawa dńßa tu…ĺki (tuiwil s…ôdiq tmka…ĺa ¶ u splawa dńßa ka…ĺi  ¶ańßotaj), dmuwi p…ô…ĺsiati matas. kŇčkawas ****, bnkuwan …üi latin u wada ddulun o ¶b…ôk, kija mi mniq kŇčkawas **** …üidaj muda mnou snb…ĺańßan. mniq kŇčkawas ****, …üi si…ĺi…ĺ u spuda dndulan s…ôńßu su…ĺj…ôn, ida ddijun dńßuq mk…ĺńßak ka su…ĺj…ôn. kŇčkawas ****, o ¶b…ôk u tnb…ĺinańß knp…ĺijux dmuwi …üi latin (…üi ka…ĺi o ¶b…ôk). …üi niji u mniq kŇčkawas **** wada sb…ĺańßan, kndadax kŇčkawas ****  ¶ida ida stusa mniq sapańß pjasan. sapańß pjasan u wana tmasa …üi latin ka…ĺi o ¶b…ôk, ana so ka…ĺi o ¶b…ôk …üi si…ĺi…ĺ saja u wada plaxan mniq ddijun ppatas bntasan s…ôńßu, binaw ida sduwi baj knou baj sinbuŇč mi waŇč ¶an. pusu baj nniqan dmuwi ka…ĺi ta…üik u mniq dx…ĺal * ńßba…ĺaw nniqan ta…üik …üoku: pńßa…ĺa mi sama…ĺńßan. o ¶b…ôk u niqan ńßm…ĺinas ** knbkijan ńßiji s…ôdiq u dmuwi ka…ĺi ka*akńß u…ĺi. buŇčka pusu tjawmu:buŇčka o ¶b…ôk. qtaji: k…ĺasu mi o ¶b…ôk islam kjo. o ¶b…ôk u niqan knlbaŇčan baj min…üoku mi buŇčka, pusu min…üoku ka o ¶b…ôk …üoku. kŇčkawas ****, ja baj niqan **% s…ôdiq o ¶b…ôk pa o ¶b…ôk …üoku kija. pusu min…üoku u niqan s…ôdiq …ĺussia (*%), s…ôdiq ta…üik (*-*.*%), s…ôdiq ka*akńß (*%), s…ôdiq tatan (*.*%), kija mi s…ôdiq ka…ĺaka…ĺpak (*%). knńßb…ĺawan ńßiji uxaj o ¶b…ôk …üoku na s…ôdiq u wisu kndudul mlińß, alaw s…ôdiq o ¶b…ôk snp…ôjańß  ¶uxan su…ĺj…ôn duma nniqan dx…ĺal tb…ĺinańß mijańß, s…ôdiq …ĺussia mi min…üoku ini kńßba…ĺaw s…ôdiq pa wisu kndudul mlata ¶ i ¶il. mniq kŇčkawas ****  ¶ida duku…ĺi ¶u ka o ¶b…ôk, ds…ôdiq u slńßbun islam w…ôn ¶jaw ¶u  ¶uji ka mpk…ĺana knkana o ¶b…ôk. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, niqan dmka knńßb…ĺawan ńßiji muslim ka o ¶b…ôk, mniq k ¶ka snpuwan s…ôńßu pa, muslim mniq o ¶b…ôk u ini kńßba…ĺaw s…ôdiq ka balaj baj mkla pnsltudan snlńßajan snńßijan. binaw, …üin…üja islan kjo (muslim) mniq dx…ĺal nniqan ńßija u mu…ĺu snlńßajan pnsltudan u wisu kndudul m…ĺana. iŇčgaku pusu tjawmu: iŇčgaku o ¶b…ôk tuk ¶ka asia kutj…ôn iŇčgaku u splawa dńßa sas…ômukamu, kija u mniq ** tńß tńßiti mniq puńßa…ĺa mtqita,  ¶ida u alaŇč mkb…ĺnux niji ka sońßu dx…ĺal nniqan dńßa ńßija. sas…ômukamu mi jasajpaj…üanmukamu mi uigńßujmukamu u malu balaj pnluban dńßa. sas…ômukamu knkana u * ini pntna iŇčgaku tjawsu, mntna baj p…ô…ĺsia pnsltudan iŇčgaku. smsuŇč dijax sŇčajan pusu tjawmu: smsuŇč dijax sŇčajan o ¶b…ôk. bnkuwan dijax ddaun idas * dijax *: bnkuwan qijax ddaun smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas (jaŇči jil baj…ĺami). idas * dijax **: dijax qmlańßaŇč  ¶ukwo (*atan ńßimoja ¶ńßila…ĺi kuni). idas * dijax *: smsuŇč dijax qnlaŇčan qq…ĺidin. (xalqa…ĺo xotin-qi*la…ĺ kuni). idas * dijax **: smsuŇč dijax na*…ĺo ¶ (na*…ĺo'* baj…ĺami) idas * dijax *: dijax mbijax (xoti…ĺa *a qadi…ĺlasńß kuni). idas * dijax *: dijax duku…ĺi ¶u (mustaqillik kuni). idas ** dijax *: smsuŇč dijax mptusa (o'qitu* ¶ńßi *a mu…ĺabbijla…ĺ). idas ** dijax *: dijax k…ôŇčpo (konstitutsija kuni). bnkuwan dijax ddaun islam tu* dijax idas sanwa…ĺu (idas ** dijax *): smsuŇč dijax kaj ¶aj (…ĺo'*a ńßajiti). tu** dijax idas tu…ĺńß…ô ¶o (idas ** dijax **): smsuŇč dijax ku…ĺpaŇč (qu…ĺbon ńßajiti). mmańßan mi uuqan pusu tjawmu: mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk. mntna knou baj qnlńßaŇčan, wada dndulan dx…ĺal nniqan noŇčj…ô ka mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk. o ¶b…ôk pa niqan knou baj pnńßuma pnwalaŇč, niqan pnjańßan knou baj paŇč mi bi ¶un, tukub…ô ¶u nija mmańßan mi uuqan o ¶b…ôk pa 'mttuku balaj bi ¶un'. kija duŇčan u, ńßiji mi…ĺi ¶ ka uqun balaj o ¶b…ôk u…ĺi. mako uqun o ¶b…ôk ka idaw q…ĺapun, ida so idaw balaj, pn…ĺmaxan smmalu wawa mi niŇč…üiŇč tnlmuwan mi tama pixil, uqan balaj knb…ôńßiŇč sq…ĺasan pnslijan. niqan duŇčan ka kiŇčal uqun mduŇčus baj …ĺmi…ĺińß o ¶b…ôk ka sńßu…ĺpa, spuda ńßiji mi…ĺi ¶ mi sama pnspuwan smmalu. …ĺatjaw ¶ ka kiŇčal kluwanan uuqun bi ¶un, malu Ňčalan pusu uqan; lnńßuwan nuduńß u…ĺi ka qtan baj uuqan o ¶b…ôk. waj ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw o ¶b…ôk. pnluban dńßa tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo pusu tjawmu: pn. tna mniq **** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida, spuda …ôlu …ĺudan  ¶bijaw,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk u tna niqan pluban dńßa da. kŇčkawas **** idas *, ddńßa qnlńßaŇčan umuda pwaluk  ¶j…ôn ¶jaw, babaw nija daw ida malu baj pnluban dńßa mi mdńßu baj m…ĺana, bukuŇč ba…ĺaw u kndudul malu pnluban. kŇčkawas **** u ńßu ¶intaw ka mn* musa qmita o ¶b…ôk , kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka…ĺimońßu soto u mn* musa mita  ¶jokoku daw, kŇčkawas **** idas * si ¶inpiŇč ka splawa dńßa mijańß o ¶b…ôk muda kwosu ńßomuŇč. ddńßa dńßa u wada m…ĺana baj psnńßiji ka qu…ĺi s…ô…üi dńßa, s…ôńßu dńßa u mbijax balaj sndńßu pddkuńß qmlańßaŇč pskiŇčal mi mnduŇčus dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa; an…ü…ôn msupu qmpańß u niqan baj pnduŇčus nija u…ĺi,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk mniq knb…ôńßiŇč ddaun s…ôńßu u wada knmalu baj psbalaj uuda dńßa mi pddajaw. kŇčkawas ****, ka…ĺimońßu ńßomuŇč  ¶jokoku  ¶ida tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo psdńßu matas qu…ĺi knou baj knba…ĺux ńßbaŇčan mi to ¶u patas pnsdńßuwan,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo u snp…ôjańß niji tumal o ¶b…ôk qqpańßun qu…ĺi gaso…ĺiŇč. muda tndx…ĺal o ¶b…ôk ka ' ¶jokoku-tuk ¶ka asia' gasu ida nkija kwantaw u mnduŇčus baj pnspuwan dńßa smnalu, kŇčkawas ndu…ĺaj niji u wada kawas kawas m…ĺana ka nŇčalan dńßa u…ĺi. kŇčkawas **** wada pńßjuwan ka mpńßaqun sko…ĺi snp…ôjańß nawoi (o ¶b…ôk) dńßuq tj…ôn ¶in ( ¶jokoku) qu…ĺi ppanan skoki mapa qqija, nxan daw muda k…ôkaku ka dńßija u malun dńßa pdńßuq saŇčńßaj mi kwaŇč ¶o ka ppanan qqija skoki niji duŇčan. kija mi tas…ôkan (o ¶b…ôk) dńßuq o…ĺumu ¶i ( ¶jokoku) na ppanan s…ôdiq skoki u wada tnba…ĺańß pstalaŇč duŇčan. kija u saja pa, muda bsijaq kŇčkawas smataŇč mpsalu pńßiju  ¶jokoku- ¶i…ĺ ¶is-o ¶b…ôk stan ppanan kisja ka k…ôkaku u, alaw qu…ĺi qnlńßaŇčan  ¶i…ĺ ¶is mniq kŇčkawas **** ka ini s…ĺuwa kija ka wada tńßtu…ĺ da. kŇčńßkawas ****,  ¶jokoku mi o ¶b…ôk ddńßa dńßa mawjio dńßuq **.** oku pila ami…ĺika, wada smmalu …ĺikisi knou baj na. …ünw…ôn  ¶jaw…ĺjo u kndudul mndduŇčus, kŇčkawas **** pńßiju tas…ôkan koŇč ¶u sw…ôw…ôn. tu* 'koŇč ¶ sw…ôw…ôn' u mpńßijun duŇčan. qnlńßaŇčan o ¶b…ôk k…ôŇčkjo sw…ô ¶o mnqu…ĺi s…ôdiq  ¶jokoku tmiju …ĺmŇčaw, tndx…ĺal o ¶b…ôk u mnka…ĺi knou baj tu…ĺa so qqija tukub…ô ¶u  ¶jokoku na su…ĺu w…ônwu.  ¶jokoku mi o ¶b…ôk na pjsan tuba…ĺaw kjoiku …ĺjosw…ôsŇč knńßba…ĺaw u wada kawas kawas kndudul m…ĺana u…ĺi. mniq sin ¶jaŇč uigńßu…ĺ  ¶u ¶u ¶ju u ja baj niqan * knbkijan s…ôdiq na o ¶b…ôk …üoku kndusan. snadu tiju …ĺbawan o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč * giŇč ** doŇč ** snadu (asia tu**, knlaŇčan tu bukuj **). misan o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč (asia tu*, qnlaŇčan tub…ĺańß **). asia undokaj: ** kiŇč **giŇč ** doŇč *** snadu (tu**). …ĺbawas o…ĺimpiko undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč ** snadu (asia tu**, qnlaŇčan tu ** sŇča…ĺi) asia k ¶ka sapańß undokaj: ** kiŇč asia k ¶ka sapańß undokaj: ** kiŇč ** giŇč **doŇč tu** snadu (tu**). asia misan undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč (tu*). …ĺbawan mbbijax olimpiko undokaj: *giŇč * doŇč (asia tu**, qnlaŇčan tu**) qnlaŇčan undokaj: * kiŇč * giŇč * doŇč (asia tu**, qnlaŇčan tu**). asia mbbijax undokaj: * doŇč (tu**). asia uji undokaj: * kiŇč * giŇč ** doŇč ** snadu (tu*).</PHON>
    </S>
</TEXT>