<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Vanuatu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Vanuatu" copyright="CC BY-SA" citation="Vanuatu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Vanuatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Vanuatu, title = Vanuatu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Vanuatu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Vanuatu = Gaga kska Tayangcow ka Vanuatu, 16 00 S, 167 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 12,189 sq km(hangan na o Tg164) (knlbanga dxgal o 12,189 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 277,554 hiyi. Gaga Port-Vila ka pusu alang paru, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vanuatu ga wada sugan 15.30% ka dxgal qpahan, 36.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 48.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Baldwin Lonsdale, pnaah hngkawas2014 idas 9 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wannatu = Wannatu Konghkwo (Kari Fransi: République de Vanuatu, kari Ingkoku: Republic of Vanuatu, kari Bislama: Ripablik blong Vanuatu, brahan kari Cokoku Telu, Hongkong, Macao u Wanuatu瓦努阿圖), splawa dha Wannatu, kiya ka qnhlangan taw wa mniq tuiwil hunac ucilung Taypingyang, mniq kngkawas 1980 ptalax Ingkoku, Fransi dukuricu phiyu qnhlangan, pnspuwan knkana 80 sngari tawyu (68 tawyu ka niqan sediq mniq), mnmsupu Meyraniya cyuntaw uri, kngkawas kddiyax u knkkarac mntilux hayyangsing. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Wannatu Hmrinas mkmaxal kngkawas brah cida, hbaraw balay tawyu u tna niqan sediq mniq da, ya bay mniq kongyeyn brah kngkawas 4000 cida prading, kiya mi ya bay kngyeyn brah kngkawas 1300, dxral nniqan hiya u wada niqan duma tuqar qqiya tawci. Oco mqlahang cida Kngkawas 1606 cida, snpeyyah Petros Kweyros dmudul sediq Spain tanseyntuy ka tu1 qnpringan muwaya bay sediq Oco mtmay taw hiya, qnita ta dha dhiya u dxral hiya ka ini kklayi tuhunac beyhing dxral. Mniq putting hiti 18 th, Ingkoku tansyeyncya Canmus Kuk tumn2 musa tmalang ucilung cida dhuq taw niyi, wada na sphangan Sinhebulidi Cyuntaw ka taw niyi, bukuh daw sediq Oco u kiya ka prading miyah thdil mniq dxral hini. Kngkawas 1887 prading, Sinhebulidi Cyuntaw u wada qlhangan Ingkoku mi Fransi tucilung heytay weyyeynhguy ka qmlahang. Kngkawas 1889 cida, Wilakang u wada mangal pusu biyax, ana wana sediq bhuway ka mndungus bay dmuwi biyax mqlahang, kiya ka wada tu1 muwaya bay muda uka pnsnakan hniwan qridin mi snaw knkana seyngkyo na dxral nniqan dhiya qmlahang dhiya nanaq, Kngkawas 1906 cida, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi u smruwa Sinhebulidi Cyuntaw ka Ingkoku mi Fransi ddha dha qnhlangan msupu qmlahang, phiyu Dxral Pnspuwan Sinhebulidi Cyuntaw. Alaw knhbrawan sediq Oco miyah thdil dxral hiya, kngkawas 1935 pa knhbrawan hiyi sediq Sinhebulidi Cyuntaw cida u hmrinas 45,000 hiyi. Tumn2 Knbeyhing Mccbu Qnlangan iyax cida, Ayti taw mi Aysbilitusangto taw u ngalan mongcyun citi ddiyun heytay. Dukuricu cida Mniq kngkawas 1980 idas 7 diyax 30, Wannatu u wada dhuq dukuricu, kiya mi wada mtumal qnlhangan Ta Ingkwosyey, wada skkingal diyax mnniq kngkawas 1981 mi kngkawas 1983 tumal UN mi Ini Pwaluk Undo. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Wannatu. Wannatu u spuda pnspuwan 83 tawyu, kiya mi pkla kari dmuwi pusu biyax Masyo taw mi Ryeyman taw. Kcka 83 ka tawyu u, knlbangan 14 tawyu ka hmrinas 100 pinghwang km, kcka niya knbeyhing bay tawyu ka Sngaysbilitu. Sotu Wannatu ka Wilakang, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnux Wannatu uri, wa mniq Ayti taw mi Rukanwiar. Wannatu u mnniqan mtilux mi yajetay knkkarac, niqan jetay yurin, to bay niqan dwiyaq baraw mi dwiyaq puniq, knbaraw bay dwiyaq ka wa mniq Sngaysbili na Buwimasana dudux, knbaraw u 1,879 m. Yupan bay knttu bwihur spriq ka Wannatu. Kngkawas 2015 idas 3, qnhlangan dha u yupan bwihur spriq Pamu, wada mqraqil balay, knou bay alang u wada sliqan nyupan niya, sotu Wilakang u hmrinas 90% ka ssapah ka wada mnaqah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Wannatu singcng cyuhwa. Kndadax kngkawas 1994, Wannatu knkana qnhlangan pa psnakan 6 snghun: Marangpa sng Pongnama sng Sangma sng Syeyhwa sng Tahuya sng Toarpa sng Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Wannatu Wannatu u pnwaya gikay mincu, soto ka weynso qnhlangan, 5 kngkawas ka diyax qqpahan. Soto u snpeyyah giying muda seyngkyo psdhu phiyu, sediq mpseyngkyo u kasi ka hmrinas 2/3 ka bntaqan hyo pa kiya ka wada mangal, kiya mi Wannatu na pusu dmudul seyji ka congri. Wannatu gikay u mnpnwaya 1 ying, spuda pnsliyan 52 hiyi, giying u snpeyyah sediq qnhlangan muda seyngkyo pnhiyu, 4 kngkawas ka iyax diyax qqpahan niya. Wannatu u wada tumal knou bay pnssliyan kwoci, kiya ka knkana Ta Ingkwosyey, Qnlangan Ginghang, Asia Kayhwa Ginghang, Pnssliyan Kwoci Pila Cicin, Bungka mi Cisu Hcwo Ciko mi Cweyncyo Kari Fransi Nniqan. Way-cyaw Pusu tyawmu: Wannatu waycyaw. Pusu tyawmu: Bnkuwan ndanan cyeyncyaw Wannatu Dhuq kngkawas 2019, Wannatu u wada tuhuy 103 qnlhangan muda phiyu pnluban waycyaw. Wannatu u mniq kngkawas 1982 idas 3 diyax 26 mtuhuy Cyoka Jnmin Konhkwo cyeyncyaw, kngkawas 2004 idas 11 diyax 3 u wada psdhu ppatas cyeyncyaw kongpaw Cyoka Minkoku ka Wannatu, binaw babaw 7 diyax daw wada knpriyux ka waycyaw bucyo dha, so kiya patas pnsdhuwan kiya daw pkla kari uka dungus niya, kiya mi wada tbrnahun mi uka da. Wannatu u smruwa dmuwi pusu biyax qnlhangan ka Tuiwil Sahara Qnlhangan, Kosowo. Abuhacu u mnniq kngkawas 2011 tuhuy Wannatu cyeyncyaw, binaw kngkawas 2013 cida Russia u wada ini buway keyjay dmayaw Wannatu daw, wada twancyaw Abu Hacu ka Wannatu, knpriyux tuhuy Cyocuya cyeyncyaw, kiya mi smruwa Abuhacu ka ndxral Cyocuya uri. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Wannatu Hbaraw bay sediq Wannatu pa qmpah tu1 ci osang, pusu na balay ka nongyey, pnhuma pnwalang Wannatu u malu pdngusun ddiyun ya bay 65% knhbrawan hiyi sediq; kiya uri u, qqpahun quri qqcurux mi qpahun tmabu tnbuwan ka pusu bay quri ngngalan keyjay Wannatu uri. Qqpahan kwankwang mniq Wannatu u spruwan balay uri, kiya ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu uri. Wannatu kongyey u alaw mkray ka qqiya mi sngcan cngpn, knkingal canpin u ini ttuku cuko biyax cingcng, pusu bay kongyey canpin ka snpeyyah qnlhangan icil cinko, mniq Wannatu muda pbbari. Wannatu u niqan yeycu cyakong, uuqun, qhuni cyakong, smipaq tnbuwan, baciq…tiping koba. Cyaw-tung Pusu tyawmu: Ppanan rulu Wannatu Ini dayi smmalu ka elu sitong Wannatu, ini dhuq 100 ingri ka elu ndwanan snbalay, to bay elu claq mi wana rulu 4W ka malu priqan. Knkingal taw u niqan kingal tiping trduwan asu mi mato malu spuda tiping asu mpmapa qqiya mi tiping asu spidaw smpung diyax mapa mi mlih qqiya. Mniq Wannatu u, ddeyngsya ka malu bay ddiyun mriq klelu. Wilakang mi Rukanwiar u qulung niqan snpngan haya ppanan sediq mi tiping basu. Jen-ko Spuda snpuwan kngkawas 1999 Wannatu, niqan 95,682 hiyi ka snaw mi 90,996 hiyika qridin. Pnklan snpuwan seyhu pa, hmrinas dmka 20 th u wada mlih ka hnqilan ryu laqi rabu, kndadax kngkawas 1967 pa 1,000 hiyi u niqan 123 hiyi ka mhuqil, mniq kngkawas 1999 u wada mlih dhuq 1,000 hiyi u niqan 25 hiyi mhuqil. Kiya mi, snpngan Amirika Congyang Cingpawcyu mniq kngkawas 2011 u 1,000 hiyi mundus mntuting ka laqi rabu u niqan 46.85 ka laqi rabu mhuqil. Ana so Wilakang mi Rukanwiar u niqan knhbrawan hiyi sediq, binaw pusu bay sediq u mniq dxral nniqan alang pnhuma pnwalang mi alang tmabu tnbuwan. Cung-cyaw Kiristo kyo ka pusu balay slhayan snhiyan Wannatu. Kcka niya u Cyoro Kyokay ka Knbeyhing bay kyokay, ya bay niqan 1/3 hiyi sediq smluhay. Thiti ka Roma Teyskyo mi Sngkonghuy, ya bay 15% knhbrawan hiyi sediq ka sinjya, duma daw knkingal ini pntna slhayan. Tnhdilan sediq Cupn tocu tnhdilan sediq hwaan. Seyhu Wannatu Konghkwo u mniq kngkawas 2014 idas 4 diyax 4 balay bay cmikun cupn tocu tnhdilan sediq hwaan (CIIP), wana tocu hmrinas 32 knbkiyan pila Amirika daw, kiya ka malu dmudul tnualang hiya pndungus qqpahun, dmudul pkrana keyjay nniqan hiya. Seyhu Wannatu u mniq kngkawas 2014 idas 5 balay bay muda muway biyax Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Sediq Yoseyng Kojyo (VNIIL), Cweyncyo Tucya Congtayri Wannatu Cupn Tocu Tnhdilan Sediq Hwaan Cwanan (CIIP). Seyhu u mniq kngkawas 2015 idas 6 balay bay malix Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Yoseyng Kojyo (VNIIL) ka cweyncyo tucya congtayri cuke. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Wannatu. Ddiyun kari seyhu Wannatu ka kari Ingkoku, kari Fransi, mi kari Pislama. Kari Pislama ka 1 kluwanan kari Bikin mi kari Kriawar, prmaxan kari Ingkoku mi wenhwa kari Meyranisiya. Wannatu pa niqan tukubeycu tndxral bungka dha, lubu dha u splawa dha pangc , lubu ddiyun pttatuk. Min-hong min-su Mlu bay ka kndusan Wannatu, sqqita bay sediq ka sediq dha, dhiya nanaq ka knama muda prrngaw kari sediq icil mpriwaw. Sediq tnualang u luhay mniq ssiyaw klelu beyhing qhuni lmamu hiyi pnwalang, ssiyaw nniqan u to bay niqan hiyi pnwalang ka malu ngngalun kana. Ttgsa Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing tucida sapah pyasan u wa mniq Wilakang, Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing pa snpeyyah 12 qnlhangan Taypingyang msupu dmuwi, tucida sapah pyasan Wannatu u pusu balay stusa dha u horicu mi smluhay quri kari. Alaw wana murux bay 1 pyasan tubeyhing ka Wannatu, so kiya u splawa dha pyasan tubeyhing Wannatu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Vanoato = Gaga kska Tayangcow ka Vanoato, 16 00 S, 167 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 12,189 sq km(hangan na o Tg164) (knlbanga dxgal o 12,189 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 277,554 hiyi. Gaga Port-Vila ka poso alang paro, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Vanoato ga wada sogan 15.30% ka dxgal qpahan, 36.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 48.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Baldwin Lonsdale, pnaah hngkawas2014 idas 9 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Wannato = Wannato Konghkwo (Kari Fransi: Répobliqoe de Vanoato, kari Ingkoko: Repoblic of Vanoato, kari Bislama: Ripablik blong Vanoato, brahan kari Cokoko Telo, Hongkong, Macao o Wanoato瓦努阿圖), splawa dha Wannato, kiya ka qnhlangan taw wa mniq toiwil honac ocilong Taypingyang, mniq kngkawas 1980 ptalax Ingkoko, Fransi dokorico phiyo qnhlangan, pnspowan knkana 80 sngari tawyo (68 tawyo ka niqan sediq mniq), mnmsopo Meyraniya cyontaw ori, kngkawas kddiyax o knkkarac mntilox hayyangsing. Ri-s Poso tyawmo: Rikisi Wannato Hmrinas mkmaxal kngkawas brah cida, hbaraw balay tawyo o tna niqan sediq mniq da, ya bay mniq kongyeyn brah kngkawas 4000 cida prading, kiya mi ya bay kngyeyn brah kngkawas 1300, dxral nniqan hiya o wada niqan doma toqar qqiya tawci. Oco mqlahang cida Kngkawas 1606 cida, snpeyyah Petros Kweyros dmodol sediq Spain tanseyntoy ka to1 qnpringan mowaya bay sediq Oco mtmay taw hiya, qnita ta dha dhiya o dxral hiya ka ini kklayi tohonac beyhing dxral. Mniq potting hiti 18 th, Ingkoko tansyeyncya Canmos Kok tomn2 mosa tmalang ocilong cida dhoq taw niyi, wada na sphangan Sinhebolidi Cyontaw ka taw niyi, bokoh daw sediq Oco o kiya ka prading miyah thdil mniq dxral hini. Kngkawas 1887 prading, Sinhebolidi Cyontaw o wada qlhangan Ingkoko mi Fransi tocilong heytay weyyeynhgoy ka qmlahang. Kngkawas 1889 cida, Wilakang o wada mangal poso biyax, ana wana sediq bhoway ka mndongos bay dmowi biyax mqlahang, kiya ka wada to1 mowaya bay moda oka pnsnakan hniwan qridin mi snaw knkana seyngkyo na dxral nniqan dhiya qmlahang dhiya nanaq, Kngkawas 1906 cida, Ingkoko mi Fransi ddha qnlhangan niyi o smrowa Sinhebolidi Cyontaw ka Ingkoko mi Fransi ddha dha qnhlangan msopo qmlahang, phiyo Dxral Pnspowan Sinhebolidi Cyontaw. Alaw knhbrawan sediq Oco miyah thdil dxral hiya, kngkawas 1935 pa knhbrawan hiyi sediq Sinhebolidi Cyontaw cida o hmrinas 45,000 hiyi. Tomn2 Knbeyhing Mccbo Qnlangan iyax cida, Ayti taw mi Aysbilitosangto taw o ngalan mongcyon citi ddiyon heytay. Dokorico cida Mniq kngkawas 1980 idas 7 diyax 30, Wannato o wada dhoq dokorico, kiya mi wada mtomal qnlhangan Ta Ingkwosyey, wada skkingal diyax mnniq kngkawas 1981 mi kngkawas 1983 tomal UN mi Ini Pwalok Undo. Ti-ri Poso tyawmo: Lnlingay nniqan Wannato. Wannato o spoda pnspowan 83 tawyo, kiya mi pkla kari dmowi poso biyax Masyo taw mi Ryeyman taw. Kcka 83 ka tawyo o, knlbangan 14 tawyo ka hmrinas 100 pinghwang km, kcka niya knbeyhing bay tawyo ka Sngaysbilito. Soto Wannato ka Wilakang, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnox Wannato ori, wa mniq Ayti taw mi Rokanwiar. Wannato o mnniqan mtilox mi yajetay knkkarac, niqan jetay yorin, to bay niqan dwiyaq baraw mi dwiyaq poniq, knbaraw bay dwiyaq ka wa mniq Sngaysbili na Bowimasana dodox, knbaraw o 1,879 m. Yopan bay kntto bwihor spriq ka Wannato. Kngkawas 2015 idas 3, qnhlangan dha o yopan bwihor spriq Pamo, wada mqraqil balay, knoo bay alang o wada sliqan nyopan niya, soto Wilakang o hmrinas 90% ka ssapah ka wada mnaqah. Singcng cyohwa Poso tyawmo: Wannato singcng cyohwa. Kndadax kngkawas 1994, Wannato knkana qnhlangan pa psnakan 6 snghon: Marangpa sng Pongnama sng Sangma sng Syeyhwa sng Tahoya sng Toarpa sng Cng-c Poso tyawmo: Seyji Wannato Wannato o pnwaya gikay minco, soto ka weynso qnhlangan, 5 kngkawas ka diyax qqpahan. Soto o snpeyyah giying moda seyngkyo psdho phiyo, sediq mpseyngkyo o kasi ka hmrinas 2/3 ka bntaqan hyo pa kiya ka wada mangal, kiya mi Wannato na poso dmodol seyji ka congri. Wannato gikay o mnpnwaya 1 ying, spoda pnsliyan 52 hiyi, giying o snpeyyah sediq qnhlangan moda seyngkyo pnhiyo, 4 kngkawas ka iyax diyax qqpahan niya. Wannato o wada tomal knoo bay pnssliyan kwoci, kiya ka knkana Ta Ingkwosyey, Qnlangan Ginghang, Asia Kayhwa Ginghang, Pnssliyan Kwoci Pila Cicin, Bongka mi Ciso Hcwo Ciko mi Cweyncyo Kari Fransi Nniqan. Way-cyaw Poso tyawmo: Wannato waycyaw. Poso tyawmo: Bnkowan ndanan cyeyncyaw Wannato Dhoq kngkawas 2019, Wannato o wada tohoy 103 qnlhangan moda phiyo pnloban waycyaw. Wannato o mniq kngkawas 1982 idas 3 diyax 26 mtohoy Cyoka Jnmin Konhkwo cyeyncyaw, kngkawas 2004 idas 11 diyax 3 o wada psdho ppatas cyeyncyaw kongpaw Cyoka Minkoko ka Wannato, binaw babaw 7 diyax daw wada knpriyox ka waycyaw bocyo dha, so kiya patas pnsdhowan kiya daw pkla kari oka dongos niya, kiya mi wada tbrnahon mi oka da. Wannato o smrowa dmowi poso biyax qnlhangan ka Toiwil Sahara Qnlhangan, Kosowo. Abohaco o mnniq kngkawas 2011 tohoy Wannato cyeyncyaw, binaw kngkawas 2013 cida Rossia o wada ini boway keyjay dmayaw Wannato daw, wada twancyaw Abo Haco ka Wannato, knpriyox tohoy Cyocoya cyeyncyaw, kiya mi smrowa Abohaco ka ndxral Cyocoya ori. Cing-ci Poso tyawmo: Keyjay Wannato Hbaraw bay sediq Wannato pa qmpah to1 ci osang, poso na balay ka nongyey, pnhoma pnwalang Wannato o malo pdngoson ddiyon ya bay 65% knhbrawan hiyi sediq; kiya ori o, qqpahon qori qqcorox mi qpahon tmabo tnbowan ka poso bay qori ngngalan keyjay Wannato ori. Qqpahan kwankwang mniq Wannato o sprowan balay ori, kiya ka poso balay pnyahan hbangan seyho ori. Wannato kongyey o alaw mkray ka qqiya mi sngcan cngpn, knkingal canpin o ini ttoko coko biyax cingcng, poso bay kongyey canpin ka snpeyyah qnlhangan icil cinko, mniq Wannato moda pbbari. Wannato o niqan yeyco cyakong, ooqon, qhoni cyakong, smipaq tnbowan, baciq…tiping koba. Cyaw-tong Poso tyawmo: Ppanan rolo Wannato Ini dayi smmalo ka elo sitong Wannato, ini dhoq 100 ingri ka elo ndwanan snbalay, to bay elo claq mi wana rolo 4W ka malo priqan. Knkingal taw o niqan kingal tiping trdowan aso mi mato malo spoda tiping aso mpmapa qqiya mi tiping aso spidaw smpong diyax mapa mi mlih qqiya. Mniq Wannato o, ddeyngsya ka malo bay ddiyon mriq klelo. Wilakang mi Rokanwiar o qolong niqan snpngan haya ppanan sediq mi tiping baso. Jen-ko Spoda snpowan kngkawas 1999 Wannato, niqan 95,682 hiyi ka snaw mi 90,996 hiyika qridin. Pnklan snpowan seyho pa, hmrinas dmka 20 th o wada mlih ka hnqilan ryo laqi rabo, kndadax kngkawas 1967 pa 1,000 hiyi o niqan 123 hiyi ka mhoqil, mniq kngkawas 1999 o wada mlih dhoq 1,000 hiyi o niqan 25 hiyi mhoqil. Kiya mi, snpngan Amirika Congyang Cingpawcyo mniq kngkawas 2011 o 1,000 hiyi mondos mntoting ka laqi rabo o niqan 46.85 ka laqi rabo mhoqil. Ana so Wilakang mi Rokanwiar o niqan knhbrawan hiyi sediq, binaw poso bay sediq o mniq dxral nniqan alang pnhoma pnwalang mi alang tmabo tnbowan. Cong-cyaw Kiristo kyo ka poso balay slhayan snhiyan Wannato. Kcka niya o Cyoro Kyokay ka Knbeyhing bay kyokay, ya bay niqan 1/3 hiyi sediq smlohay. Thiti ka Roma Teyskyo mi Sngkonghoy, ya bay 15% knhbrawan hiyi sediq ka sinjya, doma daw knkingal ini pntna slhayan. Tnhdilan sediq Copn toco tnhdilan sediq hwaan. Seyho Wannato Konghkwo o mniq kngkawas 2014 idas 4 diyax 4 balay bay cmikon copn toco tnhdilan sediq hwaan (CIIP), wana toco hmrinas 32 knbkiyan pila Amirika daw, kiya ka malo dmodol tnoalang hiya pndongos qqpahon, dmodol pkrana keyjay nniqan hiya. Seyho Wannato o mniq kngkawas 2014 idas 5 balay bay moda moway biyax Wannato Qnlhangan Toco Tnhdilan Sediq Yoseyng Kojyo (VNIIL), Cweyncyo Tocya Congtayri Wannato Copn Toco Tnhdilan Sediq Hwaan Cwanan (CIIP). Seyho o mniq kngkawas 2015 idas 6 balay bay malix Wannato Qnlhangan Toco Tnhdilan Yoseyng Kojyo (VNIIL) ka cweyncyo tocya congtayri coke. Won-hwa Poso tyawmo: Bongka Wannato. Ddiyon kari seyho Wannato ka kari Ingkoko, kari Fransi, mi kari Pislama. Kari Pislama ka 1 klowanan kari Bikin mi kari Kriawar, prmaxan kari Ingkoko mi wenhwa kari Meyranisiya. Wannato pa niqan tokobeyco tndxral bongka dha, lobo dha o splawa dha pangc , lobo ddiyon pttatok. Min-hong min-so Mlo bay ka kndosan Wannato, sqqita bay sediq ka sediq dha, dhiya nanaq ka knama moda prrngaw kari sediq icil mpriwaw. Sediq tnoalang o lohay mniq ssiyaw klelo beyhing qhoni lmamo hiyi pnwalang, ssiyaw nniqan o to bay niqan hiyi pnwalang ka malo ngngalon kana. Ttgsa Tohonac Taypingyang Pyasan Tobeyhing tocida sapah pyasan o wa mniq Wilakang, Tohonac Taypingyang Pyasan Tobeyhing pa snpeyyah 12 qnlhangan Taypingyang msopo dmowi, tocida sapah pyasan Wannato o poso balay stosa dha o horico mi smlohay qori kari. Alaw wana morox bay 1 pyasan tobeyhing ka Wannato, so kiya o splawa dha pyasan tobeyhing Wannato.</FORM>
    </S>
</TEXT>