<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Vanuatu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Vanuatu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Vanuatu = Gaga kska Tayangcow ka Vanuatu, 16 00 S, 167 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 12,189 sq km(hangan na o Tg164) (knlbanga dxgal o 12,189 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 277,554 hiyi. Gaga Port-Vila ka pusu alang paru, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vanuatu ga wada sugan 15.30% ka dxgal qpahan, 36.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 48.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Baldwin Lonsdale, pnaah hngkawas2014 idas 9 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wannatu = Wannatu Konghkwo (Kari Fransi: République de Vanuatu, kari Ingkoku: Republic of Vanuatu, kari Bislama: Ripablik blong Vanuatu, brahan kari Cokoku Telu, Hongkong, Macao u Wanuatu瓦努阿圖), splawa dha Wannatu, kiya ka qnhlangan taw wa mniq tuiwil hunac ucilung Taypingyang, mniq kngkawas 1980 ptalax Ingkoku, Fransi dukuricu phiyu qnhlangan, pnspuwan knkana 80 sngari tawyu (68 tawyu ka niqan sediq mniq), mnmsupu Meyraniya cyuntaw uri, kngkawas kddiyax u knkkarac mntilux hayyangsing. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Wannatu Hmrinas mkmaxal kngkawas brah cida, hbaraw balay tawyu u tna niqan sediq mniq da, ya bay mniq kongyeyn brah kngkawas 4000 cida prading, kiya mi ya bay kngyeyn brah kngkawas 1300, dxral nniqan hiya u wada niqan duma tuqar qqiya tawci. Oco mqlahang cida Kngkawas 1606 cida, snpeyyah Petros Kweyros dmudul sediq Spain tanseyntuy ka tu1 qnpringan muwaya bay sediq Oco mtmay taw hiya, qnita ta dha dhiya u dxral hiya ka ini kklayi tuhunac beyhing dxral. Mniq putting hiti 18 th, Ingkoku tansyeyncya Canmus Kuk tumn2 musa tmalang ucilung cida dhuq taw niyi, wada na sphangan Sinhebulidi Cyuntaw ka taw niyi, bukuh daw sediq Oco u kiya ka prading miyah thdil mniq dxral hini. Kngkawas 1887 prading, Sinhebulidi Cyuntaw u wada qlhangan Ingkoku mi Fransi tucilung heytay weyyeynhguy ka qmlahang. Kngkawas 1889 cida, Wilakang u wada mangal pusu biyax, ana wana sediq bhuway ka mndungus bay dmuwi biyax mqlahang, kiya ka wada tu1 muwaya bay muda uka pnsnakan hniwan qridin mi snaw knkana seyngkyo na dxral nniqan dhiya qmlahang dhiya nanaq, Kngkawas 1906 cida, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi u smruwa Sinhebulidi Cyuntaw ka Ingkoku mi Fransi ddha dha qnhlangan msupu qmlahang, phiyu Dxral Pnspuwan Sinhebulidi Cyuntaw. Alaw knhbrawan sediq Oco miyah thdil dxral hiya, kngkawas 1935 pa knhbrawan hiyi sediq Sinhebulidi Cyuntaw cida u hmrinas 45,000 hiyi. Tumn2 Knbeyhing Mccbu Qnlangan iyax cida, Ayti taw mi Aysbilitusangto taw u ngalan mongcyun citi ddiyun heytay. Dukuricu cida Mniq kngkawas 1980 idas 7 diyax 30, Wannatu u wada dhuq dukuricu, kiya mi wada mtumal qnlhangan Ta Ingkwosyey, wada skkingal diyax mnniq kngkawas 1981 mi kngkawas 1983 tumal UN mi Ini Pwaluk Undo. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Wannatu. Wannatu u spuda pnspuwan 83 tawyu, kiya mi pkla kari dmuwi pusu biyax Masyo taw mi Ryeyman taw. Kcka 83 ka tawyu u, knlbangan 14 tawyu ka hmrinas 100 pinghwang km, kcka niya knbeyhing bay tawyu ka Sngaysbilitu. Sotu Wannatu ka Wilakang, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnux Wannatu uri, wa mniq Ayti taw mi Rukanwiar. Wannatu u mnniqan mtilux mi yajetay knkkarac, niqan jetay yurin, to bay niqan dwiyaq baraw mi dwiyaq puniq, knbaraw bay dwiyaq ka wa mniq Sngaysbili na Buwimasana dudux, knbaraw u 1,879 m. Yupan bay knttu bwihur spriq ka Wannatu. Kngkawas 2015 idas 3, qnhlangan dha u yupan bwihur spriq Pamu, wada mqraqil balay, knou bay alang u wada sliqan nyupan niya, sotu Wilakang u hmrinas 90% ka ssapah ka wada mnaqah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Wannatu singcng cyuhwa. Kndadax kngkawas 1994, Wannatu knkana qnhlangan pa psnakan 6 snghun: Marangpa sng Pongnama sng Sangma sng Syeyhwa sng Tahuya sng Toarpa sng Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Wannatu Wannatu u pnwaya gikay mincu, soto ka weynso qnhlangan, 5 kngkawas ka diyax qqpahan. Soto u snpeyyah giying muda seyngkyo psdhu phiyu, sediq mpseyngkyo u kasi ka hmrinas 2/3 ka bntaqan hyo pa kiya ka wada mangal, kiya mi Wannatu na pusu dmudul seyji ka congri. Wannatu gikay u mnpnwaya 1 ying, spuda pnsliyan 52 hiyi, giying u snpeyyah sediq qnhlangan muda seyngkyo pnhiyu, 4 kngkawas ka iyax diyax qqpahan niya. Wannatu u wada tumal knou bay pnssliyan kwoci, kiya ka knkana Ta Ingkwosyey, Qnlangan Ginghang, Asia Kayhwa Ginghang, Pnssliyan Kwoci Pila Cicin, Bungka mi Cisu Hcwo Ciko mi Cweyncyo Kari Fransi Nniqan. Way-cyaw Pusu tyawmu: Wannatu waycyaw. Pusu tyawmu: Bnkuwan ndanan cyeyncyaw Wannatu Dhuq kngkawas 2019, Wannatu u wada tuhuy 103 qnlhangan muda phiyu pnluban waycyaw. Wannatu u mniq kngkawas 1982 idas 3 diyax 26 mtuhuy Cyoka Jnmin Konhkwo cyeyncyaw, kngkawas 2004 idas 11 diyax 3 u wada psdhu ppatas cyeyncyaw kongpaw Cyoka Minkoku ka Wannatu, binaw babaw 7 diyax daw wada knpriyux ka waycyaw bucyo dha, so kiya patas pnsdhuwan kiya daw pkla kari uka dungus niya, kiya mi wada tbrnahun mi uka da. Wannatu u smruwa dmuwi pusu biyax qnlhangan ka Tuiwil Sahara Qnlhangan, Kosowo. Abuhacu u mnniq kngkawas 2011 tuhuy Wannatu cyeyncyaw, binaw kngkawas 2013 cida Russia u wada ini buway keyjay dmayaw Wannatu daw, wada twancyaw Abu Hacu ka Wannatu, knpriyux tuhuy Cyocuya cyeyncyaw, kiya mi smruwa Abuhacu ka ndxral Cyocuya uri. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Wannatu Hbaraw bay sediq Wannatu pa qmpah tu1 ci osang, pusu na balay ka nongyey, pnhuma pnwalang Wannatu u malu pdngusun ddiyun ya bay 65% knhbrawan hiyi sediq; kiya uri u, qqpahun quri qqcurux mi qpahun tmabu tnbuwan ka pusu bay quri ngngalan keyjay Wannatu uri. Qqpahan kwankwang mniq Wannatu u spruwan balay uri, kiya ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu uri. Wannatu kongyey u alaw mkray ka qqiya mi sngcan cngpn, knkingal canpin u ini ttuku cuko biyax cingcng, pusu bay kongyey canpin ka snpeyyah qnlhangan icil cinko, mniq Wannatu muda pbbari. Wannatu u niqan yeycu cyakong, uuqun, qhuni cyakong, smipaq tnbuwan, baciq…tiping koba. Cyaw-tung Pusu tyawmu: Ppanan rulu Wannatu Ini dayi smmalu ka elu sitong Wannatu, ini dhuq 100 ingri ka elu ndwanan snbalay, to bay elu claq mi wana rulu 4W ka malu priqan. Knkingal taw u niqan kingal tiping trduwan asu mi mato malu spuda tiping asu mpmapa qqiya mi tiping asu spidaw smpung diyax mapa mi mlih qqiya. Mniq Wannatu u, ddeyngsya ka malu bay ddiyun mriq klelu. Wilakang mi Rukanwiar u qulung niqan snpngan haya ppanan sediq mi tiping basu. Jen-ko Spuda snpuwan kngkawas 1999 Wannatu, niqan 95,682 hiyi ka snaw mi 90,996 hiyika qridin. Pnklan snpuwan seyhu pa, hmrinas dmka 20 th u wada mlih ka hnqilan ryu laqi rabu, kndadax kngkawas 1967 pa 1,000 hiyi u niqan 123 hiyi ka mhuqil, mniq kngkawas 1999 u wada mlih dhuq 1,000 hiyi u niqan 25 hiyi mhuqil. Kiya mi, snpngan Amirika Congyang Cingpawcyu mniq kngkawas 2011 u 1,000 hiyi mundus mntuting ka laqi rabu u niqan 46.85 ka laqi rabu mhuqil. Ana so Wilakang mi Rukanwiar u niqan knhbrawan hiyi sediq, binaw pusu bay sediq u mniq dxral nniqan alang pnhuma pnwalang mi alang tmabu tnbuwan. Cung-cyaw Kiristo kyo ka pusu balay slhayan snhiyan Wannatu. Kcka niya u Cyoro Kyokay ka Knbeyhing bay kyokay, ya bay niqan 1/3 hiyi sediq smluhay. Thiti ka Roma Teyskyo mi Sngkonghuy, ya bay 15% knhbrawan hiyi sediq ka sinjya, duma daw knkingal ini pntna slhayan. Tnhdilan sediq Cupn tocu tnhdilan sediq hwaan. Seyhu Wannatu Konghkwo u mniq kngkawas 2014 idas 4 diyax 4 balay bay cmikun cupn tocu tnhdilan sediq hwaan (CIIP), wana tocu hmrinas 32 knbkiyan pila Amirika daw, kiya ka malu dmudul tnualang hiya pndungus qqpahun, dmudul pkrana keyjay nniqan hiya. Seyhu Wannatu u mniq kngkawas 2014 idas 5 balay bay muda muway biyax Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Sediq Yoseyng Kojyo (VNIIL), Cweyncyo Tucya Congtayri Wannatu Cupn Tocu Tnhdilan Sediq Hwaan Cwanan (CIIP). Seyhu u mniq kngkawas 2015 idas 6 balay bay malix Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Yoseyng Kojyo (VNIIL) ka cweyncyo tucya congtayri cuke. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Wannatu. Ddiyun kari seyhu Wannatu ka kari Ingkoku, kari Fransi, mi kari Pislama. Kari Pislama ka 1 kluwanan kari Bikin mi kari Kriawar, prmaxan kari Ingkoku mi wenhwa kari Meyranisiya. Wannatu pa niqan tukubeycu tndxral bungka dha, lubu dha u splawa dha pangc , lubu ddiyun pttatuk. Min-hong min-su Mlu bay ka kndusan Wannatu, sqqita bay sediq ka sediq dha, dhiya nanaq ka knama muda prrngaw kari sediq icil mpriwaw. Sediq tnualang u luhay mniq ssiyaw klelu beyhing qhuni lmamu hiyi pnwalang, ssiyaw nniqan u to bay niqan hiyi pnwalang ka malu ngngalun kana. Ttgsa Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing tucida sapah pyasan u wa mniq Wilakang, Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing pa snpeyyah 12 qnlhangan Taypingyang msupu dmuwi, tucida sapah pyasan Wannatu u pusu balay stusa dha u horicu mi smluhay quri kari. Alaw wana murux bay 1 pyasan tubeyhing ka Wannatu, so kiya u splawa dha pyasan tubeyhing Wannatu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *anuatu = gaga kska tajaŋʦow ka *anuatu, ** ** s, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,*** ħiji. gaga poɾt-*ila ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *anuatu ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka baldwin lonsdalə, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = wannatu = wannatu koŋħkwo (kaɾi *ɾansi: ɾ*publiquə də *anuatu, kaɾi iŋkoku: ɾəpubliʦ o* *anuatu, kaɾi bislama: ɾipablik bloŋ *anuatu, bɾaħan kaɾi ʦokoku təlu, ħoŋkoŋ, maʦao u wanuatu****), splawa dħa wannatu, kija ka qnħlaŋan taw wa mniq tuiwil ħunaʦ uʦiluŋ tajpiŋjaŋ, mniq kŋkawas **** ptalax iŋkoku, *ɾansi dukuɾiʦu pħiju qnħlaŋan, pnspuwan knkana ** sŋaɾi tawju (** tawju ka niqan sədiq mniq), mnmsupu məɾanija ʦjuntaw uɾi, kŋkawas kddijax u knkkaɾaʦ mntilux ħajjaŋsiŋ. ɾi-s pusu tjawmu: ɾikisi wannatu ħmɾinas mkmaxal kŋkawas bɾaħ ʦida, ħbaɾaw balaj tawju u tna niqan sədiq mniq da, ja baj mniq koŋjən bɾaħ kŋkawas **** ʦida pɾadiŋ, kija mi ja baj kŋjən bɾaħ kŋkawas ****, dxɾal nniqan ħija u wada niqan duma tuqaɾ qqija tawʦi. oʦo mqlaħaŋ ʦida kŋkawas **** ʦida, snpəjaħ pətɾos kwəɾos dmudul sədiq spain tansəntuj ka tu* qnpɾiŋan muwaja baj sədiq oʦo mtmaj taw ħija, qnita ta dħa dħija u dxɾal ħija ka ini kklaji tuħunaʦ bəħiŋ dxɾal. mniq puttiŋ ħiti ** tħ, iŋkoku tansjənʦja ʦanmus kuk tumn* musa tmalaŋ uʦiluŋ ʦida dħuq taw niji, wada na spħaŋan sinħəbulidi ʦjuntaw ka taw niji, bukuħ daw sədiq oʦo u kija ka pɾadiŋ mijaħ tħdil mniq dxɾal ħini. kŋkawas **** pɾadiŋ, sinħəbulidi ʦjuntaw u wada qlħaŋan iŋkoku mi *ɾansi tuʦiluŋ ħətaj wəjənħguj ka qmlaħaŋ. kŋkawas **** ʦida, wilakaŋ u wada maŋal pusu bijax, ana wana sədiq bħuwaj ka mnduŋus baj dmuwi bijax mqlaħaŋ, kija ka wada tu* muwaja baj muda uka pnsnakan ħniwan qɾidin mi snaw knkana səŋkjo na dxɾal nniqan dħija qmlaħaŋ dħija nanaq, kŋkawas **** ʦida, iŋkoku mi *ɾansi ddħa qnlħaŋan niji u smɾuwa sinħəbulidi ʦjuntaw ka iŋkoku mi *ɾansi ddħa dħa qnħlaŋan msupu qmlaħaŋ, pħiju dxɾal pnspuwan sinħəbulidi ʦjuntaw. alaw knħbɾawan sədiq oʦo mijaħ tħdil dxɾal ħija, kŋkawas **** pa knħbɾawan ħiji sədiq sinħəbulidi ʦjuntaw ʦida u ħmɾinas **,*** ħiji. tumn* knbəħiŋ mʦʦbu qnlaŋan ijax ʦida, ajti taw mi ajsbilitusaŋto taw u ŋalan moŋʦjun ʦiti ddijun ħətaj. dukuɾiʦu ʦida mniq kŋkawas **** idas * dijax **, wannatu u wada dħuq dukuɾiʦu, kija mi wada mtumal qnlħaŋan ta iŋkwosjə, wada skkiŋal dijax mnniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** tumal un mi ini pwaluk undo. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj nniqan wannatu. wannatu u spuda pnspuwan ** tawju, kija mi pkla kaɾi dmuwi pusu bijax masjo taw mi ɾjəman taw. kʦka ** ka tawju u, knlbaŋan ** tawju ka ħmɾinas *** piŋħwaŋ km, kʦka nija knbəħiŋ baj tawju ka sŋajsbilitu. sotu wannatu ka wilakaŋ, kija ka knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux wannatu uɾi, wa mniq ajti taw mi ɾukanwiaɾ. wannatu u mnniqan mtilux mi jaɟətaj knkkaɾaʦ, niqan ɟətaj juɾin, to baj niqan dwijaq baɾaw mi dwijaq puniq, knbaɾaw baj dwijaq ka wa mniq sŋajsbili na buwimasana dudux, knbaɾaw u *,*** m. jupan baj knttu bwiħuɾ spɾiq ka wannatu. kŋkawas **** idas *, qnħlaŋan dħa u jupan bwiħuɾ spɾiq pamu, wada mqɾaqil balaj, knou baj alaŋ u wada sliqan njupan nija, sotu wilakaŋ u ħmɾinas **% ka ssapaħ ka wada mnaqaħ. siŋʦŋ ʦjuħwa pusu tjawmu: wannatu siŋʦŋ ʦjuħwa. kndadax kŋkawas ****, wannatu knkana qnħlaŋan pa psnakan * sŋħun: maɾaŋpa sŋ poŋnama sŋ saŋma sŋ sjəħwa sŋ taħuja sŋ toaɾpa sŋ ʦŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi wannatu wannatu u pnwaja gikaj minʦu, soto ka wənso qnħlaŋan, * kŋkawas ka dijax qqpaħan. soto u snpəjaħ gijiŋ muda səŋkjo psdħu pħiju, sədiq mpsəŋkjo u kasi ka ħmɾinas */* ka bntaqan ħjo pa kija ka wada maŋal, kija mi wannatu na pusu dmudul səɟi ka ʦoŋɾi. wannatu gikaj u mnpnwaja * jiŋ, spuda pnslijan ** ħiji, gijiŋ u snpəjaħ sədiq qnħlaŋan muda səŋkjo pnħiju, * kŋkawas ka ijax dijax qqpaħan nija. wannatu u wada tumal knou baj pnsslijan kwoʦi, kija ka knkana ta iŋkwosjə, qnlaŋan giŋħaŋ, asia kajħwa giŋħaŋ, pnsslijan kwoʦi pila ʦiʦin, buŋka mi ʦisu ħʦwo ʦiko mi ʦwənʦjo kaɾi *ɾansi nniqan. waj-ʦjaw pusu tjawmu: wannatu wajʦjaw. pusu tjawmu: bnkuwan ndanan ʦjənʦjaw wannatu dħuq kŋkawas ****, wannatu u wada tuħuj *** qnlħaŋan muda pħiju pnluban wajʦjaw. wannatu u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** mtuħuj ʦjoka ɟnmin konħkwo ʦjənʦjaw, kŋkawas **** idas ** dijax * u wada psdħu ppatas ʦjənʦjaw koŋpaw ʦjoka minkoku ka wannatu, binaw babaw * dijax daw wada knpɾijux ka wajʦjaw buʦjo dħa, so kija patas pnsdħuwan kija daw pkla kaɾi uka duŋus nija, kija mi wada tbɾnaħun mi uka da. wannatu u smɾuwa dmuwi pusu bijax qnlħaŋan ka tuiwil saħaɾa qnlħaŋan, kosowo. abuħaʦu u mnniq kŋkawas **** tuħuj wannatu ʦjənʦjaw, binaw kŋkawas **** ʦida ɾussia u wada ini buwaj kəɟaj dmajaw wannatu daw, wada twanʦjaw abu ħaʦu ka wannatu, knpɾijux tuħuj ʦjoʦuja ʦjənʦjaw, kija mi smɾuwa abuħaʦu ka ndxɾal ʦjoʦuja uɾi. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj wannatu ħbaɾaw baj sədiq wannatu pa qmpaħ tu* ʦi osaŋ, pusu na balaj ka noŋjə, pnħuma pnwalaŋ wannatu u malu pdŋusun ddijun ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq; kija uɾi u, qqpaħun quɾi qqʦuɾux mi qpaħun tmabu tnbuwan ka pusu baj quɾi ŋŋalan kəɟaj wannatu uɾi. qqpaħan kwankwaŋ mniq wannatu u spɾuwan balaj uɾi, kija ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu uɾi. wannatu koŋjə u alaw mkɾaj ka qqija mi sŋʦan ʦŋpn, knkiŋal ʦanpin u ini ttuku ʦuko bijax ʦiŋʦŋ, pusu baj koŋjə ʦanpin ka snpəjaħ qnlħaŋan iʦil ʦinko, mniq wannatu muda pbbaɾi. wannatu u niqan jəʦu ʦjakoŋ, uuqun, qħuni ʦjakoŋ, smipaq tnbuwan, baʦiq*tipiŋ koba. ʦjaw-tuŋ pusu tjawmu: ppanan ɾulu wannatu ini daji smmalu ka əlu sitoŋ wannatu, ini dħuq *** iŋɾi ka əlu ndwanan snbalaj, to baj əlu ʦlaq mi wana ɾulu *w ka malu pɾiqan. knkiŋal taw u niqan kiŋal tipiŋ tɾduwan asu mi mato malu spuda tipiŋ asu mpmapa qqija mi tipiŋ asu spidaw smpuŋ dijax mapa mi mliħ qqija. mniq wannatu u, ddəŋsja ka malu baj ddijun mɾiq kləlu. wilakaŋ mi ɾukanwiaɾ u quluŋ niqan snpŋan ħaja ppanan sədiq mi tipiŋ basu. ɟən-ko spuda snpuwan kŋkawas **** wannatu, niqan **,*** ħiji ka snaw mi **,*** ħijika qɾidin. pnklan snpuwan səħu pa, ħmɾinas dmka ** tħ u wada mliħ ka ħnqilan ɾju laqi ɾabu, kndadax kŋkawas **** pa *,*** ħiji u niqan *** ħiji ka mħuqil, mniq kŋkawas **** u wada mliħ dħuq *,*** ħiji u niqan ** ħiji mħuqil. kija mi, snpŋan amiɾika ʦoŋjaŋ ʦiŋpawʦju mniq kŋkawas **** u *,*** ħiji mundus mntutiŋ ka laqi ɾabu u niqan **.** ka laqi ɾabu mħuqil. ana so wilakaŋ mi ɾukanwiaɾ u niqan knħbɾawan ħiji sədiq, binaw pusu baj sədiq u mniq dxɾal nniqan alaŋ pnħuma pnwalaŋ mi alaŋ tmabu tnbuwan. ʦuŋ-ʦjaw kiɾisto kjo ka pusu balaj slħajan snħijan wannatu. kʦka nija u ʦjoɾo kjokaj ka knbəħiŋ baj kjokaj, ja baj niqan */* ħiji sədiq smluħaj. tħiti ka ɾoma təskjo mi sŋkoŋħuj, ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq ka sinɟja, duma daw knkiŋal ini pntna slħajan. tnħdilan sədiq ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan. səħu wannatu koŋħkwo u mniq kŋkawas **** idas * dijax * balaj baj ʦmikun ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan (ʦiip), wana toʦu ħmɾinas ** knbkijan pila amiɾika daw, kija ka malu dmudul tnualaŋ ħija pnduŋus qqpaħun, dmudul pkɾana kəɟaj nniqan ħija. səħu wannatu u mniq kŋkawas **** idas * balaj baj muda muwaj bijax wannatu qnlħaŋan toʦu tnħdilan sədiq josəŋ koɟjo (*niil), ʦwənʦjo tuʦja ʦoŋtajɾi wannatu ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan ʦwanan (ʦiip). səħu u mniq kŋkawas **** idas * balaj baj malix wannatu qnlħaŋan toʦu tnħdilan josəŋ koɟjo (*niil) ka ʦwənʦjo tuʦja ʦoŋtajɾi ʦukə. wun-ħwa pusu tjawmu: buŋka wannatu. ddijun kaɾi səħu wannatu ka kaɾi iŋkoku, kaɾi *ɾansi, mi kaɾi pislama. kaɾi pislama ka * kluwanan kaɾi bikin mi kaɾi kɾiawaɾ, pɾmaxan kaɾi iŋkoku mi wənħwa kaɾi məɾanisija. wannatu pa niqan tukubəʦu tndxɾal buŋka dħa, lubu dħa u splawa dħa paŋʦ , lubu ddijun pttatuk. min-ħoŋ min-su mlu baj ka kndusan wannatu, sqqita baj sədiq ka sədiq dħa, dħija nanaq ka knama muda pɾɾŋaw kaɾi sədiq iʦil mpɾiwaw. sədiq tnualaŋ u luħaj mniq ssijaw kləlu bəħiŋ qħuni lmamu ħiji pnwalaŋ, ssijaw nniqan u to baj niqan ħiji pnwalaŋ ka malu ŋŋalun kana. ttgsa tuħunaʦ tajpiŋjaŋ pjasan tubəħiŋ tuʦida sapaħ pjasan u wa mniq wilakaŋ, tuħunaʦ tajpiŋjaŋ pjasan tubəħiŋ pa snpəjaħ ** qnlħaŋan tajpiŋjaŋ msupu dmuwi, tuʦida sapaħ pjasan wannatu u pusu balaj stusa dħa u ħoɾiʦu mi smluħaj quɾi kaɾi. alaw wana muɾux baj * pjasan tubəħiŋ ka wannatu, so kija u splawa dħa pjasan tubəħiŋ wannatu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Vanuatu = Gaga kska Tayangcow ka Vanuatu, 16 00 S, 167 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 12,189 sq km(hangan na o Tg164) (knlbanga dxgal o 12,189 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 277,554 hiyi. Gaga Port-Vila ka pusu alang paru, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vanuatu ga wada sugan 15.30% ka dxgal qpahan, 36.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 48.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Baldwin Lonsdale, pnaah hngkawas2014 idas 9 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wannatu = Wannatu Konghkwo (Kari Fransi: République de Vanuatu, kari Ingkoku: Republic of Vanuatu, kari Bislama: Ripablik blong Vanuatu, brahan kari Cokoku Telu, Hongkong, Macao u Wanuatu瓦努阿圖), splawa dha Wannatu, kiya ka qnhlangan taw wa mniq tuiwil hunac ucilung Taypingyang, mniq kngkawas 1980 ptalax Ingkoku, Fransi dukuricu phiyu qnhlangan, pnspuwan knkana 80 sngari tawyu (68 tawyu ka niqan sediq mniq), mnmsupu Meyraniya cyuntaw uri, kngkawas kddiyax u knkkarac mntilux hayyangsing. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Wannatu Hmrinas mkmaxal kngkawas brah cida, hbaraw balay tawyu u tna niqan sediq mniq da, ya bay mniq kongyeyn brah kngkawas 4000 cida prading, kiya mi ya bay kngyeyn brah kngkawas 1300, dxral nniqan hiya u wada niqan duma tuqar qqiya tawci. Oco mqlahang cida Kngkawas 1606 cida, snpeyyah Petros Kweyros dmudul sediq Spain tanseyntuy ka tu1 qnpringan muwaya bay sediq Oco mtmay taw hiya, qnita ta dha dhiya u dxral hiya ka ini kklayi tuhunac beyhing dxral. Mniq putting hiti 18 th, Ingkoku tansyeyncya Canmus Kuk tumn2 musa tmalang ucilung cida dhuq taw niyi, wada na sphangan Sinhebulidi Cyuntaw ka taw niyi, bukuh daw sediq Oco u kiya ka prading miyah thdil mniq dxral hini. Kngkawas 1887 prading, Sinhebulidi Cyuntaw u wada qlhangan Ingkoku mi Fransi tucilung heytay weyyeynhguy ka qmlahang. Kngkawas 1889 cida, Wilakang u wada mangal pusu biyax, ana wana sediq bhuway ka mndungus bay dmuwi biyax mqlahang, kiya ka wada tu1 muwaya bay muda uka pnsnakan hniwan qridin mi snaw knkana seyngkyo na dxral nniqan dhiya qmlahang dhiya nanaq, Kngkawas 1906 cida, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi u smruwa Sinhebulidi Cyuntaw ka Ingkoku mi Fransi ddha dha qnhlangan msupu qmlahang, phiyu Dxral Pnspuwan Sinhebulidi Cyuntaw. Alaw knhbrawan sediq Oco miyah thdil dxral hiya, kngkawas 1935 pa knhbrawan hiyi sediq Sinhebulidi Cyuntaw cida u hmrinas 45,000 hiyi. Tumn2 Knbeyhing Mccbu Qnlangan iyax cida, Ayti taw mi Aysbilitusangto taw u ngalan mongcyun citi ddiyun heytay. Dukuricu cida Mniq kngkawas 1980 idas 7 diyax 30, Wannatu u wada dhuq dukuricu, kiya mi wada mtumal qnlhangan Ta Ingkwosyey, wada skkingal diyax mnniq kngkawas 1981 mi kngkawas 1983 tumal UN mi Ini Pwaluk Undo. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Wannatu. Wannatu u spuda pnspuwan 83 tawyu, kiya mi pkla kari dmuwi pusu biyax Masyo taw mi Ryeyman taw. Kcka 83 ka tawyu u, knlbangan 14 tawyu ka hmrinas 100 pinghwang km, kcka niya knbeyhing bay tawyu ka Sngaysbilitu. Sotu Wannatu ka Wilakang, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnux Wannatu uri, wa mniq Ayti taw mi Rukanwiar. Wannatu u mnniqan mtilux mi yajetay knkkarac, niqan jetay yurin, to bay niqan dwiyaq baraw mi dwiyaq puniq, knbaraw bay dwiyaq ka wa mniq Sngaysbili na Buwimasana dudux, knbaraw u 1,879 m. Yupan bay knttu bwihur spriq ka Wannatu. Kngkawas 2015 idas 3, qnhlangan dha u yupan bwihur spriq Pamu, wada mqraqil balay, knou bay alang u wada sliqan nyupan niya, sotu Wilakang u hmrinas 90% ka ssapah ka wada mnaqah. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Wannatu singcng cyuhwa. Kndadax kngkawas 1994, Wannatu knkana qnhlangan pa psnakan 6 snghun: Marangpa sng Pongnama sng Sangma sng Syeyhwa sng Tahuya sng Toarpa sng Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Wannatu Wannatu u pnwaya gikay mincu, soto ka weynso qnhlangan, 5 kngkawas ka diyax qqpahan. Soto u snpeyyah giying muda seyngkyo psdhu phiyu, sediq mpseyngkyo u kasi ka hmrinas 2/3 ka bntaqan hyo pa kiya ka wada mangal, kiya mi Wannatu na pusu dmudul seyji ka congri. Wannatu gikay u mnpnwaya 1 ying, spuda pnsliyan 52 hiyi, giying u snpeyyah sediq qnhlangan muda seyngkyo pnhiyu, 4 kngkawas ka iyax diyax qqpahan niya. Wannatu u wada tumal knou bay pnssliyan kwoci, kiya ka knkana Ta Ingkwosyey, Qnlangan Ginghang, Asia Kayhwa Ginghang, Pnssliyan Kwoci Pila Cicin, Bungka mi Cisu Hcwo Ciko mi Cweyncyo Kari Fransi Nniqan. Way-cyaw Pusu tyawmu: Wannatu waycyaw. Pusu tyawmu: Bnkuwan ndanan cyeyncyaw Wannatu Dhuq kngkawas 2019, Wannatu u wada tuhuy 103 qnlhangan muda phiyu pnluban waycyaw. Wannatu u mniq kngkawas 1982 idas 3 diyax 26 mtuhuy Cyoka Jnmin Konhkwo cyeyncyaw, kngkawas 2004 idas 11 diyax 3 u wada psdhu ppatas cyeyncyaw kongpaw Cyoka Minkoku ka Wannatu, binaw babaw 7 diyax daw wada knpriyux ka waycyaw bucyo dha, so kiya patas pnsdhuwan kiya daw pkla kari uka dungus niya, kiya mi wada tbrnahun mi uka da. Wannatu u smruwa dmuwi pusu biyax qnlhangan ka Tuiwil Sahara Qnlhangan, Kosowo. Abuhacu u mnniq kngkawas 2011 tuhuy Wannatu cyeyncyaw, binaw kngkawas 2013 cida Russia u wada ini buway keyjay dmayaw Wannatu daw, wada twancyaw Abu Hacu ka Wannatu, knpriyux tuhuy Cyocuya cyeyncyaw, kiya mi smruwa Abuhacu ka ndxral Cyocuya uri. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Wannatu Hbaraw bay sediq Wannatu pa qmpah tu1 ci osang, pusu na balay ka nongyey, pnhuma pnwalang Wannatu u malu pdngusun ddiyun ya bay 65% knhbrawan hiyi sediq; kiya uri u, qqpahun quri qqcurux mi qpahun tmabu tnbuwan ka pusu bay quri ngngalan keyjay Wannatu uri. Qqpahan kwankwang mniq Wannatu u spruwan balay uri, kiya ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu uri. Wannatu kongyey u alaw mkray ka qqiya mi sngcan cngpn, knkingal canpin u ini ttuku cuko biyax cingcng, pusu bay kongyey canpin ka snpeyyah qnlhangan icil cinko, mniq Wannatu muda pbbari. Wannatu u niqan yeycu cyakong, uuqun, qhuni cyakong, smipaq tnbuwan, baciq…tiping koba. Cyaw-tung Pusu tyawmu: Ppanan rulu Wannatu Ini dayi smmalu ka elu sitong Wannatu, ini dhuq 100 ingri ka elu ndwanan snbalay, to bay elu claq mi wana rulu 4W ka malu priqan. Knkingal taw u niqan kingal tiping trduwan asu mi mato malu spuda tiping asu mpmapa qqiya mi tiping asu spidaw smpung diyax mapa mi mlih qqiya. Mniq Wannatu u, ddeyngsya ka malu bay ddiyun mriq klelu. Wilakang mi Rukanwiar u qulung niqan snpngan haya ppanan sediq mi tiping basu. Jen-ko Spuda snpuwan kngkawas 1999 Wannatu, niqan 95,682 hiyi ka snaw mi 90,996 hiyika qridin. Pnklan snpuwan seyhu pa, hmrinas dmka 20 th u wada mlih ka hnqilan ryu laqi rabu, kndadax kngkawas 1967 pa 1,000 hiyi u niqan 123 hiyi ka mhuqil, mniq kngkawas 1999 u wada mlih dhuq 1,000 hiyi u niqan 25 hiyi mhuqil. Kiya mi, snpngan Amirika Congyang Cingpawcyu mniq kngkawas 2011 u 1,000 hiyi mundus mntuting ka laqi rabu u niqan 46.85 ka laqi rabu mhuqil. Ana so Wilakang mi Rukanwiar u niqan knhbrawan hiyi sediq, binaw pusu bay sediq u mniq dxral nniqan alang pnhuma pnwalang mi alang tmabu tnbuwan. Cung-cyaw Kiristo kyo ka pusu balay slhayan snhiyan Wannatu. Kcka niya u Cyoro Kyokay ka Knbeyhing bay kyokay, ya bay niqan 1/3 hiyi sediq smluhay. Thiti ka Roma Teyskyo mi Sngkonghuy, ya bay 15% knhbrawan hiyi sediq ka sinjya, duma daw knkingal ini pntna slhayan. Tnhdilan sediq Cupn tocu tnhdilan sediq hwaan. Seyhu Wannatu Konghkwo u mniq kngkawas 2014 idas 4 diyax 4 balay bay cmikun cupn tocu tnhdilan sediq hwaan (CIIP), wana tocu hmrinas 32 knbkiyan pila Amirika daw, kiya ka malu dmudul tnualang hiya pndungus qqpahun, dmudul pkrana keyjay nniqan hiya. Seyhu Wannatu u mniq kngkawas 2014 idas 5 balay bay muda muway biyax Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Sediq Yoseyng Kojyo (VNIIL), Cweyncyo Tucya Congtayri Wannatu Cupn Tocu Tnhdilan Sediq Hwaan Cwanan (CIIP). Seyhu u mniq kngkawas 2015 idas 6 balay bay malix Wannatu Qnlhangan Tocu Tnhdilan Yoseyng Kojyo (VNIIL) ka cweyncyo tucya congtayri cuke. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Wannatu. Ddiyun kari seyhu Wannatu ka kari Ingkoku, kari Fransi, mi kari Pislama. Kari Pislama ka 1 kluwanan kari Bikin mi kari Kriawar, prmaxan kari Ingkoku mi wenhwa kari Meyranisiya. Wannatu pa niqan tukubeycu tndxral bungka dha, lubu dha u splawa dha pangc , lubu ddiyun pttatuk. Min-hong min-su Mlu bay ka kndusan Wannatu, sqqita bay sediq ka sediq dha, dhiya nanaq ka knama muda prrngaw kari sediq icil mpriwaw. Sediq tnualang u luhay mniq ssiyaw klelu beyhing qhuni lmamu hiyi pnwalang, ssiyaw nniqan u to bay niqan hiyi pnwalang ka malu ngngalun kana. Ttgsa Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing tucida sapah pyasan u wa mniq Wilakang, Tuhunac Taypingyang Pyasan Tubeyhing pa snpeyyah 12 qnlhangan Taypingyang msupu dmuwi, tucida sapah pyasan Wannatu u pusu balay stusa dha u horicu mi smluhay quri kari. Alaw wana murux bay 1 pyasan tubeyhing ka Wannatu, so kiya u splawa dha pyasan tubeyhing Wannatu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *anuatu = gaga kska tajaŋʦow ka *anuatu, ** ** s, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,*** ħiji. gaga poɾt-*ila ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *anuatu ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka baldwin lonsdalə, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = wannatu = wannatu koŋħkwo (kaɾi *ɾansi: ɾ*publiquə də *anuatu, kaɾi iŋkoku: ɾəpubliʦ o* *anuatu, kaɾi bislama: ɾipablik bloŋ *anuatu, bɾaħan kaɾi ʦokoku təlu, ħoŋkoŋ, maʦao u wanuatu****), splawa dħa wannatu, kija ka qnħlaŋan taw wa mniq tuiwil ħunaʦ uʦiluŋ tajpiŋjaŋ, mniq kŋkawas **** ptalax iŋkoku, *ɾansi dukuɾiʦu pħiju qnħlaŋan, pnspuwan knkana ** sŋaɾi tawju (** tawju ka niqan sədiq mniq), mnmsupu məɾanija ʦjuntaw uɾi, kŋkawas kddijax u knkkaɾaʦ mntilux ħajjaŋsiŋ. ɾi-s pusu tjawmu: ɾikisi wannatu ħmɾinas mkmaxal kŋkawas bɾaħ ʦida, ħbaɾaw balaj tawju u tna niqan sədiq mniq da, ja baj mniq koŋjən bɾaħ kŋkawas **** ʦida pɾadiŋ, kija mi ja baj kŋjən bɾaħ kŋkawas ****, dxɾal nniqan ħija u wada niqan duma tuqaɾ qqija tawʦi. oʦo mqlaħaŋ ʦida kŋkawas **** ʦida, snpəjaħ pətɾos kwəɾos dmudul sədiq spain tansəntuj ka tu* qnpɾiŋan muwaja baj sədiq oʦo mtmaj taw ħija, qnita ta dħa dħija u dxɾal ħija ka ini kklaji tuħunaʦ bəħiŋ dxɾal. mniq puttiŋ ħiti ** tħ, iŋkoku tansjənʦja ʦanmus kuk tumn* musa tmalaŋ uʦiluŋ ʦida dħuq taw niji, wada na spħaŋan sinħəbulidi ʦjuntaw ka taw niji, bukuħ daw sədiq oʦo u kija ka pɾadiŋ mijaħ tħdil mniq dxɾal ħini. kŋkawas **** pɾadiŋ, sinħəbulidi ʦjuntaw u wada qlħaŋan iŋkoku mi *ɾansi tuʦiluŋ ħətaj wəjənħguj ka qmlaħaŋ. kŋkawas **** ʦida, wilakaŋ u wada maŋal pusu bijax, ana wana sədiq bħuwaj ka mnduŋus baj dmuwi bijax mqlaħaŋ, kija ka wada tu* muwaja baj muda uka pnsnakan ħniwan qɾidin mi snaw knkana səŋkjo na dxɾal nniqan dħija qmlaħaŋ dħija nanaq, kŋkawas **** ʦida, iŋkoku mi *ɾansi ddħa qnlħaŋan niji u smɾuwa sinħəbulidi ʦjuntaw ka iŋkoku mi *ɾansi ddħa dħa qnħlaŋan msupu qmlaħaŋ, pħiju dxɾal pnspuwan sinħəbulidi ʦjuntaw. alaw knħbɾawan sədiq oʦo mijaħ tħdil dxɾal ħija, kŋkawas **** pa knħbɾawan ħiji sədiq sinħəbulidi ʦjuntaw ʦida u ħmɾinas **,*** ħiji. tumn* knbəħiŋ mʦʦbu qnlaŋan ijax ʦida, ajti taw mi ajsbilitusaŋto taw u ŋalan moŋʦjun ʦiti ddijun ħətaj. dukuɾiʦu ʦida mniq kŋkawas **** idas * dijax **, wannatu u wada dħuq dukuɾiʦu, kija mi wada mtumal qnlħaŋan ta iŋkwosjə, wada skkiŋal dijax mnniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** tumal un mi ini pwaluk undo. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj nniqan wannatu. wannatu u spuda pnspuwan ** tawju, kija mi pkla kaɾi dmuwi pusu bijax masjo taw mi ɾjəman taw. kʦka ** ka tawju u, knlbaŋan ** tawju ka ħmɾinas *** piŋħwaŋ km, kʦka nija knbəħiŋ baj tawju ka sŋajsbilitu. sotu wannatu ka wilakaŋ, kija ka knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux wannatu uɾi, wa mniq ajti taw mi ɾukanwiaɾ. wannatu u mnniqan mtilux mi jaɟətaj knkkaɾaʦ, niqan ɟətaj juɾin, to baj niqan dwijaq baɾaw mi dwijaq puniq, knbaɾaw baj dwijaq ka wa mniq sŋajsbili na buwimasana dudux, knbaɾaw u *,*** m. jupan baj knttu bwiħuɾ spɾiq ka wannatu. kŋkawas **** idas *, qnħlaŋan dħa u jupan bwiħuɾ spɾiq pamu, wada mqɾaqil balaj, knou baj alaŋ u wada sliqan njupan nija, sotu wilakaŋ u ħmɾinas **% ka ssapaħ ka wada mnaqaħ. siŋʦŋ ʦjuħwa pusu tjawmu: wannatu siŋʦŋ ʦjuħwa. kndadax kŋkawas ****, wannatu knkana qnħlaŋan pa psnakan * sŋħun: maɾaŋpa sŋ poŋnama sŋ saŋma sŋ sjəħwa sŋ taħuja sŋ toaɾpa sŋ ʦŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi wannatu wannatu u pnwaja gikaj minʦu, soto ka wənso qnħlaŋan, * kŋkawas ka dijax qqpaħan. soto u snpəjaħ gijiŋ muda səŋkjo psdħu pħiju, sədiq mpsəŋkjo u kasi ka ħmɾinas */* ka bntaqan ħjo pa kija ka wada maŋal, kija mi wannatu na pusu dmudul səɟi ka ʦoŋɾi. wannatu gikaj u mnpnwaja * jiŋ, spuda pnslijan ** ħiji, gijiŋ u snpəjaħ sədiq qnħlaŋan muda səŋkjo pnħiju, * kŋkawas ka ijax dijax qqpaħan nija. wannatu u wada tumal knou baj pnsslijan kwoʦi, kija ka knkana ta iŋkwosjə, qnlaŋan giŋħaŋ, asia kajħwa giŋħaŋ, pnsslijan kwoʦi pila ʦiʦin, buŋka mi ʦisu ħʦwo ʦiko mi ʦwənʦjo kaɾi *ɾansi nniqan. waj-ʦjaw pusu tjawmu: wannatu wajʦjaw. pusu tjawmu: bnkuwan ndanan ʦjənʦjaw wannatu dħuq kŋkawas ****, wannatu u wada tuħuj *** qnlħaŋan muda pħiju pnluban wajʦjaw. wannatu u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** mtuħuj ʦjoka ɟnmin konħkwo ʦjənʦjaw, kŋkawas **** idas ** dijax * u wada psdħu ppatas ʦjənʦjaw koŋpaw ʦjoka minkoku ka wannatu, binaw babaw * dijax daw wada knpɾijux ka wajʦjaw buʦjo dħa, so kija patas pnsdħuwan kija daw pkla kaɾi uka duŋus nija, kija mi wada tbɾnaħun mi uka da. wannatu u smɾuwa dmuwi pusu bijax qnlħaŋan ka tuiwil saħaɾa qnlħaŋan, kosowo. abuħaʦu u mnniq kŋkawas **** tuħuj wannatu ʦjənʦjaw, binaw kŋkawas **** ʦida ɾussia u wada ini buwaj kəɟaj dmajaw wannatu daw, wada twanʦjaw abu ħaʦu ka wannatu, knpɾijux tuħuj ʦjoʦuja ʦjənʦjaw, kija mi smɾuwa abuħaʦu ka ndxɾal ʦjoʦuja uɾi. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj wannatu ħbaɾaw baj sədiq wannatu pa qmpaħ tu* ʦi osaŋ, pusu na balaj ka noŋjə, pnħuma pnwalaŋ wannatu u malu pdŋusun ddijun ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq; kija uɾi u, qqpaħun quɾi qqʦuɾux mi qpaħun tmabu tnbuwan ka pusu baj quɾi ŋŋalan kəɟaj wannatu uɾi. qqpaħan kwankwaŋ mniq wannatu u spɾuwan balaj uɾi, kija ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu uɾi. wannatu koŋjə u alaw mkɾaj ka qqija mi sŋʦan ʦŋpn, knkiŋal ʦanpin u ini ttuku ʦuko bijax ʦiŋʦŋ, pusu baj koŋjə ʦanpin ka snpəjaħ qnlħaŋan iʦil ʦinko, mniq wannatu muda pbbaɾi. wannatu u niqan jəʦu ʦjakoŋ, uuqun, qħuni ʦjakoŋ, smipaq tnbuwan, baʦiq*tipiŋ koba. ʦjaw-tuŋ pusu tjawmu: ppanan ɾulu wannatu ini daji smmalu ka əlu sitoŋ wannatu, ini dħuq *** iŋɾi ka əlu ndwanan snbalaj, to baj əlu ʦlaq mi wana ɾulu *w ka malu pɾiqan. knkiŋal taw u niqan kiŋal tipiŋ tɾduwan asu mi mato malu spuda tipiŋ asu mpmapa qqija mi tipiŋ asu spidaw smpuŋ dijax mapa mi mliħ qqija. mniq wannatu u, ddəŋsja ka malu baj ddijun mɾiq kləlu. wilakaŋ mi ɾukanwiaɾ u quluŋ niqan snpŋan ħaja ppanan sədiq mi tipiŋ basu. ɟən-ko spuda snpuwan kŋkawas **** wannatu, niqan **,*** ħiji ka snaw mi **,*** ħijika qɾidin. pnklan snpuwan səħu pa, ħmɾinas dmka ** tħ u wada mliħ ka ħnqilan ɾju laqi ɾabu, kndadax kŋkawas **** pa *,*** ħiji u niqan *** ħiji ka mħuqil, mniq kŋkawas **** u wada mliħ dħuq *,*** ħiji u niqan ** ħiji mħuqil. kija mi, snpŋan amiɾika ʦoŋjaŋ ʦiŋpawʦju mniq kŋkawas **** u *,*** ħiji mundus mntutiŋ ka laqi ɾabu u niqan **.** ka laqi ɾabu mħuqil. ana so wilakaŋ mi ɾukanwiaɾ u niqan knħbɾawan ħiji sədiq, binaw pusu baj sədiq u mniq dxɾal nniqan alaŋ pnħuma pnwalaŋ mi alaŋ tmabu tnbuwan. ʦuŋ-ʦjaw kiɾisto kjo ka pusu balaj slħajan snħijan wannatu. kʦka nija u ʦjoɾo kjokaj ka knbəħiŋ baj kjokaj, ja baj niqan */* ħiji sədiq smluħaj. tħiti ka ɾoma təskjo mi sŋkoŋħuj, ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq ka sinɟja, duma daw knkiŋal ini pntna slħajan. tnħdilan sədiq ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan. səħu wannatu koŋħkwo u mniq kŋkawas **** idas * dijax * balaj baj ʦmikun ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan (ʦiip), wana toʦu ħmɾinas ** knbkijan pila amiɾika daw, kija ka malu dmudul tnualaŋ ħija pnduŋus qqpaħun, dmudul pkɾana kəɟaj nniqan ħija. səħu wannatu u mniq kŋkawas **** idas * balaj baj muda muwaj bijax wannatu qnlħaŋan toʦu tnħdilan sədiq josəŋ koɟjo (*niil), ʦwənʦjo tuʦja ʦoŋtajɾi wannatu ʦupn toʦu tnħdilan sədiq ħwaan ʦwanan (ʦiip). səħu u mniq kŋkawas **** idas * balaj baj malix wannatu qnlħaŋan toʦu tnħdilan josəŋ koɟjo (*niil) ka ʦwənʦjo tuʦja ʦoŋtajɾi ʦukə. wun-ħwa pusu tjawmu: buŋka wannatu. ddijun kaɾi səħu wannatu ka kaɾi iŋkoku, kaɾi *ɾansi, mi kaɾi pislama. kaɾi pislama ka * kluwanan kaɾi bikin mi kaɾi kɾiawaɾ, pɾmaxan kaɾi iŋkoku mi wənħwa kaɾi məɾanisija. wannatu pa niqan tukubəʦu tndxɾal buŋka dħa, lubu dħa u splawa dħa paŋʦ , lubu ddijun pttatuk. min-ħoŋ min-su mlu baj ka kndusan wannatu, sqqita baj sədiq ka sədiq dħa, dħija nanaq ka knama muda pɾɾŋaw kaɾi sədiq iʦil mpɾiwaw. sədiq tnualaŋ u luħaj mniq ssijaw kləlu bəħiŋ qħuni lmamu ħiji pnwalaŋ, ssijaw nniqan u to baj niqan ħiji pnwalaŋ ka malu ŋŋalun kana. ttgsa tuħunaʦ tajpiŋjaŋ pjasan tubəħiŋ tuʦida sapaħ pjasan u wa mniq wilakaŋ, tuħunaʦ tajpiŋjaŋ pjasan tubəħiŋ pa snpəjaħ ** qnlħaŋan tajpiŋjaŋ msupu dmuwi, tuʦida sapaħ pjasan wannatu u pusu balaj stusa dħa u ħoɾiʦu mi smluħaj quɾi kaɾi. alaw wana muɾux baj * pjasan tubəħiŋ ka wannatu, so kija u splawa dħa pjasan tubəħiŋ wannatu.</PHON>
    </S>
</TEXT>