<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Venezuela" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Venezuela" copyright="CC BY-SA" citation="Venezuela. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Venezuela" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Venezuela, title = Venezuela, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Venezuela} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Venezuela = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Venezuela, 8 00 N, 66 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 912,050 sq km(hangan na o Tg33) (knlbanga dxgal o 882,050 sq km, knlbangan qsiya o 30,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 30,912,302 hiyi. Gaga Caracas ka pusu alang paru, jiyax 5 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Venezuela ga wada sugan 24.50% ka dxgal qpahan, 52.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 23.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Nicol√°s Maduro, pnaah hngkawas2013 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wenejuela = Wenejuela Poriwa Kohkwo (Kari Spain: Rep√ļblica Bolivariana de Venezuela), splawa dha Wenejuela, kiya ka qnlhangan wa mniq Tuhunac Meyco tudaya na mtilux nniqun qnlhangan, kiya u wa tumal Tuhunac Meyco Qnlhangan Ryeynmong na qnlhangan uri. Sotu dha ka Karakas. Tuiwil u mslutuc dxral Kolombia, tunarac u msdalih Guyana, tuhunac ka mtayus Barzil. Mkngahu ucilung seyng u kiya ka knkan tudaya ucilung Caribbean mi tunarac daya Tasiyang tawyu, knbrawan niya u ya bay 2,800 km. Wenejuela u mndungus mi knou bay knluwanan mnudus niya, kiya ka tuiwil u dhuq tudu dwiyaq Antis, tuhunac u dhuq dxral rbuq Yamasyun, tunarac u dhuq yayung Awrinoko snkaku co ucong na nniqan dxral. Hangan Hangan qnlhangan Wenejuela ka 'Venezuela' u balay bay pnyahan hangan dha pa snpeyyah kari Italy dungus niya u 'Tiping Venice', pusu niya ka snpeyyah Italy tansyeyncya Amiriko Weysbusi cida u mniq Langu Marakaypo qmita Sediq Tnpusu Meyco u mniq babaw qsiya sapah pawas ka alang dha. Alaw mkray ddiyun dha ka tuhunac Meyco, alaw iyux ptumal sediq msobay miyah pkrana hini, kiya ka mniq Oco dmudul hangan 'Tiping Venice' niyi, hiti balay daw wada so rmirih alang hiya ka hangan hiyi da. Quri so hangan Wenejuela na bukuy 'Poriwa' u, kiya ka kngkawas 1999 qnlhangan Wenejuela snburah keyngpo cida u nmalan dha kiya da, muda lmngelung dukuricu ingsyo Simong Poriwa. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Wenejuela. Mniq cbiyaw han, Wenejuela ka nniqan alang sediq India Alawak joku mi Caribbean joku. Kngkawas 1498, Kolumbus u wada sndiyal Wenejuela. Kngkawas 1522 cida, Spain u mniq Tuhunac Meyco na tu1 dxral qnlhangan dha Sinkaticu u kiya ka mniq nniqan dxral Wenejuela saya phiyu da. Kngkawas 1717 phiyu Sinjuynatahu qlhangan bukung cida, Wenejuela u wada bnkuwan mntrahuc na 1 sng. Kngkawas 1810 idas 4 diyax 19 na kcka mn1 cngpyeyn, Wenejuela pa wada ptalax dndulan Spani, kiya mi mniq kngkawas 1811 idas 7 diyax 5 mndungus bay pkla kari dukuricu, binaw mccbu dukuricu ini so niyi mnqdu niya na; mniq bnsiyaq mkpiya kngkawas mccbu daw, qnlhangan Wenejuela pa hiti balay daw spuda Tuhunac Meyco niqan bay hnhangan niya dukuricu ingsyong Simong Poriwa ka mbiyax bay dmudul, mniq kngkawas 1821 cida balay bay dhuq mangal snrwanan Spain mndungus bay dukuricu. Dhuq kngkawas 1830 mnhdu, Wenejuela tuhuy Kolombia, Panama mi Ecuador na msdalih qnlhangan u mntna to bay mnBeyhing Kolumbia Konghkwo kana. Babaw niya Wenejuela u mniq kngkawas 1830 cida dukuricu phiyu qnlhangan, wada mkrhak ka Beyhing Kolumbia uri da. Kngkawas 1830, mrdang ka Poriwa daw, Hosay Antongniaw Pays ka dmuwi biyax dmudul heytay mi pkla kari mplatac Beyhing Kolumbia dukuricu phiyu qnlhangan. Kngkawas 1831 cida Pays ka psdhuwan phiyu soto Wenejuela, muda cyangjn seyji, snpeyyah kcka nanaq ka qmriqu knciyuk hiya, kiya ka ini niya dhqi muda qmlahang ka pnluban Wenejuela quri pnluban quri qnlhangan icil mi keyjay uri, bukuy daw wada spoxun cngpyeyn. Peytro Kwar Ayskantong ka wada phyuwan rinji soto, kiya mi wada psdhu phiyu Wenejuela Konghkwo. Ana so wada phyuwan ka Wenejuela Konghkwo, binaw balay bay u ida ka uka tunux seyji, biyax qnlhangan u wisu diyun mpqlahang niya, mrrudu ka keyjay u krinah wada pqnaqah qnlhangan, mniq 2 kngkawas daw wada spuda Curian Kascu Kangtreyras ka dmudu cngpeyn mi wada mtuting mlixan soto, Kangtoreyras ka muda pssli seyhu, spuda knbaraw bipix qmlahang, Pawsotang ka rmading dmudul cngpyeyn, tbrinah mangal biyax qmlahang Dungan. Hiti balay daw mniq kngkawas 1859 pspuruq 5 kngkawas qnbsyaqan mccbu. Mccbu niyi u hiti balay u dndulan heytay Hwarkong ka wada mbiyax, wada spoxan ka konghkwo, Hwarkong ka muda pkla kari phiyu Wenejuela Hecongkwo, kiya mi snburah sndhu burah keyngpo, dmuwi pnwaya ryeynpang. Mniq 19 th mi 20 th tubrah cida, qnbsiyaq bay ini pndungus ka seyji dha, mtdiyal seyji mi qringan mubung tucay seyji qmlahang. Kngkawas 1952 cida kwohwangbu bucyo ka Simnnes u spuda heytay muda psdhu hiya nanaq mangal rinji soto, spoxan dha ka Wenejuela Hecongkwo, phiyubiyax qnlhangan saya. Kngkawas 1958, mincu undo ka hiti balay pkiyux malix biyax hmtur heytay muda pddayak ddaun seyhu. Kndadax hiya cida, spuda seyngkyo muda rmirih biyax qmlahang cida heytay ka mincu seyhu. Kngkawas 1998 cida wada mn1 mangal soto Wenejuela ka Uko Cawis. So kawas pnhyuwan soto ka hiya daw wada muda psbrahun smlu ka keyngpo, ida bay 5 kngkawas ka diyax iyax qpahun soto u wada prbangan 6 kngkawas da, malu lmutuc mntxal. Bukuy daw phiyu burah kokomin gikay, kwohuy u ida bay 2 ying pa wada pryuxun pnwaya 1 ying, spuda so niyi muda hmtur quri so dndulan hatay pay na smudal kwohuy. Kngkawas 2000 cida Uko Cawis u spuda babaw snbrahan keyngpo seyngkyo soto u ya bay 60% ka hyo mi tumn2 phyuwan soto Wenejuela. Kngkawas 2006 idas 3 diyax 7, Wenejuela kokomun gikay wada muda knpriyux splawa qnlhangan mi mako qnlhangan, 7 ka pngerah splawa pa wada dha malan 1 mi knpriyux 8 ka pngerah, kiya mi mako qnlhangan tmalang dapa dmay mquri narac u brahan dha mquri iwil, Idas 12 diyax 3, muda knbeyhing seyngkyo soto cida ka Wenejuela, Uko Cawis u 63% ka hyo niya mi wada lmutuc mangal soto Dungan, kiya ka tumn3 mangal soto Wenejuela. Kngkawas 2009 idas 2 diyax 15, spuda kongmin seyngkyo wada muda snburah smmalu keyngpo (67% ka mneytaq hyo ryu; smruwa hyo ka 54%, ini sruwa ka 46%), wada lixan ka pnwaya hhtur minsweyn bukung lmutuc mangal qpahun, srwanan dha kndadax kngkawas 2012 prading malu lmutuc qpahun soto ka Uko Cawis. Kngkawas 2012 idas 10 diyax 7, muda knbeyhing seyngkyo Dungan ka Wenejuela, wada mangal 54.42% hyo mi mndungus lmutuc ngalan soto Dungan ka Uko Cawis, kiya ka tumn4 mangal soto Wenejuela ka hiya, binaw babaw 5 idas daw, alaw mnarux gang ka Cawis mi wada mrdang da, mnhdu 14 kngkawas qnlhangan niya. Kngkawas 2013 idas 3 diyax 5, huku soto Nikuras Maturo ka phyuwan rinji soto. Kngkawas 2013 idas 3 diyax 8, Nikuras Maturo ka mndungus bay pkla kari phyuwan rmirih soto. Idas 4 diyax 14, Nikuras Maturo u 50.66% ka nangal niya hyo ryu mi mniq knbeyhing soto seyngkyo mangal soto, phyuwan soto Wenejuela. Kngkawas 2014 idas 2 hantay pay ka dmudul knciyuk, smatang dha plixun soto ka Maturo, seyhu u pusa kari mipix hantay pay, wada knhbrawan ka mhuqil mi mluqah, ana dhuq saya u ini qhdu ka pnstrngan dha mtdiyal niyi nina. Kngkawas 2019 idas 1, qnlhangan hatay pay ka Wenejuela Knkana Qnlhangan Rmirih Taykay pa wada pkla kari gicyo Huan Kwaito ka phyuwan rmirih soto, kiya ka snrdingan ttlayan jeyji dungan. Ceng-c Wenejuela u muru pnwaya ryeynpang soto cu, soto ka weynso qnlhangan mi pusu tunux seyhu, phiyu huku soto mpdayaw niya. Wenejuela Knkana Qnlhangan Rmirih Taykay u kiya ka kwohuy pa, spuda 165 hiyi pnpuwan pnwaya 1 ying cu na cikwan phiyu waya, knbeyhing bay sngtang kwohuy saya u Mincu Dantay Mtqiri Handay Kaygi, kiya ka tang mangal biyax qmlahang qnlhangan Wenejuela Pskingal Qmlahang Syakay Cuyi Tang pusu na balay hantay tangpay. Soto Wenejuela saya ka Nikuras Maturo. Cyun-su Pusu tyawmu: Cyunsu Wenejuela. Heytay Wenejuela saya u ya bay 12 knbkiyan, muda yiwuyi hmrinas 2 kngkawas pnwaya heytay cu. Quri so brah balay cyunsu Wenejuela u mquri Amirika mari F-16 skoki mccbu uri, binaw saya u tuhuy Russia pkmalu, smquri Amirika u so kmciyuk ka hniwan dha, kiya u ini pstuq pnluban dha cyusu mawyi quri qnlhangan Oco. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Wenejuela. Qnlhangan dha u wa mniq tudaya ticyo, tudaya cutaw, knkana dxral qnlhangan u mnmtilux knkkarac, tudaya u msdalih ucilung Caribbean mi Tasiyang, tunarac u msdalih Guyana, tuiwil u mslutuc dxral Kolombia, kiya u mniq nganguc ucilung Wenejuela pa niqan Aruba, mnNetherlands Antiryeys (tndxral qnlhangan mnNetherlands mnniq ucilung nganguc icil) mi Cyeynrida mi Tobago tawyu pangkwo. Sotu ka Karakas u trduwan asu mkngahu ucilung, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnux knkana qnlhangan uri. Spuda kngkawas 2016 idas 4 diyax 18 pkla tu6224 bnkuwan tukubeycu pnklanan patas seyhu, snpeyyah kngkawas 2016 idas 5 diyax 1 cka rabi 2:30 prading knpriyux snpngan diyax pnwaya qnlhangan ka Wenejuela, smatang tblayaq dmuwi pnrdaxan ida nkiya, ptbalayini ttuku deyngki. So kiya u wada dha hdlun 30 pungkang ka diyax dha Wenejuela saya, diyax snpngan dha Wenejuela pa snpeyyah ida niya UTC-4.5 knpriyux UTC-4, msthiyaq snpngan diyax Greenwich 4 jikang, spngan diyax Wenejuela. Tndxral Wenejuela pa pusu balay wa mniq tuiwil 4 cyu, mnniq kngkawas 1965 mi kngkawas 2007 knpriyux pnwaya spngan diyax. Saya u uka diyax rrbawan. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Wenejuela. Knkana qnlhangan 1ci singcngcyu Wenejuela u kiya ka knkana 23 co, 1 sotu tukubeycu cyu, tuhuy 1 pnspuwan 72 tawyu Caribbean na tndxral ryeynpang. Kiya ka psnakan trahuc niyi: ¬∑ Ryeynpang cyu (Kari Spain: distrito capital,ISO 3166-2 rmirih banggo ka VE-A). o Yamasyun co(Amazonas, ISO 3166-2 rmirih banggo ka VE-Z) o Ansoatogi co(Anzo√°tegui, ISO 3166-2 rmirih banggo kaVE-B) o Apure co(Apure, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-C) o Ararua co(Aragua, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-D) o Barinas co(Barinas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-E) o Boliwar co(Bolivar, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-F) o Karabobo co(Carabobo, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-G) o Kohodos(Cojedes, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-H) o Amakuro Sankaku co(Delta Amacuro, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-Y) o Falkong co(Falc√≥n, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-I) o Gwariko co(Gu√°rico, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-J) o Lara(Lara, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-K) o Merida co(M√©rida, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-L) o Miranda co(Miranda, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-M) o Monagas co(Monagas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-N) o Burah Aayspata co(Nueva Esparta, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-O) o Potugesa co(Portuguesa, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-P) o Sukre co(Sucre, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-R) o Tacira co(T√°chira, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-S) o Trusilo co(Trujillo, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-T) o Wargas co(Vargas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-X) o Yarahuy co(Yaracuy, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-U) o Sulia(Zulia, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-V) ¬∑ Mndxral Ryeynpang(dependencia federal, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-W) o Mndxral Ryeynpang(Dependencias Federales de Ultramar) ¬∑ ŤĀĮťā¶ŚćÄ(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôśĖá:distrito capital,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-A) ¬∑ Ś∑ě(estados) o šļěť¶¨Ś≠ęŚ∑ě(Amazonas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-Z) o ŚģČÁīĘťėŅÁČĻŚźČŚ∑ě(Anzo√°tegui,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-B) o ťėŅśôģťõ∑Ś∑ě(Apure,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-C) o ťėŅśčČÁďúŚ∑ě(Aragua,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-D) o Ś∑īťáĆÁīćśĖĮŚ∑ě(Barinas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-E) o ÁéĽŚą©Áď¶Ś∑ě(Bolivar,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-F) o Ść°śčČś≤Éś≤ÉŚ∑ě(Carabobo,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-G) o ÁßĎŤĶęŚĺ∑śĖĮŚ∑ě(Cojedes,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-H) o ťėŅť¶¨ŚļęÁĺÖšłČŤßíśī≤Ś∑ě(Delta Amacuro,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-Y) o ś≥ēÁąĺŚ≠ĒŚ∑ě(Falc√≥n,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-I) o ÁďúťáĆÁßĎŚ∑ě(Gu√°rico,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-J) o śčČŤáėŚ∑ě(Lara,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-K) o śĘÖťáĆťĀĒŚ∑ě(M√©rida,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-L) o ÁĪ≥Ťė≠ťĀĒŚ∑ě(Miranda,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-M) o ŤéęÁīćŚä†śĖĮŚ∑ě(Monagas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-N) o śĖįŚüÉśĖĮŚłēŚ°ĒŚ∑ě(Nueva Esparta,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-O) o ś≥ĘŚúĖś†ľŤĖ©Ś∑ě(Portuguesa,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-P) o ŤėáŚÖčťõ∑Ś∑ě(Sucre,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-R) o Ś°ĒŚ•áśčČŚ∑ě(T√°chira,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-S) o ÁČĻť≠ĮŚłĆÁē•Ś∑ě(Trujillo,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-T) o Áď¶ÁąĺŚä†śĖĮŚ∑ě(Vargas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-X) o šļěśčČŚ•éŚ∑ě(Yaracuy,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-U) o ŤėáŚą©šļěŚ∑ě(Zulia,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-V) ¬∑ ŤĀĮťā¶ŚĪ¨Śúį(dependencia federal,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-W) o ŤĀĮťā¶ŚĪ¨Śúį(Dependencias Federales de Ultramar) Pusu Alang Mkbrnux ¬∑ Karakas(Caracas) ¬∑ Marakaybo ¬∑ Walunsia ¬∑ Basaylongna ¬∑ Lagwaira(La Guaira) ¬∑ Lakrus trdu asu(Puerto La Cruz) ¬∑ Kumana(Cumana) ¬∑ Merida ¬∑ Koro(Coro) ¬∑ Baqisimeto(Barquisimeto) ¬∑ Sngkristowal(San Cristobal) ¬∑ Mesaydes ¬∑ Ayltigre ¬∑ Maturin(Maturin) ¬∑ Tukupita(Tucupita) ¬∑ Boliwacng(Ciudad Bolivar) ¬∑ Ayakuco trduwan asu(Puerto Ayacucho) ¬∑ Atawapo mkngahu yayung Fernando(San Fernando de Atabapo) ¬∑ Ść°śčČŚć°śĖĮ(Caracas) ¬∑ (La Guaira) ¬∑ śčČŚÖčť≠ĮśĖĮśłĮ(Puerto La Cruz) ¬∑ Śļęť¶¨Áīć(Cumana) ¬∑ śĘÖťáĆťĀĒ ¬∑ ÁßĎÁĺÖ(Coro) ¬∑ Ś∑īŚüļŤ•ŅśĘÖśČė(Barquisimeto) ¬∑ ŤĀĖŚÖčťáĆśĖĮśČėÁď¶Áąĺ(San Cristobal) ¬∑ śĘÖŚ°ěŚĺ∑śĖĮ ¬∑ ŚüÉÁąĺŤíāś†ľťõ∑ ¬∑ ť¶¨ŚúĖśěó(Maturin) ¬∑ ŚúĖŚļęÁöģŚ°Ē(Tucupita) ¬∑ ÁéĽŚą©Áď¶Śüé(Ciudad Bolivar) ¬∑ ťėŅšļěŚļęŚĖ¨śłĮ(Puerto Ayacucho) ¬∑ (San Fernando de Atabapo) Cing-ci Babaw kngkawas 2010 mqraqil keyjay Wenejuela. Pusu tyawmu: Mqraqil Wenejuela. Kngkawas 2012 jidayi puting hiti Cawis dhuq Matiro ka phiyun dhuq cida, wada kasi putting ka keyjay Wenejuela. Duma pusu niya pa alaw wada mlih ka neydang pusu gasoring kana qnlangan, kiya ka wada mlih uri ka nngalan cuko Wenejuela, qnlhangan daw uka brahan mhal ddayaw quri qnbliqan sediq qnlhangan mi snliqan mi cinko qqiya uri, wana spuda ini sangay insacu pila miyah pttuku ini baka keyjay. Kingal uri u, qnbsyaqan quri sntama cinko qqiya mi so mpudu doriq ciyey kwoyohwa, wada pkmlih biyax sntrngan mqraqil keyjay, snturung uxay balay na seyhu huyryu mi snbalay sucang na qqiya ka pnsneydang seyhu, mada mkmlih ka kmsalu lnglungan, hbaraw balay ciyey u wada thtur smmalu qqiya. Snturung so mtqiri mqraqil ka tonghwo pongcang mi mqraqil keyjay, uka biyax tnbrinah qnrqilan uuda niyi ka seyhu, wada balay so snturung uka qqiya sbari ka cawsu. Syakay uka qpahun ryu ka mkala mi wada so ini psblayaq ka nniqan kndusan sediq, knkana lnlingay keyjay u kndadax kngkawas 2015 daw prading mtuting mnaqah. Jen-ko Knluwanana joku Knhbrawan hiyi sediq Wenejuela pa hbaraw bay llutuc knou kluwanan, kcka niya u sediq Maysti ka hbaraw balay, pnsnakan kkluwanan niya u sediq Maysti ka 68%, sediq bhuway 21% mi sediq Ahurika ka 10%, kiya mi Sediq Tnpusu Meyco u wana balay 1% knhbrawan kiya. Ttgsa Kyoiku Wenejuela pa psnakan kyoiku mpuyas brah, kyoiku lxayan, kyouku tukcka mi kyoiku tubaraw. Spuda pnwaya "Pnwaya Pnsliyan Kyoiku", Wenejuela u snpeyyah kyoiku mpyas brah dhuq kyoiku tukcka ratuc iyax niya u muda yiwu kyoiku, kndadax kngkawas 6 dhuq kngkawas 15 na ratuc mpuyas ssediq u ini ngali pila mtmay sapah pyasan splahang qnlhangan, tumal pnko kyoiku. Qnlhangan u niqan biyax pndungus quri qpahun spsbalay mi splutuc muda smluhay kyoiku. Spuda snpuwan seyhu, kngkawas snlhayan 2005 dhuq kngkawas snlhayan 2006 uknkana u niqan 1,010,946 hiyi laqi tiring tumal kyoiku mpuyas brah, knhbrawan hiyi tumal muyas kyoiku lxayan u 4,885,779 hiyi, tumal muyas kyoiku tukcka u 671,140 hiyi. Kngkawas 1998, mkla mita patas rudan sediq Wenejuela pa dhuq 91.1%. Kiya u dhuq kngkawas 2008 cida, mkla mita patas ryu u mkala dhuq 95.2%. Dhuq kngkawas 2005 cida, mnuyas ryu pyasan laqi tiping u 91%, mnuyas ryu pyasan liqi tukcka u 63%. Tubaraw slhayan muyas ciko. ¬∑ Pyasan Tubeyhing Congyang Wenejuela (Kari Spain: Universidad Central de Venezuela; slxan lmawa: UCV). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Sulia (Kari Spain: Universidad del Zulia, slxan lmawa: LUZ). ¬∑ Pyasan tubeyhing Karabobo (Kari Spain: Universidad de Carabobo; slxan lmawa: UC). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Simong Poriwa. ¬∑ Pyasan Tubeyhing Burah Esparta (Kari Spain: Universidad Nueva Esparta; slxan lmawa: UNE). ¬∑ Pyasan Tubaraw Kwanri Keyngkyo Sweyweyn (Kari Spain: Instituto de Estudios Superiores de Administraci√≥n; slxan lmawa: IESA). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Andres Beyo Teynskyo (Kari Spain: Universidad Cat√≥lica Andr√©s Bello; slxan lmawa: UCAB). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Lisandro Alwarado (Kari Spain:Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad Centroccidental Lisandro Alvarado; Kari Spain: UCLA) ¬∑ Pyasan Tubeyhing Andes (Kari Spain: Universidad de Los Andes; slxan lmawa: ULA). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Margarita (Kari Spain: Universidad de Margarita; slxan lmawa: UNIMAR). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Tuhuy (Kari Spain: Universidad Metropolitana; slxan lmawa: UNIMET). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Tacira Sslhayan (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental del T√°chira; slxan lmawa: UNET). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Poliwa Slhayan Biyax Ucwang Rikong (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica de la Fuerza Armada Bolivariana; slxan lmawa: UNEFA) ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnstlatac Slhayan Kyoiku (Kari Spain: Universidad Pedagogica Experimental Libertador; slxan lmawa: UPEL). Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Snlhayan Rikong "Antonio Hosec Sukkre" (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica "Antonio Jos√© de Sucre" ; slxan lmawa: UNEXPO). ¬∑ :Universidad Central de VenezuelaÔľõÁį°Á®Ī:UCV) ¬∑ ŤėáŚą©šļěŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad del Zulia,Áį°Á®Ī:LUZ) ¬∑ :Universidad de CaraboboÔľõÁį°Á®Ī:UC) ¬∑ Ť•ŅŤíô¬∑ÁéĽŚą©Áď¶Ś§ßŚ≠ł ¬∑ :Universidad Nueva EspartaÔľõÁį°Á®Ī:UNE) ¬∑ :Instituto de Estudios Superiores de Administraci√≥nÔľõÁį°Á®Ī:IESA) ¬∑ ŚģČŚĺ∑ÁÉąśĖĮ¬∑ :Universidad Cat√≥lica Andr√©s BelloÔľõÁį°Á®Ī:UCAB) ¬∑ :Universidad Centroccidental Lisandro AlvaradoÔľõÁį°Á®Ī:UCLA) ¬∑ ŚģČÁ¨¨śĖĮŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad de Los AndesÔľõÁį°Á®Ī:ULA) ¬∑ :Universidad de MargaritaÔľõÁį°Á®Ī:UNIMAR) ¬∑ ťÉĹśúÉŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad MetropolitanaÔľõÁį°Á®Ī:UNIMET) ¬∑ :Universidad Nacional Experimental del T√°chiraÔľõÁį°Á®Ī:UNET) ¬∑ :Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica de la Fuerza Armada BolivarianaÔľõÁį°Á®Ī:UNEFA) ¬∑ :Universidad Pedagogica Experimental LibertadorÔľõÁį°Á®Ī:UPEL) ¬∑ " :Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica "Antonio Jos√© de Sucre"ÔľõÁį°Á®Ī:UNEXPO) Way-cyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Wenejuela. Pnluban dha Cyoka minkoku. Pusu tyawmu: Pnluban Cyoka Minkoku mi Wenejuela. Wenejuela u mnniq kngkawas 1941 tuhuy Cyoka Minkoku psdhu phiyu pnluban waycyaw, binaw mniq kngkawas 1974 idas 6 diyax 29 daw wada ptalax pnluban da. Pnluban dha Cyoka Jnmin Konghkwo. Pusu tyawmu: Pnluban Cyokoku Jnmin Konghkwo mi Wenejuela. Knama tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo cyeyncyaw mniq kngkawas 1974 idas 6 diyax 28 ha, so kusun daw wada pstuq ptalax Cyoka Minkoku dhuq saya da. Pnluban dha Kolumbia. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 23, soto Wenejuela Maturo u ini qqaras seyhu Kolumbia u dmkuh rinji soto Kwaito mi hantay pay pquri dmayaw jntaw qnlhangan Wenejuela, pkla kari pstuq pnluban dha. Pnluban dha Paraguay. Kngkawas 2019 idas 1 diyax 10, soto Paraguay Mario Abuc Peynits ini qqras soto Wenejuela Matiro smliq pnwaya lmutuc phiyun soto dungan, kiya u pkla kari pstuq ptalax pnluban dha. Pnluban dha Amirika. Amirika mi Wenejuela u mnmkmalu bay pnluban dha han, binaw mniq kngkawas 1999 cida phyuwan soto ka Sehuy tang Uko Cawis daw, wada kndudul pqnaqah ka pnluban dha da. Kngkawas 2019 idas 1 diyax 23, soto Wenejuela Maturo u ini qqaras Amirika dmkuh rinji soto Kwaito mi dhantay pay, kiya ka wada pkla kari pstuq ptalax pnluban dha. Quri so niyi u muda cmiyuk kari uka biyax muda dmudul ddaun niyi ka Maturo, kiya mi lmutuc tuhuy dndulan rinji seyhu Kwaito muda pnluban waycyaw. Idas 8 diyax 28, Amirika kwouweyn mniq Kolumbia sotu Pokota phiyu 'Wenejuela Suwu (Venezuela Affairs Unit, VAU)', spuda Amirika mniq Wenejuela rinji taipan Story ka seykining. Pnluban dha Coseyng Mincu Cuyi Jnmin Konghkwo. Wenejuela u mniq kngkawas 2019 idas 8 diyax 21 mniq Coseyng sotu Pingjang phiyu tasukwan. Ti-yu Pangcyo ka Wenejuela ryosing balay tiyu undo uri, tndxral hiya u hbaraw bay sediq Wada Amirika Cupang Taryeynmong pkrana kdusan dha, kiya ka Amirika Cupang Taryeynmong tu2 knbeyhing na mpsboru pnyahan qnlhangan icil (Dominican ka tu1 hbaraw bay). Wenejuela u niqan cuyey pangcyo ryeynmong uri. Kngkawas 2006, wada 6:0 mbiyax Knbeyhing Pnsung Pangcyo Ucilung Caribbean Ici bang ka dhiya. Kngkawas 2010 Knbeyhing Pnsung Pangcyo Ucilung Caribbean u mpniq Wenejuela Makrita taw pnsung. Psdkanun so duma qnlhangan Tuhunac Meyco pa, mtur boru mniq Wenejuela u ini dha hari kuxi kiya, Kiya ka ini hari kbiyax kcka qnlhanga Tuhunac Meyco Mtur Boru Syeyhuy, uxay balay mntxan mnetur Qnlangan Pey cweysayco, binaw so niyi hari daw wada mbiyax balay da, hayo mpmtur boru dha ka Huan Arangko mnetur boru Tcyamnsingkra Tpaho cyuropu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *…ôn…ô*u…ôla = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka *…ôn…ô*u…ôla, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga  ¶a…ĺa ¶as ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *…ôn…ô*u…ôla ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ni ¶ol*s madu…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = w…ôn…ô…üu…ôla = w…ôn…ô…üu…ôla po…ĺiwa końßkwo (ka…ĺi spain: …ĺ…ôp*bli ¶a boli*a…ĺiana d…ô *…ôn…ô*u…ôla), splawa dńßa w…ôn…ô…üu…ôla, kija ka qnlńßaŇčan wa mniq tuńßuna ¶ m…ô ¶o tudaja na mtilux nniqun qnlńßaŇčan, kija u wa tumal tuńßuna ¶ m…ô ¶o qnlńßaŇčan …ĺj…ônmoŇč na qnlńßaŇčan u…ĺi. sotu dńßa ka ka…ĺakas. tuiwil u mslutu ¶ dx…ĺal kolombia, tuna…ĺa ¶ u msdalińß gujana, tuńßuna ¶ ka mtajus ba…ĺ*il. mkŇčańßu u ¶iluŇč s…ôŇč u kija ka knkan tudaja u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan mi tuna…ĺa ¶ daja tasijaŇč tawju, knb…ĺawan nija u ja baj *,*** km. w…ôn…ô…üu…ôla u mnduŇčus mi knou baj knluwanan mnudus nija, kija ka tuiwil u dńßuq tudu dwijaq antis, tuńßuna ¶ u dńßuq dx…ĺal …ĺbuq jamasjun, tuna…ĺa ¶ u dńßuq jajuŇč aw…ĺinoko snkaku  ¶o u ¶oŇč na nniqan dx…ĺal. ńßaŇčan ńßaŇčan qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla ka '*…ôn…ô*u…ôla' u balaj baj pnjańßan ńßaŇčan dńßa pa snp…ôjańß ka…ĺi italj duŇčus nija u 'tipiŇč *…ôni ¶…ô', pusu nija ka snp…ôjańß italj tansj…ôn ¶ja ami…ĺiko w…ôsbusi  ¶ida u mniq laŇču ma…ĺakajpo qmita s…ôdiq tnpusu m…ô ¶o u mniq babaw qsija sapańß pawas ka alaŇč dńßa. alaw mk…ĺaj ddijun dńßa ka tuńßuna ¶ m…ô ¶o, alaw ijux ptumal s…ôdiq msobaj mijańß pk…ĺana ńßini, kija ka mniq o ¶o dmudul ńßaŇčan 'tipiŇč *…ôni ¶…ô' niji, ńßiti balaj daw wada so …ĺmi…ĺińß alaŇč ńßija ka ńßaŇčan ńßiji da. qu…ĺi so ńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla na bukuj 'po…ĺiwa' u, kija ka kŇčkawas **** qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla snbu…ĺańß k…ôŇčpo  ¶ida u nmalan dńßa kija da, muda lmŇč…ôluŇč duku…ĺi ¶u iŇčsjo simoŇč po…ĺiwa. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi w…ôn…ô…üu…ôla. mniq  ¶bijaw ńßan, w…ôn…ô…üu…ôla ka nniqan alaŇč s…ôdiq india alawak …üoku mi  ¶a…ĺibb…ôan …üoku. kŇčkawas ****, kolumbus u wada sndijal w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas ****  ¶ida, spain u mniq tuńßuna ¶ m…ô ¶o na tu* dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa sinkati ¶u u kija ka mniq nniqan dx…ĺal w…ôn…ô…üu…ôla saja pńßiju da. kŇčkawas **** pńßiju sin…üujnatańßu qlńßaŇčan bukuŇč  ¶ida, w…ôn…ô…üu…ôla u wada bnkuwan mnt…ĺańßu ¶ na * sŇč. kŇčkawas **** idas * dijax ** na k ¶ka mn*  ¶Ňčpj…ôn, w…ôn…ô…üu…ôla pa wada ptalax dndulan spani, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax * mnduŇčus baj pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, binaw m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u ini so niji mnqdu nija na; mniq bnsijaq mkpija kŇčkawas m ¶ ¶bu daw, qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla pa ńßiti balaj daw spuda tuńßuna ¶ m…ô ¶o niqan baj ńßnńßaŇčan nija duku…ĺi ¶u iŇčsjoŇč simoŇč po…ĺiwa ka mbijax baj dmudul, mniq kŇčkawas ****  ¶ida balaj baj dńßuq maŇčal sn…ĺwanan spain mnduŇčus baj duku…ĺi ¶u. dńßuq kŇčkawas **** mnńßdu, w…ôn…ô…üu…ôla tuńßuj kolombia, panama mi …ô ¶uado…ĺ na msdalińß qnlńßaŇčan u mntna to baj mnb…ôńßiŇč kolumbia koŇčńßkwo kana. babaw nija w…ôn…ô…üu…ôla u mniq kŇčkawas ****  ¶ida duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan, wada mk…ĺńßak ka b…ôńßiŇč kolumbia u…ĺi da. kŇčkawas ****, m…ĺdaŇč ka po…ĺiwa daw, ńßosaj antoŇčniaw pajs ka dmuwi bijax dmudul ńß…ôtaj mi pkla ka…ĺi mplata ¶ b…ôńßiŇč kolumbia duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida pajs ka psdńßuwan pńßiju soto w…ôn…ô…üu…ôla, muda  ¶jaŇč…ün s…ô…üi, snp…ôjańß k ¶ka nanaq ka qm…ĺiqu kn ¶ijuk ńßija, kija ka ini nija dńßqi muda qmlańßaŇč ka pnluban w…ôn…ô…üu…ôla qu…ĺi pnluban qu…ĺi qnlńßaŇčan i ¶il mi k…ô…üaj u…ĺi, bukuj daw wada spoxun  ¶Ňčpj…ôn. p…ôt…ĺo kwa…ĺ ajskantoŇč ka wada pńßjuwan …ĺin…üi soto, kija mi wada psdńßu pńßiju w…ôn…ô…üu…ôla koŇčńßkwo. ana so wada pńßjuwan ka w…ôn…ô…üu…ôla koŇčńßkwo, binaw balaj baj u ida ka uka tunux s…ô…üi, bijax qnlńßaŇčan u wisu dijun mpqlańßaŇč nija, m…ĺ…ĺudu ka k…ô…üaj u k…ĺinańß wada pqnaqańß qnlńßaŇčan, mniq * kŇčkawas daw wada spuda  ¶u…ĺian kas ¶u kaŇčt…ĺ…ô…ĺas ka dmudu  ¶Ňčp…ôn mi wada mtutiŇč mlixan soto, kaŇčto…ĺ…ô…ĺas ka muda pssli s…ôńßu, spuda knba…ĺaw bipix qmlańßaŇč, pawsotaŇč ka …ĺmadiŇč dmudul  ¶Ňčpj…ôn, tb…ĺinańß maŇčal bijax qmlańßaŇč duŇčan. ńßiti balaj daw mniq kŇčkawas **** pspu…ĺuq * kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu. m ¶ ¶bu niji u ńßiti balaj u dndulan ńß…ôtaj ńßwa…ĺkoŇč ka wada mbijax, wada spoxan ka koŇčńßkwo, ńßwa…ĺkoŇč ka muda pkla ka…ĺi pńßiju w…ôn…ô…üu…ôla ńß…ô ¶oŇčkwo, kija mi snbu…ĺańß sndńßu bu…ĺańß k…ôŇčpo, dmuwi pnwaja …ĺj…ônpaŇč. mniq ** tńß mi ** tńß tub…ĺańß  ¶ida, qnbsijaq baj ini pnduŇčus ka s…ô…üi dńßa, mtdijal s…ô…üi mi q…ĺiŇčan mubuŇč tu ¶aj s…ô…üi qmlańßaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida kwońßwaŇčbu bu ¶jo ka simnn…ôs u spuda ńß…ôtaj muda psdńßu ńßija nanaq maŇčal …ĺin…üi soto, spoxan dńßa ka w…ôn…ô…üu…ôla ńß…ô ¶oŇčkwo, pńßijubijax qnlńßaŇčan saja. kŇčkawas ****, min ¶u undo ka ńßiti balaj pkijux malix bijax ńßmtu…ĺ ńß…ôtaj muda pddajak ddaun s…ôńßu. kndadax ńßija  ¶ida, spuda s…ôŇčkjo muda …ĺmi…ĺińß bijax qmlańßaŇč  ¶ida ńß…ôtaj ka min ¶u s…ôńßu. kŇčkawas ****  ¶ida wada mn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla ka uko  ¶awis. so kawas pnńßjuwan soto ka ńßija daw wada muda psb…ĺańßun smlu ka k…ôŇčpo, ida baj * kŇčkawas ka dijax ijax qpańßun soto u wada p…ĺbaŇčan * kŇčkawas da, malu lmutu ¶ mntxal. bukuj daw pńßiju bu…ĺańß kokomin gikaj, kwońßuj u ida baj * jiŇč pa wada p…ĺjuxun pnwaja * jiŇč, spuda so niji muda ńßmtu…ĺ qu…ĺi so dndulan ńßataj paj na smudal kwońßuj. kŇčkawas ****  ¶ida uko  ¶awis u spuda babaw snb…ĺańßan k…ôŇčpo s…ôŇčkjo soto u ja baj **% ka ńßjo mi tumn* pńßjuwan soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * dijax *, w…ôn…ô…üu…ôla kokomun gikaj wada muda knp…ĺijux splawa qnlńßaŇčan mi mako qnlńßaŇčan, * ka pŇč…ô…ĺańß splawa pa wada dńßa malan * mi knp…ĺijux * ka pŇč…ô…ĺańß, kija mi mako qnlńßaŇčan tmalaŇč dapa dmaj mqu…ĺi na…ĺa ¶ u b…ĺańßan dńßa mqu…ĺi iwil, idas ** dijax *, muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo soto  ¶ida ka w…ôn…ô…üu…ôla, uko  ¶awis u **% ka ńßjo nija mi wada lmutu ¶ maŇčal soto duŇčan, kija ka tumn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda koŇčmin s…ôŇčkjo wada muda snbu…ĺańß smmalu k…ôŇčpo (**% ka mn…ôtaq ńßjo …ĺju; sm…ĺuwa ńßjo ka **%, ini s…ĺuwa ka **%), wada lixan ka pnwaja ńßńßtu…ĺ minsw…ôn bukuŇč lmutu ¶ maŇčal qpańßun, s…ĺwanan dńßa kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč malu lmutu ¶ qpańßun soto ka uko  ¶awis. kŇčkawas **** idas ** dijax *, muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo duŇčan ka w…ôn…ô…üu…ôla, wada maŇčal **.**% ńßjo mi mnduŇčus lmutu ¶ Ňčalan soto duŇčan ka uko  ¶awis, kija ka tumn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla ka ńßija, binaw babaw * idas daw, alaw mna…ĺux gaŇč ka  ¶awis mi wada m…ĺdaŇč da, mnńßdu ** kŇčkawas qnlńßaŇčan nija. kŇčkawas **** idas * dijax *, ńßuku soto niku…ĺas matu…ĺo ka pńßjuwan …ĺin…üi soto. kŇčkawas **** idas * dijax *, niku…ĺas matu…ĺo ka mnduŇčus baj pkla ka…ĺi pńßjuwan …ĺmi…ĺińß soto. idas * dijax **, niku…ĺas matu…ĺo u **.**% ka naŇčal nija ńßjo …ĺju mi mniq knb…ôńßiŇč soto s…ôŇčkjo maŇčal soto, pńßjuwan soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * ńßantaj paj ka dmudul kn ¶ijuk, smataŇč dńßa plixun soto ka matu…ĺo, s…ôńßu u pusa ka…ĺi mipix ńßantaj paj, wada knńßb…ĺawan ka mńßuqil mi mluqańß, ana dńßuq saja u ini qńßdu ka pnst…ĺŇčan dńßa mtdijal niji nina. kŇčkawas **** idas *, qnlńßaŇčan ńßataj paj ka w…ôn…ô…üu…ôla knkana qnlńßaŇčan …ĺmi…ĺińß tajkaj pa wada pkla ka…ĺi gi ¶jo ńßuan kwaito ka pńßjuwan …ĺmi…ĺińß soto, kija ka sn…ĺdiŇčan ttlajan …ü…ô…üi duŇčan.  ¶…ôŇč- ¶ w…ôn…ô…üu…ôla u mu…ĺu pnwaja …ĺj…ônpaŇč soto  ¶u, soto ka w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux s…ôńßu, pńßiju ńßuku soto mpdajaw nija. w…ôn…ô…üu…ôla knkana qnlńßaŇčan …ĺmi…ĺińß tajkaj u kija ka kwońßuj pa, spuda *** ńßiji pnpuwan pnwaja * jiŇč  ¶u na  ¶ikwan pńßiju waja, knb…ôńßiŇč baj sŇčtaŇč kwońßuj saja u min ¶u dantaj mtqi…ĺi ńßandaj kajgi, kija ka taŇč maŇčal bijax qmlańßaŇč qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla pskiŇčal qmlańßaŇč sjakaj  ¶uji taŇč pusu na balaj ńßantaj taŇčpaj. soto w…ôn…ô…üu…ôla saja ka niku…ĺas matu…ĺo.  ¶jun-su pusu tjawmu:  ¶junsu w…ôn…ô…üu…ôla. ńß…ôtaj w…ôn…ô…üu…ôla saja u ja baj ** knbkijan, muda jiwuji ńßm…ĺinas * kŇčkawas pnwaja ńß…ôtaj  ¶u. qu…ĺi so b…ĺańß balaj  ¶junsu w…ôn…ô…üu…ôla u mqu…ĺi ami…ĺika ma…ĺi *-** skoki m ¶ ¶bu u…ĺi, binaw saja u tuńßuj …ĺussia pkmalu, smqu…ĺi ami…ĺika u so km ¶ijuk ka ńßniwan dńßa, kija u ini pstuq pnluban dńßa  ¶jusu mawji qu…ĺi qnlńßaŇčan o ¶o. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj nniqan w…ôn…ô…üu…ôla. qnlńßaŇčan dńßa u wa mniq tudaja ti ¶jo, tudaja  ¶utaw, knkana dx…ĺal qnlńßaŇčan u mnmtilux knkka…ĺa ¶, tudaja u msdalińß u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan mi tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ u msdalińß gujana, tuiwil u mslutu ¶ dx…ĺal kolombia, kija u mniq ŇčaŇču ¶ u ¶iluŇč w…ôn…ô…üu…ôla pa niqan a…ĺuba, mnn…ôtńß…ô…ĺlands anti…ĺj…ôs (tndx…ĺal qnlńßaŇčan mnn…ôtńß…ô…ĺlands mnniq u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ i ¶il) mi  ¶j…ôn…ĺida mi tobago tawju paŇčkwo. sotu ka ka…ĺakas u t…ĺduwan asu mkŇčańßu u ¶iluŇč, kija ka knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux knkana qnlńßaŇčan u…ĺi. spuda kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla tu**** bnkuwan tukub…ô ¶u pnklanan patas s…ôńßu, snp…ôjańß kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ka …ĺabi *:** p…ĺadiŇč knp…ĺijux snpŇčan dijax pnwaja qnlńßaŇčan ka w…ôn…ô…üu…ôla, smataŇč tblajaq dmuwi pn…ĺdaxan ida nkija, ptbalajini ttuku d…ôŇčki. so kija u wada dńßa ńßdlun ** puŇčkaŇč ka dijax dńßa w…ôn…ô…üu…ôla saja, dijax snpŇčan dńßa w…ôn…ô…üu…ôla pa snp…ôjańß ida nija ut ¶-*.* knp…ĺijux ut ¶-*, mstńßijaq snpŇčan dijax g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß * …üikaŇč, spŇčan dijax w…ôn…ô…üu…ôla. tndx…ĺal w…ôn…ô…üu…ôla pa pusu balaj wa mniq tuiwil *  ¶ju, mnniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** knp…ĺijux pnwaja spŇčan dijax. saja u uka dijax …ĺ…ĺbawan. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa w…ôn…ô…üu…ôla. knkana qnlńßaŇčan * ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju w…ôn…ô…üu…ôla u kija ka knkana **  ¶o, * sotu tukub…ô ¶u  ¶ju, tuńßuj * pnspuwan ** tawju  ¶a…ĺibb…ôan na tndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč. kija ka psnakan t…ĺańßu ¶ niji: * …ĺj…ônpaŇč  ¶ju (ka…ĺi spain: dist…ĺito  ¶apital,iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka *…ô-a). o jamasjun  ¶o(ama*onas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka *…ô-*) o ansoatogi  ¶o(an*o*t…ôgui, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka*…ô-b) o apu…ĺ…ô  ¶o(apu…ĺ…ô, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô- ¶) o a…ĺa…ĺua  ¶o(a…ĺagua, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-d) o ba…ĺinas  ¶o(ba…ĺinas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ô) o boliwa…ĺ  ¶o(boli*a…ĺ, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-*) o ka…ĺabobo  ¶o( ¶a…ĺabobo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-g) o końßodos( ¶o…ü…ôd…ôs, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-ńß) o amaku…ĺo sankaku  ¶o(d…ôlta ama ¶u…ĺo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-j) o *alkoŇč  ¶o(*al ¶*n, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-i) o gwa…ĺiko  ¶o(gu*…ĺi ¶o, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ü) o la…ĺa(la…ĺa, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-k) o m…ô…ĺida  ¶o(m*…ĺida, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-l) o mi…ĺanda  ¶o(mi…ĺanda, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-m) o monagas  ¶o(monagas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-n) o bu…ĺańß aajspata  ¶o(nu…ô*a …ôspa…ĺta, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-o) o potug…ôsa  ¶o(po…ĺtugu…ôsa, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-p) o suk…ĺ…ô  ¶o(su ¶…ĺ…ô, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ĺ) o ta ¶i…ĺa  ¶o(t* ¶ńßi…ĺa, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-s) o t…ĺusilo  ¶o(t…ĺu…üillo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-t) o wa…ĺgas  ¶o(*a…ĺgas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-x) o ja…ĺańßuj  ¶o(ja…ĺa ¶uj, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-u) o sulia(*ulia, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-*) * mndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč(d…ôp…ônd…ôn ¶ia *…ôd…ô…ĺal, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-w) o mndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč(d…ôp…ônd…ôn ¶ias *…ôd…ô…ĺal…ôs d…ô ult…ĺama…ĺ) * ***(****:dist…ĺito  ¶apital,iso ****-*****…ô-a) * *(…ôstados) o ****(ama*onas,iso ****-*****…ô-*) o ******(an*o*t…ôgui,iso ****-*****…ô-b) o ****(apu…ĺ…ô,iso ****-*****…ô- ¶) o ****(a…ĺagua,iso ****-*****…ô-d) o *****(ba…ĺinas,iso ****-*****…ô-…ô) o ****(boli*a…ĺ,iso ****-*****…ô-*) o *****( ¶a…ĺabobo,iso ****-*****…ô-g) o *****( ¶o…ü…ôd…ôs,iso ****-*****…ô-ńß) o ********(d…ôlta ama ¶u…ĺo,iso ****-*****…ô-j) o ****(*al ¶*n,iso ****-*****…ô-i) o ****(gu*…ĺi ¶o,iso ****-*****…ô-…ü) o ***(la…ĺa,iso ****-*****…ô-k) o ****(m*…ĺida,iso ****-*****…ô-l) o ****(mi…ĺanda,iso ****-*****…ô-m) o *****(monagas,iso ****-*****…ô-n) o ******(nu…ô*a …ôspa…ĺta,iso ****-*****…ô-o) o *****(po…ĺtugu…ôsa,iso ****-*****…ô-p) o ****(su ¶…ĺ…ô,iso ****-*****…ô-…ĺ) o ****(t* ¶ńßi…ĺa,iso ****-*****…ô-s) o *****(t…ĺu…üillo,iso ****-*****…ô-t) o *****(*a…ĺgas,iso ****-*****…ô-x) o ****(ja…ĺa ¶uj,iso ****-*****…ô-u) o ****(*ulia,iso ****-*****…ô-*) * ****(d…ôp…ônd…ôn ¶ia *…ôd…ô…ĺal,iso ****-*****…ô-w) o ****(d…ôp…ônd…ôn ¶ias *…ôd…ô…ĺal…ôs d…ô ult…ĺama…ĺ) pusu alaŇč mkb…ĺnux * ka…ĺakas( ¶a…ĺa ¶as) * ma…ĺakajbo * walunsia * basajloŇčna * lagwai…ĺa(la guai…ĺa) * lak…ĺus t…ĺdu asu(pu…ô…ĺto la  ¶…ĺu*) * kumana( ¶umana) * m…ô…ĺida * ko…ĺo( ¶o…ĺo) * baqisim…ôto(ba…ĺquisim…ôto) * sŇčk…ĺistowal(san  ¶…ĺistobal) * m…ôsajd…ôs * ajltig…ĺ…ô * matu…ĺin(matu…ĺin) * tukupita(tu ¶upita) * boliwa ¶Ňč( ¶iudad boli*a…ĺ) * ajaku ¶o t…ĺduwan asu(pu…ô…ĺto aja ¶u ¶ńßo) * atawapo mkŇčańßu jajuŇč *…ô…ĺnando(san *…ô…ĺnando d…ô atabapo) * ****( ¶a…ĺa ¶as) * (la guai…ĺa) * *****(pu…ô…ĺto la  ¶…ĺu*) * ***( ¶umana) * *** * **( ¶o…ĺo) * *****(ba…ĺquisim…ôto) * *******(san  ¶…ĺistobal) * **** * ***** * ***(matu…ĺin) * ****(tu ¶upita) * ****( ¶iudad boli*a…ĺ) * *****(pu…ô…ĺto aja ¶u ¶ńßo) * (san *…ô…ĺnando d…ô atabapo)  ¶iŇč- ¶i babaw kŇčkawas **** mq…ĺaqil k…ô…üaj w…ôn…ô…üu…ôla. pusu tjawmu: mq…ĺaqil w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** …üidaji putiŇč ńßiti  ¶awis dńßuq mati…ĺo ka pńßijun dńßuq  ¶ida, wada kasi puttiŇč ka k…ô…üaj w…ôn…ô…üu…ôla. duma pusu nija pa alaw wada mlińß ka n…ôdaŇč pusu gaso…ĺiŇč kana qnlaŇčan, kija ka wada mlińß u…ĺi ka nŇčalan  ¶uko w…ôn…ô…üu…ôla, qnlńßaŇčan daw uka b…ĺańßan mńßal ddajaw qu…ĺi qnbliqan s…ôdiq qnlńßaŇčan mi snliqan mi  ¶inko qqija u…ĺi, wana spuda ini saŇčaj insa ¶u pila mijańß pttuku ini baka k…ô…üaj. kiŇčal u…ĺi u, qnbsjaqan qu…ĺi sntama  ¶inko qqija mi so mpudu do…ĺiq  ¶ij…ô kwojońßwa, wada pkmlińß bijax snt…ĺŇčan mq…ĺaqil k…ô…üaj, sntu…ĺuŇč uxaj balaj na s…ôńßu ńßuj…ĺju mi snbalaj su ¶aŇč na qqija ka pnsn…ôdaŇč s…ôńßu, mada mkmlińß ka kmsalu lŇčluŇčan, ńßba…ĺaw balaj  ¶ij…ô u wada tńßtu…ĺ smmalu qqija. sntu…ĺuŇč so mtqi…ĺi mq…ĺaqil ka toŇčńßwo poŇč ¶aŇč mi mq…ĺaqil k…ô…üaj, uka bijax tnb…ĺinańß qn…ĺqilan uuda niji ka s…ôńßu, wada balaj so sntu…ĺuŇč uka qqija sba…ĺi ka  ¶awsu. sjakaj uka qpańßun …ĺju ka mkala mi wada so ini psblajaq ka nniqan kndusan s…ôdiq, knkana lnliŇčaj k…ô…üaj u kndadax kŇčkawas **** daw p…ĺadiŇč mtutiŇč mnaqańß. …ü…ôn-ko knluwanana …üoku knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq w…ôn…ô…üu…ôla pa ńßba…ĺaw baj llutu ¶ knou kluwanan, k ¶ka nija u s…ôdiq majsti ka ńßba…ĺaw balaj, pnsnakan kkluwanan nija u s…ôdiq majsti ka **%, s…ôdiq bńßuwaj **% mi s…ôdiq ańßu…ĺika ka **%, kija mi s…ôdiq tnpusu m…ô ¶o u wana balaj *% knńßb…ĺawan kija. ttgsa kjoiku w…ôn…ô…üu…ôla pa psnakan kjoiku mpujas b…ĺańß, kjoiku lxajan, kjouku tuk ¶ka mi kjoiku tuba…ĺaw. spuda pnwaja "pnwaja pnslijan kjoiku", w…ôn…ô…üu…ôla u snp…ôjańß kjoiku mpjas b…ĺańß dńßuq kjoiku tuk ¶ka …ĺatu ¶ ijax nija u muda jiwu kjoiku, kndadax kŇčkawas * dńßuq kŇčkawas ** na …ĺatu ¶ mpujas ss…ôdiq u ini Ňčali pila mtmaj sapańß pjasan splańßaŇč qnlńßaŇčan, tumal pnko kjoiku. qnlńßaŇčan u niqan bijax pnduŇčus qu…ĺi qpańßun spsbalaj mi splutu ¶ muda smluńßaj kjoiku. spuda snpuwan s…ôńßu, kŇčkawas snlńßajan **** dńßuq kŇčkawas snlńßajan **** uknkana u niqan *,***,*** ńßiji laqi ti…ĺiŇč tumal kjoiku mpujas b…ĺańß, knńßb…ĺawan ńßiji tumal mujas kjoiku lxajan u *,***,*** ńßiji, tumal mujas kjoiku tuk ¶ka u ***,*** ńßiji. kŇčkawas ****, mkla mita patas …ĺudan s…ôdiq w…ôn…ô…üu…ôla pa dńßuq **.*%. kija u dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mkla mita patas …ĺju u mkala dńßuq **.*%. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mnujas …ĺju pjasan laqi tipiŇč u **%, mnujas …ĺju pjasan liqi tuk ¶ka u **%. tuba…ĺaw slńßajan mujas  ¶iko. * pjasan tub…ôńßiŇč  ¶oŇčjaŇč w…ôn…ô…üu…ôla (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺal d…ô *…ôn…ô*u…ôla; slxan lmawa: u ¶*). * pjasan tub…ôńßiŇč sulia (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ôl *ulia, slxan lmawa: lu*). * pjasan tub…ôńßiŇč ka…ĺabobo (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô  ¶a…ĺabobo; slxan lmawa: u ¶). * pjasan tub…ôńßiŇč simoŇč po…ĺiwa. * pjasan tub…ôńßiŇč bu…ĺańß …ôspa…ĺta (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad nu…ô*a …ôspa…ĺta; slxan lmawa: un…ô). * pjasan tuba…ĺaw kwan…ĺi k…ôŇčkjo sw…ôw…ôn (ka…ĺi spain: instituto d…ô …ôstudios sup…ô…ĺio…ĺ…ôs d…ô administ…ĺa ¶i*n; slxan lmawa: i…ôsa). * pjasan tub…ôńßiŇč and…ĺ…ôs b…ôo t…ônskjo (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad  ¶at*li ¶a and…ĺ*s b…ôllo; slxan lmawa: u ¶ab). * pjasan tub…ôńßiŇč lisand…ĺo alwa…ĺado (ka…ĺi spain:****:uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺo ¶ ¶id…ôntal lisand…ĺo al*a…ĺado; ka…ĺi spain: u ¶la) * pjasan tub…ôńßiŇč and…ôs (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô los and…ôs; slxan lmawa: ula). * pjasan tub…ôńßiŇč ma…ĺga…ĺita (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô ma…ĺga…ĺita; slxan lmawa: unima…ĺ). * pjasan tub…ôńßiŇč tuńßuj (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad m…ôt…ĺopolitana; slxan lmawa: unim…ôt). * pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan ta ¶i…ĺa sslńßajan (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal d…ôl t* ¶ńßi…ĺa; slxan lmawa: un…ôt). * pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan poliwa slńßajan bijax u ¶waŇč …ĺikoŇč (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a d…ô la *u…ô…ĺ*a a…ĺmada boli*a…ĺiana; slxan lmawa: un…ô*a) * pjasan tub…ôńßiŇč pnstlata ¶ slńßajan kjoiku (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad p…ôdagogi ¶a …ôxp…ô…ĺim…ôntal lib…ô…ĺtado…ĺ; slxan lmawa: up…ôl). pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan snlńßajan …ĺikoŇč "antonio ńßos…ô ¶ sukk…ĺ…ô" (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a "antonio …üos* d…ô su ¶…ĺ…ô" ; slxan lmawa: un…ôxpo). * :uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺal d…ô *…ôn…ô*u…ôla***:u ¶*) * *****(****:uni*…ô…ĺsidad d…ôl *ulia,**:lu*) * :uni*…ô…ĺsidad d…ô  ¶a…ĺabobo***:u ¶) * ******** * :uni*…ô…ĺsidad nu…ô*a …ôspa…ĺta***:un…ô) * :instituto d…ô …ôstudios sup…ô…ĺio…ĺ…ôs d…ô administ…ĺa ¶i*n***:i…ôsa) * ***** :uni*…ô…ĺsidad  ¶at*li ¶a and…ĺ*s b…ôllo***:u ¶ab) * :uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺo ¶ ¶id…ôntal lisand…ĺo al*a…ĺado***:u ¶la) * *****(****:uni*…ô…ĺsidad d…ô los and…ôs***:ula) * :uni*…ô…ĺsidad d…ô ma…ĺga…ĺita***:unima…ĺ) * ****(****:uni*…ô…ĺsidad m…ôt…ĺopolitana***:unim…ôt) * :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal d…ôl t* ¶ńßi…ĺa***:un…ôt) * :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a d…ô la *u…ô…ĺ*a a…ĺmada boli*a…ĺiana***:un…ô*a) * :uni*…ô…ĺsidad p…ôdagogi ¶a …ôxp…ô…ĺim…ôntal lib…ô…ĺtado…ĺ***:up…ôl) * " :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a "antonio …üos* d…ô su ¶…ĺ…ô"***:un…ôxpo) waj- ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw w…ôn…ô…üu…ôla. pnluban dńßa  ¶joka minkoku. pusu tjawmu: pnluban  ¶joka minkoku mi w…ôn…ô…üu…ôla. w…ôn…ô…üu…ôla u mnniq kŇčkawas **** tuńßuj  ¶joka minkoku psdńßu pńßiju pnluban waj ¶jaw, binaw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** daw wada ptalax pnluban da. pnluban dńßa  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo. pusu tjawmu: pnluban  ¶jokoku …ünmin koŇčńßkwo mi w…ôn…ô…üu…ôla. knama tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo  ¶j…ôn ¶jaw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** ńßa, so kusun daw wada pstuq ptalax  ¶joka minkoku dńßuq saja da. pnluban dńßa kolumbia. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto w…ôn…ô…üu…ôla matu…ĺo u ini qqa…ĺas s…ôńßu kolumbia u dmkuńß …ĺin…üi soto kwaito mi ńßantaj paj pqu…ĺi dmajaw …üntaw qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla, pkla ka…ĺi pstuq pnluban dńßa. pnluban dńßa pa…ĺaguaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto pa…ĺaguaj ma…ĺio abu ¶ p…ônits ini qq…ĺas soto w…ôn…ô…üu…ôla mati…ĺo smliq pnwaja lmutu ¶ pńßijun soto duŇčan, kija u pkla ka…ĺi pstuq ptalax pnluban dńßa. pnluban dńßa ami…ĺika. ami…ĺika mi w…ôn…ô…üu…ôla u mnmkmalu baj pnluban dńßa ńßan, binaw mniq kŇčkawas ****  ¶ida pńßjuwan soto ka s…ôńßuj taŇč uko  ¶awis daw, wada kndudul pqnaqańß ka pnluban dńßa da. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto w…ôn…ô…üu…ôla matu…ĺo u ini qqa…ĺas ami…ĺika dmkuńß …ĺin…üi soto kwaito mi dńßantaj paj, kija ka wada pkla ka…ĺi pstuq ptalax pnluban dńßa. qu…ĺi so niji u muda  ¶mijuk ka…ĺi uka bijax muda dmudul ddaun niji ka matu…ĺo, kija mi lmutu ¶ tuńßuj dndulan …ĺin…üi s…ôńßu kwaito muda pnluban waj ¶jaw. idas * dijax **, ami…ĺika kwouw…ôn mniq kolumbia sotu pokota pńßiju 'w…ôn…ô…üu…ôla suwu (*…ôn…ô*u…ôla a**ai…ĺs unit, *au)', spuda ami…ĺika mniq w…ôn…ô…üu…ôla …ĺin…üi taipan sto…ĺj ka s…ôkiniŇč. pnluban dńßa  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńßkwo. w…ôn…ô…üu…ôla u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq  ¶os…ôŇč sotu piŇč…üaŇč pńßiju tasukwan. ti-ju paŇč ¶jo ka w…ôn…ô…üu…ôla …ĺjosiŇč balaj tiju undo u…ĺi, tndx…ĺal ńßija u ńßba…ĺaw baj s…ôdiq wada ami…ĺika  ¶upaŇč ta…ĺj…ônmoŇč pk…ĺana kdusan dńßa, kija ka ami…ĺika  ¶upaŇč ta…ĺj…ônmoŇč tu* knb…ôńßiŇč na mpsbo…ĺu pnjańßan qnlńßaŇčan i ¶il (domini ¶an ka tu* ńßba…ĺaw baj). w…ôn…ô…üu…ôla u niqan  ¶uj…ô paŇč ¶jo …ĺj…ônmoŇč u…ĺi. kŇčkawas ****, wada *:* mbijax knb…ôńßiŇč pnsuŇč paŇč ¶jo u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan i ¶i baŇč ka dńßija. kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč pnsuŇč paŇč ¶jo u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan u mpniq w…ôn…ô…üu…ôla mak…ĺita taw pnsuŇč. psdkanun so duma qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ m…ô ¶o pa, mtu…ĺ bo…ĺu mniq w…ôn…ô…üu…ôla u ini dńßa ńßa…ĺi kuxi kija, kija ka ini ńßa…ĺi kbijax k ¶ka qnlńßaŇča tuńßuna ¶ m…ô ¶o mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj, uxaj balaj mntxan mn…ôtu…ĺ qnlaŇčan p…ô  ¶w…ôsaj ¶o, binaw so niji ńßa…ĺi daw wada mbijax balaj da, ńßajo mpmtu…ĺ bo…ĺu dńßa ka ńßuan a…ĺaŇčko mn…ôtu…ĺ bo…ĺu t ¶jamnsiŇčk…ĺa tpańßo  ¶ju…ĺopu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Venezuela = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Venezuela, 8 00 N, 66 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 912,050 sq km(hangan na o Tg33) (knlbanga dxgal o 882,050 sq km, knlbangan qsiya o 30,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 30,912,302 hiyi. Gaga Caracas ka pusu alang paru, jiyax 5 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Venezuela ga wada sugan 24.50% ka dxgal qpahan, 52.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 23.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Nicol√°s Maduro, pnaah hngkawas2013 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wenejuela = Wenejuela Poriwa Kohkwo (Kari Spain: Rep√ļblica Bolivariana de Venezuela), splawa dha Wenejuela, kiya ka qnlhangan wa mniq Tuhunac Meyco tudaya na mtilux nniqun qnlhangan, kiya u wa tumal Tuhunac Meyco Qnlhangan Ryeynmong na qnlhangan uri. Sotu dha ka Karakas. Tuiwil u mslutuc dxral Kolombia, tunarac u msdalih Guyana, tuhunac ka mtayus Barzil. Mkngahu ucilung seyng u kiya ka knkan tudaya ucilung Caribbean mi tunarac daya Tasiyang tawyu, knbrawan niya u ya bay 2,800 km. Wenejuela u mndungus mi knou bay knluwanan mnudus niya, kiya ka tuiwil u dhuq tudu dwiyaq Antis, tuhunac u dhuq dxral rbuq Yamasyun, tunarac u dhuq yayung Awrinoko snkaku co ucong na nniqan dxral. Hangan Hangan qnlhangan Wenejuela ka 'Venezuela' u balay bay pnyahan hangan dha pa snpeyyah kari Italy dungus niya u 'Tiping Venice', pusu niya ka snpeyyah Italy tansyeyncya Amiriko Weysbusi cida u mniq Langu Marakaypo qmita Sediq Tnpusu Meyco u mniq babaw qsiya sapah pawas ka alang dha. Alaw mkray ddiyun dha ka tuhunac Meyco, alaw iyux ptumal sediq msobay miyah pkrana hini, kiya ka mniq Oco dmudul hangan 'Tiping Venice' niyi, hiti balay daw wada so rmirih alang hiya ka hangan hiyi da. Quri so hangan Wenejuela na bukuy 'Poriwa' u, kiya ka kngkawas 1999 qnlhangan Wenejuela snburah keyngpo cida u nmalan dha kiya da, muda lmngelung dukuricu ingsyo Simong Poriwa. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Wenejuela. Mniq cbiyaw han, Wenejuela ka nniqan alang sediq India Alawak joku mi Caribbean joku. Kngkawas 1498, Kolumbus u wada sndiyal Wenejuela. Kngkawas 1522 cida, Spain u mniq Tuhunac Meyco na tu1 dxral qnlhangan dha Sinkaticu u kiya ka mniq nniqan dxral Wenejuela saya phiyu da. Kngkawas 1717 phiyu Sinjuynatahu qlhangan bukung cida, Wenejuela u wada bnkuwan mntrahuc na 1 sng. Kngkawas 1810 idas 4 diyax 19 na kcka mn1 cngpyeyn, Wenejuela pa wada ptalax dndulan Spani, kiya mi mniq kngkawas 1811 idas 7 diyax 5 mndungus bay pkla kari dukuricu, binaw mccbu dukuricu ini so niyi mnqdu niya na; mniq bnsiyaq mkpiya kngkawas mccbu daw, qnlhangan Wenejuela pa hiti balay daw spuda Tuhunac Meyco niqan bay hnhangan niya dukuricu ingsyong Simong Poriwa ka mbiyax bay dmudul, mniq kngkawas 1821 cida balay bay dhuq mangal snrwanan Spain mndungus bay dukuricu. Dhuq kngkawas 1830 mnhdu, Wenejuela tuhuy Kolombia, Panama mi Ecuador na msdalih qnlhangan u mntna to bay mnBeyhing Kolumbia Konghkwo kana. Babaw niya Wenejuela u mniq kngkawas 1830 cida dukuricu phiyu qnlhangan, wada mkrhak ka Beyhing Kolumbia uri da. Kngkawas 1830, mrdang ka Poriwa daw, Hosay Antongniaw Pays ka dmuwi biyax dmudul heytay mi pkla kari mplatac Beyhing Kolumbia dukuricu phiyu qnlhangan. Kngkawas 1831 cida Pays ka psdhuwan phiyu soto Wenejuela, muda cyangjn seyji, snpeyyah kcka nanaq ka qmriqu knciyuk hiya, kiya ka ini niya dhqi muda qmlahang ka pnluban Wenejuela quri pnluban quri qnlhangan icil mi keyjay uri, bukuy daw wada spoxun cngpyeyn. Peytro Kwar Ayskantong ka wada phyuwan rinji soto, kiya mi wada psdhu phiyu Wenejuela Konghkwo. Ana so wada phyuwan ka Wenejuela Konghkwo, binaw balay bay u ida ka uka tunux seyji, biyax qnlhangan u wisu diyun mpqlahang niya, mrrudu ka keyjay u krinah wada pqnaqah qnlhangan, mniq 2 kngkawas daw wada spuda Curian Kascu Kangtreyras ka dmudu cngpeyn mi wada mtuting mlixan soto, Kangtoreyras ka muda pssli seyhu, spuda knbaraw bipix qmlahang, Pawsotang ka rmading dmudul cngpyeyn, tbrinah mangal biyax qmlahang Dungan. Hiti balay daw mniq kngkawas 1859 pspuruq 5 kngkawas qnbsyaqan mccbu. Mccbu niyi u hiti balay u dndulan heytay Hwarkong ka wada mbiyax, wada spoxan ka konghkwo, Hwarkong ka muda pkla kari phiyu Wenejuela Hecongkwo, kiya mi snburah sndhu burah keyngpo, dmuwi pnwaya ryeynpang. Mniq 19 th mi 20 th tubrah cida, qnbsiyaq bay ini pndungus ka seyji dha, mtdiyal seyji mi qringan mubung tucay seyji qmlahang. Kngkawas 1952 cida kwohwangbu bucyo ka Simnnes u spuda heytay muda psdhu hiya nanaq mangal rinji soto, spoxan dha ka Wenejuela Hecongkwo, phiyubiyax qnlhangan saya. Kngkawas 1958, mincu undo ka hiti balay pkiyux malix biyax hmtur heytay muda pddayak ddaun seyhu. Kndadax hiya cida, spuda seyngkyo muda rmirih biyax qmlahang cida heytay ka mincu seyhu. Kngkawas 1998 cida wada mn1 mangal soto Wenejuela ka Uko Cawis. So kawas pnhyuwan soto ka hiya daw wada muda psbrahun smlu ka keyngpo, ida bay 5 kngkawas ka diyax iyax qpahun soto u wada prbangan 6 kngkawas da, malu lmutuc mntxal. Bukuy daw phiyu burah kokomin gikay, kwohuy u ida bay 2 ying pa wada pryuxun pnwaya 1 ying, spuda so niyi muda hmtur quri so dndulan hatay pay na smudal kwohuy. Kngkawas 2000 cida Uko Cawis u spuda babaw snbrahan keyngpo seyngkyo soto u ya bay 60% ka hyo mi tumn2 phyuwan soto Wenejuela. Kngkawas 2006 idas 3 diyax 7, Wenejuela kokomun gikay wada muda knpriyux splawa qnlhangan mi mako qnlhangan, 7 ka pngerah splawa pa wada dha malan 1 mi knpriyux 8 ka pngerah, kiya mi mako qnlhangan tmalang dapa dmay mquri narac u brahan dha mquri iwil, Idas 12 diyax 3, muda knbeyhing seyngkyo soto cida ka Wenejuela, Uko Cawis u 63% ka hyo niya mi wada lmutuc mangal soto Dungan, kiya ka tumn3 mangal soto Wenejuela. Kngkawas 2009 idas 2 diyax 15, spuda kongmin seyngkyo wada muda snburah smmalu keyngpo (67% ka mneytaq hyo ryu; smruwa hyo ka 54%, ini sruwa ka 46%), wada lixan ka pnwaya hhtur minsweyn bukung lmutuc mangal qpahun, srwanan dha kndadax kngkawas 2012 prading malu lmutuc qpahun soto ka Uko Cawis. Kngkawas 2012 idas 10 diyax 7, muda knbeyhing seyngkyo Dungan ka Wenejuela, wada mangal 54.42% hyo mi mndungus lmutuc ngalan soto Dungan ka Uko Cawis, kiya ka tumn4 mangal soto Wenejuela ka hiya, binaw babaw 5 idas daw, alaw mnarux gang ka Cawis mi wada mrdang da, mnhdu 14 kngkawas qnlhangan niya. Kngkawas 2013 idas 3 diyax 5, huku soto Nikuras Maturo ka phyuwan rinji soto. Kngkawas 2013 idas 3 diyax 8, Nikuras Maturo ka mndungus bay pkla kari phyuwan rmirih soto. Idas 4 diyax 14, Nikuras Maturo u 50.66% ka nangal niya hyo ryu mi mniq knbeyhing soto seyngkyo mangal soto, phyuwan soto Wenejuela. Kngkawas 2014 idas 2 hantay pay ka dmudul knciyuk, smatang dha plixun soto ka Maturo, seyhu u pusa kari mipix hantay pay, wada knhbrawan ka mhuqil mi mluqah, ana dhuq saya u ini qhdu ka pnstrngan dha mtdiyal niyi nina. Kngkawas 2019 idas 1, qnlhangan hatay pay ka Wenejuela Knkana Qnlhangan Rmirih Taykay pa wada pkla kari gicyo Huan Kwaito ka phyuwan rmirih soto, kiya ka snrdingan ttlayan jeyji dungan. Ceng-c Wenejuela u muru pnwaya ryeynpang soto cu, soto ka weynso qnlhangan mi pusu tunux seyhu, phiyu huku soto mpdayaw niya. Wenejuela Knkana Qnlhangan Rmirih Taykay u kiya ka kwohuy pa, spuda 165 hiyi pnpuwan pnwaya 1 ying cu na cikwan phiyu waya, knbeyhing bay sngtang kwohuy saya u Mincu Dantay Mtqiri Handay Kaygi, kiya ka tang mangal biyax qmlahang qnlhangan Wenejuela Pskingal Qmlahang Syakay Cuyi Tang pusu na balay hantay tangpay. Soto Wenejuela saya ka Nikuras Maturo. Cyun-su Pusu tyawmu: Cyunsu Wenejuela. Heytay Wenejuela saya u ya bay 12 knbkiyan, muda yiwuyi hmrinas 2 kngkawas pnwaya heytay cu. Quri so brah balay cyunsu Wenejuela u mquri Amirika mari F-16 skoki mccbu uri, binaw saya u tuhuy Russia pkmalu, smquri Amirika u so kmciyuk ka hniwan dha, kiya u ini pstuq pnluban dha cyusu mawyi quri qnlhangan Oco. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Wenejuela. Qnlhangan dha u wa mniq tudaya ticyo, tudaya cutaw, knkana dxral qnlhangan u mnmtilux knkkarac, tudaya u msdalih ucilung Caribbean mi Tasiyang, tunarac u msdalih Guyana, tuiwil u mslutuc dxral Kolombia, kiya u mniq nganguc ucilung Wenejuela pa niqan Aruba, mnNetherlands Antiryeys (tndxral qnlhangan mnNetherlands mnniq ucilung nganguc icil) mi Cyeynrida mi Tobago tawyu pangkwo. Sotu ka Karakas u trduwan asu mkngahu ucilung, kiya ka knbeyhing bay alang mkbrnux knkana qnlhangan uri. Spuda kngkawas 2016 idas 4 diyax 18 pkla tu6224 bnkuwan tukubeycu pnklanan patas seyhu, snpeyyah kngkawas 2016 idas 5 diyax 1 cka rabi 2:30 prading knpriyux snpngan diyax pnwaya qnlhangan ka Wenejuela, smatang tblayaq dmuwi pnrdaxan ida nkiya, ptbalayini ttuku deyngki. So kiya u wada dha hdlun 30 pungkang ka diyax dha Wenejuela saya, diyax snpngan dha Wenejuela pa snpeyyah ida niya UTC-4.5 knpriyux UTC-4, msthiyaq snpngan diyax Greenwich 4 jikang, spngan diyax Wenejuela. Tndxral Wenejuela pa pusu balay wa mniq tuiwil 4 cyu, mnniq kngkawas 1965 mi kngkawas 2007 knpriyux pnwaya spngan diyax. Saya u uka diyax rrbawan. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Singcng cyuhwa Wenejuela. Knkana qnlhangan 1ci singcngcyu Wenejuela u kiya ka knkana 23 co, 1 sotu tukubeycu cyu, tuhuy 1 pnspuwan 72 tawyu Caribbean na tndxral ryeynpang. Kiya ka psnakan trahuc niyi: ¬∑ Ryeynpang cyu (Kari Spain: distrito capital,ISO 3166-2 rmirih banggo ka VE-A). o Yamasyun co(Amazonas, ISO 3166-2 rmirih banggo ka VE-Z) o Ansoatogi co(Anzo√°tegui, ISO 3166-2 rmirih banggo kaVE-B) o Apure co(Apure, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-C) o Ararua co(Aragua, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-D) o Barinas co(Barinas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-E) o Boliwar co(Bolivar, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-F) o Karabobo co(Carabobo, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-G) o Kohodos(Cojedes, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-H) o Amakuro Sankaku co(Delta Amacuro, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-Y) o Falkong co(Falc√≥n, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-I) o Gwariko co(Gu√°rico, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-J) o Lara(Lara, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-K) o Merida co(M√©rida, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-L) o Miranda co(Miranda, ISO 3166-22 rmirih banggo VE-M) o Monagas co(Monagas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-N) o Burah Aayspata co(Nueva Esparta, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-O) o Potugesa co(Portuguesa, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-P) o Sukre co(Sucre, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-R) o Tacira co(T√°chira, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-S) o Trusilo co(Trujillo, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-T) o Wargas co(Vargas, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-X) o Yarahuy co(Yaracuy, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-U) o Sulia(Zulia, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-V) ¬∑ Mndxral Ryeynpang(dependencia federal, ISO 3166-2 rmirih banggo VE-W) o Mndxral Ryeynpang(Dependencias Federales de Ultramar) ¬∑ ŤĀĮťā¶ŚćÄ(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôśĖá:distrito capital,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-A) ¬∑ Ś∑ě(estados) o šļěť¶¨Ś≠ęŚ∑ě(Amazonas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-Z) o ŚģČÁīĘťėŅÁČĻŚźČŚ∑ě(Anzo√°tegui,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-B) o ťėŅśôģťõ∑Ś∑ě(Apure,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-C) o ťėŅśčČÁďúŚ∑ě(Aragua,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-D) o Ś∑īťáĆÁīćśĖĮŚ∑ě(Barinas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-E) o ÁéĽŚą©Áď¶Ś∑ě(Bolivar,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-F) o Ść°śčČś≤Éś≤ÉŚ∑ě(Carabobo,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-G) o ÁßĎŤĶęŚĺ∑śĖĮŚ∑ě(Cojedes,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-H) o ťėŅť¶¨ŚļęÁĺÖšłČŤßíśī≤Ś∑ě(Delta Amacuro,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-Y) o ś≥ēÁąĺŚ≠ĒŚ∑ě(Falc√≥n,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-I) o ÁďúťáĆÁßĎŚ∑ě(Gu√°rico,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-J) o śčČŤáėŚ∑ě(Lara,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-K) o śĘÖťáĆťĀĒŚ∑ě(M√©rida,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-L) o ÁĪ≥Ťė≠ťĀĒŚ∑ě(Miranda,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-M) o ŤéęÁīćŚä†śĖĮŚ∑ě(Monagas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-N) o śĖįŚüÉśĖĮŚłēŚ°ĒŚ∑ě(Nueva Esparta,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-O) o ś≥ĘŚúĖś†ľŤĖ©Ś∑ě(Portuguesa,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-P) o ŤėáŚÖčťõ∑Ś∑ě(Sucre,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-R) o Ś°ĒŚ•áśčČŚ∑ě(T√°chira,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-S) o ÁČĻť≠ĮŚłĆÁē•Ś∑ě(Trujillo,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-T) o Áď¶ÁąĺŚä†śĖĮŚ∑ě(Vargas,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-X) o šļěśčČŚ•éŚ∑ě(Yaracuy,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-U) o ŤėáŚą©šļěŚ∑ě(Zulia,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-V) ¬∑ ŤĀĮťā¶ŚĪ¨Śúį(dependencia federal,ISO 3166-2šĽ£ÁĘľÁāļVE-W) o ŤĀĮťā¶ŚĪ¨Śúį(Dependencias Federales de Ultramar) Pusu Alang Mkbrnux ¬∑ Karakas(Caracas) ¬∑ Marakaybo ¬∑ Walunsia ¬∑ Basaylongna ¬∑ Lagwaira(La Guaira) ¬∑ Lakrus trdu asu(Puerto La Cruz) ¬∑ Kumana(Cumana) ¬∑ Merida ¬∑ Koro(Coro) ¬∑ Baqisimeto(Barquisimeto) ¬∑ Sngkristowal(San Cristobal) ¬∑ Mesaydes ¬∑ Ayltigre ¬∑ Maturin(Maturin) ¬∑ Tukupita(Tucupita) ¬∑ Boliwacng(Ciudad Bolivar) ¬∑ Ayakuco trduwan asu(Puerto Ayacucho) ¬∑ Atawapo mkngahu yayung Fernando(San Fernando de Atabapo) ¬∑ Ść°śčČŚć°śĖĮ(Caracas) ¬∑ (La Guaira) ¬∑ śčČŚÖčť≠ĮśĖĮśłĮ(Puerto La Cruz) ¬∑ Śļęť¶¨Áīć(Cumana) ¬∑ śĘÖťáĆťĀĒ ¬∑ ÁßĎÁĺÖ(Coro) ¬∑ Ś∑īŚüļŤ•ŅśĘÖśČė(Barquisimeto) ¬∑ ŤĀĖŚÖčťáĆśĖĮśČėÁď¶Áąĺ(San Cristobal) ¬∑ śĘÖŚ°ěŚĺ∑śĖĮ ¬∑ ŚüÉÁąĺŤíāś†ľťõ∑ ¬∑ ť¶¨ŚúĖśěó(Maturin) ¬∑ ŚúĖŚļęÁöģŚ°Ē(Tucupita) ¬∑ ÁéĽŚą©Áď¶Śüé(Ciudad Bolivar) ¬∑ ťėŅšļěŚļęŚĖ¨śłĮ(Puerto Ayacucho) ¬∑ (San Fernando de Atabapo) Cing-ci Babaw kngkawas 2010 mqraqil keyjay Wenejuela. Pusu tyawmu: Mqraqil Wenejuela. Kngkawas 2012 jidayi puting hiti Cawis dhuq Matiro ka phiyun dhuq cida, wada kasi putting ka keyjay Wenejuela. Duma pusu niya pa alaw wada mlih ka neydang pusu gasoring kana qnlangan, kiya ka wada mlih uri ka nngalan cuko Wenejuela, qnlhangan daw uka brahan mhal ddayaw quri qnbliqan sediq qnlhangan mi snliqan mi cinko qqiya uri, wana spuda ini sangay insacu pila miyah pttuku ini baka keyjay. Kingal uri u, qnbsyaqan quri sntama cinko qqiya mi so mpudu doriq ciyey kwoyohwa, wada pkmlih biyax sntrngan mqraqil keyjay, snturung uxay balay na seyhu huyryu mi snbalay sucang na qqiya ka pnsneydang seyhu, mada mkmlih ka kmsalu lnglungan, hbaraw balay ciyey u wada thtur smmalu qqiya. Snturung so mtqiri mqraqil ka tonghwo pongcang mi mqraqil keyjay, uka biyax tnbrinah qnrqilan uuda niyi ka seyhu, wada balay so snturung uka qqiya sbari ka cawsu. Syakay uka qpahun ryu ka mkala mi wada so ini psblayaq ka nniqan kndusan sediq, knkana lnlingay keyjay u kndadax kngkawas 2015 daw prading mtuting mnaqah. Jen-ko Knluwanana joku Knhbrawan hiyi sediq Wenejuela pa hbaraw bay llutuc knou kluwanan, kcka niya u sediq Maysti ka hbaraw balay, pnsnakan kkluwanan niya u sediq Maysti ka 68%, sediq bhuway 21% mi sediq Ahurika ka 10%, kiya mi Sediq Tnpusu Meyco u wana balay 1% knhbrawan kiya. Ttgsa Kyoiku Wenejuela pa psnakan kyoiku mpuyas brah, kyoiku lxayan, kyouku tukcka mi kyoiku tubaraw. Spuda pnwaya "Pnwaya Pnsliyan Kyoiku", Wenejuela u snpeyyah kyoiku mpyas brah dhuq kyoiku tukcka ratuc iyax niya u muda yiwu kyoiku, kndadax kngkawas 6 dhuq kngkawas 15 na ratuc mpuyas ssediq u ini ngali pila mtmay sapah pyasan splahang qnlhangan, tumal pnko kyoiku. Qnlhangan u niqan biyax pndungus quri qpahun spsbalay mi splutuc muda smluhay kyoiku. Spuda snpuwan seyhu, kngkawas snlhayan 2005 dhuq kngkawas snlhayan 2006 uknkana u niqan 1,010,946 hiyi laqi tiring tumal kyoiku mpuyas brah, knhbrawan hiyi tumal muyas kyoiku lxayan u 4,885,779 hiyi, tumal muyas kyoiku tukcka u 671,140 hiyi. Kngkawas 1998, mkla mita patas rudan sediq Wenejuela pa dhuq 91.1%. Kiya u dhuq kngkawas 2008 cida, mkla mita patas ryu u mkala dhuq 95.2%. Dhuq kngkawas 2005 cida, mnuyas ryu pyasan laqi tiping u 91%, mnuyas ryu pyasan liqi tukcka u 63%. Tubaraw slhayan muyas ciko. ¬∑ Pyasan Tubeyhing Congyang Wenejuela (Kari Spain: Universidad Central de Venezuela; slxan lmawa: UCV). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Sulia (Kari Spain: Universidad del Zulia, slxan lmawa: LUZ). ¬∑ Pyasan tubeyhing Karabobo (Kari Spain: Universidad de Carabobo; slxan lmawa: UC). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Simong Poriwa. ¬∑ Pyasan Tubeyhing Burah Esparta (Kari Spain: Universidad Nueva Esparta; slxan lmawa: UNE). ¬∑ Pyasan Tubaraw Kwanri Keyngkyo Sweyweyn (Kari Spain: Instituto de Estudios Superiores de Administraci√≥n; slxan lmawa: IESA). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Andres Beyo Teynskyo (Kari Spain: Universidad Cat√≥lica Andr√©s Bello; slxan lmawa: UCAB). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Lisandro Alwarado (Kari Spain:Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad Centroccidental Lisandro Alvarado; Kari Spain: UCLA) ¬∑ Pyasan Tubeyhing Andes (Kari Spain: Universidad de Los Andes; slxan lmawa: ULA). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Margarita (Kari Spain: Universidad de Margarita; slxan lmawa: UNIMAR). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Tuhuy (Kari Spain: Universidad Metropolitana; slxan lmawa: UNIMET). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Tacira Sslhayan (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental del T√°chira; slxan lmawa: UNET). ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Poliwa Slhayan Biyax Ucwang Rikong (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica de la Fuerza Armada Bolivariana; slxan lmawa: UNEFA) ¬∑ Pyasan Tubeyhing Pnstlatac Slhayan Kyoiku (Kari Spain: Universidad Pedagogica Experimental Libertador; slxan lmawa: UPEL). Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Snlhayan Rikong "Antonio Hosec Sukkre" (Kari Spain: Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica "Antonio Jos√© de Sucre" ; slxan lmawa: UNEXPO). ¬∑ :Universidad Central de VenezuelaÔľõÁį°Á®Ī:UCV) ¬∑ ŤėáŚą©šļěŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad del Zulia,Áį°Á®Ī:LUZ) ¬∑ :Universidad de CaraboboÔľõÁį°Á®Ī:UC) ¬∑ Ť•ŅŤíô¬∑ÁéĽŚą©Áď¶Ś§ßŚ≠ł ¬∑ :Universidad Nueva EspartaÔľõÁį°Á®Ī:UNE) ¬∑ :Instituto de Estudios Superiores de Administraci√≥nÔľõÁį°Á®Ī:IESA) ¬∑ ŚģČŚĺ∑ÁÉąśĖĮ¬∑ :Universidad Cat√≥lica Andr√©s BelloÔľõÁį°Á®Ī:UCAB) ¬∑ :Universidad Centroccidental Lisandro AlvaradoÔľõÁį°Á®Ī:UCLA) ¬∑ ŚģČÁ¨¨śĖĮŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad de Los AndesÔľõÁį°Á®Ī:ULA) ¬∑ :Universidad de MargaritaÔľõÁį°Á®Ī:UNIMAR) ¬∑ ťÉĹśúÉŚ§ßŚ≠ł(Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Universidad MetropolitanaÔľõÁį°Á®Ī:UNIMET) ¬∑ :Universidad Nacional Experimental del T√°chiraÔľõÁį°Á®Ī:UNET) ¬∑ :Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica de la Fuerza Armada BolivarianaÔľõÁį°Á®Ī:UNEFA) ¬∑ :Universidad Pedagogica Experimental LibertadorÔľõÁį°Á®Ī:UPEL) ¬∑ " :Universidad Nacional Experimental Polit√©cnica "Antonio Jos√© de Sucre"ÔľõÁį°Á®Ī:UNEXPO) Way-cyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Wenejuela. Pnluban dha Cyoka minkoku. Pusu tyawmu: Pnluban Cyoka Minkoku mi Wenejuela. Wenejuela u mnniq kngkawas 1941 tuhuy Cyoka Minkoku psdhu phiyu pnluban waycyaw, binaw mniq kngkawas 1974 idas 6 diyax 29 daw wada ptalax pnluban da. Pnluban dha Cyoka Jnmin Konghkwo. Pusu tyawmu: Pnluban Cyokoku Jnmin Konghkwo mi Wenejuela. Knama tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo cyeyncyaw mniq kngkawas 1974 idas 6 diyax 28 ha, so kusun daw wada pstuq ptalax Cyoka Minkoku dhuq saya da. Pnluban dha Kolumbia. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 23, soto Wenejuela Maturo u ini qqaras seyhu Kolumbia u dmkuh rinji soto Kwaito mi hantay pay pquri dmayaw jntaw qnlhangan Wenejuela, pkla kari pstuq pnluban dha. Pnluban dha Paraguay. Kngkawas 2019 idas 1 diyax 10, soto Paraguay Mario Abuc Peynits ini qqras soto Wenejuela Matiro smliq pnwaya lmutuc phiyun soto dungan, kiya u pkla kari pstuq ptalax pnluban dha. Pnluban dha Amirika. Amirika mi Wenejuela u mnmkmalu bay pnluban dha han, binaw mniq kngkawas 1999 cida phyuwan soto ka Sehuy tang Uko Cawis daw, wada kndudul pqnaqah ka pnluban dha da. Kngkawas 2019 idas 1 diyax 23, soto Wenejuela Maturo u ini qqaras Amirika dmkuh rinji soto Kwaito mi dhantay pay, kiya ka wada pkla kari pstuq ptalax pnluban dha. Quri so niyi u muda cmiyuk kari uka biyax muda dmudul ddaun niyi ka Maturo, kiya mi lmutuc tuhuy dndulan rinji seyhu Kwaito muda pnluban waycyaw. Idas 8 diyax 28, Amirika kwouweyn mniq Kolumbia sotu Pokota phiyu 'Wenejuela Suwu (Venezuela Affairs Unit, VAU)', spuda Amirika mniq Wenejuela rinji taipan Story ka seykining. Pnluban dha Coseyng Mincu Cuyi Jnmin Konghkwo. Wenejuela u mniq kngkawas 2019 idas 8 diyax 21 mniq Coseyng sotu Pingjang phiyu tasukwan. Ti-yu Pangcyo ka Wenejuela ryosing balay tiyu undo uri, tndxral hiya u hbaraw bay sediq Wada Amirika Cupang Taryeynmong pkrana kdusan dha, kiya ka Amirika Cupang Taryeynmong tu2 knbeyhing na mpsboru pnyahan qnlhangan icil (Dominican ka tu1 hbaraw bay). Wenejuela u niqan cuyey pangcyo ryeynmong uri. Kngkawas 2006, wada 6:0 mbiyax Knbeyhing Pnsung Pangcyo Ucilung Caribbean Ici bang ka dhiya. Kngkawas 2010 Knbeyhing Pnsung Pangcyo Ucilung Caribbean u mpniq Wenejuela Makrita taw pnsung. Psdkanun so duma qnlhangan Tuhunac Meyco pa, mtur boru mniq Wenejuela u ini dha hari kuxi kiya, Kiya ka ini hari kbiyax kcka qnlhanga Tuhunac Meyco Mtur Boru Syeyhuy, uxay balay mntxan mnetur Qnlangan Pey cweysayco, binaw so niyi hari daw wada mbiyax balay da, hayo mpmtur boru dha ka Huan Arangko mnetur boru Tcyamnsingkra Tpaho cyuropu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *…ôn…ô*u…ôla = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka *…ôn…ô*u…ôla, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga  ¶a…ĺa ¶as ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *…ôn…ô*u…ôla ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ni ¶ol*s madu…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = w…ôn…ô…üu…ôla = w…ôn…ô…üu…ôla po…ĺiwa końßkwo (ka…ĺi spain: …ĺ…ôp*bli ¶a boli*a…ĺiana d…ô *…ôn…ô*u…ôla), splawa dńßa w…ôn…ô…üu…ôla, kija ka qnlńßaŇčan wa mniq tuńßuna ¶ m…ô ¶o tudaja na mtilux nniqun qnlńßaŇčan, kija u wa tumal tuńßuna ¶ m…ô ¶o qnlńßaŇčan …ĺj…ônmoŇč na qnlńßaŇčan u…ĺi. sotu dńßa ka ka…ĺakas. tuiwil u mslutu ¶ dx…ĺal kolombia, tuna…ĺa ¶ u msdalińß gujana, tuńßuna ¶ ka mtajus ba…ĺ*il. mkŇčańßu u ¶iluŇč s…ôŇč u kija ka knkan tudaja u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan mi tuna…ĺa ¶ daja tasijaŇč tawju, knb…ĺawan nija u ja baj *,*** km. w…ôn…ô…üu…ôla u mnduŇčus mi knou baj knluwanan mnudus nija, kija ka tuiwil u dńßuq tudu dwijaq antis, tuńßuna ¶ u dńßuq dx…ĺal …ĺbuq jamasjun, tuna…ĺa ¶ u dńßuq jajuŇč aw…ĺinoko snkaku  ¶o u ¶oŇč na nniqan dx…ĺal. ńßaŇčan ńßaŇčan qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla ka '*…ôn…ô*u…ôla' u balaj baj pnjańßan ńßaŇčan dńßa pa snp…ôjańß ka…ĺi italj duŇčus nija u 'tipiŇč *…ôni ¶…ô', pusu nija ka snp…ôjańß italj tansj…ôn ¶ja ami…ĺiko w…ôsbusi  ¶ida u mniq laŇču ma…ĺakajpo qmita s…ôdiq tnpusu m…ô ¶o u mniq babaw qsija sapańß pawas ka alaŇč dńßa. alaw mk…ĺaj ddijun dńßa ka tuńßuna ¶ m…ô ¶o, alaw ijux ptumal s…ôdiq msobaj mijańß pk…ĺana ńßini, kija ka mniq o ¶o dmudul ńßaŇčan 'tipiŇč *…ôni ¶…ô' niji, ńßiti balaj daw wada so …ĺmi…ĺińß alaŇč ńßija ka ńßaŇčan ńßiji da. qu…ĺi so ńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla na bukuj 'po…ĺiwa' u, kija ka kŇčkawas **** qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla snbu…ĺańß k…ôŇčpo  ¶ida u nmalan dńßa kija da, muda lmŇč…ôluŇč duku…ĺi ¶u iŇčsjo simoŇč po…ĺiwa. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi w…ôn…ô…üu…ôla. mniq  ¶bijaw ńßan, w…ôn…ô…üu…ôla ka nniqan alaŇč s…ôdiq india alawak …üoku mi  ¶a…ĺibb…ôan …üoku. kŇčkawas ****, kolumbus u wada sndijal w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas ****  ¶ida, spain u mniq tuńßuna ¶ m…ô ¶o na tu* dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa sinkati ¶u u kija ka mniq nniqan dx…ĺal w…ôn…ô…üu…ôla saja pńßiju da. kŇčkawas **** pńßiju sin…üujnatańßu qlńßaŇčan bukuŇč  ¶ida, w…ôn…ô…üu…ôla u wada bnkuwan mnt…ĺańßu ¶ na * sŇč. kŇčkawas **** idas * dijax ** na k ¶ka mn*  ¶Ňčpj…ôn, w…ôn…ô…üu…ôla pa wada ptalax dndulan spani, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax * mnduŇčus baj pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, binaw m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u ini so niji mnqdu nija na; mniq bnsijaq mkpija kŇčkawas m ¶ ¶bu daw, qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla pa ńßiti balaj daw spuda tuńßuna ¶ m…ô ¶o niqan baj ńßnńßaŇčan nija duku…ĺi ¶u iŇčsjoŇč simoŇč po…ĺiwa ka mbijax baj dmudul, mniq kŇčkawas ****  ¶ida balaj baj dńßuq maŇčal sn…ĺwanan spain mnduŇčus baj duku…ĺi ¶u. dńßuq kŇčkawas **** mnńßdu, w…ôn…ô…üu…ôla tuńßuj kolombia, panama mi …ô ¶uado…ĺ na msdalińß qnlńßaŇčan u mntna to baj mnb…ôńßiŇč kolumbia koŇčńßkwo kana. babaw nija w…ôn…ô…üu…ôla u mniq kŇčkawas ****  ¶ida duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan, wada mk…ĺńßak ka b…ôńßiŇč kolumbia u…ĺi da. kŇčkawas ****, m…ĺdaŇč ka po…ĺiwa daw, ńßosaj antoŇčniaw pajs ka dmuwi bijax dmudul ńß…ôtaj mi pkla ka…ĺi mplata ¶ b…ôńßiŇč kolumbia duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida pajs ka psdńßuwan pńßiju soto w…ôn…ô…üu…ôla, muda  ¶jaŇč…ün s…ô…üi, snp…ôjańß k ¶ka nanaq ka qm…ĺiqu kn ¶ijuk ńßija, kija ka ini nija dńßqi muda qmlańßaŇč ka pnluban w…ôn…ô…üu…ôla qu…ĺi pnluban qu…ĺi qnlńßaŇčan i ¶il mi k…ô…üaj u…ĺi, bukuj daw wada spoxun  ¶Ňčpj…ôn. p…ôt…ĺo kwa…ĺ ajskantoŇč ka wada pńßjuwan …ĺin…üi soto, kija mi wada psdńßu pńßiju w…ôn…ô…üu…ôla koŇčńßkwo. ana so wada pńßjuwan ka w…ôn…ô…üu…ôla koŇčńßkwo, binaw balaj baj u ida ka uka tunux s…ô…üi, bijax qnlńßaŇčan u wisu dijun mpqlańßaŇč nija, m…ĺ…ĺudu ka k…ô…üaj u k…ĺinańß wada pqnaqańß qnlńßaŇčan, mniq * kŇčkawas daw wada spuda  ¶u…ĺian kas ¶u kaŇčt…ĺ…ô…ĺas ka dmudu  ¶Ňčp…ôn mi wada mtutiŇč mlixan soto, kaŇčto…ĺ…ô…ĺas ka muda pssli s…ôńßu, spuda knba…ĺaw bipix qmlańßaŇč, pawsotaŇč ka …ĺmadiŇč dmudul  ¶Ňčpj…ôn, tb…ĺinańß maŇčal bijax qmlańßaŇč duŇčan. ńßiti balaj daw mniq kŇčkawas **** pspu…ĺuq * kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu. m ¶ ¶bu niji u ńßiti balaj u dndulan ńß…ôtaj ńßwa…ĺkoŇč ka wada mbijax, wada spoxan ka koŇčńßkwo, ńßwa…ĺkoŇč ka muda pkla ka…ĺi pńßiju w…ôn…ô…üu…ôla ńß…ô ¶oŇčkwo, kija mi snbu…ĺańß sndńßu bu…ĺańß k…ôŇčpo, dmuwi pnwaja …ĺj…ônpaŇč. mniq ** tńß mi ** tńß tub…ĺańß  ¶ida, qnbsijaq baj ini pnduŇčus ka s…ô…üi dńßa, mtdijal s…ô…üi mi q…ĺiŇčan mubuŇč tu ¶aj s…ô…üi qmlańßaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida kwońßwaŇčbu bu ¶jo ka simnn…ôs u spuda ńß…ôtaj muda psdńßu ńßija nanaq maŇčal …ĺin…üi soto, spoxan dńßa ka w…ôn…ô…üu…ôla ńß…ô ¶oŇčkwo, pńßijubijax qnlńßaŇčan saja. kŇčkawas ****, min ¶u undo ka ńßiti balaj pkijux malix bijax ńßmtu…ĺ ńß…ôtaj muda pddajak ddaun s…ôńßu. kndadax ńßija  ¶ida, spuda s…ôŇčkjo muda …ĺmi…ĺińß bijax qmlańßaŇč  ¶ida ńß…ôtaj ka min ¶u s…ôńßu. kŇčkawas ****  ¶ida wada mn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla ka uko  ¶awis. so kawas pnńßjuwan soto ka ńßija daw wada muda psb…ĺańßun smlu ka k…ôŇčpo, ida baj * kŇčkawas ka dijax ijax qpańßun soto u wada p…ĺbaŇčan * kŇčkawas da, malu lmutu ¶ mntxal. bukuj daw pńßiju bu…ĺańß kokomin gikaj, kwońßuj u ida baj * jiŇč pa wada p…ĺjuxun pnwaja * jiŇč, spuda so niji muda ńßmtu…ĺ qu…ĺi so dndulan ńßataj paj na smudal kwońßuj. kŇčkawas ****  ¶ida uko  ¶awis u spuda babaw snb…ĺańßan k…ôŇčpo s…ôŇčkjo soto u ja baj **% ka ńßjo mi tumn* pńßjuwan soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * dijax *, w…ôn…ô…üu…ôla kokomun gikaj wada muda knp…ĺijux splawa qnlńßaŇčan mi mako qnlńßaŇčan, * ka pŇč…ô…ĺańß splawa pa wada dńßa malan * mi knp…ĺijux * ka pŇč…ô…ĺańß, kija mi mako qnlńßaŇčan tmalaŇč dapa dmaj mqu…ĺi na…ĺa ¶ u b…ĺańßan dńßa mqu…ĺi iwil, idas ** dijax *, muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo soto  ¶ida ka w…ôn…ô…üu…ôla, uko  ¶awis u **% ka ńßjo nija mi wada lmutu ¶ maŇčal soto duŇčan, kija ka tumn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda koŇčmin s…ôŇčkjo wada muda snbu…ĺańß smmalu k…ôŇčpo (**% ka mn…ôtaq ńßjo …ĺju; sm…ĺuwa ńßjo ka **%, ini s…ĺuwa ka **%), wada lixan ka pnwaja ńßńßtu…ĺ minsw…ôn bukuŇč lmutu ¶ maŇčal qpańßun, s…ĺwanan dńßa kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč malu lmutu ¶ qpańßun soto ka uko  ¶awis. kŇčkawas **** idas ** dijax *, muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo duŇčan ka w…ôn…ô…üu…ôla, wada maŇčal **.**% ńßjo mi mnduŇčus lmutu ¶ Ňčalan soto duŇčan ka uko  ¶awis, kija ka tumn* maŇčal soto w…ôn…ô…üu…ôla ka ńßija, binaw babaw * idas daw, alaw mna…ĺux gaŇč ka  ¶awis mi wada m…ĺdaŇč da, mnńßdu ** kŇčkawas qnlńßaŇčan nija. kŇčkawas **** idas * dijax *, ńßuku soto niku…ĺas matu…ĺo ka pńßjuwan …ĺin…üi soto. kŇčkawas **** idas * dijax *, niku…ĺas matu…ĺo ka mnduŇčus baj pkla ka…ĺi pńßjuwan …ĺmi…ĺińß soto. idas * dijax **, niku…ĺas matu…ĺo u **.**% ka naŇčal nija ńßjo …ĺju mi mniq knb…ôńßiŇč soto s…ôŇčkjo maŇčal soto, pńßjuwan soto w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** idas * ńßantaj paj ka dmudul kn ¶ijuk, smataŇč dńßa plixun soto ka matu…ĺo, s…ôńßu u pusa ka…ĺi mipix ńßantaj paj, wada knńßb…ĺawan ka mńßuqil mi mluqańß, ana dńßuq saja u ini qńßdu ka pnst…ĺŇčan dńßa mtdijal niji nina. kŇčkawas **** idas *, qnlńßaŇčan ńßataj paj ka w…ôn…ô…üu…ôla knkana qnlńßaŇčan …ĺmi…ĺińß tajkaj pa wada pkla ka…ĺi gi ¶jo ńßuan kwaito ka pńßjuwan …ĺmi…ĺińß soto, kija ka sn…ĺdiŇčan ttlajan …ü…ô…üi duŇčan.  ¶…ôŇč- ¶ w…ôn…ô…üu…ôla u mu…ĺu pnwaja …ĺj…ônpaŇč soto  ¶u, soto ka w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux s…ôńßu, pńßiju ńßuku soto mpdajaw nija. w…ôn…ô…üu…ôla knkana qnlńßaŇčan …ĺmi…ĺińß tajkaj u kija ka kwońßuj pa, spuda *** ńßiji pnpuwan pnwaja * jiŇč  ¶u na  ¶ikwan pńßiju waja, knb…ôńßiŇč baj sŇčtaŇč kwońßuj saja u min ¶u dantaj mtqi…ĺi ńßandaj kajgi, kija ka taŇč maŇčal bijax qmlańßaŇč qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla pskiŇčal qmlańßaŇč sjakaj  ¶uji taŇč pusu na balaj ńßantaj taŇčpaj. soto w…ôn…ô…üu…ôla saja ka niku…ĺas matu…ĺo.  ¶jun-su pusu tjawmu:  ¶junsu w…ôn…ô…üu…ôla. ńß…ôtaj w…ôn…ô…üu…ôla saja u ja baj ** knbkijan, muda jiwuji ńßm…ĺinas * kŇčkawas pnwaja ńß…ôtaj  ¶u. qu…ĺi so b…ĺańß balaj  ¶junsu w…ôn…ô…üu…ôla u mqu…ĺi ami…ĺika ma…ĺi *-** skoki m ¶ ¶bu u…ĺi, binaw saja u tuńßuj …ĺussia pkmalu, smqu…ĺi ami…ĺika u so km ¶ijuk ka ńßniwan dńßa, kija u ini pstuq pnluban dńßa  ¶jusu mawji qu…ĺi qnlńßaŇčan o ¶o. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj nniqan w…ôn…ô…üu…ôla. qnlńßaŇčan dńßa u wa mniq tudaja ti ¶jo, tudaja  ¶utaw, knkana dx…ĺal qnlńßaŇčan u mnmtilux knkka…ĺa ¶, tudaja u msdalińß u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan mi tasijaŇč, tuna…ĺa ¶ u msdalińß gujana, tuiwil u mslutu ¶ dx…ĺal kolombia, kija u mniq ŇčaŇču ¶ u ¶iluŇč w…ôn…ô…üu…ôla pa niqan a…ĺuba, mnn…ôtńß…ô…ĺlands anti…ĺj…ôs (tndx…ĺal qnlńßaŇčan mnn…ôtńß…ô…ĺlands mnniq u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ i ¶il) mi  ¶j…ôn…ĺida mi tobago tawju paŇčkwo. sotu ka ka…ĺakas u t…ĺduwan asu mkŇčańßu u ¶iluŇč, kija ka knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux knkana qnlńßaŇčan u…ĺi. spuda kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla tu**** bnkuwan tukub…ô ¶u pnklanan patas s…ôńßu, snp…ôjańß kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ka …ĺabi *:** p…ĺadiŇč knp…ĺijux snpŇčan dijax pnwaja qnlńßaŇčan ka w…ôn…ô…üu…ôla, smataŇč tblajaq dmuwi pn…ĺdaxan ida nkija, ptbalajini ttuku d…ôŇčki. so kija u wada dńßa ńßdlun ** puŇčkaŇč ka dijax dńßa w…ôn…ô…üu…ôla saja, dijax snpŇčan dńßa w…ôn…ô…üu…ôla pa snp…ôjańß ida nija ut ¶-*.* knp…ĺijux ut ¶-*, mstńßijaq snpŇčan dijax g…ĺ…ô…ônwi ¶ńß * …üikaŇč, spŇčan dijax w…ôn…ô…üu…ôla. tndx…ĺal w…ôn…ô…üu…ôla pa pusu balaj wa mniq tuiwil *  ¶ju, mnniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** knp…ĺijux pnwaja spŇčan dijax. saja u uka dijax …ĺ…ĺbawan. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa w…ôn…ô…üu…ôla. knkana qnlńßaŇčan * ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju w…ôn…ô…üu…ôla u kija ka knkana **  ¶o, * sotu tukub…ô ¶u  ¶ju, tuńßuj * pnspuwan ** tawju  ¶a…ĺibb…ôan na tndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč. kija ka psnakan t…ĺańßu ¶ niji: * …ĺj…ônpaŇč  ¶ju (ka…ĺi spain: dist…ĺito  ¶apital,iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka *…ô-a). o jamasjun  ¶o(ama*onas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka *…ô-*) o ansoatogi  ¶o(an*o*t…ôgui, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo ka*…ô-b) o apu…ĺ…ô  ¶o(apu…ĺ…ô, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô- ¶) o a…ĺa…ĺua  ¶o(a…ĺagua, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-d) o ba…ĺinas  ¶o(ba…ĺinas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ô) o boliwa…ĺ  ¶o(boli*a…ĺ, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-*) o ka…ĺabobo  ¶o( ¶a…ĺabobo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-g) o końßodos( ¶o…ü…ôd…ôs, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-ńß) o amaku…ĺo sankaku  ¶o(d…ôlta ama ¶u…ĺo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-j) o *alkoŇč  ¶o(*al ¶*n, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-i) o gwa…ĺiko  ¶o(gu*…ĺi ¶o, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ü) o la…ĺa(la…ĺa, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-k) o m…ô…ĺida  ¶o(m*…ĺida, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-l) o mi…ĺanda  ¶o(mi…ĺanda, iso ****-** …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-m) o monagas  ¶o(monagas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-n) o bu…ĺańß aajspata  ¶o(nu…ô*a …ôspa…ĺta, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-o) o potug…ôsa  ¶o(po…ĺtugu…ôsa, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-p) o suk…ĺ…ô  ¶o(su ¶…ĺ…ô, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-…ĺ) o ta ¶i…ĺa  ¶o(t* ¶ńßi…ĺa, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-s) o t…ĺusilo  ¶o(t…ĺu…üillo, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-t) o wa…ĺgas  ¶o(*a…ĺgas, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-x) o ja…ĺańßuj  ¶o(ja…ĺa ¶uj, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-u) o sulia(*ulia, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-*) * mndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč(d…ôp…ônd…ôn ¶ia *…ôd…ô…ĺal, iso ****-* …ĺmi…ĺińß baŇčgo *…ô-w) o mndx…ĺal …ĺj…ônpaŇč(d…ôp…ônd…ôn ¶ias *…ôd…ô…ĺal…ôs d…ô ult…ĺama…ĺ) * ***(****:dist…ĺito  ¶apital,iso ****-*****…ô-a) * *(…ôstados) o ****(ama*onas,iso ****-*****…ô-*) o ******(an*o*t…ôgui,iso ****-*****…ô-b) o ****(apu…ĺ…ô,iso ****-*****…ô- ¶) o ****(a…ĺagua,iso ****-*****…ô-d) o *****(ba…ĺinas,iso ****-*****…ô-…ô) o ****(boli*a…ĺ,iso ****-*****…ô-*) o *****( ¶a…ĺabobo,iso ****-*****…ô-g) o *****( ¶o…ü…ôd…ôs,iso ****-*****…ô-ńß) o ********(d…ôlta ama ¶u…ĺo,iso ****-*****…ô-j) o ****(*al ¶*n,iso ****-*****…ô-i) o ****(gu*…ĺi ¶o,iso ****-*****…ô-…ü) o ***(la…ĺa,iso ****-*****…ô-k) o ****(m*…ĺida,iso ****-*****…ô-l) o ****(mi…ĺanda,iso ****-*****…ô-m) o *****(monagas,iso ****-*****…ô-n) o ******(nu…ô*a …ôspa…ĺta,iso ****-*****…ô-o) o *****(po…ĺtugu…ôsa,iso ****-*****…ô-p) o ****(su ¶…ĺ…ô,iso ****-*****…ô-…ĺ) o ****(t* ¶ńßi…ĺa,iso ****-*****…ô-s) o *****(t…ĺu…üillo,iso ****-*****…ô-t) o *****(*a…ĺgas,iso ****-*****…ô-x) o ****(ja…ĺa ¶uj,iso ****-*****…ô-u) o ****(*ulia,iso ****-*****…ô-*) * ****(d…ôp…ônd…ôn ¶ia *…ôd…ô…ĺal,iso ****-*****…ô-w) o ****(d…ôp…ônd…ôn ¶ias *…ôd…ô…ĺal…ôs d…ô ult…ĺama…ĺ) pusu alaŇč mkb…ĺnux * ka…ĺakas( ¶a…ĺa ¶as) * ma…ĺakajbo * walunsia * basajloŇčna * lagwai…ĺa(la guai…ĺa) * lak…ĺus t…ĺdu asu(pu…ô…ĺto la  ¶…ĺu*) * kumana( ¶umana) * m…ô…ĺida * ko…ĺo( ¶o…ĺo) * baqisim…ôto(ba…ĺquisim…ôto) * sŇčk…ĺistowal(san  ¶…ĺistobal) * m…ôsajd…ôs * ajltig…ĺ…ô * matu…ĺin(matu…ĺin) * tukupita(tu ¶upita) * boliwa ¶Ňč( ¶iudad boli*a…ĺ) * ajaku ¶o t…ĺduwan asu(pu…ô…ĺto aja ¶u ¶ńßo) * atawapo mkŇčańßu jajuŇč *…ô…ĺnando(san *…ô…ĺnando d…ô atabapo) * ****( ¶a…ĺa ¶as) * (la guai…ĺa) * *****(pu…ô…ĺto la  ¶…ĺu*) * ***( ¶umana) * *** * **( ¶o…ĺo) * *****(ba…ĺquisim…ôto) * *******(san  ¶…ĺistobal) * **** * ***** * ***(matu…ĺin) * ****(tu ¶upita) * ****( ¶iudad boli*a…ĺ) * *****(pu…ô…ĺto aja ¶u ¶ńßo) * (san *…ô…ĺnando d…ô atabapo)  ¶iŇč- ¶i babaw kŇčkawas **** mq…ĺaqil k…ô…üaj w…ôn…ô…üu…ôla. pusu tjawmu: mq…ĺaqil w…ôn…ô…üu…ôla. kŇčkawas **** …üidaji putiŇč ńßiti  ¶awis dńßuq mati…ĺo ka pńßijun dńßuq  ¶ida, wada kasi puttiŇč ka k…ô…üaj w…ôn…ô…üu…ôla. duma pusu nija pa alaw wada mlińß ka n…ôdaŇč pusu gaso…ĺiŇč kana qnlaŇčan, kija ka wada mlińß u…ĺi ka nŇčalan  ¶uko w…ôn…ô…üu…ôla, qnlńßaŇčan daw uka b…ĺańßan mńßal ddajaw qu…ĺi qnbliqan s…ôdiq qnlńßaŇčan mi snliqan mi  ¶inko qqija u…ĺi, wana spuda ini saŇčaj insa ¶u pila mijańß pttuku ini baka k…ô…üaj. kiŇčal u…ĺi u, qnbsjaqan qu…ĺi sntama  ¶inko qqija mi so mpudu do…ĺiq  ¶ij…ô kwojońßwa, wada pkmlińß bijax snt…ĺŇčan mq…ĺaqil k…ô…üaj, sntu…ĺuŇč uxaj balaj na s…ôńßu ńßuj…ĺju mi snbalaj su ¶aŇč na qqija ka pnsn…ôdaŇč s…ôńßu, mada mkmlińß ka kmsalu lŇčluŇčan, ńßba…ĺaw balaj  ¶ij…ô u wada tńßtu…ĺ smmalu qqija. sntu…ĺuŇč so mtqi…ĺi mq…ĺaqil ka toŇčńßwo poŇč ¶aŇč mi mq…ĺaqil k…ô…üaj, uka bijax tnb…ĺinańß qn…ĺqilan uuda niji ka s…ôńßu, wada balaj so sntu…ĺuŇč uka qqija sba…ĺi ka  ¶awsu. sjakaj uka qpańßun …ĺju ka mkala mi wada so ini psblajaq ka nniqan kndusan s…ôdiq, knkana lnliŇčaj k…ô…üaj u kndadax kŇčkawas **** daw p…ĺadiŇč mtutiŇč mnaqańß. …ü…ôn-ko knluwanana …üoku knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq w…ôn…ô…üu…ôla pa ńßba…ĺaw baj llutu ¶ knou kluwanan, k ¶ka nija u s…ôdiq majsti ka ńßba…ĺaw balaj, pnsnakan kkluwanan nija u s…ôdiq majsti ka **%, s…ôdiq bńßuwaj **% mi s…ôdiq ańßu…ĺika ka **%, kija mi s…ôdiq tnpusu m…ô ¶o u wana balaj *% knńßb…ĺawan kija. ttgsa kjoiku w…ôn…ô…üu…ôla pa psnakan kjoiku mpujas b…ĺańß, kjoiku lxajan, kjouku tuk ¶ka mi kjoiku tuba…ĺaw. spuda pnwaja "pnwaja pnslijan kjoiku", w…ôn…ô…üu…ôla u snp…ôjańß kjoiku mpjas b…ĺańß dńßuq kjoiku tuk ¶ka …ĺatu ¶ ijax nija u muda jiwu kjoiku, kndadax kŇčkawas * dńßuq kŇčkawas ** na …ĺatu ¶ mpujas ss…ôdiq u ini Ňčali pila mtmaj sapańß pjasan splańßaŇč qnlńßaŇčan, tumal pnko kjoiku. qnlńßaŇčan u niqan bijax pnduŇčus qu…ĺi qpańßun spsbalaj mi splutu ¶ muda smluńßaj kjoiku. spuda snpuwan s…ôńßu, kŇčkawas snlńßajan **** dńßuq kŇčkawas snlńßajan **** uknkana u niqan *,***,*** ńßiji laqi ti…ĺiŇč tumal kjoiku mpujas b…ĺańß, knńßb…ĺawan ńßiji tumal mujas kjoiku lxajan u *,***,*** ńßiji, tumal mujas kjoiku tuk ¶ka u ***,*** ńßiji. kŇčkawas ****, mkla mita patas …ĺudan s…ôdiq w…ôn…ô…üu…ôla pa dńßuq **.*%. kija u dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mkla mita patas …ĺju u mkala dńßuq **.*%. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mnujas …ĺju pjasan laqi tipiŇč u **%, mnujas …ĺju pjasan liqi tuk ¶ka u **%. tuba…ĺaw slńßajan mujas  ¶iko. * pjasan tub…ôńßiŇč  ¶oŇčjaŇč w…ôn…ô…üu…ôla (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺal d…ô *…ôn…ô*u…ôla; slxan lmawa: u ¶*). * pjasan tub…ôńßiŇč sulia (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ôl *ulia, slxan lmawa: lu*). * pjasan tub…ôńßiŇč ka…ĺabobo (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô  ¶a…ĺabobo; slxan lmawa: u ¶). * pjasan tub…ôńßiŇč simoŇč po…ĺiwa. * pjasan tub…ôńßiŇč bu…ĺańß …ôspa…ĺta (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad nu…ô*a …ôspa…ĺta; slxan lmawa: un…ô). * pjasan tuba…ĺaw kwan…ĺi k…ôŇčkjo sw…ôw…ôn (ka…ĺi spain: instituto d…ô …ôstudios sup…ô…ĺio…ĺ…ôs d…ô administ…ĺa ¶i*n; slxan lmawa: i…ôsa). * pjasan tub…ôńßiŇč and…ĺ…ôs b…ôo t…ônskjo (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad  ¶at*li ¶a and…ĺ*s b…ôllo; slxan lmawa: u ¶ab). * pjasan tub…ôńßiŇč lisand…ĺo alwa…ĺado (ka…ĺi spain:****:uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺo ¶ ¶id…ôntal lisand…ĺo al*a…ĺado; ka…ĺi spain: u ¶la) * pjasan tub…ôńßiŇč and…ôs (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô los and…ôs; slxan lmawa: ula). * pjasan tub…ôńßiŇč ma…ĺga…ĺita (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad d…ô ma…ĺga…ĺita; slxan lmawa: unima…ĺ). * pjasan tub…ôńßiŇč tuńßuj (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad m…ôt…ĺopolitana; slxan lmawa: unim…ôt). * pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan ta ¶i…ĺa sslńßajan (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal d…ôl t* ¶ńßi…ĺa; slxan lmawa: un…ôt). * pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan poliwa slńßajan bijax u ¶waŇč …ĺikoŇč (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a d…ô la *u…ô…ĺ*a a…ĺmada boli*a…ĺiana; slxan lmawa: un…ô*a) * pjasan tub…ôńßiŇč pnstlata ¶ slńßajan kjoiku (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad p…ôdagogi ¶a …ôxp…ô…ĺim…ôntal lib…ô…ĺtado…ĺ; slxan lmawa: up…ôl). pjasan tub…ôńßiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan snlńßajan …ĺikoŇč "antonio ńßos…ô ¶ sukk…ĺ…ô" (ka…ĺi spain: uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a "antonio …üos* d…ô su ¶…ĺ…ô" ; slxan lmawa: un…ôxpo). * :uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺal d…ô *…ôn…ô*u…ôla***:u ¶*) * *****(****:uni*…ô…ĺsidad d…ôl *ulia,**:lu*) * :uni*…ô…ĺsidad d…ô  ¶a…ĺabobo***:u ¶) * ******** * :uni*…ô…ĺsidad nu…ô*a …ôspa…ĺta***:un…ô) * :instituto d…ô …ôstudios sup…ô…ĺio…ĺ…ôs d…ô administ…ĺa ¶i*n***:i…ôsa) * ***** :uni*…ô…ĺsidad  ¶at*li ¶a and…ĺ*s b…ôllo***:u ¶ab) * :uni*…ô…ĺsidad  ¶…ônt…ĺo ¶ ¶id…ôntal lisand…ĺo al*a…ĺado***:u ¶la) * *****(****:uni*…ô…ĺsidad d…ô los and…ôs***:ula) * :uni*…ô…ĺsidad d…ô ma…ĺga…ĺita***:unima…ĺ) * ****(****:uni*…ô…ĺsidad m…ôt…ĺopolitana***:unim…ôt) * :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal d…ôl t* ¶ńßi…ĺa***:un…ôt) * :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a d…ô la *u…ô…ĺ*a a…ĺmada boli*a…ĺiana***:un…ô*a) * :uni*…ô…ĺsidad p…ôdagogi ¶a …ôxp…ô…ĺim…ôntal lib…ô…ĺtado…ĺ***:up…ôl) * " :uni*…ô…ĺsidad na ¶ional …ôxp…ô…ĺim…ôntal polit* ¶ni ¶a "antonio …üos* d…ô su ¶…ĺ…ô"***:un…ôxpo) waj- ¶jaw pusu tjawmu: waj ¶jaw w…ôn…ô…üu…ôla. pnluban dńßa  ¶joka minkoku. pusu tjawmu: pnluban  ¶joka minkoku mi w…ôn…ô…üu…ôla. w…ôn…ô…üu…ôla u mnniq kŇčkawas **** tuńßuj  ¶joka minkoku psdńßu pńßiju pnluban waj ¶jaw, binaw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** daw wada ptalax pnluban da. pnluban dńßa  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo. pusu tjawmu: pnluban  ¶jokoku …ünmin koŇčńßkwo mi w…ôn…ô…üu…ôla. knama tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo  ¶j…ôn ¶jaw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** ńßa, so kusun daw wada pstuq ptalax  ¶joka minkoku dńßuq saja da. pnluban dńßa kolumbia. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto w…ôn…ô…üu…ôla matu…ĺo u ini qqa…ĺas s…ôńßu kolumbia u dmkuńß …ĺin…üi soto kwaito mi ńßantaj paj pqu…ĺi dmajaw …üntaw qnlńßaŇčan w…ôn…ô…üu…ôla, pkla ka…ĺi pstuq pnluban dńßa. pnluban dńßa pa…ĺaguaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto pa…ĺaguaj ma…ĺio abu ¶ p…ônits ini qq…ĺas soto w…ôn…ô…üu…ôla mati…ĺo smliq pnwaja lmutu ¶ pńßijun soto duŇčan, kija u pkla ka…ĺi pstuq ptalax pnluban dńßa. pnluban dńßa ami…ĺika. ami…ĺika mi w…ôn…ô…üu…ôla u mnmkmalu baj pnluban dńßa ńßan, binaw mniq kŇčkawas ****  ¶ida pńßjuwan soto ka s…ôńßuj taŇč uko  ¶awis daw, wada kndudul pqnaqańß ka pnluban dńßa da. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto w…ôn…ô…üu…ôla matu…ĺo u ini qqa…ĺas ami…ĺika dmkuńß …ĺin…üi soto kwaito mi dńßantaj paj, kija ka wada pkla ka…ĺi pstuq ptalax pnluban dńßa. qu…ĺi so niji u muda  ¶mijuk ka…ĺi uka bijax muda dmudul ddaun niji ka matu…ĺo, kija mi lmutu ¶ tuńßuj dndulan …ĺin…üi s…ôńßu kwaito muda pnluban waj ¶jaw. idas * dijax **, ami…ĺika kwouw…ôn mniq kolumbia sotu pokota pńßiju 'w…ôn…ô…üu…ôla suwu (*…ôn…ô*u…ôla a**ai…ĺs unit, *au)', spuda ami…ĺika mniq w…ôn…ô…üu…ôla …ĺin…üi taipan sto…ĺj ka s…ôkiniŇč. pnluban dńßa  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńßkwo. w…ôn…ô…üu…ôla u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq  ¶os…ôŇč sotu piŇč…üaŇč pńßiju tasukwan. ti-ju paŇč ¶jo ka w…ôn…ô…üu…ôla …ĺjosiŇč balaj tiju undo u…ĺi, tndx…ĺal ńßija u ńßba…ĺaw baj s…ôdiq wada ami…ĺika  ¶upaŇč ta…ĺj…ônmoŇč pk…ĺana kdusan dńßa, kija ka ami…ĺika  ¶upaŇč ta…ĺj…ônmoŇč tu* knb…ôńßiŇč na mpsbo…ĺu pnjańßan qnlńßaŇčan i ¶il (domini ¶an ka tu* ńßba…ĺaw baj). w…ôn…ô…üu…ôla u niqan  ¶uj…ô paŇč ¶jo …ĺj…ônmoŇč u…ĺi. kŇčkawas ****, wada *:* mbijax knb…ôńßiŇč pnsuŇč paŇč ¶jo u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan i ¶i baŇč ka dńßija. kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč pnsuŇč paŇč ¶jo u ¶iluŇč  ¶a…ĺibb…ôan u mpniq w…ôn…ô…üu…ôla mak…ĺita taw pnsuŇč. psdkanun so duma qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ m…ô ¶o pa, mtu…ĺ bo…ĺu mniq w…ôn…ô…üu…ôla u ini dńßa ńßa…ĺi kuxi kija, kija ka ini ńßa…ĺi kbijax k ¶ka qnlńßaŇča tuńßuna ¶ m…ô ¶o mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj, uxaj balaj mntxan mn…ôtu…ĺ qnlaŇčan p…ô  ¶w…ôsaj ¶o, binaw so niji ńßa…ĺi daw wada mbijax balaj da, ńßajo mpmtu…ĺ bo…ĺu dńßa ka ńßuan a…ĺaŇčko mn…ôtu…ĺ bo…ĺu t ¶jamnsiŇčk…ĺa tpańßo  ¶ju…ĺopu.</PHON>
    </S>
</TEXT>