<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Vietnam" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Vietnam" copyright="CC BY-SA" citation="Vietnam. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Vietnam" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Vietnam, title = Vietnam, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Vietnam} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Vietnam = Gaga kska Yacow ka Vietnam, 16 10 N, 107 50 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 331,210 sq km(hangan na o Tg66) (knlbanga dxgal o 310,070 sq km, knlbangan qsiya o 21,140 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 95,261,021 hiyi. Gaga Hanoi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vietnam ga wada sugan 34.80% ka dxgal qpahan, 45% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Trần Đại Quang, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Vietnam = Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo ( Kari Vietnam: Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam／Kongho Syakay Cuyi Vietnam), splawa dha Vietnam (Kari Vietnam: Việt Nam／Vietnam), kiya ka wa mniq Tunarac hunac Asia na Tukcka Hunac Pantaw putting ngungu syakay cuyi qnlhangan, tudaya u msdalih Cyokoku, tuiwil u lmutuc Cambodia mi Laos, niqan hmrinas 9,600 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, tu15 bnkuwan qnlangan. Vietnam na sotu ka Honey su, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin su. Cucngtang Vietnam Kyosangto ka kcka qnlhangan murux bay srwanan dha cngtang. Vietnam ka Tunarac Asia Bungka Cweyn uri, kiya mi tumal Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy, Pnsliyan Qnlangan Mawyi, Pnsliyan Asia Co Taypingyang Keyjay Msupu Qmpah mi Pnsliyan Skari Franse Cweyn Kwoci na cngweyn, 11 Qnlhangan Hiti uri. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Vistnam. Spuda pnngalan kari pnsltudan Vistnam, rikisi Vietnam u malu snpeyyah saya mhraw dhuq Anyangwang cida. (Mntna bay Cyokoku Congweyn Cinwangcaw cida). Kongweyn brah 3 th, Cyokoku Cincaw ka wada knrmux mangal dxral nniqan tuhunac mi tudaya. Mniq kongweyn brah 1 th dhuq 10 th iyax cida, Vietnam u qlhangan Cyokoku cbiyaw knkingal biyax msdurux qnlhangan dha. Dhuq kngkawas 968m Tingburing pskngalan niya ka kcka qnlhangan bi wada psli biyax mi psdhu phiyu qnlhangan, mniq Ricaw phyuwan daw wada smruwa pusu biyax dha ka Songcaw. Kcka ndanan mlatac Cyokoku na rikisi u, wada mCyokoku na Cawkang qnlhangan uxay daw Hwansu qnlhangan ka Vietnam. Mtmay 21th, Vietnam u lmutuc snturung sntrngan mi pnsngan. Kngkawas 2007, wada tumal Pnsliyan Qnlangan Mawyi ka Vietnam, tumal keyjay qnlangan, wada dmudul knbeyhing bay knpriyux ka syakay keyjay Vietnam. Mniq Ucilung Thunac (Vietnam u splawa dha Ucilung Tunarac) niqan pprngawan dha ka pusu biyax niya, qnita seyhu Vietnam u Cyokoku ka pddayak tndxral ucilung dha, mniq kngkawas 2012 wada muda ka &quot;Pnwaya Ucilung Vietnam&quot;, so ka quri dmuwi, qmlahang, knlawa ucilung, pkrana haytaw mi ucilung u spuda pnwaya &quot;Pnwaya Ucilung Vietnam&quot; niyi muda kana. Babaw niya daw wada muda smpusal Vietnam Tmraqil Cyokoku Pawtong, asu Vietnam mi Cyokoku mstatuk jikeyng, wada so ini tblayaq ka Ucilung Tuhunac. Mniq quri so cngcu ticu u, syakay u niqan kari dha meysa knpriyux, niqan ka mnbukung brah u pusa kari knpriyux malix so saya 1 tang cwancng niyi. Seyji Pusu tyawmu: Seyji Vietnam. Mpdudul Vietnam tu4 uruc mpdkuh. Vitnam Kyosangto pa murux bay taxa cucngtang Vietnam, quri so Vietnam na Singcng, Phiyu waya, Suhwa knkingal pumn ciko u msdurux dmuwi biyax qmlahang, kiya mi sbuway dha Vietnam Kyosangto tangweyn kana ka qqpahun seyhu knkingal pumn. Kngkawas 2018 cida daw, Vietnam Kyosangto Congyang yingkay Congsuki Jwan hucong ka ngalan pqpah Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo Cusi mpqlahang Vietnam Kyosangto cngcweyn; balay bay u 3 rulu dapa dmay na pnwaya mpdudul u wada mndungus bay knpriyux 3 mi 1 bay so uuda Cyoka Jnmin Konghkwo. Kngkawas 2021 cida, Jwan hucong u malix qpahun Qnlhangan Cusi,lmutuc dmuwi hnyuwan Vietnam Kyosangto Congyang Congsuki dmudul Vietnam. Cyunsu Keyngpo Vietnam u pnwaya, Qnlhangan Cusi Vietnam ka hangan muda dmudul knkana qnlhangan biyax ucwang, dmudul Kwohwang mi Anjeyng Yingkay. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Yingkay ka Vietnam Kyosangto Congyang Cngcucyu muda psbalay ddaun cyunsu mi qpahun kwohwang na cangso ciko, rmirih Congyang Cngcucyu mquri kwohwang mi qpahun cyunsu muda psdhu biyax, kiya balay bay knbeyhing bay ciko mpdudul cyunsu. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Tangying u spuda Kwohwangpu dmudul Vietnam Kyosangto Jnmin Hedytay Saya Congyang Cyunwey suki u Congsuki Jwan hucong uri ka mangal qpahun, huku suki ka Seyjicyu weyweyn, Kwohwang bucyo Pan wencyang tacyang. Waycyaw Sani qmita: Pnluban Cyokoku mi Vietnam, Pnluban Hangkoku mi Vietnam, Pnluban Malaysia mi Vietnam, Bnkuwan Cyeyncyaw Vietnam mi Waycyaw Vietnam. Vietnam saya pa wada tuhuy 189 qnlhangan cyeyncyaw, kiya mi wada tumal 20 pnssliyan kwoci mi wada tuhuy 480 uxay pnssliyan seyhu psdhu mndungus pnluban msupu qmpah. Singcng cyuhwa Sani qmita: Singcng cyuhwa Vietnam, Bnkuwan Alang Mkbrnux Vietnam mi Bnkuwan Singcngcyu Keyngci Vietnam Kngkawas 1922 pnwaya keyngpo singcng cyuhwa Vietnam u so truma niyi: Knkana qnlhangan u psnakan Sng, Congyang Cusyasu. Txtaxa Sng u psnakan Keyng, Sngsyasu, Suso; txtaxa Congyang Txtaxa Keyng u psnakan So, Sucn; txtaxa Sngcusyasu, Suso psnakan Hwang, So; txtaxa Cyun u psnakan Hwang. Vietnam Kwohuy tu10 kaygi u wada dha psnakan 58 ka Sng(Kari Vietnam: Tỉnh／Sng) mi 5 ka Cusyasu (Kari Vietnam: Thành phố trực thuộc trung ương／Cnghu msdurux mnCongyang) knkana qnlhangan Vietnam. Lnlingay dxral Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Vietnam. Vietnam u wa mniq Tukcka Hunac Pantaw tunarac, lnlingay dxral cwopyaw u peywey 8°10'－23°24', tongcing u iyax102°09'－109°30', tudaya u lmutuc dxral Cyoka Jnmin Konghkwo, tuiwil u tnayus Laos Jnmin Konghkwo mi Cambodia Wangkwo, dqras tunarac mi dqras tuhunac u msdalih Ucilung Tuhunac, knbeyhing dxral u 32.9 knbkiyan pinghwang km. Knbbaraw mkngahu seyng u 3260 km sngari. Hnyuwan dxral u mbbaraw, so bay hnyuwan S, knbbaraw tuhunac mi tudaya u 1600 km, knduril balay tunarac mi tuiwil u 50 km. Hniwan dxral u tuiwil daya baraw, tunarac hunac truma, tuiwil daya ka tubaraw dwiyaq mi tubaraw mbrnux, tukcka Tudu dwiyaq Cangsan u kiya knkana ka tuhunac mi tudaya. Tqapur balay yayung ka Vietnam, kcka knbbaraw hmrinas 10km knbbaraw niya yayung u dhuq 2860 knou ka yayung. Knbeyhing bay yayung pa niqan Yayung Tanah, Cyorong Cyang (Yayung Meykong), To Cyang, Ru Cyang mi Yayung Tayping. Kngkkarac u mnmtilux bwihur kngkkarac, tudaya u ptura bay ka knkarac srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan, ou nniqan pndkanan kntlxan u 23℃-25℃. Tuhunac ka kndnguwan knkarac (idas 10 dhuq kawas idas 4) mi qyuxan knkarac (idas 5 dhuq idas 9), ou dxral nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka 26℃-27℃. Hngak u hhnriqan, mttuku ka qnyuxan, knkana qnlhangan kngkkawas pndkanan pntingan niya quyux u 1500-2000 hawmi. Knhbrawan hiyi sediq mi Minjoki Qtani: hiyi sediq Vietnam mi Vietnam minjoku. Dhuq kngkawas 2020, knhbrawan hiyi sediq Vietnam u dhuq 9758 knbkiyan, kiya ka tu15 bnkuwan knkana qnlangan, mniq tunarac hunac Asia nniqan tu3 bnkuwan, kcka snaw knkana knhbrawan hiyi na 49.8%, qridin knkana knhbrawan hiyi na 50.2%. Knkana qnhlangan u niqan 63.2% na knhbrawan hiyi sediq u wa mniq alang nniqan go song. Vietnam u knkana qnlangan hiyi mitu sediq knbaraw bay qnlhangan uri, kngkawas 2019 knkingal pinghwang km sediq mitu u 290 hiyi sediq, pusu bay u wa mniq nniqan mkngahu ucilung, tudaya na Yayung Tanah brnux (Yayung Tanah 3 hungun Co) ka knkana qnlhangan tqapur bay knhbrawan hiyi sediq. Knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin Su mi sotu Honey ka knkana qnlhangan knhbrawan bay hiyi sediq tu1, tu2 knbeyhing Su. Vietnam pa ou bay kluwanan minjoku na qnlhangan, knkana u niqan 54 minjoku, Cing joku (splawa Wey joku) ka pusu balay minjoku, kiya ka knkana knhbrawan hiyi na 86.2%, hwayi knhbrawan hiyi u ya bay 1% knkana hiyi sediq. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Vietnam. Vietnam u snpeyyah kngkawas 1986 prading muda Snburah Ptrawah, kngkawas 2001 muda smdhu phiyu syakay cuyi pusu dmudul na sucang keyjay daw, keyjay sediq qnlhangan u wada ini biyaw mrana, wada mAsia dhuq knkana qnlhangan ini biyaw mrana knrana keyjay uri, kcka qnlhangan sngcan congcu tnkawas knrana ryu ida mniq hmrinas 6%, snpeyyah mqrinuc bay knkana qnlangan na qnlhangan uri mtmay kcka mnangal niya qnlhangan da, kiya ka knkana qnlangan mniq dndulan mnarux brah Cyokoku Uhan (COVID-19) mpunu narux ini khbaraw ka ida wada mrana ka keyjay na qnlhangan. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Vietnam Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Vietnam. Pusu balay slhayan snhiyan Vietnam u niqan 6 knbeyhing slhayan snhiyan: Bu kyo: Knhbaraw bey hiyi sediq slhayan snhiyan Vietnam. Teyngskyo: Kngkawas 1533 cida swarang mtmay Vietnam, ini biyaw mrana. Kiristo Burah Pnrhulan: Kngkawas 1893 swarang mtmay Saigon, binaw wada htranan Franse mpqlahang. Kawtay : Kiya ka kngkawas 1926 Wu Wencaw, Ri Wencong Joho Bu kyo, Kiristo kyo, To kyo, Ju kyo pnhiyu na pntu snlhayan snhiyan, mniq Vaietnam tuhunac u niqan knhbrawan hiyi sinjya. kmalu kyo: Kngkawas 1939 Hwang fucu ka pnhiyu, niqan hbaraw bay sinjya. Islam kyo: Pusu balay kndusan dha mniq tuhunac na slhayan sediq Can joku, ini khbaraw hiyi sediq ka smluhay. Kiya uri u, alaw dndulan bungka Cyokoku mi Jacya syang, mniq Vietnam u quri so thmuku utux rudan u ida luhay dha balay kiya da, ini khbaraw ka snluhay Vietnam To kyo. Kari Pusu tyawmu: Kari Vietnam. Vietnam u qnlhangan skari ou kluwanan, ou minjoku na qnlhangan, seyhu dha u mndungus bay pkla kari niqan 54 kluwan minjoku ka Vietnam. Spuda snpuwan Vietnam Tongcicyu mi pnklan kari kngkawas 2010 Vietnam, mniq kngkawas 2009 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, knkana qnlhangan u ya bay 8,585 knbkiyan hiyi sediq. Kcka pusu balay minjoku ka Cing joku ka 85.7%, msngari 53 kluwan ini khbaraw joku u 14.3%. Sediq Cing joku u kiya ka splawa dha sediq Vietnam, pusu kari ka kari Vietnam. Ttgsa Pusu tyawmu: Kyoiku Vietnam. Kngkawas 2000 Vietnam u wada muda mndungus bay pnlngu Yiwu Kyoiku pucihwa. Kngkawas 2001 cida u mbiyax bay dmudul 9 kngkawas Yiwu Kyoiku. Kngkawas 2001-2002 slhayan kngkawas, knkana qnlhangan mniq pyasan tubeyhing, pyasan tukcka, pyasan tutiping laqi muyas u ya bay 1,860 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan u niqan 2.58 knbkiyan 3 ci putong sapah pyasan, 179 ka pyasan tubaraw sapah pyasan. Kngkawas 2001 pyasan tubeyhing mpuyas niya u 91 knbkiyan hiyi sediq. Niqan bay hnhangan pyasan tubeyhing ka Pyasan tubeyhing qnlhangan Honey, pyasan tubeyhing phiyu qnlhangan Hucumin, pyasan tubeyhing Swenhwa, pyasan tubeyhing Tayweyn, pyasan tubeyhing Syeynkang, pyasan tubeyhing cingying kwanri Honey, pyasan tubeyhing pnhiyu qnlhangan Honey Payko, pyasan tubeyhing Syongwang. Wen-swey Vietnam Wenryeyn ka knkana qnlhangan sing wenswey yisu syeyhuy, knkana qnlhangan u niqan 61 Sng, Congyang Cusyasu wenswey Yisucyey Ryeynhohuy mi knkana qnlhangan seymung mqpah wenyi mnsupu psli jnmin twanti. Knbeyhing na balay mpduwi biyax niya ka knkana qnlhangan dayhyo taykay mi mnuda seyngkyo pnhiyu na knkana qnlhangan yingkay. Knkana qnlhangan yingkay u umau 1 cusi, huku cusi kanbu hbaraw hiyi ka mssli cusitwan. Vietnam Wenryeyn Knkana Qnlhangan Yingkay u wa phyuwan sotu Honey. Bungka pnsltudan Vietnam u kcka qnlhangan tunarac hunac Asia, wada mchdil balay dndulan Jucya susyang na qnlhangan. Vietnam u qnbsyaqan balay muda Pnwaya Kocyu muda umau mpqpah seyhu, dhuq kngkawas 1919 hana plixan. Saya mniq knkingal alang pa ida qtan bay mniq Wen byo na Cinsu pey. Kiya mi mniq Vietnam u, hbaraw balay ka sinjya Tasng Bu kyo, so kiya nongri knkingal idas cu1, cu15, hbaraw balay sediq Vietnam u malix qpahun dha musa psqama syang mi thmuku teykung. Diyax smsung pnsltudan: (qtayi bnkuwan truma): Lukus pnsltudan: Lukus bbaraw ucux, trasi bunuh. Yisu pnsltudan: Babaw qsiya muo. Dndulan bungka France. Sapah France. Kahuykwan. Bungka kahuy. Uuda pnchada mi qnita dha quri mimah mu mkan. Bungka mimah mi mkan. Pusu tyawmu: Mimah mi mkan Vietnam. Vietnam su France paw Hiyi miric hwokwo Kahuy Vietnam Vietnam hung Vietnam su bihung (Hủ tiếu) Vietnam hohung Monghung Vietnam cwencweyn Cnyusan cwencweyn Vietnam haysyeyn hwokwo Vietnam su uqan mrbu Sunhwa hiyi dapa hung Kwangnan bihung Huyan kawro hung Hiyi rodux ru Cingcng pngucun qnpahan Pccyusan syeyncu Kluwanan Undo Vietnam Wutaw: Wu Vietnam, Vietnam Wutaw, Võ Việt Nam - Việt Võ Đạo. Hwacweyntaw (Hoa Quyền Đạo) Kwancitaw (Quan Khi Đạo) Vietnam Tayci (Việt tại chỉ) Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Vietnam. Pdkanun ssiyaw qnlhangan Tunarac Hunac Asia ka Ppanan rulu tisi Vietnam u nuqu mndungus hari ka Vietnam, mniq dxral, ucilung, ppanan skoki mi kana so ppanan kisya wangru u ida so mndungus hari kiya, binaw quri so sngci qnbliqan niya u ida ini ttuku nina. Ppanan rulu kisya Pusu tyawmu: Ppanan kisya Vietnam. Knbrawan ppanan kisya Vietnam u 2,652km, kiya ka Tunarac Hunac Asia Ppanan Kisya Mihuy. Elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux So nduray niyi Honey u wisu smmalu Vietnam tu1 elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux- Elu ppanan kisya maci Honey, kiya uri u wisu smlun ka ppanan kisya truma dxral Hucumin Su. Ppanan rulu elu beyhing Elu kwotaw Vietnam u spuda banggo muda mku, kcka u elu beyhing banggo 1 ka snpeyyah tnayus na 0km prading, muda Honey, Sunhwa, Syeynkang, Yacwang, Hucumin Su, dhuq tuhunac balay ayus Vietnam Cinwa Su, knkana knbrawan u 2247km. Kiya mi cida bango 1 pa malu muda Caycn kiya ka tnayus dha Cambodia, msdurux dhuq sotu Cambodia Cinpyeyn. Ppanan asu Quri so ppanan asu pa, kari bay elu asu ka kcka qnlhangan Vietnam, ppanan asu kcka yayung u mndungus balay uri. Malan ka Vietnam u niqan hmrinas 3000km ka mkngahu seyng, kiya ka trduwan asu mkngahu ucilung u mndungus balay uri, 56 trduwan asu mkngahu ucilung niyi u dmkuh balay pusu smquri Vietnam kwoci mi kcka qnlhangan ppanan asu, kcka niya u pusu balay u kwoci hwoyun trduwan asu u niqan Hayhwang Su mi Hucumin Su. Ppanan skoki Honey Nepay Kwoci Ppanan Skoki, Syeynkang Ppanan Skoki mi Hucumin Su Sinsanyi Kwoci Ppanan Skoki ka Vietnam 3 knbeyhing kwoci ppanan skoki, kcka qnlhangan hangseyng ka 15, kwoci hangseyng ka 5. Saya u niqan 20 qnlhangan mi nniqan 20 sngari kojyo ppanan skoki ka mdhu balay hangpan mquri mskaya Vietnam. Ssanan rrmiwaw Tudaya Syarongwan (Hnityi Jaysang Qnlangan Ida Nkiya. Honey: Langu Tbrinah Putting, Pating Dxral Nganguc, Wen Byo. Cipotaw: Wa mniq Hayhwang Su, tssu niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsiya ucilung, kiya ka malu balay ssanan rmiwaw rbawan. Tukcka Sunhwa (Kutu): Sunhwa rikisi tqapur sspah (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka) kiya ka knkana Sunhwa Hwangcng, Hwangring. Syeynkang Su Meysan Sngti (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka, Canpo jitay hniti tuqar India kyo) Huyan Kucng (Mncbiyaw Hwapu, Hniti Jaysang Qnlangan Bungka): Hakaw Nihong, Kwanti Byo mi Fucyeyn, Cawco, Cyoka, Cyongfu, Kwangcaw, Hakka tu6 knbeyhing huykwan. Hongyacopang Qnlhangan Kongweyn (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya, Kosto qtan Hniwan Dxral) Rurongwan (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya) Tuhunac Hucumin Su: Francesu Ssapah Sngmu Knbeyhing Pnrhulan, Sucngting, Yobing; Tian Tangjncyey; Ndanan Qnnaqah Mccbu Powukwan, Cyocu Elu Trumas Dxral. Totun: 10 ri bbaraw Bnaqi Ucilung, Dwiyaq Yesu, Cing Qcurux Byo. Yacwang: Knmalu bay qtan bnaqi ucilung Vietnam. Tali: Tubaraw brnux dxral nniqan qdriqan mtilux, Ohung alang mkbrnux. Meynay: Mbanah bnaqi mbbuyu, Bhuway bnaqi bbuyu. Diyax sngayan smsung Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Vietnam = Gaga kska Yacow ka Vietnam, 16 10 N, 107 50 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 331,210 sq km(hangan na o Tg66) (knlbanga dxgal o 310,070 sq km, knlbangan qsiya o 21,140 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 95,261,021 hiyi. Gaga Hanoi ka poso alang paro, jiyax 2 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Vietnam ga wada sogan 34.80% ka dxgal qpahan, 45% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 20.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Trần Đại Qoang, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Vietnam = Vietnam Syakay Coyi Konghkwo ( Kari Vietnam: Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam／Kongho Syakay Coyi Vietnam), splawa dha Vietnam (Kari Vietnam: Việt Nam／Vietnam), kiya ka wa mniq Tonarac honac Asia na Tokcka Honac Pantaw potting ngongo syakay coyi qnlhangan, todaya o msdalih Cyokoko, toiwil o lmotoc Cambodia mi Laos, niqan hmrinas 9,600 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, to15 bnkowan qnlangan. Vietnam na soto ka Honey so, knbeyhing bay alang mkbrnox ka Hocomin so. Cocngtang Vietnam Kyosangto ka kcka qnlhangan morox bay srwanan dha cngtang. Vietnam ka Tonarac Asia Bongka Cweyn ori, kiya mi tomal Tonarac Honac Asia Qnlhangan Syeyhoy, Pnsliyan Qnlangan Mawyi, Pnsliyan Asia Co Taypingyang Keyjay Msopo Qmpah mi Pnsliyan Skari Franse Cweyn Kwoci na cngweyn, 11 Qnlhangan Hiti ori. Rikisi Poso tyawmo: Rikisi Vistnam. Spoda pnngalan kari pnsltodan Vistnam, rikisi Vietnam o malo snpeyyah saya mhraw dhoq Anyangwang cida. (Mntna bay Cyokoko Congweyn Cinwangcaw cida). Kongweyn brah 3 th, Cyokoko Cincaw ka wada knrmox mangal dxral nniqan tohonac mi todaya. Mniq kongweyn brah 1 th dhoq 10 th iyax cida, Vietnam o qlhangan Cyokoko cbiyaw knkingal biyax msdorox qnlhangan dha. Dhoq kngkawas 968m Tingboring pskngalan niya ka kcka qnlhangan bi wada psli biyax mi psdho phiyo qnlhangan, mniq Ricaw phyowan daw wada smrowa poso biyax dha ka Songcaw. Kcka ndanan mlatac Cyokoko na rikisi o, wada mCyokoko na Cawkang qnlhangan oxay daw Hwanso qnlhangan ka Vietnam. Mtmay 21th, Vietnam o lmotoc sntorong sntrngan mi pnsngan. Kngkawas 2007, wada tomal Pnsliyan Qnlangan Mawyi ka Vietnam, tomal keyjay qnlangan, wada dmodol knbeyhing bay knpriyox ka syakay keyjay Vietnam. Mniq Ucilong Thonac (Vietnam o splawa dha Ucilong Tonarac) niqan pprngawan dha ka poso biyax niya, qnita seyho Vietnam o Cyokoko ka pddayak tndxral ocilong dha, mniq kngkawas 2012 wada moda ka &quot;Pnwaya Ucilong Vietnam&quot;, so ka qori dmowi, qmlahang, knlawa ocilong, pkrana haytaw mi ocilong o spoda pnwaya &quot;Pnwaya Ucilong Vietnam&quot; niyi moda kana. Babaw niya daw wada moda smposal Vietnam Tmraqil Cyokoko Pawtong, aso Vietnam mi Cyokoko mstatok jikeyng, wada so ini tblayaq ka Ucilong Tohonac. Mniq qori so cngco tico o, syakay o niqan kari dha meysa knpriyox, niqan ka mnbokong brah o posa kari knpriyox malix so saya 1 tang cwancng niyi. Seyji Poso tyawmo: Seyji Vietnam. Mpdodol Vietnam to4 oroc mpdkoh. Vitnam Kyosangto pa morox bay taxa cocngtang Vietnam, qori so Vietnam na Singcng, Phiyo waya, Sohwa knkingal pomn ciko o msdorox dmowi biyax qmlahang, kiya mi sboway dha Vietnam Kyosangto tangweyn kana ka qqpahon seyho knkingal pomn. Kngkawas 2018 cida daw, Vietnam Kyosangto Congyang yingkay Congsoki Jwan hocong ka ngalan pqpah Vietnam Syakay Coyi Konghkwo Cosi mpqlahang Vietnam Kyosangto cngcweyn; balay bay o 3 rolo dapa dmay na pnwaya mpdodol o wada mndongos bay knpriyox 3 mi 1 bay so ooda Cyoka Jnmin Konghkwo. Kngkawas 2021 cida, Jwan hocong o malix qpahon Qnlhangan Cosi,lmotoc dmowi hnyowan Vietnam Kyosangto Congyang Congsoki dmodol Vietnam. Cyonso Keyngpo Vietnam o pnwaya, Qnlhangan Cosi Vietnam ka hangan moda dmodol knkana qnlhangan biyax ocwang, dmodol Kwohwang mi Anjeyng Yingkay. Vietnam Kyosangto Congyang Cyonso Yingkay ka Vietnam Kyosangto Congyang Cngcocyo moda psbalay ddaon cyonso mi qpahon kwohwang na cangso ciko, rmirih Congyang Cngcocyo mqori kwohwang mi qpahon cyonso moda psdho biyax, kiya balay bay knbeyhing bay ciko mpdodol cyonso. Vietnam Kyosangto Congyang Cyonso Tangying o spoda Kwohwangpo dmodol Vietnam Kyosangto Jnmin Hedytay Saya Congyang Cyonwey soki o Congsoki Jwan hocong ori ka mangal qpahon, hoko soki ka Seyjicyo weyweyn, Kwohwang bocyo Pan wencyang tacyang. Waycyaw Sani qmita: Pnloban Cyokoko mi Vietnam, Pnloban Hangkoko mi Vietnam, Pnloban Malaysia mi Vietnam, Bnkowan Cyeyncyaw Vietnam mi Waycyaw Vietnam. Vietnam saya pa wada tohoy 189 qnlhangan cyeyncyaw, kiya mi wada tomal 20 pnssliyan kwoci mi wada tohoy 480 oxay pnssliyan seyho psdho mndongos pnloban msopo qmpah. Singcng cyohwa Sani qmita: Singcng cyohwa Vietnam, Bnkowan Alang Mkbrnox Vietnam mi Bnkowan Singcngcyo Keyngci Vietnam Kngkawas 1922 pnwaya keyngpo singcng cyohwa Vietnam o so troma niyi: Knkana qnlhangan o psnakan Sng, Congyang Cosyaso. Txtaxa Sng o psnakan Keyng, Sngsyaso, Soso; txtaxa Congyang Txtaxa Keyng o psnakan So, Socn; txtaxa Sngcosyaso, Soso psnakan Hwang, So; txtaxa Cyon o psnakan Hwang. Vietnam Kwohoy to10 kaygi o wada dha psnakan 58 ka Sng(Kari Vietnam: Tỉnh／Sng) mi 5 ka Cosyaso (Kari Vietnam: Thành phố trực thoộc trong ương／Cngho msdorox mnCongyang) knkana qnlhangan Vietnam. Lnlingay dxral Poso tyawmo: Lnlingay dxral Vietnam. Vietnam o wa mniq Tokcka Honac Pantaw tonarac, lnlingay dxral cwopyaw o peywey 8°10'－23°24', tongcing o iyax102°09'－109°30', todaya o lmotoc dxral Cyoka Jnmin Konghkwo, toiwil o tnayos Laos Jnmin Konghkwo mi Cambodia Wangkwo, dqras tonarac mi dqras tohonac o msdalih Ucilong Tohonac, knbeyhing dxral o 32.9 knbkiyan pinghwang km. Knbbaraw mkngaho seyng o 3260 km sngari. Hnyowan dxral o mbbaraw, so bay hnyowan S, knbbaraw tohonac mi todaya o 1600 km, kndoril balay tonarac mi toiwil o 50 km. Hniwan dxral o toiwil daya baraw, tonarac honac troma, toiwil daya ka tobaraw dwiyaq mi tobaraw mbrnox, tokcka Todo dwiyaq Cangsan o kiya knkana ka tohonac mi todaya. Tqapor balay yayong ka Vietnam, kcka knbbaraw hmrinas 10km knbbaraw niya yayong o dhoq 2860 knoo ka yayong. Knbeyhing bay yayong pa niqan Yayong Tanah, Cyorong Cyang (Yayong Meykong), To Cyang, Ro Cyang mi Yayong Tayping. Kngkkarac o mnmtilox bwihor kngkkarac, todaya o ptora bay ka knkarac srwasaw mi rbawan mi krpohan mi misan, oo nniqan pndkanan kntlxan o 23℃-25℃. Tohonac ka kndngowan knkarac (idas 10 dhoq kawas idas 4) mi qyoxan knkarac (idas 5 dhoq idas 9), oo dxral nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka 26℃-27℃. Hngak o hhnriqan, mttoko ka qnyoxan, knkana qnlhangan kngkkawas pndkanan pntingan niya qoyox o 1500-2000 hawmi. Knhbrawan hiyi sediq mi Minjoki Qtani: hiyi sediq Vietnam mi Vietnam minjoko. Dhoq kngkawas 2020, knhbrawan hiyi sediq Vietnam o dhoq 9758 knbkiyan, kiya ka to15 bnkowan knkana qnlangan, mniq tonarac honac Asia nniqan to3 bnkowan, kcka snaw knkana knhbrawan hiyi na 49.8%, qridin knkana knhbrawan hiyi na 50.2%. Knkana qnhlangan o niqan 63.2% na knhbrawan hiyi sediq o wa mniq alang nniqan go song. Vietnam o knkana qnlangan hiyi mito sediq knbaraw bay qnlhangan ori, kngkawas 2019 knkingal pinghwang km sediq mito o 290 hiyi sediq, poso bay o wa mniq nniqan mkngaho ocilong, todaya na Yayong Tanah brnox (Yayong Tanah 3 hongon Co) ka knkana qnlhangan tqapor bay knhbrawan hiyi sediq. Knbeyhing bay alang mkbrnox ka Hocomin So mi soto Honey ka knkana qnlhangan knhbrawan bay hiyi sediq to1, to2 knbeyhing So. Vietnam pa oo bay klowanan minjoko na qnlhangan, knkana o niqan 54 minjoko, Cing joko (splawa Wey joko) ka poso balay minjoko, kiya ka knkana knhbrawan hiyi na 86.2%, hwayi knhbrawan hiyi o ya bay 1% knkana hiyi sediq. Cing-ci Poso tyawmo: Keyjay Vietnam. Vietnam o snpeyyah kngkawas 1986 prading moda Snborah Ptrawah, kngkawas 2001 moda smdho phiyo syakay coyi poso dmodol na socang keyjay daw, keyjay sediq qnlhangan o wada ini biyaw mrana, wada mAsia dhoq knkana qnlhangan ini biyaw mrana knrana keyjay ori, kcka qnlhangan sngcan congco tnkawas knrana ryo ida mniq hmrinas 6%, snpeyyah mqrinoc bay knkana qnlangan na qnlhangan ori mtmay kcka mnangal niya qnlhangan da, kiya ka knkana qnlangan mniq dndolan mnarox brah Cyokoko Uhan (COVID-19) mpono narox ini khbaraw ka ida wada mrana ka keyjay na qnlhangan. Won-hwa Poso tyawmo: Bongka Vietnam Slhayan snhiyan Poso tyawmo: Slhayan snhiyan Vietnam. Poso balay slhayan snhiyan Vietnam o niqan 6 knbeyhing slhayan snhiyan: Bo kyo: Knhbaraw bey hiyi sediq slhayan snhiyan Vietnam. Teyngskyo: Kngkawas 1533 cida swarang mtmay Vietnam, ini biyaw mrana. Kiristo Borah Pnrholan: Kngkawas 1893 swarang mtmay Saigon, binaw wada htranan Franse mpqlahang. Kawtay : Kiya ka kngkawas 1926 Wo Wencaw, Ri Wencong Joho Bo kyo, Kiristo kyo, To kyo, Jo kyo pnhiyo na pnto snlhayan snhiyan, mniq Vaietnam tohonac o niqan knhbrawan hiyi sinjya. kmalo kyo: Kngkawas 1939 Hwang foco ka pnhiyo, niqan hbaraw bay sinjya. Islam kyo: Poso balay kndosan dha mniq tohonac na slhayan sediq Can joko, ini khbaraw hiyi sediq ka smlohay. Kiya ori o, alaw dndolan bongka Cyokoko mi Jacya syang, mniq Vietnam o qori so thmoko otox rodan o ida lohay dha balay kiya da, ini khbaraw ka snlohay Vietnam To kyo. Kari Poso tyawmo: Kari Vietnam. Vietnam o qnlhangan skari oo klowanan, oo minjoko na qnlhangan, seyho dha o mndongos bay pkla kari niqan 54 klowan minjoko ka Vietnam. Spoda snpowan Vietnam Tongcicyo mi pnklan kari kngkawas 2010 Vietnam, mniq kngkawas 2009 moda smpo knhbrawan hiyi sediq cida, knkana qnlhangan o ya bay 8,585 knbkiyan hiyi sediq. Kcka poso balay minjoko ka Cing joko ka 85.7%, msngari 53 klowan ini khbaraw joko o 14.3%. Sediq Cing joko o kiya ka splawa dha sediq Vietnam, poso kari ka kari Vietnam. Ttgsa Poso tyawmo: Kyoiko Vietnam. Kngkawas 2000 Vietnam o wada moda mndongos bay pnlngo Yiwo Kyoiko pocihwa. Kngkawas 2001 cida o mbiyax bay dmodol 9 kngkawas Yiwo Kyoiko. Kngkawas 2001-2002 slhayan kngkawas, knkana qnlhangan mniq pyasan tobeyhing, pyasan tokcka, pyasan totiping laqi moyas o ya bay 1,860 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan o niqan 2.58 knbkiyan 3 ci potong sapah pyasan, 179 ka pyasan tobaraw sapah pyasan. Kngkawas 2001 pyasan tobeyhing mpoyas niya o 91 knbkiyan hiyi sediq. Niqan bay hnhangan pyasan tobeyhing ka Pyasan tobeyhing qnlhangan Honey, pyasan tobeyhing phiyo qnlhangan Hocomin, pyasan tobeyhing Swenhwa, pyasan tobeyhing Tayweyn, pyasan tobeyhing Syeynkang, pyasan tobeyhing cingying kwanri Honey, pyasan tobeyhing pnhiyo qnlhangan Honey Payko, pyasan tobeyhing Syongwang. Wen-swey Vietnam Wenryeyn ka knkana qnlhangan sing wenswey yiso syeyhoy, knkana qnlhangan o niqan 61 Sng, Congyang Cosyaso wenswey Yisocyey Ryeynhohoy mi knkana qnlhangan seymong mqpah wenyi mnsopo psli jnmin twanti. Knbeyhing na balay mpdowi biyax niya ka knkana qnlhangan dayhyo taykay mi mnoda seyngkyo pnhiyo na knkana qnlhangan yingkay. Knkana qnlhangan yingkay o omao 1 cosi, hoko cosi kanbo hbaraw hiyi ka mssli cositwan. Vietnam Wenryeyn Knkana Qnlhangan Yingkay o wa phyowan soto Honey. Bongka pnsltodan Vietnam o kcka qnlhangan tonarac honac Asia, wada mchdil balay dndolan Jocya sosyang na qnlhangan. Vietnam o qnbsyaqan balay moda Pnwaya Kocyo moda omao mpqpah seyho, dhoq kngkawas 1919 hana plixan. Saya mniq knkingal alang pa ida qtan bay mniq Wen byo na Cinso pey. Kiya mi mniq Vietnam o, hbaraw balay ka sinjya Tasng Bo kyo, so kiya nongri knkingal idas co1, co15, hbaraw balay sediq Vietnam o malix qpahon dha mosa psqama syang mi thmoko teykong. Diyax smsong pnsltodan: (qtayi bnkowan troma): Lokos pnsltodan: Lokos bbaraw ocox, trasi bonoh. Yiso pnsltodan: Babaw qsiya moo. Dndolan bongka France. Sapah France. Kahoykwan. Bongka kahoy. Uoda pnchada mi qnita dha qori mimah mo mkan. Bongka mimah mi mkan. Poso tyawmo: Mimah mi mkan Vietnam. Vietnam so France paw Hiyi miric hwokwo Kahoy Vietnam Vietnam hong Vietnam so bihong (Hủ tiếo) Vietnam hohong Monghong Vietnam cwencweyn Cnyosan cwencweyn Vietnam haysyeyn hwokwo Vietnam so oqan mrbo Sonhwa hiyi dapa hong Kwangnan bihong Hoyan kawro hong Hiyi rodox ro Cingcng pngocon qnpahan Pccyosan syeynco Klowanan Undo Vietnam Wotaw: Wo Vietnam, Vietnam Wotaw, Võ Việt Nam - Việt Võ Đạo. Hwacweyntaw (Hoa Qoyền Đạo) Kwancitaw (Qoan Khi Đạo) Vietnam Tayci (Việt tại chỉ) Ppanan rolo Poso tyawmo: Ppanan rolo Vietnam. Pdkanon ssiyaw qnlhangan Tonarac Honac Asia ka Ppanan rolo tisi Vietnam o noqo mndongos hari ka Vietnam, mniq dxral, ocilong, ppanan skoki mi kana so ppanan kisya wangro o ida so mndongos hari kiya, binaw qori so sngci qnbliqan niya o ida ini ttoko nina. Ppanan rolo kisya Poso tyawmo: Ppanan kisya Vietnam. Knbrawan ppanan kisya Vietnam o 2,652km, kiya ka Tonarac Honac Asia Ppanan Kisya Mihoy. Elo ppanan kisya sitong alang mkbrnox So ndoray niyi Honey o wiso smmalo Vietnam to1 elo ppanan kisya sitong alang mkbrnox- Elo ppanan kisya maci Honey, kiya ori o wiso smlon ka ppanan kisya troma dxral Hocomin So. Ppanan rolo elo beyhing Elo kwotaw Vietnam o spoda banggo moda mko, kcka o elo beyhing banggo 1 ka snpeyyah tnayos na 0km prading, moda Honey, Sonhwa, Syeynkang, Yacwang, Hocomin So, dhoq tohonac balay ayos Vietnam Cinwa So, knkana knbrawan o 2247km. Kiya mi cida bango 1 pa malo moda Caycn kiya ka tnayos dha Cambodia, msdorox dhoq soto Cambodia Cinpyeyn. Ppanan aso Qori so ppanan aso pa, kari bay elo aso ka kcka qnlhangan Vietnam, ppanan aso kcka yayong o mndongos balay ori. Malan ka Vietnam o niqan hmrinas 3000km ka mkngaho seyng, kiya ka trdowan aso mkngaho ocilong o mndongos balay ori, 56 trdowan aso mkngaho ocilong niyi o dmkoh balay poso smqori Vietnam kwoci mi kcka qnlhangan ppanan aso, kcka niya o poso balay o kwoci hwoyon trdowan aso o niqan Hayhwang So mi Hocomin So. Ppanan skoki Honey Nepay Kwoci Ppanan Skoki, Syeynkang Ppanan Skoki mi Hocomin So Sinsanyi Kwoci Ppanan Skoki ka Vietnam 3 knbeyhing kwoci ppanan skoki, kcka qnlhangan hangseyng ka 15, kwoci hangseyng ka 5. Saya o niqan 20 qnlhangan mi nniqan 20 sngari kojyo ppanan skoki ka mdho balay hangpan mqori mskaya Vietnam. Ssanan rrmiwaw Todaya Syarongwan (Hnityi Jaysang Qnlangan Ida Nkiya. Honey: Lango Tbrinah Potting, Pating Dxral Ngangoc, Wen Byo. Cipotaw: Wa mniq Hayhwang So, tsso niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsiya ocilong, kiya ka malo balay ssanan rmiwaw rbawan. Tokcka Sonhwa (Koto): Sonhwa rikisi tqapor sspah (Hniti Jaysang Qnlangan Bongka) kiya ka knkana Sonhwa Hwangcng, Hwangring. Syeynkang So Meysan Sngti (Hniti Jaysang Qnlangan Bongka, Canpo jitay hniti toqar India kyo) Hoyan Kocng (Mncbiyaw Hwapo, Hniti Jaysang Qnlangan Bongka): Hakaw Nihong, Kwanti Byo mi Focyeyn, Cawco, Cyoka, Cyongfo, Kwangcaw, Hakka to6 knbeyhing hoykwan. Hongyacopang Qnlhangan Kongweyn (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya, Kosto qtan Hniwan Dxral) Rorongwan (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya) Tohonac Hocomin So: Franceso Ssapah Sngmo Knbeyhing Pnrholan, Socngting, Yobing; Tian Tangjncyey; Ndanan Qnnaqah Mccbo Powokwan, Cyoco Elo Tromas Dxral. Toton: 10 ri bbaraw Bnaqi Ucilong, Dwiyaq Yeso, Cing Qcorox Byo. Yacwang: Knmalo bay qtan bnaqi ocilong Vietnam. Tali: Tobaraw brnox dxral nniqan qdriqan mtilox, Ohong alang mkbrnox. Meynay: Mbanah bnaqi mbboyo, Bhoway bnaqi bboyo. Diyax sngayan smsong Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog.</FORM>
    </S>
</TEXT>