<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Vietnam" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Vietnam" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Vietnam = Gaga kska Yacow ka Vietnam, 16 10 N, 107 50 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 331,210 sq km(hangan na o Tg66) (knlbanga dxgal o 310,070 sq km, knlbangan qsiya o 21,140 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 95,261,021 hiyi. Gaga Hanoi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vietnam ga wada sugan 34.80% ka dxgal qpahan, 45% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Trần Đại Quang, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Vietnam = Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo ( Kari Vietnam: Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam／Kongho Syakay Cuyi Vietnam), splawa dha Vietnam (Kari Vietnam: Việt Nam／Vietnam), kiya ka wa mniq Tunarac hunac Asia na Tukcka Hunac Pantaw putting ngungu syakay cuyi qnlhangan, tudaya u msdalih Cyokoku, tuiwil u lmutuc Cambodia mi Laos, niqan hmrinas 9,600 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, tu15 bnkuwan qnlangan. Vietnam na sotu ka Honey su, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin su. Cucngtang Vietnam Kyosangto ka kcka qnlhangan murux bay srwanan dha cngtang. Vietnam ka Tunarac Asia Bungka Cweyn uri, kiya mi tumal Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy, Pnsliyan Qnlangan Mawyi, Pnsliyan Asia Co Taypingyang Keyjay Msupu Qmpah mi Pnsliyan Skari Franse Cweyn Kwoci na cngweyn, 11 Qnlhangan Hiti uri. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Vistnam. Spuda pnngalan kari pnsltudan Vistnam, rikisi Vietnam u malu snpeyyah saya mhraw dhuq Anyangwang cida. (Mntna bay Cyokoku Congweyn Cinwangcaw cida). Kongweyn brah 3 th, Cyokoku Cincaw ka wada knrmux mangal dxral nniqan tuhunac mi tudaya. Mniq kongweyn brah 1 th dhuq 10 th iyax cida, Vietnam u qlhangan Cyokoku cbiyaw knkingal biyax msdurux qnlhangan dha. Dhuq kngkawas 968m Tingburing pskngalan niya ka kcka qnlhangan bi wada psli biyax mi psdhu phiyu qnlhangan, mniq Ricaw phyuwan daw wada smruwa pusu biyax dha ka Songcaw. Kcka ndanan mlatac Cyokoku na rikisi u, wada mCyokoku na Cawkang qnlhangan uxay daw Hwansu qnlhangan ka Vietnam. Mtmay 21th, Vietnam u lmutuc snturung sntrngan mi pnsngan. Kngkawas 2007, wada tumal Pnsliyan Qnlangan Mawyi ka Vietnam, tumal keyjay qnlangan, wada dmudul knbeyhing bay knpriyux ka syakay keyjay Vietnam. Mniq Ucilung Thunac (Vietnam u splawa dha Ucilung Tunarac) niqan pprngawan dha ka pusu biyax niya, qnita seyhu Vietnam u Cyokoku ka pddayak tndxral ucilung dha, mniq kngkawas 2012 wada muda ka "Pnwaya Ucilung Vietnam", so ka quri dmuwi, qmlahang, knlawa ucilung, pkrana haytaw mi ucilung u spuda pnwaya "Pnwaya Ucilung Vietnam" niyi muda kana. Babaw niya daw wada muda smpusal Vietnam Tmraqil Cyokoku Pawtong, asu Vietnam mi Cyokoku mstatuk jikeyng, wada so ini tblayaq ka Ucilung Tuhunac. Mniq quri so cngcu ticu u, syakay u niqan kari dha meysa knpriyux, niqan ka mnbukung brah u pusa kari knpriyux malix so saya 1 tang cwancng niyi. Seyji Pusu tyawmu: Seyji Vietnam. Vitnam Kyosangto pa murux bay taxa cucngtang Vietnam, quri so Vietnam na Singcng, Phiyu waya, Suhwa knkingal pumn ciko u msdurux dmuwi biyax qmlahang, kiya mi sbuway dha Vietnam Kyosangto tangweyn kana ka qqpahun seyhu knkingal pumn. Kngkawas 2018 cida daw, Vietnam Kyosangto Congyang yingkay Congsuki Jwan hucong ka ngalan pqpah Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo Cusi mpqlahang Vietnam Kyosangto cngcweyn; balay bay u 3 rulu dapa dmay na pnwaya mpdudul u wada mndungus bay knpriyux 3 mi 1 bay so uuda Cyoka Jnmin Konghkwo. Kngkawas 2021 cida, Jwan hucong u malix qpahun Qnlhangan Cusi,lmutuc dmuwi hnyuwan Vietnam Kyosangto Congyang Congsuki dmudul Vietnam. Cyunsu Keyngpo Vietnam u pnwaya, Qnlhangan Cusi Vietnam ka hangan muda dmudul knkana qnlhangan biyax ucwang, dmudul Kwohwang mi Anjeyng Yingkay. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Yingkay ka Vietnam Kyosangto Congyang Cngcucyu muda psbalay ddaun cyunsu mi qpahun kwohwang na cangso ciko, rmirih Congyang Cngcucyu mquri kwohwang mi qpahun cyunsu muda psdhu biyax, kiya balay bay knbeyhing bay ciko mpdudul cyunsu. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Tangying u spuda Kwohwangpu dmudul Vietnam Kyosangto Jnmin Hedytay Saya Congyang Cyunwey suki u Congsuki Jwan hucong uri ka mangal qpahun, huku suki ka Seyjicyu weyweyn, Kwohwang bucyo Pan wencyang tacyang. Waycyaw Sani qmita: Pnluban Cyokoku mi Vietnam, Pnluban Hangkoku mi Vietnam, Pnluban Malaysia mi Vietnam, Bnkuwan Cyeyncyaw Vietnam mi Waycyaw Vietnam. Vietnam saya pa wada tuhuy 189 qnlhangan cyeyncyaw, kiya mi wada tumal 20 pnssliyan kwoci mi wada tuhuy 480 uxay pnssliyan seyhu psdhu mndungus pnluban msupu qmpah. Singcng cyuhwa Sani qmita: Singcng cyuhwa Vietnam, Bnkuwan Alang Mkbrnux Vietnam mi Bnkuwan Singcngcyu Keyngci Vietnam Kngkawas 1922 pnwaya keyngpo singcng cyuhwa Vietnam u so truma niyi: Knkana qnlhangan u psnakan Sng, Congyang Cusyasu. Txtaxa Sng u psnakan Keyng, Sngsyasu, Suso; txtaxa Congyang Txtaxa Keyng u psnakan So, Sucn; txtaxa Sngcusyasu, Suso psnakan Hwang, So; txtaxa Cyun u psnakan Hwang. Vietnam Kwohuy tu10 kaygi u wada dha psnakan 58 ka Sng(Kari Vietnam: Tỉnh／Sng) mi 5 ka Cusyasu (Kari Vietnam: Thành phố trực thuộc trung ương／Cnghu msdurux mnCongyang) knkana qnlhangan Vietnam. Lnlingay dxral Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Vietnam. Vietnam u wa mniq Tukcka Hunac Pantaw tunarac, lnlingay dxral cwopyaw u peywey 8°10'－23°24', tongcing u iyax102°09'－109°30', tudaya u lmutuc dxral Cyoka Jnmin Konghkwo, tuiwil u tnayus Laos Jnmin Konghkwo mi Cambodia Wangkwo, dqras tunarac mi dqras tuhunac u msdalih Ucilung Tuhunac, knbeyhing dxral u 32.9 knbkiyan pinghwang km. Knbbaraw mkngahu seyng u 3260 km sngari. Hnyuwan dxral u mbbaraw, so bay hnyuwan S, knbbaraw tuhunac mi tudaya u 1600 km, knduril balay tunarac mi tuiwil u 50 km. Hniwan dxral u tuiwil daya baraw, tunarac hunac truma, tuiwil daya ka tubaraw dwiyaq mi tubaraw mbrnux, tukcka Tudu dwiyaq Cangsan u kiya knkana ka tuhunac mi tudaya. Tqapur balay yayung ka Vietnam, kcka knbbaraw hmrinas 10km knbbaraw niya yayung u dhuq 2860 knou ka yayung. Knbeyhing bay yayung pa niqan Yayung Tanah, Cyorong Cyang (Yayung Meykong), To Cyang, Ru Cyang mi Yayung Tayping. Kngkkarac u mnmtilux bwihur kngkkarac, tudaya u ptura bay ka knkarac srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan, ou nniqan pndkanan kntlxan u 23℃-25℃. Tuhunac ka kndnguwan knkarac (idas 10 dhuq kawas idas 4) mi qyuxan knkarac (idas 5 dhuq idas 9), ou dxral nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka 26℃-27℃. Hngak u hhnriqan, mttuku ka qnyuxan, knkana qnlhangan kngkkawas pndkanan pntingan niya quyux u 1500-2000 hawmi. Knhbrawan hiyi sediq mi Minjoki Qtani: hiyi sediq Vietnam mi Vietnam minjoku. Dhuq kngkawas 2020, knhbrawan hiyi sediq Vietnam u dhuq 9758 knbkiyan, kiya ka tu15 bnkuwan knkana qnlangan, mniq tunarac hunac Asia nniqan tu3 bnkuwan, kcka snaw knkana knhbrawan hiyi na 49.8%, qridin knkana knhbrawan hiyi na 50.2%. Knkana qnhlangan u niqan 63.2% na knhbrawan hiyi sediq u wa mniq alang nniqan go song. Vietnam u knkana qnlangan hiyi mitu sediq knbaraw bay qnlhangan uri, kngkawas 2019 knkingal pinghwang km sediq mitu u 290 hiyi sediq, pusu bay u wa mniq nniqan mkngahu ucilung, tudaya na Yayung Tanah brnux (Yayung Tanah 3 hungun Co) ka knkana qnlhangan tqapur bay knhbrawan hiyi sediq. Knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin Su mi sotu Honey ka knkana qnlhangan knhbrawan bay hiyi sediq tu1, tu2 knbeyhing Su. Vietnam pa ou bay kluwanan minjoku na qnlhangan, knkana u niqan 54 minjoku, Cing joku (splawa Wey joku) ka pusu balay minjoku, kiya ka knkana knhbrawan hiyi na 86.2%, hwayi knhbrawan hiyi u ya bay 1% knkana hiyi sediq. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Vietnam. Vietnam u snpeyyah kngkawas 1986 prading muda Snburah Ptrawah, kngkawas 2001 muda smdhu phiyu syakay cuyi pusu dmudul na sucang keyjay daw, keyjay sediq qnlhangan u wada ini biyaw mrana, wada mAsia dhuq knkana qnlhangan ini biyaw mrana knrana keyjay uri, kcka qnlhangan sngcan congcu tnkawas knrana ryu ida mniq hmrinas 6%, snpeyyah mqrinuc bay knkana qnlangan na qnlhangan uri mtmay kcka mnangal niya qnlhangan da, kiya ka knkana qnlangan mniq dndulan mnarux brah Cyokoku Uhan (COVID-19) mpunu narux ini khbaraw ka ida wada mrana ka keyjay na qnlhangan. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Vietnam Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Vietnam. Pusu balay slhayan snhiyan Vietnam u niqan 6 knbeyhing slhayan snhiyan: Bu kyo: Knhbaraw bey hiyi sediq slhayan snhiyan Vietnam. Teyngskyo: Kngkawas 1533 cida swarang mtmay Vietnam, ini biyaw mrana. Kiristo Burah Pnrhulan: Kngkawas 1893 swarang mtmay Saigon, binaw wada htranan Franse mpqlahang. Kawtay : Kiya ka kngkawas 1926 Wu Wencaw, Ri Wencong Joho Bu kyo, Kiristo kyo, To kyo, Ju kyo pnhiyu na pntu snlhayan snhiyan, mniq Vaietnam tuhunac u niqan knhbrawan hiyi sinjya. kmalu kyo: Kngkawas 1939 Hwang fucu ka pnhiyu, niqan hbaraw bay sinjya. Islam kyo: Pusu balay kndusan dha mniq tuhunac na slhayan sediq Can joku, ini khbaraw hiyi sediq ka smluhay. Kiya uri u, alaw dndulan bungka Cyokoku mi Jacya syang, mniq Vietnam u quri so thmuku utux rudan u ida luhay dha balay kiya da, ini khbaraw ka snluhay Vietnam To kyo. Kari Pusu tyawmu: Kari Vietnam. Vietnam u qnlhangan skari ou kluwanan, ou minjoku na qnlhangan, seyhu dha u mndungus bay pkla kari niqan 54 kluwan minjoku ka Vietnam. Spuda snpuwan Vietnam Tongcicyu mi pnklan kari kngkawas 2010 Vietnam, mniq kngkawas 2009 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, knkana qnlhangan u ya bay 8,585 knbkiyan hiyi sediq. Kcka pusu balay minjoku ka Cing joku ka 85.7%, msngari 53 kluwan ini khbaraw joku u 14.3%. Sediq Cing joku u kiya ka splawa dha sediq Vietnam, pusu kari ka kari Vietnam. Ttgsa Pusu tyawmu: Kyoiku Vietnam. Kngkawas 2000 Vietnam u wada muda mndungus bay pnlngu Yiwu Kyoiku pucihwa. Kngkawas 2001 cida u mbiyax bay dmudul 9 kngkawas Yiwu Kyoiku. Kngkawas 2001-2002 slhayan kngkawas, knkana qnlhangan mniq pyasan tubeyhing, pyasan tukcka, pyasan tutiping laqi muyas u ya bay 1,860 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan u niqan 2.58 knbkiyan 3 ci putong sapah pyasan, 179 ka pyasan tubaraw sapah pyasan. Kngkawas 2001 pyasan tubeyhing mpuyas niya u 91 knbkiyan hiyi sediq. Niqan bay hnhangan pyasan tubeyhing ka Pyasan tubeyhing qnlhangan Honey, pyasan tubeyhing phiyu qnlhangan Hucumin, pyasan tubeyhing Swenhwa, pyasan tubeyhing Tayweyn, pyasan tubeyhing Syeynkang, pyasan tubeyhing cingying kwanri Honey, pyasan tubeyhing pnhiyu qnlhangan Honey Payko, pyasan tubeyhing Syongwang. Wen-swey Vietnam Wenryeyn ka knkana qnlhangan sing wenswey yisu syeyhuy, knkana qnlhangan u niqan 61 Sng, Congyang Cusyasu wenswey Yisucyey Ryeynhohuy mi knkana qnlhangan seymung mqpah wenyi mnsupu psli jnmin twanti. Knbeyhing na balay mpduwi biyax niya ka knkana qnlhangan dayhyo taykay mi mnuda seyngkyo pnhiyu na knkana qnlhangan yingkay. Knkana qnlhangan yingkay u umau 1 cusi, huku cusi kanbu hbaraw hiyi ka mssli cusitwan. Vietnam Wenryeyn Knkana Qnlhangan Yingkay u wa phyuwan sotu Honey. Bungka pnsltudan Vietnam u kcka qnlhangan tunarac hunac Asia, wada mchdil balay dndulan Jucya susyang na qnlhangan. Vietnam u qnbsyaqan balay muda Pnwaya Kocyu muda umau mpqpah seyhu, dhuq kngkawas 1919 hana plixan. Saya mniq knkingal alang pa ida qtan bay mniq Wen byo na Cinsu pey. Kiya mi mniq Vietnam u, hbaraw balay ka sinjya Tasng Bu kyo, so kiya nongri knkingal idas cu1, cu15, hbaraw balay sediq Vietnam u malix qpahun dha musa psqama syang mi thmuku teykung. Diyax smsung pnsltudan: (qtayi bnkuwan truma): Lukus pnsltudan: Lukus bbaraw ucux, trasi bunuh. Yisu pnsltudan: Babaw qsiya muo. Dndulan bungka France. Sapah France. Kahuykwan. Bungka kahuy. Uuda pnchada mi qnita dha quri mimah mu mkan. Bungka mimah mi mkan. Pusu tyawmu: Mimah mi mkan Vietnam. Vietnam su France paw Hiyi miric hwokwo Kahuy Vietnam Vietnam hung Vietnam su bihung (Hủ tiếu) Vietnam hohung Monghung Vietnam cwencweyn Cnyusan cwencweyn Vietnam haysyeyn hwokwo Vietnam su uqan mrbu Sunhwa hiyi dapa hung Kwangnan bihung Huyan kawro hung Hiyi rodux ru Cingcng pngucun qnpahan Pccyusan syeyncu Kluwanan Undo Vietnam Wutaw: Wu Vietnam, Vietnam Wutaw, Võ Việt Nam - Việt Võ Đạo. Hwacweyntaw (Hoa Quyền Đạo) Kwancitaw (Quan Khi Đạo) Vietnam Tayci (Việt tại chỉ) Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Vietnam. Pdkanun ssiyaw qnlhangan Tunarac Hunac Asia ka Ppanan rulu tisi Vietnam u nuqu mndungus hari ka Vietnam, mniq dxral, ucilung, ppanan skoki mi kana so ppanan kisya wangru u ida so mndungus hari kiya, binaw quri so sngci qnbliqan niya u ida ini ttuku nina. Ppanan rulu kisya Pusu tyawmu: Ppanan kisya Vietnam. Knbrawan ppanan kisya Vietnam u 2,652km, kiya ka Tunarac Hunac Asia Ppanan Kisya Mihuy. Elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux So nduray niyi Honey u wisu smmalu Vietnam tu1 elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux- Elu ppanan kisya maci Honey, kiya uri u wisu smlun ka ppanan kisya truma dxral Hucumin Su. Ppanan rulu elu beyhing Elu kwotaw Vietnam u spuda banggo muda mku, kcka u elu beyhing banggo 1 ka snpeyyah tnayus na 0km prading, muda Honey, Sunhwa, Syeynkang, Yacwang, Hucumin Su, dhuq tuhunac balay ayus Vietnam Cinwa Su, knkana knbrawan u 2247km. Kiya mi cida bango 1 pa malu muda Caycn kiya ka tnayus dha Cambodia, msdurux dhuq sotu Cambodia Cinpyeyn. Ppanan asu Quri so ppanan asu pa, kari bay elu asu ka kcka qnlhangan Vietnam, ppanan asu kcka yayung u mndungus balay uri. Malan ka Vietnam u niqan hmrinas 3000km ka mkngahu seyng, kiya ka trduwan asu mkngahu ucilung u mndungus balay uri, 56 trduwan asu mkngahu ucilung niyi u dmkuh balay pusu smquri Vietnam kwoci mi kcka qnlhangan ppanan asu, kcka niya u pusu balay u kwoci hwoyun trduwan asu u niqan Hayhwang Su mi Hucumin Su. Ppanan skoki Honey Nepay Kwoci Ppanan Skoki, Syeynkang Ppanan Skoki mi Hucumin Su Sinsanyi Kwoci Ppanan Skoki ka Vietnam 3 knbeyhing kwoci ppanan skoki, kcka qnlhangan hangseyng ka 15, kwoci hangseyng ka 5. Saya u niqan 20 qnlhangan mi nniqan 20 sngari kojyo ppanan skoki ka mdhu balay hangpan mquri mskaya Vietnam. Ssanan rrmiwaw Tudaya Syarongwan (Hnityi Jaysang Qnlangan Ida Nkiya. Honey: Langu Tbrinah Putting, Pating Dxral Nganguc, Wen Byo. Cipotaw: Wa mniq Hayhwang Su, tssu niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsiya ucilung, kiya ka malu balay ssanan rmiwaw rbawan. Tukcka Sunhwa (Kutu): Sunhwa rikisi tqapur sspah (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka) kiya ka knkana Sunhwa Hwangcng, Hwangring. Syeynkang Su Meysan Sngti (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka, Canpo jitay hniti tuqar India kyo) Huyan Kucng (Mncbiyaw Hwapu, Hniti Jaysang Qnlangan Bungka): Hakaw Nihong, Kwanti Byo mi Fucyeyn, Cawco, Cyoka, Cyongfu, Kwangcaw, Hakka tu6 knbeyhing huykwan. Hongyacopang Qnlhangan Kongweyn (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya, Kosto qtan Hniwan Dxral) Rurongwan (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya) Tuhunac Hucumin Su: Francesu Ssapah Sngmu Knbeyhing Pnrhulan, Sucngting, Yobing; Tian Tangjncyey; Ndanan Qnnaqah Mccbu Powukwan, Cyocu Elu Trumas Dxral. Totun: 10 ri bbaraw Bnaqi Ucilung, Dwiyaq Yesu, Cing Qcurux Byo. Yacwang: Knmalu bay qtan bnaqi ucilung Vietnam. Tali: Tubaraw brnux dxral nniqan qdriqan mtilux, Ohung alang mkbrnux. Meynay: Mbanah bnaqi mbbuyu, Bhuway bnaqi bbuyu. Diyax sngayan smsung Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *iətnam = gaga kska jaʦow ka *iətnam, ** ** n, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ħanoi ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *iətnam ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tɾ*n **i quaŋ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *iətnam = *iətnam sjakaj ʦuji koŋħkwo ( kaɾi *iətnam: ʦ*ŋ ħ*a x* ħ*i ʦħ* ŋħ*a *i*t nam*koŋħo sjakaj ʦuji *iətnam), splawa dħa *iətnam (kaɾi *iətnam: *i*t nam**iətnam), kija ka wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ asia na tukʦka ħunaʦ pantaw puttiŋ ŋuŋu sjakaj ʦuji qnlħaŋan, tudaja u msdaliħ ʦjokoku, tuiwil u lmutuʦ ʦambodia mi laos, niqan ħmɾinas *,*** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq, tu** bnkuwan qnlaŋan. *iətnam na sotu ka ħonə su, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka ħuʦumin su. ʦuʦŋtaŋ *iətnam kjosaŋto ka kʦka qnlħaŋan muɾux baj sɾwanan dħa ʦŋtaŋ. *iətnam ka tunaɾaʦ asia buŋka ʦwən uɾi, kija mi tumal tunaɾaʦ ħunaʦ asia qnlħaŋan sjəħuj, pnslijan qnlaŋan mawji, pnslijan asia ʦo tajpiŋjaŋ kəɟaj msupu qmpaħ mi pnslijan skaɾi *ɾansə ʦwən kwoʦi na ʦŋwən, ** qnlħaŋan ħiti uɾi. ɾikisi pusu tjawmu: ɾikisi *istnam. spuda pnŋalan kaɾi pnsltudan *istnam, ɾikisi *iətnam u malu snpəjaħ saja mħɾaw dħuq anjaŋwaŋ ʦida. (mntna baj ʦjokoku ʦoŋwən ʦinwaŋʦaw ʦida). koŋwən bɾaħ * tħ, ʦjokoku ʦinʦaw ka wada knɾmux maŋal dxɾal nniqan tuħunaʦ mi tudaja. mniq koŋwən bɾaħ * tħ dħuq ** tħ ijax ʦida, *iətnam u qlħaŋan ʦjokoku ʦbijaw knkiŋal bijax msduɾux qnlħaŋan dħa. dħuq kŋkawas ***m tiŋbuɾiŋ pskŋalan nija ka kʦka qnlħaŋan bi wada psli bijax mi psdħu pħiju qnlħaŋan, mniq ɾiʦaw pħjuwan daw wada smɾuwa pusu bijax dħa ka soŋʦaw. kʦka ndanan mlataʦ ʦjokoku na ɾikisi u, wada mʦjokoku na ʦawkaŋ qnlħaŋan uxaj daw ħwansu qnlħaŋan ka *iətnam. mtmaj **tħ, *iətnam u lmutuʦ sntuɾuŋ sntɾŋan mi pnsŋan. kŋkawas ****, wada tumal pnslijan qnlaŋan mawji ka *iətnam, tumal kəɟaj qnlaŋan, wada dmudul knbəħiŋ baj knpɾijux ka sjakaj kəɟaj *iətnam. mniq uʦiluŋ tħunaʦ (*iətnam u splawa dħa uʦiluŋ tunaɾaʦ) niqan ppɾŋawan dħa ka pusu bijax nija, qnita səħu *iətnam u ʦjokoku ka pddajak tndxɾal uʦiluŋ dħa, mniq kŋkawas **** wada muda ka "pnwaja uʦiluŋ *iətnam", so ka quɾi dmuwi, qmlaħaŋ, knlawa uʦiluŋ, pkɾana ħajtaw mi uʦiluŋ u spuda pnwaja "pnwaja uʦiluŋ *iətnam" niji muda kana. babaw nija daw wada muda smpusal *iətnam tmɾaqil ʦjokoku pawtoŋ, asu *iətnam mi ʦjokoku mstatuk ɟikəŋ, wada so ini tblajaq ka uʦiluŋ tuħunaʦ. mniq quɾi so ʦŋʦu tiʦu u, sjakaj u niqan kaɾi dħa məsa knpɾijux, niqan ka mnbukuŋ bɾaħ u pusa kaɾi knpɾijux malix so saja * taŋ ʦwanʦŋ niji. səɟi pusu tjawmu: səɟi *iətnam. *itnam kjosaŋto pa muɾux baj taxa ʦuʦŋtaŋ *iətnam, quɾi so *iətnam na siŋʦŋ, pħiju waja, suħwa knkiŋal pumn ʦiko u msduɾux dmuwi bijax qmlaħaŋ, kija mi sbuwaj dħa *iətnam kjosaŋto taŋwən kana ka qqpaħun səħu knkiŋal pumn. kŋkawas **** ʦida daw, *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ jiŋkaj ʦoŋsuki ɟwan ħuʦoŋ ka ŋalan pqpaħ *iətnam sjakaj ʦuji koŋħkwo ʦusi mpqlaħaŋ *iətnam kjosaŋto ʦŋʦwən; balaj baj u * ɾulu dapa dmaj na pnwaja mpdudul u wada mnduŋus baj knpɾijux * mi * baj so uuda ʦjoka ɟnmin koŋħkwo. kŋkawas **** ʦida, ɟwan ħuʦoŋ u malix qpaħun qnlħaŋan ʦusi,lmutuʦ dmuwi ħnjuwan *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦoŋsuki dmudul *iətnam. ʦjunsu kəŋpo *iətnam u pnwaja, qnlħaŋan ʦusi *iətnam ka ħaŋan muda dmudul knkana qnlħaŋan bijax uʦwaŋ, dmudul kwoħwaŋ mi anɟəŋ jiŋkaj. *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦjunsu jiŋkaj ka *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦŋʦuʦju muda psbalaj ddaun ʦjunsu mi qpaħun kwoħwaŋ na ʦaŋso ʦiko, ɾmiɾiħ ʦoŋjaŋ ʦŋʦuʦju mquɾi kwoħwaŋ mi qpaħun ʦjunsu muda psdħu bijax, kija balaj baj knbəħiŋ baj ʦiko mpdudul ʦjunsu. *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦjunsu taŋjiŋ u spuda kwoħwaŋpu dmudul *iətnam kjosaŋto ɟnmin ħədjtaj saja ʦoŋjaŋ ʦjunwə suki u ʦoŋsuki ɟwan ħuʦoŋ uɾi ka maŋal qpaħun, ħuku suki ka səɟiʦju wəwən, kwoħwaŋ buʦjo pan wənʦjaŋ taʦjaŋ. wajʦjaw sani qmita: pnluban ʦjokoku mi *iətnam, pnluban ħaŋkoku mi *iətnam, pnluban malajsia mi *iətnam, bnkuwan ʦjənʦjaw *iətnam mi wajʦjaw *iətnam. *iətnam saja pa wada tuħuj *** qnlħaŋan ʦjənʦjaw, kija mi wada tumal ** pnsslijan kwoʦi mi wada tuħuj *** uxaj pnsslijan səħu psdħu mnduŋus pnluban msupu qmpaħ. siŋʦŋ ʦjuħwa sani qmita: siŋʦŋ ʦjuħwa *iətnam, bnkuwan alaŋ mkbɾnux *iətnam mi bnkuwan siŋʦŋʦju kəŋʦi *iətnam kŋkawas **** pnwaja kəŋpo siŋʦŋ ʦjuħwa *iətnam u so tɾuma niji: knkana qnlħaŋan u psnakan sŋ, ʦoŋjaŋ ʦusjasu. txtaxa sŋ u psnakan kəŋ, sŋsjasu, suso; txtaxa ʦoŋjaŋ txtaxa kəŋ u psnakan so, suʦn; txtaxa sŋʦusjasu, suso psnakan ħwaŋ, so; txtaxa ʦjun u psnakan ħwaŋ. *iətnam kwoħuj tu** kajgi u wada dħa psnakan ** ka sŋ(kaɾi *iətnam: t*nħ*sŋ) mi * ka ʦusjasu (kaɾi *iətnam: tħ*nħ pħ* tɾ*ʦ tħu*ʦ tɾuŋ **ŋ*ʦŋħu msduɾux mnʦoŋjaŋ) knkana qnlħaŋan *iətnam. lnliŋaj dxɾal pusu tjawmu: lnliŋaj dxɾal *iətnam. *iətnam u wa mniq tukʦka ħunaʦ pantaw tunaɾaʦ, lnliŋaj dxɾal ʦwopjaw u pəwə ****'******', toŋʦiŋ u ijax******'*******', tudaja u lmutuʦ dxɾal ʦjoka ɟnmin koŋħkwo, tuiwil u tnajus laos ɟnmin koŋħkwo mi ʦambodia waŋkwo, dqɾas tunaɾaʦ mi dqɾas tuħunaʦ u msdaliħ uʦiluŋ tuħunaʦ, knbəħiŋ dxɾal u **.* knbkijan piŋħwaŋ km. knbbaɾaw mkŋaħu səŋ u **** km sŋaɾi. ħnjuwan dxɾal u mbbaɾaw, so baj ħnjuwan s, knbbaɾaw tuħunaʦ mi tudaja u **** km, knduɾil balaj tunaɾaʦ mi tuiwil u ** km. ħniwan dxɾal u tuiwil daja baɾaw, tunaɾaʦ ħunaʦ tɾuma, tuiwil daja ka tubaɾaw dwijaq mi tubaɾaw mbɾnux, tukʦka tudu dwijaq ʦaŋsan u kija knkana ka tuħunaʦ mi tudaja. tqapuɾ balaj jajuŋ ka *iətnam, kʦka knbbaɾaw ħmɾinas **km knbbaɾaw nija jajuŋ u dħuq **** knou ka jajuŋ. knbəħiŋ baj jajuŋ pa niqan jajuŋ tanaħ, ʦjoɾoŋ ʦjaŋ (jajuŋ məkoŋ), to ʦjaŋ, ɾu ʦjaŋ mi jajuŋ tajpiŋ. kŋkkaɾaʦ u mnmtilux bwiħuɾ kŋkkaɾaʦ, tudaja u ptuɾa baj ka knkaɾaʦ sɾwasaw mi ɾbawan mi kɾpuħan mi misan, ou nniqan pndkanan kntlxan u ***-***. tuħunaʦ ka kndŋuwan knkaɾaʦ (idas ** dħuq kawas idas *) mi qjuxan knkaɾaʦ (idas * dħuq idas *), ou dxɾal nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka ***-***. ħŋak u ħħnɾiqan, mttuku ka qnjuxan, knkana qnlħaŋan kŋkkawas pndkanan pntiŋan nija qujux u ****-**** ħawmi. knħbɾawan ħiji sədiq mi minɟoki qtani: ħiji sədiq *iətnam mi *iətnam minɟoku. dħuq kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq *iətnam u dħuq **** knbkijan, kija ka tu** bnkuwan knkana qnlaŋan, mniq tunaɾaʦ ħunaʦ asia nniqan tu* bnkuwan, kʦka snaw knkana knħbɾawan ħiji na **.*%, qɾidin knkana knħbɾawan ħiji na **.*%. knkana qnħlaŋan u niqan **.*% na knħbɾawan ħiji sədiq u wa mniq alaŋ nniqan go soŋ. *iətnam u knkana qnlaŋan ħiji mitu sədiq knbaɾaw baj qnlħaŋan uɾi, kŋkawas **** knkiŋal piŋħwaŋ km sədiq mitu u *** ħiji sədiq, pusu baj u wa mniq nniqan mkŋaħu uʦiluŋ, tudaja na jajuŋ tanaħ bɾnux (jajuŋ tanaħ * ħuŋun ʦo) ka knkana qnlħaŋan tqapuɾ baj knħbɾawan ħiji sədiq. knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka ħuʦumin su mi sotu ħonə ka knkana qnlħaŋan knħbɾawan baj ħiji sədiq tu*, tu* knbəħiŋ su. *iətnam pa ou baj kluwanan minɟoku na qnlħaŋan, knkana u niqan ** minɟoku, ʦiŋ ɟoku (splawa wə ɟoku) ka pusu balaj minɟoku, kija ka knkana knħbɾawan ħiji na **.*%, ħwaji knħbɾawan ħiji u ja baj *% knkana ħiji sədiq. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj *iətnam. *iətnam u snpəjaħ kŋkawas **** pɾadiŋ muda snbuɾaħ ptɾawaħ, kŋkawas **** muda smdħu pħiju sjakaj ʦuji pusu dmudul na suʦaŋ kəɟaj daw, kəɟaj sədiq qnlħaŋan u wada ini bijaw mɾana, wada masia dħuq knkana qnlħaŋan ini bijaw mɾana knɾana kəɟaj uɾi, kʦka qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu tnkawas knɾana ɾju ida mniq ħmɾinas *%, snpəjaħ mqɾinuʦ baj knkana qnlaŋan na qnlħaŋan uɾi mtmaj kʦka mnaŋal nija qnlħaŋan da, kija ka knkana qnlaŋan mniq dndulan mnaɾux bɾaħ ʦjokoku uħan (ʦo*id-**) mpunu naɾux ini kħbaɾaw ka ida wada mɾana ka kəɟaj na qnlħaŋan. wun-ħwa pusu tjawmu: buŋka *iətnam slħajan snħijan pusu tjawmu: slħajan snħijan *iətnam. pusu balaj slħajan snħijan *iətnam u niqan * knbəħiŋ slħajan snħijan: bu kjo: knħbaɾaw bə ħiji sədiq slħajan snħijan *iətnam. təŋskjo: kŋkawas **** ʦida swaɾaŋ mtmaj *iətnam, ini bijaw mɾana. kiɾisto buɾaħ pnɾħulan: kŋkawas **** swaɾaŋ mtmaj saigon, binaw wada ħtɾanan *ɾansə mpqlaħaŋ. kawtaj : kija ka kŋkawas **** wu wənʦaw, ɾi wənʦoŋ ɟoħo bu kjo, kiɾisto kjo, to kjo, ɟu kjo pnħiju na pntu snlħajan snħijan, mniq *aiətnam tuħunaʦ u niqan knħbɾawan ħiji sinɟja. kmalu kjo: kŋkawas **** ħwaŋ *uʦu ka pnħiju, niqan ħbaɾaw baj sinɟja. islam kjo: pusu balaj kndusan dħa mniq tuħunaʦ na slħajan sədiq ʦan ɟoku, ini kħbaɾaw ħiji sədiq ka smluħaj. kija uɾi u, alaw dndulan buŋka ʦjokoku mi ɟaʦja sjaŋ, mniq *iətnam u quɾi so tħmuku utux ɾudan u ida luħaj dħa balaj kija da, ini kħbaɾaw ka snluħaj *iətnam to kjo. kaɾi pusu tjawmu: kaɾi *iətnam. *iətnam u qnlħaŋan skaɾi ou kluwanan, ou minɟoku na qnlħaŋan, səħu dħa u mnduŋus baj pkla kaɾi niqan ** kluwan minɟoku ka *iətnam. spuda snpuwan *iətnam toŋʦiʦju mi pnklan kaɾi kŋkawas **** *iətnam, mniq kŋkawas **** muda smpu knħbɾawan ħiji sədiq ʦida, knkana qnlħaŋan u ja baj *,*** knbkijan ħiji sədiq. kʦka pusu balaj minɟoku ka ʦiŋ ɟoku ka **.*%, msŋaɾi ** kluwan ini kħbaɾaw ɟoku u **.*%. sədiq ʦiŋ ɟoku u kija ka splawa dħa sədiq *iətnam, pusu kaɾi ka kaɾi *iətnam. ttgsa pusu tjawmu: kjoiku *iətnam. kŋkawas **** *iətnam u wada muda mnduŋus baj pnlŋu jiwu kjoiku puʦiħwa. kŋkawas **** ʦida u mbijax baj dmudul * kŋkawas jiwu kjoiku. kŋkawas ****-**** slħajan kŋkawas, knkana qnlħaŋan mniq pjasan tubəħiŋ, pjasan tukʦka, pjasan tutipiŋ laqi mujas u ja baj *,*** knbkijan ħiji. knkana qnlħaŋan u niqan *.** knbkijan * ʦi putoŋ sapaħ pjasan, *** ka pjasan tubaɾaw sapaħ pjasan. kŋkawas **** pjasan tubəħiŋ mpujas nija u ** knbkijan ħiji sədiq. niqan baj ħnħaŋan pjasan tubəħiŋ ka pjasan tubəħiŋ qnlħaŋan ħonə, pjasan tubəħiŋ pħiju qnlħaŋan ħuʦumin, pjasan tubəħiŋ swənħwa, pjasan tubəħiŋ tajwən, pjasan tubəħiŋ sjənkaŋ, pjasan tubəħiŋ ʦiŋjiŋ kwanɾi ħonə, pjasan tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan ħonə pajko, pjasan tubəħiŋ sjoŋwaŋ. wən-swə *iətnam wənɾjən ka knkana qnlħaŋan siŋ wənswə jisu sjəħuj, knkana qnlħaŋan u niqan ** sŋ, ʦoŋjaŋ ʦusjasu wənswə jisuʦjə ɾjənħoħuj mi knkana qnlħaŋan səmuŋ mqpaħ wənji mnsupu psli ɟnmin twanti. knbəħiŋ na balaj mpduwi bijax nija ka knkana qnlħaŋan dajħjo tajkaj mi mnuda səŋkjo pnħiju na knkana qnlħaŋan jiŋkaj. knkana qnlħaŋan jiŋkaj u umau * ʦusi, ħuku ʦusi kanbu ħbaɾaw ħiji ka mssli ʦusitwan. *iətnam wənɾjən knkana qnlħaŋan jiŋkaj u wa pħjuwan sotu ħonə. buŋka pnsltudan *iətnam u kʦka qnlħaŋan tunaɾaʦ ħunaʦ asia, wada mʦħdil balaj dndulan ɟuʦja susjaŋ na qnlħaŋan. *iətnam u qnbsjaqan balaj muda pnwaja koʦju muda umau mpqpaħ səħu, dħuq kŋkawas **** ħana plixan. saja mniq knkiŋal alaŋ pa ida qtan baj mniq wən bjo na ʦinsu pə. kija mi mniq *iətnam u, ħbaɾaw balaj ka sinɟja tasŋ bu kjo, so kija noŋɾi knkiŋal idas ʦu*, ʦu**, ħbaɾaw balaj sədiq *iətnam u malix qpaħun dħa musa psqama sjaŋ mi tħmuku təkuŋ. dijax smsuŋ pnsltudan: (qtaji bnkuwan tɾuma): lukus pnsltudan: lukus bbaɾaw uʦux, tɾasi bunuħ. jisu pnsltudan: babaw qsija muo. dndulan buŋka *ɾanʦə. sapaħ *ɾanʦə. kaħujkwan. buŋka kaħuj. uuda pnʦħada mi qnita dħa quɾi mimaħ mu mkan. buŋka mimaħ mi mkan. pusu tjawmu: mimaħ mi mkan *iətnam. *iətnam su *ɾanʦə paw ħiji miɾiʦ ħwokwo kaħuj *iətnam *iətnam ħuŋ *iətnam su biħuŋ (ħ* ti*u) *iətnam ħoħuŋ moŋħuŋ *iətnam ʦwənʦwən ʦnjusan ʦwənʦwən *iətnam ħajsjən ħwokwo *iətnam su uqan mɾbu sunħwa ħiji dapa ħuŋ kwaŋnan biħuŋ ħujan kawɾo ħuŋ ħiji ɾodux ɾu ʦiŋʦŋ pŋuʦun qnpaħan pʦʦjusan sjənʦu kluwanan undo *iətnam wutaw: wu *iətnam, *iətnam wutaw, ** *i*t nam - *i*t ** **o. ħwaʦwəntaw (ħoa quj*n **o) kwanʦitaw (quan kħi **o) *iətnam tajʦi (*i*t t*i ʦħ*) ppanan ɾulu pusu tjawmu: ppanan ɾulu *iətnam. pdkanun ssijaw qnlħaŋan tunaɾaʦ ħunaʦ asia ka ppanan ɾulu tisi *iətnam u nuqu mnduŋus ħaɾi ka *iətnam, mniq dxɾal, uʦiluŋ, ppanan skoki mi kana so ppanan kisja waŋɾu u ida so mnduŋus ħaɾi kija, binaw quɾi so sŋʦi qnbliqan nija u ida ini ttuku nina. ppanan ɾulu kisja pusu tjawmu: ppanan kisja *iətnam. knbɾawan ppanan kisja *iətnam u *,***km, kija ka tunaɾaʦ ħunaʦ asia ppanan kisja miħuj. əlu ppanan kisja sitoŋ alaŋ mkbɾnux so nduɾaj niji ħonə u wisu smmalu *iətnam tu* əlu ppanan kisja sitoŋ alaŋ mkbɾnux- əlu ppanan kisja maʦi ħonə, kija uɾi u wisu smlun ka ppanan kisja tɾuma dxɾal ħuʦumin su. ppanan ɾulu əlu bəħiŋ əlu kwotaw *iətnam u spuda baŋgo muda mku, kʦka u əlu bəħiŋ baŋgo * ka snpəjaħ tnajus na *km pɾadiŋ, muda ħonə, sunħwa, sjənkaŋ, jaʦwaŋ, ħuʦumin su, dħuq tuħunaʦ balaj ajus *iətnam ʦinwa su, knkana knbɾawan u ****km. kija mi ʦida baŋo * pa malu muda ʦajʦn kija ka tnajus dħa ʦambodia, msduɾux dħuq sotu ʦambodia ʦinpjən. ppanan asu quɾi so ppanan asu pa, kaɾi baj əlu asu ka kʦka qnlħaŋan *iətnam, ppanan asu kʦka jajuŋ u mnduŋus balaj uɾi. malan ka *iətnam u niqan ħmɾinas ****km ka mkŋaħu səŋ, kija ka tɾduwan asu mkŋaħu uʦiluŋ u mnduŋus balaj uɾi, ** tɾduwan asu mkŋaħu uʦiluŋ niji u dmkuħ balaj pusu smquɾi *iətnam kwoʦi mi kʦka qnlħaŋan ppanan asu, kʦka nija u pusu balaj u kwoʦi ħwojun tɾduwan asu u niqan ħajħwaŋ su mi ħuʦumin su. ppanan skoki ħonə nəpaj kwoʦi ppanan skoki, sjənkaŋ ppanan skoki mi ħuʦumin su sinsanji kwoʦi ppanan skoki ka *iətnam * knbəħiŋ kwoʦi ppanan skoki, kʦka qnlħaŋan ħaŋsəŋ ka **, kwoʦi ħaŋsəŋ ka *. saja u niqan ** qnlħaŋan mi nniqan ** sŋaɾi koɟjo ppanan skoki ka mdħu balaj ħaŋpan mquɾi mskaja *iətnam. ssanan ɾɾmiwaw tudaja sjaɾoŋwan (ħnitji ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija. ħonə: laŋu tbɾinaħ puttiŋ, patiŋ dxɾal ŋaŋuʦ, wən bjo. ʦipotaw: wa mniq ħajħwaŋ su, tssu niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsija uʦiluŋ, kija ka malu balaj ssanan ɾmiwaw ɾbawan. tukʦka sunħwa (kutu): sunħwa ɾikisi tqapuɾ sspaħ (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka) kija ka knkana sunħwa ħwaŋʦŋ, ħwaŋɾiŋ. sjənkaŋ su məsan sŋti (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka, ʦanpo ɟitaj ħniti tuqaɾ india kjo) ħujan kuʦŋ (mnʦbijaw ħwapu, ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka): ħakaw niħoŋ, kwanti bjo mi *uʦjən, ʦawʦo, ʦjoka, ʦjoŋ*u, kwaŋʦaw, ħakka tu* knbəħiŋ ħujkwan. ħoŋjaʦopaŋ qnlħaŋan koŋwən (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija, kosto qtan ħniwan dxɾal) ɾuɾoŋwan (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija) tuħunaʦ ħuʦumin su: *ɾanʦəsu ssapaħ sŋmu knbəħiŋ pnɾħulan, suʦŋtiŋ, jobiŋ; tian taŋɟnʦjə; ndanan qnnaqaħ mʦʦbu powukwan, ʦjoʦu əlu tɾumas dxɾal. totun: ** ɾi bbaɾaw bnaqi uʦiluŋ, dwijaq jəsu, ʦiŋ qʦuɾux bjo. jaʦwaŋ: knmalu baj qtan bnaqi uʦiluŋ *iətnam. tali: tubaɾaw bɾnux dxɾal nniqan qdɾiqan mtilux, oħuŋ alaŋ mkbɾnux. mənaj: mbanaħ bnaqi mbbuju, bħuwaj bnaqi bbuju. dijax sŋajan smsuŋ pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Vietnam = Gaga kska Yacow ka Vietnam, 16 10 N, 107 50 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 331,210 sq km(hangan na o Tg66) (knlbanga dxgal o 310,070 sq km, knlbangan qsiya o 21,140 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 95,261,021 hiyi. Gaga Hanoi ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Vietnam ga wada sugan 34.80% ka dxgal qpahan, 45% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Trần Đại Quang, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Vietnam = Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo ( Kari Vietnam: Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam／Kongho Syakay Cuyi Vietnam), splawa dha Vietnam (Kari Vietnam: Việt Nam／Vietnam), kiya ka wa mniq Tunarac hunac Asia na Tukcka Hunac Pantaw putting ngungu syakay cuyi qnlhangan, tudaya u msdalih Cyokoku, tuiwil u lmutuc Cambodia mi Laos, niqan hmrinas 9,600 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, tu15 bnkuwan qnlangan. Vietnam na sotu ka Honey su, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin su. Cucngtang Vietnam Kyosangto ka kcka qnlhangan murux bay srwanan dha cngtang. Vietnam ka Tunarac Asia Bungka Cweyn uri, kiya mi tumal Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy, Pnsliyan Qnlangan Mawyi, Pnsliyan Asia Co Taypingyang Keyjay Msupu Qmpah mi Pnsliyan Skari Franse Cweyn Kwoci na cngweyn, 11 Qnlhangan Hiti uri. Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Vistnam. Spuda pnngalan kari pnsltudan Vistnam, rikisi Vietnam u malu snpeyyah saya mhraw dhuq Anyangwang cida. (Mntna bay Cyokoku Congweyn Cinwangcaw cida). Kongweyn brah 3 th, Cyokoku Cincaw ka wada knrmux mangal dxral nniqan tuhunac mi tudaya. Mniq kongweyn brah 1 th dhuq 10 th iyax cida, Vietnam u qlhangan Cyokoku cbiyaw knkingal biyax msdurux qnlhangan dha. Dhuq kngkawas 968m Tingburing pskngalan niya ka kcka qnlhangan bi wada psli biyax mi psdhu phiyu qnlhangan, mniq Ricaw phyuwan daw wada smruwa pusu biyax dha ka Songcaw. Kcka ndanan mlatac Cyokoku na rikisi u, wada mCyokoku na Cawkang qnlhangan uxay daw Hwansu qnlhangan ka Vietnam. Mtmay 21th, Vietnam u lmutuc snturung sntrngan mi pnsngan. Kngkawas 2007, wada tumal Pnsliyan Qnlangan Mawyi ka Vietnam, tumal keyjay qnlangan, wada dmudul knbeyhing bay knpriyux ka syakay keyjay Vietnam. Mniq Ucilung Thunac (Vietnam u splawa dha Ucilung Tunarac) niqan pprngawan dha ka pusu biyax niya, qnita seyhu Vietnam u Cyokoku ka pddayak tndxral ucilung dha, mniq kngkawas 2012 wada muda ka "Pnwaya Ucilung Vietnam", so ka quri dmuwi, qmlahang, knlawa ucilung, pkrana haytaw mi ucilung u spuda pnwaya "Pnwaya Ucilung Vietnam" niyi muda kana. Babaw niya daw wada muda smpusal Vietnam Tmraqil Cyokoku Pawtong, asu Vietnam mi Cyokoku mstatuk jikeyng, wada so ini tblayaq ka Ucilung Tuhunac. Mniq quri so cngcu ticu u, syakay u niqan kari dha meysa knpriyux, niqan ka mnbukung brah u pusa kari knpriyux malix so saya 1 tang cwancng niyi. Seyji Pusu tyawmu: Seyji Vietnam. Vitnam Kyosangto pa murux bay taxa cucngtang Vietnam, quri so Vietnam na Singcng, Phiyu waya, Suhwa knkingal pumn ciko u msdurux dmuwi biyax qmlahang, kiya mi sbuway dha Vietnam Kyosangto tangweyn kana ka qqpahun seyhu knkingal pumn. Kngkawas 2018 cida daw, Vietnam Kyosangto Congyang yingkay Congsuki Jwan hucong ka ngalan pqpah Vietnam Syakay Cuyi Konghkwo Cusi mpqlahang Vietnam Kyosangto cngcweyn; balay bay u 3 rulu dapa dmay na pnwaya mpdudul u wada mndungus bay knpriyux 3 mi 1 bay so uuda Cyoka Jnmin Konghkwo. Kngkawas 2021 cida, Jwan hucong u malix qpahun Qnlhangan Cusi,lmutuc dmuwi hnyuwan Vietnam Kyosangto Congyang Congsuki dmudul Vietnam. Cyunsu Keyngpo Vietnam u pnwaya, Qnlhangan Cusi Vietnam ka hangan muda dmudul knkana qnlhangan biyax ucwang, dmudul Kwohwang mi Anjeyng Yingkay. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Yingkay ka Vietnam Kyosangto Congyang Cngcucyu muda psbalay ddaun cyunsu mi qpahun kwohwang na cangso ciko, rmirih Congyang Cngcucyu mquri kwohwang mi qpahun cyunsu muda psdhu biyax, kiya balay bay knbeyhing bay ciko mpdudul cyunsu. Vietnam Kyosangto Congyang Cyunsu Tangying u spuda Kwohwangpu dmudul Vietnam Kyosangto Jnmin Hedytay Saya Congyang Cyunwey suki u Congsuki Jwan hucong uri ka mangal qpahun, huku suki ka Seyjicyu weyweyn, Kwohwang bucyo Pan wencyang tacyang. Waycyaw Sani qmita: Pnluban Cyokoku mi Vietnam, Pnluban Hangkoku mi Vietnam, Pnluban Malaysia mi Vietnam, Bnkuwan Cyeyncyaw Vietnam mi Waycyaw Vietnam. Vietnam saya pa wada tuhuy 189 qnlhangan cyeyncyaw, kiya mi wada tumal 20 pnssliyan kwoci mi wada tuhuy 480 uxay pnssliyan seyhu psdhu mndungus pnluban msupu qmpah. Singcng cyuhwa Sani qmita: Singcng cyuhwa Vietnam, Bnkuwan Alang Mkbrnux Vietnam mi Bnkuwan Singcngcyu Keyngci Vietnam Kngkawas 1922 pnwaya keyngpo singcng cyuhwa Vietnam u so truma niyi: Knkana qnlhangan u psnakan Sng, Congyang Cusyasu. Txtaxa Sng u psnakan Keyng, Sngsyasu, Suso; txtaxa Congyang Txtaxa Keyng u psnakan So, Sucn; txtaxa Sngcusyasu, Suso psnakan Hwang, So; txtaxa Cyun u psnakan Hwang. Vietnam Kwohuy tu10 kaygi u wada dha psnakan 58 ka Sng(Kari Vietnam: Tỉnh／Sng) mi 5 ka Cusyasu (Kari Vietnam: Thành phố trực thuộc trung ương／Cnghu msdurux mnCongyang) knkana qnlhangan Vietnam. Lnlingay dxral Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Vietnam. Vietnam u wa mniq Tukcka Hunac Pantaw tunarac, lnlingay dxral cwopyaw u peywey 8°10'－23°24', tongcing u iyax102°09'－109°30', tudaya u lmutuc dxral Cyoka Jnmin Konghkwo, tuiwil u tnayus Laos Jnmin Konghkwo mi Cambodia Wangkwo, dqras tunarac mi dqras tuhunac u msdalih Ucilung Tuhunac, knbeyhing dxral u 32.9 knbkiyan pinghwang km. Knbbaraw mkngahu seyng u 3260 km sngari. Hnyuwan dxral u mbbaraw, so bay hnyuwan S, knbbaraw tuhunac mi tudaya u 1600 km, knduril balay tunarac mi tuiwil u 50 km. Hniwan dxral u tuiwil daya baraw, tunarac hunac truma, tuiwil daya ka tubaraw dwiyaq mi tubaraw mbrnux, tukcka Tudu dwiyaq Cangsan u kiya knkana ka tuhunac mi tudaya. Tqapur balay yayung ka Vietnam, kcka knbbaraw hmrinas 10km knbbaraw niya yayung u dhuq 2860 knou ka yayung. Knbeyhing bay yayung pa niqan Yayung Tanah, Cyorong Cyang (Yayung Meykong), To Cyang, Ru Cyang mi Yayung Tayping. Kngkkarac u mnmtilux bwihur kngkkarac, tudaya u ptura bay ka knkarac srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan, ou nniqan pndkanan kntlxan u 23℃-25℃. Tuhunac ka kndnguwan knkarac (idas 10 dhuq kawas idas 4) mi qyuxan knkarac (idas 5 dhuq idas 9), ou dxral nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka 26℃-27℃. Hngak u hhnriqan, mttuku ka qnyuxan, knkana qnlhangan kngkkawas pndkanan pntingan niya quyux u 1500-2000 hawmi. Knhbrawan hiyi sediq mi Minjoki Qtani: hiyi sediq Vietnam mi Vietnam minjoku. Dhuq kngkawas 2020, knhbrawan hiyi sediq Vietnam u dhuq 9758 knbkiyan, kiya ka tu15 bnkuwan knkana qnlangan, mniq tunarac hunac Asia nniqan tu3 bnkuwan, kcka snaw knkana knhbrawan hiyi na 49.8%, qridin knkana knhbrawan hiyi na 50.2%. Knkana qnhlangan u niqan 63.2% na knhbrawan hiyi sediq u wa mniq alang nniqan go song. Vietnam u knkana qnlangan hiyi mitu sediq knbaraw bay qnlhangan uri, kngkawas 2019 knkingal pinghwang km sediq mitu u 290 hiyi sediq, pusu bay u wa mniq nniqan mkngahu ucilung, tudaya na Yayung Tanah brnux (Yayung Tanah 3 hungun Co) ka knkana qnlhangan tqapur bay knhbrawan hiyi sediq. Knbeyhing bay alang mkbrnux ka Hucumin Su mi sotu Honey ka knkana qnlhangan knhbrawan bay hiyi sediq tu1, tu2 knbeyhing Su. Vietnam pa ou bay kluwanan minjoku na qnlhangan, knkana u niqan 54 minjoku, Cing joku (splawa Wey joku) ka pusu balay minjoku, kiya ka knkana knhbrawan hiyi na 86.2%, hwayi knhbrawan hiyi u ya bay 1% knkana hiyi sediq. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Vietnam. Vietnam u snpeyyah kngkawas 1986 prading muda Snburah Ptrawah, kngkawas 2001 muda smdhu phiyu syakay cuyi pusu dmudul na sucang keyjay daw, keyjay sediq qnlhangan u wada ini biyaw mrana, wada mAsia dhuq knkana qnlhangan ini biyaw mrana knrana keyjay uri, kcka qnlhangan sngcan congcu tnkawas knrana ryu ida mniq hmrinas 6%, snpeyyah mqrinuc bay knkana qnlangan na qnlhangan uri mtmay kcka mnangal niya qnlhangan da, kiya ka knkana qnlangan mniq dndulan mnarux brah Cyokoku Uhan (COVID-19) mpunu narux ini khbaraw ka ida wada mrana ka keyjay na qnlhangan. Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Vietnam Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Vietnam. Pusu balay slhayan snhiyan Vietnam u niqan 6 knbeyhing slhayan snhiyan: Bu kyo: Knhbaraw bey hiyi sediq slhayan snhiyan Vietnam. Teyngskyo: Kngkawas 1533 cida swarang mtmay Vietnam, ini biyaw mrana. Kiristo Burah Pnrhulan: Kngkawas 1893 swarang mtmay Saigon, binaw wada htranan Franse mpqlahang. Kawtay : Kiya ka kngkawas 1926 Wu Wencaw, Ri Wencong Joho Bu kyo, Kiristo kyo, To kyo, Ju kyo pnhiyu na pntu snlhayan snhiyan, mniq Vaietnam tuhunac u niqan knhbrawan hiyi sinjya. kmalu kyo: Kngkawas 1939 Hwang fucu ka pnhiyu, niqan hbaraw bay sinjya. Islam kyo: Pusu balay kndusan dha mniq tuhunac na slhayan sediq Can joku, ini khbaraw hiyi sediq ka smluhay. Kiya uri u, alaw dndulan bungka Cyokoku mi Jacya syang, mniq Vietnam u quri so thmuku utux rudan u ida luhay dha balay kiya da, ini khbaraw ka snluhay Vietnam To kyo. Kari Pusu tyawmu: Kari Vietnam. Vietnam u qnlhangan skari ou kluwanan, ou minjoku na qnlhangan, seyhu dha u mndungus bay pkla kari niqan 54 kluwan minjoku ka Vietnam. Spuda snpuwan Vietnam Tongcicyu mi pnklan kari kngkawas 2010 Vietnam, mniq kngkawas 2009 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, knkana qnlhangan u ya bay 8,585 knbkiyan hiyi sediq. Kcka pusu balay minjoku ka Cing joku ka 85.7%, msngari 53 kluwan ini khbaraw joku u 14.3%. Sediq Cing joku u kiya ka splawa dha sediq Vietnam, pusu kari ka kari Vietnam. Ttgsa Pusu tyawmu: Kyoiku Vietnam. Kngkawas 2000 Vietnam u wada muda mndungus bay pnlngu Yiwu Kyoiku pucihwa. Kngkawas 2001 cida u mbiyax bay dmudul 9 kngkawas Yiwu Kyoiku. Kngkawas 2001-2002 slhayan kngkawas, knkana qnlhangan mniq pyasan tubeyhing, pyasan tukcka, pyasan tutiping laqi muyas u ya bay 1,860 knbkiyan hiyi. Knkana qnlhangan u niqan 2.58 knbkiyan 3 ci putong sapah pyasan, 179 ka pyasan tubaraw sapah pyasan. Kngkawas 2001 pyasan tubeyhing mpuyas niya u 91 knbkiyan hiyi sediq. Niqan bay hnhangan pyasan tubeyhing ka Pyasan tubeyhing qnlhangan Honey, pyasan tubeyhing phiyu qnlhangan Hucumin, pyasan tubeyhing Swenhwa, pyasan tubeyhing Tayweyn, pyasan tubeyhing Syeynkang, pyasan tubeyhing cingying kwanri Honey, pyasan tubeyhing pnhiyu qnlhangan Honey Payko, pyasan tubeyhing Syongwang. Wen-swey Vietnam Wenryeyn ka knkana qnlhangan sing wenswey yisu syeyhuy, knkana qnlhangan u niqan 61 Sng, Congyang Cusyasu wenswey Yisucyey Ryeynhohuy mi knkana qnlhangan seymung mqpah wenyi mnsupu psli jnmin twanti. Knbeyhing na balay mpduwi biyax niya ka knkana qnlhangan dayhyo taykay mi mnuda seyngkyo pnhiyu na knkana qnlhangan yingkay. Knkana qnlhangan yingkay u umau 1 cusi, huku cusi kanbu hbaraw hiyi ka mssli cusitwan. Vietnam Wenryeyn Knkana Qnlhangan Yingkay u wa phyuwan sotu Honey. Bungka pnsltudan Vietnam u kcka qnlhangan tunarac hunac Asia, wada mchdil balay dndulan Jucya susyang na qnlhangan. Vietnam u qnbsyaqan balay muda Pnwaya Kocyu muda umau mpqpah seyhu, dhuq kngkawas 1919 hana plixan. Saya mniq knkingal alang pa ida qtan bay mniq Wen byo na Cinsu pey. Kiya mi mniq Vietnam u, hbaraw balay ka sinjya Tasng Bu kyo, so kiya nongri knkingal idas cu1, cu15, hbaraw balay sediq Vietnam u malix qpahun dha musa psqama syang mi thmuku teykung. Diyax smsung pnsltudan: (qtayi bnkuwan truma): Lukus pnsltudan: Lukus bbaraw ucux, trasi bunuh. Yisu pnsltudan: Babaw qsiya muo. Dndulan bungka France. Sapah France. Kahuykwan. Bungka kahuy. Uuda pnchada mi qnita dha quri mimah mu mkan. Bungka mimah mi mkan. Pusu tyawmu: Mimah mi mkan Vietnam. Vietnam su France paw Hiyi miric hwokwo Kahuy Vietnam Vietnam hung Vietnam su bihung (Hủ tiếu) Vietnam hohung Monghung Vietnam cwencweyn Cnyusan cwencweyn Vietnam haysyeyn hwokwo Vietnam su uqan mrbu Sunhwa hiyi dapa hung Kwangnan bihung Huyan kawro hung Hiyi rodux ru Cingcng pngucun qnpahan Pccyusan syeyncu Kluwanan Undo Vietnam Wutaw: Wu Vietnam, Vietnam Wutaw, Võ Việt Nam - Việt Võ Đạo. Hwacweyntaw (Hoa Quyền Đạo) Kwancitaw (Quan Khi Đạo) Vietnam Tayci (Việt tại chỉ) Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Vietnam. Pdkanun ssiyaw qnlhangan Tunarac Hunac Asia ka Ppanan rulu tisi Vietnam u nuqu mndungus hari ka Vietnam, mniq dxral, ucilung, ppanan skoki mi kana so ppanan kisya wangru u ida so mndungus hari kiya, binaw quri so sngci qnbliqan niya u ida ini ttuku nina. Ppanan rulu kisya Pusu tyawmu: Ppanan kisya Vietnam. Knbrawan ppanan kisya Vietnam u 2,652km, kiya ka Tunarac Hunac Asia Ppanan Kisya Mihuy. Elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux So nduray niyi Honey u wisu smmalu Vietnam tu1 elu ppanan kisya sitong alang mkbrnux- Elu ppanan kisya maci Honey, kiya uri u wisu smlun ka ppanan kisya truma dxral Hucumin Su. Ppanan rulu elu beyhing Elu kwotaw Vietnam u spuda banggo muda mku, kcka u elu beyhing banggo 1 ka snpeyyah tnayus na 0km prading, muda Honey, Sunhwa, Syeynkang, Yacwang, Hucumin Su, dhuq tuhunac balay ayus Vietnam Cinwa Su, knkana knbrawan u 2247km. Kiya mi cida bango 1 pa malu muda Caycn kiya ka tnayus dha Cambodia, msdurux dhuq sotu Cambodia Cinpyeyn. Ppanan asu Quri so ppanan asu pa, kari bay elu asu ka kcka qnlhangan Vietnam, ppanan asu kcka yayung u mndungus balay uri. Malan ka Vietnam u niqan hmrinas 3000km ka mkngahu seyng, kiya ka trduwan asu mkngahu ucilung u mndungus balay uri, 56 trduwan asu mkngahu ucilung niyi u dmkuh balay pusu smquri Vietnam kwoci mi kcka qnlhangan ppanan asu, kcka niya u pusu balay u kwoci hwoyun trduwan asu u niqan Hayhwang Su mi Hucumin Su. Ppanan skoki Honey Nepay Kwoci Ppanan Skoki, Syeynkang Ppanan Skoki mi Hucumin Su Sinsanyi Kwoci Ppanan Skoki ka Vietnam 3 knbeyhing kwoci ppanan skoki, kcka qnlhangan hangseyng ka 15, kwoci hangseyng ka 5. Saya u niqan 20 qnlhangan mi nniqan 20 sngari kojyo ppanan skoki ka mdhu balay hangpan mquri mskaya Vietnam. Ssanan rrmiwaw Tudaya Syarongwan (Hnityi Jaysang Qnlangan Ida Nkiya. Honey: Langu Tbrinah Putting, Pating Dxral Nganguc, Wen Byo. Cipotaw: Wa mniq Hayhwang Su, tssu niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsiya ucilung, kiya ka malu balay ssanan rmiwaw rbawan. Tukcka Sunhwa (Kutu): Sunhwa rikisi tqapur sspah (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka) kiya ka knkana Sunhwa Hwangcng, Hwangring. Syeynkang Su Meysan Sngti (Hniti Jaysang Qnlangan Bungka, Canpo jitay hniti tuqar India kyo) Huyan Kucng (Mncbiyaw Hwapu, Hniti Jaysang Qnlangan Bungka): Hakaw Nihong, Kwanti Byo mi Fucyeyn, Cawco, Cyoka, Cyongfu, Kwangcaw, Hakka tu6 knbeyhing huykwan. Hongyacopang Qnlhangan Kongweyn (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya, Kosto qtan Hniwan Dxral) Rurongwan (Hniti Jaysang Qnlangan Ida Nkiya) Tuhunac Hucumin Su: Francesu Ssapah Sngmu Knbeyhing Pnrhulan, Sucngting, Yobing; Tian Tangjncyey; Ndanan Qnnaqah Mccbu Powukwan, Cyocu Elu Trumas Dxral. Totun: 10 ri bbaraw Bnaqi Ucilung, Dwiyaq Yesu, Cing Qcurux Byo. Yacwang: Knmalu bay qtan bnaqi ucilung Vietnam. Tali: Tubaraw brnux dxral nniqan qdriqan mtilux, Ohung alang mkbrnux. Meynay: Mbanah bnaqi mbbuyu, Bhuway bnaqi bbuyu. Diyax sngayan smsung Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *iətnam = gaga kska jaʦow ka *iətnam, ** ** n, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ħanoi ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *iətnam ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tɾ*n **i quaŋ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *iətnam = *iətnam sjakaj ʦuji koŋħkwo ( kaɾi *iətnam: ʦ*ŋ ħ*a x* ħ*i ʦħ* ŋħ*a *i*t nam*koŋħo sjakaj ʦuji *iətnam), splawa dħa *iətnam (kaɾi *iətnam: *i*t nam**iətnam), kija ka wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ asia na tukʦka ħunaʦ pantaw puttiŋ ŋuŋu sjakaj ʦuji qnlħaŋan, tudaja u msdaliħ ʦjokoku, tuiwil u lmutuʦ ʦambodia mi laos, niqan ħmɾinas *,*** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq, tu** bnkuwan qnlaŋan. *iətnam na sotu ka ħonə su, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka ħuʦumin su. ʦuʦŋtaŋ *iətnam kjosaŋto ka kʦka qnlħaŋan muɾux baj sɾwanan dħa ʦŋtaŋ. *iətnam ka tunaɾaʦ asia buŋka ʦwən uɾi, kija mi tumal tunaɾaʦ ħunaʦ asia qnlħaŋan sjəħuj, pnslijan qnlaŋan mawji, pnslijan asia ʦo tajpiŋjaŋ kəɟaj msupu qmpaħ mi pnslijan skaɾi *ɾansə ʦwən kwoʦi na ʦŋwən, ** qnlħaŋan ħiti uɾi. ɾikisi pusu tjawmu: ɾikisi *istnam. spuda pnŋalan kaɾi pnsltudan *istnam, ɾikisi *iətnam u malu snpəjaħ saja mħɾaw dħuq anjaŋwaŋ ʦida. (mntna baj ʦjokoku ʦoŋwən ʦinwaŋʦaw ʦida). koŋwən bɾaħ * tħ, ʦjokoku ʦinʦaw ka wada knɾmux maŋal dxɾal nniqan tuħunaʦ mi tudaja. mniq koŋwən bɾaħ * tħ dħuq ** tħ ijax ʦida, *iətnam u qlħaŋan ʦjokoku ʦbijaw knkiŋal bijax msduɾux qnlħaŋan dħa. dħuq kŋkawas ***m tiŋbuɾiŋ pskŋalan nija ka kʦka qnlħaŋan bi wada psli bijax mi psdħu pħiju qnlħaŋan, mniq ɾiʦaw pħjuwan daw wada smɾuwa pusu bijax dħa ka soŋʦaw. kʦka ndanan mlataʦ ʦjokoku na ɾikisi u, wada mʦjokoku na ʦawkaŋ qnlħaŋan uxaj daw ħwansu qnlħaŋan ka *iətnam. mtmaj **tħ, *iətnam u lmutuʦ sntuɾuŋ sntɾŋan mi pnsŋan. kŋkawas ****, wada tumal pnslijan qnlaŋan mawji ka *iətnam, tumal kəɟaj qnlaŋan, wada dmudul knbəħiŋ baj knpɾijux ka sjakaj kəɟaj *iətnam. mniq uʦiluŋ tħunaʦ (*iətnam u splawa dħa uʦiluŋ tunaɾaʦ) niqan ppɾŋawan dħa ka pusu bijax nija, qnita səħu *iətnam u ʦjokoku ka pddajak tndxɾal uʦiluŋ dħa, mniq kŋkawas **** wada muda ka "pnwaja uʦiluŋ *iətnam", so ka quɾi dmuwi, qmlaħaŋ, knlawa uʦiluŋ, pkɾana ħajtaw mi uʦiluŋ u spuda pnwaja "pnwaja uʦiluŋ *iətnam" niji muda kana. babaw nija daw wada muda smpusal *iətnam tmɾaqil ʦjokoku pawtoŋ, asu *iətnam mi ʦjokoku mstatuk ɟikəŋ, wada so ini tblajaq ka uʦiluŋ tuħunaʦ. mniq quɾi so ʦŋʦu tiʦu u, sjakaj u niqan kaɾi dħa məsa knpɾijux, niqan ka mnbukuŋ bɾaħ u pusa kaɾi knpɾijux malix so saja * taŋ ʦwanʦŋ niji. səɟi pusu tjawmu: səɟi *iətnam. *itnam kjosaŋto pa muɾux baj taxa ʦuʦŋtaŋ *iətnam, quɾi so *iətnam na siŋʦŋ, pħiju waja, suħwa knkiŋal pumn ʦiko u msduɾux dmuwi bijax qmlaħaŋ, kija mi sbuwaj dħa *iətnam kjosaŋto taŋwən kana ka qqpaħun səħu knkiŋal pumn. kŋkawas **** ʦida daw, *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ jiŋkaj ʦoŋsuki ɟwan ħuʦoŋ ka ŋalan pqpaħ *iətnam sjakaj ʦuji koŋħkwo ʦusi mpqlaħaŋ *iətnam kjosaŋto ʦŋʦwən; balaj baj u * ɾulu dapa dmaj na pnwaja mpdudul u wada mnduŋus baj knpɾijux * mi * baj so uuda ʦjoka ɟnmin koŋħkwo. kŋkawas **** ʦida, ɟwan ħuʦoŋ u malix qpaħun qnlħaŋan ʦusi,lmutuʦ dmuwi ħnjuwan *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦoŋsuki dmudul *iətnam. ʦjunsu kəŋpo *iətnam u pnwaja, qnlħaŋan ʦusi *iətnam ka ħaŋan muda dmudul knkana qnlħaŋan bijax uʦwaŋ, dmudul kwoħwaŋ mi anɟəŋ jiŋkaj. *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦjunsu jiŋkaj ka *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦŋʦuʦju muda psbalaj ddaun ʦjunsu mi qpaħun kwoħwaŋ na ʦaŋso ʦiko, ɾmiɾiħ ʦoŋjaŋ ʦŋʦuʦju mquɾi kwoħwaŋ mi qpaħun ʦjunsu muda psdħu bijax, kija balaj baj knbəħiŋ baj ʦiko mpdudul ʦjunsu. *iətnam kjosaŋto ʦoŋjaŋ ʦjunsu taŋjiŋ u spuda kwoħwaŋpu dmudul *iətnam kjosaŋto ɟnmin ħədjtaj saja ʦoŋjaŋ ʦjunwə suki u ʦoŋsuki ɟwan ħuʦoŋ uɾi ka maŋal qpaħun, ħuku suki ka səɟiʦju wəwən, kwoħwaŋ buʦjo pan wənʦjaŋ taʦjaŋ. wajʦjaw sani qmita: pnluban ʦjokoku mi *iətnam, pnluban ħaŋkoku mi *iətnam, pnluban malajsia mi *iətnam, bnkuwan ʦjənʦjaw *iətnam mi wajʦjaw *iətnam. *iətnam saja pa wada tuħuj *** qnlħaŋan ʦjənʦjaw, kija mi wada tumal ** pnsslijan kwoʦi mi wada tuħuj *** uxaj pnsslijan səħu psdħu mnduŋus pnluban msupu qmpaħ. siŋʦŋ ʦjuħwa sani qmita: siŋʦŋ ʦjuħwa *iətnam, bnkuwan alaŋ mkbɾnux *iətnam mi bnkuwan siŋʦŋʦju kəŋʦi *iətnam kŋkawas **** pnwaja kəŋpo siŋʦŋ ʦjuħwa *iətnam u so tɾuma niji: knkana qnlħaŋan u psnakan sŋ, ʦoŋjaŋ ʦusjasu. txtaxa sŋ u psnakan kəŋ, sŋsjasu, suso; txtaxa ʦoŋjaŋ txtaxa kəŋ u psnakan so, suʦn; txtaxa sŋʦusjasu, suso psnakan ħwaŋ, so; txtaxa ʦjun u psnakan ħwaŋ. *iətnam kwoħuj tu** kajgi u wada dħa psnakan ** ka sŋ(kaɾi *iətnam: t*nħ*sŋ) mi * ka ʦusjasu (kaɾi *iətnam: tħ*nħ pħ* tɾ*ʦ tħu*ʦ tɾuŋ **ŋ*ʦŋħu msduɾux mnʦoŋjaŋ) knkana qnlħaŋan *iətnam. lnliŋaj dxɾal pusu tjawmu: lnliŋaj dxɾal *iətnam. *iətnam u wa mniq tukʦka ħunaʦ pantaw tunaɾaʦ, lnliŋaj dxɾal ʦwopjaw u pəwə ****'******', toŋʦiŋ u ijax******'*******', tudaja u lmutuʦ dxɾal ʦjoka ɟnmin koŋħkwo, tuiwil u tnajus laos ɟnmin koŋħkwo mi ʦambodia waŋkwo, dqɾas tunaɾaʦ mi dqɾas tuħunaʦ u msdaliħ uʦiluŋ tuħunaʦ, knbəħiŋ dxɾal u **.* knbkijan piŋħwaŋ km. knbbaɾaw mkŋaħu səŋ u **** km sŋaɾi. ħnjuwan dxɾal u mbbaɾaw, so baj ħnjuwan s, knbbaɾaw tuħunaʦ mi tudaja u **** km, knduɾil balaj tunaɾaʦ mi tuiwil u ** km. ħniwan dxɾal u tuiwil daja baɾaw, tunaɾaʦ ħunaʦ tɾuma, tuiwil daja ka tubaɾaw dwijaq mi tubaɾaw mbɾnux, tukʦka tudu dwijaq ʦaŋsan u kija knkana ka tuħunaʦ mi tudaja. tqapuɾ balaj jajuŋ ka *iətnam, kʦka knbbaɾaw ħmɾinas **km knbbaɾaw nija jajuŋ u dħuq **** knou ka jajuŋ. knbəħiŋ baj jajuŋ pa niqan jajuŋ tanaħ, ʦjoɾoŋ ʦjaŋ (jajuŋ məkoŋ), to ʦjaŋ, ɾu ʦjaŋ mi jajuŋ tajpiŋ. kŋkkaɾaʦ u mnmtilux bwiħuɾ kŋkkaɾaʦ, tudaja u ptuɾa baj ka knkaɾaʦ sɾwasaw mi ɾbawan mi kɾpuħan mi misan, ou nniqan pndkanan kntlxan u ***-***. tuħunaʦ ka kndŋuwan knkaɾaʦ (idas ** dħuq kawas idas *) mi qjuxan knkaɾaʦ (idas * dħuq idas *), ou dxɾal nniqan pndkanan tnkawas kntlxan ka ***-***. ħŋak u ħħnɾiqan, mttuku ka qnjuxan, knkana qnlħaŋan kŋkkawas pndkanan pntiŋan nija qujux u ****-**** ħawmi. knħbɾawan ħiji sədiq mi minɟoki qtani: ħiji sədiq *iətnam mi *iətnam minɟoku. dħuq kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq *iətnam u dħuq **** knbkijan, kija ka tu** bnkuwan knkana qnlaŋan, mniq tunaɾaʦ ħunaʦ asia nniqan tu* bnkuwan, kʦka snaw knkana knħbɾawan ħiji na **.*%, qɾidin knkana knħbɾawan ħiji na **.*%. knkana qnħlaŋan u niqan **.*% na knħbɾawan ħiji sədiq u wa mniq alaŋ nniqan go soŋ. *iətnam u knkana qnlaŋan ħiji mitu sədiq knbaɾaw baj qnlħaŋan uɾi, kŋkawas **** knkiŋal piŋħwaŋ km sədiq mitu u *** ħiji sədiq, pusu baj u wa mniq nniqan mkŋaħu uʦiluŋ, tudaja na jajuŋ tanaħ bɾnux (jajuŋ tanaħ * ħuŋun ʦo) ka knkana qnlħaŋan tqapuɾ baj knħbɾawan ħiji sədiq. knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka ħuʦumin su mi sotu ħonə ka knkana qnlħaŋan knħbɾawan baj ħiji sədiq tu*, tu* knbəħiŋ su. *iətnam pa ou baj kluwanan minɟoku na qnlħaŋan, knkana u niqan ** minɟoku, ʦiŋ ɟoku (splawa wə ɟoku) ka pusu balaj minɟoku, kija ka knkana knħbɾawan ħiji na **.*%, ħwaji knħbɾawan ħiji u ja baj *% knkana ħiji sədiq. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj *iətnam. *iətnam u snpəjaħ kŋkawas **** pɾadiŋ muda snbuɾaħ ptɾawaħ, kŋkawas **** muda smdħu pħiju sjakaj ʦuji pusu dmudul na suʦaŋ kəɟaj daw, kəɟaj sədiq qnlħaŋan u wada ini bijaw mɾana, wada masia dħuq knkana qnlħaŋan ini bijaw mɾana knɾana kəɟaj uɾi, kʦka qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu tnkawas knɾana ɾju ida mniq ħmɾinas *%, snpəjaħ mqɾinuʦ baj knkana qnlaŋan na qnlħaŋan uɾi mtmaj kʦka mnaŋal nija qnlħaŋan da, kija ka knkana qnlaŋan mniq dndulan mnaɾux bɾaħ ʦjokoku uħan (ʦo*id-**) mpunu naɾux ini kħbaɾaw ka ida wada mɾana ka kəɟaj na qnlħaŋan. wun-ħwa pusu tjawmu: buŋka *iətnam slħajan snħijan pusu tjawmu: slħajan snħijan *iətnam. pusu balaj slħajan snħijan *iətnam u niqan * knbəħiŋ slħajan snħijan: bu kjo: knħbaɾaw bə ħiji sədiq slħajan snħijan *iətnam. təŋskjo: kŋkawas **** ʦida swaɾaŋ mtmaj *iətnam, ini bijaw mɾana. kiɾisto buɾaħ pnɾħulan: kŋkawas **** swaɾaŋ mtmaj saigon, binaw wada ħtɾanan *ɾansə mpqlaħaŋ. kawtaj : kija ka kŋkawas **** wu wənʦaw, ɾi wənʦoŋ ɟoħo bu kjo, kiɾisto kjo, to kjo, ɟu kjo pnħiju na pntu snlħajan snħijan, mniq *aiətnam tuħunaʦ u niqan knħbɾawan ħiji sinɟja. kmalu kjo: kŋkawas **** ħwaŋ *uʦu ka pnħiju, niqan ħbaɾaw baj sinɟja. islam kjo: pusu balaj kndusan dħa mniq tuħunaʦ na slħajan sədiq ʦan ɟoku, ini kħbaɾaw ħiji sədiq ka smluħaj. kija uɾi u, alaw dndulan buŋka ʦjokoku mi ɟaʦja sjaŋ, mniq *iətnam u quɾi so tħmuku utux ɾudan u ida luħaj dħa balaj kija da, ini kħbaɾaw ka snluħaj *iətnam to kjo. kaɾi pusu tjawmu: kaɾi *iətnam. *iətnam u qnlħaŋan skaɾi ou kluwanan, ou minɟoku na qnlħaŋan, səħu dħa u mnduŋus baj pkla kaɾi niqan ** kluwan minɟoku ka *iətnam. spuda snpuwan *iətnam toŋʦiʦju mi pnklan kaɾi kŋkawas **** *iətnam, mniq kŋkawas **** muda smpu knħbɾawan ħiji sədiq ʦida, knkana qnlħaŋan u ja baj *,*** knbkijan ħiji sədiq. kʦka pusu balaj minɟoku ka ʦiŋ ɟoku ka **.*%, msŋaɾi ** kluwan ini kħbaɾaw ɟoku u **.*%. sədiq ʦiŋ ɟoku u kija ka splawa dħa sədiq *iətnam, pusu kaɾi ka kaɾi *iətnam. ttgsa pusu tjawmu: kjoiku *iətnam. kŋkawas **** *iətnam u wada muda mnduŋus baj pnlŋu jiwu kjoiku puʦiħwa. kŋkawas **** ʦida u mbijax baj dmudul * kŋkawas jiwu kjoiku. kŋkawas ****-**** slħajan kŋkawas, knkana qnlħaŋan mniq pjasan tubəħiŋ, pjasan tukʦka, pjasan tutipiŋ laqi mujas u ja baj *,*** knbkijan ħiji. knkana qnlħaŋan u niqan *.** knbkijan * ʦi putoŋ sapaħ pjasan, *** ka pjasan tubaɾaw sapaħ pjasan. kŋkawas **** pjasan tubəħiŋ mpujas nija u ** knbkijan ħiji sədiq. niqan baj ħnħaŋan pjasan tubəħiŋ ka pjasan tubəħiŋ qnlħaŋan ħonə, pjasan tubəħiŋ pħiju qnlħaŋan ħuʦumin, pjasan tubəħiŋ swənħwa, pjasan tubəħiŋ tajwən, pjasan tubəħiŋ sjənkaŋ, pjasan tubəħiŋ ʦiŋjiŋ kwanɾi ħonə, pjasan tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan ħonə pajko, pjasan tubəħiŋ sjoŋwaŋ. wən-swə *iətnam wənɾjən ka knkana qnlħaŋan siŋ wənswə jisu sjəħuj, knkana qnlħaŋan u niqan ** sŋ, ʦoŋjaŋ ʦusjasu wənswə jisuʦjə ɾjənħoħuj mi knkana qnlħaŋan səmuŋ mqpaħ wənji mnsupu psli ɟnmin twanti. knbəħiŋ na balaj mpduwi bijax nija ka knkana qnlħaŋan dajħjo tajkaj mi mnuda səŋkjo pnħiju na knkana qnlħaŋan jiŋkaj. knkana qnlħaŋan jiŋkaj u umau * ʦusi, ħuku ʦusi kanbu ħbaɾaw ħiji ka mssli ʦusitwan. *iətnam wənɾjən knkana qnlħaŋan jiŋkaj u wa pħjuwan sotu ħonə. buŋka pnsltudan *iətnam u kʦka qnlħaŋan tunaɾaʦ ħunaʦ asia, wada mʦħdil balaj dndulan ɟuʦja susjaŋ na qnlħaŋan. *iətnam u qnbsjaqan balaj muda pnwaja koʦju muda umau mpqpaħ səħu, dħuq kŋkawas **** ħana plixan. saja mniq knkiŋal alaŋ pa ida qtan baj mniq wən bjo na ʦinsu pə. kija mi mniq *iətnam u, ħbaɾaw balaj ka sinɟja tasŋ bu kjo, so kija noŋɾi knkiŋal idas ʦu*, ʦu**, ħbaɾaw balaj sədiq *iətnam u malix qpaħun dħa musa psqama sjaŋ mi tħmuku təkuŋ. dijax smsuŋ pnsltudan: (qtaji bnkuwan tɾuma): lukus pnsltudan: lukus bbaɾaw uʦux, tɾasi bunuħ. jisu pnsltudan: babaw qsija muo. dndulan buŋka *ɾanʦə. sapaħ *ɾanʦə. kaħujkwan. buŋka kaħuj. uuda pnʦħada mi qnita dħa quɾi mimaħ mu mkan. buŋka mimaħ mi mkan. pusu tjawmu: mimaħ mi mkan *iətnam. *iətnam su *ɾanʦə paw ħiji miɾiʦ ħwokwo kaħuj *iətnam *iətnam ħuŋ *iətnam su biħuŋ (ħ* ti*u) *iətnam ħoħuŋ moŋħuŋ *iətnam ʦwənʦwən ʦnjusan ʦwənʦwən *iətnam ħajsjən ħwokwo *iətnam su uqan mɾbu sunħwa ħiji dapa ħuŋ kwaŋnan biħuŋ ħujan kawɾo ħuŋ ħiji ɾodux ɾu ʦiŋʦŋ pŋuʦun qnpaħan pʦʦjusan sjənʦu kluwanan undo *iətnam wutaw: wu *iətnam, *iətnam wutaw, ** *i*t nam - *i*t ** **o. ħwaʦwəntaw (ħoa quj*n **o) kwanʦitaw (quan kħi **o) *iətnam tajʦi (*i*t t*i ʦħ*) ppanan ɾulu pusu tjawmu: ppanan ɾulu *iətnam. pdkanun ssijaw qnlħaŋan tunaɾaʦ ħunaʦ asia ka ppanan ɾulu tisi *iətnam u nuqu mnduŋus ħaɾi ka *iətnam, mniq dxɾal, uʦiluŋ, ppanan skoki mi kana so ppanan kisja waŋɾu u ida so mnduŋus ħaɾi kija, binaw quɾi so sŋʦi qnbliqan nija u ida ini ttuku nina. ppanan ɾulu kisja pusu tjawmu: ppanan kisja *iətnam. knbɾawan ppanan kisja *iətnam u *,***km, kija ka tunaɾaʦ ħunaʦ asia ppanan kisja miħuj. əlu ppanan kisja sitoŋ alaŋ mkbɾnux so nduɾaj niji ħonə u wisu smmalu *iətnam tu* əlu ppanan kisja sitoŋ alaŋ mkbɾnux- əlu ppanan kisja maʦi ħonə, kija uɾi u wisu smlun ka ppanan kisja tɾuma dxɾal ħuʦumin su. ppanan ɾulu əlu bəħiŋ əlu kwotaw *iətnam u spuda baŋgo muda mku, kʦka u əlu bəħiŋ baŋgo * ka snpəjaħ tnajus na *km pɾadiŋ, muda ħonə, sunħwa, sjənkaŋ, jaʦwaŋ, ħuʦumin su, dħuq tuħunaʦ balaj ajus *iətnam ʦinwa su, knkana knbɾawan u ****km. kija mi ʦida baŋo * pa malu muda ʦajʦn kija ka tnajus dħa ʦambodia, msduɾux dħuq sotu ʦambodia ʦinpjən. ppanan asu quɾi so ppanan asu pa, kaɾi baj əlu asu ka kʦka qnlħaŋan *iətnam, ppanan asu kʦka jajuŋ u mnduŋus balaj uɾi. malan ka *iətnam u niqan ħmɾinas ****km ka mkŋaħu səŋ, kija ka tɾduwan asu mkŋaħu uʦiluŋ u mnduŋus balaj uɾi, ** tɾduwan asu mkŋaħu uʦiluŋ niji u dmkuħ balaj pusu smquɾi *iətnam kwoʦi mi kʦka qnlħaŋan ppanan asu, kʦka nija u pusu balaj u kwoʦi ħwojun tɾduwan asu u niqan ħajħwaŋ su mi ħuʦumin su. ppanan skoki ħonə nəpaj kwoʦi ppanan skoki, sjənkaŋ ppanan skoki mi ħuʦumin su sinsanji kwoʦi ppanan skoki ka *iətnam * knbəħiŋ kwoʦi ppanan skoki, kʦka qnlħaŋan ħaŋsəŋ ka **, kwoʦi ħaŋsəŋ ka *. saja u niqan ** qnlħaŋan mi nniqan ** sŋaɾi koɟjo ppanan skoki ka mdħu balaj ħaŋpan mquɾi mskaja *iətnam. ssanan ɾɾmiwaw tudaja sjaɾoŋwan (ħnitji ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija. ħonə: laŋu tbɾinaħ puttiŋ, patiŋ dxɾal ŋaŋuʦ, wən bjo. ʦipotaw: wa mniq ħajħwaŋ su, tssu niqan mi mtasaw ini sliqi ka qsija uʦiluŋ, kija ka malu balaj ssanan ɾmiwaw ɾbawan. tukʦka sunħwa (kutu): sunħwa ɾikisi tqapuɾ sspaħ (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka) kija ka knkana sunħwa ħwaŋʦŋ, ħwaŋɾiŋ. sjənkaŋ su məsan sŋti (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka, ʦanpo ɟitaj ħniti tuqaɾ india kjo) ħujan kuʦŋ (mnʦbijaw ħwapu, ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan buŋka): ħakaw niħoŋ, kwanti bjo mi *uʦjən, ʦawʦo, ʦjoka, ʦjoŋ*u, kwaŋʦaw, ħakka tu* knbəħiŋ ħujkwan. ħoŋjaʦopaŋ qnlħaŋan koŋwən (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija, kosto qtan ħniwan dxɾal) ɾuɾoŋwan (ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan ida nkija) tuħunaʦ ħuʦumin su: *ɾanʦəsu ssapaħ sŋmu knbəħiŋ pnɾħulan, suʦŋtiŋ, jobiŋ; tian taŋɟnʦjə; ndanan qnnaqaħ mʦʦbu powukwan, ʦjoʦu əlu tɾumas dxɾal. totun: ** ɾi bbaɾaw bnaqi uʦiluŋ, dwijaq jəsu, ʦiŋ qʦuɾux bjo. jaʦwaŋ: knmalu baj qtan bnaqi uʦiluŋ *iətnam. tali: tubaɾaw bɾnux dxɾal nniqan qdɾiqan mtilux, oħuŋ alaŋ mkbɾnux. mənaj: mbanaħ bnaqi mbbuju, bħuwaj bnaqi bbuju. dijax sŋajan smsuŋ pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>