<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Watan_Mahung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Watan_Mahung" copyright="CC BY-SA" citation="Watan_Mahung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Watan_Mahung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Watan_Mahung, title = Watan_Mahung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Watan_Mahung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Watan Mahung == Seuxal balay, niqan 1 paru bi snaw ksun Watan Mahung hangan na. Snwawa tduling baga niya o mdka saw rumu hiqur baga seejiq ka qnthran niya. Niqan 1 jiyax,1 kumay ka miyah smeeliq pnegalang pnhuma qmpahan alang Btulan. Seejiq alang nii do mkndka musa mhraw kumay siida, tguhuy musa mhraw ka Watan Mahung nii uri. Watan nii o asi eniq brah weela kana seejiq mhraw ka hiya. Yasa paru bi ka hiyi niya ni bbaraw ka qaqay na hki. Kiya do asi na sklai ka kumay ni mspung dha kumay ka Watan. Ini baka mspung Watan ka kumay do msaang ka kumay ni qprusi na ka Watan ni qyutun na. Qmita saw nii ka seejiq mnhraw do splutut dha bbaraw bi rqling qhuni ka pucing dha ni ssbu dha kumay. Kiya ni asi takur mhuqil ka kumay da. Kiya do tqqaras musa sapah ka kana dha da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Watan Mahong == Seoxal balay, niqan 1 paro bi snaw kson Watan Mahong hangan na. Snwawa tdoling baga niya o mdka saw romo hiqor baga seejiq ka qnthran niya. Niqan 1 jiyax,1 komay ka miyah smeeliq pnegalang pnhoma qmpahan alang Btolan. Seejiq alang nii do mkndka mosa mhraw komay siida, tgohoy mosa mhraw ka Watan Mahong nii ori. Watan nii o asi eniq brah weela kana seejiq mhraw ka hiya. Yasa paro bi ka hiyi niya ni bbaraw ka qaqay na hki. Kiya do asi na sklai ka komay ni mspong dha komay ka Watan. Ini baka mspong Watan ka komay do msaang ka komay ni qprosi na ka Watan ni qyoton na. Qmita saw nii ka seejiq mnhraw do splotot dha bbaraw bi rqling qhoni ka pocing dha ni ssbo dha komay. Kiya ni asi takor mhoqil ka komay da. Kiya do tqqaras mosa sapah ka kana dha da.</FORM>
    </S>
</TEXT>