<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Waya_lmawa_quyux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Waya_lmawa_quyux" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">=== Waya lmawa quyux === Niqan waya lmawa quyux ka Seediq ta cbiyaw, "muda waya mplawa quyux do, enduwa bay qmuyux da" uka ta sow sediq plawa quyux dmi, ana niqan ltlutuc dha wa, ini duwi waya rdrudan dha da, kiya ka, nii ta ini klai mi chngiyun ta ka waya da. Cuhan, nasi bsiyaq ini quyux mi mdngu karac do, mdngu mhuqil kana ka pnhmaan da, mlih kana ka qsiya yayung da, musa mita sediq mplawa quyux ka qbsuran alang dha rdrudan alang, ppoda waya mplawa quyux. Kiya umau kingal diyax do, kiya han dmurun qbsuran alang kana ka sediq alang ssaun dha poda lmawa quyux. Diyax cida, madas dha rodux ka qbsuran alang, biqun na sediq mplawa quyux, snul kana ka qbsuran alang, rudan alang mi tnsapah sediq mplawa quyux, musa yayung mita pswaya lmawa quyux. Mhdu do, ini dhuq alang ka sediq mnosa mita pswaya na sa o, kiya miyah qmuyux paru dsa ka kari dha. Babaw qmnuyux da o, miyah pkan dsediq alang ka sediq mplawa quyux ka da, encung sow ini palix qmuyux duma da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">=== waja lmawa qujux === niqan waja lmawa qujux ka səədiq ta ʦbijaw, "muda waja mplawa qujux do, ənduwa baj qmujux da" uka ta sow sədiq plawa qujux dmi, ana niqan ltlutuʦ dħa wa, ini duwi waja ɾdɾudan dħa da, kija ka, nii ta ini klai mi ʦħŋijun ta ka waja da. ʦuħan, nasi bsijaq ini qujux mi mdŋu kaɾaʦ do, mdŋu mħuqil kana ka pnħmaan da, mliħ kana ka qsija jajuŋ da, musa mita sədiq mplawa qujux ka qbsuɾan alaŋ dħa ɾdɾudan alaŋ, ppoda waja mplawa qujux. kija umau kiŋal dijax do, kija ħan dmuɾun qbsuɾan alaŋ kana ka sədiq alaŋ ssaun dħa poda lmawa qujux. dijax ʦida, madas dħa ɾodux ka qbsuɾan alaŋ, biqun na sədiq mplawa qujux, snul kana ka qbsuɾan alaŋ, ɾudan alaŋ mi tnsapaħ sədiq mplawa qujux, musa jajuŋ mita pswaja lmawa qujux. mħdu do, ini dħuq alaŋ ka sədiq mnosa mita pswaja na sa o, kija mijaħ qmujux paɾu dsa ka kaɾi dħa. babaw qmnujux da o, mijaħ pkan dsədiq alaŋ ka sədiq mplawa qujux ka da, ənʦuŋ sow ini palix qmujux duma da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">=== Waya lmawa quyux === Niqan waya lmawa quyux ka Seediq ta cbiyaw, "muda waya mplawa quyux do, enduwa bay qmuyux da" uka ta sow sediq plawa quyux dmi, ana niqan ltlutuc dha wa, ini duwi waya rdrudan dha da, kiya ka, nii ta ini klai mi chngiyun ta ka waya da. Cuhan, nasi bsiyaq ini quyux mi mdngu karac do, mdngu mhuqil kana ka pnhmaan da, mlih kana ka qsiya yayung da, musa mita sediq mplawa quyux ka qbsuran alang dha rdrudan alang, ppoda waya mplawa quyux. Kiya umau kingal diyax do, kiya han dmurun qbsuran alang kana ka sediq alang ssaun dha poda lmawa quyux. Diyax cida, madas dha rodux ka qbsuran alang, biqun na sediq mplawa quyux, snul kana ka qbsuran alang, rudan alang mi tnsapah sediq mplawa quyux, musa yayung mita pswaya lmawa quyux. Mhdu do, ini dhuq alang ka sediq mnosa mita pswaya na sa o, kiya miyah qmuyux paru dsa ka kari dha. Babaw qmnuyux da o, miyah pkan dsediq alang ka sediq mplawa quyux ka da, encung sow ini palix qmuyux duma da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=== waja lmawa qujux === niqan waja lmawa qujux ka səədiq ta ʦbijaw, "muda waja mplawa qujux do, ənduwa baj qmujux da" uka ta sow sədiq plawa qujux dmi, ana niqan ltlutuʦ dħa wa, ini duwi waja ɾdɾudan dħa da, kija ka, nii ta ini klai mi ʦħŋijun ta ka waja da. ʦuħan, nasi bsijaq ini qujux mi mdŋu kaɾaʦ do, mdŋu mħuqil kana ka pnħmaan da, mliħ kana ka qsija jajuŋ da, musa mita sədiq mplawa qujux ka qbsuɾan alaŋ dħa ɾdɾudan alaŋ, ppoda waja mplawa qujux. kija umau kiŋal dijax do, kija ħan dmuɾun qbsuɾan alaŋ kana ka sədiq alaŋ ssaun dħa poda lmawa qujux. dijax ʦida, madas dħa ɾodux ka qbsuɾan alaŋ, biqun na sədiq mplawa qujux, snul kana ka qbsuɾan alaŋ, ɾudan alaŋ mi tnsapaħ sədiq mplawa qujux, musa jajuŋ mita pswaja lmawa qujux. mħdu do, ini dħuq alaŋ ka sədiq mnosa mita pswaja na sa o, kija mijaħ qmujux paɾu dsa ka kaɾi dħa. babaw qmnujux da o, mijaħ pkan dsədiq alaŋ ka sədiq mplawa qujux ka da, ənʦuŋ sow ini palix qmujux duma da.</PHON>
    </S>
</TEXT>