<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Western_Sahara" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Western_Sahara" copyright="CC BY-SA" citation="Western_Sahara. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Western_Sahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Western_Sahara, title = Western_Sahara, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Western_Sahara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Western Sahara Gaga kska Meycow ka West sahara, 24 30 N, 13 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 266,000 sq km(hangan na o Tg78) (knlbanga dxgal o 266,000 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 587,020 hiyi. Gaga Laayoune ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal West sahara ga wada sugan 18.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 78.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Brahim Ghali, pnaah hngkawas2016 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tuiwil Sahara = Tuiwil Sahara (Kari Arapo: ōßŔĄōĶō≠ōĪōßō° ōßŔĄōļōĪō®Ŕäō©‚Äé AŠĻ£-ŠĻĘaŠł•rńĀ' al-Gharbńęyah; kari Spain:Sahara OccidentalÔľõKari Popoar: TaneŠļďroft Tutrimt), wa mniq tuiwil daya Ahuyrika, wa mniq dxral tuiril Sahara bnaqi bbuyu, msdalih ucilung Tasiyang, mssiyaw Mawritaniya Islam Konghkwo, Aarciriya Mincu Jnmin Konghkwo. Nniqan dxral niyi u niqan balay pprngawan kari, pnsliyan tndxral dukuricu wucwang Tuiwil Sajncn qmlahang nniqan dxral hiya tunarac ya bay 1/4 na mbbuyu nniqan, msngari niya dxral daw to bay wada qlhangan Moroko wangkwo. Saya, knkana niya u niqan 30 sngari qnlhangan ka smruwa Tuiwil Sajncn dmudul na Sarawey Arapo Mincu Konghkwo ka dukuricu na qnlhangan Arapo. Pusu balay sediq mnniq hiya ka sediq Arapo, sediq Popoar mi sediq Sahara. Ris Kongweyn 7 th, sediq Arapo mtmay dxral nniqan Tuiwil Sahara. Tukcka 15 th, sediq Budoya ka miyah knrmux hini. 19 th cida, sediq Sipanya u prading miyah knrmux Tuiwril Sahara uri, mniq kngkawas 1886 cida daw wada ptyusan dxral qlhangan Sipanya ka Tuiwil Sahara. Kngkawas 1958 cida, Tuiwil Sahara u wada pryuxan phyuwan Sahara sng, mnSipanya Tuiwil Ahuyrika. Kiya mi, Sipanya mniq dxral nniqan hiya qmlahang dhuq yahan kndakar Aarciriya, Moroko mi Moritaniya tu3 qnlhangan niyi. Kngkawas 1973 idas 5, mniq dnyawan Aarciriya, Saciya Amura mi Riawt Awro Jnmin Cyeyhwangcyun (slxal splawa 'Porisariaw Cnseyng' uxay daw 'Sisa Jncn') wada pkla kari psdhuwan phiyu, kiya u muda smruwa spuda wucwang mccbu smdhu Tuiwil Sahara dukuricu. Kngkawas 1975 idas 11, pnsliyan Moroko Hheytay Msama, 35 knbkiyan hiyi smnruwa mtmay Tuiwil Sahara. Idas 11 diyax 14, Sipanya, Moroko, Mawritaniya tu3 qnlhangan u psdhu ppatas "Pnsdhuwan Matri", smdhu Sipanya u kasi ka thiti bay pa mniq kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 mlatac Tuiril Sahara. Kngkawas 1976 idas 2 cida, Sipanya u muru patas pnsdhuwan, prading kndudul mlatac Tuiwil Sahara kana ka heytay dha. Kiya mi Moroko daw tuhuy Mawritaniya psdhu matas psasu dxral quri Tuiwil Sahara: Moroko u mangal dxral tudaya 17 knbkiyan pinghwang km, Mawritaniya u mangal dxral tuhunac 9 knbkiyan pinghwang km, binaw so niyi u wada msang balay ini sruwa ka Tuiwil Sahara na Porisariaw cnseyng mi wada ksngan Aarciriya uri. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 cida, heytay Sipanya u wada mlatac Tuiwil Sahara kana. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 27 cida, Porisariaw cnseyng mniq Tuiwil Sahara na Piarrayhru pkla kari psdhu phiyu Saharawey Arapo Mincu Konghkwo, kiya mi seyhu u wada rinji phiyu wa mniq Aarciriya tuhunac Tingtuhu sng na kcka Sahara nanminying, binaw horicu ka pnwaya Saharawey Arapo Mincu Konghkwo na sotu u ida nanaq mniq Ayuen kiya ka sohu mnSipanya Sahara jidayi. Babaw niya daw, Porisariaw cnseyng mi Moroko u ini sangay mccbu kddiyax. Kiya mi wada ini baka Mccbu Tuiwil Sahara ka Mawritaniya daw mlatac uri da. Kngkawas 1979 idas 8 cida, alaw uka brahan mdakar nyahan cnbu Porisariaw cnseyng, wada malix mkmangal dxral Tuiwil Sahara ka Mawritaniya, wada malix nanaq Mccbu Sisa, kiya mi Moroko u wada mling umluk dxral qnnlhangan Mawritaniya, kiya mi ini palix mquri tndxral Tuiwil Sahara knrmux. Kngkawas 1984 cida, dndulan Porisariaw cnseyng ka Sarawey Arapo Mincu Konghkwo u wada tumal Pnsliyan Pnspuwan Ahuyrika, kiya ka wada mlatac pnsliyan kiya ka Moroko da. Kngkawas 1987 cida, Moroko u wada balay mqdu qmlahang knkana tndxral Tuiwil Sahara. Mntna diya niyi cida, Moroko u kndudul mniq Tuiwil Sahara phiyu m6 knrbaraw 2,720 km na qnalang qqlahang, kiya mi smkaul heytay qmlahang mi phiyu quri singcng qmlahang ciko. Kngkawas 1991 cida, Moroko tuhuy Porisariaw cngseyng u smruwa dndulan pnrngawan UN malix cncbuwan. Quri so kongmin meytaq hyo u ida bay mniq kngkawas 1992 muda, binaw bukuy daw wada ini biyaw snturung mthtur da. Kngkawas 1997 cida, ddha dha u wada sndhu ppatas Pnsdhuwan Syostun, smatang kngkawas 1998 muda Kongmin Tooyaw, binaw wada tnrinah ka Moroko dmi ini pndungus da. Quri so uuda Kongto pa, pusu bay mcida ka ddha dha u kiya ka quri so biyax mpbeytaq hyo niya, heytay msama u madas knhbrawan bay hiyi sediq tnhdilan, so kiya daw wada knbeyhing bay mlih ka mndungus uuda Kongto da. Hniwan niya seyji Kngkawas 2007 idas 4, Moroko u smatang dmudul quri Keykaku Tuiwil Sahara Qmlahang Dhiya Nanaq, smatang so niyi u smrading quri pprngaw uuda Tuiwil Sahara, binaw wada htranan Porisariaw cnseyng, ddha dha mniq quri biyax dxral nniqan hiya u ini balay ppangal kari. Porisariaw cnseyng u rmngaw Moroko u mniq so qnlhangan dha dxral Tuiwil Sahara u wada smliq quri biyax sediq, kiya mi smriq seyhu Moroko na Arapo Maklibu tongsyunse u tnksung smliq dqras mi hniwan qlangan Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 30 cida, Anrihuy UN pa wada pskingal smruwa UN tu1871 go pnrngawan, spuda UN Tuiwil Sahara kongmin meytaq hyo tpaytwan jnci prbrawan 1 kngkawas dungan. So niyi ka pnrngawan kari, Anrihuy u mqaras Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng pssruwa muda tutiping uxay so mnduwa bay pprngaw kari, ppsramal ddaun dha tu5 pprngaw kari. Kngkawas 2010 idas 2 diyax 10 dhuq diyax 11, quri so uuda Tuiwil Sahara txtaxa dha u wada smruwa mniq Amirika Nyoyok co Weystcest cyun muda uxay mnduwa bay mpprngaw kari. UN misicang Panciwen na quri uuda Tuiwil Sahara tesu Kristohu Rosu dmudul pnprngawan niyi, dxral nniqan Tuiwil Sahara mntdiyal niya-Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng (Porisariaw Cnseyng), kiya mi Aarciriya Jnmin Mincu Konghkwo mi Mawritaniya Islam Konghkwo na mpririh dha ka tumal pnrngawan. Mntna kngkawas idas 11 cida, quru ddaun Tuiwil Sahara tumn3 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw muda pprngaw. Mntumal txtaxa u muda 'Knlabang, Mnduwa balay lhbun' muda pprngaw, binaw uka ka mndungus bay rnrihan niya. Idas 12 diyax 16 dhuq diyax 18, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn4 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw Korin Tecyu muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mtdiyal ka ddha Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyn u, ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 21 dhuq diyax 23, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn5 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok co Cangtaw muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mntdiyal ka Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng u mscida balay ka qnita dha quri ddaun niyi, ida ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Dhuq kngkawas 2019 UN Anrihuy u wada dha prbangan Dungan ka diyax qpahun snkulan Sisa Tpaytwan, quri so mqriqu ddaun Tuiwil Shara pa ida uka balay rnrihan niya. Kngkawas 2020 idas 12 diyax 10 cida, Israel tuhuy Moroko u ppsruwa muda ppwaluk pnluban waycyaw. Amirika u mpsruwa Moroko u niqan biyax dmuwi quri dxral nniqan dha Tuiwil Sahara uri. Dhuq kngkawas 2020 idas 12 cida, niqan knkana 68 qnlhangan ntumal UN u dmkuh Moroko quri qnita dha Tuiwil Sahara, kiya mi niqan 20 sngari qnlhangan u mniq Ayuen uxay daw Tahera phiyu ringsukwan (Ripiya mi Micrayim psrading keykaku), kiya mi niqan 36 qnlhangan ka smruwa Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Tiri Nniqan Nniqan weytu: 20¬į46‚Ä≤N‚ÄĒ27¬į40‚Ä≤N, wa mniq tudaya dmka nniqan ticyo. Muru ticyo 5 bnkuwan pnsnakan, 1/3 ka mniq mtilux nniqan, 2/3 ka mniq tudaya muxul nniqan. Kiya mi mdungus balay 27¬į40‚Ä≤ weyseyng ka ayus tudaya. Nniqan cingtu: 17¬į06‚Ä≤W‚ÄĒ 8¬į40‚Ä≤W, tunarac ayus u mndungus bay tuiwil cing 12¬į mi 8¬į40‚Ä≤W. Snpeyyah tunarac mi tuiwil dmka ticyo hungun qmita, mnniw tuiwil dmka ticyo, pnwaya 0 nniqan jikang (Diyax Krinwic). Knkkarac Mnmdungus bay bnaqi bwihur lipax lnlingay, knkana qnlhangan u ini kpiya ka qsiya ryuco, to bay bnaqi bbuyu kana. Dxral tuiwil mkngahu ucilung u llbu mi mbrnux, haypa u ini khrinas 200 m; tubaraw ka lipax lnlingay dxral nniqan tunarac, haypa u ya bay 450 m. Tunarac daya sng haypa u 800 m kiya ka knkana dxral nniqan knbaraw balay. Tubaraw brnux u niqan knrbuq balay ayu, yayung ayu Saciyeyhara ka knbeyhing balay. Knkana qnhlangan u uka ana kingal yayung ka ini pstuq qluluy qsiya ka yayung. Mnknkkarac mtilux nniqan bnaqi bbuyu, knyuxan quyux knkawas u ini khrinas 100 hawmi, niqan duma nniqan u knttu mk10 sngari ini qyuxi quyux. Diyan mi kman ka kntlxan u ini balay pntna, kntlxan diyan mi kman knpriyux kntlxan ka kcka dxral u 11‚ĄÉ~14‚ĄÉ. Ini ttuku quyux, kndnguwan, mbngux mtilux ka tukubeycu knkkarac Tuiwil Sahara. Ana so wa mniq mkngahu ucilung Tasiyang ka dxral Ayuen, Tahra u ya wana bay 40 hawmi uri. Wunhwa Pusu tyawmu: Tuiwil Sahara. Dhuq saya, alaw pnspngan quri ndanan seyji, quri so nkeyngkyo bungka Tuiwil Sahara u tikuh balay. Duma so quri nkeyngkyo kari mi bungka Tuiwil Sahara pa, pusu niya u snpeyyah sediq mpkeyngkyo Fransi ka muda, kiya mi dhiya saya u wada mniq alang tudaya Mawritaniya muda keyngkyo da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">w…ôst…ô…ĺn sańßa…ĺa gaga kska m…ô ¶ow ka w…ôst sańßa…ĺa, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga laajoun…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal w…ôst sańßa…ĺa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka b…ĺańßim gńßali, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = tuiwil sańßa…ĺa = tuiwil sańßa…ĺa (ka…ĺi a…ĺapo: ******* ******** a*-*a*…ĺ*' al-gńßa…ĺb*jańß; ka…ĺi spain:sańßa…ĺa o ¶ ¶id…ôntal*ka…ĺi popoa…ĺ: tan…ô*…ĺo*t tut…ĺimt), wa mniq tuiwil daja ańßuj…ĺika, wa mniq dx…ĺal tui…ĺil sańßa…ĺa bnaqi bbuju, msdalińß u ¶iluŇč tasijaŇč, mssijaw maw…ĺitanija islam koŇčńßkwo, aa…ĺ ¶i…ĺija min ¶u …ünmin koŇčńßkwo. nniqan dx…ĺal niji u niqan balaj pp…ĺŇčawan ka…ĺi, pnslijan tndx…ĺal duku…ĺi ¶u wu ¶waŇč tuiwil sa…ün ¶n qmlańßaŇč nniqan dx…ĺal ńßija tuna…ĺa ¶ ja baj */* na mbbuju nniqan, msŇča…ĺi nija dx…ĺal daw to baj wada qlńßaŇčan mo…ĺoko waŇčkwo. saja, knkana nija u niqan ** sŇča…ĺi qnlńßaŇčan ka sm…ĺuwa tuiwil sa…ün ¶n dmudul na sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo ka duku…ĺi ¶u na qnlńßaŇčan a…ĺapo. pusu balaj s…ôdiq mnniq ńßija ka s…ôdiq a…ĺapo, s…ôdiq popoa…ĺ mi s…ôdiq sańßa…ĺa. …ĺis koŇčw…ôn * tńß, s…ôdiq a…ĺapo mtmaj dx…ĺal nniqan tuiwil sańßa…ĺa. tuk ¶ka ** tńß, s…ôdiq budoja ka mijańß kn…ĺmux ńßini. ** tńß  ¶ida, s…ôdiq sipanja u p…ĺadiŇč mijańß kn…ĺmux tuiw…ĺil sańßa…ĺa u…ĺi, mniq kŇčkawas ****  ¶ida daw wada ptjusan dx…ĺal qlńßaŇčan sipanja ka tuiwil sańßa…ĺa. kŇčkawas ****  ¶ida, tuiwil sańßa…ĺa u wada p…ĺjuxan pńßjuwan sańßa…ĺa sŇč, mnsipanja tuiwil ańßuj…ĺika. kija mi, sipanja mniq dx…ĺal nniqan ńßija qmlańßaŇč dńßuq jańßan kndaka…ĺ aa…ĺ ¶i…ĺija, mo…ĺoko mi mo…ĺitanija tu* qnlńßaŇčan niji. kŇčkawas **** idas *, mniq dnjawan aa…ĺ ¶i…ĺija, sa ¶ija amu…ĺa mi …ĺiawt aw…ĺo …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ¶jun (slxal splawa 'po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč' uxaj daw 'sisa …ün ¶n') wada pkla ka…ĺi psdńßuwan pńßiju, kija u muda sm…ĺuwa spuda wu ¶waŇč m ¶ ¶bu smdńßu tuiwil sańßa…ĺa duku…ĺi ¶u. kŇčkawas **** idas **, pnslijan mo…ĺoko ńßńß…ôtaj msama, ** knbkijan ńßiji smn…ĺuwa mtmaj tuiwil sańßa…ĺa. idas ** dijax **, sipanja, mo…ĺoko, maw…ĺitanija tu* qnlńßaŇčan u psdńßu ppatas "pnsdńßuwan mat…ĺi", smdńßu sipanja u kasi ka tńßiti baj pa mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mlata ¶ tui…ĺil sańßa…ĺa. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, sipanja u mu…ĺu patas pnsdńßuwan, p…ĺadiŇč kndudul mlata ¶ tuiwil sańßa…ĺa kana ka ńß…ôtaj dńßa. kija mi mo…ĺoko daw tuńßuj maw…ĺitanija psdńßu matas psasu dx…ĺal qu…ĺi tuiwil sańßa…ĺa: mo…ĺoko u maŇčal dx…ĺal tudaja ** knbkijan piŇčńßwaŇč km, maw…ĺitanija u maŇčal dx…ĺal tuńßuna ¶ * knbkijan piŇčńßwaŇč km, binaw so niji u wada msaŇč balaj ini s…ĺuwa ka tuiwil sańßa…ĺa na po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mi wada ksŇčan aa…ĺ ¶i…ĺija u…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, ńß…ôtaj sipanja u wada mlata ¶ tuiwil sańßa…ĺa kana. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mniq tuiwil sańßa…ĺa na pia…ĺ…ĺajńß…ĺu pkla ka…ĺi psdńßu pńßiju sańßa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo, kija mi s…ôńßu u wada …ĺin…üi pńßiju wa mniq aa…ĺ ¶i…ĺija tuńßuna ¶ tiŇčtuńßu sŇč na k ¶ka sańßa…ĺa nanminjiŇč, binaw ńßo…ĺi ¶u ka pnwaja sańßa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo na sotu u ida nanaq mniq aju…ôn kija ka sońßu mnsipanja sańßa…ĺa …üidaji. babaw nija daw, po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mi mo…ĺoko u ini saŇčaj m ¶ ¶bu kddijax. kija mi wada ini baka m ¶ ¶bu tuiwil sańßa…ĺa ka maw…ĺitanija daw mlata ¶ u…ĺi da. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, alaw uka b…ĺańßan mdaka…ĺ njańßan  ¶nbu po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč, wada malix mkmaŇčal dx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa ka maw…ĺitanija, wada malix nanaq m ¶ ¶bu sisa, kija mi mo…ĺoko u wada mliŇč umluk dx…ĺal qnnlńßaŇčan maw…ĺitanija, kija mi ini palix mqu…ĺi tndx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa kn…ĺmux. kŇčkawas ****  ¶ida, dndulan po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč ka sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo u wada tumal pnslijan pnspuwan ańßuj…ĺika, kija ka wada mlata ¶ pnslijan kija ka mo…ĺoko da. kŇčkawas ****  ¶ida, mo…ĺoko u wada balaj mqdu qmlańßaŇč knkana tndx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa. mntna dija niji  ¶ida, mo…ĺoko u kndudul mniq tuiwil sańßa…ĺa pńßiju m* kn…ĺba…ĺaw *,*** km na qnalaŇč qqlańßaŇč, kija mi smkaul ńß…ôtaj qmlańßaŇč mi pńßiju qu…ĺi siŇč ¶Ňč qmlańßaŇč  ¶iko. kŇčkawas ****  ¶ida, mo…ĺoko tuńßuj po…ĺisa…ĺiaw  ¶Ňčs…ôŇč u sm…ĺuwa dndulan pn…ĺŇčawan un malix  ¶n ¶buwan. qu…ĺi so koŇčmin m…ôtaq ńßjo u ida baj mniq kŇčkawas **** muda, binaw bukuj daw wada ini bijaw sntu…ĺuŇč mtńßtu…ĺ da. kŇčkawas ****  ¶ida, ddńßa dńßa u wada sndńßu ppatas pnsdńßuwan sjostun, smataŇč kŇčkawas **** muda koŇčmin toojaw, binaw wada tn…ĺinańß ka mo…ĺoko dmi ini pnduŇčus da. qu…ĺi so uuda koŇčto pa, pusu baj m ¶ida ka ddńßa dńßa u kija ka qu…ĺi so bijax mpb…ôtaq ńßjo nija, ńß…ôtaj msama u madas knńßb…ĺawan baj ńßiji s…ôdiq tnńßdilan, so kija daw wada knb…ôńßiŇč baj mlińß ka mnduŇčus uuda koŇčto da. ńßniwan nija s…ô…üi kŇčkawas **** idas *, mo…ĺoko u smataŇč dmudul qu…ĺi k…ôkaku tuiwil sańßa…ĺa qmlańßaŇč dńßija nanaq, smataŇč so niji u sm…ĺadiŇč qu…ĺi pp…ĺŇčaw uuda tuiwil sańßa…ĺa, binaw wada ńßt…ĺanan po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč, ddńßa dńßa mniq qu…ĺi bijax dx…ĺal nniqan ńßija u ini balaj ppaŇčal ka…ĺi. po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč u …ĺmŇčaw mo…ĺoko u mniq so qnlńßaŇčan dńßa dx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa u wada smliq qu…ĺi bijax s…ôdiq, kija mi sm…ĺiq s…ôńßu mo…ĺoko na a…ĺapo maklibu toŇčsjuns…ô u tnksuŇč smliq dq…ĺas mi ńßniwan qlaŇčan sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, an…ĺińßuj un pa wada pskiŇčal sm…ĺuwa un tu**** go pn…ĺŇčawan, spuda un tuiwil sańßa…ĺa koŇčmin m…ôtaq ńßjo tpajtwan …ün ¶i p…ĺb…ĺawan * kŇčkawas duŇčan. so niji ka pn…ĺŇčawan ka…ĺi, an…ĺińßuj u mqa…ĺas mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč pss…ĺuwa muda tutipiŇč uxaj so mnduwa baj pp…ĺŇčaw ka…ĺi, pps…ĺamal ddaun dńßa tu* pp…ĺŇčaw ka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi so uuda tuiwil sańßa…ĺa txtaxa dńßa u wada sm…ĺuwa mniq ami…ĺika njojok  ¶o w…ôst ¶…ôst  ¶jun muda uxaj mnduwa baj mpp…ĺŇčaw ka…ĺi. un misi ¶aŇč pan ¶iw…ôn na qu…ĺi uuda tuiwil sańßa…ĺa t…ôsu k…ĺistońßu …ĺosu dmudul pnp…ĺŇčawan niji, dx…ĺal nniqan tuiwil sańßa…ĺa mntdijal nija-mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč (po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč), kija mi aa…ĺ ¶i…ĺija …ünmin min ¶u koŇčńßkwo mi maw…ĺitanija islam koŇčńßkwo na mp…ĺi…ĺińß dńßa ka tumal pn…ĺŇčawan. mntna kŇčkawas idas **  ¶ida, qu…ĺu ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶aŇčtaw muda pp…ĺŇčaw. mntumal txtaxa u muda 'knlabaŇč, mnduwa balaj lńßbun' muda pp…ĺŇčaw, binaw uka ka mnduŇčus baj …ĺn…ĺińßan nija. idas ** dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶aŇčtaw ko…ĺin t…ô ¶ju muda pp…ĺŇčaw. mnńßdu pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw so niji …ĺmŇčaw ka bntasan dńßa patas koŇčpaw, qu…ĺi so ddaun tuiwil sańßa…ĺa mtdijal ka ddńßa mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôn u, ini pps…ĺuwa pnusa ka…ĺi ana ima ddńßa dńßa ka Ňčalun wana kiŇčal lxajan pp…ĺŇčaw ka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶o  ¶aŇčtaw muda pp…ĺŇčaw. mnńßdu pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw so niji …ĺmŇčaw ka bntasan dńßa patas koŇčpaw, qu…ĺi so ddaun tuiwil sańßa…ĺa mntdijal ka mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč u ms ¶ida balaj ka qnita dńßa qu…ĺi ddaun niji, ida ini pps…ĺuwa pnusa ka…ĺi ana ima ddńßa dńßa ka Ňčalun wana kiŇčal lxajan pp…ĺŇčaw ka…ĺi. dńßuq kŇčkawas **** un an…ĺińßuj u wada dńßa p…ĺbaŇčan duŇčan ka dijax qpańßun snkulan sisa tpajtwan, qu…ĺi so mq…ĺiqu ddaun tuiwil sńßa…ĺa pa ida uka balaj …ĺn…ĺińßan nija. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida, is…ĺa…ôl tuńßuj mo…ĺoko u pps…ĺuwa muda ppwaluk pnluban waj ¶jaw. ami…ĺika u mps…ĺuwa mo…ĺoko u niqan bijax dmuwi qu…ĺi dx…ĺal nniqan dńßa tuiwil sańßa…ĺa u…ĺi. dńßuq kŇčkawas **** idas **  ¶ida, niqan knkana ** qnlńßaŇčan ntumal un u dmkuńß mo…ĺoko qu…ĺi qnita dńßa tuiwil sańßa…ĺa, kija mi niqan ** sŇča…ĺi qnlńßaŇčan u mniq aju…ôn uxaj daw tańß…ô…ĺa pńßiju …ĺiŇčsukwan (…ĺipija mi mi ¶…ĺajim ps…ĺadiŇč k…ôkaku), kija mi niqan ** qnlńßaŇčan ka sm…ĺuwa sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo. ti…ĺi nniqan nniqan w…ôtu: ******n*******n, wa mniq tudaja dmka nniqan ti ¶jo. mu…ĺu ti ¶jo * bnkuwan pnsnakan, */* ka mniq mtilux nniqan, */* ka mniq tudaja muxul nniqan. kija mi mduŇčus balaj ****** w…ôs…ôŇč ka ajus tudaja. nniqan  ¶iŇčtu: ******w* *****w, tuna…ĺa ¶ ajus u mnduŇčus baj tuiwil  ¶iŇč *** mi *****w. snp…ôjańß tuna…ĺa ¶ mi tuiwil dmka ti ¶jo ńßuŇčun qmita, mnniw tuiwil dmka ti ¶jo, pnwaja * nniqan …üikaŇč (dijax k…ĺinwi ¶). knkka…ĺa ¶ mnmduŇčus baj bnaqi bwińßu…ĺ lipax lnliŇčaj, knkana qnlńßaŇčan u ini kpija ka qsija …ĺju ¶o, to baj bnaqi bbuju kana. dx…ĺal tuiwil mkŇčańßu u ¶iluŇč u llbu mi mb…ĺnux, ńßajpa u ini kńß…ĺinas *** m; tuba…ĺaw ka lipax lnliŇčaj dx…ĺal nniqan tuna…ĺa ¶, ńßajpa u ja baj *** m. tuna…ĺa ¶ daja sŇč ńßajpa u *** m kija ka knkana dx…ĺal nniqan knba…ĺaw balaj. tuba…ĺaw b…ĺnux u niqan kn…ĺbuq balaj aju, jajuŇč aju sa ¶ij…ôńßa…ĺa ka knb…ôńßiŇč balaj. knkana qnńßlaŇčan u uka ana kiŇčal jajuŇč ka ini pstuq qluluj qsija ka jajuŇč. mnknkka…ĺa ¶ mtilux nniqan bnaqi bbuju, knjuxan qujux knkawas u ini kńß…ĺinas *** ńßawmi, niqan duma nniqan u knttu mk** sŇča…ĺi ini qjuxi qujux. dijan mi kman ka kntlxan u ini balaj pntna, kntlxan dijan mi kman knp…ĺijux kntlxan ka k ¶ka dx…ĺal u ***~***. ini ttuku qujux, kndŇčuwan, mbŇčux mtilux ka tukub…ô ¶u knkka…ĺa ¶ tuiwil sańßa…ĺa. ana so wa mniq mkŇčańßu u ¶iluŇč tasijaŇč ka dx…ĺal aju…ôn, tańß…ĺa u ja wana baj ** ńßawmi u…ĺi. wunńßwa pusu tjawmu: tuiwil sańßa…ĺa. dńßuq saja, alaw pnspŇčan qu…ĺi ndanan s…ô…üi, qu…ĺi so nk…ôŇčkjo buŇčka tuiwil sańßa…ĺa u tikuńß balaj. duma so qu…ĺi nk…ôŇčkjo ka…ĺi mi buŇčka tuiwil sańßa…ĺa pa, pusu nija u snp…ôjańß s…ôdiq mpk…ôŇčkjo *…ĺansi ka muda, kija mi dńßija saja u wada mniq alaŇč tudaja maw…ĺitanija muda k…ôŇčkjo da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Western Sahara Gaga kska Meycow ka West sahara, 24 30 N, 13 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 266,000 sq km(hangan na o Tg78) (knlbanga dxgal o 266,000 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 587,020 hiyi. Gaga Laayoune ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal West sahara ga wada sugan 18.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 78.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Brahim Ghali, pnaah hngkawas2016 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tuiwil Sahara = Tuiwil Sahara (Kari Arapo: ōßŔĄōĶō≠ōĪōßō° ōßŔĄōļōĪō®Ŕäō©‚Äé AŠĻ£-ŠĻĘaŠł•rńĀ' al-Gharbńęyah; kari Spain:Sahara OccidentalÔľõKari Popoar: TaneŠļďroft Tutrimt), wa mniq tuiwil daya Ahuyrika, wa mniq dxral tuiril Sahara bnaqi bbuyu, msdalih ucilung Tasiyang, mssiyaw Mawritaniya Islam Konghkwo, Aarciriya Mincu Jnmin Konghkwo. Nniqan dxral niyi u niqan balay pprngawan kari, pnsliyan tndxral dukuricu wucwang Tuiwil Sajncn qmlahang nniqan dxral hiya tunarac ya bay 1/4 na mbbuyu nniqan, msngari niya dxral daw to bay wada qlhangan Moroko wangkwo. Saya, knkana niya u niqan 30 sngari qnlhangan ka smruwa Tuiwil Sajncn dmudul na Sarawey Arapo Mincu Konghkwo ka dukuricu na qnlhangan Arapo. Pusu balay sediq mnniq hiya ka sediq Arapo, sediq Popoar mi sediq Sahara. Ris Kongweyn 7 th, sediq Arapo mtmay dxral nniqan Tuiwil Sahara. Tukcka 15 th, sediq Budoya ka miyah knrmux hini. 19 th cida, sediq Sipanya u prading miyah knrmux Tuiwril Sahara uri, mniq kngkawas 1886 cida daw wada ptyusan dxral qlhangan Sipanya ka Tuiwil Sahara. Kngkawas 1958 cida, Tuiwil Sahara u wada pryuxan phyuwan Sahara sng, mnSipanya Tuiwil Ahuyrika. Kiya mi, Sipanya mniq dxral nniqan hiya qmlahang dhuq yahan kndakar Aarciriya, Moroko mi Moritaniya tu3 qnlhangan niyi. Kngkawas 1973 idas 5, mniq dnyawan Aarciriya, Saciya Amura mi Riawt Awro Jnmin Cyeyhwangcyun (slxal splawa 'Porisariaw Cnseyng' uxay daw 'Sisa Jncn') wada pkla kari psdhuwan phiyu, kiya u muda smruwa spuda wucwang mccbu smdhu Tuiwil Sahara dukuricu. Kngkawas 1975 idas 11, pnsliyan Moroko Hheytay Msama, 35 knbkiyan hiyi smnruwa mtmay Tuiwil Sahara. Idas 11 diyax 14, Sipanya, Moroko, Mawritaniya tu3 qnlhangan u psdhu ppatas "Pnsdhuwan Matri", smdhu Sipanya u kasi ka thiti bay pa mniq kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 mlatac Tuiril Sahara. Kngkawas 1976 idas 2 cida, Sipanya u muru patas pnsdhuwan, prading kndudul mlatac Tuiwil Sahara kana ka heytay dha. Kiya mi Moroko daw tuhuy Mawritaniya psdhu matas psasu dxral quri Tuiwil Sahara: Moroko u mangal dxral tudaya 17 knbkiyan pinghwang km, Mawritaniya u mangal dxral tuhunac 9 knbkiyan pinghwang km, binaw so niyi u wada msang balay ini sruwa ka Tuiwil Sahara na Porisariaw cnseyng mi wada ksngan Aarciriya uri. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 cida, heytay Sipanya u wada mlatac Tuiwil Sahara kana. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 27 cida, Porisariaw cnseyng mniq Tuiwil Sahara na Piarrayhru pkla kari psdhu phiyu Saharawey Arapo Mincu Konghkwo, kiya mi seyhu u wada rinji phiyu wa mniq Aarciriya tuhunac Tingtuhu sng na kcka Sahara nanminying, binaw horicu ka pnwaya Saharawey Arapo Mincu Konghkwo na sotu u ida nanaq mniq Ayuen kiya ka sohu mnSipanya Sahara jidayi. Babaw niya daw, Porisariaw cnseyng mi Moroko u ini sangay mccbu kddiyax. Kiya mi wada ini baka Mccbu Tuiwil Sahara ka Mawritaniya daw mlatac uri da. Kngkawas 1979 idas 8 cida, alaw uka brahan mdakar nyahan cnbu Porisariaw cnseyng, wada malix mkmangal dxral Tuiwil Sahara ka Mawritaniya, wada malix nanaq Mccbu Sisa, kiya mi Moroko u wada mling umluk dxral qnnlhangan Mawritaniya, kiya mi ini palix mquri tndxral Tuiwil Sahara knrmux. Kngkawas 1984 cida, dndulan Porisariaw cnseyng ka Sarawey Arapo Mincu Konghkwo u wada tumal Pnsliyan Pnspuwan Ahuyrika, kiya ka wada mlatac pnsliyan kiya ka Moroko da. Kngkawas 1987 cida, Moroko u wada balay mqdu qmlahang knkana tndxral Tuiwil Sahara. Mntna diya niyi cida, Moroko u kndudul mniq Tuiwil Sahara phiyu m6 knrbaraw 2,720 km na qnalang qqlahang, kiya mi smkaul heytay qmlahang mi phiyu quri singcng qmlahang ciko. Kngkawas 1991 cida, Moroko tuhuy Porisariaw cngseyng u smruwa dndulan pnrngawan UN malix cncbuwan. Quri so kongmin meytaq hyo u ida bay mniq kngkawas 1992 muda, binaw bukuy daw wada ini biyaw snturung mthtur da. Kngkawas 1997 cida, ddha dha u wada sndhu ppatas Pnsdhuwan Syostun, smatang kngkawas 1998 muda Kongmin Tooyaw, binaw wada tnrinah ka Moroko dmi ini pndungus da. Quri so uuda Kongto pa, pusu bay mcida ka ddha dha u kiya ka quri so biyax mpbeytaq hyo niya, heytay msama u madas knhbrawan bay hiyi sediq tnhdilan, so kiya daw wada knbeyhing bay mlih ka mndungus uuda Kongto da. Hniwan niya seyji Kngkawas 2007 idas 4, Moroko u smatang dmudul quri Keykaku Tuiwil Sahara Qmlahang Dhiya Nanaq, smatang so niyi u smrading quri pprngaw uuda Tuiwil Sahara, binaw wada htranan Porisariaw cnseyng, ddha dha mniq quri biyax dxral nniqan hiya u ini balay ppangal kari. Porisariaw cnseyng u rmngaw Moroko u mniq so qnlhangan dha dxral Tuiwil Sahara u wada smliq quri biyax sediq, kiya mi smriq seyhu Moroko na Arapo Maklibu tongsyunse u tnksung smliq dqras mi hniwan qlangan Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 30 cida, Anrihuy UN pa wada pskingal smruwa UN tu1871 go pnrngawan, spuda UN Tuiwil Sahara kongmin meytaq hyo tpaytwan jnci prbrawan 1 kngkawas dungan. So niyi ka pnrngawan kari, Anrihuy u mqaras Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng pssruwa muda tutiping uxay so mnduwa bay pprngaw kari, ppsramal ddaun dha tu5 pprngaw kari. Kngkawas 2010 idas 2 diyax 10 dhuq diyax 11, quri so uuda Tuiwil Sahara txtaxa dha u wada smruwa mniq Amirika Nyoyok co Weystcest cyun muda uxay mnduwa bay mpprngaw kari. UN misicang Panciwen na quri uuda Tuiwil Sahara tesu Kristohu Rosu dmudul pnprngawan niyi, dxral nniqan Tuiwil Sahara mntdiyal niya-Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng (Porisariaw Cnseyng), kiya mi Aarciriya Jnmin Mincu Konghkwo mi Mawritaniya Islam Konghkwo na mpririh dha ka tumal pnrngawan. Mntna kngkawas idas 11 cida, quru ddaun Tuiwil Sahara tumn3 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw muda pprngaw. Mntumal txtaxa u muda 'Knlabang, Mnduwa balay lhbun' muda pprngaw, binaw uka ka mndungus bay rnrihan niya. Idas 12 diyax 16 dhuq diyax 18, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn4 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw Korin Tecyu muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mtdiyal ka ddha Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyn u, ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 21 dhuq diyax 23, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn5 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok co Cangtaw muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mntdiyal ka Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng u mscida balay ka qnita dha quri ddaun niyi, ida ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Dhuq kngkawas 2019 UN Anrihuy u wada dha prbangan Dungan ka diyax qpahun snkulan Sisa Tpaytwan, quri so mqriqu ddaun Tuiwil Shara pa ida uka balay rnrihan niya. Kngkawas 2020 idas 12 diyax 10 cida, Israel tuhuy Moroko u ppsruwa muda ppwaluk pnluban waycyaw. Amirika u mpsruwa Moroko u niqan biyax dmuwi quri dxral nniqan dha Tuiwil Sahara uri. Dhuq kngkawas 2020 idas 12 cida, niqan knkana 68 qnlhangan ntumal UN u dmkuh Moroko quri qnita dha Tuiwil Sahara, kiya mi niqan 20 sngari qnlhangan u mniq Ayuen uxay daw Tahera phiyu ringsukwan (Ripiya mi Micrayim psrading keykaku), kiya mi niqan 36 qnlhangan ka smruwa Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Tiri Nniqan Nniqan weytu: 20¬į46‚Ä≤N‚ÄĒ27¬į40‚Ä≤N, wa mniq tudaya dmka nniqan ticyo. Muru ticyo 5 bnkuwan pnsnakan, 1/3 ka mniq mtilux nniqan, 2/3 ka mniq tudaya muxul nniqan. Kiya mi mdungus balay 27¬į40‚Ä≤ weyseyng ka ayus tudaya. Nniqan cingtu: 17¬į06‚Ä≤W‚ÄĒ 8¬į40‚Ä≤W, tunarac ayus u mndungus bay tuiwil cing 12¬į mi 8¬į40‚Ä≤W. Snpeyyah tunarac mi tuiwil dmka ticyo hungun qmita, mnniw tuiwil dmka ticyo, pnwaya 0 nniqan jikang (Diyax Krinwic). Knkkarac Mnmdungus bay bnaqi bwihur lipax lnlingay, knkana qnlhangan u ini kpiya ka qsiya ryuco, to bay bnaqi bbuyu kana. Dxral tuiwil mkngahu ucilung u llbu mi mbrnux, haypa u ini khrinas 200 m; tubaraw ka lipax lnlingay dxral nniqan tunarac, haypa u ya bay 450 m. Tunarac daya sng haypa u 800 m kiya ka knkana dxral nniqan knbaraw balay. Tubaraw brnux u niqan knrbuq balay ayu, yayung ayu Saciyeyhara ka knbeyhing balay. Knkana qnhlangan u uka ana kingal yayung ka ini pstuq qluluy qsiya ka yayung. Mnknkkarac mtilux nniqan bnaqi bbuyu, knyuxan quyux knkawas u ini khrinas 100 hawmi, niqan duma nniqan u knttu mk10 sngari ini qyuxi quyux. Diyan mi kman ka kntlxan u ini balay pntna, kntlxan diyan mi kman knpriyux kntlxan ka kcka dxral u 11‚ĄÉ~14‚ĄÉ. Ini ttuku quyux, kndnguwan, mbngux mtilux ka tukubeycu knkkarac Tuiwil Sahara. Ana so wa mniq mkngahu ucilung Tasiyang ka dxral Ayuen, Tahra u ya wana bay 40 hawmi uri. Wunhwa Pusu tyawmu: Tuiwil Sahara. Dhuq saya, alaw pnspngan quri ndanan seyji, quri so nkeyngkyo bungka Tuiwil Sahara u tikuh balay. Duma so quri nkeyngkyo kari mi bungka Tuiwil Sahara pa, pusu niya u snpeyyah sediq mpkeyngkyo Fransi ka muda, kiya mi dhiya saya u wada mniq alang tudaya Mawritaniya muda keyngkyo da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">w…ôst…ô…ĺn sańßa…ĺa gaga kska m…ô ¶ow ka w…ôst sańßa…ĺa, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga laajoun…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal w…ôst sańßa…ĺa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka b…ĺańßim gńßali, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = tuiwil sańßa…ĺa = tuiwil sańßa…ĺa (ka…ĺi a…ĺapo: ******* ******** a*-*a*…ĺ*' al-gńßa…ĺb*jańß; ka…ĺi spain:sańßa…ĺa o ¶ ¶id…ôntal*ka…ĺi popoa…ĺ: tan…ô*…ĺo*t tut…ĺimt), wa mniq tuiwil daja ańßuj…ĺika, wa mniq dx…ĺal tui…ĺil sańßa…ĺa bnaqi bbuju, msdalińß u ¶iluŇč tasijaŇč, mssijaw maw…ĺitanija islam koŇčńßkwo, aa…ĺ ¶i…ĺija min ¶u …ünmin koŇčńßkwo. nniqan dx…ĺal niji u niqan balaj pp…ĺŇčawan ka…ĺi, pnslijan tndx…ĺal duku…ĺi ¶u wu ¶waŇč tuiwil sa…ün ¶n qmlańßaŇč nniqan dx…ĺal ńßija tuna…ĺa ¶ ja baj */* na mbbuju nniqan, msŇča…ĺi nija dx…ĺal daw to baj wada qlńßaŇčan mo…ĺoko waŇčkwo. saja, knkana nija u niqan ** sŇča…ĺi qnlńßaŇčan ka sm…ĺuwa tuiwil sa…ün ¶n dmudul na sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo ka duku…ĺi ¶u na qnlńßaŇčan a…ĺapo. pusu balaj s…ôdiq mnniq ńßija ka s…ôdiq a…ĺapo, s…ôdiq popoa…ĺ mi s…ôdiq sańßa…ĺa. …ĺis koŇčw…ôn * tńß, s…ôdiq a…ĺapo mtmaj dx…ĺal nniqan tuiwil sańßa…ĺa. tuk ¶ka ** tńß, s…ôdiq budoja ka mijańß kn…ĺmux ńßini. ** tńß  ¶ida, s…ôdiq sipanja u p…ĺadiŇč mijańß kn…ĺmux tuiw…ĺil sańßa…ĺa u…ĺi, mniq kŇčkawas ****  ¶ida daw wada ptjusan dx…ĺal qlńßaŇčan sipanja ka tuiwil sańßa…ĺa. kŇčkawas ****  ¶ida, tuiwil sańßa…ĺa u wada p…ĺjuxan pńßjuwan sańßa…ĺa sŇč, mnsipanja tuiwil ańßuj…ĺika. kija mi, sipanja mniq dx…ĺal nniqan ńßija qmlańßaŇč dńßuq jańßan kndaka…ĺ aa…ĺ ¶i…ĺija, mo…ĺoko mi mo…ĺitanija tu* qnlńßaŇčan niji. kŇčkawas **** idas *, mniq dnjawan aa…ĺ ¶i…ĺija, sa ¶ija amu…ĺa mi …ĺiawt aw…ĺo …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ¶jun (slxal splawa 'po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč' uxaj daw 'sisa …ün ¶n') wada pkla ka…ĺi psdńßuwan pńßiju, kija u muda sm…ĺuwa spuda wu ¶waŇč m ¶ ¶bu smdńßu tuiwil sańßa…ĺa duku…ĺi ¶u. kŇčkawas **** idas **, pnslijan mo…ĺoko ńßńß…ôtaj msama, ** knbkijan ńßiji smn…ĺuwa mtmaj tuiwil sańßa…ĺa. idas ** dijax **, sipanja, mo…ĺoko, maw…ĺitanija tu* qnlńßaŇčan u psdńßu ppatas "pnsdńßuwan mat…ĺi", smdńßu sipanja u kasi ka tńßiti baj pa mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mlata ¶ tui…ĺil sańßa…ĺa. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, sipanja u mu…ĺu patas pnsdńßuwan, p…ĺadiŇč kndudul mlata ¶ tuiwil sańßa…ĺa kana ka ńß…ôtaj dńßa. kija mi mo…ĺoko daw tuńßuj maw…ĺitanija psdńßu matas psasu dx…ĺal qu…ĺi tuiwil sańßa…ĺa: mo…ĺoko u maŇčal dx…ĺal tudaja ** knbkijan piŇčńßwaŇč km, maw…ĺitanija u maŇčal dx…ĺal tuńßuna ¶ * knbkijan piŇčńßwaŇč km, binaw so niji u wada msaŇč balaj ini s…ĺuwa ka tuiwil sańßa…ĺa na po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mi wada ksŇčan aa…ĺ ¶i…ĺija u…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, ńß…ôtaj sipanja u wada mlata ¶ tuiwil sańßa…ĺa kana. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mniq tuiwil sańßa…ĺa na pia…ĺ…ĺajńß…ĺu pkla ka…ĺi psdńßu pńßiju sańßa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo, kija mi s…ôńßu u wada …ĺin…üi pńßiju wa mniq aa…ĺ ¶i…ĺija tuńßuna ¶ tiŇčtuńßu sŇč na k ¶ka sańßa…ĺa nanminjiŇč, binaw ńßo…ĺi ¶u ka pnwaja sańßa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo na sotu u ida nanaq mniq aju…ôn kija ka sońßu mnsipanja sańßa…ĺa …üidaji. babaw nija daw, po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč mi mo…ĺoko u ini saŇčaj m ¶ ¶bu kddijax. kija mi wada ini baka m ¶ ¶bu tuiwil sańßa…ĺa ka maw…ĺitanija daw mlata ¶ u…ĺi da. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, alaw uka b…ĺańßan mdaka…ĺ njańßan  ¶nbu po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč, wada malix mkmaŇčal dx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa ka maw…ĺitanija, wada malix nanaq m ¶ ¶bu sisa, kija mi mo…ĺoko u wada mliŇč umluk dx…ĺal qnnlńßaŇčan maw…ĺitanija, kija mi ini palix mqu…ĺi tndx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa kn…ĺmux. kŇčkawas ****  ¶ida, dndulan po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč ka sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo u wada tumal pnslijan pnspuwan ańßuj…ĺika, kija ka wada mlata ¶ pnslijan kija ka mo…ĺoko da. kŇčkawas ****  ¶ida, mo…ĺoko u wada balaj mqdu qmlańßaŇč knkana tndx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa. mntna dija niji  ¶ida, mo…ĺoko u kndudul mniq tuiwil sańßa…ĺa pńßiju m* kn…ĺba…ĺaw *,*** km na qnalaŇč qqlańßaŇč, kija mi smkaul ńß…ôtaj qmlańßaŇč mi pńßiju qu…ĺi siŇč ¶Ňč qmlańßaŇč  ¶iko. kŇčkawas ****  ¶ida, mo…ĺoko tuńßuj po…ĺisa…ĺiaw  ¶Ňčs…ôŇč u sm…ĺuwa dndulan pn…ĺŇčawan un malix  ¶n ¶buwan. qu…ĺi so koŇčmin m…ôtaq ńßjo u ida baj mniq kŇčkawas **** muda, binaw bukuj daw wada ini bijaw sntu…ĺuŇč mtńßtu…ĺ da. kŇčkawas ****  ¶ida, ddńßa dńßa u wada sndńßu ppatas pnsdńßuwan sjostun, smataŇč kŇčkawas **** muda koŇčmin toojaw, binaw wada tn…ĺinańß ka mo…ĺoko dmi ini pnduŇčus da. qu…ĺi so uuda koŇčto pa, pusu baj m ¶ida ka ddńßa dńßa u kija ka qu…ĺi so bijax mpb…ôtaq ńßjo nija, ńß…ôtaj msama u madas knńßb…ĺawan baj ńßiji s…ôdiq tnńßdilan, so kija daw wada knb…ôńßiŇč baj mlińß ka mnduŇčus uuda koŇčto da. ńßniwan nija s…ô…üi kŇčkawas **** idas *, mo…ĺoko u smataŇč dmudul qu…ĺi k…ôkaku tuiwil sańßa…ĺa qmlańßaŇč dńßija nanaq, smataŇč so niji u sm…ĺadiŇč qu…ĺi pp…ĺŇčaw uuda tuiwil sańßa…ĺa, binaw wada ńßt…ĺanan po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč, ddńßa dńßa mniq qu…ĺi bijax dx…ĺal nniqan ńßija u ini balaj ppaŇčal ka…ĺi. po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč u …ĺmŇčaw mo…ĺoko u mniq so qnlńßaŇčan dńßa dx…ĺal tuiwil sańßa…ĺa u wada smliq qu…ĺi bijax s…ôdiq, kija mi sm…ĺiq s…ôńßu mo…ĺoko na a…ĺapo maklibu toŇčsjuns…ô u tnksuŇč smliq dq…ĺas mi ńßniwan qlaŇčan sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, an…ĺińßuj un pa wada pskiŇčal sm…ĺuwa un tu**** go pn…ĺŇčawan, spuda un tuiwil sańßa…ĺa koŇčmin m…ôtaq ńßjo tpajtwan …ün ¶i p…ĺb…ĺawan * kŇčkawas duŇčan. so niji ka pn…ĺŇčawan ka…ĺi, an…ĺińßuj u mqa…ĺas mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč pss…ĺuwa muda tutipiŇč uxaj so mnduwa baj pp…ĺŇčaw ka…ĺi, pps…ĺamal ddaun dńßa tu* pp…ĺŇčaw ka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi so uuda tuiwil sańßa…ĺa txtaxa dńßa u wada sm…ĺuwa mniq ami…ĺika njojok  ¶o w…ôst ¶…ôst  ¶jun muda uxaj mnduwa baj mpp…ĺŇčaw ka…ĺi. un misi ¶aŇč pan ¶iw…ôn na qu…ĺi uuda tuiwil sańßa…ĺa t…ôsu k…ĺistońßu …ĺosu dmudul pnp…ĺŇčawan niji, dx…ĺal nniqan tuiwil sańßa…ĺa mntdijal nija-mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč (po…ĺisa…ĺiaw  ¶ns…ôŇč), kija mi aa…ĺ ¶i…ĺija …ünmin min ¶u koŇčńßkwo mi maw…ĺitanija islam koŇčńßkwo na mp…ĺi…ĺińß dńßa ka tumal pn…ĺŇčawan. mntna kŇčkawas idas **  ¶ida, qu…ĺu ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶aŇčtaw muda pp…ĺŇčaw. mntumal txtaxa u muda 'knlabaŇč, mnduwa balaj lńßbun' muda pp…ĺŇčaw, binaw uka ka mnduŇčus baj …ĺn…ĺińßan nija. idas ** dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶aŇčtaw ko…ĺin t…ô ¶ju muda pp…ĺŇčaw. mnńßdu pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw so niji …ĺmŇčaw ka bntasan dńßa patas koŇčpaw, qu…ĺi so ddaun tuiwil sańßa…ĺa mtdijal ka ddńßa mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôn u, ini pps…ĺuwa pnusa ka…ĺi ana ima ddńßa dńßa ka Ňčalun wana kiŇčal lxajan pp…ĺŇčaw ka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax ** dńßuq dijax **, qu…ĺi ddaun tuiwil sańßa…ĺa tumn* uxaj mnduwa baj pn…ĺŇčawan u mniq njojok  ¶o  ¶aŇčtaw muda pp…ĺŇčaw. mnńßdu pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw so niji …ĺmŇčaw ka bntasan dńßa patas koŇčpaw, qu…ĺi so ddaun tuiwil sańßa…ĺa mntdijal ka mo…ĺoko tuńßuj tuiwil sańßa…ĺa …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶ns…ôŇč u ms ¶ida balaj ka qnita dńßa qu…ĺi ddaun niji, ida ini pps…ĺuwa pnusa ka…ĺi ana ima ddńßa dńßa ka Ňčalun wana kiŇčal lxajan pp…ĺŇčaw ka…ĺi. dńßuq kŇčkawas **** un an…ĺińßuj u wada dńßa p…ĺbaŇčan duŇčan ka dijax qpańßun snkulan sisa tpajtwan, qu…ĺi so mq…ĺiqu ddaun tuiwil sńßa…ĺa pa ida uka balaj …ĺn…ĺińßan nija. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida, is…ĺa…ôl tuńßuj mo…ĺoko u pps…ĺuwa muda ppwaluk pnluban waj ¶jaw. ami…ĺika u mps…ĺuwa mo…ĺoko u niqan bijax dmuwi qu…ĺi dx…ĺal nniqan dńßa tuiwil sańßa…ĺa u…ĺi. dńßuq kŇčkawas **** idas **  ¶ida, niqan knkana ** qnlńßaŇčan ntumal un u dmkuńß mo…ĺoko qu…ĺi qnita dńßa tuiwil sańßa…ĺa, kija mi niqan ** sŇča…ĺi qnlńßaŇčan u mniq aju…ôn uxaj daw tańß…ô…ĺa pńßiju …ĺiŇčsukwan (…ĺipija mi mi ¶…ĺajim ps…ĺadiŇč k…ôkaku), kija mi niqan ** qnlńßaŇčan ka sm…ĺuwa sa…ĺaw…ô a…ĺapo min ¶u koŇčńßkwo. ti…ĺi nniqan nniqan w…ôtu: ******n*******n, wa mniq tudaja dmka nniqan ti ¶jo. mu…ĺu ti ¶jo * bnkuwan pnsnakan, */* ka mniq mtilux nniqan, */* ka mniq tudaja muxul nniqan. kija mi mduŇčus balaj ****** w…ôs…ôŇč ka ajus tudaja. nniqan  ¶iŇčtu: ******w* *****w, tuna…ĺa ¶ ajus u mnduŇčus baj tuiwil  ¶iŇč *** mi *****w. snp…ôjańß tuna…ĺa ¶ mi tuiwil dmka ti ¶jo ńßuŇčun qmita, mnniw tuiwil dmka ti ¶jo, pnwaja * nniqan …üikaŇč (dijax k…ĺinwi ¶). knkka…ĺa ¶ mnmduŇčus baj bnaqi bwińßu…ĺ lipax lnliŇčaj, knkana qnlńßaŇčan u ini kpija ka qsija …ĺju ¶o, to baj bnaqi bbuju kana. dx…ĺal tuiwil mkŇčańßu u ¶iluŇč u llbu mi mb…ĺnux, ńßajpa u ini kńß…ĺinas *** m; tuba…ĺaw ka lipax lnliŇčaj dx…ĺal nniqan tuna…ĺa ¶, ńßajpa u ja baj *** m. tuna…ĺa ¶ daja sŇč ńßajpa u *** m kija ka knkana dx…ĺal nniqan knba…ĺaw balaj. tuba…ĺaw b…ĺnux u niqan kn…ĺbuq balaj aju, jajuŇč aju sa ¶ij…ôńßa…ĺa ka knb…ôńßiŇč balaj. knkana qnńßlaŇčan u uka ana kiŇčal jajuŇč ka ini pstuq qluluj qsija ka jajuŇč. mnknkka…ĺa ¶ mtilux nniqan bnaqi bbuju, knjuxan qujux knkawas u ini kńß…ĺinas *** ńßawmi, niqan duma nniqan u knttu mk** sŇča…ĺi ini qjuxi qujux. dijan mi kman ka kntlxan u ini balaj pntna, kntlxan dijan mi kman knp…ĺijux kntlxan ka k ¶ka dx…ĺal u ***~***. ini ttuku qujux, kndŇčuwan, mbŇčux mtilux ka tukub…ô ¶u knkka…ĺa ¶ tuiwil sańßa…ĺa. ana so wa mniq mkŇčańßu u ¶iluŇč tasijaŇč ka dx…ĺal aju…ôn, tańß…ĺa u ja wana baj ** ńßawmi u…ĺi. wunńßwa pusu tjawmu: tuiwil sańßa…ĺa. dńßuq saja, alaw pnspŇčan qu…ĺi ndanan s…ô…üi, qu…ĺi so nk…ôŇčkjo buŇčka tuiwil sańßa…ĺa u tikuńß balaj. duma so qu…ĺi nk…ôŇčkjo ka…ĺi mi buŇčka tuiwil sańßa…ĺa pa, pusu nija u snp…ôjańß s…ôdiq mpk…ôŇčkjo *…ĺansi ka muda, kija mi dńßija saja u wada mniq alaŇč tudaja maw…ĺitanija muda k…ôŇčkjo da.</PHON>
    </S>
</TEXT>