<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Western_Sahara" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Western_Sahara" copyright="CC BY-SA" citation="Western_Sahara. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Western_Sahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Western_Sahara, title = Western_Sahara, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Western_Sahara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Western Sahara Gaga kska Meycow ka West sahara, 24 30 N, 13 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 266,000 sq km(hangan na o Tg78) (knlbanga dxgal o 266,000 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 587,020 hiyi. Gaga Laayoune ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal West sahara ga wada sugan 18.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 78.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Brahim Ghali, pnaah hngkawas2016 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tuiwil Sahara = Tuiwil Sahara (Kari Arapo: الصحراء الغربية‎ Aṣ-Ṣaḥrā' al-Gharbīyah; kari Spain:Sahara Occidental；Kari Popoar: Taneẓroft Tutrimt), wa mniq tuiwil daya Ahuyrika, wa mniq dxral tuiril Sahara bnaqi bbuyu, msdalih ucilung Tasiyang, mssiyaw Mawritaniya Islam Konghkwo, Aarciriya Mincu Jnmin Konghkwo. Nniqan dxral niyi u niqan balay pprngawan kari, pnsliyan tndxral dukuricu wucwang Tuiwil Sajncn qmlahang nniqan dxral hiya tunarac ya bay 1/4 na mbbuyu nniqan, msngari niya dxral daw to bay wada qlhangan Moroko wangkwo. Saya, knkana niya u niqan 30 sngari qnlhangan ka smruwa Tuiwil Sajncn dmudul na Sarawey Arapo Mincu Konghkwo ka dukuricu na qnlhangan Arapo. Pusu balay sediq mnniq hiya ka sediq Arapo, sediq Popoar mi sediq Sahara. Ris Kongweyn 7 th, sediq Arapo mtmay dxral nniqan Tuiwil Sahara. Tukcka 15 th, sediq Budoya ka miyah knrmux hini. 19 th cida, sediq Sipanya u prading miyah knrmux Tuiwril Sahara uri, mniq kngkawas 1886 cida daw wada ptyusan dxral qlhangan Sipanya ka Tuiwil Sahara. Kngkawas 1958 cida, Tuiwil Sahara u wada pryuxan phyuwan Sahara sng, mnSipanya Tuiwil Ahuyrika. Kiya mi, Sipanya mniq dxral nniqan hiya qmlahang dhuq yahan kndakar Aarciriya, Moroko mi Moritaniya tu3 qnlhangan niyi. Kngkawas 1973 idas 5, mniq dnyawan Aarciriya, Saciya Amura mi Riawt Awro Jnmin Cyeyhwangcyun (slxal splawa 'Porisariaw Cnseyng' uxay daw 'Sisa Jncn') wada pkla kari psdhuwan phiyu, kiya u muda smruwa spuda wucwang mccbu smdhu Tuiwil Sahara dukuricu. Kngkawas 1975 idas 11, pnsliyan Moroko Hheytay Msama, 35 knbkiyan hiyi smnruwa mtmay Tuiwil Sahara. Idas 11 diyax 14, Sipanya, Moroko, Mawritaniya tu3 qnlhangan u psdhu ppatas "Pnsdhuwan Matri", smdhu Sipanya u kasi ka thiti bay pa mniq kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 mlatac Tuiril Sahara. Kngkawas 1976 idas 2 cida, Sipanya u muru patas pnsdhuwan, prading kndudul mlatac Tuiwil Sahara kana ka heytay dha. Kiya mi Moroko daw tuhuy Mawritaniya psdhu matas psasu dxral quri Tuiwil Sahara: Moroko u mangal dxral tudaya 17 knbkiyan pinghwang km, Mawritaniya u mangal dxral tuhunac 9 knbkiyan pinghwang km, binaw so niyi u wada msang balay ini sruwa ka Tuiwil Sahara na Porisariaw cnseyng mi wada ksngan Aarciriya uri. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 cida, heytay Sipanya u wada mlatac Tuiwil Sahara kana. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 27 cida, Porisariaw cnseyng mniq Tuiwil Sahara na Piarrayhru pkla kari psdhu phiyu Saharawey Arapo Mincu Konghkwo, kiya mi seyhu u wada rinji phiyu wa mniq Aarciriya tuhunac Tingtuhu sng na kcka Sahara nanminying, binaw horicu ka pnwaya Saharawey Arapo Mincu Konghkwo na sotu u ida nanaq mniq Ayuen kiya ka sohu mnSipanya Sahara jidayi. Babaw niya daw, Porisariaw cnseyng mi Moroko u ini sangay mccbu kddiyax. Kiya mi wada ini baka Mccbu Tuiwil Sahara ka Mawritaniya daw mlatac uri da. Kngkawas 1979 idas 8 cida, alaw uka brahan mdakar nyahan cnbu Porisariaw cnseyng, wada malix mkmangal dxral Tuiwil Sahara ka Mawritaniya, wada malix nanaq Mccbu Sisa, kiya mi Moroko u wada mling umluk dxral qnnlhangan Mawritaniya, kiya mi ini palix mquri tndxral Tuiwil Sahara knrmux. Kngkawas 1984 cida, dndulan Porisariaw cnseyng ka Sarawey Arapo Mincu Konghkwo u wada tumal Pnsliyan Pnspuwan Ahuyrika, kiya ka wada mlatac pnsliyan kiya ka Moroko da. Kngkawas 1987 cida, Moroko u wada balay mqdu qmlahang knkana tndxral Tuiwil Sahara. Mntna diya niyi cida, Moroko u kndudul mniq Tuiwil Sahara phiyu m6 knrbaraw 2,720 km na qnalang qqlahang, kiya mi smkaul heytay qmlahang mi phiyu quri singcng qmlahang ciko. Kngkawas 1991 cida, Moroko tuhuy Porisariaw cngseyng u smruwa dndulan pnrngawan UN malix cncbuwan. Quri so kongmin meytaq hyo u ida bay mniq kngkawas 1992 muda, binaw bukuy daw wada ini biyaw snturung mthtur da. Kngkawas 1997 cida, ddha dha u wada sndhu ppatas Pnsdhuwan Syostun, smatang kngkawas 1998 muda Kongmin Tooyaw, binaw wada tnrinah ka Moroko dmi ini pndungus da. Quri so uuda Kongto pa, pusu bay mcida ka ddha dha u kiya ka quri so biyax mpbeytaq hyo niya, heytay msama u madas knhbrawan bay hiyi sediq tnhdilan, so kiya daw wada knbeyhing bay mlih ka mndungus uuda Kongto da. Hniwan niya seyji Kngkawas 2007 idas 4, Moroko u smatang dmudul quri Keykaku Tuiwil Sahara Qmlahang Dhiya Nanaq, smatang so niyi u smrading quri pprngaw uuda Tuiwil Sahara, binaw wada htranan Porisariaw cnseyng, ddha dha mniq quri biyax dxral nniqan hiya u ini balay ppangal kari. Porisariaw cnseyng u rmngaw Moroko u mniq so qnlhangan dha dxral Tuiwil Sahara u wada smliq quri biyax sediq, kiya mi smriq seyhu Moroko na Arapo Maklibu tongsyunse u tnksung smliq dqras mi hniwan qlangan Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 30 cida, Anrihuy UN pa wada pskingal smruwa UN tu1871 go pnrngawan, spuda UN Tuiwil Sahara kongmin meytaq hyo tpaytwan jnci prbrawan 1 kngkawas dungan. So niyi ka pnrngawan kari, Anrihuy u mqaras Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng pssruwa muda tutiping uxay so mnduwa bay pprngaw kari, ppsramal ddaun dha tu5 pprngaw kari. Kngkawas 2010 idas 2 diyax 10 dhuq diyax 11, quri so uuda Tuiwil Sahara txtaxa dha u wada smruwa mniq Amirika Nyoyok co Weystcest cyun muda uxay mnduwa bay mpprngaw kari. UN misicang Panciwen na quri uuda Tuiwil Sahara tesu Kristohu Rosu dmudul pnprngawan niyi, dxral nniqan Tuiwil Sahara mntdiyal niya-Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng (Porisariaw Cnseyng), kiya mi Aarciriya Jnmin Mincu Konghkwo mi Mawritaniya Islam Konghkwo na mpririh dha ka tumal pnrngawan. Mntna kngkawas idas 11 cida, quru ddaun Tuiwil Sahara tumn3 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw muda pprngaw. Mntumal txtaxa u muda 'Knlabang, Mnduwa balay lhbun' muda pprngaw, binaw uka ka mndungus bay rnrihan niya. Idas 12 diyax 16 dhuq diyax 18, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn4 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok Cangtaw Korin Tecyu muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mtdiyal ka ddha Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyn u, ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 21 dhuq diyax 23, quri ddaun Tuiwil Sahara tumn5 uxay mnduwa bay pnrngawan u mniq Nyoyok co Cangtaw muda pprngaw. Mnhdu pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, quri so ddaun Tuiwil Sahara mntdiyal ka Moroko tuhuy Tuiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng u mscida balay ka qnita dha quri ddaun niyi, ida ini ppsruwa pnusa kari ana ima ddha dha ka ngalun wana kingal lxayan pprngaw kari. Dhuq kngkawas 2019 UN Anrihuy u wada dha prbangan Dungan ka diyax qpahun snkulan Sisa Tpaytwan, quri so mqriqu ddaun Tuiwil Shara pa ida uka balay rnrihan niya. Kngkawas 2020 idas 12 diyax 10 cida, Israel tuhuy Moroko u ppsruwa muda ppwaluk pnluban waycyaw. Amirika u mpsruwa Moroko u niqan biyax dmuwi quri dxral nniqan dha Tuiwil Sahara uri. Dhuq kngkawas 2020 idas 12 cida, niqan knkana 68 qnlhangan ntumal UN u dmkuh Moroko quri qnita dha Tuiwil Sahara, kiya mi niqan 20 sngari qnlhangan u mniq Ayuen uxay daw Tahera phiyu ringsukwan (Ripiya mi Micrayim psrading keykaku), kiya mi niqan 36 qnlhangan ka smruwa Sarawey Arapo Mincu Konghkwo. Tiri Nniqan Nniqan weytu: 20°46′N—27°40′N, wa mniq tudaya dmka nniqan ticyo. Muru ticyo 5 bnkuwan pnsnakan, 1/3 ka mniq mtilux nniqan, 2/3 ka mniq tudaya muxul nniqan. Kiya mi mdungus balay 27°40′ weyseyng ka ayus tudaya. Nniqan cingtu: 17°06′W— 8°40′W, tunarac ayus u mndungus bay tuiwil cing 12° mi 8°40′W. Snpeyyah tunarac mi tuiwil dmka ticyo hungun qmita, mnniw tuiwil dmka ticyo, pnwaya 0 nniqan jikang (Diyax Krinwic). Knkkarac Mnmdungus bay bnaqi bwihur lipax lnlingay, knkana qnlhangan u ini kpiya ka qsiya ryuco, to bay bnaqi bbuyu kana. Dxral tuiwil mkngahu ucilung u llbu mi mbrnux, haypa u ini khrinas 200 m; tubaraw ka lipax lnlingay dxral nniqan tunarac, haypa u ya bay 450 m. Tunarac daya sng haypa u 800 m kiya ka knkana dxral nniqan knbaraw balay. Tubaraw brnux u niqan knrbuq balay ayu, yayung ayu Saciyeyhara ka knbeyhing balay. Knkana qnhlangan u uka ana kingal yayung ka ini pstuq qluluy qsiya ka yayung. Mnknkkarac mtilux nniqan bnaqi bbuyu, knyuxan quyux knkawas u ini khrinas 100 hawmi, niqan duma nniqan u knttu mk10 sngari ini qyuxi quyux. Diyan mi kman ka kntlxan u ini balay pntna, kntlxan diyan mi kman knpriyux kntlxan ka kcka dxral u 11℃~14℃. Ini ttuku quyux, kndnguwan, mbngux mtilux ka tukubeycu knkkarac Tuiwil Sahara. Ana so wa mniq mkngahu ucilung Tasiyang ka dxral Ayuen, Tahra u ya wana bay 40 hawmi uri. Wunhwa Pusu tyawmu: Tuiwil Sahara. Dhuq saya, alaw pnspngan quri ndanan seyji, quri so nkeyngkyo bungka Tuiwil Sahara u tikuh balay. Duma so quri nkeyngkyo kari mi bungka Tuiwil Sahara pa, pusu niya u snpeyyah sediq mpkeyngkyo Fransi ka muda, kiya mi dhiya saya u wada mniq alang tudaya Mawritaniya muda keyngkyo da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Western Sahara Gaga kska Meycow ka West sahara, 24 30 N, 13 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 266,000 sq km(hangan na o Tg78) (knlbanga dxgal o 266,000 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 587,020 hiyi. Gaga Laayoone ka poso alang paro, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal West sahara ga wada sogan 18.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 78.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Brahim Ghali, pnaah hngkawas2016 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Toiwil Sahara = Toiwil Sahara (Kari Arapo: الصحراء الغربية‎ Aṣ-Ṣaḥrā' al-Gharbīyah; kari Spain:Sahara Occidental；Kari Popoar: Taneẓroft Totrimt), wa mniq toiwil daya Ahoyrika, wa mniq dxral toiril Sahara bnaqi bboyo, msdalih ocilong Tasiyang, mssiyaw Mawritaniya Islam Konghkwo, Aarciriya Minco Jnmin Konghkwo. Nniqan dxral niyi o niqan balay pprngawan kari, pnsliyan tndxral dokorico wocwang Toiwil Sajncn qmlahang nniqan dxral hiya tonarac ya bay 1/4 na mbboyo nniqan, msngari niya dxral daw to bay wada qlhangan Moroko wangkwo. Saya, knkana niya o niqan 30 sngari qnlhangan ka smrowa Toiwil Sajncn dmodol na Sarawey Arapo Minco Konghkwo ka dokorico na qnlhangan Arapo. Poso balay sediq mnniq hiya ka sediq Arapo, sediq Popoar mi sediq Sahara. Ris Kongweyn 7 th, sediq Arapo mtmay dxral nniqan Toiwil Sahara. Tokcka 15 th, sediq Bodoya ka miyah knrmox hini. 19 th cida, sediq Sipanya o prading miyah knrmox Toiwril Sahara ori, mniq kngkawas 1886 cida daw wada ptyosan dxral qlhangan Sipanya ka Toiwil Sahara. Kngkawas 1958 cida, Toiwil Sahara o wada pryoxan phyowan Sahara sng, mnSipanya Toiwil Ahoyrika. Kiya mi, Sipanya mniq dxral nniqan hiya qmlahang dhoq yahan kndakar Aarciriya, Moroko mi Moritaniya to3 qnlhangan niyi. Kngkawas 1973 idas 5, mniq dnyawan Aarciriya, Saciya Amora mi Riawt Awro Jnmin Cyeyhwangcyon (slxal splawa 'Porisariaw Cnseyng' oxay daw 'Sisa Jncn') wada pkla kari psdhowan phiyo, kiya o moda smrowa spoda wocwang mccbo smdho Toiwil Sahara dokorico. Kngkawas 1975 idas 11, pnsliyan Moroko Hheytay Msama, 35 knbkiyan hiyi smnrowa mtmay Toiwil Sahara. Idas 11 diyax 14, Sipanya, Moroko, Mawritaniya to3 qnlhangan o psdho ppatas "Pnsdhowan Matri", smdho Sipanya o kasi ka thiti bay pa mniq kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 mlatac Toiril Sahara. Kngkawas 1976 idas 2 cida, Sipanya o moro patas pnsdhowan, prading kndodol mlatac Toiwil Sahara kana ka heytay dha. Kiya mi Moroko daw tohoy Mawritaniya psdho matas psaso dxral qori Toiwil Sahara: Moroko o mangal dxral todaya 17 knbkiyan pinghwang km, Mawritaniya o mangal dxral tohonac 9 knbkiyan pinghwang km, binaw so niyi o wada msang balay ini srowa ka Toiwil Sahara na Porisariaw cnseyng mi wada ksngan Aarciriya ori. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 26 cida, heytay Sipanya o wada mlatac Toiwil Sahara kana. Kngkawas 1976 idas 2 diyax 27 cida, Porisariaw cnseyng mniq Toiwil Sahara na Piarrayhro pkla kari psdho phiyo Saharawey Arapo Minco Konghkwo, kiya mi seyho o wada rinji phiyo wa mniq Aarciriya tohonac Tingtoho sng na kcka Sahara nanminying, binaw horico ka pnwaya Saharawey Arapo Minco Konghkwo na soto o ida nanaq mniq Ayoen kiya ka soho mnSipanya Sahara jidayi. Babaw niya daw, Porisariaw cnseyng mi Moroko o ini sangay mccbo kddiyax. Kiya mi wada ini baka Mccbo Toiwil Sahara ka Mawritaniya daw mlatac ori da. Kngkawas 1979 idas 8 cida, alaw oka brahan mdakar nyahan cnbo Porisariaw cnseyng, wada malix mkmangal dxral Toiwil Sahara ka Mawritaniya, wada malix nanaq Mccbo Sisa, kiya mi Moroko o wada mling omlok dxral qnnlhangan Mawritaniya, kiya mi ini palix mqori tndxral Toiwil Sahara knrmox. Kngkawas 1984 cida, dndolan Porisariaw cnseyng ka Sarawey Arapo Minco Konghkwo o wada tomal Pnsliyan Pnspowan Ahoyrika, kiya ka wada mlatac pnsliyan kiya ka Moroko da. Kngkawas 1987 cida, Moroko o wada balay mqdo qmlahang knkana tndxral Toiwil Sahara. Mntna diya niyi cida, Moroko o kndodol mniq Toiwil Sahara phiyo m6 knrbaraw 2,720 km na qnalang qqlahang, kiya mi smkaol heytay qmlahang mi phiyo qori singcng qmlahang ciko. Kngkawas 1991 cida, Moroko tohoy Porisariaw cngseyng o smrowa dndolan pnrngawan UN malix cncbowan. Qori so kongmin meytaq hyo o ida bay mniq kngkawas 1992 moda, binaw bokoy daw wada ini biyaw sntorong mthtor da. Kngkawas 1997 cida, ddha dha o wada sndho ppatas Pnsdhowan Syoston, smatang kngkawas 1998 moda Kongmin Tooyaw, binaw wada tnrinah ka Moroko dmi ini pndongos da. Qori so ooda Kongto pa, poso bay mcida ka ddha dha o kiya ka qori so biyax mpbeytaq hyo niya, heytay msama o madas knhbrawan bay hiyi sediq tnhdilan, so kiya daw wada knbeyhing bay mlih ka mndongos ooda Kongto da. Hniwan niya seyji Kngkawas 2007 idas 4, Moroko o smatang dmodol qori Keykako Toiwil Sahara Qmlahang Dhiya Nanaq, smatang so niyi o smrading qori pprngaw ooda Toiwil Sahara, binaw wada htranan Porisariaw cnseyng, ddha dha mniq qori biyax dxral nniqan hiya o ini balay ppangal kari. Porisariaw cnseyng o rmngaw Moroko o mniq so qnlhangan dha dxral Toiwil Sahara o wada smliq qori biyax sediq, kiya mi smriq seyho Moroko na Arapo Maklibo tongsyonse o tnksong smliq dqras mi hniwan qlangan Sarawey Arapo Minco Konghkwo. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 30 cida, Anrihoy UN pa wada pskingal smrowa UN to1871 go pnrngawan, spoda UN Toiwil Sahara kongmin meytaq hyo tpaytwan jnci prbrawan 1 kngkawas dongan. So niyi ka pnrngawan kari, Anrihoy o mqaras Moroko tohoy Toiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng pssrowa moda totiping oxay so mndowa bay pprngaw kari, ppsramal ddaon dha to5 pprngaw kari. Kngkawas 2010 idas 2 diyax 10 dhoq diyax 11, qori so ooda Toiwil Sahara txtaxa dha o wada smrowa mniq Amirika Nyoyok co Weystcest cyon moda oxay mndowa bay mpprngaw kari. UN misicang Panciwen na qori ooda Toiwil Sahara teso Kristoho Roso dmodol pnprngawan niyi, dxral nniqan Toiwil Sahara mntdiyal niya-Moroko tohoy Toiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng (Porisariaw Cnseyng), kiya mi Aarciriya Jnmin Minco Konghkwo mi Mawritaniya Islam Konghkwo na mpririh dha ka tomal pnrngawan. Mntna kngkawas idas 11 cida, qoro ddaon Toiwil Sahara tomn3 oxay mndowa bay pnrngawan o mniq Nyoyok Cangtaw moda pprngaw. Mntomal txtaxa o moda 'Knlabang, Mndowa balay lhbon' moda pprngaw, binaw oka ka mndongos bay rnrihan niya. Idas 12 diyax 16 dhoq diyax 18, qori ddaon Toiwil Sahara tomn4 oxay mndowa bay pnrngawan o mniq Nyoyok Cangtaw Korin Tecyo moda pprngaw. Mnhdo pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, qori so ddaon Toiwil Sahara mtdiyal ka ddha Moroko tohoy Toiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyn o, ini ppsrowa pnosa kari ana ima ddha dha ka ngalon wana kingal lxayan pprngaw kari. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 21 dhoq diyax 23, qori ddaon Toiwil Sahara tomn5 oxay mndowa bay pnrngawan o mniq Nyoyok co Cangtaw moda pprngaw. Mnhdo pprngaw kari daw so niyi rmngaw ka bntasan dha patas kongpaw, qori so ddaon Toiwil Sahara mntdiyal ka Moroko tohoy Toiwil Sahara Jnmin Cyeyhwang Cnseyng o mscida balay ka qnita dha qori ddaon niyi, ida ini ppsrowa pnosa kari ana ima ddha dha ka ngalon wana kingal lxayan pprngaw kari. Dhoq kngkawas 2019 UN Anrihoy o wada dha prbangan Dongan ka diyax qpahon snkolan Sisa Tpaytwan, qori so mqriqo ddaon Toiwil Shara pa ida oka balay rnrihan niya. Kngkawas 2020 idas 12 diyax 10 cida, Israel tohoy Moroko o ppsrowa moda ppwalok pnloban waycyaw. Amirika o mpsrowa Moroko o niqan biyax dmowi qori dxral nniqan dha Toiwil Sahara ori. Dhoq kngkawas 2020 idas 12 cida, niqan knkana 68 qnlhangan ntomal UN o dmkoh Moroko qori qnita dha Toiwil Sahara, kiya mi niqan 20 sngari qnlhangan o mniq Ayoen oxay daw Tahera phiyo ringsokwan (Ripiya mi Micrayim psrading keykako), kiya mi niqan 36 qnlhangan ka smrowa Sarawey Arapo Minco Konghkwo. Tiri Nniqan Nniqan weyto: 20°46′N—27°40′N, wa mniq todaya dmka nniqan ticyo. Moro ticyo 5 bnkowan pnsnakan, 1/3 ka mniq mtilox nniqan, 2/3 ka mniq todaya moxol nniqan. Kiya mi mdongos balay 27°40′ weyseyng ka ayos todaya. Nniqan cingto: 17°06′W— 8°40′W, tonarac ayos o mndongos bay toiwil cing 12° mi 8°40′W. Snpeyyah tonarac mi toiwil dmka ticyo hongon qmita, mnniw toiwil dmka ticyo, pnwaya 0 nniqan jikang (Diyax Krinwic). Knkkarac Mnmdongos bay bnaqi bwihor lipax lnlingay, knkana qnlhangan o ini kpiya ka qsiya ryoco, to bay bnaqi bboyo kana. Dxral toiwil mkngaho ocilong o llbo mi mbrnox, haypa o ini khrinas 200 m; tobaraw ka lipax lnlingay dxral nniqan tonarac, haypa o ya bay 450 m. Tonarac daya sng haypa o 800 m kiya ka knkana dxral nniqan knbaraw balay. Tobaraw brnox o niqan knrboq balay ayo, yayong ayo Saciyeyhara ka knbeyhing balay. Knkana qnhlangan o oka ana kingal yayong ka ini pstoq qloloy qsiya ka yayong. Mnknkkarac mtilox nniqan bnaqi bboyo, knyoxan qoyox knkawas o ini khrinas 100 hawmi, niqan doma nniqan o kntto mk10 sngari ini qyoxi qoyox. Diyan mi kman ka kntlxan o ini balay pntna, kntlxan diyan mi kman knpriyox kntlxan ka kcka dxral o 11℃~14℃. Ini ttoko qoyox, kndngowan, mbngox mtilox ka tokobeyco knkkarac Toiwil Sahara. Ana so wa mniq mkngaho ocilong Tasiyang ka dxral Ayoen, Tahra o ya wana bay 40 hawmi ori. Wonhwa Poso tyawmo: Toiwil Sahara. Dhoq saya, alaw pnspngan qori ndanan seyji, qori so nkeyngkyo bongka Toiwil Sahara o tikoh balay. Doma so qori nkeyngkyo kari mi bongka Toiwil Sahara pa, poso niya o snpeyyah sediq mpkeyngkyo Fransi ka moda, kiya mi dhiya saya o wada mniq alang todaya Mawritaniya moda keyngkyo da.</FORM>
    </S>
</TEXT>