<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Yemen" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Yemen" copyright="CC BY-SA" citation="Yemen. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Yemen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Yemen, title = Yemen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Yemen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Yemen = Gaga kska Yacow ka Yemen, 15 00 N, 48 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 527,968 sq km(hangan na o Tg50) (knlbanga dxgal o 527,968 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 27,392,779 hiyi. Gaga Sanaa ka pusu alang paru, jiyax 22 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Yemen ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 54.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdrabbuh Mansur Hadi, pnaah hngkawas2012 idas 2 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Yemen = Yemen Arapo Knghkwo (Kari Arapo: ), lxan bay hangan splawa dha Arapo Yemen uxay daw Tudaya Yemen, kiya ka qnlhangan mnniq tuiwil daya Yemen saya (kngkawas 1962 dhuq kngkawas 1990), Sana ka sotu dha. Ri-s Kngkawas 1918 wada mqraq ka Etuman tikwo daw, Tudaya Yemen u wada dukuricu phiyu kingal qnlhangan-Yemen Mutawakiriya Wangkwo. Kngkawas 1962 idas 9 diyax 27, spuda Arapo Ryeynhe Konghkwo soto Mayar Abuture Nasayar na Arapo minjoku cuyi yisu singtay dmudul na kmingce malix wada psdhuwan ka burah bukung qnlhangan Muhammad Patear, qmlahang Sana, wada phiyu Yemen Arapo Konghkwo. Alaw babaw wada phiyu ka knghkwo daw, ini ndwani pkngati ka mnsngari biyax Patear, knciyuk pspaux seyhu so niyi pa kiya ka ptura pnrdingan mccbu ka kcka Tudaya Yemen. Heytay Yemen Arapo Konghkwo pa niqan Arapo Ryeynhe konghkwo (Micrayim) ka mdayaw, Sauti Arapo mi Yodan u dmkuh heytay Patear Pawhwang, ini sruwa phiyu byrah konghkwo. Konghkwopay ka mangal balay qcahur dsediq qmlahang knou dxral Tudaya Yemen, wangsupay u wana qmlahang Tudaya Yemen tuhuy Sauti Arapo mslutuc na tudaya dwiyaq nanaq. Kngkawas 1963 cida, smkaul 4 knbkiyan hiyi heytay ka Micrayim, kngkawas 1966 daw wada mrana dhuq 6 knbkiyan hiyi (niqan ka kari rmngaw 8 knbkiyan hiyi) dmkuh konghkwopay. Mccbu ka kcka qnlhangan dha u dhuq kngkawas 1967 tumn3 Cong Tong mccbu daw wada mlatac ka heytay Micrayim da. Kngkawas 1968 cida, mnhdu qnburang Sana ka pawhwangtang daw, bukung ddha mnccbu u wada mddahur psbalay; Sauti Arapo u kiya ka mniq kngkawas 1970 smruwa Yemen Arapo Konghkwo, kiya ka mhdu ka mccbu kcka Tudaya Yemen. Kngkawas 1969 cida, Tudaya Yemen tuhuy Doicu pshdu ppatas niqan rrihan quri pkrana keyjay, kngkawas 1970 cida mnhdu ka mccbu kcka qnhlangan daw, pwaya psdhu &quot;Keyngpo Yemen Arapokonghkwo&quot;; kngkawas 1971 ka muda knbeyhing seyngkyo soto, kiya ka wada kndudul mrana ka qmlahang singcng qnlhangan. Seyji Tuda Yemen kingal u dmudul tnualang quri so tddyalan, kingal u niqan ka niqan knkla niya u smatang pdhu pusu biyax seyhu, so musa ini biyaw pkrana qnlhangan, pdungus syeyntayhwa. Kngkawas 1972 cida, dha Yeymen u mntnayis muda mtdiyal, bukuy daw hbaraw qnlhangan Arapo ka mdakar psbalay, kiya mi tuhuy Tuhunac Yemen ppatas psdhuwan pskingal qnlhangan daw, knkana qnlhangan u spuda Ayriyani cusi ka rmirih dmudul mquri Tuhunac Yemen muda tussu cngce niya, tuhuy congri Haciri ka rmirih quri mbiyax bay hmtur Tuhunac Yemen Maks cuyi sediq mdudul niya muda mtdiyal da. Bukuy niya ka wada mangal dnkuhan knkingal alang mi Tudaya Yemen gicyo Ahemaar rudan mqlahang. Nhdanan balay sntali ka kngkawas 1974 heytay cngpyeyn ka mtutuy, bukung heytay ka pssli knbeyhing bay mdudul weyweynhuy dmuwi biyax muda, malax keyngpo, ptalax gikay, hmtur uuda cngtang. Burah bukung heytay seyhu u alaw knmniq mbiyax mi kanimoci na siyaw qnlhangan Arapo brah pkdhu dukuricu dhiya nanaq, smatang muda duma knpriyux, msupu Tuhunac Yemen snbarah pprngaw kari Dungan, meysa dnyawan knhbrawan quri nganguc. Binaw, kngkawas 1977 Hamuti soto u wada dha phqilun da mi mphing ka sntangan qcahur uuda cngce niyi. Kngkawas 1978 idas 2, lmutuc soto ka Ayhamayt Haysan Kasemi soto u pssli burah gikay, kcka gikay pa bukung tnualang mi burah mnbari cucan cyeyci ka hbaraw niya. Kngkawas 1978 idas 6 diyax 24 Cyasemi soto u ka wada dha phqilun uri. Sanah u tmiyu Tuhunac Yemen soto Rupayi ka sediq bnku dnmudul pphuqil . Ndan niyi mi tmiyu quri Tuhunac Yemen pa, wada pcida mpqlahang niya Tuhunac Pemen. Ddha qnlhangan niyi u wada so ini mtduwa ka pnluban dha Dungan, ini sangay mtdiyal ka dxral tnuayus dha, dhuq kngkawas 1979 idas 2 daw wada ptura bay ka tnlayan dha, ddha dha u babaw 7 kngkawas daw wada mntxal knbeyhing bay mccbu Dungan. Mnccbu niyi u ida lmutuc dhuq Tudaya Yemen burah soto Ari Abudurah Sarih tuhuy Tuhunac Yemen cusi Abudure Hwatah Ismeyaw mniq Kuwait pprngaw kari, wada dhuq pskingal kari, snbarah dungan pnsdhuwan pnrngawan kngkawas 1972 cida muda spuda ana manu kluwanan uuda tbrinah ddha qnlhangan pskingal msupu. Kngkkawas 1980, Tudaya Yemen u wada mangal knou bay rrihan, kiya u pndungus sediq Tudaya Yemen pquri sndhu lxawan mincu u wada mdhu bay mdakil. Qnlhangan u sntama pprngaw kari muda uuda qqmlahang niya. Mbiyax bay dmudul pprngaw u wada pkmalu dxral nniqan dha, so kiya ka Tudaya Yemen u mniq quri seyji, keyjay, syakay u niqan balay rrihan dha mi wada tura bay kndkilan uri: Maribu sng ka wada smmalu tu1 koba smluwan gasoring, kingal diyax muda smalu weynyo u 10000 tnqriyan , wada pttuku 20% ddiyun Tudaya Yemen. Tbrnahun smmalu ka nniqan bay hangan rikisi ka Maribu beyhing htranan qsiya wa mniq Maribu sng, so wada pkrana qsiya ddiyun knrbangan dxral qnpahan kndadax kngkawas 1970 ka 2201 lituk, kngkawas 1985 daw wada mrana dhuq 6520 lituk, niyi ka knbeyhing bay ndanan Tudaya Yemen muda pttuku nanaq uuqun dha. Kngkawas 1986 cida, alaw ndan smliq runu ka Cama sng kiya ka dyawan qnlhangan ka sediq hiya mi pndungus smmalu quri so pkmalu nniqun dha, mray so sapah pyasan, byoing, cingcnsu, psuwan dha sapah nniqan uri. Phiyu Sana pyasan tubeyhing mi ou sapah pyasan, byoing, ssanan pkmalu hiyi, qnawal; bnbil smmalu syeyntayhwa ppanan rulu cyawtongwang; wada pndungus pkrana nongyey, kongyey mi duma huwuyey ppkrana uri. Pskingal qnhlangan Kngkawas 1990 cida, alaw wada ini daya quri keyjay dhiya ka Suryeyn, Tuhunac Yemen u wada snturung mqraqil quri keyjay dha, wada so kndnguwan bay kaq ddiyun pila qnlhangan, kiya u splawa dha ka Tudaya Yemen pprngaw quri smatang knllu pskingal qnlhangan ka dhiya. Mntna kngkawas idas 5 diyax 22, Yemen Arapo konghkwo tuhuy Yemen Jnmin Mincu Konghkwo u wada msupu pskingal qnlhangan, msupu phiyu Yemen Konghkwo. Kngkawas 1972 cida Mniq tnuayus mtdiyal ka Tudaya Yemen mi Tuhunac Yemen. Way-cyaw Quri so qqita dha mccbu ka Iraq mi Iran cida, Yemen Arapo Konghkwo weynso, seyhu mi sediq u psdhu bay kari, sndhu mhiyu qmlahang knrdax Iraq mi knrdax Arapo minjoku mi mquri knsdurux nuda ka Iraq Konghkwo hini. Quri so murux bay mndungus rmirih ssediq Palestan- Dndulan pnsliyan Palestan Cyeyhwang, alaw iyux mangal mndungus bay biyax, mniq tndxral dha nanaq phiyu qnlhangan dukuricu kiya mi muda knsdurux nuda mtdiyal, Tudaya Yemen u ida nanaq mdhu balay mi ini balay knpriyux kiya. Yemen Arapo Kohkwo sndhu bay kari dha quri Lebanon u mnArapo, kiya mi dukuricu mi mndungus tndxral ka spruwan dha balay. Mniq kcka Ini Cyeymong Undo pa, Tudaya Yemen u sndhi bay kari dmkuh mi sndhu muru pusu balay sntangan undo niyi, phiyu mniq pntna mi msbalay, psblayaq pqqita, msblayaq msupu lxawan na dukuricu mtutuy nanaq cngce. Taiwan Kongcyu mnkndadax Taiwan smkaul heytay qmpah dxral mi heytay mpriq skoki, spuda hangan Sauti Arapo Hwangcya Kongcyu dmayaw Tudaya Yemen Kongcyu, snkulan diyax u kndadax kngkawas 1990 prading, dhuq mhdu pskingal qnlhangan ka Yemen, Taiwan u ngalan dha 'Tamo Keykaku' sunca ka ang niyi, Sauti Arapo daw splawa dha 'Msblayaq Tokey Keykaku' .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Yemen = Gaga kska Yacow ka Yemen, 15 00 N, 48 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 527,968 sq km(hangan na o Tg50) (knlbanga dxgal o 527,968 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 27,392,779 hiyi. Gaga Sanaa ka poso alang paro, jiyax 22 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Yemen ga wada sogan 44.50% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 54.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Abdrabboh Mansor Hadi, pnaah hngkawas2012 idas 2 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Yemen = Yemen Arapo Knghkwo (Kari Arapo: ), lxan bay hangan splawa dha Arapo Yemen oxay daw Todaya Yemen, kiya ka qnlhangan mnniq toiwil daya Yemen saya (kngkawas 1962 dhoq kngkawas 1990), Sana ka soto dha. Ri-s Kngkawas 1918 wada mqraq ka Etoman tikwo daw, Todaya Yemen o wada dokorico phiyo kingal qnlhangan-Yemen Motawakiriya Wangkwo. Kngkawas 1962 idas 9 diyax 27, spoda Arapo Ryeynhe Konghkwo soto Mayar Abotore Nasayar na Arapo minjoko coyi yiso singtay dmodol na kmingce malix wada psdhowan ka borah bokong qnlhangan Mohammad Patear, qmlahang Sana, wada phiyo Yemen Arapo Konghkwo. Alaw babaw wada phiyo ka knghkwo daw, ini ndwani pkngati ka mnsngari biyax Patear, knciyok pspaox seyho so niyi pa kiya ka ptora pnrdingan mccbo ka kcka Todaya Yemen. Heytay Yemen Arapo Konghkwo pa niqan Arapo Ryeynhe konghkwo (Micrayim) ka mdayaw, Saoti Arapo mi Yodan o dmkoh heytay Patear Pawhwang, ini srowa phiyo byrah konghkwo. Konghkwopay ka mangal balay qcahor dsediq qmlahang knoo dxral Todaya Yemen, wangsopay o wana qmlahang Todaya Yemen tohoy Saoti Arapo mslotoc na todaya dwiyaq nanaq. Kngkawas 1963 cida, smkaol 4 knbkiyan hiyi heytay ka Micrayim, kngkawas 1966 daw wada mrana dhoq 6 knbkiyan hiyi (niqan ka kari rmngaw 8 knbkiyan hiyi) dmkoh konghkwopay. Mccbo ka kcka qnlhangan dha o dhoq kngkawas 1967 tomn3 Cong Tong mccbo daw wada mlatac ka heytay Micrayim da. Kngkawas 1968 cida, mnhdo qnborang Sana ka pawhwangtang daw, bokong ddha mnccbo o wada mddahor psbalay; Saoti Arapo o kiya ka mniq kngkawas 1970 smrowa Yemen Arapo Konghkwo, kiya ka mhdo ka mccbo kcka Todaya Yemen. Kngkawas 1969 cida, Todaya Yemen tohoy Doico pshdo ppatas niqan rrihan qori pkrana keyjay, kngkawas 1970 cida mnhdo ka mccbo kcka qnhlangan daw, pwaya psdho &quot;Keyngpo Yemen Arapokonghkwo&quot;; kngkawas 1971 ka moda knbeyhing seyngkyo soto, kiya ka wada kndodol mrana ka qmlahang singcng qnlhangan. Seyji Toda Yemen kingal o dmodol tnoalang qori so tddyalan, kingal o niqan ka niqan knkla niya o smatang pdho poso biyax seyho, so mosa ini biyaw pkrana qnlhangan, pdongos syeyntayhwa. Kngkawas 1972 cida, dha Yeymen o mntnayis moda mtdiyal, bokoy daw hbaraw qnlhangan Arapo ka mdakar psbalay, kiya mi tohoy Tohonac Yemen ppatas psdhowan pskingal qnlhangan daw, knkana qnlhangan o spoda Ayriyani cosi ka rmirih dmodol mqori Tohonac Yemen moda tosso cngce niya, tohoy congri Haciri ka rmirih qori mbiyax bay hmtor Tohonac Yemen Maks coyi sediq mdodol niya moda mtdiyal da. Bokoy niya ka wada mangal dnkohan knkingal alang mi Todaya Yemen gicyo Ahemaar rodan mqlahang. Nhdanan balay sntali ka kngkawas 1974 heytay cngpyeyn ka mtotoy, bokong heytay ka pssli knbeyhing bay mdodol weyweynhoy dmowi biyax moda, malax keyngpo, ptalax gikay, hmtor ooda cngtang. Borah bokong heytay seyho o alaw knmniq mbiyax mi kanimoci na siyaw qnlhangan Arapo brah pkdho dokorico dhiya nanaq, smatang moda doma knpriyox, msopo Tohonac Yemen snbarah pprngaw kari Dongan, meysa dnyawan knhbrawan qori ngangoc. Binaw, kngkawas 1977 Hamoti soto o wada dha phqilon da mi mphing ka sntangan qcahor ooda cngce niyi. Kngkawas 1978 idas 2, lmotoc soto ka Ayhamayt Haysan Kasemi soto o pssli borah gikay, kcka gikay pa bokong tnoalang mi borah mnbari cocan cyeyci ka hbaraw niya. Kngkawas 1978 idas 6 diyax 24 Cyasemi soto o ka wada dha phqilon ori. Sanah o tmiyo Tohonac Yemen soto Ropayi ka sediq bnko dnmodol pphoqil . Ndan niyi mi tmiyo qori Tohonac Yemen pa, wada pcida mpqlahang niya Tohonac Pemen. Ddha qnlhangan niyi o wada so ini mtdowa ka pnloban dha Dongan, ini sangay mtdiyal ka dxral tnoayos dha, dhoq kngkawas 1979 idas 2 daw wada ptora bay ka tnlayan dha, ddha dha o babaw 7 kngkawas daw wada mntxal knbeyhing bay mccbo Dongan. Mnccbo niyi o ida lmotoc dhoq Todaya Yemen borah soto Ari Abodorah Sarih tohoy Tohonac Yemen cosi Abodore Hwatah Ismeyaw mniq Kowait pprngaw kari, wada dhoq pskingal kari, snbarah dongan pnsdhowan pnrngawan kngkawas 1972 cida moda spoda ana mano klowanan ooda tbrinah ddha qnlhangan pskingal msopo. Kngkkawas 1980, Todaya Yemen o wada mangal knoo bay rrihan, kiya o pndongos sediq Todaya Yemen pqori sndho lxawan minco o wada mdho bay mdakil. Qnlhangan o sntama pprngaw kari moda ooda qqmlahang niya. Mbiyax bay dmodol pprngaw o wada pkmalo dxral nniqan dha, so kiya ka Todaya Yemen o mniq qori seyji, keyjay, syakay o niqan balay rrihan dha mi wada tora bay kndkilan ori: Maribo sng ka wada smmalo to1 koba smlowan gasoring, kingal diyax moda smalo weynyo o 10000 tnqriyan , wada pttoko 20% ddiyon Todaya Yemen. Tbrnahon smmalo ka nniqan bay hangan rikisi ka Maribo beyhing htranan qsiya wa mniq Maribo sng, so wada pkrana qsiya ddiyon knrbangan dxral qnpahan kndadax kngkawas 1970 ka 2201 litok, kngkawas 1985 daw wada mrana dhoq 6520 litok, niyi ka knbeyhing bay ndanan Todaya Yemen moda pttoko nanaq ooqon dha. Kngkawas 1986 cida, alaw ndan smliq rono ka Cama sng kiya ka dyawan qnlhangan ka sediq hiya mi pndongos smmalo qori so pkmalo nniqon dha, mray so sapah pyasan, byoing, cingcnso, psowan dha sapah nniqan ori. Phiyo Sana pyasan tobeyhing mi oo sapah pyasan, byoing, ssanan pkmalo hiyi, qnawal; bnbil smmalo syeyntayhwa ppanan rolo cyawtongwang; wada pndongos pkrana nongyey, kongyey mi doma howoyey ppkrana ori. Pskingal qnhlangan Kngkawas 1990 cida, alaw wada ini daya qori keyjay dhiya ka Soryeyn, Tohonac Yemen o wada sntorong mqraqil qori keyjay dha, wada so kndngowan bay kaq ddiyon pila qnlhangan, kiya o splawa dha ka Todaya Yemen pprngaw qori smatang knllo pskingal qnlhangan ka dhiya. Mntna kngkawas idas 5 diyax 22, Yemen Arapo konghkwo tohoy Yemen Jnmin Minco Konghkwo o wada msopo pskingal qnlhangan, msopo phiyo Yemen Konghkwo. Kngkawas 1972 cida Mniq tnoayos mtdiyal ka Todaya Yemen mi Tohonac Yemen. Way-cyaw Qori so qqita dha mccbo ka Iraq mi Iran cida, Yemen Arapo Konghkwo weynso, seyho mi sediq o psdho bay kari, sndho mhiyo qmlahang knrdax Iraq mi knrdax Arapo minjoko mi mqori knsdorox noda ka Iraq Konghkwo hini. Qori so morox bay mndongos rmirih ssediq Palestan- Dndolan pnsliyan Palestan Cyeyhwang, alaw iyox mangal mndongos bay biyax, mniq tndxral dha nanaq phiyo qnlhangan dokorico kiya mi moda knsdorox noda mtdiyal, Todaya Yemen o ida nanaq mdho balay mi ini balay knpriyox kiya. Yemen Arapo Kohkwo sndho bay kari dha qori Lebanon o mnArapo, kiya mi dokorico mi mndongos tndxral ka sprowan dha balay. Mniq kcka Ini Cyeymong Undo pa, Todaya Yemen o sndhi bay kari dmkoh mi sndho moro poso balay sntangan ondo niyi, phiyo mniq pntna mi msbalay, psblayaq pqqita, msblayaq msopo lxawan na dokorico mtotoy nanaq cngce. Taiwan Kongcyo mnkndadax Taiwan smkaol heytay qmpah dxral mi heytay mpriq skoki, spoda hangan Saoti Arapo Hwangcya Kongcyo dmayaw Todaya Yemen Kongcyo, snkolan diyax o kndadax kngkawas 1990 prading, dhoq mhdo pskingal qnlhangan ka Yemen, Taiwan o ngalan dha 'Tamo Keykako' sonca ka ang niyi, Saoti Arapo daw splawa dha 'Msblayaq Tokey Keykako' .</FORM>
    </S>
</TEXT>