<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Yemen" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Yemen" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Yemen = Gaga kska Yacow ka Yemen, 15 00 N, 48 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 527,968 sq km(hangan na o Tg50) (knlbanga dxgal o 527,968 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 27,392,779 hiyi. Gaga Sanaa ka pusu alang paru, jiyax 22 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Yemen ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 54.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdrabbuh Mansur Hadi, pnaah hngkawas2012 idas 2 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Yemen = Yemen Arapo Knghkwo (Kari Arapo: ), lxan bay hangan splawa dha Arapo Yemen uxay daw Tudaya Yemen, kiya ka qnlhangan mnniq tuiwil daya Yemen saya (kngkawas 1962 dhuq kngkawas 1990), Sana ka sotu dha. Ri-s Kngkawas 1918 wada mqraq ka Etuman tikwo daw, Tudaya Yemen u wada dukuricu phiyu kingal qnlhangan-Yemen Mutawakiriya Wangkwo. Kngkawas 1962 idas 9 diyax 27, spuda Arapo Ryeynhe Konghkwo soto Mayar Abuture Nasayar na Arapo minjoku cuyi yisu singtay dmudul na kmingce malix wada psdhuwan ka burah bukung qnlhangan Muhammad Patear, qmlahang Sana, wada phiyu Yemen Arapo Konghkwo. Alaw babaw wada phiyu ka knghkwo daw, ini ndwani pkngati ka mnsngari biyax Patear, knciyuk pspaux seyhu so niyi pa kiya ka ptura pnrdingan mccbu ka kcka Tudaya Yemen. Heytay Yemen Arapo Konghkwo pa niqan Arapo Ryeynhe konghkwo (Micrayim) ka mdayaw, Sauti Arapo mi Yodan u dmkuh heytay Patear Pawhwang, ini sruwa phiyu byrah konghkwo. Konghkwopay ka mangal balay qcahur dsediq qmlahang knou dxral Tudaya Yemen, wangsupay u wana qmlahang Tudaya Yemen tuhuy Sauti Arapo mslutuc na tudaya dwiyaq nanaq. Kngkawas 1963 cida, smkaul 4 knbkiyan hiyi heytay ka Micrayim, kngkawas 1966 daw wada mrana dhuq 6 knbkiyan hiyi (niqan ka kari rmngaw 8 knbkiyan hiyi) dmkuh konghkwopay. Mccbu ka kcka qnlhangan dha u dhuq kngkawas 1967 tumn3 Cong Tong mccbu daw wada mlatac ka heytay Micrayim da. Kngkawas 1968 cida, mnhdu qnburang Sana ka pawhwangtang daw, bukung ddha mnccbu u wada mddahur psbalay; Sauti Arapo u kiya ka mniq kngkawas 1970 smruwa Yemen Arapo Konghkwo, kiya ka mhdu ka mccbu kcka Tudaya Yemen. Kngkawas 1969 cida, Tudaya Yemen tuhuy Doicu pshdu ppatas niqan rrihan quri pkrana keyjay, kngkawas 1970 cida mnhdu ka mccbu kcka qnhlangan daw, pwaya psdhu "Keyngpo Yemen Arapokonghkwo"; kngkawas 1971 ka muda knbeyhing seyngkyo soto, kiya ka wada kndudul mrana ka qmlahang singcng qnlhangan. Seyji Tuda Yemen kingal u dmudul tnualang quri so tddyalan, kingal u niqan ka niqan knkla niya u smatang pdhu pusu biyax seyhu, so musa ini biyaw pkrana qnlhangan, pdungus syeyntayhwa. Kngkawas 1972 cida, dha Yeymen u mntnayis muda mtdiyal, bukuy daw hbaraw qnlhangan Arapo ka mdakar psbalay, kiya mi tuhuy Tuhunac Yemen ppatas psdhuwan pskingal qnlhangan daw, knkana qnlhangan u spuda Ayriyani cusi ka rmirih dmudul mquri Tuhunac Yemen muda tussu cngce niya, tuhuy congri Haciri ka rmirih quri mbiyax bay hmtur Tuhunac Yemen Maks cuyi sediq mdudul niya muda mtdiyal da. Bukuy niya ka wada mangal dnkuhan knkingal alang mi Tudaya Yemen gicyo Ahemaar rudan mqlahang. Nhdanan balay sntali ka kngkawas 1974 heytay cngpyeyn ka mtutuy, bukung heytay ka pssli knbeyhing bay mdudul weyweynhuy dmuwi biyax muda, malax keyngpo, ptalax gikay, hmtur uuda cngtang. Burah bukung heytay seyhu u alaw knmniq mbiyax mi kanimoci na siyaw qnlhangan Arapo brah pkdhu dukuricu dhiya nanaq, smatang muda duma knpriyux, msupu Tuhunac Yemen snbarah pprngaw kari Dungan, meysa dnyawan knhbrawan quri nganguc. Binaw, kngkawas 1977 Hamuti soto u wada dha phqilun da mi mphing ka sntangan qcahur uuda cngce niyi. Kngkawas 1978 idas 2, lmutuc soto ka Ayhamayt Haysan Kasemi soto u pssli burah gikay, kcka gikay pa bukung tnualang mi burah mnbari cucan cyeyci ka hbaraw niya. Kngkawas 1978 idas 6 diyax 24 Cyasemi soto u ka wada dha phqilun uri. Sanah u tmiyu Tuhunac Yemen soto Rupayi ka sediq bnku dnmudul pphuqil . Ndan niyi mi tmiyu quri Tuhunac Yemen pa, wada pcida mpqlahang niya Tuhunac Pemen. Ddha qnlhangan niyi u wada so ini mtduwa ka pnluban dha Dungan, ini sangay mtdiyal ka dxral tnuayus dha, dhuq kngkawas 1979 idas 2 daw wada ptura bay ka tnlayan dha, ddha dha u babaw 7 kngkawas daw wada mntxal knbeyhing bay mccbu Dungan. Mnccbu niyi u ida lmutuc dhuq Tudaya Yemen burah soto Ari Abudurah Sarih tuhuy Tuhunac Yemen cusi Abudure Hwatah Ismeyaw mniq Kuwait pprngaw kari, wada dhuq pskingal kari, snbarah dungan pnsdhuwan pnrngawan kngkawas 1972 cida muda spuda ana manu kluwanan uuda tbrinah ddha qnlhangan pskingal msupu. Kngkkawas 1980, Tudaya Yemen u wada mangal knou bay rrihan, kiya u pndungus sediq Tudaya Yemen pquri sndhu lxawan mincu u wada mdhu bay mdakil. Qnlhangan u sntama pprngaw kari muda uuda qqmlahang niya. Mbiyax bay dmudul pprngaw u wada pkmalu dxral nniqan dha, so kiya ka Tudaya Yemen u mniq quri seyji, keyjay, syakay u niqan balay rrihan dha mi wada tura bay kndkilan uri: Maribu sng ka wada smmalu tu1 koba smluwan gasoring, kingal diyax muda smalu weynyo u 10000 tnqriyan , wada pttuku 20% ddiyun Tudaya Yemen. Tbrnahun smmalu ka nniqan bay hangan rikisi ka Maribu beyhing htranan qsiya wa mniq Maribu sng, so wada pkrana qsiya ddiyun knrbangan dxral qnpahan kndadax kngkawas 1970 ka 2201 lituk, kngkawas 1985 daw wada mrana dhuq 6520 lituk, niyi ka knbeyhing bay ndanan Tudaya Yemen muda pttuku nanaq uuqun dha. Kngkawas 1986 cida, alaw ndan smliq runu ka Cama sng kiya ka dyawan qnlhangan ka sediq hiya mi pndungus smmalu quri so pkmalu nniqun dha, mray so sapah pyasan, byoing, cingcnsu, psuwan dha sapah nniqan uri. Phiyu Sana pyasan tubeyhing mi ou sapah pyasan, byoing, ssanan pkmalu hiyi, qnawal; bnbil smmalu syeyntayhwa ppanan rulu cyawtongwang; wada pndungus pkrana nongyey, kongyey mi duma huwuyey ppkrana uri. Pskingal qnhlangan Kngkawas 1990 cida, alaw wada ini daya quri keyjay dhiya ka Suryeyn, Tuhunac Yemen u wada snturung mqraqil quri keyjay dha, wada so kndnguwan bay kaq ddiyun pila qnlhangan, kiya u splawa dha ka Tudaya Yemen pprngaw quri smatang knllu pskingal qnlhangan ka dhiya. Mntna kngkawas idas 5 diyax 22, Yemen Arapo konghkwo tuhuy Yemen Jnmin Mincu Konghkwo u wada msupu pskingal qnlhangan, msupu phiyu Yemen Konghkwo. Kngkawas 1972 cida Mniq tnuayus mtdiyal ka Tudaya Yemen mi Tuhunac Yemen. Way-cyaw Quri so qqita dha mccbu ka Iraq mi Iran cida, Yemen Arapo Konghkwo weynso, seyhu mi sediq u psdhu bay kari, sndhu mhiyu qmlahang knrdax Iraq mi knrdax Arapo minjoku mi mquri knsdurux nuda ka Iraq Konghkwo hini. Quri so murux bay mndungus rmirih ssediq Palestan- Dndulan pnsliyan Palestan Cyeyhwang, alaw iyux mangal mndungus bay biyax, mniq tndxral dha nanaq phiyu qnlhangan dukuricu kiya mi muda knsdurux nuda mtdiyal, Tudaya Yemen u ida nanaq mdhu balay mi ini balay knpriyux kiya. Yemen Arapo Kohkwo sndhu bay kari dha quri Lebanon u mnArapo, kiya mi dukuricu mi mndungus tndxral ka spruwan dha balay. Mniq kcka Ini Cyeymong Undo pa, Tudaya Yemen u sndhi bay kari dmkuh mi sndhu muru pusu balay sntangan undo niyi, phiyu mniq pntna mi msbalay, psblayaq pqqita, msblayaq msupu lxawan na dukuricu mtutuy nanaq cngce. Taiwan Kongcyu mnkndadax Taiwan smkaul heytay qmpah dxral mi heytay mpriq skoki, spuda hangan Sauti Arapo Hwangcya Kongcyu dmayaw Tudaya Yemen Kongcyu, snkulan diyax u kndadax kngkawas 1990 prading, dhuq mhdu pskingal qnlhangan ka Yemen, Taiwan u ngalan dha 'Tamo Keykaku' sunca ka ang niyi, Sauti Arapo daw splawa dha 'Msblayaq Tokey Keykaku' .</FORM>
        <PHON kindOf="original">= j…ôm…ôn = gaga kska ja ¶ow ka j…ôm…ôn, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga sanaa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal j…ôm…ôn ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka abd…ĺabbuńß mansu…ĺ ńßadi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = j…ôm…ôn = j…ôm…ôn a…ĺapo kŇčńßkwo (ka…ĺi a…ĺapo: ), lxan baj ńßaŇčan splawa dńßa a…ĺapo j…ôm…ôn uxaj daw tudaja j…ôm…ôn, kija ka qnlńßaŇčan mnniq tuiwil daja j…ôm…ôn saja (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****), sana ka sotu dńßa. …ĺi-s kŇčkawas **** wada mq…ĺaq ka …ôtuman tikwo daw, tudaja j…ôm…ôn u wada duku…ĺi ¶u pńßiju kiŇčal qnlńßaŇčan-j…ôm…ôn mutawaki…ĺija waŇčkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda a…ĺapo …ĺj…ônńß…ô koŇčńßkwo soto maja…ĺ abutu…ĺ…ô nasaja…ĺ na a…ĺapo min…üoku  ¶uji jisu siŇčtaj dmudul na kmiŇč ¶…ô malix wada psdńßuwan ka bu…ĺańß bukuŇč qnlńßaŇčan muńßammad pat…ôa…ĺ, qmlańßaŇč sana, wada pńßiju j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo. alaw babaw wada pńßiju ka kŇčńßkwo daw, ini ndwani pkŇčati ka mnsŇča…ĺi bijax pat…ôa…ĺ, kn ¶ijuk pspaux s…ôńßu so niji pa kija ka ptu…ĺa pn…ĺdiŇčan m ¶ ¶bu ka k ¶ka tudaja j…ôm…ôn. ńß…ôtaj j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo pa niqan a…ĺapo …ĺj…ônńß…ô koŇčńßkwo (mi ¶…ĺajim) ka mdajaw, sauti a…ĺapo mi jodan u dmkuńß ńß…ôtaj pat…ôa…ĺ pawńßwaŇč, ini s…ĺuwa pńßiju bj…ĺańß koŇčńßkwo. koŇčńßkwopaj ka maŇčal balaj q ¶ańßu…ĺ ds…ôdiq qmlańßaŇč knou dx…ĺal tudaja j…ôm…ôn, waŇčsupaj u wana qmlańßaŇč tudaja j…ôm…ôn tuńßuj sauti a…ĺapo mslutu ¶ na tudaja dwijaq nanaq. kŇčkawas ****  ¶ida, smkaul * knbkijan ńßiji ńß…ôtaj ka mi ¶…ĺajim, kŇčkawas **** daw wada m…ĺana dńßuq * knbkijan ńßiji (niqan ka ka…ĺi …ĺmŇčaw * knbkijan ńßiji) dmkuńß koŇčńßkwopaj. m ¶ ¶bu ka k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa u dńßuq kŇčkawas **** tumn*  ¶oŇč toŇč m ¶ ¶bu daw wada mlata ¶ ka ńß…ôtaj mi ¶…ĺajim da. kŇčkawas ****  ¶ida, mnńßdu qnbu…ĺaŇč sana ka pawńßwaŇčtaŇč daw, bukuŇč ddńßa mn ¶ ¶bu u wada mddańßu…ĺ psbalaj; sauti a…ĺapo u kija ka mniq kŇčkawas **** sm…ĺuwa j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo, kija ka mńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka tudaja j…ôm…ôn. kŇčkawas ****  ¶ida, tudaja j…ôm…ôn tuńßuj doi ¶u psńßdu ppatas niqan …ĺ…ĺińßan qu…ĺi pk…ĺana k…ô…üaj, kŇčkawas ****  ¶ida mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka qnńßlaŇčan daw, pwaja psdńßu "k…ôŇčpo j…ôm…ôn a…ĺapokoŇčńßkwo"; kŇčkawas **** ka muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo soto, kija ka wada kndudul m…ĺana ka qmlańßaŇč siŇč ¶Ňč qnlńßaŇčan. s…ô…üi tuda j…ôm…ôn kiŇčal u dmudul tnualaŇč qu…ĺi so tddjalan, kiŇčal u niqan ka niqan knkla nija u smataŇč pdńßu pusu bijax s…ôńßu, so musa ini bijaw pk…ĺana qnlńßaŇčan, pduŇčus sj…ôntajńßwa. kŇčkawas ****  ¶ida, dńßa j…ôm…ôn u mntnajis muda mtdijal, bukuj daw ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan a…ĺapo ka mdaka…ĺ psbalaj, kija mi tuńßuj tuńßuna ¶ j…ôm…ôn ppatas psdńßuwan pskiŇčal qnlńßaŇčan daw, knkana qnlńßaŇčan u spuda aj…ĺijani  ¶usi ka …ĺmi…ĺińß dmudul mqu…ĺi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn muda tussu  ¶Ňč ¶…ô nija, tuńßuj  ¶oŇč…ĺi ńßa ¶i…ĺi ka …ĺmi…ĺińß qu…ĺi mbijax baj ńßmtu…ĺ tuńßuna ¶ j…ôm…ôn maks  ¶uji s…ôdiq mdudul nija muda mtdijal da. bukuj nija ka wada maŇčal dnkuńßan knkiŇčal alaŇč mi tudaja j…ôm…ôn gi ¶jo ańß…ômaa…ĺ …ĺudan mqlańßaŇč. nńßdanan balaj sntali ka kŇčkawas **** ńß…ôtaj  ¶Ňčpj…ôn ka mtutuj, bukuŇč ńß…ôtaj ka pssli knb…ôńßiŇč baj mdudul w…ôw…ônńßuj dmuwi bijax muda, malax k…ôŇčpo, ptalax gikaj, ńßmtu…ĺ uuda  ¶ŇčtaŇč. bu…ĺańß bukuŇč ńß…ôtaj s…ôńßu u alaw knmniq mbijax mi kanimo ¶i na sijaw qnlńßaŇčan a…ĺapo b…ĺańß pkdńßu duku…ĺi ¶u dńßija nanaq, smataŇč muda duma knp…ĺijux, msupu tuńßuna ¶ j…ôm…ôn snba…ĺańß pp…ĺŇčaw ka…ĺi duŇčan, m…ôsa dnjawan knńßb…ĺawan qu…ĺi ŇčaŇču ¶. binaw, kŇčkawas **** ńßamuti soto u wada dńßa pńßqilun da mi mpńßiŇč ka sntaŇčan q ¶ańßu…ĺ uuda  ¶Ňč ¶…ô niji. kŇčkawas **** idas *, lmutu ¶ soto ka ajńßamajt ńßajsan kas…ômi soto u pssli bu…ĺańß gikaj, k ¶ka gikaj pa bukuŇč tnualaŇč mi bu…ĺańß mnba…ĺi  ¶u ¶an  ¶j…ô ¶i ka ńßba…ĺaw nija. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶jas…ômi soto u ka wada dńßa pńßqilun u…ĺi. sanańß u tmiju tuńßuna ¶ j…ôm…ôn soto …ĺupaji ka s…ôdiq bnku dnmudul ppńßuqil . ndan niji mi tmiju qu…ĺi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn pa, wada p ¶ida mpqlańßaŇč nija tuńßuna ¶ p…ôm…ôn. ddńßa qnlńßaŇčan niji u wada so ini mtduwa ka pnluban dńßa duŇčan, ini saŇčaj mtdijal ka dx…ĺal tnuajus dńßa, dńßuq kŇčkawas **** idas * daw wada ptu…ĺa baj ka tnlajan dńßa, ddńßa dńßa u babaw * kŇčkawas daw wada mntxal knb…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu duŇčan. mn ¶ ¶bu niji u ida lmutu ¶ dńßuq tudaja j…ôm…ôn bu…ĺańß soto a…ĺi abudu…ĺańß sa…ĺińß tuńßuj tuńßuna ¶ j…ôm…ôn  ¶usi abudu…ĺ…ô ńßwatańß ism…ôaw mniq kuwait pp…ĺŇčaw ka…ĺi, wada dńßuq pskiŇčal ka…ĺi, snba…ĺańß duŇčan pnsdńßuwan pn…ĺŇčawan kŇčkawas ****  ¶ida muda spuda ana manu kluwanan uuda tb…ĺinańß ddńßa qnlńßaŇčan pskiŇčal msupu. kŇčkkawas ****, tudaja j…ôm…ôn u wada maŇčal knou baj …ĺ…ĺińßan, kija u pnduŇčus s…ôdiq tudaja j…ôm…ôn pqu…ĺi sndńßu lxawan min ¶u u wada mdńßu baj mdakil. qnlńßaŇčan u sntama pp…ĺŇčaw ka…ĺi muda uuda qqmlańßaŇč nija. mbijax baj dmudul pp…ĺŇčaw u wada pkmalu dx…ĺal nniqan dńßa, so kija ka tudaja j…ôm…ôn u mniq qu…ĺi s…ô…üi, k…ô…üaj, sjakaj u niqan balaj …ĺ…ĺińßan dńßa mi wada tu…ĺa baj kndkilan u…ĺi: ma…ĺibu sŇč ka wada smmalu tu* koba smluwan gaso…ĺiŇč, kiŇčal dijax muda smalu w…ônjo u ***** tnq…ĺijan , wada pttuku **% ddijun tudaja j…ôm…ôn. tb…ĺnańßun smmalu ka nniqan baj ńßaŇčan …ĺikisi ka ma…ĺibu b…ôńßiŇč ńßt…ĺanan qsija wa mniq ma…ĺibu sŇč, so wada pk…ĺana qsija ddijun kn…ĺbaŇčan dx…ĺal qnpańßan kndadax kŇčkawas **** ka **** lituk, kŇčkawas **** daw wada m…ĺana dńßuq **** lituk, niji ka knb…ôńßiŇč baj ndanan tudaja j…ôm…ôn muda pttuku nanaq uuqun dńßa. kŇčkawas ****  ¶ida, alaw ndan smliq …ĺunu ka  ¶ama sŇč kija ka djawan qnlńßaŇčan ka s…ôdiq ńßija mi pnduŇčus smmalu qu…ĺi so pkmalu nniqun dńßa, m…ĺaj so sapańß pjasan, bjoiŇč,  ¶iŇč ¶nsu, psuwan dńßa sapańß nniqan u…ĺi. pńßiju sana pjasan tub…ôńßiŇč mi ou sapańß pjasan, bjoiŇč, ssanan pkmalu ńßiji, qnawal; bnbil smmalu sj…ôntajńßwa ppanan …ĺulu  ¶jawtoŇčwaŇč; wada pnduŇčus pk…ĺana noŇčj…ô, koŇčj…ô mi duma ńßuwuj…ô ppk…ĺana u…ĺi. pskiŇčal qnńßlaŇčan kŇčkawas ****  ¶ida, alaw wada ini daja qu…ĺi k…ô…üaj dńßija ka su…ĺj…ôn, tuńßuna ¶ j…ôm…ôn u wada sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil qu…ĺi k…ô…üaj dńßa, wada so kndŇčuwan baj kaq ddijun pila qnlńßaŇčan, kija u splawa dńßa ka tudaja j…ôm…ôn pp…ĺŇčaw qu…ĺi smataŇč knllu pskiŇčal qnlńßaŇčan ka dńßija. mntna kŇčkawas idas * dijax **, j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo tuńßuj j…ôm…ôn …ünmin min ¶u koŇčńßkwo u wada msupu pskiŇčal qnlńßaŇčan, msupu pńßiju j…ôm…ôn koŇčńßkwo. kŇčkawas ****  ¶ida mniq tnuajus mtdijal ka tudaja j…ôm…ôn mi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn. waj- ¶jaw qu…ĺi so qqita dńßa m ¶ ¶bu ka i…ĺaq mi i…ĺan  ¶ida, j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo w…ônso, s…ôńßu mi s…ôdiq u psdńßu baj ka…ĺi, sndńßu mńßiju qmlańßaŇč kn…ĺdax i…ĺaq mi kn…ĺdax a…ĺapo min…üoku mi mqu…ĺi knsdu…ĺux nuda ka i…ĺaq koŇčńßkwo ńßini. qu…ĺi so mu…ĺux baj mnduŇčus …ĺmi…ĺińß ss…ôdiq pal…ôstan- dndulan pnslijan pal…ôstan  ¶j…ôńßwaŇč, alaw ijux maŇčal mnduŇčus baj bijax, mniq tndx…ĺal dńßa nanaq pńßiju qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u kija mi muda knsdu…ĺux nuda mtdijal, tudaja j…ôm…ôn u ida nanaq mdńßu balaj mi ini balaj knp…ĺijux kija. j…ôm…ôn a…ĺapo końßkwo sndńßu baj ka…ĺi dńßa qu…ĺi l…ôbanon u mna…ĺapo, kija mi duku…ĺi ¶u mi mnduŇčus tndx…ĺal ka sp…ĺuwan dńßa balaj. mniq k ¶ka ini  ¶j…ômoŇč undo pa, tudaja j…ôm…ôn u sndńßi baj ka…ĺi dmkuńß mi sndńßu mu…ĺu pusu balaj sntaŇčan undo niji, pńßiju mniq pntna mi msbalaj, psblajaq pqqita, msblajaq msupu lxawan na duku…ĺi ¶u mtutuj nanaq  ¶Ňč ¶…ô. taiwan koŇč ¶ju mnkndadax taiwan smkaul ńß…ôtaj qmpańß dx…ĺal mi ńß…ôtaj mp…ĺiq skoki, spuda ńßaŇčan sauti a…ĺapo ńßwaŇč ¶ja koŇč ¶ju dmajaw tudaja j…ôm…ôn koŇč ¶ju, snkulan dijax u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, dńßuq mńßdu pskiŇčal qnlńßaŇčan ka j…ôm…ôn, taiwan u Ňčalan dńßa 'tamo k…ôkaku' sun ¶a ka aŇč niji, sauti a…ĺapo daw splawa dńßa 'msblajaq tok…ô k…ôkaku' .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Yemen = Gaga kska Yacow ka Yemen, 15 00 N, 48 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 527,968 sq km(hangan na o Tg50) (knlbanga dxgal o 527,968 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 27,392,779 hiyi. Gaga Sanaa ka pusu alang paru, jiyax 22 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Yemen ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 54.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdrabbuh Mansur Hadi, pnaah hngkawas2012 idas 2 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Yemen = Yemen Arapo Knghkwo (Kari Arapo: ), lxan bay hangan splawa dha Arapo Yemen uxay daw Tudaya Yemen, kiya ka qnlhangan mnniq tuiwil daya Yemen saya (kngkawas 1962 dhuq kngkawas 1990), Sana ka sotu dha. Ri-s Kngkawas 1918 wada mqraq ka Etuman tikwo daw, Tudaya Yemen u wada dukuricu phiyu kingal qnlhangan-Yemen Mutawakiriya Wangkwo. Kngkawas 1962 idas 9 diyax 27, spuda Arapo Ryeynhe Konghkwo soto Mayar Abuture Nasayar na Arapo minjoku cuyi yisu singtay dmudul na kmingce malix wada psdhuwan ka burah bukung qnlhangan Muhammad Patear, qmlahang Sana, wada phiyu Yemen Arapo Konghkwo. Alaw babaw wada phiyu ka knghkwo daw, ini ndwani pkngati ka mnsngari biyax Patear, knciyuk pspaux seyhu so niyi pa kiya ka ptura pnrdingan mccbu ka kcka Tudaya Yemen. Heytay Yemen Arapo Konghkwo pa niqan Arapo Ryeynhe konghkwo (Micrayim) ka mdayaw, Sauti Arapo mi Yodan u dmkuh heytay Patear Pawhwang, ini sruwa phiyu byrah konghkwo. Konghkwopay ka mangal balay qcahur dsediq qmlahang knou dxral Tudaya Yemen, wangsupay u wana qmlahang Tudaya Yemen tuhuy Sauti Arapo mslutuc na tudaya dwiyaq nanaq. Kngkawas 1963 cida, smkaul 4 knbkiyan hiyi heytay ka Micrayim, kngkawas 1966 daw wada mrana dhuq 6 knbkiyan hiyi (niqan ka kari rmngaw 8 knbkiyan hiyi) dmkuh konghkwopay. Mccbu ka kcka qnlhangan dha u dhuq kngkawas 1967 tumn3 Cong Tong mccbu daw wada mlatac ka heytay Micrayim da. Kngkawas 1968 cida, mnhdu qnburang Sana ka pawhwangtang daw, bukung ddha mnccbu u wada mddahur psbalay; Sauti Arapo u kiya ka mniq kngkawas 1970 smruwa Yemen Arapo Konghkwo, kiya ka mhdu ka mccbu kcka Tudaya Yemen. Kngkawas 1969 cida, Tudaya Yemen tuhuy Doicu pshdu ppatas niqan rrihan quri pkrana keyjay, kngkawas 1970 cida mnhdu ka mccbu kcka qnhlangan daw, pwaya psdhu "Keyngpo Yemen Arapokonghkwo"; kngkawas 1971 ka muda knbeyhing seyngkyo soto, kiya ka wada kndudul mrana ka qmlahang singcng qnlhangan. Seyji Tuda Yemen kingal u dmudul tnualang quri so tddyalan, kingal u niqan ka niqan knkla niya u smatang pdhu pusu biyax seyhu, so musa ini biyaw pkrana qnlhangan, pdungus syeyntayhwa. Kngkawas 1972 cida, dha Yeymen u mntnayis muda mtdiyal, bukuy daw hbaraw qnlhangan Arapo ka mdakar psbalay, kiya mi tuhuy Tuhunac Yemen ppatas psdhuwan pskingal qnlhangan daw, knkana qnlhangan u spuda Ayriyani cusi ka rmirih dmudul mquri Tuhunac Yemen muda tussu cngce niya, tuhuy congri Haciri ka rmirih quri mbiyax bay hmtur Tuhunac Yemen Maks cuyi sediq mdudul niya muda mtdiyal da. Bukuy niya ka wada mangal dnkuhan knkingal alang mi Tudaya Yemen gicyo Ahemaar rudan mqlahang. Nhdanan balay sntali ka kngkawas 1974 heytay cngpyeyn ka mtutuy, bukung heytay ka pssli knbeyhing bay mdudul weyweynhuy dmuwi biyax muda, malax keyngpo, ptalax gikay, hmtur uuda cngtang. Burah bukung heytay seyhu u alaw knmniq mbiyax mi kanimoci na siyaw qnlhangan Arapo brah pkdhu dukuricu dhiya nanaq, smatang muda duma knpriyux, msupu Tuhunac Yemen snbarah pprngaw kari Dungan, meysa dnyawan knhbrawan quri nganguc. Binaw, kngkawas 1977 Hamuti soto u wada dha phqilun da mi mphing ka sntangan qcahur uuda cngce niyi. Kngkawas 1978 idas 2, lmutuc soto ka Ayhamayt Haysan Kasemi soto u pssli burah gikay, kcka gikay pa bukung tnualang mi burah mnbari cucan cyeyci ka hbaraw niya. Kngkawas 1978 idas 6 diyax 24 Cyasemi soto u ka wada dha phqilun uri. Sanah u tmiyu Tuhunac Yemen soto Rupayi ka sediq bnku dnmudul pphuqil . Ndan niyi mi tmiyu quri Tuhunac Yemen pa, wada pcida mpqlahang niya Tuhunac Pemen. Ddha qnlhangan niyi u wada so ini mtduwa ka pnluban dha Dungan, ini sangay mtdiyal ka dxral tnuayus dha, dhuq kngkawas 1979 idas 2 daw wada ptura bay ka tnlayan dha, ddha dha u babaw 7 kngkawas daw wada mntxal knbeyhing bay mccbu Dungan. Mnccbu niyi u ida lmutuc dhuq Tudaya Yemen burah soto Ari Abudurah Sarih tuhuy Tuhunac Yemen cusi Abudure Hwatah Ismeyaw mniq Kuwait pprngaw kari, wada dhuq pskingal kari, snbarah dungan pnsdhuwan pnrngawan kngkawas 1972 cida muda spuda ana manu kluwanan uuda tbrinah ddha qnlhangan pskingal msupu. Kngkkawas 1980, Tudaya Yemen u wada mangal knou bay rrihan, kiya u pndungus sediq Tudaya Yemen pquri sndhu lxawan mincu u wada mdhu bay mdakil. Qnlhangan u sntama pprngaw kari muda uuda qqmlahang niya. Mbiyax bay dmudul pprngaw u wada pkmalu dxral nniqan dha, so kiya ka Tudaya Yemen u mniq quri seyji, keyjay, syakay u niqan balay rrihan dha mi wada tura bay kndkilan uri: Maribu sng ka wada smmalu tu1 koba smluwan gasoring, kingal diyax muda smalu weynyo u 10000 tnqriyan , wada pttuku 20% ddiyun Tudaya Yemen. Tbrnahun smmalu ka nniqan bay hangan rikisi ka Maribu beyhing htranan qsiya wa mniq Maribu sng, so wada pkrana qsiya ddiyun knrbangan dxral qnpahan kndadax kngkawas 1970 ka 2201 lituk, kngkawas 1985 daw wada mrana dhuq 6520 lituk, niyi ka knbeyhing bay ndanan Tudaya Yemen muda pttuku nanaq uuqun dha. Kngkawas 1986 cida, alaw ndan smliq runu ka Cama sng kiya ka dyawan qnlhangan ka sediq hiya mi pndungus smmalu quri so pkmalu nniqun dha, mray so sapah pyasan, byoing, cingcnsu, psuwan dha sapah nniqan uri. Phiyu Sana pyasan tubeyhing mi ou sapah pyasan, byoing, ssanan pkmalu hiyi, qnawal; bnbil smmalu syeyntayhwa ppanan rulu cyawtongwang; wada pndungus pkrana nongyey, kongyey mi duma huwuyey ppkrana uri. Pskingal qnhlangan Kngkawas 1990 cida, alaw wada ini daya quri keyjay dhiya ka Suryeyn, Tuhunac Yemen u wada snturung mqraqil quri keyjay dha, wada so kndnguwan bay kaq ddiyun pila qnlhangan, kiya u splawa dha ka Tudaya Yemen pprngaw quri smatang knllu pskingal qnlhangan ka dhiya. Mntna kngkawas idas 5 diyax 22, Yemen Arapo konghkwo tuhuy Yemen Jnmin Mincu Konghkwo u wada msupu pskingal qnlhangan, msupu phiyu Yemen Konghkwo. Kngkawas 1972 cida Mniq tnuayus mtdiyal ka Tudaya Yemen mi Tuhunac Yemen. Way-cyaw Quri so qqita dha mccbu ka Iraq mi Iran cida, Yemen Arapo Konghkwo weynso, seyhu mi sediq u psdhu bay kari, sndhu mhiyu qmlahang knrdax Iraq mi knrdax Arapo minjoku mi mquri knsdurux nuda ka Iraq Konghkwo hini. Quri so murux bay mndungus rmirih ssediq Palestan- Dndulan pnsliyan Palestan Cyeyhwang, alaw iyux mangal mndungus bay biyax, mniq tndxral dha nanaq phiyu qnlhangan dukuricu kiya mi muda knsdurux nuda mtdiyal, Tudaya Yemen u ida nanaq mdhu balay mi ini balay knpriyux kiya. Yemen Arapo Kohkwo sndhu bay kari dha quri Lebanon u mnArapo, kiya mi dukuricu mi mndungus tndxral ka spruwan dha balay. Mniq kcka Ini Cyeymong Undo pa, Tudaya Yemen u sndhi bay kari dmkuh mi sndhu muru pusu balay sntangan undo niyi, phiyu mniq pntna mi msbalay, psblayaq pqqita, msblayaq msupu lxawan na dukuricu mtutuy nanaq cngce. Taiwan Kongcyu mnkndadax Taiwan smkaul heytay qmpah dxral mi heytay mpriq skoki, spuda hangan Sauti Arapo Hwangcya Kongcyu dmayaw Tudaya Yemen Kongcyu, snkulan diyax u kndadax kngkawas 1990 prading, dhuq mhdu pskingal qnlhangan ka Yemen, Taiwan u ngalan dha 'Tamo Keykaku' sunca ka ang niyi, Sauti Arapo daw splawa dha 'Msblayaq Tokey Keykaku' .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= j…ôm…ôn = gaga kska ja ¶ow ka j…ôm…ôn, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga sanaa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal j…ôm…ôn ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka abd…ĺabbuńß mansu…ĺ ńßadi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = j…ôm…ôn = j…ôm…ôn a…ĺapo kŇčńßkwo (ka…ĺi a…ĺapo: ), lxan baj ńßaŇčan splawa dńßa a…ĺapo j…ôm…ôn uxaj daw tudaja j…ôm…ôn, kija ka qnlńßaŇčan mnniq tuiwil daja j…ôm…ôn saja (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****), sana ka sotu dńßa. …ĺi-s kŇčkawas **** wada mq…ĺaq ka …ôtuman tikwo daw, tudaja j…ôm…ôn u wada duku…ĺi ¶u pńßiju kiŇčal qnlńßaŇčan-j…ôm…ôn mutawaki…ĺija waŇčkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda a…ĺapo …ĺj…ônńß…ô koŇčńßkwo soto maja…ĺ abutu…ĺ…ô nasaja…ĺ na a…ĺapo min…üoku  ¶uji jisu siŇčtaj dmudul na kmiŇč ¶…ô malix wada psdńßuwan ka bu…ĺańß bukuŇč qnlńßaŇčan muńßammad pat…ôa…ĺ, qmlańßaŇč sana, wada pńßiju j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo. alaw babaw wada pńßiju ka kŇčńßkwo daw, ini ndwani pkŇčati ka mnsŇča…ĺi bijax pat…ôa…ĺ, kn ¶ijuk pspaux s…ôńßu so niji pa kija ka ptu…ĺa pn…ĺdiŇčan m ¶ ¶bu ka k ¶ka tudaja j…ôm…ôn. ńß…ôtaj j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo pa niqan a…ĺapo …ĺj…ônńß…ô koŇčńßkwo (mi ¶…ĺajim) ka mdajaw, sauti a…ĺapo mi jodan u dmkuńß ńß…ôtaj pat…ôa…ĺ pawńßwaŇč, ini s…ĺuwa pńßiju bj…ĺańß koŇčńßkwo. koŇčńßkwopaj ka maŇčal balaj q ¶ańßu…ĺ ds…ôdiq qmlańßaŇč knou dx…ĺal tudaja j…ôm…ôn, waŇčsupaj u wana qmlańßaŇč tudaja j…ôm…ôn tuńßuj sauti a…ĺapo mslutu ¶ na tudaja dwijaq nanaq. kŇčkawas ****  ¶ida, smkaul * knbkijan ńßiji ńß…ôtaj ka mi ¶…ĺajim, kŇčkawas **** daw wada m…ĺana dńßuq * knbkijan ńßiji (niqan ka ka…ĺi …ĺmŇčaw * knbkijan ńßiji) dmkuńß koŇčńßkwopaj. m ¶ ¶bu ka k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa u dńßuq kŇčkawas **** tumn*  ¶oŇč toŇč m ¶ ¶bu daw wada mlata ¶ ka ńß…ôtaj mi ¶…ĺajim da. kŇčkawas ****  ¶ida, mnńßdu qnbu…ĺaŇč sana ka pawńßwaŇčtaŇč daw, bukuŇč ddńßa mn ¶ ¶bu u wada mddańßu…ĺ psbalaj; sauti a…ĺapo u kija ka mniq kŇčkawas **** sm…ĺuwa j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo, kija ka mńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka tudaja j…ôm…ôn. kŇčkawas ****  ¶ida, tudaja j…ôm…ôn tuńßuj doi ¶u psńßdu ppatas niqan …ĺ…ĺińßan qu…ĺi pk…ĺana k…ô…üaj, kŇčkawas ****  ¶ida mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka qnńßlaŇčan daw, pwaja psdńßu "k…ôŇčpo j…ôm…ôn a…ĺapokoŇčńßkwo"; kŇčkawas **** ka muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo soto, kija ka wada kndudul m…ĺana ka qmlańßaŇč siŇč ¶Ňč qnlńßaŇčan. s…ô…üi tuda j…ôm…ôn kiŇčal u dmudul tnualaŇč qu…ĺi so tddjalan, kiŇčal u niqan ka niqan knkla nija u smataŇč pdńßu pusu bijax s…ôńßu, so musa ini bijaw pk…ĺana qnlńßaŇčan, pduŇčus sj…ôntajńßwa. kŇčkawas ****  ¶ida, dńßa j…ôm…ôn u mntnajis muda mtdijal, bukuj daw ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan a…ĺapo ka mdaka…ĺ psbalaj, kija mi tuńßuj tuńßuna ¶ j…ôm…ôn ppatas psdńßuwan pskiŇčal qnlńßaŇčan daw, knkana qnlńßaŇčan u spuda aj…ĺijani  ¶usi ka …ĺmi…ĺińß dmudul mqu…ĺi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn muda tussu  ¶Ňč ¶…ô nija, tuńßuj  ¶oŇč…ĺi ńßa ¶i…ĺi ka …ĺmi…ĺińß qu…ĺi mbijax baj ńßmtu…ĺ tuńßuna ¶ j…ôm…ôn maks  ¶uji s…ôdiq mdudul nija muda mtdijal da. bukuj nija ka wada maŇčal dnkuńßan knkiŇčal alaŇč mi tudaja j…ôm…ôn gi ¶jo ańß…ômaa…ĺ …ĺudan mqlańßaŇč. nńßdanan balaj sntali ka kŇčkawas **** ńß…ôtaj  ¶Ňčpj…ôn ka mtutuj, bukuŇč ńß…ôtaj ka pssli knb…ôńßiŇč baj mdudul w…ôw…ônńßuj dmuwi bijax muda, malax k…ôŇčpo, ptalax gikaj, ńßmtu…ĺ uuda  ¶ŇčtaŇč. bu…ĺańß bukuŇč ńß…ôtaj s…ôńßu u alaw knmniq mbijax mi kanimo ¶i na sijaw qnlńßaŇčan a…ĺapo b…ĺańß pkdńßu duku…ĺi ¶u dńßija nanaq, smataŇč muda duma knp…ĺijux, msupu tuńßuna ¶ j…ôm…ôn snba…ĺańß pp…ĺŇčaw ka…ĺi duŇčan, m…ôsa dnjawan knńßb…ĺawan qu…ĺi ŇčaŇču ¶. binaw, kŇčkawas **** ńßamuti soto u wada dńßa pńßqilun da mi mpńßiŇč ka sntaŇčan q ¶ańßu…ĺ uuda  ¶Ňč ¶…ô niji. kŇčkawas **** idas *, lmutu ¶ soto ka ajńßamajt ńßajsan kas…ômi soto u pssli bu…ĺańß gikaj, k ¶ka gikaj pa bukuŇč tnualaŇč mi bu…ĺańß mnba…ĺi  ¶u ¶an  ¶j…ô ¶i ka ńßba…ĺaw nija. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶jas…ômi soto u ka wada dńßa pńßqilun u…ĺi. sanańß u tmiju tuńßuna ¶ j…ôm…ôn soto …ĺupaji ka s…ôdiq bnku dnmudul ppńßuqil . ndan niji mi tmiju qu…ĺi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn pa, wada p ¶ida mpqlańßaŇč nija tuńßuna ¶ p…ôm…ôn. ddńßa qnlńßaŇčan niji u wada so ini mtduwa ka pnluban dńßa duŇčan, ini saŇčaj mtdijal ka dx…ĺal tnuajus dńßa, dńßuq kŇčkawas **** idas * daw wada ptu…ĺa baj ka tnlajan dńßa, ddńßa dńßa u babaw * kŇčkawas daw wada mntxal knb…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu duŇčan. mn ¶ ¶bu niji u ida lmutu ¶ dńßuq tudaja j…ôm…ôn bu…ĺańß soto a…ĺi abudu…ĺańß sa…ĺińß tuńßuj tuńßuna ¶ j…ôm…ôn  ¶usi abudu…ĺ…ô ńßwatańß ism…ôaw mniq kuwait pp…ĺŇčaw ka…ĺi, wada dńßuq pskiŇčal ka…ĺi, snba…ĺańß duŇčan pnsdńßuwan pn…ĺŇčawan kŇčkawas ****  ¶ida muda spuda ana manu kluwanan uuda tb…ĺinańß ddńßa qnlńßaŇčan pskiŇčal msupu. kŇčkkawas ****, tudaja j…ôm…ôn u wada maŇčal knou baj …ĺ…ĺińßan, kija u pnduŇčus s…ôdiq tudaja j…ôm…ôn pqu…ĺi sndńßu lxawan min ¶u u wada mdńßu baj mdakil. qnlńßaŇčan u sntama pp…ĺŇčaw ka…ĺi muda uuda qqmlańßaŇč nija. mbijax baj dmudul pp…ĺŇčaw u wada pkmalu dx…ĺal nniqan dńßa, so kija ka tudaja j…ôm…ôn u mniq qu…ĺi s…ô…üi, k…ô…üaj, sjakaj u niqan balaj …ĺ…ĺińßan dńßa mi wada tu…ĺa baj kndkilan u…ĺi: ma…ĺibu sŇč ka wada smmalu tu* koba smluwan gaso…ĺiŇč, kiŇčal dijax muda smalu w…ônjo u ***** tnq…ĺijan , wada pttuku **% ddijun tudaja j…ôm…ôn. tb…ĺnańßun smmalu ka nniqan baj ńßaŇčan …ĺikisi ka ma…ĺibu b…ôńßiŇč ńßt…ĺanan qsija wa mniq ma…ĺibu sŇč, so wada pk…ĺana qsija ddijun kn…ĺbaŇčan dx…ĺal qnpańßan kndadax kŇčkawas **** ka **** lituk, kŇčkawas **** daw wada m…ĺana dńßuq **** lituk, niji ka knb…ôńßiŇč baj ndanan tudaja j…ôm…ôn muda pttuku nanaq uuqun dńßa. kŇčkawas ****  ¶ida, alaw ndan smliq …ĺunu ka  ¶ama sŇč kija ka djawan qnlńßaŇčan ka s…ôdiq ńßija mi pnduŇčus smmalu qu…ĺi so pkmalu nniqun dńßa, m…ĺaj so sapańß pjasan, bjoiŇč,  ¶iŇč ¶nsu, psuwan dńßa sapańß nniqan u…ĺi. pńßiju sana pjasan tub…ôńßiŇč mi ou sapańß pjasan, bjoiŇč, ssanan pkmalu ńßiji, qnawal; bnbil smmalu sj…ôntajńßwa ppanan …ĺulu  ¶jawtoŇčwaŇč; wada pnduŇčus pk…ĺana noŇčj…ô, koŇčj…ô mi duma ńßuwuj…ô ppk…ĺana u…ĺi. pskiŇčal qnńßlaŇčan kŇčkawas ****  ¶ida, alaw wada ini daja qu…ĺi k…ô…üaj dńßija ka su…ĺj…ôn, tuńßuna ¶ j…ôm…ôn u wada sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil qu…ĺi k…ô…üaj dńßa, wada so kndŇčuwan baj kaq ddijun pila qnlńßaŇčan, kija u splawa dńßa ka tudaja j…ôm…ôn pp…ĺŇčaw qu…ĺi smataŇč knllu pskiŇčal qnlńßaŇčan ka dńßija. mntna kŇčkawas idas * dijax **, j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo tuńßuj j…ôm…ôn …ünmin min ¶u koŇčńßkwo u wada msupu pskiŇčal qnlńßaŇčan, msupu pńßiju j…ôm…ôn koŇčńßkwo. kŇčkawas ****  ¶ida mniq tnuajus mtdijal ka tudaja j…ôm…ôn mi tuńßuna ¶ j…ôm…ôn. waj- ¶jaw qu…ĺi so qqita dńßa m ¶ ¶bu ka i…ĺaq mi i…ĺan  ¶ida, j…ôm…ôn a…ĺapo koŇčńßkwo w…ônso, s…ôńßu mi s…ôdiq u psdńßu baj ka…ĺi, sndńßu mńßiju qmlańßaŇč kn…ĺdax i…ĺaq mi kn…ĺdax a…ĺapo min…üoku mi mqu…ĺi knsdu…ĺux nuda ka i…ĺaq koŇčńßkwo ńßini. qu…ĺi so mu…ĺux baj mnduŇčus …ĺmi…ĺińß ss…ôdiq pal…ôstan- dndulan pnslijan pal…ôstan  ¶j…ôńßwaŇč, alaw ijux maŇčal mnduŇčus baj bijax, mniq tndx…ĺal dńßa nanaq pńßiju qnlńßaŇčan duku…ĺi ¶u kija mi muda knsdu…ĺux nuda mtdijal, tudaja j…ôm…ôn u ida nanaq mdńßu balaj mi ini balaj knp…ĺijux kija. j…ôm…ôn a…ĺapo końßkwo sndńßu baj ka…ĺi dńßa qu…ĺi l…ôbanon u mna…ĺapo, kija mi duku…ĺi ¶u mi mnduŇčus tndx…ĺal ka sp…ĺuwan dńßa balaj. mniq k ¶ka ini  ¶j…ômoŇč undo pa, tudaja j…ôm…ôn u sndńßi baj ka…ĺi dmkuńß mi sndńßu mu…ĺu pusu balaj sntaŇčan undo niji, pńßiju mniq pntna mi msbalaj, psblajaq pqqita, msblajaq msupu lxawan na duku…ĺi ¶u mtutuj nanaq  ¶Ňč ¶…ô. taiwan koŇč ¶ju mnkndadax taiwan smkaul ńß…ôtaj qmpańß dx…ĺal mi ńß…ôtaj mp…ĺiq skoki, spuda ńßaŇčan sauti a…ĺapo ńßwaŇč ¶ja koŇč ¶ju dmajaw tudaja j…ôm…ôn koŇč ¶ju, snkulan dijax u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, dńßuq mńßdu pskiŇčal qnlńßaŇčan ka j…ôm…ôn, taiwan u Ňčalan dńßa 'tamo k…ôkaku' sun ¶a ka aŇč niji, sauti a…ĺapo daw splawa dńßa 'msblajaq tok…ô k…ôkaku' .</PHON>
    </S>
</TEXT>