<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Yuluw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yuluw" copyright="CC BY-SA" citation="Yuluw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuluw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yuluw, title = Yuluw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuluw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yuluw Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Yuluw. 44 sapah ka kneegu na sapah, 163 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 159 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Paiwan 2%, Bunun 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 10%. = Alang Yanraw(Yuluw) = Ngayan alang : Alang Yanraw (Yuluw) Nniqan Sincusen Censusyan Siyorancun, waga meniq irin na ruru Siyoran, daya dgiyaq na Sinacii, mngari kbekuy betaq maxal rima kbekuy ccenga dgiyaq paru ka knbrawan na. Kklaan ssaan Mgeriq rulu Meyah de moda quri Sincu Newan, pgeriq eluw Cu60sen mmaha Cense, kleeluw mnoda alang Narow, Yuraw, Tenpu, Siyoran, Cingru knii, putin na de moda kleeluw na eluw Siyocing, mnoda hako Yenraw de dehuk alang Yenraw di. Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal, Kari Telu Mpneyah na alang Yenraw ma Yoro kesun na Yanraw duri. Mneyah tnheruy Taykanser ka seediq na Alang Yanraw, mngaya de qnlhangan na Taykanser, betaq kawas Mingkwo maxal mpitu, niqal seediq Taykan meyah theruy dungal, mrana ka hei seediq, kii wada pswaye ma pheyu naq kingal alang di. Knklaan rmigo Ssaan rmigo seediq Eluw cbeyo nSyakerro Eluw cbeyo nSyakerro de qmango alang Yanraw nii betaq Wuhwonsyan Cingcyen ka eluw lmiqu, tgkingal eluw pslutuc nii ge snalu na qnlhanga seediq Tanah Tunux ciida. Lnlamu bale kndkilan lmiqu, stngayan qhuni dara hini malu ba yahun qmita duri, putin misan ma hani mprbagan ge aguh mkkesa rmigo qmita qhuni dara, qmleqah dheran ma sknexun ga stngayan waso qhuni dara.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Yolow Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Yolow. 44 sapah ka kneego na sapah, 163 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 98% niqan 159 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 2% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Paiwan 2%, Bonon 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 10%. = Alang Yanraw(Yolow) = Ngayan alang : Alang Yanraw (Yolow) Nniqan Sincosen Censosyan Siyorancon, waga meniq irin na roro Siyoran, daya dgiyaq na Sinacii, mngari kbekoy betaq maxal rima kbekoy ccenga dgiyaq paro ka knbrawan na. Kklaan ssaan Mgeriq rolo Meyah de moda qori Sinco Newan, pgeriq elow Co60sen mmaha Cense, kleelow mnoda alang Narow, Yoraw, Tenpo, Siyoran, Cingro knii, potin na de moda kleelow na elow Siyocing, mnoda hako Yenraw de dehok alang Yenraw di. Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal, Kari Telo Mpneyah na alang Yenraw ma Yoro keson na Yanraw dori. Mneyah tnheroy Taykanser ka seediq na Alang Yanraw, mngaya de qnlhangan na Taykanser, betaq kawas Mingkwo maxal mpito, niqal seediq Taykan meyah theroy dongal, mrana ka hei seediq, kii wada pswaye ma pheyo naq kingal alang di. Knklaan rmigo Ssaan rmigo seediq Elow cbeyo nSyakerro Elow cbeyo nSyakerro de qmango alang Yanraw nii betaq Wohwonsyan Cingcyen ka elow lmiqo, tgkingal elow pslotoc nii ge snalo na qnlhanga seediq Tanah Tonox ciida. Lnlamo bale kndkilan lmiqo, stngayan qhoni dara hini malo ba yahon qmita dori, potin misan ma hani mprbagan ge agoh mkkesa rmigo qmita qhoni dara, qmleqah dheran ma sknexon ga stngayan waso qhoni dara.</FORM>
    </S>
</TEXT>