<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Yungciitupey" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yungciitupey" copyright="CC BY-SA" citation="Yungciitupey. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yungciitupey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yungciitupey, title = Yungciitupey, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yungciitupey} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Yungciitupey = Ptasan btunux gaga mhiyug brah Cnankung , ida wada bqanan hangan tgtru knsmudal na Neycngpu hngkawas 77 da, wada ptasan paru bi dnyagan na sjiqan kraaw yayung Mtudu, kiya ka pusu bi ddaan elug musa alang eseisil. Hngkwasan Kwangsyu siida, Seejiq Cawtun Cyenhwacng ni Seryaw Kungsng Tungjunghwa …dnii ga mdudug balay phiyug uda niqan ririh kkraagan nii, tduwa pplawa ka Seryawcwang ni alang Canghwa syen siida, duri ni mangal bnegay uuda pusu paru mdudul na Ukwangryang phiyug asu powsa kkraagan, phiyug ptasan btunux endaan nii. Bnatas dha patas nii ga msa " miyah tuhuy o saw bi tnsapah nanaq, saw bi eyyayung knbbragan dha, uxay pstuq mlutuc ka ptasan btunux, malu hangan o mseupu ddgiyaq ni qqsiya psrdax" msa ka kari, dungus bi sraan ni slhayan laqi hici.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Yongciitopey = Ptasan btonox gaga mhiyog brah Cnankong , ida wada bqanan hangan tgtro knsmodal na Neycngpo hngkawas 77 da, wada ptasan paro bi dnyagan na sjiqan kraaw yayong Mtodo, kiya ka poso bi ddaan elog mosa alang eseisil. Hngkwasan Kwangsyo siida, Seejiq Cawton Cyenhwacng ni Seryaw Kongsng Tongjonghwa …dnii ga mdodog balay phiyog oda niqan ririh kkraagan nii, tdowa pplawa ka Seryawcwang ni alang Canghwa syen siida, dori ni mangal bnegay ooda poso paro mdodol na Ukwangryang phiyog aso powsa kkraagan, phiyog ptasan btonox endaan nii. Bnatas dha patas nii ga msa " miyah tohoy o saw bi tnsapah nanaq, saw bi eyyayong knbbragan dha, oxay pstoq mlotoc ka ptasan btonox, malo hangan o mseopo ddgiyaq ni qqsiya psrdax" msa ka kari, dongos bi sraan ni slhayan laqi hici.</FORM>
    </S>
</TEXT>