<TEXT id="Wiki_Seediq_Yutak" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Yutak Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Yutak. 52 sapah ka kneegu na sapah, 145 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 83 niqan 120 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 17 niqan 25 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 81 , Bunun 1 , ni rahuq na o 1 . Tnhangan alang Tnhangan alang : alang ciway Cin ping. Pnseanak alang Thuyan alang : yahan tnais sngayan ka alang ciway Cin ping. Nniqan Nniqan alang : Sin cu sey Ceyn s syang Cing ping cun. Llbangan Klbangan : ga hunac Tey ta na sdalih 3km hini, hay pa o yabi 5,6 kbkuy dxgal Tay wan. Nniqan llingay Llingay ti ri : 500 dhuq 600m dxgal Tay wan ka hay pa. Pgkla ppanan rulu Pgkla ppana rulu : rmgriq rulu. Tduwa muda kndadax kwo taw stabuy Cu rin cyaw ryo taw, mlutuc sn taw 120 musa mquri Ney wan, hmrinas paru hakaw Ceyn s do mlutuc elug Cu 60 seyn, ga brah paru hakaw Cin ping do mlutuc elug Cu 61 seyn dhuq alang ciway Cin ping. Mlutuc Teyn c ti tu Teyn c ti tu alang. Klgan seejiq alang Klgan seejiq alang. Skari kari Skari kari ; kari Taya. Snhiyan cung cyaw Snhiyan cung cyaw : Ci tu cyaw,Ten cu cyaw, fu cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang : niqan tnkari saw "alang egu mudu lmiqu" ksun ka kari Tay ya Ta he, kndadax bukuy sklawa Tanahtunux siida ka seejiq nii hini, kndudul kndadax alang YU fung klgan alang miyah thjing hini ka seejiq Kwan cyun. Pgkla rgrigaw kwan kwang Kklaan rgrigan : pusu tatac.Pyasan tgciway (035841633. Sin cu sey ceyn s syang Cin ping cun maxal rin 68sbgan. qhjing ciway Cin ping. ssaan rgrigan.hakaw Cin ping. Kana knrbagan hakaw o 120m, 12m ka knlaban, malu sdowriq bi qtaan ka hakaw, snalu kingal saw mdka mquru xiluy ka hakaw, ida thuyan bi ka qnabil, rsuhan o niqan 144 ka rnsuhan quri uuqun,plkusan,nniqan dnii ka gaya seejiq hini. Ida hini ka niqan bi endaan rudan sbiyaw seejiq Tay ya. Hwang cin tung ni tglaq hwang cin. Mlutuc sklawa Tanah tunux siida, seejiq Tanah tunux o Siyahan dha niqan king hagay ka alang hini, tduwa prana, kika asi kari bling, dhuq sayang yahan rmigaw miyah qmita sun saw Ceyn s fung cin hwa 2003, Sin cu sey Ceyn s syang kung swo ka pnatas Qtaan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>
