<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Yuwhbun_raka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yuwhbun_raka" copyright="CC BY-SA" citation="Yuwhbun_raka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuwhbun_raka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yuwhbun_raka, title = Yuwhbun_raka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuwhbun_raka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Yuwhbun raka = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Yuwhbun raka. 43 sapah ka kneegu na sapah, 117 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 90% niqan 105 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 10% niqan 12 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal86%, Amis2%, ni rahuq na o 2%. Ngayan alang Alang Yosiyayun(Yuwhbun raka) Snnaaxan alang Yosiyayun, kari Tayal. Dheran Leexan strengan daha ruru. Niqun alang Siyayunri Fusingri Tawyensu; Alang pstrengan ruru Cuci daka ruru Mocu. Haypa maha 580-620 m ka Ayus lmiqu. Luwan tnalang Tayalcu. Srengo kari Pskari Tayalcu, Plmukan. Pnyahan alang Yosiyayun, kari Tayal. Dheran leexan strengan 2 ruru. Rudan tnalang yaani wada 2 kbekuy knkawas, pnkdalax Sinyang Tayti alang Zuwen Jnnaysiyang Nanto, mtheruy mneyah luwan Fuku(Kinhagu). Kklaan ssaan Ssaan rmigo Ruru Siyayun,Tgelaq Temu Ayus Riyosiya / Sanyesiyang puqan Tayal. Duha siyang Ruingci Caysiyaku Gyusa pnkraya sqita Tawyensenri Siyayun Kuwasiyaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Yowhbon raka = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Yowhbon raka. 43 sapah ka kneego na sapah, 117 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 90% niqan 105 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 10% niqan 12 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal86%, Amis2%, ni rahoq na o 2%. Ngayan alang Alang Yosiyayon(Yowhbon raka) Snnaaxan alang Yosiyayon, kari Tayal. Dheran Leexan strengan daha roro. Niqon alang Siyayonri Fosingri Tawyenso; Alang pstrengan roro Coci daka roro Moco. Haypa maha 580-620 m ka Ayos lmiqo. Lowan tnalang Tayalco. Srengo kari Pskari Tayalco, Plmokan. Pnyahan alang Yosiyayon, kari Tayal. Dheran leexan strengan 2 roro. Rodan tnalang yaani wada 2 kbekoy knkawas, pnkdalax Sinyang Tayti alang Zowen Jnnaysiyang Nanto, mtheroy mneyah lowan Foko(Kinhago). Kklaan ssaan Ssaan rmigo Roro Siyayon,Tgelaq Temo Ayos Riyosiya / Sanyesiyang poqan Tayal. Doha siyang Roingci Caysiyako Gyosa pnkraya sqita Tawyensenri Siyayon Kowasiyaw</FORM>
    </S>
</TEXT>