<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Zambia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Zambia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Zambia = Gaga kska Meycow ka Zambia, 15 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 752,618 sq km (hangan na o Tg39) (knlbanga dxgal o 743,398 sq km, knlbangan qsiya o 9,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,510,711 hiyi. Gaga Lusaka ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zambia ga wada sugan 31.70% ka dxgal qpahan, 66.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Edgar Lungu, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zambia = Zambia Konghkwo (Eygo: Republic of Zambia), Cyokoku u splawa dha Canpiya, Taiwan u splawa dha Sangpiya (Kari Ingkoku: Zambia), kiya ka qnlhangan kcka dxral wa mniq Tukcka Ahuyrika. Msqapah qnlhangan Congo Mincu Konghkwo, Tanzania, Malawi, Mozambique, Zimbabwe, Bozana mi Angola. Saka ka sotu dha. Ri-s Cutyawmu: Rikisi Zambia. 2000 kngkawas brah cida, tndxral alang Zambia u tna ini sangay yahan mangal mi psupu sediq nganguc icil. 15 th dhuq saya, sediq rmngaw kari Pantu u prading mtmay Zambia, kiya mi mniq 17 th dhuq 19 th iyax cida ka knhbrawan balay. 19 th Kngkawas 1888 cida, Ingkoku cmince Saysiar Rots u kndadax bawa Cyocang mangal biyax kmari kwang. Mntna kngkawas, qnlhangan Ingkokuu wada phiyu Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya (kiya ka Zimbabwe mi Zambia saya). Kngkawas 1924, Tudaya Rotsiya u wada mqlhangan dxral bukung Ingkoku cmin. Kngkawas 1953, wada pspuwan ka Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya u tuhuy Niyasaran (Malawi saya), msupu phiyu Rotniya mi Niyasaran Ryeynpang (splawa dha Tkcka Ahuyrika Ryeynpang uri). Kngkawas 1962 ka kcka seyngkyo ryeynpang, sediq Ahuyrika ka wada mangal hmrinas dmka ripoing. Bukuy daw, wada muda pnrngawan ka ripoingkay, dmudul Tudaya Rotsiya mlatac ryeynpang, kiya mi meysa biyax knlabang bay dhiya qmlahang dhiya nanaq mincu mi kongmincyeyn. Kngkawas 1963 cida, Tukcka Ahuyrika Ryeynpang u balay bay ptalax. Kngkawas 1964 idas 10 diyax 24, Tudaya Rotsiya u mlatac Ingkoku dukuricu, knpriyux hangan Zambia Konghkwo. Nhana dukuricu cida, mqraqil hari ka pspngan Zambia. Cida u kcka 4 ssiyaw qnlhangan-Rotsiya, qnlhangan Tuhunac Ahuyrika ka Tuiwil hunac Ahuyrika, kiya mi dxral qhlangan Portugal na Tubarac Ahurika mi nPortugal Tiril Ahuyrika to bay wisu qlhangan damay tunux kana. Alaw Zambia u dmkoh knkingal qnlhangan tuhunac Ahuyrika na sediq qalux seyji pnsliyan, kiya ka pluban Zambia tuhuy Rotsiya u mttali balay, hiti balay daw alaw so niyi u wada shmuk ka tnuayus ddha qnlhangan. Kiya mi babaw daw, Cyoka Jnmin Konghkwo ka dmayaw smmalu Tan Zam Ppanan Kisya, wada psbalay quri uuda ppanun. Uxay wana kiya, babaw yayung Canpisi na kasupa sweytyeyncan u wada pndungus mttuku bay ddiyun uri. Zambia u muda mincuhwa seyji, mbiyax bay syakay cngce mi mttuku na kwangcang (krinah bay knou ka dong kwang), mnadas niya qnbliqan u kiya ka wada dmuwi knbeyhing bay Ahuyrika so sklwiun bay ndanan kayhwa sweycun. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 28, muda seyngkyo ka soto mi gikay. Idas 10 diyax 2 cida, tu1 beyhing hwakwan ka pkla kari, Riwey Muwanawasa ka lmutuc mangal soto. Knoutang Mincu Undo ka wada mangal gikay 150 hiyi ying na 70 hiyi ying, Ayko Cnseyng u wada mangal 36 hiyi ying, Pskingal Mincu Ryeynmong u wada mangal 26 hiyi ying. Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Zambia. Zambia u muda pnwaya soto, kngkawas 2011 idas 9 cida, snpeyyah Ayko Cnseyng Mayko Sata u wada niya ini baka ka Knoutang Mincu Undo na Lubiya Panta, wada mangal tu5 pnsdhuwan soto. Pnwaya murux ying ka kokomin yingkay u knkana bay pa niqan 158 hiyi ying, kckana 150 hiyi ka pnuda seyngkyo pnhiyu, 8 hiyi ka snkulan soto kiya. Ayko Cnseyng, Knoutang Mincu Undo mi Pskingal Qnlhangan Pkranatang ka tu3 pusu bay beyhing tang saya. Snpeyyah congyang ka smkaul bucyoci bukung musa knkana qnlhangan 9 sng, mangal biyax qmpah qpahun sngcang. Knbaraw hoing ka knbaraw bay suhwa ciko, mangal qpahun sangsu ancyeyn. Trahuc . knbaraw hoing u phiyu kawci hoing, ticyu hoing. Way-cyaw Babaw mnhdu phiyu qnlhangan mk5 diyax na kngkawas 1964 idas 10 diyax 29, tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo pwaluk psdhu cyeyncyaw. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Zambia singcng cyuhwa. Knkana qnlhangan u psnakan 9 sng, trahuc sng u phiyu 68 ka keyng. Juga nniqan knkingal sng Zambia Ti-ri Kcka Zambia Tuiwil daya ka yayung Canpisi. Cyangyu Qnlhangan kcka dxral ka Zambia, to bay mniq tu1000 m dhuq 1500 m dxral baraw brnux ka tndxral dha, tubaraw bay u haypa 1774 m, niqan dxral llbu dwiyaq mi dxral lmiqu uri. Yayung Canpisi ka tubeyhing bay yayung, lmihu smqic ayus qnlhangan tuhunac, wahini ka niqan bay hnhangan Twelaq Mosiawtuniya (Twelaq Weytoriya). Knkkarac Knkana qnlhangan u mnknkkarac kntilux sspriq brnux, qnyuxan qsiya kngkawas u 600-1500 hawmi, knkawas idas 10 dhuq kawas idas 4 ka knkkarac qqyuxan. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan bnatas alang mkbrnux Zambia. Juga Zambia Wamniq sotu Rusaka ka Pnsdhuwan Dukuricu. Langu Muweyru Langu Bangwelu Mubala Kasama Mupika Cingola Kitwe Ndola Lusaka Manggu Mulobeji Psliyan Kariba Maramba Kari Kari ddiyun seyhu Cambia ka eygo, eygo uri ka pusu bay srngaw kari sangyey mi kyoiku Cambia. Binaw uxay wana so niyi, rmngaw ka Cambia u hmrinas 70 ka kluwanan kari dha, ana so duma kcka niya u ya bay cida kari icil ka duma. Niqan 7 kluwan kari tndxral u srngaw balay mi niqan so mntna kari srngaw seyhu. Niyi trahuc niyi ka 7 kari: Kari Bemba (Bemba language, mniq Tudaya sng, Ruabura sng mi Dongtay sng Kari Niangjya (Nyanja language, mniq Tunarac sng mi Rusaka sng). Kari Tongga (Tonga language, mniq Tuhunac sng). Kari Loji (Lozi language, mniq Tuiwil sng). Kari Kaongdo (Kaonde language) Kari Luwalay (Luvale language). Kari Longda (Lunda language, mniq Tuiwil daya sng). Tu7 kluwanan kari niyi pa mniq Zambia u mntna eyga pspuwan ngalan brah balay lxayan kyoiku mi kari duma ngalan seyhu pbtasan patas. Mniq kngkawas 2000 cida, Zambia u knhbrawan bay sediq rmngaw ka kari u Kari Bemba (Bemba, ya bay 50% ka sediq u ngalan dha tu1 kari uxay daw tu2 kari), thiti ka kari Niangjya (Nyanja, ya bay 37% ka sediq dmuwi), kari Tongga (Tonga, ya bay 15% ka sediq dmuwi) mi kari Loji (kari Lozi u ya bay 11% ka sediq dmuwi). Un-hwa Zambia na bntasan pnskraya bungka ka mskaya qdiraw, mniq splawa qnlhangan mi kcka qnlhangan knkingal alang ssapah u qtan balay kan. Jen-ko Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Zambia. Note: During the occupation by the British, the Black African population was estimated rather than counted. Pnyahan:Central Statistical Office, Zambia. Pusu bay pnspuwan knhbrawan sediq Zambia u ya bay 70% pndkanan llutuc rmngaw kari Patu joku. Eygo ka ddiyun kari seyhu, ddiyun bay kari u eygo mi kari Bemba, Kari Niangjya ka kari tndxral. Pusu balay snhiyan snlhayan dha pa pnrmaxal snhiyan pnsltudan mi Kiristokyo Sediq Ingkoku mi sediq Tuhunac Ahuyrika ka pusu balay cyawmin, ya bay 1 knbkiyan 50 kbkuy hiyi sediq, pusu balay mniq sotu ka Lusaka. Ini khbaraw ka llutuc Asia, pusu balay ka llutuc India. Cing-c Dmuei 28 kluwanan ka rakaw pnsnakan snrnu qnlhangan niyi canpin cuko, knkingal kulu kluwanan rakaw u rmirih kingal kluwanan canpin.Wa mniq Citwey na kingal beyhing dxral kriyan dong kwang. Zambia ka tuhunac Sahara alang mkbrnuxhwa cngtu knbeyhing bay qnlhangan, 10 kbkuy knbkiyan hiyi sediq mniq kcka alang mkbrnux. Psdkanun ka ssiyaw knkingal qnlhangan, Zambia u niqan knmalu bay lxanan ssmnalu mi ppanan rulu. Zambia kndadax cbiyaw u dmuwi dong kwang ka pusu bay uruc canyey. Binaw alaw kwoci sucang bbriyan neydang dong kwang u wada mlih mi uka ka tocu niya, wada kndudul mlih ka knriyan dong, kngkawas 1998 u wada mlih dhuq qnbsyaqan 30 kngkawas knllbu balay. Kngkawas 2001 seyhu u muda dong canyey syohwa daw, wada prading mrana ka knriyan dong kwang, malan ka knkawas so niyi u neydang dong, dmudul knrana nngalan dong kwangyey. Mtutuy ka keyjay Zambia. Spuda snpuwan seyhu dha, kngkawas 2008 Zambia jncyu nngalan dha u wada hmrinas 1000 pila Amirika, lhayan mlatac qnlhangan mqrinuc balay qnlhangan. Tan Zam ppanan kisya ka pwaluk Tanzania sotu cuxan mi haykang Sanrankang, kiya mi Zambia kcka alang mkbrnux Kapirimuposi na kingal ppanan rulu kisya, elu kisya niyi u pnhyuwan kngkawas 1970 dhuq kngkawas 1975. Ppanan elu rulu kisya niyi u dnyawan smmalu seyhu Cyoka Jnmin Konghkwo, dmayaw dongkwang snpeyyah kcka dxral Zambia cukoseyng u ana ini uda Rotsiya , Mozambique mi Tuhunac Ahuyrika, Angola. Tan Cam ppanan rulu kisya pa knbeyhing bay dnyawan Cyoka Jnmin Konghkwo beytaq saya dmayaw qnlhangan icil uri. Nongyey cancu u knkana sediq qnlhangan sngcan mawo na ya bay 20%. Lhngay ka pusu balay cuko mi uuqun pnwalang. Niqan balay rrihan niya ka nongyey, knkana qnlhangan dxral malu stabun u yabay wana 20% ka wada ttakan qpahan. Qqpahan phpah ka kcka pnkrana nongyey ini biyaw mrana niya burah canyey. Zambia u mnniq kngkawas 2014 brah cida u wada ngalan knlbu bay mtrawah qnlhangan, kiya mi uxay kayhwacong qnlhangan. Kiya u mniq kngkawas 2014 na sediq knrana csu kcka pawkaw, Zambia na sediq knrana csu wada dhuq kcka snpngan da, kiya ka niyi u wisu ptura Zambia u wada knrana kingal kayhwacong qnhlangan. Cu-yeyn Keyjay Zambia kndadax cbiyaw u ida dong kwangyey ka lxawan niya. Alaw ini ttuku ka tocu, mhnuk ka neydang dong mi syohwa ka ini kklayi kiya ka wada mlih ka knriyan dong, babaw 30 kngkawas ka kngkawas 1988 daw, knriyan dong Zambia u wada mlih msngari 228,000 kongtun balay da. Kngkawas 2002 cida, babaw niqan syohwa ka qpahan niyi daw, wada kasi qdhuq 337,000 kongtun ka knrana niya dong. Qnlangan dong scang u wada kmalu mrana dhuq so niyi, kiya mi knrana kana ka sntkuwan pila mi nngalan wayhuy ka dndulan niya. Kngkawas 2003 cida, uxay xiluy cuko u wada mrana 25%, kiya ka nngalan knkana cuko 38%, brah han u 35% han. Seyhu Zambia so niyi u ida mquri kwoci cuyeyn kojyo muway pnsdhuwan patass nrwanan, so malu miying nyey mi yo kwangwu. Sntangan dsediq u so malu rmirih dong ka nyey, so musa knbeyhing bay xxiluy cuko Zambia ka hniwan niya. Kngkawas 2009 cida, wadaq ddulan qnlangan keyjay ini pndungus na knbeyhing bay pnspngan dha ka Zambia. Rmiwaw Ppwela rmiwaw kcka rmiwaw ka quri kcka dmudul rmiwaw wiki: Zambia. Wa mniq ayus Zambia mi Zimbabwe ka Mosiawtuniya twelaq Rriwaw cuyeyn Zambia ka pusu knkana: Qnlangan mk7 sklwiun qtan uri ka Mosiawtuniya tulaq (Weytoriya twilaq); Kahuay qnhlangan pnlaxan ccamac kongyeyn; tuhunac yayung Zambisi nniqan mndungus qtanlnlingay; tuhunac Ruankwa qnlangan pnlaxan ccamac kongyeyn. Pnyahan pnatas CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *ambia = gaga kska məʦow ka *ambia, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga lusaka ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *ambia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ədgaɾ luŋu, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *ambia = *ambia koŋħkwo (əgo: ɾəpubliʦ o* *ambia), ʦjokoku u splawa dħa ʦanpija, taiwan u splawa dħa saŋpija (kaɾi iŋkoku: *ambia), kija ka qnlħaŋan kʦka dxɾal wa mniq tukʦka aħujɾika. msqapaħ qnlħaŋan ʦoŋo minʦu koŋħkwo, tan*ania, malawi, mo*ambiquə, *imbabwə, bo*ana mi aŋola. saka ka sotu dħa. ɾi-s ʦutjawmu: ɾikisi *ambia. **** kŋkawas bɾaħ ʦida, tndxɾal alaŋ *ambia u tna ini saŋaj jaħan maŋal mi psupu sədiq ŋaŋuʦ iʦil. ** tħ dħuq saja, sədiq ɾmŋaw kaɾi pantu u pɾadiŋ mtmaj *ambia, kija mi mniq ** tħ dħuq ** tħ ijax ʦida ka knħbɾawan balaj. ** tħ kŋkawas **** ʦida, iŋkoku ʦminʦə sajsiaɾ ɾots u kndadax bawa ʦjoʦaŋ maŋal bijax kmaɾi kwaŋ. mntna kŋkawas, qnlħaŋan iŋkokuu wada pħiju tuħunaʦ ɾotsija mi tudaja ɾotsija (kija ka *imbabwə mi *ambia saja). kŋkawas ****, tudaja ɾotsija u wada mqlħaŋan dxɾal bukuŋ iŋkoku ʦmin. kŋkawas ****, wada pspuwan ka tuħunaʦ ɾotsija mi tudaja ɾotsija u tuħuj nijasaɾan (malawi saja), msupu pħiju ɾotnija mi nijasaɾan ɾjənpaŋ (splawa dħa tkʦka aħujɾika ɾjənpaŋ uɾi). kŋkawas **** ka kʦka səŋkjo ɾjənpaŋ, sədiq aħujɾika ka wada maŋal ħmɾinas dmka ɾipoiŋ. bukuj daw, wada muda pnɾŋawan ka ɾipoiŋkaj, dmudul tudaja ɾotsija mlataʦ ɾjənpaŋ, kija mi məsa bijax knlabaŋ baj dħija qmlaħaŋ dħija nanaq minʦu mi koŋminʦjən. kŋkawas **** ʦida, tukʦka aħujɾika ɾjənpaŋ u balaj baj ptalax. kŋkawas **** idas ** dijax **, tudaja ɾotsija u mlataʦ iŋkoku dukuɾiʦu, knpɾijux ħaŋan *ambia koŋħkwo. nħana dukuɾiʦu ʦida, mqɾaqil ħaɾi ka pspŋan *ambia. ʦida u kʦka * ssijaw qnlħaŋan-ɾotsija, qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika ka tuiwil ħunaʦ aħujɾika, kija mi dxɾal qħlaŋan poɾtugal na tubaɾaʦ aħuɾika mi npoɾtugal tiɾil aħujɾika to baj wisu qlħaŋan damaj tunux kana. alaw *ambia u dmkoħ knkiŋal qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika na sədiq qalux səɟi pnslijan, kija ka pluban *ambia tuħuj ɾotsija u mttali balaj, ħiti balaj daw alaw so niji u wada sħmuk ka tnuajus ddħa qnlħaŋan. kija mi babaw daw, ʦjoka ɟnmin koŋħkwo ka dmajaw smmalu tan *am ppanan kisja, wada psbalaj quɾi uuda ppanun. uxaj wana kija, babaw jajuŋ ʦanpisi na kasupa swətjənʦan u wada pnduŋus mttuku baj ddijun uɾi. *ambia u muda minʦuħwa səɟi, mbijax baj sjakaj ʦŋʦə mi mttuku na kwaŋʦaŋ (kɾinaħ baj knou ka doŋ kwaŋ), mnadas nija qnbliqan u kija ka wada dmuwi knbəħiŋ baj aħujɾika so sklwiun baj ndanan kajħwa swəʦun. kŋkawas **** idas * dijax **, muda səŋkjo ka soto mi gikaj. idas ** dijax * ʦida, tu* bəħiŋ ħwakwan ka pkla kaɾi, ɾiwə muwanawasa ka lmutuʦ maŋal soto. knoutaŋ minʦu undo ka wada maŋal gikaj *** ħiji jiŋ na ** ħiji jiŋ, ajko ʦnsəŋ u wada maŋal ** ħiji jiŋ, pskiŋal minʦu ɾjənmoŋ u wada maŋal ** ħiji jiŋ. ʦŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi *ambia. *ambia u muda pnwaja soto, kŋkawas **** idas * ʦida, snpəjaħ ajko ʦnsəŋ majko sata u wada nija ini baka ka knoutaŋ minʦu undo na lubija panta, wada maŋal tu* pnsdħuwan soto. pnwaja muɾux jiŋ ka kokomin jiŋkaj u knkana baj pa niqan *** ħiji jiŋ, kʦkana *** ħiji ka pnuda səŋkjo pnħiju, * ħiji ka snkulan soto kija. ajko ʦnsəŋ, knoutaŋ minʦu undo mi pskiŋal qnlħaŋan pkɾanataŋ ka tu* pusu baj bəħiŋ taŋ saja. snpəjaħ ʦoŋjaŋ ka smkaul buʦjoʦi bukuŋ musa knkana qnlħaŋan * sŋ, maŋal bijax qmpaħ qpaħun sŋʦaŋ. knbaɾaw ħoiŋ ka knbaɾaw baj suħwa ʦiko, maŋal qpaħun saŋsu anʦjən. tɾaħuʦ . knbaɾaw ħoiŋ u pħiju kawʦi ħoiŋ, tiʦju ħoiŋ. waj-ʦjaw babaw mnħdu pħiju qnlħaŋan mk* dijax na kŋkawas **** idas ** dijax **, tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħkwo pwaluk psdħu ʦjənʦjaw. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: *ambia siŋʦŋ ʦjuħwa. knkana qnlħaŋan u psnakan * sŋ, tɾaħuʦ sŋ u pħiju ** ka kəŋ. ɟuga nniqan knkiŋal sŋ *ambia ti-ɾi kʦka *ambia tuiwil daja ka jajuŋ ʦanpisi. ʦjaŋju qnlħaŋan kʦka dxɾal ka *ambia, to baj mniq tu**** m dħuq **** m dxɾal baɾaw bɾnux ka tndxɾal dħa, tubaɾaw baj u ħajpa **** m, niqan dxɾal llbu dwijaq mi dxɾal lmiqu uɾi. jajuŋ ʦanpisi ka tubəħiŋ baj jajuŋ, lmiħu smqiʦ ajus qnlħaŋan tuħunaʦ, waħini ka niqan baj ħnħaŋan twəlaq mosiawtunija (twəlaq wətoɾija). knkkaɾaʦ knkana qnlħaŋan u mnknkkaɾaʦ kntilux sspɾiq bɾnux, qnjuxan qsija kŋkawas u ***-**** ħawmi, knkawas idas ** dħuq kawas idas * ka knkkaɾaʦ qqjuxan. alaŋ mkbɾnux pusu tjawmu: bnkuwan bnatas alaŋ mkbɾnux *ambia. ɟuga *ambia wamniq sotu ɾusaka ka pnsdħuwan dukuɾiʦu. laŋu muwəɾu laŋu baŋwəlu mubala kasama mupika ʦiŋola kitwə ndola lusaka maŋgu mulobəɟi pslijan kaɾiba maɾamba kaɾi kaɾi ddijun səħu ʦambia ka əgo, əgo uɾi ka pusu baj sɾŋaw kaɾi saŋjə mi kjoiku ʦambia. binaw uxaj wana so niji, ɾmŋaw ka ʦambia u ħmɾinas ** ka kluwanan kaɾi dħa, ana so duma kʦka nija u ja baj ʦida kaɾi iʦil ka duma. niqan * kluwan kaɾi tndxɾal u sɾŋaw balaj mi niqan so mntna kaɾi sɾŋaw səħu. niji tɾaħuʦ niji ka * kaɾi: kaɾi bəmba (bəmba laŋuagə, mniq tudaja sŋ, ɾuabuɾa sŋ mi doŋtaj sŋ kaɾi niaŋɟja (njanɟa laŋuagə, mniq tunaɾaʦ sŋ mi ɾusaka sŋ). kaɾi toŋga (toŋa laŋuagə, mniq tuħunaʦ sŋ). kaɾi loɟi (lo*i laŋuagə, mniq tuiwil sŋ). kaɾi kaoŋdo (kaondə laŋuagə) kaɾi luwalaj (lu*alə laŋuagə). kaɾi loŋda (lunda laŋuagə, mniq tuiwil daja sŋ). tu* kluwanan kaɾi niji pa mniq *ambia u mntna əga pspuwan ŋalan bɾaħ balaj lxajan kjoiku mi kaɾi duma ŋalan səħu pbtasan patas. mniq kŋkawas **** ʦida, *ambia u knħbɾawan baj sədiq ɾmŋaw ka kaɾi u kaɾi bəmba (bəmba, ja baj **% ka sədiq u ŋalan dħa tu* kaɾi uxaj daw tu* kaɾi), tħiti ka kaɾi niaŋɟja (njanɟa, ja baj **% ka sədiq dmuwi), kaɾi toŋga (toŋa, ja baj **% ka sədiq dmuwi) mi kaɾi loɟi (kaɾi lo*i u ja baj **% ka sədiq dmuwi). un-ħwa *ambia na bntasan pnskɾaja buŋka ka mskaja qdiɾaw, mniq splawa qnlħaŋan mi kʦka qnlħaŋan knkiŋal alaŋ ssapaħ u qtan balaj kan. ɟən-ko pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq *ambia. notə: duɾiŋ tħə oʦʦupation bj tħə bɾitisħ, tħə blaʦk a*ɾiʦan population was əstimatəd ɾatħəɾ tħan ʦountəd. pnjaħan:ʦəntɾal statistiʦal o**iʦə, *ambia. pusu baj pnspuwan knħbɾawan sədiq *ambia u ja baj **% pndkanan llutuʦ ɾmŋaw kaɾi patu ɟoku. əgo ka ddijun kaɾi səħu, ddijun baj kaɾi u əgo mi kaɾi bəmba, kaɾi niaŋɟja ka kaɾi tndxɾal. pusu balaj snħijan snlħajan dħa pa pnɾmaxal snħijan pnsltudan mi kiɾistokjo sədiq iŋkoku mi sədiq tuħunaʦ aħujɾika ka pusu balaj ʦjawmin, ja baj * knbkijan ** kbkuj ħiji sədiq, pusu balaj mniq sotu ka lusaka. ini kħbaɾaw ka llutuʦ asia, pusu balaj ka llutuʦ india. ʦiŋ-ʦ dmuəi ** kluwanan ka ɾakaw pnsnakan snɾnu qnlħaŋan niji ʦanpin ʦuko, knkiŋal kulu kluwanan ɾakaw u ɾmiɾiħ kiŋal kluwanan ʦanpin.wa mniq ʦitwə na kiŋal bəħiŋ dxɾal kɾijan doŋ kwaŋ. *ambia ka tuħunaʦ saħaɾa alaŋ mkbɾnuxħwa ʦŋtu knbəħiŋ baj qnlħaŋan, ** kbkuj knbkijan ħiji sədiq mniq kʦka alaŋ mkbɾnux. psdkanun ka ssijaw knkiŋal qnlħaŋan, *ambia u niqan knmalu baj lxanan ssmnalu mi ppanan ɾulu. *ambia kndadax ʦbijaw u dmuwi doŋ kwaŋ ka pusu baj uɾuʦ ʦanjə. binaw alaw kwoʦi suʦaŋ bbɾijan nədaŋ doŋ kwaŋ u wada mliħ mi uka ka toʦu nija, wada kndudul mliħ ka knɾijan doŋ, kŋkawas **** u wada mliħ dħuq qnbsjaqan ** kŋkawas knllbu balaj. kŋkawas **** səħu u muda doŋ ʦanjə sjoħwa daw, wada pɾadiŋ mɾana ka knɾijan doŋ kwaŋ, malan ka knkawas so niji u nədaŋ doŋ, dmudul knɾana nŋalan doŋ kwaŋjə. mtutuj ka kəɟaj *ambia. spuda snpuwan səħu dħa, kŋkawas **** *ambia ɟnʦju nŋalan dħa u wada ħmɾinas **** pila amiɾika, lħajan mlataʦ qnlħaŋan mqɾinuʦ balaj qnlħaŋan. tan *am ppanan kisja ka pwaluk tan*ania sotu ʦuxan mi ħajkaŋ sanɾankaŋ, kija mi *ambia kʦka alaŋ mkbɾnux kapiɾimuposi na kiŋal ppanan ɾulu kisja, əlu kisja niji u pnħjuwan kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****. ppanan əlu ɾulu kisja niji u dnjawan smmalu səħu ʦjoka ɟnmin koŋħkwo, dmajaw doŋkwaŋ snpəjaħ kʦka dxɾal *ambia ʦukosəŋ u ana ini uda ɾotsija , mo*ambiquə mi tuħunaʦ aħujɾika, aŋola. tan ʦam ppanan ɾulu kisja pa knbəħiŋ baj dnjawan ʦjoka ɟnmin koŋħkwo bətaq saja dmajaw qnlħaŋan iʦil uɾi. noŋjə ʦanʦu u knkana sədiq qnlħaŋan sŋʦan mawo na ja baj **%. lħŋaj ka pusu balaj ʦuko mi uuqun pnwalaŋ. niqan balaj ɾɾiħan nija ka noŋjə, knkana qnlħaŋan dxɾal malu stabun u jabaj wana **% ka wada ttakan qpaħan. qqpaħan pħpaħ ka kʦka pnkɾana noŋjə ini bijaw mɾana nija buɾaħ ʦanjə. *ambia u mnniq kŋkawas **** bɾaħ ʦida u wada ŋalan knlbu baj mtɾawaħ qnlħaŋan, kija mi uxaj kajħwaʦoŋ qnlħaŋan. kija u mniq kŋkawas **** na sədiq knɾana ʦsu kʦka pawkaw, *ambia na sədiq knɾana ʦsu wada dħuq kʦka snpŋan da, kija ka niji u wisu ptuɾa *ambia u wada knɾana kiŋal kajħwaʦoŋ qnħlaŋan. ʦu-jən kəɟaj *ambia kndadax ʦbijaw u ida doŋ kwaŋjə ka lxawan nija. alaw ini ttuku ka toʦu, mħnuk ka nədaŋ doŋ mi sjoħwa ka ini kklaji kija ka wada mliħ ka knɾijan doŋ, babaw ** kŋkawas ka kŋkawas **** daw, knɾijan doŋ *ambia u wada mliħ msŋaɾi ***,*** koŋtun balaj da. kŋkawas **** ʦida, babaw niqan sjoħwa ka qpaħan niji daw, wada kasi qdħuq ***,*** koŋtun ka knɾana nija doŋ. qnlaŋan doŋ sʦaŋ u wada kmalu mɾana dħuq so niji, kija mi knɾana kana ka sntkuwan pila mi nŋalan wajħuj ka dndulan nija. kŋkawas **** ʦida, uxaj xiluj ʦuko u wada mɾana **%, kija ka nŋalan knkana ʦuko **%, bɾaħ ħan u **% ħan. səħu *ambia so niji u ida mquɾi kwoʦi ʦujən koɟjo muwaj pnsdħuwan patass nɾwanan, so malu mijiŋ njə mi jo kwaŋwu. sntaŋan dsədiq u so malu ɾmiɾiħ doŋ ka njə, so musa knbəħiŋ baj xxiluj ʦuko *ambia ka ħniwan nija. kŋkawas **** ʦida, wadaq ddulan qnlaŋan kəɟaj ini pnduŋus na knbəħiŋ baj pnspŋan dħa ka *ambia. ɾmiwaw ppwəla ɾmiwaw kʦka ɾmiwaw ka quɾi kʦka dmudul ɾmiwaw wiki: *ambia. wa mniq ajus *ambia mi *imbabwə ka mosiawtunija twəlaq ɾɾiwaw ʦujən *ambia ka pusu knkana: qnlaŋan mk* sklwiun qtan uɾi ka mosiawtunija tulaq (wətoɾija twilaq); kaħuaj qnħlaŋan pnlaxan ʦʦamaʦ koŋjən; tuħunaʦ jajuŋ *ambisi nniqan mnduŋus qtanlnliŋaj; tuħunaʦ ɾuankwa qnlaŋan pnlaxan ʦʦamaʦ koŋjən. pnjaħan pnatas ʦia tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug. ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Zambia = Gaga kska Meycow ka Zambia, 15 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 752,618 sq km (hangan na o Tg39) (knlbanga dxgal o 743,398 sq km, knlbangan qsiya o 9,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,510,711 hiyi. Gaga Lusaka ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zambia ga wada sugan 31.70% ka dxgal qpahan, 66.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Edgar Lungu, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zambia = Zambia Konghkwo (Eygo: Republic of Zambia), Cyokoku u splawa dha Canpiya, Taiwan u splawa dha Sangpiya (Kari Ingkoku: Zambia), kiya ka qnlhangan kcka dxral wa mniq Tukcka Ahuyrika. Msqapah qnlhangan Congo Mincu Konghkwo, Tanzania, Malawi, Mozambique, Zimbabwe, Bozana mi Angola. Saka ka sotu dha. Ri-s Cutyawmu: Rikisi Zambia. 2000 kngkawas brah cida, tndxral alang Zambia u tna ini sangay yahan mangal mi psupu sediq nganguc icil. 15 th dhuq saya, sediq rmngaw kari Pantu u prading mtmay Zambia, kiya mi mniq 17 th dhuq 19 th iyax cida ka knhbrawan balay. 19 th Kngkawas 1888 cida, Ingkoku cmince Saysiar Rots u kndadax bawa Cyocang mangal biyax kmari kwang. Mntna kngkawas, qnlhangan Ingkokuu wada phiyu Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya (kiya ka Zimbabwe mi Zambia saya). Kngkawas 1924, Tudaya Rotsiya u wada mqlhangan dxral bukung Ingkoku cmin. Kngkawas 1953, wada pspuwan ka Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya u tuhuy Niyasaran (Malawi saya), msupu phiyu Rotniya mi Niyasaran Ryeynpang (splawa dha Tkcka Ahuyrika Ryeynpang uri). Kngkawas 1962 ka kcka seyngkyo ryeynpang, sediq Ahuyrika ka wada mangal hmrinas dmka ripoing. Bukuy daw, wada muda pnrngawan ka ripoingkay, dmudul Tudaya Rotsiya mlatac ryeynpang, kiya mi meysa biyax knlabang bay dhiya qmlahang dhiya nanaq mincu mi kongmincyeyn. Kngkawas 1963 cida, Tukcka Ahuyrika Ryeynpang u balay bay ptalax. Kngkawas 1964 idas 10 diyax 24, Tudaya Rotsiya u mlatac Ingkoku dukuricu, knpriyux hangan Zambia Konghkwo. Nhana dukuricu cida, mqraqil hari ka pspngan Zambia. Cida u kcka 4 ssiyaw qnlhangan-Rotsiya, qnlhangan Tuhunac Ahuyrika ka Tuiwil hunac Ahuyrika, kiya mi dxral qhlangan Portugal na Tubarac Ahurika mi nPortugal Tiril Ahuyrika to bay wisu qlhangan damay tunux kana. Alaw Zambia u dmkoh knkingal qnlhangan tuhunac Ahuyrika na sediq qalux seyji pnsliyan, kiya ka pluban Zambia tuhuy Rotsiya u mttali balay, hiti balay daw alaw so niyi u wada shmuk ka tnuayus ddha qnlhangan. Kiya mi babaw daw, Cyoka Jnmin Konghkwo ka dmayaw smmalu Tan Zam Ppanan Kisya, wada psbalay quri uuda ppanun. Uxay wana kiya, babaw yayung Canpisi na kasupa sweytyeyncan u wada pndungus mttuku bay ddiyun uri. Zambia u muda mincuhwa seyji, mbiyax bay syakay cngce mi mttuku na kwangcang (krinah bay knou ka dong kwang), mnadas niya qnbliqan u kiya ka wada dmuwi knbeyhing bay Ahuyrika so sklwiun bay ndanan kayhwa sweycun. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 28, muda seyngkyo ka soto mi gikay. Idas 10 diyax 2 cida, tu1 beyhing hwakwan ka pkla kari, Riwey Muwanawasa ka lmutuc mangal soto. Knoutang Mincu Undo ka wada mangal gikay 150 hiyi ying na 70 hiyi ying, Ayko Cnseyng u wada mangal 36 hiyi ying, Pskingal Mincu Ryeynmong u wada mangal 26 hiyi ying. Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Zambia. Zambia u muda pnwaya soto, kngkawas 2011 idas 9 cida, snpeyyah Ayko Cnseyng Mayko Sata u wada niya ini baka ka Knoutang Mincu Undo na Lubiya Panta, wada mangal tu5 pnsdhuwan soto. Pnwaya murux ying ka kokomin yingkay u knkana bay pa niqan 158 hiyi ying, kckana 150 hiyi ka pnuda seyngkyo pnhiyu, 8 hiyi ka snkulan soto kiya. Ayko Cnseyng, Knoutang Mincu Undo mi Pskingal Qnlhangan Pkranatang ka tu3 pusu bay beyhing tang saya. Snpeyyah congyang ka smkaul bucyoci bukung musa knkana qnlhangan 9 sng, mangal biyax qmpah qpahun sngcang. Knbaraw hoing ka knbaraw bay suhwa ciko, mangal qpahun sangsu ancyeyn. Trahuc . knbaraw hoing u phiyu kawci hoing, ticyu hoing. Way-cyaw Babaw mnhdu phiyu qnlhangan mk5 diyax na kngkawas 1964 idas 10 diyax 29, tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo pwaluk psdhu cyeyncyaw. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Zambia singcng cyuhwa. Knkana qnlhangan u psnakan 9 sng, trahuc sng u phiyu 68 ka keyng. Juga nniqan knkingal sng Zambia Ti-ri Kcka Zambia Tuiwil daya ka yayung Canpisi. Cyangyu Qnlhangan kcka dxral ka Zambia, to bay mniq tu1000 m dhuq 1500 m dxral baraw brnux ka tndxral dha, tubaraw bay u haypa 1774 m, niqan dxral llbu dwiyaq mi dxral lmiqu uri. Yayung Canpisi ka tubeyhing bay yayung, lmihu smqic ayus qnlhangan tuhunac, wahini ka niqan bay hnhangan Twelaq Mosiawtuniya (Twelaq Weytoriya). Knkkarac Knkana qnlhangan u mnknkkarac kntilux sspriq brnux, qnyuxan qsiya kngkawas u 600-1500 hawmi, knkawas idas 10 dhuq kawas idas 4 ka knkkarac qqyuxan. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan bnatas alang mkbrnux Zambia. Juga Zambia Wamniq sotu Rusaka ka Pnsdhuwan Dukuricu. Langu Muweyru Langu Bangwelu Mubala Kasama Mupika Cingola Kitwe Ndola Lusaka Manggu Mulobeji Psliyan Kariba Maramba Kari Kari ddiyun seyhu Cambia ka eygo, eygo uri ka pusu bay srngaw kari sangyey mi kyoiku Cambia. Binaw uxay wana so niyi, rmngaw ka Cambia u hmrinas 70 ka kluwanan kari dha, ana so duma kcka niya u ya bay cida kari icil ka duma. Niqan 7 kluwan kari tndxral u srngaw balay mi niqan so mntna kari srngaw seyhu. Niyi trahuc niyi ka 7 kari: Kari Bemba (Bemba language, mniq Tudaya sng, Ruabura sng mi Dongtay sng Kari Niangjya (Nyanja language, mniq Tunarac sng mi Rusaka sng). Kari Tongga (Tonga language, mniq Tuhunac sng). Kari Loji (Lozi language, mniq Tuiwil sng). Kari Kaongdo (Kaonde language) Kari Luwalay (Luvale language). Kari Longda (Lunda language, mniq Tuiwil daya sng). Tu7 kluwanan kari niyi pa mniq Zambia u mntna eyga pspuwan ngalan brah balay lxayan kyoiku mi kari duma ngalan seyhu pbtasan patas. Mniq kngkawas 2000 cida, Zambia u knhbrawan bay sediq rmngaw ka kari u Kari Bemba (Bemba, ya bay 50% ka sediq u ngalan dha tu1 kari uxay daw tu2 kari), thiti ka kari Niangjya (Nyanja, ya bay 37% ka sediq dmuwi), kari Tongga (Tonga, ya bay 15% ka sediq dmuwi) mi kari Loji (kari Lozi u ya bay 11% ka sediq dmuwi). Un-hwa Zambia na bntasan pnskraya bungka ka mskaya qdiraw, mniq splawa qnlhangan mi kcka qnlhangan knkingal alang ssapah u qtan balay kan. Jen-ko Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Zambia. Note: During the occupation by the British, the Black African population was estimated rather than counted. Pnyahan:Central Statistical Office, Zambia. Pusu bay pnspuwan knhbrawan sediq Zambia u ya bay 70% pndkanan llutuc rmngaw kari Patu joku. Eygo ka ddiyun kari seyhu, ddiyun bay kari u eygo mi kari Bemba, Kari Niangjya ka kari tndxral. Pusu balay snhiyan snlhayan dha pa pnrmaxal snhiyan pnsltudan mi Kiristokyo Sediq Ingkoku mi sediq Tuhunac Ahuyrika ka pusu balay cyawmin, ya bay 1 knbkiyan 50 kbkuy hiyi sediq, pusu balay mniq sotu ka Lusaka. Ini khbaraw ka llutuc Asia, pusu balay ka llutuc India. Cing-c Dmuei 28 kluwanan ka rakaw pnsnakan snrnu qnlhangan niyi canpin cuko, knkingal kulu kluwanan rakaw u rmirih kingal kluwanan canpin.Wa mniq Citwey na kingal beyhing dxral kriyan dong kwang. Zambia ka tuhunac Sahara alang mkbrnuxhwa cngtu knbeyhing bay qnlhangan, 10 kbkuy knbkiyan hiyi sediq mniq kcka alang mkbrnux. Psdkanun ka ssiyaw knkingal qnlhangan, Zambia u niqan knmalu bay lxanan ssmnalu mi ppanan rulu. Zambia kndadax cbiyaw u dmuwi dong kwang ka pusu bay uruc canyey. Binaw alaw kwoci sucang bbriyan neydang dong kwang u wada mlih mi uka ka tocu niya, wada kndudul mlih ka knriyan dong, kngkawas 1998 u wada mlih dhuq qnbsyaqan 30 kngkawas knllbu balay. Kngkawas 2001 seyhu u muda dong canyey syohwa daw, wada prading mrana ka knriyan dong kwang, malan ka knkawas so niyi u neydang dong, dmudul knrana nngalan dong kwangyey. Mtutuy ka keyjay Zambia. Spuda snpuwan seyhu dha, kngkawas 2008 Zambia jncyu nngalan dha u wada hmrinas 1000 pila Amirika, lhayan mlatac qnlhangan mqrinuc balay qnlhangan. Tan Zam ppanan kisya ka pwaluk Tanzania sotu cuxan mi haykang Sanrankang, kiya mi Zambia kcka alang mkbrnux Kapirimuposi na kingal ppanan rulu kisya, elu kisya niyi u pnhyuwan kngkawas 1970 dhuq kngkawas 1975. Ppanan elu rulu kisya niyi u dnyawan smmalu seyhu Cyoka Jnmin Konghkwo, dmayaw dongkwang snpeyyah kcka dxral Zambia cukoseyng u ana ini uda Rotsiya , Mozambique mi Tuhunac Ahuyrika, Angola. Tan Cam ppanan rulu kisya pa knbeyhing bay dnyawan Cyoka Jnmin Konghkwo beytaq saya dmayaw qnlhangan icil uri. Nongyey cancu u knkana sediq qnlhangan sngcan mawo na ya bay 20%. Lhngay ka pusu balay cuko mi uuqun pnwalang. Niqan balay rrihan niya ka nongyey, knkana qnlhangan dxral malu stabun u yabay wana 20% ka wada ttakan qpahan. Qqpahan phpah ka kcka pnkrana nongyey ini biyaw mrana niya burah canyey. Zambia u mnniq kngkawas 2014 brah cida u wada ngalan knlbu bay mtrawah qnlhangan, kiya mi uxay kayhwacong qnlhangan. Kiya u mniq kngkawas 2014 na sediq knrana csu kcka pawkaw, Zambia na sediq knrana csu wada dhuq kcka snpngan da, kiya ka niyi u wisu ptura Zambia u wada knrana kingal kayhwacong qnhlangan. Cu-yeyn Keyjay Zambia kndadax cbiyaw u ida dong kwangyey ka lxawan niya. Alaw ini ttuku ka tocu, mhnuk ka neydang dong mi syohwa ka ini kklayi kiya ka wada mlih ka knriyan dong, babaw 30 kngkawas ka kngkawas 1988 daw, knriyan dong Zambia u wada mlih msngari 228,000 kongtun balay da. Kngkawas 2002 cida, babaw niqan syohwa ka qpahan niyi daw, wada kasi qdhuq 337,000 kongtun ka knrana niya dong. Qnlangan dong scang u wada kmalu mrana dhuq so niyi, kiya mi knrana kana ka sntkuwan pila mi nngalan wayhuy ka dndulan niya. Kngkawas 2003 cida, uxay xiluy cuko u wada mrana 25%, kiya ka nngalan knkana cuko 38%, brah han u 35% han. Seyhu Zambia so niyi u ida mquri kwoci cuyeyn kojyo muway pnsdhuwan patass nrwanan, so malu miying nyey mi yo kwangwu. Sntangan dsediq u so malu rmirih dong ka nyey, so musa knbeyhing bay xxiluy cuko Zambia ka hniwan niya. Kngkawas 2009 cida, wadaq ddulan qnlangan keyjay ini pndungus na knbeyhing bay pnspngan dha ka Zambia. Rmiwaw Ppwela rmiwaw kcka rmiwaw ka quri kcka dmudul rmiwaw wiki: Zambia. Wa mniq ayus Zambia mi Zimbabwe ka Mosiawtuniya twelaq Rriwaw cuyeyn Zambia ka pusu knkana: Qnlangan mk7 sklwiun qtan uri ka Mosiawtuniya tulaq (Weytoriya twilaq); Kahuay qnhlangan pnlaxan ccamac kongyeyn; tuhunac yayung Zambisi nniqan mndungus qtanlnlingay; tuhunac Ruankwa qnlangan pnlaxan ccamac kongyeyn. Pnyahan pnatas CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *ambia = gaga kska məʦow ka *ambia, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga lusaka ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *ambia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ədgaɾ luŋu, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *ambia = *ambia koŋħkwo (əgo: ɾəpubliʦ o* *ambia), ʦjokoku u splawa dħa ʦanpija, taiwan u splawa dħa saŋpija (kaɾi iŋkoku: *ambia), kija ka qnlħaŋan kʦka dxɾal wa mniq tukʦka aħujɾika. msqapaħ qnlħaŋan ʦoŋo minʦu koŋħkwo, tan*ania, malawi, mo*ambiquə, *imbabwə, bo*ana mi aŋola. saka ka sotu dħa. ɾi-s ʦutjawmu: ɾikisi *ambia. **** kŋkawas bɾaħ ʦida, tndxɾal alaŋ *ambia u tna ini saŋaj jaħan maŋal mi psupu sədiq ŋaŋuʦ iʦil. ** tħ dħuq saja, sədiq ɾmŋaw kaɾi pantu u pɾadiŋ mtmaj *ambia, kija mi mniq ** tħ dħuq ** tħ ijax ʦida ka knħbɾawan balaj. ** tħ kŋkawas **** ʦida, iŋkoku ʦminʦə sajsiaɾ ɾots u kndadax bawa ʦjoʦaŋ maŋal bijax kmaɾi kwaŋ. mntna kŋkawas, qnlħaŋan iŋkokuu wada pħiju tuħunaʦ ɾotsija mi tudaja ɾotsija (kija ka *imbabwə mi *ambia saja). kŋkawas ****, tudaja ɾotsija u wada mqlħaŋan dxɾal bukuŋ iŋkoku ʦmin. kŋkawas ****, wada pspuwan ka tuħunaʦ ɾotsija mi tudaja ɾotsija u tuħuj nijasaɾan (malawi saja), msupu pħiju ɾotnija mi nijasaɾan ɾjənpaŋ (splawa dħa tkʦka aħujɾika ɾjənpaŋ uɾi). kŋkawas **** ka kʦka səŋkjo ɾjənpaŋ, sədiq aħujɾika ka wada maŋal ħmɾinas dmka ɾipoiŋ. bukuj daw, wada muda pnɾŋawan ka ɾipoiŋkaj, dmudul tudaja ɾotsija mlataʦ ɾjənpaŋ, kija mi məsa bijax knlabaŋ baj dħija qmlaħaŋ dħija nanaq minʦu mi koŋminʦjən. kŋkawas **** ʦida, tukʦka aħujɾika ɾjənpaŋ u balaj baj ptalax. kŋkawas **** idas ** dijax **, tudaja ɾotsija u mlataʦ iŋkoku dukuɾiʦu, knpɾijux ħaŋan *ambia koŋħkwo. nħana dukuɾiʦu ʦida, mqɾaqil ħaɾi ka pspŋan *ambia. ʦida u kʦka * ssijaw qnlħaŋan-ɾotsija, qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika ka tuiwil ħunaʦ aħujɾika, kija mi dxɾal qħlaŋan poɾtugal na tubaɾaʦ aħuɾika mi npoɾtugal tiɾil aħujɾika to baj wisu qlħaŋan damaj tunux kana. alaw *ambia u dmkoħ knkiŋal qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika na sədiq qalux səɟi pnslijan, kija ka pluban *ambia tuħuj ɾotsija u mttali balaj, ħiti balaj daw alaw so niji u wada sħmuk ka tnuajus ddħa qnlħaŋan. kija mi babaw daw, ʦjoka ɟnmin koŋħkwo ka dmajaw smmalu tan *am ppanan kisja, wada psbalaj quɾi uuda ppanun. uxaj wana kija, babaw jajuŋ ʦanpisi na kasupa swətjənʦan u wada pnduŋus mttuku baj ddijun uɾi. *ambia u muda minʦuħwa səɟi, mbijax baj sjakaj ʦŋʦə mi mttuku na kwaŋʦaŋ (kɾinaħ baj knou ka doŋ kwaŋ), mnadas nija qnbliqan u kija ka wada dmuwi knbəħiŋ baj aħujɾika so sklwiun baj ndanan kajħwa swəʦun. kŋkawas **** idas * dijax **, muda səŋkjo ka soto mi gikaj. idas ** dijax * ʦida, tu* bəħiŋ ħwakwan ka pkla kaɾi, ɾiwə muwanawasa ka lmutuʦ maŋal soto. knoutaŋ minʦu undo ka wada maŋal gikaj *** ħiji jiŋ na ** ħiji jiŋ, ajko ʦnsəŋ u wada maŋal ** ħiji jiŋ, pskiŋal minʦu ɾjənmoŋ u wada maŋal ** ħiji jiŋ. ʦŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi *ambia. *ambia u muda pnwaja soto, kŋkawas **** idas * ʦida, snpəjaħ ajko ʦnsəŋ majko sata u wada nija ini baka ka knoutaŋ minʦu undo na lubija panta, wada maŋal tu* pnsdħuwan soto. pnwaja muɾux jiŋ ka kokomin jiŋkaj u knkana baj pa niqan *** ħiji jiŋ, kʦkana *** ħiji ka pnuda səŋkjo pnħiju, * ħiji ka snkulan soto kija. ajko ʦnsəŋ, knoutaŋ minʦu undo mi pskiŋal qnlħaŋan pkɾanataŋ ka tu* pusu baj bəħiŋ taŋ saja. snpəjaħ ʦoŋjaŋ ka smkaul buʦjoʦi bukuŋ musa knkana qnlħaŋan * sŋ, maŋal bijax qmpaħ qpaħun sŋʦaŋ. knbaɾaw ħoiŋ ka knbaɾaw baj suħwa ʦiko, maŋal qpaħun saŋsu anʦjən. tɾaħuʦ . knbaɾaw ħoiŋ u pħiju kawʦi ħoiŋ, tiʦju ħoiŋ. waj-ʦjaw babaw mnħdu pħiju qnlħaŋan mk* dijax na kŋkawas **** idas ** dijax **, tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħkwo pwaluk psdħu ʦjənʦjaw. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: *ambia siŋʦŋ ʦjuħwa. knkana qnlħaŋan u psnakan * sŋ, tɾaħuʦ sŋ u pħiju ** ka kəŋ. ɟuga nniqan knkiŋal sŋ *ambia ti-ɾi kʦka *ambia tuiwil daja ka jajuŋ ʦanpisi. ʦjaŋju qnlħaŋan kʦka dxɾal ka *ambia, to baj mniq tu**** m dħuq **** m dxɾal baɾaw bɾnux ka tndxɾal dħa, tubaɾaw baj u ħajpa **** m, niqan dxɾal llbu dwijaq mi dxɾal lmiqu uɾi. jajuŋ ʦanpisi ka tubəħiŋ baj jajuŋ, lmiħu smqiʦ ajus qnlħaŋan tuħunaʦ, waħini ka niqan baj ħnħaŋan twəlaq mosiawtunija (twəlaq wətoɾija). knkkaɾaʦ knkana qnlħaŋan u mnknkkaɾaʦ kntilux sspɾiq bɾnux, qnjuxan qsija kŋkawas u ***-**** ħawmi, knkawas idas ** dħuq kawas idas * ka knkkaɾaʦ qqjuxan. alaŋ mkbɾnux pusu tjawmu: bnkuwan bnatas alaŋ mkbɾnux *ambia. ɟuga *ambia wamniq sotu ɾusaka ka pnsdħuwan dukuɾiʦu. laŋu muwəɾu laŋu baŋwəlu mubala kasama mupika ʦiŋola kitwə ndola lusaka maŋgu mulobəɟi pslijan kaɾiba maɾamba kaɾi kaɾi ddijun səħu ʦambia ka əgo, əgo uɾi ka pusu baj sɾŋaw kaɾi saŋjə mi kjoiku ʦambia. binaw uxaj wana so niji, ɾmŋaw ka ʦambia u ħmɾinas ** ka kluwanan kaɾi dħa, ana so duma kʦka nija u ja baj ʦida kaɾi iʦil ka duma. niqan * kluwan kaɾi tndxɾal u sɾŋaw balaj mi niqan so mntna kaɾi sɾŋaw səħu. niji tɾaħuʦ niji ka * kaɾi: kaɾi bəmba (bəmba laŋuagə, mniq tudaja sŋ, ɾuabuɾa sŋ mi doŋtaj sŋ kaɾi niaŋɟja (njanɟa laŋuagə, mniq tunaɾaʦ sŋ mi ɾusaka sŋ). kaɾi toŋga (toŋa laŋuagə, mniq tuħunaʦ sŋ). kaɾi loɟi (lo*i laŋuagə, mniq tuiwil sŋ). kaɾi kaoŋdo (kaondə laŋuagə) kaɾi luwalaj (lu*alə laŋuagə). kaɾi loŋda (lunda laŋuagə, mniq tuiwil daja sŋ). tu* kluwanan kaɾi niji pa mniq *ambia u mntna əga pspuwan ŋalan bɾaħ balaj lxajan kjoiku mi kaɾi duma ŋalan səħu pbtasan patas. mniq kŋkawas **** ʦida, *ambia u knħbɾawan baj sədiq ɾmŋaw ka kaɾi u kaɾi bəmba (bəmba, ja baj **% ka sədiq u ŋalan dħa tu* kaɾi uxaj daw tu* kaɾi), tħiti ka kaɾi niaŋɟja (njanɟa, ja baj **% ka sədiq dmuwi), kaɾi toŋga (toŋa, ja baj **% ka sədiq dmuwi) mi kaɾi loɟi (kaɾi lo*i u ja baj **% ka sədiq dmuwi). un-ħwa *ambia na bntasan pnskɾaja buŋka ka mskaja qdiɾaw, mniq splawa qnlħaŋan mi kʦka qnlħaŋan knkiŋal alaŋ ssapaħ u qtan balaj kan. ɟən-ko pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq *ambia. notə: duɾiŋ tħə oʦʦupation bj tħə bɾitisħ, tħə blaʦk a*ɾiʦan population was əstimatəd ɾatħəɾ tħan ʦountəd. pnjaħan:ʦəntɾal statistiʦal o**iʦə, *ambia. pusu baj pnspuwan knħbɾawan sədiq *ambia u ja baj **% pndkanan llutuʦ ɾmŋaw kaɾi patu ɟoku. əgo ka ddijun kaɾi səħu, ddijun baj kaɾi u əgo mi kaɾi bəmba, kaɾi niaŋɟja ka kaɾi tndxɾal. pusu balaj snħijan snlħajan dħa pa pnɾmaxal snħijan pnsltudan mi kiɾistokjo sədiq iŋkoku mi sədiq tuħunaʦ aħujɾika ka pusu balaj ʦjawmin, ja baj * knbkijan ** kbkuj ħiji sədiq, pusu balaj mniq sotu ka lusaka. ini kħbaɾaw ka llutuʦ asia, pusu balaj ka llutuʦ india. ʦiŋ-ʦ dmuəi ** kluwanan ka ɾakaw pnsnakan snɾnu qnlħaŋan niji ʦanpin ʦuko, knkiŋal kulu kluwanan ɾakaw u ɾmiɾiħ kiŋal kluwanan ʦanpin.wa mniq ʦitwə na kiŋal bəħiŋ dxɾal kɾijan doŋ kwaŋ. *ambia ka tuħunaʦ saħaɾa alaŋ mkbɾnuxħwa ʦŋtu knbəħiŋ baj qnlħaŋan, ** kbkuj knbkijan ħiji sədiq mniq kʦka alaŋ mkbɾnux. psdkanun ka ssijaw knkiŋal qnlħaŋan, *ambia u niqan knmalu baj lxanan ssmnalu mi ppanan ɾulu. *ambia kndadax ʦbijaw u dmuwi doŋ kwaŋ ka pusu baj uɾuʦ ʦanjə. binaw alaw kwoʦi suʦaŋ bbɾijan nədaŋ doŋ kwaŋ u wada mliħ mi uka ka toʦu nija, wada kndudul mliħ ka knɾijan doŋ, kŋkawas **** u wada mliħ dħuq qnbsjaqan ** kŋkawas knllbu balaj. kŋkawas **** səħu u muda doŋ ʦanjə sjoħwa daw, wada pɾadiŋ mɾana ka knɾijan doŋ kwaŋ, malan ka knkawas so niji u nədaŋ doŋ, dmudul knɾana nŋalan doŋ kwaŋjə. mtutuj ka kəɟaj *ambia. spuda snpuwan səħu dħa, kŋkawas **** *ambia ɟnʦju nŋalan dħa u wada ħmɾinas **** pila amiɾika, lħajan mlataʦ qnlħaŋan mqɾinuʦ balaj qnlħaŋan. tan *am ppanan kisja ka pwaluk tan*ania sotu ʦuxan mi ħajkaŋ sanɾankaŋ, kija mi *ambia kʦka alaŋ mkbɾnux kapiɾimuposi na kiŋal ppanan ɾulu kisja, əlu kisja niji u pnħjuwan kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****. ppanan əlu ɾulu kisja niji u dnjawan smmalu səħu ʦjoka ɟnmin koŋħkwo, dmajaw doŋkwaŋ snpəjaħ kʦka dxɾal *ambia ʦukosəŋ u ana ini uda ɾotsija , mo*ambiquə mi tuħunaʦ aħujɾika, aŋola. tan ʦam ppanan ɾulu kisja pa knbəħiŋ baj dnjawan ʦjoka ɟnmin koŋħkwo bətaq saja dmajaw qnlħaŋan iʦil uɾi. noŋjə ʦanʦu u knkana sədiq qnlħaŋan sŋʦan mawo na ja baj **%. lħŋaj ka pusu balaj ʦuko mi uuqun pnwalaŋ. niqan balaj ɾɾiħan nija ka noŋjə, knkana qnlħaŋan dxɾal malu stabun u jabaj wana **% ka wada ttakan qpaħan. qqpaħan pħpaħ ka kʦka pnkɾana noŋjə ini bijaw mɾana nija buɾaħ ʦanjə. *ambia u mnniq kŋkawas **** bɾaħ ʦida u wada ŋalan knlbu baj mtɾawaħ qnlħaŋan, kija mi uxaj kajħwaʦoŋ qnlħaŋan. kija u mniq kŋkawas **** na sədiq knɾana ʦsu kʦka pawkaw, *ambia na sədiq knɾana ʦsu wada dħuq kʦka snpŋan da, kija ka niji u wisu ptuɾa *ambia u wada knɾana kiŋal kajħwaʦoŋ qnħlaŋan. ʦu-jən kəɟaj *ambia kndadax ʦbijaw u ida doŋ kwaŋjə ka lxawan nija. alaw ini ttuku ka toʦu, mħnuk ka nədaŋ doŋ mi sjoħwa ka ini kklaji kija ka wada mliħ ka knɾijan doŋ, babaw ** kŋkawas ka kŋkawas **** daw, knɾijan doŋ *ambia u wada mliħ msŋaɾi ***,*** koŋtun balaj da. kŋkawas **** ʦida, babaw niqan sjoħwa ka qpaħan niji daw, wada kasi qdħuq ***,*** koŋtun ka knɾana nija doŋ. qnlaŋan doŋ sʦaŋ u wada kmalu mɾana dħuq so niji, kija mi knɾana kana ka sntkuwan pila mi nŋalan wajħuj ka dndulan nija. kŋkawas **** ʦida, uxaj xiluj ʦuko u wada mɾana **%, kija ka nŋalan knkana ʦuko **%, bɾaħ ħan u **% ħan. səħu *ambia so niji u ida mquɾi kwoʦi ʦujən koɟjo muwaj pnsdħuwan patass nɾwanan, so malu mijiŋ njə mi jo kwaŋwu. sntaŋan dsədiq u so malu ɾmiɾiħ doŋ ka njə, so musa knbəħiŋ baj xxiluj ʦuko *ambia ka ħniwan nija. kŋkawas **** ʦida, wadaq ddulan qnlaŋan kəɟaj ini pnduŋus na knbəħiŋ baj pnspŋan dħa ka *ambia. ɾmiwaw ppwəla ɾmiwaw kʦka ɾmiwaw ka quɾi kʦka dmudul ɾmiwaw wiki: *ambia. wa mniq ajus *ambia mi *imbabwə ka mosiawtunija twəlaq ɾɾiwaw ʦujən *ambia ka pusu knkana: qnlaŋan mk* sklwiun qtan uɾi ka mosiawtunija tulaq (wətoɾija twilaq); kaħuaj qnħlaŋan pnlaxan ʦʦamaʦ koŋjən; tuħunaʦ jajuŋ *ambisi nniqan mnduŋus qtanlnliŋaj; tuħunaʦ ɾuankwa qnlaŋan pnlaxan ʦʦamaʦ koŋjən. pnjaħan pnatas ʦia tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug. ***</PHON>
    </S>
</TEXT>