<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Zambia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Zambia" copyright="CC BY-SA" citation="Zambia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zambia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Zambia, title = Zambia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zambia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Zambia = Gaga kska Meycow ka Zambia, 15 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 752,618 sq km (hangan na o Tg39) (knlbanga dxgal o 743,398 sq km, knlbangan qsiya o 9,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,510,711 hiyi. Gaga Lusaka ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zambia ga wada sugan 31.70% ka dxgal qpahan, 66.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Edgar Lungu, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zambia = Zambia Konghkwo (Eygo: Republic of Zambia), Cyokoku u splawa dha Canpiya, Taiwan u splawa dha Sangpiya (Kari Ingkoku: Zambia), kiya ka qnlhangan kcka dxral wa mniq Tukcka Ahuyrika. Msqapah qnlhangan Congo Mincu Konghkwo, Tanzania, Malawi, Mozambique, Zimbabwe, Bozana mi Angola. Saka ka sotu dha. Ri-s Cutyawmu: Rikisi Zambia. 2000 kngkawas brah cida, tndxral alang Zambia u tna ini sangay yahan mangal mi psupu sediq nganguc icil. 15 th dhuq saya, sediq rmngaw kari Pantu u prading mtmay Zambia, kiya mi mniq 17 th dhuq 19 th iyax cida ka knhbrawan balay. 19 th Kngkawas 1888 cida, Ingkoku cmince Saysiar Rots u kndadax bawa Cyocang mangal biyax kmari kwang. Mntna kngkawas, qnlhangan Ingkokuu wada phiyu Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya (kiya ka Zimbabwe mi Zambia saya). Kngkawas 1924, Tudaya Rotsiya u wada mqlhangan dxral bukung Ingkoku cmin. Kngkawas 1953, wada pspuwan ka Tuhunac Rotsiya mi Tudaya Rotsiya u tuhuy Niyasaran (Malawi saya), msupu phiyu Rotniya mi Niyasaran Ryeynpang (splawa dha Tkcka Ahuyrika Ryeynpang uri). Kngkawas 1962 ka kcka seyngkyo ryeynpang, sediq Ahuyrika ka wada mangal hmrinas dmka ripoing. Bukuy daw, wada muda pnrngawan ka ripoingkay, dmudul Tudaya Rotsiya mlatac ryeynpang, kiya mi meysa biyax knlabang bay dhiya qmlahang dhiya nanaq mincu mi kongmincyeyn. Kngkawas 1963 cida, Tukcka Ahuyrika Ryeynpang u balay bay ptalax. Kngkawas 1964 idas 10 diyax 24, Tudaya Rotsiya u mlatac Ingkoku dukuricu, knpriyux hangan Zambia Konghkwo. Nhana dukuricu cida, mqraqil hari ka pspngan Zambia. Cida u kcka 4 ssiyaw qnlhangan-Rotsiya, qnlhangan Tuhunac Ahuyrika ka Tuiwil hunac Ahuyrika, kiya mi dxral qhlangan Portugal na Tubarac Ahurika mi nPortugal Tiril Ahuyrika to bay wisu qlhangan damay tunux kana. Alaw Zambia u dmkoh knkingal qnlhangan tuhunac Ahuyrika na sediq qalux seyji pnsliyan, kiya ka pluban Zambia tuhuy Rotsiya u mttali balay, hiti balay daw alaw so niyi u wada shmuk ka tnuayus ddha qnlhangan. Kiya mi babaw daw, Cyoka Jnmin Konghkwo ka dmayaw smmalu Tan Zam Ppanan Kisya, wada psbalay quri uuda ppanun. Uxay wana kiya, babaw yayung Canpisi na kasupa sweytyeyncan u wada pndungus mttuku bay ddiyun uri. Zambia u muda mincuhwa seyji, mbiyax bay syakay cngce mi mttuku na kwangcang (krinah bay knou ka dong kwang), mnadas niya qnbliqan u kiya ka wada dmuwi knbeyhing bay Ahuyrika so sklwiun bay ndanan kayhwa sweycun. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 28, muda seyngkyo ka soto mi gikay. Idas 10 diyax 2 cida, tu1 beyhing hwakwan ka pkla kari, Riwey Muwanawasa ka lmutuc mangal soto. Knoutang Mincu Undo ka wada mangal gikay 150 hiyi ying na 70 hiyi ying, Ayko Cnseyng u wada mangal 36 hiyi ying, Pskingal Mincu Ryeynmong u wada mangal 26 hiyi ying. Cng-c Pusu tyawmu: Seyji Zambia. Zambia u muda pnwaya soto, kngkawas 2011 idas 9 cida, snpeyyah Ayko Cnseyng Mayko Sata u wada niya ini baka ka Knoutang Mincu Undo na Lubiya Panta, wada mangal tu5 pnsdhuwan soto. Pnwaya murux ying ka kokomin yingkay u knkana bay pa niqan 158 hiyi ying, kckana 150 hiyi ka pnuda seyngkyo pnhiyu, 8 hiyi ka snkulan soto kiya. Ayko Cnseyng, Knoutang Mincu Undo mi Pskingal Qnlhangan Pkranatang ka tu3 pusu bay beyhing tang saya. Snpeyyah congyang ka smkaul bucyoci bukung musa knkana qnlhangan 9 sng, mangal biyax qmpah qpahun sngcang. Knbaraw hoing ka knbaraw bay suhwa ciko, mangal qpahun sangsu ancyeyn. Trahuc . knbaraw hoing u phiyu kawci hoing, ticyu hoing. Way-cyaw Babaw mnhdu phiyu qnlhangan mk5 diyax na kngkawas 1964 idas 10 diyax 29, tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo pwaluk psdhu cyeyncyaw. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Zambia singcng cyuhwa. Knkana qnlhangan u psnakan 9 sng, trahuc sng u phiyu 68 ka keyng. Juga nniqan knkingal sng Zambia Ti-ri Kcka Zambia Tuiwil daya ka yayung Canpisi. Cyangyu Qnlhangan kcka dxral ka Zambia, to bay mniq tu1000 m dhuq 1500 m dxral baraw brnux ka tndxral dha, tubaraw bay u haypa 1774 m, niqan dxral llbu dwiyaq mi dxral lmiqu uri. Yayung Canpisi ka tubeyhing bay yayung, lmihu smqic ayus qnlhangan tuhunac, wahini ka niqan bay hnhangan Twelaq Mosiawtuniya (Twelaq Weytoriya). Knkkarac Knkana qnlhangan u mnknkkarac kntilux sspriq brnux, qnyuxan qsiya kngkawas u 600-1500 hawmi, knkawas idas 10 dhuq kawas idas 4 ka knkkarac qqyuxan. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan bnatas alang mkbrnux Zambia. Juga Zambia Wamniq sotu Rusaka ka Pnsdhuwan Dukuricu. Langu Muweyru Langu Bangwelu Mubala Kasama Mupika Cingola Kitwe Ndola Lusaka Manggu Mulobeji Psliyan Kariba Maramba Kari Kari ddiyun seyhu Cambia ka eygo, eygo uri ka pusu bay srngaw kari sangyey mi kyoiku Cambia. Binaw uxay wana so niyi, rmngaw ka Cambia u hmrinas 70 ka kluwanan kari dha, ana so duma kcka niya u ya bay cida kari icil ka duma. Niqan 7 kluwan kari tndxral u srngaw balay mi niqan so mntna kari srngaw seyhu. Niyi trahuc niyi ka 7 kari: Kari Bemba (Bemba language, mniq Tudaya sng, Ruabura sng mi Dongtay sng Kari Niangjya (Nyanja language, mniq Tunarac sng mi Rusaka sng). Kari Tongga (Tonga language, mniq Tuhunac sng). Kari Loji (Lozi language, mniq Tuiwil sng). Kari Kaongdo (Kaonde language) Kari Luwalay (Luvale language). Kari Longda (Lunda language, mniq Tuiwil daya sng). Tu7 kluwanan kari niyi pa mniq Zambia u mntna eyga pspuwan ngalan brah balay lxayan kyoiku mi kari duma ngalan seyhu pbtasan patas. Mniq kngkawas 2000 cida, Zambia u knhbrawan bay sediq rmngaw ka kari u Kari Bemba (Bemba, ya bay 50% ka sediq u ngalan dha tu1 kari uxay daw tu2 kari), thiti ka kari Niangjya (Nyanja, ya bay 37% ka sediq dmuwi), kari Tongga (Tonga, ya bay 15% ka sediq dmuwi) mi kari Loji (kari Lozi u ya bay 11% ka sediq dmuwi). Un-hwa Zambia na bntasan pnskraya bungka ka mskaya qdiraw, mniq splawa qnlhangan mi kcka qnlhangan knkingal alang ssapah u qtan balay kan. Jen-ko Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Zambia. Note: During the occupation by the British, the Black African population was estimated rather than counted. Pnyahan:Central Statistical Office, Zambia. Pusu bay pnspuwan knhbrawan sediq Zambia u ya bay 70% pndkanan llutuc rmngaw kari Patu joku. Eygo ka ddiyun kari seyhu, ddiyun bay kari u eygo mi kari Bemba, Kari Niangjya ka kari tndxral. Pusu balay snhiyan snlhayan dha pa pnrmaxal snhiyan pnsltudan mi Kiristokyo Sediq Ingkoku mi sediq Tuhunac Ahuyrika ka pusu balay cyawmin, ya bay 1 knbkiyan 50 kbkuy hiyi sediq, pusu balay mniq sotu ka Lusaka. Ini khbaraw ka llutuc Asia, pusu balay ka llutuc India. Cing-c Dmuei 28 kluwanan ka rakaw pnsnakan snrnu qnlhangan niyi canpin cuko, knkingal kulu kluwanan rakaw u rmirih kingal kluwanan canpin.Wa mniq Citwey na kingal beyhing dxral kriyan dong kwang. Zambia ka tuhunac Sahara alang mkbrnuxhwa cngtu knbeyhing bay qnlhangan, 10 kbkuy knbkiyan hiyi sediq mniq kcka alang mkbrnux. Psdkanun ka ssiyaw knkingal qnlhangan, Zambia u niqan knmalu bay lxanan ssmnalu mi ppanan rulu. Zambia kndadax cbiyaw u dmuwi dong kwang ka pusu bay uruc canyey. Binaw alaw kwoci sucang bbriyan neydang dong kwang u wada mlih mi uka ka tocu niya, wada kndudul mlih ka knriyan dong, kngkawas 1998 u wada mlih dhuq qnbsyaqan 30 kngkawas knllbu balay. Kngkawas 2001 seyhu u muda dong canyey syohwa daw, wada prading mrana ka knriyan dong kwang, malan ka knkawas so niyi u neydang dong, dmudul knrana nngalan dong kwangyey. Mtutuy ka keyjay Zambia. Spuda snpuwan seyhu dha, kngkawas 2008 Zambia jncyu nngalan dha u wada hmrinas 1000 pila Amirika, lhayan mlatac qnlhangan mqrinuc balay qnlhangan. Tan Zam ppanan kisya ka pwaluk Tanzania sotu cuxan mi haykang Sanrankang, kiya mi Zambia kcka alang mkbrnux Kapirimuposi na kingal ppanan rulu kisya, elu kisya niyi u pnhyuwan kngkawas 1970 dhuq kngkawas 1975. Ppanan elu rulu kisya niyi u dnyawan smmalu seyhu Cyoka Jnmin Konghkwo, dmayaw dongkwang snpeyyah kcka dxral Zambia cukoseyng u ana ini uda Rotsiya , Mozambique mi Tuhunac Ahuyrika, Angola. Tan Cam ppanan rulu kisya pa knbeyhing bay dnyawan Cyoka Jnmin Konghkwo beytaq saya dmayaw qnlhangan icil uri. Nongyey cancu u knkana sediq qnlhangan sngcan mawo na ya bay 20%. Lhngay ka pusu balay cuko mi uuqun pnwalang. Niqan balay rrihan niya ka nongyey, knkana qnlhangan dxral malu stabun u yabay wana 20% ka wada ttakan qpahan. Qqpahan phpah ka kcka pnkrana nongyey ini biyaw mrana niya burah canyey. Zambia u mnniq kngkawas 2014 brah cida u wada ngalan knlbu bay mtrawah qnlhangan, kiya mi uxay kayhwacong qnlhangan. Kiya u mniq kngkawas 2014 na sediq knrana csu kcka pawkaw, Zambia na sediq knrana csu wada dhuq kcka snpngan da, kiya ka niyi u wisu ptura Zambia u wada knrana kingal kayhwacong qnhlangan. Cu-yeyn Keyjay Zambia kndadax cbiyaw u ida dong kwangyey ka lxawan niya. Alaw ini ttuku ka tocu, mhnuk ka neydang dong mi syohwa ka ini kklayi kiya ka wada mlih ka knriyan dong, babaw 30 kngkawas ka kngkawas 1988 daw, knriyan dong Zambia u wada mlih msngari 228,000 kongtun balay da. Kngkawas 2002 cida, babaw niqan syohwa ka qpahan niyi daw, wada kasi qdhuq 337,000 kongtun ka knrana niya dong. Qnlangan dong scang u wada kmalu mrana dhuq so niyi, kiya mi knrana kana ka sntkuwan pila mi nngalan wayhuy ka dndulan niya. Kngkawas 2003 cida, uxay xiluy cuko u wada mrana 25%, kiya ka nngalan knkana cuko 38%, brah han u 35% han. Seyhu Zambia so niyi u ida mquri kwoci cuyeyn kojyo muway pnsdhuwan patass nrwanan, so malu miying nyey mi yo kwangwu. Sntangan dsediq u so malu rmirih dong ka nyey, so musa knbeyhing bay xxiluy cuko Zambia ka hniwan niya. Kngkawas 2009 cida, wadaq ddulan qnlangan keyjay ini pndungus na knbeyhing bay pnspngan dha ka Zambia. Rmiwaw Ppwela rmiwaw kcka rmiwaw ka quri kcka dmudul rmiwaw wiki: Zambia. Wa mniq ayus Zambia mi Zimbabwe ka Mosiawtuniya twelaq Rriwaw cuyeyn Zambia ka pusu knkana: Qnlangan mk7 sklwiun qtan uri ka Mosiawtuniya tulaq (Weytoriya twilaq); Kahuay qnhlangan pnlaxan ccamac kongyeyn; tuhunac yayung Zambisi nniqan mndungus qtanlnlingay; tuhunac Ruankwa qnlangan pnlaxan ccamac kongyeyn. Pnyahan pnatas CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Zambia = Gaga kska Meycow ka Zambia, 15 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 752,618 sq km (hangan na o Tg39) (knlbanga dxgal o 743,398 sq km, knlbangan qsiya o 9,220 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 15,510,711 hiyi. Gaga Losaka ka poso alang paro, jiyax 24 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Zambia ga wada sogan 31.70% ka dxgal qpahan, 66.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 2% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Edgar Longo, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Zambia = Zambia Konghkwo (Eygo: Repoblic of Zambia), Cyokoko o splawa dha Canpiya, Taiwan o splawa dha Sangpiya (Kari Ingkoko: Zambia), kiya ka qnlhangan kcka dxral wa mniq Tokcka Ahoyrika. Msqapah qnlhangan Congo Minco Konghkwo, Tanzania, Malawi, Mozambiqoe, Zimbabwe, Bozana mi Angola. Saka ka soto dha. Ri-s Cotyawmo: Rikisi Zambia. 2000 kngkawas brah cida, tndxral alang Zambia o tna ini sangay yahan mangal mi psopo sediq ngangoc icil. 15 th dhoq saya, sediq rmngaw kari Panto o prading mtmay Zambia, kiya mi mniq 17 th dhoq 19 th iyax cida ka knhbrawan balay. 19 th Kngkawas 1888 cida, Ingkoko cmince Saysiar Rots o kndadax bawa Cyocang mangal biyax kmari kwang. Mntna kngkawas, qnlhangan Ingkokoo wada phiyo Tohonac Rotsiya mi Todaya Rotsiya (kiya ka Zimbabwe mi Zambia saya). Kngkawas 1924, Todaya Rotsiya o wada mqlhangan dxral bokong Ingkoko cmin. Kngkawas 1953, wada pspowan ka Tohonac Rotsiya mi Todaya Rotsiya o tohoy Niyasaran (Malawi saya), msopo phiyo Rotniya mi Niyasaran Ryeynpang (splawa dha Tkcka Ahoyrika Ryeynpang ori). Kngkawas 1962 ka kcka seyngkyo ryeynpang, sediq Ahoyrika ka wada mangal hmrinas dmka ripoing. Bokoy daw, wada moda pnrngawan ka ripoingkay, dmodol Todaya Rotsiya mlatac ryeynpang, kiya mi meysa biyax knlabang bay dhiya qmlahang dhiya nanaq minco mi kongmincyeyn. Kngkawas 1963 cida, Tokcka Ahoyrika Ryeynpang o balay bay ptalax. Kngkawas 1964 idas 10 diyax 24, Todaya Rotsiya o mlatac Ingkoko dokorico, knpriyox hangan Zambia Konghkwo. Nhana dokorico cida, mqraqil hari ka pspngan Zambia. Cida o kcka 4 ssiyaw qnlhangan-Rotsiya, qnlhangan Tohonac Ahoyrika ka Toiwil honac Ahoyrika, kiya mi dxral qhlangan Portogal na Tobarac Ahorika mi nPortogal Tiril Ahoyrika to bay wiso qlhangan damay tonox kana. Alaw Zambia o dmkoh knkingal qnlhangan tohonac Ahoyrika na sediq qalox seyji pnsliyan, kiya ka ploban Zambia tohoy Rotsiya o mttali balay, hiti balay daw alaw so niyi o wada shmok ka tnoayos ddha qnlhangan. Kiya mi babaw daw, Cyoka Jnmin Konghkwo ka dmayaw smmalo Tan Zam Ppanan Kisya, wada psbalay qori ooda ppanon. Uxay wana kiya, babaw yayong Canpisi na kasopa sweytyeyncan o wada pndongos mttoko bay ddiyon ori. Zambia o moda mincohwa seyji, mbiyax bay syakay cngce mi mttoko na kwangcang (krinah bay knoo ka dong kwang), mnadas niya qnbliqan o kiya ka wada dmowi knbeyhing bay Ahoyrika so sklwion bay ndanan kayhwa sweycon. Kngkawas 2006 idas 9 diyax 28, moda seyngkyo ka soto mi gikay. Idas 10 diyax 2 cida, to1 beyhing hwakwan ka pkla kari, Riwey Mowanawasa ka lmotoc mangal soto. Knootang Minco Undo ka wada mangal gikay 150 hiyi ying na 70 hiyi ying, Ayko Cnseyng o wada mangal 36 hiyi ying, Pskingal Minco Ryeynmong o wada mangal 26 hiyi ying. Cng-c Poso tyawmo: Seyji Zambia. Zambia o moda pnwaya soto, kngkawas 2011 idas 9 cida, snpeyyah Ayko Cnseyng Mayko Sata o wada niya ini baka ka Knootang Minco Undo na Lobiya Panta, wada mangal to5 pnsdhowan soto. Pnwaya morox ying ka kokomin yingkay o knkana bay pa niqan 158 hiyi ying, kckana 150 hiyi ka pnoda seyngkyo pnhiyo, 8 hiyi ka snkolan soto kiya. Ayko Cnseyng, Knootang Minco Undo mi Pskingal Qnlhangan Pkranatang ka to3 poso bay beyhing tang saya. Snpeyyah congyang ka smkaol bocyoci bokong mosa knkana qnlhangan 9 sng, mangal biyax qmpah qpahon sngcang. Knbaraw hoing ka knbaraw bay sohwa ciko, mangal qpahon sangso ancyeyn. Trahoc . knbaraw hoing o phiyo kawci hoing, ticyo hoing. Way-cyaw Babaw mnhdo phiyo qnlhangan mk5 diyax na kngkawas 1964 idas 10 diyax 29, tohoy Cyoka Jnmin Konghkwo pwalok psdho cyeyncyaw. Sing-cng cyo-hwa Poso tyawmo: Zambia singcng cyohwa. Knkana qnlhangan o psnakan 9 sng, trahoc sng o phiyo 68 ka keyng. Joga nniqan knkingal sng Zambia Ti-ri Kcka Zambia Toiwil daya ka yayong Canpisi. Cyangyo Qnlhangan kcka dxral ka Zambia, to bay mniq to1000 m dhoq 1500 m dxral baraw brnox ka tndxral dha, tobaraw bay o haypa 1774 m, niqan dxral llbo dwiyaq mi dxral lmiqo ori. Yayong Canpisi ka tobeyhing bay yayong, lmiho smqic ayos qnlhangan tohonac, wahini ka niqan bay hnhangan Twelaq Mosiawtoniya (Twelaq Weytoriya). Knkkarac Knkana qnlhangan o mnknkkarac kntilox sspriq brnox, qnyoxan qsiya kngkawas o 600-1500 hawmi, knkawas idas 10 dhoq kawas idas 4 ka knkkarac qqyoxan. Alang mkbrnox Poso tyawmo: Bnkowan bnatas alang mkbrnox Zambia. Joga Zambia Wamniq soto Rosaka ka Pnsdhowan Dokorico. Lango Moweyro Lango Bangwelo Mobala Kasama Mopika Cingola Kitwe Ndola Losaka Manggo Molobeji Psliyan Kariba Maramba Kari Kari ddiyon seyho Cambia ka eygo, eygo ori ka poso bay srngaw kari sangyey mi kyoiko Cambia. Binaw oxay wana so niyi, rmngaw ka Cambia o hmrinas 70 ka klowanan kari dha, ana so doma kcka niya o ya bay cida kari icil ka doma. Niqan 7 klowan kari tndxral o srngaw balay mi niqan so mntna kari srngaw seyho. Niyi trahoc niyi ka 7 kari: Kari Bemba (Bemba langoage, mniq Todaya sng, Roabora sng mi Dongtay sng Kari Niangjya (Nyanja langoage, mniq Tonarac sng mi Rosaka sng). Kari Tongga (Tonga langoage, mniq Tohonac sng). Kari Loji (Lozi langoage, mniq Toiwil sng). Kari Kaongdo (Kaonde langoage) Kari Lowalay (Lovale langoage). Kari Longda (Londa langoage, mniq Toiwil daya sng). To7 klowanan kari niyi pa mniq Zambia o mntna eyga pspowan ngalan brah balay lxayan kyoiko mi kari doma ngalan seyho pbtasan patas. Mniq kngkawas 2000 cida, Zambia o knhbrawan bay sediq rmngaw ka kari o Kari Bemba (Bemba, ya bay 50% ka sediq o ngalan dha to1 kari oxay daw to2 kari), thiti ka kari Niangjya (Nyanja, ya bay 37% ka sediq dmowi), kari Tongga (Tonga, ya bay 15% ka sediq dmowi) mi kari Loji (kari Lozi o ya bay 11% ka sediq dmowi). Un-hwa Zambia na bntasan pnskraya bongka ka mskaya qdiraw, mniq splawa qnlhangan mi kcka qnlhangan knkingal alang ssapah o qtan balay kan. Jen-ko Poso tyawmo: Knhbrawan hiyi sediq Zambia. Note: Doring the occopation by the British, the Black African popolation was estimated rather than coonted. Pnyahan:Central Statistical Office, Zambia. Poso bay pnspowan knhbrawan sediq Zambia o ya bay 70% pndkanan llotoc rmngaw kari Pato joko. Eygo ka ddiyon kari seyho, ddiyon bay kari o eygo mi kari Bemba, Kari Niangjya ka kari tndxral. Poso balay snhiyan snlhayan dha pa pnrmaxal snhiyan pnsltodan mi Kiristokyo Sediq Ingkoko mi sediq Tohonac Ahoyrika ka poso balay cyawmin, ya bay 1 knbkiyan 50 kbkoy hiyi sediq, poso balay mniq soto ka Losaka. Ini khbaraw ka llotoc Asia, poso balay ka llotoc India. Cing-c Dmoei 28 klowanan ka rakaw pnsnakan snrno qnlhangan niyi canpin coko, knkingal kolo klowanan rakaw o rmirih kingal klowanan canpin.Wa mniq Citwey na kingal beyhing dxral kriyan dong kwang. Zambia ka tohonac Sahara alang mkbrnoxhwa cngto knbeyhing bay qnlhangan, 10 kbkoy knbkiyan hiyi sediq mniq kcka alang mkbrnox. Psdkanon ka ssiyaw knkingal qnlhangan, Zambia o niqan knmalo bay lxanan ssmnalo mi ppanan rolo. Zambia kndadax cbiyaw o dmowi dong kwang ka poso bay oroc canyey. Binaw alaw kwoci socang bbriyan neydang dong kwang o wada mlih mi oka ka toco niya, wada kndodol mlih ka knriyan dong, kngkawas 1998 o wada mlih dhoq qnbsyaqan 30 kngkawas knllbo balay. Kngkawas 2001 seyho o moda dong canyey syohwa daw, wada prading mrana ka knriyan dong kwang, malan ka knkawas so niyi o neydang dong, dmodol knrana nngalan dong kwangyey. Mtotoy ka keyjay Zambia. Spoda snpowan seyho dha, kngkawas 2008 Zambia jncyo nngalan dha o wada hmrinas 1000 pila Amirika, lhayan mlatac qnlhangan mqrinoc balay qnlhangan. Tan Zam ppanan kisya ka pwalok Tanzania soto coxan mi haykang Sanrankang, kiya mi Zambia kcka alang mkbrnox Kapirimoposi na kingal ppanan rolo kisya, elo kisya niyi o pnhyowan kngkawas 1970 dhoq kngkawas 1975. Ppanan elo rolo kisya niyi o dnyawan smmalo seyho Cyoka Jnmin Konghkwo, dmayaw dongkwang snpeyyah kcka dxral Zambia cokoseyng o ana ini oda Rotsiya , Mozambiqoe mi Tohonac Ahoyrika, Angola. Tan Cam ppanan rolo kisya pa knbeyhing bay dnyawan Cyoka Jnmin Konghkwo beytaq saya dmayaw qnlhangan icil ori. Nongyey canco o knkana sediq qnlhangan sngcan mawo na ya bay 20%. Lhngay ka poso balay coko mi ooqon pnwalang. Niqan balay rrihan niya ka nongyey, knkana qnlhangan dxral malo stabon o yabay wana 20% ka wada ttakan qpahan. Qqpahan phpah ka kcka pnkrana nongyey ini biyaw mrana niya borah canyey. Zambia o mnniq kngkawas 2014 brah cida o wada ngalan knlbo bay mtrawah qnlhangan, kiya mi oxay kayhwacong qnlhangan. Kiya o mniq kngkawas 2014 na sediq knrana cso kcka pawkaw, Zambia na sediq knrana cso wada dhoq kcka snpngan da, kiya ka niyi o wiso ptora Zambia o wada knrana kingal kayhwacong qnhlangan. Co-yeyn Keyjay Zambia kndadax cbiyaw o ida dong kwangyey ka lxawan niya. Alaw ini ttoko ka toco, mhnok ka neydang dong mi syohwa ka ini kklayi kiya ka wada mlih ka knriyan dong, babaw 30 kngkawas ka kngkawas 1988 daw, knriyan dong Zambia o wada mlih msngari 228,000 kongton balay da. Kngkawas 2002 cida, babaw niqan syohwa ka qpahan niyi daw, wada kasi qdhoq 337,000 kongton ka knrana niya dong. Qnlangan dong scang o wada kmalo mrana dhoq so niyi, kiya mi knrana kana ka sntkowan pila mi nngalan wayhoy ka dndolan niya. Kngkawas 2003 cida, oxay xiloy coko o wada mrana 25%, kiya ka nngalan knkana coko 38%, brah han o 35% han. Seyho Zambia so niyi o ida mqori kwoci coyeyn kojyo moway pnsdhowan patass nrwanan, so malo miying nyey mi yo kwangwo. Sntangan dsediq o so malo rmirih dong ka nyey, so mosa knbeyhing bay xxiloy coko Zambia ka hniwan niya. Kngkawas 2009 cida, wadaq ddolan qnlangan keyjay ini pndongos na knbeyhing bay pnspngan dha ka Zambia. Rmiwaw Ppwela rmiwaw kcka rmiwaw ka qori kcka dmodol rmiwaw wiki: Zambia. Wa mniq ayos Zambia mi Zimbabwe ka Mosiawtoniya twelaq Rriwaw coyeyn Zambia ka poso knkana: Qnlangan mk7 sklwion qtan ori ka Mosiawtoniya tolaq (Weytoriya twilaq); Kahoay qnhlangan pnlaxan ccamac kongyeyn; tohonac yayong Zambisi nniqan mndongos qtanlnlingay; tohonac Roankwa qnlangan pnlaxan ccamac kongyeyn. Pnyahan pnatas CIA Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog. 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>