<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Zimbabwa" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Zimbabwa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Zimbabwa = Gaga kska Meycow ka Zimbabwa, 20 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 390,757 sq km(hangan na o Tg61) (knlbanga dxgal o 386,847 sq km, knlbangan qsiya o 3,910 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 14,546,961 hiyi. Gaga Harare ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zimbabwa ga wada sugan 42.50% ka dxgal qpahan, 39.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Robert Mugabe, pnaah hngkawas1987 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zimbabwe = Zimbabwe Konghkwo Zimbabwe Konghkwo , splawa dha Zimbabwe, qnlhangan wa mniq tuhunac kcka dxral Ahuyrika, nniqan niya u wa iyax yayung Zambisi mi yayung Popo, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiwil hunac u mslutuc dxral Pocana, tuiril daya u mslutuc dxral Zambia, tunarac mi tunarac daya u mssiyaw dxral Mozambique, ana so uka mslutuc dxral ka Zimbabwe mi Namibia, binaw mksipaw yayung Zambisi ka Namibia, ddha qnlhangan niyi u msdalih 200 m balay mqqita. Zimbabwe u mniq kngkawas 1980 idas 4 diyax 18 dukuricu phiyu qnlhangan, knlbangan tndxral u 39 knbkiyan pinhwang km, keyjay u mqrinuc bay qnlhangan mniq qnlangan uri, knbeyhing bay alang mkbrnux mi sotu ka Harare. Pnspuwan kluwanan sediq Zimbabwe u snpeyyah phiyu qnlhangan daw wada knpriyux balay, dukuricu cida knkana knhbrawan hiyi sediq u 690 knbkiyan, kcka na u ya bay 30 knbkiyan hiyi (cida u yaba knkana 5.5%) ka sediq bhuway mppqlahang niya, binaw alaw babaw knpriyux dxral cngce daw, kndudul mlih ka knhbrawan hiyi sediq bhuway saya, wada msngari ini kpiya knbkiyan hiyi da, kiya mi wada mniq Oco mi Amirika cngway cyuryo mi knhbrawan ka wada thdil qlhangan icil. Alaw knhbaraw ka pntingan laqi sediq qalux, mrana dhuq 1443 knbkiyan hiyi ka sediq knhbrawan Zimbabwe (kngkawas 2018), sediq qalux u wada hmrinas knkana knhbrawan na 99%, pusu bay u niqan Sawna joku (79% knhbrawan) mi Ntpeylay (17% knhbrawan) ddha beyhing minjoku. Zimbabwe pa niqan 16 kluwanan kari ka ddiyun seyhu, kcka u dmuwi kari eygo ka knhbaraw bay sediq dmuwi, kiya mi duma pusu bay kari u niqan kari Sawna mi Tudaya Ntpeylay. Hangan pnrdingan Zimbabwe pa Rotsia qnlhangan sediq bhuway ka qmlahang, hangan niyi u snpeyyah rmirih Ingkoku mniq nniqan hini phiyu dxral qlhangan na Saysiar Rocu, mtmay 20 th daw spuda Ian Smis dmudul, smruwa dnyawan Tuhunac Ahuyrika cngcweyn, prading ini khbaraw sediq bhuway qmlahang, kiya mi knciyuk kyosangto yocituy ka mangal hangal. Rotsiya u alaw mndungus bay ka knkkarac, cida u knou bay ka qqiya pnyahan u pnhuma pnwalang ka pusu niya, nojyo sediq bhuway pa alaw so niyi kiya ka mblayaq balay, qnlhangan dha u niqan knmalu bay hangan 'Brunguy Pang Ahuyrika', kiya u phiyu mntna bay Oco ka sotu dha Harare, hangan pnrdingan u Soarcpori, kiya ka Rocu mniq kngkawas 1890 cida pnhiyu mawyi cisan alang mkbrnux, kiya u tukcka Ahuyrika knbeyhing bay alang mkbrnux uri. Babaw kngkawas 1980 daw wada spoxan ka qnlhangan sediq bhuway, mtmay jidayi Zimbabwe, binaw keyjay dah u snturung beyhing bay tonghwo pngcang ka cida, wada mlih knkana ka ddiyun mi ini ttuku uuqun kana sediq qnlhangan, uuqun Zimbabwe saya pa pusu bay u sntama cingko qnlhangan icil, kiya mi Tuhunac Ahuyrika ka pndungus wayraw, quri so qnlhangan dha putting hiti 20 th beytaq cida snturung mqraqil keyjay, alaw qnrqilan keyjay uri, Zimbabwe u wada dha htranan smmalu ka pila Zimbabwe, knpriyux dmuwi pila Amirika, qnita seyhu dha u yahan qmlahang qnlhangan icil ka pusu balay lmutuc sqrinuc Zimbabwe. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Zimbabwe. Wenmin na tuhunac Ahuyrika Zimbabwe u pusu balay pnyahan wenmin tuhunac Ahuyrika, mniq jidayi kcka th, Zimbabwe hini u mnniqan pnhiyu wenming dsediq Sona (Shona, mnkingal cida Pantu joku), kiya mi hmiti ou bay tuqar bungka, kcka niya pa niqan ka spruwan balay sunca Beyhing Zimbabwe Alang Mkbrnux Cbiyaw (kiya ka pnyahan hangan Zimbabawe uri), alang mkbrnux niyi ka sotu Mahung Qbuway Wangkwo spuda kndadax mkngahu ucilung India Islamkyo sangtuy mawyi, mniq 11 th cida kndudul mbiyax, dmuwi king, rupun dapa ngucun mi dong kwang qqiya snpruwan balay pnyahan tndxral, ppriyux snpeyyah dxral nniqan Posuwan na qqqiya wewaliq mi rrusuq, 15 th cida, wada mknbeyhing bay qnlhangan tuhunac Ahuyrika. Sona wenming mbiyax bay u mniq 19 th cida daw wada kndudul mqhdu da, kngkawas 1837 cida, sediq Sona u wada yahan knrmux qmlahang sediq Ndbele (Ndebele) mncida Curu joku, kiya mi snpeyyah Ingkoku mi tuhunac na sediq Poar (sediq Tuhunac Ahuyrika llutuc Netherlan) prading kndudul thdiq mkan dxral nniqan hini. Jidayi qnlhangan Ingkoku (kngkawas 1888 dhuq kngkawas 1965) ŤčĪŚúčśģĖśįĎŚúįśôāśúü (1888ŚĻī-1965ŚĻī) Kngkawas 1888 cida, Ta Ingtikwo mpqlahang Saysiar Rocu snpeyyah bawa Ndbeyle kwowang mangal biyax kmari kwang tndxral dha, bukuy daw mniq kngkawas 1889 rmirih mnIngkoku tuhunac Ahuyrika kojyo mangal biyax tndxral hini, kiya mi mniq kngkawas 1895 cida u balay bay mndungus phiyu cmin qnlhangan 'Rotsiya', hangan niyi u spuda hangan Rocu muway hangan. Kngkawas 1896 dhuq kngkawas 1897 daw, sediq Sona mi sediq Ndbeyle u prading mccbu knciyuk cmin tongcu Ingkoku, pspuruq tumntxan ptalax mccbu Zimbabwe, ya bay niqan 450 hiyi sediq bhuway ka wada phqilan. Saya (Babaw kngkawas 1980-) ÁŹĺś≥Ā (1980ŚĻī- ) Kwaocng Zimbabwe u kndadax dukuricu daw knpriyux dhuq bawa sediq qalux, binaw Mukapi u spuda biyax snramus umluk dxral llutuc Oco sediq bhuway. 20 th puting hiti, ini pndungus ka keyjay, ou bay ddiyun kndusan u ini ttuku. Kngkawas 2000 prading, seyhu Zimbabwe spuda dnuwi dxral sediq bhuway u kndadax cmin jidayi, alaw snpeyyah dha bawa Sediq Tnpusu sediq qalux mangal ka dxral, kiya ka muda snburah waya dxral, pkixan mangal ka kana dxral dnuwi sediq bhuway. Sokiya u knhbrawan bay mpqpah dxral qnpahan sediq bhuway kcka qnlhangan u wada mlatac qnlhangan icil, wada mlih ou bay ka uuqun pnhuma pnwalang, wada mrrudu ka quri keyjay uri. Kngkawas 2002 cida, Mukapi u tumn4 mangal lmutuc soto. Hantay tang mi pnssliyan rawkong dmudul mdu qmpah mi knciyuk, yawqyu cida mnqmlahang 22 kngkawas Mukapi knllu malix msangay, kiya mi seyhu u spuda heytay mi keysacu butay muruc dhiya. Pnsliyan pila kwoci cicin (IMF) pusu ka qnlhangan caycweyn dmuwi pila dmayaw, hmili Mukapi cngcwey ini sparu qmita biyax sediq mi seykyo soto cida u mqbling, skkingal hmtur keykaku ddmayaw. Kiya mi Ta Ingkoku kwosyey ka mniq kngkawas 2002 cida pkla kari mquri Zimbabwe psangay 1 kngkawas pnchuwan, Zimbabwe ka ini kbsiyaq daw dhiya nanaq ka ptalax kndadax syeyhuy kiya muda cmiyu dhiya. Alaw qnbsyaqan balay psaking qnlhangan nganguc, ini sruwa muda uuda pkdhu keyjay ka seyhu uri, kiya ka wada msangay dmayaw quri keyjay Zimbabwe ka IMF, kiya u seyhu qnlhangan dha u spuda kari bay smnalu dha pila muda pttuku mbanah keyjay dha, kiya u wada krinah knbeyhing bay tonghwo pongcang mi knmlih ka neydang pila. Seyhu Zimbabwe ka muda pkla kngkawas 2007 idas 11 na tongcangryu, wada dhuq 26,000% knou, kiya u balay bay smpuwan u ya bay krinah knou. Alaw wada hmrinas 80% knou ka uka qqpahun, knhbrawan bay sediq u alaw iyux sntuku pila wada pkyuxan qduriq qnlhangan ssiyaw. Kngkawas 2008 knbeyhing seyngkyo cida, knbeyhing bay hantay tang Mincu Kayke Undo Tang (MDC) na Cwancirayi tumn1 meytaq hyo u mabang mrana mbiyax Makapi, binaw ini dhuq dmka ka hyo Cwacirayi, so kiya idas 6 diyax 27 dungan u muda tumn2 seykyo Dungan, alaw Cwancirayi u muda smtali seykyo kiya ka wada pkixan malix seykyo, hiti balay daw Mukapi ka wada mbiyax da. Kingal uri u keyjay kcka qnhlangan u ini ktutuy. Kngkawas 2008 idas 2, tonghwo pongcang ryu dhuq 165,000%; kngkawas 2008 idas 6, tonghwo pongcang ryu dhuq 200,000%, yanghang qnlhangan u mniq kngkawas 2008 idas 7 diyax 21 smmalu knkrayan 1 oku klabuy pila Zimbabwe. Zimbabwe u kndadax kngkawas 2008 idas 8 diyax 1 prading knpriyux pnwaya ka pila dha, 100 oku smudal pila Zimbabwe weyweyn u ririh 1 burah pila Zimbabwe. Kngkawas 2009 idas 1 burah kari pklaun, Zimbabwe u mpniq nduray niyi muda prading dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay burah pila klabuy, burah pila klabuy niyi pa hmrinas oku, kiya ka knkana 10 co, 20 co, 50 co pila Zimbabwe 4 kluwanan. Mniq kngkawas 2009 idas 4 diyax 12 cida, seyhu qnhlangan dha u krinah pkla kari alaw wada uka brahan psbalay rrihan pila dha nanaq, kiya ka muda psngayun 1 kngkawas ka pila qnlhangan dha. Kngkawas 2013 idas 8 knbeyhing seyngkyo cida, qmlahang 33 kngkawas ka Makapi soto u spuda mqbling uuda seyngkyo, wada na ini baka ka bukung hantaypay Cwancirayi, lmutuc mangal soto, kiya ka knbsyaqan bay mbukung qnlhangan knkana Ahuyrika. Kngkawas 2015 idas 6 cida, wada pkla kari malix dmuwi pila qnlhangan dha nanaq ka seyhu, kiya mi dmuwi pila Amirika. Sediq qnlhangan u so ka wa skuwan ginghang ka pila uxay daw dnuwi dha pila Zimbabwe u, malu dha spuda Zimbabwe pnsrmalan ginghang spriyux pila Amirika, huyryu u 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika. Knkana pila snkuwan ginghang pa hmrinas 1750 co niya u, spuda 350 co pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika, ini khrinas 1750 co ka quri pila Zimbabwe duma daw, kasi spriyux 5 pila Amirika kana. Saya, kana mbbari u qulung dmuwi pila qnhlangan ssiyaw mi beyhing qnlhangan muda dmuwi, kiya ka knkana: Tuhunac Ahuyrika rante, Pocana pula, India lubi, pila Oco, pila Nihong, pila Cyokoku, pila Awco, Ingpang Ingkoku kiya mi pila Amirika. Kngkawas 2015 idas 12 diyax 21 cida, spuda mntuhuy Cyokoku Jnmin Ginghang mnuda psdhu patas, Zimbabwe u mnniq kngkawas 2016 pnrdingan prading, ngalan dha mntna pila Amirika ddiyun kcka qnlhangan ka pila Cyokoku uri, so niyi ka tnbrnahan dha unhuway cyokoku ririh so wada ini ngali ya bay 4000 knbkiyan pila Amirika dhuq diyax saking dha cyokoku. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 17, Mukapi mniq cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong- Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) na muda pprngaw pnrngawan tang dha cida, wada psaun hangan muda seykyo soto ka kngkawas 2018 dungan, psramal muda pnsung tu1 knkana qnlangan 'Kbkuy Kngkawas Soto'. Kngkawas 2017 Zimbabwe cngpyeyn, heytay ka smrading cngpyeyn, idas 11 diyax 19, cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong-Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) pa, wada muda ptlaxun qpahan tangcusi mi tu1 suki ka Mukapi. Diyax 21 cida daw wada malax qpahun niya ka Mukapi. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 6, alaw mnarux mi mniq byoing kcka Singapore mrdang ka Ropo Mukapi, kngkawas niya kndusan u 95 kngkawas. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Zimbabwe. Knrbangan tndxral Zimbabwe u 39 knbkiyan sngari pinghwang km, wa mniq tunarac hunac Ahuyrika, kiya ka 1 kcka dxral qnlhangan. Zimbabwe pa tunarac u msdalih Mozambique, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiril daya u tuhuy Pocana mi Zambia mssqapah. Zimbabwe u to bay dxral nniqan tubaraw brnux hniwan lnlingay, pdkanan u haypa 1000 m sngari. Hniwan lnlingay u psnakan ka dxral tubaraw siba, tukcka siba mi tullbu siba 3 kluwanan. Tunarac Zimbabwe ka dwiyaq Iniyangkani u hayipa 2,592 m, kiya ka knbaraw bay knkana qnlhangan. Pusu balay yayung u niqan yayung Zambisi mi yayung Rinpopo, psnakan tnuayus na msupu ssiyaw qnlhangan Zambia mi Tuhunac Ahuyrika. Tulaq Weytoriya, yayung Zambisi, tudaya yayung Zambisi na Karipa ssliyan qsiya mi beyhing pa hhtur qsiya hntra pssliyan qsiya wada smluwan Langu Karipa pnsupu mqiri wada mtnuayus tudaya Zimbabwe, mssiyaw Zambia. Tunarac tnuayus u knkana qnlhangan Zimbabwe u mntuhuy Mozambique mssdalih, tuiril hunac uka Pocana, tuhunac u niqan duma dxral nniqan u msqapah Tuhunac Ahuyrika, kiya u yayung Rinpopo ka ngalan tnuayus. Knkkarac Zimbabwe u knkkarac mntilux sspriq brnux, pndkanan kngkawas u sesu 22¬į, idas 10 cida ka mtilux balay, dhuq 32¬į, idas 7 cida ka mtltu balay, ya bay 13¬į dhuq 17¬į. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Zimbabwe pa ya bay 16,743,000 hiyi (kngkawas 2018 idas 10 snpuwan kucicu), kcka u knkana 98% knhbrawan ka sediq qalux, aynoko mi llutuc sediq Asia u knkana 1% knhbrawan, sediq bhuway u ini dhuq 1% knhbrawan. Mniq llutuc kcka sediq qalux pusu na balay ka sediq Sona (sediq Sona, knkana knhbrawan 82% hiyi), hiti na daw sediq Ndebele (Ndebele, knkana knhbrawan sediq 14% hiyi). Eygo ka kari ddiyun seyhu, kiya u mtuhuy kari Sona mi kari Ndebele ngalan pusu balay ddiyun kari. Knkana sediq Zimbabwe u to bay smluhay snhiyan Kiristokyo mi snhiyan mincyeyn congcyaw, quri so snhiyan Islam mi duma snhiyan u, ini dhuq 1% knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan. Pusu balay alang mkbrnux Kariba (Kariba) Harare (Harare) ‚Äď Sotu Gweru (Gweru) Bulawayo (Bulawayo) Cweysawane (Zvishavane) Zimbabawe alang mkbrnux Cing-ci Spuda Amirika Congyang Cingpawcyu pnkala patas na qnlangan quri so saya, Zimbabwe sediq qnlhangan sngcan congcu u wa mniq puting hiti balay. Zimbabwe mniq 21 th pnrdingan u prading muda mqraqil bay tonghwo pongcang, spuda kngkawas 2008 idas 7 ka snpuwan seyhu, tonghwo pongcang ryu dhuq 231,000,000%. Ngalan Zimbabwe soto cida ka Mukapi u, tmiyu qnlangan tuiril wada trawah qnhlangan mquri Zimbabwe muda knkana hmtur dmayaw pkbarux pila, mi hmtur Zimbabwe mniq tuiwil na snkuwan pila mi ccan na pcahu keyjay, kiya mi quri so niyi ka pusu bay wada pqraqil keyjay dha. Kiya mi hantay Mukapi niya u qnita dha Mukapi ka dmudul quri knpriyux dxral (pkiyux mari tndxral nojyo sediq bhuway), seyhu u ini dhuq qmlahang neydang bnari, kiya mi ryosing mnarux Aycu uri, kiya ka Pusu balay wada mqraqil keyjay, kiya u wisu snturung dukuricu dhuq saya quri knbeyhing bay qnrqilan jntaw cuyi ka Zimbabwe saya. Kngkawas 2015 idas 6, seyhu Zimbabwe u balay bay pkla kari malix pila Zimbabwe, kana sediq qnhlangan u malu spuda pnslmalan ginghang Zimbabwe spriyux ka pila dnuwi dha pila Zimbabwe, spuda 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amiraka na huyryu muda ppriyux pila Amirika. Ttgsa Kndadax dukuricu prading, seyhu u dmuwi knou bay hbangan quri kyoiku ka Zimbabwe, kiya ka niqan knbeyhing balay knkla mita patan ryu knkana rudan sediq Ahuyrika. Mniq kngkawas 2013 cida dhuq 90.70%, wada mlih tikuh kngkawas 2010 na 92%. Un-hwa Pusu balay diyax smsung mi diyax sngayan Zimbabwe u kiya ka knkana: Smsung burah kngkawas (Idas 1 diyax 1) Diyax smsung dmbbiyax (Idas 2 diyax 21), Diyax smsung tntuyan kndadax hnqilan Yesu, Diyax Smsung Dukuricu (Idas 4 diyax 18), Diyax Rawtongcyey (Idas 5 diyax 1), Diyax Ahuyrika (Idas 5 diyax 25), Diyax Ingsyong (Idas 8 diyax 11) Smsung Phiyu Heytay (Idas 8 diyax 12), Diyax Msupu Lnglungan ka Qnlhangan (Idas 12 diyax 22), Diyax Smsung Mqaras Pntingan Yesu (Idas 12 diyax 25-26). Kngkawas 1980 cida, dqridin Zimbabawe cyukuncyotuy kngkawas 1980 rbawan Orimpiko undokay mangal king pay, mtur boru ka kcka qnhlangan Zimbabwe knryosing na undo uri. Ana so knrancyo mi pancyo u sqrasun dha balay uri, binaw Pusu bay pnsltudan ryosing mniq kcka nniqan sediq bhuway. Zimbabwe u mnniq kcka Orimpiko undokay mangal 8 snadu, kiya ka psnakan kngkawas 1980 u Mosuko Orimpiko undokay bnkuwan 'Rusang Cyuhuncyo' u mangal 1 king pay; kngkawas 2004 cida Yatyeyn Orimpiko undokay u mangal king, ging, dong pnkingal snadu; kngkawas 2008 cida Peycing Orimpiko undokay u mangal 1 king 3 ging. Tndhun bay rmngaw u, Yatyeyn mi Peycing Orimpiko undokay u wada mangal 7 snadu pa to bay qridin sediq bhuway undoing Kotis Kowencwey taxa hiyi mniq bnkuwan pnsung tmapaq qsiya niya mnangal kana. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *imbabwa = gaga kska m…ô ¶ow ka *imbabwa, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ńßa…ĺa…ĺ…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *imbabwa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺob…ô…ĺt mugab…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = *imbabw…ô = *imbabw…ô koŇčńßkwo *imbabw…ô koŇčńßkwo , splawa dńßa *imbabw…ô, qnlńßaŇčan wa mniq tuńßuna ¶ k ¶ka dx…ĺal ańßuj…ĺika, nniqan nija u wa ijax jajuŇč *ambisi mi jajuŇč popo, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, tuiwil mi tuiwil ńßuna ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal po ¶ana, tui…ĺil daja u mslutu ¶ dx…ĺal *ambia, tuna…ĺa ¶ mi tuna…ĺa ¶ daja u mssijaw dx…ĺal mo*ambiqu…ô, ana so uka mslutu ¶ dx…ĺal ka *imbabw…ô mi namibia, binaw mksipaw jajuŇč *ambisi ka namibia, ddńßa qnlńßaŇčan niji u msdalińß *** m balaj mqqita. *imbabw…ô u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan, knlbaŇčan tndx…ĺal u ** knbkijan pinńßwaŇč km, k…ô…üaj u mq…ĺinu ¶ baj qnlńßaŇčan mniq qnlaŇčan u…ĺi, knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux mi sotu ka ńßa…ĺa…ĺ…ô. pnspuwan kluwanan s…ôdiq *imbabw…ô u snp…ôjańß pńßiju qnlńßaŇčan daw wada knp…ĺijux balaj, duku…ĺi ¶u  ¶ida knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u *** knbkijan, k ¶ka na u ja baj ** knbkijan ńßiji ( ¶ida u jaba knkana *.*%) ka s…ôdiq bńßuwaj mppqlańßaŇč nija, binaw alaw babaw knp…ĺijux dx…ĺal  ¶Ňč ¶…ô daw, kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq bńßuwaj saja, wada msŇča…ĺi ini kpija knbkijan ńßiji da, kija mi wada mniq o ¶o mi ami…ĺika  ¶Ňčwaj  ¶ju…ĺjo mi knńßb…ĺawan ka wada tńßdil qlńßaŇčan i ¶il. alaw knńßba…ĺaw ka pntiŇčan laqi s…ôdiq qalux, m…ĺana dńßuq **** knbkijan ńßiji ka s…ôdiq knńßb…ĺawan *imbabw…ô (kŇčkawas ****), s…ôdiq qalux u wada ńßm…ĺinas knkana knńßb…ĺawan na **%, pusu baj u niqan sawna …üoku (**% knńßb…ĺawan) mi ntp…ôlaj (**% knńßb…ĺawan) ddńßa b…ôńßiŇč min…üoku. *imbabw…ô pa niqan ** kluwanan ka…ĺi ka ddijun s…ôńßu, k ¶ka u dmuwi ka…ĺi …ôgo ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi, kija mi duma pusu baj ka…ĺi u niqan ka…ĺi sawna mi tudaja ntp…ôlaj. ńßaŇčan pn…ĺdiŇčan *imbabw…ô pa …ĺotsia qnlńßaŇčan s…ôdiq bńßuwaj ka qmlańßaŇč, ńßaŇčan niji u snp…ôjańß …ĺmi…ĺińß iŇčkoku mniq nniqan ńßini pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčan na sajsia…ĺ …ĺo ¶u, mtmaj ** tńß daw spuda ian smis dmudul, sm…ĺuwa dnjawan tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika  ¶Ňč ¶w…ôn, p…ĺadiŇč ini kńßba…ĺaw s…ôdiq bńßuwaj qmlańßaŇč, kija mi kn ¶ijuk kjosaŇčto jo ¶ituj ka maŇčal ńßaŇčal. …ĺotsija u alaw mnduŇčus baj ka knkka…ĺa ¶,  ¶ida u knou baj ka qqija pnjańßan u pnńßuma pnwalaŇč ka pusu nija, no…üjo s…ôdiq bńßuwaj pa alaw so niji kija ka mblajaq balaj, qnlńßaŇčan dńßa u niqan knmalu baj ńßaŇčan 'b…ĺuŇčuj paŇč ańßuj…ĺika', kija u pńßiju mntna baj o ¶o ka sotu dńßa ńßa…ĺa…ĺ…ô, ńßaŇčan pn…ĺdiŇčan u soa…ĺ ¶po…ĺi, kija ka …ĺo ¶u mniq kŇčkawas ****  ¶ida pnńßiju mawji  ¶isan alaŇč mkb…ĺnux, kija u tuk ¶ka ańßuj…ĺika knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux u…ĺi. babaw kŇčkawas **** daw wada spoxan ka qnlńßaŇčan s…ôdiq bńßuwaj, mtmaj …üidaji *imbabw…ô, binaw k…ô…üaj dańß u sntu…ĺuŇč b…ôńßiŇč baj toŇčńßwo pŇč ¶aŇč ka  ¶ida, wada mlińß knkana ka ddijun mi ini ttuku uuqun kana s…ôdiq qnlńßaŇčan, uuqun *imbabw…ô saja pa pusu baj u sntama  ¶iŇčko qnlńßaŇčan i ¶il, kija mi tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika ka pnduŇčus waj…ĺaw, qu…ĺi so qnlńßaŇčan dńßa puttiŇč ńßiti ** tńß b…ôtaq  ¶ida sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil k…ô…üaj, alaw qn…ĺqilan k…ô…üaj u…ĺi, *imbabw…ô u wada dńßa ńßt…ĺanan smmalu ka pila *imbabw…ô, knp…ĺijux dmuwi pila ami…ĺika, qnita s…ôńßu dńßa u jańßan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan i ¶il ka pusu balaj lmutu ¶ sq…ĺinu ¶ *imbabw…ô. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi *imbabw…ô. w…ônmin na tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika *imbabw…ô u pusu balaj pnjańßan w…ônmin tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, mniq …üidaji k ¶ka tńß, *imbabw…ô ńßini u mnniqan pnńßiju w…ônmiŇč ds…ôdiq sona (sńßona, mnkiŇčal  ¶ida pantu …üoku), kija mi ńßmiti ou baj tuqa…ĺ buŇčka, k ¶ka nija pa niqan ka sp…ĺuwan balaj sun ¶a b…ôńßiŇč *imbabw…ô alaŇč mkb…ĺnux  ¶bijaw (kija ka pnjańßan ńßaŇčan *imbabaw…ô u…ĺi), alaŇč mkb…ĺnux niji ka sotu mańßuŇč qbuwaj waŇčkwo spuda kndadax mkŇčańßu u ¶iluŇč india islamkjo saŇčtuj mawji, mniq ** tńß  ¶ida kndudul mbijax, dmuwi kiŇč, …ĺupun dapa Ňču ¶un mi doŇč kwaŇč qqija snp…ĺuwan balaj pnjańßan tndx…ĺal, pp…ĺijux snp…ôjańß dx…ĺal nniqan posuwan na qqqija w…ôwaliq mi …ĺ…ĺusuq, ** tńß  ¶ida, wada mknb…ôńßiŇč baj qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika. sona w…ônmiŇč mbijax baj u mniq ** tńß  ¶ida daw wada kndudul mqńßdu da, kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq sona u wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč s…ôdiq ndb…ôl…ô (nd…ôb…ôl…ô) mn ¶ida  ¶u…ĺu …üoku, kija mi snp…ôjańß iŇčkoku mi tuńßuna ¶ na s…ôdiq poa…ĺ (s…ôdiq tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika llutu ¶ n…ôtńß…ô…ĺlan) p…ĺadiŇč kndudul tńßdiq mkan dx…ĺal nniqan ńßini. …üidaji qnlńßaŇčan iŇčkoku (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****) ******* (*****-*****) kŇčkawas ****  ¶ida, ta iŇčtikwo mpqlańßaŇč sajsia…ĺ …ĺo ¶u snp…ôjańß bawa ndb…ôl…ô kwowaŇč maŇčal bijax kma…ĺi kwaŇč tndx…ĺal dńßa, bukuj daw mniq kŇčkawas **** …ĺmi…ĺińß mniŇčkoku tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika ko…üjo maŇčal bijax tndx…ĺal ńßini, kija mi mniq kŇčkawas ****  ¶ida u balaj baj mnduŇčus pńßiju  ¶min qnlńßaŇčan '…ĺotsija', ńßaŇčan niji u spuda ńßaŇčan …ĺo ¶u muwaj ńßaŇčan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** daw, s…ôdiq sona mi s…ôdiq ndb…ôl…ô u p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu kn ¶ijuk  ¶min toŇč ¶u iŇčkoku, pspu…ĺuq tumntxan ptalax m ¶ ¶bu *imbabw…ô, ja baj niqan *** ńßiji s…ôdiq bńßuwaj ka wada pńßqilan. saja (babaw kŇčkawas ****-) ** (*****- ) kwao ¶Ňč *imbabw…ô u kndadax duku…ĺi ¶u daw knp…ĺijux dńßuq bawa s…ôdiq qalux, binaw mukapi u spuda bijax sn…ĺamus umluk dx…ĺal llutu ¶ o ¶o s…ôdiq bńßuwaj. ** tńß putiŇč ńßiti, ini pnduŇčus ka k…ô…üaj, ou baj ddijun kndusan u ini ttuku. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, s…ôńßu *imbabw…ô spuda dnuwi dx…ĺal s…ôdiq bńßuwaj u kndadax  ¶min …üidaji, alaw snp…ôjańß dńßa bawa s…ôdiq tnpusu s…ôdiq qalux maŇčal ka dx…ĺal, kija ka muda snbu…ĺańß waja dx…ĺal, pkixan maŇčal ka kana dx…ĺal dnuwi s…ôdiq bńßuwaj. sokija u knńßb…ĺawan baj mpqpańß dx…ĺal qnpańßan s…ôdiq bńßuwaj k ¶ka qnlńßaŇčan u wada mlata ¶ qnlńßaŇčan i ¶il, wada mlińß ou baj ka uuqun pnńßuma pnwalaŇč, wada m…ĺ…ĺudu ka qu…ĺi k…ô…üaj u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, mukapi u tumn* maŇčal lmutu ¶ soto. ńßantaj taŇč mi pnsslijan …ĺawkoŇč dmudul mdu qmpańß mi kn ¶ijuk, jawqju  ¶ida mnqmlańßaŇč ** kŇčkawas mukapi knllu malix msaŇčaj, kija mi s…ôńßu u spuda ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u butaj mu…ĺu ¶ dńßija. pnslijan pila kwo ¶i  ¶i ¶in (im*) pusu ka qnlńßaŇčan  ¶aj ¶w…ôn dmuwi pila dmajaw, ńßmili mukapi  ¶Ňč ¶w…ô ini spa…ĺu qmita bijax s…ôdiq mi s…ôkjo soto  ¶ida u mqbliŇč, skkiŇčal ńßmtu…ĺ k…ôkaku ddmajaw. kija mi ta iŇčkoku kwosj…ô ka mniq kŇčkawas ****  ¶ida pkla ka…ĺi mqu…ĺi *imbabw…ô psaŇčaj * kŇčkawas pn ¶ńßuwan, *imbabw…ô ka ini kbsijaq daw dńßija nanaq ka ptalax kndadax sj…ôńßuj kija muda  ¶miju dńßija. alaw qnbsjaqan balaj psakiŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶, ini s…ĺuwa muda uuda pkdńßu k…ô…üaj ka s…ôńßu u…ĺi, kija ka wada msaŇčaj dmajaw qu…ĺi k…ô…üaj *imbabw…ô ka im*, kija u s…ôńßu qnlńßaŇčan dńßa u spuda ka…ĺi baj smnalu dńßa pila muda pttuku mbanańß k…ô…üaj dńßa, kija u wada k…ĺinańß knb…ôńßiŇč baj toŇčńßwo poŇč ¶aŇč mi knmlińß ka n…ôdaŇč pila. s…ôńßu *imbabw…ô ka muda pkla kŇčkawas **** idas ** na toŇč ¶aŇč…ĺju, wada dńßuq **,***% knou, kija u balaj baj smpuwan u ja baj k…ĺinańß knou. alaw wada ńßm…ĺinas **% knou ka uka qqpańßun, knńßb…ĺawan baj s…ôdiq u alaw ijux sntuku pila wada pkjuxan qdu…ĺiq qnlńßaŇčan ssijaw. kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo  ¶ida, knb…ôńßiŇč baj ńßantaj taŇč min ¶u kajk…ô undo taŇč (md ¶) na  ¶wan ¶i…ĺaji tumn* m…ôtaq ńßjo u mabaŇč m…ĺana mbijax makapi, binaw ini dńßuq dmka ka ńßjo  ¶wa ¶i…ĺaji, so kija idas * dijax ** duŇčan u muda tumn* s…ôkjo duŇčan, alaw  ¶wan ¶i…ĺaji u muda smtali s…ôkjo kija ka wada pkixan malix s…ôkjo, ńßiti balaj daw mukapi ka wada mbijax da. kiŇčal u…ĺi u k…ô…üaj k ¶ka qnńßlaŇčan u ini ktutuj. kŇčkawas **** idas *, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***%; kŇčkawas **** idas *, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***%, jaŇčńßaŇč qnlńßaŇčan u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** smmalu knk…ĺajan * oku klabuj pila *imbabw…ô. *imbabw…ô u kndadax kŇčkawas **** idas * dijax * p…ĺadiŇč knp…ĺijux pnwaja ka pila dńßa, *** oku smudal pila *imbabw…ô w…ôw…ôn u …ĺi…ĺińß * bu…ĺańß pila *imbabw…ô. kŇčkawas **** idas * bu…ĺańß ka…ĺi pklaun, *imbabw…ô u mpniq ndu…ĺaj niji muda p…ĺadiŇč dmuwi knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj bu…ĺańß pila klabuj, bu…ĺańß pila klabuj niji pa ńßm…ĺinas oku, kija ka knkana **  ¶o, **  ¶o, **  ¶o pila *imbabw…ô * kluwanan. mniq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, s…ôńßu qnńßlaŇčan dńßa u k…ĺinańß pkla ka…ĺi alaw wada uka b…ĺańßan psbalaj …ĺ…ĺińßan pila dńßa nanaq, kija ka muda psŇčajun * kŇčkawas ka pila qnlńßaŇčan dńßa. kŇčkawas **** idas * knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo  ¶ida, qmlańßaŇč ** kŇčkawas ka makapi soto u spuda mqbliŇč uuda s…ôŇčkjo, wada na ini baka ka bukuŇč ńßantajpaj  ¶wan ¶i…ĺaji, lmutu ¶ maŇčal soto, kija ka knbsjaqan baj mbukuŇč qnlńßaŇčan knkana ańßuj…ĺika. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, wada pkla ka…ĺi malix dmuwi pila qnlńßaŇčan dńßa nanaq ka s…ôńßu, kija mi dmuwi pila ami…ĺika. s…ôdiq qnlńßaŇčan u so ka wa skuwan giŇčńßaŇč ka pila uxaj daw dnuwi dńßa pila *imbabw…ô u, malu dńßa spuda *imbabw…ô pns…ĺmalan giŇčńßaŇč sp…ĺijux pila ami…ĺika, ńßuj…ĺju u **,***,***,***,***,*** (*.*  ¶iŇč) pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺika. knkana pila snkuwan giŇčńßaŇč pa ńßm…ĺinas ****  ¶o nija u, spuda ***  ¶o pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺika, ini kńß…ĺinas ****  ¶o ka qu…ĺi pila *imbabw…ô duma daw, kasi sp…ĺijux * pila ami…ĺika kana. saja, kana mbba…ĺi u quluŇč dmuwi pila qnńßlaŇčan ssijaw mi b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan muda dmuwi, kija ka knkana: tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika …ĺant…ô, po ¶ana pula, india lubi, pila o ¶o, pila nińßoŇč, pila  ¶jokoku, pila aw ¶o, iŇčpaŇč iŇčkoku kija mi pila ami…ĺika. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida, spuda mntuńßuj  ¶jokoku …ünmin giŇčńßaŇč mnuda psdńßu patas, *imbabw…ô u mnniq kŇčkawas **** pn…ĺdiŇčan p…ĺadiŇč, Ňčalan dńßa mntna pila ami…ĺika ddijun k ¶ka qnlńßaŇčan ka pila  ¶jokoku u…ĺi, so niji ka tnb…ĺnańßan dńßa unńßuwaj  ¶jokoku …ĺi…ĺińß so wada ini Ňčali ja baj **** knbkijan pila ami…ĺika dńßuq dijax sakiŇč dńßa  ¶jokoku. kŇčkawas **** idas ** dijax **, mukapi mniq  ¶u ¶ŇčtaŇč *imbabw…ô ańßuj…ĺika min…üoku …ĺj…ônmoŇč- ajkwo  ¶ns…ôŇč (*anu-p*) na muda pp…ĺŇčaw pn…ĺŇčawan taŇč dńßa  ¶ida, wada psaun ńßaŇčan muda s…ôkjo soto ka kŇčkawas **** duŇčan, ps…ĺamal muda pnsuŇč tu* knkana qnlaŇčan 'kbkuj kŇčkawas soto'. kŇčkawas **** *imbabw…ô  ¶Ňčpj…ôn, ńß…ôtaj ka sm…ĺadiŇč  ¶Ňčpj…ôn, idas ** dijax **,  ¶u ¶ŇčtaŇč *imbabw…ô ańßuj…ĺika min…üoku …ĺj…ônmoŇč-ajkwo  ¶ns…ôŇč (*anu-p*) pa, wada muda ptlaxun qpańßan taŇč ¶usi mi tu* suki ka mukapi. dijax **  ¶ida daw wada malax qpańßun nija ka mukapi. kŇčkawas **** idas * dijax *, alaw mna…ĺux mi mniq bjoiŇč k ¶ka siŇčapo…ĺ…ô m…ĺdaŇč ka …ĺopo mukapi, kŇčkawas nija kndusan u ** kŇčkawas. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj nniqan *imbabw…ô. kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal *imbabw…ô u ** knbkijan sŇča…ĺi piŇčńßwaŇč km, wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ ańßuj…ĺika, kija ka * k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan. *imbabw…ô pa tuna…ĺa ¶ u msdalińß mo*ambiqu…ô, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, tuiwil mi tui…ĺil daja u tuńßuj po ¶ana mi *ambia mssqapańß. *imbabw…ô u to baj dx…ĺal nniqan tuba…ĺaw b…ĺnux ńßniwan lnliŇčaj, pdkanan u ńßajpa **** m sŇča…ĺi. ńßniwan lnliŇčaj u psnakan ka dx…ĺal tuba…ĺaw siba, tuk ¶ka siba mi tullbu siba * kluwanan. tuna…ĺa ¶ *imbabw…ô ka dwijaq inijaŇčkani u ńßajipa *,*** m, kija ka knba…ĺaw baj knkana qnlńßaŇčan. pusu balaj jajuŇč u niqan jajuŇč *ambisi mi jajuŇč …ĺinpopo, psnakan tnuajus na msupu ssijaw qnlńßaŇčan *ambia mi tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika. tulaq w…ôto…ĺija, jajuŇč *ambisi, tudaja jajuŇč *ambisi na ka…ĺipa sslijan qsija mi b…ôńßiŇč pa ńßńßtu…ĺ qsija ńßnt…ĺa psslijan qsija wada smluwan laŇču ka…ĺipa pnsupu mqi…ĺi wada mtnuajus tudaja *imbabw…ô, mssijaw *ambia. tuna…ĺa ¶ tnuajus u knkana qnlńßaŇčan *imbabw…ô u mntuńßuj mo*ambiqu…ô mssdalińß, tui…ĺil ńßuna ¶ uka po ¶ana, tuńßuna ¶ u niqan duma dx…ĺal nniqan u msqapańß tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, kija u jajuŇč …ĺinpopo ka Ňčalan tnuajus. knkka…ĺa ¶ *imbabw…ô u knkka…ĺa ¶ mntilux ssp…ĺiq b…ĺnux, pndkanan kŇčkawas u s…ôsu ***, idas **  ¶ida ka mtilux balaj, dńßuq ***, idas *  ¶ida ka mtltu balaj, ja baj *** dńßuq ***. …ü…ôn-ko knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq *imbabw…ô pa ja baj **,***,*** ńßiji (kŇčkawas **** idas ** snpuwan ku ¶i ¶u), k ¶ka u knkana **% knńßb…ĺawan ka s…ôdiq qalux, ajnoko mi llutu ¶ s…ôdiq asia u knkana *% knńßb…ĺawan, s…ôdiq bńßuwaj u ini dńßuq *% knńßb…ĺawan. mniq llutu ¶ k ¶ka s…ôdiq qalux pusu na balaj ka s…ôdiq sona (s…ôdiq sona, knkana knńßb…ĺawan **% ńßiji), ńßiti na daw s…ôdiq nd…ôb…ôl…ô (nd…ôb…ôl…ô, knkana knńßb…ĺawan s…ôdiq **% ńßiji). …ôgo ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, kija u mtuńßuj ka…ĺi sona mi ka…ĺi nd…ôb…ôl…ô Ňčalan pusu balaj ddijun ka…ĺi. knkana s…ôdiq *imbabw…ô u to baj smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo mi snńßijan min ¶j…ôn  ¶oŇč ¶jaw, qu…ĺi so snńßijan islam mi duma snńßijan u, ini dńßuq *% knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnńßlaŇčan. pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux ka…ĺiba (ka…ĺiba) ńßa…ĺa…ĺ…ô (ńßa…ĺa…ĺ…ô) * sotu gw…ô…ĺu (gw…ô…ĺu) bulawajo (bulawajo)  ¶w…ôsawan…ô (**isńßa*an…ô) *imbabaw…ô alaŇč mkb…ĺnux  ¶iŇč- ¶i spuda ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju pnkala patas na qnlaŇčan qu…ĺi so saja, *imbabw…ô s…ôdiq qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u u wa mniq putiŇč ńßiti balaj. *imbabw…ô mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan u p…ĺadiŇč muda mq…ĺaqil baj toŇčńßwo poŇč ¶aŇč, spuda kŇčkawas **** idas * ka snpuwan s…ôńßu, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***,***%. Ňčalan *imbabw…ô soto  ¶ida ka mukapi u, tmiju qnlaŇčan tui…ĺil wada t…ĺawańß qnńßlaŇčan mqu…ĺi *imbabw…ô muda knkana ńßmtu…ĺ dmajaw pkba…ĺux pila, mi ńßmtu…ĺ *imbabw…ô mniq tuiwil na snkuwan pila mi  ¶ ¶an na p ¶ańßu k…ô…üaj, kija mi qu…ĺi so niji ka pusu baj wada pq…ĺaqil k…ô…üaj dńßa. kija mi ńßantaj mukapi nija u qnita dńßa mukapi ka dmudul qu…ĺi knp…ĺijux dx…ĺal (pkijux ma…ĺi tndx…ĺal no…üjo s…ôdiq bńßuwaj), s…ôńßu u ini dńßuq qmlańßaŇč n…ôdaŇč bna…ĺi, kija mi …ĺjosiŇč mna…ĺux aj ¶u u…ĺi, kija ka pusu balaj wada mq…ĺaqil k…ô…üaj, kija u wisu sntu…ĺuŇč duku…ĺi ¶u dńßuq saja qu…ĺi knb…ôńßiŇč baj qn…ĺqilan …üntaw  ¶uji ka *imbabw…ô saja. kŇčkawas **** idas *, s…ôńßu *imbabw…ô u balaj baj pkla ka…ĺi malix pila *imbabw…ô, kana s…ôdiq qnńßlaŇčan u malu spuda pnslmalan giŇčńßaŇč *imbabw…ô sp…ĺijux ka pila dnuwi dńßa pila *imbabw…ô, spuda **,***,***,***,***,*** (*.*  ¶iŇč) pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺaka na ńßuj…ĺju muda pp…ĺijux pila ami…ĺika. ttgsa kndadax duku…ĺi ¶u p…ĺadiŇč, s…ôńßu u dmuwi knou baj ńßbaŇčan qu…ĺi kjoiku ka *imbabw…ô, kija ka niqan knb…ôńßiŇč balaj knkla mita patan …ĺju knkana …ĺudan s…ôdiq ańßuj…ĺika. mniq kŇčkawas ****  ¶ida dńßuq **.**%, wada mlińß tikuńß kŇčkawas **** na **%. un-ńßwa pusu balaj dijax smsuŇč mi dijax sŇčajan *imbabw…ô u kija ka knkana: smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas (idas * dijax *) dijax smsuŇč dmbbijax (idas * dijax **), dijax smsuŇč tntujan kndadax ńßnqilan j…ôsu, dijax smsuŇč duku…ĺi ¶u (idas * dijax **), dijax …ĺawtoŇč ¶j…ô (idas * dijax *), dijax ańßuj…ĺika (idas * dijax **), dijax iŇčsjoŇč (idas * dijax **) smsuŇč pńßiju ńß…ôtaj (idas * dijax **), dijax msupu lŇčluŇčan ka qnlńßaŇčan (idas ** dijax **), dijax smsuŇč mqa…ĺas pntiŇčan j…ôsu (idas ** dijax **-**). kŇčkawas ****  ¶ida, dq…ĺidin *imbabaw…ô  ¶jukun ¶jotuj kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺimpiko undokaj maŇčal kiŇč paj, mtu…ĺ bo…ĺu ka k ¶ka qnńßlaŇčan *imbabw…ô kn…ĺjosiŇč na undo u…ĺi. ana so kn…ĺan ¶jo mi pan ¶jo u sq…ĺasun dńßa balaj u…ĺi, binaw pusu baj pnsltudan …ĺjosiŇč mniq k ¶ka nniqan s…ôdiq bńßuwaj. *imbabw…ô u mnniq k ¶ka o…ĺimpiko undokaj maŇčal * snadu, kija ka psnakan kŇčkawas **** u mosuko o…ĺimpiko undokaj bnkuwan '…ĺusaŇč  ¶juńßun ¶jo' u maŇčal * kiŇč paj; kŇčkawas ****  ¶ida jatj…ôn o…ĺimpiko undokaj u maŇčal kiŇč, giŇč, doŇč pnkiŇčal snadu; kŇčkawas ****  ¶ida p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj u maŇčal * kiŇč * giŇč. tndńßun baj …ĺmŇčaw u, jatj…ôn mi p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj u wada maŇčal * snadu pa to baj q…ĺidin s…ôdiq bńßuwaj undoiŇč kotis kow…ôn ¶w…ô taxa ńßiji mniq bnkuwan pnsuŇč tmapaq qsija nija mnaŇčal kana. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Zimbabwa = Gaga kska Meycow ka Zimbabwa, 20 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 390,757 sq km(hangan na o Tg61) (knlbanga dxgal o 386,847 sq km, knlbangan qsiya o 3,910 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 14,546,961 hiyi. Gaga Harare ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zimbabwa ga wada sugan 42.50% ka dxgal qpahan, 39.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Robert Mugabe, pnaah hngkawas1987 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zimbabwe = Zimbabwe Konghkwo Zimbabwe Konghkwo , splawa dha Zimbabwe, qnlhangan wa mniq tuhunac kcka dxral Ahuyrika, nniqan niya u wa iyax yayung Zambisi mi yayung Popo, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiwil hunac u mslutuc dxral Pocana, tuiril daya u mslutuc dxral Zambia, tunarac mi tunarac daya u mssiyaw dxral Mozambique, ana so uka mslutuc dxral ka Zimbabwe mi Namibia, binaw mksipaw yayung Zambisi ka Namibia, ddha qnlhangan niyi u msdalih 200 m balay mqqita. Zimbabwe u mniq kngkawas 1980 idas 4 diyax 18 dukuricu phiyu qnlhangan, knlbangan tndxral u 39 knbkiyan pinhwang km, keyjay u mqrinuc bay qnlhangan mniq qnlangan uri, knbeyhing bay alang mkbrnux mi sotu ka Harare. Pnspuwan kluwanan sediq Zimbabwe u snpeyyah phiyu qnlhangan daw wada knpriyux balay, dukuricu cida knkana knhbrawan hiyi sediq u 690 knbkiyan, kcka na u ya bay 30 knbkiyan hiyi (cida u yaba knkana 5.5%) ka sediq bhuway mppqlahang niya, binaw alaw babaw knpriyux dxral cngce daw, kndudul mlih ka knhbrawan hiyi sediq bhuway saya, wada msngari ini kpiya knbkiyan hiyi da, kiya mi wada mniq Oco mi Amirika cngway cyuryo mi knhbrawan ka wada thdil qlhangan icil. Alaw knhbaraw ka pntingan laqi sediq qalux, mrana dhuq 1443 knbkiyan hiyi ka sediq knhbrawan Zimbabwe (kngkawas 2018), sediq qalux u wada hmrinas knkana knhbrawan na 99%, pusu bay u niqan Sawna joku (79% knhbrawan) mi Ntpeylay (17% knhbrawan) ddha beyhing minjoku. Zimbabwe pa niqan 16 kluwanan kari ka ddiyun seyhu, kcka u dmuwi kari eygo ka knhbaraw bay sediq dmuwi, kiya mi duma pusu bay kari u niqan kari Sawna mi Tudaya Ntpeylay. Hangan pnrdingan Zimbabwe pa Rotsia qnlhangan sediq bhuway ka qmlahang, hangan niyi u snpeyyah rmirih Ingkoku mniq nniqan hini phiyu dxral qlhangan na Saysiar Rocu, mtmay 20 th daw spuda Ian Smis dmudul, smruwa dnyawan Tuhunac Ahuyrika cngcweyn, prading ini khbaraw sediq bhuway qmlahang, kiya mi knciyuk kyosangto yocituy ka mangal hangal. Rotsiya u alaw mndungus bay ka knkkarac, cida u knou bay ka qqiya pnyahan u pnhuma pnwalang ka pusu niya, nojyo sediq bhuway pa alaw so niyi kiya ka mblayaq balay, qnlhangan dha u niqan knmalu bay hangan 'Brunguy Pang Ahuyrika', kiya u phiyu mntna bay Oco ka sotu dha Harare, hangan pnrdingan u Soarcpori, kiya ka Rocu mniq kngkawas 1890 cida pnhiyu mawyi cisan alang mkbrnux, kiya u tukcka Ahuyrika knbeyhing bay alang mkbrnux uri. Babaw kngkawas 1980 daw wada spoxan ka qnlhangan sediq bhuway, mtmay jidayi Zimbabwe, binaw keyjay dah u snturung beyhing bay tonghwo pngcang ka cida, wada mlih knkana ka ddiyun mi ini ttuku uuqun kana sediq qnlhangan, uuqun Zimbabwe saya pa pusu bay u sntama cingko qnlhangan icil, kiya mi Tuhunac Ahuyrika ka pndungus wayraw, quri so qnlhangan dha putting hiti 20 th beytaq cida snturung mqraqil keyjay, alaw qnrqilan keyjay uri, Zimbabwe u wada dha htranan smmalu ka pila Zimbabwe, knpriyux dmuwi pila Amirika, qnita seyhu dha u yahan qmlahang qnlhangan icil ka pusu balay lmutuc sqrinuc Zimbabwe. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Zimbabwe. Wenmin na tuhunac Ahuyrika Zimbabwe u pusu balay pnyahan wenmin tuhunac Ahuyrika, mniq jidayi kcka th, Zimbabwe hini u mnniqan pnhiyu wenming dsediq Sona (Shona, mnkingal cida Pantu joku), kiya mi hmiti ou bay tuqar bungka, kcka niya pa niqan ka spruwan balay sunca Beyhing Zimbabwe Alang Mkbrnux Cbiyaw (kiya ka pnyahan hangan Zimbabawe uri), alang mkbrnux niyi ka sotu Mahung Qbuway Wangkwo spuda kndadax mkngahu ucilung India Islamkyo sangtuy mawyi, mniq 11 th cida kndudul mbiyax, dmuwi king, rupun dapa ngucun mi dong kwang qqiya snpruwan balay pnyahan tndxral, ppriyux snpeyyah dxral nniqan Posuwan na qqqiya wewaliq mi rrusuq, 15 th cida, wada mknbeyhing bay qnlhangan tuhunac Ahuyrika. Sona wenming mbiyax bay u mniq 19 th cida daw wada kndudul mqhdu da, kngkawas 1837 cida, sediq Sona u wada yahan knrmux qmlahang sediq Ndbele (Ndebele) mncida Curu joku, kiya mi snpeyyah Ingkoku mi tuhunac na sediq Poar (sediq Tuhunac Ahuyrika llutuc Netherlan) prading kndudul thdiq mkan dxral nniqan hini. Jidayi qnlhangan Ingkoku (kngkawas 1888 dhuq kngkawas 1965) ŤčĪŚúčśģĖśįĎŚúįśôāśúü (1888ŚĻī-1965ŚĻī) Kngkawas 1888 cida, Ta Ingtikwo mpqlahang Saysiar Rocu snpeyyah bawa Ndbeyle kwowang mangal biyax kmari kwang tndxral dha, bukuy daw mniq kngkawas 1889 rmirih mnIngkoku tuhunac Ahuyrika kojyo mangal biyax tndxral hini, kiya mi mniq kngkawas 1895 cida u balay bay mndungus phiyu cmin qnlhangan 'Rotsiya', hangan niyi u spuda hangan Rocu muway hangan. Kngkawas 1896 dhuq kngkawas 1897 daw, sediq Sona mi sediq Ndbeyle u prading mccbu knciyuk cmin tongcu Ingkoku, pspuruq tumntxan ptalax mccbu Zimbabwe, ya bay niqan 450 hiyi sediq bhuway ka wada phqilan. Saya (Babaw kngkawas 1980-) ÁŹĺś≥Ā (1980ŚĻī- ) Kwaocng Zimbabwe u kndadax dukuricu daw knpriyux dhuq bawa sediq qalux, binaw Mukapi u spuda biyax snramus umluk dxral llutuc Oco sediq bhuway. 20 th puting hiti, ini pndungus ka keyjay, ou bay ddiyun kndusan u ini ttuku. Kngkawas 2000 prading, seyhu Zimbabwe spuda dnuwi dxral sediq bhuway u kndadax cmin jidayi, alaw snpeyyah dha bawa Sediq Tnpusu sediq qalux mangal ka dxral, kiya ka muda snburah waya dxral, pkixan mangal ka kana dxral dnuwi sediq bhuway. Sokiya u knhbrawan bay mpqpah dxral qnpahan sediq bhuway kcka qnlhangan u wada mlatac qnlhangan icil, wada mlih ou bay ka uuqun pnhuma pnwalang, wada mrrudu ka quri keyjay uri. Kngkawas 2002 cida, Mukapi u tumn4 mangal lmutuc soto. Hantay tang mi pnssliyan rawkong dmudul mdu qmpah mi knciyuk, yawqyu cida mnqmlahang 22 kngkawas Mukapi knllu malix msangay, kiya mi seyhu u spuda heytay mi keysacu butay muruc dhiya. Pnsliyan pila kwoci cicin (IMF) pusu ka qnlhangan caycweyn dmuwi pila dmayaw, hmili Mukapi cngcwey ini sparu qmita biyax sediq mi seykyo soto cida u mqbling, skkingal hmtur keykaku ddmayaw. Kiya mi Ta Ingkoku kwosyey ka mniq kngkawas 2002 cida pkla kari mquri Zimbabwe psangay 1 kngkawas pnchuwan, Zimbabwe ka ini kbsiyaq daw dhiya nanaq ka ptalax kndadax syeyhuy kiya muda cmiyu dhiya. Alaw qnbsyaqan balay psaking qnlhangan nganguc, ini sruwa muda uuda pkdhu keyjay ka seyhu uri, kiya ka wada msangay dmayaw quri keyjay Zimbabwe ka IMF, kiya u seyhu qnlhangan dha u spuda kari bay smnalu dha pila muda pttuku mbanah keyjay dha, kiya u wada krinah knbeyhing bay tonghwo pongcang mi knmlih ka neydang pila. Seyhu Zimbabwe ka muda pkla kngkawas 2007 idas 11 na tongcangryu, wada dhuq 26,000% knou, kiya u balay bay smpuwan u ya bay krinah knou. Alaw wada hmrinas 80% knou ka uka qqpahun, knhbrawan bay sediq u alaw iyux sntuku pila wada pkyuxan qduriq qnlhangan ssiyaw. Kngkawas 2008 knbeyhing seyngkyo cida, knbeyhing bay hantay tang Mincu Kayke Undo Tang (MDC) na Cwancirayi tumn1 meytaq hyo u mabang mrana mbiyax Makapi, binaw ini dhuq dmka ka hyo Cwacirayi, so kiya idas 6 diyax 27 dungan u muda tumn2 seykyo Dungan, alaw Cwancirayi u muda smtali seykyo kiya ka wada pkixan malix seykyo, hiti balay daw Mukapi ka wada mbiyax da. Kingal uri u keyjay kcka qnhlangan u ini ktutuy. Kngkawas 2008 idas 2, tonghwo pongcang ryu dhuq 165,000%; kngkawas 2008 idas 6, tonghwo pongcang ryu dhuq 200,000%, yanghang qnlhangan u mniq kngkawas 2008 idas 7 diyax 21 smmalu knkrayan 1 oku klabuy pila Zimbabwe. Zimbabwe u kndadax kngkawas 2008 idas 8 diyax 1 prading knpriyux pnwaya ka pila dha, 100 oku smudal pila Zimbabwe weyweyn u ririh 1 burah pila Zimbabwe. Kngkawas 2009 idas 1 burah kari pklaun, Zimbabwe u mpniq nduray niyi muda prading dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay burah pila klabuy, burah pila klabuy niyi pa hmrinas oku, kiya ka knkana 10 co, 20 co, 50 co pila Zimbabwe 4 kluwanan. Mniq kngkawas 2009 idas 4 diyax 12 cida, seyhu qnhlangan dha u krinah pkla kari alaw wada uka brahan psbalay rrihan pila dha nanaq, kiya ka muda psngayun 1 kngkawas ka pila qnlhangan dha. Kngkawas 2013 idas 8 knbeyhing seyngkyo cida, qmlahang 33 kngkawas ka Makapi soto u spuda mqbling uuda seyngkyo, wada na ini baka ka bukung hantaypay Cwancirayi, lmutuc mangal soto, kiya ka knbsyaqan bay mbukung qnlhangan knkana Ahuyrika. Kngkawas 2015 idas 6 cida, wada pkla kari malix dmuwi pila qnlhangan dha nanaq ka seyhu, kiya mi dmuwi pila Amirika. Sediq qnlhangan u so ka wa skuwan ginghang ka pila uxay daw dnuwi dha pila Zimbabwe u, malu dha spuda Zimbabwe pnsrmalan ginghang spriyux pila Amirika, huyryu u 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika. Knkana pila snkuwan ginghang pa hmrinas 1750 co niya u, spuda 350 co pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika, ini khrinas 1750 co ka quri pila Zimbabwe duma daw, kasi spriyux 5 pila Amirika kana. Saya, kana mbbari u qulung dmuwi pila qnhlangan ssiyaw mi beyhing qnlhangan muda dmuwi, kiya ka knkana: Tuhunac Ahuyrika rante, Pocana pula, India lubi, pila Oco, pila Nihong, pila Cyokoku, pila Awco, Ingpang Ingkoku kiya mi pila Amirika. Kngkawas 2015 idas 12 diyax 21 cida, spuda mntuhuy Cyokoku Jnmin Ginghang mnuda psdhu patas, Zimbabwe u mnniq kngkawas 2016 pnrdingan prading, ngalan dha mntna pila Amirika ddiyun kcka qnlhangan ka pila Cyokoku uri, so niyi ka tnbrnahan dha unhuway cyokoku ririh so wada ini ngali ya bay 4000 knbkiyan pila Amirika dhuq diyax saking dha cyokoku. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 17, Mukapi mniq cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong- Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) na muda pprngaw pnrngawan tang dha cida, wada psaun hangan muda seykyo soto ka kngkawas 2018 dungan, psramal muda pnsung tu1 knkana qnlangan 'Kbkuy Kngkawas Soto'. Kngkawas 2017 Zimbabwe cngpyeyn, heytay ka smrading cngpyeyn, idas 11 diyax 19, cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong-Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) pa, wada muda ptlaxun qpahan tangcusi mi tu1 suki ka Mukapi. Diyax 21 cida daw wada malax qpahun niya ka Mukapi. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 6, alaw mnarux mi mniq byoing kcka Singapore mrdang ka Ropo Mukapi, kngkawas niya kndusan u 95 kngkawas. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Zimbabwe. Knrbangan tndxral Zimbabwe u 39 knbkiyan sngari pinghwang km, wa mniq tunarac hunac Ahuyrika, kiya ka 1 kcka dxral qnlhangan. Zimbabwe pa tunarac u msdalih Mozambique, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiril daya u tuhuy Pocana mi Zambia mssqapah. Zimbabwe u to bay dxral nniqan tubaraw brnux hniwan lnlingay, pdkanan u haypa 1000 m sngari. Hniwan lnlingay u psnakan ka dxral tubaraw siba, tukcka siba mi tullbu siba 3 kluwanan. Tunarac Zimbabwe ka dwiyaq Iniyangkani u hayipa 2,592 m, kiya ka knbaraw bay knkana qnlhangan. Pusu balay yayung u niqan yayung Zambisi mi yayung Rinpopo, psnakan tnuayus na msupu ssiyaw qnlhangan Zambia mi Tuhunac Ahuyrika. Tulaq Weytoriya, yayung Zambisi, tudaya yayung Zambisi na Karipa ssliyan qsiya mi beyhing pa hhtur qsiya hntra pssliyan qsiya wada smluwan Langu Karipa pnsupu mqiri wada mtnuayus tudaya Zimbabwe, mssiyaw Zambia. Tunarac tnuayus u knkana qnlhangan Zimbabwe u mntuhuy Mozambique mssdalih, tuiril hunac uka Pocana, tuhunac u niqan duma dxral nniqan u msqapah Tuhunac Ahuyrika, kiya u yayung Rinpopo ka ngalan tnuayus. Knkkarac Zimbabwe u knkkarac mntilux sspriq brnux, pndkanan kngkawas u sesu 22¬į, idas 10 cida ka mtilux balay, dhuq 32¬į, idas 7 cida ka mtltu balay, ya bay 13¬į dhuq 17¬į. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Zimbabwe pa ya bay 16,743,000 hiyi (kngkawas 2018 idas 10 snpuwan kucicu), kcka u knkana 98% knhbrawan ka sediq qalux, aynoko mi llutuc sediq Asia u knkana 1% knhbrawan, sediq bhuway u ini dhuq 1% knhbrawan. Mniq llutuc kcka sediq qalux pusu na balay ka sediq Sona (sediq Sona, knkana knhbrawan 82% hiyi), hiti na daw sediq Ndebele (Ndebele, knkana knhbrawan sediq 14% hiyi). Eygo ka kari ddiyun seyhu, kiya u mtuhuy kari Sona mi kari Ndebele ngalan pusu balay ddiyun kari. Knkana sediq Zimbabwe u to bay smluhay snhiyan Kiristokyo mi snhiyan mincyeyn congcyaw, quri so snhiyan Islam mi duma snhiyan u, ini dhuq 1% knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan. Pusu balay alang mkbrnux Kariba (Kariba) Harare (Harare) ‚Äď Sotu Gweru (Gweru) Bulawayo (Bulawayo) Cweysawane (Zvishavane) Zimbabawe alang mkbrnux Cing-ci Spuda Amirika Congyang Cingpawcyu pnkala patas na qnlangan quri so saya, Zimbabwe sediq qnlhangan sngcan congcu u wa mniq puting hiti balay. Zimbabwe mniq 21 th pnrdingan u prading muda mqraqil bay tonghwo pongcang, spuda kngkawas 2008 idas 7 ka snpuwan seyhu, tonghwo pongcang ryu dhuq 231,000,000%. Ngalan Zimbabwe soto cida ka Mukapi u, tmiyu qnlangan tuiril wada trawah qnhlangan mquri Zimbabwe muda knkana hmtur dmayaw pkbarux pila, mi hmtur Zimbabwe mniq tuiwil na snkuwan pila mi ccan na pcahu keyjay, kiya mi quri so niyi ka pusu bay wada pqraqil keyjay dha. Kiya mi hantay Mukapi niya u qnita dha Mukapi ka dmudul quri knpriyux dxral (pkiyux mari tndxral nojyo sediq bhuway), seyhu u ini dhuq qmlahang neydang bnari, kiya mi ryosing mnarux Aycu uri, kiya ka Pusu balay wada mqraqil keyjay, kiya u wisu snturung dukuricu dhuq saya quri knbeyhing bay qnrqilan jntaw cuyi ka Zimbabwe saya. Kngkawas 2015 idas 6, seyhu Zimbabwe u balay bay pkla kari malix pila Zimbabwe, kana sediq qnhlangan u malu spuda pnslmalan ginghang Zimbabwe spriyux ka pila dnuwi dha pila Zimbabwe, spuda 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amiraka na huyryu muda ppriyux pila Amirika. Ttgsa Kndadax dukuricu prading, seyhu u dmuwi knou bay hbangan quri kyoiku ka Zimbabwe, kiya ka niqan knbeyhing balay knkla mita patan ryu knkana rudan sediq Ahuyrika. Mniq kngkawas 2013 cida dhuq 90.70%, wada mlih tikuh kngkawas 2010 na 92%. Un-hwa Pusu balay diyax smsung mi diyax sngayan Zimbabwe u kiya ka knkana: Smsung burah kngkawas (Idas 1 diyax 1) Diyax smsung dmbbiyax (Idas 2 diyax 21), Diyax smsung tntuyan kndadax hnqilan Yesu, Diyax Smsung Dukuricu (Idas 4 diyax 18), Diyax Rawtongcyey (Idas 5 diyax 1), Diyax Ahuyrika (Idas 5 diyax 25), Diyax Ingsyong (Idas 8 diyax 11) Smsung Phiyu Heytay (Idas 8 diyax 12), Diyax Msupu Lnglungan ka Qnlhangan (Idas 12 diyax 22), Diyax Smsung Mqaras Pntingan Yesu (Idas 12 diyax 25-26). Kngkawas 1980 cida, dqridin Zimbabawe cyukuncyotuy kngkawas 1980 rbawan Orimpiko undokay mangal king pay, mtur boru ka kcka qnhlangan Zimbabwe knryosing na undo uri. Ana so knrancyo mi pancyo u sqrasun dha balay uri, binaw Pusu bay pnsltudan ryosing mniq kcka nniqan sediq bhuway. Zimbabwe u mnniq kcka Orimpiko undokay mangal 8 snadu, kiya ka psnakan kngkawas 1980 u Mosuko Orimpiko undokay bnkuwan 'Rusang Cyuhuncyo' u mangal 1 king pay; kngkawas 2004 cida Yatyeyn Orimpiko undokay u mangal king, ging, dong pnkingal snadu; kngkawas 2008 cida Peycing Orimpiko undokay u mangal 1 king 3 ging. Tndhun bay rmngaw u, Yatyeyn mi Peycing Orimpiko undokay u wada mangal 7 snadu pa to bay qridin sediq bhuway undoing Kotis Kowencwey taxa hiyi mniq bnkuwan pnsung tmapaq qsiya niya mnangal kana. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *imbabwa = gaga kska m…ô ¶ow ka *imbabwa, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ńßa…ĺa…ĺ…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *imbabwa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺob…ô…ĺt mugab…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = *imbabw…ô = *imbabw…ô koŇčńßkwo *imbabw…ô koŇčńßkwo , splawa dńßa *imbabw…ô, qnlńßaŇčan wa mniq tuńßuna ¶ k ¶ka dx…ĺal ańßuj…ĺika, nniqan nija u wa ijax jajuŇč *ambisi mi jajuŇč popo, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, tuiwil mi tuiwil ńßuna ¶ u mslutu ¶ dx…ĺal po ¶ana, tui…ĺil daja u mslutu ¶ dx…ĺal *ambia, tuna…ĺa ¶ mi tuna…ĺa ¶ daja u mssijaw dx…ĺal mo*ambiqu…ô, ana so uka mslutu ¶ dx…ĺal ka *imbabw…ô mi namibia, binaw mksipaw jajuŇč *ambisi ka namibia, ddńßa qnlńßaŇčan niji u msdalińß *** m balaj mqqita. *imbabw…ô u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan, knlbaŇčan tndx…ĺal u ** knbkijan pinńßwaŇč km, k…ô…üaj u mq…ĺinu ¶ baj qnlńßaŇčan mniq qnlaŇčan u…ĺi, knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux mi sotu ka ńßa…ĺa…ĺ…ô. pnspuwan kluwanan s…ôdiq *imbabw…ô u snp…ôjańß pńßiju qnlńßaŇčan daw wada knp…ĺijux balaj, duku…ĺi ¶u  ¶ida knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u *** knbkijan, k ¶ka na u ja baj ** knbkijan ńßiji ( ¶ida u jaba knkana *.*%) ka s…ôdiq bńßuwaj mppqlańßaŇč nija, binaw alaw babaw knp…ĺijux dx…ĺal  ¶Ňč ¶…ô daw, kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq bńßuwaj saja, wada msŇča…ĺi ini kpija knbkijan ńßiji da, kija mi wada mniq o ¶o mi ami…ĺika  ¶Ňčwaj  ¶ju…ĺjo mi knńßb…ĺawan ka wada tńßdil qlńßaŇčan i ¶il. alaw knńßba…ĺaw ka pntiŇčan laqi s…ôdiq qalux, m…ĺana dńßuq **** knbkijan ńßiji ka s…ôdiq knńßb…ĺawan *imbabw…ô (kŇčkawas ****), s…ôdiq qalux u wada ńßm…ĺinas knkana knńßb…ĺawan na **%, pusu baj u niqan sawna …üoku (**% knńßb…ĺawan) mi ntp…ôlaj (**% knńßb…ĺawan) ddńßa b…ôńßiŇč min…üoku. *imbabw…ô pa niqan ** kluwanan ka…ĺi ka ddijun s…ôńßu, k ¶ka u dmuwi ka…ĺi …ôgo ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi, kija mi duma pusu baj ka…ĺi u niqan ka…ĺi sawna mi tudaja ntp…ôlaj. ńßaŇčan pn…ĺdiŇčan *imbabw…ô pa …ĺotsia qnlńßaŇčan s…ôdiq bńßuwaj ka qmlańßaŇč, ńßaŇčan niji u snp…ôjańß …ĺmi…ĺińß iŇčkoku mniq nniqan ńßini pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčan na sajsia…ĺ …ĺo ¶u, mtmaj ** tńß daw spuda ian smis dmudul, sm…ĺuwa dnjawan tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika  ¶Ňč ¶w…ôn, p…ĺadiŇč ini kńßba…ĺaw s…ôdiq bńßuwaj qmlańßaŇč, kija mi kn ¶ijuk kjosaŇčto jo ¶ituj ka maŇčal ńßaŇčal. …ĺotsija u alaw mnduŇčus baj ka knkka…ĺa ¶,  ¶ida u knou baj ka qqija pnjańßan u pnńßuma pnwalaŇč ka pusu nija, no…üjo s…ôdiq bńßuwaj pa alaw so niji kija ka mblajaq balaj, qnlńßaŇčan dńßa u niqan knmalu baj ńßaŇčan 'b…ĺuŇčuj paŇč ańßuj…ĺika', kija u pńßiju mntna baj o ¶o ka sotu dńßa ńßa…ĺa…ĺ…ô, ńßaŇčan pn…ĺdiŇčan u soa…ĺ ¶po…ĺi, kija ka …ĺo ¶u mniq kŇčkawas ****  ¶ida pnńßiju mawji  ¶isan alaŇč mkb…ĺnux, kija u tuk ¶ka ańßuj…ĺika knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux u…ĺi. babaw kŇčkawas **** daw wada spoxan ka qnlńßaŇčan s…ôdiq bńßuwaj, mtmaj …üidaji *imbabw…ô, binaw k…ô…üaj dańß u sntu…ĺuŇč b…ôńßiŇč baj toŇčńßwo pŇč ¶aŇč ka  ¶ida, wada mlińß knkana ka ddijun mi ini ttuku uuqun kana s…ôdiq qnlńßaŇčan, uuqun *imbabw…ô saja pa pusu baj u sntama  ¶iŇčko qnlńßaŇčan i ¶il, kija mi tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika ka pnduŇčus waj…ĺaw, qu…ĺi so qnlńßaŇčan dńßa puttiŇč ńßiti ** tńß b…ôtaq  ¶ida sntu…ĺuŇč mq…ĺaqil k…ô…üaj, alaw qn…ĺqilan k…ô…üaj u…ĺi, *imbabw…ô u wada dńßa ńßt…ĺanan smmalu ka pila *imbabw…ô, knp…ĺijux dmuwi pila ami…ĺika, qnita s…ôńßu dńßa u jańßan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan i ¶il ka pusu balaj lmutu ¶ sq…ĺinu ¶ *imbabw…ô. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi *imbabw…ô. w…ônmin na tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika *imbabw…ô u pusu balaj pnjańßan w…ônmin tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, mniq …üidaji k ¶ka tńß, *imbabw…ô ńßini u mnniqan pnńßiju w…ônmiŇč ds…ôdiq sona (sńßona, mnkiŇčal  ¶ida pantu …üoku), kija mi ńßmiti ou baj tuqa…ĺ buŇčka, k ¶ka nija pa niqan ka sp…ĺuwan balaj sun ¶a b…ôńßiŇč *imbabw…ô alaŇč mkb…ĺnux  ¶bijaw (kija ka pnjańßan ńßaŇčan *imbabaw…ô u…ĺi), alaŇč mkb…ĺnux niji ka sotu mańßuŇč qbuwaj waŇčkwo spuda kndadax mkŇčańßu u ¶iluŇč india islamkjo saŇčtuj mawji, mniq ** tńß  ¶ida kndudul mbijax, dmuwi kiŇč, …ĺupun dapa Ňču ¶un mi doŇč kwaŇč qqija snp…ĺuwan balaj pnjańßan tndx…ĺal, pp…ĺijux snp…ôjańß dx…ĺal nniqan posuwan na qqqija w…ôwaliq mi …ĺ…ĺusuq, ** tńß  ¶ida, wada mknb…ôńßiŇč baj qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika. sona w…ônmiŇč mbijax baj u mniq ** tńß  ¶ida daw wada kndudul mqńßdu da, kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq sona u wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč s…ôdiq ndb…ôl…ô (nd…ôb…ôl…ô) mn ¶ida  ¶u…ĺu …üoku, kija mi snp…ôjańß iŇčkoku mi tuńßuna ¶ na s…ôdiq poa…ĺ (s…ôdiq tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika llutu ¶ n…ôtńß…ô…ĺlan) p…ĺadiŇč kndudul tńßdiq mkan dx…ĺal nniqan ńßini. …üidaji qnlńßaŇčan iŇčkoku (kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****) ******* (*****-*****) kŇčkawas ****  ¶ida, ta iŇčtikwo mpqlańßaŇč sajsia…ĺ …ĺo ¶u snp…ôjańß bawa ndb…ôl…ô kwowaŇč maŇčal bijax kma…ĺi kwaŇč tndx…ĺal dńßa, bukuj daw mniq kŇčkawas **** …ĺmi…ĺińß mniŇčkoku tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika ko…üjo maŇčal bijax tndx…ĺal ńßini, kija mi mniq kŇčkawas ****  ¶ida u balaj baj mnduŇčus pńßiju  ¶min qnlńßaŇčan '…ĺotsija', ńßaŇčan niji u spuda ńßaŇčan …ĺo ¶u muwaj ńßaŇčan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** daw, s…ôdiq sona mi s…ôdiq ndb…ôl…ô u p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu kn ¶ijuk  ¶min toŇč ¶u iŇčkoku, pspu…ĺuq tumntxan ptalax m ¶ ¶bu *imbabw…ô, ja baj niqan *** ńßiji s…ôdiq bńßuwaj ka wada pńßqilan. saja (babaw kŇčkawas ****-) ** (*****- ) kwao ¶Ňč *imbabw…ô u kndadax duku…ĺi ¶u daw knp…ĺijux dńßuq bawa s…ôdiq qalux, binaw mukapi u spuda bijax sn…ĺamus umluk dx…ĺal llutu ¶ o ¶o s…ôdiq bńßuwaj. ** tńß putiŇč ńßiti, ini pnduŇčus ka k…ô…üaj, ou baj ddijun kndusan u ini ttuku. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, s…ôńßu *imbabw…ô spuda dnuwi dx…ĺal s…ôdiq bńßuwaj u kndadax  ¶min …üidaji, alaw snp…ôjańß dńßa bawa s…ôdiq tnpusu s…ôdiq qalux maŇčal ka dx…ĺal, kija ka muda snbu…ĺańß waja dx…ĺal, pkixan maŇčal ka kana dx…ĺal dnuwi s…ôdiq bńßuwaj. sokija u knńßb…ĺawan baj mpqpańß dx…ĺal qnpańßan s…ôdiq bńßuwaj k ¶ka qnlńßaŇčan u wada mlata ¶ qnlńßaŇčan i ¶il, wada mlińß ou baj ka uuqun pnńßuma pnwalaŇč, wada m…ĺ…ĺudu ka qu…ĺi k…ô…üaj u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, mukapi u tumn* maŇčal lmutu ¶ soto. ńßantaj taŇč mi pnsslijan …ĺawkoŇč dmudul mdu qmpańß mi kn ¶ijuk, jawqju  ¶ida mnqmlańßaŇč ** kŇčkawas mukapi knllu malix msaŇčaj, kija mi s…ôńßu u spuda ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u butaj mu…ĺu ¶ dńßija. pnslijan pila kwo ¶i  ¶i ¶in (im*) pusu ka qnlńßaŇčan  ¶aj ¶w…ôn dmuwi pila dmajaw, ńßmili mukapi  ¶Ňč ¶w…ô ini spa…ĺu qmita bijax s…ôdiq mi s…ôkjo soto  ¶ida u mqbliŇč, skkiŇčal ńßmtu…ĺ k…ôkaku ddmajaw. kija mi ta iŇčkoku kwosj…ô ka mniq kŇčkawas ****  ¶ida pkla ka…ĺi mqu…ĺi *imbabw…ô psaŇčaj * kŇčkawas pn ¶ńßuwan, *imbabw…ô ka ini kbsijaq daw dńßija nanaq ka ptalax kndadax sj…ôńßuj kija muda  ¶miju dńßija. alaw qnbsjaqan balaj psakiŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶, ini s…ĺuwa muda uuda pkdńßu k…ô…üaj ka s…ôńßu u…ĺi, kija ka wada msaŇčaj dmajaw qu…ĺi k…ô…üaj *imbabw…ô ka im*, kija u s…ôńßu qnlńßaŇčan dńßa u spuda ka…ĺi baj smnalu dńßa pila muda pttuku mbanańß k…ô…üaj dńßa, kija u wada k…ĺinańß knb…ôńßiŇč baj toŇčńßwo poŇč ¶aŇč mi knmlińß ka n…ôdaŇč pila. s…ôńßu *imbabw…ô ka muda pkla kŇčkawas **** idas ** na toŇč ¶aŇč…ĺju, wada dńßuq **,***% knou, kija u balaj baj smpuwan u ja baj k…ĺinańß knou. alaw wada ńßm…ĺinas **% knou ka uka qqpańßun, knńßb…ĺawan baj s…ôdiq u alaw ijux sntuku pila wada pkjuxan qdu…ĺiq qnlńßaŇčan ssijaw. kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo  ¶ida, knb…ôńßiŇč baj ńßantaj taŇč min ¶u kajk…ô undo taŇč (md ¶) na  ¶wan ¶i…ĺaji tumn* m…ôtaq ńßjo u mabaŇč m…ĺana mbijax makapi, binaw ini dńßuq dmka ka ńßjo  ¶wa ¶i…ĺaji, so kija idas * dijax ** duŇčan u muda tumn* s…ôkjo duŇčan, alaw  ¶wan ¶i…ĺaji u muda smtali s…ôkjo kija ka wada pkixan malix s…ôkjo, ńßiti balaj daw mukapi ka wada mbijax da. kiŇčal u…ĺi u k…ô…üaj k ¶ka qnńßlaŇčan u ini ktutuj. kŇčkawas **** idas *, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***%; kŇčkawas **** idas *, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***%, jaŇčńßaŇč qnlńßaŇčan u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** smmalu knk…ĺajan * oku klabuj pila *imbabw…ô. *imbabw…ô u kndadax kŇčkawas **** idas * dijax * p…ĺadiŇč knp…ĺijux pnwaja ka pila dńßa, *** oku smudal pila *imbabw…ô w…ôw…ôn u …ĺi…ĺińß * bu…ĺańß pila *imbabw…ô. kŇčkawas **** idas * bu…ĺańß ka…ĺi pklaun, *imbabw…ô u mpniq ndu…ĺaj niji muda p…ĺadiŇč dmuwi knkana qnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj bu…ĺańß pila klabuj, bu…ĺańß pila klabuj niji pa ńßm…ĺinas oku, kija ka knkana **  ¶o, **  ¶o, **  ¶o pila *imbabw…ô * kluwanan. mniq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, s…ôńßu qnńßlaŇčan dńßa u k…ĺinańß pkla ka…ĺi alaw wada uka b…ĺańßan psbalaj …ĺ…ĺińßan pila dńßa nanaq, kija ka muda psŇčajun * kŇčkawas ka pila qnlńßaŇčan dńßa. kŇčkawas **** idas * knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo  ¶ida, qmlańßaŇč ** kŇčkawas ka makapi soto u spuda mqbliŇč uuda s…ôŇčkjo, wada na ini baka ka bukuŇč ńßantajpaj  ¶wan ¶i…ĺaji, lmutu ¶ maŇčal soto, kija ka knbsjaqan baj mbukuŇč qnlńßaŇčan knkana ańßuj…ĺika. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, wada pkla ka…ĺi malix dmuwi pila qnlńßaŇčan dńßa nanaq ka s…ôńßu, kija mi dmuwi pila ami…ĺika. s…ôdiq qnlńßaŇčan u so ka wa skuwan giŇčńßaŇč ka pila uxaj daw dnuwi dńßa pila *imbabw…ô u, malu dńßa spuda *imbabw…ô pns…ĺmalan giŇčńßaŇč sp…ĺijux pila ami…ĺika, ńßuj…ĺju u **,***,***,***,***,*** (*.*  ¶iŇč) pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺika. knkana pila snkuwan giŇčńßaŇč pa ńßm…ĺinas ****  ¶o nija u, spuda ***  ¶o pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺika, ini kńß…ĺinas ****  ¶o ka qu…ĺi pila *imbabw…ô duma daw, kasi sp…ĺijux * pila ami…ĺika kana. saja, kana mbba…ĺi u quluŇč dmuwi pila qnńßlaŇčan ssijaw mi b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan muda dmuwi, kija ka knkana: tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika …ĺant…ô, po ¶ana pula, india lubi, pila o ¶o, pila nińßoŇč, pila  ¶jokoku, pila aw ¶o, iŇčpaŇč iŇčkoku kija mi pila ami…ĺika. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida, spuda mntuńßuj  ¶jokoku …ünmin giŇčńßaŇč mnuda psdńßu patas, *imbabw…ô u mnniq kŇčkawas **** pn…ĺdiŇčan p…ĺadiŇč, Ňčalan dńßa mntna pila ami…ĺika ddijun k ¶ka qnlńßaŇčan ka pila  ¶jokoku u…ĺi, so niji ka tnb…ĺnańßan dńßa unńßuwaj  ¶jokoku …ĺi…ĺińß so wada ini Ňčali ja baj **** knbkijan pila ami…ĺika dńßuq dijax sakiŇč dńßa  ¶jokoku. kŇčkawas **** idas ** dijax **, mukapi mniq  ¶u ¶ŇčtaŇč *imbabw…ô ańßuj…ĺika min…üoku …ĺj…ônmoŇč- ajkwo  ¶ns…ôŇč (*anu-p*) na muda pp…ĺŇčaw pn…ĺŇčawan taŇč dńßa  ¶ida, wada psaun ńßaŇčan muda s…ôkjo soto ka kŇčkawas **** duŇčan, ps…ĺamal muda pnsuŇč tu* knkana qnlaŇčan 'kbkuj kŇčkawas soto'. kŇčkawas **** *imbabw…ô  ¶Ňčpj…ôn, ńß…ôtaj ka sm…ĺadiŇč  ¶Ňčpj…ôn, idas ** dijax **,  ¶u ¶ŇčtaŇč *imbabw…ô ańßuj…ĺika min…üoku …ĺj…ônmoŇč-ajkwo  ¶ns…ôŇč (*anu-p*) pa, wada muda ptlaxun qpańßan taŇč ¶usi mi tu* suki ka mukapi. dijax **  ¶ida daw wada malax qpańßun nija ka mukapi. kŇčkawas **** idas * dijax *, alaw mna…ĺux mi mniq bjoiŇč k ¶ka siŇčapo…ĺ…ô m…ĺdaŇč ka …ĺopo mukapi, kŇčkawas nija kndusan u ** kŇčkawas. ti-…ĺi pusu tjawmu: lnliŇčaj nniqan *imbabw…ô. kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal *imbabw…ô u ** knbkijan sŇča…ĺi piŇčńßwaŇč km, wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ ańßuj…ĺika, kija ka * k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan. *imbabw…ô pa tuna…ĺa ¶ u msdalińß mo*ambiqu…ô, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, tuiwil mi tui…ĺil daja u tuńßuj po ¶ana mi *ambia mssqapańß. *imbabw…ô u to baj dx…ĺal nniqan tuba…ĺaw b…ĺnux ńßniwan lnliŇčaj, pdkanan u ńßajpa **** m sŇča…ĺi. ńßniwan lnliŇčaj u psnakan ka dx…ĺal tuba…ĺaw siba, tuk ¶ka siba mi tullbu siba * kluwanan. tuna…ĺa ¶ *imbabw…ô ka dwijaq inijaŇčkani u ńßajipa *,*** m, kija ka knba…ĺaw baj knkana qnlńßaŇčan. pusu balaj jajuŇč u niqan jajuŇč *ambisi mi jajuŇč …ĺinpopo, psnakan tnuajus na msupu ssijaw qnlńßaŇčan *ambia mi tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika. tulaq w…ôto…ĺija, jajuŇč *ambisi, tudaja jajuŇč *ambisi na ka…ĺipa sslijan qsija mi b…ôńßiŇč pa ńßńßtu…ĺ qsija ńßnt…ĺa psslijan qsija wada smluwan laŇču ka…ĺipa pnsupu mqi…ĺi wada mtnuajus tudaja *imbabw…ô, mssijaw *ambia. tuna…ĺa ¶ tnuajus u knkana qnlńßaŇčan *imbabw…ô u mntuńßuj mo*ambiqu…ô mssdalińß, tui…ĺil ńßuna ¶ uka po ¶ana, tuńßuna ¶ u niqan duma dx…ĺal nniqan u msqapańß tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika, kija u jajuŇč …ĺinpopo ka Ňčalan tnuajus. knkka…ĺa ¶ *imbabw…ô u knkka…ĺa ¶ mntilux ssp…ĺiq b…ĺnux, pndkanan kŇčkawas u s…ôsu ***, idas **  ¶ida ka mtilux balaj, dńßuq ***, idas *  ¶ida ka mtltu balaj, ja baj *** dńßuq ***. …ü…ôn-ko knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq *imbabw…ô pa ja baj **,***,*** ńßiji (kŇčkawas **** idas ** snpuwan ku ¶i ¶u), k ¶ka u knkana **% knńßb…ĺawan ka s…ôdiq qalux, ajnoko mi llutu ¶ s…ôdiq asia u knkana *% knńßb…ĺawan, s…ôdiq bńßuwaj u ini dńßuq *% knńßb…ĺawan. mniq llutu ¶ k ¶ka s…ôdiq qalux pusu na balaj ka s…ôdiq sona (s…ôdiq sona, knkana knńßb…ĺawan **% ńßiji), ńßiti na daw s…ôdiq nd…ôb…ôl…ô (nd…ôb…ôl…ô, knkana knńßb…ĺawan s…ôdiq **% ńßiji). …ôgo ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, kija u mtuńßuj ka…ĺi sona mi ka…ĺi nd…ôb…ôl…ô Ňčalan pusu balaj ddijun ka…ĺi. knkana s…ôdiq *imbabw…ô u to baj smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo mi snńßijan min ¶j…ôn  ¶oŇč ¶jaw, qu…ĺi so snńßijan islam mi duma snńßijan u, ini dńßuq *% knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnńßlaŇčan. pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux ka…ĺiba (ka…ĺiba) ńßa…ĺa…ĺ…ô (ńßa…ĺa…ĺ…ô) * sotu gw…ô…ĺu (gw…ô…ĺu) bulawajo (bulawajo)  ¶w…ôsawan…ô (**isńßa*an…ô) *imbabaw…ô alaŇč mkb…ĺnux  ¶iŇč- ¶i spuda ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju pnkala patas na qnlaŇčan qu…ĺi so saja, *imbabw…ô s…ôdiq qnlńßaŇčan sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u u wa mniq putiŇč ńßiti balaj. *imbabw…ô mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan u p…ĺadiŇč muda mq…ĺaqil baj toŇčńßwo poŇč ¶aŇč, spuda kŇčkawas **** idas * ka snpuwan s…ôńßu, toŇčńßwo poŇč ¶aŇč …ĺju dńßuq ***,***,***%. Ňčalan *imbabw…ô soto  ¶ida ka mukapi u, tmiju qnlaŇčan tui…ĺil wada t…ĺawańß qnńßlaŇčan mqu…ĺi *imbabw…ô muda knkana ńßmtu…ĺ dmajaw pkba…ĺux pila, mi ńßmtu…ĺ *imbabw…ô mniq tuiwil na snkuwan pila mi  ¶ ¶an na p ¶ańßu k…ô…üaj, kija mi qu…ĺi so niji ka pusu baj wada pq…ĺaqil k…ô…üaj dńßa. kija mi ńßantaj mukapi nija u qnita dńßa mukapi ka dmudul qu…ĺi knp…ĺijux dx…ĺal (pkijux ma…ĺi tndx…ĺal no…üjo s…ôdiq bńßuwaj), s…ôńßu u ini dńßuq qmlańßaŇč n…ôdaŇč bna…ĺi, kija mi …ĺjosiŇč mna…ĺux aj ¶u u…ĺi, kija ka pusu balaj wada mq…ĺaqil k…ô…üaj, kija u wisu sntu…ĺuŇč duku…ĺi ¶u dńßuq saja qu…ĺi knb…ôńßiŇč baj qn…ĺqilan …üntaw  ¶uji ka *imbabw…ô saja. kŇčkawas **** idas *, s…ôńßu *imbabw…ô u balaj baj pkla ka…ĺi malix pila *imbabw…ô, kana s…ôdiq qnńßlaŇčan u malu spuda pnslmalan giŇčńßaŇč *imbabw…ô sp…ĺijux ka pila dnuwi dńßa pila *imbabw…ô, spuda **,***,***,***,***,*** (*.*  ¶iŇč) pila *imbabw…ô sp…ĺijux * pila ami…ĺaka na ńßuj…ĺju muda pp…ĺijux pila ami…ĺika. ttgsa kndadax duku…ĺi ¶u p…ĺadiŇč, s…ôńßu u dmuwi knou baj ńßbaŇčan qu…ĺi kjoiku ka *imbabw…ô, kija ka niqan knb…ôńßiŇč balaj knkla mita patan …ĺju knkana …ĺudan s…ôdiq ańßuj…ĺika. mniq kŇčkawas ****  ¶ida dńßuq **.**%, wada mlińß tikuńß kŇčkawas **** na **%. un-ńßwa pusu balaj dijax smsuŇč mi dijax sŇčajan *imbabw…ô u kija ka knkana: smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas (idas * dijax *) dijax smsuŇč dmbbijax (idas * dijax **), dijax smsuŇč tntujan kndadax ńßnqilan j…ôsu, dijax smsuŇč duku…ĺi ¶u (idas * dijax **), dijax …ĺawtoŇč ¶j…ô (idas * dijax *), dijax ańßuj…ĺika (idas * dijax **), dijax iŇčsjoŇč (idas * dijax **) smsuŇč pńßiju ńß…ôtaj (idas * dijax **), dijax msupu lŇčluŇčan ka qnlńßaŇčan (idas ** dijax **), dijax smsuŇč mqa…ĺas pntiŇčan j…ôsu (idas ** dijax **-**). kŇčkawas ****  ¶ida, dq…ĺidin *imbabaw…ô  ¶jukun ¶jotuj kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺimpiko undokaj maŇčal kiŇč paj, mtu…ĺ bo…ĺu ka k ¶ka qnńßlaŇčan *imbabw…ô kn…ĺjosiŇč na undo u…ĺi. ana so kn…ĺan ¶jo mi pan ¶jo u sq…ĺasun dńßa balaj u…ĺi, binaw pusu baj pnsltudan …ĺjosiŇč mniq k ¶ka nniqan s…ôdiq bńßuwaj. *imbabw…ô u mnniq k ¶ka o…ĺimpiko undokaj maŇčal * snadu, kija ka psnakan kŇčkawas **** u mosuko o…ĺimpiko undokaj bnkuwan '…ĺusaŇč  ¶juńßun ¶jo' u maŇčal * kiŇč paj; kŇčkawas ****  ¶ida jatj…ôn o…ĺimpiko undokaj u maŇčal kiŇč, giŇč, doŇč pnkiŇčal snadu; kŇčkawas ****  ¶ida p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj u maŇčal * kiŇč * giŇč. tndńßun baj …ĺmŇčaw u, jatj…ôn mi p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj u wada maŇčal * snadu pa to baj q…ĺidin s…ôdiq bńßuwaj undoiŇč kotis kow…ôn ¶w…ô taxa ńßiji mniq bnkuwan pnsuŇč tmapaq qsija nija mnaŇčal kana. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>