<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Zimbabwa" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Zimbabwa" copyright="CC BY-SA" citation="Zimbabwa. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Zimbabwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Zimbabwa, title = Zimbabwa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Zimbabwa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Zimbabwa = Gaga kska Meycow ka Zimbabwa, 20 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 390,757 sq km(hangan na o Tg61) (knlbanga dxgal o 386,847 sq km, knlbangan qsiya o 3,910 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 14,546,961 hiyi. Gaga Harare ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zimbabwa ga wada sugan 42.50% ka dxgal qpahan, 39.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Robert Mugabe, pnaah hngkawas1987 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zimbabwe = Zimbabwe Konghkwo Zimbabwe Konghkwo , splawa dha Zimbabwe, qnlhangan wa mniq tuhunac kcka dxral Ahuyrika, nniqan niya u wa iyax yayung Zambisi mi yayung Popo, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiwil hunac u mslutuc dxral Pocana, tuiril daya u mslutuc dxral Zambia, tunarac mi tunarac daya u mssiyaw dxral Mozambique, ana so uka mslutuc dxral ka Zimbabwe mi Namibia, binaw mksipaw yayung Zambisi ka Namibia, ddha qnlhangan niyi u msdalih 200 m balay mqqita. Zimbabwe u mniq kngkawas 1980 idas 4 diyax 18 dukuricu phiyu qnlhangan, knlbangan tndxral u 39 knbkiyan pinhwang km, keyjay u mqrinuc bay qnlhangan mniq qnlangan uri, knbeyhing bay alang mkbrnux mi sotu ka Harare. Pnspuwan kluwanan sediq Zimbabwe u snpeyyah phiyu qnlhangan daw wada knpriyux balay, dukuricu cida knkana knhbrawan hiyi sediq u 690 knbkiyan, kcka na u ya bay 30 knbkiyan hiyi (cida u yaba knkana 5.5%) ka sediq bhuway mppqlahang niya, binaw alaw babaw knpriyux dxral cngce daw, kndudul mlih ka knhbrawan hiyi sediq bhuway saya, wada msngari ini kpiya knbkiyan hiyi da, kiya mi wada mniq Oco mi Amirika cngway cyuryo mi knhbrawan ka wada thdil qlhangan icil. Alaw knhbaraw ka pntingan laqi sediq qalux, mrana dhuq 1443 knbkiyan hiyi ka sediq knhbrawan Zimbabwe (kngkawas 2018), sediq qalux u wada hmrinas knkana knhbrawan na 99%, pusu bay u niqan Sawna joku (79% knhbrawan) mi Ntpeylay (17% knhbrawan) ddha beyhing minjoku. Zimbabwe pa niqan 16 kluwanan kari ka ddiyun seyhu, kcka u dmuwi kari eygo ka knhbaraw bay sediq dmuwi, kiya mi duma pusu bay kari u niqan kari Sawna mi Tudaya Ntpeylay. Hangan pnrdingan Zimbabwe pa Rotsia qnlhangan sediq bhuway ka qmlahang, hangan niyi u snpeyyah rmirih Ingkoku mniq nniqan hini phiyu dxral qlhangan na Saysiar Rocu, mtmay 20 th daw spuda Ian Smis dmudul, smruwa dnyawan Tuhunac Ahuyrika cngcweyn, prading ini khbaraw sediq bhuway qmlahang, kiya mi knciyuk kyosangto yocituy ka mangal hangal. Rotsiya u alaw mndungus bay ka knkkarac, cida u knou bay ka qqiya pnyahan u pnhuma pnwalang ka pusu niya, nojyo sediq bhuway pa alaw so niyi kiya ka mblayaq balay, qnlhangan dha u niqan knmalu bay hangan 'Brunguy Pang Ahuyrika', kiya u phiyu mntna bay Oco ka sotu dha Harare, hangan pnrdingan u Soarcpori, kiya ka Rocu mniq kngkawas 1890 cida pnhiyu mawyi cisan alang mkbrnux, kiya u tukcka Ahuyrika knbeyhing bay alang mkbrnux uri. Babaw kngkawas 1980 daw wada spoxan ka qnlhangan sediq bhuway, mtmay jidayi Zimbabwe, binaw keyjay dah u snturung beyhing bay tonghwo pngcang ka cida, wada mlih knkana ka ddiyun mi ini ttuku uuqun kana sediq qnlhangan, uuqun Zimbabwe saya pa pusu bay u sntama cingko qnlhangan icil, kiya mi Tuhunac Ahuyrika ka pndungus wayraw, quri so qnlhangan dha putting hiti 20 th beytaq cida snturung mqraqil keyjay, alaw qnrqilan keyjay uri, Zimbabwe u wada dha htranan smmalu ka pila Zimbabwe, knpriyux dmuwi pila Amirika, qnita seyhu dha u yahan qmlahang qnlhangan icil ka pusu balay lmutuc sqrinuc Zimbabwe. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Zimbabwe. Wenmin na tuhunac Ahuyrika Zimbabwe u pusu balay pnyahan wenmin tuhunac Ahuyrika, mniq jidayi kcka th, Zimbabwe hini u mnniqan pnhiyu wenming dsediq Sona (Shona, mnkingal cida Pantu joku), kiya mi hmiti ou bay tuqar bungka, kcka niya pa niqan ka spruwan balay sunca Beyhing Zimbabwe Alang Mkbrnux Cbiyaw (kiya ka pnyahan hangan Zimbabawe uri), alang mkbrnux niyi ka sotu Mahung Qbuway Wangkwo spuda kndadax mkngahu ucilung India Islamkyo sangtuy mawyi, mniq 11 th cida kndudul mbiyax, dmuwi king, rupun dapa ngucun mi dong kwang qqiya snpruwan balay pnyahan tndxral, ppriyux snpeyyah dxral nniqan Posuwan na qqqiya wewaliq mi rrusuq, 15 th cida, wada mknbeyhing bay qnlhangan tuhunac Ahuyrika. Sona wenming mbiyax bay u mniq 19 th cida daw wada kndudul mqhdu da, kngkawas 1837 cida, sediq Sona u wada yahan knrmux qmlahang sediq Ndbele (Ndebele) mncida Curu joku, kiya mi snpeyyah Ingkoku mi tuhunac na sediq Poar (sediq Tuhunac Ahuyrika llutuc Netherlan) prading kndudul thdiq mkan dxral nniqan hini. Jidayi qnlhangan Ingkoku (kngkawas 1888 dhuq kngkawas 1965) 英國殖民地時期 (1888年-1965年) Kngkawas 1888 cida, Ta Ingtikwo mpqlahang Saysiar Rocu snpeyyah bawa Ndbeyle kwowang mangal biyax kmari kwang tndxral dha, bukuy daw mniq kngkawas 1889 rmirih mnIngkoku tuhunac Ahuyrika kojyo mangal biyax tndxral hini, kiya mi mniq kngkawas 1895 cida u balay bay mndungus phiyu cmin qnlhangan 'Rotsiya', hangan niyi u spuda hangan Rocu muway hangan. Kngkawas 1896 dhuq kngkawas 1897 daw, sediq Sona mi sediq Ndbeyle u prading mccbu knciyuk cmin tongcu Ingkoku, pspuruq tumntxan ptalax mccbu Zimbabwe, ya bay niqan 450 hiyi sediq bhuway ka wada phqilan. Saya (Babaw kngkawas 1980-) 現況 (1980年- ) Kwaocng Zimbabwe u kndadax dukuricu daw knpriyux dhuq bawa sediq qalux, binaw Mukapi u spuda biyax snramus umluk dxral llutuc Oco sediq bhuway. 20 th puting hiti, ini pndungus ka keyjay, ou bay ddiyun kndusan u ini ttuku. Kngkawas 2000 prading, seyhu Zimbabwe spuda dnuwi dxral sediq bhuway u kndadax cmin jidayi, alaw snpeyyah dha bawa Sediq Tnpusu sediq qalux mangal ka dxral, kiya ka muda snburah waya dxral, pkixan mangal ka kana dxral dnuwi sediq bhuway. Sokiya u knhbrawan bay mpqpah dxral qnpahan sediq bhuway kcka qnlhangan u wada mlatac qnlhangan icil, wada mlih ou bay ka uuqun pnhuma pnwalang, wada mrrudu ka quri keyjay uri. Kngkawas 2002 cida, Mukapi u tumn4 mangal lmutuc soto. Hantay tang mi pnssliyan rawkong dmudul mdu qmpah mi knciyuk, yawqyu cida mnqmlahang 22 kngkawas Mukapi knllu malix msangay, kiya mi seyhu u spuda heytay mi keysacu butay muruc dhiya. Pnsliyan pila kwoci cicin (IMF) pusu ka qnlhangan caycweyn dmuwi pila dmayaw, hmili Mukapi cngcwey ini sparu qmita biyax sediq mi seykyo soto cida u mqbling, skkingal hmtur keykaku ddmayaw. Kiya mi Ta Ingkoku kwosyey ka mniq kngkawas 2002 cida pkla kari mquri Zimbabwe psangay 1 kngkawas pnchuwan, Zimbabwe ka ini kbsiyaq daw dhiya nanaq ka ptalax kndadax syeyhuy kiya muda cmiyu dhiya. Alaw qnbsyaqan balay psaking qnlhangan nganguc, ini sruwa muda uuda pkdhu keyjay ka seyhu uri, kiya ka wada msangay dmayaw quri keyjay Zimbabwe ka IMF, kiya u seyhu qnlhangan dha u spuda kari bay smnalu dha pila muda pttuku mbanah keyjay dha, kiya u wada krinah knbeyhing bay tonghwo pongcang mi knmlih ka neydang pila. Seyhu Zimbabwe ka muda pkla kngkawas 2007 idas 11 na tongcangryu, wada dhuq 26,000% knou, kiya u balay bay smpuwan u ya bay krinah knou. Alaw wada hmrinas 80% knou ka uka qqpahun, knhbrawan bay sediq u alaw iyux sntuku pila wada pkyuxan qduriq qnlhangan ssiyaw. Kngkawas 2008 knbeyhing seyngkyo cida, knbeyhing bay hantay tang Mincu Kayke Undo Tang (MDC) na Cwancirayi tumn1 meytaq hyo u mabang mrana mbiyax Makapi, binaw ini dhuq dmka ka hyo Cwacirayi, so kiya idas 6 diyax 27 dungan u muda tumn2 seykyo Dungan, alaw Cwancirayi u muda smtali seykyo kiya ka wada pkixan malix seykyo, hiti balay daw Mukapi ka wada mbiyax da. Kingal uri u keyjay kcka qnhlangan u ini ktutuy. Kngkawas 2008 idas 2, tonghwo pongcang ryu dhuq 165,000%; kngkawas 2008 idas 6, tonghwo pongcang ryu dhuq 200,000%, yanghang qnlhangan u mniq kngkawas 2008 idas 7 diyax 21 smmalu knkrayan 1 oku klabuy pila Zimbabwe. Zimbabwe u kndadax kngkawas 2008 idas 8 diyax 1 prading knpriyux pnwaya ka pila dha, 100 oku smudal pila Zimbabwe weyweyn u ririh 1 burah pila Zimbabwe. Kngkawas 2009 idas 1 burah kari pklaun, Zimbabwe u mpniq nduray niyi muda prading dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay burah pila klabuy, burah pila klabuy niyi pa hmrinas oku, kiya ka knkana 10 co, 20 co, 50 co pila Zimbabwe 4 kluwanan. Mniq kngkawas 2009 idas 4 diyax 12 cida, seyhu qnhlangan dha u krinah pkla kari alaw wada uka brahan psbalay rrihan pila dha nanaq, kiya ka muda psngayun 1 kngkawas ka pila qnlhangan dha. Kngkawas 2013 idas 8 knbeyhing seyngkyo cida, qmlahang 33 kngkawas ka Makapi soto u spuda mqbling uuda seyngkyo, wada na ini baka ka bukung hantaypay Cwancirayi, lmutuc mangal soto, kiya ka knbsyaqan bay mbukung qnlhangan knkana Ahuyrika. Kngkawas 2015 idas 6 cida, wada pkla kari malix dmuwi pila qnlhangan dha nanaq ka seyhu, kiya mi dmuwi pila Amirika. Sediq qnlhangan u so ka wa skuwan ginghang ka pila uxay daw dnuwi dha pila Zimbabwe u, malu dha spuda Zimbabwe pnsrmalan ginghang spriyux pila Amirika, huyryu u 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika. Knkana pila snkuwan ginghang pa hmrinas 1750 co niya u, spuda 350 co pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika, ini khrinas 1750 co ka quri pila Zimbabwe duma daw, kasi spriyux 5 pila Amirika kana. Saya, kana mbbari u qulung dmuwi pila qnhlangan ssiyaw mi beyhing qnlhangan muda dmuwi, kiya ka knkana: Tuhunac Ahuyrika rante, Pocana pula, India lubi, pila Oco, pila Nihong, pila Cyokoku, pila Awco, Ingpang Ingkoku kiya mi pila Amirika. Kngkawas 2015 idas 12 diyax 21 cida, spuda mntuhuy Cyokoku Jnmin Ginghang mnuda psdhu patas, Zimbabwe u mnniq kngkawas 2016 pnrdingan prading, ngalan dha mntna pila Amirika ddiyun kcka qnlhangan ka pila Cyokoku uri, so niyi ka tnbrnahan dha unhuway cyokoku ririh so wada ini ngali ya bay 4000 knbkiyan pila Amirika dhuq diyax saking dha cyokoku. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 17, Mukapi mniq cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong- Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) na muda pprngaw pnrngawan tang dha cida, wada psaun hangan muda seykyo soto ka kngkawas 2018 dungan, psramal muda pnsung tu1 knkana qnlangan 'Kbkuy Kngkawas Soto'. Kngkawas 2017 Zimbabwe cngpyeyn, heytay ka smrading cngpyeyn, idas 11 diyax 19, cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong-Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) pa, wada muda ptlaxun qpahan tangcusi mi tu1 suki ka Mukapi. Diyax 21 cida daw wada malax qpahun niya ka Mukapi. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 6, alaw mnarux mi mniq byoing kcka Singapore mrdang ka Ropo Mukapi, kngkawas niya kndusan u 95 kngkawas. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Zimbabwe. Knrbangan tndxral Zimbabwe u 39 knbkiyan sngari pinghwang km, wa mniq tunarac hunac Ahuyrika, kiya ka 1 kcka dxral qnlhangan. Zimbabwe pa tunarac u msdalih Mozambique, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiril daya u tuhuy Pocana mi Zambia mssqapah. Zimbabwe u to bay dxral nniqan tubaraw brnux hniwan lnlingay, pdkanan u haypa 1000 m sngari. Hniwan lnlingay u psnakan ka dxral tubaraw siba, tukcka siba mi tullbu siba 3 kluwanan. Tunarac Zimbabwe ka dwiyaq Iniyangkani u hayipa 2,592 m, kiya ka knbaraw bay knkana qnlhangan. Pusu balay yayung u niqan yayung Zambisi mi yayung Rinpopo, psnakan tnuayus na msupu ssiyaw qnlhangan Zambia mi Tuhunac Ahuyrika. Tulaq Weytoriya, yayung Zambisi, tudaya yayung Zambisi na Karipa ssliyan qsiya mi beyhing pa hhtur qsiya hntra pssliyan qsiya wada smluwan Langu Karipa pnsupu mqiri wada mtnuayus tudaya Zimbabwe, mssiyaw Zambia. Tunarac tnuayus u knkana qnlhangan Zimbabwe u mntuhuy Mozambique mssdalih, tuiril hunac uka Pocana, tuhunac u niqan duma dxral nniqan u msqapah Tuhunac Ahuyrika, kiya u yayung Rinpopo ka ngalan tnuayus. Knkkarac Zimbabwe u knkkarac mntilux sspriq brnux, pndkanan kngkawas u sesu 22°, idas 10 cida ka mtilux balay, dhuq 32°, idas 7 cida ka mtltu balay, ya bay 13° dhuq 17°. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Zimbabwe pa ya bay 16,743,000 hiyi (kngkawas 2018 idas 10 snpuwan kucicu), kcka u knkana 98% knhbrawan ka sediq qalux, aynoko mi llutuc sediq Asia u knkana 1% knhbrawan, sediq bhuway u ini dhuq 1% knhbrawan. Mniq llutuc kcka sediq qalux pusu na balay ka sediq Sona (sediq Sona, knkana knhbrawan 82% hiyi), hiti na daw sediq Ndebele (Ndebele, knkana knhbrawan sediq 14% hiyi). Eygo ka kari ddiyun seyhu, kiya u mtuhuy kari Sona mi kari Ndebele ngalan pusu balay ddiyun kari. Knkana sediq Zimbabwe u to bay smluhay snhiyan Kiristokyo mi snhiyan mincyeyn congcyaw, quri so snhiyan Islam mi duma snhiyan u, ini dhuq 1% knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan. Pusu balay alang mkbrnux Kariba (Kariba) Harare (Harare) – Sotu Gweru (Gweru) Bulawayo (Bulawayo) Cweysawane (Zvishavane) Zimbabawe alang mkbrnux Cing-ci Spuda Amirika Congyang Cingpawcyu pnkala patas na qnlangan quri so saya, Zimbabwe sediq qnlhangan sngcan congcu u wa mniq puting hiti balay. Zimbabwe mniq 21 th pnrdingan u prading muda mqraqil bay tonghwo pongcang, spuda kngkawas 2008 idas 7 ka snpuwan seyhu, tonghwo pongcang ryu dhuq 231,000,000%. Ngalan Zimbabwe soto cida ka Mukapi u, tmiyu qnlangan tuiril wada trawah qnhlangan mquri Zimbabwe muda knkana hmtur dmayaw pkbarux pila, mi hmtur Zimbabwe mniq tuiwil na snkuwan pila mi ccan na pcahu keyjay, kiya mi quri so niyi ka pusu bay wada pqraqil keyjay dha. Kiya mi hantay Mukapi niya u qnita dha Mukapi ka dmudul quri knpriyux dxral (pkiyux mari tndxral nojyo sediq bhuway), seyhu u ini dhuq qmlahang neydang bnari, kiya mi ryosing mnarux Aycu uri, kiya ka Pusu balay wada mqraqil keyjay, kiya u wisu snturung dukuricu dhuq saya quri knbeyhing bay qnrqilan jntaw cuyi ka Zimbabwe saya. Kngkawas 2015 idas 6, seyhu Zimbabwe u balay bay pkla kari malix pila Zimbabwe, kana sediq qnhlangan u malu spuda pnslmalan ginghang Zimbabwe spriyux ka pila dnuwi dha pila Zimbabwe, spuda 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amiraka na huyryu muda ppriyux pila Amirika. Ttgsa Kndadax dukuricu prading, seyhu u dmuwi knou bay hbangan quri kyoiku ka Zimbabwe, kiya ka niqan knbeyhing balay knkla mita patan ryu knkana rudan sediq Ahuyrika. Mniq kngkawas 2013 cida dhuq 90.70%, wada mlih tikuh kngkawas 2010 na 92%. Un-hwa Pusu balay diyax smsung mi diyax sngayan Zimbabwe u kiya ka knkana: Smsung burah kngkawas (Idas 1 diyax 1) Diyax smsung dmbbiyax (Idas 2 diyax 21), Diyax smsung tntuyan kndadax hnqilan Yesu, Diyax Smsung Dukuricu (Idas 4 diyax 18), Diyax Rawtongcyey (Idas 5 diyax 1), Diyax Ahuyrika (Idas 5 diyax 25), Diyax Ingsyong (Idas 8 diyax 11) Smsung Phiyu Heytay (Idas 8 diyax 12), Diyax Msupu Lnglungan ka Qnlhangan (Idas 12 diyax 22), Diyax Smsung Mqaras Pntingan Yesu (Idas 12 diyax 25-26). Kngkawas 1980 cida, dqridin Zimbabawe cyukuncyotuy kngkawas 1980 rbawan Orimpiko undokay mangal king pay, mtur boru ka kcka qnhlangan Zimbabwe knryosing na undo uri. Ana so knrancyo mi pancyo u sqrasun dha balay uri, binaw Pusu bay pnsltudan ryosing mniq kcka nniqan sediq bhuway. Zimbabwe u mnniq kcka Orimpiko undokay mangal 8 snadu, kiya ka psnakan kngkawas 1980 u Mosuko Orimpiko undokay bnkuwan 'Rusang Cyuhuncyo' u mangal 1 king pay; kngkawas 2004 cida Yatyeyn Orimpiko undokay u mangal king, ging, dong pnkingal snadu; kngkawas 2008 cida Peycing Orimpiko undokay u mangal 1 king 3 ging. Tndhun bay rmngaw u, Yatyeyn mi Peycing Orimpiko undokay u wada mangal 7 snadu pa to bay qridin sediq bhuway undoing Kotis Kowencwey taxa hiyi mniq bnkuwan pnsung tmapaq qsiya niya mnangal kana. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *imbabwa = gaga kska məʦow ka *imbabwa, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ħaɾaɾə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *imbabwa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɾobəɾt mugabə, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *imbabwə = *imbabwə koŋħkwo *imbabwə koŋħkwo , splawa dħa *imbabwə, qnlħaŋan wa mniq tuħunaʦ kʦka dxɾal aħujɾika, nniqan nija u wa ijax jajuŋ *ambisi mi jajuŋ popo, tuħunaʦ u lmutuʦ tuħunaʦ aħujɾika, tuiwil mi tuiwil ħunaʦ u mslutuʦ dxɾal poʦana, tuiɾil daja u mslutuʦ dxɾal *ambia, tunaɾaʦ mi tunaɾaʦ daja u mssijaw dxɾal mo*ambiquə, ana so uka mslutuʦ dxɾal ka *imbabwə mi namibia, binaw mksipaw jajuŋ *ambisi ka namibia, ddħa qnlħaŋan niji u msdaliħ *** m balaj mqqita. *imbabwə u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu pħiju qnlħaŋan, knlbaŋan tndxɾal u ** knbkijan pinħwaŋ km, kəɟaj u mqɾinuʦ baj qnlħaŋan mniq qnlaŋan uɾi, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux mi sotu ka ħaɾaɾə. pnspuwan kluwanan sədiq *imbabwə u snpəjaħ pħiju qnlħaŋan daw wada knpɾijux balaj, dukuɾiʦu ʦida knkana knħbɾawan ħiji sədiq u *** knbkijan, kʦka na u ja baj ** knbkijan ħiji (ʦida u jaba knkana *.*%) ka sədiq bħuwaj mppqlaħaŋ nija, binaw alaw babaw knpɾijux dxɾal ʦŋʦə daw, kndudul mliħ ka knħbɾawan ħiji sədiq bħuwaj saja, wada msŋaɾi ini kpija knbkijan ħiji da, kija mi wada mniq oʦo mi amiɾika ʦŋwaj ʦjuɾjo mi knħbɾawan ka wada tħdil qlħaŋan iʦil. alaw knħbaɾaw ka pntiŋan laqi sədiq qalux, mɾana dħuq **** knbkijan ħiji ka sədiq knħbɾawan *imbabwə (kŋkawas ****), sədiq qalux u wada ħmɾinas knkana knħbɾawan na **%, pusu baj u niqan sawna ɟoku (**% knħbɾawan) mi ntpəlaj (**% knħbɾawan) ddħa bəħiŋ minɟoku. *imbabwə pa niqan ** kluwanan kaɾi ka ddijun səħu, kʦka u dmuwi kaɾi əgo ka knħbaɾaw baj sədiq dmuwi, kija mi duma pusu baj kaɾi u niqan kaɾi sawna mi tudaja ntpəlaj. ħaŋan pnɾdiŋan *imbabwə pa ɾotsia qnlħaŋan sədiq bħuwaj ka qmlaħaŋ, ħaŋan niji u snpəjaħ ɾmiɾiħ iŋkoku mniq nniqan ħini pħiju dxɾal qlħaŋan na sajsiaɾ ɾoʦu, mtmaj ** tħ daw spuda ian smis dmudul, smɾuwa dnjawan tuħunaʦ aħujɾika ʦŋʦwən, pɾadiŋ ini kħbaɾaw sədiq bħuwaj qmlaħaŋ, kija mi knʦijuk kjosaŋto joʦituj ka maŋal ħaŋal. ɾotsija u alaw mnduŋus baj ka knkkaɾaʦ, ʦida u knou baj ka qqija pnjaħan u pnħuma pnwalaŋ ka pusu nija, noɟjo sədiq bħuwaj pa alaw so niji kija ka mblajaq balaj, qnlħaŋan dħa u niqan knmalu baj ħaŋan 'bɾuŋuj paŋ aħujɾika', kija u pħiju mntna baj oʦo ka sotu dħa ħaɾaɾə, ħaŋan pnɾdiŋan u soaɾʦpoɾi, kija ka ɾoʦu mniq kŋkawas **** ʦida pnħiju mawji ʦisan alaŋ mkbɾnux, kija u tukʦka aħujɾika knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux uɾi. babaw kŋkawas **** daw wada spoxan ka qnlħaŋan sədiq bħuwaj, mtmaj ɟidaji *imbabwə, binaw kəɟaj daħ u sntuɾuŋ bəħiŋ baj toŋħwo pŋʦaŋ ka ʦida, wada mliħ knkana ka ddijun mi ini ttuku uuqun kana sədiq qnlħaŋan, uuqun *imbabwə saja pa pusu baj u sntama ʦiŋko qnlħaŋan iʦil, kija mi tuħunaʦ aħujɾika ka pnduŋus wajɾaw, quɾi so qnlħaŋan dħa puttiŋ ħiti ** tħ bətaq ʦida sntuɾuŋ mqɾaqil kəɟaj, alaw qnɾqilan kəɟaj uɾi, *imbabwə u wada dħa ħtɾanan smmalu ka pila *imbabwə, knpɾijux dmuwi pila amiɾika, qnita səħu dħa u jaħan qmlaħaŋ qnlħaŋan iʦil ka pusu balaj lmutuʦ sqɾinuʦ *imbabwə. ɾi-s pusu tjawmu: ɾikisi *imbabwə. wənmin na tuħunaʦ aħujɾika *imbabwə u pusu balaj pnjaħan wənmin tuħunaʦ aħujɾika, mniq ɟidaji kʦka tħ, *imbabwə ħini u mnniqan pnħiju wənmiŋ dsədiq sona (sħona, mnkiŋal ʦida pantu ɟoku), kija mi ħmiti ou baj tuqaɾ buŋka, kʦka nija pa niqan ka spɾuwan balaj sunʦa bəħiŋ *imbabwə alaŋ mkbɾnux ʦbijaw (kija ka pnjaħan ħaŋan *imbabawə uɾi), alaŋ mkbɾnux niji ka sotu maħuŋ qbuwaj waŋkwo spuda kndadax mkŋaħu uʦiluŋ india islamkjo saŋtuj mawji, mniq ** tħ ʦida kndudul mbijax, dmuwi kiŋ, ɾupun dapa ŋuʦun mi doŋ kwaŋ qqija snpɾuwan balaj pnjaħan tndxɾal, ppɾijux snpəjaħ dxɾal nniqan posuwan na qqqija wəwaliq mi ɾɾusuq, ** tħ ʦida, wada mknbəħiŋ baj qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika. sona wənmiŋ mbijax baj u mniq ** tħ ʦida daw wada kndudul mqħdu da, kŋkawas **** ʦida, sədiq sona u wada jaħan knɾmux qmlaħaŋ sədiq ndbələ (ndəbələ) mnʦida ʦuɾu ɟoku, kija mi snpəjaħ iŋkoku mi tuħunaʦ na sədiq poaɾ (sədiq tuħunaʦ aħujɾika llutuʦ nətħəɾlan) pɾadiŋ kndudul tħdiq mkan dxɾal nniqan ħini. ɟidaji qnlħaŋan iŋkoku (kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****) ******* (*****-*****) kŋkawas **** ʦida, ta iŋtikwo mpqlaħaŋ sajsiaɾ ɾoʦu snpəjaħ bawa ndbələ kwowaŋ maŋal bijax kmaɾi kwaŋ tndxɾal dħa, bukuj daw mniq kŋkawas **** ɾmiɾiħ mniŋkoku tuħunaʦ aħujɾika koɟjo maŋal bijax tndxɾal ħini, kija mi mniq kŋkawas **** ʦida u balaj baj mnduŋus pħiju ʦmin qnlħaŋan 'ɾotsija', ħaŋan niji u spuda ħaŋan ɾoʦu muwaj ħaŋan. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** daw, sədiq sona mi sədiq ndbələ u pɾadiŋ mʦʦbu knʦijuk ʦmin toŋʦu iŋkoku, pspuɾuq tumntxan ptalax mʦʦbu *imbabwə, ja baj niqan *** ħiji sədiq bħuwaj ka wada pħqilan. saja (babaw kŋkawas ****-) ** (*****- ) kwaoʦŋ *imbabwə u kndadax dukuɾiʦu daw knpɾijux dħuq bawa sədiq qalux, binaw mukapi u spuda bijax snɾamus umluk dxɾal llutuʦ oʦo sədiq bħuwaj. ** tħ putiŋ ħiti, ini pnduŋus ka kəɟaj, ou baj ddijun kndusan u ini ttuku. kŋkawas **** pɾadiŋ, səħu *imbabwə spuda dnuwi dxɾal sədiq bħuwaj u kndadax ʦmin ɟidaji, alaw snpəjaħ dħa bawa sədiq tnpusu sədiq qalux maŋal ka dxɾal, kija ka muda snbuɾaħ waja dxɾal, pkixan maŋal ka kana dxɾal dnuwi sədiq bħuwaj. sokija u knħbɾawan baj mpqpaħ dxɾal qnpaħan sədiq bħuwaj kʦka qnlħaŋan u wada mlataʦ qnlħaŋan iʦil, wada mliħ ou baj ka uuqun pnħuma pnwalaŋ, wada mɾɾudu ka quɾi kəɟaj uɾi. kŋkawas **** ʦida, mukapi u tumn* maŋal lmutuʦ soto. ħantaj taŋ mi pnsslijan ɾawkoŋ dmudul mdu qmpaħ mi knʦijuk, jawqju ʦida mnqmlaħaŋ ** kŋkawas mukapi knllu malix msaŋaj, kija mi səħu u spuda ħətaj mi kəsaʦu butaj muɾuʦ dħija. pnslijan pila kwoʦi ʦiʦin (im*) pusu ka qnlħaŋan ʦajʦwən dmuwi pila dmajaw, ħmili mukapi ʦŋʦwə ini spaɾu qmita bijax sədiq mi səkjo soto ʦida u mqbliŋ, skkiŋal ħmtuɾ kəkaku ddmajaw. kija mi ta iŋkoku kwosjə ka mniq kŋkawas **** ʦida pkla kaɾi mquɾi *imbabwə psaŋaj * kŋkawas pnʦħuwan, *imbabwə ka ini kbsijaq daw dħija nanaq ka ptalax kndadax sjəħuj kija muda ʦmiju dħija. alaw qnbsjaqan balaj psakiŋ qnlħaŋan ŋaŋuʦ, ini sɾuwa muda uuda pkdħu kəɟaj ka səħu uɾi, kija ka wada msaŋaj dmajaw quɾi kəɟaj *imbabwə ka im*, kija u səħu qnlħaŋan dħa u spuda kaɾi baj smnalu dħa pila muda pttuku mbanaħ kəɟaj dħa, kija u wada kɾinaħ knbəħiŋ baj toŋħwo poŋʦaŋ mi knmliħ ka nədaŋ pila. səħu *imbabwə ka muda pkla kŋkawas **** idas ** na toŋʦaŋɾju, wada dħuq **,***% knou, kija u balaj baj smpuwan u ja baj kɾinaħ knou. alaw wada ħmɾinas **% knou ka uka qqpaħun, knħbɾawan baj sədiq u alaw ijux sntuku pila wada pkjuxan qduɾiq qnlħaŋan ssijaw. kŋkawas **** knbəħiŋ səŋkjo ʦida, knbəħiŋ baj ħantaj taŋ minʦu kajkə undo taŋ (mdʦ) na ʦwanʦiɾaji tumn* mətaq ħjo u mabaŋ mɾana mbijax makapi, binaw ini dħuq dmka ka ħjo ʦwaʦiɾaji, so kija idas * dijax ** duŋan u muda tumn* səkjo duŋan, alaw ʦwanʦiɾaji u muda smtali səkjo kija ka wada pkixan malix səkjo, ħiti balaj daw mukapi ka wada mbijax da. kiŋal uɾi u kəɟaj kʦka qnħlaŋan u ini ktutuj. kŋkawas **** idas *, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***%; kŋkawas **** idas *, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***%, jaŋħaŋ qnlħaŋan u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** smmalu knkɾajan * oku klabuj pila *imbabwə. *imbabwə u kndadax kŋkawas **** idas * dijax * pɾadiŋ knpɾijux pnwaja ka pila dħa, *** oku smudal pila *imbabwə wəwən u ɾiɾiħ * buɾaħ pila *imbabwə. kŋkawas **** idas * buɾaħ kaɾi pklaun, *imbabwə u mpniq nduɾaj niji muda pɾadiŋ dmuwi knkana qnlaŋan knbəħiŋ baj buɾaħ pila klabuj, buɾaħ pila klabuj niji pa ħmɾinas oku, kija ka knkana ** ʦo, ** ʦo, ** ʦo pila *imbabwə * kluwanan. mniq kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, səħu qnħlaŋan dħa u kɾinaħ pkla kaɾi alaw wada uka bɾaħan psbalaj ɾɾiħan pila dħa nanaq, kija ka muda psŋajun * kŋkawas ka pila qnlħaŋan dħa. kŋkawas **** idas * knbəħiŋ səŋkjo ʦida, qmlaħaŋ ** kŋkawas ka makapi soto u spuda mqbliŋ uuda səŋkjo, wada na ini baka ka bukuŋ ħantajpaj ʦwanʦiɾaji, lmutuʦ maŋal soto, kija ka knbsjaqan baj mbukuŋ qnlħaŋan knkana aħujɾika. kŋkawas **** idas * ʦida, wada pkla kaɾi malix dmuwi pila qnlħaŋan dħa nanaq ka səħu, kija mi dmuwi pila amiɾika. sədiq qnlħaŋan u so ka wa skuwan giŋħaŋ ka pila uxaj daw dnuwi dħa pila *imbabwə u, malu dħa spuda *imbabwə pnsɾmalan giŋħaŋ spɾijux pila amiɾika, ħujɾju u **,***,***,***,***,*** (*.* ʦiŋ) pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾika. knkana pila snkuwan giŋħaŋ pa ħmɾinas **** ʦo nija u, spuda *** ʦo pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾika, ini kħɾinas **** ʦo ka quɾi pila *imbabwə duma daw, kasi spɾijux * pila amiɾika kana. saja, kana mbbaɾi u quluŋ dmuwi pila qnħlaŋan ssijaw mi bəħiŋ qnlħaŋan muda dmuwi, kija ka knkana: tuħunaʦ aħujɾika ɾantə, poʦana pula, india lubi, pila oʦo, pila niħoŋ, pila ʦjokoku, pila awʦo, iŋpaŋ iŋkoku kija mi pila amiɾika. kŋkawas **** idas ** dijax ** ʦida, spuda mntuħuj ʦjokoku ɟnmin giŋħaŋ mnuda psdħu patas, *imbabwə u mnniq kŋkawas **** pnɾdiŋan pɾadiŋ, ŋalan dħa mntna pila amiɾika ddijun kʦka qnlħaŋan ka pila ʦjokoku uɾi, so niji ka tnbɾnaħan dħa unħuwaj ʦjokoku ɾiɾiħ so wada ini ŋali ja baj **** knbkijan pila amiɾika dħuq dijax sakiŋ dħa ʦjokoku. kŋkawas **** idas ** dijax **, mukapi mniq ʦuʦŋtaŋ *imbabwə aħujɾika minɟoku ɾjənmoŋ- ajkwo ʦnsəŋ (*anu-p*) na muda ppɾŋaw pnɾŋawan taŋ dħa ʦida, wada psaun ħaŋan muda səkjo soto ka kŋkawas **** duŋan, psɾamal muda pnsuŋ tu* knkana qnlaŋan 'kbkuj kŋkawas soto'. kŋkawas **** *imbabwə ʦŋpjən, ħətaj ka smɾadiŋ ʦŋpjən, idas ** dijax **, ʦuʦŋtaŋ *imbabwə aħujɾika minɟoku ɾjənmoŋ-ajkwo ʦnsəŋ (*anu-p*) pa, wada muda ptlaxun qpaħan taŋʦusi mi tu* suki ka mukapi. dijax ** ʦida daw wada malax qpaħun nija ka mukapi. kŋkawas **** idas * dijax *, alaw mnaɾux mi mniq bjoiŋ kʦka siŋapoɾə mɾdaŋ ka ɾopo mukapi, kŋkawas nija kndusan u ** kŋkawas. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj nniqan *imbabwə. knɾbaŋan tndxɾal *imbabwə u ** knbkijan sŋaɾi piŋħwaŋ km, wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika, kija ka * kʦka dxɾal qnlħaŋan. *imbabwə pa tunaɾaʦ u msdaliħ mo*ambiquə, tuħunaʦ u lmutuʦ tuħunaʦ aħujɾika, tuiwil mi tuiɾil daja u tuħuj poʦana mi *ambia mssqapaħ. *imbabwə u to baj dxɾal nniqan tubaɾaw bɾnux ħniwan lnliŋaj, pdkanan u ħajpa **** m sŋaɾi. ħniwan lnliŋaj u psnakan ka dxɾal tubaɾaw siba, tukʦka siba mi tullbu siba * kluwanan. tunaɾaʦ *imbabwə ka dwijaq inijaŋkani u ħajipa *,*** m, kija ka knbaɾaw baj knkana qnlħaŋan. pusu balaj jajuŋ u niqan jajuŋ *ambisi mi jajuŋ ɾinpopo, psnakan tnuajus na msupu ssijaw qnlħaŋan *ambia mi tuħunaʦ aħujɾika. tulaq wətoɾija, jajuŋ *ambisi, tudaja jajuŋ *ambisi na kaɾipa sslijan qsija mi bəħiŋ pa ħħtuɾ qsija ħntɾa psslijan qsija wada smluwan laŋu kaɾipa pnsupu mqiɾi wada mtnuajus tudaja *imbabwə, mssijaw *ambia. tunaɾaʦ tnuajus u knkana qnlħaŋan *imbabwə u mntuħuj mo*ambiquə mssdaliħ, tuiɾil ħunaʦ uka poʦana, tuħunaʦ u niqan duma dxɾal nniqan u msqapaħ tuħunaʦ aħujɾika, kija u jajuŋ ɾinpopo ka ŋalan tnuajus. knkkaɾaʦ *imbabwə u knkkaɾaʦ mntilux sspɾiq bɾnux, pndkanan kŋkawas u səsu ***, idas ** ʦida ka mtilux balaj, dħuq ***, idas * ʦida ka mtltu balaj, ja baj *** dħuq ***. ɟən-ko knħbɾawan ħiji sədiq *imbabwə pa ja baj **,***,*** ħiji (kŋkawas **** idas ** snpuwan kuʦiʦu), kʦka u knkana **% knħbɾawan ka sədiq qalux, ajnoko mi llutuʦ sədiq asia u knkana *% knħbɾawan, sədiq bħuwaj u ini dħuq *% knħbɾawan. mniq llutuʦ kʦka sədiq qalux pusu na balaj ka sədiq sona (sədiq sona, knkana knħbɾawan **% ħiji), ħiti na daw sədiq ndəbələ (ndəbələ, knkana knħbɾawan sədiq **% ħiji). əgo ka kaɾi ddijun səħu, kija u mtuħuj kaɾi sona mi kaɾi ndəbələ ŋalan pusu balaj ddijun kaɾi. knkana sədiq *imbabwə u to baj smluħaj snħijan kiɾistokjo mi snħijan minʦjən ʦoŋʦjaw, quɾi so snħijan islam mi duma snħijan u, ini dħuq *% knkana knħbɾawan ħiji sədiq qnħlaŋan. pusu balaj alaŋ mkbɾnux kaɾiba (kaɾiba) ħaɾaɾə (ħaɾaɾə) * sotu gwəɾu (gwəɾu) bulawajo (bulawajo) ʦwəsawanə (**isħa*anə) *imbabawə alaŋ mkbɾnux ʦiŋ-ʦi spuda amiɾika ʦoŋjaŋ ʦiŋpawʦju pnkala patas na qnlaŋan quɾi so saja, *imbabwə sədiq qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu u wa mniq putiŋ ħiti balaj. *imbabwə mniq ** tħ pnɾdiŋan u pɾadiŋ muda mqɾaqil baj toŋħwo poŋʦaŋ, spuda kŋkawas **** idas * ka snpuwan səħu, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***,***%. ŋalan *imbabwə soto ʦida ka mukapi u, tmiju qnlaŋan tuiɾil wada tɾawaħ qnħlaŋan mquɾi *imbabwə muda knkana ħmtuɾ dmajaw pkbaɾux pila, mi ħmtuɾ *imbabwə mniq tuiwil na snkuwan pila mi ʦʦan na pʦaħu kəɟaj, kija mi quɾi so niji ka pusu baj wada pqɾaqil kəɟaj dħa. kija mi ħantaj mukapi nija u qnita dħa mukapi ka dmudul quɾi knpɾijux dxɾal (pkijux maɾi tndxɾal noɟjo sədiq bħuwaj), səħu u ini dħuq qmlaħaŋ nədaŋ bnaɾi, kija mi ɾjosiŋ mnaɾux ajʦu uɾi, kija ka pusu balaj wada mqɾaqil kəɟaj, kija u wisu sntuɾuŋ dukuɾiʦu dħuq saja quɾi knbəħiŋ baj qnɾqilan ɟntaw ʦuji ka *imbabwə saja. kŋkawas **** idas *, səħu *imbabwə u balaj baj pkla kaɾi malix pila *imbabwə, kana sədiq qnħlaŋan u malu spuda pnslmalan giŋħaŋ *imbabwə spɾijux ka pila dnuwi dħa pila *imbabwə, spuda **,***,***,***,***,*** (*.* ʦiŋ) pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾaka na ħujɾju muda ppɾijux pila amiɾika. ttgsa kndadax dukuɾiʦu pɾadiŋ, səħu u dmuwi knou baj ħbaŋan quɾi kjoiku ka *imbabwə, kija ka niqan knbəħiŋ balaj knkla mita patan ɾju knkana ɾudan sədiq aħujɾika. mniq kŋkawas **** ʦida dħuq **.**%, wada mliħ tikuħ kŋkawas **** na **%. un-ħwa pusu balaj dijax smsuŋ mi dijax sŋajan *imbabwə u kija ka knkana: smsuŋ buɾaħ kŋkawas (idas * dijax *) dijax smsuŋ dmbbijax (idas * dijax **), dijax smsuŋ tntujan kndadax ħnqilan jəsu, dijax smsuŋ dukuɾiʦu (idas * dijax **), dijax ɾawtoŋʦjə (idas * dijax *), dijax aħujɾika (idas * dijax **), dijax iŋsjoŋ (idas * dijax **) smsuŋ pħiju ħətaj (idas * dijax **), dijax msupu lŋluŋan ka qnlħaŋan (idas ** dijax **), dijax smsuŋ mqaɾas pntiŋan jəsu (idas ** dijax **-**). kŋkawas **** ʦida, dqɾidin *imbabawə ʦjukunʦjotuj kŋkawas **** ɾbawan oɾimpiko undokaj maŋal kiŋ paj, mtuɾ boɾu ka kʦka qnħlaŋan *imbabwə knɾjosiŋ na undo uɾi. ana so knɾanʦjo mi panʦjo u sqɾasun dħa balaj uɾi, binaw pusu baj pnsltudan ɾjosiŋ mniq kʦka nniqan sədiq bħuwaj. *imbabwə u mnniq kʦka oɾimpiko undokaj maŋal * snadu, kija ka psnakan kŋkawas **** u mosuko oɾimpiko undokaj bnkuwan 'ɾusaŋ ʦjuħunʦjo' u maŋal * kiŋ paj; kŋkawas **** ʦida jatjən oɾimpiko undokaj u maŋal kiŋ, giŋ, doŋ pnkiŋal snadu; kŋkawas **** ʦida pəʦiŋ oɾimpiko undokaj u maŋal * kiŋ * giŋ. tndħun baj ɾmŋaw u, jatjən mi pəʦiŋ oɾimpiko undokaj u wada maŋal * snadu pa to baj qɾidin sədiq bħuwaj undoiŋ kotis kowənʦwə taxa ħiji mniq bnkuwan pnsuŋ tmapaq qsija nija mnaŋal kana. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Zimbabwa = Gaga kska Meycow ka Zimbabwa, 20 00 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 390,757 sq km(hangan na o Tg61) (knlbanga dxgal o 386,847 sq km, knlbangan qsiya o 3,910 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 14,546,961 hiyi. Gaga Harare ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Zimbabwa ga wada sugan 42.50% ka dxgal qpahan, 39.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Robert Mugabe, pnaah hngkawas1987 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Zimbabwe = Zimbabwe Konghkwo Zimbabwe Konghkwo , splawa dha Zimbabwe, qnlhangan wa mniq tuhunac kcka dxral Ahuyrika, nniqan niya u wa iyax yayung Zambisi mi yayung Popo, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiwil hunac u mslutuc dxral Pocana, tuiril daya u mslutuc dxral Zambia, tunarac mi tunarac daya u mssiyaw dxral Mozambique, ana so uka mslutuc dxral ka Zimbabwe mi Namibia, binaw mksipaw yayung Zambisi ka Namibia, ddha qnlhangan niyi u msdalih 200 m balay mqqita. Zimbabwe u mniq kngkawas 1980 idas 4 diyax 18 dukuricu phiyu qnlhangan, knlbangan tndxral u 39 knbkiyan pinhwang km, keyjay u mqrinuc bay qnlhangan mniq qnlangan uri, knbeyhing bay alang mkbrnux mi sotu ka Harare. Pnspuwan kluwanan sediq Zimbabwe u snpeyyah phiyu qnlhangan daw wada knpriyux balay, dukuricu cida knkana knhbrawan hiyi sediq u 690 knbkiyan, kcka na u ya bay 30 knbkiyan hiyi (cida u yaba knkana 5.5%) ka sediq bhuway mppqlahang niya, binaw alaw babaw knpriyux dxral cngce daw, kndudul mlih ka knhbrawan hiyi sediq bhuway saya, wada msngari ini kpiya knbkiyan hiyi da, kiya mi wada mniq Oco mi Amirika cngway cyuryo mi knhbrawan ka wada thdil qlhangan icil. Alaw knhbaraw ka pntingan laqi sediq qalux, mrana dhuq 1443 knbkiyan hiyi ka sediq knhbrawan Zimbabwe (kngkawas 2018), sediq qalux u wada hmrinas knkana knhbrawan na 99%, pusu bay u niqan Sawna joku (79% knhbrawan) mi Ntpeylay (17% knhbrawan) ddha beyhing minjoku. Zimbabwe pa niqan 16 kluwanan kari ka ddiyun seyhu, kcka u dmuwi kari eygo ka knhbaraw bay sediq dmuwi, kiya mi duma pusu bay kari u niqan kari Sawna mi Tudaya Ntpeylay. Hangan pnrdingan Zimbabwe pa Rotsia qnlhangan sediq bhuway ka qmlahang, hangan niyi u snpeyyah rmirih Ingkoku mniq nniqan hini phiyu dxral qlhangan na Saysiar Rocu, mtmay 20 th daw spuda Ian Smis dmudul, smruwa dnyawan Tuhunac Ahuyrika cngcweyn, prading ini khbaraw sediq bhuway qmlahang, kiya mi knciyuk kyosangto yocituy ka mangal hangal. Rotsiya u alaw mndungus bay ka knkkarac, cida u knou bay ka qqiya pnyahan u pnhuma pnwalang ka pusu niya, nojyo sediq bhuway pa alaw so niyi kiya ka mblayaq balay, qnlhangan dha u niqan knmalu bay hangan 'Brunguy Pang Ahuyrika', kiya u phiyu mntna bay Oco ka sotu dha Harare, hangan pnrdingan u Soarcpori, kiya ka Rocu mniq kngkawas 1890 cida pnhiyu mawyi cisan alang mkbrnux, kiya u tukcka Ahuyrika knbeyhing bay alang mkbrnux uri. Babaw kngkawas 1980 daw wada spoxan ka qnlhangan sediq bhuway, mtmay jidayi Zimbabwe, binaw keyjay dah u snturung beyhing bay tonghwo pngcang ka cida, wada mlih knkana ka ddiyun mi ini ttuku uuqun kana sediq qnlhangan, uuqun Zimbabwe saya pa pusu bay u sntama cingko qnlhangan icil, kiya mi Tuhunac Ahuyrika ka pndungus wayraw, quri so qnlhangan dha putting hiti 20 th beytaq cida snturung mqraqil keyjay, alaw qnrqilan keyjay uri, Zimbabwe u wada dha htranan smmalu ka pila Zimbabwe, knpriyux dmuwi pila Amirika, qnita seyhu dha u yahan qmlahang qnlhangan icil ka pusu balay lmutuc sqrinuc Zimbabwe. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Zimbabwe. Wenmin na tuhunac Ahuyrika Zimbabwe u pusu balay pnyahan wenmin tuhunac Ahuyrika, mniq jidayi kcka th, Zimbabwe hini u mnniqan pnhiyu wenming dsediq Sona (Shona, mnkingal cida Pantu joku), kiya mi hmiti ou bay tuqar bungka, kcka niya pa niqan ka spruwan balay sunca Beyhing Zimbabwe Alang Mkbrnux Cbiyaw (kiya ka pnyahan hangan Zimbabawe uri), alang mkbrnux niyi ka sotu Mahung Qbuway Wangkwo spuda kndadax mkngahu ucilung India Islamkyo sangtuy mawyi, mniq 11 th cida kndudul mbiyax, dmuwi king, rupun dapa ngucun mi dong kwang qqiya snpruwan balay pnyahan tndxral, ppriyux snpeyyah dxral nniqan Posuwan na qqqiya wewaliq mi rrusuq, 15 th cida, wada mknbeyhing bay qnlhangan tuhunac Ahuyrika. Sona wenming mbiyax bay u mniq 19 th cida daw wada kndudul mqhdu da, kngkawas 1837 cida, sediq Sona u wada yahan knrmux qmlahang sediq Ndbele (Ndebele) mncida Curu joku, kiya mi snpeyyah Ingkoku mi tuhunac na sediq Poar (sediq Tuhunac Ahuyrika llutuc Netherlan) prading kndudul thdiq mkan dxral nniqan hini. Jidayi qnlhangan Ingkoku (kngkawas 1888 dhuq kngkawas 1965) 英國殖民地時期 (1888年-1965年) Kngkawas 1888 cida, Ta Ingtikwo mpqlahang Saysiar Rocu snpeyyah bawa Ndbeyle kwowang mangal biyax kmari kwang tndxral dha, bukuy daw mniq kngkawas 1889 rmirih mnIngkoku tuhunac Ahuyrika kojyo mangal biyax tndxral hini, kiya mi mniq kngkawas 1895 cida u balay bay mndungus phiyu cmin qnlhangan 'Rotsiya', hangan niyi u spuda hangan Rocu muway hangan. Kngkawas 1896 dhuq kngkawas 1897 daw, sediq Sona mi sediq Ndbeyle u prading mccbu knciyuk cmin tongcu Ingkoku, pspuruq tumntxan ptalax mccbu Zimbabwe, ya bay niqan 450 hiyi sediq bhuway ka wada phqilan. Saya (Babaw kngkawas 1980-) 現況 (1980年- ) Kwaocng Zimbabwe u kndadax dukuricu daw knpriyux dhuq bawa sediq qalux, binaw Mukapi u spuda biyax snramus umluk dxral llutuc Oco sediq bhuway. 20 th puting hiti, ini pndungus ka keyjay, ou bay ddiyun kndusan u ini ttuku. Kngkawas 2000 prading, seyhu Zimbabwe spuda dnuwi dxral sediq bhuway u kndadax cmin jidayi, alaw snpeyyah dha bawa Sediq Tnpusu sediq qalux mangal ka dxral, kiya ka muda snburah waya dxral, pkixan mangal ka kana dxral dnuwi sediq bhuway. Sokiya u knhbrawan bay mpqpah dxral qnpahan sediq bhuway kcka qnlhangan u wada mlatac qnlhangan icil, wada mlih ou bay ka uuqun pnhuma pnwalang, wada mrrudu ka quri keyjay uri. Kngkawas 2002 cida, Mukapi u tumn4 mangal lmutuc soto. Hantay tang mi pnssliyan rawkong dmudul mdu qmpah mi knciyuk, yawqyu cida mnqmlahang 22 kngkawas Mukapi knllu malix msangay, kiya mi seyhu u spuda heytay mi keysacu butay muruc dhiya. Pnsliyan pila kwoci cicin (IMF) pusu ka qnlhangan caycweyn dmuwi pila dmayaw, hmili Mukapi cngcwey ini sparu qmita biyax sediq mi seykyo soto cida u mqbling, skkingal hmtur keykaku ddmayaw. Kiya mi Ta Ingkoku kwosyey ka mniq kngkawas 2002 cida pkla kari mquri Zimbabwe psangay 1 kngkawas pnchuwan, Zimbabwe ka ini kbsiyaq daw dhiya nanaq ka ptalax kndadax syeyhuy kiya muda cmiyu dhiya. Alaw qnbsyaqan balay psaking qnlhangan nganguc, ini sruwa muda uuda pkdhu keyjay ka seyhu uri, kiya ka wada msangay dmayaw quri keyjay Zimbabwe ka IMF, kiya u seyhu qnlhangan dha u spuda kari bay smnalu dha pila muda pttuku mbanah keyjay dha, kiya u wada krinah knbeyhing bay tonghwo pongcang mi knmlih ka neydang pila. Seyhu Zimbabwe ka muda pkla kngkawas 2007 idas 11 na tongcangryu, wada dhuq 26,000% knou, kiya u balay bay smpuwan u ya bay krinah knou. Alaw wada hmrinas 80% knou ka uka qqpahun, knhbrawan bay sediq u alaw iyux sntuku pila wada pkyuxan qduriq qnlhangan ssiyaw. Kngkawas 2008 knbeyhing seyngkyo cida, knbeyhing bay hantay tang Mincu Kayke Undo Tang (MDC) na Cwancirayi tumn1 meytaq hyo u mabang mrana mbiyax Makapi, binaw ini dhuq dmka ka hyo Cwacirayi, so kiya idas 6 diyax 27 dungan u muda tumn2 seykyo Dungan, alaw Cwancirayi u muda smtali seykyo kiya ka wada pkixan malix seykyo, hiti balay daw Mukapi ka wada mbiyax da. Kingal uri u keyjay kcka qnhlangan u ini ktutuy. Kngkawas 2008 idas 2, tonghwo pongcang ryu dhuq 165,000%; kngkawas 2008 idas 6, tonghwo pongcang ryu dhuq 200,000%, yanghang qnlhangan u mniq kngkawas 2008 idas 7 diyax 21 smmalu knkrayan 1 oku klabuy pila Zimbabwe. Zimbabwe u kndadax kngkawas 2008 idas 8 diyax 1 prading knpriyux pnwaya ka pila dha, 100 oku smudal pila Zimbabwe weyweyn u ririh 1 burah pila Zimbabwe. Kngkawas 2009 idas 1 burah kari pklaun, Zimbabwe u mpniq nduray niyi muda prading dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay burah pila klabuy, burah pila klabuy niyi pa hmrinas oku, kiya ka knkana 10 co, 20 co, 50 co pila Zimbabwe 4 kluwanan. Mniq kngkawas 2009 idas 4 diyax 12 cida, seyhu qnhlangan dha u krinah pkla kari alaw wada uka brahan psbalay rrihan pila dha nanaq, kiya ka muda psngayun 1 kngkawas ka pila qnlhangan dha. Kngkawas 2013 idas 8 knbeyhing seyngkyo cida, qmlahang 33 kngkawas ka Makapi soto u spuda mqbling uuda seyngkyo, wada na ini baka ka bukung hantaypay Cwancirayi, lmutuc mangal soto, kiya ka knbsyaqan bay mbukung qnlhangan knkana Ahuyrika. Kngkawas 2015 idas 6 cida, wada pkla kari malix dmuwi pila qnlhangan dha nanaq ka seyhu, kiya mi dmuwi pila Amirika. Sediq qnlhangan u so ka wa skuwan ginghang ka pila uxay daw dnuwi dha pila Zimbabwe u, malu dha spuda Zimbabwe pnsrmalan ginghang spriyux pila Amirika, huyryu u 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika. Knkana pila snkuwan ginghang pa hmrinas 1750 co niya u, spuda 350 co pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amirika, ini khrinas 1750 co ka quri pila Zimbabwe duma daw, kasi spriyux 5 pila Amirika kana. Saya, kana mbbari u qulung dmuwi pila qnhlangan ssiyaw mi beyhing qnlhangan muda dmuwi, kiya ka knkana: Tuhunac Ahuyrika rante, Pocana pula, India lubi, pila Oco, pila Nihong, pila Cyokoku, pila Awco, Ingpang Ingkoku kiya mi pila Amirika. Kngkawas 2015 idas 12 diyax 21 cida, spuda mntuhuy Cyokoku Jnmin Ginghang mnuda psdhu patas, Zimbabwe u mnniq kngkawas 2016 pnrdingan prading, ngalan dha mntna pila Amirika ddiyun kcka qnlhangan ka pila Cyokoku uri, so niyi ka tnbrnahan dha unhuway cyokoku ririh so wada ini ngali ya bay 4000 knbkiyan pila Amirika dhuq diyax saking dha cyokoku. Kngkawas 2016 idas 12 diyax 17, Mukapi mniq cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong- Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) na muda pprngaw pnrngawan tang dha cida, wada psaun hangan muda seykyo soto ka kngkawas 2018 dungan, psramal muda pnsung tu1 knkana qnlangan 'Kbkuy Kngkawas Soto'. Kngkawas 2017 Zimbabwe cngpyeyn, heytay ka smrading cngpyeyn, idas 11 diyax 19, cucngtang Zimbabwe Ahuyrika Minjoku Ryeynmong-Aykwo Cnseyng (ZANU-PF) pa, wada muda ptlaxun qpahan tangcusi mi tu1 suki ka Mukapi. Diyax 21 cida daw wada malax qpahun niya ka Mukapi. Kngkawas 2019 idas 9 diyax 6, alaw mnarux mi mniq byoing kcka Singapore mrdang ka Ropo Mukapi, kngkawas niya kndusan u 95 kngkawas. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay nniqan Zimbabwe. Knrbangan tndxral Zimbabwe u 39 knbkiyan sngari pinghwang km, wa mniq tunarac hunac Ahuyrika, kiya ka 1 kcka dxral qnlhangan. Zimbabwe pa tunarac u msdalih Mozambique, tuhunac u lmutuc Tuhunac Ahuyrika, tuiwil mi tuiril daya u tuhuy Pocana mi Zambia mssqapah. Zimbabwe u to bay dxral nniqan tubaraw brnux hniwan lnlingay, pdkanan u haypa 1000 m sngari. Hniwan lnlingay u psnakan ka dxral tubaraw siba, tukcka siba mi tullbu siba 3 kluwanan. Tunarac Zimbabwe ka dwiyaq Iniyangkani u hayipa 2,592 m, kiya ka knbaraw bay knkana qnlhangan. Pusu balay yayung u niqan yayung Zambisi mi yayung Rinpopo, psnakan tnuayus na msupu ssiyaw qnlhangan Zambia mi Tuhunac Ahuyrika. Tulaq Weytoriya, yayung Zambisi, tudaya yayung Zambisi na Karipa ssliyan qsiya mi beyhing pa hhtur qsiya hntra pssliyan qsiya wada smluwan Langu Karipa pnsupu mqiri wada mtnuayus tudaya Zimbabwe, mssiyaw Zambia. Tunarac tnuayus u knkana qnlhangan Zimbabwe u mntuhuy Mozambique mssdalih, tuiril hunac uka Pocana, tuhunac u niqan duma dxral nniqan u msqapah Tuhunac Ahuyrika, kiya u yayung Rinpopo ka ngalan tnuayus. Knkkarac Zimbabwe u knkkarac mntilux sspriq brnux, pndkanan kngkawas u sesu 22°, idas 10 cida ka mtilux balay, dhuq 32°, idas 7 cida ka mtltu balay, ya bay 13° dhuq 17°. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Zimbabwe pa ya bay 16,743,000 hiyi (kngkawas 2018 idas 10 snpuwan kucicu), kcka u knkana 98% knhbrawan ka sediq qalux, aynoko mi llutuc sediq Asia u knkana 1% knhbrawan, sediq bhuway u ini dhuq 1% knhbrawan. Mniq llutuc kcka sediq qalux pusu na balay ka sediq Sona (sediq Sona, knkana knhbrawan 82% hiyi), hiti na daw sediq Ndebele (Ndebele, knkana knhbrawan sediq 14% hiyi). Eygo ka kari ddiyun seyhu, kiya u mtuhuy kari Sona mi kari Ndebele ngalan pusu balay ddiyun kari. Knkana sediq Zimbabwe u to bay smluhay snhiyan Kiristokyo mi snhiyan mincyeyn congcyaw, quri so snhiyan Islam mi duma snhiyan u, ini dhuq 1% knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan. Pusu balay alang mkbrnux Kariba (Kariba) Harare (Harare) – Sotu Gweru (Gweru) Bulawayo (Bulawayo) Cweysawane (Zvishavane) Zimbabawe alang mkbrnux Cing-ci Spuda Amirika Congyang Cingpawcyu pnkala patas na qnlangan quri so saya, Zimbabwe sediq qnlhangan sngcan congcu u wa mniq puting hiti balay. Zimbabwe mniq 21 th pnrdingan u prading muda mqraqil bay tonghwo pongcang, spuda kngkawas 2008 idas 7 ka snpuwan seyhu, tonghwo pongcang ryu dhuq 231,000,000%. Ngalan Zimbabwe soto cida ka Mukapi u, tmiyu qnlangan tuiril wada trawah qnhlangan mquri Zimbabwe muda knkana hmtur dmayaw pkbarux pila, mi hmtur Zimbabwe mniq tuiwil na snkuwan pila mi ccan na pcahu keyjay, kiya mi quri so niyi ka pusu bay wada pqraqil keyjay dha. Kiya mi hantay Mukapi niya u qnita dha Mukapi ka dmudul quri knpriyux dxral (pkiyux mari tndxral nojyo sediq bhuway), seyhu u ini dhuq qmlahang neydang bnari, kiya mi ryosing mnarux Aycu uri, kiya ka Pusu balay wada mqraqil keyjay, kiya u wisu snturung dukuricu dhuq saya quri knbeyhing bay qnrqilan jntaw cuyi ka Zimbabwe saya. Kngkawas 2015 idas 6, seyhu Zimbabwe u balay bay pkla kari malix pila Zimbabwe, kana sediq qnhlangan u malu spuda pnslmalan ginghang Zimbabwe spriyux ka pila dnuwi dha pila Zimbabwe, spuda 35,000,000,000,000,000 (3.5 cing) pila Zimbabwe spriyux 1 pila Amiraka na huyryu muda ppriyux pila Amirika. Ttgsa Kndadax dukuricu prading, seyhu u dmuwi knou bay hbangan quri kyoiku ka Zimbabwe, kiya ka niqan knbeyhing balay knkla mita patan ryu knkana rudan sediq Ahuyrika. Mniq kngkawas 2013 cida dhuq 90.70%, wada mlih tikuh kngkawas 2010 na 92%. Un-hwa Pusu balay diyax smsung mi diyax sngayan Zimbabwe u kiya ka knkana: Smsung burah kngkawas (Idas 1 diyax 1) Diyax smsung dmbbiyax (Idas 2 diyax 21), Diyax smsung tntuyan kndadax hnqilan Yesu, Diyax Smsung Dukuricu (Idas 4 diyax 18), Diyax Rawtongcyey (Idas 5 diyax 1), Diyax Ahuyrika (Idas 5 diyax 25), Diyax Ingsyong (Idas 8 diyax 11) Smsung Phiyu Heytay (Idas 8 diyax 12), Diyax Msupu Lnglungan ka Qnlhangan (Idas 12 diyax 22), Diyax Smsung Mqaras Pntingan Yesu (Idas 12 diyax 25-26). Kngkawas 1980 cida, dqridin Zimbabawe cyukuncyotuy kngkawas 1980 rbawan Orimpiko undokay mangal king pay, mtur boru ka kcka qnhlangan Zimbabwe knryosing na undo uri. Ana so knrancyo mi pancyo u sqrasun dha balay uri, binaw Pusu bay pnsltudan ryosing mniq kcka nniqan sediq bhuway. Zimbabwe u mnniq kcka Orimpiko undokay mangal 8 snadu, kiya ka psnakan kngkawas 1980 u Mosuko Orimpiko undokay bnkuwan 'Rusang Cyuhuncyo' u mangal 1 king pay; kngkawas 2004 cida Yatyeyn Orimpiko undokay u mangal king, ging, dong pnkingal snadu; kngkawas 2008 cida Peycing Orimpiko undokay u mangal 1 king 3 ging. Tndhun bay rmngaw u, Yatyeyn mi Peycing Orimpiko undokay u wada mangal 7 snadu pa to bay qridin sediq bhuway undoing Kotis Kowencwey taxa hiyi mniq bnkuwan pnsung tmapaq qsiya niya mnangal kana. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *imbabwa = gaga kska məʦow ka *imbabwa, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ħaɾaɾə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal *imbabwa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɾobəɾt mugabə, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = *imbabwə = *imbabwə koŋħkwo *imbabwə koŋħkwo , splawa dħa *imbabwə, qnlħaŋan wa mniq tuħunaʦ kʦka dxɾal aħujɾika, nniqan nija u wa ijax jajuŋ *ambisi mi jajuŋ popo, tuħunaʦ u lmutuʦ tuħunaʦ aħujɾika, tuiwil mi tuiwil ħunaʦ u mslutuʦ dxɾal poʦana, tuiɾil daja u mslutuʦ dxɾal *ambia, tunaɾaʦ mi tunaɾaʦ daja u mssijaw dxɾal mo*ambiquə, ana so uka mslutuʦ dxɾal ka *imbabwə mi namibia, binaw mksipaw jajuŋ *ambisi ka namibia, ddħa qnlħaŋan niji u msdaliħ *** m balaj mqqita. *imbabwə u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu pħiju qnlħaŋan, knlbaŋan tndxɾal u ** knbkijan pinħwaŋ km, kəɟaj u mqɾinuʦ baj qnlħaŋan mniq qnlaŋan uɾi, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux mi sotu ka ħaɾaɾə. pnspuwan kluwanan sədiq *imbabwə u snpəjaħ pħiju qnlħaŋan daw wada knpɾijux balaj, dukuɾiʦu ʦida knkana knħbɾawan ħiji sədiq u *** knbkijan, kʦka na u ja baj ** knbkijan ħiji (ʦida u jaba knkana *.*%) ka sədiq bħuwaj mppqlaħaŋ nija, binaw alaw babaw knpɾijux dxɾal ʦŋʦə daw, kndudul mliħ ka knħbɾawan ħiji sədiq bħuwaj saja, wada msŋaɾi ini kpija knbkijan ħiji da, kija mi wada mniq oʦo mi amiɾika ʦŋwaj ʦjuɾjo mi knħbɾawan ka wada tħdil qlħaŋan iʦil. alaw knħbaɾaw ka pntiŋan laqi sədiq qalux, mɾana dħuq **** knbkijan ħiji ka sədiq knħbɾawan *imbabwə (kŋkawas ****), sədiq qalux u wada ħmɾinas knkana knħbɾawan na **%, pusu baj u niqan sawna ɟoku (**% knħbɾawan) mi ntpəlaj (**% knħbɾawan) ddħa bəħiŋ minɟoku. *imbabwə pa niqan ** kluwanan kaɾi ka ddijun səħu, kʦka u dmuwi kaɾi əgo ka knħbaɾaw baj sədiq dmuwi, kija mi duma pusu baj kaɾi u niqan kaɾi sawna mi tudaja ntpəlaj. ħaŋan pnɾdiŋan *imbabwə pa ɾotsia qnlħaŋan sədiq bħuwaj ka qmlaħaŋ, ħaŋan niji u snpəjaħ ɾmiɾiħ iŋkoku mniq nniqan ħini pħiju dxɾal qlħaŋan na sajsiaɾ ɾoʦu, mtmaj ** tħ daw spuda ian smis dmudul, smɾuwa dnjawan tuħunaʦ aħujɾika ʦŋʦwən, pɾadiŋ ini kħbaɾaw sədiq bħuwaj qmlaħaŋ, kija mi knʦijuk kjosaŋto joʦituj ka maŋal ħaŋal. ɾotsija u alaw mnduŋus baj ka knkkaɾaʦ, ʦida u knou baj ka qqija pnjaħan u pnħuma pnwalaŋ ka pusu nija, noɟjo sədiq bħuwaj pa alaw so niji kija ka mblajaq balaj, qnlħaŋan dħa u niqan knmalu baj ħaŋan 'bɾuŋuj paŋ aħujɾika', kija u pħiju mntna baj oʦo ka sotu dħa ħaɾaɾə, ħaŋan pnɾdiŋan u soaɾʦpoɾi, kija ka ɾoʦu mniq kŋkawas **** ʦida pnħiju mawji ʦisan alaŋ mkbɾnux, kija u tukʦka aħujɾika knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux uɾi. babaw kŋkawas **** daw wada spoxan ka qnlħaŋan sədiq bħuwaj, mtmaj ɟidaji *imbabwə, binaw kəɟaj daħ u sntuɾuŋ bəħiŋ baj toŋħwo pŋʦaŋ ka ʦida, wada mliħ knkana ka ddijun mi ini ttuku uuqun kana sədiq qnlħaŋan, uuqun *imbabwə saja pa pusu baj u sntama ʦiŋko qnlħaŋan iʦil, kija mi tuħunaʦ aħujɾika ka pnduŋus wajɾaw, quɾi so qnlħaŋan dħa puttiŋ ħiti ** tħ bətaq ʦida sntuɾuŋ mqɾaqil kəɟaj, alaw qnɾqilan kəɟaj uɾi, *imbabwə u wada dħa ħtɾanan smmalu ka pila *imbabwə, knpɾijux dmuwi pila amiɾika, qnita səħu dħa u jaħan qmlaħaŋ qnlħaŋan iʦil ka pusu balaj lmutuʦ sqɾinuʦ *imbabwə. ɾi-s pusu tjawmu: ɾikisi *imbabwə. wənmin na tuħunaʦ aħujɾika *imbabwə u pusu balaj pnjaħan wənmin tuħunaʦ aħujɾika, mniq ɟidaji kʦka tħ, *imbabwə ħini u mnniqan pnħiju wənmiŋ dsədiq sona (sħona, mnkiŋal ʦida pantu ɟoku), kija mi ħmiti ou baj tuqaɾ buŋka, kʦka nija pa niqan ka spɾuwan balaj sunʦa bəħiŋ *imbabwə alaŋ mkbɾnux ʦbijaw (kija ka pnjaħan ħaŋan *imbabawə uɾi), alaŋ mkbɾnux niji ka sotu maħuŋ qbuwaj waŋkwo spuda kndadax mkŋaħu uʦiluŋ india islamkjo saŋtuj mawji, mniq ** tħ ʦida kndudul mbijax, dmuwi kiŋ, ɾupun dapa ŋuʦun mi doŋ kwaŋ qqija snpɾuwan balaj pnjaħan tndxɾal, ppɾijux snpəjaħ dxɾal nniqan posuwan na qqqija wəwaliq mi ɾɾusuq, ** tħ ʦida, wada mknbəħiŋ baj qnlħaŋan tuħunaʦ aħujɾika. sona wənmiŋ mbijax baj u mniq ** tħ ʦida daw wada kndudul mqħdu da, kŋkawas **** ʦida, sədiq sona u wada jaħan knɾmux qmlaħaŋ sədiq ndbələ (ndəbələ) mnʦida ʦuɾu ɟoku, kija mi snpəjaħ iŋkoku mi tuħunaʦ na sədiq poaɾ (sədiq tuħunaʦ aħujɾika llutuʦ nətħəɾlan) pɾadiŋ kndudul tħdiq mkan dxɾal nniqan ħini. ɟidaji qnlħaŋan iŋkoku (kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****) ******* (*****-*****) kŋkawas **** ʦida, ta iŋtikwo mpqlaħaŋ sajsiaɾ ɾoʦu snpəjaħ bawa ndbələ kwowaŋ maŋal bijax kmaɾi kwaŋ tndxɾal dħa, bukuj daw mniq kŋkawas **** ɾmiɾiħ mniŋkoku tuħunaʦ aħujɾika koɟjo maŋal bijax tndxɾal ħini, kija mi mniq kŋkawas **** ʦida u balaj baj mnduŋus pħiju ʦmin qnlħaŋan 'ɾotsija', ħaŋan niji u spuda ħaŋan ɾoʦu muwaj ħaŋan. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** daw, sədiq sona mi sədiq ndbələ u pɾadiŋ mʦʦbu knʦijuk ʦmin toŋʦu iŋkoku, pspuɾuq tumntxan ptalax mʦʦbu *imbabwə, ja baj niqan *** ħiji sədiq bħuwaj ka wada pħqilan. saja (babaw kŋkawas ****-) ** (*****- ) kwaoʦŋ *imbabwə u kndadax dukuɾiʦu daw knpɾijux dħuq bawa sədiq qalux, binaw mukapi u spuda bijax snɾamus umluk dxɾal llutuʦ oʦo sədiq bħuwaj. ** tħ putiŋ ħiti, ini pnduŋus ka kəɟaj, ou baj ddijun kndusan u ini ttuku. kŋkawas **** pɾadiŋ, səħu *imbabwə spuda dnuwi dxɾal sədiq bħuwaj u kndadax ʦmin ɟidaji, alaw snpəjaħ dħa bawa sədiq tnpusu sədiq qalux maŋal ka dxɾal, kija ka muda snbuɾaħ waja dxɾal, pkixan maŋal ka kana dxɾal dnuwi sədiq bħuwaj. sokija u knħbɾawan baj mpqpaħ dxɾal qnpaħan sədiq bħuwaj kʦka qnlħaŋan u wada mlataʦ qnlħaŋan iʦil, wada mliħ ou baj ka uuqun pnħuma pnwalaŋ, wada mɾɾudu ka quɾi kəɟaj uɾi. kŋkawas **** ʦida, mukapi u tumn* maŋal lmutuʦ soto. ħantaj taŋ mi pnsslijan ɾawkoŋ dmudul mdu qmpaħ mi knʦijuk, jawqju ʦida mnqmlaħaŋ ** kŋkawas mukapi knllu malix msaŋaj, kija mi səħu u spuda ħətaj mi kəsaʦu butaj muɾuʦ dħija. pnslijan pila kwoʦi ʦiʦin (im*) pusu ka qnlħaŋan ʦajʦwən dmuwi pila dmajaw, ħmili mukapi ʦŋʦwə ini spaɾu qmita bijax sədiq mi səkjo soto ʦida u mqbliŋ, skkiŋal ħmtuɾ kəkaku ddmajaw. kija mi ta iŋkoku kwosjə ka mniq kŋkawas **** ʦida pkla kaɾi mquɾi *imbabwə psaŋaj * kŋkawas pnʦħuwan, *imbabwə ka ini kbsijaq daw dħija nanaq ka ptalax kndadax sjəħuj kija muda ʦmiju dħija. alaw qnbsjaqan balaj psakiŋ qnlħaŋan ŋaŋuʦ, ini sɾuwa muda uuda pkdħu kəɟaj ka səħu uɾi, kija ka wada msaŋaj dmajaw quɾi kəɟaj *imbabwə ka im*, kija u səħu qnlħaŋan dħa u spuda kaɾi baj smnalu dħa pila muda pttuku mbanaħ kəɟaj dħa, kija u wada kɾinaħ knbəħiŋ baj toŋħwo poŋʦaŋ mi knmliħ ka nədaŋ pila. səħu *imbabwə ka muda pkla kŋkawas **** idas ** na toŋʦaŋɾju, wada dħuq **,***% knou, kija u balaj baj smpuwan u ja baj kɾinaħ knou. alaw wada ħmɾinas **% knou ka uka qqpaħun, knħbɾawan baj sədiq u alaw ijux sntuku pila wada pkjuxan qduɾiq qnlħaŋan ssijaw. kŋkawas **** knbəħiŋ səŋkjo ʦida, knbəħiŋ baj ħantaj taŋ minʦu kajkə undo taŋ (mdʦ) na ʦwanʦiɾaji tumn* mətaq ħjo u mabaŋ mɾana mbijax makapi, binaw ini dħuq dmka ka ħjo ʦwaʦiɾaji, so kija idas * dijax ** duŋan u muda tumn* səkjo duŋan, alaw ʦwanʦiɾaji u muda smtali səkjo kija ka wada pkixan malix səkjo, ħiti balaj daw mukapi ka wada mbijax da. kiŋal uɾi u kəɟaj kʦka qnħlaŋan u ini ktutuj. kŋkawas **** idas *, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***%; kŋkawas **** idas *, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***%, jaŋħaŋ qnlħaŋan u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** smmalu knkɾajan * oku klabuj pila *imbabwə. *imbabwə u kndadax kŋkawas **** idas * dijax * pɾadiŋ knpɾijux pnwaja ka pila dħa, *** oku smudal pila *imbabwə wəwən u ɾiɾiħ * buɾaħ pila *imbabwə. kŋkawas **** idas * buɾaħ kaɾi pklaun, *imbabwə u mpniq nduɾaj niji muda pɾadiŋ dmuwi knkana qnlaŋan knbəħiŋ baj buɾaħ pila klabuj, buɾaħ pila klabuj niji pa ħmɾinas oku, kija ka knkana ** ʦo, ** ʦo, ** ʦo pila *imbabwə * kluwanan. mniq kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, səħu qnħlaŋan dħa u kɾinaħ pkla kaɾi alaw wada uka bɾaħan psbalaj ɾɾiħan pila dħa nanaq, kija ka muda psŋajun * kŋkawas ka pila qnlħaŋan dħa. kŋkawas **** idas * knbəħiŋ səŋkjo ʦida, qmlaħaŋ ** kŋkawas ka makapi soto u spuda mqbliŋ uuda səŋkjo, wada na ini baka ka bukuŋ ħantajpaj ʦwanʦiɾaji, lmutuʦ maŋal soto, kija ka knbsjaqan baj mbukuŋ qnlħaŋan knkana aħujɾika. kŋkawas **** idas * ʦida, wada pkla kaɾi malix dmuwi pila qnlħaŋan dħa nanaq ka səħu, kija mi dmuwi pila amiɾika. sədiq qnlħaŋan u so ka wa skuwan giŋħaŋ ka pila uxaj daw dnuwi dħa pila *imbabwə u, malu dħa spuda *imbabwə pnsɾmalan giŋħaŋ spɾijux pila amiɾika, ħujɾju u **,***,***,***,***,*** (*.* ʦiŋ) pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾika. knkana pila snkuwan giŋħaŋ pa ħmɾinas **** ʦo nija u, spuda *** ʦo pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾika, ini kħɾinas **** ʦo ka quɾi pila *imbabwə duma daw, kasi spɾijux * pila amiɾika kana. saja, kana mbbaɾi u quluŋ dmuwi pila qnħlaŋan ssijaw mi bəħiŋ qnlħaŋan muda dmuwi, kija ka knkana: tuħunaʦ aħujɾika ɾantə, poʦana pula, india lubi, pila oʦo, pila niħoŋ, pila ʦjokoku, pila awʦo, iŋpaŋ iŋkoku kija mi pila amiɾika. kŋkawas **** idas ** dijax ** ʦida, spuda mntuħuj ʦjokoku ɟnmin giŋħaŋ mnuda psdħu patas, *imbabwə u mnniq kŋkawas **** pnɾdiŋan pɾadiŋ, ŋalan dħa mntna pila amiɾika ddijun kʦka qnlħaŋan ka pila ʦjokoku uɾi, so niji ka tnbɾnaħan dħa unħuwaj ʦjokoku ɾiɾiħ so wada ini ŋali ja baj **** knbkijan pila amiɾika dħuq dijax sakiŋ dħa ʦjokoku. kŋkawas **** idas ** dijax **, mukapi mniq ʦuʦŋtaŋ *imbabwə aħujɾika minɟoku ɾjənmoŋ- ajkwo ʦnsəŋ (*anu-p*) na muda ppɾŋaw pnɾŋawan taŋ dħa ʦida, wada psaun ħaŋan muda səkjo soto ka kŋkawas **** duŋan, psɾamal muda pnsuŋ tu* knkana qnlaŋan 'kbkuj kŋkawas soto'. kŋkawas **** *imbabwə ʦŋpjən, ħətaj ka smɾadiŋ ʦŋpjən, idas ** dijax **, ʦuʦŋtaŋ *imbabwə aħujɾika minɟoku ɾjənmoŋ-ajkwo ʦnsəŋ (*anu-p*) pa, wada muda ptlaxun qpaħan taŋʦusi mi tu* suki ka mukapi. dijax ** ʦida daw wada malax qpaħun nija ka mukapi. kŋkawas **** idas * dijax *, alaw mnaɾux mi mniq bjoiŋ kʦka siŋapoɾə mɾdaŋ ka ɾopo mukapi, kŋkawas nija kndusan u ** kŋkawas. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj nniqan *imbabwə. knɾbaŋan tndxɾal *imbabwə u ** knbkijan sŋaɾi piŋħwaŋ km, wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika, kija ka * kʦka dxɾal qnlħaŋan. *imbabwə pa tunaɾaʦ u msdaliħ mo*ambiquə, tuħunaʦ u lmutuʦ tuħunaʦ aħujɾika, tuiwil mi tuiɾil daja u tuħuj poʦana mi *ambia mssqapaħ. *imbabwə u to baj dxɾal nniqan tubaɾaw bɾnux ħniwan lnliŋaj, pdkanan u ħajpa **** m sŋaɾi. ħniwan lnliŋaj u psnakan ka dxɾal tubaɾaw siba, tukʦka siba mi tullbu siba * kluwanan. tunaɾaʦ *imbabwə ka dwijaq inijaŋkani u ħajipa *,*** m, kija ka knbaɾaw baj knkana qnlħaŋan. pusu balaj jajuŋ u niqan jajuŋ *ambisi mi jajuŋ ɾinpopo, psnakan tnuajus na msupu ssijaw qnlħaŋan *ambia mi tuħunaʦ aħujɾika. tulaq wətoɾija, jajuŋ *ambisi, tudaja jajuŋ *ambisi na kaɾipa sslijan qsija mi bəħiŋ pa ħħtuɾ qsija ħntɾa psslijan qsija wada smluwan laŋu kaɾipa pnsupu mqiɾi wada mtnuajus tudaja *imbabwə, mssijaw *ambia. tunaɾaʦ tnuajus u knkana qnlħaŋan *imbabwə u mntuħuj mo*ambiquə mssdaliħ, tuiɾil ħunaʦ uka poʦana, tuħunaʦ u niqan duma dxɾal nniqan u msqapaħ tuħunaʦ aħujɾika, kija u jajuŋ ɾinpopo ka ŋalan tnuajus. knkkaɾaʦ *imbabwə u knkkaɾaʦ mntilux sspɾiq bɾnux, pndkanan kŋkawas u səsu ***, idas ** ʦida ka mtilux balaj, dħuq ***, idas * ʦida ka mtltu balaj, ja baj *** dħuq ***. ɟən-ko knħbɾawan ħiji sədiq *imbabwə pa ja baj **,***,*** ħiji (kŋkawas **** idas ** snpuwan kuʦiʦu), kʦka u knkana **% knħbɾawan ka sədiq qalux, ajnoko mi llutuʦ sədiq asia u knkana *% knħbɾawan, sədiq bħuwaj u ini dħuq *% knħbɾawan. mniq llutuʦ kʦka sədiq qalux pusu na balaj ka sədiq sona (sədiq sona, knkana knħbɾawan **% ħiji), ħiti na daw sədiq ndəbələ (ndəbələ, knkana knħbɾawan sədiq **% ħiji). əgo ka kaɾi ddijun səħu, kija u mtuħuj kaɾi sona mi kaɾi ndəbələ ŋalan pusu balaj ddijun kaɾi. knkana sədiq *imbabwə u to baj smluħaj snħijan kiɾistokjo mi snħijan minʦjən ʦoŋʦjaw, quɾi so snħijan islam mi duma snħijan u, ini dħuq *% knkana knħbɾawan ħiji sədiq qnħlaŋan. pusu balaj alaŋ mkbɾnux kaɾiba (kaɾiba) ħaɾaɾə (ħaɾaɾə) * sotu gwəɾu (gwəɾu) bulawajo (bulawajo) ʦwəsawanə (**isħa*anə) *imbabawə alaŋ mkbɾnux ʦiŋ-ʦi spuda amiɾika ʦoŋjaŋ ʦiŋpawʦju pnkala patas na qnlaŋan quɾi so saja, *imbabwə sədiq qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu u wa mniq putiŋ ħiti balaj. *imbabwə mniq ** tħ pnɾdiŋan u pɾadiŋ muda mqɾaqil baj toŋħwo poŋʦaŋ, spuda kŋkawas **** idas * ka snpuwan səħu, toŋħwo poŋʦaŋ ɾju dħuq ***,***,***%. ŋalan *imbabwə soto ʦida ka mukapi u, tmiju qnlaŋan tuiɾil wada tɾawaħ qnħlaŋan mquɾi *imbabwə muda knkana ħmtuɾ dmajaw pkbaɾux pila, mi ħmtuɾ *imbabwə mniq tuiwil na snkuwan pila mi ʦʦan na pʦaħu kəɟaj, kija mi quɾi so niji ka pusu baj wada pqɾaqil kəɟaj dħa. kija mi ħantaj mukapi nija u qnita dħa mukapi ka dmudul quɾi knpɾijux dxɾal (pkijux maɾi tndxɾal noɟjo sədiq bħuwaj), səħu u ini dħuq qmlaħaŋ nədaŋ bnaɾi, kija mi ɾjosiŋ mnaɾux ajʦu uɾi, kija ka pusu balaj wada mqɾaqil kəɟaj, kija u wisu sntuɾuŋ dukuɾiʦu dħuq saja quɾi knbəħiŋ baj qnɾqilan ɟntaw ʦuji ka *imbabwə saja. kŋkawas **** idas *, səħu *imbabwə u balaj baj pkla kaɾi malix pila *imbabwə, kana sədiq qnħlaŋan u malu spuda pnslmalan giŋħaŋ *imbabwə spɾijux ka pila dnuwi dħa pila *imbabwə, spuda **,***,***,***,***,*** (*.* ʦiŋ) pila *imbabwə spɾijux * pila amiɾaka na ħujɾju muda ppɾijux pila amiɾika. ttgsa kndadax dukuɾiʦu pɾadiŋ, səħu u dmuwi knou baj ħbaŋan quɾi kjoiku ka *imbabwə, kija ka niqan knbəħiŋ balaj knkla mita patan ɾju knkana ɾudan sədiq aħujɾika. mniq kŋkawas **** ʦida dħuq **.**%, wada mliħ tikuħ kŋkawas **** na **%. un-ħwa pusu balaj dijax smsuŋ mi dijax sŋajan *imbabwə u kija ka knkana: smsuŋ buɾaħ kŋkawas (idas * dijax *) dijax smsuŋ dmbbijax (idas * dijax **), dijax smsuŋ tntujan kndadax ħnqilan jəsu, dijax smsuŋ dukuɾiʦu (idas * dijax **), dijax ɾawtoŋʦjə (idas * dijax *), dijax aħujɾika (idas * dijax **), dijax iŋsjoŋ (idas * dijax **) smsuŋ pħiju ħətaj (idas * dijax **), dijax msupu lŋluŋan ka qnlħaŋan (idas ** dijax **), dijax smsuŋ mqaɾas pntiŋan jəsu (idas ** dijax **-**). kŋkawas **** ʦida, dqɾidin *imbabawə ʦjukunʦjotuj kŋkawas **** ɾbawan oɾimpiko undokaj maŋal kiŋ paj, mtuɾ boɾu ka kʦka qnħlaŋan *imbabwə knɾjosiŋ na undo uɾi. ana so knɾanʦjo mi panʦjo u sqɾasun dħa balaj uɾi, binaw pusu baj pnsltudan ɾjosiŋ mniq kʦka nniqan sədiq bħuwaj. *imbabwə u mnniq kʦka oɾimpiko undokaj maŋal * snadu, kija ka psnakan kŋkawas **** u mosuko oɾimpiko undokaj bnkuwan 'ɾusaŋ ʦjuħunʦjo' u maŋal * kiŋ paj; kŋkawas **** ʦida jatjən oɾimpiko undokaj u maŋal kiŋ, giŋ, doŋ pnkiŋal snadu; kŋkawas **** ʦida pəʦiŋ oɾimpiko undokaj u maŋal * kiŋ * giŋ. tndħun baj ɾmŋaw u, jatjən mi pəʦiŋ oɾimpiko undokaj u wada maŋal * snadu pa to baj qɾidin sədiq bħuwaj undoiŋ kotis kowənʦwə taxa ħiji mniq bnkuwan pnsuŋ tmapaq qsija nija mnaŋal kana. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>