<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_天湖部落【R_ra】" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: 天湖部落【R_ra】" copyright="CC BY-SA" citation="天湖部落【R_ra】. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/天湖部落【R_ra】" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_天湖部落【R_ra】, title = 天湖部落【R_ra】, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/天湖部落【R_ra】} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hangan alang == Hangan alang Alang Teyn-hu Thuyang alang Sqyacing ,Tlakas 及Mawan.ala Pnseanak alang seejiq alang ga pneiyah ruwan dgiyaq Syow-rwan-cun tru ini ktna alang, saw ka Sqyacing ,Tlakas ni Mawan dalang nii. Nniqan alang Nniqan Sing-cu-seyn Wu-fung-syang Hwa-yueyn-cun. Klbangan Llbangan. Kndkilan lnglingay Nniqan llingay dxgal sttuan, knbbaraw o 700-900m Kklaan ppanan Pgkla ppanan rulu mgriq rulu:Mmowsa alang nii, nasi muda pey-ar-kaw o uda wayaw elug pstlaway Cu-rin ni Cu-tung, ktmay kung-ru 120 spgan mlutuc dha Seng-taw 3 Spgan, dhuq Sya-kung-kwan do qqiri mtmay elug 122 spgan mquri Wu-fung. Yaa bi dhuq 34 km do keigi mqiri, muda Hakaw paru Wu-fung do mquri phpahan, Teyn-hu, yaa bi 15 km do kika dhuq alang Teyn-hu da. Mlutuc syusan teync Teyn-c titu alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyan cung-cyaw Citu-cyaw, Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Alang Teyn-hu(re-e-ra) nii ga, ida uxay mnniq hini paah sbiyaw; Yaa bi hngkawas 1950 siida, kika mlutuc meiyah mdudul qmita ni qmpah ka Tanah Tunux; Bukuy do wada sapah ni madas tnsapah meiyah thjil alang hini. seejiq alang ga pneiyah ruwan dgiyaq Syow-rwan-cun tru ini ktna alang, saw ka Sqyacing ,Tlakas ni Mawan dealang nii.Bukuy mneiyah dhuq hini ka seejiq alang do, ida Tanah Tunux ka kmlawa dhiya, kiya ni kska ciway alang o phiyug kangal sapah pyasan. Dhuq alang hini ka seejiq alang o smluhay hmuma payay, kiya ka kiya ni yaasa suqi baraw kanniqan alang, kiya ni hngkwasan o mnkingal balay hmuma payay. Siida yaasa kghak mniq tru nniqan ka alang, saw ka Tlakas, Tuqiqsya ni Bukuyu dnii.Dhuq bi hngkawas rima, mataru hngkawas do, seejiq lang ga priyux hmama ngiraw, lmamu ngiraw bbuyu, kska o hmumadjima ni smqic djima ka qpahun dha. Dhuq knxalan, llingay saying, ini ktna ka bneysa ni ppanan rulu, ddaun qmpah o kika asi ka musa qmpah qpahan ngalan hbangan, ini saw kiya do ida uxay dhqan ka kndusan knxalan sayang da. Ini kpiya ka hiyi seejiq alang Teyn-hu, ini yahi qmita klwaan, kiya ka kiya ni gaga mniq strngan Wu-fung-syang. Quri saw srngaw dha kari o mniq kska Wu-fung-syang o ida wana hini ka mtna bi hnang kari bukuy dgiyaq Ceyn-s-syang. Quri saw uuqun o ana nanaq uxay bunga, idaw payay mdngu ka stngi uqun, ida ini alax hmuma cikuh masu na, uqun dha nanaq, ida dha sqdal meiyah tuhuy sapah seejiq. Quri saw snhiyan o ida leexan balay, wana pnrhulan Ci-tu- cyaw ka pnhiyugan dha. Balay bi o nealang Hwa-yueyn-cun na pnrhulan cang-raw, yaasa suqi dhiyaq ka kksaan elug, kika murux nanaq phiyug da. Nasi saw dhuq smiyan uxay uri o smiyan pnrhulan, ida qulung niqan ka uuqun hiyi samac balay ni mgrig grig ririh smqaras. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang. Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Hangan alang == Hangan alang Alang Teyn-ho Thoyang alang Sqyacing ,Tlakas 及Mawan.ala Pnseanak alang seejiq alang ga pneiyah rowan dgiyaq Syow-rwan-con tro ini ktna alang, saw ka Sqyacing ,Tlakas ni Mawan dalang nii. Nniqan alang Nniqan Sing-co-seyn Wo-fong-syang Hwa-yoeyn-con. Klbangan Llbangan. Kndkilan lnglingay Nniqan llingay dxgal sttoan, knbbaraw o 700-900m Kklaan ppanan Pgkla ppanan rolo mgriq rolo:Mmowsa alang nii, nasi moda pey-ar-kaw o oda wayaw elog pstlaway Co-rin ni Co-tong, ktmay kong-ro 120 spgan mlotoc dha Seng-taw 3 Spgan, dhoq Sya-kong-kwan do qqiri mtmay elog 122 spgan mqori Wo-fong. Yaa bi dhoq 34 km do keigi mqiri, moda Hakaw paro Wo-fong do mqori phpahan, Teyn-ho, yaa bi 15 km do kika dhoq alang Teyn-ho da. Mlotoc syosan teync Teyn-c tito alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Tlo. Snhiyaan Snhiyan cong-cyaw Cito-cyaw, Teyn-co-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Alang Teyn-ho(re-e-ra) nii ga, ida oxay mnniq hini paah sbiyaw; Yaa bi hngkawas 1950 siida, kika mlotoc meiyah mdodol qmita ni qmpah ka Tanah Tonox; Bokoy do wada sapah ni madas tnsapah meiyah thjil alang hini. seejiq alang ga pneiyah rowan dgiyaq Syow-rwan-con tro ini ktna alang, saw ka Sqyacing ,Tlakas ni Mawan dealang nii.Bokoy mneiyah dhoq hini ka seejiq alang do, ida Tanah Tonox ka kmlawa dhiya, kiya ni kska ciway alang o phiyog kangal sapah pyasan. Dhoq alang hini ka seejiq alang o smlohay hmoma payay, kiya ka kiya ni yaasa soqi baraw kanniqan alang, kiya ni hngkwasan o mnkingal balay hmoma payay. Siida yaasa kghak mniq tro nniqan ka alang, saw ka Tlakas, Toqiqsya ni Bokoyo dnii.Dhoq bi hngkawas rima, mataro hngkawas do, seejiq lang ga priyox hmama ngiraw, lmamo ngiraw bboyo, kska o hmomadjima ni smqic djima ka qpahon dha. Dhoq knxalan, llingay saying, ini ktna ka bneysa ni ppanan rolo, ddaon qmpah o kika asi ka mosa qmpah qpahan ngalan hbangan, ini saw kiya do ida oxay dhqan ka kndosan knxalan sayang da. Ini kpiya ka hiyi seejiq alang Teyn-ho, ini yahi qmita klwaan, kiya ka kiya ni gaga mniq strngan Wo-fong-syang. Qori saw srngaw dha kari o mniq kska Wo-fong-syang o ida wana hini ka mtna bi hnang kari bokoy dgiyaq Ceyn-s-syang. Qori saw ooqon o ana nanaq oxay bonga, idaw payay mdngo ka stngi oqon, ida ini alax hmoma cikoh maso na, oqon dha nanaq, ida dha sqdal meiyah tohoy sapah seejiq. Qori saw snhiyan o ida leexan balay, wana pnrholan Ci-to- cyaw ka pnhiyogan dha. Balay bi o nealang Hwa-yoeyn-con na pnrholan cang-raw, yaasa soqi dhiyaq ka kksaan elog, kika morox nanaq phiyog da. Nasi saw dhoq smiyan oxay ori o smiyan pnrholan, ida qolong niqan ka ooqon hiyi samac balay ni mgrig grig ririh smqaras. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang. Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>