<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_'Icep" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: 'Icep" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 'Icep == Pakaynien i tilid no mitiliday to kaci'icepan no Taywan i, i tira i 17 nu suki, mihawikidan no Holanta tayni Taywan malo sapaloma', tahamatini saan a ci'icep ku Taywan. Miingiday ho tu fa^detay pala, mirangiay tu caciyaw nu Formosa; tata'angaytu, mimingaytu a kanatal , sahtu u mi'icepay ku tamdaw nu Yincumin . Pi'icep nu Matu'asay I tiya ho u matu'asay nu Yingcumin, anu talaumah tu, kanca mi'adup tu, pa^deng saan mitafu tu 'icep, fila' atu 'apul a pacacidek; caay ka 'anuf a mitatuy. Nawhani, adihay i umaumahan atu lutulutukan ku 'icep atu fila' . Dengan u talariyaray mifuting ta misaadihay ku pitafu. Anu mi'icep, caka^ca pipa'apul , pafila', alatek u 'akaway , u falu ku sapakapi. Mapili'ay a tamdaw, manga'ay ka ^ca pipa'apul. Nikawrira, cangu'ut sa ko pipa'apul, cupelak, adihay ku pipa'apul, maduka' ku nguyus. Unian ku mihaenan, adihay han ku fila', kaedah, adihay han ku 'akaway, ^ca ka kahngang ku pi'icep. U kaemangay, maulah mikemkem, nika caay pa'apul cangra. Pi'icep nu luma a finacadan I tini i Nangyo , i Intonisiya , Fuyliping , Malaysiya atu kasa'icu'icul nu kanatal, i tiraay a tamdaw i, maulah tu ma'ikesay a 'icep, ngiwngiw han nangra ku pa'enu nu 'icep, ta pa'atem han nangra ku tamaku a miladek, mahaenay ku nuitiraay a kaulahan. Misa'icep Cecay mihecaan kinatusa a ci fucacing ku 'icep, maedeng 6 fulad maruhemtu. Anu maruhem ku 'icep, atekak a kemkemen, tada kalimelaan a falahen. I tiyatu haw i, pecih han milatusa, milatulu a miladek, kanca ^min han milangas, pitpit han a mitangtang a mi'icang; manga'ay a matenes ku pina'ang, ta rara hantu a mi'icep. Nikawrira, u fa^luhayay mipalumaan a 'icep i, ^minen a mipinglas; caay ka fangcal a 'usawen malu sapaluma, i tiya i, sakatusatu a kaciheci, 'usaw han tahira karuheman malafuhid tu, ta manga'ay malu sapaluma. Ruma satu, anu papitefad han ku heci nu 'icep i, lumengaw i sasra a masasapal, cilacila fahal tata'ang tu a masalidung. Bunka Masamihcahcaan ku 'icep a lumahad, satakaraway i, ma^deng tulu katatingluh nu luma', i tiya tu haw i, ki^mi^mingtu ku heci ningra, tatiih tu a kuyakuyen a mikalic, uya ku letek han tu a mifalah? Caayay! Adihay ku mamasanga'. Sapisaluma', i ti:ya ho, u eli' ku fadahong nu luma', malu 'anungnung nu luma'. Ira ku mafadalay nu rihi, u sapipahecek a mituka'. Pafafuyan, pa'ayaman, u talu'an i umah, i lutuk. Anu ^ca tu ka senger nu 'urad, matenes ku tapangan nu 'icep malu 'anungnung atu hecek. Caayay ku hatiniay aca ku epuc nu 'icep hananay, anu ira ku sa'upu nu salawinawina i, pataluma'ay tu, cipadesay tu, miingkayay tu, masamaamaanay kasa'upuan nu tireng a ngasaw i, mapali'ayaw itu a maladek ku 'icep mipatala. Pahinghing caay pilawa tu 'icep a patayra i luma' nu aalaen a kadafu, awaawa mihawikid tu masalalekuay a ccay ngangarapan. Tu laday i, matu:mes tu ku 'icep atu fila', mateli i tataruan nu payluma' nu Yincumin; malu sapatala tu lafang. Matiniay ku pinangan nu pangcah a tamdaw. Tayra i palapalaan misanga' tu palu'malu tipid, pisadakan mipateli tu dateng, patenas han tu ra'ilen , wa:ta ku kaeso' nu kaen. Ira ku malalukay a tamdaw, pudac han ira ku katul nu palu' malu patafua. U ruma satu, anu takaraw tu ku tapangan nu 'icep, leteken miala ku dungec, sakuhawen, kesiren kanca simanta' han malu sala, awa ku pitulasan a kumaen. Anu i salawacan nu luma' mipaluma tu 'icep; mangalef safalucu'en a misamuecel, fangcal a manengneng, macakat ku lihoc nu niyaru'; rumakat sa i lalan, matiya ira:ay tu ku pa'adingay a mituur i ka'ayaw atu kaikur isu. Nikawrira, anu i 'apilipilisan nu lutuk paluma i, i 'ayawen ku pifariw, mipitaw a misulinga' misafangcal ta paluma han ku sapaluma a fuhid, mitala ho tu pinapina a fulad tu kaci cu'ungan nira, tuna pitala ita i, tatama anu sa tu faliyus atu kafudu'an a palapatan i, unian ku kacalemceman a demak. Nawhani, anu tata'ang tu ku 'icep, nikawrira miming ku lamit, awa ku 'icel a mikulamet tu sra, saka irasa ku fudu', tangsul mari'ri' ku kaitiraan nu pa'icepan. Adihay ku tatinakuen tu maselenay a niyaru' i Taywan. Sarakat, awaay ho kupa'acaay tu 'icep i, macimacian nu Taywan, matini satu, ^ca kasa'awas ira ku ccay pa'acaay tu 'icep a mapatireng, satisil saan i lalan nu maci. Nengneng han mita'elif, safalatfatsa ku Niong a matedi, u pa'acaay i, sahtu u misaidahidahiay a kayin, milimek i kaikur nu dadingu, matiya u ningkiw maru' i laluma', sasamisimisi saan ku heci a ma'araw tu nikacangu'ut nu sapitahpu tu tatirengan; u parakatay tu paliding atu otopay kafahalan "ki:k" saca masastul tu tatihiay a paliding tu pinengnengan aca tura kaying. Naitiniay nu'amisan tahira nutimulan nu Taywan, adihay ku pa'acaay tu matafuay tu a 'icep i lawac nu lalan, kala serangawan han tu nu Taywan ku pipa'pa' tu 'icep. Kaacekan a nengnengen ku naikuran nu tupli' atu padi' , malaklak i kasa'upuan samatiya saan u dadipis ; anu u tupli'itu caayay ku fangcalay a manengneng, salaw ira ku lawla nu Amilika a tamdaw, "Muta' tu lemes ku wenciyang nu Taywan, parakat ho tu paliding" saan. Lisin I tini nutu'asan nu Pangcah ira ku lisin tu pakayniay i 'icep Sa'ayaway kacifucacing a heci i, cakanga'ay malu sapaluma; lalangen ku kapah atu kaying a mi'icep, ^dengan u kinatuluay tu a mahufuc a fafahiyan ta manga'ay mi'icep. Cayay ku nu tireng palumaan a 'icep, aka patedu a mipipitpit; anu matrakay i sasra, aka pipudpud; anu ^ca ma'ekak kisu. Ci mapatayay tu ramud a tamdaw, anu caho ka ta'elif tu tulu fulad i, aka pisaeli tu 'icep nangra; miduduaw kisu a mapatay ku fafahi kanca u fa'inay. Anu pafelian tu, aka pilayap. Nikawrira, caay kalecad ku kasa niyaruaru'. Tafihafan 'icep ś™≥ś¶Ē O 'icep, awaay ko ca'ang no tapangan nira, safaw tosa tangasa safaw lima ko takaraw, i teloc no tapangan enem, siwa aca ko papah, matiya o 'opih no 'ayam macinasay, o heci nira i, kohepic ko podac, talafohid sa ko heci, laloma no heci ira ko paeno, makorahay ko cengel nira. kakaenenť£üÁĒ® O kacihecian no 'icep itini i lima folad tangasa i roma mihecaan sepat folad, siwa ato moetep folad ko pitpitan. Manga'ay mipa'pa' to heci, caay kanga'ay maenoc, o caay ho karohem ko mikemkeman, oya mipitpitan a 'icep, caho ka'ikes ko paeno nira, cisalang pa'pa'en. Ano mipa'pa' to 'icep, sipasip han ko apol i fila, ta tafo han to 'icep a mikamkem, manga'ay caka pacomolen to fila' ato apol, o roma a Kanatal, o maharekay to matangtang ma'icangay to mi'pa'paan nangra a 'icep. Ano mipaloma to 'icep , itini i faedetay a Kanatal, ta lomengaw ko 'icep, sepat so'ot tangasa siwa so'ot a kongce ko takaraw ko palomaan pala, ta koengel cisalang ko heci no 'icep a akaenen, fangcal ko 'aca nira. Oya caay ho kafitelak a hana no 'icep, manga'ay sakohawen, ciyanen a safelen, o kaolahan no 'Amis (Pangcah) a sinafel. HasapimaanŚäüśēą O 'icep, manga'ay malasapaiyo, manga'ay mifotos to isi, midawa to sipir ato miremac to caayay kahalikaen a tamdaw sa ko sowal no ising. Ira haca ko sowal i cudad no ising, misanga'ay to fitoka, piyas, sipir. Likakawa no rayrayśĖáŚĆĖÁŅíšŅó O 'icep, i Yencomin ko tadamaanay a serangawan, ano piilisinana no riyaro'i, o sinafel ko sapacakat, nikaorira, o 'icep ko satatorongay a sapacak, maskero ko fa'inayan i pilalikidan, mi'araway i liyokay a fafahiyan, ira ko kaolahan nira fa'inayan i, pateli han noya fafahiyan ko 'icep i alifo noya kaolahan nira fa'inayan. ano pataloma' ko mamararamoday i, o sapahinghing no ciloma'ay, iar ira aca ko 'icep sapalafang, i tini mahapingan ko serangawan no 'Amis (Pangcah), i ikor ko polong no ngasaw, sa'aloman sako teloc sonasona, matiya o papah no kilang macelak. I 'orip no Pangcah, o 'icep ko tadamaanay, itini i 'orip no 'Amis (Pangcah) a tamdaw, i pilisinan to, pahanhan to, mahaholoholol to fiyafiyaw, mipalafang, caykanca o 'icep ko tadamaanay, adihay ko sapimanmaan nira, o tapangan no 'icep manga'ay misaloma', oya palo' nira manga'ay malakaysing ato sala, o sasalamaen no wawa, o cifar ko pitenesan to sinafel, o caki, o sapikpik,'saka o 'icep tiini i 'orip no Pangcah, o tadakalimelaan o rayray no mita. Mi'icep paadadayay to 'ekang sanay Śöľś™≥ś¶ĒŤáīÁôĆÁöĄÁą≠Ť≠į O sowal no Wi¬≠fopo Cienkangci , pasowal sa o 'icep mikari'angay to tatirengan, Secieweysencoce( , ira ko patirengan a Pikinkiwan to ^Ekang no Kalokitakti(IARC;ŚúčťöõÁôĆÁóáÁ†ĒÁ©∂ÁłĹÁĹ≤),itinii 1987 a mihecaan, mahapingan to mikinkiway a makinkinw to, o mi'icepay a tamdaw, ano mi'icep to cilamlamay to tamako"anoca patokeled sa mitamako a mi'icep"makari'ang no ^ekang ko tatirengan, itini i ngoyos i takolaw ato i elol a ci^ekang. Itini i Taiwan a kanatal, 'aloman ko mi'icepay to 'icep, nawhani, ano mi'icepay a tamdaw, caay kafangcay ko tiring, matiya adada ko fowa', mikari'ang to wadis, caay kafangcal ko rakat no remes, maso^so, mikari'ang to takolaw ato kahemaw ko tiring no dipot a wawa. O no to'as a kimad to icep' ś™≥ś¶ĒÁöĄŚā≥Ť™™śēÖšļč kaemangan ho ci Panay maolah a romadiw, nika mafokil masakero cingra. Yo cecay a romi'ad, tayra i pa'icepan cingra, tangasa i 'ice'icepan aro sa romadiw ci Panay, manengneng nira ko papah no 'icep, siwsiw sa ko fali, samingaming sa pasifafaed, pasilaeno, pasikawanan, pasikawili, mato o kaying sa masakero kowaming saan a masakero. Salipak sa ko faloco' ni Panay minengneng to nika iyof no fali ko papah no 'icep, o radiw nira satata'ak satata'ak sato, kafahalan sa milecad matiyaya to o papah no 'icep ko kamay nira a miwakawak, talakawanan, talakawili, pasifafaed, pasilaeno ko piwakawak, roma i mifetir to wa'ay, cahocaho miwakawak to kamay, tala'ayaw talaikor ko pi'awas, mitakonol, mica'a ko tatirengan, o radiw ato wakawak satatodong saan, oya lipahak no faloco' maemin to matahtah a masadak.Kamatiya nira, sedak sa ko kakitaan no niyaro' miraod, pakanengneng to nika fangcal ko radiw ko kero ni Panay, hemek sa palata'ang, licay han nira, " Wawaaw, ona radiw ato kero na icowa kiso a minanam? " han nira. Paca'of han ni Panay " Kangodoan kiso faki, o radiw ako nano soni no 'ayam a minanam, o kero ako i o papah no 'icep a minanam kako " han nira. Nano itiya, ira to ko pinangan a kero no Pangcah tangasa anini.</FORM>
        <PHON kindOf="original">==  °i ¶…ôp == pakajni…ôn i ti…ĺi…¨~…ģ no~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u ka ¶i °i ¶…ôpan no~u tajwan i, i tira i ** no~u~u so~u~uki, mińßawiki…¨~…ģan no~u ńßo~u…ĺanta tajni tajwan ma…ĺo~u sapa…ĺo~uma °, tańßamatini saan a  ¶i °i ¶…ôp ko~u~u tajwan. miiŇči…¨~…ģaj ńßo~u to~u~u fa Ē…¨~…ģ…ôtaj pa…ĺa, miraŇčiaj to~u~u  ¶a ¶ijaw no~u~u fo~urmo~usa; tata °aŇčajto~u~u, mimiŇčajto~u~u a kanata…ĺ , sańßto~u~u o~u~u mi °i ¶…ôpaj ko~u~u tam…¨~…ģaw no~u~u jin ¶o~u~umin . pi °i ¶…ôp no~u~u mato~u~u °asaj i tija ńßo~u o~u~u mato~u~u °asaj no~u~u jiŇč ¶o~u~umin, ano~u~u ta…ĺao~u~umańß to~u~u, kan ¶a mi °a…¨~…ģo~u~up to~u~u, pa Ē…¨~…ģ…ôŇč saan mitafo~u~u to~u~u  °i ¶…ôp, fi…ĺa ° ato~u~u  °apo~u~u…ĺ a pa ¶a ¶i…¨~…ģ…ôk;  ¶aaj ka  °ano~u~uf a mitato~u~uj. nawńßani, a…¨~…ģińßaj i o~u~umao~u~umańßan ato~u~u …ĺo~u~uto~u~u…ĺo~u~uto~u~ukan ko~u~u  °i ¶…ôp ato~u~u fi…ĺa ° . …¨~…ģ…ôŇčan o~u~u ta…ĺarijaraj mifo~u~utiŇč ta misaa…¨~…ģińßaj ko~u~u pitafo~u~u. ano~u~u mi °i ¶…ôp,  ¶aka Ē ¶a pipa °apo~u~u…ĺ , pafi…ĺa °, a…ĺat…ôk o~u~u  °akawaj , o~u~u fa…ĺo~u~u ko~u~u sapakapi. mapi…ĺi °aj a tam…¨~…ģaw, maŇča °aj ka  Ē ¶a pipa °apo~u~u…ĺ. nikawrira,  ¶aŇčo~u~u °o~u~ut sa ko~u pipa °apo~u~u…ĺ,  ¶o~u~up…ô…ĺak, a…¨~…ģińßaj ko~u~u pipa °apo~u~u…ĺ, ma…¨~…ģo~u~uka ° ko~u~u Ňčo~u~ujo~u~us. o~u~unian ko~u~u mińßa…ônan, a…¨~…ģińßaj ńßan ko~u~u fi…ĺa °, ka…ô…¨~…ģańß, a…¨~…ģińßaj ńßan ko~u~u  °akawaj,  Ē ¶a ka kańßŇčaŇč ko~u~u pi °i ¶…ôp. o~u~u ka…ômaŇčaj, mao~u~u…ĺańß mik…ômk…ôm, nika  ¶aaj pa °apo~u~u…ĺ  ¶aŇčra. pi °i ¶…ôp no~u~u …ĺo~u~uma a fina ¶a…¨~…ģan i tini i naŇčjo~u , i into~unisija , fo~u~uj…ĺipiŇč , ma…ĺajsija ato~u~u kasa °i ¶o~u~u °i ¶o~u~u…ĺ no~u~u kanata…ĺ, i tiraaj a tam…¨~…ģaw i, mao~u~u…ĺańß to~u~u ma °ik…ôsaj a  °i ¶…ôp, ŇčiwŇčiw ńßan naŇčra ko~u~u pa °…ôno~u~u no~u~u  °i ¶…ôp, ta pa °at…ôm ńßan naŇčra ko~u~u tamako~u~u a mi…ĺa…¨~…ģ…ôk, mańßa…ônaj ko~u~u no~u~uitiraaj a kao~u~u…ĺańßan. misa °i ¶…ôp  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶aan kinato~u~usa a  ¶i fo~u~u ¶a ¶iŇč ko~u~u  °i ¶…ôp, ma…ô…¨~…ģ…ôŇč * fo~u~u…ĺa…¨~…ģ maro~u~uńß…ômto~u~u. ano~u~u maro~u~uńß…ôm ko~u~u  °i ¶…ôp, at…ôkak a k…ômk…ôm…ôn, ta…¨~…ģa ka…ĺim…ô…ĺaan a fa…ĺańß…ôn. i tijato~u~u ńßaw i, p…ô ¶ińß ńßan mi…ĺato~u~usa, mi…ĺato~u~u…ĺo~u~u a mi…ĺa…¨~…ģ…ôk, kan ¶a  Ēmin ńßan mi…ĺaŇčas, pitpit ńßan a mitaŇčtaŇč a mi °i ¶aŇč; maŇča °aj a mat…ôn…ôs ko~u~u pina °aŇč, ta rara ńßanto~u~u a mi °i ¶…ôp. nikawrira, o~u~u fa Ē…ĺo~u~uńßajaj mipa…ĺo~u~umaan a  °i ¶…ôp i,  Ēmin…ôn a mipiŇč…ĺas;  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ a  °o~u~usaw…ôn ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma, i tija i, sakato~u~usato~u~u a ka ¶ińß…ô ¶i,  °o~u~usaw ńßan tańßira karo~u~uńß…ôman ma…ĺafo~u~uńßi…¨~…ģ to~u~u, ta maŇča °aj ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma. ro~u~uma sato~u~u, ano~u~u papit…ôfa…¨~…ģ ńßan ko~u~u ńß…ô ¶i no~u~u  °i ¶…ôp i, …ĺo~u~um…ôŇčaw i sasra a masasapa…ĺ,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa fańßa…ĺ tata °aŇč to~u~u a masa…ĺi…¨~…ģo~u~uŇč. b~b~vo~u~unka masamińß ¶ańß ¶aan ko~u~u  °i ¶…ôp a …ĺo~u~umańßa…¨~…ģ, satakarawaj i, ma Ē…¨~…ģ…ôŇč to~u~u…ĺo~u~u katatiŇč…ĺo~u~uńß no~u~u …ĺo~u~uma °, i tija to~u~u ńßaw i, ki Ēmi ĒmiŇčto~u~u ko~u~u ńß…ô ¶i niŇčra, tatiińß to~u~u a ko~u~ujako~u~uj…ôn a mika…ĺi ¶, o~u~uja ko~u~u …ĺ…ôt…ôk ńßan to~u~u a mifa…ĺańß?  ¶aajaj! a…¨~…ģińßaj ko~u~u mamasaŇča °. sapisa…ĺo~u~uma °, i ti:ja ńßo~u, o~u~u …ô…ĺi ° ko~u~u fa…¨~…ģańßo~uŇč no~u~u …ĺo~u~uma °, ma…ĺo~u~u  °ano~u~uŇčno~u~uŇč no~u~u …ĺo~u~uma °. ira ko~u~u mafa…¨~…ģa…ĺaj no~u~u rińßi, o~u~u sapipańß…ô ¶…ôk a mito~u~uka °. pafafo~u~ujan, pa °ajaman, o~u~u ta…ĺo~u~u °an i o~u~umańß, i …ĺo~u~uto~u~uk. ano~u~u  Ē ¶a to~u~u ka s…ôŇč…ôr no~u~u  °o~u~ura…¨~…ģ, mat…ôn…ôs ko~u~u tapaŇčan no~u~u  °i ¶…ôp ma…ĺo~u~u  °ano~u~uŇčno~u~uŇč ato~u~u ńß…ô ¶…ôk.  ¶aajaj ko~u~u ńßatiniaj a ¶a ko~u~u …ôpo~u~u ¶ no~u~u  °i ¶…ôp ńßananaj, ano~u~u ira ko~u~u sa °o~u~upo~u~u no~u~u sa…ĺawinawina i, pata…ĺo~u~uma °aj to~u~u,  ¶ipa…¨~…ģ…ôsaj to~u~u, miiŇčkajaj to~u~u, masamaamaanaj kasa °o~u~upo~u~uan no~u~u tir…ôŇč a Ňčasaw i, mapa…ĺi °ajaw ito~u~u a ma…ĺa…¨~…ģ…ôk ko~u~u  °i ¶…ôp mipata…ĺa. pańßiŇčńßiŇč  ¶aaj pi…ĺawa to~u~u  °i ¶…ôp a patajra i …ĺo~u~uma ° no~u~u aa…ĺa…ôn a ka…¨~…ģafo~u~u, awaawa mińßawiki…¨~…ģ to~u~u masa…ĺa…ĺ…ôko~u~uaj a  ¶ ¶aj ŇčaŇčarapan. to~u~u …ĺa…¨~…ģaj i, mato~u~u:m…ôs to~u~u ko~u~u  °i ¶…ôp ato~u~u fi…ĺa °, mat…ô…ĺi i tataro~u~uan no~u~u paj…ĺo~u~uma ° no~u~u jin ¶o~u~umin; ma…ĺo~u~u sapata…ĺa to~u~u …ĺafaŇč. matiniaj ko~u~u pinaŇčan no~u~u paŇč ¶ańß a tam…¨~…ģaw. tajra i pa…ĺapa…ĺaan misaŇča ° to~u~u pa…ĺo~u~u °ma…ĺo~u~u tipi…¨~…ģ, pisa…¨~…ģakan mipat…ô…ĺi to~u~u …¨~…ģat…ôŇč, pat…ônas ńßan to~u~u ra °i…ĺ…ôn , wa:ta ko~u~u ka…ôso~u ° no~u~u ka…ôn. ira ko~u~u ma…ĺa…ĺo~u~ukaj a tam…¨~…ģaw, po~u~u…¨~…ģa ¶ ńßan ira ko~u~u kato~u~u…ĺ no~u~u pa…ĺo~u~u ° ma…ĺo~u~u patafo~u~ua. o~u~u ro~u~uma sato~u~u, ano~u~u takaraw to~u~u ko~u~u tapaŇčan no~u~u  °i ¶…ôp, …ĺ…ôt…ôk…ôn mia…ĺa ko~u~u …¨~…ģo~u~uŇč…ô ¶, sako~u~uńßaw…ôn, k…ôsir…ôn kan ¶a simanta ° ńßan ma…ĺo~u~u sa…ĺa, awa ko~u~u pito~u~u…ĺasan a ko~u~uma…ôn. ano~u~u i sa…ĺawa ¶an no~u~u …ĺo~u~uma ° mipa…ĺo~u~uma to~u~u  °i ¶…ôp; maŇča…ĺ…ôf safa…ĺo~u~u ¶o~u~u °…ôn a misamo~u~u…ô ¶…ô…ĺ, faŇč ¶a…ĺ a man…ôŇčn…ôŇč, ma ¶akat ko~u~u …ĺińßo~u ¶ no~u~u nijaro~u~u °; ro~u~umakat sa i …ĺa…ĺan, matija ira:aj to~u~u ko~u~u pa °a…¨~…ģiŇčaj a mito~u~uo~u~ur i ka °ajaw ato~u~u kaiko~u~ur iso~u~u. nikawrira, ano~u~u i  °api…ĺipi…ĺisan no~u~u …ĺo~u~uto~u~uk pa…ĺo~u~uma i, i  °ajaw…ôn ko~u~u pifariw, mipitaw a miso~u~u…ĺiŇča ° misafaŇč ¶a…ĺ ta pa…ĺo~u~uma ńßan ko~u~u sapa…ĺo~u~uma a fo~u~uńßi…¨~…ģ, mita…ĺa ńßo~u to~u~u pinapina a fo~u~u…ĺa…¨~…ģ to~u~u ka ¶i  ¶o~u~u °o~u~uŇčan nira, to~u~una pita…ĺa ita i, tatama ano~u~u sa to~u~u fa…ĺijo~u~us ato~u~u kafo~u~u…¨~…ģo~u~u °an a pa…ĺapatan i, o~u~unian ko~u~u ka ¶a…ĺ…ôm ¶…ôman a …¨~…ģ…ômak. nawńßani, ano~u~u tata °aŇč to~u~u ko~u~u  °i ¶…ôp, nikawrira mimiŇč ko~u~u …ĺamit, awa ko~u~u  °i ¶…ô…ĺ a miko~u~u…ĺam…ôt to~u~u sra, saka irasa ko~u~u fo~u~u…¨~…ģo~u~u °, taŇčso~u~u…ĺ mari °ri ° ko~u~u kaitiraan no~u~u pa °i ¶…ôpan. a…¨~…ģińßaj ko~u~u tatinako~u~u…ôn to~u~u mas…ô…ĺ…ônaj a nijaro~u~u ° i tajwan. sarakat, awaaj ńßo~u ko~u~upa °a ¶aaj to~u~u  °i ¶…ôp i, ma ¶ima ¶ian no~u~u tajwan, matini sato~u~u,  Ē ¶a kasa °awas ira ko~u~u  ¶ ¶aj pa °a ¶aaj to~u~u  °i ¶…ôp a mapatir…ôŇč, satisi…ĺ saan i …ĺa…ĺan no~u~u ma ¶i. n…ôŇčn…ôŇč ńßan mita °…ô…ĺif, safa…ĺatfatsa ko~u~u nio~uŇč a mat…ô…¨~…ģi, o~u~u pa °a ¶aaj i, sańßto~u~u o~u~u misai…¨~…ģańßi…¨~…ģańßiaj a kajin, mi…ĺim…ôk i kaiko~u~ur no~u~u …¨~…ģa…¨~…ģiŇčo~u~u, matija o~u~u niŇčkiw maro~u~u ° i …ĺa…ĺo~u~uma °, sasamisimisi saan ko~u~u ńß…ô ¶i a ma °araw to~u~u nika ¶aŇčo~u~u °o~u~ut no~u~u sapitańßpo~u~u to~u~u tatir…ôŇčan; o~u~u parakataj to~u~u pa…ĺi…¨~…ģiŇč ato~u~u o~uto~upaj kafańßa…ĺan "ki:k" sa ¶a masasto~u~u…ĺ to~u~u tatińßiaj a pa…ĺi…¨~…ģiŇč to~u~u pin…ôŇčn…ôŇčan a ¶a to~u~ura kajiŇč. naitiniaj no~u~u °amisan tańßira no~u~utimo~u~u…ĺan no~u~u tajwan, a…¨~…ģińßaj ko~u~u pa °a ¶aaj to~u~u matafo~u~uaj to~u~u a  °i ¶…ôp i …ĺawa ¶ no~u~u …ĺa…ĺan, ka…ĺa s…ôraŇčawan ńßan to~u~u no~u~u tajwan ko~u~u pipa °pa ° to~u~u  °i ¶…ôp. kaa ¶…ôkan a n…ôŇčn…ôŇč…ôn ko~u~u naiko~u~uran no~u~u to~u~up…ĺi ° ato~u~u pa…¨~…ģi ° , ma…ĺak…ĺak i kasa °o~u~upo~u~uan samatija saan o~u~u …¨~…ģa…¨~…ģipis ; ano~u~u o~u~u to~u~up…ĺi °ito~u~u  ¶aajaj ko~u~u faŇč ¶a…ĺaj a man…ôŇčn…ôŇč, sa…ĺaw ira ko~u~u …ĺaw…ĺa no~u~u ami…ĺika a tam…¨~…ģaw, "mo~u~uta ° to~u~u …ĺ…ôm…ôs ko~u~u w…ôn ¶ijaŇč no~u~u tajwan, parakat ńßo~u to~u~u pa…ĺi…¨~…ģiŇč" saan. …ĺisin i tini no~u~uto~u~u °asan no~u~u paŇč ¶ańß ira ko~u~u …ĺisin to~u~u pakajniaj i  °i ¶…ôp sa °ajawaj ka ¶ifo~u~u ¶a ¶iŇč a ńß…ô ¶i i,  ¶akaŇča °aj ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma; …ĺa…ĺaŇč…ôn ko~u~u kapańß ato~u~u kajiŇč a mi °i ¶…ôp,  Ē…¨~…ģ…ôŇčan o~u~u kinato~u~u…ĺo~u~uaj to~u~u a mańßo~u~ufo~u~u ¶ a fafańßijan ta maŇča °aj mi °i ¶…ôp.  ¶ajaj ko~u~u no~u~u tir…ôŇč pa…ĺo~u~umaan a  °i ¶…ôp, aka pat…ô…¨~…ģo~u~u a mipipitpit; ano~u~u matrakaj i sasra, aka pipo~u~u…¨~…ģpo~u~u…¨~…ģ; ano~u~u  Ē ¶a ma °…ôkak kiso~u~u.  ¶i mapatajaj to~u~u ramo~u~u…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw, ano~u~u  ¶ańßo~u ka ta °…ô…ĺif to~u~u to~u~u…ĺo~u~u fo~u~u…ĺa…¨~…ģ i, aka pisa…ô…ĺi to~u~u  °i ¶…ôp naŇčra; mi…¨~…ģo~u~u…¨~…ģo~u~uaw kiso~u~u a mapataj ko~u~u fafańßi kan ¶a o~u~u fa °inaj. ano~u~u paf…ô…ĺian to~u~u, aka pi…ĺajap. nikawrira,  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u~u kasa nijaro~u~uaro~u~u °. tafińßafan  °i ¶…ôp ** o~u  °i ¶…ôp, awaaj ko~u  ¶a °aŇč no~u tapaŇčan nira, safaw to~usa taŇčasa safaw …ĺima ko~u takaraw, i t…ô…ĺo~u ¶ no~u tapaŇčan …ôn…ôm, siwa a ¶a ko~u papańß, matija o~u  °o~upińß no~u  °ajam ma ¶inasaj, o~u ńß…ô ¶i nira i, ko~uńß…ôpi ¶ ko~u po~u…¨~…ģa ¶, ta…ĺafo~uńßi…¨~…ģ sa ko~u ńß…ô ¶i, …ĺa…ĺo~uma no~u ńß…ô ¶i ira ko~u pa…ôno~u, mako~urańßaj ko~u  ¶…ôŇč…ô…ĺ nira. kaka…ôn…ôn** o~u ka ¶ińß…ô ¶ian no~u  °i ¶…ôp itini i …ĺima fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa i ro~uma mińß…ô ¶aan s…ôpat fo~u…ĺa…¨~…ģ, siwa ato~u mo~u…ôt…ôp fo~u…ĺa…¨~…ģ ko~u pitpitan. maŇča °aj mipa °pa ° to~u ńß…ô ¶i,  ¶aaj kaŇča °aj ma…ôno~u ¶, o~u  ¶aaj ńßo~u karo~uńß…ôm ko~u mik…ômk…ôman, o~uja mipitpitan a  °i ¶…ôp,  ¶ańßo~u ka °ik…ôs ko~u pa…ôno~u nira,  ¶isa…ĺaŇč pa °pa °…ôn. ano~u mipa °pa ° to~u  °i ¶…ôp, sipasip ńßan ko~u apo~u…ĺ i fi…ĺa, ta tafo~u ńßan to~u  °i ¶…ôp a mikamk…ôm, maŇča °aj  ¶aka pa ¶o~umo~u…ĺ…ôn to~u fi…ĺa ° ato~u apo~u…ĺ, o~u ro~uma a kanata…ĺ, o~u mańßar…ôkaj to~u mataŇčtaŇč ma °i ¶aŇčaj to~u mi °pa °paan naŇčra a  °i ¶…ôp. ano~u mipa…ĺo~uma to~u  °i ¶…ôp , itini i fa…ô…¨~…ģ…ôtaj a kanata…ĺ, ta …ĺo~um…ôŇčaw ko~u  °i ¶…ôp, s…ôpat so~u °o~ut taŇčasa siwa so~u °o~ut a ko~uŇč ¶…ô ko~u takaraw ko~u pa…ĺo~umaan pa…ĺa, ta ko~u…ôŇč…ô…ĺ  ¶isa…ĺaŇč ko~u ńß…ô ¶i no~u  °i ¶…ôp a aka…ôn…ôn, faŇč ¶a…ĺ ko~u  °a ¶a nira. o~uja  ¶aaj ńßo~u kafit…ô…ĺak a ńßana no~u  °i ¶…ôp, maŇča °aj sako~uńßaw…ôn,  ¶ijan…ôn a saf…ô…ĺ…ôn, o~u kao~u…ĺańßan no~u  °amis (paŇč ¶ańß) a sinaf…ô…ĺ. ńßasapimaan** o~u  °i ¶…ôp, maŇča °aj ma…ĺasapaijo~u, maŇča °aj mifo~uto~us to~u isi, mi…¨~…ģawa to~u sipir ato~u mir…ôma ¶ to~u  ¶aajaj kańßa…ĺika…ôn a tam…¨~…ģaw sa ko~u so~uwa…ĺ no~u isiŇč. ira ńßa ¶a ko~u so~uwa…ĺ i  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ no~u isiŇč, misaŇča °aj to~u fito~uka, pijas, sipir. …ĺikakawa no~u rajraj**** o~u  °i ¶…ôp, i j…ôn ¶o~umin ko~u ta…¨~…ģamaanaj a s…ôraŇčawan, ano~u pii…ĺisinana no~u rijaro~u °i, o~u sinaf…ô…ĺ ko~u sapa ¶akat, nikao~urira, o~u  °i ¶…ôp ko~u satato~uro~uŇčaj a sapa ¶ak, mask…ôro~u ko~u fa °inajan i pi…ĺa…ĺiki…¨~…ģan, mi °arawaj i …ĺijo~ukaj a fafańßijan, ira ko~u kao~u…ĺańßan nira fa °inajan i, pat…ô…ĺi ńßan no~uja fafańßijan ko~u  °i ¶…ôp i a…ĺifo~u no~uja kao~u…ĺańßan nira fa °inajan. ano~u pata…ĺo~uma ° ko~u mamararamo~u…¨~…ģaj i, o~u sapańßiŇčńßiŇč no~u  ¶i…ĺo~uma °aj, iar ira a ¶a ko~u  °i ¶…ôp sapa…ĺafaŇč, i tini mańßapiŇčan ko~u s…ôraŇčawan no~u  °amis (paŇč ¶ańß), i iko~ur ko~u po~u…ĺo~uŇč no~u Ňčasaw, sa °a…ĺo~uman sako~u t…ô…ĺo~u ¶ so~unaso~una, matija o~u papańß no~u ki…ĺaŇč ma ¶…ô…ĺak. i  °o~urip no~u paŇč ¶ańß, o~u  °i ¶…ôp ko~u ta…¨~…ģamaanaj, itini i  °o~urip no~u  °amis (paŇč ¶ańß) a tam…¨~…ģaw, i pi…ĺisinan to~u, pańßanńßan to~u, mańßańßo~u…ĺo~uńßo~u…ĺo~u…ĺ to~u fijafijaw, mipa…ĺafaŇč,  ¶ajkan ¶a o~u  °i ¶…ôp ko~u ta…¨~…ģamaanaj, a…¨~…ģińßaj ko~u sapimanmaan nira, o~u tapaŇčan no~u  °i ¶…ôp maŇča °aj misa…ĺo~uma °, o~uja pa…ĺo~u ° nira maŇča °aj ma…ĺakajsiŇč ato~u sa…ĺa, o~u sasa…ĺama…ôn no~u wawa, o~u  ¶ifar ko~u pit…ôn…ôsan to~u sinaf…ô…ĺ, o~u  ¶aki, o~u sapikpik, °saka o~u  °i ¶…ôp tiini i  °o~urip no~u paŇč ¶ańß, o~u ta…¨~…ģaka…ĺim…ô…ĺaan o~u rajraj no~u mita. mi °i ¶…ôp paa…¨~…ģa…¨~…ģajaj to~u  °…ôkaŇč sanaj ******** o~u so~uwa…ĺ no~u wi*fo~upo~u  ¶i…ônkaŇč ¶i , paso~uwa…ĺ sa o~u  °i ¶…ôp mikari °aŇčaj to~u tatir…ôŇčan, s…ô ¶i…ôw…ôjs…ôn ¶o~u ¶…ô( , ira ko~u patir…ôŇčan a pikinkiwan to~u  Ē…ôkaŇč no~u ka…ĺo~ukitakti(iar ¶;********),itinii **** a mińß…ô ¶aan, mańßapiŇčan to~u mikinkiwaj a makinkinw to~u, o~u mi °i ¶…ôpaj a tam…¨~…ģaw, ano~u mi °i ¶…ôp to~u  ¶i…ĺam…ĺamaj to~u tamako~u"ano~u ¶a pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa mitamako~u a mi °i ¶…ôp"makari °aŇč no~u  Ē…ôkaŇč ko~u tatir…ôŇčan, itini i Ňčo~ujo~us i tako~u…ĺaw ato~u i …ô…ĺo~u…ĺ a  ¶i Ē…ôkaŇč. itini i taiwan a kanata…ĺ,  °a…ĺo~uman ko~u mi °i ¶…ôpaj to~u  °i ¶…ôp, nawńßani, ano~u mi °i ¶…ôpaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj kafaŇč ¶aj ko~u tiriŇč, matija a…¨~…ģa…¨~…ģa ko~u fo~uwa °, mikari °aŇč to~u wa…¨~…ģis,  ¶aaj kafaŇč ¶a…ĺ ko~u rakat no~u r…ôm…ôs, maso~u Ēso~u, mikari °aŇč to~u tako~u…ĺaw ato~u kańß…ômaw ko~u tiriŇč no~u …¨~…ģipo~ut a wawa. o~u no~u to~u °as a kima…¨~…ģ to~u i ¶…ôp ° ******* ka…ômaŇčan ńßo~u  ¶i panaj mao~u…ĺańß a ro~uma…¨~…ģiw, nika mafo~uki…ĺ masak…ôro~u  ¶iŇčra. jo~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ, tajra i pa °i ¶…ôpan  ¶iŇčra, taŇčasa i  °i ¶…ô °i ¶…ôpan aro~u sa ro~uma…¨~…ģiw  ¶i panaj, man…ôŇčn…ôŇč nira ko~u papańß no~u  °i ¶…ôp, siwsiw sa ko~u fa…ĺi, samiŇčamiŇč sa pasifafa…ô…¨~…ģ, pasi…ĺa…ôno~u, pasikawanan, pasikawi…ĺi, mato~u o~u kajiŇč sa masak…ôro~u ko~uwamiŇč saan a masak…ôro~u. sa…ĺipak sa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni panaj min…ôŇčn…ôŇč to~u nika ijo~uf no~u fa…ĺi ko~u papańß no~u  °i ¶…ôp, o~u ra…¨~…ģiw nira satata °ak satata °ak sato~u, kafańßa…ĺan sa mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ matijaja to~u o~u papańß no~u  °i ¶…ôp ko~u kamaj nira a miwakawak, ta…ĺakawanan, ta…ĺakawi…ĺi, pasifafa…ô…¨~…ģ, pasi…ĺa…ôno~u ko~u piwakawak, ro~uma i mif…ôtir to~u wa °aj,  ¶ańßo~u ¶ańßo~u miwakawak to~u kamaj, ta…ĺa °ajaw ta…ĺaiko~ur ko~u pi °awas, mitako~uno~u…ĺ, mi ¶a °a ko~u tatir…ôŇčan, o~u ra…¨~…ģiw ato~u wakawak satato~u…¨~…ģo~uŇč saan, o~uja …ĺipańßak no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ma…ômin to~u matańßtańß a masa…¨~…ģak.kamatija nira, s…ô…¨~…ģak sa ko~u kakitaan no~u nijaro~u ° mirao~u…¨~…ģ, pakan…ôŇčn…ôŇč to~u nika faŇč ¶a…ĺ ko~u ra…¨~…ģiw ko~u k…ôro~u ni panaj, ńß…ôm…ôk sa pa…ĺata °aŇč, …ĺi ¶aj ńßan nira, " wawaaw, o~una ra…¨~…ģiw ato~u k…ôro~u na i ¶o~uwa kiso~u a minanam? " ńßan nira. pa ¶a °o~uf ńßan ni panaj " kaŇčo~u…¨~…ģo~uan kiso~u faki, o~u ra…¨~…ģiw ako~u nano~u so~uni no~u  °ajam a minanam, o~u k…ôro~u ako~u i o~u papańß no~u  °i ¶…ôp a minanam kako~u " ńßan nira. nano~u itija, ira to~u ko~u pinaŇčan a k…ôro~u no~u paŇč ¶ańß taŇčasa anini.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 'Icep == Pakaynien i tilid no mitiliday to kaci'icepan no Taywan i, i tira i 17 nu suki, mihawikidan no Holanta tayni Taywan malo sapaloma', tahamatini saan a ci'icep ku Taywan. Miingiday ho tu fa^detay pala, mirangiay tu caciyaw nu Formosa; tata'angaytu, mimingaytu a kanatal , sahtu u mi'icepay ku tamdaw nu Yincumin . Pi'icep nu Matu'asay I tiya ho u matu'asay nu Yingcumin, anu talaumah tu, kanca mi'adup tu, pa^deng saan mitafu tu 'icep, fila' atu 'apul a pacacidek; caay ka 'anuf a mitatuy. Nawhani, adihay i umaumahan atu lutulutukan ku 'icep atu fila' . Dengan u talariyaray mifuting ta misaadihay ku pitafu. Anu mi'icep, caka^ca pipa'apul , pafila', alatek u 'akaway , u falu ku sapakapi. Mapili'ay a tamdaw, manga'ay ka ^ca pipa'apul. Nikawrira, cangu'ut sa ko pipa'apul, cupelak, adihay ku pipa'apul, maduka' ku nguyus. Unian ku mihaenan, adihay han ku fila', kaedah, adihay han ku 'akaway, ^ca ka kahngang ku pi'icep. U kaemangay, maulah mikemkem, nika caay pa'apul cangra. Pi'icep nu luma a finacadan I tini i Nangyo , i Intonisiya , Fuyliping , Malaysiya atu kasa'icu'icul nu kanatal, i tiraay a tamdaw i, maulah tu ma'ikesay a 'icep, ngiwngiw han nangra ku pa'enu nu 'icep, ta pa'atem han nangra ku tamaku a miladek, mahaenay ku nuitiraay a kaulahan. Misa'icep Cecay mihecaan kinatusa a ci fucacing ku 'icep, maedeng 6 fulad maruhemtu. Anu maruhem ku 'icep, atekak a kemkemen, tada kalimelaan a falahen. I tiyatu haw i, pecih han milatusa, milatulu a miladek, kanca ^min han milangas, pitpit han a mitangtang a mi'icang; manga'ay a matenes ku pina'ang, ta rara hantu a mi'icep. Nikawrira, u fa^luhayay mipalumaan a 'icep i, ^minen a mipinglas; caay ka fangcal a 'usawen malu sapaluma, i tiya i, sakatusatu a kaciheci, 'usaw han tahira karuheman malafuhid tu, ta manga'ay malu sapaluma. Ruma satu, anu papitefad han ku heci nu 'icep i, lumengaw i sasra a masasapal, cilacila fahal tata'ang tu a masalidung. Bunka Masamihcahcaan ku 'icep a lumahad, satakaraway i, ma^deng tulu katatingluh nu luma', i tiya tu haw i, ki^mi^mingtu ku heci ningra, tatiih tu a kuyakuyen a mikalic, uya ku letek han tu a mifalah? Caayay! Adihay ku mamasanga'. Sapisaluma', i ti:ya ho, u eli' ku fadahong nu luma', malu 'anungnung nu luma'. Ira ku mafadalay nu rihi, u sapipahecek a mituka'. Pafafuyan, pa'ayaman, u talu'an i umah, i lutuk. Anu ^ca tu ka senger nu 'urad, matenes ku tapangan nu 'icep malu 'anungnung atu hecek. Caayay ku hatiniay aca ku epuc nu 'icep hananay, anu ira ku sa'upu nu salawinawina i, pataluma'ay tu, cipadesay tu, miingkayay tu, masamaamaanay kasa'upuan nu tireng a ngasaw i, mapali'ayaw itu a maladek ku 'icep mipatala. Pahinghing caay pilawa tu 'icep a patayra i luma' nu aalaen a kadafu, awaawa mihawikid tu masalalekuay a ccay ngangarapan. Tu laday i, matu:mes tu ku 'icep atu fila', mateli i tataruan nu payluma' nu Yincumin; malu sapatala tu lafang. Matiniay ku pinangan nu pangcah a tamdaw. Tayra i palapalaan misanga' tu palu'malu tipid, pisadakan mipateli tu dateng, patenas han tu ra'ilen , wa:ta ku kaeso' nu kaen. Ira ku malalukay a tamdaw, pudac han ira ku katul nu palu' malu patafua. U ruma satu, anu takaraw tu ku tapangan nu 'icep, leteken miala ku dungec, sakuhawen, kesiren kanca simanta' han malu sala, awa ku pitulasan a kumaen. Anu i salawacan nu luma' mipaluma tu 'icep; mangalef safalucu'en a misamuecel, fangcal a manengneng, macakat ku lihoc nu niyaru'; rumakat sa i lalan, matiya ira:ay tu ku pa'adingay a mituur i ka'ayaw atu kaikur isu. Nikawrira, anu i 'apilipilisan nu lutuk paluma i, i 'ayawen ku pifariw, mipitaw a misulinga' misafangcal ta paluma han ku sapaluma a fuhid, mitala ho tu pinapina a fulad tu kaci cu'ungan nira, tuna pitala ita i, tatama anu sa tu faliyus atu kafudu'an a palapatan i, unian ku kacalemceman a demak. Nawhani, anu tata'ang tu ku 'icep, nikawrira miming ku lamit, awa ku 'icel a mikulamet tu sra, saka irasa ku fudu', tangsul mari'ri' ku kaitiraan nu pa'icepan. Adihay ku tatinakuen tu maselenay a niyaru' i Taywan. Sarakat, awaay ho kupa'acaay tu 'icep i, macimacian nu Taywan, matini satu, ^ca kasa'awas ira ku ccay pa'acaay tu 'icep a mapatireng, satisil saan i lalan nu maci. Nengneng han mita'elif, safalatfatsa ku Niong a matedi, u pa'acaay i, sahtu u misaidahidahiay a kayin, milimek i kaikur nu dadingu, matiya u ningkiw maru' i laluma', sasamisimisi saan ku heci a ma'araw tu nikacangu'ut nu sapitahpu tu tatirengan; u parakatay tu paliding atu otopay kafahalan "ki:k" saca masastul tu tatihiay a paliding tu pinengnengan aca tura kaying. Naitiniay nu'amisan tahira nutimulan nu Taywan, adihay ku pa'acaay tu matafuay tu a 'icep i lawac nu lalan, kala serangawan han tu nu Taywan ku pipa'pa' tu 'icep. Kaacekan a nengnengen ku naikuran nu tupli' atu padi' , malaklak i kasa'upuan samatiya saan u dadipis ; anu u tupli'itu caayay ku fangcalay a manengneng, salaw ira ku lawla nu Amilika a tamdaw, "Muta' tu lemes ku wenciyang nu Taywan, parakat ho tu paliding" saan. Lisin I tini nutu'asan nu Pangcah ira ku lisin tu pakayniay i 'icep Sa'ayaway kacifucacing a heci i, cakanga'ay malu sapaluma; lalangen ku kapah atu kaying a mi'icep, ^dengan u kinatuluay tu a mahufuc a fafahiyan ta manga'ay mi'icep. Cayay ku nu tireng palumaan a 'icep, aka patedu a mipipitpit; anu matrakay i sasra, aka pipudpud; anu ^ca ma'ekak kisu. Ci mapatayay tu ramud a tamdaw, anu caho ka ta'elif tu tulu fulad i, aka pisaeli tu 'icep nangra; miduduaw kisu a mapatay ku fafahi kanca u fa'inay. Anu pafelian tu, aka pilayap. Nikawrira, caay kalecad ku kasa niyaruaru'. Tafihafan 'icep ś™≥ś¶Ē O 'icep, awaay ko ca'ang no tapangan nira, safaw tosa tangasa safaw lima ko takaraw, i teloc no tapangan enem, siwa aca ko papah, matiya o 'opih no 'ayam macinasay, o heci nira i, kohepic ko podac, talafohid sa ko heci, laloma no heci ira ko paeno, makorahay ko cengel nira. kakaenenť£üÁĒ® O kacihecian no 'icep itini i lima folad tangasa i roma mihecaan sepat folad, siwa ato moetep folad ko pitpitan. Manga'ay mipa'pa' to heci, caay kanga'ay maenoc, o caay ho karohem ko mikemkeman, oya mipitpitan a 'icep, caho ka'ikes ko paeno nira, cisalang pa'pa'en. Ano mipa'pa' to 'icep, sipasip han ko apol i fila, ta tafo han to 'icep a mikamkem, manga'ay caka pacomolen to fila' ato apol, o roma a Kanatal, o maharekay to matangtang ma'icangay to mi'pa'paan nangra a 'icep. Ano mipaloma to 'icep , itini i faedetay a Kanatal, ta lomengaw ko 'icep, sepat so'ot tangasa siwa so'ot a kongce ko takaraw ko palomaan pala, ta koengel cisalang ko heci no 'icep a akaenen, fangcal ko 'aca nira. Oya caay ho kafitelak a hana no 'icep, manga'ay sakohawen, ciyanen a safelen, o kaolahan no 'Amis (Pangcah) a sinafel. HasapimaanŚäüśēą O 'icep, manga'ay malasapaiyo, manga'ay mifotos to isi, midawa to sipir ato miremac to caayay kahalikaen a tamdaw sa ko sowal no ising. Ira haca ko sowal i cudad no ising, misanga'ay to fitoka, piyas, sipir. Likakawa no rayrayśĖáŚĆĖÁŅíšŅó O 'icep, i Yencomin ko tadamaanay a serangawan, ano piilisinana no riyaro'i, o sinafel ko sapacakat, nikaorira, o 'icep ko satatorongay a sapacak, maskero ko fa'inayan i pilalikidan, mi'araway i liyokay a fafahiyan, ira ko kaolahan nira fa'inayan i, pateli han noya fafahiyan ko 'icep i alifo noya kaolahan nira fa'inayan. ano pataloma' ko mamararamoday i, o sapahinghing no ciloma'ay, iar ira aca ko 'icep sapalafang, i tini mahapingan ko serangawan no 'Amis (Pangcah), i ikor ko polong no ngasaw, sa'aloman sako teloc sonasona, matiya o papah no kilang macelak. I 'orip no Pangcah, o 'icep ko tadamaanay, itini i 'orip no 'Amis (Pangcah) a tamdaw, i pilisinan to, pahanhan to, mahaholoholol to fiyafiyaw, mipalafang, caykanca o 'icep ko tadamaanay, adihay ko sapimanmaan nira, o tapangan no 'icep manga'ay misaloma', oya palo' nira manga'ay malakaysing ato sala, o sasalamaen no wawa, o cifar ko pitenesan to sinafel, o caki, o sapikpik,'saka o 'icep tiini i 'orip no Pangcah, o tadakalimelaan o rayray no mita. Mi'icep paadadayay to 'ekang sanay Śöľś™≥ś¶ĒŤáīÁôĆÁöĄÁą≠Ť≠į O sowal no Wi¬≠fopo Cienkangci , pasowal sa o 'icep mikari'angay to tatirengan, Secieweysencoce( , ira ko patirengan a Pikinkiwan to ^Ekang no Kalokitakti(IARC;ŚúčťöõÁôĆÁóáÁ†ĒÁ©∂ÁłĹÁĹ≤),itinii 1987 a mihecaan, mahapingan to mikinkiway a makinkinw to, o mi'icepay a tamdaw, ano mi'icep to cilamlamay to tamako"anoca patokeled sa mitamako a mi'icep"makari'ang no ^ekang ko tatirengan, itini i ngoyos i takolaw ato i elol a ci^ekang. Itini i Taiwan a kanatal, 'aloman ko mi'icepay to 'icep, nawhani, ano mi'icepay a tamdaw, caay kafangcay ko tiring, matiya adada ko fowa', mikari'ang to wadis, caay kafangcal ko rakat no remes, maso^so, mikari'ang to takolaw ato kahemaw ko tiring no dipot a wawa. O no to'as a kimad to icep' ś™≥ś¶ĒÁöĄŚā≥Ť™™śēÖšļč kaemangan ho ci Panay maolah a romadiw, nika mafokil masakero cingra. Yo cecay a romi'ad, tayra i pa'icepan cingra, tangasa i 'ice'icepan aro sa romadiw ci Panay, manengneng nira ko papah no 'icep, siwsiw sa ko fali, samingaming sa pasifafaed, pasilaeno, pasikawanan, pasikawili, mato o kaying sa masakero kowaming saan a masakero. Salipak sa ko faloco' ni Panay minengneng to nika iyof no fali ko papah no 'icep, o radiw nira satata'ak satata'ak sato, kafahalan sa milecad matiyaya to o papah no 'icep ko kamay nira a miwakawak, talakawanan, talakawili, pasifafaed, pasilaeno ko piwakawak, roma i mifetir to wa'ay, cahocaho miwakawak to kamay, tala'ayaw talaikor ko pi'awas, mitakonol, mica'a ko tatirengan, o radiw ato wakawak satatodong saan, oya lipahak no faloco' maemin to matahtah a masadak.Kamatiya nira, sedak sa ko kakitaan no niyaro' miraod, pakanengneng to nika fangcal ko radiw ko kero ni Panay, hemek sa palata'ang, licay han nira, " Wawaaw, ona radiw ato kero na icowa kiso a minanam? " han nira. Paca'of han ni Panay " Kangodoan kiso faki, o radiw ako nano soni no 'ayam a minanam, o kero ako i o papah no 'icep a minanam kako " han nira. Nano itiya, ira to ko pinangan a kero no Pangcah tangasa anini.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">==  °i ¶…ôp == pakajni…ôn i ti…ĺi…¨~…ģ no~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u ka ¶i °i ¶…ôpan no~u tajwan i, i tira i ** no~u~u so~u~uki, mińßawiki…¨~…ģan no~u ńßo~u…ĺanta tajni tajwan ma…ĺo~u sapa…ĺo~uma °, tańßamatini saan a  ¶i °i ¶…ôp ko~u~u tajwan. miiŇči…¨~…ģaj ńßo~u to~u~u fa Ē…¨~…ģ…ôtaj pa…ĺa, miraŇčiaj to~u~u  ¶a ¶ijaw no~u~u fo~urmo~usa; tata °aŇčajto~u~u, mimiŇčajto~u~u a kanata…ĺ , sańßto~u~u o~u~u mi °i ¶…ôpaj ko~u~u tam…¨~…ģaw no~u~u jin ¶o~u~umin . pi °i ¶…ôp no~u~u mato~u~u °asaj i tija ńßo~u o~u~u mato~u~u °asaj no~u~u jiŇč ¶o~u~umin, ano~u~u ta…ĺao~u~umańß to~u~u, kan ¶a mi °a…¨~…ģo~u~up to~u~u, pa Ē…¨~…ģ…ôŇč saan mitafo~u~u to~u~u  °i ¶…ôp, fi…ĺa ° ato~u~u  °apo~u~u…ĺ a pa ¶a ¶i…¨~…ģ…ôk;  ¶aaj ka  °ano~u~uf a mitato~u~uj. nawńßani, a…¨~…ģińßaj i o~u~umao~u~umańßan ato~u~u …ĺo~u~uto~u~u…ĺo~u~uto~u~ukan ko~u~u  °i ¶…ôp ato~u~u fi…ĺa ° . …¨~…ģ…ôŇčan o~u~u ta…ĺarijaraj mifo~u~utiŇč ta misaa…¨~…ģińßaj ko~u~u pitafo~u~u. ano~u~u mi °i ¶…ôp,  ¶aka Ē ¶a pipa °apo~u~u…ĺ , pafi…ĺa °, a…ĺat…ôk o~u~u  °akawaj , o~u~u fa…ĺo~u~u ko~u~u sapakapi. mapi…ĺi °aj a tam…¨~…ģaw, maŇča °aj ka  Ē ¶a pipa °apo~u~u…ĺ. nikawrira,  ¶aŇčo~u~u °o~u~ut sa ko~u pipa °apo~u~u…ĺ,  ¶o~u~up…ô…ĺak, a…¨~…ģińßaj ko~u~u pipa °apo~u~u…ĺ, ma…¨~…ģo~u~uka ° ko~u~u Ňčo~u~ujo~u~us. o~u~unian ko~u~u mińßa…ônan, a…¨~…ģińßaj ńßan ko~u~u fi…ĺa °, ka…ô…¨~…ģańß, a…¨~…ģińßaj ńßan ko~u~u  °akawaj,  Ē ¶a ka kańßŇčaŇč ko~u~u pi °i ¶…ôp. o~u~u ka…ômaŇčaj, mao~u~u…ĺańß mik…ômk…ôm, nika  ¶aaj pa °apo~u~u…ĺ  ¶aŇčra. pi °i ¶…ôp no~u~u …ĺo~u~uma a fina ¶a…¨~…ģan i tini i naŇčjo~u , i into~unisija , fo~u~uj…ĺipiŇč , ma…ĺajsija ato~u~u kasa °i ¶o~u~u °i ¶o~u~u…ĺ no~u~u kanata…ĺ, i tiraaj a tam…¨~…ģaw i, mao~u~u…ĺańß to~u~u ma °ik…ôsaj a  °i ¶…ôp, ŇčiwŇčiw ńßan naŇčra ko~u~u pa °…ôno~u~u no~u~u  °i ¶…ôp, ta pa °at…ôm ńßan naŇčra ko~u~u tamako~u~u a mi…ĺa…¨~…ģ…ôk, mańßa…ônaj ko~u~u no~u~uitiraaj a kao~u~u…ĺańßan. misa °i ¶…ôp  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶aan kinato~u~usa a  ¶i fo~u~u ¶a ¶iŇč ko~u~u  °i ¶…ôp, ma…ô…¨~…ģ…ôŇč * fo~u~u…ĺa…¨~…ģ maro~u~uńß…ômto~u~u. ano~u~u maro~u~uńß…ôm ko~u~u  °i ¶…ôp, at…ôkak a k…ômk…ôm…ôn, ta…¨~…ģa ka…ĺim…ô…ĺaan a fa…ĺańß…ôn. i tijato~u~u ńßaw i, p…ô ¶ińß ńßan mi…ĺato~u~usa, mi…ĺato~u~u…ĺo~u~u a mi…ĺa…¨~…ģ…ôk, kan ¶a  Ēmin ńßan mi…ĺaŇčas, pitpit ńßan a mitaŇčtaŇč a mi °i ¶aŇč; maŇča °aj a mat…ôn…ôs ko~u~u pina °aŇč, ta rara ńßanto~u~u a mi °i ¶…ôp. nikawrira, o~u~u fa Ē…ĺo~u~uńßajaj mipa…ĺo~u~umaan a  °i ¶…ôp i,  Ēmin…ôn a mipiŇč…ĺas;  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ a  °o~u~usaw…ôn ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma, i tija i, sakato~u~usato~u~u a ka ¶ińß…ô ¶i,  °o~u~usaw ńßan tańßira karo~u~uńß…ôman ma…ĺafo~u~uńßi…¨~…ģ to~u~u, ta maŇča °aj ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma. ro~u~uma sato~u~u, ano~u~u papit…ôfa…¨~…ģ ńßan ko~u~u ńß…ô ¶i no~u~u  °i ¶…ôp i, …ĺo~u~um…ôŇčaw i sasra a masasapa…ĺ,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa fańßa…ĺ tata °aŇč to~u~u a masa…ĺi…¨~…ģo~u~uŇč. b~b~vo~u~unka masamińß ¶ańß ¶aan ko~u~u  °i ¶…ôp a …ĺo~u~umańßa…¨~…ģ, satakarawaj i, ma Ē…¨~…ģ…ôŇč to~u~u…ĺo~u~u katatiŇč…ĺo~u~uńß no~u~u …ĺo~u~uma °, i tija to~u~u ńßaw i, ki Ēmi ĒmiŇčto~u~u ko~u~u ńß…ô ¶i niŇčra, tatiińß to~u~u a ko~u~ujako~u~uj…ôn a mika…ĺi ¶, o~u~uja ko~u~u …ĺ…ôt…ôk ńßan to~u~u a mifa…ĺańß?  ¶aajaj! a…¨~…ģińßaj ko~u~u mamasaŇča °. sapisa…ĺo~u~uma °, i ti:ja ńßo~u, o~u~u …ô…ĺi ° ko~u~u fa…¨~…ģańßo~uŇč no~u~u …ĺo~u~uma °, ma…ĺo~u~u  °ano~u~uŇčno~u~uŇč no~u~u …ĺo~u~uma °. ira ko~u~u mafa…¨~…ģa…ĺaj no~u~u rińßi, o~u~u sapipańß…ô ¶…ôk a mito~u~uka °. pafafo~u~ujan, pa °ajaman, o~u~u ta…ĺo~u~u °an i o~u~umańß, i …ĺo~u~uto~u~uk. ano~u~u  Ē ¶a to~u~u ka s…ôŇč…ôr no~u~u  °o~u~ura…¨~…ģ, mat…ôn…ôs ko~u~u tapaŇčan no~u~u  °i ¶…ôp ma…ĺo~u~u  °ano~u~uŇčno~u~uŇč ato~u~u ńß…ô ¶…ôk.  ¶aajaj ko~u~u ńßatiniaj a ¶a ko~u~u …ôpo~u~u ¶ no~u~u  °i ¶…ôp ńßananaj, ano~u~u ira ko~u~u sa °o~u~upo~u~u no~u~u sa…ĺawinawina i, pata…ĺo~u~uma °aj to~u~u,  ¶ipa…¨~…ģ…ôsaj to~u~u, miiŇčkajaj to~u~u, masamaamaanaj kasa °o~u~upo~u~uan no~u~u tir…ôŇč a Ňčasaw i, mapa…ĺi °ajaw ito~u~u a ma…ĺa…¨~…ģ…ôk ko~u~u  °i ¶…ôp mipata…ĺa. pańßiŇčńßiŇč  ¶aaj pi…ĺawa to~u~u  °i ¶…ôp a patajra i …ĺo~u~uma ° no~u~u aa…ĺa…ôn a ka…¨~…ģafo~u~u, awaawa mińßawiki…¨~…ģ to~u~u masa…ĺa…ĺ…ôko~u~uaj a  ¶ ¶aj ŇčaŇčarapan. to~u~u …ĺa…¨~…ģaj i, mato~u~u:m…ôs to~u~u ko~u~u  °i ¶…ôp ato~u~u fi…ĺa °, mat…ô…ĺi i tataro~u~uan no~u~u paj…ĺo~u~uma ° no~u~u jin ¶o~u~umin; ma…ĺo~u~u sapata…ĺa to~u~u …ĺafaŇč. matiniaj ko~u~u pinaŇčan no~u~u paŇč ¶ańß a tam…¨~…ģaw. tajra i pa…ĺapa…ĺaan misaŇča ° to~u~u pa…ĺo~u~u °ma…ĺo~u~u tipi…¨~…ģ, pisa…¨~…ģakan mipat…ô…ĺi to~u~u …¨~…ģat…ôŇč, pat…ônas ńßan to~u~u ra °i…ĺ…ôn , wa:ta ko~u~u ka…ôso~u ° no~u~u ka…ôn. ira ko~u~u ma…ĺa…ĺo~u~ukaj a tam…¨~…ģaw, po~u~u…¨~…ģa ¶ ńßan ira ko~u~u kato~u~u…ĺ no~u~u pa…ĺo~u~u ° ma…ĺo~u~u patafo~u~ua. o~u~u ro~u~uma sato~u~u, ano~u~u takaraw to~u~u ko~u~u tapaŇčan no~u~u  °i ¶…ôp, …ĺ…ôt…ôk…ôn mia…ĺa ko~u~u …¨~…ģo~u~uŇč…ô ¶, sako~u~uńßaw…ôn, k…ôsir…ôn kan ¶a simanta ° ńßan ma…ĺo~u~u sa…ĺa, awa ko~u~u pito~u~u…ĺasan a ko~u~uma…ôn. ano~u~u i sa…ĺawa ¶an no~u~u …ĺo~u~uma ° mipa…ĺo~u~uma to~u~u  °i ¶…ôp; maŇča…ĺ…ôf safa…ĺo~u~u ¶o~u~u °…ôn a misamo~u~u…ô ¶…ô…ĺ, faŇč ¶a…ĺ a man…ôŇčn…ôŇč, ma ¶akat ko~u~u …ĺińßo~u ¶ no~u~u nijaro~u~u °; ro~u~umakat sa i …ĺa…ĺan, matija ira:aj to~u~u ko~u~u pa °a…¨~…ģiŇčaj a mito~u~uo~u~ur i ka °ajaw ato~u~u kaiko~u~ur iso~u~u. nikawrira, ano~u~u i  °api…ĺipi…ĺisan no~u~u …ĺo~u~uto~u~uk pa…ĺo~u~uma i, i  °ajaw…ôn ko~u~u pifariw, mipitaw a miso~u~u…ĺiŇča ° misafaŇč ¶a…ĺ ta pa…ĺo~u~uma ńßan ko~u~u sapa…ĺo~u~uma a fo~u~uńßi…¨~…ģ, mita…ĺa ńßo~u to~u~u pinapina a fo~u~u…ĺa…¨~…ģ to~u~u ka ¶i  ¶o~u~u °o~u~uŇčan nira, to~u~una pita…ĺa ita i, tatama ano~u~u sa to~u~u fa…ĺijo~u~us ato~u~u kafo~u~u…¨~…ģo~u~u °an a pa…ĺapatan i, o~u~unian ko~u~u ka ¶a…ĺ…ôm ¶…ôman a …¨~…ģ…ômak. nawńßani, ano~u~u tata °aŇč to~u~u ko~u~u  °i ¶…ôp, nikawrira mimiŇč ko~u~u …ĺamit, awa ko~u~u  °i ¶…ô…ĺ a miko~u~u…ĺam…ôt to~u~u sra, saka irasa ko~u~u fo~u~u…¨~…ģo~u~u °, taŇčso~u~u…ĺ mari °ri ° ko~u~u kaitiraan no~u~u pa °i ¶…ôpan. a…¨~…ģińßaj ko~u~u tatinako~u~u…ôn to~u~u mas…ô…ĺ…ônaj a nijaro~u~u ° i tajwan. sarakat, awaaj ńßo~u ko~u~upa °a ¶aaj to~u~u  °i ¶…ôp i, ma ¶ima ¶ian no~u~u tajwan, matini sato~u~u,  Ē ¶a kasa °awas ira ko~u~u  ¶ ¶aj pa °a ¶aaj to~u~u  °i ¶…ôp a mapatir…ôŇč, satisi…ĺ saan i …ĺa…ĺan no~u~u ma ¶i. n…ôŇčn…ôŇč ńßan mita °…ô…ĺif, safa…ĺatfatsa ko~u~u nio~uŇč a mat…ô…¨~…ģi, o~u~u pa °a ¶aaj i, sańßto~u~u o~u~u misai…¨~…ģańßi…¨~…ģańßiaj a kajin, mi…ĺim…ôk i kaiko~u~ur no~u~u …¨~…ģa…¨~…ģiŇčo~u~u, matija o~u~u niŇčkiw maro~u~u ° i …ĺa…ĺo~u~uma °, sasamisimisi saan ko~u~u ńß…ô ¶i a ma °araw to~u~u nika ¶aŇčo~u~u °o~u~ut no~u~u sapitańßpo~u~u to~u~u tatir…ôŇčan; o~u~u parakataj to~u~u pa…ĺi…¨~…ģiŇč ato~u~u o~uto~upaj kafańßa…ĺan "ki:k" sa ¶a masasto~u~u…ĺ to~u~u tatińßiaj a pa…ĺi…¨~…ģiŇč to~u~u pin…ôŇčn…ôŇčan a ¶a to~u~ura kajiŇč. naitiniaj no~u~u °amisan tańßira no~u~utimo~u~u…ĺan no~u~u tajwan, a…¨~…ģińßaj ko~u~u pa °a ¶aaj to~u~u matafo~u~uaj to~u~u a  °i ¶…ôp i …ĺawa ¶ no~u~u …ĺa…ĺan, ka…ĺa s…ôraŇčawan ńßan to~u~u no~u~u tajwan ko~u~u pipa °pa ° to~u~u  °i ¶…ôp. kaa ¶…ôkan a n…ôŇčn…ôŇč…ôn ko~u~u naiko~u~uran no~u~u to~u~up…ĺi ° ato~u~u pa…¨~…ģi ° , ma…ĺak…ĺak i kasa °o~u~upo~u~uan samatija saan o~u~u …¨~…ģa…¨~…ģipis ; ano~u~u o~u~u to~u~up…ĺi °ito~u~u  ¶aajaj ko~u~u faŇč ¶a…ĺaj a man…ôŇčn…ôŇč, sa…ĺaw ira ko~u~u …ĺaw…ĺa no~u~u ami…ĺika a tam…¨~…ģaw, "mo~u~uta ° to~u~u …ĺ…ôm…ôs ko~u~u w…ôn ¶ijaŇč no~u~u tajwan, parakat ńßo~u to~u~u pa…ĺi…¨~…ģiŇč" saan. …ĺisin i tini no~u~uto~u~u °asan no~u~u paŇč ¶ańß ira ko~u~u …ĺisin to~u~u pakajniaj i  °i ¶…ôp sa °ajawaj ka ¶ifo~u~u ¶a ¶iŇč a ńß…ô ¶i i,  ¶akaŇča °aj ma…ĺo~u~u sapa…ĺo~u~uma; …ĺa…ĺaŇč…ôn ko~u~u kapańß ato~u~u kajiŇč a mi °i ¶…ôp,  Ē…¨~…ģ…ôŇčan o~u~u kinato~u~u…ĺo~u~uaj to~u~u a mańßo~u~ufo~u~u ¶ a fafańßijan ta maŇča °aj mi °i ¶…ôp.  ¶ajaj ko~u~u no~u~u tir…ôŇč pa…ĺo~u~umaan a  °i ¶…ôp, aka pat…ô…¨~…ģo~u~u a mipipitpit; ano~u~u matrakaj i sasra, aka pipo~u~u…¨~…ģpo~u~u…¨~…ģ; ano~u~u  Ē ¶a ma °…ôkak kiso~u~u.  ¶i mapatajaj to~u~u ramo~u~u…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw, ano~u~u  ¶ańßo~u ka ta °…ô…ĺif to~u~u to~u~u…ĺo~u~u fo~u~u…ĺa…¨~…ģ i, aka pisa…ô…ĺi to~u~u  °i ¶…ôp naŇčra; mi…¨~…ģo~u~u…¨~…ģo~u~uaw kiso~u~u a mapataj ko~u~u fafańßi kan ¶a o~u~u fa °inaj. ano~u~u paf…ô…ĺian to~u~u, aka pi…ĺajap. nikawrira,  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u~u kasa nijaro~u~uaro~u~u °. tafińßafan  °i ¶…ôp ** o~u  °i ¶…ôp, awaaj ko~u  ¶a °aŇč no~u tapaŇčan nira, safaw to~usa taŇčasa safaw …ĺima ko~u takaraw, i t…ô…ĺo~u ¶ no~u tapaŇčan …ôn…ôm, siwa a ¶a ko~u papańß, matija o~u  °o~upińß no~u  °ajam ma ¶inasaj, o~u ńß…ô ¶i nira i, ko~uńß…ôpi ¶ ko~u po~u…¨~…ģa ¶, ta…ĺafo~uńßi…¨~…ģ sa ko~u ńß…ô ¶i, …ĺa…ĺo~uma no~u ńß…ô ¶i ira ko~u pa…ôno~u, mako~urańßaj ko~u  ¶…ôŇč…ô…ĺ nira. kaka…ôn…ôn** o~u ka ¶ińß…ô ¶ian no~u  °i ¶…ôp itini i …ĺima fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa i ro~uma mińß…ô ¶aan s…ôpat fo~u…ĺa…¨~…ģ, siwa ato~u mo~u…ôt…ôp fo~u…ĺa…¨~…ģ ko~u pitpitan. maŇča °aj mipa °pa ° to~u ńß…ô ¶i,  ¶aaj kaŇča °aj ma…ôno~u ¶, o~u  ¶aaj ńßo~u karo~uńß…ôm ko~u mik…ômk…ôman, o~uja mipitpitan a  °i ¶…ôp,  ¶ańßo~u ka °ik…ôs ko~u pa…ôno~u nira,  ¶isa…ĺaŇč pa °pa °…ôn. ano~u mipa °pa ° to~u  °i ¶…ôp, sipasip ńßan ko~u apo~u…ĺ i fi…ĺa, ta tafo~u ńßan to~u  °i ¶…ôp a mikamk…ôm, maŇča °aj  ¶aka pa ¶o~umo~u…ĺ…ôn to~u fi…ĺa ° ato~u apo~u…ĺ, o~u ro~uma a kanata…ĺ, o~u mańßar…ôkaj to~u mataŇčtaŇč ma °i ¶aŇčaj to~u mi °pa °paan naŇčra a  °i ¶…ôp. ano~u mipa…ĺo~uma to~u  °i ¶…ôp , itini i fa…ô…¨~…ģ…ôtaj a kanata…ĺ, ta …ĺo~um…ôŇčaw ko~u  °i ¶…ôp, s…ôpat so~u °o~ut taŇčasa siwa so~u °o~ut a ko~uŇč ¶…ô ko~u takaraw ko~u pa…ĺo~umaan pa…ĺa, ta ko~u…ôŇč…ô…ĺ  ¶isa…ĺaŇč ko~u ńß…ô ¶i no~u  °i ¶…ôp a aka…ôn…ôn, faŇč ¶a…ĺ ko~u  °a ¶a nira. o~uja  ¶aaj ńßo~u kafit…ô…ĺak a ńßana no~u  °i ¶…ôp, maŇča °aj sako~uńßaw…ôn,  ¶ijan…ôn a saf…ô…ĺ…ôn, o~u kao~u…ĺańßan no~u  °amis (paŇč ¶ańß) a sinaf…ô…ĺ. ńßasapimaan** o~u  °i ¶…ôp, maŇča °aj ma…ĺasapaijo~u, maŇča °aj mifo~uto~us to~u isi, mi…¨~…ģawa to~u sipir ato~u mir…ôma ¶ to~u  ¶aajaj kańßa…ĺika…ôn a tam…¨~…ģaw sa ko~u so~uwa…ĺ no~u isiŇč. ira ńßa ¶a ko~u so~uwa…ĺ i  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ no~u isiŇč, misaŇča °aj to~u fito~uka, pijas, sipir. …ĺikakawa no~u rajraj**** o~u  °i ¶…ôp, i j…ôn ¶o~umin ko~u ta…¨~…ģamaanaj a s…ôraŇčawan, ano~u pii…ĺisinana no~u rijaro~u °i, o~u sinaf…ô…ĺ ko~u sapa ¶akat, nikao~urira, o~u  °i ¶…ôp ko~u satato~uro~uŇčaj a sapa ¶ak, mask…ôro~u ko~u fa °inajan i pi…ĺa…ĺiki…¨~…ģan, mi °arawaj i …ĺijo~ukaj a fafańßijan, ira ko~u kao~u…ĺańßan nira fa °inajan i, pat…ô…ĺi ńßan no~uja fafańßijan ko~u  °i ¶…ôp i a…ĺifo~u no~uja kao~u…ĺańßan nira fa °inajan. ano~u pata…ĺo~uma ° ko~u mamararamo~u…¨~…ģaj i, o~u sapańßiŇčńßiŇč no~u  ¶i…ĺo~uma °aj, iar ira a ¶a ko~u  °i ¶…ôp sapa…ĺafaŇč, i tini mańßapiŇčan ko~u s…ôraŇčawan no~u  °amis (paŇč ¶ańß), i iko~ur ko~u po~u…ĺo~uŇč no~u Ňčasaw, sa °a…ĺo~uman sako~u t…ô…ĺo~u ¶ so~unaso~una, matija o~u papańß no~u ki…ĺaŇč ma ¶…ô…ĺak. i  °o~urip no~u paŇč ¶ańß, o~u  °i ¶…ôp ko~u ta…¨~…ģamaanaj, itini i  °o~urip no~u  °amis (paŇč ¶ańß) a tam…¨~…ģaw, i pi…ĺisinan to~u, pańßanńßan to~u, mańßańßo~u…ĺo~uńßo~u…ĺo~u…ĺ to~u fijafijaw, mipa…ĺafaŇč,  ¶ajkan ¶a o~u  °i ¶…ôp ko~u ta…¨~…ģamaanaj, a…¨~…ģińßaj ko~u sapimanmaan nira, o~u tapaŇčan no~u  °i ¶…ôp maŇča °aj misa…ĺo~uma °, o~uja pa…ĺo~u ° nira maŇča °aj ma…ĺakajsiŇč ato~u sa…ĺa, o~u sasa…ĺama…ôn no~u wawa, o~u  ¶ifar ko~u pit…ôn…ôsan to~u sinaf…ô…ĺ, o~u  ¶aki, o~u sapikpik, °saka o~u  °i ¶…ôp tiini i  °o~urip no~u paŇč ¶ańß, o~u ta…¨~…ģaka…ĺim…ô…ĺaan o~u rajraj no~u mita. mi °i ¶…ôp paa…¨~…ģa…¨~…ģajaj to~u  °…ôkaŇč sanaj ******** o~u so~uwa…ĺ no~u wi*fo~upo~u  ¶i…ônkaŇč ¶i , paso~uwa…ĺ sa o~u  °i ¶…ôp mikari °aŇčaj to~u tatir…ôŇčan, s…ô ¶i…ôw…ôjs…ôn ¶o~u ¶…ô( , ira ko~u patir…ôŇčan a pikinkiwan to~u  Ē…ôkaŇč no~u ka…ĺo~ukitakti(iar ¶;********),itinii **** a mińß…ô ¶aan, mańßapiŇčan to~u mikinkiwaj a makinkinw to~u, o~u mi °i ¶…ôpaj a tam…¨~…ģaw, ano~u mi °i ¶…ôp to~u  ¶i…ĺam…ĺamaj to~u tamako~u"ano~u ¶a pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa mitamako~u a mi °i ¶…ôp"makari °aŇč no~u  Ē…ôkaŇč ko~u tatir…ôŇčan, itini i Ňčo~ujo~us i tako~u…ĺaw ato~u i …ô…ĺo~u…ĺ a  ¶i Ē…ôkaŇč. itini i taiwan a kanata…ĺ,  °a…ĺo~uman ko~u mi °i ¶…ôpaj to~u  °i ¶…ôp, nawńßani, ano~u mi °i ¶…ôpaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj kafaŇč ¶aj ko~u tiriŇč, matija a…¨~…ģa…¨~…ģa ko~u fo~uwa °, mikari °aŇč to~u wa…¨~…ģis,  ¶aaj kafaŇč ¶a…ĺ ko~u rakat no~u r…ôm…ôs, maso~u Ēso~u, mikari °aŇč to~u tako~u…ĺaw ato~u kańß…ômaw ko~u tiriŇč no~u …¨~…ģipo~ut a wawa. o~u no~u to~u °as a kima…¨~…ģ to~u i ¶…ôp ° ******* ka…ômaŇčan ńßo~u  ¶i panaj mao~u…ĺańß a ro~uma…¨~…ģiw, nika mafo~uki…ĺ masak…ôro~u  ¶iŇčra. jo~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ, tajra i pa °i ¶…ôpan  ¶iŇčra, taŇčasa i  °i ¶…ô °i ¶…ôpan aro~u sa ro~uma…¨~…ģiw  ¶i panaj, man…ôŇčn…ôŇč nira ko~u papańß no~u  °i ¶…ôp, siwsiw sa ko~u fa…ĺi, samiŇčamiŇč sa pasifafa…ô…¨~…ģ, pasi…ĺa…ôno~u, pasikawanan, pasikawi…ĺi, mato~u o~u kajiŇč sa masak…ôro~u ko~uwamiŇč saan a masak…ôro~u. sa…ĺipak sa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni panaj min…ôŇčn…ôŇč to~u nika ijo~uf no~u fa…ĺi ko~u papańß no~u  °i ¶…ôp, o~u ra…¨~…ģiw nira satata °ak satata °ak sato~u, kafańßa…ĺan sa mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ matijaja to~u o~u papańß no~u  °i ¶…ôp ko~u kamaj nira a miwakawak, ta…ĺakawanan, ta…ĺakawi…ĺi, pasifafa…ô…¨~…ģ, pasi…ĺa…ôno~u ko~u piwakawak, ro~uma i mif…ôtir to~u wa °aj,  ¶ańßo~u ¶ańßo~u miwakawak to~u kamaj, ta…ĺa °ajaw ta…ĺaiko~ur ko~u pi °awas, mitako~uno~u…ĺ, mi ¶a °a ko~u tatir…ôŇčan, o~u ra…¨~…ģiw ato~u wakawak satato~u…¨~…ģo~uŇč saan, o~uja …ĺipańßak no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ma…ômin to~u matańßtańß a masa…¨~…ģak.kamatija nira, s…ô…¨~…ģak sa ko~u kakitaan no~u nijaro~u ° mirao~u…¨~…ģ, pakan…ôŇčn…ôŇč to~u nika faŇč ¶a…ĺ ko~u ra…¨~…ģiw ko~u k…ôro~u ni panaj, ńß…ôm…ôk sa pa…ĺata °aŇč, …ĺi ¶aj ńßan nira, " wawaaw, o~una ra…¨~…ģiw ato~u k…ôro~u na i ¶o~uwa kiso~u a minanam? " ńßan nira. pa ¶a °o~uf ńßan ni panaj " kaŇčo~u…¨~…ģo~uan kiso~u faki, o~u ra…¨~…ģiw ako~u nano~u so~uni no~u  °ajam a minanam, o~u k…ôro~u ako~u i o~u papańß no~u  °i ¶…ôp a minanam kako~u " ńßan nira. nano~u itija, ira to~u ko~u pinaŇčan a k…ôro~u no~u paŇč ¶ańß taŇčasa anini.</PHON>
    </S>
</TEXT>