<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Aciropayciyang" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Aciropayciyang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Azerbaijan == Aciropaycyang Kapolongan Kitakit Takaray sowal O Aciropaycyang Kapolongan Kitakit (Az…ôrbaycan RespublikasńĪ), o Aciropaylan hananay kalopangangan (Az…ôrbaycan), o mi'awasay to Aciya ato Yoropa itiraay i Papotalay a kitakit. O contong safacoan ato Kinpo ko Pido'edoan a Kapolongan Kitakit, o kamaro'an i, o kacacofelisan no Sa'etipay Yoropa ato Sawalian Yoropa. Isakwali mililisay to Kaspi Riyar , isaktimol matatongod to Ilang , isak'etip malafiyaw ato Arminiya, Torki ato Ciociya, isaka'amis malafiyaw ato Rosiya. O cila'eday a miliyasay a sakowan no Aciropayciang Nasicifan Niyahsakowan malaingiday to mamang ato sawalian no sa'etipan no Torki. O ngangan nona kitakit i, nani to'asan sowal no Posi"o sera no namal" sanay ko imi nona sowal. O sera nona kitakit i, sahetoay ono Aciya, cawa ka hakowa ko itiray i Yoropa, nikawrira, o Yoropa kami sanay ko noniyah a pangangan. Mapatireng ko Aciropayciyang Finawlan Kitakit i 1918 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, o sarakatay a o alomanay ko Moslim Pitooran a ihekalay a no Finawlan Kitakit. O sarakatay a mipatirengay to pisifayan ato Aniniay Tata'angay Pitilidan a Moslim a kitakit. I 1920 miheaca o sarakatay a patireng to Sowiaisyakaisyuki Kapolongan Kitakit mikapotay to Rosiya Lekatep, tahira to i 'ayaw no ka tekopan no Solin i 1991 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad milekal to Pisiiked a Niyahpikowan. I Rikec no kitakit toya Kinpo cowa ka pihapinang a mitoro' tono malakitakit a pitooran, nikawrira, o saci'icelay i sici a mikowanay o pasitiray ihekalay a faloco', o sa'alomanay no polong no tamdaw ato mitokeray to sifo i, sahetoay o Sinyie kasacinowas. Tada takraway ko Cemahadan a Sa'osi no Tamdaw , milecaday to Isa'etipay Kitakit ko katakaraw. O mafana'ay to tilid a tamdaw i, ikakaay to ifiyaway kitakit. O awaay ko tayal a tamdaw cowa ka hakowa. Nikawrira, o malawacoay to payso a tatiihay demak ma'edefay tona kitakit, mangalefay ko malakomoingay matayalay tono sifo a tayal. I 2009 miheca toya Kapolongan Pitopa to pakayniay i Rikec no Kitakit Kinpo, mapalasawad no Finawlan Pikaikian ko tolas no kalacontong a mihecan, o aniniay a Fa'elohay a Aciropayciyang Kasafelaw (Yeni Az…ôrbaycan PartiyasńĪ) ko citodongay to Tayal no Sifo tahanini, mapacoliay to no roma a kitakit ko Salongoc no Kalotamdaw ato Mitekeday Kasafelaw a Tayal. Tatapangan no ngangan Ano kadkaden a misahapinang ko tatapangan nona ngangan i, nani tiraay i saka'amis no Ilan o Tapolis ko tatapangan a Atoloppatos Tadamaanay Laloma, an ona ci Atolopatos a kakeridan no Laloma'an i, o nani tiraay i Aciminito Hontian Kitakit a malahontiay a Posi a tamdaw. To ikor to i, malakakeridan ho no Alisanta Tadahonti , sa maocor tara i Miti Hontian kitakit mala honti. I samatelangay a sowal no Posi o Folawaciasos (fravaŇ°i) sowal saan: √Ęterep√Ętahe ashaon√ī fravash√ģm √Ĺazamaide, o mifelihan nani Awisto sowal: mita'ong kami to tadafangcalay a Folawaci no Atolopatos. To ikor to i, o laloma'an no Atolopatos patireng sato tono niyah a Atolopotoni Hontian Kitakit itiraay i aniniay a kaitiraan no Ila Aciropaycyang a reked. Ona Atolopatos sanay a sowal itira i To'asan a Kirisiya sowal: "madipotay no (gangcaly) lamal", ano ca "o pala no (fangcalay) lamal"sanay ko imi. Ma'awas ko kasapatepatek a mihecahecaan, ona ngangan nani sarakatay a ńÄturpńĀtńĀkńĀn kinapinapina to a mafalic to ńÄdharbńĀdhagńĀn, ńÄdharbńĀyagńĀn ato ńÄzarbńĀydjńĀn, ta tahini sato tono aniniay a Azerbaijan ko kafalic. Ona ngangan tonini ano do'edo'en kono aniniay a sowal no Posi, matatodong a falicen to"o pina'angan to dafong a ariri", "o ariri no lamal"ano ca"lamal a kitakit / o lamal a sera"sanay. I sa'aya'ayaw ho ona"Aciropayciyang"hananay a ngangan i, o "IlanAciropayciyang"koni toro'an, ora sa o aniniay"Aciropayciyang"a ngangan, itiraay i 1918 mihecaan yo mapatireng ko Aciropayciyang Kapolongan Kitakit a sarakatay a hangangan no kitakit, to ikor to sa o ninian sato ko macacorokay a ngangan, itiya ho ona pangangan i, mapacoli malalang no Ilan sifo. Rikisi I'ayaway no kairaan no tilid ato to'ato'asan a rikisi I aikor to no fakelohan ho a mihecahecan, iraay to ko naikoran no tamdaw a ma'orip i palapalaan no Aciropayciyang, makakafikafitay ato Acuhe Dihif no Nakorna-Kalapahe. . Oya itiraay i Aciropayciyang a Tacirier Dihif (TańüńĪlar), Tamtamsyali Dihif (Damdzhaly), Caer Dihif , Yataci-Yieli Dihif (Yataq-yeri), Liyalatopo (Leylatepe), Kopustan Rakarakaan Dihif ato Salatopo Tadetademan (Saraytepe) adihay a mahera ko Saikoray no Katelangay Fekelohan a Mihecahecan ato Saikoray no Karifowa a Mihecahecaan a naikoran no punka. Mahaop ko Scitiya Tamdaw , oya sarakatay a maro' itini a tamdaw, i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan to saka 9 sici, iraay to a maro' i Aciropayciyang. Na kataynian no Scitiya Tamdaw, o Ilan a tamdaw no Miti Hontian Kitakit mikowanay to to satimolan no Alas 'Alo. O kasakakaay a kacemahadan no Miti Hontian Kitakit itiraay i i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan nani 900 ~700 miheca, itiya sato i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan latek i 550 miheca ma'eco no Acimiyato Hontian Kitakit ko Miti Hontian Kitakit. I pikowanan no Miti a mihecahecaan i, satapangay to a matenak ko Soloyasto Pitooran itini tona palapalan. To ikora to i, ma'eco ni Alisanta Honti no Maciton kona pala, malapecih ho no Saylyuko Hontian Kitakit . Iaikor nonini i, ittiya i I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka4 sici milingato a mikowan ko itiraay i sakawali no sa'etipan no Aciropayciyang a Yiencumin o Kaciyaso a Arminiya tamdaw ton apala, patireng to marecepay no punka no Arminiya a Misiikeday Kitakit. Itini tona mihecahecan i, o Soloyasto Pitooran micowat a matenak tayhira i Kawciyaso ato Atolopotoni a palapalan. I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka 4 sici ~saka 3 sici, o Arminiya Tamdaw patireng to Artako Hontian Kitakit ikatimol no saka'etipay no aniniay a Aciropayciyang, itiya to i I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka 189 ~saka 426 miheca, o katimolay no sakawali a palapalaan (mahaop ko Nasicifan Niyahsakowan mapatateko i Tata'angay Arminiya Hontian Kitakit, o Artakosya Honti ato Asasis Honti ; Holam a sowal: ŚģČśĀĮŚłĚŚúč) ko cacorok sanay a mikowan. I kalaloodang no Paycancin ato Sasan (Byzantine‚ÄďSasanian wars) a mihecahecan, o Arminiya Hontian Kitakit tatootoor sa ma'eco no Paycancin (ikor ni Yisoan a miheca 378 miheca) ato Posi-Sasan Honti ko Arminiya, sanoyanan sato a matekop kona kitakit. I Arminiya Hontian Kitakit iraay ko macacamolay ko masasiromromay a finacadan a Artakosi Sakowan ato Yutiko Sakowan malapala no Kawciyaso Arminiya Hontian Kitakit I 378 miheca. Mikasalaloma'an a mihecahecaan I 252 miheca, Kawciyaso Arminiya a Hontian Kitakit malamikotoday a kitakit no Sasan Hontian Kitakit, i saka 4 sici o honti no Kawciyaso Arminiya ci Wrnayl saso'elin han a pala no kitakit a pitooran ko Kristo. Talacowaan makowakowan no Sasan Honti ko Kawciyaso Arminiya, nikawrira i'ayaw no saka 9 sici paka'osaway ho to mafataday a Niyahpikowan. Talacowacowa maha'eming a makowan no Sasan Honti ko Kawciyaso Arminiya, ma'osaway ko Tapang no Finawlan . Naikoran no kalomowad no Wimaya Hontian a Kitakit no Islam ato picowat no Islam to Posi, nornor sato a ma'emin a makowan ko Kawciyaso. O Kawciyaso Arminiya paso'elin to kinatosa a malalitemod ko Wawa ni Kristo ci Javanashir ato Halifamoya (Muaviya) no Wimaya Hontian Kitakit, itiya i sakacecay a kalalitemodan (667 mihecahecan) mihai ci Halifamoya to sa'eli ni Javanashir to sapisakahemawan to kaletengay sata, nawhan i, mahapinangan to ko 'icel ni Javanashir itini tona palapalaan, talacowa mikotoday kitakit no Halifamoya ko Kawciyaso Arminiya, nikawrira i laloma' no niyah a sakowan i, ma'osaw ko piteked to tayal. Iaikor tono Wimaya Hontian Kitakit a Halifako Apas Hontian Kitakit malowan to ko 'icel, saadihay sato a masadak ko Mamulokosotan Honti (SulŠĻ≠anat Misr al-MamńĀlńęk / ed-Devlet√ľ't-T√ľrkiyye), Sacita Honti, Salali Honti ato Powisi Honti (ō®ŔąŘĆŔá‚Äé ńÄl-e Buye) a malaafaafas a mipecih to sakowan. Tahira to i sa'ayaway no saka 11 sici, macowat heca no nani sifo'ay Aciya a Toci (T√ľrk). Ona Tocie tamdaw mipatireng to sarakatay a Tata'angay Sayercu Hontian Kitakit (B√ľy√ľk Sel√ßuklu ńįmparatorluńüu), ona kitakit i 1067 miheca tahiraay i aniniay a Aciropayciyang ko pisakakahad a micowat to pala. I'ayaw no kataynian nona Toci (anoca o Torki tamdaw) a tahini tona pala, oya itiniay to a maro' a Arciropayciyang a tamdaw mafana'ay to somowal to pinapina a Indo-Yoropa Sasowalan, Kawali no Saka'amis no Kawciyaso sasowalan, ilaloma' nonini i, o Arminiya a sowal ato o cecay a sowal no Ilan o TelangayAsayloy Sowal (Old Azeri language) hananay i, nornor sato mafalic malaToci a sowal, ona sowal i, ono aniniay a sowal no Aciropayciyang. O sapihapinangawan tona cecay a sowal no Ilan, o nani Torki-Aciropayciyang a sowal han, o Asayloy Sowal han, tangsol hananay to malo Asayloy Sowal ko pisa'osi, nawhan i, o Toci a sowal ato Toci a tamdaw i sowal no Posi misiikedan o"Asaloy"hananay a pasasi'ike'iked a misaheto. Nikawrira, ira ko papinapina o micacekiway to sasowlaen a singsi i, o IlanAciropayciyang ato ilaloma'ay no Kapolongan Kitakit o somowalay to KawciyasoTati a sowal (Tat language of Caucasus) a Tati Tamdaw misiikedan o nano osaw a posak no Asayloy. Nani saka 11 sici o mikowanay tona palapalan i, o Sayercu Hontian Kitakit , ikor to i, o Atepiko Tata'angay Laloma'an, patireng to Ayertikoci Hontian Kitakit (Eldiguzids) i Arciropayciyang, pakirayrayen i, o malamikotoday no Sayercu Sotan (o kakeridan no Tadamaanay a Laloma'an), nikawrira, ano latek o so'elinay a mikowanay i, o Atepiko. I pikowanan no Sayercu Honti, itini tona aniniay a Arciropayciyang a kitakit irako tadamaanay a mi'olicay a tamdaw ci Nicami ato ci Kakoni (Khaqani), ora ko saka cemahad no mi'olicay a punka no Ilan. Taha aikor to macowat no Timor Honti ko Sayercu Hontian Kitakit sanoyanan sato a matekop. Oya mikowanay to Arciropayciyang a Sirfan Honti malamikotoday no Timor Hontian Kitakit. Mapatay to ci Timor Honti i, masadak ko tosa matatokeray a Cisakowanay: o Kohetingay a Hotian Kitakit (T√ľrkmenler –Ę“Į—Ä–ļ–ľ–Ķ–Ĺ–Ľ–Ķ—Ä) ato Kohecalay a Hontian Kitakit (White Sheep Turkomans). Oya sato ci Sirfan miliyaw haca a mitatoy to Sakowan a 'icel, o tadasakakaay a niyah pikowan a mikowanay. 1501 niheca macowat mapades no Safi Hontian Kitakit, iikor tono pikowan no Sirfan samatiya sato ko ka'aloman no Sinyie kasafelaw a tamdaw to Sunni Kasafelaw a tamdaw . Aniiay a mihecahecaan O aiikoray no Safi Hontian Kitakit a mikowanay tona pala i o Afesar Hontian ato Santo Hontian no Ilan, ato cowa aka halafin pacarcaray a mikowan a Kacar Hontian(QńĀjńĀr dynasty), ona mikowanan no Kacar a pala no Arciropayciyang itini i,isatapangan no 19 sici a lalood i,malowid no Rosiya sa kilit han mipecih a pafeli ko Rosiya Hontian Kitakit,nikawria, yo katekopan no Santo Hontian ato sa'aya'ayaw ho pikowan no Kacar Hontian, itini tona palapalan tada adihay ko misiikeday to niyah pikowan a Kawciyaso Han Kitaki. Tahira to i saka 3 sici, makowan no Posi a tamdaw ko Arciropayciyang,i 642 miheca matapi' no Arapiya Halifa(Šłęalńęfah/khalńęfah) o Arapiya Hontian Kitakit. Tangasa sato i saka 11 sici tahira i saka 13 sici masafaco to ko kalafinawlan, i saka 9 sici tahira i 16 sici awa ko tolas matatootoor ma'eco no Toci Tamdaw, Monko Tamdaw atp Posi Tamdaw. I saka 18 sici, o honti no Rosiya ci Pitor Tata'angay Honti ato ci Kasalin Tata'angay ,misa'icel a palowad to sakarihaday ato sakaci'icel no Rosiya, orasaka, i ikor tono sasifo'an no 18 sici satapang to mifolekok(patalaw)to saka'amis no Posi, 30 mihecaan ko kalalood to Posi, 1828 miheca oya saka'amisay a pala no Aciropayciyang ma'afas a mapatateko i Rosiya, o sakatimol a pala osaw ha malo cecay a sakowan no Posi, tona miheca matatilid ato Tokoman to kakaketonan mihapinang to lowis no Rosiya ato Posi. Nani sasifo'an no 19 sici adihay ko makarkaray a simal i Pako, orasaka matongalmatongal ko kacidafong ato kacakat no 'orip itiniay tamdaw. Tahira to i 1990 a mihecahecaan malapi'arawan to kasakitakita ko Pako, makayhid ko masamamaanay a matayal tamdaw a tayni tona niyaro, ira ko masasiromaromaay a Syakaisyuki ato Makosisyuki, onini ko kasasifod no demak no 'orip no tamtamdaw. 1920 miheca,ma'eco no Kahengangay Sofitay no Rosya ko Aciropayciyang, toya miheca to saka 4 folad saka 28 romi'ad patireng to Aciropayciyang Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, saka tosa miheca i 1922 miheca saka 3 dolad saka12 romi'ad mapapolong to Cyociya ato Arminiya patireng to Papotalay Kawciyaso Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, tona miheca i saka 12 folad saka 30 romi'ad mikapot ko Aolin tona Kapolongan Kitakit, tahira sato i,1936 miheca saka 12 folad saka 5 romi'ad mala no cecay no Solin Lekatep kona mipolongan a kitakit. O citanengay a tamdaw no Aciropayciyang adihay ko nipatayan ni Stalin toya Tata'angay a Pisawsaw a Demak ningra, mangalefay to pipades no Kiwsanto to mitooray to Kawas a tamdaw. Itiya i 1969~1982 mihecahecan, awa to ko 'epoc no saka'orip no kalotamdaw, itini to a milekal ko sakakaay soci no Aciropayciyang Kiwsanto ci Aliyif to sapisa'icel a mikorac to maco'osay to dafong ato payso no finawlan, nikawrira, caay ka pakatena' to tatenak no misailailaay a misapades to kalotamdaw a matayal no sifo a komuin. Tahita sato i 1990 miheca masiwar no kafahekaan a kafalic no Sa'etipay Yoropa ko Aciropayciyang, caay ka pakatosa miheca macodadaf ko pisa'eli to sakasiikedaw to niyah pikowan, mitoker(o Pako niyaro' ko pi'arawan) to pipapatay no Arminiya to tamdaw no Aciropayciyan, tongal sato ko kasafodfod nona kitkait, onini ko sakapicomod no Kahengangay Sofitay no Solin i Pako sa'aloman sato ko mapatayay a tamdaw, sa pangangan han to"To'emanay a Sakacecay Folad"(latek 147 ko mapatayan, 800 ko madoka'ay),tona pi'enec a demak malowan to ko sapisiikedaw to niyah pikowan a 'icel, tahira to i 1991 miheca, itira i Solin mafelih no sofitay ko sifo, sa ira sato ko halalan to sapisiikedaw no Aciropayciyang, 1991 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad lekal sato to to Pisiiked a Niyah Pikowan, patireng to Aciropayciyang Nikapolongan Kitakit. Nikawrira, to roma a folad i saka 9 folad, ira ko langiwngiw no ilaloma'ay no Aciropayciyagn a tamdaw, o Nakorno Kalapahe a Pala o Arminiya a tamdaw ko 'alomanay a maro' , miliyaw heca cangra a pasowal to naifaloco'ay ko sapiliyasaw to Aciropayciyang. Ona sakowan a pala ono Aciropayciyang a sera sanay ko kalokitakit, nikawrira, naka lalloodan i 1991 miheca o Arcahe Nikapolongan Kitakit(Nakorno Kalapahe Nikapolongan Kitakit, sanay ko roma a pangangan) ko maro'ay a mikowan ton apala, i 1994 miheca, matatilid to palasawad to lalood a kakaketonan, o Rihaday ato Patomaliway Saopo no Yoropa ko citodongay to pakasasowal tona fangafang, itira sato i 2020 miheca telep sato kona lalood, adihay ko ma'alaay a patatiko no Aciropayciyang a sera. Palapalaan Itiraay i katimol no Kaciyaso lotolotokan ko Aciropayciyang Nikapolongan Kitakit, isakawali i, misi'ayaway to Kaspis Riyar(Lihay),isaka'amis i,malafiyaway ato Rosiya, isaka'etip i,malafiyaway ato Arminiya ato Cyociya, isakatomol i,madado'edo ato Ilan. O pala no Aciropayciyang i, makalofatad no lotolotokan, o laylay nona lotok i, o Pasatoci 'Apocok, itiraay i Kaciyaso lotolotokan, o tongroh no riyar i,4,740 m, o itiraay i Youropa a pala ira ko 1 ofad ko„éĘ. Kahenayay a mafalic ko kakarayan no Aciropayciyang, isasifo'an ato isakawali i,o ma'icangay ko kakarayan, ikawali no sakatimol kala'oraday. O tatapangay a tokay Pako mililisay to Kaspis Riyar, orasaka i kasi'enawan dihekoay, isakacecay a folad o lalen no fa'edet 4‚ĄÉ, isakapito a folad o lalen no fa'edet 25‚ĄÉ. Ika'amis ato isa'etip a tokotoksan si'enaway to mamang, i kaciferangan o lalen no fa'edet 12‚ĄÉ, i kasi'enawan a lalen no fa'edet -9‚ĄÉ. O 'orad no Aciropayciyang to cecay a miheca sahetoay 200 hawmi aca ko 'orad, nikawrira, ira ko pinapina a pala patinako han i takaraway tongroh no riyar no Kawciyaso lotok ato sakawali no satimolan a Lankolang dafdaf kala'oraday, cecay miheca marawisay ko 1000 hawmi ko kaadihay no 'orad. Polongen a somowal i, o palapalan no Aciropayciyang, i falawfawan ato kalaloodan o so'emetay a kakarayan, i kaciferangan o ma'icangay ko kakarayan. Sici Pakainien i rikec no kitakit to Kinpo i, o adihayay ko kasafelaw no sici, makalifataday ko Sakowan 'Icel no congtong, nikawrira, caayay ho ka o polong no finawlan ko misiwasiway to tayal no sifo, orasaka, pakaininen i"O Finawlan ko Pi'arawan a Sa'osi" o Nisatekedan a Mikowan ko sici nona kitakit. O tapang no kitakit i,o congtong,o sakatosa a congtong i,o mido'edoay to congtong a malatapang no kitakit, o kakeridan no sifo i,o soli(congli). O mamisang'a to rikec no kitakit i, malacafayay ko sifo ato Pikaikian no Kitakit. I 1991miheca saka 12 folad, mapalaheci ko Nikapolongan Pitopa to pisaiked a niyahpikowan, miliyas to Solin. O aniniay a congtong no Aciropayciyang i, ci Ilihamu Kaita Awkoloy Aliyief(ńįlham Heyd…ôr ońülu ∆Źliyev‚Äé) , o mikapotay to Mikikawananay a Safelaw no sici. O sakaka'ay a misanga'ay to rikec no kitakit i,o Pikaikian no Finawlan. Kacacofelan a Demak Mikapotay ko Aciropayciyang i Sakanga'ay no Hekal a Lekatep , no Hekal a Kiking Lekatep ,no Hekal a Kinko ,Sapicemahad a Kinko no Aciya , Licikay no Yoropa(Council of Europe), o Sakarihaday ato Sakapapadang a Lekatep no Yoropa(Organization for Security and Cooperation in Europe,OSCE), o Rihadayay a malaKapotay a Nisafacoan ,o Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep , o Hekalay malali'acaay a Lekatep ,o Hekalay Dingwa a Lekatep , o Toci Punka a Hekalay Lekatep ,o Siikeday a Kitakit a Lekatep(Rosiya asowal: ,CIS, o Katelangay a AmuFinawlan ato Sapicemahad to Saka'orip a Lekatep , ono Tamdawan Salongoc Licikay no Linhoko . O kasaikiked a sakowan O kasaikeiked a sakowan no Aciropayciyang i,ira ako 56 ko saokowan, 11 ko tokai, cecay ko Nasicifan niyahpikowan a kitakit(Nax√ßńĪvan Muxtar RespublikasńĪ). Kicai Aciropayciyang a kitakita i,tada rifo'aday to kasoline simal ato kaso no palapalaan, o tatapangan a tokai Pako nani tiya ho Solin a mihecahecaan inganganay to i hekal. Orasak o tatapangan a saka'orip a dafong no kalotamdaw ko kasolin ato kaso,oni pasadakan i cowacowa a kitakit pa'aca mahaop ko 90% no kalodafong, o 'etang no matayalay tono kasolin ato kaso ikakaay no polong no kitakit to 5 a kasatiwtiw ko kaadihay. Tili'en ko pipolong a pisa'osi no citodongay to pilisata a demak,i'ayaw no fatad no 2021 miheca, o plong a 'eten to kafafalic to lalosidan ira ko 126.76 ok ko payso no Amirika. Silsilen i la'eno: gasoline simal(69.47%), gaso no pala(16.39%),loasay ato dateng(4.27%),dafong nani simal(2.12%),soka ato misanga'an(1.21%), takomod ato keriw(0.77%),dinki(0.54%),'enor ato dafong(0.53%), naisimalay dafong(0.53%).kilakilangan ato 'a'adopan a simal(0.13%), towaso(0.13%),sato,'odax(0.10%),'epah ato nananomen(0.09%), ociya(0.06%), ato romaroma(3.35%). Tahira i 2021 miheca saka cecay a folad saka cecay a romi'ad, o nisopedan a payso no Amirika i, ira ko 495.813 ok ko kaadihay, ilalpma' nonini i, Aciropayciyang no kitakit a kiking no simal ira ko 433.233 ok ko payso no Amirika, mahaop ko 87.4%; o tatapangan a kinko no Aciropayciyang kitakit i, 62.58 ok ko payso no Amirika, mahaop ko 12.6%, nikawrira o kiyam i, polongen ira ko 99.1 ok ko payso no Amirika. Tamdaw I 2009 miheca a pisa'osi to tamdaw no Aciropayciyang, silsilen ko kasasiroma: Pitooran O ikakaay a pitooran no Aciropayciyang a kitakita i, o Islam a pitooran, o polong no tamdaw nona kitakit mahaop ko 97% a tamdaw o Moslin (o Sinyi a saiked mahaop ko 85%,Sonni a saiked mahaop ko 15%), itini i hekal o sakatosa a kitakit ko ka'aloman no Sinyi a saiked. I Aciropayciyang adihay ko kasasiromaroma no finacadan, kasasiromaroma ko pitooran nangra, do'edoen ko Tatapangan Rikec no Kitakit tora Kinpo hananay i, o Aciropayciyang a kitakit i,no Hekalan a Kitakit, orasaka, paifaloco'ay ko kapitoor. I nani 2006 miheca tara 2008 miheca a Kailopo Pikadkad i, o tadamaanay a cecay no saka'orip no niyam to romi'ami'ad ko pitooran sanay a tamdaw i, o 'edengan 21% ko sa'osi, orasaka, itini i hekal o caay ka tada mirecep i demak no 'orip ko pitooran a Islam a kitakit, o pakainiay i punka yo sanay a Moslin, cowa ko pakainiay i faloco' ko pitooran. O roma a pitooran itini tona kitakit i, ira ho Kristo pitooran ato Yotaya pitooran. Tahapinangan a Tilid ,CIAšłĖÁēĆś¶āś≥Ā CIA.govŚíĆNationalGeographic.com :BBCNEWS.bbc.co.ukŚíĆMerriam-Webster's Collegiate DictionaryšĽ•ŚŹä Worldatlas.com. Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Tadeusz Swietochowski. Russia and Azerbaijan: A Borderland in Transition. Columbia University Press, 1995. ISBN 978-0-231-07068-3, ISBN 978-0-231-07068-3 and Reinhard Schulze. A Modern History of the Islamic World. I.B.Tauris, 2000. ISBN 978-1-86064-822-9, ISBN 978-1-86064-822-9. E. Cornell, Svante. The Politicization of Islam in Azerbaijan. Silk Road Paper. 2006: 124, 222, 229, 269‚Äď270. Swietochowski, Tadeusz. Russia and Azerbaijan: A Borderland in Transition. Śď•ŚÄęśĮĒšļěŚ§ßŚ≠łŚáļÁČąÁ§ĺ. 1995: 69, 133 (2015-01-31). ISBN 978-0-231-07068-3. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-17); Pipes, Richard. The Formation of the Soviet Union: Communism and Nationalism 1917‚Äď1923 2nd. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. 1997: 218‚Äď220, 229. ISBN 978-0-674-30951-7. Cornell, Svante E. Azerbaijan Since Independence. M.E. Sharpe. 2010: 165, 284. Indicative of general regional trends and a natural reemergence of previously oppressed religious identity, an increasingly popular ideological basis for the pursuit of political objectives has been Islam.... The government, for its part, has shown an official commitment to Islam by building mosques and respecting Islamic values... Unofficial Islamic groups sought to use aspects of Islam to mobilize the population and establish the foundations for a future political struggle.... Unlike Turkey, Azerbaijan does not have the powerful ideological legacy of secularism... the conflict with Armenia has bred frustration that is increasingly being answered by a combined Islamic and nationalist sentiment, especially among younger people... All major political forces are committed to secularism and are based, if anything, on a nationalist agenda. Human Development Index and its components (PDF). United Nations Development Programme. (2015-02-03). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™Ē (PDF)śĖľ2019-01-05). Literacy rate among schoolchildren in Azerbaijan is 100% ‚Äď UN report ‚Äď News.Az ‚Äď Published 28 October 2011. CIA The World Factbook. CIA. (2014-01-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2019-01-06). Azerbaijan and the 2013 presidential election UK Parliament briefing paper, 25 October 2013; Transparency International CORRUPTION PERCEPTIONS INDEX 2012. (2015-02-03). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2013-05-28). Introduction: Azerbaijan. CIA World Factbook. (2014-03-06). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2019-09-17); Human Rights Watch: Azerbaijan. Human Rights Watch. (2014-03-06). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-07-14). Houtsma, M. Th. First Encyclopaedia of Islam 1913‚Äď1936 reprint. BRILL. 1993. ISBN 978-90-04-09796-4.; Schippmann, Klaus. Azerbaijan: Pre-Islamic History. Encyclop√¶dia Iranica. 1989: 221‚Äď224. ISBN 978-0-933273-95-5. Minahan, James. Miniature Empires: A Historical Dictionary of the Newly Independent States. Greenwood Publishing Group. 1998: 20F. ISBN 978-0-313-30610-5.; Chamoux, Fran√ßois. Hellenistic Civilization. John Wiley and Sons. 2003: 26. ISBN 978-0-631-22241-5.; Bosworth A.B., Baynham E.J. Alexander the Great in Fact and fiction. ÁČõśī•Ś§ßŚ≠łŚáļÁČąÁ§ĺ. 2002: 92. ISBN 978-0-19-925275-6. Chaumont, M. L. Atropates. Encyclop√¶dia Iranica 3.1. London: Routledge &amp; Kegan Paul. 1987 (2015-02-02). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12); Swietochowski, Tadeusz. Historical Dictionary of Azerbaijan. Lanham, Maryland: The Scarecrow Press. 1999. ISBN 978-0-8108-3550-4. Darmesteter, James. Frawardin Yasht. Avesta Khorda Avesta: Book Of Common Prayer reprint. Kessinger Publishing. 2004: 93 (2015-02-02). ISBN 978-1-4191-0852-5. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2018-09-29) Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Swietochowski, Tadeusz. Russian Azerbaijan, 1905-1920: The Shaping of a National Identity in a Muslim Community. Cambridge University Press. 2004: 129. ISBN 978-0-521-52245-8. Azakov, Siyavush. National report on institutional landscape and research policy Social Sciences and Humanities in Azerbaijan (PDF). Institute of Physics. (PDF)Ś≠ėś™ĒśĖľ2011-11-16). Musabeyli, Nacaf. Baku-Tbilisi-Ceyhan Pipeline Boosts Azerbaijani Archaeology. Visions of Azerbaijan. 2007ŚĻī, 2 (3): 48‚Äď53ť†Ā (2015-03-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12) Swietochowski, Tadeusz. Historical Dictionary of Azerbaijan. Lanham, Maryland: The Scarecrow Press. 1999. ISBN 978-0-8108-3550-4. Chaumont, M. L. Albania. Encyclop√¶dia Iranica. 1984 (2015-02-27). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-05-26). Encyclop√¶dia Britannica. Azerbaijan. Chapter History Chaumont, M. L. Albania. Encyclop√¶dia Iranica. 1984 (2015-02-27). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-05-26). Maps and accompanying commentary in Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001: map 19 , map 20 (śŹźś†ľŤė≠šļĆšłĖÁĶĪś≤Ľśôāśúü, p. 34, map 21 , map 27 (ťėŅŤĖ©śĀĮśĖĮÁéčśúĚ, p. 45; A. E. Redgate. The Armenians. Blackwell Publishers. Oxford. Maps 2.1, 7.2, 8.2. Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, p. 102.; Robert H. Hewsen. Ethno-history and the Armenian influence upon the Caucasian Albanians. Classical Armenian culture: Influence and creativity, Scholars press, Philadelphia, 1982, p.33. Kalankatuatsi Movses; Traducido del antiguo armenio por Sh. V. Smbatian. šļěÁĺéŚįľšļěŚúčÁęčŚŹ§ÁĪćť§® , Á∑®. History of the Land of Aluank. ŤĎČťáĆśļę. 1984ŚĻī: 27ť†Ā. Chaumont, M. L. Atropates. Encyclop√¶dia Iranica 3.1. London: Routledge &amp; Kegan Paul. 1987 (2015-02-02). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Gurbanov, Abbas. The Spread of islam. Visions of Azerbaijan. 2010ŚĻī: 62‚Äď66ť†Ā (2015-06-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, map Caucasian Albania.; Robert H. Hewsen, "Ethno-History and the Armenian Influence upon the Caucasian Albanians, " in Classical Armenian Culture: Influences and Creativity, ed. Thomas J. Samuelian (Philadelphia: Scholars Press, 1982), p. 45; Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, pp. 32‚Äď33, map 19 (shows the territory of modern Nagorno-Karabakh as part of the Orontids Kingdom of Armenia); VII –≤. –ü–Ķ—Ä–Ķ–≤–ĺ–ī –ü–į—ā–ļ–į–Ĺ–ĺ–≤–į –ö.–ü. –°–ü–Ī., 1877. —Ā—ā—Ä. 40, 17.; Hewsen, Robert H. "The Kingdom of Artsakh, " in T. Samuelian &amp; M. Stone, eds. Medieval Armenian Culture. Chico, CA, 1983. Yarshater, E. The Iranian Language of Azerbaijan. Encyclop√¶dia Iranica III/2. 1987 (2015-06-15). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2017-11-17). Ludwig, Paul. Proceedings of the Third European Conference of Iranian Studies 1 Nicholas Sims-Williams (ed.). Cambridge: Wiesbaden: Reichert. 1998. ISBN 978-3-89500-070-6.; Roy, Olivier. The new Central Asia: geopolitics and the birth of nations reprint. I.B. Tauris. 2007: 6. ISBN 978-1-84511-552-4. R. Ward, Steven. Immortal: a military history of Iran and its armed forces. Georgetown University Press. 2009: 43. ISBN 978-1-58901-258-5.; Malcolm Wagstaff, John. The evolution of middle eastern landscapes: an outline to A.D. 1840, Part 1840. Rowman &amp; Littlefield. 1985: 205 (2015-08-30). ISBN 978-0-389-20577-7. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Bertsch, Gary Kenneth. Crossroads and Conflict: Security and Foreign Policy in the Caucasus and Central Asia. Routledge. 2000: Á¨¨297ť†Ā. ISBN 978-0-415-92273-9.; Nafziger, E. Wayne; Stewart, Frances; V√§yrynen, Raimo. War, Hunger, and Displacement: Analysis. Oxford University press. 2000: Á¨¨406ť†Ā (2015-08-30). ISBN 978-0-19-829739-0. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12).; Kashani-Sabet, Firoozeh. Fragile Frontiers: The Diminishing Domains of Qajar Iran. International Journal of Middle East Studies. May 1997, 29 (2): Á¨¨210ť†Ā. doi:10.1017/s0020743800064473.; Baddeley, John Frederick. The Russian Conquest of the Caucasus. Harvard University: Routledge. 1908: Á¨¨71ť†Ā (2015-08-30). ISBN 978-0-7007-0634-1. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12).; Avery, Peter; Hambly, Gavin. The Cambridge History of Iran. Cambridge University Press. 1991: Á¨¨126ť†Ā. ISBN 978-0-521-20095-0. Z√ľrcher, Christoph (2007). The Post-Soviet Wars: Rebellion, Ethnic Conflict, and Nationhood in the Caucasus ((Online-Ausg.). ed.). New York: New York University Press. p. 168. ISBN 978-0-8147-9709-9. ŤĀĮŚźąŚúč. 2021-06-04). Mapping The Global Muslim Population (PDF). (2011-05-22). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻ (PDF)Ś≠ėś™ĒśĖľ2011-05-19). Administrative Department of the President of the Republic of Azerbaijan ‚Äď Presidential Library ‚Äď Religion Archived 2011-08-21 at WebCite. (PDF) . Retrieved on 1 July 2017. Mapping the Global Muslim Population | Pew Research Center . Pewforum.org (7 October 2009). Retrieved on 1 July 2017. GALLUP ‚Äď What Alabamians and Iranians Have in Common ‚Äď data accessed on 19 August 2014</FORM>
        <PHON kindOf="original">== a*…ôrb~b~vaijan == a ¶iro~upaj ¶jaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit takaraj so~uwa…ĺ o~u a ¶iro~upaj ¶jaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit (a*…ôrb~b~vaj ¶an r…ôspo~u~ub~b~v…ĺikas*), o~u a ¶iro~upaj…ĺan ńßananaj ka…ĺo~upaŇčaŇčan (a*…ôrb~b~vaj ¶an), o~u mi °awasaj to~u a ¶ija ato~u jo~uro~upa itiraaj i papo~uta…ĺaj a kitakit. o~u  ¶o~unto~uŇč safa ¶o~uan ato~u kinpo~u ko~u pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, o~u kamaro~u °an i, o~u ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa ato~u sawa…ĺian jo~uro~upa. isakwa…ĺi mi…ĺi…ĺisaj to~u kaspi rijar , isaktimo~u…ĺ matato~uŇčo~u…¨~…ģ to~u i…ĺaŇč , isak °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u arminija, to~urki ato~u  ¶io~u ¶ija, isaka °amis ma…ĺafijaw ato~u ro~usija. o~u  ¶i…ĺa °…ô…¨~…ģaj a mi…ĺijasaj a sako~uwan no~u a ¶iro~upaj ¶iaŇč nasi ¶ifan nijańßsako~uwan ma…ĺaiŇči…¨~…ģaj to~u mamaŇč ato~u sawa…ĺian no~u sa °…ôtipan no~u to~urki. o~u ŇčaŇčan no~una kitakit i, nani to~u °asan so~uwa…ĺ no~u po~usi"o~u s…ôra no~u nama…ĺ" sanaj ko~u imi no~una so~uwa…ĺ. o~u s…ôra no~una kitakit i, sańß…ôto~uaj o~uno~u a ¶ija,  ¶awa ka ńßako~uwa ko~u itiraj i jo~uro~upa, nikawrira, o~u jo~uro~upa kami sanaj ko~u no~unijańß a paŇčaŇčan. mapatir…ôŇč ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč finaw…ĺan kitakit i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u sarakataj a o~u a…ĺo~umanaj ko~u mo~us…ĺim pito~uo~uran a ińß…ôka…ĺaj a no~u finaw…ĺan kitakit. o~u sarakataj a mipatir…ôŇčaj to~u pisifajan ato~u aniniaj tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan a mo~us…ĺim a kitakit. i **** mińß…ôa ¶a o~u sarakataj a patir…ôŇč to~u so~uwiaisjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit mikapo~utaj to~u ro~usija …ĺ…ôkat…ôp, tańßira to~u i  °ajaw no~u ka t…ôko~upan no~u so~u…ĺin i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan. i rik…ô ¶ no~u kitakit to~uja kinpo~u  ¶o~uwa ka pińßapinaŇč a mito~uro~u ° to~uno~u ma…ĺakitakit a pito~uo~uran, nikawrira, o~u sa ¶i °i ¶…ô…ĺaj i si ¶i a miko~uwanaj o~u pasitiraj ińß…ôka…ĺaj a fa…ĺo~u ¶o~u °, o~u sa °a…ĺo~umanaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw ato~u mito~uk…ôraj to~u sifo~u i, sańß…ôto~uaj o~u sinji…ô kasa ¶ino~uwas. ta…¨~…ģa takrawaj ko~u  ¶…ômańßa…¨~…ģan a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw , mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u isa °…ôtipaj kitakit ko~u katakaraw. o~u mafana °aj to~u ti…ĺi…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw i, ikakaaj to~u ifijawaj kitakit. o~u awaaj ko~u taja…ĺ a tam…¨~…ģaw  ¶o~uwa ka ńßako~uwa. nikawrira, o~u ma…ĺawa ¶o~uaj to~u pajso~u a tatiińßaj …¨~…ģ…ômak ma °…ô…¨~…ģ…ôfaj to~una kitakit, maŇča…ĺ…ôfaj ko~u ma…ĺako~umo~uiŇčaj mataja…ĺaj to~uno~u sifo~u a taja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a to~uja kapo~u…ĺo~uŇčan pito~upa to~u pakajniaj i rik…ô ¶ no~u kitakit kinpo~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ no~u finaw…ĺan pikaikian ko~u to~u…ĺas no~u ka…ĺa ¶o~unto~uŇč a mińß…ô ¶an, o~u aniniaj a fa °…ô…ĺo~uńßaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kasaf…ô…ĺaw (j…ôni a*…ôrb~b~vaj ¶an partijas*) ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u tańßanini, mapa ¶o~u…ĺiaj to~u no~u ro~uma a kitakit ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ato~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj kasaf…ô…ĺaw a taja…ĺ. tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan ano~u ka…¨~…ģka…¨~…ģ…ôn a misańßapinaŇč ko~u tatapaŇčan no~una ŇčaŇčan i, nani tiraaj i saka °amis no~u i…ĺan o~u tapo~u…ĺis ko~u tatapaŇčan a ato~u…ĺo~uppato~us ta…¨~…ģamaanaj …ĺa…ĺo~uma, an o~una  ¶i ato~u…ĺo~upato~us a kak…ôri…¨~…ģan no~u …ĺa…ĺo~uma °an i, o~u nani tiraaj i a ¶iminito~u ńßo~untian kitakit a ma…ĺańßo~untiaj a po~usi a tam…¨~…ģaw. to~u iko~ur to~u i, ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan ńßo~u no~u a…ĺisanta ta…¨~…ģańßo~unti , sa mao~u ¶o~ur tara i miti ńßo~untian kitakit ma…ĺa ńßo~unti. i samat…ô…ĺaŇčaj a so~uwa…ĺ no~u po~usi o~u fo~u…ĺawa ¶iaso~us (frab~va*i) so~uwa…ĺ saan: *t…ôr…ôp*tańß…ô asńßao~un* frab~vasńß*m *a*amai…¨~…ģ…ô, o~u mif…ô…ĺińßan nani awisto~u so~uwa…ĺ: mita °o~uŇč kami to~u ta…¨~…ģafaŇč ¶a…ĺaj a fo~u…ĺawa ¶i no~u ato~u…ĺo~upato~us. to~u iko~ur to~u i, o~u …ĺa…ĺo~uma °an no~u ato~u…ĺo~upato~us patir…ôŇč sato~u to~uno~u nijańß a ato~u…ĺo~upo~uto~uni ńßo~untian kitakit itiraaj i aniniaj a kaitiraan no~u i…ĺa a ¶iro~upaj ¶jaŇč a r…ôk…ô…¨~…ģ. o~una ato~u…ĺo~upato~us sanaj a so~uwa…ĺ itira i to~u °asan a kirisija so~uwa…ĺ: "ma…¨~…ģipo~utaj no~u (*aŇč ¶a…ĺj) …ĺama…ĺ", ano~u  ¶a "o~u pa…ĺa no~u (faŇč ¶a…ĺaj) …ĺama…ĺ"sanaj ko~u imi. ma °awas ko~u kasapat…ôpat…ôk a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, o~una ŇčaŇčan nani sarakataj a *to~u~urp*t*k*n kinapinapina to~u a mafa…ĺi ¶ to~u *…¨~…ģńßarb~b~v*…¨~…ģńßa**n, *…¨~…ģńßarb~b~v*ja**n ato~u **arb~b~v*j…¨~…ģj*n, ta tańßini sato~u to~uno~u aniniaj a a*…ôrb~b~vaijan ko~u kafa…ĺi ¶. o~una ŇčaŇčan to~unini ano~u …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~uno~u aniniaj a so~uwa…ĺ no~u po~usi, matato~u…¨~…ģo~uŇč a fa…ĺi ¶…ôn to~u"o~u pina °aŇčan to~u …¨~…ģafo~uŇč a ariri", "o~u ariri no~u …ĺama…ĺ"ano~u  ¶a"…ĺama…ĺ a kitakit / o~u …ĺama…ĺ a s…ôra"sanaj. i sa °aja °ajaw ńßo~u o~una"a ¶iro~upaj ¶ijaŇč"ńßananaj a ŇčaŇčan i, o~u "i…ĺana ¶iro~upaj ¶ijaŇč"ko~uni to~uro~u °an, o~ura sa o~u aniniaj"a ¶iro~upaj ¶ijaŇč"a ŇčaŇčan, itiraaj i **** mińß…ô ¶aan jo~u mapatir…ôŇč ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit a sarakataj a ńßaŇčaŇčan no~u kitakit, to~u iko~ur to~u sa o~u ninian sato~u ko~u ma ¶a ¶o~uro~ukaj a ŇčaŇčan, itija ńßo~u o~una paŇčaŇčan i, mapa ¶o~u…ĺi ma…ĺa…ĺaŇč no~u i…ĺan sifo~u. rikisi i °ajawaj no~u kairaan no~u ti…ĺi…¨~…ģ ato~u to~u °ato~u °asan a rikisi i aiko~ur to~u no~u fak…ô…ĺo~uńßan ńßo~u a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, iraaj to~u ko~u naiko~uran no~u tam…¨~…ģaw a ma °o~urip i pa…ĺapa…ĺaan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, makakafikafitaj ato~u a ¶o~u~uńß…ô …¨~…ģińßif no~u nako~urna-ka…ĺapańß…ô. . o~uja itiraaj i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a ta ¶iri…ôr …¨~…ģińßif (ta**…ĺar), tamtamsja…ĺi …¨~…ģińßif (…¨~…ģam…¨~…ģ*ńßa…ĺj),  ¶a…ôr …¨~…ģińßif , jata ¶i-ji…ô…ĺi …¨~…ģińßif (jata*-j…ôri), …ĺija…ĺato~upo~u (…ĺ…ôj…ĺat…ôp…ô), ko~upo~u~ustan rakarakaan …¨~…ģińßif ato~u sa…ĺato~upo~u ta…¨~…ģ…ôta…¨~…ģ…ôman (sarajt…ôp…ô) a…¨~…ģińßaj a mańß…ôra ko~u saiko~uraj no~u kat…ô…ĺaŇčaj f…ôk…ô…ĺo~uńßan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an ato~u saiko~uraj no~u karifo~uwa a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan a naiko~uran no~u po~u~unka. mańßao~up ko~u s ¶itija tam…¨~…ģaw , o~uja sarakataj a maro~u ° itini a tam…¨~…ģaw, i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an to~u saka * si ¶i, iraaj to~u a maro~u ° i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. na katajnian no~u s ¶itija tam…¨~…ģaw, o~u i…ĺan a tam…¨~…ģaw no~u miti ńßo~untian kitakit miko~uwanaj to~u to~u satimo~u…ĺan no~u a…ĺas  °a…ĺo~u. o~u kasakakaaj a ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u miti ńßo~untian kitakit itiraaj i i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an nani *** ~*** mińß…ô ¶a, itija sato~u i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an …ĺat…ôk i *** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u no~u a ¶imijato~u ńßo~untian kitakit ko~u miti ńßo~untian kitakit. i piko~uwanan no~u miti a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i, satapaŇčaj to~u a mat…ônak ko~u so~u…ĺo~ujasto~u pito~uo~uran itini to~una pa…ĺapa…ĺan. to~u iko~ura to~u i, ma °…ô ¶o~u ni a…ĺisanta ńßo~unti no~u ma ¶ito~un ko~una pa…ĺa, ma…ĺap…ô ¶ińß ńßo~u no~u saj…ĺjo~u~uko~u ńßo~untian kitakit . iaiko~ur no~unini i, ittija i i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka* si ¶i mi…ĺiŇčato~u a miko~uwan ko~u itiraaj i sakawa…ĺi no~u sa °…ôtipan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a ji…ôn ¶o~u~umin o~u ka ¶ijaso~u a arminija tam…¨~…ģaw to~un apa…ĺa, patir…ôŇč to~u mar…ô ¶…ôpaj no~u po~u~unka no~u arminija a misiik…ô…¨~…ģaj kitakit. itini to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶an i, o~u so~u…ĺo~ujasto~u pito~uo~uran mi ¶o~uwat a mat…ônak tajńßira i kaw ¶ijaso~u ato~u ato~u…ĺo~upo~uto~uni a pa…ĺapa…ĺan. i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka * si ¶i ~saka * si ¶i, o~u arminija tam…¨~…ģaw patir…ôŇč to~u artako~u ńßo~untian kitakit ikatimo~u…ĺ no~u saka °…ôtipaj no~u aniniaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, itija to~u i i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka *** ~saka *** mińß…ô ¶a, o~u katimo~u…ĺaj no~u sakawa…ĺi a pa…ĺapa…ĺaan (mańßao~up ko~u nasi ¶ifan nijańßsako~uwan mapatat…ôko~u i tata °aŇčaj arminija ńßo~untian kitakit, o~u artako~usja ńßo~unti ato~u asasis ńßo~unti ; ńßo~u…ĺam a so~uwa…ĺ: ****) ko~u  ¶a ¶o~uro~uk sanaj a miko~uwan. i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaŇč no~u paj ¶an ¶in ato~u sasan (b~b~vj*antin…ô*sasanian wars) a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, o~u arminija ńßo~untian kitakit tato~uo~uto~uo~ur sa ma °…ô ¶o~u no~u paj ¶an ¶in (iko~ur ni jiso~uan a mińß…ô ¶a *** mińß…ô ¶a) ato~u po~usi-sasan ńßo~unti ko~u arminija, sano~ujanan sato~u a mat…ôko~up ko~una kitakit. i arminija ńßo~untian kitakit iraaj ko~u ma ¶a ¶amo~u…ĺaj ko~u masasiro~umro~umaj a fina ¶a…¨~…ģan a artako~usi sako~uwan ato~u jo~u~utiko~u sako~uwan ma…ĺapa…ĺa no~u kaw ¶ijaso~u arminija ńßo~untian kitakit i *** mińß…ô ¶a. mikasa…ĺa…ĺo~uma °an a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i *** mińß…ô ¶a, kaw ¶ijaso~u arminija a ńßo~untian kitakit ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj a kitakit no~u sasan ńßo~untian kitakit, i saka * si ¶i o~u ńßo~unti no~u kaw ¶ijaso~u arminija  ¶i wrnaj…ĺ saso~u °…ô…ĺin ńßan a pa…ĺa no~u kitakit a pito~uo~uran ko~u kristo~u. ta…ĺa ¶o~uwaan mako~uwako~uwan no~u sasan ńßo~unti ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, nikawrira i °ajaw no~u saka * si ¶i paka °o~usawaj ńßo~u to~u mafata…¨~…ģaj a nijańßpiko~uwan. ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa mańßa °…ômiŇč a mako~uwan no~u sasan ńßo~unti ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, ma °o~usawaj ko~u tapaŇč no~u finaw…ĺan . naiko~uran no~u ka…ĺo~umo~uwa…¨~…ģ no~u wimaja ńßo~untian a kitakit no~u is…ĺam ato~u pi ¶o~uwat no~u is…ĺam to~u po~usi, no~urno~ur sato~u a ma °…ômin a mako~uwan ko~u kaw ¶ijaso~u. o~u kaw ¶ijaso~u arminija paso~u °…ô…ĺin to~u kinato~usa a ma…ĺa…ĺit…ômo~u…¨~…ģ ko~u wawa ni kristo~u  ¶i *ab~vanasńßir ato~u ńßa…ĺifamo~uja (mo~u~uab~vija) no~u wimaja ńßo~untian kitakit, itija i saka ¶…ô ¶aj a ka…ĺa…ĺit…ômo~u…¨~…ģan (*** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an) mińßai  ¶i ńßa…ĺifamo~uja to~u sa °…ô…ĺi ni *ab~vanasńßir to~u sapisakańß…ômawan to~u ka…ĺ…ôt…ôŇčaj sata, nawńßan i, mańßapinaŇčan to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ ni *ab~vanasńßir itini to~una pa…ĺapa…ĺaan, ta…ĺa ¶o~uwa miko~uto~u…¨~…ģaj kitakit no~u ńßa…ĺifamo~uja ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, nikawrira i …ĺa…ĺo~uma ° no~u nijańß a sako~uwan i, ma °o~usaw ko~u pit…ôk…ô…¨~…ģ to~u taja…ĺ. iaiko~ur to~uno~u wimaja ńßo~untian kitakit a ńßa…ĺifako~u apas ńßo~untian kitakit ma…ĺo~uwan to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ, saa…¨~…ģińßaj sato~u a masa…¨~…ģak ko~u mamo~u~u…ĺo~uko~uso~utan ńßo~unti (so~u~u…ĺ*anat misr a…ĺ-mam*…ĺ*k / …ô…¨~…ģ-…¨~…ģ…ôb~v…ĺ…ôt* °t-t*rkijj…ô), sa ¶ita ńßo~unti, sa…ĺa…ĺi ńßo~unti ato~u po~uwisi ńßo~unti (***** *…ĺ-…ô b~b~vo~u~uj…ô) a ma…ĺaafaafas a mip…ô ¶ińß to~u sako~uwan. tańßira to~u i sa °ajawaj no~u saka ** si ¶i, ma ¶o~uwat ńß…ô ¶a no~u nani sifo~u °aj a ¶ija a to~u ¶i (t*rk). o~una to~u ¶i…ô tam…¨~…ģaw mipatir…ôŇč to~u sarakataj a tata °aŇčaj saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit (b~b~v*j*k s…ô…ĺ*o~u~uk…ĺo~u~u *mparato~ur…ĺo~u~u*o~u~u), o~una kitakit i **** mińß…ô ¶a tańßiraaj i aniniaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč ko~u pisakakańßa…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u pa…ĺa. i °ajaw no~u katajnian no~una to~u ¶i (ano~u ¶a o~u to~urki tam…¨~…ģaw) a tańßini to~una pa…ĺa, o~uja itiniaj to~u a maro~u ° a ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a tam…¨~…ģaw mafana °aj to~u so~umo~uwa…ĺ to~u pinapina a in…¨~…ģo~u-jo~uro~upa saso~uwa…ĺan, kawa…ĺi no~u saka °amis no~u kaw ¶ijaso~u saso~uwa…ĺan, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini i, o~u arminija a so~uwa…ĺ ato~u o~u  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ no~u i…ĺan o~u t…ô…ĺaŇčajasaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ (o~u…ĺ…¨~…ģ a*…ôri …ĺaŇčo~u~ua*…ô) ńßananaj i, no~urno~ur sato~u mafa…ĺi ¶ ma…ĺato~u ¶i a so~uwa…ĺ, o~una so~uwa…ĺ i, o~uno~u aniniaj a so~uwa…ĺ no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. o~u sapińßapinaŇčawan to~una  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ no~u i…ĺan, o~u nani to~urki-a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a so~uwa…ĺ ńßan, o~u asaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ ńßan, taŇčso~u…ĺ ńßananaj to~u ma…ĺo~u asaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ ko~u pisa °o~usi, nawńßan i, o~u to~u ¶i a so~uwa…ĺ ato~u to~u ¶i a tam…¨~…ģaw i so~uwa…ĺ no~u po~usi misiik…ô…¨~…ģan o~u"asa…ĺo~uj"ńßananaj a pasasi °ik…ô °ik…ô…¨~…ģ a misańß…ôto~u. nikawrira, ira ko~u papinapina o~u mi ¶a ¶…ôkiwaj to~u saso~uw…ĺa…ôn a siŇčsi i, o~u i…ĺana ¶iro~upaj ¶ijaŇč ato~u i…ĺa…ĺo~uma °aj no~u kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit o~u so~umo~uwa…ĺaj to~u kaw ¶ijaso~utati a so~uwa…ĺ (tat …ĺaŇčo~u~ua*…ô o~uf  ¶ao~u~u ¶aso~u~us) a tati tam…¨~…ģaw misiik…ô…¨~…ģan o~u nano~u o~usaw a po~usak no~u asaj…ĺo~uj. nani saka ** si ¶i o~u miko~uwanaj to~una pa…ĺapa…ĺan i, o~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit , iko~ur to~u i, o~u at…ôpiko~u tata °aŇčaj …ĺa…ĺo~uma °an, patir…ôŇč to~u aj…ôrtiko~u ¶i ńßo~untian kitakit (…ô…ĺ…¨~…ģi*o~u~u*i…¨~…ģs) i ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč, pakirajraj…ôn i, o~u ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj no~u saj…ôr ¶o~u~u so~utan (o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ta…¨~…ģamaanaj a …ĺa…ĺo~uma °an), nikawrira, ano~u …ĺat…ôk o~u so~u °…ô…ĺinaj a miko~uwanaj i, o~u at…ôpiko~u. i piko~uwanan no~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~unti, itini to~una aniniaj a ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakit irako~u ta…¨~…ģamaanaj a mi °o~u…ĺi ¶aj a tam…¨~…ģaw  ¶i ni ¶ami ato~u  ¶i kako~uni (kńßa*ani), o~ura ko~u saka  ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u mi °o~u…ĺi ¶aj a po~u~unka no~u i…ĺan. tańßa aiko~ur to~u ma ¶o~uwat no~u timo~ur ńßo~unti ko~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit sano~ujanan sato~u a mat…ôko~up. o~uja miko~uwanaj to~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a sirfan ńßo~unti ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj no~u timo~ur ńßo~untian kitakit. mapataj to~u  ¶i timo~ur ńßo~unti i, masa…¨~…ģak ko~u to~usa matato~uk…ôraj a  ¶isako~uwanaj: o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a ńßo~utian kitakit (t*rkm…ôn…ĺ…ôr **********) ato~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a ńßo~untian kitakit (wńßit…ô sńß…ô…ôp to~u~urko~umans). o~uja sato~u  ¶i sirfan mi…ĺijaw ńßa ¶a a mitato~uj to~u sako~uwan a  °i ¶…ô…ĺ, o~u ta…¨~…ģasakakaaj a nijańß piko~uwan a miko~uwanaj. **** nińß…ô ¶a ma ¶o~uwat mapa…¨~…ģ…ôs no~u safi ńßo~untian kitakit, iiko~ur to~uno~u piko~uwan no~u sirfan samatija sato~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u sinji…ô kasaf…ô…ĺaw a tam…¨~…ģaw to~u so~u~unni kasaf…ô…ĺaw a tam…¨~…ģaw . aniiaj a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u aiiko~uraj no~u safi ńßo~untian kitakit a miko~uwanaj to~una pa…ĺa i o~u af…ôsar ńßo~untian ato~u santo~u ńßo~untian no~u i…ĺan, ato~u  ¶o~uwa aka ńßa…ĺafin pa ¶ar ¶araj a miko~uwan a ka ¶ar ńßo~untian(**j*r …¨~…ģjnastj), o~una miko~uwanan no~u ka ¶ar a pa…ĺa no~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč itini i,isatapaŇčan no~u ** si ¶i a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i,ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ro~usija sa ki…ĺit ńßan mip…ô ¶ińß a paf…ô…ĺi ko~u ro~usija ńßo~untian kitakit,nikawria, jo~u kat…ôko~upan no~u santo~u ńßo~untian ato~u sa °aja °ajaw ńßo~u piko~uwan no~u ka ¶ar ńßo~untian, itini to~una pa…ĺapa…ĺan ta…¨~…ģa a…¨~…ģińßaj ko~u misiik…ô…¨~…ģaj to~u nijańß piko~uwan a kaw ¶ijaso~u ńßan kitaki. tańßira to~u i saka * si ¶i, mako~uwan no~u po~usi a tam…¨~…ģaw ko~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč,i *** mińß…ô ¶a matapi ° no~u arapija ńßa…ĺifa(*a…ĺ*fańß/kńßa…ĺ*fańß) o~u arapija ńßo~untian kitakit. taŇčasa sato~u i saka ** si ¶i tańßira i saka ** si ¶i masafa ¶o~u to~u ko~u ka…ĺafinaw…ĺan, i saka * si ¶i tańßira i ** si ¶i awa ko~u to~u…ĺas matato~uo~uto~uo~ur ma °…ô ¶o~u no~u to~u ¶i tam…¨~…ģaw, mo~unko~u tam…¨~…ģaw atp po~usi tam…¨~…ģaw. i saka ** si ¶i, o~u ńßo~unti no~u ro~usija  ¶i pito~ur tata °aŇčaj ńßo~unti ato~u  ¶i kasa…ĺin tata °aŇčaj ,misa °i ¶…ô…ĺ a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ to~u sakarińßa…¨~…ģaj ato~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u ro~usija, o~urasaka, i iko~ur to~uno~u sasifo~u °an no~u ** si ¶i satapaŇč to~u mifo~u…ĺ…ôko~uk(pata…ĺaw)to~u saka °amis no~u po~usi, ** mińß…ô ¶aan ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u po~usi, **** mińß…ô ¶a o~uja saka °amisaj a pa…ĺa no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč ma °afas a mapatat…ôko~u i ro~usija, o~u sakatimo~u…ĺ a pa…ĺa o~usaw ńßa ma…ĺo~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u po~usi, to~una mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ ato~u to~uko~uman to~u kakak…ôto~unan mińßapinaŇč to~u …ĺo~uwis no~u ro~usija ato~u po~usi. nani sasifo~u °an no~u ** si ¶i a…¨~…ģińßaj ko~u makarkaraj a sima…ĺ i pako~u, o~urasaka mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u ka ¶i…¨~…ģafo~uŇč ato~u ka ¶akat no~u  °o~urip itiniaj tam…¨~…ģaw. tańßira to~u i **** a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ma…ĺapi °arawan to~u kasakitakita ko~u pako~u, makajńßi…¨~…ģ ko~u masamamaanaj a mataja…ĺ tam…¨~…ģaw a tajni to~una nijaro~u, ira ko~u masasiro~umaro~umaaj a sjakaisjo~u~uki ato~u mako~usisjo~u~uki, o~unini ko~u kasasifo~u…¨~…ģ no~u …¨~…ģ…ômak no~u  °o~urip no~u tamtam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a,ma °…ô ¶o~u no~u kańß…ôŇčaŇčaj so~ufitaj no~u ro~usja ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, to~uja mińß…ô ¶a to~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, saka to~usa mińß…ô ¶a i **** mińß…ô ¶a saka * …¨~…ģo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ mapapo~u…ĺo~uŇč to~u  ¶jo~u ¶ija ato~u arminija patir…ôŇč to~u papo~uta…ĺaj kaw ¶ijaso~u sjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, to~una mińß…ô ¶a i saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mikapo~ut ko~u ao~u…ĺin to~una kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, tańßira sato~u i,**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺa no~u  ¶…ô ¶aj no~u so~u…ĺin …ĺ…ôkat…ôp ko~una mipo~u…ĺo~uŇčan a kitakit. o~u  ¶itan…ôŇčaj a tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a…¨~…ģińßaj ko~u nipatajan ni sta…ĺin to~uja tata °aŇčaj a pisawsaw a …¨~…ģ…ômak niŇčra, maŇča…ĺ…ôfaj to~u pipa…¨~…ģ…ôs no~u kiwsanto~u to~u mito~uo~uraj to~u kawas a tam…¨~…ģaw. itija i ****~**** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, awa to~u ko~u  °…ôpo~u ¶ no~u saka °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw, itini to~u a mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u sakakaaj so~u ¶i no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kiwsanto~u  ¶i a…ĺijif to~u sapisa °i ¶…ô…ĺ a miko~ura ¶ to~u ma ¶o~u °o~usaj to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u pajso~u no~u finaw…ĺan, nikawrira,  ¶aaj ka pakat…ôna ° to~u tat…ônak no~u misai…ĺai…ĺaaj a misapa…¨~…ģ…ôs to~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw a mataja…ĺ no~u sifo~u a ko~umo~u~uin. tańßita sato~u i **** mińß…ô ¶a masiwar no~u kafańß…ôkaan a kafa…ĺi ¶ no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč,  ¶aaj ka pakato~usa mińß…ô ¶a ma ¶o~u…¨~…ģa…¨~…ģaf ko~u pisa °…ô…ĺi to~u sakasiik…ô…¨~…ģaw to~u nijańß piko~uwan, mito~uk…ôr(o~u pako~u nijaro~u ° ko~u pi °arawan) to~u pipapataj no~u arminija to~u tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijan, to~uŇča…ĺ sato~u ko~u kasafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~una kitkait, o~unini ko~u sakapi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u kańß…ôŇčaŇčaj so~ufitaj no~u so~u…ĺin i pako~u sa °a…ĺo~uman sato~u ko~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw, sa paŇčaŇčan ńßan to~u"to~u °…ômanaj a saka ¶…ô ¶aj fo~u…ĺa…¨~…ģ"(…ĺat…ôk *** ko~u mapatajan, *** ko~u ma…¨~…ģo~uka °aj),to~una pi °…ôn…ô ¶ a …¨~…ģ…ômak ma…ĺo~uwan to~u ko~u sapisiik…ô…¨~…ģaw to~u nijańß piko~uwan a  °i ¶…ô…ĺ, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a, itira i so~u…ĺin maf…ô…ĺińß no~u so~ufitaj ko~u sifo~u, sa ira sato~u ko~u ńßa…ĺa…ĺan to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u to~u pisiik…ô…¨~…ģ a nijańß piko~uwan, patir…ôŇč to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. nikawrira, to~u ro~uma a fo~u…ĺa…¨~…ģ i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u …ĺaŇčiwŇčiw no~u i…ĺa…ĺo~uma °aj no~u a ¶iro~upaj ¶ija*n a tam…¨~…ģaw, o~u nako~urno~u ka…ĺapańß…ô a pa…ĺa o~u arminija a tam…¨~…ģaw ko~u  °a…ĺo~umanaj a maro~u ° , mi…ĺijaw ńß…ô ¶a  ¶aŇčra a paso~uwa…ĺ to~u naifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u sapi…ĺijasaw to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. o~una sako~uwan a pa…ĺa o~uno~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a s…ôra sanaj ko~u ka…ĺo~ukitakit, nikawrira, naka …ĺa…ĺ…ĺo~uo~u…¨~…ģan i **** mińß…ô ¶a o~u ar ¶ańß…ô nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit(nako~urno~u ka…ĺapańß…ô nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, sanaj ko~u ro~uma a paŇčaŇčan) ko~u maro~u °aj a miko~uwan to~un apa…ĺa, i **** mińß…ô ¶a, matati…ĺi…¨~…ģ to~u pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ a kakak…ôto~unan, o~u rińßa…¨~…ģaj ato~u pato~uma…ĺiwaj sao~upo~u no~u jo~uro~upa ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u pakasaso~uwa…ĺ to~una faŇčafaŇč, itira sato~u i **** mińß…ô ¶a t…ô…ĺ…ôp sato~u ko~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, a…¨~…ģińßaj ko~u ma °a…ĺaaj a patatiko~u no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a s…ôra. pa…ĺapa…ĺaan itiraaj i katimo~u…ĺ no~u ka ¶ijaso~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, isakawa…ĺi i, misi °ajawaj to~u kaspis rijar(…ĺińßaj),isaka °amis i,ma…ĺafijawaj ato~u ro~usija, isaka °…ôtip i,ma…ĺafijawaj ato~u arminija ato~u  ¶jo~u ¶ija, isakato~umo~u…ĺ i,ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u i…ĺan. o~u pa…ĺa no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i, maka…ĺo~ufata…¨~…ģ no~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, o~u …ĺaj…ĺaj no~una …ĺo~uto~uk i, o~u pasato~u ¶i  °apo~u ¶o~uk, itiraaj i ka ¶ijaso~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, o~u to~uŇčro~uńß no~u rijar i,*,*** m, o~u itiraaj i jo~uo~u~uro~upa a pa…ĺa ira ko~u * o~ufa…¨~…ģ ko~u*. kańß…ônajaj a mafa…ĺi ¶ ko~u kakarajan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, isasifo~u °an ato~u isakawa…ĺi i,o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u kakarajan, ikawa…ĺi no~u sakatimo~u…ĺ ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj. o~u tatapaŇčaj a to~ukaj pako~u mi…ĺi…ĺisaj to~u kaspis rijar, o~urasaka i kasi °…ônawan …¨~…ģińß…ôko~uaj, isaka ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt **, isakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ***. ika °amis ato~u isa °…ôtip a to~uko~uto~uksan si °…ônawaj to~u mamaŇč, i ka ¶if…ôraŇčan o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ***, i kasi °…ônawan a …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt -**. o~u  °o~ura…¨~…ģ no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč to~u  ¶…ô ¶aj a mińß…ô ¶a sańß…ôto~uaj *** ńßawmi a ¶a ko~u  °o~ura…¨~…ģ, nikawrira, ira ko~u pinapina a pa…ĺa patinako~u ńßan i takarawaj to~uŇčro~uńß no~u rijar no~u kaw ¶ijaso~u …ĺo~uto~uk ato~u sakawa…ĺi no~u satimo~u…ĺan a …ĺanko~u…ĺaŇč …¨~…ģaf…¨~…ģaf ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj,  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a marawisaj ko~u **** ńßawmi ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u  °o~ura…¨~…ģ. po~u…ĺo~uŇč…ôn a so~umo~uwa…ĺ i, o~u pa…ĺapa…ĺan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, i fa…ĺawfawan ato~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan o~u so~u °…ôm…ôtaj a kakarajan, i ka ¶if…ôraŇčan o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u kakarajan. si ¶i pakaini…ôn i rik…ô ¶ no~u kitakit to~u kinpo~u i, o~u a…¨~…ģińßajaj ko~u kasaf…ô…ĺaw no~u si ¶i, maka…ĺifata…¨~…ģaj ko~u sako~uwan  °i ¶…ô…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, nikawrira,  ¶aajaj ńßo~u ka o~u po~u…ĺo~uŇč no~u finaw…ĺan ko~u misiwasiwaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u, o~urasaka, pakainin…ôn i"o~u finaw…ĺan ko~u pi °arawan a sa °o~usi" o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan a miko~uwan ko~u si ¶i no~una kitakit. o~u tapaŇč no~u kitakit i,o~u  ¶o~uŇčto~uŇč,o~u sakato~usa a  ¶o~uŇčto~uŇč i,o~u mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u  ¶o~uŇčto~uŇč a ma…ĺatapaŇč no~u kitakit, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u i,o~u so~u…ĺi( ¶o~uŇč…ĺi). o~u mamisaŇč °a to~u rik…ô ¶ no~u kitakit i, ma…ĺa ¶afajaj ko~u sifo~u ato~u pikaikian no~u kitakit. i ****mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mapa…ĺańß…ô ¶i ko~u nikapo~u…ĺo~uŇčan pito~upa to~u pisaik…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan, mi…ĺijas to~u so~u…ĺin. o~u aniniaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i,  ¶i i…ĺińßamo~u~u kaita awko~u…ĺo~uj a…ĺiji…ôf(*…ĺńßam ńß…ôj…¨~…ģ…ôr o~u*…ĺo~u~u *…ĺij…ôb~v*) , o~u mikapo~utaj to~u mikikawananaj a saf…ô…ĺaw no~u si ¶i. o~u sakaka °aj a misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit i,o~u pikaikian no~u finaw…ĺan. ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺan a …¨~…ģ…ômak mikapo~utaj ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i sakaŇča °aj no~u ńß…ôka…ĺ a …ĺ…ôkat…ôp , no~u ńß…ôka…ĺ a kikiŇč …ĺ…ôkat…ôp ,no~u ńß…ôka…ĺ a kinko~u ,sapi ¶…ômańßa…¨~…ģ a kinko~u no~u a ¶ija , …ĺi ¶ikaj no~u jo~uro~upa( ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ o~uf …ôo~u~uro~up…ô), o~u sakarińßa…¨~…ģaj ato~u sakapapa…¨~…ģaŇč a …ĺ…ôkat…ôp no~u jo~uro~upa(o~ur*ani*atio~un fo~ur s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ  ¶o~uo~up…ôratio~un in …ôo~u~uro~up…ô,o~us ¶…ô), o~u rińßa…¨~…ģajaj a ma…ĺakapo~utaj a nisafa ¶o~uan ,o~u saka °amisaj a rijaran a kakak…ôto~unan …ĺ…ôkat…ôp , o~u ńß…ôka…ĺaj ma…ĺa…ĺi °a ¶aaj a …ĺ…ôkat…ôp ,o~u ńß…ôka…ĺaj …¨~…ģiŇčwa a …ĺ…ôkat…ôp , o~u to~u ¶i po~u~unka a ńß…ôka…ĺaj …ĺ…ôkat…ôp ,o~u siik…ô…¨~…ģaj a kitakit a …ĺ…ôkat…ôp(ro~usija aso~uwa…ĺ: , ¶is, o~u kat…ô…ĺaŇčaj a amo~u~ufinaw…ĺan ato~u sapi ¶…ômańßa…¨~…ģ to~u saka °o~urip a …ĺ…ôkat…ôp , o~uno~u tam…¨~…ģawan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ …ĺi ¶ikaj no~u …ĺinńßo~uko~u . o~u kasaikik…ô…¨~…ģ a sako~uwan o~u kasaik…ôik…ô…¨~…ģ a sako~uwan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i,ira ako~u ** ko~u sao~uko~uwan, ** ko~u to~ukai,  ¶…ô ¶aj ko~u nasi ¶ifan nijańßpiko~uwan a kitakit(nax**b~van mo~u~uxtar r…ôspo~u~ub~b~v…ĺikas*). ki ¶ai a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakita i,ta…¨~…ģa rifo~u °a…¨~…ģaj to~u kaso~u…ĺin…ô sima…ĺ ato~u kaso~u no~u pa…ĺapa…ĺaan, o~u tatapaŇčan a to~ukai pako~u nani tija ńßo~u so~u…ĺin a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan iŇčaŇčanaj to~u i ńß…ôka…ĺ. o~urasak o~u tatapaŇčan a saka °o~urip a …¨~…ģafo~uŇč no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ko~u kaso~u…ĺin ato~u kaso~u,o~uni pasa…¨~…ģakan i  ¶o~uwa ¶o~uwa a kitakit pa °a ¶a mańßao~up ko~u **% no~u ka…ĺo~u…¨~…ģafo~uŇč, o~u  °…ôtaŇč no~u mataja…ĺaj to~uno~u kaso~u…ĺin ato~u kaso~u ikakaaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit to~u * a kasatiwtiw ko~u kaa…¨~…ģińßaj. ti…ĺi °…ôn ko~u pipo~u…ĺo~uŇč a pisa °o~usi no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u pi…ĺisata a …¨~…ģ…ômak,i °ajaw no~u fata…¨~…ģ no~u **** mińß…ô ¶a, o~u p…ĺo~uŇč a  °…ôt…ôn to~u kafafa…ĺi ¶ to~u …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ira ko~u ***.** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. si…ĺsi…ĺ…ôn i …ĺa °…ôno~u: *aso~u…ĺin…ô sima…ĺ(**.**%), *aso~u no~u pa…ĺa(**.**%),…ĺo~uasaj ato~u …¨~…ģat…ôŇč(*.**%),…¨~…ģafo~uŇč nani sima…ĺ(*.**%),so~uka ato~u misaŇča °an(*.**%), tako~umo~u…¨~…ģ ato~u k…ôriw(*.**%),…¨~…ģinki(*.**%), °…ôno~ur ato~u …¨~…ģafo~uŇč(*.**%), naisima…ĺaj …¨~…ģafo~uŇč(*.**%).ki…ĺaki…ĺaŇčan ato~u  °a °a…¨~…ģo~upan a sima…ĺ(*.**%), to~uwaso~u(*.**%),sato~u, °o~u…¨~…ģax(*.**%), °…ôpańß ato~u nanano~um…ôn(*.**%), o~u ¶ija(*.**%), ato~u ro~umaro~uma(*.**%). tańßira i **** mińß…ô ¶a saka  ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ saka  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ, o~u niso~up…ô…¨~…ģan a pajso~u no~u amirika i, ira ko~u ***.*** o~uk ko~u kaa…¨~…ģińßaj, i…ĺa…ĺpma ° no~unini i, a ¶iro~upaj ¶ijaŇč no~u kitakit a kikiŇč no~u sima…ĺ ira ko~u ***.*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, mańßao~up ko~u **.*%; o~u tatapaŇčan a kinko~u no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kitakit i, **.** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, mańßao~up ko~u **.*%, nikawrira o~u kijam i, po~u…ĺo~uŇč…ôn ira ko~u **.* o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi to~u tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, si…ĺsi…ĺ…ôn ko~u kasasiro~uma: pito~uo~uran o~u ikakaaj a pito~uo~uran no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakita i, o~u is…ĺam a pito~uo~uran, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit mańßao~up ko~u **% a tam…¨~…ģaw o~u mo~us…ĺin (o~u sinji a saik…ô…¨~…ģ mańßao~up ko~u **%,so~unni a saik…ô…¨~…ģ mańßao~up ko~u **%), itini i ńß…ôka…ĺ o~u sakato~usa a kitakit ko~u ka °a…ĺo~uman no~u sinji a saik…ô…¨~…ģ. i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u fina ¶a…¨~…ģan, kasasiro~umaro~uma ko~u pito~uo~uran naŇčra, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u tatapaŇčan rik…ô ¶ no~u kitakit to~ura kinpo~u ńßananaj i, o~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakit i,no~u ńß…ôka…ĺan a kitakit, o~urasaka, paifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u kapito~uo~ur. i nani **** mińß…ô ¶a tara **** mińß…ô ¶a a kai…ĺo~upo~u pika…¨~…ģka…¨~…ģ i, o~u ta…¨~…ģamaanaj a  ¶…ô ¶aj no~u saka °o~urip no~u nijam to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ ko~u pito~uo~uran sanaj a tam…¨~…ģaw i, o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u sa °o~usi, o~urasaka, itini i ńß…ôka…ĺ o~u  ¶aaj ka ta…¨~…ģa mir…ô ¶…ôp i …¨~…ģ…ômak no~u  °o~urip ko~u pito~uo~uran a is…ĺam a kitakit, o~u pakainiaj i po~u~unka jo~u sanaj a mo~us…ĺin,  ¶o~uwa ko~u pakainiaj i fa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u pito~uo~uran. o~u ro~uma a pito~uo~uran itini to~una kitakit i, ira ńßo~u kristo~u pito~uo~uran ato~u jo~utaja pito~uo~uran. tańßapinaŇčan a ti…ĺi…¨~…ģ , ¶ia****  ¶ia.*o~ub~v*natio~una…ĺ*…ôo~u*rapńßi ¶. ¶o~um :b~b~vb~b~v ¶n…ôws.b~b~vb~b~v ¶. ¶o~u.o~u~uk*m…ôrriam-w…ôb~b~vst…ôr °s  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*iat…ô …¨~…ģi ¶tio~unarj** wo~ur…ĺ…¨~…ģat…ĺas. ¶o~um. a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). ta…¨~…ģ…ôo~u~us* swi…ôto~u ¶ńßo~uwski. ro~u~ussia an…¨~…ģ a*…ôrb~b~vaijan: a b~b~vo~ur…¨~…ģ…ôr…ĺan…¨~…ģ in transitio~un.  ¶o~u…ĺo~u~umb~b~via o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss, ****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*, isb~b~vn ***-*-***-*****-* an…¨~…ģ r…ôinńßar…¨~…ģ s ¶ńßo~u~u…ĺ*…ô. a mo~u…¨~…ģ…ôrn ńßisto~urj o~uf tńß…ô is…ĺami ¶ wo~ur…ĺ…¨~…ģ. i.b~b~v.tao~u~uris, ****. isb~b~vn ***-*-*****-***-*, isb~b~vn ***-*-*****-***-*. …ô.  ¶o~urn…ô…ĺ…ĺ, sb~vant…ô. tńß…ô po~u…ĺiti ¶i*atio~un o~uf is…ĺam in a*…ôrb~b~vaijan. si…ĺk ro~ua…¨~…ģ pap…ôr. ****: ***, ***, ***, *******. swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ro~u~ussia an…¨~…ģ a*…ôrb~b~vaijan: a b~b~vo~ur…¨~…ģ…ôr…ĺan…¨~…ģ in transitio~un. *********. ****: **, *** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-***-*****-*. (***********-**-**); pip…ôs, ri ¶ńßar…¨~…ģ. tńß…ô fo~urmatio~un o~uf tńß…ô so~ub~vi…ôt o~u~unio~un:  ¶o~ummo~u~unism an…¨~…ģ natio~una…ĺism ********* *n…¨~…ģ.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô, massa ¶ńßo~u~us…ôtts: ńßarb~var…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: *******, ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.  ¶o~urn…ô…ĺ…ĺ, sb~vant…ô …ô. a*…ôrb~b~vaijan sin ¶…ô in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ôn ¶…ô. m.…ô. sńßarp…ô. ****: ***, ***. in…¨~…ģi ¶atib~v…ô o~uf *…ôn…ôra…ĺ r…ô*io~una…ĺ tr…ôn…¨~…ģs an…¨~…ģ a nato~u~ura…ĺ r…ô…ôm…ôr*…ôn ¶…ô o~uf pr…ôb~vio~uo~u~us…ĺj o~uppr…ôss…ô…¨~…ģ r…ô…ĺi*io~uo~u~us i…¨~…ģ…ôntitj, an in ¶r…ôasiŇč…ĺj po~upo~u~u…ĺar i…¨~…ģ…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ b~b~vasis fo~ur tńß…ô po~u~urso~u~uit o~uf po~u…ĺiti ¶a…ĺ o~ub~b~vj…ô ¶tib~v…ôs ńßas b~b~v…ô…ôn is…ĺam.... tńß…ô *o~ub~v…ôrnm…ônt, fo~ur its part, ńßas sńßo~uwn an o~uffi ¶ia…ĺ  ¶o~ummitm…ônt to~u is…ĺam b~b~vj b~b~vo~u~ui…ĺ…¨~…ģiŇč mo~us*o~u~u…ôs an…¨~…ģ r…ôsp…ô ¶tiŇč is…ĺami ¶ b~va…ĺo~u~u…ôs... o~u~uno~uffi ¶ia…ĺ is…ĺami ¶ *ro~uo~u~ups so~uo~u~u*ńßt to~u o~u~us…ô asp…ô ¶ts o~uf is…ĺam to~u mo~ub~b~vi…ĺi*…ô tńß…ô po~upo~u~u…ĺatio~un an…¨~…ģ …ôstab~b~v…ĺisńß tńß…ô fo~uo~u~un…¨~…ģatio~uns fo~ur a fo~u~uto~u~ur…ô po~u…ĺiti ¶a…ĺ stro~u~u**…ĺ…ô.... o~u~un…ĺik…ô to~u~urk…ôj, a*…ôrb~b~vaijan …¨~…ģo~u…ôs no~ut ńßab~v…ô tńß…ô po~uw…ôrfo~u~u…ĺ i…¨~…ģ…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ …ĺ…ô*a ¶j o~uf s…ô ¶o~u~u…ĺarism... tńß…ô  ¶o~unf…ĺi ¶t witńß arm…ônia ńßas b~b~vr…ô…¨~…ģ fro~u~ustratio~un tńßat is in ¶r…ôasiŇč…ĺj b~b~v…ôiŇč answ…ôr…ô…¨~…ģ b~b~vj a  ¶o~umb~b~vin…ô…¨~…ģ is…ĺami ¶ an…¨~…ģ natio~una…ĺist s…ôntim…ônt, …ôsp…ô ¶ia…ĺ…ĺj amo~uŇč jo~uo~u~uŇč…ôr p…ôo~up…ĺ…ô... a…ĺ…ĺ majo~ur po~u…ĺiti ¶a…ĺ fo~ur ¶…ôs ar…ô  ¶o~ummitt…ô…¨~…ģ to~u s…ô ¶o~u~u…ĺarism an…¨~…ģ ar…ô b~b~vas…ô…¨~…ģ, if anjtńßiŇč, o~un a natio~una…ĺist a*…ôn…¨~…ģa. ńßo~u~uman …¨~…ģ…ôb~v…ô…ĺo~upm…ônt in…¨~…ģ…ôx an…¨~…ģ its  ¶o~umpo~un…ônts (p…¨~…ģf). o~u~unit…ô…¨~…ģ natio~uns …¨~…ģ…ôb~v…ô…ĺo~upm…ônt pro~u*ramm…ô. (****-**-**). (****** (p…¨~…ģf)*****-**-**). …ĺit…ôra ¶j rat…ô amo~uŇč s ¶ńßo~uo~u…ĺ ¶ńßi…ĺ…¨~…ģr…ôn in a*…ôrb~b~vaijan is ***% * o~u~un r…ôpo~urt * n…ôws.a* * po~u~ub~b~v…ĺisńß…ô…¨~…ģ ** o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****.  ¶ia tńß…ô wo~ur…ĺ…¨~…ģ fa ¶tb~b~vo~uo~uk.  ¶ia. (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan an…¨~…ģ tńß…ô **** pr…ôsi…¨~…ģ…ôntia…ĺ …ô…ĺ…ô ¶tio~un o~u~uk par…ĺiam…ônt b~b~vri…ôfiŇč pap…ôr, ** o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****; transpar…ôn ¶j int…ôrnatio~una…ĺ  ¶o~urro~u~uptio~un p…ôr ¶…ôptio~uns in…¨~…ģ…ôx ****. (****-**-**). (***********-**-**). intro~u…¨~…ģo~u~u ¶tio~un: a*…ôrb~b~vaijan.  ¶ia wo~ur…ĺ…¨~…ģ fa ¶tb~b~vo~uo~uk. (****-**-**). (***********-**-**); ńßo~u~uman ri*ńßts wat ¶ńß: a*…ôrb~b~vaijan. ńßo~u~uman ri*ńßts wat ¶ńß. (****-**-**). (***********-**-**). ńßo~uo~u~utsma, m. tńß. first …ôn ¶j ¶…ĺo~upa…ô…¨~…ģia o~uf is…ĺam ********* r…ôprint. b~b~vri…ĺ…ĺ. ****. isb~b~vn ***-**-**-*****-*.; s ¶ńßippmann, k…ĺao~u~us. a*…ôrb~b~vaijan: pr…ô-is…ĺami ¶ ńßisto~urj. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. ****: *******. isb~b~vn ***-*-******-**-*. minańßan, *am…ôs. miniato~u~ur…ô …ômpir…ôs: a ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf tńß…ô n…ôw…ĺj in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ônt stat…ôs. *r…ô…ônwo~uo~u…¨~…ģ po~u~ub~b~v…ĺisńßiŇč *ro~uo~u~up. ****: **f. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.;  ¶ńßamo~uo~u~ux, fran*o~uis. ńß…ô…ĺ…ĺ…ônisti ¶  ¶ib~vi…ĺi*atio~un. *o~uńßn wi…ĺ…ôj an…¨~…ģ so~uns. ****: **. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.; b~b~vo~uswo~urtńß a.b~b~v., b~b~vajnńßam …ô.*. a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr tńß…ô *r…ôat in fa ¶t an…¨~…ģ fi ¶tio~un. *******. ****: **. isb~b~vn ***-*-**-******-*.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. atro~upat…ôs. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a *.*. …ĺo~un…¨~…ģo~un: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô &amp; k…ô*an pao~u~u…ĺ. **** (****-**-**). (***********-**-**); swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ĺanńßam, marj…ĺan…¨~…ģ: tńß…ô s ¶ar…ô ¶ro~uw pr…ôss. ****. isb~b~vn ***-*-****-****-*. …¨~…ģarm…ôst…ôt…ôr, *am…ôs. frawar…¨~…ģin jasńßt. ab~v…ôsta kńßo~ur…¨~…ģa ab~v…ôsta: b~b~vo~uo~uk o~uf  ¶o~ummo~un praj…ôr r…ôprint. k…ôssiŇč…ôr po~u~ub~b~v…ĺisńßiŇč. ****: ** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-****-****-*. (***********-**-**) a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ro~u~ussian a*…ôrb~b~vaijan, ****-****: tńß…ô sńßapiŇč o~uf a natio~una…ĺ i…¨~…ģ…ôntitj in a mo~u~us…ĺim  ¶o~ummo~u~unitj.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. a*ako~ub~v, sijab~vo~u~usńß. natio~una…ĺ r…ôpo~urt o~un instito~u~utio~una…ĺ …ĺan…¨~…ģs ¶ap…ô an…¨~…ģ r…ôs…ôar ¶ńß po~u…ĺi ¶j so~u ¶ia…ĺ s ¶i…ôn ¶…ôs an…¨~…ģ ńßo~u~umaniti…ôs in a*…ôrb~b~vaijan (p…¨~…ģf). instito~u~ut…ô o~uf pńßjsi ¶s. (p…¨~…ģf)*******-**-**). mo~u~usab~b~v…ôj…ĺi, na ¶af. b~b~vako~u~u-tb~b~vi…ĺisi- ¶…ôjńßan pip…ô…ĺin…ô b~b~vo~uo~usts a*…ôrb~b~vaijani ar ¶ńßa…ôo~u…ĺo~u*j. b~visio~uns o~uf a*…ôrb~b~vaijan. *****, * (*): ****** (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**) swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ĺanńßam, marj…ĺan…¨~…ģ: tńß…ô s ¶ar…ô ¶ro~uw pr…ôss. ****. isb~b~vn ***-*-****-****-*.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. a…ĺb~b~vania. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. **** (****-**-**). (***********-**-**). …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia b~b~vritanni ¶a. a*…ôrb~b~vaijan.  ¶ńßapt…ôr ńßisto~urj  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. a…ĺb~b~vania. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. **** (****-**-**). (***********-**-**). maps an…¨~…ģ a ¶ ¶o~umpanjiŇč  ¶o~umm…ôntarj in ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****: map ** , map ** (*********, p. **, map ** , map ** (******, p. **; a. …ô. r…ô…¨~…ģ*at…ô. tńß…ô arm…ônians. b~b~v…ĺa ¶kw…ô…ĺ…ĺ po~u~ub~b~v…ĺisńß…ôrs. o~uxfo~ur…¨~…ģ. maps *.*, *.*, *.*. ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, p. ***.; ro~ub~b~v…ôrt ńß. ńß…ôws…ôn. …ôtńßno~u-ńßisto~urj an…¨~…ģ tńß…ô arm…ônian inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô o~u~upo~un tńß…ô  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vanians.  ¶…ĺassi ¶a…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô: inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô an…¨~…ģ  ¶r…ôatib~vitj, s ¶ńßo~u…ĺars pr…ôss, pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia, ****, p.**. ka…ĺankato~u~uatsi mo~ub~vs…ôs; tra…¨~…ģo~u~u ¶i…¨~…ģo~u …¨~…ģ…ô…ĺ anti*o~u~uo~u arm…ônio~u po~ur sńß. b~v. smb~b~vatian. ********* , *. ńßisto~urj o~uf tńß…ô …ĺan…¨~…ģ o~uf a…ĺo~u~uank. ***. *****: ***.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. atro~upat…ôs. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a *.*. …ĺo~un…¨~…ģo~un: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô &amp; k…ô*an pao~u~u…ĺ. **** (****-**-**). (***********-**-**). *o~u~urb~b~vano~ub~v, ab~b~vb~b~vas. tńß…ô spr…ôa…¨~…ģ o~uf is…ĺam. b~visio~uns o~uf a*…ôrb~b~vaijan. *****: ****** (****-**-**). (***********-**-**). ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, map  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vania.; ro~ub~b~v…ôrt ńß. ńß…ôws…ôn, "…ôtńßno~u-ńßisto~urj an…¨~…ģ tńß…ô arm…ônian inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô o~u~upo~un tńß…ô  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vanians, " in  ¶…ĺassi ¶a…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô: inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs an…¨~…ģ  ¶r…ôatib~vitj, …ô…¨~…ģ. tńßo~umas *. samo~u~u…ô…ĺian (pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia: s ¶ńßo~u…ĺars pr…ôss, ****), p. **; ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, pp. *****, map ** (sńßo~uws tńß…ô t…ôrrito~urj o~uf mo~u…¨~…ģ…ôrn na*o~urno~u-karab~b~vakńß as part o~uf tńß…ô o~uro~unti…¨~…ģs kiŇč…¨~…ģo~um o~uf arm…ônia); b~vii *. ******* ********* *.*. ***., ****. ***. **, **.; ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. "tńß…ô kiŇč…¨~…ģo~um o~uf artsakńß, " in t. samo~u~u…ô…ĺian &amp; m. sto~un…ô, …ô…¨~…ģs. m…ô…¨~…ģi…ôb~va…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô.  ¶ńßi ¶o~u,  ¶a, ****. jarsńßat…ôr, …ô. tńß…ô iranian …ĺaŇčo~u~ua*…ô o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a iii/*. **** (****-**-**). (***********-**-**). …ĺo~u~u…¨~…ģwi*, pao~u~u…ĺ. pro~u ¶…ô…ô…¨~…ģiŇčs o~uf tńß…ô tńßir…¨~…ģ …ôo~u~uro~up…ôan  ¶o~unf…ôr…ôn ¶…ô o~uf iranian sto~u~u…¨~…ģi…ôs * ni ¶ńßo~u…ĺas sims-wi…ĺ…ĺiams (…ô…¨~…ģ.).  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô: wi…ôsb~b~va…¨~…ģ…ôn: r…ôi ¶ńß…ôrt. ****. isb~b~vn ***-*-*****-***-*.; ro~uj, o~u…ĺib~vi…ôr. tńß…ô n…ôw  ¶…ôntra…ĺ asia: *…ôo~upo~u…ĺiti ¶s an…¨~…ģ tńß…ô b~b~virtńß o~uf natio~uns r…ôprint. i.b~b~v. tao~u~uris. ****: *. isb~b~vn ***-*-*****-***-*. r. war…¨~…ģ, st…ôb~v…ôn. immo~urta…ĺ: a mi…ĺitarj ńßisto~urj o~uf iran an…¨~…ģ its arm…ô…¨~…ģ fo~ur ¶…ôs. *…ôo~ur*…ôto~uwn o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: **. isb~b~vn ***-*-*****-***-*.; ma…ĺ ¶o~u…ĺm wa*staff, *o~uńßn. tńß…ô …ôb~vo~u…ĺo~u~utio~un o~uf mi…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ô …ôast…ôrn …ĺan…¨~…ģs ¶ap…ôs: an o~uo~u~ut…ĺin…ô to~u a.…¨~…ģ. ****, part ****. ro~uwman &amp; …ĺitt…ĺ…ôfi…ô…ĺ…¨~…ģ. ****: *** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-***-*****-*. (***********-**-**). b~b~v…ôrts ¶ńß, *arj k…ônn…ôtńß.  ¶ro~ussro~ua…¨~…ģs an…¨~…ģ  ¶o~unf…ĺi ¶t: s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ fo~ur…ôi*n po~u…ĺi ¶j in tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us an…¨~…ģ  ¶…ôntra…ĺ asia. ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô. ****: *****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.; naf*i*…ôr, …ô. wajn…ô; st…ôwart, fran ¶…ôs; b~v*jrjn…ôn, raimo~u. war, ńßo~u~uŇč…ôr, an…¨~…ģ …¨~…ģisp…ĺa ¶…ôm…ônt: ana…ĺjsis. o~uxfo~ur…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: ***** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-**-******-*. (***********-**-**).; kasńßani-sab~b~v…ôt, firo~uo~u*…ôńß. fra*i…ĺ…ô fro~unti…ôrs: tńß…ô …¨~…ģiminisńßiŇč …¨~…ģo~umains o~uf *ajar iran. int…ôrnatio~una…ĺ *o~uo~u~urna…ĺ o~uf mi…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ô …ôast sto~u~u…¨~…ģi…ôs. maj ****, ** (*): *****. …¨~…ģo~ui:**.****/s****************.; b~b~va…¨~…ģ…¨~…ģ…ô…ĺ…ôj, *o~uńßn fr…ô…¨~…ģ…ôri ¶k. tńß…ô ro~u~ussian  ¶o~un*o~u~u…ôst o~uf tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us. ńßarb~var…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô. ****: **** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-****-****-*. (***********-**-**).; ab~v…ôrj, p…ôt…ôr; ńßamb~b~v…ĺj, *ab~vin. tńß…ô  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô ńßisto~urj o~uf iran.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: *****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. **r ¶ńß…ôr,  ¶ńßristo~upńß (****). tńß…ô po~ust-so~ub~vi…ôt wars: r…ôb~b~v…ô…ĺ…ĺio~un, …ôtńßni ¶  ¶o~unf…ĺi ¶t, an…¨~…ģ natio~unńßo~uo~u…¨~…ģ in tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us ((o~un…ĺin…ô-ao~u~us*.). …ô…¨~…ģ.). n…ôw jo~urk: n…ôw jo~urk o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. p. ***. isb~b~vn ***-*-****-****-*. ***. ****-**-**). mappiŇč tńß…ô *…ĺo~ub~b~va…ĺ mo~u~us…ĺim po~upo~u~u…ĺatio~un (p…¨~…ģf). (****-**-**). (**** (p…¨~…ģf)*******-**-**). a…¨~…ģministratib~v…ô …¨~…ģ…ôpartm…ônt o~uf tńß…ô pr…ôsi…¨~…ģ…ônt o~uf tńß…ô r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf a*…ôrb~b~vaijan * pr…ôsi…¨~…ģ…ôntia…ĺ …ĺib~b~vrarj * r…ô…ĺi*io~un ar ¶ńßib~v…ô…¨~…ģ ****-**-** at w…ôb~b~v ¶it…ô. (p…¨~…ģf) . r…ôtri…ôb~v…ô…¨~…ģ o~un * *o~u~u…ĺj ****. mappiŇč tńß…ô *…ĺo~ub~b~va…ĺ mo~u~us…ĺim po~upo~u~u…ĺatio~un | p…ôw r…ôs…ôar ¶ńß  ¶…ônt…ôr . p…ôwfo~uro~u~um.o~ur* (* o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****). r…ôtri…ôb~v…ô…¨~…ģ o~un * *o~u~u…ĺj ****. *a…ĺ…ĺo~u~up * wńßat a…ĺab~b~vamians an…¨~…ģ iranians ńßab~v…ô in  ¶o~ummo~un * …¨~…ģata a ¶ ¶…ôss…ô…¨~…ģ o~un ** ao~u~u*o~u~ust ****</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Azerbaijan == Aciropaycyang Kapolongan Kitakit Takaray sowal O Aciropaycyang Kapolongan Kitakit (Az…ôrbaycan RespublikasńĪ), o Aciropaylan hananay kalopangangan (Az…ôrbaycan), o mi'awasay to Aciya ato Yoropa itiraay i Papotalay a kitakit. O contong safacoan ato Kinpo ko Pido'edoan a Kapolongan Kitakit, o kamaro'an i, o kacacofelisan no Sa'etipay Yoropa ato Sawalian Yoropa. Isakwali mililisay to Kaspi Riyar , isaktimol matatongod to Ilang , isak'etip malafiyaw ato Arminiya, Torki ato Ciociya, isaka'amis malafiyaw ato Rosiya. O cila'eday a miliyasay a sakowan no Aciropayciang Nasicifan Niyahsakowan malaingiday to mamang ato sawalian no sa'etipan no Torki. O ngangan nona kitakit i, nani to'asan sowal no Posi"o sera no namal" sanay ko imi nona sowal. O sera nona kitakit i, sahetoay ono Aciya, cawa ka hakowa ko itiray i Yoropa, nikawrira, o Yoropa kami sanay ko noniyah a pangangan. Mapatireng ko Aciropayciyang Finawlan Kitakit i 1918 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, o sarakatay a o alomanay ko Moslim Pitooran a ihekalay a no Finawlan Kitakit. O sarakatay a mipatirengay to pisifayan ato Aniniay Tata'angay Pitilidan a Moslim a kitakit. I 1920 miheaca o sarakatay a patireng to Sowiaisyakaisyuki Kapolongan Kitakit mikapotay to Rosiya Lekatep, tahira to i 'ayaw no ka tekopan no Solin i 1991 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad milekal to Pisiiked a Niyahpikowan. I Rikec no kitakit toya Kinpo cowa ka pihapinang a mitoro' tono malakitakit a pitooran, nikawrira, o saci'icelay i sici a mikowanay o pasitiray ihekalay a faloco', o sa'alomanay no polong no tamdaw ato mitokeray to sifo i, sahetoay o Sinyie kasacinowas. Tada takraway ko Cemahadan a Sa'osi no Tamdaw , milecaday to Isa'etipay Kitakit ko katakaraw. O mafana'ay to tilid a tamdaw i, ikakaay to ifiyaway kitakit. O awaay ko tayal a tamdaw cowa ka hakowa. Nikawrira, o malawacoay to payso a tatiihay demak ma'edefay tona kitakit, mangalefay ko malakomoingay matayalay tono sifo a tayal. I 2009 miheca toya Kapolongan Pitopa to pakayniay i Rikec no Kitakit Kinpo, mapalasawad no Finawlan Pikaikian ko tolas no kalacontong a mihecan, o aniniay a Fa'elohay a Aciropayciyang Kasafelaw (Yeni Az…ôrbaycan PartiyasńĪ) ko citodongay to Tayal no Sifo tahanini, mapacoliay to no roma a kitakit ko Salongoc no Kalotamdaw ato Mitekeday Kasafelaw a Tayal. Tatapangan no ngangan Ano kadkaden a misahapinang ko tatapangan nona ngangan i, nani tiraay i saka'amis no Ilan o Tapolis ko tatapangan a Atoloppatos Tadamaanay Laloma, an ona ci Atolopatos a kakeridan no Laloma'an i, o nani tiraay i Aciminito Hontian Kitakit a malahontiay a Posi a tamdaw. To ikor to i, malakakeridan ho no Alisanta Tadahonti , sa maocor tara i Miti Hontian kitakit mala honti. I samatelangay a sowal no Posi o Folawaciasos (fravaŇ°i) sowal saan: √Ęterep√Ętahe ashaon√ī fravash√ģm √Ĺazamaide, o mifelihan nani Awisto sowal: mita'ong kami to tadafangcalay a Folawaci no Atolopatos. To ikor to i, o laloma'an no Atolopatos patireng sato tono niyah a Atolopotoni Hontian Kitakit itiraay i aniniay a kaitiraan no Ila Aciropaycyang a reked. Ona Atolopatos sanay a sowal itira i To'asan a Kirisiya sowal: "madipotay no (gangcaly) lamal", ano ca "o pala no (fangcalay) lamal"sanay ko imi. Ma'awas ko kasapatepatek a mihecahecaan, ona ngangan nani sarakatay a ńÄturpńĀtńĀkńĀn kinapinapina to a mafalic to ńÄdharbńĀdhagńĀn, ńÄdharbńĀyagńĀn ato ńÄzarbńĀydjńĀn, ta tahini sato tono aniniay a Azerbaijan ko kafalic. Ona ngangan tonini ano do'edo'en kono aniniay a sowal no Posi, matatodong a falicen to"o pina'angan to dafong a ariri", "o ariri no lamal"ano ca"lamal a kitakit / o lamal a sera"sanay. I sa'aya'ayaw ho ona"Aciropayciyang"hananay a ngangan i, o "IlanAciropayciyang"koni toro'an, ora sa o aniniay"Aciropayciyang"a ngangan, itiraay i 1918 mihecaan yo mapatireng ko Aciropayciyang Kapolongan Kitakit a sarakatay a hangangan no kitakit, to ikor to sa o ninian sato ko macacorokay a ngangan, itiya ho ona pangangan i, mapacoli malalang no Ilan sifo. Rikisi I'ayaway no kairaan no tilid ato to'ato'asan a rikisi I aikor to no fakelohan ho a mihecahecan, iraay to ko naikoran no tamdaw a ma'orip i palapalaan no Aciropayciyang, makakafikafitay ato Acuhe Dihif no Nakorna-Kalapahe. . Oya itiraay i Aciropayciyang a Tacirier Dihif (TańüńĪlar), Tamtamsyali Dihif (Damdzhaly), Caer Dihif , Yataci-Yieli Dihif (Yataq-yeri), Liyalatopo (Leylatepe), Kopustan Rakarakaan Dihif ato Salatopo Tadetademan (Saraytepe) adihay a mahera ko Saikoray no Katelangay Fekelohan a Mihecahecan ato Saikoray no Karifowa a Mihecahecaan a naikoran no punka. Mahaop ko Scitiya Tamdaw , oya sarakatay a maro' itini a tamdaw, i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan to saka 9 sici, iraay to a maro' i Aciropayciyang. Na kataynian no Scitiya Tamdaw, o Ilan a tamdaw no Miti Hontian Kitakit mikowanay to to satimolan no Alas 'Alo. O kasakakaay a kacemahadan no Miti Hontian Kitakit itiraay i i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan nani 900 ~700 miheca, itiya sato i'ayaw ni Yisoan a mihecahecan latek i 550 miheca ma'eco no Acimiyato Hontian Kitakit ko Miti Hontian Kitakit. I pikowanan no Miti a mihecahecaan i, satapangay to a matenak ko Soloyasto Pitooran itini tona palapalan. To ikora to i, ma'eco ni Alisanta Honti no Maciton kona pala, malapecih ho no Saylyuko Hontian Kitakit . Iaikor nonini i, ittiya i I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka4 sici milingato a mikowan ko itiraay i sakawali no sa'etipan no Aciropayciyang a Yiencumin o Kaciyaso a Arminiya tamdaw ton apala, patireng to marecepay no punka no Arminiya a Misiikeday Kitakit. Itini tona mihecahecan i, o Soloyasto Pitooran micowat a matenak tayhira i Kawciyaso ato Atolopotoni a palapalan. I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka 4 sici ~saka 3 sici, o Arminiya Tamdaw patireng to Artako Hontian Kitakit ikatimol no saka'etipay no aniniay a Aciropayciyang, itiya to i I'ayaway ni Yisoan a miheca i saka 189 ~saka 426 miheca, o katimolay no sakawali a palapalaan (mahaop ko Nasicifan Niyahsakowan mapatateko i Tata'angay Arminiya Hontian Kitakit, o Artakosya Honti ato Asasis Honti ; Holam a sowal: ŚģČśĀĮŚłĚŚúč) ko cacorok sanay a mikowan. I kalaloodang no Paycancin ato Sasan (Byzantine‚ÄďSasanian wars) a mihecahecan, o Arminiya Hontian Kitakit tatootoor sa ma'eco no Paycancin (ikor ni Yisoan a miheca 378 miheca) ato Posi-Sasan Honti ko Arminiya, sanoyanan sato a matekop kona kitakit. I Arminiya Hontian Kitakit iraay ko macacamolay ko masasiromromay a finacadan a Artakosi Sakowan ato Yutiko Sakowan malapala no Kawciyaso Arminiya Hontian Kitakit I 378 miheca. Mikasalaloma'an a mihecahecaan I 252 miheca, Kawciyaso Arminiya a Hontian Kitakit malamikotoday a kitakit no Sasan Hontian Kitakit, i saka 4 sici o honti no Kawciyaso Arminiya ci Wrnayl saso'elin han a pala no kitakit a pitooran ko Kristo. Talacowaan makowakowan no Sasan Honti ko Kawciyaso Arminiya, nikawrira i'ayaw no saka 9 sici paka'osaway ho to mafataday a Niyahpikowan. Talacowacowa maha'eming a makowan no Sasan Honti ko Kawciyaso Arminiya, ma'osaway ko Tapang no Finawlan . Naikoran no kalomowad no Wimaya Hontian a Kitakit no Islam ato picowat no Islam to Posi, nornor sato a ma'emin a makowan ko Kawciyaso. O Kawciyaso Arminiya paso'elin to kinatosa a malalitemod ko Wawa ni Kristo ci Javanashir ato Halifamoya (Muaviya) no Wimaya Hontian Kitakit, itiya i sakacecay a kalalitemodan (667 mihecahecan) mihai ci Halifamoya to sa'eli ni Javanashir to sapisakahemawan to kaletengay sata, nawhan i, mahapinangan to ko 'icel ni Javanashir itini tona palapalaan, talacowa mikotoday kitakit no Halifamoya ko Kawciyaso Arminiya, nikawrira i laloma' no niyah a sakowan i, ma'osaw ko piteked to tayal. Iaikor tono Wimaya Hontian Kitakit a Halifako Apas Hontian Kitakit malowan to ko 'icel, saadihay sato a masadak ko Mamulokosotan Honti (SulŠĻ≠anat Misr al-MamńĀlńęk / ed-Devlet√ľ't-T√ľrkiyye), Sacita Honti, Salali Honti ato Powisi Honti (ō®ŔąŘĆŔá‚Äé ńÄl-e Buye) a malaafaafas a mipecih to sakowan. Tahira to i sa'ayaway no saka 11 sici, macowat heca no nani sifo'ay Aciya a Toci (T√ľrk). Ona Tocie tamdaw mipatireng to sarakatay a Tata'angay Sayercu Hontian Kitakit (B√ľy√ľk Sel√ßuklu ńįmparatorluńüu), ona kitakit i 1067 miheca tahiraay i aniniay a Aciropayciyang ko pisakakahad a micowat to pala. I'ayaw no kataynian nona Toci (anoca o Torki tamdaw) a tahini tona pala, oya itiniay to a maro' a Arciropayciyang a tamdaw mafana'ay to somowal to pinapina a Indo-Yoropa Sasowalan, Kawali no Saka'amis no Kawciyaso sasowalan, ilaloma' nonini i, o Arminiya a sowal ato o cecay a sowal no Ilan o TelangayAsayloy Sowal (Old Azeri language) hananay i, nornor sato mafalic malaToci a sowal, ona sowal i, ono aniniay a sowal no Aciropayciyang. O sapihapinangawan tona cecay a sowal no Ilan, o nani Torki-Aciropayciyang a sowal han, o Asayloy Sowal han, tangsol hananay to malo Asayloy Sowal ko pisa'osi, nawhan i, o Toci a sowal ato Toci a tamdaw i sowal no Posi misiikedan o"Asaloy"hananay a pasasi'ike'iked a misaheto. Nikawrira, ira ko papinapina o micacekiway to sasowlaen a singsi i, o IlanAciropayciyang ato ilaloma'ay no Kapolongan Kitakit o somowalay to KawciyasoTati a sowal (Tat language of Caucasus) a Tati Tamdaw misiikedan o nano osaw a posak no Asayloy. Nani saka 11 sici o mikowanay tona palapalan i, o Sayercu Hontian Kitakit , ikor to i, o Atepiko Tata'angay Laloma'an, patireng to Ayertikoci Hontian Kitakit (Eldiguzids) i Arciropayciyang, pakirayrayen i, o malamikotoday no Sayercu Sotan (o kakeridan no Tadamaanay a Laloma'an), nikawrira, ano latek o so'elinay a mikowanay i, o Atepiko. I pikowanan no Sayercu Honti, itini tona aniniay a Arciropayciyang a kitakit irako tadamaanay a mi'olicay a tamdaw ci Nicami ato ci Kakoni (Khaqani), ora ko saka cemahad no mi'olicay a punka no Ilan. Taha aikor to macowat no Timor Honti ko Sayercu Hontian Kitakit sanoyanan sato a matekop. Oya mikowanay to Arciropayciyang a Sirfan Honti malamikotoday no Timor Hontian Kitakit. Mapatay to ci Timor Honti i, masadak ko tosa matatokeray a Cisakowanay: o Kohetingay a Hotian Kitakit (T√ľrkmenler –Ę“Į—Ä–ļ–ľ–Ķ–Ĺ–Ľ–Ķ—Ä) ato Kohecalay a Hontian Kitakit (White Sheep Turkomans). Oya sato ci Sirfan miliyaw haca a mitatoy to Sakowan a 'icel, o tadasakakaay a niyah pikowan a mikowanay. 1501 niheca macowat mapades no Safi Hontian Kitakit, iikor tono pikowan no Sirfan samatiya sato ko ka'aloman no Sinyie kasafelaw a tamdaw to Sunni Kasafelaw a tamdaw . Aniiay a mihecahecaan O aiikoray no Safi Hontian Kitakit a mikowanay tona pala i o Afesar Hontian ato Santo Hontian no Ilan, ato cowa aka halafin pacarcaray a mikowan a Kacar Hontian(QńĀjńĀr dynasty), ona mikowanan no Kacar a pala no Arciropayciyang itini i,isatapangan no 19 sici a lalood i,malowid no Rosiya sa kilit han mipecih a pafeli ko Rosiya Hontian Kitakit,nikawria, yo katekopan no Santo Hontian ato sa'aya'ayaw ho pikowan no Kacar Hontian, itini tona palapalan tada adihay ko misiikeday to niyah pikowan a Kawciyaso Han Kitaki. Tahira to i saka 3 sici, makowan no Posi a tamdaw ko Arciropayciyang,i 642 miheca matapi' no Arapiya Halifa(Šłęalńęfah/khalńęfah) o Arapiya Hontian Kitakit. Tangasa sato i saka 11 sici tahira i saka 13 sici masafaco to ko kalafinawlan, i saka 9 sici tahira i 16 sici awa ko tolas matatootoor ma'eco no Toci Tamdaw, Monko Tamdaw atp Posi Tamdaw. I saka 18 sici, o honti no Rosiya ci Pitor Tata'angay Honti ato ci Kasalin Tata'angay ,misa'icel a palowad to sakarihaday ato sakaci'icel no Rosiya, orasaka, i ikor tono sasifo'an no 18 sici satapang to mifolekok(patalaw)to saka'amis no Posi, 30 mihecaan ko kalalood to Posi, 1828 miheca oya saka'amisay a pala no Aciropayciyang ma'afas a mapatateko i Rosiya, o sakatimol a pala osaw ha malo cecay a sakowan no Posi, tona miheca matatilid ato Tokoman to kakaketonan mihapinang to lowis no Rosiya ato Posi. Nani sasifo'an no 19 sici adihay ko makarkaray a simal i Pako, orasaka matongalmatongal ko kacidafong ato kacakat no 'orip itiniay tamdaw. Tahira to i 1990 a mihecahecaan malapi'arawan to kasakitakita ko Pako, makayhid ko masamamaanay a matayal tamdaw a tayni tona niyaro, ira ko masasiromaromaay a Syakaisyuki ato Makosisyuki, onini ko kasasifod no demak no 'orip no tamtamdaw. 1920 miheca,ma'eco no Kahengangay Sofitay no Rosya ko Aciropayciyang, toya miheca to saka 4 folad saka 28 romi'ad patireng to Aciropayciyang Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, saka tosa miheca i 1922 miheca saka 3 dolad saka12 romi'ad mapapolong to Cyociya ato Arminiya patireng to Papotalay Kawciyaso Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, tona miheca i saka 12 folad saka 30 romi'ad mikapot ko Aolin tona Kapolongan Kitakit, tahira sato i,1936 miheca saka 12 folad saka 5 romi'ad mala no cecay no Solin Lekatep kona mipolongan a kitakit. O citanengay a tamdaw no Aciropayciyang adihay ko nipatayan ni Stalin toya Tata'angay a Pisawsaw a Demak ningra, mangalefay to pipades no Kiwsanto to mitooray to Kawas a tamdaw. Itiya i 1969~1982 mihecahecan, awa to ko 'epoc no saka'orip no kalotamdaw, itini to a milekal ko sakakaay soci no Aciropayciyang Kiwsanto ci Aliyif to sapisa'icel a mikorac to maco'osay to dafong ato payso no finawlan, nikawrira, caay ka pakatena' to tatenak no misailailaay a misapades to kalotamdaw a matayal no sifo a komuin. Tahita sato i 1990 miheca masiwar no kafahekaan a kafalic no Sa'etipay Yoropa ko Aciropayciyang, caay ka pakatosa miheca macodadaf ko pisa'eli to sakasiikedaw to niyah pikowan, mitoker(o Pako niyaro' ko pi'arawan) to pipapatay no Arminiya to tamdaw no Aciropayciyan, tongal sato ko kasafodfod nona kitkait, onini ko sakapicomod no Kahengangay Sofitay no Solin i Pako sa'aloman sato ko mapatayay a tamdaw, sa pangangan han to"To'emanay a Sakacecay Folad"(latek 147 ko mapatayan, 800 ko madoka'ay),tona pi'enec a demak malowan to ko sapisiikedaw to niyah pikowan a 'icel, tahira to i 1991 miheca, itira i Solin mafelih no sofitay ko sifo, sa ira sato ko halalan to sapisiikedaw no Aciropayciyang, 1991 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad lekal sato to to Pisiiked a Niyah Pikowan, patireng to Aciropayciyang Nikapolongan Kitakit. Nikawrira, to roma a folad i saka 9 folad, ira ko langiwngiw no ilaloma'ay no Aciropayciyagn a tamdaw, o Nakorno Kalapahe a Pala o Arminiya a tamdaw ko 'alomanay a maro' , miliyaw heca cangra a pasowal to naifaloco'ay ko sapiliyasaw to Aciropayciyang. Ona sakowan a pala ono Aciropayciyang a sera sanay ko kalokitakit, nikawrira, naka lalloodan i 1991 miheca o Arcahe Nikapolongan Kitakit(Nakorno Kalapahe Nikapolongan Kitakit, sanay ko roma a pangangan) ko maro'ay a mikowan ton apala, i 1994 miheca, matatilid to palasawad to lalood a kakaketonan, o Rihaday ato Patomaliway Saopo no Yoropa ko citodongay to pakasasowal tona fangafang, itira sato i 2020 miheca telep sato kona lalood, adihay ko ma'alaay a patatiko no Aciropayciyang a sera. Palapalaan Itiraay i katimol no Kaciyaso lotolotokan ko Aciropayciyang Nikapolongan Kitakit, isakawali i, misi'ayaway to Kaspis Riyar(Lihay),isaka'amis i,malafiyaway ato Rosiya, isaka'etip i,malafiyaway ato Arminiya ato Cyociya, isakatomol i,madado'edo ato Ilan. O pala no Aciropayciyang i, makalofatad no lotolotokan, o laylay nona lotok i, o Pasatoci 'Apocok, itiraay i Kaciyaso lotolotokan, o tongroh no riyar i,4,740 m, o itiraay i Youropa a pala ira ko 1 ofad ko„éĘ. Kahenayay a mafalic ko kakarayan no Aciropayciyang, isasifo'an ato isakawali i,o ma'icangay ko kakarayan, ikawali no sakatimol kala'oraday. O tatapangay a tokay Pako mililisay to Kaspis Riyar, orasaka i kasi'enawan dihekoay, isakacecay a folad o lalen no fa'edet 4‚ĄÉ, isakapito a folad o lalen no fa'edet 25‚ĄÉ. Ika'amis ato isa'etip a tokotoksan si'enaway to mamang, i kaciferangan o lalen no fa'edet 12‚ĄÉ, i kasi'enawan a lalen no fa'edet -9‚ĄÉ. O 'orad no Aciropayciyang to cecay a miheca sahetoay 200 hawmi aca ko 'orad, nikawrira, ira ko pinapina a pala patinako han i takaraway tongroh no riyar no Kawciyaso lotok ato sakawali no satimolan a Lankolang dafdaf kala'oraday, cecay miheca marawisay ko 1000 hawmi ko kaadihay no 'orad. Polongen a somowal i, o palapalan no Aciropayciyang, i falawfawan ato kalaloodan o so'emetay a kakarayan, i kaciferangan o ma'icangay ko kakarayan. Sici Pakainien i rikec no kitakit to Kinpo i, o adihayay ko kasafelaw no sici, makalifataday ko Sakowan 'Icel no congtong, nikawrira, caayay ho ka o polong no finawlan ko misiwasiway to tayal no sifo, orasaka, pakaininen i"O Finawlan ko Pi'arawan a Sa'osi" o Nisatekedan a Mikowan ko sici nona kitakit. O tapang no kitakit i,o congtong,o sakatosa a congtong i,o mido'edoay to congtong a malatapang no kitakit, o kakeridan no sifo i,o soli(congli). O mamisang'a to rikec no kitakit i, malacafayay ko sifo ato Pikaikian no Kitakit. I 1991miheca saka 12 folad, mapalaheci ko Nikapolongan Pitopa to pisaiked a niyahpikowan, miliyas to Solin. O aniniay a congtong no Aciropayciyang i, ci Ilihamu Kaita Awkoloy Aliyief(ńįlham Heyd…ôr ońülu ∆Źliyev‚Äé) , o mikapotay to Mikikawananay a Safelaw no sici. O sakaka'ay a misanga'ay to rikec no kitakit i,o Pikaikian no Finawlan. Kacacofelan a Demak Mikapotay ko Aciropayciyang i Sakanga'ay no Hekal a Lekatep , no Hekal a Kiking Lekatep ,no Hekal a Kinko ,Sapicemahad a Kinko no Aciya , Licikay no Yoropa(Council of Europe), o Sakarihaday ato Sakapapadang a Lekatep no Yoropa(Organization for Security and Cooperation in Europe,OSCE), o Rihadayay a malaKapotay a Nisafacoan ,o Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep , o Hekalay malali'acaay a Lekatep ,o Hekalay Dingwa a Lekatep , o Toci Punka a Hekalay Lekatep ,o Siikeday a Kitakit a Lekatep(Rosiya asowal: ,CIS, o Katelangay a AmuFinawlan ato Sapicemahad to Saka'orip a Lekatep , ono Tamdawan Salongoc Licikay no Linhoko . O kasaikiked a sakowan O kasaikeiked a sakowan no Aciropayciyang i,ira ako 56 ko saokowan, 11 ko tokai, cecay ko Nasicifan niyahpikowan a kitakit(Nax√ßńĪvan Muxtar RespublikasńĪ). Kicai Aciropayciyang a kitakita i,tada rifo'aday to kasoline simal ato kaso no palapalaan, o tatapangan a tokai Pako nani tiya ho Solin a mihecahecaan inganganay to i hekal. Orasak o tatapangan a saka'orip a dafong no kalotamdaw ko kasolin ato kaso,oni pasadakan i cowacowa a kitakit pa'aca mahaop ko 90% no kalodafong, o 'etang no matayalay tono kasolin ato kaso ikakaay no polong no kitakit to 5 a kasatiwtiw ko kaadihay. Tili'en ko pipolong a pisa'osi no citodongay to pilisata a demak,i'ayaw no fatad no 2021 miheca, o plong a 'eten to kafafalic to lalosidan ira ko 126.76 ok ko payso no Amirika. Silsilen i la'eno: gasoline simal(69.47%), gaso no pala(16.39%),loasay ato dateng(4.27%),dafong nani simal(2.12%),soka ato misanga'an(1.21%), takomod ato keriw(0.77%),dinki(0.54%),'enor ato dafong(0.53%), naisimalay dafong(0.53%).kilakilangan ato 'a'adopan a simal(0.13%), towaso(0.13%),sato,'odax(0.10%),'epah ato nananomen(0.09%), ociya(0.06%), ato romaroma(3.35%). Tahira i 2021 miheca saka cecay a folad saka cecay a romi'ad, o nisopedan a payso no Amirika i, ira ko 495.813 ok ko kaadihay, ilalpma' nonini i, Aciropayciyang no kitakit a kiking no simal ira ko 433.233 ok ko payso no Amirika, mahaop ko 87.4%; o tatapangan a kinko no Aciropayciyang kitakit i, 62.58 ok ko payso no Amirika, mahaop ko 12.6%, nikawrira o kiyam i, polongen ira ko 99.1 ok ko payso no Amirika. Tamdaw I 2009 miheca a pisa'osi to tamdaw no Aciropayciyang, silsilen ko kasasiroma: Pitooran O ikakaay a pitooran no Aciropayciyang a kitakita i, o Islam a pitooran, o polong no tamdaw nona kitakit mahaop ko 97% a tamdaw o Moslin (o Sinyi a saiked mahaop ko 85%,Sonni a saiked mahaop ko 15%), itini i hekal o sakatosa a kitakit ko ka'aloman no Sinyi a saiked. I Aciropayciyang adihay ko kasasiromaroma no finacadan, kasasiromaroma ko pitooran nangra, do'edoen ko Tatapangan Rikec no Kitakit tora Kinpo hananay i, o Aciropayciyang a kitakit i,no Hekalan a Kitakit, orasaka, paifaloco'ay ko kapitoor. I nani 2006 miheca tara 2008 miheca a Kailopo Pikadkad i, o tadamaanay a cecay no saka'orip no niyam to romi'ami'ad ko pitooran sanay a tamdaw i, o 'edengan 21% ko sa'osi, orasaka, itini i hekal o caay ka tada mirecep i demak no 'orip ko pitooran a Islam a kitakit, o pakainiay i punka yo sanay a Moslin, cowa ko pakainiay i faloco' ko pitooran. O roma a pitooran itini tona kitakit i, ira ho Kristo pitooran ato Yotaya pitooran. Tahapinangan a Tilid ,CIAšłĖÁēĆś¶āś≥Ā CIA.govŚíĆNationalGeographic.com :BBCNEWS.bbc.co.ukŚíĆMerriam-Webster's Collegiate DictionaryšĽ•ŚŹä Worldatlas.com. Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Tadeusz Swietochowski. Russia and Azerbaijan: A Borderland in Transition. Columbia University Press, 1995. ISBN 978-0-231-07068-3, ISBN 978-0-231-07068-3 and Reinhard Schulze. A Modern History of the Islamic World. I.B.Tauris, 2000. ISBN 978-1-86064-822-9, ISBN 978-1-86064-822-9. E. Cornell, Svante. The Politicization of Islam in Azerbaijan. Silk Road Paper. 2006: 124, 222, 229, 269‚Äď270. Swietochowski, Tadeusz. Russia and Azerbaijan: A Borderland in Transition. Śď•ŚÄęśĮĒšļěŚ§ßŚ≠łŚáļÁČąÁ§ĺ. 1995: 69, 133 (2015-01-31). ISBN 978-0-231-07068-3. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-17); Pipes, Richard. The Formation of the Soviet Union: Communism and Nationalism 1917‚Äď1923 2nd. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. 1997: 218‚Äď220, 229. ISBN 978-0-674-30951-7. Cornell, Svante E. Azerbaijan Since Independence. M.E. Sharpe. 2010: 165, 284. Indicative of general regional trends and a natural reemergence of previously oppressed religious identity, an increasingly popular ideological basis for the pursuit of political objectives has been Islam.... The government, for its part, has shown an official commitment to Islam by building mosques and respecting Islamic values... Unofficial Islamic groups sought to use aspects of Islam to mobilize the population and establish the foundations for a future political struggle.... Unlike Turkey, Azerbaijan does not have the powerful ideological legacy of secularism... the conflict with Armenia has bred frustration that is increasingly being answered by a combined Islamic and nationalist sentiment, especially among younger people... All major political forces are committed to secularism and are based, if anything, on a nationalist agenda. Human Development Index and its components (PDF). United Nations Development Programme. (2015-02-03). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™Ē (PDF)śĖľ2019-01-05). Literacy rate among schoolchildren in Azerbaijan is 100% ‚Äď UN report ‚Äď News.Az ‚Äď Published 28 October 2011. CIA The World Factbook. CIA. (2014-01-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2019-01-06). Azerbaijan and the 2013 presidential election UK Parliament briefing paper, 25 October 2013; Transparency International CORRUPTION PERCEPTIONS INDEX 2012. (2015-02-03). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2013-05-28). Introduction: Azerbaijan. CIA World Factbook. (2014-03-06). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2019-09-17); Human Rights Watch: Azerbaijan. Human Rights Watch. (2014-03-06). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-07-14). Houtsma, M. Th. First Encyclopaedia of Islam 1913‚Äď1936 reprint. BRILL. 1993. ISBN 978-90-04-09796-4.; Schippmann, Klaus. Azerbaijan: Pre-Islamic History. Encyclop√¶dia Iranica. 1989: 221‚Äď224. ISBN 978-0-933273-95-5. Minahan, James. Miniature Empires: A Historical Dictionary of the Newly Independent States. Greenwood Publishing Group. 1998: 20F. ISBN 978-0-313-30610-5.; Chamoux, Fran√ßois. Hellenistic Civilization. John Wiley and Sons. 2003: 26. ISBN 978-0-631-22241-5.; Bosworth A.B., Baynham E.J. Alexander the Great in Fact and fiction. ÁČõśī•Ś§ßŚ≠łŚáļÁČąÁ§ĺ. 2002: 92. ISBN 978-0-19-925275-6. Chaumont, M. L. Atropates. Encyclop√¶dia Iranica 3.1. London: Routledge &amp; Kegan Paul. 1987 (2015-02-02). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12); Swietochowski, Tadeusz. Historical Dictionary of Azerbaijan. Lanham, Maryland: The Scarecrow Press. 1999. ISBN 978-0-8108-3550-4. Darmesteter, James. Frawardin Yasht. Avesta Khorda Avesta: Book Of Common Prayer reprint. Kessinger Publishing. 2004: 93 (2015-02-02). ISBN 978-1-4191-0852-5. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2018-09-29) Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12). Swietochowski, Tadeusz. Russian Azerbaijan, 1905-1920: The Shaping of a National Identity in a Muslim Community. Cambridge University Press. 2004: 129. ISBN 978-0-521-52245-8. Azakov, Siyavush. National report on institutional landscape and research policy Social Sciences and Humanities in Azerbaijan (PDF). Institute of Physics. (PDF)Ś≠ėś™ĒśĖľ2011-11-16). Musabeyli, Nacaf. Baku-Tbilisi-Ceyhan Pipeline Boosts Azerbaijani Archaeology. Visions of Azerbaijan. 2007ŚĻī, 2 (3): 48‚Äď53ť†Ā (2015-03-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Azerbaijan: Early History: Persian and Greek Influences. U.S. Library of Congress. (2006-06-07). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2012-12-12) Swietochowski, Tadeusz. Historical Dictionary of Azerbaijan. Lanham, Maryland: The Scarecrow Press. 1999. ISBN 978-0-8108-3550-4. Chaumont, M. L. Albania. Encyclop√¶dia Iranica. 1984 (2015-02-27). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-05-26). Encyclop√¶dia Britannica. Azerbaijan. Chapter History Chaumont, M. L. Albania. Encyclop√¶dia Iranica. 1984 (2015-02-27). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-05-26). Maps and accompanying commentary in Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001: map 19 , map 20 (śŹźś†ľŤė≠šļĆšłĖÁĶĪś≤Ľśôāśúü, p. 34, map 21 , map 27 (ťėŅŤĖ©śĀĮśĖĮÁéčśúĚ, p. 45; A. E. Redgate. The Armenians. Blackwell Publishers. Oxford. Maps 2.1, 7.2, 8.2. Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, p. 102.; Robert H. Hewsen. Ethno-history and the Armenian influence upon the Caucasian Albanians. Classical Armenian culture: Influence and creativity, Scholars press, Philadelphia, 1982, p.33. Kalankatuatsi Movses; Traducido del antiguo armenio por Sh. V. Smbatian. šļěÁĺéŚįľšļěŚúčÁęčŚŹ§ÁĪćť§® , Á∑®. History of the Land of Aluank. ŤĎČťáĆśļę. 1984ŚĻī: 27ť†Ā. Chaumont, M. L. Atropates. Encyclop√¶dia Iranica 3.1. London: Routledge &amp; Kegan Paul. 1987 (2015-02-02). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Gurbanov, Abbas. The Spread of islam. Visions of Azerbaijan. 2010ŚĻī: 62‚Äď66ť†Ā (2015-06-14). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, map Caucasian Albania.; Robert H. Hewsen, "Ethno-History and the Armenian Influence upon the Caucasian Albanians, " in Classical Armenian Culture: Influences and Creativity, ed. Thomas J. Samuelian (Philadelphia: Scholars Press, 1982), p. 45; Hewsen, Robert H. Armenia: a Historical Atlas. Chicago: University of Chicago Press, 2001, pp. 32‚Äď33, map 19 (shows the territory of modern Nagorno-Karabakh as part of the Orontids Kingdom of Armenia); VII –≤. –ü–Ķ—Ä–Ķ–≤–ĺ–ī –ü–į—ā–ļ–į–Ĺ–ĺ–≤–į –ö.–ü. –°–ü–Ī., 1877. —Ā—ā—Ä. 40, 17.; Hewsen, Robert H. "The Kingdom of Artsakh, " in T. Samuelian &amp; M. Stone, eds. Medieval Armenian Culture. Chico, CA, 1983. Yarshater, E. The Iranian Language of Azerbaijan. Encyclop√¶dia Iranica III/2. 1987 (2015-06-15). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2017-11-17). Ludwig, Paul. Proceedings of the Third European Conference of Iranian Studies 1 Nicholas Sims-Williams (ed.). Cambridge: Wiesbaden: Reichert. 1998. ISBN 978-3-89500-070-6.; Roy, Olivier. The new Central Asia: geopolitics and the birth of nations reprint. I.B. Tauris. 2007: 6. ISBN 978-1-84511-552-4. R. Ward, Steven. Immortal: a military history of Iran and its armed forces. Georgetown University Press. 2009: 43. ISBN 978-1-58901-258-5.; Malcolm Wagstaff, John. The evolution of middle eastern landscapes: an outline to A.D. 1840, Part 1840. Rowman &amp; Littlefield. 1985: 205 (2015-08-30). ISBN 978-0-389-20577-7. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12). Bertsch, Gary Kenneth. Crossroads and Conflict: Security and Foreign Policy in the Caucasus and Central Asia. Routledge. 2000: Á¨¨297ť†Ā. ISBN 978-0-415-92273-9.; Nafziger, E. Wayne; Stewart, Frances; V√§yrynen, Raimo. War, Hunger, and Displacement: Analysis. Oxford University press. 2000: Á¨¨406ť†Ā (2015-08-30). ISBN 978-0-19-829739-0. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12).; Kashani-Sabet, Firoozeh. Fragile Frontiers: The Diminishing Domains of Qajar Iran. International Journal of Middle East Studies. May 1997, 29 (2): Á¨¨210ť†Ā. doi:10.1017/s0020743800064473.; Baddeley, John Frederick. The Russian Conquest of the Caucasus. Harvard University: Routledge. 1908: Á¨¨71ť†Ā (2015-08-30). ISBN 978-0-7007-0634-1. (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2021-05-12).; Avery, Peter; Hambly, Gavin. The Cambridge History of Iran. Cambridge University Press. 1991: Á¨¨126ť†Ā. ISBN 978-0-521-20095-0. Z√ľrcher, Christoph (2007). The Post-Soviet Wars: Rebellion, Ethnic Conflict, and Nationhood in the Caucasus ((Online-Ausg.). ed.). New York: New York University Press. p. 168. ISBN 978-0-8147-9709-9. ŤĀĮŚźąŚúč. 2021-06-04). Mapping The Global Muslim Population (PDF). (2011-05-22). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻ (PDF)Ś≠ėś™ĒśĖľ2011-05-19). Administrative Department of the President of the Republic of Azerbaijan ‚Äď Presidential Library ‚Äď Religion Archived 2011-08-21 at WebCite. (PDF) . Retrieved on 1 July 2017. Mapping the Global Muslim Population | Pew Research Center . Pewforum.org (7 October 2009). Retrieved on 1 July 2017. GALLUP ‚Äď What Alabamians and Iranians Have in Common ‚Äď data accessed on 19 August 2014</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== a*…ôrb~b~vaijan == a ¶iro~upaj ¶jaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit takaraj so~uwa…ĺ o~u a ¶iro~upaj ¶jaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit (a*…ôrb~b~vaj ¶an r…ôspo~u~ub~b~v…ĺikas*), o~u a ¶iro~upaj…ĺan ńßananaj ka…ĺo~upaŇčaŇčan (a*…ôrb~b~vaj ¶an), o~u mi °awasaj to~u a ¶ija ato~u jo~uro~upa itiraaj i papo~uta…ĺaj a kitakit. o~u  ¶o~unto~uŇč safa ¶o~uan ato~u kinpo~u ko~u pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, o~u kamaro~u °an i, o~u ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa ato~u sawa…ĺian jo~uro~upa. isakwa…ĺi mi…ĺi…ĺisaj to~u kaspi rijar , isaktimo~u…ĺ matato~uŇčo~u…¨~…ģ to~u i…ĺaŇč , isak °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u arminija, to~urki ato~u  ¶io~u ¶ija, isaka °amis ma…ĺafijaw ato~u ro~usija. o~u  ¶i…ĺa °…ô…¨~…ģaj a mi…ĺijasaj a sako~uwan no~u a ¶iro~upaj ¶iaŇč nasi ¶ifan nijańßsako~uwan ma…ĺaiŇči…¨~…ģaj to~u mamaŇč ato~u sawa…ĺian no~u sa °…ôtipan no~u to~urki. o~u ŇčaŇčan no~una kitakit i, nani to~u °asan so~uwa…ĺ no~u po~usi"o~u s…ôra no~u nama…ĺ" sanaj ko~u imi no~una so~uwa…ĺ. o~u s…ôra no~una kitakit i, sańß…ôto~uaj o~uno~u a ¶ija,  ¶awa ka ńßako~uwa ko~u itiraj i jo~uro~upa, nikawrira, o~u jo~uro~upa kami sanaj ko~u no~unijańß a paŇčaŇčan. mapatir…ôŇč ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč finaw…ĺan kitakit i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u sarakataj a o~u a…ĺo~umanaj ko~u mo~us…ĺim pito~uo~uran a ińß…ôka…ĺaj a no~u finaw…ĺan kitakit. o~u sarakataj a mipatir…ôŇčaj to~u pisifajan ato~u aniniaj tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan a mo~us…ĺim a kitakit. i **** mińß…ôa ¶a o~u sarakataj a patir…ôŇč to~u so~uwiaisjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit mikapo~utaj to~u ro~usija …ĺ…ôkat…ôp, tańßira to~u i  °ajaw no~u ka t…ôko~upan no~u so~u…ĺin i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan. i rik…ô ¶ no~u kitakit to~uja kinpo~u  ¶o~uwa ka pińßapinaŇč a mito~uro~u ° to~uno~u ma…ĺakitakit a pito~uo~uran, nikawrira, o~u sa ¶i °i ¶…ô…ĺaj i si ¶i a miko~uwanaj o~u pasitiraj ińß…ôka…ĺaj a fa…ĺo~u ¶o~u °, o~u sa °a…ĺo~umanaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw ato~u mito~uk…ôraj to~u sifo~u i, sańß…ôto~uaj o~u sinji…ô kasa ¶ino~uwas. ta…¨~…ģa takrawaj ko~u  ¶…ômańßa…¨~…ģan a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw , mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u isa °…ôtipaj kitakit ko~u katakaraw. o~u mafana °aj to~u ti…ĺi…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw i, ikakaaj to~u ifijawaj kitakit. o~u awaaj ko~u taja…ĺ a tam…¨~…ģaw  ¶o~uwa ka ńßako~uwa. nikawrira, o~u ma…ĺawa ¶o~uaj to~u pajso~u a tatiińßaj …¨~…ģ…ômak ma °…ô…¨~…ģ…ôfaj to~una kitakit, maŇča…ĺ…ôfaj ko~u ma…ĺako~umo~uiŇčaj mataja…ĺaj to~uno~u sifo~u a taja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a to~uja kapo~u…ĺo~uŇčan pito~upa to~u pakajniaj i rik…ô ¶ no~u kitakit kinpo~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ no~u finaw…ĺan pikaikian ko~u to~u…ĺas no~u ka…ĺa ¶o~unto~uŇč a mińß…ô ¶an, o~u aniniaj a fa °…ô…ĺo~uńßaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kasaf…ô…ĺaw (j…ôni a*…ôrb~b~vaj ¶an partijas*) ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u tańßanini, mapa ¶o~u…ĺiaj to~u no~u ro~uma a kitakit ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ato~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj kasaf…ô…ĺaw a taja…ĺ. tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan ano~u ka…¨~…ģka…¨~…ģ…ôn a misańßapinaŇč ko~u tatapaŇčan no~una ŇčaŇčan i, nani tiraaj i saka °amis no~u i…ĺan o~u tapo~u…ĺis ko~u tatapaŇčan a ato~u…ĺo~uppato~us ta…¨~…ģamaanaj …ĺa…ĺo~uma, an o~una  ¶i ato~u…ĺo~upato~us a kak…ôri…¨~…ģan no~u …ĺa…ĺo~uma °an i, o~u nani tiraaj i a ¶iminito~u ńßo~untian kitakit a ma…ĺańßo~untiaj a po~usi a tam…¨~…ģaw. to~u iko~ur to~u i, ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan ńßo~u no~u a…ĺisanta ta…¨~…ģańßo~unti , sa mao~u ¶o~ur tara i miti ńßo~untian kitakit ma…ĺa ńßo~unti. i samat…ô…ĺaŇčaj a so~uwa…ĺ no~u po~usi o~u fo~u…ĺawa ¶iaso~us (frab~va*i) so~uwa…ĺ saan: *t…ôr…ôp*tańß…ô asńßao~un* frab~vasńß*m *a*amai…¨~…ģ…ô, o~u mif…ô…ĺińßan nani awisto~u so~uwa…ĺ: mita °o~uŇč kami to~u ta…¨~…ģafaŇč ¶a…ĺaj a fo~u…ĺawa ¶i no~u ato~u…ĺo~upato~us. to~u iko~ur to~u i, o~u …ĺa…ĺo~uma °an no~u ato~u…ĺo~upato~us patir…ôŇč sato~u to~uno~u nijańß a ato~u…ĺo~upo~uto~uni ńßo~untian kitakit itiraaj i aniniaj a kaitiraan no~u i…ĺa a ¶iro~upaj ¶jaŇč a r…ôk…ô…¨~…ģ. o~una ato~u…ĺo~upato~us sanaj a so~uwa…ĺ itira i to~u °asan a kirisija so~uwa…ĺ: "ma…¨~…ģipo~utaj no~u (*aŇč ¶a…ĺj) …ĺama…ĺ", ano~u  ¶a "o~u pa…ĺa no~u (faŇč ¶a…ĺaj) …ĺama…ĺ"sanaj ko~u imi. ma °awas ko~u kasapat…ôpat…ôk a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, o~una ŇčaŇčan nani sarakataj a *to~u~urp*t*k*n kinapinapina to~u a mafa…ĺi ¶ to~u *…¨~…ģńßarb~b~v*…¨~…ģńßa**n, *…¨~…ģńßarb~b~v*ja**n ato~u **arb~b~v*j…¨~…ģj*n, ta tańßini sato~u to~uno~u aniniaj a a*…ôrb~b~vaijan ko~u kafa…ĺi ¶. o~una ŇčaŇčan to~unini ano~u …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~uno~u aniniaj a so~uwa…ĺ no~u po~usi, matato~u…¨~…ģo~uŇč a fa…ĺi ¶…ôn to~u"o~u pina °aŇčan to~u …¨~…ģafo~uŇč a ariri", "o~u ariri no~u …ĺama…ĺ"ano~u  ¶a"…ĺama…ĺ a kitakit / o~u …ĺama…ĺ a s…ôra"sanaj. i sa °aja °ajaw ńßo~u o~una"a ¶iro~upaj ¶ijaŇč"ńßananaj a ŇčaŇčan i, o~u "i…ĺana ¶iro~upaj ¶ijaŇč"ko~uni to~uro~u °an, o~ura sa o~u aniniaj"a ¶iro~upaj ¶ijaŇč"a ŇčaŇčan, itiraaj i **** mińß…ô ¶aan jo~u mapatir…ôŇč ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit a sarakataj a ńßaŇčaŇčan no~u kitakit, to~u iko~ur to~u sa o~u ninian sato~u ko~u ma ¶a ¶o~uro~ukaj a ŇčaŇčan, itija ńßo~u o~una paŇčaŇčan i, mapa ¶o~u…ĺi ma…ĺa…ĺaŇč no~u i…ĺan sifo~u. rikisi i °ajawaj no~u kairaan no~u ti…ĺi…¨~…ģ ato~u to~u °ato~u °asan a rikisi i aiko~ur to~u no~u fak…ô…ĺo~uńßan ńßo~u a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, iraaj to~u ko~u naiko~uran no~u tam…¨~…ģaw a ma °o~urip i pa…ĺapa…ĺaan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, makakafikafitaj ato~u a ¶o~u~uńß…ô …¨~…ģińßif no~u nako~urna-ka…ĺapańß…ô. . o~uja itiraaj i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a ta ¶iri…ôr …¨~…ģińßif (ta**…ĺar), tamtamsja…ĺi …¨~…ģińßif (…¨~…ģam…¨~…ģ*ńßa…ĺj),  ¶a…ôr …¨~…ģińßif , jata ¶i-ji…ô…ĺi …¨~…ģińßif (jata*-j…ôri), …ĺija…ĺato~upo~u (…ĺ…ôj…ĺat…ôp…ô), ko~upo~u~ustan rakarakaan …¨~…ģińßif ato~u sa…ĺato~upo~u ta…¨~…ģ…ôta…¨~…ģ…ôman (sarajt…ôp…ô) a…¨~…ģińßaj a mańß…ôra ko~u saiko~uraj no~u kat…ô…ĺaŇčaj f…ôk…ô…ĺo~uńßan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an ato~u saiko~uraj no~u karifo~uwa a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan a naiko~uran no~u po~u~unka. mańßao~up ko~u s ¶itija tam…¨~…ģaw , o~uja sarakataj a maro~u ° itini a tam…¨~…ģaw, i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an to~u saka * si ¶i, iraaj to~u a maro~u ° i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. na katajnian no~u s ¶itija tam…¨~…ģaw, o~u i…ĺan a tam…¨~…ģaw no~u miti ńßo~untian kitakit miko~uwanaj to~u to~u satimo~u…ĺan no~u a…ĺas  °a…ĺo~u. o~u kasakakaaj a ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u miti ńßo~untian kitakit itiraaj i i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an nani *** ~*** mińß…ô ¶a, itija sato~u i °ajaw ni jiso~uan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an …ĺat…ôk i *** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u no~u a ¶imijato~u ńßo~untian kitakit ko~u miti ńßo~untian kitakit. i piko~uwanan no~u miti a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i, satapaŇčaj to~u a mat…ônak ko~u so~u…ĺo~ujasto~u pito~uo~uran itini to~una pa…ĺapa…ĺan. to~u iko~ura to~u i, ma °…ô ¶o~u ni a…ĺisanta ńßo~unti no~u ma ¶ito~un ko~una pa…ĺa, ma…ĺap…ô ¶ińß ńßo~u no~u saj…ĺjo~u~uko~u ńßo~untian kitakit . iaiko~ur no~unini i, ittija i i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka* si ¶i mi…ĺiŇčato~u a miko~uwan ko~u itiraaj i sakawa…ĺi no~u sa °…ôtipan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a ji…ôn ¶o~u~umin o~u ka ¶ijaso~u a arminija tam…¨~…ģaw to~un apa…ĺa, patir…ôŇč to~u mar…ô ¶…ôpaj no~u po~u~unka no~u arminija a misiik…ô…¨~…ģaj kitakit. itini to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶an i, o~u so~u…ĺo~ujasto~u pito~uo~uran mi ¶o~uwat a mat…ônak tajńßira i kaw ¶ijaso~u ato~u ato~u…ĺo~upo~uto~uni a pa…ĺapa…ĺan. i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka * si ¶i ~saka * si ¶i, o~u arminija tam…¨~…ģaw patir…ôŇč to~u artako~u ńßo~untian kitakit ikatimo~u…ĺ no~u saka °…ôtipaj no~u aniniaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, itija to~u i i °ajawaj ni jiso~uan a mińß…ô ¶a i saka *** ~saka *** mińß…ô ¶a, o~u katimo~u…ĺaj no~u sakawa…ĺi a pa…ĺapa…ĺaan (mańßao~up ko~u nasi ¶ifan nijańßsako~uwan mapatat…ôko~u i tata °aŇčaj arminija ńßo~untian kitakit, o~u artako~usja ńßo~unti ato~u asasis ńßo~unti ; ńßo~u…ĺam a so~uwa…ĺ: ****) ko~u  ¶a ¶o~uro~uk sanaj a miko~uwan. i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaŇč no~u paj ¶an ¶in ato~u sasan (b~b~vj*antin…ô*sasanian wars) a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, o~u arminija ńßo~untian kitakit tato~uo~uto~uo~ur sa ma °…ô ¶o~u no~u paj ¶an ¶in (iko~ur ni jiso~uan a mińß…ô ¶a *** mińß…ô ¶a) ato~u po~usi-sasan ńßo~unti ko~u arminija, sano~ujanan sato~u a mat…ôko~up ko~una kitakit. i arminija ńßo~untian kitakit iraaj ko~u ma ¶a ¶amo~u…ĺaj ko~u masasiro~umro~umaj a fina ¶a…¨~…ģan a artako~usi sako~uwan ato~u jo~u~utiko~u sako~uwan ma…ĺapa…ĺa no~u kaw ¶ijaso~u arminija ńßo~untian kitakit i *** mińß…ô ¶a. mikasa…ĺa…ĺo~uma °an a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i *** mińß…ô ¶a, kaw ¶ijaso~u arminija a ńßo~untian kitakit ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj a kitakit no~u sasan ńßo~untian kitakit, i saka * si ¶i o~u ńßo~unti no~u kaw ¶ijaso~u arminija  ¶i wrnaj…ĺ saso~u °…ô…ĺin ńßan a pa…ĺa no~u kitakit a pito~uo~uran ko~u kristo~u. ta…ĺa ¶o~uwaan mako~uwako~uwan no~u sasan ńßo~unti ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, nikawrira i °ajaw no~u saka * si ¶i paka °o~usawaj ńßo~u to~u mafata…¨~…ģaj a nijańßpiko~uwan. ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa mańßa °…ômiŇč a mako~uwan no~u sasan ńßo~unti ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, ma °o~usawaj ko~u tapaŇč no~u finaw…ĺan . naiko~uran no~u ka…ĺo~umo~uwa…¨~…ģ no~u wimaja ńßo~untian a kitakit no~u is…ĺam ato~u pi ¶o~uwat no~u is…ĺam to~u po~usi, no~urno~ur sato~u a ma °…ômin a mako~uwan ko~u kaw ¶ijaso~u. o~u kaw ¶ijaso~u arminija paso~u °…ô…ĺin to~u kinato~usa a ma…ĺa…ĺit…ômo~u…¨~…ģ ko~u wawa ni kristo~u  ¶i *ab~vanasńßir ato~u ńßa…ĺifamo~uja (mo~u~uab~vija) no~u wimaja ńßo~untian kitakit, itija i saka ¶…ô ¶aj a ka…ĺa…ĺit…ômo~u…¨~…ģan (*** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an) mińßai  ¶i ńßa…ĺifamo~uja to~u sa °…ô…ĺi ni *ab~vanasńßir to~u sapisakańß…ômawan to~u ka…ĺ…ôt…ôŇčaj sata, nawńßan i, mańßapinaŇčan to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ ni *ab~vanasńßir itini to~una pa…ĺapa…ĺaan, ta…ĺa ¶o~uwa miko~uto~u…¨~…ģaj kitakit no~u ńßa…ĺifamo~uja ko~u kaw ¶ijaso~u arminija, nikawrira i …ĺa…ĺo~uma ° no~u nijańß a sako~uwan i, ma °o~usaw ko~u pit…ôk…ô…¨~…ģ to~u taja…ĺ. iaiko~ur to~uno~u wimaja ńßo~untian kitakit a ńßa…ĺifako~u apas ńßo~untian kitakit ma…ĺo~uwan to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ, saa…¨~…ģińßaj sato~u a masa…¨~…ģak ko~u mamo~u~u…ĺo~uko~uso~utan ńßo~unti (so~u~u…ĺ*anat misr a…ĺ-mam*…ĺ*k / …ô…¨~…ģ-…¨~…ģ…ôb~v…ĺ…ôt* °t-t*rkijj…ô), sa ¶ita ńßo~unti, sa…ĺa…ĺi ńßo~unti ato~u po~uwisi ńßo~unti (***** *…ĺ-…ô b~b~vo~u~uj…ô) a ma…ĺaafaafas a mip…ô ¶ińß to~u sako~uwan. tańßira to~u i sa °ajawaj no~u saka ** si ¶i, ma ¶o~uwat ńß…ô ¶a no~u nani sifo~u °aj a ¶ija a to~u ¶i (t*rk). o~una to~u ¶i…ô tam…¨~…ģaw mipatir…ôŇč to~u sarakataj a tata °aŇčaj saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit (b~b~v*j*k s…ô…ĺ*o~u~uk…ĺo~u~u *mparato~ur…ĺo~u~u*o~u~u), o~una kitakit i **** mińß…ô ¶a tańßiraaj i aniniaj a a ¶iro~upaj ¶ijaŇč ko~u pisakakańßa…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u pa…ĺa. i °ajaw no~u katajnian no~una to~u ¶i (ano~u ¶a o~u to~urki tam…¨~…ģaw) a tańßini to~una pa…ĺa, o~uja itiniaj to~u a maro~u ° a ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a tam…¨~…ģaw mafana °aj to~u so~umo~uwa…ĺ to~u pinapina a in…¨~…ģo~u-jo~uro~upa saso~uwa…ĺan, kawa…ĺi no~u saka °amis no~u kaw ¶ijaso~u saso~uwa…ĺan, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini i, o~u arminija a so~uwa…ĺ ato~u o~u  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ no~u i…ĺan o~u t…ô…ĺaŇčajasaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ (o~u…ĺ…¨~…ģ a*…ôri …ĺaŇčo~u~ua*…ô) ńßananaj i, no~urno~ur sato~u mafa…ĺi ¶ ma…ĺato~u ¶i a so~uwa…ĺ, o~una so~uwa…ĺ i, o~uno~u aniniaj a so~uwa…ĺ no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. o~u sapińßapinaŇčawan to~una  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ no~u i…ĺan, o~u nani to~urki-a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a so~uwa…ĺ ńßan, o~u asaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ ńßan, taŇčso~u…ĺ ńßananaj to~u ma…ĺo~u asaj…ĺo~uj so~uwa…ĺ ko~u pisa °o~usi, nawńßan i, o~u to~u ¶i a so~uwa…ĺ ato~u to~u ¶i a tam…¨~…ģaw i so~uwa…ĺ no~u po~usi misiik…ô…¨~…ģan o~u"asa…ĺo~uj"ńßananaj a pasasi °ik…ô °ik…ô…¨~…ģ a misańß…ôto~u. nikawrira, ira ko~u papinapina o~u mi ¶a ¶…ôkiwaj to~u saso~uw…ĺa…ôn a siŇčsi i, o~u i…ĺana ¶iro~upaj ¶ijaŇč ato~u i…ĺa…ĺo~uma °aj no~u kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit o~u so~umo~uwa…ĺaj to~u kaw ¶ijaso~utati a so~uwa…ĺ (tat …ĺaŇčo~u~ua*…ô o~uf  ¶ao~u~u ¶aso~u~us) a tati tam…¨~…ģaw misiik…ô…¨~…ģan o~u nano~u o~usaw a po~usak no~u asaj…ĺo~uj. nani saka ** si ¶i o~u miko~uwanaj to~una pa…ĺapa…ĺan i, o~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit , iko~ur to~u i, o~u at…ôpiko~u tata °aŇčaj …ĺa…ĺo~uma °an, patir…ôŇč to~u aj…ôrtiko~u ¶i ńßo~untian kitakit (…ô…ĺ…¨~…ģi*o~u~u*i…¨~…ģs) i ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč, pakirajraj…ôn i, o~u ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj no~u saj…ôr ¶o~u~u so~utan (o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ta…¨~…ģamaanaj a …ĺa…ĺo~uma °an), nikawrira, ano~u …ĺat…ôk o~u so~u °…ô…ĺinaj a miko~uwanaj i, o~u at…ôpiko~u. i piko~uwanan no~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~unti, itini to~una aniniaj a ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakit irako~u ta…¨~…ģamaanaj a mi °o~u…ĺi ¶aj a tam…¨~…ģaw  ¶i ni ¶ami ato~u  ¶i kako~uni (kńßa*ani), o~ura ko~u saka  ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u mi °o~u…ĺi ¶aj a po~u~unka no~u i…ĺan. tańßa aiko~ur to~u ma ¶o~uwat no~u timo~ur ńßo~unti ko~u saj…ôr ¶o~u~u ńßo~untian kitakit sano~ujanan sato~u a mat…ôko~up. o~uja miko~uwanaj to~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč a sirfan ńßo~unti ma…ĺamiko~uto~u…¨~…ģaj no~u timo~ur ńßo~untian kitakit. mapataj to~u  ¶i timo~ur ńßo~unti i, masa…¨~…ģak ko~u to~usa matato~uk…ôraj a  ¶isako~uwanaj: o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a ńßo~utian kitakit (t*rkm…ôn…ĺ…ôr **********) ato~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a ńßo~untian kitakit (wńßit…ô sńß…ô…ôp to~u~urko~umans). o~uja sato~u  ¶i sirfan mi…ĺijaw ńßa ¶a a mitato~uj to~u sako~uwan a  °i ¶…ô…ĺ, o~u ta…¨~…ģasakakaaj a nijańß piko~uwan a miko~uwanaj. **** nińß…ô ¶a ma ¶o~uwat mapa…¨~…ģ…ôs no~u safi ńßo~untian kitakit, iiko~ur to~uno~u piko~uwan no~u sirfan samatija sato~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u sinji…ô kasaf…ô…ĺaw a tam…¨~…ģaw to~u so~u~unni kasaf…ô…ĺaw a tam…¨~…ģaw . aniiaj a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u aiiko~uraj no~u safi ńßo~untian kitakit a miko~uwanaj to~una pa…ĺa i o~u af…ôsar ńßo~untian ato~u santo~u ńßo~untian no~u i…ĺan, ato~u  ¶o~uwa aka ńßa…ĺafin pa ¶ar ¶araj a miko~uwan a ka ¶ar ńßo~untian(**j*r …¨~…ģjnastj), o~una miko~uwanan no~u ka ¶ar a pa…ĺa no~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč itini i,isatapaŇčan no~u ** si ¶i a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i,ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ro~usija sa ki…ĺit ńßan mip…ô ¶ińß a paf…ô…ĺi ko~u ro~usija ńßo~untian kitakit,nikawria, jo~u kat…ôko~upan no~u santo~u ńßo~untian ato~u sa °aja °ajaw ńßo~u piko~uwan no~u ka ¶ar ńßo~untian, itini to~una pa…ĺapa…ĺan ta…¨~…ģa a…¨~…ģińßaj ko~u misiik…ô…¨~…ģaj to~u nijańß piko~uwan a kaw ¶ijaso~u ńßan kitaki. tańßira to~u i saka * si ¶i, mako~uwan no~u po~usi a tam…¨~…ģaw ko~u ar ¶iro~upaj ¶ijaŇč,i *** mińß…ô ¶a matapi ° no~u arapija ńßa…ĺifa(*a…ĺ*fańß/kńßa…ĺ*fańß) o~u arapija ńßo~untian kitakit. taŇčasa sato~u i saka ** si ¶i tańßira i saka ** si ¶i masafa ¶o~u to~u ko~u ka…ĺafinaw…ĺan, i saka * si ¶i tańßira i ** si ¶i awa ko~u to~u…ĺas matato~uo~uto~uo~ur ma °…ô ¶o~u no~u to~u ¶i tam…¨~…ģaw, mo~unko~u tam…¨~…ģaw atp po~usi tam…¨~…ģaw. i saka ** si ¶i, o~u ńßo~unti no~u ro~usija  ¶i pito~ur tata °aŇčaj ńßo~unti ato~u  ¶i kasa…ĺin tata °aŇčaj ,misa °i ¶…ô…ĺ a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ to~u sakarińßa…¨~…ģaj ato~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u ro~usija, o~urasaka, i iko~ur to~uno~u sasifo~u °an no~u ** si ¶i satapaŇč to~u mifo~u…ĺ…ôko~uk(pata…ĺaw)to~u saka °amis no~u po~usi, ** mińß…ô ¶aan ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u po~usi, **** mińß…ô ¶a o~uja saka °amisaj a pa…ĺa no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč ma °afas a mapatat…ôko~u i ro~usija, o~u sakatimo~u…ĺ a pa…ĺa o~usaw ńßa ma…ĺo~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u po~usi, to~una mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ ato~u to~uko~uman to~u kakak…ôto~unan mińßapinaŇč to~u …ĺo~uwis no~u ro~usija ato~u po~usi. nani sasifo~u °an no~u ** si ¶i a…¨~…ģińßaj ko~u makarkaraj a sima…ĺ i pako~u, o~urasaka mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u ka ¶i…¨~…ģafo~uŇč ato~u ka ¶akat no~u  °o~urip itiniaj tam…¨~…ģaw. tańßira to~u i **** a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ma…ĺapi °arawan to~u kasakitakita ko~u pako~u, makajńßi…¨~…ģ ko~u masamamaanaj a mataja…ĺ tam…¨~…ģaw a tajni to~una nijaro~u, ira ko~u masasiro~umaro~umaaj a sjakaisjo~u~uki ato~u mako~usisjo~u~uki, o~unini ko~u kasasifo~u…¨~…ģ no~u …¨~…ģ…ômak no~u  °o~urip no~u tamtam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a,ma °…ô ¶o~u no~u kańß…ôŇčaŇčaj so~ufitaj no~u ro~usja ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, to~uja mińß…ô ¶a to~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, saka to~usa mińß…ô ¶a i **** mińß…ô ¶a saka * …¨~…ģo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ mapapo~u…ĺo~uŇč to~u  ¶jo~u ¶ija ato~u arminija patir…ôŇč to~u papo~uta…ĺaj kaw ¶ijaso~u sjakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, to~una mińß…ô ¶a i saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mikapo~ut ko~u ao~u…ĺin to~una kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, tańßira sato~u i,**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺa no~u  ¶…ô ¶aj no~u so~u…ĺin …ĺ…ôkat…ôp ko~una mipo~u…ĺo~uŇčan a kitakit. o~u  ¶itan…ôŇčaj a tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a…¨~…ģińßaj ko~u nipatajan ni sta…ĺin to~uja tata °aŇčaj a pisawsaw a …¨~…ģ…ômak niŇčra, maŇča…ĺ…ôfaj to~u pipa…¨~…ģ…ôs no~u kiwsanto~u to~u mito~uo~uraj to~u kawas a tam…¨~…ģaw. itija i ****~**** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, awa to~u ko~u  °…ôpo~u ¶ no~u saka °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw, itini to~u a mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u sakakaaj so~u ¶i no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kiwsanto~u  ¶i a…ĺijif to~u sapisa °i ¶…ô…ĺ a miko~ura ¶ to~u ma ¶o~u °o~usaj to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u pajso~u no~u finaw…ĺan, nikawrira,  ¶aaj ka pakat…ôna ° to~u tat…ônak no~u misai…ĺai…ĺaaj a misapa…¨~…ģ…ôs to~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw a mataja…ĺ no~u sifo~u a ko~umo~u~uin. tańßita sato~u i **** mińß…ô ¶a masiwar no~u kafańß…ôkaan a kafa…ĺi ¶ no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč,  ¶aaj ka pakato~usa mińß…ô ¶a ma ¶o~u…¨~…ģa…¨~…ģaf ko~u pisa °…ô…ĺi to~u sakasiik…ô…¨~…ģaw to~u nijańß piko~uwan, mito~uk…ôr(o~u pako~u nijaro~u ° ko~u pi °arawan) to~u pipapataj no~u arminija to~u tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijan, to~uŇča…ĺ sato~u ko~u kasafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~una kitkait, o~unini ko~u sakapi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u kańß…ôŇčaŇčaj so~ufitaj no~u so~u…ĺin i pako~u sa °a…ĺo~uman sato~u ko~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw, sa paŇčaŇčan ńßan to~u"to~u °…ômanaj a saka ¶…ô ¶aj fo~u…ĺa…¨~…ģ"(…ĺat…ôk *** ko~u mapatajan, *** ko~u ma…¨~…ģo~uka °aj),to~una pi °…ôn…ô ¶ a …¨~…ģ…ômak ma…ĺo~uwan to~u ko~u sapisiik…ô…¨~…ģaw to~u nijańß piko~uwan a  °i ¶…ô…ĺ, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a, itira i so~u…ĺin maf…ô…ĺińß no~u so~ufitaj ko~u sifo~u, sa ira sato~u ko~u ńßa…ĺa…ĺan to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u to~u pisiik…ô…¨~…ģ a nijańß piko~uwan, patir…ôŇč to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. nikawrira, to~u ro~uma a fo~u…ĺa…¨~…ģ i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u …ĺaŇčiwŇčiw no~u i…ĺa…ĺo~uma °aj no~u a ¶iro~upaj ¶ija*n a tam…¨~…ģaw, o~u nako~urno~u ka…ĺapańß…ô a pa…ĺa o~u arminija a tam…¨~…ģaw ko~u  °a…ĺo~umanaj a maro~u ° , mi…ĺijaw ńß…ô ¶a  ¶aŇčra a paso~uwa…ĺ to~u naifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u sapi…ĺijasaw to~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč. o~una sako~uwan a pa…ĺa o~uno~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a s…ôra sanaj ko~u ka…ĺo~ukitakit, nikawrira, naka …ĺa…ĺ…ĺo~uo~u…¨~…ģan i **** mińß…ô ¶a o~u ar ¶ańß…ô nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit(nako~urno~u ka…ĺapańß…ô nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, sanaj ko~u ro~uma a paŇčaŇčan) ko~u maro~u °aj a miko~uwan to~un apa…ĺa, i **** mińß…ô ¶a, matati…ĺi…¨~…ģ to~u pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ a kakak…ôto~unan, o~u rińßa…¨~…ģaj ato~u pato~uma…ĺiwaj sao~upo~u no~u jo~uro~upa ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u pakasaso~uwa…ĺ to~una faŇčafaŇč, itira sato~u i **** mińß…ô ¶a t…ô…ĺ…ôp sato~u ko~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, a…¨~…ģińßaj ko~u ma °a…ĺaaj a patatiko~u no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a s…ôra. pa…ĺapa…ĺaan itiraaj i katimo~u…ĺ no~u ka ¶ijaso~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, isakawa…ĺi i, misi °ajawaj to~u kaspis rijar(…ĺińßaj),isaka °amis i,ma…ĺafijawaj ato~u ro~usija, isaka °…ôtip i,ma…ĺafijawaj ato~u arminija ato~u  ¶jo~u ¶ija, isakato~umo~u…ĺ i,ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u i…ĺan. o~u pa…ĺa no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i, maka…ĺo~ufata…¨~…ģ no~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, o~u …ĺaj…ĺaj no~una …ĺo~uto~uk i, o~u pasato~u ¶i  °apo~u ¶o~uk, itiraaj i ka ¶ijaso~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, o~u to~uŇčro~uńß no~u rijar i,*,*** m, o~u itiraaj i jo~uo~u~uro~upa a pa…ĺa ira ko~u * o~ufa…¨~…ģ ko~u*. kańß…ônajaj a mafa…ĺi ¶ ko~u kakarajan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, isasifo~u °an ato~u isakawa…ĺi i,o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u kakarajan, ikawa…ĺi no~u sakatimo~u…ĺ ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj. o~u tatapaŇčaj a to~ukaj pako~u mi…ĺi…ĺisaj to~u kaspis rijar, o~urasaka i kasi °…ônawan …¨~…ģińß…ôko~uaj, isaka ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt **, isakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ***. ika °amis ato~u isa °…ôtip a to~uko~uto~uksan si °…ônawaj to~u mamaŇč, i ka ¶if…ôraŇčan o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ***, i kasi °…ônawan a …ĺa…ĺ…ôn no~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt -**. o~u  °o~ura…¨~…ģ no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč to~u  ¶…ô ¶aj a mińß…ô ¶a sańß…ôto~uaj *** ńßawmi a ¶a ko~u  °o~ura…¨~…ģ, nikawrira, ira ko~u pinapina a pa…ĺa patinako~u ńßan i takarawaj to~uŇčro~uńß no~u rijar no~u kaw ¶ijaso~u …ĺo~uto~uk ato~u sakawa…ĺi no~u satimo~u…ĺan a …ĺanko~u…ĺaŇč …¨~…ģaf…¨~…ģaf ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj,  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a marawisaj ko~u **** ńßawmi ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u  °o~ura…¨~…ģ. po~u…ĺo~uŇč…ôn a so~umo~uwa…ĺ i, o~u pa…ĺapa…ĺan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, i fa…ĺawfawan ato~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan o~u so~u °…ôm…ôtaj a kakarajan, i ka ¶if…ôraŇčan o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u kakarajan. si ¶i pakaini…ôn i rik…ô ¶ no~u kitakit to~u kinpo~u i, o~u a…¨~…ģińßajaj ko~u kasaf…ô…ĺaw no~u si ¶i, maka…ĺifata…¨~…ģaj ko~u sako~uwan  °i ¶…ô…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, nikawrira,  ¶aajaj ńßo~u ka o~u po~u…ĺo~uŇč no~u finaw…ĺan ko~u misiwasiwaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u, o~urasaka, pakainin…ôn i"o~u finaw…ĺan ko~u pi °arawan a sa °o~usi" o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan a miko~uwan ko~u si ¶i no~una kitakit. o~u tapaŇč no~u kitakit i,o~u  ¶o~uŇčto~uŇč,o~u sakato~usa a  ¶o~uŇčto~uŇč i,o~u mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u  ¶o~uŇčto~uŇč a ma…ĺatapaŇč no~u kitakit, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u i,o~u so~u…ĺi( ¶o~uŇč…ĺi). o~u mamisaŇč °a to~u rik…ô ¶ no~u kitakit i, ma…ĺa ¶afajaj ko~u sifo~u ato~u pikaikian no~u kitakit. i ****mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mapa…ĺańß…ô ¶i ko~u nikapo~u…ĺo~uŇčan pito~upa to~u pisaik…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan, mi…ĺijas to~u so~u…ĺin. o~u aniniaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i,  ¶i i…ĺińßamo~u~u kaita awko~u…ĺo~uj a…ĺiji…ôf(*…ĺńßam ńß…ôj…¨~…ģ…ôr o~u*…ĺo~u~u *…ĺij…ôb~v*) , o~u mikapo~utaj to~u mikikawananaj a saf…ô…ĺaw no~u si ¶i. o~u sakaka °aj a misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit i,o~u pikaikian no~u finaw…ĺan. ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺan a …¨~…ģ…ômak mikapo~utaj ko~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i sakaŇča °aj no~u ńß…ôka…ĺ a …ĺ…ôkat…ôp , no~u ńß…ôka…ĺ a kikiŇč …ĺ…ôkat…ôp ,no~u ńß…ôka…ĺ a kinko~u ,sapi ¶…ômańßa…¨~…ģ a kinko~u no~u a ¶ija , …ĺi ¶ikaj no~u jo~uro~upa( ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ o~uf …ôo~u~uro~up…ô), o~u sakarińßa…¨~…ģaj ato~u sakapapa…¨~…ģaŇč a …ĺ…ôkat…ôp no~u jo~uro~upa(o~ur*ani*atio~un fo~ur s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ  ¶o~uo~up…ôratio~un in …ôo~u~uro~up…ô,o~us ¶…ô), o~u rińßa…¨~…ģajaj a ma…ĺakapo~utaj a nisafa ¶o~uan ,o~u saka °amisaj a rijaran a kakak…ôto~unan …ĺ…ôkat…ôp , o~u ńß…ôka…ĺaj ma…ĺa…ĺi °a ¶aaj a …ĺ…ôkat…ôp ,o~u ńß…ôka…ĺaj …¨~…ģiŇčwa a …ĺ…ôkat…ôp , o~u to~u ¶i po~u~unka a ńß…ôka…ĺaj …ĺ…ôkat…ôp ,o~u siik…ô…¨~…ģaj a kitakit a …ĺ…ôkat…ôp(ro~usija aso~uwa…ĺ: , ¶is, o~u kat…ô…ĺaŇčaj a amo~u~ufinaw…ĺan ato~u sapi ¶…ômańßa…¨~…ģ to~u saka °o~urip a …ĺ…ôkat…ôp , o~uno~u tam…¨~…ģawan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ …ĺi ¶ikaj no~u …ĺinńßo~uko~u . o~u kasaikik…ô…¨~…ģ a sako~uwan o~u kasaik…ôik…ô…¨~…ģ a sako~uwan no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč i,ira ako~u ** ko~u sao~uko~uwan, ** ko~u to~ukai,  ¶…ô ¶aj ko~u nasi ¶ifan nijańßpiko~uwan a kitakit(nax**b~van mo~u~uxtar r…ôspo~u~ub~b~v…ĺikas*). ki ¶ai a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakita i,ta…¨~…ģa rifo~u °a…¨~…ģaj to~u kaso~u…ĺin…ô sima…ĺ ato~u kaso~u no~u pa…ĺapa…ĺaan, o~u tatapaŇčan a to~ukai pako~u nani tija ńßo~u so~u…ĺin a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan iŇčaŇčanaj to~u i ńß…ôka…ĺ. o~urasak o~u tatapaŇčan a saka °o~urip a …¨~…ģafo~uŇč no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ko~u kaso~u…ĺin ato~u kaso~u,o~uni pasa…¨~…ģakan i  ¶o~uwa ¶o~uwa a kitakit pa °a ¶a mańßao~up ko~u **% no~u ka…ĺo~u…¨~…ģafo~uŇč, o~u  °…ôtaŇč no~u mataja…ĺaj to~uno~u kaso~u…ĺin ato~u kaso~u ikakaaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit to~u * a kasatiwtiw ko~u kaa…¨~…ģińßaj. ti…ĺi °…ôn ko~u pipo~u…ĺo~uŇč a pisa °o~usi no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u pi…ĺisata a …¨~…ģ…ômak,i °ajaw no~u fata…¨~…ģ no~u **** mińß…ô ¶a, o~u p…ĺo~uŇč a  °…ôt…ôn to~u kafafa…ĺi ¶ to~u …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ira ko~u ***.** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. si…ĺsi…ĺ…ôn i …ĺa °…ôno~u: *aso~u…ĺin…ô sima…ĺ(**.**%), *aso~u no~u pa…ĺa(**.**%),…ĺo~uasaj ato~u …¨~…ģat…ôŇč(*.**%),…¨~…ģafo~uŇč nani sima…ĺ(*.**%),so~uka ato~u misaŇča °an(*.**%), tako~umo~u…¨~…ģ ato~u k…ôriw(*.**%),…¨~…ģinki(*.**%), °…ôno~ur ato~u …¨~…ģafo~uŇč(*.**%), naisima…ĺaj …¨~…ģafo~uŇč(*.**%).ki…ĺaki…ĺaŇčan ato~u  °a °a…¨~…ģo~upan a sima…ĺ(*.**%), to~uwaso~u(*.**%),sato~u, °o~u…¨~…ģax(*.**%), °…ôpańß ato~u nanano~um…ôn(*.**%), o~u ¶ija(*.**%), ato~u ro~umaro~uma(*.**%). tańßira i **** mińß…ô ¶a saka  ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ saka  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ, o~u niso~up…ô…¨~…ģan a pajso~u no~u amirika i, ira ko~u ***.*** o~uk ko~u kaa…¨~…ģińßaj, i…ĺa…ĺpma ° no~unini i, a ¶iro~upaj ¶ijaŇč no~u kitakit a kikiŇč no~u sima…ĺ ira ko~u ***.*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, mańßao~up ko~u **.*%; o~u tatapaŇčan a kinko~u no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč kitakit i, **.** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, mańßao~up ko~u **.*%, nikawrira o~u kijam i, po~u…ĺo~uŇč…ôn ira ko~u **.* o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi to~u tam…¨~…ģaw no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč, si…ĺsi…ĺ…ôn ko~u kasasiro~uma: pito~uo~uran o~u ikakaaj a pito~uo~uran no~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakita i, o~u is…ĺam a pito~uo~uran, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit mańßao~up ko~u **% a tam…¨~…ģaw o~u mo~us…ĺin (o~u sinji a saik…ô…¨~…ģ mańßao~up ko~u **%,so~unni a saik…ô…¨~…ģ mańßao~up ko~u **%), itini i ńß…ôka…ĺ o~u sakato~usa a kitakit ko~u ka °a…ĺo~uman no~u sinji a saik…ô…¨~…ģ. i a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u fina ¶a…¨~…ģan, kasasiro~umaro~uma ko~u pito~uo~uran naŇčra, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u tatapaŇčan rik…ô ¶ no~u kitakit to~ura kinpo~u ńßananaj i, o~u a ¶iro~upaj ¶ijaŇč a kitakit i,no~u ńß…ôka…ĺan a kitakit, o~urasaka, paifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u kapito~uo~ur. i nani **** mińß…ô ¶a tara **** mińß…ô ¶a a kai…ĺo~upo~u pika…¨~…ģka…¨~…ģ i, o~u ta…¨~…ģamaanaj a  ¶…ô ¶aj no~u saka °o~urip no~u nijam to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ ko~u pito~uo~uran sanaj a tam…¨~…ģaw i, o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u sa °o~usi, o~urasaka, itini i ńß…ôka…ĺ o~u  ¶aaj ka ta…¨~…ģa mir…ô ¶…ôp i …¨~…ģ…ômak no~u  °o~urip ko~u pito~uo~uran a is…ĺam a kitakit, o~u pakainiaj i po~u~unka jo~u sanaj a mo~us…ĺin,  ¶o~uwa ko~u pakainiaj i fa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u pito~uo~uran. o~u ro~uma a pito~uo~uran itini to~una kitakit i, ira ńßo~u kristo~u pito~uo~uran ato~u jo~utaja pito~uo~uran. tańßapinaŇčan a ti…ĺi…¨~…ģ , ¶ia****  ¶ia.*o~ub~v*natio~una…ĺ*…ôo~u*rapńßi ¶. ¶o~um :b~b~vb~b~v ¶n…ôws.b~b~vb~b~v ¶. ¶o~u.o~u~uk*m…ôrriam-w…ôb~b~vst…ôr °s  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*iat…ô …¨~…ģi ¶tio~unarj** wo~ur…ĺ…¨~…ģat…ĺas. ¶o~um. a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). ta…¨~…ģ…ôo~u~us* swi…ôto~u ¶ńßo~uwski. ro~u~ussia an…¨~…ģ a*…ôrb~b~vaijan: a b~b~vo~ur…¨~…ģ…ôr…ĺan…¨~…ģ in transitio~un.  ¶o~u…ĺo~u~umb~b~via o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss, ****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*, isb~b~vn ***-*-***-*****-* an…¨~…ģ r…ôinńßar…¨~…ģ s ¶ńßo~u~u…ĺ*…ô. a mo~u…¨~…ģ…ôrn ńßisto~urj o~uf tńß…ô is…ĺami ¶ wo~ur…ĺ…¨~…ģ. i.b~b~v.tao~u~uris, ****. isb~b~vn ***-*-*****-***-*, isb~b~vn ***-*-*****-***-*. …ô.  ¶o~urn…ô…ĺ…ĺ, sb~vant…ô. tńß…ô po~u…ĺiti ¶i*atio~un o~uf is…ĺam in a*…ôrb~b~vaijan. si…ĺk ro~ua…¨~…ģ pap…ôr. ****: ***, ***, ***, *******. swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ro~u~ussia an…¨~…ģ a*…ôrb~b~vaijan: a b~b~vo~ur…¨~…ģ…ôr…ĺan…¨~…ģ in transitio~un. *********. ****: **, *** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-***-*****-*. (***********-**-**); pip…ôs, ri ¶ńßar…¨~…ģ. tńß…ô fo~urmatio~un o~uf tńß…ô so~ub~vi…ôt o~u~unio~un:  ¶o~ummo~u~unism an…¨~…ģ natio~una…ĺism ********* *n…¨~…ģ.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô, massa ¶ńßo~u~us…ôtts: ńßarb~var…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: *******, ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.  ¶o~urn…ô…ĺ…ĺ, sb~vant…ô …ô. a*…ôrb~b~vaijan sin ¶…ô in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ôn ¶…ô. m.…ô. sńßarp…ô. ****: ***, ***. in…¨~…ģi ¶atib~v…ô o~uf *…ôn…ôra…ĺ r…ô*io~una…ĺ tr…ôn…¨~…ģs an…¨~…ģ a nato~u~ura…ĺ r…ô…ôm…ôr*…ôn ¶…ô o~uf pr…ôb~vio~uo~u~us…ĺj o~uppr…ôss…ô…¨~…ģ r…ô…ĺi*io~uo~u~us i…¨~…ģ…ôntitj, an in ¶r…ôasiŇč…ĺj po~upo~u~u…ĺar i…¨~…ģ…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ b~b~vasis fo~ur tńß…ô po~u~urso~u~uit o~uf po~u…ĺiti ¶a…ĺ o~ub~b~vj…ô ¶tib~v…ôs ńßas b~b~v…ô…ôn is…ĺam.... tńß…ô *o~ub~v…ôrnm…ônt, fo~ur its part, ńßas sńßo~uwn an o~uffi ¶ia…ĺ  ¶o~ummitm…ônt to~u is…ĺam b~b~vj b~b~vo~u~ui…ĺ…¨~…ģiŇč mo~us*o~u~u…ôs an…¨~…ģ r…ôsp…ô ¶tiŇč is…ĺami ¶ b~va…ĺo~u~u…ôs... o~u~uno~uffi ¶ia…ĺ is…ĺami ¶ *ro~uo~u~ups so~uo~u~u*ńßt to~u o~u~us…ô asp…ô ¶ts o~uf is…ĺam to~u mo~ub~b~vi…ĺi*…ô tńß…ô po~upo~u~u…ĺatio~un an…¨~…ģ …ôstab~b~v…ĺisńß tńß…ô fo~uo~u~un…¨~…ģatio~uns fo~ur a fo~u~uto~u~ur…ô po~u…ĺiti ¶a…ĺ stro~u~u**…ĺ…ô.... o~u~un…ĺik…ô to~u~urk…ôj, a*…ôrb~b~vaijan …¨~…ģo~u…ôs no~ut ńßab~v…ô tńß…ô po~uw…ôrfo~u~u…ĺ i…¨~…ģ…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ …ĺ…ô*a ¶j o~uf s…ô ¶o~u~u…ĺarism... tńß…ô  ¶o~unf…ĺi ¶t witńß arm…ônia ńßas b~b~vr…ô…¨~…ģ fro~u~ustratio~un tńßat is in ¶r…ôasiŇč…ĺj b~b~v…ôiŇč answ…ôr…ô…¨~…ģ b~b~vj a  ¶o~umb~b~vin…ô…¨~…ģ is…ĺami ¶ an…¨~…ģ natio~una…ĺist s…ôntim…ônt, …ôsp…ô ¶ia…ĺ…ĺj amo~uŇč jo~uo~u~uŇč…ôr p…ôo~up…ĺ…ô... a…ĺ…ĺ majo~ur po~u…ĺiti ¶a…ĺ fo~ur ¶…ôs ar…ô  ¶o~ummitt…ô…¨~…ģ to~u s…ô ¶o~u~u…ĺarism an…¨~…ģ ar…ô b~b~vas…ô…¨~…ģ, if anjtńßiŇč, o~un a natio~una…ĺist a*…ôn…¨~…ģa. ńßo~u~uman …¨~…ģ…ôb~v…ô…ĺo~upm…ônt in…¨~…ģ…ôx an…¨~…ģ its  ¶o~umpo~un…ônts (p…¨~…ģf). o~u~unit…ô…¨~…ģ natio~uns …¨~…ģ…ôb~v…ô…ĺo~upm…ônt pro~u*ramm…ô. (****-**-**). (****** (p…¨~…ģf)*****-**-**). …ĺit…ôra ¶j rat…ô amo~uŇč s ¶ńßo~uo~u…ĺ ¶ńßi…ĺ…¨~…ģr…ôn in a*…ôrb~b~vaijan is ***% * o~u~un r…ôpo~urt * n…ôws.a* * po~u~ub~b~v…ĺisńß…ô…¨~…ģ ** o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****.  ¶ia tńß…ô wo~ur…ĺ…¨~…ģ fa ¶tb~b~vo~uo~uk.  ¶ia. (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan an…¨~…ģ tńß…ô **** pr…ôsi…¨~…ģ…ôntia…ĺ …ô…ĺ…ô ¶tio~un o~u~uk par…ĺiam…ônt b~b~vri…ôfiŇč pap…ôr, ** o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****; transpar…ôn ¶j int…ôrnatio~una…ĺ  ¶o~urro~u~uptio~un p…ôr ¶…ôptio~uns in…¨~…ģ…ôx ****. (****-**-**). (***********-**-**). intro~u…¨~…ģo~u~u ¶tio~un: a*…ôrb~b~vaijan.  ¶ia wo~ur…ĺ…¨~…ģ fa ¶tb~b~vo~uo~uk. (****-**-**). (***********-**-**); ńßo~u~uman ri*ńßts wat ¶ńß: a*…ôrb~b~vaijan. ńßo~u~uman ri*ńßts wat ¶ńß. (****-**-**). (***********-**-**). ńßo~uo~u~utsma, m. tńß. first …ôn ¶j ¶…ĺo~upa…ô…¨~…ģia o~uf is…ĺam ********* r…ôprint. b~b~vri…ĺ…ĺ. ****. isb~b~vn ***-**-**-*****-*.; s ¶ńßippmann, k…ĺao~u~us. a*…ôrb~b~vaijan: pr…ô-is…ĺami ¶ ńßisto~urj. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. ****: *******. isb~b~vn ***-*-******-**-*. minańßan, *am…ôs. miniato~u~ur…ô …ômpir…ôs: a ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf tńß…ô n…ôw…ĺj in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ônt stat…ôs. *r…ô…ônwo~uo~u…¨~…ģ po~u~ub~b~v…ĺisńßiŇč *ro~uo~u~up. ****: **f. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.;  ¶ńßamo~uo~u~ux, fran*o~uis. ńß…ô…ĺ…ĺ…ônisti ¶  ¶ib~vi…ĺi*atio~un. *o~uńßn wi…ĺ…ôj an…¨~…ģ so~uns. ****: **. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.; b~b~vo~uswo~urtńß a.b~b~v., b~b~vajnńßam …ô.*. a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr tńß…ô *r…ôat in fa ¶t an…¨~…ģ fi ¶tio~un. *******. ****: **. isb~b~vn ***-*-**-******-*.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. atro~upat…ôs. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a *.*. …ĺo~un…¨~…ģo~un: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô &amp; k…ô*an pao~u~u…ĺ. **** (****-**-**). (***********-**-**); swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ĺanńßam, marj…ĺan…¨~…ģ: tńß…ô s ¶ar…ô ¶ro~uw pr…ôss. ****. isb~b~vn ***-*-****-****-*. …¨~…ģarm…ôst…ôt…ôr, *am…ôs. frawar…¨~…ģin jasńßt. ab~v…ôsta kńßo~ur…¨~…ģa ab~v…ôsta: b~b~vo~uo~uk o~uf  ¶o~ummo~un praj…ôr r…ôprint. k…ôssiŇč…ôr po~u~ub~b~v…ĺisńßiŇč. ****: ** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-****-****-*. (***********-**-**) a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**). swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ro~u~ussian a*…ôrb~b~vaijan, ****-****: tńß…ô sńßapiŇč o~uf a natio~una…ĺ i…¨~…ģ…ôntitj in a mo~u~us…ĺim  ¶o~ummo~u~unitj.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. a*ako~ub~v, sijab~vo~u~usńß. natio~una…ĺ r…ôpo~urt o~un instito~u~utio~una…ĺ …ĺan…¨~…ģs ¶ap…ô an…¨~…ģ r…ôs…ôar ¶ńß po~u…ĺi ¶j so~u ¶ia…ĺ s ¶i…ôn ¶…ôs an…¨~…ģ ńßo~u~umaniti…ôs in a*…ôrb~b~vaijan (p…¨~…ģf). instito~u~ut…ô o~uf pńßjsi ¶s. (p…¨~…ģf)*******-**-**). mo~u~usab~b~v…ôj…ĺi, na ¶af. b~b~vako~u~u-tb~b~vi…ĺisi- ¶…ôjńßan pip…ô…ĺin…ô b~b~vo~uo~usts a*…ôrb~b~vaijani ar ¶ńßa…ôo~u…ĺo~u*j. b~visio~uns o~uf a*…ôrb~b~vaijan. *****, * (*): ****** (****-**-**). (***********-**-**). a*…ôrb~b~vaijan: …ôar…ĺj ńßisto~urj: p…ôrsian an…¨~…ģ *r…ô…ôk inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs. o~u~u.s. …ĺib~b~vrarj o~uf  ¶o~uŇčr…ôss. (****-**-**). (***********-**-**) swi…ôto~u ¶ńßo~uwski, ta…¨~…ģ…ôo~u~us*. ńßisto~uri ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ĺanńßam, marj…ĺan…¨~…ģ: tńß…ô s ¶ar…ô ¶ro~uw pr…ôss. ****. isb~b~vn ***-*-****-****-*.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. a…ĺb~b~vania. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. **** (****-**-**). (***********-**-**). …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia b~b~vritanni ¶a. a*…ôrb~b~vaijan.  ¶ńßapt…ôr ńßisto~urj  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. a…ĺb~b~vania. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a. **** (****-**-**). (***********-**-**). maps an…¨~…ģ a ¶ ¶o~umpanjiŇč  ¶o~umm…ôntarj in ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****: map ** , map ** (*********, p. **, map ** , map ** (******, p. **; a. …ô. r…ô…¨~…ģ*at…ô. tńß…ô arm…ônians. b~b~v…ĺa ¶kw…ô…ĺ…ĺ po~u~ub~b~v…ĺisńß…ôrs. o~uxfo~ur…¨~…ģ. maps *.*, *.*, *.*. ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, p. ***.; ro~ub~b~v…ôrt ńß. ńß…ôws…ôn. …ôtńßno~u-ńßisto~urj an…¨~…ģ tńß…ô arm…ônian inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô o~u~upo~un tńß…ô  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vanians.  ¶…ĺassi ¶a…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô: inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô an…¨~…ģ  ¶r…ôatib~vitj, s ¶ńßo~u…ĺars pr…ôss, pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia, ****, p.**. ka…ĺankato~u~uatsi mo~ub~vs…ôs; tra…¨~…ģo~u~u ¶i…¨~…ģo~u …¨~…ģ…ô…ĺ anti*o~u~uo~u arm…ônio~u po~ur sńß. b~v. smb~b~vatian. ********* , *. ńßisto~urj o~uf tńß…ô …ĺan…¨~…ģ o~uf a…ĺo~u~uank. ***. *****: ***.  ¶ńßao~u~umo~unt, m. …ĺ. atro~upat…ôs. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a *.*. …ĺo~un…¨~…ģo~un: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô &amp; k…ô*an pao~u~u…ĺ. **** (****-**-**). (***********-**-**). *o~u~urb~b~vano~ub~v, ab~b~vb~b~vas. tńß…ô spr…ôa…¨~…ģ o~uf is…ĺam. b~visio~uns o~uf a*…ôrb~b~vaijan. *****: ****** (****-**-**). (***********-**-**). ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, map  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vania.; ro~ub~b~v…ôrt ńß. ńß…ôws…ôn, "…ôtńßno~u-ńßisto~urj an…¨~…ģ tńß…ô arm…ônian inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ô o~u~upo~un tńß…ô  ¶ao~u~u ¶asian a…ĺb~b~vanians, " in  ¶…ĺassi ¶a…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô: inf…ĺo~u~u…ôn ¶…ôs an…¨~…ģ  ¶r…ôatib~vitj, …ô…¨~…ģ. tńßo~umas *. samo~u~u…ô…ĺian (pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia: s ¶ńßo~u…ĺars pr…ôss, ****), p. **; ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. arm…ônia: a ńßisto~uri ¶a…ĺ at…ĺas.  ¶ńßi ¶a*o~u: o~u~unib~v…ôrsitj o~uf  ¶ńßi ¶a*o~u pr…ôss, ****, pp. *****, map ** (sńßo~uws tńß…ô t…ôrrito~urj o~uf mo~u…¨~…ģ…ôrn na*o~urno~u-karab~b~vakńß as part o~uf tńß…ô o~uro~unti…¨~…ģs kiŇč…¨~…ģo~um o~uf arm…ônia); b~vii *. ******* ********* *.*. ***., ****. ***. **, **.; ńß…ôws…ôn, ro~ub~b~v…ôrt ńß. "tńß…ô kiŇč…¨~…ģo~um o~uf artsakńß, " in t. samo~u~u…ô…ĺian &amp; m. sto~un…ô, …ô…¨~…ģs. m…ô…¨~…ģi…ôb~va…ĺ arm…ônian  ¶o~u~u…ĺto~u~ur…ô.  ¶ńßi ¶o~u,  ¶a, ****. jarsńßat…ôr, …ô. tńß…ô iranian …ĺaŇčo~u~ua*…ô o~uf a*…ôrb~b~vaijan. …ôn ¶j ¶…ĺo~up*…¨~…ģia irani ¶a iii/*. **** (****-**-**). (***********-**-**). …ĺo~u~u…¨~…ģwi*, pao~u~u…ĺ. pro~u ¶…ô…ô…¨~…ģiŇčs o~uf tńß…ô tńßir…¨~…ģ …ôo~u~uro~up…ôan  ¶o~unf…ôr…ôn ¶…ô o~uf iranian sto~u~u…¨~…ģi…ôs * ni ¶ńßo~u…ĺas sims-wi…ĺ…ĺiams (…ô…¨~…ģ.).  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô: wi…ôsb~b~va…¨~…ģ…ôn: r…ôi ¶ńß…ôrt. ****. isb~b~vn ***-*-*****-***-*.; ro~uj, o~u…ĺib~vi…ôr. tńß…ô n…ôw  ¶…ôntra…ĺ asia: *…ôo~upo~u…ĺiti ¶s an…¨~…ģ tńß…ô b~b~virtńß o~uf natio~uns r…ôprint. i.b~b~v. tao~u~uris. ****: *. isb~b~vn ***-*-*****-***-*. r. war…¨~…ģ, st…ôb~v…ôn. immo~urta…ĺ: a mi…ĺitarj ńßisto~urj o~uf iran an…¨~…ģ its arm…ô…¨~…ģ fo~ur ¶…ôs. *…ôo~ur*…ôto~uwn o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: **. isb~b~vn ***-*-*****-***-*.; ma…ĺ ¶o~u…ĺm wa*staff, *o~uńßn. tńß…ô …ôb~vo~u…ĺo~u~utio~un o~uf mi…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ô …ôast…ôrn …ĺan…¨~…ģs ¶ap…ôs: an o~uo~u~ut…ĺin…ô to~u a.…¨~…ģ. ****, part ****. ro~uwman &amp; …ĺitt…ĺ…ôfi…ô…ĺ…¨~…ģ. ****: *** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-***-*****-*. (***********-**-**). b~b~v…ôrts ¶ńß, *arj k…ônn…ôtńß.  ¶ro~ussro~ua…¨~…ģs an…¨~…ģ  ¶o~unf…ĺi ¶t: s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ fo~ur…ôi*n po~u…ĺi ¶j in tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us an…¨~…ģ  ¶…ôntra…ĺ asia. ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô. ****: *****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*.; naf*i*…ôr, …ô. wajn…ô; st…ôwart, fran ¶…ôs; b~v*jrjn…ôn, raimo~u. war, ńßo~u~uŇč…ôr, an…¨~…ģ …¨~…ģisp…ĺa ¶…ôm…ônt: ana…ĺjsis. o~uxfo~ur…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: ***** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-**-******-*. (***********-**-**).; kasńßani-sab~b~v…ôt, firo~uo~u*…ôńß. fra*i…ĺ…ô fro~unti…ôrs: tńß…ô …¨~…ģiminisńßiŇč …¨~…ģo~umains o~uf *ajar iran. int…ôrnatio~una…ĺ *o~uo~u~urna…ĺ o~uf mi…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ô …ôast sto~u~u…¨~…ģi…ôs. maj ****, ** (*): *****. …¨~…ģo~ui:**.****/s****************.; b~b~va…¨~…ģ…¨~…ģ…ô…ĺ…ôj, *o~uńßn fr…ô…¨~…ģ…ôri ¶k. tńß…ô ro~u~ussian  ¶o~un*o~u~u…ôst o~uf tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us. ńßarb~var…¨~…ģ o~u~unib~v…ôrsitj: ro~uo~u~ut…ĺ…ô…¨~…ģ*…ô. ****: **** (****-**-**). isb~b~vn ***-*-****-****-*. (***********-**-**).; ab~v…ôrj, p…ôt…ôr; ńßamb~b~v…ĺj, *ab~vin. tńß…ô  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô ńßisto~urj o~uf iran.  ¶amb~b~vri…¨~…ģ*…ô o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. ****: *****. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. **r ¶ńß…ôr,  ¶ńßristo~upńß (****). tńß…ô po~ust-so~ub~vi…ôt wars: r…ôb~b~v…ô…ĺ…ĺio~un, …ôtńßni ¶  ¶o~unf…ĺi ¶t, an…¨~…ģ natio~unńßo~uo~u…¨~…ģ in tńß…ô  ¶ao~u~u ¶aso~u~us ((o~un…ĺin…ô-ao~u~us*.). …ô…¨~…ģ.). n…ôw jo~urk: n…ôw jo~urk o~u~unib~v…ôrsitj pr…ôss. p. ***. isb~b~vn ***-*-****-****-*. ***. ****-**-**). mappiŇč tńß…ô *…ĺo~ub~b~va…ĺ mo~u~us…ĺim po~upo~u~u…ĺatio~un (p…¨~…ģf). (****-**-**). (**** (p…¨~…ģf)*******-**-**). a…¨~…ģministratib~v…ô …¨~…ģ…ôpartm…ônt o~uf tńß…ô pr…ôsi…¨~…ģ…ônt o~uf tńß…ô r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf a*…ôrb~b~vaijan * pr…ôsi…¨~…ģ…ôntia…ĺ …ĺib~b~vrarj * r…ô…ĺi*io~un ar ¶ńßib~v…ô…¨~…ģ ****-**-** at w…ôb~b~v ¶it…ô. (p…¨~…ģf) . r…ôtri…ôb~v…ô…¨~…ģ o~un * *o~u~u…ĺj ****. mappiŇč tńß…ô *…ĺo~ub~b~va…ĺ mo~u~us…ĺim po~upo~u~u…ĺatio~un | p…ôw r…ôs…ôar ¶ńß  ¶…ônt…ôr . p…ôwfo~uro~u~um.o~ur* (* o~u ¶to~ub~b~v…ôr ****). r…ôtri…ôb~v…ô…¨~…ģ o~un * *o~u~u…ĺj ****. *a…ĺ…ĺo~u~up * wńßat a…ĺab~b~vamians an…¨~…ģ iranians ńßab~v…ô in  ¶o~ummo~un * …¨~…ģata a ¶ ¶…ôss…ô…¨~…ģ o~un ** ao~u~u*o~u~ust ****</PHON>
    </S>
</TEXT>