<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Afohan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Afohan" copyright="CC BY-SA" citation="Afohan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Afohan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Afohan, title = Afohan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Afohan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Masalipa:Merge Afghanistan Takaray a sowal Afohan hananay a ngangan'i, nani sowal no Posinto fanacadan ato Tali finacadan sowal(افغانستان‎,Afġānistān)kona pangangan, o tada ngangan nona kitakit 'i,Afohan Islam Nikapolongan Kitakit(sowal no Posinto:د ).o itiraay i katimol no sasifoan no Acia, matiya o faloco' no Acia ko kamaro'an nona kitakit.ona kaitinian nona kitakit 'i,itiray i la'ed nosakawali a Acia ato saka'etip Acia, sa o pahicelacelaan no paliwalay to maamaan dafong ato kalalitemotemohan no pacarcaray a finacadan, onini ko sakaadihay no kasasiromaroma no punka itini, orasaka, malalitilitingay ko pitooran, sowal, pala ato fiyaw a kitakit, ika'amis malafiyaw ato Tukuman(土庫曼語:Türkmenistan ), Ocupiku(烏茲別克語拉丁字母:O'zbekiston Respublikasi, ),ato Taciku , ikawali 'i, malafiyaw ato Congko, ikatimol malafiyaw ato Pakistan , ika'etip malafiyaw ato Ilang. Orasak caay ka pahanhan ko malalood nona kitakit, 2001 miheca saka12 folad,haien no Linhoko amicorcor ko mamilaoc a sofitay maro' i Afohan, ona sofitay 'i,sahetoay o nani Masakapotay no NATO, ona sofitay 'i,mihidefong anisiwar to sinkiw no congtong, mapatireng koya nisaharatengan a tamdaw ci Hamito Karcay(sowal no Posinto:حامد کرزۍ‎,sowal no Posi:حامد کرزی‎；Latin:Hāmid Karzai)malacongtong no sa'ayaway a Afohan Isalam kitakit. O tadangangan nona kitakit 'i, "Afohanstan"hananay, o sowal no itiniay tamdaw Posinto"ono Afohan a pala ko nini",Posinto tamdaw o Afohan tamdaw hananay a pangangan, itini tona kitakit 'i,o saalomanay ko 'isal no tamdaw. Halafin tato ko kalalood ato rawraw, hato mamalahoper to ko kicay nona kitakit, orasaka,o padahof no romaroma akitakit ko saka'orip no tamtamdaw, patinako han o nani Yoropanay a padahof mahaop ko 40% no polong a 'etan no mitayalan. O liomah ko sakakaay a pili'etan nona kitakit, nikawria, o nga'ayay a maomahen a sera 'i, 'edeng o tosa no kalitolo no palapalaan, o sawarak ko adihayay a palomaen, o sasafaay i nitahepoan no kakarayan kitakit ko 'orip nona kitakit. Tatapangan sowal O Afohan hananay 'i,nani sowal no Monko , o imi nona sowal: o kitakit ni faki sanay. O A fohanstan ato Afohan Finacadan o tadamalitengay, nawhani, itiya ho i 10 sici iraay to a matilid i cili no sikay kona ngangan. Pakaynien i rikisi ko pinengneng, Afohan hananay 'i, o Posinto Finacadan koni toro'an. O Afohanstan hananay 'i, Afohan(Afghān o kawaliay fanacadan Abgân), ora stan sanay a ciping 'i, o sera sanay a sowal no Posi. Orasaka, o tada ngangnan nona kitakit toya Afohanstan sanay 'i, "o no Afohan a sera"sanay ko imi nira, matiya o kitakit i sasifo'an no acia tora Kurtostan ato Ucipikustan nipacipingan to "stan". 1919 miheca saka 8 folad saka 19 romi'ad, i sakakinatolo a lalood ato Ikiris, o kakita'an no Afohan ci Amannura Han(Amanullah Khan, أمان الله خان ,1892 miheca 6folad 1romi'ad－1960miheca 4folad 25romi'ad)milekal to piteked a pikowan to kitakit.1973 miheca, mafelih ko pikowan no Palakoy Hontian sifo, mapatireng ko Nikapolongan Kitakit. Toya ikor to 'i, kinapinapina mafelih no sofitay ko mikowanay, micowat ho ko Rosya, patedo sa ko tapang no sofitay a marawraw, orasak, mapatireng ko Afohan nikapolongan kitakit, falicen patireng to Afohan Islam kitakit ato Afohan Islan kakita'an kitakit. 2001 miheca,Talipan Sifo mapereng i kalaloodan. 2004 miheca saka1 folad saka26 romi'ad, mapatireng ko pacarcaran a congtong ci Hamito Karcay, patalehekal to fa'elohay kinpo, patesok han a pangangan to"Afohan Islam Nikapolongan Kitakit"kona kitakit. Rikisi Do'edoen ko tilid no mikakinkiway,nani anini i'ayaw no 5ofad miheca,iraay to ko tamdaw a maro' itini, o ciko no lalan no isifo'ay acia ko kaitinian nona kitakit,nengengen ko rikisi nona kitakit, cila malalood cila marawraw ko kasaniyaro', nawhani, nano to'asan malafiyaway to romaroma a hontian kitakit, patinakohan: Posi hontian kitakit,Koncie hontian sifo, Kuisan hontian kitakit, Tang Caw, Mutor hontian kitakit(Urto sowal:مغلیہ سلطنت‎, falicen to:Mughliyah Saltanat‎,Posi sowal :مغلیہ سلطنت‎,Roma tilid:mug͟hliyah saltanat,意為"蒙兀兒蘇丹國", Cin Caw , Hontian Ikiris ato Rosya itinitay tona kitakit a malala'is. Ira ho ko katelang a Hontian Kirisiya Kitakit ato ci Cinkisuhan (成吉思汗sowal no Monko:ᠴᠢᠩᠭᠢᠰ ᠬᠠᠭᠠᠨ,鮑培轉寫:Činggis qaγan,tilid no Sirir:Чингис хаан). O Nikowan no Roma a Finacadan Ano nengnengen ko rikis no Afohan, kinapinapina to malengat a mapalo ato malowid no roma a finacadan, o roma 'i, o kakitaan no niyaro' sanga' saton niyah teked a sofitay milood to fiyaw a niyaro' malakitakit sato a malahad, patinako han i sasfo'an no 18sici, mapatireng ko Ayhamaytosa Tolani a hontian kitakit(Shāh Durr-i-Durrān, 1724~1772),o sa'ayaway a kitakit itini. Ona honti tonini 'i, so'emetay ko faloco' orasaka pecihen ningra ko sera no kitakit a palilam to fiyafiyaw. Hakowaay ko kasasiromaroma finacadan ko mikowanay,silsil han i la'eno: Posi Hontian a Pikowan('ayaw no 6 sici－'ayaw 330 miheca) Konci Hontian a Pikowan('ayaw 324miheca－'yaw187miheca) Pakotoriya Hontian Pikowan(latek 'ayaw no 250 miheca－latek 'ayaw no 135 miheca) Kusan Hontian Kitakit(Kushan)(sili 1sici－3sici) Tang ho(659 miheca－751 miheca) Arapiya Hontian Kitakit(751年－820年) Kacini Hontian Kitakit(962 miheca－1151 miheca) Posi Kol Hontian Kitakit(1151 miheca－1215 miheca) Posi Kalti Hontian Kitakit(1245 miheca－1389 miheca) Timol Hontian Kitakit(1389 miheca－1507 miheca) Monor Hontian Kitakit(Mughliyah Saltanat‎)(16 sici－1747 miheca) Afohan Hontian Kitakit Toranni Hontian Kitakit(1747 miheca－1826 miheca) Palakocayi Hontian Kitakit(1836 miheca－1973 miheca) Ingataay Miheca No aniniay a Afohan Kitakit namapatireng itiyaay ho 1746 miheca Toranni Hotian miheca, ono aniniay to a Afohan kitakit 'i, 1747 miheca a , o ikor tono 19sici malikelong to ko 'icel nona kitakit, sa itira a mala'afas ko Ikiris ato Rosiya to sapi'ecoaw a maro'. Ya malahonti ci Amanula(Amanullah Khan, أمان الله خان ,) ta misiiked a mapatireng ko aniniay a kitakit i 1919 miheca ,itira ko pisa'eli to Ikiris to malalenay a kakaketonan a tilid, manaay ko Ikiris orasaka misatapang to sakakinatolo a pilood to Ikiris,yo malowid to ko Ikiris i, matatilid to malalenay a kakaketonan i 1921miheca 11 folad 22 romi'ad,caay to ko kakowanan no Ikiris. Nikawrira, nani 1900 miheca taha 2001 miheca 11 ko malatapangay a mikowan tona kitakit awaay ko pakalaheciay to kalatapang i kamaro'an. O samahinakeray a mihecaan no Afohan 'i, itiray i kalahontian ni Mohanmot Casirsa( nani 1933 miheca tahira i 1973 miheca. Itiya i 1973 miheca mafelih no cecaay ko pona a salikaka ningra ci Mohanmot Tautehan , mapalasawad ko hontian a faco no kitakit. 1978 miheca ira ko picoker no Rosiya to Afohan Kalotamdawan Tang a mifelih to sifo, ci Mohanmot Tautehan ato laloma'an 'aloman ko mipatayan. Tomireng to kona Afohan Kalotamdawan Tang mitatoy to sakowan no kitakit, nikawrira palili'en no Amirika to payso ko Islam Sofitay )mamifelih to aniniay a sifo, sapidipotaw to aniniay a sifo ko Rosiya i 1979 miheca 12 folad 24 romi'ad ocor han to ko sofitay a mitoker to nicokeran no Amirika a komi,na onini to ko sakala'aised no Rosiya ato Akirika, satapang sato ko lalood to mo'etep ko mihecan, 'aloman ko mahikedaay a kalotamdaw tona lalood, 1989 miheca sawad sato ko Rosiya a malalood nokay sanay to ko polong no sofitay. Nikapolongan Kitakit Nani ikor tono 1970 miheca, wataay to ko nikapadesan nona kitakit to lalood ato rawraw,ano irairaay ko pipasasinga'ay no roma a kitakit, caay ka tangsol sa a malali'ay ko malalooday, itiya sato i 2001 miheca warawar han to palasawad koya ci'icelay a mikowan nani 1996 miheca a Talipan Sifo Itini tona Nikapolongan Kitakit a pikowanan a mihwca i,masasiromaroma ho 6 a sifo: Afohan Nikapolongan kitakit(1973 miheca -1978 miheca) Afohan Finawlan Kitakit (1978 miheca -1992 miheca) Afohan Islam Kitakit (1992-1996) Afohan Islam Kakitaan Kitakit (1996-2001) Afohan Islam Kitakit (pacarcaran sifo 2001-2004) Afohan Islam Nikapolongan Kitakit (2004-) Ikor no 2000 miheca(2000年以後) Ikaleponan no 2001 miheca, masaopo ko kakeridan no masacefacefangay i Toic masasowal, mihai patireng to fa'elohay a faco no sifo, matoro' ci Hamito Karcayi mala'ayaway kamaro'an tamdaw no pacarcaray sifo, tona kasasowal 'i, malaheci a miketon to sapisanga'aw to fa'elohay a kinpo ato misaharaka to sinkiw no congtong, 2004 miheca 10 folad 9 romi'ad sa'ayaway ho a pisinkiw to congtong i Afohan, o sakcecay namisinnkiwan a congtong ci Hamito Karcayi, nikawrira niaro'an ho no sofitay no Amirika ko Afohan. 2009 miheca saka 8 folad sakakinatosa a pisinkiw to congton ci Hamito Karcayi ko maalaay tona sinkiw, toya miheca saka11 folad maro' i katayalan. 2014 miheca pasaliyad heca a misinkiw to congtong,ci Kani ko maalay malacongton, saka 9 folad saka 29 romi'ad maro' i kamaro'an no congtong, toroen nigra ci Apotola malakakeridan no sifo. Itiya i 2009 miheca yo maala malacongtong no Amirika ci Opama mahapinang ningra ko caay ko mamalowid kona lalood, sa milekal miliyas ko sofitay no Amirika i 2014 miheca,i 2015 miheca tolo a ofad ko miliyasay sofitay no Amirika. 2020 miheca saka 2 folad saka 29 romi'ad masasowal ko Amirika ato Talipan i tatapangay niyaro' Toha no Kata, makakaketon to sowal:ikor no 14 a folad ha'emin sato a miliyas to Afohan ko sofitay no Amirika, palaheci han to kona 18 a miheca ko kakaya' a kalalood. 2021 miheca namalacongtong no Amirika ci Payten, tangsol sa amilekal tona aniniay miheca saka 9 folad lahecien no sofitay a miliyas ko Afohan. Sici Tada awaay ko caay ka co'os(lawaco) no malatapangay itini i Afohan a kitakit, ira ko pisolap no Manansor a Ma'araw sanay a saopo,ira ko pipasadak "sa'osi i 2015 miheca o po'elac no kalokitakit" ilaloma' no polong 180 ko kitakit o Afohan sakatolo nani aikoren a misa'osi. Ira ho ko roma a misa'osian no CPI i 2016 miheca o mipadahofan no romaroma a kitakit i Afohan i, o cecay no kalifalo ko maka'enay no malatapangay sanay. Kakeridan no Afohan Finawlan Tang Afohan Islam kitakit a congtong Kasafalifalic no sifo no Afihan(nani 1978 miheca) Palapalaan O kaitiraan no Afohan 'i, isifo'ay no Aciya, malala'ed ato Tukumanstan ,Ucepike Kitakit(Ucepike a sowal ato Latin a tilid:O'zbekiston Respublikasi,Siril tilid:Ўзбекистон Республикаси)ato Tacike Kitakit . Malafiyaw ato Congko isawalian, ikatimol malala'ed ato Pakistan Islam kitakit , isaka'etip malala'ed ato Ilan , o Afohan a kitakit caay ka piingid to riyar, nani ka'amis no sawalian tahira i katimol no sak'etip a Sintokusin Tokotokasan makalitosa kona kitakit, samatiya sa o 'adihang. Adihay ko tokos tona kitakit, o satakaraway a tokos Nosako ira ko 7,798 laya' ko ka'akawang, o masadafdafay a pala itiraay i ka'amis ato katimol no sa'etipan. O polong a pala sahetoay o mahoracay a sera,orasaka manikaway to tada nanom. Sistan Masadangahay Pala o cecay a tada ma'icangay a sera i polong no kitakit. Ono karopaw a kakaryan, tada fa'edet i kaciferangan, tada si'enaw i kasi'enawan ko romi'ad,adihay ho ko atoray.O dadahal no pala 'i, ira ko 647,500㎢, o saka 41 ko kasado'do i polong no kitakit.Adihay ko tada'ekim,tadafakeloh,'enor,cinah ato kinairaira no palapalaan. Kicai Sa'ema'emang sa ko padahof no Sa'etipay kitakitakit , makapah to ko liomah,masongila' to ko pili'etanan, nikawrira oyanan ho ko kanikaw no 'orip no kalotamdaw, oya Talipan a Saopo mikowanay ho to itiraay i katimol no sa'etipan a dadahalay a pala, mataraw ko tamtamdaw a midefong tona sera, sa awa ko maomahay awaay ko mili'etan a tamdaw a tayni. Imatini o mipasadakay to payso to sapisang' to maamaan itiraay aca i mikowanan no sofitay a tatapangan niyaro ko iraay ko mili'etanay a tamtamdaw, o roma sa a niyaro' ano ira ira i o mamangay aca a liomah, sa itira to ko tala sanay to pipadahof no roma a kitakit, nawhani, o caayay ka piingid to riyar kona kitakit, onini ko saka cakangaay no kalali'aca to romaroma a kitakit,awa ko sapisongila' to 'orip. Sawarak Cecay no kalitolo ko kaadihay a nipalomaan a apiyan, ora faco no pipalomaan a omah matiya o 'ayaway folad sa pangangan han to Masano'ekimay a Fa'elohay Folad Pala,nani 1992 miheca (2001 miheca malalang no Talipan ) o kaadihay no sawarak mata'elif ko Latinamirika,Sano'ekimay a Tolo ko Coco . O sa'osi i 2007 miheca o caay ko hasapaiyo a ahiyan mahaop ko 92% nani tiniay i Afohan. O cecay no sakakahaday ko nipalomaan a apiyan a losay i hekal,o polong a niyaro' nona kitakit awaay ko caay ka paloma to apiyan, o polong a loma' no Afohan ira ko 200,000 ko loma' sahetoay a paloma to apiyan, o dengan a saka'orip a losay konini. Pitooran O pitooran no tamdaw no Afohan o Islam a Muslin hananay ko roma a pitahidang, o Huiciyaw hananay itiya ho amitahidang, o Fangcalay Cudad 'i,"Kulancin" . O imi no Muslin 'i, "o mitooray","o palaheciay to rihaday". O cecay no kalitolo a tata'angay a pitooran i hekal,i 2015 miheca a sa'osi to mitooray ira ko 18 'ok ko tamdaw, mahaop ko 25% ko polong tamdaw i hekal, matenak icowacowa a kitakit kona Muslin Pitooran. Itini i Afohan mahaop ko 99.7% i polong no tamdaw. O roma a pitooran ira ko Soroyasto pitooran,Indo pitooran ato Sike pitooran. Kyoiku O caayay ka pitilid a tamdaw no Afohan mahaop ko 65%, o fafahiyan a mitiliday i mahaop 4% aca ko tamdaw. Anini sato o sa'ayaway a demak ko kyoiku, ira ho ko pipadang no roma akitakit , cakat sanay to ko demak no kyoiku. Nani 2002 miheca tala 2004 miheca,latek ira ko 420 ko ofad no ka'emangay tayra i pitilidan, o saadihayay ko mitiliday nano kairaan no pitilidan, o fafahiyan a ka'emangay sa'aloman sanay to ko mitiliday. Tinako i 2003 miheca o fafahiyan a ka'emangay to mitiliday mahaop ko30%. O takaraway a pitilidan i,cisafaw to mo'etep, patinako han haloya Kapul Tata'angay Pitilidan(Ikiris sowal:Kabul University；Posinto sowal:دکابل پوهنتون (Da Kābul Pohantūn)；Posi sowal:پوهنتون کابل (Pohantūn-e Kābul), enemay ko patapoloay a Tata'angay Pitilidan, cecay ko mikakinkiway to liomah a pikiwan,cecay ko misang'ay to sakatayal a taykak, cecay ko paisingan taykak, ato pinapina a pitilida to sakalasingsi. Ano hatini o matayalay i sifo ato pasifana'ay i pitilidan sahetoay namitiliday i romaroma a kitakit. O patalahekal no Sikaikinko , anini ilaloma' no polong 3000 ofad a tamdaw iraay ho ko tolo no kalisepat ko caay ka fana' to tilid,i 2015 miheca adihay ko mafolaway tayra i Yoropa, tongal sa kokanikaw no citanengay atamdaw. Pihapinangan Tilid . 2016-10-05 (2016-10-11). Vogelsang, Willem. The Afghans. Wiley Blackwell. 2002: 18 (6 July 2019). ISBN 0-631-19841- 5. (原始內容存檔於9 July 2019). 見"新元史" . 環球網. 2014-04-01. Opium Amounts to Half of Afghanistan's GDP in 2007, Reports UNODC . UNODC. 2007-11-16 (2012-04-18). (原始內容存檔於2011-06-18) The opium economy in afghanistan (PDF). UNITED NATIONS OFFICE ON DRUGS AND CRIME: 7. 2003 (2009-06-25). Muslim. etymonline.com. (2017-09-24). ( ,2015-12-10.</FORM>
        <PHON kindOf="original">masaɾipa:mər*ə af*ħanistan takaraj a so~uwaɾ afo~uħan ħananaj a ŋaŋanʡi, nani so~uwaɾ no~u po~usinto~u fanaʦaɬ~ɮan ato~u taɾi finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ(**********,af**nist*n)ko~una paŋaŋan, o~u taɬ~ɮa ŋaŋan no~una kitakit ʡi,afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit(so~uwaɾ no~u po~usinto~u:* ).o~u itiraaj i katimo~uɾ no~u sasifo~uan no~u aʦia, matija o~u faɾo~uʦo~uʡ no~u aʦia ko~u kamaro~uʡan no~una kitakit.o~una kaitinian no~una kitakit ʡi,itiraj i ɾaʡəɬ~ɮ no~usakawaɾi a aʦia ato~u sakaʡətip aʦia, sa o~u paħiʦəɾaʦəɾaan no~u paɾiwaɾaj to~u maamaan ɬ~ɮafo~uŋ ato~u kaɾaɾitəmo~utəmo~uħan no~u paʦarʦaraj a finaʦaɬ~ɮan, o~unini ko~u sakaaɬ~ɮiħaj no~u kasasiro~umaro~uma no~u po~u~unka itini, o~urasaka, maɾaɾitiɾitiŋaj ko~u pito~uo~uran, so~uwaɾ, paɾa ato~u fijaw a kitakit, ikaʡamis maɾafijaw ato~u to~u~uko~u~uman(****:t*rkmənistan ), o~uʦo~u~upiko~u~u(*********:o~uʡ*b~b~vəkisto~un rəspo~u~ub~b~vɾikasi, ),ato~u taʦiko~u~u , ikawaɾi ʡi, maɾafijaw ato~u ʦo~uŋko~u, ikatimo~uɾ maɾafijaw ato~u pakistan , ikaʡətip maɾafijaw ato~u iɾaŋ. o~urasak ʦaaj ka paħanħan ko~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~una kitakit, **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ,ħaiən no~u ɾinħo~uko~u amiʦo~urʦo~ur ko~u mamiɾao~uʦ a so~ufitaj maro~uʡ i afo~uħan, o~una so~ufitaj ʡi,saħəto~uaj o~u nani masakapo~utaj no~u nato~u, o~una so~ufitaj ʡi,miħiɬ~ɮəfo~uŋ anisiwar to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ, mapatirəŋ ko~uja nisaħaratəŋan a tamɬ~ɮaw ʦi ħamito~u karʦaj(so~uwaɾ no~u po~usinto~u:**** *****,so~uwaɾ no~u po~usi:**** ******ɾatin:ħ*miɬ~ɮ kar*ai)maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u saʡajawaj a afo~uħan isaɾam kitakit. o~u taɬ~ɮaŋaŋan no~una kitakit ʡi, "afo~uħanstan"ħananaj, o~u so~uwaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw po~usinto~u"o~uno~u afo~uħan a paɾa ko~u nini",po~usinto~u tamɬ~ɮaw o~u afo~uħan tamɬ~ɮaw ħananaj a paŋaŋan, itini to~una kitakit ʡi,o~u saaɾo~umanaj ko~u ʡisaɾ no~u tamɬ~ɮaw. ħaɾafin tato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u rawraw, ħato~u mamaɾaħo~upər to~u ko~u kiʦaj no~una kitakit, o~urasaka,o~u paɬ~ɮaħo~uf no~u ro~umaro~uma akitakit ko~u sakaʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, patinako~u ħan o~u nani jo~uro~upanaj a paɬ~ɮaħo~uf maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u mitajaɾan. o~u ɾio~umaħ ko~u sakakaaj a piɾiʡətan no~una kitakit, nikawria, o~u ŋaʡajaj a mao~umaħən a səra ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u paɾapaɾaan, o~u sawarak ko~u aɬ~ɮiħajaj a paɾo~umaən, o~u sasafaaj i nitaħəpo~uan no~u kakarajan kitakit ko~u ʡo~urip no~una kitakit. tatapaŋan so~uwaɾ o~u afo~uħan ħananaj ʡi,nani so~uwaɾ no~u mo~unko~u , o~u imi no~una so~uwaɾ: o~u kitakit ni faki sanaj. o~u a fo~uħanstan ato~u afo~uħan finaʦaɬ~ɮan o~u taɬ~ɮamaɾitəŋaj, nawħani, itija ħo~u i ** siʦi iraaj to~u a matiɾiɬ~ɮ i ʦiɾi no~u sikaj ko~una ŋaŋan. pakajniən i rikisi ko~u pinəŋnəŋ, afo~uħan ħananaj ʡi, o~u po~usinto~u finaʦaɬ~ɮan ko~uni to~uro~uʡan. o~u afo~uħanstan ħananaj ʡi, afo~uħan(af*ħ*n o~u kawaɾiaj fanaʦaɬ~ɮan ab~b~v**n), o~ura stan sanaj a ʦipiŋ ʡi, o~u səra sanaj a so~uwaɾ no~u po~usi. o~urasaka, o~u taɬ~ɮa ŋaŋnan no~una kitakit to~uja afo~uħanstan sanaj ʡi, "o~u no~u afo~uħan a səra"sanaj ko~u imi nira, matija o~u kitakit i sasifo~uʡan no~u aʦia to~ura ko~u~urto~ustan ato~u o~u~uʦipiko~u~ustan nipaʦipiŋan to~u "stan". **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i sakakinato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ikiris, o~u kakitaʡan no~u afo~uħan ʦi amanno~u~ura ħan(amano~u~uɾɾaħ kħan, **** **** *** ,**** miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ*****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ)miɾəkaɾ to~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan to~u kitakit.**** miħəʦa, mafəɾiħ ko~u piko~uwan no~u paɾako~uj ħo~untian sifo~u, mapatirəŋ ko~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit. to~uja iko~ur to~u ʡi, kinapinapina mafəɾiħ no~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj, miʦo~uwat ħo~u ko~u ro~usja, patəɬ~ɮo~u sa ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj a marawraw, o~urasak, mapatirəŋ ko~u afo~uħan nikapo~uɾo~uŋan kitakit, faɾiʦən patirəŋ to~u afo~uħan isɾam kitakit ato~u afo~uħan isɾan kakitaʡan kitakit. **** miħəʦa,taɾipan sifo~u mapərəŋ i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u paʦarʦaran a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ħamito~u karʦaj, pataɾəħəkaɾ to~u faʡəɾo~uħaj kinpo~u, patəso~uk ħan a paŋaŋan to~u"afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit"ko~una kitakit. rikisi ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u mikakinkiwaj,nani anini iʡajaw no~u *o~ufaɬ~ɮ miħəʦa,iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~u ʦiko~u no~u ɾaɾan no~u isifo~uʡaj aʦia ko~u kaitinian no~una kitakit,nəŋəŋən ko~u rikisi no~una kitakit, ʦiɾa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦiɾa marawraw ko~u kasanijaro~uʡ, nawħani, nano~u to~uʡasan maɾafijawaj to~u ro~umaro~uma a ħo~untian kitakit, patinako~uħan: po~usi ħo~untian kitakit,ko~unʦiə ħo~untian sifo~u, ko~u~uisan ħo~untian kitakit, taŋ ʦaw, mo~u~uto~ur ħo~untian kitakit(o~u~urto~u so~uwaɾ:***** ******, faɾiʦən to~u:mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*,po~usi so~uwaɾ :***** ******,ro~uma tiɾiɬ~ɮ:mo~u~u**ħɾijaħ saɾtanat,**"******", ʦin ʦaw , ħo~untian ikiris ato~u ro~usja itinitaj to~una kitakit a maɾaɾaʡis. ira ħo~u ko~u katəɾaŋ a ħo~untian kirisija kitakit ato~u ʦi ʦinkiso~u~uħan (****so~uwaɾ no~u mo~unko~u:****** *****,****:*iŋ*is *a*an,tiɾiɬ~ɮ no~u sirir:****** ****). o~u niko~uwan no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ano~u nəŋnəŋən ko~u rikis no~u afo~uħan, kinapinapina to~u maɾəŋat a mapaɾo~u ato~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~u ro~uma ʡi, o~u kakitaan no~u nijaro~uʡ saŋaʡ sato~un nijaħ təkəɬ~ɮ a so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u fijaw a nijaro~uʡ maɾakitakit sato~u a maɾaħaɬ~ɮ, patinako~u ħan i sasfo~uʡan no~u **siʦi, mapatirəŋ ko~u ajħamajto~usa to~uɾani a ħo~untian kitakit(sħ*ħ ɬ~ɮo~u~urr-i-ɬ~ɮo~u~urr*n, ****~****),o~u saʡajawaj a kitakit itini. o~una ħo~unti to~unini ʡi, so~uʡəmətaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ o~urasaka pəʦiħən niŋra ko~u səra no~u kitakit a paɾiɾam to~u fijafijaw. ħako~uwaaj ko~u kasasiro~umaro~uma finaʦaɬ~ɮan ko~u miko~uwanaj,siɾsiɾ ħan i ɾaʡəno~u: po~usi ħo~untian a piko~uwan(ʡajaw no~u * siʦi*ʡajaw *** miħəʦa) ko~unʦi ħo~untian a piko~uwan(ʡajaw ***miħəʦa*ʡjaw***miħəʦa) pako~uto~urija ħo~untian piko~uwan(ɾatək ʡajaw no~u *** miħəʦa*ɾatək ʡajaw no~u *** miħəʦa) ko~u~usan ħo~untian kitakit(ko~u~usħan)(siɾi *siʦi**siʦi) taŋ ħo~u(*** miħəʦa**** miħəʦa) arapija ħo~untian kitakit(*********) kaʦini ħo~untian kitakit(*** miħəʦa***** miħəʦa) po~usi ko~uɾ ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) po~usi kaɾti ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) timo~uɾ ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) mo~uno~ur ħo~untian kitakit(mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*)(** siʦi***** miħəʦa) afo~uħan ħo~untian kitakit to~uranni ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) paɾako~uʦaji ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) iŋataaj miħəʦa no~u aniniaj a afo~uħan kitakit namapatirəŋ itijaaj ħo~u **** miħəʦa to~uranni ħo~utian miħəʦa, o~uno~u aniniaj to~u a afo~uħan kitakit ʡi, **** miħəʦa a , o~u iko~ur to~uno~u **siʦi maɾikəɾo~uŋ to~u ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit, sa itira a maɾaʡafas ko~u ikiris ato~u ro~usija to~u sapiʡəʦo~uaw a maro~uʡ. ja maɾaħo~unti ʦi amano~u~uɾa(amano~u~uɾɾaħ kħan, **** **** *** ,) ta misiikəɬ~ɮ a mapatirəŋ ko~u aniniaj a kitakit i **** miħəʦa ,itira ko~u pisaʡəɾi to~u ikiris to~u maɾaɾənaj a kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ, manaaj ko~u ikiris o~urasaka misatapaŋ to~u sakakinato~uɾo~u a piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ikiris,jo~u maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u ikiris i, matatiɾiɬ~ɮ to~u maɾaɾənaj a kakakəto~unan i ****miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ,ʦaaj to~u ko~u kako~uwanan no~u ikiris. nikawrira, nani **** miħəʦa taħa **** miħəʦa ** ko~u maɾatapaŋaj a miko~uwan to~una kitakit awaaj ko~u pakaɾaħəʦiaj to~u kaɾatapaŋ i kamaro~uʡan. o~u samaħinakəraj a miħəʦaan no~u afo~uħan ʡi, itiraj i kaɾaħo~untian ni mo~uħanmo~ut ʦasirsa( nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa. itija i **** miħəʦa mafəɾiħ no~u ʦəʦaaj ko~u po~una a saɾikaka niŋra ʦi mo~uħanmo~ut tao~u~utəħan , mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ħo~untian a faʦo~u no~u kitakit. **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u ro~usija to~u afo~uħan kaɾo~utamɬ~ɮawan taŋ a mifəɾiħ to~u sifo~u, ʦi mo~uħanmo~ut tao~u~utəħan ato~u ɾaɾo~umaʡan ʡaɾo~uman ko~u mipatajan. to~umirəŋ to~u ko~una afo~uħan kaɾo~utamɬ~ɮawan taŋ mitato~uj to~u sako~uwan no~u kitakit, nikawrira paɾiɾiʡən no~u amirika to~u pajso~u ko~u isɾam so~ufitaj )mamifəɾiħ to~u aniniaj a sifo~u, sapiɬ~ɮipo~utaw to~u aniniaj a sifo~u ko~u ro~usija i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~uʦo~ur ħan to~u ko~u so~ufitaj a mito~ukər to~u niʦo~ukəran no~u amirika a ko~umi,na o~unini to~u ko~u sakaɾaʡaisəɬ~ɮ no~u ro~usija ato~u akirika, satapaŋ sato~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u mo~uʡətəp ko~u miħəʦan, ʡaɾo~uman ko~u maħikəɬ~ɮaaj a kaɾo~utamɬ~ɮaw to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, **** miħəʦa sawaɬ~ɮ sato~u ko~u ro~usija a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~ukaj sanaj to~u ko~u po~uɾo~uŋ no~u so~ufitaj. nikapo~uɾo~uŋan kitakit nani iko~ur to~uno~u **** miħəʦa, wataaj to~u ko~u nikapaɬ~ɮəsan no~una kitakit to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u rawraw,ano~u irairaaj ko~u pipasasiŋaʡaj no~u ro~uma a kitakit, ʦaaj ka taŋso~uɾ sa a maɾaɾiʡaj ko~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj, itija sato~u i **** miħəʦa warawar ħan to~u paɾasawaɬ~ɮ ko~uja ʦiʡiʦəɾaj a miko~uwan nani **** miħəʦa a taɾipan sifo~u itini to~una nikapo~uɾo~uŋan kitakit a piko~uwanan a miħwʦa i,masasiro~umaro~uma ħo~u * a sifo~u: afo~uħan nikapo~uɾo~uŋan kitakit(**** miħəʦa -**** miħəʦa) afo~uħan finawɾan kitakit (**** miħəʦa -**** miħəʦa) afo~uħan isɾam kitakit (****-****) afo~uħan isɾam kakitaan kitakit (****-****) afo~uħan isɾam kitakit (paʦarʦaran sifo~u ****-****) afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit (****-) iko~ur no~u **** miħəʦa(*******) ikaɾəpo~unan no~u **** miħəʦa, masao~upo~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u masaʦəfaʦəfaŋaj i to~uiʦ masaso~uwaɾ, miħai patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a faʦo~u no~u sifo~u, mato~uro~uʡ ʦi ħamito~u karʦaji maɾaʡajawaj kamaro~uʡan tamɬ~ɮaw no~u paʦarʦaraj sifo~u, to~una kasaso~uwaɾ ʡi, maɾaħəʦi a mikəto~un to~u sapisaŋaʡaw to~u faʡəɾo~uħaj a kinpo~u ato~u misaħaraka to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ saʡajawaj ħo~u a pisinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ i afo~uħan, o~u sakʦəʦaj namisinnkiwan a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ħamito~u karʦaji, nikawrira niaro~uʡan ħo~u no~u so~ufitaj no~u amirika ko~u afo~uħan. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ sakakinato~usa a pisinkiw to~u ʦo~uŋto~un ʦi ħamito~u karʦaji ko~u maaɾaaj to~una sinkiw, to~uja miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ maro~uʡ i katajaɾan. **** miħəʦa pasaɾijaɬ~ɮ ħəʦa a misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,ʦi kani ko~u maaɾaj maɾaʦo~uŋto~un, saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maro~uʡ i kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ, to~uro~uən ni*ra ʦi apo~uto~uɾa maɾakakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. itija i **** miħəʦa jo~u maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi o~upama maħapinaŋ niŋra ko~u ʦaaj ko~u mamaɾo~uwiɬ~ɮ ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa miɾəkaɾ miɾijas ko~u so~ufitaj no~u amirika i **** miħəʦa,i **** miħəʦa to~uɾo~u a o~ufaɬ~ɮ ko~u miɾijasaj so~ufitaj no~u amirika. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ masaso~uwaɾ ko~u amirika ato~u taɾipan i tatapaŋaj nijaro~uʡ to~uħa no~u kata, makakakəto~un to~u so~uwaɾ:iko~ur no~u ** a fo~uɾaɬ~ɮ ħaʡəmin sato~u a miɾijas to~u afo~uħan ko~u so~ufitaj no~u amirika, paɾaħəʦi ħan to~u ko~una ** a miħəʦa ko~u kakajaʡ a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. **** miħəʦa namaɾaʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi pajtən, taŋso~uɾ sa amiɾəkaɾ to~una aniniaj miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾaħəʦiən no~u so~ufitaj a miɾijas ko~u afo~uħan. siʦi taɬ~ɮa awaaj ko~u ʦaaj ka ʦo~uʡo~us(ɾawaʦo~u) no~u maɾatapaŋaj itini i afo~uħan a kitakit, ira ko~u piso~uɾap no~u mananso~ur a maʡaraw sanaj a sao~upo~u,ira ko~u pipasaɬ~ɮak "saʡo~usi i **** miħəʦa o~u po~uʡəɾaʦ no~u kaɾo~ukitakit" iɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ *** ko~u kitakit o~u afo~uħan sakato~uɾo~u nani aiko~urən a misaʡo~usi. ira ħo~u ko~u ro~uma a misaʡo~usian no~u ʦpi i **** miħəʦa o~u mipaɬ~ɮaħo~ufan no~u ro~umaro~uma a kitakit i afo~uħan i, o~u ʦəʦaj no~u kaɾifaɾo~u ko~u makaʡənaj no~u maɾatapaŋaj sanaj. kakəriɬ~ɮan no~u afo~uħan finawɾan taŋ afo~uħan isɾam kitakit a ʦo~uŋto~uŋ kasafaɾifaɾiʦ no~u sifo~u no~u afiħan(nani **** miħəʦa) paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~u afo~uħan ʡi, isifo~uʡaj no~u aʦija, maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u to~u~uko~u~umanstan ,o~u~uʦəpikə kitakit(o~u~uʦəpikə a so~uwaɾ ato~u ɾatin a tiɾiɬ~ɮ:o~uʡ*b~b~vəkisto~un rəspo~u~ub~b~vɾikasi,siriɾ tiɾiɬ~ɮ:********** ************)ato~u taʦikə kitakit . maɾafijaw ato~u ʦo~uŋko~u isawaɾian, ikatimo~uɾ maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u pakistan isɾam kitakit , isakaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u iɾan , o~u afo~uħan a kitakit ʦaaj ka piiŋiɬ~ɮ to~u rijar, nani kaʡamis no~u sawaɾian taħira i katimo~uɾ no~u sakʡətip a sinto~uko~u~usin to~uko~uto~ukasan makaɾito~usa ko~una kitakit, samatija sa o~u ʡaɬ~ɮiħaŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u to~uko~us to~una kitakit, o~u satakarawaj a to~uko~us no~usako~u ira ko~u *,*** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ, o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa itiraaj i kaʡamis ato~u katimo~uɾ no~u saʡətipan. o~u po~uɾo~uŋ a paɾa saħəto~uaj o~u maħo~uraʦaj a səra,o~urasaka manikawaj to~u taɬ~ɮa nano~um. sistan masaɬ~ɮaŋaħaj paɾa o~u ʦəʦaj a taɬ~ɮa maʡiʦaŋaj a səra i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~uno~u karo~upaw a kakarjan, taɬ~ɮa faʡəɬ~ɮət i kaʦifəraŋan, taɬ~ɮa siʡənaw i kasiʡənawan ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ,aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u ato~uraj.o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa ʡi, ira ko~u ***,****, o~u saka ** ko~u kasaɬ~ɮo~uʡɬ~ɮo~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit.aɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮaʡəkim,taɬ~ɮafakəɾo~uħ,ʡəno~ur,ʦinaħ ato~u kinairaira no~u paɾapaɾaan. kiʦai saʡəmaʡəmaŋ sa ko~u paɬ~ɮaħo~uf no~u saʡətipaj kitakitakit , makapaħ to~u ko~u ɾio~umaħ,maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u piɾiʡətanan, nikawrira o~ujanan ħo~u ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~uja taɾipan a sao~upo~u miko~uwanaj ħo~u to~u itiraaj i katimo~uɾ no~u saʡətipan a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a paɾa, mataraw ko~u tamtamɬ~ɮaw a miɬ~ɮəfo~uŋ to~una səra, sa awa ko~u mao~umaħaj awaaj ko~u miɾiʡətan a tamɬ~ɮaw a tajni. imatini o~u mipasaɬ~ɮakaj to~u pajso~u to~u sapisaŋʡ to~u maamaan itiraaj aʦa i miko~uwanan no~u so~ufitaj a tatapaŋan nijaro~u ko~u iraaj ko~u miɾiʡətanaj a tamtamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sa a nijaro~uʡ ano~u ira ira i o~u mamaŋaj aʦa a ɾio~umaħ, sa itira to~u ko~u taɾa sanaj to~u pipaɬ~ɮaħo~uf no~u ro~uma a kitakit, nawħani, o~u ʦaajaj ka piiŋiɬ~ɮ to~u rijar ko~una kitakit, o~unini ko~u saka ʦakaŋaaj no~u kaɾaɾiʡaʦa to~u ro~umaro~uma a kitakit,awa ko~u sapiso~uŋiɾaʡ to~u ʡo~urip. sawarak ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj a nipaɾo~umaan a apijan, o~ura faʦo~u no~u pipaɾo~umaan a o~umaħ matija o~u ʡajawaj fo~uɾaɬ~ɮ sa paŋaŋan ħan to~u masano~uʡəkimaj a faʡəɾo~uħaj fo~uɾaɬ~ɮ paɾa,nani **** miħəʦa (**** miħəʦa maɾaɾaŋ no~u taɾipan ) o~u kaaɬ~ɮiħaj no~u sawarak mataʡəɾif ko~u ɾatinamirika,sano~uʡəkimaj a to~uɾo~u ko~u ʦo~uʦo~u . o~u saʡo~usi i **** miħəʦa o~u ʦaaj ko~u ħasapaijo~u a aħijan maħao~up ko~u **% nani tiniaj i afo~uħan. o~u ʦəʦaj no~u sakakaħaɬ~ɮaj ko~u nipaɾo~umaan a apijan a ɾo~usaj i ħəkaɾ,o~u po~uɾo~uŋ a nijaro~uʡ no~una kitakit awaaj ko~u ʦaaj ka paɾo~uma to~u apijan, o~u po~uɾo~uŋ a ɾo~umaʡ no~u afo~uħan ira ko~u ***,*** ko~u ɾo~umaʡ saħəto~uaj a paɾo~uma to~u apijan, o~u ɬ~ɮəŋan a sakaʡo~urip a ɾo~usaj ko~unini. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u tamɬ~ɮaw no~u afo~uħan o~u isɾam a mo~u~usɾin ħananaj ko~u ro~uma a pitaħiɬ~ɮaŋ, o~u ħo~u~uiʦijaw ħananaj itija ħo~u amitaħiɬ~ɮaŋ, o~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ʡi,"ko~u~uɾanʦin" . o~u imi no~u mo~u~usɾin ʡi, "o~u mito~uo~uraj","o~u paɾaħəʦiaj to~u riħaɬ~ɮaj". o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u a tataʡaŋaj a pito~uo~uran i ħəkaɾ,i **** miħəʦa a saʡo~usi to~u mito~uo~uraj ira ko~u ** ʡo~uk ko~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ, matənak iʦo~uwaʦo~uwa a kitakit ko~una mo~u~usɾin pito~uo~uran. itini i afo~uħan maħao~up ko~u **.*% i po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u so~uro~ujasto~u pito~uo~uran,inɬ~ɮo~u pito~uo~uran ato~u sikə pito~uo~uran. kjo~uiko~u~u o~u ʦaajaj ka pitiɾiɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw no~u afo~uħan maħao~up ko~u **%, o~u fafaħijan a mitiɾiɬ~ɮaj i maħao~up *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. anini sato~u o~u saʡajawaj a ɬ~ɮəmak ko~u kjo~uiko~u~u, ira ħo~u ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ro~uma akitakit , ʦakat sanaj to~u ko~u ɬ~ɮəmak no~u kjo~uiko~u~u. nani **** miħəʦa taɾa **** miħəʦa,ɾatək ira ko~u *** ko~u o~ufaɬ~ɮ no~u kaʡəmaŋaj tajra i pitiɾiɬ~ɮan, o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u mitiɾiɬ~ɮaj nano~u kairaan no~u pitiɾiɬ~ɮan, o~u fafaħijan a kaʡəmaŋaj saʡaɾo~uman sanaj to~u ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. tinako~u i **** miħəʦa o~u fafaħijan a kaʡəmaŋaj to~u mitiɾiɬ~ɮaj maħao~up ko~u**%. o~u takarawaj a pitiɾiɬ~ɮan i,ʦisafaw to~u mo~uʡətəp, patinako~u ħan ħaɾo~uja kapo~u~uɾ tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan(ikiris so~uwaɾ:kab~b~vo~u~uɾ o~u~unib~vərsitj*po~usinto~u so~uwaɾ:***** ******* (ɬ~ɮa k*b~b~vo~u~uɾ po~uħant*n)*po~usi so~uwaɾ:******* **** (po~uħant*n-ə k*b~b~vo~u~uɾ), ənəmaj ko~u patapo~uɾo~uaj a tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan, ʦəʦaj ko~u mikakinkiwaj to~u ɾio~umaħ a pikiwan,ʦəʦaj ko~u misaŋʡaj to~u sakatajaɾ a tajkak, ʦəʦaj ko~u paisiŋan tajkak, ato~u pinapina a pitiɾiɬ~ɮa to~u sakaɾasiŋsi. ano~u ħatini o~u matajaɾaj i sifo~u ato~u pasifanaʡaj i pitiɾiɬ~ɮan saħəto~uaj namitiɾiɬ~ɮaj i ro~umaro~uma a kitakit. o~u pataɾaħəkaɾ no~u sikaikinko~u , anini iɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ **** o~ufaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw iraaj ħo~u ko~u to~uɾo~u no~u kaɾisəpat ko~u ʦaaj ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ,i **** miħəʦa aɬ~ɮiħaj ko~u mafo~uɾawaj tajra i jo~uro~upa, to~uŋaɾ sa ko~ukanikaw no~u ʦitanəŋaj atamɬ~ɮaw. piħapinaŋan tiɾiɬ~ɮ . ****-**-** (****-**-**). b~vo~u*əɾsaŋ, wiɾɾəm. tħə af*ħans. wiɾəj b~b~vɾaʦkwəɾɾ. ****: ** (* *o~u~uɾj ****). isb~b~vn *-***-*****- *. (******** *o~u~uɾj ****). *"***" . ***. ****-**-**. o~upio~u~um amo~uo~u~unts to~u ħaɾf o~uf af*ħanistanʡs *ɬ~ɮp in ****, rəpo~urts o~u~uno~uɬ~ɮʦ . o~u~uno~uɬ~ɮʦ. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**) tħə o~upio~u~um əʦo~uno~umj in af*ħanistan (pɬ~ɮf). o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns o~uffiʦə o~un ɬ~ɮro~u~u*s anɬ~ɮ ʦrimə: *. **** (****-**-**). mo~u~usɾim. ətjmo~unɾinə.ʦo~um. (****-**-**). ( ,****-**-**.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Masalipa:Merge Afghanistan Takaray a sowal Afohan hananay a ngangan'i, nani sowal no Posinto fanacadan ato Tali finacadan sowal(افغانستان‎,Afġānistān)kona pangangan, o tada ngangan nona kitakit 'i,Afohan Islam Nikapolongan Kitakit(sowal no Posinto:د ).o itiraay i katimol no sasifoan no Acia, matiya o faloco' no Acia ko kamaro'an nona kitakit.ona kaitinian nona kitakit 'i,itiray i la'ed nosakawali a Acia ato saka'etip Acia, sa o pahicelacelaan no paliwalay to maamaan dafong ato kalalitemotemohan no pacarcaray a finacadan, onini ko sakaadihay no kasasiromaroma no punka itini, orasaka, malalitilitingay ko pitooran, sowal, pala ato fiyaw a kitakit, ika'amis malafiyaw ato Tukuman(土庫曼語:Türkmenistan ), Ocupiku(烏茲別克語拉丁字母:O'zbekiston Respublikasi, ),ato Taciku , ikawali 'i, malafiyaw ato Congko, ikatimol malafiyaw ato Pakistan , ika'etip malafiyaw ato Ilang. Orasak caay ka pahanhan ko malalood nona kitakit, 2001 miheca saka12 folad,haien no Linhoko amicorcor ko mamilaoc a sofitay maro' i Afohan, ona sofitay 'i,sahetoay o nani Masakapotay no NATO, ona sofitay 'i,mihidefong anisiwar to sinkiw no congtong, mapatireng koya nisaharatengan a tamdaw ci Hamito Karcay(sowal no Posinto:حامد کرزۍ‎,sowal no Posi:حامد کرزی‎；Latin:Hāmid Karzai)malacongtong no sa'ayaway a Afohan Isalam kitakit. O tadangangan nona kitakit 'i, "Afohanstan"hananay, o sowal no itiniay tamdaw Posinto"ono Afohan a pala ko nini",Posinto tamdaw o Afohan tamdaw hananay a pangangan, itini tona kitakit 'i,o saalomanay ko 'isal no tamdaw. Halafin tato ko kalalood ato rawraw, hato mamalahoper to ko kicay nona kitakit, orasaka,o padahof no romaroma akitakit ko saka'orip no tamtamdaw, patinako han o nani Yoropanay a padahof mahaop ko 40% no polong a 'etan no mitayalan. O liomah ko sakakaay a pili'etan nona kitakit, nikawria, o nga'ayay a maomahen a sera 'i, 'edeng o tosa no kalitolo no palapalaan, o sawarak ko adihayay a palomaen, o sasafaay i nitahepoan no kakarayan kitakit ko 'orip nona kitakit. Tatapangan sowal O Afohan hananay 'i,nani sowal no Monko , o imi nona sowal: o kitakit ni faki sanay. O A fohanstan ato Afohan Finacadan o tadamalitengay, nawhani, itiya ho i 10 sici iraay to a matilid i cili no sikay kona ngangan. Pakaynien i rikisi ko pinengneng, Afohan hananay 'i, o Posinto Finacadan koni toro'an. O Afohanstan hananay 'i, Afohan(Afghān o kawaliay fanacadan Abgân), ora stan sanay a ciping 'i, o sera sanay a sowal no Posi. Orasaka, o tada ngangnan nona kitakit toya Afohanstan sanay 'i, "o no Afohan a sera"sanay ko imi nira, matiya o kitakit i sasifo'an no acia tora Kurtostan ato Ucipikustan nipacipingan to "stan". 1919 miheca saka 8 folad saka 19 romi'ad, i sakakinatolo a lalood ato Ikiris, o kakita'an no Afohan ci Amannura Han(Amanullah Khan, أمان الله خان ,1892 miheca 6folad 1romi'ad－1960miheca 4folad 25romi'ad)milekal to piteked a pikowan to kitakit.1973 miheca, mafelih ko pikowan no Palakoy Hontian sifo, mapatireng ko Nikapolongan Kitakit. Toya ikor to 'i, kinapinapina mafelih no sofitay ko mikowanay, micowat ho ko Rosya, patedo sa ko tapang no sofitay a marawraw, orasak, mapatireng ko Afohan nikapolongan kitakit, falicen patireng to Afohan Islam kitakit ato Afohan Islan kakita'an kitakit. 2001 miheca,Talipan Sifo mapereng i kalaloodan. 2004 miheca saka1 folad saka26 romi'ad, mapatireng ko pacarcaran a congtong ci Hamito Karcay, patalehekal to fa'elohay kinpo, patesok han a pangangan to"Afohan Islam Nikapolongan Kitakit"kona kitakit. Rikisi Do'edoen ko tilid no mikakinkiway,nani anini i'ayaw no 5ofad miheca,iraay to ko tamdaw a maro' itini, o ciko no lalan no isifo'ay acia ko kaitinian nona kitakit,nengengen ko rikisi nona kitakit, cila malalood cila marawraw ko kasaniyaro', nawhani, nano to'asan malafiyaway to romaroma a hontian kitakit, patinakohan: Posi hontian kitakit,Koncie hontian sifo, Kuisan hontian kitakit, Tang Caw, Mutor hontian kitakit(Urto sowal:مغلیہ سلطنت‎, falicen to:Mughliyah Saltanat‎,Posi sowal :مغلیہ سلطنت‎,Roma tilid:mug͟hliyah saltanat,意為"蒙兀兒蘇丹國", Cin Caw , Hontian Ikiris ato Rosya itinitay tona kitakit a malala'is. Ira ho ko katelang a Hontian Kirisiya Kitakit ato ci Cinkisuhan (成吉思汗sowal no Monko:ᠴᠢᠩᠭᠢᠰ ᠬᠠᠭᠠᠨ,鮑培轉寫:Činggis qaγan,tilid no Sirir:Чингис хаан). O Nikowan no Roma a Finacadan Ano nengnengen ko rikis no Afohan, kinapinapina to malengat a mapalo ato malowid no roma a finacadan, o roma 'i, o kakitaan no niyaro' sanga' saton niyah teked a sofitay milood to fiyaw a niyaro' malakitakit sato a malahad, patinako han i sasfo'an no 18sici, mapatireng ko Ayhamaytosa Tolani a hontian kitakit(Shāh Durr-i-Durrān, 1724~1772),o sa'ayaway a kitakit itini. Ona honti tonini 'i, so'emetay ko faloco' orasaka pecihen ningra ko sera no kitakit a palilam to fiyafiyaw. Hakowaay ko kasasiromaroma finacadan ko mikowanay,silsil han i la'eno: Posi Hontian a Pikowan('ayaw no 6 sici－'ayaw 330 miheca) Konci Hontian a Pikowan('ayaw 324miheca－'yaw187miheca) Pakotoriya Hontian Pikowan(latek 'ayaw no 250 miheca－latek 'ayaw no 135 miheca) Kusan Hontian Kitakit(Kushan)(sili 1sici－3sici) Tang ho(659 miheca－751 miheca) Arapiya Hontian Kitakit(751年－820年) Kacini Hontian Kitakit(962 miheca－1151 miheca) Posi Kol Hontian Kitakit(1151 miheca－1215 miheca) Posi Kalti Hontian Kitakit(1245 miheca－1389 miheca) Timol Hontian Kitakit(1389 miheca－1507 miheca) Monor Hontian Kitakit(Mughliyah Saltanat‎)(16 sici－1747 miheca) Afohan Hontian Kitakit Toranni Hontian Kitakit(1747 miheca－1826 miheca) Palakocayi Hontian Kitakit(1836 miheca－1973 miheca) Ingataay Miheca No aniniay a Afohan Kitakit namapatireng itiyaay ho 1746 miheca Toranni Hotian miheca, ono aniniay to a Afohan kitakit 'i, 1747 miheca a , o ikor tono 19sici malikelong to ko 'icel nona kitakit, sa itira a mala'afas ko Ikiris ato Rosiya to sapi'ecoaw a maro'. Ya malahonti ci Amanula(Amanullah Khan, أمان الله خان ,) ta misiiked a mapatireng ko aniniay a kitakit i 1919 miheca ,itira ko pisa'eli to Ikiris to malalenay a kakaketonan a tilid, manaay ko Ikiris orasaka misatapang to sakakinatolo a pilood to Ikiris,yo malowid to ko Ikiris i, matatilid to malalenay a kakaketonan i 1921miheca 11 folad 22 romi'ad,caay to ko kakowanan no Ikiris. Nikawrira, nani 1900 miheca taha 2001 miheca 11 ko malatapangay a mikowan tona kitakit awaay ko pakalaheciay to kalatapang i kamaro'an. O samahinakeray a mihecaan no Afohan 'i, itiray i kalahontian ni Mohanmot Casirsa( nani 1933 miheca tahira i 1973 miheca. Itiya i 1973 miheca mafelih no cecaay ko pona a salikaka ningra ci Mohanmot Tautehan , mapalasawad ko hontian a faco no kitakit. 1978 miheca ira ko picoker no Rosiya to Afohan Kalotamdawan Tang a mifelih to sifo, ci Mohanmot Tautehan ato laloma'an 'aloman ko mipatayan. Tomireng to kona Afohan Kalotamdawan Tang mitatoy to sakowan no kitakit, nikawrira palili'en no Amirika to payso ko Islam Sofitay )mamifelih to aniniay a sifo, sapidipotaw to aniniay a sifo ko Rosiya i 1979 miheca 12 folad 24 romi'ad ocor han to ko sofitay a mitoker to nicokeran no Amirika a komi,na onini to ko sakala'aised no Rosiya ato Akirika, satapang sato ko lalood to mo'etep ko mihecan, 'aloman ko mahikedaay a kalotamdaw tona lalood, 1989 miheca sawad sato ko Rosiya a malalood nokay sanay to ko polong no sofitay. Nikapolongan Kitakit Nani ikor tono 1970 miheca, wataay to ko nikapadesan nona kitakit to lalood ato rawraw,ano irairaay ko pipasasinga'ay no roma a kitakit, caay ka tangsol sa a malali'ay ko malalooday, itiya sato i 2001 miheca warawar han to palasawad koya ci'icelay a mikowan nani 1996 miheca a Talipan Sifo Itini tona Nikapolongan Kitakit a pikowanan a mihwca i,masasiromaroma ho 6 a sifo: Afohan Nikapolongan kitakit(1973 miheca -1978 miheca) Afohan Finawlan Kitakit (1978 miheca -1992 miheca) Afohan Islam Kitakit (1992-1996) Afohan Islam Kakitaan Kitakit (1996-2001) Afohan Islam Kitakit (pacarcaran sifo 2001-2004) Afohan Islam Nikapolongan Kitakit (2004-) Ikor no 2000 miheca(2000年以後) Ikaleponan no 2001 miheca, masaopo ko kakeridan no masacefacefangay i Toic masasowal, mihai patireng to fa'elohay a faco no sifo, matoro' ci Hamito Karcayi mala'ayaway kamaro'an tamdaw no pacarcaray sifo, tona kasasowal 'i, malaheci a miketon to sapisanga'aw to fa'elohay a kinpo ato misaharaka to sinkiw no congtong, 2004 miheca 10 folad 9 romi'ad sa'ayaway ho a pisinkiw to congtong i Afohan, o sakcecay namisinnkiwan a congtong ci Hamito Karcayi, nikawrira niaro'an ho no sofitay no Amirika ko Afohan. 2009 miheca saka 8 folad sakakinatosa a pisinkiw to congton ci Hamito Karcayi ko maalaay tona sinkiw, toya miheca saka11 folad maro' i katayalan. 2014 miheca pasaliyad heca a misinkiw to congtong,ci Kani ko maalay malacongton, saka 9 folad saka 29 romi'ad maro' i kamaro'an no congtong, toroen nigra ci Apotola malakakeridan no sifo. Itiya i 2009 miheca yo maala malacongtong no Amirika ci Opama mahapinang ningra ko caay ko mamalowid kona lalood, sa milekal miliyas ko sofitay no Amirika i 2014 miheca,i 2015 miheca tolo a ofad ko miliyasay sofitay no Amirika. 2020 miheca saka 2 folad saka 29 romi'ad masasowal ko Amirika ato Talipan i tatapangay niyaro' Toha no Kata, makakaketon to sowal:ikor no 14 a folad ha'emin sato a miliyas to Afohan ko sofitay no Amirika, palaheci han to kona 18 a miheca ko kakaya' a kalalood. 2021 miheca namalacongtong no Amirika ci Payten, tangsol sa amilekal tona aniniay miheca saka 9 folad lahecien no sofitay a miliyas ko Afohan. Sici Tada awaay ko caay ka co'os(lawaco) no malatapangay itini i Afohan a kitakit, ira ko pisolap no Manansor a Ma'araw sanay a saopo,ira ko pipasadak "sa'osi i 2015 miheca o po'elac no kalokitakit" ilaloma' no polong 180 ko kitakit o Afohan sakatolo nani aikoren a misa'osi. Ira ho ko roma a misa'osian no CPI i 2016 miheca o mipadahofan no romaroma a kitakit i Afohan i, o cecay no kalifalo ko maka'enay no malatapangay sanay. Kakeridan no Afohan Finawlan Tang Afohan Islam kitakit a congtong Kasafalifalic no sifo no Afihan(nani 1978 miheca) Palapalaan O kaitiraan no Afohan 'i, isifo'ay no Aciya, malala'ed ato Tukumanstan ,Ucepike Kitakit(Ucepike a sowal ato Latin a tilid:O'zbekiston Respublikasi,Siril tilid:Ўзбекистон Республикаси)ato Tacike Kitakit . Malafiyaw ato Congko isawalian, ikatimol malala'ed ato Pakistan Islam kitakit , isaka'etip malala'ed ato Ilan , o Afohan a kitakit caay ka piingid to riyar, nani ka'amis no sawalian tahira i katimol no sak'etip a Sintokusin Tokotokasan makalitosa kona kitakit, samatiya sa o 'adihang. Adihay ko tokos tona kitakit, o satakaraway a tokos Nosako ira ko 7,798 laya' ko ka'akawang, o masadafdafay a pala itiraay i ka'amis ato katimol no sa'etipan. O polong a pala sahetoay o mahoracay a sera,orasaka manikaway to tada nanom. Sistan Masadangahay Pala o cecay a tada ma'icangay a sera i polong no kitakit. Ono karopaw a kakaryan, tada fa'edet i kaciferangan, tada si'enaw i kasi'enawan ko romi'ad,adihay ho ko atoray.O dadahal no pala 'i, ira ko 647,500㎢, o saka 41 ko kasado'do i polong no kitakit.Adihay ko tada'ekim,tadafakeloh,'enor,cinah ato kinairaira no palapalaan. Kicai Sa'ema'emang sa ko padahof no Sa'etipay kitakitakit , makapah to ko liomah,masongila' to ko pili'etanan, nikawrira oyanan ho ko kanikaw no 'orip no kalotamdaw, oya Talipan a Saopo mikowanay ho to itiraay i katimol no sa'etipan a dadahalay a pala, mataraw ko tamtamdaw a midefong tona sera, sa awa ko maomahay awaay ko mili'etan a tamdaw a tayni. Imatini o mipasadakay to payso to sapisang' to maamaan itiraay aca i mikowanan no sofitay a tatapangan niyaro ko iraay ko mili'etanay a tamtamdaw, o roma sa a niyaro' ano ira ira i o mamangay aca a liomah, sa itira to ko tala sanay to pipadahof no roma a kitakit, nawhani, o caayay ka piingid to riyar kona kitakit, onini ko saka cakangaay no kalali'aca to romaroma a kitakit,awa ko sapisongila' to 'orip. Sawarak Cecay no kalitolo ko kaadihay a nipalomaan a apiyan, ora faco no pipalomaan a omah matiya o 'ayaway folad sa pangangan han to Masano'ekimay a Fa'elohay Folad Pala,nani 1992 miheca (2001 miheca malalang no Talipan ) o kaadihay no sawarak mata'elif ko Latinamirika,Sano'ekimay a Tolo ko Coco . O sa'osi i 2007 miheca o caay ko hasapaiyo a ahiyan mahaop ko 92% nani tiniay i Afohan. O cecay no sakakahaday ko nipalomaan a apiyan a losay i hekal,o polong a niyaro' nona kitakit awaay ko caay ka paloma to apiyan, o polong a loma' no Afohan ira ko 200,000 ko loma' sahetoay a paloma to apiyan, o dengan a saka'orip a losay konini. Pitooran O pitooran no tamdaw no Afohan o Islam a Muslin hananay ko roma a pitahidang, o Huiciyaw hananay itiya ho amitahidang, o Fangcalay Cudad 'i,"Kulancin" . O imi no Muslin 'i, "o mitooray","o palaheciay to rihaday". O cecay no kalitolo a tata'angay a pitooran i hekal,i 2015 miheca a sa'osi to mitooray ira ko 18 'ok ko tamdaw, mahaop ko 25% ko polong tamdaw i hekal, matenak icowacowa a kitakit kona Muslin Pitooran. Itini i Afohan mahaop ko 99.7% i polong no tamdaw. O roma a pitooran ira ko Soroyasto pitooran,Indo pitooran ato Sike pitooran. Kyoiku O caayay ka pitilid a tamdaw no Afohan mahaop ko 65%, o fafahiyan a mitiliday i mahaop 4% aca ko tamdaw. Anini sato o sa'ayaway a demak ko kyoiku, ira ho ko pipadang no roma akitakit , cakat sanay to ko demak no kyoiku. Nani 2002 miheca tala 2004 miheca,latek ira ko 420 ko ofad no ka'emangay tayra i pitilidan, o saadihayay ko mitiliday nano kairaan no pitilidan, o fafahiyan a ka'emangay sa'aloman sanay to ko mitiliday. Tinako i 2003 miheca o fafahiyan a ka'emangay to mitiliday mahaop ko30%. O takaraway a pitilidan i,cisafaw to mo'etep, patinako han haloya Kapul Tata'angay Pitilidan(Ikiris sowal:Kabul University；Posinto sowal:دکابل پوهنتون (Da Kābul Pohantūn)；Posi sowal:پوهنتون کابل (Pohantūn-e Kābul), enemay ko patapoloay a Tata'angay Pitilidan, cecay ko mikakinkiway to liomah a pikiwan,cecay ko misang'ay to sakatayal a taykak, cecay ko paisingan taykak, ato pinapina a pitilida to sakalasingsi. Ano hatini o matayalay i sifo ato pasifana'ay i pitilidan sahetoay namitiliday i romaroma a kitakit. O patalahekal no Sikaikinko , anini ilaloma' no polong 3000 ofad a tamdaw iraay ho ko tolo no kalisepat ko caay ka fana' to tilid,i 2015 miheca adihay ko mafolaway tayra i Yoropa, tongal sa kokanikaw no citanengay atamdaw. Pihapinangan Tilid . 2016-10-05 (2016-10-11). Vogelsang, Willem. The Afghans. Wiley Blackwell. 2002: 18 (6 July 2019). ISBN 0-631-19841- 5. (原始內容存檔於9 July 2019). 見"新元史" . 環球網. 2014-04-01. Opium Amounts to Half of Afghanistan's GDP in 2007, Reports UNODC . UNODC. 2007-11-16 (2012-04-18). (原始內容存檔於2011-06-18) The opium economy in afghanistan (PDF). UNITED NATIONS OFFICE ON DRUGS AND CRIME: 7. 2003 (2009-06-25). Muslim. etymonline.com. (2017-09-24). ( ,2015-12-10.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">masaɾipa:mər*ə af*ħanistan takaraj a so~uwaɾ afo~uħan ħananaj a ŋaŋanʡi, nani so~uwaɾ no~u po~usinto~u fanaʦaɬ~ɮan ato~u taɾi finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ(**********,af**nist*n)ko~una paŋaŋan, o~u taɬ~ɮa ŋaŋan no~una kitakit ʡi,afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit(so~uwaɾ no~u po~usinto~u:* ).o~u itiraaj i katimo~uɾ no~u sasifo~uan no~u aʦia, matija o~u faɾo~uʦo~uʡ no~u aʦia ko~u kamaro~uʡan no~una kitakit.o~una kaitinian no~una kitakit ʡi,itiraj i ɾaʡəɬ~ɮ no~usakawaɾi a aʦia ato~u sakaʡətip aʦia, sa o~u paħiʦəɾaʦəɾaan no~u paɾiwaɾaj to~u maamaan ɬ~ɮafo~uŋ ato~u kaɾaɾitəmo~utəmo~uħan no~u paʦarʦaraj a finaʦaɬ~ɮan, o~unini ko~u sakaaɬ~ɮiħaj no~u kasasiro~umaro~uma no~u po~u~unka itini, o~urasaka, maɾaɾitiɾitiŋaj ko~u pito~uo~uran, so~uwaɾ, paɾa ato~u fijaw a kitakit, ikaʡamis maɾafijaw ato~u to~u~uko~u~uman(****:t*rkmənistan ), o~uʦo~u~upiko~u~u(*********:o~uʡ*b~b~vəkisto~un rəspo~u~ub~b~vɾikasi, ),ato~u taʦiko~u~u , ikawaɾi ʡi, maɾafijaw ato~u ʦo~uŋko~u, ikatimo~uɾ maɾafijaw ato~u pakistan , ikaʡətip maɾafijaw ato~u iɾaŋ. o~urasak ʦaaj ka paħanħan ko~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~una kitakit, **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ,ħaiən no~u ɾinħo~uko~u amiʦo~urʦo~ur ko~u mamiɾao~uʦ a so~ufitaj maro~uʡ i afo~uħan, o~una so~ufitaj ʡi,saħəto~uaj o~u nani masakapo~utaj no~u nato~u, o~una so~ufitaj ʡi,miħiɬ~ɮəfo~uŋ anisiwar to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ, mapatirəŋ ko~uja nisaħaratəŋan a tamɬ~ɮaw ʦi ħamito~u karʦaj(so~uwaɾ no~u po~usinto~u:**** *****,so~uwaɾ no~u po~usi:**** ******ɾatin:ħ*miɬ~ɮ kar*ai)maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u saʡajawaj a afo~uħan isaɾam kitakit. o~u taɬ~ɮaŋaŋan no~una kitakit ʡi, "afo~uħanstan"ħananaj, o~u so~uwaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw po~usinto~u"o~uno~u afo~uħan a paɾa ko~u nini",po~usinto~u tamɬ~ɮaw o~u afo~uħan tamɬ~ɮaw ħananaj a paŋaŋan, itini to~una kitakit ʡi,o~u saaɾo~umanaj ko~u ʡisaɾ no~u tamɬ~ɮaw. ħaɾafin tato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u rawraw, ħato~u mamaɾaħo~upər to~u ko~u kiʦaj no~una kitakit, o~urasaka,o~u paɬ~ɮaħo~uf no~u ro~umaro~uma akitakit ko~u sakaʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, patinako~u ħan o~u nani jo~uro~upanaj a paɬ~ɮaħo~uf maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u mitajaɾan. o~u ɾio~umaħ ko~u sakakaaj a piɾiʡətan no~una kitakit, nikawria, o~u ŋaʡajaj a mao~umaħən a səra ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u paɾapaɾaan, o~u sawarak ko~u aɬ~ɮiħajaj a paɾo~umaən, o~u sasafaaj i nitaħəpo~uan no~u kakarajan kitakit ko~u ʡo~urip no~una kitakit. tatapaŋan so~uwaɾ o~u afo~uħan ħananaj ʡi,nani so~uwaɾ no~u mo~unko~u , o~u imi no~una so~uwaɾ: o~u kitakit ni faki sanaj. o~u a fo~uħanstan ato~u afo~uħan finaʦaɬ~ɮan o~u taɬ~ɮamaɾitəŋaj, nawħani, itija ħo~u i ** siʦi iraaj to~u a matiɾiɬ~ɮ i ʦiɾi no~u sikaj ko~una ŋaŋan. pakajniən i rikisi ko~u pinəŋnəŋ, afo~uħan ħananaj ʡi, o~u po~usinto~u finaʦaɬ~ɮan ko~uni to~uro~uʡan. o~u afo~uħanstan ħananaj ʡi, afo~uħan(af*ħ*n o~u kawaɾiaj fanaʦaɬ~ɮan ab~b~v**n), o~ura stan sanaj a ʦipiŋ ʡi, o~u səra sanaj a so~uwaɾ no~u po~usi. o~urasaka, o~u taɬ~ɮa ŋaŋnan no~una kitakit to~uja afo~uħanstan sanaj ʡi, "o~u no~u afo~uħan a səra"sanaj ko~u imi nira, matija o~u kitakit i sasifo~uʡan no~u aʦia to~ura ko~u~urto~ustan ato~u o~u~uʦipiko~u~ustan nipaʦipiŋan to~u "stan". **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i sakakinato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ikiris, o~u kakitaʡan no~u afo~uħan ʦi amanno~u~ura ħan(amano~u~uɾɾaħ kħan, **** **** *** ,**** miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ*****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ)miɾəkaɾ to~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan to~u kitakit.**** miħəʦa, mafəɾiħ ko~u piko~uwan no~u paɾako~uj ħo~untian sifo~u, mapatirəŋ ko~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit. to~uja iko~ur to~u ʡi, kinapinapina mafəɾiħ no~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj, miʦo~uwat ħo~u ko~u ro~usja, patəɬ~ɮo~u sa ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj a marawraw, o~urasak, mapatirəŋ ko~u afo~uħan nikapo~uɾo~uŋan kitakit, faɾiʦən patirəŋ to~u afo~uħan isɾam kitakit ato~u afo~uħan isɾan kakitaʡan kitakit. **** miħəʦa,taɾipan sifo~u mapərəŋ i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u paʦarʦaran a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ħamito~u karʦaj, pataɾəħəkaɾ to~u faʡəɾo~uħaj kinpo~u, patəso~uk ħan a paŋaŋan to~u"afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit"ko~una kitakit. rikisi ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u mikakinkiwaj,nani anini iʡajaw no~u *o~ufaɬ~ɮ miħəʦa,iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~u ʦiko~u no~u ɾaɾan no~u isifo~uʡaj aʦia ko~u kaitinian no~una kitakit,nəŋəŋən ko~u rikisi no~una kitakit, ʦiɾa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦiɾa marawraw ko~u kasanijaro~uʡ, nawħani, nano~u to~uʡasan maɾafijawaj to~u ro~umaro~uma a ħo~untian kitakit, patinako~uħan: po~usi ħo~untian kitakit,ko~unʦiə ħo~untian sifo~u, ko~u~uisan ħo~untian kitakit, taŋ ʦaw, mo~u~uto~ur ħo~untian kitakit(o~u~urto~u so~uwaɾ:***** ******, faɾiʦən to~u:mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*,po~usi so~uwaɾ :***** ******,ro~uma tiɾiɬ~ɮ:mo~u~u**ħɾijaħ saɾtanat,**"******", ʦin ʦaw , ħo~untian ikiris ato~u ro~usja itinitaj to~una kitakit a maɾaɾaʡis. ira ħo~u ko~u katəɾaŋ a ħo~untian kirisija kitakit ato~u ʦi ʦinkiso~u~uħan (****so~uwaɾ no~u mo~unko~u:****** *****,****:*iŋ*is *a*an,tiɾiɬ~ɮ no~u sirir:****** ****). o~u niko~uwan no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ano~u nəŋnəŋən ko~u rikis no~u afo~uħan, kinapinapina to~u maɾəŋat a mapaɾo~u ato~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~u ro~uma ʡi, o~u kakitaan no~u nijaro~uʡ saŋaʡ sato~un nijaħ təkəɬ~ɮ a so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u fijaw a nijaro~uʡ maɾakitakit sato~u a maɾaħaɬ~ɮ, patinako~u ħan i sasfo~uʡan no~u **siʦi, mapatirəŋ ko~u ajħamajto~usa to~uɾani a ħo~untian kitakit(sħ*ħ ɬ~ɮo~u~urr-i-ɬ~ɮo~u~urr*n, ****~****),o~u saʡajawaj a kitakit itini. o~una ħo~unti to~unini ʡi, so~uʡəmətaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ o~urasaka pəʦiħən niŋra ko~u səra no~u kitakit a paɾiɾam to~u fijafijaw. ħako~uwaaj ko~u kasasiro~umaro~uma finaʦaɬ~ɮan ko~u miko~uwanaj,siɾsiɾ ħan i ɾaʡəno~u: po~usi ħo~untian a piko~uwan(ʡajaw no~u * siʦi*ʡajaw *** miħəʦa) ko~unʦi ħo~untian a piko~uwan(ʡajaw ***miħəʦa*ʡjaw***miħəʦa) pako~uto~urija ħo~untian piko~uwan(ɾatək ʡajaw no~u *** miħəʦa*ɾatək ʡajaw no~u *** miħəʦa) ko~u~usan ħo~untian kitakit(ko~u~usħan)(siɾi *siʦi**siʦi) taŋ ħo~u(*** miħəʦa**** miħəʦa) arapija ħo~untian kitakit(*********) kaʦini ħo~untian kitakit(*** miħəʦa***** miħəʦa) po~usi ko~uɾ ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) po~usi kaɾti ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) timo~uɾ ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) mo~uno~ur ħo~untian kitakit(mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*)(** siʦi***** miħəʦa) afo~uħan ħo~untian kitakit to~uranni ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) paɾako~uʦaji ħo~untian kitakit(**** miħəʦa***** miħəʦa) iŋataaj miħəʦa no~u aniniaj a afo~uħan kitakit namapatirəŋ itijaaj ħo~u **** miħəʦa to~uranni ħo~utian miħəʦa, o~uno~u aniniaj to~u a afo~uħan kitakit ʡi, **** miħəʦa a , o~u iko~ur to~uno~u **siʦi maɾikəɾo~uŋ to~u ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit, sa itira a maɾaʡafas ko~u ikiris ato~u ro~usija to~u sapiʡəʦo~uaw a maro~uʡ. ja maɾaħo~unti ʦi amano~u~uɾa(amano~u~uɾɾaħ kħan, **** **** *** ,) ta misiikəɬ~ɮ a mapatirəŋ ko~u aniniaj a kitakit i **** miħəʦa ,itira ko~u pisaʡəɾi to~u ikiris to~u maɾaɾənaj a kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ, manaaj ko~u ikiris o~urasaka misatapaŋ to~u sakakinato~uɾo~u a piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ikiris,jo~u maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u ikiris i, matatiɾiɬ~ɮ to~u maɾaɾənaj a kakakəto~unan i ****miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ,ʦaaj to~u ko~u kako~uwanan no~u ikiris. nikawrira, nani **** miħəʦa taħa **** miħəʦa ** ko~u maɾatapaŋaj a miko~uwan to~una kitakit awaaj ko~u pakaɾaħəʦiaj to~u kaɾatapaŋ i kamaro~uʡan. o~u samaħinakəraj a miħəʦaan no~u afo~uħan ʡi, itiraj i kaɾaħo~untian ni mo~uħanmo~ut ʦasirsa( nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa. itija i **** miħəʦa mafəɾiħ no~u ʦəʦaaj ko~u po~una a saɾikaka niŋra ʦi mo~uħanmo~ut tao~u~utəħan , mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ħo~untian a faʦo~u no~u kitakit. **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u ro~usija to~u afo~uħan kaɾo~utamɬ~ɮawan taŋ a mifəɾiħ to~u sifo~u, ʦi mo~uħanmo~ut tao~u~utəħan ato~u ɾaɾo~umaʡan ʡaɾo~uman ko~u mipatajan. to~umirəŋ to~u ko~una afo~uħan kaɾo~utamɬ~ɮawan taŋ mitato~uj to~u sako~uwan no~u kitakit, nikawrira paɾiɾiʡən no~u amirika to~u pajso~u ko~u isɾam so~ufitaj )mamifəɾiħ to~u aniniaj a sifo~u, sapiɬ~ɮipo~utaw to~u aniniaj a sifo~u ko~u ro~usija i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~uʦo~ur ħan to~u ko~u so~ufitaj a mito~ukər to~u niʦo~ukəran no~u amirika a ko~umi,na o~unini to~u ko~u sakaɾaʡaisəɬ~ɮ no~u ro~usija ato~u akirika, satapaŋ sato~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u mo~uʡətəp ko~u miħəʦan, ʡaɾo~uman ko~u maħikəɬ~ɮaaj a kaɾo~utamɬ~ɮaw to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, **** miħəʦa sawaɬ~ɮ sato~u ko~u ro~usija a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~ukaj sanaj to~u ko~u po~uɾo~uŋ no~u so~ufitaj. nikapo~uɾo~uŋan kitakit nani iko~ur to~uno~u **** miħəʦa, wataaj to~u ko~u nikapaɬ~ɮəsan no~una kitakit to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u rawraw,ano~u irairaaj ko~u pipasasiŋaʡaj no~u ro~uma a kitakit, ʦaaj ka taŋso~uɾ sa a maɾaɾiʡaj ko~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj, itija sato~u i **** miħəʦa warawar ħan to~u paɾasawaɬ~ɮ ko~uja ʦiʡiʦəɾaj a miko~uwan nani **** miħəʦa a taɾipan sifo~u itini to~una nikapo~uɾo~uŋan kitakit a piko~uwanan a miħwʦa i,masasiro~umaro~uma ħo~u * a sifo~u: afo~uħan nikapo~uɾo~uŋan kitakit(**** miħəʦa -**** miħəʦa) afo~uħan finawɾan kitakit (**** miħəʦa -**** miħəʦa) afo~uħan isɾam kitakit (****-****) afo~uħan isɾam kakitaan kitakit (****-****) afo~uħan isɾam kitakit (paʦarʦaran sifo~u ****-****) afo~uħan isɾam nikapo~uɾo~uŋan kitakit (****-) iko~ur no~u **** miħəʦa(*******) ikaɾəpo~unan no~u **** miħəʦa, masao~upo~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u masaʦəfaʦəfaŋaj i to~uiʦ masaso~uwaɾ, miħai patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a faʦo~u no~u sifo~u, mato~uro~uʡ ʦi ħamito~u karʦaji maɾaʡajawaj kamaro~uʡan tamɬ~ɮaw no~u paʦarʦaraj sifo~u, to~una kasaso~uwaɾ ʡi, maɾaħəʦi a mikəto~un to~u sapisaŋaʡaw to~u faʡəɾo~uħaj a kinpo~u ato~u misaħaraka to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ saʡajawaj ħo~u a pisinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ i afo~uħan, o~u sakʦəʦaj namisinnkiwan a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ħamito~u karʦaji, nikawrira niaro~uʡan ħo~u no~u so~ufitaj no~u amirika ko~u afo~uħan. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ sakakinato~usa a pisinkiw to~u ʦo~uŋto~un ʦi ħamito~u karʦaji ko~u maaɾaaj to~una sinkiw, to~uja miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ maro~uʡ i katajaɾan. **** miħəʦa pasaɾijaɬ~ɮ ħəʦa a misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,ʦi kani ko~u maaɾaj maɾaʦo~uŋto~un, saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maro~uʡ i kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ, to~uro~uən ni*ra ʦi apo~uto~uɾa maɾakakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. itija i **** miħəʦa jo~u maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi o~upama maħapinaŋ niŋra ko~u ʦaaj ko~u mamaɾo~uwiɬ~ɮ ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa miɾəkaɾ miɾijas ko~u so~ufitaj no~u amirika i **** miħəʦa,i **** miħəʦa to~uɾo~u a o~ufaɬ~ɮ ko~u miɾijasaj so~ufitaj no~u amirika. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ masaso~uwaɾ ko~u amirika ato~u taɾipan i tatapaŋaj nijaro~uʡ to~uħa no~u kata, makakakəto~un to~u so~uwaɾ:iko~ur no~u ** a fo~uɾaɬ~ɮ ħaʡəmin sato~u a miɾijas to~u afo~uħan ko~u so~ufitaj no~u amirika, paɾaħəʦi ħan to~u ko~una ** a miħəʦa ko~u kakajaʡ a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. **** miħəʦa namaɾaʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi pajtən, taŋso~uɾ sa amiɾəkaɾ to~una aniniaj miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾaħəʦiən no~u so~ufitaj a miɾijas ko~u afo~uħan. siʦi taɬ~ɮa awaaj ko~u ʦaaj ka ʦo~uʡo~us(ɾawaʦo~u) no~u maɾatapaŋaj itini i afo~uħan a kitakit, ira ko~u piso~uɾap no~u mananso~ur a maʡaraw sanaj a sao~upo~u,ira ko~u pipasaɬ~ɮak "saʡo~usi i **** miħəʦa o~u po~uʡəɾaʦ no~u kaɾo~ukitakit" iɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ *** ko~u kitakit o~u afo~uħan sakato~uɾo~u nani aiko~urən a misaʡo~usi. ira ħo~u ko~u ro~uma a misaʡo~usian no~u ʦpi i **** miħəʦa o~u mipaɬ~ɮaħo~ufan no~u ro~umaro~uma a kitakit i afo~uħan i, o~u ʦəʦaj no~u kaɾifaɾo~u ko~u makaʡənaj no~u maɾatapaŋaj sanaj. kakəriɬ~ɮan no~u afo~uħan finawɾan taŋ afo~uħan isɾam kitakit a ʦo~uŋto~uŋ kasafaɾifaɾiʦ no~u sifo~u no~u afiħan(nani **** miħəʦa) paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~u afo~uħan ʡi, isifo~uʡaj no~u aʦija, maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u to~u~uko~u~umanstan ,o~u~uʦəpikə kitakit(o~u~uʦəpikə a so~uwaɾ ato~u ɾatin a tiɾiɬ~ɮ:o~uʡ*b~b~vəkisto~un rəspo~u~ub~b~vɾikasi,siriɾ tiɾiɬ~ɮ:********** ************)ato~u taʦikə kitakit . maɾafijaw ato~u ʦo~uŋko~u isawaɾian, ikatimo~uɾ maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u pakistan isɾam kitakit , isakaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u iɾan , o~u afo~uħan a kitakit ʦaaj ka piiŋiɬ~ɮ to~u rijar, nani kaʡamis no~u sawaɾian taħira i katimo~uɾ no~u sakʡətip a sinto~uko~u~usin to~uko~uto~ukasan makaɾito~usa ko~una kitakit, samatija sa o~u ʡaɬ~ɮiħaŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u to~uko~us to~una kitakit, o~u satakarawaj a to~uko~us no~usako~u ira ko~u *,*** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ, o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa itiraaj i kaʡamis ato~u katimo~uɾ no~u saʡətipan. o~u po~uɾo~uŋ a paɾa saħəto~uaj o~u maħo~uraʦaj a səra,o~urasaka manikawaj to~u taɬ~ɮa nano~um. sistan masaɬ~ɮaŋaħaj paɾa o~u ʦəʦaj a taɬ~ɮa maʡiʦaŋaj a səra i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~uno~u karo~upaw a kakarjan, taɬ~ɮa faʡəɬ~ɮət i kaʦifəraŋan, taɬ~ɮa siʡənaw i kasiʡənawan ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ,aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u ato~uraj.o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa ʡi, ira ko~u ***,****, o~u saka ** ko~u kasaɬ~ɮo~uʡɬ~ɮo~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit.aɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮaʡəkim,taɬ~ɮafakəɾo~uħ,ʡəno~ur,ʦinaħ ato~u kinairaira no~u paɾapaɾaan. kiʦai saʡəmaʡəmaŋ sa ko~u paɬ~ɮaħo~uf no~u saʡətipaj kitakitakit , makapaħ to~u ko~u ɾio~umaħ,maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u piɾiʡətanan, nikawrira o~ujanan ħo~u ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~uja taɾipan a sao~upo~u miko~uwanaj ħo~u to~u itiraaj i katimo~uɾ no~u saʡətipan a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a paɾa, mataraw ko~u tamtamɬ~ɮaw a miɬ~ɮəfo~uŋ to~una səra, sa awa ko~u mao~umaħaj awaaj ko~u miɾiʡətan a tamɬ~ɮaw a tajni. imatini o~u mipasaɬ~ɮakaj to~u pajso~u to~u sapisaŋʡ to~u maamaan itiraaj aʦa i miko~uwanan no~u so~ufitaj a tatapaŋan nijaro~u ko~u iraaj ko~u miɾiʡətanaj a tamtamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sa a nijaro~uʡ ano~u ira ira i o~u mamaŋaj aʦa a ɾio~umaħ, sa itira to~u ko~u taɾa sanaj to~u pipaɬ~ɮaħo~uf no~u ro~uma a kitakit, nawħani, o~u ʦaajaj ka piiŋiɬ~ɮ to~u rijar ko~una kitakit, o~unini ko~u saka ʦakaŋaaj no~u kaɾaɾiʡaʦa to~u ro~umaro~uma a kitakit,awa ko~u sapiso~uŋiɾaʡ to~u ʡo~urip. sawarak ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj a nipaɾo~umaan a apijan, o~ura faʦo~u no~u pipaɾo~umaan a o~umaħ matija o~u ʡajawaj fo~uɾaɬ~ɮ sa paŋaŋan ħan to~u masano~uʡəkimaj a faʡəɾo~uħaj fo~uɾaɬ~ɮ paɾa,nani **** miħəʦa (**** miħəʦa maɾaɾaŋ no~u taɾipan ) o~u kaaɬ~ɮiħaj no~u sawarak mataʡəɾif ko~u ɾatinamirika,sano~uʡəkimaj a to~uɾo~u ko~u ʦo~uʦo~u . o~u saʡo~usi i **** miħəʦa o~u ʦaaj ko~u ħasapaijo~u a aħijan maħao~up ko~u **% nani tiniaj i afo~uħan. o~u ʦəʦaj no~u sakakaħaɬ~ɮaj ko~u nipaɾo~umaan a apijan a ɾo~usaj i ħəkaɾ,o~u po~uɾo~uŋ a nijaro~uʡ no~una kitakit awaaj ko~u ʦaaj ka paɾo~uma to~u apijan, o~u po~uɾo~uŋ a ɾo~umaʡ no~u afo~uħan ira ko~u ***,*** ko~u ɾo~umaʡ saħəto~uaj a paɾo~uma to~u apijan, o~u ɬ~ɮəŋan a sakaʡo~urip a ɾo~usaj ko~unini. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u tamɬ~ɮaw no~u afo~uħan o~u isɾam a mo~u~usɾin ħananaj ko~u ro~uma a pitaħiɬ~ɮaŋ, o~u ħo~u~uiʦijaw ħananaj itija ħo~u amitaħiɬ~ɮaŋ, o~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ʡi,"ko~u~uɾanʦin" . o~u imi no~u mo~u~usɾin ʡi, "o~u mito~uo~uraj","o~u paɾaħəʦiaj to~u riħaɬ~ɮaj". o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u a tataʡaŋaj a pito~uo~uran i ħəkaɾ,i **** miħəʦa a saʡo~usi to~u mito~uo~uraj ira ko~u ** ʡo~uk ko~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ, matənak iʦo~uwaʦo~uwa a kitakit ko~una mo~u~usɾin pito~uo~uran. itini i afo~uħan maħao~up ko~u **.*% i po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u so~uro~ujasto~u pito~uo~uran,inɬ~ɮo~u pito~uo~uran ato~u sikə pito~uo~uran. kjo~uiko~u~u o~u ʦaajaj ka pitiɾiɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw no~u afo~uħan maħao~up ko~u **%, o~u fafaħijan a mitiɾiɬ~ɮaj i maħao~up *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. anini sato~u o~u saʡajawaj a ɬ~ɮəmak ko~u kjo~uiko~u~u, ira ħo~u ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ro~uma akitakit , ʦakat sanaj to~u ko~u ɬ~ɮəmak no~u kjo~uiko~u~u. nani **** miħəʦa taɾa **** miħəʦa,ɾatək ira ko~u *** ko~u o~ufaɬ~ɮ no~u kaʡəmaŋaj tajra i pitiɾiɬ~ɮan, o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u mitiɾiɬ~ɮaj nano~u kairaan no~u pitiɾiɬ~ɮan, o~u fafaħijan a kaʡəmaŋaj saʡaɾo~uman sanaj to~u ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. tinako~u i **** miħəʦa o~u fafaħijan a kaʡəmaŋaj to~u mitiɾiɬ~ɮaj maħao~up ko~u**%. o~u takarawaj a pitiɾiɬ~ɮan i,ʦisafaw to~u mo~uʡətəp, patinako~u ħan ħaɾo~uja kapo~u~uɾ tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan(ikiris so~uwaɾ:kab~b~vo~u~uɾ o~u~unib~vərsitj*po~usinto~u so~uwaɾ:***** ******* (ɬ~ɮa k*b~b~vo~u~uɾ po~uħant*n)*po~usi so~uwaɾ:******* **** (po~uħant*n-ə k*b~b~vo~u~uɾ), ənəmaj ko~u patapo~uɾo~uaj a tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan, ʦəʦaj ko~u mikakinkiwaj to~u ɾio~umaħ a pikiwan,ʦəʦaj ko~u misaŋʡaj to~u sakatajaɾ a tajkak, ʦəʦaj ko~u paisiŋan tajkak, ato~u pinapina a pitiɾiɬ~ɮa to~u sakaɾasiŋsi. ano~u ħatini o~u matajaɾaj i sifo~u ato~u pasifanaʡaj i pitiɾiɬ~ɮan saħəto~uaj namitiɾiɬ~ɮaj i ro~umaro~uma a kitakit. o~u pataɾaħəkaɾ no~u sikaikinko~u , anini iɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ **** o~ufaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw iraaj ħo~u ko~u to~uɾo~u no~u kaɾisəpat ko~u ʦaaj ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ,i **** miħəʦa aɬ~ɮiħaj ko~u mafo~uɾawaj tajra i jo~uro~upa, to~uŋaɾ sa ko~ukanikaw no~u ʦitanəŋaj atamɬ~ɮaw. piħapinaŋan tiɾiɬ~ɮ . ****-**-** (****-**-**). b~vo~u*əɾsaŋ, wiɾɾəm. tħə af*ħans. wiɾəj b~b~vɾaʦkwəɾɾ. ****: ** (* *o~u~uɾj ****). isb~b~vn *-***-*****- *. (******** *o~u~uɾj ****). *"***" . ***. ****-**-**. o~upio~u~um amo~uo~u~unts to~u ħaɾf o~uf af*ħanistanʡs *ɬ~ɮp in ****, rəpo~urts o~u~uno~uɬ~ɮʦ . o~u~uno~uɬ~ɮʦ. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**) tħə o~upio~u~um əʦo~uno~umj in af*ħanistan (pɬ~ɮf). o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns o~uffiʦə o~un ɬ~ɮro~u~u*s anɬ~ɮ ʦrimə: *. **** (****-**-**). mo~u~usɾim. ətjmo~unɾinə.ʦo~um. (****-**-**). ( ,****-**-**.</PHON>
    </S>
</TEXT>