<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Alapanay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Alapanay" copyright="CC BY-SA" citation="Alapanay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Alapanay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Alapanay, title = Alapanay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Alapanay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O ngangan no Alapanay == O sapiharatengan to sakaira to cecay a kalas ko Alapanay a niyaro, roma haca o Ku-cay-ne-po (sowal no Holam). O kasiikedan no niyaro' O tadakalimelaan ko panay to 'amis, mipanganngan to panay to fafahiyan, Nanay makadofah ko nilowadan sanay. O nikalopisak no Alapanay Itiniay i maci no Taitung ko Alapanay a niyaro', 923 ko sa'osi no parod no loma', 2,795 ko sa'osi no tamdaw. 24% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 670 ko tamdaw; o roma sato i, 76% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 2,125 ko tamdaw. O pasinto no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amis 19%, Paiwan 1%, Bunun 1%, Puyuma 1%, romasato 3%. O finacadan no Yincomi itiniay i Taitong-si(台東市 sowal no holam ) no Taitong-siyen(台東縣sowal no holam) ko Alapanay a niyaro', O pitooran no finawlan Itiya ho, ano ira ko mapatayay, &quot;madepoc to&quot; sa anca &quot;malato' to&quot; sa ko sowal no 'Amis, awaay ko somowalay to &quot;mapatay to&quot; sanay. anini sato o roma to ko pitooran, mamadepoc to ko tamdaw awaay to ko mi'ang'angay no kasafinacadan no 'Amis.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== O ngangan no Alapanay == O sapiharatengan to sakaira to cecay a kalas ko Alapanay a niyaro, roma haca o Ko-cay-ne-po (sowal no Holam). O kasiikedan no niyaro' O tadakalimelaan ko panay to 'amis, mipanganngan to panay to fafahiyan, Nanay makadofah ko nilowadan sanay. O nikalopisak no Alapanay Itiniay i maci no Taitong ko Alapanay a niyaro', 923 ko sa'osi no parod no loma', 2,795 ko sa'osi no tamdaw. 24% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 670 ko tamdaw; o roma sato i, 76% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 2,125 ko tamdaw. O pasinto no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amis 19%, Paiwan 1%, Bonon 1%, Poyoma 1%, romasato 3%. O finacadan no Yincomi itiniay i Taitong-si(台東市 sowal no holam ) no Taitong-siyen(台東縣sowal no holam) ko Alapanay a niyaro', O pitooran no finawlan Itiya ho, ano ira ko mapatayay, &quot;madepoc to&quot; sa anca &quot;malato' to&quot; sa ko sowal no 'Amis, awaay ko somowalay to &quot;mapatay to&quot; sanay. anini sato o roma to ko pitooran, mamadepoc to ko tamdaw awaay to ko mi'ang'angay no kasafinacadan no 'Amis.</FORM>
    </S>
</TEXT>