<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Albania" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Albania" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Albania == Arpaniya Nikapolongan Kitakit Takaray sowal O Arpaniya Nikapolongan Kitakit i, o Arpaniya hananay a mitahidang(Arpaniya sowal :Shqipëria), itiraay i katimol no saka'etip no Yoropa, i katimol no Parkan Kanatal (Balkans Peninsula), malala,ed ato Itali to Yatoriya Riyar Ta'eman ato Otoranto Riyar Ta'eman . malafiyaw ato Kirisiya i katimol, ika'amis no saka'etip malangiid ato Kosofo , ika'amis malaingid ato Momtonikoro . O Momtinikoro sanay kono Taywan a pangangan. Itiya ho itini i laloma' no Yoropa o cecay no tada caayay ka cemahad a kitakit, o saawaay ko 'eten no kalotamdaw, nikawrira tona pinapina a miheca manengnengay to ko kacakat no 'orip no tamtamdaw. I 2009 miheca mikapot ko Arpaniya to Peitasiyang Konyie ,i 2014 miheca saka6 folad mihai to ko Lekatep no Yoropa to mamalakapot nangra, i 2018 miheca saka 6 folad malaheci to ko pihai tahira to i 2019 miheca saka 6 folad manga'ay to ko Arpaniya masasowal ato Lekatep no Yoropa to sapikapotaw no Arpaniya. O hata (fayafay) no Arpaniya ira matilid ko tosaay ko fongoh a talangawan 'alilis, onini 'i, nani tiyaay ho i 15sici o satopa no kakeridan no Arpaniya tamdaw ci Cioci Kastorioti Sikantopi , mikomod amitoker to picowat no Otoman Hontian kitakit, o tadamaanay a tamdaw no Arpaniya cingra, o salongan no Arpaniya tamdaw,onini ko pangangan han to"Kitakit no 'Alilis". Rikisi O to'as no Arpaniya o Iliriya a finscadan, , o cecay a finacadan no to'as no Yoropa. I'ayaw no 2000 miheca, anoca i'ayaw ho nona miheca iraay to a maro' itini tona pala. Itiya ho namakowanay no Kirisiya ko Arpaniya, i'ayaw no 2146 miheca malocecay 'isal no Roma Kapolongan kitakit. I ikor no 4 sici cacorocorok sa ko Sa'etipay Roma Hontian kitakit ato Slafo Finacadan a mikowan, 1415 miheca satapang a makowan no Otoman Hontian Kitakit to 500 a miheca ko kahalafin. Ya siiked saho a niyahpikowan no Arpaniya O Parkan Pecih a Kanatal (Balkans Peninsula) i,masasifoday to ko kaadihay no kasasiromaroma no finacadan, orasaka cilacila malood sa pangangan han to "Ariri no afet" . Yo malaheci ko sakakinacecay a lalood no Parkan i 1912 miheca, ira ko pipadama no Aosyong Hontian Kitakit onini ko saka pilekael to Siiked a Niyahpikowan i saka 11 folad saka28 romi'ad,o patosokan nona pilekal 'i,o sapitakeraw to kasadakan tayra i Yatoriya Riyar no Sayerwiya tamdaw I kalaloodan i sakcecay a lalood no hekal, ma'eco no Aosyong, Itali, ato Fransu, 1920 miheca saka 8 folad liyas sanay to ko Itali nani Arpaniya. I 1924 miheca saka 12 folad, keriden ni Aihamayte Muhetar Pici Cofali(Ahmet Muhtar Bej Zogolli)ko sofitay amifelih ko sifo, ikor to sepat a niheca tiring sa a malahonti,sanoyanan sato mitier to sofitay a miteked mikowan to 14 miheca ko kahalafin. Tahira to satapangan no sakatosa a lalood no hekal ma'eco no Honti no Itali, 1943 miheca mikosang to ko Itali, o Toic to ko maro'ay tona kitakit. Harateng sato ko Arpaniya tamdaw to sapitokeraw to Toic, o kakeridan no Kyosanto no Arpaniya ci Enfor Hoca(Aroaniya sowla:Enver Hoxha)malasasifoan no mitokeray tamdaw, 1944 miheca malowaid to ko Toic rahiday sato ko Arpaniya. I Syakaisyuki a mihecahecan no Arpaniya I 1944miheca saka 10folad saka20 romi'ad patireng to Arpaniya Finawlan Sifo, 1946 miheca saka 1 folad saka 10 romi'ad, palasawaden ko Tapangan Faco falicen a patireng to Arpaniya no Finawlan a Kitakit.1976 miheca saka12 folad saka 28 romi'ad falicen ko ngangan no kitakit to Arpaniya Syakaisyuki no Finawlan a Kapolongan Kitakit , ci Enfor Hoca(Arpaniya sowla:Enver Hoxha)ko malasakaay kakeridan no kitakit,itiya to pikowanan ningra a mihecahecaan tatootora sa amisawidang to roma a Syakaisyuki a Kitakit (o Sawaliay a Saopo hananay ho a pangangan). Syakaisyuki Kitakit o Rosya, Paokaliya,Romaniya,Toic Kapolongan Kitakit, Syonyali,Polan CiekoSlofako,Arpanoya, oninian a kitakit i,polongen a pangangan o Sawaliay Saopo hananay, matatoker ato nikeridan no Amirika a Sa'etipay Saopo, ona tosa a Saop malali'ang to romi'ami'ad nani kaherekan no sakatosa a lalood no hekal, o "Li'etecay Lalood" hananay ko pipangangan. Wataay ko pipadahof nona Sawalian Kitakit to Arpaniya, nikawrira, o Nanslaf, Rosya ato Conkolimin Kitakit masiwaray to ko lalan a pasityra i"Hontian Kitakit no Syakaisyuki" han ni Enfor Hoca o kakeridan no Arpaniya a mikokot, to ikor to i nani 1960 miheca tayra i 1980 miheca tatootoor sa a mapisot ko kalawidang ato na tolo a kitakit. Tona a mihecahecan ma'erec no Arpaniya ko polong no sala'edan no kalokitakit, salacecay sato a masasiiked tona hekal. 1990 miheca, naka herekan no Arpaniya Matayalay Tang to saka 10 liyad a kaiki, o kakeridan nona Matayalay Tang ci Lamicu Aliya satapang a milekakawa to sapisongila' to sici ato kicai, fawahen to ko sala'edan no kalokitakit,hoka'en to ko pikedec to naifaloco'an a pili'etan, o mifelihay, pitooran ato palosyangay, malaliyaw a masongila' ko kalawidang ato Rosya ato Amirika, i 1990 miheca saka 7 folad malaliyaw kono sifoan a tayal ato Rosya, i 1991 miheca saka 3 folad saka 15 romi'ad malaliyaw kono sifoan a tayal ato Amirika. Midemak to Adihayay Tang a Lekakawa 1991 miheca milekal ko Matayalay Tang no Arpaniya misawad to cecay aca ko Tang a mikowan to kitakit, midemak to Adihayay Tang a Lekakawa. Tona miheca i saka 4 folad saka 26 romi'ad, mifalic to ngangan no kitakit o Arpaniya Kapolongan Kitakit hananay to, o saikoray itini i Sa'etipay Yoropa a Syakaisyuki Kitakit to misawaday to cecayay aca a Tang ko teked sanay a mikowan to kitakit, o maan ko imi nonini hokiya, mifalahay to 46 miheca ko maparariday a misateked pikowan ni Hoca. 1992 miheca sipasip hananay to koya salongan no Kyosansyuki a mataliyokay no 'ekim a limaay fo'is i hata no kitakit. Nikawrira,namisatapang ho a midemak to tayal nofinawlan, tadancaay ko kicay to sapili'etan no kitakit,ira ho ko mali'angay a kasarekad, tatihih ho ko kalafiyaw ato Sayrwuiya ato Kosofo, cifangafang ho mikiti'ecay a Milimekay Tamdaw ,o tada karetengay 'inorong konini. 1997 miheca, matalahekal ko kaco'os no malatapangay no sifo, sakalafodfod han to no laloma' no kitakit, iikor to 'i,o Fransu, Sipanya, Kirisiya, Torki, Romaniya , Aotili ato Tanmay kona 8 a kitakit misanga' to sakarahiday a sofitay a mipahineker tona fodfod no Arpaniya. Aniniay a Arpaniya 2009 miheca saka 4 folad,mikapot to ko Arpaniya to NATO, masahapinang to patalahekal to masongila'ay to ko pikopot to Sa'etipay Kasarekarekad. I 2014 miheca Yoropa Lekapet mihai to mamalakopt nangra ko Arpaniya. Kasasilsil no sakowan O dadahal no pala no Arpaniya ira ko 28,748㎢, papecihpecihen mala 12 ko sakowan , ikararem no salowan silsilen ho to 61 a niyaro' , tahira i 2000 miheca ira ko 36 a niyaro' mapafeli to 12 sakowan ko mikowanay, o " Rrethe"hananay. Ona 12 a sakowan i 2000 miheca a mapatireng mitidos toya 36 a niyaro'. O sifo no Arpaniya i 2015 miheca satapang a midemak to fa'elohay a sakowan, o matatodongay a niyaro' 'i, 61 to ko niyaro' , o i omaomahay a niyaro' o " Komuna"hananay 'i, mipalahedawan. O tadamamangay a kamaro'an no tamdaw 'i, o kasa'eta'etal" Lagje anoca Fshat" hananay, o polong ira ko 2980 kasa'eta'etal. O tokai 'i, o sakacecay a sakowan no Arpaniya, o citodongay to polong a tayal no tamtadaw. Palapalaan O kamar'an no Arpaniya itiraay i katimol no kasa'etipan no Parkan Pecihan Kanatal, isaka'amis i malafiyaway ato Montikoro, ika'etip no saka'amis malafiyaw ato Kosofo, ikawali malafiyaw ato Maciton, i katimol malaliting ato Kirisya, ika'etip malala'ed to riyar a makakecor ato Itali. O sala'edan ika'etip i o Yatoriya riyar ato Aiaoniya riyar. O dadahal no sera 'i, ira ko 28,748㎢,o kasarayray i polong no kitakit 'i, isaka144 ko dadahal no sera. O kakaya' no lilis no riyar ira ko 476 km, ano cacayay ka hakowa ko dadahal no sera no Arpaniya 'i, adihay ko kasasiromaroma no pala o takaraway tokos ato apolo, kasasa'owac, dafdaf, la'ed no lotok ato dihif. O tokotokosan nani ka'amis pasitimol a masofac(manayat), ira ko pitatayraan no misalamayay o cinganganay i hekal Alpus lotok . Patahtahay ho a ira ko nanonanoman ato kinairaira no nanom, o satata'angay satelangay itini i satimolan a Yoropa a fanaw, ira ho ko milihawakay to tosa a kitakit a fanaw: Skutay fanaw ato Ohelito fanaw . O no Arpaniya ko Skutay fanaw, o dadahal i 530㎢, o cecay no kalitolo itiraay i Arpaniya, o osaw to itiraay i Montinikoro, orasaka, ona Skutay fanaw mapolongay ko Arpaniya ato Montinikoro a mikowan. Ohelito fanaw o samatelangay fanaw i hekal. Adihay heca ko 'alo no Arpaniya, sano salil ko katenak, ira ko 152 ko 'alo ato ciris,nani wali pasitira isa'etip ko rakat no nanom micomod i Atoriya riyar a 'alo ano sa'osien ira ko 8 a 'alo: Drin,Vjosë,Shkumbin,Osum,Mat,Erzen,Fan ato Seman. Kakarayan Ano do'edoen ko pisiiked a demak ni Kopen to kakarayan 'i,limaay ko kasasiromaroma no kakarayan no Arpaniya: Ticonghay Kakarayan ,Ma'edengay ko Kafa'edet a Mado'etay Kakarayan ,Riyariyaran Kakarayan ,Sa'emelay a Karopaw Kakarayan ato Skatosa Tapolo Kakarayan . Ira heca ko Ateliya riyar ato Aoniya riyar mipatatongay to kakarayan, sa i kasi'enawan caay ka patosi ko kasi'enaw i kakedalan caay ka patosi ko fa'edet no romi'ad.Nikawrira, nama'eten no tokos ko fali no riyar sa caay ka picomod i kemod no kitakit ko fali no riyar, orasaka, i kemoday a pala 'i, ikasi'enawan caay kafilo ko si'enaw, ikakedalan sa i pakakaay ko ka fa'edet no romi'ad. I Arpis Tokos ira a mahera ko sepat a no to'asan ho a so'edaan a 'alo, nani riyar so'osien 2,000 laya' ko katakaraw, o hatiniay a so'edaan 'alo itiraay i tongroh no tokotokosan isafaw no 5,000 ko laya' ko ka'akawang nga' iraay ko matiniay 'alo, onini ko kakafahekaan tona sepat a so'edaan 'alo, away ko mitiniay i Yoropa. Sici O finawlan ko cisakowanay a lekakawa ato adihayay ko saopo no sici a matayal ko faco no sici no Arpaniya a kitakit. O congtong ko tapang no kitakit, o souli ko kakeridan no sifo, o lipoing ko misinkiway to sakala kakeridan no souli. O lipoiing o fanwlan ko mitopaay ta maala malalipoin, 140 ko tamdaw, sepat miheca ko kalalipoingan. O tapang no citodongay to tayal no sifo o souli ko mitoro'ay. Kinpo 1964 miheca sakatolo folad, o saopo no Arpaniya to misanga'ay to kinpo malaheci a misanga' ko sa'ayaway kinpo no Arpaniya. 1976 miheca saka12 folad mafalic pangangan ko kitakit to"Arpaniya Syakaisyuki kapolongan kitaki",ikor nonini mipatatodong a milaheci misanga' to "kinpo no Arpaniya Syakaisyuki kapolongan kitaki". 1990 miheca satapang midemak to adihayay ko tang no kitakit, ikor nonini misahalaka ko adihayay tang tono kapolongan a kinpo, 1991 miheca saka 5 folad, malaheci no adihayay a tang ko "Takaray rikec no kinpo",iikor to 7 miheca onini o pacarcaran a pitooran no sifo a matayal,i 1998 miheca saka 11 folad saka 12 romi'ad o citodongay to sinkiw a tamdaw mitopa a mipahapinang tono kinpo, o polong no citodongay to sinkiw a tamdaw mahaop ko 50.57% ko mitopaay , mahaop ko 93.5% ko mihaiay tona fa'elohay kinpo, toya miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad , oya congtong itiyaay ho ci Ricip Cimar Maytani mitilid pangangan tona fa'elohay kinpo, songila' sato a malaheci ko"Arpaniya a finawlan a kapolongan kitakit kinpo". Sici kasarekarekad O mikikaay a tang i Arpaniya a kasarekarekad no sici a tang o polong cisafaw to 60, o mikapotay to sinkiw a tang ira ko 37 ato cecay a malekatepay a tang. O ci'icelay a tang: · Arpaniya Syakai Tang(o mikowanay anini) · Arpaniya Mincu Tang(o satata'angay a mikantokay a tang) · Arpaniya Syakai Mincu Tang · Arpaniya Mincu Konghe Tang · Arpaniya Fa'elohay Mincu Tang · Arpaniya Micu a Lekatep Tang Sici a pisawidang Itiya ho i pasatapangan no 1990 miheca itira i Sawaliay Yoropa masanotapelik no riyar ko pisa'eli no finawlan to ka ono finawaln a nisafalo'an ko pitooran a mikowan sanany a solongoc, orasak misaima' to a mipeleng koya ni Hocaan ho a kanaidefay a lekakawa no kitakit, mifawah to fawahan a mihamham to isowasowaay a kitakit a malawidang. Nani 1991 miheca tahanini sahetoay o mamalaheci ko paisawidang a lekakawa,i'ayawen ko pisawidang to Sa'etipay Kasaekarekad a kitakit, mikilim tohalalan to sapikapotaw to Lekatep no Yoropa,minanay to Yoropa ato Amirika to sapisongla'aw to 'orip no fanawlan no Arpaniya. O matiniyay a pisa'icel a misawidang to roma a kitakit, tahanini cisafaw to 150 ko kitakit to malawidangay tono sician, mikapot to 48 a saopo no hekalay, 1955 miheca mikapot to Linhoko. 1992 miheca mihamon to Kalapaliw no Islam. 2009 miheca mikapot i NATO, 2014 miheca mamalakapot no Yoropa Lekatep. Tamdaw I 1989 miheca misa'osi to tamdaw, 2011 mihecaan a piso'osi to tamdaw o polong i, 2,821,977 ko tamdaw, o sofoc 'i, ila'enoay ko kelis no nikalecad no sofoc. Yomalasawad ko pikowanan no Matayalay Tang a sifo i pisatapangan no 1990 miheca, aloman ko milaliway tara i romaroma a kitakit no tamdaw, tinakoen nani 1991 taha 2004 miheca ira ko 90 ofad tamdaw ko miliyasay to Arpaniya,ilaloma nonini ira ko 60 ofad ko tamdaw tayraay i Kirisiya. Tahira to i 2015miheca saka cecay folad saka cecay a romi'ad a piso'osi 2,893,005 ko tamdaw no Arpaniya. O fodfod no finawlan i, o tada karetengay 'inorong no Arpaniya, o piso'osi no sifo to finacadan o Arpaniya ko saalomanay, cilafas a mahaop ko 97%, o caay a aloman ko tamdaw a finacadan caay ka pakaso'elin tona misa'osian no sifo,i kaka ho ka kaaloman no niyam a tamdaw saan. Do'edoen ko sa'osi i 2011 miheca, o kasa'isal no fanacadan: Pakatni tona sa'osi to tamdaw, o mamidipot to mamangay a finacadan a iingkai sowal saan: ka'imer a minengneng tona sa'osi, aka ka o sa'osi aca ko nanengnengen, nawhani, malawa a ko pidipot to mamangay a . Toloay aca koni haian no Arpaniya a mamangay finacadan, o Kirisiya, Maciton ato Montinikoro, ato tosa pakipunkaay a mamangay fanacadan o Aroma tamdaw ato Romu tamdaw. O roma amamangay finacadan i, o Porkaniyatamdaw, Koran tamdaw,Saywirya tamdaw,Parkan Aicipoto tamdaw, Posiniya ato Yutaya tamdaw. O Kirisiya a Saop caay ka fana' hakowaay ko so'elinay kaaloman no Kirisiya tamdaw,o Kirisiya sifo a sowal i ira ko 30 ofad ko mar'ay i Arpaniya a Kirisiya tamdaw saan, nikawrira, o Sa'etipay Kitakit a pinengneng 20 ofad ko tamdaw saan. Ono Arpaniya sifo sa apisa'osi 'i, 'edeng 2,4243 tamdaw. Ono misaspayay no Amirika a pinengneng i, pihaop no Kirisiya tamdaw i Arpaniya 0.9% aca sanay. Sowal No kapolongan ato no sifo a sowal o Arpaniya sowal. O lalekoan a somowal ato pitilid nani tosa a niyaro'an a sowal:o i'amisay a Kaike sowal ato ikatimolat sowal(toskë anoca toskërisht) ona tosa a sowal salofhan a patateko, ano adihadihayay kono toskë a sowal mihaiay to ko alomanay. O kalala'edan nona tosa a sowal itiraay i Senkunpin 'alo . Ono Kirisiya a sowal ikamaro'an no Kirisiya tamdaw i,malahedaway to koya to'asan ho teked no sowal. O roma a sowal i Arpaniya ira ho ko Aromaniya sowal, Saywiya sowal ,Maciton sowal,Posiniya sowal, Porukariya sowal,Kulani ato Romaniya sowal. itira sakawalian no Arpaniya i Pustik tokay o Maciton sowal ko kapolongan no sifo sowal. Itiya i 2011 miheca a sa'sosi no tamdaw, iraay ko 1,765,610 tamdaw, mahaop ko 98.767% a tamdaw ono winaay sowal ko Arpaniya sowal sanay, o Arpaniya sowal i o mitoro'an to sapipasifana' a sowal no ka'emangay ato hasasowal i loma'. O Kirisiya sowal o sakatosa a sadihayay a sakacaciyaw i Arpaniya, mahaop ko 0.5% tara 3% a tamdaw o sakacecay a sowal no tireng sanay. O cecay no kalitolo no laloma'an mafa'ay a somowal to no Kirisiya sowal. Mangayaay ato Kirisiya ko Arpaniya, o punka to o pili'etan to adihay ko kalapaliw, orasaka i satimolan no Arpaniya aloman ko somowalay to sowal no Kirisiya. O citodongay no sifo a mikakinkiw i 2017 miheca, nani 25 tahira i 64 ko mihecaan a tamdaw, mahaop ko 39.0% a Arpaniya tamdaw saawaay ira ho ko cecay kafana'an a roma a sowal, o mafana'ay somowal to Ikiris i mahaop ko40.0%, do'edo sa o Itali sowal, mahop ko 27.8%, o mafa'ay to Kirisiya sowal mahaop ko 22.9%. Ikararem no 25 ko mihecaan a kapah tamdaw no Arpaniya, matongal ko kacifaloco' mihatatanam to Ikiris, Toic ato Torki a sowal, o cifaloco'ay to sapihatatanam to Itali ato Frans a sowal 'i, mahineknekay. Tona pinapina a mihecan o kapah tada tata'ang ko kacifaloco' mihatatanam to sowal no Toic, orasaka matatilid ko Arpaniya ato Toic to Patomaliway Kakaketonan, ta manga'ay ko katayra no kaph no Arpaniya i Toic a mihatatanam ato konlin to kicic, ta masasonga' ko kafana' to punka no tihi. Tona pinapina a miheca kali'eki ko kacakat no 'orip no Torki, makidkid ko kacifaloco' no kapah no Arpaniya to sapihatatanamaw to so sowal no Torki,itra i tata'angay pitilidan ira ko pihatatanaman to punka ato pikinkiw. O tata'angay pitilidan Epoka masimsim o safangcalay a pasifana'ay to sowal no roma a kitaki, mihai ko sifo no Arpaniya manga'ay to a pafeli to pileponan a tilid to mitiliday. Punka O punka no Arpaniya i cilamlamay tono Contong punka ato Sa'etipay punka, malapot ko Katelang Kirisiya, Katelang Roma punka, Paycantin Hontian Kitakit punka ,Otoman Hontian Kitakit punka , caay konini aca ira ho kono Arpaniya a to'asan punka. O radiw no Arpaniya iraay ko tekedan no finacadan,nano to'as caay ka keton taha nini. Ano masasiikeikeday to ka'amisay a Gheg ato katimolay a Lab ato Tosk, ona tosaay a kada'edo'edo malacecayay ko katenak. O imi no radiwa i, sahetoay o palatohay to rikisi no Arpaniya, oya kaodfodan ato tadamaanay tamdaw. Oya radiw no to'as "Himariot Isopoly", matoro' no UNESCO no Linhoko o malorocok nona hekal sanay. Ono to'asan ho a ca'edong itiraay i kakafahekan ato ilisin a cilosid, itira i no finacadan a ka'acangan romi'ad,no kyokai a romi'ad,paka'etiman romi'ad, masakeroay a saop. O matitengay cica'edong tono to'asan a losid. O fanges no 'a'adopen, o fanoh no siri, o keriw ko sapisanga' to losid, tahanini ono to'asan ho a konis ko mitinooyan. Pitooran I'ayaw no 1900 miheca,mitooray to ko Arpaniya tandaw ci Yisoan, nikawrira namicowat a micomod ko Torki Otoman Hontian Kitakit 'i, mafalic ko pitoor pasitira i Islam, saadihay sato ko mitooray to Islam a Muslin a tamdaw, o saadihayay tamdaw i Arpaniya, nikawrira, iraay ho ko mitooray ci Yisoan a alomanay i romaroma aniyaro'. O Islam a pitooran i,toloay ko kasa'iked, ilalomaan i tosa ko tata'angay a kasa'iked: o cecay Sunni Sa'iked , o cecay i o Tona aniniay to a mihecaan, napikowanan no Arpaniya Matayalay Tang malalang ko polong no pitorran, itiya milekal ko Arpaniya odengan itini i hekal o caayay ka pakaso'elin to kawas a kitakit sanay. Tahira to i 1990 miheca saka 11 folad ano caacaayay ka falicen ko kinpo, mihai to ko sifo to kalotamdawan a pitoor to kawas.Anini to i naifaloco'ay sanay to ko pitoor to kawas caay to pilalang ko sifo. I 2001 miheca a pisa'sosi to tamdaw, itini i Arpaniya mahaop ko 58% ko mitooray to Islan Sonni Muslin, 2% o Isalm Tasen kyokai, 10% o Tinsikyo,7% o Rosiya Toncen Ciyaw, 0.2% o roma a kyokai a Keristo, 5.5% o roma ko pitooran, 14% cowa ka hapinang ko pitooran, o caay ka pakaso'elin to kawas i 2.5% aca ko tamdaw. Ititni Yoropa o saalomanay ko mitooray to Islam a ihekalay kitakit. Pakayni tona pisa'osi to tamdaw i 2011 miheca , ira ko caay ka pihai tora nipasadakan a sa'osi, nawhani, adihay ko caay ka sa'osi a mitooray to Rosiya Toncen Ciyaw, o misa'osian i edeng 34% no mitooray tona pitooran sanay. Orasa o miciosaay a tamdaw 'i, awaay ko minengnengay o niyah sanay a patedo a mitilid sanay. Sa oninian ko pipacoli no fanawlan. Do'edoen ko piciosa no Citodongay to Pipamatang no Linhoko a pisa'osi i 2018 miheca, mahaop ko 62.7% caay ka pitoor to masamaanay a pitooran. 37% a Arpaniya tamdaw cecayay aca ko pitooran, i laloma' nona 37% 'i, 52.06% o Muslin, 13.82% o Tinsokyo, 13.08% o Rosiya Tongcen Ciyaw, 7.5% o Paykesin Kyokai, 1,74% o Ciolo Kai. O osaw to i manayay a paca'of to piciosa. P</FORM>
        <PHON kindOf="original">== aɾb~b~vania == arpanija nikapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arpanija nikapo~uɾo~uŋan kitakit i, o~u arpanija ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ(arpanija so~uwaɾ :sħ*ip*ria), itiraaj i katimo~uɾ no~u sakaʡətip no~u jo~uro~upa, i katimo~uɾ no~u parkan kanataɾ (b~b~vaɾkans pəninso~u~uɾa), maɾaɾa,əɬ~ɮ ato~u itaɾi to~u jato~urija rijar taʡəman ato~u o~uto~uranto~u rijar taʡəman . maɾafijaw ato~u kirisija i katimo~uɾ, ikaʡamis no~u sakaʡətip maɾaŋiiɬ~ɮ ato~u ko~uso~ufo~u , ikaʡamis maɾaiŋiɬ~ɮ ato~u mo~umto~uniko~uro~u . o~u mo~umtiniko~uro~u sanaj ko~uno~u tajwan a paŋaŋan. itija ħo~u itini i ɾaɾo~umaʡ no~u jo~uro~upa o~u ʦəʦaj no~u taɬ~ɮa ʦaajaj ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, o~u saawaaj ko~u ʡətən no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, nikawrira to~una pinapina a miħəʦa manəŋnəŋaj to~u ko~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mikapo~ut ko~u arpanija to~u pəitasijaŋ ko~unjiə ,i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ miħai to~u ko~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa to~u mamaɾakapo~ut naŋra, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u ko~u piħai taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maŋaʡaj to~u ko~u arpanija masaso~uwaɾ ato~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa to~u sapikapo~utaw no~u arpanija. o~u ħata (fajafaj) no~u arpanija ira matiɾiɬ~ɮ ko~u to~usaaj ko~u fo~uŋo~uħ a taɾaŋawan ʡaɾiɾis, o~unini ʡi, nani tijaaj ħo~u i **siʦi o~u sato~upa no~u kakəriɬ~ɮan no~u arpanija tamɬ~ɮaw ʦi ʦio~uʦi kasto~urio~uti sikanto~upi , miko~umo~uɬ~ɮ amito~ukər to~u piʦo~uwat no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit, o~u taɬ~ɮamaanaj a tamɬ~ɮaw no~u arpanija ʦiŋra, o~u saɾo~uŋan no~u arpanija tamɬ~ɮaw,o~unini ko~u paŋaŋan ħan to~u"kitakit no~u ʡaɾiɾis". rikisi o~u to~uʡas no~u arpanija o~u iɾirija a finsʦaɬ~ɮan, , o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan no~u to~uʡas no~u jo~uro~upa. iʡajaw no~u **** miħəʦa, ano~uʦa iʡajaw ħo~u no~una miħəʦa iraaj to~u a maro~uʡ itini to~una paɾa. itija ħo~u namako~uwanaj no~u kirisija ko~u arpanija, iʡajaw no~u **** miħəʦa maɾo~uʦəʦaj ʡisaɾ no~u ro~uma kapo~uɾo~uŋan kitakit. i iko~ur no~u * siʦi ʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk sa ko~u saʡətipaj ro~uma ħo~untian kitakit ato~u sɾafo~u finaʦaɬ~ɮan a miko~uwan, **** miħəʦa satapaŋ a mako~uwan no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit to~u *** a miħəʦa ko~u kaħaɾafin. ja siikəɬ~ɮ saħo~u a nijaħpiko~uwan no~u arpanija o~u parkan pəʦiħ a kanataɾ (b~b~vaɾkans pəninso~u~uɾa) i,masasifo~uɬ~ɮaj to~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maɾo~uo~uɬ~ɮ sa paŋaŋan ħan to~u "ariri no~u afət" . jo~u maɾaħəʦi ko~u sakakinaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u parkan i **** miħəʦa, ira ko~u pipaɬ~ɮama no~u ao~usjo~uŋ ħo~untian kitakit o~unini ko~u saka piɾəkaəɾ to~u siikəɬ~ɮ a nijaħpiko~uwan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ,o~u pato~uso~ukan no~una piɾəkaɾ ʡi,o~u sapitakəraw to~u kasaɬ~ɮakan tajra i jato~urija rijar no~u sajərwija tamɬ~ɮaw i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, maʡəʦo~u no~u ao~usjo~uŋ, itaɾi, ato~u franso~u~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾijas sanaj to~u ko~u itaɾi nani arpanija. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, kəriɬ~ɮən ni aiħamajtə mo~u~uħətar piʦi ʦo~ufaɾi(aħmət mo~u~uħtar b~b~vəj *o~u*o~uɾɾi)ko~u so~ufitaj amifəɾiħ ko~u sifo~u, iko~ur to~u səpat a niħəʦa tiriŋ sa a maɾaħo~unti,sano~ujanan sato~u mitiər to~u so~ufitaj a mitəkəɬ~ɮ miko~uwan to~u ** miħəʦa ko~u kaħaɾafin. taħira to~u satapaŋan no~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəʦo~u no~u ħo~unti no~u itaɾi, **** miħəʦa miko~usaŋ to~u ko~u itaɾi, o~u to~uiʦ to~u ko~u maro~uʡaj to~una kitakit. ħaratəŋ sato~u ko~u arpanija tamɬ~ɮaw to~u sapito~ukəraw to~u to~uiʦ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u kjo~usanto~u no~u arpanija ʦi ənfo~ur ħo~uʦa(aro~uanija so~uwɾa:ənb~vər ħo~uxħa)maɾasasifo~uan no~u mito~ukəraj tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa maɾo~uwaiɬ~ɮ to~u ko~u to~uiʦ raħiɬ~ɮaj sato~u ko~u arpanija. i sjakaisjo~u~uki a miħəʦaħəʦan no~u arpanija i ****miħəʦa saka **fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u arpanija finawɾan sifo~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾasawaɬ~ɮən ko~u tapaŋan faʦo~u faɾiʦən a patirəŋ to~u arpanija no~u finawɾan a kitakit.**** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u arpanija sjakaisjo~u~uki no~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit , ʦi ənfo~ur ħo~uʦa(arpanija so~uwɾa:ənb~vər ħo~uxħa)ko~u maɾasakaaj kakəriɬ~ɮan no~u kitakit,itija to~u piko~uwanan niŋra a miħəʦaħəʦaan tato~uo~uto~ura sa amisawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a sjakaisjo~u~uki a kitakit (o~u sawaɾiaj a sao~upo~u ħananaj ħo~u a paŋaŋan). sjakaisjo~u~uki kitakit o~u ro~usja, pao~ukaɾija,ro~umanija,to~uiʦ kapo~uɾo~uŋan kitakit, sjo~unjaɾi,po~uɾan ʦiəko~usɾo~ufako~u,arpano~uja, o~uninian a kitakit i,po~uɾo~uŋən a paŋaŋan o~u sawaɾiaj sao~upo~u ħananaj, matato~ukər ato~u nikəriɬ~ɮan no~u amirika a saʡətipaj sao~upo~u, o~una to~usa a sao~up maɾaɾiʡaŋ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ nani kaħərəkan no~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, o~u "ɾiʡətəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ" ħananaj ko~u pipaŋaŋan. wataaj ko~u pipaɬ~ɮaħo~uf no~una sawaɾian kitakit to~u arpanija, nikawrira, o~u nansɾaf, ro~usja ato~u ʦo~unko~uɾimin kitakit masiwaraj to~u ko~u ɾaɾan a pasitjra i"ħo~untian kitakit no~u sjakaisjo~u~uki" ħan ni ənfo~ur ħo~uʦa o~u kakəriɬ~ɮan no~u arpanija a miko~uko~ut, to~u iko~ur to~u i nani **** miħəʦa tajra i **** miħəʦa tato~uo~uto~uo~ur sa a mapiso~ut ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u na to~uɾo~u a kitakit. to~una a miħəʦaħəʦan maʡərəʦ no~u arpanija ko~u po~uɾo~uŋ no~u saɾaʡəɬ~ɮan no~u kaɾo~ukitakit, saɾaʦəʦaj sato~u a masasiikəɬ~ɮ to~una ħəkaɾ. **** miħəʦa, naka ħərəkan no~u arpanija matajaɾaj taŋ to~u saka ** ɾijaɬ~ɮ a kaiki, o~u kakəriɬ~ɮan no~una matajaɾaj taŋ ʦi ɾamiʦo~u~u aɾija satapaŋ a miɾəkakawa to~u sapiso~uŋiɾaʡ to~u siʦi ato~u kiʦai, fawaħən to~u ko~u saɾaʡəɬ~ɮan no~u kaɾo~ukitakit,ħo~ukaʡən to~u ko~u pikəɬ~ɮəʦ to~u naifaɾo~uʦo~uʡan a piɾiʡətan, o~u mifəɾiħaj, pito~uo~uran ato~u paɾo~usjaŋaj, maɾaɾijaw a maso~uŋiɾaʡ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~usja ato~u amirika, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~uno~u sifo~uan a tajaɾ ato~u ro~usja, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~uno~u sifo~uan a tajaɾ ato~u amirika. miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj taŋ a ɾəkakawa **** miħəʦa miɾəkaɾ ko~u matajaɾaj taŋ no~u arpanija misawaɬ~ɮ to~u ʦəʦaj aʦa ko~u taŋ a miko~uwan to~u kitakit, miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj taŋ a ɾəkakawa. to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mifaɾiʦ to~u ŋaŋan no~u kitakit o~u arpanija kapo~uɾo~uŋan kitakit ħananaj to~u, o~u saiko~uraj itini i saʡətipaj jo~uro~upa a sjakaisjo~u~uki kitakit to~u misawaɬ~ɮaj to~u ʦəʦajaj aʦa a taŋ ko~u təkəɬ~ɮ sanaj a miko~uwan to~u kitakit, o~u maan ko~u imi no~unini ħo~ukija, mifaɾaħaj to~u ** miħəʦa ko~u maparariɬ~ɮaj a misatəkəɬ~ɮ piko~uwan ni ħo~uʦa. **** miħəʦa sipasip ħananaj to~u ko~uja saɾo~uŋan no~u kjo~usansjo~u~uki a mataɾijo~ukaj no~u ʡəkim a ɾimaaj fo~uʡis i ħata no~u kitakit. nikawrira,namisatapaŋ ħo~u a miɬ~ɮəmak to~u tajaɾ no~ufinawɾan, taɬ~ɮanʦaaj ko~u kiʦaj to~u sapiɾiʡətan no~u kitakit,ira ħo~u ko~u maɾiʡaŋaj a kasarəkaɬ~ɮ, tatiħiħ ħo~u ko~u kaɾafijaw ato~u sajrwo~u~uija ato~u ko~uso~ufo~u, ʦifaŋafaŋ ħo~u mikitiʡəʦaj a miɾiməkaj tamɬ~ɮaw ,o~u taɬ~ɮa karətəŋaj ʡino~uro~uŋ ko~unini. **** miħəʦa, mataɾaħəkaɾ ko~u kaʦo~uʡo~us no~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u, sakaɾafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ħan to~u no~u ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, iiko~ur to~u ʡi,o~u franso~u~u, sipanja, kirisija, to~urki, ro~umanija , ao~utiɾi ato~u tanmaj ko~una * a kitakit misaŋaʡ to~u sakaraħiɬ~ɮaj a so~ufitaj a mipaħinəkər to~una fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u arpanija. aniniaj a arpanija **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,mikapo~ut to~u ko~u arpanija to~u nato~u, masaħapinaŋ to~u pataɾaħəkaɾ to~u maso~uŋiɾaʡaj to~u ko~u piko~upo~ut to~u saʡətipaj kasarəkarəkaɬ~ɮ. i **** miħəʦa jo~uro~upa ɾəkapət miħai to~u mamaɾako~upt naŋra ko~u arpanija. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u arpanija ira ko~u **,****, papəʦiħpəʦiħən maɾa ** ko~u sako~uwan , ikararəm no~u saɾo~uwan siɾsiɾən ħo~u to~u ** a nijaro~uʡ , taħira i **** miħəʦa ira ko~u ** a nijaro~uʡ mapafəɾi to~u ** sako~uwan ko~u miko~uwanaj, o~u " rrətħə"ħananaj. o~una ** a sako~uwan i **** miħəʦa a mapatirəŋ mitiɬ~ɮo~us to~uja ** a nijaro~uʡ. o~u sifo~u no~u arpanija i **** miħəʦa satapaŋ a miɬ~ɮəmak to~u faʡəɾo~uħaj a sako~uwan, o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a nijaro~uʡ ʡi, ** to~u ko~u nijaro~uʡ , o~u i o~umao~umaħaj a nijaro~uʡ o~u " ko~umo~u~una"ħananaj ʡi, mipaɾaħəɬ~ɮawan. o~u taɬ~ɮamamaŋaj a kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw ʡi, o~u kasaʡətaʡətaɾ" ɾa*jə ano~uʦa fsħat" ħananaj, o~u po~uɾo~uŋ ira ko~u **** kasaʡətaʡətaɾ. o~u to~ukai ʡi, o~u sakaʦəʦaj a sako~uwan no~u arpanija, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u tamtaɬ~ɮaw. paɾapaɾaan o~u kamarʡan no~u arpanija itiraaj i katimo~uɾ no~u kasaʡətipan no~u parkan pəʦiħan kanataɾ, isakaʡamis i maɾafijawaj ato~u mo~untiko~uro~u, ikaʡətip no~u sakaʡamis maɾafijaw ato~u ko~uso~ufo~u, ikawaɾi maɾafijaw ato~u maʦito~un, i katimo~uɾ maɾaɾitiŋ ato~u kirisja, ikaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮ to~u rijar a makakəʦo~ur ato~u itaɾi. o~u saɾaʡəɬ~ɮan ikaʡətip i o~u jato~urija rijar ato~u aiao~unija rijar. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ʡi, ira ko~u **,****,o~u kasarajraj i po~uɾo~uŋ no~u kitakit ʡi, isaka*** ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra. o~u kakajaʡ no~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u *** km, ano~u ʦaʦajaj ka ħako~uwa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u arpanija ʡi, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa o~u takarawaj to~uko~us ato~u apo~uɾo~u, kasasaʡo~uwaʦ, ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ɾaʡəɬ~ɮ no~u ɾo~uto~uk ato~u ɬ~ɮiħif. o~u to~uko~uto~uko~usan nani kaʡamis pasitimo~uɾ a maso~ufaʦ(manajat), ira ko~u pitatajraan no~u misaɾamajaj o~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ aɾpo~u~us ɾo~uto~uk . pataħtaħaj ħo~u a ira ko~u nano~unano~uman ato~u kinairaira no~u nano~um, o~u satataʡaŋaj satəɾaŋaj itini i satimo~uɾan a jo~uro~upa a fanaw, ira ħo~u ko~u miɾiħawakaj to~u to~usa a kitakit a fanaw: sko~u~utaj fanaw ato~u o~uħəɾito~u fanaw . o~u no~u arpanija ko~u sko~u~utaj fanaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i ****, o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u itiraaj i arpanija, o~u o~usaw to~u itiraaj i mo~untiniko~uro~u, o~urasaka, o~una sko~u~utaj fanaw mapo~uɾo~uŋaj ko~u arpanija ato~u mo~untiniko~uro~u a miko~uwan. o~uħəɾito~u fanaw o~u samatəɾaŋaj fanaw i ħəkaɾ. aɬ~ɮiħaj ħəʦa ko~u ʡaɾo~u no~u arpanija, sano~u saɾiɾ ko~u katənak, ira ko~u *** ko~u ʡaɾo~u ato~u ʦiris,nani waɾi pasitira isaʡətip ko~u rakat no~u nano~um miʦo~umo~uɬ~ɮ i ato~urija rijar a ʡaɾo~u ano~u saʡo~usiən ira ko~u * a ʡaɾo~u: ɬ~ɮrin,b~vjo~us*,sħko~u~umb~b~vin,o~uso~u~um,mat,ər*ən,fan ato~u səman. kakarajan ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u pisiikəɬ~ɮ a ɬ~ɮəmak ni ko~upən to~u kakarajan ʡi,ɾimaaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kakarajan no~u arpanija: tiʦo~uŋħaj kakarajan ,maʡəɬ~ɮəŋaj ko~u kafaʡəɬ~ɮət a maɬ~ɮo~uʡətaj kakarajan ,rijarijaran kakarajan ,saʡəməɾaj a karo~upaw kakarajan ato~u skato~usa tapo~uɾo~u kakarajan . ira ħəʦa ko~u atəɾija rijar ato~u ao~unija rijar mipatato~uŋaj to~u kakarajan, sa i kasiʡənawan ʦaaj ka pato~usi ko~u kasiʡənaw i kakəɬ~ɮaɾan ʦaaj ka pato~usi ko~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ.nikawrira, namaʡətən no~u to~uko~us ko~u faɾi no~u rijar sa ʦaaj ka piʦo~umo~uɬ~ɮ i kəmo~uɬ~ɮ no~u kitakit ko~u faɾi no~u rijar, o~urasaka, i kəmo~uɬ~ɮaj a paɾa ʡi, ikasiʡənawan ʦaaj kafiɾo~u ko~u siʡənaw, ikakəɬ~ɮaɾan sa i pakakaaj ko~u ka faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. i arpis to~uko~us ira a maħəra ko~u səpat a no~u to~uʡasan ħo~u a so~uʡəɬ~ɮaan a ʡaɾo~u, nani rijar so~uʡo~usiən *,*** ɾajaʡ ko~u katakaraw, o~u ħatiniaj a so~uʡəɬ~ɮaan ʡaɾo~u itiraaj i to~uŋro~uħ no~u to~uko~uto~uko~usan isafaw no~u *,*** ko~u ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ ŋaʡ iraaj ko~u matiniaj ʡaɾo~u, o~unini ko~u kakafaħəkaan to~una səpat a so~uʡəɬ~ɮaan ʡaɾo~u, awaj ko~u mitiniaj i jo~uro~upa. siʦi o~u finawɾan ko~u ʦisako~uwanaj a ɾəkakawa ato~u aɬ~ɮiħajaj ko~u sao~upo~u no~u siʦi a matajaɾ ko~u faʦo~u no~u siʦi no~u arpanija a kitakit. o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit, o~u so~uo~u~uɾi ko~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u ɾipo~uiŋ ko~u misinkiwaj to~u sakaɾa kakəriɬ~ɮan no~u so~uo~u~uɾi. o~u ɾipo~uiiŋ o~u fanwɾan ko~u mito~upaaj ta maaɾa maɾaɾipo~uin, *** ko~u tamɬ~ɮaw, səpat miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiŋan. o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ no~u sifo~u o~u so~uo~u~uɾi ko~u mito~uro~uʡaj. kinpo~u **** miħəʦa sakato~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sao~upo~u no~u arpanija to~u misaŋaʡaj to~u kinpo~u maɾaħəʦi a misaŋaʡ ko~u saʡajawaj kinpo~u no~u arpanija. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ mafaɾiʦ paŋaŋan ko~u kitakit to~u"arpanija sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitaki",iko~ur no~unini mipatato~uɬ~ɮo~uŋ a miɾaħəʦi misaŋaʡ to~u "kinpo~u no~u arpanija sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitaki". **** miħəʦa satapaŋ miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj ko~u taŋ no~u kitakit, iko~ur no~unini misaħaɾaka ko~u aɬ~ɮiħajaj taŋ to~uno~u kapo~uɾo~uŋan a kinpo~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u aɬ~ɮiħajaj a taŋ ko~u "takaraj rikəʦ no~u kinpo~u",iiko~ur to~u * miħəʦa o~unini o~u paʦarʦaran a pito~uo~uran no~u sifo~u a matajaɾ,i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw a tamɬ~ɮaw mito~upa a mipaħapinaŋ to~uno~u kinpo~u, o~u po~uɾo~uŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.**% ko~u mito~upaaj , maħao~up ko~u **.*% ko~u miħaiaj to~una faʡəɾo~uħaj kinpo~u, to~uja miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ , o~uja ʦo~uŋto~uŋ itijaaj ħo~u ʦi riʦip ʦimar majtani mitiɾiɬ~ɮ paŋaŋan to~una faʡəɾo~uħaj kinpo~u, so~uŋiɾaʡ sato~u a maɾaħəʦi ko~u"arpanija a finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit kinpo~u". siʦi kasarəkarəkaɬ~ɮ o~u mikikaaj a taŋ i arpanija a kasarəkarəkaɬ~ɮ no~u siʦi a taŋ o~u po~uɾo~uŋ ʦisafaw to~u **, o~u mikapo~utaj to~u sinkiw a taŋ ira ko~u ** ato~u ʦəʦaj a maɾəkatəpaj a taŋ. o~u ʦiʡiʦəɾaj a taŋ: * arpanija sjakai taŋ(o~u miko~uwanaj anini) * arpanija minʦo~u~u taŋ(o~u satataʡaŋaj a mikanto~ukaj a taŋ) * arpanija sjakai minʦo~u~u taŋ * arpanija minʦo~u~u ko~uŋħə taŋ * arpanija faʡəɾo~uħaj minʦo~u~u taŋ * arpanija miʦo~u~u a ɾəkatəp taŋ siʦi a pisawiɬ~ɮaŋ itija ħo~u i pasatapaŋan no~u **** miħəʦa itira i sawaɾiaj jo~uro~upa masano~utapəɾik no~u rijar ko~u pisaʡəɾi no~u finawɾan to~u ka o~uno~u finawaɾn a nisafaɾo~uʡan ko~u pito~uo~uran a miko~uwan sananj a so~uɾo~uŋo~uʦ, o~urasak misaimaʡ to~u a mipəɾəŋ ko~uja ni ħo~uʦaan ħo~u a kanaiɬ~ɮəfaj a ɾəkakawa no~u kitakit, mifawaħ to~u fawaħan a miħamħam to~u iso~uwaso~uwaaj a kitakit a maɾawiɬ~ɮaŋ. nani **** miħəʦa taħanini saħəto~uaj o~u mamaɾaħəʦi ko~u paisawiɬ~ɮaŋ a ɾəkakawa,iʡajawən ko~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u saʡətipaj kasaəkarəkaɬ~ɮ a kitakit, mikiɾim to~uħaɾaɾan to~u sapikapo~utaw to~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa,minanaj to~u jo~uro~upa ato~u amirika to~u sapiso~uŋɾaʡaw to~u ʡo~urip no~u fanawɾan no~u arpanija. o~u matinijaj a pisaʡiʦəɾ a misawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a kitakit, taħanini ʦisafaw to~u *** ko~u kitakit to~u maɾawiɬ~ɮaŋaj to~uno~u siʦian, mikapo~ut to~u ** a sao~upo~u no~u ħəkaɾaj, **** miħəʦa mikapo~ut to~u ɾinħo~uko~u. **** miħəʦa miħamo~un to~u kaɾapaɾiw no~u isɾam. **** miħəʦa mikapo~ut i nato~u, **** miħəʦa mamaɾakapo~ut no~u jo~uro~upa ɾəkatəp. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, **** miħəʦaan a piso~uʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw o~u po~uɾo~uŋ i, *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u so~ufo~uʦ ʡi, iɾaʡəno~uaj ko~u kəɾis no~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ. jo~umaɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwanan no~u matajaɾaj taŋ a sifo~u i pisatapaŋan no~u **** miħəʦa, aɾo~uman ko~u miɾaɾiwaj tara i ro~umaro~uma a kitakit no~u tamɬ~ɮaw, tinako~uən nani **** taħa **** miħəʦa ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw ko~u miɾijasaj to~u arpanija,iɾaɾo~uma no~unini ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw tajraaj i kirisija. taħira to~u i ****miħəʦa saka ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ a piso~uʡo~usi *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw no~u arpanija. o~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u finawɾan i, o~u taɬ~ɮa karətəŋaj ʡino~uro~uŋ no~u arpanija, o~u piso~uʡo~usi no~u sifo~u to~u finaʦaɬ~ɮan o~u arpanija ko~u saaɾo~umanaj, ʦiɾafas a maħao~up ko~u **%, o~u ʦaaj a aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ʦaaj ka pakaso~uʡəɾin to~una misaʡo~usian no~u sifo~u,i kaka ħo~u ka kaaɾo~uman no~u nijam a tamɬ~ɮaw saan. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u saʡo~usi i **** miħəʦa, o~u kasaʡisaɾ no~u fanaʦaɬ~ɮan: pakatni to~una saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, o~u mamiɬ~ɮipo~ut to~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan a iiŋkai so~uwaɾ saan: kaʡimər a minəŋnəŋ to~una saʡo~usi, aka ka o~u saʡo~usi aʦa ko~u nanəŋnəŋən, nawħani, maɾawa a ko~u piɬ~ɮipo~ut to~u mamaŋaj a . to~uɾo~uaj aʦa ko~uni ħaian no~u arpanija a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan, o~u kirisija, maʦito~un ato~u mo~untiniko~uro~u, ato~u to~usa pakipo~u~unkaaj a mamaŋaj fanaʦaɬ~ɮan o~u aro~uma tamɬ~ɮaw ato~u ro~umo~u~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma amamaŋaj finaʦaɬ~ɮan i, o~u po~urkanijatamɬ~ɮaw, ko~uran tamɬ~ɮaw,sajwirja tamɬ~ɮaw,parkan aiʦipo~uto~u tamɬ~ɮaw, po~usinija ato~u jo~u~utaja tamɬ~ɮaw. o~u kirisija a sao~up ʦaaj ka fanaʡ ħako~uwaaj ko~u so~uʡəɾinaj kaaɾo~uman no~u kirisija tamɬ~ɮaw,o~u kirisija sifo~u a so~uwaɾ i ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u marʡaj i arpanija a kirisija tamɬ~ɮaw saan, nikawrira, o~u saʡətipaj kitakit a pinəŋnəŋ ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw saan. o~uno~u arpanija sifo~u sa apisaʡo~usi ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ *,**** tamɬ~ɮaw. o~uno~u misaspajaj no~u amirika a pinəŋnəŋ i, piħao~up no~u kirisija tamɬ~ɮaw i arpanija *.*% aʦa sanaj. so~uwaɾ no~u kapo~uɾo~uŋan ato~u no~u sifo~u a so~uwaɾ o~u arpanija so~uwaɾ. o~u ɾaɾəko~uan a so~umo~uwaɾ ato~u pitiɾiɬ~ɮ nani to~usa a nijaro~uʡan a so~uwaɾ:o~u iʡamisaj a kaikə so~uwaɾ ato~u ikatimo~uɾat so~uwaɾ(to~usk* ano~uʦa to~usk*risħt) o~una to~usa a so~uwaɾ saɾo~ufħan a patatəko~u, ano~u aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħajaj ko~uno~u to~usk* a so~uwaɾ miħaiaj to~u ko~u aɾo~umanaj. o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~una to~usa a so~uwaɾ itiraaj i sənko~u~unpin ʡaɾo~u . o~uno~u kirisija a so~uwaɾ ikamaro~uʡan no~u kirisija tamɬ~ɮaw i,maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~uja to~uʡasan ħo~u təkəɬ~ɮ no~u so~uwaɾ. o~u ro~uma a so~uwaɾ i arpanija ira ħo~u ko~u aro~umanija so~uwaɾ, sajwija so~uwaɾ ,maʦito~un so~uwaɾ,po~usinija so~uwaɾ, po~uro~u~ukarija so~uwaɾ,ko~u~uɾani ato~u ro~umanija so~uwaɾ. itira sakawaɾian no~u arpanija i po~u~ustik to~ukaj o~u maʦito~un so~uwaɾ ko~u kapo~uɾo~uŋan no~u sifo~u so~uwaɾ. itija i **** miħəʦa a saʡso~usi no~u tamɬ~ɮaw, iraaj ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.***% a tamɬ~ɮaw o~uno~u winaaj so~uwaɾ ko~u arpanija so~uwaɾ sanaj, o~u arpanija so~uwaɾ i o~u mito~uro~uʡan to~u sapipasifanaʡ a so~uwaɾ no~u kaʡəmaŋaj ato~u ħasaso~uwaɾ i ɾo~umaʡ. o~u kirisija so~uwaɾ o~u sakato~usa a saɬ~ɮiħajaj a sakaʦaʦijaw i arpanija, maħao~up ko~u *.*% tara *% a tamɬ~ɮaw o~u sakaʦəʦaj a so~uwaɾ no~u tirəŋ sanaj. o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u no~u ɾaɾo~umaʡan mafaʡaj a so~umo~uwaɾ to~u no~u kirisija so~uwaɾ. maŋajaaj ato~u kirisija ko~u arpanija, o~u po~u~unka to~u o~u piɾiʡətan to~u aɬ~ɮiħaj ko~u kaɾapaɾiw, o~urasaka i satimo~uɾan no~u arpanija aɾo~uman ko~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u kirisija. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u sifo~u a mikakinkiw i **** miħəʦa, nani ** taħira i ** ko~u miħəʦaan a tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.*% a arpanija tamɬ~ɮaw saawaaj ira ħo~u ko~u ʦəʦaj kafanaʡan a ro~uma a so~uwaɾ, o~u mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ikiris i maħao~up ko~u**.*%, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa o~u itaɾi so~uwaɾ, maħo~up ko~u **.*%, o~u mafaʡaj to~u kirisija so~uwaɾ maħao~up ko~u **.*%. ikararəm no~u ** ko~u miħəʦaan a kapaħ tamɬ~ɮaw no~u arpanija, mato~uŋaɾ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ miħatatanam to~u ikiris, to~uiʦ ato~u to~urki a so~uwaɾ, o~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~u sapiħatatanam to~u itaɾi ato~u frans a so~uwaɾ ʡi, maħinəknəkaj. to~una pinapina a miħəʦan o~u kapaħ taɬ~ɮa tataʡaŋ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u to~uiʦ, o~urasaka matatiɾiɬ~ɮ ko~u arpanija ato~u to~uiʦ to~u pato~umaɾiwaj kakakəto~unan, ta maŋaʡaj ko~u katajra no~u kapħ no~u arpanija i to~uiʦ a miħatatanam ato~u ko~unɾin to~u kiʦiʦ, ta masaso~uŋaʡ ko~u kafanaʡ to~u po~u~unka no~u tiħi. to~una pinapina a miħəʦa kaɾiʡəki ko~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u to~urki, makiɬ~ɮkiɬ~ɮ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ no~u kapaħ no~u arpanija to~u sapiħatatanamaw to~u so~u so~uwaɾ no~u to~urki,itra i tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan ira ko~u piħatatanaman to~u po~u~unka ato~u pikinkiw. o~u tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan əpo~uka masimsim o~u safaŋʦaɾaj a pasifanaʡaj to~u so~uwaɾ no~u ro~uma a kitaki, miħai ko~u sifo~u no~u arpanija maŋaʡaj to~u a pafəɾi to~u piɾəpo~unan a tiɾiɬ~ɮ to~u mitiɾiɬ~ɮaj. po~u~unka o~u po~u~unka no~u arpanija i ʦiɾamɾamaj to~uno~u ʦo~unto~uŋ po~u~unka ato~u saʡətipaj po~u~unka, maɾapo~ut ko~u katəɾaŋ kirisija, katəɾaŋ ro~uma po~u~unka, pajʦantin ħo~untian kitakit po~u~unka ,o~uto~uman ħo~untian kitakit po~u~unka , ʦaaj ko~unini aʦa ira ħo~u ko~uno~u arpanija a to~uʡasan po~u~unka. o~u raɬ~ɮiw no~u arpanija iraaj ko~u təkəɬ~ɮan no~u finaʦaɬ~ɮan,nano~u to~uʡas ʦaaj ka kəto~un taħa nini. ano~u masasiikəikəɬ~ɮaj to~u kaʡamisaj a *ħə* ato~u katimo~uɾaj a ɾab~b~v ato~u to~usk, o~una to~usaaj a kaɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u maɾaʦəʦajaj ko~u katənak. o~u imi no~u raɬ~ɮiwa i, saħəto~uaj o~u paɾato~uħaj to~u rikisi no~u arpanija, o~uja kao~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan ato~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw. o~uja raɬ~ɮiw no~u to~uʡas "ħimario~ut iso~upo~uɾj", mato~uro~uʡ no~u o~u~unəsʦo~u no~u ɾinħo~uko~u o~u maɾo~uro~uʦo~uk no~una ħəkaɾ sanaj. o~uno~u to~uʡasan ħo~u a ʦaʡəɬ~ɮo~uŋ itiraaj i kakafaħəkan ato~u iɾisin a ʦiɾo~usiɬ~ɮ, itira i no~u finaʦaɬ~ɮan a kaʡaʦaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ,no~u kjo~ukai a ro~umiʡaɬ~ɮ,pakaʡətiman ro~umiʡaɬ~ɮ, masakəro~uaj a sao~up. o~u matitəŋaj ʦiʦaʡəɬ~ɮo~uŋ to~uno~u to~uʡasan a ɾo~usiɬ~ɮ. o~u faŋəs no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, o~u fano~uħ no~u siri, o~u kəriw ko~u sapisaŋaʡ to~u ɾo~usiɬ~ɮ, taħanini o~uno~u to~uʡasan ħo~u a ko~unis ko~u mitino~uo~ujan. pito~uo~uran iʡajaw no~u **** miħəʦa,mito~uo~uraj to~u ko~u arpanija tanɬ~ɮaw ʦi jiso~uan, nikawrira namiʦo~uwat a miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u to~urki o~uto~uman ħo~untian kitakit ʡi, mafaɾiʦ ko~u pito~uo~ur pasitira i isɾam, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam a mo~u~usɾin a tamɬ~ɮaw, o~u saaɬ~ɮiħajaj tamɬ~ɮaw i arpanija, nikawrira, iraaj ħo~u ko~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan a aɾo~umanaj i ro~umaro~uma anijaro~uʡ. o~u isɾam a pito~uo~uran i,to~uɾo~uaj ko~u kasaʡikəɬ~ɮ, iɾaɾo~umaan i to~usa ko~u tataʡaŋaj a kasaʡikəɬ~ɮ: o~u ʦəʦaj so~u~unni saʡikəɬ~ɮ , o~u ʦəʦaj i o~u to~una aniniaj to~u a miħəʦaan, napiko~uwanan no~u arpanija matajaɾaj taŋ maɾaɾaŋ ko~u po~uɾo~uŋ no~u pito~urran, itija miɾəkaɾ ko~u arpanija o~uɬ~ɮəŋan itini i ħəkaɾ o~u ʦaajaj ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas a kitakit sanaj. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ano~u ʦaaʦaajaj ka faɾiʦən ko~u kinpo~u, miħai to~u ko~u sifo~u to~u kaɾo~utamɬ~ɮawan a pito~uo~ur to~u kawas.anini to~u i naifaɾo~uʦo~uʡaj sanaj to~u ko~u pito~uo~ur to~u kawas ʦaaj to~u piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. i **** miħəʦa a pisaʡso~usi to~u tamɬ~ɮaw, itini i arpanija maħao~up ko~u **% ko~u mito~uo~uraj to~u isɾan so~unni mo~u~usɾin, *% o~u isaɾm tasən kjo~ukai, **% o~u tinsikjo~u,*% o~u ro~usija to~unʦən ʦijaw, *.*% o~u ro~uma a kjo~ukai a kəristo~u, *.*% o~u ro~uma ko~u pito~uo~uran, **% ʦo~uwa ka ħapinaŋ ko~u pito~uo~uran, o~u ʦaaj ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas i *.*% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. ititni jo~uro~upa o~u saaɾo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam a iħəkaɾaj kitakit. pakajni to~una pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa , ira ko~u ʦaaj ka piħai to~ura nipasaɬ~ɮakan a saʡo~usi, nawħani, aɬ~ɮiħaj ko~u ʦaaj ka saʡo~usi a mito~uo~uraj to~u ro~usija to~unʦən ʦijaw, o~u misaʡo~usian i əɬ~ɮəŋ **% no~u mito~uo~uraj to~una pito~uo~uran sanaj. o~urasa o~u miʦio~usaaj a tamɬ~ɮaw ʡi, awaaj ko~u minəŋnəŋaj o~u nijaħ sanaj a patəɬ~ɮo~u a mitiɾiɬ~ɮ sanaj. sa o~uninian ko~u pipaʦo~uɾi no~u fanawɾan. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u piʦio~usa no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pipamataŋ no~u ɾinħo~uko~u a pisaʡo~usi i **** miħəʦa, maħao~up ko~u **.*% ʦaaj ka pito~uo~ur to~u masamaanaj a pito~uo~uran. **% a arpanija tamɬ~ɮaw ʦəʦajaj aʦa ko~u pito~uo~uran, i ɾaɾo~umaʡ no~una **% ʡi, **.**% o~u mo~u~usɾin, **.**% o~u tinso~ukjo~u, **.**% o~u ro~usija to~uŋʦən ʦijaw, *.*% o~u pajkəsin kjo~ukai, *,**% o~u ʦio~uɾo~u kai. o~u o~usaw to~u i manajaj a paʦaʡo~uf to~u piʦio~usa. p</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Albania == Arpaniya Nikapolongan Kitakit Takaray sowal O Arpaniya Nikapolongan Kitakit i, o Arpaniya hananay a mitahidang(Arpaniya sowal :Shqipëria), itiraay i katimol no saka'etip no Yoropa, i katimol no Parkan Kanatal (Balkans Peninsula), malala,ed ato Itali to Yatoriya Riyar Ta'eman ato Otoranto Riyar Ta'eman . malafiyaw ato Kirisiya i katimol, ika'amis no saka'etip malangiid ato Kosofo , ika'amis malaingid ato Momtonikoro . O Momtinikoro sanay kono Taywan a pangangan. Itiya ho itini i laloma' no Yoropa o cecay no tada caayay ka cemahad a kitakit, o saawaay ko 'eten no kalotamdaw, nikawrira tona pinapina a miheca manengnengay to ko kacakat no 'orip no tamtamdaw. I 2009 miheca mikapot ko Arpaniya to Peitasiyang Konyie ,i 2014 miheca saka6 folad mihai to ko Lekatep no Yoropa to mamalakapot nangra, i 2018 miheca saka 6 folad malaheci to ko pihai tahira to i 2019 miheca saka 6 folad manga'ay to ko Arpaniya masasowal ato Lekatep no Yoropa to sapikapotaw no Arpaniya. O hata (fayafay) no Arpaniya ira matilid ko tosaay ko fongoh a talangawan 'alilis, onini 'i, nani tiyaay ho i 15sici o satopa no kakeridan no Arpaniya tamdaw ci Cioci Kastorioti Sikantopi , mikomod amitoker to picowat no Otoman Hontian kitakit, o tadamaanay a tamdaw no Arpaniya cingra, o salongan no Arpaniya tamdaw,onini ko pangangan han to"Kitakit no 'Alilis". Rikisi O to'as no Arpaniya o Iliriya a finscadan, , o cecay a finacadan no to'as no Yoropa. I'ayaw no 2000 miheca, anoca i'ayaw ho nona miheca iraay to a maro' itini tona pala. Itiya ho namakowanay no Kirisiya ko Arpaniya, i'ayaw no 2146 miheca malocecay 'isal no Roma Kapolongan kitakit. I ikor no 4 sici cacorocorok sa ko Sa'etipay Roma Hontian kitakit ato Slafo Finacadan a mikowan, 1415 miheca satapang a makowan no Otoman Hontian Kitakit to 500 a miheca ko kahalafin. Ya siiked saho a niyahpikowan no Arpaniya O Parkan Pecih a Kanatal (Balkans Peninsula) i,masasifoday to ko kaadihay no kasasiromaroma no finacadan, orasaka cilacila malood sa pangangan han to "Ariri no afet" . Yo malaheci ko sakakinacecay a lalood no Parkan i 1912 miheca, ira ko pipadama no Aosyong Hontian Kitakit onini ko saka pilekael to Siiked a Niyahpikowan i saka 11 folad saka28 romi'ad,o patosokan nona pilekal 'i,o sapitakeraw to kasadakan tayra i Yatoriya Riyar no Sayerwiya tamdaw I kalaloodan i sakcecay a lalood no hekal, ma'eco no Aosyong, Itali, ato Fransu, 1920 miheca saka 8 folad liyas sanay to ko Itali nani Arpaniya. I 1924 miheca saka 12 folad, keriden ni Aihamayte Muhetar Pici Cofali(Ahmet Muhtar Bej Zogolli)ko sofitay amifelih ko sifo, ikor to sepat a niheca tiring sa a malahonti,sanoyanan sato mitier to sofitay a miteked mikowan to 14 miheca ko kahalafin. Tahira to satapangan no sakatosa a lalood no hekal ma'eco no Honti no Itali, 1943 miheca mikosang to ko Itali, o Toic to ko maro'ay tona kitakit. Harateng sato ko Arpaniya tamdaw to sapitokeraw to Toic, o kakeridan no Kyosanto no Arpaniya ci Enfor Hoca(Aroaniya sowla:Enver Hoxha)malasasifoan no mitokeray tamdaw, 1944 miheca malowaid to ko Toic rahiday sato ko Arpaniya. I Syakaisyuki a mihecahecan no Arpaniya I 1944miheca saka 10folad saka20 romi'ad patireng to Arpaniya Finawlan Sifo, 1946 miheca saka 1 folad saka 10 romi'ad, palasawaden ko Tapangan Faco falicen a patireng to Arpaniya no Finawlan a Kitakit.1976 miheca saka12 folad saka 28 romi'ad falicen ko ngangan no kitakit to Arpaniya Syakaisyuki no Finawlan a Kapolongan Kitakit , ci Enfor Hoca(Arpaniya sowla:Enver Hoxha)ko malasakaay kakeridan no kitakit,itiya to pikowanan ningra a mihecahecaan tatootora sa amisawidang to roma a Syakaisyuki a Kitakit (o Sawaliay a Saopo hananay ho a pangangan). Syakaisyuki Kitakit o Rosya, Paokaliya,Romaniya,Toic Kapolongan Kitakit, Syonyali,Polan CiekoSlofako,Arpanoya, oninian a kitakit i,polongen a pangangan o Sawaliay Saopo hananay, matatoker ato nikeridan no Amirika a Sa'etipay Saopo, ona tosa a Saop malali'ang to romi'ami'ad nani kaherekan no sakatosa a lalood no hekal, o "Li'etecay Lalood" hananay ko pipangangan. Wataay ko pipadahof nona Sawalian Kitakit to Arpaniya, nikawrira, o Nanslaf, Rosya ato Conkolimin Kitakit masiwaray to ko lalan a pasityra i"Hontian Kitakit no Syakaisyuki" han ni Enfor Hoca o kakeridan no Arpaniya a mikokot, to ikor to i nani 1960 miheca tayra i 1980 miheca tatootoor sa a mapisot ko kalawidang ato na tolo a kitakit. Tona a mihecahecan ma'erec no Arpaniya ko polong no sala'edan no kalokitakit, salacecay sato a masasiiked tona hekal. 1990 miheca, naka herekan no Arpaniya Matayalay Tang to saka 10 liyad a kaiki, o kakeridan nona Matayalay Tang ci Lamicu Aliya satapang a milekakawa to sapisongila' to sici ato kicai, fawahen to ko sala'edan no kalokitakit,hoka'en to ko pikedec to naifaloco'an a pili'etan, o mifelihay, pitooran ato palosyangay, malaliyaw a masongila' ko kalawidang ato Rosya ato Amirika, i 1990 miheca saka 7 folad malaliyaw kono sifoan a tayal ato Rosya, i 1991 miheca saka 3 folad saka 15 romi'ad malaliyaw kono sifoan a tayal ato Amirika. Midemak to Adihayay Tang a Lekakawa 1991 miheca milekal ko Matayalay Tang no Arpaniya misawad to cecay aca ko Tang a mikowan to kitakit, midemak to Adihayay Tang a Lekakawa. Tona miheca i saka 4 folad saka 26 romi'ad, mifalic to ngangan no kitakit o Arpaniya Kapolongan Kitakit hananay to, o saikoray itini i Sa'etipay Yoropa a Syakaisyuki Kitakit to misawaday to cecayay aca a Tang ko teked sanay a mikowan to kitakit, o maan ko imi nonini hokiya, mifalahay to 46 miheca ko maparariday a misateked pikowan ni Hoca. 1992 miheca sipasip hananay to koya salongan no Kyosansyuki a mataliyokay no 'ekim a limaay fo'is i hata no kitakit. Nikawrira,namisatapang ho a midemak to tayal nofinawlan, tadancaay ko kicay to sapili'etan no kitakit,ira ho ko mali'angay a kasarekad, tatihih ho ko kalafiyaw ato Sayrwuiya ato Kosofo, cifangafang ho mikiti'ecay a Milimekay Tamdaw ,o tada karetengay 'inorong konini. 1997 miheca, matalahekal ko kaco'os no malatapangay no sifo, sakalafodfod han to no laloma' no kitakit, iikor to 'i,o Fransu, Sipanya, Kirisiya, Torki, Romaniya , Aotili ato Tanmay kona 8 a kitakit misanga' to sakarahiday a sofitay a mipahineker tona fodfod no Arpaniya. Aniniay a Arpaniya 2009 miheca saka 4 folad,mikapot to ko Arpaniya to NATO, masahapinang to patalahekal to masongila'ay to ko pikopot to Sa'etipay Kasarekarekad. I 2014 miheca Yoropa Lekapet mihai to mamalakopt nangra ko Arpaniya. Kasasilsil no sakowan O dadahal no pala no Arpaniya ira ko 28,748㎢, papecihpecihen mala 12 ko sakowan , ikararem no salowan silsilen ho to 61 a niyaro' , tahira i 2000 miheca ira ko 36 a niyaro' mapafeli to 12 sakowan ko mikowanay, o " Rrethe"hananay. Ona 12 a sakowan i 2000 miheca a mapatireng mitidos toya 36 a niyaro'. O sifo no Arpaniya i 2015 miheca satapang a midemak to fa'elohay a sakowan, o matatodongay a niyaro' 'i, 61 to ko niyaro' , o i omaomahay a niyaro' o " Komuna"hananay 'i, mipalahedawan. O tadamamangay a kamaro'an no tamdaw 'i, o kasa'eta'etal" Lagje anoca Fshat" hananay, o polong ira ko 2980 kasa'eta'etal. O tokai 'i, o sakacecay a sakowan no Arpaniya, o citodongay to polong a tayal no tamtadaw. Palapalaan O kamar'an no Arpaniya itiraay i katimol no kasa'etipan no Parkan Pecihan Kanatal, isaka'amis i malafiyaway ato Montikoro, ika'etip no saka'amis malafiyaw ato Kosofo, ikawali malafiyaw ato Maciton, i katimol malaliting ato Kirisya, ika'etip malala'ed to riyar a makakecor ato Itali. O sala'edan ika'etip i o Yatoriya riyar ato Aiaoniya riyar. O dadahal no sera 'i, ira ko 28,748㎢,o kasarayray i polong no kitakit 'i, isaka144 ko dadahal no sera. O kakaya' no lilis no riyar ira ko 476 km, ano cacayay ka hakowa ko dadahal no sera no Arpaniya 'i, adihay ko kasasiromaroma no pala o takaraway tokos ato apolo, kasasa'owac, dafdaf, la'ed no lotok ato dihif. O tokotokosan nani ka'amis pasitimol a masofac(manayat), ira ko pitatayraan no misalamayay o cinganganay i hekal Alpus lotok . Patahtahay ho a ira ko nanonanoman ato kinairaira no nanom, o satata'angay satelangay itini i satimolan a Yoropa a fanaw, ira ho ko milihawakay to tosa a kitakit a fanaw: Skutay fanaw ato Ohelito fanaw . O no Arpaniya ko Skutay fanaw, o dadahal i 530㎢, o cecay no kalitolo itiraay i Arpaniya, o osaw to itiraay i Montinikoro, orasaka, ona Skutay fanaw mapolongay ko Arpaniya ato Montinikoro a mikowan. Ohelito fanaw o samatelangay fanaw i hekal. Adihay heca ko 'alo no Arpaniya, sano salil ko katenak, ira ko 152 ko 'alo ato ciris,nani wali pasitira isa'etip ko rakat no nanom micomod i Atoriya riyar a 'alo ano sa'osien ira ko 8 a 'alo: Drin,Vjosë,Shkumbin,Osum,Mat,Erzen,Fan ato Seman. Kakarayan Ano do'edoen ko pisiiked a demak ni Kopen to kakarayan 'i,limaay ko kasasiromaroma no kakarayan no Arpaniya: Ticonghay Kakarayan ,Ma'edengay ko Kafa'edet a Mado'etay Kakarayan ,Riyariyaran Kakarayan ,Sa'emelay a Karopaw Kakarayan ato Skatosa Tapolo Kakarayan . Ira heca ko Ateliya riyar ato Aoniya riyar mipatatongay to kakarayan, sa i kasi'enawan caay ka patosi ko kasi'enaw i kakedalan caay ka patosi ko fa'edet no romi'ad.Nikawrira, nama'eten no tokos ko fali no riyar sa caay ka picomod i kemod no kitakit ko fali no riyar, orasaka, i kemoday a pala 'i, ikasi'enawan caay kafilo ko si'enaw, ikakedalan sa i pakakaay ko ka fa'edet no romi'ad. I Arpis Tokos ira a mahera ko sepat a no to'asan ho a so'edaan a 'alo, nani riyar so'osien 2,000 laya' ko katakaraw, o hatiniay a so'edaan 'alo itiraay i tongroh no tokotokosan isafaw no 5,000 ko laya' ko ka'akawang nga' iraay ko matiniay 'alo, onini ko kakafahekaan tona sepat a so'edaan 'alo, away ko mitiniay i Yoropa. Sici O finawlan ko cisakowanay a lekakawa ato adihayay ko saopo no sici a matayal ko faco no sici no Arpaniya a kitakit. O congtong ko tapang no kitakit, o souli ko kakeridan no sifo, o lipoing ko misinkiway to sakala kakeridan no souli. O lipoiing o fanwlan ko mitopaay ta maala malalipoin, 140 ko tamdaw, sepat miheca ko kalalipoingan. O tapang no citodongay to tayal no sifo o souli ko mitoro'ay. Kinpo 1964 miheca sakatolo folad, o saopo no Arpaniya to misanga'ay to kinpo malaheci a misanga' ko sa'ayaway kinpo no Arpaniya. 1976 miheca saka12 folad mafalic pangangan ko kitakit to"Arpaniya Syakaisyuki kapolongan kitaki",ikor nonini mipatatodong a milaheci misanga' to "kinpo no Arpaniya Syakaisyuki kapolongan kitaki". 1990 miheca satapang midemak to adihayay ko tang no kitakit, ikor nonini misahalaka ko adihayay tang tono kapolongan a kinpo, 1991 miheca saka 5 folad, malaheci no adihayay a tang ko "Takaray rikec no kinpo",iikor to 7 miheca onini o pacarcaran a pitooran no sifo a matayal,i 1998 miheca saka 11 folad saka 12 romi'ad o citodongay to sinkiw a tamdaw mitopa a mipahapinang tono kinpo, o polong no citodongay to sinkiw a tamdaw mahaop ko 50.57% ko mitopaay , mahaop ko 93.5% ko mihaiay tona fa'elohay kinpo, toya miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad , oya congtong itiyaay ho ci Ricip Cimar Maytani mitilid pangangan tona fa'elohay kinpo, songila' sato a malaheci ko"Arpaniya a finawlan a kapolongan kitakit kinpo". Sici kasarekarekad O mikikaay a tang i Arpaniya a kasarekarekad no sici a tang o polong cisafaw to 60, o mikapotay to sinkiw a tang ira ko 37 ato cecay a malekatepay a tang. O ci'icelay a tang: · Arpaniya Syakai Tang(o mikowanay anini) · Arpaniya Mincu Tang(o satata'angay a mikantokay a tang) · Arpaniya Syakai Mincu Tang · Arpaniya Mincu Konghe Tang · Arpaniya Fa'elohay Mincu Tang · Arpaniya Micu a Lekatep Tang Sici a pisawidang Itiya ho i pasatapangan no 1990 miheca itira i Sawaliay Yoropa masanotapelik no riyar ko pisa'eli no finawlan to ka ono finawaln a nisafalo'an ko pitooran a mikowan sanany a solongoc, orasak misaima' to a mipeleng koya ni Hocaan ho a kanaidefay a lekakawa no kitakit, mifawah to fawahan a mihamham to isowasowaay a kitakit a malawidang. Nani 1991 miheca tahanini sahetoay o mamalaheci ko paisawidang a lekakawa,i'ayawen ko pisawidang to Sa'etipay Kasaekarekad a kitakit, mikilim tohalalan to sapikapotaw to Lekatep no Yoropa,minanay to Yoropa ato Amirika to sapisongla'aw to 'orip no fanawlan no Arpaniya. O matiniyay a pisa'icel a misawidang to roma a kitakit, tahanini cisafaw to 150 ko kitakit to malawidangay tono sician, mikapot to 48 a saopo no hekalay, 1955 miheca mikapot to Linhoko. 1992 miheca mihamon to Kalapaliw no Islam. 2009 miheca mikapot i NATO, 2014 miheca mamalakapot no Yoropa Lekatep. Tamdaw I 1989 miheca misa'osi to tamdaw, 2011 mihecaan a piso'osi to tamdaw o polong i, 2,821,977 ko tamdaw, o sofoc 'i, ila'enoay ko kelis no nikalecad no sofoc. Yomalasawad ko pikowanan no Matayalay Tang a sifo i pisatapangan no 1990 miheca, aloman ko milaliway tara i romaroma a kitakit no tamdaw, tinakoen nani 1991 taha 2004 miheca ira ko 90 ofad tamdaw ko miliyasay to Arpaniya,ilaloma nonini ira ko 60 ofad ko tamdaw tayraay i Kirisiya. Tahira to i 2015miheca saka cecay folad saka cecay a romi'ad a piso'osi 2,893,005 ko tamdaw no Arpaniya. O fodfod no finawlan i, o tada karetengay 'inorong no Arpaniya, o piso'osi no sifo to finacadan o Arpaniya ko saalomanay, cilafas a mahaop ko 97%, o caay a aloman ko tamdaw a finacadan caay ka pakaso'elin tona misa'osian no sifo,i kaka ho ka kaaloman no niyam a tamdaw saan. Do'edoen ko sa'osi i 2011 miheca, o kasa'isal no fanacadan: Pakatni tona sa'osi to tamdaw, o mamidipot to mamangay a finacadan a iingkai sowal saan: ka'imer a minengneng tona sa'osi, aka ka o sa'osi aca ko nanengnengen, nawhani, malawa a ko pidipot to mamangay a . Toloay aca koni haian no Arpaniya a mamangay finacadan, o Kirisiya, Maciton ato Montinikoro, ato tosa pakipunkaay a mamangay fanacadan o Aroma tamdaw ato Romu tamdaw. O roma amamangay finacadan i, o Porkaniyatamdaw, Koran tamdaw,Saywirya tamdaw,Parkan Aicipoto tamdaw, Posiniya ato Yutaya tamdaw. O Kirisiya a Saop caay ka fana' hakowaay ko so'elinay kaaloman no Kirisiya tamdaw,o Kirisiya sifo a sowal i ira ko 30 ofad ko mar'ay i Arpaniya a Kirisiya tamdaw saan, nikawrira, o Sa'etipay Kitakit a pinengneng 20 ofad ko tamdaw saan. Ono Arpaniya sifo sa apisa'osi 'i, 'edeng 2,4243 tamdaw. Ono misaspayay no Amirika a pinengneng i, pihaop no Kirisiya tamdaw i Arpaniya 0.9% aca sanay. Sowal No kapolongan ato no sifo a sowal o Arpaniya sowal. O lalekoan a somowal ato pitilid nani tosa a niyaro'an a sowal:o i'amisay a Kaike sowal ato ikatimolat sowal(toskë anoca toskërisht) ona tosa a sowal salofhan a patateko, ano adihadihayay kono toskë a sowal mihaiay to ko alomanay. O kalala'edan nona tosa a sowal itiraay i Senkunpin 'alo . Ono Kirisiya a sowal ikamaro'an no Kirisiya tamdaw i,malahedaway to koya to'asan ho teked no sowal. O roma a sowal i Arpaniya ira ho ko Aromaniya sowal, Saywiya sowal ,Maciton sowal,Posiniya sowal, Porukariya sowal,Kulani ato Romaniya sowal. itira sakawalian no Arpaniya i Pustik tokay o Maciton sowal ko kapolongan no sifo sowal. Itiya i 2011 miheca a sa'sosi no tamdaw, iraay ko 1,765,610 tamdaw, mahaop ko 98.767% a tamdaw ono winaay sowal ko Arpaniya sowal sanay, o Arpaniya sowal i o mitoro'an to sapipasifana' a sowal no ka'emangay ato hasasowal i loma'. O Kirisiya sowal o sakatosa a sadihayay a sakacaciyaw i Arpaniya, mahaop ko 0.5% tara 3% a tamdaw o sakacecay a sowal no tireng sanay. O cecay no kalitolo no laloma'an mafa'ay a somowal to no Kirisiya sowal. Mangayaay ato Kirisiya ko Arpaniya, o punka to o pili'etan to adihay ko kalapaliw, orasaka i satimolan no Arpaniya aloman ko somowalay to sowal no Kirisiya. O citodongay no sifo a mikakinkiw i 2017 miheca, nani 25 tahira i 64 ko mihecaan a tamdaw, mahaop ko 39.0% a Arpaniya tamdaw saawaay ira ho ko cecay kafana'an a roma a sowal, o mafana'ay somowal to Ikiris i mahaop ko40.0%, do'edo sa o Itali sowal, mahop ko 27.8%, o mafa'ay to Kirisiya sowal mahaop ko 22.9%. Ikararem no 25 ko mihecaan a kapah tamdaw no Arpaniya, matongal ko kacifaloco' mihatatanam to Ikiris, Toic ato Torki a sowal, o cifaloco'ay to sapihatatanam to Itali ato Frans a sowal 'i, mahineknekay. Tona pinapina a mihecan o kapah tada tata'ang ko kacifaloco' mihatatanam to sowal no Toic, orasaka matatilid ko Arpaniya ato Toic to Patomaliway Kakaketonan, ta manga'ay ko katayra no kaph no Arpaniya i Toic a mihatatanam ato konlin to kicic, ta masasonga' ko kafana' to punka no tihi. Tona pinapina a miheca kali'eki ko kacakat no 'orip no Torki, makidkid ko kacifaloco' no kapah no Arpaniya to sapihatatanamaw to so sowal no Torki,itra i tata'angay pitilidan ira ko pihatatanaman to punka ato pikinkiw. O tata'angay pitilidan Epoka masimsim o safangcalay a pasifana'ay to sowal no roma a kitaki, mihai ko sifo no Arpaniya manga'ay to a pafeli to pileponan a tilid to mitiliday. Punka O punka no Arpaniya i cilamlamay tono Contong punka ato Sa'etipay punka, malapot ko Katelang Kirisiya, Katelang Roma punka, Paycantin Hontian Kitakit punka ,Otoman Hontian Kitakit punka , caay konini aca ira ho kono Arpaniya a to'asan punka. O radiw no Arpaniya iraay ko tekedan no finacadan,nano to'as caay ka keton taha nini. Ano masasiikeikeday to ka'amisay a Gheg ato katimolay a Lab ato Tosk, ona tosaay a kada'edo'edo malacecayay ko katenak. O imi no radiwa i, sahetoay o palatohay to rikisi no Arpaniya, oya kaodfodan ato tadamaanay tamdaw. Oya radiw no to'as "Himariot Isopoly", matoro' no UNESCO no Linhoko o malorocok nona hekal sanay. Ono to'asan ho a ca'edong itiraay i kakafahekan ato ilisin a cilosid, itira i no finacadan a ka'acangan romi'ad,no kyokai a romi'ad,paka'etiman romi'ad, masakeroay a saop. O matitengay cica'edong tono to'asan a losid. O fanges no 'a'adopen, o fanoh no siri, o keriw ko sapisanga' to losid, tahanini ono to'asan ho a konis ko mitinooyan. Pitooran I'ayaw no 1900 miheca,mitooray to ko Arpaniya tandaw ci Yisoan, nikawrira namicowat a micomod ko Torki Otoman Hontian Kitakit 'i, mafalic ko pitoor pasitira i Islam, saadihay sato ko mitooray to Islam a Muslin a tamdaw, o saadihayay tamdaw i Arpaniya, nikawrira, iraay ho ko mitooray ci Yisoan a alomanay i romaroma aniyaro'. O Islam a pitooran i,toloay ko kasa'iked, ilalomaan i tosa ko tata'angay a kasa'iked: o cecay Sunni Sa'iked , o cecay i o Tona aniniay to a mihecaan, napikowanan no Arpaniya Matayalay Tang malalang ko polong no pitorran, itiya milekal ko Arpaniya odengan itini i hekal o caayay ka pakaso'elin to kawas a kitakit sanay. Tahira to i 1990 miheca saka 11 folad ano caacaayay ka falicen ko kinpo, mihai to ko sifo to kalotamdawan a pitoor to kawas.Anini to i naifaloco'ay sanay to ko pitoor to kawas caay to pilalang ko sifo. I 2001 miheca a pisa'sosi to tamdaw, itini i Arpaniya mahaop ko 58% ko mitooray to Islan Sonni Muslin, 2% o Isalm Tasen kyokai, 10% o Tinsikyo,7% o Rosiya Toncen Ciyaw, 0.2% o roma a kyokai a Keristo, 5.5% o roma ko pitooran, 14% cowa ka hapinang ko pitooran, o caay ka pakaso'elin to kawas i 2.5% aca ko tamdaw. Ititni Yoropa o saalomanay ko mitooray to Islam a ihekalay kitakit. Pakayni tona pisa'osi to tamdaw i 2011 miheca , ira ko caay ka pihai tora nipasadakan a sa'osi, nawhani, adihay ko caay ka sa'osi a mitooray to Rosiya Toncen Ciyaw, o misa'osian i edeng 34% no mitooray tona pitooran sanay. Orasa o miciosaay a tamdaw 'i, awaay ko minengnengay o niyah sanay a patedo a mitilid sanay. Sa oninian ko pipacoli no fanawlan. Do'edoen ko piciosa no Citodongay to Pipamatang no Linhoko a pisa'osi i 2018 miheca, mahaop ko 62.7% caay ka pitoor to masamaanay a pitooran. 37% a Arpaniya tamdaw cecayay aca ko pitooran, i laloma' nona 37% 'i, 52.06% o Muslin, 13.82% o Tinsokyo, 13.08% o Rosiya Tongcen Ciyaw, 7.5% o Paykesin Kyokai, 1,74% o Ciolo Kai. O osaw to i manayay a paca'of to piciosa. P</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== aɾb~b~vania == arpanija nikapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arpanija nikapo~uɾo~uŋan kitakit i, o~u arpanija ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ(arpanija so~uwaɾ :sħ*ip*ria), itiraaj i katimo~uɾ no~u sakaʡətip no~u jo~uro~upa, i katimo~uɾ no~u parkan kanataɾ (b~b~vaɾkans pəninso~u~uɾa), maɾaɾa,əɬ~ɮ ato~u itaɾi to~u jato~urija rijar taʡəman ato~u o~uto~uranto~u rijar taʡəman . maɾafijaw ato~u kirisija i katimo~uɾ, ikaʡamis no~u sakaʡətip maɾaŋiiɬ~ɮ ato~u ko~uso~ufo~u , ikaʡamis maɾaiŋiɬ~ɮ ato~u mo~umto~uniko~uro~u . o~u mo~umtiniko~uro~u sanaj ko~uno~u tajwan a paŋaŋan. itija ħo~u itini i ɾaɾo~umaʡ no~u jo~uro~upa o~u ʦəʦaj no~u taɬ~ɮa ʦaajaj ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, o~u saawaaj ko~u ʡətən no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, nikawrira to~una pinapina a miħəʦa manəŋnəŋaj to~u ko~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mikapo~ut ko~u arpanija to~u pəitasijaŋ ko~unjiə ,i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ miħai to~u ko~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa to~u mamaɾakapo~ut naŋra, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u ko~u piħai taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maŋaʡaj to~u ko~u arpanija masaso~uwaɾ ato~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa to~u sapikapo~utaw no~u arpanija. o~u ħata (fajafaj) no~u arpanija ira matiɾiɬ~ɮ ko~u to~usaaj ko~u fo~uŋo~uħ a taɾaŋawan ʡaɾiɾis, o~unini ʡi, nani tijaaj ħo~u i **siʦi o~u sato~upa no~u kakəriɬ~ɮan no~u arpanija tamɬ~ɮaw ʦi ʦio~uʦi kasto~urio~uti sikanto~upi , miko~umo~uɬ~ɮ amito~ukər to~u piʦo~uwat no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit, o~u taɬ~ɮamaanaj a tamɬ~ɮaw no~u arpanija ʦiŋra, o~u saɾo~uŋan no~u arpanija tamɬ~ɮaw,o~unini ko~u paŋaŋan ħan to~u"kitakit no~u ʡaɾiɾis". rikisi o~u to~uʡas no~u arpanija o~u iɾirija a finsʦaɬ~ɮan, , o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan no~u to~uʡas no~u jo~uro~upa. iʡajaw no~u **** miħəʦa, ano~uʦa iʡajaw ħo~u no~una miħəʦa iraaj to~u a maro~uʡ itini to~una paɾa. itija ħo~u namako~uwanaj no~u kirisija ko~u arpanija, iʡajaw no~u **** miħəʦa maɾo~uʦəʦaj ʡisaɾ no~u ro~uma kapo~uɾo~uŋan kitakit. i iko~ur no~u * siʦi ʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk sa ko~u saʡətipaj ro~uma ħo~untian kitakit ato~u sɾafo~u finaʦaɬ~ɮan a miko~uwan, **** miħəʦa satapaŋ a mako~uwan no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit to~u *** a miħəʦa ko~u kaħaɾafin. ja siikəɬ~ɮ saħo~u a nijaħpiko~uwan no~u arpanija o~u parkan pəʦiħ a kanataɾ (b~b~vaɾkans pəninso~u~uɾa) i,masasifo~uɬ~ɮaj to~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maɾo~uo~uɬ~ɮ sa paŋaŋan ħan to~u "ariri no~u afət" . jo~u maɾaħəʦi ko~u sakakinaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u parkan i **** miħəʦa, ira ko~u pipaɬ~ɮama no~u ao~usjo~uŋ ħo~untian kitakit o~unini ko~u saka piɾəkaəɾ to~u siikəɬ~ɮ a nijaħpiko~uwan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ,o~u pato~uso~ukan no~una piɾəkaɾ ʡi,o~u sapitakəraw to~u kasaɬ~ɮakan tajra i jato~urija rijar no~u sajərwija tamɬ~ɮaw i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, maʡəʦo~u no~u ao~usjo~uŋ, itaɾi, ato~u franso~u~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾijas sanaj to~u ko~u itaɾi nani arpanija. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, kəriɬ~ɮən ni aiħamajtə mo~u~uħətar piʦi ʦo~ufaɾi(aħmət mo~u~uħtar b~b~vəj *o~u*o~uɾɾi)ko~u so~ufitaj amifəɾiħ ko~u sifo~u, iko~ur to~u səpat a niħəʦa tiriŋ sa a maɾaħo~unti,sano~ujanan sato~u mitiər to~u so~ufitaj a mitəkəɬ~ɮ miko~uwan to~u ** miħəʦa ko~u kaħaɾafin. taħira to~u satapaŋan no~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəʦo~u no~u ħo~unti no~u itaɾi, **** miħəʦa miko~usaŋ to~u ko~u itaɾi, o~u to~uiʦ to~u ko~u maro~uʡaj to~una kitakit. ħaratəŋ sato~u ko~u arpanija tamɬ~ɮaw to~u sapito~ukəraw to~u to~uiʦ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u kjo~usanto~u no~u arpanija ʦi ənfo~ur ħo~uʦa(aro~uanija so~uwɾa:ənb~vər ħo~uxħa)maɾasasifo~uan no~u mito~ukəraj tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa maɾo~uwaiɬ~ɮ to~u ko~u to~uiʦ raħiɬ~ɮaj sato~u ko~u arpanija. i sjakaisjo~u~uki a miħəʦaħəʦan no~u arpanija i ****miħəʦa saka **fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u arpanija finawɾan sifo~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾasawaɬ~ɮən ko~u tapaŋan faʦo~u faɾiʦən a patirəŋ to~u arpanija no~u finawɾan a kitakit.**** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u arpanija sjakaisjo~u~uki no~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit , ʦi ənfo~ur ħo~uʦa(arpanija so~uwɾa:ənb~vər ħo~uxħa)ko~u maɾasakaaj kakəriɬ~ɮan no~u kitakit,itija to~u piko~uwanan niŋra a miħəʦaħəʦaan tato~uo~uto~ura sa amisawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a sjakaisjo~u~uki a kitakit (o~u sawaɾiaj a sao~upo~u ħananaj ħo~u a paŋaŋan). sjakaisjo~u~uki kitakit o~u ro~usja, pao~ukaɾija,ro~umanija,to~uiʦ kapo~uɾo~uŋan kitakit, sjo~unjaɾi,po~uɾan ʦiəko~usɾo~ufako~u,arpano~uja, o~uninian a kitakit i,po~uɾo~uŋən a paŋaŋan o~u sawaɾiaj sao~upo~u ħananaj, matato~ukər ato~u nikəriɬ~ɮan no~u amirika a saʡətipaj sao~upo~u, o~una to~usa a sao~up maɾaɾiʡaŋ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ nani kaħərəkan no~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, o~u "ɾiʡətəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ" ħananaj ko~u pipaŋaŋan. wataaj ko~u pipaɬ~ɮaħo~uf no~una sawaɾian kitakit to~u arpanija, nikawrira, o~u nansɾaf, ro~usja ato~u ʦo~unko~uɾimin kitakit masiwaraj to~u ko~u ɾaɾan a pasitjra i"ħo~untian kitakit no~u sjakaisjo~u~uki" ħan ni ənfo~ur ħo~uʦa o~u kakəriɬ~ɮan no~u arpanija a miko~uko~ut, to~u iko~ur to~u i nani **** miħəʦa tajra i **** miħəʦa tato~uo~uto~uo~ur sa a mapiso~ut ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u na to~uɾo~u a kitakit. to~una a miħəʦaħəʦan maʡərəʦ no~u arpanija ko~u po~uɾo~uŋ no~u saɾaʡəɬ~ɮan no~u kaɾo~ukitakit, saɾaʦəʦaj sato~u a masasiikəɬ~ɮ to~una ħəkaɾ. **** miħəʦa, naka ħərəkan no~u arpanija matajaɾaj taŋ to~u saka ** ɾijaɬ~ɮ a kaiki, o~u kakəriɬ~ɮan no~una matajaɾaj taŋ ʦi ɾamiʦo~u~u aɾija satapaŋ a miɾəkakawa to~u sapiso~uŋiɾaʡ to~u siʦi ato~u kiʦai, fawaħən to~u ko~u saɾaʡəɬ~ɮan no~u kaɾo~ukitakit,ħo~ukaʡən to~u ko~u pikəɬ~ɮəʦ to~u naifaɾo~uʦo~uʡan a piɾiʡətan, o~u mifəɾiħaj, pito~uo~uran ato~u paɾo~usjaŋaj, maɾaɾijaw a maso~uŋiɾaʡ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~usja ato~u amirika, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~uno~u sifo~uan a tajaɾ ato~u ro~usja, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~uno~u sifo~uan a tajaɾ ato~u amirika. miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj taŋ a ɾəkakawa **** miħəʦa miɾəkaɾ ko~u matajaɾaj taŋ no~u arpanija misawaɬ~ɮ to~u ʦəʦaj aʦa ko~u taŋ a miko~uwan to~u kitakit, miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj taŋ a ɾəkakawa. to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mifaɾiʦ to~u ŋaŋan no~u kitakit o~u arpanija kapo~uɾo~uŋan kitakit ħananaj to~u, o~u saiko~uraj itini i saʡətipaj jo~uro~upa a sjakaisjo~u~uki kitakit to~u misawaɬ~ɮaj to~u ʦəʦajaj aʦa a taŋ ko~u təkəɬ~ɮ sanaj a miko~uwan to~u kitakit, o~u maan ko~u imi no~unini ħo~ukija, mifaɾaħaj to~u ** miħəʦa ko~u maparariɬ~ɮaj a misatəkəɬ~ɮ piko~uwan ni ħo~uʦa. **** miħəʦa sipasip ħananaj to~u ko~uja saɾo~uŋan no~u kjo~usansjo~u~uki a mataɾijo~ukaj no~u ʡəkim a ɾimaaj fo~uʡis i ħata no~u kitakit. nikawrira,namisatapaŋ ħo~u a miɬ~ɮəmak to~u tajaɾ no~ufinawɾan, taɬ~ɮanʦaaj ko~u kiʦaj to~u sapiɾiʡətan no~u kitakit,ira ħo~u ko~u maɾiʡaŋaj a kasarəkaɬ~ɮ, tatiħiħ ħo~u ko~u kaɾafijaw ato~u sajrwo~u~uija ato~u ko~uso~ufo~u, ʦifaŋafaŋ ħo~u mikitiʡəʦaj a miɾiməkaj tamɬ~ɮaw ,o~u taɬ~ɮa karətəŋaj ʡino~uro~uŋ ko~unini. **** miħəʦa, mataɾaħəkaɾ ko~u kaʦo~uʡo~us no~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u, sakaɾafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ħan to~u no~u ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, iiko~ur to~u ʡi,o~u franso~u~u, sipanja, kirisija, to~urki, ro~umanija , ao~utiɾi ato~u tanmaj ko~una * a kitakit misaŋaʡ to~u sakaraħiɬ~ɮaj a so~ufitaj a mipaħinəkər to~una fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u arpanija. aniniaj a arpanija **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,mikapo~ut to~u ko~u arpanija to~u nato~u, masaħapinaŋ to~u pataɾaħəkaɾ to~u maso~uŋiɾaʡaj to~u ko~u piko~upo~ut to~u saʡətipaj kasarəkarəkaɬ~ɮ. i **** miħəʦa jo~uro~upa ɾəkapət miħai to~u mamaɾako~upt naŋra ko~u arpanija. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u arpanija ira ko~u **,****, papəʦiħpəʦiħən maɾa ** ko~u sako~uwan , ikararəm no~u saɾo~uwan siɾsiɾən ħo~u to~u ** a nijaro~uʡ , taħira i **** miħəʦa ira ko~u ** a nijaro~uʡ mapafəɾi to~u ** sako~uwan ko~u miko~uwanaj, o~u " rrətħə"ħananaj. o~una ** a sako~uwan i **** miħəʦa a mapatirəŋ mitiɬ~ɮo~us to~uja ** a nijaro~uʡ. o~u sifo~u no~u arpanija i **** miħəʦa satapaŋ a miɬ~ɮəmak to~u faʡəɾo~uħaj a sako~uwan, o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a nijaro~uʡ ʡi, ** to~u ko~u nijaro~uʡ , o~u i o~umao~umaħaj a nijaro~uʡ o~u " ko~umo~u~una"ħananaj ʡi, mipaɾaħəɬ~ɮawan. o~u taɬ~ɮamamaŋaj a kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw ʡi, o~u kasaʡətaʡətaɾ" ɾa*jə ano~uʦa fsħat" ħananaj, o~u po~uɾo~uŋ ira ko~u **** kasaʡətaʡətaɾ. o~u to~ukai ʡi, o~u sakaʦəʦaj a sako~uwan no~u arpanija, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u tamtaɬ~ɮaw. paɾapaɾaan o~u kamarʡan no~u arpanija itiraaj i katimo~uɾ no~u kasaʡətipan no~u parkan pəʦiħan kanataɾ, isakaʡamis i maɾafijawaj ato~u mo~untiko~uro~u, ikaʡətip no~u sakaʡamis maɾafijaw ato~u ko~uso~ufo~u, ikawaɾi maɾafijaw ato~u maʦito~un, i katimo~uɾ maɾaɾitiŋ ato~u kirisja, ikaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮ to~u rijar a makakəʦo~ur ato~u itaɾi. o~u saɾaʡəɬ~ɮan ikaʡətip i o~u jato~urija rijar ato~u aiao~unija rijar. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ʡi, ira ko~u **,****,o~u kasarajraj i po~uɾo~uŋ no~u kitakit ʡi, isaka*** ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra. o~u kakajaʡ no~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u *** km, ano~u ʦaʦajaj ka ħako~uwa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u arpanija ʡi, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa o~u takarawaj to~uko~us ato~u apo~uɾo~u, kasasaʡo~uwaʦ, ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ɾaʡəɬ~ɮ no~u ɾo~uto~uk ato~u ɬ~ɮiħif. o~u to~uko~uto~uko~usan nani kaʡamis pasitimo~uɾ a maso~ufaʦ(manajat), ira ko~u pitatajraan no~u misaɾamajaj o~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ aɾpo~u~us ɾo~uto~uk . pataħtaħaj ħo~u a ira ko~u nano~unano~uman ato~u kinairaira no~u nano~um, o~u satataʡaŋaj satəɾaŋaj itini i satimo~uɾan a jo~uro~upa a fanaw, ira ħo~u ko~u miɾiħawakaj to~u to~usa a kitakit a fanaw: sko~u~utaj fanaw ato~u o~uħəɾito~u fanaw . o~u no~u arpanija ko~u sko~u~utaj fanaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i ****, o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u itiraaj i arpanija, o~u o~usaw to~u itiraaj i mo~untiniko~uro~u, o~urasaka, o~una sko~u~utaj fanaw mapo~uɾo~uŋaj ko~u arpanija ato~u mo~untiniko~uro~u a miko~uwan. o~uħəɾito~u fanaw o~u samatəɾaŋaj fanaw i ħəkaɾ. aɬ~ɮiħaj ħəʦa ko~u ʡaɾo~u no~u arpanija, sano~u saɾiɾ ko~u katənak, ira ko~u *** ko~u ʡaɾo~u ato~u ʦiris,nani waɾi pasitira isaʡətip ko~u rakat no~u nano~um miʦo~umo~uɬ~ɮ i ato~urija rijar a ʡaɾo~u ano~u saʡo~usiən ira ko~u * a ʡaɾo~u: ɬ~ɮrin,b~vjo~us*,sħko~u~umb~b~vin,o~uso~u~um,mat,ər*ən,fan ato~u səman. kakarajan ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u pisiikəɬ~ɮ a ɬ~ɮəmak ni ko~upən to~u kakarajan ʡi,ɾimaaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kakarajan no~u arpanija: tiʦo~uŋħaj kakarajan ,maʡəɬ~ɮəŋaj ko~u kafaʡəɬ~ɮət a maɬ~ɮo~uʡətaj kakarajan ,rijarijaran kakarajan ,saʡəməɾaj a karo~upaw kakarajan ato~u skato~usa tapo~uɾo~u kakarajan . ira ħəʦa ko~u atəɾija rijar ato~u ao~unija rijar mipatato~uŋaj to~u kakarajan, sa i kasiʡənawan ʦaaj ka pato~usi ko~u kasiʡənaw i kakəɬ~ɮaɾan ʦaaj ka pato~usi ko~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ.nikawrira, namaʡətən no~u to~uko~us ko~u faɾi no~u rijar sa ʦaaj ka piʦo~umo~uɬ~ɮ i kəmo~uɬ~ɮ no~u kitakit ko~u faɾi no~u rijar, o~urasaka, i kəmo~uɬ~ɮaj a paɾa ʡi, ikasiʡənawan ʦaaj kafiɾo~u ko~u siʡənaw, ikakəɬ~ɮaɾan sa i pakakaaj ko~u ka faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. i arpis to~uko~us ira a maħəra ko~u səpat a no~u to~uʡasan ħo~u a so~uʡəɬ~ɮaan a ʡaɾo~u, nani rijar so~uʡo~usiən *,*** ɾajaʡ ko~u katakaraw, o~u ħatiniaj a so~uʡəɬ~ɮaan ʡaɾo~u itiraaj i to~uŋro~uħ no~u to~uko~uto~uko~usan isafaw no~u *,*** ko~u ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ ŋaʡ iraaj ko~u matiniaj ʡaɾo~u, o~unini ko~u kakafaħəkaan to~una səpat a so~uʡəɬ~ɮaan ʡaɾo~u, awaj ko~u mitiniaj i jo~uro~upa. siʦi o~u finawɾan ko~u ʦisako~uwanaj a ɾəkakawa ato~u aɬ~ɮiħajaj ko~u sao~upo~u no~u siʦi a matajaɾ ko~u faʦo~u no~u siʦi no~u arpanija a kitakit. o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit, o~u so~uo~u~uɾi ko~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u ɾipo~uiŋ ko~u misinkiwaj to~u sakaɾa kakəriɬ~ɮan no~u so~uo~u~uɾi. o~u ɾipo~uiiŋ o~u fanwɾan ko~u mito~upaaj ta maaɾa maɾaɾipo~uin, *** ko~u tamɬ~ɮaw, səpat miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiŋan. o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ no~u sifo~u o~u so~uo~u~uɾi ko~u mito~uro~uʡaj. kinpo~u **** miħəʦa sakato~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sao~upo~u no~u arpanija to~u misaŋaʡaj to~u kinpo~u maɾaħəʦi a misaŋaʡ ko~u saʡajawaj kinpo~u no~u arpanija. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ mafaɾiʦ paŋaŋan ko~u kitakit to~u"arpanija sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitaki",iko~ur no~unini mipatato~uɬ~ɮo~uŋ a miɾaħəʦi misaŋaʡ to~u "kinpo~u no~u arpanija sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitaki". **** miħəʦa satapaŋ miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj ko~u taŋ no~u kitakit, iko~ur no~unini misaħaɾaka ko~u aɬ~ɮiħajaj taŋ to~uno~u kapo~uɾo~uŋan a kinpo~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u aɬ~ɮiħajaj a taŋ ko~u "takaraj rikəʦ no~u kinpo~u",iiko~ur to~u * miħəʦa o~unini o~u paʦarʦaran a pito~uo~uran no~u sifo~u a matajaɾ,i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw a tamɬ~ɮaw mito~upa a mipaħapinaŋ to~uno~u kinpo~u, o~u po~uɾo~uŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.**% ko~u mito~upaaj , maħao~up ko~u **.*% ko~u miħaiaj to~una faʡəɾo~uħaj kinpo~u, to~uja miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ , o~uja ʦo~uŋto~uŋ itijaaj ħo~u ʦi riʦip ʦimar majtani mitiɾiɬ~ɮ paŋaŋan to~una faʡəɾo~uħaj kinpo~u, so~uŋiɾaʡ sato~u a maɾaħəʦi ko~u"arpanija a finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit kinpo~u". siʦi kasarəkarəkaɬ~ɮ o~u mikikaaj a taŋ i arpanija a kasarəkarəkaɬ~ɮ no~u siʦi a taŋ o~u po~uɾo~uŋ ʦisafaw to~u **, o~u mikapo~utaj to~u sinkiw a taŋ ira ko~u ** ato~u ʦəʦaj a maɾəkatəpaj a taŋ. o~u ʦiʡiʦəɾaj a taŋ: * arpanija sjakai taŋ(o~u miko~uwanaj anini) * arpanija minʦo~u~u taŋ(o~u satataʡaŋaj a mikanto~ukaj a taŋ) * arpanija sjakai minʦo~u~u taŋ * arpanija minʦo~u~u ko~uŋħə taŋ * arpanija faʡəɾo~uħaj minʦo~u~u taŋ * arpanija miʦo~u~u a ɾəkatəp taŋ siʦi a pisawiɬ~ɮaŋ itija ħo~u i pasatapaŋan no~u **** miħəʦa itira i sawaɾiaj jo~uro~upa masano~utapəɾik no~u rijar ko~u pisaʡəɾi no~u finawɾan to~u ka o~uno~u finawaɾn a nisafaɾo~uʡan ko~u pito~uo~uran a miko~uwan sananj a so~uɾo~uŋo~uʦ, o~urasak misaimaʡ to~u a mipəɾəŋ ko~uja ni ħo~uʦaan ħo~u a kanaiɬ~ɮəfaj a ɾəkakawa no~u kitakit, mifawaħ to~u fawaħan a miħamħam to~u iso~uwaso~uwaaj a kitakit a maɾawiɬ~ɮaŋ. nani **** miħəʦa taħanini saħəto~uaj o~u mamaɾaħəʦi ko~u paisawiɬ~ɮaŋ a ɾəkakawa,iʡajawən ko~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u saʡətipaj kasaəkarəkaɬ~ɮ a kitakit, mikiɾim to~uħaɾaɾan to~u sapikapo~utaw to~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa,minanaj to~u jo~uro~upa ato~u amirika to~u sapiso~uŋɾaʡaw to~u ʡo~urip no~u fanawɾan no~u arpanija. o~u matinijaj a pisaʡiʦəɾ a misawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a kitakit, taħanini ʦisafaw to~u *** ko~u kitakit to~u maɾawiɬ~ɮaŋaj to~uno~u siʦian, mikapo~ut to~u ** a sao~upo~u no~u ħəkaɾaj, **** miħəʦa mikapo~ut to~u ɾinħo~uko~u. **** miħəʦa miħamo~un to~u kaɾapaɾiw no~u isɾam. **** miħəʦa mikapo~ut i nato~u, **** miħəʦa mamaɾakapo~ut no~u jo~uro~upa ɾəkatəp. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, **** miħəʦaan a piso~uʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw o~u po~uɾo~uŋ i, *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u so~ufo~uʦ ʡi, iɾaʡəno~uaj ko~u kəɾis no~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ. jo~umaɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwanan no~u matajaɾaj taŋ a sifo~u i pisatapaŋan no~u **** miħəʦa, aɾo~uman ko~u miɾaɾiwaj tara i ro~umaro~uma a kitakit no~u tamɬ~ɮaw, tinako~uən nani **** taħa **** miħəʦa ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw ko~u miɾijasaj to~u arpanija,iɾaɾo~uma no~unini ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw tajraaj i kirisija. taħira to~u i ****miħəʦa saka ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ a piso~uʡo~usi *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw no~u arpanija. o~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u finawɾan i, o~u taɬ~ɮa karətəŋaj ʡino~uro~uŋ no~u arpanija, o~u piso~uʡo~usi no~u sifo~u to~u finaʦaɬ~ɮan o~u arpanija ko~u saaɾo~umanaj, ʦiɾafas a maħao~up ko~u **%, o~u ʦaaj a aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ʦaaj ka pakaso~uʡəɾin to~una misaʡo~usian no~u sifo~u,i kaka ħo~u ka kaaɾo~uman no~u nijam a tamɬ~ɮaw saan. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u saʡo~usi i **** miħəʦa, o~u kasaʡisaɾ no~u fanaʦaɬ~ɮan: pakatni to~una saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, o~u mamiɬ~ɮipo~ut to~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan a iiŋkai so~uwaɾ saan: kaʡimər a minəŋnəŋ to~una saʡo~usi, aka ka o~u saʡo~usi aʦa ko~u nanəŋnəŋən, nawħani, maɾawa a ko~u piɬ~ɮipo~ut to~u mamaŋaj a . to~uɾo~uaj aʦa ko~uni ħaian no~u arpanija a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan, o~u kirisija, maʦito~un ato~u mo~untiniko~uro~u, ato~u to~usa pakipo~u~unkaaj a mamaŋaj fanaʦaɬ~ɮan o~u aro~uma tamɬ~ɮaw ato~u ro~umo~u~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma amamaŋaj finaʦaɬ~ɮan i, o~u po~urkanijatamɬ~ɮaw, ko~uran tamɬ~ɮaw,sajwirja tamɬ~ɮaw,parkan aiʦipo~uto~u tamɬ~ɮaw, po~usinija ato~u jo~u~utaja tamɬ~ɮaw. o~u kirisija a sao~up ʦaaj ka fanaʡ ħako~uwaaj ko~u so~uʡəɾinaj kaaɾo~uman no~u kirisija tamɬ~ɮaw,o~u kirisija sifo~u a so~uwaɾ i ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u marʡaj i arpanija a kirisija tamɬ~ɮaw saan, nikawrira, o~u saʡətipaj kitakit a pinəŋnəŋ ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw saan. o~uno~u arpanija sifo~u sa apisaʡo~usi ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ *,**** tamɬ~ɮaw. o~uno~u misaspajaj no~u amirika a pinəŋnəŋ i, piħao~up no~u kirisija tamɬ~ɮaw i arpanija *.*% aʦa sanaj. so~uwaɾ no~u kapo~uɾo~uŋan ato~u no~u sifo~u a so~uwaɾ o~u arpanija so~uwaɾ. o~u ɾaɾəko~uan a so~umo~uwaɾ ato~u pitiɾiɬ~ɮ nani to~usa a nijaro~uʡan a so~uwaɾ:o~u iʡamisaj a kaikə so~uwaɾ ato~u ikatimo~uɾat so~uwaɾ(to~usk* ano~uʦa to~usk*risħt) o~una to~usa a so~uwaɾ saɾo~ufħan a patatəko~u, ano~u aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħajaj ko~uno~u to~usk* a so~uwaɾ miħaiaj to~u ko~u aɾo~umanaj. o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~una to~usa a so~uwaɾ itiraaj i sənko~u~unpin ʡaɾo~u . o~uno~u kirisija a so~uwaɾ ikamaro~uʡan no~u kirisija tamɬ~ɮaw i,maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~uja to~uʡasan ħo~u təkəɬ~ɮ no~u so~uwaɾ. o~u ro~uma a so~uwaɾ i arpanija ira ħo~u ko~u aro~umanija so~uwaɾ, sajwija so~uwaɾ ,maʦito~un so~uwaɾ,po~usinija so~uwaɾ, po~uro~u~ukarija so~uwaɾ,ko~u~uɾani ato~u ro~umanija so~uwaɾ. itira sakawaɾian no~u arpanija i po~u~ustik to~ukaj o~u maʦito~un so~uwaɾ ko~u kapo~uɾo~uŋan no~u sifo~u so~uwaɾ. itija i **** miħəʦa a saʡso~usi no~u tamɬ~ɮaw, iraaj ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.***% a tamɬ~ɮaw o~uno~u winaaj so~uwaɾ ko~u arpanija so~uwaɾ sanaj, o~u arpanija so~uwaɾ i o~u mito~uro~uʡan to~u sapipasifanaʡ a so~uwaɾ no~u kaʡəmaŋaj ato~u ħasaso~uwaɾ i ɾo~umaʡ. o~u kirisija so~uwaɾ o~u sakato~usa a saɬ~ɮiħajaj a sakaʦaʦijaw i arpanija, maħao~up ko~u *.*% tara *% a tamɬ~ɮaw o~u sakaʦəʦaj a so~uwaɾ no~u tirəŋ sanaj. o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u no~u ɾaɾo~umaʡan mafaʡaj a so~umo~uwaɾ to~u no~u kirisija so~uwaɾ. maŋajaaj ato~u kirisija ko~u arpanija, o~u po~u~unka to~u o~u piɾiʡətan to~u aɬ~ɮiħaj ko~u kaɾapaɾiw, o~urasaka i satimo~uɾan no~u arpanija aɾo~uman ko~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u kirisija. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u sifo~u a mikakinkiw i **** miħəʦa, nani ** taħira i ** ko~u miħəʦaan a tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.*% a arpanija tamɬ~ɮaw saawaaj ira ħo~u ko~u ʦəʦaj kafanaʡan a ro~uma a so~uwaɾ, o~u mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ikiris i maħao~up ko~u**.*%, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa o~u itaɾi so~uwaɾ, maħo~up ko~u **.*%, o~u mafaʡaj to~u kirisija so~uwaɾ maħao~up ko~u **.*%. ikararəm no~u ** ko~u miħəʦaan a kapaħ tamɬ~ɮaw no~u arpanija, mato~uŋaɾ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ miħatatanam to~u ikiris, to~uiʦ ato~u to~urki a so~uwaɾ, o~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~u sapiħatatanam to~u itaɾi ato~u frans a so~uwaɾ ʡi, maħinəknəkaj. to~una pinapina a miħəʦan o~u kapaħ taɬ~ɮa tataʡaŋ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u to~uiʦ, o~urasaka matatiɾiɬ~ɮ ko~u arpanija ato~u to~uiʦ to~u pato~umaɾiwaj kakakəto~unan, ta maŋaʡaj ko~u katajra no~u kapħ no~u arpanija i to~uiʦ a miħatatanam ato~u ko~unɾin to~u kiʦiʦ, ta masaso~uŋaʡ ko~u kafanaʡ to~u po~u~unka no~u tiħi. to~una pinapina a miħəʦa kaɾiʡəki ko~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u to~urki, makiɬ~ɮkiɬ~ɮ ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡ no~u kapaħ no~u arpanija to~u sapiħatatanamaw to~u so~u so~uwaɾ no~u to~urki,itra i tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan ira ko~u piħatatanaman to~u po~u~unka ato~u pikinkiw. o~u tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan əpo~uka masimsim o~u safaŋʦaɾaj a pasifanaʡaj to~u so~uwaɾ no~u ro~uma a kitaki, miħai ko~u sifo~u no~u arpanija maŋaʡaj to~u a pafəɾi to~u piɾəpo~unan a tiɾiɬ~ɮ to~u mitiɾiɬ~ɮaj. po~u~unka o~u po~u~unka no~u arpanija i ʦiɾamɾamaj to~uno~u ʦo~unto~uŋ po~u~unka ato~u saʡətipaj po~u~unka, maɾapo~ut ko~u katəɾaŋ kirisija, katəɾaŋ ro~uma po~u~unka, pajʦantin ħo~untian kitakit po~u~unka ,o~uto~uman ħo~untian kitakit po~u~unka , ʦaaj ko~unini aʦa ira ħo~u ko~uno~u arpanija a to~uʡasan po~u~unka. o~u raɬ~ɮiw no~u arpanija iraaj ko~u təkəɬ~ɮan no~u finaʦaɬ~ɮan,nano~u to~uʡas ʦaaj ka kəto~un taħa nini. ano~u masasiikəikəɬ~ɮaj to~u kaʡamisaj a *ħə* ato~u katimo~uɾaj a ɾab~b~v ato~u to~usk, o~una to~usaaj a kaɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u maɾaʦəʦajaj ko~u katənak. o~u imi no~u raɬ~ɮiwa i, saħəto~uaj o~u paɾato~uħaj to~u rikisi no~u arpanija, o~uja kao~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan ato~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw. o~uja raɬ~ɮiw no~u to~uʡas "ħimario~ut iso~upo~uɾj", mato~uro~uʡ no~u o~u~unəsʦo~u no~u ɾinħo~uko~u o~u maɾo~uro~uʦo~uk no~una ħəkaɾ sanaj. o~uno~u to~uʡasan ħo~u a ʦaʡəɬ~ɮo~uŋ itiraaj i kakafaħəkan ato~u iɾisin a ʦiɾo~usiɬ~ɮ, itira i no~u finaʦaɬ~ɮan a kaʡaʦaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ,no~u kjo~ukai a ro~umiʡaɬ~ɮ,pakaʡətiman ro~umiʡaɬ~ɮ, masakəro~uaj a sao~up. o~u matitəŋaj ʦiʦaʡəɬ~ɮo~uŋ to~uno~u to~uʡasan a ɾo~usiɬ~ɮ. o~u faŋəs no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, o~u fano~uħ no~u siri, o~u kəriw ko~u sapisaŋaʡ to~u ɾo~usiɬ~ɮ, taħanini o~uno~u to~uʡasan ħo~u a ko~unis ko~u mitino~uo~ujan. pito~uo~uran iʡajaw no~u **** miħəʦa,mito~uo~uraj to~u ko~u arpanija tanɬ~ɮaw ʦi jiso~uan, nikawrira namiʦo~uwat a miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u to~urki o~uto~uman ħo~untian kitakit ʡi, mafaɾiʦ ko~u pito~uo~ur pasitira i isɾam, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam a mo~u~usɾin a tamɬ~ɮaw, o~u saaɬ~ɮiħajaj tamɬ~ɮaw i arpanija, nikawrira, iraaj ħo~u ko~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan a aɾo~umanaj i ro~umaro~uma anijaro~uʡ. o~u isɾam a pito~uo~uran i,to~uɾo~uaj ko~u kasaʡikəɬ~ɮ, iɾaɾo~umaan i to~usa ko~u tataʡaŋaj a kasaʡikəɬ~ɮ: o~u ʦəʦaj so~u~unni saʡikəɬ~ɮ , o~u ʦəʦaj i o~u to~una aniniaj to~u a miħəʦaan, napiko~uwanan no~u arpanija matajaɾaj taŋ maɾaɾaŋ ko~u po~uɾo~uŋ no~u pito~urran, itija miɾəkaɾ ko~u arpanija o~uɬ~ɮəŋan itini i ħəkaɾ o~u ʦaajaj ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas a kitakit sanaj. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ano~u ʦaaʦaajaj ka faɾiʦən ko~u kinpo~u, miħai to~u ko~u sifo~u to~u kaɾo~utamɬ~ɮawan a pito~uo~ur to~u kawas.anini to~u i naifaɾo~uʦo~uʡaj sanaj to~u ko~u pito~uo~ur to~u kawas ʦaaj to~u piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. i **** miħəʦa a pisaʡso~usi to~u tamɬ~ɮaw, itini i arpanija maħao~up ko~u **% ko~u mito~uo~uraj to~u isɾan so~unni mo~u~usɾin, *% o~u isaɾm tasən kjo~ukai, **% o~u tinsikjo~u,*% o~u ro~usija to~unʦən ʦijaw, *.*% o~u ro~uma a kjo~ukai a kəristo~u, *.*% o~u ro~uma ko~u pito~uo~uran, **% ʦo~uwa ka ħapinaŋ ko~u pito~uo~uran, o~u ʦaaj ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas i *.*% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. ititni jo~uro~upa o~u saaɾo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam a iħəkaɾaj kitakit. pakajni to~una pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa , ira ko~u ʦaaj ka piħai to~ura nipasaɬ~ɮakan a saʡo~usi, nawħani, aɬ~ɮiħaj ko~u ʦaaj ka saʡo~usi a mito~uo~uraj to~u ro~usija to~unʦən ʦijaw, o~u misaʡo~usian i əɬ~ɮəŋ **% no~u mito~uo~uraj to~una pito~uo~uran sanaj. o~urasa o~u miʦio~usaaj a tamɬ~ɮaw ʡi, awaaj ko~u minəŋnəŋaj o~u nijaħ sanaj a patəɬ~ɮo~u a mitiɾiɬ~ɮ sanaj. sa o~uninian ko~u pipaʦo~uɾi no~u fanawɾan. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u piʦio~usa no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pipamataŋ no~u ɾinħo~uko~u a pisaʡo~usi i **** miħəʦa, maħao~up ko~u **.*% ʦaaj ka pito~uo~ur to~u masamaanaj a pito~uo~uran. **% a arpanija tamɬ~ɮaw ʦəʦajaj aʦa ko~u pito~uo~uran, i ɾaɾo~umaʡ no~una **% ʡi, **.**% o~u mo~u~usɾin, **.**% o~u tinso~ukjo~u, **.**% o~u ro~usija to~uŋʦən ʦijaw, *.*% o~u pajkəsin kjo~ukai, *,**% o~u ʦio~uɾo~u kai. o~u o~usaw to~u i manajaj a paʦaʡo~uf to~u piʦio~usa. p</PHON>
    </S>
</TEXT>