<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Algeria" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Algeria" copyright="CC BY-SA" citation="Algeria. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Algeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Algeria, title = Algeria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Algeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Algeria, the People's Democratic Republic of Algeria == Arciliya Finawlan Kapolongan Kitakit Takaray Sowal O Arciliya Finawlan Kapolongan Kitakit , kalongangan o Arciliya hananay . Itiraay i ka'amis no Afrika ko kaitiraan nona kitakit, miingiday to Sifo'an Riyar , isakawali malafiyaw ato Lipiya ato Tunisiya, ikatimol no sakawalian ato sakatimol matatongod ato Niro, Mali, ato Maolitaniya akitakit, isak'etip malalocok ato Moroko kitakit. O sera no Arciliya o sadadahalay itini i Afrika, ikakaayho no Sifo'an Riyar ato Arapiya a kitakit, o saka 10 ko rayray i hekal. Ono sifoan sowal o Arapiya sowal ato Popor sowal. Ilaloma'an no kitakit i, o Arciliya a Arapiya sowal ko hakasasowal, nikawrira halafinay tato a makowan no Fransu, orasaka o matayalay to demak no sifo, mali'aca ato pipasifa'an ono Fransu sowal ko misatekedan. Itiya ho o namikowanan no Fransu ko Arciliya, i 1962 miheca halafin ka pilood to Fransu, malowid to ko Fransu 'i, Misa'iked to Niyahpikowan. O to'asan a maro'ay itini a yincumin 'i, o Popor tamdaw , ona ngangan tonini i, nani Latin a sowal "barbari", o imi nonini 'i, o "makatary (cowa ho kalatamdaw)" sanany, tahira to i saka 8 sici o Arapiya Hontian Kitakit ko mikowanay, sa malaIslam ato malaArpiya, i 16 sici satapang ko Otoman Hontian Kitakit a mikowan tona kitakit, sa macirep no Arapiya punka ato Islam a to'asan punka. Anini sato o i sifoay ko 'icel no kitakit itini i saka'amisay no Afrika, ira ko sapili'etan a pacakay to kinairaira no pala ta macakat ko 'icel no kitakit, masafangcal ko 'orip no kalotamdaw. O pihapinang no Linhoko to kacakat no 'orip no tamdamdaw o satakaraway itini i Afrika Karopaw. O sasarad no kasolin simal no Arciliya o sakatosa ko kaadihay i Afrika, saka 16 i hekal ko kaadihay, o sasarad kaso saka 9 rayray i hekal, o citodongay a mikarkar tona simal ato kaso i, o Arciliya Kasolin Kaisya no kitakit, o satata'angay i Afrika. O Arciliya inomatini o kapot no Linhoko, Afrika Lekatep, Arapiya Lekatep, Pacakayay to simal a Saopo ato o cecay no patirengay to Arapiya Makalito Lekatep. O nganagan no kitakit O "Arciliya" hananay i, o ni felihan nani Ikiris a pangangan, o tatapangan nona ngangaan i, o nani Tatapangay Tokai (Syoto) Arcir, onini 'i, o sowal no Arapiya to Ciasai(الجزائر‎ al-Jazāʾir), o imi noni i, o "kanatanatal" sanay, o pangangan toya i kihaway a 4 kanatal, iikor tono 1525 miheca ona 4 a kanatal pasado'edo sato to karopaw a malacecay, nikawrira, tahanini o ngangan nona kitakit i, oyanan ho o Ciasai. Rikisi No Tato'asan ho Rekad Ano no ikoikor a pisa'osi itiya ho i'ayaw no kasofocan ni Yiso to ceay ofad ko mihecaan, itiniay to ko Popor Finacadan a maro' tona taliyok no Arciliya a palapalan. Iikor tono i'ayaw no cecay a patek mihecan Ciatayki Tamdaw misatapang a patiren I lilis no riyar to sakowan. O Popor looden (Punika lalood) nangra ko Ciatayki a micowat mi'afas, oya paka'efaay sofitay saci'icelay, sanoyanan sato a sakakahad sa ko mikowanan no Popor Hontian Kitakit. I'ayaw no kasofocan ni Yiso to tosa so'ot miheca, makowan no Roma Hotian Kitakit ko Popor Finacadan, yo matekop sato ko Roma Hotian Kitakit, palaliyaw haca ko Popor Finacadan a masa'ike'iked a patireng to niyah a sakowan, toya a rekad o Wantar Tamdaw , ko micowatay to roma a pala, o kahalafin no pikowan no Wantar Tamdaw tahira i malaplap no Paycantin Hontian Kitakit a hotnti ci Casitinni Sakacecay ; o tada ngangan ningra i, ci Falawi Potoru Saypatios Casitini (Flavius Petrus Sabbatius Justinianus). Paycantin Hontian Kitakit mahaop to kaya ma'ecoay no Wantar Tamdaw a pala a mikowan, salongan i saka 7 sici i katomirengan no Arapiya Hontian Kitakit ta mapalasawad ko Paycantin Hontian Kitakit. Sifo'an Sici ato Ingataay ho Mihecaan Saka 7 sici misatapang a micomod a tayni ko Arapiya, malingato ko mikitira no finawlan to Islam. Itiya ho mipatirengay ko Popor tamdaw to no niyah Hontian Kitaki, o pirecepan no Islam Pitooran ato Arapiya itiraay i saka 7 sici a misatapang, ititra to ko kafalic no Pitooran ato sowal, masiwar ko pinangan no niyaro' ato 'orip no tamdaw, orasaka malarocok to maloficay a punka, paheci to sici ato lekakawa no niyaro'. To ikor to o Arciliya ato taliyokan a sakowan i, polong han to a pangangan to Popor katakitan. Saka 12 sici, ika'amisay no Afrika a Popor tamdaw patireng to Islam a Moasito Hontian Kitakit maro' i Arciliya tangasa i kapatayan ni Moasito i 1236 miheca, mafalic ni Sakatosa a Apo Inan Faris a patireng ko Tolay Mosin kitakit, o sa'ayaway nipatireng no Popor tamdaw a kitakit ko nini. O kaitiraan nona kitakit i, o pitata'elifan no icowacowaay, orasaka kali'eki a macakat ko pili'etan a tayal. Ikor to mafafodfod ko finawlan, sanoyanan sato malikelon ko 'icel nona kitakit, saikoray to i 1532 miheca, macowat no Aosman Hontian Kitakit. Namalacecay no sakowan no Otoman ko Arciliya, mitatoyay ho to niyahpikowan a 'icel. Nani 16.17 sici malikelon ko 'icel nona Otoman Hontian Kitakit, o Sotan kakeridan sato no niyaro' no Arciliya ko citodongay a mikowan tono niyah a pala, mipa'ekel to minato ato hahor no mi'afasay to dafong i riyar. I sa'ayaw no 19 sici, Sotan a kitakit mi'afas to mipa'acaay to dafong a tamina no Amirika, malalood to kinacacay ato kinatosa a Papali Lalood . Cowaten Malasakowanan no Fransu Nani 1830 miheca patado han a misanga' ko sician demak halalalengatan a milood to Arciliya, micowat to lilis no riyar no Arciliya, namalaplap ko mikowanay a sotok, satapang to a pasatimol ko picowat no Fransu, sapirecepaw a misiwar to pinangan ato punka no Arciliya ko Fransu, ci'icel a mitoker ko Arciliya to Fransu, tahira to i 1905 miheca hato laheci sanay to ko ha'emin no Fransu a mi'eco to Arciliya. I kalaloodan no sakatosa lalood no kanatal a ma'emin, midama ko Arciliya to Sa'etipay Lekatep, mipadang to pilood no Fransu to Toic. I 1945 miheca pakalowad ko Malekatepay Kitakit, yo malaheci to ko lalood i, midelih a mipenec ko Congtong no Frasu ci Tokoro to sapiikedawan to niyahpikowan no Arciliya, sapihadefekaw a mipatay to Arciliya tamdaw ci Tokoro congtong no Frasu. 1954 miheca, o sapitedalaw a parahoday to tamdaw no Arciliya a cefang satapapang a mi'adapaw to sofitay no Fransu, 10 ko kalaloodan ato Fransu ta maala ko Niyahpikowan a 'icel a patireng to Arciliya Finawlan a Kapolongan Kitakit i 1962 miheca. Misaiked to Niyahpikowan 1965 miheca, mafelih no kakerida no sofitay ci Hoari Pomaytin ko sa'ayaway congton , nano yanan sato ko pikowan no sofitay to kitakit taha nini. 1990 a mihecahecan, adihay to kono sici a tang masadak to sinkiw, o to'asan ho ko harateng a Islam Tang ko pakaalay to congton, manaay ko sofitay mitoor, itira to ko kalalood i laloma' no kitakit, ma'edeng ira ko 10 ofad ko mapatayay tona laloma'ay lalood. Cisafaw to 10 mihecan ta kosang sato ko papaa'orip sofitay no Islam, o roma a sofitay no Islam itira i sici ko piloodan nangra, malasifo'ay a kakeridan, to ikor to i, maala nangra ko congtong a 'icel ato kamaro'an. I karawrawan to ikor no sinkiw, o Sapitedalaw a Parahoday to Tamdaw no Arciliya a Cefang (FLN) maro' to i sifo i, hatosa han a milekal to sano Finawaln a Syakaisyuki, ato misiwar to maci'iwiay a pinangan, ta manga'ay ko pisawidang to Yoropa, o sapi'etengaw to katalawan tamdaw safeleng saan a micomod itiya ho i sakatosa lalood no hekal ma'emin, Ka'amisay Lekatep (NATO) a kitakit pafeli to adihayay a salifong, patinako han, o Toic pafelien ningra ko Arciliya to kika to sapisang' to Fuchs sinsya no Toic. 2008 miheca saka 11 folad falicen no Lipoin o pikaikian no kitakit ko kinpo ta manga'ay ko aniniay congtong ci Acicu Potofolika palalid a malacongtong, kinacecay aca ko kalacongtongan sa ko pilikec no itiyaay ho kinpo, yo mafalic to i, kinatolo to a pararid mala congtong ci Acicu Potofolika, i 2014 miheca marawraw ho to sinkiw caka pakaso'elin ko finawlan to mahaopay ko 82% a satopa, nikawrira pararid heca to sakakinasepat a malacongtong. Halafin ta to ko kalacongtong, nani 2013 miheca macongfong ci Acicu Potofolika, away to a papising to 'alomanay. Nikawrira, i 2019 miheca milekal heca to sakararidaw a malacongton ci Acicu Potofolika, cato ka 'emet ko keter no finawlan safereng sato a mikangi (mitoker). O pilalang no finawlan ato tapang no sofitan ci Aihamayto Kito Salahe, lekal sato ci Acicu Potofolika misawad malacongtong. Palapalaan O kaitiraan no Arciliya itiraay i saka'amis no sa'etipan no lislis no riyar. Mahatosaay a picih o ka'amisan ato satimolan: o ka'amisan i, o dafdaf i lilis no riyar ato Atolas Tokotokosan, ililis no riyar i, sa'emel a kala'oraday, ono Sifo'an Riyar a kakarayan; o katimol i, Sahala Atolas Tokkotokosan ato Takaraway Dafdaf, o pacarpacaray a kakarayan. Oya sakatimolan a Sahala Tafotafokan o dadahal i mahaop ko 4 no kalilima no polong a sera no kitakit, ona pala itini i, masadangahay ato takaraway palapalan, o fa'edetay a tafotafokan ko kakarayan itini. O tokatokasan no Arciliya i, tadasi'enaway i kasi'enawan. Palapalaan liyad O palapalaan no Arciliya pala sepat liyad: Lilis no riyar a dasdas : Nani Atolas Tokotokosan pasa'edo'edo tara riyar, tahira i dasdas makalitosa matiya o lofoc, caay ka masadafdafay a lilis no riyar. o dasdas itirni ira ko Oran dasdas, Cilifo Saowac, Arciliya Dafdaf,Piciaya Daspolongen ko dadahal I idas ato Annapa Dasdas. Ona dasdas i mahaop ko 3% aca no polong a sera no kitakit, nikawrira, o fatad no tamdaw no kitakit i, itiniay a maro', nawhani itiniay a masaopo ko pananoman a omah, cisafaway to 200 ofad ko tamdaw a niyaro' itiniay ko adihayay. O dasdas i lilis no riyar cikarapoyay ko sera, o sifo'an a kakarayan ato kaadihay no nanom sa makapah ko pinaloma malofic ko losay. Nano Cilifo 'alo a kasasaowac tada kakahad, nawhani o satata'angay a 'alo no Arciliya konini, o kakaya' nona 'alo i,640km, o cipas nona 'alo sahetoay nani Tayr tokos. O kakahad nona saowac i, tahiraay to i 30km. I i fa'edetay, o fa'edet i saka 7 ato saka 8 folad malalenay i 37.5tu, o 'orad no kalomihecaan 400 konli, tada matatodongay a mipaloma to olif, haherher (samoro) fadisoso' ato maamaan a pinaloma, mangle ko kanga'ay a mipaloma to fadisoso' i tofotafokan. O kakahad no dafdaf a pala no Arciliya ira ko 100 km ko kakaya' ira ko 20 km ko kakahad , halafinay to a pamatangen soa adihay ko tamdaw itini amaro'. Ona dafdaf i, o Mitika (Mitidja) Dafdaf hananay a pangangan, sahetoay o saowac, o ikawaliay a Piciaya dasdas i o nani Soman (Souman) 'alo kalafaco nonini. Tayar tokotokosan Tayar Atorlas tokotokosan nani sa'etip i Moroko pasiwali a matatongod, tangasa i lilis no Sifo'an Riyar, tona tokotokosan adihay ko masa'etoay a takaraway a dafdaf , adihay aca ko hato 'alopalay 'orad kahenayay malihoc no nanom ko aera. O kasi'enawan tangsa i saka 5 folad ko caay ka filo ko kasi'enaw. O itiraay i lilis no Sifo'an Riyar, o Takapili (Grande Kabylie) hananay a pala i, sahetoay o takaraway dafdaf ira ko 2000m ko ka'akawang nona dafdaf, sahetoay o tonotono'an ato tapolopoloan, orasaka, to mihecahecan nani saka 11 folad tangasa i roma miheca saka 5 folad, patosi'ay ko 'orad tona fatad no mihecaan. Nikawrira, 'alomanay ko maro'ay tamdaw itini tona tokotokosan, o nipalomaan sa losay caay ka 'edeng malokaka'enen no itiniay maro' a tamdaw, onini ko sakapiliyas no fainayan tayra tokay a matayal, o roma a tamdaw maraay ko katayran i Fransu matayal sa ira ko sapipanokay a payso halo kaka'enen no iloma'ay. I kalaloodan no Arciliya ato Fransu i 1954-1062 miheca, lacemcem ko Fransu to misamaomahay a tamdaw, sa polong hanto a milaplap tayra i Takapili Takaraway Dafdaf ta manga'ay ko pipa'ekel tona tamtamdaw. Syuci Takaraway Dafdaf a pala Ira ho koroma apangangan to "Takaraway taporo" , ila'eday no Tayar Atolas Tokotokosan ato Sahala Atolas Tokotokosan ko kaitiraan non apala. Nani ka'amis no sakawali pasitira i katimol no saka'etip a matatongod, kakahad isaka'etip madiheco isakawali, ma'edeng 1000m ko ka'akawang, caay ka hakowa ko 'orad, kasi'enawan si'enaway a makedalay pala. O malengaway itini i, o Alfa, Sparto (Sparte anoca Esparto) a po'eneray rengos, ona rengos o sapaka'en to kolong ato siri I kasi'enawan a romi'ad. Caay ko sapaka'en aca kona rengos, saadihay han a miritrit a mipawali, sapacakay i romaroma a kitakit o sapisanga' to fancalay tatipelok, o lamat nona rengos o sapisanga' to towaso, sikal ato cinaw. O Sparto a rengos i, cecay a laya' ko 'akawang, ci'icelay to kedal ato cinahcinahan a sera, sa manga'ay ha sapidipot to sera ta caay ka lihiw no 'orad. Sahala-Atolas Tokotokosan Safaw no 2000m ko ka'akawang nona tokos, manga'ay pisopedan to nanom no 'orad, sa defet ko rengaw no kilang ato rengos i 'apilis no tokos. O nanom no 'orad mirecep i kemod no sota' masadak to icowa i malanemnem, ira to ko kilang ato rengos a lomengaw, masaopo to ko tamdaw a maro' itini, oninian i, o "langdaway pala" hananay, o satata'angay i, o Piskola Langdaway Pala, mido'edoay to tokos ko katenak non apala, ira ho ko mamangay Langdaway Pala o Lakowato , Fiko (Figuig) ato Pisaer. O sofal no Arciliya O polong no Arciliya a sofal pecihen mala 58 ko sakowan, 553 ko sofal, 1,541 ko niyaro'. 2019 miheca saka 11 folad saka 26 romi'ad, malaheci a masanga' no Arciliya sifo ko rikec, oya kakahaday a sakowan i katimol pecihen ho a misamamang, sa citongal to 10 a sakowan. Sici O congtong i, o tapang no kitakit ato kakeridan no sifo, o sinkiw ko kalatapang , 5 miheca ko kinacecay a kalatapang. Do'edo'en ko rikec no kinpo i, 'edeng kinacecay aca ko kararidan a malatapang, nikawrira, i 2008 miheca saka 11 folad o Fafa'eday ato La'enoay a Lipoin (o pikaikian no kitakit) mapolong a mifalic to kinacecay aca ko kalacongtongan sanay a rokec no kinpo a palalan ta manga'ay ko aniniay congtong ci Acicu Potofolika a pararid malacongtong, sa kinatolo a pararid ci Acici Potofolika a malacongtong. O ka'ayaway a kamaro'an ko congtong i pikaikian no citodongay a to demak no kitakit ato sakarihaday kaiki no kitakit. O kakeridan no sifo i, o congtong ko mitoro'ay, ona kakeridan ko mitoro'ay to roma a matayalay no citodongay kaiki. O lipoin no Arciliya tosaay ko kasaiked : o Fafa'eday Kaiki ato La'enay Kaiki, o Fafa'eday Kaiki a Mikaikiay Tamdaw 144 ko tamdaw, o La'enay Kaiki a mikaikiay i, 380 ko tamdaw, 5 mihea ko kararidan a matayal. O pili'etan a Kicai O tamaanay a sapili'etan no Arciliya i, o kasolin simal ato kaso, mahaop ko 60% a kapolongan 'etan no kitakit, mahaop ko 30 % no polong a 'etan no kalotamdaw no Arciliya, ato mahaop ko 95 % a 'etan no nipa'acaan i roma kitakit, i 1969 miheca malakapot no Saopo no Mipaliwalay to Kasolin Simal a Kitakit, o sarad no kasoin i saka 14 i polong no hekal. O kaso (nani palaay lamal a fali) a sarad o sakalima i polong a hekal, sakatosa to pasadakay a pa'aca i roma a kitakit. O nipalomaan a losay i ira ko muki, fadisoso', mami' dateng; o misang'an ira ko kaka'enen, kiradom ato riko'. I 2006 miheca, o polong a 'etan no kitakit (GDP) ira ko o sakatosa ko rayray i Afrika, mitoor i Katimolay Afrika. Nikawrira, adihay ko tadah (kiyam) no Arciliya, ira ko pipadang no Kokusai Payso Kikinkai ato Pari Kulapo to pisongila' a misalof to faco no kicai, ikor to sangaay sato ko kicai no Arciliya, 2000 miheca ato 2001 miheca, macat ko 'aca no kasolin ira ho ko pikedec to damak no sifo, mangalef ho kacakat no kanga'ay no kicai, saadihay sato ko ko mina'angan a payso, malowan to ko tadah. Adihay ko kasasiromaroma no kicai demak no sifo a mitongal to katayalan ato pipacakat to 'orip no tamdaw. 2001 miheca matatilid ato Yoropa Lekatep ko Arciliya sifo to sapkeroraw to 'aca no kali'acaan a mipatongal to kafafalic to dafong. I 2017 miheca o awaay ko tayal a tamdaw ma'edeng 11.7% , toya miheca o mamatayal a tamdaw no Arciliya ma'edeng 1182 ofad. Tamdaw O kasa'isal i fainayan mahaop ko 50.4%, o fafahiyan mahaop ko 49.6%. mahaop ko 90% a tamdaw itiraay i ka'amisan a lilis no riyar, i katimol tafotafokan ma'edeng ira ko 150 ofad, sahetaoay i langdaway pala ko kamaro'an nangra. O saadihay no tamdaw i mitooray to Muslim, mahaop ko 99% no polong tamdaw no kitakit. Mahaop ko 80% a tamdaw o Arapiya sowal ko hakasasowal, 20% o Popor sowal. O Fransu a sowal matenakay tona kitakit, nikawrira cowa kono sifo a sowal, caay ka 'aloman ko tamdaw o no inaan sowal ako konini sanay. O pipahapinang no rayray no remes i, o Arciliya tamdaw sahetoay o teloc no Popor tamdaw, mirecep ko punka no Arapiya, namalemlam to Arpiya a pinangan sa Arapiya sato ko 'orip, sa pangangan to Arapiya-Popor Tamdaw. Itini i Arciliya taha nini iraay ho ko 15% a tamdaw o Popor tamdaw kako sanay, to romi'ami'ad ono Popor sowal ko haka sasowal, sahetoay o maro'ay i Kapiliya a Kapayr tamdaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">== aɾ*əria, tħə pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ o~uf aɾ*əria == arʦiɾija finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arʦiɾija finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit , kaɾo~uŋaŋan o~u arʦiɾija ħananaj . itiraaj i kaʡamis no~u afrika ko~u kaitiraan no~una kitakit, miiŋiɬ~ɮaj to~u sifo~uʡan rijar , isakawaɾi maɾafijaw ato~u ɾipija ato~u to~u~unisija, ikatimo~uɾ no~u sakawaɾian ato~u sakatimo~uɾ matato~uŋo~uɬ~ɮ ato~u niro~u, maɾi, ato~u mao~uɾitanija akitakit, isakʡətip maɾaɾo~uʦo~uk ato~u mo~uro~uko~u kitakit. o~u səra no~u arʦiɾija o~u saɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj itini i afrika, ikakaajħo~u no~u sifo~uʡan rijar ato~u arapija a kitakit, o~u saka ** ko~u rajraj i ħəkaɾ. o~uno~u sifo~uan so~uwaɾ o~u arapija so~uwaɾ ato~u po~upo~ur so~uwaɾ. iɾaɾo~umaʡan no~u kitakit i, o~u arʦiɾija a arapija so~uwaɾ ko~u ħakasaso~uwaɾ, nikawrira ħaɾafinaj tato~u a mako~uwan no~u franso~u~u, o~urasaka o~u matajaɾaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u, maɾiʡaʦa ato~u pipasifaʡan o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u misatəkəɬ~ɮan. itija ħo~u o~u namiko~uwanan no~u franso~u~u ko~u arʦiɾija, i **** miħəʦa ħaɾafin ka piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u franso~u~u, maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u franso~u~u ʡi, misaʡikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan. o~u to~uʡasan a maro~uʡaj itini a jinʦo~u~umin ʡi, o~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw , o~una ŋaŋan to~unini i, nani ɾatin a so~uwaɾ "b~b~varb~b~vari", o~u imi no~unini ʡi, o~u "makatarj (ʦo~uwa ħo~u kaɾatamɬ~ɮaw)" sananj, taħira to~u i saka * siʦi o~u arapija ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj, sa maɾaisɾam ato~u maɾaarpija, i ** siʦi satapaŋ ko~u o~uto~uman ħo~untian kitakit a miko~uwan to~una kitakit, sa maʦirəp no~u arapija po~u~unka ato~u isɾam a to~uʡasan po~u~unka. anini sato~u o~u i sifo~uaj ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit itini i sakaʡamisaj no~u afrika, ira ko~u sapiɾiʡətan a paʦakaj to~u kinairaira no~u paɾa ta maʦakat ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, masafaŋʦaɾ ko~u ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u piħapinaŋ no~u ɾinħo~uko~u to~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw o~u satakarawaj itini i afrika karo~upaw. o~u sasaraɬ~ɮ no~u kaso~uɾin simaɾ no~u arʦiɾija o~u sakato~usa ko~u kaaɬ~ɮiħaj i afrika, saka ** i ħəkaɾ ko~u kaaɬ~ɮiħaj, o~u sasaraɬ~ɮ kaso~u saka * rajraj i ħəkaɾ, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a mikarkar to~una simaɾ ato~u kaso~u i, o~u arʦiɾija kaso~uɾin kaisja no~u kitakit, o~u satataʡaŋaj i afrika. o~u arʦiɾija ino~umatini o~u kapo~ut no~u ɾinħo~uko~u, afrika ɾəkatəp, arapija ɾəkatəp, paʦakajaj to~u simaɾ a sao~upo~u ato~u o~u ʦəʦaj no~u patirəŋaj to~u arapija makaɾito~u ɾəkatəp. o~u ŋana*an no~u kitakit o~u "arʦiɾija" ħananaj i, o~u ni fəɾiħan nani ikiris a paŋaŋan, o~u tatapaŋan no~una ŋaŋaan i, o~u nani tatapaŋaj to~ukai (sjo~uto~u) arʦir, o~unini ʡi, o~u so~uwaɾ no~u arapija to~u ʦiasai(******** aɾ-*a***ir), o~u imi no~uni i, o~u "kanatanataɾ" sanaj, o~u paŋaŋan to~uja i kiħawaj a * kanataɾ, iiko~ur to~uno~u **** miħəʦa o~una * a kanataɾ pasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u karo~upaw a maɾaʦəʦaj, nikawrira, taħanini o~u ŋaŋan no~una kitakit i, o~ujanan ħo~u o~u ʦiasai. rikisi no~u tato~uʡasan ħo~u rəkaɬ~ɮ ano~u no~u iko~uiko~ur a pisaʡo~usi itija ħo~u iʡajaw no~u kaso~ufo~uʦan ni jiso~u to~u ʦəaj o~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, itiniaj to~u ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan a maro~uʡ to~una taɾijo~uk no~u arʦiɾija a paɾapaɾan. iiko~ur to~uno~u iʡajaw no~u ʦəʦaj a patək miħəʦan ʦiatajki tamɬ~ɮaw misatapaŋ a patirən i ɾiɾis no~u rijar to~u sako~uwan. o~u po~upo~ur ɾo~uo~uɬ~ɮən (po~u~unika ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ) naŋra ko~u ʦiatajki a miʦo~uwat miʡafas, o~uja pakaʡəfaaj so~ufitaj saʦiʡiʦəɾaj, sano~ujanan sato~u a sakakaħaɬ~ɮ sa ko~u miko~uwanan no~u po~upo~ur ħo~untian kitakit. iʡajaw no~u kaso~ufo~uʦan ni jiso~u to~u to~usa so~uʡo~ut miħəʦa, mako~uwan no~u ro~uma ħo~utian kitakit ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan, jo~u matəko~up sato~u ko~u ro~uma ħo~utian kitakit, paɾaɾijaw ħaʦa ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan a masaʡikəʡikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ a sako~uwan, to~uja a rəkaɬ~ɮ o~u wantar tamɬ~ɮaw , ko~u miʦo~uwataj to~u ro~uma a paɾa, o~u kaħaɾafin no~u piko~uwan no~u wantar tamɬ~ɮaw taħira i maɾapɾap no~u pajʦantin ħo~untian kitakit a ħo~utnti ʦi ʦasitinni sakaʦəʦaj ; o~u taɬ~ɮa ŋaŋan niŋra i, ʦi faɾawi po~uto~uro~u~u sajpatio~us ʦasitini (fɾab~vio~u~us pətro~u~us sab~b~vb~b~vatio~u~us *o~u~ustiniano~u~us). pajʦantin ħo~untian kitakit maħao~up to~u kaja maʡəʦo~uaj no~u wantar tamɬ~ɮaw a paɾa a miko~uwan, saɾo~uŋan i saka * siʦi i kato~umirəŋan no~u arapija ħo~untian kitakit ta mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u pajʦantin ħo~untian kitakit. sifo~uʡan siʦi ato~u iŋataaj ħo~u miħəʦaan saka * siʦi misatapaŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ a tajni ko~u arapija, maɾiŋato~u ko~u mikitira no~u finawɾan to~u isɾam. itija ħo~u mipatirəŋaj ko~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw to~u no~u nijaħ ħo~untian kitaki, o~u pirəʦəpan no~u isɾam pito~uo~uran ato~u arapija itiraaj i saka * siʦi a misatapaŋ, ititra to~u ko~u kafaɾiʦ no~u pito~uo~uran ato~u so~uwaɾ, masiwar ko~u pinaŋan no~u nijaro~uʡ ato~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka maɾaro~uʦo~uk to~u maɾo~ufiʦaj a po~u~unka, paħəʦi to~u siʦi ato~u ɾəkakawa no~u nijaro~uʡ. to~u iko~ur to~u o~u arʦiɾija ato~u taɾijo~ukan a sako~uwan i, po~uɾo~uŋ ħan to~u a paŋaŋan to~u po~upo~ur katakitan. saka ** siʦi, ikaʡamisaj no~u afrika a po~upo~ur tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u isɾam a mo~uasito~u ħo~untian kitakit maro~uʡ i arʦiɾija taŋasa i kapatajan ni mo~uasito~u i **** miħəʦa, mafaɾiʦ ni sakato~usa a apo~u inan faris a patirəŋ ko~u to~uɾaj mo~usin kitakit, o~u saʡajawaj nipatirəŋ no~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw a kitakit ko~u nini. o~u kaitiraan no~una kitakit i, o~u pitataʡəɾifan no~u iʦo~uwaʦo~uwaaj, o~urasaka kaɾiʡəki a maʦakat ko~u piɾiʡətan a tajaɾ. iko~ur to~u mafafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ko~u finawɾan, sano~ujanan sato~u maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit, saiko~uraj to~u i **** miħəʦa, maʦo~uwat no~u ao~usman ħo~untian kitakit. namaɾaʦəʦaj no~u sako~uwan no~u o~uto~uman ko~u arʦiɾija, mitato~ujaj ħo~u to~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ. nani **.** siʦi maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~una o~uto~uman ħo~untian kitakit, o~u so~utan kakəriɬ~ɮan sato~u no~u nijaro~uʡ no~u arʦiɾija ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan to~uno~u nijaħ a paɾa, mipaʡəkəɾ to~u minato~u ato~u ħaħo~ur no~u miʡafasaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i rijar. i saʡajaw no~u ** siʦi, so~utan a kitakit miʡafas to~u mipaʡaʦaaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a tamina no~u amirika, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u kinaʦaʦaj ato~u kinato~usa a papaɾi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . ʦo~uwatən maɾasako~uwanan no~u franso~u~u nani **** miħəʦa pataɬ~ɮo~u ħan a misaŋaʡ ko~u siʦian ɬ~ɮəmak ħaɾaɾaɾəŋatan a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u arʦiɾija, miʦo~uwat to~u ɾiɾis no~u rijar no~u arʦiɾija, namaɾapɾap ko~u miko~uwanaj a so~uto~uk, satapaŋ to~u a pasatimo~uɾ ko~u piʦo~uwat no~u franso~u~u, sapirəʦəpaw a misiwar to~u pinaŋan ato~u po~u~unka no~u arʦiɾija ko~u franso~u~u, ʦiʡiʦəɾ a mito~ukər ko~u arʦiɾija to~u franso~u~u, taħira to~u i **** miħəʦa ħato~u ɾaħəʦi sanaj to~u ko~u ħaʡəmin no~u franso~u~u a miʡəʦo~u to~u arʦiɾija. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kanataɾ a maʡəmin, miɬ~ɮama ko~u arʦiɾija to~u saʡətipaj ɾəkatəp, mipaɬ~ɮaŋ to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u franso~u~u to~u to~uiʦ. i **** miħəʦa pakaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u maɾəkatəpaj kitakit, jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, miɬ~ɮəɾiħ a mipənəʦ ko~u ʦo~uŋto~uŋ no~u fraso~u~u ʦi to~uko~uro~u to~u sapiikəɬ~ɮawan to~u nijaħpiko~uwan no~u arʦiɾija, sapiħaɬ~ɮəfəkaw a mipataj to~u arʦiɾija tamɬ~ɮaw ʦi to~uko~uro~u ʦo~uŋto~uŋ no~u fraso~u~u. **** miħəʦa, o~u sapitəɬ~ɮaɾaw a paraħo~uɬ~ɮaj to~u tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija a ʦəfaŋ satapapaŋ a miʡaɬ~ɮapaw to~u so~ufitaj no~u franso~u~u, ** ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ato~u franso~u~u ta maaɾa ko~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ a patirəŋ to~u arʦiɾija finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit i **** miħəʦa. misaikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan **** miħəʦa, mafəɾiħ no~u kakəriɬ~ɮa no~u so~ufitaj ʦi ħo~uari po~umajtin ko~u saʡajawaj ʦo~uŋto~un , nano~u janan sato~u ko~u piko~uwan no~u so~ufitaj to~u kitakit taħa nini. **** a miħəʦaħəʦan, aɬ~ɮiħaj to~u ko~uno~u siʦi a taŋ masaɬ~ɮak to~u sinkiw, o~u to~uʡasan ħo~u ko~u ħaratəŋ a isɾam taŋ ko~u pakaaɾaj to~u ʦo~uŋto~un, manaaj ko~u so~ufitaj mito~uo~ur, itira to~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj to~una ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ʦisafaw to~u ** miħəʦan ta ko~usaŋ sato~u ko~u papaaʡo~urip so~ufitaj no~u isɾam, o~u ro~uma a so~ufitaj no~u isɾam itira i siʦi ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮan naŋra, maɾasifo~uʡaj a kakəriɬ~ɮan, to~u iko~ur to~u i, maaɾa naŋra ko~u ʦo~uŋto~uŋ a ʡiʦəɾ ato~u kamaro~uʡan. i karawrawan to~u iko~ur no~u sinkiw, o~u sapitəɬ~ɮaɾaw a paraħo~uɬ~ɮaj to~u tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija a ʦəfaŋ (fɾn) maro~uʡ to~u i sifo~u i, ħato~usa ħan a miɾəkaɾ to~u sano~u finawaɾn a sjakaisjo~u~uki, ato~u misiwar to~u maʦiʡiwiaj a pinaŋan, ta maŋaʡaj ko~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u jo~uro~upa, o~u sapiʡətəŋaw to~u kataɾawan tamɬ~ɮaw safəɾəŋ saan a miʦo~umo~uɬ~ɮ itija ħo~u i sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəmin, kaʡamisaj ɾəkatəp (nato~u) a kitakit pafəɾi to~u aɬ~ɮiħajaj a saɾifo~uŋ, patinako~u ħan, o~u to~uiʦ pafəɾiən niŋra ko~u arʦiɾija to~u kika to~u sapisaŋʡ to~u fo~u~uʦħs sinsja no~u to~uiʦ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ faɾiʦən no~u ɾipo~uin o~u pikaikian no~u kitakit ko~u kinpo~u ta maŋaʡaj ko~u aniniaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ, kinaʦəʦaj aʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan sa ko~u piɾikəʦ no~u itijaaj ħo~u kinpo~u, jo~u mafaɾiʦ to~u i, kinato~uɾo~u to~u a parariɬ~ɮ maɾa ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, i **** miħəʦa marawraw ħo~u to~u sinkiw ʦaka pakaso~uʡəɾin ko~u finawɾan to~u maħao~upaj ko~u **% a sato~upa, nikawrira parariɬ~ɮ ħəʦa to~u sakakinasəpat a maɾaʦo~uŋto~uŋ. ħaɾafin ta to~u ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ, nani **** miħəʦa maʦo~uŋfo~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, awaj to~u a papisiŋ to~u ʡaɾo~umanaj. nikawrira, i **** miħəʦa miɾəkaɾ ħəʦa to~u sakarariɬ~ɮaw a maɾaʦo~uŋto~un ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, ʦato~u ka ʡəmət ko~u kətər no~u finawɾan safərəŋ sato~u a mikaŋi (mito~ukər). o~u piɾaɾaŋ no~u finawɾan ato~u tapaŋ no~u so~ufitan ʦi aiħamajto~u kito~u saɾaħə, ɾəkaɾ sato~u ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika misawaɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~u arʦiɾija itiraaj i sakaʡamis no~u saʡətipan no~u ɾisɾis no~u rijar. maħato~usaaj a piʦiħ o~u kaʡamisan ato~u satimo~uɾan: o~u kaʡamisan i, o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i ɾiɾis no~u rijar ato~u ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan, iɾiɾis no~u rijar i, saʡəməɾ a kaɾaʡo~uraɬ~ɮaj, o~uno~u sifo~uʡan rijar a kakarajan; o~u katimo~uɾ i, saħaɾa ato~uɾas to~ukko~uto~uko~usan ato~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~u paʦarpaʦaraj a kakarajan. o~uja sakatimo~uɾan a saħaɾa tafo~utafo~ukan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i maħao~up ko~u * no~u kaɾiɾima no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit, o~una paɾa itini i, masaɬ~ɮaŋaħaj ato~u takarawaj paɾapaɾan, o~u faʡəɬ~ɮətaj a tafo~utafo~ukan ko~u kakarajan itini. o~u to~ukato~ukasan no~u arʦiɾija i, taɬ~ɮasiʡənawaj i kasiʡənawan. paɾapaɾaan ɾijaɬ~ɮ o~u paɾapaɾaan no~u arʦiɾija paɾa səpat ɾijaɬ~ɮ: ɾiɾis no~u rijar a ɬ~ɮasɬ~ɮas : nani ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan pasaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u tara rijar, taħira i ɬ~ɮasɬ~ɮas makaɾito~usa matija o~u ɾo~ufo~uʦ, ʦaaj ka masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ɾiɾis no~u rijar. o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas itirni ira ko~u o~uran ɬ~ɮasɬ~ɮas, ʦiɾifo~u sao~uwaʦ, arʦiɾija ɬ~ɮafɬ~ɮaf,piʦiaja ɬ~ɮaspo~uɾo~uŋən ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i iɬ~ɮas ato~u annapa ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~una ɬ~ɮasɬ~ɮas i maħao~up ko~u *% aʦa no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit, nikawrira, o~u fataɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit i, itiniaj a maro~uʡ, nawħani itiniaj a masao~upo~u ko~u panano~uman a o~umaħ, ʦisafawaj to~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw a nijaro~uʡ itiniaj ko~u aɬ~ɮiħajaj. o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas i ɾiɾis no~u rijar ʦikarapo~ujaj ko~u səra, o~u sifo~uʡan a kakarajan ato~u kaaɬ~ɮiħaj no~u nano~um sa makapaħ ko~u pinaɾo~uma maɾo~ufiʦ ko~u ɾo~usaj. nano~u ʦiɾifo~u ʡaɾo~u a kasasao~uwaʦ taɬ~ɮa kakaħaɬ~ɮ, nawħani o~u satataʡaŋaj a ʡaɾo~u no~u arʦiɾija ko~unini, o~u kakajaʡ no~una ʡaɾo~u i,***km, o~u ʦipas no~una ʡaɾo~u saħəto~uaj nani tajr to~uko~us. o~u kakaħaɬ~ɮ no~una sao~uwaʦ i, taħiraaj to~u i **km. i i faʡəɬ~ɮətaj, o~u faʡəɬ~ɮət i saka * ato~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾənaj i **.*to~u~u, o~u ʡo~uraɬ~ɮ no~u kaɾo~umiħəʦaan *** ko~unɾi, taɬ~ɮa matato~uɬ~ɮo~uŋaj a mipaɾo~uma to~u o~uɾif, ħaħərħər (samo~uro~u) faɬ~ɮiso~uso~uʡ ato~u maamaan a pinaɾo~uma, maŋɾə ko~u kaŋaʡaj a mipaɾo~uma to~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ i to~ufo~utafo~ukan. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf a paɾa no~u arʦiɾija ira ko~u *** km ko~u kakajaʡ ira ko~u ** km ko~u kakaħaɬ~ɮ , ħaɾafinaj to~u a pamataŋən so~ua aɬ~ɮiħaj ko~u tamɬ~ɮaw itini amaro~uʡ. o~una ɬ~ɮafɬ~ɮaf i, o~u mitika (mitiɬ~ɮja) ɬ~ɮafɬ~ɮaf ħananaj a paŋaŋan, saħəto~uaj o~u sao~uwaʦ, o~u ikawaɾiaj a piʦiaja ɬ~ɮasɬ~ɮas i o~u nani so~uman (so~uo~u~uman) ʡaɾo~u kaɾafaʦo~u no~unini. tajar to~uko~uto~uko~usan tajar ato~urɾas to~uko~uto~uko~usan nani saʡətip i mo~uro~uko~u pasiwaɾi a matato~uŋo~uɬ~ɮ, taŋasa i ɾiɾis no~u sifo~uʡan rijar, to~una to~uko~uto~uko~usan aɬ~ɮiħaj ko~u masaʡəto~uaj a takarawaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf , aɬ~ɮiħaj aʦa ko~u ħato~u ʡaɾo~upaɾaj ʡo~uraɬ~ɮ kaħənajaj maɾiħo~uʦ no~u nano~um ko~u aəra. o~u kasiʡənawan taŋsa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ʦaaj ka fiɾo~u ko~u kasiʡənaw. o~u itiraaj i ɾiɾis no~u sifo~uʡan rijar, o~u takapiɾi (*ranɬ~ɮə kab~b~vjɾiə) ħananaj a paɾa i, saħəto~uaj o~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ira ko~u ****m ko~u kaʡakawaŋ no~una ɬ~ɮafɬ~ɮaf, saħəto~uaj o~u to~uno~uto~uno~uʡan ato~u tapo~uɾo~upo~uɾo~uan, o~urasaka, to~u miħəʦaħəʦan nani saka ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa i ro~uma miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, pato~usiʡaj ko~u ʡo~uraɬ~ɮ to~una fataɬ~ɮ no~u miħəʦaan. nikawrira, ʡaɾo~umanaj ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw itini to~una to~uko~uto~uko~usan, o~u nipaɾo~umaan sa ɾo~usaj ʦaaj ka ʡəɬ~ɮəŋ maɾo~ukakaʡənən no~u itiniaj maro~uʡ a tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u sakapiɾijas no~u fainajan tajra to~ukaj a matajaɾ, o~u ro~uma a tamɬ~ɮaw maraaj ko~u katajran i franso~u~u matajaɾ sa ira ko~u sapipano~ukaj a pajso~u ħaɾo~u kakaʡənən no~u iɾo~umaʡaj. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u arʦiɾija ato~u franso~u~u i ****-**** miħəʦa, ɾaʦəmʦəm ko~u franso~u~u to~u misamao~umaħaj a tamɬ~ɮaw, sa po~uɾo~uŋ ħanto~u a miɾapɾap tajra i takapiɾi takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ta maŋaʡaj ko~u pipaʡəkəɾ to~una tamtamɬ~ɮaw. sjo~u~uʦi takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf a paɾa ira ħo~u ko~uro~uma apaŋaŋan to~u "takarawaj tapo~uro~u" , iɾaʡəɬ~ɮaj no~u tajar ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan ato~u saħaɾa ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan ko~u kaitiraan no~un apaɾa. nani kaʡamis no~u sakawaɾi pasitira i katimo~uɾ no~u sakaʡətip a matato~uŋo~uɬ~ɮ, kakaħaɬ~ɮ isakaʡətip maɬ~ɮiħəʦo~u isakawaɾi, maʡəɬ~ɮəŋ ****m ko~u kaʡakawaŋ, ʦaaj ka ħako~uwa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, kasiʡənawan siʡənawaj a makəɬ~ɮaɾaj paɾa. o~u maɾəŋawaj itini i, o~u aɾfa, sparto~u (spartə ano~uʦa əsparto~u) a po~uʡənəraj rəŋo~us, o~una rəŋo~us o~u sapakaʡən to~u ko~uɾo~uŋ ato~u siri i kasiʡənawan a ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦaaj ko~u sapakaʡən aʦa ko~una rəŋo~us, saaɬ~ɮiħaj ħan a miritrit a mipawaɾi, sapaʦakaj i ro~umaro~uma a kitakit o~u sapisaŋaʡ to~u fanʦaɾaj tatipəɾo~uk, o~u ɾamat no~una rəŋo~us o~u sapisaŋaʡ to~u to~uwaso~u, sikaɾ ato~u ʦinaw. o~u sparto~u a rəŋo~us i, ʦəʦaj a ɾajaʡ ko~u ʡakawaŋ, ʦiʡiʦəɾaj to~u kəɬ~ɮaɾ ato~u ʦinaħʦinaħan a səra, sa maŋaʡaj ħa sapiɬ~ɮipo~ut to~u səra ta ʦaaj ka ɾiħiw no~u ʡo~uraɬ~ɮ. saħaɾa-ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan safaw no~u ****m ko~u kaʡakawaŋ no~una to~uko~us, maŋaʡaj piso~upəɬ~ɮan to~u nano~um no~u ʡo~uraɬ~ɮ, sa ɬ~ɮəfət ko~u rəŋaw no~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us i ʡapiɾis no~u to~uko~us. o~u nano~um no~u ʡo~uraɬ~ɮ mirəʦəp i kəmo~uɬ~ɮ no~u so~utaʡ masaɬ~ɮak to~u iʦo~uwa i maɾanəmnəm, ira to~u ko~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us a ɾo~uməŋaw, masao~upo~u to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~uninian i, o~u "ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa" ħananaj, o~u satataʡaŋaj i, o~u pisko~uɾa ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u to~uko~us ko~u katənak no~un apaɾa, ira ħo~u ko~u mamaŋaj ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa o~u ɾako~uwato~u , fiko~u (fi*o~u~ui*) ato~u pisaər. o~u so~ufaɾ no~u arʦiɾija o~u po~uɾo~uŋ no~u arʦiɾija a so~ufaɾ pəʦiħən maɾa ** ko~u sako~uwan, *** ko~u so~ufaɾ, *,*** ko~u nijaro~uʡ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi a masaŋaʡ no~u arʦiɾija sifo~u ko~u rikəʦ, o~uja kakaħaɬ~ɮaj a sako~uwan i katimo~uɾ pəʦiħən ħo~u a misamamaŋ, sa ʦito~uŋaɾ to~u ** a sako~uwan. siʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ i, o~u tapaŋ no~u kitakit ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u sinkiw ko~u kaɾatapaŋ , * miħəʦa ko~u kinaʦəʦaj a kaɾatapaŋ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u rikəʦ no~u kinpo~u i, ʡəɬ~ɮəŋ kinaʦəʦaj aʦa ko~u karariɬ~ɮan a maɾatapaŋ, nikawrira, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u fafaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾaʡəno~uaj a ɾipo~uin (o~u pikaikian no~u kitakit) mapo~uɾo~uŋ a mifaɾiʦ to~u kinaʦəʦaj aʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan sanaj a ro~ukəʦ no~u kinpo~u a paɾaɾan ta maŋaʡaj ko~u aniniaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika a parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ, sa kinato~uɾo~u a parariɬ~ɮ ʦi aʦiʦi po~uto~ufo~uɾika a maɾaʦo~uŋto~uŋ. o~u kaʡajawaj a kamaro~uʡan ko~u ʦo~uŋto~uŋ i pikaikian no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a to~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit ato~u sakariħaɬ~ɮaj kaiki no~u kitakit. o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u i, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mito~uro~uʡaj, o~una kakəriɬ~ɮan ko~u mito~uro~uʡaj to~u ro~uma a matajaɾaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kaiki. o~u ɾipo~uin no~u arʦiɾija to~usaaj ko~u kasaikəɬ~ɮ : o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaiki ato~u ɾaʡənaj kaiki, o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaiki a mikaikiaj tamɬ~ɮaw *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ɾaʡənaj kaiki a mikaikiaj i, *** ko~u tamɬ~ɮaw, * miħəa ko~u karariɬ~ɮan a matajaɾ. o~u piɾiʡətan a kiʦai o~u tamaanaj a sapiɾiʡətan no~u arʦiɾija i, o~u kaso~uɾin simaɾ ato~u kaso~u, maħao~up ko~u **% a kapo~uɾo~uŋan ʡətan no~u kitakit, maħao~up ko~u ** % no~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija, ato~u maħao~up ko~u ** % a ʡətan no~u nipaʡaʦaan i ro~uma kitakit, i **** miħəʦa maɾakapo~ut no~u sao~upo~u no~u mipaɾiwaɾaj to~u kaso~uɾin simaɾ a kitakit, o~u saraɬ~ɮ no~u kaso~uin i saka ** i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. o~u kaso~u (nani paɾaaj ɾamaɾ a faɾi) a saraɬ~ɮ o~u sakaɾima i po~uɾo~uŋ a ħəkaɾ, sakato~usa to~u pasaɬ~ɮakaj a paʡaʦa i ro~uma a kitakit. o~u nipaɾo~umaan a ɾo~usaj i ira ko~u mo~u~uki, faɬ~ɮiso~uso~uʡ, mamiʡ ɬ~ɮatəŋ; o~u misaŋʡan ira ko~u kakaʡənən, kiraɬ~ɮo~um ato~u riko~uʡ. i **** miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u kitakit (*ɬ~ɮp) ira ko~u o~u sakato~usa ko~u rajraj i afrika, mito~uo~ur i katimo~uɾaj afrika. nikawrira, aɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮaħ (kijam) no~u arʦiɾija, ira ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ko~uko~u~usai pajso~u kikinkai ato~u pari ko~u~uɾapo~u to~u piso~uŋiɾaʡ a misaɾo~uf to~u faʦo~u no~u kiʦai, iko~ur to~u saŋaaj sato~u ko~u kiʦai no~u arʦiɾija, **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa, maʦat ko~u ʡaʦa no~u kaso~uɾin ira ħo~u ko~u pikəɬ~ɮəʦ to~u ɬ~ɮamak no~u sifo~u, maŋaɾəf ħo~u kaʦakat no~u kaŋaʡaj no~u kiʦai, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u ko~u minaʡaŋan a pajso~u, maɾo~uwan to~u ko~u taɬ~ɮaħ. aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kiʦai ɬ~ɮəmak no~u sifo~u a mito~uŋaɾ to~u katajaɾan ato~u pipaʦakat to~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u jo~uro~upa ɾəkatəp ko~u arʦiɾija sifo~u to~u sapkəro~uraw to~u ʡaʦa no~u kaɾiʡaʦaan a mipato~uŋaɾ to~u kafafaɾiʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. i **** miħəʦa o~u awaaj ko~u tajaɾ a tamɬ~ɮaw maʡəɬ~ɮəŋ **.*% , to~uja miħəʦa o~u mamatajaɾ a tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija maʡəɬ~ɮəŋ **** o~ufaɬ~ɮ. tamɬ~ɮaw o~u kasaʡisaɾ i fainajan maħao~up ko~u **.*%, o~u fafaħijan maħao~up ko~u **.*%. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiraaj i kaʡamisan a ɾiɾis no~u rijar, i katimo~uɾ tafo~utafo~ukan maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, saħətao~uaj i ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa ko~u kamaro~uʡan naŋra. o~u saaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw i mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u arapija so~uwaɾ ko~u ħakasaso~uwaɾ, **% o~u po~upo~ur so~uwaɾ. o~u franso~u~u a so~uwaɾ matənakaj to~una kitakit, nikawrira ʦo~uwa ko~uno~u sifo~u a so~uwaɾ, ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw o~u no~u inaan so~uwaɾ ako~u ko~unini sanaj. o~u pipaħapinaŋ no~u rajraj no~u rəməs i, o~u arʦiɾija tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u təɾo~uʦ no~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw, mirəʦəp ko~u po~u~unka no~u arapija, namaɾəmɾam to~u arpija a pinaŋan sa arapija sato~u ko~u ʡo~urip, sa paŋaŋan to~u arapija-po~upo~ur tamɬ~ɮaw. itini i arʦiɾija taħa nini iraaj ħo~u ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw kako~u sanaj, to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~uno~u po~upo~ur so~uwaɾ ko~u ħaka saso~uwaɾ, saħəto~uaj o~u maro~uʡaj i kapiɾija a kapajr tamɬ~ɮaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Algeria, the People's Democratic Republic of Algeria == Arciliya Finawlan Kapolongan Kitakit Takaray Sowal O Arciliya Finawlan Kapolongan Kitakit , kalongangan o Arciliya hananay . Itiraay i ka'amis no Afrika ko kaitiraan nona kitakit, miingiday to Sifo'an Riyar , isakawali malafiyaw ato Lipiya ato Tunisiya, ikatimol no sakawalian ato sakatimol matatongod ato Niro, Mali, ato Maolitaniya akitakit, isak'etip malalocok ato Moroko kitakit. O sera no Arciliya o sadadahalay itini i Afrika, ikakaayho no Sifo'an Riyar ato Arapiya a kitakit, o saka 10 ko rayray i hekal. Ono sifoan sowal o Arapiya sowal ato Popor sowal. Ilaloma'an no kitakit i, o Arciliya a Arapiya sowal ko hakasasowal, nikawrira halafinay tato a makowan no Fransu, orasaka o matayalay to demak no sifo, mali'aca ato pipasifa'an ono Fransu sowal ko misatekedan. Itiya ho o namikowanan no Fransu ko Arciliya, i 1962 miheca halafin ka pilood to Fransu, malowid to ko Fransu 'i, Misa'iked to Niyahpikowan. O to'asan a maro'ay itini a yincumin 'i, o Popor tamdaw , ona ngangan tonini i, nani Latin a sowal "barbari", o imi nonini 'i, o "makatary (cowa ho kalatamdaw)" sanany, tahira to i saka 8 sici o Arapiya Hontian Kitakit ko mikowanay, sa malaIslam ato malaArpiya, i 16 sici satapang ko Otoman Hontian Kitakit a mikowan tona kitakit, sa macirep no Arapiya punka ato Islam a to'asan punka. Anini sato o i sifoay ko 'icel no kitakit itini i saka'amisay no Afrika, ira ko sapili'etan a pacakay to kinairaira no pala ta macakat ko 'icel no kitakit, masafangcal ko 'orip no kalotamdaw. O pihapinang no Linhoko to kacakat no 'orip no tamdamdaw o satakaraway itini i Afrika Karopaw. O sasarad no kasolin simal no Arciliya o sakatosa ko kaadihay i Afrika, saka 16 i hekal ko kaadihay, o sasarad kaso saka 9 rayray i hekal, o citodongay a mikarkar tona simal ato kaso i, o Arciliya Kasolin Kaisya no kitakit, o satata'angay i Afrika. O Arciliya inomatini o kapot no Linhoko, Afrika Lekatep, Arapiya Lekatep, Pacakayay to simal a Saopo ato o cecay no patirengay to Arapiya Makalito Lekatep. O nganagan no kitakit O "Arciliya" hananay i, o ni felihan nani Ikiris a pangangan, o tatapangan nona ngangaan i, o nani Tatapangay Tokai (Syoto) Arcir, onini 'i, o sowal no Arapiya to Ciasai(الجزائر‎ al-Jazāʾir), o imi noni i, o "kanatanatal" sanay, o pangangan toya i kihaway a 4 kanatal, iikor tono 1525 miheca ona 4 a kanatal pasado'edo sato to karopaw a malacecay, nikawrira, tahanini o ngangan nona kitakit i, oyanan ho o Ciasai. Rikisi No Tato'asan ho Rekad Ano no ikoikor a pisa'osi itiya ho i'ayaw no kasofocan ni Yiso to ceay ofad ko mihecaan, itiniay to ko Popor Finacadan a maro' tona taliyok no Arciliya a palapalan. Iikor tono i'ayaw no cecay a patek mihecan Ciatayki Tamdaw misatapang a patiren I lilis no riyar to sakowan. O Popor looden (Punika lalood) nangra ko Ciatayki a micowat mi'afas, oya paka'efaay sofitay saci'icelay, sanoyanan sato a sakakahad sa ko mikowanan no Popor Hontian Kitakit. I'ayaw no kasofocan ni Yiso to tosa so'ot miheca, makowan no Roma Hotian Kitakit ko Popor Finacadan, yo matekop sato ko Roma Hotian Kitakit, palaliyaw haca ko Popor Finacadan a masa'ike'iked a patireng to niyah a sakowan, toya a rekad o Wantar Tamdaw , ko micowatay to roma a pala, o kahalafin no pikowan no Wantar Tamdaw tahira i malaplap no Paycantin Hontian Kitakit a hotnti ci Casitinni Sakacecay ; o tada ngangan ningra i, ci Falawi Potoru Saypatios Casitini (Flavius Petrus Sabbatius Justinianus). Paycantin Hontian Kitakit mahaop to kaya ma'ecoay no Wantar Tamdaw a pala a mikowan, salongan i saka 7 sici i katomirengan no Arapiya Hontian Kitakit ta mapalasawad ko Paycantin Hontian Kitakit. Sifo'an Sici ato Ingataay ho Mihecaan Saka 7 sici misatapang a micomod a tayni ko Arapiya, malingato ko mikitira no finawlan to Islam. Itiya ho mipatirengay ko Popor tamdaw to no niyah Hontian Kitaki, o pirecepan no Islam Pitooran ato Arapiya itiraay i saka 7 sici a misatapang, ititra to ko kafalic no Pitooran ato sowal, masiwar ko pinangan no niyaro' ato 'orip no tamdaw, orasaka malarocok to maloficay a punka, paheci to sici ato lekakawa no niyaro'. To ikor to o Arciliya ato taliyokan a sakowan i, polong han to a pangangan to Popor katakitan. Saka 12 sici, ika'amisay no Afrika a Popor tamdaw patireng to Islam a Moasito Hontian Kitakit maro' i Arciliya tangasa i kapatayan ni Moasito i 1236 miheca, mafalic ni Sakatosa a Apo Inan Faris a patireng ko Tolay Mosin kitakit, o sa'ayaway nipatireng no Popor tamdaw a kitakit ko nini. O kaitiraan nona kitakit i, o pitata'elifan no icowacowaay, orasaka kali'eki a macakat ko pili'etan a tayal. Ikor to mafafodfod ko finawlan, sanoyanan sato malikelon ko 'icel nona kitakit, saikoray to i 1532 miheca, macowat no Aosman Hontian Kitakit. Namalacecay no sakowan no Otoman ko Arciliya, mitatoyay ho to niyahpikowan a 'icel. Nani 16.17 sici malikelon ko 'icel nona Otoman Hontian Kitakit, o Sotan kakeridan sato no niyaro' no Arciliya ko citodongay a mikowan tono niyah a pala, mipa'ekel to minato ato hahor no mi'afasay to dafong i riyar. I sa'ayaw no 19 sici, Sotan a kitakit mi'afas to mipa'acaay to dafong a tamina no Amirika, malalood to kinacacay ato kinatosa a Papali Lalood . Cowaten Malasakowanan no Fransu Nani 1830 miheca patado han a misanga' ko sician demak halalalengatan a milood to Arciliya, micowat to lilis no riyar no Arciliya, namalaplap ko mikowanay a sotok, satapang to a pasatimol ko picowat no Fransu, sapirecepaw a misiwar to pinangan ato punka no Arciliya ko Fransu, ci'icel a mitoker ko Arciliya to Fransu, tahira to i 1905 miheca hato laheci sanay to ko ha'emin no Fransu a mi'eco to Arciliya. I kalaloodan no sakatosa lalood no kanatal a ma'emin, midama ko Arciliya to Sa'etipay Lekatep, mipadang to pilood no Fransu to Toic. I 1945 miheca pakalowad ko Malekatepay Kitakit, yo malaheci to ko lalood i, midelih a mipenec ko Congtong no Frasu ci Tokoro to sapiikedawan to niyahpikowan no Arciliya, sapihadefekaw a mipatay to Arciliya tamdaw ci Tokoro congtong no Frasu. 1954 miheca, o sapitedalaw a parahoday to tamdaw no Arciliya a cefang satapapang a mi'adapaw to sofitay no Fransu, 10 ko kalaloodan ato Fransu ta maala ko Niyahpikowan a 'icel a patireng to Arciliya Finawlan a Kapolongan Kitakit i 1962 miheca. Misaiked to Niyahpikowan 1965 miheca, mafelih no kakerida no sofitay ci Hoari Pomaytin ko sa'ayaway congton , nano yanan sato ko pikowan no sofitay to kitakit taha nini. 1990 a mihecahecan, adihay to kono sici a tang masadak to sinkiw, o to'asan ho ko harateng a Islam Tang ko pakaalay to congton, manaay ko sofitay mitoor, itira to ko kalalood i laloma' no kitakit, ma'edeng ira ko 10 ofad ko mapatayay tona laloma'ay lalood. Cisafaw to 10 mihecan ta kosang sato ko papaa'orip sofitay no Islam, o roma a sofitay no Islam itira i sici ko piloodan nangra, malasifo'ay a kakeridan, to ikor to i, maala nangra ko congtong a 'icel ato kamaro'an. I karawrawan to ikor no sinkiw, o Sapitedalaw a Parahoday to Tamdaw no Arciliya a Cefang (FLN) maro' to i sifo i, hatosa han a milekal to sano Finawaln a Syakaisyuki, ato misiwar to maci'iwiay a pinangan, ta manga'ay ko pisawidang to Yoropa, o sapi'etengaw to katalawan tamdaw safeleng saan a micomod itiya ho i sakatosa lalood no hekal ma'emin, Ka'amisay Lekatep (NATO) a kitakit pafeli to adihayay a salifong, patinako han, o Toic pafelien ningra ko Arciliya to kika to sapisang' to Fuchs sinsya no Toic. 2008 miheca saka 11 folad falicen no Lipoin o pikaikian no kitakit ko kinpo ta manga'ay ko aniniay congtong ci Acicu Potofolika palalid a malacongtong, kinacecay aca ko kalacongtongan sa ko pilikec no itiyaay ho kinpo, yo mafalic to i, kinatolo to a pararid mala congtong ci Acicu Potofolika, i 2014 miheca marawraw ho to sinkiw caka pakaso'elin ko finawlan to mahaopay ko 82% a satopa, nikawrira pararid heca to sakakinasepat a malacongtong. Halafin ta to ko kalacongtong, nani 2013 miheca macongfong ci Acicu Potofolika, away to a papising to 'alomanay. Nikawrira, i 2019 miheca milekal heca to sakararidaw a malacongton ci Acicu Potofolika, cato ka 'emet ko keter no finawlan safereng sato a mikangi (mitoker). O pilalang no finawlan ato tapang no sofitan ci Aihamayto Kito Salahe, lekal sato ci Acicu Potofolika misawad malacongtong. Palapalaan O kaitiraan no Arciliya itiraay i saka'amis no sa'etipan no lislis no riyar. Mahatosaay a picih o ka'amisan ato satimolan: o ka'amisan i, o dafdaf i lilis no riyar ato Atolas Tokotokosan, ililis no riyar i, sa'emel a kala'oraday, ono Sifo'an Riyar a kakarayan; o katimol i, Sahala Atolas Tokkotokosan ato Takaraway Dafdaf, o pacarpacaray a kakarayan. Oya sakatimolan a Sahala Tafotafokan o dadahal i mahaop ko 4 no kalilima no polong a sera no kitakit, ona pala itini i, masadangahay ato takaraway palapalan, o fa'edetay a tafotafokan ko kakarayan itini. O tokatokasan no Arciliya i, tadasi'enaway i kasi'enawan. Palapalaan liyad O palapalaan no Arciliya pala sepat liyad: Lilis no riyar a dasdas : Nani Atolas Tokotokosan pasa'edo'edo tara riyar, tahira i dasdas makalitosa matiya o lofoc, caay ka masadafdafay a lilis no riyar. o dasdas itirni ira ko Oran dasdas, Cilifo Saowac, Arciliya Dafdaf,Piciaya Daspolongen ko dadahal I idas ato Annapa Dasdas. Ona dasdas i mahaop ko 3% aca no polong a sera no kitakit, nikawrira, o fatad no tamdaw no kitakit i, itiniay a maro', nawhani itiniay a masaopo ko pananoman a omah, cisafaway to 200 ofad ko tamdaw a niyaro' itiniay ko adihayay. O dasdas i lilis no riyar cikarapoyay ko sera, o sifo'an a kakarayan ato kaadihay no nanom sa makapah ko pinaloma malofic ko losay. Nano Cilifo 'alo a kasasaowac tada kakahad, nawhani o satata'angay a 'alo no Arciliya konini, o kakaya' nona 'alo i,640km, o cipas nona 'alo sahetoay nani Tayr tokos. O kakahad nona saowac i, tahiraay to i 30km. I i fa'edetay, o fa'edet i saka 7 ato saka 8 folad malalenay i 37.5tu, o 'orad no kalomihecaan 400 konli, tada matatodongay a mipaloma to olif, haherher (samoro) fadisoso' ato maamaan a pinaloma, mangle ko kanga'ay a mipaloma to fadisoso' i tofotafokan. O kakahad no dafdaf a pala no Arciliya ira ko 100 km ko kakaya' ira ko 20 km ko kakahad , halafinay to a pamatangen soa adihay ko tamdaw itini amaro'. Ona dafdaf i, o Mitika (Mitidja) Dafdaf hananay a pangangan, sahetoay o saowac, o ikawaliay a Piciaya dasdas i o nani Soman (Souman) 'alo kalafaco nonini. Tayar tokotokosan Tayar Atorlas tokotokosan nani sa'etip i Moroko pasiwali a matatongod, tangasa i lilis no Sifo'an Riyar, tona tokotokosan adihay ko masa'etoay a takaraway a dafdaf , adihay aca ko hato 'alopalay 'orad kahenayay malihoc no nanom ko aera. O kasi'enawan tangsa i saka 5 folad ko caay ka filo ko kasi'enaw. O itiraay i lilis no Sifo'an Riyar, o Takapili (Grande Kabylie) hananay a pala i, sahetoay o takaraway dafdaf ira ko 2000m ko ka'akawang nona dafdaf, sahetoay o tonotono'an ato tapolopoloan, orasaka, to mihecahecan nani saka 11 folad tangasa i roma miheca saka 5 folad, patosi'ay ko 'orad tona fatad no mihecaan. Nikawrira, 'alomanay ko maro'ay tamdaw itini tona tokotokosan, o nipalomaan sa losay caay ka 'edeng malokaka'enen no itiniay maro' a tamdaw, onini ko sakapiliyas no fainayan tayra tokay a matayal, o roma a tamdaw maraay ko katayran i Fransu matayal sa ira ko sapipanokay a payso halo kaka'enen no iloma'ay. I kalaloodan no Arciliya ato Fransu i 1954-1062 miheca, lacemcem ko Fransu to misamaomahay a tamdaw, sa polong hanto a milaplap tayra i Takapili Takaraway Dafdaf ta manga'ay ko pipa'ekel tona tamtamdaw. Syuci Takaraway Dafdaf a pala Ira ho koroma apangangan to "Takaraway taporo" , ila'eday no Tayar Atolas Tokotokosan ato Sahala Atolas Tokotokosan ko kaitiraan non apala. Nani ka'amis no sakawali pasitira i katimol no saka'etip a matatongod, kakahad isaka'etip madiheco isakawali, ma'edeng 1000m ko ka'akawang, caay ka hakowa ko 'orad, kasi'enawan si'enaway a makedalay pala. O malengaway itini i, o Alfa, Sparto (Sparte anoca Esparto) a po'eneray rengos, ona rengos o sapaka'en to kolong ato siri I kasi'enawan a romi'ad. Caay ko sapaka'en aca kona rengos, saadihay han a miritrit a mipawali, sapacakay i romaroma a kitakit o sapisanga' to fancalay tatipelok, o lamat nona rengos o sapisanga' to towaso, sikal ato cinaw. O Sparto a rengos i, cecay a laya' ko 'akawang, ci'icelay to kedal ato cinahcinahan a sera, sa manga'ay ha sapidipot to sera ta caay ka lihiw no 'orad. Sahala-Atolas Tokotokosan Safaw no 2000m ko ka'akawang nona tokos, manga'ay pisopedan to nanom no 'orad, sa defet ko rengaw no kilang ato rengos i 'apilis no tokos. O nanom no 'orad mirecep i kemod no sota' masadak to icowa i malanemnem, ira to ko kilang ato rengos a lomengaw, masaopo to ko tamdaw a maro' itini, oninian i, o "langdaway pala" hananay, o satata'angay i, o Piskola Langdaway Pala, mido'edoay to tokos ko katenak non apala, ira ho ko mamangay Langdaway Pala o Lakowato , Fiko (Figuig) ato Pisaer. O sofal no Arciliya O polong no Arciliya a sofal pecihen mala 58 ko sakowan, 553 ko sofal, 1,541 ko niyaro'. 2019 miheca saka 11 folad saka 26 romi'ad, malaheci a masanga' no Arciliya sifo ko rikec, oya kakahaday a sakowan i katimol pecihen ho a misamamang, sa citongal to 10 a sakowan. Sici O congtong i, o tapang no kitakit ato kakeridan no sifo, o sinkiw ko kalatapang , 5 miheca ko kinacecay a kalatapang. Do'edo'en ko rikec no kinpo i, 'edeng kinacecay aca ko kararidan a malatapang, nikawrira, i 2008 miheca saka 11 folad o Fafa'eday ato La'enoay a Lipoin (o pikaikian no kitakit) mapolong a mifalic to kinacecay aca ko kalacongtongan sanay a rokec no kinpo a palalan ta manga'ay ko aniniay congtong ci Acicu Potofolika a pararid malacongtong, sa kinatolo a pararid ci Acici Potofolika a malacongtong. O ka'ayaway a kamaro'an ko congtong i pikaikian no citodongay a to demak no kitakit ato sakarihaday kaiki no kitakit. O kakeridan no sifo i, o congtong ko mitoro'ay, ona kakeridan ko mitoro'ay to roma a matayalay no citodongay kaiki. O lipoin no Arciliya tosaay ko kasaiked : o Fafa'eday Kaiki ato La'enay Kaiki, o Fafa'eday Kaiki a Mikaikiay Tamdaw 144 ko tamdaw, o La'enay Kaiki a mikaikiay i, 380 ko tamdaw, 5 mihea ko kararidan a matayal. O pili'etan a Kicai O tamaanay a sapili'etan no Arciliya i, o kasolin simal ato kaso, mahaop ko 60% a kapolongan 'etan no kitakit, mahaop ko 30 % no polong a 'etan no kalotamdaw no Arciliya, ato mahaop ko 95 % a 'etan no nipa'acaan i roma kitakit, i 1969 miheca malakapot no Saopo no Mipaliwalay to Kasolin Simal a Kitakit, o sarad no kasoin i saka 14 i polong no hekal. O kaso (nani palaay lamal a fali) a sarad o sakalima i polong a hekal, sakatosa to pasadakay a pa'aca i roma a kitakit. O nipalomaan a losay i ira ko muki, fadisoso', mami' dateng; o misang'an ira ko kaka'enen, kiradom ato riko'. I 2006 miheca, o polong a 'etan no kitakit (GDP) ira ko o sakatosa ko rayray i Afrika, mitoor i Katimolay Afrika. Nikawrira, adihay ko tadah (kiyam) no Arciliya, ira ko pipadang no Kokusai Payso Kikinkai ato Pari Kulapo to pisongila' a misalof to faco no kicai, ikor to sangaay sato ko kicai no Arciliya, 2000 miheca ato 2001 miheca, macat ko 'aca no kasolin ira ho ko pikedec to damak no sifo, mangalef ho kacakat no kanga'ay no kicai, saadihay sato ko ko mina'angan a payso, malowan to ko tadah. Adihay ko kasasiromaroma no kicai demak no sifo a mitongal to katayalan ato pipacakat to 'orip no tamdaw. 2001 miheca matatilid ato Yoropa Lekatep ko Arciliya sifo to sapkeroraw to 'aca no kali'acaan a mipatongal to kafafalic to dafong. I 2017 miheca o awaay ko tayal a tamdaw ma'edeng 11.7% , toya miheca o mamatayal a tamdaw no Arciliya ma'edeng 1182 ofad. Tamdaw O kasa'isal i fainayan mahaop ko 50.4%, o fafahiyan mahaop ko 49.6%. mahaop ko 90% a tamdaw itiraay i ka'amisan a lilis no riyar, i katimol tafotafokan ma'edeng ira ko 150 ofad, sahetaoay i langdaway pala ko kamaro'an nangra. O saadihay no tamdaw i mitooray to Muslim, mahaop ko 99% no polong tamdaw no kitakit. Mahaop ko 80% a tamdaw o Arapiya sowal ko hakasasowal, 20% o Popor sowal. O Fransu a sowal matenakay tona kitakit, nikawrira cowa kono sifo a sowal, caay ka 'aloman ko tamdaw o no inaan sowal ako konini sanay. O pipahapinang no rayray no remes i, o Arciliya tamdaw sahetoay o teloc no Popor tamdaw, mirecep ko punka no Arapiya, namalemlam to Arpiya a pinangan sa Arapiya sato ko 'orip, sa pangangan to Arapiya-Popor Tamdaw. Itini i Arciliya taha nini iraay ho ko 15% a tamdaw o Popor tamdaw kako sanay, to romi'ami'ad ono Popor sowal ko haka sasowal, sahetoay o maro'ay i Kapiliya a Kapayr tamdaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== aɾ*əria, tħə pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ o~uf aɾ*əria == arʦiɾija finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arʦiɾija finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit , kaɾo~uŋaŋan o~u arʦiɾija ħananaj . itiraaj i kaʡamis no~u afrika ko~u kaitiraan no~una kitakit, miiŋiɬ~ɮaj to~u sifo~uʡan rijar , isakawaɾi maɾafijaw ato~u ɾipija ato~u to~u~unisija, ikatimo~uɾ no~u sakawaɾian ato~u sakatimo~uɾ matato~uŋo~uɬ~ɮ ato~u niro~u, maɾi, ato~u mao~uɾitanija akitakit, isakʡətip maɾaɾo~uʦo~uk ato~u mo~uro~uko~u kitakit. o~u səra no~u arʦiɾija o~u saɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj itini i afrika, ikakaajħo~u no~u sifo~uʡan rijar ato~u arapija a kitakit, o~u saka ** ko~u rajraj i ħəkaɾ. o~uno~u sifo~uan so~uwaɾ o~u arapija so~uwaɾ ato~u po~upo~ur so~uwaɾ. iɾaɾo~umaʡan no~u kitakit i, o~u arʦiɾija a arapija so~uwaɾ ko~u ħakasaso~uwaɾ, nikawrira ħaɾafinaj tato~u a mako~uwan no~u franso~u~u, o~urasaka o~u matajaɾaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u, maɾiʡaʦa ato~u pipasifaʡan o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u misatəkəɬ~ɮan. itija ħo~u o~u namiko~uwanan no~u franso~u~u ko~u arʦiɾija, i **** miħəʦa ħaɾafin ka piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u franso~u~u, maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u franso~u~u ʡi, misaʡikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan. o~u to~uʡasan a maro~uʡaj itini a jinʦo~u~umin ʡi, o~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw , o~una ŋaŋan to~unini i, nani ɾatin a so~uwaɾ "b~b~varb~b~vari", o~u imi no~unini ʡi, o~u "makatarj (ʦo~uwa ħo~u kaɾatamɬ~ɮaw)" sananj, taħira to~u i saka * siʦi o~u arapija ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj, sa maɾaisɾam ato~u maɾaarpija, i ** siʦi satapaŋ ko~u o~uto~uman ħo~untian kitakit a miko~uwan to~una kitakit, sa maʦirəp no~u arapija po~u~unka ato~u isɾam a to~uʡasan po~u~unka. anini sato~u o~u i sifo~uaj ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit itini i sakaʡamisaj no~u afrika, ira ko~u sapiɾiʡətan a paʦakaj to~u kinairaira no~u paɾa ta maʦakat ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, masafaŋʦaɾ ko~u ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u piħapinaŋ no~u ɾinħo~uko~u to~u kaʦakat no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw o~u satakarawaj itini i afrika karo~upaw. o~u sasaraɬ~ɮ no~u kaso~uɾin simaɾ no~u arʦiɾija o~u sakato~usa ko~u kaaɬ~ɮiħaj i afrika, saka ** i ħəkaɾ ko~u kaaɬ~ɮiħaj, o~u sasaraɬ~ɮ kaso~u saka * rajraj i ħəkaɾ, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a mikarkar to~una simaɾ ato~u kaso~u i, o~u arʦiɾija kaso~uɾin kaisja no~u kitakit, o~u satataʡaŋaj i afrika. o~u arʦiɾija ino~umatini o~u kapo~ut no~u ɾinħo~uko~u, afrika ɾəkatəp, arapija ɾəkatəp, paʦakajaj to~u simaɾ a sao~upo~u ato~u o~u ʦəʦaj no~u patirəŋaj to~u arapija makaɾito~u ɾəkatəp. o~u ŋana*an no~u kitakit o~u "arʦiɾija" ħananaj i, o~u ni fəɾiħan nani ikiris a paŋaŋan, o~u tatapaŋan no~una ŋaŋaan i, o~u nani tatapaŋaj to~ukai (sjo~uto~u) arʦir, o~unini ʡi, o~u so~uwaɾ no~u arapija to~u ʦiasai(******** aɾ-*a***ir), o~u imi no~uni i, o~u "kanatanataɾ" sanaj, o~u paŋaŋan to~uja i kiħawaj a * kanataɾ, iiko~ur to~uno~u **** miħəʦa o~una * a kanataɾ pasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u karo~upaw a maɾaʦəʦaj, nikawrira, taħanini o~u ŋaŋan no~una kitakit i, o~ujanan ħo~u o~u ʦiasai. rikisi no~u tato~uʡasan ħo~u rəkaɬ~ɮ ano~u no~u iko~uiko~ur a pisaʡo~usi itija ħo~u iʡajaw no~u kaso~ufo~uʦan ni jiso~u to~u ʦəaj o~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, itiniaj to~u ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan a maro~uʡ to~una taɾijo~uk no~u arʦiɾija a paɾapaɾan. iiko~ur to~uno~u iʡajaw no~u ʦəʦaj a patək miħəʦan ʦiatajki tamɬ~ɮaw misatapaŋ a patirən i ɾiɾis no~u rijar to~u sako~uwan. o~u po~upo~ur ɾo~uo~uɬ~ɮən (po~u~unika ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ) naŋra ko~u ʦiatajki a miʦo~uwat miʡafas, o~uja pakaʡəfaaj so~ufitaj saʦiʡiʦəɾaj, sano~ujanan sato~u a sakakaħaɬ~ɮ sa ko~u miko~uwanan no~u po~upo~ur ħo~untian kitakit. iʡajaw no~u kaso~ufo~uʦan ni jiso~u to~u to~usa so~uʡo~ut miħəʦa, mako~uwan no~u ro~uma ħo~utian kitakit ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan, jo~u matəko~up sato~u ko~u ro~uma ħo~utian kitakit, paɾaɾijaw ħaʦa ko~u po~upo~ur finaʦaɬ~ɮan a masaʡikəʡikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ a sako~uwan, to~uja a rəkaɬ~ɮ o~u wantar tamɬ~ɮaw , ko~u miʦo~uwataj to~u ro~uma a paɾa, o~u kaħaɾafin no~u piko~uwan no~u wantar tamɬ~ɮaw taħira i maɾapɾap no~u pajʦantin ħo~untian kitakit a ħo~utnti ʦi ʦasitinni sakaʦəʦaj ; o~u taɬ~ɮa ŋaŋan niŋra i, ʦi faɾawi po~uto~uro~u~u sajpatio~us ʦasitini (fɾab~vio~u~us pətro~u~us sab~b~vb~b~vatio~u~us *o~u~ustiniano~u~us). pajʦantin ħo~untian kitakit maħao~up to~u kaja maʡəʦo~uaj no~u wantar tamɬ~ɮaw a paɾa a miko~uwan, saɾo~uŋan i saka * siʦi i kato~umirəŋan no~u arapija ħo~untian kitakit ta mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u pajʦantin ħo~untian kitakit. sifo~uʡan siʦi ato~u iŋataaj ħo~u miħəʦaan saka * siʦi misatapaŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ a tajni ko~u arapija, maɾiŋato~u ko~u mikitira no~u finawɾan to~u isɾam. itija ħo~u mipatirəŋaj ko~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw to~u no~u nijaħ ħo~untian kitaki, o~u pirəʦəpan no~u isɾam pito~uo~uran ato~u arapija itiraaj i saka * siʦi a misatapaŋ, ititra to~u ko~u kafaɾiʦ no~u pito~uo~uran ato~u so~uwaɾ, masiwar ko~u pinaŋan no~u nijaro~uʡ ato~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka maɾaro~uʦo~uk to~u maɾo~ufiʦaj a po~u~unka, paħəʦi to~u siʦi ato~u ɾəkakawa no~u nijaro~uʡ. to~u iko~ur to~u o~u arʦiɾija ato~u taɾijo~ukan a sako~uwan i, po~uɾo~uŋ ħan to~u a paŋaŋan to~u po~upo~ur katakitan. saka ** siʦi, ikaʡamisaj no~u afrika a po~upo~ur tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u isɾam a mo~uasito~u ħo~untian kitakit maro~uʡ i arʦiɾija taŋasa i kapatajan ni mo~uasito~u i **** miħəʦa, mafaɾiʦ ni sakato~usa a apo~u inan faris a patirəŋ ko~u to~uɾaj mo~usin kitakit, o~u saʡajawaj nipatirəŋ no~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw a kitakit ko~u nini. o~u kaitiraan no~una kitakit i, o~u pitataʡəɾifan no~u iʦo~uwaʦo~uwaaj, o~urasaka kaɾiʡəki a maʦakat ko~u piɾiʡətan a tajaɾ. iko~ur to~u mafafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ko~u finawɾan, sano~ujanan sato~u maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit, saiko~uraj to~u i **** miħəʦa, maʦo~uwat no~u ao~usman ħo~untian kitakit. namaɾaʦəʦaj no~u sako~uwan no~u o~uto~uman ko~u arʦiɾija, mitato~ujaj ħo~u to~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ. nani **.** siʦi maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~una o~uto~uman ħo~untian kitakit, o~u so~utan kakəriɬ~ɮan sato~u no~u nijaro~uʡ no~u arʦiɾija ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan to~uno~u nijaħ a paɾa, mipaʡəkəɾ to~u minato~u ato~u ħaħo~ur no~u miʡafasaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i rijar. i saʡajaw no~u ** siʦi, so~utan a kitakit miʡafas to~u mipaʡaʦaaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a tamina no~u amirika, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u kinaʦaʦaj ato~u kinato~usa a papaɾi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . ʦo~uwatən maɾasako~uwanan no~u franso~u~u nani **** miħəʦa pataɬ~ɮo~u ħan a misaŋaʡ ko~u siʦian ɬ~ɮəmak ħaɾaɾaɾəŋatan a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u arʦiɾija, miʦo~uwat to~u ɾiɾis no~u rijar no~u arʦiɾija, namaɾapɾap ko~u miko~uwanaj a so~uto~uk, satapaŋ to~u a pasatimo~uɾ ko~u piʦo~uwat no~u franso~u~u, sapirəʦəpaw a misiwar to~u pinaŋan ato~u po~u~unka no~u arʦiɾija ko~u franso~u~u, ʦiʡiʦəɾ a mito~ukər ko~u arʦiɾija to~u franso~u~u, taħira to~u i **** miħəʦa ħato~u ɾaħəʦi sanaj to~u ko~u ħaʡəmin no~u franso~u~u a miʡəʦo~u to~u arʦiɾija. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kanataɾ a maʡəmin, miɬ~ɮama ko~u arʦiɾija to~u saʡətipaj ɾəkatəp, mipaɬ~ɮaŋ to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u franso~u~u to~u to~uiʦ. i **** miħəʦa pakaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u maɾəkatəpaj kitakit, jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, miɬ~ɮəɾiħ a mipənəʦ ko~u ʦo~uŋto~uŋ no~u fraso~u~u ʦi to~uko~uro~u to~u sapiikəɬ~ɮawan to~u nijaħpiko~uwan no~u arʦiɾija, sapiħaɬ~ɮəfəkaw a mipataj to~u arʦiɾija tamɬ~ɮaw ʦi to~uko~uro~u ʦo~uŋto~uŋ no~u fraso~u~u. **** miħəʦa, o~u sapitəɬ~ɮaɾaw a paraħo~uɬ~ɮaj to~u tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija a ʦəfaŋ satapapaŋ a miʡaɬ~ɮapaw to~u so~ufitaj no~u franso~u~u, ** ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ato~u franso~u~u ta maaɾa ko~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ a patirəŋ to~u arʦiɾija finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit i **** miħəʦa. misaikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan **** miħəʦa, mafəɾiħ no~u kakəriɬ~ɮa no~u so~ufitaj ʦi ħo~uari po~umajtin ko~u saʡajawaj ʦo~uŋto~un , nano~u janan sato~u ko~u piko~uwan no~u so~ufitaj to~u kitakit taħa nini. **** a miħəʦaħəʦan, aɬ~ɮiħaj to~u ko~uno~u siʦi a taŋ masaɬ~ɮak to~u sinkiw, o~u to~uʡasan ħo~u ko~u ħaratəŋ a isɾam taŋ ko~u pakaaɾaj to~u ʦo~uŋto~un, manaaj ko~u so~ufitaj mito~uo~ur, itira to~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj to~una ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ʦisafaw to~u ** miħəʦan ta ko~usaŋ sato~u ko~u papaaʡo~urip so~ufitaj no~u isɾam, o~u ro~uma a so~ufitaj no~u isɾam itira i siʦi ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮan naŋra, maɾasifo~uʡaj a kakəriɬ~ɮan, to~u iko~ur to~u i, maaɾa naŋra ko~u ʦo~uŋto~uŋ a ʡiʦəɾ ato~u kamaro~uʡan. i karawrawan to~u iko~ur no~u sinkiw, o~u sapitəɬ~ɮaɾaw a paraħo~uɬ~ɮaj to~u tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija a ʦəfaŋ (fɾn) maro~uʡ to~u i sifo~u i, ħato~usa ħan a miɾəkaɾ to~u sano~u finawaɾn a sjakaisjo~u~uki, ato~u misiwar to~u maʦiʡiwiaj a pinaŋan, ta maŋaʡaj ko~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u jo~uro~upa, o~u sapiʡətəŋaw to~u kataɾawan tamɬ~ɮaw safəɾəŋ saan a miʦo~umo~uɬ~ɮ itija ħo~u i sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəmin, kaʡamisaj ɾəkatəp (nato~u) a kitakit pafəɾi to~u aɬ~ɮiħajaj a saɾifo~uŋ, patinako~u ħan, o~u to~uiʦ pafəɾiən niŋra ko~u arʦiɾija to~u kika to~u sapisaŋʡ to~u fo~u~uʦħs sinsja no~u to~uiʦ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ faɾiʦən no~u ɾipo~uin o~u pikaikian no~u kitakit ko~u kinpo~u ta maŋaʡaj ko~u aniniaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ, kinaʦəʦaj aʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan sa ko~u piɾikəʦ no~u itijaaj ħo~u kinpo~u, jo~u mafaɾiʦ to~u i, kinato~uɾo~u to~u a parariɬ~ɮ maɾa ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, i **** miħəʦa marawraw ħo~u to~u sinkiw ʦaka pakaso~uʡəɾin ko~u finawɾan to~u maħao~upaj ko~u **% a sato~upa, nikawrira parariɬ~ɮ ħəʦa to~u sakakinasəpat a maɾaʦo~uŋto~uŋ. ħaɾafin ta to~u ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ, nani **** miħəʦa maʦo~uŋfo~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, awaj to~u a papisiŋ to~u ʡaɾo~umanaj. nikawrira, i **** miħəʦa miɾəkaɾ ħəʦa to~u sakarariɬ~ɮaw a maɾaʦo~uŋto~un ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika, ʦato~u ka ʡəmət ko~u kətər no~u finawɾan safərəŋ sato~u a mikaŋi (mito~ukər). o~u piɾaɾaŋ no~u finawɾan ato~u tapaŋ no~u so~ufitan ʦi aiħamajto~u kito~u saɾaħə, ɾəkaɾ sato~u ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika misawaɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~u arʦiɾija itiraaj i sakaʡamis no~u saʡətipan no~u ɾisɾis no~u rijar. maħato~usaaj a piʦiħ o~u kaʡamisan ato~u satimo~uɾan: o~u kaʡamisan i, o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i ɾiɾis no~u rijar ato~u ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan, iɾiɾis no~u rijar i, saʡəməɾ a kaɾaʡo~uraɬ~ɮaj, o~uno~u sifo~uʡan rijar a kakarajan; o~u katimo~uɾ i, saħaɾa ato~uɾas to~ukko~uto~uko~usan ato~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~u paʦarpaʦaraj a kakarajan. o~uja sakatimo~uɾan a saħaɾa tafo~utafo~ukan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i maħao~up ko~u * no~u kaɾiɾima no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit, o~una paɾa itini i, masaɬ~ɮaŋaħaj ato~u takarawaj paɾapaɾan, o~u faʡəɬ~ɮətaj a tafo~utafo~ukan ko~u kakarajan itini. o~u to~ukato~ukasan no~u arʦiɾija i, taɬ~ɮasiʡənawaj i kasiʡənawan. paɾapaɾaan ɾijaɬ~ɮ o~u paɾapaɾaan no~u arʦiɾija paɾa səpat ɾijaɬ~ɮ: ɾiɾis no~u rijar a ɬ~ɮasɬ~ɮas : nani ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan pasaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u tara rijar, taħira i ɬ~ɮasɬ~ɮas makaɾito~usa matija o~u ɾo~ufo~uʦ, ʦaaj ka masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ɾiɾis no~u rijar. o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas itirni ira ko~u o~uran ɬ~ɮasɬ~ɮas, ʦiɾifo~u sao~uwaʦ, arʦiɾija ɬ~ɮafɬ~ɮaf,piʦiaja ɬ~ɮaspo~uɾo~uŋən ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i iɬ~ɮas ato~u annapa ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~una ɬ~ɮasɬ~ɮas i maħao~up ko~u *% aʦa no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit, nikawrira, o~u fataɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit i, itiniaj a maro~uʡ, nawħani itiniaj a masao~upo~u ko~u panano~uman a o~umaħ, ʦisafawaj to~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw a nijaro~uʡ itiniaj ko~u aɬ~ɮiħajaj. o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas i ɾiɾis no~u rijar ʦikarapo~ujaj ko~u səra, o~u sifo~uʡan a kakarajan ato~u kaaɬ~ɮiħaj no~u nano~um sa makapaħ ko~u pinaɾo~uma maɾo~ufiʦ ko~u ɾo~usaj. nano~u ʦiɾifo~u ʡaɾo~u a kasasao~uwaʦ taɬ~ɮa kakaħaɬ~ɮ, nawħani o~u satataʡaŋaj a ʡaɾo~u no~u arʦiɾija ko~unini, o~u kakajaʡ no~una ʡaɾo~u i,***km, o~u ʦipas no~una ʡaɾo~u saħəto~uaj nani tajr to~uko~us. o~u kakaħaɬ~ɮ no~una sao~uwaʦ i, taħiraaj to~u i **km. i i faʡəɬ~ɮətaj, o~u faʡəɬ~ɮət i saka * ato~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾənaj i **.*to~u~u, o~u ʡo~uraɬ~ɮ no~u kaɾo~umiħəʦaan *** ko~unɾi, taɬ~ɮa matato~uɬ~ɮo~uŋaj a mipaɾo~uma to~u o~uɾif, ħaħərħər (samo~uro~u) faɬ~ɮiso~uso~uʡ ato~u maamaan a pinaɾo~uma, maŋɾə ko~u kaŋaʡaj a mipaɾo~uma to~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ i to~ufo~utafo~ukan. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf a paɾa no~u arʦiɾija ira ko~u *** km ko~u kakajaʡ ira ko~u ** km ko~u kakaħaɬ~ɮ , ħaɾafinaj to~u a pamataŋən so~ua aɬ~ɮiħaj ko~u tamɬ~ɮaw itini amaro~uʡ. o~una ɬ~ɮafɬ~ɮaf i, o~u mitika (mitiɬ~ɮja) ɬ~ɮafɬ~ɮaf ħananaj a paŋaŋan, saħəto~uaj o~u sao~uwaʦ, o~u ikawaɾiaj a piʦiaja ɬ~ɮasɬ~ɮas i o~u nani so~uman (so~uo~u~uman) ʡaɾo~u kaɾafaʦo~u no~unini. tajar to~uko~uto~uko~usan tajar ato~urɾas to~uko~uto~uko~usan nani saʡətip i mo~uro~uko~u pasiwaɾi a matato~uŋo~uɬ~ɮ, taŋasa i ɾiɾis no~u sifo~uʡan rijar, to~una to~uko~uto~uko~usan aɬ~ɮiħaj ko~u masaʡəto~uaj a takarawaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf , aɬ~ɮiħaj aʦa ko~u ħato~u ʡaɾo~upaɾaj ʡo~uraɬ~ɮ kaħənajaj maɾiħo~uʦ no~u nano~um ko~u aəra. o~u kasiʡənawan taŋsa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ʦaaj ka fiɾo~u ko~u kasiʡənaw. o~u itiraaj i ɾiɾis no~u sifo~uʡan rijar, o~u takapiɾi (*ranɬ~ɮə kab~b~vjɾiə) ħananaj a paɾa i, saħəto~uaj o~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ira ko~u ****m ko~u kaʡakawaŋ no~una ɬ~ɮafɬ~ɮaf, saħəto~uaj o~u to~uno~uto~uno~uʡan ato~u tapo~uɾo~upo~uɾo~uan, o~urasaka, to~u miħəʦaħəʦan nani saka ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa i ro~uma miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, pato~usiʡaj ko~u ʡo~uraɬ~ɮ to~una fataɬ~ɮ no~u miħəʦaan. nikawrira, ʡaɾo~umanaj ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw itini to~una to~uko~uto~uko~usan, o~u nipaɾo~umaan sa ɾo~usaj ʦaaj ka ʡəɬ~ɮəŋ maɾo~ukakaʡənən no~u itiniaj maro~uʡ a tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u sakapiɾijas no~u fainajan tajra to~ukaj a matajaɾ, o~u ro~uma a tamɬ~ɮaw maraaj ko~u katajran i franso~u~u matajaɾ sa ira ko~u sapipano~ukaj a pajso~u ħaɾo~u kakaʡənən no~u iɾo~umaʡaj. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u arʦiɾija ato~u franso~u~u i ****-**** miħəʦa, ɾaʦəmʦəm ko~u franso~u~u to~u misamao~umaħaj a tamɬ~ɮaw, sa po~uɾo~uŋ ħanto~u a miɾapɾap tajra i takapiɾi takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ta maŋaʡaj ko~u pipaʡəkəɾ to~una tamtamɬ~ɮaw. sjo~u~uʦi takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf a paɾa ira ħo~u ko~uro~uma apaŋaŋan to~u "takarawaj tapo~uro~u" , iɾaʡəɬ~ɮaj no~u tajar ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan ato~u saħaɾa ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan ko~u kaitiraan no~un apaɾa. nani kaʡamis no~u sakawaɾi pasitira i katimo~uɾ no~u sakaʡətip a matato~uŋo~uɬ~ɮ, kakaħaɬ~ɮ isakaʡətip maɬ~ɮiħəʦo~u isakawaɾi, maʡəɬ~ɮəŋ ****m ko~u kaʡakawaŋ, ʦaaj ka ħako~uwa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, kasiʡənawan siʡənawaj a makəɬ~ɮaɾaj paɾa. o~u maɾəŋawaj itini i, o~u aɾfa, sparto~u (spartə ano~uʦa əsparto~u) a po~uʡənəraj rəŋo~us, o~una rəŋo~us o~u sapakaʡən to~u ko~uɾo~uŋ ato~u siri i kasiʡənawan a ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦaaj ko~u sapakaʡən aʦa ko~una rəŋo~us, saaɬ~ɮiħaj ħan a miritrit a mipawaɾi, sapaʦakaj i ro~umaro~uma a kitakit o~u sapisaŋaʡ to~u fanʦaɾaj tatipəɾo~uk, o~u ɾamat no~una rəŋo~us o~u sapisaŋaʡ to~u to~uwaso~u, sikaɾ ato~u ʦinaw. o~u sparto~u a rəŋo~us i, ʦəʦaj a ɾajaʡ ko~u ʡakawaŋ, ʦiʡiʦəɾaj to~u kəɬ~ɮaɾ ato~u ʦinaħʦinaħan a səra, sa maŋaʡaj ħa sapiɬ~ɮipo~ut to~u səra ta ʦaaj ka ɾiħiw no~u ʡo~uraɬ~ɮ. saħaɾa-ato~uɾas to~uko~uto~uko~usan safaw no~u ****m ko~u kaʡakawaŋ no~una to~uko~us, maŋaʡaj piso~upəɬ~ɮan to~u nano~um no~u ʡo~uraɬ~ɮ, sa ɬ~ɮəfət ko~u rəŋaw no~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us i ʡapiɾis no~u to~uko~us. o~u nano~um no~u ʡo~uraɬ~ɮ mirəʦəp i kəmo~uɬ~ɮ no~u so~utaʡ masaɬ~ɮak to~u iʦo~uwa i maɾanəmnəm, ira to~u ko~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us a ɾo~uməŋaw, masao~upo~u to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~uninian i, o~u "ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa" ħananaj, o~u satataʡaŋaj i, o~u pisko~uɾa ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u to~uko~us ko~u katənak no~un apaɾa, ira ħo~u ko~u mamaŋaj ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa o~u ɾako~uwato~u , fiko~u (fi*o~u~ui*) ato~u pisaər. o~u so~ufaɾ no~u arʦiɾija o~u po~uɾo~uŋ no~u arʦiɾija a so~ufaɾ pəʦiħən maɾa ** ko~u sako~uwan, *** ko~u so~ufaɾ, *,*** ko~u nijaro~uʡ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi a masaŋaʡ no~u arʦiɾija sifo~u ko~u rikəʦ, o~uja kakaħaɬ~ɮaj a sako~uwan i katimo~uɾ pəʦiħən ħo~u a misamamaŋ, sa ʦito~uŋaɾ to~u ** a sako~uwan. siʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ i, o~u tapaŋ no~u kitakit ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u sinkiw ko~u kaɾatapaŋ , * miħəʦa ko~u kinaʦəʦaj a kaɾatapaŋ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u rikəʦ no~u kinpo~u i, ʡəɬ~ɮəŋ kinaʦəʦaj aʦa ko~u karariɬ~ɮan a maɾatapaŋ, nikawrira, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u fafaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾaʡəno~uaj a ɾipo~uin (o~u pikaikian no~u kitakit) mapo~uɾo~uŋ a mifaɾiʦ to~u kinaʦəʦaj aʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan sanaj a ro~ukəʦ no~u kinpo~u a paɾaɾan ta maŋaʡaj ko~u aniniaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi aʦiʦo~u~u po~uto~ufo~uɾika a parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ, sa kinato~uɾo~u a parariɬ~ɮ ʦi aʦiʦi po~uto~ufo~uɾika a maɾaʦo~uŋto~uŋ. o~u kaʡajawaj a kamaro~uʡan ko~u ʦo~uŋto~uŋ i pikaikian no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a to~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit ato~u sakariħaɬ~ɮaj kaiki no~u kitakit. o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u i, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mito~uro~uʡaj, o~una kakəriɬ~ɮan ko~u mito~uro~uʡaj to~u ro~uma a matajaɾaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kaiki. o~u ɾipo~uin no~u arʦiɾija to~usaaj ko~u kasaikəɬ~ɮ : o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaiki ato~u ɾaʡənaj kaiki, o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaiki a mikaikiaj tamɬ~ɮaw *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ɾaʡənaj kaiki a mikaikiaj i, *** ko~u tamɬ~ɮaw, * miħəa ko~u karariɬ~ɮan a matajaɾ. o~u piɾiʡətan a kiʦai o~u tamaanaj a sapiɾiʡətan no~u arʦiɾija i, o~u kaso~uɾin simaɾ ato~u kaso~u, maħao~up ko~u **% a kapo~uɾo~uŋan ʡətan no~u kitakit, maħao~up ko~u ** % no~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija, ato~u maħao~up ko~u ** % a ʡətan no~u nipaʡaʦaan i ro~uma kitakit, i **** miħəʦa maɾakapo~ut no~u sao~upo~u no~u mipaɾiwaɾaj to~u kaso~uɾin simaɾ a kitakit, o~u saraɬ~ɮ no~u kaso~uin i saka ** i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. o~u kaso~u (nani paɾaaj ɾamaɾ a faɾi) a saraɬ~ɮ o~u sakaɾima i po~uɾo~uŋ a ħəkaɾ, sakato~usa to~u pasaɬ~ɮakaj a paʡaʦa i ro~uma a kitakit. o~u nipaɾo~umaan a ɾo~usaj i ira ko~u mo~u~uki, faɬ~ɮiso~uso~uʡ, mamiʡ ɬ~ɮatəŋ; o~u misaŋʡan ira ko~u kakaʡənən, kiraɬ~ɮo~um ato~u riko~uʡ. i **** miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a ʡətan no~u kitakit (*ɬ~ɮp) ira ko~u o~u sakato~usa ko~u rajraj i afrika, mito~uo~ur i katimo~uɾaj afrika. nikawrira, aɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮaħ (kijam) no~u arʦiɾija, ira ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ko~uko~u~usai pajso~u kikinkai ato~u pari ko~u~uɾapo~u to~u piso~uŋiɾaʡ a misaɾo~uf to~u faʦo~u no~u kiʦai, iko~ur to~u saŋaaj sato~u ko~u kiʦai no~u arʦiɾija, **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa, maʦat ko~u ʡaʦa no~u kaso~uɾin ira ħo~u ko~u pikəɬ~ɮəʦ to~u ɬ~ɮamak no~u sifo~u, maŋaɾəf ħo~u kaʦakat no~u kaŋaʡaj no~u kiʦai, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u ko~u minaʡaŋan a pajso~u, maɾo~uwan to~u ko~u taɬ~ɮaħ. aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kiʦai ɬ~ɮəmak no~u sifo~u a mito~uŋaɾ to~u katajaɾan ato~u pipaʦakat to~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u jo~uro~upa ɾəkatəp ko~u arʦiɾija sifo~u to~u sapkəro~uraw to~u ʡaʦa no~u kaɾiʡaʦaan a mipato~uŋaɾ to~u kafafaɾiʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. i **** miħəʦa o~u awaaj ko~u tajaɾ a tamɬ~ɮaw maʡəɬ~ɮəŋ **.*% , to~uja miħəʦa o~u mamatajaɾ a tamɬ~ɮaw no~u arʦiɾija maʡəɬ~ɮəŋ **** o~ufaɬ~ɮ. tamɬ~ɮaw o~u kasaʡisaɾ i fainajan maħao~up ko~u **.*%, o~u fafaħijan maħao~up ko~u **.*%. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiraaj i kaʡamisan a ɾiɾis no~u rijar, i katimo~uɾ tafo~utafo~ukan maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, saħətao~uaj i ɾaŋɬ~ɮawaj paɾa ko~u kamaro~uʡan naŋra. o~u saaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw i mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u arapija so~uwaɾ ko~u ħakasaso~uwaɾ, **% o~u po~upo~ur so~uwaɾ. o~u franso~u~u a so~uwaɾ matənakaj to~una kitakit, nikawrira ʦo~uwa ko~uno~u sifo~u a so~uwaɾ, ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw o~u no~u inaan so~uwaɾ ako~u ko~unini sanaj. o~u pipaħapinaŋ no~u rajraj no~u rəməs i, o~u arʦiɾija tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u təɾo~uʦ no~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw, mirəʦəp ko~u po~u~unka no~u arapija, namaɾəmɾam to~u arpija a pinaŋan sa arapija sato~u ko~u ʡo~urip, sa paŋaŋan to~u arapija-po~upo~ur tamɬ~ɮaw. itini i arʦiɾija taħa nini iraaj ħo~u ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u po~upo~ur tamɬ~ɮaw kako~u sanaj, to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~uno~u po~upo~ur so~uwaɾ ko~u ħaka saso~uwaɾ, saħəto~uaj o~u maro~uʡaj i kapiɾija a kapajr tamɬ~ɮaw</PHON>
    </S>
</TEXT>