<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_AmisPangach" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Ngangan no 'Amis a Finacadan &quot;'Amis&quot;, o sa'amisan saanay ko tatodong no nini a sowal, ano sa no holamen i, hanen ko pitilid, o tatapangan a pangangan toni i, notiya ho i saka safaw pito a sici tini i Olanta a mihecahecaan, ira ko pitahidang no kakeridan no sofitay no Olanta to kakita'an no Yincuminco itini niyaro' no Puyumaan a mikayki, o matahidangay a kakita'an no Yincuminco i, o italiyokay no Puyuma a kasasiromaroma a finacadan, ira ko Iwatan, Paywan, ono 'Amis i,o lilis no niyar i sawali, o sa'etipay tahiraay i Kohkoh. Ona kayki i, o sapipatirengaw i sawaliyan to kaitilian np sofitay no Olanta,patokered ha a misanga' to sapirikec to niyaro' a tatapangan. Tahira sa ko 'Amis a tamdaw i kasaopoan i o naniamisay kami han nangra a pangangan ko niyah a tireng, mitengil to ko Puyuma a tamdaw i, o 'Amis han to a mitahidang. o 'AMIS a finacadan ano pangangan to niyah a tireng i, o pasitiraan ko pangangan, patinako han, o itiraay i lilis no riyar a finawlan ano pangangan to niyah a tireng i, o Sawli kako sanay, o i ka'etipay no lotok i o Sa'etip kako sanay. Yo tahira i niyaro' no Puyuma ko 'Amis a finacadan nani'amisay kami han nangra ko pitiliday to ngangan itira i pikaykian, o maro'ay i kaamis no Puyuma a finacadan , sanoyanan sato a maalangangan to sapitahidan, kalo ngangan han to no 'Amis a finacadan konini taha nini. Yo miliyas toko Olanta, o Cinping to ko tayniay mikowan to Yincumin a kasasiromaroma a finacadan i Taywan,do'edo sa i, o Dipong to ko tayniay a mikowan to Yincumin,'aloman ko mikakinkiway tono tamtamdaw a demak , miala tono Kaping ho a pangangan a misilsil a pangangan, o 'Amis hananay to a miketon ko ngangan. Pangcah hananay a pangangan Yo itira ho i sa'etip no satimolan, i Taynan ko mi'ecoan no Cinping i Taywan mikowan, o polong no sawalinan no Sifo'ay Lotok cowa kono niyam a pala korira, cowa ho ka tahira ko sakowan no honti no Cinping saan ko pilekal no sifo no Cinping, orasaka, o maro'ay itira a sano 'a'adopen a tamdaw cowa kono niyam a tamdaw sanay. Nikawrira,tahira to i 1811miheca patireng to Kavalan Sakowan itini i aniniay a YilanSyien satapang a mikowan to itiraay a matiyaay 'a'adopen a tamdaw, o niyaro i, o Pangsya hananay ngara a pangangan, o maro'ay itira a tamdaw i, o Fana hananay a mitahidang. Ira to ko Dipong a tayni i, toor hananay to a miala kora nipanganganan no Cinping.Nikawrira, sano Dipongay to ko pitahidang, o niyaro' i, o hananay a mipangangan, o tamdaw no niyaro' i o hananay ko pangangan.O pitahidang to kapolongan a Yincumin ko nini, o teked to a mitahidang to 'Amis i, o hananay a mitahidang. To ikor to i, o miriniay a ngiha' ko maalaay no ka'ami'amis a 'Amis a tamdaw o a ngiha' ko maalay ta Pangcah ko pitahidan tono niyah a tireng, matiya o kami hato sananay. Yo itira ho i sa'etip no satimolan, i Taynan ko mi'ecoan no Cinping i Taywan mikowan, o polong no sawalin no Sifo'ay Lotok cowa kono miyam a pala korira, cowa ho ka tahira ko sakowan no honti no Cinping saan ko pilekal no sifo no Cinping, orasaka, o maro'ay itira a sano 'a'adopen a tamdaw cowa kono niyam a tamdaw sanay. Nikawrira,tahira to i 1811miheca patireng to Kavalan Sakowan itini i aniniay a YilanSyien satapang a mikowan to itiraay a matiyaay 'a'adopen a tamdaw, o niyaro i, o Pangsya hananay ngara a pangangan, o maro'ay itira a tamdaw i, o Fana hananay a mitahidang. Ira to ko Dipong a tayni i, toor hananay to a miala kora nipanganganan. Nikawrira, sano Dipongay to ko pitahidang, o niyaro' i, o ( , Pangsya) hananay a mipangangan, o tamdaw no niyaro' i o ( Pangcin) hananay ko pangangan.O pitahidang to kapolongan a Yincumin ko nini, o teked to a mitahidang to 'Amis i, o hananay a mitahidang, ano ca o hananay. To ikor to i, o miriniay a ngiha' ko maalaay no ka'ami'amis a 'Amis a tamdaw o Pangcah , matiya o kami hato sananay. Orasaka, itini i nipasadakan i citing no Dipong, nengnengen ko hananay a tilid i,o sanay ko imi nona tilid, kilim to ko i, o sanay ko imi. Adihay ho i romaroma a nitilidan a matiri' ko Pangcah sanay a sowal. Itini i polong a kasaniyaroaro' no 'Amis iikoray to a malalamlam tono roma a finacadan ko pasawali,iikor no Kalinko ko pasawali a masiwar no roma a punka, orasaka, adihayay ho ko ma'osaway a no to'asan a sowal, oninian ko o 'Amis kami sanay ko pitahidang to niyah a tireng i Posong ato lilis no riyar a pasawali, itini sato i ka'ami'amis no Kalinko nalikay a micomod ko Payrang ato Dipong, orasaka, nalikay a mirecep ko pinangan no Payrang ato Dipong, itira to a masiwar ko pinangan no 'orip nangra, cato ka pakapo'elac a mafana' to nani cowaay kongangan to Pangcah hananay a tahanini, nanam sanay to pangangan to niyah to a tireng to Pangcah sanay, caay to ka adadaen to matiniyay misereray a pangangan. itini i ka'ami'amis a niyaro' o malitengay o lofang hananay mitahidang, o lofang sa i, o (lofang) konini a sowwal. Tamdaw no 'Amis 'Amis hananay i tini i Taywan, sa'alomanay i tini i Yincomin a finawlan, napakayra i 2020 miheca misa'osi, malawit to tosa polo' a 'ofad; sa'alomanay a nika sa'opo, i tini i Kalingko, Tayto a kanakaransa, i tini i masaaro'aro'ay a enar i riyariyaran enar iratoay, cayto ka papi:na pakayni i Manso. Sakasaan dadahal kina nisakanatan, masomad ko sowal o losid ato kakawaw, cayto kalecad, masomowad to konisimsim, caay to Pitodong tono tao, tangsa nika tayni no Ripon. O Ripon ci Torii Ry z , 1897 miheca to Taywan, nakamayan noheny to ma'ma'an, o Tarawadaw 'alo ko terong no Pangcah, nika latosahan ko Pangcah. Soelinay o wayway no Pangcah, o niwinaay faco ko siyakay hananay. Babahi (fafahi) hananay, i loma', babainay hananay mikadabo', o alalbo no loma' a terong o babahy. O babahy hananay nika saayawy a nika boladan i, kabana'anto ko nika masakapahayto kiso saan, babainayan hato i, ano kasingisngisanto i, matoasayto kiso saan, han ko nika somowal tiniyan a demak. Irato ko nikaselasela no babainaysa, o 'Amis a nika dadodod i, tolosa, cacaysa Pangcahsa kakitiliansa, cayka dapoda:posa ato tawo, 1970 miheca no Taywan caykakapah ko kidaysa, 'aloman koya Pangcah a milaliway tiniyay i kakitiliay no 'orip, misapatas toni simsim. Tadaniyaro' a Pangcah i, ira ko taraniyaro' hananay maoripsa. Alomna ko citangalay a Pangcahsa, matiya ci Mahengheng, ci Maysang Kalimud, micomin ko Taywan ira ko malahakasiay terong no mitasa, siboissay a malahitaisa, ila ko kilemelay a mimalisa. U suwal nu i 'amisay a Pangcah U Pangcah hanay a niyaru', u masaniyaru'ay i Taywan, paniyaru'sa i Kalingku atu Pusung tangasa i wali mitepar tu riyariyaran, ira hen ku usawl i Mutan nu Pintung atu Mancu a paniyaru', tangasa i 2016 a miheca tu sepatay a bulad, u bulung nu tamdaw i 204,189 ku nika'aluman. U sa'alumanay ku tamdaw nu Pangcah a finacadan i Taywan a payniyaru'an. U nipangangan tu &quot;Pangcah&quot; hanay miseng tu suwal nu Hulam &quot;pangca&quot; patatudung sa a pabana', ira ku &quot;tamdaw&quot; atu &quot;payniyaru'&quot; sanay a nipabana'. Ira u 'Amis sanay a nipingangan i, u Palangaw atu Paliwan ku miangangay, pasuwal sa namaka 'amis a miliyas tangasa i satimulan a mikihatiya tu i timulay a Iwatan a nipingangan kiyari, sisa ira ku 'amis sanay a nipasubana'. Sa</FORM>
    </S>
</TEXT>
