<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Arminiya" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Arminiya" copyright="CC BY-SA" citation="Arminiya. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Arminiya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Arminiya, title = Arminiya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Arminiya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Armenia == Arminiya Nikapolongan kitakit Takaray sowal O Arminiya Nikapolongan Kitakit , itiraay isaka'etipay no Aciya a Katimolay Kawciaso(South Caucasus), o Ipapotaray Kawciyaso hananay ho a mipangangan(Transcaucasia), nano latek o kinakerit no Sa'etipay Yoropa hananay. Itiraay i kalala'edan no Kohetingay Riyar ato Kaspi Riyar , o ikemoday no karopaw a kitakit, isaka'etip malafiyaw ato Torki, ika'amis malafiyaw ato Cilciya, ikawali malafiyaw ato Acirpayciang, ikatimol malangiid ato Ilan, onikowanan no Acirpayciyang a sakowan Nasiciwa Niyahpikowan . O syoto tatapangan tokai Yielion niyaro'. Itiya ho nao mikapotay to Solin, i 1991 mihecaan na matadtad ko ka Lekatep no Solin a misateked a malaniyahpikowan a kitakit. I sowal no Arminiya o Hayastan(Հայաստան,Hayastan) hananay nangra a pangangan. Itiya ho i 4 sici(301 mihecaan),o sakacecay a kitakit to mitoroan ko Kristo Pitooran malokitakitan a pitooran. Orasaka cilacila masowal ko Arciriya o "sarakatay a kristo a kitakit" hananay. O saadihayay ko tamdaw no polong no kitakit to mitooray to Sawaliay a So'elinay Kyokai no Kristo Pitooran. Nikawrira, mataliyok no Islam Kitakit, adihay ho ko kacacoli ato fiyaw a kitakit to pakayniay i ngangan no kasala'edan, malolalengatan sato no rawraw i Kawciaso, samatiya sato o 'ariri no 'afet itini. Anini, Arminiya ato Acirpayciyang ci fangafangay ho tono pala a montay,nani 1988 miheca, caay ka pitolas a milekal ko Arminiya to o pala niyam kona ikatimolay no Acirpayciyang a Nakerno-Kalapahe , o tamdaw no itiniay sahetoay o mitooray to Kristo a Arminiya tamdaw. Corcoren no Arminiya ko maro'ay itini a tamdaw mitaoy to kowang a mico'is to Acirpayciyang, mihai ho to miliyas to Acirpayciyang a a tomireng no Arcahe Nikapolongan Kitakit, (coaw ka haien no i hakalay kitakit), onini ko sakalalood no Arminiya ato Acirpayciyang i 1990 miheca ato 2020 miheca. Cifangafang ho ato Torki pakayni i 1915 miheca to pihadefek a mipatay to tamdaw no Arminiya, cowa ka pihai ko Torki to matiniyay a rikisi no Aosman Hontian Kitakit a mihadefekay a mipatay to tamdaw no Armoniya sanay a rikisi, aniniay to i mipapalafang ko kakeridan nona tosa a kitakit, hato sasonga'ay sanay to ko kalawidan, ira to ko kasasowasowalan a demak. O kapot no Yoropa Licijay ato cefang no Kapolongan sakarihaday a Leketep a Kakaketonan . Rikisi O katelangan ho a Arminiya Itiraay i masahefohefongay a tokotokosan ko Arminiya a kitakit, ira ko palatohay itini i Fancalay Cudad o pahiceraan ni Noa a tamina yo no fodo' sanany. O kato'as no rikisi tahiraay to 'ayaw no 2500 mihecaan ko katelang, o dadahal no mikowanan a pala mahaopay ko polong taliyok no Kawciaso ato sa'etipan no Torki. Ikor to adihay to ko micowatay a roma a finacadan, samiming sato ko pala no Arminiya, nikawrira 1000 mihecaan ko kahalafin no piteked a pikowan, ano irairaay ko Roma tamdaw,Posi tamdaw ato Monku tamdaw a micowat tona kitakit, caay ka lahedaw koArminiya. Macikcik no roma a finacadn I'ayaw no siyien 331 miheca.o honti no Maciton ci Alisanta Tata'angay Honti 3 malowid ningra ko nipatirengan no Posi a tamdaw a kitakit , nano cecay a pecih no sakowan no Posi ko Arminiya, malapala tono Maciton Hontian Kitakit. Mapatay sato ci Alisanta malikatolo a marakrak ko Maciton Hontian Kitakit, o cecay ona kalitolo o Arminiya i,o Sayliw Katelangan Hontian Kitakit ko mikowanay. I'ayaw no siyien 198 mihecaan, malowid no Roma ko Sayliw Katelangan Hontian Kitakit, patokeled sa miliyas to Maciton malamisileday to a kitakit. Tahira to i 'ayaw no siyien 95 miheca- 65 miheca,makapah ko pikowan no honti ci Kelan saktosa, cakat sato ko 'icel no Armoniya i saka'etipay a Aciya, o mikowan a pala nani Kaspi Riyar , Sifoay Riyar matatongod tahira i Aiciputo. Nikawrira, to ikor to nonini i, cosafaw to cecay patek ko mihecaan ko picowat no romaroma kitakit to Arminiya, nikacaay ka peleng kona Arminiya a kitakit. O sa'ayaway a Kristo kitakit i Hekal O sa'ayaway a micowatay i, Potiya Hontian Kitakti ato Roma Hontian Kitakit kona tosa a kitakit i sanoalapit han a milood ko Arminiya, o honti no Arminiya ciArtasen Honti caka pakacecay a miheca matekop to, malasakowan no Roma ko Arminiya,to ikor malanidipotan no Roma a kotakit. I 301 miheca, o honti no Arminiya ci Tlitati sakatolo honti,lekalen ningra ko finawlan pala no kitakit a pitooran ko Kristo, ta caay ka mikitira to pitooran no Posi o Mita'ongay to Namal , ta malasarakatay a 'edengan o Kristo ko pitooran a kitakit i hekal. Nikawrira, o isakawaliay a Arminiya makowan no Posi to tosa a so'ot ko mihecaan ko kahalafin. I 450 miheca ato 482 miheca kinatosa ko isakawaliay a Arminiya a tamdaw mico'is a milood to Posi, sa sodod sato ko Posi, maala a patatikol ko niyahpikowan no Arminuya, sa matelek ho kono Kristo a pitooran. O saci'icelay a milood toPosi i, o tata'angay a lalomaan Mamikoniyang. Mapatangic a mifalic mitoor to Islam I 680 miheca, malowad no Arapiya ko Posi, comod sato ko Arapiya i Arminiya,mapaci'eci no Arapiya ko Arminiya tamdaw mifalic to pitooran pasitira i Islam Pitooran,nikawrira, cakapakafilo ko Arapiya. I 885 miheca ci Asoto Sakaceay miliyaw heca a patireng to Pakolatito Honti no Arminiya Hontian Kitakit. Latek i 1000 miheca, masaalapiten ho no Tata'angay Sayrco Hontian Kitakit ato Sawalian Roma Hontian Kitaki , tahira to I 1064 miheca, malowid to ko Arminiya aro' han to no Sawalian Roma Hontian Kitaki ko Arminiya. Yo milaliw to ko Sawalian Roma Hontian Kitaki i 1071 miheca, o Tata'angay Sayrco Hontian Kitakit to ko mikowanay to Arminiya. I 1220 miheca o Monkolo Hontian Kitakit to ko mikowanay, i 1260 miheca, o mido'edo'edoay Yirhan Kitakit . Mapalahedaw no roma a finacadan ko Arminiya Kitakit I 1454 miheca, o Sawalian Roma Hontian Kitakit(Paycantin) malowid no Aosman Torki tamdaw ko Sawalian Roma Hontian Kitaki, laheci sato a malahedaw ko salongoc no Arminiya. I sasifo'an no 15 sici, mapatateko no Otoman Hontian Kitakit ko Arminiya, oya kakahaday ko pala a Arminiya kitakit halafin sato makowan no Torki a tamdaw, oya sa mitooray to Kristo a Arminiya a tamdaw,mapenec no Torki Hontian Kitakit. Ma'emin a patayen ko Arminiya tamdaw Itiya sato i sakatosa kalaloodan no kanatal a ma'emin, macemcem to kapico'isaw no Arminiya a tamdaw ko OsmanTorki sifo nani 1915 miheca tara 1917 amihecan sapihadekan a mipatay Arminiya a tamdaw .o 'osi no maptayay tamdaw masasiromay, ira ko 100 ofad ko tamdaw sanay, ira ko 150 ofad ko tamdaw sanay a piso'osi, saofaofad sa ko milaliway tayra i roma a kitakit. Patireng to Arminiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit 1918 miheca sak 5 folad saka 28 romi'ad, misaiiked nani ＂Papotaray Kaociaso a finawlan a Kapolongan Kitakit＂ a patireng to niyah sakowan a kitakit ko Arminiya a tamdaw, 1920 miheca saka 9 folad,matatilid ko Otoman Hontian Kitakit ato Fransu ato Ikiris to "Sofor Katatelekan＂,mapapolong a milekal i katimolay mo Fan Fanaw a pala malo Arminiya to a sakowan. Caho ka halafin malood ho Torki ko Arminiya, ira sa ko pipadang no sofitay no Rosiya, caka rahoday ko pilood no sofitay no Torki matekop to ko Armoniya, tokeled sa tona lalood ko Rosiya a micowat micomod i PotarayKaociaso, Ciociya matateko ato Porsinwiko Tang no Arminiya mifelih to sifo no Arminiya i 1920-1921mihecan,i 1920 miheca da'edo sa a patireng to Arminiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit ato ato Ciorcia Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit mikapot to Rosiya a Nipatatekoan Kitakit. Mikapot a malocecay no Rosiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit 1921 miheca saka 3 folad, matatilid ko Rosiya ato Torki to＂Kars a katatelekan＂ , alaen no Rosiya a patatikol koya Patong a pala pafli i Ciociya,onninan pala i,nami'afasan no Rosiya yo matatilid to Polisto- Litawfoseko Katatelekan . Mihai ho ko Rosiya oya Artahan ato Karso pala ono Torki a pala sanay.1922 miheca malaheci ko pikapot no Arminiya i Solin, malocecay no Papotaray Kawciyaso Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit. Tahira to i 1936 mihecaan, laheci sato ko pikapot no Armoniya i Rosiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, Malocecay nona Lekatep. Aniniay a Arminiya Yo mikapot to i Solin ko Arminiya, i 1988 miheca saka 12 folad saka 7 romi'ad ira ko sakapelengaw sanay ko hekal a 'atoray, ira ko 2 ofad ira ko 5000 patek a tamdaw ko mapatayay,50 ofad ko away to ko pinokayan, adihay ko mapelengay a nipatirengan a tata'angay loma', toya miheca ira heca ko fodfod i Nakorno-Kalapahe ,tongal sa ko kanikaw no 'orip no Arminiya a tamdaw. Itiya adihay ko pipadang no icowacoway a kitakit. I 2020 miheca, milekal ko Arminiya to piliyas to Solin a misiied, toya miheca a saka12forad saka 21 romi'ad tangsolsol sa amikapot to Misiikeday Kitakit a Lekatep. Kasa'isal no Sakowan mo'etepay ko sakowan ato cecay a nikowanan no Takaraway Sifo oYerevan laleko no pala ato kakarayan itiraay i katimol no sa'etipay aciya a Papotalay Kaociaso,ka'amis no sakawali no Kaociaso Dahetal, o sekal i,29800㎢. I sa'etip malafiyaw ato Torki, i saka'amis malafiyaw ato Ciociya,kawali o Acilopayciang ko fiyaw, i madao'edo ato Ilang. O pala nona kitakit sahetoay o takaraway a tokotokosan, mahaop ko 90% a rekad nani tongroh no riyar. O takraway a tokotokoan pasado'edo tahira i Torki. O satakaraway a kadiping o Alakaci Tokos , ira ko 4090 m nani tongfoh no riyar. I kawali ira ko Sayfan Dasdas, o masafanaway a Sayfan Fanaw o sekal i,1360㎢ ko dadahal no nanom, i laloma' no Arminiya o sakakahaday fanaw. O ikakaay 'alo o Alas 'alo . O kakarayan i, o fala'efaay a lotolotokan ko kakarayan itini,o si'enaway o mahoracay ko siiked no kakarayan. O lalen no fa'edet i -2~12°C isakaccy forad, i sakapito folad 24~26°C ko lalen no fa'edet. O Sician Nipalafang Na cifangafang ko Arminiya ato Acirpayciyang to Nakorno-Kalapahe , oroma sa i,cifangafang atoTorki to pakayniay to pihadefek a mipatay to tamdaw no Arminiya,ira ho ko fangafang to pitooran,orasak o demak to pakayniay tono Sician Nipalafang pasitiraay i Rosiya a mitadi'ec, oroma sato, o polong a misakapotay no Linhoko o 'edengan o Pakistan kitakit ko caay ka pihai to Arminiya. Mikapotay ko Arminiya to Linhoko, Saikeday kitakit a Lekatep , Sakakorac no Hekal a Lekatep , Payso a Kikinkai no Hekal ,ato Kinko no ha'emin no Hekal . Kicai Na pisaikedan no Arminiya, malafot ko kasalaliting no kicai ato Solin(Rosiya), awaay to ko piti'eran, ira heca ko kasafodfod to sera ato kawaliay a fiyaw Acirpayciyang, orasaka taker han to no Torki ato Acirpayciyang tayraay i Arminiya a cinamalay ato kasolin simal, ngalef sa ko kanikaw no kicai no Arminiya, o ya fodfod i Nakorno-Kalapahe masa'et ko maamaan nani roma a kitakit, tongal sa ko karoray no 'orip no Arminiya a tamdaw. I 2002 mihea mikapot i Saop no Sekalay a Mafafalic to Dafong , 2004 miheca saharakat sato ko kalowad no kicai, o polong a nitayalan a 'epoc malawisay to mahaop ko 10.1%, to cila to a mihecaan i 2005 miheca,mihai ko sifo to no kalotamdaw a kacikatayan, saadihay sato ko mipacomodan a payso nani roma a kitakit to sakatayay,sano yanan sato ko ka cakat no kicai. Tahira to i 2013 miheca, o lalen a kaci'etan no Armoniya a tamdaw(GDP) i 3,173 'ok no Amirika a payso, isakatimolay a tolo akitakit i,o sasafaay ko Arminiya a kitakit,'edeng mahaop ko 30% no lalen no 'emin no kitakit i hekal. O misanga'ay to dafong ko mikidkiday to demak no kicai, ira ko kakak ato masanga'ay to kikai, macemahad ko misongla'aay to kaka'enen a tayal. Ono maomahay a tayal i, ira ko mipalomaay to fadisoso' ato romaroma a losay, 'emi ato malinso(potito). Ona liomah itiraay i ngata no Tatapangan Tokai a dasdas. Ono pisalamaan a demak ikakaay ko kacemahad, 2004 miheca o tayniay a palafang i 26.27 ko oafd ko tamdaw, o kacakat to mihecahecan mahaop ko 27.5%, o 'etan i 2.1 'ok ko payso no Amirika, mi'isalan to GDP i 5.9%, o pisalamalaman no lafang itiraay i Syoto Yieonli ato Sayfan Fanaw midipotan a pala. Punka Adhihay ko kasasiromaroma a kasasolek no punka,patinakoen ira ko punkaku, misaloma', sakero ato radiw, ona kasasolek i mido'edo'edoay to kasasiromaroma no pala a ira. O punka no Arminiya i,tadaahalafinay ceripen no pinangan no Rosiya, caay ko nini heca ko misiwaray to punka no Arminiya, na o sa'yaway a Kristo Kitakit orasaka macirep no Kristo punka ato sa'etipay punka,patokeled han macirep ho Ciociya a pisasaloma' ato Italiya a kaka'enen. Iraay a mapatireng ko Citodongay to Punka a Loma' , o mihaharatengay to palosiyang ato mitayal to pakayniay i punka a demak,o tapang no Citodongay to Punka a Loma' i ci Hasmiko Pikohesyang, pasikapah a patenak to kapah ko sifo to salimelaen ko punka sanay a demak,hahekel a mipadama ko icowacowaay a Arminiya a tamdaw. Ira ho ko roma a fangcalay a demak, i Arminiya ira ko matafesiw ko 4000 a masasiromaromaay miheca a dafong,adihay ko masapunkaay a misanga'an a dafong, sa ira ko"ipapotaray a hakupucokan"hananay a pangangan. Finacadan ato pitooran O finacadan i o Arminiya tamdaw ko ikakaay, do'edo sa o Rosiya tamdaw,Yaciti tamdaw(o no Kuto fancadan), Yasu tamdaw,Ukolan tamdaw,Kirisiya tamdaw. Ono sif oan a kapolong sowal i, o Arminiya a sowal, ono Rosiya a sowal i ma'edefay a kalasowalen. O samatelangay a Kristo kitakit ko Arminiya,nani sifo' no sici oyanan ho a ci'icel a mitoor to Kristo, orasaka mapenec,mapatay no italiyokay a Islam a tamdaw. I laloma' no Arminiya o sakakay a kyokai ko Niocoran Kyokai , ira ho koroma a pitooran o Arminiya Tinsukyo ,Holam a sowal:亞美尼亞禮天主教會), Roma tinsukyo, Toncen kyokai , Yaciti kyokai ato Pahai kyokai. Tamdaw I 2005 mihecaan a pisa'osi to tamdaw ira 321.57 ofad, tahira to i 2008 mihecaan a pisa'osi 3,238,000 ko tamdaw, o caay ka 'aloman ko tamdaw a finacadan i ira ko Yasu tamdaw, Ukolan tamdaw,Kohetinngay Riyar a Kirisiya tamdaw(pako Kaociaso Kirisiya tamdaw),Kuto tamdaw,Cyawciya tamdaw ato Kohecalay Rosiya tamdaw. Sowal I Arminiya kitakit 'edengan o Arminiya sowal ko sifo a kapolongan sowal. Itiya ho namalacecay ato Solin kitakit, orasaka ma'edefay kalasakasasowal ko Rosiya sowal, o sakatosa a sowal no itiniay a tamdaw konini. I 2013 miheca a piciosa a pisahapinang, mahaop ko 95% tamdaw no Arminiya citanengay tono Rosiya, 40% citanengay tono Ikiris. Nikawrira, mahaop ko 50% a malitengay a tamdaw, milongoc to sapipasifana'aw to Ikiris i pitilidan no ka'emangay, mahaop ko 44% o sowal no Rosiya ko papasifa'aen sanay ko pilongoc.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== armənia == arminija nikapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arminija nikapo~uɾo~uŋan kitakit , itiraaj isakaʡətipaj no~u aʦija a katimo~uɾaj kawʦiaso~u(so~uo~u~utħ ʦao~u~uʦaso~u~us), o~u ipapo~utaraj kawʦijaso~u ħananaj ħo~u a mipaŋaŋan(transʦao~u~uʦasia), nano~u ɾatək o~u kinakərit no~u saʡətipaj jo~uro~upa ħananaj. itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ko~uħətiŋaj rijar ato~u kaspi rijar , o~u ikəmo~uɬ~ɮaj no~u karo~upaw a kitakit, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~urki, ikaʡamis maɾafijaw ato~u ʦiɾʦija, ikawaɾi maɾafijaw ato~u aʦirpajʦiaŋ, ikatimo~uɾ maɾaŋiiɬ~ɮ ato~u iɾan, o~uniko~uwanan no~u aʦirpajʦijaŋ a sako~uwan nasiʦiwa nijaħpiko~uwan . o~u sjo~uto~u tatapaŋan to~ukai jiəɾio~un nijaro~uʡ. itija ħo~u nao~u mikapo~utaj to~u so~uɾin, i **** miħəʦaan na mataɬ~ɮtaɬ~ɮ ko~u ka ɾəkatəp no~u so~uɾin a misatəkəɬ~ɮ a maɾanijaħpiko~uwan a kitakit. i so~uwaɾ no~u arminija o~u ħajastan(********,ħajastan) ħananaj naŋra a paŋaŋan. itija ħo~u i * siʦi(*** miħəʦaan),o~u sakaʦəʦaj a kitakit to~u mito~uro~uan ko~u kristo~u pito~uo~uran maɾo~ukitakitan a pito~uo~uran. o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maso~uwaɾ ko~u arʦirija o~u "sarakataj a kristo~u a kitakit" ħananaj. o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit to~u mito~uo~uraj to~u sawaɾiaj a so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u kristo~u pito~uo~uran. nikawrira, mataɾijo~uk no~u isɾam kitakit, aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u kaʦaʦo~uɾi ato~u fijaw a kitakit to~u pakajniaj i ŋaŋan no~u kasaɾaʡəɬ~ɮan, maɾo~uɾaɾəŋatan sato~u no~u rawraw i kawʦiaso~u, samatija sato~u o~u ʡariri no~u ʡafət itini. anini, arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ ʦi faŋafaŋaj ħo~u to~uno~u paɾa a mo~untaj,nani **** miħəʦa, ʦaaj ka pito~uɾas a miɾəkaɾ ko~u arminija to~u o~u paɾa nijam ko~una ikatimo~uɾaj no~u aʦirpajʦijaŋ a nakərno~u-kaɾapaħə , o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u a arminija tamɬ~ɮaw. ʦo~urʦo~urən no~u arminija ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw mitao~uj to~u ko~uwaŋ a miʦo~uʡis to~u aʦirpajʦijaŋ, miħai ħo~u to~u miɾijas to~u aʦirpajʦijaŋ a a to~umirəŋ no~u arʦaħə nikapo~uɾo~uŋan kitakit, (ʦo~uaw ka ħaiən no~u i ħakaɾaj kitakit), o~unini ko~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa. ʦifaŋafaŋ ħo~u ato~u to~urki pakajni i **** miħəʦa to~u piħaɬ~ɮəfək a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u arminija, ʦo~uwa ka piħai ko~u to~urki to~u matinijaj a rikisi no~u ao~usman ħo~untian kitakit a miħaɬ~ɮəfəkaj a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u armo~unija sanaj a rikisi, aniniaj to~u i mipapaɾafaŋ ko~u kakəriɬ~ɮan no~una to~usa a kitakit, ħato~u saso~uŋaʡaj sanaj to~u ko~u kaɾawiɬ~ɮan, ira to~u ko~u kasaso~uwaso~uwaɾan a ɬ~ɮəmak. o~u kapo~ut no~u jo~uro~upa ɾiʦijaj ato~u ʦəfaŋ no~u kapo~uɾo~uŋan sakariħaɬ~ɮaj a ɾəkətəp a kakakəto~unan . rikisi o~u katəɾaŋan ħo~u a arminija itiraaj i masaħəfo~uħəfo~uŋaj a to~uko~uto~uko~usan ko~u arminija a kitakit, ira ko~u paɾato~uħaj itini i fanʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ o~u paħiʦəraan ni no~ua a tamina jo~u no~u fo~uɬ~ɮo~uʡ sananj. o~u kato~uʡas no~u rikisi taħiraaj to~u ʡajaw no~u **** miħəʦaan ko~u katəɾaŋ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u miko~uwanan a paɾa maħao~upaj ko~u po~uɾo~uŋ taɾijo~uk no~u kawʦiaso~u ato~u saʡətipan no~u to~urki. iko~ur to~u aɬ~ɮiħaj to~u ko~u miʦo~uwataj a ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, samimiŋ sato~u ko~u paɾa no~u arminija, nikawrira **** miħəʦaan ko~u kaħaɾafin no~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan, ano~u irairaaj ko~u ro~uma tamɬ~ɮaw,po~usi tamɬ~ɮaw ato~u mo~unko~u~u tamɬ~ɮaw a miʦo~uwat to~una kitakit, ʦaaj ka ɾaħəɬ~ɮaw ko~uarminija. maʦikʦik no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮn iʡajaw no~u sijiən *** miħəʦa.o~u ħo~unti no~u maʦito~un ʦi aɾisanta tataʡaŋaj ħo~unti * maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u nipatirəŋan no~u po~usi a tamɬ~ɮaw a kitakit , nano~u ʦəʦaj a pəʦiħ no~u sako~uwan no~u po~usi ko~u arminija, maɾapaɾa to~uno~u maʦito~un ħo~untian kitakit. mapataj sato~u ʦi aɾisanta maɾikato~uɾo~u a marakrak ko~u maʦito~un ħo~untian kitakit, o~u ʦəʦaj o~una kaɾito~uɾo~u o~u arminija i,o~u sajɾiw katəɾaŋan ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj. iʡajaw no~u sijiən *** miħəʦaan, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u sajɾiw katəɾaŋan ħo~untian kitakit, pato~ukəɾəɬ~ɮ sa miɾijas to~u maʦito~un maɾamisiɾəɬ~ɮaj to~u a kitakit. taħira to~u i ʡajaw no~u sijiən ** miħəʦa- ** miħəʦa,makapaħ ko~u piko~uwan no~u ħo~unti ʦi kəɾan sakto~usa, ʦakat sato~u ko~u ʡiʦəɾ no~u armo~unija i sakaʡətipaj a aʦija, o~u miko~uwan a paɾa nani kaspi rijar , sifo~uaj rijar matato~uŋo~uɬ~ɮ taħira i aiʦipo~u~uto~u. nikawrira, to~u iko~ur to~u no~unini i, ʦo~usafaw to~u ʦəʦaj patək ko~u miħəʦaan ko~u piʦo~uwat no~u ro~umaro~uma kitakit to~u arminija, nikaʦaaj ka pəɾəŋ ko~una arminija a kitakit. o~u saʡajawaj a kristo~u kitakit i ħəkaɾ o~u saʡajawaj a miʦo~uwataj i, po~utija ħo~untian kitakti ato~u ro~uma ħo~untian kitakit ko~una to~usa a kitakit i sano~uaɾapit ħan a miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u arminija, o~u ħo~unti no~u arminija ʦiartasən ħo~unti ʦaka pakaʦəʦaj a miħəʦa matəko~up to~u, maɾasako~uwan no~u ro~uma ko~u arminija,to~u iko~ur maɾaniɬ~ɮipo~utan no~u ro~uma a ko~utakit. i *** miħəʦa, o~u ħo~unti no~u arminija ʦi tɾitati sakato~uɾo~u ħo~unti,ɾəkaɾən niŋra ko~u finawɾan paɾa no~u kitakit a pito~uo~uran ko~u kristo~u, ta ʦaaj ka mikitira to~u pito~uo~uran no~u po~usi o~u mitaʡo~uŋaj to~u namaɾ , ta maɾasarakataj a ʡəɬ~ɮəŋan o~u kristo~u ko~u pito~uo~uran a kitakit i ħəkaɾ. nikawrira, o~u isakawaɾiaj a arminija mako~uwan no~u po~usi to~u to~usa a so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan ko~u kaħaɾafin. i *** miħəʦa ato~u *** miħəʦa kinato~usa ko~u isakawaɾiaj a arminija a tamɬ~ɮaw miʦo~uʡis a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u po~usi, sa so~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ sato~u ko~u po~usi, maaɾa a patatiko~uɾ ko~u nijaħpiko~uwan no~u armino~u~uja, sa matəɾək ħo~u ko~uno~u kristo~u a pito~uo~uran. o~u saʦiʡiʦəɾaj a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~upo~usi i, o~u tataʡaŋaj a ɾaɾo~umaan mamiko~unijaŋ. mapataŋiʦ a mifaɾiʦ mito~uo~ur to~u isɾam i *** miħəʦa, maɾo~uwaɬ~ɮ no~u arapija ko~u po~usi, ʦo~umo~uɬ~ɮ sato~u ko~u arapija i arminija,mapaʦiʡəʦi no~u arapija ko~u arminija tamɬ~ɮaw mifaɾiʦ to~u pito~uo~uran pasitira i isɾam pito~uo~uran,nikawrira, ʦakapakafiɾo~u ko~u arapija. i *** miħəʦa ʦi aso~uto~u sakaʦəaj miɾijaw ħəʦa a patirəŋ to~u pako~uɾatito~u ħo~unti no~u arminija ħo~untian kitakit. ɾatək i **** miħəʦa, masaaɾapitən ħo~u no~u tataʡaŋaj sajrʦo~u ħo~untian kitakit ato~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki , taħira to~u i **** miħəʦa, maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u arminija aro~uʡ ħan to~u no~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki ko~u arminija. jo~u miɾaɾiw to~u ko~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki i **** miħəʦa, o~u tataʡaŋaj sajrʦo~u ħo~untian kitakit to~u ko~u miko~uwanaj to~u arminija. i **** miħəʦa o~u mo~unko~uɾo~u ħo~untian kitakit to~u ko~u miko~uwanaj, i **** miħəʦa, o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj jirħan kitakit . mapaɾaħəɬ~ɮaw no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u arminija kitakit i **** miħəʦa, o~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitakit(pajʦantin) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ao~usman to~urki tamɬ~ɮaw ko~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki, ɾaħəʦi sato~u a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u arminija. i sasifo~uʡan no~u ** siʦi, mapatatəko~u no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit ko~u arminija, o~uja kakaħaɬ~ɮaj ko~u paɾa a arminija kitakit ħaɾafin sato~u mako~uwan no~u to~urki a tamɬ~ɮaw, o~uja sa mito~uo~uraj to~u kristo~u a arminija a tamɬ~ɮaw,mapənəʦ no~u to~urki ħo~untian kitakit. maʡəmin a patajən ko~u arminija tamɬ~ɮaw itija sato~u i sakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u kanataɾ a maʡəmin, maʦəmʦəm to~u kapiʦo~uʡisaw no~u arminija a tamɬ~ɮaw ko~u o~usmanto~urki sifo~u nani **** miħəʦa tara **** amiħəʦan sapiħaɬ~ɮəkan a mipataj arminija a tamɬ~ɮaw .o~u ʡo~usi no~u maptajaj tamɬ~ɮaw masasiro~umaj, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw sanaj, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw sanaj a piso~uʡo~usi, sao~ufao~ufaɬ~ɮ sa ko~u miɾaɾiwaj tajra i ro~uma a kitakit. patirəŋ to~u arminija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit **** miħəʦa sak * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, misaiikəɬ~ɮ nani *papo~utaraj kao~uʦiaso~u a finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit* a patirəŋ to~u nijaħ sako~uwan a kitakit ko~u arminija a tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,matatiɾiɬ~ɮ ko~u o~uto~uman ħo~untian kitakit ato~u franso~u~u ato~u ikiris to~u "so~ufo~ur katatəɾəkan*,mapapo~uɾo~uŋ a miɾəkaɾ i katimo~uɾaj mo~u fan fanaw a paɾa maɾo~u arminija to~u a sako~uwan. ʦaħo~u ka ħaɾafin maɾo~uo~uɬ~ɮ ħo~u to~urki ko~u arminija, ira sa ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u so~ufitaj no~u ro~usija, ʦaka raħo~uɬ~ɮaj ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u to~urki matəko~up to~u ko~u armo~unija, to~ukəɾəɬ~ɮ sa to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ro~usija a miʦo~uwat miʦo~umo~uɬ~ɮ i po~utarajkao~uʦiaso~u, ʦio~uʦija matatəko~u ato~u po~ursinwiko~u taŋ no~u arminija mifəɾiħ to~u sifo~u no~u arminija i ****-****miħəʦan,i **** miħəʦa ɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~u sa a patirəŋ to~u arminija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u ato~u ʦio~urʦia so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit mikapo~ut to~u ro~usija a nipatatəko~uan kitakit. mikapo~ut a maɾo~uʦəʦaj no~u ro~usija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, matatiɾiɬ~ɮ ko~u ro~usija ato~u to~urki to~u*kars a katatəɾəkan* , aɾaən no~u ro~usija a patatiko~uɾ ko~uja pato~uŋ a paɾa pafɾi i ʦio~uʦija,o~unninan paɾa i,namiʡafasan no~u ro~usija jo~u matatiɾiɬ~ɮ to~u po~uɾisto~u- ɾitawfo~usəko~u katatəɾəkan . miħai ħo~u ko~u ro~usija o~uja artaħan ato~u karso~u paɾa o~uno~u to~urki a paɾa sanaj.**** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u pikapo~ut no~u arminija i so~uɾin, maɾo~uʦəʦaj no~u papo~utaraj kawʦijaso~u so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit. taħira to~u i **** miħəʦaan, ɾaħəʦi sato~u ko~u pikapo~ut no~u armo~unija i ro~usija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit, maɾo~uʦəʦaj no~una ɾəkatəp. aniniaj a arminija jo~u mikapo~ut to~u i so~uɾin ko~u arminija, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u sakapəɾəŋaw sanaj ko~u ħəkaɾ a ʡato~uraj, ira ko~u * o~ufaɬ~ɮ ira ko~u **** patək a tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj,** o~ufaɬ~ɮ ko~u awaj to~u ko~u pino~ukajan, aɬ~ɮiħaj ko~u mapəɾəŋaj a nipatirəŋan a tataʡaŋaj ɾo~umaʡ, to~uja miħəʦa ira ħəʦa ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i nako~urno~u-kaɾapaħə ,to~uŋaɾ sa ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u arminija a tamɬ~ɮaw. itija aɬ~ɮiħaj ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u iʦo~uwaʦo~uwaj a kitakit. i **** miħəʦa, miɾəkaɾ ko~u arminija to~u piɾijas to~u so~uɾin a misiiəɬ~ɮ, to~uja miħəʦa a saka**fo~uraɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋso~uɾso~uɾ sa amikapo~ut to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit a ɾəkatəp. kasaʡisaɾ no~u sako~uwan mo~uʡətəpaj ko~u sako~uwan ato~u ʦəʦaj a niko~uwanan no~u takarawaj sifo~u o~ujərəb~van ɾaɾəko~u no~u paɾa ato~u kakarajan itiraaj i katimo~uɾ no~u saʡətipaj aʦija a papo~utaɾaj kao~uʦiaso~u,kaʡamis no~u sakawaɾi no~u kao~uʦiaso~u ɬ~ɮaħətaɾ, o~u səkaɾ i,******. i saʡətip maɾafijaw ato~u to~urki, i sakaʡamis maɾafijaw ato~u ʦio~uʦija,kawaɾi o~u aʦiɾo~upajʦiaŋ ko~u fijaw, i maɬ~ɮao~uʡəɬ~ɮo~u ato~u iɾaŋ. o~u paɾa no~una kitakit saħəto~uaj o~u takarawaj a to~uko~uto~uko~usan, maħao~up ko~u **% a rəkaɬ~ɮ nani to~uŋro~uħ no~u rijar. o~u takrawaj a to~uko~uto~uko~uan pasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u taħira i to~urki. o~u satakarawaj a kaɬ~ɮipiŋ o~u aɾakaʦi to~uko~us , ira ko~u **** m nani to~uŋfo~uħ no~u rijar. i kawaɾi ira ko~u sajfan ɬ~ɮasɬ~ɮas, o~u masafanawaj a sajfan fanaw o~u səkaɾ i,***** ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u nano~um, i ɾaɾo~umaʡ no~u arminija o~u sakakaħaɬ~ɮaj fanaw. o~u ikakaaj ʡaɾo~u o~u aɾas ʡaɾo~u . o~u kakarajan i, o~u faɾaʡəfaaj a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u kakarajan itini,o~u siʡənawaj o~u maħo~uraʦaj ko~u siikəɬ~ɮ no~u kakarajan. o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət i -*~***ʦ isakaʦʦj fo~uraɬ~ɮ, i sakapito~u fo~uɾaɬ~ɮ **~***ʦ ko~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət. o~u siʦian nipaɾafaŋ na ʦifaŋafaŋ ko~u arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ to~u nako~urno~u-kaɾapaħə , o~uro~uma sa i,ʦifaŋafaŋ ato~uto~urki to~u pakajniaj to~u piħaɬ~ɮəfək a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u arminija,ira ħo~u ko~u faŋafaŋ to~u pito~uo~uran,o~urasak o~u ɬ~ɮəmak to~u pakajniaj to~uno~u siʦian nipaɾafaŋ pasitiraaj i ro~usija a mitaɬ~ɮiʡəʦ, o~uro~uma sato~u, o~u po~uɾo~uŋ a misakapo~utaj no~u ɾinħo~uko~u o~u ʡəɬ~ɮəŋan o~u pakistan kitakit ko~u ʦaaj ka piħai to~u arminija. mikapo~utaj ko~u arminija to~u ɾinħo~uko~u, saikəɬ~ɮaj kitakit a ɾəkatəp , sakako~uraʦ no~u ħəkaɾ a ɾəkatəp , pajso~u a kikinkai no~u ħəkaɾ ,ato~u kinko~u no~u ħaʡəmin no~u ħəkaɾ . kiʦai na pisaikəɬ~ɮan no~u arminija, maɾafo~ut ko~u kasaɾaɾitiŋ no~u kiʦai ato~u so~uɾin(ro~usija), awaaj to~u ko~u pitiʡəran, ira ħəʦa ko~u kasafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u səra ato~u kawaɾiaj a fijaw aʦirpajʦijaŋ, o~urasaka takər ħan to~u no~u to~urki ato~u aʦirpajʦijaŋ tajraaj i arminija a ʦinamaɾaj ato~u kaso~uɾin simaɾ, ŋaɾəf sa ko~u kanikaw no~u kiʦai no~u arminija, o~u ja fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i nako~urno~u-kaɾapaħə masaʡət ko~u maamaan nani ro~uma a kitakit, to~uŋaɾ sa ko~u karo~uraj no~u ʡo~urip no~u arminija a tamɬ~ɮaw. i **** miħəa mikapo~ut i sao~up no~u səkaɾaj a mafafaɾiʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ , **** miħəʦa saħarakat sato~u ko~u kaɾo~uwaɬ~ɮ no~u kiʦai, o~u po~uɾo~uŋ a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ maɾawisaj to~u maħao~up ko~u **.*%, to~u ʦiɾa to~u a miħəʦaan i **** miħəʦa,miħai ko~u sifo~u to~u no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a kaʦikatajan, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u mipaʦo~umo~uɬ~ɮan a pajso~u nani ro~uma a kitakit to~u sakatajaj,sano~u janan sato~u ko~u ka ʦakat no~u kiʦai. taħira to~u i **** miħəʦa, o~u ɾaɾən a kaʦiʡətan no~u armo~unija a tamɬ~ɮaw(*ɬ~ɮp) i *,*** ʡo~uk no~u amirika a pajso~u, isakatimo~uɾaj a to~uɾo~u akitakit i,o~u sasafaaj ko~u arminija a kitakit,ʡəɬ~ɮəŋ maħao~up ko~u **% no~u ɾaɾən no~u ʡəmin no~u kitakit i ħəkaɾ. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ko~u mikiɬ~ɮkiɬ~ɮaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiʦai, ira ko~u kakak ato~u masaŋaʡaj to~u kikai, maʦəmaħaɬ~ɮ ko~u miso~uŋɾaʡaaj to~u kakaʡənən a tajaɾ. o~uno~u mao~umaħaj a tajaɾ i, ira ko~u mipaɾo~umaaj to~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ ato~u ro~umaro~uma a ɾo~usaj, ʡəmi ato~u maɾinso~u(po~utito~u). o~una ɾio~umaħ itiraaj i ŋata no~u tatapaŋan to~ukai a ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~uno~u pisaɾamaan a ɬ~ɮəmak ikakaaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ, **** miħəʦa o~u tajniaj a paɾafaŋ i **.** ko~u o~uafɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, o~u kaʦakat to~u miħəʦaħəʦan maħao~up ko~u **.*%, o~u ʡətan i *.* ʡo~uk ko~u pajso~u no~u amirika, miʡisaɾan to~u *ɬ~ɮp i *.*%, o~u pisaɾamaɾaman no~u ɾafaŋ itiraaj i sjo~uto~u jiəo~unɾi ato~u sajfan fanaw miɬ~ɮipo~utan a paɾa. po~u~unka aɬ~ɮħiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a kasaso~uɾək no~u po~u~unka,patinako~uən ira ko~u po~u~unkako~u~u, misaɾo~umaʡ, sakəro~u ato~u raɬ~ɮiw, o~una kasaso~uɾək i miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa a ira. o~u po~u~unka no~u arminija i,taɬ~ɮaaħaɾafinaj ʦəripən no~u pinaŋan no~u ro~usija, ʦaaj ko~u nini ħəʦa ko~u misiwaraj to~u po~u~unka no~u arminija, na o~u saʡjawaj a kristo~u kitakit o~urasaka maʦirəp no~u kristo~u po~u~unka ato~u saʡətipaj po~u~unka,pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan maʦirəp ħo~u ʦio~uʦija a pisasaɾo~umaʡ ato~u itaɾija a kakaʡənən. iraaj a mapatirəŋ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~u~unka a ɾo~umaʡ , o~u miħaħaratəŋaj to~u paɾo~usijaŋ ato~u mitajaɾ to~u pakajniaj i po~u~unka a ɬ~ɮəmak,o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~u~unka a ɾo~umaʡ i ʦi ħasmiko~u piko~uħəsjaŋ, pasikapaħ a patənak to~u kapaħ ko~u sifo~u to~u saɾiməɾaən ko~u po~u~unka sanaj a ɬ~ɮəmak,ħaħəkəɾ a mipaɬ~ɮama ko~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a arminija a tamɬ~ɮaw. ira ħo~u ko~u ro~uma a faŋʦaɾaj a ɬ~ɮəmak, i arminija ira ko~u matafəsiw ko~u **** a masasiro~umaro~umaaj miħəʦa a ɬ~ɮafo~uŋ,aɬ~ɮiħaj ko~u masapo~u~unkaaj a misaŋaʡan a ɬ~ɮafo~uŋ, sa ira ko~u"ipapo~utaraj a ħako~u~upo~u~uʦo~ukan"ħananaj a paŋaŋan. finaʦaɬ~ɮan ato~u pito~uo~uran o~u finaʦaɬ~ɮan i o~u arminija tamɬ~ɮaw ko~u ikakaaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa o~u ro~usija tamɬ~ɮaw,jaʦiti tamɬ~ɮaw(o~u no~u ko~u~uto~u fanʦaɬ~ɮan), jaso~u~u tamɬ~ɮaw,o~u~uko~uɾan tamɬ~ɮaw,kirisija tamɬ~ɮaw. o~uno~u sif o~uan a kapo~uɾo~uŋ so~uwaɾ i, o~u arminija a so~uwaɾ, o~uno~u ro~usija a so~uwaɾ i maʡəɬ~ɮəfaj a kaɾaso~uwaɾən. o~u samatəɾaŋaj a kristo~u kitakit ko~u arminija,nani sifo~uʡ no~u siʦi o~ujanan ħo~u a ʦiʡiʦəɾ a mito~uo~ur to~u kristo~u, o~urasaka mapənəʦ,mapataj no~u itaɾijo~ukaj a isɾam a tamɬ~ɮaw. i ɾaɾo~umaʡ no~u arminija o~u sakakaj a kjo~ukai ko~u nio~uʦo~uran kjo~ukai , ira ħo~u ko~uro~uma a pito~uo~uran o~u arminija tinso~u~ukjo~u ,ħo~uɾam a so~uwaɾ:*********), ro~uma tinso~u~ukjo~u, to~unʦən kjo~ukai , jaʦiti kjo~ukai ato~u paħai kjo~ukai. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw ira ***.** o~ufaɬ~ɮ, taħira to~u i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan i ira ko~u jaso~u~u tamɬ~ɮaw, o~u~uko~uɾan tamɬ~ɮaw,ko~uħətinŋaj rijar a kirisija tamɬ~ɮaw(pako~u kao~uʦiaso~u kirisija tamɬ~ɮaw),ko~u~uto~u tamɬ~ɮaw,ʦjawʦija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uħəʦaɾaj ro~usija tamɬ~ɮaw. so~uwaɾ i arminija kitakit ʡəɬ~ɮəŋan o~u arminija so~uwaɾ ko~u sifo~u a kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ. itija ħo~u namaɾaʦəʦaj ato~u so~uɾin kitakit, o~urasaka maʡəɬ~ɮəfaj kaɾasakasaso~uwaɾ ko~u ro~usija so~uwaɾ, o~u sakato~usa a so~uwaɾ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw ko~unini. i **** miħəʦa a piʦio~usa a pisaħapinaŋ, maħao~up ko~u **% tamɬ~ɮaw no~u arminija ʦitanəŋaj to~uno~u ro~usija, **% ʦitanəŋaj to~uno~u ikiris. nikawrira, maħao~up ko~u **% a maɾitəŋaj a tamɬ~ɮaw, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapipasifanaʡaw to~u ikiris i pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj, maħao~up ko~u **% o~u so~uwaɾ no~u ro~usija ko~u papasifaʡaən sanaj ko~u piɾo~uŋo~uʦ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Armenia == Arminiya Nikapolongan kitakit Takaray sowal O Arminiya Nikapolongan Kitakit , itiraay isaka'etipay no Aciya a Katimolay Kawciaso(South Caucasus), o Ipapotaray Kawciyaso hananay ho a mipangangan(Transcaucasia), nano latek o kinakerit no Sa'etipay Yoropa hananay. Itiraay i kalala'edan no Kohetingay Riyar ato Kaspi Riyar , o ikemoday no karopaw a kitakit, isaka'etip malafiyaw ato Torki, ika'amis malafiyaw ato Cilciya, ikawali malafiyaw ato Acirpayciang, ikatimol malangiid ato Ilan, onikowanan no Acirpayciyang a sakowan Nasiciwa Niyahpikowan . O syoto tatapangan tokai Yielion niyaro'. Itiya ho nao mikapotay to Solin, i 1991 mihecaan na matadtad ko ka Lekatep no Solin a misateked a malaniyahpikowan a kitakit. I sowal no Arminiya o Hayastan(Հայաստան,Hayastan) hananay nangra a pangangan. Itiya ho i 4 sici(301 mihecaan),o sakacecay a kitakit to mitoroan ko Kristo Pitooran malokitakitan a pitooran. Orasaka cilacila masowal ko Arciriya o "sarakatay a kristo a kitakit" hananay. O saadihayay ko tamdaw no polong no kitakit to mitooray to Sawaliay a So'elinay Kyokai no Kristo Pitooran. Nikawrira, mataliyok no Islam Kitakit, adihay ho ko kacacoli ato fiyaw a kitakit to pakayniay i ngangan no kasala'edan, malolalengatan sato no rawraw i Kawciaso, samatiya sato o 'ariri no 'afet itini. Anini, Arminiya ato Acirpayciyang ci fangafangay ho tono pala a montay,nani 1988 miheca, caay ka pitolas a milekal ko Arminiya to o pala niyam kona ikatimolay no Acirpayciyang a Nakerno-Kalapahe , o tamdaw no itiniay sahetoay o mitooray to Kristo a Arminiya tamdaw. Corcoren no Arminiya ko maro'ay itini a tamdaw mitaoy to kowang a mico'is to Acirpayciyang, mihai ho to miliyas to Acirpayciyang a a tomireng no Arcahe Nikapolongan Kitakit, (coaw ka haien no i hakalay kitakit), onini ko sakalalood no Arminiya ato Acirpayciyang i 1990 miheca ato 2020 miheca. Cifangafang ho ato Torki pakayni i 1915 miheca to pihadefek a mipatay to tamdaw no Arminiya, cowa ka pihai ko Torki to matiniyay a rikisi no Aosman Hontian Kitakit a mihadefekay a mipatay to tamdaw no Armoniya sanay a rikisi, aniniay to i mipapalafang ko kakeridan nona tosa a kitakit, hato sasonga'ay sanay to ko kalawidan, ira to ko kasasowasowalan a demak. O kapot no Yoropa Licijay ato cefang no Kapolongan sakarihaday a Leketep a Kakaketonan . Rikisi O katelangan ho a Arminiya Itiraay i masahefohefongay a tokotokosan ko Arminiya a kitakit, ira ko palatohay itini i Fancalay Cudad o pahiceraan ni Noa a tamina yo no fodo' sanany. O kato'as no rikisi tahiraay to 'ayaw no 2500 mihecaan ko katelang, o dadahal no mikowanan a pala mahaopay ko polong taliyok no Kawciaso ato sa'etipan no Torki. Ikor to adihay to ko micowatay a roma a finacadan, samiming sato ko pala no Arminiya, nikawrira 1000 mihecaan ko kahalafin no piteked a pikowan, ano irairaay ko Roma tamdaw,Posi tamdaw ato Monku tamdaw a micowat tona kitakit, caay ka lahedaw koArminiya. Macikcik no roma a finacadn I'ayaw no siyien 331 miheca.o honti no Maciton ci Alisanta Tata'angay Honti 3 malowid ningra ko nipatirengan no Posi a tamdaw a kitakit , nano cecay a pecih no sakowan no Posi ko Arminiya, malapala tono Maciton Hontian Kitakit. Mapatay sato ci Alisanta malikatolo a marakrak ko Maciton Hontian Kitakit, o cecay ona kalitolo o Arminiya i,o Sayliw Katelangan Hontian Kitakit ko mikowanay. I'ayaw no siyien 198 mihecaan, malowid no Roma ko Sayliw Katelangan Hontian Kitakit, patokeled sa miliyas to Maciton malamisileday to a kitakit. Tahira to i 'ayaw no siyien 95 miheca- 65 miheca,makapah ko pikowan no honti ci Kelan saktosa, cakat sato ko 'icel no Armoniya i saka'etipay a Aciya, o mikowan a pala nani Kaspi Riyar , Sifoay Riyar matatongod tahira i Aiciputo. Nikawrira, to ikor to nonini i, cosafaw to cecay patek ko mihecaan ko picowat no romaroma kitakit to Arminiya, nikacaay ka peleng kona Arminiya a kitakit. O sa'ayaway a Kristo kitakit i Hekal O sa'ayaway a micowatay i, Potiya Hontian Kitakti ato Roma Hontian Kitakit kona tosa a kitakit i sanoalapit han a milood ko Arminiya, o honti no Arminiya ciArtasen Honti caka pakacecay a miheca matekop to, malasakowan no Roma ko Arminiya,to ikor malanidipotan no Roma a kotakit. I 301 miheca, o honti no Arminiya ci Tlitati sakatolo honti,lekalen ningra ko finawlan pala no kitakit a pitooran ko Kristo, ta caay ka mikitira to pitooran no Posi o Mita'ongay to Namal , ta malasarakatay a 'edengan o Kristo ko pitooran a kitakit i hekal. Nikawrira, o isakawaliay a Arminiya makowan no Posi to tosa a so'ot ko mihecaan ko kahalafin. I 450 miheca ato 482 miheca kinatosa ko isakawaliay a Arminiya a tamdaw mico'is a milood to Posi, sa sodod sato ko Posi, maala a patatikol ko niyahpikowan no Arminuya, sa matelek ho kono Kristo a pitooran. O saci'icelay a milood toPosi i, o tata'angay a lalomaan Mamikoniyang. Mapatangic a mifalic mitoor to Islam I 680 miheca, malowad no Arapiya ko Posi, comod sato ko Arapiya i Arminiya,mapaci'eci no Arapiya ko Arminiya tamdaw mifalic to pitooran pasitira i Islam Pitooran,nikawrira, cakapakafilo ko Arapiya. I 885 miheca ci Asoto Sakaceay miliyaw heca a patireng to Pakolatito Honti no Arminiya Hontian Kitakit. Latek i 1000 miheca, masaalapiten ho no Tata'angay Sayrco Hontian Kitakit ato Sawalian Roma Hontian Kitaki , tahira to I 1064 miheca, malowid to ko Arminiya aro' han to no Sawalian Roma Hontian Kitaki ko Arminiya. Yo milaliw to ko Sawalian Roma Hontian Kitaki i 1071 miheca, o Tata'angay Sayrco Hontian Kitakit to ko mikowanay to Arminiya. I 1220 miheca o Monkolo Hontian Kitakit to ko mikowanay, i 1260 miheca, o mido'edo'edoay Yirhan Kitakit . Mapalahedaw no roma a finacadan ko Arminiya Kitakit I 1454 miheca, o Sawalian Roma Hontian Kitakit(Paycantin) malowid no Aosman Torki tamdaw ko Sawalian Roma Hontian Kitaki, laheci sato a malahedaw ko salongoc no Arminiya. I sasifo'an no 15 sici, mapatateko no Otoman Hontian Kitakit ko Arminiya, oya kakahaday ko pala a Arminiya kitakit halafin sato makowan no Torki a tamdaw, oya sa mitooray to Kristo a Arminiya a tamdaw,mapenec no Torki Hontian Kitakit. Ma'emin a patayen ko Arminiya tamdaw Itiya sato i sakatosa kalaloodan no kanatal a ma'emin, macemcem to kapico'isaw no Arminiya a tamdaw ko OsmanTorki sifo nani 1915 miheca tara 1917 amihecan sapihadekan a mipatay Arminiya a tamdaw .o 'osi no maptayay tamdaw masasiromay, ira ko 100 ofad ko tamdaw sanay, ira ko 150 ofad ko tamdaw sanay a piso'osi, saofaofad sa ko milaliway tayra i roma a kitakit. Patireng to Arminiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit 1918 miheca sak 5 folad saka 28 romi'ad, misaiiked nani ＂Papotaray Kaociaso a finawlan a Kapolongan Kitakit＂ a patireng to niyah sakowan a kitakit ko Arminiya a tamdaw, 1920 miheca saka 9 folad,matatilid ko Otoman Hontian Kitakit ato Fransu ato Ikiris to "Sofor Katatelekan＂,mapapolong a milekal i katimolay mo Fan Fanaw a pala malo Arminiya to a sakowan. Caho ka halafin malood ho Torki ko Arminiya, ira sa ko pipadang no sofitay no Rosiya, caka rahoday ko pilood no sofitay no Torki matekop to ko Armoniya, tokeled sa tona lalood ko Rosiya a micowat micomod i PotarayKaociaso, Ciociya matateko ato Porsinwiko Tang no Arminiya mifelih to sifo no Arminiya i 1920-1921mihecan,i 1920 miheca da'edo sa a patireng to Arminiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit ato ato Ciorcia Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit mikapot to Rosiya a Nipatatekoan Kitakit. Mikapot a malocecay no Rosiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit 1921 miheca saka 3 folad, matatilid ko Rosiya ato Torki to＂Kars a katatelekan＂ , alaen no Rosiya a patatikol koya Patong a pala pafli i Ciociya,onninan pala i,nami'afasan no Rosiya yo matatilid to Polisto- Litawfoseko Katatelekan . Mihai ho ko Rosiya oya Artahan ato Karso pala ono Torki a pala sanay.1922 miheca malaheci ko pikapot no Arminiya i Solin, malocecay no Papotaray Kawciyaso Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit. Tahira to i 1936 mihecaan, laheci sato ko pikapot no Armoniya i Rosiya Sowiay Syakaisyuki Kapolongan Kitakit, Malocecay nona Lekatep. Aniniay a Arminiya Yo mikapot to i Solin ko Arminiya, i 1988 miheca saka 12 folad saka 7 romi'ad ira ko sakapelengaw sanay ko hekal a 'atoray, ira ko 2 ofad ira ko 5000 patek a tamdaw ko mapatayay,50 ofad ko away to ko pinokayan, adihay ko mapelengay a nipatirengan a tata'angay loma', toya miheca ira heca ko fodfod i Nakorno-Kalapahe ,tongal sa ko kanikaw no 'orip no Arminiya a tamdaw. Itiya adihay ko pipadang no icowacoway a kitakit. I 2020 miheca, milekal ko Arminiya to piliyas to Solin a misiied, toya miheca a saka12forad saka 21 romi'ad tangsolsol sa amikapot to Misiikeday Kitakit a Lekatep. Kasa'isal no Sakowan mo'etepay ko sakowan ato cecay a nikowanan no Takaraway Sifo oYerevan laleko no pala ato kakarayan itiraay i katimol no sa'etipay aciya a Papotalay Kaociaso,ka'amis no sakawali no Kaociaso Dahetal, o sekal i,29800㎢. I sa'etip malafiyaw ato Torki, i saka'amis malafiyaw ato Ciociya,kawali o Acilopayciang ko fiyaw, i madao'edo ato Ilang. O pala nona kitakit sahetoay o takaraway a tokotokosan, mahaop ko 90% a rekad nani tongroh no riyar. O takraway a tokotokoan pasado'edo tahira i Torki. O satakaraway a kadiping o Alakaci Tokos , ira ko 4090 m nani tongfoh no riyar. I kawali ira ko Sayfan Dasdas, o masafanaway a Sayfan Fanaw o sekal i,1360㎢ ko dadahal no nanom, i laloma' no Arminiya o sakakahaday fanaw. O ikakaay 'alo o Alas 'alo . O kakarayan i, o fala'efaay a lotolotokan ko kakarayan itini,o si'enaway o mahoracay ko siiked no kakarayan. O lalen no fa'edet i -2~12°C isakaccy forad, i sakapito folad 24~26°C ko lalen no fa'edet. O Sician Nipalafang Na cifangafang ko Arminiya ato Acirpayciyang to Nakorno-Kalapahe , oroma sa i,cifangafang atoTorki to pakayniay to pihadefek a mipatay to tamdaw no Arminiya,ira ho ko fangafang to pitooran,orasak o demak to pakayniay tono Sician Nipalafang pasitiraay i Rosiya a mitadi'ec, oroma sato, o polong a misakapotay no Linhoko o 'edengan o Pakistan kitakit ko caay ka pihai to Arminiya. Mikapotay ko Arminiya to Linhoko, Saikeday kitakit a Lekatep , Sakakorac no Hekal a Lekatep , Payso a Kikinkai no Hekal ,ato Kinko no ha'emin no Hekal . Kicai Na pisaikedan no Arminiya, malafot ko kasalaliting no kicai ato Solin(Rosiya), awaay to ko piti'eran, ira heca ko kasafodfod to sera ato kawaliay a fiyaw Acirpayciyang, orasaka taker han to no Torki ato Acirpayciyang tayraay i Arminiya a cinamalay ato kasolin simal, ngalef sa ko kanikaw no kicai no Arminiya, o ya fodfod i Nakorno-Kalapahe masa'et ko maamaan nani roma a kitakit, tongal sa ko karoray no 'orip no Arminiya a tamdaw. I 2002 mihea mikapot i Saop no Sekalay a Mafafalic to Dafong , 2004 miheca saharakat sato ko kalowad no kicai, o polong a nitayalan a 'epoc malawisay to mahaop ko 10.1%, to cila to a mihecaan i 2005 miheca,mihai ko sifo to no kalotamdaw a kacikatayan, saadihay sato ko mipacomodan a payso nani roma a kitakit to sakatayay,sano yanan sato ko ka cakat no kicai. Tahira to i 2013 miheca, o lalen a kaci'etan no Armoniya a tamdaw(GDP) i 3,173 'ok no Amirika a payso, isakatimolay a tolo akitakit i,o sasafaay ko Arminiya a kitakit,'edeng mahaop ko 30% no lalen no 'emin no kitakit i hekal. O misanga'ay to dafong ko mikidkiday to demak no kicai, ira ko kakak ato masanga'ay to kikai, macemahad ko misongla'aay to kaka'enen a tayal. Ono maomahay a tayal i, ira ko mipalomaay to fadisoso' ato romaroma a losay, 'emi ato malinso(potito). Ona liomah itiraay i ngata no Tatapangan Tokai a dasdas. Ono pisalamaan a demak ikakaay ko kacemahad, 2004 miheca o tayniay a palafang i 26.27 ko oafd ko tamdaw, o kacakat to mihecahecan mahaop ko 27.5%, o 'etan i 2.1 'ok ko payso no Amirika, mi'isalan to GDP i 5.9%, o pisalamalaman no lafang itiraay i Syoto Yieonli ato Sayfan Fanaw midipotan a pala. Punka Adhihay ko kasasiromaroma a kasasolek no punka,patinakoen ira ko punkaku, misaloma', sakero ato radiw, ona kasasolek i mido'edo'edoay to kasasiromaroma no pala a ira. O punka no Arminiya i,tadaahalafinay ceripen no pinangan no Rosiya, caay ko nini heca ko misiwaray to punka no Arminiya, na o sa'yaway a Kristo Kitakit orasaka macirep no Kristo punka ato sa'etipay punka,patokeled han macirep ho Ciociya a pisasaloma' ato Italiya a kaka'enen. Iraay a mapatireng ko Citodongay to Punka a Loma' , o mihaharatengay to palosiyang ato mitayal to pakayniay i punka a demak,o tapang no Citodongay to Punka a Loma' i ci Hasmiko Pikohesyang, pasikapah a patenak to kapah ko sifo to salimelaen ko punka sanay a demak,hahekel a mipadama ko icowacowaay a Arminiya a tamdaw. Ira ho ko roma a fangcalay a demak, i Arminiya ira ko matafesiw ko 4000 a masasiromaromaay miheca a dafong,adihay ko masapunkaay a misanga'an a dafong, sa ira ko"ipapotaray a hakupucokan"hananay a pangangan. Finacadan ato pitooran O finacadan i o Arminiya tamdaw ko ikakaay, do'edo sa o Rosiya tamdaw,Yaciti tamdaw(o no Kuto fancadan), Yasu tamdaw,Ukolan tamdaw,Kirisiya tamdaw. Ono sif oan a kapolong sowal i, o Arminiya a sowal, ono Rosiya a sowal i ma'edefay a kalasowalen. O samatelangay a Kristo kitakit ko Arminiya,nani sifo' no sici oyanan ho a ci'icel a mitoor to Kristo, orasaka mapenec,mapatay no italiyokay a Islam a tamdaw. I laloma' no Arminiya o sakakay a kyokai ko Niocoran Kyokai , ira ho koroma a pitooran o Arminiya Tinsukyo ,Holam a sowal:亞美尼亞禮天主教會), Roma tinsukyo, Toncen kyokai , Yaciti kyokai ato Pahai kyokai. Tamdaw I 2005 mihecaan a pisa'osi to tamdaw ira 321.57 ofad, tahira to i 2008 mihecaan a pisa'osi 3,238,000 ko tamdaw, o caay ka 'aloman ko tamdaw a finacadan i ira ko Yasu tamdaw, Ukolan tamdaw,Kohetinngay Riyar a Kirisiya tamdaw(pako Kaociaso Kirisiya tamdaw),Kuto tamdaw,Cyawciya tamdaw ato Kohecalay Rosiya tamdaw. Sowal I Arminiya kitakit 'edengan o Arminiya sowal ko sifo a kapolongan sowal. Itiya ho namalacecay ato Solin kitakit, orasaka ma'edefay kalasakasasowal ko Rosiya sowal, o sakatosa a sowal no itiniay a tamdaw konini. I 2013 miheca a piciosa a pisahapinang, mahaop ko 95% tamdaw no Arminiya citanengay tono Rosiya, 40% citanengay tono Ikiris. Nikawrira, mahaop ko 50% a malitengay a tamdaw, milongoc to sapipasifana'aw to Ikiris i pitilidan no ka'emangay, mahaop ko 44% o sowal no Rosiya ko papasifa'aen sanay ko pilongoc.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== armənia == arminija nikapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u arminija nikapo~uɾo~uŋan kitakit , itiraaj isakaʡətipaj no~u aʦija a katimo~uɾaj kawʦiaso~u(so~uo~u~utħ ʦao~u~uʦaso~u~us), o~u ipapo~utaraj kawʦijaso~u ħananaj ħo~u a mipaŋaŋan(transʦao~u~uʦasia), nano~u ɾatək o~u kinakərit no~u saʡətipaj jo~uro~upa ħananaj. itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ko~uħətiŋaj rijar ato~u kaspi rijar , o~u ikəmo~uɬ~ɮaj no~u karo~upaw a kitakit, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~urki, ikaʡamis maɾafijaw ato~u ʦiɾʦija, ikawaɾi maɾafijaw ato~u aʦirpajʦiaŋ, ikatimo~uɾ maɾaŋiiɬ~ɮ ato~u iɾan, o~uniko~uwanan no~u aʦirpajʦijaŋ a sako~uwan nasiʦiwa nijaħpiko~uwan . o~u sjo~uto~u tatapaŋan to~ukai jiəɾio~un nijaro~uʡ. itija ħo~u nao~u mikapo~utaj to~u so~uɾin, i **** miħəʦaan na mataɬ~ɮtaɬ~ɮ ko~u ka ɾəkatəp no~u so~uɾin a misatəkəɬ~ɮ a maɾanijaħpiko~uwan a kitakit. i so~uwaɾ no~u arminija o~u ħajastan(********,ħajastan) ħananaj naŋra a paŋaŋan. itija ħo~u i * siʦi(*** miħəʦaan),o~u sakaʦəʦaj a kitakit to~u mito~uro~uan ko~u kristo~u pito~uo~uran maɾo~ukitakitan a pito~uo~uran. o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maso~uwaɾ ko~u arʦirija o~u "sarakataj a kristo~u a kitakit" ħananaj. o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit to~u mito~uo~uraj to~u sawaɾiaj a so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u kristo~u pito~uo~uran. nikawrira, mataɾijo~uk no~u isɾam kitakit, aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u kaʦaʦo~uɾi ato~u fijaw a kitakit to~u pakajniaj i ŋaŋan no~u kasaɾaʡəɬ~ɮan, maɾo~uɾaɾəŋatan sato~u no~u rawraw i kawʦiaso~u, samatija sato~u o~u ʡariri no~u ʡafət itini. anini, arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ ʦi faŋafaŋaj ħo~u to~uno~u paɾa a mo~untaj,nani **** miħəʦa, ʦaaj ka pito~uɾas a miɾəkaɾ ko~u arminija to~u o~u paɾa nijam ko~una ikatimo~uɾaj no~u aʦirpajʦijaŋ a nakərno~u-kaɾapaħə , o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u a arminija tamɬ~ɮaw. ʦo~urʦo~urən no~u arminija ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw mitao~uj to~u ko~uwaŋ a miʦo~uʡis to~u aʦirpajʦijaŋ, miħai ħo~u to~u miɾijas to~u aʦirpajʦijaŋ a a to~umirəŋ no~u arʦaħə nikapo~uɾo~uŋan kitakit, (ʦo~uaw ka ħaiən no~u i ħakaɾaj kitakit), o~unini ko~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa. ʦifaŋafaŋ ħo~u ato~u to~urki pakajni i **** miħəʦa to~u piħaɬ~ɮəfək a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u arminija, ʦo~uwa ka piħai ko~u to~urki to~u matinijaj a rikisi no~u ao~usman ħo~untian kitakit a miħaɬ~ɮəfəkaj a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u armo~unija sanaj a rikisi, aniniaj to~u i mipapaɾafaŋ ko~u kakəriɬ~ɮan no~una to~usa a kitakit, ħato~u saso~uŋaʡaj sanaj to~u ko~u kaɾawiɬ~ɮan, ira to~u ko~u kasaso~uwaso~uwaɾan a ɬ~ɮəmak. o~u kapo~ut no~u jo~uro~upa ɾiʦijaj ato~u ʦəfaŋ no~u kapo~uɾo~uŋan sakariħaɬ~ɮaj a ɾəkətəp a kakakəto~unan . rikisi o~u katəɾaŋan ħo~u a arminija itiraaj i masaħəfo~uħəfo~uŋaj a to~uko~uto~uko~usan ko~u arminija a kitakit, ira ko~u paɾato~uħaj itini i fanʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ o~u paħiʦəraan ni no~ua a tamina jo~u no~u fo~uɬ~ɮo~uʡ sananj. o~u kato~uʡas no~u rikisi taħiraaj to~u ʡajaw no~u **** miħəʦaan ko~u katəɾaŋ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u miko~uwanan a paɾa maħao~upaj ko~u po~uɾo~uŋ taɾijo~uk no~u kawʦiaso~u ato~u saʡətipan no~u to~urki. iko~ur to~u aɬ~ɮiħaj to~u ko~u miʦo~uwataj a ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, samimiŋ sato~u ko~u paɾa no~u arminija, nikawrira **** miħəʦaan ko~u kaħaɾafin no~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan, ano~u irairaaj ko~u ro~uma tamɬ~ɮaw,po~usi tamɬ~ɮaw ato~u mo~unko~u~u tamɬ~ɮaw a miʦo~uwat to~una kitakit, ʦaaj ka ɾaħəɬ~ɮaw ko~uarminija. maʦikʦik no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮn iʡajaw no~u sijiən *** miħəʦa.o~u ħo~unti no~u maʦito~un ʦi aɾisanta tataʡaŋaj ħo~unti * maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u nipatirəŋan no~u po~usi a tamɬ~ɮaw a kitakit , nano~u ʦəʦaj a pəʦiħ no~u sako~uwan no~u po~usi ko~u arminija, maɾapaɾa to~uno~u maʦito~un ħo~untian kitakit. mapataj sato~u ʦi aɾisanta maɾikato~uɾo~u a marakrak ko~u maʦito~un ħo~untian kitakit, o~u ʦəʦaj o~una kaɾito~uɾo~u o~u arminija i,o~u sajɾiw katəɾaŋan ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj. iʡajaw no~u sijiən *** miħəʦaan, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u sajɾiw katəɾaŋan ħo~untian kitakit, pato~ukəɾəɬ~ɮ sa miɾijas to~u maʦito~un maɾamisiɾəɬ~ɮaj to~u a kitakit. taħira to~u i ʡajaw no~u sijiən ** miħəʦa- ** miħəʦa,makapaħ ko~u piko~uwan no~u ħo~unti ʦi kəɾan sakto~usa, ʦakat sato~u ko~u ʡiʦəɾ no~u armo~unija i sakaʡətipaj a aʦija, o~u miko~uwan a paɾa nani kaspi rijar , sifo~uaj rijar matato~uŋo~uɬ~ɮ taħira i aiʦipo~u~uto~u. nikawrira, to~u iko~ur to~u no~unini i, ʦo~usafaw to~u ʦəʦaj patək ko~u miħəʦaan ko~u piʦo~uwat no~u ro~umaro~uma kitakit to~u arminija, nikaʦaaj ka pəɾəŋ ko~una arminija a kitakit. o~u saʡajawaj a kristo~u kitakit i ħəkaɾ o~u saʡajawaj a miʦo~uwataj i, po~utija ħo~untian kitakti ato~u ro~uma ħo~untian kitakit ko~una to~usa a kitakit i sano~uaɾapit ħan a miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u arminija, o~u ħo~unti no~u arminija ʦiartasən ħo~unti ʦaka pakaʦəʦaj a miħəʦa matəko~up to~u, maɾasako~uwan no~u ro~uma ko~u arminija,to~u iko~ur maɾaniɬ~ɮipo~utan no~u ro~uma a ko~utakit. i *** miħəʦa, o~u ħo~unti no~u arminija ʦi tɾitati sakato~uɾo~u ħo~unti,ɾəkaɾən niŋra ko~u finawɾan paɾa no~u kitakit a pito~uo~uran ko~u kristo~u, ta ʦaaj ka mikitira to~u pito~uo~uran no~u po~usi o~u mitaʡo~uŋaj to~u namaɾ , ta maɾasarakataj a ʡəɬ~ɮəŋan o~u kristo~u ko~u pito~uo~uran a kitakit i ħəkaɾ. nikawrira, o~u isakawaɾiaj a arminija mako~uwan no~u po~usi to~u to~usa a so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan ko~u kaħaɾafin. i *** miħəʦa ato~u *** miħəʦa kinato~usa ko~u isakawaɾiaj a arminija a tamɬ~ɮaw miʦo~uʡis a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u po~usi, sa so~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ sato~u ko~u po~usi, maaɾa a patatiko~uɾ ko~u nijaħpiko~uwan no~u armino~u~uja, sa matəɾək ħo~u ko~uno~u kristo~u a pito~uo~uran. o~u saʦiʡiʦəɾaj a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~upo~usi i, o~u tataʡaŋaj a ɾaɾo~umaan mamiko~unijaŋ. mapataŋiʦ a mifaɾiʦ mito~uo~ur to~u isɾam i *** miħəʦa, maɾo~uwaɬ~ɮ no~u arapija ko~u po~usi, ʦo~umo~uɬ~ɮ sato~u ko~u arapija i arminija,mapaʦiʡəʦi no~u arapija ko~u arminija tamɬ~ɮaw mifaɾiʦ to~u pito~uo~uran pasitira i isɾam pito~uo~uran,nikawrira, ʦakapakafiɾo~u ko~u arapija. i *** miħəʦa ʦi aso~uto~u sakaʦəaj miɾijaw ħəʦa a patirəŋ to~u pako~uɾatito~u ħo~unti no~u arminija ħo~untian kitakit. ɾatək i **** miħəʦa, masaaɾapitən ħo~u no~u tataʡaŋaj sajrʦo~u ħo~untian kitakit ato~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki , taħira to~u i **** miħəʦa, maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u arminija aro~uʡ ħan to~u no~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki ko~u arminija. jo~u miɾaɾiw to~u ko~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki i **** miħəʦa, o~u tataʡaŋaj sajrʦo~u ħo~untian kitakit to~u ko~u miko~uwanaj to~u arminija. i **** miħəʦa o~u mo~unko~uɾo~u ħo~untian kitakit to~u ko~u miko~uwanaj, i **** miħəʦa, o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj jirħan kitakit . mapaɾaħəɬ~ɮaw no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u arminija kitakit i **** miħəʦa, o~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitakit(pajʦantin) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ao~usman to~urki tamɬ~ɮaw ko~u sawaɾian ro~uma ħo~untian kitaki, ɾaħəʦi sato~u a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u arminija. i sasifo~uʡan no~u ** siʦi, mapatatəko~u no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit ko~u arminija, o~uja kakaħaɬ~ɮaj ko~u paɾa a arminija kitakit ħaɾafin sato~u mako~uwan no~u to~urki a tamɬ~ɮaw, o~uja sa mito~uo~uraj to~u kristo~u a arminija a tamɬ~ɮaw,mapənəʦ no~u to~urki ħo~untian kitakit. maʡəmin a patajən ko~u arminija tamɬ~ɮaw itija sato~u i sakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u kanataɾ a maʡəmin, maʦəmʦəm to~u kapiʦo~uʡisaw no~u arminija a tamɬ~ɮaw ko~u o~usmanto~urki sifo~u nani **** miħəʦa tara **** amiħəʦan sapiħaɬ~ɮəkan a mipataj arminija a tamɬ~ɮaw .o~u ʡo~usi no~u maptajaj tamɬ~ɮaw masasiro~umaj, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw sanaj, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw sanaj a piso~uʡo~usi, sao~ufao~ufaɬ~ɮ sa ko~u miɾaɾiwaj tajra i ro~uma a kitakit. patirəŋ to~u arminija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit **** miħəʦa sak * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, misaiikəɬ~ɮ nani *papo~utaraj kao~uʦiaso~u a finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit* a patirəŋ to~u nijaħ sako~uwan a kitakit ko~u arminija a tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,matatiɾiɬ~ɮ ko~u o~uto~uman ħo~untian kitakit ato~u franso~u~u ato~u ikiris to~u "so~ufo~ur katatəɾəkan*,mapapo~uɾo~uŋ a miɾəkaɾ i katimo~uɾaj mo~u fan fanaw a paɾa maɾo~u arminija to~u a sako~uwan. ʦaħo~u ka ħaɾafin maɾo~uo~uɬ~ɮ ħo~u to~urki ko~u arminija, ira sa ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u so~ufitaj no~u ro~usija, ʦaka raħo~uɬ~ɮaj ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u to~urki matəko~up to~u ko~u armo~unija, to~ukəɾəɬ~ɮ sa to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ro~usija a miʦo~uwat miʦo~umo~uɬ~ɮ i po~utarajkao~uʦiaso~u, ʦio~uʦija matatəko~u ato~u po~ursinwiko~u taŋ no~u arminija mifəɾiħ to~u sifo~u no~u arminija i ****-****miħəʦan,i **** miħəʦa ɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~u sa a patirəŋ to~u arminija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u ato~u ʦio~urʦia so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit mikapo~ut to~u ro~usija a nipatatəko~uan kitakit. mikapo~ut a maɾo~uʦəʦaj no~u ro~usija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, matatiɾiɬ~ɮ ko~u ro~usija ato~u to~urki to~u*kars a katatəɾəkan* , aɾaən no~u ro~usija a patatiko~uɾ ko~uja pato~uŋ a paɾa pafɾi i ʦio~uʦija,o~unninan paɾa i,namiʡafasan no~u ro~usija jo~u matatiɾiɬ~ɮ to~u po~uɾisto~u- ɾitawfo~usəko~u katatəɾəkan . miħai ħo~u ko~u ro~usija o~uja artaħan ato~u karso~u paɾa o~uno~u to~urki a paɾa sanaj.**** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u pikapo~ut no~u arminija i so~uɾin, maɾo~uʦəʦaj no~u papo~utaraj kawʦijaso~u so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit. taħira to~u i **** miħəʦaan, ɾaħəʦi sato~u ko~u pikapo~ut no~u armo~unija i ro~usija so~uwiaj sjakaisjo~u~uki kapo~uɾo~uŋan kitakit, maɾo~uʦəʦaj no~una ɾəkatəp. aniniaj a arminija jo~u mikapo~ut to~u i so~uɾin ko~u arminija, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u sakapəɾəŋaw sanaj ko~u ħəkaɾ a ʡato~uraj, ira ko~u * o~ufaɬ~ɮ ira ko~u **** patək a tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj,** o~ufaɬ~ɮ ko~u awaj to~u ko~u pino~ukajan, aɬ~ɮiħaj ko~u mapəɾəŋaj a nipatirəŋan a tataʡaŋaj ɾo~umaʡ, to~uja miħəʦa ira ħəʦa ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i nako~urno~u-kaɾapaħə ,to~uŋaɾ sa ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u arminija a tamɬ~ɮaw. itija aɬ~ɮiħaj ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u iʦo~uwaʦo~uwaj a kitakit. i **** miħəʦa, miɾəkaɾ ko~u arminija to~u piɾijas to~u so~uɾin a misiiəɬ~ɮ, to~uja miħəʦa a saka**fo~uraɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋso~uɾso~uɾ sa amikapo~ut to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit a ɾəkatəp. kasaʡisaɾ no~u sako~uwan mo~uʡətəpaj ko~u sako~uwan ato~u ʦəʦaj a niko~uwanan no~u takarawaj sifo~u o~ujərəb~van ɾaɾəko~u no~u paɾa ato~u kakarajan itiraaj i katimo~uɾ no~u saʡətipaj aʦija a papo~utaɾaj kao~uʦiaso~u,kaʡamis no~u sakawaɾi no~u kao~uʦiaso~u ɬ~ɮaħətaɾ, o~u səkaɾ i,******. i saʡətip maɾafijaw ato~u to~urki, i sakaʡamis maɾafijaw ato~u ʦio~uʦija,kawaɾi o~u aʦiɾo~upajʦiaŋ ko~u fijaw, i maɬ~ɮao~uʡəɬ~ɮo~u ato~u iɾaŋ. o~u paɾa no~una kitakit saħəto~uaj o~u takarawaj a to~uko~uto~uko~usan, maħao~up ko~u **% a rəkaɬ~ɮ nani to~uŋro~uħ no~u rijar. o~u takrawaj a to~uko~uto~uko~uan pasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u taħira i to~urki. o~u satakarawaj a kaɬ~ɮipiŋ o~u aɾakaʦi to~uko~us , ira ko~u **** m nani to~uŋfo~uħ no~u rijar. i kawaɾi ira ko~u sajfan ɬ~ɮasɬ~ɮas, o~u masafanawaj a sajfan fanaw o~u səkaɾ i,***** ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u nano~um, i ɾaɾo~umaʡ no~u arminija o~u sakakaħaɬ~ɮaj fanaw. o~u ikakaaj ʡaɾo~u o~u aɾas ʡaɾo~u . o~u kakarajan i, o~u faɾaʡəfaaj a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u kakarajan itini,o~u siʡənawaj o~u maħo~uraʦaj ko~u siikəɬ~ɮ no~u kakarajan. o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət i -*~***ʦ isakaʦʦj fo~uraɬ~ɮ, i sakapito~u fo~uɾaɬ~ɮ **~***ʦ ko~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət. o~u siʦian nipaɾafaŋ na ʦifaŋafaŋ ko~u arminija ato~u aʦirpajʦijaŋ to~u nako~urno~u-kaɾapaħə , o~uro~uma sa i,ʦifaŋafaŋ ato~uto~urki to~u pakajniaj to~u piħaɬ~ɮəfək a mipataj to~u tamɬ~ɮaw no~u arminija,ira ħo~u ko~u faŋafaŋ to~u pito~uo~uran,o~urasak o~u ɬ~ɮəmak to~u pakajniaj to~uno~u siʦian nipaɾafaŋ pasitiraaj i ro~usija a mitaɬ~ɮiʡəʦ, o~uro~uma sato~u, o~u po~uɾo~uŋ a misakapo~utaj no~u ɾinħo~uko~u o~u ʡəɬ~ɮəŋan o~u pakistan kitakit ko~u ʦaaj ka piħai to~u arminija. mikapo~utaj ko~u arminija to~u ɾinħo~uko~u, saikəɬ~ɮaj kitakit a ɾəkatəp , sakako~uraʦ no~u ħəkaɾ a ɾəkatəp , pajso~u a kikinkai no~u ħəkaɾ ,ato~u kinko~u no~u ħaʡəmin no~u ħəkaɾ . kiʦai na pisaikəɬ~ɮan no~u arminija, maɾafo~ut ko~u kasaɾaɾitiŋ no~u kiʦai ato~u so~uɾin(ro~usija), awaaj to~u ko~u pitiʡəran, ira ħəʦa ko~u kasafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u səra ato~u kawaɾiaj a fijaw aʦirpajʦijaŋ, o~urasaka takər ħan to~u no~u to~urki ato~u aʦirpajʦijaŋ tajraaj i arminija a ʦinamaɾaj ato~u kaso~uɾin simaɾ, ŋaɾəf sa ko~u kanikaw no~u kiʦai no~u arminija, o~u ja fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i nako~urno~u-kaɾapaħə masaʡət ko~u maamaan nani ro~uma a kitakit, to~uŋaɾ sa ko~u karo~uraj no~u ʡo~urip no~u arminija a tamɬ~ɮaw. i **** miħəa mikapo~ut i sao~up no~u səkaɾaj a mafafaɾiʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ , **** miħəʦa saħarakat sato~u ko~u kaɾo~uwaɬ~ɮ no~u kiʦai, o~u po~uɾo~uŋ a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ maɾawisaj to~u maħao~up ko~u **.*%, to~u ʦiɾa to~u a miħəʦaan i **** miħəʦa,miħai ko~u sifo~u to~u no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a kaʦikatajan, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u mipaʦo~umo~uɬ~ɮan a pajso~u nani ro~uma a kitakit to~u sakatajaj,sano~u janan sato~u ko~u ka ʦakat no~u kiʦai. taħira to~u i **** miħəʦa, o~u ɾaɾən a kaʦiʡətan no~u armo~unija a tamɬ~ɮaw(*ɬ~ɮp) i *,*** ʡo~uk no~u amirika a pajso~u, isakatimo~uɾaj a to~uɾo~u akitakit i,o~u sasafaaj ko~u arminija a kitakit,ʡəɬ~ɮəŋ maħao~up ko~u **% no~u ɾaɾən no~u ʡəmin no~u kitakit i ħəkaɾ. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ko~u mikiɬ~ɮkiɬ~ɮaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiʦai, ira ko~u kakak ato~u masaŋaʡaj to~u kikai, maʦəmaħaɬ~ɮ ko~u miso~uŋɾaʡaaj to~u kakaʡənən a tajaɾ. o~uno~u mao~umaħaj a tajaɾ i, ira ko~u mipaɾo~umaaj to~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ ato~u ro~umaro~uma a ɾo~usaj, ʡəmi ato~u maɾinso~u(po~utito~u). o~una ɾio~umaħ itiraaj i ŋata no~u tatapaŋan to~ukai a ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~uno~u pisaɾamaan a ɬ~ɮəmak ikakaaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ, **** miħəʦa o~u tajniaj a paɾafaŋ i **.** ko~u o~uafɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, o~u kaʦakat to~u miħəʦaħəʦan maħao~up ko~u **.*%, o~u ʡətan i *.* ʡo~uk ko~u pajso~u no~u amirika, miʡisaɾan to~u *ɬ~ɮp i *.*%, o~u pisaɾamaɾaman no~u ɾafaŋ itiraaj i sjo~uto~u jiəo~unɾi ato~u sajfan fanaw miɬ~ɮipo~utan a paɾa. po~u~unka aɬ~ɮħiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a kasaso~uɾək no~u po~u~unka,patinako~uən ira ko~u po~u~unkako~u~u, misaɾo~umaʡ, sakəro~u ato~u raɬ~ɮiw, o~una kasaso~uɾək i miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa a ira. o~u po~u~unka no~u arminija i,taɬ~ɮaaħaɾafinaj ʦəripən no~u pinaŋan no~u ro~usija, ʦaaj ko~u nini ħəʦa ko~u misiwaraj to~u po~u~unka no~u arminija, na o~u saʡjawaj a kristo~u kitakit o~urasaka maʦirəp no~u kristo~u po~u~unka ato~u saʡətipaj po~u~unka,pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan maʦirəp ħo~u ʦio~uʦija a pisasaɾo~umaʡ ato~u itaɾija a kakaʡənən. iraaj a mapatirəŋ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~u~unka a ɾo~umaʡ , o~u miħaħaratəŋaj to~u paɾo~usijaŋ ato~u mitajaɾ to~u pakajniaj i po~u~unka a ɬ~ɮəmak,o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~u~unka a ɾo~umaʡ i ʦi ħasmiko~u piko~uħəsjaŋ, pasikapaħ a patənak to~u kapaħ ko~u sifo~u to~u saɾiməɾaən ko~u po~u~unka sanaj a ɬ~ɮəmak,ħaħəkəɾ a mipaɬ~ɮama ko~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a arminija a tamɬ~ɮaw. ira ħo~u ko~u ro~uma a faŋʦaɾaj a ɬ~ɮəmak, i arminija ira ko~u matafəsiw ko~u **** a masasiro~umaro~umaaj miħəʦa a ɬ~ɮafo~uŋ,aɬ~ɮiħaj ko~u masapo~u~unkaaj a misaŋaʡan a ɬ~ɮafo~uŋ, sa ira ko~u"ipapo~utaraj a ħako~u~upo~u~uʦo~ukan"ħananaj a paŋaŋan. finaʦaɬ~ɮan ato~u pito~uo~uran o~u finaʦaɬ~ɮan i o~u arminija tamɬ~ɮaw ko~u ikakaaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa o~u ro~usija tamɬ~ɮaw,jaʦiti tamɬ~ɮaw(o~u no~u ko~u~uto~u fanʦaɬ~ɮan), jaso~u~u tamɬ~ɮaw,o~u~uko~uɾan tamɬ~ɮaw,kirisija tamɬ~ɮaw. o~uno~u sif o~uan a kapo~uɾo~uŋ so~uwaɾ i, o~u arminija a so~uwaɾ, o~uno~u ro~usija a so~uwaɾ i maʡəɬ~ɮəfaj a kaɾaso~uwaɾən. o~u samatəɾaŋaj a kristo~u kitakit ko~u arminija,nani sifo~uʡ no~u siʦi o~ujanan ħo~u a ʦiʡiʦəɾ a mito~uo~ur to~u kristo~u, o~urasaka mapənəʦ,mapataj no~u itaɾijo~ukaj a isɾam a tamɬ~ɮaw. i ɾaɾo~umaʡ no~u arminija o~u sakakaj a kjo~ukai ko~u nio~uʦo~uran kjo~ukai , ira ħo~u ko~uro~uma a pito~uo~uran o~u arminija tinso~u~ukjo~u ,ħo~uɾam a so~uwaɾ:*********), ro~uma tinso~u~ukjo~u, to~unʦən kjo~ukai , jaʦiti kjo~ukai ato~u paħai kjo~ukai. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw ira ***.** o~ufaɬ~ɮ, taħira to~u i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan i ira ko~u jaso~u~u tamɬ~ɮaw, o~u~uko~uɾan tamɬ~ɮaw,ko~uħətinŋaj rijar a kirisija tamɬ~ɮaw(pako~u kao~uʦiaso~u kirisija tamɬ~ɮaw),ko~u~uto~u tamɬ~ɮaw,ʦjawʦija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uħəʦaɾaj ro~usija tamɬ~ɮaw. so~uwaɾ i arminija kitakit ʡəɬ~ɮəŋan o~u arminija so~uwaɾ ko~u sifo~u a kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ. itija ħo~u namaɾaʦəʦaj ato~u so~uɾin kitakit, o~urasaka maʡəɬ~ɮəfaj kaɾasakasaso~uwaɾ ko~u ro~usija so~uwaɾ, o~u sakato~usa a so~uwaɾ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw ko~unini. i **** miħəʦa a piʦio~usa a pisaħapinaŋ, maħao~up ko~u **% tamɬ~ɮaw no~u arminija ʦitanəŋaj to~uno~u ro~usija, **% ʦitanəŋaj to~uno~u ikiris. nikawrira, maħao~up ko~u **% a maɾitəŋaj a tamɬ~ɮaw, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapipasifanaʡaw to~u ikiris i pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj, maħao~up ko~u **% o~u so~uwaɾ no~u ro~usija ko~u papasifaʡaən sanaj ko~u piɾo~uŋo~uʦ.</PHON>
    </S>
</TEXT>