<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Awtili" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Awtili" copyright="CC BY-SA" citation="Awtili. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Awtili" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Awtili, title = Awtili, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Awtili} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Austria == Awtili Kapolongan Kitakit Takaray Sowal O Awtili Kapolongan Kitakit kalopitahidang o Awtili hananay, i sifo' no Yoropa a i kamoday no karapaw a kitakit,nikawrira, pakaynien i rikisi a minengeng nipasasiikedan o Sa'etipay a Citatapangay Salongoc Kitakit ato Sawaliay a Citatapangay Salongoc Kitakit. Adihayay ko kasafiyaw no Awtili kitakit,isakawali malafiyaw ato Syongyali ato Selofako , isakatimol o Itali ato Serowiniya , isaka'etip malafiyaw ato Licitonston kitakit(Toic a sowal :F√ľrstentum Liechtenstein) ato Suwis Kapolongan Kitakit , isaka'amis malafiyaw ato Toic ato Cieko . O syoto i satata'angay a tokai Wiyiena , o tamdaw nona tokai i,860 'ofad. O dadahal no sekalay a pala 83.855„éĘ, patokeled han itiraay i Arpis lotok kona kitakit, sa mapangangan to lotolotokan kitakit, o 'edeng mahaop ko 32% a pala nani riyaran lalen i la'enoay no 500m ko ka'akawang, sahetoay takaraway a pala, o satakaraway a katokoh i 3,798 m ko ka'akawang. O aniniay to a Awtili kitakit, o Pikaykian Faco , o kapolongan a kitakit, 9 ko kasapolong no sakowam. O ceceay no sacipaysoay a kitakit i polong nitahepoan no kakarayan a kitakit, i 2012 miheca a pisahapinang i,o polong a 'eten no kapolongan malawisay to ko 46,330 Amirika payso. O Cemahadan a Sa'osi no Tamdaw i polong no sekal a kitakit o saka21 a kasarayaray(o polong ira ko 199 a kitakit), patokeled sa nani 1995 miheca o kapot tono Yoropa Lekatep, o cecay no sarakatay a mipatirengay to OECD(Á∂ďśŅüŚźąšĹúśö®ÁôľŚĪēÁĶĄÁĻĒ . I 1995 miheca mipangangan i Sinken Kapolongan a Katatelekan sakalahoday no tamdaw a macacofecofel. I 1999 a mihecaan mihai to payso no Yoropa, 2002 miheca satapang a kalapaysoen ko payso no Yoropa. O Awtili a kitakit i, mikowanay to sifo'ay a Yoropa nani 650 miheca taha 1918 mihecaan, o citatodongay a mikowan i,o Hapuspaw Honti(Hapuspaw Laloma'an: Habsburg), o Syoto no Sinsie Roma Hontian Kitakit ato Awsyong Hontian Kitakit ko Wiyiena,o roma sato 'i,o kamaro'an no Awtili finacadan itiraay i kamaro'an no Lierman finacadan . O sowal i, malecaday ato Toic, Suisu ato Losinpao o Toic a sowal ko kasasowal. Pakaynien i rikisi madadecdecay ko kalalitin ato sifo'ay Yoropa, sa'etipay Yoropa a Syongyali, Cieko ato Polan a kitakit. O ngangan Sano Toicen a sowal ko Awtili i o √Ėsterreich hananay,ona ngangan i nani laheta a sowal no Toic o"Ostarr√ģchi",ona tilid tonini i o matiliday i 996 miheca, o"sawalian lilis no masapncahay"sanay ko imi nonini.Ona tilid i,latek itiyaayho sasifo'an sici o malecaday to Latin a tilid Marchia orientalis, oni felih nani niyaro'an sowal no Pafaliya Toic sowal. Oroma sato 'i, latek nani sowal no itiniay a tamdaw to pipangangan to cecay a tokos, o Slofaniya sowal"Ostravica", papolo no tokos sanay ko imi, nawhani, masatono'ay ko 'apilis no tokos itini. Ono Holam a pangangan i toor hananay to kono a sowal a mifelih. O Awtili sanay a ngangan i,o Latin a ngangan mifelihan nani Toic a pangangan, sarakatay a ma'araw i tilid 'i, itiyaay ho i 12 sici, itiya ho o pala no Awtili i,itiraay aca i fafa'eday ato la'enoay a sakowan no Awtili, ono sakawaliay no Pafaliya kitakit a pala. Rikisi Katelangan ho a fakelohan mihecahecaan Ano do'edoen ko makeraay no mikakarkaray tono to'asa a dafong,itiya ho i katelangay a o fakeloh ko saktayal a mihecahecan iraay to ko tamdaw a maro' itini tona palapalaan. I 'ayaw ho Roma a mihecahecan, iraay to pinapina a niyaro' no Korto Tamdaw itini a ma'orip. To ikor to i, macowat no Roma Hontian Kitakit, malacecay a sakowan no Roma. Falanko Hontian Kitakit Yo malikelon to ko 'icel no Roma, madado'edo ko Syong Tamdaw , Lonpati Tamdaw ,Tonkoto Tamdaw , Pafaliya Tamdaw ato Falanko Tamdaw a micowat ton apala. O cecay a Slafo niyaro' maforaw a tayra i Arpis Tokos,'ecoen nangra a maro' ko aniniay a sasifo'an ato sawalian no Awtili, patireng to Kalantaniya a Hontian Kitakit. I 788 miheca, macowat ni Cali Honti (o Honti no Falanko Kitakit) kona pala,tahidangen ningra ko finawlan a tayni maforaw, patirengen ningra ko Kriato Pitooran. Naikoran ni Cali Honti i,malacinowas ko Falanko Kitakit,o Awtili a palapalan i,siiked sa malasakowan no Sawliay Falanko Hontian Kitakit, itiya ho kona palapalan i,o"marchia Orientalis"hananay a pangangan, o "Sawaliay a Saowacan Pala"sanay ko imi nira, o Pafaliya a kakita'an ko mikowanay. 976 miheca, matoro' ci Liawpito mala Kakita'an no Babenberger kitakit, , malo misi'ayaway a mitoker to Nanslafo Tamdaw ato Syongyali Tamdaw. O Hapospaw Laloma'an a mihecahecan Sarakatay a ma'araw i tilid ko Awtili a ngangan itiyaay ho i 996 mihecaan(nengnengen ko i fafa'eday a cisu), itiya ho "Ostarr√ģchi"hananay a mitilid, o"Sawaliay a Saowacan Pala"sanay ko imi,o nani katelang a Toic sowal a mifelihan konini. 1156 miheca,mapaini no Fancalay Roma Hotian Kitakit to"Mamangay tekedan Salongoc" ko Awtili ta macakat malasakowan no niyaro'an a tapang; tahira sato i 1192 miheca, o Babenberger Kitakit maala ho maloniyah ko Stayliya Hotian Kitakit . 1246 miheca, mapatay ko honti no Awtili ci Fitili Sakatosa i Layta 'Alo a lalood, lahedaw sato ko mamirocok a tamdaw, sanoyanan sato a mala mikowanan no Posimiya, ci Porimiser Awtoka Sakatosa( PŇôemysl Otakar II) ko honti itiya. Nilawrira,i 1278 miheca, Porimiser Awtoka Sakatosa malowid no honti no Toic ci Lotawfu Fon Hapospaw(Rudolf von Habsburg), sanoyanan sato makowan no Hapospaw Laloma'an tahira i sakacecay lalood no 'emin no nitahepoan no kakarayan(1278~1914). Itiya sato i 14~15 sici pa'icel sa ko Hapospaw Laloma'an a pasipapotal a micowat to pala. 1526 miheca ma'eco to ko Posimiya ato Syongyali(ca a caay ho ka 'eco no Awtoman Hontian Kitakit), saadihay sato ko fangafang ato roma a kitakit. Oya lalood i Wiyiena i 1683 miheca saka 9 folad saka 12 folad, mikadep ato nani Polan a mamidama a sofitay, o nini ko saka lowid no Awtoman Hontian Kitakit, tona lalood mataker ko sapicowataw no Awtoman Hontian Kitakit pasitira i sasifo'an no saka'etip no Yoropa, materek ho ko Hapospaw Laloma'an a 'icel i sasifo'an Yoropa. Toikor cakapitolas ko picacowat to pala no roma a kitakit, orasaka i 1699 miheca matatilid atoAwtoman Hontian Kitakit to Kalowici Kakaketonan(Treaty of Karlowitz;Ść°śīõÁ∂≠ŤĆ®śĘĚÁīĄ),maha'emin to no Awtili a mi'eco ko Syongyali, onian ko samatiya sato ko Hapospaw Laloma'an o Fancalay Roma Hotian Kitakit, ona pikowan no Hapospaw tahira i 1806 miheca i katekopan no Fancalay Roma Hotian Kitakit. Yo macakat to ko Polosi, malengat ko Awtili ato Polosi mala'afas to pala no Toic, matokeled sa ko Awtili mapolong ato Polosi ato Rosiya kinatosa mapapecih to Polan(saka kinacecay ato sakakinatolo). Awtili Hontian a Pikowan 1806 miheca,matekop ko Fancalay Roma Hotian Kitakit,i'ayaw nonini to tosa a mihecaan, milekal ko saikoray a honti no Fancalay Roma Hotian Kitakit ci Francilanci II o Honti no Awtili Hontian Kitakit kako saan, o mikowatan a sakowanan i, o Awtili ko sasifo'an a pasapaotal mahaop ko mikowanan pala no Hapospaw Laloma'an. Tahira sato i 1867 miheca,o sapipalasawadaw to fangafangan toya PoAw kalaloodan(Deutscher Krieg;Toic a laloma'an a lalood hananay ho a pangangan), mapaci'eci ko Hapospaw Laloma'an a misodod to Tada Kakeridan no Syongyali, mafalic ko ngangan no Awtili Hontian Kitakit to Awsyong Hontian Kitakit, yo itiraay i mikowanan no Syongyali a pala mapacakat malakitakit no Syongyali, mapatireng kono niyah a Honti,Lipoin no kitakit (soraratan no kitakit) ato milisataay to mipacomodan a dafong; o matiniay a demak i,tangasa i kalahecian no Sakacecay a Kalalood no Nitahepoan no Kakarayan a Kitakit. Malowid ko Awsyong Hontian Kitakit tona lalood, macacinowanowas masamamangay a kitakit, ilaloma' nona adihaay a mamangay a kitakit i,oya pecih no Nailaytaniya mapatireng mala Sarakatay a Kapolongan Kitakit, malalang to sakatatekoaw ato Toic . 1938 miheca, NaciToic , malaheci no Toic a mipolng ko Toic ato Awtili, tahita i kaherekan no sakatosa a lalood no polng no kitakit. Cowa ka Pisakakinih a Kitakit a Tahada'oc Yo malowid to ko NaciToic i sakatosa a lalood no polong a kitakit, o Malekatepay Kitakit ko mikowanay to Awtili, i 1945 miheca, yo matatilid to kaketonan ko Malekatepay Kitakit to Awtili Kitakit a Katatelekan(Austrian State Treaty; oroma a pangangan i o Austrian Independence Treaty) , milekal ko Awtili akitakit caay ka pisakakinih pasicowa a kitakit a taha da'oc, oya mi'ecoay to Awtili a sofitay no Malekatepay Kitakit tatootoor sato a miliyas to Awtili, sano yanan sato a Misaiked to Niyahpikowan ko Awtili taha nini. Itiya sato i 1989 miheca matekop ko Kyosanto a Sifo no Sa'etipay Yoropa, sarahoday sato ko pikapot no Awtili i Yoropa a malacecay, tokeled sa i 1995 miheca mikapot to Yoropa a Malekatepay, i 1999 miheca mikapot to kalacecay no payso no Yoropa(Eurozone;ś≠źŚÖÉŚćÄ). Sici Tosaay ko Pikaykian no Kitakit Adihay ko kasasiromaroma a kasafelaw(centangśĒŅťĽ®) no Awtili, o masa'osiay i,ira ko Syakaiminsyu Kasafelaw(SP√Ė), ira ko Awtili Finawlan a Rekad(√ĖVP),ira ho ko Awtili Naifaloco'ay Rekad(FP√Ė),ato Langdaway Kasafelaw. O sakakaay a tapang no Awtili kitakit i, o congtong, 'enem miheca miliyaw a mitopa a misinkiw to ongtong ko finawlan. O congtong ko mitoro'ay to mamalasoli(todongay o sincenyiencang no Taywan) a tamdaw, to hatiniay to a lafin i,o kakeridan no saalomanay ko king i Kararemay Pikaikian ko matoro'ay a malasoli. O misang'ay to rikec no kitakit a pikaikian no Awtili i tosaay, o miocoran no kahacecacecay a sakowan 46 ko tamdaw itira i Fafa'eday Pikaikian(Bundesrat:o kapolongan sakowan a pikaikian), ato o misinkiwan ko kalaking no 183 ko tamdaw i Kararemay Pikaikian(Nationalrat:fainawlan a pikaikian hananay). Ona tosaay a pikaikian i, o Kararemay Pikaikian ko ikakaay ko 'icel, nawhani, o misanga'ay to rikec no kitakit, citatodong a midemak to pisatapangan no fa'elohay a sifo a matayal, pasetek a milaheci to kasanawsawan to tayal no sifo ato matayalay a palasawad to kamaro'an. O Fafa'eday Pikaikian i,o mipasadakay to salongoc no kahacecacecay no sakowan i Kararemay Pikaikian, ano ca kapihai i,malalang ko misanga'an a sarikec,nikawrira , ano paci'eci sa ko Kararemay Pikaikian toya rikec i, tatiihay to miliyaw a milalang toya malaheciay to a sarikec. Na kalahecian no Sakatosa Nitahepoan no Kakarayan a Lalood, o pasiwiliwiliay no sasifo'an a Syakaiminsyuto , ato pasakawakawanan no sasifo'an a Awtili Finawlan a Rekad malacafay a patireng to Kapapolong a Sifo, caay ka hakowa ko matiniay a sifo i Yoropa. O SP√Ė i,o saalomanay ko kiing, o sakakaay a Sician Rekad, orasak 30 ko kahalafin malakakeridan no sifo ko niocoran nona kasarekad. 2002 miheca saka 9 folad,ona mapolongay a rekad a sifo, ca kalacecay ko miharatengan ato mitayalan, orasaka, macacoliay to romo'ami'ad, oya sa to malatapangay no sifo a kakeridan no Awtili Finawlan a Rekad(√ĖVP) ci Orfukang Sisayl( Wolfgang Sch√ľssel) lekal sato to pipalasawad to Pikaikian. Toya miheca(2000) saka 11 a folad a sinkiw pakaala to 79 ko tamdaw malakiin, mahaop ko 42.3% a satopa no finawlan, miliyaw o saalomanay ko kiing i pikaikian, orasaka satanektek sato ko paranaan no SP√Ė. Oya sato ya saka'aised FP√Ė Rekad ,caay to kahakowa ko maalaay, 'edeng to 18 ko kiing, mahop sa 10.1% ko satopa no finawlan. "Tata'angay a Mapolongay Sifo" Ittiya sato i 2006 miheca saka 10 folad saka cecay romi'ad a sinkiw o SP√Ė Rekad i, samisimisi sa ko kaadihay a citiwtiw ko satopa, malowid ko roma a rekad, miliyaw heca a ci'icel to demak no kitakit, onini ko sapiliyaw a mipatireng to"Tata'angay a Mapolongay Sifo"ato FP√Ė Rekad. Caka halafin kona"Tata'angay a Mapolongay Sifo", 2008 miheca macacoli kona tosaay a sician rekad macacoli to pakayniay i Yosang(o sakatatayalen a payso no kitakit), sawad sato ko √ĖVP Rekad a mikapot to tayal no sifo, tona miheca i saka 9 folad saka 28 romi'ad pasaharakat sato a miliyaw a misinkiw ko Awtili to kiing no Pikaykian no Kitakit, o SP√Ė Rekad ato √ĖVP Rekad to toktok sa ko 'icel a misinkiw, nikawrira, to hatiniay to a lafin o saawaay ko satopa no finawlan tona sinkiw,o SP√Ė Rekad adihay ko kalowan no satopa 'edeng sato 30%, malowan to 11 tamdaw ko kiing, nikawrira, samisimisi sa ikaka to 3.3% pakalowid to √ĖVP Rekad, sa halafin sato ko kasasowal nona tosa a Rekad, masasolosolol to niyah a misaharatengan a miliyaw a patireng to"Tata'angay a Mapolongay Sifo", o kakeridan no SP√Ė ci Wierna Faiman(Werner Faymann) ko malatapangay no sifo. Pakaka ko kalowan no satopa no citatodongay to tayal no sifo Itiya to i 2013 miheca saka 9 folad saka 29 romi'ad a pisinkiwan i, o maalaay a satopa no √ĖVP ato SP√Ė, nani 200 miheca a sikiw oyanan to a malowan, malalikec i mahaopay 'edeng 24.0% ato 26.8% ko satopa, papolong han ko nini caka hakowa ko matifacay a satopa, dadengdeng sa a matafesiw ko fatad no polong a kiing no pikaykian a pakapatireng to"Mapolongay Sifo", nani katomirengan no Sakatosa a Kapolongan Sifo o sasafaay ko 'icel nona aniniay a sifo. Oya caay ho ka laheci a mikaykic a terangan a montay,o kasanawsawan to kalacecay no Yoropa cowa ka pakafilo amisanga'ay to saka'orip no tamdawdaw, o katata'ang a kafalic no Sa'etipay a Yoropa, o maforaway atamdaw mi'eco to itiratiraay aca a maro' a tamdaw makadkad ko samaamaany a fangafang,micowat pasiwali ko Yoropa, adihay ko matiniay a montay o lalowadan no rawraw konini, orasaka milekop a miliyas ko finawlan to √ĖVP ato SP√Ė a pasitira i pakakaay ko pasikawananay a kasafelaw(rekad), onini ko macakat ko pidama no finawlan to pasikawananay a kasafelaw no Awtili Naifaloco'ay Kasafelaw ) i 2013 miheca a sinkiw pakaala to 21% a satopa, ngata han to ko mipatireng to sifo a kasafelaw(rekad). Caay ko nini aca ko kalacemceman no mitayalay to sici, ira ko maro'ay i Kanata a tada cipaysoay a Awtili a tamdaw ci Frank Stronach mipatireng tono niyah a kasafelaw, caho ka samiheca mikapot tona sikiwa pakaala to 5.7% a satopa, 10 ko tamdaw to malakiingay, sa itini to a mahapinang ko miharatengan no tamdaw no Awtili, ma'esamen to aniniay a sici ato kicai pasitira sanay to i milekopay ko faloco'. 2017 miheca saka 10 folad saka 15 folad a sinkiw, √ĖVP a kasfelaw maala ko 62 tamdaw a kiing no 183 a kiing, oya icilaay a sinkiw a sakakay ko mialaan a kiing o SP√Ė, tona aniniay a sinkiw 52 aca ko maalaay a kiing, matefad mala sakatosa ko rayray, o FP√Ė a kasafelaw 51 ko maalaay a kiing, o sakakaay to ko √ĖVP a kasafelaw i pikaykian no kitakit. Malaheci to kona sinkiw, o kakeridan no √ĖVP ci Kuerci tangsoosol sa a patireng to"Mapolongay Sifo"ato FP√Ė,ta malatapang no sifo ci Kuerci ,itini rikisi no Awtili o saka'emangay ko mihecaan ni Kuerci. Nikawrira, tosa mihwca cifangafang ko FP√Ė ato Rosiya, mapalasawad ko "Mapolongay Sifo", mapalasawad ko kalatapng ni Kuerci. Tona miheca a sinkiw mala o sakakaay ko √ĖVP, tangsol sa patireng to"Mapolongay Sifo"ato Langdaway Kasafelaw. Kaa'isal no sakowan Siwaay ko tata'angay sakowan(Bundesland), ikararem nona sakowan micikcikan ho to 84 a kalosakowan(Bezirk), ikararem ho nonini o tata'angay niyaro'(Stadt) ato kaloniyaro'(Gemeinde): 2005 mihecan a so'osi, nani Awtili pisa'osiay. Palapalaan O Awtili i, ikemoday no paraopaw a kitakit,nani sa'etipan pasawali a masa'apilis, o Alpis a lotolotokan pasado'edo ko sakwali ato sa'etip nona kitakit,onini ko kacingangan no Awtili to kakahemekan no misalamaay i kasi'enawan. O dadahal no lotok i, mahaopay ko 70% no polong no sera no kitakit, o satakaraway a 'apocok nona lotok i, o Tata'angay Korokona Lotok(Gro√üglockner), o takaraw i, nani tongroh no riyar 3798m ko akawang. I ka'amis no sawalian i, o masadangahay a pala a Wiena, katimol no sawalian ato ka'amis i, o tapohopohokan a pala. Tonaw 'Alo pasika'amis no sawalian ko rakat no nanom,ilaloma' no Awtili 350 km ko kato'edaw nona 'alo. Isakatimol nona kitakit ira ko Mula 'Alo ato Tolawa 'Alo , isak'etip ira ko In 'Alo ato Salcahe 'Alo(Salzach). O polong no Awtili i, o kafafalican no sa'emelay a riyariyaran a kakarayan ato o masengeray a karapawan a kakarayan, orasaka, kasi'enawan ki'etecay kaciferangan sa'emaelay. O Kilakilangan no Awtili mahaop ko 46.7% ko katahepoh no polong no kitakit. O syoto tatapangan a tokai Wiena itiraay i lawac no Tonaw 'Alo. O roma a tokai i ira ko Salspaw(Salzburg), ira ko Insporoko(Innsbruck), Kolaci tokai(Graz) ato Lici tokai(Linz). O polong a kakahad no pala no Awtili i 83883„éĘ. Kicai O mafafalicay to dafong a kicai no Awtili i,tada cemahaday,o 'orip no kalotamdaw tadarihadayay.Patokeled han cemahaday ko misanga'ay to dafong, ira ko , ira ko misanga'ay to kikai,kasoling a simal, ira ko dagong no simal,ira ko dingki, tinooy, misakilangay, ira ho ko nanom a dingki. O nipahafayan i, o kolong ato diyong. O liomah i, o potato, dateng, kalo'emi ato 'alilay. O kicai no Awtili i, tada kodemet ko kalalitiliting ato Yoropa Lekatep,mangalef ko kanga'ay ato Toic. Na pikapotan no Awtili i Yoropa Lekatep tangsol sa a malacecay ko kakafalic to dafong ato Yoropa a kitakit,orasaka matongal ko kaadihay no micomoday a payso to sapitayal to maamaan a demak. I 2006 mihecaan a kapolongan 'etan(GDP)macakat to 3.3%. Tamdaw Mahaop ko 92% o Awtili a Finacadan kako sanay ko Awtili a tamdaw. Tahira to i 1990 mihecaan, aloman ko maforaway nani Naslafo a tamdaw, sa cilamlam sato to roma a finacadan. Ona finacadan no Awtili i, ano pasasi'ike'ikeden a misaheto o Kaciaso a Finacadan , o Yoropa Finacadan hananay ho a mitahidan. (Europid), ono Alpis a siiked, 'edeng sato mahaop ko 10% cowa ko nano Awtili a Finacadan, oninian a tamdaw i o maforaway nani taliyokay a kitakit, patosiay ko nani Kasa'etipay a Yoropa a maforaway tayni a tamdaw. Oroma sato ira ko cecay ofad cisafaw to falo a patek a maforaway a tayni a Slofaniya Kitakit a Tamdaw(Republika Slovenija), saopo sanay amaro' i Kalinsiya ato Stiliya Sakowan. O Awtili i o kacacefelifelisan no tata'angay a finacadan no Yoropa(Lerman Finacadan, Slafo Finacadan ato Latin Finacadan) itini, o kapolongan no Lerman a Aleman Tamdaw, Pafaliya Tamdaw ato Frangko Tamdaw ko Awtli a tamdaw, mialaay ho to saiteked no Macaer Tamdaw, Syongnu Tamdaw, Slafo Tamdaw ato mala Romaay Tamdaw a yuencumin. Ona tamtamdaw i ano milecalecaday to Toic ko To'as ato sowal, iraay kono niyah a saiteked a mala no niyahan a finacadan. Matafesiw ko fatad a tamdaw no Awtili mitooray to Kristo a Pitooran, ilaloma' no nini i, mahaop ko 59.9% a tamdaw o RomaTinsikyo, 6% o Mo'ecelay Kyokai, 3.5% o Loto Kyokai, 4% o roma a misafa'elohay a pitooran. Oroma a pitooran ira ho ko Islam Pitooran(65), Pukyo(Mipaypayay) ato Indo Pitooran. Itiyaho 'alomanay ko Yotaya a tamdaw maro' itini, 1930 mihecaan i, cisafaway to mo'etep ofad ko ka'aloman no Yotaya a tmadaw,nikawrira, masiwar no Sakatosa a Lalood no Kanatal a Ma'emin, safahal a marowan ko tamdaw no Yotaya.1900 a pisa'osi i, o polong ira ko 6,003,845 ko tamdaw, tahira sato i 2017miheca saka 3 folad saka 14 romi'ad a pisa'osi i, o polong ira ko 8,598,375 ko tamdaw no Awtili. Sowal Ono sifoan a sowal i,o Toic a Sowal,o kalocaciyaw to romo'ami'ad i, o Ifafa'eday Toic Sowal: La'enoay Alomani sowal, Sasifoa'an Pafaliya Sowal, La'enonay Pafaliya Sowal, tata'angat ko kasasiroma ato mitilidan. Ono Awtili a lalekoan no Toic sowal ato lalekoan no Toic a sowal no itiraay i Toic a tamdaw caay ka lalen. Kyoiku Itiya ho i 1774 a mihecaan,o pecih ho a sakowan no Sinsie Hontian Roma Kitakit ko Awtili, milingato to ko Kakita'an ci Maliya Tolisiya a misanga' to Sapipasifana' a Faco, o kapolongan sifo ko mikowanay to kyoiku no Awtili,6~15 ko mihecaan a ka'emangay i, 9 ko mihecaan ko nipaci'ecian a kyoiku, o polong a faco no kyoiku 4 ko kasalowis: no wawa a pihatatanam, o sarakatay a pihatatanam, sasifo'ay pihatatanam ato sakakaay a pihatatanam. Punka Tada 'aloman ko itiniay ko sofoc a misanga'ay to rariw: Hayton(Franz Joseph Haydn) Mocalto(Wolfgang Amadeus Mozart) Supoto(Franz Seraphicus Peter Schubert), ira ho ko romaroma atamdaw; o tadatata'angay ko ngangan a tadamaanay tamdaw:mikakinkiway to wli ci Pociman(Ludwig Eduard Boltzmann) ato ci Sietingko(Erwin Rudolf Josef Alexander Schr√∂dinger); Tapang no Naci Toic ci Hitora(Adolf Hitler),o mikakinkiway to kakarayan ci Payerpahe(Georg von Peuerbach), o mikakinkiway to niharatengan no tamdaw ci Wikenstan(Ludwig Josef Johann Wittgenstein), o mikakinkiway to pisa'osi ci Kotoer(Kurt Friedrich G√∂del), o mifafohatay to ifaloco'ay ci Foroito(Sigmund Freud), o mi'alolicay ci Rosaykoer(Peter Rosegger) ato micokaay ci Kolinmo(Gustav Klimt). To'as a Ilisinan Pisalalaan no lafang O tadamaanay a sakacidafongan ko Pisalamaan no Lafang a tayal no Awtili, o kaci'etan no dafong i, mahaop ko 9% no GDP no Awtili. O mipalafangay a tamdaw i, masawkeday i kacifwrangan ato kasi'enawan, o kasaopoan no lafanga i, itiraay i sakatosa afolad ato nani sakapito a folad tahira i sakafalo a folad. I 2007 miheca o Lacal no Kanatal a Ma'emin a 'etan o sakafalo a rayray ko Awtili,o polong a 'etan i, 189 'ok ko payso no Amirika. O palacalay a miholol no kanatal a ma'emin o saka12 ko rayray ko Awtili, ira ko 2080 ofad ko palafangay a tayni. O pipalafangan a tokai caay ka o 'edeng o Sarspaw ato Wiyiena, o pitaparan no Alpis tokos o kakahemakan no mihololay.o ni safulo a mitilidan konini.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ao~u~ustria == awti…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit takaraj so~uwa…ĺ o~u awti…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit ka…ĺo~upitańßi…¨~…ģaŇč o~u awti…ĺi ńßananaj, i sifo~u ° no~u jo~uro~upa a i kamo~u…¨~…ģaj no~u karapaw a kitakit,nikawrira, pakajni…ôn i rikisi a min…ôŇč…ôŇč nipasasiik…ô…¨~…ģan o~u sa °…ôtipaj a  ¶itatapaŇčaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ kitakit ato~u sawa…ĺiaj a  ¶itatapaŇčaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ kitakit. a…¨~…ģińßajaj ko~u kasafijaw no~u awti…ĺi kitakit,isakawa…ĺi ma…ĺafijaw ato~u sjo~uŇčja…ĺi ato~u s…ô…ĺo~ufako~u , isakatimo~u…ĺ o~u ita…ĺi ato~u s…ôro~uwinija , isaka °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u …ĺi ¶ito~unsto~un kitakit(to~ui ¶ a so~uwa…ĺ :f*rst…ônto~u~um …ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin) ato~u so~u~uwis kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit , isaka °amis ma…ĺafijaw ato~u to~ui ¶ ato~u  ¶i…ôko~u . o~u sjo~uto~u i satata °aŇčaj a to~ukai wiji…ôna , o~u tam…¨~…ģaw no~una to~ukai i,***  °o~ufa…¨~…ģ. o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ no~u s…ôka…ĺaj a pa…ĺa **.****, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßan itiraaj i arpis …ĺo~uto~uk ko~una kitakit, sa mapaŇčaŇčan to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan kitakit, o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇč mańßao~up ko~u **% a pa…ĺa nani rijaran …ĺa…ĺ…ôn i …ĺa °…ôno~uaj no~u ***m ko~u ka °akawaŇč, sańß…ôto~uaj takarawaj a pa…ĺa, o~u satakarawaj a kato~uko~uńß i *,*** m ko~u ka °akawaŇč. o~u aniniaj to~u a awti…ĺi kitakit, o~u pikajkian fa ¶o~u , o~u kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit, * ko~u kasapo~u…ĺo~uŇč no~u sako~uwam. o~u  ¶…ô ¶…ôaj no~u sa ¶ipajso~uaj a kitakit i po~u…ĺo~uŇč nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a kitakit, i **** mińß…ô ¶a a pisańßapinaŇč i,o~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôt…ôn no~u kapo~u…ĺo~uŇčan ma…ĺawisaj to~u ko~u **,*** amirika pajso~u. o~u  ¶…ômańßa…¨~…ģan a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw i po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺ a kitakit o~u saka** a kasarajaraj(o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *** a kitakit), pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa nani **** mińß…ô ¶a o~u kapo~ut to~uno~u jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp, o~u  ¶…ô ¶aj no~u sarakataj a mipatir…ôŇčaj to~u o~u…ô ¶…¨~…ģ(********* . i **** mińß…ô ¶a mipaŇčaŇčan i sink…ôn kapo~u…ĺo~uŇčan a katat…ô…ĺ…ôkan saka…ĺańßo~u…¨~…ģaj no~u tam…¨~…ģaw a ma ¶a ¶o~uf…ô ¶o~uf…ô…ĺ. i **** a mińß…ô ¶aan mińßai to~u pajso~u no~u jo~uro~upa, **** mińß…ô ¶a satapaŇč a ka…ĺapajso~u…ôn ko~u pajso~u no~u jo~uro~upa. o~u awti…ĺi a kitakit i, miko~uwanaj to~u sifo~u °aj a jo~uro~upa nani *** mińß…ô ¶a tańßa **** mińß…ô ¶aan, o~u  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj a miko~uwan i,o~u ńßapo~u~uspaw ńßo~unti(ńßapo~u~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an: ńßab~b~vsb~b~vo~u~ur*), o~u sjo~uto~u no~u sinsi…ô ro~uma ńßo~untian kitakit ato~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit ko~u wiji…ôna,o~u ro~uma sato~u  °i,o~u kamaro~u °an no~u awti…ĺi fina ¶a…¨~…ģan itiraaj i kamaro~u °an no~u …ĺi…ôrman fina ¶a…¨~…ģan . o~u so~uwa…ĺ i, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ato~u to~ui ¶, so~u~uiso~u~u ato~u …ĺo~usinpao~u o~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ ko~u kasaso~uwa…ĺ. pakajni…ôn i rikisi ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶aj ko~u ka…ĺa…ĺitin ato~u sifo~u °aj jo~uro~upa, sa °…ôtipaj jo~uro~upa a sjo~uŇčja…ĺi,  ¶i…ôko~u ato~u po~u…ĺan a kitakit. o~u ŇčaŇčan sano~u to~ui ¶…ôn a so~uwa…ĺ ko~u awti…ĺi i o~u *st…ôrr…ôi ¶ńß ńßananaj,o~una ŇčaŇčan i nani …ĺańß…ôta a so~uwa…ĺ no~u to~ui ¶ o~u"o~ustarr* ¶ńßi",o~una ti…ĺi…¨~…ģ to~unini i o~u mati…ĺi…¨~…ģaj i *** mińß…ô ¶a, o~u"sawa…ĺian …ĺi…ĺis no~u masapn ¶ańßaj"sanaj ko~u imi no~unini.o~una ti…ĺi…¨~…ģ i,…ĺat…ôk itijaajńßo~u sasifo~u °an si ¶i o~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u …ĺatin a ti…ĺi…¨~…ģ mar ¶ńßia o~uri…ônta…ĺis, o~uni f…ô…ĺińß nani nijaro~u °an so~uwa…ĺ no~u pafa…ĺija to~ui ¶ so~uwa…ĺ. o~uro~uma sato~u  °i, …ĺat…ôk nani so~uwa…ĺ no~u itiniaj a tam…¨~…ģaw to~u pipaŇčaŇčan to~u  ¶…ô ¶aj a to~uko~us, o~u s…ĺo~ufanija so~uwa…ĺ"o~ustrab~vi ¶a", papo~u…ĺo~u no~u to~uko~us sanaj ko~u imi, nawńßani, masato~uno~u °aj ko~u  °api…ĺis no~u to~uko~us itini. o~uno~u ńßo~u…ĺam a paŇčaŇčan i to~uo~ur ńßananaj to~u ko~uno~u a so~uwa…ĺ a mif…ô…ĺińß. o~u awti…ĺi sanaj a ŇčaŇčan i,o~u …ĺatin a ŇčaŇčan mif…ô…ĺińßan nani to~ui ¶ a paŇčaŇčan, sarakataj a ma °araw i ti…ĺi…¨~…ģ  °i, itijaaj ńßo~u i ** si ¶i, itija ńßo~u o~u pa…ĺa no~u awti…ĺi i,itiraaj a ¶a i fafa °…ô…¨~…ģaj ato~u …ĺa °…ôno~uaj a sako~uwan no~u awti…ĺi, o~uno~u sakawa…ĺiaj no~u pafa…ĺija kitakit a pa…ĺa. rikisi kat…ô…ĺaŇčan ńßo~u a fak…ô…ĺo~uńßan mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ano~u …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u mak…ôraaj no~u mikakarkaraj to~uno~u to~u °asa a …¨~…ģafo~uŇč,itija ńßo~u i kat…ô…ĺaŇčaj a o~u fak…ô…ĺo~uńß ko~u saktaja…ĺ a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an iraaj to~u ko~u tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini to~una pa…ĺapa…ĺaan. i  °ajaw ńßo~u ro~uma a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, iraaj to~u pinapina a nijaro~u ° no~u ko~urto~u tam…¨~…ģaw itini a ma °o~urip. to~u iko~ur to~u i, ma ¶o~uwat no~u ro~uma ńßo~untian kitakit, ma…ĺa ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u ro~uma. fa…ĺanko~u ńßo~untian kitakit jo~u ma…ĺik…ô…ĺo~un to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u ro~uma, ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u sjo~uŇč tam…¨~…ģaw , …ĺo~unpati tam…¨~…ģaw ,to~unko~uto~u tam…¨~…ģaw , pafa…ĺija tam…¨~…ģaw ato~u fa…ĺanko~u tam…¨~…ģaw a mi ¶o~uwat to~un apa…ĺa. o~u  ¶…ô ¶aj a s…ĺafo~u nijaro~u ° mafo~uraw a tajra i arpis to~uko~us, °…ô ¶o~u…ôn naŇčra a maro~u ° ko~u aniniaj a sasifo~u °an ato~u sawa…ĺian no~u awti…ĺi, patir…ôŇč to~u ka…ĺantanija a ńßo~untian kitakit. i *** mińß…ô ¶a, ma ¶o~uwat ni  ¶a…ĺi ńßo~unti (o~u ńßo~unti no~u fa…ĺanko~u kitakit) ko~una pa…ĺa,tańßi…¨~…ģaŇč…ôn niŇčra ko~u finaw…ĺan a tajni mafo~uraw, patir…ôŇč…ôn niŇčra ko~u kriato~u pito~uo~uran. naiko~uran ni  ¶a…ĺi ńßo~unti i,ma…ĺa ¶ino~uwas ko~u fa…ĺanko~u kitakit,o~u awti…ĺi a pa…ĺapa…ĺan i,siik…ô…¨~…ģ sa ma…ĺasako~uwan no~u saw…ĺiaj fa…ĺanko~u ńßo~untian kitakit, itija ńßo~u ko~una pa…ĺapa…ĺan i,o~u"mar ¶ńßia o~uri…ônta…ĺis"ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u "sawa…ĺiaj a sao~uwa ¶an pa…ĺa"sanaj ko~u imi nira, o~u pafa…ĺija a kakita °an ko~u miko~uwanaj. *** mińß…ô ¶a, mato~uro~u °  ¶i …ĺiawpito~u ma…ĺa kakita °an no~u b~b~vab~b~v…ônb~b~v…ôr*…ôr kitakit, , ma…ĺo~u misi °ajawaj a mito~uk…ôr to~u nans…ĺafo~u tam…¨~…ģaw ato~u sjo~uŇčja…ĺi tam…¨~…ģaw. o~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an sarakataj a ma °araw i ti…ĺi…¨~…ģ ko~u awti…ĺi a ŇčaŇčan itijaaj ńßo~u i *** mińß…ô ¶aan(n…ôŇčn…ôŇč…ôn ko~u i fafa °…ô…¨~…ģaj a  ¶iso~u~u), itija ńßo~u "o~ustarr* ¶ńßi"ńßananaj a miti…ĺi…¨~…ģ, o~u"sawa…ĺiaj a sao~uwa ¶an pa…ĺa"sanaj ko~u imi,o~u nani kat…ô…ĺaŇč a to~ui ¶ so~uwa…ĺ a mif…ô…ĺińßan ko~unini. **** mińß…ô ¶a,mapaini no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit to~u"mamaŇčaj t…ôk…ô…¨~…ģan sa…ĺo~uŇčo~u ¶" ko~u awti…ĺi ta ma ¶akat ma…ĺasako~uwan no~u nijaro~u °an a tapaŇč; tańßira sato~u i **** mińß…ô ¶a, o~u b~b~vab~b~v…ônb~b~v…ôr*…ôr kitakit maa…ĺa ńßo~u ma…ĺo~unijańß ko~u staj…ĺija ńßo~utian kitakit . **** mińß…ô ¶a, mapataj ko~u ńßo~unti no~u awti…ĺi  ¶i fiti…ĺi sakato~usa i …ĺajta  °a…ĺo~u a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, …ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u ko~u mamiro~u ¶o~uk a tam…¨~…ģaw, sano~ujanan sato~u a ma…ĺa miko~uwanan no~u po~usimija,  ¶i po~urimis…ôr awto~uka sakato~usa( p*…ômjs…ĺ o~utakar ii) ko~u ńßo~unti itija. ni…ĺawrira,i **** mińß…ô ¶a, po~urimis…ôr awto~uka sakato~usa ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ńßo~unti no~u to~ui ¶  ¶i …ĺo~utawfo~u~u fo~un ńßapo~uspaw(ro~u~u…¨~…ģo~u…ĺf b~vo~un ńßab~b~vsb~b~vo~u~ur*), sano~ujanan sato~u mako~uwan no~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an tańßira i saka ¶…ô ¶aj …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °…ômin no~u nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan(****~****). itija sato~u i **~** si ¶i pa °i ¶…ô…ĺ sa ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a pasipapo~uta…ĺ a mi ¶o~uwat to~u pa…ĺa. **** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u to~u ko~u po~usimija ato~u sjo~uŇčja…ĺi( ¶a a  ¶aaj ńßo~u ka  °…ô ¶o~u no~u awto~uman ńßo~untian kitakit), saa…¨~…ģińßaj sato~u ko~u faŇčafaŇč ato~u ro~uma a kitakit. o~uja …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i wiji…ôna i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mika…¨~…ģ…ôp ato~u nani po~u…ĺan a mami…¨~…ģama a so~ufitaj, o~u nini ko~u saka …ĺo~uwi…¨~…ģ no~u awto~uman ńßo~untian kitakit, to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ matak…ôr ko~u sapi ¶o~uwataw no~u awto~uman ńßo~untian kitakit pasitira i sasifo~u °an no~u saka °…ôtip no~u jo~uro~upa, mat…ôr…ôk ńßo~u ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a  °i ¶…ô…ĺ i sasifo~u °an jo~uro~upa. to~uiko~ur  ¶akapito~u…ĺas ko~u pi ¶a ¶o~uwat to~u pa…ĺa no~u ro~uma a kitakit, o~urasaka i **** mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ ato~uawto~uman ńßo~untian kitakit to~u ka…ĺo~uwi ¶i kakak…ôto~unan(tr…ôatj o~uf kar…ĺo~uwit*;******),mańßa °…ômin to~u no~u awti…ĺi a mi °…ô ¶o~u ko~u sjo~uŇčja…ĺi, o~unian ko~u samatija sato~u ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an o~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit, o~una piko~uwan no~u ńßapo~uspaw tańßira i **** mińß…ô ¶a i kat…ôko~upan no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit. jo~u ma ¶akat to~u ko~u po~u…ĺo~usi, ma…ĺ…ôŇčat ko~u awti…ĺi ato~u po~u…ĺo~usi ma…ĺa °afas to~u pa…ĺa no~u to~ui ¶, mato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa ko~u awti…ĺi mapo~u…ĺo~uŇč ato~u po~u…ĺo~usi ato~u ro~usija kinato~usa mapap…ô ¶ińß to~u po~u…ĺan(saka kina ¶…ô ¶aj ato~u sakakinato~u…ĺo~u). awti…ĺi ńßo~untian a piko~uwan **** mińß…ô ¶a,mat…ôko~up ko~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit,i °ajaw no~unini to~u to~usa a mińß…ô ¶aan, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u saiko~uraj a ńßo~unti no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit  ¶i fran ¶i…ĺan ¶i ii o~u ńßo~unti no~u awti…ĺi ńßo~untian kitakit kako~u saan, o~u miko~uwatan a sako~uwanan i, o~u awti…ĺi ko~u sasifo~u °an a pasapao~uta…ĺ mańßao~up ko~u miko~uwanan pa…ĺa no~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an. tańßira sato~u i **** mińß…ô ¶a,o~u sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u faŇčafaŇčan to~uja po~uaw ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan(…¨~…ģ…ôo~u~uts ¶ńß…ôr kri…ô*;to~ui ¶ a …ĺa…ĺo~uma °an a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan), mapa ¶i °…ô ¶i ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a miso~u…¨~…ģo~u…¨~…ģ to~u ta…¨~…ģa kak…ôri…¨~…ģan no~u sjo~uŇčja…ĺi, mafa…ĺi ¶ ko~u ŇčaŇčan no~u awti…ĺi ńßo~untian kitakit to~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit, jo~u itiraaj i miko~uwanan no~u sjo~uŇčja…ĺi a pa…ĺa mapa ¶akat ma…ĺakitakit no~u sjo~uŇčja…ĺi, mapatir…ôŇč ko~uno~u nijańß a ńßo~unti,…ĺipo~uin no~u kitakit (so~uraratan no~u kitakit) ato~u mi…ĺisataaj to~u mipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč; o~u matiniaj a …¨~…ģ…ômak i,taŇčasa i ka…ĺańß…ô ¶ian no~u saka ¶…ô ¶aj a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a kitakit. ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ma ¶a ¶ino~uwano~uwas masamamaŇčaj a kitakit, i…ĺa…ĺo~uma ° no~una a…¨~…ģińßaaj a mamaŇčaj a kitakit i,o~uja p…ô ¶ińß no~u nai…ĺajtanija mapatir…ôŇč ma…ĺa sarakataj a kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, ma…ĺa…ĺaŇč to~u sakatat…ôko~uaw ato~u to~ui ¶ . **** mińß…ô ¶a, na ¶ito~ui ¶ , ma…ĺańß…ô ¶i no~u to~ui ¶ a mipo~u…ĺŇč ko~u to~ui ¶ ato~u awti…ĺi, tańßita i kańß…ôr…ôkan no~u sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺŇč no~u kitakit.  ¶o~uwa ka pisakakinińß a kitakit a tańßa…¨~…ģa °o~u ¶ jo~u ma…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u ko~u na ¶ito~ui ¶ i sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč a kitakit, o~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit ko~u miko~uwanaj to~u awti…ĺi, i **** mińß…ô ¶a, jo~u matati…ĺi…¨~…ģ to~u kak…ôto~unan ko~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit to~u awti…ĺi kitakit a katat…ô…ĺ…ôkan(ao~u~ustrian stat…ô tr…ôatj; o~uro~uma a paŇčaŇčan i o~u ao~u~ustrian in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ôn ¶…ô tr…ôatj) , mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u awti…ĺi akitakit  ¶aaj ka pisakakinińß pasi ¶o~uwa a kitakit a tańßa …¨~…ģa °o~u ¶, o~uja mi °…ô ¶o~uaj to~u awti…ĺi a so~ufitaj no~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit tato~uo~uto~uo~ur sato~u a mi…ĺijas to~u awti…ĺi, sano~u janan sato~u a misaik…ô…¨~…ģ to~u nijańßpiko~uwan ko~u awti…ĺi tańßa nini. itija sato~u i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~u kjo~usanto~u a sifo~u no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa, sarańßo~u…¨~…ģaj sato~u ko~u pikapo~ut no~u awti…ĺi i jo~uro~upa a ma…ĺa ¶…ô ¶aj, to~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u jo~uro~upa a ma…ĺ…ôkat…ôpaj, i **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u pajso~u no~u jo~uro~upa(…ôo~u~uro~u*o~un…ô;***). si ¶i to~usaaj ko~u pikajkian no~u kitakit a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~umaro~uma a kasaf…ô…ĺaw( ¶…ôntaŇč**) no~u awti…ĺi, o~u masa °o~usiaj i,ira ko~u sjakaiminsjo~u~u kasaf…ô…ĺaw(sp*), ira ko~u awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ(*b~vp),ira ńßo~u ko~u awti…ĺi naifa…ĺo~u ¶o~u °aj r…ôka…¨~…ģ(fp*),ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj kasaf…ô…ĺaw. o~u sakakaaj a tapaŇč no~u awti…ĺi kitakit i, o~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  °…ôn…ôm mińß…ô ¶a mi…ĺijaw a mito~upa a misinkiw to~u o~uŇčto~uŇč ko~u finaw…ĺan. o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u mito~uro~u °aj to~u mama…ĺaso~u…ĺi(to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u sin ¶…ônji…ôn ¶aŇč no~u tajwan) a tam…¨~…ģaw, to~u ńßatiniaj to~u a …ĺafin i,o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiŇč i karar…ômaj pikaikian ko~u mato~uro~u °aj a ma…ĺaso~u…ĺi. o~u misaŇč °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit a pikaikian no~u awti…ĺi i to~usaaj, o~u mio~u ¶o~uran no~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a sako~uwan ** ko~u tam…¨~…ģaw itira i fafa °…ô…¨~…ģaj pikaikian(b~b~vo~u~un…¨~…ģ…ôsrat:o~u kapo~u…ĺo~uŇčan sako~uwan a pikaikian), ato~u o~u misinkiwan ko~u ka…ĺakiŇč no~u *** ko~u tam…¨~…ģaw i karar…ômaj pikaikian(natio~una…ĺrat:fainaw…ĺan a pikaikian ńßananaj). o~una to~usaaj a pikaikian i, o~u karar…ômaj pikaikian ko~u ikakaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ, nawńßani, o~u misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit,  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇč a mi…¨~…ģ…ômak to~u pisatapaŇčan no~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a sifo~u a mataja…ĺ, pas…ôt…ôk a mi…ĺańß…ô ¶i to~u kasanawsawan to~u taja…ĺ no~u sifo~u ato~u mataja…ĺaj a pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kamaro~u °an. o~u fafa °…ô…¨~…ģaj pikaikian i,o~u mipasa…¨~…ģakaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj no~u sako~uwan i karar…ômaj pikaikian, ano~u  ¶a kapińßai i,ma…ĺa…ĺaŇč ko~u misaŇča °an a sarik…ô ¶,nikawrira , ano~u pa ¶i °…ô ¶i sa ko~u karar…ômaj pikaikian to~uja rik…ô ¶ i, tatiińßaj to~u mi…ĺijaw a mi…ĺa…ĺaŇč to~uja ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u a sarik…ô ¶. na ka…ĺańß…ô ¶ian no~u sakato~usa nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u pasiwi…ĺiwi…ĺiaj no~u sasifo~u °an a sjakaiminsjo~u~uto~u , ato~u pasakawakawanan no~u sasifo~u °an a awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ ma…ĺa ¶afaj a patir…ôŇč to~u kapapo~u…ĺo~uŇč a sifo~u,  ¶aaj ka ńßako~uwa ko~u matiniaj a sifo~u i jo~uro~upa. o~u sp* i,o~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiiŇč, o~u sakakaaj a si ¶ian r…ôka…¨~…ģ, o~urasak ** ko~u kańßa…ĺafin ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u ko~u nio~u ¶o~uran no~una kasar…ôka…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,o~una mapo~u…ĺo~uŇčaj a r…ôka…¨~…ģ a sifo~u,  ¶a ka…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u mińßarat…ôŇčan ato~u mitaja…ĺan, o~urasaka, ma ¶a ¶o~u…ĺiaj to~u ro~umo~u °ami °a…¨~…ģ, o~uja sa to~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u a kak…ôri…¨~…ģan no~u awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ(*b~vp)  ¶i o~urfo~u~ukaŇč sisaj…ĺ( wo~u…ĺf*aŇč s ¶ńß*ss…ô…ĺ) …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u pipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u pikaikian. to~uja mińß…ô ¶a(****) saka ** a fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw pakaa…ĺa to~u ** ko~u tam…¨~…ģaw ma…ĺakiin, mańßao~up ko~u **.*% a sato~upa no~u finaw…ĺan, mi…ĺijaw o~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiiŇč i pikaikian, o~urasaka satan…ôkt…ôk sato~u ko~u paranaan no~u sp*. o~uja sato~u ja saka °ais…ô…¨~…ģ fp* r…ôka…¨~…ģ , ¶aaj to~u kańßako~uwa ko~u maa…ĺaaj,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč to~u ** ko~u kiiŇč, mańßo~up sa **.*% ko~u sato~upa no~u finaw…ĺan. "tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u" ittija sato~u i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka  ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ a sinkiw o~u sp* r…ôka…¨~…ģ i, samisimisi sa ko~u kaa…¨~…ģińßaj a  ¶itiwtiw ko~u sato~upa, ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u ro~uma a r…ôka…¨~…ģ, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a a  ¶i °i ¶…ô…ĺ to~u …¨~…ģ…ômak no~u kitakit, o~unini ko~u sapi…ĺijaw a mipatir…ôŇč to~u"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u fp* r…ôka…¨~…ģ.  ¶aka ńßa…ĺafin ko~una"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", **** mińß…ô ¶a ma ¶a ¶o~u…ĺi ko~una to~usaaj a si ¶ian r…ôka…¨~…ģ ma ¶a ¶o~u…ĺi to~u pakajniaj i jo~usaŇč(o~u sakatataja…ĺ…ôn a pajso~u no~u kitakit), sawa…¨~…ģ sato~u ko~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ a mikapo~ut to~u taja…ĺ no~u sifo~u, to~una mińß…ô ¶a i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ pasańßarakat sato~u a mi…ĺijaw a misinkiw ko~u awti…ĺi to~u kiiŇč no~u pikajkian no~u kitakit, o~u sp* r…ôka…¨~…ģ ato~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ to~u to~ukto~uk sa ko~u  °i ¶…ô…ĺ a misinkiw, nikawrira, to~u ńßatiniaj to~u a …ĺafin o~u saawaaj ko~u sato~upa no~u finaw…ĺan to~una sinkiw,o~u sp* r…ôka…¨~…ģ a…¨~…ģińßaj ko~u ka…ĺo~uwan no~u sato~upa  °…ô…¨~…ģ…ôŇč sato~u **%, ma…ĺo~uwan to~u ** tam…¨~…ģaw ko~u kiiŇč, nikawrira, samisimisi sa ikaka to~u *.*% paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ, sa ńßa…ĺafin sato~u ko~u kasaso~uwa…ĺ no~una to~usa a r…ôka…¨~…ģ, masaso~u…ĺo~uso~u…ĺo~u…ĺ to~u nijańß a misańßarat…ôŇčan a mi…ĺijaw a patir…ôŇč to~u"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u sp*  ¶i wi…ôrna faiman(w…ôrn…ôr fajmann) ko~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u. pakaka ko~u ka…ĺo~uwan no~u sato~upa no~u  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u itija to~u i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pisinkiwan i, o~u maa…ĺaaj a sato~upa no~u *b~vp ato~u sp*, nani *** mińß…ô ¶a a sikiw o~ujanan to~u a ma…ĺo~uwan, ma…ĺa…ĺik…ô ¶ i mańßao~upaj  °…ô…¨~…ģ…ôŇč **.*% ato~u **.*% ko~u sato~upa, papo~u…ĺo~uŇč ńßan ko~u nini  ¶aka ńßako~uwa ko~u matifa ¶aj a sato~upa, …¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇč…¨~…ģ…ôŇč sa a mataf…ôsiw ko~u fata…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč a kiiŇč no~u pikajkian a pakapatir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", nani kato~umir…ôŇčan no~u sakato~usa a kapo~u…ĺo~uŇčan sifo~u o~u sasafaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~una aniniaj a sifo~u. o~uja  ¶aaj ńßo~u ka …ĺańß…ô ¶i a mikajki ¶ a t…ôraŇčan a mo~untaj,o~u kasanawsawan to~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u jo~uro~upa  ¶o~uwa ka pakafi…ĺo~u amisaŇča °aj to~u saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw…¨~…ģaw, o~u katata °aŇč a kafa…ĺi ¶ no~u sa °…ôtipaj a jo~uro~upa, o~u mafo~urawaj atam…¨~…ģaw mi °…ô ¶o~u to~u itiratiraaj a ¶a a maro~u ° a tam…¨~…ģaw maka…¨~…ģka…¨~…ģ ko~u samaamaanj a faŇčafaŇč,mi ¶o~uwat pasiwa…ĺi ko~u jo~uro~upa, a…¨~…ģińßaj ko~u matiniaj a mo~untaj o~u …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan no~u rawraw ko~unini, o~urasaka mi…ĺ…ôko~up a mi…ĺijas ko~u finaw…ĺan to~u *b~vp ato~u sp* a pasitira i pakakaaj ko~u pasikawananaj a kasaf…ô…ĺaw(r…ôka…¨~…ģ), o~unini ko~u ma ¶akat ko~u pi…¨~…ģama no~u finaw…ĺan to~u pasikawananaj a kasaf…ô…ĺaw no~u awti…ĺi naifa…ĺo~u ¶o~u °aj kasaf…ô…ĺaw ) i **** mińß…ô ¶a a sinkiw pakaa…ĺa to~u **% a sato~upa, Ňčata ńßan to~u ko~u mipatir…ôŇč to~u sifo~u a kasaf…ô…ĺaw(r…ôka…¨~…ģ).  ¶aaj ko~u nini a ¶a ko~u ka…ĺa ¶…ôm ¶…ôman no~u mitaja…ĺaj to~u si ¶i, ira ko~u maro~u °aj i kanata a ta…¨~…ģa  ¶ipajso~uaj a awti…ĺi a tam…¨~…ģaw  ¶i frank stro~una ¶ńß mipatir…ôŇč to~uno~u nijańß a kasaf…ô…ĺaw,  ¶ańßo~u ka samińß…ô ¶a mikapo~ut to~una sikiwa pakaa…ĺa to~u *.*% a sato~upa, ** ko~u tam…¨~…ģaw to~u ma…ĺakiiŇčaj, sa itini to~u a mańßapinaŇč ko~u mińßarat…ôŇčan no~u tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi, ma °…ôsam…ôn to~u aniniaj a si ¶i ato~u ki ¶ai pasitira sanaj to~u i mi…ĺ…ôko~upaj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw, *b~vp a kasf…ô…ĺaw maa…ĺa ko~u ** tam…¨~…ģaw a kiiŇč no~u *** a kiiŇč, o~uja i ¶i…ĺaaj a sinkiw a sakakaj ko~u mia…ĺaan a kiiŇč o~u sp*, to~una aniniaj a sinkiw ** a ¶a ko~u maa…ĺaaj a kiiŇč, mat…ôfa…¨~…ģ ma…ĺa sakato~usa ko~u rajraj, o~u fp* a kasaf…ô…ĺaw ** ko~u maa…ĺaaj a kiiŇč, o~u sakakaaj to~u ko~u *b~vp a kasaf…ô…ĺaw i pikajkian no~u kitakit. ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~una sinkiw, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u *b~vp  ¶i ko~u~u…ôr ¶i taŇčso~uo~uso~u…ĺ sa a patir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u fp*,ta ma…ĺatapaŇč no~u sifo~u  ¶i ko~u~u…ôr ¶i ,itini rikisi no~u awti…ĺi o~u saka °…ômaŇčaj ko~u mińß…ô ¶aan ni ko~u~u…ôr ¶i. nikawrira, to~usa mińßw ¶a  ¶ifaŇčafaŇč ko~u fp* ato~u ro~usija, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u "mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺatapŇč ni ko~u~u…ôr ¶i. to~una mińß…ô ¶a a sinkiw ma…ĺa o~u sakakaaj ko~u *b~vp, taŇčso~u…ĺ sa patir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj kasaf…ô…ĺaw. kaa °isa…ĺ no~u sako~uwan siwaaj ko~u tata °aŇčaj sako~uwan(b~b~vo~u~un…¨~…ģ…ôs…ĺan…¨~…ģ), ikarar…ôm no~una sako~uwan mi ¶ik ¶ikan ńßo~u to~u ** a ka…ĺo~usako~uwan(b~b~v…ô*irk), ikarar…ôm ńßo~u no~unini o~u tata °aŇčaj nijaro~u °(sta…¨~…ģt) ato~u ka…ĺo~unijaro~u °(*…ôm…ôin…¨~…ģ…ô): **** mińß…ô ¶an a so~u °o~usi, nani awti…ĺi pisa °o~usiaj. pa…ĺapa…ĺaan o~u awti…ĺi i, ik…ômo~u…¨~…ģaj no~u parao~upaw a kitakit,nani sa °…ôtipan pasawa…ĺi a masa °api…ĺis, o~u a…ĺpis a …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan pasa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u sakwa…ĺi ato~u sa °…ôtip no~una kitakit,o~unini ko~u ka ¶iŇčaŇčan no~u awti…ĺi to~u kakańß…ôm…ôkan no~u misa…ĺamaaj i kasi °…ônawan. o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ no~u …ĺo~uto~uk i, mańßao~upaj ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôra no~u kitakit, o~u satakarawaj a  °apo~u ¶o~uk no~una …ĺo~uto~uk i, o~u tata °aŇčaj ko~uro~uko~una …ĺo~uto~uk(*ro~u**…ĺo~u ¶kn…ôr), o~u takaraw i, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ****m ko~u akawaŇč. i ka °amis no~u sawa…ĺian i, o~u masa…¨~…ģaŇčańßaj a pa…ĺa a wi…ôna, katimo~u…ĺ no~u sawa…ĺian ato~u ka °amis i, o~u tapo~uńßo~upo~uńßo~ukan a pa…ĺa. to~unaw  °a…ĺo~u pasika °amis no~u sawa…ĺian ko~u rakat no~u nano~um,i…ĺa…ĺo~uma ° no~u awti…ĺi *** km ko~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~una  °a…ĺo~u. isakatimo~u…ĺ no~una kitakit ira ko~u mo~u~u…ĺa  °a…ĺo~u ato~u to~u…ĺawa  °a…ĺo~u , isak °…ôtip ira ko~u in  °a…ĺo~u ato~u sa…ĺ ¶ańß…ô  °a…ĺo~u(sa…ĺ*a ¶ńß). o~u po~u…ĺo~uŇč no~u awti…ĺi i, o~u kafafa…ĺi ¶an no~u sa °…ôm…ô…ĺaj a rijarijaran a kakarajan ato~u o~u mas…ôŇč…ôraj a karapawan a kakarajan, o~urasaka, kasi °…ônawan ki °…ôt…ô ¶aj ka ¶if…ôraŇčan sa °…ôma…ô…ĺaj. o~u ki…ĺaki…ĺaŇčan no~u awti…ĺi mańßao~up ko~u **.*% ko~u katańß…ôpo~uńß no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit. o~u sjo~uto~u tatapaŇčan a to~ukai wi…ôna itiraaj i …ĺawa ¶ no~u to~unaw  °a…ĺo~u. o~u ro~uma a to~ukai i ira ko~u sa…ĺspaw(sa…ĺ*b~b~vo~u~ur*), ira ko~u inspo~uro~uko~u(innsb~b~vro~u~u ¶k), ko~u…ĺa ¶i to~ukai(*ra*) ato~u …ĺi ¶i to~ukai(…ĺin*). o~u po~u…ĺo~uŇč a kakańßa…¨~…ģ no~u pa…ĺa no~u awti…ĺi i ******. ki ¶ai o~u mafafa…ĺi ¶aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a ki ¶ai no~u awti…ĺi i,ta…¨~…ģa  ¶…ômańßa…¨~…ģaj,o~u  °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ta…¨~…ģarińßa…¨~…ģajaj.pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßan  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč, ira ko~u , ira ko~u misaŇča °aj to~u kikai,kaso~u…ĺiŇč a sima…ĺ, ira ko~u …¨~…ģa*o~uŇč no~u sima…ĺ,ira ko~u …¨~…ģiŇčki, tino~uo~uj, misaki…ĺaŇčaj, ira ńßo~u ko~u nano~um a …¨~…ģiŇčki. o~u nipańßafajan i, o~u ko~u…ĺo~uŇč ato~u …¨~…ģijo~uŇč. o~u …ĺio~umańß i, o~u po~utato~u, …¨~…ģat…ôŇč, ka…ĺo~u °…ômi ato~u  °a…ĺi…ĺaj. o~u ki ¶ai no~u awti…ĺi i, ta…¨~…ģa ko~u…¨~…ģ…ôm…ôt ko~u ka…ĺa…ĺiti…ĺitiŇč ato~u jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp,maŇča…ĺ…ôf ko~u kaŇča °aj ato~u to~ui ¶. na pikapo~utan no~u awti…ĺi i jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp taŇčso~u…ĺ sa a ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u kakafa…ĺi ¶ to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u jo~uro~upa a kitakit,o~urasaka mato~uŇča…ĺ ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj a pajso~u to~u sapitaja…ĺ to~u maamaan a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶aan a kapo~u…ĺo~uŇčan  °…ôtan(*…¨~…ģp)ma ¶akat to~u *.*%. tam…¨~…ģaw mańßao~up ko~u **% o~u awti…ĺi a fina ¶a…¨~…ģan kako~u sanaj ko~u awti…ĺi a tam…¨~…ģaw. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶aan, a…ĺo~uman ko~u mafo~urawaj nani nas…ĺafo~u a tam…¨~…ģaw, sa  ¶i…ĺam…ĺam sato~u to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. o~una fina ¶a…¨~…ģan no~u awti…ĺi i, ano~u pasasi °ik…ô °ik…ô…¨~…ģ…ôn a misańß…ôto~u o~u ka ¶iaso~u a fina ¶a…¨~…ģan , o~u jo~uro~upa fina ¶a…¨~…ģan ńßananaj ńßo~u a mitańßi…¨~…ģan. (…ôo~u~uro~upi…¨~…ģ), o~uno~u a…ĺpis a siik…ô…¨~…ģ,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč sato~u mańßao~up ko~u **%  ¶o~uwa ko~u nano~u awti…ĺi a fina ¶a…¨~…ģan, o~uninian a tam…¨~…ģaw i o~u mafo~urawaj nani ta…ĺijo~ukaj a kitakit, pato~usiaj ko~u nani kasa °…ôtipaj a jo~uro~upa a mafo~urawaj tajni a tam…¨~…ģaw. o~uro~uma sato~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj o~ufa…¨~…ģ  ¶isafaw to~u fa…ĺo~u a pat…ôk a mafo~urawaj a tajni a s…ĺo~ufanija kitakit a tam…¨~…ģaw(r…ôpo~u~ub~b~v…ĺika s…ĺo~ub~v…ônija), sao~upo~u sanaj amaro~u ° i ka…ĺinsija ato~u sti…ĺija sako~uwan. o~u awti…ĺi i o~u ka ¶a ¶…ôf…ô…ĺif…ô…ĺisan no~u tata °aŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan no~u jo~uro~upa(…ĺ…ôrman fina ¶a…¨~…ģan, s…ĺafo~u fina ¶a…¨~…ģan ato~u …ĺatin fina ¶a…¨~…ģan) itini, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u …ĺ…ôrman a a…ĺ…ôman tam…¨~…ģaw, pafa…ĺija tam…¨~…ģaw ato~u fraŇčko~u tam…¨~…ģaw ko~u awt…ĺi a tam…¨~…ģaw, mia…ĺaaj ńßo~u to~u sait…ôk…ô…¨~…ģ no~u ma ¶a…ôr tam…¨~…ģaw, sjo~uŇčno~u~u tam…¨~…ģaw, s…ĺafo~u tam…¨~…ģaw ato~u ma…ĺa ro~umaaj tam…¨~…ģaw a jo~u~u…ôn ¶o~u~umin. o~una tamtam…¨~…ģaw i ano~u mi…ĺ…ô ¶a…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u to~ui ¶ ko~u to~u °as ato~u so~uwa…ĺ, iraaj ko~uno~u nijańß a sait…ôk…ô…¨~…ģ a ma…ĺa no~u nijańßan a fina ¶a…¨~…ģan. mataf…ôsiw ko~u fata…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi mito~uo~uraj to~u kristo~u a pito~uo~uran, i…ĺa…ĺo~uma ° no~u nini i, mańßao~up ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw o~u ro~umatinsikjo~u, *% o~u mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj kjo~ukai, *.*% o~u …ĺo~uto~u kjo~ukai, *% o~u ro~uma a misafa °…ô…ĺo~uńßaj a pito~uo~uran. o~uro~uma a pito~uo~uran ira ńßo~u ko~u is…ĺam pito~uo~uran(**), po~u~ukjo~u(mipajpajaj) ato~u in…¨~…ģo~u pito~uo~uran. itijańßo~u  °a…ĺo~umanaj ko~u jo~utaja a tam…¨~…ģaw maro~u ° itini, **** mińß…ô ¶aan i,  ¶isafawaj to~u mo~u °…ôt…ôp o~ufa…¨~…ģ ko~u ka °a…ĺo~uman no~u jo~utaja a tma…¨~…ģaw,nikawrira, masiwar no~u sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin, safańßa…ĺ a maro~uwan ko~u tam…¨~…ģaw no~u jo~utaja.**** a pisa °o~usi i, o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw, tańßira sato~u i ****mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pisa °o~usi i, o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ i,o~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ,o~u ka…ĺo~u ¶a ¶ijaw to~u ro~umo~u °ami °a…¨~…ģ i, o~u ifafa °…ô…¨~…ģaj to~ui ¶ so~uwa…ĺ: …ĺa °…ôno~uaj a…ĺo~umani so~uwa…ĺ, sasifo~ua °an pafa…ĺija so~uwa…ĺ, …ĺa °…ôno~unaj pafa…ĺija so~uwa…ĺ, tata °aŇčat ko~u kasasiro~uma ato~u miti…ĺi…¨~…ģan. o~uno~u awti…ĺi a …ĺa…ĺ…ôko~uan no~u to~ui ¶ so~uwa…ĺ ato~u …ĺa…ĺ…ôko~uan no~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ no~u itiraaj i to~ui ¶ a tam…¨~…ģaw  ¶aaj ka …ĺa…ĺ…ôn. kjo~uiko~u~u itija ńßo~u i **** a mińß…ô ¶aan,o~u p…ô ¶ińß ńßo~u a sako~uwan no~u sinsi…ô ńßo~untian ro~uma kitakit ko~u awti…ĺi, mi…ĺiŇčato~u to~u ko~u kakita °an  ¶i ma…ĺija to~u…ĺisija a misaŇča ° to~u sapipasifana ° a fa ¶o~u, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan sifo~u ko~u miko~uwanaj to~u kjo~uiko~u~u no~u awti…ĺi,*~** ko~u mińß…ô ¶aan a ka °…ômaŇčaj i, * ko~u mińß…ô ¶aan ko~u nipa ¶i °…ô ¶ian a kjo~uiko~u~u, o~u po~u…ĺo~uŇč a fa ¶o~u no~u kjo~uiko~u~u * ko~u kasa…ĺo~uwis: no~u wawa a pińßatatanam, o~u sarakataj a pińßatatanam, sasifo~u °aj pińßatatanam ato~u sakakaaj a pińßatatanam. po~u~unka ta…¨~…ģa  °a…ĺo~uman ko~u itiniaj ko~u so~ufo~u ¶ a misaŇča °aj to~u rariw: ńßajto~un(fran* *o~us…ôpńß ńßaj…¨~…ģn) mo~u ¶a…ĺto~u(wo~u…ĺf*aŇč ama…¨~…ģ…ôo~u~us mo~u*art) so~u~upo~uto~u(fran* s…ôrapńßi ¶o~u~us p…ôt…ôr s ¶ńßo~u~ub~b~v…ôrt), ira ńßo~u ko~u ro~umaro~uma atam…¨~…ģaw; o~u ta…¨~…ģatata °aŇčaj ko~u ŇčaŇčan a ta…¨~…ģamaanaj tam…¨~…ģaw:mikakinkiwaj to~u w…ĺi  ¶i po~u ¶iman(…ĺo~u~u…¨~…ģwi* …ô…¨~…ģo~u~uar…¨~…ģ b~b~vo~u…ĺt*mann) ato~u  ¶i si…ôtiŇčko~u(…ôrwin ro~u~u…¨~…ģo~u…ĺf *o~us…ôf a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr s ¶ńßr*…¨~…ģiŇč…ôr); tapaŇč no~u na ¶i to~ui ¶  ¶i ńßito~ura(a…¨~…ģo~u…ĺf ńßit…ĺ…ôr),o~u mikakinkiwaj to~u kakarajan  ¶i paj…ôrpańß…ô(*…ôo~ur* b~vo~un p…ôo~u~u…ôrb~b~va ¶ńß), o~u mikakinkiwaj to~u nińßarat…ôŇčan no~u tam…¨~…ģaw  ¶i wik…ônstan(…ĺo~u~u…¨~…ģwi* *o~us…ôf *o~uńßann witt*…ônst…ôin), o~u mikakinkiwaj to~u pisa °o~usi  ¶i ko~uto~u…ôr(ko~u~urt fri…ô…¨~…ģri ¶ńß **…¨~…ģ…ô…ĺ), o~u mifafo~uńßataj to~u ifa…ĺo~u ¶o~u °aj  ¶i fo~uro~uito~u(si*mo~u~un…¨~…ģ fr…ôo~u~u…¨~…ģ), o~u mi °a…ĺo~u…ĺi ¶aj  ¶i ro~usajko~u…ôr(p…ôt…ôr ro~us…ô**…ôr) ato~u mi ¶o~ukaaj  ¶i ko~u…ĺinmo~u(*o~u~ustab~v k…ĺimt). to~u °as a i…ĺisinan pisa…ĺa…ĺaan no~u …ĺafaŇč o~u ta…¨~…ģamaanaj a saka ¶i…¨~…ģafo~uŇčan ko~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč a taja…ĺ no~u awti…ĺi, o~u ka ¶i °…ôtan no~u …¨~…ģafo~uŇč i, mańßao~up ko~u *% no~u *…¨~…ģp no~u awti…ĺi. o~u mipa…ĺafaŇčaj a tam…¨~…ģaw i, masawk…ô…¨~…ģaj i ka ¶ifwraŇčan ato~u kasi °…ônawan, o~u kasao~upo~uan no~u …ĺafaŇča i, itiraaj i sakato~usa afo~u…ĺa…¨~…ģ ato~u nani sakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ tańßira i sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a o~u …ĺa ¶a…ĺ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin a  °…ôtan o~u sakafa…ĺo~u a rajraj ko~u awti…ĺi,o~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôtan i, ***  °o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. o~u pa…ĺa ¶a…ĺaj a mińßo~u…ĺo~u…ĺ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin o~u saka** ko~u rajraj ko~u awti…ĺi, ira ko~u **** o~ufa…¨~…ģ ko~u pa…ĺafaŇčaj a tajni. o~u pipa…ĺafaŇčan a to~ukai  ¶aaj ka o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u sarspaw ato~u wiji…ôna, o~u pitaparan no~u a…ĺpis to~uko~us o~u kakańß…ômakan no~u mińßo~u…ĺo~u…ĺaj.o~u ni safo~u~u…ĺo~u a miti…ĺi…¨~…ģan ko~unini.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Austria == Awtili Kapolongan Kitakit Takaray Sowal O Awtili Kapolongan Kitakit kalopitahidang o Awtili hananay, i sifo' no Yoropa a i kamoday no karapaw a kitakit,nikawrira, pakaynien i rikisi a minengeng nipasasiikedan o Sa'etipay a Citatapangay Salongoc Kitakit ato Sawaliay a Citatapangay Salongoc Kitakit. Adihayay ko kasafiyaw no Awtili kitakit,isakawali malafiyaw ato Syongyali ato Selofako , isakatimol o Itali ato Serowiniya , isaka'etip malafiyaw ato Licitonston kitakit(Toic a sowal :F√ľrstentum Liechtenstein) ato Suwis Kapolongan Kitakit , isaka'amis malafiyaw ato Toic ato Cieko . O syoto i satata'angay a tokai Wiyiena , o tamdaw nona tokai i,860 'ofad. O dadahal no sekalay a pala 83.855„éĘ, patokeled han itiraay i Arpis lotok kona kitakit, sa mapangangan to lotolotokan kitakit, o 'edeng mahaop ko 32% a pala nani riyaran lalen i la'enoay no 500m ko ka'akawang, sahetoay takaraway a pala, o satakaraway a katokoh i 3,798 m ko ka'akawang. O aniniay to a Awtili kitakit, o Pikaykian Faco , o kapolongan a kitakit, 9 ko kasapolong no sakowam. O ceceay no sacipaysoay a kitakit i polong nitahepoan no kakarayan a kitakit, i 2012 miheca a pisahapinang i,o polong a 'eten no kapolongan malawisay to ko 46,330 Amirika payso. O Cemahadan a Sa'osi no Tamdaw i polong no sekal a kitakit o saka21 a kasarayaray(o polong ira ko 199 a kitakit), patokeled sa nani 1995 miheca o kapot tono Yoropa Lekatep, o cecay no sarakatay a mipatirengay to OECD(Á∂ďśŅüŚźąšĹúśö®ÁôľŚĪēÁĶĄÁĻĒ . I 1995 miheca mipangangan i Sinken Kapolongan a Katatelekan sakalahoday no tamdaw a macacofecofel. I 1999 a mihecaan mihai to payso no Yoropa, 2002 miheca satapang a kalapaysoen ko payso no Yoropa. O Awtili a kitakit i, mikowanay to sifo'ay a Yoropa nani 650 miheca taha 1918 mihecaan, o citatodongay a mikowan i,o Hapuspaw Honti(Hapuspaw Laloma'an: Habsburg), o Syoto no Sinsie Roma Hontian Kitakit ato Awsyong Hontian Kitakit ko Wiyiena,o roma sato 'i,o kamaro'an no Awtili finacadan itiraay i kamaro'an no Lierman finacadan . O sowal i, malecaday ato Toic, Suisu ato Losinpao o Toic a sowal ko kasasowal. Pakaynien i rikisi madadecdecay ko kalalitin ato sifo'ay Yoropa, sa'etipay Yoropa a Syongyali, Cieko ato Polan a kitakit. O ngangan Sano Toicen a sowal ko Awtili i o √Ėsterreich hananay,ona ngangan i nani laheta a sowal no Toic o"Ostarr√ģchi",ona tilid tonini i o matiliday i 996 miheca, o"sawalian lilis no masapncahay"sanay ko imi nonini.Ona tilid i,latek itiyaayho sasifo'an sici o malecaday to Latin a tilid Marchia orientalis, oni felih nani niyaro'an sowal no Pafaliya Toic sowal. Oroma sato 'i, latek nani sowal no itiniay a tamdaw to pipangangan to cecay a tokos, o Slofaniya sowal"Ostravica", papolo no tokos sanay ko imi, nawhani, masatono'ay ko 'apilis no tokos itini. Ono Holam a pangangan i toor hananay to kono a sowal a mifelih. O Awtili sanay a ngangan i,o Latin a ngangan mifelihan nani Toic a pangangan, sarakatay a ma'araw i tilid 'i, itiyaay ho i 12 sici, itiya ho o pala no Awtili i,itiraay aca i fafa'eday ato la'enoay a sakowan no Awtili, ono sakawaliay no Pafaliya kitakit a pala. Rikisi Katelangan ho a fakelohan mihecahecaan Ano do'edoen ko makeraay no mikakarkaray tono to'asa a dafong,itiya ho i katelangay a o fakeloh ko saktayal a mihecahecan iraay to ko tamdaw a maro' itini tona palapalaan. I 'ayaw ho Roma a mihecahecan, iraay to pinapina a niyaro' no Korto Tamdaw itini a ma'orip. To ikor to i, macowat no Roma Hontian Kitakit, malacecay a sakowan no Roma. Falanko Hontian Kitakit Yo malikelon to ko 'icel no Roma, madado'edo ko Syong Tamdaw , Lonpati Tamdaw ,Tonkoto Tamdaw , Pafaliya Tamdaw ato Falanko Tamdaw a micowat ton apala. O cecay a Slafo niyaro' maforaw a tayra i Arpis Tokos,'ecoen nangra a maro' ko aniniay a sasifo'an ato sawalian no Awtili, patireng to Kalantaniya a Hontian Kitakit. I 788 miheca, macowat ni Cali Honti (o Honti no Falanko Kitakit) kona pala,tahidangen ningra ko finawlan a tayni maforaw, patirengen ningra ko Kriato Pitooran. Naikoran ni Cali Honti i,malacinowas ko Falanko Kitakit,o Awtili a palapalan i,siiked sa malasakowan no Sawliay Falanko Hontian Kitakit, itiya ho kona palapalan i,o"marchia Orientalis"hananay a pangangan, o "Sawaliay a Saowacan Pala"sanay ko imi nira, o Pafaliya a kakita'an ko mikowanay. 976 miheca, matoro' ci Liawpito mala Kakita'an no Babenberger kitakit, , malo misi'ayaway a mitoker to Nanslafo Tamdaw ato Syongyali Tamdaw. O Hapospaw Laloma'an a mihecahecan Sarakatay a ma'araw i tilid ko Awtili a ngangan itiyaay ho i 996 mihecaan(nengnengen ko i fafa'eday a cisu), itiya ho "Ostarr√ģchi"hananay a mitilid, o"Sawaliay a Saowacan Pala"sanay ko imi,o nani katelang a Toic sowal a mifelihan konini. 1156 miheca,mapaini no Fancalay Roma Hotian Kitakit to"Mamangay tekedan Salongoc" ko Awtili ta macakat malasakowan no niyaro'an a tapang; tahira sato i 1192 miheca, o Babenberger Kitakit maala ho maloniyah ko Stayliya Hotian Kitakit . 1246 miheca, mapatay ko honti no Awtili ci Fitili Sakatosa i Layta 'Alo a lalood, lahedaw sato ko mamirocok a tamdaw, sanoyanan sato a mala mikowanan no Posimiya, ci Porimiser Awtoka Sakatosa( PŇôemysl Otakar II) ko honti itiya. Nilawrira,i 1278 miheca, Porimiser Awtoka Sakatosa malowid no honti no Toic ci Lotawfu Fon Hapospaw(Rudolf von Habsburg), sanoyanan sato makowan no Hapospaw Laloma'an tahira i sakacecay lalood no 'emin no nitahepoan no kakarayan(1278~1914). Itiya sato i 14~15 sici pa'icel sa ko Hapospaw Laloma'an a pasipapotal a micowat to pala. 1526 miheca ma'eco to ko Posimiya ato Syongyali(ca a caay ho ka 'eco no Awtoman Hontian Kitakit), saadihay sato ko fangafang ato roma a kitakit. Oya lalood i Wiyiena i 1683 miheca saka 9 folad saka 12 folad, mikadep ato nani Polan a mamidama a sofitay, o nini ko saka lowid no Awtoman Hontian Kitakit, tona lalood mataker ko sapicowataw no Awtoman Hontian Kitakit pasitira i sasifo'an no saka'etip no Yoropa, materek ho ko Hapospaw Laloma'an a 'icel i sasifo'an Yoropa. Toikor cakapitolas ko picacowat to pala no roma a kitakit, orasaka i 1699 miheca matatilid atoAwtoman Hontian Kitakit to Kalowici Kakaketonan(Treaty of Karlowitz;Ść°śīõÁ∂≠ŤĆ®śĘĚÁīĄ),maha'emin to no Awtili a mi'eco ko Syongyali, onian ko samatiya sato ko Hapospaw Laloma'an o Fancalay Roma Hotian Kitakit, ona pikowan no Hapospaw tahira i 1806 miheca i katekopan no Fancalay Roma Hotian Kitakit. Yo macakat to ko Polosi, malengat ko Awtili ato Polosi mala'afas to pala no Toic, matokeled sa ko Awtili mapolong ato Polosi ato Rosiya kinatosa mapapecih to Polan(saka kinacecay ato sakakinatolo). Awtili Hontian a Pikowan 1806 miheca,matekop ko Fancalay Roma Hotian Kitakit,i'ayaw nonini to tosa a mihecaan, milekal ko saikoray a honti no Fancalay Roma Hotian Kitakit ci Francilanci II o Honti no Awtili Hontian Kitakit kako saan, o mikowatan a sakowanan i, o Awtili ko sasifo'an a pasapaotal mahaop ko mikowanan pala no Hapospaw Laloma'an. Tahira sato i 1867 miheca,o sapipalasawadaw to fangafangan toya PoAw kalaloodan(Deutscher Krieg;Toic a laloma'an a lalood hananay ho a pangangan), mapaci'eci ko Hapospaw Laloma'an a misodod to Tada Kakeridan no Syongyali, mafalic ko ngangan no Awtili Hontian Kitakit to Awsyong Hontian Kitakit, yo itiraay i mikowanan no Syongyali a pala mapacakat malakitakit no Syongyali, mapatireng kono niyah a Honti,Lipoin no kitakit (soraratan no kitakit) ato milisataay to mipacomodan a dafong; o matiniay a demak i,tangasa i kalahecian no Sakacecay a Kalalood no Nitahepoan no Kakarayan a Kitakit. Malowid ko Awsyong Hontian Kitakit tona lalood, macacinowanowas masamamangay a kitakit, ilaloma' nona adihaay a mamangay a kitakit i,oya pecih no Nailaytaniya mapatireng mala Sarakatay a Kapolongan Kitakit, malalang to sakatatekoaw ato Toic . 1938 miheca, NaciToic , malaheci no Toic a mipolng ko Toic ato Awtili, tahita i kaherekan no sakatosa a lalood no polng no kitakit. Cowa ka Pisakakinih a Kitakit a Tahada'oc Yo malowid to ko NaciToic i sakatosa a lalood no polong a kitakit, o Malekatepay Kitakit ko mikowanay to Awtili, i 1945 miheca, yo matatilid to kaketonan ko Malekatepay Kitakit to Awtili Kitakit a Katatelekan(Austrian State Treaty; oroma a pangangan i o Austrian Independence Treaty) , milekal ko Awtili akitakit caay ka pisakakinih pasicowa a kitakit a taha da'oc, oya mi'ecoay to Awtili a sofitay no Malekatepay Kitakit tatootoor sato a miliyas to Awtili, sano yanan sato a Misaiked to Niyahpikowan ko Awtili taha nini. Itiya sato i 1989 miheca matekop ko Kyosanto a Sifo no Sa'etipay Yoropa, sarahoday sato ko pikapot no Awtili i Yoropa a malacecay, tokeled sa i 1995 miheca mikapot to Yoropa a Malekatepay, i 1999 miheca mikapot to kalacecay no payso no Yoropa(Eurozone;ś≠źŚÖÉŚćÄ). Sici Tosaay ko Pikaykian no Kitakit Adihay ko kasasiromaroma a kasafelaw(centangśĒŅťĽ®) no Awtili, o masa'osiay i,ira ko Syakaiminsyu Kasafelaw(SP√Ė), ira ko Awtili Finawlan a Rekad(√ĖVP),ira ho ko Awtili Naifaloco'ay Rekad(FP√Ė),ato Langdaway Kasafelaw. O sakakaay a tapang no Awtili kitakit i, o congtong, 'enem miheca miliyaw a mitopa a misinkiw to ongtong ko finawlan. O congtong ko mitoro'ay to mamalasoli(todongay o sincenyiencang no Taywan) a tamdaw, to hatiniay to a lafin i,o kakeridan no saalomanay ko king i Kararemay Pikaikian ko matoro'ay a malasoli. O misang'ay to rikec no kitakit a pikaikian no Awtili i tosaay, o miocoran no kahacecacecay a sakowan 46 ko tamdaw itira i Fafa'eday Pikaikian(Bundesrat:o kapolongan sakowan a pikaikian), ato o misinkiwan ko kalaking no 183 ko tamdaw i Kararemay Pikaikian(Nationalrat:fainawlan a pikaikian hananay). Ona tosaay a pikaikian i, o Kararemay Pikaikian ko ikakaay ko 'icel, nawhani, o misanga'ay to rikec no kitakit, citatodong a midemak to pisatapangan no fa'elohay a sifo a matayal, pasetek a milaheci to kasanawsawan to tayal no sifo ato matayalay a palasawad to kamaro'an. O Fafa'eday Pikaikian i,o mipasadakay to salongoc no kahacecacecay no sakowan i Kararemay Pikaikian, ano ca kapihai i,malalang ko misanga'an a sarikec,nikawrira , ano paci'eci sa ko Kararemay Pikaikian toya rikec i, tatiihay to miliyaw a milalang toya malaheciay to a sarikec. Na kalahecian no Sakatosa Nitahepoan no Kakarayan a Lalood, o pasiwiliwiliay no sasifo'an a Syakaiminsyuto , ato pasakawakawanan no sasifo'an a Awtili Finawlan a Rekad malacafay a patireng to Kapapolong a Sifo, caay ka hakowa ko matiniay a sifo i Yoropa. O SP√Ė i,o saalomanay ko kiing, o sakakaay a Sician Rekad, orasak 30 ko kahalafin malakakeridan no sifo ko niocoran nona kasarekad. 2002 miheca saka 9 folad,ona mapolongay a rekad a sifo, ca kalacecay ko miharatengan ato mitayalan, orasaka, macacoliay to romo'ami'ad, oya sa to malatapangay no sifo a kakeridan no Awtili Finawlan a Rekad(√ĖVP) ci Orfukang Sisayl( Wolfgang Sch√ľssel) lekal sato to pipalasawad to Pikaikian. Toya miheca(2000) saka 11 a folad a sinkiw pakaala to 79 ko tamdaw malakiin, mahaop ko 42.3% a satopa no finawlan, miliyaw o saalomanay ko kiing i pikaikian, orasaka satanektek sato ko paranaan no SP√Ė. Oya sato ya saka'aised FP√Ė Rekad ,caay to kahakowa ko maalaay, 'edeng to 18 ko kiing, mahop sa 10.1% ko satopa no finawlan. "Tata'angay a Mapolongay Sifo" Ittiya sato i 2006 miheca saka 10 folad saka cecay romi'ad a sinkiw o SP√Ė Rekad i, samisimisi sa ko kaadihay a citiwtiw ko satopa, malowid ko roma a rekad, miliyaw heca a ci'icel to demak no kitakit, onini ko sapiliyaw a mipatireng to"Tata'angay a Mapolongay Sifo"ato FP√Ė Rekad. Caka halafin kona"Tata'angay a Mapolongay Sifo", 2008 miheca macacoli kona tosaay a sician rekad macacoli to pakayniay i Yosang(o sakatatayalen a payso no kitakit), sawad sato ko √ĖVP Rekad a mikapot to tayal no sifo, tona miheca i saka 9 folad saka 28 romi'ad pasaharakat sato a miliyaw a misinkiw ko Awtili to kiing no Pikaykian no Kitakit, o SP√Ė Rekad ato √ĖVP Rekad to toktok sa ko 'icel a misinkiw, nikawrira, to hatiniay to a lafin o saawaay ko satopa no finawlan tona sinkiw,o SP√Ė Rekad adihay ko kalowan no satopa 'edeng sato 30%, malowan to 11 tamdaw ko kiing, nikawrira, samisimisi sa ikaka to 3.3% pakalowid to √ĖVP Rekad, sa halafin sato ko kasasowal nona tosa a Rekad, masasolosolol to niyah a misaharatengan a miliyaw a patireng to"Tata'angay a Mapolongay Sifo", o kakeridan no SP√Ė ci Wierna Faiman(Werner Faymann) ko malatapangay no sifo. Pakaka ko kalowan no satopa no citatodongay to tayal no sifo Itiya to i 2013 miheca saka 9 folad saka 29 romi'ad a pisinkiwan i, o maalaay a satopa no √ĖVP ato SP√Ė, nani 200 miheca a sikiw oyanan to a malowan, malalikec i mahaopay 'edeng 24.0% ato 26.8% ko satopa, papolong han ko nini caka hakowa ko matifacay a satopa, dadengdeng sa a matafesiw ko fatad no polong a kiing no pikaykian a pakapatireng to"Mapolongay Sifo", nani katomirengan no Sakatosa a Kapolongan Sifo o sasafaay ko 'icel nona aniniay a sifo. Oya caay ho ka laheci a mikaykic a terangan a montay,o kasanawsawan to kalacecay no Yoropa cowa ka pakafilo amisanga'ay to saka'orip no tamdawdaw, o katata'ang a kafalic no Sa'etipay a Yoropa, o maforaway atamdaw mi'eco to itiratiraay aca a maro' a tamdaw makadkad ko samaamaany a fangafang,micowat pasiwali ko Yoropa, adihay ko matiniay a montay o lalowadan no rawraw konini, orasaka milekop a miliyas ko finawlan to √ĖVP ato SP√Ė a pasitira i pakakaay ko pasikawananay a kasafelaw(rekad), onini ko macakat ko pidama no finawlan to pasikawananay a kasafelaw no Awtili Naifaloco'ay Kasafelaw ) i 2013 miheca a sinkiw pakaala to 21% a satopa, ngata han to ko mipatireng to sifo a kasafelaw(rekad). Caay ko nini aca ko kalacemceman no mitayalay to sici, ira ko maro'ay i Kanata a tada cipaysoay a Awtili a tamdaw ci Frank Stronach mipatireng tono niyah a kasafelaw, caho ka samiheca mikapot tona sikiwa pakaala to 5.7% a satopa, 10 ko tamdaw to malakiingay, sa itini to a mahapinang ko miharatengan no tamdaw no Awtili, ma'esamen to aniniay a sici ato kicai pasitira sanay to i milekopay ko faloco'. 2017 miheca saka 10 folad saka 15 folad a sinkiw, √ĖVP a kasfelaw maala ko 62 tamdaw a kiing no 183 a kiing, oya icilaay a sinkiw a sakakay ko mialaan a kiing o SP√Ė, tona aniniay a sinkiw 52 aca ko maalaay a kiing, matefad mala sakatosa ko rayray, o FP√Ė a kasafelaw 51 ko maalaay a kiing, o sakakaay to ko √ĖVP a kasafelaw i pikaykian no kitakit. Malaheci to kona sinkiw, o kakeridan no √ĖVP ci Kuerci tangsoosol sa a patireng to"Mapolongay Sifo"ato FP√Ė,ta malatapang no sifo ci Kuerci ,itini rikisi no Awtili o saka'emangay ko mihecaan ni Kuerci. Nikawrira, tosa mihwca cifangafang ko FP√Ė ato Rosiya, mapalasawad ko "Mapolongay Sifo", mapalasawad ko kalatapng ni Kuerci. Tona miheca a sinkiw mala o sakakaay ko √ĖVP, tangsol sa patireng to"Mapolongay Sifo"ato Langdaway Kasafelaw. Kaa'isal no sakowan Siwaay ko tata'angay sakowan(Bundesland), ikararem nona sakowan micikcikan ho to 84 a kalosakowan(Bezirk), ikararem ho nonini o tata'angay niyaro'(Stadt) ato kaloniyaro'(Gemeinde): 2005 mihecan a so'osi, nani Awtili pisa'osiay. Palapalaan O Awtili i, ikemoday no paraopaw a kitakit,nani sa'etipan pasawali a masa'apilis, o Alpis a lotolotokan pasado'edo ko sakwali ato sa'etip nona kitakit,onini ko kacingangan no Awtili to kakahemekan no misalamaay i kasi'enawan. O dadahal no lotok i, mahaopay ko 70% no polong no sera no kitakit, o satakaraway a 'apocok nona lotok i, o Tata'angay Korokona Lotok(Gro√üglockner), o takaraw i, nani tongroh no riyar 3798m ko akawang. I ka'amis no sawalian i, o masadangahay a pala a Wiena, katimol no sawalian ato ka'amis i, o tapohopohokan a pala. Tonaw 'Alo pasika'amis no sawalian ko rakat no nanom,ilaloma' no Awtili 350 km ko kato'edaw nona 'alo. Isakatimol nona kitakit ira ko Mula 'Alo ato Tolawa 'Alo , isak'etip ira ko In 'Alo ato Salcahe 'Alo(Salzach). O polong no Awtili i, o kafafalican no sa'emelay a riyariyaran a kakarayan ato o masengeray a karapawan a kakarayan, orasaka, kasi'enawan ki'etecay kaciferangan sa'emaelay. O Kilakilangan no Awtili mahaop ko 46.7% ko katahepoh no polong no kitakit. O syoto tatapangan a tokai Wiena itiraay i lawac no Tonaw 'Alo. O roma a tokai i ira ko Salspaw(Salzburg), ira ko Insporoko(Innsbruck), Kolaci tokai(Graz) ato Lici tokai(Linz). O polong a kakahad no pala no Awtili i 83883„éĘ. Kicai O mafafalicay to dafong a kicai no Awtili i,tada cemahaday,o 'orip no kalotamdaw tadarihadayay.Patokeled han cemahaday ko misanga'ay to dafong, ira ko , ira ko misanga'ay to kikai,kasoling a simal, ira ko dagong no simal,ira ko dingki, tinooy, misakilangay, ira ho ko nanom a dingki. O nipahafayan i, o kolong ato diyong. O liomah i, o potato, dateng, kalo'emi ato 'alilay. O kicai no Awtili i, tada kodemet ko kalalitiliting ato Yoropa Lekatep,mangalef ko kanga'ay ato Toic. Na pikapotan no Awtili i Yoropa Lekatep tangsol sa a malacecay ko kakafalic to dafong ato Yoropa a kitakit,orasaka matongal ko kaadihay no micomoday a payso to sapitayal to maamaan a demak. I 2006 mihecaan a kapolongan 'etan(GDP)macakat to 3.3%. Tamdaw Mahaop ko 92% o Awtili a Finacadan kako sanay ko Awtili a tamdaw. Tahira to i 1990 mihecaan, aloman ko maforaway nani Naslafo a tamdaw, sa cilamlam sato to roma a finacadan. Ona finacadan no Awtili i, ano pasasi'ike'ikeden a misaheto o Kaciaso a Finacadan , o Yoropa Finacadan hananay ho a mitahidan. (Europid), ono Alpis a siiked, 'edeng sato mahaop ko 10% cowa ko nano Awtili a Finacadan, oninian a tamdaw i o maforaway nani taliyokay a kitakit, patosiay ko nani Kasa'etipay a Yoropa a maforaway tayni a tamdaw. Oroma sato ira ko cecay ofad cisafaw to falo a patek a maforaway a tayni a Slofaniya Kitakit a Tamdaw(Republika Slovenija), saopo sanay amaro' i Kalinsiya ato Stiliya Sakowan. O Awtili i o kacacefelifelisan no tata'angay a finacadan no Yoropa(Lerman Finacadan, Slafo Finacadan ato Latin Finacadan) itini, o kapolongan no Lerman a Aleman Tamdaw, Pafaliya Tamdaw ato Frangko Tamdaw ko Awtli a tamdaw, mialaay ho to saiteked no Macaer Tamdaw, Syongnu Tamdaw, Slafo Tamdaw ato mala Romaay Tamdaw a yuencumin. Ona tamtamdaw i ano milecalecaday to Toic ko To'as ato sowal, iraay kono niyah a saiteked a mala no niyahan a finacadan. Matafesiw ko fatad a tamdaw no Awtili mitooray to Kristo a Pitooran, ilaloma' no nini i, mahaop ko 59.9% a tamdaw o RomaTinsikyo, 6% o Mo'ecelay Kyokai, 3.5% o Loto Kyokai, 4% o roma a misafa'elohay a pitooran. Oroma a pitooran ira ho ko Islam Pitooran(65), Pukyo(Mipaypayay) ato Indo Pitooran. Itiyaho 'alomanay ko Yotaya a tamdaw maro' itini, 1930 mihecaan i, cisafaway to mo'etep ofad ko ka'aloman no Yotaya a tmadaw,nikawrira, masiwar no Sakatosa a Lalood no Kanatal a Ma'emin, safahal a marowan ko tamdaw no Yotaya.1900 a pisa'osi i, o polong ira ko 6,003,845 ko tamdaw, tahira sato i 2017miheca saka 3 folad saka 14 romi'ad a pisa'osi i, o polong ira ko 8,598,375 ko tamdaw no Awtili. Sowal Ono sifoan a sowal i,o Toic a Sowal,o kalocaciyaw to romo'ami'ad i, o Ifafa'eday Toic Sowal: La'enoay Alomani sowal, Sasifoa'an Pafaliya Sowal, La'enonay Pafaliya Sowal, tata'angat ko kasasiroma ato mitilidan. Ono Awtili a lalekoan no Toic sowal ato lalekoan no Toic a sowal no itiraay i Toic a tamdaw caay ka lalen. Kyoiku Itiya ho i 1774 a mihecaan,o pecih ho a sakowan no Sinsie Hontian Roma Kitakit ko Awtili, milingato to ko Kakita'an ci Maliya Tolisiya a misanga' to Sapipasifana' a Faco, o kapolongan sifo ko mikowanay to kyoiku no Awtili,6~15 ko mihecaan a ka'emangay i, 9 ko mihecaan ko nipaci'ecian a kyoiku, o polong a faco no kyoiku 4 ko kasalowis: no wawa a pihatatanam, o sarakatay a pihatatanam, sasifo'ay pihatatanam ato sakakaay a pihatatanam. Punka Tada 'aloman ko itiniay ko sofoc a misanga'ay to rariw: Hayton(Franz Joseph Haydn) Mocalto(Wolfgang Amadeus Mozart) Supoto(Franz Seraphicus Peter Schubert), ira ho ko romaroma atamdaw; o tadatata'angay ko ngangan a tadamaanay tamdaw:mikakinkiway to wli ci Pociman(Ludwig Eduard Boltzmann) ato ci Sietingko(Erwin Rudolf Josef Alexander Schr√∂dinger); Tapang no Naci Toic ci Hitora(Adolf Hitler),o mikakinkiway to kakarayan ci Payerpahe(Georg von Peuerbach), o mikakinkiway to niharatengan no tamdaw ci Wikenstan(Ludwig Josef Johann Wittgenstein), o mikakinkiway to pisa'osi ci Kotoer(Kurt Friedrich G√∂del), o mifafohatay to ifaloco'ay ci Foroito(Sigmund Freud), o mi'alolicay ci Rosaykoer(Peter Rosegger) ato micokaay ci Kolinmo(Gustav Klimt). To'as a Ilisinan Pisalalaan no lafang O tadamaanay a sakacidafongan ko Pisalamaan no Lafang a tayal no Awtili, o kaci'etan no dafong i, mahaop ko 9% no GDP no Awtili. O mipalafangay a tamdaw i, masawkeday i kacifwrangan ato kasi'enawan, o kasaopoan no lafanga i, itiraay i sakatosa afolad ato nani sakapito a folad tahira i sakafalo a folad. I 2007 miheca o Lacal no Kanatal a Ma'emin a 'etan o sakafalo a rayray ko Awtili,o polong a 'etan i, 189 'ok ko payso no Amirika. O palacalay a miholol no kanatal a ma'emin o saka12 ko rayray ko Awtili, ira ko 2080 ofad ko palafangay a tayni. O pipalafangan a tokai caay ka o 'edeng o Sarspaw ato Wiyiena, o pitaparan no Alpis tokos o kakahemakan no mihololay.o ni safulo a mitilidan konini.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ao~u~ustria == awti…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit takaraj so~uwa…ĺ o~u awti…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit ka…ĺo~upitańßi…¨~…ģaŇč o~u awti…ĺi ńßananaj, i sifo~u ° no~u jo~uro~upa a i kamo~u…¨~…ģaj no~u karapaw a kitakit,nikawrira, pakajni…ôn i rikisi a min…ôŇč…ôŇč nipasasiik…ô…¨~…ģan o~u sa °…ôtipaj a  ¶itatapaŇčaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ kitakit ato~u sawa…ĺiaj a  ¶itatapaŇčaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ kitakit. a…¨~…ģińßajaj ko~u kasafijaw no~u awti…ĺi kitakit,isakawa…ĺi ma…ĺafijaw ato~u sjo~uŇčja…ĺi ato~u s…ô…ĺo~ufako~u , isakatimo~u…ĺ o~u ita…ĺi ato~u s…ôro~uwinija , isaka °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u …ĺi ¶ito~unsto~un kitakit(to~ui ¶ a so~uwa…ĺ :f*rst…ônto~u~um …ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin) ato~u so~u~uwis kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit , isaka °amis ma…ĺafijaw ato~u to~ui ¶ ato~u  ¶i…ôko~u . o~u sjo~uto~u i satata °aŇčaj a to~ukai wiji…ôna , o~u tam…¨~…ģaw no~una to~ukai i,***  °o~ufa…¨~…ģ. o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ no~u s…ôka…ĺaj a pa…ĺa **.****, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßan itiraaj i arpis …ĺo~uto~uk ko~una kitakit, sa mapaŇčaŇčan to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan kitakit, o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇč mańßao~up ko~u **% a pa…ĺa nani rijaran …ĺa…ĺ…ôn i …ĺa °…ôno~uaj no~u ***m ko~u ka °akawaŇč, sańß…ôto~uaj takarawaj a pa…ĺa, o~u satakarawaj a kato~uko~uńß i *,*** m ko~u ka °akawaŇč. o~u aniniaj to~u a awti…ĺi kitakit, o~u pikajkian fa ¶o~u , o~u kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit, * ko~u kasapo~u…ĺo~uŇč no~u sako~uwam. o~u  ¶…ô ¶…ôaj no~u sa ¶ipajso~uaj a kitakit i po~u…ĺo~uŇč nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a kitakit, i **** mińß…ô ¶a a pisańßapinaŇč i,o~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôt…ôn no~u kapo~u…ĺo~uŇčan ma…ĺawisaj to~u ko~u **,*** amirika pajso~u. o~u  ¶…ômańßa…¨~…ģan a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw i po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺ a kitakit o~u saka** a kasarajaraj(o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *** a kitakit), pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa nani **** mińß…ô ¶a o~u kapo~ut to~uno~u jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp, o~u  ¶…ô ¶aj no~u sarakataj a mipatir…ôŇčaj to~u o~u…ô ¶…¨~…ģ(********* . i **** mińß…ô ¶a mipaŇčaŇčan i sink…ôn kapo~u…ĺo~uŇčan a katat…ô…ĺ…ôkan saka…ĺańßo~u…¨~…ģaj no~u tam…¨~…ģaw a ma ¶a ¶o~uf…ô ¶o~uf…ô…ĺ. i **** a mińß…ô ¶aan mińßai to~u pajso~u no~u jo~uro~upa, **** mińß…ô ¶a satapaŇč a ka…ĺapajso~u…ôn ko~u pajso~u no~u jo~uro~upa. o~u awti…ĺi a kitakit i, miko~uwanaj to~u sifo~u °aj a jo~uro~upa nani *** mińß…ô ¶a tańßa **** mińß…ô ¶aan, o~u  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj a miko~uwan i,o~u ńßapo~u~uspaw ńßo~unti(ńßapo~u~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an: ńßab~b~vsb~b~vo~u~ur*), o~u sjo~uto~u no~u sinsi…ô ro~uma ńßo~untian kitakit ato~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit ko~u wiji…ôna,o~u ro~uma sato~u  °i,o~u kamaro~u °an no~u awti…ĺi fina ¶a…¨~…ģan itiraaj i kamaro~u °an no~u …ĺi…ôrman fina ¶a…¨~…ģan . o~u so~uwa…ĺ i, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ato~u to~ui ¶, so~u~uiso~u~u ato~u …ĺo~usinpao~u o~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ ko~u kasaso~uwa…ĺ. pakajni…ôn i rikisi ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶aj ko~u ka…ĺa…ĺitin ato~u sifo~u °aj jo~uro~upa, sa °…ôtipaj jo~uro~upa a sjo~uŇčja…ĺi,  ¶i…ôko~u ato~u po~u…ĺan a kitakit. o~u ŇčaŇčan sano~u to~ui ¶…ôn a so~uwa…ĺ ko~u awti…ĺi i o~u *st…ôrr…ôi ¶ńß ńßananaj,o~una ŇčaŇčan i nani …ĺańß…ôta a so~uwa…ĺ no~u to~ui ¶ o~u"o~ustarr* ¶ńßi",o~una ti…ĺi…¨~…ģ to~unini i o~u mati…ĺi…¨~…ģaj i *** mińß…ô ¶a, o~u"sawa…ĺian …ĺi…ĺis no~u masapn ¶ańßaj"sanaj ko~u imi no~unini.o~una ti…ĺi…¨~…ģ i,…ĺat…ôk itijaajńßo~u sasifo~u °an si ¶i o~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u …ĺatin a ti…ĺi…¨~…ģ mar ¶ńßia o~uri…ônta…ĺis, o~uni f…ô…ĺińß nani nijaro~u °an so~uwa…ĺ no~u pafa…ĺija to~ui ¶ so~uwa…ĺ. o~uro~uma sato~u  °i, …ĺat…ôk nani so~uwa…ĺ no~u itiniaj a tam…¨~…ģaw to~u pipaŇčaŇčan to~u  ¶…ô ¶aj a to~uko~us, o~u s…ĺo~ufanija so~uwa…ĺ"o~ustrab~vi ¶a", papo~u…ĺo~u no~u to~uko~us sanaj ko~u imi, nawńßani, masato~uno~u °aj ko~u  °api…ĺis no~u to~uko~us itini. o~uno~u ńßo~u…ĺam a paŇčaŇčan i to~uo~ur ńßananaj to~u ko~uno~u a so~uwa…ĺ a mif…ô…ĺińß. o~u awti…ĺi sanaj a ŇčaŇčan i,o~u …ĺatin a ŇčaŇčan mif…ô…ĺińßan nani to~ui ¶ a paŇčaŇčan, sarakataj a ma °araw i ti…ĺi…¨~…ģ  °i, itijaaj ńßo~u i ** si ¶i, itija ńßo~u o~u pa…ĺa no~u awti…ĺi i,itiraaj a ¶a i fafa °…ô…¨~…ģaj ato~u …ĺa °…ôno~uaj a sako~uwan no~u awti…ĺi, o~uno~u sakawa…ĺiaj no~u pafa…ĺija kitakit a pa…ĺa. rikisi kat…ô…ĺaŇčan ńßo~u a fak…ô…ĺo~uńßan mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ano~u …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u mak…ôraaj no~u mikakarkaraj to~uno~u to~u °asa a …¨~…ģafo~uŇč,itija ńßo~u i kat…ô…ĺaŇčaj a o~u fak…ô…ĺo~uńß ko~u saktaja…ĺ a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an iraaj to~u ko~u tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini to~una pa…ĺapa…ĺaan. i  °ajaw ńßo~u ro~uma a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, iraaj to~u pinapina a nijaro~u ° no~u ko~urto~u tam…¨~…ģaw itini a ma °o~urip. to~u iko~ur to~u i, ma ¶o~uwat no~u ro~uma ńßo~untian kitakit, ma…ĺa ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u ro~uma. fa…ĺanko~u ńßo~untian kitakit jo~u ma…ĺik…ô…ĺo~un to~u ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u ro~uma, ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u sjo~uŇč tam…¨~…ģaw , …ĺo~unpati tam…¨~…ģaw ,to~unko~uto~u tam…¨~…ģaw , pafa…ĺija tam…¨~…ģaw ato~u fa…ĺanko~u tam…¨~…ģaw a mi ¶o~uwat to~un apa…ĺa. o~u  ¶…ô ¶aj a s…ĺafo~u nijaro~u ° mafo~uraw a tajra i arpis to~uko~us, °…ô ¶o~u…ôn naŇčra a maro~u ° ko~u aniniaj a sasifo~u °an ato~u sawa…ĺian no~u awti…ĺi, patir…ôŇč to~u ka…ĺantanija a ńßo~untian kitakit. i *** mińß…ô ¶a, ma ¶o~uwat ni  ¶a…ĺi ńßo~unti (o~u ńßo~unti no~u fa…ĺanko~u kitakit) ko~una pa…ĺa,tańßi…¨~…ģaŇč…ôn niŇčra ko~u finaw…ĺan a tajni mafo~uraw, patir…ôŇč…ôn niŇčra ko~u kriato~u pito~uo~uran. naiko~uran ni  ¶a…ĺi ńßo~unti i,ma…ĺa ¶ino~uwas ko~u fa…ĺanko~u kitakit,o~u awti…ĺi a pa…ĺapa…ĺan i,siik…ô…¨~…ģ sa ma…ĺasako~uwan no~u saw…ĺiaj fa…ĺanko~u ńßo~untian kitakit, itija ńßo~u ko~una pa…ĺapa…ĺan i,o~u"mar ¶ńßia o~uri…ônta…ĺis"ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u "sawa…ĺiaj a sao~uwa ¶an pa…ĺa"sanaj ko~u imi nira, o~u pafa…ĺija a kakita °an ko~u miko~uwanaj. *** mińß…ô ¶a, mato~uro~u °  ¶i …ĺiawpito~u ma…ĺa kakita °an no~u b~b~vab~b~v…ônb~b~v…ôr*…ôr kitakit, , ma…ĺo~u misi °ajawaj a mito~uk…ôr to~u nans…ĺafo~u tam…¨~…ģaw ato~u sjo~uŇčja…ĺi tam…¨~…ģaw. o~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an sarakataj a ma °araw i ti…ĺi…¨~…ģ ko~u awti…ĺi a ŇčaŇčan itijaaj ńßo~u i *** mińß…ô ¶aan(n…ôŇčn…ôŇč…ôn ko~u i fafa °…ô…¨~…ģaj a  ¶iso~u~u), itija ńßo~u "o~ustarr* ¶ńßi"ńßananaj a miti…ĺi…¨~…ģ, o~u"sawa…ĺiaj a sao~uwa ¶an pa…ĺa"sanaj ko~u imi,o~u nani kat…ô…ĺaŇč a to~ui ¶ so~uwa…ĺ a mif…ô…ĺińßan ko~unini. **** mińß…ô ¶a,mapaini no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit to~u"mamaŇčaj t…ôk…ô…¨~…ģan sa…ĺo~uŇčo~u ¶" ko~u awti…ĺi ta ma ¶akat ma…ĺasako~uwan no~u nijaro~u °an a tapaŇč; tańßira sato~u i **** mińß…ô ¶a, o~u b~b~vab~b~v…ônb~b~v…ôr*…ôr kitakit maa…ĺa ńßo~u ma…ĺo~unijańß ko~u staj…ĺija ńßo~utian kitakit . **** mińß…ô ¶a, mapataj ko~u ńßo~unti no~u awti…ĺi  ¶i fiti…ĺi sakato~usa i …ĺajta  °a…ĺo~u a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, …ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u ko~u mamiro~u ¶o~uk a tam…¨~…ģaw, sano~ujanan sato~u a ma…ĺa miko~uwanan no~u po~usimija,  ¶i po~urimis…ôr awto~uka sakato~usa( p*…ômjs…ĺ o~utakar ii) ko~u ńßo~unti itija. ni…ĺawrira,i **** mińß…ô ¶a, po~urimis…ôr awto~uka sakato~usa ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ńßo~unti no~u to~ui ¶  ¶i …ĺo~utawfo~u~u fo~un ńßapo~uspaw(ro~u~u…¨~…ģo~u…ĺf b~vo~un ńßab~b~vsb~b~vo~u~ur*), sano~ujanan sato~u mako~uwan no~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an tańßira i saka ¶…ô ¶aj …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °…ômin no~u nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan(****~****). itija sato~u i **~** si ¶i pa °i ¶…ô…ĺ sa ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a pasipapo~uta…ĺ a mi ¶o~uwat to~u pa…ĺa. **** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u to~u ko~u po~usimija ato~u sjo~uŇčja…ĺi( ¶a a  ¶aaj ńßo~u ka  °…ô ¶o~u no~u awto~uman ńßo~untian kitakit), saa…¨~…ģińßaj sato~u ko~u faŇčafaŇč ato~u ro~uma a kitakit. o~uja …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i wiji…ôna i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mika…¨~…ģ…ôp ato~u nani po~u…ĺan a mami…¨~…ģama a so~ufitaj, o~u nini ko~u saka …ĺo~uwi…¨~…ģ no~u awto~uman ńßo~untian kitakit, to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ matak…ôr ko~u sapi ¶o~uwataw no~u awto~uman ńßo~untian kitakit pasitira i sasifo~u °an no~u saka °…ôtip no~u jo~uro~upa, mat…ôr…ôk ńßo~u ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a  °i ¶…ô…ĺ i sasifo~u °an jo~uro~upa. to~uiko~ur  ¶akapito~u…ĺas ko~u pi ¶a ¶o~uwat to~u pa…ĺa no~u ro~uma a kitakit, o~urasaka i **** mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ ato~uawto~uman ńßo~untian kitakit to~u ka…ĺo~uwi ¶i kakak…ôto~unan(tr…ôatj o~uf kar…ĺo~uwit*;******),mańßa °…ômin to~u no~u awti…ĺi a mi °…ô ¶o~u ko~u sjo~uŇčja…ĺi, o~unian ko~u samatija sato~u ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an o~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit, o~una piko~uwan no~u ńßapo~uspaw tańßira i **** mińß…ô ¶a i kat…ôko~upan no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit. jo~u ma ¶akat to~u ko~u po~u…ĺo~usi, ma…ĺ…ôŇčat ko~u awti…ĺi ato~u po~u…ĺo~usi ma…ĺa °afas to~u pa…ĺa no~u to~ui ¶, mato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa ko~u awti…ĺi mapo~u…ĺo~uŇč ato~u po~u…ĺo~usi ato~u ro~usija kinato~usa mapap…ô ¶ińß to~u po~u…ĺan(saka kina ¶…ô ¶aj ato~u sakakinato~u…ĺo~u). awti…ĺi ńßo~untian a piko~uwan **** mińß…ô ¶a,mat…ôko~up ko~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit,i °ajaw no~unini to~u to~usa a mińß…ô ¶aan, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u saiko~uraj a ńßo~unti no~u fan ¶a…ĺaj ro~uma ńßo~utian kitakit  ¶i fran ¶i…ĺan ¶i ii o~u ńßo~unti no~u awti…ĺi ńßo~untian kitakit kako~u saan, o~u miko~uwatan a sako~uwanan i, o~u awti…ĺi ko~u sasifo~u °an a pasapao~uta…ĺ mańßao~up ko~u miko~uwanan pa…ĺa no~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an. tańßira sato~u i **** mińß…ô ¶a,o~u sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u faŇčafaŇčan to~uja po~uaw ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan(…¨~…ģ…ôo~u~uts ¶ńß…ôr kri…ô*;to~ui ¶ a …ĺa…ĺo~uma °an a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan), mapa ¶i °…ô ¶i ko~u ńßapo~uspaw …ĺa…ĺo~uma °an a miso~u…¨~…ģo~u…¨~…ģ to~u ta…¨~…ģa kak…ôri…¨~…ģan no~u sjo~uŇčja…ĺi, mafa…ĺi ¶ ko~u ŇčaŇčan no~u awti…ĺi ńßo~untian kitakit to~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit, jo~u itiraaj i miko~uwanan no~u sjo~uŇčja…ĺi a pa…ĺa mapa ¶akat ma…ĺakitakit no~u sjo~uŇčja…ĺi, mapatir…ôŇč ko~uno~u nijańß a ńßo~unti,…ĺipo~uin no~u kitakit (so~uraratan no~u kitakit) ato~u mi…ĺisataaj to~u mipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč; o~u matiniaj a …¨~…ģ…ômak i,taŇčasa i ka…ĺańß…ô ¶ian no~u saka ¶…ô ¶aj a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a kitakit. ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u awsjo~uŇč ńßo~untian kitakit to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ma ¶a ¶ino~uwano~uwas masamamaŇčaj a kitakit, i…ĺa…ĺo~uma ° no~una a…¨~…ģińßaaj a mamaŇčaj a kitakit i,o~uja p…ô ¶ińß no~u nai…ĺajtanija mapatir…ôŇč ma…ĺa sarakataj a kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, ma…ĺa…ĺaŇč to~u sakatat…ôko~uaw ato~u to~ui ¶ . **** mińß…ô ¶a, na ¶ito~ui ¶ , ma…ĺańß…ô ¶i no~u to~ui ¶ a mipo~u…ĺŇč ko~u to~ui ¶ ato~u awti…ĺi, tańßita i kańß…ôr…ôkan no~u sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺŇč no~u kitakit.  ¶o~uwa ka pisakakinińß a kitakit a tańßa…¨~…ģa °o~u ¶ jo~u ma…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u ko~u na ¶ito~ui ¶ i sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč a kitakit, o~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit ko~u miko~uwanaj to~u awti…ĺi, i **** mińß…ô ¶a, jo~u matati…ĺi…¨~…ģ to~u kak…ôto~unan ko~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit to~u awti…ĺi kitakit a katat…ô…ĺ…ôkan(ao~u~ustrian stat…ô tr…ôatj; o~uro~uma a paŇčaŇčan i o~u ao~u~ustrian in…¨~…ģ…ôp…ôn…¨~…ģ…ôn ¶…ô tr…ôatj) , mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u awti…ĺi akitakit  ¶aaj ka pisakakinińß pasi ¶o~uwa a kitakit a tańßa …¨~…ģa °o~u ¶, o~uja mi °…ô ¶o~uaj to~u awti…ĺi a so~ufitaj no~u ma…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit tato~uo~uto~uo~ur sato~u a mi…ĺijas to~u awti…ĺi, sano~u janan sato~u a misaik…ô…¨~…ģ to~u nijańßpiko~uwan ko~u awti…ĺi tańßa nini. itija sato~u i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~u kjo~usanto~u a sifo~u no~u sa °…ôtipaj jo~uro~upa, sarańßo~u…¨~…ģaj sato~u ko~u pikapo~ut no~u awti…ĺi i jo~uro~upa a ma…ĺa ¶…ô ¶aj, to~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u jo~uro~upa a ma…ĺ…ôkat…ôpaj, i **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u pajso~u no~u jo~uro~upa(…ôo~u~uro~u*o~un…ô;***). si ¶i to~usaaj ko~u pikajkian no~u kitakit a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~umaro~uma a kasaf…ô…ĺaw( ¶…ôntaŇč**) no~u awti…ĺi, o~u masa °o~usiaj i,ira ko~u sjakaiminsjo~u~u kasaf…ô…ĺaw(sp*), ira ko~u awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ(*b~vp),ira ńßo~u ko~u awti…ĺi naifa…ĺo~u ¶o~u °aj r…ôka…¨~…ģ(fp*),ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj kasaf…ô…ĺaw. o~u sakakaaj a tapaŇč no~u awti…ĺi kitakit i, o~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  °…ôn…ôm mińß…ô ¶a mi…ĺijaw a mito~upa a misinkiw to~u o~uŇčto~uŇč ko~u finaw…ĺan. o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u mito~uro~u °aj to~u mama…ĺaso~u…ĺi(to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u sin ¶…ônji…ôn ¶aŇč no~u tajwan) a tam…¨~…ģaw, to~u ńßatiniaj to~u a …ĺafin i,o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiŇč i karar…ômaj pikaikian ko~u mato~uro~u °aj a ma…ĺaso~u…ĺi. o~u misaŇč °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit a pikaikian no~u awti…ĺi i to~usaaj, o~u mio~u ¶o~uran no~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a sako~uwan ** ko~u tam…¨~…ģaw itira i fafa °…ô…¨~…ģaj pikaikian(b~b~vo~u~un…¨~…ģ…ôsrat:o~u kapo~u…ĺo~uŇčan sako~uwan a pikaikian), ato~u o~u misinkiwan ko~u ka…ĺakiŇč no~u *** ko~u tam…¨~…ģaw i karar…ômaj pikaikian(natio~una…ĺrat:fainaw…ĺan a pikaikian ńßananaj). o~una to~usaaj a pikaikian i, o~u karar…ômaj pikaikian ko~u ikakaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ, nawńßani, o~u misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ no~u kitakit,  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇč a mi…¨~…ģ…ômak to~u pisatapaŇčan no~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a sifo~u a mataja…ĺ, pas…ôt…ôk a mi…ĺańß…ô ¶i to~u kasanawsawan to~u taja…ĺ no~u sifo~u ato~u mataja…ĺaj a pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kamaro~u °an. o~u fafa °…ô…¨~…ģaj pikaikian i,o~u mipasa…¨~…ģakaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj no~u sako~uwan i karar…ômaj pikaikian, ano~u  ¶a kapińßai i,ma…ĺa…ĺaŇč ko~u misaŇča °an a sarik…ô ¶,nikawrira , ano~u pa ¶i °…ô ¶i sa ko~u karar…ômaj pikaikian to~uja rik…ô ¶ i, tatiińßaj to~u mi…ĺijaw a mi…ĺa…ĺaŇč to~uja ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u a sarik…ô ¶. na ka…ĺańß…ô ¶ian no~u sakato~usa nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u pasiwi…ĺiwi…ĺiaj no~u sasifo~u °an a sjakaiminsjo~u~uto~u , ato~u pasakawakawanan no~u sasifo~u °an a awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ ma…ĺa ¶afaj a patir…ôŇč to~u kapapo~u…ĺo~uŇč a sifo~u,  ¶aaj ka ńßako~uwa ko~u matiniaj a sifo~u i jo~uro~upa. o~u sp* i,o~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiiŇč, o~u sakakaaj a si ¶ian r…ôka…¨~…ģ, o~urasak ** ko~u kańßa…ĺafin ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u ko~u nio~u ¶o~uran no~una kasar…ôka…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,o~una mapo~u…ĺo~uŇčaj a r…ôka…¨~…ģ a sifo~u,  ¶a ka…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u mińßarat…ôŇčan ato~u mitaja…ĺan, o~urasaka, ma ¶a ¶o~u…ĺiaj to~u ro~umo~u °ami °a…¨~…ģ, o~uja sa to~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u a kak…ôri…¨~…ģan no~u awti…ĺi finaw…ĺan a r…ôka…¨~…ģ(*b~vp)  ¶i o~urfo~u~ukaŇč sisaj…ĺ( wo~u…ĺf*aŇč s ¶ńß*ss…ô…ĺ) …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u pipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u pikaikian. to~uja mińß…ô ¶a(****) saka ** a fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw pakaa…ĺa to~u ** ko~u tam…¨~…ģaw ma…ĺakiin, mańßao~up ko~u **.*% a sato~upa no~u finaw…ĺan, mi…ĺijaw o~u saa…ĺo~umanaj ko~u kiiŇč i pikaikian, o~urasaka satan…ôkt…ôk sato~u ko~u paranaan no~u sp*. o~uja sato~u ja saka °ais…ô…¨~…ģ fp* r…ôka…¨~…ģ , ¶aaj to~u kańßako~uwa ko~u maa…ĺaaj,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč to~u ** ko~u kiiŇč, mańßo~up sa **.*% ko~u sato~upa no~u finaw…ĺan. "tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u" ittija sato~u i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka  ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ a sinkiw o~u sp* r…ôka…¨~…ģ i, samisimisi sa ko~u kaa…¨~…ģińßaj a  ¶itiwtiw ko~u sato~upa, ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u ro~uma a r…ôka…¨~…ģ, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a a  ¶i °i ¶…ô…ĺ to~u …¨~…ģ…ômak no~u kitakit, o~unini ko~u sapi…ĺijaw a mipatir…ôŇč to~u"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u fp* r…ôka…¨~…ģ.  ¶aka ńßa…ĺafin ko~una"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", **** mińß…ô ¶a ma ¶a ¶o~u…ĺi ko~una to~usaaj a si ¶ian r…ôka…¨~…ģ ma ¶a ¶o~u…ĺi to~u pakajniaj i jo~usaŇč(o~u sakatataja…ĺ…ôn a pajso~u no~u kitakit), sawa…¨~…ģ sato~u ko~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ a mikapo~ut to~u taja…ĺ no~u sifo~u, to~una mińß…ô ¶a i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ pasańßarakat sato~u a mi…ĺijaw a misinkiw ko~u awti…ĺi to~u kiiŇč no~u pikajkian no~u kitakit, o~u sp* r…ôka…¨~…ģ ato~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ to~u to~ukto~uk sa ko~u  °i ¶…ô…ĺ a misinkiw, nikawrira, to~u ńßatiniaj to~u a …ĺafin o~u saawaaj ko~u sato~upa no~u finaw…ĺan to~una sinkiw,o~u sp* r…ôka…¨~…ģ a…¨~…ģińßaj ko~u ka…ĺo~uwan no~u sato~upa  °…ô…¨~…ģ…ôŇč sato~u **%, ma…ĺo~uwan to~u ** tam…¨~…ģaw ko~u kiiŇč, nikawrira, samisimisi sa ikaka to~u *.*% paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u *b~vp r…ôka…¨~…ģ, sa ńßa…ĺafin sato~u ko~u kasaso~uwa…ĺ no~una to~usa a r…ôka…¨~…ģ, masaso~u…ĺo~uso~u…ĺo~u…ĺ to~u nijańß a misańßarat…ôŇčan a mi…ĺijaw a patir…ôŇč to~u"tata °aŇčaj a mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u sp*  ¶i wi…ôrna faiman(w…ôrn…ôr fajmann) ko~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u. pakaka ko~u ka…ĺo~uwan no~u sato~upa no~u  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u taja…ĺ no~u sifo~u itija to~u i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pisinkiwan i, o~u maa…ĺaaj a sato~upa no~u *b~vp ato~u sp*, nani *** mińß…ô ¶a a sikiw o~ujanan to~u a ma…ĺo~uwan, ma…ĺa…ĺik…ô ¶ i mańßao~upaj  °…ô…¨~…ģ…ôŇč **.*% ato~u **.*% ko~u sato~upa, papo~u…ĺo~uŇč ńßan ko~u nini  ¶aka ńßako~uwa ko~u matifa ¶aj a sato~upa, …¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇč…¨~…ģ…ôŇč sa a mataf…ôsiw ko~u fata…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč a kiiŇč no~u pikajkian a pakapatir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", nani kato~umir…ôŇčan no~u sakato~usa a kapo~u…ĺo~uŇčan sifo~u o~u sasafaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~una aniniaj a sifo~u. o~uja  ¶aaj ńßo~u ka …ĺańß…ô ¶i a mikajki ¶ a t…ôraŇčan a mo~untaj,o~u kasanawsawan to~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u jo~uro~upa  ¶o~uwa ka pakafi…ĺo~u amisaŇča °aj to~u saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw…¨~…ģaw, o~u katata °aŇč a kafa…ĺi ¶ no~u sa °…ôtipaj a jo~uro~upa, o~u mafo~urawaj atam…¨~…ģaw mi °…ô ¶o~u to~u itiratiraaj a ¶a a maro~u ° a tam…¨~…ģaw maka…¨~…ģka…¨~…ģ ko~u samaamaanj a faŇčafaŇč,mi ¶o~uwat pasiwa…ĺi ko~u jo~uro~upa, a…¨~…ģińßaj ko~u matiniaj a mo~untaj o~u …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan no~u rawraw ko~unini, o~urasaka mi…ĺ…ôko~up a mi…ĺijas ko~u finaw…ĺan to~u *b~vp ato~u sp* a pasitira i pakakaaj ko~u pasikawananaj a kasaf…ô…ĺaw(r…ôka…¨~…ģ), o~unini ko~u ma ¶akat ko~u pi…¨~…ģama no~u finaw…ĺan to~u pasikawananaj a kasaf…ô…ĺaw no~u awti…ĺi naifa…ĺo~u ¶o~u °aj kasaf…ô…ĺaw ) i **** mińß…ô ¶a a sinkiw pakaa…ĺa to~u **% a sato~upa, Ňčata ńßan to~u ko~u mipatir…ôŇč to~u sifo~u a kasaf…ô…ĺaw(r…ôka…¨~…ģ).  ¶aaj ko~u nini a ¶a ko~u ka…ĺa ¶…ôm ¶…ôman no~u mitaja…ĺaj to~u si ¶i, ira ko~u maro~u °aj i kanata a ta…¨~…ģa  ¶ipajso~uaj a awti…ĺi a tam…¨~…ģaw  ¶i frank stro~una ¶ńß mipatir…ôŇč to~uno~u nijańß a kasaf…ô…ĺaw,  ¶ańßo~u ka samińß…ô ¶a mikapo~ut to~una sikiwa pakaa…ĺa to~u *.*% a sato~upa, ** ko~u tam…¨~…ģaw to~u ma…ĺakiiŇčaj, sa itini to~u a mańßapinaŇč ko~u mińßarat…ôŇčan no~u tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi, ma °…ôsam…ôn to~u aniniaj a si ¶i ato~u ki ¶ai pasitira sanaj to~u i mi…ĺ…ôko~upaj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw, *b~vp a kasf…ô…ĺaw maa…ĺa ko~u ** tam…¨~…ģaw a kiiŇč no~u *** a kiiŇč, o~uja i ¶i…ĺaaj a sinkiw a sakakaj ko~u mia…ĺaan a kiiŇč o~u sp*, to~una aniniaj a sinkiw ** a ¶a ko~u maa…ĺaaj a kiiŇč, mat…ôfa…¨~…ģ ma…ĺa sakato~usa ko~u rajraj, o~u fp* a kasaf…ô…ĺaw ** ko~u maa…ĺaaj a kiiŇč, o~u sakakaaj to~u ko~u *b~vp a kasaf…ô…ĺaw i pikajkian no~u kitakit. ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~una sinkiw, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u *b~vp  ¶i ko~u~u…ôr ¶i taŇčso~uo~uso~u…ĺ sa a patir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u fp*,ta ma…ĺatapaŇč no~u sifo~u  ¶i ko~u~u…ôr ¶i ,itini rikisi no~u awti…ĺi o~u saka °…ômaŇčaj ko~u mińß…ô ¶aan ni ko~u~u…ôr ¶i. nikawrira, to~usa mińßw ¶a  ¶ifaŇčafaŇč ko~u fp* ato~u ro~usija, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u "mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u", mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺatapŇč ni ko~u~u…ôr ¶i. to~una mińß…ô ¶a a sinkiw ma…ĺa o~u sakakaaj ko~u *b~vp, taŇčso~u…ĺ sa patir…ôŇč to~u"mapo~u…ĺo~uŇčaj sifo~u"ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj kasaf…ô…ĺaw. kaa °isa…ĺ no~u sako~uwan siwaaj ko~u tata °aŇčaj sako~uwan(b~b~vo~u~un…¨~…ģ…ôs…ĺan…¨~…ģ), ikarar…ôm no~una sako~uwan mi ¶ik ¶ikan ńßo~u to~u ** a ka…ĺo~usako~uwan(b~b~v…ô*irk), ikarar…ôm ńßo~u no~unini o~u tata °aŇčaj nijaro~u °(sta…¨~…ģt) ato~u ka…ĺo~unijaro~u °(*…ôm…ôin…¨~…ģ…ô): **** mińß…ô ¶an a so~u °o~usi, nani awti…ĺi pisa °o~usiaj. pa…ĺapa…ĺaan o~u awti…ĺi i, ik…ômo~u…¨~…ģaj no~u parao~upaw a kitakit,nani sa °…ôtipan pasawa…ĺi a masa °api…ĺis, o~u a…ĺpis a …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan pasa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u sakwa…ĺi ato~u sa °…ôtip no~una kitakit,o~unini ko~u ka ¶iŇčaŇčan no~u awti…ĺi to~u kakańß…ôm…ôkan no~u misa…ĺamaaj i kasi °…ônawan. o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ no~u …ĺo~uto~uk i, mańßao~upaj ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôra no~u kitakit, o~u satakarawaj a  °apo~u ¶o~uk no~una …ĺo~uto~uk i, o~u tata °aŇčaj ko~uro~uko~una …ĺo~uto~uk(*ro~u**…ĺo~u ¶kn…ôr), o~u takaraw i, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ****m ko~u akawaŇč. i ka °amis no~u sawa…ĺian i, o~u masa…¨~…ģaŇčańßaj a pa…ĺa a wi…ôna, katimo~u…ĺ no~u sawa…ĺian ato~u ka °amis i, o~u tapo~uńßo~upo~uńßo~ukan a pa…ĺa. to~unaw  °a…ĺo~u pasika °amis no~u sawa…ĺian ko~u rakat no~u nano~um,i…ĺa…ĺo~uma ° no~u awti…ĺi *** km ko~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~una  °a…ĺo~u. isakatimo~u…ĺ no~una kitakit ira ko~u mo~u~u…ĺa  °a…ĺo~u ato~u to~u…ĺawa  °a…ĺo~u , isak °…ôtip ira ko~u in  °a…ĺo~u ato~u sa…ĺ ¶ańß…ô  °a…ĺo~u(sa…ĺ*a ¶ńß). o~u po~u…ĺo~uŇč no~u awti…ĺi i, o~u kafafa…ĺi ¶an no~u sa °…ôm…ô…ĺaj a rijarijaran a kakarajan ato~u o~u mas…ôŇč…ôraj a karapawan a kakarajan, o~urasaka, kasi °…ônawan ki °…ôt…ô ¶aj ka ¶if…ôraŇčan sa °…ôma…ô…ĺaj. o~u ki…ĺaki…ĺaŇčan no~u awti…ĺi mańßao~up ko~u **.*% ko~u katańß…ôpo~uńß no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit. o~u sjo~uto~u tatapaŇčan a to~ukai wi…ôna itiraaj i …ĺawa ¶ no~u to~unaw  °a…ĺo~u. o~u ro~uma a to~ukai i ira ko~u sa…ĺspaw(sa…ĺ*b~b~vo~u~ur*), ira ko~u inspo~uro~uko~u(innsb~b~vro~u~u ¶k), ko~u…ĺa ¶i to~ukai(*ra*) ato~u …ĺi ¶i to~ukai(…ĺin*). o~u po~u…ĺo~uŇč a kakańßa…¨~…ģ no~u pa…ĺa no~u awti…ĺi i ******. ki ¶ai o~u mafafa…ĺi ¶aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a ki ¶ai no~u awti…ĺi i,ta…¨~…ģa  ¶…ômańßa…¨~…ģaj,o~u  °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ta…¨~…ģarińßa…¨~…ģajaj.pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßan  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč, ira ko~u , ira ko~u misaŇča °aj to~u kikai,kaso~u…ĺiŇč a sima…ĺ, ira ko~u …¨~…ģa*o~uŇč no~u sima…ĺ,ira ko~u …¨~…ģiŇčki, tino~uo~uj, misaki…ĺaŇčaj, ira ńßo~u ko~u nano~um a …¨~…ģiŇčki. o~u nipańßafajan i, o~u ko~u…ĺo~uŇč ato~u …¨~…ģijo~uŇč. o~u …ĺio~umańß i, o~u po~utato~u, …¨~…ģat…ôŇč, ka…ĺo~u °…ômi ato~u  °a…ĺi…ĺaj. o~u ki ¶ai no~u awti…ĺi i, ta…¨~…ģa ko~u…¨~…ģ…ôm…ôt ko~u ka…ĺa…ĺiti…ĺitiŇč ato~u jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp,maŇča…ĺ…ôf ko~u kaŇča °aj ato~u to~ui ¶. na pikapo~utan no~u awti…ĺi i jo~uro~upa …ĺ…ôkat…ôp taŇčso~u…ĺ sa a ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u kakafa…ĺi ¶ to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u jo~uro~upa a kitakit,o~urasaka mato~uŇča…ĺ ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj a pajso~u to~u sapitaja…ĺ to~u maamaan a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶aan a kapo~u…ĺo~uŇčan  °…ôtan(*…¨~…ģp)ma ¶akat to~u *.*%. tam…¨~…ģaw mańßao~up ko~u **% o~u awti…ĺi a fina ¶a…¨~…ģan kako~u sanaj ko~u awti…ĺi a tam…¨~…ģaw. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶aan, a…ĺo~uman ko~u mafo~urawaj nani nas…ĺafo~u a tam…¨~…ģaw, sa  ¶i…ĺam…ĺam sato~u to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. o~una fina ¶a…¨~…ģan no~u awti…ĺi i, ano~u pasasi °ik…ô °ik…ô…¨~…ģ…ôn a misańß…ôto~u o~u ka ¶iaso~u a fina ¶a…¨~…ģan , o~u jo~uro~upa fina ¶a…¨~…ģan ńßananaj ńßo~u a mitańßi…¨~…ģan. (…ôo~u~uro~upi…¨~…ģ), o~uno~u a…ĺpis a siik…ô…¨~…ģ,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč sato~u mańßao~up ko~u **%  ¶o~uwa ko~u nano~u awti…ĺi a fina ¶a…¨~…ģan, o~uninian a tam…¨~…ģaw i o~u mafo~urawaj nani ta…ĺijo~ukaj a kitakit, pato~usiaj ko~u nani kasa °…ôtipaj a jo~uro~upa a mafo~urawaj tajni a tam…¨~…ģaw. o~uro~uma sato~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj o~ufa…¨~…ģ  ¶isafaw to~u fa…ĺo~u a pat…ôk a mafo~urawaj a tajni a s…ĺo~ufanija kitakit a tam…¨~…ģaw(r…ôpo~u~ub~b~v…ĺika s…ĺo~ub~v…ônija), sao~upo~u sanaj amaro~u ° i ka…ĺinsija ato~u sti…ĺija sako~uwan. o~u awti…ĺi i o~u ka ¶a ¶…ôf…ô…ĺif…ô…ĺisan no~u tata °aŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan no~u jo~uro~upa(…ĺ…ôrman fina ¶a…¨~…ģan, s…ĺafo~u fina ¶a…¨~…ģan ato~u …ĺatin fina ¶a…¨~…ģan) itini, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u …ĺ…ôrman a a…ĺ…ôman tam…¨~…ģaw, pafa…ĺija tam…¨~…ģaw ato~u fraŇčko~u tam…¨~…ģaw ko~u awt…ĺi a tam…¨~…ģaw, mia…ĺaaj ńßo~u to~u sait…ôk…ô…¨~…ģ no~u ma ¶a…ôr tam…¨~…ģaw, sjo~uŇčno~u~u tam…¨~…ģaw, s…ĺafo~u tam…¨~…ģaw ato~u ma…ĺa ro~umaaj tam…¨~…ģaw a jo~u~u…ôn ¶o~u~umin. o~una tamtam…¨~…ģaw i ano~u mi…ĺ…ô ¶a…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u to~ui ¶ ko~u to~u °as ato~u so~uwa…ĺ, iraaj ko~uno~u nijańß a sait…ôk…ô…¨~…ģ a ma…ĺa no~u nijańßan a fina ¶a…¨~…ģan. mataf…ôsiw ko~u fata…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi mito~uo~uraj to~u kristo~u a pito~uo~uran, i…ĺa…ĺo~uma ° no~u nini i, mańßao~up ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw o~u ro~umatinsikjo~u, *% o~u mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj kjo~ukai, *.*% o~u …ĺo~uto~u kjo~ukai, *% o~u ro~uma a misafa °…ô…ĺo~uńßaj a pito~uo~uran. o~uro~uma a pito~uo~uran ira ńßo~u ko~u is…ĺam pito~uo~uran(**), po~u~ukjo~u(mipajpajaj) ato~u in…¨~…ģo~u pito~uo~uran. itijańßo~u  °a…ĺo~umanaj ko~u jo~utaja a tam…¨~…ģaw maro~u ° itini, **** mińß…ô ¶aan i,  ¶isafawaj to~u mo~u °…ôt…ôp o~ufa…¨~…ģ ko~u ka °a…ĺo~uman no~u jo~utaja a tma…¨~…ģaw,nikawrira, masiwar no~u sakato~usa a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin, safańßa…ĺ a maro~uwan ko~u tam…¨~…ģaw no~u jo~utaja.**** a pisa °o~usi i, o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw, tańßira sato~u i ****mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pisa °o~usi i, o~u po~u…ĺo~uŇč ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u awti…ĺi. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ i,o~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ,o~u ka…ĺo~u ¶a ¶ijaw to~u ro~umo~u °ami °a…¨~…ģ i, o~u ifafa °…ô…¨~…ģaj to~ui ¶ so~uwa…ĺ: …ĺa °…ôno~uaj a…ĺo~umani so~uwa…ĺ, sasifo~ua °an pafa…ĺija so~uwa…ĺ, …ĺa °…ôno~unaj pafa…ĺija so~uwa…ĺ, tata °aŇčat ko~u kasasiro~uma ato~u miti…ĺi…¨~…ģan. o~uno~u awti…ĺi a …ĺa…ĺ…ôko~uan no~u to~ui ¶ so~uwa…ĺ ato~u …ĺa…ĺ…ôko~uan no~u to~ui ¶ a so~uwa…ĺ no~u itiraaj i to~ui ¶ a tam…¨~…ģaw  ¶aaj ka …ĺa…ĺ…ôn. kjo~uiko~u~u itija ńßo~u i **** a mińß…ô ¶aan,o~u p…ô ¶ińß ńßo~u a sako~uwan no~u sinsi…ô ńßo~untian ro~uma kitakit ko~u awti…ĺi, mi…ĺiŇčato~u to~u ko~u kakita °an  ¶i ma…ĺija to~u…ĺisija a misaŇča ° to~u sapipasifana ° a fa ¶o~u, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan sifo~u ko~u miko~uwanaj to~u kjo~uiko~u~u no~u awti…ĺi,*~** ko~u mińß…ô ¶aan a ka °…ômaŇčaj i, * ko~u mińß…ô ¶aan ko~u nipa ¶i °…ô ¶ian a kjo~uiko~u~u, o~u po~u…ĺo~uŇč a fa ¶o~u no~u kjo~uiko~u~u * ko~u kasa…ĺo~uwis: no~u wawa a pińßatatanam, o~u sarakataj a pińßatatanam, sasifo~u °aj pińßatatanam ato~u sakakaaj a pińßatatanam. po~u~unka ta…¨~…ģa  °a…ĺo~uman ko~u itiniaj ko~u so~ufo~u ¶ a misaŇča °aj to~u rariw: ńßajto~un(fran* *o~us…ôpńß ńßaj…¨~…ģn) mo~u ¶a…ĺto~u(wo~u…ĺf*aŇč ama…¨~…ģ…ôo~u~us mo~u*art) so~u~upo~uto~u(fran* s…ôrapńßi ¶o~u~us p…ôt…ôr s ¶ńßo~u~ub~b~v…ôrt), ira ńßo~u ko~u ro~umaro~uma atam…¨~…ģaw; o~u ta…¨~…ģatata °aŇčaj ko~u ŇčaŇčan a ta…¨~…ģamaanaj tam…¨~…ģaw:mikakinkiwaj to~u w…ĺi  ¶i po~u ¶iman(…ĺo~u~u…¨~…ģwi* …ô…¨~…ģo~u~uar…¨~…ģ b~b~vo~u…ĺt*mann) ato~u  ¶i si…ôtiŇčko~u(…ôrwin ro~u~u…¨~…ģo~u…ĺf *o~us…ôf a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr s ¶ńßr*…¨~…ģiŇč…ôr); tapaŇč no~u na ¶i to~ui ¶  ¶i ńßito~ura(a…¨~…ģo~u…ĺf ńßit…ĺ…ôr),o~u mikakinkiwaj to~u kakarajan  ¶i paj…ôrpańß…ô(*…ôo~ur* b~vo~un p…ôo~u~u…ôrb~b~va ¶ńß), o~u mikakinkiwaj to~u nińßarat…ôŇčan no~u tam…¨~…ģaw  ¶i wik…ônstan(…ĺo~u~u…¨~…ģwi* *o~us…ôf *o~uńßann witt*…ônst…ôin), o~u mikakinkiwaj to~u pisa °o~usi  ¶i ko~uto~u…ôr(ko~u~urt fri…ô…¨~…ģri ¶ńß **…¨~…ģ…ô…ĺ), o~u mifafo~uńßataj to~u ifa…ĺo~u ¶o~u °aj  ¶i fo~uro~uito~u(si*mo~u~un…¨~…ģ fr…ôo~u~u…¨~…ģ), o~u mi °a…ĺo~u…ĺi ¶aj  ¶i ro~usajko~u…ôr(p…ôt…ôr ro~us…ô**…ôr) ato~u mi ¶o~ukaaj  ¶i ko~u…ĺinmo~u(*o~u~ustab~v k…ĺimt). to~u °as a i…ĺisinan pisa…ĺa…ĺaan no~u …ĺafaŇč o~u ta…¨~…ģamaanaj a saka ¶i…¨~…ģafo~uŇčan ko~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč a taja…ĺ no~u awti…ĺi, o~u ka ¶i °…ôtan no~u …¨~…ģafo~uŇč i, mańßao~up ko~u *% no~u *…¨~…ģp no~u awti…ĺi. o~u mipa…ĺafaŇčaj a tam…¨~…ģaw i, masawk…ô…¨~…ģaj i ka ¶ifwraŇčan ato~u kasi °…ônawan, o~u kasao~upo~uan no~u …ĺafaŇča i, itiraaj i sakato~usa afo~u…ĺa…¨~…ģ ato~u nani sakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ tańßira i sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a o~u …ĺa ¶a…ĺ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin a  °…ôtan o~u sakafa…ĺo~u a rajraj ko~u awti…ĺi,o~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôtan i, ***  °o~uk ko~u pajso~u no~u amirika. o~u pa…ĺa ¶a…ĺaj a mińßo~u…ĺo~u…ĺ no~u kanata…ĺ a ma °…ômin o~u saka** ko~u rajraj ko~u awti…ĺi, ira ko~u **** o~ufa…¨~…ģ ko~u pa…ĺafaŇčaj a tajni. o~u pipa…ĺafaŇčan a to~ukai  ¶aaj ka o~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u sarspaw ato~u wiji…ôna, o~u pitaparan no~u a…ĺpis to~uko~us o~u kakańß…ômakan no~u mińßo~u…ĺo~u…ĺaj.o~u ni safo~u~u…ĺo~u a miti…ĺi…¨~…ģan ko~unini.</PHON>
    </S>
</TEXT>