<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Awto" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Awto" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ostorariya O ngangan nona kitakit 'i, Ostorariya ano ca. Australia; Holam a sowal:澳洲). I satimolan riyar ko aro' nona kitakit, adihayay ko kanatanatal a misakapotay patireng to kitakit, o 'icel no mikowanay o kinpo ko pido'edoan. O Tatapangan a niyaro' o Kyanpira, o satata'angay a niyaro' o Sitoni, Sieli hananay no kaping a sowal. Ona kitakit toniniam 'i, caayay ka laliting to roma a karopaw ,o taliyok sahetoay o riyar, sa caay ko recep no pinangan no roma a kitakit, caay ka siwar no roma a finacadan ko nika'orip, yo sa'aloman sa to ko tata'angay a tamina nani Yoropa a tayni ta sa 'aloman sato ko mafana'ay to kairay nona palapalaan no Yincumin. I sa'ayaw 'i, o pipasonolan to ciraraway tamdaw, iikor ira ko pakaheraay to tada 'ekim, sano riri' sato a masafelengaw a tayni ko kohecalay tamdaw a mili'ekim, ititi to a ma'eco ko kamaro'an no itinitiniay aca a maro' a Yincumin. Rikisi I ka'ayaway no kairaan no tamdaw a rikisi Ma'edeng i'ayaw no 5 ofad komiheca, ila'enoay ho no sera to cecay a so'ot ko raya' ko riyar, sa malalitingay ho ato Niukiniya, Sumatora ato Tasmaniya a kanatal, o kalala'ed ato Aciya a ta'eman riyar madihocay ho, sa lahodayay ho ko rakat no tamina. O Yincumin no i lawacay a pala ma'edengay ho a milakec a tayni i Ostorariya. I 2014 miheca mahera ko samatelangay a malafokelohay to a 'okak, hinamen 'i, i'ayaway no 4 ofad ira ko tosa apatek ko kaliteng nona ci Munkoman hananay ko pangangan a fainayan a tamdaw sanany ko piketon to sowal no mikakinkiway. Onini to ko hawacay o rikisi no Ostorariya 'i, o dengan ono Yincumin a rikisi sanay to ko kaketon no sowal. O hawacay tonini 'i, o naikoran no paloma'an, okak no tamdaw, o mikunisan a maamaan, sa adihay ko kitod pakayni to 'orip no Ostotatiya Yincumin. O sowal no samato'asay no Yincumin no Ostorariya o Kukaprak(Kukabrak) finacadan o pana' ato micideman ko ka'ayaw a tamina ko sapilood I 'ayaw no 11,000 miheca tahiniay to pahicera I Ostorariya ato satimalan Amirika, mataliyokay to ckiw sanay ko sowal. To ikor to sa'aloman sato ko tayniay a mihahinahinamay to maamaan a tamdaw no Yoropa, ma'eco to ko kaitiraan no kina'orip, o tata'angay a a'adopen,tata'angay ma'eferay 'ayam, o komaenay to a'adopen a kangkaro(kangaroo袋鼠), o limaay laya' ko kato'edaw a kaloda'ay,matiya o mamangay a tosya a rarokoh, ano sa'osien ma'edeng ira ko 60 ko kasasiromaroma no kina'orip ko malahedaway. O pakimad no Yincumin no Ostorariya'i, i'ayaw no 13,000 miheca fahal sanay a malahedaw ko ciso'edaay a sera ato palapalaan sanay, oya malakitingay ho Ostorariya ato Tasmaniya kanatal madawdaw to no riyar, sa ira to koya Pasu riyaran ta'eman. O pakongko no Yincumin ya malahedaw ko so'eda, fa'edet to ko romi'ad ta macakat ko riyar matahepo ko pala o foting nani kafekang a matefad, ira ho ko cunami ko midawdaway to sera, orasaka, masa'iked ko Tasmaniya a kanatal, o maro'ay itini a Yincumin ma'osaw to a masi'iked, oni ko kalahedaw no maro'ay i saowac no Pasu riyaran ta'eman ato i Kankarruay kanatl a Yincumin i'ayaw no 9,000 miheca. Tayni ko Yoropa a tamdaw Naka awaan no so'eda 'i, macakat ko riyar sa tata'ang ko tapelik, i 16sici a cicu no nitahepoan no kakarayan pangangan sa to Ostorariya o Terra Australis Incognita hananay,"awaay ho ko kafanafana'an a pala i satimolan"sanay ko tatodong nona sowal. 1606 miheca, sa'ayaway a macakat tona pala a Yoropa tamdaw o Olanta a tamdaw ci Oiliyam Yancyon (Willem Janszoon).1770 miheca o Sokolan a tamdaw ci Cimos Kuku itira i Sitoni a macakat, nengneng han nira o tada makapahay a pala itini, sa namacakat tangsol sa a pakido a milekal to ono niyam a pala konini saan, itini to ko pisatapang no kohecalay tamdaw a tayni mafolaw a paloma' misaoamah, ona pala 'i, pangangan han tono Ikiris a ngangan to "Niw Saos Oyrusu"(ona ngangan 'i,o fa'elohay a satimolan Oyrusu, nawhani, itira i Ikiris iraay ko Oyrusu hananay a sakowan). 1788 miheca, satapang ko pikowan no Ikiris ton apala, i sa'aya'ayaw ho 'i, o pirofoan to maparitay no Ikiris, oya sa'ayaway a nipataynian a maparitay 'i, 1030 ko tamdaw, i laloma' nonini 736 ko maparitay(586 ko fainayan, 242 ko fafahiyan),o osaw 'i,sahetoay o pakoyoc a tamdaw, o pifalah to a taynien. 10791 miheca 1017 ko maparitay a taynien, caho ka pahicera itini tona pala 281 tamdaw ko mapatayay i fatad no riyar, nikawrira, cango'oten to kakaenen tona sakowan, hai han to no Ikiris sifo ko kalotamdaw a tayni mafolaw a maomah. Naka taynian no kohecalay tamdaw ton apala, o tasaraman han ko Yincumin a mi'adop a mipatay, corcoren ho sifo a mipapatay ko Yincumin, sa itira i Tasmaniya a kanatal lowan sanay to ko Yincumin.Tahira to i 1830 miheca, awaay to ko 'osaw no caay ka ciramram to remes no Yincumin no Tasmaniya kanatal. O pilood to kohetingay tamdaw hananay a pangangan ko nini. 1851 miheca satapang ko nani Yoropaay ato nani Ciwkoku a tamdaw a mafolaw tayni a mamatayal nona kitakit, i 1950miheca sa'osien ko polong to nani cowacowaay a tamdaw itini 'i,200 ofad, 'odeng ko Holam aca ko sa'osien 'i, toloay ofad, wa sa'adihay 'adihay a sa matongal ko Holan tamdaw sa a lacemcem ko kohecalay tamdaw, satapang to a milaplap, o kohecalay tamdaw ko kakakaenen saan. Ikor no Pisiiked-Niyahpikowan I 1901 miheca mapalasawad ko pikowan no Ikiris siiked sato Niyahpikowan, nikawrira, sahetoay o teloc no Ikiris ko tatapangan a mafolaw a tayni, caay ka pisawad to o Honti niyam ko Ikiris a honti saan, oraka, i sakacecay a lalood no nitahepoan no kakarayan malakapot ko Ostorariya ato Niwcila(ANZAC), cacamol sa to sofitay no Ikiris ato Fransu milood to Osman hontian kitakit. Ikor to no lalood 'i, mala'afaw ko Sitoni niyaro' ato Mirporon to saka malatatpangan a niyaro' no kitakit, cakafilo kona tosa a niyaro' awaway ko misododay, ora to ko sanga' han i sifo' nona taos a niyaro' ko fa'elohay a halatatapangan niyaro' no kitakit oya Kiyanpira a niyaro'. Na malaheci ko sakatosa a lalood no nitahepoan no kakarayan, wataay ko kalowan no tamdaw, o kohecalay sa tamdaw 'i, mana'ay to a maro' itini, malowan to ko malinahay a tayni nani Yoropa. Orasaka, i 1980 miheca sawaden to koya o ikakaay ko kohecalay tamdaw sanay a demak, mitahidang to icowacowaay a tamdaw a tayni mafolaw, oya"kasasiromaroma a punka a demak"hananay. Nikawrira, ano masamaamaan to ko nika raay ato Yoropa ato Amirika, ano masamaamaan to ko nika 'aloman no roma a finacadan a mafolaw a tayni,cowa ka tawal ko cecaay ko keton no pona sanay a harateng, malecaday ko remes o Ankuro Sakusong Finacadan(Anglo-Saxons,onini 'i, o Ikiris,Amirika, Kanata, Ostorariya ato Niwcila a kohecalay tamdaw koni toro'an) kita sanay afaloco' nangra a misakakinih to roma a finacadan. Nikawria, caay ka matiya o saka'amis pecih no cikiw aYoropa ko wayway nangra ano roma, patinako han yo mihapinang to 'icel no kinsipakotan ko Frasu i satimolan no Taypinyang i ngata no Ostorariya ato Niwcilan 'i, caay to kafilo ko kaci'icel nona tosa a kitakit a mihantay tona mihapinang to 'icel no kinsipakotan saany a demak no Fransu,o kalotamdaw 'i,mana'ay a micakay to dafong no Fransu, i tata'angay a niyaro' 'i, mapala'idef ko patiyamay no Fransu. Palapalan O Ostoriya a kitakit 'i, mahaop ko Ostoriya karapow, Tasmaniya Kanatal ato mamangay akanatanatal. O laletlet 'akawang no sera nani riyar 'i, 340 laya' i polong no cikiw a karopaw o sapo'eneray,nikawrira, o dadahal no 200~500 laya' a sera mahaop ko 42%, o kasahefohefong no sera caay ka kakahad, o masasiromaay i nitahepoaan no kakarayan. I sakawali 'i, o katelang a tokotokosan, tahira i Kociosko(Kosciuszko)120 km ko ka nayar nona tokos. I sawalian a pala 'i, matatodongay ko fa'edet ono riyariyaran a kakarayan, o nga'ayay a kamaro'an no tamdaw ko romi'ad itini sa adhihay a masaoppo ko maro'ay itini a tamdaw, itiniay ko satata'ay a niyaro' Sitoni. I sa'etip a pala 'i, o masadangahay a pala, adihay ko pakaenay to siri itini, o tefong ko hananom no losay ato 'a'adopen. I ka'etip nonini pala 'i, o tadakakahaday a tafotafokan sa pangangan han to "tata'angay tafotafokan" 'edengan o Pasu niyaro' cecay heca ko nga'ayay 'aroen no tamdaw, i lawac to nonini niyaro' away to ko tamdaw a maro',nawhani o sera itini 'i, caayay ka o cihenekay sota', cowa ka tatodong a mipaloma to hakaka'enen no tamdaw a losay. Ano pakakafekangen pasila'eno a minengneng 'i, o 'edef no kitakit no Ostorariya sakohera sahetoay o tafotafokan ato lakelal, sa itini i lilis no riyar ko 'alomanay tamdaw a maro'. I saka'amis no Ostorariya a sakowan Nostiritoly 'enemay ko misanga'an no kitakit a pisalamaan no lafang a koin : 1. Animolanto kitakitan koin (Arnhem Land) 2. Ururu=Kataciwta kitakitan koin(Uluru-Kata Tjuta National Park) 3. Kakato kitakitan koin(Kakadu National Park) 4. Kata Ciwta kitakitan koin(Kata Tjuṯa, Kata Tjuta) 5. Tanami Tafotafokan(Tanami Desert) 6. Nitomiruku kitakitan koin (Nitmiluk National Park) 'A'adopen ato kilakilanga Nano to'asan itini i Ostorariya adihay ko kinahirahira no 'a'adopen,oya cialofoay I tiyad a Kowara(Phascolarctos cinereus),o ; ira ho ko cifita'olay,misofocan ko wawa a palahad a sanomaymayay a Kamonohasi(鴨嘴,Ornithorhynchus anatinus), o cicekay ko tatirengan a Harimokura(Tachyglossus aculeatus),ato tata'angay 'ayam, no matini ko kasasiroma no 'a'adopen a sa to kita, nawhani,tada maraay ko kapisiked to roma a karopaw, o romi'ad ato kakarayan cilacila mafalic, onini ko kacidekan no palaoalaan a kinahirahira. Rawraw a 'Inorong no Taliyokan O polong no pala no Ostorariya mahaop ko 40% a palapalan caay ko nga'ay a aro'aen no tamdaw, nawhani, tolo ko 'inorong nona kitakit: sakacecay 'i, o kacaay ko cihenekan ko sera, sakatosa 'i, mapakahecid no riyar ko taliyok, sakatolo'i, ko'edaw ko kakedal no romi'ad sa manikaw to nanom. Orasaka, tatiihay saomahen caay ka lomahad ko maamaan a losay ayo pinaloma, yo caay ko cihenekan ko sera sa nani 'aloay a nanom caay ka ko ci'afoay, tahirahira i riyar ko na namon awaay ko malokakaenen no kina'orip no riyar, orasaka o foting to manikaway. Matongal ho no kafa'edet no romi'ad tona pinapina mihecaan, ngalef sa masiwar tara tatiih ko liomah, pipaken to 'a'adopen, mirecep ko katatiih no 'orip no tamdaw. Yo katahaynian ho no Yoropa a tamdaw mafolaw tayni o rakota ko sapipamatang to tafotafokan,o takoril ato oles ko mi'a'adopan, o sapilaplap to kurafaw i tefotefosan, alaen ngangra nani papotal ko Tata'akay Takora' (Rhinella marina) ato fafoy ,o nipakaenan ho i sarakarakat, to ikor to'i,ca to ka lingwaen palesap han to mala no palapalan to a takora' ato fafoy. Matenak to 'i, away to ko pakafiloay ta mi'eco to kamaro'an to itinitiniay a kina'orip, makari'ang to ko maamaan a pinaloma, onini to ko sakatatiih no taliyokan pala. Sici O sici no Ostorariya kitakit 'i,o Hintian ato Masakapotay Sakowan Kitakit, o kinpo ko dado'edo'en no mikowanay a tamdaw, o tapang no kitakit 'i, o Honti ano ca Fafahiyan Honti no Ikiris, o Sotok no Ostorariya ko niocoran a papikomad to demak no kitakit, orasak o tayal no Sotok 'i, saheto sanay to sapa'araw aca a lisin. Nikawrira,1975 mihwca malala'is ko Fafa'eday ato La'enay a Lipoin, ca sanay to ka pihai to sakadademak payso a yosan, itini to a dademak ko Sotok a mipalasawad to tayal no kiing,o tapang no sifo ci Yitowato Kofo Oyliyam(Edward Gough Whitlam)mapapisawad to tayal ngingra, oya to ko karawraw no kitakit. Oroma sato,ira ko milekalay to sapipatirengaw to no Finawlan a Kapolongan Kitakit sanay a tamdaw, ona pilekal 'i,o sapisiikedaw nani pikowan no Ikiris, o sapihaiaw toni 'i, mitopa ko polong no kalotamdaw nga' malaheci a patirng ko Finawlan a Kapolongan Kitakit, nikawrira, kinapinapina a samisimisi sa ko ka'edeng no satopa a caay ka laheci. 2016 miheca, o tapang no sifo ci Malokomu Pulay Tanpol(Malcolm Bligh Turnbull) o sapipatirengaw to Finawlan a Kapolongan Kitakit todongay o sapipa'oripaw to tamdaw no Ostorariya, han nira a milekal ko tamtamdaw no Ostorariya. Nikawrira, o patesokan a sowal 'i, misawad to kona aniniay a Fafahiyan Hinti nga' itiya han to a patireng. Pikaykian no kitakit Tosaay ko misanga'ay to rikec no kitakit a pikaykian, o Fafa'eday Pikaykian ato Kararemay Pikaykian, ona tosa a pikaykian 'i, malecaday ko sapikowan a 'icel, nikawrira, o misanga'ay to rikec to sapitayal a payso 'i, 'edeng o Kararemay Pikaykian ko cisapikowanan a 'icel. O kalosinkiw 'i, 18 ko mihecaan nga' mihaian a mitopa to mamalakiin, o kiin no i Fafa'eday Pikaykian 'i, 6 ko mihecan ko kalakiin, nikawrira, malakinatolo ko mihecaan mifalic to kalaitosa a kiin. O tamdaw no kiin 'i, kalosakowan ala 12 ko tamdaw malakiin, o syoto ato sa'amisan sakowan 'i, ala tosa ko tamdaw malakiin, polong han 76 ko kiin. O kiin no i Kararemay Pikaykian 'i, 3 ko mihecan ko kalakiin, o kaloniyaro' a tamdaw ko mitopaay, 150 ko polong no kiin. O 'isal no tang 'i, ira ko Matayalay Tang, ira ko Naifalo'ay Tang, ira ko Naifalo'ay a Finaolan Tang ato Kokumin Tang. O citodongay to tayal a tapang no sifo 'i, nipili'an nani Kararemay Pikaykian a kiin. Malalenay ko sapikowan a 'icel no Fafa'eday Pikaykian ato Kararemay Pikaykian, ano masasingasif ko tayal ona tosa a pikaykian, caka pisodod ko cima terep hato sasaan ko polong a tayal no kitakit 'i, palasawad hananay ko kalakiin nona tosa a pikaykian, misafa'eloh a misinkiw. O masanga'ay a rikec no Kararemay Pikaykian patayraen ho i Fafa'eday Pikaykian a miliyaw a masasowal, haien tono Fafa'eday Pikaykian ta laheci sanay ko cecay a rikec no kitakit, ano mana'ay no Fafa'eday Pikaykian, matatoker kona tosa a pikaykian caay ka pisodod ko icowaay 'i, matiya to a mapalasawad ko kalakiin nona tosa a pikaykian amisafa'eloh ho a misinkiw. Nikawrira, ira ho ko halalan to sapisongila'aw to demak, matateko kona tosa a pikaykian a masasowal amipalaheci to demak ta caay to ka mapalasawad ko kalakiin. Finacadan O teloc no Yoropa a kahecalay tamdaw mahaopay ko 80%, o roma sa 'i, o Aciya tamdaw mahaop ko 12%, Aporicini(o Yincumin no Ostorariya) mahaop ko 2% aca. O mafolaway a tayni a tamdaw 'i, mahaop ko 2%, o nani Ikiris, Niwcilan,Congko, Indo, Itariya ato Pitonam. 1975 miheca masanga' ko"Rikec no Aka Pisakakinih to Tamdaw", yo ca ho kasanga' kona rikec 'i, mi'efecan ko roma a kitakit a tamdaw mafolaw a tayni. Sowal O kapolongan sowal 'i, o Ikiris, nikawrira, caay ka lalen sa malecad to no Ikiris sowal, sa pangangan han to Ostorariya Ikiris Sowal . Aloman ko nai cowacoway mafolaway a tayni tona kitakit, oya teloc to nona mafolaway 'i, i loma no niyah o kasofocan kitakit a sowal ko kahasasowal, patinako han, o somowalay to congko a sowal nahaop ko 2.1%,Itariya sowal 1.6%, ira ho ko romaroma o caay ka hakowa ko tamdaw asowal. O sowal no Yincumin(Aporicini ato Tasmaniya sowal) itiya toya pikowanan no Yoropa tamdaw adihay ko mapalasawaday sowal, anini o karacemceman to ko kala'eto a malasawad. O sowal no Aporicini ma'edeng ira ko 200 ko sowal sanay, anini caay to kahakowa ko ma'osaway. O sowal no itiraay i Tasmaniya a Yincumin 'i, cisafaway to tolo ko kasasiroma no finacadan itini,nikawrira, i 1905 miheca malahedaway to kona sowal, onini o mapatayay to a sowal. Pitooran O mitooray ci Yisoan ko alomanay, i 2006miheca a sa'osi( o i lalomaay no 'i,ono 2001 miheca ) o Tisikiw 25.8%(26.6%), o Sinkonhui 18.7%(20.7%), polongen ko roma a pitooran mahaopay to ko 64%. O caayay ko mitooray ci Yisoan a pitooran ma'edeng 5% aca ko tamdaw. Ira ko pisa'osi cecay alipay kinacecay a tarakyokai sanany a tamdaw mihaop to 7.5%. Ono Yincumin Aporicini a pitooran 'i, ma'osaway ho kono to'asan a salisin ato wayway,itini i niyahpikowanan no Aporicini to mihecahecan midemakay ho tono to'asan a kisin ato pingodo to to'as. Punka O nani Ikirisay a mafolaw tayni ko sa'ayaway a nani Yoropaay tamdaw, orasaka,tada mirecepay ko punka no Ikiris itini tona kitakit i 'orip no kalotamdaw,namikowanay to Indo ko Ikiris itiya ho,sa halafin to a mananam a misaocia , iikor tono kalahecian no sakatosa nitahepoan no kakarayan a lalood, aloman to mafolaw a tayni ko Itariya a tamdaw, mapatenak nangra ko pinanom to marari'ecay a ocia. Iro matini sato samatiya sato to pinanom to kofi ko katenak no ocia. Rocokan no punka O Tadamaanay a rocokan no punka pasadaken ho itira i Lihoko, o citodongay to mamihapinang a pawacay 'i,o YUNISUKO (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, UNESCO), malaheci to a mipawacay 'i,pangangan hananay to o rocok no nitahepoan no kakarayan a punka konini sato a mopatesok to tilid. Ititni i Ostoraiya tolo ko rocok no punka: 2. Sitoni karomadiwan roma(Sydney Opera House). 3. Nalacolan no pipalitan 4. Cim no punkaan pisaramaan . kasaniyaro'aro' Sakowan O sakowan no Ostorariya 'enemay, tosa ko mamalasakowan. Ono sakowan a tapang 'i, o kakeridan hananay a mitahidang, o tapang no sifo 'i, syusyo hananay a mitahidang, matiya o yincang no sincinyin no Taywan. Cisakowan ko syusyo a mipili' to malotapang no citodongay to tayal ta masakapot a matayal. Pakaynien i rikis no Ostorariya a minengneng o kalosakowan a niyaro' awaay ko pakangaiay to niyahpikowan a 'icel, citodongay to demak no kiwiku to, paisingan to, o lalan to ato tayhin. O kalosakowan iraay kono teked a rikec no niyahpikowan .onini ko paranaan no kaloniyaro' a niyahpikowan. ano nga'ay ko kalafiyaw no niyahpikowan,malakapotay a malatata'angay a sakowan.( gegional council) So'osi i 2006 miheca sakasepat folad, ira ko 656 ko niyaro'an a niyahpikowan: 2006 miheca sakasepat folad a misa'osian a 'sosi no sakowan ato niyaro'an niyahpikowan:</FORM>
        <PHON kindOf="original">o~usto~urarija o~u ŋaŋan no~una kitakit ʡi, o~usto~urarija ano~u ʦa. ao~u~ustraɾia; ħo~uɾam a so~uwaɾ:**). i satimo~uɾan rijar ko~u aro~uʡ no~una kitakit, aɬ~ɮiħajaj ko~u kanatanataɾ a misakapo~utaj patirəŋ to~u kitakit, o~u ʡiʦəɾ no~u miko~uwanaj o~u kinpo~u ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan. o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ o~u kjanpira, o~u satataʡaŋaj a nijaro~uʡ o~u sito~uni, siəɾi ħananaj no~u kapiŋ a so~uwaɾ. o~una kitakit to~uniniam ʡi, ʦaajaj ka ɾaɾitiŋ to~u ro~uma a karo~upaw ,o~u taɾijo~uk saħəto~uaj o~u rijar, sa ʦaaj ko~u rəʦəp no~u pinaŋan no~u ro~uma a kitakit, ʦaaj ka siwar no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u nikaʡo~urip, jo~u saʡaɾo~uman sa to~u ko~u tataʡaŋaj a tamina nani jo~uro~upa a tajni ta sa ʡaɾo~uman sato~u ko~u mafanaʡaj to~u kairaj no~una paɾapaɾaan no~u jinʦo~u~umin. i saʡajaw ʡi, o~u pipaso~uno~uɾan to~u ʦirarawaj tamɬ~ɮaw, iiko~ur ira ko~u pakaħəraaj to~u taɬ~ɮa ʡəkim, sano~u ririʡ sato~u a masafəɾəŋaw a tajni ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw a miɾiʡəkim, ititi to~u a maʡəʦo~u ko~u kamaro~uʡan no~u itinitiniaj aʦa a maro~uʡ a jinʦo~u~umin. rikisi i kaʡajawaj no~u kairaan no~u tamɬ~ɮaw a rikisi maʡəɬ~ɮəŋ iʡajaw no~u * o~ufaɬ~ɮ ko~umiħəʦa, iɾaʡəno~uaj ħo~u no~u səra to~u ʦəʦaj a so~uʡo~ut ko~u rajaʡ ko~u rijar, sa maɾaɾitiŋaj ħo~u ato~u nio~u~ukinija, so~u~umato~ura ato~u tasmanija a kanataɾ, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u aʦija a taʡəman rijar maɬ~ɮiħo~uʦaj ħo~u, sa ɾaħo~uɬ~ɮajaj ħo~u ko~u rakat no~u tamina. o~u jinʦo~u~umin no~u i ɾawaʦaj a paɾa maʡəɬ~ɮəŋaj ħo~u a miɾakəʦ a tajni i o~usto~urarija. i **** miħəʦa maħəra ko~u samatəɾaŋaj a maɾafo~ukəɾo~uħaj to~u a ʡo~ukak, ħinamən ʡi, iʡajawaj no~u * o~ufaɬ~ɮ ira ko~u to~usa apatək ko~u kaɾitəŋ no~una ʦi mo~u~unko~uman ħananaj ko~u paŋaŋan a fainajan a tamɬ~ɮaw sananj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ no~u mikakinkiwaj. o~unini to~u ko~u ħawaʦaj o~u rikisi no~u o~usto~urarija ʡi, o~u ɬ~ɮəŋan o~uno~u jinʦo~u~umin a rikisi sanaj to~u ko~u kakəto~un no~u so~uwaɾ. o~u ħawaʦaj to~unini ʡi, o~u naiko~uran no~u paɾo~umaʡan, o~ukak no~u tamɬ~ɮaw, o~u miko~u~unisan a maamaan, sa aɬ~ɮiħaj ko~u kito~uɬ~ɮ pakajni to~u ʡo~urip no~u o~usto~utatija jinʦo~u~umin. o~u so~uwaɾ no~u samato~uʡasaj no~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarija o~u ko~u~ukaprak(ko~u~ukab~b~vrak) finaʦaɬ~ɮan o~u panaʡ ato~u miʦiɬ~ɮəman ko~u kaʡajaw a tamina ko~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ i ʡajaw no~u **,*** miħəʦa taħiniaj to~u paħiʦəra i o~usto~urarija ato~u satimaɾan amirika, mataɾijo~ukaj to~u ʦkiw sanaj ko~u so~uwaɾ. to~u iko~ur to~u saʡaɾo~uman sato~u ko~u tajniaj a miħaħinaħinamaj to~u maamaan a tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa, maʡəʦo~u to~u ko~u kaitiraan no~u kinaʡo~urip, o~u tataʡaŋaj a aʡaɬ~ɮo~upən,tataʡaŋaj maʡəfəraj ʡajam, o~u ko~umaənaj to~u aʡaɬ~ɮo~upən a kaŋkaro~u(kaŋaro~uo~u**), o~u ɾimaaj ɾajaʡ ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw a kaɾo~uɬ~ɮaʡaj,matija o~u mamaŋaj a to~usja a raro~uko~uħ, ano~u saʡo~usiən maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kinaʡo~urip ko~u maɾaħəɬ~ɮawaj. o~u pakimaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarijaʡi, iʡajaw no~u **,*** miħəʦa faħaɾ sanaj a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj a səra ato~u paɾapaɾaan sanaj, o~uja maɾakitiŋaj ħo~u o~usto~urarija ato~u tasmanija kanataɾ maɬ~ɮawɬ~ɮaw to~u no~u rijar, sa ira to~u ko~uja paso~u~u rijaran taʡəman. o~u pako~uŋko~u no~u jinʦo~u~umin ja maɾaħəɬ~ɮaw ko~u so~uʡəɬ~ɮa, faʡəɬ~ɮət to~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ta maʦakat ko~u rijar mataħəpo~u ko~u paɾa o~u fo~utiŋ nani kafəkaŋ a matəfaɬ~ɮ, ira ħo~u ko~u ʦo~u~unami ko~u miɬ~ɮawɬ~ɮawaj to~u səra, o~urasaka, masaʡikəɬ~ɮ ko~u tasmanija a kanataɾ, o~u maro~uʡaj itini a jinʦo~u~umin maʡo~usaw to~u a masiʡikəɬ~ɮ, o~uni ko~u kaɾaħəɬ~ɮaw no~u maro~uʡaj i sao~uwaʦ no~u paso~u~u rijaran taʡəman ato~u i kankarro~u~uaj kanatɾ a jinʦo~u~umin iʡajaw no~u *,*** miħəʦa. tajni ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw naka awaan no~u so~uʡəɬ~ɮa ʡi, maʦakat ko~u rijar sa tataʡaŋ ko~u tapəɾik, i **siʦi a ʦiʦo~u~u no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan paŋaŋan sa to~u o~usto~urarija o~u tərra ao~u~ustraɾis inʦo~u*nita ħananaj,"awaaj ħo~u ko~u kafanafanaʡan a paɾa i satimo~uɾan"sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ. **** miħəʦa, saʡajawaj a maʦakat to~una paɾa a jo~uro~upa tamɬ~ɮaw o~u o~uɾanta a tamɬ~ɮaw ʦi o~uiɾijam janʦjo~un (wiɾɾəm *ans*o~uo~un).**** miħəʦa o~u so~uko~uɾan a tamɬ~ɮaw ʦi ʦimo~us ko~u~uko~u~u itira i sito~uni a maʦakat, nəŋnəŋ ħan nira o~u taɬ~ɮa makapaħaj a paɾa itini, sa namaʦakat taŋso~uɾ sa a pakiɬ~ɮo~u a miɾəkaɾ to~u o~uno~u nijam a paɾa ko~unini saan, itini to~u ko~u pisatapaŋ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw a paɾo~umaʡ misao~uamaħ, o~una paɾa ʡi, paŋaŋan ħan to~uno~u ikiris a ŋaŋan to~u "niw sao~us o~ujro~u~uso~u~u"(o~una ŋaŋan ʡi,o~u faʡəɾo~uħaj a satimo~uɾan o~ujro~u~uso~u~u, nawħani, itira i ikiris iraaj ko~u o~ujro~u~uso~u~u ħananaj a sako~uwan). **** miħəʦa, satapaŋ ko~u piko~uwan no~u ikiris to~un apaɾa, i saʡajaʡajaw ħo~u ʡi, o~u piro~ufo~uan to~u maparitaj no~u ikiris, o~uja saʡajawaj a nipatajnian a maparitaj ʡi, **** ko~u tamɬ~ɮaw, i ɾaɾo~umaʡ no~unini *** ko~u maparitaj(*** ko~u fainajan, *** ko~u fafaħijan),o~u o~usaw ʡi,saħəto~uaj o~u pako~ujo~uʦ a tamɬ~ɮaw, o~u pifaɾaħ to~u a tajniən. ***** miħəʦa **** ko~u maparitaj a tajniən, ʦaħo~u ka paħiʦəra itini to~una paɾa *** tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj i fataɬ~ɮ no~u rijar, nikawrira, ʦaŋo~uʡo~utən to~u kakaənən to~una sako~uwan, ħai ħan to~u no~u ikiris sifo~u ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw a mao~umaħ. naka tajnian no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw to~un apaɾa, o~u tasaraman ħan ko~u jinʦo~u~umin a miʡaɬ~ɮo~up a mipataj, ʦo~urʦo~urən ħo~u sifo~u a mipapataj ko~u jinʦo~u~umin, sa itira i tasmanija a kanataɾ ɾo~uwan sanaj to~u ko~u jinʦo~u~umin.taħira to~u i **** miħəʦa, awaaj to~u ko~u ʡo~usaw no~u ʦaaj ka ʦiramram to~u rəməs no~u jinʦo~u~umin no~u tasmanija kanataɾ. o~u piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ħananaj a paŋaŋan ko~u nini. **** miħəʦa satapaŋ ko~u nani jo~uro~upaaj ato~u nani ʦiwko~uko~u~u a tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw tajni a mamatajaɾ no~una kitakit, i ****miħəʦa saʡo~usiən ko~u po~uɾo~uŋ to~u nani ʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw itini ʡi,*** o~ufaɬ~ɮ, ʡo~uɬ~ɮəŋ ko~u ħo~uɾam aʦa ko~u saʡo~usiən ʡi, to~uɾo~uaj o~ufaɬ~ɮ, wa saʡaɬ~ɮiħaj ʡaɬ~ɮiħaj a sa mato~uŋaɾ ko~u ħo~uɾan tamɬ~ɮaw sa a ɾaʦəmʦəm ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, satapaŋ to~u a miɾapɾap, o~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u kakakaənən saan. iko~ur no~u pisiikəɬ~ɮ-nijaħpiko~uwan i **** miħəʦa mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u ikiris siikəɬ~ɮ sato~u nijaħpiko~uwan, nikawrira, saħəto~uaj o~u təɾo~uʦ no~u ikiris ko~u tatapaŋan a mafo~uɾaw a tajni, ʦaaj ka pisawaɬ~ɮ to~u o~u ħo~unti nijam ko~u ikiris a ħo~unti saan, o~uraka, i sakaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan maɾakapo~ut ko~u o~usto~urarija ato~u niwʦiɾa(an*aʦ), ʦaʦamo~uɾ sa to~u so~ufitaj no~u ikiris ato~u franso~u~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u o~usman ħo~untian kitakit. iko~ur to~u no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʡi, maɾaʡafaw ko~u sito~uni nijaro~uʡ ato~u mirpo~uro~un to~u saka maɾatatpaŋan a nijaro~uʡ no~u kitakit, ʦakafiɾo~u ko~una to~usa a nijaro~uʡ awawaj ko~u miso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮaj, o~ura to~u ko~u saŋaʡ ħan i sifo~uʡ no~una tao~us a nijaro~uʡ ko~u faʡəɾo~uħaj a ħaɾatatapaŋan nijaro~uʡ no~u kitakit o~uja kijanpira a nijaro~uʡ. na maɾaħəʦi ko~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan, wataaj ko~u kaɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ko~uħəʦaɾaj sa tamɬ~ɮaw ʡi, manaʡaj to~u a maro~uʡ itini, maɾo~uwan to~u ko~u maɾinaħaj a tajni nani jo~uro~upa. o~urasaka, i **** miħəʦa sawaɬ~ɮən to~u ko~uja o~u ikakaaj ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw sanaj a ɬ~ɮəmak, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw, o~uja"kasasiro~umaro~uma a po~u~unka a ɬ~ɮəmak"ħananaj. nikawrira, ano~u masamaamaan to~u ko~u nika raaj ato~u jo~uro~upa ato~u amirika, ano~u masamaamaan to~u ko~u nika ʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan a mafo~uɾaw a tajni,ʦo~uwa ka tawaɾ ko~u ʦəʦaaj ko~u kəto~un no~u po~una sanaj a ħaratəŋ, maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u rəməs o~u anko~u~uro~u sako~u~uso~uŋ finaʦaɬ~ɮan(aŋɾo~u-saxo~uns,o~unini ʡi, o~u ikiris,amirika, kanata, o~usto~urarija ato~u niwʦiɾa a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~uni to~uro~uʡan) kita sanaj afaɾo~uʦo~uʡ naŋra a misakakiniħ to~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan. nikawria, ʦaaj ka matija o~u sakaʡamis pəʦiħ no~u ʦikiw ajo~uro~upa ko~u wajwaj naŋra ano~u ro~uma, patinako~u ħan jo~u miħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ no~u kinsipako~utan ko~u fraso~u~u i satimo~uɾan no~u tajpinjaŋ i ŋata no~u o~usto~urarija ato~u niwʦiɾan ʡi, ʦaaj to~u kafiɾo~u ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~una to~usa a kitakit a miħantaj to~una miħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ no~u kinsipako~utan saanj a ɬ~ɮəmak no~u franso~u~u,o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ʡi,manaʡaj a miʦakaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u franso~u~u, i tataʡaŋaj a nijaro~uʡ ʡi, mapaɾaʡiɬ~ɮəf ko~u patijamaj no~u franso~u~u. paɾapaɾan o~u o~usto~urija a kitakit ʡi, maħao~up ko~u o~usto~urija karapo~uw, tasmanija kanataɾ ato~u mamaŋaj akanatanataɾ. o~u ɾaɾətɾət ʡakawaŋ no~u səra nani rijar ʡi, *** ɾajaʡ i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a karo~upaw o~u sapo~uʡənəraj,nikawrira, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u ***~*** ɾajaʡ a səra maħao~up ko~u **%, o~u kasaħəfo~uħəfo~uŋ no~u səra ʦaaj ka kakaħaɬ~ɮ, o~u masasiro~umaaj i nitaħəpo~uaan no~u kakarajan. i sakawaɾi ʡi, o~u katəɾaŋ a to~uko~uto~uko~usan, taħira i ko~uʦio~usko~u(ko~usʦio~u~us*ko~u)*** km ko~u ka najar no~una to~uko~us. i sawaɾian a paɾa ʡi, matato~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u faʡəɬ~ɮət o~uno~u rijarijaran a kakarajan, o~u ŋaʡajaj a kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itini sa aɬ~ɮħiħaj a masao~uppo~u ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw, itiniaj ko~u satataʡaj a nijaro~uʡ sito~uni. i saʡətip a paɾa ʡi, o~u masaɬ~ɮaŋaħaj a paɾa, aɬ~ɮiħaj ko~u pakaənaj to~u siri itini, o~u təfo~uŋ ko~u ħanano~um no~u ɾo~usaj ato~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. i kaʡətip no~unini paɾa ʡi, o~u taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮaj a tafo~utafo~ukan sa paŋaŋan ħan to~u "tataʡaŋaj tafo~utafo~ukan" ʡəɬ~ɮəŋan o~u paso~u~u nijaro~uʡ ʦəʦaj ħəʦa ko~u ŋaʡajaj ʡaro~uən no~u tamɬ~ɮaw, i ɾawaʦ to~u no~unini nijaro~uʡ awaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ,nawħani o~u səra itini ʡi, ʦaajaj ka o~u ʦiħənəkaj so~utaʡ, ʦo~uwa ka tato~uɬ~ɮo~uŋ a mipaɾo~uma to~u ħakakaʡənən no~u tamɬ~ɮaw a ɾo~usaj. ano~u pakakafəkaŋən pasiɾaʡəno~u a minəŋnəŋ ʡi, o~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit no~u o~usto~urarija sako~uħəra saħəto~uaj o~u tafo~utafo~ukan ato~u ɾakəɾaɾ, sa itini i ɾiɾis no~u rijar ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a maro~uʡ. i sakaʡamis no~u o~usto~urarija a sako~uwan no~ustirito~uɾj ʡənəmaj ko~u misaŋaʡan no~u kitakit a pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a ko~uin : *. animo~uɾanto~u kitakitan ko~uin (arnħəm ɾanɬ~ɮ) *. o~u~uro~u~uro~u~u=kataʦiwta kitakitan ko~uin(o~u~uɾo~u~uro~u~u-kata tjo~u~uta natio~unaɾ park) *. kakato~u kitakitan ko~uin(kakaɬ~ɮo~u~u natio~unaɾ park) *. kata ʦiwta kitakitan ko~uin(kata tjo~u~u*a, kata tjo~u~uta) *. tanami tafo~utafo~ukan(tanami ɬ~ɮəsərt) *. nito~umiro~u~uko~u~u kitakitan ko~uin (nitmiɾo~u~uk natio~unaɾ park) ʡaʡaɬ~ɮo~upən ato~u kiɾakiɾaŋa nano~u to~uʡasan itini i o~usto~urarija aɬ~ɮiħaj ko~u kinaħiraħira no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən,o~uja ʦiaɾo~ufo~uaj i tijaɬ~ɮ a ko~uwara(pħasʦo~uɾarʦto~us ʦinərəo~u~us),o~u ; ira ħo~u ko~u ʦifitaʡo~uɾaj,miso~ufo~uʦan ko~u wawa a paɾaħaɬ~ɮ a sano~umajmajaj a kamo~uno~uħasi(**,o~urnitħo~urħjnʦħo~u~us anatino~u~us), o~u ʦiʦəkaj ko~u tatirəŋan a ħarimo~uko~u~ura(taʦħj*ɾo~usso~u~us aʦo~u~uɾəato~u~us),ato~u tataʡaŋaj ʡajam, no~u matini ko~u kasasiro~uma no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən a sa to~u kita, nawħani,taɬ~ɮa maraaj ko~u kapisikəɬ~ɮ to~u ro~uma a karo~upaw, o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kakarajan ʦiɾaʦiɾa mafaɾiʦ, o~unini ko~u kaʦiɬ~ɮəkan no~u paɾao~uaɾaan a kinaħiraħira. rawraw a ʡino~uro~uŋ no~u taɾijo~ukan o~u po~uɾo~uŋ no~u paɾa no~u o~usto~urarija maħao~up ko~u **% a paɾapaɾan ʦaaj ko~u ŋaʡaj a aro~uʡaən no~u tamɬ~ɮaw, nawħani, to~uɾo~u ko~u ʡino~uro~uŋ no~una kitakit: sakaʦəʦaj ʡi, o~u kaʦaaj ko~u ʦiħənəkan ko~u səra, sakato~usa ʡi, mapakaħəʦiɬ~ɮ no~u rijar ko~u taɾijo~uk, sakato~uɾo~uʡi, ko~uʡəɬ~ɮaw ko~u kakəɬ~ɮaɾ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ sa manikaw to~u nano~um. o~urasaka, tatiiħaj sao~umaħən ʦaaj ka ɾo~umaħaɬ~ɮ ko~u maamaan a ɾo~usaj ajo~u pinaɾo~uma, jo~u ʦaaj ko~u ʦiħənəkan ko~u səra sa nani ʡaɾo~uaj a nano~um ʦaaj ka ko~u ʦiʡafo~uaj, taħiraħira i rijar ko~u na namo~un awaaj ko~u maɾo~ukakaənən no~u kinaʡo~urip no~u rijar, o~urasaka o~u fo~utiŋ to~u manikawaj. mato~uŋaɾ ħo~u no~u kafaʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~una pinapina miħəʦaan, ŋaɾəf sa masiwar tara tatiiħ ko~u ɾio~umaħ, pipakən to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, mirəʦəp ko~u katatiiħ no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw. jo~u kataħajnian ħo~u no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw tajni o~u rako~uta ko~u sapipamataŋ to~u tafo~utafo~ukan,o~u tako~uriɾ ato~u o~uɾəs ko~u miʡaʡaɬ~ɮo~upan, o~u sapiɾapɾap to~u ko~u~urafaw i təfo~utəfo~usan, aɾaən ŋaŋra nani papo~utaɾ ko~u tataʡakaj tako~uraʡ (rħinəɾɾa marina) ato~u fafo~uj ,o~u nipakaənan ħo~u i sarakarakat, to~u iko~ur to~uʡi,ʦa to~u ka ɾiŋwaən paɾəsap ħan to~u maɾa no~u paɾapaɾan to~u a tako~uraʡ ato~u fafo~uj. matənak to~u ʡi, awaj to~u ko~u pakafiɾo~uaj ta miʡəʦo~u to~u kamaro~uʡan to~u itinitiniaj a kinaʡo~urip, makariʡaŋ to~u ko~u maamaan a pinaɾo~uma, o~unini to~u ko~u sakatatiiħ no~u taɾijo~ukan paɾa. siʦi o~u siʦi no~u o~usto~urarija kitakit ʡi,o~u ħintian ato~u masakapo~utaj sako~uwan kitakit, o~u kinpo~u ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən no~u miko~uwanaj a tamɬ~ɮaw, o~u tapaŋ no~u kitakit ʡi, o~u ħo~unti ano~u ʦa fafaħijan ħo~unti no~u ikiris, o~u so~uto~uk no~u o~usto~urarija ko~u nio~uʦo~uran a papiko~umaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit, o~urasak o~u tajaɾ no~u so~uto~uk ʡi, saħəto~u sanaj to~u sapaʡaraw aʦa a ɾisin. nikawrira,**** miħwʦa maɾaɾaʡis ko~u fafaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾaʡənaj a ɾipo~uin, ʦa sanaj to~u ka piħai to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak pajso~u a jo~usan, itini to~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u so~uto~uk a mipaɾasawaɬ~ɮ to~u tajaɾ no~u kiiŋ,o~u tapaŋ no~u sifo~u ʦi jito~uwato~u ko~ufo~u o~ujɾijam(əɬ~ɮwarɬ~ɮ *o~uo~u~u*ħ wħitɾam)mapapisawaɬ~ɮ to~u tajaɾ ŋiŋra, o~uja to~u ko~u karawraw no~u kitakit. o~uro~uma sato~u,ira ko~u miɾəkaɾaj to~u sapipatirəŋaw to~u no~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit sanaj a tamɬ~ɮaw, o~una piɾəkaɾ ʡi,o~u sapisiikəɬ~ɮaw nani piko~uwan no~u ikiris, o~u sapiħaiaw to~uni ʡi, mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ŋaʡ maɾaħəʦi a patirŋ ko~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit, nikawrira, kinapinapina a samisimisi sa ko~u kaʡəɬ~ɮəŋ no~u sato~upa a ʦaaj ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa, o~u tapaŋ no~u sifo~u ʦi maɾo~uko~umo~u~u po~u~uɾaj tanpo~uɾ(maɾʦo~uɾm b~b~vɾi*ħ to~u~urnb~b~vo~u~uɾɾ) o~u sapipatirəŋaw to~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sapipaʡo~uripaw to~u tamɬ~ɮaw no~u o~usto~urarija, ħan nira a miɾəkaɾ ko~u tamtamɬ~ɮaw no~u o~usto~urarija. nikawrira, o~u patəso~ukan a so~uwaɾ ʡi, misawaɬ~ɮ to~u ko~una aniniaj a fafaħijan ħinti ŋaʡ itija ħan to~u a patirəŋ. pikajkian no~u kitakit to~usaaj ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ no~u kitakit a pikajkian, o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u kararəmaj pikajkian, o~una to~usa a pikajkian ʡi, maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ, nikawrira, o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ to~u sapitajaɾ a pajso~u ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ o~u kararəmaj pikajkian ko~u ʦisapiko~uwanan a ʡiʦəɾ. o~u kaɾo~usinkiw ʡi, ** ko~u miħəʦaan ŋaʡ miħaian a mito~upa to~u mamaɾakiin, o~u kiin no~u i fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ʡi, * ko~u miħəʦan ko~u kaɾakiin, nikawrira, maɾakinato~uɾo~u ko~u miħəʦaan mifaɾiʦ to~u kaɾaito~usa a kiin. o~u tamɬ~ɮaw no~u kiin ʡi, kaɾo~usako~uwan aɾa ** ko~u tamɬ~ɮaw maɾakiin, o~u sjo~uto~u ato~u saʡamisan sako~uwan ʡi, aɾa to~usa ko~u tamɬ~ɮaw maɾakiin, po~uɾo~uŋ ħan ** ko~u kiin. o~u kiin no~u i kararəmaj pikajkian ʡi, * ko~u miħəʦan ko~u kaɾakiin, o~u kaɾo~unijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw ko~u mito~upaaj, *** ko~u po~uɾo~uŋ no~u kiin. o~u ʡisaɾ no~u taŋ ʡi, ira ko~u matajaɾaj taŋ, ira ko~u naifaɾo~uʡaj taŋ, ira ko~u naifaɾo~uʡaj a finao~uɾan taŋ ato~u ko~uko~u~umin taŋ. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a tapaŋ no~u sifo~u ʡi, nipiɾiʡan nani kararəmaj pikajkian a kiin. maɾaɾənaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u kararəmaj pikajkian, ano~u masasiŋasif ko~u tajaɾ o~una to~usa a pikajkian, ʦaka piso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ko~u ʦima tərəp ħato~u sasaan ko~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u kitakit ʡi, paɾasawaɬ~ɮ ħananaj ko~u kaɾakiin no~una to~usa a pikajkian, misafaʡəɾo~uħ a misinkiw. o~u masaŋaʡaj a rikəʦ no~u kararəmaj pikajkian patajraən ħo~u i fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian a miɾijaw a masaso~uwaɾ, ħaiən to~uno~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ta ɾaħəʦi sanaj ko~u ʦəʦaj a rikəʦ no~u kitakit, ano~u manaʡaj no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian, matato~ukər ko~una to~usa a pikajkian ʦaaj ka piso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ko~u iʦo~uwaaj ʡi, matija to~u a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾakiin no~una to~usa a pikajkian amisafaʡəɾo~uħ ħo~u a misinkiw. nikawrira, ira ħo~u ko~u ħaɾaɾan to~u sapiso~uŋiɾaʡaw to~u ɬ~ɮəmak, matatəko~u ko~una to~usa a pikajkian a masaso~uwaɾ amipaɾaħəʦi to~u ɬ~ɮəmak ta ʦaaj to~u ka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾakiin. finaʦaɬ~ɮan o~u təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa a kaħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw maħao~upaj ko~u **%, o~u ro~uma sa ʡi, o~u aʦija tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **%, apo~uriʦini(o~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarija) maħao~up ko~u *% aʦa. o~u mafo~uɾawaj a tajni a tamɬ~ɮaw ʡi, maħao~up ko~u *%, o~u nani ikiris, niwʦiɾan,ʦo~uŋko~u, inɬ~ɮo~u, itarija ato~u pito~unam. **** miħəʦa masaŋaʡ ko~u"rikəʦ no~u aka pisakakiniħ to~u tamɬ~ɮaw", jo~u ʦa ħo~u kasaŋaʡ ko~una rikəʦ ʡi, miʡəfəʦan ko~u ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw a tajni. so~uwaɾ o~u kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ ʡi, o~u ikiris, nikawrira, ʦaaj ka ɾaɾən sa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u ikiris so~uwaɾ, sa paŋaŋan ħan to~u o~usto~urarija ikiris so~uwaɾ . aɾo~uman ko~u nai ʦo~uwaʦo~uwaj mafo~uɾawaj a tajni to~una kitakit, o~uja təɾo~uʦ to~u no~una mafo~uɾawaj ʡi, i ɾo~uma no~u nijaħ o~u kaso~ufo~uʦan kitakit a so~uwaɾ ko~u kaħasaso~uwaɾ, patinako~u ħan, o~u so~umo~uwaɾaj to~u ʦo~uŋko~u a so~uwaɾ naħao~up ko~u *.*%,itarija so~uwaɾ *.*%, ira ħo~u ko~u ro~umaro~uma o~u ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw aso~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~umin(apo~uriʦini ato~u tasmanija so~uwaɾ) itija to~uja piko~uwanan no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw aɬ~ɮiħaj ko~u mapaɾasawaɬ~ɮaj so~uwaɾ, anini o~u karaʦəmʦəman to~u ko~u kaɾaʡəto~u a maɾasawaɬ~ɮ. o~u so~uwaɾ no~u apo~uriʦini maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u *** ko~u so~uwaɾ sanaj, anini ʦaaj to~u kaħako~uwa ko~u maʡo~usawaj. o~u so~uwaɾ no~u itiraaj i tasmanija a jinʦo~u~umin ʡi, ʦisafawaj to~u to~uɾo~u ko~u kasasiro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan itini,nikawrira, i **** miħəʦa maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~una so~uwaɾ, o~unini o~u mapatajaj to~u a so~uwaɾ. pito~uo~uran o~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan ko~u aɾo~umanaj, i ****miħəʦa a saʡo~usi( o~u i ɾaɾo~umaaj no~u ʡi,o~uno~u **** miħəʦa ) o~u tisikiw **.*%(**.*%), o~u sinko~unħo~u~ui **.*%(**.*%), po~uɾo~uŋən ko~u ro~uma a pito~uo~uran maħao~upaj to~u ko~u **%. o~u ʦaajaj ko~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan a pito~uo~uran maʡəɬ~ɮəŋ *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. ira ko~u pisaʡo~usi ʦəʦaj aɾipaj kinaʦəʦaj a tarakjo~ukai sananj a tamɬ~ɮaw miħao~up to~u *.*%. o~uno~u jinʦo~u~umin apo~uriʦini a pito~uo~uran ʡi, maʡo~usawaj ħo~u ko~uno~u to~uʡasan a saɾisin ato~u wajwaj,itini i nijaħpiko~uwanan no~u apo~uriʦini to~u miħəʦaħəʦan miɬ~ɮəmakaj ħo~u to~uno~u to~uʡasan a kisin ato~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas. po~u~unka o~u nani ikirisaj a mafo~uɾaw tajni ko~u saʡajawaj a nani jo~uro~upaaj tamɬ~ɮaw, o~urasaka,taɬ~ɮa mirəʦəpaj ko~u po~u~unka no~u ikiris itini to~una kitakit i ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw,namiko~uwanaj to~u inɬ~ɮo~u ko~u ikiris itija ħo~u,sa ħaɾafin to~u a mananam a misao~uʦia , iiko~ur to~uno~u kaɾaħəʦian no~u sakato~usa nitaħəpo~uan no~u kakarajan a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɾo~uman to~u mafo~uɾaw a tajni ko~u itarija a tamɬ~ɮaw, mapatənak naŋra ko~u pinano~um to~u marariʡəʦaj a o~uʦia. iro~u matini sato~u samatija sato~u to~u pinano~um to~u ko~ufi ko~u katənak no~u o~uʦia. ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka pasaɬ~ɮakən ħo~u itira i ɾiħo~uko~u, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamiħapinaŋ a pawaʦaj ʡi,o~u jo~u~uniso~u~uko~u (o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns əɬ~ɮo~u~uʦatio~unaɾ, sʦiəntifiʦ anɬ~ɮ ʦo~u~uɾto~u~uraɾ o~ur*ani*atio~un, o~u~unəsʦo~u), maɾaħəʦi to~u a mipawaʦaj ʡi,paŋaŋan ħananaj to~u o~u ro~uʦo~uk no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan a po~u~unka ko~unini sato~u a mo~upatəso~uk to~u tiɾiɬ~ɮ. ititni i o~usto~uraija to~uɾo~u ko~u ro~uʦo~uk no~u po~u~unka: *. sito~uni karo~umaɬ~ɮiwan ro~uma(sjɬ~ɮnəj o~upəra ħo~uo~u~usə). *. naɾaʦo~uɾan no~u pipaɾitan *. ʦim no~u po~u~unkaan pisaramaan . kasanijaro~uʡaro~uʡ sako~uwan o~u sako~uwan no~u o~usto~urarija ʡənəmaj, to~usa ko~u mamaɾasako~uwan. o~uno~u sako~uwan a tapaŋ ʡi, o~u kakəriɬ~ɮan ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ, o~u tapaŋ no~u sifo~u ʡi, sjo~u~usjo~u ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ, matija o~u jinʦaŋ no~u sinʦinjin no~u tajwan. ʦisako~uwan ko~u sjo~u~usjo~u a mipiɾiʡ to~u maɾo~utapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ ta masakapo~ut a matajaɾ. pakajniən i rikis no~u o~usto~urarija a minəŋnəŋ o~u kaɾo~usako~uwan a nijaro~uʡ awaaj ko~u pakaŋaiaj to~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiwiko~u~u to~u, paisiŋan to~u, o~u ɾaɾan to~u ato~u tajħin. o~u kaɾo~usako~uwan iraaj ko~uno~u təkəɬ~ɮ a rikəʦ no~u nijaħpiko~uwan .o~unini ko~u paranaan no~u kaɾo~unijaro~uʡ a nijaħpiko~uwan. ano~u ŋaʡaj ko~u kaɾafijaw no~u nijaħpiko~uwan,maɾakapo~utaj a maɾatataʡaŋaj a sako~uwan.( *ə*io~unaɾ ʦo~uo~u~unʦiɾ) so~uʡo~usi i **** miħəʦa sakasəpat fo~uɾaɬ~ɮ, ira ko~u *** ko~u nijaro~uʡan a nijaħpiko~uwan: **** miħəʦa sakasəpat fo~uɾaɬ~ɮ a misaʡo~usian a ʡso~usi no~u sako~uwan ato~u nijaro~uʡan nijaħpiko~uwan:</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Ostorariya O ngangan nona kitakit 'i, Ostorariya ano ca. Australia; Holam a sowal:澳洲). I satimolan riyar ko aro' nona kitakit, adihayay ko kanatanatal a misakapotay patireng to kitakit, o 'icel no mikowanay o kinpo ko pido'edoan. O Tatapangan a niyaro' o Kyanpira, o satata'angay a niyaro' o Sitoni, Sieli hananay no kaping a sowal. Ona kitakit toniniam 'i, caayay ka laliting to roma a karopaw ,o taliyok sahetoay o riyar, sa caay ko recep no pinangan no roma a kitakit, caay ka siwar no roma a finacadan ko nika'orip, yo sa'aloman sa to ko tata'angay a tamina nani Yoropa a tayni ta sa 'aloman sato ko mafana'ay to kairay nona palapalaan no Yincumin. I sa'ayaw 'i, o pipasonolan to ciraraway tamdaw, iikor ira ko pakaheraay to tada 'ekim, sano riri' sato a masafelengaw a tayni ko kohecalay tamdaw a mili'ekim, ititi to a ma'eco ko kamaro'an no itinitiniay aca a maro' a Yincumin. Rikisi I ka'ayaway no kairaan no tamdaw a rikisi Ma'edeng i'ayaw no 5 ofad komiheca, ila'enoay ho no sera to cecay a so'ot ko raya' ko riyar, sa malalitingay ho ato Niukiniya, Sumatora ato Tasmaniya a kanatal, o kalala'ed ato Aciya a ta'eman riyar madihocay ho, sa lahodayay ho ko rakat no tamina. O Yincumin no i lawacay a pala ma'edengay ho a milakec a tayni i Ostorariya. I 2014 miheca mahera ko samatelangay a malafokelohay to a 'okak, hinamen 'i, i'ayaway no 4 ofad ira ko tosa apatek ko kaliteng nona ci Munkoman hananay ko pangangan a fainayan a tamdaw sanany ko piketon to sowal no mikakinkiway. Onini to ko hawacay o rikisi no Ostorariya 'i, o dengan ono Yincumin a rikisi sanay to ko kaketon no sowal. O hawacay tonini 'i, o naikoran no paloma'an, okak no tamdaw, o mikunisan a maamaan, sa adihay ko kitod pakayni to 'orip no Ostotatiya Yincumin. O sowal no samato'asay no Yincumin no Ostorariya o Kukaprak(Kukabrak) finacadan o pana' ato micideman ko ka'ayaw a tamina ko sapilood I 'ayaw no 11,000 miheca tahiniay to pahicera I Ostorariya ato satimalan Amirika, mataliyokay to ckiw sanay ko sowal. To ikor to sa'aloman sato ko tayniay a mihahinahinamay to maamaan a tamdaw no Yoropa, ma'eco to ko kaitiraan no kina'orip, o tata'angay a a'adopen,tata'angay ma'eferay 'ayam, o komaenay to a'adopen a kangkaro(kangaroo袋鼠), o limaay laya' ko kato'edaw a kaloda'ay,matiya o mamangay a tosya a rarokoh, ano sa'osien ma'edeng ira ko 60 ko kasasiromaroma no kina'orip ko malahedaway. O pakimad no Yincumin no Ostorariya'i, i'ayaw no 13,000 miheca fahal sanay a malahedaw ko ciso'edaay a sera ato palapalaan sanay, oya malakitingay ho Ostorariya ato Tasmaniya kanatal madawdaw to no riyar, sa ira to koya Pasu riyaran ta'eman. O pakongko no Yincumin ya malahedaw ko so'eda, fa'edet to ko romi'ad ta macakat ko riyar matahepo ko pala o foting nani kafekang a matefad, ira ho ko cunami ko midawdaway to sera, orasaka, masa'iked ko Tasmaniya a kanatal, o maro'ay itini a Yincumin ma'osaw to a masi'iked, oni ko kalahedaw no maro'ay i saowac no Pasu riyaran ta'eman ato i Kankarruay kanatl a Yincumin i'ayaw no 9,000 miheca. Tayni ko Yoropa a tamdaw Naka awaan no so'eda 'i, macakat ko riyar sa tata'ang ko tapelik, i 16sici a cicu no nitahepoan no kakarayan pangangan sa to Ostorariya o Terra Australis Incognita hananay,"awaay ho ko kafanafana'an a pala i satimolan"sanay ko tatodong nona sowal. 1606 miheca, sa'ayaway a macakat tona pala a Yoropa tamdaw o Olanta a tamdaw ci Oiliyam Yancyon (Willem Janszoon).1770 miheca o Sokolan a tamdaw ci Cimos Kuku itira i Sitoni a macakat, nengneng han nira o tada makapahay a pala itini, sa namacakat tangsol sa a pakido a milekal to ono niyam a pala konini saan, itini to ko pisatapang no kohecalay tamdaw a tayni mafolaw a paloma' misaoamah, ona pala 'i, pangangan han tono Ikiris a ngangan to "Niw Saos Oyrusu"(ona ngangan 'i,o fa'elohay a satimolan Oyrusu, nawhani, itira i Ikiris iraay ko Oyrusu hananay a sakowan). 1788 miheca, satapang ko pikowan no Ikiris ton apala, i sa'aya'ayaw ho 'i, o pirofoan to maparitay no Ikiris, oya sa'ayaway a nipataynian a maparitay 'i, 1030 ko tamdaw, i laloma' nonini 736 ko maparitay(586 ko fainayan, 242 ko fafahiyan),o osaw 'i,sahetoay o pakoyoc a tamdaw, o pifalah to a taynien. 10791 miheca 1017 ko maparitay a taynien, caho ka pahicera itini tona pala 281 tamdaw ko mapatayay i fatad no riyar, nikawrira, cango'oten to kakaenen tona sakowan, hai han to no Ikiris sifo ko kalotamdaw a tayni mafolaw a maomah. Naka taynian no kohecalay tamdaw ton apala, o tasaraman han ko Yincumin a mi'adop a mipatay, corcoren ho sifo a mipapatay ko Yincumin, sa itira i Tasmaniya a kanatal lowan sanay to ko Yincumin.Tahira to i 1830 miheca, awaay to ko 'osaw no caay ka ciramram to remes no Yincumin no Tasmaniya kanatal. O pilood to kohetingay tamdaw hananay a pangangan ko nini. 1851 miheca satapang ko nani Yoropaay ato nani Ciwkoku a tamdaw a mafolaw tayni a mamatayal nona kitakit, i 1950miheca sa'osien ko polong to nani cowacowaay a tamdaw itini 'i,200 ofad, 'odeng ko Holam aca ko sa'osien 'i, toloay ofad, wa sa'adihay 'adihay a sa matongal ko Holan tamdaw sa a lacemcem ko kohecalay tamdaw, satapang to a milaplap, o kohecalay tamdaw ko kakakaenen saan. Ikor no Pisiiked-Niyahpikowan I 1901 miheca mapalasawad ko pikowan no Ikiris siiked sato Niyahpikowan, nikawrira, sahetoay o teloc no Ikiris ko tatapangan a mafolaw a tayni, caay ka pisawad to o Honti niyam ko Ikiris a honti saan, oraka, i sakacecay a lalood no nitahepoan no kakarayan malakapot ko Ostorariya ato Niwcila(ANZAC), cacamol sa to sofitay no Ikiris ato Fransu milood to Osman hontian kitakit. Ikor to no lalood 'i, mala'afaw ko Sitoni niyaro' ato Mirporon to saka malatatpangan a niyaro' no kitakit, cakafilo kona tosa a niyaro' awaway ko misododay, ora to ko sanga' han i sifo' nona taos a niyaro' ko fa'elohay a halatatapangan niyaro' no kitakit oya Kiyanpira a niyaro'. Na malaheci ko sakatosa a lalood no nitahepoan no kakarayan, wataay ko kalowan no tamdaw, o kohecalay sa tamdaw 'i, mana'ay to a maro' itini, malowan to ko malinahay a tayni nani Yoropa. Orasaka, i 1980 miheca sawaden to koya o ikakaay ko kohecalay tamdaw sanay a demak, mitahidang to icowacowaay a tamdaw a tayni mafolaw, oya"kasasiromaroma a punka a demak"hananay. Nikawrira, ano masamaamaan to ko nika raay ato Yoropa ato Amirika, ano masamaamaan to ko nika 'aloman no roma a finacadan a mafolaw a tayni,cowa ka tawal ko cecaay ko keton no pona sanay a harateng, malecaday ko remes o Ankuro Sakusong Finacadan(Anglo-Saxons,onini 'i, o Ikiris,Amirika, Kanata, Ostorariya ato Niwcila a kohecalay tamdaw koni toro'an) kita sanay afaloco' nangra a misakakinih to roma a finacadan. Nikawria, caay ka matiya o saka'amis pecih no cikiw aYoropa ko wayway nangra ano roma, patinako han yo mihapinang to 'icel no kinsipakotan ko Frasu i satimolan no Taypinyang i ngata no Ostorariya ato Niwcilan 'i, caay to kafilo ko kaci'icel nona tosa a kitakit a mihantay tona mihapinang to 'icel no kinsipakotan saany a demak no Fransu,o kalotamdaw 'i,mana'ay a micakay to dafong no Fransu, i tata'angay a niyaro' 'i, mapala'idef ko patiyamay no Fransu. Palapalan O Ostoriya a kitakit 'i, mahaop ko Ostoriya karapow, Tasmaniya Kanatal ato mamangay akanatanatal. O laletlet 'akawang no sera nani riyar 'i, 340 laya' i polong no cikiw a karopaw o sapo'eneray,nikawrira, o dadahal no 200~500 laya' a sera mahaop ko 42%, o kasahefohefong no sera caay ka kakahad, o masasiromaay i nitahepoaan no kakarayan. I sakawali 'i, o katelang a tokotokosan, tahira i Kociosko(Kosciuszko)120 km ko ka nayar nona tokos. I sawalian a pala 'i, matatodongay ko fa'edet ono riyariyaran a kakarayan, o nga'ayay a kamaro'an no tamdaw ko romi'ad itini sa adhihay a masaoppo ko maro'ay itini a tamdaw, itiniay ko satata'ay a niyaro' Sitoni. I sa'etip a pala 'i, o masadangahay a pala, adihay ko pakaenay to siri itini, o tefong ko hananom no losay ato 'a'adopen. I ka'etip nonini pala 'i, o tadakakahaday a tafotafokan sa pangangan han to "tata'angay tafotafokan" 'edengan o Pasu niyaro' cecay heca ko nga'ayay 'aroen no tamdaw, i lawac to nonini niyaro' away to ko tamdaw a maro',nawhani o sera itini 'i, caayay ka o cihenekay sota', cowa ka tatodong a mipaloma to hakaka'enen no tamdaw a losay. Ano pakakafekangen pasila'eno a minengneng 'i, o 'edef no kitakit no Ostorariya sakohera sahetoay o tafotafokan ato lakelal, sa itini i lilis no riyar ko 'alomanay tamdaw a maro'. I saka'amis no Ostorariya a sakowan Nostiritoly 'enemay ko misanga'an no kitakit a pisalamaan no lafang a koin : 1. Animolanto kitakitan koin (Arnhem Land) 2. Ururu=Kataciwta kitakitan koin(Uluru-Kata Tjuta National Park) 3. Kakato kitakitan koin(Kakadu National Park) 4. Kata Ciwta kitakitan koin(Kata Tjuṯa, Kata Tjuta) 5. Tanami Tafotafokan(Tanami Desert) 6. Nitomiruku kitakitan koin (Nitmiluk National Park) 'A'adopen ato kilakilanga Nano to'asan itini i Ostorariya adihay ko kinahirahira no 'a'adopen,oya cialofoay I tiyad a Kowara(Phascolarctos cinereus),o ; ira ho ko cifita'olay,misofocan ko wawa a palahad a sanomaymayay a Kamonohasi(鴨嘴,Ornithorhynchus anatinus), o cicekay ko tatirengan a Harimokura(Tachyglossus aculeatus),ato tata'angay 'ayam, no matini ko kasasiroma no 'a'adopen a sa to kita, nawhani,tada maraay ko kapisiked to roma a karopaw, o romi'ad ato kakarayan cilacila mafalic, onini ko kacidekan no palaoalaan a kinahirahira. Rawraw a 'Inorong no Taliyokan O polong no pala no Ostorariya mahaop ko 40% a palapalan caay ko nga'ay a aro'aen no tamdaw, nawhani, tolo ko 'inorong nona kitakit: sakacecay 'i, o kacaay ko cihenekan ko sera, sakatosa 'i, mapakahecid no riyar ko taliyok, sakatolo'i, ko'edaw ko kakedal no romi'ad sa manikaw to nanom. Orasaka, tatiihay saomahen caay ka lomahad ko maamaan a losay ayo pinaloma, yo caay ko cihenekan ko sera sa nani 'aloay a nanom caay ka ko ci'afoay, tahirahira i riyar ko na namon awaay ko malokakaenen no kina'orip no riyar, orasaka o foting to manikaway. Matongal ho no kafa'edet no romi'ad tona pinapina mihecaan, ngalef sa masiwar tara tatiih ko liomah, pipaken to 'a'adopen, mirecep ko katatiih no 'orip no tamdaw. Yo katahaynian ho no Yoropa a tamdaw mafolaw tayni o rakota ko sapipamatang to tafotafokan,o takoril ato oles ko mi'a'adopan, o sapilaplap to kurafaw i tefotefosan, alaen ngangra nani papotal ko Tata'akay Takora' (Rhinella marina) ato fafoy ,o nipakaenan ho i sarakarakat, to ikor to'i,ca to ka lingwaen palesap han to mala no palapalan to a takora' ato fafoy. Matenak to 'i, away to ko pakafiloay ta mi'eco to kamaro'an to itinitiniay a kina'orip, makari'ang to ko maamaan a pinaloma, onini to ko sakatatiih no taliyokan pala. Sici O sici no Ostorariya kitakit 'i,o Hintian ato Masakapotay Sakowan Kitakit, o kinpo ko dado'edo'en no mikowanay a tamdaw, o tapang no kitakit 'i, o Honti ano ca Fafahiyan Honti no Ikiris, o Sotok no Ostorariya ko niocoran a papikomad to demak no kitakit, orasak o tayal no Sotok 'i, saheto sanay to sapa'araw aca a lisin. Nikawrira,1975 mihwca malala'is ko Fafa'eday ato La'enay a Lipoin, ca sanay to ka pihai to sakadademak payso a yosan, itini to a dademak ko Sotok a mipalasawad to tayal no kiing,o tapang no sifo ci Yitowato Kofo Oyliyam(Edward Gough Whitlam)mapapisawad to tayal ngingra, oya to ko karawraw no kitakit. Oroma sato,ira ko milekalay to sapipatirengaw to no Finawlan a Kapolongan Kitakit sanay a tamdaw, ona pilekal 'i,o sapisiikedaw nani pikowan no Ikiris, o sapihaiaw toni 'i, mitopa ko polong no kalotamdaw nga' malaheci a patirng ko Finawlan a Kapolongan Kitakit, nikawrira, kinapinapina a samisimisi sa ko ka'edeng no satopa a caay ka laheci. 2016 miheca, o tapang no sifo ci Malokomu Pulay Tanpol(Malcolm Bligh Turnbull) o sapipatirengaw to Finawlan a Kapolongan Kitakit todongay o sapipa'oripaw to tamdaw no Ostorariya, han nira a milekal ko tamtamdaw no Ostorariya. Nikawrira, o patesokan a sowal 'i, misawad to kona aniniay a Fafahiyan Hinti nga' itiya han to a patireng. Pikaykian no kitakit Tosaay ko misanga'ay to rikec no kitakit a pikaykian, o Fafa'eday Pikaykian ato Kararemay Pikaykian, ona tosa a pikaykian 'i, malecaday ko sapikowan a 'icel, nikawrira, o misanga'ay to rikec to sapitayal a payso 'i, 'edeng o Kararemay Pikaykian ko cisapikowanan a 'icel. O kalosinkiw 'i, 18 ko mihecaan nga' mihaian a mitopa to mamalakiin, o kiin no i Fafa'eday Pikaykian 'i, 6 ko mihecan ko kalakiin, nikawrira, malakinatolo ko mihecaan mifalic to kalaitosa a kiin. O tamdaw no kiin 'i, kalosakowan ala 12 ko tamdaw malakiin, o syoto ato sa'amisan sakowan 'i, ala tosa ko tamdaw malakiin, polong han 76 ko kiin. O kiin no i Kararemay Pikaykian 'i, 3 ko mihecan ko kalakiin, o kaloniyaro' a tamdaw ko mitopaay, 150 ko polong no kiin. O 'isal no tang 'i, ira ko Matayalay Tang, ira ko Naifalo'ay Tang, ira ko Naifalo'ay a Finaolan Tang ato Kokumin Tang. O citodongay to tayal a tapang no sifo 'i, nipili'an nani Kararemay Pikaykian a kiin. Malalenay ko sapikowan a 'icel no Fafa'eday Pikaykian ato Kararemay Pikaykian, ano masasingasif ko tayal ona tosa a pikaykian, caka pisodod ko cima terep hato sasaan ko polong a tayal no kitakit 'i, palasawad hananay ko kalakiin nona tosa a pikaykian, misafa'eloh a misinkiw. O masanga'ay a rikec no Kararemay Pikaykian patayraen ho i Fafa'eday Pikaykian a miliyaw a masasowal, haien tono Fafa'eday Pikaykian ta laheci sanay ko cecay a rikec no kitakit, ano mana'ay no Fafa'eday Pikaykian, matatoker kona tosa a pikaykian caay ka pisodod ko icowaay 'i, matiya to a mapalasawad ko kalakiin nona tosa a pikaykian amisafa'eloh ho a misinkiw. Nikawrira, ira ho ko halalan to sapisongila'aw to demak, matateko kona tosa a pikaykian a masasowal amipalaheci to demak ta caay to ka mapalasawad ko kalakiin. Finacadan O teloc no Yoropa a kahecalay tamdaw mahaopay ko 80%, o roma sa 'i, o Aciya tamdaw mahaop ko 12%, Aporicini(o Yincumin no Ostorariya) mahaop ko 2% aca. O mafolaway a tayni a tamdaw 'i, mahaop ko 2%, o nani Ikiris, Niwcilan,Congko, Indo, Itariya ato Pitonam. 1975 miheca masanga' ko"Rikec no Aka Pisakakinih to Tamdaw", yo ca ho kasanga' kona rikec 'i, mi'efecan ko roma a kitakit a tamdaw mafolaw a tayni. Sowal O kapolongan sowal 'i, o Ikiris, nikawrira, caay ka lalen sa malecad to no Ikiris sowal, sa pangangan han to Ostorariya Ikiris Sowal . Aloman ko nai cowacoway mafolaway a tayni tona kitakit, oya teloc to nona mafolaway 'i, i loma no niyah o kasofocan kitakit a sowal ko kahasasowal, patinako han, o somowalay to congko a sowal nahaop ko 2.1%,Itariya sowal 1.6%, ira ho ko romaroma o caay ka hakowa ko tamdaw asowal. O sowal no Yincumin(Aporicini ato Tasmaniya sowal) itiya toya pikowanan no Yoropa tamdaw adihay ko mapalasawaday sowal, anini o karacemceman to ko kala'eto a malasawad. O sowal no Aporicini ma'edeng ira ko 200 ko sowal sanay, anini caay to kahakowa ko ma'osaway. O sowal no itiraay i Tasmaniya a Yincumin 'i, cisafaway to tolo ko kasasiroma no finacadan itini,nikawrira, i 1905 miheca malahedaway to kona sowal, onini o mapatayay to a sowal. Pitooran O mitooray ci Yisoan ko alomanay, i 2006miheca a sa'osi( o i lalomaay no 'i,ono 2001 miheca ) o Tisikiw 25.8%(26.6%), o Sinkonhui 18.7%(20.7%), polongen ko roma a pitooran mahaopay to ko 64%. O caayay ko mitooray ci Yisoan a pitooran ma'edeng 5% aca ko tamdaw. Ira ko pisa'osi cecay alipay kinacecay a tarakyokai sanany a tamdaw mihaop to 7.5%. Ono Yincumin Aporicini a pitooran 'i, ma'osaway ho kono to'asan a salisin ato wayway,itini i niyahpikowanan no Aporicini to mihecahecan midemakay ho tono to'asan a kisin ato pingodo to to'as. Punka O nani Ikirisay a mafolaw tayni ko sa'ayaway a nani Yoropaay tamdaw, orasaka,tada mirecepay ko punka no Ikiris itini tona kitakit i 'orip no kalotamdaw,namikowanay to Indo ko Ikiris itiya ho,sa halafin to a mananam a misaocia , iikor tono kalahecian no sakatosa nitahepoan no kakarayan a lalood, aloman to mafolaw a tayni ko Itariya a tamdaw, mapatenak nangra ko pinanom to marari'ecay a ocia. Iro matini sato samatiya sato to pinanom to kofi ko katenak no ocia. Rocokan no punka O Tadamaanay a rocokan no punka pasadaken ho itira i Lihoko, o citodongay to mamihapinang a pawacay 'i,o YUNISUKO (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, UNESCO), malaheci to a mipawacay 'i,pangangan hananay to o rocok no nitahepoan no kakarayan a punka konini sato a mopatesok to tilid. Ititni i Ostoraiya tolo ko rocok no punka: 2. Sitoni karomadiwan roma(Sydney Opera House). 3. Nalacolan no pipalitan 4. Cim no punkaan pisaramaan . kasaniyaro'aro' Sakowan O sakowan no Ostorariya 'enemay, tosa ko mamalasakowan. Ono sakowan a tapang 'i, o kakeridan hananay a mitahidang, o tapang no sifo 'i, syusyo hananay a mitahidang, matiya o yincang no sincinyin no Taywan. Cisakowan ko syusyo a mipili' to malotapang no citodongay to tayal ta masakapot a matayal. Pakaynien i rikis no Ostorariya a minengneng o kalosakowan a niyaro' awaay ko pakangaiay to niyahpikowan a 'icel, citodongay to demak no kiwiku to, paisingan to, o lalan to ato tayhin. O kalosakowan iraay kono teked a rikec no niyahpikowan .onini ko paranaan no kaloniyaro' a niyahpikowan. ano nga'ay ko kalafiyaw no niyahpikowan,malakapotay a malatata'angay a sakowan.( gegional council) So'osi i 2006 miheca sakasepat folad, ira ko 656 ko niyaro'an a niyahpikowan: 2006 miheca sakasepat folad a misa'osian a 'sosi no sakowan ato niyaro'an niyahpikowan:</FORM>
        <PHON kindOf="standard">o~usto~urarija o~u ŋaŋan no~una kitakit ʡi, o~usto~urarija ano~u ʦa. ao~u~ustraɾia; ħo~uɾam a so~uwaɾ:**). i satimo~uɾan rijar ko~u aro~uʡ no~una kitakit, aɬ~ɮiħajaj ko~u kanatanataɾ a misakapo~utaj patirəŋ to~u kitakit, o~u ʡiʦəɾ no~u miko~uwanaj o~u kinpo~u ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan. o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ o~u kjanpira, o~u satataʡaŋaj a nijaro~uʡ o~u sito~uni, siəɾi ħananaj no~u kapiŋ a so~uwaɾ. o~una kitakit to~uniniam ʡi, ʦaajaj ka ɾaɾitiŋ to~u ro~uma a karo~upaw ,o~u taɾijo~uk saħəto~uaj o~u rijar, sa ʦaaj ko~u rəʦəp no~u pinaŋan no~u ro~uma a kitakit, ʦaaj ka siwar no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u nikaʡo~urip, jo~u saʡaɾo~uman sa to~u ko~u tataʡaŋaj a tamina nani jo~uro~upa a tajni ta sa ʡaɾo~uman sato~u ko~u mafanaʡaj to~u kairaj no~una paɾapaɾaan no~u jinʦo~u~umin. i saʡajaw ʡi, o~u pipaso~uno~uɾan to~u ʦirarawaj tamɬ~ɮaw, iiko~ur ira ko~u pakaħəraaj to~u taɬ~ɮa ʡəkim, sano~u ririʡ sato~u a masafəɾəŋaw a tajni ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw a miɾiʡəkim, ititi to~u a maʡəʦo~u ko~u kamaro~uʡan no~u itinitiniaj aʦa a maro~uʡ a jinʦo~u~umin. rikisi i kaʡajawaj no~u kairaan no~u tamɬ~ɮaw a rikisi maʡəɬ~ɮəŋ iʡajaw no~u * o~ufaɬ~ɮ ko~umiħəʦa, iɾaʡəno~uaj ħo~u no~u səra to~u ʦəʦaj a so~uʡo~ut ko~u rajaʡ ko~u rijar, sa maɾaɾitiŋaj ħo~u ato~u nio~u~ukinija, so~u~umato~ura ato~u tasmanija a kanataɾ, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u aʦija a taʡəman rijar maɬ~ɮiħo~uʦaj ħo~u, sa ɾaħo~uɬ~ɮajaj ħo~u ko~u rakat no~u tamina. o~u jinʦo~u~umin no~u i ɾawaʦaj a paɾa maʡəɬ~ɮəŋaj ħo~u a miɾakəʦ a tajni i o~usto~urarija. i **** miħəʦa maħəra ko~u samatəɾaŋaj a maɾafo~ukəɾo~uħaj to~u a ʡo~ukak, ħinamən ʡi, iʡajawaj no~u * o~ufaɬ~ɮ ira ko~u to~usa apatək ko~u kaɾitəŋ no~una ʦi mo~u~unko~uman ħananaj ko~u paŋaŋan a fainajan a tamɬ~ɮaw sananj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ no~u mikakinkiwaj. o~unini to~u ko~u ħawaʦaj o~u rikisi no~u o~usto~urarija ʡi, o~u ɬ~ɮəŋan o~uno~u jinʦo~u~umin a rikisi sanaj to~u ko~u kakəto~un no~u so~uwaɾ. o~u ħawaʦaj to~unini ʡi, o~u naiko~uran no~u paɾo~umaʡan, o~ukak no~u tamɬ~ɮaw, o~u miko~u~unisan a maamaan, sa aɬ~ɮiħaj ko~u kito~uɬ~ɮ pakajni to~u ʡo~urip no~u o~usto~utatija jinʦo~u~umin. o~u so~uwaɾ no~u samato~uʡasaj no~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarija o~u ko~u~ukaprak(ko~u~ukab~b~vrak) finaʦaɬ~ɮan o~u panaʡ ato~u miʦiɬ~ɮəman ko~u kaʡajaw a tamina ko~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ i ʡajaw no~u **,*** miħəʦa taħiniaj to~u paħiʦəra i o~usto~urarija ato~u satimaɾan amirika, mataɾijo~ukaj to~u ʦkiw sanaj ko~u so~uwaɾ. to~u iko~ur to~u saʡaɾo~uman sato~u ko~u tajniaj a miħaħinaħinamaj to~u maamaan a tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa, maʡəʦo~u to~u ko~u kaitiraan no~u kinaʡo~urip, o~u tataʡaŋaj a aʡaɬ~ɮo~upən,tataʡaŋaj maʡəfəraj ʡajam, o~u ko~umaənaj to~u aʡaɬ~ɮo~upən a kaŋkaro~u(kaŋaro~uo~u**), o~u ɾimaaj ɾajaʡ ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw a kaɾo~uɬ~ɮaʡaj,matija o~u mamaŋaj a to~usja a raro~uko~uħ, ano~u saʡo~usiən maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kinaʡo~urip ko~u maɾaħəɬ~ɮawaj. o~u pakimaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarijaʡi, iʡajaw no~u **,*** miħəʦa faħaɾ sanaj a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj a səra ato~u paɾapaɾaan sanaj, o~uja maɾakitiŋaj ħo~u o~usto~urarija ato~u tasmanija kanataɾ maɬ~ɮawɬ~ɮaw to~u no~u rijar, sa ira to~u ko~uja paso~u~u rijaran taʡəman. o~u pako~uŋko~u no~u jinʦo~u~umin ja maɾaħəɬ~ɮaw ko~u so~uʡəɬ~ɮa, faʡəɬ~ɮət to~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ta maʦakat ko~u rijar mataħəpo~u ko~u paɾa o~u fo~utiŋ nani kafəkaŋ a matəfaɬ~ɮ, ira ħo~u ko~u ʦo~u~unami ko~u miɬ~ɮawɬ~ɮawaj to~u səra, o~urasaka, masaʡikəɬ~ɮ ko~u tasmanija a kanataɾ, o~u maro~uʡaj itini a jinʦo~u~umin maʡo~usaw to~u a masiʡikəɬ~ɮ, o~uni ko~u kaɾaħəɬ~ɮaw no~u maro~uʡaj i sao~uwaʦ no~u paso~u~u rijaran taʡəman ato~u i kankarro~u~uaj kanatɾ a jinʦo~u~umin iʡajaw no~u *,*** miħəʦa. tajni ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw naka awaan no~u so~uʡəɬ~ɮa ʡi, maʦakat ko~u rijar sa tataʡaŋ ko~u tapəɾik, i **siʦi a ʦiʦo~u~u no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan paŋaŋan sa to~u o~usto~urarija o~u tərra ao~u~ustraɾis inʦo~u*nita ħananaj,"awaaj ħo~u ko~u kafanafanaʡan a paɾa i satimo~uɾan"sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ. **** miħəʦa, saʡajawaj a maʦakat to~una paɾa a jo~uro~upa tamɬ~ɮaw o~u o~uɾanta a tamɬ~ɮaw ʦi o~uiɾijam janʦjo~un (wiɾɾəm *ans*o~uo~un).**** miħəʦa o~u so~uko~uɾan a tamɬ~ɮaw ʦi ʦimo~us ko~u~uko~u~u itira i sito~uni a maʦakat, nəŋnəŋ ħan nira o~u taɬ~ɮa makapaħaj a paɾa itini, sa namaʦakat taŋso~uɾ sa a pakiɬ~ɮo~u a miɾəkaɾ to~u o~uno~u nijam a paɾa ko~unini saan, itini to~u ko~u pisatapaŋ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw a paɾo~umaʡ misao~uamaħ, o~una paɾa ʡi, paŋaŋan ħan to~uno~u ikiris a ŋaŋan to~u "niw sao~us o~ujro~u~uso~u~u"(o~una ŋaŋan ʡi,o~u faʡəɾo~uħaj a satimo~uɾan o~ujro~u~uso~u~u, nawħani, itira i ikiris iraaj ko~u o~ujro~u~uso~u~u ħananaj a sako~uwan). **** miħəʦa, satapaŋ ko~u piko~uwan no~u ikiris to~un apaɾa, i saʡajaʡajaw ħo~u ʡi, o~u piro~ufo~uan to~u maparitaj no~u ikiris, o~uja saʡajawaj a nipatajnian a maparitaj ʡi, **** ko~u tamɬ~ɮaw, i ɾaɾo~umaʡ no~unini *** ko~u maparitaj(*** ko~u fainajan, *** ko~u fafaħijan),o~u o~usaw ʡi,saħəto~uaj o~u pako~ujo~uʦ a tamɬ~ɮaw, o~u pifaɾaħ to~u a tajniən. ***** miħəʦa **** ko~u maparitaj a tajniən, ʦaħo~u ka paħiʦəra itini to~una paɾa *** tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj i fataɬ~ɮ no~u rijar, nikawrira, ʦaŋo~uʡo~utən to~u kakaənən to~una sako~uwan, ħai ħan to~u no~u ikiris sifo~u ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw a mao~umaħ. naka tajnian no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw to~un apaɾa, o~u tasaraman ħan ko~u jinʦo~u~umin a miʡaɬ~ɮo~up a mipataj, ʦo~urʦo~urən ħo~u sifo~u a mipapataj ko~u jinʦo~u~umin, sa itira i tasmanija a kanataɾ ɾo~uwan sanaj to~u ko~u jinʦo~u~umin.taħira to~u i **** miħəʦa, awaaj to~u ko~u ʡo~usaw no~u ʦaaj ka ʦiramram to~u rəməs no~u jinʦo~u~umin no~u tasmanija kanataɾ. o~u piɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ħananaj a paŋaŋan ko~u nini. **** miħəʦa satapaŋ ko~u nani jo~uro~upaaj ato~u nani ʦiwko~uko~u~u a tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw tajni a mamatajaɾ no~una kitakit, i ****miħəʦa saʡo~usiən ko~u po~uɾo~uŋ to~u nani ʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw itini ʡi,*** o~ufaɬ~ɮ, ʡo~uɬ~ɮəŋ ko~u ħo~uɾam aʦa ko~u saʡo~usiən ʡi, to~uɾo~uaj o~ufaɬ~ɮ, wa saʡaɬ~ɮiħaj ʡaɬ~ɮiħaj a sa mato~uŋaɾ ko~u ħo~uɾan tamɬ~ɮaw sa a ɾaʦəmʦəm ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, satapaŋ to~u a miɾapɾap, o~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u kakakaənən saan. iko~ur no~u pisiikəɬ~ɮ-nijaħpiko~uwan i **** miħəʦa mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u ikiris siikəɬ~ɮ sato~u nijaħpiko~uwan, nikawrira, saħəto~uaj o~u təɾo~uʦ no~u ikiris ko~u tatapaŋan a mafo~uɾaw a tajni, ʦaaj ka pisawaɬ~ɮ to~u o~u ħo~unti nijam ko~u ikiris a ħo~unti saan, o~uraka, i sakaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan maɾakapo~ut ko~u o~usto~urarija ato~u niwʦiɾa(an*aʦ), ʦaʦamo~uɾ sa to~u so~ufitaj no~u ikiris ato~u franso~u~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u o~usman ħo~untian kitakit. iko~ur to~u no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʡi, maɾaʡafaw ko~u sito~uni nijaro~uʡ ato~u mirpo~uro~un to~u saka maɾatatpaŋan a nijaro~uʡ no~u kitakit, ʦakafiɾo~u ko~una to~usa a nijaro~uʡ awawaj ko~u miso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮaj, o~ura to~u ko~u saŋaʡ ħan i sifo~uʡ no~una tao~us a nijaro~uʡ ko~u faʡəɾo~uħaj a ħaɾatatapaŋan nijaro~uʡ no~u kitakit o~uja kijanpira a nijaro~uʡ. na maɾaħəʦi ko~u sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan, wataaj ko~u kaɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ko~uħəʦaɾaj sa tamɬ~ɮaw ʡi, manaʡaj to~u a maro~uʡ itini, maɾo~uwan to~u ko~u maɾinaħaj a tajni nani jo~uro~upa. o~urasaka, i **** miħəʦa sawaɬ~ɮən to~u ko~uja o~u ikakaaj ko~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw sanaj a ɬ~ɮəmak, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw a tajni mafo~uɾaw, o~uja"kasasiro~umaro~uma a po~u~unka a ɬ~ɮəmak"ħananaj. nikawrira, ano~u masamaamaan to~u ko~u nika raaj ato~u jo~uro~upa ato~u amirika, ano~u masamaamaan to~u ko~u nika ʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan a mafo~uɾaw a tajni,ʦo~uwa ka tawaɾ ko~u ʦəʦaaj ko~u kəto~un no~u po~una sanaj a ħaratəŋ, maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u rəməs o~u anko~u~uro~u sako~u~uso~uŋ finaʦaɬ~ɮan(aŋɾo~u-saxo~uns,o~unini ʡi, o~u ikiris,amirika, kanata, o~usto~urarija ato~u niwʦiɾa a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~uni to~uro~uʡan) kita sanaj afaɾo~uʦo~uʡ naŋra a misakakiniħ to~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan. nikawria, ʦaaj ka matija o~u sakaʡamis pəʦiħ no~u ʦikiw ajo~uro~upa ko~u wajwaj naŋra ano~u ro~uma, patinako~u ħan jo~u miħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ no~u kinsipako~utan ko~u fraso~u~u i satimo~uɾan no~u tajpinjaŋ i ŋata no~u o~usto~urarija ato~u niwʦiɾan ʡi, ʦaaj to~u kafiɾo~u ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~una to~usa a kitakit a miħantaj to~una miħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ no~u kinsipako~utan saanj a ɬ~ɮəmak no~u franso~u~u,o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ʡi,manaʡaj a miʦakaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u franso~u~u, i tataʡaŋaj a nijaro~uʡ ʡi, mapaɾaʡiɬ~ɮəf ko~u patijamaj no~u franso~u~u. paɾapaɾan o~u o~usto~urija a kitakit ʡi, maħao~up ko~u o~usto~urija karapo~uw, tasmanija kanataɾ ato~u mamaŋaj akanatanataɾ. o~u ɾaɾətɾət ʡakawaŋ no~u səra nani rijar ʡi, *** ɾajaʡ i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a karo~upaw o~u sapo~uʡənəraj,nikawrira, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u ***~*** ɾajaʡ a səra maħao~up ko~u **%, o~u kasaħəfo~uħəfo~uŋ no~u səra ʦaaj ka kakaħaɬ~ɮ, o~u masasiro~umaaj i nitaħəpo~uaan no~u kakarajan. i sakawaɾi ʡi, o~u katəɾaŋ a to~uko~uto~uko~usan, taħira i ko~uʦio~usko~u(ko~usʦio~u~us*ko~u)*** km ko~u ka najar no~una to~uko~us. i sawaɾian a paɾa ʡi, matato~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u faʡəɬ~ɮət o~uno~u rijarijaran a kakarajan, o~u ŋaʡajaj a kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itini sa aɬ~ɮħiħaj a masao~uppo~u ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw, itiniaj ko~u satataʡaj a nijaro~uʡ sito~uni. i saʡətip a paɾa ʡi, o~u masaɬ~ɮaŋaħaj a paɾa, aɬ~ɮiħaj ko~u pakaənaj to~u siri itini, o~u təfo~uŋ ko~u ħanano~um no~u ɾo~usaj ato~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. i kaʡətip no~unini paɾa ʡi, o~u taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮaj a tafo~utafo~ukan sa paŋaŋan ħan to~u "tataʡaŋaj tafo~utafo~ukan" ʡəɬ~ɮəŋan o~u paso~u~u nijaro~uʡ ʦəʦaj ħəʦa ko~u ŋaʡajaj ʡaro~uən no~u tamɬ~ɮaw, i ɾawaʦ to~u no~unini nijaro~uʡ awaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ,nawħani o~u səra itini ʡi, ʦaajaj ka o~u ʦiħənəkaj so~utaʡ, ʦo~uwa ka tato~uɬ~ɮo~uŋ a mipaɾo~uma to~u ħakakaʡənən no~u tamɬ~ɮaw a ɾo~usaj. ano~u pakakafəkaŋən pasiɾaʡəno~u a minəŋnəŋ ʡi, o~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit no~u o~usto~urarija sako~uħəra saħəto~uaj o~u tafo~utafo~ukan ato~u ɾakəɾaɾ, sa itini i ɾiɾis no~u rijar ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a maro~uʡ. i sakaʡamis no~u o~usto~urarija a sako~uwan no~ustirito~uɾj ʡənəmaj ko~u misaŋaʡan no~u kitakit a pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a ko~uin : *. animo~uɾanto~u kitakitan ko~uin (arnħəm ɾanɬ~ɮ) *. o~u~uro~u~uro~u~u=kataʦiwta kitakitan ko~uin(o~u~uɾo~u~uro~u~u-kata tjo~u~uta natio~unaɾ park) *. kakato~u kitakitan ko~uin(kakaɬ~ɮo~u~u natio~unaɾ park) *. kata ʦiwta kitakitan ko~uin(kata tjo~u~u*a, kata tjo~u~uta) *. tanami tafo~utafo~ukan(tanami ɬ~ɮəsərt) *. nito~umiro~u~uko~u~u kitakitan ko~uin (nitmiɾo~u~uk natio~unaɾ park) ʡaʡaɬ~ɮo~upən ato~u kiɾakiɾaŋa nano~u to~uʡasan itini i o~usto~urarija aɬ~ɮiħaj ko~u kinaħiraħira no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən,o~uja ʦiaɾo~ufo~uaj i tijaɬ~ɮ a ko~uwara(pħasʦo~uɾarʦto~us ʦinərəo~u~us),o~u ; ira ħo~u ko~u ʦifitaʡo~uɾaj,miso~ufo~uʦan ko~u wawa a paɾaħaɬ~ɮ a sano~umajmajaj a kamo~uno~uħasi(**,o~urnitħo~urħjnʦħo~u~us anatino~u~us), o~u ʦiʦəkaj ko~u tatirəŋan a ħarimo~uko~u~ura(taʦħj*ɾo~usso~u~us aʦo~u~uɾəato~u~us),ato~u tataʡaŋaj ʡajam, no~u matini ko~u kasasiro~uma no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən a sa to~u kita, nawħani,taɬ~ɮa maraaj ko~u kapisikəɬ~ɮ to~u ro~uma a karo~upaw, o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kakarajan ʦiɾaʦiɾa mafaɾiʦ, o~unini ko~u kaʦiɬ~ɮəkan no~u paɾao~uaɾaan a kinaħiraħira. rawraw a ʡino~uro~uŋ no~u taɾijo~ukan o~u po~uɾo~uŋ no~u paɾa no~u o~usto~urarija maħao~up ko~u **% a paɾapaɾan ʦaaj ko~u ŋaʡaj a aro~uʡaən no~u tamɬ~ɮaw, nawħani, to~uɾo~u ko~u ʡino~uro~uŋ no~una kitakit: sakaʦəʦaj ʡi, o~u kaʦaaj ko~u ʦiħənəkan ko~u səra, sakato~usa ʡi, mapakaħəʦiɬ~ɮ no~u rijar ko~u taɾijo~uk, sakato~uɾo~uʡi, ko~uʡəɬ~ɮaw ko~u kakəɬ~ɮaɾ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ sa manikaw to~u nano~um. o~urasaka, tatiiħaj sao~umaħən ʦaaj ka ɾo~umaħaɬ~ɮ ko~u maamaan a ɾo~usaj ajo~u pinaɾo~uma, jo~u ʦaaj ko~u ʦiħənəkan ko~u səra sa nani ʡaɾo~uaj a nano~um ʦaaj ka ko~u ʦiʡafo~uaj, taħiraħira i rijar ko~u na namo~un awaaj ko~u maɾo~ukakaənən no~u kinaʡo~urip no~u rijar, o~urasaka o~u fo~utiŋ to~u manikawaj. mato~uŋaɾ ħo~u no~u kafaʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~una pinapina miħəʦaan, ŋaɾəf sa masiwar tara tatiiħ ko~u ɾio~umaħ, pipakən to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, mirəʦəp ko~u katatiiħ no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw. jo~u kataħajnian ħo~u no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw tajni o~u rako~uta ko~u sapipamataŋ to~u tafo~utafo~ukan,o~u tako~uriɾ ato~u o~uɾəs ko~u miʡaʡaɬ~ɮo~upan, o~u sapiɾapɾap to~u ko~u~urafaw i təfo~utəfo~usan, aɾaən ŋaŋra nani papo~utaɾ ko~u tataʡakaj tako~uraʡ (rħinəɾɾa marina) ato~u fafo~uj ,o~u nipakaənan ħo~u i sarakarakat, to~u iko~ur to~uʡi,ʦa to~u ka ɾiŋwaən paɾəsap ħan to~u maɾa no~u paɾapaɾan to~u a tako~uraʡ ato~u fafo~uj. matənak to~u ʡi, awaj to~u ko~u pakafiɾo~uaj ta miʡəʦo~u to~u kamaro~uʡan to~u itinitiniaj a kinaʡo~urip, makariʡaŋ to~u ko~u maamaan a pinaɾo~uma, o~unini to~u ko~u sakatatiiħ no~u taɾijo~ukan paɾa. siʦi o~u siʦi no~u o~usto~urarija kitakit ʡi,o~u ħintian ato~u masakapo~utaj sako~uwan kitakit, o~u kinpo~u ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən no~u miko~uwanaj a tamɬ~ɮaw, o~u tapaŋ no~u kitakit ʡi, o~u ħo~unti ano~u ʦa fafaħijan ħo~unti no~u ikiris, o~u so~uto~uk no~u o~usto~urarija ko~u nio~uʦo~uran a papiko~umaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit, o~urasak o~u tajaɾ no~u so~uto~uk ʡi, saħəto~u sanaj to~u sapaʡaraw aʦa a ɾisin. nikawrira,**** miħwʦa maɾaɾaʡis ko~u fafaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾaʡənaj a ɾipo~uin, ʦa sanaj to~u ka piħai to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak pajso~u a jo~usan, itini to~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u so~uto~uk a mipaɾasawaɬ~ɮ to~u tajaɾ no~u kiiŋ,o~u tapaŋ no~u sifo~u ʦi jito~uwato~u ko~ufo~u o~ujɾijam(əɬ~ɮwarɬ~ɮ *o~uo~u~u*ħ wħitɾam)mapapisawaɬ~ɮ to~u tajaɾ ŋiŋra, o~uja to~u ko~u karawraw no~u kitakit. o~uro~uma sato~u,ira ko~u miɾəkaɾaj to~u sapipatirəŋaw to~u no~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit sanaj a tamɬ~ɮaw, o~una piɾəkaɾ ʡi,o~u sapisiikəɬ~ɮaw nani piko~uwan no~u ikiris, o~u sapiħaiaw to~uni ʡi, mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ŋaʡ maɾaħəʦi a patirŋ ko~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit, nikawrira, kinapinapina a samisimisi sa ko~u kaʡəɬ~ɮəŋ no~u sato~upa a ʦaaj ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa, o~u tapaŋ no~u sifo~u ʦi maɾo~uko~umo~u~u po~u~uɾaj tanpo~uɾ(maɾʦo~uɾm b~b~vɾi*ħ to~u~urnb~b~vo~u~uɾɾ) o~u sapipatirəŋaw to~u finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sapipaʡo~uripaw to~u tamɬ~ɮaw no~u o~usto~urarija, ħan nira a miɾəkaɾ ko~u tamtamɬ~ɮaw no~u o~usto~urarija. nikawrira, o~u patəso~ukan a so~uwaɾ ʡi, misawaɬ~ɮ to~u ko~una aniniaj a fafaħijan ħinti ŋaʡ itija ħan to~u a patirəŋ. pikajkian no~u kitakit to~usaaj ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ no~u kitakit a pikajkian, o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u kararəmaj pikajkian, o~una to~usa a pikajkian ʡi, maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ, nikawrira, o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ to~u sapitajaɾ a pajso~u ʡi, ʡəɬ~ɮəŋ o~u kararəmaj pikajkian ko~u ʦisapiko~uwanan a ʡiʦəɾ. o~u kaɾo~usinkiw ʡi, ** ko~u miħəʦaan ŋaʡ miħaian a mito~upa to~u mamaɾakiin, o~u kiin no~u i fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ʡi, * ko~u miħəʦan ko~u kaɾakiin, nikawrira, maɾakinato~uɾo~u ko~u miħəʦaan mifaɾiʦ to~u kaɾaito~usa a kiin. o~u tamɬ~ɮaw no~u kiin ʡi, kaɾo~usako~uwan aɾa ** ko~u tamɬ~ɮaw maɾakiin, o~u sjo~uto~u ato~u saʡamisan sako~uwan ʡi, aɾa to~usa ko~u tamɬ~ɮaw maɾakiin, po~uɾo~uŋ ħan ** ko~u kiin. o~u kiin no~u i kararəmaj pikajkian ʡi, * ko~u miħəʦan ko~u kaɾakiin, o~u kaɾo~unijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw ko~u mito~upaaj, *** ko~u po~uɾo~uŋ no~u kiin. o~u ʡisaɾ no~u taŋ ʡi, ira ko~u matajaɾaj taŋ, ira ko~u naifaɾo~uʡaj taŋ, ira ko~u naifaɾo~uʡaj a finao~uɾan taŋ ato~u ko~uko~u~umin taŋ. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a tapaŋ no~u sifo~u ʡi, nipiɾiʡan nani kararəmaj pikajkian a kiin. maɾaɾənaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u kararəmaj pikajkian, ano~u masasiŋasif ko~u tajaɾ o~una to~usa a pikajkian, ʦaka piso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ko~u ʦima tərəp ħato~u sasaan ko~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u kitakit ʡi, paɾasawaɬ~ɮ ħananaj ko~u kaɾakiin no~una to~usa a pikajkian, misafaʡəɾo~uħ a misinkiw. o~u masaŋaʡaj a rikəʦ no~u kararəmaj pikajkian patajraən ħo~u i fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian a miɾijaw a masaso~uwaɾ, ħaiən to~uno~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ta ɾaħəʦi sanaj ko~u ʦəʦaj a rikəʦ no~u kitakit, ano~u manaʡaj no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian, matato~ukər ko~una to~usa a pikajkian ʦaaj ka piso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ko~u iʦo~uwaaj ʡi, matija to~u a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾakiin no~una to~usa a pikajkian amisafaʡəɾo~uħ ħo~u a misinkiw. nikawrira, ira ħo~u ko~u ħaɾaɾan to~u sapiso~uŋiɾaʡaw to~u ɬ~ɮəmak, matatəko~u ko~una to~usa a pikajkian a masaso~uwaɾ amipaɾaħəʦi to~u ɬ~ɮəmak ta ʦaaj to~u ka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾakiin. finaʦaɬ~ɮan o~u təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa a kaħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw maħao~upaj ko~u **%, o~u ro~uma sa ʡi, o~u aʦija tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **%, apo~uriʦini(o~u jinʦo~u~umin no~u o~usto~urarija) maħao~up ko~u *% aʦa. o~u mafo~uɾawaj a tajni a tamɬ~ɮaw ʡi, maħao~up ko~u *%, o~u nani ikiris, niwʦiɾan,ʦo~uŋko~u, inɬ~ɮo~u, itarija ato~u pito~unam. **** miħəʦa masaŋaʡ ko~u"rikəʦ no~u aka pisakakiniħ to~u tamɬ~ɮaw", jo~u ʦa ħo~u kasaŋaʡ ko~una rikəʦ ʡi, miʡəfəʦan ko~u ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw a tajni. so~uwaɾ o~u kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ ʡi, o~u ikiris, nikawrira, ʦaaj ka ɾaɾən sa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u ikiris so~uwaɾ, sa paŋaŋan ħan to~u o~usto~urarija ikiris so~uwaɾ . aɾo~uman ko~u nai ʦo~uwaʦo~uwaj mafo~uɾawaj a tajni to~una kitakit, o~uja təɾo~uʦ to~u no~una mafo~uɾawaj ʡi, i ɾo~uma no~u nijaħ o~u kaso~ufo~uʦan kitakit a so~uwaɾ ko~u kaħasaso~uwaɾ, patinako~u ħan, o~u so~umo~uwaɾaj to~u ʦo~uŋko~u a so~uwaɾ naħao~up ko~u *.*%,itarija so~uwaɾ *.*%, ira ħo~u ko~u ro~umaro~uma o~u ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw aso~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~umin(apo~uriʦini ato~u tasmanija so~uwaɾ) itija to~uja piko~uwanan no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw aɬ~ɮiħaj ko~u mapaɾasawaɬ~ɮaj so~uwaɾ, anini o~u karaʦəmʦəman to~u ko~u kaɾaʡəto~u a maɾasawaɬ~ɮ. o~u so~uwaɾ no~u apo~uriʦini maʡəɬ~ɮəŋ ira ko~u *** ko~u so~uwaɾ sanaj, anini ʦaaj to~u kaħako~uwa ko~u maʡo~usawaj. o~u so~uwaɾ no~u itiraaj i tasmanija a jinʦo~u~umin ʡi, ʦisafawaj to~u to~uɾo~u ko~u kasasiro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan itini,nikawrira, i **** miħəʦa maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~una so~uwaɾ, o~unini o~u mapatajaj to~u a so~uwaɾ. pito~uo~uran o~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan ko~u aɾo~umanaj, i ****miħəʦa a saʡo~usi( o~u i ɾaɾo~umaaj no~u ʡi,o~uno~u **** miħəʦa ) o~u tisikiw **.*%(**.*%), o~u sinko~unħo~u~ui **.*%(**.*%), po~uɾo~uŋən ko~u ro~uma a pito~uo~uran maħao~upaj to~u ko~u **%. o~u ʦaajaj ko~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan a pito~uo~uran maʡəɬ~ɮəŋ *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. ira ko~u pisaʡo~usi ʦəʦaj aɾipaj kinaʦəʦaj a tarakjo~ukai sananj a tamɬ~ɮaw miħao~up to~u *.*%. o~uno~u jinʦo~u~umin apo~uriʦini a pito~uo~uran ʡi, maʡo~usawaj ħo~u ko~uno~u to~uʡasan a saɾisin ato~u wajwaj,itini i nijaħpiko~uwanan no~u apo~uriʦini to~u miħəʦaħəʦan miɬ~ɮəmakaj ħo~u to~uno~u to~uʡasan a kisin ato~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas. po~u~unka o~u nani ikirisaj a mafo~uɾaw tajni ko~u saʡajawaj a nani jo~uro~upaaj tamɬ~ɮaw, o~urasaka,taɬ~ɮa mirəʦəpaj ko~u po~u~unka no~u ikiris itini to~una kitakit i ʡo~urip no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw,namiko~uwanaj to~u inɬ~ɮo~u ko~u ikiris itija ħo~u,sa ħaɾafin to~u a mananam a misao~uʦia , iiko~ur to~uno~u kaɾaħəʦian no~u sakato~usa nitaħəpo~uan no~u kakarajan a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɾo~uman to~u mafo~uɾaw a tajni ko~u itarija a tamɬ~ɮaw, mapatənak naŋra ko~u pinano~um to~u marariʡəʦaj a o~uʦia. iro~u matini sato~u samatija sato~u to~u pinano~um to~u ko~ufi ko~u katənak no~u o~uʦia. ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka pasaɬ~ɮakən ħo~u itira i ɾiħo~uko~u, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamiħapinaŋ a pawaʦaj ʡi,o~u jo~u~uniso~u~uko~u (o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns əɬ~ɮo~u~uʦatio~unaɾ, sʦiəntifiʦ anɬ~ɮ ʦo~u~uɾto~u~uraɾ o~ur*ani*atio~un, o~u~unəsʦo~u), maɾaħəʦi to~u a mipawaʦaj ʡi,paŋaŋan ħananaj to~u o~u ro~uʦo~uk no~u nitaħəpo~uan no~u kakarajan a po~u~unka ko~unini sato~u a mo~upatəso~uk to~u tiɾiɬ~ɮ. ititni i o~usto~uraija to~uɾo~u ko~u ro~uʦo~uk no~u po~u~unka: *. sito~uni karo~umaɬ~ɮiwan ro~uma(sjɬ~ɮnəj o~upəra ħo~uo~u~usə). *. naɾaʦo~uɾan no~u pipaɾitan *. ʦim no~u po~u~unkaan pisaramaan . kasanijaro~uʡaro~uʡ sako~uwan o~u sako~uwan no~u o~usto~urarija ʡənəmaj, to~usa ko~u mamaɾasako~uwan. o~uno~u sako~uwan a tapaŋ ʡi, o~u kakəriɬ~ɮan ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ, o~u tapaŋ no~u sifo~u ʡi, sjo~u~usjo~u ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ, matija o~u jinʦaŋ no~u sinʦinjin no~u tajwan. ʦisako~uwan ko~u sjo~u~usjo~u a mipiɾiʡ to~u maɾo~utapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ ta masakapo~ut a matajaɾ. pakajniən i rikis no~u o~usto~urarija a minəŋnəŋ o~u kaɾo~usako~uwan a nijaro~uʡ awaaj ko~u pakaŋaiaj to~u nijaħpiko~uwan a ʡiʦəɾ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiwiko~u~u to~u, paisiŋan to~u, o~u ɾaɾan to~u ato~u tajħin. o~u kaɾo~usako~uwan iraaj ko~uno~u təkəɬ~ɮ a rikəʦ no~u nijaħpiko~uwan .o~unini ko~u paranaan no~u kaɾo~unijaro~uʡ a nijaħpiko~uwan. ano~u ŋaʡaj ko~u kaɾafijaw no~u nijaħpiko~uwan,maɾakapo~utaj a maɾatataʡaŋaj a sako~uwan.( *ə*io~unaɾ ʦo~uo~u~unʦiɾ) so~uʡo~usi i **** miħəʦa sakasəpat fo~uɾaɬ~ɮ, ira ko~u *** ko~u nijaro~uʡan a nijaħpiko~uwan: **** miħəʦa sakasəpat fo~uɾaɬ~ɮ a misaʡo~usian a ʡso~usi no~u sako~uwan ato~u nijaro~uʡan nijaħpiko~uwan:</PHON>
    </S>
</TEXT>