<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Banaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Banaw" copyright="CC BY-SA" citation="Banaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Banaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Banaw, title = Banaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Banaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Itiniay i Shoufeng Cen no Hualien ko Banaw a niyaro', 375 ko sa'osi no parod no loma', 885 ko sa'osi no tamdaw. 45% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 398 ko tamdaw; o roma sato i, 55% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 487 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 38%, Truku 2%, Tayal 2%, roma 2%. Ira ko imeng i niyaro'. Banaw I Hualinsing. nu Suhungsiyang hawi, ira ku Banaw hananay a niyaru. Nikawrira caay kabana:'en. no tamdaw kiraniyau'. ano Liitan Banaw hani awaay ku caay kabana'. saka i tepar no Liitan ku Banaw hananay a niyaru. Pakayni nika cieci nu sa'uwac a masupsup ku nanum. sabanaw satu. U saka'urip nu itiniay a tamdaw i. tolo^ no cecay i tadu sanay a mifuting i banaw. Makapah tingalaw ku nanum, itila saka mibuting ku heni tusa'urip, nikawrira yu masadak ku cidal atu mucelem ko cidal i, masaruma a ma'araw tada bangcal a mamelaw kuna banaw tingalawsa matiya u dehepicay a kidudung samisisa a mamelaw kuni sampuay a tamedaw, yu feriw sa ku bali i. mitaelif ku lunan haw i. matiya sa u nikasarayaraya i cedas nu nanum. anu 'amilik ku parakat nu parakatay tu lunan i, matungal ku tapelik nu nanum bangcal sa melawan. U banaw a pisalamaan itini I Hualin away kucaay kabana' nu kapah tinapisalamaan. nikawrira ira henay ku kapahay a pisalamaan. u piluinan u pisalamaan nu kapah. U banaw hananay a niyaru' u micidekay a niyaru' caay ka dadahal. nikawrira u itiniay a tamdaw i masasiulaulah mapapadapadang. masapakuyucay kinaniyaru', u niyaru' ni ama aku, u tumuk nu banaw ci baki aku, saka yu wawa henay kami itini ku tu'as aku saka lipahak sakaku itini a misalama. U rumasa tu, mahakulung kaku ci bayian a midudu tu ciris a mipaheku saka pamutek saku mata amimelaw tu luengllay a papah nu paheku caaytu kabana' a makaripa' tu bekeluh. rumasatu u paheku tuku melawan matulu' tu i ciris. malaklak i nanum ku paheku, matalaw a malaliw ni bayi hawi caaytu pisapud. satawataway sa a midudu' ci bayian, mamelaw ni bayi mararemed ku beduy aku. ala satu ci bayi tu tata'akay a papah nu paheku cilecileminan ku papah. inian a demak cacay kapawan kaku. Saka banabanaw! A niyaru' u bangcalay mipalahaday tu tuas aku. Maulahk aku u kakininen aku kisu!</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Itiniay i Shoofeng Cen no Hoalien ko Banaw a niyaro', 375 ko sa'osi no parod no loma', 885 ko sa'osi no tamdaw. 45% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 398 ko tamdaw; o roma sato i, 55% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 487 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 38%, Troko 2%, Tayal 2%, roma 2%. Ira ko imeng i niyaro'. Banaw I Hoalinsing. no Sohongsiyang hawi, ira ko Banaw hananay a niyaro. Nikawrira caay kabana:'en. no tamdaw kiraniyao'. ano Liitan Banaw hani awaay ko caay kabana'. saka i tepar no Liitan ko Banaw hananay a niyaro. Pakayni nika cieci no sa'owac a masopsop ko nanom. sabanaw sato. U saka'orip no itiniay a tamdaw i. tolo^ no cecay i tado sanay a mifoting i banaw. Makapah tingalaw ko nanom, itila saka miboting ko heni tosa'orip, nikawrira yo masadak ko cidal ato mocelem ko cidal i, masaroma a ma'araw tada bangcal a mamelaw kona banaw tingalawsa matiya o dehepicay a kidodong samisisa a mamelaw koni sampoay a tamedaw, yo feriw sa ko bali i. mitaelif ko lonan haw i. matiya sa o nikasarayaraya i cedas no nanom. ano 'amilik ko parakat no parakatay to lonan i, matongal ko tapelik no nanom bangcal sa melawan. U banaw a pisalamaan itini I Hoalin away kocaay kabana' no kapah tinapisalamaan. nikawrira ira henay ko kapahay a pisalamaan. o piloinan o pisalamaan no kapah. U banaw hananay a niyaro' o micidekay a niyaro' caay ka dadahal. nikawrira o itiniay a tamdaw i masasiolaolah mapapadapadang. masapakoyocay kinaniyaro', o niyaro' ni ama ako, o tomok no banaw ci baki ako, saka yo wawa henay kami itini ko to'as ako saka lipahak sakako itini a misalama. U romasa to, mahakolong kako ci bayian a midodo to ciris a mipaheko saka pamotek sako mata amimelaw to loengllay a papah no paheko caayto kabana' a makaripa' to bekeloh. romasato o paheko toko melawan matolo' to i ciris. malaklak i nanom ko paheko, matalaw a malaliw ni bayi hawi caayto pisapod. satawataway sa a midodo' ci bayian, mamelaw ni bayi mararemed ko bedoy ako. ala sato ci bayi to tata'akay a papah no paheko cilecileminan ko papah. inian a demak cacay kapawan kako. Saka banabanaw! A niyaro' o bangcalay mipalahaday to toas ako. Maolahk ako o kakininen ako kiso!</FORM>
    </S>
</TEXT>