<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bangladesh" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bangladesh" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bangladesh == Monkala Kapolongan no Finawlan a kitakit Takaray a sowal Monkala Kapolongan no Finawlan a kitakit , o kalopangangan i,o Monkala Kitakit . Okaitiraan nona kitakit i,itiraay i ka'amis no Mokala a Kihaw, ikatimolay no sakawan a lotolotokan ira ko mamang malafiyaway ato Miyentin(Myan-ma), o roma a pala mada'edo'edoay ato Indo. O sera no polong no kitakit sahetoay o nacepo'an no Pulamapotola 'alo(Ji Chima) , o kato'edaw nona 'alo ira ko 2057km. O tamdaw no Monkala mahaop ko 98% sahetoay ono Monkala a sowal ko kasasowal, o pitooran no kitakit i, o Islam a Kyokai; o polong no tamdaw ira ko 1.7 ok ko ka'aloman, o Moslin a tamdaw sakatolo ko ka'aloman i ha'emin no kitakit i hekal, mido'edo'edoay to Inni ato Pakistan. O kasacekcek no tamdaw i hekal i, 1138 ko tamdaw to kalacecay a km(saka pito i hekal). O sakakaay a tokai o Taka, sakatosa a tata'angay a tokai o Cita Niyaro' , ona niyaro' i,o sakakaay a minato no Monkala. Rikisi Itini i satimolan no Aciya a kitakitakit, o samalitengay a finacadan ko maro'ay itini, o sa'ayaway a tahiniay a tamdaw i,o Yaaw hananay a tamdaw, ikor nangra i,o Monko a Kasalekad ono Sicang ato Miyentin ko sowal a dinacadan, to ikor ho no nini i,o cilamlamay to 'ilang no Tolaysta a Yalian a tamdaw ko mafolaway a taini. Ona masasiromaromaay a finacadan a tamdaw malacafay a maro' itini, cimihecaan to i,mala no aniniay a Mokala tamdaw. Itiya ho i saka 9 sici mitpatirengay to to malacecaay a Misalaloma'ay a Kitakit. O tamdaw no Monkala i sarakarakat ho 'alomanay ko mitooray to Fociyaw(o mipaypayay) ato Indo a pitooran. Tahira to i saka 13 sici, masiwar tono nani papotalay a mafalic a mitoor to Islam a Pitooran. I 16 sici a mihecahecaan, itini i taliyok no katimolan no Aciya macomahaday to ko Monkala, 'adihayay to ko tamdaw a maro' itini, macomahad ko punka itini. I 17 sici ma'eco no Mour Hontian a Kiktakit(Mughliyah Saltanat‎),i 1757 miheca a Polasi Lalood(Battle of Plassey), malowid no Ikiris malamikowanan to no Ikiris, to ikor to i,malaceay a pecih no Indo o mikowanan no Ikiris. 1765 miheca , i Ciyarkota ko pahiheraan a patireng to Monkala a Sakowan. Tangasa to i 1905 miheca pecihen no Ikiris ko Monkala a palatosa, to ikor to i, malaliyaw a malapolong. 1947 miheca, matatoker ko Islam a mitooray ato Mitooray to Indo a pitooran a tamdaw, palatosa hanto no Ikiris ko Indo Niyahsakowan ato Pakistan Niyahsakowan a pasaiked a mikowan. Ona tosa a sakowan ira ko 2000km ko ko layay a kasalaed, o Sawaliay a Pakistan ato Sa'etipay a Pakistan cilacila mala'iling to caay ko mamalanga'ay. 1971 miheca milekal ko Sawaliay a Pakistan to sapisiiked, tona miheca saka 4 folad, itira i Ciyakarta patireng to pacarcaran a Kapolongan no Finawlan a Monkala Kitakit, midama ko sofitay no Indo to Monkala to sapi'etengaw to Pakistan. Toya miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad, pacokeren no Solin a sofitan ko Indo milood to Pakistan, oninian ko sakatolo a InPa-laood. I saka 12folad, o kapolongan a kayki no Linhoko, malacecay ko piketon to sowal to pilalalang tona lalood. Nikawrira, caay ka pahanhan ko picowat no sofitay no Indo, tona miheca saka 12 folad saka 16 romi'ad comod sato ko sofitay no Indo i Tatapangan a niyaro' i Taka, awa sato ko sasowasowalen no sofitay no Pakistan a mikosang. 1972 miheca saka 1 folad, patireng to Kapolongan no Finawlan a Monkala Kitakit,tedal han to no Pakistan congtong ci Colefikar Ali Puto koya nipalitan a kakridan no Sawalian Pakistan a Lekatep ci Siehe Mucipu Laheman , to ikor to i,malacongtong no Monkakala. 1975 miheca saka 8 folad saka 15 romi'ad, patayen no cima a tamdaw ci Siehe Mucipu Laheman, 1981 miheca saka 5 folad saka 30 romi'ad, o kakridan no Finacadan a Felaw no Monkala Kitakit ci Ciya Laheman patayen no cima a tamdaw i Cita Minato, ci Aputole Satar ko pacarcaray a malacongtong. 1982 miheca saka 3 folad saka 24 romi'ad, o Tapang no Kahinakeran Sofitay ci Haysan Muhanmoto Airsato o sofitay to ko mamikowan to kitakit sa a milekal, palasawad han to ko kalacongtong ni Aputole Sata, ono niyah sa faloco' a tomireng mala kakeridan no cikowangay a sofitay, to ikor to i, malacongtong,nikawrira i 1990 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad sawad sa ci Haysan Muhanmoto Airsato to congtong, lepong sato ko Nisatekedan a Mikowan to 9 a miheca. Itiya sato i 1991 miheca a pisinkiwan, ci Kalita Ciya(Khaleda Zia) ko malaconliay, o fafahi noya mapatayay to a congtong ci Ciya Laheman. 2006 miheca saka 10 folad saka 31 romi'ad, mapatireng ko pacarcaray a mitokeleday a sifo no sofitay, o congtong ci Yacietin Aihamayto(Iazuddin Ahmed) mirokeled a malacongli nona sifo no sofitay. O miharatengan no sifo to pisinkiwan a romi'ad i, i 2007miheca saka 1 folad saka 22 romi'ad, nikawrira mangalefmangaled ko katatoker no mikeridan no 'ayaway a congli ci Acietin Aijamayto ato i'ayaway a congli ci Siehe Hasina, lekal sato ko congtong ci Yacietin Aihamayto to kakaforawan no kitakit,palasawaden ningra ko polong a demak no pakayniay i sici a tayal. Tona miheca saka 1 folad saka 12 romi'ad, mapatireng ci Fahertin Aihamay malapacarcaray a congli, tosa miheca ko pacarcaran ningra, mapa'eker no 'emin no kitakit, orasaka i 2007 miheca saka 12 folad saka 29 a romi'ad misinkiw to kiin no Pikaikian no Kitakit, ruhedak han ko satopa i, o Finawlan a Centang ma'ala ko 262 a kiin no polong 300 kiin, o kakeridan nona Finawlan a Centang ci Siehe Hasina i 2009 miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad tomireng to sakakinatosa ningira a mamacongli. Tona 2009 miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad tomireng malacongtong no Monkala, o saka 19 a riyad no congtong nona kitakit. Nano yanan sato a comahad ko 'orip no tamdaw no Monkala. Palapalaan I katimol no sakawalian i,malaingiday ato Mintin(Myan-ma),isakwalian, isaka'etipan ato isaka'amisan i,madadoe'doay ato Indo, i katimol i,misa'ayaway to Monkala Kihaw. O sera no polong no kitakit mahaop ko 80% sahetoay o nacepo'an no Pulamapotola 'alo(Ji Chima) ato Henhe 'alo , mahakelong no nanom no 'alo ko sota ta mala cepo'an a pala, cihenekay masadafdafay a pala. O rakat no nanom i,kodefetay a talacowacowa, orasaka, tadacemahad ko karomakatan i 'alo. O 'alo ato fanaw i,mahaop ko 10% no plong a dadahal no kitakit, matatodongay sakiliomah ato pifotingan, nikawrira , i kafodo'an i, kahenayay a mafodo'. I riyariyaran i,adihay ko kanatal ato masacepo'ay a pala, orasaka, o polong nona kitakit a takaraw no sera i, nani tongroh no riyar 12 laya' ko akawang,ano manawnaw to 1 laya' i, mahaop to no nanom ko 10% a pala. Yo ikatimolay no sawalian i, o Cita Minato a tokotokosan, o lalen no tongroh no riyar a akawang i, 300~600m, o saakawangay a poco' i, o Awkola Kawaliay Poco, 1229m ko ka akawang. Itini i 24 00 N, 90 00 E, noAsiya ko ((|Bangladesh|Bangladesh)).Polong no sekalay i 148,460 sq km "saka 95 ko rayray no ngangan. ""O sekalay no sera i, 130,170 sq km, no nanom a sekalay i, 18,290 sq km "Polong i 156,186,882 ko tamdaw.Itini i 24 00 N, 90 00 E, no Asiya ko .Polong no sekalay i 148,460 sq km "saka 95 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 130,170 sq km, no nanom a sekalay i, 18,290 sq km " Polong i 156,186,882 ko tamdaw. Kakarayan O Monkala a kitakit sahetoay o misaliyaliyaday ko fa'edtay fali, ona misaliyaliyaday a fali i,caay ka tomenek, orasaka cilacila mafodo' anoca makedal. O saka 1 folad ko sakaay ko kasi'enaw, saka1 folad ~saka 4 folad o kakedalan. Saka 6 folad ~saka 10 folad i,o kafodo'an , cilacila ira ko nani riyar no Indo a tata'angay a faliyos. Isaka'amis no Monkala i,o CinCang Dahtal nani tongroh no riyar ira ko 3000m ko ka 'akawang, isakwaliay a Yinkui Dahtal mingata'ay to 1000m ko ka 'akawang, ona tosa a dahetal sahetoay o ikakaay ko kakahad a dahetal, orasaka, i kasi'enawan no ka'amisay a pecih no cikiw i,o nani tiraay i sasifo'an no Aciya a li'etecay a fali cowa aka tahini tona kitakit, onini ko sakadiheko i kasi'enawan. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 70.10%, Malo no kilakilangan a sera 11.10%, malo no roma to a sera 18.80%. siyoto O Dhaka ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatolo 26 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Abdul Hamid|Md. Abdul Hamid , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 4 folad saka 24 a romi'ad. Kasasilsil a sakowan O sakowan no Monkala i,sepatay a silsilen ko kasatongroh:tekedan a sakowan, syien, mikowanan no kofa ato niyaro'; o cisakowanay a etal i,o tekedan a sakowan, syien, mikowanan no kofa kona tolo a sifo, o niyaro' i,o niyah pikowan,anini polong sakowan no Monkala i, faloay ko tekedan a sakowan , ila'eno no nini ira ko 64 a syien,490 ko mikowanan no kofa aetal(Upazilas anoca o Tana hananay). Tekedan a Sakowan : Kicai O cecay no kasafelaw no sasafaay ko Caay ho ka Cemahad a Kitakit(Least developed ,decdec a tilid: LDC) sanay ko pitoro' no Linhoko to Monkala,anini mangataay to a malawis ko toloay a tahapinangan to ko sapiliyasaw to Caay ho ka Cemahad a Kitakit, mikinsaan ho no Linhoko to sapipacomodaw i Mamala Cemahaday a Kitakit(developing country). O Mililecay a Tayal ato Misanga'ay to Riko' a Tayal i,o hecek no misanga'ay to dafong no Mokala, mido'edo'edoay to Congko Taru ko kaadihay no Nipasadakan a Paliwkl to Riko'. Nani 1980 a mihecahecaan tahanini, ko kalalid a ci'etan mihaop ko 80% to Nipasadakan a Paliwal to Riko', o nipasadakan a kitakita i,o Amirika ato Lekatep no Yoropa, o nipasadakan a dafong i,o lifoh ko sakakaay, do'edoedo sa i,o felac, ociya ato kolang. O tada cinganganay a misakicayay a tamdaw ci Muhanmoto Yunus mipatireng to picaliwan to payso a kinko, o Niyaro'ay Kinko no Monkala, Kolaymin Kinko hananay ho a pangangan , pacaliwen ningra ko fafahiyan no i niyaro'ay to mamang a payso, ta malacefang a matayal,misang' to dafong, wataay ko sapadang no nini ta mafalic a rahoday ko 'orip no i niyaro'ay a tamdaw. I 2006 miheca mapaini to Nopil Rihadayay a Sapakaolah(Nobels fredspris) . Punka I no to'asan ho mihecahecan o Mipaypayay a Fociyaw ato Indociyaw ko pitooran no Monkala a tamdaw, i 12 sici mi'eco a tayni ko Tocie a Tamdaw ,o Sofi Kasafelaw mahawikid nangra ko Islam a pitooran a tayni a patenak, tahira to i 15 sici haoto polong sanay to ko tamdaw no Monkala mala Islam Muslin, caay to ka papina ko mitooray to Sakota Ciyaw(Śāktaṃ) no Iado Pitooran maro' i Taka Tokai. O Mipaypayay a Fociyaw i, o sakatolo a ikakaay a pitooran i Momkala kitakit, mahaop ko 0.7% no polong tamdaw no kitakit, ilaloma' no nini i,mahaop ko 65% masaopoay a maro' itira i tokotokosan no CitaMinato a saetal, itini i, sahetoay o Sicang-Mintien ko sowal a finacadan, o issal to mahaop ko 35% a tamdaw i,itiraay i CitaMinato a Momkala ko sowal a saetal, o kasafelaw no Fociyaw maropisakay ko kamaro'an nangra, ititni i CitaMinato ato Taka a Tokai. Tamdaw Pakaynien i 2011mihecaan a pisa'osi i, 1.423ok ko o polong a tamdaw,ona pisa'osi i,ono sifo a nipahadakan, ira ko tiwtiw tono Linhoko a pisa'osi, o misa'osian no Linhoko nani 2007 miheca tahira i 2010 miheca latek ira ko 1,58 ok anoca 1.7 ok ko ka'aloman tamdaw, o saka 8 ko kaadihay itini i ma'emin no kitakit, itiyaho i 1951 miheca 'edeng 4,400 ofad ko tamdaw, tada miditekay ko kamaro' no tamdaw,ano halo mamamamangay a kitakit sa'osien i, o 'a'ayaway to saka 11 ko ka kadadico no kamaro' no tamdaw, hatiniay to ko kadadico no tamdaw, manikaw to katayalan, sa o "masamo'ay a tatireng no 'emin no kitakit "han no A mirika a mitongangan. O sakakaay a finacadan ko Momkala a Finacadan, o mamangay a finacadan i,o maro'ay i Cita-Minato a Etal a Cakoma tamdaw(Chakma), o Sangco-Fociyaw(Theravāda) ko pitooran nangra, o sa'osi no tamdaw i,ira ko 70 ofad(mahaop ko 0.7%). I Momkala iraay ho mafolaway nani Mientin a Rosinya Tamdaw(Rohingyas) , . Itini Momkala i,mahaop ko 49.8% ko Tadapakoyoc ko 'Orip ,oninian i,cecay a romi'ad latek 1,5 no Amirika a payso(latek 50 no Taywan a payso ko sa'osi), ilaloma' nona 49.8% ira ko 33.4% ikakaay ko kalapakoyoc ko 'orip. Palalenen a mihapinang i, 4109 ko tamdaw nga' ira ko cecay a kofoti'an ano paising, 3866 ko tamdaw nga' ira ko cecay a ising. Pitooran Tiri'en ko rikec no Kinpo no Monkala, o caay ko milingwaay tono hekal a demak ko pitooran ato ono Finawlan a Kitakit ko Monkala. Ona "Caay ko Milingwaay tono Hekal a Demak a Kitakit" sanay a sowal mapalahedaway to kinacecay nani Kinpo, to ikor i,miliyawan a patatikor. O Islam a Pitooran i,o sakakaay a pitooran i Monkala, o salikaka no Islam i,mahaop ko 90% no Monkala a tamdaw a cilafas, do'edo' sa i,o Indo a pitooran mahaop ko 8.5% ko salokaka, o Fociyaw mipaypayay i,mahaop ko 0.6% ko salikaka,Misakristoay, Siko-Pitooran, no To'asan a Kawas ato caay ka pitoor to maamaan a pitooran mahop ko 1% aca ko tamdaw. 2003 mihecaan a pisa'osi i,mahapinang ko nanifaloco'ay a pihai to niyah a tireng i,o pitooran. O mihaian no sifo no Monkala a Pitooran i,o Islam a Pitooran, o Indo a Pitooran, o Kristo a Pitooran ato Fociyaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ == mo~unkaɾa kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a kitakit takaraj a so~uwaɾ mo~unkaɾa kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a kitakit , o~u kaɾo~upaŋaŋan i,o~u mo~unkaɾa kitakit . o~ukaitiraan no~una kitakit i,itiraaj i kaʡamis no~u mo~ukaɾa a kiħaw, ikatimo~uɾaj no~u sakawan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u mamaŋ maɾafijawaj ato~u mijəntin(mjan-ma), o~u ro~uma a paɾa maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u inɬ~ɮo~u. o~u səra no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit saħəto~uaj o~u naʦəpo~uʡan no~u po~u~uɾamapo~uto~uɾa ʡaɾo~u(*i ʦħima) , o~u kato~uʡəɬ~ɮaw no~una ʡaɾo~u ira ko~u ****km. o~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa maħao~up ko~u **% saħəto~uaj o~uno~u mo~unkaɾa a so~uwaɾ ko~u kasaso~uwaɾ, o~u pito~uo~uran no~u kitakit i, o~u isɾam a kjo~ukai; o~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *.* o~uk ko~u kaʡaɾo~uman, o~u mo~usɾin a tamɬ~ɮaw sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman i ħaʡəmin no~u kitakit i ħəkaɾ, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u inni ato~u pakistan. o~u kasaʦəkʦək no~u tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ i, **** ko~u tamɬ~ɮaw to~u kaɾaʦəʦaj a km(saka pito~u i ħəkaɾ). o~u sakakaaj a to~ukai o~u taka, sakato~usa a tataʡaŋaj a to~ukai o~u ʦita nijaro~uʡ , o~una nijaro~uʡ i,o~u sakakaaj a minato~u no~u mo~unkaɾa. rikisi itini i satimo~uɾan no~u aʦija a kitakitakit, o~u samaɾitəŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u maro~uʡaj itini, o~u saʡajawaj a taħiniaj a tamɬ~ɮaw i,o~u jaaw ħananaj a tamɬ~ɮaw, iko~ur naŋra i,o~u mo~unko~u a kasaɾəkaɬ~ɮ o~uno~u siʦaŋ ato~u mijəntin ko~u so~uwaɾ a ɬ~ɮinaʦaɬ~ɮan, to~u iko~ur ħo~u no~u nini i,o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u to~uɾajsta a jaɾian a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a taini. o~una masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw maɾaʦafaj a maro~uʡ itini, ʦimiħəʦaan to~u i,maɾa no~u aniniaj a mo~ukaɾa tamɬ~ɮaw. itija ħo~u i saka * siʦi mitpatirəŋaj to~u to~u maɾaʦəʦaaj a misaɾaɾo~umaʡaj a kitakit. o~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa i sarakarakat ħo~u ʡaɾo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u fo~uʦijaw(o~u mipajpajaj) ato~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran. taħira to~u i saka ** siʦi, masiwar to~uno~u nani papo~utaɾaj a mafaɾiʦ a mito~uo~ur to~u isɾam a pito~uo~uran. i ** siʦi a miħəʦaħəʦaan, itini i taɾijo~uk no~u katimo~uɾan no~u aʦija maʦo~umaħaɬ~ɮaj to~u ko~u mo~unkaɾa, ʡaɬ~ɮiħajaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, maʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u po~u~unka itini. i ** siʦi maʡəʦo~u no~u mo~uo~u~ur ħo~untian a kiktakit(mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*),i **** miħəʦa a po~uɾasi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(b~b~vattɾə o~uf pɾassəj), maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ikiris maɾamiko~uwanan to~u no~u ikiris, to~u iko~ur to~u i,maɾaʦəaj a pəʦiħ no~u inɬ~ɮo~u o~u miko~uwanan no~u ikiris. **** miħəʦa , i ʦijarko~uta ko~u paħiħəraan a patirəŋ to~u mo~unkaɾa a sako~uwan. taŋasa to~u i **** miħəʦa pəʦiħən no~u ikiris ko~u mo~unkaɾa a paɾato~usa, to~u iko~ur to~u i, maɾaɾijaw a maɾapo~uɾo~uŋ. **** miħəʦa, matato~ukər ko~u isɾam a mito~uo~uraj ato~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw, paɾato~usa ħanto~u no~u ikiris ko~u inɬ~ɮo~u nijaħsako~uwan ato~u pakistan nijaħsako~uwan a pasaikəɬ~ɮ a miko~uwan. o~una to~usa a sako~uwan ira ko~u ****km ko~u ko~u ɾajaj a kasaɾaəɬ~ɮ, o~u sawaɾiaj a pakistan ato~u saʡətipaj a pakistan ʦiɾaʦiɾa maɾaʡiɾiŋ to~u ʦaaj ko~u mamaɾaŋaʡaj. **** miħəʦa miɾəkaɾ ko~u sawaɾiaj a pakistan to~u sapisiikəɬ~ɮ, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, itira i ʦijakarta patirəŋ to~u paʦarʦaran a kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a mo~unkaɾa kitakit, miɬ~ɮama ko~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u to~u mo~unkaɾa to~u sapiʡətəŋaw to~u pakistan. to~uja miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paʦo~ukərən no~u so~uɾin a so~ufitan ko~u inɬ~ɮo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u pakistan, o~uninian ko~u sakato~uɾo~u a inpa-ɾao~uo~uɬ~ɮ. i saka **fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kapo~uɾo~uŋan a kajki no~u ɾinħo~uko~u, maɾaʦəʦaj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ to~u piɾaɾaɾaŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. nikawrira, ʦaaj ka paħanħan ko~u piʦo~uwat no~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u, to~una miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~umo~uɬ~ɮ sato~u ko~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u i tatapaŋan a nijaro~uʡ i taka, awa sato~u ko~u saso~uwaso~uwaɾən no~u so~ufitaj no~u pakistan a miko~usaŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a mo~unkaɾa kitakit,təɬ~ɮaɾ ħan to~u no~u pakistan ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦo~uɾəfikar aɾi po~u~uto~u ko~uja nipaɾitan a kakriɬ~ɮan no~u sawaɾian pakistan a ɾəkatəp ʦi siəħə mo~u~uʦipo~u~u ɾaħəman , to~u iko~ur to~u i,maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u mo~unkakaɾa. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patajən no~u ʦima a tamɬ~ɮaw ʦi siəħə mo~u~uʦipo~u~u ɾaħəman, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kakriɬ~ɮan no~u finaʦaɬ~ɮan a fəɾaw no~u mo~unkaɾa kitakit ʦi ʦija ɾaħəman patajən no~u ʦima a tamɬ~ɮaw i ʦita minato~u, ʦi apo~u~uto~uɾə satar ko~u paʦarʦaraj a maɾaʦo~uŋto~uŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u tapaŋ no~u kaħinakəran so~ufitaj ʦi ħajsan mo~u~uħanmo~uto~u airsato~u o~u so~ufitaj to~u ko~u mamiko~uwan to~u kitakit sa a miɾəkaɾ, paɾasawaɬ~ɮ ħan to~u ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni apo~u~uto~uɾə sata, o~uno~u nijaħ sa faɾo~uʦo~uʡ a to~umirəŋ maɾa kakəriɬ~ɮan no~u ʦiko~uwaŋaj a so~ufitaj, to~u iko~ur to~u i, maɾaʦo~uŋto~uŋ,nikawrira i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ sawaɬ~ɮ sa ʦi ħajsan mo~u~uħanmo~uto~u airsato~u to~u ʦo~uŋto~uŋ, ɾəpo~uŋ sato~u ko~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan to~u * a miħəʦa. itija sato~u i **** miħəʦa a pisinkiwan, ʦi kaɾita ʦija(kħaɾəɬ~ɮa *ia) ko~u maɾaʦo~unɾiaj, o~u fafaħi no~uja mapatajaj to~u a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦija ɾaħəman. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u paʦarʦaraj a mito~ukəɾəɬ~ɮaj a sifo~u no~u so~ufitaj, o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi jaʦiətin aiħamajto~u(ia*o~u~uɬ~ɮɬ~ɮin aħməɬ~ɮ) miro~ukəɾəɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋɾi no~una sifo~u no~u so~ufitaj. o~u miħaratəŋan no~u sifo~u to~u pisinkiwan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira maŋaɾəfmaŋaɾəɬ~ɮ ko~u katato~ukər no~u mikəriɬ~ɮan no~u ʡajawaj a ʦo~uŋɾi ʦi aʦiətin aijamajto~u ato~u iʡajawaj a ʦo~uŋɾi ʦi siəħə ħasina, ɾəkaɾ sato~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi jaʦiətin aiħamajto~u to~u kakafo~urawan no~u kitakit,paɾasawaɬ~ɮən niŋra ko~u po~uɾo~uŋ a ɬ~ɮəmak no~u pakajniaj i siʦi a tajaɾ. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ʦi faħərtin aiħamaj maɾapaʦarʦaraj a ʦo~uŋɾi, to~usa miħəʦa ko~u paʦarʦaran niŋra, mapaʡəkər no~u ʡəmin no~u kitakit, o~urasaka i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u kiin no~u pikaikian no~u kitakit, ro~u~uħəɬ~ɮak ħan ko~u sato~upa i, o~u finawɾan a ʦəntaŋ maʡaɾa ko~u *** a kiin no~u po~uɾo~uŋ *** kiin, o~u kakəriɬ~ɮan no~una finawɾan a ʦəntaŋ ʦi siəħə ħasina i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~umirəŋ to~u sakakinato~usa niŋira a mamaʦo~uŋɾi. to~una **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~umirəŋ maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u mo~unkaɾa, o~u saka ** a rijaɬ~ɮ no~u ʦo~uŋto~uŋ no~una kitakit. nano~u janan sato~u a ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa. paɾapaɾaan i katimo~uɾ no~u sakawaɾian i,maɾaiŋiɬ~ɮaj ato~u mintin(mjan-ma),isakwaɾian, isakaʡətipan ato~u isakaʡamisan i,maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəʡɬ~ɮo~uaj ato~u inɬ~ɮo~u, i katimo~uɾ i,misaʡajawaj to~u mo~unkaɾa kiħaw. o~u səra no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maħao~up ko~u **% saħəto~uaj o~u naʦəpo~uʡan no~u po~u~uɾamapo~uto~uɾa ʡaɾo~u(*i ʦħima) ato~u ħənħə ʡaɾo~u , maħakəɾo~uŋ no~u nano~um no~u ʡaɾo~u ko~u so~uta ta maɾa ʦəpo~uʡan a paɾa, ʦiħənəkaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa. o~u rakat no~u nano~um i,ko~uɬ~ɮəfətaj a taɾaʦo~uwaʦo~uwa, o~urasaka, taɬ~ɮaʦəmaħaɬ~ɮ ko~u karo~umakatan i ʡaɾo~u. o~u ʡaɾo~u ato~u fanaw i,maħao~up ko~u **% no~u pɾo~uŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit, matato~uɬ~ɮo~uŋaj sakiɾio~umaħ ato~u pifo~utiŋan, nikawrira , i kafo~uɬ~ɮo~uʡan i, kaħənajaj a mafo~uɬ~ɮo~uʡ. i rijarijaran i,aɬ~ɮiħaj ko~u kanataɾ ato~u masaʦəpo~uʡaj a paɾa, o~urasaka, o~u po~uɾo~uŋ no~una kitakit a takaraw no~u səra i, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ** ɾajaʡ ko~u akawaŋ,ano~u manawnaw to~u * ɾajaʡ i, maħao~up to~u no~u nano~um ko~u **% a paɾa. jo~u ikatimo~uɾaj no~u sawaɾian i, o~u ʦita minato~u a to~uko~uto~uko~usan, o~u ɾaɾən no~u to~uŋro~uħ no~u rijar a akawaŋ i, ***~***m, o~u saakawaŋaj a po~uʦo~uʡ i, o~u awko~uɾa kawaɾiaj po~uʦo~u, ****m ko~u ka akawaŋ. itini i ** ** n, ** ** ə, no~uasija ko~u ((|b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ|b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ)).po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. ""o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km "po~uɾo~uŋ i ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw.itini i ** ** n, ** ** ə, no~u asija ko~u .po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km " po~uɾo~uŋ i ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. kakarajan o~u mo~unkaɾa a kitakit saħəto~uaj o~u misaɾijaɾijaɬ~ɮaj ko~u faʡəɬ~ɮtaj faɾi, o~una misaɾijaɾijaɬ~ɮaj a faɾi i,ʦaaj ka to~umənək, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa mafo~uɬ~ɮo~uʡ ano~uʦa makəɬ~ɮaɾ. o~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u sakaaj ko~u kasiʡənaw, saka* fo~uɾaɬ~ɮ ~saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan. saka * fo~uɾaɬ~ɮ ~saka ** fo~uɾaɬ~ɮ i,o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan , ʦiɾaʦiɾa ira ko~u nani rijar no~u inɬ~ɮo~u a tataʡaŋaj a faɾijo~us. isakaʡamis no~u mo~unkaɾa i,o~u ʦinʦaŋ ɬ~ɮaħtaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****m ko~u ka ʡakawaŋ, isakwaɾiaj a jinko~u~ui ɬ~ɮaħtaɾ miŋataʡaj to~u ****m ko~u ka ʡakawaŋ, o~una to~usa a ɬ~ɮaħətaɾ saħəto~uaj o~u ikakaaj ko~u kakaħaɬ~ɮ a ɬ~ɮaħətaɾ, o~urasaka, i kasiʡənawan no~u kaʡamisaj a pəʦiħ no~u ʦikiw i,o~u nani tiraaj i sasifo~uʡan no~u aʦija a ɾiʡətəʦaj a faɾi ʦo~uwa aka taħini to~una kitakit, o~unini ko~u sakaɬ~ɮiħəko~u i kasiʡənawan. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. sijo~uto~u o~u ɬ~ɮħaka ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~uɾo~u ** a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ab~b~vɬ~ɮo~u~uɾ ħamiɬ~ɮ|mɬ~ɮ. ab~b~vɬ~ɮo~u~uɾ ħamiɬ~ɮ , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kasasiɾsiɾ a sako~uwan o~u sako~uwan no~u mo~unkaɾa i,səpataj a siɾsiɾən ko~u kasato~uŋro~uħ:təkəɬ~ɮan a sako~uwan, sjiən, miko~uwanan no~u ko~ufa ato~u nijaro~uʡ; o~u ʦisako~uwanaj a ətaɾ i,o~u təkəɬ~ɮan a sako~uwan, sjiən, miko~uwanan no~u ko~ufa ko~una to~uɾo~u a sifo~u, o~u nijaro~uʡ i,o~u nijaħ piko~uwan,anini po~uɾo~uŋ sako~uwan no~u mo~unkaɾa i, faɾo~uaj ko~u təkəɬ~ɮan a sako~uwan , iɾaʡəno~u no~u nini ira ko~u ** a sjiən,*** ko~u miko~uwanan no~u ko~ufa aətaɾ(o~u~upa*iɾas ano~uʦa o~u tana ħananaj). təkəɬ~ɮan a sako~uwan : kiʦai o~u ʦəʦaj no~u kasafəɾaw no~u sasafaaj ko~u ʦaaj ħo~u ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit(ɾəast ɬ~ɮəb~vəɾo~upəɬ~ɮ ,ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ a tiɾiɬ~ɮ: ɾɬ~ɮʦ) sanaj ko~u pito~uro~uʡ no~u ɾinħo~uko~u to~u mo~unkaɾa,anini maŋataaj to~u a maɾawis ko~u to~uɾo~uaj a taħapinaŋan to~u ko~u sapiɾijasaw to~u ʦaaj ħo~u ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, mikinsaan ħo~u no~u ɾinħo~uko~u to~u sapipaʦo~umo~uɬ~ɮaw i mamaɾa ʦəmaħaɬ~ɮaj a kitakit(ɬ~ɮəb~vəɾo~upiŋ ʦo~uo~u~untrj). o~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ ato~u misaŋaʡaj to~u riko~uʡ a tajaɾ i,o~u ħəʦək no~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u mo~ukaɾa, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u ʦo~uŋko~u taro~u~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwkɾ to~u riko~uʡ. nani **** a miħəʦaħəʦaan taħanini, ko~u kaɾaɾiɬ~ɮ a ʦiʡətan miħao~up ko~u **% to~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ to~u riko~uʡ, o~u nipasaɬ~ɮakan a kitakita i,o~u amirika ato~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa, o~u nipasaɬ~ɮakan a ɬ~ɮafo~uŋ i,o~u ɾifo~uħ ko~u sakakaaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i,o~u fəɾaʦ, o~uʦija ato~u ko~uɾaŋ. o~u taɬ~ɮa ʦiŋaŋanaj a misakiʦajaj a tamɬ~ɮaw ʦi mo~u~uħanmo~uto~u jo~u~uno~u~us mipatirəŋ to~u piʦaɾiwan to~u pajso~u a kinko~u, o~u nijaro~uʡaj kinko~u no~u mo~unkaɾa, ko~uɾajmin kinko~u ħananaj ħo~u a paŋaŋan , paʦaɾiwən niŋra ko~u fafaħijan no~u i nijaro~uʡaj to~u mamaŋ a pajso~u, ta maɾaʦəfaŋ a matajaɾ,misaŋʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, wataaj ko~u sapaɬ~ɮaŋ no~u nini ta mafaɾiʦ a raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u i nijaro~uʡaj a tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mapaini to~u no~upiɾ riħaɬ~ɮajaj a sapakao~uɾaħ(no~ub~b~vəɾs frəɬ~ɮspris) . po~u~unka i no~u to~uʡasan ħo~u miħəʦaħəʦan o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw ato~u inɬ~ɮo~uʦijaw ko~u pito~uo~uran no~u mo~unkaɾa a tamɬ~ɮaw, i ** siʦi miʡəʦo~u a tajni ko~u to~uʦiə a tamɬ~ɮaw ,o~u so~ufi kasafəɾaw maħawikiɬ~ɮ naŋra ko~u isɾam a pito~uo~uran a tajni a patənak, taħira to~u i ** siʦi ħao~uto~u po~uɾo~uŋ sanaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa maɾa isɾam mo~u~usɾin, ʦaaj to~u ka papina ko~u mito~uo~uraj to~u sako~uta ʦijaw(**kta*) no~u iaɬ~ɮo~u pito~uo~uran maro~uʡ i taka to~ukai. o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw i, o~u sakato~uɾo~u a ikakaaj a pito~uo~uran i mo~umkaɾa kitakit, maħao~up ko~u *.*% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit, iɾaɾo~umaʡ no~u nini i,maħao~up ko~u **% masao~upo~uaj a maro~uʡ itira i to~uko~uto~uko~usan no~u ʦitaminato~u a saətaɾ, itini i, saħəto~uaj o~u siʦaŋ-mintiən ko~u so~uwaɾ a finaʦaɬ~ɮan, o~u issaɾ to~u maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw i,itiraaj i ʦitaminato~u a mo~umkaɾa ko~u so~uwaɾ a saətaɾ, o~u kasafəɾaw no~u fo~uʦijaw maro~upisakaj ko~u kamaro~uʡan naŋra, ititni i ʦitaminato~u ato~u taka a to~ukai. tamɬ~ɮaw pakajniən i ****miħəʦaan a pisaʡo~usi i, *.***o~uk ko~u o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw,o~una pisaʡo~usi i,o~uno~u sifo~u a nipaħaɬ~ɮakan, ira ko~u tiwtiw to~uno~u ɾinħo~uko~u a pisaʡo~usi, o~u misaʡo~usian no~u ɾinħo~uko~u nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa ɾatək ira ko~u *,** o~uk ano~uʦa *.* o~uk ko~u kaʡaɾo~uman tamɬ~ɮaw, o~u saka * ko~u kaaɬ~ɮiħaj itini i maʡəmin no~u kitakit, itijaħo~u i **** miħəʦa ʡəɬ~ɮəŋ *,*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, taɬ~ɮa miɬ~ɮitəkaj ko~u kamaro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw,ano~u ħaɾo~u mamamamaŋaj a kitakit saʡo~usiən i, o~u ʡaʡajawaj to~u saka ** ko~u ka kaɬ~ɮaɬ~ɮiʦo~u no~u kamaro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw, ħatiniaj to~u ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮiʦo~u no~u tamɬ~ɮaw, manikaw to~u katajaɾan, sa o~u "masamo~uʡaj a tatirəŋ no~u ʡəmin no~u kitakit "ħan no~u a mirika a mito~uŋaŋan. o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u mo~umkaɾa a finaʦaɬ~ɮan, o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan i,o~u maro~uʡaj i ʦita-minato~u a ətaɾ a ʦako~uma tamɬ~ɮaw(ʦħakma), o~u saŋʦo~u-fo~uʦijaw(tħərab~v*ɬ~ɮa) ko~u pito~uo~uran naŋra, o~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw i,ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ(maħao~up ko~u *.*%). i mo~umkaɾa iraaj ħo~u mafo~uɾawaj nani miəntin a ro~usinja tamɬ~ɮaw(ro~uħiŋjas) , . itini mo~umkaɾa i,maħao~up ko~u **.*% ko~u taɬ~ɮapako~ujo~uʦ ko~u ʡo~urip ,o~uninian i,ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ ɾatək *,* no~u amirika a pajso~u(ɾatək ** no~u tajwan a pajso~u ko~u saʡo~usi), iɾaɾo~umaʡ no~una **.*% ira ko~u **.*% ikakaaj ko~u kaɾapako~ujo~uʦ ko~u ʡo~urip. paɾaɾənən a miħapinaŋ i, **** ko~u tamɬ~ɮaw ŋaʡ ira ko~u ʦəʦaj a ko~ufo~utiʡan ano~u paisiŋ, **** ko~u tamɬ~ɮaw ŋaʡ ira ko~u ʦəʦaj a isiŋ. pito~uo~uran tiriʡən ko~u rikəʦ no~u kinpo~u no~u mo~unkaɾa, o~u ʦaaj ko~u miɾiŋwaaj to~uno~u ħəkaɾ a ɬ~ɮəmak ko~u pito~uo~uran ato~u o~uno~u finawɾan a kitakit ko~u mo~unkaɾa. o~una "ʦaaj ko~u miɾiŋwaaj to~uno~u ħəkaɾ a ɬ~ɮəmak a kitakit" sanaj a so~uwaɾ mapaɾaħəɬ~ɮawaj to~u kinaʦəʦaj nani kinpo~u, to~u iko~ur i,miɾijawan a patatiko~ur. o~u isɾam a pito~uo~uran i,o~u sakakaaj a pito~uo~uran i mo~unkaɾa, o~u saɾikaka no~u isɾam i,maħao~up ko~u **% no~u mo~unkaɾa a tamɬ~ɮaw a ʦiɾafas, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ sa i,o~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran maħao~up ko~u *.*% ko~u saɾo~ukaka, o~u fo~uʦijaw mipajpajaj i,maħao~up ko~u *.*% ko~u saɾikaka,misakristo~uaj, siko~u-pito~uo~uran, no~u to~uʡasan a kawas ato~u ʦaaj ka pito~uo~ur to~u maamaan a pito~uo~uran maħo~up ko~u *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦaan a pisaʡo~usi i,maħapinaŋ ko~u nanifaɾo~uʦo~uʡaj a piħai to~u nijaħ a tirəŋ i,o~u pito~uo~uran. o~u miħaian no~u sifo~u no~u mo~unkaɾa a pito~uo~uran i,o~u isɾam a pito~uo~uran, o~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran, o~u kristo~u a pito~uo~uran ato~u fo~uʦijaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Bangladesh == Monkala Kapolongan no Finawlan a kitakit Takaray a sowal Monkala Kapolongan no Finawlan a kitakit , o kalopangangan i,o Monkala Kitakit . Okaitiraan nona kitakit i,itiraay i ka'amis no Mokala a Kihaw, ikatimolay no sakawan a lotolotokan ira ko mamang malafiyaway ato Miyentin(Myan-ma), o roma a pala mada'edo'edoay ato Indo. O sera no polong no kitakit sahetoay o nacepo'an no Pulamapotola 'alo(Ji Chima) , o kato'edaw nona 'alo ira ko 2057km. O tamdaw no Monkala mahaop ko 98% sahetoay ono Monkala a sowal ko kasasowal, o pitooran no kitakit i, o Islam a Kyokai; o polong no tamdaw ira ko 1.7 ok ko ka'aloman, o Moslin a tamdaw sakatolo ko ka'aloman i ha'emin no kitakit i hekal, mido'edo'edoay to Inni ato Pakistan. O kasacekcek no tamdaw i hekal i, 1138 ko tamdaw to kalacecay a km(saka pito i hekal). O sakakaay a tokai o Taka, sakatosa a tata'angay a tokai o Cita Niyaro' , ona niyaro' i,o sakakaay a minato no Monkala. Rikisi Itini i satimolan no Aciya a kitakitakit, o samalitengay a finacadan ko maro'ay itini, o sa'ayaway a tahiniay a tamdaw i,o Yaaw hananay a tamdaw, ikor nangra i,o Monko a Kasalekad ono Sicang ato Miyentin ko sowal a dinacadan, to ikor ho no nini i,o cilamlamay to 'ilang no Tolaysta a Yalian a tamdaw ko mafolaway a taini. Ona masasiromaromaay a finacadan a tamdaw malacafay a maro' itini, cimihecaan to i,mala no aniniay a Mokala tamdaw. Itiya ho i saka 9 sici mitpatirengay to to malacecaay a Misalaloma'ay a Kitakit. O tamdaw no Monkala i sarakarakat ho 'alomanay ko mitooray to Fociyaw(o mipaypayay) ato Indo a pitooran. Tahira to i saka 13 sici, masiwar tono nani papotalay a mafalic a mitoor to Islam a Pitooran. I 16 sici a mihecahecaan, itini i taliyok no katimolan no Aciya macomahaday to ko Monkala, 'adihayay to ko tamdaw a maro' itini, macomahad ko punka itini. I 17 sici ma'eco no Mour Hontian a Kiktakit(Mughliyah Saltanat‎),i 1757 miheca a Polasi Lalood(Battle of Plassey), malowid no Ikiris malamikowanan to no Ikiris, to ikor to i,malaceay a pecih no Indo o mikowanan no Ikiris. 1765 miheca , i Ciyarkota ko pahiheraan a patireng to Monkala a Sakowan. Tangasa to i 1905 miheca pecihen no Ikiris ko Monkala a palatosa, to ikor to i, malaliyaw a malapolong. 1947 miheca, matatoker ko Islam a mitooray ato Mitooray to Indo a pitooran a tamdaw, palatosa hanto no Ikiris ko Indo Niyahsakowan ato Pakistan Niyahsakowan a pasaiked a mikowan. Ona tosa a sakowan ira ko 2000km ko ko layay a kasalaed, o Sawaliay a Pakistan ato Sa'etipay a Pakistan cilacila mala'iling to caay ko mamalanga'ay. 1971 miheca milekal ko Sawaliay a Pakistan to sapisiiked, tona miheca saka 4 folad, itira i Ciyakarta patireng to pacarcaran a Kapolongan no Finawlan a Monkala Kitakit, midama ko sofitay no Indo to Monkala to sapi'etengaw to Pakistan. Toya miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad, pacokeren no Solin a sofitan ko Indo milood to Pakistan, oninian ko sakatolo a InPa-laood. I saka 12folad, o kapolongan a kayki no Linhoko, malacecay ko piketon to sowal to pilalalang tona lalood. Nikawrira, caay ka pahanhan ko picowat no sofitay no Indo, tona miheca saka 12 folad saka 16 romi'ad comod sato ko sofitay no Indo i Tatapangan a niyaro' i Taka, awa sato ko sasowasowalen no sofitay no Pakistan a mikosang. 1972 miheca saka 1 folad, patireng to Kapolongan no Finawlan a Monkala Kitakit,tedal han to no Pakistan congtong ci Colefikar Ali Puto koya nipalitan a kakridan no Sawalian Pakistan a Lekatep ci Siehe Mucipu Laheman , to ikor to i,malacongtong no Monkakala. 1975 miheca saka 8 folad saka 15 romi'ad, patayen no cima a tamdaw ci Siehe Mucipu Laheman, 1981 miheca saka 5 folad saka 30 romi'ad, o kakridan no Finacadan a Felaw no Monkala Kitakit ci Ciya Laheman patayen no cima a tamdaw i Cita Minato, ci Aputole Satar ko pacarcaray a malacongtong. 1982 miheca saka 3 folad saka 24 romi'ad, o Tapang no Kahinakeran Sofitay ci Haysan Muhanmoto Airsato o sofitay to ko mamikowan to kitakit sa a milekal, palasawad han to ko kalacongtong ni Aputole Sata, ono niyah sa faloco' a tomireng mala kakeridan no cikowangay a sofitay, to ikor to i, malacongtong,nikawrira i 1990 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad sawad sa ci Haysan Muhanmoto Airsato to congtong, lepong sato ko Nisatekedan a Mikowan to 9 a miheca. Itiya sato i 1991 miheca a pisinkiwan, ci Kalita Ciya(Khaleda Zia) ko malaconliay, o fafahi noya mapatayay to a congtong ci Ciya Laheman. 2006 miheca saka 10 folad saka 31 romi'ad, mapatireng ko pacarcaray a mitokeleday a sifo no sofitay, o congtong ci Yacietin Aihamayto(Iazuddin Ahmed) mirokeled a malacongli nona sifo no sofitay. O miharatengan no sifo to pisinkiwan a romi'ad i, i 2007miheca saka 1 folad saka 22 romi'ad, nikawrira mangalefmangaled ko katatoker no mikeridan no 'ayaway a congli ci Acietin Aijamayto ato i'ayaway a congli ci Siehe Hasina, lekal sato ko congtong ci Yacietin Aihamayto to kakaforawan no kitakit,palasawaden ningra ko polong a demak no pakayniay i sici a tayal. Tona miheca saka 1 folad saka 12 romi'ad, mapatireng ci Fahertin Aihamay malapacarcaray a congli, tosa miheca ko pacarcaran ningra, mapa'eker no 'emin no kitakit, orasaka i 2007 miheca saka 12 folad saka 29 a romi'ad misinkiw to kiin no Pikaikian no Kitakit, ruhedak han ko satopa i, o Finawlan a Centang ma'ala ko 262 a kiin no polong 300 kiin, o kakeridan nona Finawlan a Centang ci Siehe Hasina i 2009 miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad tomireng to sakakinatosa ningira a mamacongli. Tona 2009 miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad tomireng malacongtong no Monkala, o saka 19 a riyad no congtong nona kitakit. Nano yanan sato a comahad ko 'orip no tamdaw no Monkala. Palapalaan I katimol no sakawalian i,malaingiday ato Mintin(Myan-ma),isakwalian, isaka'etipan ato isaka'amisan i,madadoe'doay ato Indo, i katimol i,misa'ayaway to Monkala Kihaw. O sera no polong no kitakit mahaop ko 80% sahetoay o nacepo'an no Pulamapotola 'alo(Ji Chima) ato Henhe 'alo , mahakelong no nanom no 'alo ko sota ta mala cepo'an a pala, cihenekay masadafdafay a pala. O rakat no nanom i,kodefetay a talacowacowa, orasaka, tadacemahad ko karomakatan i 'alo. O 'alo ato fanaw i,mahaop ko 10% no plong a dadahal no kitakit, matatodongay sakiliomah ato pifotingan, nikawrira , i kafodo'an i, kahenayay a mafodo'. I riyariyaran i,adihay ko kanatal ato masacepo'ay a pala, orasaka, o polong nona kitakit a takaraw no sera i, nani tongroh no riyar 12 laya' ko akawang,ano manawnaw to 1 laya' i, mahaop to no nanom ko 10% a pala. Yo ikatimolay no sawalian i, o Cita Minato a tokotokosan, o lalen no tongroh no riyar a akawang i, 300~600m, o saakawangay a poco' i, o Awkola Kawaliay Poco, 1229m ko ka akawang. Itini i 24 00 N, 90 00 E, noAsiya ko ((|Bangladesh|Bangladesh)).Polong no sekalay i 148,460 sq km "saka 95 ko rayray no ngangan. ""O sekalay no sera i, 130,170 sq km, no nanom a sekalay i, 18,290 sq km "Polong i 156,186,882 ko tamdaw.Itini i 24 00 N, 90 00 E, no Asiya ko .Polong no sekalay i 148,460 sq km "saka 95 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 130,170 sq km, no nanom a sekalay i, 18,290 sq km " Polong i 156,186,882 ko tamdaw. Kakarayan O Monkala a kitakit sahetoay o misaliyaliyaday ko fa'edtay fali, ona misaliyaliyaday a fali i,caay ka tomenek, orasaka cilacila mafodo' anoca makedal. O saka 1 folad ko sakaay ko kasi'enaw, saka1 folad ~saka 4 folad o kakedalan. Saka 6 folad ~saka 10 folad i,o kafodo'an , cilacila ira ko nani riyar no Indo a tata'angay a faliyos. Isaka'amis no Monkala i,o CinCang Dahtal nani tongroh no riyar ira ko 3000m ko ka 'akawang, isakwaliay a Yinkui Dahtal mingata'ay to 1000m ko ka 'akawang, ona tosa a dahetal sahetoay o ikakaay ko kakahad a dahetal, orasaka, i kasi'enawan no ka'amisay a pecih no cikiw i,o nani tiraay i sasifo'an no Aciya a li'etecay a fali cowa aka tahini tona kitakit, onini ko sakadiheko i kasi'enawan. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 70.10%, Malo no kilakilangan a sera 11.10%, malo no roma to a sera 18.80%. siyoto O Dhaka ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatolo 26 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Abdul Hamid|Md. Abdul Hamid , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 4 folad saka 24 a romi'ad. Kasasilsil a sakowan O sakowan no Monkala i,sepatay a silsilen ko kasatongroh:tekedan a sakowan, syien, mikowanan no kofa ato niyaro'; o cisakowanay a etal i,o tekedan a sakowan, syien, mikowanan no kofa kona tolo a sifo, o niyaro' i,o niyah pikowan,anini polong sakowan no Monkala i, faloay ko tekedan a sakowan , ila'eno no nini ira ko 64 a syien,490 ko mikowanan no kofa aetal(Upazilas anoca o Tana hananay). Tekedan a Sakowan : Kicai O cecay no kasafelaw no sasafaay ko Caay ho ka Cemahad a Kitakit(Least developed ,decdec a tilid: LDC) sanay ko pitoro' no Linhoko to Monkala,anini mangataay to a malawis ko toloay a tahapinangan to ko sapiliyasaw to Caay ho ka Cemahad a Kitakit, mikinsaan ho no Linhoko to sapipacomodaw i Mamala Cemahaday a Kitakit(developing country). O Mililecay a Tayal ato Misanga'ay to Riko' a Tayal i,o hecek no misanga'ay to dafong no Mokala, mido'edo'edoay to Congko Taru ko kaadihay no Nipasadakan a Paliwkl to Riko'. Nani 1980 a mihecahecaan tahanini, ko kalalid a ci'etan mihaop ko 80% to Nipasadakan a Paliwal to Riko', o nipasadakan a kitakita i,o Amirika ato Lekatep no Yoropa, o nipasadakan a dafong i,o lifoh ko sakakaay, do'edoedo sa i,o felac, ociya ato kolang. O tada cinganganay a misakicayay a tamdaw ci Muhanmoto Yunus mipatireng to picaliwan to payso a kinko, o Niyaro'ay Kinko no Monkala, Kolaymin Kinko hananay ho a pangangan , pacaliwen ningra ko fafahiyan no i niyaro'ay to mamang a payso, ta malacefang a matayal,misang' to dafong, wataay ko sapadang no nini ta mafalic a rahoday ko 'orip no i niyaro'ay a tamdaw. I 2006 miheca mapaini to Nopil Rihadayay a Sapakaolah(Nobels fredspris) . Punka I no to'asan ho mihecahecan o Mipaypayay a Fociyaw ato Indociyaw ko pitooran no Monkala a tamdaw, i 12 sici mi'eco a tayni ko Tocie a Tamdaw ,o Sofi Kasafelaw mahawikid nangra ko Islam a pitooran a tayni a patenak, tahira to i 15 sici haoto polong sanay to ko tamdaw no Monkala mala Islam Muslin, caay to ka papina ko mitooray to Sakota Ciyaw(Śāktaṃ) no Iado Pitooran maro' i Taka Tokai. O Mipaypayay a Fociyaw i, o sakatolo a ikakaay a pitooran i Momkala kitakit, mahaop ko 0.7% no polong tamdaw no kitakit, ilaloma' no nini i,mahaop ko 65% masaopoay a maro' itira i tokotokosan no CitaMinato a saetal, itini i, sahetoay o Sicang-Mintien ko sowal a finacadan, o issal to mahaop ko 35% a tamdaw i,itiraay i CitaMinato a Momkala ko sowal a saetal, o kasafelaw no Fociyaw maropisakay ko kamaro'an nangra, ititni i CitaMinato ato Taka a Tokai. Tamdaw Pakaynien i 2011mihecaan a pisa'osi i, 1.423ok ko o polong a tamdaw,ona pisa'osi i,ono sifo a nipahadakan, ira ko tiwtiw tono Linhoko a pisa'osi, o misa'osian no Linhoko nani 2007 miheca tahira i 2010 miheca latek ira ko 1,58 ok anoca 1.7 ok ko ka'aloman tamdaw, o saka 8 ko kaadihay itini i ma'emin no kitakit, itiyaho i 1951 miheca 'edeng 4,400 ofad ko tamdaw, tada miditekay ko kamaro' no tamdaw,ano halo mamamamangay a kitakit sa'osien i, o 'a'ayaway to saka 11 ko ka kadadico no kamaro' no tamdaw, hatiniay to ko kadadico no tamdaw, manikaw to katayalan, sa o "masamo'ay a tatireng no 'emin no kitakit "han no A mirika a mitongangan. O sakakaay a finacadan ko Momkala a Finacadan, o mamangay a finacadan i,o maro'ay i Cita-Minato a Etal a Cakoma tamdaw(Chakma), o Sangco-Fociyaw(Theravāda) ko pitooran nangra, o sa'osi no tamdaw i,ira ko 70 ofad(mahaop ko 0.7%). I Momkala iraay ho mafolaway nani Mientin a Rosinya Tamdaw(Rohingyas) , . Itini Momkala i,mahaop ko 49.8% ko Tadapakoyoc ko 'Orip ,oninian i,cecay a romi'ad latek 1,5 no Amirika a payso(latek 50 no Taywan a payso ko sa'osi), ilaloma' nona 49.8% ira ko 33.4% ikakaay ko kalapakoyoc ko 'orip. Palalenen a mihapinang i, 4109 ko tamdaw nga' ira ko cecay a kofoti'an ano paising, 3866 ko tamdaw nga' ira ko cecay a ising. Pitooran Tiri'en ko rikec no Kinpo no Monkala, o caay ko milingwaay tono hekal a demak ko pitooran ato ono Finawlan a Kitakit ko Monkala. Ona "Caay ko Milingwaay tono Hekal a Demak a Kitakit" sanay a sowal mapalahedaway to kinacecay nani Kinpo, to ikor i,miliyawan a patatikor. O Islam a Pitooran i,o sakakaay a pitooran i Monkala, o salikaka no Islam i,mahaop ko 90% no Monkala a tamdaw a cilafas, do'edo' sa i,o Indo a pitooran mahaop ko 8.5% ko salokaka, o Fociyaw mipaypayay i,mahaop ko 0.6% ko salikaka,Misakristoay, Siko-Pitooran, no To'asan a Kawas ato caay ka pitoor to maamaan a pitooran mahop ko 1% aca ko tamdaw. 2003 mihecaan a pisa'osi i,mahapinang ko nanifaloco'ay a pihai to niyah a tireng i,o pitooran. O mihaian no sifo no Monkala a Pitooran i,o Islam a Pitooran, o Indo a Pitooran, o Kristo a Pitooran ato Fociyaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ == mo~unkaɾa kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a kitakit takaraj a so~uwaɾ mo~unkaɾa kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a kitakit , o~u kaɾo~upaŋaŋan i,o~u mo~unkaɾa kitakit . o~ukaitiraan no~una kitakit i,itiraaj i kaʡamis no~u mo~ukaɾa a kiħaw, ikatimo~uɾaj no~u sakawan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u mamaŋ maɾafijawaj ato~u mijəntin(mjan-ma), o~u ro~uma a paɾa maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u inɬ~ɮo~u. o~u səra no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit saħəto~uaj o~u naʦəpo~uʡan no~u po~u~uɾamapo~uto~uɾa ʡaɾo~u(*i ʦħima) , o~u kato~uʡəɬ~ɮaw no~una ʡaɾo~u ira ko~u ****km. o~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa maħao~up ko~u **% saħəto~uaj o~uno~u mo~unkaɾa a so~uwaɾ ko~u kasaso~uwaɾ, o~u pito~uo~uran no~u kitakit i, o~u isɾam a kjo~ukai; o~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *.* o~uk ko~u kaʡaɾo~uman, o~u mo~usɾin a tamɬ~ɮaw sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman i ħaʡəmin no~u kitakit i ħəkaɾ, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u inni ato~u pakistan. o~u kasaʦəkʦək no~u tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ i, **** ko~u tamɬ~ɮaw to~u kaɾaʦəʦaj a km(saka pito~u i ħəkaɾ). o~u sakakaaj a to~ukai o~u taka, sakato~usa a tataʡaŋaj a to~ukai o~u ʦita nijaro~uʡ , o~una nijaro~uʡ i,o~u sakakaaj a minato~u no~u mo~unkaɾa. rikisi itini i satimo~uɾan no~u aʦija a kitakitakit, o~u samaɾitəŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u maro~uʡaj itini, o~u saʡajawaj a taħiniaj a tamɬ~ɮaw i,o~u jaaw ħananaj a tamɬ~ɮaw, iko~ur naŋra i,o~u mo~unko~u a kasaɾəkaɬ~ɮ o~uno~u siʦaŋ ato~u mijəntin ko~u so~uwaɾ a ɬ~ɮinaʦaɬ~ɮan, to~u iko~ur ħo~u no~u nini i,o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u to~uɾajsta a jaɾian a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a taini. o~una masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw maɾaʦafaj a maro~uʡ itini, ʦimiħəʦaan to~u i,maɾa no~u aniniaj a mo~ukaɾa tamɬ~ɮaw. itija ħo~u i saka * siʦi mitpatirəŋaj to~u to~u maɾaʦəʦaaj a misaɾaɾo~umaʡaj a kitakit. o~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa i sarakarakat ħo~u ʡaɾo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u fo~uʦijaw(o~u mipajpajaj) ato~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran. taħira to~u i saka ** siʦi, masiwar to~uno~u nani papo~utaɾaj a mafaɾiʦ a mito~uo~ur to~u isɾam a pito~uo~uran. i ** siʦi a miħəʦaħəʦaan, itini i taɾijo~uk no~u katimo~uɾan no~u aʦija maʦo~umaħaɬ~ɮaj to~u ko~u mo~unkaɾa, ʡaɬ~ɮiħajaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, maʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u po~u~unka itini. i ** siʦi maʡəʦo~u no~u mo~uo~u~ur ħo~untian a kiktakit(mo~u~u*ħɾijaħ saɾtanat*),i **** miħəʦa a po~uɾasi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(b~b~vattɾə o~uf pɾassəj), maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ikiris maɾamiko~uwanan to~u no~u ikiris, to~u iko~ur to~u i,maɾaʦəaj a pəʦiħ no~u inɬ~ɮo~u o~u miko~uwanan no~u ikiris. **** miħəʦa , i ʦijarko~uta ko~u paħiħəraan a patirəŋ to~u mo~unkaɾa a sako~uwan. taŋasa to~u i **** miħəʦa pəʦiħən no~u ikiris ko~u mo~unkaɾa a paɾato~usa, to~u iko~ur to~u i, maɾaɾijaw a maɾapo~uɾo~uŋ. **** miħəʦa, matato~ukər ko~u isɾam a mito~uo~uraj ato~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw, paɾato~usa ħanto~u no~u ikiris ko~u inɬ~ɮo~u nijaħsako~uwan ato~u pakistan nijaħsako~uwan a pasaikəɬ~ɮ a miko~uwan. o~una to~usa a sako~uwan ira ko~u ****km ko~u ko~u ɾajaj a kasaɾaəɬ~ɮ, o~u sawaɾiaj a pakistan ato~u saʡətipaj a pakistan ʦiɾaʦiɾa maɾaʡiɾiŋ to~u ʦaaj ko~u mamaɾaŋaʡaj. **** miħəʦa miɾəkaɾ ko~u sawaɾiaj a pakistan to~u sapisiikəɬ~ɮ, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, itira i ʦijakarta patirəŋ to~u paʦarʦaran a kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a mo~unkaɾa kitakit, miɬ~ɮama ko~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u to~u mo~unkaɾa to~u sapiʡətəŋaw to~u pakistan. to~uja miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paʦo~ukərən no~u so~uɾin a so~ufitan ko~u inɬ~ɮo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u pakistan, o~uninian ko~u sakato~uɾo~u a inpa-ɾao~uo~uɬ~ɮ. i saka **fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kapo~uɾo~uŋan a kajki no~u ɾinħo~uko~u, maɾaʦəʦaj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ to~u piɾaɾaɾaŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. nikawrira, ʦaaj ka paħanħan ko~u piʦo~uwat no~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u, to~una miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~umo~uɬ~ɮ sato~u ko~u so~ufitaj no~u inɬ~ɮo~u i tatapaŋan a nijaro~uʡ i taka, awa sato~u ko~u saso~uwaso~uwaɾən no~u so~ufitaj no~u pakistan a miko~usaŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan a mo~unkaɾa kitakit,təɬ~ɮaɾ ħan to~u no~u pakistan ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦo~uɾəfikar aɾi po~u~uto~u ko~uja nipaɾitan a kakriɬ~ɮan no~u sawaɾian pakistan a ɾəkatəp ʦi siəħə mo~u~uʦipo~u~u ɾaħəman , to~u iko~ur to~u i,maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u mo~unkakaɾa. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patajən no~u ʦima a tamɬ~ɮaw ʦi siəħə mo~u~uʦipo~u~u ɾaħəman, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kakriɬ~ɮan no~u finaʦaɬ~ɮan a fəɾaw no~u mo~unkaɾa kitakit ʦi ʦija ɾaħəman patajən no~u ʦima a tamɬ~ɮaw i ʦita minato~u, ʦi apo~u~uto~uɾə satar ko~u paʦarʦaraj a maɾaʦo~uŋto~uŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u tapaŋ no~u kaħinakəran so~ufitaj ʦi ħajsan mo~u~uħanmo~uto~u airsato~u o~u so~ufitaj to~u ko~u mamiko~uwan to~u kitakit sa a miɾəkaɾ, paɾasawaɬ~ɮ ħan to~u ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni apo~u~uto~uɾə sata, o~uno~u nijaħ sa faɾo~uʦo~uʡ a to~umirəŋ maɾa kakəriɬ~ɮan no~u ʦiko~uwaŋaj a so~ufitaj, to~u iko~ur to~u i, maɾaʦo~uŋto~uŋ,nikawrira i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ sawaɬ~ɮ sa ʦi ħajsan mo~u~uħanmo~uto~u airsato~u to~u ʦo~uŋto~uŋ, ɾəpo~uŋ sato~u ko~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan to~u * a miħəʦa. itija sato~u i **** miħəʦa a pisinkiwan, ʦi kaɾita ʦija(kħaɾəɬ~ɮa *ia) ko~u maɾaʦo~unɾiaj, o~u fafaħi no~uja mapatajaj to~u a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦija ɾaħəman. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u paʦarʦaraj a mito~ukəɾəɬ~ɮaj a sifo~u no~u so~ufitaj, o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi jaʦiətin aiħamajto~u(ia*o~u~uɬ~ɮɬ~ɮin aħməɬ~ɮ) miro~ukəɾəɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋɾi no~una sifo~u no~u so~ufitaj. o~u miħaratəŋan no~u sifo~u to~u pisinkiwan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira maŋaɾəfmaŋaɾəɬ~ɮ ko~u katato~ukər no~u mikəriɬ~ɮan no~u ʡajawaj a ʦo~uŋɾi ʦi aʦiətin aijamajto~u ato~u iʡajawaj a ʦo~uŋɾi ʦi siəħə ħasina, ɾəkaɾ sato~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi jaʦiətin aiħamajto~u to~u kakafo~urawan no~u kitakit,paɾasawaɬ~ɮən niŋra ko~u po~uɾo~uŋ a ɬ~ɮəmak no~u pakajniaj i siʦi a tajaɾ. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ʦi faħərtin aiħamaj maɾapaʦarʦaraj a ʦo~uŋɾi, to~usa miħəʦa ko~u paʦarʦaran niŋra, mapaʡəkər no~u ʡəmin no~u kitakit, o~urasaka i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u kiin no~u pikaikian no~u kitakit, ro~u~uħəɬ~ɮak ħan ko~u sato~upa i, o~u finawɾan a ʦəntaŋ maʡaɾa ko~u *** a kiin no~u po~uɾo~uŋ *** kiin, o~u kakəriɬ~ɮan no~una finawɾan a ʦəntaŋ ʦi siəħə ħasina i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~umirəŋ to~u sakakinato~usa niŋira a mamaʦo~uŋɾi. to~una **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~umirəŋ maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u mo~unkaɾa, o~u saka ** a rijaɬ~ɮ no~u ʦo~uŋto~uŋ no~una kitakit. nano~u janan sato~u a ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa. paɾapaɾaan i katimo~uɾ no~u sakawaɾian i,maɾaiŋiɬ~ɮaj ato~u mintin(mjan-ma),isakwaɾian, isakaʡətipan ato~u isakaʡamisan i,maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəʡɬ~ɮo~uaj ato~u inɬ~ɮo~u, i katimo~uɾ i,misaʡajawaj to~u mo~unkaɾa kiħaw. o~u səra no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maħao~up ko~u **% saħəto~uaj o~u naʦəpo~uʡan no~u po~u~uɾamapo~uto~uɾa ʡaɾo~u(*i ʦħima) ato~u ħənħə ʡaɾo~u , maħakəɾo~uŋ no~u nano~um no~u ʡaɾo~u ko~u so~uta ta maɾa ʦəpo~uʡan a paɾa, ʦiħənəkaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa. o~u rakat no~u nano~um i,ko~uɬ~ɮəfətaj a taɾaʦo~uwaʦo~uwa, o~urasaka, taɬ~ɮaʦəmaħaɬ~ɮ ko~u karo~umakatan i ʡaɾo~u. o~u ʡaɾo~u ato~u fanaw i,maħao~up ko~u **% no~u pɾo~uŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit, matato~uɬ~ɮo~uŋaj sakiɾio~umaħ ato~u pifo~utiŋan, nikawrira , i kafo~uɬ~ɮo~uʡan i, kaħənajaj a mafo~uɬ~ɮo~uʡ. i rijarijaran i,aɬ~ɮiħaj ko~u kanataɾ ato~u masaʦəpo~uʡaj a paɾa, o~urasaka, o~u po~uɾo~uŋ no~una kitakit a takaraw no~u səra i, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ** ɾajaʡ ko~u akawaŋ,ano~u manawnaw to~u * ɾajaʡ i, maħao~up to~u no~u nano~um ko~u **% a paɾa. jo~u ikatimo~uɾaj no~u sawaɾian i, o~u ʦita minato~u a to~uko~uto~uko~usan, o~u ɾaɾən no~u to~uŋro~uħ no~u rijar a akawaŋ i, ***~***m, o~u saakawaŋaj a po~uʦo~uʡ i, o~u awko~uɾa kawaɾiaj po~uʦo~u, ****m ko~u ka akawaŋ. itini i ** ** n, ** ** ə, no~uasija ko~u ((|b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ|b~b~vaŋɾaɬ~ɮəsħ)).po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. ""o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km "po~uɾo~uŋ i ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw.itini i ** ** n, ** ** ə, no~u asija ko~u .po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km " po~uɾo~uŋ i ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. kakarajan o~u mo~unkaɾa a kitakit saħəto~uaj o~u misaɾijaɾijaɬ~ɮaj ko~u faʡəɬ~ɮtaj faɾi, o~una misaɾijaɾijaɬ~ɮaj a faɾi i,ʦaaj ka to~umənək, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa mafo~uɬ~ɮo~uʡ ano~uʦa makəɬ~ɮaɾ. o~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u sakaaj ko~u kasiʡənaw, saka* fo~uɾaɬ~ɮ ~saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan. saka * fo~uɾaɬ~ɮ ~saka ** fo~uɾaɬ~ɮ i,o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan , ʦiɾaʦiɾa ira ko~u nani rijar no~u inɬ~ɮo~u a tataʡaŋaj a faɾijo~us. isakaʡamis no~u mo~unkaɾa i,o~u ʦinʦaŋ ɬ~ɮaħtaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****m ko~u ka ʡakawaŋ, isakwaɾiaj a jinko~u~ui ɬ~ɮaħtaɾ miŋataʡaj to~u ****m ko~u ka ʡakawaŋ, o~una to~usa a ɬ~ɮaħətaɾ saħəto~uaj o~u ikakaaj ko~u kakaħaɬ~ɮ a ɬ~ɮaħətaɾ, o~urasaka, i kasiʡənawan no~u kaʡamisaj a pəʦiħ no~u ʦikiw i,o~u nani tiraaj i sasifo~uʡan no~u aʦija a ɾiʡətəʦaj a faɾi ʦo~uwa aka taħini to~una kitakit, o~unini ko~u sakaɬ~ɮiħəko~u i kasiʡənawan. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. sijo~uto~u o~u ɬ~ɮħaka ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~uɾo~u ** a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ab~b~vɬ~ɮo~u~uɾ ħamiɬ~ɮ|mɬ~ɮ. ab~b~vɬ~ɮo~u~uɾ ħamiɬ~ɮ , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kasasiɾsiɾ a sako~uwan o~u sako~uwan no~u mo~unkaɾa i,səpataj a siɾsiɾən ko~u kasato~uŋro~uħ:təkəɬ~ɮan a sako~uwan, sjiən, miko~uwanan no~u ko~ufa ato~u nijaro~uʡ; o~u ʦisako~uwanaj a ətaɾ i,o~u təkəɬ~ɮan a sako~uwan, sjiən, miko~uwanan no~u ko~ufa ko~una to~uɾo~u a sifo~u, o~u nijaro~uʡ i,o~u nijaħ piko~uwan,anini po~uɾo~uŋ sako~uwan no~u mo~unkaɾa i, faɾo~uaj ko~u təkəɬ~ɮan a sako~uwan , iɾaʡəno~u no~u nini ira ko~u ** a sjiən,*** ko~u miko~uwanan no~u ko~ufa aətaɾ(o~u~upa*iɾas ano~uʦa o~u tana ħananaj). təkəɬ~ɮan a sako~uwan : kiʦai o~u ʦəʦaj no~u kasafəɾaw no~u sasafaaj ko~u ʦaaj ħo~u ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit(ɾəast ɬ~ɮəb~vəɾo~upəɬ~ɮ ,ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ a tiɾiɬ~ɮ: ɾɬ~ɮʦ) sanaj ko~u pito~uro~uʡ no~u ɾinħo~uko~u to~u mo~unkaɾa,anini maŋataaj to~u a maɾawis ko~u to~uɾo~uaj a taħapinaŋan to~u ko~u sapiɾijasaw to~u ʦaaj ħo~u ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, mikinsaan ħo~u no~u ɾinħo~uko~u to~u sapipaʦo~umo~uɬ~ɮaw i mamaɾa ʦəmaħaɬ~ɮaj a kitakit(ɬ~ɮəb~vəɾo~upiŋ ʦo~uo~u~untrj). o~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ ato~u misaŋaʡaj to~u riko~uʡ a tajaɾ i,o~u ħəʦək no~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u mo~ukaɾa, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u ʦo~uŋko~u taro~u~u ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwkɾ to~u riko~uʡ. nani **** a miħəʦaħəʦaan taħanini, ko~u kaɾaɾiɬ~ɮ a ʦiʡətan miħao~up ko~u **% to~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ to~u riko~uʡ, o~u nipasaɬ~ɮakan a kitakita i,o~u amirika ato~u ɾəkatəp no~u jo~uro~upa, o~u nipasaɬ~ɮakan a ɬ~ɮafo~uŋ i,o~u ɾifo~uħ ko~u sakakaaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i,o~u fəɾaʦ, o~uʦija ato~u ko~uɾaŋ. o~u taɬ~ɮa ʦiŋaŋanaj a misakiʦajaj a tamɬ~ɮaw ʦi mo~u~uħanmo~uto~u jo~u~uno~u~us mipatirəŋ to~u piʦaɾiwan to~u pajso~u a kinko~u, o~u nijaro~uʡaj kinko~u no~u mo~unkaɾa, ko~uɾajmin kinko~u ħananaj ħo~u a paŋaŋan , paʦaɾiwən niŋra ko~u fafaħijan no~u i nijaro~uʡaj to~u mamaŋ a pajso~u, ta maɾaʦəfaŋ a matajaɾ,misaŋʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, wataaj ko~u sapaɬ~ɮaŋ no~u nini ta mafaɾiʦ a raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u i nijaro~uʡaj a tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mapaini to~u no~upiɾ riħaɬ~ɮajaj a sapakao~uɾaħ(no~ub~b~vəɾs frəɬ~ɮspris) . po~u~unka i no~u to~uʡasan ħo~u miħəʦaħəʦan o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw ato~u inɬ~ɮo~uʦijaw ko~u pito~uo~uran no~u mo~unkaɾa a tamɬ~ɮaw, i ** siʦi miʡəʦo~u a tajni ko~u to~uʦiə a tamɬ~ɮaw ,o~u so~ufi kasafəɾaw maħawikiɬ~ɮ naŋra ko~u isɾam a pito~uo~uran a tajni a patənak, taħira to~u i ** siʦi ħao~uto~u po~uɾo~uŋ sanaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unkaɾa maɾa isɾam mo~u~usɾin, ʦaaj to~u ka papina ko~u mito~uo~uraj to~u sako~uta ʦijaw(**kta*) no~u iaɬ~ɮo~u pito~uo~uran maro~uʡ i taka to~ukai. o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw i, o~u sakato~uɾo~u a ikakaaj a pito~uo~uran i mo~umkaɾa kitakit, maħao~up ko~u *.*% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit, iɾaɾo~umaʡ no~u nini i,maħao~up ko~u **% masao~upo~uaj a maro~uʡ itira i to~uko~uto~uko~usan no~u ʦitaminato~u a saətaɾ, itini i, saħəto~uaj o~u siʦaŋ-mintiən ko~u so~uwaɾ a finaʦaɬ~ɮan, o~u issaɾ to~u maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw i,itiraaj i ʦitaminato~u a mo~umkaɾa ko~u so~uwaɾ a saətaɾ, o~u kasafəɾaw no~u fo~uʦijaw maro~upisakaj ko~u kamaro~uʡan naŋra, ititni i ʦitaminato~u ato~u taka a to~ukai. tamɬ~ɮaw pakajniən i ****miħəʦaan a pisaʡo~usi i, *.***o~uk ko~u o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw,o~una pisaʡo~usi i,o~uno~u sifo~u a nipaħaɬ~ɮakan, ira ko~u tiwtiw to~uno~u ɾinħo~uko~u a pisaʡo~usi, o~u misaʡo~usian no~u ɾinħo~uko~u nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa ɾatək ira ko~u *,** o~uk ano~uʦa *.* o~uk ko~u kaʡaɾo~uman tamɬ~ɮaw, o~u saka * ko~u kaaɬ~ɮiħaj itini i maʡəmin no~u kitakit, itijaħo~u i **** miħəʦa ʡəɬ~ɮəŋ *,*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, taɬ~ɮa miɬ~ɮitəkaj ko~u kamaro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw,ano~u ħaɾo~u mamamamaŋaj a kitakit saʡo~usiən i, o~u ʡaʡajawaj to~u saka ** ko~u ka kaɬ~ɮaɬ~ɮiʦo~u no~u kamaro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw, ħatiniaj to~u ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮiʦo~u no~u tamɬ~ɮaw, manikaw to~u katajaɾan, sa o~u "masamo~uʡaj a tatirəŋ no~u ʡəmin no~u kitakit "ħan no~u a mirika a mito~uŋaŋan. o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u mo~umkaɾa a finaʦaɬ~ɮan, o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan i,o~u maro~uʡaj i ʦita-minato~u a ətaɾ a ʦako~uma tamɬ~ɮaw(ʦħakma), o~u saŋʦo~u-fo~uʦijaw(tħərab~v*ɬ~ɮa) ko~u pito~uo~uran naŋra, o~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw i,ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ(maħao~up ko~u *.*%). i mo~umkaɾa iraaj ħo~u mafo~uɾawaj nani miəntin a ro~usinja tamɬ~ɮaw(ro~uħiŋjas) , . itini mo~umkaɾa i,maħao~up ko~u **.*% ko~u taɬ~ɮapako~ujo~uʦ ko~u ʡo~urip ,o~uninian i,ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ ɾatək *,* no~u amirika a pajso~u(ɾatək ** no~u tajwan a pajso~u ko~u saʡo~usi), iɾaɾo~umaʡ no~una **.*% ira ko~u **.*% ikakaaj ko~u kaɾapako~ujo~uʦ ko~u ʡo~urip. paɾaɾənən a miħapinaŋ i, **** ko~u tamɬ~ɮaw ŋaʡ ira ko~u ʦəʦaj a ko~ufo~utiʡan ano~u paisiŋ, **** ko~u tamɬ~ɮaw ŋaʡ ira ko~u ʦəʦaj a isiŋ. pito~uo~uran tiriʡən ko~u rikəʦ no~u kinpo~u no~u mo~unkaɾa, o~u ʦaaj ko~u miɾiŋwaaj to~uno~u ħəkaɾ a ɬ~ɮəmak ko~u pito~uo~uran ato~u o~uno~u finawɾan a kitakit ko~u mo~unkaɾa. o~una "ʦaaj ko~u miɾiŋwaaj to~uno~u ħəkaɾ a ɬ~ɮəmak a kitakit" sanaj a so~uwaɾ mapaɾaħəɬ~ɮawaj to~u kinaʦəʦaj nani kinpo~u, to~u iko~ur i,miɾijawan a patatiko~ur. o~u isɾam a pito~uo~uran i,o~u sakakaaj a pito~uo~uran i mo~unkaɾa, o~u saɾikaka no~u isɾam i,maħao~up ko~u **% no~u mo~unkaɾa a tamɬ~ɮaw a ʦiɾafas, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ sa i,o~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran maħao~up ko~u *.*% ko~u saɾo~ukaka, o~u fo~uʦijaw mipajpajaj i,maħao~up ko~u *.*% ko~u saɾikaka,misakristo~uaj, siko~u-pito~uo~uran, no~u to~uʡasan a kawas ato~u ʦaaj ka pito~uo~ur to~u maamaan a pito~uo~uran maħo~up ko~u *% aʦa ko~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦaan a pisaʡo~usi i,maħapinaŋ ko~u nanifaɾo~uʦo~uʡaj a piħai to~u nijaħ a tirəŋ i,o~u pito~uo~uran. o~u miħaian no~u sifo~u no~u mo~unkaɾa a pito~uo~uran i,o~u isɾam a pito~uo~uran, o~u inɬ~ɮo~u a pito~uo~uran, o~u kristo~u a pito~uo~uran ato~u fo~uʦijaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>