<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Belarus" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Belarus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Belarus == Payworos Kapolongan a KitakitÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮŚÖĪŚíĆŚúč Takaray a Sowal O ngangan no Payworos Kapolongan a Kitakit , ono kapolongan a pangangan i,"Payoros"ano ca "Payow"hananay ko pitahidang. , , ona kitakit i,itiraay i Sa'etipay-Yoropa cowa ka pingata to riyar a kitakit, o syoto tatapangan a tokai 'i,o Misko. Payworos-Sowiai-Siyakaisyuki Kapolongan Kitakit misiiked nani Rosiya i 1991 miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad, toya miheca saka 9 folad saka 19 romi'ad falicen ko pangangan to "Payworos Kapolongan a Kitakit". Isakawali ato isaka'amis no Payworos i, malafiyaway ato Rosiya, isakatimol madado'edo'ay ko sera ato Wukolan, sika'etip malafiyaw to Polan, Litaowan ato Latowiya. O kakahad no sera 207.600„éĘ, o tamadw 950 ko ofad(2018 a sa'osi), sahetoay i syoto Misko ato ingataay a toaki,mahaop ko 80% o itinitiniay ko sofoc a tamdaw. O mamangay a finacadan i, silsil han ira ko Rosiya, Polan ato Wukolan. Iaikor tono 1995 a miheca, o sowal no Payworos ato sowal no Rosiya polong hananay a mala no sifoan a sowal, i Rikec no Kitakit ato Kinpo awaay ko piketon to tilid to no Kitakit a Pitooran,sahetoay o mitooray to Toncen-Ciyaw , do'edo sa i, o Tinsokyo, o mitooray ci Kristoan i,adihay ko masamaamaanay a lisin( tinako:Kalomowadan nani Patay) mala o pahanhanay a romi'ad no kitakit. Tatapangan no Nangan O Payowros hananay i,itira i sowal no Payworos to ihekalay a imi ira i,"o kohecalay a Ros",ora"Ros"hananay i,nani tiraay o katelangay a Kumos a sowal , o imi nonini i,o"miiwasay", o cecay no Wicin(Katelangay a sowal no Kunos:v√≠kingr) a finacadan o Falongko . Latek itiyay ho i saka7 ato saka 8 sici ona Falangko a tamdaw looden nangra ko Sa'etipay Slafu Fnacadan(o aniniay a Payworos, Wukolan ato Rosiya a kapolongan a ngangan), ikoray to i,patireng sato to Liwliko Hontian Kitakit itini tona pala no Sa'etipay Slafu, pangangan han to"Ros", o tatapangan a niraro'(syoto) itiraan i Kifu no Wukolan, sa itini i rikis i,o"Kifu-Ros"hananay kopitahidang. Itini i pala no Sa'etipay Slafu i,o sa'ayaway a malacecayay a Hontian Kitakit konini, orasaka, 700 ko mihecaan ko pikowan ton apala, oninian to ko nornor sato o"Ros a tamdaw"kako sanay to koya maro'ay a Sa'etipay Slafu a tamdaw. I sasifo'an no 17 sici, nani kawali ko Monko a tamdaw mitekop to Kifu-Ros, 'edeng o i aniniay a Payworos ko pakatokeray to sapi'ecoaw no Monko a sofitay, sa ira ho ko cowa ko mamada'econg no Tatan-Monko sanay a roma a imi no"Payworos". Ira ko masasiromaromaay a pifelih to sano Kuwaping a sowal to Payworos , sa'ayaway o "Śą•śīõťú≤Ť•Ņšļě"hananay, ono aniniay to i,o"ÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮ"hananay,itini i sowal no Slafu,o"–Ď–Ķ–Ľ–į"a imi i, o kohecalay sanay, orasaka,"ÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮ"han to ko pangangan. I'ayaw no pisiikedan nona kitakit a pangangan no Ikiris i, misiiked to a miniyahpikowan ko Byelorussia i, pangangan hananay to Belarus. Ora"kohecal;ÁôĹ"sanay i ngangan no Payworos, ira ko pinapina a tatapangan a sowal: 1.Itiya ho i 13 sici tahira i 14 sici,o maro'ay i tona aniniay a Payworos a etal o sahetoay o mitooray to Kristo a Slafu a tamdaw, o Payworos tamdaw hahany no i Sa'etipan a Yoropa a tamdaw a pangangan. O isa'etipay a Poloti a tamdaw , oroma a finacadan konini sa o"kohetingay Ros"hananay a mitahidang,o itiraay sa i sakawaliay a Wukolan a tamdaw o"kohengangay Ros"hananay a mipangangan. 2. o itiniay a maro' a Slafu a tamdaw, maolahay a ciriko' to kahecalay, sa pangangan han to kohecalay Ros. , 3.o caay ka cilamlam to 'ilang no Tatan a tamdaw(Monko a tamdaw) i,o "kohecalay Ros a Tamdaw". 4. I'ayaw no 1267 miheca yo caayay ho ka cowat no Hontian Monko a Ros Tamdaw o "kohecalay Ros a Tamdaw"hananay. Sa ira ko sowal no Matayalay i Congko a Tarokos no Payworos, iraay ko tadamaanay a imi nona Payworos, o"Misiikeday Pikowan,Naifaloco'ay,ya caay ka cowat no Tatan a palakoli"sanay. 2018 miheca,saka3 folad saka16 romi'ad, o pakamaro'an i Congko a Tarokosan a Loma' patalahekal to sowal:"nani sowal to nani imi no sowal to, ano mifalic to ngangan no kitakit no niyam i, o"Kohecalay Ros" han ko pangangan ta matatodong, omaan ko nini han i,oya aniniay a ngangan sipasipen koya"Wo" a tilid, sa caka sasifod ato Rosiya"šŅĄÁĺÖśĖĮ"ko pangangan".Milekal to o so'elinay a ngangan nangra i,o "Kohecalay Ros" , . Nikawrira, Congko ato Conghwaminko a Citodongay to Sakalaholo a Demak(Waiciyawpu) oyanan ho o Payworos ko pangangan taha nini caay ho ka falicen. Rikisi Kifu-Ros a kitakit nipatirengan no Wicin a tamdaw Itiyaho i saka 9 sici tahira i saka11 sici, o aniniay a Payworos a sera sahetoay o nipatirengan no Wicin a tamdaw i 862 mihecaan a Kifu-Ros kitakit, onini i Wicin a finacadan o Falongko hananay . Latek itiyay ho i saka7 ato saka 8 sici ona Falangko a tamdaw looden nangra ko Sa'etipay Slafu a Fnacadan(śĚĪśĖĮśčČŚ§ęšļļ:o aniniay a Payworos, Wukolan ato Rosiya a a ngangan), ikoray to i,patireng sato to Liwliko Hontian Kitakit itini tona pala no Sa'etipay Slafu, pangangan han to"Ros", o tatapangan a niyaro'(syoto) itiraan i Kifu no Wukolan, sa itini i rikis i,o"Kifu-Ros"hananay kopitahidang. Itini i pala no Sa'etipay Slafu i,o sa'ayaway a malacecayay a Hontian Kitakit konini, orasaka, 700 ko mihecaan ko kahalafin a mikowan ton a pala, oninian to ko nornor sato a malaklak a patireng to mamamamangay a no Kakita'an a Kitakit . Itiya ho i 13 ~14 sici ona malopisakay a Kakita'an a Kitakit mapapolong ato Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit .Nikawria i 13 sici ma'eco no Monko ko Rosiya, o Payworos macowat no Cinca-Hanko , talaen ko katayni no Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit mi'eco to Kifu, sacaacaay aca ka tekop no Monko a Hontian Kitakit. Patireng to Litawan Kakita'an ato Polan I 1386 miheca saka 2 folad saka 2 romi'ad mapapolong ko Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit ato Polan, onika lalamod no sawara'an nona tosaay kitakit, ikor to i, matatilid to Lopulin-Nikapolong a patireng to Polan-Lopulin a kitakit. Tahira to i 1696 a miheca maceror no Polan a sowal ko sowal no Payworos malasifoan a sowal, patokeled sa a milekal caay to katatodong i rikec no kitakit ko sowal no Payworos saan. Ifan Tata'angay Honti a pikowan I 1486 miheca o Tata'angay Mosko a Kakita'an a Kitakit a tamdaw ci Ifan III Wasiliyiewici cifaloco' to sapipalacecayaw to polong a"Ros Kitakit", isa'ayaway a nisafalo'an i o pisapipolongan to sera no Payworos,Wukolan ato isa'etipay a sera no Rosiya. Tahira to i 1795 miheca o Rosiya Hontian a Kitakit, Porosi ato Awtili cifaloco' to sapicikcikaw a mipecih to Polan, ta mapalasawad ko kalalekatep no Polan ato Litawan. Tona kala'afa'afasan to sera no Polan, o sera no Payworos mala no cecay a pala no Rosiya Hontian a Kitakit, i kala Honti no Rosiya ci Nikola I Paporowici ato ci Alisanta III i, ma'enec a mapalasawad ko punka no Polan ato Payworos, oninian ko sakatalipa'elal no falco' no tamtamdaw no Payoros i 19sici. Damaen no Toic a patireng to Nikapolongan no Finawlan a Kitakit I Sakacecay a Ha'emin no Kitakit a Lalood, yo masasowal ho to Sakarihaday a Kakaketonan a Polisto-Litawan ,o sofita no Toic milood a micowat to Payworos, Wukolan ato Polotihay a Kitakit,milonok a milekal to Pisiiked to Niyah a Pikowan ko Payworos,damaen no Toic a patireng to Nikapolongan no Finawlan a Kitakit . Nikawria, tangsosol sa a malalood ko Polan ato Rosiya, ona ihoniay ho a tomireng a Nikapolongan no Finawlan a Kitakit tado han to no Rosiya Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit ato Sakatosa a Nikapolongan a Kitakit no Polan malalikel a mi'eco. Tahira to i 1922 miheca saka 12 folad saka 30 romi'ad, patireng to Payworos Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit , malacecay no mikapotay to Solin a kitakit. I Sakatosa a Polong no Kitakit a Lalood I Sakatosa 'Emin no Kitakit a Lalood, 1944 miheca saka 6 folad saka 22 romi'ad 'edef han no Nacui-Toic amicowat ko Solin, oya isifo'ay a sofitay no Toic i ma'aro to ngara ko Tata'angay a Tokai o Misko no Payworos,papapolong han no Toic ko Payworos ato Polotihay a Kitakit mala Sakawaliay a Mikowanan no Sotok a Etal (Reichskommissariat Ostland,RKO;śĚĪśĖĻÁłĹÁĚ£ŤĹĄŚćÄ)1944 miheca misa'icel to ko Solin a mipaco'ay a milood to Toic sa malowid to ko Toic. Tona lalood i, matekop no Toic ko 209 a niyaro', 90 to ko maosaway nona lalood, o misanga'ay to dafong a katayan mahadefek ko 85%, 100 ofad ko mapelengay a loma'. Ikor to no lalood kahenay a cemahad, o katayalan a kofa 'aloman to ko matayalay, malakahiceraan to no isaka'etipay no Solin, onini to ko alanokanokat sato koya 'alomanay a maforaw a Woros Tamdaw patatiko minokay i Payworos . Conopi Nikapades 1986 miheca,mapakohac ko Misanga'ay to Dinki a Heneng i Wukolan o Conopi Nikapades( , o mingata'ay mihafhafay to fali ko kaitiraan no Payworos, orasaka, tata'ang ko kacengel a mapakadit no 'edil no Lintokin no Henen itini i Komili Sakowan ato Mocilyawfu Sakowan , tangsol a mapatay ko tamdaw ato 'a'adopen, cowa to kalengaw ko losay ato maamaan. O aniniay a Payworos 1991 miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad ira ko pidama no Kyosanto no Payworos a mifalic to ngangan no kitakit nani"Payworos Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit"falic han o"Nikapolongan a Kitakit" hananay to ko ngangan nona kitakit. Matekop to ko Solin i 1991miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad lekal sato to Teked a Niyahpikowan. Ikor to tolo a miheca nami siiked to i,kina tosa a misinkiw to congtong i 1994 miheca saka 6 folad saka24 romi'ad ato saka 7 folad saka 10 romi'ad, oya sa awaay ko ngangan i laloma' no kitakit ci Alisanta-Lokasinko itira i sakacecay a liyad a pitopa i,mahaop ko 45% a satopa,cowa ho ka 'edeng ko sakalacongtong a satopa, miliyaw ho to saka kinatosa aliyad a mitopa maala ko 80% a satopa, o sakalalifet ningra ci Wiyacilafu-Folancaywici-Kopici i,mahaop ko 14% aca ko satopa. To ikor to a sinkiw i 2001,2006,ato 2015 a miheca, patokitok a matosin ci Alisanta-Lokasinko malacongtong. O to no Tamdawan Salongoc a Saopo, ato Ha'emin no Kitakit a Saopo to papipalasawadaw to Ci'efoay ,cisowal san i, o Nisatekedan ko Pikowan ni Alisanta-Lokasinko sanay, ona Nisatekedan ko Pikowan i, cato paka'em'em ko finawlan tonini sa i 2020 miheca mafodfod ko finawlan,o matiniay a fodfod i, tona 26 a miheca awaay ho ko hatiniay a kasafodfod no kitakit. Sici O congtong a foco ko sici no Payworos,o Nikapolongan a Kitakit, o faco no sifo i,o congtong ato Pikaykian noKitakit, do'edo'en ko 1994 miheca a Rikec no Kinpo i, 5 miheca misinkiw to congtong, nikawrira, i 1996 miheca mafalic ko rikec oya 5 mihecan ko kamaro'an no congtong i, panayalan to 7 to ko mihecaan ko kalacongtong to kinacecay. O Pikaykian no Kitakit to La'enoay a Pikaykian ira ko 110 ko kiing, o i Fafa'eday a Pikaykian 46 ko kiing. Ano mitinitiniay aca ko rikec i, o sici no Paywors o Nisatekedan ko Pikowan, o sakowan a 'icel i,sahetoay o congtong ko mitatoyay, o sinkiw han i,cowa ko nifaloco'ay ko pitopa, oya sa o Misawkitay a Loma' cowa ka misiiked ko tayal. Kasasilsil no Sakowam O polong no Payworos pasasilsil hananay to 7 a sakakaay a sakowan, mahaop ko 6 a kasaetal ato misiikeday sakowan o syoto Misko. Palapalan Itini i 53 00 N, 28 00 E, noYoropi ko Belarus. Polong no sekalay i 207,600 sq km "saka 86 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 202,900 sq km, no nanom a sekalay i, 4,700 sq km " Polong i 9,570,376 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 43.70%, Malo no kilakilangan a sera 42.70%, malo no roma to a sera 13.60%. siyoto O (((Minsk)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakapito 3 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Alexander Lukashenko , patirengan a romi'ad i 1994 a miheca saka 7 folad saka 20 a romi'ad. Kasilsil no Sakowam O polong no Payworos pasasilsil hananay to 7 a sakakaay a sakowan, mahaop ko 6 a kasaetal ato misiikeday sakowan o syoto Misko. Kicai 2019 miheca o Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GDP ira ko ,625.72 ok kono Amirika a payso, o Lalen a 'Etan no kalotamdaw to cecay miheca(per capita disposable income ;GNI), o katongal to kalomihecan mahaop ko 1.2%, itini i rayray no hekal a kitakit i, o saka 84 ko rayray. Itini i laloma,an no kitakit a mili'etanay a demak i,sahetoay ono kitakita a katayalan, i 2015 miheca o matayalay i katayalan kofa a matayalay i mahaop ko 39.3% ko tamdaw. O katayalan no Payworos nani Solin a mihecahecan natektekay to ko paranaan, o katayalan i o misang'ay to tosiya, o isanga'ay to kikai, o misolinga'at a misanga' to 'ekim, o misang'ay to sakatayalay a lalosidann, tadacemahaday ko ko taneng ato kicic no Tinsi ato Lintokin a kicic, IT a katayalan malecaday to a cemahad, o maomahay ato paka'enay to 'a'adopen malecaday to a cemahad, orasaka, o malinso,o dateng ato dangka o sa'adihayay i laloma' no Siikeday Kitakit a Lekatep ' O kicai no Payworos i,kodefetay tomenekay ko kalalitiliting ato Rosiya, i 2019 miheca kali'aca to dafong nona tosa a kitakit i,mahaop ko nipa'acaan talapapotal a dafong no Payworos to 46.3% ato 54.2% ko ka'adihay; o pasadakan a kalali'aca ato Congko kali'ekiay a cemahad, i 2019 miheca itini i polong no kitakit a rayray o saka lima a nipasadakan to dafong a malali'aca ato saka tolo a rayray ko Congko to nipacodan a dafong a malali'aca, orasaka,2010 miheca, itini i Minsko mapatireng to kapolongan a misanga'ay to dafong a etal no Payworos ato Congko , o sakali'aca a payso i,o payso no Payworos a Payworos Lopu . Tamdaw Itini tona aniniay a miheca(2021) a pisa'osi, o Payworos a tamdaw 934,96 ofad ko tamdaw, nikawrira, pinapina amihecaan malikelonay ko kaadihay no Payworos a tamdaw, o tatapangan a finacadan a Payworos finacadan mahahop ko 84.9%, o Rosiya a fanacadan mahahop ko 7.5%, o Polan a fanacadan mahaop ko3.1%, o Wukolan a finacadan mahahop ko 1.7%, o roma a finacadan mahahop ko 2.8%. Pitooran O pitooran no Payworos i Kristo a Pitooran, o Tongcen-Ciyaw ko satata'angay a Kristo Kasi'eked, nama sawsaw no Kitakitan a Awaay ko Kawas sanay a harateng,orasaka, 'aloman ko caay ka pakaso'elin to Kawas a tamdaw no Payworos tahanini. Na matekop to Solin oya cowa ko nano to'asan ato fa'elohay a samatiya sato o tefo' ko kaadihay a masadak naikoran no 'orad. Tili'en ko tokian no Nincenpu i 2011 miheca a safa'elohay a sa'osi i, o mitooray to Tongcen-Ciyaw i,mahahop ko 48.3%, o caay ka pakaso'elin to Kawas i,mahahop ko 41.1%, 7.1% o Tinsikiw, o roma a pitooran i,3.5%. Punka O punka no Payworos i, tada adihay ko kala palalafang ato picerep ato taliyokay a kitakit, mangalefay itiya ho to 100 ko mihecaan, o 'orip no kalotamdaw no Payworos i,mitodong to Rosiya a lekakawa a malarosiya ko wayway, onini to ko sakalahedawan sato ko punka no Payworos. O to'asan a ca'edong no Payworos i,marecep no Kifu-Ros a laleko, to ikor masolot ho no Polan, Litawan, Latowiya,Woros ato romaroma a kitakit no Yoropa ko faco no ca'edong. Caay ka o punka aca no Rosiya ko mirecepay to 'orip no Payworos,o pisacacak a taneng miringiay to Litawan, onini haw i,sahetoay ono roma a kitakit a lekakawa, orasaka, awaay a mahapingan ko ono Payworos a punka snanay a tekedan. Rocok no Punka O rocok no punka i sasera a ma'emin no Payworos ira ko sepat: 1. Mir-Piki'adingan a Masarakaday a Loma' . 2000miheca saka 12 fokad matoro' no Citodongay to Punka a Saopo no Linheko malarocok no punka i sasera a ma'emin. 2. Niswiru Piki'adingan a Tata'akay Loma' 3. Piyawowiyieca a Kilakilangan . 4. Stoluwi Tahapinangan a Mifakciw to Cikiw Kyoiku Tada cemahaday ko ktoiku no Payworos, o kalopitilidan to 12 a mihecaan cowa ka papaysoen. O tata'angay a pitilidan a faco i,4~5 ko pihatatanaman a mihecaan, tosaay ko kasasiroma a faco o cecay i,cowa ka papaysoen o roma i,papasoay. I 2005 miheca o nipasadakan no kitakit a yosan a payso i,mahaop ko 2.08% no polong a nipasadakan a yosan. Ano matini ira ko 4,128 ko kaadihay no citodongay to nipasifana'ay a demak(ono ma'emangay ho a wawa i,ira ko siwa a ofad ko ka'emangay), 4221 kono pitilidan no kocong ato kaocong(128 ofad ko mitiliday ho ka'emangay), 253 ko sinmon a pitilidan, 55 ko tata'angay lotilidan(ono kitakita nipatirengan ira ko 43 Tata'angay Pitlidan, ira ko 12 o kalo Tata'angay a Pitilidan). Ira ko pisa'osi, o matayalay pakayni i kocong ato kaocong i,ira ko 15 ofad ko tamdaw, i laloma' nonini i,o singsi ira ko 14 ofad ko tamdaw, itiraay i tata'angay pitilidan a matayalay ira ko 2 ofad ko tamdaw. O tata'angay ko nganganay a Tata'angay Pitilidan o Nipatirengan no Kitakit a Payworos Taykaku , i 1921 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 14000 ko tamdaw, o singsi ira ko 1610 miheca; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Kicic Taykaku, i 1920 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 21000 ko tamdaw, o singsi ira ko 1560 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Sihang Taykaku,i 1914 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 14586 ko tamdaw, o singsi ira ko 1038 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Kicai Taykaku, ,i 1933 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 15000 ko tamdaw, o singsi ira ko 700 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Nimaomahay Taykaku, ,i 1940 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 9106 ko tamdaw, o singsi ira ko 630 ko tamdaw;Misko Nipatirengan no Kitakit a Sowalan a Taykaku, i 1948 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 4500 ko tamdaw, o singsi ira ko 537 ko tamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== b~b~v…ô…ĺaro~u~us == pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit******* takaraj a so~uwa…ĺ o~u ŇčaŇčan no~u pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit , o~uno~u kapo~u…ĺo~uŇčan a paŇčaŇčan i,"pajo~uro~us"ano~u  ¶a "pajo~uw"ńßananaj ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč. , , o~una kitakit i,itiraaj i sa °…ôtipaj-jo~uro~upa  ¶o~uwa ka piŇčata to~u rijar a kitakit, o~u sjo~uto~u tatapaŇčan a to~ukai  °i,o~u misko~u. pajwo~uro~us-so~uwiai-sijakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit misiik…ô…¨~…ģ nani ro~usija i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, to~uja mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ fa…ĺi ¶…ôn ko~u paŇčaŇčan to~u "pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit". isakawa…ĺi ato~u isaka °amis no~u pajwo~uro~us i, ma…ĺafijawaj ato~u ro~usija, isakatimo~u…ĺ ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °aj ko~u s…ôra ato~u wo~u~uko~u…ĺan, sika °…ôtip ma…ĺafijaw to~u po~u…ĺan, …ĺitao~uwan ato~u …ĺato~uwija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ***.****, o~u tama…¨~…ģw *** ko~u o~ufa…¨~…ģ(**** a sa °o~usi), sańß…ôto~uaj i sjo~uto~u misko~u ato~u iŇčataaj a to~uaki,mańßao~up ko~u **% o~u itinitiniaj ko~u so~ufo~u ¶ a tam…¨~…ģaw. o~u mamaŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan i, si…ĺsi…ĺ ńßan ira ko~u ro~usija, po~u…ĺan ato~u wo~u~uko~u…ĺan. iaiko~ur to~uno~u **** a mińß…ô ¶a, o~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us ato~u so~uwa…ĺ no~u ro~usija po~u…ĺo~uŇč ńßananaj a ma…ĺa no~u sifo~uan a so~uwa…ĺ, i rik…ô ¶ no~u kitakit ato~u kinpo~u awaaj ko~u pik…ôto~un to~u ti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u kitakit a pito~uo~uran,sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u to~un ¶…ôn- ¶ijaw , …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u tinso~ukjo~u, o~u mito~uo~uraj  ¶i kristo~uan i,a…¨~…ģińßaj ko~u masamaamaanaj a …ĺisin( tinako~u:ka…ĺo~umo~uwa…¨~…ģan nani pataj) ma…ĺa o~u pańßanńßanaj a ro~umi °a…¨~…ģ no~u kitakit. tatapaŇčan no~u naŇčan o~u pajo~uwro~us ńßananaj i,itira i so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us to~u ińß…ôka…ĺaj a imi ira i,"o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a ro~us",o~ura"ro~us"ńßananaj i,nani tiraaj o~u kat…ô…ĺaŇčaj a ko~u~umo~us a so~uwa…ĺ , o~u imi no~unini i,o~u"miiwasaj", o~u  ¶…ô ¶aj no~u wi ¶in(kat…ô…ĺaŇčaj a so~uwa…ĺ no~u ko~u~uno~us:b~v*kiŇčr) a fina ¶a…¨~…ģan o~u fa…ĺo~uŇčko~u . …ĺat…ôk itijaj ńßo~u i saka* ato~u saka * si ¶i o~una fa…ĺaŇčko~u a tam…¨~…ģaw …ĺo~uo~u…¨~…ģ…ôn naŇčra ko~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u fna ¶a…¨~…ģan(o~u aniniaj a pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u ro~usija a kapo~u…ĺo~uŇčan a ŇčaŇčan), iko~uraj to~u i,patir…ôŇč sato~u to~u …ĺiw…ĺiko~u ńßo~untian kitakit itini to~una pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u, paŇčaŇčan ńßan to~u"ro~us", o~u tatapaŇčan a niraro~u °(sjo~uto~u) itiraan i kifo~u~u no~u wo~u~uko~u…ĺan, sa itini i rikis i,o~u"kifo~u~u-ro~us"ńßananaj ko~upitańßi…¨~…ģaŇč. itini i pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u i,o~u sa °ajawaj a ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj a ńßo~untian kitakit ko~unini, o~urasaka, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~u piko~uwan to~un apa…ĺa, o~uninian to~u ko~u no~urno~ur sato~u o~u"ro~us a tam…¨~…ģaw"kako~u sanaj to~u ko~uja maro~u °aj a sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw. i sasifo~u °an no~u ** si ¶i, nani kawa…ĺi ko~u mo~unko~u a tam…¨~…ģaw mit…ôko~up to~u kifo~u~u-ro~us,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u i aniniaj a pajwo~uro~us ko~u pakato~uk…ôraj to~u sapi °…ô ¶o~uaw no~u mo~unko~u a so~ufitaj, sa ira ńßo~u ko~u  ¶o~uwa ko~u mama…¨~…ģa °…ô ¶o~uŇč no~u tatan-mo~unko~u sanaj a ro~uma a imi no~u"pajwo~uro~us". ira ko~u masasiro~umaro~umaaj a pif…ô…ĺińß to~u sano~u ko~u~uwapiŇč a so~uwa…ĺ to~u pajwo~uro~us , sa °ajawaj o~u "*****"ńßananaj, o~uno~u aniniaj to~u i,o~u"****"ńßananaj,itini i so~uwa…ĺ no~u s…ĺafo~u~u,o~u"****"a imi i, o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj sanaj, o~urasaka,"****"ńßan to~u ko~u paŇčaŇčan. i °ajaw no~u pisiik…ô…¨~…ģan no~una kitakit a paŇčaŇčan no~u ikiris i, misiik…ô…¨~…ģ to~u a minijańßpiko~uwan ko~u b~b~vj…ô…ĺo~uro~u~ussia i, paŇčaŇčan ńßananaj to~u b~b~v…ô…ĺaro~u~us. o~ura"ko~uńß…ô ¶a…ĺ;*"sanaj i ŇčaŇčan no~u pajwo~uro~us, ira ko~u pinapina a tatapaŇčan a so~uwa…ĺ: *.itija ńßo~u i ** si ¶i tańßira i ** si ¶i,o~u maro~u °aj i to~una aniniaj a pajwo~uro~us a …ôta…ĺ o~u sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u a s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw, o~u pajwo~uro~us tam…¨~…ģaw ńßańßanj no~u i sa °…ôtipan a jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw a paŇčaŇčan. o~u isa °…ôtipaj a po~u…ĺo~uti a tam…¨~…ģaw , o~uro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~unini sa o~u"ko~uńß…ôtiŇčaj ro~us"ńßananaj a mitańßi…¨~…ģaŇč,o~u itiraaj sa i sakawa…ĺiaj a wo~u~uko~u…ĺan a tam…¨~…ģaw o~u"ko~uńß…ôŇčaŇčaj ro~us"ńßananaj a mipaŇčaŇčan. *. o~u itiniaj a maro~u ° a s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw, mao~u…ĺańßaj a  ¶iriko~u ° to~u kańß…ô ¶a…ĺaj, sa paŇčaŇčan ńßan to~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us. , *.o~u  ¶aaj ka  ¶i…ĺam…ĺam to~u  °i…ĺaŇč no~u tatan a tam…¨~…ģaw(mo~unko~u a tam…¨~…ģaw) i,o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us a tam…¨~…ģaw". *. i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a jo~u  ¶aajaj ńßo~u ka  ¶o~uwat no~u ńßo~untian mo~unko~u a ro~us tam…¨~…ģaw o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us a tam…¨~…ģaw"ńßananaj. sa ira ko~u so~uwa…ĺ no~u mataja…ĺaj i  ¶o~uŇčko~u a taro~uko~us no~u pajwo~uro~us, iraaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj a imi no~una pajwo~uro~us, o~u"misiik…ô…¨~…ģaj piko~uwan,naifa…ĺo~u ¶o~u °aj,ja  ¶aaj ka  ¶o~uwat no~u tatan a pa…ĺako~u…ĺi"sanaj. **** mińß…ô ¶a,saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u pakamaro~u °an i  ¶o~uŇčko~u a taro~uko~usan a …ĺo~uma ° pata…ĺańß…ôka…ĺ to~u so~uwa…ĺ:"nani so~uwa…ĺ to~u nani imi no~u so~uwa…ĺ to~u, ano~u mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit no~u nijam i, o~u"ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us" ńßan ko~u paŇčaŇčan ta matato~u…¨~…ģo~uŇč, o~umaan ko~u nini ńßan i,o~uja aniniaj a ŇčaŇčan sipasip…ôn ko~uja"wo~u" a ti…ĺi…¨~…ģ, sa  ¶aka sasifo~u…¨~…ģ ato~u ro~usija"***"ko~u paŇčaŇčan".mi…ĺ…ôka…ĺ to~u o~u so~u °…ô…ĺinaj a ŇčaŇčan naŇčra i,o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us" , . nikawrira,  ¶o~uŇčko~u ato~u  ¶o~uŇčńßwaminko~u a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u saka…ĺańßo~u…ĺo~u a …¨~…ģ…ômak(wai ¶ijawpo~u~u) o~ujanan ńßo~u o~u pajwo~uro~us ko~u paŇčaŇčan tańßa nini  ¶aaj ńßo~u ka fa…ĺi ¶…ôn. rikisi kifo~u~u-ro~us a kitakit nipatir…ôŇčan no~u wi ¶in a tam…¨~…ģaw itijańßo~u i saka * si ¶i tańßira i saka** si ¶i, o~u aniniaj a pajwo~uro~us a s…ôra sańß…ôto~uaj o~u nipatir…ôŇčan no~u wi ¶in a tam…¨~…ģaw i *** mińß…ô ¶aan a kifo~u~u-ro~us kitakit, o~unini i wi ¶in a fina ¶a…¨~…ģan o~u fa…ĺo~uŇčko~u ńßananaj . …ĺat…ôk itijaj ńßo~u i saka* ato~u saka * si ¶i o~una fa…ĺaŇčko~u a tam…¨~…ģaw …ĺo~uo~u…¨~…ģ…ôn naŇčra ko~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u a fna ¶a…¨~…ģan(*****:o~u aniniaj a pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u ro~usija a a ŇčaŇčan), iko~uraj to~u i,patir…ôŇč sato~u to~u …ĺiw…ĺiko~u ńßo~untian kitakit itini to~una pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u, paŇčaŇčan ńßan to~u"ro~us", o~u tatapaŇčan a nijaro~u °(sjo~uto~u) itiraan i kifo~u~u no~u wo~u~uko~u…ĺan, sa itini i rikis i,o~u"kifo~u~u-ro~us"ńßananaj ko~upitańßi…¨~…ģaŇč. itini i pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u i,o~u sa °ajawaj a ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj a ńßo~untian kitakit ko~unini, o~urasaka, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~u kańßa…ĺafin a miko~uwan to~un a pa…ĺa, o~uninian to~u ko~u no~urno~ur sato~u a ma…ĺak…ĺak a patir…ôŇč to~u mamamamaŇčaj a no~u kakita °an a kitakit . itija ńßo~u i ** ~** si ¶i o~una ma…ĺo~upisakaj a kakita °an a kitakit mapapo~u…ĺo~uŇč ato~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit .nikawria i ** si ¶i ma °…ô ¶o~u no~u mo~unko~u ko~u ro~usija, o~u pajwo~uro~us ma ¶o~uwat no~u  ¶in ¶a-ńßanko~u , ta…ĺa…ôn ko~u katajni no~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit mi °…ô ¶o~u to~u kifo~u~u, sa ¶aa ¶aaj a ¶a ka t…ôko~up no~u mo~unko~u a ńßo~untian kitakit. patir…ôŇč to~u …ĺitawan kakita °an ato~u po~u…ĺan i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ mapapo~u…ĺo~uŇč ko~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit ato~u po~u…ĺan, o~unika …ĺa…ĺamo~u…¨~…ģ no~u sawara °an no~una to~usaaj kitakit, iko~ur to~u i, matati…ĺi…¨~…ģ to~u …ĺo~upo~u~u…ĺin-nikapo~u…ĺo~uŇč a patir…ôŇč to~u po~u…ĺan-…ĺo~upo~u~u…ĺin a kitakit. tańßira to~u i **** a mińß…ô ¶a ma ¶…ôro~ur no~u po~u…ĺan a so~uwa…ĺ ko~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us ma…ĺasifo~uan a so~uwa…ĺ, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa a mi…ĺ…ôka…ĺ  ¶aaj to~u katato~u…¨~…ģo~uŇč i rik…ô ¶ no~u kitakit ko~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us saan. ifan tata °aŇčaj ńßo~unti a piko~uwan i **** mińß…ô ¶a o~u tata °aŇčaj mo~usko~u a kakita °an a kitakit a tam…¨~…ģaw  ¶i ifan iii wasi…ĺiji…ôwi ¶i  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° to~u sapipa…ĺa ¶…ô ¶ajaw to~u po~u…ĺo~uŇč a"ro~us kitakit", isa °ajawaj a nisafa…ĺo~u °an i o~u pisapipo~u…ĺo~uŇčan to~u s…ôra no~u pajwo~uro~us,wo~u~uko~u…ĺan ato~u isa °…ôtipaj a s…ôra no~u ro~usija. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a o~u ro~usija ńßo~untian a kitakit, po~uro~usi ato~u awti…ĺi  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° to~u sapi ¶ik ¶ikaw a mip…ô ¶ińß to~u po~u…ĺan, ta mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺa…ĺ…ôkat…ôp no~u po~u…ĺan ato~u …ĺitawan. to~una ka…ĺa °afa °afasan to~u s…ôra no~u po~u…ĺan, o~u s…ôra no~u pajwo~uro~us ma…ĺa no~u  ¶…ô ¶aj a pa…ĺa no~u ro~usija ńßo~untian a kitakit, i ka…ĺa ńßo~unti no~u ro~usija  ¶i niko~u…ĺa i papo~uro~uwi ¶i ato~u  ¶i a…ĺisanta iii i, ma °…ôn…ô ¶ a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u po~u~unka no~u po~u…ĺan ato~u pajwo~uro~us, o~uninian ko~u sakata…ĺipa °…ô…ĺa…ĺ no~u fa…ĺ ¶o~u ° no~u tamtam…¨~…ģaw no~u pajo~uro~us i **si ¶i. …¨~…ģama…ôn no~u to~ui ¶ a patir…ôŇč to~u nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit i saka ¶…ô ¶aj a ńßa °…ômin no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, jo~u masaso~uwa…ĺ ńßo~u to~u sakarińßa…¨~…ģaj a kakak…ôto~unan a po~u…ĺisto~u-…ĺitawan ,o~u so~ufita no~u to~ui ¶ mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u po~u…ĺo~utińßaj a kitakit,mi…ĺo~uno~uk a mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ to~u nijańß a piko~uwan ko~u pajwo~uro~us,…¨~…ģama…ôn no~u to~ui ¶ a patir…ôŇč to~u nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit . nikawria, taŇčso~uso~u…ĺ sa a ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u po~u…ĺan ato~u ro~usija, o~una ińßo~uniaj ńßo~u a to~umir…ôŇč a nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit ta…¨~…ģo~u ńßan to~u no~u ro~usija so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit ato~u sakato~usa a nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit no~u po~u…ĺan ma…ĺa…ĺik…ô…ĺ a mi °…ô ¶o~u. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u pajwo~uro~us so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit , ma…ĺa ¶…ô ¶aj no~u mikapo~utaj to~u so~u…ĺin a kitakit. i sakato~usa a po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i sakato~usa  °…ômin no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ  °…ô…¨~…ģ…ôf ńßan no~u na ¶o~u~ui-to~ui ¶ ami ¶o~uwat ko~u so~u…ĺin, o~uja isifo~u °aj a so~ufitaj no~u to~ui ¶ i ma °aro~u to~u Ňčara ko~u tata °aŇčaj a to~ukai o~u misko~u no~u pajwo~uro~us,papapo~u…ĺo~uŇč ńßan no~u to~ui ¶ ko~u pajwo~uro~us ato~u po~u…ĺo~utińßaj a kitakit ma…ĺa sakawa…ĺiaj a miko~uwanan no~u so~uto~uk a …ôta…ĺ (r…ôi ¶ńßsko~ummissariat o~ust…ĺan…¨~…ģ,rko~u;******)**** mińß…ô ¶a misa °i ¶…ô…ĺ to~u ko~u so~u…ĺin a mipa ¶o~u °aj a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u to~ui ¶ sa ma…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u ko~u to~ui ¶. to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i, mat…ôko~up no~u to~ui ¶ ko~u *** a nijaro~u °, ** to~u ko~u mao~usawaj no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a katajan mańßa…¨~…ģ…ôf…ôk ko~u **%, *** o~ufa…¨~…ģ ko~u map…ô…ĺ…ôŇčaj a …ĺo~uma °. iko~ur to~u no~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ kańß…ônaj a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~u kataja…ĺan a ko~ufa  °a…ĺo~uman to~u ko~u mataja…ĺaj, ma…ĺakańßi ¶…ôraan to~u no~u isaka °…ôtipaj no~u so~u…ĺin, o~unini to~u ko~u a…ĺano~ukano~ukat sato~u ko~uja  °a…ĺo~umanaj a mafo~uraw a wo~uro~us tam…¨~…ģaw patatiko~u mino~ukaj i pajwo~uro~us .  ¶o~uno~upi nikapa…¨~…ģ…ôs **** mińß…ô ¶a,mapako~uńßa ¶ ko~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģinki a ńß…ôn…ôŇč i wo~u~uko~u…ĺan o~u  ¶o~uno~upi nikapa…¨~…ģ…ôs( , o~u miŇčata °aj mińßafńßafaj to~u fa…ĺi ko~u kaitiraan no~u pajwo~uro~us, o~urasaka, tata °aŇč ko~u ka ¶…ôŇč…ô…ĺ a mapaka…¨~…ģit no~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u …ĺinto~ukin no~u ńß…ôn…ôn itini i ko~umi…ĺi sako~uwan ato~u mo~u ¶i…ĺjawfo~u~u sako~uwan , taŇčso~u…ĺ a mapataj ko~u tam…¨~…ģaw ato~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn,  ¶o~uwa to~u ka…ĺ…ôŇčaw ko~u …ĺo~usaj ato~u maamaan. o~u aniniaj a pajwo~uro~us **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ira ko~u pi…¨~…ģama no~u kjo~usanto~u no~u pajwo~uro~us a mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit nani"pajwo~uro~us so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit"fa…ĺi ¶ ńßan o~u"nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit" ńßananaj to~u ko~u ŇčaŇčan no~una kitakit. mat…ôko~up to~u ko~u so~u…ĺin i ****mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u t…ôk…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan. iko~ur to~u to~u…ĺo~u a mińß…ô ¶a nami siik…ô…¨~…ģ to~u i,kina to~usa a misinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja sa awaaj ko~u ŇčaŇčan i …ĺa…ĺo~uma ° no~u kitakit  ¶i a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u itira i saka ¶…ô ¶aj a …ĺija…¨~…ģ a pito~upa i,mańßao~up ko~u **% a sato~upa, ¶o~uwa ńßo~u ka  °…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u saka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč a sato~upa, mi…ĺijaw ńßo~u to~u saka kinato~usa a…ĺija…¨~…ģ a mito~upa maa…ĺa ko~u **% a sato~upa, o~u saka…ĺa…ĺif…ôt niŇčra  ¶i wija ¶i…ĺafo~u~u-fo~u…ĺan ¶ajwi ¶i-ko~upi ¶i i,mańßao~up ko~u **% a ¶a ko~u sato~upa. to~u iko~ur to~u a sinkiw i ****,****,ato~u **** a mińß…ô ¶a, pato~ukito~uk a mato~usin  ¶i a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. o~u to~u no~u tam…¨~…ģawan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a sao~upo~u, ato~u ńßa °…ômin no~u kitakit a sao~upo~u to~u papipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u  ¶i °…ôfo~uaj , ¶iso~uwa…ĺ san i, o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan ni a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u sanaj, o~una nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan i,  ¶ato~u paka °…ôm °…ôm ko~u finaw…ĺan to~unini sa i **** mińß…ô ¶a mafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ ko~u finaw…ĺan,o~u matiniaj a fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i, to~una ** a mińß…ô ¶a awaaj ńßo~u ko~u ńßatiniaj a kasafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~u kitakit. si ¶i o~u  ¶o~uŇčto~uŇč a fo~u ¶o~u ko~u si ¶i no~u pajwo~uro~us,o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit, o~u fa ¶o~u no~u sifo~u i,o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u pikajkian no~ukitakit, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~u **** mińß…ô ¶a a rik…ô ¶ no~u kinpo~u i, * mińß…ô ¶a misinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč, nikawrira, i **** mińß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ ko~u rik…ô ¶ o~uja * mińß…ô ¶an ko~u kamaro~u °an no~u  ¶o~uŇčto~uŇč i, panaja…ĺan to~u * to~u ko~u mińß…ô ¶aan ko~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč to~u kina ¶…ô ¶aj. o~u pikajkian no~u kitakit to~u …ĺa °…ôno~uaj a pikajkian ira ko~u *** ko~u kiiŇč, o~u i fafa °…ô…¨~…ģaj a pikajkian ** ko~u kiiŇč. ano~u mitinitiniaj a ¶a ko~u rik…ô ¶ i, o~u si ¶i no~u pajwo~urs o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan, o~u sako~uwan a  °i ¶…ô…ĺ i,sańß…ôto~uaj o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u mitato~ujaj, o~u sinkiw ńßan i, ¶o~uwa ko~u nifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u pito~upa, o~uja sa o~u misawkitaj a …ĺo~uma °  ¶o~uwa ka misiik…ô…¨~…ģ ko~u taja…ĺ. kasasi…ĺsi…ĺ no~u sako~uwam o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pajwo~uro~us pasasi…ĺsi…ĺ ńßananaj to~u * a sakakaaj a sako~uwan, mańßao~up ko~u * a kasa…ôta…ĺ ato~u misiik…ô…¨~…ģaj sako~uwan o~u sjo~uto~u misko~u. pa…ĺapa…ĺan itini i ** ** n, ** ** …ô, no~ujo~uro~upi ko~u b~b~v…ô…ĺaro~u~us. po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŇčaŇčan. " "o~u s…ôka…ĺaj no~u s…ôra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a s…ôka…ĺaj i, *,*** s* km " po~u…ĺo~uŇč i *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw. s…ôra masaki…ĺa ¶ ko~u s…ôra o~u ma…ĺo~u kakao~umańß…ôn a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ki…ĺaki…ĺaŇčan a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ro~uma to~u a s…ôra **.**%. sijo~uto~u o~u (((minsk)) ko~u sijo~uto~u. kato~umir…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ pińßirat…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ i sakapito~u * a ro~umi °a…¨~…ģ. o~u sawara °an no~u kitakit anini i  ¶i a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr …ĺo~u~ukasńß…ônko~u , patir…ôŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ i **** a mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ. kasi…ĺsi…ĺ no~u sako~uwam o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pajwo~uro~us pasasi…ĺsi…ĺ ńßananaj to~u * a sakakaaj a sako~uwan, mańßao~up ko~u * a kasa…ôta…ĺ ato~u misiik…ô…¨~…ģaj sako~uwan o~u sjo~uto~u misko~u. ki ¶ai **** mińß…ô ¶a o~u kapo~u…ĺo~uŇčan a nitaja…ĺan a  °…ôpo~u ¶ i…ĺa…ĺo~uma ° no~u kitakit: *…¨~…ģp ira ko~u ,***.** o~uk ko~uno~u amirika a pajso~u, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °…ôtan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a(p…ôr  ¶apita …¨~…ģispo~usab~b~v…ĺ…ô in ¶o~um…ô ;*ni), o~u kato~uŇča…ĺ to~u ka…ĺo~umińß…ô ¶an mańßao~up ko~u *.*%, itini i rajraj no~u ńß…ôka…ĺ a kitakit i, o~u saka ** ko~u rajraj. itini i …ĺa…ĺo~uma,an no~u kitakit a mi…ĺi °…ôtanaj a …¨~…ģ…ômak i,sańß…ôto~uaj o~uno~u kitakita a kataja…ĺan, i **** mińß…ô ¶a o~u mataja…ĺaj i kataja…ĺan ko~ufa a mataja…ĺaj i mańßao~up ko~u **.*% ko~u tam…¨~…ģaw. o~u kataja…ĺan no~u pajwo~uro~us nani so~u…ĺin a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an nat…ôkt…ôkaj to~u ko~u paranaan, o~u kataja…ĺan i o~u misaŇč °aj to~u to~usija, o~u isaŇča °aj to~u kikai, o~u miso~u…ĺiŇča °at a misaŇča ° to~u  °…ôkim, o~u misaŇč °aj to~u sakataja…ĺaj a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģann, ta…¨~…ģa ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u ko~u tan…ôŇč ato~u ki ¶i ¶ no~u tinsi ato~u …ĺinto~ukin a ki ¶i ¶, it a kataja…ĺan ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~u mao~umańßaj ato~u paka °…ônaj to~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~urasaka, o~u ma…ĺinso~u,o~u …¨~…ģat…ôŇč ato~u …¨~…ģaŇčka o~u sa °a…¨~…ģińßajaj i …ĺa…ĺo~uma ° no~u siik…ô…¨~…ģaj kitakit a …ĺ…ôkat…ôp  ° o~u ki ¶ai no~u pajwo~uro~us i,ko~u…¨~…ģ…ôf…ôtaj to~um…ôn…ôkaj ko~u ka…ĺa…ĺiti…ĺitiŇč ato~u ro~usija, i **** mińß…ô ¶a ka…ĺi °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč no~una to~usa a kitakit i,mańßao~up ko~u nipa °a ¶aan ta…ĺapapo~uta…ĺ a …¨~…ģafo~uŇč no~u pajwo~uro~us to~u **.*% ato~u **.*% ko~u ka °a…¨~…ģińßaj; o~u pasa…¨~…ģakan a ka…ĺa…ĺi °a ¶a ato~u  ¶o~uŇčko~u ka…ĺi °…ôkiaj a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, i **** mińß…ô ¶a itini i po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a rajraj o~u saka …ĺima a nipasa…¨~…ģakan to~u …¨~…ģafo~uŇč a ma…ĺa…ĺi °a ¶a ato~u saka to~u…ĺo~u a rajraj ko~u  ¶o~uŇčko~u to~u nipa ¶o~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč a ma…ĺa…ĺi °a ¶a, o~urasaka,**** mińß…ô ¶a, itini i minsko~u mapatir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan a misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a …ôta…ĺ no~u pajwo~uro~us ato~u  ¶o~uŇčko~u , o~u saka…ĺi °a ¶a a pajso~u i,o~u pajso~u no~u pajwo~uro~us a pajwo~uro~us …ĺo~upo~u~u . tam…¨~…ģaw itini to~una aniniaj a mińß…ô ¶a(****) a pisa °o~usi, o~u pajwo~uro~us a tam…¨~…ģaw ***,** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, nikawrira, pinapina amińß…ô ¶aan ma…ĺik…ô…ĺo~unaj ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u pajwo~uro~us a tam…¨~…ģaw, o~u tatapaŇčan a fina ¶a…¨~…ģan a pajwo~uro~us fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u **.*%, o~u ro~usija a fana ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%, o~u po~u…ĺan a fana ¶a…¨~…ģan mańßao~up ko~u*.*%, o~u wo~u~uko~u…ĺan a fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%, o~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u pajwo~uro~us i kristo~u a pito~uo~uran, o~u to~uŇč ¶…ôn- ¶ijaw ko~u satata °aŇčaj a kristo~u kasi °…ôk…ô…¨~…ģ, nama sawsaw no~u kitakitan a awaaj ko~u kawas sanaj a ńßarat…ôŇč,o~urasaka,  °a…ĺo~uman ko~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u kawas a tam…¨~…ģaw no~u pajwo~uro~us tańßanini. na mat…ôko~up to~u so~u…ĺin o~uja  ¶o~uwa ko~u nano~u to~u °asan ato~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a samatija sato~u o~u t…ôfo~u ° ko~u kaa…¨~…ģińßaj a masa…¨~…ģak naiko~uran no~u  °o~ura…¨~…ģ. ti…ĺi °…ôn ko~u to~ukian no~u nin ¶…ônpo~u~u i **** mińß…ô ¶a a safa °…ô…ĺo~uńßaj a sa °o~usi i, o~u mito~uo~uraj to~u to~uŇč ¶…ôn- ¶ijaw i,mańßańßo~up ko~u **.*%, o~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u kawas i,mańßańßo~up ko~u **.*%, *.*% o~u tinsikiw, o~u ro~uma a pito~uo~uran i,*.*%. po~u~unka o~u po~u~unka no~u pajwo~uro~us i, ta…¨~…ģa a…¨~…ģińßaj ko~u ka…ĺa pa…ĺa…ĺafaŇč ato~u pi ¶…ôr…ôp ato~u ta…ĺijo~ukaj a kitakit, maŇča…ĺ…ôfaj itija ńßo~u to~u *** ko~u mińß…ô ¶aan, o~u  °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw no~u pajwo~uro~us i,mito~u…¨~…ģo~uŇč to~u ro~usija a …ĺ…ôkakawa a ma…ĺaro~usija ko~u wajwaj, o~unini to~u ko~u saka…ĺańß…ô…¨~…ģawan sato~u ko~u po~u~unka no~u pajwo~uro~us. o~u to~u °asan a  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč no~u pajwo~uro~us i,mar…ô ¶…ôp no~u kifo~u~u-ro~us a …ĺa…ĺ…ôko~u, to~u iko~ur maso~u…ĺo~ut ńßo~u no~u po~u…ĺan, …ĺitawan, …ĺato~uwija,wo~uro~us ato~u ro~umaro~uma a kitakit no~u jo~uro~upa ko~u fa ¶o~u no~u  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč.  ¶aaj ka o~u po~u~unka a ¶a no~u ro~usija ko~u mir…ô ¶…ôpaj to~u  °o~urip no~u pajwo~uro~us,o~u pisa ¶a ¶ak a tan…ôŇč miriŇčiaj to~u …ĺitawan, o~unini ńßaw i,sańß…ôto~uaj o~uno~u ro~uma a kitakit a …ĺ…ôkakawa, o~urasaka, awaaj a mańßapiŇčan ko~u o~uno~u pajwo~uro~us a po~u~unka snanaj a t…ôk…ô…¨~…ģan. ro~u ¶o~uk no~u po~u~unka o~u ro~u ¶o~uk no~u po~u~unka i sas…ôra a ma °…ômin no~u pajwo~uro~us ira ko~u s…ôpat: *. mir-piki °a…¨~…ģiŇčan a masaraka…¨~…ģaj a …ĺo~uma ° . ****mińß…ô ¶a saka ** fo~uka…¨~…ģ mato~uro~u ° no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u po~u~unka a sao~upo~u no~u …ĺinńß…ôko~u ma…ĺaro~u ¶o~uk no~u po~u~unka i sas…ôra a ma °…ômin. *. niswiro~u~u piki °a…¨~…ģiŇčan a tata °akaj …ĺo~uma ° *. pijawo~uwiji…ô ¶a a ki…ĺaki…ĺaŇčan . *. sto~u…ĺo~u~uwi tańßapinaŇčan a mifak ¶iw to~u  ¶ikiw kjo~uiko~u~u ta…¨~…ģa  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u kto~uiko~u~u no~u pajwo~uro~us, o~u ka…ĺo~upiti…ĺi…¨~…ģan to~u ** a mińß…ô ¶aan  ¶o~uwa ka papajso~u…ôn. o~u tata °aŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan a fa ¶o~u i,*~* ko~u pińßatatanaman a mińß…ô ¶aan, to~usaaj ko~u kasasiro~uma a fa ¶o~u o~u  ¶…ô ¶aj i, ¶o~uwa ka papajso~u…ôn o~u ro~uma i,papaso~uaj. i **** mińß…ô ¶a o~u nipasa…¨~…ģakan no~u kitakit a jo~usan a pajso~u i,mańßao~up ko~u *.**% no~u po~u…ĺo~uŇč a nipasa…¨~…ģakan a jo~usan. ano~u matini ira ko~u *,*** ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u nipasifana °aj a …¨~…ģ…ômak(o~uno~u ma °…ômaŇčaj ńßo~u a wawa i,ira ko~u siwa a o~ufa…¨~…ģ ko~u ka °…ômaŇčaj), **** ko~uno~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u ko~u ¶o~uŇč ato~u kao~u ¶o~uŇč(*** o~ufa…¨~…ģ ko~u miti…ĺi…¨~…ģaj ńßo~u ka °…ômaŇčaj), *** ko~u sinmo~un a piti…ĺi…¨~…ģan, ** ko~u tata °aŇčaj …ĺo~uti…ĺi…¨~…ģan(o~uno~u kitakita nipatir…ôŇčan ira ko~u ** tata °aŇčaj pit…ĺi…¨~…ģan, ira ko~u ** o~u ka…ĺo~u tata °aŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan). ira ko~u pisa °o~usi, o~u mataja…ĺaj pakajni i ko~u ¶o~uŇč ato~u kao~u ¶o~uŇč i,ira ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, i …ĺa…ĺo~uma ° no~unini i,o~u siŇčsi ira ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, itiraaj i tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan a mataja…ĺaj ira ko~u * o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw. o~u tata °aŇčaj ko~u ŇčaŇčanaj a tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan o~u nipatir…ôŇčan no~u kitakit a pajwo~uro~us tajkako~u~u , i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** mińß…ô ¶a; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a ki ¶i ¶ tajkako~u~u, i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a sińßaŇč tajkako~u~u,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a ki ¶ai tajkako~u~u, ,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a nimao~umańßaj tajkako~u~u, ,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw;misko~u nipatir…ôŇčan no~u kitakit a so~uwa…ĺan a tajkako~u~u, i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Belarus == Payworos Kapolongan a KitakitÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮŚÖĪŚíĆŚúč Takaray a Sowal O ngangan no Payworos Kapolongan a Kitakit , ono kapolongan a pangangan i,"Payoros"ano ca "Payow"hananay ko pitahidang. , , ona kitakit i,itiraay i Sa'etipay-Yoropa cowa ka pingata to riyar a kitakit, o syoto tatapangan a tokai 'i,o Misko. Payworos-Sowiai-Siyakaisyuki Kapolongan Kitakit misiiked nani Rosiya i 1991 miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad, toya miheca saka 9 folad saka 19 romi'ad falicen ko pangangan to "Payworos Kapolongan a Kitakit". Isakawali ato isaka'amis no Payworos i, malafiyaway ato Rosiya, isakatimol madado'edo'ay ko sera ato Wukolan, sika'etip malafiyaw to Polan, Litaowan ato Latowiya. O kakahad no sera 207.600„éĘ, o tamadw 950 ko ofad(2018 a sa'osi), sahetoay i syoto Misko ato ingataay a toaki,mahaop ko 80% o itinitiniay ko sofoc a tamdaw. O mamangay a finacadan i, silsil han ira ko Rosiya, Polan ato Wukolan. Iaikor tono 1995 a miheca, o sowal no Payworos ato sowal no Rosiya polong hananay a mala no sifoan a sowal, i Rikec no Kitakit ato Kinpo awaay ko piketon to tilid to no Kitakit a Pitooran,sahetoay o mitooray to Toncen-Ciyaw , do'edo sa i, o Tinsokyo, o mitooray ci Kristoan i,adihay ko masamaamaanay a lisin( tinako:Kalomowadan nani Patay) mala o pahanhanay a romi'ad no kitakit. Tatapangan no Nangan O Payowros hananay i,itira i sowal no Payworos to ihekalay a imi ira i,"o kohecalay a Ros",ora"Ros"hananay i,nani tiraay o katelangay a Kumos a sowal , o imi nonini i,o"miiwasay", o cecay no Wicin(Katelangay a sowal no Kunos:v√≠kingr) a finacadan o Falongko . Latek itiyay ho i saka7 ato saka 8 sici ona Falangko a tamdaw looden nangra ko Sa'etipay Slafu Fnacadan(o aniniay a Payworos, Wukolan ato Rosiya a kapolongan a ngangan), ikoray to i,patireng sato to Liwliko Hontian Kitakit itini tona pala no Sa'etipay Slafu, pangangan han to"Ros", o tatapangan a niraro'(syoto) itiraan i Kifu no Wukolan, sa itini i rikis i,o"Kifu-Ros"hananay kopitahidang. Itini i pala no Sa'etipay Slafu i,o sa'ayaway a malacecayay a Hontian Kitakit konini, orasaka, 700 ko mihecaan ko pikowan ton apala, oninian to ko nornor sato o"Ros a tamdaw"kako sanay to koya maro'ay a Sa'etipay Slafu a tamdaw. I sasifo'an no 17 sici, nani kawali ko Monko a tamdaw mitekop to Kifu-Ros, 'edeng o i aniniay a Payworos ko pakatokeray to sapi'ecoaw no Monko a sofitay, sa ira ho ko cowa ko mamada'econg no Tatan-Monko sanay a roma a imi no"Payworos". Ira ko masasiromaromaay a pifelih to sano Kuwaping a sowal to Payworos , sa'ayaway o "Śą•śīõťú≤Ť•Ņšļě"hananay, ono aniniay to i,o"ÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮ"hananay,itini i sowal no Slafu,o"–Ď–Ķ–Ľ–į"a imi i, o kohecalay sanay, orasaka,"ÁôĹšŅĄÁĺÖśĖĮ"han to ko pangangan. I'ayaw no pisiikedan nona kitakit a pangangan no Ikiris i, misiiked to a miniyahpikowan ko Byelorussia i, pangangan hananay to Belarus. Ora"kohecal;ÁôĹ"sanay i ngangan no Payworos, ira ko pinapina a tatapangan a sowal: 1.Itiya ho i 13 sici tahira i 14 sici,o maro'ay i tona aniniay a Payworos a etal o sahetoay o mitooray to Kristo a Slafu a tamdaw, o Payworos tamdaw hahany no i Sa'etipan a Yoropa a tamdaw a pangangan. O isa'etipay a Poloti a tamdaw , oroma a finacadan konini sa o"kohetingay Ros"hananay a mitahidang,o itiraay sa i sakawaliay a Wukolan a tamdaw o"kohengangay Ros"hananay a mipangangan. 2. o itiniay a maro' a Slafu a tamdaw, maolahay a ciriko' to kahecalay, sa pangangan han to kohecalay Ros. , 3.o caay ka cilamlam to 'ilang no Tatan a tamdaw(Monko a tamdaw) i,o "kohecalay Ros a Tamdaw". 4. I'ayaw no 1267 miheca yo caayay ho ka cowat no Hontian Monko a Ros Tamdaw o "kohecalay Ros a Tamdaw"hananay. Sa ira ko sowal no Matayalay i Congko a Tarokos no Payworos, iraay ko tadamaanay a imi nona Payworos, o"Misiikeday Pikowan,Naifaloco'ay,ya caay ka cowat no Tatan a palakoli"sanay. 2018 miheca,saka3 folad saka16 romi'ad, o pakamaro'an i Congko a Tarokosan a Loma' patalahekal to sowal:"nani sowal to nani imi no sowal to, ano mifalic to ngangan no kitakit no niyam i, o"Kohecalay Ros" han ko pangangan ta matatodong, omaan ko nini han i,oya aniniay a ngangan sipasipen koya"Wo" a tilid, sa caka sasifod ato Rosiya"šŅĄÁĺÖśĖĮ"ko pangangan".Milekal to o so'elinay a ngangan nangra i,o "Kohecalay Ros" , . Nikawrira, Congko ato Conghwaminko a Citodongay to Sakalaholo a Demak(Waiciyawpu) oyanan ho o Payworos ko pangangan taha nini caay ho ka falicen. Rikisi Kifu-Ros a kitakit nipatirengan no Wicin a tamdaw Itiyaho i saka 9 sici tahira i saka11 sici, o aniniay a Payworos a sera sahetoay o nipatirengan no Wicin a tamdaw i 862 mihecaan a Kifu-Ros kitakit, onini i Wicin a finacadan o Falongko hananay . Latek itiyay ho i saka7 ato saka 8 sici ona Falangko a tamdaw looden nangra ko Sa'etipay Slafu a Fnacadan(śĚĪśĖĮśčČŚ§ęšļļ:o aniniay a Payworos, Wukolan ato Rosiya a a ngangan), ikoray to i,patireng sato to Liwliko Hontian Kitakit itini tona pala no Sa'etipay Slafu, pangangan han to"Ros", o tatapangan a niyaro'(syoto) itiraan i Kifu no Wukolan, sa itini i rikis i,o"Kifu-Ros"hananay kopitahidang. Itini i pala no Sa'etipay Slafu i,o sa'ayaway a malacecayay a Hontian Kitakit konini, orasaka, 700 ko mihecaan ko kahalafin a mikowan ton a pala, oninian to ko nornor sato a malaklak a patireng to mamamamangay a no Kakita'an a Kitakit . Itiya ho i 13 ~14 sici ona malopisakay a Kakita'an a Kitakit mapapolong ato Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit .Nikawria i 13 sici ma'eco no Monko ko Rosiya, o Payworos macowat no Cinca-Hanko , talaen ko katayni no Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit mi'eco to Kifu, sacaacaay aca ka tekop no Monko a Hontian Kitakit. Patireng to Litawan Kakita'an ato Polan I 1386 miheca saka 2 folad saka 2 romi'ad mapapolong ko Litawan Tata'akay a Kakita'an a Kitakit ato Polan, onika lalamod no sawara'an nona tosaay kitakit, ikor to i, matatilid to Lopulin-Nikapolong a patireng to Polan-Lopulin a kitakit. Tahira to i 1696 a miheca maceror no Polan a sowal ko sowal no Payworos malasifoan a sowal, patokeled sa a milekal caay to katatodong i rikec no kitakit ko sowal no Payworos saan. Ifan Tata'angay Honti a pikowan I 1486 miheca o Tata'angay Mosko a Kakita'an a Kitakit a tamdaw ci Ifan III Wasiliyiewici cifaloco' to sapipalacecayaw to polong a"Ros Kitakit", isa'ayaway a nisafalo'an i o pisapipolongan to sera no Payworos,Wukolan ato isa'etipay a sera no Rosiya. Tahira to i 1795 miheca o Rosiya Hontian a Kitakit, Porosi ato Awtili cifaloco' to sapicikcikaw a mipecih to Polan, ta mapalasawad ko kalalekatep no Polan ato Litawan. Tona kala'afa'afasan to sera no Polan, o sera no Payworos mala no cecay a pala no Rosiya Hontian a Kitakit, i kala Honti no Rosiya ci Nikola I Paporowici ato ci Alisanta III i, ma'enec a mapalasawad ko punka no Polan ato Payworos, oninian ko sakatalipa'elal no falco' no tamtamdaw no Payoros i 19sici. Damaen no Toic a patireng to Nikapolongan no Finawlan a Kitakit I Sakacecay a Ha'emin no Kitakit a Lalood, yo masasowal ho to Sakarihaday a Kakaketonan a Polisto-Litawan ,o sofita no Toic milood a micowat to Payworos, Wukolan ato Polotihay a Kitakit,milonok a milekal to Pisiiked to Niyah a Pikowan ko Payworos,damaen no Toic a patireng to Nikapolongan no Finawlan a Kitakit . Nikawria, tangsosol sa a malalood ko Polan ato Rosiya, ona ihoniay ho a tomireng a Nikapolongan no Finawlan a Kitakit tado han to no Rosiya Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit ato Sakatosa a Nikapolongan a Kitakit no Polan malalikel a mi'eco. Tahira to i 1922 miheca saka 12 folad saka 30 romi'ad, patireng to Payworos Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit , malacecay no mikapotay to Solin a kitakit. I Sakatosa a Polong no Kitakit a Lalood I Sakatosa 'Emin no Kitakit a Lalood, 1944 miheca saka 6 folad saka 22 romi'ad 'edef han no Nacui-Toic amicowat ko Solin, oya isifo'ay a sofitay no Toic i ma'aro to ngara ko Tata'angay a Tokai o Misko no Payworos,papapolong han no Toic ko Payworos ato Polotihay a Kitakit mala Sakawaliay a Mikowanan no Sotok a Etal (Reichskommissariat Ostland,RKO;śĚĪśĖĻÁłĹÁĚ£ŤĹĄŚćÄ)1944 miheca misa'icel to ko Solin a mipaco'ay a milood to Toic sa malowid to ko Toic. Tona lalood i, matekop no Toic ko 209 a niyaro', 90 to ko maosaway nona lalood, o misanga'ay to dafong a katayan mahadefek ko 85%, 100 ofad ko mapelengay a loma'. Ikor to no lalood kahenay a cemahad, o katayalan a kofa 'aloman to ko matayalay, malakahiceraan to no isaka'etipay no Solin, onini to ko alanokanokat sato koya 'alomanay a maforaw a Woros Tamdaw patatiko minokay i Payworos . Conopi Nikapades 1986 miheca,mapakohac ko Misanga'ay to Dinki a Heneng i Wukolan o Conopi Nikapades( , o mingata'ay mihafhafay to fali ko kaitiraan no Payworos, orasaka, tata'ang ko kacengel a mapakadit no 'edil no Lintokin no Henen itini i Komili Sakowan ato Mocilyawfu Sakowan , tangsol a mapatay ko tamdaw ato 'a'adopen, cowa to kalengaw ko losay ato maamaan. O aniniay a Payworos 1991 miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad ira ko pidama no Kyosanto no Payworos a mifalic to ngangan no kitakit nani"Payworos Sowiay-Syakaisyuki Nikapolongan Kitakit"falic han o"Nikapolongan a Kitakit" hananay to ko ngangan nona kitakit. Matekop to ko Solin i 1991miheca saka 8 folad saka 25 romi'ad lekal sato to Teked a Niyahpikowan. Ikor to tolo a miheca nami siiked to i,kina tosa a misinkiw to congtong i 1994 miheca saka 6 folad saka24 romi'ad ato saka 7 folad saka 10 romi'ad, oya sa awaay ko ngangan i laloma' no kitakit ci Alisanta-Lokasinko itira i sakacecay a liyad a pitopa i,mahaop ko 45% a satopa,cowa ho ka 'edeng ko sakalacongtong a satopa, miliyaw ho to saka kinatosa aliyad a mitopa maala ko 80% a satopa, o sakalalifet ningra ci Wiyacilafu-Folancaywici-Kopici i,mahaop ko 14% aca ko satopa. To ikor to a sinkiw i 2001,2006,ato 2015 a miheca, patokitok a matosin ci Alisanta-Lokasinko malacongtong. O to no Tamdawan Salongoc a Saopo, ato Ha'emin no Kitakit a Saopo to papipalasawadaw to Ci'efoay ,cisowal san i, o Nisatekedan ko Pikowan ni Alisanta-Lokasinko sanay, ona Nisatekedan ko Pikowan i, cato paka'em'em ko finawlan tonini sa i 2020 miheca mafodfod ko finawlan,o matiniay a fodfod i, tona 26 a miheca awaay ho ko hatiniay a kasafodfod no kitakit. Sici O congtong a foco ko sici no Payworos,o Nikapolongan a Kitakit, o faco no sifo i,o congtong ato Pikaykian noKitakit, do'edo'en ko 1994 miheca a Rikec no Kinpo i, 5 miheca misinkiw to congtong, nikawrira, i 1996 miheca mafalic ko rikec oya 5 mihecan ko kamaro'an no congtong i, panayalan to 7 to ko mihecaan ko kalacongtong to kinacecay. O Pikaykian no Kitakit to La'enoay a Pikaykian ira ko 110 ko kiing, o i Fafa'eday a Pikaykian 46 ko kiing. Ano mitinitiniay aca ko rikec i, o sici no Paywors o Nisatekedan ko Pikowan, o sakowan a 'icel i,sahetoay o congtong ko mitatoyay, o sinkiw han i,cowa ko nifaloco'ay ko pitopa, oya sa o Misawkitay a Loma' cowa ka misiiked ko tayal. Kasasilsil no Sakowam O polong no Payworos pasasilsil hananay to 7 a sakakaay a sakowan, mahaop ko 6 a kasaetal ato misiikeday sakowan o syoto Misko. Palapalan Itini i 53 00 N, 28 00 E, noYoropi ko Belarus. Polong no sekalay i 207,600 sq km "saka 86 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 202,900 sq km, no nanom a sekalay i, 4,700 sq km " Polong i 9,570,376 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 43.70%, Malo no kilakilangan a sera 42.70%, malo no roma to a sera 13.60%. siyoto O (((Minsk)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakapito 3 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Alexander Lukashenko , patirengan a romi'ad i 1994 a miheca saka 7 folad saka 20 a romi'ad. Kasilsil no Sakowam O polong no Payworos pasasilsil hananay to 7 a sakakaay a sakowan, mahaop ko 6 a kasaetal ato misiikeday sakowan o syoto Misko. Kicai 2019 miheca o Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GDP ira ko ,625.72 ok kono Amirika a payso, o Lalen a 'Etan no kalotamdaw to cecay miheca(per capita disposable income ;GNI), o katongal to kalomihecan mahaop ko 1.2%, itini i rayray no hekal a kitakit i, o saka 84 ko rayray. Itini i laloma,an no kitakit a mili'etanay a demak i,sahetoay ono kitakita a katayalan, i 2015 miheca o matayalay i katayalan kofa a matayalay i mahaop ko 39.3% ko tamdaw. O katayalan no Payworos nani Solin a mihecahecan natektekay to ko paranaan, o katayalan i o misang'ay to tosiya, o isanga'ay to kikai, o misolinga'at a misanga' to 'ekim, o misang'ay to sakatayalay a lalosidann, tadacemahaday ko ko taneng ato kicic no Tinsi ato Lintokin a kicic, IT a katayalan malecaday to a cemahad, o maomahay ato paka'enay to 'a'adopen malecaday to a cemahad, orasaka, o malinso,o dateng ato dangka o sa'adihayay i laloma' no Siikeday Kitakit a Lekatep ' O kicai no Payworos i,kodefetay tomenekay ko kalalitiliting ato Rosiya, i 2019 miheca kali'aca to dafong nona tosa a kitakit i,mahaop ko nipa'acaan talapapotal a dafong no Payworos to 46.3% ato 54.2% ko ka'adihay; o pasadakan a kalali'aca ato Congko kali'ekiay a cemahad, i 2019 miheca itini i polong no kitakit a rayray o saka lima a nipasadakan to dafong a malali'aca ato saka tolo a rayray ko Congko to nipacodan a dafong a malali'aca, orasaka,2010 miheca, itini i Minsko mapatireng to kapolongan a misanga'ay to dafong a etal no Payworos ato Congko , o sakali'aca a payso i,o payso no Payworos a Payworos Lopu . Tamdaw Itini tona aniniay a miheca(2021) a pisa'osi, o Payworos a tamdaw 934,96 ofad ko tamdaw, nikawrira, pinapina amihecaan malikelonay ko kaadihay no Payworos a tamdaw, o tatapangan a finacadan a Payworos finacadan mahahop ko 84.9%, o Rosiya a fanacadan mahahop ko 7.5%, o Polan a fanacadan mahaop ko3.1%, o Wukolan a finacadan mahahop ko 1.7%, o roma a finacadan mahahop ko 2.8%. Pitooran O pitooran no Payworos i Kristo a Pitooran, o Tongcen-Ciyaw ko satata'angay a Kristo Kasi'eked, nama sawsaw no Kitakitan a Awaay ko Kawas sanay a harateng,orasaka, 'aloman ko caay ka pakaso'elin to Kawas a tamdaw no Payworos tahanini. Na matekop to Solin oya cowa ko nano to'asan ato fa'elohay a samatiya sato o tefo' ko kaadihay a masadak naikoran no 'orad. Tili'en ko tokian no Nincenpu i 2011 miheca a safa'elohay a sa'osi i, o mitooray to Tongcen-Ciyaw i,mahahop ko 48.3%, o caay ka pakaso'elin to Kawas i,mahahop ko 41.1%, 7.1% o Tinsikiw, o roma a pitooran i,3.5%. Punka O punka no Payworos i, tada adihay ko kala palalafang ato picerep ato taliyokay a kitakit, mangalefay itiya ho to 100 ko mihecaan, o 'orip no kalotamdaw no Payworos i,mitodong to Rosiya a lekakawa a malarosiya ko wayway, onini to ko sakalahedawan sato ko punka no Payworos. O to'asan a ca'edong no Payworos i,marecep no Kifu-Ros a laleko, to ikor masolot ho no Polan, Litawan, Latowiya,Woros ato romaroma a kitakit no Yoropa ko faco no ca'edong. Caay ka o punka aca no Rosiya ko mirecepay to 'orip no Payworos,o pisacacak a taneng miringiay to Litawan, onini haw i,sahetoay ono roma a kitakit a lekakawa, orasaka, awaay a mahapingan ko ono Payworos a punka snanay a tekedan. Rocok no Punka O rocok no punka i sasera a ma'emin no Payworos ira ko sepat: 1. Mir-Piki'adingan a Masarakaday a Loma' . 2000miheca saka 12 fokad matoro' no Citodongay to Punka a Saopo no Linheko malarocok no punka i sasera a ma'emin. 2. Niswiru Piki'adingan a Tata'akay Loma' 3. Piyawowiyieca a Kilakilangan . 4. Stoluwi Tahapinangan a Mifakciw to Cikiw Kyoiku Tada cemahaday ko ktoiku no Payworos, o kalopitilidan to 12 a mihecaan cowa ka papaysoen. O tata'angay a pitilidan a faco i,4~5 ko pihatatanaman a mihecaan, tosaay ko kasasiroma a faco o cecay i,cowa ka papaysoen o roma i,papasoay. I 2005 miheca o nipasadakan no kitakit a yosan a payso i,mahaop ko 2.08% no polong a nipasadakan a yosan. Ano matini ira ko 4,128 ko kaadihay no citodongay to nipasifana'ay a demak(ono ma'emangay ho a wawa i,ira ko siwa a ofad ko ka'emangay), 4221 kono pitilidan no kocong ato kaocong(128 ofad ko mitiliday ho ka'emangay), 253 ko sinmon a pitilidan, 55 ko tata'angay lotilidan(ono kitakita nipatirengan ira ko 43 Tata'angay Pitlidan, ira ko 12 o kalo Tata'angay a Pitilidan). Ira ko pisa'osi, o matayalay pakayni i kocong ato kaocong i,ira ko 15 ofad ko tamdaw, i laloma' nonini i,o singsi ira ko 14 ofad ko tamdaw, itiraay i tata'angay pitilidan a matayalay ira ko 2 ofad ko tamdaw. O tata'angay ko nganganay a Tata'angay Pitilidan o Nipatirengan no Kitakit a Payworos Taykaku , i 1921 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 14000 ko tamdaw, o singsi ira ko 1610 miheca; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Kicic Taykaku, i 1920 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 21000 ko tamdaw, o singsi ira ko 1560 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Sihang Taykaku,i 1914 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 14586 ko tamdaw, o singsi ira ko 1038 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Kicai Taykaku, ,i 1933 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 15000 ko tamdaw, o singsi ira ko 700 ko tamdaw; Payworos Nipatirengan no Kitakit a Nimaomahay Taykaku, ,i 1940 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 9106 ko tamdaw, o singsi ira ko 630 ko tamdaw;Misko Nipatirengan no Kitakit a Sowalan a Taykaku, i 1948 miheca a mapatireng, o mitiliday anini ira ko 4500 ko tamdaw, o singsi ira ko 537 ko tamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== b~b~v…ô…ĺaro~u~us == pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit******* takaraj a so~uwa…ĺ o~u ŇčaŇčan no~u pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit , o~uno~u kapo~u…ĺo~uŇčan a paŇčaŇčan i,"pajo~uro~us"ano~u  ¶a "pajo~uw"ńßananaj ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč. , , o~una kitakit i,itiraaj i sa °…ôtipaj-jo~uro~upa  ¶o~uwa ka piŇčata to~u rijar a kitakit, o~u sjo~uto~u tatapaŇčan a to~ukai  °i,o~u misko~u. pajwo~uro~us-so~uwiai-sijakaisjo~u~uki kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit misiik…ô…¨~…ģ nani ro~usija i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, to~uja mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ fa…ĺi ¶…ôn ko~u paŇčaŇčan to~u "pajwo~uro~us kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit". isakawa…ĺi ato~u isaka °amis no~u pajwo~uro~us i, ma…ĺafijawaj ato~u ro~usija, isakatimo~u…ĺ ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °aj ko~u s…ôra ato~u wo~u~uko~u…ĺan, sika °…ôtip ma…ĺafijaw to~u po~u…ĺan, …ĺitao~uwan ato~u …ĺato~uwija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ***.****, o~u tama…¨~…ģw *** ko~u o~ufa…¨~…ģ(**** a sa °o~usi), sańß…ôto~uaj i sjo~uto~u misko~u ato~u iŇčataaj a to~uaki,mańßao~up ko~u **% o~u itinitiniaj ko~u so~ufo~u ¶ a tam…¨~…ģaw. o~u mamaŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan i, si…ĺsi…ĺ ńßan ira ko~u ro~usija, po~u…ĺan ato~u wo~u~uko~u…ĺan. iaiko~ur to~uno~u **** a mińß…ô ¶a, o~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us ato~u so~uwa…ĺ no~u ro~usija po~u…ĺo~uŇč ńßananaj a ma…ĺa no~u sifo~uan a so~uwa…ĺ, i rik…ô ¶ no~u kitakit ato~u kinpo~u awaaj ko~u pik…ôto~un to~u ti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u kitakit a pito~uo~uran,sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u to~un ¶…ôn- ¶ijaw , …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u tinso~ukjo~u, o~u mito~uo~uraj  ¶i kristo~uan i,a…¨~…ģińßaj ko~u masamaamaanaj a …ĺisin( tinako~u:ka…ĺo~umo~uwa…¨~…ģan nani pataj) ma…ĺa o~u pańßanńßanaj a ro~umi °a…¨~…ģ no~u kitakit. tatapaŇčan no~u naŇčan o~u pajo~uwro~us ńßananaj i,itira i so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us to~u ińß…ôka…ĺaj a imi ira i,"o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a ro~us",o~ura"ro~us"ńßananaj i,nani tiraaj o~u kat…ô…ĺaŇčaj a ko~u~umo~us a so~uwa…ĺ , o~u imi no~unini i,o~u"miiwasaj", o~u  ¶…ô ¶aj no~u wi ¶in(kat…ô…ĺaŇčaj a so~uwa…ĺ no~u ko~u~uno~us:b~v*kiŇčr) a fina ¶a…¨~…ģan o~u fa…ĺo~uŇčko~u . …ĺat…ôk itijaj ńßo~u i saka* ato~u saka * si ¶i o~una fa…ĺaŇčko~u a tam…¨~…ģaw …ĺo~uo~u…¨~…ģ…ôn naŇčra ko~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u fna ¶a…¨~…ģan(o~u aniniaj a pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u ro~usija a kapo~u…ĺo~uŇčan a ŇčaŇčan), iko~uraj to~u i,patir…ôŇč sato~u to~u …ĺiw…ĺiko~u ńßo~untian kitakit itini to~una pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u, paŇčaŇčan ńßan to~u"ro~us", o~u tatapaŇčan a niraro~u °(sjo~uto~u) itiraan i kifo~u~u no~u wo~u~uko~u…ĺan, sa itini i rikis i,o~u"kifo~u~u-ro~us"ńßananaj ko~upitańßi…¨~…ģaŇč. itini i pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u i,o~u sa °ajawaj a ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj a ńßo~untian kitakit ko~unini, o~urasaka, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~u piko~uwan to~un apa…ĺa, o~uninian to~u ko~u no~urno~ur sato~u o~u"ro~us a tam…¨~…ģaw"kako~u sanaj to~u ko~uja maro~u °aj a sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw. i sasifo~u °an no~u ** si ¶i, nani kawa…ĺi ko~u mo~unko~u a tam…¨~…ģaw mit…ôko~up to~u kifo~u~u-ro~us,  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u i aniniaj a pajwo~uro~us ko~u pakato~uk…ôraj to~u sapi °…ô ¶o~uaw no~u mo~unko~u a so~ufitaj, sa ira ńßo~u ko~u  ¶o~uwa ko~u mama…¨~…ģa °…ô ¶o~uŇč no~u tatan-mo~unko~u sanaj a ro~uma a imi no~u"pajwo~uro~us". ira ko~u masasiro~umaro~umaaj a pif…ô…ĺińß to~u sano~u ko~u~uwapiŇč a so~uwa…ĺ to~u pajwo~uro~us , sa °ajawaj o~u "*****"ńßananaj, o~uno~u aniniaj to~u i,o~u"****"ńßananaj,itini i so~uwa…ĺ no~u s…ĺafo~u~u,o~u"****"a imi i, o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj sanaj, o~urasaka,"****"ńßan to~u ko~u paŇčaŇčan. i °ajaw no~u pisiik…ô…¨~…ģan no~una kitakit a paŇčaŇčan no~u ikiris i, misiik…ô…¨~…ģ to~u a minijańßpiko~uwan ko~u b~b~vj…ô…ĺo~uro~u~ussia i, paŇčaŇčan ńßananaj to~u b~b~v…ô…ĺaro~u~us. o~ura"ko~uńß…ô ¶a…ĺ;*"sanaj i ŇčaŇčan no~u pajwo~uro~us, ira ko~u pinapina a tatapaŇčan a so~uwa…ĺ: *.itija ńßo~u i ** si ¶i tańßira i ** si ¶i,o~u maro~u °aj i to~una aniniaj a pajwo~uro~us a …ôta…ĺ o~u sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u a s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw, o~u pajwo~uro~us tam…¨~…ģaw ńßańßanj no~u i sa °…ôtipan a jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw a paŇčaŇčan. o~u isa °…ôtipaj a po~u…ĺo~uti a tam…¨~…ģaw , o~uro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~unini sa o~u"ko~uńß…ôtiŇčaj ro~us"ńßananaj a mitańßi…¨~…ģaŇč,o~u itiraaj sa i sakawa…ĺiaj a wo~u~uko~u…ĺan a tam…¨~…ģaw o~u"ko~uńß…ôŇčaŇčaj ro~us"ńßananaj a mipaŇčaŇčan. *. o~u itiniaj a maro~u ° a s…ĺafo~u~u a tam…¨~…ģaw, mao~u…ĺańßaj a  ¶iriko~u ° to~u kańß…ô ¶a…ĺaj, sa paŇčaŇčan ńßan to~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us. , *.o~u  ¶aaj ka  ¶i…ĺam…ĺam to~u  °i…ĺaŇč no~u tatan a tam…¨~…ģaw(mo~unko~u a tam…¨~…ģaw) i,o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us a tam…¨~…ģaw". *. i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a jo~u  ¶aajaj ńßo~u ka  ¶o~uwat no~u ńßo~untian mo~unko~u a ro~us tam…¨~…ģaw o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us a tam…¨~…ģaw"ńßananaj. sa ira ko~u so~uwa…ĺ no~u mataja…ĺaj i  ¶o~uŇčko~u a taro~uko~us no~u pajwo~uro~us, iraaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj a imi no~una pajwo~uro~us, o~u"misiik…ô…¨~…ģaj piko~uwan,naifa…ĺo~u ¶o~u °aj,ja  ¶aaj ka  ¶o~uwat no~u tatan a pa…ĺako~u…ĺi"sanaj. **** mińß…ô ¶a,saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u pakamaro~u °an i  ¶o~uŇčko~u a taro~uko~usan a …ĺo~uma ° pata…ĺańß…ôka…ĺ to~u so~uwa…ĺ:"nani so~uwa…ĺ to~u nani imi no~u so~uwa…ĺ to~u, ano~u mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit no~u nijam i, o~u"ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us" ńßan ko~u paŇčaŇčan ta matato~u…¨~…ģo~uŇč, o~umaan ko~u nini ńßan i,o~uja aniniaj a ŇčaŇčan sipasip…ôn ko~uja"wo~u" a ti…ĺi…¨~…ģ, sa  ¶aka sasifo~u…¨~…ģ ato~u ro~usija"***"ko~u paŇčaŇčan".mi…ĺ…ôka…ĺ to~u o~u so~u °…ô…ĺinaj a ŇčaŇčan naŇčra i,o~u "ko~uńß…ô ¶a…ĺaj ro~us" , . nikawrira,  ¶o~uŇčko~u ato~u  ¶o~uŇčńßwaminko~u a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u saka…ĺańßo~u…ĺo~u a …¨~…ģ…ômak(wai ¶ijawpo~u~u) o~ujanan ńßo~u o~u pajwo~uro~us ko~u paŇčaŇčan tańßa nini  ¶aaj ńßo~u ka fa…ĺi ¶…ôn. rikisi kifo~u~u-ro~us a kitakit nipatir…ôŇčan no~u wi ¶in a tam…¨~…ģaw itijańßo~u i saka * si ¶i tańßira i saka** si ¶i, o~u aniniaj a pajwo~uro~us a s…ôra sańß…ôto~uaj o~u nipatir…ôŇčan no~u wi ¶in a tam…¨~…ģaw i *** mińß…ô ¶aan a kifo~u~u-ro~us kitakit, o~unini i wi ¶in a fina ¶a…¨~…ģan o~u fa…ĺo~uŇčko~u ńßananaj . …ĺat…ôk itijaj ńßo~u i saka* ato~u saka * si ¶i o~una fa…ĺaŇčko~u a tam…¨~…ģaw …ĺo~uo~u…¨~…ģ…ôn naŇčra ko~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u a fna ¶a…¨~…ģan(*****:o~u aniniaj a pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u ro~usija a a ŇčaŇčan), iko~uraj to~u i,patir…ôŇč sato~u to~u …ĺiw…ĺiko~u ńßo~untian kitakit itini to~una pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u, paŇčaŇčan ńßan to~u"ro~us", o~u tatapaŇčan a nijaro~u °(sjo~uto~u) itiraan i kifo~u~u no~u wo~u~uko~u…ĺan, sa itini i rikis i,o~u"kifo~u~u-ro~us"ńßananaj ko~upitańßi…¨~…ģaŇč. itini i pa…ĺa no~u sa °…ôtipaj s…ĺafo~u~u i,o~u sa °ajawaj a ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj a ńßo~untian kitakit ko~unini, o~urasaka, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~u kańßa…ĺafin a miko~uwan to~un a pa…ĺa, o~uninian to~u ko~u no~urno~ur sato~u a ma…ĺak…ĺak a patir…ôŇč to~u mamamamaŇčaj a no~u kakita °an a kitakit . itija ńßo~u i ** ~** si ¶i o~una ma…ĺo~upisakaj a kakita °an a kitakit mapapo~u…ĺo~uŇč ato~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit .nikawria i ** si ¶i ma °…ô ¶o~u no~u mo~unko~u ko~u ro~usija, o~u pajwo~uro~us ma ¶o~uwat no~u  ¶in ¶a-ńßanko~u , ta…ĺa…ôn ko~u katajni no~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit mi °…ô ¶o~u to~u kifo~u~u, sa ¶aa ¶aaj a ¶a ka t…ôko~up no~u mo~unko~u a ńßo~untian kitakit. patir…ôŇč to~u …ĺitawan kakita °an ato~u po~u…ĺan i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ mapapo~u…ĺo~uŇč ko~u …ĺitawan tata °akaj a kakita °an a kitakit ato~u po~u…ĺan, o~unika …ĺa…ĺamo~u…¨~…ģ no~u sawara °an no~una to~usaaj kitakit, iko~ur to~u i, matati…ĺi…¨~…ģ to~u …ĺo~upo~u~u…ĺin-nikapo~u…ĺo~uŇč a patir…ôŇč to~u po~u…ĺan-…ĺo~upo~u~u…ĺin a kitakit. tańßira to~u i **** a mińß…ô ¶a ma ¶…ôro~ur no~u po~u…ĺan a so~uwa…ĺ ko~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us ma…ĺasifo~uan a so~uwa…ĺ, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa a mi…ĺ…ôka…ĺ  ¶aaj to~u katato~u…¨~…ģo~uŇč i rik…ô ¶ no~u kitakit ko~u so~uwa…ĺ no~u pajwo~uro~us saan. ifan tata °aŇčaj ńßo~unti a piko~uwan i **** mińß…ô ¶a o~u tata °aŇčaj mo~usko~u a kakita °an a kitakit a tam…¨~…ģaw  ¶i ifan iii wasi…ĺiji…ôwi ¶i  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° to~u sapipa…ĺa ¶…ô ¶ajaw to~u po~u…ĺo~uŇč a"ro~us kitakit", isa °ajawaj a nisafa…ĺo~u °an i o~u pisapipo~u…ĺo~uŇčan to~u s…ôra no~u pajwo~uro~us,wo~u~uko~u…ĺan ato~u isa °…ôtipaj a s…ôra no~u ro~usija. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a o~u ro~usija ńßo~untian a kitakit, po~uro~usi ato~u awti…ĺi  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° to~u sapi ¶ik ¶ikaw a mip…ô ¶ińß to~u po~u…ĺan, ta mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺa…ĺ…ôkat…ôp no~u po~u…ĺan ato~u …ĺitawan. to~una ka…ĺa °afa °afasan to~u s…ôra no~u po~u…ĺan, o~u s…ôra no~u pajwo~uro~us ma…ĺa no~u  ¶…ô ¶aj a pa…ĺa no~u ro~usija ńßo~untian a kitakit, i ka…ĺa ńßo~unti no~u ro~usija  ¶i niko~u…ĺa i papo~uro~uwi ¶i ato~u  ¶i a…ĺisanta iii i, ma °…ôn…ô ¶ a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u po~u~unka no~u po~u…ĺan ato~u pajwo~uro~us, o~uninian ko~u sakata…ĺipa °…ô…ĺa…ĺ no~u fa…ĺ ¶o~u ° no~u tamtam…¨~…ģaw no~u pajo~uro~us i **si ¶i. …¨~…ģama…ôn no~u to~ui ¶ a patir…ôŇč to~u nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit i saka ¶…ô ¶aj a ńßa °…ômin no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, jo~u masaso~uwa…ĺ ńßo~u to~u sakarińßa…¨~…ģaj a kakak…ôto~unan a po~u…ĺisto~u-…ĺitawan ,o~u so~ufita no~u to~ui ¶ mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u pajwo~uro~us, wo~u~uko~u…ĺan ato~u po~u…ĺo~utińßaj a kitakit,mi…ĺo~uno~uk a mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ to~u nijańß a piko~uwan ko~u pajwo~uro~us,…¨~…ģama…ôn no~u to~ui ¶ a patir…ôŇč to~u nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit . nikawria, taŇčso~uso~u…ĺ sa a ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u po~u…ĺan ato~u ro~usija, o~una ińßo~uniaj ńßo~u a to~umir…ôŇč a nikapo~u…ĺo~uŇčan no~u finaw…ĺan a kitakit ta…¨~…ģo~u ńßan to~u no~u ro~usija so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit ato~u sakato~usa a nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit no~u po~u…ĺan ma…ĺa…ĺik…ô…ĺ a mi °…ô ¶o~u. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u pajwo~uro~us so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit , ma…ĺa ¶…ô ¶aj no~u mikapo~utaj to~u so~u…ĺin a kitakit. i sakato~usa a po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i sakato~usa  °…ômin no~u kitakit a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ  °…ô…¨~…ģ…ôf ńßan no~u na ¶o~u~ui-to~ui ¶ ami ¶o~uwat ko~u so~u…ĺin, o~uja isifo~u °aj a so~ufitaj no~u to~ui ¶ i ma °aro~u to~u Ňčara ko~u tata °aŇčaj a to~ukai o~u misko~u no~u pajwo~uro~us,papapo~u…ĺo~uŇč ńßan no~u to~ui ¶ ko~u pajwo~uro~us ato~u po~u…ĺo~utińßaj a kitakit ma…ĺa sakawa…ĺiaj a miko~uwanan no~u so~uto~uk a …ôta…ĺ (r…ôi ¶ńßsko~ummissariat o~ust…ĺan…¨~…ģ,rko~u;******)**** mińß…ô ¶a misa °i ¶…ô…ĺ to~u ko~u so~u…ĺin a mipa ¶o~u °aj a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u to~ui ¶ sa ma…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u ko~u to~ui ¶. to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i, mat…ôko~up no~u to~ui ¶ ko~u *** a nijaro~u °, ** to~u ko~u mao~usawaj no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a katajan mańßa…¨~…ģ…ôf…ôk ko~u **%, *** o~ufa…¨~…ģ ko~u map…ô…ĺ…ôŇčaj a …ĺo~uma °. iko~ur to~u no~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ kańß…ônaj a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~u kataja…ĺan a ko~ufa  °a…ĺo~uman to~u ko~u mataja…ĺaj, ma…ĺakańßi ¶…ôraan to~u no~u isaka °…ôtipaj no~u so~u…ĺin, o~unini to~u ko~u a…ĺano~ukano~ukat sato~u ko~uja  °a…ĺo~umanaj a mafo~uraw a wo~uro~us tam…¨~…ģaw patatiko~u mino~ukaj i pajwo~uro~us .  ¶o~uno~upi nikapa…¨~…ģ…ôs **** mińß…ô ¶a,mapako~uńßa ¶ ko~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģinki a ńß…ôn…ôŇč i wo~u~uko~u…ĺan o~u  ¶o~uno~upi nikapa…¨~…ģ…ôs( , o~u miŇčata °aj mińßafńßafaj to~u fa…ĺi ko~u kaitiraan no~u pajwo~uro~us, o~urasaka, tata °aŇč ko~u ka ¶…ôŇč…ô…ĺ a mapaka…¨~…ģit no~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u …ĺinto~ukin no~u ńß…ôn…ôn itini i ko~umi…ĺi sako~uwan ato~u mo~u ¶i…ĺjawfo~u~u sako~uwan , taŇčso~u…ĺ a mapataj ko~u tam…¨~…ģaw ato~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn,  ¶o~uwa to~u ka…ĺ…ôŇčaw ko~u …ĺo~usaj ato~u maamaan. o~u aniniaj a pajwo~uro~us **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ira ko~u pi…¨~…ģama no~u kjo~usanto~u no~u pajwo~uro~us a mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit nani"pajwo~uro~us so~uwiaj-sjakaisjo~u~uki nikapo~u…ĺo~uŇčan kitakit"fa…ĺi ¶ ńßan o~u"nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit" ńßananaj to~u ko~u ŇčaŇčan no~una kitakit. mat…ôko~up to~u ko~u so~u…ĺin i ****mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺ…ôka…ĺ sato~u to~u t…ôk…ô…¨~…ģ a nijańßpiko~uwan. iko~ur to~u to~u…ĺo~u a mińß…ô ¶a nami siik…ô…¨~…ģ to~u i,kina to~usa a misinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja sa awaaj ko~u ŇčaŇčan i …ĺa…ĺo~uma ° no~u kitakit  ¶i a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u itira i saka ¶…ô ¶aj a …ĺija…¨~…ģ a pito~upa i,mańßao~up ko~u **% a sato~upa, ¶o~uwa ńßo~u ka  °…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u saka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč a sato~upa, mi…ĺijaw ńßo~u to~u saka kinato~usa a…ĺija…¨~…ģ a mito~upa maa…ĺa ko~u **% a sato~upa, o~u saka…ĺa…ĺif…ôt niŇčra  ¶i wija ¶i…ĺafo~u~u-fo~u…ĺan ¶ajwi ¶i-ko~upi ¶i i,mańßao~up ko~u **% a ¶a ko~u sato~upa. to~u iko~ur to~u a sinkiw i ****,****,ato~u **** a mińß…ô ¶a, pato~ukito~uk a mato~usin  ¶i a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. o~u to~u no~u tam…¨~…ģawan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a sao~upo~u, ato~u ńßa °…ômin no~u kitakit a sao~upo~u to~u papipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u  ¶i °…ôfo~uaj , ¶iso~uwa…ĺ san i, o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan ni a…ĺisanta-…ĺo~ukasinko~u sanaj, o~una nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan i,  ¶ato~u paka °…ôm °…ôm ko~u finaw…ĺan to~unini sa i **** mińß…ô ¶a mafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ ko~u finaw…ĺan,o~u matiniaj a fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i, to~una ** a mińß…ô ¶a awaaj ńßo~u ko~u ńßatiniaj a kasafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~u kitakit. si ¶i o~u  ¶o~uŇčto~uŇč a fo~u ¶o~u ko~u si ¶i no~u pajwo~uro~us,o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit, o~u fa ¶o~u no~u sifo~u i,o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u pikajkian no~ukitakit, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~u **** mińß…ô ¶a a rik…ô ¶ no~u kinpo~u i, * mińß…ô ¶a misinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč, nikawrira, i **** mińß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ ko~u rik…ô ¶ o~uja * mińß…ô ¶an ko~u kamaro~u °an no~u  ¶o~uŇčto~uŇč i, panaja…ĺan to~u * to~u ko~u mińß…ô ¶aan ko~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč to~u kina ¶…ô ¶aj. o~u pikajkian no~u kitakit to~u …ĺa °…ôno~uaj a pikajkian ira ko~u *** ko~u kiiŇč, o~u i fafa °…ô…¨~…ģaj a pikajkian ** ko~u kiiŇč. ano~u mitinitiniaj a ¶a ko~u rik…ô ¶ i, o~u si ¶i no~u pajwo~urs o~u nisat…ôk…ô…¨~…ģan ko~u piko~uwan, o~u sako~uwan a  °i ¶…ô…ĺ i,sańß…ôto~uaj o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u mitato~ujaj, o~u sinkiw ńßan i, ¶o~uwa ko~u nifa…ĺo~u ¶o~u °aj ko~u pito~upa, o~uja sa o~u misawkitaj a …ĺo~uma °  ¶o~uwa ka misiik…ô…¨~…ģ ko~u taja…ĺ. kasasi…ĺsi…ĺ no~u sako~uwam o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pajwo~uro~us pasasi…ĺsi…ĺ ńßananaj to~u * a sakakaaj a sako~uwan, mańßao~up ko~u * a kasa…ôta…ĺ ato~u misiik…ô…¨~…ģaj sako~uwan o~u sjo~uto~u misko~u. pa…ĺapa…ĺan itini i ** ** n, ** ** …ô, no~ujo~uro~upi ko~u b~b~v…ô…ĺaro~u~us. po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŇčaŇčan. " "o~u s…ôka…ĺaj no~u s…ôra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a s…ôka…ĺaj i, *,*** s* km " po~u…ĺo~uŇč i *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw. s…ôra masaki…ĺa ¶ ko~u s…ôra o~u ma…ĺo~u kakao~umańß…ôn a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ki…ĺaki…ĺaŇčan a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ro~uma to~u a s…ôra **.**%. sijo~uto~u o~u (((minsk)) ko~u sijo~uto~u. kato~umir…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ pińßirat…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ i sakapito~u * a ro~umi °a…¨~…ģ. o~u sawara °an no~u kitakit anini i  ¶i a…ĺ…ôxan…¨~…ģ…ôr …ĺo~u~ukasńß…ônko~u , patir…ôŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ i **** a mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ. kasi…ĺsi…ĺ no~u sako~uwam o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pajwo~uro~us pasasi…ĺsi…ĺ ńßananaj to~u * a sakakaaj a sako~uwan, mańßao~up ko~u * a kasa…ôta…ĺ ato~u misiik…ô…¨~…ģaj sako~uwan o~u sjo~uto~u misko~u. ki ¶ai **** mińß…ô ¶a o~u kapo~u…ĺo~uŇčan a nitaja…ĺan a  °…ôpo~u ¶ i…ĺa…ĺo~uma ° no~u kitakit: *…¨~…ģp ira ko~u ,***.** o~uk ko~uno~u amirika a pajso~u, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °…ôtan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a(p…ôr  ¶apita …¨~…ģispo~usab~b~v…ĺ…ô in ¶o~um…ô ;*ni), o~u kato~uŇča…ĺ to~u ka…ĺo~umińß…ô ¶an mańßao~up ko~u *.*%, itini i rajraj no~u ńß…ôka…ĺ a kitakit i, o~u saka ** ko~u rajraj. itini i …ĺa…ĺo~uma,an no~u kitakit a mi…ĺi °…ôtanaj a …¨~…ģ…ômak i,sańß…ôto~uaj o~uno~u kitakita a kataja…ĺan, i **** mińß…ô ¶a o~u mataja…ĺaj i kataja…ĺan ko~ufa a mataja…ĺaj i mańßao~up ko~u **.*% ko~u tam…¨~…ģaw. o~u kataja…ĺan no~u pajwo~uro~us nani so~u…ĺin a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an nat…ôkt…ôkaj to~u ko~u paranaan, o~u kataja…ĺan i o~u misaŇč °aj to~u to~usija, o~u isaŇča °aj to~u kikai, o~u miso~u…ĺiŇča °at a misaŇča ° to~u  °…ôkim, o~u misaŇč °aj to~u sakataja…ĺaj a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģann, ta…¨~…ģa ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u ko~u tan…ôŇč ato~u ki ¶i ¶ no~u tinsi ato~u …ĺinto~ukin a ki ¶i ¶, it a kataja…ĺan ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~u mao~umańßaj ato~u paka °…ônaj to~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, o~urasaka, o~u ma…ĺinso~u,o~u …¨~…ģat…ôŇč ato~u …¨~…ģaŇčka o~u sa °a…¨~…ģińßajaj i …ĺa…ĺo~uma ° no~u siik…ô…¨~…ģaj kitakit a …ĺ…ôkat…ôp  ° o~u ki ¶ai no~u pajwo~uro~us i,ko~u…¨~…ģ…ôf…ôtaj to~um…ôn…ôkaj ko~u ka…ĺa…ĺiti…ĺitiŇč ato~u ro~usija, i **** mińß…ô ¶a ka…ĺi °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč no~una to~usa a kitakit i,mańßao~up ko~u nipa °a ¶aan ta…ĺapapo~uta…ĺ a …¨~…ģafo~uŇč no~u pajwo~uro~us to~u **.*% ato~u **.*% ko~u ka °a…¨~…ģińßaj; o~u pasa…¨~…ģakan a ka…ĺa…ĺi °a ¶a ato~u  ¶o~uŇčko~u ka…ĺi °…ôkiaj a  ¶…ômańßa…¨~…ģ, i **** mińß…ô ¶a itini i po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a rajraj o~u saka …ĺima a nipasa…¨~…ģakan to~u …¨~…ģafo~uŇč a ma…ĺa…ĺi °a ¶a ato~u saka to~u…ĺo~u a rajraj ko~u  ¶o~uŇčko~u to~u nipa ¶o~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč a ma…ĺa…ĺi °a ¶a, o~urasaka,**** mińß…ô ¶a, itini i minsko~u mapatir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan a misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a …ôta…ĺ no~u pajwo~uro~us ato~u  ¶o~uŇčko~u , o~u saka…ĺi °a ¶a a pajso~u i,o~u pajso~u no~u pajwo~uro~us a pajwo~uro~us …ĺo~upo~u~u . tam…¨~…ģaw itini to~una aniniaj a mińß…ô ¶a(****) a pisa °o~usi, o~u pajwo~uro~us a tam…¨~…ģaw ***,** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, nikawrira, pinapina amińß…ô ¶aan ma…ĺik…ô…ĺo~unaj ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u pajwo~uro~us a tam…¨~…ģaw, o~u tatapaŇčan a fina ¶a…¨~…ģan a pajwo~uro~us fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u **.*%, o~u ro~usija a fana ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%, o~u po~u…ĺan a fana ¶a…¨~…ģan mańßao~up ko~u*.*%, o~u wo~u~uko~u…ĺan a fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%, o~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan mańßańßo~up ko~u *.*%. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u pajwo~uro~us i kristo~u a pito~uo~uran, o~u to~uŇč ¶…ôn- ¶ijaw ko~u satata °aŇčaj a kristo~u kasi °…ôk…ô…¨~…ģ, nama sawsaw no~u kitakitan a awaaj ko~u kawas sanaj a ńßarat…ôŇč,o~urasaka,  °a…ĺo~uman ko~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u kawas a tam…¨~…ģaw no~u pajwo~uro~us tańßanini. na mat…ôko~up to~u so~u…ĺin o~uja  ¶o~uwa ko~u nano~u to~u °asan ato~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a samatija sato~u o~u t…ôfo~u ° ko~u kaa…¨~…ģińßaj a masa…¨~…ģak naiko~uran no~u  °o~ura…¨~…ģ. ti…ĺi °…ôn ko~u to~ukian no~u nin ¶…ônpo~u~u i **** mińß…ô ¶a a safa °…ô…ĺo~uńßaj a sa °o~usi i, o~u mito~uo~uraj to~u to~uŇč ¶…ôn- ¶ijaw i,mańßańßo~up ko~u **.*%, o~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u kawas i,mańßańßo~up ko~u **.*%, *.*% o~u tinsikiw, o~u ro~uma a pito~uo~uran i,*.*%. po~u~unka o~u po~u~unka no~u pajwo~uro~us i, ta…¨~…ģa a…¨~…ģińßaj ko~u ka…ĺa pa…ĺa…ĺafaŇč ato~u pi ¶…ôr…ôp ato~u ta…ĺijo~ukaj a kitakit, maŇča…ĺ…ôfaj itija ńßo~u to~u *** ko~u mińß…ô ¶aan, o~u  °o~urip no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw no~u pajwo~uro~us i,mito~u…¨~…ģo~uŇč to~u ro~usija a …ĺ…ôkakawa a ma…ĺaro~usija ko~u wajwaj, o~unini to~u ko~u saka…ĺańß…ô…¨~…ģawan sato~u ko~u po~u~unka no~u pajwo~uro~us. o~u to~u °asan a  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč no~u pajwo~uro~us i,mar…ô ¶…ôp no~u kifo~u~u-ro~us a …ĺa…ĺ…ôko~u, to~u iko~ur maso~u…ĺo~ut ńßo~u no~u po~u…ĺan, …ĺitawan, …ĺato~uwija,wo~uro~us ato~u ro~umaro~uma a kitakit no~u jo~uro~upa ko~u fa ¶o~u no~u  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč.  ¶aaj ka o~u po~u~unka a ¶a no~u ro~usija ko~u mir…ô ¶…ôpaj to~u  °o~urip no~u pajwo~uro~us,o~u pisa ¶a ¶ak a tan…ôŇč miriŇčiaj to~u …ĺitawan, o~unini ńßaw i,sańß…ôto~uaj o~uno~u ro~uma a kitakit a …ĺ…ôkakawa, o~urasaka, awaaj a mańßapiŇčan ko~u o~uno~u pajwo~uro~us a po~u~unka snanaj a t…ôk…ô…¨~…ģan. ro~u ¶o~uk no~u po~u~unka o~u ro~u ¶o~uk no~u po~u~unka i sas…ôra a ma °…ômin no~u pajwo~uro~us ira ko~u s…ôpat: *. mir-piki °a…¨~…ģiŇčan a masaraka…¨~…ģaj a …ĺo~uma ° . ****mińß…ô ¶a saka ** fo~uka…¨~…ģ mato~uro~u ° no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u po~u~unka a sao~upo~u no~u …ĺinńß…ôko~u ma…ĺaro~u ¶o~uk no~u po~u~unka i sas…ôra a ma °…ômin. *. niswiro~u~u piki °a…¨~…ģiŇčan a tata °akaj …ĺo~uma ° *. pijawo~uwiji…ô ¶a a ki…ĺaki…ĺaŇčan . *. sto~u…ĺo~u~uwi tańßapinaŇčan a mifak ¶iw to~u  ¶ikiw kjo~uiko~u~u ta…¨~…ģa  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u kto~uiko~u~u no~u pajwo~uro~us, o~u ka…ĺo~upiti…ĺi…¨~…ģan to~u ** a mińß…ô ¶aan  ¶o~uwa ka papajso~u…ôn. o~u tata °aŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan a fa ¶o~u i,*~* ko~u pińßatatanaman a mińß…ô ¶aan, to~usaaj ko~u kasasiro~uma a fa ¶o~u o~u  ¶…ô ¶aj i, ¶o~uwa ka papajso~u…ôn o~u ro~uma i,papaso~uaj. i **** mińß…ô ¶a o~u nipasa…¨~…ģakan no~u kitakit a jo~usan a pajso~u i,mańßao~up ko~u *.**% no~u po~u…ĺo~uŇč a nipasa…¨~…ģakan a jo~usan. ano~u matini ira ko~u *,*** ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u nipasifana °aj a …¨~…ģ…ômak(o~uno~u ma °…ômaŇčaj ńßo~u a wawa i,ira ko~u siwa a o~ufa…¨~…ģ ko~u ka °…ômaŇčaj), **** ko~uno~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u ko~u ¶o~uŇč ato~u kao~u ¶o~uŇč(*** o~ufa…¨~…ģ ko~u miti…ĺi…¨~…ģaj ńßo~u ka °…ômaŇčaj), *** ko~u sinmo~un a piti…ĺi…¨~…ģan, ** ko~u tata °aŇčaj …ĺo~uti…ĺi…¨~…ģan(o~uno~u kitakita nipatir…ôŇčan ira ko~u ** tata °aŇčaj pit…ĺi…¨~…ģan, ira ko~u ** o~u ka…ĺo~u tata °aŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan). ira ko~u pisa °o~usi, o~u mataja…ĺaj pakajni i ko~u ¶o~uŇč ato~u kao~u ¶o~uŇč i,ira ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, i …ĺa…ĺo~uma ° no~unini i,o~u siŇčsi ira ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, itiraaj i tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan a mataja…ĺaj ira ko~u * o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw. o~u tata °aŇčaj ko~u ŇčaŇčanaj a tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan o~u nipatir…ôŇčan no~u kitakit a pajwo~uro~us tajkako~u~u , i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** mińß…ô ¶a; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a ki ¶i ¶ tajkako~u~u, i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a sińßaŇč tajkako~u~u,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a ki ¶ai tajkako~u~u, ,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u ***** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw; pajwo~uro~us nipatir…ôŇčan no~u kitakit a nimao~umańßaj tajkako~u~u, ,i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw;misko~u nipatir…ôŇčan no~u kitakit a so~uwa…ĺan a tajkako~u~u, i **** mińß…ô ¶a a mapatir…ôŇč, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj anini ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u siŇčsi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>