<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Belguim" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Belguim" copyright="CC BY-SA" citation="Belguim. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Belguim" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Belguim, title = Belguim, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Belguim} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Belguim Takaray a sowal: Pilisu Hontian a Kitakit , o Sa'etipay a Kitakit, o cecay a kitakit no nipatirengay to Yoropa a Lekaep , o syoto Porosayr o kaitiraan no Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep ato Yoropa a Lekaep, adihay ko matiniay o tata'angay a Saopo no 'emin no kitakit. Ona kitakit nani ka'amis do'edoedo han ko rekat no toki a minengeng i,malafiyaway ato Olanta, Toic ato Fransu, isa'etip misi'ayaway to Ka'amisay Rriyar . Tatapangan no ngangan O ngangan no Pilisu i, nani itiyaay ho i 'Ayaw ni Yiso a Roma a Mihecahecaan, itiya 'I, o Pilisu-Kaolo hananay a mitahidang , o imi nonini i,o itiraay i o Kaolo(Gallia) a tamdaw no Pirkay a Finacadan sanay. Ono holam a pifalic to Pilisu a ngangan i,nani mitilidan ni Sicifen a"瀛寰志略"i 1849 miheca. Rikisi To'asan a miheca Ano maososoy ko pisa'osi i, itiyay ho i katelangay a fokelokelohan a miheaan iraay to ko tamdaw a maro' itini i ko to'as no Pilisu. Ano i palapalaan to ano i punka to itiniay i sacapa'an no Yoropa ko kaitiraan no Pilisu, orasak, mahapingan to no Pilisu ko kacemahad ato katekop no kasasiromaroma afinacadan ato punka tona 2000 a mihecaan. Nawhani, tada o so'elinay o kacacamolan no masasiromaromaay a finacadan itini, ira ko Kirto tamdaw , ira ko Roma a tamdaw, ira ko Toic a tamdaw, ira ko Fransu a tamdaw, ira ko Olanta(Holan) a tamdaw, ira ko Sipanya a tamdaw ato Awtili a tamdaw a macacamol maro' itini, adihay ko ma'osaway nangra a konis no punka itini tona palapalaan. I'ayaw ni Yiso to 54 miheca, o ni'aroan no Kirto a tamdaw a pala ma'eco no tapan no sofitay no Roma Kapolong Kitakit ci Kaysa , yo matekop to ko Roma Hontian Kitakit i,o Lurman a tamdaw to ko micomoday a tayni ton apala, ilaloma' nona Lurman a tamdaw ira ko roma a finacadan Falanko a tamdaw patireng to Molown Hotian Kitakit mahaopay ko aniniay a Pilisu. Pikowanan ni Cali II o honti no Falanko Itiya i 860 miheca, Sa'etipay AFalanko kitakit a honti ci Cali II toro'en ningra ci Tupoan malamikomoday a Falantosu Pocie. 979 miheca , kaheci sato a mapatireng ko Porusayr. 1328 miheca, o sofitay no Fransu pakalowid i Kasaylo a lalood, mapalaheci to ko pikowan to Falantosu. Micowatan a Sakowan To ikor to i,kinapinapina to ko kafalic no mikowanay to Pilisu,oya kasasilsil no etal i,o Olanta , Pokoti , Sipanya, Awtili ko mikowanay. Ikalahontian ni Napolon malapala no Fransu ko pecih no Pilisu,malowid to ci Napolon i,mapateko i Olanta ko Pilisu mala Mapapolongay Hontian Kitakit. Tahira to i 1830 mihecaan, cidemak to nani pikowan no Olanta, mala o Mirocokay a Malahonti a kitakit, matoro' ko cecay a sarawa'an no Toic, o wawa no honti no Sakosen-Kopaw- Kota Hontian Kitakit ci Lipolto I malasa'ayaway honti. Na mapatireng to ko Pilisu a kitakit, toker sa to Cowa ka Pisakakinih sanay a lekakawa no kitakit. Nikawrira, i Sakatosa a Lalood no Ha'emin no Kitakit ma'eco no Toic. Orasaka, ikor to nona lalood masawad to Cowa ka Pisakakinig sanay a lekakawa no kitakit, mikapot to Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep ato Yoropa a Lekatep no Kicai Misiiked to Niyahpikowan Itiya ho maa'ise'ised a micerak to kakowanen ko Yoropa a Hontian kitakit,o Pilisu ira ko tosa a Micowatan a Sakowan ato cecay a Nicaliwan Pala : o Luanta – Wulongti ato Mala-Pilisuan a Kanko onini i, ono aniniay a Finawlan a Kitakit . Ona Mala-Pilisuan a Kanko itiyaay i 1885 miheca a masasowal ko Yoropa a kitakit to samanen ko cikcik a misakilac ko Afrika sanay a Poli-Kayki a pakilacen ko honti no Pilisu ci Liawpito . Samatiya han to o teked a sera ko pikowan ni Liawpito, langiwngiw to ko ha'emin no kitakit, sawad sato i 1908 miheca ko piteked a pikowan ni Liawpito, patorod han to i sifo no Pilisu ko pikowan. To ikor to i,misiiked to kono niyah a pikowan no Mala-Pilisuan a Kanko i 1960 miheca. Ono itiraay i Nicaliwan Pala i Tincin no Congko o kakomodan ci Molis itiya yo milood ko faloay a kitakit to Congko i 1900 miheca a miopoh a matatilid to kakaketonan a tilid ko maro'ay. Tahira to i 1927 miheca ta patoko han to ni Molis ko Tincin i Picin Sifo no Conghuwaminko. Aniniay a Pilisu O tada cemahaday cikicicay to takaraway a kitakit ko Pilisu anini, nikawrira, nano to'as a rikisi iraay to ko sapisiikedaw a kasarekad, nawhani, ika'amisay a pecih no kitakit o Folamang a tamdaw ono Olanta a sowal kono roma'ami'ad a sowal, sa pasitraay i Olanta a mitadipi, o ikatimolay sa a pecih i, o Walong a tamdaw ono Fransu ko sowal, sa pasitira i Fransu a mitadipi, ona tosa a finacada malala'isay to romi'ami'ad. I 2007 miheca saka 6 folad saka 10 romi'ad ira ko kapolongan a kayki, 'enem a folad ko kasasowasowalan ta patireng sa to kapolongan a sifo, nikawrira, caka halafing tolo aca ko folad malasawad to kona sifo. Itiya i ikor no 2010 miheca saka 6 folad a sinkiw, ira ko 543 romi'ad ko caka patireng to sifo, o sahalafinay ko romi'ad awa ko sifo, macicih ko kirok no 'emin no kitakit. Awa ko misododay a matatoker, saikoray to i,falic han to ko Tatapang Rikec a Kinpo, patodod han to a palalikel ko ka'amisay ato katimolay a pecih no kitakit to Niyah-Pikowan, o syoto Polosair ono Kapolongan a Sakowan, onini ko sakalowan no 'icel no Fafa'eday Pikaikian,nani 2014 mihecaan a sinkiw patokeled hananay to sinkiw no Yoropa Pikaikian , 5 miheca kinacecay ko pisinkiw, o Kararemay Pikaikian a kiin i,ono Olanta Etal 87 ko tamdaw no kiin, ono Fransu Etal i,63 ko tamdaw a kiin, o 'icel nona tosa a etal malalenay, o sa'osi no kiin ko pi'arawan. O nini ko kahapinangan o Nipatekoan ko Sakowan a Kitakit. I 2013 miheca saka 7 folad, o saka 6 a honti ci Alpi II papirocoken ningra ko wawa ci Filipo malahonti. I 2014 miheca saka 10 folad saka 11 romi'ad o fa'elohay a Conli ci Syar Misier(Charles Yves Jean Ghislaine Michel),keriden ningra ko pasikawananay a isifo'ay a sifo, paloko i ka'ayaw ni Filipo honti ta malaheci ko kalacongli, laheci sato ko 4 a folad a kasasowal. Ci Misier congli o saka'emangay ko mihecaan no Pilisu nani 1840 miheca , itini i Yoropa o saka'emangay to ko tireng ningra. 2019 mihecaan a sinkiw, matiya to to i'ayaway sako'esit sa caka patireng to fa'elohay a sifo, oya sa ci Misier o mamalakakeridan no Sakakaay Kayki no Yoropa tona miheca i saka 12 folad, toro' han to ni Filipo honti ko widang ni Misier ci Sofi-Wirmisu(Sophie Wilmès;蘇菲·威爾梅斯) mala pacarcaray a kakeridan no sifo. Sici Satapang mala Nipatekoan ko Sakowan a Kitakit ko Pilisu i,tongal sa ko kasasifod no faco no sifo. I la'eno no Nipatekoan ko Sakowan a sifo i, pakisowal ko pisilsil a patireng to tolo a etal: 1. Olanta sowal a etal, 2. Fransu sowal a etal 3. Toic sowal a etal. patokeled han a patireng to tolo a sakowan: o Walong Tata'akay Etal ; o Folamon Tata'akay Etal ato Polosayr-Syoto Tata'akay Etal . O sakowan ato etal ano matata'edipay i, mapo'elacay ko kasasilsil no tayal: 1.Nipatekoan ko Sakowan a sifo : citodongay to kapolongan a tayal, o paisawidang tono sici a tayal, no sofitay, katayalan, sakarihaday(syakay-fukuli), lalan ato dinwa. 2.Etal a sifo :citodongay to sowal, punka ato kyuiki,o pitilidan, ariri no 'ohong ato pisifayan. 3.Komuin a sifo :citodongay tono sera ato dafong a tayal. Centang Onini i,ono sici a kasarekarekad. Pakaynien tona sici a kasarekarekad mahapinang ko Faco no Nipatekoan ko Sakowan a sifo, nawhani, malalikelay ko Folimon Tata'akay Etal ato Walong Tata'akay Etal to 'icel no sici, awaay ko kapolongan no kitakit a centang. O kiin no Kararemay Pikaikian polong no kiin 150 ko tamdaw, o Folimon 87 ko kiin, o Walong 63 ko kiin. O kasaso'iring no Ka'amisay ato Katimolay O Pilisu a kitakit i, patatekoan ko Walong Tata'akay Etal(o Fransu ko sowal a etal,瓦隆大區) ato Folamon Tata'akay Etal(o Olanta ko sowal a etal,佛拉蒙大區). Nani 19 sici satapang ko ci'icelay a kitakit amisasiwar sa ira ko kasaso'iring no Ka'amisay ato Katimolay a etal, tahanini tona 20 sici iraay ho a matengil ko pacohacohay a ngiha' to sapitekoaw i a Fransu anca i Olanta,matiya to o itiraay i Yoropa a sapicinowasaw a felaw, o lalowadan no rawraw sici ato syakay konini i Yoropa. Mangalefay ko Spisikedaw a Demak no Folamon , nani 20 sici tahanini cawa ka pitolas a milekal to Teked a Salongoc ato Sapisikedaw a Niyahpikowan, ta mapa'ading ko sowal no Olanta ato punka ato rikisi, orasaka sa'icel sa mihantay to katenek no sowal no Fransu. kaitiraan I saka'amisay a sa'etipay no Yoropa ko ka itiraan no Pilisu, cila'ed to riyar a makakecol ato Ikiris,i ka'amis malafiyaw ato Olanta, i katimol mada'edo'edo ko pala ato Fransu, isakatimol no kawali malafiyaw ato Losinpo Hontian Kitakit, ikawali mada'edo'edoay ko pala ato Toic, o kakahad no polong i 3.05㎢. Toloay ko kasasilsil no etal: ka'etip o mililisay to riyar a dafdaf, sasifo'an o masatapoloay a dahetal, isakawali o Yartin Lotolotokan . Kakarayan O sa'emelay a no riyaran a kakarayan, orasaka, i kasi'enawan lafafa ko kakarayan, i kaciferangan sa'emel ko romi'ad, kali'orad, isakacecay a folad o lalen no fa'edet 0~3°C, sakapito a folad lalen no fa'edet 14~19°C . O kasasilsil no sakowan 1.Folamon Tata'akay Etal :I ka'amisay etal a Folamon Finacadan(Vlaamse Gemeenschap,佛拉蒙社群), o Olanta ko sowal; 2.Walong Tata'akay Etal :I katimolay a pecih etal a Fransu a finacadan(Communauté française,法語社群),o Fransu ko sowal; 3.Polosayr-Syoto Tata'akay Etal :I sasifo'an no kitakit; Ira ho ko Toic finacadan i sakawali(Deutschsprachige Gemeinschaft,德語社群). Kicai O tada cemahaday ko misang'ay to dafong a kitakit ko Pilisu i ha'emin no kitakit, itiya ho i 19 sici itini i Yoropa o sa'ayaway a mifalic to o Kikai ko Sakatayal . Ira ko fancalay a minato, lalan i nanom, lalan no cinamalay ato lalan, sa fancal ko kalacacofacofay ato roma a kitakit a malali'aca'aca to masamaamaanay a dafong. 1991 miheca saka 1 folad, mikapot a mali'ayaw a mitayal to malacecaay a payso no Yoropa(Euro,歐元), oya no Pilisu a Falang payso i 2002 miheca lwheci sato a maceror no Yoropa a Payso. O kicai no Pilisu tadatata'ang ko pipalawina to Kalokitakit a Kali'aca to Dafong.O tosa no kalitolo no Lalen a 'Etan no Kalotamdaw ( per capita disposable income ,GNI;人均收入), o nani pasadakan a paliwal to dafong a 'etan 2 ko kasatiwtiw ato Toic, 5 ko kasatiwtiw ato Dipon.Mana hatini to ko kacilaheci no pasadak to dafong no Pilisu hani, o kanga'ay no kaitiraan ato takaraway a kicic, ato kaira no masasiromaromaay a sowal,ato cilaheciay a tayal. Oni pacomodan a dafong no Pilisu i, o kaka'enen, kikai,tayamonto, kasolin, nani kasolinay a dafon,lalilec a dafong; o nipasadakan a dafong i,ciyawkoli a waneng, tosiya, marad, sapaiyo, tayamonto ato milalilecan dafong. Oya itiraay i ka'amis a Antowipo minato o sakatosa ko tata'ang i Yoropa, o satata'angay a pasongla'an to tayamonto itini i hekal a kitakit, sa pangangan han to Tata'angay Tokai no Tayamonto.</FORM>
        <PHON kindOf="original">b~b~vəɾ*o~u~uim takaraj a so~uwaɾ: piɾiso~u~u ħo~untian a kitakit , o~u saʡətipaj a kitakit, o~u ʦəʦaj a kitakit no~u nipatirəŋaj to~u jo~uro~upa a ɾəkaəp , o~u sjo~uto~u po~uro~usajr o~u kaitiraan no~u sakaʡamisaj a rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp ato~u jo~uro~upa a ɾəkaəp, aɬ~ɮiħaj ko~u matiniaj o~u tataʡaŋaj a sao~upo~u no~u ʡəmin no~u kitakit. o~una kitakit nani kaʡamis ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ħan ko~u rəkat no~u to~uki a minəŋəŋ i,maɾafijawaj ato~u o~uɾanta, to~uiʦ ato~u franso~u~u, isaʡətip misiʡajawaj to~u kaʡamisaj rrijar . tatapaŋan no~u ŋaŋan o~u ŋaŋan no~u piɾiso~u~u i, nani itijaaj ħo~u i ʡajaw ni jiso~u a ro~uma a miħəʦaħəʦaan, itija ʡi, o~u piɾiso~u~u-kao~uɾo~u ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ , o~u imi no~unini i,o~u itiraaj i o~u kao~uɾo~u(*aɾɾia) a tamɬ~ɮaw no~u pirkaj a finaʦaɬ~ɮan sanaj. o~uno~u ħo~uɾam a pifaɾiʦ to~u piɾiso~u~u a ŋaŋan i,nani mitiɾiɬ~ɮan ni siʦifən a"****"i **** miħəʦa. rikisi to~uʡasan a miħəʦa ano~u mao~uso~uso~uj ko~u pisaʡo~usi i, itijaj ħo~u i katəɾaŋaj a fo~ukəɾo~ukəɾo~uħan a miħəaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini i ko~u to~uʡas no~u piɾiso~u~u. ano~u i paɾapaɾaan to~u ano~u i po~u~unka to~u itiniaj i saʦapaʡan no~u jo~uro~upa ko~u kaitiraan no~u piɾiso~u~u, o~urasak, maħapiŋan to~u no~u piɾiso~u~u ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ ato~u katəko~up no~u kasasiro~umaro~uma afinaʦaɬ~ɮan ato~u po~u~unka to~una **** a miħəʦaan. nawħani, taɬ~ɮa o~u so~uʡəɾinaj o~u kaʦaʦamo~uɾan no~u masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan itini, ira ko~u kirto~u tamɬ~ɮaw , ira ko~u ro~uma a tamɬ~ɮaw, ira ko~u to~uiʦ a tamɬ~ɮaw, ira ko~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw, ira ko~u o~uɾanta(ħo~uɾan) a tamɬ~ɮaw, ira ko~u sipanja a tamɬ~ɮaw ato~u awtiɾi a tamɬ~ɮaw a maʦaʦamo~uɾ maro~uʡ itini, aɬ~ɮiħaj ko~u maʡo~usawaj naŋra a ko~unis no~u po~u~unka itini to~una paɾapaɾaan. iʡajaw ni jiso~u to~u ** miħəʦa, o~u niʡaro~uan no~u kirto~u a tamɬ~ɮaw a paɾa maʡəʦo~u no~u tapan no~u so~ufitaj no~u ro~uma kapo~uɾo~uŋ kitakit ʦi kajsa , jo~u matəko~up to~u ko~u ro~uma ħo~untian kitakit i,o~u ɾo~u~urman a tamɬ~ɮaw to~u ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a tajni to~un apaɾa, iɾaɾo~umaʡ no~una ɾo~u~urman a tamɬ~ɮaw ira ko~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan faɾanko~u a tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u mo~uɾo~uwn ħo~utian kitakit maħao~upaj ko~u aniniaj a piɾiso~u~u. piko~uwanan ni ʦaɾi ii o~u ħo~unti no~u faɾanko~u itija i *** miħəʦa, saʡətipaj afaɾanko~u kitakit a ħo~unti ʦi ʦaɾi ii to~uro~uʡən niŋra ʦi to~u~upo~uan maɾamiko~umo~uɬ~ɮaj a faɾanto~uso~u~u po~uʦiə. *** miħəʦa , kaħəʦi sato~u a mapatirəŋ ko~u po~uro~u~usajr. **** miħəʦa, o~u so~ufitaj no~u franso~u~u pakaɾo~uwiɬ~ɮ i kasajɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mapaɾaħəʦi to~u ko~u piko~uwan to~u faɾanto~uso~u~u. miʦo~uwatan a sako~uwan to~u iko~ur to~u i,kinapinapina to~u ko~u kafaɾiʦ no~u miko~uwanaj to~u piɾiso~u~u,o~uja kasasiɾsiɾ no~u ətaɾ i,o~u o~uɾanta , po~uko~uti , sipanja, awtiɾi ko~u miko~uwanaj. ikaɾaħo~untian ni napo~uɾo~un maɾapaɾa no~u franso~u~u ko~u pəʦiħ no~u piɾiso~u~u,maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ʦi napo~uɾo~un i,mapatəko~u i o~uɾanta ko~u piɾiso~u~u maɾa mapapo~uɾo~uŋaj ħo~untian kitakit. taħira to~u i **** miħəʦaan, ʦiɬ~ɮəmak to~u nani piko~uwan no~u o~uɾanta, maɾa o~u miro~uʦo~ukaj a maɾaħo~unti a kitakit, mato~uro~uʡ ko~u ʦəʦaj a sarawaʡan no~u to~uiʦ, o~u wawa no~u ħo~unti no~u sako~usən-ko~upaw- ko~uta ħo~untian kitakit ʦi ɾipo~uɾto~u i maɾasaʡajawaj ħo~unti. na mapatirəŋ to~u ko~u piɾiso~u~u a kitakit, to~ukər sa to~u ʦo~uwa ka pisakakiniħ sanaj a ɾəkakawa no~u kitakit. nikawrira, i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħaʡəmin no~u kitakit maʡəʦo~u no~u to~uiʦ. o~urasaka, iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ masawaɬ~ɮ to~u ʦo~uwa ka pisakakini* sanaj a ɾəkakawa no~u kitakit, mikapo~ut to~u sakaʡamisaj a rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp ato~u jo~uro~upa a ɾəkatəp no~u kiʦai misiikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan itija ħo~u maaʡisəʡisəɬ~ɮ a miʦərak to~u kako~uwanən ko~u jo~uro~upa a ħo~untian kitakit,o~u piɾiso~u~u ira ko~u to~usa a miʦo~uwatan a sako~uwan ato~u ʦəʦaj a niʦaɾiwan paɾa : o~u ɾo~u~uanta * wo~u~uɾo~uŋti ato~u maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u o~unini i, o~uno~u aniniaj a finawɾan a kitakit . o~una maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u itijaaj i **** miħəʦa a masaso~uwaɾ ko~u jo~uro~upa a kitakit to~u samanən ko~u ʦikʦik a misakiɾaʦ ko~u afrika sanaj a po~uɾi-kajki a pakiɾaʦən ko~u ħo~unti no~u piɾiso~u~u ʦi ɾiawpito~u . samatija ħan to~u o~u təkəɬ~ɮ a səra ko~u piko~uwan ni ɾiawpito~u, ɾaŋiwŋiw to~u ko~u ħaʡəmin no~u kitakit, sawaɬ~ɮ sato~u i **** miħəʦa ko~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan ni ɾiawpito~u, pato~uro~uɬ~ɮ ħan to~u i sifo~u no~u piɾiso~u~u ko~u piko~uwan. to~u iko~ur to~u i,misiikəɬ~ɮ to~u ko~uno~u nijaħ a piko~uwan no~u maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u i **** miħəʦa. o~uno~u itiraaj i niʦaɾiwan paɾa i tinʦin no~u ʦo~uŋko~u o~u kako~umo~uɬ~ɮan ʦi mo~uɾis itija jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u faɾo~uaj a kitakit to~u ʦo~uŋko~u i **** miħəʦa a mio~upo~uħ a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ ko~u maro~uʡaj. taħira to~u i **** miħəʦa ta pato~uko~u ħan to~u ni mo~uɾis ko~u tinʦin i piʦin sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u. aniniaj a piɾiso~u~u o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj ʦikiʦiʦaj to~u takarawaj a kitakit ko~u piɾiso~u~u anini, nikawrira, nano~u to~uʡas a rikisi iraaj to~u ko~u sapisiikəɬ~ɮaw a kasarəkaɬ~ɮ, nawħani, ikaʡamisaj a pəʦiħ no~u kitakit o~u fo~uɾamaŋ a tamɬ~ɮaw o~uno~u o~uɾanta a so~uwaɾ ko~uno~u ro~umaʡamiʡaɬ~ɮ a so~uwaɾ, sa pasitraaj i o~uɾanta a mitaɬ~ɮipi, o~u ikatimo~uɾaj sa a pəʦiħ i, o~u waɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw o~uno~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ, sa pasitira i franso~u~u a mitaɬ~ɮipi, o~una to~usa a finaʦaɬ~ɮa maɾaɾaʡisaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u kapo~uɾo~uŋan a kajki, ʡənəm a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kasaso~uwaso~uwaɾan ta patirəŋ sa to~u kapo~uɾo~uŋan a sifo~u, nikawrira, ʦaka ħaɾafiŋ to~uɾo~u aʦa ko~u fo~uɾaɬ~ɮ maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~una sifo~u. itija i iko~ur no~u **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ a sinkiw, ira ko~u *** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u ʦaka patirəŋ to~u sifo~u, o~u saħaɾafinaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ awa ko~u sifo~u, maʦiʦiħ ko~u kiro~uk no~u ʡəmin no~u kitakit. awa ko~u miso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮaj a matato~ukər, saiko~uraj to~u i,faɾiʦ ħan to~u ko~u tatapaŋ rikəʦ a kinpo~u, pato~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ħan to~u a paɾaɾikəɾ ko~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj a pəʦiħ no~u kitakit to~u nijaħ-piko~uwan, o~u sjo~uto~u po~uɾo~usair o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a sako~uwan, o~unini ko~u sakaɾo~uwan no~u ʡiʦəɾ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian,nani **** miħəʦaan a sinkiw pato~ukəɾəɬ~ɮ ħananaj to~u sinkiw no~u jo~uro~upa pikaikian , * miħəʦa kinaʦəʦaj ko~u pisinkiw, o~u kararəmaj pikaikian a kiin i,o~uno~u o~uɾanta ətaɾ ** ko~u tamɬ~ɮaw no~u kiin, o~uno~u franso~u~u ətaɾ i,** ko~u tamɬ~ɮaw a kiin, o~u ʡiʦəɾ no~una to~usa a ətaɾ maɾaɾənaj, o~u saʡo~usi no~u kiin ko~u piʡarawan. o~u nini ko~u kaħapinaŋan o~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a kitakit. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u saka * a ħo~unti ʦi aɾpi ii papiro~uʦo~ukən niŋra ko~u wawa ʦi fiɾipo~u maɾaħo~unti. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u faʡəɾo~uħaj a ʦo~unɾi ʦi sjar misiər(ʦħarɾəs jb~vəs *əan *ħisɾainə miʦħəɾ),kəriɬ~ɮən niŋra ko~u pasikawananaj a isifo~uʡaj a sifo~u, paɾo~uko~u i kaʡajaw ni fiɾipo~u ħo~unti ta maɾaħəʦi ko~u kaɾaʦo~uŋɾi, ɾaħəʦi sato~u ko~u * a fo~uɾaɬ~ɮ a kasaso~uwaɾ. ʦi misiər ʦo~uŋɾi o~u sakaʡəmaŋaj ko~u miħəʦaan no~u piɾiso~u~u nani **** miħəʦa , itini i jo~uro~upa o~u sakaʡəmaŋaj to~u ko~u tirəŋ niŋra. **** miħəʦaan a sinkiw, matija to~u to~u iʡajawaj sako~uʡəsit sa ʦaka patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u, o~uja sa ʦi misiər o~u mamaɾakakəriɬ~ɮan no~u sakakaaj kajki no~u jo~uro~upa to~una miħəʦa i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, to~uro~uʡ ħan to~u ni fiɾipo~u ħo~unti ko~u wiɬ~ɮaŋ ni misiər ʦi so~ufi-wirmiso~u~u(so~upħiə wiɾm*s;*******) maɾa paʦarʦaraj a kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. siʦi satapaŋ maɾa nipatəko~uan ko~u sako~uwan a kitakit ko~u piɾiso~u~u i,to~uŋaɾ sa ko~u kasasifo~uɬ~ɮ no~u faʦo~u no~u sifo~u. i ɾaʡəno~u no~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u i, pakiso~uwaɾ ko~u pisiɾsiɾ a patirəŋ to~u to~uɾo~u a ətaɾ: *. o~uɾanta so~uwaɾ a ətaɾ, *. franso~u~u so~uwaɾ a ətaɾ *. to~uiʦ so~uwaɾ a ətaɾ. pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan a patirəŋ to~u to~uɾo~u a sako~uwan: o~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ ; o~u fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ ato~u po~uɾo~usajr-sjo~uto~u tataʡakaj ətaɾ . o~u sako~uwan ato~u ətaɾ ano~u matataʡəɬ~ɮipaj i, mapo~uʡəɾaʦaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u tajaɾ: *.nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u : ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kapo~uɾo~uŋan a tajaɾ, o~u paisawiɬ~ɮaŋ to~uno~u siʦi a tajaɾ, no~u so~ufitaj, katajaɾan, sakariħaɬ~ɮaj(sjakaj-fo~u~uko~u~uɾi), ɾaɾan ato~u ɬ~ɮinwa. *.ətaɾ a sifo~u :ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u so~uwaɾ, po~u~unka ato~u kjo~u~uiki,o~u pitiɾiɬ~ɮan, ariri no~u ʡo~uħo~uŋ ato~u pisifajan. *.ko~umo~u~uin a sifo~u :ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u səra ato~u ɬ~ɮafo~uŋ a tajaɾ. ʦəntaŋ o~unini i,o~uno~u siʦi a kasarəkarəkaɬ~ɮ. pakajniən to~una siʦi a kasarəkarəkaɬ~ɮ maħapinaŋ ko~u faʦo~u no~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u, nawħani, maɾaɾikəɾaj ko~u fo~uɾimo~un tataʡakaj ətaɾ ato~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ to~u ʡiʦəɾ no~u siʦi, awaaj ko~u kapo~uɾo~uŋan no~u kitakit a ʦəntaŋ. o~u kiin no~u kararəmaj pikaikian po~uɾo~uŋ no~u kiin *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u fo~uɾimo~un ** ko~u kiin, o~u waɾo~uŋ ** ko~u kiin. o~u kasaso~uʡiriŋ no~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj o~u piɾiso~u~u a kitakit i, patatəko~uan ko~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ(o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ a ətaɾ,****) ato~u fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ(o~u o~uɾanta ko~u so~uwaɾ a ətaɾ,*****). nani ** siʦi satapaŋ ko~u ʦiʡiʦəɾaj a kitakit amisasiwar sa ira ko~u kasaso~uʡiriŋ no~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj a ətaɾ, taħanini to~una ** siʦi iraaj ħo~u a matəŋiɾ ko~u paʦo~uħaʦo~uħaj a ŋiħaʡ to~u sapitəko~uaw i a franso~u~u anʦa i o~uɾanta,matija to~u o~u itiraaj i jo~uro~upa a sapiʦino~uwasaw a fəɾaw, o~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rawraw siʦi ato~u sjakaj ko~unini i jo~uro~upa. maŋaɾəfaj ko~u spisikəɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak no~u fo~uɾamo~un , nani ** siʦi taħanini ʦawa ka pito~uɾas a miɾəkaɾ to~u təkəɬ~ɮ a saɾo~uŋo~uʦ ato~u sapisikəɬ~ɮaw a nijaħpiko~uwan, ta mapaʡaɬ~ɮiŋ ko~u so~uwaɾ no~u o~uɾanta ato~u po~u~unka ato~u rikisi, o~urasaka saʡiʦəɾ sa miħantaj to~u katənək no~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. kaitiraan i sakaʡamisaj a saʡətipaj no~u jo~uro~upa ko~u ka itiraan no~u piɾiso~u~u, ʦiɾaʡəɬ~ɮ to~u rijar a makakəʦo~uɾ ato~u ikiris,i kaʡamis maɾafijaw ato~u o~uɾanta, i katimo~uɾ maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u paɾa ato~u franso~u~u, isakatimo~uɾ no~u kawaɾi maɾafijaw ato~u ɾo~usinpo~u ħo~untian kitakit, ikawaɾi maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u to~uiʦ, o~u kakaħaɬ~ɮ no~u po~uɾo~uŋ i *.***. to~uɾo~uaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u ətaɾ: kaʡətip o~u miɾiɾisaj to~u rijar a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, sasifo~uʡan o~u masatapo~uɾo~uaj a ɬ~ɮaħətaɾ, isakawaɾi o~u jartin ɾo~uto~uɾo~uto~ukan . kakarajan o~u saʡəməɾaj a no~u rijaran a kakarajan, o~urasaka, i kasiʡənawan ɾafafa ko~u kakarajan, i kaʦifəraŋan saʡəməɾ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, kaɾiʡo~uraɬ~ɮ, isakaʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət *~**ʦ, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət **~***ʦ . o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan *.fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ :i kaʡamisaj ətaɾ a fo~uɾamo~un finaʦaɬ~ɮan(b~vɾaamsə *əməənsʦħap,*****), o~u o~uɾanta ko~u so~uwaɾ; *.waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ :i katimo~uɾaj a pəʦiħ ətaɾ a franso~u~u a finaʦaɬ~ɮan(ʦo~ummo~u~unao~u~ut* fran*aisə,****),o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ; *.po~uɾo~usajr-sjo~uto~u tataʡakaj ətaɾ :i sasifo~uʡan no~u kitakit; ira ħo~u ko~u to~uiʦ finaʦaɬ~ɮan i sakawaɾi(ɬ~ɮəo~u~utsʦħspraʦħi*ə *əməinsʦħaft,****). kiʦai o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj ko~u misaŋʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a kitakit ko~u piɾiso~u~u i ħaʡəmin no~u kitakit, itija ħo~u i ** siʦi itini i jo~uro~upa o~u saʡajawaj a mifaɾiʦ to~u o~u kikai ko~u sakatajaɾ . ira ko~u fanʦaɾaj a minato~u, ɾaɾan i nano~um, ɾaɾan no~u ʦinamaɾaj ato~u ɾaɾan, sa fanʦaɾ ko~u kaɾaʦaʦo~ufaʦo~ufaj ato~u ro~uma a kitakit a maɾaɾiʡaʦaʡaʦa to~u masamaamaanaj a ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, mikapo~ut a maɾiʡajaw a mitajaɾ to~u maɾaʦəʦaaj a pajso~u no~u jo~uro~upa(əo~u~uro~u,**), o~uja no~u piɾiso~u~u a faɾaŋ pajso~u i **** miħəʦa ɾwħəʦi sato~u a maʦəro~ur no~u jo~uro~upa a pajso~u. o~u kiʦai no~u piɾiso~u~u taɬ~ɮatataʡaŋ ko~u pipaɾawina to~u kaɾo~ukitakit a kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ.o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u ɾaɾən a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ( pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni;****), o~u nani pasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ʡətan * ko~u kasatiwtiw ato~u to~uiʦ, * ko~u kasatiwtiw ato~u ɬ~ɮipo~un.mana ħatini to~u ko~u kaʦiɾaħəʦi no~u pasaɬ~ɮak to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u piɾiso~u~u ħani, o~u kaŋaʡaj no~u kaitiraan ato~u takarawaj a kiʦiʦ, ato~u kaira no~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ,ato~u ʦiɾaħəʦiaj a tajaɾ. o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ no~u piɾiso~u~u i, o~u kakaʡənən, kikai,tajamo~unto~u, kaso~uɾin, nani kaso~uɾinaj a ɬ~ɮafo~un,ɾaɾiɾəʦ a ɬ~ɮafo~uŋ; o~u nipasaɬ~ɮakan a ɬ~ɮafo~uŋ i,ʦijawko~uɾi a wanəŋ, to~usija, maraɬ~ɮ, sapaijo~u, tajamo~unto~u ato~u miɾaɾiɾəʦan ɬ~ɮafo~uŋ. o~uja itiraaj i kaʡamis a anto~uwipo~u minato~u o~u sakato~usa ko~u tataʡaŋ i jo~uro~upa, o~u satataʡaŋaj a paso~uŋɾaʡan to~u tajamo~unto~u itini i ħəkaɾ a kitakit, sa paŋaŋan ħan to~u tataʡaŋaj to~ukai no~u tajamo~unto~u.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Belguim Takaray a sowal: Pilisu Hontian a Kitakit , o Sa'etipay a Kitakit, o cecay a kitakit no nipatirengay to Yoropa a Lekaep , o syoto Porosayr o kaitiraan no Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep ato Yoropa a Lekaep, adihay ko matiniay o tata'angay a Saopo no 'emin no kitakit. Ona kitakit nani ka'amis do'edoedo han ko rekat no toki a minengeng i,malafiyaway ato Olanta, Toic ato Fransu, isa'etip misi'ayaway to Ka'amisay Rriyar . Tatapangan no ngangan O ngangan no Pilisu i, nani itiyaay ho i 'Ayaw ni Yiso a Roma a Mihecahecaan, itiya 'I, o Pilisu-Kaolo hananay a mitahidang , o imi nonini i,o itiraay i o Kaolo(Gallia) a tamdaw no Pirkay a Finacadan sanay. Ono holam a pifalic to Pilisu a ngangan i,nani mitilidan ni Sicifen a"瀛寰志略"i 1849 miheca. Rikisi To'asan a miheca Ano maososoy ko pisa'osi i, itiyay ho i katelangay a fokelokelohan a miheaan iraay to ko tamdaw a maro' itini i ko to'as no Pilisu. Ano i palapalaan to ano i punka to itiniay i sacapa'an no Yoropa ko kaitiraan no Pilisu, orasak, mahapingan to no Pilisu ko kacemahad ato katekop no kasasiromaroma afinacadan ato punka tona 2000 a mihecaan. Nawhani, tada o so'elinay o kacacamolan no masasiromaromaay a finacadan itini, ira ko Kirto tamdaw , ira ko Roma a tamdaw, ira ko Toic a tamdaw, ira ko Fransu a tamdaw, ira ko Olanta(Holan) a tamdaw, ira ko Sipanya a tamdaw ato Awtili a tamdaw a macacamol maro' itini, adihay ko ma'osaway nangra a konis no punka itini tona palapalaan. I'ayaw ni Yiso to 54 miheca, o ni'aroan no Kirto a tamdaw a pala ma'eco no tapan no sofitay no Roma Kapolong Kitakit ci Kaysa , yo matekop to ko Roma Hontian Kitakit i,o Lurman a tamdaw to ko micomoday a tayni ton apala, ilaloma' nona Lurman a tamdaw ira ko roma a finacadan Falanko a tamdaw patireng to Molown Hotian Kitakit mahaopay ko aniniay a Pilisu. Pikowanan ni Cali II o honti no Falanko Itiya i 860 miheca, Sa'etipay AFalanko kitakit a honti ci Cali II toro'en ningra ci Tupoan malamikomoday a Falantosu Pocie. 979 miheca , kaheci sato a mapatireng ko Porusayr. 1328 miheca, o sofitay no Fransu pakalowid i Kasaylo a lalood, mapalaheci to ko pikowan to Falantosu. Micowatan a Sakowan To ikor to i,kinapinapina to ko kafalic no mikowanay to Pilisu,oya kasasilsil no etal i,o Olanta , Pokoti , Sipanya, Awtili ko mikowanay. Ikalahontian ni Napolon malapala no Fransu ko pecih no Pilisu,malowid to ci Napolon i,mapateko i Olanta ko Pilisu mala Mapapolongay Hontian Kitakit. Tahira to i 1830 mihecaan, cidemak to nani pikowan no Olanta, mala o Mirocokay a Malahonti a kitakit, matoro' ko cecay a sarawa'an no Toic, o wawa no honti no Sakosen-Kopaw- Kota Hontian Kitakit ci Lipolto I malasa'ayaway honti. Na mapatireng to ko Pilisu a kitakit, toker sa to Cowa ka Pisakakinih sanay a lekakawa no kitakit. Nikawrira, i Sakatosa a Lalood no Ha'emin no Kitakit ma'eco no Toic. Orasaka, ikor to nona lalood masawad to Cowa ka Pisakakinig sanay a lekakawa no kitakit, mikapot to Saka'amisay a Riyaran a Kakaketonan Lekatep ato Yoropa a Lekatep no Kicai Misiiked to Niyahpikowan Itiya ho maa'ise'ised a micerak to kakowanen ko Yoropa a Hontian kitakit,o Pilisu ira ko tosa a Micowatan a Sakowan ato cecay a Nicaliwan Pala : o Luanta – Wulongti ato Mala-Pilisuan a Kanko onini i, ono aniniay a Finawlan a Kitakit . Ona Mala-Pilisuan a Kanko itiyaay i 1885 miheca a masasowal ko Yoropa a kitakit to samanen ko cikcik a misakilac ko Afrika sanay a Poli-Kayki a pakilacen ko honti no Pilisu ci Liawpito . Samatiya han to o teked a sera ko pikowan ni Liawpito, langiwngiw to ko ha'emin no kitakit, sawad sato i 1908 miheca ko piteked a pikowan ni Liawpito, patorod han to i sifo no Pilisu ko pikowan. To ikor to i,misiiked to kono niyah a pikowan no Mala-Pilisuan a Kanko i 1960 miheca. Ono itiraay i Nicaliwan Pala i Tincin no Congko o kakomodan ci Molis itiya yo milood ko faloay a kitakit to Congko i 1900 miheca a miopoh a matatilid to kakaketonan a tilid ko maro'ay. Tahira to i 1927 miheca ta patoko han to ni Molis ko Tincin i Picin Sifo no Conghuwaminko. Aniniay a Pilisu O tada cemahaday cikicicay to takaraway a kitakit ko Pilisu anini, nikawrira, nano to'as a rikisi iraay to ko sapisiikedaw a kasarekad, nawhani, ika'amisay a pecih no kitakit o Folamang a tamdaw ono Olanta a sowal kono roma'ami'ad a sowal, sa pasitraay i Olanta a mitadipi, o ikatimolay sa a pecih i, o Walong a tamdaw ono Fransu ko sowal, sa pasitira i Fransu a mitadipi, ona tosa a finacada malala'isay to romi'ami'ad. I 2007 miheca saka 6 folad saka 10 romi'ad ira ko kapolongan a kayki, 'enem a folad ko kasasowasowalan ta patireng sa to kapolongan a sifo, nikawrira, caka halafing tolo aca ko folad malasawad to kona sifo. Itiya i ikor no 2010 miheca saka 6 folad a sinkiw, ira ko 543 romi'ad ko caka patireng to sifo, o sahalafinay ko romi'ad awa ko sifo, macicih ko kirok no 'emin no kitakit. Awa ko misododay a matatoker, saikoray to i,falic han to ko Tatapang Rikec a Kinpo, patodod han to a palalikel ko ka'amisay ato katimolay a pecih no kitakit to Niyah-Pikowan, o syoto Polosair ono Kapolongan a Sakowan, onini ko sakalowan no 'icel no Fafa'eday Pikaikian,nani 2014 mihecaan a sinkiw patokeled hananay to sinkiw no Yoropa Pikaikian , 5 miheca kinacecay ko pisinkiw, o Kararemay Pikaikian a kiin i,ono Olanta Etal 87 ko tamdaw no kiin, ono Fransu Etal i,63 ko tamdaw a kiin, o 'icel nona tosa a etal malalenay, o sa'osi no kiin ko pi'arawan. O nini ko kahapinangan o Nipatekoan ko Sakowan a Kitakit. I 2013 miheca saka 7 folad, o saka 6 a honti ci Alpi II papirocoken ningra ko wawa ci Filipo malahonti. I 2014 miheca saka 10 folad saka 11 romi'ad o fa'elohay a Conli ci Syar Misier(Charles Yves Jean Ghislaine Michel),keriden ningra ko pasikawananay a isifo'ay a sifo, paloko i ka'ayaw ni Filipo honti ta malaheci ko kalacongli, laheci sato ko 4 a folad a kasasowal. Ci Misier congli o saka'emangay ko mihecaan no Pilisu nani 1840 miheca , itini i Yoropa o saka'emangay to ko tireng ningra. 2019 mihecaan a sinkiw, matiya to to i'ayaway sako'esit sa caka patireng to fa'elohay a sifo, oya sa ci Misier o mamalakakeridan no Sakakaay Kayki no Yoropa tona miheca i saka 12 folad, toro' han to ni Filipo honti ko widang ni Misier ci Sofi-Wirmisu(Sophie Wilmès;蘇菲·威爾梅斯) mala pacarcaray a kakeridan no sifo. Sici Satapang mala Nipatekoan ko Sakowan a Kitakit ko Pilisu i,tongal sa ko kasasifod no faco no sifo. I la'eno no Nipatekoan ko Sakowan a sifo i, pakisowal ko pisilsil a patireng to tolo a etal: 1. Olanta sowal a etal, 2. Fransu sowal a etal 3. Toic sowal a etal. patokeled han a patireng to tolo a sakowan: o Walong Tata'akay Etal ; o Folamon Tata'akay Etal ato Polosayr-Syoto Tata'akay Etal . O sakowan ato etal ano matata'edipay i, mapo'elacay ko kasasilsil no tayal: 1.Nipatekoan ko Sakowan a sifo : citodongay to kapolongan a tayal, o paisawidang tono sici a tayal, no sofitay, katayalan, sakarihaday(syakay-fukuli), lalan ato dinwa. 2.Etal a sifo :citodongay to sowal, punka ato kyuiki,o pitilidan, ariri no 'ohong ato pisifayan. 3.Komuin a sifo :citodongay tono sera ato dafong a tayal. Centang Onini i,ono sici a kasarekarekad. Pakaynien tona sici a kasarekarekad mahapinang ko Faco no Nipatekoan ko Sakowan a sifo, nawhani, malalikelay ko Folimon Tata'akay Etal ato Walong Tata'akay Etal to 'icel no sici, awaay ko kapolongan no kitakit a centang. O kiin no Kararemay Pikaikian polong no kiin 150 ko tamdaw, o Folimon 87 ko kiin, o Walong 63 ko kiin. O kasaso'iring no Ka'amisay ato Katimolay O Pilisu a kitakit i, patatekoan ko Walong Tata'akay Etal(o Fransu ko sowal a etal,瓦隆大區) ato Folamon Tata'akay Etal(o Olanta ko sowal a etal,佛拉蒙大區). Nani 19 sici satapang ko ci'icelay a kitakit amisasiwar sa ira ko kasaso'iring no Ka'amisay ato Katimolay a etal, tahanini tona 20 sici iraay ho a matengil ko pacohacohay a ngiha' to sapitekoaw i a Fransu anca i Olanta,matiya to o itiraay i Yoropa a sapicinowasaw a felaw, o lalowadan no rawraw sici ato syakay konini i Yoropa. Mangalefay ko Spisikedaw a Demak no Folamon , nani 20 sici tahanini cawa ka pitolas a milekal to Teked a Salongoc ato Sapisikedaw a Niyahpikowan, ta mapa'ading ko sowal no Olanta ato punka ato rikisi, orasaka sa'icel sa mihantay to katenek no sowal no Fransu. kaitiraan I saka'amisay a sa'etipay no Yoropa ko ka itiraan no Pilisu, cila'ed to riyar a makakecol ato Ikiris,i ka'amis malafiyaw ato Olanta, i katimol mada'edo'edo ko pala ato Fransu, isakatimol no kawali malafiyaw ato Losinpo Hontian Kitakit, ikawali mada'edo'edoay ko pala ato Toic, o kakahad no polong i 3.05㎢. Toloay ko kasasilsil no etal: ka'etip o mililisay to riyar a dafdaf, sasifo'an o masatapoloay a dahetal, isakawali o Yartin Lotolotokan . Kakarayan O sa'emelay a no riyaran a kakarayan, orasaka, i kasi'enawan lafafa ko kakarayan, i kaciferangan sa'emel ko romi'ad, kali'orad, isakacecay a folad o lalen no fa'edet 0~3°C, sakapito a folad lalen no fa'edet 14~19°C . O kasasilsil no sakowan 1.Folamon Tata'akay Etal :I ka'amisay etal a Folamon Finacadan(Vlaamse Gemeenschap,佛拉蒙社群), o Olanta ko sowal; 2.Walong Tata'akay Etal :I katimolay a pecih etal a Fransu a finacadan(Communauté française,法語社群),o Fransu ko sowal; 3.Polosayr-Syoto Tata'akay Etal :I sasifo'an no kitakit; Ira ho ko Toic finacadan i sakawali(Deutschsprachige Gemeinschaft,德語社群). Kicai O tada cemahaday ko misang'ay to dafong a kitakit ko Pilisu i ha'emin no kitakit, itiya ho i 19 sici itini i Yoropa o sa'ayaway a mifalic to o Kikai ko Sakatayal . Ira ko fancalay a minato, lalan i nanom, lalan no cinamalay ato lalan, sa fancal ko kalacacofacofay ato roma a kitakit a malali'aca'aca to masamaamaanay a dafong. 1991 miheca saka 1 folad, mikapot a mali'ayaw a mitayal to malacecaay a payso no Yoropa(Euro,歐元), oya no Pilisu a Falang payso i 2002 miheca lwheci sato a maceror no Yoropa a Payso. O kicai no Pilisu tadatata'ang ko pipalawina to Kalokitakit a Kali'aca to Dafong.O tosa no kalitolo no Lalen a 'Etan no Kalotamdaw ( per capita disposable income ,GNI;人均收入), o nani pasadakan a paliwal to dafong a 'etan 2 ko kasatiwtiw ato Toic, 5 ko kasatiwtiw ato Dipon.Mana hatini to ko kacilaheci no pasadak to dafong no Pilisu hani, o kanga'ay no kaitiraan ato takaraway a kicic, ato kaira no masasiromaromaay a sowal,ato cilaheciay a tayal. Oni pacomodan a dafong no Pilisu i, o kaka'enen, kikai,tayamonto, kasolin, nani kasolinay a dafon,lalilec a dafong; o nipasadakan a dafong i,ciyawkoli a waneng, tosiya, marad, sapaiyo, tayamonto ato milalilecan dafong. Oya itiraay i ka'amis a Antowipo minato o sakatosa ko tata'ang i Yoropa, o satata'angay a pasongla'an to tayamonto itini i hekal a kitakit, sa pangangan han to Tata'angay Tokai no Tayamonto.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b~b~vəɾ*o~u~uim takaraj a so~uwaɾ: piɾiso~u~u ħo~untian a kitakit , o~u saʡətipaj a kitakit, o~u ʦəʦaj a kitakit no~u nipatirəŋaj to~u jo~uro~upa a ɾəkaəp , o~u sjo~uto~u po~uro~usajr o~u kaitiraan no~u sakaʡamisaj a rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp ato~u jo~uro~upa a ɾəkaəp, aɬ~ɮiħaj ko~u matiniaj o~u tataʡaŋaj a sao~upo~u no~u ʡəmin no~u kitakit. o~una kitakit nani kaʡamis ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ħan ko~u rəkat no~u to~uki a minəŋəŋ i,maɾafijawaj ato~u o~uɾanta, to~uiʦ ato~u franso~u~u, isaʡətip misiʡajawaj to~u kaʡamisaj rrijar . tatapaŋan no~u ŋaŋan o~u ŋaŋan no~u piɾiso~u~u i, nani itijaaj ħo~u i ʡajaw ni jiso~u a ro~uma a miħəʦaħəʦaan, itija ʡi, o~u piɾiso~u~u-kao~uɾo~u ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ , o~u imi no~unini i,o~u itiraaj i o~u kao~uɾo~u(*aɾɾia) a tamɬ~ɮaw no~u pirkaj a finaʦaɬ~ɮan sanaj. o~uno~u ħo~uɾam a pifaɾiʦ to~u piɾiso~u~u a ŋaŋan i,nani mitiɾiɬ~ɮan ni siʦifən a"****"i **** miħəʦa. rikisi to~uʡasan a miħəʦa ano~u mao~uso~uso~uj ko~u pisaʡo~usi i, itijaj ħo~u i katəɾaŋaj a fo~ukəɾo~ukəɾo~uħan a miħəaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini i ko~u to~uʡas no~u piɾiso~u~u. ano~u i paɾapaɾaan to~u ano~u i po~u~unka to~u itiniaj i saʦapaʡan no~u jo~uro~upa ko~u kaitiraan no~u piɾiso~u~u, o~urasak, maħapiŋan to~u no~u piɾiso~u~u ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ ato~u katəko~up no~u kasasiro~umaro~uma afinaʦaɬ~ɮan ato~u po~u~unka to~una **** a miħəʦaan. nawħani, taɬ~ɮa o~u so~uʡəɾinaj o~u kaʦaʦamo~uɾan no~u masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan itini, ira ko~u kirto~u tamɬ~ɮaw , ira ko~u ro~uma a tamɬ~ɮaw, ira ko~u to~uiʦ a tamɬ~ɮaw, ira ko~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw, ira ko~u o~uɾanta(ħo~uɾan) a tamɬ~ɮaw, ira ko~u sipanja a tamɬ~ɮaw ato~u awtiɾi a tamɬ~ɮaw a maʦaʦamo~uɾ maro~uʡ itini, aɬ~ɮiħaj ko~u maʡo~usawaj naŋra a ko~unis no~u po~u~unka itini to~una paɾapaɾaan. iʡajaw ni jiso~u to~u ** miħəʦa, o~u niʡaro~uan no~u kirto~u a tamɬ~ɮaw a paɾa maʡəʦo~u no~u tapan no~u so~ufitaj no~u ro~uma kapo~uɾo~uŋ kitakit ʦi kajsa , jo~u matəko~up to~u ko~u ro~uma ħo~untian kitakit i,o~u ɾo~u~urman a tamɬ~ɮaw to~u ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a tajni to~un apaɾa, iɾaɾo~umaʡ no~una ɾo~u~urman a tamɬ~ɮaw ira ko~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan faɾanko~u a tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u mo~uɾo~uwn ħo~utian kitakit maħao~upaj ko~u aniniaj a piɾiso~u~u. piko~uwanan ni ʦaɾi ii o~u ħo~unti no~u faɾanko~u itija i *** miħəʦa, saʡətipaj afaɾanko~u kitakit a ħo~unti ʦi ʦaɾi ii to~uro~uʡən niŋra ʦi to~u~upo~uan maɾamiko~umo~uɬ~ɮaj a faɾanto~uso~u~u po~uʦiə. *** miħəʦa , kaħəʦi sato~u a mapatirəŋ ko~u po~uro~u~usajr. **** miħəʦa, o~u so~ufitaj no~u franso~u~u pakaɾo~uwiɬ~ɮ i kasajɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mapaɾaħəʦi to~u ko~u piko~uwan to~u faɾanto~uso~u~u. miʦo~uwatan a sako~uwan to~u iko~ur to~u i,kinapinapina to~u ko~u kafaɾiʦ no~u miko~uwanaj to~u piɾiso~u~u,o~uja kasasiɾsiɾ no~u ətaɾ i,o~u o~uɾanta , po~uko~uti , sipanja, awtiɾi ko~u miko~uwanaj. ikaɾaħo~untian ni napo~uɾo~un maɾapaɾa no~u franso~u~u ko~u pəʦiħ no~u piɾiso~u~u,maɾo~uwiɬ~ɮ to~u ʦi napo~uɾo~un i,mapatəko~u i o~uɾanta ko~u piɾiso~u~u maɾa mapapo~uɾo~uŋaj ħo~untian kitakit. taħira to~u i **** miħəʦaan, ʦiɬ~ɮəmak to~u nani piko~uwan no~u o~uɾanta, maɾa o~u miro~uʦo~ukaj a maɾaħo~unti a kitakit, mato~uro~uʡ ko~u ʦəʦaj a sarawaʡan no~u to~uiʦ, o~u wawa no~u ħo~unti no~u sako~usən-ko~upaw- ko~uta ħo~untian kitakit ʦi ɾipo~uɾto~u i maɾasaʡajawaj ħo~unti. na mapatirəŋ to~u ko~u piɾiso~u~u a kitakit, to~ukər sa to~u ʦo~uwa ka pisakakiniħ sanaj a ɾəkakawa no~u kitakit. nikawrira, i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħaʡəmin no~u kitakit maʡəʦo~u no~u to~uiʦ. o~urasaka, iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ masawaɬ~ɮ to~u ʦo~uwa ka pisakakini* sanaj a ɾəkakawa no~u kitakit, mikapo~ut to~u sakaʡamisaj a rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp ato~u jo~uro~upa a ɾəkatəp no~u kiʦai misiikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan itija ħo~u maaʡisəʡisəɬ~ɮ a miʦərak to~u kako~uwanən ko~u jo~uro~upa a ħo~untian kitakit,o~u piɾiso~u~u ira ko~u to~usa a miʦo~uwatan a sako~uwan ato~u ʦəʦaj a niʦaɾiwan paɾa : o~u ɾo~u~uanta * wo~u~uɾo~uŋti ato~u maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u o~unini i, o~uno~u aniniaj a finawɾan a kitakit . o~una maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u itijaaj i **** miħəʦa a masaso~uwaɾ ko~u jo~uro~upa a kitakit to~u samanən ko~u ʦikʦik a misakiɾaʦ ko~u afrika sanaj a po~uɾi-kajki a pakiɾaʦən ko~u ħo~unti no~u piɾiso~u~u ʦi ɾiawpito~u . samatija ħan to~u o~u təkəɬ~ɮ a səra ko~u piko~uwan ni ɾiawpito~u, ɾaŋiwŋiw to~u ko~u ħaʡəmin no~u kitakit, sawaɬ~ɮ sato~u i **** miħəʦa ko~u pitəkəɬ~ɮ a piko~uwan ni ɾiawpito~u, pato~uro~uɬ~ɮ ħan to~u i sifo~u no~u piɾiso~u~u ko~u piko~uwan. to~u iko~ur to~u i,misiikəɬ~ɮ to~u ko~uno~u nijaħ a piko~uwan no~u maɾa-piɾiso~u~uan a kanko~u i **** miħəʦa. o~uno~u itiraaj i niʦaɾiwan paɾa i tinʦin no~u ʦo~uŋko~u o~u kako~umo~uɬ~ɮan ʦi mo~uɾis itija jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u faɾo~uaj a kitakit to~u ʦo~uŋko~u i **** miħəʦa a mio~upo~uħ a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ ko~u maro~uʡaj. taħira to~u i **** miħəʦa ta pato~uko~u ħan to~u ni mo~uɾis ko~u tinʦin i piʦin sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u. aniniaj a piɾiso~u~u o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj ʦikiʦiʦaj to~u takarawaj a kitakit ko~u piɾiso~u~u anini, nikawrira, nano~u to~uʡas a rikisi iraaj to~u ko~u sapisiikəɬ~ɮaw a kasarəkaɬ~ɮ, nawħani, ikaʡamisaj a pəʦiħ no~u kitakit o~u fo~uɾamaŋ a tamɬ~ɮaw o~uno~u o~uɾanta a so~uwaɾ ko~uno~u ro~umaʡamiʡaɬ~ɮ a so~uwaɾ, sa pasitraaj i o~uɾanta a mitaɬ~ɮipi, o~u ikatimo~uɾaj sa a pəʦiħ i, o~u waɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw o~uno~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ, sa pasitira i franso~u~u a mitaɬ~ɮipi, o~una to~usa a finaʦaɬ~ɮa maɾaɾaʡisaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u kapo~uɾo~uŋan a kajki, ʡənəm a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kasaso~uwaso~uwaɾan ta patirəŋ sa to~u kapo~uɾo~uŋan a sifo~u, nikawrira, ʦaka ħaɾafiŋ to~uɾo~u aʦa ko~u fo~uɾaɬ~ɮ maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~una sifo~u. itija i iko~ur no~u **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ a sinkiw, ira ko~u *** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u ʦaka patirəŋ to~u sifo~u, o~u saħaɾafinaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ awa ko~u sifo~u, maʦiʦiħ ko~u kiro~uk no~u ʡəmin no~u kitakit. awa ko~u miso~uɬ~ɮo~uɬ~ɮaj a matato~ukər, saiko~uraj to~u i,faɾiʦ ħan to~u ko~u tatapaŋ rikəʦ a kinpo~u, pato~uɬ~ɮo~uɬ~ɮ ħan to~u a paɾaɾikəɾ ko~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj a pəʦiħ no~u kitakit to~u nijaħ-piko~uwan, o~u sjo~uto~u po~uɾo~usair o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a sako~uwan, o~unini ko~u sakaɾo~uwan no~u ʡiʦəɾ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian,nani **** miħəʦaan a sinkiw pato~ukəɾəɬ~ɮ ħananaj to~u sinkiw no~u jo~uro~upa pikaikian , * miħəʦa kinaʦəʦaj ko~u pisinkiw, o~u kararəmaj pikaikian a kiin i,o~uno~u o~uɾanta ətaɾ ** ko~u tamɬ~ɮaw no~u kiin, o~uno~u franso~u~u ətaɾ i,** ko~u tamɬ~ɮaw a kiin, o~u ʡiʦəɾ no~una to~usa a ətaɾ maɾaɾənaj, o~u saʡo~usi no~u kiin ko~u piʡarawan. o~u nini ko~u kaħapinaŋan o~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a kitakit. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u saka * a ħo~unti ʦi aɾpi ii papiro~uʦo~ukən niŋra ko~u wawa ʦi fiɾipo~u maɾaħo~unti. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u faʡəɾo~uħaj a ʦo~unɾi ʦi sjar misiər(ʦħarɾəs jb~vəs *əan *ħisɾainə miʦħəɾ),kəriɬ~ɮən niŋra ko~u pasikawananaj a isifo~uʡaj a sifo~u, paɾo~uko~u i kaʡajaw ni fiɾipo~u ħo~unti ta maɾaħəʦi ko~u kaɾaʦo~uŋɾi, ɾaħəʦi sato~u ko~u * a fo~uɾaɬ~ɮ a kasaso~uwaɾ. ʦi misiər ʦo~uŋɾi o~u sakaʡəmaŋaj ko~u miħəʦaan no~u piɾiso~u~u nani **** miħəʦa , itini i jo~uro~upa o~u sakaʡəmaŋaj to~u ko~u tirəŋ niŋra. **** miħəʦaan a sinkiw, matija to~u to~u iʡajawaj sako~uʡəsit sa ʦaka patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u, o~uja sa ʦi misiər o~u mamaɾakakəriɬ~ɮan no~u sakakaaj kajki no~u jo~uro~upa to~una miħəʦa i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, to~uro~uʡ ħan to~u ni fiɾipo~u ħo~unti ko~u wiɬ~ɮaŋ ni misiər ʦi so~ufi-wirmiso~u~u(so~upħiə wiɾm*s;*******) maɾa paʦarʦaraj a kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. siʦi satapaŋ maɾa nipatəko~uan ko~u sako~uwan a kitakit ko~u piɾiso~u~u i,to~uŋaɾ sa ko~u kasasifo~uɬ~ɮ no~u faʦo~u no~u sifo~u. i ɾaʡəno~u no~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u i, pakiso~uwaɾ ko~u pisiɾsiɾ a patirəŋ to~u to~uɾo~u a ətaɾ: *. o~uɾanta so~uwaɾ a ətaɾ, *. franso~u~u so~uwaɾ a ətaɾ *. to~uiʦ so~uwaɾ a ətaɾ. pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan a patirəŋ to~u to~uɾo~u a sako~uwan: o~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ ; o~u fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ ato~u po~uɾo~usajr-sjo~uto~u tataʡakaj ətaɾ . o~u sako~uwan ato~u ətaɾ ano~u matataʡəɬ~ɮipaj i, mapo~uʡəɾaʦaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u tajaɾ: *.nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u : ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kapo~uɾo~uŋan a tajaɾ, o~u paisawiɬ~ɮaŋ to~uno~u siʦi a tajaɾ, no~u so~ufitaj, katajaɾan, sakariħaɬ~ɮaj(sjakaj-fo~u~uko~u~uɾi), ɾaɾan ato~u ɬ~ɮinwa. *.ətaɾ a sifo~u :ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u so~uwaɾ, po~u~unka ato~u kjo~u~uiki,o~u pitiɾiɬ~ɮan, ariri no~u ʡo~uħo~uŋ ato~u pisifajan. *.ko~umo~u~uin a sifo~u :ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u səra ato~u ɬ~ɮafo~uŋ a tajaɾ. ʦəntaŋ o~unini i,o~uno~u siʦi a kasarəkarəkaɬ~ɮ. pakajniən to~una siʦi a kasarəkarəkaɬ~ɮ maħapinaŋ ko~u faʦo~u no~u nipatəko~uan ko~u sako~uwan a sifo~u, nawħani, maɾaɾikəɾaj ko~u fo~uɾimo~un tataʡakaj ətaɾ ato~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ to~u ʡiʦəɾ no~u siʦi, awaaj ko~u kapo~uɾo~uŋan no~u kitakit a ʦəntaŋ. o~u kiin no~u kararəmaj pikaikian po~uɾo~uŋ no~u kiin *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u fo~uɾimo~un ** ko~u kiin, o~u waɾo~uŋ ** ko~u kiin. o~u kasaso~uʡiriŋ no~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj o~u piɾiso~u~u a kitakit i, patatəko~uan ko~u waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ(o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ a ətaɾ,****) ato~u fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ(o~u o~uɾanta ko~u so~uwaɾ a ətaɾ,*****). nani ** siʦi satapaŋ ko~u ʦiʡiʦəɾaj a kitakit amisasiwar sa ira ko~u kasaso~uʡiriŋ no~u kaʡamisaj ato~u katimo~uɾaj a ətaɾ, taħanini to~una ** siʦi iraaj ħo~u a matəŋiɾ ko~u paʦo~uħaʦo~uħaj a ŋiħaʡ to~u sapitəko~uaw i a franso~u~u anʦa i o~uɾanta,matija to~u o~u itiraaj i jo~uro~upa a sapiʦino~uwasaw a fəɾaw, o~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rawraw siʦi ato~u sjakaj ko~unini i jo~uro~upa. maŋaɾəfaj ko~u spisikəɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak no~u fo~uɾamo~un , nani ** siʦi taħanini ʦawa ka pito~uɾas a miɾəkaɾ to~u təkəɬ~ɮ a saɾo~uŋo~uʦ ato~u sapisikəɬ~ɮaw a nijaħpiko~uwan, ta mapaʡaɬ~ɮiŋ ko~u so~uwaɾ no~u o~uɾanta ato~u po~u~unka ato~u rikisi, o~urasaka saʡiʦəɾ sa miħantaj to~u katənək no~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. kaitiraan i sakaʡamisaj a saʡətipaj no~u jo~uro~upa ko~u ka itiraan no~u piɾiso~u~u, ʦiɾaʡəɬ~ɮ to~u rijar a makakəʦo~uɾ ato~u ikiris,i kaʡamis maɾafijaw ato~u o~uɾanta, i katimo~uɾ maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u paɾa ato~u franso~u~u, isakatimo~uɾ no~u kawaɾi maɾafijaw ato~u ɾo~usinpo~u ħo~untian kitakit, ikawaɾi maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u to~uiʦ, o~u kakaħaɬ~ɮ no~u po~uɾo~uŋ i *.***. to~uɾo~uaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u ətaɾ: kaʡətip o~u miɾiɾisaj to~u rijar a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, sasifo~uʡan o~u masatapo~uɾo~uaj a ɬ~ɮaħətaɾ, isakawaɾi o~u jartin ɾo~uto~uɾo~uto~ukan . kakarajan o~u saʡəməɾaj a no~u rijaran a kakarajan, o~urasaka, i kasiʡənawan ɾafafa ko~u kakarajan, i kaʦifəraŋan saʡəməɾ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, kaɾiʡo~uraɬ~ɮ, isakaʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət *~**ʦ, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət **~***ʦ . o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan *.fo~uɾamo~un tataʡakaj ətaɾ :i kaʡamisaj ətaɾ a fo~uɾamo~un finaʦaɬ~ɮan(b~vɾaamsə *əməənsʦħap,*****), o~u o~uɾanta ko~u so~uwaɾ; *.waɾo~uŋ tataʡakaj ətaɾ :i katimo~uɾaj a pəʦiħ ətaɾ a franso~u~u a finaʦaɬ~ɮan(ʦo~ummo~u~unao~u~ut* fran*aisə,****),o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ; *.po~uɾo~usajr-sjo~uto~u tataʡakaj ətaɾ :i sasifo~uʡan no~u kitakit; ira ħo~u ko~u to~uiʦ finaʦaɬ~ɮan i sakawaɾi(ɬ~ɮəo~u~utsʦħspraʦħi*ə *əməinsʦħaft,****). kiʦai o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj ko~u misaŋʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a kitakit ko~u piɾiso~u~u i ħaʡəmin no~u kitakit, itija ħo~u i ** siʦi itini i jo~uro~upa o~u saʡajawaj a mifaɾiʦ to~u o~u kikai ko~u sakatajaɾ . ira ko~u fanʦaɾaj a minato~u, ɾaɾan i nano~um, ɾaɾan no~u ʦinamaɾaj ato~u ɾaɾan, sa fanʦaɾ ko~u kaɾaʦaʦo~ufaʦo~ufaj ato~u ro~uma a kitakit a maɾaɾiʡaʦaʡaʦa to~u masamaamaanaj a ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, mikapo~ut a maɾiʡajaw a mitajaɾ to~u maɾaʦəʦaaj a pajso~u no~u jo~uro~upa(əo~u~uro~u,**), o~uja no~u piɾiso~u~u a faɾaŋ pajso~u i **** miħəʦa ɾwħəʦi sato~u a maʦəro~ur no~u jo~uro~upa a pajso~u. o~u kiʦai no~u piɾiso~u~u taɬ~ɮatataʡaŋ ko~u pipaɾawina to~u kaɾo~ukitakit a kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ.o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u ɾaɾən a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ( pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni;****), o~u nani pasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ʡətan * ko~u kasatiwtiw ato~u to~uiʦ, * ko~u kasatiwtiw ato~u ɬ~ɮipo~un.mana ħatini to~u ko~u kaʦiɾaħəʦi no~u pasaɬ~ɮak to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u piɾiso~u~u ħani, o~u kaŋaʡaj no~u kaitiraan ato~u takarawaj a kiʦiʦ, ato~u kaira no~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ,ato~u ʦiɾaħəʦiaj a tajaɾ. o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ no~u piɾiso~u~u i, o~u kakaʡənən, kikai,tajamo~unto~u, kaso~uɾin, nani kaso~uɾinaj a ɬ~ɮafo~un,ɾaɾiɾəʦ a ɬ~ɮafo~uŋ; o~u nipasaɬ~ɮakan a ɬ~ɮafo~uŋ i,ʦijawko~uɾi a wanəŋ, to~usija, maraɬ~ɮ, sapaijo~u, tajamo~unto~u ato~u miɾaɾiɾəʦan ɬ~ɮafo~uŋ. o~uja itiraaj i kaʡamis a anto~uwipo~u minato~u o~u sakato~usa ko~u tataʡaŋ i jo~uro~upa, o~u satataʡaŋaj a paso~uŋɾaʡan to~u tajamo~unto~u itini i ħəkaɾ a kitakit, sa paŋaŋan ħan to~u tataʡaŋaj to~ukai no~u tajamo~unto~u.</PHON>
    </S>
</TEXT>