<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bhutan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bhutan" copyright="CC BY-SA" citation="Bhutan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Bhutan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Bhutan, title = Bhutan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Bhutan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bhutan == Putan Hontian Kitakit Takaray a sowal O ila'eday no Congko ato Indo a kitakit, ilaloma'ay no karopaw ko aro'nona kitakit,i sakawaliay a 'apilis no Simalaya a tokos (ཧིམཱལཡ himālaya,喜馬拉雅山脈), isaka'etip madado'edo ato nikowanan no Indo a Sicin (Latin a tilid:Sikkim) malala'ed ato Nipol, isakatimol madado'edo ato o Monciyala Sakowan no Indo ato Asamu Sakowan . O syuto ato satata'angay a tokai o Sinpo(Thimphu), itini i sowal no Conngo, o&quot;Cukoyi&quot;hananay a mipangangan ko Putan,o kakeleng, o kangic sanay ko imi. Ora to&quot;Putan&quot;hananay i,o nanitiraay o telang a sowal no Indo&quot;भोट-अन्त&quot; ),o imi nira i, o&quot;Salawacan no Tofan&quot; sanay. Matiya o milingosay to o salawacan i katimol ko katenak no punka no Sicang hato sanay. O finacadan no Putan nano tiraay no to'as a Sicang a tamdaw, o malecaday ko karengawan ato Sicang a Monpa finacadan ko to'as no Putan a tamdaw. Itini i 27 30 N, 90 30 E, no Aciya ko Bhutan.Polong no sekalay i 38,394 sq km &quot;saka 137 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 38,394 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km &quot; Polong i 750,125 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 13.60%, Malo no kilakilangan a sera 85.50%, malo no roma to a sera 0.90%. siyoto ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatosa ko safaw 17 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Jigme Khesar Namgyel Wangchuck , patirengan a romi'ad i 2006 a miheca saka 12 folad saka 14 a romi'ad. Rikisi Salawacan no Tofan I saka 8 sici mala o cecay a niyaro' no Tofan ko Putan, o citodongay a mikowanan o Syiencenyien no Yien-Caw(Monkolu Hontian Kitakit; Mongol Empire;蒙古帝國) , tahira to i Cin-Caw (Tata'angay Cin Hotian Kitakit;大清帝國) nga' siiked sato to Niyahpikowan. Mapahinaker ko aniniay a Putan I 1616 miheca , malaheci a mapalacecay no Sicang a tamdaw ci Syacong-awang-lang(Shabdrung Ngawang Namgyal) ko Putan, mafana' amisopsop to tamdaw,orasaka, kinalima a palowid to Kolu Kasafelaw(Pining no Sicang:Gelug ano ca Gelug-pa)sa lahedaw sato ko kamaro'an ngara itini. Syacong-awang-lang ko patomenekay to pala, finacadan ato pitooran no Putan. Micowat ko Ikiris I 1772 miheca, micowat ko Ikiris a tayni,tahira to i 1865 miheca paci'eci han no Ikiris ko Putan a matatilid to&quot;Sincula Kakaketonan Tilid&quot;, ma'enec ko Putan a mikerit to 2000㎢ a sera pafili to Ikiris. 1907 miheca patedo sa ci GCIE(Ugyen Wangchuck;烏顏·旺楚克爵士) a malahonti a patireng to Putan Hontian Kitakit, iaikor ira ko Ikiris a micoker padama. Yo misiiked to Indo Niyahpikowan, milaliw to ko Ikiris, oya sa Putan tado han to no Indo malanoniyah a mikotoday a sakowan. Malamicongacongay no Indo Nikawria, i 1910 miheca saka 1 folad matatilid ho ko Ikiris ato Putan to&quot;Punaka Kakaketonan Tilid&quot;, pasetek to macacofelay a demak ato roma a kitakit i,tengilen ko sowal no Ikiris sanay. I 1949 miheca saka8 folad matatilid ko Indo ato Putan to &quot;tahada'oc ko karihaday ato kalawidan a kakaketonan&quot;, pasetek to macacofelay a demak ato roma a kitakit i,tengilen ko sowal no Indo, o tatapangan no Putan ko Indo, manga'ay pakamaro' ko Indo to sofitay i Putan. Aniniay a Putan 1971 miheca haien ho no Indo nga' mikapot i Linhoko. To cila a miheca(1972)ci Cikomi-Sinko-Wancuko mirocok a malahonti, o sakasepat a honti. Tahira to i 2006 miheca, patododen ningra ko wawa mirocok malahonti, o aniniay a honti ci Cikomi-Kaisaer-Namuyier-Wancuko 2008 miheca saka 3 folad saka 24 romi'ad, o sarakatay a pisinkiw to kiing no Misanga'ay to Rikec Pikaikian , 'aloman ko kasasiromaroma a palikoay, ona sinkiw ko pahinakeran i saka 4 folad tomireng ko sarakatay a nano nisinkiwan a sifo, nikawrira, o honti ko mitatoyay to sakakaay sakowan 'icel. 2013 miheca sakakinatosa a pisinkiw, o Finawlanan Centang paka'alaay to sinkiw, onin i,o sarakatay kafalic no Centang to citodongay to no sifo. Sieci Milekal ko Honti to 'Edef no Kitakit a Sinkiw O Pikaikian no kitakit no Putan tosaay ko kasasiroma, o cecay i,o Iinkai no Kitakit(Gyelyong Tshogde); o roma i, o Pilaikian no Finawlan (Gyelyong Tshogdu). Iinkai no Kitakit ira ko 25 ko kiing, ilaloma' no nini to 20 a kiing o misingkiwan no finawlan, o ma'alaay to singkiw i,toro'en ho no honti ta malaheci ko kalakiing, oninian a kiing tatiihay o mikapotay tono siecian a tamdaw; o Pilaikian no Finawlan a kiing i,sahetoay o nani siecian a tamdaw ko mamalakiing. O mamalakiing nona tosa a Pikaikian no Kitakit i,o malaheciay to ko pitilid i Taikaku ko sa'eli. I 2006 mheca saka 1 folad saka 18 romi'ad, milekal ko honti ci Cikomi SinKo Wngcuko tahira to i, 2008 miheca misatapang to 'Edef no Kitakit a Sinkiw, o laheci no sinkiw ko oido'edo'an a patireng tono Pikaikian Faco a kitakit.2007 miheca Fafa'eday Pikaikian, 48 ko masadakay to sinkiw a tamdaw, 20 ko mama'ala malakiing. Sarakatay o Finawlan ko mitopaay a sinkiw Tahira sato i 2008 miheca mitayal to sarakatay nano kairaan no rikisi no Putan a Fafa'eday Pikaikian,o finawlan to ko mamitopa,adihay ko masasiromaay a centan a pasadak to mamalakiing,nikalahecian nona sinkiw i,mapatireng ko sarakatay a o misinkiwan a kiiing ko mamisanga' to sifo, mapalahedaw kono Sawara'an Kitaki a Faco. Ano o hogtihongti ko Sarawa'an no kitakit i, o Citodongay to Tayal no kitakit i,o Congli ato Tapang no Kasasiromaroma no Katayaln no Sifo, o Pikaikian to ko misanga'ay to rikec. Tona sinkiw i,oya miingiday to salawinawina no hongti a siecian a kasafelaw o &quot;Paparahoday a pacemahad to Putan a Centang&quot;(Druk Phuensum Tshogpa;不丹和平與繁榮黨) ko pakalowiday to romaroma a centang, 47 ko mama'ala to singkiw ma'ala nona centang ko 45 ko kiing. kacacofelan a demak Imatini ira ko 54 a kitakit ko kacacofelan a demak no Putan. Mafaker no Indo ko tayal, orasak, ano sapipacacofelaw to a kitakit ko Putan miwawanik ho ko Putan to pifafaker no Indo. Onini ko sakaca ka cacofel ato Limaay a Maraliday a Lici no Linhoko, o itiraay sa i Indo a matayalay ko mitokeleday to tayal pakaini ato Putan. I 2012 miheca saka 6 folad saka 21 romi'ad,malalitemoh i Liyielonoylu Tokai no Pasi a masasowal ko Congli no Congko ato Sosyang no Putan ci Cikomi Tinli, pasowal sa ko Congli no Congko ci Wenciyapaw: o Congko misasidangay to fiyafiyaw, itini pahinaker i&quot;limaay lekakawa no sakarihaday&quot;a mangalay a patireng to so'elinay a kacacofelan a demak ato Putan, ta nalikay a pahapinang a mifakekiw to kalala'edan no kitakit, manga'ay to ko kalawidang. O Putan ato Indo tada kodefetay ko kakakafit nona tosa a kitakit. O pasipapotalay a tayal no Putan o Indo ko misetekay to soal, ira ko sofitay no Indo a maro' i Putan. I 1990 miheca mitayal to&quot;misolac to finacadan&quot;sanay a demak,laplapen ko maro'ay i Putan a Locang Finacadan, ona Locang a Finacadan o teloc no nanoto'asan ho maro'ay to itini i Putan a Nipol tamdaw, latek ira ko 24 ofad ko tamdaw. Kicai Itini i polong a akitakit o cecaya a&quot;Cowa ho ka Cemahad a Kitakit&quot; . Oninian i, itiyaay i 1971 miheca a misetek to tilid ko Linhoko: 1.o lalen a 'etan no kalotamdaw to cecay a miheca 100 kono Amirika a payso. 2. Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GNP 'edeng haop sa ko 10% 3. o mafana'ay to tilid a tamdaw haop saca ko 20%. Ono Putan a GNP 'edeng 1400 a payso no Amirika. O sakakaay a mili'etanan i, mipa'aca i Indo to Nanomay Dinki. O Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw itini i polong to 192 a kitakit o rayray no Putan i,i saka 134, itini to mahapinang ko katadanca no 'orip. I 1992 miheca pasadak ko honti ci Cimiko Sinko Wangcuko to&quot;Sa'osi no Kapolongan a Rihaday no Polong a Tamdaw&quot; a Sowal, o sapipalalan to sakacemahad no kitakit. Patatili' han tono payso a pili'etan, ono faloco'ay a rihaday koni haenan no Putan a tamdaw, cowa ka sarocod sa o payso aca ko 'epoc sanay a harateng. I 2012 miheca saka 4 folad saka 2 romi'ad, mikaiki ko Linhoko to pakainiay o&quot;Rihaday ato Lipahak:Misetek to Sowal tono Fa'elohay a Faco no Kicai&quot;, o Putan a kitakit ko milengatay tona sowal ato demak, sa'osi han to i,&quot;Rihaday ato Lipahak&quot;tini i polong to 192 a kitakit o rayray no Putan ca ka paka'ala to ka'ayaway itiniay i saka 90 ko rayray. Itini tona pinapina a mihecaan ma'ainainal to ko tamdaw a mi'aca tono roma a kitakit a dafong, 'aloman to ko misatokayay, ca sato ka'edeng ko noniyah a mitayal a ma'orip, 'aloman to ko awaay ko tayal a tamdaw, sakaleteng sato ko 'inolong no sifo a midipot to finawlan. Itini i Putan irako 'Adicaw a fokeloh ato Taliso. O mitahepoan no kilakilangan a pala mahaop ko 72%, o makapahay a hana cinganganay itini i cowacowa a kitakit, o tadamanay a kilang ira ko Puti Kilan( Pippala;菩提樹),ira ko Calamay, ira ho ko Caleng. O misanga'an a dafong i,sahetoay o dafong to romi'ami'ad ato kakaenen, orasaka awaay ko tata'angay a misanga'ay to dafong a kofa. O maomahay ato misakilangay ko 'alomanay, o 72% no tamdaw misaomahay. pakaenay to 'a'adopen ato misakilangay. O misaomahay i,kinacecayay a mipanay, miketef to ariray, ato 'emi to cecay a miheca. O nanom ko sapisang'ay to dinki , o masanga'ay to dinki mahaop ko 72% nipaliwalan i Indo,o Putan sa i,ono palapalaan ko sapiparakat to maamaan a kinairaira no pala(kandaway a saparakat to maamaan a kinairaira no pala), cowa ka sikitang ato simal ko sapisanga' to dinki. O pipalafangan ho roma a tata'angay a tayal no Putan, o 'orip no Putan a tamdaw, cowa ka pikihar to icowacowaay a kitakit, nikawrira, i 1974 miheca satapang a mihamham to palafangay, i Putan matafesiw ko 150 a L yokokaysya matayl to sapipasalam to lafang, ano ca'aca'ayay ka faker to ka'aloman no tayniay a lafang, nikawrira, o lafang i,o'edeng o mihaian no sifo a pisalamaan ko katayraan, tatolo ko tamdaw ano ca ikaka to tatolo, cecay a tamdaw nipasata to 200 no Amirika a payso to sapipa'ading to pala ato to'asan ho a punka. O to'edaw no lalan ira ko 3000 km, o tokosay kolong(Bos grunniens;氂牛),o lopa, o 'efa ko sapicolo'. O saikoray ira ko tilipi ato wanglu WIFI a kitakit ko Putan. Kaitiraan Itiraay i satimol no Aciya ko kaitiraan no Putan, O ila'eday no Congko ato Indo a kitakit, ilaloma'ay no karopaw ko aro',i sakawaliay a 'apilis no Simalaya a tokos (ཧིམཱལཡ himālaya,喜馬拉雅山脈), isaka'etip madado'edo ato nikowanan no Indo a Sicin Sakowan (Latin a tilid:Sikkim;錫金邦), malala'ed ato Nipol; isakatimol madado'edo ato Monciyala Sakowan no Indo ato Asamu Sakowan . O syuto ato satata'angay a tokai o Sinpo(Thimphu), itini i sowal no Congo, o&quot;Cukoyi&quot;hananay a mipangangan ko Putan,o kakeleng, o kangic sanay ko imi no nini a ngangan. Ora to&quot;Putan&quot;hananay i,o nanitiraay i telang a sowal no Indo&quot;भोट-अन्त&quot; ),o imi nira i, o&quot;Salawacan no Tofan&quot;sanay. Matiya o milingosay to o salawacan i katimol ko katenak no punka no Sicang hato sanay. O finacadan no Putan nano tiraay no to'as a Sicang a tamdaw, o malecaday ko karengawan ato Sicang a Monpa finacadan ko to'as no Putan a tamdaw. O pala i,nani ka'amis pasitimol sa a ma'apilis, ka'amis a kakarayan si'enaway, cocw ka citolas ko kaciso'eda ko tolos itini; isasifo'an a sa'owa'owacan dihekoay ko kakarayan; ikatimol i,o kidefetay a kilakilangan. O taporoporoan a dafdaf mado'etay a fa'edet ko kakarayan, o satimolan tono Aciya a etal. o kilakilangan matahepo ko 72% no kitakit, o sakakaay i satimolan a Aciya. O sa'akawangay a 'apocok no tokos i,itiraay i kalala'edan no Putan ato Congko a Kankopenson , nani tongroh no riyar 7570 m. Kasasilsil no Sakowan O polong no Putan sepatay ko kasasilsil no etal: Sa'etipay etal, sasifo'ay etal, satimolan rtal ato sawalian etal, i la'eno nonini i, mipecihan ho 20 a Cong. O tata'angay a takai i,o syuto Sinpo, Poro ato Pokana . Tamdaw O polong ira ko 831,920 tamdaw(2020 mihecaan a sa'osi) , o samatakaray itini i hekal ko tamdaw. O fainayan mahaop ko 53%, fafahiyan mahaop ko 47% ko tamdaw. Toloay ko kasasiromaroma no finacadan no Putan: 1.Canglo Finacadan:I sakawaliay no Putan a Yuencumin; 2.Kolong Finacadan:I sa'etipay no Putan a maro' a teloc no maforaway a Sicang a Finacadan. 3.Losamupo Finacadan anoca o Locang a tamdaw hananay a pangangan:o maforaway nani Nipol i 19 sici, o Nipol ko sowal. Sowal O Conke sowal ato Ikiris sowal kono sifoan a sowal, o Locang a tamdaw ono Nipol ko sowal. Tada kidefetay ko kalakiting no Conke sowal ato Sicang a sowal. Pitooran O polong a tamdaw no Putan mitooray to Fociyaw(mipaypayay), o nitoro'an no kitakit a pitooran i o Cangcuwan Fociyaw ,o ikakay i,o Koci Kasacinowas(Sicang a tilid:བཀའ་བརྒྱུད་པ་,Pining no Sicang:Kagyu/Kagyupa; Kuwaping a sowak:噶舉派). Ira ho ko roma to 25% mitooray to Indo a pitooran. O sarakatay a Pipaypayan i 637 miheca a mapatireng. O Indo a pitooran itiraay i sakatimol no Putan, kasacinowas ira ko Sipo Cinowas ;ira ko Fansinu Cinowas ; ira ho ko Sakota Cinowas . I 2008 miheca a Kinpo Rikec no Kitaki,mihosyoway to paiteked a mitoor to pitooran, nikawrira,milalangay ko sifo to cowa ko Fociyaw a pitooran patenak to sowal no Kawas,milalang a pacomod to cowa ko Fociyaw a patenakay to soal no Kawas a tamdaw, milalang a patireng to cowa kono Fociyaw a loma', milalang to cowa kono Fociyaw a lisin. Punka O pitilidan, o paisingan sahetoay o cowa ka papaysoen. Ira ko pisa'icel a misetek no sifo to sowal, o kalotamdaw ano matayal, o mitiliday aka ca ka ciriko' tono to'asan a riko' ta ma'osaw ko Punka no to'as. O fainayan kaciriko' to&quot;Ko&quot;(o tahiraay i tosol a cawing), o fafahiyan i,kaciriko' to&quot;Kira&quot;(o kakaya'ay a cawing ato kohepicay a kiping); o maamaan to Nipatirengan do'edoen kono to'as a faco a mipatireng, o paisingang to, o kinko to, o pitilidan to ato loma' to, o sapatireng a lalosidan ano o kilang to, ano amoto to, ano solafo to, todongen kono to'as a pinangan. Ano mahaenhaen ko pirikec no sifo i,awaay a ma'osaw kono tada no to'as a nipatirengan. 2004 miheca saka 12 folad saka 17 romi'ad, milekal ko sifo milalang to tamako i 'edef no Putan a kitakit, o matiniay a pi'edef a milalang to tamako o sarakatay ho i polong a kitakit, i laloma' to, i papotal to cowa ka nga'ay a mitamako. O patiyamay no Putan tatiih a pa'aca to tamako, ano ira ko miihangay patefoc to 225 payso no Amirika (ma'edeng 7000 paso no Taywan) to kalokinacecay riyad, ano kinapinapina to a miihang i,maposiyaw ko paya no patiyamay, oni ko sakakeror no mitamakoay a tamdaw, ma'eden haop sa ko 1% ko tamdaw. Milalang ho ko sifo a paiteked sa a miletek to kilang, mi'adop ato mi'ala to tadamaanay a fokeloh, taiih a micukaymas to soka. Itira i 1980 miheca, mipatalahekal ko sifo to&quot;rikec no kalalamod&quot;, misetek to cecay ko lamod sanay a faco, nikawria, ano pakaynien i pinangan no to'as ato nano rikisi a wayway, itini i Putan iraay ho ko cecay a fainayan cikapi to pinapina a fafahiyan ano ca cecay a fainayan cikapi to pinapina a fafahiyan, o matiniay a kitakit ko Putan hananay, ano mihai ho kona tatosaay a tamdaw awaay to ko milalangay to sakalalamodaw nangra.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bhotan == Potan Hontian Kitakit Takaray a sowal O ila'eday no Congko ato Indo a kitakit, ilaloma'ay no karopaw ko aro'nona kitakit,i sakawaliay a 'apilis no Simalaya a tokos (ཧིམཱལཡ himālaya,喜馬拉雅山脈), isaka'etip madado'edo ato nikowanan no Indo a Sicin (Latin a tilid:Sikkim) malala'ed ato Nipol, isakatimol madado'edo ato o Monciyala Sakowan no Indo ato Asamo Sakowan . O syoto ato satata'angay a tokai o Sinpo(Thimpho), itini i sowal no Conngo, o&quot;Cokoyi&quot;hananay a mipangangan ko Potan,o kakeleng, o kangic sanay ko imi. Ora to&quot;Potan&quot;hananay i,o nanitiraay o telang a sowal no Indo&quot;भोट-अन्त&quot; ),o imi nira i, o&quot;Salawacan no Tofan&quot; sanay. Matiya o milingosay to o salawacan i katimol ko katenak no ponka no Sicang hato sanay. O finacadan no Potan nano tiraay no to'as a Sicang a tamdaw, o malecaday ko karengawan ato Sicang a Monpa finacadan ko to'as no Potan a tamdaw. Itini i 27 30 N, 90 30 E, no Aciya ko Bhotan.Polong no sekalay i 38,394 sq km &quot;saka 137 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 38,394 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km &quot; Polong i 750,125 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 13.60%, Malo no kilakilangan a sera 85.50%, malo no roma to a sera 0.90%. siyoto ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatosa ko safaw 17 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Jigme Khesar Namgyel Wangchock , patirengan a romi'ad i 2006 a miheca saka 12 folad saka 14 a romi'ad. Rikisi Salawacan no Tofan I saka 8 sici mala o cecay a niyaro' no Tofan ko Potan, o citodongay a mikowanan o Syiencenyien no Yien-Caw(Monkolo Hontian Kitakit; Mongol Empire;蒙古帝國) , tahira to i Cin-Caw (Tata'angay Cin Hotian Kitakit;大清帝國) nga' siiked sato to Niyahpikowan. Mapahinaker ko aniniay a Potan I 1616 miheca , malaheci a mapalacecay no Sicang a tamdaw ci Syacong-awang-lang(Shabdrong Ngawang Namgyal) ko Potan, mafana' amisopsop to tamdaw,orasaka, kinalima a palowid to Kolo Kasafelaw(Pining no Sicang:Gelog ano ca Gelog-pa)sa lahedaw sato ko kamaro'an ngara itini. Syacong-awang-lang ko patomenekay to pala, finacadan ato pitooran no Potan. Micowat ko Ikiris I 1772 miheca, micowat ko Ikiris a tayni,tahira to i 1865 miheca paci'eci han no Ikiris ko Potan a matatilid to&quot;Sincola Kakaketonan Tilid&quot;, ma'enec ko Potan a mikerit to 2000㎢ a sera pafili to Ikiris. 1907 miheca patedo sa ci GCIE(Ugyen Wangchock;烏顏·旺楚克爵士) a malahonti a patireng to Potan Hontian Kitakit, iaikor ira ko Ikiris a micoker padama. Yo misiiked to Indo Niyahpikowan, milaliw to ko Ikiris, oya sa Potan tado han to no Indo malanoniyah a mikotoday a sakowan. Malamicongacongay no Indo Nikawria, i 1910 miheca saka 1 folad matatilid ho ko Ikiris ato Potan to&quot;Ponaka Kakaketonan Tilid&quot;, pasetek to macacofelay a demak ato roma a kitakit i,tengilen ko sowal no Ikiris sanay. I 1949 miheca saka8 folad matatilid ko Indo ato Potan to &quot;tahada'oc ko karihaday ato kalawidan a kakaketonan&quot;, pasetek to macacofelay a demak ato roma a kitakit i,tengilen ko sowal no Indo, o tatapangan no Potan ko Indo, manga'ay pakamaro' ko Indo to sofitay i Potan. Aniniay a Potan 1971 miheca haien ho no Indo nga' mikapot i Linhoko. To cila a miheca(1972)ci Cikomi-Sinko-Wancoko mirocok a malahonti, o sakasepat a honti. Tahira to i 2006 miheca, patododen ningra ko wawa mirocok malahonti, o aniniay a honti ci Cikomi-Kaisaer-Namoyier-Wancoko 2008 miheca saka 3 folad saka 24 romi'ad, o sarakatay a pisinkiw to kiing no Misanga'ay to Rikec Pikaikian , 'aloman ko kasasiromaroma a palikoay, ona sinkiw ko pahinakeran i saka 4 folad tomireng ko sarakatay a nano nisinkiwan a sifo, nikawrira, o honti ko mitatoyay to sakakaay sakowan 'icel. 2013 miheca sakakinatosa a pisinkiw, o Finawlanan Centang paka'alaay to sinkiw, onin i,o sarakatay kafalic no Centang to citodongay to no sifo. Sieci Milekal ko Honti to 'Edef no Kitakit a Sinkiw O Pikaikian no kitakit no Potan tosaay ko kasasiroma, o cecay i,o Iinkai no Kitakit(Gyelyong Tshogde); o roma i, o Pilaikian no Finawlan (Gyelyong Tshogdo). Iinkai no Kitakit ira ko 25 ko kiing, ilaloma' no nini to 20 a kiing o misingkiwan no finawlan, o ma'alaay to singkiw i,toro'en ho no honti ta malaheci ko kalakiing, oninian a kiing tatiihay o mikapotay tono siecian a tamdaw; o Pilaikian no Finawlan a kiing i,sahetoay o nani siecian a tamdaw ko mamalakiing. O mamalakiing nona tosa a Pikaikian no Kitakit i,o malaheciay to ko pitilid i Taikako ko sa'eli. I 2006 mheca saka 1 folad saka 18 romi'ad, milekal ko honti ci Cikomi SinKo Wngcoko tahira to i, 2008 miheca misatapang to 'Edef no Kitakit a Sinkiw, o laheci no sinkiw ko oido'edo'an a patireng tono Pikaikian Faco a kitakit.2007 miheca Fafa'eday Pikaikian, 48 ko masadakay to sinkiw a tamdaw, 20 ko mama'ala malakiing. Sarakatay o Finawlan ko mitopaay a sinkiw Tahira sato i 2008 miheca mitayal to sarakatay nano kairaan no rikisi no Potan a Fafa'eday Pikaikian,o finawlan to ko mamitopa,adihay ko masasiromaay a centan a pasadak to mamalakiing,nikalahecian nona sinkiw i,mapatireng ko sarakatay a o misinkiwan a kiiing ko mamisanga' to sifo, mapalahedaw kono Sawara'an Kitaki a Faco. Ano o hogtihongti ko Sarawa'an no kitakit i, o Citodongay to Tayal no kitakit i,o Congli ato Tapang no Kasasiromaroma no Katayaln no Sifo, o Pikaikian to ko misanga'ay to rikec. Tona sinkiw i,oya miingiday to salawinawina no hongti a siecian a kasafelaw o &quot;Paparahoday a pacemahad to Potan a Centang&quot;(Drok Phoensom Tshogpa;不丹和平與繁榮黨) ko pakalowiday to romaroma a centang, 47 ko mama'ala to singkiw ma'ala nona centang ko 45 ko kiing. kacacofelan a demak Imatini ira ko 54 a kitakit ko kacacofelan a demak no Potan. Mafaker no Indo ko tayal, orasak, ano sapipacacofelaw to a kitakit ko Potan miwawanik ho ko Potan to pifafaker no Indo. Onini ko sakaca ka cacofel ato Limaay a Maraliday a Lici no Linhoko, o itiraay sa i Indo a matayalay ko mitokeleday to tayal pakaini ato Potan. I 2012 miheca saka 6 folad saka 21 romi'ad,malalitemoh i Liyielonoylo Tokai no Pasi a masasowal ko Congli no Congko ato Sosyang no Potan ci Cikomi Tinli, pasowal sa ko Congli no Congko ci Wenciyapaw: o Congko misasidangay to fiyafiyaw, itini pahinaker i&quot;limaay lekakawa no sakarihaday&quot;a mangalay a patireng to so'elinay a kacacofelan a demak ato Potan, ta nalikay a pahapinang a mifakekiw to kalala'edan no kitakit, manga'ay to ko kalawidang. O Potan ato Indo tada kodefetay ko kakakafit nona tosa a kitakit. O pasipapotalay a tayal no Potan o Indo ko misetekay to soal, ira ko sofitay no Indo a maro' i Potan. I 1990 miheca mitayal to&quot;misolac to finacadan&quot;sanay a demak,laplapen ko maro'ay i Potan a Locang Finacadan, ona Locang a Finacadan o teloc no nanoto'asan ho maro'ay to itini i Potan a Nipol tamdaw, latek ira ko 24 ofad ko tamdaw. Kicai Itini i polong a akitakit o cecaya a&quot;Cowa ho ka Cemahad a Kitakit&quot; . Oninian i, itiyaay i 1971 miheca a misetek to tilid ko Linhoko: 1.o lalen a 'etan no kalotamdaw to cecay a miheca 100 kono Amirika a payso. 2. Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GNP 'edeng haop sa ko 10% 3. o mafana'ay to tilid a tamdaw haop saca ko 20%. Ono Potan a GNP 'edeng 1400 a payso no Amirika. O sakakaay a mili'etanan i, mipa'aca i Indo to Nanomay Dinki. O Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw itini i polong to 192 a kitakit o rayray no Potan i,i saka 134, itini to mahapinang ko katadanca no 'orip. I 1992 miheca pasadak ko honti ci Cimiko Sinko Wangcoko to&quot;Sa'osi no Kapolongan a Rihaday no Polong a Tamdaw&quot; a Sowal, o sapipalalan to sakacemahad no kitakit. Patatili' han tono payso a pili'etan, ono faloco'ay a rihaday koni haenan no Potan a tamdaw, cowa ka sarocod sa o payso aca ko 'epoc sanay a harateng. I 2012 miheca saka 4 folad saka 2 romi'ad, mikaiki ko Linhoko to pakainiay o&quot;Rihaday ato Lipahak:Misetek to Sowal tono Fa'elohay a Faco no Kicai&quot;, o Potan a kitakit ko milengatay tona sowal ato demak, sa'osi han to i,&quot;Rihaday ato Lipahak&quot;tini i polong to 192 a kitakit o rayray no Potan ca ka paka'ala to ka'ayaway itiniay i saka 90 ko rayray. Itini tona pinapina a mihecaan ma'ainainal to ko tamdaw a mi'aca tono roma a kitakit a dafong, 'aloman to ko misatokayay, ca sato ka'edeng ko noniyah a mitayal a ma'orip, 'aloman to ko awaay ko tayal a tamdaw, sakaleteng sato ko 'inolong no sifo a midipot to finawlan. Itini i Potan irako 'Adicaw a fokeloh ato Taliso. O mitahepoan no kilakilangan a pala mahaop ko 72%, o makapahay a hana cinganganay itini i cowacowa a kitakit, o tadamanay a kilang ira ko Poti Kilan( Pippala;菩提樹),ira ko Calamay, ira ho ko Caleng. O misanga'an a dafong i,sahetoay o dafong to romi'ami'ad ato kakaenen, orasaka awaay ko tata'angay a misanga'ay to dafong a kofa. O maomahay ato misakilangay ko 'alomanay, o 72% no tamdaw misaomahay. pakaenay to 'a'adopen ato misakilangay. O misaomahay i,kinacecayay a mipanay, miketef to ariray, ato 'emi to cecay a miheca. O nanom ko sapisang'ay to dinki , o masanga'ay to dinki mahaop ko 72% nipaliwalan i Indo,o Potan sa i,ono palapalaan ko sapiparakat to maamaan a kinairaira no pala(kandaway a saparakat to maamaan a kinairaira no pala), cowa ka sikitang ato simal ko sapisanga' to dinki. O pipalafangan ho roma a tata'angay a tayal no Potan, o 'orip no Potan a tamdaw, cowa ka pikihar to icowacowaay a kitakit, nikawrira, i 1974 miheca satapang a mihamham to palafangay, i Potan matafesiw ko 150 a L yokokaysya matayl to sapipasalam to lafang, ano ca'aca'ayay ka faker to ka'aloman no tayniay a lafang, nikawrira, o lafang i,o'edeng o mihaian no sifo a pisalamaan ko katayraan, tatolo ko tamdaw ano ca ikaka to tatolo, cecay a tamdaw nipasata to 200 no Amirika a payso to sapipa'ading to pala ato to'asan ho a ponka. O to'edaw no lalan ira ko 3000 km, o tokosay kolong(Bos gronniens;氂牛),o lopa, o 'efa ko sapicolo'. O saikoray ira ko tilipi ato wanglo WIFI a kitakit ko Potan. Kaitiraan Itiraay i satimol no Aciya ko kaitiraan no Potan, O ila'eday no Congko ato Indo a kitakit, ilaloma'ay no karopaw ko aro',i sakawaliay a 'apilis no Simalaya a tokos (ཧིམཱལཡ himālaya,喜馬拉雅山脈), isaka'etip madado'edo ato nikowanan no Indo a Sicin Sakowan (Latin a tilid:Sikkim;錫金邦), malala'ed ato Nipol; isakatimol madado'edo ato Monciyala Sakowan no Indo ato Asamo Sakowan . O syoto ato satata'angay a tokai o Sinpo(Thimpho), itini i sowal no Congo, o&quot;Cokoyi&quot;hananay a mipangangan ko Potan,o kakeleng, o kangic sanay ko imi no nini a ngangan. Ora to&quot;Potan&quot;hananay i,o nanitiraay i telang a sowal no Indo&quot;भोट-अन्त&quot; ),o imi nira i, o&quot;Salawacan no Tofan&quot;sanay. Matiya o milingosay to o salawacan i katimol ko katenak no ponka no Sicang hato sanay. O finacadan no Potan nano tiraay no to'as a Sicang a tamdaw, o malecaday ko karengawan ato Sicang a Monpa finacadan ko to'as no Potan a tamdaw. O pala i,nani ka'amis pasitimol sa a ma'apilis, ka'amis a kakarayan si'enaway, cocw ka citolas ko kaciso'eda ko tolos itini; isasifo'an a sa'owa'owacan dihekoay ko kakarayan; ikatimol i,o kidefetay a kilakilangan. O taporoporoan a dafdaf mado'etay a fa'edet ko kakarayan, o satimolan tono Aciya a etal. o kilakilangan matahepo ko 72% no kitakit, o sakakaay i satimolan a Aciya. O sa'akawangay a 'apocok no tokos i,itiraay i kalala'edan no Potan ato Congko a Kankopenson , nani tongroh no riyar 7570 m. Kasasilsil no Sakowan O polong no Potan sepatay ko kasasilsil no etal: Sa'etipay etal, sasifo'ay etal, satimolan rtal ato sawalian etal, i la'eno nonini i, mipecihan ho 20 a Cong. O tata'angay a takai i,o syoto Sinpo, Poro ato Pokana . Tamdaw O polong ira ko 831,920 tamdaw(2020 mihecaan a sa'osi) , o samatakaray itini i hekal ko tamdaw. O fainayan mahaop ko 53%, fafahiyan mahaop ko 47% ko tamdaw. Toloay ko kasasiromaroma no finacadan no Potan: 1.Canglo Finacadan:I sakawaliay no Potan a Yoencomin; 2.Kolong Finacadan:I sa'etipay no Potan a maro' a teloc no maforaway a Sicang a Finacadan. 3.Losamopo Finacadan anoca o Locang a tamdaw hananay a pangangan:o maforaway nani Nipol i 19 sici, o Nipol ko sowal. Sowal O Conke sowal ato Ikiris sowal kono sifoan a sowal, o Locang a tamdaw ono Nipol ko sowal. Tada kidefetay ko kalakiting no Conke sowal ato Sicang a sowal. Pitooran O polong a tamdaw no Potan mitooray to Fociyaw(mipaypayay), o nitoro'an no kitakit a pitooran i o Cangcowan Fociyaw ,o ikakay i,o Koci Kasacinowas(Sicang a tilid:བཀའ་བརྒྱུད་པ་,Pining no Sicang:Kagyo/Kagyopa; Kowaping a sowak:噶舉派). Ira ho ko roma to 25% mitooray to Indo a pitooran. O sarakatay a Pipaypayan i 637 miheca a mapatireng. O Indo a pitooran itiraay i sakatimol no Potan, kasacinowas ira ko Sipo Cinowas ;ira ko Fansino Cinowas ; ira ho ko Sakota Cinowas . I 2008 miheca a Kinpo Rikec no Kitaki,mihosyoway to paiteked a mitoor to pitooran, nikawrira,milalangay ko sifo to cowa ko Fociyaw a pitooran patenak to sowal no Kawas,milalang a pacomod to cowa ko Fociyaw a patenakay to soal no Kawas a tamdaw, milalang a patireng to cowa kono Fociyaw a loma', milalang to cowa kono Fociyaw a lisin. Ponka O pitilidan, o paisingan sahetoay o cowa ka papaysoen. Ira ko pisa'icel a misetek no sifo to sowal, o kalotamdaw ano matayal, o mitiliday aka ca ka ciriko' tono to'asan a riko' ta ma'osaw ko Ponka no to'as. O fainayan kaciriko' to&quot;Ko&quot;(o tahiraay i tosol a cawing), o fafahiyan i,kaciriko' to&quot;Kira&quot;(o kakaya'ay a cawing ato kohepicay a kiping); o maamaan to Nipatirengan do'edoen kono to'as a faco a mipatireng, o paisingang to, o kinko to, o pitilidan to ato loma' to, o sapatireng a lalosidan ano o kilang to, ano amoto to, ano solafo to, todongen kono to'as a pinangan. Ano mahaenhaen ko pirikec no sifo i,awaay a ma'osaw kono tada no to'as a nipatirengan. 2004 miheca saka 12 folad saka 17 romi'ad, milekal ko sifo milalang to tamako i 'edef no Potan a kitakit, o matiniay a pi'edef a milalang to tamako o sarakatay ho i polong a kitakit, i laloma' to, i papotal to cowa ka nga'ay a mitamako. O patiyamay no Potan tatiih a pa'aca to tamako, ano ira ko miihangay patefoc to 225 payso no Amirika (ma'edeng 7000 paso no Taywan) to kalokinacecay riyad, ano kinapinapina to a miihang i,maposiyaw ko paya no patiyamay, oni ko sakakeror no mitamakoay a tamdaw, ma'eden haop sa ko 1% ko tamdaw. Milalang ho ko sifo a paiteked sa a miletek to kilang, mi'adop ato mi'ala to tadamaanay a fokeloh, taiih a micokaymas to soka. Itira i 1980 miheca, mipatalahekal ko sifo to&quot;rikec no kalalamod&quot;, misetek to cecay ko lamod sanay a faco, nikawria, ano pakaynien i pinangan no to'as ato nano rikisi a wayway, itini i Potan iraay ho ko cecay a fainayan cikapi to pinapina a fafahiyan ano ca cecay a fainayan cikapi to pinapina a fafahiyan, o matiniay a kitakit ko Potan hananay, ano mihai ho kona tatosaay a tamdaw awaay to ko milalangay to sakalalamodaw nangra.</FORM>
    </S>
</TEXT>