<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Blhuy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Blhuy" copyright="CC BY-SA" citation="Blhuy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blhuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Blhuy, title = Blhuy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blhuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Blhuy Itiniay i Fuxing Cen no Taoyuan ko Blhuy a niyaro', 97 ko sa'osi no parod no loma', 285 ko sa'osi no tamdaw. 2% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 7 ko tamdaw; o roma sato i, 98% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 278 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 0.7%, Amis 1.1%, Paiwan 0.4%, Bunun 0.4%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Blhuy Itiniay i Fuxing Cen no Taoyuan ko Blhuy a niyaro', 11 ko sa'osi no parod no loma', 43 ko sa'osi no tamdaw. 86% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 37 ko tamdaw; o roma sato i, 14% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 6 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 84%, Bunun 2%, roma 2%.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Blhoy Itiniay i Foxing Cen no Taoyoan ko Blhoy a niyaro', 97 ko sa'osi no parod no loma', 285 ko sa'osi no tamdaw. 2% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 7 ko tamdaw; o roma sato i, 98% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 278 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 0.7%, Amis 1.1%, Paiwan 0.4%, Bonon 0.4%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Blhoy Itiniay i Foxing Cen no Taoyoan ko Blhoy a niyaro', 11 ko sa'osi no parod no loma', 43 ko sa'osi no tamdaw. 86% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 37 ko tamdaw; o roma sato i, 14% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 6 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 84%, Bonon 2%, roma 2%.</FORM>
    </S>
</TEXT>