<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bolivia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bolivia" copyright="CC BY-SA" citation="Bolivia. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Bolivia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Bolivia, title = Bolivia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Bolivia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bolivia Polipiya Adihayay Kasasiromaroma ko Finacadan a Kitakit Takaray sowal O Polipiya a kitakit i,tada adihayay ko kasasiromaroma ko Finacadan a malamlam maro' itini. O Polipiya hananay Polipiya a kitakit itiraay i laloma' no karopaw a kitakit i Katimolay Amirika Kanatal, o kapot no Katimolay Amirika Kanatal a Lekatep. Malafiyaway ato Pasi, Piru, Cili, Arkuntin ato Palakui tona lima a kitakit, o Syuto i,Sokeloy, nikawria, o kaitiraan no sifo i,itiraay i Lapas, ona Lapas a tokai nani tongroh no riyar matafesiway ko 3,600 m ko ka'akawang, o sa'akawangay itini i hekal a kitakit. I'ayaw no picowat a mikowan ko Yoropa a tamdaw,o Antis Etal no Polipiya o nano Inka Hontian Kitakit, o sakakaay a kitakit itini. 16 sici, mapecoh no Sipanya Kitakit kona pala. Itiya i Picoeatan Mikowan, ona pala i,o"Fafa'eday a Piru"hananay a pangangan, o Piru Congtu Kasadefak ko citodongay a mikowanay.1890 miheca milekal to Pisiiked Niyahpikowan, nikawrira , 16 ko mihecaan a malalood ato Sipanya i 1825 miheca saka 8 folad saka 6 romi'ad patireng to Nikapolongan Kitakit, mingangan ci Simon Poliwa a pangangan tona kitakit, tano kapatireng tono niyah a kitakit, sanoyanan sa o Nisatekedan a Mikowan, cowa ka hinaker ko sieci cowa ka nga'ay ko katayalan ato 'orip. Rikisi To'asan ho a mihecaheca I kahelekan no saka 15 sici mapecoh no Sipanya ko Polipiya, malamicongacongay no Lapulata Congto Sakowan no Sipanya. I saka 19 sici a mihecahecaan malalifelifet ko Latin Amirika Karopaw to Sapisiikedaw, itiya ho o"Fafa'eday a Piru"hananay a pangangan, ona ngangan tonini i,o minganganay to tadaki'emelay a tadaw no Winoyloyla Lakalasu ci Simon Poliwa, o mitedalay to kasefet no Polipiya nani Sipangya i 1809 miheca ta Misaiiked nani pikowan no Sipanya, o sapikinin tona tamdaw ko pangangan to Polipiya kitakit. I 1825 miheca malaheci ko kapisiiked nani pikowan no Sipanya, nikawrira, cilacila a malalood ato kasafiyaw a kitakit, orasaka malowan ko fatad a sera no kitakit, ilaloma' ira ko isaka'amisay no Cili a Antis Lotolotolan a pala, lilis no riyar a etal, isaktimolay no Pasi ato isaka'amisay no Palakui. Mangaled itiya i nani 1879 tahira i 1883 miheca a Syawsi Lalood , mapalahedaw ko o'edengan a milislisay to riyar a sakowan ato ikakaay a minato Antofaciyasita ,sanoyanan sato a mala ilaloma'ay no karopaw a kitakit ko Polipiya. Na pisiikedan to no Polipiya,o teloc no nani Yoropaay a kohecalay tamdaw ato cilamlamay to 'irang no Yoropa a Mitiso tamdaw mapolong a mipatireng to sifo, halafin o Sofitay a Nisatekedan Pikowan ato Nisatekeday a Cefan ko Sieci. O roma sato 'i, miwanikan ko 'alomanay a Intian Yuiencumin, sanga' sa to rikec to sapi'enecaw to niyaro' no Intian a tamdaw, ta lahoday to ko pi'afas to sera no Intian. 1900 miheca,o polong a tamdaw no Polopiya ira ko 1600 ofak ko ka'aloman, nikawria, 'edeng 3~4 ofad ko iraay ko 'icel no sinkiw. 1898 miheca,malaheci ko Lapas malasyuto tatapangan taokai no kitakit, o ci'icelay to sakowan i,mafalic to a tayra i citanengay ato cipaysoay a tamdaw. Aniniay Miheca I 1953 miheca masanga' ko rikec to sapipalahedaw to Faco no Milikotan a Liomah, mifalic to sakiomah a fa'elohay faco. 1984 miheca, malepon ko Sofitay a Nisatekedan Pikowan, o sinkiw to ko pi'aeawan to kaira no fa'elohay sifo. 2003 miheca cifangafang to no Palaan Kaso, mifaker ko polong tamdaw no kitakit, orasaka, tatootoor sa a misawad ko congton ci Sangcisu ato mitayliay malacongtong ci Misa, laliw sato tara i roma a kitakit. 2005 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad misinkiw to congtong,o Aimala Finacadan ci Molalis paka'ala to 53.75% a satopa, to cila a miheca i 2006 saka 1 folad saka 22 romi'ad satapang a matayal tono congtong a demak, cingra i,o sa'ayaway o yiencumin no Amirika Karopaw malacongtongay, o Syakaisyuki ko kahinakeran a halateng to sapipalowadaw to Polipiya. 2009 miheca saka 1 folad saka 15 romi'ad patalahekal to saka 16 a Kinpo Rikec no Kitakit, oninian i,o polong no fainawlan ko mitopaay to pihai, mahaop ko 61.8 % ko mihaiay ta malaheci. Tona miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mitilid to ngangan to sakakaay a rikec to sapifalicaw to ngangan no kitakit nani"República de Bolivia;玻利維亞共和國 falicen to 改為"El Estado Plurinacional de Bolivia;玻利維亞多民族國", miliyaw sato misinkiw i,ira ko 64.2% ko mitopaay ta palalid a malacongton. 2019 miheca a sinkiw i,ci Molalis congtong mapakokot misamangahay to sinkiw saan, mapaci'eci a malaplap a milaliw tara i roma a kitakit. Palapalan Isa'amisay apala no Polipiya o dafdaf, sasifo'an o sakawaliay a apilis no Antis Lotok; isaka'etipay a pala o Antis Lotok ato Polipiya taporo. 4000 m ko kaitongroh no riyar, o matiyayay awaay ko tolas a takaraway dahetal. O sa'etipay no Antis Lotok nani ka'amis pasi timol ko kasado'edo, kalacinamalay kona tokos. O sakakaay ko takaraw a poco' no lotok o IimaniPoco' 6.438 m nani tongroh no riyar. Ha'eminen a minengneng takaraway ko ka'etip masala'eno sanay i tarawali. Ora takaraway i ka'etip itiraay i Antis Lotok, o masala'enoay i kawali itiraay Amasin Kilakilangan. O itiraay i hefong koao' o OroSakowan(Oruro;奧魯羅省) . O satakaraway ko kaitiraan a Titikaka-Fanaw itiraay i kalala'edan no Piru ato Polipiya,o dadahal 8290 ㎢, o lalen a tangongol 140~180m, Uyuni-Cinahay-Fanaw o dadahal i,10.58㎢,o kakaya' nani ka'etip pasiwali 250km. O sato'edaway 'alo no Polipiya o cipas no Amasin 'Alo o Mamoloy 'Alo , pasarayray han pakayni i dadahal: 1. Amacon 'Alo , o niraratan ona 'alo a pala ira ko 70.67㎢, mahaop ko 64% a pala no Polipiya. 3. Titikaka-Tesakuwalo 'Alo (Titicaca-Desaguadero; ), o niraratan ona 'alo a pala ira ko 6.17㎢. 4. Kankoso 'Alo (Cancoso;堪克索河), o niraratan ona 'alo a pala ira ko 2.02㎢ ko pala. Itini i 17 00 S, 65 00 W, noNotimolan Amilika ko Bolivia.Polong no sekalay i 1,098,581 sq km "saka 28 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 1,083,301 sq km, no nanom a sekalay i, 15,280 sq km, Polong i 10,969,649 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 34.30%, Malo no kilakilangan a sera 52.50%, malo no roma to a sera 13.20%.siyoto ,O Sokoloy ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad.Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakafalo 6 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Foan Aywo Molalis(Evo Morales;Juan Evo Morales Ayma胡安·埃沃·莫拉萊斯·艾瑪), patirengan a romi'ad i 2006 a miheca saka 1 folad saka 22 a romi'ad. Kakarayan O tosa no kalitolo a pala no Polipiya itiraay i Fa'edetay kakaraya ato Fala'efaay kakarayan , sahetoay o ma'icangay a sa'emel ko romi'ad; o 'orad nani sawalian no ka'amis tara sa'etip 2000mm lowan sa tahira i 100mm. Sieci O congtong no Polipiya o kapolongan no fainawlan a mitopa to sinkiw, 5 miheca kinacecay a misinkiw to congtong. O misanga'ay to rikec a Pikaikian no Kitakit o "Kapolongan no Kasasiromaroma Finacadan Tata'angay Pikaikian" , tosaay ko kasasilsil:o Fafa'eday Pikaikian ato Kararemay Pikaikian, Fafa'eday Pikaikian 36 ko kiing,o Kararemay Pikaikian 130 ko kiing, malecad ato congtong 5 miheca kinacecay a sinkiwen. 2005 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad misinkiw to congtong,o Aimala Finacadan ci Molalis paka'ala to 53.75% a satopa, to cila a miheca i 2006 saka 1 folad saka 22 romi'ad satapang a matayal tono congtong a demak, cingra i,o sa'ayaway o yiencumin no Amirika Karopaw malacongtongay, o Syakaisyuki ko kahinakeran a halateng to sapipalowadaw to Polipiya. 2009 miheca saka 1 folad saka 15 romi'ad patalahekal to saka 16 a Kinpo Rikec no Kitakit, oninian i,o polong no fainawlan ko mitopaay to pihai, mahaop ko 61.8 % ko mihaiay ta malaheci. Tona miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mitilid to ngangan to sakakaay a rikec to sapifalicaw to ngangan no kitakit nani"República de Bolivia;玻利維亞共和國 falicen to 改為"El Estado Plurinacional de Bolivia;玻利維亞多民族國", miliyaw sato misinkiw i,ira ko 64.2% ko mitopaay ta palalid a malacongton. 2019 miheca a sinkiw i,ci Molalis congtong mapakokot misamangahay to sinkiw saan, mapaci'eci a malaplap a milaliw tara i roma a kitakit. Kasasilsil Sakowan O pisilsil to katayalan a kasasa'er : 9 ko Sakakaay Sa'er , o mikowanan nonini ira ko 112 ko Sakatosa Sa'er Sakowan , o kahacecacecay no Sakatosa Sa'er Sakowan silsilen ho pinapina a Siyang ato Cen , i la'eno nonini i, silsilen ho to pinapina aniyaro'(localidad). 9 Sakakaay Sa'er Sakowan : Tamdaw ato Finacadan Katenakan Nano to'asan iraay to ko tamdaw a maro' i 'edef no Polipiya, i kapolongan a faco no sera o takaraway a dahetal ato kasala'ed no tokos cowa ka 'aloman ko tamdaw a maro', ano o cihenehenekay ko sera itini i,'edengan sa o mi'aopay a finacadan ko maro'ay itini, nawhani, cowa ka hakowa ko mama'ala to hakakaenen, o roma sa i,o mingata'ay to riyar ato isasifo'an a takaraway a dahetal no Piru a masopsop ko tamdaw a maro', itini mahecaday to cowa ko cihenekay a sera caay ka tatodong sakaomahen, nikawrira, kakahad ko pipakaenan to 'a'aopen,ira heca ko adihayay a ma'osaw a tatafokeloh, orira to ko saka haneknek no aro' no tamdaw itini. Finacadan Itiya i 2010 miheca a pisa'osi ira ko 1012.5 ofad ko polong a tamdaw, adihay ko kasasiromaroma a finacadan, Indian-Yuiencumin mahaop ko 60% ko tamdaw, o cilamlamay to 'irang no Yoropa o Mitiso hananay i,mahaop ko 26%, o Yoropa a kohecalay tamdaw ato roma a finacadan mahaop ko 14%. O Indian-Yuiencumin i,ira ho ko 36 ko kasasiromaroma no finacadan, ilaloma' no nini i,o satata'angay a finacadan o Kiciwa Finacadan ato Aymara Finacadan , ona tosa a fainacadan mahaop ko 85% no Indian-Yuiencumin no Polipiya. Pitooran O malacinowasay ko sieci ato pitooran a kitakit ko Polipiya, o rikec no Kinpo:"mingodo mipa'ading ko kitakit to paiteked a mitoor ato naifaloco'ay a pakaso'elin, matiya o nikalacecay tono dohaw nisaharatengan, misiiked ko kitakit nani pitooran." Nengnengen ko sa'osi no mitokiay a mikinkiwaay no citodongay tona demak no Polipiya kitakit i 2001 miheca, o polong tamdaw no Polipiya mahaop ko 78% mitooray to Tisikiw, o roam mahaop ko19%, o cowa ka pakaso'elin to kawas i,'engan 3%. O roma a pisa'osi no Katelang Sa'osi no Pitooran Iinkay a kirok, 2010 miheca o misakristoay i,92% ko mahaopay, ono to'asan a pitooran i,3.1%, Pahai Pitooran 2.2%, o cowa ka pitooran to kawas i,ilalem ho no 0.1%. Kicai O matayalay no sifo no Polipiya sahetoay o malawacoay, ira heca ko pikowan no Sipanya, orasaka, o tadamanikaway itini i Satimolan Amirika Karopaw. O manikaway a tamdaw i,mahaop ko 66.4% no polong tamdaw no Polipiya, o tada o horac to ko kaawa a tamdaw i,45% ko mahaopay. o roma sa 'i, o ciseraay a tamdaw ira ko 90%, o caay ka papina a kohecalay tamdaw ato cilamlamay ko 'irang a tamdaw. Adihay ko kinairaira no gasolin simal ato kaso no pala,itini i Satimolan Amirika Karopaw o mido'edo'ay to Winoylyla ko kaadihay no kaso no pala, ira ho Tadafokeloh, sa pangangan ha to"oya maro'ay i 'ekim a 'adengan a miki'a'amay". Ira ho nalacolan no Inka-Hotinan Kitakit, o tadamaanay a rocokan no punka. O misanga'ay to dafong a kofa ira ko misanga'ay to kakaenen, ira ko mililecay a tayal,misanga'ay to sikal no katol,o 'epah, o tamako a kahirahira. Cowa ko nini aca, ira ho ko misamaladnay, cinganganay itini i kalokitakit. Oni pasadakan a paliwal a dafong i,ira ko nanisimalay dagong, tadafokeloh,misanga'an dafong ato dafong no saliomah. O sakakaay a ci'epocay a losay ira ko Limay a kowal , ariray, moki, konga ato kalitang. O Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit( GDP)nani 2005 miheca a 95.25 ok Amirika payso tahira to i 2009 miheca 172.17 ok Amirika Payso; Lalen a 'Etan no kalotamdaw( per capita disposable income ,GNI ) nani 1010 Amirika Payso matongal tahira i 1683 Amirika Payso.</FORM>
        <PHON kindOf="original">b~b~vo~uɾib~via po~uɾipija aɬ~ɮiħajaj kasasiro~umaro~uma ko~u finaʦaɬ~ɮan a kitakit takaraj so~uwaɾ o~u po~uɾipija a kitakit i,taɬ~ɮa aɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiro~umaro~uma ko~u finaʦaɬ~ɮan a maɾamɾam maro~uʡ itini. o~u po~uɾipija ħananaj po~uɾipija a kitakit itiraaj i ɾaɾo~umaʡ no~u karo~upaw a kitakit i katimo~uɾaj amirika kanataɾ, o~u kapo~ut no~u katimo~uɾaj amirika kanataɾ a ɾəkatəp. maɾafijawaj ato~u pasi, piro~u~u, ʦiɾi, arko~u~untin ato~u paɾako~u~ui to~una ɾima a kitakit, o~u sjo~u~uto~u i,so~ukəɾo~uj, nikawria, o~u kaitiraan no~u sifo~u i,itiraaj i ɾapas, o~una ɾapas a to~ukai nani to~uŋro~uħ no~u rijar matafəsiwaj ko~u *,*** m ko~u kaʡakawaŋ, o~u saʡakawaŋaj itini i ħəkaɾ a kitakit. iʡajaw no~u piʦo~uwat a miko~uwan ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw,o~u antis ətaɾ no~u po~uɾipija o~u nano~u inka ħo~untian kitakit, o~u sakakaaj a kitakit itini. ** siʦi, mapəʦo~uħ no~u sipanja kitakit ko~una paɾa. itija i piʦo~uəatan miko~uwan, o~una paɾa i,o~u"fafaʡəɬ~ɮaj a piro~u~u"ħananaj a paŋaŋan, o~u piro~u~u ʦo~uŋto~u~u kasaɬ~ɮəfak ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwanaj.**** miħəʦa miɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ nijaħpiko~uwan, nikawrira , ** ko~u miħəʦaan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sipanja i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit, miŋaŋan ʦi simo~un po~uɾiwa a paŋaŋan to~una kitakit, tano~u kapatirəŋ to~uno~u nijaħ a kitakit, sano~ujanan sa o~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan, ʦo~uwa ka ħinakər ko~u siəʦi ʦo~uwa ka ŋaʡaj ko~u katajaɾan ato~u ʡo~urip. rikisi to~uʡasan ħo~u a miħəʦaħəʦa i kaħəɾəkan no~u saka ** siʦi mapəʦo~uħ no~u sipanja ko~u po~uɾipija, maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj no~u ɾapo~u~uɾata ʦo~uŋto~u sako~uwan no~u sipanja. i saka ** siʦi a miħəʦaħəʦaan maɾaɾifəɾifət ko~u ɾatin amirika karo~upaw to~u sapisiikəɬ~ɮaw, itija ħo~u o~u"fafaʡəɬ~ɮaj a piro~u~u"ħananaj a paŋaŋan, o~una ŋaŋan to~unini i,o~u miŋaŋanaj to~u taɬ~ɮakiʡəməɾaj a taɬ~ɮaw no~u wino~ujɾo~ujɾa ɾakaɾaso~u~u ʦi simo~un po~uɾiwa, o~u mitəɬ~ɮaɾaj to~u kasəfət no~u po~uɾipija nani sipaŋja i **** miħəʦa ta misaiikəɬ~ɮ nani piko~uwan no~u sipanja, o~u sapikinin to~una tamɬ~ɮaw ko~u paŋaŋan to~u po~uɾipija kitakit. i **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u kapisiikəɬ~ɮ nani piko~uwan no~u sipanja, nikawrira, ʦiɾaʦiɾa a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u kasafijaw a kitakit, o~urasaka maɾo~uwan ko~u fataɬ~ɮ a səra no~u kitakit, iɾaɾo~umaʡ ira ko~u isakaʡamisaj no~u ʦiɾi a antis ɾo~uto~uɾo~uto~uɾan a paɾa, ɾiɾis no~u rijar a ətaɾ, isaktimo~uɾaj no~u pasi ato~u isakaʡamisaj no~u paɾako~u~ui. maŋaɾəɬ~ɮ itija i nani **** taħira i **** miħəʦa a sjawsi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ , mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u o~uʡəɬ~ɮəŋan a miɾisɾisaj to~u rijar a sako~uwan ato~u ikakaaj a minato~u anto~ufaʦijasita ,sano~ujanan sato~u a maɾa iɾaɾo~umaʡaj no~u karo~upaw a kitakit ko~u po~uɾipija. na pisiikəɬ~ɮan to~u no~u po~uɾipija,o~u təɾo~uʦ no~u nani jo~uro~upaaj a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiraŋ no~u jo~uro~upa a mitiso~u tamɬ~ɮaw mapo~uɾo~uŋ a mipatirəŋ to~u sifo~u, ħaɾafin o~u so~ufitaj a nisatəkəɬ~ɮan piko~uwan ato~u nisatəkəɬ~ɮaj a ʦəfan ko~u siəʦi. o~u ro~uma sato~u ʡi, miwanikan ko~u ʡaɾo~umanaj a intian jo~u~uiənʦo~u~umin, saŋaʡ sa to~u rikəʦ to~u sapiʡənəʦaw to~u nijaro~uʡ no~u intian a tamɬ~ɮaw, ta ɾaħo~uɬ~ɮaj to~u ko~u piʡafas to~u səra no~u intian. **** miħəʦa,o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~upija ira ko~u **** o~ufak ko~u kaʡaɾo~uman, nikawria, ʡəɬ~ɮəŋ *~* o~ufaɬ~ɮ ko~u iraaj ko~u ʡiʦəɾ no~u sinkiw. **** miħəʦa,maɾaħəʦi ko~u ɾapas maɾasjo~u~uto~u tatapaŋan tao~ukai no~u kitakit, o~u ʦiʡiʦəɾaj to~u sako~uwan i,mafaɾiʦ to~u a tajra i ʦitanəŋaj ato~u ʦipajso~uaj a tamɬ~ɮaw. aniniaj miħəʦa i **** miħəʦa masaŋaʡ ko~u rikəʦ to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u faʦo~u no~u miɾiko~utan a ɾio~umaħ, mifaɾiʦ to~u sakio~umaħ a faʡəɾo~uħaj faʦo~u. **** miħəʦa, maɾəpo~un ko~u so~ufitaj a nisatəkəɬ~ɮan piko~uwan, o~u sinkiw to~u ko~u piʡaəawan to~u kaira no~u faʡəɾo~uħaj sifo~u. **** miħəʦa ʦifaŋafaŋ to~u no~u paɾaan kaso~u, mifakər ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit, o~urasaka, tato~uo~uto~uo~ur sa a misawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~un ʦi saŋʦiso~u~u ato~u mitajɾiaj maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi misa, ɾaɾiw sato~u tara i ro~uma a kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,o~u aimaɾa finaʦaɬ~ɮan ʦi mo~uɾaɾis pakaʡaɾa to~u **.**% a sato~upa, to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ satapaŋ a matajaɾ to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a ɬ~ɮəmak, ʦiŋra i,o~u saʡajawaj o~u jiənʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw maɾaʦo~uŋto~uŋaj, o~u sjakaisjo~u~uki ko~u kaħinakəran a ħaɾatəŋ to~u sapipaɾo~uwaɬ~ɮaw to~u po~uɾipija. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ pataɾaħəkaɾ to~u saka ** a kinpo~u rikəʦ no~u kitakit, o~uninian i,o~u po~uɾo~uŋ no~u fainawɾan ko~u mito~upaaj to~u piħai, maħao~up ko~u **.* % ko~u miħaiaj ta maɾaħəʦi. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan to~u sakakaaj a rikəʦ to~u sapifaɾiʦaw to~u ŋaŋan no~u kitakit nani"rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;******* faɾiʦən to~u **"əɾ əstaɬ~ɮo~u pɾo~u~urinaʦio~unaɾ ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;********", miɾijaw sato~u misinkiw i,ira ko~u **.*% ko~u mito~upaaj ta paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un. **** miħəʦa a sinkiw i,ʦi mo~uɾaɾis ʦo~uŋto~uŋ mapako~uko~ut misamaŋaħaj to~u sinkiw saan, mapaʦiʡəʦi a maɾapɾap a miɾaɾiw tara i ro~uma a kitakit. paɾapaɾan isaʡamisaj apaɾa no~u po~uɾipija o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, sasifo~uʡan o~u sakawaɾiaj a apiɾis no~u antis ɾo~uto~uk; isakaʡətipaj a paɾa o~u antis ɾo~uto~uk ato~u po~uɾipija tapo~uro~u. **** m ko~u kaito~uŋro~uħ no~u rijar, o~u matijajaj awaaj ko~u to~uɾas a takarawaj ɬ~ɮaħətaɾ. o~u saʡətipaj no~u antis ɾo~uto~uk nani kaʡamis pasi timo~uɾ ko~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u, kaɾaʦinamaɾaj ko~una to~uko~us. o~u sakakaaj ko~u takaraw a po~uʦo~uʡ no~u ɾo~uto~uk o~u iimanipo~uʦo~uʡ *.*** m nani to~uŋro~uħ no~u rijar. ħaʡəminən a minəŋnəŋ takarawaj ko~u kaʡətip masaɾaʡəno~u sanaj i tarawaɾi. o~ura takarawaj i kaʡətip itiraaj i antis ɾo~uto~uk, o~u masaɾaʡəno~uaj i kawaɾi itiraaj amasin kiɾakiɾaŋan. o~u itiraaj i ħəfo~uŋ ko~uao~uʡ o~u o~uro~usako~uwan(o~uro~u~uro~u;****) . o~u satakarawaj ko~u kaitiraan a titikaka-fanaw itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u piro~u~u ato~u po~uɾipija,o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **** *, o~u ɾaɾən a taŋo~uŋo~uɾ ***~***m, o~u~ujo~u~uni-ʦinaħaj-fanaw o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i,**.***,o~u kakajaʡ nani kaʡətip pasiwaɾi ***km. o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj ʡaɾo~u no~u po~uɾipija o~u ʦipas no~u amasin ʡaɾo~u o~u mamo~uɾo~uj ʡaɾo~u , pasarajraj ħan pakajni i ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ: *. amaʦo~un ʡaɾo~u , o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u **.***, maħao~up ko~u **% a paɾa no~u po~uɾipija. *. titikaka-təsako~u~uwaɾo~u ʡaɾo~u (titiʦaʦa-ɬ~ɮəsa*o~u~uaɬ~ɮəro~u; ), o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u *.***. *. kanko~uso~u ʡaɾo~u (ʦanʦo~uso~u;****), o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u *.*** ko~u paɾa. itini i ** ** s, ** ** w, no~uno~utimo~uɾan amiɾika ko~u b~b~vo~uɾib~via.po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i *,***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, *,***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km, po~uɾo~uŋ i **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%.sijo~uto~u ,o~u so~uko~uɾo~uj ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ.piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakafaɾo~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi fo~uan ajwo~u mo~uɾaɾis(əb~vo~u mo~uraɾəs;*o~u~uan əb~vo~u mo~uraɾəs ajma*************), patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kakarajan o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a paɾa no~u po~uɾipija itiraaj i faʡəɬ~ɮətaj kakaraja ato~u faɾaʡəfaaj kakarajan , saħəto~uaj o~u maʡiʦaŋaj a saʡəməɾ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ; o~u ʡo~uraɬ~ɮ nani sawaɾian no~u kaʡamis tara saʡətip ****mm ɾo~uwan sa taħira i ***mm. siəʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u po~uɾipija o~u kapo~uɾo~uŋan no~u fainawɾan a mito~upa to~u sinkiw, * miħəʦa kinaʦəʦaj a misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ. o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian no~u kitakit o~u "kapo~uɾo~uŋan no~u kasasiro~umaro~uma finaʦaɬ~ɮan tataʡaŋaj pikaikian" , to~usaaj ko~u kasasiɾsiɾ:o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian ato~u kararəmaj pikaikian, fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian ** ko~u kiiŋ,o~u kararəmaj pikaikian *** ko~u kiiŋ, maɾəʦaɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋto~uŋ * miħəʦa kinaʦəʦaj a sinkiwən. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,o~u aimaɾa finaʦaɬ~ɮan ʦi mo~uɾaɾis pakaʡaɾa to~u **.**% a sato~upa, to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ satapaŋ a matajaɾ to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a ɬ~ɮəmak, ʦiŋra i,o~u saʡajawaj o~u jiənʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw maɾaʦo~uŋto~uŋaj, o~u sjakaisjo~u~uki ko~u kaħinakəran a ħaɾatəŋ to~u sapipaɾo~uwaɬ~ɮaw to~u po~uɾipija. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ pataɾaħəkaɾ to~u saka ** a kinpo~u rikəʦ no~u kitakit, o~uninian i,o~u po~uɾo~uŋ no~u fainawɾan ko~u mito~upaaj to~u piħai, maħao~up ko~u **.* % ko~u miħaiaj ta maɾaħəʦi. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan to~u sakakaaj a rikəʦ to~u sapifaɾiʦaw to~u ŋaŋan no~u kitakit nani"rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;******* faɾiʦən to~u **"əɾ əstaɬ~ɮo~u pɾo~u~urinaʦio~unaɾ ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;********", miɾijaw sato~u misinkiw i,ira ko~u **.*% ko~u mito~upaaj ta paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un. **** miħəʦa a sinkiw i,ʦi mo~uɾaɾis ʦo~uŋto~uŋ mapako~uko~ut misamaŋaħaj to~u sinkiw saan, mapaʦiʡəʦi a maɾapɾap a miɾaɾiw tara i ro~uma a kitakit. kasasiɾsiɾ sako~uwan o~u pisiɾsiɾ to~u katajaɾan a kasasaʡər : * ko~u sakakaaj saʡər , o~u miko~uwanan no~unini ira ko~u *** ko~u sakato~usa saʡər sako~uwan , o~u kaħaʦəʦaʦəʦaj no~u sakato~usa saʡər sako~uwan siɾsiɾən ħo~u pinapina a sijaŋ ato~u ʦən , i ɾaʡəno~u no~unini i, siɾsiɾən ħo~u to~u pinapina anijaro~uʡ(ɾo~uʦaɾiɬ~ɮaɬ~ɮ). * sakakaaj saʡər sako~uwan : tamɬ~ɮaw ato~u finaʦaɬ~ɮan katənakan nano~u to~uʡasan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i ʡəɬ~ɮəf no~u po~uɾipija, i kapo~uɾo~uŋan a faʦo~u no~u səra o~u takarawaj a ɬ~ɮaħətaɾ ato~u kasaɾaʡəɬ~ɮ no~u to~uko~us ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ, ano~u o~u ʦiħənəħənəkaj ko~u səra itini i,ʡəɬ~ɮəŋan sa o~u miʡao~upaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u maro~uʡaj itini, nawħani, ʦo~uwa ka ħako~uwa ko~u mamaʡaɾa to~u ħakakaənən, o~u ro~uma sa i,o~u miŋataʡaj to~u rijar ato~u isasifo~uʡan a takarawaj a ɬ~ɮaħətaɾ no~u piro~u~u a maso~upso~up ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ, itini maħəʦaɬ~ɮaj to~u ʦo~uwa ko~u ʦiħənəkaj a səra ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ sakao~umaħən, nikawrira, kakaħaɬ~ɮ ko~u pipakaənan to~u ʡaʡao~upən,ira ħəʦa ko~u aɬ~ɮiħajaj a maʡo~usaw a tatafo~ukəɾo~uħ, o~urira to~u ko~u saka ħanəknək no~u aro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw itini. finaʦaɬ~ɮan itija i **** miħəʦa a pisaʡo~usi ira ko~u ****.* o~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan, inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin maħao~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiraŋ no~u jo~uro~upa o~u mitiso~u ħananaj i,maħao~up ko~u **%, o~u jo~uro~upa a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **%. o~u inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin i,ira ħo~u ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~u nini i,o~u satataʡaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u kiʦiwa finaʦaɬ~ɮan ato~u ajmara finaʦaɬ~ɮan , o~una to~usa a fainaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% no~u inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin no~u po~uɾipija. pito~uo~uran o~u maɾaʦino~uwasaj ko~u siəʦi ato~u pito~uo~uran a kitakit ko~u po~uɾipija, o~u rikəʦ no~u kinpo~u:"miŋo~uɬ~ɮo~u mipaʡaɬ~ɮiŋ ko~u kitakit to~u paitəkəɬ~ɮ a mito~uo~ur ato~u naifaɾo~uʦo~uʡaj a pakaso~uʡəɾin, matija o~u nikaɾaʦəʦaj to~uno~u ɬ~ɮo~uħaw nisaħaratəŋan, misiikəɬ~ɮ ko~u kitakit nani pito~uo~uran." nəŋnəŋən ko~u saʡo~usi no~u mito~ukiaj a mikinkiwaaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~una ɬ~ɮəmak no~u po~uɾipija kitakit i **** miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u po~uɾipija maħao~up ko~u **% mito~uo~uraj to~u tisikiw, o~u ro~uam maħao~up ko~u**%, o~u ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas i,ʡəŋan *%. o~u ro~uma a pisaʡo~usi no~u katəɾaŋ saʡo~usi no~u pito~uo~uran iinkaj a kiro~uk, **** miħəʦa o~u misakristo~uaj i,**% ko~u maħao~upaj, o~uno~u to~uʡasan a pito~uo~uran i,*.*%, paħai pito~uo~uran *.*%, o~u ʦo~uwa ka pito~uo~uran to~u kawas i,iɾaɾəm ħo~u no~u *.*%. kiʦai o~u matajaɾaj no~u sifo~u no~u po~uɾipija saħəto~uaj o~u maɾawaʦo~uaj, ira ħəʦa ko~u piko~uwan no~u sipanja, o~urasaka, o~u taɬ~ɮamanikawaj itini i satimo~uɾan amirika karo~upaw. o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw i,maħao~up ko~u **.*% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u po~uɾipija, o~u taɬ~ɮa o~u ħo~uraʦ to~u ko~u kaawa a tamɬ~ɮaw i,**% ko~u maħao~upaj. o~u ro~uma sa ʡi, o~u ʦisəraaj a tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, o~u ʦaaj ka papina a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾamɾamaj ko~u ʡiraŋ a tamɬ~ɮaw. aɬ~ɮiħaj ko~u kinairaira no~u *aso~uɾin simaɾ ato~u kaso~u no~u paɾa,itini i satimo~uɾan amirika karo~upaw o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u wino~ujɾjɾa ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kaso~u no~u paɾa, ira ħo~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, sa paŋaŋan ħa to~u"o~uja maro~uʡaj i ʡəkim a ʡaɬ~ɮəŋan a mikiʡaʡamaj". ira ħo~u naɾaʦo~uɾan no~u inka-ħo~utinan kitakit, o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ko~ufa ira ko~u misaŋaʡaj to~u kakaənən, ira ko~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ,misaŋaʡaj to~u sikaɾ no~u kato~uɾ,o~u ʡəpaħ, o~u tamako~u a kaħiraħira. ʦo~uwa ko~u nini aʦa, ira ħo~u ko~u misamaɾaɬ~ɮnaj, ʦiŋaŋanaj itini i kaɾo~ukitakit. o~uni pasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ i,ira ko~u nanisimaɾaj ɬ~ɮa*o~uŋ, taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ,misaŋaʡan ɬ~ɮafo~uŋ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u saɾio~umaħ. o~u sakakaaj a ʦiʡəpo~uʦaj a ɾo~usaj ira ko~u ɾimaj a ko~uwaɾ , ariraj, mo~uki, ko~uŋa ato~u kaɾitaŋ. o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit( *ɬ~ɮp)nani **** miħəʦa a **.** o~uk amirika pajso~u taħira to~u i **** miħəʦa ***.** o~uk amirika pajso~u; ɾaɾən a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw( pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni ) nani **** amirika pajso~u mato~uŋaɾ taħira i **** amirika pajso~u.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bolivia Polipiya Adihayay Kasasiromaroma ko Finacadan a Kitakit Takaray sowal O Polipiya a kitakit i,tada adihayay ko kasasiromaroma ko Finacadan a malamlam maro' itini. O Polipiya hananay Polipiya a kitakit itiraay i laloma' no karopaw a kitakit i Katimolay Amirika Kanatal, o kapot no Katimolay Amirika Kanatal a Lekatep. Malafiyaway ato Pasi, Piru, Cili, Arkuntin ato Palakui tona lima a kitakit, o Syuto i,Sokeloy, nikawria, o kaitiraan no sifo i,itiraay i Lapas, ona Lapas a tokai nani tongroh no riyar matafesiway ko 3,600 m ko ka'akawang, o sa'akawangay itini i hekal a kitakit. I'ayaw no picowat a mikowan ko Yoropa a tamdaw,o Antis Etal no Polipiya o nano Inka Hontian Kitakit, o sakakaay a kitakit itini. 16 sici, mapecoh no Sipanya Kitakit kona pala. Itiya i Picoeatan Mikowan, ona pala i,o"Fafa'eday a Piru"hananay a pangangan, o Piru Congtu Kasadefak ko citodongay a mikowanay.1890 miheca milekal to Pisiiked Niyahpikowan, nikawrira , 16 ko mihecaan a malalood ato Sipanya i 1825 miheca saka 8 folad saka 6 romi'ad patireng to Nikapolongan Kitakit, mingangan ci Simon Poliwa a pangangan tona kitakit, tano kapatireng tono niyah a kitakit, sanoyanan sa o Nisatekedan a Mikowan, cowa ka hinaker ko sieci cowa ka nga'ay ko katayalan ato 'orip. Rikisi To'asan ho a mihecaheca I kahelekan no saka 15 sici mapecoh no Sipanya ko Polipiya, malamicongacongay no Lapulata Congto Sakowan no Sipanya. I saka 19 sici a mihecahecaan malalifelifet ko Latin Amirika Karopaw to Sapisiikedaw, itiya ho o"Fafa'eday a Piru"hananay a pangangan, ona ngangan tonini i,o minganganay to tadaki'emelay a tadaw no Winoyloyla Lakalasu ci Simon Poliwa, o mitedalay to kasefet no Polipiya nani Sipangya i 1809 miheca ta Misaiiked nani pikowan no Sipanya, o sapikinin tona tamdaw ko pangangan to Polipiya kitakit. I 1825 miheca malaheci ko kapisiiked nani pikowan no Sipanya, nikawrira, cilacila a malalood ato kasafiyaw a kitakit, orasaka malowan ko fatad a sera no kitakit, ilaloma' ira ko isaka'amisay no Cili a Antis Lotolotolan a pala, lilis no riyar a etal, isaktimolay no Pasi ato isaka'amisay no Palakui. Mangaled itiya i nani 1879 tahira i 1883 miheca a Syawsi Lalood , mapalahedaw ko o'edengan a milislisay to riyar a sakowan ato ikakaay a minato Antofaciyasita ,sanoyanan sato a mala ilaloma'ay no karopaw a kitakit ko Polipiya. Na pisiikedan to no Polipiya,o teloc no nani Yoropaay a kohecalay tamdaw ato cilamlamay to 'irang no Yoropa a Mitiso tamdaw mapolong a mipatireng to sifo, halafin o Sofitay a Nisatekedan Pikowan ato Nisatekeday a Cefan ko Sieci. O roma sato 'i, miwanikan ko 'alomanay a Intian Yuiencumin, sanga' sa to rikec to sapi'enecaw to niyaro' no Intian a tamdaw, ta lahoday to ko pi'afas to sera no Intian. 1900 miheca,o polong a tamdaw no Polopiya ira ko 1600 ofak ko ka'aloman, nikawria, 'edeng 3~4 ofad ko iraay ko 'icel no sinkiw. 1898 miheca,malaheci ko Lapas malasyuto tatapangan taokai no kitakit, o ci'icelay to sakowan i,mafalic to a tayra i citanengay ato cipaysoay a tamdaw. Aniniay Miheca I 1953 miheca masanga' ko rikec to sapipalahedaw to Faco no Milikotan a Liomah, mifalic to sakiomah a fa'elohay faco. 1984 miheca, malepon ko Sofitay a Nisatekedan Pikowan, o sinkiw to ko pi'aeawan to kaira no fa'elohay sifo. 2003 miheca cifangafang to no Palaan Kaso, mifaker ko polong tamdaw no kitakit, orasaka, tatootoor sa a misawad ko congton ci Sangcisu ato mitayliay malacongtong ci Misa, laliw sato tara i roma a kitakit. 2005 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad misinkiw to congtong,o Aimala Finacadan ci Molalis paka'ala to 53.75% a satopa, to cila a miheca i 2006 saka 1 folad saka 22 romi'ad satapang a matayal tono congtong a demak, cingra i,o sa'ayaway o yiencumin no Amirika Karopaw malacongtongay, o Syakaisyuki ko kahinakeran a halateng to sapipalowadaw to Polipiya. 2009 miheca saka 1 folad saka 15 romi'ad patalahekal to saka 16 a Kinpo Rikec no Kitakit, oninian i,o polong no fainawlan ko mitopaay to pihai, mahaop ko 61.8 % ko mihaiay ta malaheci. Tona miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mitilid to ngangan to sakakaay a rikec to sapifalicaw to ngangan no kitakit nani"República de Bolivia;玻利維亞共和國 falicen to 改為"El Estado Plurinacional de Bolivia;玻利維亞多民族國", miliyaw sato misinkiw i,ira ko 64.2% ko mitopaay ta palalid a malacongton. 2019 miheca a sinkiw i,ci Molalis congtong mapakokot misamangahay to sinkiw saan, mapaci'eci a malaplap a milaliw tara i roma a kitakit. Palapalan Isa'amisay apala no Polipiya o dafdaf, sasifo'an o sakawaliay a apilis no Antis Lotok; isaka'etipay a pala o Antis Lotok ato Polipiya taporo. 4000 m ko kaitongroh no riyar, o matiyayay awaay ko tolas a takaraway dahetal. O sa'etipay no Antis Lotok nani ka'amis pasi timol ko kasado'edo, kalacinamalay kona tokos. O sakakaay ko takaraw a poco' no lotok o IimaniPoco' 6.438 m nani tongroh no riyar. Ha'eminen a minengneng takaraway ko ka'etip masala'eno sanay i tarawali. Ora takaraway i ka'etip itiraay i Antis Lotok, o masala'enoay i kawali itiraay Amasin Kilakilangan. O itiraay i hefong koao' o OroSakowan(Oruro;奧魯羅省) . O satakaraway ko kaitiraan a Titikaka-Fanaw itiraay i kalala'edan no Piru ato Polipiya,o dadahal 8290 ㎢, o lalen a tangongol 140~180m, Uyuni-Cinahay-Fanaw o dadahal i,10.58㎢,o kakaya' nani ka'etip pasiwali 250km. O sato'edaway 'alo no Polipiya o cipas no Amasin 'Alo o Mamoloy 'Alo , pasarayray han pakayni i dadahal: 1. Amacon 'Alo , o niraratan ona 'alo a pala ira ko 70.67㎢, mahaop ko 64% a pala no Polipiya. 3. Titikaka-Tesakuwalo 'Alo (Titicaca-Desaguadero; ), o niraratan ona 'alo a pala ira ko 6.17㎢. 4. Kankoso 'Alo (Cancoso;堪克索河), o niraratan ona 'alo a pala ira ko 2.02㎢ ko pala. Itini i 17 00 S, 65 00 W, noNotimolan Amilika ko Bolivia.Polong no sekalay i 1,098,581 sq km "saka 28 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 1,083,301 sq km, no nanom a sekalay i, 15,280 sq km, Polong i 10,969,649 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 34.30%, Malo no kilakilangan a sera 52.50%, malo no roma to a sera 13.20%.siyoto ,O Sokoloy ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad.Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakafalo 6 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Foan Aywo Molalis(Evo Morales;Juan Evo Morales Ayma胡安·埃沃·莫拉萊斯·艾瑪), patirengan a romi'ad i 2006 a miheca saka 1 folad saka 22 a romi'ad. Kakarayan O tosa no kalitolo a pala no Polipiya itiraay i Fa'edetay kakaraya ato Fala'efaay kakarayan , sahetoay o ma'icangay a sa'emel ko romi'ad; o 'orad nani sawalian no ka'amis tara sa'etip 2000mm lowan sa tahira i 100mm. Sieci O congtong no Polipiya o kapolongan no fainawlan a mitopa to sinkiw, 5 miheca kinacecay a misinkiw to congtong. O misanga'ay to rikec a Pikaikian no Kitakit o "Kapolongan no Kasasiromaroma Finacadan Tata'angay Pikaikian" , tosaay ko kasasilsil:o Fafa'eday Pikaikian ato Kararemay Pikaikian, Fafa'eday Pikaikian 36 ko kiing,o Kararemay Pikaikian 130 ko kiing, malecad ato congtong 5 miheca kinacecay a sinkiwen. 2005 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad misinkiw to congtong,o Aimala Finacadan ci Molalis paka'ala to 53.75% a satopa, to cila a miheca i 2006 saka 1 folad saka 22 romi'ad satapang a matayal tono congtong a demak, cingra i,o sa'ayaway o yiencumin no Amirika Karopaw malacongtongay, o Syakaisyuki ko kahinakeran a halateng to sapipalowadaw to Polipiya. 2009 miheca saka 1 folad saka 15 romi'ad patalahekal to saka 16 a Kinpo Rikec no Kitakit, oninian i,o polong no fainawlan ko mitopaay to pihai, mahaop ko 61.8 % ko mihaiay ta malaheci. Tona miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mitilid to ngangan to sakakaay a rikec to sapifalicaw to ngangan no kitakit nani"República de Bolivia;玻利維亞共和國 falicen to 改為"El Estado Plurinacional de Bolivia;玻利維亞多民族國", miliyaw sato misinkiw i,ira ko 64.2% ko mitopaay ta palalid a malacongton. 2019 miheca a sinkiw i,ci Molalis congtong mapakokot misamangahay to sinkiw saan, mapaci'eci a malaplap a milaliw tara i roma a kitakit. Kasasilsil Sakowan O pisilsil to katayalan a kasasa'er : 9 ko Sakakaay Sa'er , o mikowanan nonini ira ko 112 ko Sakatosa Sa'er Sakowan , o kahacecacecay no Sakatosa Sa'er Sakowan silsilen ho pinapina a Siyang ato Cen , i la'eno nonini i, silsilen ho to pinapina aniyaro'(localidad). 9 Sakakaay Sa'er Sakowan : Tamdaw ato Finacadan Katenakan Nano to'asan iraay to ko tamdaw a maro' i 'edef no Polipiya, i kapolongan a faco no sera o takaraway a dahetal ato kasala'ed no tokos cowa ka 'aloman ko tamdaw a maro', ano o cihenehenekay ko sera itini i,'edengan sa o mi'aopay a finacadan ko maro'ay itini, nawhani, cowa ka hakowa ko mama'ala to hakakaenen, o roma sa i,o mingata'ay to riyar ato isasifo'an a takaraway a dahetal no Piru a masopsop ko tamdaw a maro', itini mahecaday to cowa ko cihenekay a sera caay ka tatodong sakaomahen, nikawrira, kakahad ko pipakaenan to 'a'aopen,ira heca ko adihayay a ma'osaw a tatafokeloh, orira to ko saka haneknek no aro' no tamdaw itini. Finacadan Itiya i 2010 miheca a pisa'osi ira ko 1012.5 ofad ko polong a tamdaw, adihay ko kasasiromaroma a finacadan, Indian-Yuiencumin mahaop ko 60% ko tamdaw, o cilamlamay to 'irang no Yoropa o Mitiso hananay i,mahaop ko 26%, o Yoropa a kohecalay tamdaw ato roma a finacadan mahaop ko 14%. O Indian-Yuiencumin i,ira ho ko 36 ko kasasiromaroma no finacadan, ilaloma' no nini i,o satata'angay a finacadan o Kiciwa Finacadan ato Aymara Finacadan , ona tosa a fainacadan mahaop ko 85% no Indian-Yuiencumin no Polipiya. Pitooran O malacinowasay ko sieci ato pitooran a kitakit ko Polipiya, o rikec no Kinpo:"mingodo mipa'ading ko kitakit to paiteked a mitoor ato naifaloco'ay a pakaso'elin, matiya o nikalacecay tono dohaw nisaharatengan, misiiked ko kitakit nani pitooran." Nengnengen ko sa'osi no mitokiay a mikinkiwaay no citodongay tona demak no Polipiya kitakit i 2001 miheca, o polong tamdaw no Polipiya mahaop ko 78% mitooray to Tisikiw, o roam mahaop ko19%, o cowa ka pakaso'elin to kawas i,'engan 3%. O roma a pisa'osi no Katelang Sa'osi no Pitooran Iinkay a kirok, 2010 miheca o misakristoay i,92% ko mahaopay, ono to'asan a pitooran i,3.1%, Pahai Pitooran 2.2%, o cowa ka pitooran to kawas i,ilalem ho no 0.1%. Kicai O matayalay no sifo no Polipiya sahetoay o malawacoay, ira heca ko pikowan no Sipanya, orasaka, o tadamanikaway itini i Satimolan Amirika Karopaw. O manikaway a tamdaw i,mahaop ko 66.4% no polong tamdaw no Polipiya, o tada o horac to ko kaawa a tamdaw i,45% ko mahaopay. o roma sa 'i, o ciseraay a tamdaw ira ko 90%, o caay ka papina a kohecalay tamdaw ato cilamlamay ko 'irang a tamdaw. Adihay ko kinairaira no gasolin simal ato kaso no pala,itini i Satimolan Amirika Karopaw o mido'edo'ay to Winoylyla ko kaadihay no kaso no pala, ira ho Tadafokeloh, sa pangangan ha to"oya maro'ay i 'ekim a 'adengan a miki'a'amay". Ira ho nalacolan no Inka-Hotinan Kitakit, o tadamaanay a rocokan no punka. O misanga'ay to dafong a kofa ira ko misanga'ay to kakaenen, ira ko mililecay a tayal,misanga'ay to sikal no katol,o 'epah, o tamako a kahirahira. Cowa ko nini aca, ira ho ko misamaladnay, cinganganay itini i kalokitakit. Oni pasadakan a paliwal a dafong i,ira ko nanisimalay dagong, tadafokeloh,misanga'an dafong ato dafong no saliomah. O sakakaay a ci'epocay a losay ira ko Limay a kowal , ariray, moki, konga ato kalitang. O Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit( GDP)nani 2005 miheca a 95.25 ok Amirika payso tahira to i 2009 miheca 172.17 ok Amirika Payso; Lalen a 'Etan no kalotamdaw( per capita disposable income ,GNI ) nani 1010 Amirika Payso matongal tahira i 1683 Amirika Payso.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b~b~vo~uɾib~via po~uɾipija aɬ~ɮiħajaj kasasiro~umaro~uma ko~u finaʦaɬ~ɮan a kitakit takaraj so~uwaɾ o~u po~uɾipija a kitakit i,taɬ~ɮa aɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiro~umaro~uma ko~u finaʦaɬ~ɮan a maɾamɾam maro~uʡ itini. o~u po~uɾipija ħananaj po~uɾipija a kitakit itiraaj i ɾaɾo~umaʡ no~u karo~upaw a kitakit i katimo~uɾaj amirika kanataɾ, o~u kapo~ut no~u katimo~uɾaj amirika kanataɾ a ɾəkatəp. maɾafijawaj ato~u pasi, piro~u~u, ʦiɾi, arko~u~untin ato~u paɾako~u~ui to~una ɾima a kitakit, o~u sjo~u~uto~u i,so~ukəɾo~uj, nikawria, o~u kaitiraan no~u sifo~u i,itiraaj i ɾapas, o~una ɾapas a to~ukai nani to~uŋro~uħ no~u rijar matafəsiwaj ko~u *,*** m ko~u kaʡakawaŋ, o~u saʡakawaŋaj itini i ħəkaɾ a kitakit. iʡajaw no~u piʦo~uwat a miko~uwan ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw,o~u antis ətaɾ no~u po~uɾipija o~u nano~u inka ħo~untian kitakit, o~u sakakaaj a kitakit itini. ** siʦi, mapəʦo~uħ no~u sipanja kitakit ko~una paɾa. itija i piʦo~uəatan miko~uwan, o~una paɾa i,o~u"fafaʡəɬ~ɮaj a piro~u~u"ħananaj a paŋaŋan, o~u piro~u~u ʦo~uŋto~u~u kasaɬ~ɮəfak ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwanaj.**** miħəʦa miɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ nijaħpiko~uwan, nikawrira , ** ko~u miħəʦaan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sipanja i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit, miŋaŋan ʦi simo~un po~uɾiwa a paŋaŋan to~una kitakit, tano~u kapatirəŋ to~uno~u nijaħ a kitakit, sano~ujanan sa o~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan, ʦo~uwa ka ħinakər ko~u siəʦi ʦo~uwa ka ŋaʡaj ko~u katajaɾan ato~u ʡo~urip. rikisi to~uʡasan ħo~u a miħəʦaħəʦa i kaħəɾəkan no~u saka ** siʦi mapəʦo~uħ no~u sipanja ko~u po~uɾipija, maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj no~u ɾapo~u~uɾata ʦo~uŋto~u sako~uwan no~u sipanja. i saka ** siʦi a miħəʦaħəʦaan maɾaɾifəɾifət ko~u ɾatin amirika karo~upaw to~u sapisiikəɬ~ɮaw, itija ħo~u o~u"fafaʡəɬ~ɮaj a piro~u~u"ħananaj a paŋaŋan, o~una ŋaŋan to~unini i,o~u miŋaŋanaj to~u taɬ~ɮakiʡəməɾaj a taɬ~ɮaw no~u wino~ujɾo~ujɾa ɾakaɾaso~u~u ʦi simo~un po~uɾiwa, o~u mitəɬ~ɮaɾaj to~u kasəfət no~u po~uɾipija nani sipaŋja i **** miħəʦa ta misaiikəɬ~ɮ nani piko~uwan no~u sipanja, o~u sapikinin to~una tamɬ~ɮaw ko~u paŋaŋan to~u po~uɾipija kitakit. i **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u kapisiikəɬ~ɮ nani piko~uwan no~u sipanja, nikawrira, ʦiɾaʦiɾa a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u kasafijaw a kitakit, o~urasaka maɾo~uwan ko~u fataɬ~ɮ a səra no~u kitakit, iɾaɾo~umaʡ ira ko~u isakaʡamisaj no~u ʦiɾi a antis ɾo~uto~uɾo~uto~uɾan a paɾa, ɾiɾis no~u rijar a ətaɾ, isaktimo~uɾaj no~u pasi ato~u isakaʡamisaj no~u paɾako~u~ui. maŋaɾəɬ~ɮ itija i nani **** taħira i **** miħəʦa a sjawsi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ , mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u o~uʡəɬ~ɮəŋan a miɾisɾisaj to~u rijar a sako~uwan ato~u ikakaaj a minato~u anto~ufaʦijasita ,sano~ujanan sato~u a maɾa iɾaɾo~umaʡaj no~u karo~upaw a kitakit ko~u po~uɾipija. na pisiikəɬ~ɮan to~u no~u po~uɾipija,o~u təɾo~uʦ no~u nani jo~uro~upaaj a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiraŋ no~u jo~uro~upa a mitiso~u tamɬ~ɮaw mapo~uɾo~uŋ a mipatirəŋ to~u sifo~u, ħaɾafin o~u so~ufitaj a nisatəkəɬ~ɮan piko~uwan ato~u nisatəkəɬ~ɮaj a ʦəfan ko~u siəʦi. o~u ro~uma sato~u ʡi, miwanikan ko~u ʡaɾo~umanaj a intian jo~u~uiənʦo~u~umin, saŋaʡ sa to~u rikəʦ to~u sapiʡənəʦaw to~u nijaro~uʡ no~u intian a tamɬ~ɮaw, ta ɾaħo~uɬ~ɮaj to~u ko~u piʡafas to~u səra no~u intian. **** miħəʦa,o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~upija ira ko~u **** o~ufak ko~u kaʡaɾo~uman, nikawria, ʡəɬ~ɮəŋ *~* o~ufaɬ~ɮ ko~u iraaj ko~u ʡiʦəɾ no~u sinkiw. **** miħəʦa,maɾaħəʦi ko~u ɾapas maɾasjo~u~uto~u tatapaŋan tao~ukai no~u kitakit, o~u ʦiʡiʦəɾaj to~u sako~uwan i,mafaɾiʦ to~u a tajra i ʦitanəŋaj ato~u ʦipajso~uaj a tamɬ~ɮaw. aniniaj miħəʦa i **** miħəʦa masaŋaʡ ko~u rikəʦ to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u faʦo~u no~u miɾiko~utan a ɾio~umaħ, mifaɾiʦ to~u sakio~umaħ a faʡəɾo~uħaj faʦo~u. **** miħəʦa, maɾəpo~un ko~u so~ufitaj a nisatəkəɬ~ɮan piko~uwan, o~u sinkiw to~u ko~u piʡaəawan to~u kaira no~u faʡəɾo~uħaj sifo~u. **** miħəʦa ʦifaŋafaŋ to~u no~u paɾaan kaso~u, mifakər ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit, o~urasaka, tato~uo~uto~uo~ur sa a misawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~un ʦi saŋʦiso~u~u ato~u mitajɾiaj maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi misa, ɾaɾiw sato~u tara i ro~uma a kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,o~u aimaɾa finaʦaɬ~ɮan ʦi mo~uɾaɾis pakaʡaɾa to~u **.**% a sato~upa, to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ satapaŋ a matajaɾ to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a ɬ~ɮəmak, ʦiŋra i,o~u saʡajawaj o~u jiənʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw maɾaʦo~uŋto~uŋaj, o~u sjakaisjo~u~uki ko~u kaħinakəran a ħaɾatəŋ to~u sapipaɾo~uwaɬ~ɮaw to~u po~uɾipija. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ pataɾaħəkaɾ to~u saka ** a kinpo~u rikəʦ no~u kitakit, o~uninian i,o~u po~uɾo~uŋ no~u fainawɾan ko~u mito~upaaj to~u piħai, maħao~up ko~u **.* % ko~u miħaiaj ta maɾaħəʦi. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan to~u sakakaaj a rikəʦ to~u sapifaɾiʦaw to~u ŋaŋan no~u kitakit nani"rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;******* faɾiʦən to~u **"əɾ əstaɬ~ɮo~u pɾo~u~urinaʦio~unaɾ ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;********", miɾijaw sato~u misinkiw i,ira ko~u **.*% ko~u mito~upaaj ta paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un. **** miħəʦa a sinkiw i,ʦi mo~uɾaɾis ʦo~uŋto~uŋ mapako~uko~ut misamaŋaħaj to~u sinkiw saan, mapaʦiʡəʦi a maɾapɾap a miɾaɾiw tara i ro~uma a kitakit. paɾapaɾan isaʡamisaj apaɾa no~u po~uɾipija o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, sasifo~uʡan o~u sakawaɾiaj a apiɾis no~u antis ɾo~uto~uk; isakaʡətipaj a paɾa o~u antis ɾo~uto~uk ato~u po~uɾipija tapo~uro~u. **** m ko~u kaito~uŋro~uħ no~u rijar, o~u matijajaj awaaj ko~u to~uɾas a takarawaj ɬ~ɮaħətaɾ. o~u saʡətipaj no~u antis ɾo~uto~uk nani kaʡamis pasi timo~uɾ ko~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u, kaɾaʦinamaɾaj ko~una to~uko~us. o~u sakakaaj ko~u takaraw a po~uʦo~uʡ no~u ɾo~uto~uk o~u iimanipo~uʦo~uʡ *.*** m nani to~uŋro~uħ no~u rijar. ħaʡəminən a minəŋnəŋ takarawaj ko~u kaʡətip masaɾaʡəno~u sanaj i tarawaɾi. o~ura takarawaj i kaʡətip itiraaj i antis ɾo~uto~uk, o~u masaɾaʡəno~uaj i kawaɾi itiraaj amasin kiɾakiɾaŋan. o~u itiraaj i ħəfo~uŋ ko~uao~uʡ o~u o~uro~usako~uwan(o~uro~u~uro~u;****) . o~u satakarawaj ko~u kaitiraan a titikaka-fanaw itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u piro~u~u ato~u po~uɾipija,o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **** *, o~u ɾaɾən a taŋo~uŋo~uɾ ***~***m, o~u~ujo~u~uni-ʦinaħaj-fanaw o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i,**.***,o~u kakajaʡ nani kaʡətip pasiwaɾi ***km. o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj ʡaɾo~u no~u po~uɾipija o~u ʦipas no~u amasin ʡaɾo~u o~u mamo~uɾo~uj ʡaɾo~u , pasarajraj ħan pakajni i ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ: *. amaʦo~un ʡaɾo~u , o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u **.***, maħao~up ko~u **% a paɾa no~u po~uɾipija. *. titikaka-təsako~u~uwaɾo~u ʡaɾo~u (titiʦaʦa-ɬ~ɮəsa*o~u~uaɬ~ɮəro~u; ), o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u *.***. *. kanko~uso~u ʡaɾo~u (ʦanʦo~uso~u;****), o~u niraratan o~una ʡaɾo~u a paɾa ira ko~u *.*** ko~u paɾa. itini i ** ** s, ** ** w, no~uno~utimo~uɾan amiɾika ko~u b~b~vo~uɾib~via.po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i *,***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, *,***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km, po~uɾo~uŋ i **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%.sijo~uto~u ,o~u so~uko~uɾo~uj ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ.piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakafaɾo~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi fo~uan ajwo~u mo~uɾaɾis(əb~vo~u mo~uraɾəs;*o~u~uan əb~vo~u mo~uraɾəs ajma*************), patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kakarajan o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a paɾa no~u po~uɾipija itiraaj i faʡəɬ~ɮətaj kakaraja ato~u faɾaʡəfaaj kakarajan , saħəto~uaj o~u maʡiʦaŋaj a saʡəməɾ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ; o~u ʡo~uraɬ~ɮ nani sawaɾian no~u kaʡamis tara saʡətip ****mm ɾo~uwan sa taħira i ***mm. siəʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u po~uɾipija o~u kapo~uɾo~uŋan no~u fainawɾan a mito~upa to~u sinkiw, * miħəʦa kinaʦəʦaj a misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ. o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian no~u kitakit o~u "kapo~uɾo~uŋan no~u kasasiro~umaro~uma finaʦaɬ~ɮan tataʡaŋaj pikaikian" , to~usaaj ko~u kasasiɾsiɾ:o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian ato~u kararəmaj pikaikian, fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian ** ko~u kiiŋ,o~u kararəmaj pikaikian *** ko~u kiiŋ, maɾəʦaɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋto~uŋ * miħəʦa kinaʦəʦaj a sinkiwən. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,o~u aimaɾa finaʦaɬ~ɮan ʦi mo~uɾaɾis pakaʡaɾa to~u **.**% a sato~upa, to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ satapaŋ a matajaɾ to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a ɬ~ɮəmak, ʦiŋra i,o~u saʡajawaj o~u jiənʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw maɾaʦo~uŋto~uŋaj, o~u sjakaisjo~u~uki ko~u kaħinakəran a ħaɾatəŋ to~u sapipaɾo~uwaɬ~ɮaw to~u po~uɾipija. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ pataɾaħəkaɾ to~u saka ** a kinpo~u rikəʦ no~u kitakit, o~uninian i,o~u po~uɾo~uŋ no~u fainawɾan ko~u mito~upaaj to~u piħai, maħao~up ko~u **.* % ko~u miħaiaj ta maɾaħəʦi. to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan to~u sakakaaj a rikəʦ to~u sapifaɾiʦaw to~u ŋaŋan no~u kitakit nani"rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;******* faɾiʦən to~u **"əɾ əstaɬ~ɮo~u pɾo~u~urinaʦio~unaɾ ɬ~ɮə b~b~vo~uɾib~via;********", miɾijaw sato~u misinkiw i,ira ko~u **.*% ko~u mito~upaaj ta paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un. **** miħəʦa a sinkiw i,ʦi mo~uɾaɾis ʦo~uŋto~uŋ mapako~uko~ut misamaŋaħaj to~u sinkiw saan, mapaʦiʡəʦi a maɾapɾap a miɾaɾiw tara i ro~uma a kitakit. kasasiɾsiɾ sako~uwan o~u pisiɾsiɾ to~u katajaɾan a kasasaʡər : * ko~u sakakaaj saʡər , o~u miko~uwanan no~unini ira ko~u *** ko~u sakato~usa saʡər sako~uwan , o~u kaħaʦəʦaʦəʦaj no~u sakato~usa saʡər sako~uwan siɾsiɾən ħo~u pinapina a sijaŋ ato~u ʦən , i ɾaʡəno~u no~unini i, siɾsiɾən ħo~u to~u pinapina anijaro~uʡ(ɾo~uʦaɾiɬ~ɮaɬ~ɮ). * sakakaaj saʡər sako~uwan : tamɬ~ɮaw ato~u finaʦaɬ~ɮan katənakan nano~u to~uʡasan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i ʡəɬ~ɮəf no~u po~uɾipija, i kapo~uɾo~uŋan a faʦo~u no~u səra o~u takarawaj a ɬ~ɮaħətaɾ ato~u kasaɾaʡəɬ~ɮ no~u to~uko~us ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ, ano~u o~u ʦiħənəħənəkaj ko~u səra itini i,ʡəɬ~ɮəŋan sa o~u miʡao~upaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u maro~uʡaj itini, nawħani, ʦo~uwa ka ħako~uwa ko~u mamaʡaɾa to~u ħakakaənən, o~u ro~uma sa i,o~u miŋataʡaj to~u rijar ato~u isasifo~uʡan a takarawaj a ɬ~ɮaħətaɾ no~u piro~u~u a maso~upso~up ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ, itini maħəʦaɬ~ɮaj to~u ʦo~uwa ko~u ʦiħənəkaj a səra ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ sakao~umaħən, nikawrira, kakaħaɬ~ɮ ko~u pipakaənan to~u ʡaʡao~upən,ira ħəʦa ko~u aɬ~ɮiħajaj a maʡo~usaw a tatafo~ukəɾo~uħ, o~urira to~u ko~u saka ħanəknək no~u aro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw itini. finaʦaɬ~ɮan itija i **** miħəʦa a pisaʡo~usi ira ko~u ****.* o~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan, inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin maħao~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiraŋ no~u jo~uro~upa o~u mitiso~u ħananaj i,maħao~up ko~u **%, o~u jo~uro~upa a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **%. o~u inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin i,ira ħo~u ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~u nini i,o~u satataʡaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u kiʦiwa finaʦaɬ~ɮan ato~u ajmara finaʦaɬ~ɮan , o~una to~usa a fainaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% no~u inɬ~ɮian-jo~u~uiənʦo~u~umin no~u po~uɾipija. pito~uo~uran o~u maɾaʦino~uwasaj ko~u siəʦi ato~u pito~uo~uran a kitakit ko~u po~uɾipija, o~u rikəʦ no~u kinpo~u:"miŋo~uɬ~ɮo~u mipaʡaɬ~ɮiŋ ko~u kitakit to~u paitəkəɬ~ɮ a mito~uo~ur ato~u naifaɾo~uʦo~uʡaj a pakaso~uʡəɾin, matija o~u nikaɾaʦəʦaj to~uno~u ɬ~ɮo~uħaw nisaħaratəŋan, misiikəɬ~ɮ ko~u kitakit nani pito~uo~uran." nəŋnəŋən ko~u saʡo~usi no~u mito~ukiaj a mikinkiwaaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~una ɬ~ɮəmak no~u po~uɾipija kitakit i **** miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u po~uɾipija maħao~up ko~u **% mito~uo~uraj to~u tisikiw, o~u ro~uam maħao~up ko~u**%, o~u ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas i,ʡəŋan *%. o~u ro~uma a pisaʡo~usi no~u katəɾaŋ saʡo~usi no~u pito~uo~uran iinkaj a kiro~uk, **** miħəʦa o~u misakristo~uaj i,**% ko~u maħao~upaj, o~uno~u to~uʡasan a pito~uo~uran i,*.*%, paħai pito~uo~uran *.*%, o~u ʦo~uwa ka pito~uo~uran to~u kawas i,iɾaɾəm ħo~u no~u *.*%. kiʦai o~u matajaɾaj no~u sifo~u no~u po~uɾipija saħəto~uaj o~u maɾawaʦo~uaj, ira ħəʦa ko~u piko~uwan no~u sipanja, o~urasaka, o~u taɬ~ɮamanikawaj itini i satimo~uɾan amirika karo~upaw. o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw i,maħao~up ko~u **.*% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u po~uɾipija, o~u taɬ~ɮa o~u ħo~uraʦ to~u ko~u kaawa a tamɬ~ɮaw i,**% ko~u maħao~upaj. o~u ro~uma sa ʡi, o~u ʦisəraaj a tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, o~u ʦaaj ka papina a ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾamɾamaj ko~u ʡiraŋ a tamɬ~ɮaw. aɬ~ɮiħaj ko~u kinairaira no~u *aso~uɾin simaɾ ato~u kaso~u no~u paɾa,itini i satimo~uɾan amirika karo~upaw o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u wino~ujɾjɾa ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kaso~u no~u paɾa, ira ħo~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, sa paŋaŋan ħa to~u"o~uja maro~uʡaj i ʡəkim a ʡaɬ~ɮəŋan a mikiʡaʡamaj". ira ħo~u naɾaʦo~uɾan no~u inka-ħo~utinan kitakit, o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~uʦo~ukan no~u po~u~unka. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ko~ufa ira ko~u misaŋaʡaj to~u kakaənən, ira ko~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ,misaŋaʡaj to~u sikaɾ no~u kato~uɾ,o~u ʡəpaħ, o~u tamako~u a kaħiraħira. ʦo~uwa ko~u nini aʦa, ira ħo~u ko~u misamaɾaɬ~ɮnaj, ʦiŋaŋanaj itini i kaɾo~ukitakit. o~uni pasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ i,ira ko~u nanisimaɾaj ɬ~ɮa*o~uŋ, taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ,misaŋaʡan ɬ~ɮafo~uŋ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u saɾio~umaħ. o~u sakakaaj a ʦiʡəpo~uʦaj a ɾo~usaj ira ko~u ɾimaj a ko~uwaɾ , ariraj, mo~uki, ko~uŋa ato~u kaɾitaŋ. o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit( *ɬ~ɮp)nani **** miħəʦa a **.** o~uk amirika pajso~u taħira to~u i **** miħəʦa ***.** o~uk amirika pajso~u; ɾaɾən a ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw( pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni ) nani **** amirika pajso~u mato~uŋaɾ taħira i **** amirika pajso~u.</PHON>
    </S>
</TEXT>