<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bosnia_and_herzegovina" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bosnia_and_herzegovina" copyright="CC BY-SA" citation="Bosnia_and_herzegovina. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Bosnia_and_herzegovina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Bosnia_and_herzegovina, title = Bosnia_and_herzegovina, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Bosnia_and_herzegovina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bosnia and herzegovina Posiniya ato Hesaykowina Takaray Sowal O Posiniya ato Hesaykowina o itiraay i satimolan no Yoropa, isaka'etip no Parkan-Peci-Kanatal, o lotolotokan ko 'edef no kitakit. O syuto i,o Salayiefo . O nano cecay no enem a mikapotay no itiyaay ho a Nanslafo-Syakaisyuki- Lekatepay- Kapolongan-Kitakit , ona kitakit toninian i,o malakapotay a Maciton, Sayrwiya, Posiniya ato Hesaykowina,Koroaysiya, Slopakiya ato Momtonikoro a enem kitakit, o syuto i. o Pierkolo, nani 1945 miheca tahira i 1992 miheca ko kairaan nona kitakit. Itiya 1990 a mihecahecaan, i kalaloodan no Nanslafo a misiiked a patireng to kitakit kona Posiniya ato Hesaykowina, oninian i,o mido'edo'edoan ko"Tayton Kakaketonan"(Dayton Agreement) a mihai ko ha'emin no kitakit o"Misiikeday a Cisalongacay Kitakit"ko Posiniya ato Hesaykowina. O Pikaikian no Kitakit no Posiniya ato Hesaykowina o sakakaay tarokos no Yoropa Pikaikian ko mikantokay. Itini i tayal no kitakit i,tosaay ko kasasilsil:o cecay i, Posiniya ato Hesaykowina Malekatepay Kitakit(o roma angangan i, Muslin ato Koroaysiya Malekatepay Kitakit); o cecay i, Sayrwiya Finacadan Kapolngan Kitakit . 2000 miheca, patireng to Polciko Siikeday Etal(Brčko), malecad kono sakowan a 'icel ato yatosaay a kasasilsil, matiya kalatolo sanay to kona kitakit, nikawrira, o kasasilsil no sakowan i,cowa ko pala ko sapiptahidang to kitakit, o Finacadan ko pangangan,o Posiniya Finacadan ato Koroaysiya Finacadan(Posiniya ato Hesaykowina Malekatepay Kitakit), o roma i, Sayrwiya Finacadan(Sayrwiya Finacadan Kapolngan Kitakit). Rikisi Sarakatay Miheca Itiya ho i katelanagan a fokelohan a mihecahecaan iraay to ko tamdaw a maro' i Pohe Etal, o tahapinangan no nini i,itira i Stolacipatanci-Dihif nalacolan ira to ko 12000 ko mihecaan, o samatelangay itini i kawali no satimolan no Yoropa. O roma sa i, Pohe Etal ma pecoh no Roma Hontian Kitakit i 168 miheca. O satimolan no aniniay a Posiniya ato Hesaykowina o nano cecay a pala no Paycantin(Sawalian Roma Hontian Kitakit). Itira i saka 6 sici ato saka 7 sici satapang a micomod i Parkan-Pecihkanatal. Toikor to mihecahecaan, malamikotoday a kitakit no kasasiromaroma a kitakit i taliyok ko Posiniya ato Hesaykowina. Tahira to i 1377 miheca nga' mapatirang ni Tofoltoko-Kotoromannici(Tvrtko Kotromanić) ko masasiikeday a Posiniya Hontian Kitakit, nikawrira, caho ka haneknek ko katomireng nona kitakit, ma'eco tono Otoman Hontian Kitakit i 1463 miheca, mapolong no Otoman ko Posiniya. Pikowan no Otoman Hontian Kitakit O kowang, pitooran ato sa'osi a tamdaw ko pasata ko pikowan no Otoman to Sayrwiya ato Koroaysiya a tamdaw. Misetek ho to sowal, ono Muslim ho a tamdaw manga'ay to a maro' i fafa'eday no syakai; o maomahay a tamdaw ano mifalic a mitoor to Islam Pitooran malowan ko sata. O kaemangay a wawa i, paliyasen to wama ato wina, saopen a pakamaro' i pikonlingan, o mamalasofitay no Otoman, o pifalic ho faloco' ato harateng mala Tocian a tamdaw. Oya maro'ay tamdaw i mi'ecoan a pala pasatisilen to kasasa'er no 'orip, painien to masasiromaromaay a tongasoc, o mipadangay a mikowan a tamdaw, sofitay ato ciseray painien to 'akawangay a tisil, roma sa i, oya mitooray ho to Kristo a Sayrwiya ato Koroaysiya a tamdaw o la'enoay ko tisil a kalotamdaw, o"Laya"hananay a pangangan. Kalaloodan i Sakatosa a Lalood Itiya i kalaloodan i Sakatosa a Lalood no 'Emin no Kitakit, mapatekop no Tokod Kitakit ko Nanslafo Hontian Kitakit. Yo mipecoh ko Toic,Italy, Syongyali,ato Powciliya, i Nanslafo ira ko mitokeray kasafelaw toya mi'ecoay a kitakit, o kakeridan nona mitokeray kasafelaw ci Yosifo-Poloci-Tito , keridaen ningra ko Yucitoy (游擊隊/guerrilla) a milood, 1943 miheca pasitira to a mikosang ko Italy i,mihai ko Malekatepay Kitakit to kalakakeridan no Nanslafo mikapot a mitoker a milood, saadihay han to no Malekatepay Kitakit a padama to sapilood a maamaan dafong ko Nanslafo, oya nikeridan ni Tito a Kiwsanto a sifo, mala o'edengan a sifo no Nanslafo.1945 miheca saka 3 folad, patireng to Kapolongan Sifo ko"Mitedalay to Finacadan a Iingkai", tona mihea saka 11 folad saka 29 romi'ad, patireng to ci Tito tono Kiwsanto tekedan a sifo, o"Nanslafo Lekatepay a Kapolongan no Finawlan Kitakit"han pangangan kona nipatirengan ho a kitakit, 1963 miheca saka 4 folad saka 7 romi'ad, malaheci to fa'elohay a Rikec no Kitakit tora Kinpo hananay, liyawen heca a panganga ko kitakit to"Naslafo Syakaisyuki Lekatepay Kapolongan Kitakit".Yo kara'iringan no Sa'etipan ato Sawalian kitakit tora"Li'etecay Lalood"a mihecahecan, masasiroma ko pisafaco ni Tito ato Sa'etipay-Yoropa a kitakit, o paitekeday ko katayal, cowa ka pikecec ko sieci, patahtahay somal, cowa ka pikapot to Amirika ko kakeridan a"Saka'amisay Riyaran a Kakaketonan Lekatep", cowa ka pikapot to Rosiya ko kakeridan a"Huasa Kakaketonan a kapot" ,mawilih ko pasitira i Indo,Aycipto,Inni ato Latin-Amirika ko pasacefang ni Tito, patireng sa to"Cowa ka pikapot a Lekatep" , 120 ko kitakit to mikakpotay toni a Lekatep, malakakeridan nona Lekatep ci Tito. Itiya i 70 mihecahecaan, mihai ko sifo no Nanslafo to"oya somowaslay to sowal no Sayrwiya-Koroaysiya a mitooray to Muslim"o Muslim a Finacadan han to, onini ko katongal no finacadan no Nanslafo to cecay malaenem sato ko finacadan. Pisiikedan ato Laloma'ay Lalood 1992 miheca saka 2 folad saka 19 romi'ad mitayal to Kapolongan Pitopa to sakapisiikedaw no Posiniya ato Hesaykowina, mahaop ko 62.8% ko mihaiay to sapisiikiedaw a patireng to niyah a kitakit. Do'edoedo sa i saka 3 folad saka3 romi'ad lakal sato ko Pikaikian no Posiniya ato Hesaykowina to kalaheci a misiiked. I saka 4folad saka 6 romi'ad mihai ko Yoropa Lekatep to pisiiked no"Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit", tona romi'ad oya osaw to a limaay Sarwiya Niyahsakowan mapapolong a milekal patireng to"Sayrwiya Finacadan a Kapolongan Kitakit", misiiked to"Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit",ona matinay a pisiiked no Sayrwiya tangsol sa ma'enec no Posiniya ato Hesaykowina, o lalengatan no laloma'ay lalood no kitakit. 1995 miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad masasowal to a matatilid to Sakrahoday a Kaketonan, itini to malepong ko laloma'ay lalood no kitakit,tona lalood ira ko 20 ofad ko mapatayay, 200 ofad ko maforaway. Aniniay a miheca 2006 miheca saka 10 folad saka 1 romi'ad misinkiw to kapolongan a sinkiw. I saka 10 folad saka 18 romi'ad milekal ko citodongay to sinkiw, ci Hakis-Silaycici(Haris Silajdžić) no Posiniya Finacadan, ci Nipoisa-Latomahawici (Nebojša Radmanović) no Sayrwiya Finacadan, ato Celiko-Komusici no Koroaysiya Finacadan ko masinkiway a malakapot no mikowanay. O Pikaikian no Kitakit 42 ko kiing. 2007 miheca saka 2 folad saka 9 romi'ad, o Sa'ayaway Tamdaw no Tapang ci Nikola- Sinpilici milekal to fa'elohay a sifo. Sieci Tatoloay ko tamdaw no Mikomoday Rekad no Posiniya ato Hesaykowina a kitakit, o cecay a finacadan cecay ko tamdaw, malalikel ko Posiniya atamdaw, Sayrwiya tamdaw ato Koroaysiya tamdaw. 4 miheca ko katayalan, tona 4 miheca macacaliw a mala tatapangan nona mikomoday rekad. O mamalatamdaw nona Mikomoday Rekad o nisinkiwan no finawlan, itira i Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit sinkiwen ko Posiniya tamdaw ato Koroaysiya tamdaw, roma sa i,itira i Sayrwiya Kapolongan Kitakit sinkiwen ko Sayrwiya a tamdaw. O tapang no citodongay to demak no sifo toro'aen ho no Mikomoday Rekad ko ta haien no Pikaikian no Kitakit, ona tapang no citodongay to demak no sifo ko mamitoro' to mamalakakeridan no kasilsil no demak no sifo. O Pikaikian Loma' Posiniya ato Hesaykowina o citodongay to mamisanga' to rikec no kitakit, tosa ko kasasiroma no Pikaikian, o cecay i,o Finawlan-Pikaikian, 15 ko kiing, o cecay a finacadan nona tolo finacadan ala 5 ko kiing; o roma i, o Niocoran-Pikaikian, o tosa no kalitolo a kiing nani Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, o cecay no kalitolo a kiing nani Sayrwiya Kapolongan Kitakit. O Kinpo Pisawkitan no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ko Sakaay Pisawkitan, sasiwa ko Saypankang mamisawkit, tona sasiwa o sasepat a Saypankang o nisinkiwan no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, o tatosa a Saypankang o nisinkiwan no Sayrwiya Kapolongan Kitakit, o osaw to tolo a Saypankang o nisinkiwan no Yoropa Nikalatamdaw Pisawkitan , o roma sato i, tatiihay a sinkiwen ko tamdaw no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, anoca o tamdaw ho no fiyaw a kitakit tatiih a sinkiwen no Yoropa Nikalatamdaw Pisawkitan. Kasasilsil no sakowan Do'edo'en ko ko katatilidan i 1995miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad a"Tayton Katatelekan"(Dayton Peace Agreement) ilaloma' no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit kalitosaan a misilsilan: Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ato Sayrwiya Kapolongan Kitakit, alamikowanay to pecih no kitakit, ira kono niyah a syoto,sifo, hata, tahapinangan no kitakit, contong ato pikaian. O itiraay I ka'amis no sakawali no Posiniya a Tekedan Porciko , o Niyah-Sakowan, o Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ko mikowanay tonini. Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit: Palapalan O itiraay i satimolan no Yoropa, isaka'etip no Parkan-Peci-Kanatal, o lotolotokan ko 'edef no kitakit. O syuto i,o Salayiefo , malafiyaway ato Koroaysiya, Sayrwiya ato Montokoro Kapolongan Kitakit. O lotolotokan ko 'edef no kitakit, mahaop ko 90% a masahefohefongay a pala, palociwa pasi'etip ko Tinala (Dinara;迪納拉山) o sa'akawangay i Koroaysiya nani tongroh no riyar 728 m ko ka'akawang, malala'ed ato lislisa no riyar no Koroaysiya, katimol no saka'etip o 'apo'apolan 'ongcoy a dahetal; o dafdafa a pala o'edengan i salawacan no 'alo. Sawa 'Alo (cipas no Tonaw 'Alo) o kalala'edan ato Koroaysiya i ka'amis. Misi'ayaway to Atoliya Riyar i katimolay, nikawrira, 'edengan itira i Nimu 20 km ko milislisay i lawac no riyar, o 'edengan kasadakan tara papotal. Saheto no kitakit o Fala'faay a Karopaw Kakarayan, roma sa i,ikatimol o Fala'efaay a Fa'edet ko kakarayan . O tata'angay tokai ira ko Salayiefo , Paniyaloka , Tocila ato Mostal . Kicai O itiya ho i Nanslafo Kitakit a mihecahecaan, o cecay no saawaay ko maamaan ko Posiniya ato Hesaykowina, yo Niyah Pikowan i,ira heca ko kalalood i laloma' nona kitakit, itira to a malahedaw ko maamaan. Anini sato nornor sa a manga'ay ko katayalan, falicen koya mikececay a Misafacoay a Kicay tara Nipaliwalay a Kicay. O payso no Posiniya ato Hesaykowina i, o Mako(konvertibilna marka) ko sa'osi, tatinakoan 1:1 ato Toic Mako(Deutsche Mark) ko kali'aca no payso. Na maceror to no Yoropa a Payso(Euro;歐元) oyanan to malinadaw ko kali'aca to payso. Tamdaw I laloma' no Posiniya ato Hesaykowina, o Posiniko a tamdaw mahaop ko 48% ko tamdaw, o Sayrwiya a Finacadan mahaop ko 37.1% ko tamdaw, o Koroaysiya tamdaw mahaop ko 14.3 % ko tamdaw. pitooran O kasasilsil no pitooran i laloma' no Posiniya ato Hesaykowina, o Islam Pitooran latek mahaop ko 46%, o Toncen Ciyaw latek mahaop ko 36%, o Tinsikiw latek mahaop ko 14%, ona toloay pitooran o sakakaay a pitooran no Posiniya ato Hesaykowina no tamtamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">b~b~vo~usnia anɬ~ɮ ħər*ə*o~ub~vina po~usinija ato~u ħəsajko~uwina takaraj so~uwaɾ o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u jo~uro~upa, isakaʡətip no~u parkan-pəʦi-kanataɾ, o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit. o~u sjo~u~uto~u i,o~u saɾajiəfo~u . o~u nano~u ʦəʦaj no~u ənəm a mikapo~utaj no~u itijaaj ħo~u a nansɾafo~u-sjakaisjo~u~uki- ɾəkatəpaj- kapo~uɾo~uŋan-kitakit , o~una kitakit to~uninian i,o~u maɾakapo~utaj a maʦito~un, sajrwija, po~usinija ato~u ħəsajko~uwina,ko~uro~uajsija, sɾo~upakija ato~u mo~umto~uniko~uro~u a ənəm kitakit, o~u sjo~u~uto~u i. o~u piərko~uɾo~u, nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa ko~u kairaan no~una kitakit. itija **** a miħəʦaħəʦaan, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u nansɾafo~u a misiikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u kitakit ko~una po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~uninian i,o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan ko~u"tajto~un kakakəto~unan"(ɬ~ɮajto~un a*rəəmənt) a miħai ko~u ħaʡəmin no~u kitakit o~u"misiikəɬ~ɮaj a ʦisaɾo~uŋaʦaj kitakit"ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina. o~u pikaikian no~u kitakit no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u sakakaaj taro~uko~us no~u jo~uro~upa pikaikian ko~u mikanto~ukaj. itini i tajaɾ no~u kitakit i,to~usaaj ko~u kasasiɾsiɾ:o~u ʦəʦaj i, po~usinija ato~u ħəsajko~uwina maɾəkatəpaj kitakit(o~u ro~uma aŋaŋan i, mo~u~usɾin ato~u ko~uro~uajsija maɾəkatəpaj kitakit); o~u ʦəʦaj i, sajrwija finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾŋan kitakit . **** miħəʦa, patirəŋ to~u po~uɾʦiko~u siikəɬ~ɮaj ətaɾ(b~b~vr*ko~u), maɾəʦaɬ~ɮ ko~uno~u sako~uwan a ʡiʦəɾ ato~u jato~usaaj a kasasiɾsiɾ, matija kaɾato~uɾo~u sanaj to~u ko~una kitakit, nikawrira, o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan i,ʦo~uwa ko~u paɾa ko~u sapiptaħiɬ~ɮaŋ to~u kitakit, o~u finaʦaɬ~ɮan ko~u paŋaŋan,o~u po~usinija finaʦaɬ~ɮan ato~u ko~uro~uajsija finaʦaɬ~ɮan(po~usinija ato~u ħəsajko~uwina maɾəkatəpaj kitakit), o~u ro~uma i, sajrwija finaʦaɬ~ɮan(sajrwija finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾŋan kitakit). rikisi sarakataj miħəʦa itija ħo~u i katəɾana*an a fo~ukəɾo~uħan a miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i po~uħə ətaɾ, o~u taħapinaŋan no~u nini i,itira i sto~uɾaʦipatanʦi-ɬ~ɮiħif naɾaʦo~uɾan ira to~u ko~u ***** ko~u miħəʦaan, o~u samatəɾaŋaj itini i kawaɾi no~u satimo~uɾan no~u jo~uro~upa. o~u ro~uma sa i, po~uħə ətaɾ ma pəʦo~uħ no~u ro~uma ħo~untian kitakit i *** miħəʦa. o~u satimo~uɾan no~u aniniaj a po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u nano~u ʦəʦaj a paɾa no~u pajʦantin(sawaɾian ro~uma ħo~untian kitakit). itira i saka * siʦi ato~u saka * siʦi satapaŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ i parkan-pəʦiħkanataɾ. to~uiko~ur to~u miħəʦaħəʦaan, maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit no~u kasasiro~umaro~uma a kitakit i taɾijo~uk ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina. taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ mapatiraŋ ni to~ufo~uɾto~uko~u-ko~uto~uro~umanniʦi(tb~vrtko~u ko~utro~umani*) ko~u masasiikəɬ~ɮaj a po~usinija ħo~untian kitakit, nikawrira, ʦaħo~u ka ħanəknək ko~u kato~umirəŋ no~una kitakit, maʡəʦo~u to~uno~u o~uto~uman ħo~untian kitakit i **** miħəʦa, mapo~uɾo~uŋ no~u o~uto~uman ko~u po~usinija. piko~uwan no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit o~u ko~uwaŋ, pito~uo~uran ato~u saʡo~usi a tamɬ~ɮaw ko~u pasata ko~u piko~uwan no~u o~uto~uman to~u sajrwija ato~u ko~uro~uajsija a tamɬ~ɮaw. misətək ħo~u to~u so~uwaɾ, o~uno~u mo~u~usɾim ħo~u a tamɬ~ɮaw maŋaʡaj to~u a maro~uʡ i fafaʡəɬ~ɮaj no~u sjakai; o~u mao~umaħaj a tamɬ~ɮaw ano~u mifaɾiʦ a mito~uo~ur to~u isɾam pito~uo~uran maɾo~uwan ko~u sata. o~u kaəmaŋaj a wawa i, paɾijasən to~u wama ato~u wina, sao~upən a pakamaro~uʡ i piko~unɾiŋan, o~u mamaɾaso~ufitaj no~u o~uto~uman, o~u pifaɾiʦ ħo~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaratəŋ maɾa to~uʦian a tamɬ~ɮaw. o~uja maro~uʡaj tamɬ~ɮaw i miʡəʦo~uan a paɾa pasatisiɾən to~u kasasaʡər no~u ʡo~urip, painiən to~u masasiro~umaro~umaaj a to~uŋaso~uʦ, o~u mipaɬ~ɮaŋaj a miko~uwan a tamɬ~ɮaw, so~ufitaj ato~u ʦisəraj painiən to~u ʡakawaŋaj a tisiɾ, ro~uma sa i, o~uja mito~uo~uraj ħo~u to~u kristo~u a sajrwija ato~u ko~uro~uajsija a tamɬ~ɮaw o~u ɾaʡəno~uaj ko~u tisiɾ a kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~u"ɾaja"ħananaj a paŋaŋan. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itija i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡəmin no~u kitakit, mapatəko~up no~u to~uko~uɬ~ɮ kitakit ko~u nansɾafo~u ħo~untian kitakit. jo~u mipəʦo~uħ ko~u to~uiʦ,itaɾj, sjo~uŋjaɾi,ato~u po~uwʦiɾija, i nansɾafo~u ira ko~u mito~ukəraj kasafəɾaw to~uja miʡəʦo~uaj a kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~una mito~ukəraj kasafəɾaw ʦi jo~usifo~u-po~uɾo~uʦi-tito~u , kəriɬ~ɮaən niŋra ko~u jo~u~uʦito~uj (***/*o~u~uərriɾɾa) a miɾo~uo~uɬ~ɮ, **** miħəʦa pasitira to~u a miko~usaŋ ko~u itaɾj i,miħai ko~u maɾəkatəpaj kitakit to~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u nansɾafo~u mikapo~ut a mito~ukər a miɾo~uo~uɬ~ɮ, saaɬ~ɮiħaj ħan to~u no~u maɾəkatəpaj kitakit a paɬ~ɮama to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ a maamaan ɬ~ɮafo~uŋ ko~u nansɾafo~u, o~uja nikəriɬ~ɮan ni tito~u a kiwsanto~u a sifo~u, maɾa o~uʡəɬ~ɮəŋan a sifo~u no~u nansɾafo~u.**** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u ko~u"mitəɬ~ɮaɾaj to~u finaʦaɬ~ɮan a iiŋkai", to~una miħəa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ to~u ʦi tito~u to~uno~u kiwsanto~u təkəɬ~ɮan a sifo~u, o~u"nansɾafo~u ɾəkatəpaj a kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan kitakit"ħan paŋaŋan ko~una nipatirəŋan ħo~u a kitakit, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi to~u faʡəɾo~uħaj a rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u ħananaj, ɾijawən ħəʦa a paŋaŋa ko~u kitakit to~u"nasɾafo~u sjakaisjo~u~uki ɾəkatəpaj kapo~uɾo~uŋan kitakit".jo~u karaʡiriŋan no~u saʡətipan ato~u sawaɾian kitakit to~ura"ɾiʡətəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ"a miħəʦaħəʦan, masasiro~uma ko~u pisafaʦo~u ni tito~u ato~u saʡətipaj-jo~uro~upa a kitakit, o~u paitəkəɬ~ɮaj ko~u katajaɾ, ʦo~uwa ka pikəʦəʦ ko~u siəʦi, pataħtaħaj so~umaɾ, ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u amirika ko~u kakəriɬ~ɮan a"sakaʡamisaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp", ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u ro~usija ko~u kakəriɬ~ɮan a"ħo~u~uasa kakakəto~unan a kapo~ut" ,mawiɾiħ ko~u pasitira i inɬ~ɮo~u,ajʦipto~u,inni ato~u ɾatin-amirika ko~u pasaʦəfaŋ ni tito~u, patirəŋ sa to~u"ʦo~uwa ka pikapo~ut a ɾəkatəp" , *** ko~u kitakit to~u mikakpo~utaj to~uni a ɾəkatəp, maɾakakəriɬ~ɮan no~una ɾəkatəp ʦi tito~u. itija i ** miħəʦaħəʦaan, miħai ko~u sifo~u no~u nansɾafo~u to~u"o~uja so~umo~uwasɾaj to~u so~uwaɾ no~u sajrwija-ko~uro~uajsija a mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim"o~u mo~u~usɾim a finaʦaɬ~ɮan ħan to~u, o~unini ko~u kato~uŋaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan no~u nansɾafo~u to~u ʦəʦaj maɾaənəm sato~u ko~u finaʦaɬ~ɮan. pisiikəɬ~ɮan ato~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitajaɾ to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa to~u sakapisiikəɬ~ɮaw no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, maħao~up ko~u **.*% ko~u miħaiaj to~u sapisiikiəɬ~ɮaw a patirəŋ to~u nijaħ a kitakit. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ ɾakaɾ sato~u ko~u pikaikian no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina to~u kaɾaħəʦi a misiikəɬ~ɮ. i saka *fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miħai ko~u jo~uro~upa ɾəkatəp to~u pisiikəɬ~ɮ no~u"po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit", to~una ro~umiʡaɬ~ɮ o~uja o~usaw to~u a ɾimaaj sarwija nijaħsako~uwan mapapo~uɾo~uŋ a miɾəkaɾ patirəŋ to~u"sajrwija finaʦaɬ~ɮan a kapo~uɾo~uŋan kitakit", misiikəɬ~ɮ to~u"po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit",o~una matinaj a pisiikəɬ~ɮ no~u sajrwija taŋso~uɾ sa maʡənəʦ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u ɾaɾəŋatan no~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ masaso~uwaɾ to~u a matatiɾiɬ~ɮ to~u sakraħo~uɬ~ɮaj a kakəto~unan, itini to~u maɾəpo~uŋ ko~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit,to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj, *** o~ufaɬ~ɮ ko~u mafo~urawaj. aniniaj a miħəʦa **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u kapo~uɾo~uŋan a sinkiw. i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw, ʦi ħakis-siɾajʦiʦi(ħaris siɾajɬ~ɮ*i*) no~u po~usinija finaʦaɬ~ɮan, ʦi nipo~uisa-ɾato~umaħawiʦi (nəb~b~vo~uj*a raɬ~ɮmano~ub~vi*) no~u sajrwija finaʦaɬ~ɮan, ato~u ʦəɾiko~u-ko~umo~u~usiʦi no~u ko~uro~uajsija finaʦaɬ~ɮan ko~u masinkiwaj a maɾakapo~ut no~u miko~uwanaj. o~u pikaikian no~u kitakit ** ko~u kiiŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u saʡajawaj tamɬ~ɮaw no~u tapaŋ ʦi niko~uɾa- sinpiɾiʦi miɾəkaɾ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. siəʦi tato~uɾo~uaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina a kitakit, o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan ʦəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw, maɾaɾikəɾ ko~u po~usinija atamɬ~ɮaw, sajrwija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw. * miħəʦa ko~u katajaɾan, to~una * miħəʦa maʦaʦaɾiw a maɾa tatapaŋan no~una miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ. o~u mamaɾatamɬ~ɮaw no~una miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ o~u nisinkiwan no~u finawɾan, itira i po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit sinkiwən ko~u po~usinija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw, ro~uma sa i,itira i sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit sinkiwən ko~u sajrwija a tamɬ~ɮaw. o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u to~uro~uʡaən ħo~u no~u miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ ko~u ta ħaiən no~u pikaikian no~u kitakit, o~una tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u ko~u mamito~uro~uʡ to~u mamaɾakakəriɬ~ɮan no~u kasiɾsiɾ no~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u. o~u pikaikian ɾo~umaʡ po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit, to~usa ko~u kasasiro~uma no~u pikaikian, o~u ʦəʦaj i,o~u finawɾan-pikaikian, ** ko~u kiiŋ, o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan no~una to~uɾo~u finaʦaɬ~ɮan aɾa * ko~u kiiŋ; o~u ro~uma i, o~u nio~uʦo~uran-pikaikian, o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a kiiŋ nani po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u a kiiŋ nani sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u kinpo~u pisawkitan no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u sakaaj pisawkitan, sasiwa ko~u sajpankaŋ mamisawkit, to~una sasiwa o~u sasəpat a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u tato~usa a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u o~usaw to~u to~uɾo~u a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u jo~uro~upa nikaɾatamɬ~ɮaw pisawkitan , o~u ro~uma sato~u i, tatiiħaj a sinkiwən ko~u tamɬ~ɮaw no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, ano~uʦa o~u tamɬ~ɮaw ħo~u no~u fijaw a kitakit tatiiħ a sinkiwən no~u jo~uro~upa nikaɾatamɬ~ɮaw pisawkitan. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u ko~u katatiɾiɬ~ɮan i ****miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a"tajto~un katatəɾəkan"(ɬ~ɮajto~un pəaʦə a*rəəmənt) iɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit kaɾito~usaan a misiɾsiɾan: po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit, aɾamiko~uwanaj to~u pəʦiħ no~u kitakit, ira ko~uno~u nijaħ a sjo~uto~u,sifo~u, ħata, taħapinaŋan no~u kitakit, ʦo~unto~uŋ ato~u pikaian. o~u itiraaj i kaʡamis no~u sakawaɾi no~u po~usinija a təkəɬ~ɮan po~urʦiko~u , o~u nijaħ-sako~uwan, o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u miko~uwanaj to~unini. po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit: paɾapaɾan o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u jo~uro~upa, isakaʡətip no~u parkan-pəʦi-kanataɾ, o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit. o~u sjo~u~uto~u i,o~u saɾajiəfo~u , maɾafijawaj ato~u ko~uro~uajsija, sajrwija ato~u mo~unto~uko~uro~u kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit, maħao~up ko~u **% a masaħəfo~uħəfo~uŋaj a paɾa, paɾo~uʦiwa pasiʡətip ko~u tinaɾa (ɬ~ɮinara;****) o~u saʡakawaŋaj i ko~uro~uajsija nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m ko~u kaʡakawaŋ, maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u ɾisɾisa no~u rijar no~u ko~uro~uajsija, katimo~uɾ no~u sakaʡətip o~u ʡapo~uʡapo~uɾan ʡo~uŋʦo~uj a ɬ~ɮaħətaɾ; o~u ɬ~ɮafɬ~ɮafa a paɾa o~uʡəɬ~ɮəŋan i saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u. sawa ʡaɾo~u (ʦipas no~u to~unaw ʡaɾo~u) o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ko~uro~uajsija i kaʡamis. misiʡajawaj to~u ato~uɾija rijar i katimo~uɾaj, nikawrira, ʡəɬ~ɮəŋan itira i nimo~u~u ** km ko~u miɾisɾisaj i ɾawaʦ no~u rijar, o~u ʡəɬ~ɮəŋan kasaɬ~ɮakan tara papo~utaɾ. saħəto~u no~u kitakit o~u faɾaʡfaaj a karo~upaw kakarajan, ro~uma sa i,ikatimo~uɾ o~u faɾaʡəfaaj a faʡəɬ~ɮət ko~u kakarajan . o~u tataʡaŋaj to~ukai ira ko~u saɾajiəfo~u , panijaɾo~uka , to~uʦiɾa ato~u mo~ustaɾ . kiʦai o~u itija ħo~u i nansɾafo~u kitakit a miħəʦaħəʦaan, o~u ʦəʦaj no~u saawaaj ko~u maamaan ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, jo~u nijaħ piko~uwan i,ira ħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit, itira to~u a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u maamaan. anini sato~u no~urno~ur sa a maŋaʡaj ko~u katajaɾan, faɾiʦən ko~uja mikəʦəʦaj a misafaʦo~uaj a kiʦaj tara nipaɾiwaɾaj a kiʦaj. o~u pajso~u no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina i, o~u mako~u(ko~unb~vərtib~b~viɾna marka) ko~u saʡo~usi, tatinako~uan *:* ato~u to~uiʦ mako~u(ɬ~ɮəo~u~utsʦħə mark) ko~u kaɾiʡaʦa no~u pajso~u. na maʦəro~ur to~u no~u jo~uro~upa a pajso~u(əo~u~uro~u;**) o~ujanan to~u maɾinaɬ~ɮaw ko~u kaɾiʡaʦa to~u pajso~u. tamɬ~ɮaw i ɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u po~usiniko~u a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sajrwija a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **.*% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.* % ko~u tamɬ~ɮaw. pito~uo~uran o~u kasasiɾsiɾ no~u pito~uo~uran i ɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u isɾam pito~uo~uran ɾatək maħao~up ko~u **%, o~u to~unʦən ʦijaw ɾatək maħao~up ko~u **%, o~u tinsikiw ɾatək maħao~up ko~u **%, o~una to~uɾo~uaj pito~uo~uran o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina no~u tamtamɬ~ɮaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bosnia and herzegovina Posiniya ato Hesaykowina Takaray Sowal O Posiniya ato Hesaykowina o itiraay i satimolan no Yoropa, isaka'etip no Parkan-Peci-Kanatal, o lotolotokan ko 'edef no kitakit. O syuto i,o Salayiefo . O nano cecay no enem a mikapotay no itiyaay ho a Nanslafo-Syakaisyuki- Lekatepay- Kapolongan-Kitakit , ona kitakit toninian i,o malakapotay a Maciton, Sayrwiya, Posiniya ato Hesaykowina,Koroaysiya, Slopakiya ato Momtonikoro a enem kitakit, o syuto i. o Pierkolo, nani 1945 miheca tahira i 1992 miheca ko kairaan nona kitakit. Itiya 1990 a mihecahecaan, i kalaloodan no Nanslafo a misiiked a patireng to kitakit kona Posiniya ato Hesaykowina, oninian i,o mido'edo'edoan ko"Tayton Kakaketonan"(Dayton Agreement) a mihai ko ha'emin no kitakit o"Misiikeday a Cisalongacay Kitakit"ko Posiniya ato Hesaykowina. O Pikaikian no Kitakit no Posiniya ato Hesaykowina o sakakaay tarokos no Yoropa Pikaikian ko mikantokay. Itini i tayal no kitakit i,tosaay ko kasasilsil:o cecay i, Posiniya ato Hesaykowina Malekatepay Kitakit(o roma angangan i, Muslin ato Koroaysiya Malekatepay Kitakit); o cecay i, Sayrwiya Finacadan Kapolngan Kitakit . 2000 miheca, patireng to Polciko Siikeday Etal(Brčko), malecad kono sakowan a 'icel ato yatosaay a kasasilsil, matiya kalatolo sanay to kona kitakit, nikawrira, o kasasilsil no sakowan i,cowa ko pala ko sapiptahidang to kitakit, o Finacadan ko pangangan,o Posiniya Finacadan ato Koroaysiya Finacadan(Posiniya ato Hesaykowina Malekatepay Kitakit), o roma i, Sayrwiya Finacadan(Sayrwiya Finacadan Kapolngan Kitakit). Rikisi Sarakatay Miheca Itiya ho i katelanagan a fokelohan a mihecahecaan iraay to ko tamdaw a maro' i Pohe Etal, o tahapinangan no nini i,itira i Stolacipatanci-Dihif nalacolan ira to ko 12000 ko mihecaan, o samatelangay itini i kawali no satimolan no Yoropa. O roma sa i, Pohe Etal ma pecoh no Roma Hontian Kitakit i 168 miheca. O satimolan no aniniay a Posiniya ato Hesaykowina o nano cecay a pala no Paycantin(Sawalian Roma Hontian Kitakit). Itira i saka 6 sici ato saka 7 sici satapang a micomod i Parkan-Pecihkanatal. Toikor to mihecahecaan, malamikotoday a kitakit no kasasiromaroma a kitakit i taliyok ko Posiniya ato Hesaykowina. Tahira to i 1377 miheca nga' mapatirang ni Tofoltoko-Kotoromannici(Tvrtko Kotromanić) ko masasiikeday a Posiniya Hontian Kitakit, nikawrira, caho ka haneknek ko katomireng nona kitakit, ma'eco tono Otoman Hontian Kitakit i 1463 miheca, mapolong no Otoman ko Posiniya. Pikowan no Otoman Hontian Kitakit O kowang, pitooran ato sa'osi a tamdaw ko pasata ko pikowan no Otoman to Sayrwiya ato Koroaysiya a tamdaw. Misetek ho to sowal, ono Muslim ho a tamdaw manga'ay to a maro' i fafa'eday no syakai; o maomahay a tamdaw ano mifalic a mitoor to Islam Pitooran malowan ko sata. O kaemangay a wawa i, paliyasen to wama ato wina, saopen a pakamaro' i pikonlingan, o mamalasofitay no Otoman, o pifalic ho faloco' ato harateng mala Tocian a tamdaw. Oya maro'ay tamdaw i mi'ecoan a pala pasatisilen to kasasa'er no 'orip, painien to masasiromaromaay a tongasoc, o mipadangay a mikowan a tamdaw, sofitay ato ciseray painien to 'akawangay a tisil, roma sa i, oya mitooray ho to Kristo a Sayrwiya ato Koroaysiya a tamdaw o la'enoay ko tisil a kalotamdaw, o"Laya"hananay a pangangan. Kalaloodan i Sakatosa a Lalood Itiya i kalaloodan i Sakatosa a Lalood no 'Emin no Kitakit, mapatekop no Tokod Kitakit ko Nanslafo Hontian Kitakit. Yo mipecoh ko Toic,Italy, Syongyali,ato Powciliya, i Nanslafo ira ko mitokeray kasafelaw toya mi'ecoay a kitakit, o kakeridan nona mitokeray kasafelaw ci Yosifo-Poloci-Tito , keridaen ningra ko Yucitoy (游擊隊/guerrilla) a milood, 1943 miheca pasitira to a mikosang ko Italy i,mihai ko Malekatepay Kitakit to kalakakeridan no Nanslafo mikapot a mitoker a milood, saadihay han to no Malekatepay Kitakit a padama to sapilood a maamaan dafong ko Nanslafo, oya nikeridan ni Tito a Kiwsanto a sifo, mala o'edengan a sifo no Nanslafo.1945 miheca saka 3 folad, patireng to Kapolongan Sifo ko"Mitedalay to Finacadan a Iingkai", tona mihea saka 11 folad saka 29 romi'ad, patireng to ci Tito tono Kiwsanto tekedan a sifo, o"Nanslafo Lekatepay a Kapolongan no Finawlan Kitakit"han pangangan kona nipatirengan ho a kitakit, 1963 miheca saka 4 folad saka 7 romi'ad, malaheci to fa'elohay a Rikec no Kitakit tora Kinpo hananay, liyawen heca a panganga ko kitakit to"Naslafo Syakaisyuki Lekatepay Kapolongan Kitakit".Yo kara'iringan no Sa'etipan ato Sawalian kitakit tora"Li'etecay Lalood"a mihecahecan, masasiroma ko pisafaco ni Tito ato Sa'etipay-Yoropa a kitakit, o paitekeday ko katayal, cowa ka pikecec ko sieci, patahtahay somal, cowa ka pikapot to Amirika ko kakeridan a"Saka'amisay Riyaran a Kakaketonan Lekatep", cowa ka pikapot to Rosiya ko kakeridan a"Huasa Kakaketonan a kapot" ,mawilih ko pasitira i Indo,Aycipto,Inni ato Latin-Amirika ko pasacefang ni Tito, patireng sa to"Cowa ka pikapot a Lekatep" , 120 ko kitakit to mikakpotay toni a Lekatep, malakakeridan nona Lekatep ci Tito. Itiya i 70 mihecahecaan, mihai ko sifo no Nanslafo to"oya somowaslay to sowal no Sayrwiya-Koroaysiya a mitooray to Muslim"o Muslim a Finacadan han to, onini ko katongal no finacadan no Nanslafo to cecay malaenem sato ko finacadan. Pisiikedan ato Laloma'ay Lalood 1992 miheca saka 2 folad saka 19 romi'ad mitayal to Kapolongan Pitopa to sakapisiikedaw no Posiniya ato Hesaykowina, mahaop ko 62.8% ko mihaiay to sapisiikiedaw a patireng to niyah a kitakit. Do'edoedo sa i saka 3 folad saka3 romi'ad lakal sato ko Pikaikian no Posiniya ato Hesaykowina to kalaheci a misiiked. I saka 4folad saka 6 romi'ad mihai ko Yoropa Lekatep to pisiiked no"Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit", tona romi'ad oya osaw to a limaay Sarwiya Niyahsakowan mapapolong a milekal patireng to"Sayrwiya Finacadan a Kapolongan Kitakit", misiiked to"Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit",ona matinay a pisiiked no Sayrwiya tangsol sa ma'enec no Posiniya ato Hesaykowina, o lalengatan no laloma'ay lalood no kitakit. 1995 miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad masasowal to a matatilid to Sakrahoday a Kaketonan, itini to malepong ko laloma'ay lalood no kitakit,tona lalood ira ko 20 ofad ko mapatayay, 200 ofad ko maforaway. Aniniay a miheca 2006 miheca saka 10 folad saka 1 romi'ad misinkiw to kapolongan a sinkiw. I saka 10 folad saka 18 romi'ad milekal ko citodongay to sinkiw, ci Hakis-Silaycici(Haris Silajdžić) no Posiniya Finacadan, ci Nipoisa-Latomahawici (Nebojša Radmanović) no Sayrwiya Finacadan, ato Celiko-Komusici no Koroaysiya Finacadan ko masinkiway a malakapot no mikowanay. O Pikaikian no Kitakit 42 ko kiing. 2007 miheca saka 2 folad saka 9 romi'ad, o Sa'ayaway Tamdaw no Tapang ci Nikola- Sinpilici milekal to fa'elohay a sifo. Sieci Tatoloay ko tamdaw no Mikomoday Rekad no Posiniya ato Hesaykowina a kitakit, o cecay a finacadan cecay ko tamdaw, malalikel ko Posiniya atamdaw, Sayrwiya tamdaw ato Koroaysiya tamdaw. 4 miheca ko katayalan, tona 4 miheca macacaliw a mala tatapangan nona mikomoday rekad. O mamalatamdaw nona Mikomoday Rekad o nisinkiwan no finawlan, itira i Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit sinkiwen ko Posiniya tamdaw ato Koroaysiya tamdaw, roma sa i,itira i Sayrwiya Kapolongan Kitakit sinkiwen ko Sayrwiya a tamdaw. O tapang no citodongay to demak no sifo toro'aen ho no Mikomoday Rekad ko ta haien no Pikaikian no Kitakit, ona tapang no citodongay to demak no sifo ko mamitoro' to mamalakakeridan no kasilsil no demak no sifo. O Pikaikian Loma' Posiniya ato Hesaykowina o citodongay to mamisanga' to rikec no kitakit, tosa ko kasasiroma no Pikaikian, o cecay i,o Finawlan-Pikaikian, 15 ko kiing, o cecay a finacadan nona tolo finacadan ala 5 ko kiing; o roma i, o Niocoran-Pikaikian, o tosa no kalitolo a kiing nani Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, o cecay no kalitolo a kiing nani Sayrwiya Kapolongan Kitakit. O Kinpo Pisawkitan no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ko Sakaay Pisawkitan, sasiwa ko Saypankang mamisawkit, tona sasiwa o sasepat a Saypankang o nisinkiwan no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, o tatosa a Saypankang o nisinkiwan no Sayrwiya Kapolongan Kitakit, o osaw to tolo a Saypankang o nisinkiwan no Yoropa Nikalatamdaw Pisawkitan , o roma sato i, tatiihay a sinkiwen ko tamdaw no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit, anoca o tamdaw ho no fiyaw a kitakit tatiih a sinkiwen no Yoropa Nikalatamdaw Pisawkitan. Kasasilsil no sakowan Do'edo'en ko ko katatilidan i 1995miheca saka 11 folad saka 21 romi'ad a"Tayton Katatelekan"(Dayton Peace Agreement) ilaloma' no Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit kalitosaan a misilsilan: Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ato Sayrwiya Kapolongan Kitakit, alamikowanay to pecih no kitakit, ira kono niyah a syoto,sifo, hata, tahapinangan no kitakit, contong ato pikaian. O itiraay I ka'amis no sakawali no Posiniya a Tekedan Porciko , o Niyah-Sakowan, o Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit ko mikowanay tonini. Posiniya ato Hesaykowina Kapolongan Kitakit: Palapalan O itiraay i satimolan no Yoropa, isaka'etip no Parkan-Peci-Kanatal, o lotolotokan ko 'edef no kitakit. O syuto i,o Salayiefo , malafiyaway ato Koroaysiya, Sayrwiya ato Montokoro Kapolongan Kitakit. O lotolotokan ko 'edef no kitakit, mahaop ko 90% a masahefohefongay a pala, palociwa pasi'etip ko Tinala (Dinara;迪納拉山) o sa'akawangay i Koroaysiya nani tongroh no riyar 728 m ko ka'akawang, malala'ed ato lislisa no riyar no Koroaysiya, katimol no saka'etip o 'apo'apolan 'ongcoy a dahetal; o dafdafa a pala o'edengan i salawacan no 'alo. Sawa 'Alo (cipas no Tonaw 'Alo) o kalala'edan ato Koroaysiya i ka'amis. Misi'ayaway to Atoliya Riyar i katimolay, nikawrira, 'edengan itira i Nimu 20 km ko milislisay i lawac no riyar, o 'edengan kasadakan tara papotal. Saheto no kitakit o Fala'faay a Karopaw Kakarayan, roma sa i,ikatimol o Fala'efaay a Fa'edet ko kakarayan . O tata'angay tokai ira ko Salayiefo , Paniyaloka , Tocila ato Mostal . Kicai O itiya ho i Nanslafo Kitakit a mihecahecaan, o cecay no saawaay ko maamaan ko Posiniya ato Hesaykowina, yo Niyah Pikowan i,ira heca ko kalalood i laloma' nona kitakit, itira to a malahedaw ko maamaan. Anini sato nornor sa a manga'ay ko katayalan, falicen koya mikececay a Misafacoay a Kicay tara Nipaliwalay a Kicay. O payso no Posiniya ato Hesaykowina i, o Mako(konvertibilna marka) ko sa'osi, tatinakoan 1:1 ato Toic Mako(Deutsche Mark) ko kali'aca no payso. Na maceror to no Yoropa a Payso(Euro;歐元) oyanan to malinadaw ko kali'aca to payso. Tamdaw I laloma' no Posiniya ato Hesaykowina, o Posiniko a tamdaw mahaop ko 48% ko tamdaw, o Sayrwiya a Finacadan mahaop ko 37.1% ko tamdaw, o Koroaysiya tamdaw mahaop ko 14.3 % ko tamdaw. pitooran O kasasilsil no pitooran i laloma' no Posiniya ato Hesaykowina, o Islam Pitooran latek mahaop ko 46%, o Toncen Ciyaw latek mahaop ko 36%, o Tinsikiw latek mahaop ko 14%, ona toloay pitooran o sakakaay a pitooran no Posiniya ato Hesaykowina no tamtamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b~b~vo~usnia anɬ~ɮ ħər*ə*o~ub~vina po~usinija ato~u ħəsajko~uwina takaraj so~uwaɾ o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u jo~uro~upa, isakaʡətip no~u parkan-pəʦi-kanataɾ, o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit. o~u sjo~u~uto~u i,o~u saɾajiəfo~u . o~u nano~u ʦəʦaj no~u ənəm a mikapo~utaj no~u itijaaj ħo~u a nansɾafo~u-sjakaisjo~u~uki- ɾəkatəpaj- kapo~uɾo~uŋan-kitakit , o~una kitakit to~uninian i,o~u maɾakapo~utaj a maʦito~un, sajrwija, po~usinija ato~u ħəsajko~uwina,ko~uro~uajsija, sɾo~upakija ato~u mo~umto~uniko~uro~u a ənəm kitakit, o~u sjo~u~uto~u i. o~u piərko~uɾo~u, nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa ko~u kairaan no~una kitakit. itija **** a miħəʦaħəʦaan, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u nansɾafo~u a misiikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u kitakit ko~una po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~uninian i,o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan ko~u"tajto~un kakakəto~unan"(ɬ~ɮajto~un a*rəəmənt) a miħai ko~u ħaʡəmin no~u kitakit o~u"misiikəɬ~ɮaj a ʦisaɾo~uŋaʦaj kitakit"ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina. o~u pikaikian no~u kitakit no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u sakakaaj taro~uko~us no~u jo~uro~upa pikaikian ko~u mikanto~ukaj. itini i tajaɾ no~u kitakit i,to~usaaj ko~u kasasiɾsiɾ:o~u ʦəʦaj i, po~usinija ato~u ħəsajko~uwina maɾəkatəpaj kitakit(o~u ro~uma aŋaŋan i, mo~u~usɾin ato~u ko~uro~uajsija maɾəkatəpaj kitakit); o~u ʦəʦaj i, sajrwija finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾŋan kitakit . **** miħəʦa, patirəŋ to~u po~uɾʦiko~u siikəɬ~ɮaj ətaɾ(b~b~vr*ko~u), maɾəʦaɬ~ɮ ko~uno~u sako~uwan a ʡiʦəɾ ato~u jato~usaaj a kasasiɾsiɾ, matija kaɾato~uɾo~u sanaj to~u ko~una kitakit, nikawrira, o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan i,ʦo~uwa ko~u paɾa ko~u sapiptaħiɬ~ɮaŋ to~u kitakit, o~u finaʦaɬ~ɮan ko~u paŋaŋan,o~u po~usinija finaʦaɬ~ɮan ato~u ko~uro~uajsija finaʦaɬ~ɮan(po~usinija ato~u ħəsajko~uwina maɾəkatəpaj kitakit), o~u ro~uma i, sajrwija finaʦaɬ~ɮan(sajrwija finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾŋan kitakit). rikisi sarakataj miħəʦa itija ħo~u i katəɾana*an a fo~ukəɾo~uħan a miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i po~uħə ətaɾ, o~u taħapinaŋan no~u nini i,itira i sto~uɾaʦipatanʦi-ɬ~ɮiħif naɾaʦo~uɾan ira to~u ko~u ***** ko~u miħəʦaan, o~u samatəɾaŋaj itini i kawaɾi no~u satimo~uɾan no~u jo~uro~upa. o~u ro~uma sa i, po~uħə ətaɾ ma pəʦo~uħ no~u ro~uma ħo~untian kitakit i *** miħəʦa. o~u satimo~uɾan no~u aniniaj a po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u nano~u ʦəʦaj a paɾa no~u pajʦantin(sawaɾian ro~uma ħo~untian kitakit). itira i saka * siʦi ato~u saka * siʦi satapaŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ i parkan-pəʦiħkanataɾ. to~uiko~ur to~u miħəʦaħəʦaan, maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit no~u kasasiro~umaro~uma a kitakit i taɾijo~uk ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina. taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ mapatiraŋ ni to~ufo~uɾto~uko~u-ko~uto~uro~umanniʦi(tb~vrtko~u ko~utro~umani*) ko~u masasiikəɬ~ɮaj a po~usinija ħo~untian kitakit, nikawrira, ʦaħo~u ka ħanəknək ko~u kato~umirəŋ no~una kitakit, maʡəʦo~u to~uno~u o~uto~uman ħo~untian kitakit i **** miħəʦa, mapo~uɾo~uŋ no~u o~uto~uman ko~u po~usinija. piko~uwan no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit o~u ko~uwaŋ, pito~uo~uran ato~u saʡo~usi a tamɬ~ɮaw ko~u pasata ko~u piko~uwan no~u o~uto~uman to~u sajrwija ato~u ko~uro~uajsija a tamɬ~ɮaw. misətək ħo~u to~u so~uwaɾ, o~uno~u mo~u~usɾim ħo~u a tamɬ~ɮaw maŋaʡaj to~u a maro~uʡ i fafaʡəɬ~ɮaj no~u sjakai; o~u mao~umaħaj a tamɬ~ɮaw ano~u mifaɾiʦ a mito~uo~ur to~u isɾam pito~uo~uran maɾo~uwan ko~u sata. o~u kaəmaŋaj a wawa i, paɾijasən to~u wama ato~u wina, sao~upən a pakamaro~uʡ i piko~unɾiŋan, o~u mamaɾaso~ufitaj no~u o~uto~uman, o~u pifaɾiʦ ħo~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaratəŋ maɾa to~uʦian a tamɬ~ɮaw. o~uja maro~uʡaj tamɬ~ɮaw i miʡəʦo~uan a paɾa pasatisiɾən to~u kasasaʡər no~u ʡo~urip, painiən to~u masasiro~umaro~umaaj a to~uŋaso~uʦ, o~u mipaɬ~ɮaŋaj a miko~uwan a tamɬ~ɮaw, so~ufitaj ato~u ʦisəraj painiən to~u ʡakawaŋaj a tisiɾ, ro~uma sa i, o~uja mito~uo~uraj ħo~u to~u kristo~u a sajrwija ato~u ko~uro~uajsija a tamɬ~ɮaw o~u ɾaʡəno~uaj ko~u tisiɾ a kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~u"ɾaja"ħananaj a paŋaŋan. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itija i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡəmin no~u kitakit, mapatəko~up no~u to~uko~uɬ~ɮ kitakit ko~u nansɾafo~u ħo~untian kitakit. jo~u mipəʦo~uħ ko~u to~uiʦ,itaɾj, sjo~uŋjaɾi,ato~u po~uwʦiɾija, i nansɾafo~u ira ko~u mito~ukəraj kasafəɾaw to~uja miʡəʦo~uaj a kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~una mito~ukəraj kasafəɾaw ʦi jo~usifo~u-po~uɾo~uʦi-tito~u , kəriɬ~ɮaən niŋra ko~u jo~u~uʦito~uj (***/*o~u~uərriɾɾa) a miɾo~uo~uɬ~ɮ, **** miħəʦa pasitira to~u a miko~usaŋ ko~u itaɾj i,miħai ko~u maɾəkatəpaj kitakit to~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u nansɾafo~u mikapo~ut a mito~ukər a miɾo~uo~uɬ~ɮ, saaɬ~ɮiħaj ħan to~u no~u maɾəkatəpaj kitakit a paɬ~ɮama to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ a maamaan ɬ~ɮafo~uŋ ko~u nansɾafo~u, o~uja nikəriɬ~ɮan ni tito~u a kiwsanto~u a sifo~u, maɾa o~uʡəɬ~ɮəŋan a sifo~u no~u nansɾafo~u.**** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u ko~u"mitəɬ~ɮaɾaj to~u finaʦaɬ~ɮan a iiŋkai", to~una miħəa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ to~u ʦi tito~u to~uno~u kiwsanto~u təkəɬ~ɮan a sifo~u, o~u"nansɾafo~u ɾəkatəpaj a kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan kitakit"ħan paŋaŋan ko~una nipatirəŋan ħo~u a kitakit, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi to~u faʡəɾo~uħaj a rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u ħananaj, ɾijawən ħəʦa a paŋaŋa ko~u kitakit to~u"nasɾafo~u sjakaisjo~u~uki ɾəkatəpaj kapo~uɾo~uŋan kitakit".jo~u karaʡiriŋan no~u saʡətipan ato~u sawaɾian kitakit to~ura"ɾiʡətəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ"a miħəʦaħəʦan, masasiro~uma ko~u pisafaʦo~u ni tito~u ato~u saʡətipaj-jo~uro~upa a kitakit, o~u paitəkəɬ~ɮaj ko~u katajaɾ, ʦo~uwa ka pikəʦəʦ ko~u siəʦi, pataħtaħaj so~umaɾ, ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u amirika ko~u kakəriɬ~ɮan a"sakaʡamisaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp", ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u ro~usija ko~u kakəriɬ~ɮan a"ħo~u~uasa kakakəto~unan a kapo~ut" ,mawiɾiħ ko~u pasitira i inɬ~ɮo~u,ajʦipto~u,inni ato~u ɾatin-amirika ko~u pasaʦəfaŋ ni tito~u, patirəŋ sa to~u"ʦo~uwa ka pikapo~ut a ɾəkatəp" , *** ko~u kitakit to~u mikakpo~utaj to~uni a ɾəkatəp, maɾakakəriɬ~ɮan no~una ɾəkatəp ʦi tito~u. itija i ** miħəʦaħəʦaan, miħai ko~u sifo~u no~u nansɾafo~u to~u"o~uja so~umo~uwasɾaj to~u so~uwaɾ no~u sajrwija-ko~uro~uajsija a mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim"o~u mo~u~usɾim a finaʦaɬ~ɮan ħan to~u, o~unini ko~u kato~uŋaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan no~u nansɾafo~u to~u ʦəʦaj maɾaənəm sato~u ko~u finaʦaɬ~ɮan. pisiikəɬ~ɮan ato~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitajaɾ to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa to~u sakapisiikəɬ~ɮaw no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, maħao~up ko~u **.*% ko~u miħaiaj to~u sapisiikiəɬ~ɮaw a patirəŋ to~u nijaħ a kitakit. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ ɾakaɾ sato~u ko~u pikaikian no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina to~u kaɾaħəʦi a misiikəɬ~ɮ. i saka *fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miħai ko~u jo~uro~upa ɾəkatəp to~u pisiikəɬ~ɮ no~u"po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit", to~una ro~umiʡaɬ~ɮ o~uja o~usaw to~u a ɾimaaj sarwija nijaħsako~uwan mapapo~uɾo~uŋ a miɾəkaɾ patirəŋ to~u"sajrwija finaʦaɬ~ɮan a kapo~uɾo~uŋan kitakit", misiikəɬ~ɮ to~u"po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit",o~una matinaj a pisiikəɬ~ɮ no~u sajrwija taŋso~uɾ sa maʡənəʦ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u ɾaɾəŋatan no~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ masaso~uwaɾ to~u a matatiɾiɬ~ɮ to~u sakraħo~uɬ~ɮaj a kakəto~unan, itini to~u maɾəpo~uŋ ko~u ɾaɾo~umaʡaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit,to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj, *** o~ufaɬ~ɮ ko~u mafo~urawaj. aniniaj a miħəʦa **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ misinkiw to~u kapo~uɾo~uŋan a sinkiw. i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sinkiw, ʦi ħakis-siɾajʦiʦi(ħaris siɾajɬ~ɮ*i*) no~u po~usinija finaʦaɬ~ɮan, ʦi nipo~uisa-ɾato~umaħawiʦi (nəb~b~vo~uj*a raɬ~ɮmano~ub~vi*) no~u sajrwija finaʦaɬ~ɮan, ato~u ʦəɾiko~u-ko~umo~u~usiʦi no~u ko~uro~uajsija finaʦaɬ~ɮan ko~u masinkiwaj a maɾakapo~ut no~u miko~uwanaj. o~u pikaikian no~u kitakit ** ko~u kiiŋ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u saʡajawaj tamɬ~ɮaw no~u tapaŋ ʦi niko~uɾa- sinpiɾiʦi miɾəkaɾ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. siəʦi tato~uɾo~uaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina a kitakit, o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan ʦəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw, maɾaɾikəɾ ko~u po~usinija atamɬ~ɮaw, sajrwija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw. * miħəʦa ko~u katajaɾan, to~una * miħəʦa maʦaʦaɾiw a maɾa tatapaŋan no~una miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ. o~u mamaɾatamɬ~ɮaw no~una miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ o~u nisinkiwan no~u finawɾan, itira i po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit sinkiwən ko~u po~usinija tamɬ~ɮaw ato~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw, ro~uma sa i,itira i sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit sinkiwən ko~u sajrwija a tamɬ~ɮaw. o~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u to~uro~uʡaən ħo~u no~u miko~umo~uɬ~ɮaj rəkaɬ~ɮ ko~u ta ħaiən no~u pikaikian no~u kitakit, o~una tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u ko~u mamito~uro~uʡ to~u mamaɾakakəriɬ~ɮan no~u kasiɾsiɾ no~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u. o~u pikaikian ɾo~umaʡ po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit, to~usa ko~u kasasiro~uma no~u pikaikian, o~u ʦəʦaj i,o~u finawɾan-pikaikian, ** ko~u kiiŋ, o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan no~una to~uɾo~u finaʦaɬ~ɮan aɾa * ko~u kiiŋ; o~u ro~uma i, o~u nio~uʦo~uran-pikaikian, o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a kiiŋ nani po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u a kiiŋ nani sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u kinpo~u pisawkitan no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u sakaaj pisawkitan, sasiwa ko~u sajpankaŋ mamisawkit, to~una sasiwa o~u sasəpat a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u tato~usa a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u o~usaw to~u to~uɾo~u a sajpankaŋ o~u nisinkiwan no~u jo~uro~upa nikaɾatamɬ~ɮaw pisawkitan , o~u ro~uma sato~u i, tatiiħaj a sinkiwən ko~u tamɬ~ɮaw no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit, ano~uʦa o~u tamɬ~ɮaw ħo~u no~u fijaw a kitakit tatiiħ a sinkiwən no~u jo~uro~upa nikaɾatamɬ~ɮaw pisawkitan. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u ko~u katatiɾiɬ~ɮan i ****miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a"tajto~un katatəɾəkan"(ɬ~ɮajto~un pəaʦə a*rəəmənt) iɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit kaɾito~usaan a misiɾsiɾan: po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u sajrwija kapo~uɾo~uŋan kitakit, aɾamiko~uwanaj to~u pəʦiħ no~u kitakit, ira ko~uno~u nijaħ a sjo~uto~u,sifo~u, ħata, taħapinaŋan no~u kitakit, ʦo~unto~uŋ ato~u pikaian. o~u itiraaj i kaʡamis no~u sakawaɾi no~u po~usinija a təkəɬ~ɮan po~urʦiko~u , o~u nijaħ-sako~uwan, o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u miko~uwanaj to~unini. po~usinija ato~u ħəsajko~uwina kapo~uɾo~uŋan kitakit: paɾapaɾan o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u jo~uro~upa, isakaʡətip no~u parkan-pəʦi-kanataɾ, o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit. o~u sjo~u~uto~u i,o~u saɾajiəfo~u , maɾafijawaj ato~u ko~uro~uajsija, sajrwija ato~u mo~unto~uko~uro~u kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit, maħao~up ko~u **% a masaħəfo~uħəfo~uŋaj a paɾa, paɾo~uʦiwa pasiʡətip ko~u tinaɾa (ɬ~ɮinara;****) o~u saʡakawaŋaj i ko~uro~uajsija nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m ko~u kaʡakawaŋ, maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u ɾisɾisa no~u rijar no~u ko~uro~uajsija, katimo~uɾ no~u sakaʡətip o~u ʡapo~uʡapo~uɾan ʡo~uŋʦo~uj a ɬ~ɮaħətaɾ; o~u ɬ~ɮafɬ~ɮafa a paɾa o~uʡəɬ~ɮəŋan i saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u. sawa ʡaɾo~u (ʦipas no~u to~unaw ʡaɾo~u) o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ko~uro~uajsija i kaʡamis. misiʡajawaj to~u ato~uɾija rijar i katimo~uɾaj, nikawrira, ʡəɬ~ɮəŋan itira i nimo~u~u ** km ko~u miɾisɾisaj i ɾawaʦ no~u rijar, o~u ʡəɬ~ɮəŋan kasaɬ~ɮakan tara papo~utaɾ. saħəto~u no~u kitakit o~u faɾaʡfaaj a karo~upaw kakarajan, ro~uma sa i,ikatimo~uɾ o~u faɾaʡəfaaj a faʡəɬ~ɮət ko~u kakarajan . o~u tataʡaŋaj to~ukai ira ko~u saɾajiəfo~u , panijaɾo~uka , to~uʦiɾa ato~u mo~ustaɾ . kiʦai o~u itija ħo~u i nansɾafo~u kitakit a miħəʦaħəʦaan, o~u ʦəʦaj no~u saawaaj ko~u maamaan ko~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, jo~u nijaħ piko~uwan i,ira ħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit, itira to~u a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u maamaan. anini sato~u no~urno~ur sa a maŋaʡaj ko~u katajaɾan, faɾiʦən ko~uja mikəʦəʦaj a misafaʦo~uaj a kiʦaj tara nipaɾiwaɾaj a kiʦaj. o~u pajso~u no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina i, o~u mako~u(ko~unb~vərtib~b~viɾna marka) ko~u saʡo~usi, tatinako~uan *:* ato~u to~uiʦ mako~u(ɬ~ɮəo~u~utsʦħə mark) ko~u kaɾiʡaʦa no~u pajso~u. na maʦəro~ur to~u no~u jo~uro~upa a pajso~u(əo~u~uro~u;**) o~ujanan to~u maɾinaɬ~ɮaw ko~u kaɾiʡaʦa to~u pajso~u. tamɬ~ɮaw i ɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u po~usiniko~u a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sajrwija a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **.*% ko~u tamɬ~ɮaw, o~u ko~uro~uajsija tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.* % ko~u tamɬ~ɮaw. pito~uo~uran o~u kasasiɾsiɾ no~u pito~uo~uran i ɾaɾo~umaʡ no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina, o~u isɾam pito~uo~uran ɾatək maħao~up ko~u **%, o~u to~unʦən ʦijaw ɾatək maħao~up ko~u **%, o~u tinsikiw ɾatək maħao~up ko~u **%, o~una to~uɾo~uaj pito~uo~uran o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina no~u tamtamɬ~ɮaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>