<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Brunei" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Brunei" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Brunei == Wenlay , Rihadayay a Wenlay Kitakit 汶萊和平之國 Takaray a sowal O tada ngangan i,o Rihadayay a Wenlay Kitakit(Malaysiya a sowal: Negara Brunei Darussalam；Kuwaping a sowal:汶萊和平之國,o roma a pipangangan i, o汶萊達魯薩蘭國 ,kalopitahidang o 汶萊ano ca文萊 hananay a mitahidang. Itiraay i sak'amis no Polo-Karopaw ,o sakatolo ko katata'ang i hekal,o sakakaay ko katata'ang i Aciya, o kakahad no pala i,ira ko 743,330㎢, o Wenlay kitakit ono katimolay no sakawali no Aciya a kitakit. I 1984 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad miliyas to Ikiris a misiiked to niyah-pikowan, do'edoedo sa i saka7 romi'ad toya folad mikapot to"Katimolay no Sakawali no Aciya a Kitakit a Lekatep" . Tada fangcal ko kicai katayalan no Wenlay kitakit, o kasolin-simal ato palapalan-kaso patahtahay ko kaadihay, o nipasadakan a nipaliwal a Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit mihaop to 67%, o sakarihaday a sapadang no kitakit tadafancal, o masowalay i hekal ko caka pasata ko tamdaw nona kitakit. O Silikawang(Bandar Seri Begawan;斯里巴卡旺) ko Siyoto.Katomirengan no kitakit a romi'ad .Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatosa 23 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah , patirengan a romi'ad i 1967 a miheca saka 10 folad saka 5 a romi'ad. Rikisi To'asan miheca I saka 8 sici iraay to ko tamdaw a maro' itini, itiya i saka 14 sici, o Wenlay-Sawara'an Kitakit(1368miheca－1888miheca) miliyas to pikowan no Cawwa , tahira to i saka 14-16 sici cemahad malasakakaay ko kaci'icel itini ton apala, o mikowanan a pala i, mahaop ko katimol no Filipin, Salawyie ato Sapa, o Yoropa to a tamdaw ko mitekopay tona Sawara'an-Kitakit. Milalang ko Ikiris I 1846 miheca, cifangafang ko Wenlay to mamirocok to Kamaro'an no Sotan, tado sa ko sofitay no Ikiris i Wenlay. Sanoyanan sato a mifafo'ot to maamaan a demak no Wenlay ko Ikiris. 1880 miheca satapang maserer ko 'icel no Wenlay. Ora sato Sotan pecih han to ningra ko sera(aniniay a Salawyie)pafeli ko mipadangay cingranan a miwarayay to fangafang a Ikiris tamdaw ci Cames Poluko Ciesi , haien cingra papipatiren to Salawyie Hontian kitakit . Na ira to kona Hontian kitakit no Ikiris, ci Cames Poluko ato wawa no salakaka ningra sa adihay sato ko micaliwan ato ni'asfasan a sera. O Salawyie(Sarawak) a mikowanay adihay koni pecihan a sera pafeli ci Cames Polukoan. Mi'eco ko Dipon I 1941 miheca saka 12 folad saka 16 romi'ad, naikoran no Dipon a mitefad to salifong i Cinco-Minato to 8 a romi'ad, micowat ko Dipon to Wenlay. Cecay 'ofad ko Kawakuci-Kumi sofitay no Dipon nani Cinlanwan-Sofitay Minato no Yienan , macakat i Malayi no Wenlay. Tolo a romi'ad ko kalaloodan haemin han to no Dipon a mi'eco ko Wenlay, 'edengan o itiraay i no Salawyie ko sofitay no Nipatatekoan-Kitakit , o saka 15 Pancepo-kasarekad sofitay no Ikiris. Yo maro' to ko sofitay no Dipon tangsolsol sa a matatilid to kakaketonan-tilid ato Honti no Wenlay ci Sotan Ahamototancutin to pihai to pikowan no Dipon to polong no Wenlay. Oya sato itiraay i Wenlay a Ikiris a tamdaw mapalit no Dipon a maemin i Kucin Patoling-Pipalitan. Yo pikowanan no Dipon a mihecahecaan, pasiiked han no Dipon ko kapah no Wenlay patayra i Dipon a patitilid, itini i Wenlay satapang a pasifana' to sowal no Dipon, o malatapangay no sifo caay ka ca ka pinanam to sowal no Dipon. Oya itiyaay ho a payso toya Pawli-Payso hananay i, mafalic to Malaya ato Poloco sofitayan-payso. I Ikor no Sakatosa-Lalood no Hekal Yo malaheci sato ko Sakatosa-Lalood no Hekal, mapatireng ko Sakowan no Sofitay no Ikiris, o tapang no Awco ato komuin no matayalay itini tona sakowan. 1946 miheca sala7 folad saka 6 romi'ad patikolen no Sakowan no Sofitay ko sapikowan a 'icel i Wenlay, toya miheca paliyad heca ko Wenla-Pikaikian no kitakit. Oya sato Sakowan no Sofitay sacecay sato to pipalowad to mapelengay a kicai no Wenlay, mipadeng toya niilohan no sofitay no Dipon a Siliya-Kasolin a omah. 1962 miheca saka 12 folad saka 8~17 romi'ad, o cikiharay ato Wenlay-Finawlan Centang a Ka'amisay-Kalimantan Sofitay no Finawlan sapifelihaw to Wenlay sifo,nika caay ka laheci. 1971 miheca, 'afasen a patatikol nani Ikiris ko Niyah-Pikowan, 1984 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad malaheci to Misiiked, nikawrira, sanoyanan sanay maro' i Tata'akay-Ikiris a Lekatep kaitiraan Itiraay i Poloco kona kitakit,ma'emin ko mihecaan o fa'edetay mado'etay ko kakarayan. O 'emin no kitakit a pala no Sarawyie, o kawali ato ka'etip a tosa a pecih. Itiya ho milacal tona tosa a pecih i,caay ka capitaelif i Lipang-Syien , yo malaheci to i 2020 miheca ko Yienulong-Kayakay tedac sanay to ko kalalacal no Kawali ato Ka'etip,ona kayakay 30 km ko kato'edaw. Itini i 4 30 N, 114 40 E, noAsiya ko Brunei.Polong no sekalay i 5,765 sq km saka 173 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 5,265 sq km, no nanom a sekalay i, 500 sq km ,polong i 436,620 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 2.5%, Malo no kilakilangan a sera 71.80%, malo no roma to a sera 25.70%. Sieci O faco no sieci no Wenlay i,o midotocan nani 14 sici oyanan to a tahanini ko Sotan-Hotian sieci faco, o Sotan hananay i, o mikomoday to sifo ato kitakit, o tapang no sofitay. Ano ma'eco'ecoay no Ikiris to pinapina a mihecaan mala Nipa'adingan-Sakowan no Ikiris, nikawrira, cowa ka lasawad ko pikowan no Sotan tona kitakit. O faco no sieci no Wenlay i,nani tiraay i no faco no sieci no Ikiris a minanam, makalitoloay ko 'icel no sakowan to Tayal, Misanga' to Rikec ato Misawkit, anini sato i,teked hananay to no Sotan ko pisanga' to rikec. Yo misanga' to Tatapangan-Rikec no kitakit i 1959 miheca, o citodongay to mamisanga' to rikec no kitakit o"Majlis Masyuarat Negeri"hananay, o misinkiwan ko mamalakiing. Nikawrira, ikor to no 1962 miheca, caacaay sanay to kapisinkiw. Nawhani, itiya ho milalang ko sifo to Wenlay-Finawlan Centang(Parti Rakyat Brunei, decdec:PRB) milekal to kacalohan-sowal, palopisaken a palasawad ko Misanga'ay to Rikec a Pikaikian. Tahira to i 1970 miheca o polong no kiing no Misanga'ay to Rikec a Pikaikian saheto sato o mitoro'an no Sotan nga' manga'ay malakiing. O pi'arawan to hademak no kitakit o Sawara'an-Faco no Malay-Islam, o paro nona faco i,sahetoay o Sowal no Malaya, Punka ato Pinangan, Islam ono kitakit a pitooran,mipatenak to rikec no Islam ato harateng, 'Icel no Honti ko sakakaay, mapatatekoay ko sieci ato pitooran, tatiihay a mifelih to ninian. Sotan no Wenlay Do'edo'en ko Tatapangan-Rikec no kitakit tora kinpo hananay i, o Sotan no Wenlay o sawara'an no kitakit, sawara'an no pitooran, mitatoyay to Tayal no Sifo, Misanga' to Rikec ato Misawkit a 'icel no sakowan. O aniniay a sotan o saka 29 rekad,ci Hasana Pociya . Kasasilsil no sakowan O kasasilsil no sakowan no Wenlay i,o syien ko ikakaay. Ira ko Mola-Sakowan , ira ko Malayi-Sakowan ,ira ko Tongto-Sakowan ,ira ho ko Yienwlong-Sakowan .Pasilsil han i la'eno. Kasasilsil no sakowan: Kicai O kasolin-simal ato kaso no pala ko sakakaay a dafong nona kitakit,ona kasolin ato kaso a 'etan to cecay a mihecaan no Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc no laloma'an no kitakit mahaop ko 90%. Tatoor sanaay ato Intonisiya(Inni)ko nipasadakan ato loflof a kasolin ato kaso no pala itini i Katimolay no Saka'etip no Aciya, o sakatosa ko rayray. O cecay no sakakaay ko kacipayso itini i hekal, matatoktokay ko kacipayso ato Sinkapol itini i Katimolay no Saka'etip no Aciya, nikawrira, o Mamala-Cemahaday Kitakit(developing country) ho a kitakit sanay ko pinengneng no kalotamdaw. I 2015 miheca, o Lalenan- 'Etan no Kalotamdaw (per capita disposable income ,GNI) ira ko 30,932 Amirika-Payso, cowa ka pasata ko kalotamdaw itini tona kitakit.Nikawrira, i 2020 miheca o Lalenan- 'Etan no Kalotamdaw maserer 26,089 Amirika-Payso. Wenlay-Tosi Kaisiya(Brunei Investment Company) ira ko 9 a Pilafinan no Lafang itira i Amirika, Ikiris,Fransu ato Italy, oya tata'angay ko kacingangan i hekal a Pifoli-Hotilu i Amirika, Lonton-Torcisto(The Dorchester) ato Paris-Yatina Hotilu . Pitooran O polong a tamdaw no Wenlay mahaop ko 67% o mitooray to Ialam a Muslin, o Sonni-Rekad no Islam pitooran ko , nikawrira, oroma a pitooran iraay to i Wenlay. Mahaop ko 13% o mitooray to Fo-Ciyaw(mipaypayay), 10% o misakristaay. o roma a pitooran'edeng 10%. Talacowaan o Islam-Pitooran kono kitakit a pitooran, oroma a pitooran mapa'adingay no rikec ko paiteked to pitooran. Mihaiay ko sifo to cowa kona Islam a lisin, matiya o Kurismas, nikawrira, cowa ka patahtah to salongoc, itini i no kalotamdaw a mipatirengan a pitilidan tatiihay a pasifana' to roma a pitooran, ono caayay kono Islam a sapasifana' malalangay. Itiniay i Wenlay a rikec no Islam ono Sonni-Rekad Safii-Rikec a kasarekarekad. Ona Safii-Kasarekarekad i,o pido'edo'an a misanga' to rikec no kitakit. O misakristoay a salikaka ira ko7556 tamdaw o roma a pisa'osi i ira ko 38000 ko tamdaw, toloay ko kamaro'an no Sikyo no Tinsikiw: itira i Slipaciyawan-si, Pailai ato Siliya, alacecay ko sinpo. Tamdaw ato sowal O polong a tamdaw no Wenlay ira ko 41'ofad, ilaloma' nonini i,ira ko tosa no kalitolo a tamdaw o Malay-Tamdaw, Yuencumin ira ko 6% tamdaw, o sa'alomanay a mamangay finacadan i,o Conko a tamdaw, mahaop ko 15% i polong no kitakit a tamdaw, o Fo-Ciyaw ko pitooran, ira ko papinapina a tamdaw to mitooray to Muslin.12% o roma a finacadan, mahaop ko Into a tamdaw. No sifoan a sowal i,o Malay-Sowal. O itiniay a tamdaw o Ikiris ato Minan a sowal kalosowal to romi'ami'ad. O nani Fucien ato Kuwntong ko 'alomanay, orasaka, o no wina-sowal cowa ko lalekoan a Kuwaping a sowal, o cilamlamay to Minan ato Ngayngay a sowal. O tilid i,o Roma-tilid ko sapitilid to Malay a tilid. Oya no to'asan a Cawi-Tilid , malecad ira ko 'icel malosifoan tilid, cowa to hakowa ko kitakit to kalasowalan ho ko Cawi a tilid.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== b~b~vro~u~unəi == wənɾaj , riħaɬ~ɮajaj a wənɾaj kitakit ****** takaraj a so~uwaɾ o~u taɬ~ɮa ŋaŋan i,o~u riħaɬ~ɮajaj a wənɾaj kitakit(maɾajsija a so~uwaɾ: nə*ara b~b~vro~u~unəi ɬ~ɮaro~u~ussaɾam*ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ:******,o~u ro~uma a pipaŋaŋan i, o~u******* ,kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u **ano~u ʦa** ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ. itiraaj i sakʡamis no~u po~uɾo~u-karo~upaw ,o~u sakato~uɾo~u ko~u katataʡaŋ i ħəkaɾ,o~u sakakaaj ko~u katataʡaŋ i aʦija, o~u kakaħaɬ~ɮ no~u paɾa i,ira ko~u ***,****, o~u wənɾaj kitakit o~uno~u katimo~uɾaj no~u sakawaɾi no~u aʦija a kitakit. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas to~u ikiris a misiikəɬ~ɮ to~u nijaħ-piko~uwan, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i saka* ro~umiʡaɬ~ɮ to~uja fo~uɾaɬ~ɮ mikapo~ut to~u"katimo~uɾaj no~u sakawaɾi no~u aʦija a kitakit a ɾəkatəp" . taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u kiʦai katajaɾan no~u wənɾaj kitakit, o~u kaso~uɾin-simaɾ ato~u paɾapaɾan-kaso~u pataħtaħaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj, o~u nipasaɬ~ɮakan a nipaɾiwaɾ a kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit miħao~up to~u **%, o~u sakariħaɬ~ɮaj a sapaɬ~ɮaŋ no~u kitakit taɬ~ɮafanʦaɾ, o~u maso~uwaɾaj i ħəkaɾ ko~u ʦaka pasata ko~u tamɬ~ɮaw no~una kitakit. o~u siɾikawaŋ(b~b~vanɬ~ɮar səri b~b~və*awan;*****) ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ .piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~usa ** a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ħaji ħassanaɾ b~b~vo~uɾkiaħ mo~u~uʡi**aɬ~ɮɬ~ɮin waɬ~ɮɬ~ɮao~u~uɾaħ , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * a ro~umiʡaɬ~ɮ. rikisi to~uʡasan miħəʦa i saka * siʦi iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, itija i saka ** siʦi, o~u wənɾaj-sawaraʡan kitakit(****miħəʦa*****miħəʦa) miɾijas to~u piko~uwan no~u ʦawwa , taħira to~u i saka **-** siʦi ʦəmaħaɬ~ɮ maɾasakakaaj ko~u kaʦiʡiʦəɾ itini to~un apaɾa, o~u miko~uwanan a paɾa i, maħao~up ko~u katimo~uɾ no~u fiɾipin, saɾawjiə ato~u sapa, o~u jo~uro~upa to~u a tamɬ~ɮaw ko~u mitəko~upaj to~una sawaraʡan-kitakit. miɾaɾaŋ ko~u ikiris i **** miħəʦa, ʦifaŋafaŋ ko~u wənɾaj to~u mamiro~uʦo~uk to~u kamaro~uʡan no~u so~utan, taɬ~ɮo~u sa ko~u so~ufitaj no~u ikiris i wənɾaj. sano~ujanan sato~u a mifafo~uʡo~ut to~u maamaan a ɬ~ɮəmak no~u wənɾaj ko~u ikiris. **** miħəʦa satapaŋ masərər ko~u ʡiʦəɾ no~u wənɾaj. o~ura sato~u so~utan pəʦiħ ħan to~u niŋra ko~u səra(aniniaj a saɾawjiə)pafəɾi ko~u mipaɬ~ɮaŋaj ʦiŋranan a miwarajaj to~u faŋafaŋ a ikiris tamɬ~ɮaw ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~u ʦiəsi , ħaiən ʦiŋra papipatirən to~u saɾawjiə ħo~untian kitakit . na ira to~u ko~una ħo~untian kitakit no~u ikiris, ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~u ato~u wawa no~u saɾakaka niŋra sa aɬ~ɮiħaj sato~u ko~u miʦaɾiwan ato~u niʡasfasan a səra. o~u saɾawjiə(sarawak) a miko~uwanaj aɬ~ɮiħaj ko~uni pəʦiħan a səra pafəɾi ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~uan. miʡəʦo~u ko~u ɬ~ɮipo~un i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, naiko~uran no~u ɬ~ɮipo~un a mitəfaɬ~ɮ to~u saɾifo~uŋ i ʦinʦo~u-minato~u to~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ, miʦo~uwat ko~u ɬ~ɮipo~un to~u wənɾaj. ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kawako~u~uʦi-ko~u~umi so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un nani ʦinɾanwan-so~ufitaj minato~u no~u jiənan , maʦakat i maɾaji no~u wənɾaj. to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ħaəmin ħan to~u no~u ɬ~ɮipo~un a miʡəʦo~u ko~u wənɾaj, ʡəɬ~ɮəŋan o~u itiraaj i no~u saɾawjiə ko~u so~ufitaj no~u nipatatəko~uan-kitakit , o~u saka ** panʦəpo~u-kasarəkaɬ~ɮ so~ufitaj no~u ikiris. jo~u maro~uʡ to~u ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un taŋso~uɾso~uɾ sa a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan-tiɾiɬ~ɮ ato~u ħo~unti no~u wənɾaj ʦi so~utan aħamo~uto~utanʦo~u~utin to~u piħai to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~un to~u po~uɾo~uŋ no~u wənɾaj. o~uja sato~u itiraaj i wənɾaj a ikiris a tamɬ~ɮaw mapaɾit no~u ɬ~ɮipo~un a maəmin i ko~u~uʦin pato~uɾiŋ-pipaɾitan. jo~u piko~uwanan no~u ɬ~ɮipo~un a miħəʦaħəʦaan, pasiikəɬ~ɮ ħan no~u ɬ~ɮipo~un ko~u kapaħ no~u wənɾaj patajra i ɬ~ɮipo~un a patitiɾiɬ~ɮ, itini i wənɾaj satapaŋ a pasifanaʡ to~u so~uwaɾ no~u ɬ~ɮipo~un, o~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u ʦaaj ka ʦa ka pinanam to~u so~uwaɾ no~u ɬ~ɮipo~un. o~uja itijaaj ħo~u a pajso~u to~uja pawɾi-pajso~u ħananaj i, mafaɾiʦ to~u maɾaja ato~u po~uɾo~uʦo~u so~ufitajan-pajso~u. i iko~ur no~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ jo~u maɾaħəʦi sato~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, mapatirəŋ ko~u sako~uwan no~u so~ufitaj no~u ikiris, o~u tapaŋ no~u awʦo~u ato~u ko~umo~u~uin no~u matajaɾaj itini to~una sako~uwan. **** miħəʦa saɾa* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ patiko~uɾən no~u sako~uwan no~u so~ufitaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ i wənɾaj, to~uja miħəʦa paɾijaɬ~ɮ ħəʦa ko~u wənɾa-pikaikian no~u kitakit. o~uja sato~u sako~uwan no~u so~ufitaj saʦəʦaj sato~u to~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u mapəɾəŋaj a kiʦai no~u wənɾaj, mipaɬ~ɮəŋ to~uja niiɾo~uħan no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un a siɾija-kaso~uɾin a o~umaħ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka *~** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ʦikiħaraj ato~u wənɾaj-finawɾan ʦəntaŋ a kaʡamisaj-kaɾimantan so~ufitaj no~u finawɾan sapifəɾiħaw to~u wənɾaj sifo~u,nika ʦaaj ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa, ʡafasən a patatiko~uɾ nani ikiris ko~u nijaħ-piko~uwan, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u misiikəɬ~ɮ, nikawrira, sano~ujanan sanaj maro~uʡ i tataʡakaj-ikiris a ɾəkatəp kaitiraan itiraaj i po~uɾo~uʦo~u ko~una kitakit,maʡəmin ko~u miħəʦaan o~u faʡəɬ~ɮətaj maɬ~ɮo~uʡətaj ko~u kakarajan. o~u ʡəmin no~u kitakit a paɾa no~u sarawjiə, o~u kawaɾi ato~u kaʡətip a to~usa a pəʦiħ. itija ħo~u miɾaʦaɾ to~una to~usa a pəʦiħ i,ʦaaj ka ʦapitaəɾif i ɾipaŋ-sjiən , jo~u maɾaħəʦi to~u i **** miħəʦa ko~u jiəno~u~uɾo~uŋ-kajakaj təɬ~ɮaʦ sanaj to~u ko~u kaɾaɾaʦaɾ no~u kawaɾi ato~u kaʡətip,o~una kajakaj ** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. itini i * ** n, *** ** ə, no~uasija ko~u b~b~vro~u~unəi.po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i *,*** s* km saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, *,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *** s* km ,po~uɾo~uŋ i ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra *.*%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. siəʦi o~u faʦo~u no~u siəʦi no~u wənɾaj i,o~u miɬ~ɮo~uto~uʦan nani ** siʦi o~ujanan to~u a taħanini ko~u so~utan-ħo~utian siəʦi faʦo~u, o~u so~utan ħananaj i, o~u miko~umo~uɬ~ɮaj to~u sifo~u ato~u kitakit, o~u tapaŋ no~u so~ufitaj. ano~u maʡəʦo~uʡəʦo~uaj no~u ikiris to~u pinapina a miħəʦaan maɾa nipaʡaɬ~ɮiŋan-sako~uwan no~u ikiris, nikawrira, ʦo~uwa ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u so~utan to~una kitakit. o~u faʦo~u no~u siəʦi no~u wənɾaj i,nani tiraaj i no~u faʦo~u no~u siəʦi no~u ikiris a minanam, makaɾito~uɾo~uaj ko~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan to~u tajaɾ, misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u misawkit, anini sato~u i,təkəɬ~ɮ ħananaj to~u no~u so~utan ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ. jo~u misaŋaʡ to~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit i **** miħəʦa, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit o~u"majɾis masjo~u~uarat nə*əri"ħananaj, o~u misinkiwan ko~u mamaɾakiiŋ. nikawrira, iko~ur to~u no~u **** miħəʦa, ʦaaʦaaj sanaj to~u kapisinkiw. nawħani, itija ħo~u miɾaɾaŋ ko~u sifo~u to~u wənɾaj-finawɾan ʦəntaŋ(parti rakjat b~b~vro~u~unəi, ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ:prb~b~v) miɾəkaɾ to~u kaʦaɾo~uħan-so~uwaɾ, paɾo~upisakən a paɾasawaɬ~ɮ ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian. taħira to~u i **** miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ no~u kiiŋ no~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian saħəto~u sato~u o~u mito~uro~uʡan no~u so~utan ŋaʡ maŋaʡaj maɾakiiŋ. o~u piʡarawan to~u ħaɬ~ɮəmak no~u kitakit o~u sawaraʡan-faʦo~u no~u maɾaj-isɾam, o~u paro~u no~una faʦo~u i,saħəto~uaj o~u so~uwaɾ no~u maɾaja, po~u~unka ato~u pinaŋan, isɾam o~uno~u kitakit a pito~uo~uran,mipatənak to~u rikəʦ no~u isɾam ato~u ħaratəŋ, ʡiʦəɾ no~u ħo~unti ko~u sakakaaj, mapatatəko~uaj ko~u siəʦi ato~u pito~uo~uran, tatiiħaj a mifəɾiħ to~u ninian. so~utan no~u wənɾaj ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u ħananaj i, o~u so~utan no~u wənɾaj o~u sawaraʡan no~u kitakit, sawaraʡan no~u pito~uo~uran, mitato~ujaj to~u tajaɾ no~u sifo~u, misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u misawkit a ʡiʦəɾ no~u sako~uwan. o~u aniniaj a so~utan o~u saka ** rəkaɬ~ɮ,ʦi ħasana po~uʦija . kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u wənɾaj i,o~u sjiən ko~u ikakaaj. ira ko~u mo~uɾa-sako~uwan , ira ko~u maɾaji-sako~uwan ,ira ko~u to~uŋto~u-sako~uwan ,ira ħo~u ko~u jiənwɾo~uŋ-sako~uwan .pasiɾsiɾ ħan i ɾaʡəno~u. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan: kiʦai o~u kaso~uɾin-simaɾ ato~u kaso~u no~u paɾa ko~u sakakaaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~una kitakit,o~una kaso~uɾin ato~u kaso~u a ʡətan to~u ʦəʦaj a miħəʦaan no~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit maħao~up ko~u **%. tato~uo~ur sanaaj ato~u into~unisija(inni)ko~u nipasaɬ~ɮakan ato~u ɾo~ufɾo~uf a kaso~uɾin ato~u kaso~u no~u paɾa itini i katimo~uɾaj no~u sakaʡətip no~u aʦija, o~u sakato~usa ko~u rajraj. o~u ʦəʦaj no~u sakakaaj ko~u kaʦipajso~u itini i ħəkaɾ, matato~ukto~ukaj ko~u kaʦipajso~u ato~u sinkapo~uɾ itini i katimo~uɾaj no~u sakaʡətip no~u aʦija, nikawrira, o~u mamaɾa-ʦəmaħaɬ~ɮaj kitakit(ɬ~ɮəb~vəɾo~upiŋ ʦo~uo~u~untrj) ħo~u a kitakit sanaj ko~u pinəŋnəŋ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa, o~u ɾaɾənan- ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw (pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni) ira ko~u **,*** amirika-pajso~u, ʦo~uwa ka pasata ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw itini to~una kitakit.nikawrira, i **** miħəʦa o~u ɾaɾənan- ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw masərər **,*** amirika-pajso~u. wənɾaj-to~usi kaisija(b~b~vro~u~unəi inb~vəstmənt ʦo~umpanj) ira ko~u * a piɾafinan no~u ɾafaŋ itira i amirika, ikiris,franso~u~u ato~u itaɾj, o~uja tataʡaŋaj ko~u kaʦiŋaŋan i ħəkaɾ a pifo~uɾi-ħo~utiɾo~u~u i amirika, ɾo~unto~un-to~urʦisto~u(tħə ɬ~ɮo~urʦħəstər) ato~u paris-jatina ħo~utiɾo~u~u . pito~uo~uran o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u wənɾaj maħao~up ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u iaɾam a mo~u~usɾin, o~u so~unni-rəkaɬ~ɮ no~u isɾam pito~uo~uran ko~u , nikawrira, o~uro~uma a pito~uo~uran iraaj to~u i wənɾaj. maħao~up ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u fo~u-ʦijaw(mipajpajaj), **% o~u misakristaaj. o~u ro~uma a pito~uo~uranʡəɬ~ɮəŋ **%. taɾaʦo~uwaan o~u isɾam-pito~uo~uran ko~uno~u kitakit a pito~uo~uran, o~uro~uma a pito~uo~uran mapaʡaɬ~ɮiŋaj no~u rikəʦ ko~u paitəkəɬ~ɮ to~u pito~uo~uran. miħaiaj ko~u sifo~u to~u ʦo~uwa ko~una isɾam a ɾisin, matija o~u ko~u~urismas, nikawrira, ʦo~uwa ka pataħtaħ to~u saɾo~uŋo~uʦ, itini i no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a mipatirəŋan a pitiɾiɬ~ɮan tatiiħaj a pasifanaʡ to~u ro~uma a pito~uo~uran, o~uno~u ʦaajaj ko~uno~u isɾam a sapasifanaʡ maɾaɾaŋaj. itiniaj i wənɾaj a rikəʦ no~u isɾam o~uno~u so~unni-rəkaɬ~ɮ safii-rikəʦ a kasarəkarəkaɬ~ɮ. o~una safii-kasarəkarəkaɬ~ɮ i,o~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡan a misaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit. o~u misakristo~uaj a saɾikaka ira ko~u**** tamɬ~ɮaw o~u ro~uma a pisaʡo~usi i ira ko~u ***** ko~u tamɬ~ɮaw, to~uɾo~uaj ko~u kamaro~uʡan no~u sikjo~u no~u tinsikiw: itira i sɾipaʦijawan-si, paiɾai ato~u siɾija, aɾaʦəʦaj ko~u sinpo~u. tamɬ~ɮaw ato~u so~uwaɾ o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u wənɾaj ira ko~u **ʡo~ufaɬ~ɮ, iɾaɾo~umaʡ no~unini i,ira ko~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a tamɬ~ɮaw o~u maɾaj-tamɬ~ɮaw, jo~u~uənʦo~u~umin ira ko~u *% tamɬ~ɮaw, o~u saʡaɾo~umanaj a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan i,o~u ʦo~unko~u a tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a tamɬ~ɮaw, o~u fo~u-ʦijaw ko~u pito~uo~uran, ira ko~u papinapina a tamɬ~ɮaw to~u mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾin.**% o~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, maħao~up ko~u into~u a tamɬ~ɮaw. no~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u maɾaj-so~uwaɾ. o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw o~u ikiris ato~u minan a so~uwaɾ kaɾo~uso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. o~u nani fo~u~uʦiən ato~u ko~u~uwnto~uŋ ko~u ʡaɾo~umanaj, o~urasaka, o~u no~u wina-so~uwaɾ ʦo~uwa ko~u ɾaɾəko~uan a ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ, o~u ʦiɾamɾamaj to~u minan ato~u ŋajŋaj a so~uwaɾ. o~u tiɾiɬ~ɮ i,o~u ro~uma-tiɾiɬ~ɮ ko~u sapitiɾiɬ~ɮ to~u maɾaj a tiɾiɬ~ɮ. o~uja no~u to~uʡasan a ʦawi-tiɾiɬ~ɮ , maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u ʡiʦəɾ maɾo~usifo~uan tiɾiɬ~ɮ, ʦo~uwa to~u ħako~uwa ko~u kitakit to~u kaɾaso~uwaɾan ħo~u ko~u ʦawi a tiɾiɬ~ɮ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Brunei == Wenlay , Rihadayay a Wenlay Kitakit 汶萊和平之國 Takaray a sowal O tada ngangan i,o Rihadayay a Wenlay Kitakit(Malaysiya a sowal: Negara Brunei Darussalam；Kuwaping a sowal:汶萊和平之國,o roma a pipangangan i, o汶萊達魯薩蘭國 ,kalopitahidang o 汶萊ano ca文萊 hananay a mitahidang. Itiraay i sak'amis no Polo-Karopaw ,o sakatolo ko katata'ang i hekal,o sakakaay ko katata'ang i Aciya, o kakahad no pala i,ira ko 743,330㎢, o Wenlay kitakit ono katimolay no sakawali no Aciya a kitakit. I 1984 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad miliyas to Ikiris a misiiked to niyah-pikowan, do'edoedo sa i saka7 romi'ad toya folad mikapot to"Katimolay no Sakawali no Aciya a Kitakit a Lekatep" . Tada fangcal ko kicai katayalan no Wenlay kitakit, o kasolin-simal ato palapalan-kaso patahtahay ko kaadihay, o nipasadakan a nipaliwal a Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit mihaop to 67%, o sakarihaday a sapadang no kitakit tadafancal, o masowalay i hekal ko caka pasata ko tamdaw nona kitakit. O Silikawang(Bandar Seri Begawan;斯里巴卡旺) ko Siyoto.Katomirengan no kitakit a romi'ad .Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatosa 23 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah , patirengan a romi'ad i 1967 a miheca saka 10 folad saka 5 a romi'ad. Rikisi To'asan miheca I saka 8 sici iraay to ko tamdaw a maro' itini, itiya i saka 14 sici, o Wenlay-Sawara'an Kitakit(1368miheca－1888miheca) miliyas to pikowan no Cawwa , tahira to i saka 14-16 sici cemahad malasakakaay ko kaci'icel itini ton apala, o mikowanan a pala i, mahaop ko katimol no Filipin, Salawyie ato Sapa, o Yoropa to a tamdaw ko mitekopay tona Sawara'an-Kitakit. Milalang ko Ikiris I 1846 miheca, cifangafang ko Wenlay to mamirocok to Kamaro'an no Sotan, tado sa ko sofitay no Ikiris i Wenlay. Sanoyanan sato a mifafo'ot to maamaan a demak no Wenlay ko Ikiris. 1880 miheca satapang maserer ko 'icel no Wenlay. Ora sato Sotan pecih han to ningra ko sera(aniniay a Salawyie)pafeli ko mipadangay cingranan a miwarayay to fangafang a Ikiris tamdaw ci Cames Poluko Ciesi , haien cingra papipatiren to Salawyie Hontian kitakit . Na ira to kona Hontian kitakit no Ikiris, ci Cames Poluko ato wawa no salakaka ningra sa adihay sato ko micaliwan ato ni'asfasan a sera. O Salawyie(Sarawak) a mikowanay adihay koni pecihan a sera pafeli ci Cames Polukoan. Mi'eco ko Dipon I 1941 miheca saka 12 folad saka 16 romi'ad, naikoran no Dipon a mitefad to salifong i Cinco-Minato to 8 a romi'ad, micowat ko Dipon to Wenlay. Cecay 'ofad ko Kawakuci-Kumi sofitay no Dipon nani Cinlanwan-Sofitay Minato no Yienan , macakat i Malayi no Wenlay. Tolo a romi'ad ko kalaloodan haemin han to no Dipon a mi'eco ko Wenlay, 'edengan o itiraay i no Salawyie ko sofitay no Nipatatekoan-Kitakit , o saka 15 Pancepo-kasarekad sofitay no Ikiris. Yo maro' to ko sofitay no Dipon tangsolsol sa a matatilid to kakaketonan-tilid ato Honti no Wenlay ci Sotan Ahamototancutin to pihai to pikowan no Dipon to polong no Wenlay. Oya sato itiraay i Wenlay a Ikiris a tamdaw mapalit no Dipon a maemin i Kucin Patoling-Pipalitan. Yo pikowanan no Dipon a mihecahecaan, pasiiked han no Dipon ko kapah no Wenlay patayra i Dipon a patitilid, itini i Wenlay satapang a pasifana' to sowal no Dipon, o malatapangay no sifo caay ka ca ka pinanam to sowal no Dipon. Oya itiyaay ho a payso toya Pawli-Payso hananay i, mafalic to Malaya ato Poloco sofitayan-payso. I Ikor no Sakatosa-Lalood no Hekal Yo malaheci sato ko Sakatosa-Lalood no Hekal, mapatireng ko Sakowan no Sofitay no Ikiris, o tapang no Awco ato komuin no matayalay itini tona sakowan. 1946 miheca sala7 folad saka 6 romi'ad patikolen no Sakowan no Sofitay ko sapikowan a 'icel i Wenlay, toya miheca paliyad heca ko Wenla-Pikaikian no kitakit. Oya sato Sakowan no Sofitay sacecay sato to pipalowad to mapelengay a kicai no Wenlay, mipadeng toya niilohan no sofitay no Dipon a Siliya-Kasolin a omah. 1962 miheca saka 12 folad saka 8~17 romi'ad, o cikiharay ato Wenlay-Finawlan Centang a Ka'amisay-Kalimantan Sofitay no Finawlan sapifelihaw to Wenlay sifo,nika caay ka laheci. 1971 miheca, 'afasen a patatikol nani Ikiris ko Niyah-Pikowan, 1984 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad malaheci to Misiiked, nikawrira, sanoyanan sanay maro' i Tata'akay-Ikiris a Lekatep kaitiraan Itiraay i Poloco kona kitakit,ma'emin ko mihecaan o fa'edetay mado'etay ko kakarayan. O 'emin no kitakit a pala no Sarawyie, o kawali ato ka'etip a tosa a pecih. Itiya ho milacal tona tosa a pecih i,caay ka capitaelif i Lipang-Syien , yo malaheci to i 2020 miheca ko Yienulong-Kayakay tedac sanay to ko kalalacal no Kawali ato Ka'etip,ona kayakay 30 km ko kato'edaw. Itini i 4 30 N, 114 40 E, noAsiya ko Brunei.Polong no sekalay i 5,765 sq km saka 173 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 5,265 sq km, no nanom a sekalay i, 500 sq km ,polong i 436,620 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 2.5%, Malo no kilakilangan a sera 71.80%, malo no roma to a sera 25.70%. Sieci O faco no sieci no Wenlay i,o midotocan nani 14 sici oyanan to a tahanini ko Sotan-Hotian sieci faco, o Sotan hananay i, o mikomoday to sifo ato kitakit, o tapang no sofitay. Ano ma'eco'ecoay no Ikiris to pinapina a mihecaan mala Nipa'adingan-Sakowan no Ikiris, nikawrira, cowa ka lasawad ko pikowan no Sotan tona kitakit. O faco no sieci no Wenlay i,nani tiraay i no faco no sieci no Ikiris a minanam, makalitoloay ko 'icel no sakowan to Tayal, Misanga' to Rikec ato Misawkit, anini sato i,teked hananay to no Sotan ko pisanga' to rikec. Yo misanga' to Tatapangan-Rikec no kitakit i 1959 miheca, o citodongay to mamisanga' to rikec no kitakit o"Majlis Masyuarat Negeri"hananay, o misinkiwan ko mamalakiing. Nikawrira, ikor to no 1962 miheca, caacaay sanay to kapisinkiw. Nawhani, itiya ho milalang ko sifo to Wenlay-Finawlan Centang(Parti Rakyat Brunei, decdec:PRB) milekal to kacalohan-sowal, palopisaken a palasawad ko Misanga'ay to Rikec a Pikaikian. Tahira to i 1970 miheca o polong no kiing no Misanga'ay to Rikec a Pikaikian saheto sato o mitoro'an no Sotan nga' manga'ay malakiing. O pi'arawan to hademak no kitakit o Sawara'an-Faco no Malay-Islam, o paro nona faco i,sahetoay o Sowal no Malaya, Punka ato Pinangan, Islam ono kitakit a pitooran,mipatenak to rikec no Islam ato harateng, 'Icel no Honti ko sakakaay, mapatatekoay ko sieci ato pitooran, tatiihay a mifelih to ninian. Sotan no Wenlay Do'edo'en ko Tatapangan-Rikec no kitakit tora kinpo hananay i, o Sotan no Wenlay o sawara'an no kitakit, sawara'an no pitooran, mitatoyay to Tayal no Sifo, Misanga' to Rikec ato Misawkit a 'icel no sakowan. O aniniay a sotan o saka 29 rekad,ci Hasana Pociya . Kasasilsil no sakowan O kasasilsil no sakowan no Wenlay i,o syien ko ikakaay. Ira ko Mola-Sakowan , ira ko Malayi-Sakowan ,ira ko Tongto-Sakowan ,ira ho ko Yienwlong-Sakowan .Pasilsil han i la'eno. Kasasilsil no sakowan: Kicai O kasolin-simal ato kaso no pala ko sakakaay a dafong nona kitakit,ona kasolin ato kaso a 'etan to cecay a mihecaan no Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc no laloma'an no kitakit mahaop ko 90%. Tatoor sanaay ato Intonisiya(Inni)ko nipasadakan ato loflof a kasolin ato kaso no pala itini i Katimolay no Saka'etip no Aciya, o sakatosa ko rayray. O cecay no sakakaay ko kacipayso itini i hekal, matatoktokay ko kacipayso ato Sinkapol itini i Katimolay no Saka'etip no Aciya, nikawrira, o Mamala-Cemahaday Kitakit(developing country) ho a kitakit sanay ko pinengneng no kalotamdaw. I 2015 miheca, o Lalenan- 'Etan no Kalotamdaw (per capita disposable income ,GNI) ira ko 30,932 Amirika-Payso, cowa ka pasata ko kalotamdaw itini tona kitakit.Nikawrira, i 2020 miheca o Lalenan- 'Etan no Kalotamdaw maserer 26,089 Amirika-Payso. Wenlay-Tosi Kaisiya(Brunei Investment Company) ira ko 9 a Pilafinan no Lafang itira i Amirika, Ikiris,Fransu ato Italy, oya tata'angay ko kacingangan i hekal a Pifoli-Hotilu i Amirika, Lonton-Torcisto(The Dorchester) ato Paris-Yatina Hotilu . Pitooran O polong a tamdaw no Wenlay mahaop ko 67% o mitooray to Ialam a Muslin, o Sonni-Rekad no Islam pitooran ko , nikawrira, oroma a pitooran iraay to i Wenlay. Mahaop ko 13% o mitooray to Fo-Ciyaw(mipaypayay), 10% o misakristaay. o roma a pitooran'edeng 10%. Talacowaan o Islam-Pitooran kono kitakit a pitooran, oroma a pitooran mapa'adingay no rikec ko paiteked to pitooran. Mihaiay ko sifo to cowa kona Islam a lisin, matiya o Kurismas, nikawrira, cowa ka patahtah to salongoc, itini i no kalotamdaw a mipatirengan a pitilidan tatiihay a pasifana' to roma a pitooran, ono caayay kono Islam a sapasifana' malalangay. Itiniay i Wenlay a rikec no Islam ono Sonni-Rekad Safii-Rikec a kasarekarekad. Ona Safii-Kasarekarekad i,o pido'edo'an a misanga' to rikec no kitakit. O misakristoay a salikaka ira ko7556 tamdaw o roma a pisa'osi i ira ko 38000 ko tamdaw, toloay ko kamaro'an no Sikyo no Tinsikiw: itira i Slipaciyawan-si, Pailai ato Siliya, alacecay ko sinpo. Tamdaw ato sowal O polong a tamdaw no Wenlay ira ko 41'ofad, ilaloma' nonini i,ira ko tosa no kalitolo a tamdaw o Malay-Tamdaw, Yuencumin ira ko 6% tamdaw, o sa'alomanay a mamangay finacadan i,o Conko a tamdaw, mahaop ko 15% i polong no kitakit a tamdaw, o Fo-Ciyaw ko pitooran, ira ko papinapina a tamdaw to mitooray to Muslin.12% o roma a finacadan, mahaop ko Into a tamdaw. No sifoan a sowal i,o Malay-Sowal. O itiniay a tamdaw o Ikiris ato Minan a sowal kalosowal to romi'ami'ad. O nani Fucien ato Kuwntong ko 'alomanay, orasaka, o no wina-sowal cowa ko lalekoan a Kuwaping a sowal, o cilamlamay to Minan ato Ngayngay a sowal. O tilid i,o Roma-tilid ko sapitilid to Malay a tilid. Oya no to'asan a Cawi-Tilid , malecad ira ko 'icel malosifoan tilid, cowa to hakowa ko kitakit to kalasowalan ho ko Cawi a tilid.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== b~b~vro~u~unəi == wənɾaj , riħaɬ~ɮajaj a wənɾaj kitakit ****** takaraj a so~uwaɾ o~u taɬ~ɮa ŋaŋan i,o~u riħaɬ~ɮajaj a wənɾaj kitakit(maɾajsija a so~uwaɾ: nə*ara b~b~vro~u~unəi ɬ~ɮaro~u~ussaɾam*ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ:******,o~u ro~uma a pipaŋaŋan i, o~u******* ,kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u **ano~u ʦa** ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ. itiraaj i sakʡamis no~u po~uɾo~u-karo~upaw ,o~u sakato~uɾo~u ko~u katataʡaŋ i ħəkaɾ,o~u sakakaaj ko~u katataʡaŋ i aʦija, o~u kakaħaɬ~ɮ no~u paɾa i,ira ko~u ***,****, o~u wənɾaj kitakit o~uno~u katimo~uɾaj no~u sakawaɾi no~u aʦija a kitakit. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas to~u ikiris a misiikəɬ~ɮ to~u nijaħ-piko~uwan, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa i saka* ro~umiʡaɬ~ɮ to~uja fo~uɾaɬ~ɮ mikapo~ut to~u"katimo~uɾaj no~u sakawaɾi no~u aʦija a kitakit a ɾəkatəp" . taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u kiʦai katajaɾan no~u wənɾaj kitakit, o~u kaso~uɾin-simaɾ ato~u paɾapaɾan-kaso~u pataħtaħaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj, o~u nipasaɬ~ɮakan a nipaɾiwaɾ a kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit miħao~up to~u **%, o~u sakariħaɬ~ɮaj a sapaɬ~ɮaŋ no~u kitakit taɬ~ɮafanʦaɾ, o~u maso~uwaɾaj i ħəkaɾ ko~u ʦaka pasata ko~u tamɬ~ɮaw no~una kitakit. o~u siɾikawaŋ(b~b~vanɬ~ɮar səri b~b~və*awan;*****) ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ .piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~usa ** a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ħaji ħassanaɾ b~b~vo~uɾkiaħ mo~u~uʡi**aɬ~ɮɬ~ɮin waɬ~ɮɬ~ɮao~u~uɾaħ , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * a ro~umiʡaɬ~ɮ. rikisi to~uʡasan miħəʦa i saka * siʦi iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, itija i saka ** siʦi, o~u wənɾaj-sawaraʡan kitakit(****miħəʦa*****miħəʦa) miɾijas to~u piko~uwan no~u ʦawwa , taħira to~u i saka **-** siʦi ʦəmaħaɬ~ɮ maɾasakakaaj ko~u kaʦiʡiʦəɾ itini to~un apaɾa, o~u miko~uwanan a paɾa i, maħao~up ko~u katimo~uɾ no~u fiɾipin, saɾawjiə ato~u sapa, o~u jo~uro~upa to~u a tamɬ~ɮaw ko~u mitəko~upaj to~una sawaraʡan-kitakit. miɾaɾaŋ ko~u ikiris i **** miħəʦa, ʦifaŋafaŋ ko~u wənɾaj to~u mamiro~uʦo~uk to~u kamaro~uʡan no~u so~utan, taɬ~ɮo~u sa ko~u so~ufitaj no~u ikiris i wənɾaj. sano~ujanan sato~u a mifafo~uʡo~ut to~u maamaan a ɬ~ɮəmak no~u wənɾaj ko~u ikiris. **** miħəʦa satapaŋ masərər ko~u ʡiʦəɾ no~u wənɾaj. o~ura sato~u so~utan pəʦiħ ħan to~u niŋra ko~u səra(aniniaj a saɾawjiə)pafəɾi ko~u mipaɬ~ɮaŋaj ʦiŋranan a miwarajaj to~u faŋafaŋ a ikiris tamɬ~ɮaw ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~u ʦiəsi , ħaiən ʦiŋra papipatirən to~u saɾawjiə ħo~untian kitakit . na ira to~u ko~una ħo~untian kitakit no~u ikiris, ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~u ato~u wawa no~u saɾakaka niŋra sa aɬ~ɮiħaj sato~u ko~u miʦaɾiwan ato~u niʡasfasan a səra. o~u saɾawjiə(sarawak) a miko~uwanaj aɬ~ɮiħaj ko~uni pəʦiħan a səra pafəɾi ʦi ʦaməs po~uɾo~u~uko~uan. miʡəʦo~u ko~u ɬ~ɮipo~un i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, naiko~uran no~u ɬ~ɮipo~un a mitəfaɬ~ɮ to~u saɾifo~uŋ i ʦinʦo~u-minato~u to~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ, miʦo~uwat ko~u ɬ~ɮipo~un to~u wənɾaj. ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kawako~u~uʦi-ko~u~umi so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un nani ʦinɾanwan-so~ufitaj minato~u no~u jiənan , maʦakat i maɾaji no~u wənɾaj. to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ħaəmin ħan to~u no~u ɬ~ɮipo~un a miʡəʦo~u ko~u wənɾaj, ʡəɬ~ɮəŋan o~u itiraaj i no~u saɾawjiə ko~u so~ufitaj no~u nipatatəko~uan-kitakit , o~u saka ** panʦəpo~u-kasarəkaɬ~ɮ so~ufitaj no~u ikiris. jo~u maro~uʡ to~u ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un taŋso~uɾso~uɾ sa a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan-tiɾiɬ~ɮ ato~u ħo~unti no~u wənɾaj ʦi so~utan aħamo~uto~utanʦo~u~utin to~u piħai to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~un to~u po~uɾo~uŋ no~u wənɾaj. o~uja sato~u itiraaj i wənɾaj a ikiris a tamɬ~ɮaw mapaɾit no~u ɬ~ɮipo~un a maəmin i ko~u~uʦin pato~uɾiŋ-pipaɾitan. jo~u piko~uwanan no~u ɬ~ɮipo~un a miħəʦaħəʦaan, pasiikəɬ~ɮ ħan no~u ɬ~ɮipo~un ko~u kapaħ no~u wənɾaj patajra i ɬ~ɮipo~un a patitiɾiɬ~ɮ, itini i wənɾaj satapaŋ a pasifanaʡ to~u so~uwaɾ no~u ɬ~ɮipo~un, o~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u ʦaaj ka ʦa ka pinanam to~u so~uwaɾ no~u ɬ~ɮipo~un. o~uja itijaaj ħo~u a pajso~u to~uja pawɾi-pajso~u ħananaj i, mafaɾiʦ to~u maɾaja ato~u po~uɾo~uʦo~u so~ufitajan-pajso~u. i iko~ur no~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ jo~u maɾaħəʦi sato~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, mapatirəŋ ko~u sako~uwan no~u so~ufitaj no~u ikiris, o~u tapaŋ no~u awʦo~u ato~u ko~umo~u~uin no~u matajaɾaj itini to~una sako~uwan. **** miħəʦa saɾa* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ patiko~uɾən no~u sako~uwan no~u so~ufitaj ko~u sapiko~uwan a ʡiʦəɾ i wənɾaj, to~uja miħəʦa paɾijaɬ~ɮ ħəʦa ko~u wənɾa-pikaikian no~u kitakit. o~uja sato~u sako~uwan no~u so~ufitaj saʦəʦaj sato~u to~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u mapəɾəŋaj a kiʦai no~u wənɾaj, mipaɬ~ɮəŋ to~uja niiɾo~uħan no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un a siɾija-kaso~uɾin a o~umaħ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka *~** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ʦikiħaraj ato~u wənɾaj-finawɾan ʦəntaŋ a kaʡamisaj-kaɾimantan so~ufitaj no~u finawɾan sapifəɾiħaw to~u wənɾaj sifo~u,nika ʦaaj ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa, ʡafasən a patatiko~uɾ nani ikiris ko~u nijaħ-piko~uwan, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u misiikəɬ~ɮ, nikawrira, sano~ujanan sanaj maro~uʡ i tataʡakaj-ikiris a ɾəkatəp kaitiraan itiraaj i po~uɾo~uʦo~u ko~una kitakit,maʡəmin ko~u miħəʦaan o~u faʡəɬ~ɮətaj maɬ~ɮo~uʡətaj ko~u kakarajan. o~u ʡəmin no~u kitakit a paɾa no~u sarawjiə, o~u kawaɾi ato~u kaʡətip a to~usa a pəʦiħ. itija ħo~u miɾaʦaɾ to~una to~usa a pəʦiħ i,ʦaaj ka ʦapitaəɾif i ɾipaŋ-sjiən , jo~u maɾaħəʦi to~u i **** miħəʦa ko~u jiəno~u~uɾo~uŋ-kajakaj təɬ~ɮaʦ sanaj to~u ko~u kaɾaɾaʦaɾ no~u kawaɾi ato~u kaʡətip,o~una kajakaj ** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. itini i * ** n, *** ** ə, no~uasija ko~u b~b~vro~u~unəi.po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i *,*** s* km saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, *,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *** s* km ,po~uɾo~uŋ i ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra *.*%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. siəʦi o~u faʦo~u no~u siəʦi no~u wənɾaj i,o~u miɬ~ɮo~uto~uʦan nani ** siʦi o~ujanan to~u a taħanini ko~u so~utan-ħo~utian siəʦi faʦo~u, o~u so~utan ħananaj i, o~u miko~umo~uɬ~ɮaj to~u sifo~u ato~u kitakit, o~u tapaŋ no~u so~ufitaj. ano~u maʡəʦo~uʡəʦo~uaj no~u ikiris to~u pinapina a miħəʦaan maɾa nipaʡaɬ~ɮiŋan-sako~uwan no~u ikiris, nikawrira, ʦo~uwa ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u so~utan to~una kitakit. o~u faʦo~u no~u siəʦi no~u wənɾaj i,nani tiraaj i no~u faʦo~u no~u siəʦi no~u ikiris a minanam, makaɾito~uɾo~uaj ko~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan to~u tajaɾ, misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u misawkit, anini sato~u i,təkəɬ~ɮ ħananaj to~u no~u so~utan ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ. jo~u misaŋaʡ to~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit i **** miħəʦa, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit o~u"majɾis masjo~u~uarat nə*əri"ħananaj, o~u misinkiwan ko~u mamaɾakiiŋ. nikawrira, iko~ur to~u no~u **** miħəʦa, ʦaaʦaaj sanaj to~u kapisinkiw. nawħani, itija ħo~u miɾaɾaŋ ko~u sifo~u to~u wənɾaj-finawɾan ʦəntaŋ(parti rakjat b~b~vro~u~unəi, ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ:prb~b~v) miɾəkaɾ to~u kaʦaɾo~uħan-so~uwaɾ, paɾo~upisakən a paɾasawaɬ~ɮ ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian. taħira to~u i **** miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ no~u kiiŋ no~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a pikaikian saħəto~u sato~u o~u mito~uro~uʡan no~u so~utan ŋaʡ maŋaʡaj maɾakiiŋ. o~u piʡarawan to~u ħaɬ~ɮəmak no~u kitakit o~u sawaraʡan-faʦo~u no~u maɾaj-isɾam, o~u paro~u no~una faʦo~u i,saħəto~uaj o~u so~uwaɾ no~u maɾaja, po~u~unka ato~u pinaŋan, isɾam o~uno~u kitakit a pito~uo~uran,mipatənak to~u rikəʦ no~u isɾam ato~u ħaratəŋ, ʡiʦəɾ no~u ħo~unti ko~u sakakaaj, mapatatəko~uaj ko~u siəʦi ato~u pito~uo~uran, tatiiħaj a mifəɾiħ to~u ninian. so~utan no~u wənɾaj ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u ħananaj i, o~u so~utan no~u wənɾaj o~u sawaraʡan no~u kitakit, sawaraʡan no~u pito~uo~uran, mitato~ujaj to~u tajaɾ no~u sifo~u, misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u misawkit a ʡiʦəɾ no~u sako~uwan. o~u aniniaj a so~utan o~u saka ** rəkaɬ~ɮ,ʦi ħasana po~uʦija . kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u wənɾaj i,o~u sjiən ko~u ikakaaj. ira ko~u mo~uɾa-sako~uwan , ira ko~u maɾaji-sako~uwan ,ira ko~u to~uŋto~u-sako~uwan ,ira ħo~u ko~u jiənwɾo~uŋ-sako~uwan .pasiɾsiɾ ħan i ɾaʡəno~u. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan: kiʦai o~u kaso~uɾin-simaɾ ato~u kaso~u no~u paɾa ko~u sakakaaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~una kitakit,o~una kaso~uɾin ato~u kaso~u a ʡətan to~u ʦəʦaj a miħəʦaan no~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit maħao~up ko~u **%. tato~uo~ur sanaaj ato~u into~unisija(inni)ko~u nipasaɬ~ɮakan ato~u ɾo~ufɾo~uf a kaso~uɾin ato~u kaso~u no~u paɾa itini i katimo~uɾaj no~u sakaʡətip no~u aʦija, o~u sakato~usa ko~u rajraj. o~u ʦəʦaj no~u sakakaaj ko~u kaʦipajso~u itini i ħəkaɾ, matato~ukto~ukaj ko~u kaʦipajso~u ato~u sinkapo~uɾ itini i katimo~uɾaj no~u sakaʡətip no~u aʦija, nikawrira, o~u mamaɾa-ʦəmaħaɬ~ɮaj kitakit(ɬ~ɮəb~vəɾo~upiŋ ʦo~uo~u~untrj) ħo~u a kitakit sanaj ko~u pinəŋnəŋ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa, o~u ɾaɾənan- ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw (pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni) ira ko~u **,*** amirika-pajso~u, ʦo~uwa ka pasata ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw itini to~una kitakit.nikawrira, i **** miħəʦa o~u ɾaɾənan- ʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw masərər **,*** amirika-pajso~u. wənɾaj-to~usi kaisija(b~b~vro~u~unəi inb~vəstmənt ʦo~umpanj) ira ko~u * a piɾafinan no~u ɾafaŋ itira i amirika, ikiris,franso~u~u ato~u itaɾj, o~uja tataʡaŋaj ko~u kaʦiŋaŋan i ħəkaɾ a pifo~uɾi-ħo~utiɾo~u~u i amirika, ɾo~unto~un-to~urʦisto~u(tħə ɬ~ɮo~urʦħəstər) ato~u paris-jatina ħo~utiɾo~u~u . pito~uo~uran o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u wənɾaj maħao~up ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u iaɾam a mo~u~usɾin, o~u so~unni-rəkaɬ~ɮ no~u isɾam pito~uo~uran ko~u , nikawrira, o~uro~uma a pito~uo~uran iraaj to~u i wənɾaj. maħao~up ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u fo~u-ʦijaw(mipajpajaj), **% o~u misakristaaj. o~u ro~uma a pito~uo~uranʡəɬ~ɮəŋ **%. taɾaʦo~uwaan o~u isɾam-pito~uo~uran ko~uno~u kitakit a pito~uo~uran, o~uro~uma a pito~uo~uran mapaʡaɬ~ɮiŋaj no~u rikəʦ ko~u paitəkəɬ~ɮ to~u pito~uo~uran. miħaiaj ko~u sifo~u to~u ʦo~uwa ko~una isɾam a ɾisin, matija o~u ko~u~urismas, nikawrira, ʦo~uwa ka pataħtaħ to~u saɾo~uŋo~uʦ, itini i no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a mipatirəŋan a pitiɾiɬ~ɮan tatiiħaj a pasifanaʡ to~u ro~uma a pito~uo~uran, o~uno~u ʦaajaj ko~uno~u isɾam a sapasifanaʡ maɾaɾaŋaj. itiniaj i wənɾaj a rikəʦ no~u isɾam o~uno~u so~unni-rəkaɬ~ɮ safii-rikəʦ a kasarəkarəkaɬ~ɮ. o~una safii-kasarəkarəkaɬ~ɮ i,o~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡan a misaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit. o~u misakristo~uaj a saɾikaka ira ko~u**** tamɬ~ɮaw o~u ro~uma a pisaʡo~usi i ira ko~u ***** ko~u tamɬ~ɮaw, to~uɾo~uaj ko~u kamaro~uʡan no~u sikjo~u no~u tinsikiw: itira i sɾipaʦijawan-si, paiɾai ato~u siɾija, aɾaʦəʦaj ko~u sinpo~u. tamɬ~ɮaw ato~u so~uwaɾ o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u wənɾaj ira ko~u **ʡo~ufaɬ~ɮ, iɾaɾo~umaʡ no~unini i,ira ko~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u a tamɬ~ɮaw o~u maɾaj-tamɬ~ɮaw, jo~u~uənʦo~u~umin ira ko~u *% tamɬ~ɮaw, o~u saʡaɾo~umanaj a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan i,o~u ʦo~unko~u a tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a tamɬ~ɮaw, o~u fo~u-ʦijaw ko~u pito~uo~uran, ira ko~u papinapina a tamɬ~ɮaw to~u mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾin.**% o~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, maħao~up ko~u into~u a tamɬ~ɮaw. no~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u maɾaj-so~uwaɾ. o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw o~u ikiris ato~u minan a so~uwaɾ kaɾo~uso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. o~u nani fo~u~uʦiən ato~u ko~u~uwnto~uŋ ko~u ʡaɾo~umanaj, o~urasaka, o~u no~u wina-so~uwaɾ ʦo~uwa ko~u ɾaɾəko~uan a ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ, o~u ʦiɾamɾamaj to~u minan ato~u ŋajŋaj a so~uwaɾ. o~u tiɾiɬ~ɮ i,o~u ro~uma-tiɾiɬ~ɮ ko~u sapitiɾiɬ~ɮ to~u maɾaj a tiɾiɬ~ɮ. o~uja no~u to~uʡasan a ʦawi-tiɾiɬ~ɮ , maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u ʡiʦəɾ maɾo~usifo~uan tiɾiɬ~ɮ, ʦo~uwa to~u ħako~uwa ko~u kitakit to~u kaɾaso~uwaɾan ħo~u ko~u ʦawi a tiɾiɬ~ɮ.</PHON>
    </S>
</TEXT>