<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bulgaria" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bulgaria" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bulgaria Takaray a sowal Pawciyaliya Kapolongan-Kitakit . O itiraay i katimol no sakawali no Yoropa a Parkan-Pecihan-Kanatal a kitakit. Malafiyaway ato Romaniya, Sayrwiya, Ka'amisay-Maciton , Kitisiya ato Torki, i sakawali misi'ayaway to Kahetinay-Riyar . O Sofia ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad .Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatolo 3 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Roymen Ratifo( Rumen Radev;魯門·雷得夫), patirengan a romi'ad i 2017 a miheca saka 1 folad saka 22 a romi'ad. Kaitiraan Itini i 43 00 N, 25 00 E, noYoropi ko Bulgaria .Polong no sekalay i 110,879 sq km "saka 105 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 108,489 sq km, no nanom a sekalay i, 2,390 sq km Polong i 7,144,653 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 46.90%, Malo no kilakilangan a sera 36.70%, malo no roma to a sera 16.40%. Rikisi O saka'amis a kaitiraan no Pawciyaliya anini malecad o Sakawali no Mosiya ito'asan ho, roma sa i,o sakatimol no aniniay Pawciyaliya malecad o saka'amis no Soloysi ito'asan ho. O liteng a finacadan no Pawciyaliya i, o Soloysi-Tamdaw . I tiya i'ayaw latek iikor no sakacecay miheca naikoranni Yiso, ona pala itini malapecih no Roma-Hotian Kitakit, malalikel to Soloysi-Sakowan ato Mosiya-Sakowan. To ikor to o Pacantin-Hontian Kitakit komidotocay. Sakacecay a Micowatay Hontian-Kitakit Sakaenem sici sa'aloman sa ko tayniay a Slafo-Tamdaw, ato mamang a mikeridan ni Aspaluhe nani ka'amisay lilis no Kohetingay-Riyar ato ka'amisay Kawciyaso maforaw tayra i Misiya , macamamol ato o Tocie ko sowal a Pawciyar-Tamdaw, onini ko lalengawan no Pawciyaliya-Tamdaw. I aikor ni Yiso 681 miheca, Aspoluko-Kitakit malowid nira ko Honti no Paycantin ci Casitinni sakatosa , matatilid to kakaketonan, malaheci maala ko sakatimol no Tonaw-'alo ato saka'misay etal no Parkan lotolotokan no Paycantin, patireng to Pawciyaliya-Hontian Kitakit(latek nani 681 tahira i 1018 miheca ). Sanoyanan sa to tolo so'ot ko mihecan o sakakaay a Misiikeday-Hontian kitakit ko Pawciyaliya,o 'icel no Pawciyaliya ma'edengay mamatoktok ato Paycantin,kinapinapina to sapico'ecoaw to tata'angay niyaro' no Paycantin ko sofitay no Pawciyaliya. Onini to ko sakalalood no Paycantin ato Pawciyaliya. I 755 miheca, o saeawa'an no Pawciyaliya ci Cielice mi'eco to Paycatin, malowid no honti no Paycantin ci Cinstantin sakalima ko Pawciyaliya,itiya sato 759 ato 763 miheca tokitok sa mapidah. Itira sato i 767 miheca matatilid to Sakarihaday-Kakaketonan. 889 miheca, o kalali'aca ko lalengatan a miliyaw heca amalalood. 984 miheca, o sawara'an no Pawciyaliya ci Simiang sakacecay(Pawciyaliya a sowal pakalowid to sofitay no Sila. I 913 miheca ona ci Simiang sakacecay patedo sa a milekal a mala Safang , keriden ningra ko sofitay miraod tangasa i Cinstantinpaw,cowa ho kalalood o patalaw aca, mapatangic ko Pacantin a matatilid to kakaketonan, adihay ko nipafelian no Paycantin a dafong , adihay ho koni afasan a sapakining. Itira sato i 981 miheca, o honti no Paycantin ci Pasir sakatosa sapicowataw to Pawciyaliya, malowid no honti no Pawciyaliya ci Samur i ngata no Sofiya. I 986 miheca micowat ko honti no Pawciyaliya ci Samur to Tisaliya, toker han no honti no Paycantin ci Pasir sakatosa. Tahira to i 1072 miheca,o wawa to no wawa no Samur ci Kangstantin-Pocin patedo sa tomireng malahonti, ci Pitoro sakatolo, patokitok ho a mitoker to Paycantin. Sakatosa a Micowatay Hontian-Kitakit 1185 miheca,ca Pitoro saka sepat aci Yfan-Asin sakacecay malikaka mikeridan to Pawciyaliya a tamdaw miliyaw milood, ptireng to dakatosa a Pawciyaliya Hontian-Kitakit. Mitangic to Paycantin i 1187 miheca to pihai to pisiiked no Pawciyaliya. Tahira sato i saka13 sici, cemahad to ko tili'etanan, matongal ko kaahdihay no niyaro'. O honti ci Yfan-Asin sakatosa, isakakaay to ko kacemahd no kitakit, sakakahaday ko pala no kitakit, katimol tahira i Soloysi, isaka'etip ato sakawali tangasa i riyar. Yo mapatay to ko honti ci Yfan-Asin sakatosa, malikelon to ko 'icel no kitakit. 1242 miheca, o kakeridan no sofitay no Monko-Hontian kitakit ci Pato hakelong nira ko sofitay mihidefong to pala no Pawciyaliya, I 1258 miheca tekop sato ko Pawciyaliya a kitakit. Oya sa Paycantin midongdong a mi'eco to Pawciyaliya, mi'afas to Anciyarusi-Minato ato Maysaimupoliya-Minato. Itiya sato i 1277 miheca, o cecay mikapotay a kitakit no Monko oya Cincahan-Kitakit midefong i saka'amis no Pawciyaliya, tona a mihecaan patokeled sa ko Paucantin a mi'eco to Tinofa, nikawrira, malowid. 1330 miheca, malamikotoday a kitakit ko Pawciyaliya no Saywirwiya, nika cakahalafin mapapecihpecih mala pinapina a mamangay kitakit. O pikowan no micowatay a Otoman-Hontian Kitakit I ikor no Kosofo-Lalood I 1389 miheca ato Nikopaw-Lalood I 1396 miheca, matekop a malahedaw ko Nikisiiked no sakatosa a Pawciyaliya-Hotian Kitakit, malocecay a nikowanan no Otoman-Torki Hotian-Kitakit. Itira to i ikor no saka 19 sici, o nipikerid ni Wasir-Lifusici ta malaliyad heca ko pidemak to sakapisiikedan no Pawciyaliya. Toyanan nornor sato a malikelon ko 'icel no Otoman-Hontian Kitakit, itira to ko pisa'imer no Pawciyaliya a mipaco'ay, tahitkeda to pitoker no Torki safitay a ma'enec, patodeled sa ko Honti no Rosiya a milood to Otoman, mitedal to roray no Slafo-Salikaka saan, ikor tona lalood matatilid to"Polin-kakaketonan" pakaala ko Pawciliya to Niyah-Pikowan, patireng to safatad sanay ho a Misiikeday Pawciyaliya- Hontian-Kitakit . Tahira to i 1885 miheca nga' simsim hato ko matatodongay a tamdaw a mala no niyahan a honti, itini to ka kalaheci no kitakit a malacecay. Pawciyaliya Hontian-Kitakit a mihecahecaan Ira ko pidama no Rosiya ato Ci'icelay-Kitkitakit tamanga'ay nornor sato ko Pawciyaliya Hontian-Kitakit miliyas to pikowan no Otoman, tangasa i 1908 miheca malahontian kitakit, i ikor no Parkan-Lalood, o Pawciyaliya, Saywirya, Kahetingay-Lotok kitakit, ato Sila cifaloco' to sapipecihaw to sera no Torki itira i Yoropa. Itiya i sarakarakat ho no sakacecay Lalood no Hekal, cifaloco' ko Pawciyaliya to sapipaco'ay, I 1915 miheca mikapot to Nipatekoan-Kitakit , tangsolsol sa malacafay ato Toic-Hontian kitakit ato Awsyong-Hontian Kitakit mi'eco to Sayrwiya, to ikor micowat ho to Romaniya. Yo miliyas sato ko sofitay no Toic, o sakakaay to ko sofitay no Pawciliya, sanga'ay sa ko aro' no sofitay no Pawciyaliya tahira i 1918 miheca malepon to kona Sakacecay Hekalay-Lalood. I sarakarakat ho no Sakatosa Hekalay-Lalood, o Nacui-Toic ato Itali Hontian-Kitakit masasowal a midama to Pawciyaliya mi'afas a patikor to Nantopoloka. 1941 miheca saka 3 folad saka 1 romi'ad, ira ko pasitiraay i Toic a Congli no Pawciyaliya ci Pokotan Filofo mipangangan i"Kakaketonan no Toloay Kitakit" to pipaheci a mikapot to"Tokodan-Kitakit" . Yo milood sato ko Toic to Nanslafo, mipadang ko sofitay no Pawciyaliya to Toic, iikor to no kalaloodan cililam ko Pawciyaliya to kakahaday a pala no Nanslafo-Maciton itira no Sila alalood, pakapi'eco ko Pawciyaliya to Sa'etipay-Seloysi a pala no Sila. Itira i 1941 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad, mitakaw a mitefad to pakotang ko Dipon Cinco-Minato no Hawai, mitoor a milekal milood to Amirika. Aniniay Rikisi Yo malepon sato ko Sakatosa-Lalood no Hekal, mapatatiko a maala koya Satimolan no Topoloka, nikawrira, itiraan i sakowan no Solin a miteli. 1946 miheca palasawad to Sawara'an-Faco no kitakit, patireng to Pawciyaliya Nikapolong-Kitakit , ci Koawrci-Titolofu-Mihailofu ko sarakatay a malatapang no kitakit. Sieci O finawlan ko misinkiway to congtong no Pawciyaliya, 5 miheca ko kalacongtonan, manga'ay pararid to kinacecay. O congtong i,o sawara'an no kitakit ato sakakaay kakeridan no sofitay,o mikomoday a tamdaw to Sakarihaday no Kitakit a Pitenglan a Iinkay, ano awawaay ko sapisanga' to rikec a 'icel, nikawrira ira ko 'icel a patiko to rikec i Pikaykian no Kitakit papiliyaw a masasowal a mifalic toya rikec, o Pikaykian no Kitakit o 'alomanay a pihai no kiing a mifelih toya mipatikoan no congton a rikec ta malaheci ko kapisanga' tora rikec. O Pikaykian-Nikapolongan Faco ko Pawciyaliya . O Finawlan-Pikaykian a faco o Cecayay-Pikaykian-Faco, o polong no kiing ira ko 240 ko tamdaw, sepat ko mihecaan ko kalakiingan. O cecay a kasafelaw no sieci (centang) pakaala to 4% a satopa no misinkiway nga' manga'ay mikapot i pikaykian. Ona pikaykian ira ko 'icel to sapisanga' to rikec no kitakit, mihai to yosang a sakatayal a payso no sifo, milaleko to pisinkiw to congtong,misinkiw ato palasawad to kamaro'an no congli tapang no sifo, milekal to lalood, miketon to sowal to pihai to sofitay tayra i roma akitakit, mihai to kasasowal pakayni to kacacofelan a demak. 2001 miheca saka 6 folad saka 17 romi'ad a tata'angay a sinkiw, oni keridan ni Simiyang-Sakatos a Polong-Kitakit-Tang pakaala to 42.7% a satopa no misinkiway. Ona ci Simiyang-Sakatos o sarikoray a hotnti, namisawad a malahonti o pakalowid to sinkiw a malasawrra'an no kitakit. 1995 miheca saka 12 folad, misinsi to sapicomodaw Yoropa-Lekatep . 2004 miheca saka 3 folad saka 29 romi'ad, mikapot ko Pawciyaliya i Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan-Lekatep . 2006 miheca saka 12 folad, mitoor to sowal no Citodongay to Demak no Yoropa-Lekatep, o kakeridan no Yoropa-Lekatep a kayki mihai to pikapot no Pawciyaliya i 2007 miheca saka 1 folad saka1 romi'ad. Tahira to i 2007 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad laheci sato ko pikapot no Pawciyaliya i Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan-Lekatep . Itiya i 1990 miheca saka 7 folad saka7 romi'ad malaheci ko sowal to pipacarcar ho to pidemak to i patay no ciraraway a tamdaw, noyanan to i 1998 miheca saka 12 folad saka12 romi'ad palaheci hananay to a palasawad ko mipatayay a demak to ciraraway a tamdaw. Kasasilsil no sakowan O kakahad no pala no Pawciyaliya i,iraay ko 110,910㎢, o tatapangan a tokai i Sofiya . o polong a tata'angay sakowan ira ko 28 ko sakowan: Kaitiraan Makalitosaay no Parkan-Lotolotokan ko Pawciyaliya, isaka'mis i,o Tonaw-'Alo Dafdaf, isakatimol i,o Soloysi-Dasdas. O katimol no saka'etip i, o Lotopi-Lotok, o kolokolol nona lotok o Musala-'apocok nani tongroh no riyar ira ko 2,925m ko 'akawang, o sa'akawangay no Parkan-Pecih Kanatal(Balkans;巴爾幹半島). Pasiwali misi'ayaway to Kohetingay-Riyar , o kalala'edan no Pawciyaliya ato Romaniya ko Tonaw 'Alo. Ono Lafa'efa'ay a so'emetay a Karopaw Kakarayan ko Pawciyaliya a kitakit, isakwaliay a kakarayan masiwaray no Kahetingay Riyar, isaktimol masiwaray no Sifo'ay-Riyar ko kakarayan, ono Sifo'ay-Riyar a kakarayan. O fa'edet no romi'ad i sakacecay folad itiraay i sifo' no -2℃ato2℃, i saka7 folad nani 19℃tahira 25℃(tokos10℃). O lalen no 'orad no mihecaan 450 tahira 600mm (i tokos tahiraay i 1300mm). Kicai I 1989 miheca yo tatiih to ko kalali'aca to dafong ato Solin , tata'ang ko nikasipon no Pawciyaliya., o lalen no 'orip no tamtamdaw mataefad 40%. Tahira to i 1994 mihecaan nga' saidahi sato ko kahirahira a katayalan. Nikawrira, nikacaay ka harerek ko pisongila' a mifalic ko pakayniay i kicai a demak ato nikacaay ho kahinaker ko faco no kinko, 1996 miheca malaliyaw heca ko katatiih no kicai to katayalan.tahira to i 2003 miheca nga' manga'ay ko katayalan no polong no kitakit. Nano to'asan o maomahay ko Pawciyaliya a kitakit, orasak o mikuy a hana , yuko ato poto 'epah tadamanga'ay tata'ang ko ngangan i hekal manga'ay ko 'aca. O misanga'ay to dafong a demak i, o misonga'ay to kakaenen ato mililecay a tayal, cemahad sanay to ko pisalamaan no lafang a demak. O mikapotay i Paifaloco'ay Kali'aca a Katatelekan no Sifo'ay Yoropa(Central European Free Trade Agreement,CEFTA;中歐自由貿易協定). Pitooran ato Tamdaw O misakristoay ko 65% a tamdaw no Pawciyaliya , ilaloma' nonini i,mahaop ko 64% o Pawciyaliya So'elinay Kiwkai . 13% o mitooray to Muslin, sahetoay o Pomako tamdaw ato Mamangay-Finacadan no Torki. Punka Tadaadihay ko naikoran no rocok no payrayrag a ma'arw i punka, rikisi ato rocokan, mahaop ko Sroysi tamdaw, Katelang a Sila tamdaw ,Roma a tamdaw, Selafo a tamdaw, Walyangko tamdaw ato Pawciyar tamdaw. Oninian ko kacidafong no Pawciyaliya to kahirahira a lisinan itini i hekal, o tinooy ato mito'eto'an dafong no Soroysi tamdaw, o rocok no radiw ato katelang a nipatirenganno Pawciyar tamdaw. O makeraay a satelangay a misanga'an a tada'emin dafong i Waerna tadem no Pawciyaliya, o rikisi nonini dafong miso'edac to 5,000 ko mihecaan. I sifo'an sici o cecay no kahiceraan no Selafo Punka ko Pawciyaliya, o nikahadakan no Silirtilid . Tahira to i saka 19 sici ato saka 20 sici, o mirocokay to 'ilang no Pawciyaliya ato Ikiris a malatamdaway no Amirika ci Yohani-Wensin-Atanasofo o mikapotay a mipasadak to Tinnaw . Itini i Pawciyaliya ano sata'ota'ong sa o mminayay, ano miingaing o mihaiyan. O winaan a sowal no Pawciyaliya ko Pawciyaliya a sowal,do'edo'en ko"Eurobarometer report(2006)"a nipasadakan a sowal, o mafana'ay somowal to Ikiris a sowal no Pawciyaliya i,latek ira ko 120 ofad ko tamdaw, mahaop ko 23% no polong a tamdaw no Pawciyaliya. ci Safulo komihongyakuay. Pipalafangan Lihad Itini i WIKI-Nipalalan to pipalafangan a tilid no Pawciyaliya ira ko: Bulgaria - video presentations from Bulgaria Tourism Authority All cities and villages The mountains of Bulgaria Image Gallery of Bulgaria Large Image Gallery of Bulgaria Cars from antiquity to their appearance in Bulgaria</FORM>
        <PHON kindOf="original">b~b~vo~u~uɾ*aria takaraj a so~uwaɾ pawʦijaɾija kapo~uɾo~uŋan-kitakit . o~u itiraaj i katimo~uɾ no~u sakawaɾi no~u jo~uro~upa a parkan-pəʦiħan-kanataɾ a kitakit. maɾafijawaj ato~u ro~umanija, sajrwija, kaʡamisaj-maʦito~un , kitisija ato~u to~urki, i sakawaɾi misiʡajawaj to~u kaħətinaj-rijar . o~u so~ufia ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ .piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~uɾo~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ro~ujmən ratifo~u( ro~u~umən raɬ~ɮəb~v;******), patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kaitiraan itini i ** ** n, ** ** ə, no~ujo~uro~upi ko~u b~b~vo~u~uɾ*aria .po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *,*** s* km po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. rikisi o~u sakaʡamis a kaitiraan no~u pawʦijaɾija anini maɾəʦaɬ~ɮ o~u sakawaɾi no~u mo~usija ito~uʡasan ħo~u, ro~uma sa i,o~u sakatimo~uɾ no~u aniniaj pawʦijaɾija maɾəʦaɬ~ɮ o~u sakaʡamis no~u so~uɾo~ujsi ito~uʡasan ħo~u. o~u ɾitəŋ a finaʦaɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija i, o~u so~uɾo~ujsi-tamɬ~ɮaw . i tija iʡajaw ɾatək iiko~ur no~u sakaʦəʦaj miħəʦa naiko~uranni jiso~u, o~una paɾa itini maɾapəʦiħ no~u ro~uma-ħo~utian kitakit, maɾaɾikəɾ to~u so~uɾo~ujsi-sako~uwan ato~u mo~usija-sako~uwan. to~u iko~ur to~u o~u paʦantin-ħo~untian kitakit ko~umiɬ~ɮo~uto~uʦaj. sakaʦəʦaj a miʦo~uwataj ħo~untian-kitakit sakaənəm siʦi saʡaɾo~uman sa ko~u tajniaj a sɾafo~u-tamɬ~ɮaw, ato~u mamaŋ a mikəriɬ~ɮan ni aspaɾo~u~uħə nani kaʡamisaj ɾiɾis no~u ko~uħətiŋaj-rijar ato~u kaʡamisaj kawʦijaso~u mafo~uraw tajra i misija , maʦamamo~uɾ ato~u o~u to~uʦiə ko~u so~uwaɾ a pawʦijar-tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u ɾaɾəŋawan no~u pawʦijaɾija-tamɬ~ɮaw. i aiko~ur ni jiso~u *** miħəʦa, aspo~uɾo~u~uko~u-kitakit maɾo~uwiɬ~ɮ nira ko~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi ʦasitinni sakato~usa , matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan, maɾaħəʦi maaɾa ko~u sakatimo~uɾ no~u to~unaw-ʡaɾo~u ato~u sakaʡmisaj ətaɾ no~u parkan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan no~u pajʦantin, patirəŋ to~u pawʦijaɾija-ħo~untian kitakit(ɾatək nani *** taħira i **** miħəʦa ). sano~ujanan sa to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut ko~u miħəʦan o~u sakakaaj a misiikəɬ~ɮaj-ħo~untian kitakit ko~u pawʦijaɾija,o~u ʡiʦəɾ no~u pawʦijaɾija maʡəɬ~ɮəŋaj mamato~ukto~uk ato~u pajʦantin,kinapinapina to~u sapiʦo~uʡəʦo~uaw to~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ no~u pajʦantin ko~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija. o~unini to~u ko~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u pajʦantin ato~u pawʦijaɾija. i *** miħəʦa, o~u saəawaʡan no~u pawʦijaɾija ʦi ʦiəɾiʦə miʡəʦo~u to~u pajʦatin, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi ʦinstantin sakaɾima ko~u pawʦijaɾija,itija sato~u *** ato~u *** miħəʦa to~ukito~uk sa mapiɬ~ɮaħ. itira sato~u i *** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan. *** miħəʦa, o~u kaɾaɾiʡaʦa ko~u ɾaɾəŋatan a miɾijaw ħəʦa amaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. *** miħəʦa, o~u sawaraʡan no~u pawʦijaɾija ʦi simiaŋ sakaʦəʦaj(pawʦijaɾija a so~uwaɾ pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u siɾa. i *** miħəʦa o~una ʦi simiaŋ sakaʦəʦaj patəɬ~ɮo~u sa a miɾəkaɾ a maɾa safaŋ , kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj mirao~uɬ~ɮ taŋasa i ʦinstantinpaw,ʦo~uwa ħo~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u pataɾaw aʦa, mapataŋiʦ ko~u paʦantin a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan, aɬ~ɮiħaj ko~u nipafəɾian no~u pajʦantin a ɬ~ɮafo~uŋ , aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~uni afasan a sapakiniŋ. itira sato~u i *** miħəʦa, o~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi pasir sakato~usa sapiʦo~uwataw to~u pawʦijaɾija, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ħo~unti no~u pawʦijaɾija ʦi samo~u~ur i ŋata no~u so~ufija. i *** miħəʦa miʦo~uwat ko~u ħo~unti no~u pawʦijaɾija ʦi samo~u~ur to~u tisaɾija, to~ukər ħan no~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi pasir sakato~usa. taħira to~u i **** miħəʦa,o~u wawa to~u no~u wawa no~u samo~u~ur ʦi kaŋstantin-po~uʦin patəɬ~ɮo~u sa to~umirəŋ maɾaħo~unti, ʦi pito~uro~u sakato~uɾo~u, pato~ukito~uk ħo~u a mito~ukər to~u pajʦantin. sakato~usa a miʦo~uwataj ħo~untian-kitakit **** miħəʦa,ʦa pito~uro~u saka səpat aʦi jfan-asin sakaʦəʦaj maɾikaka mikəriɬ~ɮan to~u pawʦijaɾija a tamɬ~ɮaw miɾijaw miɾo~uo~uɬ~ɮ, ptirəŋ to~u ɬ~ɮakato~usa a pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit. mitaŋiʦ to~u pajʦantin i **** miħəʦa to~u piħai to~u pisiikəɬ~ɮ no~u pawʦijaɾija. taħira sato~u i saka** siʦi, ʦəmaħaɬ~ɮ to~u ko~u tiɾiʡətanan, mato~uŋaɾ ko~u kaaħɬ~ɮiħaj no~u nijaro~uʡ. o~u ħo~unti ʦi jfan-asin sakato~usa, isakakaaj to~u ko~u kaʦəmaħɬ~ɮ no~u kitakit, sakakaħaɬ~ɮaj ko~u paɾa no~u kitakit, katimo~uɾ taħira i so~uɾo~ujsi, isakaʡətip ato~u sakawaɾi taŋasa i rijar. jo~u mapataj to~u ko~u ħo~unti ʦi jfan-asin sakato~usa, maɾikəɾo~un to~u ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. **** miħəʦa, o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj no~u mo~unko~u-ħo~untian kitakit ʦi pato~u ħakəɾo~uŋ nira ko~u so~ufitaj miħiɬ~ɮəfo~uŋ to~u paɾa no~u pawʦijaɾija, i **** miħəʦa təko~up sato~u ko~u pawʦijaɾija a kitakit. o~uja sa pajʦantin miɬ~ɮo~uŋɬ~ɮo~uŋ a miʡəʦo~u to~u pawʦijaɾija, miʡafas to~u anʦijaro~u~usi-minato~u ato~u majsaimo~u~upo~uɾija-minato~u. itija sato~u i **** miħəʦa, o~u ʦəʦaj mikapo~utaj a kitakit no~u mo~unko~u o~uja ʦinʦaħan-kitakit miɬ~ɮəfo~uŋ i sakaʡamis no~u pawʦijaɾija, to~una a miħəʦaan pato~ukəɾəɬ~ɮ sa ko~u pao~u~uʦantin a miʡəʦo~u to~u tino~ufa, nikawrira, maɾo~uwiɬ~ɮ. **** miħəʦa, maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit ko~u pawʦijaɾija no~u sajwirwija, nika ʦakaħaɾafin mapapəʦiħpəʦiħ maɾa pinapina a mamaŋaj kitakit. o~u piko~uwan no~u miʦo~uwataj a o~uto~uman-ħo~untian kitakit i iko~ur no~u ko~uso~ufo~u-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa ato~u niko~upaw-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa, matəko~up a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u nikisiikəɬ~ɮ no~u sakato~usa a pawʦijaɾija-ħo~utian kitakit, maɾo~uʦəʦaj a niko~uwanan no~u o~uto~uman-to~urki ħo~utian-kitakit. itira to~u i iko~ur no~u saka ** siʦi, o~u nipikəriɬ~ɮ ni wasir-ɾifo~u~usiʦi ta maɾaɾijaɬ~ɮ ħəʦa ko~u piɬ~ɮəmak to~u sakapisiikəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija. to~ujanan no~urno~ur sato~u a maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~u o~uto~uman-ħo~untian kitakit, itira to~u ko~u pisaʡimər no~u pawʦijaɾija a mipaʦo~uʡaj, taħitkəɬ~ɮa to~u pito~ukər no~u to~urki safitaj a maʡənəʦ, pato~uɬ~ɮəɾəɬ~ɮ sa ko~u ħo~unti no~u ro~usija a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u o~uto~uman, mitəɬ~ɮaɾ to~u ro~uraj no~u sɾafo~u-saɾikaka saan, iko~ur to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ matatiɾiɬ~ɮ to~u"po~uɾin-kakakəto~unan" pakaaɾa ko~u pawʦiɾija to~u nijaħ-piko~uwan, patirəŋ to~u safataɬ~ɮ sanaj ħo~u a misiikəɬ~ɮaj pawʦijaɾija- ħo~untian-kitakit . taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ simsim ħato~u ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾa no~u nijaħan a ħo~unti, itini to~u ka kaɾaħəʦi no~u kitakit a maɾaʦəʦaj. pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit a miħəʦaħəʦaan ira ko~u piɬ~ɮama no~u ro~usija ato~u ʦiʡiʦəɾaj-kitkitakit tamaŋaʡaj no~urno~ur sato~u ko~u pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit miɾijas to~u piko~uwan no~u o~uto~uman, taŋasa i **** miħəʦa maɾaħo~untian kitakit, i iko~ur no~u parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u pawʦijaɾija, sajwirja, kaħətiŋaj-ɾo~uto~uk kitakit, ato~u siɾa ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u sapipəʦiħaw to~u səra no~u to~urki itira i jo~uro~upa. itija i sarakarakat ħo~u no~u sakaʦəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, ʦifaɾo~uʦo~uʡ ko~u pawʦijaɾija to~u sapipaʦo~uʡaj, i **** miħəʦa mikapo~ut to~u nipatəko~uan-kitakit , taŋso~uɾso~uɾ sa maɾaʦafaj ato~u to~uiʦ-ħo~untian kitakit ato~u awsjo~uŋ-ħo~untian kitakit miʡəʦo~u to~u sajrwija, to~u iko~ur miʦo~uwat ħo~u to~u ro~umanija. jo~u miɾijas sato~u ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ, o~u sakakaaj to~u ko~u so~ufitaj no~u pawʦiɾija, saŋaʡaj sa ko~u aro~uʡ no~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija taħira i **** miħəʦa maɾəpo~un to~u ko~una sakaʦəʦaj ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i sarakarakat ħo~u no~u sakato~usa ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u naʦo~u~ui-to~uiʦ ato~u itaɾi ħo~untian-kitakit masaso~uwaɾ a miɬ~ɮama to~u pawʦijaɾija miʡafas a patiko~ur to~u nanto~upo~uɾo~uka. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pasitiraaj i to~uiʦ a ʦo~uŋɾi no~u pawʦijaɾija ʦi po~uko~utan fiɾo~ufo~u mipaŋaŋan i"kakakəto~unan no~u to~uɾo~uaj kitakit" to~u pipaħəʦi a mikapo~ut to~u"to~uko~uɬ~ɮan-kitakit" . jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u to~uiʦ to~u nansɾafo~u, mipaɬ~ɮaŋ ko~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija to~u to~uiʦ, iiko~ur to~u no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ʦiɾiɾam ko~u pawʦijaɾija to~u kakaħaɬ~ɮaj a paɾa no~u nansɾafo~u-maʦito~un itira no~u siɾa aɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakapiʡəʦo~u ko~u pawʦijaɾija to~u saʡətipaj-səɾo~ujsi a paɾa no~u siɾa. itira i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mitakaw a mitəfaɬ~ɮ to~u pako~utaŋ ko~u ɬ~ɮipo~un ʦinʦo~u-minato~u no~u ħawai, mito~uo~ur a miɾəkaɾ miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u amirika. aniniaj rikisi jo~u maɾəpo~un sato~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, mapatatiko~u a maaɾa ko~uja satimo~uɾan no~u to~upo~uɾo~uka, nikawrira, itiraan i sako~uwan no~u so~uɾin a mitəɾi. **** miħəʦa paɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u no~u kitakit, patirəŋ to~u pawʦijaɾija nikapo~uɾo~uŋ-kitakit , ʦi ko~uawrʦi-tito~uɾo~ufo~u~u-miħaiɾo~ufo~u~u ko~u sarakataj a maɾatapaŋ no~u kitakit. siəʦi o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u ʦo~uŋto~uŋ no~u pawʦijaɾija, * miħəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~unan, maŋaʡaj parariɬ~ɮ to~u kinaʦəʦaj. o~u ʦo~uŋto~uŋ i,o~u sawaraʡan no~u kitakit ato~u sakakaaj kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj,o~u miko~umo~uɬ~ɮaj a tamɬ~ɮaw to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit a pitəŋɾan a iinkaj, ano~u awawaaj ko~u sapisaŋaʡ to~u rikəʦ a ʡiʦəɾ, nikawrira ira ko~u ʡiʦəɾ a patiko~u to~u rikəʦ i pikajkian no~u kitakit papiɾijaw a masaso~uwaɾ a mifaɾiʦ to~uja rikəʦ, o~u pikajkian no~u kitakit o~u ʡaɾo~umanaj a piħai no~u kiiŋ a mifəɾiħ to~uja mipatiko~uan no~u ʦo~uŋto~un a rikəʦ ta maɾaħəʦi ko~u kapisaŋaʡ to~ura rikəʦ. o~u pikajkian-nikapo~uɾo~uŋan faʦo~u ko~u pawʦijaɾija . o~u finawɾan-pikajkian a faʦo~u o~u ʦəʦajaj-pikajkian-faʦo~u, o~u po~uɾo~uŋ no~u kiiŋ ira ko~u *** ko~u tamɬ~ɮaw, səpat ko~u miħəʦaan ko~u kaɾakiiŋan. o~u ʦəʦaj a kasafəɾaw no~u siəʦi (ʦəntaŋ) pakaaɾa to~u *% a sato~upa no~u misinkiwaj ŋaʡ maŋaʡaj mikapo~ut i pikajkian. o~una pikajkian ira ko~u ʡiʦəɾ to~u sapisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit, miħai to~u jo~usaŋ a sakatajaɾ a pajso~u no~u sifo~u, miɾaɾəko~u to~u pisinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,misinkiw ato~u paɾasawaɬ~ɮ to~u kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋɾi tapaŋ no~u sifo~u, miɾəkaɾ to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mikəto~un to~u so~uwaɾ to~u piħai to~u so~ufitaj tajra i ro~uma akitakit, miħai to~u kasaso~uwaɾ pakajni to~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a tataʡaŋaj a sinkiw, o~uni kəriɬ~ɮan ni simijaŋ-sakato~us a po~uɾo~uŋ-kitakit-taŋ pakaaɾa to~u **.*% a sato~upa no~u misinkiwaj. o~una ʦi simijaŋ-sakato~us o~u sariko~uraj a ħo~utnti, namisawaɬ~ɮ a maɾaħo~unti o~u pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u sinkiw a maɾasawrraʡan no~u kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, misinsi to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw jo~uro~upa-ɾəkatəp . **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mikapo~ut ko~u pawʦijaɾija i sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp . **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, mito~uo~ur to~u so~uwaɾ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u jo~uro~upa-ɾəkatəp, o~u kakəriɬ~ɮan no~u jo~uro~upa-ɾəkatəp a kajki miħai to~u pikapo~ut no~u pawʦijaɾija i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ. taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ ɾaħəʦi sato~u ko~u pikapo~ut no~u pawʦijaɾija i sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp . itija i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u so~uwaɾ to~u pipaʦarʦar ħo~u to~u piɬ~ɮəmak to~u i pataj no~u ʦirarawaj a tamɬ~ɮaw, no~ujanan to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ paɾaħəʦi ħananaj to~u a paɾasawaɬ~ɮ ko~u mipatajaj a ɬ~ɮəmak to~u ʦirarawaj a tamɬ~ɮaw. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u kakaħaɬ~ɮ no~u paɾa no~u pawʦijaɾija i,iraaj ko~u ***,****, o~u tatapaŋan a to~ukai i so~ufija . o~u po~uɾo~uŋ a tataʡaŋaj sako~uwan ira ko~u ** ko~u sako~uwan: kaitiraan makaɾito~usaaj no~u parkan-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u pawʦijaɾija, isakaʡmis i,o~u to~unaw-ʡaɾo~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, isakatimo~uɾ i,o~u so~uɾo~ujsi-ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~u katimo~uɾ no~u sakaʡətip i, o~u ɾo~uto~upi-ɾo~uto~uk, o~u ko~uɾo~uko~uɾo~uɾ no~una ɾo~uto~uk o~u mo~u~usaɾa-ʡapo~uʦo~uk nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,***m ko~u ʡakawaŋ, o~u saʡakawaŋaj no~u parkan-pəʦiħ kanataɾ(b~b~vaɾkans;*****). pasiwaɾi misiʡajawaj to~u ko~uħətiŋaj-rijar , o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija ato~u ro~umanija ko~u to~unaw ʡaɾo~u. o~uno~u ɾafaʡəfaʡaj a so~uʡəmətaj a karo~upaw kakarajan ko~u pawʦijaɾija a kitakit, isakwaɾiaj a kakarajan masiwaraj no~u kaħətiŋaj rijar, isaktimo~uɾ masiwaraj no~u sifo~uʡaj-rijar ko~u kakarajan, o~uno~u sifo~uʡaj-rijar a kakarajan. o~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ i sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ itiraaj i sifo~uʡ no~u -**ato~u**, i saka* fo~uɾaɬ~ɮ nani ***taħira ***(to~uko~us***). o~u ɾaɾən no~u ʡo~uraɬ~ɮ no~u miħəʦaan *** taħira ***mm (i to~uko~us taħiraaj i ****mm). kiʦai i **** miħəʦa jo~u tatiiħ to~u ko~u kaɾaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u so~uɾin , tataʡaŋ ko~u nikasipo~un no~u pawʦijaɾija., o~u ɾaɾən no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw mataəfaɬ~ɮ **%. taħira to~u i **** miħəʦaan ŋaʡ saiɬ~ɮaħi sato~u ko~u kaħiraħira a katajaɾan. nikawrira, nikaʦaaj ka ħarərək ko~u piso~uŋiɾaʡ a mifaɾiʦ ko~u pakajniaj i kiʦai a ɬ~ɮəmak ato~u nikaʦaaj ħo~u kaħinakər ko~u faʦo~u no~u kinko~u, **** miħəʦa maɾaɾijaw ħəʦa ko~u katatiiħ no~u kiʦai to~u katajaɾan.taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ maŋaʡaj ko~u katajaɾan no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. nano~u to~uʡasan o~u mao~umaħaj ko~u pawʦijaɾija a kitakit, o~urasak o~u miko~u~uj a ħana , jo~u~uko~u ato~u po~uto~u ʡəpaħ taɬ~ɮamaŋaʡaj tataʡaŋ ko~u ŋaŋan i ħəkaɾ maŋaʡaj ko~u ʡaʦa. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ɬ~ɮəmak i, o~u miso~uŋaʡaj to~u kakaənən ato~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ, ʦəmaħaɬ~ɮ sanaj to~u ko~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a ɬ~ɮəmak. o~u mikapo~utaj i paifaɾo~uʦo~uʡaj kaɾiʡaʦa a katatəɾəkan no~u sifo~uʡaj jo~uro~upa(ʦəntraɾ əo~u~uro~upəan frəə traɬ~ɮə a*rəəmənt,ʦəfta;********). pito~uo~uran ato~u tamɬ~ɮaw o~u misakristo~uaj ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija , iɾaɾo~umaʡ no~unini i,maħao~up ko~u **% o~u pawʦijaɾija so~uʡəɾinaj kiwkai . **% o~u mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾin, saħəto~uaj o~u po~umako~u tamɬ~ɮaw ato~u mamaŋaj-finaʦaɬ~ɮan no~u to~urki. po~u~unka taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u naiko~uran no~u ro~uʦo~uk no~u pajrajra* a maʡarw i po~u~unka, rikisi ato~u ro~uʦo~ukan, maħao~up ko~u sro~ujsi tamɬ~ɮaw, katəɾaŋ a siɾa tamɬ~ɮaw ,ro~uma a tamɬ~ɮaw, səɾafo~u a tamɬ~ɮaw, waɾjaŋko~u tamɬ~ɮaw ato~u pawʦijar tamɬ~ɮaw. o~uninian ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ no~u pawʦijaɾija to~u kaħiraħira a ɾisinan itini i ħəkaɾ, o~u tino~uo~uj ato~u mito~uʡəto~uʡan ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~uro~ujsi tamɬ~ɮaw, o~u ro~uʦo~uk no~u raɬ~ɮiw ato~u katəɾaŋ a nipatirəŋanno~u pawʦijar tamɬ~ɮaw. o~u makəraaj a satəɾaŋaj a misaŋaʡan a taɬ~ɮaʡəmin ɬ~ɮafo~uŋ i waərna taɬ~ɮəm no~u pawʦijaɾija, o~u rikisi no~unini ɬ~ɮafo~uŋ miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u *,*** ko~u miħəʦaan. i sifo~uʡan siʦi o~u ʦəʦaj no~u kaħiʦəraan no~u səɾafo~u po~u~unka ko~u pawʦijaɾija, o~u nikaħaɬ~ɮakan no~u siɾirtiɾiɬ~ɮ . taħira to~u i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi, o~u miro~uʦo~ukaj to~u ʡiɾaŋ no~u pawʦijaɾija ato~u ikiris a maɾatamɬ~ɮawaj no~u amirika ʦi jo~uħani-wənsin-atanaso~ufo~u o~u mikapo~utaj a mipasaɬ~ɮak to~u tinnaw . itini i pawʦijaɾija ano~u sataʡo~utaʡo~uŋ sa o~u mminajaj, ano~u miiŋaiŋ o~u miħaijan. o~u winaan a so~uwaɾ no~u pawʦijaɾija ko~u pawʦijaɾija a so~uwaɾ,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u"əo~u~uro~ub~b~varo~umətər rəpo~urt(****)"a nipasaɬ~ɮakan a so~uwaɾ, o~u mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ikiris a so~uwaɾ no~u pawʦijaɾija i,ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija. ʦi safo~u~uɾo~u ko~umiħo~uŋjako~u~uaj. pipaɾafaŋan ɾiħaɬ~ɮ itini i wiki-nipaɾaɾan to~u pipaɾafaŋan a tiɾiɬ~ɮ no~u pawʦijaɾija ira ko~u: b~b~vo~u~uɾ*aria - b~viɬ~ɮəo~u prəsəntatio~uns fro~um b~b~vo~u~uɾ*aria to~uo~u~urism ao~u~utħo~uritj aɾɾ ʦitiəs anɬ~ɮ b~viɾɾa*əs tħə mo~uo~u~untains o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ima*ə *aɾɾərj o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ɾar*ə ima*ə *aɾɾərj o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ʦars fro~um anti*o~u~uitj to~u tħəir appəaranʦə in b~b~vo~u~uɾ*aria</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bulgaria Takaray a sowal Pawciyaliya Kapolongan-Kitakit . O itiraay i katimol no sakawali no Yoropa a Parkan-Pecihan-Kanatal a kitakit. Malafiyaway ato Romaniya, Sayrwiya, Ka'amisay-Maciton , Kitisiya ato Torki, i sakawali misi'ayaway to Kahetinay-Riyar . O Sofia ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad .Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatolo 3 a romi'ad.O Sawara'an no kitakit anini i ci Roymen Ratifo( Rumen Radev;魯門·雷得夫), patirengan a romi'ad i 2017 a miheca saka 1 folad saka 22 a romi'ad. Kaitiraan Itini i 43 00 N, 25 00 E, noYoropi ko Bulgaria .Polong no sekalay i 110,879 sq km "saka 105 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 108,489 sq km, no nanom a sekalay i, 2,390 sq km Polong i 7,144,653 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 46.90%, Malo no kilakilangan a sera 36.70%, malo no roma to a sera 16.40%. Rikisi O saka'amis a kaitiraan no Pawciyaliya anini malecad o Sakawali no Mosiya ito'asan ho, roma sa i,o sakatimol no aniniay Pawciyaliya malecad o saka'amis no Soloysi ito'asan ho. O liteng a finacadan no Pawciyaliya i, o Soloysi-Tamdaw . I tiya i'ayaw latek iikor no sakacecay miheca naikoranni Yiso, ona pala itini malapecih no Roma-Hotian Kitakit, malalikel to Soloysi-Sakowan ato Mosiya-Sakowan. To ikor to o Pacantin-Hontian Kitakit komidotocay. Sakacecay a Micowatay Hontian-Kitakit Sakaenem sici sa'aloman sa ko tayniay a Slafo-Tamdaw, ato mamang a mikeridan ni Aspaluhe nani ka'amisay lilis no Kohetingay-Riyar ato ka'amisay Kawciyaso maforaw tayra i Misiya , macamamol ato o Tocie ko sowal a Pawciyar-Tamdaw, onini ko lalengawan no Pawciyaliya-Tamdaw. I aikor ni Yiso 681 miheca, Aspoluko-Kitakit malowid nira ko Honti no Paycantin ci Casitinni sakatosa , matatilid to kakaketonan, malaheci maala ko sakatimol no Tonaw-'alo ato saka'misay etal no Parkan lotolotokan no Paycantin, patireng to Pawciyaliya-Hontian Kitakit(latek nani 681 tahira i 1018 miheca ). Sanoyanan sa to tolo so'ot ko mihecan o sakakaay a Misiikeday-Hontian kitakit ko Pawciyaliya,o 'icel no Pawciyaliya ma'edengay mamatoktok ato Paycantin,kinapinapina to sapico'ecoaw to tata'angay niyaro' no Paycantin ko sofitay no Pawciyaliya. Onini to ko sakalalood no Paycantin ato Pawciyaliya. I 755 miheca, o saeawa'an no Pawciyaliya ci Cielice mi'eco to Paycatin, malowid no honti no Paycantin ci Cinstantin sakalima ko Pawciyaliya,itiya sato 759 ato 763 miheca tokitok sa mapidah. Itira sato i 767 miheca matatilid to Sakarihaday-Kakaketonan. 889 miheca, o kalali'aca ko lalengatan a miliyaw heca amalalood. 984 miheca, o sawara'an no Pawciyaliya ci Simiang sakacecay(Pawciyaliya a sowal pakalowid to sofitay no Sila. I 913 miheca ona ci Simiang sakacecay patedo sa a milekal a mala Safang , keriden ningra ko sofitay miraod tangasa i Cinstantinpaw,cowa ho kalalood o patalaw aca, mapatangic ko Pacantin a matatilid to kakaketonan, adihay ko nipafelian no Paycantin a dafong , adihay ho koni afasan a sapakining. Itira sato i 981 miheca, o honti no Paycantin ci Pasir sakatosa sapicowataw to Pawciyaliya, malowid no honti no Pawciyaliya ci Samur i ngata no Sofiya. I 986 miheca micowat ko honti no Pawciyaliya ci Samur to Tisaliya, toker han no honti no Paycantin ci Pasir sakatosa. Tahira to i 1072 miheca,o wawa to no wawa no Samur ci Kangstantin-Pocin patedo sa tomireng malahonti, ci Pitoro sakatolo, patokitok ho a mitoker to Paycantin. Sakatosa a Micowatay Hontian-Kitakit 1185 miheca,ca Pitoro saka sepat aci Yfan-Asin sakacecay malikaka mikeridan to Pawciyaliya a tamdaw miliyaw milood, ptireng to dakatosa a Pawciyaliya Hontian-Kitakit. Mitangic to Paycantin i 1187 miheca to pihai to pisiiked no Pawciyaliya. Tahira sato i saka13 sici, cemahad to ko tili'etanan, matongal ko kaahdihay no niyaro'. O honti ci Yfan-Asin sakatosa, isakakaay to ko kacemahd no kitakit, sakakahaday ko pala no kitakit, katimol tahira i Soloysi, isaka'etip ato sakawali tangasa i riyar. Yo mapatay to ko honti ci Yfan-Asin sakatosa, malikelon to ko 'icel no kitakit. 1242 miheca, o kakeridan no sofitay no Monko-Hontian kitakit ci Pato hakelong nira ko sofitay mihidefong to pala no Pawciyaliya, I 1258 miheca tekop sato ko Pawciyaliya a kitakit. Oya sa Paycantin midongdong a mi'eco to Pawciyaliya, mi'afas to Anciyarusi-Minato ato Maysaimupoliya-Minato. Itiya sato i 1277 miheca, o cecay mikapotay a kitakit no Monko oya Cincahan-Kitakit midefong i saka'amis no Pawciyaliya, tona a mihecaan patokeled sa ko Paucantin a mi'eco to Tinofa, nikawrira, malowid. 1330 miheca, malamikotoday a kitakit ko Pawciyaliya no Saywirwiya, nika cakahalafin mapapecihpecih mala pinapina a mamangay kitakit. O pikowan no micowatay a Otoman-Hontian Kitakit I ikor no Kosofo-Lalood I 1389 miheca ato Nikopaw-Lalood I 1396 miheca, matekop a malahedaw ko Nikisiiked no sakatosa a Pawciyaliya-Hotian Kitakit, malocecay a nikowanan no Otoman-Torki Hotian-Kitakit. Itira to i ikor no saka 19 sici, o nipikerid ni Wasir-Lifusici ta malaliyad heca ko pidemak to sakapisiikedan no Pawciyaliya. Toyanan nornor sato a malikelon ko 'icel no Otoman-Hontian Kitakit, itira to ko pisa'imer no Pawciyaliya a mipaco'ay, tahitkeda to pitoker no Torki safitay a ma'enec, patodeled sa ko Honti no Rosiya a milood to Otoman, mitedal to roray no Slafo-Salikaka saan, ikor tona lalood matatilid to"Polin-kakaketonan" pakaala ko Pawciliya to Niyah-Pikowan, patireng to safatad sanay ho a Misiikeday Pawciyaliya- Hontian-Kitakit . Tahira to i 1885 miheca nga' simsim hato ko matatodongay a tamdaw a mala no niyahan a honti, itini to ka kalaheci no kitakit a malacecay. Pawciyaliya Hontian-Kitakit a mihecahecaan Ira ko pidama no Rosiya ato Ci'icelay-Kitkitakit tamanga'ay nornor sato ko Pawciyaliya Hontian-Kitakit miliyas to pikowan no Otoman, tangasa i 1908 miheca malahontian kitakit, i ikor no Parkan-Lalood, o Pawciyaliya, Saywirya, Kahetingay-Lotok kitakit, ato Sila cifaloco' to sapipecihaw to sera no Torki itira i Yoropa. Itiya i sarakarakat ho no sakacecay Lalood no Hekal, cifaloco' ko Pawciyaliya to sapipaco'ay, I 1915 miheca mikapot to Nipatekoan-Kitakit , tangsolsol sa malacafay ato Toic-Hontian kitakit ato Awsyong-Hontian Kitakit mi'eco to Sayrwiya, to ikor micowat ho to Romaniya. Yo miliyas sato ko sofitay no Toic, o sakakaay to ko sofitay no Pawciliya, sanga'ay sa ko aro' no sofitay no Pawciyaliya tahira i 1918 miheca malepon to kona Sakacecay Hekalay-Lalood. I sarakarakat ho no Sakatosa Hekalay-Lalood, o Nacui-Toic ato Itali Hontian-Kitakit masasowal a midama to Pawciyaliya mi'afas a patikor to Nantopoloka. 1941 miheca saka 3 folad saka 1 romi'ad, ira ko pasitiraay i Toic a Congli no Pawciyaliya ci Pokotan Filofo mipangangan i"Kakaketonan no Toloay Kitakit" to pipaheci a mikapot to"Tokodan-Kitakit" . Yo milood sato ko Toic to Nanslafo, mipadang ko sofitay no Pawciyaliya to Toic, iikor to no kalaloodan cililam ko Pawciyaliya to kakahaday a pala no Nanslafo-Maciton itira no Sila alalood, pakapi'eco ko Pawciyaliya to Sa'etipay-Seloysi a pala no Sila. Itira i 1941 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad, mitakaw a mitefad to pakotang ko Dipon Cinco-Minato no Hawai, mitoor a milekal milood to Amirika. Aniniay Rikisi Yo malepon sato ko Sakatosa-Lalood no Hekal, mapatatiko a maala koya Satimolan no Topoloka, nikawrira, itiraan i sakowan no Solin a miteli. 1946 miheca palasawad to Sawara'an-Faco no kitakit, patireng to Pawciyaliya Nikapolong-Kitakit , ci Koawrci-Titolofu-Mihailofu ko sarakatay a malatapang no kitakit. Sieci O finawlan ko misinkiway to congtong no Pawciyaliya, 5 miheca ko kalacongtonan, manga'ay pararid to kinacecay. O congtong i,o sawara'an no kitakit ato sakakaay kakeridan no sofitay,o mikomoday a tamdaw to Sakarihaday no Kitakit a Pitenglan a Iinkay, ano awawaay ko sapisanga' to rikec a 'icel, nikawrira ira ko 'icel a patiko to rikec i Pikaykian no Kitakit papiliyaw a masasowal a mifalic toya rikec, o Pikaykian no Kitakit o 'alomanay a pihai no kiing a mifelih toya mipatikoan no congton a rikec ta malaheci ko kapisanga' tora rikec. O Pikaykian-Nikapolongan Faco ko Pawciyaliya . O Finawlan-Pikaykian a faco o Cecayay-Pikaykian-Faco, o polong no kiing ira ko 240 ko tamdaw, sepat ko mihecaan ko kalakiingan. O cecay a kasafelaw no sieci (centang) pakaala to 4% a satopa no misinkiway nga' manga'ay mikapot i pikaykian. Ona pikaykian ira ko 'icel to sapisanga' to rikec no kitakit, mihai to yosang a sakatayal a payso no sifo, milaleko to pisinkiw to congtong,misinkiw ato palasawad to kamaro'an no congli tapang no sifo, milekal to lalood, miketon to sowal to pihai to sofitay tayra i roma akitakit, mihai to kasasowal pakayni to kacacofelan a demak. 2001 miheca saka 6 folad saka 17 romi'ad a tata'angay a sinkiw, oni keridan ni Simiyang-Sakatos a Polong-Kitakit-Tang pakaala to 42.7% a satopa no misinkiway. Ona ci Simiyang-Sakatos o sarikoray a hotnti, namisawad a malahonti o pakalowid to sinkiw a malasawrra'an no kitakit. 1995 miheca saka 12 folad, misinsi to sapicomodaw Yoropa-Lekatep . 2004 miheca saka 3 folad saka 29 romi'ad, mikapot ko Pawciyaliya i Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan-Lekatep . 2006 miheca saka 12 folad, mitoor to sowal no Citodongay to Demak no Yoropa-Lekatep, o kakeridan no Yoropa-Lekatep a kayki mihai to pikapot no Pawciyaliya i 2007 miheca saka 1 folad saka1 romi'ad. Tahira to i 2007 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad laheci sato ko pikapot no Pawciyaliya i Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan-Lekatep . Itiya i 1990 miheca saka 7 folad saka7 romi'ad malaheci ko sowal to pipacarcar ho to pidemak to i patay no ciraraway a tamdaw, noyanan to i 1998 miheca saka 12 folad saka12 romi'ad palaheci hananay to a palasawad ko mipatayay a demak to ciraraway a tamdaw. Kasasilsil no sakowan O kakahad no pala no Pawciyaliya i,iraay ko 110,910㎢, o tatapangan a tokai i Sofiya . o polong a tata'angay sakowan ira ko 28 ko sakowan: Kaitiraan Makalitosaay no Parkan-Lotolotokan ko Pawciyaliya, isaka'mis i,o Tonaw-'Alo Dafdaf, isakatimol i,o Soloysi-Dasdas. O katimol no saka'etip i, o Lotopi-Lotok, o kolokolol nona lotok o Musala-'apocok nani tongroh no riyar ira ko 2,925m ko 'akawang, o sa'akawangay no Parkan-Pecih Kanatal(Balkans;巴爾幹半島). Pasiwali misi'ayaway to Kohetingay-Riyar , o kalala'edan no Pawciyaliya ato Romaniya ko Tonaw 'Alo. Ono Lafa'efa'ay a so'emetay a Karopaw Kakarayan ko Pawciyaliya a kitakit, isakwaliay a kakarayan masiwaray no Kahetingay Riyar, isaktimol masiwaray no Sifo'ay-Riyar ko kakarayan, ono Sifo'ay-Riyar a kakarayan. O fa'edet no romi'ad i sakacecay folad itiraay i sifo' no -2℃ato2℃, i saka7 folad nani 19℃tahira 25℃(tokos10℃). O lalen no 'orad no mihecaan 450 tahira 600mm (i tokos tahiraay i 1300mm). Kicai I 1989 miheca yo tatiih to ko kalali'aca to dafong ato Solin , tata'ang ko nikasipon no Pawciyaliya., o lalen no 'orip no tamtamdaw mataefad 40%. Tahira to i 1994 mihecaan nga' saidahi sato ko kahirahira a katayalan. Nikawrira, nikacaay ka harerek ko pisongila' a mifalic ko pakayniay i kicai a demak ato nikacaay ho kahinaker ko faco no kinko, 1996 miheca malaliyaw heca ko katatiih no kicai to katayalan.tahira to i 2003 miheca nga' manga'ay ko katayalan no polong no kitakit. Nano to'asan o maomahay ko Pawciyaliya a kitakit, orasak o mikuy a hana , yuko ato poto 'epah tadamanga'ay tata'ang ko ngangan i hekal manga'ay ko 'aca. O misanga'ay to dafong a demak i, o misonga'ay to kakaenen ato mililecay a tayal, cemahad sanay to ko pisalamaan no lafang a demak. O mikapotay i Paifaloco'ay Kali'aca a Katatelekan no Sifo'ay Yoropa(Central European Free Trade Agreement,CEFTA;中歐自由貿易協定). Pitooran ato Tamdaw O misakristoay ko 65% a tamdaw no Pawciyaliya , ilaloma' nonini i,mahaop ko 64% o Pawciyaliya So'elinay Kiwkai . 13% o mitooray to Muslin, sahetoay o Pomako tamdaw ato Mamangay-Finacadan no Torki. Punka Tadaadihay ko naikoran no rocok no payrayrag a ma'arw i punka, rikisi ato rocokan, mahaop ko Sroysi tamdaw, Katelang a Sila tamdaw ,Roma a tamdaw, Selafo a tamdaw, Walyangko tamdaw ato Pawciyar tamdaw. Oninian ko kacidafong no Pawciyaliya to kahirahira a lisinan itini i hekal, o tinooy ato mito'eto'an dafong no Soroysi tamdaw, o rocok no radiw ato katelang a nipatirenganno Pawciyar tamdaw. O makeraay a satelangay a misanga'an a tada'emin dafong i Waerna tadem no Pawciyaliya, o rikisi nonini dafong miso'edac to 5,000 ko mihecaan. I sifo'an sici o cecay no kahiceraan no Selafo Punka ko Pawciyaliya, o nikahadakan no Silirtilid . Tahira to i saka 19 sici ato saka 20 sici, o mirocokay to 'ilang no Pawciyaliya ato Ikiris a malatamdaway no Amirika ci Yohani-Wensin-Atanasofo o mikapotay a mipasadak to Tinnaw . Itini i Pawciyaliya ano sata'ota'ong sa o mminayay, ano miingaing o mihaiyan. O winaan a sowal no Pawciyaliya ko Pawciyaliya a sowal,do'edo'en ko"Eurobarometer report(2006)"a nipasadakan a sowal, o mafana'ay somowal to Ikiris a sowal no Pawciyaliya i,latek ira ko 120 ofad ko tamdaw, mahaop ko 23% no polong a tamdaw no Pawciyaliya. ci Safulo komihongyakuay. Pipalafangan Lihad Itini i WIKI-Nipalalan to pipalafangan a tilid no Pawciyaliya ira ko: Bulgaria - video presentations from Bulgaria Tourism Authority All cities and villages The mountains of Bulgaria Image Gallery of Bulgaria Large Image Gallery of Bulgaria Cars from antiquity to their appearance in Bulgaria</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b~b~vo~u~uɾ*aria takaraj a so~uwaɾ pawʦijaɾija kapo~uɾo~uŋan-kitakit . o~u itiraaj i katimo~uɾ no~u sakawaɾi no~u jo~uro~upa a parkan-pəʦiħan-kanataɾ a kitakit. maɾafijawaj ato~u ro~umanija, sajrwija, kaʡamisaj-maʦito~un , kitisija ato~u to~urki, i sakawaɾi misiʡajawaj to~u kaħətinaj-rijar . o~u so~ufia ko~u sijo~uto~u.kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ .piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakato~uɾo~u * a ro~umiʡaɬ~ɮ.o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ro~ujmən ratifo~u( ro~u~umən raɬ~ɮəb~v;******), patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ. kaitiraan itini i ** ** n, ** ** ə, no~ujo~uro~upi ko~u b~b~vo~u~uɾ*aria .po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *,*** s* km po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. rikisi o~u sakaʡamis a kaitiraan no~u pawʦijaɾija anini maɾəʦaɬ~ɮ o~u sakawaɾi no~u mo~usija ito~uʡasan ħo~u, ro~uma sa i,o~u sakatimo~uɾ no~u aniniaj pawʦijaɾija maɾəʦaɬ~ɮ o~u sakaʡamis no~u so~uɾo~ujsi ito~uʡasan ħo~u. o~u ɾitəŋ a finaʦaɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija i, o~u so~uɾo~ujsi-tamɬ~ɮaw . i tija iʡajaw ɾatək iiko~ur no~u sakaʦəʦaj miħəʦa naiko~uranni jiso~u, o~una paɾa itini maɾapəʦiħ no~u ro~uma-ħo~utian kitakit, maɾaɾikəɾ to~u so~uɾo~ujsi-sako~uwan ato~u mo~usija-sako~uwan. to~u iko~ur to~u o~u paʦantin-ħo~untian kitakit ko~umiɬ~ɮo~uto~uʦaj. sakaʦəʦaj a miʦo~uwataj ħo~untian-kitakit sakaənəm siʦi saʡaɾo~uman sa ko~u tajniaj a sɾafo~u-tamɬ~ɮaw, ato~u mamaŋ a mikəriɬ~ɮan ni aspaɾo~u~uħə nani kaʡamisaj ɾiɾis no~u ko~uħətiŋaj-rijar ato~u kaʡamisaj kawʦijaso~u mafo~uraw tajra i misija , maʦamamo~uɾ ato~u o~u to~uʦiə ko~u so~uwaɾ a pawʦijar-tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u ɾaɾəŋawan no~u pawʦijaɾija-tamɬ~ɮaw. i aiko~ur ni jiso~u *** miħəʦa, aspo~uɾo~u~uko~u-kitakit maɾo~uwiɬ~ɮ nira ko~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi ʦasitinni sakato~usa , matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan, maɾaħəʦi maaɾa ko~u sakatimo~uɾ no~u to~unaw-ʡaɾo~u ato~u sakaʡmisaj ətaɾ no~u parkan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan no~u pajʦantin, patirəŋ to~u pawʦijaɾija-ħo~untian kitakit(ɾatək nani *** taħira i **** miħəʦa ). sano~ujanan sa to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut ko~u miħəʦan o~u sakakaaj a misiikəɬ~ɮaj-ħo~untian kitakit ko~u pawʦijaɾija,o~u ʡiʦəɾ no~u pawʦijaɾija maʡəɬ~ɮəŋaj mamato~ukto~uk ato~u pajʦantin,kinapinapina to~u sapiʦo~uʡəʦo~uaw to~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ no~u pajʦantin ko~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija. o~unini to~u ko~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u pajʦantin ato~u pawʦijaɾija. i *** miħəʦa, o~u saəawaʡan no~u pawʦijaɾija ʦi ʦiəɾiʦə miʡəʦo~u to~u pajʦatin, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi ʦinstantin sakaɾima ko~u pawʦijaɾija,itija sato~u *** ato~u *** miħəʦa to~ukito~uk sa mapiɬ~ɮaħ. itira sato~u i *** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan. *** miħəʦa, o~u kaɾaɾiʡaʦa ko~u ɾaɾəŋatan a miɾijaw ħəʦa amaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. *** miħəʦa, o~u sawaraʡan no~u pawʦijaɾija ʦi simiaŋ sakaʦəʦaj(pawʦijaɾija a so~uwaɾ pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u siɾa. i *** miħəʦa o~una ʦi simiaŋ sakaʦəʦaj patəɬ~ɮo~u sa a miɾəkaɾ a maɾa safaŋ , kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj mirao~uɬ~ɮ taŋasa i ʦinstantinpaw,ʦo~uwa ħo~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u pataɾaw aʦa, mapataŋiʦ ko~u paʦantin a matatiɾiɬ~ɮ to~u kakakəto~unan, aɬ~ɮiħaj ko~u nipafəɾian no~u pajʦantin a ɬ~ɮafo~uŋ , aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~uni afasan a sapakiniŋ. itira sato~u i *** miħəʦa, o~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi pasir sakato~usa sapiʦo~uwataw to~u pawʦijaɾija, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ħo~unti no~u pawʦijaɾija ʦi samo~u~ur i ŋata no~u so~ufija. i *** miħəʦa miʦo~uwat ko~u ħo~unti no~u pawʦijaɾija ʦi samo~u~ur to~u tisaɾija, to~ukər ħan no~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi pasir sakato~usa. taħira to~u i **** miħəʦa,o~u wawa to~u no~u wawa no~u samo~u~ur ʦi kaŋstantin-po~uʦin patəɬ~ɮo~u sa to~umirəŋ maɾaħo~unti, ʦi pito~uro~u sakato~uɾo~u, pato~ukito~uk ħo~u a mito~ukər to~u pajʦantin. sakato~usa a miʦo~uwataj ħo~untian-kitakit **** miħəʦa,ʦa pito~uro~u saka səpat aʦi jfan-asin sakaʦəʦaj maɾikaka mikəriɬ~ɮan to~u pawʦijaɾija a tamɬ~ɮaw miɾijaw miɾo~uo~uɬ~ɮ, ptirəŋ to~u ɬ~ɮakato~usa a pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit. mitaŋiʦ to~u pajʦantin i **** miħəʦa to~u piħai to~u pisiikəɬ~ɮ no~u pawʦijaɾija. taħira sato~u i saka** siʦi, ʦəmaħaɬ~ɮ to~u ko~u tiɾiʡətanan, mato~uŋaɾ ko~u kaaħɬ~ɮiħaj no~u nijaro~uʡ. o~u ħo~unti ʦi jfan-asin sakato~usa, isakakaaj to~u ko~u kaʦəmaħɬ~ɮ no~u kitakit, sakakaħaɬ~ɮaj ko~u paɾa no~u kitakit, katimo~uɾ taħira i so~uɾo~ujsi, isakaʡətip ato~u sakawaɾi taŋasa i rijar. jo~u mapataj to~u ko~u ħo~unti ʦi jfan-asin sakato~usa, maɾikəɾo~un to~u ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. **** miħəʦa, o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj no~u mo~unko~u-ħo~untian kitakit ʦi pato~u ħakəɾo~uŋ nira ko~u so~ufitaj miħiɬ~ɮəfo~uŋ to~u paɾa no~u pawʦijaɾija, i **** miħəʦa təko~up sato~u ko~u pawʦijaɾija a kitakit. o~uja sa pajʦantin miɬ~ɮo~uŋɬ~ɮo~uŋ a miʡəʦo~u to~u pawʦijaɾija, miʡafas to~u anʦijaro~u~usi-minato~u ato~u majsaimo~u~upo~uɾija-minato~u. itija sato~u i **** miħəʦa, o~u ʦəʦaj mikapo~utaj a kitakit no~u mo~unko~u o~uja ʦinʦaħan-kitakit miɬ~ɮəfo~uŋ i sakaʡamis no~u pawʦijaɾija, to~una a miħəʦaan pato~ukəɾəɬ~ɮ sa ko~u pao~u~uʦantin a miʡəʦo~u to~u tino~ufa, nikawrira, maɾo~uwiɬ~ɮ. **** miħəʦa, maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit ko~u pawʦijaɾija no~u sajwirwija, nika ʦakaħaɾafin mapapəʦiħpəʦiħ maɾa pinapina a mamaŋaj kitakit. o~u piko~uwan no~u miʦo~uwataj a o~uto~uman-ħo~untian kitakit i iko~ur no~u ko~uso~ufo~u-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa ato~u niko~upaw-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa, matəko~up a maɾaħəɬ~ɮaw ko~u nikisiikəɬ~ɮ no~u sakato~usa a pawʦijaɾija-ħo~utian kitakit, maɾo~uʦəʦaj a niko~uwanan no~u o~uto~uman-to~urki ħo~utian-kitakit. itira to~u i iko~ur no~u saka ** siʦi, o~u nipikəriɬ~ɮ ni wasir-ɾifo~u~usiʦi ta maɾaɾijaɬ~ɮ ħəʦa ko~u piɬ~ɮəmak to~u sakapisiikəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija. to~ujanan no~urno~ur sato~u a maɾikəɾo~un ko~u ʡiʦəɾ no~u o~uto~uman-ħo~untian kitakit, itira to~u ko~u pisaʡimər no~u pawʦijaɾija a mipaʦo~uʡaj, taħitkəɬ~ɮa to~u pito~ukər no~u to~urki safitaj a maʡənəʦ, pato~uɬ~ɮəɾəɬ~ɮ sa ko~u ħo~unti no~u ro~usija a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u o~uto~uman, mitəɬ~ɮaɾ to~u ro~uraj no~u sɾafo~u-saɾikaka saan, iko~ur to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ matatiɾiɬ~ɮ to~u"po~uɾin-kakakəto~unan" pakaaɾa ko~u pawʦiɾija to~u nijaħ-piko~uwan, patirəŋ to~u safataɬ~ɮ sanaj ħo~u a misiikəɬ~ɮaj pawʦijaɾija- ħo~untian-kitakit . taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ simsim ħato~u ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾa no~u nijaħan a ħo~unti, itini to~u ka kaɾaħəʦi no~u kitakit a maɾaʦəʦaj. pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit a miħəʦaħəʦaan ira ko~u piɬ~ɮama no~u ro~usija ato~u ʦiʡiʦəɾaj-kitkitakit tamaŋaʡaj no~urno~ur sato~u ko~u pawʦijaɾija ħo~untian-kitakit miɾijas to~u piko~uwan no~u o~uto~uman, taŋasa i **** miħəʦa maɾaħo~untian kitakit, i iko~ur no~u parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u pawʦijaɾija, sajwirja, kaħətiŋaj-ɾo~uto~uk kitakit, ato~u siɾa ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u sapipəʦiħaw to~u səra no~u to~urki itira i jo~uro~upa. itija i sarakarakat ħo~u no~u sakaʦəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, ʦifaɾo~uʦo~uʡ ko~u pawʦijaɾija to~u sapipaʦo~uʡaj, i **** miħəʦa mikapo~ut to~u nipatəko~uan-kitakit , taŋso~uɾso~uɾ sa maɾaʦafaj ato~u to~uiʦ-ħo~untian kitakit ato~u awsjo~uŋ-ħo~untian kitakit miʡəʦo~u to~u sajrwija, to~u iko~ur miʦo~uwat ħo~u to~u ro~umanija. jo~u miɾijas sato~u ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ, o~u sakakaaj to~u ko~u so~ufitaj no~u pawʦiɾija, saŋaʡaj sa ko~u aro~uʡ no~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija taħira i **** miħəʦa maɾəpo~un to~u ko~una sakaʦəʦaj ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i sarakarakat ħo~u no~u sakato~usa ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u naʦo~u~ui-to~uiʦ ato~u itaɾi ħo~untian-kitakit masaso~uwaɾ a miɬ~ɮama to~u pawʦijaɾija miʡafas a patiko~ur to~u nanto~upo~uɾo~uka. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pasitiraaj i to~uiʦ a ʦo~uŋɾi no~u pawʦijaɾija ʦi po~uko~utan fiɾo~ufo~u mipaŋaŋan i"kakakəto~unan no~u to~uɾo~uaj kitakit" to~u pipaħəʦi a mikapo~ut to~u"to~uko~uɬ~ɮan-kitakit" . jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u to~uiʦ to~u nansɾafo~u, mipaɬ~ɮaŋ ko~u so~ufitaj no~u pawʦijaɾija to~u to~uiʦ, iiko~ur to~u no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ʦiɾiɾam ko~u pawʦijaɾija to~u kakaħaɬ~ɮaj a paɾa no~u nansɾafo~u-maʦito~un itira no~u siɾa aɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakapiʡəʦo~u ko~u pawʦijaɾija to~u saʡətipaj-səɾo~ujsi a paɾa no~u siɾa. itira i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mitakaw a mitəfaɬ~ɮ to~u pako~utaŋ ko~u ɬ~ɮipo~un ʦinʦo~u-minato~u no~u ħawai, mito~uo~ur a miɾəkaɾ miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u amirika. aniniaj rikisi jo~u maɾəpo~un sato~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, mapatatiko~u a maaɾa ko~uja satimo~uɾan no~u to~upo~uɾo~uka, nikawrira, itiraan i sako~uwan no~u so~uɾin a mitəɾi. **** miħəʦa paɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u no~u kitakit, patirəŋ to~u pawʦijaɾija nikapo~uɾo~uŋ-kitakit , ʦi ko~uawrʦi-tito~uɾo~ufo~u~u-miħaiɾo~ufo~u~u ko~u sarakataj a maɾatapaŋ no~u kitakit. siəʦi o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u ʦo~uŋto~uŋ no~u pawʦijaɾija, * miħəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~unan, maŋaʡaj parariɬ~ɮ to~u kinaʦəʦaj. o~u ʦo~uŋto~uŋ i,o~u sawaraʡan no~u kitakit ato~u sakakaaj kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj,o~u miko~umo~uɬ~ɮaj a tamɬ~ɮaw to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit a pitəŋɾan a iinkaj, ano~u awawaaj ko~u sapisaŋaʡ to~u rikəʦ a ʡiʦəɾ, nikawrira ira ko~u ʡiʦəɾ a patiko~u to~u rikəʦ i pikajkian no~u kitakit papiɾijaw a masaso~uwaɾ a mifaɾiʦ to~uja rikəʦ, o~u pikajkian no~u kitakit o~u ʡaɾo~umanaj a piħai no~u kiiŋ a mifəɾiħ to~uja mipatiko~uan no~u ʦo~uŋto~un a rikəʦ ta maɾaħəʦi ko~u kapisaŋaʡ to~ura rikəʦ. o~u pikajkian-nikapo~uɾo~uŋan faʦo~u ko~u pawʦijaɾija . o~u finawɾan-pikajkian a faʦo~u o~u ʦəʦajaj-pikajkian-faʦo~u, o~u po~uɾo~uŋ no~u kiiŋ ira ko~u *** ko~u tamɬ~ɮaw, səpat ko~u miħəʦaan ko~u kaɾakiiŋan. o~u ʦəʦaj a kasafəɾaw no~u siəʦi (ʦəntaŋ) pakaaɾa to~u *% a sato~upa no~u misinkiwaj ŋaʡ maŋaʡaj mikapo~ut i pikajkian. o~una pikajkian ira ko~u ʡiʦəɾ to~u sapisaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit, miħai to~u jo~usaŋ a sakatajaɾ a pajso~u no~u sifo~u, miɾaɾəko~u to~u pisinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ,misinkiw ato~u paɾasawaɬ~ɮ to~u kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋɾi tapaŋ no~u sifo~u, miɾəkaɾ to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mikəto~un to~u so~uwaɾ to~u piħai to~u so~ufitaj tajra i ro~uma akitakit, miħai to~u kasaso~uwaɾ pakajni to~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a tataʡaŋaj a sinkiw, o~uni kəriɬ~ɮan ni simijaŋ-sakato~us a po~uɾo~uŋ-kitakit-taŋ pakaaɾa to~u **.*% a sato~upa no~u misinkiwaj. o~una ʦi simijaŋ-sakato~us o~u sariko~uraj a ħo~utnti, namisawaɬ~ɮ a maɾaħo~unti o~u pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u sinkiw a maɾasawrraʡan no~u kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, misinsi to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw jo~uro~upa-ɾəkatəp . **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mikapo~ut ko~u pawʦijaɾija i sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp . **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, mito~uo~ur to~u so~uwaɾ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u jo~uro~upa-ɾəkatəp, o~u kakəriɬ~ɮan no~u jo~uro~upa-ɾəkatəp a kajki miħai to~u pikapo~ut no~u pawʦijaɾija i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ. taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ ɾaħəʦi sato~u ko~u pikapo~ut no~u pawʦijaɾija i sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp . itija i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u so~uwaɾ to~u pipaʦarʦar ħo~u to~u piɬ~ɮəmak to~u i pataj no~u ʦirarawaj a tamɬ~ɮaw, no~ujanan to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ paɾaħəʦi ħananaj to~u a paɾasawaɬ~ɮ ko~u mipatajaj a ɬ~ɮəmak to~u ʦirarawaj a tamɬ~ɮaw. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan o~u kakaħaɬ~ɮ no~u paɾa no~u pawʦijaɾija i,iraaj ko~u ***,****, o~u tatapaŋan a to~ukai i so~ufija . o~u po~uɾo~uŋ a tataʡaŋaj sako~uwan ira ko~u ** ko~u sako~uwan: kaitiraan makaɾito~usaaj no~u parkan-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ko~u pawʦijaɾija, isakaʡmis i,o~u to~unaw-ʡaɾo~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, isakatimo~uɾ i,o~u so~uɾo~ujsi-ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~u katimo~uɾ no~u sakaʡətip i, o~u ɾo~uto~upi-ɾo~uto~uk, o~u ko~uɾo~uko~uɾo~uɾ no~una ɾo~uto~uk o~u mo~u~usaɾa-ʡapo~uʦo~uk nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,***m ko~u ʡakawaŋ, o~u saʡakawaŋaj no~u parkan-pəʦiħ kanataɾ(b~b~vaɾkans;*****). pasiwaɾi misiʡajawaj to~u ko~uħətiŋaj-rijar , o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija ato~u ro~umanija ko~u to~unaw ʡaɾo~u. o~uno~u ɾafaʡəfaʡaj a so~uʡəmətaj a karo~upaw kakarajan ko~u pawʦijaɾija a kitakit, isakwaɾiaj a kakarajan masiwaraj no~u kaħətiŋaj rijar, isaktimo~uɾ masiwaraj no~u sifo~uʡaj-rijar ko~u kakarajan, o~uno~u sifo~uʡaj-rijar a kakarajan. o~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ i sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ itiraaj i sifo~uʡ no~u -**ato~u**, i saka* fo~uɾaɬ~ɮ nani ***taħira ***(to~uko~us***). o~u ɾaɾən no~u ʡo~uraɬ~ɮ no~u miħəʦaan *** taħira ***mm (i to~uko~us taħiraaj i ****mm). kiʦai i **** miħəʦa jo~u tatiiħ to~u ko~u kaɾaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u so~uɾin , tataʡaŋ ko~u nikasipo~un no~u pawʦijaɾija., o~u ɾaɾən no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw mataəfaɬ~ɮ **%. taħira to~u i **** miħəʦaan ŋaʡ saiɬ~ɮaħi sato~u ko~u kaħiraħira a katajaɾan. nikawrira, nikaʦaaj ka ħarərək ko~u piso~uŋiɾaʡ a mifaɾiʦ ko~u pakajniaj i kiʦai a ɬ~ɮəmak ato~u nikaʦaaj ħo~u kaħinakər ko~u faʦo~u no~u kinko~u, **** miħəʦa maɾaɾijaw ħəʦa ko~u katatiiħ no~u kiʦai to~u katajaɾan.taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ maŋaʡaj ko~u katajaɾan no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. nano~u to~uʡasan o~u mao~umaħaj ko~u pawʦijaɾija a kitakit, o~urasak o~u miko~u~uj a ħana , jo~u~uko~u ato~u po~uto~u ʡəpaħ taɬ~ɮamaŋaʡaj tataʡaŋ ko~u ŋaŋan i ħəkaɾ maŋaʡaj ko~u ʡaʦa. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a ɬ~ɮəmak i, o~u miso~uŋaʡaj to~u kakaənən ato~u miɾiɾəʦaj a tajaɾ, ʦəmaħaɬ~ɮ sanaj to~u ko~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a ɬ~ɮəmak. o~u mikapo~utaj i paifaɾo~uʦo~uʡaj kaɾiʡaʦa a katatəɾəkan no~u sifo~uʡaj jo~uro~upa(ʦəntraɾ əo~u~uro~upəan frəə traɬ~ɮə a*rəəmənt,ʦəfta;********). pito~uo~uran ato~u tamɬ~ɮaw o~u misakristo~uaj ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija , iɾaɾo~umaʡ no~unini i,maħao~up ko~u **% o~u pawʦijaɾija so~uʡəɾinaj kiwkai . **% o~u mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾin, saħəto~uaj o~u po~umako~u tamɬ~ɮaw ato~u mamaŋaj-finaʦaɬ~ɮan no~u to~urki. po~u~unka taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u naiko~uran no~u ro~uʦo~uk no~u pajrajra* a maʡarw i po~u~unka, rikisi ato~u ro~uʦo~ukan, maħao~up ko~u sro~ujsi tamɬ~ɮaw, katəɾaŋ a siɾa tamɬ~ɮaw ,ro~uma a tamɬ~ɮaw, səɾafo~u a tamɬ~ɮaw, waɾjaŋko~u tamɬ~ɮaw ato~u pawʦijar tamɬ~ɮaw. o~uninian ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ no~u pawʦijaɾija to~u kaħiraħira a ɾisinan itini i ħəkaɾ, o~u tino~uo~uj ato~u mito~uʡəto~uʡan ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~uro~ujsi tamɬ~ɮaw, o~u ro~uʦo~uk no~u raɬ~ɮiw ato~u katəɾaŋ a nipatirəŋanno~u pawʦijar tamɬ~ɮaw. o~u makəraaj a satəɾaŋaj a misaŋaʡan a taɬ~ɮaʡəmin ɬ~ɮafo~uŋ i waərna taɬ~ɮəm no~u pawʦijaɾija, o~u rikisi no~unini ɬ~ɮafo~uŋ miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u *,*** ko~u miħəʦaan. i sifo~uʡan siʦi o~u ʦəʦaj no~u kaħiʦəraan no~u səɾafo~u po~u~unka ko~u pawʦijaɾija, o~u nikaħaɬ~ɮakan no~u siɾirtiɾiɬ~ɮ . taħira to~u i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi, o~u miro~uʦo~ukaj to~u ʡiɾaŋ no~u pawʦijaɾija ato~u ikiris a maɾatamɬ~ɮawaj no~u amirika ʦi jo~uħani-wənsin-atanaso~ufo~u o~u mikapo~utaj a mipasaɬ~ɮak to~u tinnaw . itini i pawʦijaɾija ano~u sataʡo~utaʡo~uŋ sa o~u mminajaj, ano~u miiŋaiŋ o~u miħaijan. o~u winaan a so~uwaɾ no~u pawʦijaɾija ko~u pawʦijaɾija a so~uwaɾ,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u"əo~u~uro~ub~b~varo~umətər rəpo~urt(****)"a nipasaɬ~ɮakan a so~uwaɾ, o~u mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ikiris a so~uwaɾ no~u pawʦijaɾija i,ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija. ʦi safo~u~uɾo~u ko~umiħo~uŋjako~u~uaj. pipaɾafaŋan ɾiħaɬ~ɮ itini i wiki-nipaɾaɾan to~u pipaɾafaŋan a tiɾiɬ~ɮ no~u pawʦijaɾija ira ko~u: b~b~vo~u~uɾ*aria - b~viɬ~ɮəo~u prəsəntatio~uns fro~um b~b~vo~u~uɾ*aria to~uo~u~urism ao~u~utħo~uritj aɾɾ ʦitiəs anɬ~ɮ b~viɾɾa*əs tħə mo~uo~u~untains o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ima*ə *aɾɾərj o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ɾar*ə ima*ə *aɾɾərj o~uf b~b~vo~u~uɾ*aria ʦars fro~um anti*o~u~uitj to~u tħəir appəaranʦə in b~b~vo~u~uɾ*aria</PHON>
    </S>
</TEXT>