<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Burkina_faso" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Burkina faso Pokirna faso(Frasu a sowal:Burkina Faso; Kuwaping a sowal: ) Takaray a sowal o Pokina Faso hananay a kitakit ono itiraay i Afrika a Karopaw kitakit, o polong a pala no kitakit i,itiraay i sakatimol a lilis no Sahara Tafatafakan (Arbiya a sowal: a a r al Kubr ; Kuwaping a sowal: ) ko kaitiraan. O katelang a angangan nona kitakit i,o Sangfota (Fransu a sowal:Haute Volta;Kuwaping a sowal: ), I 1984 miheca saka 8 folad a falicen tono aniniay a ngangan no kitakit, itiraay i tenok no kitakit ko syoto o Tatapangan a Tokai Wakatoku (Fransu a sowal:Ouagadougou decdec:Ouaga; Kuwaping a sowal: ), o sakakaay ko katata'ang a tokai no Pokina Faso, patokeled han o kahiceraan no punka ato kicai katayalan. Itini i hekal o sasafaay ko kafana' to tilid, 'edeng 3 no polong a tamdaw ko mafana'ay to tilid. O cecay no cowaho ka cemahad a kitakit (Least developed country decdec a tilid: LDCs; Kuwaping a sowal: ). O congtong no kitakit anini i ci Loko Mako Kolistian Kapoloy(Fransu a sowal: Roch Marc Christian Kaboré; Kuwaping a sowal: ) , katomirengan a romi'ad i 2015 a miheca saka 12 folad saka 29 a romi'ad. Rikisi O katelang a payrayrang a kitakit ko Porkina Faso i Saka'etipay Afrika, nani saka 3 sici tahira i saka 13 sici, itira i Niri ato i katimol no saka'etip no Porkina Faso a Pora(Bura) hananay a pala, makera ko cecay a marad to citiliday to Pora Punka. Anini i laloma' nona kitakita latek ira ko 60 ko masasiromaromaay a niyaro', o Mosi (Mossi) ko sakaay a finacadan, o sarakatay a ngangan i,o Sangfota hananay ko ngangan nona kitakit, i 1984 miheca yo malacongtong no kitakit ci Tomas Sangkara(Fransu a sowal: Thomas Sankara ; Kuwaping a sowal: ) itiyaay a mifalic to ngangan no kitakit to Porkina Faso(Burkina Faso) , o Porkina hananay i,o mo'ecelay ano ca mo'ecelay tamdaw sanay ko imi nira, o Faso hananay i,o nani sowal no Teyula o Winaan a kitakit sanay ko imi nira. 1896miheca, tayni i Sangfota palapalaan, patedo sa a milekal o no niyam nikowanan konian pala saan, onini ko toker sa a mitaker koya halafinay to a moro' itini a Mosi tamdaw, tahira to i 1919 miheca matokep ko tatapangan a takai(syoto) Waciyatuko(Frasu a sowal:Ouagadougou, Ouaga; Kuwaping a sowal: ), oya nikowanan a malamicongacongay kitakit no Syangyahaian(Fransu a sowal:Côte d'Ivoire; Kuwaping a sowal: ) a sak'amisay a sakowan pateko han to i laloma' no fa'elohay a nipatirengan asakown, papolong han a mipangangan to Sangfota , o cecay no Matatekoay Kitakit Saka'etipay Afrika no Fransu( Fransu a sowal:Afrique occidentale française, decdec a titlid:AOF.; Kuwaping a sowal: ). 1932 miheca, ona Malamicongacongay Kitakit a Saka'etipay Afrika a nikowanan no Fransu, ira ko piharateng no Frasu to sakanga'ay a matayal saan, cikcik han misamiming, tahira to i 1937 miheca nga' oya Sangfota ato italiyokay a pala patateko ha a miliyaw, ta pangangan han to Fafa'eday Syangyahaian (Fransu:Haute Côte d'Ivoire;Kuwaping: ). 1956 miheca,masanga' no Frasu ko rikec to sapiliyawaw a masasowl to i papotalay no riyar a sakowan, sa onini ko kacakat no Sangfota mala o cecay a misiikeday to niyahpikowan, tahira to i 1960 miheca liyas sato to pikowan no Fransu a Misiiked. To ikor no Pisiiked, mo'etep miheca ko kahalafin no Sangfota a ca ka hinaker kosieci, cilacila ira ko pifelih no sofitay to sifo, tahira to i 1990 a mihecaan nga' sahinaker sato to mamang. 2014 miheca saka 10 folad saka 30 romi'ad, oya aniniay a congtong kinasepat a pararid malacongtong, sapiliyawaw ho to rikec no kitakit a kinpo ta manga'ay a pararod kako saan , mikangi to ko icowacoway a niyaro no Sangfota. 2014 miheca saka 10 folad saka 31 romi'ad, sawad sato ci Pulas Konpawloy(Blaise Compaoré; ) milaliw tayra i Syangyahaian. To cila a miheca i 2015 miheca saka 9 folad saka 16 romi'ad, oya micokeray a sofitay toya nipalasawdan a congtong ci Konpawloy midemak to sapifelihaw to sifo, palit han koya pacarcaray a congtong ci Misier Kafanto ( Fransu a sowal:Michel Kafando; Kuwaping a sowal: ) ato congli ci Yakopa Isako Cita (Yacouba Isaac Zida ; ), ato romaroma a tapang. Tona miheca saka 9 folad saka 21 romi'ad mapahadak nani pipalitan ci Misier Kafanto, tahira sa Tasikuwan a pacarcar a milimek. O Kicai Lekatep Kitakit no Sa'etipay Afrika(Economic Community of West African States, decdecan:ECOWAS ; , ) ko mitahidangay to mitokeray to congtong sofitay ato mifelihay to congtong a masasowal, i 2015 miheca saka 9 folad saka 23 romi'ad hai sato ko mitokeray to congtong a sofitay a mitlid to ngangan i kakaketonan, matiko to ko sakowan 'icel i sifo, oya sato ya mipacarcaray a milimek a congtong ci Kafanto patatiko to a malacongtong. 2015 miheca saka 11 folad saka 29 romi'ad ira ko pidemak to singkiw to congtong, oya mikeridan ni Loko Mako Kolistian Kapoloy (Frasu a sowal: Roch Marc Christian Kaboré; Kuwaping a sowal: ) a Cemahaday Finawlan Onto, pakaala to 53.43 a satopa no misinkiway, ta maro' to malacongtong i 2015 miheca saka 12 folad saka 29 romi'ad. kaitiraan O kakahad no pala no Pokirna Faso ira ko 27 , itiraay Saka'etipay Afika a karopaw ko kaitiraan, malafiyaway ato Mali(Frasu a sowal:République du Mali; Kuwaoing a sowal: ), Syangyahaian (Fransu a sowal:Côte d'Ivoire; Kuwaping a sowal: ), Kana(Ikiris a sowal:Ghana; Kuwaping a sowal: ),Toko(Fransu a sowal:République Togolaise; Kuwaping a sowal: ), Pinan(Fransu a sowal:La République du Bénin;Kuwaping a sowal: ) ato Niru(Fransu a sowal:République du Niger;Kuwaping a sowal: ). Itiraay i kafafaw no Fota 'alo ko kaitiraan sa pangangan han to Sangfota . O nirakatan no Sangfota 'alo a pala, o nanom masiwar no kakedalan ato kafodo'an a tosa kasasiroma a kakarayan, orasaka, cowa ka haniker ko nanom sa ca ka tatodong parakat to tamina, cowa kanga'ay saliomahen, onini ko saka ca ka nga'ay ko liomah nona kitakit, cowa ka 'edeng hano niyah a kakaenen ko liomah. Orasaka, itini i rikisi no Pokirna Faso, kinapinapina mapecih no roma akitakit, caay sa laheci ko pisiiked to niyah pikowan. O kakarayan no Pokirna Faso i, o Fa'edetay Rengorengosan a kakarayan, o 'orad to cecay miheca isifo'ay no 500mm ato 1000mm, ikatimol maka'oraday, ika'amis manikaway to 'orad. 'Edef no kitakit awaay ko Tafotafokan kanohikaan, nikawrira, isaka'etip a sekalay kalatafokay, forokan a sota'; itira sa i katimol no sakawali no saowac no Sangfota'alo, adihay ko Caicai Lalangaw(Glossina), orasaka, masaopo ko tamdaw a maro' i sifo'an ato sawlian, mangalefay ko ka 'aloman no tamdaw i sifo'an. Itiya ho i saka 15 sici ato saka 16 sici, mapa'eker no ci'icelay a Huiciyaw Mantinko(Mandingo) kitakit ato Sanghai Micowatay hontian kitakit(Empire of Songhai; ), oya masaopoay a maro' isifo no kitakit a Mosi Finacadan itira to i dahetal a mitoker. Itini i 13 00 N, 2 00 W, noAfilika ko Burkina faso.Polong no sekalay i 274,200 sq km &quot;saka 75 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 273,800 sq km, no nanom a sekalay i, 400 sq km &quot; Polong i 19,512,533 ko tamdaw.sera:Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 43.00 , Malo no kilakilangan a sera 20.40 , malo no roma to a sera 36.60 .siyoto O Ouagadougou ko Siyoto.katomirengan no kitakit a romi'ad,Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakatosa ko safaw 11 a romi'ad. Kicai O liomah ato pakaen to 'a'adopen ko sakakaay a demak ona kitakit, o matayalay toninian i,mahaop ko 80 no matayalay a tamdaw. Nawhani tadamanikaway to kinairaira no pala, i lawac sa no kanohikohan ko kaitiraan, orasaka sanoyanan sa manikaw ko Pokirna Faso,o kanani tinian no matayalay no taliyok a kitakit. O 'edengan a karomakatan no cilamalay pasitiraay aca i Syangyahaian, orasaka kodefet ko kacacofel no tamdaw ato dafong. O roma sato 'i, i'ayaw no pisiikedan no kitakit, o fiyaw a kitakit matiya o Mali, Syangyahaian, Kana, Toko, Pinan ato Niru sahetoay o nano malamicongacongay kitakit no Fransu. Onini ko saka alamisiiked sato i, saheto ono Fransu a sowal ko kalasowal no kitakit. Iro matini o payso no Pokirna Faso o Sa'etipay Afrika a Falang(Franc CFA), o kapolongan nona kitakitakit a nipatirengan a Lekatep no Sa'etipay Afrika kicai ato payso (Fransu a sowal:Union économique et monétaire ouest africaine; ) ko misanga'ay a pasadak to na payso. Patodong han a miti'er ko liomah aca caay ka ha'emin a paini to 'orip no tamtamdaw, orasak 'aloman ko tayraay i romaroma a kitakit a matayal, o sa'alomanay i, tayraay i fiyaw a kitakit tora Kana, Syangyahaian ato Cinoya (Fransu a sowal:République de Guinée; ) a matayal to saka 'orip, oninian a matayalay i, ira ko pacarcaray a matayal, ira ko halafinay a maro' i roma a kitakit. Ira ko sa'osi latek cecay so'ot a ofad a tamdaw no Pokirna Faso sahinaker sanay to ko aro' i Kana ato Syangyahaian kitakit, ka awaen to to saka'orip i toniyahan a kitakit. Kasasilsil no sakowan Ira ko 13 a Tata'angay Sakowan(Fransu a sowal:Région; Kuwaping a sowal: ), ila'eno nona Tata'angay Sakowan i,ira ko 45 a sakowan(Fransu a sowal:Provinces; Kuwaping a sowal: ): </FORM>
    </S>
</TEXT>
