<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Bénin" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Bénin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pinan Nikapolongan Kitakit == Takaray a sowal Pinan Nikapolongan Kitakit . I'ayaw no 1975 miheca,Tahomi hananay a pangangan, toikor to i,o Pinan hananay to a palaheci a pangangan. Itiraay i saka'etip no Afrika a kitakit, o katelang ho a ngangan i, Dahomy(Dahomey) hananay a pangangan. Misi'ayaway to Ciniyawan i saktimol, isakawali i,malafiyaway ato Niciliya, isaka'amis i,mada'edo'edoay ko pala ato Cilu, isa'amis no saka'etip i,mada'edo'edoay ato Pukinafaso, isaka'etip malafiyaw ato Toko Nikapolongan a Kitakit . O dadahal no pala no Pinan i,114762㎢, o tamdaw i,1185 ko ofad(2020 miheca a sa'osi), o Syoto Singko o kaitiraan no Pikaian no Kitakit, o kaitiraan no sifo i,itiraay i Kotonu . Rikisi I sasifo'an no 17sici tahira i aikor tono 18 sici, o sakaay a kitakit itini i saka'etipay Afrika o Awyie Hontian Kitakit, caay ka o aniniay aca a Nayciliya, Pinan ato Toko ko mikowanan, halo roma a kitakit no Afrika ko makowanay, mahaop ko nipatirengan no Fong a finacadan a Tahomi Hontian Kitakit. I saka 15 sici micowat a micomod ko Potawya i lilis no riyar a paliwal to koli; i 17 sici oya nani Apomi Dahetal a Tahomi Hontian Kitakit, nornor sa micowat tayra i satimolan a lilis no riyar. Nikawria,1851 miheca ma'eco no Fransu malanikowanan a pala, 1904 miheca patateko han to malamicongacongay a Sa'etipay Afrika no Fransu. I 1958 miheca misiiked a niyahpikowan a kitakit no Kapolongan no Fransu, 1960 miheca saka 8 folad saka 1 romi'ad malaheci ko pisiiked no Tahomi Kapolongan Kitakit, o sa'ayaway a congtong ci Maka ocoren ningra ko sofitay a mineker ko mitokeray cingranan a finawlan, nikawria, mafelih a malaplap no finawlan. O sofitay sato ko mikowanay to kitakit, tahira i ikor no 1972 miheca kinalima a misaliyaliyaw ko sofitay a mifelih to sifo, kinalima a mafalic ko mikowanay. 1970 miheca masang' ko rikec oya toloay a kapapecihpecih to pala a Mikomoday i, tosa miheca macacaliw a malacongtong, oni kasasowalsowal to a mihadidi a ira ko hatiniay a faco no sici, orasaka, awaay ko 'epoc nona sici a faco. Tahira to i 1972 miheca saka 10 folad saka 26 romi'ad o kakeridan no sofitay ci Matio-Koriko keriden ningra ko sofitay a mifelih ko sifo, o sofitay to ko Nisatekedan a Mikowan, tona miheca saka 12 folad saka 1 romi'ad mafalic ko ngangan no kitakit, o Pinan Finawlan a Kapolongan Kitakit . Tahira i 1990 miheca saka 3 folad saka 1 romi'ad, mafalic heca ko ngangan no kitakit o Pinan Kapolongan Kitakit . Kaitiraan Itiraay i saka'etip no Afrika ko kitiraan no Pinan kitakit, misi'ayaway to Atolantis Riyar . i saktimol, isakawali i,malafiyaway ato Niciliya, isaka'amis i,mada'edo'edoay ko pala ato Cilu, isa'amis no saka'etip i,mada'edo'edoay ato Pukinafaso, isaka'etip malafiyaw ato Toko Nikapolongan a Kitakit . O dadahal no pala no Pinan i,114762㎢. Palapalaan Etal O kakarayanan i,masasiikeday ko katimol ato ka'amis a etal. O ka'amis i,tosaay ko kakarayan o kakedalan ato kafodo'an, o kafodo'an i,itiraay i saka 4~9 folad; katimol i,o Sifo'ay Konis no Cikiw a Faco a kakarayan, ira ko tosa a ka'oradan ato tosa a kakedalan a kakarayan, o kaoradan itiraay i saka 3~7 foald. Nani Wita tahira i Kotonu o Akola-Toko a lilisay no riyar amakedalay kakarayan, cecay a miheca 'edeng 823 mm aca ko 'orad. Nani Kotonu t ahira to Singko saadihay sanay to ko 'orad a matongal, itira i Singko lalen no mihecaan a 'orad 1286 mm. I laloma'ay no karopaw i, o sakatosa a Sifo'ay Konis no Cikiw a Faco a kakarayan, cowa ka adihay ko 'orad. Ika'amis no Sawalo ono Katimolay fa'edetay a rengorengosan a kakarayan, tangsol saan a malowan ko 'orad, cowa ka hinaker ko kakarayan. Polong no Pinan kitakit limaay ko kasasilsil no palapalaan etal: 1.o polong a lilis no riyar sahetoay o sano ngoyosay a tafotafokan ato nitaliyokan no tafokan a fanaw ,sahetoay o malihocay masa'aporaway a pota' ato malihocay no tereng ho a 'alo. Tosaay ko 'alo no Pinan, o cecay i,Posi-Ciw-Lowa 'alo, o cecay i, ingataay no Kotonu malalitingay ato Nokuay-Fanaw a tara riyar ko rakat no nanom. 2.O dita'dita'an a etal i, itiraay isaka'amis no riyaran etal, o cihanekay a sera itini, o 'akawang nani tongroh no riyar 400 m. O talitok i,nani Apomi micodkap tahira i Lama-Sena'sena'an no Alata(Allada). 3.O 'akawang no Tahomi Dahetal i, latek ira ko 300~759 m, itini iraay ko sepat ala'emiay a 'oncoy, o nano dita' a mala'ongcoay. 4.O Atala tokos itiraay i ka'amis no saka'etip a kalala'edan ato roma a kitakit. Ona tokos nani ka'amis no sakawali pasitira i katimol no saka'etip ko pasitiraan, o sakaay ko 'akawang a taporo i,2146 m ko 'akawang. 5. O dafdaf no Nilu 'alo itiraay i ka'amis no sakawali no Pinan. Kasasilsil no sakowan Sepatay ko kasasilsil no sakowan no Pinan: Sen, siyen , cen ato cun, onini i,o nano 'enemay a kitakit a sakowan, 1999 miheca sakilac han mala 12 a sakaay sakowan , 77 ko siyen ( 67 ko siyen 10 ko si). Kasasilsil no sakowan no Pinan: Sici Pakitinien i rikisi no Pinan i,pitoay ko Tatapangan a Rikec(Kinpo), o aniniay a Kinpo i, o Nikapolongan Pitopa ko sakalaheci i 1990 miheca saka 12 folad saka 2 romi'ad, pakainien tona Kinpo i,"patireng to no finawlan a kasasiromaroma a punka ato sarikec a kitakit"sanay ko piketon no tilid, mitayal to masasiikeday ko 'icel no Citodongay to Tayal no Sifo, Misanga'ay to rikec ato misawkitay, o congton ko faco no kitakit. O sinkiw no congtong ato kiing no pikaikian palacinowasen to cakasasifot ko tayal no kitakit, o congtong to, o kiing to malecad 5 ko mihecaan ko katayalan, o misanga'ay to rikec a kiing i, ira ko 83 ko kiing, o congtong i,o kakridan no sifo ato sawara'an no kitakit. Kacacofelan a Demak Tada kodefetay ko kacacofel ato Fransu. Mikapotay i Linhoko, Lekatep no Afrika , Mapapadangay Lekatep no Islam,o Fransu ko sowal a kitakit kanatal. Kicai Itini polong a kitakit, o Pinan i,o cecay no sacaay ka cemahad a kitakit. 2016 miheca o Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit opihinen i,83 oku kono Amirika a payso,o Lalen a 'Etan no (per capita disposable income ,GNI) 'edeng 749 aca no Amirika a payso. O saka'orip a maamaan i,palawina sanay to liomah. I sakatimolay a Niyaro'an Kitakit nano to'as malawidangay to ato Yoropa a tamdaw, orasaka, harakat ta to a misarocod to kasacecaceay a nipaloma' to losay, onini ko sakanikaw to kaka'enen.Isakatimolay a etal ato Tahomi Dahetal o nipaloma'an i, o 'afinong, o ikemoday a heci ato simal no 'afinong o sakakaay a nipasadakan a paliwl a dafong. O kaka'enen a losay i,ira ko konga, kyasafa, no lotok a konga, 'ariray, naniwac ato kodasing. I'ayaw no katomirengan no kitakit no Pinan, i 'afinofinongan ira ko tata'angay a misanga'ay to simal a kofa. Ipolong no kitakit no Pinan ira ko sepat ko hatiniay a kofa, 2 ofad ko ton to cecay a miheca. Yo misiiked to niyahpikowan ko Pinan i, o liomah no 'afinong ato misanga'ay to simal no 'afinong a kofa o sifo to ko mitatoyay, sa malowan ko tayal, ira to ko pidama no Congko ato Rosiya nga' saidahi sanay to ko tayal no kofa, sa adihay sato ko masanga'ay a simal. Ira ho tosa a kofa o simal no 'afinong ko sapisanga' to safon, ira ho ko pinapina a misanga'ay to 'akik no 'ongali no heci no 'afinong. O pipaloma to takomod ikakaay ko ka fangcal itini i Afrika,o fatad no mi'alaan a takomod ato heci mipasakan a paliwal. I Pirma 'alo i,iraay ko ci'ekimay a tafok, i Kowuanto etal ira ko tadafakeloh, o kasolin a simal ira ko 1000 ofad ton sako pihinen. Tamdaw I 2002 miheca i,660 ofad ko tamdaw, i 2013 miheca malafas to ko 1000 ofad, i 2015 miheca ira ko 1088 ofad ko , ona tamdaw i, sahetoay macaco'eco i katimol no kitakit, tahira to i 2000 miheca o katongal no tamdaw i,mahaop ko 2.8%. O polong no Pinan kitakit ira ko 60 ko kasasiromaroma a finacadan, o sakaay i,o Fon Finacadan(itiya ho o Tahomi hananay a pangangan), i 2001 miheca a pisa'osi ira ko 170 ofad o sowal no Fon Finacadan ko hasowal to romi'ami'ad; o roma sa i,Olupa ko Pinangan(120 ofad ko tamdaw), Akan Finacadn 60 ofad ko tamdaw,Palipa Finacadan 46 ofad ko tamdaw, Ailu Finacadan 33 ofad ko tamdaw, Fula Finacadan 31 ofad ko tamdaw,ato Kang Finacadan 24 ofad ko tamdaw. I ngata no Isakatimolay a minatoan etal ira ko mamang a teloc no Polacilu Koli, ira ho ko cowa ka papina a Fransu ato Aciya a tamdaw ato Indo tamdaw. O pitooran no Pinan a kitakit i,o Futo-Ciyaw(Vodun vodṹ;巫毒教,又譯伏都教) ira ko 450 ofad (mahaop 60%) ko pakaso'elinay a tamdaw. 20% o masakristoay, 15%o Islam ko pitooran. Ono sifo a sowal i,o Fransu a sowal, nikawrira, o sowal to romi'ami'ad i,o sowal no Fon-Finacadan.Yielupa sowal ato Palipa sowal. Adihay ho ko cowa ka fana' to tilid a tamdaw, i 2000 miheca a pisa'osi i,o fainayan a mapohaway to tilid mahaop ko 43.1%, o fafahiyan tahiraay to i 75.3% ko kaadihay. 2001 miheca a piciwsiya o mitiliday a ka'emangay ira ko 89%, ilaloma' i, o fafahiyan 'edeng 73% ko mitiliday. Pinan ira ko tosa a Tata'angay a Pitilidan, orira i,no Kitakita Niptirengan a Taykaku ato Polaku Taykaku, oroma sato i,ira ko Kicic ato Sarocoday a 112 pitilidan, o kalopitilidan 246 ko pitilidan, no Ka'emangay 3558 ko pitlidan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pinan nikapo~uɾo~uŋan kitakit == takaraj a so~uwaɾ pinan nikapo~uɾo~uŋan kitakit . iʡajaw no~u **** miħəʦa,taħo~umi ħananaj a paŋaŋan, to~uiko~ur to~u i,o~u pinan ħananaj to~u a paɾaħəʦi a paŋaŋan. itiraaj i sakaʡətip no~u afrika a kitakit, o~u katəɾaŋ ħo~u a ŋaŋan i, ɬ~ɮaħo~umj(ɬ~ɮaħo~uməj) ħananaj a paŋaŋan. misiʡajawaj to~u ʦinijawan i saktimo~uɾ, isakawaɾi i,maɾafijawaj ato~u niʦiɾija, isakaʡamis i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u ʦiɾo~u~u, isaʡamis no~u sakaʡətip i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u po~u~ukinafaso~u, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uko~u nikapo~uɾo~uŋan a kitakit . o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u pinan i,*******, o~u tamɬ~ɮaw i,**** ko~u o~ufaɬ~ɮ(**** miħəʦa a saʡo~usi), o~u sjo~uto~u siŋko~u o~u kaitiraan no~u pikaian no~u kitakit, o~u kaitiraan no~u sifo~u i,itiraaj i ko~uto~uno~u~u . rikisi i sasifo~uʡan no~u **siʦi taħira i aiko~ur to~uno~u ** siʦi, o~u sakaaj a kitakit itini i sakaʡətipaj afrika o~u awjiə ħo~untian kitakit, ʦaaj ka o~u aniniaj aʦa a najʦiɾija, pinan ato~u to~uko~u ko~u miko~uwanan, ħaɾo~u ro~uma a kitakit no~u afrika ko~u mako~uwanaj, maħao~up ko~u nipatirəŋan no~u fo~uŋ a finaʦaɬ~ɮan a taħo~umi ħo~untian kitakit. i saka ** siʦi miʦo~uwat a miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u po~utawja i ɾiɾis no~u rijar a paɾiwaɾ to~u ko~uɾi; i ** siʦi o~uja nani apo~umi ɬ~ɮaħətaɾ a taħo~umi ħo~untian kitakit, no~urno~ur sa miʦo~uwat tajra i satimo~uɾan a ɾiɾis no~u rijar. nikawria,**** miħəʦa maʡəʦo~u no~u franso~u~u maɾaniko~uwanan a paɾa, **** miħəʦa patatəko~u ħan to~u maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj a saʡətipaj afrika no~u franso~u~u. i **** miħəʦa misiikəɬ~ɮ a nijaħpiko~uwan a kitakit no~u kapo~uɾo~uŋan no~u franso~u~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ no~u taħo~umi kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u saʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi maka o~uʦo~urən niŋra ko~u so~ufitaj a minəkər ko~u mito~ukəraj ʦiŋranan a finawɾan, nikawria, mafəɾiħ a maɾapɾap no~u finawɾan. o~u so~ufitaj sato~u ko~u miko~uwanaj to~u kitakit, taħira i iko~ur no~u **** miħəʦa kinaɾima a misaɾijaɾijaw ko~u so~ufitaj a mifəɾiħ to~u sifo~u, kinaɾima a mafaɾiʦ ko~u miko~uwanaj. **** miħəʦa masaŋʡ ko~u rikəʦ o~uja to~uɾo~uaj a kapapəʦiħpəʦiħ to~u paɾa a miko~umo~uɬ~ɮaj i, to~usa miħəʦa maʦaʦaɾiw a maɾaʦo~uŋto~uŋ, o~uni kasaso~uwaɾso~uwaɾ to~u a miħaɬ~ɮiɬ~ɮi a ira ko~u ħatiniaj a faʦo~u no~u siʦi, o~urasaka, awaaj ko~u ʡəpo~uʦ no~una siʦi a faʦo~u. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi matio~u-ko~uriko~u kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj a mifəɾiħ ko~u sifo~u, o~u so~ufitaj to~u ko~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan, to~una miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit, o~u pinan finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit . taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, mafaɾiʦ ħəʦa ko~u ŋaŋan no~u kitakit o~u pinan kapo~uɾo~uŋan kitakit . kaitiraan itiraaj i sakaʡətip no~u afrika ko~u kitiraan no~u pinan kitakit, misiʡajawaj to~u ato~uɾantis rijar . i saktimo~uɾ, isakawaɾi i,maɾafijawaj ato~u niʦiɾija, isakaʡamis i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u ʦiɾo~u~u, isaʡamis no~u sakaʡətip i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u po~u~ukinafaso~u, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uko~u nikapo~uɾo~uŋan a kitakit . o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u pinan i,*******. paɾapaɾaan ətaɾ o~u kakarajanan i,masasiikəɬ~ɮaj ko~u katimo~uɾ ato~u kaʡamis a ətaɾ. o~u kaʡamis i,to~usaaj ko~u kakarajan o~u kakəɬ~ɮaɾan ato~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan, o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan i,itiraaj i saka *~* fo~uɾaɬ~ɮ; katimo~uɾ i,o~u sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw a faʦo~u a kakarajan, ira ko~u to~usa a kaʡo~uraɬ~ɮan ato~u to~usa a kakəɬ~ɮaɾan a kakarajan, o~u kao~uraɬ~ɮan itiraaj i saka *~* fo~uaɾɬ~ɮ. nani wita taħira i ko~uto~uno~u~u o~u ako~uɾa-to~uko~u a ɾiɾisaj no~u rijar amakəɬ~ɮaɾaj kakarajan, ʦəʦaj a miħəʦa ʡəɬ~ɮəŋ *** mm aʦa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. nani ko~uto~uno~u~u t aħira to~u siŋko~u saaɬ~ɮiħaj sanaj to~u ko~u ʡo~uraɬ~ɮ a mato~uŋaɾ, itira i siŋko~u ɾaɾən no~u miħəʦaan a ʡo~uraɬ~ɮ **** mm. i ɾaɾo~umaʡaj no~u karo~upaw i, o~u sakato~usa a sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw a faʦo~u a kakarajan, ʦo~uwa ka aɬ~ɮiħaj ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. ikaʡamis no~u sawaɾo~u o~uno~u katimo~uɾaj faʡəɬ~ɮətaj a rəŋo~urəŋo~usan a kakarajan, taŋso~uɾ saan a maɾo~uwan ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, ʦo~uwa ka ħinakər ko~u kakarajan. po~uɾo~uŋ no~u pinan kitakit ɾimaaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u paɾapaɾaan ətaɾ: *.o~u po~uɾo~uŋ a ɾiɾis no~u rijar saħəto~uaj o~u sano~u ŋo~ujo~usaj a tafo~utafo~ukan ato~u nitaɾijo~ukan no~u tafo~ukan a fanaw ,saħəto~uaj o~u maɾiħo~uʦaj masaʡapo~urawaj a po~utaʡ ato~u maɾiħo~uʦaj no~u tərəŋ ħo~u a ʡaɾo~u. to~usaaj ko~u ʡaɾo~u no~u pinan, o~u ʦəʦaj i,po~usi-ʦiw-ɾo~uwa ʡaɾo~u, o~u ʦəʦaj i, iŋataaj no~u ko~uto~uno~u~u maɾaɾitiŋaj ato~u no~uko~u~uaj-fanaw a tara rijar ko~u rakat no~u nano~um. *.o~u ɬ~ɮitaʡɬ~ɮitaʡan a ətaɾ i, itiraaj isakaʡamis no~u rijaran ətaɾ, o~u ʦiħanəkaj a səra itini, o~u ʡakawaŋ nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m. o~u taɾito~uk i,nani apo~umi miʦo~uɬ~ɮkap taħira i ɾama-sənaʡsənaʡan no~u aɾata(aɾɾaɬ~ɮa). *.o~u ʡakawaŋ no~u taħo~umi ɬ~ɮaħətaɾ i, ɾatək ira ko~u ***~*** m, itini iraaj ko~u səpat aɾaʡəmiaj a ʡo~unʦo~uj, o~u nano~u ɬ~ɮitaʡ a maɾaʡo~uŋʦo~uaj. *.o~u ataɾa to~uko~us itiraaj i kaʡamis no~u sakaʡətip a kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ro~uma a kitakit. o~una to~uko~us nani kaʡamis no~u sakawaɾi pasitira i katimo~uɾ no~u sakaʡətip ko~u pasitiraan, o~u sakaaj ko~u ʡakawaŋ a tapo~uro~u i,**** m ko~u ʡakawaŋ. *. o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u niɾo~u~u ʡaɾo~u itiraaj i kaʡamis no~u sakawaɾi no~u pinan. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan səpataj ko~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u pinan: sən, sijən , ʦən ato~u ʦo~u~un, o~unini i,o~u nano~u ʡənəmaj a kitakit a sako~uwan, **** miħəʦa sakiɾaʦ ħan maɾa ** a sakaaj sako~uwan , ** ko~u sijən ( ** ko~u sijən ** ko~u si). kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u pinan: siʦi pakitiniən i rikisi no~u pinan i,pito~uaj ko~u tatapaŋan a rikəʦ(kinpo~u), o~u aniniaj a kinpo~u i, o~u nikapo~uɾo~uŋan pito~upa ko~u sakaɾaħəʦi i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, pakainiən to~una kinpo~u i,"patirəŋ to~u no~u finawɾan a kasasiro~umaro~uma a po~u~unka ato~u sarikəʦ a kitakit"sanaj ko~u pikəto~un no~u tiɾiɬ~ɮ, mitajaɾ to~u masasiikəɬ~ɮaj ko~u ʡiʦəɾ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ no~u sifo~u, misaŋaʡaj to~u rikəʦ ato~u misawkitaj, o~u ʦo~uŋto~un ko~u faʦo~u no~u kitakit. o~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u kiiŋ no~u pikaikian paɾaʦino~uwasən to~u ʦakasasifo~ut ko~u tajaɾ no~u kitakit, o~u ʦo~uŋto~uŋ to~u, o~u kiiŋ to~u maɾəʦaɬ~ɮ * ko~u miħəʦaan ko~u katajaɾan, o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a kiiŋ i, ira ko~u ** ko~u kiiŋ, o~u ʦo~uŋto~uŋ i,o~u kakriɬ~ɮan no~u sifo~u ato~u sawaraʡan no~u kitakit. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak taɬ~ɮa ko~uɬ~ɮəfətaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾ ato~u franso~u~u. mikapo~utaj i ɾinħo~uko~u, ɾəkatəp no~u afrika , mapapaɬ~ɮaŋaj ɾəkatəp no~u isɾam,o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ a kitakit kanataɾ. kiʦai itini po~uɾo~uŋ a kitakit, o~u pinan i,o~u ʦəʦaj no~u saʦaaj ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit. **** miħəʦa o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit o~upiħinən i,** o~uko~u~u ko~uno~u amirika a pajso~u,o~u ɾaɾən a ʡətan no~u (pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni) ʡəɬ~ɮəŋ *** aʦa no~u amirika a pajso~u. o~u sakaʡo~urip a maamaan i,paɾawina sanaj to~u ɾio~umaħ. i sakatimo~uɾaj a nijaro~uʡan kitakit nano~u to~uʡas maɾawiɬ~ɮaŋaj to~u ato~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw, o~urasaka, ħarakat ta to~u a misaro~uʦo~uɬ~ɮ to~u kasaʦəʦaʦəaj a nipaɾo~umaʡ to~u ɾo~usaj, o~unini ko~u sakanikaw to~u kakaʡənən.isakatimo~uɾaj a ətaɾ ato~u taħo~umi ɬ~ɮaħətaɾ o~u nipaɾo~umaʡan i, o~u ʡafino~uŋ, o~u ikəmo~uɬ~ɮaj a ħəʦi ato~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ o~u sakakaaj a nipasaɬ~ɮakan a paɾiwɾ a ɬ~ɮafo~uŋ. o~u kakaʡənən a ɾo~usaj i,ira ko~u ko~uŋa, kjasafa, no~u ɾo~uto~uk a ko~uŋa, ʡariraj, naniwaʦ ato~u ko~uɬ~ɮasiŋ. iʡajaw no~u kato~umirəŋan no~u kitakit no~u pinan, i ʡafino~ufino~uŋan ira ko~u tataʡaŋaj a misaŋaʡaj to~u simaɾ a ko~ufa. ipo~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u pinan ira ko~u səpat ko~u ħatiniaj a ko~ufa, * o~ufaɬ~ɮ ko~u to~un to~u ʦəʦaj a miħəʦa. jo~u misiikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan ko~u pinan i, o~u ɾio~umaħ no~u ʡafino~uŋ ato~u misaŋaʡaj to~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ a ko~ufa o~u sifo~u to~u ko~u mitato~ujaj, sa maɾo~uwan ko~u tajaɾ, ira to~u ko~u piɬ~ɮama no~u ʦo~uŋko~u ato~u ro~usija ŋaʡ saiɬ~ɮaħi sanaj to~u ko~u tajaɾ no~u ko~ufa, sa aɬ~ɮiħaj sato~u ko~u masaŋaʡaj a simaɾ. ira ħo~u to~usa a ko~ufa o~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ ko~u sapisaŋaʡ to~u safo~un, ira ħo~u ko~u pinapina a misaŋaʡaj to~u ʡakik no~u ʡo~uŋaɾi no~u ħəʦi no~u ʡafino~uŋ. o~u pipaɾo~uma to~u tako~umo~uɬ~ɮ ikakaaj ko~u ka faŋʦaɾ itini i afrika,o~u fataɬ~ɮ no~u miʡaɾaan a tako~umo~uɬ~ɮ ato~u ħəʦi mipasakan a paɾiwaɾ. i pirma ʡaɾo~u i,iraaj ko~u ʦiʡəkimaj a tafo~uk, i ko~uwo~u~uanto~u ətaɾ ira ko~u taɬ~ɮafakəɾo~uħ, o~u kaso~uɾin a simaɾ ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ to~un sako~u piħinən. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa i,*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa maɾafas to~u ko~u **** o~ufaɬ~ɮ, i **** miħəʦa ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ ko~u , o~una tamɬ~ɮaw i, saħəto~uaj maʦaʦo~uʡəʦo~u i katimo~uɾ no~u kitakit, taħira to~u i **** miħəʦa o~u kato~uŋaɾ no~u tamɬ~ɮaw i,maħao~up ko~u *.*%. o~u po~uɾo~uŋ no~u pinan kitakit ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~u sakaaj i,o~u fo~un finaʦaɬ~ɮan(itija ħo~u o~u taħo~umi ħananaj a paŋaŋan), i **** miħəʦa a pisaʡo~usi ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ o~u so~uwaɾ no~u fo~un finaʦaɬ~ɮan ko~u ħaso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ; o~u ro~uma sa i,o~uɾo~u~upa ko~u pinaŋan(*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw), akan finaʦaɬ~ɮn ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw,paɾipa finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, aiɾo~u~u finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, fo~u~uɾa finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw,ato~u kaŋ finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. i ŋata no~u isakatimo~uɾaj a minato~uan ətaɾ ira ko~u mamaŋ a təɾo~uʦ no~u po~uɾaʦiɾo~u~u ko~uɾi, ira ħo~u ko~u ʦo~uwa ka papina a franso~u~u ato~u aʦija a tamɬ~ɮaw ato~u inɬ~ɮo~u tamɬ~ɮaw. o~u pito~uo~uran no~u pinan a kitakit i,o~u fo~u~uto~u-ʦijaw(b~vo~uɬ~ɮo~u~un b~vo~uɬ~ɮ*;***,*****) ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ (maħao~up **%) ko~u pakaso~uʡəɾinaj a tamɬ~ɮaw. **% o~u masakristo~uaj, **%o~u isɾam ko~u pito~uo~uran. o~uno~u sifo~u a so~uwaɾ i,o~u franso~u~u a so~uwaɾ, nikawrira, o~u so~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ i,o~u so~uwaɾ no~u fo~un-finaʦaɬ~ɮan.jiəɾo~u~upa so~uwaɾ ato~u paɾipa so~uwaɾ. aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u ʦo~uwa ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa a pisaʡo~usi i,o~u fainajan a mapo~uħawaj to~u tiɾiɬ~ɮ maħao~up ko~u **.*%, o~u fafaħijan taħiraaj to~u i **.*% ko~u kaaɬ~ɮiħaj. **** miħəʦa a piʦiwsija o~u mitiɾiɬ~ɮaj a kaʡəmaŋaj ira ko~u **%, iɾaɾo~umaʡ i, o~u fafaħijan ʡəɬ~ɮəŋ **% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. pinan ira ko~u to~usa a tataʡaŋaj a pitiɾiɬ~ɮan, o~urira i,no~u kitakita niptirəŋan a tajkako~u~u ato~u po~uɾako~u~u tajkako~u~u, o~uro~uma sato~u i,ira ko~u kiʦiʦ ato~u saro~uʦo~uɬ~ɮaj a *** pitiɾiɬ~ɮan, o~u kaɾo~upitiɾiɬ~ɮan *** ko~u pitiɾiɬ~ɮan, no~u kaʡəmaŋaj **** ko~u pitɾiɬ~ɮan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Pinan Nikapolongan Kitakit == Takaray a sowal Pinan Nikapolongan Kitakit . I'ayaw no 1975 miheca,Tahomi hananay a pangangan, toikor to i,o Pinan hananay to a palaheci a pangangan. Itiraay i saka'etip no Afrika a kitakit, o katelang ho a ngangan i, Dahomy(Dahomey) hananay a pangangan. Misi'ayaway to Ciniyawan i saktimol, isakawali i,malafiyaway ato Niciliya, isaka'amis i,mada'edo'edoay ko pala ato Cilu, isa'amis no saka'etip i,mada'edo'edoay ato Pukinafaso, isaka'etip malafiyaw ato Toko Nikapolongan a Kitakit . O dadahal no pala no Pinan i,114762㎢, o tamdaw i,1185 ko ofad(2020 miheca a sa'osi), o Syoto Singko o kaitiraan no Pikaian no Kitakit, o kaitiraan no sifo i,itiraay i Kotonu . Rikisi I sasifo'an no 17sici tahira i aikor tono 18 sici, o sakaay a kitakit itini i saka'etipay Afrika o Awyie Hontian Kitakit, caay ka o aniniay aca a Nayciliya, Pinan ato Toko ko mikowanan, halo roma a kitakit no Afrika ko makowanay, mahaop ko nipatirengan no Fong a finacadan a Tahomi Hontian Kitakit. I saka 15 sici micowat a micomod ko Potawya i lilis no riyar a paliwal to koli; i 17 sici oya nani Apomi Dahetal a Tahomi Hontian Kitakit, nornor sa micowat tayra i satimolan a lilis no riyar. Nikawria,1851 miheca ma'eco no Fransu malanikowanan a pala, 1904 miheca patateko han to malamicongacongay a Sa'etipay Afrika no Fransu. I 1958 miheca misiiked a niyahpikowan a kitakit no Kapolongan no Fransu, 1960 miheca saka 8 folad saka 1 romi'ad malaheci ko pisiiked no Tahomi Kapolongan Kitakit, o sa'ayaway a congtong ci Maka ocoren ningra ko sofitay a mineker ko mitokeray cingranan a finawlan, nikawria, mafelih a malaplap no finawlan. O sofitay sato ko mikowanay to kitakit, tahira i ikor no 1972 miheca kinalima a misaliyaliyaw ko sofitay a mifelih to sifo, kinalima a mafalic ko mikowanay. 1970 miheca masang' ko rikec oya toloay a kapapecihpecih to pala a Mikomoday i, tosa miheca macacaliw a malacongtong, oni kasasowalsowal to a mihadidi a ira ko hatiniay a faco no sici, orasaka, awaay ko 'epoc nona sici a faco. Tahira to i 1972 miheca saka 10 folad saka 26 romi'ad o kakeridan no sofitay ci Matio-Koriko keriden ningra ko sofitay a mifelih ko sifo, o sofitay to ko Nisatekedan a Mikowan, tona miheca saka 12 folad saka 1 romi'ad mafalic ko ngangan no kitakit, o Pinan Finawlan a Kapolongan Kitakit . Tahira i 1990 miheca saka 3 folad saka 1 romi'ad, mafalic heca ko ngangan no kitakit o Pinan Kapolongan Kitakit . Kaitiraan Itiraay i saka'etip no Afrika ko kitiraan no Pinan kitakit, misi'ayaway to Atolantis Riyar . i saktimol, isakawali i,malafiyaway ato Niciliya, isaka'amis i,mada'edo'edoay ko pala ato Cilu, isa'amis no saka'etip i,mada'edo'edoay ato Pukinafaso, isaka'etip malafiyaw ato Toko Nikapolongan a Kitakit . O dadahal no pala no Pinan i,114762㎢. Palapalaan Etal O kakarayanan i,masasiikeday ko katimol ato ka'amis a etal. O ka'amis i,tosaay ko kakarayan o kakedalan ato kafodo'an, o kafodo'an i,itiraay i saka 4~9 folad; katimol i,o Sifo'ay Konis no Cikiw a Faco a kakarayan, ira ko tosa a ka'oradan ato tosa a kakedalan a kakarayan, o kaoradan itiraay i saka 3~7 foald. Nani Wita tahira i Kotonu o Akola-Toko a lilisay no riyar amakedalay kakarayan, cecay a miheca 'edeng 823 mm aca ko 'orad. Nani Kotonu t ahira to Singko saadihay sanay to ko 'orad a matongal, itira i Singko lalen no mihecaan a 'orad 1286 mm. I laloma'ay no karopaw i, o sakatosa a Sifo'ay Konis no Cikiw a Faco a kakarayan, cowa ka adihay ko 'orad. Ika'amis no Sawalo ono Katimolay fa'edetay a rengorengosan a kakarayan, tangsol saan a malowan ko 'orad, cowa ka hinaker ko kakarayan. Polong no Pinan kitakit limaay ko kasasilsil no palapalaan etal: 1.o polong a lilis no riyar sahetoay o sano ngoyosay a tafotafokan ato nitaliyokan no tafokan a fanaw ,sahetoay o malihocay masa'aporaway a pota' ato malihocay no tereng ho a 'alo. Tosaay ko 'alo no Pinan, o cecay i,Posi-Ciw-Lowa 'alo, o cecay i, ingataay no Kotonu malalitingay ato Nokuay-Fanaw a tara riyar ko rakat no nanom. 2.O dita'dita'an a etal i, itiraay isaka'amis no riyaran etal, o cihanekay a sera itini, o 'akawang nani tongroh no riyar 400 m. O talitok i,nani Apomi micodkap tahira i Lama-Sena'sena'an no Alata(Allada). 3.O 'akawang no Tahomi Dahetal i, latek ira ko 300~759 m, itini iraay ko sepat ala'emiay a 'oncoy, o nano dita' a mala'ongcoay. 4.O Atala tokos itiraay i ka'amis no saka'etip a kalala'edan ato roma a kitakit. Ona tokos nani ka'amis no sakawali pasitira i katimol no saka'etip ko pasitiraan, o sakaay ko 'akawang a taporo i,2146 m ko 'akawang. 5. O dafdaf no Nilu 'alo itiraay i ka'amis no sakawali no Pinan. Kasasilsil no sakowan Sepatay ko kasasilsil no sakowan no Pinan: Sen, siyen , cen ato cun, onini i,o nano 'enemay a kitakit a sakowan, 1999 miheca sakilac han mala 12 a sakaay sakowan , 77 ko siyen ( 67 ko siyen 10 ko si). Kasasilsil no sakowan no Pinan: Sici Pakitinien i rikisi no Pinan i,pitoay ko Tatapangan a Rikec(Kinpo), o aniniay a Kinpo i, o Nikapolongan Pitopa ko sakalaheci i 1990 miheca saka 12 folad saka 2 romi'ad, pakainien tona Kinpo i,"patireng to no finawlan a kasasiromaroma a punka ato sarikec a kitakit"sanay ko piketon no tilid, mitayal to masasiikeday ko 'icel no Citodongay to Tayal no Sifo, Misanga'ay to rikec ato misawkitay, o congton ko faco no kitakit. O sinkiw no congtong ato kiing no pikaikian palacinowasen to cakasasifot ko tayal no kitakit, o congtong to, o kiing to malecad 5 ko mihecaan ko katayalan, o misanga'ay to rikec a kiing i, ira ko 83 ko kiing, o congtong i,o kakridan no sifo ato sawara'an no kitakit. Kacacofelan a Demak Tada kodefetay ko kacacofel ato Fransu. Mikapotay i Linhoko, Lekatep no Afrika , Mapapadangay Lekatep no Islam,o Fransu ko sowal a kitakit kanatal. Kicai Itini polong a kitakit, o Pinan i,o cecay no sacaay ka cemahad a kitakit. 2016 miheca o Kapolongan a Nitayalan a 'Epoc Ilaloma' no kitakit opihinen i,83 oku kono Amirika a payso,o Lalen a 'Etan no (per capita disposable income ,GNI) 'edeng 749 aca no Amirika a payso. O saka'orip a maamaan i,palawina sanay to liomah. I sakatimolay a Niyaro'an Kitakit nano to'as malawidangay to ato Yoropa a tamdaw, orasaka, harakat ta to a misarocod to kasacecaceay a nipaloma' to losay, onini ko sakanikaw to kaka'enen.Isakatimolay a etal ato Tahomi Dahetal o nipaloma'an i, o 'afinong, o ikemoday a heci ato simal no 'afinong o sakakaay a nipasadakan a paliwl a dafong. O kaka'enen a losay i,ira ko konga, kyasafa, no lotok a konga, 'ariray, naniwac ato kodasing. I'ayaw no katomirengan no kitakit no Pinan, i 'afinofinongan ira ko tata'angay a misanga'ay to simal a kofa. Ipolong no kitakit no Pinan ira ko sepat ko hatiniay a kofa, 2 ofad ko ton to cecay a miheca. Yo misiiked to niyahpikowan ko Pinan i, o liomah no 'afinong ato misanga'ay to simal no 'afinong a kofa o sifo to ko mitatoyay, sa malowan ko tayal, ira to ko pidama no Congko ato Rosiya nga' saidahi sanay to ko tayal no kofa, sa adihay sato ko masanga'ay a simal. Ira ho tosa a kofa o simal no 'afinong ko sapisanga' to safon, ira ho ko pinapina a misanga'ay to 'akik no 'ongali no heci no 'afinong. O pipaloma to takomod ikakaay ko ka fangcal itini i Afrika,o fatad no mi'alaan a takomod ato heci mipasakan a paliwal. I Pirma 'alo i,iraay ko ci'ekimay a tafok, i Kowuanto etal ira ko tadafakeloh, o kasolin a simal ira ko 1000 ofad ton sako pihinen. Tamdaw I 2002 miheca i,660 ofad ko tamdaw, i 2013 miheca malafas to ko 1000 ofad, i 2015 miheca ira ko 1088 ofad ko , ona tamdaw i, sahetoay macaco'eco i katimol no kitakit, tahira to i 2000 miheca o katongal no tamdaw i,mahaop ko 2.8%. O polong no Pinan kitakit ira ko 60 ko kasasiromaroma a finacadan, o sakaay i,o Fon Finacadan(itiya ho o Tahomi hananay a pangangan), i 2001 miheca a pisa'osi ira ko 170 ofad o sowal no Fon Finacadan ko hasowal to romi'ami'ad; o roma sa i,Olupa ko Pinangan(120 ofad ko tamdaw), Akan Finacadn 60 ofad ko tamdaw,Palipa Finacadan 46 ofad ko tamdaw, Ailu Finacadan 33 ofad ko tamdaw, Fula Finacadan 31 ofad ko tamdaw,ato Kang Finacadan 24 ofad ko tamdaw. I ngata no Isakatimolay a minatoan etal ira ko mamang a teloc no Polacilu Koli, ira ho ko cowa ka papina a Fransu ato Aciya a tamdaw ato Indo tamdaw. O pitooran no Pinan a kitakit i,o Futo-Ciyaw(Vodun vodṹ;巫毒教,又譯伏都教) ira ko 450 ofad (mahaop 60%) ko pakaso'elinay a tamdaw. 20% o masakristoay, 15%o Islam ko pitooran. Ono sifo a sowal i,o Fransu a sowal, nikawrira, o sowal to romi'ami'ad i,o sowal no Fon-Finacadan.Yielupa sowal ato Palipa sowal. Adihay ho ko cowa ka fana' to tilid a tamdaw, i 2000 miheca a pisa'osi i,o fainayan a mapohaway to tilid mahaop ko 43.1%, o fafahiyan tahiraay to i 75.3% ko kaadihay. 2001 miheca a piciwsiya o mitiliday a ka'emangay ira ko 89%, ilaloma' i, o fafahiyan 'edeng 73% ko mitiliday. Pinan ira ko tosa a Tata'angay a Pitilidan, orira i,no Kitakita Niptirengan a Taykaku ato Polaku Taykaku, oroma sato i,ira ko Kicic ato Sarocoday a 112 pitilidan, o kalopitilidan 246 ko pitilidan, no Ka'emangay 3558 ko pitlidan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pinan nikapo~uɾo~uŋan kitakit == takaraj a so~uwaɾ pinan nikapo~uɾo~uŋan kitakit . iʡajaw no~u **** miħəʦa,taħo~umi ħananaj a paŋaŋan, to~uiko~ur to~u i,o~u pinan ħananaj to~u a paɾaħəʦi a paŋaŋan. itiraaj i sakaʡətip no~u afrika a kitakit, o~u katəɾaŋ ħo~u a ŋaŋan i, ɬ~ɮaħo~umj(ɬ~ɮaħo~uməj) ħananaj a paŋaŋan. misiʡajawaj to~u ʦinijawan i saktimo~uɾ, isakawaɾi i,maɾafijawaj ato~u niʦiɾija, isakaʡamis i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u ʦiɾo~u~u, isaʡamis no~u sakaʡətip i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u po~u~ukinafaso~u, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uko~u nikapo~uɾo~uŋan a kitakit . o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u pinan i,*******, o~u tamɬ~ɮaw i,**** ko~u o~ufaɬ~ɮ(**** miħəʦa a saʡo~usi), o~u sjo~uto~u siŋko~u o~u kaitiraan no~u pikaian no~u kitakit, o~u kaitiraan no~u sifo~u i,itiraaj i ko~uto~uno~u~u . rikisi i sasifo~uʡan no~u **siʦi taħira i aiko~ur to~uno~u ** siʦi, o~u sakaaj a kitakit itini i sakaʡətipaj afrika o~u awjiə ħo~untian kitakit, ʦaaj ka o~u aniniaj aʦa a najʦiɾija, pinan ato~u to~uko~u ko~u miko~uwanan, ħaɾo~u ro~uma a kitakit no~u afrika ko~u mako~uwanaj, maħao~up ko~u nipatirəŋan no~u fo~uŋ a finaʦaɬ~ɮan a taħo~umi ħo~untian kitakit. i saka ** siʦi miʦo~uwat a miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u po~utawja i ɾiɾis no~u rijar a paɾiwaɾ to~u ko~uɾi; i ** siʦi o~uja nani apo~umi ɬ~ɮaħətaɾ a taħo~umi ħo~untian kitakit, no~urno~ur sa miʦo~uwat tajra i satimo~uɾan a ɾiɾis no~u rijar. nikawria,**** miħəʦa maʡəʦo~u no~u franso~u~u maɾaniko~uwanan a paɾa, **** miħəʦa patatəko~u ħan to~u maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj a saʡətipaj afrika no~u franso~u~u. i **** miħəʦa misiikəɬ~ɮ a nijaħpiko~uwan a kitakit no~u kapo~uɾo~uŋan no~u franso~u~u, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ no~u taħo~umi kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~u saʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi maka o~uʦo~urən niŋra ko~u so~ufitaj a minəkər ko~u mito~ukəraj ʦiŋranan a finawɾan, nikawria, mafəɾiħ a maɾapɾap no~u finawɾan. o~u so~ufitaj sato~u ko~u miko~uwanaj to~u kitakit, taħira i iko~ur no~u **** miħəʦa kinaɾima a misaɾijaɾijaw ko~u so~ufitaj a mifəɾiħ to~u sifo~u, kinaɾima a mafaɾiʦ ko~u miko~uwanaj. **** miħəʦa masaŋʡ ko~u rikəʦ o~uja to~uɾo~uaj a kapapəʦiħpəʦiħ to~u paɾa a miko~umo~uɬ~ɮaj i, to~usa miħəʦa maʦaʦaɾiw a maɾaʦo~uŋto~uŋ, o~uni kasaso~uwaɾso~uwaɾ to~u a miħaɬ~ɮiɬ~ɮi a ira ko~u ħatiniaj a faʦo~u no~u siʦi, o~urasaka, awaaj ko~u ʡəpo~uʦ no~una siʦi a faʦo~u. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi matio~u-ko~uriko~u kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj a mifəɾiħ ko~u sifo~u, o~u so~ufitaj to~u ko~u nisatəkəɬ~ɮan a miko~uwan, to~una miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit, o~u pinan finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit . taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, mafaɾiʦ ħəʦa ko~u ŋaŋan no~u kitakit o~u pinan kapo~uɾo~uŋan kitakit . kaitiraan itiraaj i sakaʡətip no~u afrika ko~u kitiraan no~u pinan kitakit, misiʡajawaj to~u ato~uɾantis rijar . i saktimo~uɾ, isakawaɾi i,maɾafijawaj ato~u niʦiɾija, isakaʡamis i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u paɾa ato~u ʦiɾo~u~u, isaʡamis no~u sakaʡətip i,maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ato~u po~u~ukinafaso~u, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uko~u nikapo~uɾo~uŋan a kitakit . o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa no~u pinan i,*******. paɾapaɾaan ətaɾ o~u kakarajanan i,masasiikəɬ~ɮaj ko~u katimo~uɾ ato~u kaʡamis a ətaɾ. o~u kaʡamis i,to~usaaj ko~u kakarajan o~u kakəɬ~ɮaɾan ato~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan, o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan i,itiraaj i saka *~* fo~uɾaɬ~ɮ; katimo~uɾ i,o~u sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw a faʦo~u a kakarajan, ira ko~u to~usa a kaʡo~uraɬ~ɮan ato~u to~usa a kakəɬ~ɮaɾan a kakarajan, o~u kao~uraɬ~ɮan itiraaj i saka *~* fo~uaɾɬ~ɮ. nani wita taħira i ko~uto~uno~u~u o~u ako~uɾa-to~uko~u a ɾiɾisaj no~u rijar amakəɬ~ɮaɾaj kakarajan, ʦəʦaj a miħəʦa ʡəɬ~ɮəŋ *** mm aʦa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. nani ko~uto~uno~u~u t aħira to~u siŋko~u saaɬ~ɮiħaj sanaj to~u ko~u ʡo~uraɬ~ɮ a mato~uŋaɾ, itira i siŋko~u ɾaɾən no~u miħəʦaan a ʡo~uraɬ~ɮ **** mm. i ɾaɾo~umaʡaj no~u karo~upaw i, o~u sakato~usa a sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw a faʦo~u a kakarajan, ʦo~uwa ka aɬ~ɮiħaj ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. ikaʡamis no~u sawaɾo~u o~uno~u katimo~uɾaj faʡəɬ~ɮətaj a rəŋo~urəŋo~usan a kakarajan, taŋso~uɾ saan a maɾo~uwan ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, ʦo~uwa ka ħinakər ko~u kakarajan. po~uɾo~uŋ no~u pinan kitakit ɾimaaj ko~u kasasiɾsiɾ no~u paɾapaɾaan ətaɾ: *.o~u po~uɾo~uŋ a ɾiɾis no~u rijar saħəto~uaj o~u sano~u ŋo~ujo~usaj a tafo~utafo~ukan ato~u nitaɾijo~ukan no~u tafo~ukan a fanaw ,saħəto~uaj o~u maɾiħo~uʦaj masaʡapo~urawaj a po~utaʡ ato~u maɾiħo~uʦaj no~u tərəŋ ħo~u a ʡaɾo~u. to~usaaj ko~u ʡaɾo~u no~u pinan, o~u ʦəʦaj i,po~usi-ʦiw-ɾo~uwa ʡaɾo~u, o~u ʦəʦaj i, iŋataaj no~u ko~uto~uno~u~u maɾaɾitiŋaj ato~u no~uko~u~uaj-fanaw a tara rijar ko~u rakat no~u nano~um. *.o~u ɬ~ɮitaʡɬ~ɮitaʡan a ətaɾ i, itiraaj isakaʡamis no~u rijaran ətaɾ, o~u ʦiħanəkaj a səra itini, o~u ʡakawaŋ nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m. o~u taɾito~uk i,nani apo~umi miʦo~uɬ~ɮkap taħira i ɾama-sənaʡsənaʡan no~u aɾata(aɾɾaɬ~ɮa). *.o~u ʡakawaŋ no~u taħo~umi ɬ~ɮaħətaɾ i, ɾatək ira ko~u ***~*** m, itini iraaj ko~u səpat aɾaʡəmiaj a ʡo~unʦo~uj, o~u nano~u ɬ~ɮitaʡ a maɾaʡo~uŋʦo~uaj. *.o~u ataɾa to~uko~us itiraaj i kaʡamis no~u sakaʡətip a kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ro~uma a kitakit. o~una to~uko~us nani kaʡamis no~u sakawaɾi pasitira i katimo~uɾ no~u sakaʡətip ko~u pasitiraan, o~u sakaaj ko~u ʡakawaŋ a tapo~uro~u i,**** m ko~u ʡakawaŋ. *. o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u niɾo~u~u ʡaɾo~u itiraaj i kaʡamis no~u sakawaɾi no~u pinan. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan səpataj ko~u kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u pinan: sən, sijən , ʦən ato~u ʦo~u~un, o~unini i,o~u nano~u ʡənəmaj a kitakit a sako~uwan, **** miħəʦa sakiɾaʦ ħan maɾa ** a sakaaj sako~uwan , ** ko~u sijən ( ** ko~u sijən ** ko~u si). kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan no~u pinan: siʦi pakitiniən i rikisi no~u pinan i,pito~uaj ko~u tatapaŋan a rikəʦ(kinpo~u), o~u aniniaj a kinpo~u i, o~u nikapo~uɾo~uŋan pito~upa ko~u sakaɾaħəʦi i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, pakainiən to~una kinpo~u i,"patirəŋ to~u no~u finawɾan a kasasiro~umaro~uma a po~u~unka ato~u sarikəʦ a kitakit"sanaj ko~u pikəto~un no~u tiɾiɬ~ɮ, mitajaɾ to~u masasiikəɬ~ɮaj ko~u ʡiʦəɾ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ no~u sifo~u, misaŋaʡaj to~u rikəʦ ato~u misawkitaj, o~u ʦo~uŋto~un ko~u faʦo~u no~u kitakit. o~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u kiiŋ no~u pikaikian paɾaʦino~uwasən to~u ʦakasasifo~ut ko~u tajaɾ no~u kitakit, o~u ʦo~uŋto~uŋ to~u, o~u kiiŋ to~u maɾəʦaɬ~ɮ * ko~u miħəʦaan ko~u katajaɾan, o~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a kiiŋ i, ira ko~u ** ko~u kiiŋ, o~u ʦo~uŋto~uŋ i,o~u kakriɬ~ɮan no~u sifo~u ato~u sawaraʡan no~u kitakit. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak taɬ~ɮa ko~uɬ~ɮəfətaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾ ato~u franso~u~u. mikapo~utaj i ɾinħo~uko~u, ɾəkatəp no~u afrika , mapapaɬ~ɮaŋaj ɾəkatəp no~u isɾam,o~u franso~u~u ko~u so~uwaɾ a kitakit kanataɾ. kiʦai itini po~uɾo~uŋ a kitakit, o~u pinan i,o~u ʦəʦaj no~u saʦaaj ka ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit. **** miħəʦa o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit o~upiħinən i,** o~uko~u~u ko~uno~u amirika a pajso~u,o~u ɾaɾən a ʡətan no~u (pər ʦapita ɬ~ɮispo~usab~b~vɾə inʦo~umə ,*ni) ʡəɬ~ɮəŋ *** aʦa no~u amirika a pajso~u. o~u sakaʡo~urip a maamaan i,paɾawina sanaj to~u ɾio~umaħ. i sakatimo~uɾaj a nijaro~uʡan kitakit nano~u to~uʡas maɾawiɬ~ɮaŋaj to~u ato~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw, o~urasaka, ħarakat ta to~u a misaro~uʦo~uɬ~ɮ to~u kasaʦəʦaʦəaj a nipaɾo~umaʡ to~u ɾo~usaj, o~unini ko~u sakanikaw to~u kakaʡənən.isakatimo~uɾaj a ətaɾ ato~u taħo~umi ɬ~ɮaħətaɾ o~u nipaɾo~umaʡan i, o~u ʡafino~uŋ, o~u ikəmo~uɬ~ɮaj a ħəʦi ato~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ o~u sakakaaj a nipasaɬ~ɮakan a paɾiwɾ a ɬ~ɮafo~uŋ. o~u kakaʡənən a ɾo~usaj i,ira ko~u ko~uŋa, kjasafa, no~u ɾo~uto~uk a ko~uŋa, ʡariraj, naniwaʦ ato~u ko~uɬ~ɮasiŋ. iʡajaw no~u kato~umirəŋan no~u kitakit no~u pinan, i ʡafino~ufino~uŋan ira ko~u tataʡaŋaj a misaŋaʡaj to~u simaɾ a ko~ufa. ipo~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u pinan ira ko~u səpat ko~u ħatiniaj a ko~ufa, * o~ufaɬ~ɮ ko~u to~un to~u ʦəʦaj a miħəʦa. jo~u misiikəɬ~ɮ to~u nijaħpiko~uwan ko~u pinan i, o~u ɾio~umaħ no~u ʡafino~uŋ ato~u misaŋaʡaj to~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ a ko~ufa o~u sifo~u to~u ko~u mitato~ujaj, sa maɾo~uwan ko~u tajaɾ, ira to~u ko~u piɬ~ɮama no~u ʦo~uŋko~u ato~u ro~usija ŋaʡ saiɬ~ɮaħi sanaj to~u ko~u tajaɾ no~u ko~ufa, sa aɬ~ɮiħaj sato~u ko~u masaŋaʡaj a simaɾ. ira ħo~u to~usa a ko~ufa o~u simaɾ no~u ʡafino~uŋ ko~u sapisaŋaʡ to~u safo~un, ira ħo~u ko~u pinapina a misaŋaʡaj to~u ʡakik no~u ʡo~uŋaɾi no~u ħəʦi no~u ʡafino~uŋ. o~u pipaɾo~uma to~u tako~umo~uɬ~ɮ ikakaaj ko~u ka faŋʦaɾ itini i afrika,o~u fataɬ~ɮ no~u miʡaɾaan a tako~umo~uɬ~ɮ ato~u ħəʦi mipasakan a paɾiwaɾ. i pirma ʡaɾo~u i,iraaj ko~u ʦiʡəkimaj a tafo~uk, i ko~uwo~u~uanto~u ətaɾ ira ko~u taɬ~ɮafakəɾo~uħ, o~u kaso~uɾin a simaɾ ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ to~un sako~u piħinən. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa i,*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa maɾafas to~u ko~u **** o~ufaɬ~ɮ, i **** miħəʦa ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ ko~u , o~una tamɬ~ɮaw i, saħəto~uaj maʦaʦo~uʡəʦo~u i katimo~uɾ no~u kitakit, taħira to~u i **** miħəʦa o~u kato~uŋaɾ no~u tamɬ~ɮaw i,maħao~up ko~u *.*%. o~u po~uɾo~uŋ no~u pinan kitakit ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~u sakaaj i,o~u fo~un finaʦaɬ~ɮan(itija ħo~u o~u taħo~umi ħananaj a paŋaŋan), i **** miħəʦa a pisaʡo~usi ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ o~u so~uwaɾ no~u fo~un finaʦaɬ~ɮan ko~u ħaso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ; o~u ro~uma sa i,o~uɾo~u~upa ko~u pinaŋan(*** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw), akan finaʦaɬ~ɮn ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw,paɾipa finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, aiɾo~u~u finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, fo~u~uɾa finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw,ato~u kaŋ finaʦaɬ~ɮan ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. i ŋata no~u isakatimo~uɾaj a minato~uan ətaɾ ira ko~u mamaŋ a təɾo~uʦ no~u po~uɾaʦiɾo~u~u ko~uɾi, ira ħo~u ko~u ʦo~uwa ka papina a franso~u~u ato~u aʦija a tamɬ~ɮaw ato~u inɬ~ɮo~u tamɬ~ɮaw. o~u pito~uo~uran no~u pinan a kitakit i,o~u fo~u~uto~u-ʦijaw(b~vo~uɬ~ɮo~u~un b~vo~uɬ~ɮ*;***,*****) ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ (maħao~up **%) ko~u pakaso~uʡəɾinaj a tamɬ~ɮaw. **% o~u masakristo~uaj, **%o~u isɾam ko~u pito~uo~uran. o~uno~u sifo~u a so~uwaɾ i,o~u franso~u~u a so~uwaɾ, nikawrira, o~u so~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ i,o~u so~uwaɾ no~u fo~un-finaʦaɬ~ɮan.jiəɾo~u~upa so~uwaɾ ato~u paɾipa so~uwaɾ. aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u ʦo~uwa ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa a pisaʡo~usi i,o~u fainajan a mapo~uħawaj to~u tiɾiɬ~ɮ maħao~up ko~u **.*%, o~u fafaħijan taħiraaj to~u i **.*% ko~u kaaɬ~ɮiħaj. **** miħəʦa a piʦiwsija o~u mitiɾiɬ~ɮaj a kaʡəmaŋaj ira ko~u **%, iɾaɾo~umaʡ i, o~u fafaħijan ʡəɬ~ɮəŋ **% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. pinan ira ko~u to~usa a tataʡaŋaj a pitiɾiɬ~ɮan, o~urira i,no~u kitakita niptirəŋan a tajkako~u~u ato~u po~uɾako~u~u tajkako~u~u, o~uro~uma sato~u i,ira ko~u kiʦiʦ ato~u saro~uʦo~uɬ~ɮaj a *** pitiɾiɬ~ɮan, o~u kaɾo~upitiɾiɬ~ɮan *** ko~u pitiɾiɬ~ɮan, no~u kaʡəmaŋaj **** ko~u pitɾiɬ~ɮan.</PHON>
    </S>
</TEXT>