<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Cameroon" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Cameroon" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Takaray Sowal == Kamiron Kapolongan Kitakit , itiraay i saka'etip no sasifo'an no Afrika, o Cecaay Faco no Sieci a kitakit(單一制; Ikiris a sowal: unitary state. Isaka'etipan malafiyway ato Nayciliya, i saka'amis no sakawalian ato kawali malafiyaw ato Cate ato Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit, Ii saktimol malafiyaw ato Sifo'ay-Konis-Cikiw Cineya, Kapon ato Konko Kapolongan kitakit. O lilis no riyar mingataay to Pangni-Kihaw , onini a kihaw i,o cecay a pecih no Cineiya-Kihaw ato malaliting ato Tasiyang-Riyar. O Kamiron masasiromaay ko sera atop pala, orasaka, adihay ko kasasiromaroma no ponka, pacimir han to to"mamangay Afrika", o pitapalan ira ko kihaw a lilisa no riyar,tafotafokan, lotolotokan, kilakilangan ato Fa'edetay-rengorengoasan. O sa'akawangay tokos i katimo no saka'etip o Kamiron Cilamalay-pocok, o tokay ira ko Toala,Yaente ato Karuwa,. I laloma' nona kitakit ira ko cisafaw to 200 ko finacadan ato sowal. O Ikiris ato Frasu a sowal koni sifo a sowal. Likisi O saharakatay a maro'ay a finacadan i Kamiron i, o Pikemi a tamdaw no niyaro' no Peka. O sa'ayaway a tatapangan no somowalay to sowal no Panto a finacadan i, itiraay i takalaway a pala no Kamiron. Nikawrira, i 'ayaw no Yoropa a tamdaw a midefong i, mafolaway to ko sa'alomanay nona Panto a tamdaw. Tahira i 1884 a mihecaan, o Honti no Toala ko sa'aci'icelay a honti nani Afrikaay a pala itini i Kamiron. I'ayaw ho i 1472 a mihecaan, nani Yoropaay a palonanay no Portugal, misatapang to a talahekal i lilis no riyar no Kamiron. O ngangan no Kamiron i, o nai ciafaray a tarawadaw no Woli, o "Rio de Camarões" ko pipangangan tona tarawadaw itiya ho. Satapang i 1520 a mihecaan, miteka a malali'aca ato Portugal to walic no 'eco, congliyio ato waneng. Tona mihecaan, caay kacomahad ko pipali'aca to kohetingay a tamdaw a malakoli a demak. Tahira i 1820 a mihecaan, oya pipali'aca to kohetingay a tamdaw a malakoli a demak i, miteka a matatood a macomahad itini i Kamiron. Tahira to i 1840 a mihecaan, sakapito a folad saka mo'etep a romi'ad, masasitilid o Honti no Toala ato Inkiris to rikec no sapilalang to pipali'aca to tamdaw ato sapifades. O papahecaden tona demak i, itini i 1865 a mihecaan ko Amirika, i 1888 a mihecaan ko Parasil, ta milalang to pipali'aca to tamdaw ato sapifades. Nani 1868 a mihecaan a miteka, nawhani misatapang ko Woermann a kaysya no Hamburg a patireng to cipaay a patiyamay itini i cepo' no 'Alo no Wori, saka 'aloman 'aloman sato ko Germany a tamdaw a tayni i Kamiron. Itini i 1884 a mihecaan, sakapito a folad, saka safaw sepat a romi'ad, malaaocoran ci Kositapo Nahetikal a hakasi, o Conlinse no Germany, mapolong ato Honti ci Lotopo Toala, mahakelong to kasaniyaniyaro' a kakitaan no Kamiron a masasitilid to rikec no sapidipot. Itini a paka'fana' to Kamiron a mala o misimawan a pala no Germany, kaorira o so'elinay i, o sakowan a pala no Germany i papota no kitakit. Itini i 1911 a mihecaan, pakayni i masasitilid no Germany ato France to "Moroko-Kongo a Rikec"(o nicowatan a pala no France i, mapakelac to Germany), mipalakakahad ko Germany to nicowatan a pala i sifo' no Africa, mala fa'lohay a Kamiron a kitakit. Kirami ya pakaalaay ko Germany a ma'emin i, caay katenes i, pakayni i Fansay a Rikec, ta ma'emin a mahedaw to. Itini i Sakacecay a Kalalood no Hekal, ya ma'edemay ko pikowan to nika'osian ato nikahian a hitay no Germany no sapisimaw to nicowatan a pala i, tosa aca a mihecaan ko pikamaro' nangra itini i Kamiron. Itini i 1919 a mihecaan a mipatopa to "Fansay a Rikec" i, talacowa pakaala ko Kamiron to cecayay a aro'an no citodongay itini i Lekatep no Kasakitakit, kirami matorod ho no Ingkolis ato France ko aro'an nira. Caay katenes, oya makelac ko sepat no kalilima no pala no Kamiron, makowanen no France, oya sato osaw a pala i, malilam no Ingkolis. Maharek ko Sakatusa a Kalalood no Hekal i, oya mapalilam no Ingkolis ato France ko pala no kitakit i, matorod sato no Linhoko. O harateng no Linhoko i, o nika mangalay a minirnir ko Kamiron to siikeday a sakowan. Nikaorira nani itiya sato tahira i 1957 a mihecaan i, masasifod ko demak no kitakit i Kamiron, oya nikowanan no France a pala i, parariday a milikapo to sasiikedaw. Saikoray sato, i 1957 a mihecaan sakalima a folad sakamo'tep a romi'ad, mapatireng ci André-Marie Mbida a malacungtung. O kasiikedan to nani nikowanan no roma a kitakit. I 1960 a mihecaan a sakacecay a folad a sakacecay a romi'ad, malepon to ko i nipatorodan no Linhoko a katatelekan to nikowanan no France a pala no Kamiron, militos ko polong no finawlan to pisiikid to nisakowan no France, ta panganganen to "Kamiron Kunhoku". Roma sato i, malecad ko i nisakowan no Ingkolis a polong no finawlan a militos: o i no ka'amisay a finawlan i, miketon to pitateko to Nigeria, o i no katimolay a finawlan i, miketon to pitateko to Kamiron (i 1961 a mihecaan a sakamo'tep a folad a sakacecay a romi'ad), ta falicen ko ngangan no kitakit to "Kamiron Patatekoan kitakit". Tangasa i 1984 a mihecaan i, miliyaw haca a mafalic ko ngangan no kitaki to "Kamiron kapolongan kitakit." Onian ko lalengawan no sowal, sakatatosaay ko sowal no kitakit to no Ingkolis ato no France a sowal i aniniay. I kaikor no pisiiked no Kamiron i, ci Ahmadou Ahidjo o Fula a tamdaw ko mipatirengay to no katalawan a satekeday a pikowan, mipa'ekel to maliyangay a mapolong. Tona pikowanan ni Ahidjo a romi'ad i, pakayra to nipadang no komong no France, sapirahaday to sakatanetek no pikowan ningra, caay pitolas ko kacernohan a pipa'ekel. I 1966 a mihecaan sakasiwa a folad sakacecay a romi'ad i, mapatireng ko lekatep no finawlan no Kamiron, o "Union Nationale Camerounaise" (UNC) ko ngangan, to ikor nani 1985 a mihecaan i, mafalic ko ngangan to no demak no finawlan no Kamiron "Cameroon People's Democratic Movement" (RDPC). I 1972 a mihecaan i, pakayni i nipifalican no Kamiron i, oya naitiyaay a "Patatekoan kitakit" i, mafalic to masacecayay a "kapolongan kitakit". I 1982 a mihecaan safaw cacay a folad sakaenem a romi'ad i, maepoday ci Ahidjo Cungtung, ya ci Paul Biya (o cungli no sifo no sa'ayaw) ko malafa'elohay a tapang no kitakit no Kamiron, ato mala kakeridan no ya misacecayay a lekatep no finawlan no Kamiron (UNC). I 1984 a mihecaan i, pakaala ci Biya to picoker no polong no finawlan, tamipeleng haca cingira toya sakafodfodaw a demak. To ikor sato, i napatirengan a fa'elohay a misacecayay a lekatep, o "Cameroon People's Democratic Movement" (RDPC) i, cifaloco'ay ci Biya a mareko ko kalalenan no siyakay ato nikapolongan a pikowan i polong no kitakit no Kamiron. I 1988 a mihecaan a pisingkiwan i, pakaala haca ci Biya to picoker no finawlan, itiya i, caho ka paka'araw cingra to masamaanay a milifetay ato malidafoay. Nawhani i 1989 a mihecaan, malitemoh nira koya cahoay ka'araw a demak o karawrawan no kicay ato karawrawan no siyakay, onian a karawrawan i, makari'ang cingira ato ya awaay ko 'epoc a laloma'ay a citodongay nira. Saday sato i, matongatongal ko ngiha' no finawlan to nikapakonira no singpo ato codad i kitakit no Kamiron. Ikor no nika-pakonira no singpo ato codad i, 'aloman ko mapasadakay a mi'esesay a singpo, roma i macakat ko 'icel no pacoliay a cefang, saka sa'ayaway no 1990 a mihecaan, sakangalefan ko demak no Kamiron, sararid sa a masadak ko kafodfodan no sofitay. Mapa'ekel no 'icel no pacoliay a cefang i, saka miketon ci Biya a midemak to nikapakonira a pisingkiwan i 1992 a mihecaan. 'Arawhani, pakalowid haca ci Biya tonini a pisingkiwan. Nawhani matena' sato ko mitapalay no singkiw no hekal, mahinapec ko pacoliay to sakatodong no litos tonini a pisingkiw. Nikawrira, nawhani 'aloman ko mikihatiyaay to pisingkiw a pacoliay a cefang, tangasa i 32 ko kasafelaw, onini ko sakaliwasak no litos. O heci no pisingkiwan i, pakaala ko RDPC a cefang to 89 a kamaro'an i kalomaocan, saka paci'ci sa a mapulong a mikowan to kitakit cingra ato ya pacoliay a cefang (ya pakaalaay to 65 a kamaro'an). Pakayra to nipadangan no Falanse a pafeli i cingraan to pacoliay i 1997 a mihecaan, mihamotod ci Biya tonini nani Falanseay a pacoliay a malidafoay, saka pakaala cingra to sa'alomanay a kamaro'an i kalomaocan, laheci sato cingra a miliyaw a pakaala to pisingkiwan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== takaraj so~uwaɾ == kamiro~un kapo~uɾo~uŋan kitakit , itiraaj i sakaʡətip no~u sasifo~uʡan no~u afrika, o~u ʦəʦaaj faʦo~u no~u siəʦi a kitakit(***; ikiris a so~uwaɾ: o~u~unitarj statə. isakaʡətipan maɾafijwaj ato~u najʦiɾija, i sakaʡamis no~u sakawaɾian ato~u kawaɾi maɾafijaw ato~u ʦatə ato~u sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit, ii saktimo~uɾ maɾafijaw ato~u sifo~uʡaj-ko~unis-ʦikiw ʦinəja, kapo~un ato~u ko~unko~u kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u ɾiɾis no~u rijar miŋataaj to~u paŋni-kiħaw , o~unini a kiħaw i,o~u ʦəʦaj a pəʦiħ no~u ʦinəija-kiħaw ato~u maɾaɾitiŋ ato~u tasijaŋ-rijar. o~u kamiro~un masasiro~umaaj ko~u səra ato~up paɾa, o~urasaka, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka, paʦimir ħan to~u to~u"mamaŋaj afrika", o~u pitapaɾan ira ko~u kiħaw a ɾiɾisa no~u rijar,tafo~utafo~ukan, ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, kiɾakiɾaŋan ato~u faʡəɬ~ɮətaj-rəŋo~urəŋo~uasan. o~u saʡakawaŋaj to~uko~us i katimo~u no~u sakaʡətip o~u kamiro~un ʦiɾamaɾaj-po~uʦo~uk, o~u to~ukaj ira ko~u to~uaɾa,jaəntə ato~u karo~u~uwa,. i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ko~u ʦisafaw to~u *** ko~u finaʦaɬ~ɮan ato~u so~uwaɾ. o~u ikiris ato~u fraso~u~u a so~uwaɾ ko~uni sifo~u a so~uwaɾ. ɾikisi o~u saħarakataj a maro~uʡaj a finaʦaɬ~ɮan i kamiro~un i, o~u pikəmi a tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ no~u pəka. o~u saʡajawaj a tatapaŋan no~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u panto~u a finaʦaɬ~ɮan i, itiraaj i takaɾawaj a paɾa no~u kamiro~un. nikawrira, i ʡajaw no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw a miɬ~ɮəfo~uŋ i, mafo~uɾawaj to~u ko~u saʡaɾo~umanaj no~una panto~u a tamɬ~ɮaw. taħira i **** a miħəʦaan, o~u ħo~unti no~u to~uaɾa ko~u saʡaʦiʡiʦəɾaj a ħo~unti nani afrikaaj a paɾa itini i kamiro~un. iʡajaw ħo~u i **** a miħəʦaan, nani jo~uro~upaaj a paɾo~unanaj no~u po~urto~u~u*aɾ, misatapaŋ to~u a taɾaħəkaɾ i ɾiɾis no~u rijar no~u kamiro~un. o~u ŋaŋan no~u kamiro~un i, o~u nai ʦiafaraj a tarawaɬ~ɮaw no~u wo~uɾi, o~u "rio~u ɬ~ɮə ʦamar*əs" ko~u pipaŋaŋan to~una tarawaɬ~ɮaw itija ħo~u. satapaŋ i **** a miħəʦaan, mitəka a maɾaɾiʡaʦa ato~u po~urto~u~u*aɾ to~u waɾiʦ no~u ʡəʦo~u, ʦo~uŋɾijio~u ato~u wanəŋ. to~una miħəʦaan, ʦaaj kaʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u pipaɾiʡaʦa to~u ko~uħətiŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾako~uɾi a ɬ~ɮəmak. taħira i **** a miħəʦaan, o~uja pipaɾiʡaʦa to~u ko~uħətiŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾako~uɾi a ɬ~ɮəmak i, mitəka a matato~uo~uɬ~ɮ a maʦo~umaħaɬ~ɮ itini i kamiro~un. taħira to~u i **** a miħəʦaan, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka mo~uʡətəp a ro~umiʡaɬ~ɮ, masasitiɾiɬ~ɮ o~u ħo~unti no~u to~uaɾa ato~u inkiris to~u rikəʦ no~u sapiɾaɾaŋ to~u pipaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw ato~u sapifaɬ~ɮəs. o~u papaħəʦaɬ~ɮən to~una ɬ~ɮəmak i, itini i **** a miħəʦaan ko~u amirika, i **** a miħəʦaan ko~u parasiɾ, ta miɾaɾaŋ to~u pipaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw ato~u sapifaɬ~ɮəs. nani **** a miħəʦaan a mitəka, nawħani misatapaŋ ko~u wo~uərmann a kajsja no~u ħamb~b~vo~u~ur* a patirəŋ to~u ʦipaaj a patijamaj itini i ʦəpo~uʡ no~u ʡaɾo~u no~u wo~uri, saka ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u *ərmanj a tamɬ~ɮaw a tajni i kamiro~un. itini i **** a miħəʦaan, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, saka safaw səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaao~uʦo~uran ʦi ko~usitapo~u naħətikaɾ a ħakasi, o~u ʦo~unɾinsə no~u *ərmanj, mapo~uɾo~uŋ ato~u ħo~unti ʦi ɾo~uto~upo~u to~uaɾa, maħakəɾo~uŋ to~u kasanijanijaro~uʡ a kakitaan no~u kamiro~un a masasitiɾiɬ~ɮ to~u rikəʦ no~u sapiɬ~ɮipo~ut. itini a pakaʡfanaʡ to~u kamiro~un a maɾa o~u misimawan a paɾa no~u *ərmanj, kao~urira o~u so~uʡəɾinaj i, o~u sako~uwan a paɾa no~u *ərmanj i papo~uta no~u kitakit. itini i **** a miħəʦaan, pakajni i masasitiɾiɬ~ɮ no~u *ərmanj ato~u franʦə to~u "mo~uro~uko~u-ko~uŋo~u a rikəʦ"(o~u niʦo~uwatan a paɾa no~u franʦə i, mapakəɾaʦ to~u *ərmanj), mipaɾakakaħaɬ~ɮ ko~u *ərmanj to~u niʦo~uwatan a paɾa i sifo~uʡ no~u afriʦa, maɾa faʡɾo~uħaj a kamiro~un a kitakit. kirami ja pakaaɾaaj ko~u *ərmanj a maʡəmin i, ʦaaj katənəs i, pakajni i fansaj a rikəʦ, ta maʡəmin a maħəɬ~ɮaw to~u. itini i sakaʦəʦaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, ja maʡəɬ~ɮəmaj ko~u piko~uwan to~u nikaʡo~usian ato~u nikaħian a ħitaj no~u *ərmanj no~u sapisimaw to~u niʦo~uwatan a paɾa i, to~usa aʦa a miħəʦaan ko~u pikamaro~uʡ naŋra itini i kamiro~un. itini i **** a miħəʦaan a mipato~upa to~u "fansaj a rikəʦ" i, taɾaʦo~uwa pakaaɾa ko~u kamiro~un to~u ʦəʦajaj a aro~uʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj itini i ɾəkatəp no~u kasakitakit, kirami mato~uro~uɬ~ɮ ħo~u no~u iŋko~uɾis ato~u franʦə ko~u aro~uʡan nira. ʦaaj katənəs, o~uja makəɾaʦ ko~u səpat no~u kaɾiɾima no~u paɾa no~u kamiro~un, mako~uwanən no~u franʦə, o~uja sato~u o~usaw a paɾa i, maɾiɾam no~u iŋko~uɾis. maħarək ko~u sakato~u~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ i, o~uja mapaɾiɾam no~u iŋko~uɾis ato~u franʦə ko~u paɾa no~u kitakit i, mato~uro~uɬ~ɮ sato~u no~u ɾinħo~uko~u. o~u ħaratəŋ no~u ɾinħo~uko~u i, o~u nika maŋaɾaj a minirnir ko~u kamiro~un to~u siikəɬ~ɮaj a sako~uwan. nikao~urira nani itija sato~u taħira i **** a miħəʦaan i, masasifo~uɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit i kamiro~un, o~uja niko~uwanan no~u franʦə a paɾa i, parariɬ~ɮaj a miɾikapo~u to~u sasiikəɬ~ɮaw. saiko~uraj sato~u, i **** a miħəʦaan sakaɾima a fo~uɾaɬ~ɮ sakamo~uʡtəp a ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ʦi anɬ~ɮr*-mariə mb~b~viɬ~ɮa a maɾaʦo~u~uŋto~u~uŋ. o~u kasiikəɬ~ɮan to~u nani niko~uwanan no~u ro~uma a kitakit. i **** a miħəʦaan a sakaʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ a sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾəpo~un to~u ko~u i nipato~uro~uɬ~ɮan no~u ɾinħo~uko~u a katatəɾəkan to~u niko~uwanan no~u franʦə a paɾa no~u kamiro~un, miɾito~us ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan to~u pisiikiɬ~ɮ to~u nisako~uwan no~u franʦə, ta paŋaŋanən to~u "kamiro~un ko~u~unħo~uko~u~u". ro~uma sato~u i, maɾəʦaɬ~ɮ ko~u i nisako~uwan no~u iŋko~uɾis a po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a miɾito~us: o~u i no~u kaʡamisaj a finawɾan i, mikəto~un to~u pitatəko~u to~u ni*əria, o~u i no~u katimo~uɾaj a finawɾan i, mikəto~un to~u pitatəko~u to~u kamiro~un (i **** a miħəʦaan a sakamo~uʡtəp a fo~uɾaɬ~ɮ a sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ), ta faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "kamiro~un patatəko~uan kitakit". taŋasa i **** a miħəʦaan i, miɾijaw ħaʦa a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitaki to~u "kamiro~un kapo~uɾo~uŋan kitakit." o~unian ko~u ɾaɾəŋawan no~u so~uwaɾ, sakatato~usaaj ko~u so~uwaɾ no~u kitakit to~u no~u iŋko~uɾis ato~u no~u franʦə a so~uwaɾ i aniniaj. i kaiko~ur no~u pisiikəɬ~ɮ no~u kamiro~un i, ʦi aħmaɬ~ɮo~uo~u~u aħiɬ~ɮjo~u o~u fo~u~uɾa a tamɬ~ɮaw ko~u mipatirəŋaj to~u no~u kataɾawan a satəkəɬ~ɮaj a piko~uwan, mipaʡəkəɾ to~u maɾijaŋaj a mapo~uɾo~uŋ. to~una piko~uwanan ni aħiɬ~ɮjo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, pakajra to~u nipaɬ~ɮaŋ no~u ko~umo~uŋ no~u franʦə, sapiraħaɬ~ɮaj to~u sakatanətək no~u piko~uwan niŋra, ʦaaj pito~uɾas ko~u kaʦərno~uħan a pipaʡəkəɾ. i **** a miħəʦaan sakasiwa a fo~uɾaɬ~ɮ sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mapatirəŋ ko~u ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamiro~un, o~u "o~u~unio~un natio~unaɾə ʦaməro~uo~u~unaisə" (o~u~unʦ) ko~u ŋaŋan, to~u iko~ur nani **** a miħəʦaan i, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u no~u ɬ~ɮəmak no~u finawɾan no~u kamiro~un "ʦaməro~uo~un pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ mo~ub~vəmənt" (rɬ~ɮpʦ). i **** a miħəʦaan i, pakajni i nipifaɾiʦan no~u kamiro~un i, o~uja naitijaaj a "patatəko~uan kitakit" i, mafaɾiʦ to~u masaʦəʦajaj a "kapo~uɾo~uŋan kitakit". i **** a miħəʦaan safaw ʦaʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ sakaənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maəpo~uɬ~ɮaj ʦi aħiɬ~ɮjo~u ʦo~u~uŋto~u~uŋ, ja ʦi pao~u~uɾ b~b~vija (o~u ʦo~u~uŋɾi no~u sifo~u no~u saʡajaw) ko~u maɾafaʡəɾo~uħaj a tapaŋ no~u kitakit no~u kamiro~un, ato~u maɾa kakəriɬ~ɮan no~u ja misaʦəʦajaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamiro~un (o~u~unʦ). i **** a miħəʦaan i, pakaaɾa ʦi b~b~vija to~u piʦo~ukər no~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan, tamipəɾəŋ ħaʦa ʦiŋira to~uja sakafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak. to~u iko~ur sato~u, i napatirəŋan a faʡəɾo~uħaj a misaʦəʦajaj a ɾəkatəp, o~u "ʦaməro~uo~un pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ mo~ub~vəmənt" (rɬ~ɮpʦ) i, ʦifaɾo~uʦo~uʡaj ʦi b~b~vija a marəko~u ko~u kaɾaɾənan no~u sijakaj ato~u nikapo~uɾo~uŋan a piko~uwan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u kamiro~un. i **** a miħəʦaan a pisiŋkiwan i, pakaaɾa ħaʦa ʦi b~b~vija to~u piʦo~ukər no~u finawɾan, itija i, ʦaħo~u ka pakaʡaraw ʦiŋra to~u masamaanaj a miɾifətaj ato~u maɾiɬ~ɮafo~uaj. nawħani i **** a miħəʦaan, maɾitəmo~uħ nira ko~uja ʦaħo~uaj kaʡaraw a ɬ~ɮəmak o~u karawrawan no~u kiʦaj ato~u karawrawan no~u sijakaj, o~unian a karawrawan i, makariʡaŋ ʦiŋira ato~u ja awaaj ko~u ʡəpo~uʦ a ɾaɾo~umaʡaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj nira. saɬ~ɮaj sato~u i, mato~uŋato~uŋaɾ ko~u ŋiħaʡ no~u finawɾan to~u nikapako~unira no~u siŋpo~u ato~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ i kitakit no~u kamiro~un. iko~ur no~u nika-pako~unira no~u siŋpo~u ato~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ i, ʡaɾo~uman ko~u mapasaɬ~ɮakaj a miʡəsəsaj a siŋpo~u, ro~uma i maʦakat ko~u ʡiʦəɾ no~u paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ, saka saʡajawaj no~u **** a miħəʦaan, sakaŋaɾəfan ko~u ɬ~ɮəmak no~u kamiro~un, sarariɬ~ɮ sa a masaɬ~ɮak ko~u kafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan no~u so~ufitaj. mapaʡəkəɾ no~u ʡiʦəɾ no~u paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ i, saka mikəto~un ʦi b~b~vija a miɬ~ɮəmak to~u nikapako~unira a pisiŋkiwan i **** a miħəʦaan. ʡarawħani, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħaʦa ʦi b~b~vija to~unini a pisiŋkiwan. nawħani matənaʡ sato~u ko~u mitapaɾaj no~u siŋkiw no~u ħəkaɾ, maħinapəʦ ko~u paʦo~uɾiaj to~u sakato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾito~us to~unini a pisiŋkiw. nikawrira, nawħani ʡaɾo~uman ko~u mikiħatijaaj to~u pisiŋkiw a paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ, taŋasa i ** ko~u kasafəɾaw, o~unini ko~u sakaɾiwasak no~u ɾito~us. o~u ħəʦi no~u pisiŋkiwan i, pakaaɾa ko~u rɬ~ɮpʦ a ʦəfaŋ to~u ** a kamaro~uʡan i kaɾo~umao~uʦan, saka paʦiʡʦi sa a mapo~u~uɾo~uŋ a miko~uwan to~u kitakit ʦiŋra ato~u ja paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ (ja pakaaɾaaj to~u ** a kamaro~uʡan). pakajra to~u nipaɬ~ɮaŋan no~u faɾansə a pafəɾi i ʦiŋraan to~u paʦo~uɾiaj i **** a miħəʦaan, miħamo~uto~uɬ~ɮ ʦi b~b~vija to~unini nani faɾansəaj a paʦo~uɾiaj a maɾiɬ~ɮafo~uaj, saka pakaaɾa ʦiŋra to~u saʡaɾo~umanaj a kamaro~uʡan i kaɾo~umao~uʦan, ɾaħəʦi sato~u ʦiŋra a miɾijaw a pakaaɾa to~u pisiŋkiwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Takaray Sowal == Kamiron Kapolongan Kitakit , itiraay i saka'etip no sasifo'an no Afrika, o Cecaay Faco no Sieci a kitakit(單一制; Ikiris a sowal: unitary state. Isaka'etipan malafiyway ato Nayciliya, i saka'amis no sakawalian ato kawali malafiyaw ato Cate ato Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit, Ii saktimol malafiyaw ato Sifo'ay-Konis-Cikiw Cineya, Kapon ato Konko Kapolongan kitakit. O lilis no riyar mingataay to Pangni-Kihaw , onini a kihaw i,o cecay a pecih no Cineiya-Kihaw ato malaliting ato Tasiyang-Riyar. O Kamiron masasiromaay ko sera atop pala, orasaka, adihay ko kasasiromaroma no ponka, pacimir han to to"mamangay Afrika", o pitapalan ira ko kihaw a lilisa no riyar,tafotafokan, lotolotokan, kilakilangan ato Fa'edetay-rengorengoasan. O sa'akawangay tokos i katimo no saka'etip o Kamiron Cilamalay-pocok, o tokay ira ko Toala,Yaente ato Karuwa,. I laloma' nona kitakit ira ko cisafaw to 200 ko finacadan ato sowal. O Ikiris ato Frasu a sowal koni sifo a sowal. Likisi O saharakatay a maro'ay a finacadan i Kamiron i, o Pikemi a tamdaw no niyaro' no Peka. O sa'ayaway a tatapangan no somowalay to sowal no Panto a finacadan i, itiraay i takalaway a pala no Kamiron. Nikawrira, i 'ayaw no Yoropa a tamdaw a midefong i, mafolaway to ko sa'alomanay nona Panto a tamdaw. Tahira i 1884 a mihecaan, o Honti no Toala ko sa'aci'icelay a honti nani Afrikaay a pala itini i Kamiron. I'ayaw ho i 1472 a mihecaan, nani Yoropaay a palonanay no Portugal, misatapang to a talahekal i lilis no riyar no Kamiron. O ngangan no Kamiron i, o nai ciafaray a tarawadaw no Woli, o "Rio de Camarões" ko pipangangan tona tarawadaw itiya ho. Satapang i 1520 a mihecaan, miteka a malali'aca ato Portugal to walic no 'eco, congliyio ato waneng. Tona mihecaan, caay kacomahad ko pipali'aca to kohetingay a tamdaw a malakoli a demak. Tahira i 1820 a mihecaan, oya pipali'aca to kohetingay a tamdaw a malakoli a demak i, miteka a matatood a macomahad itini i Kamiron. Tahira to i 1840 a mihecaan, sakapito a folad saka mo'etep a romi'ad, masasitilid o Honti no Toala ato Inkiris to rikec no sapilalang to pipali'aca to tamdaw ato sapifades. O papahecaden tona demak i, itini i 1865 a mihecaan ko Amirika, i 1888 a mihecaan ko Parasil, ta milalang to pipali'aca to tamdaw ato sapifades. Nani 1868 a mihecaan a miteka, nawhani misatapang ko Woermann a kaysya no Hamburg a patireng to cipaay a patiyamay itini i cepo' no 'Alo no Wori, saka 'aloman 'aloman sato ko Germany a tamdaw a tayni i Kamiron. Itini i 1884 a mihecaan, sakapito a folad, saka safaw sepat a romi'ad, malaaocoran ci Kositapo Nahetikal a hakasi, o Conlinse no Germany, mapolong ato Honti ci Lotopo Toala, mahakelong to kasaniyaniyaro' a kakitaan no Kamiron a masasitilid to rikec no sapidipot. Itini a paka'fana' to Kamiron a mala o misimawan a pala no Germany, kaorira o so'elinay i, o sakowan a pala no Germany i papota no kitakit. Itini i 1911 a mihecaan, pakayni i masasitilid no Germany ato France to "Moroko-Kongo a Rikec"(o nicowatan a pala no France i, mapakelac to Germany), mipalakakahad ko Germany to nicowatan a pala i sifo' no Africa, mala fa'lohay a Kamiron a kitakit. Kirami ya pakaalaay ko Germany a ma'emin i, caay katenes i, pakayni i Fansay a Rikec, ta ma'emin a mahedaw to. Itini i Sakacecay a Kalalood no Hekal, ya ma'edemay ko pikowan to nika'osian ato nikahian a hitay no Germany no sapisimaw to nicowatan a pala i, tosa aca a mihecaan ko pikamaro' nangra itini i Kamiron. Itini i 1919 a mihecaan a mipatopa to "Fansay a Rikec" i, talacowa pakaala ko Kamiron to cecayay a aro'an no citodongay itini i Lekatep no Kasakitakit, kirami matorod ho no Ingkolis ato France ko aro'an nira. Caay katenes, oya makelac ko sepat no kalilima no pala no Kamiron, makowanen no France, oya sato osaw a pala i, malilam no Ingkolis. Maharek ko Sakatusa a Kalalood no Hekal i, oya mapalilam no Ingkolis ato France ko pala no kitakit i, matorod sato no Linhoko. O harateng no Linhoko i, o nika mangalay a minirnir ko Kamiron to siikeday a sakowan. Nikaorira nani itiya sato tahira i 1957 a mihecaan i, masasifod ko demak no kitakit i Kamiron, oya nikowanan no France a pala i, parariday a milikapo to sasiikedaw. Saikoray sato, i 1957 a mihecaan sakalima a folad sakamo'tep a romi'ad, mapatireng ci André-Marie Mbida a malacungtung. O kasiikedan to nani nikowanan no roma a kitakit. I 1960 a mihecaan a sakacecay a folad a sakacecay a romi'ad, malepon to ko i nipatorodan no Linhoko a katatelekan to nikowanan no France a pala no Kamiron, militos ko polong no finawlan to pisiikid to nisakowan no France, ta panganganen to "Kamiron Kunhoku". Roma sato i, malecad ko i nisakowan no Ingkolis a polong no finawlan a militos: o i no ka'amisay a finawlan i, miketon to pitateko to Nigeria, o i no katimolay a finawlan i, miketon to pitateko to Kamiron (i 1961 a mihecaan a sakamo'tep a folad a sakacecay a romi'ad), ta falicen ko ngangan no kitakit to "Kamiron Patatekoan kitakit". Tangasa i 1984 a mihecaan i, miliyaw haca a mafalic ko ngangan no kitaki to "Kamiron kapolongan kitakit." Onian ko lalengawan no sowal, sakatatosaay ko sowal no kitakit to no Ingkolis ato no France a sowal i aniniay. I kaikor no pisiiked no Kamiron i, ci Ahmadou Ahidjo o Fula a tamdaw ko mipatirengay to no katalawan a satekeday a pikowan, mipa'ekel to maliyangay a mapolong. Tona pikowanan ni Ahidjo a romi'ad i, pakayra to nipadang no komong no France, sapirahaday to sakatanetek no pikowan ningra, caay pitolas ko kacernohan a pipa'ekel. I 1966 a mihecaan sakasiwa a folad sakacecay a romi'ad i, mapatireng ko lekatep no finawlan no Kamiron, o "Union Nationale Camerounaise" (UNC) ko ngangan, to ikor nani 1985 a mihecaan i, mafalic ko ngangan to no demak no finawlan no Kamiron "Cameroon People's Democratic Movement" (RDPC). I 1972 a mihecaan i, pakayni i nipifalican no Kamiron i, oya naitiyaay a "Patatekoan kitakit" i, mafalic to masacecayay a "kapolongan kitakit". I 1982 a mihecaan safaw cacay a folad sakaenem a romi'ad i, maepoday ci Ahidjo Cungtung, ya ci Paul Biya (o cungli no sifo no sa'ayaw) ko malafa'elohay a tapang no kitakit no Kamiron, ato mala kakeridan no ya misacecayay a lekatep no finawlan no Kamiron (UNC). I 1984 a mihecaan i, pakaala ci Biya to picoker no polong no finawlan, tamipeleng haca cingira toya sakafodfodaw a demak. To ikor sato, i napatirengan a fa'elohay a misacecayay a lekatep, o "Cameroon People's Democratic Movement" (RDPC) i, cifaloco'ay ci Biya a mareko ko kalalenan no siyakay ato nikapolongan a pikowan i polong no kitakit no Kamiron. I 1988 a mihecaan a pisingkiwan i, pakaala haca ci Biya to picoker no finawlan, itiya i, caho ka paka'araw cingra to masamaanay a milifetay ato malidafoay. Nawhani i 1989 a mihecaan, malitemoh nira koya cahoay ka'araw a demak o karawrawan no kicay ato karawrawan no siyakay, onian a karawrawan i, makari'ang cingira ato ya awaay ko 'epoc a laloma'ay a citodongay nira. Saday sato i, matongatongal ko ngiha' no finawlan to nikapakonira no singpo ato codad i kitakit no Kamiron. Ikor no nika-pakonira no singpo ato codad i, 'aloman ko mapasadakay a mi'esesay a singpo, roma i macakat ko 'icel no pacoliay a cefang, saka sa'ayaway no 1990 a mihecaan, sakangalefan ko demak no Kamiron, sararid sa a masadak ko kafodfodan no sofitay. Mapa'ekel no 'icel no pacoliay a cefang i, saka miketon ci Biya a midemak to nikapakonira a pisingkiwan i 1992 a mihecaan. 'Arawhani, pakalowid haca ci Biya tonini a pisingkiwan. Nawhani matena' sato ko mitapalay no singkiw no hekal, mahinapec ko pacoliay to sakatodong no litos tonini a pisingkiw. Nikawrira, nawhani 'aloman ko mikihatiyaay to pisingkiw a pacoliay a cefang, tangasa i 32 ko kasafelaw, onini ko sakaliwasak no litos. O heci no pisingkiwan i, pakaala ko RDPC a cefang to 89 a kamaro'an i kalomaocan, saka paci'ci sa a mapulong a mikowan to kitakit cingra ato ya pacoliay a cefang (ya pakaalaay to 65 a kamaro'an). Pakayra to nipadangan no Falanse a pafeli i cingraan to pacoliay i 1997 a mihecaan, mihamotod ci Biya tonini nani Falanseay a pacoliay a malidafoay, saka pakaala cingra to sa'alomanay a kamaro'an i kalomaocan, laheci sato cingra a miliyaw a pakaala to pisingkiwan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== takaraj so~uwaɾ == kamiro~un kapo~uɾo~uŋan kitakit , itiraaj i sakaʡətip no~u sasifo~uʡan no~u afrika, o~u ʦəʦaaj faʦo~u no~u siəʦi a kitakit(***; ikiris a so~uwaɾ: o~u~unitarj statə. isakaʡətipan maɾafijwaj ato~u najʦiɾija, i sakaʡamis no~u sakawaɾian ato~u kawaɾi maɾafijaw ato~u ʦatə ato~u sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit, ii saktimo~uɾ maɾafijaw ato~u sifo~uʡaj-ko~unis-ʦikiw ʦinəja, kapo~un ato~u ko~unko~u kapo~uɾo~uŋan kitakit. o~u ɾiɾis no~u rijar miŋataaj to~u paŋni-kiħaw , o~unini a kiħaw i,o~u ʦəʦaj a pəʦiħ no~u ʦinəija-kiħaw ato~u maɾaɾitiŋ ato~u tasijaŋ-rijar. o~u kamiro~un masasiro~umaaj ko~u səra ato~up paɾa, o~urasaka, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka, paʦimir ħan to~u to~u"mamaŋaj afrika", o~u pitapaɾan ira ko~u kiħaw a ɾiɾisa no~u rijar,tafo~utafo~ukan, ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, kiɾakiɾaŋan ato~u faʡəɬ~ɮətaj-rəŋo~urəŋo~uasan. o~u saʡakawaŋaj to~uko~us i katimo~u no~u sakaʡətip o~u kamiro~un ʦiɾamaɾaj-po~uʦo~uk, o~u to~ukaj ira ko~u to~uaɾa,jaəntə ato~u karo~u~uwa,. i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ko~u ʦisafaw to~u *** ko~u finaʦaɬ~ɮan ato~u so~uwaɾ. o~u ikiris ato~u fraso~u~u a so~uwaɾ ko~uni sifo~u a so~uwaɾ. ɾikisi o~u saħarakataj a maro~uʡaj a finaʦaɬ~ɮan i kamiro~un i, o~u pikəmi a tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ no~u pəka. o~u saʡajawaj a tatapaŋan no~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u panto~u a finaʦaɬ~ɮan i, itiraaj i takaɾawaj a paɾa no~u kamiro~un. nikawrira, i ʡajaw no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw a miɬ~ɮəfo~uŋ i, mafo~uɾawaj to~u ko~u saʡaɾo~umanaj no~una panto~u a tamɬ~ɮaw. taħira i **** a miħəʦaan, o~u ħo~unti no~u to~uaɾa ko~u saʡaʦiʡiʦəɾaj a ħo~unti nani afrikaaj a paɾa itini i kamiro~un. iʡajaw ħo~u i **** a miħəʦaan, nani jo~uro~upaaj a paɾo~unanaj no~u po~urto~u~u*aɾ, misatapaŋ to~u a taɾaħəkaɾ i ɾiɾis no~u rijar no~u kamiro~un. o~u ŋaŋan no~u kamiro~un i, o~u nai ʦiafaraj a tarawaɬ~ɮaw no~u wo~uɾi, o~u "rio~u ɬ~ɮə ʦamar*əs" ko~u pipaŋaŋan to~una tarawaɬ~ɮaw itija ħo~u. satapaŋ i **** a miħəʦaan, mitəka a maɾaɾiʡaʦa ato~u po~urto~u~u*aɾ to~u waɾiʦ no~u ʡəʦo~u, ʦo~uŋɾijio~u ato~u wanəŋ. to~una miħəʦaan, ʦaaj kaʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u pipaɾiʡaʦa to~u ko~uħətiŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾako~uɾi a ɬ~ɮəmak. taħira i **** a miħəʦaan, o~uja pipaɾiʡaʦa to~u ko~uħətiŋaj a tamɬ~ɮaw a maɾako~uɾi a ɬ~ɮəmak i, mitəka a matato~uo~uɬ~ɮ a maʦo~umaħaɬ~ɮ itini i kamiro~un. taħira to~u i **** a miħəʦaan, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka mo~uʡətəp a ro~umiʡaɬ~ɮ, masasitiɾiɬ~ɮ o~u ħo~unti no~u to~uaɾa ato~u inkiris to~u rikəʦ no~u sapiɾaɾaŋ to~u pipaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw ato~u sapifaɬ~ɮəs. o~u papaħəʦaɬ~ɮən to~una ɬ~ɮəmak i, itini i **** a miħəʦaan ko~u amirika, i **** a miħəʦaan ko~u parasiɾ, ta miɾaɾaŋ to~u pipaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw ato~u sapifaɬ~ɮəs. nani **** a miħəʦaan a mitəka, nawħani misatapaŋ ko~u wo~uərmann a kajsja no~u ħamb~b~vo~u~ur* a patirəŋ to~u ʦipaaj a patijamaj itini i ʦəpo~uʡ no~u ʡaɾo~u no~u wo~uri, saka ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u *ərmanj a tamɬ~ɮaw a tajni i kamiro~un. itini i **** a miħəʦaan, sakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, saka safaw səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaao~uʦo~uran ʦi ko~usitapo~u naħətikaɾ a ħakasi, o~u ʦo~unɾinsə no~u *ərmanj, mapo~uɾo~uŋ ato~u ħo~unti ʦi ɾo~uto~upo~u to~uaɾa, maħakəɾo~uŋ to~u kasanijanijaro~uʡ a kakitaan no~u kamiro~un a masasitiɾiɬ~ɮ to~u rikəʦ no~u sapiɬ~ɮipo~ut. itini a pakaʡfanaʡ to~u kamiro~un a maɾa o~u misimawan a paɾa no~u *ərmanj, kao~urira o~u so~uʡəɾinaj i, o~u sako~uwan a paɾa no~u *ərmanj i papo~uta no~u kitakit. itini i **** a miħəʦaan, pakajni i masasitiɾiɬ~ɮ no~u *ərmanj ato~u franʦə to~u "mo~uro~uko~u-ko~uŋo~u a rikəʦ"(o~u niʦo~uwatan a paɾa no~u franʦə i, mapakəɾaʦ to~u *ərmanj), mipaɾakakaħaɬ~ɮ ko~u *ərmanj to~u niʦo~uwatan a paɾa i sifo~uʡ no~u afriʦa, maɾa faʡɾo~uħaj a kamiro~un a kitakit. kirami ja pakaaɾaaj ko~u *ərmanj a maʡəmin i, ʦaaj katənəs i, pakajni i fansaj a rikəʦ, ta maʡəmin a maħəɬ~ɮaw to~u. itini i sakaʦəʦaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, ja maʡəɬ~ɮəmaj ko~u piko~uwan to~u nikaʡo~usian ato~u nikaħian a ħitaj no~u *ərmanj no~u sapisimaw to~u niʦo~uwatan a paɾa i, to~usa aʦa a miħəʦaan ko~u pikamaro~uʡ naŋra itini i kamiro~un. itini i **** a miħəʦaan a mipato~upa to~u "fansaj a rikəʦ" i, taɾaʦo~uwa pakaaɾa ko~u kamiro~un to~u ʦəʦajaj a aro~uʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj itini i ɾəkatəp no~u kasakitakit, kirami mato~uro~uɬ~ɮ ħo~u no~u iŋko~uɾis ato~u franʦə ko~u aro~uʡan nira. ʦaaj katənəs, o~uja makəɾaʦ ko~u səpat no~u kaɾiɾima no~u paɾa no~u kamiro~un, mako~uwanən no~u franʦə, o~uja sato~u o~usaw a paɾa i, maɾiɾam no~u iŋko~uɾis. maħarək ko~u sakato~u~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ i, o~uja mapaɾiɾam no~u iŋko~uɾis ato~u franʦə ko~u paɾa no~u kitakit i, mato~uro~uɬ~ɮ sato~u no~u ɾinħo~uko~u. o~u ħaratəŋ no~u ɾinħo~uko~u i, o~u nika maŋaɾaj a minirnir ko~u kamiro~un to~u siikəɬ~ɮaj a sako~uwan. nikao~urira nani itija sato~u taħira i **** a miħəʦaan i, masasifo~uɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮəmak no~u kitakit i kamiro~un, o~uja niko~uwanan no~u franʦə a paɾa i, parariɬ~ɮaj a miɾikapo~u to~u sasiikəɬ~ɮaw. saiko~uraj sato~u, i **** a miħəʦaan sakaɾima a fo~uɾaɬ~ɮ sakamo~uʡtəp a ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ʦi anɬ~ɮr*-mariə mb~b~viɬ~ɮa a maɾaʦo~u~uŋto~u~uŋ. o~u kasiikəɬ~ɮan to~u nani niko~uwanan no~u ro~uma a kitakit. i **** a miħəʦaan a sakaʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ a sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾəpo~un to~u ko~u i nipato~uro~uɬ~ɮan no~u ɾinħo~uko~u a katatəɾəkan to~u niko~uwanan no~u franʦə a paɾa no~u kamiro~un, miɾito~us ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan to~u pisiikiɬ~ɮ to~u nisako~uwan no~u franʦə, ta paŋaŋanən to~u "kamiro~un ko~u~unħo~uko~u~u". ro~uma sato~u i, maɾəʦaɬ~ɮ ko~u i nisako~uwan no~u iŋko~uɾis a po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a miɾito~us: o~u i no~u kaʡamisaj a finawɾan i, mikəto~un to~u pitatəko~u to~u ni*əria, o~u i no~u katimo~uɾaj a finawɾan i, mikəto~un to~u pitatəko~u to~u kamiro~un (i **** a miħəʦaan a sakamo~uʡtəp a fo~uɾaɬ~ɮ a sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ), ta faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "kamiro~un patatəko~uan kitakit". taŋasa i **** a miħəʦaan i, miɾijaw ħaʦa a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitaki to~u "kamiro~un kapo~uɾo~uŋan kitakit." o~unian ko~u ɾaɾəŋawan no~u so~uwaɾ, sakatato~usaaj ko~u so~uwaɾ no~u kitakit to~u no~u iŋko~uɾis ato~u no~u franʦə a so~uwaɾ i aniniaj. i kaiko~ur no~u pisiikəɬ~ɮ no~u kamiro~un i, ʦi aħmaɬ~ɮo~uo~u~u aħiɬ~ɮjo~u o~u fo~u~uɾa a tamɬ~ɮaw ko~u mipatirəŋaj to~u no~u kataɾawan a satəkəɬ~ɮaj a piko~uwan, mipaʡəkəɾ to~u maɾijaŋaj a mapo~uɾo~uŋ. to~una piko~uwanan ni aħiɬ~ɮjo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, pakajra to~u nipaɬ~ɮaŋ no~u ko~umo~uŋ no~u franʦə, sapiraħaɬ~ɮaj to~u sakatanətək no~u piko~uwan niŋra, ʦaaj pito~uɾas ko~u kaʦərno~uħan a pipaʡəkəɾ. i **** a miħəʦaan sakasiwa a fo~uɾaɬ~ɮ sakaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mapatirəŋ ko~u ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamiro~un, o~u "o~u~unio~un natio~unaɾə ʦaməro~uo~u~unaisə" (o~u~unʦ) ko~u ŋaŋan, to~u iko~ur nani **** a miħəʦaan i, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u no~u ɬ~ɮəmak no~u finawɾan no~u kamiro~un "ʦaməro~uo~un pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ mo~ub~vəmənt" (rɬ~ɮpʦ). i **** a miħəʦaan i, pakajni i nipifaɾiʦan no~u kamiro~un i, o~uja naitijaaj a "patatəko~uan kitakit" i, mafaɾiʦ to~u masaʦəʦajaj a "kapo~uɾo~uŋan kitakit". i **** a miħəʦaan safaw ʦaʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ sakaənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maəpo~uɬ~ɮaj ʦi aħiɬ~ɮjo~u ʦo~u~uŋto~u~uŋ, ja ʦi pao~u~uɾ b~b~vija (o~u ʦo~u~uŋɾi no~u sifo~u no~u saʡajaw) ko~u maɾafaʡəɾo~uħaj a tapaŋ no~u kitakit no~u kamiro~un, ato~u maɾa kakəriɬ~ɮan no~u ja misaʦəʦajaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamiro~un (o~u~unʦ). i **** a miħəʦaan i, pakaaɾa ʦi b~b~vija to~u piʦo~ukər no~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan, tamipəɾəŋ ħaʦa ʦiŋira to~uja sakafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak. to~u iko~ur sato~u, i napatirəŋan a faʡəɾo~uħaj a misaʦəʦajaj a ɾəkatəp, o~u "ʦaməro~uo~un pəo~upɾəʡs ɬ~ɮəmo~uʦratiʦ mo~ub~vəmənt" (rɬ~ɮpʦ) i, ʦifaɾo~uʦo~uʡaj ʦi b~b~vija a marəko~u ko~u kaɾaɾənan no~u sijakaj ato~u nikapo~uɾo~uŋan a piko~uwan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u kamiro~un. i **** a miħəʦaan a pisiŋkiwan i, pakaaɾa ħaʦa ʦi b~b~vija to~u piʦo~ukər no~u finawɾan, itija i, ʦaħo~u ka pakaʡaraw ʦiŋra to~u masamaanaj a miɾifətaj ato~u maɾiɬ~ɮafo~uaj. nawħani i **** a miħəʦaan, maɾitəmo~uħ nira ko~uja ʦaħo~uaj kaʡaraw a ɬ~ɮəmak o~u karawrawan no~u kiʦaj ato~u karawrawan no~u sijakaj, o~unian a karawrawan i, makariʡaŋ ʦiŋira ato~u ja awaaj ko~u ʡəpo~uʦ a ɾaɾo~umaʡaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj nira. saɬ~ɮaj sato~u i, mato~uŋato~uŋaɾ ko~u ŋiħaʡ no~u finawɾan to~u nikapako~unira no~u siŋpo~u ato~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ i kitakit no~u kamiro~un. iko~ur no~u nika-pako~unira no~u siŋpo~u ato~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ i, ʡaɾo~uman ko~u mapasaɬ~ɮakaj a miʡəsəsaj a siŋpo~u, ro~uma i maʦakat ko~u ʡiʦəɾ no~u paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ, saka saʡajawaj no~u **** a miħəʦaan, sakaŋaɾəfan ko~u ɬ~ɮəmak no~u kamiro~un, sarariɬ~ɮ sa a masaɬ~ɮak ko~u kafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan no~u so~ufitaj. mapaʡəkəɾ no~u ʡiʦəɾ no~u paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ i, saka mikəto~un ʦi b~b~vija a miɬ~ɮəmak to~u nikapako~unira a pisiŋkiwan i **** a miħəʦaan. ʡarawħani, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħaʦa ʦi b~b~vija to~unini a pisiŋkiwan. nawħani matənaʡ sato~u ko~u mitapaɾaj no~u siŋkiw no~u ħəkaɾ, maħinapəʦ ko~u paʦo~uɾiaj to~u sakato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾito~us to~unini a pisiŋkiw. nikawrira, nawħani ʡaɾo~uman ko~u mikiħatijaaj to~u pisiŋkiw a paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ, taŋasa i ** ko~u kasafəɾaw, o~unini ko~u sakaɾiwasak no~u ɾito~us. o~u ħəʦi no~u pisiŋkiwan i, pakaaɾa ko~u rɬ~ɮpʦ a ʦəfaŋ to~u ** a kamaro~uʡan i kaɾo~umao~uʦan, saka paʦiʡʦi sa a mapo~u~uɾo~uŋ a miko~uwan to~u kitakit ʦiŋra ato~u ja paʦo~uɾiaj a ʦəfaŋ (ja pakaaɾaaj to~u ** a kamaro~uʡan). pakajra to~u nipaɬ~ɮaŋan no~u faɾansə a pafəɾi i ʦiŋraan to~u paʦo~uɾiaj i **** a miħəʦaan, miħamo~uto~uɬ~ɮ ʦi b~b~vija to~unini nani faɾansəaj a paʦo~uɾiaj a maɾiɬ~ɮafo~uaj, saka pakaaɾa ʦiŋra to~u saʡaɾo~umanaj a kamaro~uʡan i kaɾo~umao~uʦan, ɾaħəʦi sato~u ʦiŋra a miɾijaw a pakaaɾa to~u pisiŋkiwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>