<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Cape_Town" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Cape_Town" copyright="CC BY-SA" citation="Cape_Town. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Cape_Town" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Cape_Town, title = Cape_Town, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Cape_Town} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cape Town == Cape Town (Inkiris: Cape Town, South Africa sowal: Kaapstad ('kɑːpstat), Xhosa sowal: IKapa), manga'ay sowalen o Cape Point maci , Corner maci ano eca Cape niyaro', saka tosa 'alomanay tamdaw a maci i South Africa, o niyah pikowan a sakapot ta'akay tokay a Cape Town maci, no kaetipay Cape kanatal a tada ta'akay a maci. Cape Town o ta'akay niyaro' a pitelekan to rikec no South Africa, orasaka kalomaocan ato adihayay kasasiromaroma no sifo citodongay ira itini. Oni a niyaro' oci makapahay a tataparan a nengnengen ato cinganganay a minato, katengilan a ngangan a sowal to lalekoan "o pitahekaan no Kawas" a parar a lotok, no Inyoyang ato Tasiyang a a kacacofelisan no riyar a Cape point. O Cape Town tona makapah ko tataparan ato liyok no palapala a kasasowalen o samakapahay a paniyaro'an i hekal, o cecay a pirarakatan i South Africa. Sa'ayaw noni a maci o mitaliyokay to minato ko sakacomahad, nawhani nai Netherland pasayra i Kawaliay Afroa, Into ato Asia a kalali'acaan no tamina o mamita'elif itini a miceroh to dafong, hala:fin ito mala o pipacararan no Europe tamdaw kona katimolay no Sahara Afria faniyot a niyaro itini. Ikor Europe a tamdaw patireng to cangra to saka cecay parana'an no sofitay a Castle of Good Hope (Nga'ayay pikecoran a niyaro'), 'ayaw no kaitira i Johannesburg patireng ato Transva manengneng ko adihayay tada^ekim ato mali^emiay fokeloh tiraan i, katimolay no Africa faniyot o Cape town ko sata'akay a maci. I South Africa ko saka tosa a katayalan a hikokiciw i o Capa town - Capa town kasakitakit hikokiciw, o pakayraan no icowacowaay mirarakatay a tayni i South Africa. Midotoc i 2007 mihecaan i polong no kitakit no South Africa micalap to tamdaw a tilid, i Cape Town ira ko 350 'ofad ko tamdaw. O dadahal no pala a sera ira ko 2,499 pinfang kongli , patinako to roma a maci no South Africa a ikaka ko dadahal, matakal ko kasacekcek no tamdaw (1,158/pinfang kongli) . Likisi I 'ayaw no kacitilidan a ta'asan I 1486 mihecaan, o Portugal a pakataminaay a tamdaw ci Bartholomew Diaz sa'ayaway a rakat a tilid nira to Cape Town a niyaro' . Nikawrira i 'ayaw noni, awaay ho ko nitiliday to likisi no Cape Town. Nikawrira, karkar i han ko malafokeloh a ma'oripay a losid ato nipikingkiwan a mapahapinang i 'ayaw itini iraay to ko ma'oripay tamdaw itini tina sera . Sa'ayaway maro'ay itini tina sera a tamdaw salongan manengneng i 'ayaw ni Yis to 10 'ofad mihecaan o fokeloh ko sakadademak a to'asan. Milakec cangra to kaki^etecan a to'as romi'ad, nikawrira itiya i kacinanom i sararem no aniniay to 120cm ko po^ener, nawhani matongal ko kaso^emet, ikor o dafdaf no Capa rara: sato maledef to ko kilakilng, sakangedaw sato ko rengorengos. Roma i, i nano ka'ayaw ni Tis to 8000 mihecaan kaciseraan i malafokeloh a ma'oripay a losidan, pahapinang to itiniay finawlan itiya to mafana' misanga' to pana' ato 'idoc sapi'adop. Ikor no 6000 mihecaan, pinapina maro'ay i laloma'ay niyaro' a tamdaw malinah a tayni maro', saka mapacomod ko sakamaomah a fana', patoror to itiniay tamdaw miteka maomahay ito ko saka'orip . Patireng to niyaro' Sarakatay tahini a Europe tamdaw i 1486 mihecaan ci Dias ko mikeriday a tangasa. Ikor, o Portugal pakataminaay ci Vasco da Gama i 1497 miheca micowat to nai Europe tangasa i Asia a rakat calay fatad micafer pacarcar itini. Roma, o parar a lotok o cecay a Portugal pakataminaay ci António de Saldanha ko mipanganganay, o sasowalen "Masangoso'ay a parar (Taboa da caba)". I 'ayaw noni, o nia lotok a nano ngangan o itiniay a Khoi finacadam tamdaw panganganay o lotok no riyar (Sea Mountain,Hoeri 'kwaggo) . O Cape Town ato Europe masasiketay i 1652 mihecaan. O sinciw (kakeridan no tamina) no Netherland ci Jan van Riebeeck ato roma niocoran no Netherland kawaliay Into a kosi matayalay a tayni, patireng to maraayay rakat i Asia a picaferan picerohan no tamina. Toloay tamina nangra i 1652 miheca 4 folad 6 romi'ad tangasa itini , ranikay patireng to kamaro'an, pisadatengan ato pisalosayan, onini a pisadatengan a liyok ira ho taha matini anini a kosi pahanaan . Roma i, o nai parar a lotok malikelonay a tingalaway 'alo a nanom mapalalan a lokiyolan to nanom malo sapipananom to nipalomaan, o nipalomaan a kinaira saka fafalifalic to no itiniay a Khoi finacadam tamdaw to siri ato kolong, itira haca i kawali katimol no parar a lotok ato Hout a kasangoso' a kilakilangan ko pipatireng to loma' ato tamina padamso to ma'edengay sapatorod a kilang. Matiniay, kawaliay Into a kosi misadefak to polong no kalali'acaan a demak, milalang to kalali'aca no tekedan. O Netherland a tamdaw mipangangan to no finacadan cangra, tinako itiniay a milafelay pakaen to 'a'adopen a finacadan o Hottentots a tamdaw a han, oya maro'ay i lilis no riyar 'etal mitokoay ko saka'orip finacadan o Strandlopers tamdaw ihan, ato mi'a'adopay ko saka'orip a finacadan i o Bushmen tamdaw (o sasowalen to maro'ay i mademetay pala a tamdaw.) Sa'ayaway manengneng ko Asia tamdaw malinah tayni i pasatimol i 1654 mihecaan, oni mafolaway saheto o mapalafacay itini Africa kasafaniyot no Neherland Dutch Batavian High Court (hoying) . O nia Asia tamdaw malekapot to macengelay tamdaw no Cape (Cape Coloured) sanay a finacadan, pataynien naira ko Islam itini. O sa'ayaway misadadahal to 'a'ecocen a sera nai 1657 miheca, itiyaay a kawaliay Into a kosi pakayra toya Liesbeeck 'alo mililisay iriyar a omah palalikelen ko satofangan a maomah, mipatongal paloma to sakaira no omah, nikawrira oyaan to miterek to kinaira a payso ko kacitodong mikowan. Oya mihecaan, sa'ayaway nai Java ato Madagascar a mapacomod a mafadesay miteka pakatayal i cngraan. I 1658 miheca, o Europe tamdaw miteka ato itiniay yincumin masasiwtoc to saki'a'ecoen a sera, macefis nangra ko sera no Xhosa finacadan tamdaw. Ikor, i 1666 mihecaan o Europe tamdaw miteka i Van Riebeeck patireng to no kilang miliyaw patireng to kamaro'an no sofitay a Castle of Good Hope (Nga'ayay pikecoran a niyaro'), oni pikecoran i 1679 miheca mipasarayan, o samatelangay a nipatirengan i South Africa a loma' . I 1679 miheca, o sa'ayaway niocoran no Netherland a congto ci Simon van der Stel tangasa i Cae Town, mikotay ci Van Riebeeck mala kakeridan no itiniay . Misa'icel cingra mipaloma to pisafadiso'so'an ato pisa'epahan, onian a kinaira mapatireng ko tadamaanay tatenaan. Oroma i, misa'icel cingra misadadahal to nicingcingan sera no kalangangan ato 'a'ecocen. I 1688 miheca, sa'ayaway caayay ko no Netherland a mafolaway tayni i Cape Town, cangra i o nai France miliyangay to fa^elohay Kristokiw a mitooray a onto makari'angay a Huguenots mitooray. Kawaliay Into a kosi padamso i cangraan t kamaro'an atokamaomahan a sera, cangraay ko misatadamaanay to kacowat no piso'epahan i ikor . Nanoya kadadoedo no mafolaway nai papotal, tangasa i 1754 mihecaan nai papotalay tamdaw i Cape Town ira ko 5,510 tamdaw a Europe tamdaw ato 6,729 tamdaw no malafadesay . Nikawrira i 1780 miheca, o Inkiris ato France miteka cangra malalood, o mikapiay a France to Netherland mikapot tina lalood, saka mipaocor ko France to cecay a sofitay tayni i Cape Town mipadang to mamisimaw . Nikawrira ikor a sofitay i 1784 miheca mapapihawat, o France i 1795 miheca micalap to Netherland, mala sakatalawan no Netherland kawaliay Into kosi to paysoan. Itiya, patireng to no Netherland Batavia nipatatekoan kitakit a wawa no hongti no Netherland ci Prins van Oranje milaliw tayra i Inkiris mikilim to sadipot. Onini a demak malo sakaira no pakayraan no Inkiris a sakanga'ay. Itiya i, caay kakimeto no sapiparatoh a sinpon, o sinpon no Europe kakaya'ay ko romi'ad ta mayakyak tangasa i Africa a faniyot. Onini sai, kakeridan no Cape Town caay kafana' to saki Europe a demakan, o kafana'an dengan o picefis no France to sera no Netherland, orasaka alatek i kalaloodan mafalic mocirid ko no Netherland. Itiyaan, o sofitay no Inkiris mihawikid to nano nitilidan no wawa no hongti no Netherland ci Prins van Oranje (William saka 5) patorodan tilid salongoc to i Cape Town a sofitay to sapidipot. Itiya macacolicoli ko malatapangan no Cape Town o papaso'elinen cangra hakiya saan, o Inkiris talifahal sa milood to "Battle of Muizenberg" a malaheci ko picalap to Cape Town, nanoyaan mihapiw to Cape Town a mala o pakoniraan to ko minato . I ngataay to'asan Midotoc to France ato Inkiris a kasasinga'ay katatelekan, o Cape Town i 1802 miheca patatikolen i kamay no Netherland. Nikawrira, ikor no 3 miheca o nia tosaay kitakit miliyaw malalood, o sofitay no Inkiris maocor a patayra i Cape Town. Nikawrira, toni a romi'adan malo sakacowat malamaci ko Cape Town itiya (o ngangan no Cape Town to Inkiris "Cape Town" a "Town" niyaro' sanay), ta'akay mamangay lalan miteka maselen ko cicir no nanom, miteka macowat mapatureng ko maci. Roma, mitelek cangra to sakimalafelay a rikec, mapatangic ko itiniay a yincumin niyaro' mido'edo to telek sapaliyas to sera a pakamaro'an, i caay ka pihaydaan tatiih milonok milinah. O Inkiris ato France a kalalood i 1814 miheca o Inkiris ko pakalowiday a paherek. mitelek ko Inkiris to cecay a tatonekan saka'ga'ay naira papayso mi'aca to romaroma a kitakit sakacisera. O nihaenan no Inkiris ta'akay payso mida'oc ma'aca ko Cape Town. Itiya, o nengneng no Inkiris to Cape Town sakidemak a mikowan o sapi'emetay nangra to Into a parana'an. Itiyaay a Netherland a sifo pakayni i kalalood a macara, tadanca to ko sakipayso, samaanen sa hayda sato to tatonekan, nikawrira mahayda cangra to kanga'ay i Cape Town mipacarcar mipasanga' to tamina ato miceroh to dafong. Roma i, I 1809 miheca a mitelekan nangra to sapakamaro' to malafelay a rikec miliyaw tina rikec i 1829 mihecaan mapalasawad. Naniya, nanoya malafelay kopakaenay finacadan a Huttudo finacadan amdaw itiya malecaday to o Europe tamdaw ko todong. I 1834 miheca, pipakonira to nisafadesan, salongan ira ko 39,000 tamdaw to nia mapalasawad ko lafades a ngangan. pipakonira to mafadesay mapalowad to ko itiniay nano Malay muslim a niyaro i maci kaysing i Cape Towm mapatireng ko Malay Bo-Kaap. Oya miheca, mapatireng ko pirikecan kalomaocan i Cape Town . I likisi no South Africa ira ko cecay a tadamaanay a demak i 1836 mihecaan a kalafelan , itiya salongan ira ko 10,000 a laloma'an no Netherland kasasiroma no harateng pasa'amis mikilim to fa^elohay kamaro'an a sera, nanoya macowat to ko i kasa'etalay no kitakit. Ikor i 1840 miheca mapatireng ko niyah pikowan no Cape Town, itiya polong no maci ira ko 20,016 a tamdaw, ira ko 10,560 fohecalay tamdaw . Misiiked to ko South Africa itiya, o Cape Town malakaolahan a pirarakatan, nikawrira itiya to a ira ko sakalatiih no syakay. I polong no hekal o sakasaay ko sasipatayay a demak i Cape Town, oroma sato o AIDS adada, miladesay adada ato ciraraway to sawarak a iyo demak kararimaan no Cape Town. Palapala Kasakowan to sera ato kasasiroma no romi'ad O kasa'etal no Cape Town i paka'amis a latosa a kasangoso'. O lotok no pala 'akawang po^ener, maliyok no tomirengay a tono', matiya o kaysing, o reping ira ko Kawasan look ato tangal no laon lotok . I latosa a kasangoso' ira pasayra to Tasiyang a tokos, o nga'ayay sakecor ko patolasan. Latosa a kasangoso' ira ko masatenokay riyar a kasasiroma no romi'ad, masapinang ko lasepat. Kasi^enawan i saka 5 folad tangasa 8 folad no miheca, o'ol a fali ato nai took 'adiyoc nai Tasiyang a kadefahay a nanom, salongan a hemhem dengan 7°C. kaciherangan nai 11 folad tangasa roma miheca 2 folad, mahemhem ko romi'ad a fo'edas, salongan a falawfaw i 26°C. roma o kasasiroma no lotok, kasasi'etal masasiroma ko ka'orad . Itini latosa a kasangoso' nano kaetipay no Cape Town o katimolay Tasiyang o nai faleday a nipi'enecan, masapinang kokaetip katimolay a kiemelay fali, o makaditay a fali maiyof to, o itiniay a tamdaw to na kiemelay fali o "ising no sangoso'" . Kinaira no paraparatan Masowal no hekal ko south Africa o citada^ekim ato cimali^emiay fokeloh, nikawrira o kasadakan no kinaira i ka'amisay a sa'etal i Noord-Kaap kanatal. O nililisay to riyar i kaetip Wes-Kaap kanatal no Cape Town awaay kinaira. Nikawrira, o kaliomah, pifotingan ato pisasimalan a misang'ay to lalosidan ko sakacowat no Cape Town. Sa'ayaw, nawhani o co'eco'ed no lotok no Cape Town malakaliomahan a kadofah kolosalosayan, tinako o lingko, fadiso'so, mami', tada kacinganganan ko fadiso'so itini. O nai Netherland tamdaw misitapang maro' itini miteka micowat to pisaepahan ko Cape Town, sakitini to fadiso'so a pipaloma mikantok ma'imeray ko kicic tadamaanay. Nanoya, itini o kahiceraan no 'a'adopen ko Cape Town, ira ko macekelay 'ayam, mawatawatay howak, riyar a waco, riyar a lokedaw, 'iso ato fafoy no riyar, mapatireng ko pidipotan to mawatawatay howak ato i Duiker Island a riyar a lokedaw. Kadofahay ko fotifoting i Cape Town, o lilis no sa'etal masowal no hekal o kadofahay ko fotifoting saan. Katimol Tasiyang a Benguela a ki'etecay a fali mita'elif itini, o sakaadihay kaeso'ay fotifotingan. Imatini, itiniay i Tasiyang a pifotingan mapadamso ko polong no South Africa salongan 75% a nifotingan, malosakaira no itiniay Wes-Kaap kanatal 28 'ofad ko katayalan. Itiniay adihay ko kinaira a fotingan, ira ko 'afar, setek ato dadesi. Roma i, itini i Cape Town a tatodong lalinik no Tasiyang manengneng ko sasimalen, parapatan a lahod to nano kinairaira no pala, orasaka misanga'ay to sasimalen o kacowatan, o kacitodongan micowat to sakacikinaira no South Africa ko Cape Town. O roma sato, latosa a kasangoso' no sangoso'an a pinalengaw pidipotan nai 2004 miheca o rocek no hekalan saan ko Linhoko kiwiko ponka sakapot. Sici O Cape Town o nano ta'akay tokay a niyah kowan a sa'wtal. O ci kalomaocan ira ko 210 ko lomaocay sakapot, ira ko 28 a tamdaw masakopot to cacitodong a wuyyinhuy. O sasowalen, o Cape Town o cecayay kapolongan a citongay ato cecay a kakeridan no mikowanay. Polong no niyaro' masaliyad to 105 a 'etal, kasa'etal manga'ay misingkiw to cecay a mikapot to lomaocan. o rama no 105 tamdaw o patodong to faco no pisingkiw. Kakeridan a todong o nai lomaocay a singkiwan. Aniniay a kakeridan o no pakoniraay a lekatep ci Helen Belle. I ngataay i 2006 mihecaan no niyroan sifo a singkiw, o pakoniraay a lekatep ko sata'akay no Sician a kasarekad a lomaocay . No maci a nanengnengan O kasasikiked a sakowan I Cape Town maci sifo i 'ayaw a caay ho kakomod malacecay ko pidemakan i, oni a maci misiikeday to 6 a sa'etal no pidemakan, talacowa malacecayay ko sakowan, nikawrira roma a sa'etal midotocay ho to telangay a siiked. 6 sa'etal a kadademakan: Polong no nisa'osian a tamdaw Midotoc to i 2001 mihecaan South Africa polong no kitakit misaopoan to tamdaw a tilid, no Cape Town polong no tamdaw 2,893,251 tamdaw, milesap i 759,767 a laloma'an, ira ko 87.4% loma cirocekay to taino'an, ira ko 94.4% loma' cecay lipay ira ko cecay papisorot to pinafalah. Roma, ira ko 80.1% loma' o cidingkiay, ira ko 16.1% nai saka^efo ano eca cimapatayay, o ina a cecay ko tatoka'an no loma'. Ta'akaay Cape Towa a finawlan ira ko 48.13% ko macengelay tamdaw, Africa fohetingay ira ko 31% ko tamdaw, fohecalay ira ko 18.75% ko tamdaw, roma o Asia faniyot ira ko 1.43% tamdaw, o itiniay i laloma'ay no Cape Town maci nawhani 'akawangay ko 'aca no loma' orasaka o fohecalay tamdaw ato cicengelay tamdaw macakatay micalap to 80%, o kohetingay tamdaw itiraay lawacay a sapakoyocay ko aro'. O 46.6% a finawlan sasafaay no 24 ko mihecaan a kapah, o 5% a finawlan kakaay no 65 mihecaan mato'asay. Tenokay 26 ko mihecaan, malikelonay o kaira no kohetingay tamdaw, o fainayan fafahiyan ko palahecad, o 100 fafahiya to 92.4 ko fainayan. 19.4% ko finawlan ko awaayay ko katayalan, o 58.3% ko awaayay ko katayalan o kohetingay tamdaw, 38.1% o camel tamdaw, 3.1% o fohecalay tamdaw, roma 0.5% o Asia tamdaw. Sakisowalan, 41.4% a finawlan o no South Africa Netherland a sowal to romi'ami'ad, 27.9% o Inkiris sowal, 28.7% Xhosa sowal, ira o 0.3% a tamdaw o Zulu sowal, 0.7% o Sesoto a sowal, 0.1% o Setswana sowal, 0.7% caay ko todong a kasasowalan to romi'ad. Pakayraan, 76.6% a finawlan o Kristokiw, 10.7% awaayay ko pakayraan, 9.7% o Muslim, 0.5% o Yotayakiw, ira ko 0.2% Intokiw, 2.3% o roma pakayraan. Sakikiwiko, fafaeday a 20 mihecaan 4.2% finawlan caay pitilid, 11.8% ko caayay pakalaheci to mimingay a pitilid, 7.1% ko misawaday to mimingay pitilidan, 38.9% ko caayay pakalaheci to kakay a pitilid, 25.4% ko milaheciay to kakaay pitilid ato 12.6% misawaday to daykako. 15 miheca tangasa 65 mihecaan a matayalay a tamdaw mihecaan a nicomoday 25.774 South Africa Rand. (1 rand falic to 0.164179 Amilaka payso). Kicay Kicay no Wes-Kaap kanatal nai Cape Town tenokan, orasaka o polong no pisanga'ay to kalodafong a niyaro', mala no kanatal kasadakan no laloma'ay dafong a minato. Nawhani to mihecaan ira ko 'alomanay masa'ofaday mirarakatay a tayni, orasaka o sakaira no kicay o nano pirarakatananay. O no Wes-Kaap kanatal a kalomaocan itiniay to nano South Africa kalomaocan kaitiraan, Cape Town mitamorongay to no kitakit a sakaira no kitakit. Cape Town to mihecaan midemak to adihayay kalomaocan, todong no lomaocan i 2003 mihecaan patireng i Cape Town to fa^elohay kasakitakit kalomaocan pinengnengan. No maci a kinaira ato nipipatireng a karanikayan a macowatan. Kasasilecad to roma a maci no South Africa, o Cape Town macakat ko picomod no mitiliday to kaucong ato sakacidafoh no pikiwiko, o sakacakat i kasakitakit ko kalalifetan ko Cape Town . I Wes-Kaap kanatal a liomahan a kinaira malisepatay a cecay (4/1), o sakipapotal a masadakay micalap to malitosaay no kitakit. O yaan to i Wes-Kaap kanatal pirarakatan o samacowatay niyaro' i South Africa, mirarakatay calap polong no Wes-Kaap kanatal a o finawlan ko pi'arawan a sa'osi 9.8%, no laloma'an no kanatal 9.6% a finawlan padamso to katayalan. I 2002 miheca, ira ko 100 'ofad nai roma kitakit mirarakatay tayni i Cape Town. Oni kanatal o kacitodongan no kitakit to kacowatan a tatenokan, nawhani i lilis no riyar lalinikay no Tasiyang kadofah ko simal ato parapatan a rahod . O misanga'ay totamina a kosi ira i Cape Town ko kadademakan kosi ato pisanga'an to tamina,misanga' to sapatayra roma kitakit. Sakiseraan ato patirengay to loma' macowatay, nawhaniira ko alomanay tamdaw itini ma'aca to sakipa'aliwacan a lalosidan . Pirarakatan O Cape Town o falawfaway ko romi'ad, makapahay ko talapalaen, kasasiromaroma no i papotal sapikihatiya ato manga'ayay ponka malo no South Africa a pihamhaman no pirarakatan, mangalef i saka 10 folad tangasa 3 folad o kaciherangan (kasi^enawan no ka'amisay cikiw) o ka'alomanan no pirarakatan no Europe Amilika a mirarakatay tamdaw . Laeno o pirarakatan a katayraan i Cape town : 1.Parar a lotok. 2.Cape Point, teloc litosaan no ngoso'an. 3.O Victoria &amp; Alfred Waterfront, ira ko tadamaanay a hotilo, ira ko kasahirahira no patiyamay, pisanga'an to tamina atopinengnengan to foting a kali'acaan. 4.Robben Island (pala), kaitiraan no Mandela marofo to 27 mihecaan a pirofoan. 5.O Kirstenbosch Botanical Gardens (pinalengaw). 7.Signal Hill (mikarong ngiha), pinengnengan to kasinian. 9.Pacacekeroh to "the Cape Town Pass" (sapipasonol i Cape Town) sapirarakat a paya, sakacaay pa'aca mikalic to karomakatan, pirarakatan a faso ato pasamo to kakomaenan mi'aca to dafong. Talapapotalay sapikihatiya Litosaan no ngoso'an o adihayay lotolotokan a parapatan matodong tomakapahay fohecalay tafok no Cape Town, i Blouberg a taftafokan a pisisiran totapelik ato fayang a tamina a piontoan, to mihecaan saka 9 folad tangas aroma miheca saka 2 foladan ira ko mirarakatay tamdaw tayni misisir to tapelic. I Boulders Beach o katadamaanan no howak no South Africa. I Victoria &amp; Alfred Waterfront a riyar, Hout hefong ato Simon niyaro' o pirarakatan mikalic to tamina. Roma i Robben Island (pala) o pita'elifan no mirarakatay, roma a tamina tayra i Seal Island (pala) miki'araw to adihayan Waco no riyar i South Africa. Litosaan no ngoso'an 'aloman ko romakatay atomikalicay to lotok a lalan, tinako i parad a lotok, laion tokos ato kawas tokos. O Cape Town, pakananomay ato papotalay pikihatiyaan halo misisiray to tapelic, micelemay, mi'eseray to tapelike a fali kopang, patikeday, parakat to faso, mi'eseray maefer, minengnengay to 'ayam ato minengnengay to 'iso. Minengnengay to 'iso o kaolahan a kamok konian, to mihecaan saka 8 folad tangasa 11 folad opinengnengan to Southern Right Whale (patokosay 'iso) a kasafalic, oya Brinell 'iso to mihecaan manengnengay to. Hymarius a lilis no riyar to 100m ato False Bay (lilis no riyar) manengneng ko 'iso. Saki ka'amisay hekal no riyar no Cape Town manengneng ko Hector's dolphin (fafoy noriyar) ato cifolisay a dolphin (fafoy noriyar) . Saka 8 folad tangsa 9 foladan tayra i kaetipay hekal noriyar no South Africa a Namaqualand i, nawhani i kasi'enawan a 'oradan mapaloso', ya tafotafokan masafa^elohay, molengaw macelak ko kalohanahanaan. Tadamaanay ponka Jazz, pitanam mi'owak to fadisoso a 'epah, o nano Netherland likisi patirengan loma' no Cape Town, saheto o saka ci ponkaay no maci pirakatan no mirarakatay . Nawhani masiikeday no Nitherland ato Inkiris a pikowang, o lomaloma' no Cape Town masiday ko nai Europe a losid. Dengan pinapina a loma' no Nitherland nai 1685 mihecaan nipatirengan a fadisoso 'epah a pinengnengan, ato no Baroque a losid patirengan a kadademakan no cisifo a loma', itira i Long Street (karaya'ay lalan) a mapatirengay a Victoria loma'. Ira ho i Malay a saniyaro' Pokap a Mosque (cin-cen-se), malo kacacoelielis no ponka ko Cape Town. Roma i, i St.Georges Street a Green Market Square (kangdaway a potal) o tadamaanay no 'atimela a cifa, mipa'aca to no niyaro'ay ato nai romaroma Africa faniyot kitakit tinako Zimbabwe, Kenya a pinasanga' a lalosidan. Cecay miheca kina cecay ko ilisin no Cape Town to mihecaan saka 1 folad 2 romi'ad mipa'oric ko mi'oricay. Mikihatiyaay a kasaselal ciriko' to kasasiromaan a sanengsengay, mitatoy to saong ano ca o misoni kasadatok, mirakat to lalan. Mirocokan ponka no hekal O nano pirofoan a Robben kanatal i 1999 miheca 12 folad pala no hekalan ponka a mirocokan itilid i kiwiko kakak ponka sakapot no Linhoko. O nian o nano pirofoan to 'ayaway congtong ci Mandelaan a kanatal sata'akay mililisay to South Africa, nai 1615 miheca miteka o pirofoan ato pipalafacan to ciraraway tamdaw a pala, 'ayaw o nano pipalacidekan to midengay a fidas adada ato misakosemetay tamdaw, ato kaitiraan no riyar sofiyay. Oni pirofoan nai 1996 miheca mapaterep, i 1997 miheca 1 folad 1 romi'ad itiya mala pinengnengan no tamdamdaw . Calay no karong pitiya Nawhani o Cape Town o satadamaanay a karomakatan no kaetip katimol no South Africa, saka ira ko pinapina a pasinponay ato cassisya itini ko katayalan. Tinako mirina' to Inkiris sinpon a Cape Argus ato Cape Times a Independent News and Media. Ira ho ko mirina'ay to no South Africa sowal a Die Burger sata'akay mitiya a kakerikeridan Naspers i South Africa . Roma, o Cape Town daykako mirina' to nangra mitiliday a daykako sinpon . I Cape Town ira ko masatisilan niyaro' a sinpon, i kasaniyaro' ira ko no niyah a demak sinpon no niyaro'. Ta'akay a niyaro' a sinpon: Inkiris mimingay sinpon Athlone a Athlone Sinpon Atlantic Sun (Tasiyang cidal sinpon) Constantiaberg a Constantiaberg Bulletin (macikayay sinpon) False Bay a False Bay Echo (wadihang sinpon) Helderberg a Helderberg Sun (cidal) Plainsman Bellville a City Vision (ngiha no niyaro') Sentinel News Southern Suburbs Tatler Table Talk Tygertalk South Africa Netherland sowal a sinpon Landbou-Burger Tygerburger Xhosa sowal sinpon Cape Flats a Vukani O tatenokan no paratohay mitiya ko Cape Town, ira ko pinapina itini a paratohay a laciw. Roma, o kadademakan no paratohay kakerikeridan no South Africa itini. Liciw a calay halo : Good Hope FM KFM 94.5 fm Voice of the Cape 95.8 fm Cape Talk 567 mw UCT Radio 104.5 fm, o calay saki daykako no Cape Town Onto O satadamaanay a onto no Cape Town i o katop mali, soedaay mali ato wa'ay mali . I Cape Town ira ko tatosaay nano South Africa a kalalifetan a sakapot, siiked o Santos ato i 1999 miheca nai Seven Star (pitoay fo'is) ato Cape Town Spurs (ceka) makakomoday a Ajax Cape Town kapot. Nai Cape Town a saniyaro' Newlands o katop mali lekatep katop mali kapot i Wes-Kaap sa'etal a pidotocan, aniniay a kakeridan ci Schalk Burger. O Newlands o katimolay cikiw satadamaanay 14 katop mali a lekatep a kapot Stormers a pidotocan, onini a kalalifelifetan iini i South Africa, New Zealand ato Australia a sakapot malalifet. Roma, i Newlands ira ko cecay a soedaay mali a Cape Cobras i Cape Town, kapot mimali nai Wes-Kaap a soedaay mali ato Paulante soedaay mali makakomoday. O nga'ayay a kafafalifalic a romi'ad saka nga'ay no miontoay awaayay hanhan. Dengan no sakapot a onto, no paitemekan a onto to kalofo ato Tennis o kakerihan to, manga'ay ko pipatireng to kaitiraan. Ira mapatireng ko 50,900 ko tamdaw i Newlands katop mali kalalifetan (onofa) ato 25,000 kamaro'an Newlands soedaay mali a kalalifetan (ontofa), no Santos a Avalon kalalifetan (ontofa) misatatasay misanga' to saki 2010 mihecaan no hekalan pinanaman (ontofa). Roma, mipatireng ho maedengay to 70,000 tamdaw ko miki'araway mafohatay ko fadahong a Greenpoint Stadium a kalalifetan. Karomakatan lalan Kasasiiked marar lalan I Cape Town ira ko tosaay halafinay ko rakat tayra i romaroma a niyaro', nai Shosholoza Meyl a citodongay mikowan. Capa Town syataw no cinamalay to romi'ami'ad ira ko rakat tayra i Pretoria, Kimberly ato Johannesburg. Roma mapatodong ko cecay lipay cecay a rakat tayra i Durban, Bloemfontein ato Pieter Maritzburg. Oroma, o Cape Town o kasatikotikan to Pretoria a Blue Train (langdaway paliding) a syataw. Roma, ta'akay a calay to i maciay no marar lalan (Metrorail) sakalakiting to kasaniyaro' ato Cape Town, halo lawacay niyaro' ira ko 96 a syataw. Hikokiciw O kasakitakit hikokiciw no Cape Town sapipadamso to sakifinawlan ato mirarakatay i kasaniyaro' ato kasakitakit a hikoki, o matamoray ko tayal to sakihikoki i South Africa, midoedoay to Oliver Tambo kasakitakit hikokiciw no Johannesburg . Kapolongan faso Golden Arrow Bus Services ko citodongay romakat to kasamaci a Kapolongan faso kasapadang, roma ira ko pinapina a tayraay i Cape Town ano eca maraayay ko raka tayra roma a niyaro'. Kasasiiked no narikayay kapolongan sakaromakat I Cape Town ira ko MyCiTi hananay a narikayay a kapolongan sakaromakat a calay (BRT), i 2010 miheca, o saki 2010 miheca hekalan waay mali a kalalifetan mapatireng misitapan dademak, padamso to i tenokay, i ontofa micada ato hikokiciw a faso. Itiya MyCiTi kapolongan sakaromakat a calay masakakahaday i polong i maci no Cape Town. Takosi Tasaay ko takosi i Cape Town, siiked to pakatokiay takosi ato mimingay faso (kohetingay) takosi. Masasiromaay to no roma a niyaro', pakatokiay takosi o caayay ka nga'ay mirakarak mikilim to mihololay, mitala to patingwa ta manga'ay militemoh mamicada. Orasaka, pakatokiay takosi caay ka adihay. Oya mimingay faso takosi polong no finawlan a nipili'an sakaromakat . Talacowa maedefay, nikawrira o kikay no faso ato parakatay a losid caay ka fangcal, o parakatay caay pidotoc to sakaromakat to lalan rikec. Nawhani o matayalay no South Africa to sakikapolongan a picolo' a salongoc, matiniay a takosi maparafas ko pakalic, o sakacikatalawan ko parakat i lalan . Hacikayay lalan Ira ko toloay lalowadan hacikayay lalan no Cape Town, malacalay to Cape Town ato Bloemfontein, Johannesburg, Pretoria ato Zimbabwe a N1 lalan, malacalay to Port Elizabeth, East London ato Durban N2 lalan, ato malacalay to Noord-Kaap ato Namibia N7 lalan. N1 ato N2 lalan saheto nai ka'amisay no Buitengracht Street malingad, tangasa i Central Business District sakawali malitosa ko lalan, N1 pasayra i maci a pakawali tala'amis, o N2 mitaelif to kasakitakit hikokiciw no Cape Town pasayra kawali talitimol romakat. N7 lalan pakayra i Michelle dafdaf miteka, tedac pasi'amis ko rakat, miliyas to Cape Town malalitemoh to N1, N2 lalan macacoaliw. O Cape Town o malacalayay to kasasiromaroma a maci ko dotoc no lalan, kasacecay hacikayay lalan ira ko kasacapa' M-lalan (M-roads) mitedac tayra i maci a tayra roma a lalan. Tinako N2 a lalan masacapa' tayra M3 capa' pasayra kawali no parar lotok ato Fort Mason, o N1 lalan masacapa' to M5 lalan micalay to Cape dafdaf, ira ho R300 lalan mitongod to Michelle dafdaf ato Belleville. Riyaran a lalan Nai parar hefong ira ko ta'akay minato, o picaferan no romakatay tamina no katimolay cikiw. I 2004 miheca oni a minato ira ko 3,161 micolo'ay to dafong tamina ato 920 'ofad ton no dafong . Roma, i katimolay no mici Simon's Town a minato, o kaitiraan no riyar sofitay no South Africa. Sakakaay kiwiko no Cape Town I Cape Town ira ko sepatay daykako ato pinapina takaraway yin pitilidan. I satenokan maci no Cape Town sakaira no katadamaan no Cape Tpwn daykako, Wes-Kaap daykako ato Cape Peninsula University of Technology, ona daykako pakompay to kasahakasi to hakasi . Ira ko 9 pitilidan milesap i kasasiroma a Wiysin maci no Cape Town . Ira ho mingataay to maci 50 kongli ko ray a Stellenbosch daykako. O Cape Town daykako i South Africa o satadamaana a daykako, i 'ayaw oya miliyangay to pala'eday to finacadan a tenokan. Oni pitilidan nai 1829 mihecaan mapatireng, i South Africa nikapolongan kitakit a sakacecay daykako. I pipatirengan itiya i, o ngangan no daykako o South Africa kakoyin , o sakipatenakay (palosiyangay) padamso to pikiwiko a sadama. Ato ikor to mihecaan a kacowat i, o Cape Town a daykako malasatadamaanay i hekal a akawangay pitilidan. I hekal sa'ayaway no tamdaw milinah to faloco' a tokad itiniay i Cape Town daykako patirengan a ising ci Chris Bennett hakasi milahecian. Roma, i Cape Town daykako ira ko tatosaay naitini miliyasay misawad pakaala to Nobel Prize (kompay), siiked nai 1979 miheca Nobel Prize senli ato isingan kompay ci Allan Cormack, ato 1982 miheca Nobel Prize tayhi kompay ci Aron Klug. Tadamaanay tamdaw Allan Cormack, 1979 miheca Nobel Prize senli ato isingan kompay. Aron Klug, 1982 miheca Nobel Prize tayhi kompay. John Maxwell Coetze, 2003 miheca Nobel Prize nanolitengan kompay. Mark Shuttleworth, nai South Africa IT o walwalan cidafongay laloma'an i Cape Town, midakaw to TM-33 kakarayan tamina a mirarakat i kakarayan. Nelson Mandela, nai o marofoay i Robben kanatal to 27 mihecaan ko halafin a South Africa congtong. Malikakaay maci Laloma'ay no kitakit South Africa Durban Papotalay no kitakit France Nice Amilika Texas sa'etal Galveston Belgium Antwerp Mifalicay to tilid Ci Masao Nikar - 'Amis/Pangcah Pihapinangan Pretoria Bloemfontein Cape Town niyaro' masatisil Pacefaday tilid</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦapə to~uwn == ʦapə to~uwn (inkiris: ʦapə to~uwn, so~uo~u~utħ afriʦa so~uwaɾ: kaapstaɬ~ɮ (ʡk**pstat), xħo~usa so~uwaɾ: ikapa), maŋaʡaj so~uwaɾən o~u ʦapə po~uint maʦi , ʦo~urnər maʦi ano~u əʦa ʦapə nijaro~uʡ, saka to~usa ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a maʦi i so~uo~u~utħ afriʦa, o~u nijaħ piko~uwan a sakapo~ut taʡakaj to~ukaj a ʦapə to~uwn maʦi, no~u kaətipaj ʦapə kanataɾ a taɬ~ɮa taʡakaj a maʦi. ʦapə to~uwn o~u taʡakaj nijaro~uʡ a pitəɾəkan to~u rikəʦ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, o~urasaka kaɾo~umao~uʦan ato~u aɬ~ɮiħajaj kasasiro~umaro~uma no~u sifo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira itini. o~uni a nijaro~uʡ o~uʦi makapaħaj a tataparan a nəŋnəŋən ato~u ʦiŋaŋanaj a minato~u, katəŋiɾan a ŋaŋan a so~uwaɾ to~u ɾaɾəko~uan "o~u pitaħəkaan no~u kawas" a parar a ɾo~uto~uk, no~u injo~ujaŋ ato~u tasijaŋ a a kaʦaʦo~ufəɾisan no~u rijar a ʦapə po~uint. o~u ʦapə to~uwn to~una makapaħ ko~u tataparan ato~u ɾijo~uk no~u paɾapaɾa a kasaso~uwaɾən o~u samakapaħaj a panijaro~uʡan i ħəkaɾ, o~u ʦəʦaj a pirarakatan i so~uo~u~utħ afriʦa. saʡajaw no~uni a maʦi o~u mitaɾijo~ukaj to~u minato~u ko~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ, nawħani nai nətħərɾanɬ~ɮ pasajra i kawaɾiaj afro~ua, into~u ato~u asia a kaɾaɾiʡaʦaan no~u tamina o~u mamitaʡəɾif itini a miʦəro~uħ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, ħaɾa:fin ito~u maɾa o~u pipaʦararan no~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ko~una katimo~uɾaj no~u saħara afria fanijo~ut a nijaro~u itini. iko~ur əo~u~uro~upə a tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u ʦaŋra to~u saka ʦəʦaj paranaʡan no~u so~ufitaj a ʦastɾə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə (ŋaʡajaj pikəʦo~uran a nijaro~uʡ), ʡajaw no~u kaitira i *o~uħannəsb~b~vo~u~ur* patirəŋ ato~u transb~va manəŋnəŋ ko~u aɬ~ɮiħajaj taɬ~ɮaʔəkim ato~u maɾiʔəmiaj fo~ukəɾo~uħ tiraan i, katimo~uɾaj no~u afriʦa fanijo~ut o~u ʦapə to~uwn ko~u sataʡakaj a maʦi. i so~uo~u~utħ afriʦa ko~u saka to~usa a katajaɾan a ħiko~ukiʦiw i o~u ʦapa to~uwn - ʦapa to~uwn kasakitakit ħiko~ukiʦiw, o~u pakajraan no~u iʦo~uwaʦo~uwaaj mirarakataj a tajni i so~uo~u~utħ afriʦa. miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u so~uo~u~utħ afriʦa miʦaɾap to~u tamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ, i ʦapə to~uwn ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa a səra ira ko~u *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi , patinako~u to~u ro~uma a maʦi no~u so~uo~u~utħ afriʦa a ikaka ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, matakaɾ ko~u kasaʦəkʦək no~u tamɬ~ɮaw (*,***/pinfaŋ ko~uŋɾi) . ɾikisi i ʡajaw no~u kaʦitiɾiɬ~ɮan a taʡasan i **** miħəʦaan, o~u po~urto~u~u*aɾ a pakataminaaj a tamɬ~ɮaw ʦi b~b~vartħo~uɾo~uməw ɬ~ɮia* saʡajawaj a rakat a tiɾiɬ~ɮ nira to~u ʦapə to~uwn a nijaro~uʡ . nikawrira i ʡajaw no~uni, awaaj ħo~u ko~u nitiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi no~u ʦapə to~uwn. nikawrira, karkar i ħan ko~u maɾafo~ukəɾo~uħ a maʡo~uripaj a ɾo~usiɬ~ɮ ato~u nipikiŋkiwan a mapaħapinaŋ i ʡajaw itini iraaj to~u ko~u maʡo~uripaj tamɬ~ɮaw itini tina səra . saʡajawaj maro~uʡaj itini tina səra a tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan manəŋnəŋ i ʡajaw ni jis to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ miħəʦaan o~u fo~ukəɾo~uħ ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a to~uʡasan. miɾakəʦ ʦaŋra to~u kakiʔətəʦan a to~uʡas ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira itija i kaʦinano~um i sararəm no~u aniniaj to~u ***ʦm ko~u po~uʔənər, nawħani mato~uŋaɾ ko~u kaso~uʔəmət, iko~ur o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u ʦapa rara: sato~u maɾəɬ~ɮəf to~u ko~u kiɾakiɾŋ, sakaŋəɬ~ɮaw sato~u ko~u rəŋo~urəŋo~us. ro~uma i, i nano~u kaʡajaw ni tis to~u **** miħəʦaan kaʦisəraan i maɾafo~ukəɾo~uħ a maʡo~uripaj a ɾo~usiɬ~ɮan, paħapinaŋ to~u itiniaj finawɾan itija to~u mafanaʡ misaŋaʡ to~u panaʡ ato~u ʡiɬ~ɮo~uʦ sapiʡaɬ~ɮo~up. iko~ur no~u **** miħəʦaan, pinapina maro~uʡaj i ɾaɾo~umaʡaj nijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw maɾinaħ a tajni maro~uʡ, saka mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u sakamao~umaħ a fanaʡ, pato~uro~ur to~u itiniaj tamɬ~ɮaw mitəka mao~umaħaj ito~u ko~u sakaʡo~urip . patirəŋ to~u nijaro~uʡ sarakataj taħini a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan ʦi ɬ~ɮias ko~u mikəriɬ~ɮaj a taŋasa. iko~ur, o~u po~urto~u~u*aɾ pakataminaaj ʦi b~vasʦo~u ɬ~ɮa *ama i **** miħəʦa miʦo~uwat to~u nai əo~u~uro~upə taŋasa i asia a rakat ʦaɾaj fataɬ~ɮ miʦafər paʦarʦar itini. ro~uma, o~u parar a ɾo~uto~uk o~u ʦəʦaj a po~urto~u~u*aɾ pakataminaaj ʦi ant*nio~u ɬ~ɮə saɾɬ~ɮanħa ko~u mipaŋaŋanaj, o~u saso~uwaɾən "masaŋo~uso~uʡaj a parar (tab~b~vo~ua ɬ~ɮa ʦab~b~va)". i ʡajaw no~uni, o~u nia ɾo~uto~uk a nano~u ŋaŋan o~u itiniaj a kħo~ui finaʦaɬ~ɮam tamɬ~ɮaw paŋaŋanaj o~u ɾo~uto~uk no~u rijar (səa mo~uo~u~untain,ħo~uəri ʡkwa**o~u) . o~u ʦapə to~uwn ato~u əo~u~uro~upə masasikətaj i **** miħəʦaan. o~u sinʦiw (kakəriɬ~ɮan no~u tamina) no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi *an b~van riəb~b~vəəʦk ato~u ro~uma nio~uʦo~uran no~u nətħərɾanɬ~ɮ kawaɾiaj into~u a ko~usi matajaɾaj a tajni, patirəŋ to~u maraajaj rakat i asia a piʦafəran piʦəro~uħan no~u tamina. to~uɾo~uaj tamina naŋra i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa itini , ranikaj patirəŋ to~u kamaro~uʡan, pisaɬ~ɮatəŋan ato~u pisaɾo~usajan, o~unini a pisaɬ~ɮatəŋan a ɾijo~uk ira ħo~u taħa matini anini a ko~usi paħanaan . ro~uma i, o~u nai parar a ɾo~uto~uk maɾikəɾo~unaj a tiŋaɾawaj ʡaɾo~u a nano~um mapaɾaɾan a ɾo~ukijo~uɾan to~u nano~um maɾo~u sapipanano~um to~u nipaɾo~umaan, o~u nipaɾo~umaan a kinaira saka fafaɾifaɾiʦ to~u no~u itiniaj a kħo~ui finaʦaɬ~ɮam tamɬ~ɮaw to~u siri ato~u ko~uɾo~uŋ, itira ħaʦa i kawaɾi katimo~uɾ no~u parar a ɾo~uto~uk ato~u ħo~uo~u~ut a kasaŋo~uso~uʡ a kiɾakiɾaŋan ko~u pipatirəŋ to~u ɾo~umaʡ ato~u tamina paɬ~ɮamso~u to~u maʡəɬ~ɮəŋaj sapato~uro~uɬ~ɮ a kiɾaŋ. matiniaj, kawaɾiaj into~u a ko~usi misaɬ~ɮəfak to~u po~uɾo~uŋ no~u kaɾaɾiʡaʦaan a ɬ~ɮəmak, miɾaɾaŋ to~u kaɾaɾiʡaʦa no~u təkəɬ~ɮan. o~u nətħərɾanɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw mipaŋaŋan to~u no~u finaʦaɬ~ɮan ʦaŋra, tinako~u itiniaj a miɾafəɾaj pakaən to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən a finaʦaɬ~ɮan o~u ħo~uttənto~uts a tamɬ~ɮaw a ħan, o~uja maro~uʡaj i ɾiɾis no~u rijar ʡətaɾ mito~uko~uaj ko~u sakaʡo~urip finaʦaɬ~ɮan o~u stranɬ~ɮɾo~upərs tamɬ~ɮaw iħan, ato~u miʡaʡaɬ~ɮo~upaj ko~u sakaʡo~urip a finaʦaɬ~ɮan i o~u b~b~vo~u~usħmən tamɬ~ɮaw (o~u saso~uwaɾən to~u maro~uʡaj i maɬ~ɮəmətaj paɾa a tamɬ~ɮaw.) saʡajawaj manəŋnəŋ ko~u asia tamɬ~ɮaw maɾinaħ tajni i pasatimo~uɾ i **** miħəʦaan, o~uni mafo~uɾawaj saħəto~u o~u mapaɾafaʦaj itini afriʦa kasafanijo~ut no~u nəħərɾanɬ~ɮ ɬ~ɮo~u~utʦħ b~b~vatab~vian ħi*ħ ʦo~uo~u~urt (ħo~ujiŋ) . o~u nia asia tamɬ~ɮaw maɾəkapo~ut to~u maʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw no~u ʦapə (ʦapə ʦo~uɾo~uo~u~urəɬ~ɮ) sanaj a finaʦaɬ~ɮan, patajniən naira ko~u isɾam itini. o~u saʡajawaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u ʡaʡəʦo~uʦən a səra nai **** miħəʦa, itijaaj a kawaɾiaj into~u a ko~usi pakajra to~uja ɾiəsb~b~vəəʦk ʡaɾo~u miɾiɾisaj irijar a o~umaħ paɾaɾikəɾən ko~u sato~ufaŋan a mao~umaħ, mipato~uŋaɾ paɾo~uma to~u sakaira no~u o~umaħ, nikawrira o~ujaan to~u mitərək to~u kinaira a pajso~u ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan. o~uja miħəʦaan, saʡajawaj nai *ab~va ato~u maɬ~ɮa*asʦar a mapaʦo~umo~uɬ~ɮ a mafaɬ~ɮəsaj mitəka pakatajaɾ i ʦŋraan. i **** miħəʦa, o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw mitəka ato~u itiniaj jinʦo~u~umin masasiwto~uʦ to~u sakiʡaʡəʦo~uən a səra, maʦəfis naŋra ko~u səra no~u xħo~usa finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. iko~ur, i **** miħəʦaan o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw mitəka i b~van riəb~b~vəəʦk patirəŋ to~u no~u kiɾaŋ miɾijaw patirəŋ to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj a ʦastɾə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə (ŋaʡajaj pikəʦo~uran a nijaro~uʡ), o~uni pikəʦo~uran i **** miħəʦa mipasarajan, o~u samatəɾaŋaj a nipatirəŋan i so~uo~u~utħ afriʦa a ɾo~umaʡ . i **** miħəʦa, o~u saʡajawaj nio~uʦo~uran no~u nətħərɾanɬ~ɮ a ʦo~uŋto~u ʦi simo~un b~van ɬ~ɮər stəɾ taŋasa i ʦaə to~uwn, miko~utaj ʦi b~van riəb~b~vəəʦk maɾa kakəriɬ~ɮan no~u itiniaj . misaʡiʦəɾ ʦiŋra mipaɾo~uma to~u pisafaɬ~ɮiso~uʡso~uʡan ato~u pisaʡəpaħan, o~unian a kinaira mapatirəŋ ko~u taɬ~ɮamaanaj tatənaan. o~uro~uma i, misaʡiʦəɾ ʦiŋra misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u niʦiŋʦiŋan səra no~u kaɾaŋaŋan ato~u ʡaʡəʦo~uʦən. i **** miħəʦa, saʡajawaj ʦaajaj ko~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ a mafo~uɾawaj tajni i ʦapə to~uwn, ʦaŋra i o~u nai franʦə miɾijaŋaj to~u faʔəɾo~uħaj kristo~ukiw a mito~uo~uraj a o~unto~u makariʡaŋaj a ħo~u~u*o~u~uəno~uts mito~uo~uraj. kawaɾiaj into~u a ko~usi paɬ~ɮamso~u i ʦaŋraan t kamaro~uʡan ato~ukamao~umaħan a səra, ʦaŋraaj ko~u misataɬ~ɮamaanaj to~u kaʦo~uwat no~u piso~uʡəpaħan i iko~ur . nano~uja kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u mafo~uɾawaj nai papo~utaɾ, taŋasa i **** miħəʦaan nai papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw i ʦapə to~uwn ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ato~u *,*** tamɬ~ɮaw no~u maɾafaɬ~ɮəsaj . nikawrira i **** miħəʦa, o~u inkiris ato~u franʦə mitəka ʦaŋra maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u mikapiaj a franʦə to~u nətħərɾanɬ~ɮ mikapo~ut tina ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saka mipao~uʦo~ur ko~u franʦə to~u ʦəʦaj a so~ufitaj tajni i ʦapə to~uwn mipaɬ~ɮaŋ to~u mamisimaw . nikawrira iko~ur a so~ufitaj i **** miħəʦa mapapiħawat, o~u franʦə i **** miħəʦa miʦaɾap to~u nətħərɾanɬ~ɮ, maɾa sakataɾawan no~u nətħərɾanɬ~ɮ kawaɾiaj into~u ko~usi to~u pajso~uan. itija, patirəŋ to~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ b~b~vatab~via nipatatəko~uan kitakit a wawa no~u ħo~uŋti no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi prins b~van o~uranjə miɾaɾiw tajra i inkiris mikiɾim to~u saɬ~ɮipo~ut. o~unini a ɬ~ɮəmak maɾo~u sakaira no~u pakajraan no~u inkiris a sakaŋaʡaj. itija i, ʦaaj kakiməto~u no~u sapiparato~uħ a sinpo~un, o~u sinpo~un no~u əo~u~uro~upə kakajaʡaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ta majakjak taŋasa i afriʦa a fanijo~ut. o~unini sai, kakəriɬ~ɮan no~u ʦapə to~uwn ʦaaj kafanaʡ to~u saki əo~u~uro~upə a ɬ~ɮəmakan, o~u kafanaʡan ɬ~ɮəŋan o~u piʦəfis no~u franʦə to~u səra no~u nətħərɾanɬ~ɮ, o~urasaka aɾatək i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mafaɾiʦ mo~uʦiriɬ~ɮ ko~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ. itijaan, o~u so~ufitaj no~u inkiris miħawikiɬ~ɮ to~u nano~u nitiɾiɬ~ɮan no~u wawa no~u ħo~uŋti no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi prins b~van o~uranjə (wiɾɾiam saka *) pato~uro~uɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮ saɾo~uŋo~uʦ to~u i ʦapə to~uwn a so~ufitaj to~u sapiɬ~ɮipo~ut. itija maʦaʦo~uɾiʦo~uɾi ko~u maɾatapaŋan no~u ʦapə to~uwn o~u papaso~uʡəɾinən ʦaŋra ħakija saan, o~u inkiris taɾifaħaɾ sa miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u "b~b~vattɾə o~uf mo~u~ui*ənb~b~vər*" a maɾaħəʦi ko~u piʦaɾap to~u ʦapə to~uwn, nano~ujaan miħapiw to~u ʦapə to~uwn a maɾa o~u pako~uniraan to~u ko~u minato~u . i ŋataaj to~uʡasan miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u franʦə ato~u inkiris a kasasiŋaʡaj katatəɾəkan, o~u ʦapə to~uwn i **** miħəʦa patatiko~uɾən i kamaj no~u nətħərɾanɬ~ɮ. nikawrira, iko~ur no~u * miħəʦa o~u nia to~usaaj kitakit miɾijaw maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u so~ufitaj no~u inkiris mao~uʦo~ur a patajra i ʦapə to~uwn. nikawrira, to~uni a ro~umiʡaɬ~ɮan maɾo~u sakaʦo~uwat maɾamaʦi ko~u ʦapə to~uwn itija (o~u ŋaŋan no~u ʦapə to~uwn to~u inkiris "ʦapə to~uwn" a "to~uwn" nijaro~uʡ sanaj), taʡakaj mamaŋaj ɾaɾan mitəka masəɾən ko~u ʦiʦir no~u nano~um, mitəka maʦo~uwat mapato~u~urəŋ ko~u maʦi. ro~uma, mitəɾək ʦaŋra to~u sakimaɾafəɾaj a rikəʦ, mapataŋiʦ ko~u itiniaj a jinʦo~u~umin nijaro~uʡ miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u təɾək sapaɾijas to~u səra a pakamaro~uʡan, i ʦaaj ka piħajɬ~ɮaan tatiiħ miɾo~uno~uk miɾinaħ. o~u inkiris ato~u franʦə a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa o~u inkiris ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a paħərək. mitəɾək ko~u inkiris to~u ʦəʦaj a tato~unəkan sakaʡ*aʡaj naira papajso~u miʡaʦa to~u ro~umaro~uma a kitakit sakaʦisəra. o~u niħaənan no~u inkiris taʡakaj pajso~u miɬ~ɮaʡo~uʦ maʡaʦa ko~u ʦapə to~uwn. itija, o~u nəŋnəŋ no~u inkiris to~u ʦapə to~uwn sakiɬ~ɮəmak a miko~uwan o~u sapiʡəmətaj naŋra to~u into~u a paranaʡan. itijaaj a nətħərɾanɬ~ɮ a sifo~u pakajni i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a maʦara, taɬ~ɮanʦa to~u ko~u sakipajso~u, samaanən sa ħajɬ~ɮa sato~u to~u tato~unəkan, nikawrira maħajɬ~ɮa ʦaŋra to~u kaŋaʡaj i ʦapə to~uwn mipaʦarʦar mipasaŋaʡ to~u tamina ato~u miʦəro~uħ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. ro~uma i, i **** miħəʦa a mitəɾəkan naŋra to~u sapakamaro~uʡ to~u maɾafəɾaj a rikəʦ miɾijaw tina rikəʦ i **** miħəʦaan mapaɾasawaɬ~ɮ. nanija, nano~uja maɾafəɾaj ko~upakaənaj finaʦaɬ~ɮan a ħo~u~utto~u~uɬ~ɮo~u finaʦaɬ~ɮan amɬ~ɮaw itija maɾəʦaɬ~ɮaj to~u o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa, pipako~unira to~u nisafaɬ~ɮəsan, saɾo~uŋan ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw to~u nia mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ɾafaɬ~ɮəs a ŋaŋan. pipako~unira to~u mafaɬ~ɮəsaj mapaɾo~uwaɬ~ɮ to~u ko~u itiniaj nano~u maɾaj mo~u~usɾim a nijaro~u i maʦi kajsiŋ i ʦapə to~uwm mapatirəŋ ko~u maɾaj b~b~vo~u-kaap. o~uja miħəʦa, mapatirəŋ ko~u pirikəʦan kaɾo~umao~uʦan i ʦapə to~uwn . i ɾikisi no~u so~uo~u~utħ afriʦa ira ko~u ʦəʦaj a taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak i **** miħəʦaan a kaɾafəɾan , itija saɾo~uŋan ira ko~u **,*** a ɾaɾo~umaʡan no~u nətħərɾanɬ~ɮ kasasiro~uma no~u ħaratəŋ pasaʡamis mikiɾim to~u faʔəɾo~uħaj kamaro~uʡan a səra, nano~uja maʦo~uwat to~u ko~u i kasaʡətaɾaj no~u kitakit. iko~ur i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u nijaħ piko~uwan no~u ʦapə to~uwn, itija po~uɾo~uŋ no~u maʦi ira ko~u **,*** a tamɬ~ɮaw, ira ko~u **,*** fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw . misiikəɬ~ɮ to~u ko~u so~uo~u~utħ afriʦa itija, o~u ʦapə to~uwn maɾakao~uɾaħan a pirarakatan, nikawrira itija to~u a ira ko~u sakaɾatiiħ no~u sjakaj. i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ o~u sakasaaj ko~u sasipatajaj a ɬ~ɮəmak i ʦapə to~uwn, o~uro~uma sato~u o~u aiɬ~ɮs aɬ~ɮaɬ~ɮa, miɾaɬ~ɮəsaj aɬ~ɮaɬ~ɮa ato~u ʦirarawaj to~u sawarak a ijo~u ɬ~ɮəmak kararimaan no~u ʦapə to~uwn. paɾapaɾa kasako~uwan to~u səra ato~u kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u kasaʡətaɾ no~u ʦapə to~uwn i pakaʡamis a ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ. o~u ɾo~uto~uk no~u paɾa ʡakawaŋ po~uʔənər, maɾijo~uk no~u to~umirəŋaj a to~uno~uʡ, matija o~u kajsiŋ, o~u rəpiŋ ira ko~u kawasan ɾo~uo~uk ato~u taŋaɾ no~u ɾao~un ɾo~uto~uk . i ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ ira pasajra to~u tasijaŋ a to~uko~us, o~u ŋaʡajaj sakəʦo~ur ko~u pato~uɾasan. ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ ira ko~u masatəno~ukaj rijar a kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, masapinaŋ ko~u ɾasəpat. kasiʔənawan i saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ no~u miħəʦa, o~uʡo~uɾ a faɾi ato~u nai to~uo~uk ʡaɬ~ɮijo~uʦ nai tasijaŋ a kaɬ~ɮəfaħaj a nano~um, saɾo~uŋan a ħəmħəm ɬ~ɮəŋan **ʦ. kaʦiħəraŋan nai ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maħəmħəm ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ a fo~uʡəɬ~ɮas, saɾo~uŋan a faɾawfaw i ***ʦ. ro~uma o~u kasasiro~uma no~u ɾo~uto~uk, kasasiʡətaɾ masasiro~uma ko~u kaʡo~uraɬ~ɮ . itini ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ nano~u kaətipaj no~u ʦapə to~uwn o~u katimo~uɾaj tasijaŋ o~u nai faɾəɬ~ɮaj a nipiʡənəʦan, masapinaŋ ko~ukaətip katimo~uɾaj a kiəməɾaj faɾi, o~u makaɬ~ɮitaj a faɾi maijo~uf to~u, o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw to~u na kiəməɾaj faɾi o~u "isiŋ no~u saŋo~uso~uʡ" . kinaira no~u paraparatan maso~uwaɾ no~u ħəkaɾ ko~u so~uo~u~utħ afriʦa o~u ʦitaɬ~ɮaʔəkim ato~u ʦimaɾiʔəmiaj fo~ukəɾo~uħ, nikawrira o~u kasaɬ~ɮakan no~u kinaira i kaʡamisaj a saʡətaɾ i no~uo~urɬ~ɮ-kaap kanataɾ. o~u niɾiɾisaj to~u rijar i kaətip wəs-kaap kanataɾ no~u ʦapə to~uwn awaaj kinaira. nikawrira, o~u kaɾio~umaħ, pifo~utiŋan ato~u pisasimaɾan a misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ko~u sakaʦo~uwat no~u ʦapə to~uwn. saʡajaw, nawħani o~u ʦo~uʡəʦo~uʡəɬ~ɮ no~u ɾo~uto~uk no~u ʦapə to~uwn maɾakaɾio~umaħan a kaɬ~ɮo~ufaħ ko~uɾo~usaɾo~usajan, tinako~u o~u ɾiŋko~u, faɬ~ɮiso~uʡso~u, mamiʡ, taɬ~ɮa kaʦiŋaŋanan ko~u faɬ~ɮiso~uʡso~u itini. o~u nai nətħərɾanɬ~ɮ tamɬ~ɮaw misitapaŋ maro~uʡ itini mitəka miʦo~uwat to~u pisaəpaħan ko~u ʦapə to~uwn, sakitini to~u faɬ~ɮiso~uʡso~u a pipaɾo~uma mikanto~uk maʡiməraj ko~u kiʦiʦ taɬ~ɮamaanaj. nano~uja, itini o~u kaħiʦəraan no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən ko~u ʦapə to~uwn, ira ko~u maʦəkəɾaj ʡajam, mawatawataj ħo~uwak, rijar a waʦo~u, rijar a ɾo~ukəɬ~ɮaw, ʡiso~u ato~u fafo~uj no~u rijar, mapatirəŋ ko~u piɬ~ɮipo~utan to~u mawatawataj ħo~uwak ato~u i ɬ~ɮo~u~uikər isɾanɬ~ɮ a rijar a ɾo~ukəɬ~ɮaw. kaɬ~ɮo~ufaħaj ko~u fo~utifo~utiŋ i ʦapə to~uwn, o~u ɾiɾis no~u saʡətaɾ maso~uwaɾ no~u ħəkaɾ o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj ko~u fo~utifo~utiŋ saan. katimo~uɾ tasijaŋ a b~b~vəŋo~u~uəɾa a kiʡətəʦaj a faɾi mitaʡəɾif itini, o~u sakaaɬ~ɮiħaj kaəso~uʡaj fo~utifo~utiŋan. imatini, itiniaj i tasijaŋ a pifo~utiŋan mapaɬ~ɮamso~u ko~u po~uɾo~uŋ no~u so~uo~u~utħ afriʦa saɾo~uŋan **% a nifo~utiŋan, maɾo~usakaira no~u itiniaj wəs-kaap kanataɾ ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u katajaɾan. itiniaj aɬ~ɮiħaj ko~u kinaira a fo~utiŋan, ira ko~u ʡafar, sətək ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮəsi. ro~uma i, itini i ʦapə to~uwn a tato~uɬ~ɮo~uŋ ɾaɾinik no~u tasijaŋ manəŋnəŋ ko~u sasimaɾən, parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ to~u nano~u kinairaira no~u paɾa, o~urasaka misaŋaʡaj to~u sasimaɾən o~u kaʦo~uwatan, o~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan miʦo~uwat to~u sakaʦikinaira no~u so~uo~u~utħ afriʦa ko~u ʦapə to~uwn. o~u ro~uma sato~u, ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ no~u saŋo~uso~uʡan a pinaɾəŋaw piɬ~ɮipo~utan nai **** miħəʦa o~u ro~uʦək no~u ħəkaɾan saan ko~u ɾinħo~uko~u kiwiko~u po~unka sakapo~ut. siʦi o~u ʦapə to~uwn o~u nano~u taʡakaj to~ukaj a nijaħ ko~uwan a saʡwtaɾ. o~u ʦi kaɾo~umao~uʦan ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, ira ko~u ** a tamɬ~ɮaw masako~upo~ut to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ a wo~u~ujjinħo~u~uj. o~u saso~uwaɾən, o~u ʦapə to~uwn o~u ʦəʦajaj kapo~uɾo~uŋan a ʦito~uŋaj ato~u ʦəʦaj a kakəriɬ~ɮan no~u miko~uwanaj. po~uɾo~uŋ no~u nijaro~uʡ masaɾijaɬ~ɮ to~u *** a ʡətaɾ, kasaʡətaɾ maŋaʡaj misiŋkiw to~u ʦəʦaj a mikapo~ut to~u ɾo~umao~uʦan. o~u rama no~u *** tamɬ~ɮaw o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʦo~u no~u pisiŋkiw. kakəriɬ~ɮan a to~uɬ~ɮo~uŋ o~u nai ɾo~umao~uʦaj a siŋkiwan. aniniaj a kakəriɬ~ɮan o~u no~u pako~uniraaj a ɾəkatəp ʦi ħəɾən b~b~vəɾɾə. i ŋataaj i **** miħəʦaan no~u nijro~uan sifo~u a siŋkiw, o~u pako~uniraaj a ɾəkatəp ko~u sataʡakaj no~u siʦian a kasarəkaɬ~ɮ a ɾo~umao~uʦaj . no~u maʦi a nanəŋnəŋan o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan i ʦapə to~uwn maʦi sifo~u i ʡajaw a ʦaaj ħo~u kako~umo~uɬ~ɮ maɾaʦəʦaj ko~u piɬ~ɮəmakan i, o~uni a maʦi misiikəɬ~ɮaj to~u * a saʡətaɾ no~u piɬ~ɮəmakan, taɾaʦo~uwa maɾaʦəʦajaj ko~u sako~uwan, nikawrira ro~uma a saʡətaɾ miɬ~ɮo~uto~uʦaj ħo~u to~u təɾaŋaj a siikəɬ~ɮ. * saʡətaɾ a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan: po~uɾo~uŋ no~u nisaʡo~usian a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u i **** miħəʦaan so~uo~u~utħ afriʦa po~uɾo~uŋ no~u kitakit misao~upo~uan to~u tamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ, no~u ʦapə to~uwn po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw *,***,*** tamɬ~ɮaw, miɾəsap i ***,*** a ɾaɾo~umaʡan, ira ko~u **.*% ɾo~uma ʦiro~uʦəkaj to~u taino~uʡan, ira ko~u **.*% ɾo~umaʡ ʦəʦaj ɾipaj ira ko~u ʦəʦaj papiso~uro~ut to~u pinafaɾaħ. ro~uma, ira ko~u **.*% ɾo~umaʡ o~u ʦiɬ~ɮiŋkiaj, ira ko~u **.*% nai sakaʔəfo~u ano~u əʦa ʦimapatajaj, o~u ina a ʦəʦaj ko~u tato~ukaʡan no~u ɾo~umaʡ. taʡakaaj ʦapə to~uwa a finawɾan ira ko~u **.**% ko~u maʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw, afriʦa fo~uħətiŋaj ira ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, fo~uħəʦaɾaj ira ko~u **.**% ko~u tamɬ~ɮaw, ro~uma o~u asia fanijo~ut ira ko~u *.**% tamɬ~ɮaw, o~u itiniaj i ɾaɾo~umaʡaj no~u ʦapə to~uwn maʦi nawħani ʡakawaŋaj ko~u ʡaʦa no~u ɾo~umaʡ o~urasaka o~u fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw maʦakataj miʦaɾap to~u **%, o~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw itiraaj ɾawaʦaj a sapako~ujo~uʦaj ko~u aro~uʡ. o~u **.*% a finawɾan sasafaaj no~u ** ko~u miħəʦaan a kapaħ, o~u *% a finawɾan kakaaj no~u ** miħəʦaan mato~uʡasaj. təno~ukaj ** ko~u miħəʦaan, maɾikəɾo~unaj o~u kaira no~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw, o~u fainajan fafaħijan ko~u paɾaħəʦaɬ~ɮ, o~u *** fafaħija to~u **.* ko~u fainajan. **.*% ko~u finawɾan ko~u awaajaj ko~u katajaɾan, o~u **.*% ko~u awaajaj ko~u katajaɾan o~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw, **.*% o~u ʦaməɾ tamɬ~ɮaw, *.*% o~u fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, ro~uma *.*% o~u asia tamɬ~ɮaw. sakiso~uwaɾan, **.*% a finawɾan o~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa nətħərɾanɬ~ɮ a so~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, **.*% o~u inkiris so~uwaɾ, **.*% xħo~usa so~uwaɾ, ira o~u *.*% a tamɬ~ɮaw o~u *o~u~uɾo~u~u so~uwaɾ, *.*% o~u səso~uto~u a so~uwaɾ, *.*% o~u sətswana so~uwaɾ, *.*% ʦaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ a kasaso~uwaɾan to~u ro~umiʡaɬ~ɮ. pakajraan, **.*% a finawɾan o~u kristo~ukiw, **.*% awaajaj ko~u pakajraan, *.*% o~u mo~u~usɾim, *.*% o~u jo~utajakiw, ira ko~u *.*% into~ukiw, *.*% o~u ro~uma pakajraan. sakikiwiko~u, fafaəɬ~ɮaj a ** miħəʦaan *.*% finawɾan ʦaaj pitiɾiɬ~ɮ, **.*% ko~u ʦaajaj pakaɾaħəʦi to~u mimiŋaj a pitiɾiɬ~ɮ, *.*% ko~u misawaɬ~ɮaj to~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan, **.*% ko~u ʦaajaj pakaɾaħəʦi to~u kakaj a pitiɾiɬ~ɮ, **.*% ko~u miɾaħəʦiaj to~u kakaaj pitiɾiɬ~ɮ ato~u **.*% misawaɬ~ɮaj to~u ɬ~ɮajkako~u. ** miħəʦa taŋasa ** miħəʦaan a matajaɾaj a tamɬ~ɮaw miħəʦaan a niʦo~umo~uɬ~ɮaj **.*** so~uo~u~utħ afriʦa ranɬ~ɮ. (* ranɬ~ɮ faɾiʦ to~u *.****** amiɾaka pajso~u). kiʦaj kiʦaj no~u wəs-kaap kanataɾ nai ʦapə to~uwn təno~ukan, o~urasaka o~u po~uɾo~uŋ no~u pisaŋaʡaj to~u kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ a nijaro~uʡ, maɾa no~u kanataɾ kasaɬ~ɮakan no~u ɾaɾo~umaʡaj ɬ~ɮafo~uŋ a minato~u. nawħani to~u miħəʦaan ira ko~u ʡaɾo~umanaj masaʡo~ufaɬ~ɮaj mirarakataj a tajni, o~urasaka o~u sakaira no~u kiʦaj o~u nano~u pirarakatananaj. o~u no~u wəs-kaap kanataɾ a kaɾo~umao~uʦan itiniaj to~u nano~u so~uo~u~utħ afriʦa kaɾo~umao~uʦan kaitiraan, ʦapə to~uwn mitamo~uro~uŋaj to~u no~u kitakit a sakaira no~u kitakit. ʦapə to~uwn to~u miħəʦaan miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj kaɾo~umao~uʦan, to~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~umao~uʦan i **** miħəʦaan patirəŋ i ʦapə to~uwn to~u faʔəɾo~uħaj kasakitakit kaɾo~umao~uʦan pinəŋnəŋan. no~u maʦi a kinaira ato~u nipipatirəŋ a karanikajan a maʦo~uwatan. kasasiɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~uma a maʦi no~u so~uo~u~utħ afriʦa, o~u ʦapə to~uwn maʦakat ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u kao~u~uʦo~uŋ ato~u sakaʦiɬ~ɮafo~uħ no~u pikiwiko~u, o~u sakaʦakat i kasakitakit ko~u kaɾaɾifətan ko~u ʦapə to~uwn . i wəs-kaap kanataɾ a ɾio~umaħan a kinaira maɾisəpataj a ʦəʦaj (*/*), o~u sakipapo~utaɾ a masaɬ~ɮakaj miʦaɾap to~u maɾito~usaaj no~u kitakit. o~u jaan to~u i wəs-kaap kanataɾ pirarakatan o~u samaʦo~uwataj nijaro~uʡ i so~uo~u~utħ afriʦa, mirarakataj ʦaɾap po~uɾo~uŋ no~u wəs-kaap kanataɾ a o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi *.*%, no~u ɾaɾo~umaʡan no~u kanataɾ *.*% a finawɾan paɬ~ɮamso~u to~u katajaɾan. i **** miħəʦa, ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ nai ro~uma kitakit mirarakataj tajni i ʦapə to~uwn. o~uni kanataɾ o~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u kitakit to~u kaʦo~uwatan a tatəno~ukan, nawħani i ɾiɾis no~u rijar ɾaɾinikaj no~u tasijaŋ kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u simaɾ ato~u parapatan a raħo~uɬ~ɮ . o~u misaŋaʡaj to~utamina a ko~usi ira i ʦapə to~uwn ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ko~usi ato~u pisaŋaʡan to~u tamina,misaŋaʡ to~u sapatajra ro~uma kitakit. sakisəraan ato~u patirəŋaj to~u ɾo~umaʡ maʦo~uwataj, nawħaniira ko~u aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw itini maʡaʦa to~u sakipaʡaɾiwaʦan a ɾaɾo~usiɬ~ɮan . pirarakatan o~u ʦapə to~uwn o~u faɾawfawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, makapaħaj ko~u taɾapaɾaən, kasasiro~umaro~uma no~u i papo~utaɾ sapikiħatija ato~u maŋaʡajaj po~unka maɾo~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa a piħamħaman no~u pirarakatan, maŋaɾəf i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʦiħəraŋan (kasiʔənawan no~u kaʡamisaj ʦikiw) o~u kaʡaɾo~umanan no~u pirarakatan no~u əo~u~uro~upə amiɾika a mirarakataj tamɬ~ɮaw . ɾaəno~u o~u pirarakatan a katajraan i ʦapə to~uwn : *.parar a ɾo~uto~uk. *.ʦapə po~uint, təɾo~uʦ ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan. *.o~u b~viʦto~uria &amp; aɾfrəɬ~ɮ watərfro~unt, ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a ħo~utiɾo~u, ira ko~u kasaħiraħira no~u patijamaj, pisaŋaʡan to~u tamina ato~upinəŋnəŋan to~u fo~utiŋ a kaɾiʡaʦaan. *.ro~ub~b~vb~b~vən isɾanɬ~ɮ (paɾa), kaitiraan no~u manɬ~ɮəɾa maro~ufo~u to~u ** miħəʦaan a piro~ufo~uan. *.o~u kirstənb~b~vo~usʦħ b~b~vo~utaniʦaɾ *arɬ~ɮəns (pinaɾəŋaw). *.si*naɾ ħiɾɾ (mikaro~uŋ ŋiħa), pinəŋnəŋan to~u kasinian. *.paʦaʦəkəro~uħ to~u "tħə ʦapə to~uwn pass" (sapipaso~uno~uɾ i ʦapə to~uwn) sapirarakat a paja, sakaʦaaj paʡaʦa mikaɾiʦ to~u karo~umakatan, pirarakatan a faso~u ato~u pasamo~u to~u kako~umaənan miʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ. taɾapapo~utaɾaj sapikiħatija ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan o~u aɬ~ɮiħajaj ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a parapatan mato~uɬ~ɮo~uŋ to~umakapaħaj fo~uħəʦaɾaj tafo~uk no~u ʦapə to~uwn, i b~b~vɾo~uo~u~ub~b~vər* a taftafo~ukan a pisisiran to~utapəɾik ato~u fajaŋ a tamina a pio~unto~uan, to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋas aro~uma miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮan ira ko~u mirarakataj tamɬ~ɮaw tajni misisir to~u tapəɾiʦ. i b~b~vo~uo~u~uɾɬ~ɮərs b~b~vəaʦħ o~u kataɬ~ɮamaanan no~u ħo~uwak no~u so~uo~u~utħ afriʦa. i b~viʦto~uria &amp; aɾfrəɬ~ɮ watərfro~unt a rijar, ħo~uo~u~ut ħəfo~uŋ ato~u simo~un nijaro~uʡ o~u pirarakatan mikaɾiʦ to~u tamina. ro~uma i ro~ub~b~vb~b~vən isɾanɬ~ɮ (paɾa) o~u pitaʡəɾifan no~u mirarakataj, ro~uma a tamina tajra i səaɾ isɾanɬ~ɮ (paɾa) mikiʡaraw to~u aɬ~ɮiħajan waʦo~u no~u rijar i so~uo~u~utħ afriʦa. ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan ʡaɾo~uman ko~u ro~umakataj ato~umikaɾiʦaj to~u ɾo~uto~uk a ɾaɾan, tinako~u i paraɬ~ɮ a ɾo~uto~uk, ɾaio~un to~uko~us ato~u kawas to~uko~us. o~u ʦapə to~uwn, pakanano~umaj ato~u papo~utaɾaj pikiħatijaan ħaɾo~u misisiraj to~u tapəɾiʦ, miʦəɾəmaj, miʡəsəraj to~u tapəɾikə a faɾi ko~upaŋ, patikəɬ~ɮaj, parakat to~u faso~u, miʡəsəraj maəfər, minəŋnəŋaj to~u ʡajam ato~u minəŋnəŋaj to~u ʡiso~u. minəŋnəŋaj to~u ʡiso~u o~u kao~uɾaħan a kamo~uk ko~unian, to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~upinəŋnəŋan to~u so~uo~u~utħərn ri*ħt wħaɾə (pato~uko~usaj ʡiso~u) a kasafaɾiʦ, o~uja b~b~vrinəɾɾ ʡiso~u to~u miħəʦaan manəŋnəŋaj to~u. ħjmario~u~us a ɾiɾis no~u rijar to~u ***m ato~u faɾsə b~b~vaj (ɾiɾis no~u rijar) manəŋnəŋ ko~u ʡiso~u. saki kaʡamisaj ħəkaɾ no~u rijar no~u ʦapə to~uwn manəŋnəŋ ko~u ħəʦto~urʡs ɬ~ɮo~uɾpħin (fafo~uj no~urijar) ato~u ʦifo~uɾisaj a ɬ~ɮo~uɾpħin (fafo~uj no~urijar) . saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋsa * fo~uɾaɬ~ɮan tajra i kaətipaj ħəkaɾ no~urijar no~u so~uo~u~utħ afriʦa a nama*o~u~uaɾanɬ~ɮ i, nawħani i kasiʡənawan a ʡo~uraɬ~ɮan mapaɾo~uso~uʡ, ja tafo~utafo~ukan masafaʔəɾo~uħaj, mo~uɾəŋaw maʦəɾak ko~u kaɾo~uħanaħanaan. taɬ~ɮamaanaj po~unka *a**, pitanam miʡo~uwak to~u faɬ~ɮiso~uso~u a ʡəpaħ, o~u nano~u nətħərɾanɬ~ɮ ɾikisi patirəŋan ɾo~umaʡ no~u ʦapə to~uwn, saħəto~u o~u saka ʦi po~unkaaj no~u maʦi pirakatan no~u mirarakataj . nawħani masiikəɬ~ɮaj no~u nitħərɾanɬ~ɮ ato~u inkiris a piko~uwaŋ, o~u ɾo~umaɾo~umaʡ no~u ʦapə to~uwn masiɬ~ɮaj ko~u nai əo~u~uro~upə a ɾo~usiɬ~ɮ. ɬ~ɮəŋan pinapina a ɾo~umaʡ no~u nitħərɾanɬ~ɮ nai **** miħəʦaan nipatirəŋan a faɬ~ɮiso~uso~u ʡəpaħ a pinəŋnəŋan, ato~u no~u b~b~varo~u*o~u~uə a ɾo~usiɬ~ɮ patirəŋan a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ʦisifo~u a ɾo~umaʡ, itira i ɾo~uŋ strəət (karajaʡaj ɾaɾan) a mapatirəŋaj a b~viʦto~uria ɾo~umaʡ. ira ħo~u i maɾaj a sanijaro~uʡ po~ukap a mo~us*o~u~uə (ʦin-ʦən-sə), maɾo~u kaʦaʦo~uəɾiəɾis no~u po~unka ko~u ʦapə to~uwn. ro~uma i, i st.*əo~ur*əs strəət a *rəən markət s*o~u~uarə (kaŋɬ~ɮawaj a po~utaɾ) o~u taɬ~ɮamaanaj no~u ʡatiməɾa a ʦifa, mipaʡaʦa to~u no~u nijaro~uʡaj ato~u nai ro~umaro~uma afriʦa fanijo~ut kitakit tinako~u *imb~b~vab~b~vwə, kənja a pinasaŋaʡ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. ʦəʦaj miħəʦa kina ʦəʦaj ko~u iɾisin no~u ʦapə to~uwn to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mipaʡo~uriʦ ko~u miʡo~uriʦaj. mikiħatijaaj a kasasəɾaɾ ʦiriko~uʡ to~u kasasiro~umaan a sanəŋsəŋaj, mitato~uj to~u sao~uŋ ano~u ʦa o~u miso~uni kasaɬ~ɮato~uk, mirakat to~u ɾaɾan. miro~uʦo~ukan po~unka no~u ħəkaɾ o~u nano~u piro~ufo~uan a ro~ub~b~vb~b~vən kanataɾ i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ paɾa no~u ħəkaɾan po~unka a miro~uʦo~ukan itiɾiɬ~ɮ i kiwiko~u kakak po~unka sakapo~ut no~u ɾinħo~uko~u. o~u nian o~u nano~u piro~ufo~uan to~u ʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi manɬ~ɮəɾaan a kanataɾ sataʡakaj miɾiɾisaj to~u so~uo~u~utħ afriʦa, nai **** miħəʦa mitəka o~u piro~ufo~uan ato~u pipaɾafaʦan to~u ʦirarawaj tamɬ~ɮaw a paɾa, ʡajaw o~u nano~u pipaɾaʦiɬ~ɮəkan to~u miɬ~ɮəŋaj a fiɬ~ɮas aɬ~ɮaɬ~ɮa ato~u misako~usəmətaj tamɬ~ɮaw, ato~u kaitiraan no~u rijar so~ufijaj. o~uni piro~ufo~uan nai **** miħəʦa mapatərəp, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ itija maɾa pinəŋnəŋan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw . ʦaɾaj no~u karo~uŋ pitija nawħani o~u ʦapə to~uwn o~u sataɬ~ɮamaanaj a karo~umakatan no~u kaətip katimo~uɾ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, saka ira ko~u pinapina a pasinpo~unaj ato~u ʦassisja itini ko~u katajaɾan. tinako~u mirinaʡ to~u inkiris sinpo~un a ʦapə ar*o~u~us ato~u ʦapə timəs a inɬ~ɮəpənɬ~ɮənt nəws anɬ~ɮ məɬ~ɮia. ira ħo~u ko~u mirinaʡaj to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa so~uwaɾ a ɬ~ɮiə b~b~vo~u~ur*ər sataʡakaj mitija a kakərikəriɬ~ɮan naspərs i so~uo~u~utħ afriʦa . ro~uma, o~u ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u mirinaʡ to~u naŋra mitiɾiɬ~ɮaj a ɬ~ɮajkako~u sinpo~un . i ʦapə to~uwn ira ko~u masatisiɾan nijaro~uʡ a sinpo~un, i kasanijaro~uʡ ira ko~u no~u nijaħ a ɬ~ɮəmak sinpo~un no~u nijaro~uʡ. taʡakaj a nijaro~uʡ a sinpo~un: inkiris mimiŋaj sinpo~un atħɾo~unə a atħɾo~unə sinpo~un atɾantiʦ so~u~un (tasijaŋ ʦiɬ~ɮaɾ sinpo~un) ʦo~unstantiab~b~vər* a ʦo~unstantiab~b~vər* b~b~vo~u~uɾɾətin (maʦikajaj sinpo~un) faɾsə b~b~vaj a faɾsə b~b~vaj əʦħo~u (waɬ~ɮiħaŋ sinpo~un) ħəɾɬ~ɮərb~b~vər* a ħəɾɬ~ɮərb~b~vər* so~u~un (ʦiɬ~ɮaɾ) pɾainsman b~b~vəɾɾb~viɾɾə a ʦitj b~visio~un (ŋiħa no~u nijaro~uʡ) səntinəɾ nəws so~uo~u~utħərn so~u~ub~b~vo~u~urb~b~vs tatɾər tab~b~vɾə taɾk tj*ərtaɾk so~uo~u~utħ afriʦa nətħərɾanɬ~ɮ so~uwaɾ a sinpo~un ɾanɬ~ɮb~b~vo~uo~u~u-b~b~vo~u~ur*ər tj*ərb~b~vo~u~ur*ər xħo~usa so~uwaɾ sinpo~un ʦapə fɾats a b~vo~u~ukani o~u tatəno~ukan no~u parato~uħaj mitija ko~u ʦapə to~uwn, ira ko~u pinapina itini a parato~uħaj a ɾaʦiw. ro~uma, o~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u parato~uħaj kakərikəriɬ~ɮan no~u so~uo~u~utħ afriʦa itini. ɾiʦiw a ʦaɾaj ħaɾo~u : *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə fm kfm **.* fm b~vo~uiʦə o~uf tħə ʦapə **.* fm ʦapə taɾk *** mw o~u~uʦt raɬ~ɮio~u ***.* fm, o~u ʦaɾaj saki ɬ~ɮajkako~u no~u ʦapə to~uwn o~unto~u o~u sataɬ~ɮamaanaj a o~unto~u no~u ʦapə to~uwn i o~u kato~up maɾi, so~uəɬ~ɮaaj maɾi ato~u waʡaj maɾi . i ʦapə to~uwn ira ko~u tato~usaaj nano~u so~uo~u~utħ afriʦa a kaɾaɾifətan a sakapo~ut, siikəɬ~ɮ o~u santo~us ato~u i **** miħəʦa nai səb~vən star (pito~uaj fo~uʡis) ato~u ʦapə to~uwn spo~u~urs (ʦəka) makako~umo~uɬ~ɮaj a ajax ʦapə to~uwn kapo~ut. nai ʦapə to~uwn a sanijaro~uʡ nəwɾanɬ~ɮs o~u kato~up maɾi ɾəkatəp kato~up maɾi kapo~ut i wəs-kaap saʡətaɾ a piɬ~ɮo~uto~uʦan, aniniaj a kakəriɬ~ɮan ʦi sʦħaɾk b~b~vo~u~ur*ər. o~u nəwɾanɬ~ɮs o~u katimo~uɾaj ʦikiw sataɬ~ɮamaanaj ** kato~up maɾi a ɾəkatəp a kapo~ut sto~urmərs a piɬ~ɮo~uto~uʦan, o~unini a kaɾaɾifəɾifətan iini i so~uo~u~utħ afriʦa, nəw *əaɾanɬ~ɮ ato~u ao~u~ustraɾia a sakapo~ut maɾaɾifət. ro~uma, i nəwɾanɬ~ɮs ira ko~u ʦəʦaj a so~uəɬ~ɮaaj maɾi a ʦapə ʦo~ub~b~vras i ʦapə to~uwn, kapo~ut mimaɾi nai wəs-kaap a so~uəɬ~ɮaaj maɾi ato~u pao~u~uɾantə so~uəɬ~ɮaaj maɾi makako~umo~uɬ~ɮaj. o~u ŋaʡajaj a kafafaɾifaɾiʦ a ro~umiʡaɬ~ɮ saka ŋaʡaj no~u mio~unto~uaj awaajaj ħanħan. ɬ~ɮəŋan no~u sakapo~ut a o~unto~u, no~u paitəməkan a o~unto~u to~u kaɾo~ufo~u ato~u tənnis o~u kakəriħan to~u, maŋaʡaj ko~u pipatirəŋ to~u kaitiraan. ira mapatirəŋ ko~u **,*** ko~u tamɬ~ɮaw i nəwɾanɬ~ɮs kato~up maɾi kaɾaɾifətan (o~uno~ufa) ato~u **,*** kamaro~uʡan nəwɾanɬ~ɮs so~uəɬ~ɮaaj maɾi a kaɾaɾifətan (o~unto~ufa), no~u santo~us a ab~vaɾo~un kaɾaɾifətan (o~unto~ufa) misatatasaj misaŋaʡ to~u saki **** miħəʦaan no~u ħəkaɾan pinanaman (o~unto~ufa). ro~uma, mipatirəŋ ħo~u maəɬ~ɮəŋaj to~u **,*** tamɬ~ɮaw ko~u mikiʡarawaj mafo~uħataj ko~u faɬ~ɮaħo~uŋ a *rəənpo~uint staɬ~ɮio~u~um a kaɾaɾifətan. karo~umakatan ɾaɾan kasasiikəɬ~ɮ marar ɾaɾan i ʦapə to~uwn ira ko~u to~usaaj ħaɾafinaj ko~u rakat tajra i ro~umaro~uma a nijaro~uʡ, nai sħo~usħo~uɾo~u*a məjɾ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan. ʦapa to~uwn sjataw no~u ʦinamaɾaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ira ko~u rakat tajra i prəto~uria, kimb~b~vərɾj ato~u *o~uħannəsb~b~vo~u~ur*. ro~uma mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ʦəʦaj ɾipaj ʦəʦaj a rakat tajra i ɬ~ɮo~u~urb~b~van, b~b~vɾo~uəmfo~untəin ato~u piətər marit*b~b~vo~u~ur*. o~uro~uma, o~u ʦapə to~uwn o~u kasatiko~utikan to~u prəto~uria a b~b~vɾo~u~uə train (ɾaŋɬ~ɮawaj paɾiɬ~ɮiŋ) a sjataw. ro~uma, taʡakaj a ʦaɾaj to~u i maʦiaj no~u marar ɾaɾan (mətro~uraiɾ) sakaɾakitiŋ to~u kasanijaro~uʡ ato~u ʦapə to~uwn, ħaɾo~u ɾawaʦaj nijaro~uʡ ira ko~u ** a sjataw. ħiko~ukiʦiw o~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u ʦapə to~uwn sapipaɬ~ɮamso~u to~u sakifinawɾan ato~u mirarakataj i kasanijaro~uʡ ato~u kasakitakit a ħiko~uki, o~u matamo~uraj ko~u tajaɾ to~u sakiħiko~uki i so~uo~u~utħ afriʦa, miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uaj to~u o~uɾib~vər tamb~b~vo~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u *o~uħannəsb~b~vo~u~ur* . kapo~uɾo~uŋan faso~u *o~uɾɬ~ɮən arro~uw b~b~vo~u~us sərb~viʦəs ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ro~umakat to~u kasamaʦi a kapo~uɾo~uŋan faso~u kasapaɬ~ɮaŋ, ro~uma ira ko~u pinapina a tajraaj i ʦapə to~uwn ano~u əʦa maraajaj ko~u raka tajra ro~uma a nijaro~uʡ. kasasiikəɬ~ɮ no~u narikajaj kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat i ʦapə to~uwn ira ko~u mjʦiti ħananaj a narikajaj a kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat a ʦaɾaj (b~b~vrt), i **** miħəʦa, o~u saki **** miħəʦa ħəkaɾan waaj maɾi a kaɾaɾifətan mapatirəŋ misitapan ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, paɬ~ɮamso~u to~u i təno~ukaj, i o~unto~ufa miʦaɬ~ɮa ato~u ħiko~ukiʦiw a faso~u. itija mjʦiti kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat a ʦaɾaj masakakaħaɬ~ɮaj i po~uɾo~uŋ i maʦi no~u ʦapə to~uwn. tako~usi tasaaj ko~u tako~usi i ʦapə to~uwn, siikəɬ~ɮ to~u pakato~ukiaj tako~usi ato~u mimiŋaj faso~u (ko~uħətiŋaj) tako~usi. masasiro~umaaj to~u no~u ro~uma a nijaro~uʡ, pakato~ukiaj tako~usi o~u ʦaajaj ka ŋaʡaj mirakarak mikiɾim to~u miħo~uɾo~uɾaj, mitaɾa to~u patiŋwa ta maŋaʡaj miɾitəmo~uħ mamiʦaɬ~ɮa. o~urasaka, pakato~ukiaj tako~usi ʦaaj ka aɬ~ɮiħaj. o~uja mimiŋaj faso~u tako~usi po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a nipiɾiʡan sakaro~umakat . taɾaʦo~uwa maəɬ~ɮəfaj, nikawrira o~u kikaj no~u faso~u ato~u parakataj a ɾo~usiɬ~ɮ ʦaaj ka faŋʦaɾ, o~u parakataj ʦaaj piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakaro~umakat to~u ɾaɾan rikəʦ. nawħani o~u matajaɾaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa to~u sakikapo~uɾo~uŋan a piʦo~uɾo~uʡ a saɾo~uŋo~uʦ, matiniaj a tako~usi maparafas ko~u pakaɾiʦ, o~u sakaʦikataɾawan ko~u parakat i ɾaɾan . ħaʦikajaj ɾaɾan ira ko~u to~uɾo~uaj ɾaɾo~uwaɬ~ɮan ħaʦikajaj ɾaɾan no~u ʦapə to~uwn, maɾaʦaɾaj to~u ʦapə to~uwn ato~u b~b~vɾo~uəmfo~untəin, *o~uħannəsb~b~vo~u~ur*, prəto~uria ato~u *imb~b~vab~b~vwə a n* ɾaɾan, maɾaʦaɾaj to~u po~urt əɾi*ab~b~vətħ, əast ɾo~unɬ~ɮo~un ato~u ɬ~ɮo~u~urb~b~van n* ɾaɾan, ato~u maɾaʦaɾaj to~u no~uo~urɬ~ɮ-kaap ato~u namib~b~via n* ɾaɾan. n* ato~u n* ɾaɾan saħəto~u nai kaʡamisaj no~u b~b~vo~u~uitəŋraʦħt strəət maɾiŋaɬ~ɮ, taŋasa i ʦəntraɾ b~b~vo~u~usinəss ɬ~ɮistriʦt sakawaɾi maɾito~usa ko~u ɾaɾan, n* pasajra i maʦi a pakawaɾi taɾaʡamis, o~u n* mitaəɾif to~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u ʦapə to~uwn pasajra kawaɾi taɾitimo~uɾ ro~umakat. n* ɾaɾan pakajra i miʦħəɾɾə ɬ~ɮafɬ~ɮaf mitəka, təɬ~ɮaʦ pasiʡamis ko~u rakat, miɾijas to~u ʦapə to~uwn maɾaɾitəmo~uħ to~u n*, n* ɾaɾan maʦaʦo~uaɾiw. o~u ʦapə to~uwn o~u maɾaʦaɾajaj to~u kasasiro~umaro~uma a maʦi ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦ no~u ɾaɾan, kasaʦəʦaj ħaʦikajaj ɾaɾan ira ko~u kasaʦapaʡ m-ɾaɾan (m-ro~uaɬ~ɮs) mitəɬ~ɮaʦ tajra i maʦi a tajra ro~uma a ɾaɾan. tinako~u n* a ɾaɾan masaʦapaʡ tajra m* ʦapaʡ pasajra kawaɾi no~u parar ɾo~uto~uk ato~u fo~urt maso~un, o~u n* ɾaɾan masaʦapaʡ to~u m* ɾaɾan miʦaɾaj to~u ʦapə ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ira ħo~u r*** ɾaɾan mito~uŋo~uɬ~ɮ to~u miʦħəɾɾə ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u b~b~vəɾɾəb~viɾɾə. rijaran a ɾaɾan nai parar ħəfo~uŋ ira ko~u taʡakaj minato~u, o~u piʦafəran no~u ro~umakataj tamina no~u katimo~uɾaj ʦikiw. i **** miħəʦa o~uni a minato~u ira ko~u *,*** miʦo~uɾo~uʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ tamina ato~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un no~u ɬ~ɮafo~uŋ . ro~uma, i katimo~uɾaj no~u miʦi simo~unʡs to~uwn a minato~u, o~u kaitiraan no~u rijar so~ufitaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa. sakakaaj kiwiko~u no~u ʦapə to~uwn i ʦapə to~uwn ira ko~u səpataj ɬ~ɮajkako~u ato~u pinapina takarawaj jin pitiɾiɬ~ɮan. i satəno~ukan maʦi no~u ʦapə to~uwn sakaira no~u kataɬ~ɮamaan no~u ʦapə tpwn ɬ~ɮajkako~u, wəs-kaap ɬ~ɮajkako~u ato~u ʦapə pəninso~u~uɾa o~u~unib~vərsitj o~uf təʦħno~uɾo~u*j, o~una ɬ~ɮajkako~u pako~umpaj to~u kasaħakasi to~u ħakasi . ira ko~u * pitiɾiɬ~ɮan miɾəsap i kasasiro~uma a wijsin maʦi no~u ʦapə to~uwn . ira ħo~u miŋataaj to~u maʦi ** ko~uŋɾi ko~u raj a stəɾɾənb~b~vo~usʦħ ɬ~ɮajkako~u. o~u ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u i so~uo~u~utħ afriʦa o~u sataɬ~ɮamaana a ɬ~ɮajkako~u, i ʡajaw o~uja miɾijaŋaj to~u paɾaʡəɬ~ɮaj to~u finaʦaɬ~ɮan a təno~ukan. o~uni pitiɾiɬ~ɮan nai **** miħəʦaan mapatirəŋ, i so~uo~u~utħ afriʦa nikapo~uɾo~uŋan kitakit a sakaʦəʦaj ɬ~ɮajkako~u. i pipatirəŋan itija i, o~u ŋaŋan no~u ɬ~ɮajkako~u o~u so~uo~u~utħ afriʦa kako~ujin , o~u sakipatənakaj (paɾo~usijaŋaj) paɬ~ɮamso~u to~u pikiwiko~u a saɬ~ɮama. ato~u iko~ur to~u miħəʦaan a kaʦo~uwat i, o~u ʦapə to~uwn a ɬ~ɮajkako~u maɾasataɬ~ɮamaanaj i ħəkaɾ a akawaŋaj pitiɾiɬ~ɮan. i ħəkaɾ saʡajawaj no~u tamɬ~ɮaw miɾinaħ to~u faɾo~uʦo~uʡ a to~ukaɬ~ɮ itiniaj i ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u patirəŋan a isiŋ ʦi ʦħris b~b~vənnətt ħakasi miɾaħəʦian. ro~uma, i ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u ira ko~u tato~usaaj naitini miɾijasaj misawaɬ~ɮ pakaaɾa to~u no~ub~b~vəɾ pri*ə (ko~umpaj), siikəɬ~ɮ nai **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə sənɾi ato~u isiŋan ko~umpaj ʦi aɾɾan ʦo~urmaʦk, ato~u **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə tajħi ko~umpaj ʦi aro~un kɾo~u~u*. taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw aɾɾan ʦo~urmaʦk, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə sənɾi ato~u isiŋan ko~umpaj. aro~un kɾo~u~u*, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə tajħi ko~umpaj. *o~uħn maxwəɾɾ ʦo~uət*ə, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə nano~uɾitəŋan ko~umpaj. mark sħo~u~uttɾəwo~urtħ, nai so~uo~u~utħ afriʦa it o~u waɾwaɾan ʦiɬ~ɮafo~uŋaj ɾaɾo~umaʡan i ʦapə to~uwn, miɬ~ɮakaw to~u tm-** kakarajan tamina a mirarakat i kakarajan. nəɾso~un manɬ~ɮəɾa, nai o~u maro~ufo~uaj i ro~ub~b~vb~b~vən kanataɾ to~u ** miħəʦaan ko~u ħaɾafin a so~uo~u~utħ afriʦa ʦo~uŋto~uŋ. maɾikakaaj maʦi ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit so~uo~u~utħ afriʦa ɬ~ɮo~u~urb~b~van papo~utaɾaj no~u kitakit franʦə niʦə amiɾika təxas saʡətaɾ *aɾb~vəsto~un b~b~vəɾ*io~u~um antwərp mifaɾiʦaj to~u tiɾiɬ~ɮ ʦi masao~u nikar - ʡamis/paŋʦaħ piħapinaŋan prəto~uria b~b~vɾo~uəmfo~untəin ʦapə to~uwn nijaro~uʡ masatisiɾ paʦəfaɬ~ɮaj tiɾiɬ~ɮ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Cape Town == Cape Town (Inkiris: Cape Town, South Africa sowal: Kaapstad ('kɑːpstat), Xhosa sowal: IKapa), manga'ay sowalen o Cape Point maci , Corner maci ano eca Cape niyaro', saka tosa 'alomanay tamdaw a maci i South Africa, o niyah pikowan a sakapot ta'akay tokay a Cape Town maci, no kaetipay Cape kanatal a tada ta'akay a maci. Cape Town o ta'akay niyaro' a pitelekan to rikec no South Africa, orasaka kalomaocan ato adihayay kasasiromaroma no sifo citodongay ira itini. Oni a niyaro' oci makapahay a tataparan a nengnengen ato cinganganay a minato, katengilan a ngangan a sowal to lalekoan "o pitahekaan no Kawas" a parar a lotok, no Inyoyang ato Tasiyang a a kacacofelisan no riyar a Cape point. O Cape Town tona makapah ko tataparan ato liyok no palapala a kasasowalen o samakapahay a paniyaro'an i hekal, o cecay a pirarakatan i South Africa. Sa'ayaw noni a maci o mitaliyokay to minato ko sakacomahad, nawhani nai Netherland pasayra i Kawaliay Afroa, Into ato Asia a kalali'acaan no tamina o mamita'elif itini a miceroh to dafong, hala:fin ito mala o pipacararan no Europe tamdaw kona katimolay no Sahara Afria faniyot a niyaro itini. Ikor Europe a tamdaw patireng to cangra to saka cecay parana'an no sofitay a Castle of Good Hope (Nga'ayay pikecoran a niyaro'), 'ayaw no kaitira i Johannesburg patireng ato Transva manengneng ko adihayay tada^ekim ato mali^emiay fokeloh tiraan i, katimolay no Africa faniyot o Cape town ko sata'akay a maci. I South Africa ko saka tosa a katayalan a hikokiciw i o Capa town - Capa town kasakitakit hikokiciw, o pakayraan no icowacowaay mirarakatay a tayni i South Africa. Midotoc i 2007 mihecaan i polong no kitakit no South Africa micalap to tamdaw a tilid, i Cape Town ira ko 350 'ofad ko tamdaw. O dadahal no pala a sera ira ko 2,499 pinfang kongli , patinako to roma a maci no South Africa a ikaka ko dadahal, matakal ko kasacekcek no tamdaw (1,158/pinfang kongli) . Likisi I 'ayaw no kacitilidan a ta'asan I 1486 mihecaan, o Portugal a pakataminaay a tamdaw ci Bartholomew Diaz sa'ayaway a rakat a tilid nira to Cape Town a niyaro' . Nikawrira i 'ayaw noni, awaay ho ko nitiliday to likisi no Cape Town. Nikawrira, karkar i han ko malafokeloh a ma'oripay a losid ato nipikingkiwan a mapahapinang i 'ayaw itini iraay to ko ma'oripay tamdaw itini tina sera . Sa'ayaway maro'ay itini tina sera a tamdaw salongan manengneng i 'ayaw ni Yis to 10 'ofad mihecaan o fokeloh ko sakadademak a to'asan. Milakec cangra to kaki^etecan a to'as romi'ad, nikawrira itiya i kacinanom i sararem no aniniay to 120cm ko po^ener, nawhani matongal ko kaso^emet, ikor o dafdaf no Capa rara: sato maledef to ko kilakilng, sakangedaw sato ko rengorengos. Roma i, i nano ka'ayaw ni Tis to 8000 mihecaan kaciseraan i malafokeloh a ma'oripay a losidan, pahapinang to itiniay finawlan itiya to mafana' misanga' to pana' ato 'idoc sapi'adop. Ikor no 6000 mihecaan, pinapina maro'ay i laloma'ay niyaro' a tamdaw malinah a tayni maro', saka mapacomod ko sakamaomah a fana', patoror to itiniay tamdaw miteka maomahay ito ko saka'orip . Patireng to niyaro' Sarakatay tahini a Europe tamdaw i 1486 mihecaan ci Dias ko mikeriday a tangasa. Ikor, o Portugal pakataminaay ci Vasco da Gama i 1497 miheca micowat to nai Europe tangasa i Asia a rakat calay fatad micafer pacarcar itini. Roma, o parar a lotok o cecay a Portugal pakataminaay ci António de Saldanha ko mipanganganay, o sasowalen "Masangoso'ay a parar (Taboa da caba)". I 'ayaw noni, o nia lotok a nano ngangan o itiniay a Khoi finacadam tamdaw panganganay o lotok no riyar (Sea Mountain,Hoeri 'kwaggo) . O Cape Town ato Europe masasiketay i 1652 mihecaan. O sinciw (kakeridan no tamina) no Netherland ci Jan van Riebeeck ato roma niocoran no Netherland kawaliay Into a kosi matayalay a tayni, patireng to maraayay rakat i Asia a picaferan picerohan no tamina. Toloay tamina nangra i 1652 miheca 4 folad 6 romi'ad tangasa itini , ranikay patireng to kamaro'an, pisadatengan ato pisalosayan, onini a pisadatengan a liyok ira ho taha matini anini a kosi pahanaan . Roma i, o nai parar a lotok malikelonay a tingalaway 'alo a nanom mapalalan a lokiyolan to nanom malo sapipananom to nipalomaan, o nipalomaan a kinaira saka fafalifalic to no itiniay a Khoi finacadam tamdaw to siri ato kolong, itira haca i kawali katimol no parar a lotok ato Hout a kasangoso' a kilakilangan ko pipatireng to loma' ato tamina padamso to ma'edengay sapatorod a kilang. Matiniay, kawaliay Into a kosi misadefak to polong no kalali'acaan a demak, milalang to kalali'aca no tekedan. O Netherland a tamdaw mipangangan to no finacadan cangra, tinako itiniay a milafelay pakaen to 'a'adopen a finacadan o Hottentots a tamdaw a han, oya maro'ay i lilis no riyar 'etal mitokoay ko saka'orip finacadan o Strandlopers tamdaw ihan, ato mi'a'adopay ko saka'orip a finacadan i o Bushmen tamdaw (o sasowalen to maro'ay i mademetay pala a tamdaw.) Sa'ayaway manengneng ko Asia tamdaw malinah tayni i pasatimol i 1654 mihecaan, oni mafolaway saheto o mapalafacay itini Africa kasafaniyot no Neherland Dutch Batavian High Court (hoying) . O nia Asia tamdaw malekapot to macengelay tamdaw no Cape (Cape Coloured) sanay a finacadan, pataynien naira ko Islam itini. O sa'ayaway misadadahal to 'a'ecocen a sera nai 1657 miheca, itiyaay a kawaliay Into a kosi pakayra toya Liesbeeck 'alo mililisay iriyar a omah palalikelen ko satofangan a maomah, mipatongal paloma to sakaira no omah, nikawrira oyaan to miterek to kinaira a payso ko kacitodong mikowan. Oya mihecaan, sa'ayaway nai Java ato Madagascar a mapacomod a mafadesay miteka pakatayal i cngraan. I 1658 miheca, o Europe tamdaw miteka ato itiniay yincumin masasiwtoc to saki'a'ecoen a sera, macefis nangra ko sera no Xhosa finacadan tamdaw. Ikor, i 1666 mihecaan o Europe tamdaw miteka i Van Riebeeck patireng to no kilang miliyaw patireng to kamaro'an no sofitay a Castle of Good Hope (Nga'ayay pikecoran a niyaro'), oni pikecoran i 1679 miheca mipasarayan, o samatelangay a nipatirengan i South Africa a loma' . I 1679 miheca, o sa'ayaway niocoran no Netherland a congto ci Simon van der Stel tangasa i Cae Town, mikotay ci Van Riebeeck mala kakeridan no itiniay . Misa'icel cingra mipaloma to pisafadiso'so'an ato pisa'epahan, onian a kinaira mapatireng ko tadamaanay tatenaan. Oroma i, misa'icel cingra misadadahal to nicingcingan sera no kalangangan ato 'a'ecocen. I 1688 miheca, sa'ayaway caayay ko no Netherland a mafolaway tayni i Cape Town, cangra i o nai France miliyangay to fa^elohay Kristokiw a mitooray a onto makari'angay a Huguenots mitooray. Kawaliay Into a kosi padamso i cangraan t kamaro'an atokamaomahan a sera, cangraay ko misatadamaanay to kacowat no piso'epahan i ikor . Nanoya kadadoedo no mafolaway nai papotal, tangasa i 1754 mihecaan nai papotalay tamdaw i Cape Town ira ko 5,510 tamdaw a Europe tamdaw ato 6,729 tamdaw no malafadesay . Nikawrira i 1780 miheca, o Inkiris ato France miteka cangra malalood, o mikapiay a France to Netherland mikapot tina lalood, saka mipaocor ko France to cecay a sofitay tayni i Cape Town mipadang to mamisimaw . Nikawrira ikor a sofitay i 1784 miheca mapapihawat, o France i 1795 miheca micalap to Netherland, mala sakatalawan no Netherland kawaliay Into kosi to paysoan. Itiya, patireng to no Netherland Batavia nipatatekoan kitakit a wawa no hongti no Netherland ci Prins van Oranje milaliw tayra i Inkiris mikilim to sadipot. Onini a demak malo sakaira no pakayraan no Inkiris a sakanga'ay. Itiya i, caay kakimeto no sapiparatoh a sinpon, o sinpon no Europe kakaya'ay ko romi'ad ta mayakyak tangasa i Africa a faniyot. Onini sai, kakeridan no Cape Town caay kafana' to saki Europe a demakan, o kafana'an dengan o picefis no France to sera no Netherland, orasaka alatek i kalaloodan mafalic mocirid ko no Netherland. Itiyaan, o sofitay no Inkiris mihawikid to nano nitilidan no wawa no hongti no Netherland ci Prins van Oranje (William saka 5) patorodan tilid salongoc to i Cape Town a sofitay to sapidipot. Itiya macacolicoli ko malatapangan no Cape Town o papaso'elinen cangra hakiya saan, o Inkiris talifahal sa milood to "Battle of Muizenberg" a malaheci ko picalap to Cape Town, nanoyaan mihapiw to Cape Town a mala o pakoniraan to ko minato . I ngataay to'asan Midotoc to France ato Inkiris a kasasinga'ay katatelekan, o Cape Town i 1802 miheca patatikolen i kamay no Netherland. Nikawrira, ikor no 3 miheca o nia tosaay kitakit miliyaw malalood, o sofitay no Inkiris maocor a patayra i Cape Town. Nikawrira, toni a romi'adan malo sakacowat malamaci ko Cape Town itiya (o ngangan no Cape Town to Inkiris "Cape Town" a "Town" niyaro' sanay), ta'akay mamangay lalan miteka maselen ko cicir no nanom, miteka macowat mapatureng ko maci. Roma, mitelek cangra to sakimalafelay a rikec, mapatangic ko itiniay a yincumin niyaro' mido'edo to telek sapaliyas to sera a pakamaro'an, i caay ka pihaydaan tatiih milonok milinah. O Inkiris ato France a kalalood i 1814 miheca o Inkiris ko pakalowiday a paherek. mitelek ko Inkiris to cecay a tatonekan saka'ga'ay naira papayso mi'aca to romaroma a kitakit sakacisera. O nihaenan no Inkiris ta'akay payso mida'oc ma'aca ko Cape Town. Itiya, o nengneng no Inkiris to Cape Town sakidemak a mikowan o sapi'emetay nangra to Into a parana'an. Itiyaay a Netherland a sifo pakayni i kalalood a macara, tadanca to ko sakipayso, samaanen sa hayda sato to tatonekan, nikawrira mahayda cangra to kanga'ay i Cape Town mipacarcar mipasanga' to tamina ato miceroh to dafong. Roma i, I 1809 miheca a mitelekan nangra to sapakamaro' to malafelay a rikec miliyaw tina rikec i 1829 mihecaan mapalasawad. Naniya, nanoya malafelay kopakaenay finacadan a Huttudo finacadan amdaw itiya malecaday to o Europe tamdaw ko todong. I 1834 miheca, pipakonira to nisafadesan, salongan ira ko 39,000 tamdaw to nia mapalasawad ko lafades a ngangan. pipakonira to mafadesay mapalowad to ko itiniay nano Malay muslim a niyaro i maci kaysing i Cape Towm mapatireng ko Malay Bo-Kaap. Oya miheca, mapatireng ko pirikecan kalomaocan i Cape Town . I likisi no South Africa ira ko cecay a tadamaanay a demak i 1836 mihecaan a kalafelan , itiya salongan ira ko 10,000 a laloma'an no Netherland kasasiroma no harateng pasa'amis mikilim to fa^elohay kamaro'an a sera, nanoya macowat to ko i kasa'etalay no kitakit. Ikor i 1840 miheca mapatireng ko niyah pikowan no Cape Town, itiya polong no maci ira ko 20,016 a tamdaw, ira ko 10,560 fohecalay tamdaw . Misiiked to ko South Africa itiya, o Cape Town malakaolahan a pirarakatan, nikawrira itiya to a ira ko sakalatiih no syakay. I polong no hekal o sakasaay ko sasipatayay a demak i Cape Town, oroma sato o AIDS adada, miladesay adada ato ciraraway to sawarak a iyo demak kararimaan no Cape Town. Palapala Kasakowan to sera ato kasasiroma no romi'ad O kasa'etal no Cape Town i paka'amis a latosa a kasangoso'. O lotok no pala 'akawang po^ener, maliyok no tomirengay a tono', matiya o kaysing, o reping ira ko Kawasan look ato tangal no laon lotok . I latosa a kasangoso' ira pasayra to Tasiyang a tokos, o nga'ayay sakecor ko patolasan. Latosa a kasangoso' ira ko masatenokay riyar a kasasiroma no romi'ad, masapinang ko lasepat. Kasi^enawan i saka 5 folad tangasa 8 folad no miheca, o'ol a fali ato nai took 'adiyoc nai Tasiyang a kadefahay a nanom, salongan a hemhem dengan 7°C. kaciherangan nai 11 folad tangasa roma miheca 2 folad, mahemhem ko romi'ad a fo'edas, salongan a falawfaw i 26°C. roma o kasasiroma no lotok, kasasi'etal masasiroma ko ka'orad . Itini latosa a kasangoso' nano kaetipay no Cape Town o katimolay Tasiyang o nai faleday a nipi'enecan, masapinang kokaetip katimolay a kiemelay fali, o makaditay a fali maiyof to, o itiniay a tamdaw to na kiemelay fali o "ising no sangoso'" . Kinaira no paraparatan Masowal no hekal ko south Africa o citada^ekim ato cimali^emiay fokeloh, nikawrira o kasadakan no kinaira i ka'amisay a sa'etal i Noord-Kaap kanatal. O nililisay to riyar i kaetip Wes-Kaap kanatal no Cape Town awaay kinaira. Nikawrira, o kaliomah, pifotingan ato pisasimalan a misang'ay to lalosidan ko sakacowat no Cape Town. Sa'ayaw, nawhani o co'eco'ed no lotok no Cape Town malakaliomahan a kadofah kolosalosayan, tinako o lingko, fadiso'so, mami', tada kacinganganan ko fadiso'so itini. O nai Netherland tamdaw misitapang maro' itini miteka micowat to pisaepahan ko Cape Town, sakitini to fadiso'so a pipaloma mikantok ma'imeray ko kicic tadamaanay. Nanoya, itini o kahiceraan no 'a'adopen ko Cape Town, ira ko macekelay 'ayam, mawatawatay howak, riyar a waco, riyar a lokedaw, 'iso ato fafoy no riyar, mapatireng ko pidipotan to mawatawatay howak ato i Duiker Island a riyar a lokedaw. Kadofahay ko fotifoting i Cape Town, o lilis no sa'etal masowal no hekal o kadofahay ko fotifoting saan. Katimol Tasiyang a Benguela a ki'etecay a fali mita'elif itini, o sakaadihay kaeso'ay fotifotingan. Imatini, itiniay i Tasiyang a pifotingan mapadamso ko polong no South Africa salongan 75% a nifotingan, malosakaira no itiniay Wes-Kaap kanatal 28 'ofad ko katayalan. Itiniay adihay ko kinaira a fotingan, ira ko 'afar, setek ato dadesi. Roma i, itini i Cape Town a tatodong lalinik no Tasiyang manengneng ko sasimalen, parapatan a lahod to nano kinairaira no pala, orasaka misanga'ay to sasimalen o kacowatan, o kacitodongan micowat to sakacikinaira no South Africa ko Cape Town. O roma sato, latosa a kasangoso' no sangoso'an a pinalengaw pidipotan nai 2004 miheca o rocek no hekalan saan ko Linhoko kiwiko ponka sakapot. Sici O Cape Town o nano ta'akay tokay a niyah kowan a sa'wtal. O ci kalomaocan ira ko 210 ko lomaocay sakapot, ira ko 28 a tamdaw masakopot to cacitodong a wuyyinhuy. O sasowalen, o Cape Town o cecayay kapolongan a citongay ato cecay a kakeridan no mikowanay. Polong no niyaro' masaliyad to 105 a 'etal, kasa'etal manga'ay misingkiw to cecay a mikapot to lomaocan. o rama no 105 tamdaw o patodong to faco no pisingkiw. Kakeridan a todong o nai lomaocay a singkiwan. Aniniay a kakeridan o no pakoniraay a lekatep ci Helen Belle. I ngataay i 2006 mihecaan no niyroan sifo a singkiw, o pakoniraay a lekatep ko sata'akay no Sician a kasarekad a lomaocay . No maci a nanengnengan O kasasikiked a sakowan I Cape Town maci sifo i 'ayaw a caay ho kakomod malacecay ko pidemakan i, oni a maci misiikeday to 6 a sa'etal no pidemakan, talacowa malacecayay ko sakowan, nikawrira roma a sa'etal midotocay ho to telangay a siiked. 6 sa'etal a kadademakan: Polong no nisa'osian a tamdaw Midotoc to i 2001 mihecaan South Africa polong no kitakit misaopoan to tamdaw a tilid, no Cape Town polong no tamdaw 2,893,251 tamdaw, milesap i 759,767 a laloma'an, ira ko 87.4% loma cirocekay to taino'an, ira ko 94.4% loma' cecay lipay ira ko cecay papisorot to pinafalah. Roma, ira ko 80.1% loma' o cidingkiay, ira ko 16.1% nai saka^efo ano eca cimapatayay, o ina a cecay ko tatoka'an no loma'. Ta'akaay Cape Towa a finawlan ira ko 48.13% ko macengelay tamdaw, Africa fohetingay ira ko 31% ko tamdaw, fohecalay ira ko 18.75% ko tamdaw, roma o Asia faniyot ira ko 1.43% tamdaw, o itiniay i laloma'ay no Cape Town maci nawhani 'akawangay ko 'aca no loma' orasaka o fohecalay tamdaw ato cicengelay tamdaw macakatay micalap to 80%, o kohetingay tamdaw itiraay lawacay a sapakoyocay ko aro'. O 46.6% a finawlan sasafaay no 24 ko mihecaan a kapah, o 5% a finawlan kakaay no 65 mihecaan mato'asay. Tenokay 26 ko mihecaan, malikelonay o kaira no kohetingay tamdaw, o fainayan fafahiyan ko palahecad, o 100 fafahiya to 92.4 ko fainayan. 19.4% ko finawlan ko awaayay ko katayalan, o 58.3% ko awaayay ko katayalan o kohetingay tamdaw, 38.1% o camel tamdaw, 3.1% o fohecalay tamdaw, roma 0.5% o Asia tamdaw. Sakisowalan, 41.4% a finawlan o no South Africa Netherland a sowal to romi'ami'ad, 27.9% o Inkiris sowal, 28.7% Xhosa sowal, ira o 0.3% a tamdaw o Zulu sowal, 0.7% o Sesoto a sowal, 0.1% o Setswana sowal, 0.7% caay ko todong a kasasowalan to romi'ad. Pakayraan, 76.6% a finawlan o Kristokiw, 10.7% awaayay ko pakayraan, 9.7% o Muslim, 0.5% o Yotayakiw, ira ko 0.2% Intokiw, 2.3% o roma pakayraan. Sakikiwiko, fafaeday a 20 mihecaan 4.2% finawlan caay pitilid, 11.8% ko caayay pakalaheci to mimingay a pitilid, 7.1% ko misawaday to mimingay pitilidan, 38.9% ko caayay pakalaheci to kakay a pitilid, 25.4% ko milaheciay to kakaay pitilid ato 12.6% misawaday to daykako. 15 miheca tangasa 65 mihecaan a matayalay a tamdaw mihecaan a nicomoday 25.774 South Africa Rand. (1 rand falic to 0.164179 Amilaka payso). Kicay Kicay no Wes-Kaap kanatal nai Cape Town tenokan, orasaka o polong no pisanga'ay to kalodafong a niyaro', mala no kanatal kasadakan no laloma'ay dafong a minato. Nawhani to mihecaan ira ko 'alomanay masa'ofaday mirarakatay a tayni, orasaka o sakaira no kicay o nano pirarakatananay. O no Wes-Kaap kanatal a kalomaocan itiniay to nano South Africa kalomaocan kaitiraan, Cape Town mitamorongay to no kitakit a sakaira no kitakit. Cape Town to mihecaan midemak to adihayay kalomaocan, todong no lomaocan i 2003 mihecaan patireng i Cape Town to fa^elohay kasakitakit kalomaocan pinengnengan. No maci a kinaira ato nipipatireng a karanikayan a macowatan. Kasasilecad to roma a maci no South Africa, o Cape Town macakat ko picomod no mitiliday to kaucong ato sakacidafoh no pikiwiko, o sakacakat i kasakitakit ko kalalifetan ko Cape Town . I Wes-Kaap kanatal a liomahan a kinaira malisepatay a cecay (4/1), o sakipapotal a masadakay micalap to malitosaay no kitakit. O yaan to i Wes-Kaap kanatal pirarakatan o samacowatay niyaro' i South Africa, mirarakatay calap polong no Wes-Kaap kanatal a o finawlan ko pi'arawan a sa'osi 9.8%, no laloma'an no kanatal 9.6% a finawlan padamso to katayalan. I 2002 miheca, ira ko 100 'ofad nai roma kitakit mirarakatay tayni i Cape Town. Oni kanatal o kacitodongan no kitakit to kacowatan a tatenokan, nawhani i lilis no riyar lalinikay no Tasiyang kadofah ko simal ato parapatan a rahod . O misanga'ay totamina a kosi ira i Cape Town ko kadademakan kosi ato pisanga'an to tamina,misanga' to sapatayra roma kitakit. Sakiseraan ato patirengay to loma' macowatay, nawhaniira ko alomanay tamdaw itini ma'aca to sakipa'aliwacan a lalosidan . Pirarakatan O Cape Town o falawfaway ko romi'ad, makapahay ko talapalaen, kasasiromaroma no i papotal sapikihatiya ato manga'ayay ponka malo no South Africa a pihamhaman no pirarakatan, mangalef i saka 10 folad tangasa 3 folad o kaciherangan (kasi^enawan no ka'amisay cikiw) o ka'alomanan no pirarakatan no Europe Amilika a mirarakatay tamdaw . Laeno o pirarakatan a katayraan i Cape town : 1.Parar a lotok. 2.Cape Point, teloc litosaan no ngoso'an. 3.O Victoria &amp; Alfred Waterfront, ira ko tadamaanay a hotilo, ira ko kasahirahira no patiyamay, pisanga'an to tamina atopinengnengan to foting a kali'acaan. 4.Robben Island (pala), kaitiraan no Mandela marofo to 27 mihecaan a pirofoan. 5.O Kirstenbosch Botanical Gardens (pinalengaw). 7.Signal Hill (mikarong ngiha), pinengnengan to kasinian. 9.Pacacekeroh to "the Cape Town Pass" (sapipasonol i Cape Town) sapirarakat a paya, sakacaay pa'aca mikalic to karomakatan, pirarakatan a faso ato pasamo to kakomaenan mi'aca to dafong. Talapapotalay sapikihatiya Litosaan no ngoso'an o adihayay lotolotokan a parapatan matodong tomakapahay fohecalay tafok no Cape Town, i Blouberg a taftafokan a pisisiran totapelik ato fayang a tamina a piontoan, to mihecaan saka 9 folad tangas aroma miheca saka 2 foladan ira ko mirarakatay tamdaw tayni misisir to tapelic. I Boulders Beach o katadamaanan no howak no South Africa. I Victoria &amp; Alfred Waterfront a riyar, Hout hefong ato Simon niyaro' o pirarakatan mikalic to tamina. Roma i Robben Island (pala) o pita'elifan no mirarakatay, roma a tamina tayra i Seal Island (pala) miki'araw to adihayan Waco no riyar i South Africa. Litosaan no ngoso'an 'aloman ko romakatay atomikalicay to lotok a lalan, tinako i parad a lotok, laion tokos ato kawas tokos. O Cape Town, pakananomay ato papotalay pikihatiyaan halo misisiray to tapelic, micelemay, mi'eseray to tapelike a fali kopang, patikeday, parakat to faso, mi'eseray maefer, minengnengay to 'ayam ato minengnengay to 'iso. Minengnengay to 'iso o kaolahan a kamok konian, to mihecaan saka 8 folad tangasa 11 folad opinengnengan to Southern Right Whale (patokosay 'iso) a kasafalic, oya Brinell 'iso to mihecaan manengnengay to. Hymarius a lilis no riyar to 100m ato False Bay (lilis no riyar) manengneng ko 'iso. Saki ka'amisay hekal no riyar no Cape Town manengneng ko Hector's dolphin (fafoy noriyar) ato cifolisay a dolphin (fafoy noriyar) . Saka 8 folad tangsa 9 foladan tayra i kaetipay hekal noriyar no South Africa a Namaqualand i, nawhani i kasi'enawan a 'oradan mapaloso', ya tafotafokan masafa^elohay, molengaw macelak ko kalohanahanaan. Tadamaanay ponka Jazz, pitanam mi'owak to fadisoso a 'epah, o nano Netherland likisi patirengan loma' no Cape Town, saheto o saka ci ponkaay no maci pirakatan no mirarakatay . Nawhani masiikeday no Nitherland ato Inkiris a pikowang, o lomaloma' no Cape Town masiday ko nai Europe a losid. Dengan pinapina a loma' no Nitherland nai 1685 mihecaan nipatirengan a fadisoso 'epah a pinengnengan, ato no Baroque a losid patirengan a kadademakan no cisifo a loma', itira i Long Street (karaya'ay lalan) a mapatirengay a Victoria loma'. Ira ho i Malay a saniyaro' Pokap a Mosque (cin-cen-se), malo kacacoelielis no ponka ko Cape Town. Roma i, i St.Georges Street a Green Market Square (kangdaway a potal) o tadamaanay no 'atimela a cifa, mipa'aca to no niyaro'ay ato nai romaroma Africa faniyot kitakit tinako Zimbabwe, Kenya a pinasanga' a lalosidan. Cecay miheca kina cecay ko ilisin no Cape Town to mihecaan saka 1 folad 2 romi'ad mipa'oric ko mi'oricay. Mikihatiyaay a kasaselal ciriko' to kasasiromaan a sanengsengay, mitatoy to saong ano ca o misoni kasadatok, mirakat to lalan. Mirocokan ponka no hekal O nano pirofoan a Robben kanatal i 1999 miheca 12 folad pala no hekalan ponka a mirocokan itilid i kiwiko kakak ponka sakapot no Linhoko. O nian o nano pirofoan to 'ayaway congtong ci Mandelaan a kanatal sata'akay mililisay to South Africa, nai 1615 miheca miteka o pirofoan ato pipalafacan to ciraraway tamdaw a pala, 'ayaw o nano pipalacidekan to midengay a fidas adada ato misakosemetay tamdaw, ato kaitiraan no riyar sofiyay. Oni pirofoan nai 1996 miheca mapaterep, i 1997 miheca 1 folad 1 romi'ad itiya mala pinengnengan no tamdamdaw . Calay no karong pitiya Nawhani o Cape Town o satadamaanay a karomakatan no kaetip katimol no South Africa, saka ira ko pinapina a pasinponay ato cassisya itini ko katayalan. Tinako mirina' to Inkiris sinpon a Cape Argus ato Cape Times a Independent News and Media. Ira ho ko mirina'ay to no South Africa sowal a Die Burger sata'akay mitiya a kakerikeridan Naspers i South Africa . Roma, o Cape Town daykako mirina' to nangra mitiliday a daykako sinpon . I Cape Town ira ko masatisilan niyaro' a sinpon, i kasaniyaro' ira ko no niyah a demak sinpon no niyaro'. Ta'akay a niyaro' a sinpon: Inkiris mimingay sinpon Athlone a Athlone Sinpon Atlantic Sun (Tasiyang cidal sinpon) Constantiaberg a Constantiaberg Bulletin (macikayay sinpon) False Bay a False Bay Echo (wadihang sinpon) Helderberg a Helderberg Sun (cidal) Plainsman Bellville a City Vision (ngiha no niyaro') Sentinel News Southern Suburbs Tatler Table Talk Tygertalk South Africa Netherland sowal a sinpon Landbou-Burger Tygerburger Xhosa sowal sinpon Cape Flats a Vukani O tatenokan no paratohay mitiya ko Cape Town, ira ko pinapina itini a paratohay a laciw. Roma, o kadademakan no paratohay kakerikeridan no South Africa itini. Liciw a calay halo : Good Hope FM KFM 94.5 fm Voice of the Cape 95.8 fm Cape Talk 567 mw UCT Radio 104.5 fm, o calay saki daykako no Cape Town Onto O satadamaanay a onto no Cape Town i o katop mali, soedaay mali ato wa'ay mali . I Cape Town ira ko tatosaay nano South Africa a kalalifetan a sakapot, siiked o Santos ato i 1999 miheca nai Seven Star (pitoay fo'is) ato Cape Town Spurs (ceka) makakomoday a Ajax Cape Town kapot. Nai Cape Town a saniyaro' Newlands o katop mali lekatep katop mali kapot i Wes-Kaap sa'etal a pidotocan, aniniay a kakeridan ci Schalk Burger. O Newlands o katimolay cikiw satadamaanay 14 katop mali a lekatep a kapot Stormers a pidotocan, onini a kalalifelifetan iini i South Africa, New Zealand ato Australia a sakapot malalifet. Roma, i Newlands ira ko cecay a soedaay mali a Cape Cobras i Cape Town, kapot mimali nai Wes-Kaap a soedaay mali ato Paulante soedaay mali makakomoday. O nga'ayay a kafafalifalic a romi'ad saka nga'ay no miontoay awaayay hanhan. Dengan no sakapot a onto, no paitemekan a onto to kalofo ato Tennis o kakerihan to, manga'ay ko pipatireng to kaitiraan. Ira mapatireng ko 50,900 ko tamdaw i Newlands katop mali kalalifetan (onofa) ato 25,000 kamaro'an Newlands soedaay mali a kalalifetan (ontofa), no Santos a Avalon kalalifetan (ontofa) misatatasay misanga' to saki 2010 mihecaan no hekalan pinanaman (ontofa). Roma, mipatireng ho maedengay to 70,000 tamdaw ko miki'araway mafohatay ko fadahong a Greenpoint Stadium a kalalifetan. Karomakatan lalan Kasasiiked marar lalan I Cape Town ira ko tosaay halafinay ko rakat tayra i romaroma a niyaro', nai Shosholoza Meyl a citodongay mikowan. Capa Town syataw no cinamalay to romi'ami'ad ira ko rakat tayra i Pretoria, Kimberly ato Johannesburg. Roma mapatodong ko cecay lipay cecay a rakat tayra i Durban, Bloemfontein ato Pieter Maritzburg. Oroma, o Cape Town o kasatikotikan to Pretoria a Blue Train (langdaway paliding) a syataw. Roma, ta'akay a calay to i maciay no marar lalan (Metrorail) sakalakiting to kasaniyaro' ato Cape Town, halo lawacay niyaro' ira ko 96 a syataw. Hikokiciw O kasakitakit hikokiciw no Cape Town sapipadamso to sakifinawlan ato mirarakatay i kasaniyaro' ato kasakitakit a hikoki, o matamoray ko tayal to sakihikoki i South Africa, midoedoay to Oliver Tambo kasakitakit hikokiciw no Johannesburg . Kapolongan faso Golden Arrow Bus Services ko citodongay romakat to kasamaci a Kapolongan faso kasapadang, roma ira ko pinapina a tayraay i Cape Town ano eca maraayay ko raka tayra roma a niyaro'. Kasasiiked no narikayay kapolongan sakaromakat I Cape Town ira ko MyCiTi hananay a narikayay a kapolongan sakaromakat a calay (BRT), i 2010 miheca, o saki 2010 miheca hekalan waay mali a kalalifetan mapatireng misitapan dademak, padamso to i tenokay, i ontofa micada ato hikokiciw a faso. Itiya MyCiTi kapolongan sakaromakat a calay masakakahaday i polong i maci no Cape Town. Takosi Tasaay ko takosi i Cape Town, siiked to pakatokiay takosi ato mimingay faso (kohetingay) takosi. Masasiromaay to no roma a niyaro', pakatokiay takosi o caayay ka nga'ay mirakarak mikilim to mihololay, mitala to patingwa ta manga'ay militemoh mamicada. Orasaka, pakatokiay takosi caay ka adihay. Oya mimingay faso takosi polong no finawlan a nipili'an sakaromakat . Talacowa maedefay, nikawrira o kikay no faso ato parakatay a losid caay ka fangcal, o parakatay caay pidotoc to sakaromakat to lalan rikec. Nawhani o matayalay no South Africa to sakikapolongan a picolo' a salongoc, matiniay a takosi maparafas ko pakalic, o sakacikatalawan ko parakat i lalan . Hacikayay lalan Ira ko toloay lalowadan hacikayay lalan no Cape Town, malacalay to Cape Town ato Bloemfontein, Johannesburg, Pretoria ato Zimbabwe a N1 lalan, malacalay to Port Elizabeth, East London ato Durban N2 lalan, ato malacalay to Noord-Kaap ato Namibia N7 lalan. N1 ato N2 lalan saheto nai ka'amisay no Buitengracht Street malingad, tangasa i Central Business District sakawali malitosa ko lalan, N1 pasayra i maci a pakawali tala'amis, o N2 mitaelif to kasakitakit hikokiciw no Cape Town pasayra kawali talitimol romakat. N7 lalan pakayra i Michelle dafdaf miteka, tedac pasi'amis ko rakat, miliyas to Cape Town malalitemoh to N1, N2 lalan macacoaliw. O Cape Town o malacalayay to kasasiromaroma a maci ko dotoc no lalan, kasacecay hacikayay lalan ira ko kasacapa' M-lalan (M-roads) mitedac tayra i maci a tayra roma a lalan. Tinako N2 a lalan masacapa' tayra M3 capa' pasayra kawali no parar lotok ato Fort Mason, o N1 lalan masacapa' to M5 lalan micalay to Cape dafdaf, ira ho R300 lalan mitongod to Michelle dafdaf ato Belleville. Riyaran a lalan Nai parar hefong ira ko ta'akay minato, o picaferan no romakatay tamina no katimolay cikiw. I 2004 miheca oni a minato ira ko 3,161 micolo'ay to dafong tamina ato 920 'ofad ton no dafong . Roma, i katimolay no mici Simon's Town a minato, o kaitiraan no riyar sofitay no South Africa. Sakakaay kiwiko no Cape Town I Cape Town ira ko sepatay daykako ato pinapina takaraway yin pitilidan. I satenokan maci no Cape Town sakaira no katadamaan no Cape Tpwn daykako, Wes-Kaap daykako ato Cape Peninsula University of Technology, ona daykako pakompay to kasahakasi to hakasi . Ira ko 9 pitilidan milesap i kasasiroma a Wiysin maci no Cape Town . Ira ho mingataay to maci 50 kongli ko ray a Stellenbosch daykako. O Cape Town daykako i South Africa o satadamaana a daykako, i 'ayaw oya miliyangay to pala'eday to finacadan a tenokan. Oni pitilidan nai 1829 mihecaan mapatireng, i South Africa nikapolongan kitakit a sakacecay daykako. I pipatirengan itiya i, o ngangan no daykako o South Africa kakoyin , o sakipatenakay (palosiyangay) padamso to pikiwiko a sadama. Ato ikor to mihecaan a kacowat i, o Cape Town a daykako malasatadamaanay i hekal a akawangay pitilidan. I hekal sa'ayaway no tamdaw milinah to faloco' a tokad itiniay i Cape Town daykako patirengan a ising ci Chris Bennett hakasi milahecian. Roma, i Cape Town daykako ira ko tatosaay naitini miliyasay misawad pakaala to Nobel Prize (kompay), siiked nai 1979 miheca Nobel Prize senli ato isingan kompay ci Allan Cormack, ato 1982 miheca Nobel Prize tayhi kompay ci Aron Klug. Tadamaanay tamdaw Allan Cormack, 1979 miheca Nobel Prize senli ato isingan kompay. Aron Klug, 1982 miheca Nobel Prize tayhi kompay. John Maxwell Coetze, 2003 miheca Nobel Prize nanolitengan kompay. Mark Shuttleworth, nai South Africa IT o walwalan cidafongay laloma'an i Cape Town, midakaw to TM-33 kakarayan tamina a mirarakat i kakarayan. Nelson Mandela, nai o marofoay i Robben kanatal to 27 mihecaan ko halafin a South Africa congtong. Malikakaay maci Laloma'ay no kitakit South Africa Durban Papotalay no kitakit France Nice Amilika Texas sa'etal Galveston Belgium Antwerp Mifalicay to tilid Ci Masao Nikar - 'Amis/Pangcah Pihapinangan Pretoria Bloemfontein Cape Town niyaro' masatisil Pacefaday tilid</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦapə to~uwn == ʦapə to~uwn (inkiris: ʦapə to~uwn, so~uo~u~utħ afriʦa so~uwaɾ: kaapstaɬ~ɮ (ʡk**pstat), xħo~usa so~uwaɾ: ikapa), maŋaʡaj so~uwaɾən o~u ʦapə po~uint maʦi , ʦo~urnər maʦi ano~u əʦa ʦapə nijaro~uʡ, saka to~usa ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a maʦi i so~uo~u~utħ afriʦa, o~u nijaħ piko~uwan a sakapo~ut taʡakaj to~ukaj a ʦapə to~uwn maʦi, no~u kaətipaj ʦapə kanataɾ a taɬ~ɮa taʡakaj a maʦi. ʦapə to~uwn o~u taʡakaj nijaro~uʡ a pitəɾəkan to~u rikəʦ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, o~urasaka kaɾo~umao~uʦan ato~u aɬ~ɮiħajaj kasasiro~umaro~uma no~u sifo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira itini. o~uni a nijaro~uʡ o~uʦi makapaħaj a tataparan a nəŋnəŋən ato~u ʦiŋaŋanaj a minato~u, katəŋiɾan a ŋaŋan a so~uwaɾ to~u ɾaɾəko~uan "o~u pitaħəkaan no~u kawas" a parar a ɾo~uto~uk, no~u injo~ujaŋ ato~u tasijaŋ a a kaʦaʦo~ufəɾisan no~u rijar a ʦapə po~uint. o~u ʦapə to~uwn to~una makapaħ ko~u tataparan ato~u ɾijo~uk no~u paɾapaɾa a kasaso~uwaɾən o~u samakapaħaj a panijaro~uʡan i ħəkaɾ, o~u ʦəʦaj a pirarakatan i so~uo~u~utħ afriʦa. saʡajaw no~uni a maʦi o~u mitaɾijo~ukaj to~u minato~u ko~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ, nawħani nai nətħərɾanɬ~ɮ pasajra i kawaɾiaj afro~ua, into~u ato~u asia a kaɾaɾiʡaʦaan no~u tamina o~u mamitaʡəɾif itini a miʦəro~uħ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, ħaɾa:fin ito~u maɾa o~u pipaʦararan no~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ko~una katimo~uɾaj no~u saħara afria fanijo~ut a nijaro~u itini. iko~ur əo~u~uro~upə a tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u ʦaŋra to~u saka ʦəʦaj paranaʡan no~u so~ufitaj a ʦastɾə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə (ŋaʡajaj pikəʦo~uran a nijaro~uʡ), ʡajaw no~u kaitira i *o~uħannəsb~b~vo~u~ur* patirəŋ ato~u transb~va manəŋnəŋ ko~u aɬ~ɮiħajaj taɬ~ɮaʔəkim ato~u maɾiʔəmiaj fo~ukəɾo~uħ tiraan i, katimo~uɾaj no~u afriʦa fanijo~ut o~u ʦapə to~uwn ko~u sataʡakaj a maʦi. i so~uo~u~utħ afriʦa ko~u saka to~usa a katajaɾan a ħiko~ukiʦiw i o~u ʦapa to~uwn - ʦapa to~uwn kasakitakit ħiko~ukiʦiw, o~u pakajraan no~u iʦo~uwaʦo~uwaaj mirarakataj a tajni i so~uo~u~utħ afriʦa. miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit no~u so~uo~u~utħ afriʦa miʦaɾap to~u tamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ, i ʦapə to~uwn ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa a səra ira ko~u *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi , patinako~u to~u ro~uma a maʦi no~u so~uo~u~utħ afriʦa a ikaka ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, matakaɾ ko~u kasaʦəkʦək no~u tamɬ~ɮaw (*,***/pinfaŋ ko~uŋɾi) . ɾikisi i ʡajaw no~u kaʦitiɾiɬ~ɮan a taʡasan i **** miħəʦaan, o~u po~urto~u~u*aɾ a pakataminaaj a tamɬ~ɮaw ʦi b~b~vartħo~uɾo~uməw ɬ~ɮia* saʡajawaj a rakat a tiɾiɬ~ɮ nira to~u ʦapə to~uwn a nijaro~uʡ . nikawrira i ʡajaw no~uni, awaaj ħo~u ko~u nitiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi no~u ʦapə to~uwn. nikawrira, karkar i ħan ko~u maɾafo~ukəɾo~uħ a maʡo~uripaj a ɾo~usiɬ~ɮ ato~u nipikiŋkiwan a mapaħapinaŋ i ʡajaw itini iraaj to~u ko~u maʡo~uripaj tamɬ~ɮaw itini tina səra . saʡajawaj maro~uʡaj itini tina səra a tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan manəŋnəŋ i ʡajaw ni jis to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ miħəʦaan o~u fo~ukəɾo~uħ ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a to~uʡasan. miɾakəʦ ʦaŋra to~u kakiʔətəʦan a to~uʡas ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira itija i kaʦinano~um i sararəm no~u aniniaj to~u ***ʦm ko~u po~uʔənər, nawħani mato~uŋaɾ ko~u kaso~uʔəmət, iko~ur o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u ʦapa rara: sato~u maɾəɬ~ɮəf to~u ko~u kiɾakiɾŋ, sakaŋəɬ~ɮaw sato~u ko~u rəŋo~urəŋo~us. ro~uma i, i nano~u kaʡajaw ni tis to~u **** miħəʦaan kaʦisəraan i maɾafo~ukəɾo~uħ a maʡo~uripaj a ɾo~usiɬ~ɮan, paħapinaŋ to~u itiniaj finawɾan itija to~u mafanaʡ misaŋaʡ to~u panaʡ ato~u ʡiɬ~ɮo~uʦ sapiʡaɬ~ɮo~up. iko~ur no~u **** miħəʦaan, pinapina maro~uʡaj i ɾaɾo~umaʡaj nijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw maɾinaħ a tajni maro~uʡ, saka mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u sakamao~umaħ a fanaʡ, pato~uro~ur to~u itiniaj tamɬ~ɮaw mitəka mao~umaħaj ito~u ko~u sakaʡo~urip . patirəŋ to~u nijaro~uʡ sarakataj taħini a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan ʦi ɬ~ɮias ko~u mikəriɬ~ɮaj a taŋasa. iko~ur, o~u po~urto~u~u*aɾ pakataminaaj ʦi b~vasʦo~u ɬ~ɮa *ama i **** miħəʦa miʦo~uwat to~u nai əo~u~uro~upə taŋasa i asia a rakat ʦaɾaj fataɬ~ɮ miʦafər paʦarʦar itini. ro~uma, o~u parar a ɾo~uto~uk o~u ʦəʦaj a po~urto~u~u*aɾ pakataminaaj ʦi ant*nio~u ɬ~ɮə saɾɬ~ɮanħa ko~u mipaŋaŋanaj, o~u saso~uwaɾən "masaŋo~uso~uʡaj a parar (tab~b~vo~ua ɬ~ɮa ʦab~b~va)". i ʡajaw no~uni, o~u nia ɾo~uto~uk a nano~u ŋaŋan o~u itiniaj a kħo~ui finaʦaɬ~ɮam tamɬ~ɮaw paŋaŋanaj o~u ɾo~uto~uk no~u rijar (səa mo~uo~u~untain,ħo~uəri ʡkwa**o~u) . o~u ʦapə to~uwn ato~u əo~u~uro~upə masasikətaj i **** miħəʦaan. o~u sinʦiw (kakəriɬ~ɮan no~u tamina) no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi *an b~van riəb~b~vəəʦk ato~u ro~uma nio~uʦo~uran no~u nətħərɾanɬ~ɮ kawaɾiaj into~u a ko~usi matajaɾaj a tajni, patirəŋ to~u maraajaj rakat i asia a piʦafəran piʦəro~uħan no~u tamina. to~uɾo~uaj tamina naŋra i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa itini , ranikaj patirəŋ to~u kamaro~uʡan, pisaɬ~ɮatəŋan ato~u pisaɾo~usajan, o~unini a pisaɬ~ɮatəŋan a ɾijo~uk ira ħo~u taħa matini anini a ko~usi paħanaan . ro~uma i, o~u nai parar a ɾo~uto~uk maɾikəɾo~unaj a tiŋaɾawaj ʡaɾo~u a nano~um mapaɾaɾan a ɾo~ukijo~uɾan to~u nano~um maɾo~u sapipanano~um to~u nipaɾo~umaan, o~u nipaɾo~umaan a kinaira saka fafaɾifaɾiʦ to~u no~u itiniaj a kħo~ui finaʦaɬ~ɮam tamɬ~ɮaw to~u siri ato~u ko~uɾo~uŋ, itira ħaʦa i kawaɾi katimo~uɾ no~u parar a ɾo~uto~uk ato~u ħo~uo~u~ut a kasaŋo~uso~uʡ a kiɾakiɾaŋan ko~u pipatirəŋ to~u ɾo~umaʡ ato~u tamina paɬ~ɮamso~u to~u maʡəɬ~ɮəŋaj sapato~uro~uɬ~ɮ a kiɾaŋ. matiniaj, kawaɾiaj into~u a ko~usi misaɬ~ɮəfak to~u po~uɾo~uŋ no~u kaɾaɾiʡaʦaan a ɬ~ɮəmak, miɾaɾaŋ to~u kaɾaɾiʡaʦa no~u təkəɬ~ɮan. o~u nətħərɾanɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw mipaŋaŋan to~u no~u finaʦaɬ~ɮan ʦaŋra, tinako~u itiniaj a miɾafəɾaj pakaən to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən a finaʦaɬ~ɮan o~u ħo~uttənto~uts a tamɬ~ɮaw a ħan, o~uja maro~uʡaj i ɾiɾis no~u rijar ʡətaɾ mito~uko~uaj ko~u sakaʡo~urip finaʦaɬ~ɮan o~u stranɬ~ɮɾo~upərs tamɬ~ɮaw iħan, ato~u miʡaʡaɬ~ɮo~upaj ko~u sakaʡo~urip a finaʦaɬ~ɮan i o~u b~b~vo~u~usħmən tamɬ~ɮaw (o~u saso~uwaɾən to~u maro~uʡaj i maɬ~ɮəmətaj paɾa a tamɬ~ɮaw.) saʡajawaj manəŋnəŋ ko~u asia tamɬ~ɮaw maɾinaħ tajni i pasatimo~uɾ i **** miħəʦaan, o~uni mafo~uɾawaj saħəto~u o~u mapaɾafaʦaj itini afriʦa kasafanijo~ut no~u nəħərɾanɬ~ɮ ɬ~ɮo~u~utʦħ b~b~vatab~vian ħi*ħ ʦo~uo~u~urt (ħo~ujiŋ) . o~u nia asia tamɬ~ɮaw maɾəkapo~ut to~u maʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw no~u ʦapə (ʦapə ʦo~uɾo~uo~u~urəɬ~ɮ) sanaj a finaʦaɬ~ɮan, patajniən naira ko~u isɾam itini. o~u saʡajawaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u ʡaʡəʦo~uʦən a səra nai **** miħəʦa, itijaaj a kawaɾiaj into~u a ko~usi pakajra to~uja ɾiəsb~b~vəəʦk ʡaɾo~u miɾiɾisaj irijar a o~umaħ paɾaɾikəɾən ko~u sato~ufaŋan a mao~umaħ, mipato~uŋaɾ paɾo~uma to~u sakaira no~u o~umaħ, nikawrira o~ujaan to~u mitərək to~u kinaira a pajso~u ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan. o~uja miħəʦaan, saʡajawaj nai *ab~va ato~u maɬ~ɮa*asʦar a mapaʦo~umo~uɬ~ɮ a mafaɬ~ɮəsaj mitəka pakatajaɾ i ʦŋraan. i **** miħəʦa, o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw mitəka ato~u itiniaj jinʦo~u~umin masasiwto~uʦ to~u sakiʡaʡəʦo~uən a səra, maʦəfis naŋra ko~u səra no~u xħo~usa finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. iko~ur, i **** miħəʦaan o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw mitəka i b~van riəb~b~vəəʦk patirəŋ to~u no~u kiɾaŋ miɾijaw patirəŋ to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj a ʦastɾə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə (ŋaʡajaj pikəʦo~uran a nijaro~uʡ), o~uni pikəʦo~uran i **** miħəʦa mipasarajan, o~u samatəɾaŋaj a nipatirəŋan i so~uo~u~utħ afriʦa a ɾo~umaʡ . i **** miħəʦa, o~u saʡajawaj nio~uʦo~uran no~u nətħərɾanɬ~ɮ a ʦo~uŋto~u ʦi simo~un b~van ɬ~ɮər stəɾ taŋasa i ʦaə to~uwn, miko~utaj ʦi b~van riəb~b~vəəʦk maɾa kakəriɬ~ɮan no~u itiniaj . misaʡiʦəɾ ʦiŋra mipaɾo~uma to~u pisafaɬ~ɮiso~uʡso~uʡan ato~u pisaʡəpaħan, o~unian a kinaira mapatirəŋ ko~u taɬ~ɮamaanaj tatənaan. o~uro~uma i, misaʡiʦəɾ ʦiŋra misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u niʦiŋʦiŋan səra no~u kaɾaŋaŋan ato~u ʡaʡəʦo~uʦən. i **** miħəʦa, saʡajawaj ʦaajaj ko~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ a mafo~uɾawaj tajni i ʦapə to~uwn, ʦaŋra i o~u nai franʦə miɾijaŋaj to~u faʔəɾo~uħaj kristo~ukiw a mito~uo~uraj a o~unto~u makariʡaŋaj a ħo~u~u*o~u~uəno~uts mito~uo~uraj. kawaɾiaj into~u a ko~usi paɬ~ɮamso~u i ʦaŋraan t kamaro~uʡan ato~ukamao~umaħan a səra, ʦaŋraaj ko~u misataɬ~ɮamaanaj to~u kaʦo~uwat no~u piso~uʡəpaħan i iko~ur . nano~uja kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u mafo~uɾawaj nai papo~utaɾ, taŋasa i **** miħəʦaan nai papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw i ʦapə to~uwn ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ato~u *,*** tamɬ~ɮaw no~u maɾafaɬ~ɮəsaj . nikawrira i **** miħəʦa, o~u inkiris ato~u franʦə mitəka ʦaŋra maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u mikapiaj a franʦə to~u nətħərɾanɬ~ɮ mikapo~ut tina ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saka mipao~uʦo~ur ko~u franʦə to~u ʦəʦaj a so~ufitaj tajni i ʦapə to~uwn mipaɬ~ɮaŋ to~u mamisimaw . nikawrira iko~ur a so~ufitaj i **** miħəʦa mapapiħawat, o~u franʦə i **** miħəʦa miʦaɾap to~u nətħərɾanɬ~ɮ, maɾa sakataɾawan no~u nətħərɾanɬ~ɮ kawaɾiaj into~u ko~usi to~u pajso~uan. itija, patirəŋ to~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ b~b~vatab~via nipatatəko~uan kitakit a wawa no~u ħo~uŋti no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi prins b~van o~uranjə miɾaɾiw tajra i inkiris mikiɾim to~u saɬ~ɮipo~ut. o~unini a ɬ~ɮəmak maɾo~u sakaira no~u pakajraan no~u inkiris a sakaŋaʡaj. itija i, ʦaaj kakiməto~u no~u sapiparato~uħ a sinpo~un, o~u sinpo~un no~u əo~u~uro~upə kakajaʡaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ta majakjak taŋasa i afriʦa a fanijo~ut. o~unini sai, kakəriɬ~ɮan no~u ʦapə to~uwn ʦaaj kafanaʡ to~u saki əo~u~uro~upə a ɬ~ɮəmakan, o~u kafanaʡan ɬ~ɮəŋan o~u piʦəfis no~u franʦə to~u səra no~u nətħərɾanɬ~ɮ, o~urasaka aɾatək i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mafaɾiʦ mo~uʦiriɬ~ɮ ko~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ. itijaan, o~u so~ufitaj no~u inkiris miħawikiɬ~ɮ to~u nano~u nitiɾiɬ~ɮan no~u wawa no~u ħo~uŋti no~u nətħərɾanɬ~ɮ ʦi prins b~van o~uranjə (wiɾɾiam saka *) pato~uro~uɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮ saɾo~uŋo~uʦ to~u i ʦapə to~uwn a so~ufitaj to~u sapiɬ~ɮipo~ut. itija maʦaʦo~uɾiʦo~uɾi ko~u maɾatapaŋan no~u ʦapə to~uwn o~u papaso~uʡəɾinən ʦaŋra ħakija saan, o~u inkiris taɾifaħaɾ sa miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u "b~b~vattɾə o~uf mo~u~ui*ənb~b~vər*" a maɾaħəʦi ko~u piʦaɾap to~u ʦapə to~uwn, nano~ujaan miħapiw to~u ʦapə to~uwn a maɾa o~u pako~uniraan to~u ko~u minato~u . i ŋataaj to~uʡasan miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u franʦə ato~u inkiris a kasasiŋaʡaj katatəɾəkan, o~u ʦapə to~uwn i **** miħəʦa patatiko~uɾən i kamaj no~u nətħərɾanɬ~ɮ. nikawrira, iko~ur no~u * miħəʦa o~u nia to~usaaj kitakit miɾijaw maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u so~ufitaj no~u inkiris mao~uʦo~ur a patajra i ʦapə to~uwn. nikawrira, to~uni a ro~umiʡaɬ~ɮan maɾo~u sakaʦo~uwat maɾamaʦi ko~u ʦapə to~uwn itija (o~u ŋaŋan no~u ʦapə to~uwn to~u inkiris "ʦapə to~uwn" a "to~uwn" nijaro~uʡ sanaj), taʡakaj mamaŋaj ɾaɾan mitəka masəɾən ko~u ʦiʦir no~u nano~um, mitəka maʦo~uwat mapato~u~urəŋ ko~u maʦi. ro~uma, mitəɾək ʦaŋra to~u sakimaɾafəɾaj a rikəʦ, mapataŋiʦ ko~u itiniaj a jinʦo~u~umin nijaro~uʡ miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u təɾək sapaɾijas to~u səra a pakamaro~uʡan, i ʦaaj ka piħajɬ~ɮaan tatiiħ miɾo~uno~uk miɾinaħ. o~u inkiris ato~u franʦə a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa o~u inkiris ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a paħərək. mitəɾək ko~u inkiris to~u ʦəʦaj a tato~unəkan sakaʡ*aʡaj naira papajso~u miʡaʦa to~u ro~umaro~uma a kitakit sakaʦisəra. o~u niħaənan no~u inkiris taʡakaj pajso~u miɬ~ɮaʡo~uʦ maʡaʦa ko~u ʦapə to~uwn. itija, o~u nəŋnəŋ no~u inkiris to~u ʦapə to~uwn sakiɬ~ɮəmak a miko~uwan o~u sapiʡəmətaj naŋra to~u into~u a paranaʡan. itijaaj a nətħərɾanɬ~ɮ a sifo~u pakajni i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a maʦara, taɬ~ɮanʦa to~u ko~u sakipajso~u, samaanən sa ħajɬ~ɮa sato~u to~u tato~unəkan, nikawrira maħajɬ~ɮa ʦaŋra to~u kaŋaʡaj i ʦapə to~uwn mipaʦarʦar mipasaŋaʡ to~u tamina ato~u miʦəro~uħ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. ro~uma i, i **** miħəʦa a mitəɾəkan naŋra to~u sapakamaro~uʡ to~u maɾafəɾaj a rikəʦ miɾijaw tina rikəʦ i **** miħəʦaan mapaɾasawaɬ~ɮ. nanija, nano~uja maɾafəɾaj ko~upakaənaj finaʦaɬ~ɮan a ħo~u~utto~u~uɬ~ɮo~u finaʦaɬ~ɮan amɬ~ɮaw itija maɾəʦaɬ~ɮaj to~u o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa, pipako~unira to~u nisafaɬ~ɮəsan, saɾo~uŋan ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw to~u nia mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ɾafaɬ~ɮəs a ŋaŋan. pipako~unira to~u mafaɬ~ɮəsaj mapaɾo~uwaɬ~ɮ to~u ko~u itiniaj nano~u maɾaj mo~u~usɾim a nijaro~u i maʦi kajsiŋ i ʦapə to~uwm mapatirəŋ ko~u maɾaj b~b~vo~u-kaap. o~uja miħəʦa, mapatirəŋ ko~u pirikəʦan kaɾo~umao~uʦan i ʦapə to~uwn . i ɾikisi no~u so~uo~u~utħ afriʦa ira ko~u ʦəʦaj a taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak i **** miħəʦaan a kaɾafəɾan , itija saɾo~uŋan ira ko~u **,*** a ɾaɾo~umaʡan no~u nətħərɾanɬ~ɮ kasasiro~uma no~u ħaratəŋ pasaʡamis mikiɾim to~u faʔəɾo~uħaj kamaro~uʡan a səra, nano~uja maʦo~uwat to~u ko~u i kasaʡətaɾaj no~u kitakit. iko~ur i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u nijaħ piko~uwan no~u ʦapə to~uwn, itija po~uɾo~uŋ no~u maʦi ira ko~u **,*** a tamɬ~ɮaw, ira ko~u **,*** fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw . misiikəɬ~ɮ to~u ko~u so~uo~u~utħ afriʦa itija, o~u ʦapə to~uwn maɾakao~uɾaħan a pirarakatan, nikawrira itija to~u a ira ko~u sakaɾatiiħ no~u sjakaj. i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ o~u sakasaaj ko~u sasipatajaj a ɬ~ɮəmak i ʦapə to~uwn, o~uro~uma sato~u o~u aiɬ~ɮs aɬ~ɮaɬ~ɮa, miɾaɬ~ɮəsaj aɬ~ɮaɬ~ɮa ato~u ʦirarawaj to~u sawarak a ijo~u ɬ~ɮəmak kararimaan no~u ʦapə to~uwn. paɾapaɾa kasako~uwan to~u səra ato~u kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u kasaʡətaɾ no~u ʦapə to~uwn i pakaʡamis a ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ. o~u ɾo~uto~uk no~u paɾa ʡakawaŋ po~uʔənər, maɾijo~uk no~u to~umirəŋaj a to~uno~uʡ, matija o~u kajsiŋ, o~u rəpiŋ ira ko~u kawasan ɾo~uo~uk ato~u taŋaɾ no~u ɾao~un ɾo~uto~uk . i ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ ira pasajra to~u tasijaŋ a to~uko~us, o~u ŋaʡajaj sakəʦo~ur ko~u pato~uɾasan. ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ ira ko~u masatəno~ukaj rijar a kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, masapinaŋ ko~u ɾasəpat. kasiʔənawan i saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ no~u miħəʦa, o~uʡo~uɾ a faɾi ato~u nai to~uo~uk ʡaɬ~ɮijo~uʦ nai tasijaŋ a kaɬ~ɮəfaħaj a nano~um, saɾo~uŋan a ħəmħəm ɬ~ɮəŋan **ʦ. kaʦiħəraŋan nai ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maħəmħəm ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ a fo~uʡəɬ~ɮas, saɾo~uŋan a faɾawfaw i ***ʦ. ro~uma o~u kasasiro~uma no~u ɾo~uto~uk, kasasiʡətaɾ masasiro~uma ko~u kaʡo~uraɬ~ɮ . itini ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ nano~u kaətipaj no~u ʦapə to~uwn o~u katimo~uɾaj tasijaŋ o~u nai faɾəɬ~ɮaj a nipiʡənəʦan, masapinaŋ ko~ukaətip katimo~uɾaj a kiəməɾaj faɾi, o~u makaɬ~ɮitaj a faɾi maijo~uf to~u, o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw to~u na kiəməɾaj faɾi o~u "isiŋ no~u saŋo~uso~uʡ" . kinaira no~u paraparatan maso~uwaɾ no~u ħəkaɾ ko~u so~uo~u~utħ afriʦa o~u ʦitaɬ~ɮaʔəkim ato~u ʦimaɾiʔəmiaj fo~ukəɾo~uħ, nikawrira o~u kasaɬ~ɮakan no~u kinaira i kaʡamisaj a saʡətaɾ i no~uo~urɬ~ɮ-kaap kanataɾ. o~u niɾiɾisaj to~u rijar i kaətip wəs-kaap kanataɾ no~u ʦapə to~uwn awaaj kinaira. nikawrira, o~u kaɾio~umaħ, pifo~utiŋan ato~u pisasimaɾan a misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ko~u sakaʦo~uwat no~u ʦapə to~uwn. saʡajaw, nawħani o~u ʦo~uʡəʦo~uʡəɬ~ɮ no~u ɾo~uto~uk no~u ʦapə to~uwn maɾakaɾio~umaħan a kaɬ~ɮo~ufaħ ko~uɾo~usaɾo~usajan, tinako~u o~u ɾiŋko~u, faɬ~ɮiso~uʡso~u, mamiʡ, taɬ~ɮa kaʦiŋaŋanan ko~u faɬ~ɮiso~uʡso~u itini. o~u nai nətħərɾanɬ~ɮ tamɬ~ɮaw misitapaŋ maro~uʡ itini mitəka miʦo~uwat to~u pisaəpaħan ko~u ʦapə to~uwn, sakitini to~u faɬ~ɮiso~uʡso~u a pipaɾo~uma mikanto~uk maʡiməraj ko~u kiʦiʦ taɬ~ɮamaanaj. nano~uja, itini o~u kaħiʦəraan no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən ko~u ʦapə to~uwn, ira ko~u maʦəkəɾaj ʡajam, mawatawataj ħo~uwak, rijar a waʦo~u, rijar a ɾo~ukəɬ~ɮaw, ʡiso~u ato~u fafo~uj no~u rijar, mapatirəŋ ko~u piɬ~ɮipo~utan to~u mawatawataj ħo~uwak ato~u i ɬ~ɮo~u~uikər isɾanɬ~ɮ a rijar a ɾo~ukəɬ~ɮaw. kaɬ~ɮo~ufaħaj ko~u fo~utifo~utiŋ i ʦapə to~uwn, o~u ɾiɾis no~u saʡətaɾ maso~uwaɾ no~u ħəkaɾ o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj ko~u fo~utifo~utiŋ saan. katimo~uɾ tasijaŋ a b~b~vəŋo~u~uəɾa a kiʡətəʦaj a faɾi mitaʡəɾif itini, o~u sakaaɬ~ɮiħaj kaəso~uʡaj fo~utifo~utiŋan. imatini, itiniaj i tasijaŋ a pifo~utiŋan mapaɬ~ɮamso~u ko~u po~uɾo~uŋ no~u so~uo~u~utħ afriʦa saɾo~uŋan **% a nifo~utiŋan, maɾo~usakaira no~u itiniaj wəs-kaap kanataɾ ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u katajaɾan. itiniaj aɬ~ɮiħaj ko~u kinaira a fo~utiŋan, ira ko~u ʡafar, sətək ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮəsi. ro~uma i, itini i ʦapə to~uwn a tato~uɬ~ɮo~uŋ ɾaɾinik no~u tasijaŋ manəŋnəŋ ko~u sasimaɾən, parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ to~u nano~u kinairaira no~u paɾa, o~urasaka misaŋaʡaj to~u sasimaɾən o~u kaʦo~uwatan, o~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan miʦo~uwat to~u sakaʦikinaira no~u so~uo~u~utħ afriʦa ko~u ʦapə to~uwn. o~u ro~uma sato~u, ɾato~usa a kasaŋo~uso~uʡ no~u saŋo~uso~uʡan a pinaɾəŋaw piɬ~ɮipo~utan nai **** miħəʦa o~u ro~uʦək no~u ħəkaɾan saan ko~u ɾinħo~uko~u kiwiko~u po~unka sakapo~ut. siʦi o~u ʦapə to~uwn o~u nano~u taʡakaj to~ukaj a nijaħ ko~uwan a saʡwtaɾ. o~u ʦi kaɾo~umao~uʦan ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, ira ko~u ** a tamɬ~ɮaw masako~upo~ut to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ a wo~u~ujjinħo~u~uj. o~u saso~uwaɾən, o~u ʦapə to~uwn o~u ʦəʦajaj kapo~uɾo~uŋan a ʦito~uŋaj ato~u ʦəʦaj a kakəriɬ~ɮan no~u miko~uwanaj. po~uɾo~uŋ no~u nijaro~uʡ masaɾijaɬ~ɮ to~u *** a ʡətaɾ, kasaʡətaɾ maŋaʡaj misiŋkiw to~u ʦəʦaj a mikapo~ut to~u ɾo~umao~uʦan. o~u rama no~u *** tamɬ~ɮaw o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʦo~u no~u pisiŋkiw. kakəriɬ~ɮan a to~uɬ~ɮo~uŋ o~u nai ɾo~umao~uʦaj a siŋkiwan. aniniaj a kakəriɬ~ɮan o~u no~u pako~uniraaj a ɾəkatəp ʦi ħəɾən b~b~vəɾɾə. i ŋataaj i **** miħəʦaan no~u nijro~uan sifo~u a siŋkiw, o~u pako~uniraaj a ɾəkatəp ko~u sataʡakaj no~u siʦian a kasarəkaɬ~ɮ a ɾo~umao~uʦaj . no~u maʦi a nanəŋnəŋan o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan i ʦapə to~uwn maʦi sifo~u i ʡajaw a ʦaaj ħo~u kako~umo~uɬ~ɮ maɾaʦəʦaj ko~u piɬ~ɮəmakan i, o~uni a maʦi misiikəɬ~ɮaj to~u * a saʡətaɾ no~u piɬ~ɮəmakan, taɾaʦo~uwa maɾaʦəʦajaj ko~u sako~uwan, nikawrira ro~uma a saʡətaɾ miɬ~ɮo~uto~uʦaj ħo~u to~u təɾaŋaj a siikəɬ~ɮ. * saʡətaɾ a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan: po~uɾo~uŋ no~u nisaʡo~usian a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u i **** miħəʦaan so~uo~u~utħ afriʦa po~uɾo~uŋ no~u kitakit misao~upo~uan to~u tamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ, no~u ʦapə to~uwn po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw *,***,*** tamɬ~ɮaw, miɾəsap i ***,*** a ɾaɾo~umaʡan, ira ko~u **.*% ɾo~uma ʦiro~uʦəkaj to~u taino~uʡan, ira ko~u **.*% ɾo~umaʡ ʦəʦaj ɾipaj ira ko~u ʦəʦaj papiso~uro~ut to~u pinafaɾaħ. ro~uma, ira ko~u **.*% ɾo~umaʡ o~u ʦiɬ~ɮiŋkiaj, ira ko~u **.*% nai sakaʔəfo~u ano~u əʦa ʦimapatajaj, o~u ina a ʦəʦaj ko~u tato~ukaʡan no~u ɾo~umaʡ. taʡakaaj ʦapə to~uwa a finawɾan ira ko~u **.**% ko~u maʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw, afriʦa fo~uħətiŋaj ira ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw, fo~uħəʦaɾaj ira ko~u **.**% ko~u tamɬ~ɮaw, ro~uma o~u asia fanijo~ut ira ko~u *.**% tamɬ~ɮaw, o~u itiniaj i ɾaɾo~umaʡaj no~u ʦapə to~uwn maʦi nawħani ʡakawaŋaj ko~u ʡaʦa no~u ɾo~umaʡ o~urasaka o~u fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʦiʦəŋəɾaj tamɬ~ɮaw maʦakataj miʦaɾap to~u **%, o~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw itiraaj ɾawaʦaj a sapako~ujo~uʦaj ko~u aro~uʡ. o~u **.*% a finawɾan sasafaaj no~u ** ko~u miħəʦaan a kapaħ, o~u *% a finawɾan kakaaj no~u ** miħəʦaan mato~uʡasaj. təno~ukaj ** ko~u miħəʦaan, maɾikəɾo~unaj o~u kaira no~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw, o~u fainajan fafaħijan ko~u paɾaħəʦaɬ~ɮ, o~u *** fafaħija to~u **.* ko~u fainajan. **.*% ko~u finawɾan ko~u awaajaj ko~u katajaɾan, o~u **.*% ko~u awaajaj ko~u katajaɾan o~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw, **.*% o~u ʦaməɾ tamɬ~ɮaw, *.*% o~u fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, ro~uma *.*% o~u asia tamɬ~ɮaw. sakiso~uwaɾan, **.*% a finawɾan o~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa nətħərɾanɬ~ɮ a so~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, **.*% o~u inkiris so~uwaɾ, **.*% xħo~usa so~uwaɾ, ira o~u *.*% a tamɬ~ɮaw o~u *o~u~uɾo~u~u so~uwaɾ, *.*% o~u səso~uto~u a so~uwaɾ, *.*% o~u sətswana so~uwaɾ, *.*% ʦaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ a kasaso~uwaɾan to~u ro~umiʡaɬ~ɮ. pakajraan, **.*% a finawɾan o~u kristo~ukiw, **.*% awaajaj ko~u pakajraan, *.*% o~u mo~u~usɾim, *.*% o~u jo~utajakiw, ira ko~u *.*% into~ukiw, *.*% o~u ro~uma pakajraan. sakikiwiko~u, fafaəɬ~ɮaj a ** miħəʦaan *.*% finawɾan ʦaaj pitiɾiɬ~ɮ, **.*% ko~u ʦaajaj pakaɾaħəʦi to~u mimiŋaj a pitiɾiɬ~ɮ, *.*% ko~u misawaɬ~ɮaj to~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan, **.*% ko~u ʦaajaj pakaɾaħəʦi to~u kakaj a pitiɾiɬ~ɮ, **.*% ko~u miɾaħəʦiaj to~u kakaaj pitiɾiɬ~ɮ ato~u **.*% misawaɬ~ɮaj to~u ɬ~ɮajkako~u. ** miħəʦa taŋasa ** miħəʦaan a matajaɾaj a tamɬ~ɮaw miħəʦaan a niʦo~umo~uɬ~ɮaj **.*** so~uo~u~utħ afriʦa ranɬ~ɮ. (* ranɬ~ɮ faɾiʦ to~u *.****** amiɾaka pajso~u). kiʦaj kiʦaj no~u wəs-kaap kanataɾ nai ʦapə to~uwn təno~ukan, o~urasaka o~u po~uɾo~uŋ no~u pisaŋaʡaj to~u kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ a nijaro~uʡ, maɾa no~u kanataɾ kasaɬ~ɮakan no~u ɾaɾo~umaʡaj ɬ~ɮafo~uŋ a minato~u. nawħani to~u miħəʦaan ira ko~u ʡaɾo~umanaj masaʡo~ufaɬ~ɮaj mirarakataj a tajni, o~urasaka o~u sakaira no~u kiʦaj o~u nano~u pirarakatananaj. o~u no~u wəs-kaap kanataɾ a kaɾo~umao~uʦan itiniaj to~u nano~u so~uo~u~utħ afriʦa kaɾo~umao~uʦan kaitiraan, ʦapə to~uwn mitamo~uro~uŋaj to~u no~u kitakit a sakaira no~u kitakit. ʦapə to~uwn to~u miħəʦaan miɬ~ɮəmak to~u aɬ~ɮiħajaj kaɾo~umao~uʦan, to~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~umao~uʦan i **** miħəʦaan patirəŋ i ʦapə to~uwn to~u faʔəɾo~uħaj kasakitakit kaɾo~umao~uʦan pinəŋnəŋan. no~u maʦi a kinaira ato~u nipipatirəŋ a karanikajan a maʦo~uwatan. kasasiɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~uma a maʦi no~u so~uo~u~utħ afriʦa, o~u ʦapə to~uwn maʦakat ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u kao~u~uʦo~uŋ ato~u sakaʦiɬ~ɮafo~uħ no~u pikiwiko~u, o~u sakaʦakat i kasakitakit ko~u kaɾaɾifətan ko~u ʦapə to~uwn . i wəs-kaap kanataɾ a ɾio~umaħan a kinaira maɾisəpataj a ʦəʦaj (*/*), o~u sakipapo~utaɾ a masaɬ~ɮakaj miʦaɾap to~u maɾito~usaaj no~u kitakit. o~u jaan to~u i wəs-kaap kanataɾ pirarakatan o~u samaʦo~uwataj nijaro~uʡ i so~uo~u~utħ afriʦa, mirarakataj ʦaɾap po~uɾo~uŋ no~u wəs-kaap kanataɾ a o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi *.*%, no~u ɾaɾo~umaʡan no~u kanataɾ *.*% a finawɾan paɬ~ɮamso~u to~u katajaɾan. i **** miħəʦa, ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ nai ro~uma kitakit mirarakataj tajni i ʦapə to~uwn. o~uni kanataɾ o~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u kitakit to~u kaʦo~uwatan a tatəno~ukan, nawħani i ɾiɾis no~u rijar ɾaɾinikaj no~u tasijaŋ kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u simaɾ ato~u parapatan a raħo~uɬ~ɮ . o~u misaŋaʡaj to~utamina a ko~usi ira i ʦapə to~uwn ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ko~usi ato~u pisaŋaʡan to~u tamina,misaŋaʡ to~u sapatajra ro~uma kitakit. sakisəraan ato~u patirəŋaj to~u ɾo~umaʡ maʦo~uwataj, nawħaniira ko~u aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw itini maʡaʦa to~u sakipaʡaɾiwaʦan a ɾaɾo~usiɬ~ɮan . pirarakatan o~u ʦapə to~uwn o~u faɾawfawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, makapaħaj ko~u taɾapaɾaən, kasasiro~umaro~uma no~u i papo~utaɾ sapikiħatija ato~u maŋaʡajaj po~unka maɾo~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa a piħamħaman no~u pirarakatan, maŋaɾəf i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʦiħəraŋan (kasiʔənawan no~u kaʡamisaj ʦikiw) o~u kaʡaɾo~umanan no~u pirarakatan no~u əo~u~uro~upə amiɾika a mirarakataj tamɬ~ɮaw . ɾaəno~u o~u pirarakatan a katajraan i ʦapə to~uwn : *.parar a ɾo~uto~uk. *.ʦapə po~uint, təɾo~uʦ ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan. *.o~u b~viʦto~uria &amp; aɾfrəɬ~ɮ watərfro~unt, ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a ħo~utiɾo~u, ira ko~u kasaħiraħira no~u patijamaj, pisaŋaʡan to~u tamina ato~upinəŋnəŋan to~u fo~utiŋ a kaɾiʡaʦaan. *.ro~ub~b~vb~b~vən isɾanɬ~ɮ (paɾa), kaitiraan no~u manɬ~ɮəɾa maro~ufo~u to~u ** miħəʦaan a piro~ufo~uan. *.o~u kirstənb~b~vo~usʦħ b~b~vo~utaniʦaɾ *arɬ~ɮəns (pinaɾəŋaw). *.si*naɾ ħiɾɾ (mikaro~uŋ ŋiħa), pinəŋnəŋan to~u kasinian. *.paʦaʦəkəro~uħ to~u "tħə ʦapə to~uwn pass" (sapipaso~uno~uɾ i ʦapə to~uwn) sapirarakat a paja, sakaʦaaj paʡaʦa mikaɾiʦ to~u karo~umakatan, pirarakatan a faso~u ato~u pasamo~u to~u kako~umaənan miʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ. taɾapapo~utaɾaj sapikiħatija ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan o~u aɬ~ɮiħajaj ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a parapatan mato~uɬ~ɮo~uŋ to~umakapaħaj fo~uħəʦaɾaj tafo~uk no~u ʦapə to~uwn, i b~b~vɾo~uo~u~ub~b~vər* a taftafo~ukan a pisisiran to~utapəɾik ato~u fajaŋ a tamina a pio~unto~uan, to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋas aro~uma miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮan ira ko~u mirarakataj tamɬ~ɮaw tajni misisir to~u tapəɾiʦ. i b~b~vo~uo~u~uɾɬ~ɮərs b~b~vəaʦħ o~u kataɬ~ɮamaanan no~u ħo~uwak no~u so~uo~u~utħ afriʦa. i b~viʦto~uria &amp; aɾfrəɬ~ɮ watərfro~unt a rijar, ħo~uo~u~ut ħəfo~uŋ ato~u simo~un nijaro~uʡ o~u pirarakatan mikaɾiʦ to~u tamina. ro~uma i ro~ub~b~vb~b~vən isɾanɬ~ɮ (paɾa) o~u pitaʡəɾifan no~u mirarakataj, ro~uma a tamina tajra i səaɾ isɾanɬ~ɮ (paɾa) mikiʡaraw to~u aɬ~ɮiħajan waʦo~u no~u rijar i so~uo~u~utħ afriʦa. ɾito~usaan no~u ŋo~uso~uʡan ʡaɾo~uman ko~u ro~umakataj ato~umikaɾiʦaj to~u ɾo~uto~uk a ɾaɾan, tinako~u i paraɬ~ɮ a ɾo~uto~uk, ɾaio~un to~uko~us ato~u kawas to~uko~us. o~u ʦapə to~uwn, pakanano~umaj ato~u papo~utaɾaj pikiħatijaan ħaɾo~u misisiraj to~u tapəɾiʦ, miʦəɾəmaj, miʡəsəraj to~u tapəɾikə a faɾi ko~upaŋ, patikəɬ~ɮaj, parakat to~u faso~u, miʡəsəraj maəfər, minəŋnəŋaj to~u ʡajam ato~u minəŋnəŋaj to~u ʡiso~u. minəŋnəŋaj to~u ʡiso~u o~u kao~uɾaħan a kamo~uk ko~unian, to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~upinəŋnəŋan to~u so~uo~u~utħərn ri*ħt wħaɾə (pato~uko~usaj ʡiso~u) a kasafaɾiʦ, o~uja b~b~vrinəɾɾ ʡiso~u to~u miħəʦaan manəŋnəŋaj to~u. ħjmario~u~us a ɾiɾis no~u rijar to~u ***m ato~u faɾsə b~b~vaj (ɾiɾis no~u rijar) manəŋnəŋ ko~u ʡiso~u. saki kaʡamisaj ħəkaɾ no~u rijar no~u ʦapə to~uwn manəŋnəŋ ko~u ħəʦto~urʡs ɬ~ɮo~uɾpħin (fafo~uj no~urijar) ato~u ʦifo~uɾisaj a ɬ~ɮo~uɾpħin (fafo~uj no~urijar) . saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋsa * fo~uɾaɬ~ɮan tajra i kaətipaj ħəkaɾ no~urijar no~u so~uo~u~utħ afriʦa a nama*o~u~uaɾanɬ~ɮ i, nawħani i kasiʡənawan a ʡo~uraɬ~ɮan mapaɾo~uso~uʡ, ja tafo~utafo~ukan masafaʔəɾo~uħaj, mo~uɾəŋaw maʦəɾak ko~u kaɾo~uħanaħanaan. taɬ~ɮamaanaj po~unka *a**, pitanam miʡo~uwak to~u faɬ~ɮiso~uso~u a ʡəpaħ, o~u nano~u nətħərɾanɬ~ɮ ɾikisi patirəŋan ɾo~umaʡ no~u ʦapə to~uwn, saħəto~u o~u saka ʦi po~unkaaj no~u maʦi pirakatan no~u mirarakataj . nawħani masiikəɬ~ɮaj no~u nitħərɾanɬ~ɮ ato~u inkiris a piko~uwaŋ, o~u ɾo~umaɾo~umaʡ no~u ʦapə to~uwn masiɬ~ɮaj ko~u nai əo~u~uro~upə a ɾo~usiɬ~ɮ. ɬ~ɮəŋan pinapina a ɾo~umaʡ no~u nitħərɾanɬ~ɮ nai **** miħəʦaan nipatirəŋan a faɬ~ɮiso~uso~u ʡəpaħ a pinəŋnəŋan, ato~u no~u b~b~varo~u*o~u~uə a ɾo~usiɬ~ɮ patirəŋan a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ʦisifo~u a ɾo~umaʡ, itira i ɾo~uŋ strəət (karajaʡaj ɾaɾan) a mapatirəŋaj a b~viʦto~uria ɾo~umaʡ. ira ħo~u i maɾaj a sanijaro~uʡ po~ukap a mo~us*o~u~uə (ʦin-ʦən-sə), maɾo~u kaʦaʦo~uəɾiəɾis no~u po~unka ko~u ʦapə to~uwn. ro~uma i, i st.*əo~ur*əs strəət a *rəən markət s*o~u~uarə (kaŋɬ~ɮawaj a po~utaɾ) o~u taɬ~ɮamaanaj no~u ʡatiməɾa a ʦifa, mipaʡaʦa to~u no~u nijaro~uʡaj ato~u nai ro~umaro~uma afriʦa fanijo~ut kitakit tinako~u *imb~b~vab~b~vwə, kənja a pinasaŋaʡ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. ʦəʦaj miħəʦa kina ʦəʦaj ko~u iɾisin no~u ʦapə to~uwn to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mipaʡo~uriʦ ko~u miʡo~uriʦaj. mikiħatijaaj a kasasəɾaɾ ʦiriko~uʡ to~u kasasiro~umaan a sanəŋsəŋaj, mitato~uj to~u sao~uŋ ano~u ʦa o~u miso~uni kasaɬ~ɮato~uk, mirakat to~u ɾaɾan. miro~uʦo~ukan po~unka no~u ħəkaɾ o~u nano~u piro~ufo~uan a ro~ub~b~vb~b~vən kanataɾ i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ paɾa no~u ħəkaɾan po~unka a miro~uʦo~ukan itiɾiɬ~ɮ i kiwiko~u kakak po~unka sakapo~ut no~u ɾinħo~uko~u. o~u nian o~u nano~u piro~ufo~uan to~u ʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi manɬ~ɮəɾaan a kanataɾ sataʡakaj miɾiɾisaj to~u so~uo~u~utħ afriʦa, nai **** miħəʦa mitəka o~u piro~ufo~uan ato~u pipaɾafaʦan to~u ʦirarawaj tamɬ~ɮaw a paɾa, ʡajaw o~u nano~u pipaɾaʦiɬ~ɮəkan to~u miɬ~ɮəŋaj a fiɬ~ɮas aɬ~ɮaɬ~ɮa ato~u misako~usəmətaj tamɬ~ɮaw, ato~u kaitiraan no~u rijar so~ufijaj. o~uni piro~ufo~uan nai **** miħəʦa mapatərəp, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ itija maɾa pinəŋnəŋan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw . ʦaɾaj no~u karo~uŋ pitija nawħani o~u ʦapə to~uwn o~u sataɬ~ɮamaanaj a karo~umakatan no~u kaətip katimo~uɾ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, saka ira ko~u pinapina a pasinpo~unaj ato~u ʦassisja itini ko~u katajaɾan. tinako~u mirinaʡ to~u inkiris sinpo~un a ʦapə ar*o~u~us ato~u ʦapə timəs a inɬ~ɮəpənɬ~ɮənt nəws anɬ~ɮ məɬ~ɮia. ira ħo~u ko~u mirinaʡaj to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa so~uwaɾ a ɬ~ɮiə b~b~vo~u~ur*ər sataʡakaj mitija a kakərikəriɬ~ɮan naspərs i so~uo~u~utħ afriʦa . ro~uma, o~u ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u mirinaʡ to~u naŋra mitiɾiɬ~ɮaj a ɬ~ɮajkako~u sinpo~un . i ʦapə to~uwn ira ko~u masatisiɾan nijaro~uʡ a sinpo~un, i kasanijaro~uʡ ira ko~u no~u nijaħ a ɬ~ɮəmak sinpo~un no~u nijaro~uʡ. taʡakaj a nijaro~uʡ a sinpo~un: inkiris mimiŋaj sinpo~un atħɾo~unə a atħɾo~unə sinpo~un atɾantiʦ so~u~un (tasijaŋ ʦiɬ~ɮaɾ sinpo~un) ʦo~unstantiab~b~vər* a ʦo~unstantiab~b~vər* b~b~vo~u~uɾɾətin (maʦikajaj sinpo~un) faɾsə b~b~vaj a faɾsə b~b~vaj əʦħo~u (waɬ~ɮiħaŋ sinpo~un) ħəɾɬ~ɮərb~b~vər* a ħəɾɬ~ɮərb~b~vər* so~u~un (ʦiɬ~ɮaɾ) pɾainsman b~b~vəɾɾb~viɾɾə a ʦitj b~visio~un (ŋiħa no~u nijaro~uʡ) səntinəɾ nəws so~uo~u~utħərn so~u~ub~b~vo~u~urb~b~vs tatɾər tab~b~vɾə taɾk tj*ərtaɾk so~uo~u~utħ afriʦa nətħərɾanɬ~ɮ so~uwaɾ a sinpo~un ɾanɬ~ɮb~b~vo~uo~u~u-b~b~vo~u~ur*ər tj*ərb~b~vo~u~ur*ər xħo~usa so~uwaɾ sinpo~un ʦapə fɾats a b~vo~u~ukani o~u tatəno~ukan no~u parato~uħaj mitija ko~u ʦapə to~uwn, ira ko~u pinapina itini a parato~uħaj a ɾaʦiw. ro~uma, o~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u parato~uħaj kakərikəriɬ~ɮan no~u so~uo~u~utħ afriʦa itini. ɾiʦiw a ʦaɾaj ħaɾo~u : *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə fm kfm **.* fm b~vo~uiʦə o~uf tħə ʦapə **.* fm ʦapə taɾk *** mw o~u~uʦt raɬ~ɮio~u ***.* fm, o~u ʦaɾaj saki ɬ~ɮajkako~u no~u ʦapə to~uwn o~unto~u o~u sataɬ~ɮamaanaj a o~unto~u no~u ʦapə to~uwn i o~u kato~up maɾi, so~uəɬ~ɮaaj maɾi ato~u waʡaj maɾi . i ʦapə to~uwn ira ko~u tato~usaaj nano~u so~uo~u~utħ afriʦa a kaɾaɾifətan a sakapo~ut, siikəɬ~ɮ o~u santo~us ato~u i **** miħəʦa nai səb~vən star (pito~uaj fo~uʡis) ato~u ʦapə to~uwn spo~u~urs (ʦəka) makako~umo~uɬ~ɮaj a ajax ʦapə to~uwn kapo~ut. nai ʦapə to~uwn a sanijaro~uʡ nəwɾanɬ~ɮs o~u kato~up maɾi ɾəkatəp kato~up maɾi kapo~ut i wəs-kaap saʡətaɾ a piɬ~ɮo~uto~uʦan, aniniaj a kakəriɬ~ɮan ʦi sʦħaɾk b~b~vo~u~ur*ər. o~u nəwɾanɬ~ɮs o~u katimo~uɾaj ʦikiw sataɬ~ɮamaanaj ** kato~up maɾi a ɾəkatəp a kapo~ut sto~urmərs a piɬ~ɮo~uto~uʦan, o~unini a kaɾaɾifəɾifətan iini i so~uo~u~utħ afriʦa, nəw *əaɾanɬ~ɮ ato~u ao~u~ustraɾia a sakapo~ut maɾaɾifət. ro~uma, i nəwɾanɬ~ɮs ira ko~u ʦəʦaj a so~uəɬ~ɮaaj maɾi a ʦapə ʦo~ub~b~vras i ʦapə to~uwn, kapo~ut mimaɾi nai wəs-kaap a so~uəɬ~ɮaaj maɾi ato~u pao~u~uɾantə so~uəɬ~ɮaaj maɾi makako~umo~uɬ~ɮaj. o~u ŋaʡajaj a kafafaɾifaɾiʦ a ro~umiʡaɬ~ɮ saka ŋaʡaj no~u mio~unto~uaj awaajaj ħanħan. ɬ~ɮəŋan no~u sakapo~ut a o~unto~u, no~u paitəməkan a o~unto~u to~u kaɾo~ufo~u ato~u tənnis o~u kakəriħan to~u, maŋaʡaj ko~u pipatirəŋ to~u kaitiraan. ira mapatirəŋ ko~u **,*** ko~u tamɬ~ɮaw i nəwɾanɬ~ɮs kato~up maɾi kaɾaɾifətan (o~uno~ufa) ato~u **,*** kamaro~uʡan nəwɾanɬ~ɮs so~uəɬ~ɮaaj maɾi a kaɾaɾifətan (o~unto~ufa), no~u santo~us a ab~vaɾo~un kaɾaɾifətan (o~unto~ufa) misatatasaj misaŋaʡ to~u saki **** miħəʦaan no~u ħəkaɾan pinanaman (o~unto~ufa). ro~uma, mipatirəŋ ħo~u maəɬ~ɮəŋaj to~u **,*** tamɬ~ɮaw ko~u mikiʡarawaj mafo~uħataj ko~u faɬ~ɮaħo~uŋ a *rəənpo~uint staɬ~ɮio~u~um a kaɾaɾifətan. karo~umakatan ɾaɾan kasasiikəɬ~ɮ marar ɾaɾan i ʦapə to~uwn ira ko~u to~usaaj ħaɾafinaj ko~u rakat tajra i ro~umaro~uma a nijaro~uʡ, nai sħo~usħo~uɾo~u*a məjɾ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan. ʦapa to~uwn sjataw no~u ʦinamaɾaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ira ko~u rakat tajra i prəto~uria, kimb~b~vərɾj ato~u *o~uħannəsb~b~vo~u~ur*. ro~uma mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ʦəʦaj ɾipaj ʦəʦaj a rakat tajra i ɬ~ɮo~u~urb~b~van, b~b~vɾo~uəmfo~untəin ato~u piətər marit*b~b~vo~u~ur*. o~uro~uma, o~u ʦapə to~uwn o~u kasatiko~utikan to~u prəto~uria a b~b~vɾo~u~uə train (ɾaŋɬ~ɮawaj paɾiɬ~ɮiŋ) a sjataw. ro~uma, taʡakaj a ʦaɾaj to~u i maʦiaj no~u marar ɾaɾan (mətro~uraiɾ) sakaɾakitiŋ to~u kasanijaro~uʡ ato~u ʦapə to~uwn, ħaɾo~u ɾawaʦaj nijaro~uʡ ira ko~u ** a sjataw. ħiko~ukiʦiw o~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u ʦapə to~uwn sapipaɬ~ɮamso~u to~u sakifinawɾan ato~u mirarakataj i kasanijaro~uʡ ato~u kasakitakit a ħiko~uki, o~u matamo~uraj ko~u tajaɾ to~u sakiħiko~uki i so~uo~u~utħ afriʦa, miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uaj to~u o~uɾib~vər tamb~b~vo~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u *o~uħannəsb~b~vo~u~ur* . kapo~uɾo~uŋan faso~u *o~uɾɬ~ɮən arro~uw b~b~vo~u~us sərb~viʦəs ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ro~umakat to~u kasamaʦi a kapo~uɾo~uŋan faso~u kasapaɬ~ɮaŋ, ro~uma ira ko~u pinapina a tajraaj i ʦapə to~uwn ano~u əʦa maraajaj ko~u raka tajra ro~uma a nijaro~uʡ. kasasiikəɬ~ɮ no~u narikajaj kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat i ʦapə to~uwn ira ko~u mjʦiti ħananaj a narikajaj a kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat a ʦaɾaj (b~b~vrt), i **** miħəʦa, o~u saki **** miħəʦa ħəkaɾan waaj maɾi a kaɾaɾifətan mapatirəŋ misitapan ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, paɬ~ɮamso~u to~u i təno~ukaj, i o~unto~ufa miʦaɬ~ɮa ato~u ħiko~ukiʦiw a faso~u. itija mjʦiti kapo~uɾo~uŋan sakaro~umakat a ʦaɾaj masakakaħaɬ~ɮaj i po~uɾo~uŋ i maʦi no~u ʦapə to~uwn. tako~usi tasaaj ko~u tako~usi i ʦapə to~uwn, siikəɬ~ɮ to~u pakato~ukiaj tako~usi ato~u mimiŋaj faso~u (ko~uħətiŋaj) tako~usi. masasiro~umaaj to~u no~u ro~uma a nijaro~uʡ, pakato~ukiaj tako~usi o~u ʦaajaj ka ŋaʡaj mirakarak mikiɾim to~u miħo~uɾo~uɾaj, mitaɾa to~u patiŋwa ta maŋaʡaj miɾitəmo~uħ mamiʦaɬ~ɮa. o~urasaka, pakato~ukiaj tako~usi ʦaaj ka aɬ~ɮiħaj. o~uja mimiŋaj faso~u tako~usi po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a nipiɾiʡan sakaro~umakat . taɾaʦo~uwa maəɬ~ɮəfaj, nikawrira o~u kikaj no~u faso~u ato~u parakataj a ɾo~usiɬ~ɮ ʦaaj ka faŋʦaɾ, o~u parakataj ʦaaj piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakaro~umakat to~u ɾaɾan rikəʦ. nawħani o~u matajaɾaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa to~u sakikapo~uɾo~uŋan a piʦo~uɾo~uʡ a saɾo~uŋo~uʦ, matiniaj a tako~usi maparafas ko~u pakaɾiʦ, o~u sakaʦikataɾawan ko~u parakat i ɾaɾan . ħaʦikajaj ɾaɾan ira ko~u to~uɾo~uaj ɾaɾo~uwaɬ~ɮan ħaʦikajaj ɾaɾan no~u ʦapə to~uwn, maɾaʦaɾaj to~u ʦapə to~uwn ato~u b~b~vɾo~uəmfo~untəin, *o~uħannəsb~b~vo~u~ur*, prəto~uria ato~u *imb~b~vab~b~vwə a n* ɾaɾan, maɾaʦaɾaj to~u po~urt əɾi*ab~b~vətħ, əast ɾo~unɬ~ɮo~un ato~u ɬ~ɮo~u~urb~b~van n* ɾaɾan, ato~u maɾaʦaɾaj to~u no~uo~urɬ~ɮ-kaap ato~u namib~b~via n* ɾaɾan. n* ato~u n* ɾaɾan saħəto~u nai kaʡamisaj no~u b~b~vo~u~uitəŋraʦħt strəət maɾiŋaɬ~ɮ, taŋasa i ʦəntraɾ b~b~vo~u~usinəss ɬ~ɮistriʦt sakawaɾi maɾito~usa ko~u ɾaɾan, n* pasajra i maʦi a pakawaɾi taɾaʡamis, o~u n* mitaəɾif to~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u ʦapə to~uwn pasajra kawaɾi taɾitimo~uɾ ro~umakat. n* ɾaɾan pakajra i miʦħəɾɾə ɬ~ɮafɬ~ɮaf mitəka, təɬ~ɮaʦ pasiʡamis ko~u rakat, miɾijas to~u ʦapə to~uwn maɾaɾitəmo~uħ to~u n*, n* ɾaɾan maʦaʦo~uaɾiw. o~u ʦapə to~uwn o~u maɾaʦaɾajaj to~u kasasiro~umaro~uma a maʦi ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦ no~u ɾaɾan, kasaʦəʦaj ħaʦikajaj ɾaɾan ira ko~u kasaʦapaʡ m-ɾaɾan (m-ro~uaɬ~ɮs) mitəɬ~ɮaʦ tajra i maʦi a tajra ro~uma a ɾaɾan. tinako~u n* a ɾaɾan masaʦapaʡ tajra m* ʦapaʡ pasajra kawaɾi no~u parar ɾo~uto~uk ato~u fo~urt maso~un, o~u n* ɾaɾan masaʦapaʡ to~u m* ɾaɾan miʦaɾaj to~u ʦapə ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ira ħo~u r*** ɾaɾan mito~uŋo~uɬ~ɮ to~u miʦħəɾɾə ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u b~b~vəɾɾəb~viɾɾə. rijaran a ɾaɾan nai parar ħəfo~uŋ ira ko~u taʡakaj minato~u, o~u piʦafəran no~u ro~umakataj tamina no~u katimo~uɾaj ʦikiw. i **** miħəʦa o~uni a minato~u ira ko~u *,*** miʦo~uɾo~uʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ tamina ato~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un no~u ɬ~ɮafo~uŋ . ro~uma, i katimo~uɾaj no~u miʦi simo~unʡs to~uwn a minato~u, o~u kaitiraan no~u rijar so~ufitaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa. sakakaaj kiwiko~u no~u ʦapə to~uwn i ʦapə to~uwn ira ko~u səpataj ɬ~ɮajkako~u ato~u pinapina takarawaj jin pitiɾiɬ~ɮan. i satəno~ukan maʦi no~u ʦapə to~uwn sakaira no~u kataɬ~ɮamaan no~u ʦapə tpwn ɬ~ɮajkako~u, wəs-kaap ɬ~ɮajkako~u ato~u ʦapə pəninso~u~uɾa o~u~unib~vərsitj o~uf təʦħno~uɾo~u*j, o~una ɬ~ɮajkako~u pako~umpaj to~u kasaħakasi to~u ħakasi . ira ko~u * pitiɾiɬ~ɮan miɾəsap i kasasiro~uma a wijsin maʦi no~u ʦapə to~uwn . ira ħo~u miŋataaj to~u maʦi ** ko~uŋɾi ko~u raj a stəɾɾənb~b~vo~usʦħ ɬ~ɮajkako~u. o~u ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u i so~uo~u~utħ afriʦa o~u sataɬ~ɮamaana a ɬ~ɮajkako~u, i ʡajaw o~uja miɾijaŋaj to~u paɾaʡəɬ~ɮaj to~u finaʦaɬ~ɮan a təno~ukan. o~uni pitiɾiɬ~ɮan nai **** miħəʦaan mapatirəŋ, i so~uo~u~utħ afriʦa nikapo~uɾo~uŋan kitakit a sakaʦəʦaj ɬ~ɮajkako~u. i pipatirəŋan itija i, o~u ŋaŋan no~u ɬ~ɮajkako~u o~u so~uo~u~utħ afriʦa kako~ujin , o~u sakipatənakaj (paɾo~usijaŋaj) paɬ~ɮamso~u to~u pikiwiko~u a saɬ~ɮama. ato~u iko~ur to~u miħəʦaan a kaʦo~uwat i, o~u ʦapə to~uwn a ɬ~ɮajkako~u maɾasataɬ~ɮamaanaj i ħəkaɾ a akawaŋaj pitiɾiɬ~ɮan. i ħəkaɾ saʡajawaj no~u tamɬ~ɮaw miɾinaħ to~u faɾo~uʦo~uʡ a to~ukaɬ~ɮ itiniaj i ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u patirəŋan a isiŋ ʦi ʦħris b~b~vənnətt ħakasi miɾaħəʦian. ro~uma, i ʦapə to~uwn ɬ~ɮajkako~u ira ko~u tato~usaaj naitini miɾijasaj misawaɬ~ɮ pakaaɾa to~u no~ub~b~vəɾ pri*ə (ko~umpaj), siikəɬ~ɮ nai **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə sənɾi ato~u isiŋan ko~umpaj ʦi aɾɾan ʦo~urmaʦk, ato~u **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə tajħi ko~umpaj ʦi aro~un kɾo~u~u*. taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw aɾɾan ʦo~urmaʦk, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə sənɾi ato~u isiŋan ko~umpaj. aro~un kɾo~u~u*, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə tajħi ko~umpaj. *o~uħn maxwəɾɾ ʦo~uət*ə, **** miħəʦa no~ub~b~vəɾ pri*ə nano~uɾitəŋan ko~umpaj. mark sħo~u~uttɾəwo~urtħ, nai so~uo~u~utħ afriʦa it o~u waɾwaɾan ʦiɬ~ɮafo~uŋaj ɾaɾo~umaʡan i ʦapə to~uwn, miɬ~ɮakaw to~u tm-** kakarajan tamina a mirarakat i kakarajan. nəɾso~un manɬ~ɮəɾa, nai o~u maro~ufo~uaj i ro~ub~b~vb~b~vən kanataɾ to~u ** miħəʦaan ko~u ħaɾafin a so~uo~u~utħ afriʦa ʦo~uŋto~uŋ. maɾikakaaj maʦi ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit so~uo~u~utħ afriʦa ɬ~ɮo~u~urb~b~van papo~utaɾaj no~u kitakit franʦə niʦə amiɾika təxas saʡətaɾ *aɾb~vəsto~un b~b~vəɾ*io~u~um antwərp mifaɾiʦaj to~u tiɾiɬ~ɮ ʦi masao~u nikar - ʡamis/paŋʦaħ piħapinaŋan prəto~uria b~b~vɾo~uəmfo~untəin ʦapə to~uwn nijaro~uʡ masatisiɾ paʦəfaɬ~ɮaj tiɾiɬ~ɮ</PHON>
    </S>
</TEXT>