<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Cay_Ing-wen" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Cay_Ing-wen" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O papelo ni Cay Ing-wen i 2021 (110 ) mihecaan == O romi'ad no cung-hwa-min-ku 110 miheca anini. To: mihecahecaan a romi'ad, malacecay kita, maacang kita to romi'ad no kitakit. Katadamaanen ko faloco' ita mapolong, miahowid to nirorayan no 'ayaway ma'orip tonini a sra. Ano o 'ayawayto, ikorayto tayni, mikirorayan mikinafalah nangra to tiring kina fangcalay loma'. Anini, ma'oripay i Taywan a finawlan, o ccayayto a ma'oripay, saliyaliyaw sa a malifet. Miteka anini miheca saka lima folad, masatar no lifong kita a Taywan, o satadamaanay a lengatan koni. 800 ko malasawaday ko 'orip, o salaloma'an, o nga'ayay widang ita cangra, o mikapotay ma'orip titaanan cangra. itini, satapangan no sowal ako, mipaini kako to lalomaan nangra mita'ong todong sahinom i cangraan. Pakayni tonini a lifong i, mahapinang ko kasinanot ato kasatamdaw no finawlan no Taywan. Ano masamaamaan ko fa^edet ciferang no rimi'ad, caay pisawad a citamokis, talacowacowa ko rakat i, milonokay a mitilid to ngangan QR Code, caay ka aingid to tamdaw. Kalifongan i, mido'edo to pacorok no sifo, masarayray ko pipapeno. Misa'icil kita, miahowid kako to pido'edo no finawlan, caay ko mipakoniraay ko sifo. Itini, miahowiday kako to Hong-hay/Yong-ling- kikingkay, Tay-ci-tin, C-ci a yofayof to pikomod to sifo. Miahowid kako to marorayay a polong no ising ato midipotay no malaisingay, miahowid haca kako to polong no finawlan no Taywan, ka'efoan i, malacecayay, midipang to kitakit, o nianan koya masafinawlan no kadadipot a miolah to kaxeraan. Caay ko nikasasida:ma aca, halo padama no widawidang, o Dipon, Amilika, Litufan, Slofake, Cisko, Polan a kitakit, o ledef no hekal to salifong i, manikaw to sapeno, milaya' to kamay a midama cangra. Anini, o tatayni a patireng to Ttay-piaw-cu ko Litufan, o a itira ko romaroma kitakit a Tay-piaw to nian. O nian haw i o "O kapolongan no malafinawlan, malawidangay no hekal" a han. Saka imatini, o itiniay mapolong, pi'pi'en ita ko kamay, todong o piahowid ita i cangraan o taypiaw no kitakit. Ira ko nga'ayay a litengan no Taywan a tamdaw, caay pisiwala to nikanga'ay no tao. I 'ayaw no miheca pasadak kita to tamokis "Taiwan can hlpe", anini miheca patayni cangra to sapeno "Sakacihakelong a sapeno", o "masakoliyolay ko kanga'ay" ahan. O a itini kako a pasi'alomay miketon, o sasatadamaanen no Taywan no kasakitakit, mapalenak ko "masakoliyol ko kanga'ay". Tonini cecay miheca, masaliyad no lifong ko laloma'an, nikawrira caay ka cimafateray ko kaci'icel a lamahad. Cango'ot ko hekal to salaloma'an no pan-taw-ti, mahapinang ko palonol no Taywan to kacango'otan, i kasafalifalic no In-Tay a kuwan, o sakatadamaan a nengnengen ko Taywan. Satalolong sa ko dadotoc no Taywan ato Dipon, makanga'ay titaanan ko O-meng, Taywan Amilika patatikol kasasowal i TIFA, pasingsi ko Taywan to pikapot i CPTPP, i Hua-Fu, i Tokyo, i Kanpira, anoca i Prusel, caayto salawacen ko kasasowal to Taywan, sa'aloman sato ko masafinawlan a widang, mangalay micoker to Taywan. Paso'linen ko 'icel ita, ato malalikid to mangataay ko hirateng, tadamaan ko demak i kasakitakit. Rarangian no Taywan i kasakitakit, caayto ko malapakoyocay i Asiya ko Taywan, kita anini, maedeng ko pisi'ataw to salifet a "Kodaitay a kitakit". Saka tosa, mici'iwi'iwian ko taliyok no kuwan, mangalef ko sapilengataw. Nikawrira masangaanga'ay kita, mangalef ko pipenec no cung-kuo titaanan. Orasaka, patapalen ako kita o finawlan, akaa sapisoraraw. O sici no hekal i matini, mangerngeray kasafalifalic. Micowat ko patalaway, mina'onayto ko micokeray to mapakoniraay a finawlan no kalohekal tonini, o 'a'ayawan no 'adipel ko Taywan imatini. Mahaenay saka, hakelong sa to rakat no kafafalic no hekal, matiniay ko cung-hwa-min-ku, i 72 mihecaan ko nika mici'iwi'iwian ko demak. O cecay a 'awas no mita i, mato mificficay(mikitingay) to rarakaten no hekal, o ikoray a rakat no hekal, mato sakafater ko rakat no Taywan. O sila'is no In-Tay a kuwan, masararimok a mici'iwi'iwian. Ma'emetayto no Pi-cing ko Syang-kang, rekenanto ko finawlan, macaliwa' to ko pakayraan no sici ato kicay. Ya:an haw i, o i Nan-hay, i Tung-hay, mafidfiday ko liyok no sakuwan. I timol ato sa'etip a kakarayan no Taywan, rarid sa a misacikacikay ko hikoki no kisantu, mirawraw to sakarihaday kitakit. O kakitikiting no min-cu kitakit i, misa'icel a pahinaker to kasasofal a makakomod, ta sapina'on to kafafalic no kuwan ato hekal. O G7, Pi-yi, O-meng, ato Mi-Re-In-Au a "se-fang-an-cien-tuy-hua", lalitemoh sa a misa'imer to sakarihaday no Tay-hay, nanoya sida'it to In-Tay sakanga'anga'ayaw, sakacaaw to pikari'ang no Cungku. Itini, pacecay kako, mangalay ko Taywan pasadak to 'icel pacowat to sakarihaday no kuwan. Pakayni tosaay a hekal i, caay kafalic ko nga'ayay ato niketonan, pararidsa ko kanganga'ay sanay ko nitokeran, misa'icel a mitena' to sakafalicaw nonini a demak kita. Pa'icel kako to sowal, sapitolas to maciriday a tosaay a hekal, pakaynien i nikalaliwad ko picahdal. Halhalen no mita ko kacacedeng no tosaay a hekal, caayka sapiri'angaw, nikawrira caay ko ai pineker a makolomi ko finawlan no Taywan. O mamipararid a mitongal to sapi'ading to kitakit(kanatal), pahapinang to sapisimaw to tireng a faloco', sapidipot to saka^ca ka roharoh a pasayra i no Cung-ko pakayraan. Nawhani no Cung-ko pakayraan i, awaay ko patodong to no min-cu mapakoniraay a 'orip no Taywan, awaayko no 2300 finawlan a sakacitodong itira. Saka tolo, lacecayen mapapolong ko harateng, teleken ko sepatay sapida'oc Nai 1949 miheca ko cung-hwa-min-ku tayni i Taywan, mata'elif to ko 72 a mihecaan. Tona 72 a mihecaan i, o kicay no mita nai masapakoyocay tangasa i kanimuci, o sici nai katalawan tangasa i min-cu, o syakay nai sacecayay tangasa i kasasiroma no ponka, kasacecacecay a naripa'an no 'awas, malaheciayto masafa^elohay a safaco no cung-hwa-min-ku i Taywan. O nasafaco kalata'angan to no i hekalay konini anini, o nanoka'oripan no rayray no tamdaw a misa'icel a heci koni. Caayko no nima a tekedan a 'icel, awaay kiso tonini caay ko han tini. 823 a kalaloodan i, ki^emelay a hitay caayko palacidekay. Salaloma'ay no Pan-taw-ti a matanengay tamdaw caayko malacidekay no cen-tang. O ramo a finacadan ci Cen-nan-long, ci Loisa o Ukelan a tamdaw, O ina ni Wen-cen-lin o nano Filipin a hua-len, o ngayngay ko mama ato Dipon ko ina a camel. Pinapina romi'ad a miliyasay a miyakiway ci Wang-kung-huy i, o 'Amis a tamdaw cingra. Caay sa manengneng ko watawat wata: ko inget ita, malefo ko Taywan wata: ko pisangotefoh. Masasihawopay a kitakit konini, ano 'ayaway ikoray to a tayni, awaayko ci 'iloay, awaayko kasasiroma no tatapangan a warayen i kapolongan. Dengan o kasasiodo' a milecaday tonini a sera, micelakay to kamay, mihamhamay to tamdaw, malacecayay i kalotamdaw. O nano nirakatan to 72 miheca i 'ayaw, tata'ak ko kafafalifalic no safaco no kitakit. Nikawrira nikafafalifalic i, ira ko caayay kafalic to pi'imer. O nian i o "pidipot to cu-cien, pidama to kitakit". Oni a poso'linan, o saka^ca kangiyangi a tanektek, o sakatadamaan no kaciheci no min-cu, 72 a mihecaan, o midipotan no sufitay mifolawan koni, o ni'imeran no kasarayray no teloc finawlan no Taywan. Mahaenay a nipi'imer, caay ko no cecayay a si^eked a Tang koni. Anini, kakeridang no Ko-Min-Tang ci Cu-Li-Lon, kakeridan no Min-Cun-Tang ci Ke-wen-Ce, Se-Tay-Li-Lian ci Cen-Su-Hua, ira itini i matini. O katayni no namo, o safangca:lay a pala a min-cu no Taywan. Kasacen-tang iraira aca ko kalalifetang to sici, naka ano maparapic ko sakitari'ang no kitakit, ato sakiikor no finawlan i, o mamarikec kita, o sakirayray to teloc finawlan no Taywan, midipang to cu-cien, midipang to min-cu mapakoniraay a ka'oripan. Orasaka, masasitelek kita, da'ocen ko pi'imer to cimapakoniraay a min-cu to masalaloma'ay no kinpo, 'imeren caay ko masasingasaway ko Cung-Hwa-Min-Ku ato Cung-Hwa-Ren-Min-Kung-He-Ku, mi'imer to cu-cien a caay kasasiforaw masasi'emod, mi'imer to sakanga'ay no Cung-Hwa-Min-Ku Taywan, mido'edo to hirateng no finawlan no Taywan. Oni sepatay a 'imeren, o lalinikay a nipafelian no finawlan no Taywan koni, o tadamaanay paso'linan kinian, o mapa'orong a papatingerongeroh kita to 'adihayay a sakafana', marikecay a faloco' a misi'ayaw to iroay a sakalengat(salifet). Ira ko malecaday ko a'orongen i tatirengan ita, pahapinangen ita ko kapah, manga'ay tahada'oc ko pidotoc i mapakoniraay tonini a sera, o han. Saka sepat, sopsopen ko 'icel no syakay, sapipalasawad to maciriday Miteka nai 2016 miheca a mapatireng kako, misa'icel to masamaanay a kalali'acaan, masafa'eloh ko nisangaan, kafalifalic no kinaira, patadamaan ko misa'icelay ato pipacomod, saka manengneng no tamdaw ko nikacakat a mafali' ko kicay no Taywan. Tona pinapina no mihecaan, o katadanca no kicay no hekal, mapadama ita ko milietanay minokayay, sakaranikay masafa'eloh ko nisangaan, mifilih to 'ayaw 30 mihecaan to pakinaliay cecayay mitadi'ecan sakararima no kicay, ato milaliway a nikasasorot a payso ato mileslesay a munday. Anini sato, mahapinangay a kicay no Taywan, miliyaw o sa'ayaway no s-siw-long a pasayni to ko nengneng no i hekalay, o pahapinang to cikodaitay a 'icelay, masikeday a pakayraan no kicay a comahad. Pasayra to kita to fa'elohay a romakat to caayay ko pitadi'ec a cifa, tomirengay i hekal ko kicay no Taywan, malotadamaanay a safawah. Kita o po:long a finawlan, mafawah ko fawahan no hekal to sakitataanan, 'imeren ita ko rakat a pasayra, ikoray 30 mihecaan a kicay no Taywan, madadotos ko kalikat a fa'edet. Caay ko kafalic nokicay a cecay, waniken ita ko masamaamaanay a sapades, pacoroh to adihayay fafalicen. Misatata'ang to dadipoten no syakay, malasawadto ko katahafikod no way-ciaw, o sakisimaw to kitakit macakatay to. Misa'icelan ita nai 'ayaw, sahapinang sato i nengneng no finawlan ato i hekalay ko kaciheci. 'Aloman ko milicayay i takowanan, samaanen ho ita ko saki Taywan? Rahoday ko ca'of ako, karatayal to saka falic ato saka ci'icel no kitakit, ato sakacomahad no kitakit to ikor, malosakada'oc a rihaday, sakarocek a 'icel no Cung-Hua-Min-Ku Taywan, ira ko macekelay a syakay, sapilitemoh to ikoray a sakafalicaw ato salifet. Si'ayawen ita ko halafinay a hadang no syakay no Taywan, sakacaay kalacecay a miciriday nihiratengan, kilimaw ita ko pakayraan sakanga'ay misalof, ta malasawan to koya halafinaw a kararawrawan, haenen ta awaayto ko sasikolen tala'ayaw a romakat. Iraen ita ko pakayraan no sakacomahad no kitakit to sakirikec ato kasakapot, sakiniyaro' pakiraan, sapitoris to pala ato sakacomahad no niyaro' a tadamaan to sapikokmod, sapicaliwa' a misalof, masarocod ko pikomod micaliwa', mahapinang i nafaloco'an no finawlan. Sakitini, sakafalic no sarikec no kinpo, o sasi'aywen konian. Mapatirengay to ko Siw-Sien iingkay i Li-Fa-Yin, tonini a sien-kay, o a i Cung-Hua-Min-Ku a kinpo ko parana'an, sapihadimel to min-cu pakoniraay a pakayraan a midemak to Siw-Sien. Takaraw ko 'adwang to pakayraan a miSiw-Sien, patapal kako to kasaCen-Tang, o sakanga'ay mikomod to kitakit ko piSiw-Sien, o citodongayto ato caayayto kacitodong, palasawaden ho ko masasiromaay a ci'iwiay, kai kaainiini to sakasarocod miSiw-Sien, makilim ko sakalacecayaw. Cuan-Sing-Cen-I a tayal, masiday no likisi ko kadoka'an ato kasasikalat, samaanen mihiniom, mi'esesay, milifetay to taneng ato sakacodah no aniniay tamdaw. Roma sato, samaanen ko rarakaten no kinaira no kitakit, o nian haca ko hahiratengen. Awaay ko cecay a kitakit ko satikotiko sanay to kinaira a mipado'edo to sakacakat no kicay. Mikihatiyaayto kita to rakat no kasa kitakit, misintingan to i 2050 makorac ko kinafalah to patosokan, o mamisafaloco' misalalan ko kasacefang to rarakaten, milecad to dado'edoen, maratar mi'eses to katalawan, patireng to koritacay, sapalolol to sakacitingki. O sakalalifet ato sakadotoc to taliyok. Demaken kina tadamaanay a lalaocen, ta malosakaci rihaday a tahada'oc, masiday ko nga'ayay kitakit to sakikapah. Orasaka, i 'ayaway nikasasowalan i, nikasasiroma no Cen-Tang, maciriday harateng no sici, i kasasiroma no pakayraan no sapilinik, sakararawraw awa ko patolasan. Mahaenay a kararawraw awaayko sadama a comahad no kitakit, o sakala'om, laliyoc sa itira:to. Orasaka, ikor no katomireng ho ako i, pacomoden ko 'icel no syakay, mapolong mikilim to lalan no sapisalof to dademaken. Malakayat to kamay mafafolod ko syakay ato sakisici, mapolong mikilim to masasiromaay a ngoyos, mahacecaycecay ko pisalof, kalopakayraan no sakacomahad no kitakit, mapatireng ko 'imeceday a parana'an. Saka lima, ma'iray paso'lin a malakayat, pasayra i hekal ko rakat no Taywan. 2021 miheca, maledef ko salengat, o kapacekilan a mihecaan. Anini kalaloodan i Tokyo no Au-Yun, mapahapinang no milifetay no Taywan ko awaayayho a nga'ayay a tingsu. Itini kasofocan no kitakit anini, liyawenho ita a miahowid ko milifetay a singsiw ato rarikoray a cefang, paepaen ita ko kamay. Miahowid i tamowanan pakanengneng ko hekalay to Taywan. Pakayni toni kalalifetan i, patirengen ita ko caayay ko maciriday a malaliliday finawlan no Taywan. Mafana' kako ira ko miki'araway to mimaliay o mamataoi' saan, ano masadak malalifet ko singsiw no Taywan, caayto pinengneng cangra to tilifi, kai faloco': sa miwaho. Mafana' kako, ira ko malalifetay mipana', ikaka no singsiw ko pisatemitemik no faloco'. O warayan i kapolongan ko nian. O caayay ka sapinang a keliw koni, kakitingen niira ko kasacecacecay no mita, kahemekanto, kaingetanto, kaingetanto, kalipahakanto, malacecay ko kalipahak, misiked to malafoay, mahemek to kalipahakan, miteked to malafoay. No opih a kimpay to tatosaay a fainayan, tana pakafana' ko tilifi "in" pahapinang i, paso'lin kako, 'aloman ko micaceli'ay a talalosa'. Halafinto ko pitala to nian. O nga'ayay no Taywan, o pipaso'lin no Taywan, o pisaki^emel no Taywan, mitalaay to pihiyda no i hekalay, nanengnengen no i hekalay. Anini a lalood, mafiloayto ita. Tona pinapina a romi'ad, tona mipasasa ko hikoki ma'efer i fafa'ed no Taypiy i, 'aloman ko romakatay, tomerep a mica'ngaw minengneng. Minengneng cangra to midipotay to kitakit a kung-cing. Caayko dengan a kong-cing, oni a kaacangan, i lalan no Taypiy manengneng ko minanamay a hitay. Milasalay a hitay, mikoracay a sofitay, o karanikay no pidemak no sien-ping, ato o mirarakatay i lalan a paliding, ato awa:ay i lalan misarakarakatay a paliding, i Cung-Cin-nan-lo a cipatalaay to dademaken. Alamitatoy to wikidtingwa a misasing, talacowa caayko kafana'an to manan a hitay, latek caay pakasowal o maanan caira, o sakanga'ay a rihaday ko nihaenan. O sofitay ita cangra. o hitay cangra. mamidipot kamaro'an ita caira titaanan, ano ira ko kalingsesan to sapipa'orip, tona Cu-Cien a padamaay, tona ira ko katalawang no taliyok, citodongay a midipot to sapades no sera, o mamikinafalah to tirang mipadama to kitakit. 2021 mihecaan, o kapacekilan, tona minokay koya nai Tung-Au i, masadak ko hikoki' no hitay 2000, i kafekang mitaliyok, patodong to pihamham minokay. O hitay ato Tung-Au sahetoay o tadamaanay no kiyakiy a tamdaw. Mihamham kako to finawlan no kitakit, o nga'ayay no Taywan, paso'lin to Taywan, saki 2300 'ofad ko pasacefang malacecay, o sakalata'ang i hekal. Hawikiden ita ko kasenengan ato paso'lin a tala'ayaw, o tatapangan ko tireng, kalipahakan no i hekalay, pakonohekalan ko Taywan. Palemedan ko Cung-Hua-Min-Ku sen-re-kuay-le, nanay malemed ko finawlan tanetek ko tireng, mararid rihaday. Ahowiday titaanan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u papəɾo~u ni ʦaj iŋ-wən i **** (*** ) miħəʦaan == o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u *** miħəʦa anini. to~u: miħəʦaħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaʦəʦaj kita, maaʦaŋ kita to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kitakit. kataɬ~ɮamaanən ko~u faɾo~uʦo~uʡ ita mapo~uɾo~uŋ, miaħo~uwiɬ~ɮ to~u niro~urajan no~u ʡajawaj maʡo~urip to~unini a sra. ano~u o~u ʡajawajto~u, iko~urajto~u tajni, mikiro~urajan mikinafaɾaħ naŋra to~u tiriŋ kina faŋʦaɾaj ɾo~umaʡ. anini, maʡo~uripaj i tajwan a finawɾan, o~u ʦʦajajto~u a maʡo~uripaj, saɾijaɾijaw sa a maɾifət. mitəka anini miħəʦa saka ɾima fo~uɾaɬ~ɮ, masatar no~u ɾifo~uŋ kita a tajwan, o~u sataɬ~ɮamaanaj a ɾəŋatan ko~uni. *** ko~u maɾasawaɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip, o~u saɾaɾo~umaʡan, o~u ŋaʡajaj wiɬ~ɮaŋ ita ʦaŋra, o~u mikapo~utaj maʡo~urip titaanan ʦaŋra. itini, satapaŋan no~u so~uwaɾ ako~u, mipaini kako~u to~u ɾaɾo~umaan naŋra mitaʡo~uŋ to~uɬ~ɮo~uŋ saħino~um i ʦaŋraan. pakajni to~unini a ɾifo~uŋ i, maħapinaŋ ko~u kasinano~ut ato~u kasatamɬ~ɮaw no~u finawɾan no~u tajwan. ano~u masamaamaan ko~u faʔəɬ~ɮət ʦifəraŋ no~u rimiʡaɬ~ɮ, ʦaaj pisawaɬ~ɮ a ʦitamo~ukis, taɾaʦo~uwaʦo~uwa ko~u rakat i, miɾo~uno~ukaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan *r ʦo~uɬ~ɮə, ʦaaj ka aiŋiɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw. kaɾifo~uŋan i, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u paʦo~uro~uk no~u sifo~u, masarajraj ko~u pipapəno~u. misaʡiʦiɾ kita, miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u finawɾan, ʦaaj ko~u mipako~uniraaj ko~u sifo~u. itini, miaħo~uwiɬ~ɮaj kako~u to~u ħo~uŋ-ħaj/jo~uŋ-ɾiŋ- kikiŋkaj, taj-ʦi-tin, ʦ-ʦi a jo~ufajo~uf to~u piko~umo~uɬ~ɮ to~u sifo~u. miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u maro~urajaj a po~uɾo~uŋ no~u isiŋ ato~u miɬ~ɮipo~utaj no~u maɾaisiŋaj, miaħo~uwiɬ~ɮ ħaʦa kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan no~u tajwan, kaʡəfo~uan i, maɾaʦəʦajaj, miɬ~ɮipaŋ to~u kitakit, o~u nianan ko~uja masafinawɾan no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮipo~ut a mio~uɾaħ to~u kaxəraan. ʦaaj ko~u nikasasiɬ~ɮa:ma aʦa, ħaɾo~u paɬ~ɮama no~u wiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ, o~u ɬ~ɮipo~un, amiɾika, ɾito~u~ufan, sɾo~ufakə, ʦisko~u, po~uɾan a kitakit, o~u ɾəɬ~ɮəf no~u ħəkaɾ to~u saɾifo~uŋ i, manikaw to~u sapəno~u, miɾajaʡ to~u kamaj a miɬ~ɮama ʦaŋra. anini, o~u tatajni a patirəŋ to~u ttaj-piaw-ʦo~u~u ko~u ɾito~u~ufan, o~u a itira ko~u ro~umaro~uma kitakit a taj-piaw to~u nian. o~u nian ħaw i o~u "o~u kapo~uɾo~uŋan no~u maɾafinawɾan, maɾawiɬ~ɮaŋaj no~u ħəkaɾ" a ħan. saka imatini, o~u itiniaj mapo~uɾo~uŋ, piʡpiʡən ita ko~u kamaj, to~uɬ~ɮo~uŋ o~u piaħo~uwiɬ~ɮ ita i ʦaŋraan o~u tajpiaw no~u kitakit. ira ko~u ŋaʡajaj a ɾitəŋan no~u tajwan a tamɬ~ɮaw, ʦaaj pisiwaɾa to~u nikaŋaʡaj no~u tao~u. i ʡajaw no~u miħəʦa pasaɬ~ɮak kita to~u tamo~ukis "taiwan ʦan ħɾpə", anini miħəʦa patajni ʦaŋra to~u sapəno~u "sakaʦiħakəɾo~uŋ a sapəno~u", o~u "masako~uɾijo~uɾaj ko~u kaŋaʡaj" aħan. o~u a itini kako~u a pasiʡaɾo~umaj mikəto~un, o~u sasataɬ~ɮamaanən no~u tajwan no~u kasakitakit, mapaɾənak ko~u "masako~uɾijo~uɾ ko~u kaŋaʡaj". to~unini ʦəʦaj miħəʦa, masaɾijaɬ~ɮ no~u ɾifo~uŋ ko~u ɾaɾo~umaʡan, nikawrira ʦaaj ka ʦimafatəraj ko~u kaʦiʡiʦəɾ a ɾamaħaɬ~ɮ. ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ħəkaɾ to~u saɾaɾo~umaʡan no~u pan-taw-ti, maħapinaŋ ko~u paɾo~uno~uɾ no~u tajwan to~u kaʦaŋo~uʡo~utan, i kasafaɾifaɾiʦ no~u in-taj a ko~u~uwan, o~u sakataɬ~ɮamaan a nəŋnəŋən ko~u tajwan. sataɾo~uɾo~uŋ sa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~uʦ no~u tajwan ato~u ɬ~ɮipo~un, makaŋaʡaj titaanan ko~u o~u-məŋ, tajwan amiɾika patatiko~uɾ kasaso~uwaɾ i tifa, pasiŋsi ko~u tajwan to~u pikapo~ut i ʦptpp, i ħo~u~ua-fo~u~u, i to~ukjo~u, i kanpira, ano~uʦa i pro~u~usəɾ, ʦaajto~u saɾawaʦən ko~u kasaso~uwaɾ to~u tajwan, saʡaɾo~uman sato~u ko~u masafinawɾan a wiɬ~ɮaŋ, maŋaɾaj miʦo~ukər to~u tajwan. paso~uʡɾinən ko~u ʡiʦəɾ ita, ato~u maɾaɾikiɬ~ɮ to~u maŋataaj ko~u ħiratəŋ, taɬ~ɮamaan ko~u ɬ~ɮəmak i kasakitakit. raraŋian no~u tajwan i kasakitakit, ʦaajto~u ko~u maɾapako~ujo~uʦaj i asija ko~u tajwan, kita anini, maəɬ~ɮəŋ ko~u pisiʡataw to~u saɾifət a "ko~uɬ~ɮaitaj a kitakit". saka to~usa, miʦiʡiwiʡiwian ko~u taɾijo~uk no~u ko~u~uwan, maŋaɾəf ko~u sapiɾəŋataw. nikawrira masaŋaaŋaʡaj kita, maŋaɾəf ko~u pipənəʦ no~u ʦo~u~uŋ-ko~u~uo~u titaanan. o~urasaka, patapaɾən ako~u kita o~u finawɾan, akaa sapiso~uraraw. o~u siʦi no~u ħəkaɾ i matini, maŋərŋəraj kasafaɾifaɾiʦ. miʦo~uwat ko~u pataɾawaj, minaʡo~unajto~u ko~u miʦo~ukəraj to~u mapako~uniraaj a finawɾan no~u kaɾo~uħəkaɾ to~unini, o~u ʡaʡajawan no~u ʡaɬ~ɮipəɾ ko~u tajwan imatini. maħaənaj saka, ħakəɾo~uŋ sa to~u rakat no~u kafafaɾiʦ no~u ħəkaɾ, matiniaj ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u, i ** miħəʦaan ko~u nika miʦiʡiwiʡiwian ko~u ɬ~ɮəmak. o~u ʦəʦaj a ʡawas no~u mita i, mato~u mifiʦfiʦaj(mikitiŋaj) to~u rarakatən no~u ħəkaɾ, o~u iko~uraj a rakat no~u ħəkaɾ, mato~u sakafatər ko~u rakat no~u tajwan. o~u siɾaʡis no~u in-taj a ko~u~uwan, masararimo~uk a miʦiʡiwiʡiwian. maʡəmətajto~u no~u pi-ʦiŋ ko~u sjaŋ-kaŋ, rəkənanto~u ko~u finawɾan, maʦaɾiwaʡ to~u ko~u pakajraan no~u siʦi ato~u kiʦaj. ja:an ħaw i, o~u i nan-ħaj, i to~u~uŋ-ħaj, mafiɬ~ɮfiɬ~ɮaj ko~u ɾijo~uk no~u sako~u~uwan. i timo~uɾ ato~u saʡətip a kakarajan no~u tajwan, rariɬ~ɮ sa a misaʦikaʦikaj ko~u ħiko~uki no~u kisanto~u~u, mirawraw to~u sakariħaɬ~ɮaj kitakit. o~u kakitikitiŋ no~u min-ʦo~u~u kitakit i, misaʡiʦəɾ a paħinakər to~u kasaso~ufaɾ a makako~umo~uɬ~ɮ, ta sapinaʡo~un to~u kafafaɾiʦ no~u ko~u~uwan ato~u ħəkaɾ. o~u **, pi-ji, o~u-məŋ, ato~u mi-rə-in-ao~u~u a "sə-faŋ-an-ʦiən-to~u~uj-ħo~u~ua", ɾaɾitəmo~uħ sa a misaʡimər to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u taj-ħaj, nano~uja siɬ~ɮaʡit to~u in-taj sakaŋaʡaŋaʡajaw, sakaʦaaw to~u pikariʡaŋ no~u ʦo~u~uŋko~u~u. itini, paʦəʦaj kako~u, maŋaɾaj ko~u tajwan pasaɬ~ɮak to~u ʡiʦəɾ paʦo~uwat to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ko~u~uwan. pakajni to~usaaj a ħəkaɾ i, ʦaaj kafaɾiʦ ko~u ŋaʡajaj ato~u nikəto~unan, parariɬ~ɮsa ko~u kaŋaŋaʡaj sanaj ko~u nito~ukəran, misaʡiʦəɾ a mitənaʡ to~u sakafaɾiʦaw no~unini a ɬ~ɮəmak kita. paʡiʦəɾ kako~u to~u so~uwaɾ, sapito~uɾas to~u maʦiriɬ~ɮaj a to~usaaj a ħəkaɾ, pakajniən i nikaɾaɾiwaɬ~ɮ ko~u piʦaħɬ~ɮaɾ. ħaɾħaɾən no~u mita ko~u kaʦaʦəɬ~ɮəŋ no~u to~usaaj a ħəkaɾ, ʦaajka sapiriʡaŋaw, nikawrira ʦaaj ko~u ai pinəkər a mako~uɾo~umi ko~u finawɾan no~u tajwan. o~u mamiparariɬ~ɮ a mito~uŋaɾ to~u sapiʡaɬ~ɮiŋ to~u kitakit(kanataɾ), paħapinaŋ to~u sapisimaw to~u tirəŋ a faɾo~uʦo~uʡ, sapiɬ~ɮipo~ut to~u sakaʔʦa ka ro~uħaro~uħ a pasajra i no~u ʦo~u~uŋ-ko~u pakajraan. nawħani no~u ʦo~u~uŋ-ko~u pakajraan i, awaaj ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u min-ʦo~u~u mapako~uniraaj a ʡo~urip no~u tajwan, awaajko~u no~u **** finawɾan a sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ itira. saka to~uɾo~u, ɾaʦəʦajən mapapo~uɾo~uŋ ko~u ħaratəŋ, təɾəkən ko~u səpataj sapiɬ~ɮaʡo~uʦ nai **** miħəʦa ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u tajni i tajwan, mataʡəɾif to~u ko~u ** a miħəʦaan. to~una ** a miħəʦaan i, o~u kiʦaj no~u mita nai masapako~ujo~uʦaj taŋasa i kanimo~u~uʦi, o~u siʦi nai kataɾawan taŋasa i min-ʦo~u~u, o~u sjakaj nai saʦəʦajaj taŋasa i kasasiro~uma no~u po~unka, kasaʦəʦaʦəʦaj a naripaʡan no~u ʡawas, maɾaħəʦiajto~u masafaʔəɾo~uħaj a safaʦo~u no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u i tajwan. o~u nasafaʦo~u kaɾataʡaŋan to~u no~u i ħəkaɾaj ko~unini anini, o~u nano~ukaʡo~uripan no~u rajraj no~u tamɬ~ɮaw a misaʡiʦəɾ a ħəʦi ko~uni. ʦaajko~u no~u nima a təkəɬ~ɮan a ʡiʦəɾ, awaaj kiso~u to~unini ʦaaj ko~u ħan tini. *** a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i, kiʔəməɾaj a ħitaj ʦaajko~u paɾaʦiɬ~ɮəkaj. saɾaɾo~umaʡaj no~u pan-taw-ti a matanəŋaj tamɬ~ɮaw ʦaajko~u maɾaʦiɬ~ɮəkaj no~u ʦən-taŋ. o~u ramo~u a finaʦaɬ~ɮan ʦi ʦən-nan-ɾo~uŋ, ʦi ɾo~uisa o~u o~u~ukəɾan a tamɬ~ɮaw, o~u ina ni wən-ʦən-ɾin o~u nano~u fiɾipin a ħo~u~ua-ɾən, o~u ŋajŋaj ko~u mama ato~u ɬ~ɮipo~un ko~u ina a ʦaməɾ. pinapina ro~umiʡaɬ~ɮ a miɾijasaj a mijakiwaj ʦi waŋ-ko~u~uŋ-ħo~u~uj i, o~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ʦiŋra. ʦaaj sa manəŋnəŋ ko~u watawat wata: ko~u iŋət ita, maɾəfo~u ko~u tajwan wata: ko~u pisaŋo~utəfo~uħ. masasiħawo~upaj a kitakit ko~unini, ano~u ʡajawaj iko~uraj to~u a tajni, awaajko~u ʦi ʡiɾo~uaj, awaajko~u kasasiro~uma no~u tatapaŋan a warajən i kapo~uɾo~uŋan. ɬ~ɮəŋan o~u kasasio~uɬ~ɮo~uʡ a miɾəʦaɬ~ɮaj to~unini a səra, miʦəɾakaj to~u kamaj, miħamħamaj to~u tamɬ~ɮaw, maɾaʦəʦajaj i kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u nano~u nirakatan to~u ** miħəʦa i ʡajaw, tataʡak ko~u kafafaɾifaɾiʦ no~u safaʦo~u no~u kitakit. nikawrira nikafafaɾifaɾiʦ i, ira ko~u ʦaajaj kafaɾiʦ to~u piʡimər. o~u nian i o~u "piɬ~ɮipo~ut to~u ʦo~u~u-ʦiən, piɬ~ɮama to~u kitakit". o~uni a po~uso~uʡɾinan, o~u sakaʔʦa kaŋijaŋi a tanəktək, o~u sakataɬ~ɮamaan no~u kaʦiħəʦi no~u min-ʦo~u~u, ** a miħəʦaan, o~u miɬ~ɮipo~utan no~u so~u~ufitaj mifo~uɾawan ko~uni, o~u niʡiməran no~u kasarajraj no~u təɾo~uʦ finawɾan no~u tajwan. maħaənaj a nipiʡimər, ʦaaj ko~u no~u ʦəʦajaj a siʔəkəɬ~ɮ a taŋ ko~uni. anini, kakəriɬ~ɮaŋ no~u ko~u-min-taŋ ʦi ʦo~u~u-ɾi-ɾo~un, kakəriɬ~ɮan no~u min-ʦo~u~un-taŋ ʦi kə-wən-ʦə, sə-taj-ɾi-ɾian ʦi ʦən-so~u~u-ħo~u~ua, ira itini i matini. o~u katajni no~u namo~u, o~u safaŋʦa:ɾaj a paɾa a min-ʦo~u~u no~u tajwan. kasaʦən-taŋ iraira aʦa ko~u kaɾaɾifətaŋ to~u siʦi, naka ano~u maparapiʦ ko~u sakitariʡaŋ no~u kitakit, ato~u sakiiko~ur no~u finawɾan i, o~u mamarikəʦ kita, o~u sakirajraj to~u təɾo~uʦ finawɾan no~u tajwan, miɬ~ɮipaŋ to~u ʦo~u~u-ʦiən, miɬ~ɮipaŋ to~u min-ʦo~u~u mapako~uniraaj a kaʡo~uripan. o~urasaka, masasitəɾək kita, ɬ~ɮaʡo~uʦən ko~u piʡimər to~u ʦimapako~uniraaj a min-ʦo~u~u to~u masaɾaɾo~umaʡaj no~u kinpo~u, ʡimərən ʦaaj ko~u masasiŋasawaj ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u ato~u ʦo~u~uŋ-ħwa-rən-min-ko~u~uŋ-ħə-ko~u~u, miʡimər to~u ʦo~u~u-ʦiən a ʦaaj kasasifo~uraw masasiʡəmo~uɬ~ɮ, miʡimər to~u sakaŋaʡaj no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u tajwan, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ħiratəŋ no~u finawɾan no~u tajwan. o~uni səpataj a ʡimərən, o~u ɾaɾinikaj a nipafəɾian no~u finawɾan no~u tajwan ko~uni, o~u taɬ~ɮamaanaj paso~uʡɾinan kinian, o~u mapaʡo~uro~uŋ a papatiŋəro~uŋəro~uħ kita to~u ʡaɬ~ɮiħajaj a sakafanaʡ, marikəʦaj a faɾo~uʦo~uʡ a misiʡajaw to~u iro~uaj a sakaɾəŋat(saɾifət). ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u aʡo~uro~uŋən i tatirəŋan ita, paħapinaŋən ita ko~u kapaħ, maŋaʡaj taħaɬ~ɮaʡo~uʦ ko~u piɬ~ɮo~uto~uʦ i mapako~uniraaj to~unini a səra, o~u ħan. saka səpat, so~upso~upən ko~u ʡiʦəɾ no~u sjakaj, sapipaɾasawaɬ~ɮ to~u maʦiriɬ~ɮaj mitəka nai **** miħəʦa a mapatirəŋ kako~u, misaʡiʦəɾ to~u masamaanaj a kaɾaɾiʡaʦaan, masafaʡəɾo~uħ ko~u nisaŋaan, kafaɾifaɾiʦ no~u kinaira, pataɬ~ɮamaan ko~u misaʡiʦəɾaj ato~u pipaʦo~umo~uɬ~ɮ, saka manəŋnəŋ no~u tamɬ~ɮaw ko~u nikaʦakat a mafaɾiʡ ko~u kiʦaj no~u tajwan. to~una pinapina no~u miħəʦaan, o~u kataɬ~ɮanʦa no~u kiʦaj no~u ħəkaɾ, mapaɬ~ɮama ita ko~u miɾiətanaj mino~ukajaj, sakaranikaj masafaʡəɾo~uħ ko~u nisaŋaan, mifiɾiħ to~u ʡajaw ** miħəʦaan to~u pakinaɾiaj ʦəʦajaj mitaɬ~ɮiʡəʦan sakararima no~u kiʦaj, ato~u miɾaɾiwaj a nikasaso~uro~ut a pajso~u ato~u miɾəsɾəsaj a mo~u~unɬ~ɮaj. anini sato~u, maħapinaŋaj a kiʦaj no~u tajwan, miɾijaw o~u saʡajawaj no~u s-siw-ɾo~uŋ a pasajni to~u ko~u nəŋnəŋ no~u i ħəkaɾaj, o~u paħapinaŋ to~u ʦiko~uɬ~ɮaitaj a ʡiʦəɾaj, masikəɬ~ɮaj a pakajraan no~u kiʦaj a ʦo~umaħaɬ~ɮ. pasajra to~u kita to~u faʡəɾo~uħaj a ro~umakat to~u ʦaajaj ko~u pitaɬ~ɮiʡəʦ a ʦifa, to~umirəŋaj i ħəkaɾ ko~u kiʦaj no~u tajwan, maɾo~utaɬ~ɮamaanaj a safawaħ. kita o~u po~u:ɾo~uŋ a finawɾan, mafawaħ ko~u fawaħan no~u ħəkaɾ to~u sakitataanan, ʡimərən ita ko~u rakat a pasajra, iko~uraj ** miħəʦaan a kiʦaj no~u tajwan, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~us ko~u kaɾikat a faʡəɬ~ɮət. ʦaaj ko~u kafaɾiʦ no~ukiʦaj a ʦəʦaj, wanikən ita ko~u masamaamaanaj a sapaɬ~ɮəs, paʦo~uro~uħ to~u aɬ~ɮiħajaj fafaɾiʦən. misatataʡaŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən no~u sjakaj, maɾasawaɬ~ɮto~u ko~u kataħafiko~uɬ~ɮ no~u waj-ʦiaw, o~u sakisimaw to~u kitakit maʦakataj to~u. misaʡiʦəɾan ita nai ʡajaw, saħapinaŋ sato~u i nəŋnəŋ no~u finawɾan ato~u i ħəkaɾaj ko~u kaʦiħəʦi. ʡaɾo~uman ko~u miɾiʦajaj i tako~uwanan, samaanən ħo~u ita ko~u saki tajwan? raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʦaʡo~uf ako~u, karatajaɾ to~u saka faɾiʦ ato~u saka ʦiʡiʦəɾ no~u kitakit, ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit to~u iko~ur, maɾo~usakaɬ~ɮaʡo~uʦ a riħaɬ~ɮaj, sakaro~uʦək a ʡiʦəɾ no~u ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u tajwan, ira ko~u maʦəkəɾaj a sjakaj, sapiɾitəmo~uħ to~u iko~uraj a sakafaɾiʦaw ato~u saɾifət. siʡajawən ita ko~u ħaɾafinaj a ħaɬ~ɮaŋ no~u sjakaj no~u tajwan, sakaʦaaj kaɾaʦəʦaj a miʦiriɬ~ɮaj niħiratəŋan, kiɾimaw ita ko~u pakajraan sakaŋaʡaj misaɾo~uf, ta maɾasawan to~u ko~uja ħaɾafinaw a kararawrawan, ħaənən ta awaajto~u ko~u sasiko~uɾən taɾaʡajaw a ro~umakat. iraən ita ko~u pakajraan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit to~u sakirikəʦ ato~u kasakapo~ut, sakinijaro~uʡ pakiraan, sapito~uris to~u paɾa ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ a taɬ~ɮamaan to~u sapiko~ukmo~uɬ~ɮ, sapiʦaɾiwaʡ a misaɾo~uf, masaro~uʦo~uɬ~ɮ ko~u piko~umo~uɬ~ɮ miʦaɾiwaʡ, maħapinaŋ i nafaɾo~uʦo~uʡan no~u finawɾan. sakitini, sakafaɾiʦ no~u sarikəʦ no~u kinpo~u, o~u sasiʡajwən ko~unian. mapatirəŋaj to~u ko~u siw-siən iiŋkaj i ɾi-fa-jin, to~unini a siən-kaj, o~u a i ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u a kinpo~u ko~u paranaʡan, sapiħaɬ~ɮiməɾ to~u min-ʦo~u~u pako~uniraaj a pakajraan a miɬ~ɮəmak to~u siw-siən. takaraw ko~u ʡaɬ~ɮwaŋ to~u pakajraan a misiw-siən, patapaɾ kako~u to~u kasaʦən-taŋ, o~u sakaŋaʡaj miko~umo~uɬ~ɮ to~u kitakit ko~u pisiw-siən, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋajto~u ato~u ʦaajajto~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, paɾasawaɬ~ɮən ħo~u ko~u masasiro~umaaj a ʦiʡiwiaj, kai kaainiini to~u sakasaro~uʦo~uɬ~ɮ misiw-siən, makiɾim ko~u sakaɾaʦəʦajaw. ʦo~u~uan-siŋ-ʦən-i a tajaɾ, masiɬ~ɮaj no~u ɾikisi ko~u kaɬ~ɮo~ukaʡan ato~u kasasikaɾat, samaanən miħinio~um, miʡəsəsaj, miɾifətaj to~u tanəŋ ato~u sakaʦo~uɬ~ɮaħ no~u aniniaj tamɬ~ɮaw. ro~uma sato~u, samaanən ko~u rarakatən no~u kinaira no~u kitakit, o~u nian ħaʦa ko~u ħaħiratəŋən. awaaj ko~u ʦəʦaj a kitakit ko~u satiko~utiko~u sanaj to~u kinaira a mipaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u sakaʦakat no~u kiʦaj. mikiħatijaajto~u kita to~u rakat no~u kasa kitakit, misintiŋan to~u i **** mako~uraʦ ko~u kinafaɾaħ to~u pato~uso~ukan, o~u mamisafaɾo~uʦo~uʡ misaɾaɾan ko~u kasaʦəfaŋ to~u rarakatən, miɾəʦaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən, maratar miʡəsəs to~u kataɾawan, patirəŋ to~u ko~uritaʦaj, sapaɾo~uɾo~uɾ to~u sakaʦitiŋki. o~u sakaɾaɾifət ato~u sakaɬ~ɮo~uto~uʦ to~u taɾijo~uk. ɬ~ɮəmakən kina taɬ~ɮamaanaj a ɾaɾao~uʦən, ta maɾo~usakaʦi riħaɬ~ɮaj a taħaɬ~ɮaʡo~uʦ, masiɬ~ɮaj ko~u ŋaʡajaj kitakit to~u sakikapaħ. o~urasaka, i ʡajawaj nikasaso~uwaɾan i, nikasasiro~uma no~u ʦən-taŋ, maʦiriɬ~ɮaj ħaratəŋ no~u siʦi, i kasasiro~uma no~u pakajraan no~u sapiɾinik, sakararawraw awa ko~u pato~uɾasan. maħaənaj a kararawraw awaajko~u saɬ~ɮama a ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit, o~u sakaɾaʡo~um, ɾaɾijo~uʦ sa itira:to~u. o~urasaka, iko~ur no~u kato~umirəŋ ħo~u ako~u i, paʦo~umo~uɬ~ɮən ko~u ʡiʦəɾ no~u sjakaj, mapo~uɾo~uŋ mikiɾim to~u ɾaɾan no~u sapisaɾo~uf to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. maɾakajat to~u kamaj mafafo~uɾo~uɬ~ɮ ko~u sjakaj ato~u sakisiʦi, mapo~uɾo~uŋ mikiɾim to~u masasiro~umaaj a ŋo~ujo~us, maħaʦəʦajʦəʦaj ko~u pisaɾo~uf, kaɾo~upakajraan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit, mapatirəŋ ko~u ʡiməʦəɬ~ɮaj a paranaʡan. saka ɾima, maʡiraj paso~uʡɾin a maɾakajat, pasajra i ħəkaɾ ko~u rakat no~u tajwan. **** miħəʦa, maɾəɬ~ɮəf ko~u saɾəŋat, o~u kapaʦəkiɾan a miħəʦaan. anini kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i to~ukjo~u no~u ao~u~u-jo~u~un, mapaħapinaŋ no~u miɾifətaj no~u tajwan ko~u awaajajħo~u a ŋaʡajaj a tiŋso~u~u. itini kaso~ufo~uʦan no~u kitakit anini, ɾijawənħo~u ita a miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u miɾifətaj a siŋsiw ato~u rariko~uraj a ʦəfaŋ, paəpaən ita ko~u kamaj. miaħo~uwiɬ~ɮ i tamo~uwanan pakanəŋnəŋ ko~u ħəkaɾaj to~u tajwan. pakajni to~uni kaɾaɾifətan i, patirəŋən ita ko~u ʦaajaj ko~u maʦiriɬ~ɮaj a maɾaɾiɾiɬ~ɮaj finawɾan no~u tajwan. mafanaʡ kako~u ira ko~u mikiʡarawaj to~u mimaɾiaj o~u mamatao~uiʡ saan, ano~u masaɬ~ɮak maɾaɾifət ko~u siŋsiw no~u tajwan, ʦaajto~u pinəŋnəŋ ʦaŋra to~u tiɾifi, kai faɾo~uʦo~uʡ: sa miwaħo~u. mafanaʡ kako~u, ira ko~u maɾaɾifətaj mipanaʡ, ikaka no~u siŋsiw ko~u pisatəmitəmik no~u faɾo~uʦo~uʡ. o~u warajan i kapo~uɾo~uŋan ko~u nian. o~u ʦaajaj ka sapinaŋ a kəɾiw ko~uni, kakitiŋən niira ko~u kasaʦəʦaʦəʦaj no~u mita, kaħəməkanto~u, kaiŋətanto~u, kaiŋətanto~u, kaɾipaħakanto~u, maɾaʦəʦaj ko~u kaɾipaħak, misikəɬ~ɮ to~u maɾafo~uaj, maħəmək to~u kaɾipaħakan, mitəkəɬ~ɮ to~u maɾafo~uaj. no~u o~upiħ a kimpaj to~u tato~usaaj a fainajan, tana pakafanaʡ ko~u tiɾifi "in" paħapinaŋ i, paso~uʡɾin kako~u, ʡaɾo~uman ko~u miʦaʦəɾiʡaj a taɾaɾo~usaʡ. ħaɾafinto~u ko~u pitaɾa to~u nian. o~u ŋaʡajaj no~u tajwan, o~u pipaso~uʡɾin no~u tajwan, o~u pisakiʔəməɾ no~u tajwan, mitaɾaaj to~u piħijɬ~ɮa no~u i ħəkaɾaj, nanəŋnəŋən no~u i ħəkaɾaj. anini a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mafiɾo~uajto~u ita. to~una pinapina a ro~umiʡaɬ~ɮ, to~una mipasasa ko~u ħiko~uki maʡəfər i fafaʡəɬ~ɮ no~u tajpij i, ʡaɾo~uman ko~u ro~umakataj, to~umərəp a miʦaʡŋaw minəŋnəŋ. minəŋnəŋ ʦaŋra to~u miɬ~ɮipo~utaj to~u kitakit a ko~u~uŋ-ʦiŋ. ʦaajko~u ɬ~ɮəŋan a ko~uŋ-ʦiŋ, o~uni a kaaʦaŋan, i ɾaɾan no~u tajpij manəŋnəŋ ko~u minanamaj a ħitaj. miɾasaɾaj a ħitaj, miko~uraʦaj a so~ufitaj, o~u karanikaj no~u piɬ~ɮəmak no~u siən-piŋ, ato~u o~u mirarakataj i ɾaɾan a paɾiɬ~ɮiŋ, ato~u awa:aj i ɾaɾan misarakarakataj a paɾiɬ~ɮiŋ, i ʦo~u~uŋ-ʦin-nan-ɾo~u a ʦipataɾaaj to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. aɾamitato~uj to~u wikiɬ~ɮtiŋwa a misasiŋ, taɾaʦo~uwa ʦaajko~u kafanaʡan to~u manan a ħitaj, ɾatək ʦaaj pakaso~uwaɾ o~u maanan ʦaira, o~u sakaŋaʡaj a riħaɬ~ɮaj ko~u niħaənan. o~u so~ufitaj ita ʦaŋra. o~u ħitaj ʦaŋra. mamiɬ~ɮipo~ut kamaro~uʡan ita ʦaira titaanan, ano~u ira ko~u kaɾiŋsəsan to~u sapipaʡo~urip, to~una ʦo~u~u-ʦiən a paɬ~ɮamaaj, to~una ira ko~u kataɾawaŋ no~u taɾijo~uk, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɬ~ɮipo~ut to~u sapaɬ~ɮəs no~u səra, o~u mamikinafaɾaħ to~u tiraŋ mipaɬ~ɮama to~u kitakit. **** miħəʦaan, o~u kapaʦəkiɾan, to~una mino~ukaj ko~uja nai to~u~uŋ-ao~u~u i, masaɬ~ɮak ko~u ħiko~ukiʡ no~u ħitaj ****, i kafəkaŋ mitaɾijo~uk, pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u piħamħam mino~ukaj. o~u ħitaj ato~u to~u~uŋ-ao~u~u saħəto~uaj o~u taɬ~ɮamaanaj no~u kijakij a tamɬ~ɮaw. miħamħam kako~u to~u finawɾan no~u kitakit, o~u ŋaʡajaj no~u tajwan, paso~uʡɾin to~u tajwan, saki **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pasaʦəfaŋ maɾaʦəʦaj, o~u sakaɾataʡaŋ i ħəkaɾ. ħawikiɬ~ɮən ita ko~u kasənəŋan ato~u paso~uʡɾin a taɾaʡajaw, o~u tatapaŋan ko~u tirəŋ, kaɾipaħakan no~u i ħəkaɾaj, pako~uno~uħəkaɾan ko~u tajwan. paɾəməɬ~ɮan ko~u ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u sən-rə-ko~u~uaj-ɾə, nanaj maɾəməɬ~ɮ ko~u finawɾan tanətək ko~u tirəŋ, marariɬ~ɮ riħaɬ~ɮaj. aħo~uwiɬ~ɮaj titaanan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O papelo ni Cay Ing-wen i 2021 (110 ) mihecaan == O romi'ad no cung-hwa-min-ku 110 miheca anini. To: mihecahecaan a romi'ad, malacecay kita, maacang kita to romi'ad no kitakit. Katadamaanen ko faloco' ita mapolong, miahowid to nirorayan no 'ayaway ma'orip tonini a sra. Ano o 'ayawayto, ikorayto tayni, mikirorayan mikinafalah nangra to tiring kina fangcalay loma'. Anini, ma'oripay i Taywan a finawlan, o ccayayto a ma'oripay, saliyaliyaw sa a malifet. Miteka anini miheca saka lima folad, masatar no lifong kita a Taywan, o satadamaanay a lengatan koni. 800 ko malasawaday ko 'orip, o salaloma'an, o nga'ayay widang ita cangra, o mikapotay ma'orip titaanan cangra. itini, satapangan no sowal ako, mipaini kako to lalomaan nangra mita'ong todong sahinom i cangraan. Pakayni tonini a lifong i, mahapinang ko kasinanot ato kasatamdaw no finawlan no Taywan. Ano masamaamaan ko fa^edet ciferang no rimi'ad, caay pisawad a citamokis, talacowacowa ko rakat i, milonokay a mitilid to ngangan QR Code, caay ka aingid to tamdaw. Kalifongan i, mido'edo to pacorok no sifo, masarayray ko pipapeno. Misa'icil kita, miahowid kako to pido'edo no finawlan, caay ko mipakoniraay ko sifo. Itini, miahowiday kako to Hong-hay/Yong-ling- kikingkay, Tay-ci-tin, C-ci a yofayof to pikomod to sifo. Miahowid kako to marorayay a polong no ising ato midipotay no malaisingay, miahowid haca kako to polong no finawlan no Taywan, ka'efoan i, malacecayay, midipang to kitakit, o nianan koya masafinawlan no kadadipot a miolah to kaxeraan. Caay ko nikasasida:ma aca, halo padama no widawidang, o Dipon, Amilika, Litufan, Slofake, Cisko, Polan a kitakit, o ledef no hekal to salifong i, manikaw to sapeno, milaya' to kamay a midama cangra. Anini, o tatayni a patireng to Ttay-piaw-cu ko Litufan, o a itira ko romaroma kitakit a Tay-piaw to nian. O nian haw i o "O kapolongan no malafinawlan, malawidangay no hekal" a han. Saka imatini, o itiniay mapolong, pi'pi'en ita ko kamay, todong o piahowid ita i cangraan o taypiaw no kitakit. Ira ko nga'ayay a litengan no Taywan a tamdaw, caay pisiwala to nikanga'ay no tao. I 'ayaw no miheca pasadak kita to tamokis "Taiwan can hlpe", anini miheca patayni cangra to sapeno "Sakacihakelong a sapeno", o "masakoliyolay ko kanga'ay" ahan. O a itini kako a pasi'alomay miketon, o sasatadamaanen no Taywan no kasakitakit, mapalenak ko "masakoliyol ko kanga'ay". Tonini cecay miheca, masaliyad no lifong ko laloma'an, nikawrira caay ka cimafateray ko kaci'icel a lamahad. Cango'ot ko hekal to salaloma'an no pan-taw-ti, mahapinang ko palonol no Taywan to kacango'otan, i kasafalifalic no In-Tay a kuwan, o sakatadamaan a nengnengen ko Taywan. Satalolong sa ko dadotoc no Taywan ato Dipon, makanga'ay titaanan ko O-meng, Taywan Amilika patatikol kasasowal i TIFA, pasingsi ko Taywan to pikapot i CPTPP, i Hua-Fu, i Tokyo, i Kanpira, anoca i Prusel, caayto salawacen ko kasasowal to Taywan, sa'aloman sato ko masafinawlan a widang, mangalay micoker to Taywan. Paso'linen ko 'icel ita, ato malalikid to mangataay ko hirateng, tadamaan ko demak i kasakitakit. Rarangian no Taywan i kasakitakit, caayto ko malapakoyocay i Asiya ko Taywan, kita anini, maedeng ko pisi'ataw to salifet a "Kodaitay a kitakit". Saka tosa, mici'iwi'iwian ko taliyok no kuwan, mangalef ko sapilengataw. Nikawrira masangaanga'ay kita, mangalef ko pipenec no cung-kuo titaanan. Orasaka, patapalen ako kita o finawlan, akaa sapisoraraw. O sici no hekal i matini, mangerngeray kasafalifalic. Micowat ko patalaway, mina'onayto ko micokeray to mapakoniraay a finawlan no kalohekal tonini, o 'a'ayawan no 'adipel ko Taywan imatini. Mahaenay saka, hakelong sa to rakat no kafafalic no hekal, matiniay ko cung-hwa-min-ku, i 72 mihecaan ko nika mici'iwi'iwian ko demak. O cecay a 'awas no mita i, mato mificficay(mikitingay) to rarakaten no hekal, o ikoray a rakat no hekal, mato sakafater ko rakat no Taywan. O sila'is no In-Tay a kuwan, masararimok a mici'iwi'iwian. Ma'emetayto no Pi-cing ko Syang-kang, rekenanto ko finawlan, macaliwa' to ko pakayraan no sici ato kicay. Ya:an haw i, o i Nan-hay, i Tung-hay, mafidfiday ko liyok no sakuwan. I timol ato sa'etip a kakarayan no Taywan, rarid sa a misacikacikay ko hikoki no kisantu, mirawraw to sakarihaday kitakit. O kakitikiting no min-cu kitakit i, misa'icel a pahinaker to kasasofal a makakomod, ta sapina'on to kafafalic no kuwan ato hekal. O G7, Pi-yi, O-meng, ato Mi-Re-In-Au a "se-fang-an-cien-tuy-hua", lalitemoh sa a misa'imer to sakarihaday no Tay-hay, nanoya sida'it to In-Tay sakanga'anga'ayaw, sakacaaw to pikari'ang no Cungku. Itini, pacecay kako, mangalay ko Taywan pasadak to 'icel pacowat to sakarihaday no kuwan. Pakayni tosaay a hekal i, caay kafalic ko nga'ayay ato niketonan, pararidsa ko kanganga'ay sanay ko nitokeran, misa'icel a mitena' to sakafalicaw nonini a demak kita. Pa'icel kako to sowal, sapitolas to maciriday a tosaay a hekal, pakaynien i nikalaliwad ko picahdal. Halhalen no mita ko kacacedeng no tosaay a hekal, caayka sapiri'angaw, nikawrira caay ko ai pineker a makolomi ko finawlan no Taywan. O mamipararid a mitongal to sapi'ading to kitakit(kanatal), pahapinang to sapisimaw to tireng a faloco', sapidipot to saka^ca ka roharoh a pasayra i no Cung-ko pakayraan. Nawhani no Cung-ko pakayraan i, awaay ko patodong to no min-cu mapakoniraay a 'orip no Taywan, awaayko no 2300 finawlan a sakacitodong itira. Saka tolo, lacecayen mapapolong ko harateng, teleken ko sepatay sapida'oc Nai 1949 miheca ko cung-hwa-min-ku tayni i Taywan, mata'elif to ko 72 a mihecaan. Tona 72 a mihecaan i, o kicay no mita nai masapakoyocay tangasa i kanimuci, o sici nai katalawan tangasa i min-cu, o syakay nai sacecayay tangasa i kasasiroma no ponka, kasacecacecay a naripa'an no 'awas, malaheciayto masafa^elohay a safaco no cung-hwa-min-ku i Taywan. O nasafaco kalata'angan to no i hekalay konini anini, o nanoka'oripan no rayray no tamdaw a misa'icel a heci koni. Caayko no nima a tekedan a 'icel, awaay kiso tonini caay ko han tini. 823 a kalaloodan i, ki^emelay a hitay caayko palacidekay. Salaloma'ay no Pan-taw-ti a matanengay tamdaw caayko malacidekay no cen-tang. O ramo a finacadan ci Cen-nan-long, ci Loisa o Ukelan a tamdaw, O ina ni Wen-cen-lin o nano Filipin a hua-len, o ngayngay ko mama ato Dipon ko ina a camel. Pinapina romi'ad a miliyasay a miyakiway ci Wang-kung-huy i, o 'Amis a tamdaw cingra. Caay sa manengneng ko watawat wata: ko inget ita, malefo ko Taywan wata: ko pisangotefoh. Masasihawopay a kitakit konini, ano 'ayaway ikoray to a tayni, awaayko ci 'iloay, awaayko kasasiroma no tatapangan a warayen i kapolongan. Dengan o kasasiodo' a milecaday tonini a sera, micelakay to kamay, mihamhamay to tamdaw, malacecayay i kalotamdaw. O nano nirakatan to 72 miheca i 'ayaw, tata'ak ko kafafalifalic no safaco no kitakit. Nikawrira nikafafalifalic i, ira ko caayay kafalic to pi'imer. O nian i o "pidipot to cu-cien, pidama to kitakit". Oni a poso'linan, o saka^ca kangiyangi a tanektek, o sakatadamaan no kaciheci no min-cu, 72 a mihecaan, o midipotan no sufitay mifolawan koni, o ni'imeran no kasarayray no teloc finawlan no Taywan. Mahaenay a nipi'imer, caay ko no cecayay a si^eked a Tang koni. Anini, kakeridang no Ko-Min-Tang ci Cu-Li-Lon, kakeridan no Min-Cun-Tang ci Ke-wen-Ce, Se-Tay-Li-Lian ci Cen-Su-Hua, ira itini i matini. O katayni no namo, o safangca:lay a pala a min-cu no Taywan. Kasacen-tang iraira aca ko kalalifetang to sici, naka ano maparapic ko sakitari'ang no kitakit, ato sakiikor no finawlan i, o mamarikec kita, o sakirayray to teloc finawlan no Taywan, midipang to cu-cien, midipang to min-cu mapakoniraay a ka'oripan. Orasaka, masasitelek kita, da'ocen ko pi'imer to cimapakoniraay a min-cu to masalaloma'ay no kinpo, 'imeren caay ko masasingasaway ko Cung-Hwa-Min-Ku ato Cung-Hwa-Ren-Min-Kung-He-Ku, mi'imer to cu-cien a caay kasasiforaw masasi'emod, mi'imer to sakanga'ay no Cung-Hwa-Min-Ku Taywan, mido'edo to hirateng no finawlan no Taywan. Oni sepatay a 'imeren, o lalinikay a nipafelian no finawlan no Taywan koni, o tadamaanay paso'linan kinian, o mapa'orong a papatingerongeroh kita to 'adihayay a sakafana', marikecay a faloco' a misi'ayaw to iroay a sakalengat(salifet). Ira ko malecaday ko a'orongen i tatirengan ita, pahapinangen ita ko kapah, manga'ay tahada'oc ko pidotoc i mapakoniraay tonini a sera, o han. Saka sepat, sopsopen ko 'icel no syakay, sapipalasawad to maciriday Miteka nai 2016 miheca a mapatireng kako, misa'icel to masamaanay a kalali'acaan, masafa'eloh ko nisangaan, kafalifalic no kinaira, patadamaan ko misa'icelay ato pipacomod, saka manengneng no tamdaw ko nikacakat a mafali' ko kicay no Taywan. Tona pinapina no mihecaan, o katadanca no kicay no hekal, mapadama ita ko milietanay minokayay, sakaranikay masafa'eloh ko nisangaan, mifilih to 'ayaw 30 mihecaan to pakinaliay cecayay mitadi'ecan sakararima no kicay, ato milaliway a nikasasorot a payso ato mileslesay a munday. Anini sato, mahapinangay a kicay no Taywan, miliyaw o sa'ayaway no s-siw-long a pasayni to ko nengneng no i hekalay, o pahapinang to cikodaitay a 'icelay, masikeday a pakayraan no kicay a comahad. Pasayra to kita to fa'elohay a romakat to caayay ko pitadi'ec a cifa, tomirengay i hekal ko kicay no Taywan, malotadamaanay a safawah. Kita o po:long a finawlan, mafawah ko fawahan no hekal to sakitataanan, 'imeren ita ko rakat a pasayra, ikoray 30 mihecaan a kicay no Taywan, madadotos ko kalikat a fa'edet. Caay ko kafalic nokicay a cecay, waniken ita ko masamaamaanay a sapades, pacoroh to adihayay fafalicen. Misatata'ang to dadipoten no syakay, malasawadto ko katahafikod no way-ciaw, o sakisimaw to kitakit macakatay to. Misa'icelan ita nai 'ayaw, sahapinang sato i nengneng no finawlan ato i hekalay ko kaciheci. 'Aloman ko milicayay i takowanan, samaanen ho ita ko saki Taywan? Rahoday ko ca'of ako, karatayal to saka falic ato saka ci'icel no kitakit, ato sakacomahad no kitakit to ikor, malosakada'oc a rihaday, sakarocek a 'icel no Cung-Hua-Min-Ku Taywan, ira ko macekelay a syakay, sapilitemoh to ikoray a sakafalicaw ato salifet. Si'ayawen ita ko halafinay a hadang no syakay no Taywan, sakacaay kalacecay a miciriday nihiratengan, kilimaw ita ko pakayraan sakanga'ay misalof, ta malasawan to koya halafinaw a kararawrawan, haenen ta awaayto ko sasikolen tala'ayaw a romakat. Iraen ita ko pakayraan no sakacomahad no kitakit to sakirikec ato kasakapot, sakiniyaro' pakiraan, sapitoris to pala ato sakacomahad no niyaro' a tadamaan to sapikokmod, sapicaliwa' a misalof, masarocod ko pikomod micaliwa', mahapinang i nafaloco'an no finawlan. Sakitini, sakafalic no sarikec no kinpo, o sasi'aywen konian. Mapatirengay to ko Siw-Sien iingkay i Li-Fa-Yin, tonini a sien-kay, o a i Cung-Hua-Min-Ku a kinpo ko parana'an, sapihadimel to min-cu pakoniraay a pakayraan a midemak to Siw-Sien. Takaraw ko 'adwang to pakayraan a miSiw-Sien, patapal kako to kasaCen-Tang, o sakanga'ay mikomod to kitakit ko piSiw-Sien, o citodongayto ato caayayto kacitodong, palasawaden ho ko masasiromaay a ci'iwiay, kai kaainiini to sakasarocod miSiw-Sien, makilim ko sakalacecayaw. Cuan-Sing-Cen-I a tayal, masiday no likisi ko kadoka'an ato kasasikalat, samaanen mihiniom, mi'esesay, milifetay to taneng ato sakacodah no aniniay tamdaw. Roma sato, samaanen ko rarakaten no kinaira no kitakit, o nian haca ko hahiratengen. Awaay ko cecay a kitakit ko satikotiko sanay to kinaira a mipado'edo to sakacakat no kicay. Mikihatiyaayto kita to rakat no kasa kitakit, misintingan to i 2050 makorac ko kinafalah to patosokan, o mamisafaloco' misalalan ko kasacefang to rarakaten, milecad to dado'edoen, maratar mi'eses to katalawan, patireng to koritacay, sapalolol to sakacitingki. O sakalalifet ato sakadotoc to taliyok. Demaken kina tadamaanay a lalaocen, ta malosakaci rihaday a tahada'oc, masiday ko nga'ayay kitakit to sakikapah. Orasaka, i 'ayaway nikasasowalan i, nikasasiroma no Cen-Tang, maciriday harateng no sici, i kasasiroma no pakayraan no sapilinik, sakararawraw awa ko patolasan. Mahaenay a kararawraw awaayko sadama a comahad no kitakit, o sakala'om, laliyoc sa itira:to. Orasaka, ikor no katomireng ho ako i, pacomoden ko 'icel no syakay, mapolong mikilim to lalan no sapisalof to dademaken. Malakayat to kamay mafafolod ko syakay ato sakisici, mapolong mikilim to masasiromaay a ngoyos, mahacecaycecay ko pisalof, kalopakayraan no sakacomahad no kitakit, mapatireng ko 'imeceday a parana'an. Saka lima, ma'iray paso'lin a malakayat, pasayra i hekal ko rakat no Taywan. 2021 miheca, maledef ko salengat, o kapacekilan a mihecaan. Anini kalaloodan i Tokyo no Au-Yun, mapahapinang no milifetay no Taywan ko awaayayho a nga'ayay a tingsu. Itini kasofocan no kitakit anini, liyawenho ita a miahowid ko milifetay a singsiw ato rarikoray a cefang, paepaen ita ko kamay. Miahowid i tamowanan pakanengneng ko hekalay to Taywan. Pakayni toni kalalifetan i, patirengen ita ko caayay ko maciriday a malaliliday finawlan no Taywan. Mafana' kako ira ko miki'araway to mimaliay o mamataoi' saan, ano masadak malalifet ko singsiw no Taywan, caayto pinengneng cangra to tilifi, kai faloco': sa miwaho. Mafana' kako, ira ko malalifetay mipana', ikaka no singsiw ko pisatemitemik no faloco'. O warayan i kapolongan ko nian. O caayay ka sapinang a keliw koni, kakitingen niira ko kasacecacecay no mita, kahemekanto, kaingetanto, kaingetanto, kalipahakanto, malacecay ko kalipahak, misiked to malafoay, mahemek to kalipahakan, miteked to malafoay. No opih a kimpay to tatosaay a fainayan, tana pakafana' ko tilifi "in" pahapinang i, paso'lin kako, 'aloman ko micaceli'ay a talalosa'. Halafinto ko pitala to nian. O nga'ayay no Taywan, o pipaso'lin no Taywan, o pisaki^emel no Taywan, mitalaay to pihiyda no i hekalay, nanengnengen no i hekalay. Anini a lalood, mafiloayto ita. Tona pinapina a romi'ad, tona mipasasa ko hikoki ma'efer i fafa'ed no Taypiy i, 'aloman ko romakatay, tomerep a mica'ngaw minengneng. Minengneng cangra to midipotay to kitakit a kung-cing. Caayko dengan a kong-cing, oni a kaacangan, i lalan no Taypiy manengneng ko minanamay a hitay. Milasalay a hitay, mikoracay a sofitay, o karanikay no pidemak no sien-ping, ato o mirarakatay i lalan a paliding, ato awa:ay i lalan misarakarakatay a paliding, i Cung-Cin-nan-lo a cipatalaay to dademaken. Alamitatoy to wikidtingwa a misasing, talacowa caayko kafana'an to manan a hitay, latek caay pakasowal o maanan caira, o sakanga'ay a rihaday ko nihaenan. O sofitay ita cangra. o hitay cangra. mamidipot kamaro'an ita caira titaanan, ano ira ko kalingsesan to sapipa'orip, tona Cu-Cien a padamaay, tona ira ko katalawang no taliyok, citodongay a midipot to sapades no sera, o mamikinafalah to tirang mipadama to kitakit. 2021 mihecaan, o kapacekilan, tona minokay koya nai Tung-Au i, masadak ko hikoki' no hitay 2000, i kafekang mitaliyok, patodong to pihamham minokay. O hitay ato Tung-Au sahetoay o tadamaanay no kiyakiy a tamdaw. Mihamham kako to finawlan no kitakit, o nga'ayay no Taywan, paso'lin to Taywan, saki 2300 'ofad ko pasacefang malacecay, o sakalata'ang i hekal. Hawikiden ita ko kasenengan ato paso'lin a tala'ayaw, o tatapangan ko tireng, kalipahakan no i hekalay, pakonohekalan ko Taywan. Palemedan ko Cung-Hua-Min-Ku sen-re-kuay-le, nanay malemed ko finawlan tanetek ko tireng, mararid rihaday. Ahowiday titaanan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u papəɾo~u ni ʦaj iŋ-wən i **** (*** ) miħəʦaan == o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u *** miħəʦa anini. to~u: miħəʦaħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaʦəʦaj kita, maaʦaŋ kita to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kitakit. kataɬ~ɮamaanən ko~u faɾo~uʦo~uʡ ita mapo~uɾo~uŋ, miaħo~uwiɬ~ɮ to~u niro~urajan no~u ʡajawaj maʡo~urip to~unini a sra. ano~u o~u ʡajawajto~u, iko~urajto~u tajni, mikiro~urajan mikinafaɾaħ naŋra to~u tiriŋ kina faŋʦaɾaj ɾo~umaʡ. anini, maʡo~uripaj i tajwan a finawɾan, o~u ʦʦajajto~u a maʡo~uripaj, saɾijaɾijaw sa a maɾifət. mitəka anini miħəʦa saka ɾima fo~uɾaɬ~ɮ, masatar no~u ɾifo~uŋ kita a tajwan, o~u sataɬ~ɮamaanaj a ɾəŋatan ko~uni. *** ko~u maɾasawaɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip, o~u saɾaɾo~umaʡan, o~u ŋaʡajaj wiɬ~ɮaŋ ita ʦaŋra, o~u mikapo~utaj maʡo~urip titaanan ʦaŋra. itini, satapaŋan no~u so~uwaɾ ako~u, mipaini kako~u to~u ɾaɾo~umaan naŋra mitaʡo~uŋ to~uɬ~ɮo~uŋ saħino~um i ʦaŋraan. pakajni to~unini a ɾifo~uŋ i, maħapinaŋ ko~u kasinano~ut ato~u kasatamɬ~ɮaw no~u finawɾan no~u tajwan. ano~u masamaamaan ko~u faʔəɬ~ɮət ʦifəraŋ no~u rimiʡaɬ~ɮ, ʦaaj pisawaɬ~ɮ a ʦitamo~ukis, taɾaʦo~uwaʦo~uwa ko~u rakat i, miɾo~uno~ukaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan *r ʦo~uɬ~ɮə, ʦaaj ka aiŋiɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw. kaɾifo~uŋan i, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u paʦo~uro~uk no~u sifo~u, masarajraj ko~u pipapəno~u. misaʡiʦiɾ kita, miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u finawɾan, ʦaaj ko~u mipako~uniraaj ko~u sifo~u. itini, miaħo~uwiɬ~ɮaj kako~u to~u ħo~uŋ-ħaj/jo~uŋ-ɾiŋ- kikiŋkaj, taj-ʦi-tin, ʦ-ʦi a jo~ufajo~uf to~u piko~umo~uɬ~ɮ to~u sifo~u. miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u maro~urajaj a po~uɾo~uŋ no~u isiŋ ato~u miɬ~ɮipo~utaj no~u maɾaisiŋaj, miaħo~uwiɬ~ɮ ħaʦa kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan no~u tajwan, kaʡəfo~uan i, maɾaʦəʦajaj, miɬ~ɮipaŋ to~u kitakit, o~u nianan ko~uja masafinawɾan no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮipo~ut a mio~uɾaħ to~u kaxəraan. ʦaaj ko~u nikasasiɬ~ɮa:ma aʦa, ħaɾo~u paɬ~ɮama no~u wiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ, o~u ɬ~ɮipo~un, amiɾika, ɾito~u~ufan, sɾo~ufakə, ʦisko~u, po~uɾan a kitakit, o~u ɾəɬ~ɮəf no~u ħəkaɾ to~u saɾifo~uŋ i, manikaw to~u sapəno~u, miɾajaʡ to~u kamaj a miɬ~ɮama ʦaŋra. anini, o~u tatajni a patirəŋ to~u ttaj-piaw-ʦo~u~u ko~u ɾito~u~ufan, o~u a itira ko~u ro~umaro~uma kitakit a taj-piaw to~u nian. o~u nian ħaw i o~u "o~u kapo~uɾo~uŋan no~u maɾafinawɾan, maɾawiɬ~ɮaŋaj no~u ħəkaɾ" a ħan. saka imatini, o~u itiniaj mapo~uɾo~uŋ, piʡpiʡən ita ko~u kamaj, to~uɬ~ɮo~uŋ o~u piaħo~uwiɬ~ɮ ita i ʦaŋraan o~u tajpiaw no~u kitakit. ira ko~u ŋaʡajaj a ɾitəŋan no~u tajwan a tamɬ~ɮaw, ʦaaj pisiwaɾa to~u nikaŋaʡaj no~u tao~u. i ʡajaw no~u miħəʦa pasaɬ~ɮak kita to~u tamo~ukis "taiwan ʦan ħɾpə", anini miħəʦa patajni ʦaŋra to~u sapəno~u "sakaʦiħakəɾo~uŋ a sapəno~u", o~u "masako~uɾijo~uɾaj ko~u kaŋaʡaj" aħan. o~u a itini kako~u a pasiʡaɾo~umaj mikəto~un, o~u sasataɬ~ɮamaanən no~u tajwan no~u kasakitakit, mapaɾənak ko~u "masako~uɾijo~uɾ ko~u kaŋaʡaj". to~unini ʦəʦaj miħəʦa, masaɾijaɬ~ɮ no~u ɾifo~uŋ ko~u ɾaɾo~umaʡan, nikawrira ʦaaj ka ʦimafatəraj ko~u kaʦiʡiʦəɾ a ɾamaħaɬ~ɮ. ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ħəkaɾ to~u saɾaɾo~umaʡan no~u pan-taw-ti, maħapinaŋ ko~u paɾo~uno~uɾ no~u tajwan to~u kaʦaŋo~uʡo~utan, i kasafaɾifaɾiʦ no~u in-taj a ko~u~uwan, o~u sakataɬ~ɮamaan a nəŋnəŋən ko~u tajwan. sataɾo~uɾo~uŋ sa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~uʦ no~u tajwan ato~u ɬ~ɮipo~un, makaŋaʡaj titaanan ko~u o~u-məŋ, tajwan amiɾika patatiko~uɾ kasaso~uwaɾ i tifa, pasiŋsi ko~u tajwan to~u pikapo~ut i ʦptpp, i ħo~u~ua-fo~u~u, i to~ukjo~u, i kanpira, ano~uʦa i pro~u~usəɾ, ʦaajto~u saɾawaʦən ko~u kasaso~uwaɾ to~u tajwan, saʡaɾo~uman sato~u ko~u masafinawɾan a wiɬ~ɮaŋ, maŋaɾaj miʦo~ukər to~u tajwan. paso~uʡɾinən ko~u ʡiʦəɾ ita, ato~u maɾaɾikiɬ~ɮ to~u maŋataaj ko~u ħiratəŋ, taɬ~ɮamaan ko~u ɬ~ɮəmak i kasakitakit. raraŋian no~u tajwan i kasakitakit, ʦaajto~u ko~u maɾapako~ujo~uʦaj i asija ko~u tajwan, kita anini, maəɬ~ɮəŋ ko~u pisiʡataw to~u saɾifət a "ko~uɬ~ɮaitaj a kitakit". saka to~usa, miʦiʡiwiʡiwian ko~u taɾijo~uk no~u ko~u~uwan, maŋaɾəf ko~u sapiɾəŋataw. nikawrira masaŋaaŋaʡaj kita, maŋaɾəf ko~u pipənəʦ no~u ʦo~u~uŋ-ko~u~uo~u titaanan. o~urasaka, patapaɾən ako~u kita o~u finawɾan, akaa sapiso~uraraw. o~u siʦi no~u ħəkaɾ i matini, maŋərŋəraj kasafaɾifaɾiʦ. miʦo~uwat ko~u pataɾawaj, minaʡo~unajto~u ko~u miʦo~ukəraj to~u mapako~uniraaj a finawɾan no~u kaɾo~uħəkaɾ to~unini, o~u ʡaʡajawan no~u ʡaɬ~ɮipəɾ ko~u tajwan imatini. maħaənaj saka, ħakəɾo~uŋ sa to~u rakat no~u kafafaɾiʦ no~u ħəkaɾ, matiniaj ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u, i ** miħəʦaan ko~u nika miʦiʡiwiʡiwian ko~u ɬ~ɮəmak. o~u ʦəʦaj a ʡawas no~u mita i, mato~u mifiʦfiʦaj(mikitiŋaj) to~u rarakatən no~u ħəkaɾ, o~u iko~uraj a rakat no~u ħəkaɾ, mato~u sakafatər ko~u rakat no~u tajwan. o~u siɾaʡis no~u in-taj a ko~u~uwan, masararimo~uk a miʦiʡiwiʡiwian. maʡəmətajto~u no~u pi-ʦiŋ ko~u sjaŋ-kaŋ, rəkənanto~u ko~u finawɾan, maʦaɾiwaʡ to~u ko~u pakajraan no~u siʦi ato~u kiʦaj. ja:an ħaw i, o~u i nan-ħaj, i to~u~uŋ-ħaj, mafiɬ~ɮfiɬ~ɮaj ko~u ɾijo~uk no~u sako~u~uwan. i timo~uɾ ato~u saʡətip a kakarajan no~u tajwan, rariɬ~ɮ sa a misaʦikaʦikaj ko~u ħiko~uki no~u kisanto~u~u, mirawraw to~u sakariħaɬ~ɮaj kitakit. o~u kakitikitiŋ no~u min-ʦo~u~u kitakit i, misaʡiʦəɾ a paħinakər to~u kasaso~ufaɾ a makako~umo~uɬ~ɮ, ta sapinaʡo~un to~u kafafaɾiʦ no~u ko~u~uwan ato~u ħəkaɾ. o~u **, pi-ji, o~u-məŋ, ato~u mi-rə-in-ao~u~u a "sə-faŋ-an-ʦiən-to~u~uj-ħo~u~ua", ɾaɾitəmo~uħ sa a misaʡimər to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u taj-ħaj, nano~uja siɬ~ɮaʡit to~u in-taj sakaŋaʡaŋaʡajaw, sakaʦaaw to~u pikariʡaŋ no~u ʦo~u~uŋko~u~u. itini, paʦəʦaj kako~u, maŋaɾaj ko~u tajwan pasaɬ~ɮak to~u ʡiʦəɾ paʦo~uwat to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ko~u~uwan. pakajni to~usaaj a ħəkaɾ i, ʦaaj kafaɾiʦ ko~u ŋaʡajaj ato~u nikəto~unan, parariɬ~ɮsa ko~u kaŋaŋaʡaj sanaj ko~u nito~ukəran, misaʡiʦəɾ a mitənaʡ to~u sakafaɾiʦaw no~unini a ɬ~ɮəmak kita. paʡiʦəɾ kako~u to~u so~uwaɾ, sapito~uɾas to~u maʦiriɬ~ɮaj a to~usaaj a ħəkaɾ, pakajniən i nikaɾaɾiwaɬ~ɮ ko~u piʦaħɬ~ɮaɾ. ħaɾħaɾən no~u mita ko~u kaʦaʦəɬ~ɮəŋ no~u to~usaaj a ħəkaɾ, ʦaajka sapiriʡaŋaw, nikawrira ʦaaj ko~u ai pinəkər a mako~uɾo~umi ko~u finawɾan no~u tajwan. o~u mamiparariɬ~ɮ a mito~uŋaɾ to~u sapiʡaɬ~ɮiŋ to~u kitakit(kanataɾ), paħapinaŋ to~u sapisimaw to~u tirəŋ a faɾo~uʦo~uʡ, sapiɬ~ɮipo~ut to~u sakaʔʦa ka ro~uħaro~uħ a pasajra i no~u ʦo~u~uŋ-ko~u pakajraan. nawħani no~u ʦo~u~uŋ-ko~u pakajraan i, awaaj ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u min-ʦo~u~u mapako~uniraaj a ʡo~urip no~u tajwan, awaajko~u no~u **** finawɾan a sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ itira. saka to~uɾo~u, ɾaʦəʦajən mapapo~uɾo~uŋ ko~u ħaratəŋ, təɾəkən ko~u səpataj sapiɬ~ɮaʡo~uʦ nai **** miħəʦa ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u tajni i tajwan, mataʡəɾif to~u ko~u ** a miħəʦaan. to~una ** a miħəʦaan i, o~u kiʦaj no~u mita nai masapako~ujo~uʦaj taŋasa i kanimo~u~uʦi, o~u siʦi nai kataɾawan taŋasa i min-ʦo~u~u, o~u sjakaj nai saʦəʦajaj taŋasa i kasasiro~uma no~u po~unka, kasaʦəʦaʦəʦaj a naripaʡan no~u ʡawas, maɾaħəʦiajto~u masafaʔəɾo~uħaj a safaʦo~u no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u i tajwan. o~u nasafaʦo~u kaɾataʡaŋan to~u no~u i ħəkaɾaj ko~unini anini, o~u nano~ukaʡo~uripan no~u rajraj no~u tamɬ~ɮaw a misaʡiʦəɾ a ħəʦi ko~uni. ʦaajko~u no~u nima a təkəɬ~ɮan a ʡiʦəɾ, awaaj kiso~u to~unini ʦaaj ko~u ħan tini. *** a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i, kiʔəməɾaj a ħitaj ʦaajko~u paɾaʦiɬ~ɮəkaj. saɾaɾo~umaʡaj no~u pan-taw-ti a matanəŋaj tamɬ~ɮaw ʦaajko~u maɾaʦiɬ~ɮəkaj no~u ʦən-taŋ. o~u ramo~u a finaʦaɬ~ɮan ʦi ʦən-nan-ɾo~uŋ, ʦi ɾo~uisa o~u o~u~ukəɾan a tamɬ~ɮaw, o~u ina ni wən-ʦən-ɾin o~u nano~u fiɾipin a ħo~u~ua-ɾən, o~u ŋajŋaj ko~u mama ato~u ɬ~ɮipo~un ko~u ina a ʦaməɾ. pinapina ro~umiʡaɬ~ɮ a miɾijasaj a mijakiwaj ʦi waŋ-ko~u~uŋ-ħo~u~uj i, o~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ʦiŋra. ʦaaj sa manəŋnəŋ ko~u watawat wata: ko~u iŋət ita, maɾəfo~u ko~u tajwan wata: ko~u pisaŋo~utəfo~uħ. masasiħawo~upaj a kitakit ko~unini, ano~u ʡajawaj iko~uraj to~u a tajni, awaajko~u ʦi ʡiɾo~uaj, awaajko~u kasasiro~uma no~u tatapaŋan a warajən i kapo~uɾo~uŋan. ɬ~ɮəŋan o~u kasasio~uɬ~ɮo~uʡ a miɾəʦaɬ~ɮaj to~unini a səra, miʦəɾakaj to~u kamaj, miħamħamaj to~u tamɬ~ɮaw, maɾaʦəʦajaj i kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u nano~u nirakatan to~u ** miħəʦa i ʡajaw, tataʡak ko~u kafafaɾifaɾiʦ no~u safaʦo~u no~u kitakit. nikawrira nikafafaɾifaɾiʦ i, ira ko~u ʦaajaj kafaɾiʦ to~u piʡimər. o~u nian i o~u "piɬ~ɮipo~ut to~u ʦo~u~u-ʦiən, piɬ~ɮama to~u kitakit". o~uni a po~uso~uʡɾinan, o~u sakaʔʦa kaŋijaŋi a tanəktək, o~u sakataɬ~ɮamaan no~u kaʦiħəʦi no~u min-ʦo~u~u, ** a miħəʦaan, o~u miɬ~ɮipo~utan no~u so~u~ufitaj mifo~uɾawan ko~uni, o~u niʡiməran no~u kasarajraj no~u təɾo~uʦ finawɾan no~u tajwan. maħaənaj a nipiʡimər, ʦaaj ko~u no~u ʦəʦajaj a siʔəkəɬ~ɮ a taŋ ko~uni. anini, kakəriɬ~ɮaŋ no~u ko~u-min-taŋ ʦi ʦo~u~u-ɾi-ɾo~un, kakəriɬ~ɮan no~u min-ʦo~u~un-taŋ ʦi kə-wən-ʦə, sə-taj-ɾi-ɾian ʦi ʦən-so~u~u-ħo~u~ua, ira itini i matini. o~u katajni no~u namo~u, o~u safaŋʦa:ɾaj a paɾa a min-ʦo~u~u no~u tajwan. kasaʦən-taŋ iraira aʦa ko~u kaɾaɾifətaŋ to~u siʦi, naka ano~u maparapiʦ ko~u sakitariʡaŋ no~u kitakit, ato~u sakiiko~ur no~u finawɾan i, o~u mamarikəʦ kita, o~u sakirajraj to~u təɾo~uʦ finawɾan no~u tajwan, miɬ~ɮipaŋ to~u ʦo~u~u-ʦiən, miɬ~ɮipaŋ to~u min-ʦo~u~u mapako~uniraaj a kaʡo~uripan. o~urasaka, masasitəɾək kita, ɬ~ɮaʡo~uʦən ko~u piʡimər to~u ʦimapako~uniraaj a min-ʦo~u~u to~u masaɾaɾo~umaʡaj no~u kinpo~u, ʡimərən ʦaaj ko~u masasiŋasawaj ko~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u ato~u ʦo~u~uŋ-ħwa-rən-min-ko~u~uŋ-ħə-ko~u~u, miʡimər to~u ʦo~u~u-ʦiən a ʦaaj kasasifo~uraw masasiʡəmo~uɬ~ɮ, miʡimər to~u sakaŋaʡaj no~u ʦo~u~uŋ-ħwa-min-ko~u~u tajwan, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ħiratəŋ no~u finawɾan no~u tajwan. o~uni səpataj a ʡimərən, o~u ɾaɾinikaj a nipafəɾian no~u finawɾan no~u tajwan ko~uni, o~u taɬ~ɮamaanaj paso~uʡɾinan kinian, o~u mapaʡo~uro~uŋ a papatiŋəro~uŋəro~uħ kita to~u ʡaɬ~ɮiħajaj a sakafanaʡ, marikəʦaj a faɾo~uʦo~uʡ a misiʡajaw to~u iro~uaj a sakaɾəŋat(saɾifət). ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u aʡo~uro~uŋən i tatirəŋan ita, paħapinaŋən ita ko~u kapaħ, maŋaʡaj taħaɬ~ɮaʡo~uʦ ko~u piɬ~ɮo~uto~uʦ i mapako~uniraaj to~unini a səra, o~u ħan. saka səpat, so~upso~upən ko~u ʡiʦəɾ no~u sjakaj, sapipaɾasawaɬ~ɮ to~u maʦiriɬ~ɮaj mitəka nai **** miħəʦa a mapatirəŋ kako~u, misaʡiʦəɾ to~u masamaanaj a kaɾaɾiʡaʦaan, masafaʡəɾo~uħ ko~u nisaŋaan, kafaɾifaɾiʦ no~u kinaira, pataɬ~ɮamaan ko~u misaʡiʦəɾaj ato~u pipaʦo~umo~uɬ~ɮ, saka manəŋnəŋ no~u tamɬ~ɮaw ko~u nikaʦakat a mafaɾiʡ ko~u kiʦaj no~u tajwan. to~una pinapina no~u miħəʦaan, o~u kataɬ~ɮanʦa no~u kiʦaj no~u ħəkaɾ, mapaɬ~ɮama ita ko~u miɾiətanaj mino~ukajaj, sakaranikaj masafaʡəɾo~uħ ko~u nisaŋaan, mifiɾiħ to~u ʡajaw ** miħəʦaan to~u pakinaɾiaj ʦəʦajaj mitaɬ~ɮiʡəʦan sakararima no~u kiʦaj, ato~u miɾaɾiwaj a nikasaso~uro~ut a pajso~u ato~u miɾəsɾəsaj a mo~u~unɬ~ɮaj. anini sato~u, maħapinaŋaj a kiʦaj no~u tajwan, miɾijaw o~u saʡajawaj no~u s-siw-ɾo~uŋ a pasajni to~u ko~u nəŋnəŋ no~u i ħəkaɾaj, o~u paħapinaŋ to~u ʦiko~uɬ~ɮaitaj a ʡiʦəɾaj, masikəɬ~ɮaj a pakajraan no~u kiʦaj a ʦo~umaħaɬ~ɮ. pasajra to~u kita to~u faʡəɾo~uħaj a ro~umakat to~u ʦaajaj ko~u pitaɬ~ɮiʡəʦ a ʦifa, to~umirəŋaj i ħəkaɾ ko~u kiʦaj no~u tajwan, maɾo~utaɬ~ɮamaanaj a safawaħ. kita o~u po~u:ɾo~uŋ a finawɾan, mafawaħ ko~u fawaħan no~u ħəkaɾ to~u sakitataanan, ʡimərən ita ko~u rakat a pasajra, iko~uraj ** miħəʦaan a kiʦaj no~u tajwan, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~us ko~u kaɾikat a faʡəɬ~ɮət. ʦaaj ko~u kafaɾiʦ no~ukiʦaj a ʦəʦaj, wanikən ita ko~u masamaamaanaj a sapaɬ~ɮəs, paʦo~uro~uħ to~u aɬ~ɮiħajaj fafaɾiʦən. misatataʡaŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən no~u sjakaj, maɾasawaɬ~ɮto~u ko~u kataħafiko~uɬ~ɮ no~u waj-ʦiaw, o~u sakisimaw to~u kitakit maʦakataj to~u. misaʡiʦəɾan ita nai ʡajaw, saħapinaŋ sato~u i nəŋnəŋ no~u finawɾan ato~u i ħəkaɾaj ko~u kaʦiħəʦi. ʡaɾo~uman ko~u miɾiʦajaj i tako~uwanan, samaanən ħo~u ita ko~u saki tajwan? raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʦaʡo~uf ako~u, karatajaɾ to~u saka faɾiʦ ato~u saka ʦiʡiʦəɾ no~u kitakit, ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit to~u iko~ur, maɾo~usakaɬ~ɮaʡo~uʦ a riħaɬ~ɮaj, sakaro~uʦək a ʡiʦəɾ no~u ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u tajwan, ira ko~u maʦəkəɾaj a sjakaj, sapiɾitəmo~uħ to~u iko~uraj a sakafaɾiʦaw ato~u saɾifət. siʡajawən ita ko~u ħaɾafinaj a ħaɬ~ɮaŋ no~u sjakaj no~u tajwan, sakaʦaaj kaɾaʦəʦaj a miʦiriɬ~ɮaj niħiratəŋan, kiɾimaw ita ko~u pakajraan sakaŋaʡaj misaɾo~uf, ta maɾasawan to~u ko~uja ħaɾafinaw a kararawrawan, ħaənən ta awaajto~u ko~u sasiko~uɾən taɾaʡajaw a ro~umakat. iraən ita ko~u pakajraan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit to~u sakirikəʦ ato~u kasakapo~ut, sakinijaro~uʡ pakiraan, sapito~uris to~u paɾa ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ a taɬ~ɮamaan to~u sapiko~ukmo~uɬ~ɮ, sapiʦaɾiwaʡ a misaɾo~uf, masaro~uʦo~uɬ~ɮ ko~u piko~umo~uɬ~ɮ miʦaɾiwaʡ, maħapinaŋ i nafaɾo~uʦo~uʡan no~u finawɾan. sakitini, sakafaɾiʦ no~u sarikəʦ no~u kinpo~u, o~u sasiʡajwən ko~unian. mapatirəŋaj to~u ko~u siw-siən iiŋkaj i ɾi-fa-jin, to~unini a siən-kaj, o~u a i ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u a kinpo~u ko~u paranaʡan, sapiħaɬ~ɮiməɾ to~u min-ʦo~u~u pako~uniraaj a pakajraan a miɬ~ɮəmak to~u siw-siən. takaraw ko~u ʡaɬ~ɮwaŋ to~u pakajraan a misiw-siən, patapaɾ kako~u to~u kasaʦən-taŋ, o~u sakaŋaʡaj miko~umo~uɬ~ɮ to~u kitakit ko~u pisiw-siən, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋajto~u ato~u ʦaajajto~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, paɾasawaɬ~ɮən ħo~u ko~u masasiro~umaaj a ʦiʡiwiaj, kai kaainiini to~u sakasaro~uʦo~uɬ~ɮ misiw-siən, makiɾim ko~u sakaɾaʦəʦajaw. ʦo~u~uan-siŋ-ʦən-i a tajaɾ, masiɬ~ɮaj no~u ɾikisi ko~u kaɬ~ɮo~ukaʡan ato~u kasasikaɾat, samaanən miħinio~um, miʡəsəsaj, miɾifətaj to~u tanəŋ ato~u sakaʦo~uɬ~ɮaħ no~u aniniaj tamɬ~ɮaw. ro~uma sato~u, samaanən ko~u rarakatən no~u kinaira no~u kitakit, o~u nian ħaʦa ko~u ħaħiratəŋən. awaaj ko~u ʦəʦaj a kitakit ko~u satiko~utiko~u sanaj to~u kinaira a mipaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u sakaʦakat no~u kiʦaj. mikiħatijaajto~u kita to~u rakat no~u kasa kitakit, misintiŋan to~u i **** mako~uraʦ ko~u kinafaɾaħ to~u pato~uso~ukan, o~u mamisafaɾo~uʦo~uʡ misaɾaɾan ko~u kasaʦəfaŋ to~u rarakatən, miɾəʦaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən, maratar miʡəsəs to~u kataɾawan, patirəŋ to~u ko~uritaʦaj, sapaɾo~uɾo~uɾ to~u sakaʦitiŋki. o~u sakaɾaɾifət ato~u sakaɬ~ɮo~uto~uʦ to~u taɾijo~uk. ɬ~ɮəmakən kina taɬ~ɮamaanaj a ɾaɾao~uʦən, ta maɾo~usakaʦi riħaɬ~ɮaj a taħaɬ~ɮaʡo~uʦ, masiɬ~ɮaj ko~u ŋaʡajaj kitakit to~u sakikapaħ. o~urasaka, i ʡajawaj nikasaso~uwaɾan i, nikasasiro~uma no~u ʦən-taŋ, maʦiriɬ~ɮaj ħaratəŋ no~u siʦi, i kasasiro~uma no~u pakajraan no~u sapiɾinik, sakararawraw awa ko~u pato~uɾasan. maħaənaj a kararawraw awaajko~u saɬ~ɮama a ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit, o~u sakaɾaʡo~um, ɾaɾijo~uʦ sa itira:to~u. o~urasaka, iko~ur no~u kato~umirəŋ ħo~u ako~u i, paʦo~umo~uɬ~ɮən ko~u ʡiʦəɾ no~u sjakaj, mapo~uɾo~uŋ mikiɾim to~u ɾaɾan no~u sapisaɾo~uf to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. maɾakajat to~u kamaj mafafo~uɾo~uɬ~ɮ ko~u sjakaj ato~u sakisiʦi, mapo~uɾo~uŋ mikiɾim to~u masasiro~umaaj a ŋo~ujo~us, maħaʦəʦajʦəʦaj ko~u pisaɾo~uf, kaɾo~upakajraan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit, mapatirəŋ ko~u ʡiməʦəɬ~ɮaj a paranaʡan. saka ɾima, maʡiraj paso~uʡɾin a maɾakajat, pasajra i ħəkaɾ ko~u rakat no~u tajwan. **** miħəʦa, maɾəɬ~ɮəf ko~u saɾəŋat, o~u kapaʦəkiɾan a miħəʦaan. anini kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i to~ukjo~u no~u ao~u~u-jo~u~un, mapaħapinaŋ no~u miɾifətaj no~u tajwan ko~u awaajajħo~u a ŋaʡajaj a tiŋso~u~u. itini kaso~ufo~uʦan no~u kitakit anini, ɾijawənħo~u ita a miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u miɾifətaj a siŋsiw ato~u rariko~uraj a ʦəfaŋ, paəpaən ita ko~u kamaj. miaħo~uwiɬ~ɮ i tamo~uwanan pakanəŋnəŋ ko~u ħəkaɾaj to~u tajwan. pakajni to~uni kaɾaɾifətan i, patirəŋən ita ko~u ʦaajaj ko~u maʦiriɬ~ɮaj a maɾaɾiɾiɬ~ɮaj finawɾan no~u tajwan. mafanaʡ kako~u ira ko~u mikiʡarawaj to~u mimaɾiaj o~u mamatao~uiʡ saan, ano~u masaɬ~ɮak maɾaɾifət ko~u siŋsiw no~u tajwan, ʦaajto~u pinəŋnəŋ ʦaŋra to~u tiɾifi, kai faɾo~uʦo~uʡ: sa miwaħo~u. mafanaʡ kako~u, ira ko~u maɾaɾifətaj mipanaʡ, ikaka no~u siŋsiw ko~u pisatəmitəmik no~u faɾo~uʦo~uʡ. o~u warajan i kapo~uɾo~uŋan ko~u nian. o~u ʦaajaj ka sapinaŋ a kəɾiw ko~uni, kakitiŋən niira ko~u kasaʦəʦaʦəʦaj no~u mita, kaħəməkanto~u, kaiŋətanto~u, kaiŋətanto~u, kaɾipaħakanto~u, maɾaʦəʦaj ko~u kaɾipaħak, misikəɬ~ɮ to~u maɾafo~uaj, maħəmək to~u kaɾipaħakan, mitəkəɬ~ɮ to~u maɾafo~uaj. no~u o~upiħ a kimpaj to~u tato~usaaj a fainajan, tana pakafanaʡ ko~u tiɾifi "in" paħapinaŋ i, paso~uʡɾin kako~u, ʡaɾo~uman ko~u miʦaʦəɾiʡaj a taɾaɾo~usaʡ. ħaɾafinto~u ko~u pitaɾa to~u nian. o~u ŋaʡajaj no~u tajwan, o~u pipaso~uʡɾin no~u tajwan, o~u pisakiʔəməɾ no~u tajwan, mitaɾaaj to~u piħijɬ~ɮa no~u i ħəkaɾaj, nanəŋnəŋən no~u i ħəkaɾaj. anini a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mafiɾo~uajto~u ita. to~una pinapina a ro~umiʡaɬ~ɮ, to~una mipasasa ko~u ħiko~uki maʡəfər i fafaʡəɬ~ɮ no~u tajpij i, ʡaɾo~uman ko~u ro~umakataj, to~umərəp a miʦaʡŋaw minəŋnəŋ. minəŋnəŋ ʦaŋra to~u miɬ~ɮipo~utaj to~u kitakit a ko~u~uŋ-ʦiŋ. ʦaajko~u ɬ~ɮəŋan a ko~uŋ-ʦiŋ, o~uni a kaaʦaŋan, i ɾaɾan no~u tajpij manəŋnəŋ ko~u minanamaj a ħitaj. miɾasaɾaj a ħitaj, miko~uraʦaj a so~ufitaj, o~u karanikaj no~u piɬ~ɮəmak no~u siən-piŋ, ato~u o~u mirarakataj i ɾaɾan a paɾiɬ~ɮiŋ, ato~u awa:aj i ɾaɾan misarakarakataj a paɾiɬ~ɮiŋ, i ʦo~u~uŋ-ʦin-nan-ɾo~u a ʦipataɾaaj to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. aɾamitato~uj to~u wikiɬ~ɮtiŋwa a misasiŋ, taɾaʦo~uwa ʦaajko~u kafanaʡan to~u manan a ħitaj, ɾatək ʦaaj pakaso~uwaɾ o~u maanan ʦaira, o~u sakaŋaʡaj a riħaɬ~ɮaj ko~u niħaənan. o~u so~ufitaj ita ʦaŋra. o~u ħitaj ʦaŋra. mamiɬ~ɮipo~ut kamaro~uʡan ita ʦaira titaanan, ano~u ira ko~u kaɾiŋsəsan to~u sapipaʡo~urip, to~una ʦo~u~u-ʦiən a paɬ~ɮamaaj, to~una ira ko~u kataɾawaŋ no~u taɾijo~uk, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɬ~ɮipo~ut to~u sapaɬ~ɮəs no~u səra, o~u mamikinafaɾaħ to~u tiraŋ mipaɬ~ɮama to~u kitakit. **** miħəʦaan, o~u kapaʦəkiɾan, to~una mino~ukaj ko~uja nai to~u~uŋ-ao~u~u i, masaɬ~ɮak ko~u ħiko~ukiʡ no~u ħitaj ****, i kafəkaŋ mitaɾijo~uk, pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u piħamħam mino~ukaj. o~u ħitaj ato~u to~u~uŋ-ao~u~u saħəto~uaj o~u taɬ~ɮamaanaj no~u kijakij a tamɬ~ɮaw. miħamħam kako~u to~u finawɾan no~u kitakit, o~u ŋaʡajaj no~u tajwan, paso~uʡɾin to~u tajwan, saki **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pasaʦəfaŋ maɾaʦəʦaj, o~u sakaɾataʡaŋ i ħəkaɾ. ħawikiɬ~ɮən ita ko~u kasənəŋan ato~u paso~uʡɾin a taɾaʡajaw, o~u tatapaŋan ko~u tirəŋ, kaɾipaħakan no~u i ħəkaɾaj, pako~uno~uħəkaɾan ko~u tajwan. paɾəməɬ~ɮan ko~u ʦo~u~uŋ-ħo~u~ua-min-ko~u~u sən-rə-ko~u~uaj-ɾə, nanaj maɾəməɬ~ɮ ko~u finawɾan tanətək ko~u tirəŋ, marariɬ~ɮ riħaɬ~ɮaj. aħo~uwiɬ~ɮaj titaanan.</PHON>
    </S>
</TEXT>