<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Central_African_Republic" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Central_African_Republic" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit . == O itiraay i sasifo'an no Afrika a kitakit,o karopaway ko kamaroan nona kitakit, de'edo han ko rakat no toki ko kalafiyaw o Komayrong, Cate, Sotan, Katimolay-Sotan, Kongko Finawlan-Kitakit ato Kongko Kapolongan-Kitakit. Itiyaay i 1958 miheca saka 12 folad ko patirengan no kitakit, isa'ayaw ho i,caay ho malaheciay ko pisiiked, ikor to i 1960 miheca saka 8 folad saka 13 romi'ad malahei to misiiked mapatireng ko kitakit, o syoto i, o Panci , itiraay i lawac no Panci-'Alo kona niyaro'. I'ayaway a Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit o Mikotoday-Fransu a Upanci-Syali kitakit(法屬烏班基-夏利領地; Territoire d'Oubangui-Chari), o mi'ecoan no Fransu a sakowan i Afrika,1950 miheca na misiiked patireng tona kitakit, cacorocorok sa ko Nisatekedan ko pikowan2.1993 miheca matongalmatongal ko pisa'eli no finawlan to o harateng no finawlan ko pi'arawan a mikowan sanay a longoc, satapang sato kona kitakit to o finawlan ko misinkiway to Tapang no kitakit,ci Anlan-Filikos-Potasay ko maalaay malacontong. I 2003 miheca mafelih no sofitay kona congtong, mapalasawad no kakeridan no sofitay ci Folangsowa-Pocice ko kalacongtong ni Potasay. 2004 miheca malengat ko Laloma'ay-Lalood no kitakit, iraira ko katatilid to misawad malalood i 2007 miheca ato 2011 miheca, I 2012 miheca malaliyaw heca ko kalalood, sanoyanan sato ko kaca ka pahanhan ko lalood. Ano adihadihayay ko tadamaanay-fokeloh ato kinairaira no pala, patinako han o sarad-Yu,kasoling-simal, 'ekim,tayamonto, kilang ato dinki no nanom,ato kakahaday a omah, nikawrira, o tadamanikaway a kitakit itini i hekal. I 2017 miheca o Kapolongan-Nitayalan- 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GDP, o cecay no mo'etep samanikaway kitakit I hekal, 2019 miheca a Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw o sakatosa nani saikor a sa'osien i polong no kitakit, o aikor i o Nire. ira ko sowal no mikinkiway o tadacaay ka taneknek a kitakit ato caay ka tatodong kamaro'an no tamdaw a kitakit sanay. Rikisi I'ayaw no cecay 'ofad ko mihecaan, oya tafotafokan a pala caay ka nga'ay o kamaro'an no tamdaw, orasaka, pasitimol a maforaw koya mi'a'adopay a finacadan tayra I ka'amis no Sahero-Etal. ona maforaway tayni a finacadan i satapang to a patireng to niyaro' maro' itini a maomah, oninian i,o cecay no i ka ci Fa'elohay-Fokelohan a mihecaan. Itira to i saka 7 sici, sa'aloman sanay to ko maro'ay i Siso'ay-Afrika. Makowan no pinapina a hontian-kitakit konini a finawlan,ona makowanay a kitakit ira ko Nimo-Ponu(加奈姆-博爾努帝國;Kanem–Bornu Empire);Watai-Sotan ;Pacirmi(Baguirmi); ato ilawacay no Niro-'Alo a Tafo . Ikor to adihay to pakiniyah sanay a milekal to nomako ko aniniay a Sifo'ay-Afrika sanay, o malopialaan to kuli, o kahiceraan no paliwalay to Kohetingay-Kuli ko ninian pala. 1875 miheca, Sotan-Kitakit a Sotan ci Rabih az-Zubayr mikowan to Fafa'eday-Opanci, I 1894 miheca mapateko i mikotoday to Fransu a Kongko, I 1903 miheca mikotoday to Fransu a Opancisali patireng tono niyah a pala(Territoire d'Oubangui-Chari), 1910 miheca mikotoday to Fransu a Kunis-no-Cikiw Afrika, tahira to I 1958 miheca ta patireng sa Niyah-Pikowan sifo, ikor to mala ifataday ho ko ka pikowan to no niyah-sakowan a Sifo'ay-Afrika kapolongan kitakit(Répulique Centrafricaine),ci Patayremi-Pokanta ko sa'ayaway a Congli, 1959 miheca yo mapatay ci Pokanta I pakalican a hikoki,ci Tafi-Tako(David Dacko) ko mirocokay a malacongli. 1960 miheca saka 8 folad saka 13 romi'ad malaheci ko pisiiked patireng ko Sifo'ay-Afrika, ci Tafi-Tako ko pacarcaray malacongton, caka halafing malaso'elinay to a congton, o mitekeday ko pikowan. Orasaka, I 1965 miheca saka 12 folad saka31 romi'ad, oya toloay ko hana a kakeridan no sofitay ci Pokasa midemak to paka'icelay-pifelih to sifo, to cila a romi'ad paiked sa malacongtong, 1976 miheca saka 7 folad saka 4 romi'ad paiked sa malahonti, falic han ko ngangan no kitakit to Sifo'ay-Afrika Hontian Kitakit,to cila a miheaan saka 12folad saka 4 romi'ad misatata'ang to pipacalokan lisin,satapang to ko pi'enec to finawlan, wata ko kapadec no 'orip no tamtamdaw. Yo 'ayaway a congtong ci Tako ira ko pipadama no sofitay no Fransu ya mipalafang ci Pokasa tayra i Lipiya itiya ci Tako a mifelih to sifo, mili'yaw heca a malacongtong, lololen ko ngangan no kitakit to 'ayaway a Sifo'ay- Afrika Kapolongan kitakit. 1981 miheca saka 9 folad, ci Antoli-Tiotoni-Kolipa(安德烈-迪厄多內·科林巴 ; Fransu a sowal :André-Dieudonné Kolingba) tapang no sofitay ko mifelihay to sifo,paiteked sa malakakeridan no kitakit. Tahira to i 1993 miheca, satapang sa kona kitakit to o finawlan ko misinkiway to mikowanay tamdaw, tona sinkiw ci Anre-Filikos-Potasay maalaay tona sinkiw. 2003 miheca oya i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Folangsowa-Pocico keriden ningra ko sofitay milood to kamaro'an no congtong laplapen ningra ko congton paiteked sa malacongtong,i 2005 mihecaan a sinkiw maala ci Pocico malacongtong no misinkiwan no finawlan. Oya miketonan to a romi'ad to pisinkiwan to congtong i 2010miheca saka 4 folad mapanayar. Tona ingataay a mihecaan cilacila marawraw no Cisieliay-Mitokeray Sofitay(聖靈抵抗軍; Ikiris a sowal :Lord's Resistance Army), onini ko pipadang no Kinheko, ifiyaway kitakit ato Amirika to laplap tona miforiforay-sofitay. 2013 miheca o sakakaay o Muslin a komi ko mi li'angay to misakristoay, o 'edef no kitakit macacoli ko Muslin ato misakristoay. 2014 mihea saka 1 folad,milalang ko fiyafiyaw a kitakit sawad sato ci Ciawtotiya a malacongtong,ci Aliksanta-Fitinan-Enken( Alexandre-Ferdinand Nguendet) ko miceroray malacongtong. To roma a sinkiw fafalo ko masadakay misinkiw ci Kasalin-Sangpa-Panca , nikawrira, caay ko ifaloco'ay no Fransu ora sa ka milalang to kalacongtong ni Kasalin, ocor han ko sofitay a mitaker to kalacongtong. Tona miheca saka12 folad saka13 romi'ad, ira ko Kapolongan-Pitopa to pihayi to fa'elohay-kinpo(Tatapangan-Rikec no kitakit) do'edoen kona faelohay kinpo a sinkiw no congtong i 2015 -2016 miheca i sakatosa liyad a mitopa ci Fostan-Arsangci-Towatela(福斯坦-阿爾尚熱·圖瓦德拉; Fransu a sowal :Faustin-Archange Touadéra) ko pakaalaay to 62.71% a satopa, tona miheca saka 3 folad saka 30 romi'ad maro' to i kamaro'an no congtong. Kaitiraan ato palapalaan O kaitiraan nona kitakit itiraay i sasifo'an ko Afrika,o kahiceraan no ka'amisaykatimolay , ka'etip ato kawaliay, tadamaan ko kaitirran nona kitakit, o polong a sera ira ko 62 'ofad 5900 km²,ika'amis no sakawali malafiyaw ato Sotan, ikawali madado'edo ato Katimolay-Sotan, katimol o Konko-Finawaln Kapolongan-Kitakit.isaka'etip o Komaylong, ka'amis o Cate,1000 kilo ko kalalaay ato riyar,o so'elinay o karopaw a kitakit. O palal i adihay ko takaraway lotok ato masatapoloay a pala, o lalen no takaraway nani tongroh no riyar ira ko 700 laya', o takaraway-dahetal i katimol no sasifo'an no Afrika. 水系(rakat no nanom) Adihay ko 'alo no sifo'an-Afrika kitakit, o sakakaay i o Opanci-'Alo,Sali-'Alo, Lokong-'Alo ato Manpo-'Alo, o salawacan no 'alo masadafdafay ko sera, o roma sa i sahetoay to o tapolo a saer. Kakarayan Ika'amis no Sifo'ay-Afrika kitakit o Fa'edetay-Semosemoatan Kakarayan, isakatimol o Fa'edetay-kala'oraday Kilakilangan Kakarayan, o lalen a fa'edet latek 27.8°C. isakatimol 8 a folad ko ka halafing no 'orad, tada patahtahay to nanom,isakatimolay cecay miheca ira ko 1200mm ko 'orad, isalawacan no 'alo so'emetay manga'ayay kaliomahan. Pitooran O sakakay ko ka'aloman ko mitooray i o misakristoay. I saka 17 sici mapacomod no paliwalay to kuli a itini i Sifo'ay-Afrika Kitakit ko Islam-Pitooran, paliwalen nganra ko kuli tayra i saka'amisan no Afrika ato lilis no Konko-'Alo tahira i katimol. O Isalam a pitooran o sakatosa ko ka'aloman no mitooray, latek mahaop ko 15% no polong no tamdaw no kitakit, o sa'alomanay itiraay i ka'amis no saka'etip nona kitakit mingata to Cate-Kitakit ato Sotan. Saka'orip O cecay no Sasafaay-Kacemahad a kitakit (最低度開發國家; Least developed country) i hekal kona kitakit.o kiomah ko sakakaay saka'orip no demak. Nani ka pisiikedan nona kitakit, sahetoay micangrayay to pipadang no roma a kitakit ko 'orip no tamtamdaw.o Fransu ko sakakaay mipadafo'ay, i 1997 miheca o milayapan a padafo' no roma a kitakit ira ko 6000~9000 'ofad ko payso no Amirika. O liomah i sahetoay o mamangay ko omah, o sakakaay a losay i o 'alilay, kodasing, tamako,panay, tefos, damdam, kofi, parok, dateng ato losay, nikawrira, o heci cowa ka 'edeng malakakaenen no finawlan. ilaloma' nonini a nipalomaan i o'edengan o kafi ato parok ko nipasadakan a paliwal. Nikawrira, o kafi i sahetoaay o Yoropa a tamdaw ko mipatiyamay, o kanac no parok i o sanga'ayay itini i 'edef no Afrika. Ira ho ko roma a nipasadakan a paliwal o simal no nanges ato komo, tadaadihay ko kinairaira no kilakilangan, o kilalakilangan no Sifo'ay-Afrika kitakit i ira ko 22 'ofad 6958 km²,o mitahepoan no kilang a sera ira ko 36.4%, adihay ko kasasiromaroma no kilang itini, i katimol no saka'etip ira ko kakahaday a Koni-No-Cikiwa a kilakilangan, nikawrira, awaay ko lalan cowa ka nga'ay a colo'en pasadak, orasaka, o kinairaira no kilakilangan caay ho tekaen a pacemahad. Paliwalan a dafong I 2015 miheca oni pacomodan a dafong a 'aca ira ko 1.728 ok ko payso no Amirika, o sakakaay i o parok, kafi, tayamonto ato kilan, o nipaliwalan a kitakita i o Congko, Inni, Konko-Fianwlan Kapolongan kitakit ato Norwi. I 2015 miheca oni pacomodan a dafong a mi'aca ira ko2,649 ok ko payso no Amirika,, o sakakaay ni'acaan i o simal, kakaenen, kasolin-simal, nananomen, sapaiyo,tosiya, toki, racio, nisanga'an nani kalas, o tipelok, kiladom, sakatayal, dafong no loma', amoto,malad, kiay,dingki a dafong, hilyo, komo ato riko'.o sakakaay a kali'acaan a kitakit i o Norwi, Fransu ato Amirika. Pacefaday a Tilid Makakafit i Papotal CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit . == o~u itiraaj i sasifo~uʡan no~u afrika a kitakit,o~u karo~upawaj ko~u kamaro~uan no~una kitakit, ɬ~ɮəʡəɬ~ɮo~u ħan ko~u rakat no~u to~uki ko~u kaɾafijaw o~u ko~umajro~uŋ, ʦatə, so~utan, katimo~uɾaj-so~utan, ko~uŋko~u finawɾan-kitakit ato~u ko~uŋko~u kapo~uɾo~uŋan-kitakit. itijaaj i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ko~u patirəŋan no~u kitakit, isaʡajaw ħo~u i,ʦaaj ħo~u maɾaħəʦiaj ko~u pisiikəɬ~ɮ, iko~ur to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəi to~u misiikəɬ~ɮ mapatirəŋ ko~u kitakit, o~u sjo~uto~u i, o~u panʦi , itiraaj i ɾawaʦ no~u panʦi-ʡaɾo~u ko~una nijaro~uʡ. iʡajawaj a sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit o~u miko~uto~uɬ~ɮaj-franso~u~u a o~u~upanʦi-sjaɾi kitakit(*****-****; tərrito~uirə ɬ~ɮʡo~uo~u~ub~b~vaŋo~u~ui-ʦħari), o~u miʡəʦo~uan no~u franso~u~u a sako~uwan i afrika,**** miħəʦa na misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~una kitakit, ʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk sa ko~u nisatəkəɬ~ɮan ko~u piko~uwan*.**** miħəʦa mato~uŋaɾmato~uŋaɾ ko~u pisaʡəɾi no~u finawɾan to~u o~u ħaratəŋ no~u finawɾan ko~u piʡarawan a miko~uwan sanaj a ɾo~uŋo~uʦ, satapaŋ sato~u ko~una kitakit to~u o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u tapaŋ no~u kitakit,ʦi anɾan-fiɾiko~us-po~utasaj ko~u maaɾaaj maɾaʦo~unto~uŋ. i **** miħəʦa mafəɾiħ no~u so~ufitaj ko~una ʦo~uŋto~uŋ, mapaɾasawaɬ~ɮ no~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uɾaŋso~uwa-po~uʦiʦə ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni po~utasaj. **** miħəʦa maɾəŋat ko~u ɾaɾo~umaʡaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit, iraira ko~u katatiɾiɬ~ɮ to~u misawaɬ~ɮ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa, i **** miħəʦa maɾaɾijaw ħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sano~ujanan sato~u ko~u kaʦa ka paħanħan ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ano~u aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħajaj ko~u taɬ~ɮamaanaj-fo~ukəɾo~uħ ato~u kinairaira no~u paɾa, patinako~u ħan o~u saraɬ~ɮ-jo~u~u,kaso~uɾiŋ-simaɾ, ʡəkim,tajamo~unto~u, kiɾaŋ ato~u ɬ~ɮinki no~u nano~um,ato~u kakaħaɬ~ɮaj a o~umaħ, nikawrira, o~u taɬ~ɮamanikawaj a kitakit itini i ħəkaɾ. i **** miħəʦa o~u kapo~uɾo~uŋan-nitajaɾan- ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit: *ɬ~ɮp, o~u ʦəʦaj no~u mo~uʡətəp samanikawaj kitakit i ħəkaɾ, **** miħəʦa a saʡo~usi no~u kaʦəmaħaɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw o~u sakato~usa nani saiko~ur a saʡo~usiən i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, o~u aiko~ur i o~u nirə. ira ko~u so~uwaɾ no~u mikinkiwaj o~u taɬ~ɮaʦaaj ka tanəknək a kitakit ato~u ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw a kitakit sanaj. rikisi iʡajaw no~u ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, o~uja tafo~utafo~ukan a paɾa ʦaaj ka ŋaʡaj o~u kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka, pasitimo~uɾ a mafo~uraw ko~uja miʡaʡaɬ~ɮo~upaj a finaʦaɬ~ɮan tajra i kaʡamis no~u saħəro~u-ətaɾ. o~una mafo~urawaj tajni a finaʦaɬ~ɮan i satapaŋ to~u a patirəŋ to~u nijaro~uʡ maro~uʡ itini a mao~umaħ, o~uninian i,o~u ʦəʦaj no~u i ka ʦi faʡəɾo~uħaj-fo~ukəɾo~uħan a miħəʦaan. itira to~u i saka * siʦi, saʡaɾo~uman sanaj to~u ko~u maro~uʡaj i siso~uʡaj-afrika. mako~uwan no~u pinapina a ħo~untian-kitakit ko~unini a finawɾan,o~una mako~uwanaj a kitakit ira ko~u nimo~u-po~uno~u~u(***-*****;kanəm*b~b~vo~urno~u~u əmpirə);watai-so~utan ;paʦirmi(b~b~va*o~u~uirmi); ato~u iɾawaʦaj no~u niro~u-ʡaɾo~u a tafo~u . iko~ur to~u aɬ~ɮiħaj to~u pakinijaħ sanaj a miɾəkaɾ to~u no~umako~u ko~u aniniaj a sifo~uʡaj-afrika sanaj, o~u maɾo~upiaɾaan to~u ko~u~uɾi, o~u kaħiʦəraan no~u paɾiwaɾaj to~u ko~uħətiŋaj-ko~u~uɾi ko~u ninian paɾa. **** miħəʦa, so~utan-kitakit a so~utan ʦi rab~b~viħ a*-*o~u~ub~b~vajr miko~uwan to~u fafaʡəɬ~ɮaj-o~upanʦi, i **** miħəʦa mapatəko~u i miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a ko~uŋko~u, i **** miħəʦa miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a o~upanʦisaɾi patirəŋ to~uno~u nijaħ a paɾa(tərrito~uirə ɬ~ɮʡo~uo~u~ub~b~vaŋo~u~ui-ʦħari), **** miħəʦa miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a ko~u~unis-no~u-ʦikiw afrika, taħira to~u i **** miħəʦa ta patirəŋ sa nijaħ-piko~uwan sifo~u, iko~ur to~u maɾa ifataɬ~ɮaj ħo~u ko~u ka piko~uwan to~u no~u nijaħ-sako~uwan a sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit(r*po~u~uɾi*o~u~uə ʦəntrafriʦainə),ʦi patajrəmi-po~ukanta ko~u saʡajawaj a ʦo~uŋɾi, **** miħəʦa jo~u mapataj ʦi po~ukanta i pakaɾiʦan a ħiko~uki,ʦi tafi-tako~u(ɬ~ɮab~viɬ~ɮ ɬ~ɮaʦko~u) ko~u miro~uʦo~ukaj a maɾaʦo~uŋɾi. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ patirəŋ ko~u sifo~uʡaj-afrika, ʦi tafi-tako~u ko~u paʦarʦaraj maɾaʦo~uŋto~un, ʦaka ħaɾafiŋ maɾaso~uʡəɾinaj to~u a ʦo~uŋto~un, o~u mitəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwan. o~urasaka, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja to~uɾo~uaj ko~u ħana a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi po~ukasa miɬ~ɮəmak to~u pakaʡiʦəɾaj-pifəɾiħ to~u sifo~u, to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ paikəɬ~ɮ sa maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ paikəɬ~ɮ sa maɾaħo~unti, faɾiʦ ħan ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u sifo~uʡaj-afrika ħo~untian kitakit,to~u ʦiɾa a miħəaan saka **fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ misatataʡaŋ to~u pipaʦaɾo~ukan ɾisin,satapaŋ to~u ko~u piʡənəʦ to~u finawɾan, wata ko~u kapaɬ~ɮəʦ no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. jo~u ʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi tako~u ira ko~u pipaɬ~ɮama no~u so~ufitaj no~u franso~u~u ja mipaɾafaŋ ʦi po~ukasa tajra i ɾipija itija ʦi tako~u a mifəɾiħ to~u sifo~u, miɾiʡjaw ħəʦa a maɾaʦo~uŋto~uŋ, ɾo~uɾo~uɾən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ʡajawaj a sifo~uʡaj- afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi anto~uɾi-tio~uto~uni-ko~uɾipa(***-******** ; franso~u~u a so~uwaɾ :anɬ~ɮr*-ɬ~ɮiəo~u~uɬ~ɮo~unn* ko~uɾiŋb~b~va) tapaŋ no~u so~ufitaj ko~u mifəɾiħaj to~u sifo~u,paitəkəɬ~ɮ sa maɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit. taħira to~u i **** miħəʦa, satapaŋ sa ko~una kitakit to~u o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u miko~uwanaj tamɬ~ɮaw, to~una sinkiw ʦi anrə-fiɾiko~us-po~utasaj maaɾaaj to~una sinkiw. **** miħəʦa o~uja iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uɾaŋso~uwa-po~uʦiʦo~u kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ ɾapɾapən niŋra ko~u ʦo~uŋto~un paitəkəɬ~ɮ sa maɾaʦo~uŋto~uŋ,i **** miħəʦaan a sinkiw maaɾa ʦi po~uʦiʦo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u misinkiwan no~u finawɾan. o~uja mikəto~unan to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ to~u pisinkiwan to~u ʦo~uŋto~uŋ i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ mapanajar. to~una iŋataaj a miħəʦaan ʦiɾaʦiɾa marawraw no~u ʦisiəɾiaj-mito~ukəraj so~ufitaj(*****; ikiris a so~uwaɾ :ɾo~urɬ~ɮʡs rəsistanʦə armj), o~unini ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u kinħəko~u, ifijawaj kitakit ato~u amirika to~u ɾapɾap to~una mifo~urifo~uraj-so~ufitaj. **** miħəʦa o~u sakakaaj o~u mo~u~usɾin a ko~umi ko~u mi ɾiʡaŋaj to~u misakristo~uaj, o~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit maʦaʦo~uɾi ko~u mo~u~usɾin ato~u misakristo~uaj. **** miħəa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,miɾaɾaŋ ko~u fijafijaw a kitakit sawaɬ~ɮ sato~u ʦi ʦiawto~utija a maɾaʦo~uŋto~uŋ,ʦi aɾiksanta-fitinan-ənkən( aɾəxanɬ~ɮrə-fərɬ~ɮinanɬ~ɮ ŋo~u~uənɬ~ɮət) ko~u miʦəro~uraj maɾaʦo~uŋto~uŋ. to~u ro~uma a sinkiw fafaɾo~u ko~u masaɬ~ɮakaj misinkiw ʦi kasaɾin-saŋpa-panʦa , nikawrira, ʦaaj ko~u ifaɾo~uʦo~uʡaj no~u franso~u~u o~ura sa ka miɾaɾaŋ to~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni kasaɾin, o~uʦo~ur ħan ko~u so~ufitaj a mitakər to~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ. to~una miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa to~u piħaji to~u faʡəɾo~uħaj-kinpo~u(tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit) ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~una faəɾo~uħaj kinpo~u a sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ i **** -**** miħəʦa i sakato~usa ɾijaɬ~ɮ a mito~upa ʦi fo~ustan-arsaŋʦi-to~uwatəɾa(***-*********; franso~u~u a so~uwaɾ :fao~u~ustin-arʦħaŋə to~uo~u~uaɬ~ɮ*ra) ko~u pakaaɾaaj to~u **.**% a sato~upa, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maro~uʡ to~u i kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ. kaitiraan ato~u paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~una kitakit itiraaj i sasifo~uʡan ko~u afrika,o~u kaħiʦəraan no~u kaʡamisajkatimo~uɾaj , kaʡətip ato~u kawaɾiaj, taɬ~ɮamaan ko~u kaitirran no~una kitakit, o~u po~uɾo~uŋ a səra ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ **** km*,ikaʡamis no~u sakawaɾi maɾafijaw ato~u so~utan, ikawaɾi maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u katimo~uɾaj-so~utan, katimo~uɾ o~u ko~unko~u-finawaɾn kapo~uɾo~uŋan-kitakit.isakaʡətip o~u ko~umajɾo~uŋ, kaʡamis o~u ʦatə,**** kiɾo~u ko~u kaɾaɾaaj ato~u rijar,o~u so~uʡəɾinaj o~u karo~upaw a kitakit. o~u paɾaɾ i aɬ~ɮiħaj ko~u takarawaj ɾo~uto~uk ato~u masatapo~uɾo~uaj a paɾa, o~u ɾaɾən no~u takarawaj nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *** ɾajaʡ, o~u takarawaj-ɬ~ɮaħətaɾ i katimo~uɾ no~u sasifo~uʡan no~u afrika. **(rakat no~u nano~um) aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaɾo~u no~u sifo~uʡan-afrika kitakit, o~u sakakaaj i o~u o~upanʦi-ʡaɾo~u,saɾi-ʡaɾo~u, ɾo~uko~uŋ-ʡaɾo~u ato~u manpo~u-ʡaɾo~u, o~u saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj ko~u səra, o~u ro~uma sa i saħəto~uaj to~u o~u tapo~uɾo~u a saər. kakarajan ikaʡamis no~u sifo~uʡaj-afrika kitakit o~u faʡəɬ~ɮətaj-səmo~usəmo~uatan kakarajan, isakatimo~uɾ o~u faʡəɬ~ɮətaj-kaɾaʡo~uraɬ~ɮaj kiɾakiɾaŋan kakarajan, o~u ɾaɾən a faʡəɬ~ɮət ɾatək **.**ʦ. isakatimo~uɾ * a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ka ħaɾafiŋ no~u ʡo~uraɬ~ɮ, taɬ~ɮa pataħtaħaj to~u nano~um,isakatimo~uɾaj ʦəʦaj miħəʦa ira ko~u ****mm ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, isaɾawaʦan no~u ʡaɾo~u so~uʡəmətaj maŋaʡajaj kaɾio~umaħan. pito~uo~uran o~u sakakaj ko~u kaʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj i o~u misakristo~uaj. i saka ** siʦi mapaʦo~umo~uɬ~ɮ no~u paɾiwaɾaj to~u ko~u~uɾi a itini i sifo~uʡaj-afrika kitakit ko~u isɾam-pito~uo~uran, paɾiwaɾən ŋanra ko~u ko~u~uɾi tajra i sakaʡamisan no~u afrika ato~u ɾiɾis no~u ko~unko~u-ʡaɾo~u taħira i katimo~uɾ. o~u isaɾam a pito~uo~uran o~u sakato~usa ko~u kaʡaɾo~uman no~u mito~uo~uraj, ɾatək maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, o~u saʡaɾo~umanaj itiraaj i kaʡamis no~u sakaʡətip no~una kitakit miŋata to~u ʦatə-kitakit ato~u so~utan. sakaʡo~urip o~u ʦəʦaj no~u sasafaaj-kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit (*******; ɾəast ɬ~ɮəb~vəɾo~upəɬ~ɮ ʦo~uo~u~untrj) i ħəkaɾ ko~una kitakit.o~u kio~umaħ ko~u sakakaaj sakaʡo~urip no~u ɬ~ɮəmak. nani ka pisiikəɬ~ɮan no~una kitakit, saħəto~uaj miʦaŋrajaj to~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ro~uma a kitakit ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw.o~u franso~u~u ko~u sakakaaj mipaɬ~ɮafo~uʡaj, i **** miħəʦa o~u miɾajapan a paɬ~ɮafo~uʡ no~u ro~uma a kitakit ira ko~u ****~**** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pajso~u no~u amirika. o~u ɾio~umaħ i saħəto~uaj o~u mamaŋaj ko~u o~umaħ, o~u sakakaaj a ɾo~usaj i o~u ʡaɾiɾaj, ko~uɬ~ɮasiŋ, tamako~u,panaj, təfo~us, ɬ~ɮamɬ~ɮam, ko~ufi, paro~uk, ɬ~ɮatəŋ ato~u ɾo~usaj, nikawrira, o~u ħəʦi ʦo~uwa ka ʡəɬ~ɮəŋ maɾakakaənən no~u finawɾan. iɾaɾo~umaʡ no~unini a nipaɾo~umaan i o~uʡəɬ~ɮəŋan o~u kafi ato~u paro~uk ko~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ. nikawrira, o~u kafi i saħəto~uaaj o~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ko~u mipatijamaj, o~u kanaʦ no~u paro~uk i o~u saŋaʡajaj itini i ʡəɬ~ɮəf no~u afrika. ira ħo~u ko~u ro~uma a nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ o~u simaɾ no~u naŋəs ato~u ko~umo~u, taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u kinairaira no~u kiɾakiɾaŋan, o~u kiɾaɾakiɾaŋan no~u sifo~uʡaj-afrika kitakit i ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ **** km*,o~u mitaħəpo~uan no~u kiɾaŋ a səra ira ko~u **.*%, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kiɾaŋ itini, i katimo~uɾ no~u sakaʡətip ira ko~u kakaħaɬ~ɮaj a ko~uni-no~u-ʦikiwa a kiɾakiɾaŋan, nikawrira, awaaj ko~u ɾaɾan ʦo~uwa ka ŋaʡaj a ʦo~uɾo~uʡən pasaɬ~ɮak, o~urasaka, o~u kinairaira no~u kiɾakiɾaŋan ʦaaj ħo~u təkaən a paʦəmaħaɬ~ɮ. paɾiwaɾan a ɬ~ɮafo~uŋ i **** miħəʦa o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ a ʡaʦa ira ko~u *.*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, o~u sakakaaj i o~u paro~uk, kafi, tajamo~unto~u ato~u kiɾan, o~u nipaɾiwaɾan a kitakita i o~u ʦo~uŋko~u, inni, ko~unko~u-fianwɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u no~urwi. i **** miħəʦa o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ a miʡaʦa ira ko~u*,*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika,, o~u sakakaaj niʡaʦaan i o~u simaɾ, kakaənən, kaso~uɾin-simaɾ, nanano~umən, sapaijo~u,to~usija, to~uki, raʦio~u, nisaŋaʡan nani kaɾas, o~u tipəɾo~uk, kiɾaɬ~ɮo~um, sakatajaɾ, ɬ~ɮafo~uŋ no~u ɾo~umaʡ, amo~uto~u,maɾaɬ~ɮ, kiaj,ɬ~ɮiŋki a ɬ~ɮafo~uŋ, ħiɾjo~u, ko~umo~u ato~u riko~uʡ.o~u sakakaaj a kaɾiʡaʦaan a kitakit i o~u no~urwi, franso~u~u ato~u amirika. paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ makakafit i papo~utaɾ ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit . == O itiraay i sasifo'an no Afrika a kitakit,o karopaway ko kamaroan nona kitakit, de'edo han ko rakat no toki ko kalafiyaw o Komayrong, Cate, Sotan, Katimolay-Sotan, Kongko Finawlan-Kitakit ato Kongko Kapolongan-Kitakit. Itiyaay i 1958 miheca saka 12 folad ko patirengan no kitakit, isa'ayaw ho i,caay ho malaheciay ko pisiiked, ikor to i 1960 miheca saka 8 folad saka 13 romi'ad malahei to misiiked mapatireng ko kitakit, o syoto i, o Panci , itiraay i lawac no Panci-'Alo kona niyaro'. I'ayaway a Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit o Mikotoday-Fransu a Upanci-Syali kitakit(法屬烏班基-夏利領地; Territoire d'Oubangui-Chari), o mi'ecoan no Fransu a sakowan i Afrika,1950 miheca na misiiked patireng tona kitakit, cacorocorok sa ko Nisatekedan ko pikowan2.1993 miheca matongalmatongal ko pisa'eli no finawlan to o harateng no finawlan ko pi'arawan a mikowan sanay a longoc, satapang sato kona kitakit to o finawlan ko misinkiway to Tapang no kitakit,ci Anlan-Filikos-Potasay ko maalaay malacontong. I 2003 miheca mafelih no sofitay kona congtong, mapalasawad no kakeridan no sofitay ci Folangsowa-Pocice ko kalacongtong ni Potasay. 2004 miheca malengat ko Laloma'ay-Lalood no kitakit, iraira ko katatilid to misawad malalood i 2007 miheca ato 2011 miheca, I 2012 miheca malaliyaw heca ko kalalood, sanoyanan sato ko kaca ka pahanhan ko lalood. Ano adihadihayay ko tadamaanay-fokeloh ato kinairaira no pala, patinako han o sarad-Yu,kasoling-simal, 'ekim,tayamonto, kilang ato dinki no nanom,ato kakahaday a omah, nikawrira, o tadamanikaway a kitakit itini i hekal. I 2017 miheca o Kapolongan-Nitayalan- 'Epoc Ilaloma' no kitakit: GDP, o cecay no mo'etep samanikaway kitakit I hekal, 2019 miheca a Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw o sakatosa nani saikor a sa'osien i polong no kitakit, o aikor i o Nire. ira ko sowal no mikinkiway o tadacaay ka taneknek a kitakit ato caay ka tatodong kamaro'an no tamdaw a kitakit sanay. Rikisi I'ayaw no cecay 'ofad ko mihecaan, oya tafotafokan a pala caay ka nga'ay o kamaro'an no tamdaw, orasaka, pasitimol a maforaw koya mi'a'adopay a finacadan tayra I ka'amis no Sahero-Etal. ona maforaway tayni a finacadan i satapang to a patireng to niyaro' maro' itini a maomah, oninian i,o cecay no i ka ci Fa'elohay-Fokelohan a mihecaan. Itira to i saka 7 sici, sa'aloman sanay to ko maro'ay i Siso'ay-Afrika. Makowan no pinapina a hontian-kitakit konini a finawlan,ona makowanay a kitakit ira ko Nimo-Ponu(加奈姆-博爾努帝國;Kanem–Bornu Empire);Watai-Sotan ;Pacirmi(Baguirmi); ato ilawacay no Niro-'Alo a Tafo . Ikor to adihay to pakiniyah sanay a milekal to nomako ko aniniay a Sifo'ay-Afrika sanay, o malopialaan to kuli, o kahiceraan no paliwalay to Kohetingay-Kuli ko ninian pala. 1875 miheca, Sotan-Kitakit a Sotan ci Rabih az-Zubayr mikowan to Fafa'eday-Opanci, I 1894 miheca mapateko i mikotoday to Fransu a Kongko, I 1903 miheca mikotoday to Fransu a Opancisali patireng tono niyah a pala(Territoire d'Oubangui-Chari), 1910 miheca mikotoday to Fransu a Kunis-no-Cikiw Afrika, tahira to I 1958 miheca ta patireng sa Niyah-Pikowan sifo, ikor to mala ifataday ho ko ka pikowan to no niyah-sakowan a Sifo'ay-Afrika kapolongan kitakit(Répulique Centrafricaine),ci Patayremi-Pokanta ko sa'ayaway a Congli, 1959 miheca yo mapatay ci Pokanta I pakalican a hikoki,ci Tafi-Tako(David Dacko) ko mirocokay a malacongli. 1960 miheca saka 8 folad saka 13 romi'ad malaheci ko pisiiked patireng ko Sifo'ay-Afrika, ci Tafi-Tako ko pacarcaray malacongton, caka halafing malaso'elinay to a congton, o mitekeday ko pikowan. Orasaka, I 1965 miheca saka 12 folad saka31 romi'ad, oya toloay ko hana a kakeridan no sofitay ci Pokasa midemak to paka'icelay-pifelih to sifo, to cila a romi'ad paiked sa malacongtong, 1976 miheca saka 7 folad saka 4 romi'ad paiked sa malahonti, falic han ko ngangan no kitakit to Sifo'ay-Afrika Hontian Kitakit,to cila a miheaan saka 12folad saka 4 romi'ad misatata'ang to pipacalokan lisin,satapang to ko pi'enec to finawlan, wata ko kapadec no 'orip no tamtamdaw. Yo 'ayaway a congtong ci Tako ira ko pipadama no sofitay no Fransu ya mipalafang ci Pokasa tayra i Lipiya itiya ci Tako a mifelih to sifo, mili'yaw heca a malacongtong, lololen ko ngangan no kitakit to 'ayaway a Sifo'ay- Afrika Kapolongan kitakit. 1981 miheca saka 9 folad, ci Antoli-Tiotoni-Kolipa(安德烈-迪厄多內·科林巴 ; Fransu a sowal :André-Dieudonné Kolingba) tapang no sofitay ko mifelihay to sifo,paiteked sa malakakeridan no kitakit. Tahira to i 1993 miheca, satapang sa kona kitakit to o finawlan ko misinkiway to mikowanay tamdaw, tona sinkiw ci Anre-Filikos-Potasay maalaay tona sinkiw. 2003 miheca oya i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Folangsowa-Pocico keriden ningra ko sofitay milood to kamaro'an no congtong laplapen ningra ko congton paiteked sa malacongtong,i 2005 mihecaan a sinkiw maala ci Pocico malacongtong no misinkiwan no finawlan. Oya miketonan to a romi'ad to pisinkiwan to congtong i 2010miheca saka 4 folad mapanayar. Tona ingataay a mihecaan cilacila marawraw no Cisieliay-Mitokeray Sofitay(聖靈抵抗軍; Ikiris a sowal :Lord's Resistance Army), onini ko pipadang no Kinheko, ifiyaway kitakit ato Amirika to laplap tona miforiforay-sofitay. 2013 miheca o sakakaay o Muslin a komi ko mi li'angay to misakristoay, o 'edef no kitakit macacoli ko Muslin ato misakristoay. 2014 mihea saka 1 folad,milalang ko fiyafiyaw a kitakit sawad sato ci Ciawtotiya a malacongtong,ci Aliksanta-Fitinan-Enken( Alexandre-Ferdinand Nguendet) ko miceroray malacongtong. To roma a sinkiw fafalo ko masadakay misinkiw ci Kasalin-Sangpa-Panca , nikawrira, caay ko ifaloco'ay no Fransu ora sa ka milalang to kalacongtong ni Kasalin, ocor han ko sofitay a mitaker to kalacongtong. Tona miheca saka12 folad saka13 romi'ad, ira ko Kapolongan-Pitopa to pihayi to fa'elohay-kinpo(Tatapangan-Rikec no kitakit) do'edoen kona faelohay kinpo a sinkiw no congtong i 2015 -2016 miheca i sakatosa liyad a mitopa ci Fostan-Arsangci-Towatela(福斯坦-阿爾尚熱·圖瓦德拉; Fransu a sowal :Faustin-Archange Touadéra) ko pakaalaay to 62.71% a satopa, tona miheca saka 3 folad saka 30 romi'ad maro' to i kamaro'an no congtong. Kaitiraan ato palapalaan O kaitiraan nona kitakit itiraay i sasifo'an ko Afrika,o kahiceraan no ka'amisaykatimolay , ka'etip ato kawaliay, tadamaan ko kaitirran nona kitakit, o polong a sera ira ko 62 'ofad 5900 km²,ika'amis no sakawali malafiyaw ato Sotan, ikawali madado'edo ato Katimolay-Sotan, katimol o Konko-Finawaln Kapolongan-Kitakit.isaka'etip o Komaylong, ka'amis o Cate,1000 kilo ko kalalaay ato riyar,o so'elinay o karopaw a kitakit. O palal i adihay ko takaraway lotok ato masatapoloay a pala, o lalen no takaraway nani tongroh no riyar ira ko 700 laya', o takaraway-dahetal i katimol no sasifo'an no Afrika. 水系(rakat no nanom) Adihay ko 'alo no sifo'an-Afrika kitakit, o sakakaay i o Opanci-'Alo,Sali-'Alo, Lokong-'Alo ato Manpo-'Alo, o salawacan no 'alo masadafdafay ko sera, o roma sa i sahetoay to o tapolo a saer. Kakarayan Ika'amis no Sifo'ay-Afrika kitakit o Fa'edetay-Semosemoatan Kakarayan, isakatimol o Fa'edetay-kala'oraday Kilakilangan Kakarayan, o lalen a fa'edet latek 27.8°C. isakatimol 8 a folad ko ka halafing no 'orad, tada patahtahay to nanom,isakatimolay cecay miheca ira ko 1200mm ko 'orad, isalawacan no 'alo so'emetay manga'ayay kaliomahan. Pitooran O sakakay ko ka'aloman ko mitooray i o misakristoay. I saka 17 sici mapacomod no paliwalay to kuli a itini i Sifo'ay-Afrika Kitakit ko Islam-Pitooran, paliwalen nganra ko kuli tayra i saka'amisan no Afrika ato lilis no Konko-'Alo tahira i katimol. O Isalam a pitooran o sakatosa ko ka'aloman no mitooray, latek mahaop ko 15% no polong no tamdaw no kitakit, o sa'alomanay itiraay i ka'amis no saka'etip nona kitakit mingata to Cate-Kitakit ato Sotan. Saka'orip O cecay no Sasafaay-Kacemahad a kitakit (最低度開發國家; Least developed country) i hekal kona kitakit.o kiomah ko sakakaay saka'orip no demak. Nani ka pisiikedan nona kitakit, sahetoay micangrayay to pipadang no roma a kitakit ko 'orip no tamtamdaw.o Fransu ko sakakaay mipadafo'ay, i 1997 miheca o milayapan a padafo' no roma a kitakit ira ko 6000~9000 'ofad ko payso no Amirika. O liomah i sahetoay o mamangay ko omah, o sakakaay a losay i o 'alilay, kodasing, tamako,panay, tefos, damdam, kofi, parok, dateng ato losay, nikawrira, o heci cowa ka 'edeng malakakaenen no finawlan. ilaloma' nonini a nipalomaan i o'edengan o kafi ato parok ko nipasadakan a paliwal. Nikawrira, o kafi i sahetoaay o Yoropa a tamdaw ko mipatiyamay, o kanac no parok i o sanga'ayay itini i 'edef no Afrika. Ira ho ko roma a nipasadakan a paliwal o simal no nanges ato komo, tadaadihay ko kinairaira no kilakilangan, o kilalakilangan no Sifo'ay-Afrika kitakit i ira ko 22 'ofad 6958 km²,o mitahepoan no kilang a sera ira ko 36.4%, adihay ko kasasiromaroma no kilang itini, i katimol no saka'etip ira ko kakahaday a Koni-No-Cikiwa a kilakilangan, nikawrira, awaay ko lalan cowa ka nga'ay a colo'en pasadak, orasaka, o kinairaira no kilakilangan caay ho tekaen a pacemahad. Paliwalan a dafong I 2015 miheca oni pacomodan a dafong a 'aca ira ko 1.728 ok ko payso no Amirika, o sakakaay i o parok, kafi, tayamonto ato kilan, o nipaliwalan a kitakita i o Congko, Inni, Konko-Fianwlan Kapolongan kitakit ato Norwi. I 2015 miheca oni pacomodan a dafong a mi'aca ira ko2,649 ok ko payso no Amirika,, o sakakaay ni'acaan i o simal, kakaenen, kasolin-simal, nananomen, sapaiyo,tosiya, toki, racio, nisanga'an nani kalas, o tipelok, kiladom, sakatayal, dafong no loma', amoto,malad, kiay,dingki a dafong, hilyo, komo ato riko'.o sakakaay a kali'acaan a kitakit i o Norwi, Fransu ato Amirika. Pacefaday a Tilid Makakafit i Papotal CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit . == o~u itiraaj i sasifo~uʡan no~u afrika a kitakit,o~u karo~upawaj ko~u kamaro~uan no~una kitakit, ɬ~ɮəʡəɬ~ɮo~u ħan ko~u rakat no~u to~uki ko~u kaɾafijaw o~u ko~umajro~uŋ, ʦatə, so~utan, katimo~uɾaj-so~utan, ko~uŋko~u finawɾan-kitakit ato~u ko~uŋko~u kapo~uɾo~uŋan-kitakit. itijaaj i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ko~u patirəŋan no~u kitakit, isaʡajaw ħo~u i,ʦaaj ħo~u maɾaħəʦiaj ko~u pisiikəɬ~ɮ, iko~ur to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəi to~u misiikəɬ~ɮ mapatirəŋ ko~u kitakit, o~u sjo~uto~u i, o~u panʦi , itiraaj i ɾawaʦ no~u panʦi-ʡaɾo~u ko~una nijaro~uʡ. iʡajawaj a sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit o~u miko~uto~uɬ~ɮaj-franso~u~u a o~u~upanʦi-sjaɾi kitakit(*****-****; tərrito~uirə ɬ~ɮʡo~uo~u~ub~b~vaŋo~u~ui-ʦħari), o~u miʡəʦo~uan no~u franso~u~u a sako~uwan i afrika,**** miħəʦa na misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~una kitakit, ʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk sa ko~u nisatəkəɬ~ɮan ko~u piko~uwan*.**** miħəʦa mato~uŋaɾmato~uŋaɾ ko~u pisaʡəɾi no~u finawɾan to~u o~u ħaratəŋ no~u finawɾan ko~u piʡarawan a miko~uwan sanaj a ɾo~uŋo~uʦ, satapaŋ sato~u ko~una kitakit to~u o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u tapaŋ no~u kitakit,ʦi anɾan-fiɾiko~us-po~utasaj ko~u maaɾaaj maɾaʦo~unto~uŋ. i **** miħəʦa mafəɾiħ no~u so~ufitaj ko~una ʦo~uŋto~uŋ, mapaɾasawaɬ~ɮ no~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uɾaŋso~uwa-po~uʦiʦə ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni po~utasaj. **** miħəʦa maɾəŋat ko~u ɾaɾo~umaʡaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kitakit, iraira ko~u katatiɾiɬ~ɮ to~u misawaɬ~ɮ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa, i **** miħəʦa maɾaɾijaw ħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sano~ujanan sato~u ko~u kaʦa ka paħanħan ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ano~u aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħajaj ko~u taɬ~ɮamaanaj-fo~ukəɾo~uħ ato~u kinairaira no~u paɾa, patinako~u ħan o~u saraɬ~ɮ-jo~u~u,kaso~uɾiŋ-simaɾ, ʡəkim,tajamo~unto~u, kiɾaŋ ato~u ɬ~ɮinki no~u nano~um,ato~u kakaħaɬ~ɮaj a o~umaħ, nikawrira, o~u taɬ~ɮamanikawaj a kitakit itini i ħəkaɾ. i **** miħəʦa o~u kapo~uɾo~uŋan-nitajaɾan- ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit: *ɬ~ɮp, o~u ʦəʦaj no~u mo~uʡətəp samanikawaj kitakit i ħəkaɾ, **** miħəʦa a saʡo~usi no~u kaʦəmaħaɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw o~u sakato~usa nani saiko~ur a saʡo~usiən i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, o~u aiko~ur i o~u nirə. ira ko~u so~uwaɾ no~u mikinkiwaj o~u taɬ~ɮaʦaaj ka tanəknək a kitakit ato~u ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw a kitakit sanaj. rikisi iʡajaw no~u ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, o~uja tafo~utafo~ukan a paɾa ʦaaj ka ŋaʡaj o~u kamaro~uʡan no~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka, pasitimo~uɾ a mafo~uraw ko~uja miʡaʡaɬ~ɮo~upaj a finaʦaɬ~ɮan tajra i kaʡamis no~u saħəro~u-ətaɾ. o~una mafo~urawaj tajni a finaʦaɬ~ɮan i satapaŋ to~u a patirəŋ to~u nijaro~uʡ maro~uʡ itini a mao~umaħ, o~uninian i,o~u ʦəʦaj no~u i ka ʦi faʡəɾo~uħaj-fo~ukəɾo~uħan a miħəʦaan. itira to~u i saka * siʦi, saʡaɾo~uman sanaj to~u ko~u maro~uʡaj i siso~uʡaj-afrika. mako~uwan no~u pinapina a ħo~untian-kitakit ko~unini a finawɾan,o~una mako~uwanaj a kitakit ira ko~u nimo~u-po~uno~u~u(***-*****;kanəm*b~b~vo~urno~u~u əmpirə);watai-so~utan ;paʦirmi(b~b~va*o~u~uirmi); ato~u iɾawaʦaj no~u niro~u-ʡaɾo~u a tafo~u . iko~ur to~u aɬ~ɮiħaj to~u pakinijaħ sanaj a miɾəkaɾ to~u no~umako~u ko~u aniniaj a sifo~uʡaj-afrika sanaj, o~u maɾo~upiaɾaan to~u ko~u~uɾi, o~u kaħiʦəraan no~u paɾiwaɾaj to~u ko~uħətiŋaj-ko~u~uɾi ko~u ninian paɾa. **** miħəʦa, so~utan-kitakit a so~utan ʦi rab~b~viħ a*-*o~u~ub~b~vajr miko~uwan to~u fafaʡəɬ~ɮaj-o~upanʦi, i **** miħəʦa mapatəko~u i miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a ko~uŋko~u, i **** miħəʦa miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a o~upanʦisaɾi patirəŋ to~uno~u nijaħ a paɾa(tərrito~uirə ɬ~ɮʡo~uo~u~ub~b~vaŋo~u~ui-ʦħari), **** miħəʦa miko~uto~uɬ~ɮaj to~u franso~u~u a ko~u~unis-no~u-ʦikiw afrika, taħira to~u i **** miħəʦa ta patirəŋ sa nijaħ-piko~uwan sifo~u, iko~ur to~u maɾa ifataɬ~ɮaj ħo~u ko~u ka piko~uwan to~u no~u nijaħ-sako~uwan a sifo~uʡaj-afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit(r*po~u~uɾi*o~u~uə ʦəntrafriʦainə),ʦi patajrəmi-po~ukanta ko~u saʡajawaj a ʦo~uŋɾi, **** miħəʦa jo~u mapataj ʦi po~ukanta i pakaɾiʦan a ħiko~uki,ʦi tafi-tako~u(ɬ~ɮab~viɬ~ɮ ɬ~ɮaʦko~u) ko~u miro~uʦo~ukaj a maɾaʦo~uŋɾi. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ patirəŋ ko~u sifo~uʡaj-afrika, ʦi tafi-tako~u ko~u paʦarʦaraj maɾaʦo~uŋto~un, ʦaka ħaɾafiŋ maɾaso~uʡəɾinaj to~u a ʦo~uŋto~un, o~u mitəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwan. o~urasaka, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja to~uɾo~uaj ko~u ħana a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi po~ukasa miɬ~ɮəmak to~u pakaʡiʦəɾaj-pifəɾiħ to~u sifo~u, to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ paikəɬ~ɮ sa maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ paikəɬ~ɮ sa maɾaħo~unti, faɾiʦ ħan ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u sifo~uʡaj-afrika ħo~untian kitakit,to~u ʦiɾa a miħəaan saka **fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ misatataʡaŋ to~u pipaʦaɾo~ukan ɾisin,satapaŋ to~u ko~u piʡənəʦ to~u finawɾan, wata ko~u kapaɬ~ɮəʦ no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. jo~u ʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi tako~u ira ko~u pipaɬ~ɮama no~u so~ufitaj no~u franso~u~u ja mipaɾafaŋ ʦi po~ukasa tajra i ɾipija itija ʦi tako~u a mifəɾiħ to~u sifo~u, miɾiʡjaw ħəʦa a maɾaʦo~uŋto~uŋ, ɾo~uɾo~uɾən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ʡajawaj a sifo~uʡaj- afrika kapo~uɾo~uŋan kitakit. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi anto~uɾi-tio~uto~uni-ko~uɾipa(***-******** ; franso~u~u a so~uwaɾ :anɬ~ɮr*-ɬ~ɮiəo~u~uɬ~ɮo~unn* ko~uɾiŋb~b~va) tapaŋ no~u so~ufitaj ko~u mifəɾiħaj to~u sifo~u,paitəkəɬ~ɮ sa maɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit. taħira to~u i **** miħəʦa, satapaŋ sa ko~una kitakit to~u o~u finawɾan ko~u misinkiwaj to~u miko~uwanaj tamɬ~ɮaw, to~una sinkiw ʦi anrə-fiɾiko~us-po~utasaj maaɾaaj to~una sinkiw. **** miħəʦa o~uja iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uɾaŋso~uwa-po~uʦiʦo~u kəriɬ~ɮən niŋra ko~u so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ ɾapɾapən niŋra ko~u ʦo~uŋto~un paitəkəɬ~ɮ sa maɾaʦo~uŋto~uŋ,i **** miħəʦaan a sinkiw maaɾa ʦi po~uʦiʦo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u misinkiwan no~u finawɾan. o~uja mikəto~unan to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ to~u pisinkiwan to~u ʦo~uŋto~uŋ i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ mapanajar. to~una iŋataaj a miħəʦaan ʦiɾaʦiɾa marawraw no~u ʦisiəɾiaj-mito~ukəraj so~ufitaj(*****; ikiris a so~uwaɾ :ɾo~urɬ~ɮʡs rəsistanʦə armj), o~unini ko~u pipaɬ~ɮaŋ no~u kinħəko~u, ifijawaj kitakit ato~u amirika to~u ɾapɾap to~una mifo~urifo~uraj-so~ufitaj. **** miħəʦa o~u sakakaaj o~u mo~u~usɾin a ko~umi ko~u mi ɾiʡaŋaj to~u misakristo~uaj, o~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit maʦaʦo~uɾi ko~u mo~u~usɾin ato~u misakristo~uaj. **** miħəa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,miɾaɾaŋ ko~u fijafijaw a kitakit sawaɬ~ɮ sato~u ʦi ʦiawto~utija a maɾaʦo~uŋto~uŋ,ʦi aɾiksanta-fitinan-ənkən( aɾəxanɬ~ɮrə-fərɬ~ɮinanɬ~ɮ ŋo~u~uənɬ~ɮət) ko~u miʦəro~uraj maɾaʦo~uŋto~uŋ. to~u ro~uma a sinkiw fafaɾo~u ko~u masaɬ~ɮakaj misinkiw ʦi kasaɾin-saŋpa-panʦa , nikawrira, ʦaaj ko~u ifaɾo~uʦo~uʡaj no~u franso~u~u o~ura sa ka miɾaɾaŋ to~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni kasaɾin, o~uʦo~ur ħan ko~u so~ufitaj a mitakər to~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ. to~una miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa to~u piħaji to~u faʡəɾo~uħaj-kinpo~u(tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit) ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~una faəɾo~uħaj kinpo~u a sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ i **** -**** miħəʦa i sakato~usa ɾijaɬ~ɮ a mito~upa ʦi fo~ustan-arsaŋʦi-to~uwatəɾa(***-*********; franso~u~u a so~uwaɾ :fao~u~ustin-arʦħaŋə to~uo~u~uaɬ~ɮ*ra) ko~u pakaaɾaaj to~u **.**% a sato~upa, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maro~uʡ to~u i kamaro~uʡan no~u ʦo~uŋto~uŋ. kaitiraan ato~u paɾapaɾaan o~u kaitiraan no~una kitakit itiraaj i sasifo~uʡan ko~u afrika,o~u kaħiʦəraan no~u kaʡamisajkatimo~uɾaj , kaʡətip ato~u kawaɾiaj, taɬ~ɮamaan ko~u kaitirran no~una kitakit, o~u po~uɾo~uŋ a səra ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ **** km*,ikaʡamis no~u sakawaɾi maɾafijaw ato~u so~utan, ikawaɾi maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u katimo~uɾaj-so~utan, katimo~uɾ o~u ko~unko~u-finawaɾn kapo~uɾo~uŋan-kitakit.isakaʡətip o~u ko~umajɾo~uŋ, kaʡamis o~u ʦatə,**** kiɾo~u ko~u kaɾaɾaaj ato~u rijar,o~u so~uʡəɾinaj o~u karo~upaw a kitakit. o~u paɾaɾ i aɬ~ɮiħaj ko~u takarawaj ɾo~uto~uk ato~u masatapo~uɾo~uaj a paɾa, o~u ɾaɾən no~u takarawaj nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *** ɾajaʡ, o~u takarawaj-ɬ~ɮaħətaɾ i katimo~uɾ no~u sasifo~uʡan no~u afrika. **(rakat no~u nano~um) aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaɾo~u no~u sifo~uʡan-afrika kitakit, o~u sakakaaj i o~u o~upanʦi-ʡaɾo~u,saɾi-ʡaɾo~u, ɾo~uko~uŋ-ʡaɾo~u ato~u manpo~u-ʡaɾo~u, o~u saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj ko~u səra, o~u ro~uma sa i saħəto~uaj to~u o~u tapo~uɾo~u a saər. kakarajan ikaʡamis no~u sifo~uʡaj-afrika kitakit o~u faʡəɬ~ɮətaj-səmo~usəmo~uatan kakarajan, isakatimo~uɾ o~u faʡəɬ~ɮətaj-kaɾaʡo~uraɬ~ɮaj kiɾakiɾaŋan kakarajan, o~u ɾaɾən a faʡəɬ~ɮət ɾatək **.**ʦ. isakatimo~uɾ * a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ka ħaɾafiŋ no~u ʡo~uraɬ~ɮ, taɬ~ɮa pataħtaħaj to~u nano~um,isakatimo~uɾaj ʦəʦaj miħəʦa ira ko~u ****mm ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, isaɾawaʦan no~u ʡaɾo~u so~uʡəmətaj maŋaʡajaj kaɾio~umaħan. pito~uo~uran o~u sakakaj ko~u kaʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj i o~u misakristo~uaj. i saka ** siʦi mapaʦo~umo~uɬ~ɮ no~u paɾiwaɾaj to~u ko~u~uɾi a itini i sifo~uʡaj-afrika kitakit ko~u isɾam-pito~uo~uran, paɾiwaɾən ŋanra ko~u ko~u~uɾi tajra i sakaʡamisan no~u afrika ato~u ɾiɾis no~u ko~unko~u-ʡaɾo~u taħira i katimo~uɾ. o~u isaɾam a pito~uo~uran o~u sakato~usa ko~u kaʡaɾo~uman no~u mito~uo~uraj, ɾatək maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, o~u saʡaɾo~umanaj itiraaj i kaʡamis no~u sakaʡətip no~una kitakit miŋata to~u ʦatə-kitakit ato~u so~utan. sakaʡo~urip o~u ʦəʦaj no~u sasafaaj-kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit (*******; ɾəast ɬ~ɮəb~vəɾo~upəɬ~ɮ ʦo~uo~u~untrj) i ħəkaɾ ko~una kitakit.o~u kio~umaħ ko~u sakakaaj sakaʡo~urip no~u ɬ~ɮəmak. nani ka pisiikəɬ~ɮan no~una kitakit, saħəto~uaj miʦaŋrajaj to~u pipaɬ~ɮaŋ no~u ro~uma a kitakit ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw.o~u franso~u~u ko~u sakakaaj mipaɬ~ɮafo~uʡaj, i **** miħəʦa o~u miɾajapan a paɬ~ɮafo~uʡ no~u ro~uma a kitakit ira ko~u ****~**** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pajso~u no~u amirika. o~u ɾio~umaħ i saħəto~uaj o~u mamaŋaj ko~u o~umaħ, o~u sakakaaj a ɾo~usaj i o~u ʡaɾiɾaj, ko~uɬ~ɮasiŋ, tamako~u,panaj, təfo~us, ɬ~ɮamɬ~ɮam, ko~ufi, paro~uk, ɬ~ɮatəŋ ato~u ɾo~usaj, nikawrira, o~u ħəʦi ʦo~uwa ka ʡəɬ~ɮəŋ maɾakakaənən no~u finawɾan. iɾaɾo~umaʡ no~unini a nipaɾo~umaan i o~uʡəɬ~ɮəŋan o~u kafi ato~u paro~uk ko~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ. nikawrira, o~u kafi i saħəto~uaaj o~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ko~u mipatijamaj, o~u kanaʦ no~u paro~uk i o~u saŋaʡajaj itini i ʡəɬ~ɮəf no~u afrika. ira ħo~u ko~u ro~uma a nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ o~u simaɾ no~u naŋəs ato~u ko~umo~u, taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u kinairaira no~u kiɾakiɾaŋan, o~u kiɾaɾakiɾaŋan no~u sifo~uʡaj-afrika kitakit i ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ **** km*,o~u mitaħəpo~uan no~u kiɾaŋ a səra ira ko~u **.*%, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kiɾaŋ itini, i katimo~uɾ no~u sakaʡətip ira ko~u kakaħaɬ~ɮaj a ko~uni-no~u-ʦikiwa a kiɾakiɾaŋan, nikawrira, awaaj ko~u ɾaɾan ʦo~uwa ka ŋaʡaj a ʦo~uɾo~uʡən pasaɬ~ɮak, o~urasaka, o~u kinairaira no~u kiɾakiɾaŋan ʦaaj ħo~u təkaən a paʦəmaħaɬ~ɮ. paɾiwaɾan a ɬ~ɮafo~uŋ i **** miħəʦa o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ a ʡaʦa ira ko~u *.*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika, o~u sakakaaj i o~u paro~uk, kafi, tajamo~unto~u ato~u kiɾan, o~u nipaɾiwaɾan a kitakita i o~u ʦo~uŋko~u, inni, ko~unko~u-fianwɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u no~urwi. i **** miħəʦa o~uni paʦo~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮafo~uŋ a miʡaʦa ira ko~u*,*** o~uk ko~u pajso~u no~u amirika,, o~u sakakaaj niʡaʦaan i o~u simaɾ, kakaənən, kaso~uɾin-simaɾ, nanano~umən, sapaijo~u,to~usija, to~uki, raʦio~u, nisaŋaʡan nani kaɾas, o~u tipəɾo~uk, kiɾaɬ~ɮo~um, sakatajaɾ, ɬ~ɮafo~uŋ no~u ɾo~umaʡ, amo~uto~u,maɾaɬ~ɮ, kiaj,ɬ~ɮiŋki a ɬ~ɮafo~uŋ, ħiɾjo~u, ko~umo~u ato~u riko~uʡ.o~u sakakaaj a kaɾiʡaʦaan a kitakit i o~u no~urwi, franso~u~u ato~u amirika. paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ makakafit i papo~utaɾ ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>