<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Chile" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Chile" copyright="CC BY-SA" citation="Chile. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Chile" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Chile, title = Chile, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Chile} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Chile == Takarat sowal no Cili O Cili hanaay a kitakit itiraay i satimolan a Amirika, i sa'etip misi'ayaway to Taihiyo a riyar, i ka'amis i o Piro, i sakawali i o Polipiya ato Arkunting . Ona kitakit tonini i o misakapotay to Saopo no Satimolan a Amirika, pakinganganen i o Arkuntinga ato Puracilu masa o ABC sanay a ciicelay a kitakit. Matiya o Okuwato caay ka laliting ko sera to Puracilu. I tadasatimolan no Amirika a karopaw ko aro' no Cili, masasi'araway to satimolan poco no cikiw, o satimolay to a kitakit no polong i cikiw,saka sowal sa ko Cili a tamdaw to niyah a kitakit i o "i saowac no cikiw" kami sanay. O polong a tamdaw no Cili masa-1,800 'ofad, o kohecalay a tamdaw ato ainoko ko sa'alomanay, matiya to Arkunting away ko nani Afurikaay a tamdaw, o roma sato i o itinitiniay aca ko rengaw a tamdaw o yuencumin. O kyoiku no Cili i o tamaanay i tini i satimolan Amirika, fahekaay ko cimacima to pihai no kasatadamaan nangra. O singpon i nifaloco'an sanay awaay ko micariraway, o 'orip ato sici i ka'ayaway i polong no kallokitakit. Pakitini i syakay i mitooray to 'orip no ka'amisay Amirika a karopaw ato Yoropa ko kanga'ay. Orasaka tono pinapina a mihecaan o nanitiniraay i Aciya a tamtamdaw padeteng sanay a mafolaw tayni i Cili. O pinaira no Cili i tadaadihay ko tadafokeloh, kilakilangan apinaira, ato foting. O saadihayay ko tampiya a fokelo i polong no kitakit, sapangangan han to Tadamaanay a kitakit to citampiyaay, oya Atakama tafotafokan i o satimolan no ma'icangay a sera, oroma sato o tadaadihayay i tini i hekal ko kalas a fokeloh. Itini i 30 00 S, 71 00 W, no Notimolan Amilika ko Chile. Polong no sekalay i 756,102 sq km "saka 38 ko rayray no ngangan." "O sekalay no sera i, 743,812 sq km, no nanom a sekalay i, 12,290 sq km" Polong i 17,650,114 ko tamdaw. Sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 21.10%. Malo no kilakilangan a sera 21.90%, malo no roma to a sera 57%. Siyoto O Santiago ko Siyoto. Katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i saka–9 folad ato saka–18 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Michelle Bachelet, patirengan a romi'ad i 2014 a miheca saka–3 folad ato saka–11 a romi'ad. Rikisi O likisi no Cili I saka'amis no Cili i 'ayaw no kataynan no mi'ecoay a Sipanya ono Inka Tikoku a pala. Nani 16 siki misatapang ko Sipanya a milood ta mapatireng ko Siciyako aniyaro'. Yasa i satimolay no Cili a Mapuci finacadan i misa'icel a mitoker. Tona saka'amis no Cili a palapalaan tahirato i 19 siki nga' malosera sanay to no Cili. I 1810 a miheca 9 folad 18 romi'ad, mapalasawad ko sakapito a hongti ci Pitinan saka mapatireng ko pasamoan a sifo, naonian ko saka tomireng no Niyahepikowan no Cili, ona romi'ad i o pikiningan to katomireng no Cili a kitakit. Tahira i 1818 miheca 2 folad 12 romi'ad ci Pilinato･osikin ko kakeridan a mipalosiyangay to Niyahpikowan no Cili a Kitakit. Satapang nani 1879 tahira 1883 miheca ko kalas–lalood hananay, namalowid to ko mitokeray i 'eco hanto no Cili ko tafotafokan a pala no Piru ato Polipiya. I 1930 a miheca, tahafikod to kalokitakit a nipikaawa no maamaan, nikawrira,cedengsa to ko kang'ay no kicai no Cili. I 1960 a miheca 5 folad 22 romi'ad, ira ko tadatata'angay a 'atoray. I 1970 a miheca tono congtong a sinkiw, ci Sarwato Ayido ko ma'alaay mala congtong, o misa'icelan a tayal ningra i mipala no kitakiten ningra ko maamaan a katayan, mipadang ho to Piruay a tamdaw ci Pilasko a mikerid to sofitay mifelen to 'ayaway a sifo. Malaliyaw ho malawidang to Kiwpa. Onini kasa lacemcem no Amirika a matiya o Kiwpa mitoker to Amirika o sanay ocor hanto ko mikoriniway ko tayal a saopo no Amirika a miriniw a midama to micokakangay a saopo no Cili. I 1973 miheca 9 folad 11 romi'ad, i aikor ko Amirika a miceker ci Okusto Pinocito mifelin to sifo patayen ningra ci Sarwato Ayido ta malatapang no kitakit. To cila a miheca i 1974 misalalaka to ci Okusto Pinocito a mipatireng o sofitay ko mikowanay a lalaka no kitakit, sangaen ningra ko misarinikay a saopo no tayhin to sapilaopaw to kyosanto, tona matiniay a demak i masapatepatek ko mipatayan a tamdaw, halo ya caayay ka lead ko harateng a patayen, o micokeray ci Okusto Pinocito a tamdaw itiyaho maliposak to a mafolaw. I 1988 miheca, mikongto ko tamdaw no Cili, 'aloman ko mihantayay ci Okusto Pinocitoan a mararid mala congtong, i1990 miheca lepon sato ko pikowan ningra. O kongto hanaay i mitopa ko polong no finawlan, tosa aca ko lalina'en:hai anca caay pihai, caay ko tamdaw ko lalina'en, tona pikongtoan i malalid ho to falo miheca ko kalacongtong ni Okusto Pinocito han? Hai anca naay. Toyasato o minaayay 55.99%. I 1994 tahira i 2000 a miheca, o Kiristomisyuto ci Aitofa Foli ko malacongtongay. I 1998 miheca sawad sanay to ci Pinocito a malatapang no i seraay a sofitay, toyanan macepet i Ikilis ta pala'edef hananay to cingra. I 2000 miheca, ya masamo' ko tatirengan ningra i pasadak hananay to. Toya miheca i 2000, o syakaymisyuto a tamdaw ci Likato Lakosu Aysukapa ko malacongtongay. I 2006 miheca a sinkiw i, o fafahiyan ci Misiru Pacidal ko maalay malacongton, i likisi no Cili i, o sa'ayaway a fafahiyan malacongton cingra. Tona miheca sakacecay folad 15 romi'ad, tomirengto a malacongton, o saka—47 a malacongtongay. I 2010 miheca 2 folad 27 romi'ad, i kanikaran 3 widi 34 miyaw, ci'atoray to 8.8 lisu ko tata'ang, maselen ko 750 a tamdaw, 200 a 'ofad ko tamdaw to madoka'ay, tonton sato ko lalan, mapinko ko loma'. Tona miheca 3 folad 10 romi'ad, tomireng ci Saipatian Pinila malacongton, o tahapinangan tona 20 a mihecaan patatikoray ko Sakawanan sanay ko demak a mikowan. I 2014 miheca 3 folad 11 romi'ad, palaliyaw ho a malacongton ci Misiru Pacidal. I 2018 miheca 3 folad 11 romi'ad, palaliyaw haca ci Saipatian Pinila malacongtong. Palapalan O kakayaay ko pala no Cili, nani ka'amis tara timol 4,300 koli, isasifo'ay no Antis lotolotokan ato riyariyan toya taipinyang. Nikawrira, nani 'etip tara wali 200 koli ko kakahad, o sakakahaday a sera i 400 koli aca (matiya to nani Taipak tara Takaw). O sakakayaya'ay ko sera i kalokitakit, samatiya o sapengec ko kakaya', sa pacimir han to cipengecay a kitakit. Toloay ko kasadefadefak: Saka'amis I saka'amis i o lotolotkan o akawang no lotok i matafesiway to ko 6,000 meta. I tatelongan no tosa a poco no Antis a lotok i o Atakama a tafotafokan. Ona tafotafokan i o tadama'icangay i cikiw, namatahepo no fa'edetay a fali sacaay ka 'orad masamihecan. I tiyaho, ira a makarkar ko tadamaan a fokeloh, aninisato o tampiya aca ko maalaay. O maro'ay itini tona palapalaan a tamdaw i, ira ko 219,000 ko tamdaw, sahetoay o misatokayay i tata'angay a niyaro' Antokas ato Iciku. Sasifo'an I sasifo'an i ono Ciciwkay a romi'ami'ad, tada fangcal ko sota' itini. Orasaka, 'aloman a mapedped ko maro'ay a tamdaw itini. I tatapangan a tokay Sinciyako i masa—650 'ofad ko tamdaw. O roma a tokay i, o Waroso, o minato pahicelaan no tamina. O maro'ay itini i, 280,000 ko tamdaw. Kangsayposiong a tokay i, o kowfa ato kamaomahan. Itini i 350,000 ko tamdaw. Satimolan I satimolan to i, caay ka papina ko tamdaw itini. Nawhani cilacila mafaliyos sa, awa sanay to ko pakayraan to saka'orip. Misi'ayaw to riyar i, adihay ko masapalaay a sera ato kihaw. I satimolan, ira koya Hoti hananay a kanatal, makalitosaay no Cili ato Akuntin a mikowan. O pasatimolay no Hoti a ngoso i, o tadateloc tono Cili ato no Satimolan Amirika. Itini i, adihay ko so'eda'edaan, i lawac no teloc no cikiw i, itini ko sakakahaday a so'eda'edaan pala. Nengnengen ko pala no Cila i nani sa'etip, pasiwali o sa'ayaway i, o samatiya sanay, o telec ko ka to'edaw no riris no riyar, dodosa i, o tokotokosan, dodosa, o dadahalay a takaraway masadafdafay a sotasota'an, ona sottasota'an i, telong no kitakit tada fangcal ko sota', fangcal o kamaomahan ato paka'enan to pina'orip. O Antis a lotolotokan, o lala'edan no Cili ato Poliya ato Akuntin. O i sifo'ay no riyar a Hoan palapalan ato Ista a pala i, ono Cili konini. Ano palalecaden a minengneg i, o ka'amis Antofa a 'orad, cecay miheca ira ko 12.7 hawmi, i Sinciyako 375 hawmi, i satimolan toya Hoti pala i 5,800 hawmi ko 'orad i cecay a miheca. Kakarayan O pala no Cili, ani ka'amis tahira i tolas no kitakit i satimolan i, 4,300 kilo ko kakaya', ano patatongoden ko Taywan i masamo'etep ko kato'edaw. Orasaka, 38 ko kinis to kasasiromaroma no romi'ad, caay ka sacecay ko pala, onini ko caay ka ralen ko romo'ad, awa ka sacecay sanai a sowal to patinako. O kacanglahan han, o kasi'enawan han? Ano do'edoen ko Kopin-pisilsil to romi'ad i, i laloma' no Cili cilafas to pito ko masasiromaay a romi'ad, oranan i, i saka'amis o tafotafoka, i kawali no satimolan i, o tokotokosan ato so'eda'edaan. Itira i Ista a kanatal, i omasaciferangan a mademetay a romi'ad. I satimolan no Cili i, ono riyariyaran a romi'ad, i satelang i, ono Citiwkay a romi'ad. O polong no Cili i, sepat ko kasasiroma no kakarayan: Kaciferangan (saka-12 folad tahira i saka-2 folad) Karafawfawan (saka–3 folad tahira i saka–5 folad) Kasienawan (saka–6 folad tihira i saka–8 folad) Kaliomahan (saka–9 folad tahira i saka–11 folad) Finawlan I 2012 miheca, pipolong a misa'osi to tamdaw, maala ka 16,341,929 ko tamdaw. Nani 1990 a miheca, satapang ko kalowan no sofoc, saka caay sanay to ka tongal ko tamdaw no Cili, ano ha'ensa i, tahira i 2050 a miheca, ano tangasangasa i 2,020 'ofad ko ka'aloman no tamdaw, ca'eca sato ka tongal ko faoc no tamdaw, sako sowal no mikakinkiway. O tamdaw no Cili a kotakit i, 'aloman ko kasasiromaroma no finacadan, naow matini han haw i, o misanga'an no teloc no mafolaway a tayni ato Intian ato ciramramay to masasiromaromay a 'ilang a tamdaw. Orasaka, itini i Cili i, o nano teloc no kohecalay tamadaw no Yuropa ko lengaw ako sanay i ira ko 59%, o roma sa i, 25% o Mitis kako sanay (o Mitis hananay i, o ainoko no kohecalay tamadaw no Yuropa ato itinitiniay aca ko 'orip a tamdaw) , o 'osaw sato i, o nani Afurikay a kohetingay tamdaw ato masasiromaay a Intian. O kohecalay a tamdaw no Cili i, o teloc no Sipanya (o nini i, ira ko Sipanya, Andarusiya ato Pasko). Ira ho ko nani Potoya, Italy, Ailan, Furansu, Kirisiya, Doicu, ikilis, Olanta, Koroaisiya, Rosiya, Polan, Syongyali a mafolaway a tayni, i raroma' no nini caay ka awa ko ainoko no kohecalay a tamdaw ato nanitiniay i Arapiya a mafolaway a tayni. O nani Afurikaay a tamdaw i, cacaay ka 'aloman, masa–1.5% ko tamdaw. To hatiniay to a miheca i, mihaiyay ko Cili a mihamham to nani tiniay i Poliwia, Okwa, Korompiya, Puracilu, Winoycila, Mosiko, Kanata, Amirika, Sasifoay-Amirika, Olakui, Kropikanatal, Palakui, Piru, Ciwkoku (Tairiku), Dipon, Hanko a tamdaw. I 2011 a miheca to pipolong a misa'osi to tamdaw, ira ko 8% o itinitiniay aca kako sanay a tamdaw. I laloma' no polong a tamdaw no Cili, ira ko 70% o Tinsukiw ko pitooran, 15% o Ciwlo, 3.3% Molomon, 1% o Yihofa. Nikawrira, ira ko 8.3% caay ka piroor to kawas. O sowal no Cili i, o no Sipanya a sowal, nikawria masasiromaay ko ngiha' to no tada Sioanya. O roma sa i, Mapuci a sowal, Kuciwya no satimalan a Poliwiya a sowal, Aimara sowal, Rapanui saowal. I satimolan no Cili i, iraay ko somowalay to Doic a sowal. Sakowan O kasasiromaroma apikowan i laloma' no kitakit O polon a sakowan no Cili 'enem ko safaw. O Ka'en O kananaman a kaen no Cili a tamdaw i, o sopa, o romasaato, ma'olahay a komaen to no riyariyaran a setik, titi no kolong, titi no siri. O tada ma'alaay a mapangangan a sikaen i o Calodillo de Congrio hananay a misakohawan a foting, o Chupe de Mariscos hananay a mipacamolan ato roma dateng a mitenger a sikaen. Orama sato, ira ho ko mipacamolan to titi no koko' a kohaw (Cazuela de ave), o kaedahay a riray pakcang (Lomit), paramraman to fadowac no kolong a holo (Bife Lomo), pakimodohay a titi no kolong a sopa (Tallarines con Lomito). Tada maolahay a koma'en ko Cili a tamdaw to ya dadotdoten a kaka'enen (Empanada), samatiyaay o sika'en no Ciwkoku a tamdaw toya masalipaay a nila, pacamol han to samaamaanay a tatangtangen, o titi no kolong to, o fita'ol to, o cisu to, o cepi' no diyong to, fangcal a pacamolen tada kaeso' a kaenen. O Kicay I 2010 a miheca, o polong a matayalay no Cili ira ko 7,580,000 tamdaw. I 2005 a miheca, 13.2% no cecay so'ot o mimaomahay, 23% i o matayalay i kofa, 63.9% o mililafangay ko tayal. I 2013 a miheca, o polong a etan no kitakit i, ira ko 2,857.03 fois no Amirika a payso ko sa'osi, cecay tatamdawan to miheca a lilam i, 17.048 Amirika payso, mingata'ay to kacietan no rahidayay kitakit. Orasaka, o kacipayso nangra to nipiki'aca i matafesiway to ko 20,000 Amirika payso. Tada matenakay ko liomah no Cili, o sa'adihayay a ma'alaay a losay i, o linko, o diso', o ariray, o 'arawraway kenaw, o mongi, o sowana, ato kalitalitang. Tada adihay ko nisanga'an a 'epah no diso'. I 2006 a miheca, o mifotingngan no Cili i 4,442,877 ton. O misanga'ay to dafong ato tadafakeloh i, o sakakaay a sapilietan no Cili. Orasaka, i 1991 a miheca, o nipasadakan a pacakay i 48% ko tada fokeloh a dafong. Itini i kalokitakit, o sa'adihayay ko nikarkaran no Cili a tampiya . Adihadihay ko etan to pikarkar to tampiya, patinakoen, i Iskon a pikarkaran to tampiya, 8% itini i polong no kitakit. O Cili a kitakit i, o sakakaay ko naifaloco'an ko katayal, (sakapito i polong no kitakit a 'osien), tingalaw ko faloco' no tamtamdaw, o sakakaay ko etan hananay to no Saopo no Kinko no Kalokitakit, ano itinien i no tamdawan a kalomowad ko 'orip a so'osi, i laloma'ay to no i kakaay ko 'orip a kitakit. I 2010 a miheca, mikapot i OECD a saopo no kitakit. Ano cipaysopaysoay a kitakit ko Cili, nikawrira, o kasatiwtiw no cipaysoay ato macahiway tada mangalefay, orasak, tata'ang ko pilongoc no finawlan to sapisalof to sata, o rikec to sapi'ading to matayalay ato sapadahof to 'orip no malitenay. O ngangan no payso no Cili i o piso. Punka O bunka no Cili i, o kapolongan no teloc no nani Yuropaay a pinangan, cilamlam to itiniay aca a tamdaw no Cili a pinangan, mapacamol ho tono nani ka'amisay Amirika a pinangan, onini ko masasiromaroma a mahecad aca to icowacowaay a bunka. O ratoh to masamaanay i, ira ko midayhyoway to kitakit a matanengay mi'oric a tamdaw, ano doedoen kono to'as a lekakawa i, midemakay to masamaamaanay a ratoh no likisi no Cili. O radiw sa i, macacamocamol to nani Sipanya ato Into, patinako han ci Kayka, o tada matanengay to sakero nani 1979 a miheca, iraay ko siiked sanay a taneng ningra.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦħiɾə == takarat so~uwaɾ no~u ʦiɾi o~u ʦiɾi ħanaaj a kitakit itiraaj i satimo~uɾan a amirika, i saʡətip misiʡajawaj to~u taiħijo~u a rijar, i kaʡamis i o~u piro~u, i sakawaɾi i o~u po~uɾipija ato~u arko~u~untiŋ . o~una kitakit to~unini i o~u misakapo~utaj to~u sao~upo~u no~u satimo~uɾan a amirika, pakiŋaŋanən i o~u arko~u~untiŋa ato~u po~u~uraʦiɾo~u~u masa o~u ab~b~vʦ sanaj a ʦiiʦəɾaj a kitakit. matija o~u o~uko~u~uwato~u ʦaaj ka ɾaɾitiŋ ko~u səra to~u po~u~uraʦiɾo~u~u. i taɬ~ɮasatimo~uɾan no~u amirika a karo~upaw ko~u aro~uʡ no~u ʦiɾi, masasiʡarawaj to~u satimo~uɾan po~uʦo~u no~u ʦikiw, o~u satimo~uɾaj to~u a kitakit no~u po~uɾo~uŋ i ʦikiw,saka so~uwaɾ sa ko~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw to~u nijaħ a kitakit i o~u "i sao~uwaʦ no~u ʦikiw" kami sanaj. o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi masa-*,*** ʡo~ufaɬ~ɮ, o~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ato~u aino~uko~u ko~u saʡaɾo~umanaj, matija to~u arko~u~untiŋ awaj ko~u nani afo~u~urikaaj a tamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sato~u i o~u itinitiniaj aʦa ko~u rəŋaw a tamɬ~ɮaw o~u jo~u~uənʦo~u~umin. o~u kjo~uiko~u~u no~u ʦiɾi i o~u tamaanaj i tini i satimo~uɾan amirika, faħəkaaj ko~u ʦimaʦima to~u piħai no~u kasataɬ~ɮamaan naŋra. o~u siŋpo~un i nifaɾo~uʦo~uʡan sanaj awaaj ko~u miʦarirawaj, o~u ʡo~urip ato~u siʦi i kaʡajawaj i po~uɾo~uŋ no~u kaɾɾo~ukitakit. pakitini i sjakaj i mito~uo~uraj to~u ʡo~urip no~u kaʡamisaj amirika a karo~upaw ato~u jo~uro~upa ko~u kaŋaʡaj. o~urasaka to~uno~u pinapina a miħəʦaan o~u nanitiniraaj i aʦija a tamtamɬ~ɮaw paɬ~ɮətəŋ sanaj a mafo~uɾaw tajni i ʦiɾi. o~u pinaira no~u ʦiɾi i taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, kiɾakiɾaŋan apinaira, ato~u fo~utiŋ. o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u tampija a fo~ukəɾo~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, sapaŋaŋan ħan to~u taɬ~ɮamaanaj a kitakit to~u ʦitampijaaj, o~uja atakama tafo~utafo~ukan i o~u satimo~uɾan no~u maʡiʦaŋaj a səra, o~uro~uma sato~u o~u taɬ~ɮaaɬ~ɮiħajaj i tini i ħəkaɾ ko~u kaɾas a fo~ukəɾo~uħ. itini i ** ** s, ** ** w, no~u no~utimo~uɾan amiɾika ko~u ʦħiɾə. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan." "o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km" po~uɾo~uŋ i **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%. maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **%. sijo~uto~u o~u santia*o~u ko~u sijo~uto~u. kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i saka** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka*** a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi miʦħəɾɾə b~b~vaʦħəɾət, patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka*** a ro~umiʡaɬ~ɮ. rikisi o~u ɾikisi no~u ʦiɾi i sakaʡamis no~u ʦiɾi i ʡajaw no~u katajnan no~u miʡəʦo~uaj a sipanja o~uno~u inka tiko~uko~u~u a paɾa. nani ** siki misatapaŋ ko~u sipanja a miɾo~uo~uɬ~ɮ ta mapatirəŋ ko~u siʦijako~u anijaro~uʡ. jasa i satimo~uɾaj no~u ʦiɾi a mapo~u~uʦi finaʦaɬ~ɮan i misaʡiʦəɾ a mito~ukər. to~una sakaʡamis no~u ʦiɾi a paɾapaɾaan taħirato~u i ** siki ŋaʡ maɾo~usəra sanaj to~u no~u ʦiɾi. i **** a miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sakapito~u a ħo~uŋti ʦi pitinan saka mapatirəŋ ko~u pasamo~uan a sifo~u, nao~unian ko~u saka to~umirəŋ no~u nijaħəpiko~uwan no~u ʦiɾi, o~una ro~umiʡaɬ~ɮ i o~u pikiniŋan to~u kato~umirəŋ no~u ʦiɾi a kitakit. taħira i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi piɾinato~u*o~usikin ko~u kakəriɬ~ɮan a mipaɾo~usijaŋaj to~u nijaħpiko~uwan no~u ʦiɾi a kitakit. satapaŋ nani **** taħira **** miħəʦa ko~u kaɾas*ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ħananaj, namaɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u mito~ukəraj i ʡəʦo~u ħanto~u no~u ʦiɾi ko~u tafo~utafo~ukan a paɾa no~u piro~u~u ato~u po~uɾipija. i **** a miħəʦa, taħafiko~uɬ~ɮ to~u kaɾo~ukitakit a nipikaawa no~u maamaan, nikawrira,ʦəɬ~ɮəŋsa to~u ko~u kaŋʡaj no~u kiʦai no~u ʦiɾi. i **** a miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u taɬ~ɮatataʡaŋaj a ʡato~uraj. i **** a miħəʦa to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw, ʦi sarwato~u ajiɬ~ɮo~u ko~u maʡaɾaaj maɾa ʦo~uŋto~uŋ, o~u misaʡiʦəɾan a tajaɾ niŋra i mipaɾa no~u kitakitən niŋra ko~u maamaan a katajan, mipaɬ~ɮaŋ ħo~u to~u piro~u~uaj a tamɬ~ɮaw ʦi piɾasko~u a mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj mifəɾən to~u ʡajawaj a sifo~u. maɾaɾijaw ħo~u maɾawiɬ~ɮaŋ to~u kiwpa. o~unini kasa ɾaʦəmʦəm no~u amirika a matija o~u kiwpa mito~ukər to~u amirika o~u sanaj o~uʦo~ur ħanto~u ko~u miko~uriniwaj ko~u tajaɾ a sao~upo~u no~u amirika a miriniw a miɬ~ɮama to~u miʦo~ukakaŋaj a sao~upo~u no~u ʦiɾi. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i aiko~ur ko~u amirika a miʦəkər ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u mifəɾin to~u sifo~u patajən niŋra ʦi sarwato~u ajiɬ~ɮo~u ta maɾatapaŋ no~u kitakit. to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** misaɾaɾaka to~u ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u a mipatirəŋ o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj a ɾaɾaka no~u kitakit, saŋaən niŋra ko~u misarinikaj a sao~upo~u no~u tajħin to~u sapiɾao~upaw to~u kjo~usanto~u, to~una matiniaj a ɬ~ɮəmak i masapatəpatək ko~u mipatajan a tamɬ~ɮaw, ħaɾo~u ja ʦaajaj ka ɾəaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ a patajən, o~u miʦo~ukəraj ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u a tamɬ~ɮaw itijaħo~u maɾipo~usak to~u a mafo~uɾaw. i **** miħəʦa, miko~uŋto~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ʡaɾo~uman ko~u miħantajaj ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~uan a marariɬ~ɮ maɾa ʦo~uŋto~uŋ, i**** miħəʦa ɾəpo~un sato~u ko~u piko~uwan niŋra. o~u ko~uŋto~u ħanaaj i mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan, to~usa aʦa ko~u ɾaɾinaʡən:ħai anʦa ʦaaj piħai, ʦaaj ko~u tamɬ~ɮaw ko~u ɾaɾinaʡən, to~una piko~uŋto~uan i maɾaɾiɬ~ɮ ħo~u to~u faɾo~u miħəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u ħan? ħai anʦa naaj. to~ujasato~u o~u minaajaj **.**%. i **** taħira i **** a miħəʦa, o~u kiristo~umisjo~u~uto~u ʦi aito~ufa fo~uɾi ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa sawaɬ~ɮ sanaj to~u ʦi pino~uʦito~u a maɾatapaŋ no~u i səraaj a so~ufitaj, to~ujanan maʦəpət i ikiɾis ta paɾaʡəɬ~ɮəf ħananaj to~u ʦiŋra. i **** miħəʦa, ja masamo~uʡ ko~u tatirəŋan niŋra i pasaɬ~ɮak ħananaj to~u. to~uja miħəʦa i ****, o~u sjakajmisjo~u~uto~u a tamɬ~ɮaw ʦi ɾikato~u ɾako~uso~u~u ajso~u~ukapa ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa a sinkiw i, o~u fafaħijan ʦi misiro~u~u paʦiɬ~ɮaɾ ko~u maaɾaj maɾaʦo~uŋto~un, i ɾikisi no~u ʦiɾi i, o~u saʡajawaj a fafaħijan maɾaʦo~uŋto~un ʦiŋra. to~una miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, to~umirəŋto~u a maɾaʦo~uŋto~un, o~u saka*** a maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i kanikaran * wiɬ~ɮi ** mijaw, ʦiʡato~uraj to~u *.* ɾiso~u~u ko~u tataʡaŋ, masəɾən ko~u *** a tamɬ~ɮaw, *** a ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw to~u maɬ~ɮo~ukaʡaj, to~unto~un sato~u ko~u ɾaɾan, mapinko~u ko~u ɾo~umaʡ. to~una miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, to~umirəŋ ʦi saipatian piniɾa maɾaʦo~uŋto~un, o~u taħapinaŋan to~una ** a miħəʦaan patatiko~uraj ko~u sakawanan sanaj ko~u ɬ~ɮəmak a miko~uwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾaɾijaw ħo~u a maɾaʦo~uŋto~un ʦi misiro~u~u paʦiɬ~ɮaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾaɾijaw ħaʦa ʦi saipatian piniɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾan o~u kakajaaj ko~u paɾa no~u ʦiɾi, nani kaʡamis tara timo~uɾ *,*** ko~uɾi, isasifo~uʡaj no~u antis ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ato~u rijarijan to~uja taipinjaŋ. nikawrira, nani ʡətip tara waɾi *** ko~uɾi ko~u kakaħaɬ~ɮ, o~u sakakaħaɬ~ɮaj a səra i *** ko~uɾi aʦa (matija to~u nani taipak tara takaw). o~u sakakajajaʡaj ko~u səra i kaɾo~ukitakit, samatija o~u sapəŋəʦ ko~u kakajaʡ, sa paʦimir ħan to~u ʦipəŋəʦaj a kitakit. to~uɾo~uaj ko~u kasaɬ~ɮəfaɬ~ɮəfak: sakaʡamis i sakaʡamis i o~u ɾo~uto~uɾo~utkan o~u akawaŋ no~u ɾo~uto~uk i matafəsiwaj to~u ko~u *,*** məta. i tatəɾo~uŋan no~u to~usa a po~uʦo~u no~u antis a ɾo~uto~uk i o~u atakama a tafo~utafo~ukan. o~una tafo~utafo~ukan i o~u taɬ~ɮamaʡiʦaŋaj i ʦikiw, namataħəpo~u no~u faʡəɬ~ɮətaj a faɾi saʦaaj ka ʡo~uraɬ~ɮ masamiħəʦan. i tijaħo~u, ira a makarkar ko~u taɬ~ɮamaan a fo~ukəɾo~uħ, aninisato~u o~u tampija aʦa ko~u maaɾaaj. o~u maro~uʡaj itini to~una paɾapaɾaan a tamɬ~ɮaw i, ira ko~u ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, saħəto~uaj o~u misato~ukajaj i tataʡaŋaj a nijaro~uʡ anto~ukas ato~u iʦiko~u~u. sasifo~uʡan i sasifo~uʡan i o~uno~u ʦiʦiwkaj a ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u so~utaʡ itini. o~urasaka, ʡaɾo~uman a mapəɬ~ɮpəɬ~ɮ ko~u maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw itini. i tatapaŋan a to~ukaj sinʦijako~u i masa**** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma a to~ukaj i, o~u waro~uso~u, o~u minato~u paħiʦəɾaan no~u tamina. o~u maro~uʡaj itini i, ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. kaŋsajpo~usio~uŋ a to~ukaj i, o~u ko~uwfa ato~u kamao~umaħan. itini i ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. satimo~uɾan i satimo~uɾan to~u i, ʦaaj ka papina ko~u tamɬ~ɮaw itini. nawħani ʦiɾaʦiɾa mafaɾijo~us sa, awa sanaj to~u ko~u pakajraan to~u sakaʡo~urip. misiʡajaw to~u rijar i, aɬ~ɮiħaj ko~u masapaɾaaj a səra ato~u kiħaw. i satimo~uɾan, ira ko~uja ħo~uti ħananaj a kanataɾ, makaɾito~usaaj no~u ʦiɾi ato~u ako~u~untin a miko~uwan. o~u pasatimo~uɾaj no~u ħo~uti a ŋo~uso~u i, o~u taɬ~ɮatəɾo~uʦ to~uno~u ʦiɾi ato~u no~u satimo~uɾan amirika. itini i, aɬ~ɮiħaj ko~u so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan, i ɾawaʦ no~u təɾo~uʦ no~u ʦikiw i, itini ko~u sakakaħaɬ~ɮaj a so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan paɾa. nəŋnəŋən ko~u paɾa no~u ʦiɾa i nani saʡətip, pasiwaɾi o~u saʡajawaj i, o~u samatija sanaj, o~u təɾəʦ ko~u ka to~uʡəɬ~ɮaw no~u riris no~u rijar, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usa i, o~u to~uko~uto~uko~usan, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usa, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a takarawaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a so~utaso~utaʡan, o~una so~uttaso~utaʡan i, təɾo~uŋ no~u kitakit taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u so~utaʡ, faŋʦaɾ o~u kamao~umaħan ato~u pakaʡənan to~u pinaʡo~urip. o~u antis a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, o~u ɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ʦiɾi ato~u po~uɾija ato~u ako~u~untin. o~u i sifo~uʡaj no~u rijar a ħo~uan paɾapaɾan ato~u ista a paɾa i, o~uno~u ʦiɾi ko~unini. ano~u paɾaɾəʦaɬ~ɮən a minəŋnə* i, o~u kaʡamis anto~ufa a ʡo~uraɬ~ɮ, ʦəʦaj miħəʦa ira ko~u **.* ħawmi, i sinʦijako~u *** ħawmi, i satimo~uɾan to~uja ħo~uti paɾa i *,*** ħawmi ko~u ʡo~uraɬ~ɮ i ʦəʦaj a miħəʦa. kakarajan o~u paɾa no~u ʦiɾi, ani kaʡamis taħira i to~uɾas no~u kitakit i satimo~uɾan i, *,*** kiɾo~u ko~u kakajaʡ, ano~u patato~uŋo~uɬ~ɮən ko~u tajwan i masamo~uʡətəp ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. o~urasaka, ** ko~u kinis to~u kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦaaj ka saʦəʦaj ko~u paɾa, o~unini ko~u ʦaaj ka raɾən ko~u ro~umo~uʡaɬ~ɮ, awa ka saʦəʦaj sanai a so~uwaɾ to~u patinako~u. o~u kaʦaŋɾaħan ħan, o~u kasiʡənawan ħan? ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u ko~upin-pisiɾsiɾ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ i, i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiɾi ʦiɾafas to~u pito~u ko~u masasiro~umaaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uranan i, i sakaʡamis o~u tafo~utafo~uka, i kawaɾi no~u satimo~uɾan i, o~u to~uko~uto~uko~usan ato~u so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan. itira i ista a kanataɾ, i o~umasaʦifəraŋan a maɬ~ɮəmətaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. i satimo~uɾan no~u ʦiɾi i, o~uno~u rijarijaran a ro~umiʡaɬ~ɮ, i satəɾaŋ i, o~uno~u ʦitiwkaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u po~uɾo~uŋ no~u ʦiɾi i, səpat ko~u kasasiro~uma no~u kakarajan: kaʦifəraŋan (saka-** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka-* fo~uɾaɬ~ɮ) karafawfawan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka** fo~uɾaɬ~ɮ) kasiənawan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ tiħira i saka** fo~uɾaɬ~ɮ) kaɾio~umaħan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka*** fo~uɾaɬ~ɮ) finawɾan i **** miħəʦa, pipo~uɾo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, maaɾa ka **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. nani **** a miħəʦa, satapaŋ ko~u kaɾo~uwan no~u so~ufo~uʦ, saka ʦaaj sanaj to~u ka to~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ano~u ħaʡənsa i, taħira i **** a miħəʦa, ano~u taŋasaŋasa i *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw, ʦaʡəʦa sato~u ka to~uŋaɾ ko~u fao~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, sako~u so~uwaɾ no~u mikakinkiwaj. o~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi a ko~utakit i, ʡaɾo~uman ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, nao~uw matini ħan ħaw i, o~u misaŋaʡan no~u təɾo~uʦ no~u mafo~uɾawaj a tajni ato~u intian ato~u ʦiramramaj to~u masasiro~umaro~umaj a ʡiɾaŋ a tamɬ~ɮaw. o~urasaka, itini i ʦiɾi i, o~u nano~u təɾo~uʦ no~u ko~uħəʦaɾaj tamaɬ~ɮaw no~u jo~u~uro~upa ko~u ɾəŋaw ako~u sanaj i ira ko~u **%, o~u ro~uma sa i, **% o~u mitis kako~u sanaj (o~u mitis ħananaj i, o~u aino~uko~u no~u ko~uħəʦaɾaj tamaɬ~ɮaw no~u jo~u~uro~upa ato~u itinitiniaj aʦa ko~u ʡo~urip a tamɬ~ɮaw) , o~u ʡo~usaw sato~u i, o~u nani afo~u~urikaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ato~u masasiro~umaaj a intian. o~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi i, o~u təɾo~uʦ no~u sipanja (o~u nini i, ira ko~u sipanja, anɬ~ɮaro~u~usija ato~u pasko~u). ira ħo~u ko~u nani po~uto~uja, itaɾj, aiɾan, fo~u~uranso~u~u, kirisija, ɬ~ɮo~uiʦo~u~u, ikiɾis, o~uɾanta, ko~uro~uaisija, ro~usija, po~uɾan, sjo~uŋjaɾi a mafo~uɾawaj a tajni, i raro~umaʡ no~u nini ʦaaj ka awa ko~u aino~uko~u no~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ato~u nanitiniaj i arapija a mafo~uɾawaj a tajni. o~u nani afo~u~urikaaj a tamɬ~ɮaw i, ʦaʦaaj ka ʡaɾo~uman, masa**.*% ko~u tamɬ~ɮaw. to~u ħatiniaj to~u a miħəʦa i, miħaijaj ko~u ʦiɾi a miħamħam to~u nani tiniaj i po~uɾiwia, o~ukwa, ko~uro~umpija, po~u~uraʦiɾo~u~u, wino~ujʦiɾa, mo~usiko~u, kanata, amirika, sasifo~uaj-amirika, o~uɾako~u~ui, kro~upikanataɾ, paɾako~u~ui, piro~u~u, ʦiwko~uko~u~u (tairiko~u~u), ɬ~ɮipo~un, ħanko~u a tamɬ~ɮaw. i **** a miħəʦa to~u pipo~uɾo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u *% o~u itinitiniaj aʦa kako~u sanaj a tamɬ~ɮaw. i ɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ira ko~u **% o~u tinso~u~ukiw ko~u pito~uo~uran, **% o~u ʦiwɾo~u, *.*% mo~uɾo~umo~un, *% o~u jiħo~ufa. nikawrira, ira ko~u *.*% ʦaaj ka piro~uo~ur to~u kawas. o~u so~uwaɾ no~u ʦiɾi i, o~u no~u sipanja a so~uwaɾ, nikawria masasiro~umaaj ko~u ŋiħaʡ to~u no~u taɬ~ɮa sio~uanja. o~u ro~uma sa i, mapo~u~uʦi a so~uwaɾ, ko~u~uʦiwja no~u satimaɾan a po~uɾiwija a so~uwaɾ, aimara so~uwaɾ, rapano~u~ui sao~uwaɾ. i satimo~uɾan no~u ʦiɾi i, iraaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u ɬ~ɮo~uiʦ a so~uwaɾ. sako~uwan o~u kasasiro~umaro~uma apiko~uwan i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit o~u po~uɾo~un a sako~uwan no~u ʦiɾi ʡənəm ko~u safaw. o~u kaʡən o~u kananaman a kaən no~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw i, o~u so~upa, o~u ro~umasaato~u, maʡo~uɾaħaj a ko~umaən to~u no~u rijarijaran a sətik, titi no~u ko~uɾo~uŋ, titi no~u siri. o~u taɬ~ɮa maʡaɾaaj a mapaŋaŋan a sikaən i o~u ʦaɾo~uɬ~ɮiɾɾo~u ɬ~ɮə ʦo~uŋrio~u ħananaj a misako~uħawan a fo~utiŋ, o~u ʦħo~u~upə ɬ~ɮə marisʦo~us ħananaj a mipaʦamo~uɾan ato~u ro~uma ɬ~ɮatəŋ a mitəŋər a sikaən. o~urama sato~u, ira ħo~u ko~u mipaʦamo~uɾan to~u titi no~u ko~uko~uʡ a ko~uħaw (ʦa*o~u~uəɾa ɬ~ɮə ab~və), o~u kaəɬ~ɮaħaj a riraj pakʦaŋ (ɾo~umit), paramraman to~u faɬ~ɮo~uwaʦ no~u ko~uɾo~uŋ a ħo~uɾo~u (b~b~vifə ɾo~umo~u), pakimo~uɬ~ɮo~uħaj a titi no~u ko~uɾo~uŋ a so~upa (taɾɾarinəs ʦo~un ɾo~umito~u). taɬ~ɮa mao~uɾaħaj a ko~umaʡən ko~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw to~u ja ɬ~ɮaɬ~ɮo~utɬ~ɮo~utən a kakaʡənən (əmpanaɬ~ɮa), samatijaaj o~u sikaʡən no~u ʦiwko~uko~u~u a tamɬ~ɮaw to~uja masaɾipaaj a niɾa, paʦamo~uɾ ħan to~u samaamaanaj a tataŋtaŋən, o~u titi no~u ko~uɾo~uŋ to~u, o~u fitaʡo~uɾ to~u, o~u ʦiso~u~u to~u, o~u ʦəpiʡ no~u ɬ~ɮijo~uŋ to~u, faŋʦaɾ a paʦamo~uɾən taɬ~ɮa kaəso~uʡ a kaənən. o~u kiʦaj i **** a miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a matajaɾaj no~u ʦiɾi ira ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw. i **** a miħəʦa, **.*% no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut o~u mimao~umaħaj, **% i o~u matajaɾaj i ko~ufa, **.*% o~u miɾiɾafaŋaj ko~u tajaɾ. i **** a miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a ətan no~u kitakit i, ira ko~u *,***.** fo~uis no~u amirika a pajso~u ko~u saʡo~usi, ʦəʦaj tatamɬ~ɮawan to~u miħəʦa a ɾiɾam i, **.*** amirika pajso~u, miŋataʡaj to~u kaʦiətan no~u raħiɬ~ɮajaj kitakit. o~urasaka, o~u kaʦipajso~u naŋra to~u nipikiʡaʦa i matafəsiwaj to~u ko~u **,*** amirika pajso~u. taɬ~ɮa matənakaj ko~u ɾio~umaħ no~u ʦiɾi, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a maʡaɾaaj a ɾo~usaj i, o~u ɾinko~u, o~u ɬ~ɮiso~uʡ, o~u ariraj, o~u ʡarawrawaj kənaw, o~u mo~uŋi, o~u so~uwana, ato~u kaɾitaɾitaŋ. taɬ~ɮa aɬ~ɮiħaj ko~u nisaŋaʡan a ʡəpaħ no~u ɬ~ɮiso~uʡ. i **** a miħəʦa, o~u mifo~utiŋŋan no~u ʦiɾi i *,***,*** to~un. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u taɬ~ɮafakəɾo~uħ i, o~u sakakaaj a sapiɾiətan no~u ʦiɾi. o~urasaka, i **** a miħəʦa, o~u nipasaɬ~ɮakan a paʦakaj i **% ko~u taɬ~ɮa fo~ukəɾo~uħ a ɬ~ɮafo~uŋ. itini i kaɾo~ukitakit, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u nikarkaran no~u ʦiɾi a tampija . aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħaj ko~u ətan to~u pikarkar to~u tampija, patinako~uən, i isko~un a pikarkaran to~u tampija, *% itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u ʦiɾi a kitakit i, o~u sakakaaj ko~u naifaɾo~uʦo~uʡan ko~u katajaɾ, (sakapito~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a ʡo~usiən), tiŋaɾaw ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj ko~u ətan ħananaj to~u no~u sao~upo~u no~u kinko~u no~u kaɾo~ukitakit, ano~u itiniən i no~u tamɬ~ɮawan a kaɾo~umo~uwaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip a so~uʡo~usi, i ɾaɾo~umaʡaj to~u no~u i kakaaj ko~u ʡo~urip a kitakit. i **** a miħəʦa, mikapo~ut i o~uəʦɬ~ɮ a sao~upo~u no~u kitakit. ano~u ʦipajso~upajso~uaj a kitakit ko~u ʦiɾi, nikawrira, o~u kasatiwtiw no~u ʦipajso~uaj ato~u maʦaħiwaj taɬ~ɮa maŋaɾəfaj, o~urasak, tataʡaŋ ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan to~u sapisaɾo~uf to~u sata, o~u rikəʦ to~u sapiʡaɬ~ɮiŋ to~u matajaɾaj ato~u sapaɬ~ɮaħo~uf to~u ʡo~urip no~u maɾitənaj. o~u ŋaŋan no~u pajso~u no~u ʦiɾi i o~u piso~u. po~u~unka o~u b~b~vo~u~unka no~u ʦiɾi i, o~u kapo~uɾo~uŋan no~u təɾo~uʦ no~u nani jo~u~uro~upaaj a pinaŋan, ʦiɾamɾam to~u itiniaj aʦa a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi a pinaŋan, mapaʦamo~uɾ ħo~u to~uno~u nani kaʡamisaj amirika a pinaŋan, o~unini ko~u masasiro~umaro~uma a maħəʦaɬ~ɮ aʦa to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a b~b~vo~u~unka. o~u rato~uħ to~u masamaanaj i, ira ko~u miɬ~ɮajħjo~uwaj to~u kitakit a matanəŋaj miʡo~uriʦ a tamɬ~ɮaw, ano~u ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ko~uno~u to~uʡas a ɾəkakawa i, miɬ~ɮəmakaj to~u masamaamaanaj a rato~uħ no~u ɾikisi no~u ʦiɾi. o~u raɬ~ɮiw sa i, maʦaʦamo~uʦamo~uɾ to~u nani sipanja ato~u into~u, patinako~u ħan ʦi kajka, o~u taɬ~ɮa matanəŋaj to~u sakəro~u nani **** a miħəʦa, iraaj ko~u siikəɬ~ɮ sanaj a tanəŋ niŋra.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Chile == Takarat sowal no Cili O Cili hanaay a kitakit itiraay i satimolan a Amirika, i sa'etip misi'ayaway to Taihiyo a riyar, i ka'amis i o Piro, i sakawali i o Polipiya ato Arkunting . Ona kitakit tonini i o misakapotay to Saopo no Satimolan a Amirika, pakinganganen i o Arkuntinga ato Puracilu masa o ABC sanay a ciicelay a kitakit. Matiya o Okuwato caay ka laliting ko sera to Puracilu. I tadasatimolan no Amirika a karopaw ko aro' no Cili, masasi'araway to satimolan poco no cikiw, o satimolay to a kitakit no polong i cikiw,saka sowal sa ko Cili a tamdaw to niyah a kitakit i o "i saowac no cikiw" kami sanay. O polong a tamdaw no Cili masa-1,800 'ofad, o kohecalay a tamdaw ato ainoko ko sa'alomanay, matiya to Arkunting away ko nani Afurikaay a tamdaw, o roma sato i o itinitiniay aca ko rengaw a tamdaw o yuencumin. O kyoiku no Cili i o tamaanay i tini i satimolan Amirika, fahekaay ko cimacima to pihai no kasatadamaan nangra. O singpon i nifaloco'an sanay awaay ko micariraway, o 'orip ato sici i ka'ayaway i polong no kallokitakit. Pakitini i syakay i mitooray to 'orip no ka'amisay Amirika a karopaw ato Yoropa ko kanga'ay. Orasaka tono pinapina a mihecaan o nanitiniraay i Aciya a tamtamdaw padeteng sanay a mafolaw tayni i Cili. O pinaira no Cili i tadaadihay ko tadafokeloh, kilakilangan apinaira, ato foting. O saadihayay ko tampiya a fokelo i polong no kitakit, sapangangan han to Tadamaanay a kitakit to citampiyaay, oya Atakama tafotafokan i o satimolan no ma'icangay a sera, oroma sato o tadaadihayay i tini i hekal ko kalas a fokeloh. Itini i 30 00 S, 71 00 W, no Notimolan Amilika ko Chile. Polong no sekalay i 756,102 sq km "saka 38 ko rayray no ngangan." "O sekalay no sera i, 743,812 sq km, no nanom a sekalay i, 12,290 sq km" Polong i 17,650,114 ko tamdaw. Sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 21.10%. Malo no kilakilangan a sera 21.90%, malo no roma to a sera 57%. Siyoto O Santiago ko Siyoto. Katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i saka–9 folad ato saka–18 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Michelle Bachelet, patirengan a romi'ad i 2014 a miheca saka–3 folad ato saka–11 a romi'ad. Rikisi O likisi no Cili I saka'amis no Cili i 'ayaw no kataynan no mi'ecoay a Sipanya ono Inka Tikoku a pala. Nani 16 siki misatapang ko Sipanya a milood ta mapatireng ko Siciyako aniyaro'. Yasa i satimolay no Cili a Mapuci finacadan i misa'icel a mitoker. Tona saka'amis no Cili a palapalaan tahirato i 19 siki nga' malosera sanay to no Cili. I 1810 a miheca 9 folad 18 romi'ad, mapalasawad ko sakapito a hongti ci Pitinan saka mapatireng ko pasamoan a sifo, naonian ko saka tomireng no Niyahepikowan no Cili, ona romi'ad i o pikiningan to katomireng no Cili a kitakit. Tahira i 1818 miheca 2 folad 12 romi'ad ci Pilinato･osikin ko kakeridan a mipalosiyangay to Niyahpikowan no Cili a Kitakit. Satapang nani 1879 tahira 1883 miheca ko kalas–lalood hananay, namalowid to ko mitokeray i 'eco hanto no Cili ko tafotafokan a pala no Piru ato Polipiya. I 1930 a miheca, tahafikod to kalokitakit a nipikaawa no maamaan, nikawrira,cedengsa to ko kang'ay no kicai no Cili. I 1960 a miheca 5 folad 22 romi'ad, ira ko tadatata'angay a 'atoray. I 1970 a miheca tono congtong a sinkiw, ci Sarwato Ayido ko ma'alaay mala congtong, o misa'icelan a tayal ningra i mipala no kitakiten ningra ko maamaan a katayan, mipadang ho to Piruay a tamdaw ci Pilasko a mikerid to sofitay mifelen to 'ayaway a sifo. Malaliyaw ho malawidang to Kiwpa. Onini kasa lacemcem no Amirika a matiya o Kiwpa mitoker to Amirika o sanay ocor hanto ko mikoriniway ko tayal a saopo no Amirika a miriniw a midama to micokakangay a saopo no Cili. I 1973 miheca 9 folad 11 romi'ad, i aikor ko Amirika a miceker ci Okusto Pinocito mifelin to sifo patayen ningra ci Sarwato Ayido ta malatapang no kitakit. To cila a miheca i 1974 misalalaka to ci Okusto Pinocito a mipatireng o sofitay ko mikowanay a lalaka no kitakit, sangaen ningra ko misarinikay a saopo no tayhin to sapilaopaw to kyosanto, tona matiniay a demak i masapatepatek ko mipatayan a tamdaw, halo ya caayay ka lead ko harateng a patayen, o micokeray ci Okusto Pinocito a tamdaw itiyaho maliposak to a mafolaw. I 1988 miheca, mikongto ko tamdaw no Cili, 'aloman ko mihantayay ci Okusto Pinocitoan a mararid mala congtong, i1990 miheca lepon sato ko pikowan ningra. O kongto hanaay i mitopa ko polong no finawlan, tosa aca ko lalina'en:hai anca caay pihai, caay ko tamdaw ko lalina'en, tona pikongtoan i malalid ho to falo miheca ko kalacongtong ni Okusto Pinocito han? Hai anca naay. Toyasato o minaayay 55.99%. I 1994 tahira i 2000 a miheca, o Kiristomisyuto ci Aitofa Foli ko malacongtongay. I 1998 miheca sawad sanay to ci Pinocito a malatapang no i seraay a sofitay, toyanan macepet i Ikilis ta pala'edef hananay to cingra. I 2000 miheca, ya masamo' ko tatirengan ningra i pasadak hananay to. Toya miheca i 2000, o syakaymisyuto a tamdaw ci Likato Lakosu Aysukapa ko malacongtongay. I 2006 miheca a sinkiw i, o fafahiyan ci Misiru Pacidal ko maalay malacongton, i likisi no Cili i, o sa'ayaway a fafahiyan malacongton cingra. Tona miheca sakacecay folad 15 romi'ad, tomirengto a malacongton, o saka—47 a malacongtongay. I 2010 miheca 2 folad 27 romi'ad, i kanikaran 3 widi 34 miyaw, ci'atoray to 8.8 lisu ko tata'ang, maselen ko 750 a tamdaw, 200 a 'ofad ko tamdaw to madoka'ay, tonton sato ko lalan, mapinko ko loma'. Tona miheca 3 folad 10 romi'ad, tomireng ci Saipatian Pinila malacongton, o tahapinangan tona 20 a mihecaan patatikoray ko Sakawanan sanay ko demak a mikowan. I 2014 miheca 3 folad 11 romi'ad, palaliyaw ho a malacongton ci Misiru Pacidal. I 2018 miheca 3 folad 11 romi'ad, palaliyaw haca ci Saipatian Pinila malacongtong. Palapalan O kakayaay ko pala no Cili, nani ka'amis tara timol 4,300 koli, isasifo'ay no Antis lotolotokan ato riyariyan toya taipinyang. Nikawrira, nani 'etip tara wali 200 koli ko kakahad, o sakakahaday a sera i 400 koli aca (matiya to nani Taipak tara Takaw). O sakakayaya'ay ko sera i kalokitakit, samatiya o sapengec ko kakaya', sa pacimir han to cipengecay a kitakit. Toloay ko kasadefadefak: Saka'amis I saka'amis i o lotolotkan o akawang no lotok i matafesiway to ko 6,000 meta. I tatelongan no tosa a poco no Antis a lotok i o Atakama a tafotafokan. Ona tafotafokan i o tadama'icangay i cikiw, namatahepo no fa'edetay a fali sacaay ka 'orad masamihecan. I tiyaho, ira a makarkar ko tadamaan a fokeloh, aninisato o tampiya aca ko maalaay. O maro'ay itini tona palapalaan a tamdaw i, ira ko 219,000 ko tamdaw, sahetoay o misatokayay i tata'angay a niyaro' Antokas ato Iciku. Sasifo'an I sasifo'an i ono Ciciwkay a romi'ami'ad, tada fangcal ko sota' itini. Orasaka, 'aloman a mapedped ko maro'ay a tamdaw itini. I tatapangan a tokay Sinciyako i masa—650 'ofad ko tamdaw. O roma a tokay i, o Waroso, o minato pahicelaan no tamina. O maro'ay itini i, 280,000 ko tamdaw. Kangsayposiong a tokay i, o kowfa ato kamaomahan. Itini i 350,000 ko tamdaw. Satimolan I satimolan to i, caay ka papina ko tamdaw itini. Nawhani cilacila mafaliyos sa, awa sanay to ko pakayraan to saka'orip. Misi'ayaw to riyar i, adihay ko masapalaay a sera ato kihaw. I satimolan, ira koya Hoti hananay a kanatal, makalitosaay no Cili ato Akuntin a mikowan. O pasatimolay no Hoti a ngoso i, o tadateloc tono Cili ato no Satimolan Amirika. Itini i, adihay ko so'eda'edaan, i lawac no teloc no cikiw i, itini ko sakakahaday a so'eda'edaan pala. Nengnengen ko pala no Cila i nani sa'etip, pasiwali o sa'ayaway i, o samatiya sanay, o telec ko ka to'edaw no riris no riyar, dodosa i, o tokotokosan, dodosa, o dadahalay a takaraway masadafdafay a sotasota'an, ona sottasota'an i, telong no kitakit tada fangcal ko sota', fangcal o kamaomahan ato paka'enan to pina'orip. O Antis a lotolotokan, o lala'edan no Cili ato Poliya ato Akuntin. O i sifo'ay no riyar a Hoan palapalan ato Ista a pala i, ono Cili konini. Ano palalecaden a minengneg i, o ka'amis Antofa a 'orad, cecay miheca ira ko 12.7 hawmi, i Sinciyako 375 hawmi, i satimolan toya Hoti pala i 5,800 hawmi ko 'orad i cecay a miheca. Kakarayan O pala no Cili, ani ka'amis tahira i tolas no kitakit i satimolan i, 4,300 kilo ko kakaya', ano patatongoden ko Taywan i masamo'etep ko kato'edaw. Orasaka, 38 ko kinis to kasasiromaroma no romi'ad, caay ka sacecay ko pala, onini ko caay ka ralen ko romo'ad, awa ka sacecay sanai a sowal to patinako. O kacanglahan han, o kasi'enawan han? Ano do'edoen ko Kopin-pisilsil to romi'ad i, i laloma' no Cili cilafas to pito ko masasiromaay a romi'ad, oranan i, i saka'amis o tafotafoka, i kawali no satimolan i, o tokotokosan ato so'eda'edaan. Itira i Ista a kanatal, i omasaciferangan a mademetay a romi'ad. I satimolan no Cili i, ono riyariyaran a romi'ad, i satelang i, ono Citiwkay a romi'ad. O polong no Cili i, sepat ko kasasiroma no kakarayan: Kaciferangan (saka-12 folad tahira i saka-2 folad) Karafawfawan (saka–3 folad tahira i saka–5 folad) Kasienawan (saka–6 folad tihira i saka–8 folad) Kaliomahan (saka–9 folad tahira i saka–11 folad) Finawlan I 2012 miheca, pipolong a misa'osi to tamdaw, maala ka 16,341,929 ko tamdaw. Nani 1990 a miheca, satapang ko kalowan no sofoc, saka caay sanay to ka tongal ko tamdaw no Cili, ano ha'ensa i, tahira i 2050 a miheca, ano tangasangasa i 2,020 'ofad ko ka'aloman no tamdaw, ca'eca sato ka tongal ko faoc no tamdaw, sako sowal no mikakinkiway. O tamdaw no Cili a kotakit i, 'aloman ko kasasiromaroma no finacadan, naow matini han haw i, o misanga'an no teloc no mafolaway a tayni ato Intian ato ciramramay to masasiromaromay a 'ilang a tamdaw. Orasaka, itini i Cili i, o nano teloc no kohecalay tamadaw no Yuropa ko lengaw ako sanay i ira ko 59%, o roma sa i, 25% o Mitis kako sanay (o Mitis hananay i, o ainoko no kohecalay tamadaw no Yuropa ato itinitiniay aca ko 'orip a tamdaw) , o 'osaw sato i, o nani Afurikay a kohetingay tamdaw ato masasiromaay a Intian. O kohecalay a tamdaw no Cili i, o teloc no Sipanya (o nini i, ira ko Sipanya, Andarusiya ato Pasko). Ira ho ko nani Potoya, Italy, Ailan, Furansu, Kirisiya, Doicu, ikilis, Olanta, Koroaisiya, Rosiya, Polan, Syongyali a mafolaway a tayni, i raroma' no nini caay ka awa ko ainoko no kohecalay a tamdaw ato nanitiniay i Arapiya a mafolaway a tayni. O nani Afurikaay a tamdaw i, cacaay ka 'aloman, masa–1.5% ko tamdaw. To hatiniay to a miheca i, mihaiyay ko Cili a mihamham to nani tiniay i Poliwia, Okwa, Korompiya, Puracilu, Winoycila, Mosiko, Kanata, Amirika, Sasifoay-Amirika, Olakui, Kropikanatal, Palakui, Piru, Ciwkoku (Tairiku), Dipon, Hanko a tamdaw. I 2011 a miheca to pipolong a misa'osi to tamdaw, ira ko 8% o itinitiniay aca kako sanay a tamdaw. I laloma' no polong a tamdaw no Cili, ira ko 70% o Tinsukiw ko pitooran, 15% o Ciwlo, 3.3% Molomon, 1% o Yihofa. Nikawrira, ira ko 8.3% caay ka piroor to kawas. O sowal no Cili i, o no Sipanya a sowal, nikawria masasiromaay ko ngiha' to no tada Sioanya. O roma sa i, Mapuci a sowal, Kuciwya no satimalan a Poliwiya a sowal, Aimara sowal, Rapanui saowal. I satimolan no Cili i, iraay ko somowalay to Doic a sowal. Sakowan O kasasiromaroma apikowan i laloma' no kitakit O polon a sakowan no Cili 'enem ko safaw. O Ka'en O kananaman a kaen no Cili a tamdaw i, o sopa, o romasaato, ma'olahay a komaen to no riyariyaran a setik, titi no kolong, titi no siri. O tada ma'alaay a mapangangan a sikaen i o Calodillo de Congrio hananay a misakohawan a foting, o Chupe de Mariscos hananay a mipacamolan ato roma dateng a mitenger a sikaen. Orama sato, ira ho ko mipacamolan to titi no koko' a kohaw (Cazuela de ave), o kaedahay a riray pakcang (Lomit), paramraman to fadowac no kolong a holo (Bife Lomo), pakimodohay a titi no kolong a sopa (Tallarines con Lomito). Tada maolahay a koma'en ko Cili a tamdaw to ya dadotdoten a kaka'enen (Empanada), samatiyaay o sika'en no Ciwkoku a tamdaw toya masalipaay a nila, pacamol han to samaamaanay a tatangtangen, o titi no kolong to, o fita'ol to, o cisu to, o cepi' no diyong to, fangcal a pacamolen tada kaeso' a kaenen. O Kicay I 2010 a miheca, o polong a matayalay no Cili ira ko 7,580,000 tamdaw. I 2005 a miheca, 13.2% no cecay so'ot o mimaomahay, 23% i o matayalay i kofa, 63.9% o mililafangay ko tayal. I 2013 a miheca, o polong a etan no kitakit i, ira ko 2,857.03 fois no Amirika a payso ko sa'osi, cecay tatamdawan to miheca a lilam i, 17.048 Amirika payso, mingata'ay to kacietan no rahidayay kitakit. Orasaka, o kacipayso nangra to nipiki'aca i matafesiway to ko 20,000 Amirika payso. Tada matenakay ko liomah no Cili, o sa'adihayay a ma'alaay a losay i, o linko, o diso', o ariray, o 'arawraway kenaw, o mongi, o sowana, ato kalitalitang. Tada adihay ko nisanga'an a 'epah no diso'. I 2006 a miheca, o mifotingngan no Cili i 4,442,877 ton. O misanga'ay to dafong ato tadafakeloh i, o sakakaay a sapilietan no Cili. Orasaka, i 1991 a miheca, o nipasadakan a pacakay i 48% ko tada fokeloh a dafong. Itini i kalokitakit, o sa'adihayay ko nikarkaran no Cili a tampiya . Adihadihay ko etan to pikarkar to tampiya, patinakoen, i Iskon a pikarkaran to tampiya, 8% itini i polong no kitakit. O Cili a kitakit i, o sakakaay ko naifaloco'an ko katayal, (sakapito i polong no kitakit a 'osien), tingalaw ko faloco' no tamtamdaw, o sakakaay ko etan hananay to no Saopo no Kinko no Kalokitakit, ano itinien i no tamdawan a kalomowad ko 'orip a so'osi, i laloma'ay to no i kakaay ko 'orip a kitakit. I 2010 a miheca, mikapot i OECD a saopo no kitakit. Ano cipaysopaysoay a kitakit ko Cili, nikawrira, o kasatiwtiw no cipaysoay ato macahiway tada mangalefay, orasak, tata'ang ko pilongoc no finawlan to sapisalof to sata, o rikec to sapi'ading to matayalay ato sapadahof to 'orip no malitenay. O ngangan no payso no Cili i o piso. Punka O bunka no Cili i, o kapolongan no teloc no nani Yuropaay a pinangan, cilamlam to itiniay aca a tamdaw no Cili a pinangan, mapacamol ho tono nani ka'amisay Amirika a pinangan, onini ko masasiromaroma a mahecad aca to icowacowaay a bunka. O ratoh to masamaanay i, ira ko midayhyoway to kitakit a matanengay mi'oric a tamdaw, ano doedoen kono to'as a lekakawa i, midemakay to masamaamaanay a ratoh no likisi no Cili. O radiw sa i, macacamocamol to nani Sipanya ato Into, patinako han ci Kayka, o tada matanengay to sakero nani 1979 a miheca, iraay ko siiked sanay a taneng ningra.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦħiɾə == takarat so~uwaɾ no~u ʦiɾi o~u ʦiɾi ħanaaj a kitakit itiraaj i satimo~uɾan a amirika, i saʡətip misiʡajawaj to~u taiħijo~u a rijar, i kaʡamis i o~u piro~u, i sakawaɾi i o~u po~uɾipija ato~u arko~u~untiŋ . o~una kitakit to~unini i o~u misakapo~utaj to~u sao~upo~u no~u satimo~uɾan a amirika, pakiŋaŋanən i o~u arko~u~untiŋa ato~u po~u~uraʦiɾo~u~u masa o~u ab~b~vʦ sanaj a ʦiiʦəɾaj a kitakit. matija o~u o~uko~u~uwato~u ʦaaj ka ɾaɾitiŋ ko~u səra to~u po~u~uraʦiɾo~u~u. i taɬ~ɮasatimo~uɾan no~u amirika a karo~upaw ko~u aro~uʡ no~u ʦiɾi, masasiʡarawaj to~u satimo~uɾan po~uʦo~u no~u ʦikiw, o~u satimo~uɾaj to~u a kitakit no~u po~uɾo~uŋ i ʦikiw,saka so~uwaɾ sa ko~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw to~u nijaħ a kitakit i o~u "i sao~uwaʦ no~u ʦikiw" kami sanaj. o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi masa-*,*** ʡo~ufaɬ~ɮ, o~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ato~u aino~uko~u ko~u saʡaɾo~umanaj, matija to~u arko~u~untiŋ awaj ko~u nani afo~u~urikaaj a tamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sato~u i o~u itinitiniaj aʦa ko~u rəŋaw a tamɬ~ɮaw o~u jo~u~uənʦo~u~umin. o~u kjo~uiko~u~u no~u ʦiɾi i o~u tamaanaj i tini i satimo~uɾan amirika, faħəkaaj ko~u ʦimaʦima to~u piħai no~u kasataɬ~ɮamaan naŋra. o~u siŋpo~un i nifaɾo~uʦo~uʡan sanaj awaaj ko~u miʦarirawaj, o~u ʡo~urip ato~u siʦi i kaʡajawaj i po~uɾo~uŋ no~u kaɾɾo~ukitakit. pakitini i sjakaj i mito~uo~uraj to~u ʡo~urip no~u kaʡamisaj amirika a karo~upaw ato~u jo~uro~upa ko~u kaŋaʡaj. o~urasaka to~uno~u pinapina a miħəʦaan o~u nanitiniraaj i aʦija a tamtamɬ~ɮaw paɬ~ɮətəŋ sanaj a mafo~uɾaw tajni i ʦiɾi. o~u pinaira no~u ʦiɾi i taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, kiɾakiɾaŋan apinaira, ato~u fo~utiŋ. o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u tampija a fo~ukəɾo~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, sapaŋaŋan ħan to~u taɬ~ɮamaanaj a kitakit to~u ʦitampijaaj, o~uja atakama tafo~utafo~ukan i o~u satimo~uɾan no~u maʡiʦaŋaj a səra, o~uro~uma sato~u o~u taɬ~ɮaaɬ~ɮiħajaj i tini i ħəkaɾ ko~u kaɾas a fo~ukəɾo~uħ. itini i ** ** s, ** ** w, no~u no~utimo~uɾan amiɾika ko~u ʦħiɾə. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan." "o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, **,*** s* km" po~uɾo~uŋ i **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%. maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra **.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **%. sijo~uto~u o~u santia*o~u ko~u sijo~uto~u. kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i saka** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka*** a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi miʦħəɾɾə b~b~vaʦħəɾət, patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka*** a ro~umiʡaɬ~ɮ. rikisi o~u ɾikisi no~u ʦiɾi i sakaʡamis no~u ʦiɾi i ʡajaw no~u katajnan no~u miʡəʦo~uaj a sipanja o~uno~u inka tiko~uko~u~u a paɾa. nani ** siki misatapaŋ ko~u sipanja a miɾo~uo~uɬ~ɮ ta mapatirəŋ ko~u siʦijako~u anijaro~uʡ. jasa i satimo~uɾaj no~u ʦiɾi a mapo~u~uʦi finaʦaɬ~ɮan i misaʡiʦəɾ a mito~ukər. to~una sakaʡamis no~u ʦiɾi a paɾapaɾaan taħirato~u i ** siki ŋaʡ maɾo~usəra sanaj to~u no~u ʦiɾi. i **** a miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sakapito~u a ħo~uŋti ʦi pitinan saka mapatirəŋ ko~u pasamo~uan a sifo~u, nao~unian ko~u saka to~umirəŋ no~u nijaħəpiko~uwan no~u ʦiɾi, o~una ro~umiʡaɬ~ɮ i o~u pikiniŋan to~u kato~umirəŋ no~u ʦiɾi a kitakit. taħira i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi piɾinato~u*o~usikin ko~u kakəriɬ~ɮan a mipaɾo~usijaŋaj to~u nijaħpiko~uwan no~u ʦiɾi a kitakit. satapaŋ nani **** taħira **** miħəʦa ko~u kaɾas*ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ħananaj, namaɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u mito~ukəraj i ʡəʦo~u ħanto~u no~u ʦiɾi ko~u tafo~utafo~ukan a paɾa no~u piro~u~u ato~u po~uɾipija. i **** a miħəʦa, taħafiko~uɬ~ɮ to~u kaɾo~ukitakit a nipikaawa no~u maamaan, nikawrira,ʦəɬ~ɮəŋsa to~u ko~u kaŋʡaj no~u kiʦai no~u ʦiɾi. i **** a miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u taɬ~ɮatataʡaŋaj a ʡato~uraj. i **** a miħəʦa to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw, ʦi sarwato~u ajiɬ~ɮo~u ko~u maʡaɾaaj maɾa ʦo~uŋto~uŋ, o~u misaʡiʦəɾan a tajaɾ niŋra i mipaɾa no~u kitakitən niŋra ko~u maamaan a katajan, mipaɬ~ɮaŋ ħo~u to~u piro~u~uaj a tamɬ~ɮaw ʦi piɾasko~u a mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj mifəɾən to~u ʡajawaj a sifo~u. maɾaɾijaw ħo~u maɾawiɬ~ɮaŋ to~u kiwpa. o~unini kasa ɾaʦəmʦəm no~u amirika a matija o~u kiwpa mito~ukər to~u amirika o~u sanaj o~uʦo~ur ħanto~u ko~u miko~uriniwaj ko~u tajaɾ a sao~upo~u no~u amirika a miriniw a miɬ~ɮama to~u miʦo~ukakaŋaj a sao~upo~u no~u ʦiɾi. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i aiko~ur ko~u amirika a miʦəkər ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u mifəɾin to~u sifo~u patajən niŋra ʦi sarwato~u ajiɬ~ɮo~u ta maɾatapaŋ no~u kitakit. to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** misaɾaɾaka to~u ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u a mipatirəŋ o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj a ɾaɾaka no~u kitakit, saŋaən niŋra ko~u misarinikaj a sao~upo~u no~u tajħin to~u sapiɾao~upaw to~u kjo~usanto~u, to~una matiniaj a ɬ~ɮəmak i masapatəpatək ko~u mipatajan a tamɬ~ɮaw, ħaɾo~u ja ʦaajaj ka ɾəaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ a patajən, o~u miʦo~ukəraj ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u a tamɬ~ɮaw itijaħo~u maɾipo~usak to~u a mafo~uɾaw. i **** miħəʦa, miko~uŋto~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ʡaɾo~uman ko~u miħantajaj ʦi o~uko~u~usto~u pino~uʦito~uan a marariɬ~ɮ maɾa ʦo~uŋto~uŋ, i**** miħəʦa ɾəpo~un sato~u ko~u piko~uwan niŋra. o~u ko~uŋto~u ħanaaj i mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan, to~usa aʦa ko~u ɾaɾinaʡən:ħai anʦa ʦaaj piħai, ʦaaj ko~u tamɬ~ɮaw ko~u ɾaɾinaʡən, to~una piko~uŋto~uan i maɾaɾiɬ~ɮ ħo~u to~u faɾo~u miħəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ ni o~uko~u~usto~u pino~uʦito~u ħan? ħai anʦa naaj. to~ujasato~u o~u minaajaj **.**%. i **** taħira i **** a miħəʦa, o~u kiristo~umisjo~u~uto~u ʦi aito~ufa fo~uɾi ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa sawaɬ~ɮ sanaj to~u ʦi pino~uʦito~u a maɾatapaŋ no~u i səraaj a so~ufitaj, to~ujanan maʦəpət i ikiɾis ta paɾaʡəɬ~ɮəf ħananaj to~u ʦiŋra. i **** miħəʦa, ja masamo~uʡ ko~u tatirəŋan niŋra i pasaɬ~ɮak ħananaj to~u. to~uja miħəʦa i ****, o~u sjakajmisjo~u~uto~u a tamɬ~ɮaw ʦi ɾikato~u ɾako~uso~u~u ajso~u~ukapa ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa a sinkiw i, o~u fafaħijan ʦi misiro~u~u paʦiɬ~ɮaɾ ko~u maaɾaj maɾaʦo~uŋto~un, i ɾikisi no~u ʦiɾi i, o~u saʡajawaj a fafaħijan maɾaʦo~uŋto~un ʦiŋra. to~una miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, to~umirəŋto~u a maɾaʦo~uŋto~un, o~u saka*** a maɾaʦo~uŋto~uŋaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i kanikaran * wiɬ~ɮi ** mijaw, ʦiʡato~uraj to~u *.* ɾiso~u~u ko~u tataʡaŋ, masəɾən ko~u *** a tamɬ~ɮaw, *** a ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw to~u maɬ~ɮo~ukaʡaj, to~unto~un sato~u ko~u ɾaɾan, mapinko~u ko~u ɾo~umaʡ. to~una miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, to~umirəŋ ʦi saipatian piniɾa maɾaʦo~uŋto~un, o~u taħapinaŋan to~una ** a miħəʦaan patatiko~uraj ko~u sakawanan sanaj ko~u ɬ~ɮəmak a miko~uwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾaɾijaw ħo~u a maɾaʦo~uŋto~un ʦi misiro~u~u paʦiɬ~ɮaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾaɾijaw ħaʦa ʦi saipatian piniɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾan o~u kakajaaj ko~u paɾa no~u ʦiɾi, nani kaʡamis tara timo~uɾ *,*** ko~uɾi, isasifo~uʡaj no~u antis ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ato~u rijarijan to~uja taipinjaŋ. nikawrira, nani ʡətip tara waɾi *** ko~uɾi ko~u kakaħaɬ~ɮ, o~u sakakaħaɬ~ɮaj a səra i *** ko~uɾi aʦa (matija to~u nani taipak tara takaw). o~u sakakajajaʡaj ko~u səra i kaɾo~ukitakit, samatija o~u sapəŋəʦ ko~u kakajaʡ, sa paʦimir ħan to~u ʦipəŋəʦaj a kitakit. to~uɾo~uaj ko~u kasaɬ~ɮəfaɬ~ɮəfak: sakaʡamis i sakaʡamis i o~u ɾo~uto~uɾo~utkan o~u akawaŋ no~u ɾo~uto~uk i matafəsiwaj to~u ko~u *,*** məta. i tatəɾo~uŋan no~u to~usa a po~uʦo~u no~u antis a ɾo~uto~uk i o~u atakama a tafo~utafo~ukan. o~una tafo~utafo~ukan i o~u taɬ~ɮamaʡiʦaŋaj i ʦikiw, namataħəpo~u no~u faʡəɬ~ɮətaj a faɾi saʦaaj ka ʡo~uraɬ~ɮ masamiħəʦan. i tijaħo~u, ira a makarkar ko~u taɬ~ɮamaan a fo~ukəɾo~uħ, aninisato~u o~u tampija aʦa ko~u maaɾaaj. o~u maro~uʡaj itini to~una paɾapaɾaan a tamɬ~ɮaw i, ira ko~u ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, saħəto~uaj o~u misato~ukajaj i tataʡaŋaj a nijaro~uʡ anto~ukas ato~u iʦiko~u~u. sasifo~uʡan i sasifo~uʡan i o~uno~u ʦiʦiwkaj a ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u so~utaʡ itini. o~urasaka, ʡaɾo~uman a mapəɬ~ɮpəɬ~ɮ ko~u maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw itini. i tatapaŋan a to~ukaj sinʦijako~u i masa**** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma a to~ukaj i, o~u waro~uso~u, o~u minato~u paħiʦəɾaan no~u tamina. o~u maro~uʡaj itini i, ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. kaŋsajpo~usio~uŋ a to~ukaj i, o~u ko~uwfa ato~u kamao~umaħan. itini i ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. satimo~uɾan i satimo~uɾan to~u i, ʦaaj ka papina ko~u tamɬ~ɮaw itini. nawħani ʦiɾaʦiɾa mafaɾijo~us sa, awa sanaj to~u ko~u pakajraan to~u sakaʡo~urip. misiʡajaw to~u rijar i, aɬ~ɮiħaj ko~u masapaɾaaj a səra ato~u kiħaw. i satimo~uɾan, ira ko~uja ħo~uti ħananaj a kanataɾ, makaɾito~usaaj no~u ʦiɾi ato~u ako~u~untin a miko~uwan. o~u pasatimo~uɾaj no~u ħo~uti a ŋo~uso~u i, o~u taɬ~ɮatəɾo~uʦ to~uno~u ʦiɾi ato~u no~u satimo~uɾan amirika. itini i, aɬ~ɮiħaj ko~u so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan, i ɾawaʦ no~u təɾo~uʦ no~u ʦikiw i, itini ko~u sakakaħaɬ~ɮaj a so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan paɾa. nəŋnəŋən ko~u paɾa no~u ʦiɾa i nani saʡətip, pasiwaɾi o~u saʡajawaj i, o~u samatija sanaj, o~u təɾəʦ ko~u ka to~uʡəɬ~ɮaw no~u riris no~u rijar, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usa i, o~u to~uko~uto~uko~usan, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usa, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a takarawaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a so~utaso~utaʡan, o~una so~uttaso~utaʡan i, təɾo~uŋ no~u kitakit taɬ~ɮa faŋʦaɾ ko~u so~utaʡ, faŋʦaɾ o~u kamao~umaħan ato~u pakaʡənan to~u pinaʡo~urip. o~u antis a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, o~u ɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ʦiɾi ato~u po~uɾija ato~u ako~u~untin. o~u i sifo~uʡaj no~u rijar a ħo~uan paɾapaɾan ato~u ista a paɾa i, o~uno~u ʦiɾi ko~unini. ano~u paɾaɾəʦaɬ~ɮən a minəŋnə* i, o~u kaʡamis anto~ufa a ʡo~uraɬ~ɮ, ʦəʦaj miħəʦa ira ko~u **.* ħawmi, i sinʦijako~u *** ħawmi, i satimo~uɾan to~uja ħo~uti paɾa i *,*** ħawmi ko~u ʡo~uraɬ~ɮ i ʦəʦaj a miħəʦa. kakarajan o~u paɾa no~u ʦiɾi, ani kaʡamis taħira i to~uɾas no~u kitakit i satimo~uɾan i, *,*** kiɾo~u ko~u kakajaʡ, ano~u patato~uŋo~uɬ~ɮən ko~u tajwan i masamo~uʡətəp ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. o~urasaka, ** ko~u kinis to~u kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦaaj ka saʦəʦaj ko~u paɾa, o~unini ko~u ʦaaj ka raɾən ko~u ro~umo~uʡaɬ~ɮ, awa ka saʦəʦaj sanai a so~uwaɾ to~u patinako~u. o~u kaʦaŋɾaħan ħan, o~u kasiʡənawan ħan? ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u ko~upin-pisiɾsiɾ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ i, i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiɾi ʦiɾafas to~u pito~u ko~u masasiro~umaaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uranan i, i sakaʡamis o~u tafo~utafo~uka, i kawaɾi no~u satimo~uɾan i, o~u to~uko~uto~uko~usan ato~u so~uʡəɬ~ɮaʡəɬ~ɮaan. itira i ista a kanataɾ, i o~umasaʦifəraŋan a maɬ~ɮəmətaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. i satimo~uɾan no~u ʦiɾi i, o~uno~u rijarijaran a ro~umiʡaɬ~ɮ, i satəɾaŋ i, o~uno~u ʦitiwkaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u po~uɾo~uŋ no~u ʦiɾi i, səpat ko~u kasasiro~uma no~u kakarajan: kaʦifəraŋan (saka-** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka-* fo~uɾaɬ~ɮ) karafawfawan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka** fo~uɾaɬ~ɮ) kasiənawan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ tiħira i saka** fo~uɾaɬ~ɮ) kaɾio~umaħan (saka** fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka*** fo~uɾaɬ~ɮ) finawɾan i **** miħəʦa, pipo~uɾo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, maaɾa ka **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. nani **** a miħəʦa, satapaŋ ko~u kaɾo~uwan no~u so~ufo~uʦ, saka ʦaaj sanaj to~u ka to~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ano~u ħaʡənsa i, taħira i **** a miħəʦa, ano~u taŋasaŋasa i *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw, ʦaʡəʦa sato~u ka to~uŋaɾ ko~u fao~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, sako~u so~uwaɾ no~u mikakinkiwaj. o~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi a ko~utakit i, ʡaɾo~uman ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, nao~uw matini ħan ħaw i, o~u misaŋaʡan no~u təɾo~uʦ no~u mafo~uɾawaj a tajni ato~u intian ato~u ʦiramramaj to~u masasiro~umaro~umaj a ʡiɾaŋ a tamɬ~ɮaw. o~urasaka, itini i ʦiɾi i, o~u nano~u təɾo~uʦ no~u ko~uħəʦaɾaj tamaɬ~ɮaw no~u jo~u~uro~upa ko~u ɾəŋaw ako~u sanaj i ira ko~u **%, o~u ro~uma sa i, **% o~u mitis kako~u sanaj (o~u mitis ħananaj i, o~u aino~uko~u no~u ko~uħəʦaɾaj tamaɬ~ɮaw no~u jo~u~uro~upa ato~u itinitiniaj aʦa ko~u ʡo~urip a tamɬ~ɮaw) , o~u ʡo~usaw sato~u i, o~u nani afo~u~urikaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ato~u masasiro~umaaj a intian. o~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi i, o~u təɾo~uʦ no~u sipanja (o~u nini i, ira ko~u sipanja, anɬ~ɮaro~u~usija ato~u pasko~u). ira ħo~u ko~u nani po~uto~uja, itaɾj, aiɾan, fo~u~uranso~u~u, kirisija, ɬ~ɮo~uiʦo~u~u, ikiɾis, o~uɾanta, ko~uro~uaisija, ro~usija, po~uɾan, sjo~uŋjaɾi a mafo~uɾawaj a tajni, i raro~umaʡ no~u nini ʦaaj ka awa ko~u aino~uko~u no~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ato~u nanitiniaj i arapija a mafo~uɾawaj a tajni. o~u nani afo~u~urikaaj a tamɬ~ɮaw i, ʦaʦaaj ka ʡaɾo~uman, masa**.*% ko~u tamɬ~ɮaw. to~u ħatiniaj to~u a miħəʦa i, miħaijaj ko~u ʦiɾi a miħamħam to~u nani tiniaj i po~uɾiwia, o~ukwa, ko~uro~umpija, po~u~uraʦiɾo~u~u, wino~ujʦiɾa, mo~usiko~u, kanata, amirika, sasifo~uaj-amirika, o~uɾako~u~ui, kro~upikanataɾ, paɾako~u~ui, piro~u~u, ʦiwko~uko~u~u (tairiko~u~u), ɬ~ɮipo~un, ħanko~u a tamɬ~ɮaw. i **** a miħəʦa to~u pipo~uɾo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u *% o~u itinitiniaj aʦa kako~u sanaj a tamɬ~ɮaw. i ɾaɾo~umaʡ no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi, ira ko~u **% o~u tinso~u~ukiw ko~u pito~uo~uran, **% o~u ʦiwɾo~u, *.*% mo~uɾo~umo~un, *% o~u jiħo~ufa. nikawrira, ira ko~u *.*% ʦaaj ka piro~uo~ur to~u kawas. o~u so~uwaɾ no~u ʦiɾi i, o~u no~u sipanja a so~uwaɾ, nikawria masasiro~umaaj ko~u ŋiħaʡ to~u no~u taɬ~ɮa sio~uanja. o~u ro~uma sa i, mapo~u~uʦi a so~uwaɾ, ko~u~uʦiwja no~u satimaɾan a po~uɾiwija a so~uwaɾ, aimara so~uwaɾ, rapano~u~ui sao~uwaɾ. i satimo~uɾan no~u ʦiɾi i, iraaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u ɬ~ɮo~uiʦ a so~uwaɾ. sako~uwan o~u kasasiro~umaro~uma apiko~uwan i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit o~u po~uɾo~un a sako~uwan no~u ʦiɾi ʡənəm ko~u safaw. o~u kaʡən o~u kananaman a kaən no~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw i, o~u so~upa, o~u ro~umasaato~u, maʡo~uɾaħaj a ko~umaən to~u no~u rijarijaran a sətik, titi no~u ko~uɾo~uŋ, titi no~u siri. o~u taɬ~ɮa maʡaɾaaj a mapaŋaŋan a sikaən i o~u ʦaɾo~uɬ~ɮiɾɾo~u ɬ~ɮə ʦo~uŋrio~u ħananaj a misako~uħawan a fo~utiŋ, o~u ʦħo~u~upə ɬ~ɮə marisʦo~us ħananaj a mipaʦamo~uɾan ato~u ro~uma ɬ~ɮatəŋ a mitəŋər a sikaən. o~urama sato~u, ira ħo~u ko~u mipaʦamo~uɾan to~u titi no~u ko~uko~uʡ a ko~uħaw (ʦa*o~u~uəɾa ɬ~ɮə ab~və), o~u kaəɬ~ɮaħaj a riraj pakʦaŋ (ɾo~umit), paramraman to~u faɬ~ɮo~uwaʦ no~u ko~uɾo~uŋ a ħo~uɾo~u (b~b~vifə ɾo~umo~u), pakimo~uɬ~ɮo~uħaj a titi no~u ko~uɾo~uŋ a so~upa (taɾɾarinəs ʦo~un ɾo~umito~u). taɬ~ɮa mao~uɾaħaj a ko~umaʡən ko~u ʦiɾi a tamɬ~ɮaw to~u ja ɬ~ɮaɬ~ɮo~utɬ~ɮo~utən a kakaʡənən (əmpanaɬ~ɮa), samatijaaj o~u sikaʡən no~u ʦiwko~uko~u~u a tamɬ~ɮaw to~uja masaɾipaaj a niɾa, paʦamo~uɾ ħan to~u samaamaanaj a tataŋtaŋən, o~u titi no~u ko~uɾo~uŋ to~u, o~u fitaʡo~uɾ to~u, o~u ʦiso~u~u to~u, o~u ʦəpiʡ no~u ɬ~ɮijo~uŋ to~u, faŋʦaɾ a paʦamo~uɾən taɬ~ɮa kaəso~uʡ a kaənən. o~u kiʦaj i **** a miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a matajaɾaj no~u ʦiɾi ira ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw. i **** a miħəʦa, **.*% no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut o~u mimao~umaħaj, **% i o~u matajaɾaj i ko~ufa, **.*% o~u miɾiɾafaŋaj ko~u tajaɾ. i **** a miħəʦa, o~u po~uɾo~uŋ a ətan no~u kitakit i, ira ko~u *,***.** fo~uis no~u amirika a pajso~u ko~u saʡo~usi, ʦəʦaj tatamɬ~ɮawan to~u miħəʦa a ɾiɾam i, **.*** amirika pajso~u, miŋataʡaj to~u kaʦiətan no~u raħiɬ~ɮajaj kitakit. o~urasaka, o~u kaʦipajso~u naŋra to~u nipikiʡaʦa i matafəsiwaj to~u ko~u **,*** amirika pajso~u. taɬ~ɮa matənakaj ko~u ɾio~umaħ no~u ʦiɾi, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a maʡaɾaaj a ɾo~usaj i, o~u ɾinko~u, o~u ɬ~ɮiso~uʡ, o~u ariraj, o~u ʡarawrawaj kənaw, o~u mo~uŋi, o~u so~uwana, ato~u kaɾitaɾitaŋ. taɬ~ɮa aɬ~ɮiħaj ko~u nisaŋaʡan a ʡəpaħ no~u ɬ~ɮiso~uʡ. i **** a miħəʦa, o~u mifo~utiŋŋan no~u ʦiɾi i *,***,*** to~un. o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u taɬ~ɮafakəɾo~uħ i, o~u sakakaaj a sapiɾiətan no~u ʦiɾi. o~urasaka, i **** a miħəʦa, o~u nipasaɬ~ɮakan a paʦakaj i **% ko~u taɬ~ɮa fo~ukəɾo~uħ a ɬ~ɮafo~uŋ. itini i kaɾo~ukitakit, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u nikarkaran no~u ʦiɾi a tampija . aɬ~ɮiħaɬ~ɮiħaj ko~u ətan to~u pikarkar to~u tampija, patinako~uən, i isko~un a pikarkaran to~u tampija, *% itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u ʦiɾi a kitakit i, o~u sakakaaj ko~u naifaɾo~uʦo~uʡan ko~u katajaɾ, (sakapito~u i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a ʡo~usiən), tiŋaɾaw ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj ko~u ətan ħananaj to~u no~u sao~upo~u no~u kinko~u no~u kaɾo~ukitakit, ano~u itiniən i no~u tamɬ~ɮawan a kaɾo~umo~uwaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip a so~uʡo~usi, i ɾaɾo~umaʡaj to~u no~u i kakaaj ko~u ʡo~urip a kitakit. i **** a miħəʦa, mikapo~ut i o~uəʦɬ~ɮ a sao~upo~u no~u kitakit. ano~u ʦipajso~upajso~uaj a kitakit ko~u ʦiɾi, nikawrira, o~u kasatiwtiw no~u ʦipajso~uaj ato~u maʦaħiwaj taɬ~ɮa maŋaɾəfaj, o~urasak, tataʡaŋ ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan to~u sapisaɾo~uf to~u sata, o~u rikəʦ to~u sapiʡaɬ~ɮiŋ to~u matajaɾaj ato~u sapaɬ~ɮaħo~uf to~u ʡo~urip no~u maɾitənaj. o~u ŋaŋan no~u pajso~u no~u ʦiɾi i o~u piso~u. po~u~unka o~u b~b~vo~u~unka no~u ʦiɾi i, o~u kapo~uɾo~uŋan no~u təɾo~uʦ no~u nani jo~u~uro~upaaj a pinaŋan, ʦiɾamɾam to~u itiniaj aʦa a tamɬ~ɮaw no~u ʦiɾi a pinaŋan, mapaʦamo~uɾ ħo~u to~uno~u nani kaʡamisaj amirika a pinaŋan, o~unini ko~u masasiro~umaro~uma a maħəʦaɬ~ɮ aʦa to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a b~b~vo~u~unka. o~u rato~uħ to~u masamaanaj i, ira ko~u miɬ~ɮajħjo~uwaj to~u kitakit a matanəŋaj miʡo~uriʦ a tamɬ~ɮaw, ano~u ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ko~uno~u to~uʡas a ɾəkakawa i, miɬ~ɮəmakaj to~u masamaamaanaj a rato~uħ no~u ɾikisi no~u ʦiɾi. o~u raɬ~ɮiw sa i, maʦaʦamo~uʦamo~uɾ to~u nani sipanja ato~u into~u, patinako~u ħan ʦi kajka, o~u taɬ~ɮa matanəŋaj to~u sakəro~u nani **** a miħəʦa, iraaj ko~u siikəɬ~ɮ sanaj a tanəŋ niŋra.</PHON>
    </S>
</TEXT>