<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ci'asiroay_(Posong)" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ci'asiroay_(Posong)" copyright="CC BY-SA" citation="Ci'asiroay_(Posong). (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Ci'asiroay_(Posong)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Ci'asiroay_(Posong), title = Ci'asiroay_(Posong), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Ci'asiroay_(Posong)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O ngangan no Ci'asiroay (Posong) == O kasiikedan no niyaro' O nikalopisak no Ci'asiroay (Posong) Ci'asiroay (Posong) No i tiniay i Taitung Shi no Taitung ko Ci'asiroay a niyaro', 1,259 ko sa'osi no parod no loma', 3,198 ko sa'osi no tamdaw. I 'ayaw mapatireng ko tosa kilang ko 'asiro to sahapinang ko kamalo' no niyora', o Ci'asiroay han to a pangangan. Romasato, ira ko cinganganay to Ci'asiroay a niyaro' i Donghe Siang (i Fafokod). 38% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 1,228 ko tamdaw; o roma sato i, 62% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,970 ko tamdaw. O pasinto no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amis 26%, Paiwan 5%, Bunun 1%, Rukai 1%, Puyuma 1%, Tayal 1%, roma 2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko kofa i niyaro'. O finacadan no Yincomi O pitooran no finawlan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== O ngangan no Ci'asiroay (Posong) == O kasiikedan no niyaro' O nikalopisak no Ci'asiroay (Posong) Ci'asiroay (Posong) No i tiniay i Taitong Shi no Taitong ko Ci'asiroay a niyaro', 1,259 ko sa'osi no parod no loma', 3,198 ko sa'osi no tamdaw. I 'ayaw mapatireng ko tosa kilang ko 'asiro to sahapinang ko kamalo' no niyora', o Ci'asiroay han to a pangangan. Romasato, ira ko cinganganay to Ci'asiroay a niyaro' i Donghe Siang (i Fafokod). 38% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 1,228 ko tamdaw; o roma sato i, 62% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,970 ko tamdaw. O pasinto no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amis 26%, Paiwan 5%, Bonon 1%, Rokai 1%, Poyoma 1%, Tayal 1%, roma 2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko kofa i niyaro'. O finacadan no Yincomi O pitooran no finawlan</FORM>
    </S>
</TEXT>