<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Cinemnemay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cinemnemay" copyright="CC BY-SA" citation="Cinemnemay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinemnemay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cinemnemay, title = Cinemnemay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinemnemay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cinemnemay Itiniay i Taipei. Cinemnemay Itiniay i Yuli Cen no Hualien ko Cinemnemay a niyaro', 845 ko sa'osi no parod no loma', 2,421 ko sa'osi no tamdaw. 21% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 506 ko tamdaw; o roma sato i, 79% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,915 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 13%, Bunun 6%, Truku 1%, roma 1%. Ira ko picodadan i niyaro'. U miciekay kalimelaan i niyaro' Tuna kitiraan i kemud nu Sin-tin-ci Si-co alalan, saka tudung hananay tura Si-co a pangngan. U finacadan nu niyaro' 'Amis / Pangcah Sakasuwal a caciyaw Saun'Amisay atu sanuPalangay ku caciyaw U pituulan U Kiliseto atu Tinsikiw U laluwadan nu niyaro' Tu ikul nu 1960 a mihecean, 'aluman ku malinahay a Yen-cu-min taira i tukay mikilim tu saka'lihaday nu 'olip, i Taypak a tukay adihay ku katayalan, saka sa'aluman ku mafulaway nu 'Amis a taini, nikaurira nu 'Amis tu pinangan a saka'olip cuwa ka hecad tu nu Paylang, mangalef ho ku picaliwan tu luma' a payci, tangasa tu i 1970 a mihecaan ira ku nai Tukar a niyaro' tu Posko nu Kaliko a finawlan, pakatama' cangra tu cecay matuniyaro'ay a pala i sawail nu Sin-tin-si, nika masaniyaro' satu ku alo' nangra i tira, ikul tu nu 1980 a mihecaan tungatungal satu ku tamdaw a mafulaw taira tuna niyaro'. U nanumalitengan ho ku likakawa a likes nu niyaro', i 2004 a mihecaan patileng tu (Usay. Sawmah) i-su-tuan, pacafay a paluwad tu selanawan nu 'Amis a demak i niyaro', i 2010 patileng tu "a paluwad" "patunek, itini i 2014 a mihecaan misatapan a matayal. I niyaro'an ira ku cecay kasaupuan, u sapikaykian a pakaini tu nu finawlay a demak, lumasatu piilisin atu samaamaanay a selangawan a tayal tu pidademakan. O kasadakan no lihaf</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cinemnemay Itiniay i Taipei. Cinemnemay Itiniay i Yoli Cen no Hoalien ko Cinemnemay a niyaro', 845 ko sa'osi no parod no loma', 2,421 ko sa'osi no tamdaw. 21% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 506 ko tamdaw; o roma sato i, 79% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,915 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 13%, Bonon 6%, Troko 1%, roma 1%. Ira ko picodadan i niyaro'. U miciekay kalimelaan i niyaro' Tona kitiraan i kemod no Sin-tin-ci Si-co alalan, saka todong hananay tora Si-co a pangngan. U finacadan no niyaro' 'Amis / Pangcah Sakasowal a caciyaw Saon'Amisay ato sanoPalangay ko caciyaw U pitoolan U Kiliseto ato Tinsikiw U lalowadan no niyaro' To ikol no 1960 a mihecean, 'aloman ko malinahay a Yen-co-min taira i tokay mikilim to saka'lihaday no 'olip, i Taypak a tokay adihay ko katayalan, saka sa'aloman ko mafolaway no 'Amis a taini, nikaorira no 'Amis to pinangan a saka'olip cowa ka hecad to no Paylang, mangalef ho ko picaliwan to loma' a payci, tangasa to i 1970 a mihecaan ira ko nai Tokar a niyaro' to Posko no Kaliko a finawlan, pakatama' cangra to cecay matoniyaro'ay a pala i sawail no Sin-tin-si, nika masaniyaro' sato ko alo' nangra i tira, ikol to no 1980 a mihecaan tongatongal sato ko tamdaw a mafolaw taira tona niyaro'. U nanomalitengan ho ko likakawa a likes no niyaro', i 2004 a mihecaan patileng to (Usay. Sawmah) i-so-toan, pacafay a palowad to selanawan no 'Amis a demak i niyaro', i 2010 patileng to "a palowad" "patonek, itini i 2014 a mihecaan misatapan a matayal. I niyaro'an ira ko cecay kasaopoan, o sapikaykian a pakaini to no finawlay a demak, lomasato piilisin ato samaamaanay a selangawan a tayal to pidademakan. O kasadakan no lihaf</FORM>
    </S>
</TEXT>