<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos" copyright="CC BY-SA" citation="Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos, title = Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Cingaloan_tamdaw_-_‚ÄôOrip_ni_Fosay_Rengos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cingaloan tamdaw - 'Orip ni Fosay Rengos (šļļÁČ©šĽčÁīĻ-Fosay Rengos- Cingaloanšļļ) == O ina ci Fosay Rengos (Cie Cin-hua). Itini i 1926 (15) mihecaan pikowan no Ripon itiya, o mama ci Rangay Tofil (Cie To-nay), o ina ci Rengos Kamo (Cie A-cu), ca wawa sa cangra 4 fainayan, 3 ko fafahiyan, o saka 3 kina ina ci Fosay Rengos. Mato'as cingra i, micomod to picudadan no ka Riponan itini i Fata'an Kokakko 4 miheca itiya, o mafana'ay micudad cingra, tolo miheca ko pitilid i, mapacakat no picudadan patayra i Kalingko to koto kakko (conong kokko), misawad itiya i, 17, 18 ko mihecaan ningra itiya (32), itira cingra dademak i kofa mala operator (micadaay to tingwa) ato mikilokay ko tayal. Itiya i, caay ka fangcal tatiih ko liyok, maroray ko ka'oripan no Pangcah itiya, saka, i 1946 (32) mihecaan, mafolaw ko laloma'an tayra i pasawali Kaloloan a niyaro'. Nawhani i 'ayaw, o mama ci Rangay Tofil, na itiraay i Salinka a matayal i 'ayaw saka, mafana' cingra i Kaloloan ira ko masadafdafay a pala manga'ay matangen a palaomah saan, orasaka itini i 1946 (35) mihecaan polong no laloma'an mafolaw tayra i Kaloloan niyaro. Mata'elif ko 5 a mihecaan, 26 ko mihecaan itiya, o kafana'an no tao ko nia fafahiyan, ira ko nai Cingaloan a tamdaw ci Kapa' (Kang Sin-min), masasi'araw cangra tatosa, itiya i 1952 (41) miheca 6 folad mararamod aci Kapa'an a tayni i Cingaloan a mikadafo, pado'edo ci wawa to 7 a fa'inayan ato fafahiyan(halo midipotan 'ayaway a wawa 4) polong 11 a wawa. To'ek no 'orip ningra i, miimer misaparod, mi'imer to pitoor to Kawas, da'oc no 'orip maolah to Kawas ato maolah to tamdaw. I pihiratengan to 98 kasofocan ningra itiya i, papi'imer ko wawa ningra to saka tangasa 100 no mihecaan ko 'orip nasa, mihai cingra itiya, nikawrira, o sa'osi no Kawas ira ko nafaloco'an Ningra, oya sasowalen no tamdaw, caay pakatoor ko tamdaw to nisa'osian no kakarayan.Orasaka, itini i 2024 miheca 3 folad 3 romi'ad herek no lahok 1 ko toki 30 fen, paherek ko 'orip itini hekal, matahidang no Kawas, miliyas to hekal, ni 'oripan ningra ira ko 98 a mihacaan, anini, itira cingra i mida'ocay ko 'oripan, kitakit no Kawas. Pafaloco' to kaemangay wawa. : Itiya i 2021 mihecaan, palipahak ko wawa to kasofocan a romi'ad. Pasowal sa ci ina Fosay Rengos: "Mato'as to kako. Mato sowal no ka'emangay a wawa, "Ta:da o kadofahay ko 'orip iso." saan cangra. So'elinay to, ira to ko 95 mihcaan no 'orip ako, saka, o nian ko sasowalen ako, malo patinakoan pido'edoan no wawawawa no mako. So'elinay, awaay ko tadamaanay nitanengan a demak ako, o maan ko hahiratengen no wawawawa, o faloco' ako i cangraan i, nanay manga'ay ko tayal ato rihaday ko pisaparod, nanay o misarocoday i Kawas, hatira ko faloco' no mako. O rayray no 'orip ako. O sofoc no mako i 1926 miheca 9 folad 10 romi'ad itira i Fata'an, malaemangay ko tireng ako, kaomi'en no ina kako, malaemangay ko tireng ako, mafana' kako to kalodademaken, nikawrira caay pakatayalen kako, papidipot to safasafa ato wawa no sakakaay a kaka ako to fafahiyan, oromasato mipakaen to kolong. Tangasa 7 ko mihcaan, mitilid kako, nikawrira mifafa to wawa no kaka a mitilid, maraod ko pa'aliwacan, mipakaen to kolong. Itiya i 14 ko mihcaan ako, mikihatiya to fafahiyan no niyaro' a mikuli, nikawrira caay ka hakowa ko lifon. Maraod ko 17 mihcaan ako toya kacihrangan, mafaliyos ko romi'ad, o lomaloma' no niyaro', maemin a mapiloh, nao aol ato kilang ato eli' ko sapisaloma', o omah i, marafanaw a maala no cedas, saka awaayto pasicowaan no tamdamdaw no niyaro', cecay a dadaya, malasawad ko loma' ato pinaloma. Orasaka lacecay sato kami o laloma'an a miaol, mikilang ato mieli' malalifet to tamdaw no niyaro' mikakilim to sapipatireng to loma'. Masamatira, mata'elif ko pinapina a fulad, o sakakaay a fafahiyan a kaka ato 'ali ako, caay ko nikasasowalan no laloma'an, lonok saan a mipacakay to paloma'an, ta:da mararom ko ina no mako, nanoya o saka 2 a kaka no mako to fafahiyan, pasowalen ningra ko ina no mako, "Milaliw kita i tini," saan cingra a pasowal. Awaay ko pasicowaan itiya, awaay kafana'an o tatalacowa aca, tomanic ko kaka ako mikakilim to kahiceraan, o kasomadan a hiratengen. 1943 miheca, 17 ko mihcaan ako itiya, o mama ato ina, o kaka to fafahiyan tatosa ato safa to fainayan tatosa ato kako, 7 kami laloma'an, milakec to lotok romakat pasayra i sawali o Karoroan a niyaro'. Samatiya sa o rakarak sanay awaay ko pahiceraan a posi kami a nengnengen. Tangasato kami itira Karoroan, mikilim to manga'ayay pipatirengan to loma', mifariw a misapanahal tosera, mi'aol, mikilang, mieli', sapipatireng to loma'. Sa:an haw i, matama ko manga'ayay a matangen a pala, omah misafacal malo pi'anipan. Misiikor to lotok ato misi'ayaw to riyar ko loma' i Karoroan, o parana'an a ka'oripan to no laloma'an no mako konini. Harateng: han talalosa' ato kahemekan ira ko pahiceraan. Mata'elif ko pinapi:na a mihcaan, itiya 1951 mihecaan toya cecay a romi'ad to herek no kalahokan, pasowal ko ina ako i takowanan, "Fusay, kailoma' to haw," saan, caay ka halafin, sedak sa ko fafakian no loma', mihamham kako i cingraan. Itiya a mafana' kako to nano sowal no ina i takowanan to pakiloma'en kako ato nika ira a tayni no faki, o pakayniay aca to sakitakowanan. Pasowal sa ci ina ako i takowanan, "Ira ko cecay a Cingaloan a fainayan ci Kapa' maolahay i tisowanan, orasaka masasowalay kako ato faki iso, pararamoden niyam kiso i cingraan, nikawrira i 'ayawen ko pakafana' tisowan, o masipolo'ay a fainayan cingra, ci wawaayto cingra to sasepatay a wawa, mapatayay to ko fafahi nira, pararamoden niyam kiso i cingraan, do'edo han ko sowal niyam, i:raw i omah cingra i matini, olili, katayra kiso, tahidangen a panokay," saan i takowanan. Masadak sato kako, satemoktemok sa ko faloco' ako, kapacekokan ko sowal no ina, o mamirmiray o mahemekay i caayto kasapinang ako, o cikacikay to ko rakat ako a tayra i omah, so'elinay, manengneng ako koya fainayan, mipitaw cingra itiya to 'alaneng no facal, iraay ho celi'en ako ko sowal, "Mimaanay kiso a tayni? Sapimaanan kiso? Pakomafolaay a fafahiyan sa kiso i takowanan?" han ako. Tona pakatengil to piceli' ako i, mica'engaw a minengneng a pasayni i takowanan, manengneng ako cingra i, sakahengang sa ko pising ningra, mangodoay minengneng i takowanan. Nanoya, pasowal han ako, "Sawaden karapitaw, mitahidang ko ina ako i tisowanan." teli hanto ningra koya pitaw a mikotod i takowanan pasiloma' a minokay. Micomod kako ato cingra a maro' i laloma', pasowal ko ina ako i takowanan, "O nian a fainayan, maolah i tisowanan cingra, sapialaan a malafafahi i tisowanan cingra, makahi kiso haw?" Itiya i, safaloco' saan kako, mato'as to kako i matini, o faloco' no ina ako konini, alatek o nano patodongan no awaayay ma'araw konini, do'edo han ako ko nisafaloco'an no ina, itiya, "Hai" hanto ako a paca'of. Maraod ko pina a romi'ad, tayni a miala ci Kapa' Marang o fainay i takowanan, pacecay to sowal ko ina ako, "Fosayaw! Ano tayra kiso i pikadafoan, aka pipacoli kiso to fainay iso, ano macacengang kamo i, aka kasomowal to, 'Mana karkar han kiya nga'ayay a fafahi iso, aka ka saan a mainget a mipacoli, hadidien'. Oromasato ano caay pakahadidi kiso, nokay han," saan. Mihirateng kako, "Mikadafo kako i fainay ako, ano maroraroray i hadidi: han ako, ikor nonini o nga'ayayto saan ko paso'elin ako." Maraod koya pikadafoan ako toya romi'ad, patihi sa tahira i papotal, sowal sa, "Rara: han ko rakat, naonen ko lalan." pasooy sa cecay kako, awaay ko patihiay takowanan a tayra i pikadafoan ako. So'elinay. O marorayay ko pikadafo ako. O wawato ako saan ko faloco' to wawa no 'ayaway fafahi, caayho kainget i cangraan. Nikawrira o nikaemangan nangra ira ko pacoli, safangcalen ako cangra. O ina no loma' (ina no fainay), caay ka fangcal i takowanan, tatiih kalainget i takowanan, hadidi: han ako a caay pacoli cingraan. Nikawrira, o fainay ako caay pa'ading takowanan, teli'i kako i cingraan. Nikawrira o 'ali (kaka no fainay) ako mipa'ading cingra mipacoli to mato'asay, sowal sa "Caay: ka moraraw ko demak no 'ali i pespes han saw?" Pasayra i fainay ako a mipacoli, "Haloiso aca, caay pipa'ading kiso to fafahi saw?" Nanoya mihinom ko 'ali takowanan, "Aka lingowaen kora makataray a mato'asay." saan. Itiya 1951 miheca, 25 ko mihecaan no 'orip ako, mikadafo kako to Cingaloan a Pangcah a tamdaw ci Kapa' Marangan, ‚Ä¶tona mikadafo kako to naloma' i, caay kafangcal ko ina no fainay ako i takowanan, tatiih ko sowal ningra, kalainget i takowanan, hadidi: han ako a caay pacoli. Nika sofoc ako to wawa ci Mayaw Kapa'an to tasa a lipay, pakatayalento no mato'asay kako to kartengay a demak, 'emet han ako ko losa', caay pipa'ading ko fainay ako a caay pikihar. O 'ali ako ko miingetay to mato'asay, "O nikaherek ho a masofoc i, roharohen iso a pakatayal. Wata: ko pakinali iso a palafadesay kiso. O nanihaenan kiso saw? Misanga'an a radiw: Caay ka pawan ako Kiso ‚Äď No saki'orip a radiw. Yo mahirateng ako Kiso, sida'it Kiso takowanan, o rarom palalipahaken So, caay ko mamatawal ako. Yo pararaw kako Tisowan, tahalosa' Kiso pa'orip, mihadidi Kiso to pades, caay ko mamapawan ako. Makapahay ka colah Kiso, mararid a mihemek to olah, mato 'edil no fois, mararid a lipahak. Sakaira no tilid: 1."O 'orip ni Fosay Rengos a mato'asay no Cingaloan". Pasowalay: ci Fosay Rengos, Milosimetay: Rengos Fusay. Romi'ad: 2021/8/28.Kaitiraan: loma' ni Fosay Rengos. Mihongyakoay/falic: Rengos Fosay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">==  ¶iŇča…ĺo~uan tam…¨~…ģaw -  °o~urip ni fo~usaj r…ôŇčo~us (****-fo~usaj r…ôŇčo~us-  ¶iŇča…ĺo~uan*) == o~u ina  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us ( ¶i…ô  ¶in-ńßo~u~ua). itini i **** (**) mińß…ô ¶aan piko~uwan no~u ripo~un itija, o~u mama  ¶i raŇčaj to~ufi…ĺ ( ¶i…ô to~u-naj), o~u ina  ¶i r…ôŇčo~us kamo~u ( ¶i…ô a- ¶o~u~u),  ¶a wawa sa  ¶aŇčra * fainajan, * ko~u fafańßijan, o~u saka * kina ina  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us. mato~u °as  ¶iŇčra i, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan no~u ka ripo~unan itini i fata °an ko~ukakko~u * mińß…ô ¶a itija, o~u mafana °aj mi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ  ¶iŇčra, to~u…ĺo~u mińß…ô ¶a ko~u piti…ĺi…¨~…ģ i, mapa ¶akat no~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan patajra i ka…ĺiŇčko~u to~u ko~uto~u kakko~u ( ¶o~uno~uŇč ko~ukko~u), misawa…¨~…ģ itija i, **, ** ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra itija (**), itira  ¶iŇčra …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak i ko~ufa ma…ĺa o~up…ôrato~ur (mi ¶a…¨~…ģaaj to~u tiŇčwa) ato~u miki…ĺo~ukaj ko~u taja…ĺ. itija i,  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ tatiińß ko~u …ĺijo~uk, maro~uraj ko~u ka °o~uripan no~u paŇč ¶ańß itija, saka, i **** (**) mińß…ô ¶aan, mafo~u…ĺaw ko~u …ĺa…ĺo~uma °an tajra i pasawa…ĺi ka…ĺo~u…ĺo~uan a nijaro~u °. nawńßani i  °ajaw, o~u mama  ¶i raŇčaj to~ufi…ĺ, na itiraaj i sa…ĺinka a mataja…ĺ i  °ajaw saka, mafana °  ¶iŇčra i ka…ĺo~u…ĺo~uan ira ko~u masa…¨~…ģaf…¨~…ģafaj a pa…ĺa maŇča °aj mataŇč…ôn a pa…ĺao~umańß saan, o~urasaka itini i **** (**) mińß…ô ¶aan po~u…ĺo~uŇč no~u …ĺa…ĺo~uma °an mafo~u…ĺaw tajra i ka…ĺo~u…ĺo~uan nijaro~u. mata °…ô…ĺif ko~u * a mińß…ô ¶aan, ** ko~u mińß…ô ¶aan itija, o~u kafana °an no~u tao~u ko~u nia fafańßijan, ira ko~u nai  ¶iŇča…ĺo~uan a tam…¨~…ģaw  ¶i kapa ° (kaŇč sin-min), masasi °araw  ¶aŇčra tato~usa, itija i **** (**) mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ mararamo~u…¨~…ģ a ¶i kapa °an a tajni i  ¶iŇča…ĺo~uan a mika…¨~…ģafo~u, pa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u  ¶i wawa to~u * a fa °inajan ato~u fafańßijan(ńßa…ĺo~u mi…¨~…ģipo~utan  °ajawaj a wawa *) po~u…ĺo~uŇč ** a wawa. to~u °…ôk no~u  °o~urip niŇčra i, miim…ôr misaparo~u…¨~…ģ, mi °im…ôr to~u pito~uo~ur to~u kawas, …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip mao~u…ĺańß to~u kawas ato~u mao~u…ĺańß to~u tam…¨~…ģaw. i pińßirat…ôŇčan to~u ** kaso~ufo~u ¶an niŇčra itija i, papi °im…ôr ko~u wawa niŇčra to~u saka taŇčasa *** no~u mińß…ô ¶aan ko~u  °o~urip nasa, mińßai  ¶iŇčra itija, nikawrira, o~u sa °o~usi no~u kawas ira ko~u nafa…ĺo~u ¶o~u °an niŇčra, o~uja saso~uwa…ĺ…ôn no~u tam…¨~…ģaw,  ¶aaj pakato~uo~ur ko~u tam…¨~…ģaw to~u nisa °o~usian no~u kakarajan.o~urasaka, itini i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki ** f…ôn, pańß…ôr…ôk ko~u  °o~urip itini ńß…ôka…ĺ, matańßi…¨~…ģaŇč no~u kawas, mi…ĺijas to~u ńß…ôka…ĺ, ni  °o~uripan niŇčra ira ko~u ** a mińßa ¶aan, anini, itira  ¶iŇčra i mi…¨~…ģa °o~u ¶aj ko~u  °o~uripan, kitakit no~u kawas. pafa…ĺo~u ¶o~u ° to~u ka…ômaŇčaj wawa. : itija i **** mińß…ô ¶aan, pa…ĺipańßak ko~u wawa to~u kaso~ufo~u ¶an a ro~umi °a…¨~…ģ. paso~uwa…ĺ sa  ¶i ina fo~usaj r…ôŇčo~us: "mato~u °as to~u kako~u. mato~u so~uwa…ĺ no~u ka °…ômaŇčaj a wawa, "ta:…¨~…ģa o~u ka…¨~…ģo~ufańßaj ko~u  °o~urip iso~u." saan  ¶aŇčra. so~u °…ô…ĺinaj to~u, ira to~u ko~u ** mińß ¶aan no~u  °o~urip ako~u, saka, o~u nian ko~u saso~uwa…ĺ…ôn ako~u, ma…ĺo~u patinako~uan pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan no~u wawawawa no~u mako~u. so~u °…ô…ĺinaj, awaaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj nitan…ôŇčan a …¨~…ģ…ômak ako~u, o~u maan ko~u ńßańßirat…ôŇč…ôn no~u wawawawa, o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ako~u i  ¶aŇčraan i, nanaj maŇča °aj ko~u taja…ĺ ato~u rińßa…¨~…ģaj ko~u pisaparo~u…¨~…ģ, nanaj o~u misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj i kawas, ńßatira ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u mako~u. o~u rajraj no~u  °o~urip ako~u. o~u so~ufo~u ¶ no~u mako~u i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ itira i fata °an, ma…ĺa…ômaŇčaj ko~u tir…ôŇč ako~u, kao~umi °…ôn no~u ina kako~u, ma…ĺa…ômaŇčaj ko~u tir…ôŇč ako~u, mafana ° kako~u to~u ka…ĺo~u…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak…ôn, nikawrira  ¶aaj pakataja…ĺ…ôn kako~u, papi…¨~…ģipo~ut to~u safasafa ato~u wawa no~u sakakaaj a kaka ako~u to~u fafańßijan, o~uro~umasato~u mipaka…ôn to~u ko~u…ĺo~uŇč. taŇčasa * ko~u mińß ¶aan, miti…ĺi…¨~…ģ kako~u, nikawrira mifafa to~u wawa no~u kaka a miti…ĺi…¨~…ģ, marao~u…¨~…ģ ko~u pa °a…ĺiwa ¶an, mipaka…ôn to~u ko~u…ĺo~uŇč. itija i ** ko~u mińß ¶aan ako~u, mikińßatija to~u fafańßijan no~u nijaro~u ° a miko~u~u…ĺi, nikawrira  ¶aaj ka ńßako~uwa ko~u …ĺifo~un. marao~u…¨~…ģ ko~u ** mińß ¶aan ako~u to~uja ka ¶ińßraŇčan, mafa…ĺijo~us ko~u ro~umi °a…¨~…ģ, o~u …ĺo~uma…ĺo~uma ° no~u nijaro~u °, ma…ômin a mapi…ĺo~uńß, nao~u ao~u…ĺ ato~u ki…ĺaŇč ato~u …ô…ĺi ° ko~u sapisa…ĺo~uma °, o~u o~umańß i, marafanaw a maa…ĺa no~u  ¶…ô…¨~…ģas, saka awaajto~u pasi ¶o~uwaan no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw no~u nijaro~u °,  ¶…ô ¶aj a …¨~…ģa…¨~…ģaja, ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u …ĺo~uma ° ato~u pina…ĺo~uma. o~urasaka …ĺa ¶…ô ¶aj sato~u kami o~u …ĺa…ĺo~uma °an a miao~u…ĺ, miki…ĺaŇč ato~u mi…ô…ĺi ° ma…ĺa…ĺif…ôt to~u tam…¨~…ģaw no~u nijaro~u ° mikaki…ĺim to~u sapipatir…ôŇč to~u …ĺo~uma °. masamatira, mata °…ô…ĺif ko~u pinapina a fo~u~u…ĺa…¨~…ģ, o~u sakakaaj a fafańßijan a kaka ato~u  °a…ĺi ako~u,  ¶aaj ko~u nikasaso~uwa…ĺan no~u …ĺa…ĺo~uma °an, …ĺo~uno~uk saan a mipa ¶akaj to~u pa…ĺo~uma °an, ta:…¨~…ģa mararo~um ko~u ina no~u mako~u, nano~uja o~u saka * a kaka no~u mako~u to~u fafańßijan, paso~uwa…ĺ…ôn niŇčra ko~u ina no~u mako~u, "mi…ĺa…ĺiw kita i tini," saan  ¶iŇčra a paso~uwa…ĺ. awaaj ko~u pasi ¶o~uwaan itija, awaaj kafana °an o~u tata…ĺa ¶o~uwa a ¶a, to~umani ¶ ko~u kaka ako~u mikaki…ĺim to~u kańßi ¶…ôraan, o~u kaso~uma…¨~…ģan a ńßirat…ôŇč…ôn. **** mińß…ô ¶a, ** ko~u mińß ¶aan ako~u itija, o~u mama ato~u ina, o~u kaka to~u fafańßijan tato~usa ato~u safa to~u fainajan tato~usa ato~u kako~u, * kami …ĺa…ĺo~uma °an, mi…ĺak…ô ¶ to~u …ĺo~uto~uk ro~umakat pasajra i sawa…ĺi o~u karo~uro~uan a nijaro~u °. samatija sa o~u rakarak sanaj awaaj ko~u pańßi ¶…ôraan a po~usi kami a n…ôŇčn…ôŇč…ôn. taŇčasato~u kami itira karo~uro~uan, miki…ĺim to~u maŇča °ajaj pipatir…ôŇčan to~u …ĺo~uma °, mifariw a misapanańßa…ĺ to~us…ôra, mi °ao~u…ĺ, miki…ĺaŇč, mi…ô…ĺi °, sapipatir…ôŇč to~u …ĺo~uma °. sa:an ńßaw i, matama ko~u maŇča °ajaj a mataŇč…ôn a pa…ĺa, o~umańß misafa ¶a…ĺ ma…ĺo~u pi °anipan. misiiko~ur to~u …ĺo~uto~uk ato~u misi °ajaw to~u rijar ko~u …ĺo~uma ° i karo~uro~uan, o~u parana °an a ka °o~uripan to~u no~u …ĺa…ĺo~uma °an no~u mako~u ko~unini. ńßarat…ôŇč: ńßan ta…ĺa…ĺo~usa ° ato~u kańß…ôm…ôkan ira ko~u pańßi ¶…ôraan. mata °…ô…ĺif ko~u pinapi:na a mińß ¶aan, itija **** mińß…ô ¶aan to~uja  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ to~u ńß…ôr…ôk no~u ka…ĺańßo~ukan, paso~uwa…ĺ ko~u ina ako~u i tako~uwanan, "fo~u~usaj, kai…ĺo~uma ° to~u ńßaw," saan,  ¶aaj ka ńßa…ĺafin, s…ô…¨~…ģak sa ko~u fafakian no~u …ĺo~uma °, mińßamńßam kako~u i  ¶iŇčraan. itija a mafana ° kako~u to~u nano~u so~uwa…ĺ no~u ina i tako~uwanan to~u paki…ĺo~uma °…ôn kako~u ato~u nika ira a tajni no~u faki, o~u pakajniaj a ¶a to~u sakitako~uwanan. paso~uwa…ĺ sa  ¶i ina ako~u i tako~uwanan, "ira ko~u  ¶…ô ¶aj a  ¶iŇča…ĺo~uan a fainajan  ¶i kapa ° mao~u…ĺańßaj i tiso~uwanan, o~urasaka masaso~uwa…ĺaj kako~u ato~u faki iso~u, pararamo~u…¨~…ģ…ôn nijam kiso~u i  ¶iŇčraan, nikawrira i  °ajaw…ôn ko~u pakafana ° tiso~uwan, o~u masipo~u…ĺo~u °aj a fainajan  ¶iŇčra,  ¶i wawaajto~u  ¶iŇčra to~u sas…ôpataj a wawa, mapatajaj to~u ko~u fafańßi nira, pararamo~u…¨~…ģ…ôn nijam kiso~u i  ¶iŇčraan, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ko~u so~uwa…ĺ nijam, i:raw i o~umańß  ¶iŇčra i matini, o~u…ĺi…ĺi, katajra kiso~u, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn a pano~ukaj," saan i tako~uwanan. masa…¨~…ģak sato~u kako~u, sat…ômo~ukt…ômo~uk sa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ako~u, kapa ¶…ôko~ukan ko~u so~uwa…ĺ no~u ina, o~u mamirmiraj o~u mańß…ôm…ôkaj i  ¶aajto~u kasapinaŇč ako~u, o~u  ¶ika ¶ikaj to~u ko~u rakat ako~u a tajra i o~umańß, so~u °…ô…ĺinaj, man…ôŇčn…ôŇč ako~u ko~uja fainajan, mipitaw  ¶iŇčra itija to~u  °a…ĺan…ôŇč no~u fa ¶a…ĺ, iraaj ńßo~u  ¶…ô…ĺi °…ôn ako~u ko~u so~uwa…ĺ, "mimaanaj kiso~u a tajni? sapimaanan kiso~u? pako~umafo~u…ĺaaj a fafańßijan sa kiso~u i tako~uwanan?" ńßan ako~u. to~una pakat…ôŇči…ĺ to~u pi ¶…ô…ĺi ° ako~u i, mi ¶a °…ôŇčaw a min…ôŇčn…ôŇč a pasajni i tako~uwanan, man…ôŇčn…ôŇč ako~u  ¶iŇčra i, sakańß…ôŇčaŇč sa ko~u pisiŇč niŇčra, maŇčo~u…¨~…ģo~uaj min…ôŇčn…ôŇč i tako~uwanan. nano~uja, paso~uwa…ĺ ńßan ako~u, "sawa…¨~…ģ…ôn karapitaw, mitańßi…¨~…ģaŇč ko~u ina ako~u i tiso~uwanan." t…ô…ĺi ńßanto~u niŇčra ko~uja pitaw a miko~uto~u…¨~…ģ i tako~uwanan pasi…ĺo~uma ° a mino~ukaj. mi ¶o~umo~u…¨~…ģ kako~u ato~u  ¶iŇčra a maro~u ° i …ĺa…ĺo~uma °, paso~uwa…ĺ ko~u ina ako~u i tako~uwanan, "o~u nian a fainajan, mao~u…ĺańß i tiso~uwanan  ¶iŇčra, sapia…ĺaan a ma…ĺafafańßi i tiso~uwanan  ¶iŇčra, makańßi kiso~u ńßaw?" itija i, safa…ĺo~u ¶o~u ° saan kako~u, mato~u °as to~u kako~u i matini, o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u ina ako~u ko~unini, a…ĺat…ôk o~u nano~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u awaajaj ma °araw ko~unini, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ako~u ko~u nisafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u ina, itija, "ńßai" ńßanto~u ako~u a pa ¶a °o~uf. marao~u…¨~…ģ ko~u pina a ro~umi °a…¨~…ģ, tajni a mia…ĺa  ¶i kapa ° maraŇč o~u fainaj i tako~uwanan, pa ¶…ô ¶aj to~u so~uwa…ĺ ko~u ina ako~u, "fo~usajaw! ano~u tajra kiso~u i pika…¨~…ģafo~uan, aka pipa ¶o~u…ĺi kiso~u to~u fainaj iso~u, ano~u ma ¶a ¶…ôŇčaŇč kamo~u i, aka kaso~umo~uwa…ĺ to~u,  °mana karkar ńßan kija Ňča °ajaj a fafańßi iso~u, aka ka saan a maiŇč…ôt a mipa ¶o~u…ĺi, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi…ôn °. o~uro~umasato~u ano~u  ¶aaj pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi kiso~u, no~ukaj ńßan," saan. mińßirat…ôŇč kako~u, "mika…¨~…ģafo~u kako~u i fainaj ako~u, ano~u maro~uraro~uraj i ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u, iko~ur no~unini o~u Ňča °ajajto~u saan ko~u paso~u °…ô…ĺin ako~u." marao~u…¨~…ģ ko~uja pika…¨~…ģafo~uan ako~u to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, patińßi sa tańßira i papo~uta…ĺ, so~uwa…ĺ sa, "rara: ńßan ko~u rakat, nao~un…ôn ko~u …ĺa…ĺan." paso~uo~uj sa  ¶…ô ¶aj kako~u, awaaj ko~u patińßiaj tako~uwanan a tajra i pika…¨~…ģafo~uan ako~u. so~u °…ô…ĺinaj. o~u maro~urajaj ko~u pika…¨~…ģafo~u ako~u. o~u wawato~u ako~u saan ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u wawa no~u  °ajawaj fafańßi,  ¶aajńßo~u kaiŇč…ôt i  ¶aŇčraan. nikawrira o~u nika…ômaŇčan naŇčra ira ko~u pa ¶o~u…ĺi, safaŇč ¶a…ĺ…ôn ako~u  ¶aŇčra. o~u ina no~u …ĺo~uma ° (ina no~u fainaj),  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ i tako~uwanan, tatiińß ka…ĺaiŇč…ôt i tako~uwanan, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u a  ¶aaj pa ¶o~u…ĺi  ¶iŇčraan. nikawrira, o~u fainaj ako~u  ¶aaj pa °a…¨~…ģiŇč tako~uwanan, t…ô…ĺi °i kako~u i  ¶iŇčraan. nikawrira o~u  °a…ĺi (kaka no~u fainaj) ako~u mipa °a…¨~…ģiŇč  ¶iŇčra mipa ¶o~u…ĺi to~u mato~u °asaj, so~uwa…ĺ sa " ¶aaj: ka mo~uraraw ko~u …¨~…ģ…ômak no~u  °a…ĺi i p…ôsp…ôs ńßan saw?" pasajra i fainaj ako~u a mipa ¶o~u…ĺi, "ńßa…ĺo~uiso~u a ¶a,  ¶aaj pipa °a…¨~…ģiŇč kiso~u to~u fafańßi saw?" nano~uja mińßino~um ko~u  °a…ĺi tako~uwanan, "aka …ĺiŇčo~uwa…ôn ko~ura makataraj a mato~u °asaj." saan. itija **** mińß…ô ¶a, ** ko~u mińß…ô ¶aan no~u  °o~urip ako~u, mika…¨~…ģafo~u kako~u to~u  ¶iŇča…ĺo~uan a paŇč ¶ańß a tam…¨~…ģaw  ¶i kapa ° maraŇčan, *to~una mika…¨~…ģafo~u kako~u to~u na…ĺo~uma ° i,  ¶aaj kafaŇč ¶a…ĺ ko~u ina no~u fainaj ako~u i tako~uwanan, tatiińß ko~u so~uwa…ĺ niŇčra, ka…ĺaiŇč…ôt i tako~uwanan, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u a  ¶aaj pa ¶o~u…ĺi. nika so~ufo~u ¶ ako~u to~u wawa  ¶i majaw kapa °an to~u tasa a …ĺipaj, pakataja…ĺ…ônto~u no~u mato~u °asaj kako~u to~u kart…ôŇčaj a …¨~…ģ…ômak,  °…ôm…ôt ńßan ako~u ko~u …ĺo~usa °,  ¶aaj pipa °a…¨~…ģiŇč ko~u fainaj ako~u a  ¶aaj pikińßar. o~u  °a…ĺi ako~u ko~u miiŇč…ôtaj to~u mato~u °asaj, "o~u nikańß…ôr…ôk ńßo~u a maso~ufo~u ¶ i, ro~uńßaro~uńß…ôn iso~u a pakataja…ĺ. wata: ko~u pakina…ĺi iso~u a pa…ĺafa…¨~…ģ…ôsaj kiso~u. o~u nanińßa…ônan kiso~u saw? misaŇča °an a ra…¨~…ģiw:  ¶aaj ka pawan ako~u kiso~u * no~u saki °o~urip a ra…¨~…ģiw. jo~u mańßirat…ôŇč ako~u kiso~u, si…¨~…ģa °it kiso~u tako~uwanan, o~u raro~um pa…ĺa…ĺipańßak…ôn so~u,  ¶aaj ko~u mamatawa…ĺ ako~u. jo~u pararaw kako~u tiso~uwan, tańßa…ĺo~usa ° kiso~u pa °o~urip, mińßa…¨~…ģi…¨~…ģi kiso~u to~u pa…¨~…ģ…ôs,  ¶aaj ko~u mamapawan ako~u. makapańßaj ka  ¶o~u…ĺańß kiso~u, marari…¨~…ģ a mińß…ôm…ôk to~u o~u…ĺańß, mato~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u fo~uis, marari…¨~…ģ a …ĺipańßak. sakaira no~u ti…ĺi…¨~…ģ: *."o~u  °o~urip ni fo~usaj r…ôŇčo~us a mato~u °asaj no~u  ¶iŇča…ĺo~uan". paso~uwa…ĺaj:  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us, mi…ĺo~usim…ôtaj: r…ôŇčo~us fo~u~usaj. ro~umi °a…¨~…ģ: ****/*/**.kaitiraan: …ĺo~uma ° ni fo~usaj r…ôŇčo~us. mińßo~uŇčjako~uaj/fa…ĺi ¶: r…ôŇčo~us fo~usaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Cingaloan tamdaw - 'Orip ni Fosay Rengos (šļļÁČ©šĽčÁīĻ-Fosay Rengos- Cingaloanšļļ) == O ina ci Fosay Rengos (Cie Cin-hua). Itini i 1926 (15) mihecaan pikowan no Ripon itiya, o mama ci Rangay Tofil (Cie To-nay), o ina ci Rengos Kamo (Cie A-cu), ca wawa sa cangra 4 fainayan, 3 ko fafahiyan, o saka 3 kina ina ci Fosay Rengos. Mato'as cingra i, micomod to picudadan no ka Riponan itini i Fata'an Kokakko 4 miheca itiya, o mafana'ay micudad cingra, tolo miheca ko pitilid i, mapacakat no picudadan patayra i Kalingko to koto kakko (conong kokko), misawad itiya i, 17, 18 ko mihecaan ningra itiya (32), itira cingra dademak i kofa mala operator (micadaay to tingwa) ato mikilokay ko tayal. Itiya i, caay ka fangcal tatiih ko liyok, maroray ko ka'oripan no Pangcah itiya, saka, i 1946 (32) mihecaan, mafolaw ko laloma'an tayra i pasawali Kaloloan a niyaro'. Nawhani i 'ayaw, o mama ci Rangay Tofil, na itiraay i Salinka a matayal i 'ayaw saka, mafana' cingra i Kaloloan ira ko masadafdafay a pala manga'ay matangen a palaomah saan, orasaka itini i 1946 (35) mihecaan polong no laloma'an mafolaw tayra i Kaloloan niyaro. Mata'elif ko 5 a mihecaan, 26 ko mihecaan itiya, o kafana'an no tao ko nia fafahiyan, ira ko nai Cingaloan a tamdaw ci Kapa' (Kang Sin-min), masasi'araw cangra tatosa, itiya i 1952 (41) miheca 6 folad mararamod aci Kapa'an a tayni i Cingaloan a mikadafo, pado'edo ci wawa to 7 a fa'inayan ato fafahiyan(halo midipotan 'ayaway a wawa 4) polong 11 a wawa. To'ek no 'orip ningra i, miimer misaparod, mi'imer to pitoor to Kawas, da'oc no 'orip maolah to Kawas ato maolah to tamdaw. I pihiratengan to 98 kasofocan ningra itiya i, papi'imer ko wawa ningra to saka tangasa 100 no mihecaan ko 'orip nasa, mihai cingra itiya, nikawrira, o sa'osi no Kawas ira ko nafaloco'an Ningra, oya sasowalen no tamdaw, caay pakatoor ko tamdaw to nisa'osian no kakarayan.Orasaka, itini i 2024 miheca 3 folad 3 romi'ad herek no lahok 1 ko toki 30 fen, paherek ko 'orip itini hekal, matahidang no Kawas, miliyas to hekal, ni 'oripan ningra ira ko 98 a mihacaan, anini, itira cingra i mida'ocay ko 'oripan, kitakit no Kawas. Pafaloco' to kaemangay wawa. : Itiya i 2021 mihecaan, palipahak ko wawa to kasofocan a romi'ad. Pasowal sa ci ina Fosay Rengos: "Mato'as to kako. Mato sowal no ka'emangay a wawa, "Ta:da o kadofahay ko 'orip iso." saan cangra. So'elinay to, ira to ko 95 mihcaan no 'orip ako, saka, o nian ko sasowalen ako, malo patinakoan pido'edoan no wawawawa no mako. So'elinay, awaay ko tadamaanay nitanengan a demak ako, o maan ko hahiratengen no wawawawa, o faloco' ako i cangraan i, nanay manga'ay ko tayal ato rihaday ko pisaparod, nanay o misarocoday i Kawas, hatira ko faloco' no mako. O rayray no 'orip ako. O sofoc no mako i 1926 miheca 9 folad 10 romi'ad itira i Fata'an, malaemangay ko tireng ako, kaomi'en no ina kako, malaemangay ko tireng ako, mafana' kako to kalodademaken, nikawrira caay pakatayalen kako, papidipot to safasafa ato wawa no sakakaay a kaka ako to fafahiyan, oromasato mipakaen to kolong. Tangasa 7 ko mihcaan, mitilid kako, nikawrira mifafa to wawa no kaka a mitilid, maraod ko pa'aliwacan, mipakaen to kolong. Itiya i 14 ko mihcaan ako, mikihatiya to fafahiyan no niyaro' a mikuli, nikawrira caay ka hakowa ko lifon. Maraod ko 17 mihcaan ako toya kacihrangan, mafaliyos ko romi'ad, o lomaloma' no niyaro', maemin a mapiloh, nao aol ato kilang ato eli' ko sapisaloma', o omah i, marafanaw a maala no cedas, saka awaayto pasicowaan no tamdamdaw no niyaro', cecay a dadaya, malasawad ko loma' ato pinaloma. Orasaka lacecay sato kami o laloma'an a miaol, mikilang ato mieli' malalifet to tamdaw no niyaro' mikakilim to sapipatireng to loma'. Masamatira, mata'elif ko pinapina a fulad, o sakakaay a fafahiyan a kaka ato 'ali ako, caay ko nikasasowalan no laloma'an, lonok saan a mipacakay to paloma'an, ta:da mararom ko ina no mako, nanoya o saka 2 a kaka no mako to fafahiyan, pasowalen ningra ko ina no mako, "Milaliw kita i tini," saan cingra a pasowal. Awaay ko pasicowaan itiya, awaay kafana'an o tatalacowa aca, tomanic ko kaka ako mikakilim to kahiceraan, o kasomadan a hiratengen. 1943 miheca, 17 ko mihcaan ako itiya, o mama ato ina, o kaka to fafahiyan tatosa ato safa to fainayan tatosa ato kako, 7 kami laloma'an, milakec to lotok romakat pasayra i sawali o Karoroan a niyaro'. Samatiya sa o rakarak sanay awaay ko pahiceraan a posi kami a nengnengen. Tangasato kami itira Karoroan, mikilim to manga'ayay pipatirengan to loma', mifariw a misapanahal tosera, mi'aol, mikilang, mieli', sapipatireng to loma'. Sa:an haw i, matama ko manga'ayay a matangen a pala, omah misafacal malo pi'anipan. Misiikor to lotok ato misi'ayaw to riyar ko loma' i Karoroan, o parana'an a ka'oripan to no laloma'an no mako konini. Harateng: han talalosa' ato kahemekan ira ko pahiceraan. Mata'elif ko pinapi:na a mihcaan, itiya 1951 mihecaan toya cecay a romi'ad to herek no kalahokan, pasowal ko ina ako i takowanan, "Fusay, kailoma' to haw," saan, caay ka halafin, sedak sa ko fafakian no loma', mihamham kako i cingraan. Itiya a mafana' kako to nano sowal no ina i takowanan to pakiloma'en kako ato nika ira a tayni no faki, o pakayniay aca to sakitakowanan. Pasowal sa ci ina ako i takowanan, "Ira ko cecay a Cingaloan a fainayan ci Kapa' maolahay i tisowanan, orasaka masasowalay kako ato faki iso, pararamoden niyam kiso i cingraan, nikawrira i 'ayawen ko pakafana' tisowan, o masipolo'ay a fainayan cingra, ci wawaayto cingra to sasepatay a wawa, mapatayay to ko fafahi nira, pararamoden niyam kiso i cingraan, do'edo han ko sowal niyam, i:raw i omah cingra i matini, olili, katayra kiso, tahidangen a panokay," saan i takowanan. Masadak sato kako, satemoktemok sa ko faloco' ako, kapacekokan ko sowal no ina, o mamirmiray o mahemekay i caayto kasapinang ako, o cikacikay to ko rakat ako a tayra i omah, so'elinay, manengneng ako koya fainayan, mipitaw cingra itiya to 'alaneng no facal, iraay ho celi'en ako ko sowal, "Mimaanay kiso a tayni? Sapimaanan kiso? Pakomafolaay a fafahiyan sa kiso i takowanan?" han ako. Tona pakatengil to piceli' ako i, mica'engaw a minengneng a pasayni i takowanan, manengneng ako cingra i, sakahengang sa ko pising ningra, mangodoay minengneng i takowanan. Nanoya, pasowal han ako, "Sawaden karapitaw, mitahidang ko ina ako i tisowanan." teli hanto ningra koya pitaw a mikotod i takowanan pasiloma' a minokay. Micomod kako ato cingra a maro' i laloma', pasowal ko ina ako i takowanan, "O nian a fainayan, maolah i tisowanan cingra, sapialaan a malafafahi i tisowanan cingra, makahi kiso haw?" Itiya i, safaloco' saan kako, mato'as to kako i matini, o faloco' no ina ako konini, alatek o nano patodongan no awaayay ma'araw konini, do'edo han ako ko nisafaloco'an no ina, itiya, "Hai" hanto ako a paca'of. Maraod ko pina a romi'ad, tayni a miala ci Kapa' Marang o fainay i takowanan, pacecay to sowal ko ina ako, "Fosayaw! Ano tayra kiso i pikadafoan, aka pipacoli kiso to fainay iso, ano macacengang kamo i, aka kasomowal to, 'Mana karkar han kiya nga'ayay a fafahi iso, aka ka saan a mainget a mipacoli, hadidien'. Oromasato ano caay pakahadidi kiso, nokay han," saan. Mihirateng kako, "Mikadafo kako i fainay ako, ano maroraroray i hadidi: han ako, ikor nonini o nga'ayayto saan ko paso'elin ako." Maraod koya pikadafoan ako toya romi'ad, patihi sa tahira i papotal, sowal sa, "Rara: han ko rakat, naonen ko lalan." pasooy sa cecay kako, awaay ko patihiay takowanan a tayra i pikadafoan ako. So'elinay. O marorayay ko pikadafo ako. O wawato ako saan ko faloco' to wawa no 'ayaway fafahi, caayho kainget i cangraan. Nikawrira o nikaemangan nangra ira ko pacoli, safangcalen ako cangra. O ina no loma' (ina no fainay), caay ka fangcal i takowanan, tatiih kalainget i takowanan, hadidi: han ako a caay pacoli cingraan. Nikawrira, o fainay ako caay pa'ading takowanan, teli'i kako i cingraan. Nikawrira o 'ali (kaka no fainay) ako mipa'ading cingra mipacoli to mato'asay, sowal sa "Caay: ka moraraw ko demak no 'ali i pespes han saw?" Pasayra i fainay ako a mipacoli, "Haloiso aca, caay pipa'ading kiso to fafahi saw?" Nanoya mihinom ko 'ali takowanan, "Aka lingowaen kora makataray a mato'asay." saan. Itiya 1951 miheca, 25 ko mihecaan no 'orip ako, mikadafo kako to Cingaloan a Pangcah a tamdaw ci Kapa' Marangan, ‚Ä¶tona mikadafo kako to naloma' i, caay kafangcal ko ina no fainay ako i takowanan, tatiih ko sowal ningra, kalainget i takowanan, hadidi: han ako a caay pacoli. Nika sofoc ako to wawa ci Mayaw Kapa'an to tasa a lipay, pakatayalento no mato'asay kako to kartengay a demak, 'emet han ako ko losa', caay pipa'ading ko fainay ako a caay pikihar. O 'ali ako ko miingetay to mato'asay, "O nikaherek ho a masofoc i, roharohen iso a pakatayal. Wata: ko pakinali iso a palafadesay kiso. O nanihaenan kiso saw? Misanga'an a radiw: Caay ka pawan ako Kiso ‚Äď No saki'orip a radiw. Yo mahirateng ako Kiso, sida'it Kiso takowanan, o rarom palalipahaken So, caay ko mamatawal ako. Yo pararaw kako Tisowan, tahalosa' Kiso pa'orip, mihadidi Kiso to pades, caay ko mamapawan ako. Makapahay ka colah Kiso, mararid a mihemek to olah, mato 'edil no fois, mararid a lipahak. Sakaira no tilid: 1."O 'orip ni Fosay Rengos a mato'asay no Cingaloan". Pasowalay: ci Fosay Rengos, Milosimetay: Rengos Fusay. Romi'ad: 2021/8/28.Kaitiraan: loma' ni Fosay Rengos. Mihongyakoay/falic: Rengos Fosay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">==  ¶iŇča…ĺo~uan tam…¨~…ģaw -  °o~urip ni fo~usaj r…ôŇčo~us (****-fo~usaj r…ôŇčo~us-  ¶iŇča…ĺo~uan*) == o~u ina  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us ( ¶i…ô  ¶in-ńßo~u~ua). itini i **** (**) mińß…ô ¶aan piko~uwan no~u ripo~un itija, o~u mama  ¶i raŇčaj to~ufi…ĺ ( ¶i…ô to~u-naj), o~u ina  ¶i r…ôŇčo~us kamo~u ( ¶i…ô a- ¶o~u~u),  ¶a wawa sa  ¶aŇčra * fainajan, * ko~u fafańßijan, o~u saka * kina ina  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us. mato~u °as  ¶iŇčra i, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan no~u ka ripo~unan itini i fata °an ko~ukakko~u * mińß…ô ¶a itija, o~u mafana °aj mi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ  ¶iŇčra, to~u…ĺo~u mińß…ô ¶a ko~u piti…ĺi…¨~…ģ i, mapa ¶akat no~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan patajra i ka…ĺiŇčko~u to~u ko~uto~u kakko~u ( ¶o~uno~uŇč ko~ukko~u), misawa…¨~…ģ itija i, **, ** ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra itija (**), itira  ¶iŇčra …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak i ko~ufa ma…ĺa o~up…ôrato~ur (mi ¶a…¨~…ģaaj to~u tiŇčwa) ato~u miki…ĺo~ukaj ko~u taja…ĺ. itija i,  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ tatiińß ko~u …ĺijo~uk, maro~uraj ko~u ka °o~uripan no~u paŇč ¶ańß itija, saka, i **** (**) mińß…ô ¶aan, mafo~u…ĺaw ko~u …ĺa…ĺo~uma °an tajra i pasawa…ĺi ka…ĺo~u…ĺo~uan a nijaro~u °. nawńßani i  °ajaw, o~u mama  ¶i raŇčaj to~ufi…ĺ, na itiraaj i sa…ĺinka a mataja…ĺ i  °ajaw saka, mafana °  ¶iŇčra i ka…ĺo~u…ĺo~uan ira ko~u masa…¨~…ģaf…¨~…ģafaj a pa…ĺa maŇča °aj mataŇč…ôn a pa…ĺao~umańß saan, o~urasaka itini i **** (**) mińß…ô ¶aan po~u…ĺo~uŇč no~u …ĺa…ĺo~uma °an mafo~u…ĺaw tajra i ka…ĺo~u…ĺo~uan nijaro~u. mata °…ô…ĺif ko~u * a mińß…ô ¶aan, ** ko~u mińß…ô ¶aan itija, o~u kafana °an no~u tao~u ko~u nia fafańßijan, ira ko~u nai  ¶iŇča…ĺo~uan a tam…¨~…ģaw  ¶i kapa ° (kaŇč sin-min), masasi °araw  ¶aŇčra tato~usa, itija i **** (**) mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ mararamo~u…¨~…ģ a ¶i kapa °an a tajni i  ¶iŇča…ĺo~uan a mika…¨~…ģafo~u, pa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u  ¶i wawa to~u * a fa °inajan ato~u fafańßijan(ńßa…ĺo~u mi…¨~…ģipo~utan  °ajawaj a wawa *) po~u…ĺo~uŇč ** a wawa. to~u °…ôk no~u  °o~urip niŇčra i, miim…ôr misaparo~u…¨~…ģ, mi °im…ôr to~u pito~uo~ur to~u kawas, …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip mao~u…ĺańß to~u kawas ato~u mao~u…ĺańß to~u tam…¨~…ģaw. i pińßirat…ôŇčan to~u ** kaso~ufo~u ¶an niŇčra itija i, papi °im…ôr ko~u wawa niŇčra to~u saka taŇčasa *** no~u mińß…ô ¶aan ko~u  °o~urip nasa, mińßai  ¶iŇčra itija, nikawrira, o~u sa °o~usi no~u kawas ira ko~u nafa…ĺo~u ¶o~u °an niŇčra, o~uja saso~uwa…ĺ…ôn no~u tam…¨~…ģaw,  ¶aaj pakato~uo~ur ko~u tam…¨~…ģaw to~u nisa °o~usian no~u kakarajan.o~urasaka, itini i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki ** f…ôn, pańß…ôr…ôk ko~u  °o~urip itini ńß…ôka…ĺ, matańßi…¨~…ģaŇč no~u kawas, mi…ĺijas to~u ńß…ôka…ĺ, ni  °o~uripan niŇčra ira ko~u ** a mińßa ¶aan, anini, itira  ¶iŇčra i mi…¨~…ģa °o~u ¶aj ko~u  °o~uripan, kitakit no~u kawas. pafa…ĺo~u ¶o~u ° to~u ka…ômaŇčaj wawa. : itija i **** mińß…ô ¶aan, pa…ĺipańßak ko~u wawa to~u kaso~ufo~u ¶an a ro~umi °a…¨~…ģ. paso~uwa…ĺ sa  ¶i ina fo~usaj r…ôŇčo~us: "mato~u °as to~u kako~u. mato~u so~uwa…ĺ no~u ka °…ômaŇčaj a wawa, "ta:…¨~…ģa o~u ka…¨~…ģo~ufańßaj ko~u  °o~urip iso~u." saan  ¶aŇčra. so~u °…ô…ĺinaj to~u, ira to~u ko~u ** mińß ¶aan no~u  °o~urip ako~u, saka, o~u nian ko~u saso~uwa…ĺ…ôn ako~u, ma…ĺo~u patinako~uan pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan no~u wawawawa no~u mako~u. so~u °…ô…ĺinaj, awaaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj nitan…ôŇčan a …¨~…ģ…ômak ako~u, o~u maan ko~u ńßańßirat…ôŇč…ôn no~u wawawawa, o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ako~u i  ¶aŇčraan i, nanaj maŇča °aj ko~u taja…ĺ ato~u rińßa…¨~…ģaj ko~u pisaparo~u…¨~…ģ, nanaj o~u misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj i kawas, ńßatira ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u mako~u. o~u rajraj no~u  °o~urip ako~u. o~u so~ufo~u ¶ no~u mako~u i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ itira i fata °an, ma…ĺa…ômaŇčaj ko~u tir…ôŇč ako~u, kao~umi °…ôn no~u ina kako~u, ma…ĺa…ômaŇčaj ko~u tir…ôŇč ako~u, mafana ° kako~u to~u ka…ĺo~u…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak…ôn, nikawrira  ¶aaj pakataja…ĺ…ôn kako~u, papi…¨~…ģipo~ut to~u safasafa ato~u wawa no~u sakakaaj a kaka ako~u to~u fafańßijan, o~uro~umasato~u mipaka…ôn to~u ko~u…ĺo~uŇč. taŇčasa * ko~u mińß ¶aan, miti…ĺi…¨~…ģ kako~u, nikawrira mifafa to~u wawa no~u kaka a miti…ĺi…¨~…ģ, marao~u…¨~…ģ ko~u pa °a…ĺiwa ¶an, mipaka…ôn to~u ko~u…ĺo~uŇč. itija i ** ko~u mińß ¶aan ako~u, mikińßatija to~u fafańßijan no~u nijaro~u ° a miko~u~u…ĺi, nikawrira  ¶aaj ka ńßako~uwa ko~u …ĺifo~un. marao~u…¨~…ģ ko~u ** mińß ¶aan ako~u to~uja ka ¶ińßraŇčan, mafa…ĺijo~us ko~u ro~umi °a…¨~…ģ, o~u …ĺo~uma…ĺo~uma ° no~u nijaro~u °, ma…ômin a mapi…ĺo~uńß, nao~u ao~u…ĺ ato~u ki…ĺaŇč ato~u …ô…ĺi ° ko~u sapisa…ĺo~uma °, o~u o~umańß i, marafanaw a maa…ĺa no~u  ¶…ô…¨~…ģas, saka awaajto~u pasi ¶o~uwaan no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw no~u nijaro~u °,  ¶…ô ¶aj a …¨~…ģa…¨~…ģaja, ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u …ĺo~uma ° ato~u pina…ĺo~uma. o~urasaka …ĺa ¶…ô ¶aj sato~u kami o~u …ĺa…ĺo~uma °an a miao~u…ĺ, miki…ĺaŇč ato~u mi…ô…ĺi ° ma…ĺa…ĺif…ôt to~u tam…¨~…ģaw no~u nijaro~u ° mikaki…ĺim to~u sapipatir…ôŇč to~u …ĺo~uma °. masamatira, mata °…ô…ĺif ko~u pinapina a fo~u~u…ĺa…¨~…ģ, o~u sakakaaj a fafańßijan a kaka ato~u  °a…ĺi ako~u,  ¶aaj ko~u nikasaso~uwa…ĺan no~u …ĺa…ĺo~uma °an, …ĺo~uno~uk saan a mipa ¶akaj to~u pa…ĺo~uma °an, ta:…¨~…ģa mararo~um ko~u ina no~u mako~u, nano~uja o~u saka * a kaka no~u mako~u to~u fafańßijan, paso~uwa…ĺ…ôn niŇčra ko~u ina no~u mako~u, "mi…ĺa…ĺiw kita i tini," saan  ¶iŇčra a paso~uwa…ĺ. awaaj ko~u pasi ¶o~uwaan itija, awaaj kafana °an o~u tata…ĺa ¶o~uwa a ¶a, to~umani ¶ ko~u kaka ako~u mikaki…ĺim to~u kańßi ¶…ôraan, o~u kaso~uma…¨~…ģan a ńßirat…ôŇč…ôn. **** mińß…ô ¶a, ** ko~u mińß ¶aan ako~u itija, o~u mama ato~u ina, o~u kaka to~u fafańßijan tato~usa ato~u safa to~u fainajan tato~usa ato~u kako~u, * kami …ĺa…ĺo~uma °an, mi…ĺak…ô ¶ to~u …ĺo~uto~uk ro~umakat pasajra i sawa…ĺi o~u karo~uro~uan a nijaro~u °. samatija sa o~u rakarak sanaj awaaj ko~u pańßi ¶…ôraan a po~usi kami a n…ôŇčn…ôŇč…ôn. taŇčasato~u kami itira karo~uro~uan, miki…ĺim to~u maŇča °ajaj pipatir…ôŇčan to~u …ĺo~uma °, mifariw a misapanańßa…ĺ to~us…ôra, mi °ao~u…ĺ, miki…ĺaŇč, mi…ô…ĺi °, sapipatir…ôŇč to~u …ĺo~uma °. sa:an ńßaw i, matama ko~u maŇča °ajaj a mataŇč…ôn a pa…ĺa, o~umańß misafa ¶a…ĺ ma…ĺo~u pi °anipan. misiiko~ur to~u …ĺo~uto~uk ato~u misi °ajaw to~u rijar ko~u …ĺo~uma ° i karo~uro~uan, o~u parana °an a ka °o~uripan to~u no~u …ĺa…ĺo~uma °an no~u mako~u ko~unini. ńßarat…ôŇč: ńßan ta…ĺa…ĺo~usa ° ato~u kańß…ôm…ôkan ira ko~u pańßi ¶…ôraan. mata °…ô…ĺif ko~u pinapi:na a mińß ¶aan, itija **** mińß…ô ¶aan to~uja  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ to~u ńß…ôr…ôk no~u ka…ĺańßo~ukan, paso~uwa…ĺ ko~u ina ako~u i tako~uwanan, "fo~u~usaj, kai…ĺo~uma ° to~u ńßaw," saan,  ¶aaj ka ńßa…ĺafin, s…ô…¨~…ģak sa ko~u fafakian no~u …ĺo~uma °, mińßamńßam kako~u i  ¶iŇčraan. itija a mafana ° kako~u to~u nano~u so~uwa…ĺ no~u ina i tako~uwanan to~u paki…ĺo~uma °…ôn kako~u ato~u nika ira a tajni no~u faki, o~u pakajniaj a ¶a to~u sakitako~uwanan. paso~uwa…ĺ sa  ¶i ina ako~u i tako~uwanan, "ira ko~u  ¶…ô ¶aj a  ¶iŇča…ĺo~uan a fainajan  ¶i kapa ° mao~u…ĺańßaj i tiso~uwanan, o~urasaka masaso~uwa…ĺaj kako~u ato~u faki iso~u, pararamo~u…¨~…ģ…ôn nijam kiso~u i  ¶iŇčraan, nikawrira i  °ajaw…ôn ko~u pakafana ° tiso~uwan, o~u masipo~u…ĺo~u °aj a fainajan  ¶iŇčra,  ¶i wawaajto~u  ¶iŇčra to~u sas…ôpataj a wawa, mapatajaj to~u ko~u fafańßi nira, pararamo~u…¨~…ģ…ôn nijam kiso~u i  ¶iŇčraan, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ko~u so~uwa…ĺ nijam, i:raw i o~umańß  ¶iŇčra i matini, o~u…ĺi…ĺi, katajra kiso~u, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn a pano~ukaj," saan i tako~uwanan. masa…¨~…ģak sato~u kako~u, sat…ômo~ukt…ômo~uk sa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ako~u, kapa ¶…ôko~ukan ko~u so~uwa…ĺ no~u ina, o~u mamirmiraj o~u mańß…ôm…ôkaj i  ¶aajto~u kasapinaŇč ako~u, o~u  ¶ika ¶ikaj to~u ko~u rakat ako~u a tajra i o~umańß, so~u °…ô…ĺinaj, man…ôŇčn…ôŇč ako~u ko~uja fainajan, mipitaw  ¶iŇčra itija to~u  °a…ĺan…ôŇč no~u fa ¶a…ĺ, iraaj ńßo~u  ¶…ô…ĺi °…ôn ako~u ko~u so~uwa…ĺ, "mimaanaj kiso~u a tajni? sapimaanan kiso~u? pako~umafo~u…ĺaaj a fafańßijan sa kiso~u i tako~uwanan?" ńßan ako~u. to~una pakat…ôŇči…ĺ to~u pi ¶…ô…ĺi ° ako~u i, mi ¶a °…ôŇčaw a min…ôŇčn…ôŇč a pasajni i tako~uwanan, man…ôŇčn…ôŇč ako~u  ¶iŇčra i, sakańß…ôŇčaŇč sa ko~u pisiŇč niŇčra, maŇčo~u…¨~…ģo~uaj min…ôŇčn…ôŇč i tako~uwanan. nano~uja, paso~uwa…ĺ ńßan ako~u, "sawa…¨~…ģ…ôn karapitaw, mitańßi…¨~…ģaŇč ko~u ina ako~u i tiso~uwanan." t…ô…ĺi ńßanto~u niŇčra ko~uja pitaw a miko~uto~u…¨~…ģ i tako~uwanan pasi…ĺo~uma ° a mino~ukaj. mi ¶o~umo~u…¨~…ģ kako~u ato~u  ¶iŇčra a maro~u ° i …ĺa…ĺo~uma °, paso~uwa…ĺ ko~u ina ako~u i tako~uwanan, "o~u nian a fainajan, mao~u…ĺańß i tiso~uwanan  ¶iŇčra, sapia…ĺaan a ma…ĺafafańßi i tiso~uwanan  ¶iŇčra, makańßi kiso~u ńßaw?" itija i, safa…ĺo~u ¶o~u ° saan kako~u, mato~u °as to~u kako~u i matini, o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u ina ako~u ko~unini, a…ĺat…ôk o~u nano~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u awaajaj ma °araw ko~unini, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ako~u ko~u nisafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u ina, itija, "ńßai" ńßanto~u ako~u a pa ¶a °o~uf. marao~u…¨~…ģ ko~u pina a ro~umi °a…¨~…ģ, tajni a mia…ĺa  ¶i kapa ° maraŇč o~u fainaj i tako~uwanan, pa ¶…ô ¶aj to~u so~uwa…ĺ ko~u ina ako~u, "fo~usajaw! ano~u tajra kiso~u i pika…¨~…ģafo~uan, aka pipa ¶o~u…ĺi kiso~u to~u fainaj iso~u, ano~u ma ¶a ¶…ôŇčaŇč kamo~u i, aka kaso~umo~uwa…ĺ to~u,  °mana karkar ńßan kija Ňča °ajaj a fafańßi iso~u, aka ka saan a maiŇč…ôt a mipa ¶o~u…ĺi, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi…ôn °. o~uro~umasato~u ano~u  ¶aaj pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi kiso~u, no~ukaj ńßan," saan. mińßirat…ôŇč kako~u, "mika…¨~…ģafo~u kako~u i fainaj ako~u, ano~u maro~uraro~uraj i ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u, iko~ur no~unini o~u Ňča °ajajto~u saan ko~u paso~u °…ô…ĺin ako~u." marao~u…¨~…ģ ko~uja pika…¨~…ģafo~uan ako~u to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, patińßi sa tańßira i papo~uta…ĺ, so~uwa…ĺ sa, "rara: ńßan ko~u rakat, nao~un…ôn ko~u …ĺa…ĺan." paso~uo~uj sa  ¶…ô ¶aj kako~u, awaaj ko~u patińßiaj tako~uwanan a tajra i pika…¨~…ģafo~uan ako~u. so~u °…ô…ĺinaj. o~u maro~urajaj ko~u pika…¨~…ģafo~u ako~u. o~u wawato~u ako~u saan ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u wawa no~u  °ajawaj fafańßi,  ¶aajńßo~u kaiŇč…ôt i  ¶aŇčraan. nikawrira o~u nika…ômaŇčan naŇčra ira ko~u pa ¶o~u…ĺi, safaŇč ¶a…ĺ…ôn ako~u  ¶aŇčra. o~u ina no~u …ĺo~uma ° (ina no~u fainaj),  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ i tako~uwanan, tatiińß ka…ĺaiŇč…ôt i tako~uwanan, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u a  ¶aaj pa ¶o~u…ĺi  ¶iŇčraan. nikawrira, o~u fainaj ako~u  ¶aaj pa °a…¨~…ģiŇč tako~uwanan, t…ô…ĺi °i kako~u i  ¶iŇčraan. nikawrira o~u  °a…ĺi (kaka no~u fainaj) ako~u mipa °a…¨~…ģiŇč  ¶iŇčra mipa ¶o~u…ĺi to~u mato~u °asaj, so~uwa…ĺ sa " ¶aaj: ka mo~uraraw ko~u …¨~…ģ…ômak no~u  °a…ĺi i p…ôsp…ôs ńßan saw?" pasajra i fainaj ako~u a mipa ¶o~u…ĺi, "ńßa…ĺo~uiso~u a ¶a,  ¶aaj pipa °a…¨~…ģiŇč kiso~u to~u fafańßi saw?" nano~uja mińßino~um ko~u  °a…ĺi tako~uwanan, "aka …ĺiŇčo~uwa…ôn ko~ura makataraj a mato~u °asaj." saan. itija **** mińß…ô ¶a, ** ko~u mińß…ô ¶aan no~u  °o~urip ako~u, mika…¨~…ģafo~u kako~u to~u  ¶iŇča…ĺo~uan a paŇč ¶ańß a tam…¨~…ģaw  ¶i kapa ° maraŇčan, *to~una mika…¨~…ģafo~u kako~u to~u na…ĺo~uma ° i,  ¶aaj kafaŇč ¶a…ĺ ko~u ina no~u fainaj ako~u i tako~uwanan, tatiińß ko~u so~uwa…ĺ niŇčra, ka…ĺaiŇč…ôt i tako~uwanan, ńßa…¨~…ģi…¨~…ģi: ńßan ako~u a  ¶aaj pa ¶o~u…ĺi. nika so~ufo~u ¶ ako~u to~u wawa  ¶i majaw kapa °an to~u tasa a …ĺipaj, pakataja…ĺ…ônto~u no~u mato~u °asaj kako~u to~u kart…ôŇčaj a …¨~…ģ…ômak,  °…ôm…ôt ńßan ako~u ko~u …ĺo~usa °,  ¶aaj pipa °a…¨~…ģiŇč ko~u fainaj ako~u a  ¶aaj pikińßar. o~u  °a…ĺi ako~u ko~u miiŇč…ôtaj to~u mato~u °asaj, "o~u nikańß…ôr…ôk ńßo~u a maso~ufo~u ¶ i, ro~uńßaro~uńß…ôn iso~u a pakataja…ĺ. wata: ko~u pakina…ĺi iso~u a pa…ĺafa…¨~…ģ…ôsaj kiso~u. o~u nanińßa…ônan kiso~u saw? misaŇča °an a ra…¨~…ģiw:  ¶aaj ka pawan ako~u kiso~u * no~u saki °o~urip a ra…¨~…ģiw. jo~u mańßirat…ôŇč ako~u kiso~u, si…¨~…ģa °it kiso~u tako~uwanan, o~u raro~um pa…ĺa…ĺipańßak…ôn so~u,  ¶aaj ko~u mamatawa…ĺ ako~u. jo~u pararaw kako~u tiso~uwan, tańßa…ĺo~usa ° kiso~u pa °o~urip, mińßa…¨~…ģi…¨~…ģi kiso~u to~u pa…¨~…ģ…ôs,  ¶aaj ko~u mamapawan ako~u. makapańßaj ka  ¶o~u…ĺańß kiso~u, marari…¨~…ģ a mińß…ôm…ôk to~u o~u…ĺańß, mato~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u fo~uis, marari…¨~…ģ a …ĺipańßak. sakaira no~u ti…ĺi…¨~…ģ: *."o~u  °o~urip ni fo~usaj r…ôŇčo~us a mato~u °asaj no~u  ¶iŇča…ĺo~uan". paso~uwa…ĺaj:  ¶i fo~usaj r…ôŇčo~us, mi…ĺo~usim…ôtaj: r…ôŇčo~us fo~u~usaj. ro~umi °a…¨~…ģ: ****/*/**.kaitiraan: …ĺo~uma ° ni fo~usaj r…ôŇčo~us. mińßo~uŇčjako~uaj/fa…ĺi ¶: r…ôŇčo~us fo~usaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>