<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin" copyright="CC BY-SA" citation="Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin, title = Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Ciyaw_Anang_Kuwuli_Cencetasiyi_Yimcumincu_yinciwcongsin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ciyaw Anang Kuwuli Cencetasiyi Yimcumincu yinciwcongsin Ina Kuw-li-cen-c tasiyi misatapangay a patatudung a mikiwkiw tu suwal atu serangawan nu Yincumin a pipasubana'an. Belung han ku taratarakaway a tapang amin a sitatudung, atu hekalay nu cacudadan a mitapangaytu a midemak tu rayray nu Yin-cu-min a sibalucuay a mitekaay amin. Nay i 1999 a miheca a patireng, satapang sa a panganga tu: Yin-cu-min-cu i-yin-ci-yaw-i wen-hu-wa yin-ci-yu cung-sin, parumasa tu &quot;ALCD&quot; sa. Tangasa satu i 2007 a miheca macakat tu &quot;satapangay a &quot;yin-ci-yu cung-sin&quot; han. Pi'arawan to lakaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ciyaw Anang Kowoli Cencetasiyi Yimcominco yinciwcongsin Ina Kow-li-cen-c tasiyi misatapangay a patatodong a mikiwkiw to sowal ato serangawan no Yincomin a pipasobana'an. Belong han ko taratarakaway a tapang amin a sitatodong, ato hekalay no cacodadan a mitapangayto a midemak to rayray no Yin-co-min a sibalocoay a mitekaay amin. Nay i 1999 a miheca a patireng, satapang sa a panganga to: Yin-co-min-co i-yin-ci-yaw-i wen-ho-wa yin-ci-yo cong-sin, paromasa to &quot;ALCD&quot; sa. Tangasa sato i 2007 a miheca macakat to &quot;satapangay a &quot;yin-ci-yo cong-sin&quot; han. Pi'arawan to lakaw</FORM>
    </S>
</TEXT>