<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Collage" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Collage" copyright="CC BY-SA" citation="Collage. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Collage" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Collage, title = Collage, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Collage} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">O Collage ko tatosa a romadiway i Taywan. I Collage ci Natsuko Lariyod aci Ông Ka-koân. Misanga' ciira to Pangcah/Amis, Sowal no Holam, Sowal no Nihon, ato Sowal no Amerika a romadiw. "Collagist" han ko haliCollage'ay a tamdaw. O Histori (Kongko) I 2018 a mihecaan, namidemak ciira to "Seikai Sakacecay - Ma'orip to fa'elohay a Shiken" no Band no 'Adingo ato The Bell. I 2019 a mihecaan, o ngangan no tatosa a romadiway ci "Collage" ciira a misatapang i Soni no Lalan (StreetVoice) ato Lalan no Simal (Youtube) I 2019 a mihecaan, saka3 a folad ira ko saka27 a romi'ad, misatapang a misanga' to radiw i "N1 Party - O Raradiw no Tamdaw no Nanguaq" ko Nanguaq, Payleday Records... O Romadiway O Radiw (Songs/Raradiw) O Albums (Taradiwan) O Singles (Radiw) O Awards ato Accolades O References O Links StreetVoice Spotify O Channel no Collage O Facebook Page no Collage O Instagram no Natsuko Lariyod O Instagram no Ông Ka-koân</FORM>
        <FORM kindOf="standard">O Collage ko tatosa a romadiway i Taywan. I Collage ci Natsoko Lariyod aci Ông Ka-koân. Misanga' ciira to Pangcah/Amis, Sowal no Holam, Sowal no Nihon, ato Sowal no Amerika a romadiw. "Collagist" han ko haliCollage'ay a tamdaw. O Histori (Kongko) I 2018 a mihecaan, namidemak ciira to "Seikai Sakacecay - Ma'orip to fa'elohay a Shiken" no Band no 'Adingo ato The Bell. I 2019 a mihecaan, o ngangan no tatosa a romadiway ci "Collage" ciira a misatapang i Soni no Lalan (StreetVoice) ato Lalan no Simal (Yootobe) I 2019 a mihecaan, saka3 a folad ira ko saka27 a romi'ad, misatapang a misanga' to radiw i "N1 Party - O Raradiw no Tamdaw no Nangoaq" ko Nangoaq, Payleday Records... O Romadiway O Radiw (Songs/Raradiw) O Alboms (Taradiwan) O Singles (Radiw) O Awards ato Accolades O References O Links StreetVoice Spotify O Channel no Collage O Facebook Page no Collage O Instagram no Natsoko Lariyod O Instagram no Ông Ka-koân</FORM>
    </S>
</TEXT>