<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Columbia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Columbia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Columbia Takaray a sowal O Kolompiya Kapolongan Kitakit , kalopitahidang o Kolompiya hananay, o itiraay i ka'etipay no saka'amis mo Satimolan , o sakasepat ko tata'ang i Latin Amirika, o mikapotay to Satimolan Amirika Lekatep a kitakit (i 2018 miheca saka 8 folad miliyas). I ka'amis i, o KaropiRiyar, sakwali malala'ed ato Winoyrira, isakawal no sakatimol o Poracir, isakatimol o Miru ato Okuwato, isaka'etip o Panama ato Tasiyang Riyar. O congtong ko skakaay a tapang, ira ko 32 sakowan ato Pokota syoto misiikedan a sakowan. O ponka ningra i tadacinganganay I hekal, o kahiceraan no misanga'ay to dafong no Satimolan Amirika. I saka 19 sici ato saka 20 sici o Yoropa, o Arapiya ato Aciya a maforaway tamdaw, masongila' ko kasasiromaroma aponka. I 1980 ato 1990 mihecahecaan, ira ko lalood ato mipaliwalay to sawarak a cefang, orasaka 'aloman ko mipatayan ato cirarawa. Tahira to i sa'ayaw no saka 20 sici, satapang sa rahoday ko 'orip no tamtamdaw, tahanini, o sawarak, paliwalay to sawarak, palomaay to sawarak ko adihayay a tayal no itiniay tamdaw, o tada katarawan a kitakit ko nini. Rikisi I noto'ato'asan ho iraay to ko Cipoca a tamdaw (穆伊斯卡人; Sipanya a sowal: Muiscas anoca o Cipoca hananay ho mitahidang (chibchas 奇布查人). Naka iraan no mihahinamay a a tamdaw latek i 1500 miheca, milood, palakolien, sapanocay ato adada no Yoropa ko sapicowat to itiniay a tamdaw. Orasaka, rahoday a patireng kamaro'an, i 1717 miheca mahaop ko polong a micowatan sera no Sipanya i Sayimolan Amirika tora Fa'elohay Kolanata . O sapisiikedaw a lalood no Kolompiya i 1810 miheca misatapang, saka 7 folad saka 20 romi'ad milekal to piliyas to Sipanya, tahira to i 1819 miheca nga' laheci sa misiiked, i 1821 miheca mikapot ato Wokuwato, Winayroyla, Panama misanga' to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit . Oya han to Fa'elohay Kolanata falic han to amipangangan to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, ci Simon Poliwar ko contong itiya, tahira i 1830 miheca. Tona 1830 miheca miliyas a misiiked ko Wokuwato ato Winayroyla to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, onini ko sakaliposa no Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, 1886 miheca falic han to to Kolompiya Kapolongan Kitakit, nikawrira, I laloma' nona kitakit i, ira ho ko masamaamaanay a masakapotay no sieci, orasaka cilacila malalood, I 1903 miheca ira ko picoker no Amirika to Panama miliyas to Kolompiya a misiiked patireng to kitakit. Tahanini cifangafang ho ko Kolompiya to Mihohokay Milood ato nikatenak no sawarak. I 2006 miheca, pakaala to 63% a satopa no finawlan ci Arwaro-Wuliwi pararid malacongtong. I 2010 miheca ona congtong ci Wuliwi mangalay sapifalicaw to kimpo to sapipararidaw, mataker no Sakakaay Pisawkitan kona misaharatengan ningra, do'edo sato to sowal no Pisawkitan a palaswad to nisaharatengan, toro' han ningra ko i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Foan-Manmuayr-Santos pasadak mikiwsin to vongtong.tona miheca i saka 6 folad saka 20 romi'ad malowid ningra ko milifetay ci Antonas-Mocikus maala malacongtong no Kolompiya. I 2012 miheca, o Kupa ato Norwi a kitakit ko mamidopo a kitakit, o Winoyloyla ato Cili a kitakit ko mihinam to kasasowal no Kolompiya sifo ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay itira i syoto no Kupa. 2016 miheca saka 6 folad saka 23 romi'ad o congtong no Kolompiya ci Foan-Manuayr-Santos (胡安·曼努埃爾·桑托斯·卡爾德隆; Juan Manuel Santos Calderón)ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay matatilid to sakarihaday i Hafana o syoto no Kupa. O laloma'ay nona katatilidan ira ko misawad a malalood, misongila' to niyaro' no maomahay, mipekpek to paliwalay to sawarak, mihayi papikapot to siesi to sofitay no mifelihay to sifo, patireng to pacarcaray a pisawkitan, nikawrira, onini a mapolong i,o finawlan ko mamitopa a mihayi ta malaheci.oya sato pitopa no finawlan i saka 10 folad saka 2 romi'ad, o mihayiay 49.77%, o minaayay ira ko 50.22%, mafelih koya sakarihaday a katatilidan. Tahira to i saka 11 folad saka 24 romi'ad miliyaw haca ci Foan-Manuayr-Santos ato kakeridan no Saopo no mifelihay sofitay ci Rotoliko-Lontoniaw matatilid to nisalifan a sakarihaday a kakaketonan, oninian i, o mihayian no Pikaykian no Kitakit, caay to ka papitoen ko finawlan laheci sanay to. Malaheci kona kakaketonan to cila a miheca, 2017 miheca saka 6 folad saka 27 romi'ad, oya Saopo no mifelihay to sifo a sofitay caay to ko cikowangay a saopo, tona miheca saka 9 folad saka 1 romi'ad, laheci sato a mafalic to "Kapolongan a misafe'lohay 'Icel'' , to cila a romi'ad mipatoki i sifo o mido'edoay to rikec a saopo no sieci. Nikawrira, o sakatosa a saopo to Mifelihay to sifo" Parihadayay to Finawlan Saopo'' cowa ka pihayi tonini, samatiya ho a kali'ang to tamdaw. 2018 miheca saka 8 folad, o sapipalahedawaw to mananginangay a paliwalay to sawarak ato mitakaway paliwal to dafong, misa'icel a mipekpek to Mihohokay Sofitay. Caay konini aca ko kafodfodan no Kolompiya kitakit, aloman ko milaliway a tayni nani Winoyloyla mala'inorong sato to Sakalatamdaw a Demak, ona maforaway a tayni a tamdaw ira ko 180 ofad ko ka'aloman. Ira ho ko roma a fangafang pakayni to mangalefay a kasatiwtiw no cipaysoay ato awaay ko maamaan a tamdaw, orasak, cilacila mikihatiya ko mitiliday ato matyalay a paci'eci pasela' matayal. I 2012 miheca saka 4 folad saka 28 romi'ad, sapifelihaw to misalofan a sapilisata no sifo, o Saopo no Matayalay ato Mitiliday ko milengatay to 'edef no kitakit a paci'eci pasela' matayay, o rarawraw tahira i saka 6 folad, 'aloman ko cidoka'ay a tayhin ato kakotamdaw, o loma' mapeleng, pakipaysoen ira 16 fois ko sipon tona karawraw, safolafolad sa misalof ta manga'ay ko syakay, o kaaway no katayalan ato kanikaw ko caay ko rarahoday a masalof no Kolompiya a kitakit. Kaitiraan Mihifalat ko Antis-Lotolotokan I saka'etip nona kitakit, adihay ko tata'eman itini, I lawac no riyar o masa'ipocay a dafdaf, I ka'etip no saka'amis o Makotalayna-'Alo I sacepo'an nona 'alo ira ko masadafdafay a pala; I kawali o Yamasin-'Alo ato Awlinoko-'Alo, i cecpo' ira ko masadafdafay a pala, mahaop ko tosa no kalitolo no polong no kitakit. O Sifo'ay Konis no Cikiw mihafalatay i katimol nona kitakit,i sakatimol o dafdaf, i saka'etip o lilis no riyar, sahetoay o Fa'etay Kilakilangan Pala, tara'amis sa i, o Fa'etay Rengorengosan Kakarayan ato Ma'icangay Rengorengosan Kakarayan. O kakahad no sera ira ko 1,138,910 km², mihaopan no nanom ira ko 8.8%, o saka 25 ko ngangan i rayray i polong a kitaki. Sieci O congtong ko tapang no kitakit ko faco no sieci no Klompiya, mihayiay to kasasiromaroma a lekatep no sieci. O sifo ko matayalay to demak no polong no kitakit. Tosaay ko Pikaikian Faco no kitakit, o Kararemay Pikaikian ato Fafa'eday Pikaikian,ona tosa i, sahetoay ira ko 'icel a misanga' to rikec no kitakit. O Skakaay Pisawkitan Sakowan misiiked a matayal. I 2006 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, pakaala to 63% a satopa no finawlan ci Arwaro-Wuliwi pararid malacongtong. I 2010 miheca ona congtong ci Wuliwi mangalay sapifalicaw to kimpo to sapipararidaw, mataker no Sakakaay Pisawkitan kona misaharatengan ningra,do'edo sato to sowal no Pisawkitan a palaswad to nisaharatengan, toro' han ningra ko i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Foan-Manmuayr-Santos pasadak mikiwsin to vongtong.tona miheca i saka 6 folad saka 20 romi'ad malowid ningra ko milifetay ci Antonas-Mocikus maala malacongtong no Kolompiya. I 2016 miheca saka 6 folad saka 23 romi'ad o congtong no Kolompiya ci Foan-Manuayr-Santos (胡安·曼努埃爾·桑托斯·卡爾德隆; Juan Manuel Santos Calderón)ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay matatilid to sakarihaday i Hafana o syoto no Kupa. O laloma'ay nona katatilidan ira ko misawad a malalood, misongila' to niyaro' no maomahay,mipekpek to paliwalay to sawarak, mihayi papikapot to siesi to sofitay no mifelihay to sifo, patireng to pacarcaray a pisawkitan, nikawrira, onini a mapolong i,o finawlan ko mamitopa a mihayi ta malaheci.oya sato pitopa no finawlan i saka 10 folad saka 2 romi'ad, o mihayiay 49.77%, o minaayay ira ko 50.22%, mafelih koya sakarihaday a katatilidan. Tahira to i saka 11 folad saka 24 romi'ad miliyaw haca ci Foan-Manuayr-Santos ato kakeridan no Saopo no mifelihay sofitay ci Rotoliko-Lontoniaw matatilid to nisalifan a sakarihaday a kakaketonan, oninian i,o mihayian no Pikaykian no Kitakit, caay to ka papitoen ko finawlan laheci sanay to. wa rihaday to ko 'orip no tamtamdaw no Kolompiya nasaan ko harateng no 'alomanay. Nikawrira, o malatapangay no sifo sahetoay o maco'osay to payso, matongal ko kalapakoyoc no finawlan, orasaka o finawlan to ko sapifelihaw to sifo. I 2022 miheca saka 6 folad saka 19 romi'ad a sinkiw to congtong, o sarakatay ho a pakalowid ko Kawiliay-Kasafelaw ci Kustafo-Pitoro (Gustavo Petro), ato Sadama a congtong o teloc no Afrika ci Folansiya-Markos (fafahiyan), itini i rikisi no Kolompiya o sarakatay ho mafelih ko kalikotoday to Amirika a sifo o Kawnanay-Kasafelaw o edeng pihayi to sowal no Amirika. Tamdaw O sa'osi i 2019 miheca o polong a tamdaw ira ko 50,539,000 ko tamdaw, o saka 29 rayray i polong no kitakit. O tamdaw no Kompiya i, cilamlamay to 'ilang no Sipanya, Yincumin no Amirika Karopaw ato Teloc no Afrika, nikawrira, i saka 18 sici ato saka 19 sici tayniay to a maforaw ko Yoropa, Arapiya, Yotaya ato Aciya a tamdaw. Oninian ko kasasiromaroma no 'orip itini. Mitiso (cilamlamay to 'ilang no Yoropa a Yincumi) ira ko 45%, kahecalay tamdaw ira ko 42%, cmalamlamay to kohetingay ato kohecalay a tamdaw ira ko 5%, kohetingay tamdaw ira ko 2%, Yincumin no Amirika Karopaw 4% ato roma atamdaw 2%. O sakatolo ko ka'aloman no tamdaw no Kompiya i Amirika Karopaw, mito'oray to Poraciro ato Misiko. 'aloman ko maforaway tayra i takay a maomahay tamdaw, onini ko katongal no masatakayay tamdaw, i 1951 miheca ira ko 57% matongal i 1994 miheca to 74% ko tamdaw.o cisafaway to mo'etep ofad ko tamdaw a tata'angay niyaro' ira ko 30 niyaro. Isakawaliay a masadasdasay pala mangata mafatad ko ni'aroan a pala mahop ko 54%, nikawrira, caka pakatahira i 3% ko tamdaw itini. Ponka o Wayway no tamdaw Ira ko masacecayay to mihecaan a ilisin no Kolompiya, o cinganganay i hekal a " caay kono nakamayan dafong no tamdaw o rarocokan ponka"no UNESCO o "Palaciya Lisin" . adihay ho ko masamaanay a sakero no Kolompiya, patinako han ira ko Lonpa, Sasasakero, o kafana'an no tamtamdaw o pakaalaay to Nopir-Hofi i 1982 miheca to Nitilidan ci Kapoli-Ciyasiya-Makuis , Nisongila'ay tamdaw ci Firnanto-Potoro-Ankoro ato pakaalaay to Hofi no Kolaymi , o kakaolahan no tamtamdaw i hekal o romadiway ci Siyacila a Tilid 2015-06-10). Smith, T. Alexander; Tatalovich, Raymond. Cultures at War: Moral Conflicts in Western Democracies. Toronto, Canada: Broadview Press. 2003: 30. Bobbio, Norberto; Cameron, Allan. Left and Right: The Significance of a Political Distinction. University of Chicago Press. 1997: 37. Thompson, Willie. The Left In History: Revolution and Reform in Twentieth-Century Politic. London: Pluto Press. 1997. ISBN 978-0745308913. Johnson, Paul. Right-wing, rightist. A Politics Glossary. Auburn University website. 2005 (2014-10-23). (原始內容存檔於2014-08-19). Bobbio, Norberto; Cameron, Allan. Left and Right: The Significance of a Political Distinction. Chicago: University of Chicago Press. 1996: 51, 62. ISBN 978-0-226-06246-4. Goldthorpe, J.E. An Introduction to Sociology Third. Cambridge: Cambridge University Press. 1985: 156. ISBN 978-0-521-24545-6. 克里斯· ?. BBC 2020-11-04).</FORM>
        <PHON kindOf="original">ʦo~uɾo~u~umb~b~via takaraj a so~uwaɾ o~u ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit , kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u ko~uɾo~umpija ħananaj, o~u itiraaj i kaʡətipaj no~u sakaʡamis mo~u satimo~uɾan , o~u sakasəpat ko~u tataʡaŋ i ɾatin amirika, o~u mikapo~utaj to~u satimo~uɾan amirika ɾəkatəp a kitakit (i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɾijas). i kaʡamis i, o~u karo~upirijar, sakwaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u wino~ujrira, isakawaɾ no~u sakatimo~uɾ o~u po~uraʦir, isakatimo~uɾ o~u miro~u~u ato~u o~uko~u~uwato~u, isakaʡətip o~u panama ato~u tasijaŋ rijar. o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u skakaaj a tapaŋ, ira ko~u ** sako~uwan ato~u po~uko~uta sjo~uto~u misiikəɬ~ɮan a sako~uwan. o~u po~unka niŋra i taɬ~ɮaʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ, o~u kaħiʦəraan no~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u satimo~uɾan amirika. i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi o~u jo~uro~upa, o~u arapija ato~u aʦija a mafo~urawaj tamɬ~ɮaw, maso~uŋiɾaʡ ko~u kasasiro~umaro~uma apo~unka. i **** ato~u **** miħəʦaħəʦaan, ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u mipaɾiwaɾaj to~u sawarak a ʦəfaŋ, o~urasaka ʡaɾo~uman ko~u mipatajan ato~u ʦirarawa. taħira to~u i saʡajaw no~u saka ** siʦi, satapaŋ sa raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, taħanini, o~u sawarak, paɾiwaɾaj to~u sawarak, paɾo~umaaj to~u sawarak ko~u aɬ~ɮiħajaj a tajaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw, o~u taɬ~ɮa katarawan a kitakit ko~u nini. rikisi i no~uto~uʡato~uʡasan ħo~u iraaj to~u ko~u ʦipo~uʦa a tamɬ~ɮaw (*****; sipanja a so~uwaɾ: mo~u~uisʦas ano~uʦa o~u ʦipo~uʦa ħananaj ħo~u mitaħiɬ~ɮaŋ (ʦħib~b~vʦħas ****). naka iraan no~u miħaħinamaj a a tamɬ~ɮaw ɾatək i **** miħəʦa, miɾo~uo~uɬ~ɮ, paɾako~uɾiən, sapano~uʦaj ato~u aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u jo~uro~upa ko~u sapiʦo~uwat to~u itiniaj a tamɬ~ɮaw. o~urasaka, raħo~uɬ~ɮaj a patirəŋ kamaro~uʡan, i **** miħəʦa maħao~up ko~u po~uɾo~uŋ a miʦo~uwatan səra no~u sipanja i sajimo~uɾan amirika to~ura faʡəɾo~uħaj ko~uɾanata . o~u sapisiikəɬ~ɮaw a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ko~uɾo~umpija i **** miħəʦa misatapaŋ, saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u piɾijas to~u sipanja, taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ ɾaħəʦi sa misiikəɬ~ɮ, i **** miħəʦa mikapo~ut ato~u wo~uko~u~uwato~u, winajro~ujɾa, panama misaŋaʡ to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit . o~uja ħan to~u faʡəɾo~uħaj ko~uɾanata faɾiʦ ħan to~u amipaŋaŋan to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, ʦi simo~un po~uɾiwar ko~u ʦo~unto~uŋ itija, taħira i **** miħəʦa. to~una **** miħəʦa miɾijas a misiikəɬ~ɮ ko~u wo~uko~u~uwato~u ato~u winajro~ujɾa to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~unini ko~u sakaɾipo~usa no~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, **** miħəʦa faɾiʦ ħan to~u to~u ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, nikawrira, i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit i, ira ħo~u ko~u masamaamaanaj a masakapo~utaj no~u siəʦi, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u amirika to~u panama miɾijas to~u ko~uɾo~umpija a misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~u kitakit. taħanini ʦifaŋafaŋ ħo~u ko~u ko~uɾo~umpija to~u miħo~uħo~ukaj miɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u nikatənak no~u sawarak. i **** miħəʦa, pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u finawɾan ʦi arwaro~u-wo~u~uɾiwi parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa o~una ʦo~uŋto~uŋ ʦi wo~u~uɾiwi maŋaɾaj sapifaɾiʦaw to~u kimpo~u to~u sapiparariɬ~ɮaw, matakər no~u sakakaaj pisawkitan ko~una misaħaratəŋan niŋra, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u so~uwaɾ no~u pisawkitan a paɾaswaɬ~ɮ to~u nisaħaratəŋan, to~uro~uʡ ħan niŋra ko~u iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uan-manmo~u~uajr-santo~us pasaɬ~ɮak mikiwsin to~u b~vo~uŋto~uŋ.to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u miɾifətaj ʦi anto~unas-mo~uʦiko~u~us maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija. i **** miħəʦa, o~u ko~u~upa ato~u no~urwi a kitakit ko~u mamiɬ~ɮo~upo~u a kitakit, o~u wino~ujɾo~ujɾa ato~u ʦiɾi a kitakit ko~u miħinam to~u kasaso~uwaɾ no~u ko~uɾo~umpija sifo~u ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj itira i sjo~uto~u no~u ko~u~upa. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us (****************; *o~u~uan mano~u~uəɾ santo~us ʦaɾɬ~ɮər*n)ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj i ħafana o~u sjo~uto~u no~u ko~u~upa. o~u ɾaɾo~umaʡaj no~una katatiɾiɬ~ɮan ira ko~u misawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miso~uŋiɾaʡ to~u nijaro~uʡ no~u mao~umaħaj, mipəkpək to~u paɾiwaɾaj to~u sawarak, miħaji papikapo~ut to~u siəsi to~u so~ufitaj no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u, patirəŋ to~u paʦarʦaraj a pisawkitan, nikawrira, o~unini a mapo~uɾo~uŋ i,o~u finawɾan ko~u mamito~upa a miħaji ta maɾaħəʦi.o~uja sato~u pito~upa no~u finawɾan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u miħajiaj **.**%, o~u minaajaj ira ko~u **.**%, mafəɾiħ ko~uja sakariħaɬ~ɮaj a katatiɾiɬ~ɮan. taħira to~u i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw ħaʦa ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj so~ufitaj ʦi ro~uto~uɾiko~u-ɾo~unto~uniaw matatiɾiɬ~ɮ to~u nisaɾifan a sakariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan, o~uninian i, o~u miħajian no~u pikajkian no~u kitakit, ʦaaj to~u ka papito~uən ko~u finawɾan ɾaħəʦi sanaj to~u. maɾaħəʦi ko~una kakakəto~unan to~u ʦiɾa a miħəʦa, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj ʦaaj to~u ko~u ʦiko~uwaŋaj a sao~upo~u, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾaħəʦi sato~u a mafaɾiʦ to~u "kapo~uɾo~uŋan a misafəʡɾo~uħaj ʡiʦəɾʡʡ , to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ mipato~uki i sifo~u o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u rikəʦ a sao~upo~u no~u siəʦi. nikawrira, o~u sakato~usa a sao~upo~u to~u mifəɾiħaj to~u sifo~u" pariħaɬ~ɮajaj to~u finawɾan sao~upo~uʡʡ ʦo~uwa ka piħaji to~unini, samatija ħo~u a kaɾiʡaŋ to~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sapipaɾaħəɬ~ɮawaw to~u manaŋinaŋaj a paɾiwaɾaj to~u sawarak ato~u mitakawaj paɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, misaʡiʦəɾ a mipəkpək to~u miħo~uħo~ukaj so~ufitaj. ʦaaj ko~unini aʦa ko~u kafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan no~u ko~uɾo~umpija kitakit, aɾo~uman ko~u miɾaɾiwaj a tajni nani wino~ujɾo~ujɾa maɾaʡino~uro~uŋ sato~u to~u sakaɾatamɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak, o~una mafo~urawaj a tajni a tamɬ~ɮaw ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman. ira ħo~u ko~u ro~uma a faŋafaŋ pakajni to~u maŋaɾəfaj a kasatiwtiw no~u ʦipajso~uaj ato~u awaaj ko~u maamaan a tamɬ~ɮaw, o~urasak, ʦiɾaʦiɾa mikiħatija ko~u mitiɾiɬ~ɮaj ato~u matjaɾaj a paʦiʡəʦi pasəɾaʡ matajaɾ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sapifəɾiħaw to~u misaɾo~ufan a sapiɾisata no~u sifo~u, o~u sao~upo~u no~u matajaɾaj ato~u mitiɾiɬ~ɮaj ko~u miɾəŋataj to~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit a paʦiʡəʦi pasəɾaʡ matajaj, o~u rarawraw taħira i saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʡaɾo~uman ko~u ʦiɬ~ɮo~ukaʡaj a tajħin ato~u kako~utamɬ~ɮaw, o~u ɾo~umaʡ mapəɾəŋ, pakipajso~uən ira ** fo~uis ko~u sipo~un to~una karawraw, safo~uɾafo~uɾaɬ~ɮ sa misaɾo~uf ta maŋaʡaj ko~u sjakaj, o~u kaawaj no~u katajaɾan ato~u kanikaw ko~u ʦaaj ko~u raraħo~uɬ~ɮaj a masaɾo~uf no~u ko~uɾo~umpija a kitakit. kaitiraan miħifaɾat ko~u antis-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan i sakaʡətip no~una kitakit, aɬ~ɮiħaj ko~u tataʡəman itini, i ɾawaʦ no~u rijar o~u masaʡipo~uʦaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, i kaʡətip no~u sakaʡamis o~u mako~utaɾajna-ʡaɾo~u i saʦəpo~uʡan no~una ʡaɾo~u ira ko~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa; i kawaɾi o~u jamasin-ʡaɾo~u ato~u awɾino~uko~u-ʡaɾo~u, i ʦəʦpo~uʡ ira ko~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa, maħao~up ko~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw miħafaɾataj i katimo~uɾ no~una kitakit,i sakatimo~uɾ o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, i sakaʡətip o~u ɾiɾis no~u rijar, saħəto~uaj o~u faʡətaj kiɾakiɾaŋan paɾa, taraʡamis sa i, o~u faʡətaj rəŋo~urəŋo~usan kakarajan ato~u maʡiʦaŋaj rəŋo~urəŋo~usan kakarajan. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u *,***,*** km*, miħao~upan no~u nano~um ira ko~u *.*%, o~u saka ** ko~u ŋaŋan i rajraj i po~uɾo~uŋ a kitaki. siəʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit ko~u faʦo~u no~u siəʦi no~u kɾo~umpija, miħajiaj to~u kasasiro~umaro~uma a ɾəkatəp no~u siəʦi. o~u sifo~u ko~u matajaɾaj to~u ɬ~ɮəmak no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. to~usaaj ko~u pikaikian faʦo~u no~u kitakit, o~u kararəmaj pikaikian ato~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian,o~una to~usa i, saħəto~uaj ira ko~u ʡiʦəɾ a misaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit. o~u skakaaj pisawkitan sako~uwan misiikəɬ~ɮ a matajaɾ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u finawɾan ʦi arwaro~u-wo~u~uɾiwi parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa o~una ʦo~uŋto~uŋ ʦi wo~u~uɾiwi maŋaɾaj sapifaɾiʦaw to~u kimpo~u to~u sapiparariɬ~ɮaw, matakər no~u sakakaaj pisawkitan ko~una misaħaratəŋan niŋra,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u so~uwaɾ no~u pisawkitan a paɾaswaɬ~ɮ to~u nisaħaratəŋan, to~uro~uʡ ħan niŋra ko~u iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uan-manmo~u~uajr-santo~us pasaɬ~ɮak mikiwsin to~u b~vo~uŋto~uŋ.to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u miɾifətaj ʦi anto~unas-mo~uʦiko~u~us maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us (****************; *o~u~uan mano~u~uəɾ santo~us ʦaɾɬ~ɮər*n)ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj i ħafana o~u sjo~uto~u no~u ko~u~upa. o~u ɾaɾo~umaʡaj no~una katatiɾiɬ~ɮan ira ko~u misawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miso~uŋiɾaʡ to~u nijaro~uʡ no~u mao~umaħaj,mipəkpək to~u paɾiwaɾaj to~u sawarak, miħaji papikapo~ut to~u siəsi to~u so~ufitaj no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u, patirəŋ to~u paʦarʦaraj a pisawkitan, nikawrira, o~unini a mapo~uɾo~uŋ i,o~u finawɾan ko~u mamito~upa a miħaji ta maɾaħəʦi.o~uja sato~u pito~upa no~u finawɾan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u miħajiaj **.**%, o~u minaajaj ira ko~u **.**%, mafəɾiħ ko~uja sakariħaɬ~ɮaj a katatiɾiɬ~ɮan. taħira to~u i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw ħaʦa ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj so~ufitaj ʦi ro~uto~uɾiko~u-ɾo~unto~uniaw matatiɾiɬ~ɮ to~u nisaɾifan a sakariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan, o~uninian i,o~u miħajian no~u pikajkian no~u kitakit, ʦaaj to~u ka papito~uən ko~u finawɾan ɾaħəʦi sanaj to~u. wa riħaɬ~ɮaj to~u ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw no~u ko~uɾo~umpija nasaan ko~u ħaratəŋ no~u ʡaɾo~umanaj. nikawrira, o~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u saħəto~uaj o~u maʦo~uʡo~usaj to~u pajso~u, mato~uŋaɾ ko~u kaɾapako~ujo~uʦ no~u finawɾan, o~urasaka o~u finawɾan to~u ko~u sapifəɾiħaw to~u sifo~u. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a sinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ, o~u sarakataj ħo~u a pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u kawiɾiaj-kasafəɾaw ʦi ko~u~ustafo~u-pito~uro~u (*o~u~ustab~vo~u pətro~u), ato~u saɬ~ɮama a ʦo~uŋto~uŋ o~u təɾo~uʦ no~u afrika ʦi fo~uɾansija-marko~us (fafaħijan), itini i rikisi no~u ko~uɾo~umpija o~u sarakataj ħo~u mafəɾiħ ko~u kaɾiko~uto~uɬ~ɮaj to~u amirika a sifo~u o~u kawnanaj-kasafəɾaw o~u əɬ~ɮəŋ piħaji to~u so~uwaɾ no~u amirika. tamɬ~ɮaw o~u saʡo~usi i **** miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw ira ko~u **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u saka ** rajraj i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u tamɬ~ɮaw no~u ko~umpija i, ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u sipanja, jinʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw ato~u təɾo~uʦ no~u afrika, nikawrira, i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi tajniaj to~u a mafo~uraw ko~u jo~uro~upa, arapija, jo~utaja ato~u aʦija a tamɬ~ɮaw. o~uninian ko~u kasasiro~umaro~uma no~u ʡo~urip itini. mitiso~u (ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u jo~uro~upa a jinʦo~u~umi) ira ko~u **%, kaħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, ʦmaɾamɾamaj to~u ko~uħətiŋaj ato~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ira ko~u *%, ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ira ko~u *%, jinʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw *% ato~u ro~uma atamɬ~ɮaw *%. o~u sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u ko~umpija i amirika karo~upaw, mito~uʡo~uraj to~u po~uraʦiro~u ato~u misiko~u. ʡaɾo~uman ko~u mafo~urawaj tajra i takaj a mao~umaħaj tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u kato~uŋaɾ no~u masatakajaj tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa ira ko~u **% mato~uŋaɾ i **** miħəʦa to~u **% ko~u tamɬ~ɮaw.o~u ʦisafawaj to~u mo~uʡətəp o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw a tataʡaŋaj nijaro~uʡ ira ko~u ** nijaro~u. isakawaɾiaj a masaɬ~ɮasɬ~ɮasaj paɾa maŋata mafataɬ~ɮ ko~u niʡaro~uan a paɾa maħo~up ko~u **%, nikawrira, ʦaka pakataħira i *% ko~u tamɬ~ɮaw itini. po~unka o~u wajwaj no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u masaʦəʦajaj to~u miħəʦaan a iɾisin no~u ko~uɾo~umpija, o~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ a " ʦaaj ko~uno~u nakamajan ɬ~ɮafo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw o~u raro~uʦo~ukan po~unka"no~u o~u~unəsʦo~u o~u "paɾaʦija ɾisin" . aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masamaanaj a sakəro~u no~u ko~uɾo~umpija, patinako~u ħan ira ko~u ɾo~unpa, sasasakəro~u, o~u kafanaʡan no~u tamtamɬ~ɮaw o~u pakaaɾaaj to~u no~upir-ħo~ufi i **** miħəʦa to~u nitiɾiɬ~ɮan ʦi kapo~uɾi-ʦijasija-mako~u~uis , niso~uŋiɾaʡaj tamɬ~ɮaw ʦi firnanto~u-po~uto~uro~u-anko~uro~u ato~u pakaaɾaaj to~u ħo~ufi no~u ko~uɾajmi , o~u kakao~uɾaħan no~u tamtamɬ~ɮaw i ħəkaɾ o~u ro~umaɬ~ɮiwaj ʦi sijaʦiɾa a tiɾiɬ~ɮ ****-**-**). smitħ, t. aɾəxanɬ~ɮər; tataɾo~ub~viʦħ, rajmo~unɬ~ɮ. ʦo~u~uɾto~u~urəs at war: mo~uraɾ ʦo~unfɾiʦts in wəstərn ɬ~ɮəmo~uʦraʦiəs. to~uro~unto~u, ʦanaɬ~ɮa: b~b~vro~uaɬ~ɮb~viəw prəss. ****: **. b~b~vo~ub~b~vb~b~vio~u, no~urb~b~vərto~u; ʦaməro~un, aɾɾan. ɾəft anɬ~ɮ ri*ħt: tħə si*nifiʦanʦə o~uf a po~uɾitiʦaɾ ɬ~ɮistinʦtio~un. o~u~unib~vərsitj o~uf ʦħiʦa*o~u prəss. ****: **. tħo~umpso~un, wiɾɾiə. tħə ɾəft in ħisto~urj: rəb~vo~uɾo~u~utio~un anɬ~ɮ rəfo~urm in twəntiətħ-ʦənto~u~urj po~uɾitiʦ. ɾo~unɬ~ɮo~un: pɾo~u~uto~u prəss. ****. isb~b~vn ***-**********. *o~uħnso~un, pao~u~uɾ. ri*ħt-wiŋ, ri*ħtist. a po~uɾitiʦs *ɾo~ussarj. ao~u~ub~b~vo~u~urn o~u~unib~vərsitj wəb~b~vsitə. **** (****-**-**). (***********-**-**). b~b~vo~ub~b~vb~b~vio~u, no~urb~b~vərto~u; ʦaməro~un, aɾɾan. ɾəft anɬ~ɮ ri*ħt: tħə si*nifiʦanʦə o~uf a po~uɾitiʦaɾ ɬ~ɮistinʦtio~un. ʦħiʦa*o~u: o~u~unib~vərsitj o~uf ʦħiʦa*o~u prəss. ****: **, **. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. *o~uɾɬ~ɮtħo~urpə, *.ə. an intro~uɬ~ɮo~u~uʦtio~un to~u so~uʦio~uɾo~u*j tħirɬ~ɮ. ʦamb~b~vriɬ~ɮ*ə: ʦamb~b~vriɬ~ɮ*ə o~u~unib~vərsitj prəss. ****: ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. **** ?. b~b~vb~b~vʦ ****-**-**).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Columbia Takaray a sowal O Kolompiya Kapolongan Kitakit , kalopitahidang o Kolompiya hananay, o itiraay i ka'etipay no saka'amis mo Satimolan , o sakasepat ko tata'ang i Latin Amirika, o mikapotay to Satimolan Amirika Lekatep a kitakit (i 2018 miheca saka 8 folad miliyas). I ka'amis i, o KaropiRiyar, sakwali malala'ed ato Winoyrira, isakawal no sakatimol o Poracir, isakatimol o Miru ato Okuwato, isaka'etip o Panama ato Tasiyang Riyar. O congtong ko skakaay a tapang, ira ko 32 sakowan ato Pokota syoto misiikedan a sakowan. O ponka ningra i tadacinganganay I hekal, o kahiceraan no misanga'ay to dafong no Satimolan Amirika. I saka 19 sici ato saka 20 sici o Yoropa, o Arapiya ato Aciya a maforaway tamdaw, masongila' ko kasasiromaroma aponka. I 1980 ato 1990 mihecahecaan, ira ko lalood ato mipaliwalay to sawarak a cefang, orasaka 'aloman ko mipatayan ato cirarawa. Tahira to i sa'ayaw no saka 20 sici, satapang sa rahoday ko 'orip no tamtamdaw, tahanini, o sawarak, paliwalay to sawarak, palomaay to sawarak ko adihayay a tayal no itiniay tamdaw, o tada katarawan a kitakit ko nini. Rikisi I noto'ato'asan ho iraay to ko Cipoca a tamdaw (穆伊斯卡人; Sipanya a sowal: Muiscas anoca o Cipoca hananay ho mitahidang (chibchas 奇布查人). Naka iraan no mihahinamay a a tamdaw latek i 1500 miheca, milood, palakolien, sapanocay ato adada no Yoropa ko sapicowat to itiniay a tamdaw. Orasaka, rahoday a patireng kamaro'an, i 1717 miheca mahaop ko polong a micowatan sera no Sipanya i Sayimolan Amirika tora Fa'elohay Kolanata . O sapisiikedaw a lalood no Kolompiya i 1810 miheca misatapang, saka 7 folad saka 20 romi'ad milekal to piliyas to Sipanya, tahira to i 1819 miheca nga' laheci sa misiiked, i 1821 miheca mikapot ato Wokuwato, Winayroyla, Panama misanga' to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit . Oya han to Fa'elohay Kolanata falic han to amipangangan to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, ci Simon Poliwar ko contong itiya, tahira i 1830 miheca. Tona 1830 miheca miliyas a misiiked ko Wokuwato ato Winayroyla to Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, onini ko sakaliposa no Tata'angay Kolompiya Kapolongan Kitakit, 1886 miheca falic han to to Kolompiya Kapolongan Kitakit, nikawrira, I laloma' nona kitakit i, ira ho ko masamaamaanay a masakapotay no sieci, orasaka cilacila malalood, I 1903 miheca ira ko picoker no Amirika to Panama miliyas to Kolompiya a misiiked patireng to kitakit. Tahanini cifangafang ho ko Kolompiya to Mihohokay Milood ato nikatenak no sawarak. I 2006 miheca, pakaala to 63% a satopa no finawlan ci Arwaro-Wuliwi pararid malacongtong. I 2010 miheca ona congtong ci Wuliwi mangalay sapifalicaw to kimpo to sapipararidaw, mataker no Sakakaay Pisawkitan kona misaharatengan ningra, do'edo sato to sowal no Pisawkitan a palaswad to nisaharatengan, toro' han ningra ko i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Foan-Manmuayr-Santos pasadak mikiwsin to vongtong.tona miheca i saka 6 folad saka 20 romi'ad malowid ningra ko milifetay ci Antonas-Mocikus maala malacongtong no Kolompiya. I 2012 miheca, o Kupa ato Norwi a kitakit ko mamidopo a kitakit, o Winoyloyla ato Cili a kitakit ko mihinam to kasasowal no Kolompiya sifo ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay itira i syoto no Kupa. 2016 miheca saka 6 folad saka 23 romi'ad o congtong no Kolompiya ci Foan-Manuayr-Santos (胡安·曼努埃爾·桑托斯·卡爾德隆; Juan Manuel Santos Calderón)ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay matatilid to sakarihaday i Hafana o syoto no Kupa. O laloma'ay nona katatilidan ira ko misawad a malalood, misongila' to niyaro' no maomahay, mipekpek to paliwalay to sawarak, mihayi papikapot to siesi to sofitay no mifelihay to sifo, patireng to pacarcaray a pisawkitan, nikawrira, onini a mapolong i,o finawlan ko mamitopa a mihayi ta malaheci.oya sato pitopa no finawlan i saka 10 folad saka 2 romi'ad, o mihayiay 49.77%, o minaayay ira ko 50.22%, mafelih koya sakarihaday a katatilidan. Tahira to i saka 11 folad saka 24 romi'ad miliyaw haca ci Foan-Manuayr-Santos ato kakeridan no Saopo no mifelihay sofitay ci Rotoliko-Lontoniaw matatilid to nisalifan a sakarihaday a kakaketonan, oninian i, o mihayian no Pikaykian no Kitakit, caay to ka papitoen ko finawlan laheci sanay to. Malaheci kona kakaketonan to cila a miheca, 2017 miheca saka 6 folad saka 27 romi'ad, oya Saopo no mifelihay to sifo a sofitay caay to ko cikowangay a saopo, tona miheca saka 9 folad saka 1 romi'ad, laheci sato a mafalic to "Kapolongan a misafe'lohay 'Icel'' , to cila a romi'ad mipatoki i sifo o mido'edoay to rikec a saopo no sieci. Nikawrira, o sakatosa a saopo to Mifelihay to sifo" Parihadayay to Finawlan Saopo'' cowa ka pihayi tonini, samatiya ho a kali'ang to tamdaw. 2018 miheca saka 8 folad, o sapipalahedawaw to mananginangay a paliwalay to sawarak ato mitakaway paliwal to dafong, misa'icel a mipekpek to Mihohokay Sofitay. Caay konini aca ko kafodfodan no Kolompiya kitakit, aloman ko milaliway a tayni nani Winoyloyla mala'inorong sato to Sakalatamdaw a Demak, ona maforaway a tayni a tamdaw ira ko 180 ofad ko ka'aloman. Ira ho ko roma a fangafang pakayni to mangalefay a kasatiwtiw no cipaysoay ato awaay ko maamaan a tamdaw, orasak, cilacila mikihatiya ko mitiliday ato matyalay a paci'eci pasela' matayal. I 2012 miheca saka 4 folad saka 28 romi'ad, sapifelihaw to misalofan a sapilisata no sifo, o Saopo no Matayalay ato Mitiliday ko milengatay to 'edef no kitakit a paci'eci pasela' matayay, o rarawraw tahira i saka 6 folad, 'aloman ko cidoka'ay a tayhin ato kakotamdaw, o loma' mapeleng, pakipaysoen ira 16 fois ko sipon tona karawraw, safolafolad sa misalof ta manga'ay ko syakay, o kaaway no katayalan ato kanikaw ko caay ko rarahoday a masalof no Kolompiya a kitakit. Kaitiraan Mihifalat ko Antis-Lotolotokan I saka'etip nona kitakit, adihay ko tata'eman itini, I lawac no riyar o masa'ipocay a dafdaf, I ka'etip no saka'amis o Makotalayna-'Alo I sacepo'an nona 'alo ira ko masadafdafay a pala; I kawali o Yamasin-'Alo ato Awlinoko-'Alo, i cecpo' ira ko masadafdafay a pala, mahaop ko tosa no kalitolo no polong no kitakit. O Sifo'ay Konis no Cikiw mihafalatay i katimol nona kitakit,i sakatimol o dafdaf, i saka'etip o lilis no riyar, sahetoay o Fa'etay Kilakilangan Pala, tara'amis sa i, o Fa'etay Rengorengosan Kakarayan ato Ma'icangay Rengorengosan Kakarayan. O kakahad no sera ira ko 1,138,910 km², mihaopan no nanom ira ko 8.8%, o saka 25 ko ngangan i rayray i polong a kitaki. Sieci O congtong ko tapang no kitakit ko faco no sieci no Klompiya, mihayiay to kasasiromaroma a lekatep no sieci. O sifo ko matayalay to demak no polong no kitakit. Tosaay ko Pikaikian Faco no kitakit, o Kararemay Pikaikian ato Fafa'eday Pikaikian,ona tosa i, sahetoay ira ko 'icel a misanga' to rikec no kitakit. O Skakaay Pisawkitan Sakowan misiiked a matayal. I 2006 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, pakaala to 63% a satopa no finawlan ci Arwaro-Wuliwi pararid malacongtong. I 2010 miheca ona congtong ci Wuliwi mangalay sapifalicaw to kimpo to sapipararidaw, mataker no Sakakaay Pisawkitan kona misaharatengan ningra,do'edo sato to sowal no Pisawkitan a palaswad to nisaharatengan, toro' han ningra ko i'ayaway a kakeridan no sofitay ci Foan-Manmuayr-Santos pasadak mikiwsin to vongtong.tona miheca i saka 6 folad saka 20 romi'ad malowid ningra ko milifetay ci Antonas-Mocikus maala malacongtong no Kolompiya. I 2016 miheca saka 6 folad saka 23 romi'ad o congtong no Kolompiya ci Foan-Manuayr-Santos (胡安·曼努埃爾·桑托斯·卡爾德隆; Juan Manuel Santos Calderón)ato Saopo no mifelihay to sifo a sofitay matatilid to sakarihaday i Hafana o syoto no Kupa. O laloma'ay nona katatilidan ira ko misawad a malalood, misongila' to niyaro' no maomahay,mipekpek to paliwalay to sawarak, mihayi papikapot to siesi to sofitay no mifelihay to sifo, patireng to pacarcaray a pisawkitan, nikawrira, onini a mapolong i,o finawlan ko mamitopa a mihayi ta malaheci.oya sato pitopa no finawlan i saka 10 folad saka 2 romi'ad, o mihayiay 49.77%, o minaayay ira ko 50.22%, mafelih koya sakarihaday a katatilidan. Tahira to i saka 11 folad saka 24 romi'ad miliyaw haca ci Foan-Manuayr-Santos ato kakeridan no Saopo no mifelihay sofitay ci Rotoliko-Lontoniaw matatilid to nisalifan a sakarihaday a kakaketonan, oninian i,o mihayian no Pikaykian no Kitakit, caay to ka papitoen ko finawlan laheci sanay to. wa rihaday to ko 'orip no tamtamdaw no Kolompiya nasaan ko harateng no 'alomanay. Nikawrira, o malatapangay no sifo sahetoay o maco'osay to payso, matongal ko kalapakoyoc no finawlan, orasaka o finawlan to ko sapifelihaw to sifo. I 2022 miheca saka 6 folad saka 19 romi'ad a sinkiw to congtong, o sarakatay ho a pakalowid ko Kawiliay-Kasafelaw ci Kustafo-Pitoro (Gustavo Petro), ato Sadama a congtong o teloc no Afrika ci Folansiya-Markos (fafahiyan), itini i rikisi no Kolompiya o sarakatay ho mafelih ko kalikotoday to Amirika a sifo o Kawnanay-Kasafelaw o edeng pihayi to sowal no Amirika. Tamdaw O sa'osi i 2019 miheca o polong a tamdaw ira ko 50,539,000 ko tamdaw, o saka 29 rayray i polong no kitakit. O tamdaw no Kompiya i, cilamlamay to 'ilang no Sipanya, Yincumin no Amirika Karopaw ato Teloc no Afrika, nikawrira, i saka 18 sici ato saka 19 sici tayniay to a maforaw ko Yoropa, Arapiya, Yotaya ato Aciya a tamdaw. Oninian ko kasasiromaroma no 'orip itini. Mitiso (cilamlamay to 'ilang no Yoropa a Yincumi) ira ko 45%, kahecalay tamdaw ira ko 42%, cmalamlamay to kohetingay ato kohecalay a tamdaw ira ko 5%, kohetingay tamdaw ira ko 2%, Yincumin no Amirika Karopaw 4% ato roma atamdaw 2%. O sakatolo ko ka'aloman no tamdaw no Kompiya i Amirika Karopaw, mito'oray to Poraciro ato Misiko. 'aloman ko maforaway tayra i takay a maomahay tamdaw, onini ko katongal no masatakayay tamdaw, i 1951 miheca ira ko 57% matongal i 1994 miheca to 74% ko tamdaw.o cisafaway to mo'etep ofad ko tamdaw a tata'angay niyaro' ira ko 30 niyaro. Isakawaliay a masadasdasay pala mangata mafatad ko ni'aroan a pala mahop ko 54%, nikawrira, caka pakatahira i 3% ko tamdaw itini. Ponka o Wayway no tamdaw Ira ko masacecayay to mihecaan a ilisin no Kolompiya, o cinganganay i hekal a " caay kono nakamayan dafong no tamdaw o rarocokan ponka"no UNESCO o "Palaciya Lisin" . adihay ho ko masamaanay a sakero no Kolompiya, patinako han ira ko Lonpa, Sasasakero, o kafana'an no tamtamdaw o pakaalaay to Nopir-Hofi i 1982 miheca to Nitilidan ci Kapoli-Ciyasiya-Makuis , Nisongila'ay tamdaw ci Firnanto-Potoro-Ankoro ato pakaalaay to Hofi no Kolaymi , o kakaolahan no tamtamdaw i hekal o romadiway ci Siyacila a Tilid 2015-06-10). Smith, T. Alexander; Tatalovich, Raymond. Cultures at War: Moral Conflicts in Western Democracies. Toronto, Canada: Broadview Press. 2003: 30. Bobbio, Norberto; Cameron, Allan. Left and Right: The Significance of a Political Distinction. University of Chicago Press. 1997: 37. Thompson, Willie. The Left In History: Revolution and Reform in Twentieth-Century Politic. London: Pluto Press. 1997. ISBN 978-0745308913. Johnson, Paul. Right-wing, rightist. A Politics Glossary. Auburn University website. 2005 (2014-10-23). (原始內容存檔於2014-08-19). Bobbio, Norberto; Cameron, Allan. Left and Right: The Significance of a Political Distinction. Chicago: University of Chicago Press. 1996: 51, 62. ISBN 978-0-226-06246-4. Goldthorpe, J.E. An Introduction to Sociology Third. Cambridge: Cambridge University Press. 1985: 156. ISBN 978-0-521-24545-6. 克里斯· ?. BBC 2020-11-04).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ʦo~uɾo~u~umb~b~via takaraj a so~uwaɾ o~u ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit , kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u ko~uɾo~umpija ħananaj, o~u itiraaj i kaʡətipaj no~u sakaʡamis mo~u satimo~uɾan , o~u sakasəpat ko~u tataʡaŋ i ɾatin amirika, o~u mikapo~utaj to~u satimo~uɾan amirika ɾəkatəp a kitakit (i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɾijas). i kaʡamis i, o~u karo~upirijar, sakwaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u wino~ujrira, isakawaɾ no~u sakatimo~uɾ o~u po~uraʦir, isakatimo~uɾ o~u miro~u~u ato~u o~uko~u~uwato~u, isakaʡətip o~u panama ato~u tasijaŋ rijar. o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u skakaaj a tapaŋ, ira ko~u ** sako~uwan ato~u po~uko~uta sjo~uto~u misiikəɬ~ɮan a sako~uwan. o~u po~unka niŋra i taɬ~ɮaʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ, o~u kaħiʦəraan no~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u satimo~uɾan amirika. i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi o~u jo~uro~upa, o~u arapija ato~u aʦija a mafo~urawaj tamɬ~ɮaw, maso~uŋiɾaʡ ko~u kasasiro~umaro~uma apo~unka. i **** ato~u **** miħəʦaħəʦaan, ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u mipaɾiwaɾaj to~u sawarak a ʦəfaŋ, o~urasaka ʡaɾo~uman ko~u mipatajan ato~u ʦirarawa. taħira to~u i saʡajaw no~u saka ** siʦi, satapaŋ sa raħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, taħanini, o~u sawarak, paɾiwaɾaj to~u sawarak, paɾo~umaaj to~u sawarak ko~u aɬ~ɮiħajaj a tajaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw, o~u taɬ~ɮa katarawan a kitakit ko~u nini. rikisi i no~uto~uʡato~uʡasan ħo~u iraaj to~u ko~u ʦipo~uʦa a tamɬ~ɮaw (*****; sipanja a so~uwaɾ: mo~u~uisʦas ano~uʦa o~u ʦipo~uʦa ħananaj ħo~u mitaħiɬ~ɮaŋ (ʦħib~b~vʦħas ****). naka iraan no~u miħaħinamaj a a tamɬ~ɮaw ɾatək i **** miħəʦa, miɾo~uo~uɬ~ɮ, paɾako~uɾiən, sapano~uʦaj ato~u aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u jo~uro~upa ko~u sapiʦo~uwat to~u itiniaj a tamɬ~ɮaw. o~urasaka, raħo~uɬ~ɮaj a patirəŋ kamaro~uʡan, i **** miħəʦa maħao~up ko~u po~uɾo~uŋ a miʦo~uwatan səra no~u sipanja i sajimo~uɾan amirika to~ura faʡəɾo~uħaj ko~uɾanata . o~u sapisiikəɬ~ɮaw a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ko~uɾo~umpija i **** miħəʦa misatapaŋ, saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u piɾijas to~u sipanja, taħira to~u i **** miħəʦa ŋaʡ ɾaħəʦi sa misiikəɬ~ɮ, i **** miħəʦa mikapo~ut ato~u wo~uko~u~uwato~u, winajro~ujɾa, panama misaŋaʡ to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit . o~uja ħan to~u faʡəɾo~uħaj ko~uɾanata faɾiʦ ħan to~u amipaŋaŋan to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, ʦi simo~un po~uɾiwar ko~u ʦo~unto~uŋ itija, taħira i **** miħəʦa. to~una **** miħəʦa miɾijas a misiikəɬ~ɮ ko~u wo~uko~u~uwato~u ato~u winajro~ujɾa to~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, o~unini ko~u sakaɾipo~usa no~u tataʡaŋaj ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, **** miħəʦa faɾiʦ ħan to~u to~u ko~uɾo~umpija kapo~uɾo~uŋan kitakit, nikawrira, i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit i, ira ħo~u ko~u masamaamaanaj a masakapo~utaj no~u siəʦi, o~urasaka ʦiɾaʦiɾa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u amirika to~u panama miɾijas to~u ko~uɾo~umpija a misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~u kitakit. taħanini ʦifaŋafaŋ ħo~u ko~u ko~uɾo~umpija to~u miħo~uħo~ukaj miɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u nikatənak no~u sawarak. i **** miħəʦa, pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u finawɾan ʦi arwaro~u-wo~u~uɾiwi parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa o~una ʦo~uŋto~uŋ ʦi wo~u~uɾiwi maŋaɾaj sapifaɾiʦaw to~u kimpo~u to~u sapiparariɬ~ɮaw, matakər no~u sakakaaj pisawkitan ko~una misaħaratəŋan niŋra, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u so~uwaɾ no~u pisawkitan a paɾaswaɬ~ɮ to~u nisaħaratəŋan, to~uro~uʡ ħan niŋra ko~u iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uan-manmo~u~uajr-santo~us pasaɬ~ɮak mikiwsin to~u b~vo~uŋto~uŋ.to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u miɾifətaj ʦi anto~unas-mo~uʦiko~u~us maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija. i **** miħəʦa, o~u ko~u~upa ato~u no~urwi a kitakit ko~u mamiɬ~ɮo~upo~u a kitakit, o~u wino~ujɾo~ujɾa ato~u ʦiɾi a kitakit ko~u miħinam to~u kasaso~uwaɾ no~u ko~uɾo~umpija sifo~u ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj itira i sjo~uto~u no~u ko~u~upa. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us (****************; *o~u~uan mano~u~uəɾ santo~us ʦaɾɬ~ɮər*n)ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj i ħafana o~u sjo~uto~u no~u ko~u~upa. o~u ɾaɾo~umaʡaj no~una katatiɾiɬ~ɮan ira ko~u misawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miso~uŋiɾaʡ to~u nijaro~uʡ no~u mao~umaħaj, mipəkpək to~u paɾiwaɾaj to~u sawarak, miħaji papikapo~ut to~u siəsi to~u so~ufitaj no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u, patirəŋ to~u paʦarʦaraj a pisawkitan, nikawrira, o~unini a mapo~uɾo~uŋ i,o~u finawɾan ko~u mamito~upa a miħaji ta maɾaħəʦi.o~uja sato~u pito~upa no~u finawɾan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u miħajiaj **.**%, o~u minaajaj ira ko~u **.**%, mafəɾiħ ko~uja sakariħaɬ~ɮaj a katatiɾiɬ~ɮan. taħira to~u i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw ħaʦa ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj so~ufitaj ʦi ro~uto~uɾiko~u-ɾo~unto~uniaw matatiɾiɬ~ɮ to~u nisaɾifan a sakariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan, o~uninian i, o~u miħajian no~u pikajkian no~u kitakit, ʦaaj to~u ka papito~uən ko~u finawɾan ɾaħəʦi sanaj to~u. maɾaħəʦi ko~una kakakəto~unan to~u ʦiɾa a miħəʦa, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj ʦaaj to~u ko~u ʦiko~uwaŋaj a sao~upo~u, to~una miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾaħəʦi sato~u a mafaɾiʦ to~u "kapo~uɾo~uŋan a misafəʡɾo~uħaj ʡiʦəɾʡʡ , to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ mipato~uki i sifo~u o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u rikəʦ a sao~upo~u no~u siəʦi. nikawrira, o~u sakato~usa a sao~upo~u to~u mifəɾiħaj to~u sifo~u" pariħaɬ~ɮajaj to~u finawɾan sao~upo~uʡʡ ʦo~uwa ka piħaji to~unini, samatija ħo~u a kaɾiʡaŋ to~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sapipaɾaħəɬ~ɮawaw to~u manaŋinaŋaj a paɾiwaɾaj to~u sawarak ato~u mitakawaj paɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, misaʡiʦəɾ a mipəkpək to~u miħo~uħo~ukaj so~ufitaj. ʦaaj ko~unini aʦa ko~u kafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮan no~u ko~uɾo~umpija kitakit, aɾo~uman ko~u miɾaɾiwaj a tajni nani wino~ujɾo~ujɾa maɾaʡino~uro~uŋ sato~u to~u sakaɾatamɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak, o~una mafo~urawaj a tajni a tamɬ~ɮaw ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman. ira ħo~u ko~u ro~uma a faŋafaŋ pakajni to~u maŋaɾəfaj a kasatiwtiw no~u ʦipajso~uaj ato~u awaaj ko~u maamaan a tamɬ~ɮaw, o~urasak, ʦiɾaʦiɾa mikiħatija ko~u mitiɾiɬ~ɮaj ato~u matjaɾaj a paʦiʡəʦi pasəɾaʡ matajaɾ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sapifəɾiħaw to~u misaɾo~ufan a sapiɾisata no~u sifo~u, o~u sao~upo~u no~u matajaɾaj ato~u mitiɾiɬ~ɮaj ko~u miɾəŋataj to~u ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit a paʦiʡəʦi pasəɾaʡ matajaj, o~u rarawraw taħira i saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʡaɾo~uman ko~u ʦiɬ~ɮo~ukaʡaj a tajħin ato~u kako~utamɬ~ɮaw, o~u ɾo~umaʡ mapəɾəŋ, pakipajso~uən ira ** fo~uis ko~u sipo~un to~una karawraw, safo~uɾafo~uɾaɬ~ɮ sa misaɾo~uf ta maŋaʡaj ko~u sjakaj, o~u kaawaj no~u katajaɾan ato~u kanikaw ko~u ʦaaj ko~u raraħo~uɬ~ɮaj a masaɾo~uf no~u ko~uɾo~umpija a kitakit. kaitiraan miħifaɾat ko~u antis-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan i sakaʡətip no~una kitakit, aɬ~ɮiħaj ko~u tataʡəman itini, i ɾawaʦ no~u rijar o~u masaʡipo~uʦaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, i kaʡətip no~u sakaʡamis o~u mako~utaɾajna-ʡaɾo~u i saʦəpo~uʡan no~una ʡaɾo~u ira ko~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa; i kawaɾi o~u jamasin-ʡaɾo~u ato~u awɾino~uko~u-ʡaɾo~u, i ʦəʦpo~uʡ ira ko~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa, maħao~up ko~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u sifo~uʡaj ko~unis no~u ʦikiw miħafaɾataj i katimo~uɾ no~una kitakit,i sakatimo~uɾ o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf, i sakaʡətip o~u ɾiɾis no~u rijar, saħəto~uaj o~u faʡətaj kiɾakiɾaŋan paɾa, taraʡamis sa i, o~u faʡətaj rəŋo~urəŋo~usan kakarajan ato~u maʡiʦaŋaj rəŋo~urəŋo~usan kakarajan. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u *,***,*** km*, miħao~upan no~u nano~um ira ko~u *.*%, o~u saka ** ko~u ŋaŋan i rajraj i po~uɾo~uŋ a kitaki. siəʦi o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit ko~u faʦo~u no~u siəʦi no~u kɾo~umpija, miħajiaj to~u kasasiro~umaro~uma a ɾəkatəp no~u siəʦi. o~u sifo~u ko~u matajaɾaj to~u ɬ~ɮəmak no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit. to~usaaj ko~u pikaikian faʦo~u no~u kitakit, o~u kararəmaj pikaikian ato~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian,o~una to~usa i, saħəto~uaj ira ko~u ʡiʦəɾ a misaŋaʡ to~u rikəʦ no~u kitakit. o~u skakaaj pisawkitan sako~uwan misiikəɬ~ɮ a matajaɾ. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u finawɾan ʦi arwaro~u-wo~u~uɾiwi parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa o~una ʦo~uŋto~uŋ ʦi wo~u~uɾiwi maŋaɾaj sapifaɾiʦaw to~u kimpo~u to~u sapiparariɬ~ɮaw, matakər no~u sakakaaj pisawkitan ko~una misaħaratəŋan niŋra,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sato~u to~u so~uwaɾ no~u pisawkitan a paɾaswaɬ~ɮ to~u nisaħaratəŋan, to~uro~uʡ ħan niŋra ko~u iʡajawaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi fo~uan-manmo~u~uajr-santo~us pasaɬ~ɮak mikiwsin to~u b~vo~uŋto~uŋ.to~una miħəʦa i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ niŋra ko~u miɾifətaj ʦi anto~unas-mo~uʦiko~u~us maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ko~uɾo~umpija ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us (****************; *o~u~uan mano~u~uəɾ santo~us ʦaɾɬ~ɮər*n)ato~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u a so~ufitaj matatiɾiɬ~ɮ to~u sakariħaɬ~ɮaj i ħafana o~u sjo~uto~u no~u ko~u~upa. o~u ɾaɾo~umaʡaj no~una katatiɾiɬ~ɮan ira ko~u misawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miso~uŋiɾaʡ to~u nijaro~uʡ no~u mao~umaħaj,mipəkpək to~u paɾiwaɾaj to~u sawarak, miħaji papikapo~ut to~u siəsi to~u so~ufitaj no~u mifəɾiħaj to~u sifo~u, patirəŋ to~u paʦarʦaraj a pisawkitan, nikawrira, o~unini a mapo~uɾo~uŋ i,o~u finawɾan ko~u mamito~upa a miħaji ta maɾaħəʦi.o~uja sato~u pito~upa no~u finawɾan i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u miħajiaj **.**%, o~u minaajaj ira ko~u **.**%, mafəɾiħ ko~uja sakariħaɬ~ɮaj a katatiɾiɬ~ɮan. taħira to~u i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw ħaʦa ʦi fo~uan-mano~u~uajr-santo~us ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sao~upo~u no~u mifəɾiħaj so~ufitaj ʦi ro~uto~uɾiko~u-ɾo~unto~uniaw matatiɾiɬ~ɮ to~u nisaɾifan a sakariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan, o~uninian i,o~u miħajian no~u pikajkian no~u kitakit, ʦaaj to~u ka papito~uən ko~u finawɾan ɾaħəʦi sanaj to~u. wa riħaɬ~ɮaj to~u ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw no~u ko~uɾo~umpija nasaan ko~u ħaratəŋ no~u ʡaɾo~umanaj. nikawrira, o~u maɾatapaŋaj no~u sifo~u saħəto~uaj o~u maʦo~uʡo~usaj to~u pajso~u, mato~uŋaɾ ko~u kaɾapako~ujo~uʦ no~u finawɾan, o~urasaka o~u finawɾan to~u ko~u sapifəɾiħaw to~u sifo~u. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ a sinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ, o~u sarakataj ħo~u a pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u kawiɾiaj-kasafəɾaw ʦi ko~u~ustafo~u-pito~uro~u (*o~u~ustab~vo~u pətro~u), ato~u saɬ~ɮama a ʦo~uŋto~uŋ o~u təɾo~uʦ no~u afrika ʦi fo~uɾansija-marko~us (fafaħijan), itini i rikisi no~u ko~uɾo~umpija o~u sarakataj ħo~u mafəɾiħ ko~u kaɾiko~uto~uɬ~ɮaj to~u amirika a sifo~u o~u kawnanaj-kasafəɾaw o~u əɬ~ɮəŋ piħaji to~u so~uwaɾ no~u amirika. tamɬ~ɮaw o~u saʡo~usi i **** miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw ira ko~u **,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u saka ** rajraj i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u tamɬ~ɮaw no~u ko~umpija i, ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u sipanja, jinʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw ato~u təɾo~uʦ no~u afrika, nikawrira, i saka ** siʦi ato~u saka ** siʦi tajniaj to~u a mafo~uraw ko~u jo~uro~upa, arapija, jo~utaja ato~u aʦija a tamɬ~ɮaw. o~uninian ko~u kasasiro~umaro~uma no~u ʡo~urip itini. mitiso~u (ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ no~u jo~uro~upa a jinʦo~u~umi) ira ko~u **%, kaħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, ʦmaɾamɾamaj to~u ko~uħətiŋaj ato~u ko~uħəʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ira ko~u *%, ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ira ko~u *%, jinʦo~u~umin no~u amirika karo~upaw *% ato~u ro~uma atamɬ~ɮaw *%. o~u sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u ko~umpija i amirika karo~upaw, mito~uʡo~uraj to~u po~uraʦiro~u ato~u misiko~u. ʡaɾo~uman ko~u mafo~urawaj tajra i takaj a mao~umaħaj tamɬ~ɮaw, o~unini ko~u kato~uŋaɾ no~u masatakajaj tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa ira ko~u **% mato~uŋaɾ i **** miħəʦa to~u **% ko~u tamɬ~ɮaw.o~u ʦisafawaj to~u mo~uʡətəp o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw a tataʡaŋaj nijaro~uʡ ira ko~u ** nijaro~u. isakawaɾiaj a masaɬ~ɮasɬ~ɮasaj paɾa maŋata mafataɬ~ɮ ko~u niʡaro~uan a paɾa maħo~up ko~u **%, nikawrira, ʦaka pakataħira i *% ko~u tamɬ~ɮaw itini. po~unka o~u wajwaj no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u masaʦəʦajaj to~u miħəʦaan a iɾisin no~u ko~uɾo~umpija, o~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ a " ʦaaj ko~uno~u nakamajan ɬ~ɮafo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw o~u raro~uʦo~ukan po~unka"no~u o~u~unəsʦo~u o~u "paɾaʦija ɾisin" . aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masamaanaj a sakəro~u no~u ko~uɾo~umpija, patinako~u ħan ira ko~u ɾo~unpa, sasasakəro~u, o~u kafanaʡan no~u tamtamɬ~ɮaw o~u pakaaɾaaj to~u no~upir-ħo~ufi i **** miħəʦa to~u nitiɾiɬ~ɮan ʦi kapo~uɾi-ʦijasija-mako~u~uis , niso~uŋiɾaʡaj tamɬ~ɮaw ʦi firnanto~u-po~uto~uro~u-anko~uro~u ato~u pakaaɾaaj to~u ħo~ufi no~u ko~uɾajmi , o~u kakao~uɾaħan no~u tamtamɬ~ɮaw i ħəkaɾ o~u ro~umaɬ~ɮiwaj ʦi sijaʦiɾa a tiɾiɬ~ɮ ****-**-**). smitħ, t. aɾəxanɬ~ɮər; tataɾo~ub~viʦħ, rajmo~unɬ~ɮ. ʦo~u~uɾto~u~urəs at war: mo~uraɾ ʦo~unfɾiʦts in wəstərn ɬ~ɮəmo~uʦraʦiəs. to~uro~unto~u, ʦanaɬ~ɮa: b~b~vro~uaɬ~ɮb~viəw prəss. ****: **. b~b~vo~ub~b~vb~b~vio~u, no~urb~b~vərto~u; ʦaməro~un, aɾɾan. ɾəft anɬ~ɮ ri*ħt: tħə si*nifiʦanʦə o~uf a po~uɾitiʦaɾ ɬ~ɮistinʦtio~un. o~u~unib~vərsitj o~uf ʦħiʦa*o~u prəss. ****: **. tħo~umpso~un, wiɾɾiə. tħə ɾəft in ħisto~urj: rəb~vo~uɾo~u~utio~un anɬ~ɮ rəfo~urm in twəntiətħ-ʦənto~u~urj po~uɾitiʦ. ɾo~unɬ~ɮo~un: pɾo~u~uto~u prəss. ****. isb~b~vn ***-**********. *o~uħnso~un, pao~u~uɾ. ri*ħt-wiŋ, ri*ħtist. a po~uɾitiʦs *ɾo~ussarj. ao~u~ub~b~vo~u~urn o~u~unib~vərsitj wəb~b~vsitə. **** (****-**-**). (***********-**-**). b~b~vo~ub~b~vb~b~vio~u, no~urb~b~vərto~u; ʦaməro~un, aɾɾan. ɾəft anɬ~ɮ ri*ħt: tħə si*nifiʦanʦə o~uf a po~uɾitiʦaɾ ɬ~ɮistinʦtio~un. ʦħiʦa*o~u: o~u~unib~vərsitj o~uf ʦħiʦa*o~u prəss. ****: **, **. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. *o~uɾɬ~ɮtħo~urpə, *.ə. an intro~uɬ~ɮo~u~uʦtio~un to~u so~uʦio~uɾo~u*j tħirɬ~ɮ. ʦamb~b~vriɬ~ɮ*ə: ʦamb~b~vriɬ~ɮ*ə o~u~unib~vərsitj prəss. ****: ***. isb~b~vn ***-*-***-*****-*. **** ?. b~b~vb~b~vʦ ****-**-**).</PHON>
    </S>
</TEXT>