<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Conbodia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Conbodia" copyright="CC BY-SA" citation="Conbodia. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Conbodia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Conbodia, title = Conbodia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Conbodia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kanpociya Hontian Kitakit == Takaray sowal Kanpociya Hontian Kitakit Kanpociya sowal:高棉語:ព្រះរាជាណាចក្រកម្ពុជា,Roma a tilid:Preăh Réachéanachâk Kâmpŭchéa; Kuwaping sowal: 柬埔寨王國), itiraay i a Pecihan-Kanatal中南半島,Katimol-Sakawalian Aciya a Korapaw東南亞大陸地區 ko kaitiraan nona kitakit, o syoto tatapangan a tokay o Cinpin . O kapot no Linheko ato Katimol-Sakawalian Aciya kitakit a Katatelekan. Isaka'etip no Kanpociya i,malalocokay ato Tayko, isaka'amis no sakawali Malala'eday ato Laoko, isakawali ato sakatimol no sawalian malafiyaw ato Yienan, ikatimol o SinloKihaw . Hato masadangahay ko pala no Kanpociya,tolo no pasitiraan o tapolo ato tokos, isifo' o dadahalay a cihenekay dafdaf, ona sera tonini makinatolo no sepat no polong sera no kitakit. Ira ko tata'akay 'alo Mikong-'alo , ira ho tata'angay a fanaw o Tonglisa-fanaw . Nangan no kitakit O tadangangan no Kanpociya o Kanpociya Hontian Kitakit .O &quot;ព្រះ&quot;hananay i, fangcalay sanay&quot;神聖的&quot;,o &quot;រាជាណាចក្រ&quot;hananay i,o honti sanay&quot;王國&quot;, o&quot;កម្ពុជា&quot;hananay i,o Kanpociya sanay&quot;柬埔寨&quot;. Ona ngangan tonini i,nani&quot;कम्बोजदेश&quot;(Kambujadeśa) ,o maan ko imi nona sowal han i, o &quot;sera ni Cinfusa &quot; sanay. Ona ngangan no Kanpociya itini i rikisi no kuwaping itiraay ho i Tonghan(東漢 25-220 mihecaan)iraay to a matilid,nikawrira adihay ko masasiromaromaay a pangangan, tahira to i Min Wanli a mihecahecaan nga' sacecay sanay to a pangangan to Kanpociya . Itini I nitilidan no Sa'etipay-Kitakit i,o misahinahinamay tamdaw ci o &quot;Camogia&quot; hananay ningra a pangangan. Palapalaan O dadahal no sera ira ko 181,035 km², o polong no kitakit i,misilsilan maka24 ko etal ato cecay a no Hontian a Tokay, ika'amis malafiyaw ato Tayko, Lyawko, ikatimol i,madado'edo' ko pala ato Yienan, isakatimol no sa'etipan misi'ayaway to Sinlowan . O kakaya' no lislis no riyar ira ko 443 km,ilaloma' nona kitakit ira ko cecay a fanaw o Tonlisa fanaw , o pifotingan, pialaan to nanom itini, o saka'orip tamtamdaw.Mahaop ko 20% no polong a sera o liomahan. 24 ko kasaetal sakowan, sepatay aca ko misi'ayaway to riyar a sakowan, tolo ko niyahay pikowan a sakowan, 172 ko mamangay a etal. O tahapinangan a pala i, o isifo'ay nona kitakit a Tonlisa fanaw , Pasa 'alo ato nani ka'amis taratimol a mihifalat tona kitakit a Mikong 'alo,isifo'ay no kitakit a dafdaf i,mahaop ko 3/4 no polong a sera no kitakit. O Tonlisa Fanaw ato Mikong 'alo nani tongroh no riyar 100 m ko ka'akawang.sa'akawang sa nani tongroh no riyar i,masakefohkefohay ko pala,o itiraay i sakatimol no sa'etipay a Toko lotok mitifacay to 1500 m ko ka'akawang, nani ka'amisay no sa'etipan taratimol sa no sa'etipan ko do'edo'edo. O itiraay I kawali a Awlar Lotok(Phnom Aural)o sa'akawangay no Kanpociya kitakita, tahiraay to 1771 m ko ka'akawang. Siici Itiyaay i 1993 mihecan a kinpo tatapangan rikec no kitakit, misetek to faco no kitakit o Hontian Kitakit, masasiiked ko Misanga'ay to rikec, Matayal to Demak ato Misawkitay,toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. O honti i,tahira i patay ko kalasawara'an,kakomodan no sofitay, o tahapinangan no kalacecay no kitakit ato kaira no kitakit a tahadahoc, ira heca ko 'icel mitedal to tata'angay raraw no malofoay tamdaw. Ano cakapakatayal ato ano miholol i romaay kitakit ko honti, o tapang no Fafa'eday Pikaykian no Kitakit ko mamiceror to tayal no honti.Ano mapatay ko honti, o tapang no sifo, kakeridan no tosaay rekad no mipaypayay a Fociyaw, o tapang no Fafa'eday Pikaykian ato Finawlan Pikaykian polong han 9 ko tamdaw misanga' to iingkay, masasowal a misimsim to mamalahonti nani laloma'an no honti, patireng to fa'elohay a honti. Kicai O cecay no polong a cowaho kacomahad ko 'orip a kotakit ko Kanpociya,ira ko 4 a hecek no pili'etanan nona kitakit, oriraan i,o pihololan no lafang, mitelekay to riko', misaloma ato liomah. Oninian haw i,cowa ka citolas ko fodfod tona kitakit, orasaka, macara ko sapicomahadaw to kicai no kitakit, kalomihecaan a kacomahad no kicai tahiraay aca i 7% ko sa'osi.orasaka, tadamatatifac ko kasasiroma no cipaysoay ato manikaway ko 'orip, o manikaway a tamdaw i,awa ko sapaising, cakapapitilid to ka'emangay,tada awa ko fana' to maamaan. I 2006 miheca, o mipalafangay a tayni cilafas to 170 ko ofad, 2005 miheca makarkar i riyar ko kasolin a simal ato palapalaan a kaso, i 2009 ano ca i 2010 miheca a misatapang paliwal, tata'ang ko pisiwar to kacomahad no kicai no Kanpociya a manga'ay. Tamdaw O polong a tamdaw no Konpociya ira ko 1550 ofad, o Kanpociya a finacadan mahaop ko 90% ko ka'aloman, ira ho roma a mamangay a finacadan o Kuwaping mahaop ko 1%, o Cing finacadan mahaop ko 9%, o Laos ato Tay finacadan, ira ho ko masasiromaromaay a mamangay a 20 ko finacadan,oninian i,ira ko ikemoday no lotok a maro'. O lalen no 'orip i, 71.41 ko mihecaan. Sowal O tamdaw no Kanpociya sahetoay mira'oyay to sowal ato tilid no Kanpociya,ira kono niyah a sa'osi,itini i Kanpociya ikakaay ko katenak no Kanpociya pasasotiri'en ato no Arapiya a sa'osi. O sowal no Kuwaping itini ono Cawco a sowal ,o cecay a sowal no Payrang itini i Taywan.ono niyah a sowal ko hasowal no kasasiromaroma a finacadan. Itiya ho halafin malamicowatan a sokowan no Franso ko Kanpociya, orasaka, o sakatosa a matenakay a sowal ko Franso a sowal, nikawrira, anini sato cowa ka matiya toya i'ayaway ko katenak no Franso a sowal. Tahanini sato i,adihay to ko katayalan cemahad to ko kicai 'aloman ko tayniay a misanga' to kofa ko Kuwaping a tamadaw, orasaka, matenak ko sowal no Kuwaping ato Ikiris a sowal i Kanpociya. Pitooran O mipaypayay a Fociyaw koni pasetekan malo no kitakit a pitooran, i matini mahaop ko 95% no polong a tamdaw no Kanpociya ko mitooray tonini, sakakaay ko ka'aloman ko mitooray i,o Kanpociya a tamdaw, malecad ato fiyaw a Tayko. O itiniay a Kuwaping ato Cin finacadan o Tacen Fociya , Tinsikyo ato Fa'elohay a Kristoan, o Can finacadan o Islan Ciyaw ko pitooran, ira ho cowa ka 'aloman a tamdaw o mitooray to pawidangay. Punka O sakero no Kanpociya tolo ko kasasiiked:o to'asan sakero, niyaro'ay sakero, ato sapalafang sakero. O tahapinangan no Kanpociya a sakero i,ono to'asan sakero. Adihay ko masariromaromaay a siikeday a pisalaan no lafang itini, o cinganganay i kalokitakit i, itiraay i ka'amis no kitakit a no hekalay kitakit o Wukoku .isasifo'an no kitakit i, tadaadihay ko nipatirengan Fyo pipaypayan, isaka'etipan ira ko Tonlisa Fanaw, o lalen no 'ngongol no nanom ira ko cecay laya', o kakahad i,ira ko 1,700 km²,manga'ay a pakatamina a minengneng to tataparan. Itini tona fanaw 'aloman ko kalaloma' hananay ko tamina a 'orip, isakatimol dihekoay ko cidal, toloay ko mihaian no Linheko a rocok no punka no Kanpociya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kanpociya Hontian Kitakit == Takaray sowal Kanpociya Hontian Kitakit Kanpociya sowal:高棉語:ព្រះរាជាណាចក្រកម្ពុជា,Roma a tilid:Preăh Réachéanachâk Kâmpŭchéa; Kowaping sowal: 柬埔寨王國), itiraay i a Pecihan-Kanatal中南半島,Katimol-Sakawalian Aciya a Korapaw東南亞大陸地區 ko kaitiraan nona kitakit, o syoto tatapangan a tokay o Cinpin . O kapot no Linheko ato Katimol-Sakawalian Aciya kitakit a Katatelekan. Isaka'etip no Kanpociya i,malalocokay ato Tayko, isaka'amis no sakawali Malala'eday ato Laoko, isakawali ato sakatimol no sawalian malafiyaw ato Yienan, ikatimol o SinloKihaw . Hato masadangahay ko pala no Kanpociya,tolo no pasitiraan o tapolo ato tokos, isifo' o dadahalay a cihenekay dafdaf, ona sera tonini makinatolo no sepat no polong sera no kitakit. Ira ko tata'akay 'alo Mikong-'alo , ira ho tata'angay a fanaw o Tonglisa-fanaw . Nangan no kitakit O tadangangan no Kanpociya o Kanpociya Hontian Kitakit .O &quot;ព្រះ&quot;hananay i, fangcalay sanay&quot;神聖的&quot;,o &quot;រាជាណាចក្រ&quot;hananay i,o honti sanay&quot;王國&quot;, o&quot;កម្ពុជា&quot;hananay i,o Kanpociya sanay&quot;柬埔寨&quot;. Ona ngangan tonini i,nani&quot;कम्बोजदेश&quot;(Kambojadeśa) ,o maan ko imi nona sowal han i, o &quot;sera ni Cinfosa &quot; sanay. Ona ngangan no Kanpociya itini i rikisi no kowaping itiraay ho i Tonghan(東漢 25-220 mihecaan)iraay to a matilid,nikawrira adihay ko masasiromaromaay a pangangan, tahira to i Min Wanli a mihecahecaan nga' sacecay sanay to a pangangan to Kanpociya . Itini I nitilidan no Sa'etipay-Kitakit i,o misahinahinamay tamdaw ci o &quot;Camogia&quot; hananay ningra a pangangan. Palapalaan O dadahal no sera ira ko 181,035 km², o polong no kitakit i,misilsilan maka24 ko etal ato cecay a no Hontian a Tokay, ika'amis malafiyaw ato Tayko, Lyawko, ikatimol i,madado'edo' ko pala ato Yienan, isakatimol no sa'etipan misi'ayaway to Sinlowan . O kakaya' no lislis no riyar ira ko 443 km,ilaloma' nona kitakit ira ko cecay a fanaw o Tonlisa fanaw , o pifotingan, pialaan to nanom itini, o saka'orip tamtamdaw.Mahaop ko 20% no polong a sera o liomahan. 24 ko kasaetal sakowan, sepatay aca ko misi'ayaway to riyar a sakowan, tolo ko niyahay pikowan a sakowan, 172 ko mamangay a etal. O tahapinangan a pala i, o isifo'ay nona kitakit a Tonlisa fanaw , Pasa 'alo ato nani ka'amis taratimol a mihifalat tona kitakit a Mikong 'alo,isifo'ay no kitakit a dafdaf i,mahaop ko 3/4 no polong a sera no kitakit. O Tonlisa Fanaw ato Mikong 'alo nani tongroh no riyar 100 m ko ka'akawang.sa'akawang sa nani tongroh no riyar i,masakefohkefohay ko pala,o itiraay i sakatimol no sa'etipay a Toko lotok mitifacay to 1500 m ko ka'akawang, nani ka'amisay no sa'etipan taratimol sa no sa'etipan ko do'edo'edo. O itiraay I kawali a Awlar Lotok(Phnom Aoral)o sa'akawangay no Kanpociya kitakita, tahiraay to 1771 m ko ka'akawang. Siici Itiyaay i 1993 mihecan a kinpo tatapangan rikec no kitakit, misetek to faco no kitakit o Hontian Kitakit, masasiiked ko Misanga'ay to rikec, Matayal to Demak ato Misawkitay,toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. O honti i,tahira i patay ko kalasawara'an,kakomodan no sofitay, o tahapinangan no kalacecay no kitakit ato kaira no kitakit a tahadahoc, ira heca ko 'icel mitedal to tata'angay raraw no malofoay tamdaw. Ano cakapakatayal ato ano miholol i romaay kitakit ko honti, o tapang no Fafa'eday Pikaykian no Kitakit ko mamiceror to tayal no honti.Ano mapatay ko honti, o tapang no sifo, kakeridan no tosaay rekad no mipaypayay a Fociyaw, o tapang no Fafa'eday Pikaykian ato Finawlan Pikaykian polong han 9 ko tamdaw misanga' to iingkay, masasowal a misimsim to mamalahonti nani laloma'an no honti, patireng to fa'elohay a honti. Kicai O cecay no polong a cowaho kacomahad ko 'orip a kotakit ko Kanpociya,ira ko 4 a hecek no pili'etanan nona kitakit, oriraan i,o pihololan no lafang, mitelekay to riko', misaloma ato liomah. Oninian haw i,cowa ka citolas ko fodfod tona kitakit, orasaka, macara ko sapicomahadaw to kicai no kitakit, kalomihecaan a kacomahad no kicai tahiraay aca i 7% ko sa'osi.orasaka, tadamatatifac ko kasasiroma no cipaysoay ato manikaway ko 'orip, o manikaway a tamdaw i,awa ko sapaising, cakapapitilid to ka'emangay,tada awa ko fana' to maamaan. I 2006 miheca, o mipalafangay a tayni cilafas to 170 ko ofad, 2005 miheca makarkar i riyar ko kasolin a simal ato palapalaan a kaso, i 2009 ano ca i 2010 miheca a misatapang paliwal, tata'ang ko pisiwar to kacomahad no kicai no Kanpociya a manga'ay. Tamdaw O polong a tamdaw no Konpociya ira ko 1550 ofad, o Kanpociya a finacadan mahaop ko 90% ko ka'aloman, ira ho roma a mamangay a finacadan o Kowaping mahaop ko 1%, o Cing finacadan mahaop ko 9%, o Laos ato Tay finacadan, ira ho ko masasiromaromaay a mamangay a 20 ko finacadan,oninian i,ira ko ikemoday no lotok a maro'. O lalen no 'orip i, 71.41 ko mihecaan. Sowal O tamdaw no Kanpociya sahetoay mira'oyay to sowal ato tilid no Kanpociya,ira kono niyah a sa'osi,itini i Kanpociya ikakaay ko katenak no Kanpociya pasasotiri'en ato no Arapiya a sa'osi. O sowal no Kowaping itini ono Cawco a sowal ,o cecay a sowal no Payrang itini i Taywan.ono niyah a sowal ko hasowal no kasasiromaroma a finacadan. Itiya ho halafin malamicowatan a sokowan no Franso ko Kanpociya, orasaka, o sakatosa a matenakay a sowal ko Franso a sowal, nikawrira, anini sato cowa ka matiya toya i'ayaway ko katenak no Franso a sowal. Tahanini sato i,adihay to ko katayalan cemahad to ko kicai 'aloman ko tayniay a misanga' to kofa ko Kowaping a tamadaw, orasaka, matenak ko sowal no Kowaping ato Ikiris a sowal i Kanpociya. Pitooran O mipaypayay a Fociyaw koni pasetekan malo no kitakit a pitooran, i matini mahaop ko 95% no polong a tamdaw no Kanpociya ko mitooray tonini, sakakaay ko ka'aloman ko mitooray i,o Kanpociya a tamdaw, malecad ato fiyaw a Tayko. O itiniay a Kowaping ato Cin finacadan o Tacen Fociya , Tinsikyo ato Fa'elohay a Kristoan, o Can finacadan o Islan Ciyaw ko pitooran, ira ho cowa ka 'aloman a tamdaw o mitooray to pawidangay. Ponka O sakero no Kanpociya tolo ko kasasiiked:o to'asan sakero, niyaro'ay sakero, ato sapalafang sakero. O tahapinangan no Kanpociya a sakero i,ono to'asan sakero. Adihay ko masariromaromaay a siikeday a pisalaan no lafang itini, o cinganganay i kalokitakit i, itiraay i ka'amis no kitakit a no hekalay kitakit o Wokoko .isasifo'an no kitakit i, tadaadihay ko nipatirengan Fyo pipaypayan, isaka'etipan ira ko Tonlisa Fanaw, o lalen no 'ngongol no nanom ira ko cecay laya', o kakahad i,ira ko 1,700 km²,manga'ay a pakatamina a minengneng to tataparan. Itini tona fanaw 'aloman ko kalaloma' hananay ko tamina a 'orip, isakatimol dihekoay ko cidal, toloay ko mihaian no Linheko a rocok no ponka no Kanpociya.</FORM>
    </S>
</TEXT>