<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Conbodia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Conbodia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kanpociya Hontian Kitakit == Takaray sowal Kanpociya Hontian Kitakit Kanpociya sowal:高棉語:ព្រះរាជាណាចក្រកម្ពុជា,Roma a tilid:Preăh Réachéanachâk Kâmpŭchéa; Kuwaping sowal: 柬埔寨王國), itiraay i a Pecihan-Kanatal中南半島,Katimol-Sakawalian Aciya a Korapaw東南亞大陸地區 ko kaitiraan nona kitakit, o syoto tatapangan a tokay o Cinpin . O kapot no Linheko ato Katimol-Sakawalian Aciya kitakit a Katatelekan. Isaka'etip no Kanpociya i,malalocokay ato Tayko, isaka'amis no sakawali Malala'eday ato Laoko, isakawali ato sakatimol no sawalian malafiyaw ato Yienan, ikatimol o SinloKihaw . Hato masadangahay ko pala no Kanpociya,tolo no pasitiraan o tapolo ato tokos, isifo' o dadahalay a cihenekay dafdaf, ona sera tonini makinatolo no sepat no polong sera no kitakit. Ira ko tata'akay 'alo Mikong-'alo , ira ho tata'angay a fanaw o Tonglisa-fanaw . Nangan no kitakit O tadangangan no Kanpociya o Kanpociya Hontian Kitakit .O "ព្រះ"hananay i, fangcalay sanay"神聖的",o "រាជាណាចក្រ"hananay i,o honti sanay"王國", o"កម្ពុជា"hananay i,o Kanpociya sanay"柬埔寨". Ona ngangan tonini i,nani"कम्बोजदेश"(Kambujadeśa) ,o maan ko imi nona sowal han i, o "sera ni Cinfusa " sanay. Ona ngangan no Kanpociya itini i rikisi no kuwaping itiraay ho i Tonghan(東漢 25-220 mihecaan)iraay to a matilid,nikawrira adihay ko masasiromaromaay a pangangan, tahira to i Min Wanli a mihecahecaan nga' sacecay sanay to a pangangan to Kanpociya . Itini I nitilidan no Sa'etipay-Kitakit i,o misahinahinamay tamdaw ci o "Camogia" hananay ningra a pangangan. Likisi O to'asan a parayrayan a kitakit i Conan-pan-tao ko Kanpociya, matafesiw to ko tosa a patek (2000) a mihecaan ko likisi nira. O nalacolan no Payon: I yiesoan to cecay a sici i, i laloma' no kitakit no Kanpociya i, ira ko Fnan a kitakit, o India ko nipatirengan nangra to tatapangan a pitooran no kitakit, saka mafiyak ko serangawan no India a malenaf. O tatapangan a pikowannan a ningri no Fnan i, o Viyadatapora (Vyadhapura, sowal no Fan: tokay no mi'adopay), itini i ngataay no Polamyen a sakowan no aniniay. Ira ko Meking a tarawadaw, nani saetip kaamisay pasayra i kawali a pasadak to riyar. I sasifoan no sakapito a sici no yiesoan, mapalahedaw no nani ka'amisan a Cenla ko Fnan, ma'atingid koya wawa no hongti no Fnan tayra i Cawa, itira sato a patireng to Santi a hongtian a kitakit. Ikor no nikapalahedaw no Cenla to Fnan i, matongal ko 'icel no kitakit. Tahira i pikowanan ni Ceyapoman sakacecay i, pakalowid haca cingra a mi'eco to sifo'ay ato ka'amisan a pala no Lawos. O kasalaled a pala i, i ka'amisan tahira i Nancaw, i katimolan i, tahira i rarem no Meking a tarawadaw, mihaop to aniniay a Kanpociya, Lawos ato katimolan no Yienan. Awaay ko teloc ni Ceyapoman sakacecay mamirayray to pikowanan. I kor no nikapatay nira i, o sona nira ci Ceyatitaywi ko mamalahongti. Fahal sa milafodes ko kitakit, pangangan han no likisi tonini a demak to "O Tarawadaw a Cenla ato Hadhad a Cenla" a kalaloodan, pakarawraw i laloma'an no kitakit. I ka'ayaw kaikor no yiesoan no 787 a mihecaan i, oya pikowanan a tokay ci Sanpipora no Cidalay a hontian a kitakit i tarawadaw a Cenla, mapeleng a ma'eco no Saliyentra a hongtian a kitakit. Mapacok a mapatay koya hongti ci Mohipotifaman, malepel haca koya wawa no hongti (oya mamalahongti i ikor ci Ceyapoman sakatosa). Nani itiya ho sato, makowanan no i Cawaay a Saliyentra (Santi) a hongtian a kitakit koya tarawadaw a Cenla, tahira i nikalafac ni Ceyapoman sakatosa nani Cawa, ta misiiked cingra a malahongti. Palacecay ci Ceyapoman sakatosa a mikowan to tarawadaw a Cenla ato hadhad a Cenla. Itira i ka'amisan-kawali no Ankor to paka tolo polo' a kongliay i Lici a lotok, saka mipatireng to Ankor a hontian a kitakit. O Ankor a hongtian a kitakit, o pangangan han haca to Kemer a hongtian a kitakit, tahira i saka safaw tosa a sici i, tadamatedi'ay ko kitakit, tadamakapahay ko serangawan. O kasalaled a pala nira i, mihaop to polong no aniniay a Kanpociya, ato kasa'etal a pala no Taylen, Lawos ato Yienan. I saka safaw tolo a sici i, matenak ko Sancopo a Fociw (Theravada a Fociw) nani Sililanka a tayni. Itini i saka 1430 a mihecaan (saka-lima a mihecaan no Siyande no Min), midefong ko Sinlo to Kanpociya, milikot to tokay no Ankor to pakapito a folad, o sakaheci ko pakapeleng to Ankor. O nika tadamangata no Ankor to Sinlo i, o sakasawad to Ankor, mafolaw tayra i Kinpen a mipatireng to ningri itira. Nani itiya sato, maroray ko 'icel no Kanpociya, misi'ayaw to ka'ayaw ato kaikolan no Yienan ato Sinlo a tosaay a fiyaw a kitakit a midefong, pangangan han tonini a karawrawan a mihecahecaan to "O to'eman a citay". Micalap ko Yienan to la'enoay a Kanpociya (oya sacumodan no Mikong a tarawadaw a pala), oni ko sakamalala'isan a demak. Itini i saka 1296 a mihecaan, miocor ko Yincaw ci Cew-takowan a mihilap to Ankor a hongtian a kitakit, pakacecay a mihecaan ko nipihilap nira. Pinokay sato i, mitilid ci Cew-takowan to cecay a codad "Cen-la-fong-to-ci", o pisiwkayan no codad to lekakawa no pikowan, sici ato kicay, saki'orip, palapalaan ato fonka. Caay ko pisiwkayan aca ko pi'arawan nira i, ira ho ko sepat a polo' a tadamaanay a liyad. Tahira sato i saka safaw siwa a sici, falicen no tamdaw ko codad to sowal no France, Germany ato inko ato masamaanay a sowal. I ka'ayaw no pikowanan no Fakong to Ankor, o pakakalimelaan a tadamaanay a likisi a codad no Kanpociya. O picowatan no France a pikuwan to Indocina, nani 1863 tahira i 1953 a mihecaan, micalap ko France a micingcing tonini a pala (O pidefong no Yoropa ato Amirika a kitakit to ni'ecoan a pala). I 1863 a mihecaan, paci'cien no France ko Kanpociya a micingcing, mala o pisimawan a kitakit. I sakatosa a kalaloodan a hekal, nani 1942 a mihecaan tahira i 1945 a mihecaan, micalap ko Ripon to Kanpociya. Ikol no kalaloodan i, itini i 1953 a mihecaan saka safaw cecay a folad saka siwa a romi'ad, misiiked ko Kanpociya a miliyas to pikowan no France. Satapang i, o pikuwan no hongti, o sakacecayay a hongtian a kitakit no Kanpociya, itini i pikowan ni Siyanoan i, o kitenokay ko sapikowan. Miteka i tenok no 1960 a mihecaan, ona toloay a ci'icelay a kitakit, o Congko, o Amirika ato o Solin, mapolong a midefong tonini a Indocina a pala a micowat ato mikowan. Mafiyok ko nikakemet no kasakitakit ato kalaloodan no Vietnam i, malalood ko laloma'ay no Kanpociya. Itini i 1970 a mihecaan saka tolo a folad saka safaw falo a romi'ad, ci Lon Nol a Ciyancin, oya mikiAmirikaay ko faloco' nira, mifodfod to sifo, mipalasawad to sakahontian a patireng to Kapolongan a Kitakit no Khmer. Roma i, o mikiCongkoay ci Siyano a honti i, pasonolay tarira i Beijing a maro'. I kalaloodan no Vietnam i, malala'is ko hitay no timolay a Vietnam, hitay no Amirika, sifoay ni Lon Nol a hitay ato hitay no amisay a Vietnam (o Kahengangay a Khmer a hitay), ta pakatati'ih to 'orip no finawlan i laloma' no Kanpociya. Itini i 1975 a mihecaan saka sepat a folad saka safaw pito a romi'ad, ikor no piliyas no hitay no Amirika to ningri no Kanpociya i Phnom Penh i, mi'eco ko nikeridan ni Pol Pot a congsoci no Kyosanto no Kanpociya a Kahengangay a Khmer toya ningri, patireng to Mincoay a Kanpociya a sifo. Oya hongti ci Siyano i, nani Pyongyang no Codang a patatikor a minokay i kitakit, nikawrira kalamkam sa marofo no Kahengangay a Khmer a hitay. Itini i 1976 a mihecaan saka pito a folad saka enem a romi'ad, o malacitodongay a mikowan no Kahengangay a Khmer ci Pol Pot i, mipalasawad to payso, milalap to finawlan nani tokay a patayra i papotal, paci'ci nira a papisaomah ato mipacok to cifana'ay a tamdaw. Itini i pikuwanan nira to tolo a mihecaan falo a folad i, mifatol cingra to kacacemleman a pikuwan. O nika cahif, nika roray, lifong ato makari'angay a masamaanay a pades ko sapipatayan to kalilima no finawlan i kitakit, o cecay no sakacipadesan ko ci'edesay ato makari'angay a nikademakan no tamdaw i saka 20 a sici. I pakayniay to papotal a kitakit i, o pikuwan ni Pol Pot no Kahengangay a Khmer i, o nika fangafan to sifo no Vietnam i kalingangan no Vietnam itiya ho a karawrawan, mangalef midefong to sakowan no pala no Vietnam ato milomek to finawlan no Vietnam. O nika masasiwidawidang to kapolonan a kitakit no Cukoku i, roma i, kalatatiih no Congko ato Russia, saka malaladof ko Kanpociya to Cukoku a milifet to Vietnam ato Sulin. Oya Mincoay a Kanpociya i, pakacoker ko Linhoko a misimaw, saka pakaala to kamaro'an no Linhoko. I 1978 a mihecaan saka safaw toosa a folad, midefong ko hitay no Vietnam to Kanpociya, ta micalap to Phnom Penh itini i 1979 a mihecaan saka cecay a folad saka pito a romi'ad. Ona kapot no Sapifalicay a Lekatep no Finawlan no Kamer ato i loma' no Kyosanto a pacoliay i, malaladof a patireng to Sapifalicay a finawlan a Lekatep no Kanpociya, ikor i mapalasawad to koya kacacemleman a pipatay no Kahengangay a Khmer. Malowad koya Kahengangay a Khmer a milaliw to i ka'amis-ka'etip a kalingangan no Kanpociya ato Thailand. Nikawrira oya Kapolonan a Kitakit no Kanpociya i, o pinengeng no kasakitakit i, o nikadipdip no Vietnam, nawhani caay ka pihai no sa'alomanay a kitakit i hekal, saka mitatoy ho koya Kahengangay a Khmer toya kamaro'an no Mincoay a Kanpociya i Linhoko. Kirami i, mapahapinang no hitay no Vietnam a mapawacay ko sakacitati'ih a demak i, masawad to ko picoker no kasakitakit. I 1989 a mihecaan saka cecay a folad saka enem a romi'ad, miliyas ko polong no finawlan a hitay no Vietnam to Kanpociya. Mafalic ko ngangan noya Kapolongan a Kitakit no Kanpociya o "Kitakit no Kanpociya", o sakapiala to pihai no kasakitakit. I 1991 a mihecaan, maherek ko masaso'ayaway a laloodan, misawad ko Kanpociya toya cecayay a kasafelaw a pikowan ato harateng no Marekese-Lening. Mafalic ko ngangan noya Sapifalicay a Lekatep no Finawlan no Kanpociya o "Lekatep no Finawlan no Kanpociya". I 1993 a mihecaan, mapadama no Lekatep no Kasakitakit ko Kanpociya a misingkiw to kitakit no Kanpociya, pakaala ko noya mikihontianay a Fongsinpike a kasafelaw to 45.5% a paya a malasakakaay a kasafelaw, roma i, o nikeridan ci Hon Sen a Lekatep no Finawlan ko sakatosa. Ya nipipatalaw ni Hon Senan to tosaay a kasafelaw i, mahekelong a patireng to malacecay a pikowan no sifo. I 1993 a mihecaan saka siwa a folad saka tosa polo' ira ko sepat a romi'ad, mipatopa ko kayi no Kanpociya to fa'elohay a kinpo, mapatiko haca ko hontian a pikowan ato palahontian a kitakit no Kanpociya to ngangan no kitakit, ta ci Siyanu oya kina toloay to a minokay tayni i kitakit i, patiko haca a malahongti. Ikor noya nipifelih ni Hon Sen to sifo i 1997 a mihecaan saka pito a folad saka lima a romi'ad i, ma'emin a mikuwan ko Lekatep no Finawlan to fa'elohay a sifo. Saikolan to i 1998 a mihecaan saka safaw tosa a folad i, masorar no cilodoay a hitay no Kahengangay a Khmer. Anini sato a mihecahecaan i, marihaday ko syakay no Kanpociya, mapatikol haca ko kicay, macakacakat ko pirarakatan. I 2008 a mihecaan saka falo a folad, pakaala ko felaw no Finawlan to 90 a kamaro'an itini i saka sepat a pisingkiw no kayi no kitakit. I 2013 a mihecaan saka pito a folad, pakaala ko kasafelaw no Finawlan to 68 a kamaro'an i 123 a polong no kamaro'an, mirocok toya tosa polo' ira ko falo a mihecaan nipikowan ato pikowan to saka lima a Sosiyan. Roma i, pakaala ko pacoliay a kasafelaw no pa'oripay to kitakit to 55 a kamaro'an, ikaka to tosa polo' ira ko enem a kamaro'an nani i 'ayaw no pisingkiw. I 2017 a mihecaan saka mo'etep a folad, pasawkit ko sifo no Kanpociya toya kasafelaw no pa'oripay to kitakit itira i satakaray a pisawkitan, paliwasak to kasafelaw i saka safaw cecay a folad. I 2018 a mihecaan saka tolo a folad saka tolo a romi'ad, pakaynien no cefang no pisingkiw no kitakit a piparotoh to sakaheci, pakaala ko mikowanay a kasafelaw no Finawlan to polong no 58 a kamaro'an no satakaraway a lomaoc. Nawhani, edengan o pakalifetay ko pacoliay a kasafelaw no pa'oripay to kitakit to mikuwanay a kasafelaw no Finawlan. Nika mapaliwasak to koya kasafelaw i, patatodong sa ko rarakatan no Kanpociya pasayraw i nipikowan no cecayay a kasafelaw. Kiwiko Ikor noya picalap a pikowan no Faransi to Kanpociya i, mipatireng ko Faransi to picodadan itini i tokay no Kanpociya , o sapipalahadaw to nikapatadoay no matayalay to Faransi. I 1914 a mihecaan saka safaw cecay a folad saka tosa polo' ira ko sepat a romi'ad, mipasetek ko hongtian a loma' no Kanpociya a mipatireng to picodadan no Pali i Pinonpen. Iikor no 1922 a mihecaan i, mafalic ko ngangan to Satakaraway a Pitilidan no Pali. Caay ko edeng oya Pitilidan no Pali aca(法語:Ecole Supérieure de Pali), ira haca ko pitilidan to sowal no Pali a mato'eto sa a mapatireng itini i Kanpociya. I pisi'ikedan no Kanpociya i 1952 a mihecaan i, misatapang ko rakat no fana'an ato serangawan a lomowad. I 1958 a mihecaan, mipatireng ko Kanpociya to satakaraway a iingkay no kiwiko no Kitakit. O patireng ni Nolotofom Siyanu ko mipatadoay a malakakeridan,tona pipatadoan nira i, mipasetek ko Kanpociya to rikec no kiwiko, pakatelek to enemay a mihecaan no kosiw, pitoay a mihecaan no kocong ato o sowal no Komay ko sapalalicay. Nani 1970 a mihecaan tahira i sa'ayaway no 1990 a mihecaan no saka-20 a sici i, mapatokil ko rakat no kiwiko no Kanpociya, nawhani o nikalalood i laloma'an no kitakit. I 1993 a mihecaan, mapatikol ko Kanpociya to hongtian a pikowan i, malingatoay to a patiko a pasifana' ko sa'alomanay a pitilidan. Itini tona mihecaan, nipadang no Lekaled a sakadademak no tamdaw ato Lekaled no kiwko i, macakat ko fana' no finawlan no Kanpociya ato sa'osian no pitilidan, nikaorira masararem ko kicay no finawlan no Kanpociya to Yuenan ato Thailand , saka caay kafana' to tilid ko adihay. Palapalaan O dadahal no sera ira ko 181,035 km², o polong no kitakit i,misilsilan maka24 ko etal ato cecay a no Hontian a Tokay, ika'amis malafiyaw ato Tayko, Lyawko, ikatimol i,madado'edo' ko pala ato Yienan, isakatimol no sa'etipan misi'ayaway to Sinlowan . O kakaya' no lislis no riyar ira ko 443 km,ilaloma' nona kitakit ira ko cecay a fanaw o Tonlisa fanaw , o pifotingan, pialaan to nanom itini, o saka'orip tamtamdaw.Mahaop ko 20% no polong a sera o liomahan. 24 ko kasaetal sakowan, sepatay aca ko misi'ayaway to riyar a sakowan, tolo ko niyahay pikowan a sakowan, 172 ko mamangay a etal. O tahapinangan a pala i, o isifo'ay nona kitakit a Tonlisa fanaw , Pasa 'alo ato nani ka'amis taratimol a mihifalat tona kitakit a Mikong 'alo,isifo'ay no kitakit a dafdaf i,mahaop ko 3/4 no polong a sera no kitakit. O Tonlisa Fanaw ato Mikong 'alo nani tongroh no riyar 100 m ko ka'akawang.sa'akawang sa nani tongroh no riyar i,masakefohkefohay ko pala,o itiraay i sakatimol no sa'etipay a Toko lotok mitifacay to 1500 m ko ka'akawang, nani ka'amisay no sa'etipan taratimol sa no sa'etipan ko do'edo'edo. O itiraay I kawali a Awlar Lotok(Phnom Aural)o sa'akawangay no Kanpociya kitakita, tahiraay to 1771 m ko ka'akawang. Siici Itiyaay i 1993 mihecan a kinpo tatapangan rikec no kitakit, misetek to faco no kitakit o Hontian Kitakit, masasiiked ko Misanga'ay to rikec, Matayal to Demak ato Misawkitay,toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. O honti i,tahira i patay ko kalasawara'an,kakomodan no sofitay, o tahapinangan no kalacecay no kitakit ato kaira no kitakit a tahadahoc, ira heca ko 'icel mitedal to tata'angay raraw no malofoay tamdaw. Ano cakapakatayal ato ano miholol i romaay kitakit ko honti, o tapang no Fafa'eday Pikaykian no Kitakit ko mamiceror to tayal no honti.Ano mapatay ko honti, o tapang no sifo, kakeridan no tosaay rekad no mipaypayay a Fociyaw, o tapang no Fafa'eday Pikaykian ato Finawlan Pikaykian polong han 9 ko tamdaw misanga' to iingkay, masasowal a misimsim to mamalahonti nani laloma'an no honti, patireng to fa'elohay a honti. Kicai O cecay no polong a cowaho kacomahad ko 'orip a kotakit ko Kanpociya,ira ko 4 a hecek no pili'etanan nona kitakit, oriraan i,o pihololan no lafang, mitelekay to riko', misaloma ato liomah. Oninian haw i,cowa ka citolas ko fodfod tona kitakit, orasaka, macara ko sapicomahadaw to kicai no kitakit, kalomihecaan a kacomahad no kicai tahiraay aca i 7% ko sa'osi.orasaka, tadamatatifac ko kasasiroma no cipaysoay ato manikaway ko 'orip, o manikaway a tamdaw i,awa ko sapaising, cakapapitilid to ka'emangay,tada awa ko fana' to maamaan. I 2006 miheca, o mipalafangay a tayni cilafas to 170 ko ofad, 2005 miheca makarkar i riyar ko kasolin a simal ato palapalaan a kaso, i 2009 ano ca i 2010 miheca a misatapang paliwal, tata'ang ko pisiwar to kacomahad no kicai no Kanpociya a manga'ay. Tamdaw O polong a tamdaw no Konpociya ira ko 1550 ofad, o Kanpociya a finacadan mahaop ko 90% ko ka'aloman, ira ho roma a mamangay a finacadan o Kuwaping mahaop ko 1%, o Cing finacadan mahaop ko 9%, o Laos ato Tay finacadan, ira ho ko masasiromaromaay a mamangay a 20 ko finacadan,oninian i,ira ko ikemoday no lotok a maro'. O lalen no 'orip i, 71.41 ko mihecaan. Sowal O tamdaw no Kanpociya sahetoay mira'oyay to sowal ato tilid no Kanpociya,ira kono niyah a sa'osi,itini i Kanpociya ikakaay ko katenak no Kanpociya pasasotiri'en ato no Arapiya a sa'osi. O sowal no Kuwaping itini ono Cawco a sowal ,o cecay a sowal no Payrang itini i Taywan.ono niyah a sowal ko hasowal no kasasiromaroma a finacadan. Itiya ho halafin malamicowatan a sokowan no Franso ko Kanpociya, orasaka, o sakatosa a matenakay a sowal ko Franso a sowal, nikawrira, anini sato cowa ka matiya toya i'ayaway ko katenak no Franso a sowal. Tahanini sato i,adihay to ko katayalan cemahad to ko kicai 'aloman ko tayniay a misanga' to kofa ko Kuwaping a tamadaw, orasaka, matenak ko sowal no Kuwaping ato Ikiris a sowal i Kanpociya. Pitooran O mipaypayay a Fociyaw koni pasetekan malo no kitakit a pitooran, i matini mahaop ko 95% no polong a tamdaw no Kanpociya ko mitooray tonini, sakakaay ko ka'aloman ko mitooray i,o Kanpociya a tamdaw, malecad ato fiyaw a Tayko. O itiniay a Kuwaping ato Cin finacadan o Tacen Fociya , Tinsikyo ato Fa'elohay a Kristoan, o Can finacadan o Islan Ciyaw ko pitooran, ira ho cowa ka 'aloman a tamdaw o mitooray to pawidangay. Punka O sakero no Kanpociya tolo ko kasasiiked:o to'asan sakero, niyaro'ay sakero, ato sapalafang sakero. O tahapinangan no Kanpociya a sakero i,ono to'asan sakero. Adihay ko masariromaromaay a siikeday a pisalaan no lafang itini, o cinganganay i kalokitakit i, itiraay i ka'amis no kitakit a no hekalay kitakit o Wukoku .isasifo'an no kitakit i, tadaadihay ko nipatirengan Fyo pipaypayan, isaka'etipan ira ko Tonlisa Fanaw, o lalen no 'ngongol no nanom ira ko cecay laya', o kakahad i,ira ko 1,700 km²,manga'ay a pakatamina a minengneng to tataparan. Itini tona fanaw 'aloman ko kalaloma' hananay ko tamina a 'orip, isakatimol dihekoay ko cidal, toloay ko mihaian no Linheko a rocok no punka no Kanpociya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kanpo~uʦija ħo~untian kitakit == takaraj so~uwaɾ kanpo~uʦija ħo~untian kitakit kanpo~uʦija so~uwaɾ:***:*********************,ro~uma a tiɾiɬ~ɮ:prə*ħ r*aʦħ*anaʦħ*k k*mp*ʦħ*a; ko~u~uwapiŋ so~uwaɾ: *****), itiraaj i a pəʦiħan-kanataɾ****,katimo~uɾ-sakawaɾian aʦija a ko~urapaw******* ko~u kaitiraan no~una kitakit, o~u sjo~uto~u tatapaŋan a to~ukaj o~u ʦinpin . o~u kapo~ut no~u ɾinħəko~u ato~u katimo~uɾ-sakawaɾian aʦija kitakit a katatəɾəkan. isakaʡətip no~u kanpo~uʦija i,maɾaɾo~uʦo~ukaj ato~u tajko~u, isakaʡamis no~u sakawaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾao~uko~u, isakawaɾi ato~u sakatimo~uɾ no~u sawaɾian maɾafijaw ato~u jiənan, ikatimo~uɾ o~u sinɾo~ukiħaw . ħato~u masaɬ~ɮaŋaħaj ko~u paɾa no~u kanpo~uʦija,to~uɾo~u no~u pasitiraan o~u tapo~uɾo~u ato~u to~uko~us, isifo~uʡ o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a ʦiħənəkaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~una səra to~unini makinato~uɾo~u no~u səpat no~u po~uɾo~uŋ səra no~u kitakit. ira ko~u tataʡakaj ʡaɾo~u miko~uŋ-ʡaɾo~u , ira ħo~u tataʡaŋaj a fanaw o~u to~uŋɾisa-fanaw . naŋan no~u kitakit o~u taɬ~ɮaŋaŋan no~u kanpo~uʦija o~u kanpo~uʦija ħo~untian kitakit .o~u "****"ħananaj i, faŋʦaɾaj sanaj"***",o~u "**********"ħananaj i,o~u ħo~unti sanaj"**", o~u"*******"ħananaj i,o~u kanpo~uʦija sanaj"***". o~una ŋaŋan to~unini i,nani"*********"(kamb~b~vo~u~ujaɬ~ɮə*a) ,o~u maan ko~u imi no~una so~uwaɾ ħan i, o~u "səra ni ʦinfo~u~usa " sanaj. o~una ŋaŋan no~u kanpo~uʦija itini i rikisi no~u ko~u~uwapiŋ itiraaj ħo~u i to~uŋħan(** **-*** miħəʦaan)iraaj to~u a matiɾiɬ~ɮ,nikawrira aɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a paŋaŋan, taħira to~u i min wanɾi a miħəʦaħəʦaan ŋaʡ saʦəʦaj sanaj to~u a paŋaŋan to~u kanpo~uʦija . itini i nitiɾiɬ~ɮan no~u saʡətipaj-kitakit i,o~u misaħinaħinamaj tamɬ~ɮaw ʦi o~u "ʦamo~u*ia" ħananaj niŋra a paŋaŋan. ɾikisi o~u to~uʡasan a parajrajan a kitakit i ʦo~unan-pan-tao~u ko~u kanpo~uʦija, matafəsiw to~u ko~u to~usa a patək (****) a miħəʦaan ko~u ɾikisi nira. o~u naɾaʦo~uɾan no~u pajo~un: i jiəso~uan to~u ʦəʦaj a siʦi i, i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit no~u kanpo~uʦija i, ira ko~u fnan a kitakit, o~u inɬ~ɮia ko~u nipatirəŋan naŋra to~u tatapaŋan a pito~uo~uran no~u kitakit, saka mafijak ko~u səraŋawan no~u inɬ~ɮia a maɾənaf. o~u tatapaŋan a piko~uwannan a niŋri no~u fnan i, o~u b~vijaɬ~ɮatapo~ura (b~vjaɬ~ɮħapo~u~ura, so~uwaɾ no~u fan: to~ukaj no~u miʡaɬ~ɮo~upaj), itini i ŋataaj no~u po~uɾamjən a sako~uwan no~u aniniaj. ira ko~u məkiŋ a tarawaɬ~ɮaw, nani saətip kaamisaj pasajra i kawaɾi a pasaɬ~ɮak to~u rijar. i sasifo~uan no~u sakapito~u a siʦi no~u jiəso~uan, mapaɾaħəɬ~ɮaw no~u nani kaʡamisan a ʦənɾa ko~u fnan, maʡatiŋiɬ~ɮ ko~uja wawa no~u ħo~uŋti no~u fnan tajra i ʦawa, itira sato~u a patirəŋ to~u santi a ħo~uŋtian a kitakit. iko~ur no~u nikapaɾaħəɬ~ɮaw no~u ʦənɾa to~u fnan i, mato~uŋaɾ ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. taħira i piko~uwanan ni ʦəjapo~uman sakaʦəʦaj i, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħaʦa ʦiŋra a miʡəʦo~u to~u sifo~uʡaj ato~u kaʡamisan a paɾa no~u ɾawo~us. o~u kasaɾaɾəɬ~ɮ a paɾa i, i kaʡamisan taħira i nanʦaw, i katimo~uɾan i, taħira i rarəm no~u məkiŋ a tarawaɬ~ɮaw, miħao~up to~u aniniaj a kanpo~uʦija, ɾawo~us ato~u katimo~uɾan no~u jiənan. awaaj ko~u təɾo~uʦ ni ʦəjapo~uman sakaʦəʦaj mamirajraj to~u piko~uwanan. i ko~ur no~u nikapataj nira i, o~u so~una nira ʦi ʦəjatitajwi ko~u mamaɾaħo~uŋti. faħaɾ sa miɾafo~uɬ~ɮəs ko~u kitakit, paŋaŋan ħan no~u ɾikisi to~unini a ɬ~ɮəmak to~u "o~u tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa ato~u ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a ʦənɾa" a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, pakarawraw i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit. i kaʡajaw kaiko~ur no~u jiəso~uan no~u *** a miħəʦaan i, o~uja piko~uwanan a to~ukaj ʦi sanpipo~ura no~u ʦiɬ~ɮaɾaj a ħo~untian a kitakit i tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa, mapəɾəŋ a maʡəʦo~u no~u saɾijəntra a ħo~uŋtian a kitakit. mapaʦo~uk a mapataj ko~uja ħo~uŋti ʦi mo~uħipo~utifaman, maɾəpəɾ ħaʦa ko~uja wawa no~u ħo~uŋti (o~uja mamaɾaħo~uŋti i iko~ur ʦi ʦəjapo~uman sakato~usa). nani itija ħo~u sato~u, mako~uwanan no~u i ʦawaaj a saɾijəntra (santi) a ħo~uŋtian a kitakit ko~uja tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa, taħira i nikaɾafaʦ ni ʦəjapo~uman sakato~usa nani ʦawa, ta misiikəɬ~ɮ ʦiŋra a maɾaħo~uŋti. paɾaʦəʦaj ʦi ʦəjapo~uman sakato~usa a miko~uwan to~u tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa ato~u ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a ʦənɾa. itira i kaʡamisan-kawaɾi no~u anko~ur to~u paka to~uɾo~u po~uɾo~uʡ a ko~uŋɾiaj i ɾiʦi a ɾo~uto~uk, saka mipatirəŋ to~u anko~ur a ħo~untian a kitakit. o~u anko~ur a ħo~uŋtian a kitakit, o~u paŋaŋan ħan ħaʦa to~u kəmər a ħo~uŋtian a kitakit, taħira i saka safaw to~usa a siʦi i, taɬ~ɮamatəɬ~ɮiʡaj ko~u kitakit, taɬ~ɮamakapaħaj ko~u səraŋawan. o~u kasaɾaɾəɬ~ɮ a paɾa nira i, miħao~up to~u po~uɾo~uŋ no~u aniniaj a kanpo~uʦija, ato~u kasaʡətaɾ a paɾa no~u tajɾən, ɾawo~us ato~u jiənan. i saka safaw to~uɾo~u a siʦi i, matənak ko~u sanʦo~upo~u a fo~uʦiw (tħərab~vaɬ~ɮa a fo~uʦiw) nani siɾiɾanka a tajni. itini i saka **** a miħəʦaan (saka-ɾima a miħəʦaan no~u sijanɬ~ɮə no~u min), miɬ~ɮəfo~uŋ ko~u sinɾo~u to~u kanpo~uʦija, miɾiko~ut to~u to~ukaj no~u anko~ur to~u pakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakaħəʦi ko~u pakapəɾəŋ to~u anko~ur. o~u nika taɬ~ɮamaŋata no~u anko~ur to~u sinɾo~u i, o~u sakasawaɬ~ɮ to~u anko~ur, mafo~uɾaw tajra i kinpən a mipatirəŋ to~u niŋri itira. nani itija sato~u, maro~uraj ko~u ʡiʦəɾ no~u kanpo~uʦija, misiʡajaw to~u kaʡajaw ato~u kaiko~uɾan no~u jiənan ato~u sinɾo~u a to~usaaj a fijaw a kitakit a miɬ~ɮəfo~uŋ, paŋaŋan ħan to~unini a karawrawan a miħəʦaħəʦaan to~u "o~u to~uʡəman a ʦitaj". miʦaɾap ko~u jiənan to~u ɾaʡəno~uaj a kanpo~uʦija (o~uja saʦo~u~umo~uɬ~ɮan no~u miko~uŋ a tarawaɬ~ɮaw a paɾa), o~uni ko~u sakamaɾaɾaʡisan a ɬ~ɮəmak. itini i saka **** a miħəʦaan, mio~uʦo~ur ko~u jinʦaw ʦi ʦəw-tako~uwan a miħiɾap to~u anko~ur a ħo~uŋtian a kitakit, pakaʦəʦaj a miħəʦaan ko~u nipiħiɾap nira. pino~ukaj sato~u i, mitiɾiɬ~ɮ ʦi ʦəw-tako~uwan to~u ʦəʦaj a ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ "ʦən-ɾa-fo~uŋ-to~u-ʦi", o~u pisiwkajan no~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u ɾəkakawa no~u piko~uwan, siʦi ato~u kiʦaj, sakiʡo~urip, paɾapaɾaan ato~u fo~unka. ʦaaj ko~u pisiwkajan aʦa ko~u piʡarawan nira i, ira ħo~u ko~u səpat a po~uɾo~uʡ a taɬ~ɮamaanaj a ɾijaɬ~ɮ. taħira sato~u i saka safaw siwa a siʦi, faɾiʦən no~u tamɬ~ɮaw ko~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ no~u franʦə, *ərmanj ato~u inko~u ato~u masamaanaj a so~uwaɾ. i kaʡajaw no~u piko~uwanan no~u fako~uŋ to~u anko~ur, o~u pakakaɾiməɾaan a taɬ~ɮamaanaj a ɾikisi a ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ no~u kanpo~uʦija. o~u piʦo~uwatan no~u franʦə a piko~u~uwan to~u inɬ~ɮo~uʦina, nani **** taħira i **** a miħəʦaan, miʦaɾap ko~u franʦə a miʦiŋʦiŋ to~unini a paɾa (o~u piɬ~ɮəfo~uŋ no~u jo~uro~upa ato~u amirika a kitakit to~u niʡəʦo~uan a paɾa). i **** a miħəʦaan, paʦiʡʦiən no~u franʦə ko~u kanpo~uʦija a miʦiŋʦiŋ, maɾa o~u pisimawan a kitakit. i sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a ħəkaɾ, nani **** a miħəʦaan taħira i **** a miħəʦaan, miʦaɾap ko~u ripo~un to~u kanpo~uʦija. iko~uɾ no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i, itini i **** a miħəʦaan saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka siwa a ro~umiʡaɬ~ɮ, misiikəɬ~ɮ ko~u kanpo~uʦija a miɾijas to~u piko~uwan no~u franʦə. satapaŋ i, o~u piko~u~uwan no~u ħo~uŋti, o~u sakaʦəʦajaj a ħo~uŋtian a kitakit no~u kanpo~uʦija, itini i piko~uwan ni sijano~uan i, o~u kitəno~ukaj ko~u sapiko~uwan. mitəka i təno~uk no~u **** a miħəʦaan, o~una to~uɾo~uaj a ʦiʡiʦəɾaj a kitakit, o~u ʦo~uŋko~u, o~u amirika ato~u o~u so~uɾin, mapo~uɾo~uŋ a miɬ~ɮəfo~uŋ to~unini a inɬ~ɮo~uʦina a paɾa a miʦo~uwat ato~u miko~uwan. mafijo~uk ko~u nikakəmət no~u kasakitakit ato~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u b~viətnam i, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kanpo~uʦija. itini i **** a miħəʦaan saka to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka safaw faɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɾo~un no~uɾ a ʦijanʦin, o~uja mikiamirikaaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira, mifo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u sifo~u, mipaɾasawaɬ~ɮ to~u sakaħo~untian a patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a kitakit no~u kħmər. ro~uma i, o~u mikiʦo~uŋko~uaj ʦi sijano~u a ħo~unti i, paso~uno~uɾaj tarira i b~b~vəijiŋ a maro~uʡ. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u b~viətnam i, maɾaɾaʡis ko~u ħitaj no~u timo~uɾaj a b~viətnam, ħitaj no~u amirika, sifo~uaj ni ɾo~un no~uɾ a ħitaj ato~u ħitaj no~u amisaj a b~viətnam (o~u kaħəŋaŋaj a kħmər a ħitaj), ta pakatatiʡiħ to~u ʡo~urip no~u finawɾan i ɾaɾo~umaʡ no~u kanpo~uʦija. itini i **** a miħəʦaan saka səpat a fo~uɾaɬ~ɮ saka safaw pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur no~u piɾijas no~u ħitaj no~u amirika to~u niŋri no~u kanpo~uʦija i pħno~um pənħ i, miʡəʦo~u ko~u nikəriɬ~ɮan ni po~uɾ po~ut a ʦo~uŋso~uʦi no~u kjo~usanto~u no~u kanpo~uʦija a kaħəŋaŋaj a kħmər to~uja niŋri, patirəŋ to~u minʦo~uaj a kanpo~uʦija a sifo~u. o~uja ħo~uŋti ʦi sijano~u i, nani pjo~uŋjaŋ no~u ʦo~uɬ~ɮaŋ a patatiko~ur a mino~ukaj i kitakit, nikawrira kaɾamkam sa maro~ufo~u no~u kaħəŋaŋaj a kħmər a ħitaj. itini i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u maɾaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan no~u kaħəŋaŋaj a kħmər ʦi po~uɾ po~ut i, mipaɾasawaɬ~ɮ to~u pajso~u, miɾaɾap to~u finawɾan nani to~ukaj a patajra i papo~utaɾ, paʦiʡʦi nira a papisao~umaħ ato~u mipaʦo~uk to~u ʦifanaʡaj a tamɬ~ɮaw. itini i piko~u~uwanan nira to~u to~uɾo~u a miħəʦaan faɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ i, mifato~uɾ ʦiŋra to~u kaʦaʦəmɾəman a piko~u~uwan. o~u nika ʦaħif, nika ro~uraj, ɾifo~uŋ ato~u makariʡaŋaj a masamaanaj a paɬ~ɮəs ko~u sapipatajan to~u kaɾiɾima no~u finawɾan i kitakit, o~u ʦəʦaj no~u sakaʦipaɬ~ɮəsan ko~u ʦiʡəɬ~ɮəsaj ato~u makariʡaŋaj a nikaɬ~ɮəmakan no~u tamɬ~ɮaw i saka ** a siʦi. i pakajniaj to~u papo~utaɾ a kitakit i, o~u piko~u~uwan ni po~uɾ po~ut no~u kaħəŋaŋaj a kħmər i, o~u nika faŋafan to~u sifo~u no~u b~viətnam i kaɾiŋaŋan no~u b~viətnam itija ħo~u a karawrawan, maŋaɾəf miɬ~ɮəfo~uŋ to~u sako~uwan no~u paɾa no~u b~viətnam ato~u miɾo~umək to~u finawɾan no~u b~viətnam. o~u nika masasiwiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ to~u kapo~uɾo~unan a kitakit no~u ʦo~u~uko~uko~u~u i, ro~uma i, kaɾatatiiħ no~u ʦo~uŋko~u ato~u ro~u~ussia, saka maɾaɾaɬ~ɮo~uf ko~u kanpo~uʦija to~u ʦo~u~uko~uko~u~u a miɾifət to~u b~viətnam ato~u so~u~uɾin. o~uja minʦo~uaj a kanpo~uʦija i, pakaʦo~ukər ko~u ɾinħo~uko~u a misimaw, saka pakaaɾa to~u kamaro~uʡan no~u ɾinħo~uko~u. i **** a miħəʦaan saka safaw to~uo~usa a fo~uɾaɬ~ɮ, miɬ~ɮəfo~uŋ ko~u ħitaj no~u b~viətnam to~u kanpo~uʦija, ta miʦaɾap to~u pħno~um pənħ itini i **** a miħəʦaan saka ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~una kapo~ut no~u sapifaɾiʦaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamər ato~u i ɾo~umaʡ no~u kjo~usanto~u a paʦo~uɾiaj i, maɾaɾaɬ~ɮo~uf a patirəŋ to~u sapifaɾiʦaj a finawɾan a ɾəkatəp no~u kanpo~uʦija, iko~ur i mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~uja kaʦaʦəmɾəman a pipataj no~u kaħəŋaŋaj a kħmər. maɾo~uwaɬ~ɮ ko~uja kaħəŋaŋaj a kħmər a miɾaɾiw to~u i kaʡamis-kaʡətip a kaɾiŋaŋan no~u kanpo~uʦija ato~u tħaiɾanɬ~ɮ. nikawrira o~uja kapo~uɾo~unan a kitakit no~u kanpo~uʦija i, o~u pinəŋəŋ no~u kasakitakit i, o~u nikaɬ~ɮipɬ~ɮip no~u b~viətnam, nawħani ʦaaj ka piħai no~u saʡaɾo~umanaj a kitakit i ħəkaɾ, saka mitato~uj ħo~u ko~uja kaħəŋaŋaj a kħmər to~uja kamaro~uʡan no~u minʦo~uaj a kanpo~uʦija i ɾinħo~uko~u. kirami i, mapaħapinaŋ no~u ħitaj no~u b~viətnam a mapawaʦaj ko~u sakaʦitatiʡiħ a ɬ~ɮəmak i, masawaɬ~ɮ to~u ko~u piʦo~ukər no~u kasakitakit. i **** a miħəʦaan saka ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a ħitaj no~u b~viətnam to~u kanpo~uʦija. mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~uja kapo~uɾo~uŋan a kitakit no~u kanpo~uʦija o~u "kitakit no~u kanpo~uʦija", o~u sakapiaɾa to~u piħai no~u kasakitakit. i **** a miħəʦaan, maħərək ko~u masaso~uʡajawaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, misawaɬ~ɮ ko~u kanpo~uʦija to~uja ʦəʦajaj a kasafəɾaw a piko~uwan ato~u ħaratəŋ no~u marəkəsə-ɾəniŋ. mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~uja sapifaɾiʦaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija o~u "ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija". i **** a miħəʦaan, mapaɬ~ɮama no~u ɾəkatəp no~u kasakitakit ko~u kanpo~uʦija a misiŋkiw to~u kitakit no~u kanpo~uʦija, pakaaɾa ko~u no~uja mikiħo~untianaj a fo~uŋsinpikə a kasafəɾaw to~u **.*% a paja a maɾasakakaaj a kasafəɾaw, ro~uma i, o~u nikəriɬ~ɮan ʦi ħo~un sən a ɾəkatəp no~u finawɾan ko~u sakato~usa. ja nipipataɾaw ni ħo~un sənan to~u to~usaaj a kasafəɾaw i, maħəkəɾo~uŋ a patirəŋ to~u maɾaʦəʦaj a piko~uwan no~u sifo~u. i **** a miħəʦaan saka siwa a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, mipato~upa ko~u kaji no~u kanpo~uʦija to~u faʡəɾo~uħaj a kinpo~u, mapatiko~u ħaʦa ko~u ħo~untian a piko~uwan ato~u paɾaħo~untian a kitakit no~u kanpo~uʦija to~u ŋaŋan no~u kitakit, ta ʦi sijano~u~u o~uja kina to~uɾo~uaj to~u a mino~ukaj tajni i kitakit i, patiko~u ħaʦa a maɾaħo~uŋti. iko~ur no~uja nipifəɾiħ ni ħo~un sən to~u sifo~u i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka ɾima a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maʡəmin a miko~u~uwan ko~u ɾəkatəp no~u finawɾan to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. saiko~uɾan to~u i **** a miħəʦaan saka safaw to~usa a fo~uɾaɬ~ɮ i, maso~urar no~u ʦiɾo~uɬ~ɮo~uaj a ħitaj no~u kaħəŋaŋaj a kħmər. anini sato~u a miħəʦaħəʦaan i, mariħaɬ~ɮaj ko~u sjakaj no~u kanpo~uʦija, mapatiko~uɾ ħaʦa ko~u kiʦaj, maʦakaʦakat ko~u pirarakatan. i **** a miħəʦaan saka faɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ, pakaaɾa ko~u fəɾaw no~u finawɾan to~u ** a kamaro~uʡan itini i saka səpat a pisiŋkiw no~u kaji no~u kitakit. i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, pakaaɾa ko~u kasafəɾaw no~u finawɾan to~u ** a kamaro~uʡan i *** a po~uɾo~uŋ no~u kamaro~uʡan, miro~uʦo~uk to~uja to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u faɾo~u a miħəʦaan nipiko~uwan ato~u piko~uwan to~u saka ɾima a so~usijan. ro~uma i, pakaaɾa ko~u paʦo~uɾiaj a kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit to~u ** a kamaro~uʡan, ikaka to~u to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u ənəm a kamaro~uʡan nani i ʡajaw no~u pisiŋkiw. i **** a miħəʦaan saka mo~uʡətəp a fo~uɾaɬ~ɮ, pasawkit ko~u sifo~u no~u kanpo~uʦija to~uja kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit itira i satakaraj a pisawkitan, paɾiwasak to~u kasafəɾaw i saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ. i **** a miħəʦaan saka to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, pakajniən no~u ʦəfaŋ no~u pisiŋkiw no~u kitakit a piparo~uto~uħ to~u sakaħəʦi, pakaaɾa ko~u miko~uwanaj a kasafəɾaw no~u finawɾan to~u po~uɾo~uŋ no~u ** a kamaro~uʡan no~u satakarawaj a ɾo~umao~uʦ. nawħani, əɬ~ɮəŋan o~u pakaɾifətaj ko~u paʦo~uɾiaj a kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit to~u miko~u~uwanaj a kasafəɾaw no~u finawɾan. nika mapaɾiwasak to~u ko~uja kasafəɾaw i, patato~uɬ~ɮo~uŋ sa ko~u rarakatan no~u kanpo~uʦija pasajraw i nipiko~uwan no~u ʦəʦajaj a kasafəɾaw. kiwiko~u iko~ur no~uja piʦaɾap a piko~uwan no~u faransi to~u kanpo~uʦija i, mipatirəŋ ko~u faransi to~u piʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮan itini i to~ukaj no~u kanpo~uʦija , o~u sapipaɾaħaɬ~ɮaw to~u nikapataɬ~ɮo~uaj no~u matajaɾaj to~u faransi. i **** a miħəʦaan saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, mipasətək ko~u ħo~uŋtian a ɾo~umaʡ no~u kanpo~uʦija a mipatirəŋ to~u piʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮan no~u paɾi i pino~unpən. iiko~ur no~u **** a miħəʦaan i, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u satakarawaj a pitiɾiɬ~ɮan no~u paɾi. ʦaaj ko~u əɬ~ɮəŋ o~uja pitiɾiɬ~ɮan no~u paɾi aʦa(**:əʦo~uɾə so~u~up*riəo~u~urə ɬ~ɮə paɾi), ira ħaʦa ko~u pitiɾiɬ~ɮan to~u so~uwaɾ no~u paɾi a mato~uʡəto~u sa a mapatirəŋ itini i kanpo~uʦija. i pisiʡikəɬ~ɮan no~u kanpo~uʦija i **** a miħəʦaan i, misatapaŋ ko~u rakat no~u fanaʡan ato~u səraŋawan a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ. i **** a miħəʦaan, mipatirəŋ ko~u kanpo~uʦija to~u satakarawaj a iiŋkaj no~u kiwiko~u no~u kitakit. o~u patirəŋ ni no~uɾo~uto~ufo~um sijano~u~u ko~u mipataɬ~ɮo~uaj a maɾakakəriɬ~ɮan,to~una pipataɬ~ɮo~uan nira i, mipasətək ko~u kanpo~uʦija to~u rikəʦ no~u kiwiko~u, pakatəɾək to~u ənəmaj a miħəʦaan no~u ko~usiw, pito~uaj a miħəʦaan no~u ko~uʦo~uŋ ato~u o~u so~uwaɾ no~u ko~umaj ko~u sapaɾaɾiʦaj. nani **** a miħəʦaan taħira i saʡajawaj no~u **** a miħəʦaan no~u saka-** a siʦi i, mapato~ukiɾ ko~u rakat no~u kiwiko~u no~u kanpo~uʦija, nawħani o~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit. i **** a miħəʦaan, mapatiko~uɾ ko~u kanpo~uʦija to~u ħo~uŋtian a piko~uwan i, maɾiŋato~uaj to~u a patiko~u a pasifanaʡ ko~u saʡaɾo~umanaj a pitiɾiɬ~ɮan. itini to~una miħəʦaan, nipaɬ~ɮaŋ no~u ɾəkaɾəɬ~ɮ a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u tamɬ~ɮaw ato~u ɾəkaɾəɬ~ɮ no~u kiwko~u i, maʦakat ko~u fanaʡ no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija ato~u saʡo~usian no~u pitiɾiɬ~ɮan, nikao~urira masararəm ko~u kiʦaj no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija to~u jo~u~uənan ato~u tħaiɾanɬ~ɮ , saka ʦaaj kafanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u aɬ~ɮiħaj. paɾapaɾaan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ira ko~u ***,*** km*, o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit i,misiɾsiɾan maka** ko~u ətaɾ ato~u ʦəʦaj a no~u ħo~untian a to~ukaj, ikaʡamis maɾafijaw ato~u tajko~u, ɾjawko~u, ikatimo~uɾ i,maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ ko~u paɾa ato~u jiənan, isakatimo~uɾ no~u saʡətipan misiʡajawaj to~u sinɾo~uwan . o~u kakajaʡ no~u ɾisɾis no~u rijar ira ko~u *** km,iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ko~u ʦəʦaj a fanaw o~u to~unɾisa fanaw , o~u pifo~utiŋan, piaɾaan to~u nano~um itini, o~u sakaʡo~urip tamtamɬ~ɮaw.maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a səra o~u ɾio~umaħan. ** ko~u kasaətaɾ sako~uwan, səpataj aʦa ko~u misiʡajawaj to~u rijar a sako~uwan, to~uɾo~u ko~u nijaħaj piko~uwan a sako~uwan, *** ko~u mamaŋaj a ətaɾ. o~u taħapinaŋan a paɾa i, o~u isifo~uʡaj no~una kitakit a to~unɾisa fanaw , pasa ʡaɾo~u ato~u nani kaʡamis taratimo~uɾ a miħifaɾat to~una kitakit a miko~uŋ ʡaɾo~u,isifo~uʡaj no~u kitakit a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i,maħao~up ko~u */* no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit. o~u to~unɾisa fanaw ato~u miko~uŋ ʡaɾo~u nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m ko~u kaʡakawaŋ.saʡakawaŋ sa nani to~uŋro~uħ no~u rijar i,masakəfo~uħkəfo~uħaj ko~u paɾa,o~u itiraaj i sakatimo~uɾ no~u saʡətipaj a to~uko~u ɾo~uto~uk mitifaʦaj to~u **** m ko~u kaʡakawaŋ, nani kaʡamisaj no~u saʡətipan taratimo~uɾ sa no~u saʡətipan ko~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u. o~u itiraaj i kawaɾi a awɾar ɾo~uto~uk(pħno~um ao~u~uraɾ)o~u saʡakawaŋaj no~u kanpo~uʦija kitakita, taħiraaj to~u **** m ko~u kaʡakawaŋ. siiʦi itijaaj i **** miħəʦan a kinpo~u tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit, misətək to~u faʦo~u no~u kitakit o~u ħo~untian kitakit, masasiikəɬ~ɮ ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ, matajaɾ to~u ɬ~ɮəmak ato~u misawkitaj,to~uɾo~uaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan ʡiʦəɾ. o~u ħo~unti i,taħira i pataj ko~u kaɾasawaraʡan,kako~umo~uɬ~ɮan no~u so~ufitaj, o~u taħapinaŋan no~u kaɾaʦəʦaj no~u kitakit ato~u kaira no~u kitakit a taħaɬ~ɮaħo~uʦ, ira ħəʦa ko~u ʡiʦəɾ mitəɬ~ɮaɾ to~u tataʡaŋaj raraw no~u maɾo~ufo~uaj tamɬ~ɮaw. ano~u ʦakapakatajaɾ ato~u ano~u miħo~uɾo~uɾ i ro~umaaj kitakit ko~u ħo~unti, o~u tapaŋ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian no~u kitakit ko~u mamiʦəro~ur to~u tajaɾ no~u ħo~unti.ano~u mapataj ko~u ħo~unti, o~u tapaŋ no~u sifo~u, kakəriɬ~ɮan no~u to~usaaj rəkaɬ~ɮ no~u mipajpajaj a fo~uʦijaw, o~u tapaŋ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u finawɾan pikajkian po~uɾo~uŋ ħan * ko~u tamɬ~ɮaw misaŋaʡ to~u iiŋkaj, masaso~uwaɾ a misimsim to~u mamaɾaħo~unti nani ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~unti, patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a ħo~unti. kiʦai o~u ʦəʦaj no~u po~uɾo~uŋ a ʦo~uwaħo~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip a ko~utakit ko~u kanpo~uʦija,ira ko~u * a ħəʦək no~u piɾiʡətanan no~una kitakit, o~uriraan i,o~u piħo~uɾo~uɾan no~u ɾafaŋ, mitəɾəkaj to~u riko~uʡ, misaɾo~uma ato~u ɾio~umaħ. o~uninian ħaw i,ʦo~uwa ka ʦito~uɾas ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~una kitakit, o~urasaka, maʦara ko~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮaw to~u kiʦai no~u kitakit, kaɾo~umiħəʦaan a kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦai taħiraaj aʦa i *% ko~u saʡo~usi.o~urasaka, taɬ~ɮamatatifaʦ ko~u kasasiro~uma no~u ʦipajso~uaj ato~u manikawaj ko~u ʡo~urip, o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw i,awa ko~u sapaisiŋ, ʦakapapitiɾiɬ~ɮ to~u kaʡəmaŋaj,taɬ~ɮa awa ko~u fanaʡ to~u maamaan. i **** miħəʦa, o~u mipaɾafaŋaj a tajni ʦiɾafas to~u *** ko~u o~ufaɬ~ɮ, **** miħəʦa makarkar i rijar ko~u kaso~uɾin a simaɾ ato~u paɾapaɾaan a kaso~u, i **** ano~u ʦa i **** miħəʦa a misatapaŋ paɾiwaɾ, tataʡaŋ ko~u pisiwar to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦai no~u kanpo~uʦija a maŋaʡaj. tamɬ~ɮaw o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ko~unpo~uʦija ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ, o~u kanpo~uʦija a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% ko~u kaʡaɾo~uman, ira ħo~u ro~uma a mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ko~u~uwapiŋ maħao~up ko~u *%, o~u ʦiŋ finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u *%, o~u ɾao~us ato~u taj finaʦaɬ~ɮan, ira ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a mamaŋaj a ** ko~u finaʦaɬ~ɮan,o~uninian i,ira ko~u ikəmo~uɬ~ɮaj no~u ɾo~uto~uk a maro~uʡ. o~u ɾaɾən no~u ʡo~urip i, **.** ko~u miħəʦaan. so~uwaɾ o~u tamɬ~ɮaw no~u kanpo~uʦija saħəto~uaj miraʡo~ujaj to~u so~uwaɾ ato~u tiɾiɬ~ɮ no~u kanpo~uʦija,ira ko~uno~u nijaħ a saʡo~usi,itini i kanpo~uʦija ikakaaj ko~u katənak no~u kanpo~uʦija pasaso~utiriʡən ato~u no~u arapija a saʡo~usi. o~u so~uwaɾ no~u ko~u~uwapiŋ itini o~uno~u ʦawʦo~u a so~uwaɾ ,o~u ʦəʦaj a so~uwaɾ no~u pajraŋ itini i tajwan.o~uno~u nijaħ a so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ no~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan. itija ħo~u ħaɾafin maɾamiʦo~uwatan a so~uko~uwan no~u franso~u ko~u kanpo~uʦija, o~urasaka, o~u sakato~usa a matənakaj a so~uwaɾ ko~u franso~u a so~uwaɾ, nikawrira, anini sato~u ʦo~uwa ka matija to~uja iʡajawaj ko~u katənak no~u franso~u a so~uwaɾ. taħanini sato~u i,aɬ~ɮiħaj to~u ko~u katajaɾan ʦəmaħaɬ~ɮ to~u ko~u kiʦai ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a misaŋaʡ to~u ko~ufa ko~u ko~u~uwapiŋ a tamaɬ~ɮaw, o~urasaka, matənak ko~u so~uwaɾ no~u ko~u~uwapiŋ ato~u ikiris a so~uwaɾ i kanpo~uʦija. pito~uo~uran o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw ko~uni pasətəkan maɾo~u no~u kitakit a pito~uo~uran, i matini maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u kanpo~uʦija ko~u mito~uo~uraj to~unini, sakakaaj ko~u kaʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj i,o~u kanpo~uʦija a tamɬ~ɮaw, maɾəʦaɬ~ɮ ato~u fijaw a tajko~u. o~u itiniaj a ko~u~uwapiŋ ato~u ʦin finaʦaɬ~ɮan o~u taʦən fo~uʦija , tinsikjo~u ato~u faʡəɾo~uħaj a kristo~uan, o~u ʦan finaʦaɬ~ɮan o~u isɾan ʦijaw ko~u pito~uo~uran, ira ħo~u ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman a tamɬ~ɮaw o~u mito~uo~uraj to~u pawiɬ~ɮaŋaj. po~u~unka o~u sakəro~u no~u kanpo~uʦija to~uɾo~u ko~u kasasiikəɬ~ɮ:o~u to~uʡasan sakəro~u, nijaro~uʡaj sakəro~u, ato~u sapaɾafaŋ sakəro~u. o~u taħapinaŋan no~u kanpo~uʦija a sakəro~u i,o~uno~u to~uʡasan sakəro~u. aɬ~ɮiħaj ko~u masariro~umaro~umaaj a siikəɬ~ɮaj a pisaɾaan no~u ɾafaŋ itini, o~u ʦiŋaŋanaj i kaɾo~ukitakit i, itiraaj i kaʡamis no~u kitakit a no~u ħəkaɾaj kitakit o~u wo~u~uko~uko~u~u .isasifo~uʡan no~u kitakit i, taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u nipatirəŋan fjo~u pipajpajan, isakaʡətipan ira ko~u to~unɾisa fanaw, o~u ɾaɾən no~u ʡŋo~uŋo~uɾ no~u nano~um ira ko~u ʦəʦaj ɾajaʡ, o~u kakaħaɬ~ɮ i,ira ko~u *,*** km*,maŋaʡaj a pakatamina a minəŋnəŋ to~u tataparan. itini to~una fanaw ʡaɾo~uman ko~u kaɾaɾo~umaʡ ħananaj ko~u tamina a ʡo~urip, isakatimo~uɾ ɬ~ɮiħəko~uaj ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, to~uɾo~uaj ko~u miħaian no~u ɾinħəko~u a ro~uʦo~uk no~u po~u~unka no~u kanpo~uʦija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kanpociya Hontian Kitakit == Takaray sowal Kanpociya Hontian Kitakit Kanpociya sowal:高棉語:ព្រះរាជាណាចក្រកម្ពុជា,Roma a tilid:Preăh Réachéanachâk Kâmpŭchéa; Kuwaping sowal: 柬埔寨王國), itiraay i a Pecihan-Kanatal中南半島,Katimol-Sakawalian Aciya a Korapaw東南亞大陸地區 ko kaitiraan nona kitakit, o syoto tatapangan a tokay o Cinpin . O kapot no Linheko ato Katimol-Sakawalian Aciya kitakit a Katatelekan. Isaka'etip no Kanpociya i,malalocokay ato Tayko, isaka'amis no sakawali Malala'eday ato Laoko, isakawali ato sakatimol no sawalian malafiyaw ato Yienan, ikatimol o SinloKihaw . Hato masadangahay ko pala no Kanpociya,tolo no pasitiraan o tapolo ato tokos, isifo' o dadahalay a cihenekay dafdaf, ona sera tonini makinatolo no sepat no polong sera no kitakit. Ira ko tata'akay 'alo Mikong-'alo , ira ho tata'angay a fanaw o Tonglisa-fanaw . Nangan no kitakit O tadangangan no Kanpociya o Kanpociya Hontian Kitakit .O "ព្រះ"hananay i, fangcalay sanay"神聖的",o "រាជាណាចក្រ"hananay i,o honti sanay"王國", o"កម្ពុជា"hananay i,o Kanpociya sanay"柬埔寨". Ona ngangan tonini i,nani"कम्बोजदेश"(Kambujadeśa) ,o maan ko imi nona sowal han i, o "sera ni Cinfusa " sanay. Ona ngangan no Kanpociya itini i rikisi no kuwaping itiraay ho i Tonghan(東漢 25-220 mihecaan)iraay to a matilid,nikawrira adihay ko masasiromaromaay a pangangan, tahira to i Min Wanli a mihecahecaan nga' sacecay sanay to a pangangan to Kanpociya . Itini I nitilidan no Sa'etipay-Kitakit i,o misahinahinamay tamdaw ci o "Camogia" hananay ningra a pangangan. Likisi O to'asan a parayrayan a kitakit i Conan-pan-tao ko Kanpociya, matafesiw to ko tosa a patek (2000) a mihecaan ko likisi nira. O nalacolan no Payon: I yiesoan to cecay a sici i, i laloma' no kitakit no Kanpociya i, ira ko Fnan a kitakit, o India ko nipatirengan nangra to tatapangan a pitooran no kitakit, saka mafiyak ko serangawan no India a malenaf. O tatapangan a pikowannan a ningri no Fnan i, o Viyadatapora (Vyadhapura, sowal no Fan: tokay no mi'adopay), itini i ngataay no Polamyen a sakowan no aniniay. Ira ko Meking a tarawadaw, nani saetip kaamisay pasayra i kawali a pasadak to riyar. I sasifoan no sakapito a sici no yiesoan, mapalahedaw no nani ka'amisan a Cenla ko Fnan, ma'atingid koya wawa no hongti no Fnan tayra i Cawa, itira sato a patireng to Santi a hongtian a kitakit. Ikor no nikapalahedaw no Cenla to Fnan i, matongal ko 'icel no kitakit. Tahira i pikowanan ni Ceyapoman sakacecay i, pakalowid haca cingra a mi'eco to sifo'ay ato ka'amisan a pala no Lawos. O kasalaled a pala i, i ka'amisan tahira i Nancaw, i katimolan i, tahira i rarem no Meking a tarawadaw, mihaop to aniniay a Kanpociya, Lawos ato katimolan no Yienan. Awaay ko teloc ni Ceyapoman sakacecay mamirayray to pikowanan. I kor no nikapatay nira i, o sona nira ci Ceyatitaywi ko mamalahongti. Fahal sa milafodes ko kitakit, pangangan han no likisi tonini a demak to "O Tarawadaw a Cenla ato Hadhad a Cenla" a kalaloodan, pakarawraw i laloma'an no kitakit. I ka'ayaw kaikor no yiesoan no 787 a mihecaan i, oya pikowanan a tokay ci Sanpipora no Cidalay a hontian a kitakit i tarawadaw a Cenla, mapeleng a ma'eco no Saliyentra a hongtian a kitakit. Mapacok a mapatay koya hongti ci Mohipotifaman, malepel haca koya wawa no hongti (oya mamalahongti i ikor ci Ceyapoman sakatosa). Nani itiya ho sato, makowanan no i Cawaay a Saliyentra (Santi) a hongtian a kitakit koya tarawadaw a Cenla, tahira i nikalafac ni Ceyapoman sakatosa nani Cawa, ta misiiked cingra a malahongti. Palacecay ci Ceyapoman sakatosa a mikowan to tarawadaw a Cenla ato hadhad a Cenla. Itira i ka'amisan-kawali no Ankor to paka tolo polo' a kongliay i Lici a lotok, saka mipatireng to Ankor a hontian a kitakit. O Ankor a hongtian a kitakit, o pangangan han haca to Kemer a hongtian a kitakit, tahira i saka safaw tosa a sici i, tadamatedi'ay ko kitakit, tadamakapahay ko serangawan. O kasalaled a pala nira i, mihaop to polong no aniniay a Kanpociya, ato kasa'etal a pala no Taylen, Lawos ato Yienan. I saka safaw tolo a sici i, matenak ko Sancopo a Fociw (Theravada a Fociw) nani Sililanka a tayni. Itini i saka 1430 a mihecaan (saka-lima a mihecaan no Siyande no Min), midefong ko Sinlo to Kanpociya, milikot to tokay no Ankor to pakapito a folad, o sakaheci ko pakapeleng to Ankor. O nika tadamangata no Ankor to Sinlo i, o sakasawad to Ankor, mafolaw tayra i Kinpen a mipatireng to ningri itira. Nani itiya sato, maroray ko 'icel no Kanpociya, misi'ayaw to ka'ayaw ato kaikolan no Yienan ato Sinlo a tosaay a fiyaw a kitakit a midefong, pangangan han tonini a karawrawan a mihecahecaan to "O to'eman a citay". Micalap ko Yienan to la'enoay a Kanpociya (oya sacumodan no Mikong a tarawadaw a pala), oni ko sakamalala'isan a demak. Itini i saka 1296 a mihecaan, miocor ko Yincaw ci Cew-takowan a mihilap to Ankor a hongtian a kitakit, pakacecay a mihecaan ko nipihilap nira. Pinokay sato i, mitilid ci Cew-takowan to cecay a codad "Cen-la-fong-to-ci", o pisiwkayan no codad to lekakawa no pikowan, sici ato kicay, saki'orip, palapalaan ato fonka. Caay ko pisiwkayan aca ko pi'arawan nira i, ira ho ko sepat a polo' a tadamaanay a liyad. Tahira sato i saka safaw siwa a sici, falicen no tamdaw ko codad to sowal no France, Germany ato inko ato masamaanay a sowal. I ka'ayaw no pikowanan no Fakong to Ankor, o pakakalimelaan a tadamaanay a likisi a codad no Kanpociya. O picowatan no France a pikuwan to Indocina, nani 1863 tahira i 1953 a mihecaan, micalap ko France a micingcing tonini a pala (O pidefong no Yoropa ato Amirika a kitakit to ni'ecoan a pala). I 1863 a mihecaan, paci'cien no France ko Kanpociya a micingcing, mala o pisimawan a kitakit. I sakatosa a kalaloodan a hekal, nani 1942 a mihecaan tahira i 1945 a mihecaan, micalap ko Ripon to Kanpociya. Ikol no kalaloodan i, itini i 1953 a mihecaan saka safaw cecay a folad saka siwa a romi'ad, misiiked ko Kanpociya a miliyas to pikowan no France. Satapang i, o pikuwan no hongti, o sakacecayay a hongtian a kitakit no Kanpociya, itini i pikowan ni Siyanoan i, o kitenokay ko sapikowan. Miteka i tenok no 1960 a mihecaan, ona toloay a ci'icelay a kitakit, o Congko, o Amirika ato o Solin, mapolong a midefong tonini a Indocina a pala a micowat ato mikowan. Mafiyok ko nikakemet no kasakitakit ato kalaloodan no Vietnam i, malalood ko laloma'ay no Kanpociya. Itini i 1970 a mihecaan saka tolo a folad saka safaw falo a romi'ad, ci Lon Nol a Ciyancin, oya mikiAmirikaay ko faloco' nira, mifodfod to sifo, mipalasawad to sakahontian a patireng to Kapolongan a Kitakit no Khmer. Roma i, o mikiCongkoay ci Siyano a honti i, pasonolay tarira i Beijing a maro'. I kalaloodan no Vietnam i, malala'is ko hitay no timolay a Vietnam, hitay no Amirika, sifoay ni Lon Nol a hitay ato hitay no amisay a Vietnam (o Kahengangay a Khmer a hitay), ta pakatati'ih to 'orip no finawlan i laloma' no Kanpociya. Itini i 1975 a mihecaan saka sepat a folad saka safaw pito a romi'ad, ikor no piliyas no hitay no Amirika to ningri no Kanpociya i Phnom Penh i, mi'eco ko nikeridan ni Pol Pot a congsoci no Kyosanto no Kanpociya a Kahengangay a Khmer toya ningri, patireng to Mincoay a Kanpociya a sifo. Oya hongti ci Siyano i, nani Pyongyang no Codang a patatikor a minokay i kitakit, nikawrira kalamkam sa marofo no Kahengangay a Khmer a hitay. Itini i 1976 a mihecaan saka pito a folad saka enem a romi'ad, o malacitodongay a mikowan no Kahengangay a Khmer ci Pol Pot i, mipalasawad to payso, milalap to finawlan nani tokay a patayra i papotal, paci'ci nira a papisaomah ato mipacok to cifana'ay a tamdaw. Itini i pikuwanan nira to tolo a mihecaan falo a folad i, mifatol cingra to kacacemleman a pikuwan. O nika cahif, nika roray, lifong ato makari'angay a masamaanay a pades ko sapipatayan to kalilima no finawlan i kitakit, o cecay no sakacipadesan ko ci'edesay ato makari'angay a nikademakan no tamdaw i saka 20 a sici. I pakayniay to papotal a kitakit i, o pikuwan ni Pol Pot no Kahengangay a Khmer i, o nika fangafan to sifo no Vietnam i kalingangan no Vietnam itiya ho a karawrawan, mangalef midefong to sakowan no pala no Vietnam ato milomek to finawlan no Vietnam. O nika masasiwidawidang to kapolonan a kitakit no Cukoku i, roma i, kalatatiih no Congko ato Russia, saka malaladof ko Kanpociya to Cukoku a milifet to Vietnam ato Sulin. Oya Mincoay a Kanpociya i, pakacoker ko Linhoko a misimaw, saka pakaala to kamaro'an no Linhoko. I 1978 a mihecaan saka safaw toosa a folad, midefong ko hitay no Vietnam to Kanpociya, ta micalap to Phnom Penh itini i 1979 a mihecaan saka cecay a folad saka pito a romi'ad. Ona kapot no Sapifalicay a Lekatep no Finawlan no Kamer ato i loma' no Kyosanto a pacoliay i, malaladof a patireng to Sapifalicay a finawlan a Lekatep no Kanpociya, ikor i mapalasawad to koya kacacemleman a pipatay no Kahengangay a Khmer. Malowad koya Kahengangay a Khmer a milaliw to i ka'amis-ka'etip a kalingangan no Kanpociya ato Thailand. Nikawrira oya Kapolonan a Kitakit no Kanpociya i, o pinengeng no kasakitakit i, o nikadipdip no Vietnam, nawhani caay ka pihai no sa'alomanay a kitakit i hekal, saka mitatoy ho koya Kahengangay a Khmer toya kamaro'an no Mincoay a Kanpociya i Linhoko. Kirami i, mapahapinang no hitay no Vietnam a mapawacay ko sakacitati'ih a demak i, masawad to ko picoker no kasakitakit. I 1989 a mihecaan saka cecay a folad saka enem a romi'ad, miliyas ko polong no finawlan a hitay no Vietnam to Kanpociya. Mafalic ko ngangan noya Kapolongan a Kitakit no Kanpociya o "Kitakit no Kanpociya", o sakapiala to pihai no kasakitakit. I 1991 a mihecaan, maherek ko masaso'ayaway a laloodan, misawad ko Kanpociya toya cecayay a kasafelaw a pikowan ato harateng no Marekese-Lening. Mafalic ko ngangan noya Sapifalicay a Lekatep no Finawlan no Kanpociya o "Lekatep no Finawlan no Kanpociya". I 1993 a mihecaan, mapadama no Lekatep no Kasakitakit ko Kanpociya a misingkiw to kitakit no Kanpociya, pakaala ko noya mikihontianay a Fongsinpike a kasafelaw to 45.5% a paya a malasakakaay a kasafelaw, roma i, o nikeridan ci Hon Sen a Lekatep no Finawlan ko sakatosa. Ya nipipatalaw ni Hon Senan to tosaay a kasafelaw i, mahekelong a patireng to malacecay a pikowan no sifo. I 1993 a mihecaan saka siwa a folad saka tosa polo' ira ko sepat a romi'ad, mipatopa ko kayi no Kanpociya to fa'elohay a kinpo, mapatiko haca ko hontian a pikowan ato palahontian a kitakit no Kanpociya to ngangan no kitakit, ta ci Siyanu oya kina toloay to a minokay tayni i kitakit i, patiko haca a malahongti. Ikor noya nipifelih ni Hon Sen to sifo i 1997 a mihecaan saka pito a folad saka lima a romi'ad i, ma'emin a mikuwan ko Lekatep no Finawlan to fa'elohay a sifo. Saikolan to i 1998 a mihecaan saka safaw tosa a folad i, masorar no cilodoay a hitay no Kahengangay a Khmer. Anini sato a mihecahecaan i, marihaday ko syakay no Kanpociya, mapatikol haca ko kicay, macakacakat ko pirarakatan. I 2008 a mihecaan saka falo a folad, pakaala ko felaw no Finawlan to 90 a kamaro'an itini i saka sepat a pisingkiw no kayi no kitakit. I 2013 a mihecaan saka pito a folad, pakaala ko kasafelaw no Finawlan to 68 a kamaro'an i 123 a polong no kamaro'an, mirocok toya tosa polo' ira ko falo a mihecaan nipikowan ato pikowan to saka lima a Sosiyan. Roma i, pakaala ko pacoliay a kasafelaw no pa'oripay to kitakit to 55 a kamaro'an, ikaka to tosa polo' ira ko enem a kamaro'an nani i 'ayaw no pisingkiw. I 2017 a mihecaan saka mo'etep a folad, pasawkit ko sifo no Kanpociya toya kasafelaw no pa'oripay to kitakit itira i satakaray a pisawkitan, paliwasak to kasafelaw i saka safaw cecay a folad. I 2018 a mihecaan saka tolo a folad saka tolo a romi'ad, pakaynien no cefang no pisingkiw no kitakit a piparotoh to sakaheci, pakaala ko mikowanay a kasafelaw no Finawlan to polong no 58 a kamaro'an no satakaraway a lomaoc. Nawhani, edengan o pakalifetay ko pacoliay a kasafelaw no pa'oripay to kitakit to mikuwanay a kasafelaw no Finawlan. Nika mapaliwasak to koya kasafelaw i, patatodong sa ko rarakatan no Kanpociya pasayraw i nipikowan no cecayay a kasafelaw. Kiwiko Ikor noya picalap a pikowan no Faransi to Kanpociya i, mipatireng ko Faransi to picodadan itini i tokay no Kanpociya , o sapipalahadaw to nikapatadoay no matayalay to Faransi. I 1914 a mihecaan saka safaw cecay a folad saka tosa polo' ira ko sepat a romi'ad, mipasetek ko hongtian a loma' no Kanpociya a mipatireng to picodadan no Pali i Pinonpen. Iikor no 1922 a mihecaan i, mafalic ko ngangan to Satakaraway a Pitilidan no Pali. Caay ko edeng oya Pitilidan no Pali aca(法語:Ecole Supérieure de Pali), ira haca ko pitilidan to sowal no Pali a mato'eto sa a mapatireng itini i Kanpociya. I pisi'ikedan no Kanpociya i 1952 a mihecaan i, misatapang ko rakat no fana'an ato serangawan a lomowad. I 1958 a mihecaan, mipatireng ko Kanpociya to satakaraway a iingkay no kiwiko no Kitakit. O patireng ni Nolotofom Siyanu ko mipatadoay a malakakeridan,tona pipatadoan nira i, mipasetek ko Kanpociya to rikec no kiwiko, pakatelek to enemay a mihecaan no kosiw, pitoay a mihecaan no kocong ato o sowal no Komay ko sapalalicay. Nani 1970 a mihecaan tahira i sa'ayaway no 1990 a mihecaan no saka-20 a sici i, mapatokil ko rakat no kiwiko no Kanpociya, nawhani o nikalalood i laloma'an no kitakit. I 1993 a mihecaan, mapatikol ko Kanpociya to hongtian a pikowan i, malingatoay to a patiko a pasifana' ko sa'alomanay a pitilidan. Itini tona mihecaan, nipadang no Lekaled a sakadademak no tamdaw ato Lekaled no kiwko i, macakat ko fana' no finawlan no Kanpociya ato sa'osian no pitilidan, nikaorira masararem ko kicay no finawlan no Kanpociya to Yuenan ato Thailand , saka caay kafana' to tilid ko adihay. Palapalaan O dadahal no sera ira ko 181,035 km², o polong no kitakit i,misilsilan maka24 ko etal ato cecay a no Hontian a Tokay, ika'amis malafiyaw ato Tayko, Lyawko, ikatimol i,madado'edo' ko pala ato Yienan, isakatimol no sa'etipan misi'ayaway to Sinlowan . O kakaya' no lislis no riyar ira ko 443 km,ilaloma' nona kitakit ira ko cecay a fanaw o Tonlisa fanaw , o pifotingan, pialaan to nanom itini, o saka'orip tamtamdaw.Mahaop ko 20% no polong a sera o liomahan. 24 ko kasaetal sakowan, sepatay aca ko misi'ayaway to riyar a sakowan, tolo ko niyahay pikowan a sakowan, 172 ko mamangay a etal. O tahapinangan a pala i, o isifo'ay nona kitakit a Tonlisa fanaw , Pasa 'alo ato nani ka'amis taratimol a mihifalat tona kitakit a Mikong 'alo,isifo'ay no kitakit a dafdaf i,mahaop ko 3/4 no polong a sera no kitakit. O Tonlisa Fanaw ato Mikong 'alo nani tongroh no riyar 100 m ko ka'akawang.sa'akawang sa nani tongroh no riyar i,masakefohkefohay ko pala,o itiraay i sakatimol no sa'etipay a Toko lotok mitifacay to 1500 m ko ka'akawang, nani ka'amisay no sa'etipan taratimol sa no sa'etipan ko do'edo'edo. O itiraay I kawali a Awlar Lotok(Phnom Aural)o sa'akawangay no Kanpociya kitakita, tahiraay to 1771 m ko ka'akawang. Siici Itiyaay i 1993 mihecan a kinpo tatapangan rikec no kitakit, misetek to faco no kitakit o Hontian Kitakit, masasiiked ko Misanga'ay to rikec, Matayal to Demak ato Misawkitay,toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. O honti i,tahira i patay ko kalasawara'an,kakomodan no sofitay, o tahapinangan no kalacecay no kitakit ato kaira no kitakit a tahadahoc, ira heca ko 'icel mitedal to tata'angay raraw no malofoay tamdaw. Ano cakapakatayal ato ano miholol i romaay kitakit ko honti, o tapang no Fafa'eday Pikaykian no Kitakit ko mamiceror to tayal no honti.Ano mapatay ko honti, o tapang no sifo, kakeridan no tosaay rekad no mipaypayay a Fociyaw, o tapang no Fafa'eday Pikaykian ato Finawlan Pikaykian polong han 9 ko tamdaw misanga' to iingkay, masasowal a misimsim to mamalahonti nani laloma'an no honti, patireng to fa'elohay a honti. Kicai O cecay no polong a cowaho kacomahad ko 'orip a kotakit ko Kanpociya,ira ko 4 a hecek no pili'etanan nona kitakit, oriraan i,o pihololan no lafang, mitelekay to riko', misaloma ato liomah. Oninian haw i,cowa ka citolas ko fodfod tona kitakit, orasaka, macara ko sapicomahadaw to kicai no kitakit, kalomihecaan a kacomahad no kicai tahiraay aca i 7% ko sa'osi.orasaka, tadamatatifac ko kasasiroma no cipaysoay ato manikaway ko 'orip, o manikaway a tamdaw i,awa ko sapaising, cakapapitilid to ka'emangay,tada awa ko fana' to maamaan. I 2006 miheca, o mipalafangay a tayni cilafas to 170 ko ofad, 2005 miheca makarkar i riyar ko kasolin a simal ato palapalaan a kaso, i 2009 ano ca i 2010 miheca a misatapang paliwal, tata'ang ko pisiwar to kacomahad no kicai no Kanpociya a manga'ay. Tamdaw O polong a tamdaw no Konpociya ira ko 1550 ofad, o Kanpociya a finacadan mahaop ko 90% ko ka'aloman, ira ho roma a mamangay a finacadan o Kuwaping mahaop ko 1%, o Cing finacadan mahaop ko 9%, o Laos ato Tay finacadan, ira ho ko masasiromaromaay a mamangay a 20 ko finacadan,oninian i,ira ko ikemoday no lotok a maro'. O lalen no 'orip i, 71.41 ko mihecaan. Sowal O tamdaw no Kanpociya sahetoay mira'oyay to sowal ato tilid no Kanpociya,ira kono niyah a sa'osi,itini i Kanpociya ikakaay ko katenak no Kanpociya pasasotiri'en ato no Arapiya a sa'osi. O sowal no Kuwaping itini ono Cawco a sowal ,o cecay a sowal no Payrang itini i Taywan.ono niyah a sowal ko hasowal no kasasiromaroma a finacadan. Itiya ho halafin malamicowatan a sokowan no Franso ko Kanpociya, orasaka, o sakatosa a matenakay a sowal ko Franso a sowal, nikawrira, anini sato cowa ka matiya toya i'ayaway ko katenak no Franso a sowal. Tahanini sato i,adihay to ko katayalan cemahad to ko kicai 'aloman ko tayniay a misanga' to kofa ko Kuwaping a tamadaw, orasaka, matenak ko sowal no Kuwaping ato Ikiris a sowal i Kanpociya. Pitooran O mipaypayay a Fociyaw koni pasetekan malo no kitakit a pitooran, i matini mahaop ko 95% no polong a tamdaw no Kanpociya ko mitooray tonini, sakakaay ko ka'aloman ko mitooray i,o Kanpociya a tamdaw, malecad ato fiyaw a Tayko. O itiniay a Kuwaping ato Cin finacadan o Tacen Fociya , Tinsikyo ato Fa'elohay a Kristoan, o Can finacadan o Islan Ciyaw ko pitooran, ira ho cowa ka 'aloman a tamdaw o mitooray to pawidangay. Punka O sakero no Kanpociya tolo ko kasasiiked:o to'asan sakero, niyaro'ay sakero, ato sapalafang sakero. O tahapinangan no Kanpociya a sakero i,ono to'asan sakero. Adihay ko masariromaromaay a siikeday a pisalaan no lafang itini, o cinganganay i kalokitakit i, itiraay i ka'amis no kitakit a no hekalay kitakit o Wukoku .isasifo'an no kitakit i, tadaadihay ko nipatirengan Fyo pipaypayan, isaka'etipan ira ko Tonlisa Fanaw, o lalen no 'ngongol no nanom ira ko cecay laya', o kakahad i,ira ko 1,700 km²,manga'ay a pakatamina a minengneng to tataparan. Itini tona fanaw 'aloman ko kalaloma' hananay ko tamina a 'orip, isakatimol dihekoay ko cidal, toloay ko mihaian no Linheko a rocok no punka no Kanpociya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kanpo~uʦija ħo~untian kitakit == takaraj so~uwaɾ kanpo~uʦija ħo~untian kitakit kanpo~uʦija so~uwaɾ:***:*********************,ro~uma a tiɾiɬ~ɮ:prə*ħ r*aʦħ*anaʦħ*k k*mp*ʦħ*a; ko~u~uwapiŋ so~uwaɾ: *****), itiraaj i a pəʦiħan-kanataɾ****,katimo~uɾ-sakawaɾian aʦija a ko~urapaw******* ko~u kaitiraan no~una kitakit, o~u sjo~uto~u tatapaŋan a to~ukaj o~u ʦinpin . o~u kapo~ut no~u ɾinħəko~u ato~u katimo~uɾ-sakawaɾian aʦija kitakit a katatəɾəkan. isakaʡətip no~u kanpo~uʦija i,maɾaɾo~uʦo~ukaj ato~u tajko~u, isakaʡamis no~u sakawaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u ɾao~uko~u, isakawaɾi ato~u sakatimo~uɾ no~u sawaɾian maɾafijaw ato~u jiənan, ikatimo~uɾ o~u sinɾo~ukiħaw . ħato~u masaɬ~ɮaŋaħaj ko~u paɾa no~u kanpo~uʦija,to~uɾo~u no~u pasitiraan o~u tapo~uɾo~u ato~u to~uko~us, isifo~uʡ o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a ʦiħənəkaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~una səra to~unini makinato~uɾo~u no~u səpat no~u po~uɾo~uŋ səra no~u kitakit. ira ko~u tataʡakaj ʡaɾo~u miko~uŋ-ʡaɾo~u , ira ħo~u tataʡaŋaj a fanaw o~u to~uŋɾisa-fanaw . naŋan no~u kitakit o~u taɬ~ɮaŋaŋan no~u kanpo~uʦija o~u kanpo~uʦija ħo~untian kitakit .o~u "****"ħananaj i, faŋʦaɾaj sanaj"***",o~u "**********"ħananaj i,o~u ħo~unti sanaj"**", o~u"*******"ħananaj i,o~u kanpo~uʦija sanaj"***". o~una ŋaŋan to~unini i,nani"*********"(kamb~b~vo~u~ujaɬ~ɮə*a) ,o~u maan ko~u imi no~una so~uwaɾ ħan i, o~u "səra ni ʦinfo~u~usa " sanaj. o~una ŋaŋan no~u kanpo~uʦija itini i rikisi no~u ko~u~uwapiŋ itiraaj ħo~u i to~uŋħan(** **-*** miħəʦaan)iraaj to~u a matiɾiɬ~ɮ,nikawrira aɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a paŋaŋan, taħira to~u i min wanɾi a miħəʦaħəʦaan ŋaʡ saʦəʦaj sanaj to~u a paŋaŋan to~u kanpo~uʦija . itini i nitiɾiɬ~ɮan no~u saʡətipaj-kitakit i,o~u misaħinaħinamaj tamɬ~ɮaw ʦi o~u "ʦamo~u*ia" ħananaj niŋra a paŋaŋan. ɾikisi o~u to~uʡasan a parajrajan a kitakit i ʦo~unan-pan-tao~u ko~u kanpo~uʦija, matafəsiw to~u ko~u to~usa a patək (****) a miħəʦaan ko~u ɾikisi nira. o~u naɾaʦo~uɾan no~u pajo~un: i jiəso~uan to~u ʦəʦaj a siʦi i, i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit no~u kanpo~uʦija i, ira ko~u fnan a kitakit, o~u inɬ~ɮia ko~u nipatirəŋan naŋra to~u tatapaŋan a pito~uo~uran no~u kitakit, saka mafijak ko~u səraŋawan no~u inɬ~ɮia a maɾənaf. o~u tatapaŋan a piko~uwannan a niŋri no~u fnan i, o~u b~vijaɬ~ɮatapo~ura (b~vjaɬ~ɮħapo~u~ura, so~uwaɾ no~u fan: to~ukaj no~u miʡaɬ~ɮo~upaj), itini i ŋataaj no~u po~uɾamjən a sako~uwan no~u aniniaj. ira ko~u məkiŋ a tarawaɬ~ɮaw, nani saətip kaamisaj pasajra i kawaɾi a pasaɬ~ɮak to~u rijar. i sasifo~uan no~u sakapito~u a siʦi no~u jiəso~uan, mapaɾaħəɬ~ɮaw no~u nani kaʡamisan a ʦənɾa ko~u fnan, maʡatiŋiɬ~ɮ ko~uja wawa no~u ħo~uŋti no~u fnan tajra i ʦawa, itira sato~u a patirəŋ to~u santi a ħo~uŋtian a kitakit. iko~ur no~u nikapaɾaħəɬ~ɮaw no~u ʦənɾa to~u fnan i, mato~uŋaɾ ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. taħira i piko~uwanan ni ʦəjapo~uman sakaʦəʦaj i, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħaʦa ʦiŋra a miʡəʦo~u to~u sifo~uʡaj ato~u kaʡamisan a paɾa no~u ɾawo~us. o~u kasaɾaɾəɬ~ɮ a paɾa i, i kaʡamisan taħira i nanʦaw, i katimo~uɾan i, taħira i rarəm no~u məkiŋ a tarawaɬ~ɮaw, miħao~up to~u aniniaj a kanpo~uʦija, ɾawo~us ato~u katimo~uɾan no~u jiənan. awaaj ko~u təɾo~uʦ ni ʦəjapo~uman sakaʦəʦaj mamirajraj to~u piko~uwanan. i ko~ur no~u nikapataj nira i, o~u so~una nira ʦi ʦəjatitajwi ko~u mamaɾaħo~uŋti. faħaɾ sa miɾafo~uɬ~ɮəs ko~u kitakit, paŋaŋan ħan no~u ɾikisi to~unini a ɬ~ɮəmak to~u "o~u tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa ato~u ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a ʦənɾa" a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, pakarawraw i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit. i kaʡajaw kaiko~ur no~u jiəso~uan no~u *** a miħəʦaan i, o~uja piko~uwanan a to~ukaj ʦi sanpipo~ura no~u ʦiɬ~ɮaɾaj a ħo~untian a kitakit i tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa, mapəɾəŋ a maʡəʦo~u no~u saɾijəntra a ħo~uŋtian a kitakit. mapaʦo~uk a mapataj ko~uja ħo~uŋti ʦi mo~uħipo~utifaman, maɾəpəɾ ħaʦa ko~uja wawa no~u ħo~uŋti (o~uja mamaɾaħo~uŋti i iko~ur ʦi ʦəjapo~uman sakato~usa). nani itija ħo~u sato~u, mako~uwanan no~u i ʦawaaj a saɾijəntra (santi) a ħo~uŋtian a kitakit ko~uja tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa, taħira i nikaɾafaʦ ni ʦəjapo~uman sakato~usa nani ʦawa, ta misiikəɬ~ɮ ʦiŋra a maɾaħo~uŋti. paɾaʦəʦaj ʦi ʦəjapo~uman sakato~usa a miko~uwan to~u tarawaɬ~ɮaw a ʦənɾa ato~u ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a ʦənɾa. itira i kaʡamisan-kawaɾi no~u anko~ur to~u paka to~uɾo~u po~uɾo~uʡ a ko~uŋɾiaj i ɾiʦi a ɾo~uto~uk, saka mipatirəŋ to~u anko~ur a ħo~untian a kitakit. o~u anko~ur a ħo~uŋtian a kitakit, o~u paŋaŋan ħan ħaʦa to~u kəmər a ħo~uŋtian a kitakit, taħira i saka safaw to~usa a siʦi i, taɬ~ɮamatəɬ~ɮiʡaj ko~u kitakit, taɬ~ɮamakapaħaj ko~u səraŋawan. o~u kasaɾaɾəɬ~ɮ a paɾa nira i, miħao~up to~u po~uɾo~uŋ no~u aniniaj a kanpo~uʦija, ato~u kasaʡətaɾ a paɾa no~u tajɾən, ɾawo~us ato~u jiənan. i saka safaw to~uɾo~u a siʦi i, matənak ko~u sanʦo~upo~u a fo~uʦiw (tħərab~vaɬ~ɮa a fo~uʦiw) nani siɾiɾanka a tajni. itini i saka **** a miħəʦaan (saka-ɾima a miħəʦaan no~u sijanɬ~ɮə no~u min), miɬ~ɮəfo~uŋ ko~u sinɾo~u to~u kanpo~uʦija, miɾiko~ut to~u to~ukaj no~u anko~ur to~u pakapito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakaħəʦi ko~u pakapəɾəŋ to~u anko~ur. o~u nika taɬ~ɮamaŋata no~u anko~ur to~u sinɾo~u i, o~u sakasawaɬ~ɮ to~u anko~ur, mafo~uɾaw tajra i kinpən a mipatirəŋ to~u niŋri itira. nani itija sato~u, maro~uraj ko~u ʡiʦəɾ no~u kanpo~uʦija, misiʡajaw to~u kaʡajaw ato~u kaiko~uɾan no~u jiənan ato~u sinɾo~u a to~usaaj a fijaw a kitakit a miɬ~ɮəfo~uŋ, paŋaŋan ħan to~unini a karawrawan a miħəʦaħəʦaan to~u "o~u to~uʡəman a ʦitaj". miʦaɾap ko~u jiənan to~u ɾaʡəno~uaj a kanpo~uʦija (o~uja saʦo~u~umo~uɬ~ɮan no~u miko~uŋ a tarawaɬ~ɮaw a paɾa), o~uni ko~u sakamaɾaɾaʡisan a ɬ~ɮəmak. itini i saka **** a miħəʦaan, mio~uʦo~ur ko~u jinʦaw ʦi ʦəw-tako~uwan a miħiɾap to~u anko~ur a ħo~uŋtian a kitakit, pakaʦəʦaj a miħəʦaan ko~u nipiħiɾap nira. pino~ukaj sato~u i, mitiɾiɬ~ɮ ʦi ʦəw-tako~uwan to~u ʦəʦaj a ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ "ʦən-ɾa-fo~uŋ-to~u-ʦi", o~u pisiwkajan no~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u ɾəkakawa no~u piko~uwan, siʦi ato~u kiʦaj, sakiʡo~urip, paɾapaɾaan ato~u fo~unka. ʦaaj ko~u pisiwkajan aʦa ko~u piʡarawan nira i, ira ħo~u ko~u səpat a po~uɾo~uʡ a taɬ~ɮamaanaj a ɾijaɬ~ɮ. taħira sato~u i saka safaw siwa a siʦi, faɾiʦən no~u tamɬ~ɮaw ko~u ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ no~u franʦə, *ərmanj ato~u inko~u ato~u masamaanaj a so~uwaɾ. i kaʡajaw no~u piko~uwanan no~u fako~uŋ to~u anko~ur, o~u pakakaɾiməɾaan a taɬ~ɮamaanaj a ɾikisi a ʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ no~u kanpo~uʦija. o~u piʦo~uwatan no~u franʦə a piko~u~uwan to~u inɬ~ɮo~uʦina, nani **** taħira i **** a miħəʦaan, miʦaɾap ko~u franʦə a miʦiŋʦiŋ to~unini a paɾa (o~u piɬ~ɮəfo~uŋ no~u jo~uro~upa ato~u amirika a kitakit to~u niʡəʦo~uan a paɾa). i **** a miħəʦaan, paʦiʡʦiən no~u franʦə ko~u kanpo~uʦija a miʦiŋʦiŋ, maɾa o~u pisimawan a kitakit. i sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a ħəkaɾ, nani **** a miħəʦaan taħira i **** a miħəʦaan, miʦaɾap ko~u ripo~un to~u kanpo~uʦija. iko~uɾ no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i, itini i **** a miħəʦaan saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka siwa a ro~umiʡaɬ~ɮ, misiikəɬ~ɮ ko~u kanpo~uʦija a miɾijas to~u piko~uwan no~u franʦə. satapaŋ i, o~u piko~u~uwan no~u ħo~uŋti, o~u sakaʦəʦajaj a ħo~uŋtian a kitakit no~u kanpo~uʦija, itini i piko~uwan ni sijano~uan i, o~u kitəno~ukaj ko~u sapiko~uwan. mitəka i təno~uk no~u **** a miħəʦaan, o~una to~uɾo~uaj a ʦiʡiʦəɾaj a kitakit, o~u ʦo~uŋko~u, o~u amirika ato~u o~u so~uɾin, mapo~uɾo~uŋ a miɬ~ɮəfo~uŋ to~unini a inɬ~ɮo~uʦina a paɾa a miʦo~uwat ato~u miko~uwan. mafijo~uk ko~u nikakəmət no~u kasakitakit ato~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u b~viətnam i, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kanpo~uʦija. itini i **** a miħəʦaan saka to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka safaw faɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɾo~un no~uɾ a ʦijanʦin, o~uja mikiamirikaaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira, mifo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u sifo~u, mipaɾasawaɬ~ɮ to~u sakaħo~untian a patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a kitakit no~u kħmər. ro~uma i, o~u mikiʦo~uŋko~uaj ʦi sijano~u a ħo~unti i, paso~uno~uɾaj tarira i b~b~vəijiŋ a maro~uʡ. i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u b~viətnam i, maɾaɾaʡis ko~u ħitaj no~u timo~uɾaj a b~viətnam, ħitaj no~u amirika, sifo~uaj ni ɾo~un no~uɾ a ħitaj ato~u ħitaj no~u amisaj a b~viətnam (o~u kaħəŋaŋaj a kħmər a ħitaj), ta pakatatiʡiħ to~u ʡo~urip no~u finawɾan i ɾaɾo~umaʡ no~u kanpo~uʦija. itini i **** a miħəʦaan saka səpat a fo~uɾaɬ~ɮ saka safaw pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur no~u piɾijas no~u ħitaj no~u amirika to~u niŋri no~u kanpo~uʦija i pħno~um pənħ i, miʡəʦo~u ko~u nikəriɬ~ɮan ni po~uɾ po~ut a ʦo~uŋso~uʦi no~u kjo~usanto~u no~u kanpo~uʦija a kaħəŋaŋaj a kħmər to~uja niŋri, patirəŋ to~u minʦo~uaj a kanpo~uʦija a sifo~u. o~uja ħo~uŋti ʦi sijano~u i, nani pjo~uŋjaŋ no~u ʦo~uɬ~ɮaŋ a patatiko~ur a mino~ukaj i kitakit, nikawrira kaɾamkam sa maro~ufo~u no~u kaħəŋaŋaj a kħmər a ħitaj. itini i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u maɾaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan no~u kaħəŋaŋaj a kħmər ʦi po~uɾ po~ut i, mipaɾasawaɬ~ɮ to~u pajso~u, miɾaɾap to~u finawɾan nani to~ukaj a patajra i papo~utaɾ, paʦiʡʦi nira a papisao~umaħ ato~u mipaʦo~uk to~u ʦifanaʡaj a tamɬ~ɮaw. itini i piko~u~uwanan nira to~u to~uɾo~u a miħəʦaan faɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ i, mifato~uɾ ʦiŋra to~u kaʦaʦəmɾəman a piko~u~uwan. o~u nika ʦaħif, nika ro~uraj, ɾifo~uŋ ato~u makariʡaŋaj a masamaanaj a paɬ~ɮəs ko~u sapipatajan to~u kaɾiɾima no~u finawɾan i kitakit, o~u ʦəʦaj no~u sakaʦipaɬ~ɮəsan ko~u ʦiʡəɬ~ɮəsaj ato~u makariʡaŋaj a nikaɬ~ɮəmakan no~u tamɬ~ɮaw i saka ** a siʦi. i pakajniaj to~u papo~utaɾ a kitakit i, o~u piko~u~uwan ni po~uɾ po~ut no~u kaħəŋaŋaj a kħmər i, o~u nika faŋafan to~u sifo~u no~u b~viətnam i kaɾiŋaŋan no~u b~viətnam itija ħo~u a karawrawan, maŋaɾəf miɬ~ɮəfo~uŋ to~u sako~uwan no~u paɾa no~u b~viətnam ato~u miɾo~umək to~u finawɾan no~u b~viətnam. o~u nika masasiwiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ to~u kapo~uɾo~unan a kitakit no~u ʦo~u~uko~uko~u~u i, ro~uma i, kaɾatatiiħ no~u ʦo~uŋko~u ato~u ro~u~ussia, saka maɾaɾaɬ~ɮo~uf ko~u kanpo~uʦija to~u ʦo~u~uko~uko~u~u a miɾifət to~u b~viətnam ato~u so~u~uɾin. o~uja minʦo~uaj a kanpo~uʦija i, pakaʦo~ukər ko~u ɾinħo~uko~u a misimaw, saka pakaaɾa to~u kamaro~uʡan no~u ɾinħo~uko~u. i **** a miħəʦaan saka safaw to~uo~usa a fo~uɾaɬ~ɮ, miɬ~ɮəfo~uŋ ko~u ħitaj no~u b~viətnam to~u kanpo~uʦija, ta miʦaɾap to~u pħno~um pənħ itini i **** a miħəʦaan saka ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~una kapo~ut no~u sapifaɾiʦaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kamər ato~u i ɾo~umaʡ no~u kjo~usanto~u a paʦo~uɾiaj i, maɾaɾaɬ~ɮo~uf a patirəŋ to~u sapifaɾiʦaj a finawɾan a ɾəkatəp no~u kanpo~uʦija, iko~ur i mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~uja kaʦaʦəmɾəman a pipataj no~u kaħəŋaŋaj a kħmər. maɾo~uwaɬ~ɮ ko~uja kaħəŋaŋaj a kħmər a miɾaɾiw to~u i kaʡamis-kaʡətip a kaɾiŋaŋan no~u kanpo~uʦija ato~u tħaiɾanɬ~ɮ. nikawrira o~uja kapo~uɾo~unan a kitakit no~u kanpo~uʦija i, o~u pinəŋəŋ no~u kasakitakit i, o~u nikaɬ~ɮipɬ~ɮip no~u b~viətnam, nawħani ʦaaj ka piħai no~u saʡaɾo~umanaj a kitakit i ħəkaɾ, saka mitato~uj ħo~u ko~uja kaħəŋaŋaj a kħmər to~uja kamaro~uʡan no~u minʦo~uaj a kanpo~uʦija i ɾinħo~uko~u. kirami i, mapaħapinaŋ no~u ħitaj no~u b~viətnam a mapawaʦaj ko~u sakaʦitatiʡiħ a ɬ~ɮəmak i, masawaɬ~ɮ to~u ko~u piʦo~ukər no~u kasakitakit. i **** a miħəʦaan saka ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas ko~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a ħitaj no~u b~viətnam to~u kanpo~uʦija. mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~uja kapo~uɾo~uŋan a kitakit no~u kanpo~uʦija o~u "kitakit no~u kanpo~uʦija", o~u sakapiaɾa to~u piħai no~u kasakitakit. i **** a miħəʦaan, maħərək ko~u masaso~uʡajawaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, misawaɬ~ɮ ko~u kanpo~uʦija to~uja ʦəʦajaj a kasafəɾaw a piko~uwan ato~u ħaratəŋ no~u marəkəsə-ɾəniŋ. mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~uja sapifaɾiʦaj a ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija o~u "ɾəkatəp no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija". i **** a miħəʦaan, mapaɬ~ɮama no~u ɾəkatəp no~u kasakitakit ko~u kanpo~uʦija a misiŋkiw to~u kitakit no~u kanpo~uʦija, pakaaɾa ko~u no~uja mikiħo~untianaj a fo~uŋsinpikə a kasafəɾaw to~u **.*% a paja a maɾasakakaaj a kasafəɾaw, ro~uma i, o~u nikəriɬ~ɮan ʦi ħo~un sən a ɾəkatəp no~u finawɾan ko~u sakato~usa. ja nipipataɾaw ni ħo~un sənan to~u to~usaaj a kasafəɾaw i, maħəkəɾo~uŋ a patirəŋ to~u maɾaʦəʦaj a piko~uwan no~u sifo~u. i **** a miħəʦaan saka siwa a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, mipato~upa ko~u kaji no~u kanpo~uʦija to~u faʡəɾo~uħaj a kinpo~u, mapatiko~u ħaʦa ko~u ħo~untian a piko~uwan ato~u paɾaħo~untian a kitakit no~u kanpo~uʦija to~u ŋaŋan no~u kitakit, ta ʦi sijano~u~u o~uja kina to~uɾo~uaj to~u a mino~ukaj tajni i kitakit i, patiko~u ħaʦa a maɾaħo~uŋti. iko~ur no~uja nipifəɾiħ ni ħo~un sən to~u sifo~u i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka ɾima a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maʡəmin a miko~u~uwan ko~u ɾəkatəp no~u finawɾan to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. saiko~uɾan to~u i **** a miħəʦaan saka safaw to~usa a fo~uɾaɬ~ɮ i, maso~urar no~u ʦiɾo~uɬ~ɮo~uaj a ħitaj no~u kaħəŋaŋaj a kħmər. anini sato~u a miħəʦaħəʦaan i, mariħaɬ~ɮaj ko~u sjakaj no~u kanpo~uʦija, mapatiko~uɾ ħaʦa ko~u kiʦaj, maʦakaʦakat ko~u pirarakatan. i **** a miħəʦaan saka faɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ, pakaaɾa ko~u fəɾaw no~u finawɾan to~u ** a kamaro~uʡan itini i saka səpat a pisiŋkiw no~u kaji no~u kitakit. i **** a miħəʦaan saka pito~u a fo~uɾaɬ~ɮ, pakaaɾa ko~u kasafəɾaw no~u finawɾan to~u ** a kamaro~uʡan i *** a po~uɾo~uŋ no~u kamaro~uʡan, miro~uʦo~uk to~uja to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u faɾo~u a miħəʦaan nipiko~uwan ato~u piko~uwan to~u saka ɾima a so~usijan. ro~uma i, pakaaɾa ko~u paʦo~uɾiaj a kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit to~u ** a kamaro~uʡan, ikaka to~u to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u ənəm a kamaro~uʡan nani i ʡajaw no~u pisiŋkiw. i **** a miħəʦaan saka mo~uʡətəp a fo~uɾaɬ~ɮ, pasawkit ko~u sifo~u no~u kanpo~uʦija to~uja kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit itira i satakaraj a pisawkitan, paɾiwasak to~u kasafəɾaw i saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ. i **** a miħəʦaan saka to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, pakajniən no~u ʦəfaŋ no~u pisiŋkiw no~u kitakit a piparo~uto~uħ to~u sakaħəʦi, pakaaɾa ko~u miko~uwanaj a kasafəɾaw no~u finawɾan to~u po~uɾo~uŋ no~u ** a kamaro~uʡan no~u satakarawaj a ɾo~umao~uʦ. nawħani, əɬ~ɮəŋan o~u pakaɾifətaj ko~u paʦo~uɾiaj a kasafəɾaw no~u paʡo~uripaj to~u kitakit to~u miko~u~uwanaj a kasafəɾaw no~u finawɾan. nika mapaɾiwasak to~u ko~uja kasafəɾaw i, patato~uɬ~ɮo~uŋ sa ko~u rarakatan no~u kanpo~uʦija pasajraw i nipiko~uwan no~u ʦəʦajaj a kasafəɾaw. kiwiko~u iko~ur no~uja piʦaɾap a piko~uwan no~u faransi to~u kanpo~uʦija i, mipatirəŋ ko~u faransi to~u piʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮan itini i to~ukaj no~u kanpo~uʦija , o~u sapipaɾaħaɬ~ɮaw to~u nikapataɬ~ɮo~uaj no~u matajaɾaj to~u faransi. i **** a miħəʦaan saka safaw ʦəʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ, mipasətək ko~u ħo~uŋtian a ɾo~umaʡ no~u kanpo~uʦija a mipatirəŋ to~u piʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮan no~u paɾi i pino~unpən. iiko~ur no~u **** a miħəʦaan i, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u satakarawaj a pitiɾiɬ~ɮan no~u paɾi. ʦaaj ko~u əɬ~ɮəŋ o~uja pitiɾiɬ~ɮan no~u paɾi aʦa(**:əʦo~uɾə so~u~up*riəo~u~urə ɬ~ɮə paɾi), ira ħaʦa ko~u pitiɾiɬ~ɮan to~u so~uwaɾ no~u paɾi a mato~uʡəto~u sa a mapatirəŋ itini i kanpo~uʦija. i pisiʡikəɬ~ɮan no~u kanpo~uʦija i **** a miħəʦaan i, misatapaŋ ko~u rakat no~u fanaʡan ato~u səraŋawan a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ. i **** a miħəʦaan, mipatirəŋ ko~u kanpo~uʦija to~u satakarawaj a iiŋkaj no~u kiwiko~u no~u kitakit. o~u patirəŋ ni no~uɾo~uto~ufo~um sijano~u~u ko~u mipataɬ~ɮo~uaj a maɾakakəriɬ~ɮan,to~una pipataɬ~ɮo~uan nira i, mipasətək ko~u kanpo~uʦija to~u rikəʦ no~u kiwiko~u, pakatəɾək to~u ənəmaj a miħəʦaan no~u ko~usiw, pito~uaj a miħəʦaan no~u ko~uʦo~uŋ ato~u o~u so~uwaɾ no~u ko~umaj ko~u sapaɾaɾiʦaj. nani **** a miħəʦaan taħira i saʡajawaj no~u **** a miħəʦaan no~u saka-** a siʦi i, mapato~ukiɾ ko~u rakat no~u kiwiko~u no~u kanpo~uʦija, nawħani o~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit. i **** a miħəʦaan, mapatiko~uɾ ko~u kanpo~uʦija to~u ħo~uŋtian a piko~uwan i, maɾiŋato~uaj to~u a patiko~u a pasifanaʡ ko~u saʡaɾo~umanaj a pitiɾiɬ~ɮan. itini to~una miħəʦaan, nipaɬ~ɮaŋ no~u ɾəkaɾəɬ~ɮ a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u tamɬ~ɮaw ato~u ɾəkaɾəɬ~ɮ no~u kiwko~u i, maʦakat ko~u fanaʡ no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija ato~u saʡo~usian no~u pitiɾiɬ~ɮan, nikao~urira masararəm ko~u kiʦaj no~u finawɾan no~u kanpo~uʦija to~u jo~u~uənan ato~u tħaiɾanɬ~ɮ , saka ʦaaj kafanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u aɬ~ɮiħaj. paɾapaɾaan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ira ko~u ***,*** km*, o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit i,misiɾsiɾan maka** ko~u ətaɾ ato~u ʦəʦaj a no~u ħo~untian a to~ukaj, ikaʡamis maɾafijaw ato~u tajko~u, ɾjawko~u, ikatimo~uɾ i,maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ ko~u paɾa ato~u jiənan, isakatimo~uɾ no~u saʡətipan misiʡajawaj to~u sinɾo~uwan . o~u kakajaʡ no~u ɾisɾis no~u rijar ira ko~u *** km,iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ko~u ʦəʦaj a fanaw o~u to~unɾisa fanaw , o~u pifo~utiŋan, piaɾaan to~u nano~um itini, o~u sakaʡo~urip tamtamɬ~ɮaw.maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a səra o~u ɾio~umaħan. ** ko~u kasaətaɾ sako~uwan, səpataj aʦa ko~u misiʡajawaj to~u rijar a sako~uwan, to~uɾo~u ko~u nijaħaj piko~uwan a sako~uwan, *** ko~u mamaŋaj a ətaɾ. o~u taħapinaŋan a paɾa i, o~u isifo~uʡaj no~una kitakit a to~unɾisa fanaw , pasa ʡaɾo~u ato~u nani kaʡamis taratimo~uɾ a miħifaɾat to~una kitakit a miko~uŋ ʡaɾo~u,isifo~uʡaj no~u kitakit a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i,maħao~up ko~u */* no~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit. o~u to~unɾisa fanaw ato~u miko~uŋ ʡaɾo~u nani to~uŋro~uħ no~u rijar *** m ko~u kaʡakawaŋ.saʡakawaŋ sa nani to~uŋro~uħ no~u rijar i,masakəfo~uħkəfo~uħaj ko~u paɾa,o~u itiraaj i sakatimo~uɾ no~u saʡətipaj a to~uko~u ɾo~uto~uk mitifaʦaj to~u **** m ko~u kaʡakawaŋ, nani kaʡamisaj no~u saʡətipan taratimo~uɾ sa no~u saʡətipan ko~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u. o~u itiraaj i kawaɾi a awɾar ɾo~uto~uk(pħno~um ao~u~uraɾ)o~u saʡakawaŋaj no~u kanpo~uʦija kitakita, taħiraaj to~u **** m ko~u kaʡakawaŋ. siiʦi itijaaj i **** miħəʦan a kinpo~u tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit, misətək to~u faʦo~u no~u kitakit o~u ħo~untian kitakit, masasiikəɬ~ɮ ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ, matajaɾ to~u ɬ~ɮəmak ato~u misawkitaj,to~uɾo~uaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan ʡiʦəɾ. o~u ħo~unti i,taħira i pataj ko~u kaɾasawaraʡan,kako~umo~uɬ~ɮan no~u so~ufitaj, o~u taħapinaŋan no~u kaɾaʦəʦaj no~u kitakit ato~u kaira no~u kitakit a taħaɬ~ɮaħo~uʦ, ira ħəʦa ko~u ʡiʦəɾ mitəɬ~ɮaɾ to~u tataʡaŋaj raraw no~u maɾo~ufo~uaj tamɬ~ɮaw. ano~u ʦakapakatajaɾ ato~u ano~u miħo~uɾo~uɾ i ro~umaaj kitakit ko~u ħo~unti, o~u tapaŋ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian no~u kitakit ko~u mamiʦəro~ur to~u tajaɾ no~u ħo~unti.ano~u mapataj ko~u ħo~unti, o~u tapaŋ no~u sifo~u, kakəriɬ~ɮan no~u to~usaaj rəkaɬ~ɮ no~u mipajpajaj a fo~uʦijaw, o~u tapaŋ no~u fafaʡəɬ~ɮaj pikajkian ato~u finawɾan pikajkian po~uɾo~uŋ ħan * ko~u tamɬ~ɮaw misaŋaʡ to~u iiŋkaj, masaso~uwaɾ a misimsim to~u mamaɾaħo~unti nani ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~unti, patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a ħo~unti. kiʦai o~u ʦəʦaj no~u po~uɾo~uŋ a ʦo~uwaħo~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip a ko~utakit ko~u kanpo~uʦija,ira ko~u * a ħəʦək no~u piɾiʡətanan no~una kitakit, o~uriraan i,o~u piħo~uɾo~uɾan no~u ɾafaŋ, mitəɾəkaj to~u riko~uʡ, misaɾo~uma ato~u ɾio~umaħ. o~uninian ħaw i,ʦo~uwa ka ʦito~uɾas ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~una kitakit, o~urasaka, maʦara ko~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮaw to~u kiʦai no~u kitakit, kaɾo~umiħəʦaan a kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦai taħiraaj aʦa i *% ko~u saʡo~usi.o~urasaka, taɬ~ɮamatatifaʦ ko~u kasasiro~uma no~u ʦipajso~uaj ato~u manikawaj ko~u ʡo~urip, o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw i,awa ko~u sapaisiŋ, ʦakapapitiɾiɬ~ɮ to~u kaʡəmaŋaj,taɬ~ɮa awa ko~u fanaʡ to~u maamaan. i **** miħəʦa, o~u mipaɾafaŋaj a tajni ʦiɾafas to~u *** ko~u o~ufaɬ~ɮ, **** miħəʦa makarkar i rijar ko~u kaso~uɾin a simaɾ ato~u paɾapaɾaan a kaso~u, i **** ano~u ʦa i **** miħəʦa a misatapaŋ paɾiwaɾ, tataʡaŋ ko~u pisiwar to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦai no~u kanpo~uʦija a maŋaʡaj. tamɬ~ɮaw o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ko~unpo~uʦija ira ko~u **** o~ufaɬ~ɮ, o~u kanpo~uʦija a finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% ko~u kaʡaɾo~uman, ira ħo~u ro~uma a mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ko~u~uwapiŋ maħao~up ko~u *%, o~u ʦiŋ finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u *%, o~u ɾao~us ato~u taj finaʦaɬ~ɮan, ira ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a mamaŋaj a ** ko~u finaʦaɬ~ɮan,o~uninian i,ira ko~u ikəmo~uɬ~ɮaj no~u ɾo~uto~uk a maro~uʡ. o~u ɾaɾən no~u ʡo~urip i, **.** ko~u miħəʦaan. so~uwaɾ o~u tamɬ~ɮaw no~u kanpo~uʦija saħəto~uaj miraʡo~ujaj to~u so~uwaɾ ato~u tiɾiɬ~ɮ no~u kanpo~uʦija,ira ko~uno~u nijaħ a saʡo~usi,itini i kanpo~uʦija ikakaaj ko~u katənak no~u kanpo~uʦija pasaso~utiriʡən ato~u no~u arapija a saʡo~usi. o~u so~uwaɾ no~u ko~u~uwapiŋ itini o~uno~u ʦawʦo~u a so~uwaɾ ,o~u ʦəʦaj a so~uwaɾ no~u pajraŋ itini i tajwan.o~uno~u nijaħ a so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ no~u kasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan. itija ħo~u ħaɾafin maɾamiʦo~uwatan a so~uko~uwan no~u franso~u ko~u kanpo~uʦija, o~urasaka, o~u sakato~usa a matənakaj a so~uwaɾ ko~u franso~u a so~uwaɾ, nikawrira, anini sato~u ʦo~uwa ka matija to~uja iʡajawaj ko~u katənak no~u franso~u a so~uwaɾ. taħanini sato~u i,aɬ~ɮiħaj to~u ko~u katajaɾan ʦəmaħaɬ~ɮ to~u ko~u kiʦai ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a misaŋaʡ to~u ko~ufa ko~u ko~u~uwapiŋ a tamaɬ~ɮaw, o~urasaka, matənak ko~u so~uwaɾ no~u ko~u~uwapiŋ ato~u ikiris a so~uwaɾ i kanpo~uʦija. pito~uo~uran o~u mipajpajaj a fo~uʦijaw ko~uni pasətəkan maɾo~u no~u kitakit a pito~uo~uran, i matini maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u kanpo~uʦija ko~u mito~uo~uraj to~unini, sakakaaj ko~u kaʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj i,o~u kanpo~uʦija a tamɬ~ɮaw, maɾəʦaɬ~ɮ ato~u fijaw a tajko~u. o~u itiniaj a ko~u~uwapiŋ ato~u ʦin finaʦaɬ~ɮan o~u taʦən fo~uʦija , tinsikjo~u ato~u faʡəɾo~uħaj a kristo~uan, o~u ʦan finaʦaɬ~ɮan o~u isɾan ʦijaw ko~u pito~uo~uran, ira ħo~u ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman a tamɬ~ɮaw o~u mito~uo~uraj to~u pawiɬ~ɮaŋaj. po~u~unka o~u sakəro~u no~u kanpo~uʦija to~uɾo~u ko~u kasasiikəɬ~ɮ:o~u to~uʡasan sakəro~u, nijaro~uʡaj sakəro~u, ato~u sapaɾafaŋ sakəro~u. o~u taħapinaŋan no~u kanpo~uʦija a sakəro~u i,o~uno~u to~uʡasan sakəro~u. aɬ~ɮiħaj ko~u masariro~umaro~umaaj a siikəɬ~ɮaj a pisaɾaan no~u ɾafaŋ itini, o~u ʦiŋaŋanaj i kaɾo~ukitakit i, itiraaj i kaʡamis no~u kitakit a no~u ħəkaɾaj kitakit o~u wo~u~uko~uko~u~u .isasifo~uʡan no~u kitakit i, taɬ~ɮaaɬ~ɮiħaj ko~u nipatirəŋan fjo~u pipajpajan, isakaʡətipan ira ko~u to~unɾisa fanaw, o~u ɾaɾən no~u ʡŋo~uŋo~uɾ no~u nano~um ira ko~u ʦəʦaj ɾajaʡ, o~u kakaħaɬ~ɮ i,ira ko~u *,*** km*,maŋaʡaj a pakatamina a minəŋnəŋ to~u tataparan. itini to~una fanaw ʡaɾo~uman ko~u kaɾaɾo~umaʡ ħananaj ko~u tamina a ʡo~urip, isakatimo~uɾ ɬ~ɮiħəko~uaj ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, to~uɾo~uaj ko~u miħaian no~u ɾinħəko~u a ro~uʦo~uk no~u po~u~unka no~u kanpo~uʦija.</PHON>
    </S>
</TEXT>