<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Czechia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Czechia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Czechia == Takaraay Cieko o itiraay i Sifo'ay-Yoropa a karopaw a kitakit. I sakatimoan malafiyaw ato Awtili, isaka'etip malafiyaw ato Toic, ika'amis no sakawalian malafiyaw ato Polan, isakawali malafiyaw ato Slofaki. O tatapangan nona kitakit i,nani Posimiya-Hontian Kitakit, o tatapangan niyaro' no Fangcalay-Roma Hontian kitakit ato lalengatan no Toloay-Mihecan a Pitooran Lalood, malakahiceraan no Misanga'ay-to-Dafong no Awtili-Hontian kitakit ato Awsiyong-Hontian kitakit. I satapangan no 20 sici, yo malepon ko Sakacecay-Lalood no Hekal misiiked nani Awsiyong-Hontian Kitakit, matateko ato Slofako mala Cieko-Slofako, o sakatipo a misanga'ay to dafong a kitakit i hekal. I Sakatosa-Lalood no Hekal ma'eco no Nacui-Toic malamikotoday a kitakit. I Li'etecay-Lalood a mihecahecaan masorot no Solin mapacomod i Sa'etipay-Lekatep, malomisimaway kitakit. 1989 miheca ira ko Taro'away-Pilolol no finawlan to sifo mala o Lomaocay-Finawlan Faco a kitakit. 1993 miheca rihaday ko kalacinowas ato Slofako alamisiikeday kitakit. Ona Cieko hananay a kitkakit i,matiya o Toic ato Awtili tadafangcal ko nidemakan to kikay, misanga' to piro'epah, ato pisalamaan no lafang a tayal, o sakakaay ko pitilidan ato mikifinawlan ko sieci i laloma' no Slafu-Finacadan, o sapdahof no sifo to kalotamdaw o sakakaay itini i Sifo'ay-Yoropa. Rikisi Itini a pala no Cieko iraay ko Katelangay-Fokelohan a ponka ato Fa'elohay-Fokelohan a ponka, nikawrira, ona ponka cowa ka kakafit ato aniniay a tamdaw no Cieko. 'Aloman ko pasowalay no mikakinkiway to rikisi a singsi no tata'angay-pitilidan,o to'as no Cieko ( o cecay no Slafo-Finacadan) tayniay to itini ton apala a maro' i saka 6 sici.i saka9 sici,o malacecayay a Posimiya-Hontian Kitakit o lalengawan no Cieko ko nini. I saka 15sici, o tinsikyo a lalomaan no Hapuspaw-Hontian malamikowanay no Posimiya,nikawrira, o tamdaw no itiniay sahetoay mitooray ci Yan-Fusan a kasaiked. I 1555 miheca mitilid ko Hapuspaw Honti to "Awkospaw-Kakaketonan"" "; Toic a sowal:Augsburger Reichs- und Religionsfrieden),mapaini ko Posimiya a tamdaw to paifaloco'ay a pitoor. 1618 miheca paci'ci a micoroh patalehekal to Tinsikyo ci Fitinan-Sakatosa, onini ko lalengatan no polong no Yoropa mitooray to Fa'elohay-Pitooran a kitakit no Yoropa ato mitooray to Tinsikyo kitakit a tolopolo' ko mihecaan a lalood . Cieko-Slofako a mihecahecaan Yo maherek ko Sakatosa-Lalood no Hekal, matekop ko Awsyon-Hontian Kitakit, oya mitekoay a Cieko molekal to pisiiked. Oya malawidangay a Cieko ato Slofako matateko mala Cieko-Slofako Kapolongan kitakit i 1920 miheca saka 10 folad saka28 romi'ad. I 1920 miheca saka 11 folad ato saka12 folad, o sofitay ko mikowanay to sifo no Ciko, to sapinekeraw to misafidangay to Solin a kasafelaw. Toikor to i,o Lomaocay-Faco ko talahekalay a mikowan, orasaka, ma'enec ko Kawiliay-Kasafelaw, riharay ko kalotamdaw, mapalalen ko sakarihaday no ka cidafong a matayalay, maomahay, onini ko sakapicoker no matayalay a tamdaw to Lomaocay-Faco, ca ka pihayi to kyosanto. I 1939 miheca saka 3 folad saka 15 romi'ad ma'eco no Naci-Toic ko Cieko, mapatireng ko Posimiya-Molawiya Mipa'adingan Kitakit,o Cieko sato i,malamamanisay a sifo no Toic. Yo malaheci to ko Sakatosa-Lalood i 1945 miheca ma'emin a ma'eco no Solin ko Cieko ato Slofako,mapatireng ko Kyosanto a Kapolongan Kitakit. I 1968 miheca ira ko pilongoc no finawlan to sapifalic to foco no sieci tora Kacanglahan-Polako hananay a demak. Nikawrira, makilomot no sofitay no Solin, Polan Kapolongan-Finawlan kitakit, Syongyali Finawlan a Kapolongan kitakit ato Toic Finawlan kapolongan kitakit a mipesi' koya sapifelihaw to sifo a demak. Tahira to i 1989 miheca saka 11 folad mapalowad ko Nikafinawlan a Sieci no Sifo'ay-Yoropa,o Cieko-Slofako sato i,ira ko Opih no Taro'away sanay a nipifalic a demak nikifinawlan to ko sieci o Cikapiay-Felaw Sieci. Malacinowas ato Slofako Itiya sato i 1993 miheca saka1 folad saka1 romi'ad, malaliyas ko Cieko ato Slofako a kitakit alamisiikeday a kitakit, misiiked to i,oyananay to piharatengan ko pipatireng to kitakit a romi'ad i saka 10 folad saka 28 romi'ad . I 1993 miheca saka 1 folad saka 9 romi'ad mikapot to Sinheko. I 1999 miheca mikapot to Saka'amisay-Riyaran a Kakaketonan-Lekatep , i 2004 miheca saka 5 folad saka1 romi'ad mikapot i Yoropa-Lekatep , i 2007 miheca saka 12 folad saka 21 romi'ad Sinken-Kakaketonan( malacefang no nini a kakaketonan. .o pisawad a mikinsa to mifensyo anoca paspoto ano mipalafang i roma a kitakit. Tamdaw I 2021 miheca a pisa'osi to tamdaw no Cieko polong i,ira ko 1,070 'ofad. I 2011 miheca a pihapinang to tamdaw, ira ko Cieko a tamdaw (mahaop ko 63.7%), do'edo sa i Molawiya tamdaw(4.9%), Slofako tamdaw (1.4%), Polan a tamdaw (0.4%), Toic a tamdaw (0.2%) ato Sisiliya tamdaw(0.1%). O kika no kitakit manga'ay a pili'en a mi'ala, orasaka, cowa ka tiliden ko kika no kitakit, ano no'edoen ko nikirokan i laloma' no Cieko latek ira ko 25 'ofad ko Romu tamdaw. 2015 mihecaan a kapolongan sa'osi no sofoc cecay fafahiya ira ko 1.44 ko wawa, ila'enay ho sasafaay a sa'osi tora 2.1, o cecay a kitakit to saawaay ko sofoc a kitakit. I 2015 mihecaan a nisofocan a wawa mahaop ko 47.8% ono focod a wawa. 2013 miheca o lalen a mihecaan no 'orip ira ko 77.56 miheca( 74.29 ko fainayan, 81.01 ko fafahiyan). O maforaway a tayni a tamdaw i 2007 miheca citongalay to 1%, latek ira ko 77,000 ko tamdaw to kalomihecaan. O mitahidangan a matayalay a waylaw nani roma a kitakit, o Yienan ko sa'alomanay ira ko 7 'ofad ko tamdaw. I satapangan no saka 20 sici, o Ciciyako a tokay o sakatolo ko ka'aloman to Cieko atamdaw, mido'edoay to Polako ato Wiyiena. itini i Amirika o cilamlamay to remes no Cieko a tamdaw no Amirika ira ko 1,533,826 ko Amirika a tamdaw. Pitooran O saawaay ko mitooray tono Kawasan a kitakit ko Cieko, mahaop ko 75-79% a tamdaw cowa ka pakaso'elin to kawas, o Awaay-Pa'oripay Kawas sanay a tamdaw mido'edoay to Congko ato Dipon. I 2001 miheca a pisolap ira ko 59%a tamdaw away ko pitooran, 26.8% o mitooray to Roma-Tinsikyo, 2.5% Fa'elohay-Pitooran.i 2005 miheca to pihapinang to polong no Yoropa, ira ko 30% a tamdaw no Cieko cowa ka pakaso'elin to Pa'oripa-Kawas ato 'Adingo' 50% pakaso'elin iraay ko masamaanay a cowa ko kafana'an no tamdaw a 'icel tona hekal, dengan 19% pakaso'elinay to Wama a Kawas. Itira sato i 2011miheca a pihapinang ira ko 34% awaay ko pitooran, 10.3% o Tinsikyo, 0.8% o Fa'elohay-Pitooran, 9% o roma a pitooran. Ponka O kaitiraan no Cieko itiraay i sasifo'an no Yoropa, o finacadan ira ko Cieko tamdaw, Rosiya tamdaw, Yienan tamdaw, Toic tamdaw,marecep no ponka no Rosiya, Sasifo'an no Saka'etipay Yoropa ato ikoray to no kyosanto a ponka, orasaka, 'adihay ko kasasiromaroma no ponka itini. I Sakatosan-Lalood caay ka pitoker a milood, orasaka ma'osaw ko 'adihayay a nalacolan no to'as., imatini ira ko 14 nalacolan no ponka mitokian i mipa'adingay to tadamaanay a dafong no to'as a sa'op no Linheko UNESCO, o tatapangan a tokay no Cieko Polako o cecay no tadamaanay a kaitiraan no ponka no Yoropa, itini i rikisi no tamdaw ira ko tadamaanay citanengay a romadiway, Nitiliday, tahanini ma'osaw ho ko nikafangsis no ponka. Oxford English Dictionary. (13 September 2014). (原始內容存檔於11 January 2008). Publications Office — Interinstitutional style guide — 7.1. Countries — 7.1.1. Designations and abbreviations to use. Publications Office. (31 January 2019). (原始內容存檔於20 October 2007). Information about the Czech Republic. Czech Foreign Ministry. (25 March 2016). (原始內容存檔於3 April 2016). Mlsna, Petr; Šlehofer, F.; Urban, D. The Path of Czech Constitutionality (PDF). 1st edition. Praha: Úřad Vlády České Republiky : 10–11. 2010 (31 October 2012). (原始內容存檔 (PDF)於16 January 2013) . Čumlivski, Denko. 800 let Zlaté buly sicilské. National Archives of the Czech Republic (Národní Archiv České Republiky). 2012 (31 October 2012). (原始內容存檔於28 November 2012) . Dijk, Ruud van; Gray, William Glenn; Savranskaya, Svetlana; Suri, Jeremi; Zhai, Qiang. Encyclopedia of the Cold War. Routledge. 2013: 76 (13 December 2017). ISBN 978-1135923112. (原始內容存檔於22 November 2018) Ian Kershew著, . 2018年12月: 138,359,360. ISBN 978-7-5086-8300-3. První předběžné výsledky Sčítání lidu, domů a bytů 2011: Obyvatelstvo podle národnosti podle krajů 2013-01-16.. (PDF) . Retrieved on 12 August 2012. The History and Origin of the Roma. Romove.radio.cz. (2010-04-25). (原始內容存檔於2010-04-25). Green, Peter S. British Immigration Aides Accused of Bias by Gypsies. New York Times. 2001-08-05 (2010-04-25). The World Factbook – Central Intelligence Agency. Cia.gov. (2016-12-10). (原始內容存檔於2018-12-26). Population change – year 2015 | CZSO. Czso.cz. (2016-12-10). (原始內容存檔於2021-03-09). The World Factbook. Cia.gov. (2014-05-14). (原始內容存檔於2018-12-26). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. (2014-09-13). (原始內容存檔於2021-03-11). O'Connor, Coilin. Is the Czech Republic's Vietnamese community finally starting to feel at home?. Czech Radio. 2007-05-29 (2008-02-01). (原始內容存檔於2008-01-13). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. (2014-09-13). (原始內容存檔於2021-03-11). Czechs and Bohemians 2016-03-04.. Encyclopedia of Chicago. Czech and Slovak roots in Vienna. wieninternational.at. (2014-09-13). (原始內容存檔於2014年5月12日). (19 Total ancestry reported. U.S. Census Bureau. (2014-07-13). (原始內容存檔於2014-10-06). Archived copy (PDF). (2018-01-05). (原始內容 (PDF)存檔於2017-03-09). NÁBOŽENSKÁ VÍRA OBYVATEL PODLE VÝSLEDKŮ SČÍTÁNÍ LIDU (PDF). Czech Statistical Office. 2014-02-27 (2017-12-27). (原始內容存檔 (PDF)於2018-05-13). Chapter 1. "Změny struktury obyvatel podle náboženské víry v letech 1991, 2001 a 2011"; table "Struktura obyvatel podle náboženské víry (náboženského vyznání) v letech 1991 - 2011": believers 20,8%; non-believers 34,5%; no declared religion 44,7% Global Index of Religion and Atheism Press Release 2013-10-21.. 2012. secularpolicyinstitute.net World Heritage List. UNESCO World Heritage Centre. (4 February 2021). (原始內容存檔於2022-02-05) . papotal CIA 外交部 捷克</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦ*əʦħia == takaraaj ʦiəko~u o~u itiraaj i sifo~uʡaj-jo~uro~upa a karo~upaw a kitakit. i sakatimo~uan maɾafijaw ato~u awtiɾi, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uiʦ, ikaʡamis no~u sakawaɾian maɾafijaw ato~u po~uɾan, isakawaɾi maɾafijaw ato~u sɾo~ufaki. o~u tatapaŋan no~una kitakit i,nani po~usimija-ħo~untian kitakit, o~u tatapaŋan nijaro~uʡ no~u faŋʦaɾaj-ro~uma ħo~untian kitakit ato~u ɾaɾəŋatan no~u to~uɾo~uaj-miħəʦan a pito~uo~uran ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾakaħiʦəraan no~u misaŋaʡaj-to~u-ɬ~ɮafo~uŋ no~u awtiɾi-ħo~untian kitakit ato~u awsijo~uŋ-ħo~untian kitakit. i satapaŋan no~u ** siʦi, jo~u maɾəpo~un ko~u sakaʦəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ misiikəɬ~ɮ nani awsijo~uŋ-ħo~untian kitakit, matatəko~u ato~u sɾo~ufako~u maɾa ʦiəko~u-sɾo~ufako~u, o~u sakatipo~u a misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a kitakit i ħəkaɾ. i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəʦo~u no~u naʦo~u~ui-to~uiʦ maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit. i ɾiʡətəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a miħəʦaħəʦaan maso~uro~ut no~u so~uɾin mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i saʡətipaj-ɾəkatəp, maɾo~umisimawaj kitakit. **** miħəʦa ira ko~u taro~uʡawaj-piɾo~uɾo~uɾ no~u finawɾan to~u sifo~u maɾa o~u ɾo~umao~uʦaj-finawɾan faʦo~u a kitakit. **** miħəʦa riħaɬ~ɮaj ko~u kaɾaʦino~uwas ato~u sɾo~ufako~u aɾamisiikəɬ~ɮaj kitakit. o~una ʦiəko~u ħananaj a kitkakit i,matija o~u to~uiʦ ato~u awtiɾi taɬ~ɮafaŋʦaɾ ko~u niɬ~ɮəmakan to~u kikaj, misaŋaʡ to~u piro~uʡəpaħ, ato~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a tajaɾ, o~u sakakaaj ko~u pitiɾiɬ~ɮan ato~u mikifinawɾan ko~u siəʦi i ɾaɾo~umaʡ no~u sɾafo~u~u-finaʦaɬ~ɮan, o~u sapɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw o~u sakakaaj itini i sifo~uʡaj-jo~uro~upa. rikisi itini a paɾa no~u ʦiəko~u iraaj ko~u katəɾaŋaj-fo~ukəɾo~uħan a po~unka ato~u faʡəɾo~uħaj-fo~ukəɾo~uħan a po~unka, nikawrira, o~una po~unka ʦo~uwa ka kakafit ato~u aniniaj a tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u. ʡaɾo~uman ko~u paso~uwaɾaj no~u mikakinkiwaj to~u rikisi a siŋsi no~u tataʡaŋaj-pitiɾiɬ~ɮan,o~u to~uʡas no~u ʦiəko~u ( o~u ʦəʦaj no~u sɾafo~u-finaʦaɬ~ɮan) tajniaj to~u itini to~un apaɾa a maro~uʡ i saka * siʦi.i saka* siʦi,o~u maɾaʦəʦajaj a po~usimija-ħo~untian kitakit o~u ɾaɾəŋawan no~u ʦiəko~u ko~u nini. i saka **siʦi, o~u tinsikjo~u a ɾaɾo~umaan no~u ħapo~u~uspaw-ħo~untian maɾamiko~uwanaj no~u po~usimija,nikawrira, o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj saħəto~uaj mito~uo~uraj ʦi jan-fo~u~usan a kasaikəɬ~ɮ. i **** miħəʦa mitiɾiɬ~ɮ ko~u ħapo~u~uspaw ħo~unti to~u "awko~uspaw-kakakəto~unan"" "; to~uiʦ a so~uwaɾ:ao~u~u*sb~b~vo~u~ur*ər rəiʦħs- o~u~unɬ~ɮ rəɾi*io~unsfriəɬ~ɮən),mapaini ko~u po~usimija a tamɬ~ɮaw to~u paifaɾo~uʦo~uʡaj a pito~uo~ur. **** miħəʦa paʦiʡʦi a miʦo~uro~uħ pataɾəħəkaɾ to~u tinsikjo~u ʦi fitinan-sakato~usa, o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u po~uɾo~uŋ no~u jo~uro~upa mito~uo~uraj to~u faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran a kitakit no~u jo~uro~upa ato~u mito~uo~uraj to~u tinsikjo~u kitakit a to~uɾo~upo~uɾo~uʡ ko~u miħəʦaan a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . ʦiəko~u-sɾo~ufako~u a miħəʦaħəʦaan jo~u maħərək ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, matəko~up ko~u awsjo~un-ħo~untian kitakit, o~uja mitəko~uaj a ʦiəko~u mo~uɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ. o~uja maɾawiɬ~ɮaŋaj a ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u matatəko~u maɾa ʦiəko~u-sɾo~ufako~u kapo~uɾo~uŋan kitakit i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u sifo~u no~u ʦiko~u, to~u sapinəkəraw to~u misafiɬ~ɮaŋaj to~u so~uɾin a kasafəɾaw. to~uiko~ur to~u i,o~u ɾo~umao~uʦaj-faʦo~u ko~u taɾaħəkaɾaj a miko~uwan, o~urasaka, maʡənəʦ ko~u kawiɾiaj-kasafəɾaw, riħaraj ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, mapaɾaɾən ko~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ka ʦiɬ~ɮafo~uŋ a matajaɾaj, mao~umaħaj, o~unini ko~u sakapiʦo~ukər no~u matajaɾaj a tamɬ~ɮaw to~u ɾo~umao~uʦaj-faʦo~u, ʦa ka piħaji to~u kjo~usanto~u. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʡəʦo~u no~u naʦi-to~uiʦ ko~u ʦiəko~u, mapatirəŋ ko~u po~usimija-mo~uɾawija mipaʡaɬ~ɮiŋan kitakit,o~u ʦiəko~u sato~u i,maɾamamanisaj a sifo~u no~u to~uiʦ. jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa maʡəmin a maʡəʦo~u no~u so~uɾin ko~u ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u,mapatirəŋ ko~u kjo~usanto~u a kapo~uɾo~uŋan kitakit. i **** miħəʦa ira ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan to~u sapifaɾiʦ to~u fo~uʦo~u no~u siəʦi to~ura kaʦaŋɾaħan-po~uɾako~u ħananaj a ɬ~ɮəmak. nikawrira, makiɾo~umo~ut no~u so~ufitaj no~u so~uɾin, po~uɾan kapo~uɾo~uŋan-finawɾan kitakit, sjo~uŋjaɾi finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u to~uiʦ finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit a mipəsiʡ ko~uja sapifəɾiħaw to~u sifo~u a ɬ~ɮəmak. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ mapaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u nikafinawɾan a siəʦi no~u sifo~uʡaj-jo~uro~upa,o~u ʦiəko~u-sɾo~ufako~u sato~u i,ira ko~u o~upiħ no~u taro~uʡawaj sanaj a nipifaɾiʦ a ɬ~ɮəmak nikifinawɾan to~u ko~u siəʦi o~u ʦikapiaj-fəɾaw siəʦi. maɾaʦino~uwas ato~u sɾo~ufako~u itija sato~u i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaɾijas ko~u ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u a kitakit aɾamisiikəɬ~ɮaj a kitakit, misiikəɬ~ɮ to~u i,o~ujananaj to~u piħaratəŋan ko~u pipatirəŋ to~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ . i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ mikapo~ut to~u sinħəko~u. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u sakaʡamisaj-rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp , i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ mikapo~ut i jo~uro~upa-ɾəkatəp , i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ sinkən-kakakəto~unan( maɾaʦəfaŋ no~u nini a kakakəto~unan. .o~u pisawaɬ~ɮ a mikinsa to~u mifənsjo~u ano~uʦa paspo~uto~u ano~u mipaɾafaŋ i ro~uma a kitakit. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u po~uɾo~uŋ i,ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ. i **** miħəʦa a piħapinaŋ to~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u ʦiəko~u a tamɬ~ɮaw (maħao~up ko~u **.*%), ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa i mo~uɾawija tamɬ~ɮaw(*.*%), sɾo~ufako~u tamɬ~ɮaw (*.*%), po~uɾan a tamɬ~ɮaw (*.*%), to~uiʦ a tamɬ~ɮaw (*.*%) ato~u sisiɾija tamɬ~ɮaw(*.*%). o~u kika no~u kitakit maŋaʡaj a piɾiʡən a miʡaɾa, o~urasaka, ʦo~uwa ka tiɾiɬ~ɮən ko~u kika no~u kitakit, ano~u no~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u nikiro~ukan i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiəko~u ɾatək ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u ro~umo~u~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦaan a kapo~uɾo~uŋan saʡo~usi no~u so~ufo~uʦ ʦəʦaj fafaħija ira ko~u *.** ko~u wawa, iɾaʡənaj ħo~u sasafaaj a saʡo~usi to~ura *.*, o~u ʦəʦaj a kitakit to~u saawaaj ko~u so~ufo~uʦ a kitakit. i **** miħəʦaan a niso~ufo~uʦan a wawa maħao~up ko~u **.*% o~uno~u fo~uʦo~uɬ~ɮ a wawa. **** miħəʦa o~u ɾaɾən a miħəʦaan no~u ʡo~urip ira ko~u **.** miħəʦa( **.** ko~u fainajan, **.** ko~u fafaħijan). o~u mafo~urawaj a tajni a tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa ʦito~uŋaɾaj to~u *%, ɾatək ira ko~u **,*** ko~u tamɬ~ɮaw to~u kaɾo~umiħəʦaan. o~u mitaħiɬ~ɮaŋan a matajaɾaj a wajɾaw nani ro~uma a kitakit, o~u jiənan ko~u saʡaɾo~umanaj ira ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. i satapaŋan no~u saka ** siʦi, o~u ʦiʦijako~u a to~ukaj o~u sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman to~u ʦiəko~u atamɬ~ɮaw, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u po~uɾako~u ato~u wijiəna. itini i amirika o~u ʦiɾamɾamaj to~u rəməs no~u ʦiəko~u a tamɬ~ɮaw no~u amirika ira ko~u *,***,*** ko~u amirika a tamɬ~ɮaw. pito~uo~uran o~u saawaaj ko~u mito~uo~uraj to~uno~u kawasan a kitakit ko~u ʦiəko~u, maħao~up ko~u **-**% a tamɬ~ɮaw ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas, o~u awaaj-paʡo~uripaj kawas sanaj a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u ʦo~uŋko~u ato~u ɬ~ɮipo~un. i **** miħəʦa a piso~uɾap ira ko~u **%a tamɬ~ɮaw awaj ko~u pito~uo~uran, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma-tinsikjo~u, *.*% faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran.i **** miħəʦa to~u piħapinaŋ to~u po~uɾo~uŋ no~u jo~uro~upa, ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u paʡo~uripa-kawas ato~u ʡaɬ~ɮiŋo~uʡ **% pakaso~uʡəɾin iraaj ko~u masamaanaj a ʦo~uwa ko~u kafanaʡan no~u tamɬ~ɮaw a ʡiʦəɾ to~una ħəkaɾ, ɬ~ɮəŋan **% pakaso~uʡəɾinaj to~u wama a kawas. itira sato~u i ****miħəʦa a piħapinaŋ ira ko~u **% awaaj ko~u pito~uo~uran, **.*% o~u tinsikjo~u, *.*% o~u faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran, *% o~u ro~uma a pito~uo~uran. po~unka o~u kaitiraan no~u ʦiəko~u itiraaj i sasifo~uʡan no~u jo~uro~upa, o~u finaʦaɬ~ɮan ira ko~u ʦiəko~u tamɬ~ɮaw, ro~usija tamɬ~ɮaw, jiənan tamɬ~ɮaw, to~uiʦ tamɬ~ɮaw,marəʦəp no~u po~unka no~u ro~usija, sasifo~uʡan no~u sakaʡətipaj jo~uro~upa ato~u iko~uraj to~u no~u kjo~usanto~u a po~unka, o~urasaka, ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka itini. i sakato~usan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦaaj ka pito~ukər a miɾo~uo~uɬ~ɮ, o~urasaka maʡo~usaw ko~u ʡaɬ~ɮiħajaj a naɾaʦo~uɾan no~u to~uʡas., imatini ira ko~u ** naɾaʦo~uɾan no~u po~unka mito~ukian i mipaʡaɬ~ɮiŋaj to~u taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~u to~uʡas a saʡo~up no~u ɾinħəko~u o~u~unəsʦo~u, o~u tatapaŋan a to~ukaj no~u ʦiəko~u po~uɾako~u o~u ʦəʦaj no~u taɬ~ɮamaanaj a kaitiraan no~u po~unka no~u jo~uro~upa, itini i rikisi no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u taɬ~ɮamaanaj ʦitanəŋaj a ro~umaɬ~ɮiwaj, nitiɾiɬ~ɮaj, taħanini maʡo~usaw ħo~u ko~u nikafaŋsis no~u po~unka. o~uxfo~urɬ~ɮ əŋɾisħ ɬ~ɮiʦtio~unarj. (** səptəmb~b~vər ****). (********* *ano~u~uarj ****). po~u~ub~b~vɾiʦatio~uns o~uffiʦə * intərinstito~u~utio~unaɾ stjɾə *o~u~uiɬ~ɮə * *.*. ʦo~uo~u~untriəs * *.*.*. ɬ~ɮəsi*natio~uns anɬ~ɮ ab~b~vb~b~vrəb~viatio~uns to~u o~u~usə. po~u~ub~b~vɾiʦatio~uns o~uffiʦə. (** *ano~u~uarj ****). (********* o~uʦto~ub~b~vər ****). info~urmatio~un ab~b~vo~uo~u~ut tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ. ʦ*əʦħ fo~urəi*n ministrj. (** marʦħ ****). (******** apriɾ ****). mɾsna, pətr; *ɾəħo~ufər, f.; o~u~urb~b~van, ɬ~ɮ. tħə patħ o~uf ʦ*əʦħ ʦo~unstito~u~utio~unaɾitj (pɬ~ɮf). *st əɬ~ɮitio~un. praħa: **aɬ~ɮ b~vɾ*ɬ~ɮj *əsk* rəpo~u~ub~b~vɾikj : *****. **** (** o~uʦto~ub~b~vər ****). (****** (pɬ~ɮf)*** *ano~u~uarj ****) . *o~u~umɾib~vski, ɬ~ɮənko~u. *** ɾət *ɾat* b~b~vo~u~uɾj siʦiɾsk*. natio~unaɾ arʦħib~vəs o~uf tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ (n*ro~uɬ~ɮn* arʦħib~v *əsk* rəpo~u~ub~b~vɾikj). **** (** o~uʦto~ub~b~vər ****). (********* no~ub~vəmb~b~vər ****) . ɬ~ɮijk, ro~u~uo~u~uɬ~ɮ b~van; *raj, wiɾɾiam *ɾənn; sab~vranskaja, sb~vətɾana; so~u~uri, *ərəmi; *ħai, *iaŋ. ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia o~uf tħə ʦo~uɾɬ~ɮ war. ro~uo~u~utɾəɬ~ɮ*ə. ****: ** (** ɬ~ɮəʦəmb~b~vər ****). isb~b~vn ***-**********. (********* no~ub~vəmb~b~vər ****) ian kərsħəw*, . ********: ***,***,***. isb~b~vn ***-*-****-****-*. prb~vn* p*əɬ~ɮb~b~v**n* b~v*sɾəɬ~ɮkj s**t*n* ɾiɬ~ɮo~u~u, ɬ~ɮo~um* a b~b~vjt* ****: o~ub~b~vjb~vatəɾstb~vo~u po~uɬ~ɮɾə n*ro~uɬ~ɮno~usti po~uɬ~ɮɾə kraj* ****-**-**.. (pɬ~ɮf) . rətriəb~vəɬ~ɮ o~un ** ao~u~u*o~u~ust ****. tħə ħisto~urj anɬ~ɮ o~uri*in o~uf tħə ro~uma. ro~umo~ub~və.raɬ~ɮio~u.ʦ*. (****-**-**). (***********-**-**). *rəən, pətər s. b~b~vritisħ immi*ratio~un aiɬ~ɮəs aʦʦo~u~usəɬ~ɮ o~uf b~b~vias b~b~vj *jpsiəs. nəw jo~urk timəs. ****-**-** (****-**-**). tħə wo~urɾɬ~ɮ faʦtb~b~vo~uo~uk * ʦəntraɾ intəɾɾi*ənʦə a*ənʦj. ʦia.*o~ub~v. (****-**-**). (***********-**-**). po~upo~u~uɾatio~un ʦħaŋə * jəar **** | ʦ*so~u. ʦ*so~u.ʦ*. (****-**-**). (***********-**-**). tħə wo~urɾɬ~ɮ faʦtb~b~vo~uo~uk. ʦia.*o~ub~v. (****-**-**). (***********-**-**). ʦrisis stranɬ~ɮs b~viətnaməsə wo~urkərs in a ʦ*əʦħ ɾimb~b~vo~u. (****-**-**). (***********-**-**). o~uʡʦo~unno~ur, ʦo~uiɾin. is tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦʡs b~viətnaməsə ʦo~ummo~u~unitj finaɾɾj startiŋ to~u fəəɾ at ħo~umə?. ʦ*əʦħ raɬ~ɮio~u. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**). ʦrisis stranɬ~ɮs b~viətnaməsə wo~urkərs in a ʦ*əʦħ ɾimb~b~vo~u. (****-**-**). (***********-**-**). ʦ*əʦħs anɬ~ɮ b~b~vo~uħəmians ****-**-**.. ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia o~uf ʦħiʦa*o~u. ʦ*əʦħ anɬ~ɮ sɾo~ub~vak ro~uo~uts in b~viənna. wiənintərnatio~unaɾ.at. (****-**-**). (*****************). (** to~utaɾ anʦəstrj rəpo~urtəɬ~ɮ. o~u~u.s. ʦənso~u~us b~b~vo~u~urəao~u~u. (****-**-**). (***********-**-**). arʦħib~vəɬ~ɮ ʦo~upj (pɬ~ɮf). (****-**-**). (**** (pɬ~ɮf)*******-**-**). n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*ra o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə b~v*sɾəɬ~ɮk* s**t*n* ɾiɬ~ɮo~u~u (pɬ~ɮf). ʦ*əʦħ statistiʦaɾ o~uffiʦə. ****-**-** (****-**-**). (****** (pɬ~ɮf)*****-**-**). ʦħaptər *. "*m*nj stro~u~ukto~u~urj o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*rj b~v ɾətəʦħ ****, **** a ****"; tab~b~vɾə "stro~u~ukto~u~ura o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*rj (n*b~b~vo~u*ənsk*ħo~u b~vj*n*n*) b~v ɾətəʦħ **** - ****": b~b~vəɾiəb~vərs **,*%; no~un-b~b~vəɾiəb~vərs **,*%; no~u ɬ~ɮəʦɾarəɬ~ɮ rəɾi*io~un **,*% *ɾo~ub~b~vaɾ inɬ~ɮəx o~uf rəɾi*io~un anɬ~ɮ atħəism prəss rəɾəasə ****-**-**.. ****. səʦo~u~uɾarpo~uɾiʦjinstito~u~utə.nət wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə ɾist. o~u~unəsʦo~u wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə ʦəntrə. (* fəb~b~vro~u~uarj ****). (***********-**-**) . papo~utaɾ ʦia *** **</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Czechia == Takaraay Cieko o itiraay i Sifo'ay-Yoropa a karopaw a kitakit. I sakatimoan malafiyaw ato Awtili, isaka'etip malafiyaw ato Toic, ika'amis no sakawalian malafiyaw ato Polan, isakawali malafiyaw ato Slofaki. O tatapangan nona kitakit i,nani Posimiya-Hontian Kitakit, o tatapangan niyaro' no Fangcalay-Roma Hontian kitakit ato lalengatan no Toloay-Mihecan a Pitooran Lalood, malakahiceraan no Misanga'ay-to-Dafong no Awtili-Hontian kitakit ato Awsiyong-Hontian kitakit. I satapangan no 20 sici, yo malepon ko Sakacecay-Lalood no Hekal misiiked nani Awsiyong-Hontian Kitakit, matateko ato Slofako mala Cieko-Slofako, o sakatipo a misanga'ay to dafong a kitakit i hekal. I Sakatosa-Lalood no Hekal ma'eco no Nacui-Toic malamikotoday a kitakit. I Li'etecay-Lalood a mihecahecaan masorot no Solin mapacomod i Sa'etipay-Lekatep, malomisimaway kitakit. 1989 miheca ira ko Taro'away-Pilolol no finawlan to sifo mala o Lomaocay-Finawlan Faco a kitakit. 1993 miheca rihaday ko kalacinowas ato Slofako alamisiikeday kitakit. Ona Cieko hananay a kitkakit i,matiya o Toic ato Awtili tadafangcal ko nidemakan to kikay, misanga' to piro'epah, ato pisalamaan no lafang a tayal, o sakakaay ko pitilidan ato mikifinawlan ko sieci i laloma' no Slafu-Finacadan, o sapdahof no sifo to kalotamdaw o sakakaay itini i Sifo'ay-Yoropa. Rikisi Itini a pala no Cieko iraay ko Katelangay-Fokelohan a ponka ato Fa'elohay-Fokelohan a ponka, nikawrira, ona ponka cowa ka kakafit ato aniniay a tamdaw no Cieko. 'Aloman ko pasowalay no mikakinkiway to rikisi a singsi no tata'angay-pitilidan,o to'as no Cieko ( o cecay no Slafo-Finacadan) tayniay to itini ton apala a maro' i saka 6 sici.i saka9 sici,o malacecayay a Posimiya-Hontian Kitakit o lalengawan no Cieko ko nini. I saka 15sici, o tinsikyo a lalomaan no Hapuspaw-Hontian malamikowanay no Posimiya,nikawrira, o tamdaw no itiniay sahetoay mitooray ci Yan-Fusan a kasaiked. I 1555 miheca mitilid ko Hapuspaw Honti to "Awkospaw-Kakaketonan"" "; Toic a sowal:Augsburger Reichs- und Religionsfrieden),mapaini ko Posimiya a tamdaw to paifaloco'ay a pitoor. 1618 miheca paci'ci a micoroh patalehekal to Tinsikyo ci Fitinan-Sakatosa, onini ko lalengatan no polong no Yoropa mitooray to Fa'elohay-Pitooran a kitakit no Yoropa ato mitooray to Tinsikyo kitakit a tolopolo' ko mihecaan a lalood . Cieko-Slofako a mihecahecaan Yo maherek ko Sakatosa-Lalood no Hekal, matekop ko Awsyon-Hontian Kitakit, oya mitekoay a Cieko molekal to pisiiked. Oya malawidangay a Cieko ato Slofako matateko mala Cieko-Slofako Kapolongan kitakit i 1920 miheca saka 10 folad saka28 romi'ad. I 1920 miheca saka 11 folad ato saka12 folad, o sofitay ko mikowanay to sifo no Ciko, to sapinekeraw to misafidangay to Solin a kasafelaw. Toikor to i,o Lomaocay-Faco ko talahekalay a mikowan, orasaka, ma'enec ko Kawiliay-Kasafelaw, riharay ko kalotamdaw, mapalalen ko sakarihaday no ka cidafong a matayalay, maomahay, onini ko sakapicoker no matayalay a tamdaw to Lomaocay-Faco, ca ka pihayi to kyosanto. I 1939 miheca saka 3 folad saka 15 romi'ad ma'eco no Naci-Toic ko Cieko, mapatireng ko Posimiya-Molawiya Mipa'adingan Kitakit,o Cieko sato i,malamamanisay a sifo no Toic. Yo malaheci to ko Sakatosa-Lalood i 1945 miheca ma'emin a ma'eco no Solin ko Cieko ato Slofako,mapatireng ko Kyosanto a Kapolongan Kitakit. I 1968 miheca ira ko pilongoc no finawlan to sapifalic to foco no sieci tora Kacanglahan-Polako hananay a demak. Nikawrira, makilomot no sofitay no Solin, Polan Kapolongan-Finawlan kitakit, Syongyali Finawlan a Kapolongan kitakit ato Toic Finawlan kapolongan kitakit a mipesi' koya sapifelihaw to sifo a demak. Tahira to i 1989 miheca saka 11 folad mapalowad ko Nikafinawlan a Sieci no Sifo'ay-Yoropa,o Cieko-Slofako sato i,ira ko Opih no Taro'away sanay a nipifalic a demak nikifinawlan to ko sieci o Cikapiay-Felaw Sieci. Malacinowas ato Slofako Itiya sato i 1993 miheca saka1 folad saka1 romi'ad, malaliyas ko Cieko ato Slofako a kitakit alamisiikeday a kitakit, misiiked to i,oyananay to piharatengan ko pipatireng to kitakit a romi'ad i saka 10 folad saka 28 romi'ad . I 1993 miheca saka 1 folad saka 9 romi'ad mikapot to Sinheko. I 1999 miheca mikapot to Saka'amisay-Riyaran a Kakaketonan-Lekatep , i 2004 miheca saka 5 folad saka1 romi'ad mikapot i Yoropa-Lekatep , i 2007 miheca saka 12 folad saka 21 romi'ad Sinken-Kakaketonan( malacefang no nini a kakaketonan. .o pisawad a mikinsa to mifensyo anoca paspoto ano mipalafang i roma a kitakit. Tamdaw I 2021 miheca a pisa'osi to tamdaw no Cieko polong i,ira ko 1,070 'ofad. I 2011 miheca a pihapinang to tamdaw, ira ko Cieko a tamdaw (mahaop ko 63.7%), do'edo sa i Molawiya tamdaw(4.9%), Slofako tamdaw (1.4%), Polan a tamdaw (0.4%), Toic a tamdaw (0.2%) ato Sisiliya tamdaw(0.1%). O kika no kitakit manga'ay a pili'en a mi'ala, orasaka, cowa ka tiliden ko kika no kitakit, ano no'edoen ko nikirokan i laloma' no Cieko latek ira ko 25 'ofad ko Romu tamdaw. 2015 mihecaan a kapolongan sa'osi no sofoc cecay fafahiya ira ko 1.44 ko wawa, ila'enay ho sasafaay a sa'osi tora 2.1, o cecay a kitakit to saawaay ko sofoc a kitakit. I 2015 mihecaan a nisofocan a wawa mahaop ko 47.8% ono focod a wawa. 2013 miheca o lalen a mihecaan no 'orip ira ko 77.56 miheca( 74.29 ko fainayan, 81.01 ko fafahiyan). O maforaway a tayni a tamdaw i 2007 miheca citongalay to 1%, latek ira ko 77,000 ko tamdaw to kalomihecaan. O mitahidangan a matayalay a waylaw nani roma a kitakit, o Yienan ko sa'alomanay ira ko 7 'ofad ko tamdaw. I satapangan no saka 20 sici, o Ciciyako a tokay o sakatolo ko ka'aloman to Cieko atamdaw, mido'edoay to Polako ato Wiyiena. itini i Amirika o cilamlamay to remes no Cieko a tamdaw no Amirika ira ko 1,533,826 ko Amirika a tamdaw. Pitooran O saawaay ko mitooray tono Kawasan a kitakit ko Cieko, mahaop ko 75-79% a tamdaw cowa ka pakaso'elin to kawas, o Awaay-Pa'oripay Kawas sanay a tamdaw mido'edoay to Congko ato Dipon. I 2001 miheca a pisolap ira ko 59%a tamdaw away ko pitooran, 26.8% o mitooray to Roma-Tinsikyo, 2.5% Fa'elohay-Pitooran.i 2005 miheca to pihapinang to polong no Yoropa, ira ko 30% a tamdaw no Cieko cowa ka pakaso'elin to Pa'oripa-Kawas ato 'Adingo' 50% pakaso'elin iraay ko masamaanay a cowa ko kafana'an no tamdaw a 'icel tona hekal, dengan 19% pakaso'elinay to Wama a Kawas. Itira sato i 2011miheca a pihapinang ira ko 34% awaay ko pitooran, 10.3% o Tinsikyo, 0.8% o Fa'elohay-Pitooran, 9% o roma a pitooran. Ponka O kaitiraan no Cieko itiraay i sasifo'an no Yoropa, o finacadan ira ko Cieko tamdaw, Rosiya tamdaw, Yienan tamdaw, Toic tamdaw,marecep no ponka no Rosiya, Sasifo'an no Saka'etipay Yoropa ato ikoray to no kyosanto a ponka, orasaka, 'adihay ko kasasiromaroma no ponka itini. I Sakatosan-Lalood caay ka pitoker a milood, orasaka ma'osaw ko 'adihayay a nalacolan no to'as., imatini ira ko 14 nalacolan no ponka mitokian i mipa'adingay to tadamaanay a dafong no to'as a sa'op no Linheko UNESCO, o tatapangan a tokay no Cieko Polako o cecay no tadamaanay a kaitiraan no ponka no Yoropa, itini i rikisi no tamdaw ira ko tadamaanay citanengay a romadiway, Nitiliday, tahanini ma'osaw ho ko nikafangsis no ponka. Oxford English Dictionary. (13 September 2014). (原始內容存檔於11 January 2008). Publications Office — Interinstitutional style guide — 7.1. Countries — 7.1.1. Designations and abbreviations to use. Publications Office. (31 January 2019). (原始內容存檔於20 October 2007). Information about the Czech Republic. Czech Foreign Ministry. (25 March 2016). (原始內容存檔於3 April 2016). Mlsna, Petr; Šlehofer, F.; Urban, D. The Path of Czech Constitutionality (PDF). 1st edition. Praha: Úřad Vlády České Republiky : 10–11. 2010 (31 October 2012). (原始內容存檔 (PDF)於16 January 2013) . Čumlivski, Denko. 800 let Zlaté buly sicilské. National Archives of the Czech Republic (Národní Archiv České Republiky). 2012 (31 October 2012). (原始內容存檔於28 November 2012) . Dijk, Ruud van; Gray, William Glenn; Savranskaya, Svetlana; Suri, Jeremi; Zhai, Qiang. Encyclopedia of the Cold War. Routledge. 2013: 76 (13 December 2017). ISBN 978-1135923112. (原始內容存檔於22 November 2018) Ian Kershew著, . 2018年12月: 138,359,360. ISBN 978-7-5086-8300-3. První předběžné výsledky Sčítání lidu, domů a bytů 2011: Obyvatelstvo podle národnosti podle krajů 2013-01-16.. (PDF) . Retrieved on 12 August 2012. The History and Origin of the Roma. Romove.radio.cz. (2010-04-25). (原始內容存檔於2010-04-25). Green, Peter S. British Immigration Aides Accused of Bias by Gypsies. New York Times. 2001-08-05 (2010-04-25). The World Factbook – Central Intelligence Agency. Cia.gov. (2016-12-10). (原始內容存檔於2018-12-26). Population change – year 2015 | CZSO. Czso.cz. (2016-12-10). (原始內容存檔於2021-03-09). The World Factbook. Cia.gov. (2014-05-14). (原始內容存檔於2018-12-26). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. (2014-09-13). (原始內容存檔於2021-03-11). O'Connor, Coilin. Is the Czech Republic's Vietnamese community finally starting to feel at home?. Czech Radio. 2007-05-29 (2008-02-01). (原始內容存檔於2008-01-13). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. (2014-09-13). (原始內容存檔於2021-03-11). Czechs and Bohemians 2016-03-04.. Encyclopedia of Chicago. Czech and Slovak roots in Vienna. wieninternational.at. (2014-09-13). (原始內容存檔於2014年5月12日). (19 Total ancestry reported. U.S. Census Bureau. (2014-07-13). (原始內容存檔於2014-10-06). Archived copy (PDF). (2018-01-05). (原始內容 (PDF)存檔於2017-03-09). NÁBOŽENSKÁ VÍRA OBYVATEL PODLE VÝSLEDKŮ SČÍTÁNÍ LIDU (PDF). Czech Statistical Office. 2014-02-27 (2017-12-27). (原始內容存檔 (PDF)於2018-05-13). Chapter 1. "Změny struktury obyvatel podle náboženské víry v letech 1991, 2001 a 2011"; table "Struktura obyvatel podle náboženské víry (náboženského vyznání) v letech 1991 - 2011": believers 20,8%; non-believers 34,5%; no declared religion 44,7% Global Index of Religion and Atheism Press Release 2013-10-21.. 2012. secularpolicyinstitute.net World Heritage List. UNESCO World Heritage Centre. (4 February 2021). (原始內容存檔於2022-02-05) . papotal CIA 外交部 捷克</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦ*əʦħia == takaraaj ʦiəko~u o~u itiraaj i sifo~uʡaj-jo~uro~upa a karo~upaw a kitakit. i sakatimo~uan maɾafijaw ato~u awtiɾi, isakaʡətip maɾafijaw ato~u to~uiʦ, ikaʡamis no~u sakawaɾian maɾafijaw ato~u po~uɾan, isakawaɾi maɾafijaw ato~u sɾo~ufaki. o~u tatapaŋan no~una kitakit i,nani po~usimija-ħo~untian kitakit, o~u tatapaŋan nijaro~uʡ no~u faŋʦaɾaj-ro~uma ħo~untian kitakit ato~u ɾaɾəŋatan no~u to~uɾo~uaj-miħəʦan a pito~uo~uran ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾakaħiʦəraan no~u misaŋaʡaj-to~u-ɬ~ɮafo~uŋ no~u awtiɾi-ħo~untian kitakit ato~u awsijo~uŋ-ħo~untian kitakit. i satapaŋan no~u ** siʦi, jo~u maɾəpo~un ko~u sakaʦəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ misiikəɬ~ɮ nani awsijo~uŋ-ħo~untian kitakit, matatəko~u ato~u sɾo~ufako~u maɾa ʦiəko~u-sɾo~ufako~u, o~u sakatipo~u a misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a kitakit i ħəkaɾ. i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡəʦo~u no~u naʦo~u~ui-to~uiʦ maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj a kitakit. i ɾiʡətəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a miħəʦaħəʦaan maso~uro~ut no~u so~uɾin mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i saʡətipaj-ɾəkatəp, maɾo~umisimawaj kitakit. **** miħəʦa ira ko~u taro~uʡawaj-piɾo~uɾo~uɾ no~u finawɾan to~u sifo~u maɾa o~u ɾo~umao~uʦaj-finawɾan faʦo~u a kitakit. **** miħəʦa riħaɬ~ɮaj ko~u kaɾaʦino~uwas ato~u sɾo~ufako~u aɾamisiikəɬ~ɮaj kitakit. o~una ʦiəko~u ħananaj a kitkakit i,matija o~u to~uiʦ ato~u awtiɾi taɬ~ɮafaŋʦaɾ ko~u niɬ~ɮəmakan to~u kikaj, misaŋaʡ to~u piro~uʡəpaħ, ato~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a tajaɾ, o~u sakakaaj ko~u pitiɾiɬ~ɮan ato~u mikifinawɾan ko~u siəʦi i ɾaɾo~umaʡ no~u sɾafo~u~u-finaʦaɬ~ɮan, o~u sapɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw o~u sakakaaj itini i sifo~uʡaj-jo~uro~upa. rikisi itini a paɾa no~u ʦiəko~u iraaj ko~u katəɾaŋaj-fo~ukəɾo~uħan a po~unka ato~u faʡəɾo~uħaj-fo~ukəɾo~uħan a po~unka, nikawrira, o~una po~unka ʦo~uwa ka kakafit ato~u aniniaj a tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u. ʡaɾo~uman ko~u paso~uwaɾaj no~u mikakinkiwaj to~u rikisi a siŋsi no~u tataʡaŋaj-pitiɾiɬ~ɮan,o~u to~uʡas no~u ʦiəko~u ( o~u ʦəʦaj no~u sɾafo~u-finaʦaɬ~ɮan) tajniaj to~u itini to~un apaɾa a maro~uʡ i saka * siʦi.i saka* siʦi,o~u maɾaʦəʦajaj a po~usimija-ħo~untian kitakit o~u ɾaɾəŋawan no~u ʦiəko~u ko~u nini. i saka **siʦi, o~u tinsikjo~u a ɾaɾo~umaan no~u ħapo~u~uspaw-ħo~untian maɾamiko~uwanaj no~u po~usimija,nikawrira, o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj saħəto~uaj mito~uo~uraj ʦi jan-fo~u~usan a kasaikəɬ~ɮ. i **** miħəʦa mitiɾiɬ~ɮ ko~u ħapo~u~uspaw ħo~unti to~u "awko~uspaw-kakakəto~unan"" "; to~uiʦ a so~uwaɾ:ao~u~u*sb~b~vo~u~ur*ər rəiʦħs- o~u~unɬ~ɮ rəɾi*io~unsfriəɬ~ɮən),mapaini ko~u po~usimija a tamɬ~ɮaw to~u paifaɾo~uʦo~uʡaj a pito~uo~ur. **** miħəʦa paʦiʡʦi a miʦo~uro~uħ pataɾəħəkaɾ to~u tinsikjo~u ʦi fitinan-sakato~usa, o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u po~uɾo~uŋ no~u jo~uro~upa mito~uo~uraj to~u faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran a kitakit no~u jo~uro~upa ato~u mito~uo~uraj to~u tinsikjo~u kitakit a to~uɾo~upo~uɾo~uʡ ko~u miħəʦaan a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . ʦiəko~u-sɾo~ufako~u a miħəʦaħəʦaan jo~u maħərək ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, matəko~up ko~u awsjo~un-ħo~untian kitakit, o~uja mitəko~uaj a ʦiəko~u mo~uɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ. o~uja maɾawiɬ~ɮaŋaj a ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u matatəko~u maɾa ʦiəko~u-sɾo~ufako~u kapo~uɾo~uŋan kitakit i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ato~u saka** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u sifo~u no~u ʦiko~u, to~u sapinəkəraw to~u misafiɬ~ɮaŋaj to~u so~uɾin a kasafəɾaw. to~uiko~ur to~u i,o~u ɾo~umao~uʦaj-faʦo~u ko~u taɾaħəkaɾaj a miko~uwan, o~urasaka, maʡənəʦ ko~u kawiɾiaj-kasafəɾaw, riħaraj ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, mapaɾaɾən ko~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ka ʦiɬ~ɮafo~uŋ a matajaɾaj, mao~umaħaj, o~unini ko~u sakapiʦo~ukər no~u matajaɾaj a tamɬ~ɮaw to~u ɾo~umao~uʦaj-faʦo~u, ʦa ka piħaji to~u kjo~usanto~u. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʡəʦo~u no~u naʦi-to~uiʦ ko~u ʦiəko~u, mapatirəŋ ko~u po~usimija-mo~uɾawija mipaʡaɬ~ɮiŋan kitakit,o~u ʦiəko~u sato~u i,maɾamamanisaj a sifo~u no~u to~uiʦ. jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa maʡəmin a maʡəʦo~u no~u so~uɾin ko~u ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u,mapatirəŋ ko~u kjo~usanto~u a kapo~uɾo~uŋan kitakit. i **** miħəʦa ira ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan to~u sapifaɾiʦ to~u fo~uʦo~u no~u siəʦi to~ura kaʦaŋɾaħan-po~uɾako~u ħananaj a ɬ~ɮəmak. nikawrira, makiɾo~umo~ut no~u so~ufitaj no~u so~uɾin, po~uɾan kapo~uɾo~uŋan-finawɾan kitakit, sjo~uŋjaɾi finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u to~uiʦ finawɾan kapo~uɾo~uŋan kitakit a mipəsiʡ ko~uja sapifəɾiħaw to~u sifo~u a ɬ~ɮəmak. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ mapaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u nikafinawɾan a siəʦi no~u sifo~uʡaj-jo~uro~upa,o~u ʦiəko~u-sɾo~ufako~u sato~u i,ira ko~u o~upiħ no~u taro~uʡawaj sanaj a nipifaɾiʦ a ɬ~ɮəmak nikifinawɾan to~u ko~u siəʦi o~u ʦikapiaj-fəɾaw siəʦi. maɾaʦino~uwas ato~u sɾo~ufako~u itija sato~u i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaɾijas ko~u ʦiəko~u ato~u sɾo~ufako~u a kitakit aɾamisiikəɬ~ɮaj a kitakit, misiikəɬ~ɮ to~u i,o~ujananaj to~u piħaratəŋan ko~u pipatirəŋ to~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ . i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ mikapo~ut to~u sinħəko~u. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u sakaʡamisaj-rijaran a kakakəto~unan-ɾəkatəp , i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ mikapo~ut i jo~uro~upa-ɾəkatəp , i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ sinkən-kakakəto~unan( maɾaʦəfaŋ no~u nini a kakakəto~unan. .o~u pisawaɬ~ɮ a mikinsa to~u mifənsjo~u ano~uʦa paspo~uto~u ano~u mipaɾafaŋ i ro~uma a kitakit. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u po~uɾo~uŋ i,ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ. i **** miħəʦa a piħapinaŋ to~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u ʦiəko~u a tamɬ~ɮaw (maħao~up ko~u **.*%), ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa i mo~uɾawija tamɬ~ɮaw(*.*%), sɾo~ufako~u tamɬ~ɮaw (*.*%), po~uɾan a tamɬ~ɮaw (*.*%), to~uiʦ a tamɬ~ɮaw (*.*%) ato~u sisiɾija tamɬ~ɮaw(*.*%). o~u kika no~u kitakit maŋaʡaj a piɾiʡən a miʡaɾa, o~urasaka, ʦo~uwa ka tiɾiɬ~ɮən ko~u kika no~u kitakit, ano~u no~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u nikiro~ukan i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiəko~u ɾatək ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u ro~umo~u~u tamɬ~ɮaw. **** miħəʦaan a kapo~uɾo~uŋan saʡo~usi no~u so~ufo~uʦ ʦəʦaj fafaħija ira ko~u *.** ko~u wawa, iɾaʡənaj ħo~u sasafaaj a saʡo~usi to~ura *.*, o~u ʦəʦaj a kitakit to~u saawaaj ko~u so~ufo~uʦ a kitakit. i **** miħəʦaan a niso~ufo~uʦan a wawa maħao~up ko~u **.*% o~uno~u fo~uʦo~uɬ~ɮ a wawa. **** miħəʦa o~u ɾaɾən a miħəʦaan no~u ʡo~urip ira ko~u **.** miħəʦa( **.** ko~u fainajan, **.** ko~u fafaħijan). o~u mafo~urawaj a tajni a tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa ʦito~uŋaɾaj to~u *%, ɾatək ira ko~u **,*** ko~u tamɬ~ɮaw to~u kaɾo~umiħəʦaan. o~u mitaħiɬ~ɮaŋan a matajaɾaj a wajɾaw nani ro~uma a kitakit, o~u jiənan ko~u saʡaɾo~umanaj ira ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. i satapaŋan no~u saka ** siʦi, o~u ʦiʦijako~u a to~ukaj o~u sakato~uɾo~u ko~u kaʡaɾo~uman to~u ʦiəko~u atamɬ~ɮaw, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u po~uɾako~u ato~u wijiəna. itini i amirika o~u ʦiɾamɾamaj to~u rəməs no~u ʦiəko~u a tamɬ~ɮaw no~u amirika ira ko~u *,***,*** ko~u amirika a tamɬ~ɮaw. pito~uo~uran o~u saawaaj ko~u mito~uo~uraj to~uno~u kawasan a kitakit ko~u ʦiəko~u, maħao~up ko~u **-**% a tamɬ~ɮaw ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas, o~u awaaj-paʡo~uripaj kawas sanaj a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u ʦo~uŋko~u ato~u ɬ~ɮipo~un. i **** miħəʦa a piso~uɾap ira ko~u **%a tamɬ~ɮaw awaj ko~u pito~uo~uran, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma-tinsikjo~u, *.*% faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran.i **** miħəʦa to~u piħapinaŋ to~u po~uɾo~uŋ no~u jo~uro~upa, ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u ʦiəko~u ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u paʡo~uripa-kawas ato~u ʡaɬ~ɮiŋo~uʡ **% pakaso~uʡəɾin iraaj ko~u masamaanaj a ʦo~uwa ko~u kafanaʡan no~u tamɬ~ɮaw a ʡiʦəɾ to~una ħəkaɾ, ɬ~ɮəŋan **% pakaso~uʡəɾinaj to~u wama a kawas. itira sato~u i ****miħəʦa a piħapinaŋ ira ko~u **% awaaj ko~u pito~uo~uran, **.*% o~u tinsikjo~u, *.*% o~u faʡəɾo~uħaj-pito~uo~uran, *% o~u ro~uma a pito~uo~uran. po~unka o~u kaitiraan no~u ʦiəko~u itiraaj i sasifo~uʡan no~u jo~uro~upa, o~u finaʦaɬ~ɮan ira ko~u ʦiəko~u tamɬ~ɮaw, ro~usija tamɬ~ɮaw, jiənan tamɬ~ɮaw, to~uiʦ tamɬ~ɮaw,marəʦəp no~u po~unka no~u ro~usija, sasifo~uʡan no~u sakaʡətipaj jo~uro~upa ato~u iko~uraj to~u no~u kjo~usanto~u a po~unka, o~urasaka, ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka itini. i sakato~usan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦaaj ka pito~ukər a miɾo~uo~uɬ~ɮ, o~urasaka maʡo~usaw ko~u ʡaɬ~ɮiħajaj a naɾaʦo~uɾan no~u to~uʡas., imatini ira ko~u ** naɾaʦo~uɾan no~u po~unka mito~ukian i mipaʡaɬ~ɮiŋaj to~u taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~u to~uʡas a saʡo~up no~u ɾinħəko~u o~u~unəsʦo~u, o~u tatapaŋan a to~ukaj no~u ʦiəko~u po~uɾako~u o~u ʦəʦaj no~u taɬ~ɮamaanaj a kaitiraan no~u po~unka no~u jo~uro~upa, itini i rikisi no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u taɬ~ɮamaanaj ʦitanəŋaj a ro~umaɬ~ɮiwaj, nitiɾiɬ~ɮaj, taħanini maʡo~usaw ħo~u ko~u nikafaŋsis no~u po~unka. o~uxfo~urɬ~ɮ əŋɾisħ ɬ~ɮiʦtio~unarj. (** səptəmb~b~vər ****). (********* *ano~u~uarj ****). po~u~ub~b~vɾiʦatio~uns o~uffiʦə * intərinstito~u~utio~unaɾ stjɾə *o~u~uiɬ~ɮə * *.*. ʦo~uo~u~untriəs * *.*.*. ɬ~ɮəsi*natio~uns anɬ~ɮ ab~b~vb~b~vrəb~viatio~uns to~u o~u~usə. po~u~ub~b~vɾiʦatio~uns o~uffiʦə. (** *ano~u~uarj ****). (********* o~uʦto~ub~b~vər ****). info~urmatio~un ab~b~vo~uo~u~ut tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ. ʦ*əʦħ fo~urəi*n ministrj. (** marʦħ ****). (******** apriɾ ****). mɾsna, pətr; *ɾəħo~ufər, f.; o~u~urb~b~van, ɬ~ɮ. tħə patħ o~uf ʦ*əʦħ ʦo~unstito~u~utio~unaɾitj (pɬ~ɮf). *st əɬ~ɮitio~un. praħa: **aɬ~ɮ b~vɾ*ɬ~ɮj *əsk* rəpo~u~ub~b~vɾikj : *****. **** (** o~uʦto~ub~b~vər ****). (****** (pɬ~ɮf)*** *ano~u~uarj ****) . *o~u~umɾib~vski, ɬ~ɮənko~u. *** ɾət *ɾat* b~b~vo~u~uɾj siʦiɾsk*. natio~unaɾ arʦħib~vəs o~uf tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ (n*ro~uɬ~ɮn* arʦħib~v *əsk* rəpo~u~ub~b~vɾikj). **** (** o~uʦto~ub~b~vər ****). (********* no~ub~vəmb~b~vər ****) . ɬ~ɮijk, ro~u~uo~u~uɬ~ɮ b~van; *raj, wiɾɾiam *ɾənn; sab~vranskaja, sb~vətɾana; so~u~uri, *ərəmi; *ħai, *iaŋ. ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia o~uf tħə ʦo~uɾɬ~ɮ war. ro~uo~u~utɾəɬ~ɮ*ə. ****: ** (** ɬ~ɮəʦəmb~b~vər ****). isb~b~vn ***-**********. (********* no~ub~vəmb~b~vər ****) ian kərsħəw*, . ********: ***,***,***. isb~b~vn ***-*-****-****-*. prb~vn* p*əɬ~ɮb~b~v**n* b~v*sɾəɬ~ɮkj s**t*n* ɾiɬ~ɮo~u~u, ɬ~ɮo~um* a b~b~vjt* ****: o~ub~b~vjb~vatəɾstb~vo~u po~uɬ~ɮɾə n*ro~uɬ~ɮno~usti po~uɬ~ɮɾə kraj* ****-**-**.. (pɬ~ɮf) . rətriəb~vəɬ~ɮ o~un ** ao~u~u*o~u~ust ****. tħə ħisto~urj anɬ~ɮ o~uri*in o~uf tħə ro~uma. ro~umo~ub~və.raɬ~ɮio~u.ʦ*. (****-**-**). (***********-**-**). *rəən, pətər s. b~b~vritisħ immi*ratio~un aiɬ~ɮəs aʦʦo~u~usəɬ~ɮ o~uf b~b~vias b~b~vj *jpsiəs. nəw jo~urk timəs. ****-**-** (****-**-**). tħə wo~urɾɬ~ɮ faʦtb~b~vo~uo~uk * ʦəntraɾ intəɾɾi*ənʦə a*ənʦj. ʦia.*o~ub~v. (****-**-**). (***********-**-**). po~upo~u~uɾatio~un ʦħaŋə * jəar **** | ʦ*so~u. ʦ*so~u.ʦ*. (****-**-**). (***********-**-**). tħə wo~urɾɬ~ɮ faʦtb~b~vo~uo~uk. ʦia.*o~ub~v. (****-**-**). (***********-**-**). ʦrisis stranɬ~ɮs b~viətnaməsə wo~urkərs in a ʦ*əʦħ ɾimb~b~vo~u. (****-**-**). (***********-**-**). o~uʡʦo~unno~ur, ʦo~uiɾin. is tħə ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦʡs b~viətnaməsə ʦo~ummo~u~unitj finaɾɾj startiŋ to~u fəəɾ at ħo~umə?. ʦ*əʦħ raɬ~ɮio~u. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**). ʦrisis stranɬ~ɮs b~viətnaməsə wo~urkərs in a ʦ*əʦħ ɾimb~b~vo~u. (****-**-**). (***********-**-**). ʦ*əʦħs anɬ~ɮ b~b~vo~uħəmians ****-**-**.. ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia o~uf ʦħiʦa*o~u. ʦ*əʦħ anɬ~ɮ sɾo~ub~vak ro~uo~uts in b~viənna. wiənintərnatio~unaɾ.at. (****-**-**). (*****************). (** to~utaɾ anʦəstrj rəpo~urtəɬ~ɮ. o~u~u.s. ʦənso~u~us b~b~vo~u~urəao~u~u. (****-**-**). (***********-**-**). arʦħib~vəɬ~ɮ ʦo~upj (pɬ~ɮf). (****-**-**). (**** (pɬ~ɮf)*******-**-**). n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*ra o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə b~v*sɾəɬ~ɮk* s**t*n* ɾiɬ~ɮo~u~u (pɬ~ɮf). ʦ*əʦħ statistiʦaɾ o~uffiʦə. ****-**-** (****-**-**). (****** (pɬ~ɮf)*****-**-**). ʦħaptər *. "*m*nj stro~u~ukto~u~urj o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*rj b~v ɾətəʦħ ****, **** a ****"; tab~b~vɾə "stro~u~ukto~u~ura o~ub~b~vjb~vatəɾ po~uɬ~ɮɾə n*b~b~vo~u*ənsk* b~v*rj (n*b~b~vo~u*ənsk*ħo~u b~vj*n*n*) b~v ɾətəʦħ **** - ****": b~b~vəɾiəb~vərs **,*%; no~un-b~b~vəɾiəb~vərs **,*%; no~u ɬ~ɮəʦɾarəɬ~ɮ rəɾi*io~un **,*% *ɾo~ub~b~vaɾ inɬ~ɮəx o~uf rəɾi*io~un anɬ~ɮ atħəism prəss rəɾəasə ****-**-**.. ****. səʦo~u~uɾarpo~uɾiʦjinstito~u~utə.nət wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə ɾist. o~u~unəsʦo~u wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə ʦəntrə. (* fəb~b~vro~u~uarj ****). (***********-**-**) . papo~utaɾ ʦia *** **</PHON>
    </S>
</TEXT>