<TEXT id="Wiki_Amis_Czechia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Czechia Takaraay Cieko( ; Cieko a sowal: eská republika; esko) o itiraay i Sifo'ay Yoropa a karopaw a kitakit. I sakatimoan malafiyaw ato Awtili, isaka'etip malafiyaw ato Toic, ika'amis no sakawalian malafiyaw ato Polan, isakawali malafiyaw ato Slofaki. O tatapangan nona kitakit i,nani Posimiya Hontian Kitakit, o tatapangan niyaro' no Fangcalay Roma Hontian kitakit ato lalengatan no Toloay Mihecan a Pitooran Lalood, malakahiceraan no Misanga'ay to Dafong no Awtili Hontian kitakit ato Awsiyong Hontian kitakit. I satapangan no 20 sici, yo malepon ko Sakacecay Lalood no Hekal misiiked nani Awsiyong Hontian Kitakit, matateko ato Slofako mala Cieko Slofako, o sakatipo a misanga'ay to dafong a kitakit i hekal. I Sakatosa Lalood no Hekal ma'eco no Nacui Toic malamikotoday a kitakit. I Li'etecay Lalood a mihecahecaan masorot no Solin mapacomod i Sa'etipay Lekatep, malomisimaway kitakit. 1989 miheca ira ko Taro'away Pilolol no finawlan to sifo mala o Lomaocay Finawlan Faco a kitakit. 1993 miheca rihaday ko kalacinowas ato Slofako alamisiikeday kitakit. Ona Cieko hananay a kitkakit i,matiya o Toic ato Awtili tadafangcal ko nidemakan to kikay, misanga' to piro'epah, ato pisalamaan no lafang a tayal, o sakakaay ko pitilidan ato mikifinawlan ko sieci i laloma' no Slafu Finacadan, o sapdahof no sifo to kalotamdaw o sakakaay itini i Sifo'ay Yoropa. Rikisi Itini a pala no Cieko iraay ko Katelangay Fokelohan a ponka ato Fa'elohay Fokelohan a ponka, nikawrira, ona ponka cowa ka kakafit ato aniniay a tamdaw no Cieko. 'Aloman ko pasowalay no mikakinkiway to rikisi a singsi no tata'angay pitilidan,o to'as no Cieko ( o cecay no Slafo Finacadan) tayniay to itini ton apala a maro' i saka 6 sici.i saka9 sici,o malacecayay a Posimiya Hontian Kitakit( ; Cieko a sowal: eské království; Toic a sowal:Königreich Böhmen; Latin a sowal:Regnum Bohemiae) o lalengawan no Cieko ko nini. I saka 15sici, o tinsikyo a lalomaan no Hapuspaw Hontian( ;Toic a sowal:Haus Habsburg) malamikowanay no Posimiya,nikawrira, o tamdaw no itiniay sahetoay mitooray ci Yan Fusan( ;Cieko a sowal:Jan Hus)a kasaiked. I 1555 miheca mitilid ko Hapuspaw Honti to "Awkospaw Kakaketonan" ; Toic a sowal:Augsburger Reichs und Religionsfrieden),mapaini ko Posimiya a tamdaw to paifaloco'ay a pitoor. 1618 miheca paci'ci a micoroh patalehekal to Tinsikyo ci Fitinan Sakatosa, onini ko lalengatan no polong no Yoropa mitooray to Fa'elohay Pitooran a kitakit no Yoropa ato mitooray to Tinsikyo kitakit a tolopolo' ko mihecaan a lalood( ;Toic a sowal:Dreißigjähriger Krieg;1618 1648 ). Cieko Slofako a mihecahecaan Yo maherek ko Sakatosa Lalood no Hekal, matekop ko Awsyon Hontian Kitakit, oya mitekoay a Cieko molekal to pisiiked. Oya malawidangay a Cieko ato Slofako matateko mala Cieko Slofako Kapolongan kitakit i 1920 miheca saka 10 folad saka28 romi'ad. I 1920 miheca saka 11 folad ato saka12 folad, o sofitay ko mikowanay to sifo no Ciko, to sapinekeraw to misafidangay to Solin a kasafelaw. Toikor to i,o Lomaocay Faco ko talahekalay a mikowan, orasaka, ma'enec ko Kawiliay Kasafelaw, riharay ko kalotamdaw, mapalalen ko sakarihaday no ka cidafong a matayalay, maomahay, onini ko sakapicoker no matayalay a tamdaw to Lomaocay Faco, ca ka pihayi to kyosanto. I 1939 miheca saka 3 folad saka 15 romi'ad ma'eco no Naci Toic ko Cieko, mapatireng ko Posimiya Molawiya Mipa'adingan Kitakit,o Cieko sato i,malamamanisay a sifo no Toic. Yo malaheci to ko Sakatosa Lalood i 1945 miheca ma'emin a ma'eco no Solin ko Cieko ato Slofako,mapatireng ko Kyosanto a Kapolongan Kitakit. I 1968 miheca ira ko pilongoc no finawlan to sapifalic to foco no sieci tora Kacanglahan Polako( ; Cieko a sowal:Pra ské jaro Slofako a sowal:Pra ská jar; Rosiya a sowal: ) hananay a demak. Nikawrira, makilomot no sofitay no Solin, Polan Kapolongan Finawlan kitakit, Syongyali Finawlan a Kapolongan kitakit ato Toic Finawlan kapolongan kitakit a mipesi' koya sapifelihaw to sifo a demak. Tahira to i 1989 miheca saka 11 folad mapalowad ko Nikafinawlan a Sieci no Sifo'ay Yoropa,o Cieko Slofako sato i,ira ko Opih no Taro'away sanay a nipifalic a demak( ;Cieko a sowal:Sametová revoluce;Slofako a sowal:ne ná revolúcia) nikifinawlan to ko sieci o Cikapiay Felaw Sieci. Malacinowas ato Slofako Itiya sato i 1993 miheca saka1 folad saka1 romi'ad, malaliyas ko Cieko ato Slofako a kitakit alamisiikeday a kitakit, misiiked to i,oyananay to piharatengan ko pipatireng to kitakit a romi'ad i saka 10 folad saka 28 romi'ad . I 1993 miheca saka 1 folad saka 9 romi'ad mikapot to Sinheko. I 1999 miheca mikapot to Saka'amisay Riyaran a Kakaketonan Lekatep( North Atlantic Treaty Organization, NATO), i 2004 miheca saka 5 folad saka1 romi'ad mikapot i Yoropa Lekatep(European Union, EU), i 2007 miheca saka 12 folad saka 21 romi'ad Sinken Kakaketonan( malacefang no nini a kakaketonan.( ;Toic a sowal:Schengener Abkommen; Fransu a sowal:Convention de Schengen; Olanta a sowal:Verdrag van Schengen).o pisawad a mikinsa to mifensyo anoca paspoto ano mipalafang i roma a kitakit. Tamdaw I 2021 miheca a pisa'osi to tamdaw no Cieko polong i,ira ko 1,070 'ofad. I 2011 miheca a pihapinang to tamdaw, ira ko Cieko a tamdaw (mahaop ko 63.7 ), do'edo sa i Molawiya tamdaw(4.9 ), Slofako tamdaw (1.4 ), Polan a tamdaw (0.4 ), Toic a tamdaw (0.2 ) ato Sisiliya tamdaw(0.1 ). O kika no kitakit manga'ay a pili'en a mi'ala, orasaka, cowa ka tiliden ko kika no kitakit, ano no'edoen ko nikirokan i laloma' no Cieko latek ira ko 25 'ofad ko Romu( ; Romu a sowal:Roma; ) tamdaw. 2015 mihecaan a kapolongan sa'osi no sofoc cecay fafahiya ira ko 1.44 ko wawa, ila'enay ho sasafaay a sa'osi tora 2.1, o cecay a kitakit to saawaay ko sofoc a kitakit. I 2015 mihecaan a nisofocan a wawa mahaop ko 47.8 ono focod a wawa. 2013 miheca o lalen a mihecaan no 'orip ira ko 77.56 miheca( 74.29 ko fainayan, 81.01 ko fafahiyan). O maforaway a tayni a tamdaw i 2007 miheca citongalay to 1 , latek ira ko 77,000 ko tamdaw to kalomihecaan. O mitahidangan a matayalay a waylaw nani roma a kitakit, o Yienan ko sa'alomanay ira ko 7 'ofad ko tamdaw. I satapangan no saka 20 sici, o Ciciyako a tokay o sakatolo ko ka'aloman to Cieko atamdaw, mido'edoay to Polako ato Wiyiena. itini i Amirika o cilamlamay to remes no Cieko a tamdaw no Amirika ira ko 1,533,826 ko Amirika a tamdaw. Pitooran O saawaay ko mitooray tono Kawasan a kitakit ko Cieko, mahaop ko 75 79 a tamdaw cowa ka pakaso'elin to kawas, o Awaay Pa'oripay Kawas sanay a tamdaw mido'edoay to Congko ato Dipon. I 2001 miheca a pisolap ira ko 59 a tamdaw away ko pitooran, 26.8 o mitooray to Roma Tinsikyo, 2.5 Fa'elohay Pitooran.i 2005 miheca to pihapinang to polong no Yoropa, ira ko 30 a tamdaw no Cieko cowa ka pakaso'elin to Pa'oripa Kawas ato 'Adingo' 50 pakaso'elin iraay ko masamaanay a cowa ko kafana'an no tamdaw a 'icel tona hekal, dengan 19 pakaso'elinay to Wama a Kawas. Itira sato i 2011miheca a pihapinang ira ko 34 awaay ko pitooran, 10.3 o Tinsikyo, 0.8 o Fa'elohay Pitooran, 9 o roma a pitooran. Ponka O kaitiraan no Cieko itiraay i sasifo'an no Yoropa, o finacadan ira ko Cieko tamdaw, Rosiya tamdaw, Yienan tamdaw, Toic tamdaw,marecep no ponka no Rosiya, Sasifo'an no Saka'etipay Yoropa ato ikoray to no kyosanto a ponka, orasaka, 'adihay ko kasasiromaroma no ponka itini. I Sakatosan Lalood caay ka pitoker a milood, orasaka ma'osaw ko 'adihayay a nalacolan no to'as., imatini ira ko 14 nalacolan no ponka mitokian i mipa'adingay to tadamaanay a dafong no to'as a sa'op no Linheko UNESCO, o tatapangan a tokay no Cieko Polako o cecay no tadamaanay a kaitiraan no ponka no Yoropa, itini i rikisi no tamdaw ira ko tadamaanay citanengay a romadiway, Nitiliday, tahanini ma'osaw ho ko nikafangsis no ponka. Oxford English Dictionary. [13 September 2014]. ( 11 January 2008). Publications Office Interinstitutional style guide 7.1. Countries 7.1.1. Designations and abbreviations to use. Publications Office. [31 January 2019]. ( 20 October 2007). Information about the Czech Republic. Czech Foreign Ministry. [25 March 2016]. ( 3 April 2016). Mlsna, Petr; lehofer, F.; Urban, D. The Path of Czech Constitutionality (PDF). 1st edition. Praha: Ú ad Vlády eské Republiky (The Office of the Government of the Czech Republic): 10 11. 2010 [31 October 2012]. ( (PDF) 16 January 2013) . umlivski, Denko. 800 let Zlaté buly sicilské. National Archives of the Czech Republic (Národní Archiv eské Republiky). 2012 [31 October 2012]. ( 28 November 2012) . Dijk, Ruud van; Gray, William Glenn; Savranskaya, Svetlana; Suri, Jeremi; Zhai, Qiang. Encyclopedia of the Cold War. Routledge. 2013: 76 [13 December 2017]. ISBN 978 1135923112. ( 22 November 2018) Ian Kershew , . :1914 1949. . 2018 12 : 138,359,360. ISBN 978 7 5086 8300 3. První p edb né výsledky S ítání lidu, dom a byt 2011: Obyvatelstvo podle národnosti podle kraj 2013 01 16.. (PDF) . Retrieved on 12 August 2012. The History and Origin of the Roma. Romove.radio.cz. [2010 04 25]. ( 2010 04 25). Green, Peter S. British Immigration Aides Accused of Bias by Gypsies. New York Times. 2001 08 05 [2010 04 25]. The World Factbook Central Intelligence Agency. Cia.gov. [2016 12 10]. ( 2018 12 26). Population change year 2015 CZSO. Czso.cz. [2016 12 10]. ( 2021 03 09). The World Factbook. Cia.gov. [2014 05 14]. ( 2018 12 26). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. [2014 09 13]. ( 2021 03 11). O'Connor, Coilin. Is the Czech Republic's Vietnamese community finally starting to feel at home?. Czech Radio. 2007 05 29 [2008 02 01]. ( 2008 01 13). Crisis Strands Vietnamese Workers in a Czech Limbo. [2014 09 13]. ( 2021 03 11). Czechs and Bohemians 2016 03 04.. Encyclopedia of Chicago. Czech and Slovak roots in Vienna. wieninternational.at. [2014 09 13]. ( 2014 5 12 ). [19 Total ancestry reported. U.S. Census Bureau. [2014 07 13]. ( 2014 10 06). Archived copy (PDF). [2018 01 05]. ( (PDF) 2017 03 09). NÁBO ENSKÁ VÍRA OBYVATEL PODLE VÝSLEDK S ÍTÁNÍ LIDU (PDF). Czech Statistical Office. 2014 02 27 [2017 12 27]. ( (PDF) 2018 05 13). Chapter 1. "Zm ny struktury obyvatel podle nábo enské víry v letech 1991, 2001 a 2011"; table "Struktura obyvatel podle nábo enské víry (nábo enského vyznání) v letech 1991 2011": believers 20,8 ; non believers 34,5 ; no declared religion 44,7 Global Index of Religion and Atheism Press Release 2013 10 21.. 2012. secularpolicyinstitute.net World Heritage List. UNESCO World Heritage Centre. [4 February 2021]. ( 2022 02 05) . papotal</FORM>
    </S>
</TEXT>
