<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Dihekoay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dihekoay" copyright="CC BY-SA" citation="Dihekoay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dihekoay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dihekoay, title = Dihekoay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dihekoay} }">
    <S id="0">
        <FORM> Dihekoay Niyaro' Takaray a Sowal Itiniay i Fanaw sakowan (Chishang Cen ) no Sin ko Dihekoay a niyaro', 76 ko sa'osi no parod no loma', 198 ko sa'osi no tamdaw. Mahaop 84 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 167 ko tamdaw; o roma sato i, mahaop 16 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 31 ko tamdaw. O Dihekoay hananay a niyaro' haw i, orira a pala o dihekoay a kitiraan. Alomanay ko maro'ay itira. i'ayw caho ka 'aloman ko tamdaw maro'ay toya pala. saheto o omahomahan a masakakahad. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amismahop ko 80 , Puyumamahahop ko 1 , Seediqmahaop ko 1 , o roma a finacadan3 . Silsilen ko kasasiromaroma a kasafinacadan i, o 'Amis a finacadan i, mahaop ko 80 o Puyuma a finacadan i, mahaop ko 1 , o Seediq a finacadan i, mahaop ko 1 , o roma a finacadan i, mahaop ko3 . O kacingangaan to Dihekoay hananay haw i, I'ayaw ho, nai kawaliay a 'Amis, nai kawali no Kalokapoan misatapang a mimatang, do'do sa pasa'etip a misakakahad to omah. O Kalokapoay a 'Amis, o nai Palidaw a malinah taini mikilim to lihadayay a 'orip a 'Aims, 'aloman sato ko maro'ay . Nika 'aloman sa ko papahafayen, pasa'etip sa ko pimatang. Paka'araw to cangra tona makapahay a kakahad a miingid haca to Congyingsanmay, o saka nga'ayay nona pala haw i, ano katiposan a palapatan cakapicomod ko ke'tecay a fali diheko itini, o tada katatodongan no tamdaw a ma'orip kona kitiraan sa. Loma to i, i Kalokapo ko aro' ,i Dihekoay ko pisaomah, mala'ayen saca ko rakat a misatikotikol a minokay. mansa itira sato ko aro' nangra a malinah nai Kalokapo taini a ma'orip saca lafanaw sato koni a pala. Hatini ona pala 'adihay ko sasilomaloma a finacadan macamocamo a maro' itini. </FORM>
    </S>
</TEXT>
