<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Dominica" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Dominica" copyright="CC BY-SA" citation="Dominica. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Dominica" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Dominica, title = Dominica, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Dominica} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tominika Kapolonga Kitakit . == O kalopitahidang o Tominika hananay, itiraay ko Karipi Riyar a kanatalan kitakit, malapecihay to Sipanya Kanatal ato Hayti kitakit. O kakahad no sera ira ko 48.670km², o tatapangan a tokay o Sie Tominko, ono sifoan a sowal i,o Sipanya a sowal, o payso i,o Tominika Piso. Ano do'edo'en ko nisa'osi no Sepay no Amirika, o li'etan no kalotamdaw to cecay a miheca ira ko 9700 a Payso no Amirika. O aniniay a congtong ci Lois Apinatir . O na kanatal o kamaro'an no Tayno Finacadan ato roma Arawa Finacadan ,i 1492 miheca macakat ci Kolompo pangangan han nira to Sipanya Kanatal, sanoyanan makowan no Sipanya to 300 so'ot a mihecaan, i 1795 ato 1801 miheca o Fransu ko mikowanany orasaka, o sakakaay a finacadan itini o teloc no ciramramay to 'ilang no Sipanya a yincumin. 1821 miheca saka11 folad saka 30 romia'ad,miliyas ko Tominika to pikowan no Sipanya misiiked patirenga to niyak a kitakit,nikawrira, 9 a lipay mapateko no iska'etipay nikowanan no Fransu a Hayti kitakit. Ona tosaay a kitakit tata'ang tato ko kasasiroma no 'orip, cowa ko mamalacecay, onini ko sapiliyas no Tominika i 1844 miheca to Hayti, milekal to pisiiked,ona romi'ad o malapiharatengan to pipatireng to kitakit a romi'ad. 1865 miheca malowid no Tominika ko Sipanya malaheci sato ko so'elinay a misiikeday kitakit. Rikisi Yincumin a mihecahecaan O itinitiniay a maro' a tamdaw 'i, o cecay a ngasaw no Alawako a Tayno Finacadan ato roma a maro'ay I KaropiRiyar a tamdaw. O pipangangan nangra to ni'aroan a pala o Kiskeya anoca Quisqueya, o imi nonini 'i, o "wina no pala" sanay,sa mapasadak i radiw no kitakit. Itiya ho o 'orip no Tayno tamdaw o maomahay, mifotingay ato mikipalapalaay miala to kakaenen. I 1492 miheca o takalay a sa'osi to tamdaw no Tayno Finacadan, ira ko 10 'ofad latek 200 'ofad ko tamdaw. Itiya ho iraay ko lalima a sakowan no kakita'an, rayray han: Marién,Maguá,Maguana,Jaragua,Higüey. Ila'eno nonini a sokowan no kakita'an ira ho ko mamangay a kakita'an a sakowan,oya faco no kitakit o mipafeliay to dafong i kakita'an,ona nipafelian a dafong ira ko nipaloma'an a losay. Nikowan ko Fransu(西班牙統治1492-1795) O nihakelongan ni Kolompo a mikalic i tamina a tamdaw cisafaw ko 90 tamdaw, macakat i sa'amisan no Sipanya Kanatal,oya sa maro'ay itini a Tayno tamdaw pakanengneng tona kohecalay tamdaw, palakawas han nangra a mih amham a misalafang. Nawhani, matatifacay tato ko kasasiroma no 'orip,faheka ko itiniay a yincumin to ca'edong nona Yoropa a tamdaw,pangangan to "guamikena" o nipahepoan sanay ko imi nona sowal. Oya kakita'an no Marién ci Kuwakanakalikos(Guacanagarix) wata ko pataheka a mihamham tona Yoropa a tamdaw, pafelien ho to dafong,onini ko ka'enep no Sipanya a tamdaw, kaloparanaan han to nangra itini ta nani itini to matenak ko picowat to i KaropiRiyar ato Amirika Karopaw. Na macakat ci Korompo ato nihakerongan ningra atamdaw tona kanatal, palakolien nangra ko yincumin, ano ira ko caay ka pitengil to sowal no Sipanya,makal'ang a patayen, ira ko milaliway tayra i Kupa. Tayno a Finacadan awaay ko saptaker to nihakelongan no Sipanya a lifong,misapades ho ko Sipanya a tamdaw, yo pikowanan no Sipanya to 30 mihecaan, o tandaw no Tayno nani 40 'ofad lahedaw sa 3000 aca ko ma'osaway. Anini sato awa awa to ko mitilidan pakayni to Tayno Finacadan, mahadefekay to a malahedaw. O ma'osaway edeng no nikonisan no Tayno tamdaw i dihidihian. Orasaka awa to ko mamaomah, itira to a mipacomod to Afrika a tamdaw palakoli, I 1568 miheca a sa'osi o nopacomodan a tamdaw nani Afrika iraay to ko 2 'ofad, tayra to 19sici, iraay to ko 50 'ofad ko malakoliay a kohetingay tamdaw. Frasu a pikowan(法國統治1795-1801) Yo ma'eco tono Sipanya ko Sipanya Kanatal Malomicowatan a Sakowan, palowid heca a mitekop to Acitiko Hontian Kitakit ato Inka Hontian Kitakit ko Sipanya, pasitira to Amirika Karopaw ko pisakakahad a micowat to pala, ca sato kalingwaen ko Sipanya Kanatal. Itira to ko Fransu a papiforaw a tayni ko maomahay ato mipatiyamay, i 1677 miheca latek ira to ko 4000 ko tamdaw no Fransu itini. I 1697 miheca matatilid ko Fransu ato Sipanya to kakaketonan, mihay ko Sipanya to pikowan no Fransu tona pala. Misiiked(獨立1844) Oya itiraay i TatapanganTokay(syoto:Sietominko)ko sofoc ci Foan Papolo Towato misafaloco' to sapisiikedaw no Sietominko, i 1838 miheca patireng to Malacecayay ko Tatoloay(La Trinitaria; 三位一體會) hananay a Rekad, ona Malacecayay ko Tatoloay sanay 'i, malotahapinangan a sowal no Tominika kitakit tora"Wama I kakarayan" ,"kasofocan niyaro'" ,"paifaloco'ay a 'orip" . O kimpo no Tominika nipasasotiri'an tono Amirika a kimpo a misanga', i 1844 miheca saka 11 folad saka 6 folad malaheci ta milekal to pisatapang nona kimpo. Yo misiiked to ko Tominika, colacila mafolaw no fiyaw a kitakit Hayti, o malacongtongay ci Pico Sangtana mikitira i Sipanya nga' caka fodfod no Hayti saan, yo malacongtong ci Payce pasitira a Fransu mikicocom, toikor matateko ato Amirika saan, caka hayen no finawlan, caka laheci ko nisafaloco'an ningra. Mitaker mi'eco ko Amirika O congtong no Amirika ci Siawto Rosofo calemcem to sapitekeraw no Yoropa to demak no Amirika, hatiyatiyaay 'i, o sapipa'adingaw to tala'ayaway ko pisanga' to Panama Cilis, nilekal ci Rosofo congtong to MonroSiyuki , milalang to Yoropa matokitok a micowat to pala itini i Amirika Karopaw, ano ira heca ko micomoday a Yoropa, misa'icel ko Amirika a mifelih amilaplap. Palapalaan Itiraay i KaropiRiyar a Sipanya Kanatal ko kamaro'an no Tominika Kapolongan Kitakit,makilatolo no sepat nona kanatal, o dadahal i,48,670km², ikaka no Taywan to 1.33 km²(Taywa 3,3000 km²). Naniwali tara'etip latek ira ko 390 km², nanitimol tara'amis ira ko 265 km². Isaka'etip malafiyaway ato Hayti kitakit, o kalala'ed nona tosa a kitakit ira ko 360kilo, isakawali malala'ed ato Potoriko to Momna Riyaran a Ta'eman, isakamis o Tasiyang Riyar. O tamdaw ato dadahal no sera no Tominika mido'edo'ay to Kupa.ora kamaro'an a Sipanya Kanatal tosaay ko kitakit o Tominika ato Hayti ko maro'ay. Kanatal ato tafotafokan a faniyot I riyar no Tominika adihay ko mamangay a kanatal ato tafotafokan a faniyot, ilaloma' nonini 'i, o itiraay I kawali no sakatimol, o cinganganay a pihololan a Sawna kanatal ato i kawaliay no saka'etip Piata kanatal . Isaka'amisan a pala nani Tatapangan Tokay o syoto 100kilo tahira i 200 kilo ira ko tolo a tafotafokan a faniyot, oninian o madado'edoay nani Pahama katakitatan, o Kerismas Tafotafokan a Faniyot, Masa'ekimay Tafotafokan a Faniyot ato Mociyoir (Mouchoir沙洲), o I'ayaway tosa a faniypot cisakowanay ko Tominika kitakit. Tokotokosan ato dafdaf I Tominika ira ko sepat a masado'edoay lotok,o Saka'amisay a Masado'edoay Lotok ; Sifo'ay a Masado'edoay Lotok ; isakatimol ira ko Neiba Masado'edoay Lotok ato Bahoruco Masado'edoay Lotok. O itiraay i ka'amis ato sifo'ay a lotok, o ci'afoay a sera, o SioKasasaowac hananay konini a pangangan. O sahetoay maomahay ko tamdaw no itiniay. Nani tatapangan tokay a syoto Sietominko pasi'amis ko kasado'edo no kakahaday dafdaf,o Lalawacan no Karopi Riyar konini,itini adihay ko misatefosay. 'Alo Patahtahay to 'alo ko Tominika kitakit, ira ko sepat a rayray no 'alo, nani sasifo'an a lotolotokan a masadak o Piyako 'Alo(Yaque del Norte), o sakakaay a 'alo no Tominika konini, o hananom no SioTa'eman, masadak i kihaw no Citosan tarariyar. Nani skawali no sasifo'an a lotolotokan a masadakay o Yina 'Alo(Yaque del Sur) marakt ko i sa'etipay a hontian rengorengosa a dafdaf , nani tini pasiwali no saka'amisay a Samana (Samaná)kihaw. I kakitmol no Sifo'an lotolotokan ira ko Satimolan Yako 'Alo (Yaque del Sur), o hananom no Siean Ta'eman, nani tini tayra to i Karipi Riyar ko rakat no nanom.Artifonito 'Alo (320 kilo ko kakaya') o nani Sifo'an Lotolotokan a masadak ko nanom pasi'etip. O sakakaay a fanaw no Tominika i, o Inrikuulo Fanaw (300 km²), itiraay i ka'etip no sakatimol, i la'enoay no tongroh no riyar ko aro' nona fanaw to 40 laya', ma'icangay ko romi'ad itini, ona fanaw matiyaay to riyar hahecid ko nanom,isalawacan no riyar adihay ko masafaniyotay a fanaw. Tamdaw I 2021 miheca saka2 folad a sa'osi no tamdaw no Tominika, ira ko 19091 ofad ko tamdaw (I 2002 miheca 856 ofad ko tamdaw), o katongalan to mihecaan 1.01%, o matafesiway ko 65 ko mihecaan a tamdaw kahaop ko 5.8% no polong a tamdaw no kitakit. o nikalecad no sofoc 22.65 no cecay a patek, o nikalecad no patay 5.3 no cecay a patek, o lalen no mihecaan 24.7 miheca, o lalen no fainayan 24.6 miheca, fafahiyan 24.8 miheca. O lalen mihecaan no patay 73.39 miheca. Mahaop ko 11% a tamdaw no Tominika o telloc no Arika, i laloma' no nini 'i, 16% ono Sipanya a teloc, 73% o taloc no Yoropa, Amirika ato Afrika. Ira ho ko papinapina teloc no Aciya, o Kuwaping ato Dipon a teloc, 1 %aca no polong a tamdaw no Tominika. O itinitiniay aca a tamdaw o yincumin no Tominika o Tayno finacadan malahedaway to, halokirok no sifo awaay to. ono Hayti a tamdaw maforaway a tayni ira ko 150 ofad ko tamdaw, ilaloma' nonini 'i, 50 ofad o mitakaway a maro' itini. O maforaway tayra i roma a kitakit a tamdaw no Tominika latek ira ko 100 ofad, haoto cecay loma' ira ko salawinawina i roma a kitakit, o sakakaay kamaro'an nangra itiraay i Potoriko, isakawali no Amirika, 'aloman i Sikako ato Niwyok a tokay. Sowal O sowal no Tominika a kitakit ono Sipangya a kasarayray sowal, nikawrira, marecep no maforaway nani Afrika a tamdaw, KaropiRiyar ato Amirika a punka, orasaka, o malasowalay to no itiniay a Sowal no Sipanya ato i Sipanyaay a sowal ira ko kasatongasod. O maforaway nani Hayti a tamdaw o Korior ko sowal, mangalefay i kasala'edan no kitakita. O itiraay i kawali no saka'amisan a Samana a pala nani 19 sici ira ko nani Amirikaay a teloc no Kohetingay tamdaw maro' itini,o masasiromaay a sowal no Ikiris ko hasowal nangra. Itira i pilafinan no lafang i tokay ono Ikiris ko hasasowal, nikawrira, ano tayra i niyaro' ono Sipanya to a sowal ko hasasowal. O maro'ay itini a Kuwaping a tamdaw, sahetoay misakuwapingay cowa ka fana' somowal to Sipanya a sowal, ano irairaay cowa ka hakowa ko mafana'ay tamdaw. Punka I saka 2 folad, o sakakaay a lisin no Tominika ira ko La Vega , o kakahemekan no tamtamdaw konini a lisin, nani saka 2 folad tahira i saka 3 folad a saka enem no pilipayan, ira ko lawla kasaniyaniyaro'. I tata'angay a tokay ira ko Palalifetan to Koko', i kalo sakatolo ato sakaenem no pilipayan ira ko Palalifetan to koko' a palalifet,mihayan no rikec ko pipakiyaw itini, tata'ang ko midemakan a payso, itaihi no Palalifetan to Koko' ira ko pili'epahan, onini 'i,mato mala no tato'asan a kalawlaan no Tominika a tamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== to~uminika kapo~uɾo~uŋa kitakit . == o~u kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u to~uminika ħananaj, itiraaj ko~u karipi rijar a kanataɾan kitakit, maɾapəʦiħaj to~u sipanja kanataɾ ato~u ħajti kitakit. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **.***km*, o~u tatapaŋan a to~ukaj o~u siə to~uminko~u, o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u sipanja a so~uwaɾ, o~u pajso~u i,o~u to~uminika piso~u. ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u nisaʡo~usi no~u səpaj no~u amirika, o~u ɾiʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u ʦəʦaj a miħəʦa ira ko~u **** a pajso~u no~u amirika. o~u aniniaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾo~uis apinatir . o~u na kanataɾ o~u kamaro~uʡan no~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan ato~u ro~uma arawa finaʦaɬ~ɮan ,i **** miħəʦa maʦakat ʦi ko~uɾo~umpo~u paŋaŋan ħan nira to~u sipanja kanataɾ, sano~ujanan mako~uwan no~u sipanja to~u *** so~uʡo~ut a miħəʦaan, i **** ato~u **** miħəʦa o~u franso~u~u ko~u miko~uwananj o~urasaka, o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan itini o~u təɾo~uʦ no~u ʦiramramaj to~u ʡiɾaŋ no~u sipanja a jinʦo~u~umin. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiaʡaɬ~ɮ,miɾijas ko~u to~uminika to~u piko~uwan no~u sipanja misiikəɬ~ɮ patirəŋa to~u nijak a kitakit,nikawrira, * a ɾipaj mapatəko~u no~u iskaʡətipaj niko~uwanan no~u franso~u~u a ħajti kitakit. o~una to~usaaj a kitakit tataʡaŋ tato~u ko~u kasasiro~uma no~u ʡo~urip, ʦo~uwa ko~u mamaɾaʦəʦaj, o~unini ko~u sapiɾijas no~u to~uminika i **** miħəʦa to~u ħajti, miɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ,o~una ro~umiʡaɬ~ɮ o~u maɾapiħaratəŋan to~u pipatirəŋ to~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ. **** miħəʦa maɾo~uwiɬ~ɮ no~u to~uminika ko~u sipanja maɾaħəʦi sato~u ko~u so~uʡəɾinaj a misiikəɬ~ɮaj kitakit. rikisi jinʦo~u~umin a miħəʦaħəʦaan o~u itinitiniaj a maro~uʡ a tamɬ~ɮaw ʡi, o~u ʦəʦaj a ŋasaw no~u aɾawako~u a tajno~u finaʦaɬ~ɮan ato~u ro~uma a maro~uʡaj i karo~upirijar a tamɬ~ɮaw. o~u pipaŋaŋan naŋra to~u niʡaro~uan a paɾa o~u kiskəja ano~uʦa *o~u~uis*o~u~uəja, o~u imi no~unini ʡi, o~u "wina no~u paɾa" sanaj,sa mapasaɬ~ɮak i raɬ~ɮiw no~u kitakit. itija ħo~u o~u ʡo~urip no~u tajno~u tamɬ~ɮaw o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj ato~u mikipaɾapaɾaaj miaɾa to~u kakaənən. i **** miħəʦa o~u takaɾaj a saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan, ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾatək *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. itija ħo~u iraaj ko~u ɾaɾima a sako~uwan no~u kakitaʡan, rajraj ħan: mari*n,ma*o~u~u*,ma*o~u~uana,*ara*o~u~ua,ħi**əj. iɾaʡəno~u no~unini a so~uko~uwan no~u kakitaʡan ira ħo~u ko~u mamaŋaj a kakitaʡan a sako~uwan,o~uja faʦo~u no~u kitakit o~u mipafəɾiaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i kakitaʡan,o~una nipafəɾian a ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u nipaɾo~umaʡan a ɾo~usaj. niko~uwan ko~u franso~u~u(*********-****) o~u niħakəɾo~uŋan ni ko~uɾo~umpo~u a mikaɾiʦ i tamina a tamɬ~ɮaw ʦisafaw ko~u ** tamɬ~ɮaw, maʦakat i saʡamisan no~u sipanja kanataɾ,o~uja sa maro~uʡaj itini a tajno~u tamɬ~ɮaw pakanəŋnəŋ to~una ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, paɾakawas ħan naŋra a miħ amħam a misaɾafaŋ. nawħani, matatifaʦaj tato~u ko~u kasasiro~uma no~u ʡo~urip,faħəka ko~u itiniaj a jinʦo~u~umin to~u ʦaʡəɬ~ɮo~uŋ no~una jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw,paŋaŋan to~u "*o~u~uamikəna" o~u nipaħəpo~uan sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ. o~uja kakitaʡan no~u mari*n ʦi ko~u~uwakanakaɾiko~us(*o~u~uaʦana*arix) wata ko~u pataħəka a miħamħam to~una jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw, pafəɾiən ħo~u to~u ɬ~ɮafo~uŋ,o~unini ko~u kaʡənəp no~u sipanja a tamɬ~ɮaw, kaɾo~uparanaan ħan to~u naŋra itini ta nani itini to~u matənak ko~u piʦo~uwat to~u i karo~upirijar ato~u amirika karo~upaw. na maʦakat ʦi ko~uro~umpo~u ato~u niħakəro~uŋan niŋra atamɬ~ɮaw to~una kanataɾ, paɾako~uɾiən naŋra ko~u jinʦo~u~umin, ano~u ira ko~u ʦaaj ka pitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u sipanja,makaɾʡaŋ a patajən, ira ko~u miɾaɾiwaj tajra i ko~u~upa. tajno~u a finaʦaɬ~ɮan awaaj ko~u saptakər to~u niħakəɾo~uŋan no~u sipanja a ɾifo~uŋ,misapaɬ~ɮəs ħo~u ko~u sipanja a tamɬ~ɮaw, jo~u piko~uwanan no~u sipanja to~u ** miħəʦaan, o~u tanɬ~ɮaw no~u tajno~u nani ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾaħəɬ~ɮaw sa **** aʦa ko~u maʡo~usawaj. anini sato~u awa awa to~u ko~u mitiɾiɬ~ɮan pakajni to~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan, maħaɬ~ɮəfəkaj to~u a maɾaħəɬ~ɮaw. o~u maʡo~usawaj əɬ~ɮəŋ no~u niko~unisan no~u tajno~u tamɬ~ɮaw i ɬ~ɮiħiɬ~ɮiħian. o~urasaka awa to~u ko~u mamao~umaħ, itira to~u a mipaʦo~umo~uɬ~ɮ to~u afrika a tamɬ~ɮaw paɾako~uɾi, i **** miħəʦa a saʡo~usi o~u no~upaʦo~umo~uɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw nani afrika iraaj to~u ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ, tajra to~u **siʦi, iraaj to~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u maɾako~uɾiaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw. fraso~u~u a piko~uwan(********-****) jo~u maʡəʦo~u to~uno~u sipanja ko~u sipanja kanataɾ maɾo~umiʦo~uwatan a sako~uwan, paɾo~uwiɬ~ɮ ħəʦa a mitəko~up to~u aʦitiko~u ħo~untian kitakit ato~u inka ħo~untian kitakit ko~u sipanja, pasitira to~u amirika karo~upaw ko~u pisakakaħaɬ~ɮ a miʦo~uwat to~u paɾa, ʦa sato~u kaɾiŋwaən ko~u sipanja kanataɾ. itira to~u ko~u franso~u~u a papifo~uraw a tajni ko~u mao~umaħaj ato~u mipatijamaj, i **** miħəʦa ɾatək ira to~u ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw no~u franso~u~u itini. i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ko~u franso~u~u ato~u sipanja to~u kakakəto~unan, miħaj ko~u sipanja to~u piko~uwan no~u franso~u~u to~una paɾa. misiikəɬ~ɮ(******) o~uja itiraaj i tatapaŋanto~ukaj(sjo~uto~u:siəto~uminko~u)ko~u so~ufo~uʦ ʦi fo~uan papo~uɾo~u to~uwato~u misafaɾo~uʦo~uʡ to~u sapisiikəɬ~ɮaw no~u siəto~uminko~u, i **** miħəʦa patirəŋ to~u maɾaʦəʦajaj ko~u tato~uɾo~uaj(ɾa trinitaria; *****) ħananaj a rəkaɬ~ɮ, o~una maɾaʦəʦajaj ko~u tato~uɾo~uaj sanaj ʡi, maɾo~utaħapinaŋan a so~uwaɾ no~u to~uminika kitakit to~ura"wama i kakarajan" ,"kaso~ufo~uʦan nijaro~uʡ" ,"paifaɾo~uʦo~uʡaj a ʡo~urip" . o~u kimpo~u no~u to~uminika nipasaso~utiriʡan to~uno~u amirika a kimpo~u a misaŋaʡ, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi ta miɾəkaɾ to~u pisatapaŋ no~una kimpo~u. jo~u misiikəɬ~ɮ to~u ko~u to~uminika, ʦo~uɾaʦiɾa mafo~uɾaw no~u fijaw a kitakit ħajti, o~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj ʦi piʦo~u saŋtana mikitira i sipanja ŋaʡ ʦaka fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u ħajti saan, jo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi pajʦə pasitira a franso~u~u mikiʦo~uʦo~um, to~uiko~ur matatəko~u ato~u amirika saan, ʦaka ħajən no~u finawɾan, ʦaka ɾaħəʦi ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan niŋra. mitakər miʡəʦo~u ko~u amirika o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi siawto~u ro~uso~ufo~u ʦaɾəmʦəm to~u sapitəkəraw no~u jo~uro~upa to~u ɬ~ɮəmak no~u amirika, ħatijatijaaj ʡi, o~u sapipaʡaɬ~ɮiŋaw to~u taɾaʡajawaj ko~u pisaŋaʡ to~u panama ʦiɾis, niɾəkaɾ ʦi ro~uso~ufo~u ʦo~uŋto~uŋ to~u mo~unro~usijo~u~uki , miɾaɾaŋ to~u jo~uro~upa mato~ukito~uk a miʦo~uwat to~u paɾa itini i amirika karo~upaw, ano~u ira ħəʦa ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a jo~uro~upa, misaʡiʦəɾ ko~u amirika a mifəɾiħ amiɾapɾap. paɾapaɾaan itiraaj i karo~upirijar a sipanja kanataɾ ko~u kamaro~uʡan no~u to~uminika kapo~uɾo~uŋan kitakit,makiɾato~uɾo~u no~u səpat no~una kanataɾ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i,**,***km*, ikaka no~u tajwan to~u *.** km*(tajwa *,**** km*). naniwaɾi taraʡətip ɾatək ira ko~u *** km*, nanitimo~uɾ taraʡamis ira ko~u *** km*. isakaʡətip maɾafijawaj ato~u ħajti kitakit, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~una to~usa a kitakit ira ko~u ***kiɾo~u, isakawaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u po~uto~uriko~u to~u mo~umna rijaran a taʡəman, isakamis o~u tasijaŋ rijar. o~u tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u to~uminika miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u ko~u~upa.o~ura kamaro~uʡan a sipanja kanataɾ to~usaaj ko~u kitakit o~u to~uminika ato~u ħajti ko~u maro~uʡaj. kanataɾ ato~u tafo~utafo~ukan a fanijo~ut i rijar no~u to~uminika aɬ~ɮiħaj ko~u mamaŋaj a kanataɾ ato~u tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, iɾaɾo~umaʡ no~unini ʡi, o~u itiraaj i kawaɾi no~u sakatimo~uɾ, o~u ʦiŋaŋanaj a piħo~uɾo~uɾan a sawna kanataɾ ato~u i kawaɾiaj no~u sakaʡətip piata kanataɾ . isakaʡamisan a paɾa nani tatapaŋan to~ukaj o~u sjo~uto~u ***kiɾo~u taħira i *** kiɾo~u ira ko~u to~uɾo~u a tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, o~uninian o~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj nani paħama katakitatan, o~u kərismas tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, masaʡəkimaj tafo~utafo~ukan a fanijo~ut ato~u mo~uʦijo~uir (mo~uo~u~uʦħo~uir**), o~u iʡajawaj to~usa a fanijpo~ut ʦisako~uwanaj ko~u to~uminika kitakit. to~uko~uto~uko~usan ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i to~uminika ira ko~u səpat a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk,o~u sakaʡamisaj a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ; sifo~uʡaj a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ; isakatimo~uɾ ira ko~u nəib~b~va masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ato~u b~b~vaħo~uro~u~uʦo~u masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk. o~u itiraaj i kaʡamis ato~u sifo~uʡaj a ɾo~uto~uk, o~u ʦiʡafo~uaj a səra, o~u sio~ukasasao~uwaʦ ħananaj ko~unini a paŋaŋan. o~u saħəto~uaj mao~umaħaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj. nani tatapaŋan to~ukaj a sjo~uto~u siəto~uminko~u pasiʡamis ko~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u kakaħaɬ~ɮaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf,o~u ɾaɾawaʦan no~u karo~upi rijar ko~unini,itini aɬ~ɮiħaj ko~u misatəfo~usaj. ʡaɾo~u pataħtaħaj to~u ʡaɾo~u ko~u to~uminika kitakit, ira ko~u səpat a rajraj no~u ʡaɾo~u, nani sasifo~uʡan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮak o~u pijako~u ʡaɾo~u(ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ no~urtə), o~u sakakaaj a ʡaɾo~u no~u to~uminika ko~unini, o~u ħanano~um no~u sio~utaʡəman, masaɬ~ɮak i kiħaw no~u ʦito~usan tararijar. nani skawaɾi no~u sasifo~uʡan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮakaj o~u jina ʡaɾo~u(ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ so~u~ur) marakt ko~u i saʡətipaj a ħo~untian rəŋo~urəŋo~usa a ɬ~ɮafɬ~ɮaf , nani tini pasiwaɾi no~u sakaʡamisaj a samana (saman*)kiħaw. i kakitmo~uɾ no~u sifo~uʡan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u satimo~uɾan jako~u ʡaɾo~u (ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ so~u~ur), o~u ħanano~um no~u siəan taʡəman, nani tini tajra to~u i karipi rijar ko~u rakat no~u nano~um.artifo~unito~u ʡaɾo~u (*** kiɾo~u ko~u kakajaʡ) o~u nani sifo~uʡan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮak ko~u nano~um pasiʡətip. o~u sakakaaj a fanaw no~u to~uminika i, o~u inriko~u~uo~u~uɾo~u fanaw (*** km*), itiraaj i kaʡətip no~u sakatimo~uɾ, i ɾaʡəno~uaj no~u to~uŋro~uħ no~u rijar ko~u aro~uʡ no~una fanaw to~u ** ɾajaʡ, maʡiʦaŋaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itini, o~una fanaw matijaaj to~u rijar ħaħəʦiɬ~ɮ ko~u nano~um,isaɾawaʦan no~u rijar aɬ~ɮiħaj ko~u masafanijo~utaj a fanaw. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u to~uminika, ira ko~u ***** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw (i **** miħəʦa *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw), o~u kato~uŋaɾan to~u miħəʦaan *.**%, o~u matafəsiwaj ko~u ** ko~u miħəʦaan a tamɬ~ɮaw kaħao~up ko~u *.*% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u kitakit. o~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ **.** no~u ʦəʦaj a patək, o~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u pataj *.* no~u ʦəʦaj a patək, o~u ɾaɾən no~u miħəʦaan **.* miħəʦa, o~u ɾaɾən no~u fainajan **.* miħəʦa, fafaħijan **.* miħəʦa. o~u ɾaɾən miħəʦaan no~u pataj **.** miħəʦa. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika o~u təɾɾo~uʦ no~u arika, i ɾaɾo~umaʡ no~u nini ʡi, **% o~uno~u sipanja a təɾo~uʦ, **% o~u taɾo~uʦ no~u jo~uro~upa, amirika ato~u afrika. ira ħo~u ko~u papinapina təɾo~uʦ no~u aʦija, o~u ko~u~uwapiŋ ato~u ɬ~ɮipo~un a təɾo~uʦ, * %aʦa no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika. o~u itinitiniaj aʦa a tamɬ~ɮaw o~u jinʦo~u~umin no~u to~uminika o~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan maɾaħəɬ~ɮawaj to~u, ħaɾo~ukiro~uk no~u sifo~u awaaj to~u. o~uno~u ħajti a tamɬ~ɮaw mafo~urawaj a tajni ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, iɾaɾo~umaʡ no~unini ʡi, ** o~ufaɬ~ɮ o~u mitakawaj a maro~uʡ itini. o~u mafo~urawaj tajra i ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, ħao~uto~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ ira ko~u saɾawinawina i ro~uma a kitakit, o~u sakakaaj kamaro~uʡan naŋra itiraaj i po~uto~uriko~u, isakawaɾi no~u amirika, ʡaɾo~uman i sikako~u ato~u niwjo~uk a to~ukaj. so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u to~uminika a kitakit o~uno~u sipaŋja a kasarajraj so~uwaɾ, nikawrira, marəʦəp no~u mafo~urawaj nani afrika a tamɬ~ɮaw, karo~upirijar ato~u amirika a po~u~unka, o~urasaka, o~u maɾaso~uwaɾaj to~u no~u itiniaj a so~uwaɾ no~u sipanja ato~u i sipanjaaj a so~uwaɾ ira ko~u kasato~uŋaso~uɬ~ɮ. o~u mafo~urawaj nani ħajti a tamɬ~ɮaw o~u ko~urio~ur ko~u so~uwaɾ, maŋaɾəfaj i kasaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakita. o~u itiraaj i kawaɾi no~u sakaʡamisan a samana a paɾa nani ** siʦi ira ko~u nani amirikaaj a təɾo~uʦ no~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini,o~u masasiro~umaaj a so~uwaɾ no~u ikiris ko~u ħaso~uwaɾ naŋra. itira i piɾafinan no~u ɾafaŋ i to~ukaj o~uno~u ikiris ko~u ħasaso~uwaɾ, nikawrira, ano~u tajra i nijaro~uʡ o~uno~u sipanja to~u a so~uwaɾ ko~u ħasaso~uwaɾ. o~u maro~uʡaj itini a ko~u~uwapiŋ a tamɬ~ɮaw, saħəto~uaj misako~u~uwapiŋaj ʦo~uwa ka fanaʡ so~umo~uwaɾ to~u sipanja a so~uwaɾ, ano~u irairaaj ʦo~uwa ka ħako~uwa ko~u mafanaʡaj tamɬ~ɮaw. po~u~unka i saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakakaaj a ɾisin no~u to~uminika ira ko~u ɾa b~və*a , o~u kakaħəməkan no~u tamtamɬ~ɮaw ko~unini a ɾisin, nani saka * fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka * fo~uɾaɬ~ɮ a saka ənəm no~u piɾipajan, ira ko~u ɾawɾa kasanijanijaro~uʡ. i tataʡaŋaj a to~ukaj ira ko~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ, i kaɾo~u sakato~uɾo~u ato~u sakaənəm no~u piɾipajan ira ko~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ a paɾaɾifət,miħajan no~u rikəʦ ko~u pipakijaw itini, tataʡaŋ ko~u miɬ~ɮəmakan a pajso~u, itaiħi no~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ ira ko~u piɾiʡəpaħan, o~unini ʡi,mato~u maɾa no~u tato~uʡasan a kaɾawɾaan no~u to~uminika a tamɬ~ɮaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Tominika Kapolonga Kitakit . == O kalopitahidang o Tominika hananay, itiraay ko Karipi Riyar a kanatalan kitakit, malapecihay to Sipanya Kanatal ato Hayti kitakit. O kakahad no sera ira ko 48.670km², o tatapangan a tokay o Sie Tominko, ono sifoan a sowal i,o Sipanya a sowal, o payso i,o Tominika Piso. Ano do'edo'en ko nisa'osi no Sepay no Amirika, o li'etan no kalotamdaw to cecay a miheca ira ko 9700 a Payso no Amirika. O aniniay a congtong ci Lois Apinatir . O na kanatal o kamaro'an no Tayno Finacadan ato roma Arawa Finacadan ,i 1492 miheca macakat ci Kolompo pangangan han nira to Sipanya Kanatal, sanoyanan makowan no Sipanya to 300 so'ot a mihecaan, i 1795 ato 1801 miheca o Fransu ko mikowanany orasaka, o sakakaay a finacadan itini o teloc no ciramramay to 'ilang no Sipanya a yincumin. 1821 miheca saka11 folad saka 30 romia'ad,miliyas ko Tominika to pikowan no Sipanya misiiked patirenga to niyak a kitakit,nikawrira, 9 a lipay mapateko no iska'etipay nikowanan no Fransu a Hayti kitakit. Ona tosaay a kitakit tata'ang tato ko kasasiroma no 'orip, cowa ko mamalacecay, onini ko sapiliyas no Tominika i 1844 miheca to Hayti, milekal to pisiiked,ona romi'ad o malapiharatengan to pipatireng to kitakit a romi'ad. 1865 miheca malowid no Tominika ko Sipanya malaheci sato ko so'elinay a misiikeday kitakit. Rikisi Yincumin a mihecahecaan O itinitiniay a maro' a tamdaw 'i, o cecay a ngasaw no Alawako a Tayno Finacadan ato roma a maro'ay I KaropiRiyar a tamdaw. O pipangangan nangra to ni'aroan a pala o Kiskeya anoca Quisqueya, o imi nonini 'i, o "wina no pala" sanay,sa mapasadak i radiw no kitakit. Itiya ho o 'orip no Tayno tamdaw o maomahay, mifotingay ato mikipalapalaay miala to kakaenen. I 1492 miheca o takalay a sa'osi to tamdaw no Tayno Finacadan, ira ko 10 'ofad latek 200 'ofad ko tamdaw. Itiya ho iraay ko lalima a sakowan no kakita'an, rayray han: Marién,Maguá,Maguana,Jaragua,Higüey. Ila'eno nonini a sokowan no kakita'an ira ho ko mamangay a kakita'an a sakowan,oya faco no kitakit o mipafeliay to dafong i kakita'an,ona nipafelian a dafong ira ko nipaloma'an a losay. Nikowan ko Fransu(西班牙統治1492-1795) O nihakelongan ni Kolompo a mikalic i tamina a tamdaw cisafaw ko 90 tamdaw, macakat i sa'amisan no Sipanya Kanatal,oya sa maro'ay itini a Tayno tamdaw pakanengneng tona kohecalay tamdaw, palakawas han nangra a mih amham a misalafang. Nawhani, matatifacay tato ko kasasiroma no 'orip,faheka ko itiniay a yincumin to ca'edong nona Yoropa a tamdaw,pangangan to "guamikena" o nipahepoan sanay ko imi nona sowal. Oya kakita'an no Marién ci Kuwakanakalikos(Guacanagarix) wata ko pataheka a mihamham tona Yoropa a tamdaw, pafelien ho to dafong,onini ko ka'enep no Sipanya a tamdaw, kaloparanaan han to nangra itini ta nani itini to matenak ko picowat to i KaropiRiyar ato Amirika Karopaw. Na macakat ci Korompo ato nihakerongan ningra atamdaw tona kanatal, palakolien nangra ko yincumin, ano ira ko caay ka pitengil to sowal no Sipanya,makal'ang a patayen, ira ko milaliway tayra i Kupa. Tayno a Finacadan awaay ko saptaker to nihakelongan no Sipanya a lifong,misapades ho ko Sipanya a tamdaw, yo pikowanan no Sipanya to 30 mihecaan, o tandaw no Tayno nani 40 'ofad lahedaw sa 3000 aca ko ma'osaway. Anini sato awa awa to ko mitilidan pakayni to Tayno Finacadan, mahadefekay to a malahedaw. O ma'osaway edeng no nikonisan no Tayno tamdaw i dihidihian. Orasaka awa to ko mamaomah, itira to a mipacomod to Afrika a tamdaw palakoli, I 1568 miheca a sa'osi o nopacomodan a tamdaw nani Afrika iraay to ko 2 'ofad, tayra to 19sici, iraay to ko 50 'ofad ko malakoliay a kohetingay tamdaw. Frasu a pikowan(法國統治1795-1801) Yo ma'eco tono Sipanya ko Sipanya Kanatal Malomicowatan a Sakowan, palowid heca a mitekop to Acitiko Hontian Kitakit ato Inka Hontian Kitakit ko Sipanya, pasitira to Amirika Karopaw ko pisakakahad a micowat to pala, ca sato kalingwaen ko Sipanya Kanatal. Itira to ko Fransu a papiforaw a tayni ko maomahay ato mipatiyamay, i 1677 miheca latek ira to ko 4000 ko tamdaw no Fransu itini. I 1697 miheca matatilid ko Fransu ato Sipanya to kakaketonan, mihay ko Sipanya to pikowan no Fransu tona pala. Misiiked(獨立1844) Oya itiraay i TatapanganTokay(syoto:Sietominko)ko sofoc ci Foan Papolo Towato misafaloco' to sapisiikedaw no Sietominko, i 1838 miheca patireng to Malacecayay ko Tatoloay(La Trinitaria; 三位一體會) hananay a Rekad, ona Malacecayay ko Tatoloay sanay 'i, malotahapinangan a sowal no Tominika kitakit tora"Wama I kakarayan" ,"kasofocan niyaro'" ,"paifaloco'ay a 'orip" . O kimpo no Tominika nipasasotiri'an tono Amirika a kimpo a misanga', i 1844 miheca saka 11 folad saka 6 folad malaheci ta milekal to pisatapang nona kimpo. Yo misiiked to ko Tominika, colacila mafolaw no fiyaw a kitakit Hayti, o malacongtongay ci Pico Sangtana mikitira i Sipanya nga' caka fodfod no Hayti saan, yo malacongtong ci Payce pasitira a Fransu mikicocom, toikor matateko ato Amirika saan, caka hayen no finawlan, caka laheci ko nisafaloco'an ningra. Mitaker mi'eco ko Amirika O congtong no Amirika ci Siawto Rosofo calemcem to sapitekeraw no Yoropa to demak no Amirika, hatiyatiyaay 'i, o sapipa'adingaw to tala'ayaway ko pisanga' to Panama Cilis, nilekal ci Rosofo congtong to MonroSiyuki , milalang to Yoropa matokitok a micowat to pala itini i Amirika Karopaw, ano ira heca ko micomoday a Yoropa, misa'icel ko Amirika a mifelih amilaplap. Palapalaan Itiraay i KaropiRiyar a Sipanya Kanatal ko kamaro'an no Tominika Kapolongan Kitakit,makilatolo no sepat nona kanatal, o dadahal i,48,670km², ikaka no Taywan to 1.33 km²(Taywa 3,3000 km²). Naniwali tara'etip latek ira ko 390 km², nanitimol tara'amis ira ko 265 km². Isaka'etip malafiyaway ato Hayti kitakit, o kalala'ed nona tosa a kitakit ira ko 360kilo, isakawali malala'ed ato Potoriko to Momna Riyaran a Ta'eman, isakamis o Tasiyang Riyar. O tamdaw ato dadahal no sera no Tominika mido'edo'ay to Kupa.ora kamaro'an a Sipanya Kanatal tosaay ko kitakit o Tominika ato Hayti ko maro'ay. Kanatal ato tafotafokan a faniyot I riyar no Tominika adihay ko mamangay a kanatal ato tafotafokan a faniyot, ilaloma' nonini 'i, o itiraay I kawali no sakatimol, o cinganganay a pihololan a Sawna kanatal ato i kawaliay no saka'etip Piata kanatal . Isaka'amisan a pala nani Tatapangan Tokay o syoto 100kilo tahira i 200 kilo ira ko tolo a tafotafokan a faniyot, oninian o madado'edoay nani Pahama katakitatan, o Kerismas Tafotafokan a Faniyot, Masa'ekimay Tafotafokan a Faniyot ato Mociyoir (Mouchoir沙洲), o I'ayaway tosa a faniypot cisakowanay ko Tominika kitakit. Tokotokosan ato dafdaf I Tominika ira ko sepat a masado'edoay lotok,o Saka'amisay a Masado'edoay Lotok ; Sifo'ay a Masado'edoay Lotok ; isakatimol ira ko Neiba Masado'edoay Lotok ato Bahoruco Masado'edoay Lotok. O itiraay i ka'amis ato sifo'ay a lotok, o ci'afoay a sera, o SioKasasaowac hananay konini a pangangan. O sahetoay maomahay ko tamdaw no itiniay. Nani tatapangan tokay a syoto Sietominko pasi'amis ko kasado'edo no kakahaday dafdaf,o Lalawacan no Karopi Riyar konini,itini adihay ko misatefosay. 'Alo Patahtahay to 'alo ko Tominika kitakit, ira ko sepat a rayray no 'alo, nani sasifo'an a lotolotokan a masadak o Piyako 'Alo(Yaque del Norte), o sakakaay a 'alo no Tominika konini, o hananom no SioTa'eman, masadak i kihaw no Citosan tarariyar. Nani skawali no sasifo'an a lotolotokan a masadakay o Yina 'Alo(Yaque del Sur) marakt ko i sa'etipay a hontian rengorengosa a dafdaf , nani tini pasiwali no saka'amisay a Samana (Samaná)kihaw. I kakitmol no Sifo'an lotolotokan ira ko Satimolan Yako 'Alo (Yaque del Sur), o hananom no Siean Ta'eman, nani tini tayra to i Karipi Riyar ko rakat no nanom.Artifonito 'Alo (320 kilo ko kakaya') o nani Sifo'an Lotolotokan a masadak ko nanom pasi'etip. O sakakaay a fanaw no Tominika i, o Inrikuulo Fanaw (300 km²), itiraay i ka'etip no sakatimol, i la'enoay no tongroh no riyar ko aro' nona fanaw to 40 laya', ma'icangay ko romi'ad itini, ona fanaw matiyaay to riyar hahecid ko nanom,isalawacan no riyar adihay ko masafaniyotay a fanaw. Tamdaw I 2021 miheca saka2 folad a sa'osi no tamdaw no Tominika, ira ko 19091 ofad ko tamdaw (I 2002 miheca 856 ofad ko tamdaw), o katongalan to mihecaan 1.01%, o matafesiway ko 65 ko mihecaan a tamdaw kahaop ko 5.8% no polong a tamdaw no kitakit. o nikalecad no sofoc 22.65 no cecay a patek, o nikalecad no patay 5.3 no cecay a patek, o lalen no mihecaan 24.7 miheca, o lalen no fainayan 24.6 miheca, fafahiyan 24.8 miheca. O lalen mihecaan no patay 73.39 miheca. Mahaop ko 11% a tamdaw no Tominika o telloc no Arika, i laloma' no nini 'i, 16% ono Sipanya a teloc, 73% o taloc no Yoropa, Amirika ato Afrika. Ira ho ko papinapina teloc no Aciya, o Kuwaping ato Dipon a teloc, 1 %aca no polong a tamdaw no Tominika. O itinitiniay aca a tamdaw o yincumin no Tominika o Tayno finacadan malahedaway to, halokirok no sifo awaay to. ono Hayti a tamdaw maforaway a tayni ira ko 150 ofad ko tamdaw, ilaloma' nonini 'i, 50 ofad o mitakaway a maro' itini. O maforaway tayra i roma a kitakit a tamdaw no Tominika latek ira ko 100 ofad, haoto cecay loma' ira ko salawinawina i roma a kitakit, o sakakaay kamaro'an nangra itiraay i Potoriko, isakawali no Amirika, 'aloman i Sikako ato Niwyok a tokay. Sowal O sowal no Tominika a kitakit ono Sipangya a kasarayray sowal, nikawrira, marecep no maforaway nani Afrika a tamdaw, KaropiRiyar ato Amirika a punka, orasaka, o malasowalay to no itiniay a Sowal no Sipanya ato i Sipanyaay a sowal ira ko kasatongasod. O maforaway nani Hayti a tamdaw o Korior ko sowal, mangalefay i kasala'edan no kitakita. O itiraay i kawali no saka'amisan a Samana a pala nani 19 sici ira ko nani Amirikaay a teloc no Kohetingay tamdaw maro' itini,o masasiromaay a sowal no Ikiris ko hasowal nangra. Itira i pilafinan no lafang i tokay ono Ikiris ko hasasowal, nikawrira, ano tayra i niyaro' ono Sipanya to a sowal ko hasasowal. O maro'ay itini a Kuwaping a tamdaw, sahetoay misakuwapingay cowa ka fana' somowal to Sipanya a sowal, ano irairaay cowa ka hakowa ko mafana'ay tamdaw. Punka I saka 2 folad, o sakakaay a lisin no Tominika ira ko La Vega , o kakahemekan no tamtamdaw konini a lisin, nani saka 2 folad tahira i saka 3 folad a saka enem no pilipayan, ira ko lawla kasaniyaniyaro'. I tata'angay a tokay ira ko Palalifetan to Koko', i kalo sakatolo ato sakaenem no pilipayan ira ko Palalifetan to koko' a palalifet,mihayan no rikec ko pipakiyaw itini, tata'ang ko midemakan a payso, itaihi no Palalifetan to Koko' ira ko pili'epahan, onini 'i,mato mala no tato'asan a kalawlaan no Tominika a tamdaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== to~uminika kapo~uɾo~uŋa kitakit . == o~u kaɾo~upitaħiɬ~ɮaŋ o~u to~uminika ħananaj, itiraaj ko~u karipi rijar a kanataɾan kitakit, maɾapəʦiħaj to~u sipanja kanataɾ ato~u ħajti kitakit. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **.***km*, o~u tatapaŋan a to~ukaj o~u siə to~uminko~u, o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u sipanja a so~uwaɾ, o~u pajso~u i,o~u to~uminika piso~u. ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u nisaʡo~usi no~u səpaj no~u amirika, o~u ɾiʡətan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u ʦəʦaj a miħəʦa ira ko~u **** a pajso~u no~u amirika. o~u aniniaj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾo~uis apinatir . o~u na kanataɾ o~u kamaro~uʡan no~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan ato~u ro~uma arawa finaʦaɬ~ɮan ,i **** miħəʦa maʦakat ʦi ko~uɾo~umpo~u paŋaŋan ħan nira to~u sipanja kanataɾ, sano~ujanan mako~uwan no~u sipanja to~u *** so~uʡo~ut a miħəʦaan, i **** ato~u **** miħəʦa o~u franso~u~u ko~u miko~uwananj o~urasaka, o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan itini o~u təɾo~uʦ no~u ʦiramramaj to~u ʡiɾaŋ no~u sipanja a jinʦo~u~umin. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiaʡaɬ~ɮ,miɾijas ko~u to~uminika to~u piko~uwan no~u sipanja misiikəɬ~ɮ patirəŋa to~u nijak a kitakit,nikawrira, * a ɾipaj mapatəko~u no~u iskaʡətipaj niko~uwanan no~u franso~u~u a ħajti kitakit. o~una to~usaaj a kitakit tataʡaŋ tato~u ko~u kasasiro~uma no~u ʡo~urip, ʦo~uwa ko~u mamaɾaʦəʦaj, o~unini ko~u sapiɾijas no~u to~uminika i **** miħəʦa to~u ħajti, miɾəkaɾ to~u pisiikəɬ~ɮ,o~una ro~umiʡaɬ~ɮ o~u maɾapiħaratəŋan to~u pipatirəŋ to~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ. **** miħəʦa maɾo~uwiɬ~ɮ no~u to~uminika ko~u sipanja maɾaħəʦi sato~u ko~u so~uʡəɾinaj a misiikəɬ~ɮaj kitakit. rikisi jinʦo~u~umin a miħəʦaħəʦaan o~u itinitiniaj a maro~uʡ a tamɬ~ɮaw ʡi, o~u ʦəʦaj a ŋasaw no~u aɾawako~u a tajno~u finaʦaɬ~ɮan ato~u ro~uma a maro~uʡaj i karo~upirijar a tamɬ~ɮaw. o~u pipaŋaŋan naŋra to~u niʡaro~uan a paɾa o~u kiskəja ano~uʦa *o~u~uis*o~u~uəja, o~u imi no~unini ʡi, o~u "wina no~u paɾa" sanaj,sa mapasaɬ~ɮak i raɬ~ɮiw no~u kitakit. itija ħo~u o~u ʡo~urip no~u tajno~u tamɬ~ɮaw o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj ato~u mikipaɾapaɾaaj miaɾa to~u kakaənən. i **** miħəʦa o~u takaɾaj a saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan, ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾatək *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. itija ħo~u iraaj ko~u ɾaɾima a sako~uwan no~u kakitaʡan, rajraj ħan: mari*n,ma*o~u~u*,ma*o~u~uana,*ara*o~u~ua,ħi**əj. iɾaʡəno~u no~unini a so~uko~uwan no~u kakitaʡan ira ħo~u ko~u mamaŋaj a kakitaʡan a sako~uwan,o~uja faʦo~u no~u kitakit o~u mipafəɾiaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i kakitaʡan,o~una nipafəɾian a ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u nipaɾo~umaʡan a ɾo~usaj. niko~uwan ko~u franso~u~u(*********-****) o~u niħakəɾo~uŋan ni ko~uɾo~umpo~u a mikaɾiʦ i tamina a tamɬ~ɮaw ʦisafaw ko~u ** tamɬ~ɮaw, maʦakat i saʡamisan no~u sipanja kanataɾ,o~uja sa maro~uʡaj itini a tajno~u tamɬ~ɮaw pakanəŋnəŋ to~una ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw, paɾakawas ħan naŋra a miħ amħam a misaɾafaŋ. nawħani, matatifaʦaj tato~u ko~u kasasiro~uma no~u ʡo~urip,faħəka ko~u itiniaj a jinʦo~u~umin to~u ʦaʡəɬ~ɮo~uŋ no~una jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw,paŋaŋan to~u "*o~u~uamikəna" o~u nipaħəpo~uan sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ. o~uja kakitaʡan no~u mari*n ʦi ko~u~uwakanakaɾiko~us(*o~u~uaʦana*arix) wata ko~u pataħəka a miħamħam to~una jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw, pafəɾiən ħo~u to~u ɬ~ɮafo~uŋ,o~unini ko~u kaʡənəp no~u sipanja a tamɬ~ɮaw, kaɾo~uparanaan ħan to~u naŋra itini ta nani itini to~u matənak ko~u piʦo~uwat to~u i karo~upirijar ato~u amirika karo~upaw. na maʦakat ʦi ko~uro~umpo~u ato~u niħakəro~uŋan niŋra atamɬ~ɮaw to~una kanataɾ, paɾako~uɾiən naŋra ko~u jinʦo~u~umin, ano~u ira ko~u ʦaaj ka pitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u sipanja,makaɾʡaŋ a patajən, ira ko~u miɾaɾiwaj tajra i ko~u~upa. tajno~u a finaʦaɬ~ɮan awaaj ko~u saptakər to~u niħakəɾo~uŋan no~u sipanja a ɾifo~uŋ,misapaɬ~ɮəs ħo~u ko~u sipanja a tamɬ~ɮaw, jo~u piko~uwanan no~u sipanja to~u ** miħəʦaan, o~u tanɬ~ɮaw no~u tajno~u nani ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾaħəɬ~ɮaw sa **** aʦa ko~u maʡo~usawaj. anini sato~u awa awa to~u ko~u mitiɾiɬ~ɮan pakajni to~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan, maħaɬ~ɮəfəkaj to~u a maɾaħəɬ~ɮaw. o~u maʡo~usawaj əɬ~ɮəŋ no~u niko~unisan no~u tajno~u tamɬ~ɮaw i ɬ~ɮiħiɬ~ɮiħian. o~urasaka awa to~u ko~u mamao~umaħ, itira to~u a mipaʦo~umo~uɬ~ɮ to~u afrika a tamɬ~ɮaw paɾako~uɾi, i **** miħəʦa a saʡo~usi o~u no~upaʦo~umo~uɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw nani afrika iraaj to~u ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ, tajra to~u **siʦi, iraaj to~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u maɾako~uɾiaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw. fraso~u~u a piko~uwan(********-****) jo~u maʡəʦo~u to~uno~u sipanja ko~u sipanja kanataɾ maɾo~umiʦo~uwatan a sako~uwan, paɾo~uwiɬ~ɮ ħəʦa a mitəko~up to~u aʦitiko~u ħo~untian kitakit ato~u inka ħo~untian kitakit ko~u sipanja, pasitira to~u amirika karo~upaw ko~u pisakakaħaɬ~ɮ a miʦo~uwat to~u paɾa, ʦa sato~u kaɾiŋwaən ko~u sipanja kanataɾ. itira to~u ko~u franso~u~u a papifo~uraw a tajni ko~u mao~umaħaj ato~u mipatijamaj, i **** miħəʦa ɾatək ira to~u ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw no~u franso~u~u itini. i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ko~u franso~u~u ato~u sipanja to~u kakakəto~unan, miħaj ko~u sipanja to~u piko~uwan no~u franso~u~u to~una paɾa. misiikəɬ~ɮ(******) o~uja itiraaj i tatapaŋanto~ukaj(sjo~uto~u:siəto~uminko~u)ko~u so~ufo~uʦ ʦi fo~uan papo~uɾo~u to~uwato~u misafaɾo~uʦo~uʡ to~u sapisiikəɬ~ɮaw no~u siəto~uminko~u, i **** miħəʦa patirəŋ to~u maɾaʦəʦajaj ko~u tato~uɾo~uaj(ɾa trinitaria; *****) ħananaj a rəkaɬ~ɮ, o~una maɾaʦəʦajaj ko~u tato~uɾo~uaj sanaj ʡi, maɾo~utaħapinaŋan a so~uwaɾ no~u to~uminika kitakit to~ura"wama i kakarajan" ,"kaso~ufo~uʦan nijaro~uʡ" ,"paifaɾo~uʦo~uʡaj a ʡo~urip" . o~u kimpo~u no~u to~uminika nipasaso~utiriʡan to~uno~u amirika a kimpo~u a misaŋaʡ, i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi ta miɾəkaɾ to~u pisatapaŋ no~una kimpo~u. jo~u misiikəɬ~ɮ to~u ko~u to~uminika, ʦo~uɾaʦiɾa mafo~uɾaw no~u fijaw a kitakit ħajti, o~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj ʦi piʦo~u saŋtana mikitira i sipanja ŋaʡ ʦaka fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u ħajti saan, jo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi pajʦə pasitira a franso~u~u mikiʦo~uʦo~um, to~uiko~ur matatəko~u ato~u amirika saan, ʦaka ħajən no~u finawɾan, ʦaka ɾaħəʦi ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan niŋra. mitakər miʡəʦo~u ko~u amirika o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amirika ʦi siawto~u ro~uso~ufo~u ʦaɾəmʦəm to~u sapitəkəraw no~u jo~uro~upa to~u ɬ~ɮəmak no~u amirika, ħatijatijaaj ʡi, o~u sapipaʡaɬ~ɮiŋaw to~u taɾaʡajawaj ko~u pisaŋaʡ to~u panama ʦiɾis, niɾəkaɾ ʦi ro~uso~ufo~u ʦo~uŋto~uŋ to~u mo~unro~usijo~u~uki , miɾaɾaŋ to~u jo~uro~upa mato~ukito~uk a miʦo~uwat to~u paɾa itini i amirika karo~upaw, ano~u ira ħəʦa ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a jo~uro~upa, misaʡiʦəɾ ko~u amirika a mifəɾiħ amiɾapɾap. paɾapaɾaan itiraaj i karo~upirijar a sipanja kanataɾ ko~u kamaro~uʡan no~u to~uminika kapo~uɾo~uŋan kitakit,makiɾato~uɾo~u no~u səpat no~una kanataɾ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ i,**,***km*, ikaka no~u tajwan to~u *.** km*(tajwa *,**** km*). naniwaɾi taraʡətip ɾatək ira ko~u *** km*, nanitimo~uɾ taraʡamis ira ko~u *** km*. isakaʡətip maɾafijawaj ato~u ħajti kitakit, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~una to~usa a kitakit ira ko~u ***kiɾo~u, isakawaɾi maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u po~uto~uriko~u to~u mo~umna rijaran a taʡəman, isakamis o~u tasijaŋ rijar. o~u tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u to~uminika miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u ko~u~upa.o~ura kamaro~uʡan a sipanja kanataɾ to~usaaj ko~u kitakit o~u to~uminika ato~u ħajti ko~u maro~uʡaj. kanataɾ ato~u tafo~utafo~ukan a fanijo~ut i rijar no~u to~uminika aɬ~ɮiħaj ko~u mamaŋaj a kanataɾ ato~u tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, iɾaɾo~umaʡ no~unini ʡi, o~u itiraaj i kawaɾi no~u sakatimo~uɾ, o~u ʦiŋaŋanaj a piħo~uɾo~uɾan a sawna kanataɾ ato~u i kawaɾiaj no~u sakaʡətip piata kanataɾ . isakaʡamisan a paɾa nani tatapaŋan to~ukaj o~u sjo~uto~u ***kiɾo~u taħira i *** kiɾo~u ira ko~u to~uɾo~u a tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, o~uninian o~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj nani paħama katakitatan, o~u kərismas tafo~utafo~ukan a fanijo~ut, masaʡəkimaj tafo~utafo~ukan a fanijo~ut ato~u mo~uʦijo~uir (mo~uo~u~uʦħo~uir**), o~u iʡajawaj to~usa a fanijpo~ut ʦisako~uwanaj ko~u to~uminika kitakit. to~uko~uto~uko~usan ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i to~uminika ira ko~u səpat a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk,o~u sakaʡamisaj a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ; sifo~uʡaj a masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ; isakatimo~uɾ ira ko~u nəib~b~va masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk ato~u b~b~vaħo~uro~u~uʦo~u masaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ɾo~uto~uk. o~u itiraaj i kaʡamis ato~u sifo~uʡaj a ɾo~uto~uk, o~u ʦiʡafo~uaj a səra, o~u sio~ukasasao~uwaʦ ħananaj ko~unini a paŋaŋan. o~u saħəto~uaj mao~umaħaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj. nani tatapaŋan to~ukaj a sjo~uto~u siəto~uminko~u pasiʡamis ko~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u kakaħaɬ~ɮaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf,o~u ɾaɾawaʦan no~u karo~upi rijar ko~unini,itini aɬ~ɮiħaj ko~u misatəfo~usaj. ʡaɾo~u pataħtaħaj to~u ʡaɾo~u ko~u to~uminika kitakit, ira ko~u səpat a rajraj no~u ʡaɾo~u, nani sasifo~uʡan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮak o~u pijako~u ʡaɾo~u(ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ no~urtə), o~u sakakaaj a ʡaɾo~u no~u to~uminika ko~unini, o~u ħanano~um no~u sio~utaʡəman, masaɬ~ɮak i kiħaw no~u ʦito~usan tararijar. nani skawaɾi no~u sasifo~uʡan a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮakaj o~u jina ʡaɾo~u(ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ so~u~ur) marakt ko~u i saʡətipaj a ħo~untian rəŋo~urəŋo~usa a ɬ~ɮafɬ~ɮaf , nani tini pasiwaɾi no~u sakaʡamisaj a samana (saman*)kiħaw. i kakitmo~uɾ no~u sifo~uʡan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u satimo~uɾan jako~u ʡaɾo~u (ja*o~u~uə ɬ~ɮəɾ so~u~ur), o~u ħanano~um no~u siəan taʡəman, nani tini tajra to~u i karipi rijar ko~u rakat no~u nano~um.artifo~unito~u ʡaɾo~u (*** kiɾo~u ko~u kakajaʡ) o~u nani sifo~uʡan ɾo~uto~uɾo~uto~ukan a masaɬ~ɮak ko~u nano~um pasiʡətip. o~u sakakaaj a fanaw no~u to~uminika i, o~u inriko~u~uo~u~uɾo~u fanaw (*** km*), itiraaj i kaʡətip no~u sakatimo~uɾ, i ɾaʡəno~uaj no~u to~uŋro~uħ no~u rijar ko~u aro~uʡ no~una fanaw to~u ** ɾajaʡ, maʡiʦaŋaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itini, o~una fanaw matijaaj to~u rijar ħaħəʦiɬ~ɮ ko~u nano~um,isaɾawaʦan no~u rijar aɬ~ɮiħaj ko~u masafanijo~utaj a fanaw. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u to~uminika, ira ko~u ***** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw (i **** miħəʦa *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw), o~u kato~uŋaɾan to~u miħəʦaan *.**%, o~u matafəsiwaj ko~u ** ko~u miħəʦaan a tamɬ~ɮaw kaħao~up ko~u *.*% no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u kitakit. o~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ **.** no~u ʦəʦaj a patək, o~u nikaɾəʦaɬ~ɮ no~u pataj *.* no~u ʦəʦaj a patək, o~u ɾaɾən no~u miħəʦaan **.* miħəʦa, o~u ɾaɾən no~u fainajan **.* miħəʦa, fafaħijan **.* miħəʦa. o~u ɾaɾən miħəʦaan no~u pataj **.** miħəʦa. maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika o~u təɾɾo~uʦ no~u arika, i ɾaɾo~umaʡ no~u nini ʡi, **% o~uno~u sipanja a təɾo~uʦ, **% o~u taɾo~uʦ no~u jo~uro~upa, amirika ato~u afrika. ira ħo~u ko~u papinapina təɾo~uʦ no~u aʦija, o~u ko~u~uwapiŋ ato~u ɬ~ɮipo~un a təɾo~uʦ, * %aʦa no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika. o~u itinitiniaj aʦa a tamɬ~ɮaw o~u jinʦo~u~umin no~u to~uminika o~u tajno~u finaʦaɬ~ɮan maɾaħəɬ~ɮawaj to~u, ħaɾo~ukiro~uk no~u sifo~u awaaj to~u. o~uno~u ħajti a tamɬ~ɮaw mafo~urawaj a tajni ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, iɾaɾo~umaʡ no~unini ʡi, ** o~ufaɬ~ɮ o~u mitakawaj a maro~uʡ itini. o~u mafo~urawaj tajra i ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw no~u to~uminika ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, ħao~uto~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ ira ko~u saɾawinawina i ro~uma a kitakit, o~u sakakaaj kamaro~uʡan naŋra itiraaj i po~uto~uriko~u, isakawaɾi no~u amirika, ʡaɾo~uman i sikako~u ato~u niwjo~uk a to~ukaj. so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u to~uminika a kitakit o~uno~u sipaŋja a kasarajraj so~uwaɾ, nikawrira, marəʦəp no~u mafo~urawaj nani afrika a tamɬ~ɮaw, karo~upirijar ato~u amirika a po~u~unka, o~urasaka, o~u maɾaso~uwaɾaj to~u no~u itiniaj a so~uwaɾ no~u sipanja ato~u i sipanjaaj a so~uwaɾ ira ko~u kasato~uŋaso~uɬ~ɮ. o~u mafo~urawaj nani ħajti a tamɬ~ɮaw o~u ko~urio~ur ko~u so~uwaɾ, maŋaɾəfaj i kasaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakita. o~u itiraaj i kawaɾi no~u sakaʡamisan a samana a paɾa nani ** siʦi ira ko~u nani amirikaaj a təɾo~uʦ no~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini,o~u masasiro~umaaj a so~uwaɾ no~u ikiris ko~u ħaso~uwaɾ naŋra. itira i piɾafinan no~u ɾafaŋ i to~ukaj o~uno~u ikiris ko~u ħasaso~uwaɾ, nikawrira, ano~u tajra i nijaro~uʡ o~uno~u sipanja to~u a so~uwaɾ ko~u ħasaso~uwaɾ. o~u maro~uʡaj itini a ko~u~uwapiŋ a tamɬ~ɮaw, saħəto~uaj misako~u~uwapiŋaj ʦo~uwa ka fanaʡ so~umo~uwaɾ to~u sipanja a so~uwaɾ, ano~u irairaaj ʦo~uwa ka ħako~uwa ko~u mafanaʡaj tamɬ~ɮaw. po~u~unka i saka * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakakaaj a ɾisin no~u to~uminika ira ko~u ɾa b~və*a , o~u kakaħəməkan no~u tamtamɬ~ɮaw ko~unini a ɾisin, nani saka * fo~uɾaɬ~ɮ taħira i saka * fo~uɾaɬ~ɮ a saka ənəm no~u piɾipajan, ira ko~u ɾawɾa kasanijanijaro~uʡ. i tataʡaŋaj a to~ukaj ira ko~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ, i kaɾo~u sakato~uɾo~u ato~u sakaənəm no~u piɾipajan ira ko~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ a paɾaɾifət,miħajan no~u rikəʦ ko~u pipakijaw itini, tataʡaŋ ko~u miɬ~ɮəmakan a pajso~u, itaiħi no~u paɾaɾifətan to~u ko~uko~uʡ ira ko~u piɾiʡəpaħan, o~unini ʡi,mato~u maɾa no~u tato~uʡasan a kaɾawɾaan no~u to~uminika a tamɬ~ɮaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>