<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ethiopia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ethiopia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Isopiya == ;Anhala a sowal: ;Latin a sowal:ye'ńętiyop'iya federalawńę dńęmokirasńęyawńę rńępebilńęki;Áį°Á®ĪŤ°£ÁīĘśĮĒšļě,ŠäĘŠČĶŠčģŠĆĶŠčę, ĺń™tyŇćŠĻóŠĻóyńĀ)o itiraay i " waa' no Afrika" a citatapnganay salongaoc a kitakit. Isaka'amis ato ka'amis no pasawalian malafiyaw ato Oricoya, isakawali madado'edo ko sera ato Cipoci, Somaliya ato Somalilan¬łisaka'etip malafiyaw ato Sotan ato Katimolay-Sotan, I katimol malafiyaw ato Kenya. O tamdaw no Isopiya cilafasay ko 1 ok ko tamdaw, o saadihayay ko tamdaw a karopaw kitakit I hekal, midoe'doay to Nayciliya. O kakahad no sera ira ko 110 'ofad km¬≤, o syoto ato satata'angay tokay o Atisapipa . I'ayaw no cecay so'ot ko 'ofad a mihecaan, itiraay ho i Katelangay-Fakelohan a mihecahecaan iraay to tamdaw a maro' itini, i ikoray ni Yiso to sakacecay sici iraay to ko kirok payni to sa'ayaway a hontian-kitakit. I sasifo'an-sici Hapisa tamdaw, Anhala tamdaw matatoor a patireng to misakristoay a kitakit. i sa'aya'ayaw ho no saka 19 sici mala'afas a mipecih ko ci'icelay-kitaki to Afrika, ona sa Isopiya yo malalood ato Itali hontian-kitakit mapidah ko Itali, orasaka,o cecay no cowa ka hakowa ka caay ka pecih no ci'icelay-kitakit. materek ko pisiiked no kitakit tahira i pilengay no Mosolini to sakakinatosa lalood no Itali ato Isopiya. Malepon to ko Sakatosa-Lalood no hekal, yo mipolol to kitakit i, milekal to kaira no salongoc mikowan to Orcoya, ora to sakahalafin to toker no Orcoya a milood. 1974 miheca, o kakeridan no sofitay ci Monkosto-Haer-Maliyamo keriden ningra ko sofitay a mifelih ko sifo, mapalasawad ko Saikoray-Hontin ci Hayr-Saylasi Sakacecay , o Sofitayan-Sifo milakal to pipatireng to Syakaysyiki-kitakit 1990 miheca, o mingataay to Arpaniya a Heca-kasafelaw pakalowid i Lalomaan-Lalood, macakat malamikowanay ko Finawlan-milololay Kasafelaw no Isopiya. ikaleponan to no 2019 miheca, falicen no Finawlan-milololay Kasafelaw no Isopiya ko ngangan to Macomahay-Kasafelaw, patokitok a mikowan, malaheci ko kalawidang ato ya malala'isay a Orcoya. Miliyaw a misakomi ko Macomahay-Kasafelaw adihay to ko kacacoli to kasakakinih to maalay, ora ko lalengatan no Tikoroy-Lalood to cila a mihacaan. Ngangan no kitakit Isopiya hananay a ngangan i, nani tiraay o tilid no Kirisiya" őĎŠľįőłőĻőŅŌÄőĮőĪ"(o őĎŠľįőłőĮőŅŌą,Aithiops, o Isopiya tamdaw sanay ko imi no nini tilid), o " őĪŠľīőłŌČ"(aitho: ma'ong'ongay) ato "ŠĹ§Ōą;ops;laway) mipatekoan tona tosa tilid, o imi no inini o "kohetingay laway" sanay, o pipatinako to kakoheting no Afrika tamdaw. o to'asan ho mikakinkiway to rikisi a Kirisiya a tamdaw ci Siroto miraoyan ningra kona tilid patinako ikatimaolay no Sahala-Tafotafokan no Afrika. Itiya ho i Kirisiya-Roma a mihecahecaan, latek i'ayaw ni Yiso to 850 miheca, "Isopiya" o cimir no Nupiya a etal, tahira to i saka tolo sici Akosomo Hontian-Kitakit ma'eco nangra ko Nupiya-Etal, orasaka, malangangan no Akosomo tamdaw to niyah a kitakit. tahini to saka 20 sici, "Isopiya" laheci sato sapitahidang no kako kitakit to "Isopiya" kitakit. O roma sato, o katelang ngangan no Isopiya o Apisiniya(Abyssinia), sano latingen a tilid o "Šł§bŇ°tm ato Šł§bŇõt" (Šł§abashat) itira i Arapiya o "Šł§abasha" sanay a mafalic, itira i Saypa sowal mafalic to "'Šł•bs"('AŠł•bńĀsh). Rikisi Fasil Ghebbi ato ingataay-mihecahecaan O kahinakiray i sakacecay tahira i saka-pito sici tona pala o Akosomo Hontian-kitakit.tahira to i saka 13 sici, o Anhala tamdaw patireng tp Soromon Hontian-kitakit, misakakahad to pikowan to Apisiniya Hontian-Kitakit, 700 ko mihecaan kokahalafin no pikowan, ona Apisiniya kitakit o satata'angay kitakit i Sawalyay-Afrika i Sasifo'an-Mihecahecan, o nikowanan a sera tahiraay to tono aniniay a Sotan ato Somaliya, i saka16 sici malowid ho nganra ko sapi'ecoan no Awtoman Hontian-Kitakit ato Portokaro. I lalengatan no saka 19 sici oya matelangay a hontian kitakit satapangay to a marakrak, o " kafodfodan no wawa no honti a mihecaan " hananay a pangangan kona mihecahecaan,itini to ko Ikiris,Fransu ato Itali a matatootoor tayni a mi'eco to sakowan. 1855 miheca, o kakeridan no Kontor(Ť≤ĘŚĺ∑Áąĺ;Gondar ;Gonder) ci Towotoros II (ÁČĻś≤ÉŚĺ∑ÁĺÖśĖĮšļĆšłĖ;Tewodros II; roma a ngangan ci Tiawtor II,śŹźŚ•ßŚ§öÁąĺšļĆšłĖ,Theodore II) malowid ningra ko icowacowaay to a sapi'ecoaw a 'ada, palolol a palacecay to Isopiya a malahonti. 1889 miheca , yo milaliway a tapang ci Monniliko II mite'er to pipadang no Itali a mi'afas to sakowan patireng tono niyahan a sifo, itiniay to a milaheci to ngangan no Isopiya kitakit. to cila a miheca malaliyang toya kakaketonan a tikid ko Isopiya ato Itali, lengat sato ko sakacecay a lalood no Italia to Isopiya, 6 miheca ko kalaloodang, ta pakalowaid ko Isopiya to Itali, itni to a mihayi ko Itali to Citatapangan-Salongocay kitakit ko Isopiya. 1936 miheca,o Congli no Itali ci Mosolini misahalaka to sakinatosa to sapiloodaw to Isopiya, itini tona lalood miraoyay to cisawarakay to Wasapi-sawarak a kaso ko sofitay no Itali, oya itiyaay honti no Isopiya ci Har-Saylasi milaliw tayra i Ikiris,tahira ti i Sakatosa-Lalood malowida no Ikiris ko Itali, oya mi'ecoan no Itali a Woricoya mapalolol o Ikiris to ko mikowanay, ta nokay sato ci Har-Saylasi i tatapangan niyaro' malolol malahonti, orasak, sacecay sato ko pisakakinih pasitira Ikiris ato Amirika. Ki'etecay-lalood mihecaan Yo malepon to ko Sakatosa-Lalood, pa'icel sa ko Amirika a mipadang to Isopiya to sakacakataw, cisafaw ko mo'etep to kalatatilidan saki liecay ato sofitay, manga'ay ko sofitay no Amirika a maro' itini, miocor to komong no sofitay, mipadanga heca to 1.5 ok a payso no Amirika( ano sa'osien makalifataday ko polong sapadang no Amirika i Afrika), sanoyanan sato a makonling ko aniniay a sofitay no Isopiya. 1950 miheca saka 6 folad, malingato ko lalood i Koriya . O pipanokay to ako sa ko hontia no Isopiya ci Har-Saylasi, ocooren ningra ko sofitay a mikapot tona lalood. 1950 miheca saka 12 folad saka 2 romi'ad, mahayi no Kalomaocan-Linhoko to saka 390 a piketonan tilid, malepon to ko pikowan no Ikiris to Awricoya matateko ato Isopiya,nikawrira, ma'osaw ho no Awricoya ko ikakaay a niyah-pikowan, patinako han o sakowan, sapisawkit, fayfay, kincac ato pilisata. 1962 mihea, palasawaden no honti ko Lomaocan no kitakit, mala o cecay a kowan to ko Awricoya, malengat ko pitoker no finawlan, nanoyanan sa a mala'iring to 30 ko mihecaan. 1974 miheca, matatanga to kacahiwan ko miheca, palasawad han no finawlan ko honti ci Har-Saylasi, ira ko pipadang no icowacowaay a tamtamdaw, tona kafodo'an mahapinang no kalokitakit ato tamdaw ko nikarakrak sa ko kowang i Isopiya, ato misateked ko cipaysoay a kitakit to kinairaira, orasaka, matongalmatongal ko kaawa no manikaway a kitakit, onini ko lalengatan no Langdaway-Demak(Green-Movement) i 1980 mihecahecaan.Na oninian ko sakapifalic to ngangan no kitakit to "Isopiya Finawlan-Kapolongan kitakit" i 1989 miheca saka 9 folad,minokay ma'emin ko komong no Solin ato Kupa. Aniniay miheca Ikor to no kahalafin to no lalomaan-lalood no kitakit, i 1991 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, mafalic ko Monkosto sifo ni Heca-Kasafelaw a mitatoy ko sakowan no Isopiya Finawlan-Milololay sofitat , ci Milays-Cenawi ko pacarcaray a malacongtong, oya sa Awlicoya a niyah-pikowan a sifo mipatireng tono tekedan a sifo. 1993 miheca, kinatosa ko pacarcaray a sifo, Awricoya niyah pikowan a sifo mitayal to Kapolongan-Pitoa no fimawlan to sapiliyasaw to Isopiya a misiiked. 1994 miheca, misanga' ko Isopiya to kinpo o Tatapangan-Rikec no kitakit, pahapinangan to niyah-salongoc no finacadan, 1995 miheca saka 8 folad, matalahekal to ko fa'elohay a kinpo, itini to a mifalic to ngangan no kitakit to "Isopiya Patatekoan Finawlan-Kapolongan kitakit", o malatapangay no sifo ko mikowanay to demak. Ci Milays nani 1995 miheca a malacongli tahira I kapatayan ningra. 1997 miheca, Awlicoya ato Isopiya malali'ang, sanga' sa tono niyah a payso ko Awricoya, to cila miheca saka 5 folad malingato ko lalood no Awricoya ato Isopiya, 7 'ofad ko ko mapatayay nona tosaay kitakit. saikoray to i, I 2000 miheca saka 6 folad materep ko kalalood, kaheci sato ko pisiiked no Awricoya. Api-Ayhamayto to i saka 21 sici, mariyari ko kofi ato dateng, mahaneknek ho ko sieci, sa adihay ko nipasadakan a paliwal I roma a kitakit.22 tamamacomahad ko Isopiya a kitakit, macakat ko kapolongan a Pili'etan no kitakit(GDP), o pisa'osi no Hekalay-Kinko i 1994 miheca tahira i 2014 miheca macakat to 10.9% to lalen no mihecaan ko Isopiya. 2011 miheca,halafin ta to ko kalalood no "waa' no Afrika" matongal heca no kedal, 'aloman ko milaliway tayra i Isopiya a Somaliya a tamdaw, wataay ko karawraw no kitakit, to cila to mihecaan nga' masaysay kona rawraw. 2014- 2016 miheca,ira ko " mapolosi no sieli" masasifod ko kafalic no romi'ad to romi'ami'ad, mapatay ko pinaloma no maomahay, itira ko cilacila mikangyi pacoli to sifo ko maomahay tamdaw, patokeled sa a talahekal ko kaa'iring no roma a finacadan. 2016 miheca, satata'ang sa ko kasasontor no kasasiromaroma a finacadan, oya isaka'amisay no Isopiya a Awromo ato Anhala tamdaw, makilatolo no kitakit ko tamdaw, mitoker to dengan 6% ko tamdaw, nikawrira, o sahalafinay a mikowan,tona kasasongtol niocoran to ko sofitay a mipalasawad; isakatimol sa i,Awromo tamdaw ato Somaliya tamdaw ira ho yincumin no itiraay i Kaytoaw-Etal ko mala'odotay, mala'afas to sera, mapapatapatay to kokala'odot, orasaka, 'aloman ko maforaway no Awromo, Somaliya ato Kaytoaw a tamdaw. 2018 miheca, o citodongay tono calayan-demak ci Api-Ayhamayto maala to sinkiw malacongli, mipalafang tayra i Awricoya, malekal to kalasawad a mala'iring nona tosa a kitakit.matedal to ko pitaker to calayay. Nikawrira, malaliyaw heca ko kalacacoli no Awromo tamdaw ato Kaytoaw yincumin , tona karawrawan mapaci'ci a maforaw ko 140 'ofad no Kaytoaw yincumin,ona maforaway o sakakaay tona mihecaan. milekal toko Isopiya to Kacalohan-Rikec, mapasiwar ko kalo'orip no Isopiya, sowal sato ko sifo no Isopiya midemak to sinkiw i 2020 miheca saka 8 folad saka 16 romi'ad, mikapot ko masasiromaay ko harateng a tamdaw tona sinkiw. matatanga' tona lifong, sa mapanayal tayra i 2021 miheca sak 6 folad saka 9 romi'ad a misinkiw. Kaitiraan O kakahad no sera no Isopiya ira ko 1,104,300 km¬≤ , i laloma' nonini o tosa no kalitolo o Isopiya-Takaraway Dafdaf, nani tongroh no riyar ira ko 2500~3000 laya',itini i Afrika o satakaraway taporo; o takaraw nani tongroh no riyar ira ko 2500~3000 laya',itini ni Afrika a kitakit malalenay ko ka'akawang no taporo; katimol no sakawali ono Somaliya a taporo; tata'eman no sakawalian Afrika mihifalatay i sasifo'an no Afrika; o kanahikoan ato tafotafokan mahaopay ko 28% no kitakit.Nani 1993 miheca saka 5 folad namisikiked to ko Awricoya, malakaropaway to a kitakit ko Isopiya, o fiyaw i taliyok ira ko Cipoti, Awlicoya, Sotan, Katimolay-Sotan,Keniya ato Somaliya.o syoto tatapangan niyaro' o Atisapipa(ťėŅŤŅ™śĖĮťėŅŤ≤ĚŚ∑ī;Šä†Šč≤ŠąĶ Šä†ŠČ†ŠČ£; Roma a tilid:Addis Ab√§ba), o imi no nini tilid i,o "mangta'ay hana" sanay, o roma sato, o kalalaedan ato Keniya ato Katimolay-Sotan Yiroymi-Co'eco, alamilekal ko Katimolay-Sotan ato Isopiya to kacisakowan a salongoc, anini o Keniya ko mikowanay. Sowal Ono sifoan a sowal o Anhala sowal ato Ikiris sowal, o sakakaay sowal no finacadan ira ko Awromo sowal, Tikoroyniya sowal. Do'edoen ko pisa'osi to sowal no finacadan cisafaway ko 90 a misiikeday sowal i Isopiya. Pitooran O tadahalafinay to ko pitoor no Isopiya tamdaw to misakristoay a pitooran, i sakacecay a sici(naikoran ni Yieso to cecay so'ot a mihecaan) iraay to ko Kristo a matenak itini i saka'amisan ato sasifo'an no Isopiya. O polong no tamdaw no Isopiya anini mahaop ko 62.8% ko mitooray to Kristo(ilalona' nonini i, mahaop ko 43.5% a tamdaw mitooray to So'elinay-Pitooran no Isopiya, 18.6% o mitooray to Fa'elohay-Kristo, 0.7% o mitooray to Tinsikiw). O Islam a pitooran malatalay a mapatenak itini i Isopiya, ira ko 33.9% ko mitooray to Islam-Pitooran. 2.6% o Cilisinay-Pitooran, o roma ira ko 0.6%. pakitinien i rikisi no Isopiya halafinay to a ira ko yotaya a tamdaw a maro' itini, o Pita-Israil tamdaw hananay a mitahidang, nikawrira, i 70 mihecahecaan no saka 20 sici maforaway to cangra tayra i Israil a maro'.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== iso~upija == ;anńßa…ĺa a so~uwa…ĺ: ;…ĺatin a so~uwa…ĺ:j…ô °*tijo~up °ija f…ô…¨~…ģ…ôra…ĺaw* …¨~…ģ*mo~ukiras*jaw* r*p…ôb~b~vi…ĺ*ki;******,*****,**tj***j*)o~u itiraaj i " waa ° no~u afrika" a  ¶itatapŇčanaj sa…ĺo~uŇčao~u ¶ a kitakit. isaka °amis ato~u ka °amis no~u pasawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u o~uri ¶o~uja, isakawa…ĺi ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u s…ôra ato~u  ¶ipo~u ¶i, so~uma…ĺija ato~u so~uma…ĺi…ĺan*isaka °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u so~utan ato~u katimo~u…ĺaj-so~utan, i katimo~u…ĺ ma…ĺafijaw ato~u k…ônja. o~u tam…¨~…ģaw no~u iso~upija  ¶i…ĺafasaj ko~u * o~uk ko~u tam…¨~…ģaw, o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u tam…¨~…ģaw a karo~upaw kitakit i ńß…ôka…ĺ, mi…¨~…ģo~u…ô °…¨~…ģo~uaj to~u naj ¶i…ĺija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ km*, o~u sjo~uto~u ato~u satata °aŇčaj to~ukaj o~u atisapipa . i °ajaw no~u  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut ko~u  °o~ufa…¨~…ģ a mińß…ô ¶aan, itiraaj ńßo~u i kat…ô…ĺaŇčaj-fak…ô…ĺo~uńßan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan iraaj to~u tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini, i iko~uraj ni jiso~u to~u saka ¶…ô ¶aj si ¶i iraaj to~u ko~u kiro~uk pajni to~u sa °ajawaj a ńßo~untian-kitakit. i sasifo~u °an-si ¶i ńßapisa tam…¨~…ģaw, anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw matato~uo~ur a patir…ôŇč to~u misakristo~uaj a kitakit. i sa °aja °ajaw ńßo~u no~u saka ** si ¶i ma…ĺa °afas a mip…ô ¶ińß ko~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitaki to~u afrika, o~una sa iso~upija jo~u ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ato~u ita…ĺi ńßo~untian-kitakit mapi…¨~…ģańß ko~u ita…ĺi, o~urasaka,o~u  ¶…ô ¶aj no~u  ¶o~uwa ka ńßako~uwa ka  ¶aaj ka p…ô ¶ińß no~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitakit. mat…ôr…ôk ko~u pisiik…ô…¨~…ģ no~u kitakit tańßira i pi…ĺ…ôŇčaj no~u mo~uso~u…ĺini to~u sakakinato~usa …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺi ato~u iso~upija. ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, jo~u mipo~u…ĺo~u…ĺ to~u kitakit i, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u kaira no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ miko~uwan to~u o~ur ¶o~uja, o~ura to~u sakańßa…ĺafin to~u to~uk…ôr no~u o~ur ¶o~uja a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj  ¶i mo~unko~usto~u-ńßa…ôr-ma…ĺijamo~u k…ôri…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u so~ufitaj a mif…ô…ĺińß ko~u sifo~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u saiko~uraj-ńßo~untin  ¶i ńßajr-saj…ĺasi saka ¶…ô ¶aj , o~u so~ufitajan-sifo~u mi…ĺaka…ĺ to~u pipatir…ôŇč to~u sjakajsjiki-kitakit **** mińß…ô ¶a, o~u miŇčataaj to~u arpanija a ńß…ô ¶a-kasaf…ô…ĺaw paka…ĺo~uwi…¨~…ģ i …ĺa…ĺo~umaan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ma ¶akat ma…ĺamiko~uwanaj ko~u finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj kasaf…ô…ĺaw no~u iso~upija. ika…ĺ…ôpo~unan to~u no~u **** mińß…ô ¶a, fa…ĺi ¶…ôn no~u finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj kasaf…ô…ĺaw no~u iso~upija ko~u ŇčaŇčan to~u ma ¶o~umańßaj-kasaf…ô…ĺaw, pato~ukito~uk a miko~uwan, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u ka…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u ja ma…ĺa…ĺa °isaj a o~ur ¶o~uja. mi…ĺijaw a misako~umi ko~u ma ¶o~umańßaj-kasaf…ô…ĺaw a…¨~…ģińßaj to~u ko~u ka ¶a ¶o~u…ĺi to~u kasakakinińß to~u maa…ĺaj, o~ura ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u tiko~uro~uj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u  ¶i…ĺa a mińßa ¶aan. ŇčaŇčan no~u kitakit iso~upija ńßananaj a ŇčaŇčan i, nani tiraaj o~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u kirisija" ********"(o~u ******,aitńßio~ups, o~u iso~upija tam…¨~…ģaw sanaj ko~u imi no~u nini ti…ĺi…¨~…ģ), o~u " ****"(aitńßo~u: ma °o~uŇč °o~uŇčaj) ato~u "**;o~ups;…ĺawaj) mipat…ôko~uan to~una to~usa ti…ĺi…¨~…ģ, o~u imi no~u inini o~u "ko~uńß…ôtiŇčaj …ĺawaj" sanaj, o~u pipatinako~u to~u kako~uńß…ôtiŇč no~u afrika tam…¨~…ģaw. o~u to~u °asan ńßo~u mikakinkiwaj to~u rikisi a kirisija a tam…¨~…ģaw  ¶i siro~uto~u mirao~ujan niŇčra ko~una ti…ĺi…¨~…ģ patinako~u ikatimao~u…ĺaj no~u sańßa…ĺa-tafo~utafo~ukan no~u afrika. itija ńßo~u i kirisija-ro~uma a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, …ĺat…ôk i °ajaw ni jiso~u to~u *** mińß…ô ¶a, "iso~upija" o~u  ¶imir no~u no~u~upija a …ôta…ĺ, tańßira to~u i saka to~u…ĺo~u si ¶i ako~uso~umo~u ńßo~untian-kitakit ma °…ô ¶o~u naŇčra ko~u no~u~upija-…ôta…ĺ, o~urasaka, ma…ĺaŇčaŇčan no~u ako~uso~umo~u tam…¨~…ģaw to~u nijańß a kitakit. tańßini to~u saka ** si ¶i, "iso~upija" …ĺańß…ô ¶i sato~u sapitańßi…¨~…ģaŇč no~u kako~u kitakit to~u "iso~upija" kitakit. o~u ro~uma sato~u, o~u kat…ô…ĺaŇč ŇčaŇčan no~u iso~upija o~u apisinija(ab~b~vjssinia), sano~u …ĺatiŇč…ôn a ti…ĺi…¨~…ģ o~u "*b~b~v*tm ato~u *b~b~v*t" (*ab~b~vasńßat) itira i arapija o~u "*ab~b~vasńßa" sanaj a mafa…ĺi ¶, itira i sajpa so~uwa…ĺ mafa…ĺi ¶ to~u " °*b~b~vs"( °a*b~b~v*sńß). rikisi fasi…ĺ *ńß…ôb~b~vb~b~vi ato~u iŇčataaj-mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u kańßinakiraj i saka ¶…ô ¶aj tańßira i saka-pito~u si ¶i to~una pa…ĺa o~u ako~uso~umo~u ńßo~untian-kitakit.tańßira to~u i saka ** si ¶i, o~u anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw patir…ôŇč tp so~uro~umo~un ńßo~untian-kitakit, misakakańßa…¨~…ģ to~u piko~uwan to~u apisinija ńßo~untian-kitakit, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~ukańßa…ĺafin no~u piko~uwan, o~una apisinija kitakit o~u satata °aŇčaj kitakit i sawa…ĺjaj-afrika i sasifo~u °an-mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, o~u niko~uwanan a s…ôra tańßiraaj to~u to~uno~u aniniaj a so~utan ato~u so~uma…ĺija, i saka** si ¶i ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ńßo~u Ňčanra ko~u sapi °…ô ¶o~uan no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit ato~u po~urto~ukaro~u. i …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u saka ** si ¶i o~uja mat…ô…ĺaŇčaj a ńßo~untian kitakit satapaŇčaj to~u a marakrak, o~u " kafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģan no~u wawa no~u ńßo~unti a mińß…ô ¶aan " ńßananaj a paŇčaŇčan ko~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan,itini to~u ko~u ikiris,franso~u~u ato~u ita…ĺi a matato~uo~uto~uo~ur tajni a mi °…ô ¶o~u to~u sako~uwan. **** mińß…ô ¶a, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ko~unto~ur(***;*o~un…¨~…ģar ;*o~un…¨~…ģ…ôr)  ¶i to~uwo~uto~uro~us ii (*******;t…ôwo~u…¨~…ģro~us ii; ro~uma a ŇčaŇčan  ¶i tiawto~ur ii,******,tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur…ô ii) ma…ĺo~uwi…¨~…ģ niŇčra ko~u i ¶o~uwa ¶o~uwaaj to~u a sapi °…ô ¶o~uaw a  °a…¨~…ģa, pa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ a pa…ĺa ¶…ô ¶aj to~u iso~upija a ma…ĺańßo~unti. **** mińß…ô ¶a , jo~u mi…ĺa…ĺiwaj a tapaŇč  ¶i mo~unni…ĺiko~u ii mit…ô °…ôr to~u pipa…¨~…ģaŇč no~u ita…ĺi a mi °afas to~u sako~uwan patir…ôŇč to~uno~u nijańßan a sifo~u, itiniaj to~u a mi…ĺańß…ô ¶i to~u ŇčaŇčan no~u iso~upija kitakit. to~u  ¶i…ĺa a mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺijaŇč to~uja kakak…ôto~unan a tiki…¨~…ģ ko~u iso~upija ato~u ita…ĺi, …ĺ…ôŇčat sato~u ko~u saka ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺia to~u iso~upija, * mińß…ô ¶a ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaŇč, ta paka…ĺo~uwai…¨~…ģ ko~u iso~upija to~u ita…ĺi, itni to~u a mińßaji ko~u ita…ĺi to~u  ¶itatapaŇčan-sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj kitakit ko~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a,o~u  ¶o~uŇč…ĺi no~u ita…ĺi  ¶i mo~uso~u…ĺini misańßa…ĺaka to~u sakinato~usa to~u sapi…ĺo~uo~u…¨~…ģaw to~u iso~upija, itini to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ mirao~ujaj to~u  ¶isawarakaj to~u wasapi-sawarak a kaso~u ko~u so~ufitaj no~u ita…ĺi, o~uja itijaaj ńßo~unti no~u iso~upija  ¶i ńßar-saj…ĺasi mi…ĺa…ĺiw tajra i ikiris,tańßira ti i sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma…ĺo~uwi…¨~…ģa no~u ikiris ko~u ita…ĺi, o~uja mi °…ô ¶o~uan no~u ita…ĺi a wo~uri ¶o~uja mapa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ o~u ikiris to~u ko~u miko~uwanaj, ta no~ukaj sato~u  ¶i ńßar-saj…ĺasi i tatapaŇčan nijaro~u ° ma…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ma…ĺańßo~unti, o~urasak, sa ¶…ô ¶aj sato~u ko~u pisakakinińß pasitira ikiris ato~u amirika. ki °…ôt…ô ¶aj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ mińß…ô ¶aan jo~u ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, pa °i ¶…ô…ĺ sa ko~u amirika a mipa…¨~…ģaŇč to~u iso~upija to~u saka ¶akataw,  ¶isafaw ko~u mo~u °…ôt…ôp to~u ka…ĺatati…ĺi…¨~…ģan saki …ĺi…ô ¶aj ato~u so~ufitaj, maŇča °aj ko~u so~ufitaj no~u amirika a maro~u ° itini, mio~u ¶o~ur to~u ko~umo~uŇč no~u so~ufitaj, mipa…¨~…ģaŇča ńß…ô ¶a to~u *.* o~uk a pajso~u no~u amirika( ano~u sa °o~usi…ôn maka…ĺifata…¨~…ģaj ko~u po~u…ĺo~uŇč sapa…¨~…ģaŇč no~u amirika i afrika), sano~ujanan sato~u a mako~un…ĺiŇč ko~u aniniaj a so~ufitaj no~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺiŇčato~u ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i ko~urija . o~u pipano~ukaj to~u ako~u sa ko~u ńßo~untia no~u iso~upija  ¶i ńßar-saj…ĺasi, o~u ¶o~uo~ur…ôn niŇčra ko~u so~ufitaj a mikapo~ut to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mańßaji no~u ka…ĺo~umao~u ¶an-…ĺinńßo~uko~u to~u saka *** a pik…ôto~unan ti…ĺi…¨~…ģ, ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u piko~uwan no~u ikiris to~u awri ¶o~uja matat…ôko~u ato~u iso~upija,nikawrira, ma °o~usaw ńßo~u no~u awri ¶o~uja ko~u ikakaaj a nijańß-piko~uwan, patinako~u ńßan o~u sako~uwan, sapisawkit, fajfaj, kin ¶a ¶ ato~u pi…ĺisata. **** mińß…ôa, pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn no~u ńßo~unti ko~u …ĺo~umao~u ¶an no~u kitakit, ma…ĺa o~u  ¶…ô ¶aj a ko~uwan to~u ko~u awri ¶o~uja, ma…ĺ…ôŇčat ko~u pito~uk…ôr no~u finaw…ĺan, nano~ujanan sa a ma…ĺa °iriŇč to~u ** ko~u mińß…ô ¶aan. **** mińß…ô ¶a, matataŇča to~u ka ¶ańßiwan ko~u mińß…ô ¶a, pa…ĺasawa…¨~…ģ ńßan no~u finaw…ĺan ko~u ńßo~unti  ¶i ńßar-saj…ĺasi, ira ko~u pipa…¨~…ģaŇč no~u i ¶o~uwa ¶o~uwaaj a tamtam…¨~…ģaw, to~una kafo~u…¨~…ģo~u °an mańßapinaŇč no~u ka…ĺo~ukitakit ato~u tam…¨~…ģaw ko~u nikarakrak sa ko~u ko~uwaŇč i iso~upija, ato~u misat…ôk…ô…¨~…ģ ko~u  ¶ipajso~uaj a kitakit to~u kinairaira, o~urasaka, mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u kaawa no~u manikawaj a kitakit, o~unini ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj-…¨~…ģ…ômak(*r…ô…ôn-mo~ub~v…ôm…ônt) i **** mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan.na o~uninian ko~u sakapifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u "iso~upija finaw…ĺan-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit" i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,mino~ukaj ma °…ômin ko~u ko~umo~uŇč no~u so~u…ĺin ato~u ko~u~upa. aniniaj mińß…ô ¶a iko~ur to~u no~u kańßa…ĺafin to~u no~u …ĺa…ĺo~umaan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kitakit, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mafa…ĺi ¶ ko~u mo~unko~usto~u sifo~u ni ńß…ô ¶a-kasaf…ô…ĺaw a mitato~uj ko~u sako~uwan no~u iso~upija finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj so~ufitat ,  ¶i mi…ĺajs- ¶…ônawi ko~u pa ¶ar ¶araj a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, o~uja sa aw…ĺi ¶o~uja a nijańß-piko~uwan a sifo~u mipatir…ôŇč to~uno~u t…ôk…ô…¨~…ģan a sifo~u. **** mińß…ô ¶a, kinato~usa ko~u pa ¶ar ¶araj a sifo~u, awri ¶o~uja nijańß piko~uwan a sifo~u mitaja…ĺ to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~ua no~u fimaw…ĺan to~u sapi…ĺijasaw to~u iso~upija a misiik…ô…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, misaŇča ° ko~u iso~upija to~u kinpo~u o~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit, pańßapinaŇčan to~u nijańß-sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u fina ¶a…¨~…ģan, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, mata…ĺańß…ôka…ĺ to~u ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a kinpo~u, itini to~u a mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u "iso~upija patat…ôko~uan finaw…ĺan-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit", o~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u ko~u miko~uwanaj to~u …¨~…ģ…ômak.  ¶i mi…ĺajs nani **** mińß…ô ¶a a ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi tańßira i kapatajan niŇčra. **** mińß…ô ¶a, aw…ĺi ¶o~uja ato~u iso~upija ma…ĺa…ĺi °aŇč, saŇča ° sa to~uno~u nijańß a pajso~u ko~u awri ¶o~uja, to~u  ¶i…ĺa mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ma…ĺiŇčato~u ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u awri ¶o~uja ato~u iso~upija, *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u ko~u mapatajaj no~una to~usaaj kitakit. saiko~uraj to~u i, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mat…ôr…ôp ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, kańß…ô ¶i sato~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģ no~u awri ¶o~uja. api-ajńßamajto~u to~u i saka ** si ¶i, marijari ko~u ko~ufi ato~u …¨~…ģat…ôŇč, mańßan…ôkn…ôk ńßo~u ko~u si…ô ¶i, sa a…¨~…ģińßaj ko~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ i ro~uma a kitakit.** tamama ¶o~umańßa…¨~…ģ ko~u iso~upija a kitakit, ma ¶akat ko~u kapo~u…ĺo~uŇčan a pi…ĺi °…ôtan no~u kitakit(*…¨~…ģp), o~u pisa °o~usi no~u ńß…ôka…ĺaj-kinko~u i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a ma ¶akat to~u **.*% to~u …ĺa…ĺ…ôn no~u mińß…ô ¶aan ko~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a,ńßa…ĺafin ta to~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u "waa ° no~u afrika" mato~uŇča…ĺ ńß…ô ¶a no~u k…ô…¨~…ģa…ĺ,  °a…ĺo~uman ko~u mi…ĺa…ĺiwaj tajra i iso~upija a so~uma…ĺija a tam…¨~…ģaw, wataaj ko~u karawraw no~u kitakit, to~u  ¶i…ĺa to~u mińß…ô ¶aan Ňča ° masajsaj ko~una rawraw. ****- **** mińß…ô ¶a,ira ko~u " mapo~u…ĺo~usi no~u si…ô…ĺi" masasifo~u…¨~…ģ ko~u kafa…ĺi ¶ no~u ro~umi °a…¨~…ģ to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ, mapataj ko~u pina…ĺo~uma no~u mao~umańßaj, itira ko~u  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mikaŇčji pa ¶o~u…ĺi to~u sifo~u ko~u mao~umańßaj tam…¨~…ģaw, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa a ta…ĺańß…ôka…ĺ ko~u kaa °iriŇč no~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. **** mińß…ô ¶a, satata °aŇč sa ko~u kasaso~unto~ur no~u kasasiro~umaro~uma a fina ¶a…¨~…ģan, o~uja isaka °amisaj no~u iso~upija a awro~umo~u ato~u anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw, maki…ĺato~u…ĺo~u no~u kitakit ko~u tam…¨~…ģaw, mito~uk…ôr to~u …¨~…ģ…ôŇčan *% ko~u tam…¨~…ģaw, nikawrira, o~u sańßa…ĺafinaj a miko~uwan,to~una kasaso~uŇčto~u…ĺ nio~u ¶o~uran to~u ko~u so~ufitaj a mipa…ĺasawa…¨~…ģ; isakatimo~u…ĺ sa i,awro~umo~u tam…¨~…ģaw ato~u so~uma…ĺija tam…¨~…ģaw ira ńßo~u jin ¶o~u~umin no~u itiraaj i kajto~uaw-…ôta…ĺ ko~u ma…ĺa °o~u…¨~…ģo~utaj, ma…ĺa °afas to~u s…ôra, mapapatapataj to~u ko~uka…ĺa °o~u…¨~…ģo~ut, o~urasaka,  °a…ĺo~uman ko~u mafo~urawaj no~u awro~umo~u, so~uma…ĺija ato~u kajto~uaw a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a, o~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u  ¶a…ĺajan-…¨~…ģ…ômak  ¶i api-ajńßamajto~u maa…ĺa to~u sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi, mipa…ĺafaŇč tajra i awri ¶o~uja, ma…ĺ…ôka…ĺ to~u ka…ĺasawa…¨~…ģ a ma…ĺa °iriŇč no~una to~usa a kitakit.mat…ô…¨~…ģa…ĺ to~u ko~u pitak…ôr to~u  ¶a…ĺajaj. nikawrira, ma…ĺa…ĺijaw ńß…ô ¶a ko~u ka…ĺa ¶a ¶o~u…ĺi no~u awro~umo~u tam…¨~…ģaw ato~u kajto~uaw jin ¶o~u~umin , to~una karawrawan mapa ¶i ° ¶i a mafo~uraw ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ no~u kajto~uaw jin ¶o~u~umin,o~una mafo~urawaj o~u sakakaaj to~una mińß…ô ¶aan. mi…ĺ…ôka…ĺ to~uko~u iso~upija to~u ka ¶a…ĺo~uńßan-rik…ô ¶, mapasiwar ko~u ka…ĺo~u °o~urip no~u iso~upija, so~uwa…ĺ sato~u ko~u sifo~u no~u iso~upija mi…¨~…ģ…ômak to~u sinkiw i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mikapo~ut ko~u masasiro~umaaj ko~u ńßarat…ôŇč a tam…¨~…ģaw to~una sinkiw. matataŇča ° to~una …ĺifo~uŇč, sa mapanaja…ĺ tajra i **** mińß…ô ¶a sak * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ a misinkiw. kaitiraan o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra no~u iso~upija ira ko~u *,***,*** km* , i …ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u to~usa no~u ka…ĺito~u…ĺo~u o~u iso~upija-takarawaj …¨~…ģaf…¨~…ģaf, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u ****~**** …ĺaja °,itini i afrika o~u satakarawaj tapo~uro~u; o~u takaraw nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u ****~**** …ĺaja °,itini ni afrika a kitakit ma…ĺa…ĺ…ônaj ko~u ka °akawaŇč no~u tapo~uro~u; katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺi o~uno~u so~uma…ĺija a tapo~uro~u; tata °…ôman no~u sakawa…ĺian afrika mińßifa…ĺataj i sasifo~u °an no~u afrika; o~u kanańßiko~uan ato~u tafo~utafo~ukan mańßao~upaj ko~u **% no~u kitakit.nani **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ namisikik…ô…¨~…ģ to~u ko~u awri ¶o~uja, ma…ĺakaro~upawaj to~u a kitakit ko~u iso~upija, o~u fijaw i ta…ĺijo~uk ira ko~u  ¶ipo~uti, aw…ĺi ¶o~uja, so~utan, katimo~u…ĺaj-so~utan,k…ônija ato~u so~uma…ĺija.o~u sjo~uto~u tatapaŇčan nijaro~u ° o~u atisapipa(******;*** ***; ro~uma a ti…ĺi…¨~…ģ:a…¨~…ģ…¨~…ģis ab~b~v*b~b~va), o~u imi no~u nini ti…ĺi…¨~…ģ i,o~u "maŇčta °aj ńßana" sanaj, o~u ro~uma sato~u, o~u ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan ato~u k…ônija ato~u katimo~u…ĺaj-so~utan jiro~ujmi- ¶o~u °…ô ¶o~u, a…ĺami…ĺ…ôka…ĺ ko~u katimo~u…ĺaj-so~utan ato~u iso~upija to~u ka ¶isako~uwan a sa…ĺo~uŇčo~u ¶, anini o~u k…ônija ko~u miko~uwanaj. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~u anńßa…ĺa so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ, o~u sakakaaj so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan ira ko~u awro~umo~u so~uwa…ĺ, tiko~uro~ujnija so~uwa…ĺ. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisa °o~usi to~u so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan  ¶isafawaj ko~u ** a misiik…ô…¨~…ģaj so~uwa…ĺ i iso~upija. pito~uo~uran o~u ta…¨~…ģańßa…ĺafinaj to~u ko~u pito~uo~ur no~u iso~upija tam…¨~…ģaw to~u misakristo~uaj a pito~uo~uran, i saka ¶…ô ¶aj a si ¶i(naiko~uran ni ji…ôso~u to~u  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut a mińß…ô ¶aan) iraaj to~u ko~u kristo~u a mat…ônak itini i saka °amisan ato~u sasifo~u °an no~u iso~upija. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~u iso~upija anini mańßao~up ko~u **.*% ko~u mito~uo~uraj to~u kristo~u(i…ĺa…ĺo~una ° no~unini i, mańßao~up ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw mito~uo~uraj to~u so~u °…ô…ĺinaj-pito~uo~uran no~u iso~upija, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-kristo~u, *.*% o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw). o~u is…ĺam a pito~uo~uran ma…ĺata…ĺaj a mapat…ônak itini i iso~upija, ira ko~u **.*% ko~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam-pito~uo~uran. *.*% o~u  ¶i…ĺisinaj-pito~uo~uran, o~u ro~uma ira ko~u *.*%. pakitini…ôn i rikisi no~u iso~upija ńßa…ĺafinaj to~u a ira ko~u jo~utaja a tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini, o~u pita-israi…ĺ tam…¨~…ģaw ńßananaj a mitańßi…¨~…ģaŇč, nikawrira, i ** mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan no~u saka ** si ¶i mafo~urawaj to~u  ¶aŇčra tajra i israi…ĺ a maro~u °.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Isopiya == ;Anhala a sowal: ;Latin a sowal:ye'ńętiyop'iya federalawńę dńęmokirasńęyawńę rńępebilńęki;Áį°Á®ĪŤ°£ÁīĘśĮĒšļě,ŠäĘŠČĶŠčģŠĆĶŠčę, ĺń™tyŇćŠĻóŠĻóyńĀ)o itiraay i " waa' no Afrika" a citatapnganay salongaoc a kitakit. Isaka'amis ato ka'amis no pasawalian malafiyaw ato Oricoya, isakawali madado'edo ko sera ato Cipoci, Somaliya ato Somalilan¬łisaka'etip malafiyaw ato Sotan ato Katimolay-Sotan, I katimol malafiyaw ato Kenya. O tamdaw no Isopiya cilafasay ko 1 ok ko tamdaw, o saadihayay ko tamdaw a karopaw kitakit I hekal, midoe'doay to Nayciliya. O kakahad no sera ira ko 110 'ofad km¬≤, o syoto ato satata'angay tokay o Atisapipa . I'ayaw no cecay so'ot ko 'ofad a mihecaan, itiraay ho i Katelangay-Fakelohan a mihecahecaan iraay to tamdaw a maro' itini, i ikoray ni Yiso to sakacecay sici iraay to ko kirok payni to sa'ayaway a hontian-kitakit. I sasifo'an-sici Hapisa tamdaw, Anhala tamdaw matatoor a patireng to misakristoay a kitakit. i sa'aya'ayaw ho no saka 19 sici mala'afas a mipecih ko ci'icelay-kitaki to Afrika, ona sa Isopiya yo malalood ato Itali hontian-kitakit mapidah ko Itali, orasaka,o cecay no cowa ka hakowa ka caay ka pecih no ci'icelay-kitakit. materek ko pisiiked no kitakit tahira i pilengay no Mosolini to sakakinatosa lalood no Itali ato Isopiya. Malepon to ko Sakatosa-Lalood no hekal, yo mipolol to kitakit i, milekal to kaira no salongoc mikowan to Orcoya, ora to sakahalafin to toker no Orcoya a milood. 1974 miheca, o kakeridan no sofitay ci Monkosto-Haer-Maliyamo keriden ningra ko sofitay a mifelih ko sifo, mapalasawad ko Saikoray-Hontin ci Hayr-Saylasi Sakacecay , o Sofitayan-Sifo milakal to pipatireng to Syakaysyiki-kitakit 1990 miheca, o mingataay to Arpaniya a Heca-kasafelaw pakalowid i Lalomaan-Lalood, macakat malamikowanay ko Finawlan-milololay Kasafelaw no Isopiya. ikaleponan to no 2019 miheca, falicen no Finawlan-milololay Kasafelaw no Isopiya ko ngangan to Macomahay-Kasafelaw, patokitok a mikowan, malaheci ko kalawidang ato ya malala'isay a Orcoya. Miliyaw a misakomi ko Macomahay-Kasafelaw adihay to ko kacacoli to kasakakinih to maalay, ora ko lalengatan no Tikoroy-Lalood to cila a mihacaan. Ngangan no kitakit Isopiya hananay a ngangan i, nani tiraay o tilid no Kirisiya" őĎŠľįőłőĻőŅŌÄőĮőĪ"(o őĎŠľįőłőĮőŅŌą,Aithiops, o Isopiya tamdaw sanay ko imi no nini tilid), o " őĪŠľīőłŌČ"(aitho: ma'ong'ongay) ato "ŠĹ§Ōą;ops;laway) mipatekoan tona tosa tilid, o imi no inini o "kohetingay laway" sanay, o pipatinako to kakoheting no Afrika tamdaw. o to'asan ho mikakinkiway to rikisi a Kirisiya a tamdaw ci Siroto miraoyan ningra kona tilid patinako ikatimaolay no Sahala-Tafotafokan no Afrika. Itiya ho i Kirisiya-Roma a mihecahecaan, latek i'ayaw ni Yiso to 850 miheca, "Isopiya" o cimir no Nupiya a etal, tahira to i saka tolo sici Akosomo Hontian-Kitakit ma'eco nangra ko Nupiya-Etal, orasaka, malangangan no Akosomo tamdaw to niyah a kitakit. tahini to saka 20 sici, "Isopiya" laheci sato sapitahidang no kako kitakit to "Isopiya" kitakit. O roma sato, o katelang ngangan no Isopiya o Apisiniya(Abyssinia), sano latingen a tilid o "Šł§bŇ°tm ato Šł§bŇõt" (Šł§abashat) itira i Arapiya o "Šł§abasha" sanay a mafalic, itira i Saypa sowal mafalic to "'Šł•bs"('AŠł•bńĀsh). Rikisi Fasil Ghebbi ato ingataay-mihecahecaan O kahinakiray i sakacecay tahira i saka-pito sici tona pala o Akosomo Hontian-kitakit.tahira to i saka 13 sici, o Anhala tamdaw patireng tp Soromon Hontian-kitakit, misakakahad to pikowan to Apisiniya Hontian-Kitakit, 700 ko mihecaan kokahalafin no pikowan, ona Apisiniya kitakit o satata'angay kitakit i Sawalyay-Afrika i Sasifo'an-Mihecahecan, o nikowanan a sera tahiraay to tono aniniay a Sotan ato Somaliya, i saka16 sici malowid ho nganra ko sapi'ecoan no Awtoman Hontian-Kitakit ato Portokaro. I lalengatan no saka 19 sici oya matelangay a hontian kitakit satapangay to a marakrak, o " kafodfodan no wawa no honti a mihecaan " hananay a pangangan kona mihecahecaan,itini to ko Ikiris,Fransu ato Itali a matatootoor tayni a mi'eco to sakowan. 1855 miheca, o kakeridan no Kontor(Ť≤ĘŚĺ∑Áąĺ;Gondar ;Gonder) ci Towotoros II (ÁČĻś≤ÉŚĺ∑ÁĺÖśĖĮšļĆšłĖ;Tewodros II; roma a ngangan ci Tiawtor II,śŹźŚ•ßŚ§öÁąĺšļĆšłĖ,Theodore II) malowid ningra ko icowacowaay to a sapi'ecoaw a 'ada, palolol a palacecay to Isopiya a malahonti. 1889 miheca , yo milaliway a tapang ci Monniliko II mite'er to pipadang no Itali a mi'afas to sakowan patireng tono niyahan a sifo, itiniay to a milaheci to ngangan no Isopiya kitakit. to cila a miheca malaliyang toya kakaketonan a tikid ko Isopiya ato Itali, lengat sato ko sakacecay a lalood no Italia to Isopiya, 6 miheca ko kalaloodang, ta pakalowaid ko Isopiya to Itali, itni to a mihayi ko Itali to Citatapangan-Salongocay kitakit ko Isopiya. 1936 miheca,o Congli no Itali ci Mosolini misahalaka to sakinatosa to sapiloodaw to Isopiya, itini tona lalood miraoyay to cisawarakay to Wasapi-sawarak a kaso ko sofitay no Itali, oya itiyaay honti no Isopiya ci Har-Saylasi milaliw tayra i Ikiris,tahira ti i Sakatosa-Lalood malowida no Ikiris ko Itali, oya mi'ecoan no Itali a Woricoya mapalolol o Ikiris to ko mikowanay, ta nokay sato ci Har-Saylasi i tatapangan niyaro' malolol malahonti, orasak, sacecay sato ko pisakakinih pasitira Ikiris ato Amirika. Ki'etecay-lalood mihecaan Yo malepon to ko Sakatosa-Lalood, pa'icel sa ko Amirika a mipadang to Isopiya to sakacakataw, cisafaw ko mo'etep to kalatatilidan saki liecay ato sofitay, manga'ay ko sofitay no Amirika a maro' itini, miocor to komong no sofitay, mipadanga heca to 1.5 ok a payso no Amirika( ano sa'osien makalifataday ko polong sapadang no Amirika i Afrika), sanoyanan sato a makonling ko aniniay a sofitay no Isopiya. 1950 miheca saka 6 folad, malingato ko lalood i Koriya . O pipanokay to ako sa ko hontia no Isopiya ci Har-Saylasi, ocooren ningra ko sofitay a mikapot tona lalood. 1950 miheca saka 12 folad saka 2 romi'ad, mahayi no Kalomaocan-Linhoko to saka 390 a piketonan tilid, malepon to ko pikowan no Ikiris to Awricoya matateko ato Isopiya,nikawrira, ma'osaw ho no Awricoya ko ikakaay a niyah-pikowan, patinako han o sakowan, sapisawkit, fayfay, kincac ato pilisata. 1962 mihea, palasawaden no honti ko Lomaocan no kitakit, mala o cecay a kowan to ko Awricoya, malengat ko pitoker no finawlan, nanoyanan sa a mala'iring to 30 ko mihecaan. 1974 miheca, matatanga to kacahiwan ko miheca, palasawad han no finawlan ko honti ci Har-Saylasi, ira ko pipadang no icowacowaay a tamtamdaw, tona kafodo'an mahapinang no kalokitakit ato tamdaw ko nikarakrak sa ko kowang i Isopiya, ato misateked ko cipaysoay a kitakit to kinairaira, orasaka, matongalmatongal ko kaawa no manikaway a kitakit, onini ko lalengatan no Langdaway-Demak(Green-Movement) i 1980 mihecahecaan.Na oninian ko sakapifalic to ngangan no kitakit to "Isopiya Finawlan-Kapolongan kitakit" i 1989 miheca saka 9 folad,minokay ma'emin ko komong no Solin ato Kupa. Aniniay miheca Ikor to no kahalafin to no lalomaan-lalood no kitakit, i 1991 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, mafalic ko Monkosto sifo ni Heca-Kasafelaw a mitatoy ko sakowan no Isopiya Finawlan-Milololay sofitat , ci Milays-Cenawi ko pacarcaray a malacongtong, oya sa Awlicoya a niyah-pikowan a sifo mipatireng tono tekedan a sifo. 1993 miheca, kinatosa ko pacarcaray a sifo, Awricoya niyah pikowan a sifo mitayal to Kapolongan-Pitoa no fimawlan to sapiliyasaw to Isopiya a misiiked. 1994 miheca, misanga' ko Isopiya to kinpo o Tatapangan-Rikec no kitakit, pahapinangan to niyah-salongoc no finacadan, 1995 miheca saka 8 folad, matalahekal to ko fa'elohay a kinpo, itini to a mifalic to ngangan no kitakit to "Isopiya Patatekoan Finawlan-Kapolongan kitakit", o malatapangay no sifo ko mikowanay to demak. Ci Milays nani 1995 miheca a malacongli tahira I kapatayan ningra. 1997 miheca, Awlicoya ato Isopiya malali'ang, sanga' sa tono niyah a payso ko Awricoya, to cila miheca saka 5 folad malingato ko lalood no Awricoya ato Isopiya, 7 'ofad ko ko mapatayay nona tosaay kitakit. saikoray to i, I 2000 miheca saka 6 folad materep ko kalalood, kaheci sato ko pisiiked no Awricoya. Api-Ayhamayto to i saka 21 sici, mariyari ko kofi ato dateng, mahaneknek ho ko sieci, sa adihay ko nipasadakan a paliwal I roma a kitakit.22 tamamacomahad ko Isopiya a kitakit, macakat ko kapolongan a Pili'etan no kitakit(GDP), o pisa'osi no Hekalay-Kinko i 1994 miheca tahira i 2014 miheca macakat to 10.9% to lalen no mihecaan ko Isopiya. 2011 miheca,halafin ta to ko kalalood no "waa' no Afrika" matongal heca no kedal, 'aloman ko milaliway tayra i Isopiya a Somaliya a tamdaw, wataay ko karawraw no kitakit, to cila to mihecaan nga' masaysay kona rawraw. 2014- 2016 miheca,ira ko " mapolosi no sieli" masasifod ko kafalic no romi'ad to romi'ami'ad, mapatay ko pinaloma no maomahay, itira ko cilacila mikangyi pacoli to sifo ko maomahay tamdaw, patokeled sa a talahekal ko kaa'iring no roma a finacadan. 2016 miheca, satata'ang sa ko kasasontor no kasasiromaroma a finacadan, oya isaka'amisay no Isopiya a Awromo ato Anhala tamdaw, makilatolo no kitakit ko tamdaw, mitoker to dengan 6% ko tamdaw, nikawrira, o sahalafinay a mikowan,tona kasasongtol niocoran to ko sofitay a mipalasawad; isakatimol sa i,Awromo tamdaw ato Somaliya tamdaw ira ho yincumin no itiraay i Kaytoaw-Etal ko mala'odotay, mala'afas to sera, mapapatapatay to kokala'odot, orasaka, 'aloman ko maforaway no Awromo, Somaliya ato Kaytoaw a tamdaw. 2018 miheca, o citodongay tono calayan-demak ci Api-Ayhamayto maala to sinkiw malacongli, mipalafang tayra i Awricoya, malekal to kalasawad a mala'iring nona tosa a kitakit.matedal to ko pitaker to calayay. Nikawrira, malaliyaw heca ko kalacacoli no Awromo tamdaw ato Kaytoaw yincumin , tona karawrawan mapaci'ci a maforaw ko 140 'ofad no Kaytoaw yincumin,ona maforaway o sakakaay tona mihecaan. milekal toko Isopiya to Kacalohan-Rikec, mapasiwar ko kalo'orip no Isopiya, sowal sato ko sifo no Isopiya midemak to sinkiw i 2020 miheca saka 8 folad saka 16 romi'ad, mikapot ko masasiromaay ko harateng a tamdaw tona sinkiw. matatanga' tona lifong, sa mapanayal tayra i 2021 miheca sak 6 folad saka 9 romi'ad a misinkiw. Kaitiraan O kakahad no sera no Isopiya ira ko 1,104,300 km¬≤ , i laloma' nonini o tosa no kalitolo o Isopiya-Takaraway Dafdaf, nani tongroh no riyar ira ko 2500~3000 laya',itini i Afrika o satakaraway taporo; o takaraw nani tongroh no riyar ira ko 2500~3000 laya',itini ni Afrika a kitakit malalenay ko ka'akawang no taporo; katimol no sakawali ono Somaliya a taporo; tata'eman no sakawalian Afrika mihifalatay i sasifo'an no Afrika; o kanahikoan ato tafotafokan mahaopay ko 28% no kitakit.Nani 1993 miheca saka 5 folad namisikiked to ko Awricoya, malakaropaway to a kitakit ko Isopiya, o fiyaw i taliyok ira ko Cipoti, Awlicoya, Sotan, Katimolay-Sotan,Keniya ato Somaliya.o syoto tatapangan niyaro' o Atisapipa(ťėŅŤŅ™śĖĮťėŅŤ≤ĚŚ∑ī;Šä†Šč≤ŠąĶ Šä†ŠČ†ŠČ£; Roma a tilid:Addis Ab√§ba), o imi no nini tilid i,o "mangta'ay hana" sanay, o roma sato, o kalalaedan ato Keniya ato Katimolay-Sotan Yiroymi-Co'eco, alamilekal ko Katimolay-Sotan ato Isopiya to kacisakowan a salongoc, anini o Keniya ko mikowanay. Sowal Ono sifoan a sowal o Anhala sowal ato Ikiris sowal, o sakakaay sowal no finacadan ira ko Awromo sowal, Tikoroyniya sowal. Do'edoen ko pisa'osi to sowal no finacadan cisafaway ko 90 a misiikeday sowal i Isopiya. Pitooran O tadahalafinay to ko pitoor no Isopiya tamdaw to misakristoay a pitooran, i sakacecay a sici(naikoran ni Yieso to cecay so'ot a mihecaan) iraay to ko Kristo a matenak itini i saka'amisan ato sasifo'an no Isopiya. O polong no tamdaw no Isopiya anini mahaop ko 62.8% ko mitooray to Kristo(ilalona' nonini i, mahaop ko 43.5% a tamdaw mitooray to So'elinay-Pitooran no Isopiya, 18.6% o mitooray to Fa'elohay-Kristo, 0.7% o mitooray to Tinsikiw). O Islam a pitooran malatalay a mapatenak itini i Isopiya, ira ko 33.9% ko mitooray to Islam-Pitooran. 2.6% o Cilisinay-Pitooran, o roma ira ko 0.6%. pakitinien i rikisi no Isopiya halafinay to a ira ko yotaya a tamdaw a maro' itini, o Pita-Israil tamdaw hananay a mitahidang, nikawrira, i 70 mihecahecaan no saka 20 sici maforaway to cangra tayra i Israil a maro'.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== iso~upija == ;anńßa…ĺa a so~uwa…ĺ: ;…ĺatin a so~uwa…ĺ:j…ô °*tijo~up °ija f…ô…¨~…ģ…ôra…ĺaw* …¨~…ģ*mo~ukiras*jaw* r*p…ôb~b~vi…ĺ*ki;******,*****,**tj***j*)o~u itiraaj i " waa ° no~u afrika" a  ¶itatapŇčanaj sa…ĺo~uŇčao~u ¶ a kitakit. isaka °amis ato~u ka °amis no~u pasawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u o~uri ¶o~uja, isakawa…ĺi ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u s…ôra ato~u  ¶ipo~u ¶i, so~uma…ĺija ato~u so~uma…ĺi…ĺan*isaka °…ôtip ma…ĺafijaw ato~u so~utan ato~u katimo~u…ĺaj-so~utan, i katimo~u…ĺ ma…ĺafijaw ato~u k…ônja. o~u tam…¨~…ģaw no~u iso~upija  ¶i…ĺafasaj ko~u * o~uk ko~u tam…¨~…ģaw, o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u tam…¨~…ģaw a karo~upaw kitakit i ńß…ôka…ĺ, mi…¨~…ģo~u…ô °…¨~…ģo~uaj to~u naj ¶i…ĺija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ km*, o~u sjo~uto~u ato~u satata °aŇčaj to~ukaj o~u atisapipa . i °ajaw no~u  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut ko~u  °o~ufa…¨~…ģ a mińß…ô ¶aan, itiraaj ńßo~u i kat…ô…ĺaŇčaj-fak…ô…ĺo~uńßan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan iraaj to~u tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini, i iko~uraj ni jiso~u to~u saka ¶…ô ¶aj si ¶i iraaj to~u ko~u kiro~uk pajni to~u sa °ajawaj a ńßo~untian-kitakit. i sasifo~u °an-si ¶i ńßapisa tam…¨~…ģaw, anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw matato~uo~ur a patir…ôŇč to~u misakristo~uaj a kitakit. i sa °aja °ajaw ńßo~u no~u saka ** si ¶i ma…ĺa °afas a mip…ô ¶ińß ko~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitaki to~u afrika, o~una sa iso~upija jo~u ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ato~u ita…ĺi ńßo~untian-kitakit mapi…¨~…ģańß ko~u ita…ĺi, o~urasaka,o~u  ¶…ô ¶aj no~u  ¶o~uwa ka ńßako~uwa ka  ¶aaj ka p…ô ¶ińß no~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitakit. mat…ôr…ôk ko~u pisiik…ô…¨~…ģ no~u kitakit tańßira i pi…ĺ…ôŇčaj no~u mo~uso~u…ĺini to~u sakakinato~usa …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺi ato~u iso~upija. ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, jo~u mipo~u…ĺo~u…ĺ to~u kitakit i, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u kaira no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ miko~uwan to~u o~ur ¶o~uja, o~ura to~u sakańßa…ĺafin to~u to~uk…ôr no~u o~ur ¶o~uja a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj  ¶i mo~unko~usto~u-ńßa…ôr-ma…ĺijamo~u k…ôri…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u so~ufitaj a mif…ô…ĺińß ko~u sifo~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u saiko~uraj-ńßo~untin  ¶i ńßajr-saj…ĺasi saka ¶…ô ¶aj , o~u so~ufitajan-sifo~u mi…ĺaka…ĺ to~u pipatir…ôŇč to~u sjakajsjiki-kitakit **** mińß…ô ¶a, o~u miŇčataaj to~u arpanija a ńß…ô ¶a-kasaf…ô…ĺaw paka…ĺo~uwi…¨~…ģ i …ĺa…ĺo~umaan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ma ¶akat ma…ĺamiko~uwanaj ko~u finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj kasaf…ô…ĺaw no~u iso~upija. ika…ĺ…ôpo~unan to~u no~u **** mińß…ô ¶a, fa…ĺi ¶…ôn no~u finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj kasaf…ô…ĺaw no~u iso~upija ko~u ŇčaŇčan to~u ma ¶o~umańßaj-kasaf…ô…ĺaw, pato~ukito~uk a miko~uwan, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u ka…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u ja ma…ĺa…ĺa °isaj a o~ur ¶o~uja. mi…ĺijaw a misako~umi ko~u ma ¶o~umańßaj-kasaf…ô…ĺaw a…¨~…ģińßaj to~u ko~u ka ¶a ¶o~u…ĺi to~u kasakakinińß to~u maa…ĺaj, o~ura ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u tiko~uro~uj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u  ¶i…ĺa a mińßa ¶aan. ŇčaŇčan no~u kitakit iso~upija ńßananaj a ŇčaŇčan i, nani tiraaj o~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u kirisija" ********"(o~u ******,aitńßio~ups, o~u iso~upija tam…¨~…ģaw sanaj ko~u imi no~u nini ti…ĺi…¨~…ģ), o~u " ****"(aitńßo~u: ma °o~uŇč °o~uŇčaj) ato~u "**;o~ups;…ĺawaj) mipat…ôko~uan to~una to~usa ti…ĺi…¨~…ģ, o~u imi no~u inini o~u "ko~uńß…ôtiŇčaj …ĺawaj" sanaj, o~u pipatinako~u to~u kako~uńß…ôtiŇč no~u afrika tam…¨~…ģaw. o~u to~u °asan ńßo~u mikakinkiwaj to~u rikisi a kirisija a tam…¨~…ģaw  ¶i siro~uto~u mirao~ujan niŇčra ko~una ti…ĺi…¨~…ģ patinako~u ikatimao~u…ĺaj no~u sańßa…ĺa-tafo~utafo~ukan no~u afrika. itija ńßo~u i kirisija-ro~uma a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, …ĺat…ôk i °ajaw ni jiso~u to~u *** mińß…ô ¶a, "iso~upija" o~u  ¶imir no~u no~u~upija a …ôta…ĺ, tańßira to~u i saka to~u…ĺo~u si ¶i ako~uso~umo~u ńßo~untian-kitakit ma °…ô ¶o~u naŇčra ko~u no~u~upija-…ôta…ĺ, o~urasaka, ma…ĺaŇčaŇčan no~u ako~uso~umo~u tam…¨~…ģaw to~u nijańß a kitakit. tańßini to~u saka ** si ¶i, "iso~upija" …ĺańß…ô ¶i sato~u sapitańßi…¨~…ģaŇč no~u kako~u kitakit to~u "iso~upija" kitakit. o~u ro~uma sato~u, o~u kat…ô…ĺaŇč ŇčaŇčan no~u iso~upija o~u apisinija(ab~b~vjssinia), sano~u …ĺatiŇč…ôn a ti…ĺi…¨~…ģ o~u "*b~b~v*tm ato~u *b~b~v*t" (*ab~b~vasńßat) itira i arapija o~u "*ab~b~vasńßa" sanaj a mafa…ĺi ¶, itira i sajpa so~uwa…ĺ mafa…ĺi ¶ to~u " °*b~b~vs"( °a*b~b~v*sńß). rikisi fasi…ĺ *ńß…ôb~b~vb~b~vi ato~u iŇčataaj-mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u kańßinakiraj i saka ¶…ô ¶aj tańßira i saka-pito~u si ¶i to~una pa…ĺa o~u ako~uso~umo~u ńßo~untian-kitakit.tańßira to~u i saka ** si ¶i, o~u anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw patir…ôŇč tp so~uro~umo~un ńßo~untian-kitakit, misakakańßa…¨~…ģ to~u piko~uwan to~u apisinija ńßo~untian-kitakit, *** ko~u mińß…ô ¶aan ko~ukańßa…ĺafin no~u piko~uwan, o~una apisinija kitakit o~u satata °aŇčaj kitakit i sawa…ĺjaj-afrika i sasifo~u °an-mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, o~u niko~uwanan a s…ôra tańßiraaj to~u to~uno~u aniniaj a so~utan ato~u so~uma…ĺija, i saka** si ¶i ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ńßo~u Ňčanra ko~u sapi °…ô ¶o~uan no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit ato~u po~urto~ukaro~u. i …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u saka ** si ¶i o~uja mat…ô…ĺaŇčaj a ńßo~untian kitakit satapaŇčaj to~u a marakrak, o~u " kafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģan no~u wawa no~u ńßo~unti a mińß…ô ¶aan " ńßananaj a paŇčaŇčan ko~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan,itini to~u ko~u ikiris,franso~u~u ato~u ita…ĺi a matato~uo~uto~uo~ur tajni a mi °…ô ¶o~u to~u sako~uwan. **** mińß…ô ¶a, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ko~unto~ur(***;*o~un…¨~…ģar ;*o~un…¨~…ģ…ôr)  ¶i to~uwo~uto~uro~us ii (*******;t…ôwo~u…¨~…ģro~us ii; ro~uma a ŇčaŇčan  ¶i tiawto~ur ii,******,tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur…ô ii) ma…ĺo~uwi…¨~…ģ niŇčra ko~u i ¶o~uwa ¶o~uwaaj to~u a sapi °…ô ¶o~uaw a  °a…¨~…ģa, pa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ a pa…ĺa ¶…ô ¶aj to~u iso~upija a ma…ĺańßo~unti. **** mińß…ô ¶a , jo~u mi…ĺa…ĺiwaj a tapaŇč  ¶i mo~unni…ĺiko~u ii mit…ô °…ôr to~u pipa…¨~…ģaŇč no~u ita…ĺi a mi °afas to~u sako~uwan patir…ôŇč to~uno~u nijańßan a sifo~u, itiniaj to~u a mi…ĺańß…ô ¶i to~u ŇčaŇčan no~u iso~upija kitakit. to~u  ¶i…ĺa a mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺijaŇč to~uja kakak…ôto~unan a tiki…¨~…ģ ko~u iso~upija ato~u ita…ĺi, …ĺ…ôŇčat sato~u ko~u saka ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺia to~u iso~upija, * mińß…ô ¶a ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaŇč, ta paka…ĺo~uwai…¨~…ģ ko~u iso~upija to~u ita…ĺi, itni to~u a mińßaji ko~u ita…ĺi to~u  ¶itatapaŇčan-sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj kitakit ko~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a,o~u  ¶o~uŇč…ĺi no~u ita…ĺi  ¶i mo~uso~u…ĺini misańßa…ĺaka to~u sakinato~usa to~u sapi…ĺo~uo~u…¨~…ģaw to~u iso~upija, itini to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ mirao~ujaj to~u  ¶isawarakaj to~u wasapi-sawarak a kaso~u ko~u so~ufitaj no~u ita…ĺi, o~uja itijaaj ńßo~unti no~u iso~upija  ¶i ńßar-saj…ĺasi mi…ĺa…ĺiw tajra i ikiris,tańßira ti i sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma…ĺo~uwi…¨~…ģa no~u ikiris ko~u ita…ĺi, o~uja mi °…ô ¶o~uan no~u ita…ĺi a wo~uri ¶o~uja mapa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ o~u ikiris to~u ko~u miko~uwanaj, ta no~ukaj sato~u  ¶i ńßar-saj…ĺasi i tatapaŇčan nijaro~u ° ma…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ma…ĺańßo~unti, o~urasak, sa ¶…ô ¶aj sato~u ko~u pisakakinińß pasitira ikiris ato~u amirika. ki °…ôt…ô ¶aj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ mińß…ô ¶aan jo~u ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, pa °i ¶…ô…ĺ sa ko~u amirika a mipa…¨~…ģaŇč to~u iso~upija to~u saka ¶akataw,  ¶isafaw ko~u mo~u °…ôt…ôp to~u ka…ĺatati…ĺi…¨~…ģan saki …ĺi…ô ¶aj ato~u so~ufitaj, maŇča °aj ko~u so~ufitaj no~u amirika a maro~u ° itini, mio~u ¶o~ur to~u ko~umo~uŇč no~u so~ufitaj, mipa…¨~…ģaŇča ńß…ô ¶a to~u *.* o~uk a pajso~u no~u amirika( ano~u sa °o~usi…ôn maka…ĺifata…¨~…ģaj ko~u po~u…ĺo~uŇč sapa…¨~…ģaŇč no~u amirika i afrika), sano~ujanan sato~u a mako~un…ĺiŇč ko~u aniniaj a so~ufitaj no~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺiŇčato~u ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i ko~urija . o~u pipano~ukaj to~u ako~u sa ko~u ńßo~untia no~u iso~upija  ¶i ńßar-saj…ĺasi, o~u ¶o~uo~ur…ôn niŇčra ko~u so~ufitaj a mikapo~ut to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mańßaji no~u ka…ĺo~umao~u ¶an-…ĺinńßo~uko~u to~u saka *** a pik…ôto~unan ti…ĺi…¨~…ģ, ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~u piko~uwan no~u ikiris to~u awri ¶o~uja matat…ôko~u ato~u iso~upija,nikawrira, ma °o~usaw ńßo~u no~u awri ¶o~uja ko~u ikakaaj a nijańß-piko~uwan, patinako~u ńßan o~u sako~uwan, sapisawkit, fajfaj, kin ¶a ¶ ato~u pi…ĺisata. **** mińß…ôa, pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn no~u ńßo~unti ko~u …ĺo~umao~u ¶an no~u kitakit, ma…ĺa o~u  ¶…ô ¶aj a ko~uwan to~u ko~u awri ¶o~uja, ma…ĺ…ôŇčat ko~u pito~uk…ôr no~u finaw…ĺan, nano~ujanan sa a ma…ĺa °iriŇč to~u ** ko~u mińß…ô ¶aan. **** mińß…ô ¶a, matataŇča to~u ka ¶ańßiwan ko~u mińß…ô ¶a, pa…ĺasawa…¨~…ģ ńßan no~u finaw…ĺan ko~u ńßo~unti  ¶i ńßar-saj…ĺasi, ira ko~u pipa…¨~…ģaŇč no~u i ¶o~uwa ¶o~uwaaj a tamtam…¨~…ģaw, to~una kafo~u…¨~…ģo~u °an mańßapinaŇč no~u ka…ĺo~ukitakit ato~u tam…¨~…ģaw ko~u nikarakrak sa ko~u ko~uwaŇč i iso~upija, ato~u misat…ôk…ô…¨~…ģ ko~u  ¶ipajso~uaj a kitakit to~u kinairaira, o~urasaka, mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u kaawa no~u manikawaj a kitakit, o~unini ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj-…¨~…ģ…ômak(*r…ô…ôn-mo~ub~v…ôm…ônt) i **** mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan.na o~uninian ko~u sakapifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u "iso~upija finaw…ĺan-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit" i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,mino~ukaj ma °…ômin ko~u ko~umo~uŇč no~u so~u…ĺin ato~u ko~u~upa. aniniaj mińß…ô ¶a iko~ur to~u no~u kańßa…ĺafin to~u no~u …ĺa…ĺo~umaan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kitakit, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mafa…ĺi ¶ ko~u mo~unko~usto~u sifo~u ni ńß…ô ¶a-kasaf…ô…ĺaw a mitato~uj ko~u sako~uwan no~u iso~upija finaw…ĺan-mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺaj so~ufitat ,  ¶i mi…ĺajs- ¶…ônawi ko~u pa ¶ar ¶araj a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, o~uja sa aw…ĺi ¶o~uja a nijańß-piko~uwan a sifo~u mipatir…ôŇč to~uno~u t…ôk…ô…¨~…ģan a sifo~u. **** mińß…ô ¶a, kinato~usa ko~u pa ¶ar ¶araj a sifo~u, awri ¶o~uja nijańß piko~uwan a sifo~u mitaja…ĺ to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~ua no~u fimaw…ĺan to~u sapi…ĺijasaw to~u iso~upija a misiik…ô…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, misaŇča ° ko~u iso~upija to~u kinpo~u o~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit, pańßapinaŇčan to~u nijańß-sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u fina ¶a…¨~…ģan, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, mata…ĺańß…ôka…ĺ to~u ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a kinpo~u, itini to~u a mifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u "iso~upija patat…ôko~uan finaw…ĺan-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit", o~u ma…ĺatapaŇčaj no~u sifo~u ko~u miko~uwanaj to~u …¨~…ģ…ômak.  ¶i mi…ĺajs nani **** mińß…ô ¶a a ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi tańßira i kapatajan niŇčra. **** mińß…ô ¶a, aw…ĺi ¶o~uja ato~u iso~upija ma…ĺa…ĺi °aŇč, saŇča ° sa to~uno~u nijańß a pajso~u ko~u awri ¶o~uja, to~u  ¶i…ĺa mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ma…ĺiŇčato~u ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u awri ¶o~uja ato~u iso~upija, *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u ko~u mapatajaj no~una to~usaaj kitakit. saiko~uraj to~u i, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mat…ôr…ôp ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, kańß…ô ¶i sato~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģ no~u awri ¶o~uja. api-ajńßamajto~u to~u i saka ** si ¶i, marijari ko~u ko~ufi ato~u …¨~…ģat…ôŇč, mańßan…ôkn…ôk ńßo~u ko~u si…ô ¶i, sa a…¨~…ģińßaj ko~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ i ro~uma a kitakit.** tamama ¶o~umańßa…¨~…ģ ko~u iso~upija a kitakit, ma ¶akat ko~u kapo~u…ĺo~uŇčan a pi…ĺi °…ôtan no~u kitakit(*…¨~…ģp), o~u pisa °o~usi no~u ńß…ôka…ĺaj-kinko~u i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a ma ¶akat to~u **.*% to~u …ĺa…ĺ…ôn no~u mińß…ô ¶aan ko~u iso~upija. **** mińß…ô ¶a,ńßa…ĺafin ta to~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u "waa ° no~u afrika" mato~uŇča…ĺ ńß…ô ¶a no~u k…ô…¨~…ģa…ĺ,  °a…ĺo~uman ko~u mi…ĺa…ĺiwaj tajra i iso~upija a so~uma…ĺija a tam…¨~…ģaw, wataaj ko~u karawraw no~u kitakit, to~u  ¶i…ĺa to~u mińß…ô ¶aan Ňča ° masajsaj ko~una rawraw. ****- **** mińß…ô ¶a,ira ko~u " mapo~u…ĺo~usi no~u si…ô…ĺi" masasifo~u…¨~…ģ ko~u kafa…ĺi ¶ no~u ro~umi °a…¨~…ģ to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ, mapataj ko~u pina…ĺo~uma no~u mao~umańßaj, itira ko~u  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mikaŇčji pa ¶o~u…ĺi to~u sifo~u ko~u mao~umańßaj tam…¨~…ģaw, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa a ta…ĺańß…ôka…ĺ ko~u kaa °iriŇč no~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. **** mińß…ô ¶a, satata °aŇč sa ko~u kasaso~unto~ur no~u kasasiro~umaro~uma a fina ¶a…¨~…ģan, o~uja isaka °amisaj no~u iso~upija a awro~umo~u ato~u anńßa…ĺa tam…¨~…ģaw, maki…ĺato~u…ĺo~u no~u kitakit ko~u tam…¨~…ģaw, mito~uk…ôr to~u …¨~…ģ…ôŇčan *% ko~u tam…¨~…ģaw, nikawrira, o~u sańßa…ĺafinaj a miko~uwan,to~una kasaso~uŇčto~u…ĺ nio~u ¶o~uran to~u ko~u so~ufitaj a mipa…ĺasawa…¨~…ģ; isakatimo~u…ĺ sa i,awro~umo~u tam…¨~…ģaw ato~u so~uma…ĺija tam…¨~…ģaw ira ńßo~u jin ¶o~u~umin no~u itiraaj i kajto~uaw-…ôta…ĺ ko~u ma…ĺa °o~u…¨~…ģo~utaj, ma…ĺa °afas to~u s…ôra, mapapatapataj to~u ko~uka…ĺa °o~u…¨~…ģo~ut, o~urasaka,  °a…ĺo~uman ko~u mafo~urawaj no~u awro~umo~u, so~uma…ĺija ato~u kajto~uaw a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a, o~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u  ¶a…ĺajan-…¨~…ģ…ômak  ¶i api-ajńßamajto~u maa…ĺa to~u sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi, mipa…ĺafaŇč tajra i awri ¶o~uja, ma…ĺ…ôka…ĺ to~u ka…ĺasawa…¨~…ģ a ma…ĺa °iriŇč no~una to~usa a kitakit.mat…ô…¨~…ģa…ĺ to~u ko~u pitak…ôr to~u  ¶a…ĺajaj. nikawrira, ma…ĺa…ĺijaw ńß…ô ¶a ko~u ka…ĺa ¶a ¶o~u…ĺi no~u awro~umo~u tam…¨~…ģaw ato~u kajto~uaw jin ¶o~u~umin , to~una karawrawan mapa ¶i ° ¶i a mafo~uraw ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ no~u kajto~uaw jin ¶o~u~umin,o~una mafo~urawaj o~u sakakaaj to~una mińß…ô ¶aan. mi…ĺ…ôka…ĺ to~uko~u iso~upija to~u ka ¶a…ĺo~uńßan-rik…ô ¶, mapasiwar ko~u ka…ĺo~u °o~urip no~u iso~upija, so~uwa…ĺ sato~u ko~u sifo~u no~u iso~upija mi…¨~…ģ…ômak to~u sinkiw i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mikapo~ut ko~u masasiro~umaaj ko~u ńßarat…ôŇč a tam…¨~…ģaw to~una sinkiw. matataŇča ° to~una …ĺifo~uŇč, sa mapanaja…ĺ tajra i **** mińß…ô ¶a sak * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ a misinkiw. kaitiraan o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra no~u iso~upija ira ko~u *,***,*** km* , i …ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u to~usa no~u ka…ĺito~u…ĺo~u o~u iso~upija-takarawaj …¨~…ģaf…¨~…ģaf, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u ****~**** …ĺaja °,itini i afrika o~u satakarawaj tapo~uro~u; o~u takaraw nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u ****~**** …ĺaja °,itini ni afrika a kitakit ma…ĺa…ĺ…ônaj ko~u ka °akawaŇč no~u tapo~uro~u; katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺi o~uno~u so~uma…ĺija a tapo~uro~u; tata °…ôman no~u sakawa…ĺian afrika mińßifa…ĺataj i sasifo~u °an no~u afrika; o~u kanańßiko~uan ato~u tafo~utafo~ukan mańßao~upaj ko~u **% no~u kitakit.nani **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ namisikik…ô…¨~…ģ to~u ko~u awri ¶o~uja, ma…ĺakaro~upawaj to~u a kitakit ko~u iso~upija, o~u fijaw i ta…ĺijo~uk ira ko~u  ¶ipo~uti, aw…ĺi ¶o~uja, so~utan, katimo~u…ĺaj-so~utan,k…ônija ato~u so~uma…ĺija.o~u sjo~uto~u tatapaŇčan nijaro~u ° o~u atisapipa(******;*** ***; ro~uma a ti…ĺi…¨~…ģ:a…¨~…ģ…¨~…ģis ab~b~v*b~b~va), o~u imi no~u nini ti…ĺi…¨~…ģ i,o~u "maŇčta °aj ńßana" sanaj, o~u ro~uma sato~u, o~u ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan ato~u k…ônija ato~u katimo~u…ĺaj-so~utan jiro~ujmi- ¶o~u °…ô ¶o~u, a…ĺami…ĺ…ôka…ĺ ko~u katimo~u…ĺaj-so~utan ato~u iso~upija to~u ka ¶isako~uwan a sa…ĺo~uŇčo~u ¶, anini o~u k…ônija ko~u miko~uwanaj. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~u anńßa…ĺa so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ, o~u sakakaaj so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan ira ko~u awro~umo~u so~uwa…ĺ, tiko~uro~ujnija so~uwa…ĺ. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisa °o~usi to~u so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan  ¶isafawaj ko~u ** a misiik…ô…¨~…ģaj so~uwa…ĺ i iso~upija. pito~uo~uran o~u ta…¨~…ģańßa…ĺafinaj to~u ko~u pito~uo~ur no~u iso~upija tam…¨~…ģaw to~u misakristo~uaj a pito~uo~uran, i saka ¶…ô ¶aj a si ¶i(naiko~uran ni ji…ôso~u to~u  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut a mińß…ô ¶aan) iraaj to~u ko~u kristo~u a mat…ônak itini i saka °amisan ato~u sasifo~u °an no~u iso~upija. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~u iso~upija anini mańßao~up ko~u **.*% ko~u mito~uo~uraj to~u kristo~u(i…ĺa…ĺo~una ° no~unini i, mańßao~up ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw mito~uo~uraj to~u so~u °…ô…ĺinaj-pito~uo~uran no~u iso~upija, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-kristo~u, *.*% o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw). o~u is…ĺam a pito~uo~uran ma…ĺata…ĺaj a mapat…ônak itini i iso~upija, ira ko~u **.*% ko~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam-pito~uo~uran. *.*% o~u  ¶i…ĺisinaj-pito~uo~uran, o~u ro~uma ira ko~u *.*%. pakitini…ôn i rikisi no~u iso~upija ńßa…ĺafinaj to~u a ira ko~u jo~utaja a tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini, o~u pita-israi…ĺ tam…¨~…ģaw ńßananaj a mitańßi…¨~…ģaŇč, nikawrira, i ** mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan no~u saka ** si ¶i mafo~urawaj to~u  ¶aŇčra tajra i israi…ĺ a maro~u °.</PHON>
    </S>
</TEXT>