<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Fakong" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Fakong" copyright="CC BY-SA" citation="Fakong. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Fakong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Fakong, title = Fakong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Fakong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fakong == O itiraay i sawalian no Kalinko kowan, o dengan onini ko misi'ayaway to riyar i sakawalian Lilis no Riyar Lotok a etal, o iraayay kona kamaro'an orasaka manikaway to saka'orip, o pala sa itini macingcing no riyar, orasaka nornor sato a mafaraw misatokay ko tamdaw, cowa to ka paka lima patek ko maro'ay itini a tamdaw. O maro'ay itini a tamdaw a yincumincu o sakakaay o 'Amis a finacadan, ira kono to'asan ho a so'elinay a ponka a niyaro', o cinganganay o Fakong niyaro' ato Makotaay niyaro', i 2014 miheca matoro' kona tosa a niyaro' o Dafong no Ponka no Kalinko kowan. oroma sato i, o Sinsiya niyaro' no Kafalan ato Karoroan niyaro' no Sakizaya finacadan. O sakakaay saka'orip o mifotingay ato liomah, nikawrira, tona pinapina mihecaan misa'icel a micokeroh to Pisalamaan-Tayal. O ngangan no Fakong Oya Fakong a niyaro', saca yo i niyaro' ho 'adihay ko fakong hananay a talod itini. i 'ayaw ho, adihay ko 'a'adopen i tokos. Misafakong ko finawlan i omomahan a pangangan. ira ko pakayni itini 'ayaway, o saka'ayaway a tini mipaloma' ko Madawdaw a finawlan. Ona niyaro' o Olaw hananay a pangangan (sowal no holam ) Wolosiya 烏漏社(imatiniay: Olaw a niyaro' )a pangcah ko sa'alomanay. o nika pikilim to saka'orip saka mafolaw talawali a ma'orip sa ko sowal. Ira to ko Xīn-she ato Cikasowan a masaPangcah a tayni. to pakayniay itini i demek no i Fkong, o sowal są a cecay, caay ka lacodad. Rikisi O nanoto'asan a ngangan ko "Fakong", ilaloma' no Fakong adihay ko niyaro' a mapatireng no yincumin a tamdaw, nani timol pasi'amis ira ko Dafdaf niyaro', La'eno niyaro', Makotaay niyaro', Fakong niyaro',Sinsiya niyaro' ato Karoroan niyaro'.i 1909 miheca yo mapatireng ko Kalinko kowan mapatko ko Fakong tayra i Makotaay niyaro',o Kalinko kowan ko mikowanay, Makotaay-Etal ira ko siwa a niyaro'. 1916 miheca, o ngangan no Makotaay-Etal mafalic to Fakong-Etal, 1920 miheca ona Fakong-Etal mafalic ho to " Sinsiya-Etal". 1937 miheca ona Sinsiya-Etal mafalic to " Sinsiya-niyaro' ", o Folin-Etal no Kalinko-kowan ko mikowanay. Tahira to i 1945 miheca saka 12 folad, Sinsiya-niyaro mafalic to " Sinsiya-siyang", tangsol sa o Kalinko-kowan ko mikowanay, itiya to i 1946 miheca, oya Sinsiya-siyang mafalic to aniniay a ngangan to "Fongpin-siyang". Sieci O faco no kofa O kofa no Fakong ko sakakaay a citodongay to demak no polong no Fakong, pakitinien i faco no Conghuwa-minko ono etal a niyah pikowan a citodongay sakowan, patokeded han o matayal to nipatorodan no kalinko-kowan ato no Sakakaay -Sifo, o mitomadaway a skowan o Kinsifo no Kalinko. O tapang no kofa o nisinkiwan no polong a finawlan no Fakong, sepat miheca ko katayalan, manga'ay to a paradid ano miliyaw pakaala to sinkiw to kinacecay.ilaloma' no kofa ira ko mipatirengan a sakadademak a kayki, o sakakaay misetekay to hadademaken a sakowan, i la'eno no tapang no kofa ira ko sepat a ka ato tosa ko si enem ko ilalomaay no kofa katayalan, i papotal ira ho ko tolo makakafitay a sakowan, polongen siwa ko cotodongay to hatayal. O kalomaocan no taypiyaw no Fakong o sakakaay nisafaloco'ay-sakowan no finawlan,mapaocor ko taypiyaw misanga' to rikec ato mitomadaw to tayal no kofa.Sepat miheca ko katayalan no taypiyaw, manga'ay a pararid ano miliyaw pakaala to sinkiw.O polong no taypiyaw patipoay ko tamdaw, o sakilac i, itiraay i sakacecay a etal pisinkiwan cecay ko taypiyaw, i sakatosa etal a pisinkiwan a Dafdafay Yincumin ira ko enem ko tamdaw. O kakeridan ato sadama kakeridan no pikaykian no taypiyaw ona patitoay taypiyaw ko alamitopaay misinkiw. o tapang no kofa no Fakong Sakilac no etal o polong a niyaro' no Fakong ira ko 19 ko niyaro', o etal no cotatodongay no niyaro' ira ko 5 a etal: 1.Kaloloan niyaro' : o itiraay i saka'amisan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Kaloloan-'alo ko paniyaro'an. Kaluluan Dagumu Culiw 2.Paterungan niyaro :o itiraay i sifo no saka'amisan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tafokan-'alo ko paniyaro'an. Dipid Paterungan Malaloong 新莊蚊子山 3.Fakong niyaro :o itiraay i sifo no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Fakong-'alo ko paniyaro'an. 深橋 深橋 Fakong Tingalaw Haciliwan Kodic 4.Makotaay niyaro' :o itiraay i satimolan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tarawadaw ko paniyaro'an. Morito Makotaay La'eno 5.Cawi' niyaro' :o itiraay i sakatimolan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tafokan-'alo ko paniyaro'an. Ticilan Cawi Tafugan caho ko cicu Kaitiraan Kaitiraan ato faco no sera O itiraay i sawalian no Kalinko-kowan, o dengan onini ko misi'ayaway to Taypin-yang riyar i sakawalian Lilis no Riyar Lotok a etal, malala'ed tona lotok ato Cingaroan, Tafalong, Kohkoh, ato Posko, isakatimolan madado'edo ato Kakacawan no Posong-kowan, isaka'amisan madado'edo ato Kotofoki a etal. o 'edef no Fakong itiraay i sakawalian no Lilis no Riyar Lotok, o to'edaw no lilis no riyar ira ko pinapina a kilo (km), o tafotafokan a lilis no riyar cowa ka hakowa, o roma sahetoaay a rakarakaan. o nikowanan no Fokong ira ko 162 km2, ilaloma' nonini i, ira ko 7.8% o nipamatangan no tamdaw, o roma sato i, sahetoay o kitakita a pala, no sanlinka, 'alo'aloan ato lawacay no riyar a sera. O kasiikedan no niyaro' O kaitiraan no Fakong , i kawili no 'alo ato Cilangasan ko pisaopoan naira. o satakaraway a tokos no pasiwali koya Cilangasan. itini i ira ko talo'an no niyaro' ,to laday to romi'ad, i talo'an ko mato'asay matayal to tatayalen no tireng, mato misanga' to kopid hatapes, miwikwik misanga' to sakatayal a lalosidan. caay to kalecad ko 'orip no aniniay a tamdaw ato i 'ayaway. ira ko 'eto a patiyaman (sowal mo holam o 7-11 hananay) i tatihi no katatalaan no paso. O Lalood i Cepo' ato nikalopisak no tamdaw I 1877 mihecaan ira a tayni ko nani Congkoay a Cinpin mi'wco to pala no 'Amis, mipalakoli heca to finawlan no 'Amis tayra i Folalacay micoro' to dafong no sofitay no Cinpin. oya maro'ay i niyaro' a niocoran no Manci ci Tangayhay tatolo ko fafahi ningra mikarona ho to fafahiyan no niyaro' mi'afas to fafahiyan no kapah. Orasaka macekil ko kalalood no 'Amis ato sofitay no Cinpin.kinatolo ko kasariyariyad a malalood cowa ka pakalowid ko sofitay no Cinpin to kapah no 'Amis, saikoray to mitahidang to ko tapang no sofitay no Cinpin to 'alomanay a sofitay nani Kilong, nani Takaw malalitemoh i Folalacay. Pasi'amis sato a tayra i riyar no Cepo' pasiniyaro' to a mikowang to salifong paradid to pito romi'ad. nikawrira, caay ho kalowid 'Amis. Pacalcal milimek tayra i Cilangasan. Latek ira ko cecay a mihecaan, ciherateng to ko Cinpin to sapisa'efitaw to 'Amis, ira to ko sowal no Cinpin, lawidang sato kita cato kalalood saan. Tada ma'ecel ko faloco' no 'Amis a tamdaw toor saan to sowal no Cinpin, papicoro'aen ho tayra i Folalacay to felac ato dafong no sofitay, patatiko tayra i cawi' ira: to nipataheka no sofitay no Cinpin, o roray ato cahiw tangsol sa a micomd i polol no Cinpin i dafdaf, cini'epahan to i, pala'idef han no sofitay koya polol a mitodoh a pasilaloma' mikowang, oya kapah no 'Amis ira 165 ko tamdaw, cecay to ko 'osaw ci Tomon, saheto mahadefek mapatay. Oninian a lalood mangodoen to ko payrang, orasaka cowa ko pahadaken i papotal, oninian to ko saka ca kafana' ko teloc no 'Amis ato wawa no payran.Ciharateng sato ko teloc no Makotaay niyaro o Cikatopay ngasaw ci Safulo mililiw to finawlan a pasifana' tonini tata'angay a demak no 'Amis to sapidipotaw to sera, finawlan ato rayray no to'as kona Lalood, ira ko kaci'icel no to'as no mita a mipa'ading titanan sa ira kita anini, o payrang ko milengatay tona lalood cowa ko 'Amis a tamdaw ko milooday to Kuwaping. ira to a mapacicel ko faloco' no 'alomanay cowa ko sasawaden a miharateng konini a tadamaanay demak sato ko 'alomanay. Orasaka, i 1996 miheca misahalaka ci Safulo midemak to piharateng to mapatayay a liteng no mita, patireng han ni Asoy i aikor no loma' ningra ko tata'angay a 'ongcoy todongay piharateng tona mapatayan,ira ko nanicowacowaay a tamdaw mikapot tona sa'ayaway a piharatengan saopo i Cawi'. Tona lalood maforaw to ko finawlan pasi'amis, pasi'etip, pasitimol sato a maliposak.I 1998 miheca mapatireng ko piharatengan a 'otoc i lawac no pitilidan no Cawi. Do'edoen ko Kalinko-kowa a citodongay tono finawlan a sa'osi to tamdaw, i 2022 miheca ira ko 17,000 ko parod, latek ira ko 4300 ko tamdaw, itini i Kalinko-Kowan o sasafaay ko tamdaw a etal. i laloma' no Fakong o sasafaay ko tamdaw o Karoroan niyaro' dengan 416 ko tamdaw, o sakakaay ko tamdaw o Fajong niyaro' ira ko 1,753 ko tamdaw. O tamdaw no Fakong sa'alomanay ko tamdaw a mihecaan itiraay i 1966 miheca, tangasa i 14,600 ko tamdaw, nano yanan nornor sa ko tamdaw mafaraw misatokay. I 2018 miheca a sinkiw to tapang no Fakong a kofa, ira ko masa'adingoay ko sa'osi a tamdaw, orasaka 'aloman a nengengen toya mihecaan. Itiniay i no Hualien ko Fakong a niyaro', 443 ko sa'osi no parod no loma', 1,193 ko sa'osi no tamdaw. 69% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 821 ko tamdaw; o roma sato i, 31% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 372 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 64%, Tayal 1%, Puyuma 1%, Kebalan 1%, roma 2%. Sowal O niyaro'ay sowal ira ko sowal no 'Amis, sowal no Kafalan ato sowal no Sakizaya. O finacadan no Yincomin Itini i nowalian a lotok, mililis to riyar, mihifalat to Kalingko na itira i Fakong talatimol tangasa i Madawdaw, saka pasawali 'Amis/ Pangcah hananay. o pasawalian a 'Amis han, o sa'alomanay a finacadan no Yincomin i Taywan. Caay ka cango'ot kita to saka 'orip ato kakaenen i Fakong. o niyaro' iraay to Fakong a niyaro', Tafugan a niyaro', Malaloong niyaro', Culiu a niyaro', Tida'an a niyaro', Haciliwan a niyaro', La'eno a niyaro', Makotaay a niyaro' , Cawi a niyaro' ato Tingalaw a niyaro, polo' a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Fengpin-syang. o na niyaro' a ma'emin i, caayay kalalecad ko rayray no lalengawan, o rakat no kafolaw, o taliyok no paniyaro'an ato kasasiroma no saka'orip, caayay kalecad ko ngarngar no ponka. O pitooran no finawlan O pitooran no finawlan no Malaloong i, ira ko tosa a kyokay itini, o Tingsikiw ato kirisito-kiw. itini i ira ko pito'oran ngara, pakayni sa'opo no kiyokay, malosakarikec ato sakacakat no 'orip no Yincomin. mamaan ca ko demak no sapitolon to niyaro'. O pitilidan Congsiye o nipatirengan no Kalinko-kowan a Congsiye no Fakong Ka'emangay a pitilidan nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Paterungan nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Fakong o mitanamay pitilidan no Cilangasan. nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no La'eno nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Cawi'</FORM>
        <PHON kindOf="original">== fako~uŋ == o~u itiraaj i sawaɾian no~u kaɾinko~u ko~uwan, o~u ɬ~ɮəŋan o~unini ko~u misiʡajawaj to~u rijar i sakawaɾian ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk a ətaɾ, o~u iraajaj ko~una kamaro~uʡan o~urasaka manikawaj to~u sakaʡo~urip, o~u paɾa sa itini maʦiŋʦiŋ no~u rijar, o~urasaka no~urno~ur sato~u a mafaraw misato~ukaj ko~u tamɬ~ɮaw, ʦo~uwa to~u ka paka ɾima patək ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw. o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw a jinʦo~u~uminʦo~u~u o~u sakakaaj o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan, ira ko~uno~u to~uʡasan ħo~u a so~uʡəɾinaj a po~unka a nijaro~uʡ, o~u ʦiŋaŋanaj o~u fako~uŋ nijaro~uʡ ato~u mako~utaaj nijaro~uʡ, i **** miħəʦa mato~uro~uʡ ko~una to~usa a nijaro~uʡ o~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u po~unka no~u kaɾinko~u ko~uwan. o~uro~uma sato~u i, o~u sinsija nijaro~uʡ no~u kafaɾan ato~u karo~uro~uan nijaro~uʡ no~u saki*aja finaʦaɬ~ɮan. o~u sakakaaj sakaʡo~urip o~u mifo~utiŋaj ato~u ɾio~umaħ, nikawrira, to~una pinapina miħəʦaan misaʡiʦəɾ a miʦo~ukəro~uħ to~u pisaɾamaan-tajaɾ. o~u ŋaŋan no~u fako~uŋ o~uja fako~uŋ a nijaro~uʡ, saʦa jo~u i nijaro~uʡ ħo~u ʡaɬ~ɮiħaj ko~u fako~uŋ ħananaj a taɾo~uɬ~ɮ itini. i ʡajaw ħo~u, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən i to~uko~us. misafako~uŋ ko~u finawɾan i o~umo~umaħan a paŋaŋan. ira ko~u pakajni itini ʡajawaj, o~u sakaʡajawaj a tini mipaɾo~umaʡ ko~u maɬ~ɮawɬ~ɮaw a finawɾan. o~una nijaro~uʡ o~u o~uɾaw ħananaj a paŋaŋan (so~uwaɾ no~u ħo~uɾam ) wo~uɾo~usija ***(imatiniaj: o~uɾaw a nijaro~uʡ )a paŋʦaħ ko~u saʡaɾo~umanaj. o~u nika pikiɾim to~u sakaʡo~urip saka mafo~uɾaw taɾawaɾi a maʡo~urip sa ko~u so~uwaɾ. ira to~u ko~u x*n-sħə ato~u ʦikaso~uwan a masapaŋʦaħ a tajni. to~u pakajniaj itini i ɬ~ɮəmək no~u i fko~uŋ, o~u so~uwaɾ s* a ʦəʦaj, ʦaaj ka ɾaʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ. rikisi o~u nano~uto~uʡasan a ŋaŋan ko~u "fako~uŋ", iɾaɾo~umaʡ no~u fako~uŋ aɬ~ɮiħaj ko~u nijaro~uʡ a mapatirəŋ no~u jinʦo~u~umin a tamɬ~ɮaw, nani timo~uɾ pasiʡamis ira ko~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf nijaro~uʡ, ɾaʡəno~u nijaro~uʡ, mako~utaaj nijaro~uʡ, fako~uŋ nijaro~uʡ,sinsija nijaro~uʡ ato~u karo~uro~uan nijaro~uʡ.i **** miħəʦa jo~u mapatirəŋ ko~u kaɾinko~u ko~uwan mapatko~u ko~u fako~uŋ tajra i mako~utaaj nijaro~uʡ,o~u kaɾinko~u ko~uwan ko~u miko~uwanaj, mako~utaaj-ətaɾ ira ko~u siwa a nijaro~uʡ. **** miħəʦa, o~u ŋaŋan no~u mako~utaaj-ətaɾ mafaɾiʦ to~u fako~uŋ-ətaɾ, **** miħəʦa o~una fako~uŋ-ətaɾ mafaɾiʦ ħo~u to~u " sinsija-ətaɾ". **** miħəʦa o~una sinsija-ətaɾ mafaɾiʦ to~u " sinsija-nijaro~uʡ ", o~u fo~uɾin-ətaɾ no~u kaɾinko~u-ko~uwan ko~u miko~uwanaj. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, sinsija-nijaro~u mafaɾiʦ to~u " sinsija-sijaŋ", taŋso~uɾ sa o~u kaɾinko~u-ko~uwan ko~u miko~uwanaj, itija to~u i **** miħəʦa, o~uja sinsija-sijaŋ mafaɾiʦ to~u aniniaj a ŋaŋan to~u "fo~uŋpin-sijaŋ". siəʦi o~u faʦo~u no~u ko~ufa o~u ko~ufa no~u fako~uŋ ko~u sakakaaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u po~uɾo~uŋ no~u fako~uŋ, pakitiniən i faʦo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uwa-minko~u o~uno~u ətaɾ a nijaħ piko~uwan a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sako~uwan, pato~ukəɬ~ɮəɬ~ɮ ħan o~u matajaɾ to~u nipato~uro~uɬ~ɮan no~u kaɾinko~u-ko~uwan ato~u no~u sakakaaj -sifo~u, o~u mito~umaɬ~ɮawaj a sko~uwan o~u kinsifo~u no~u kaɾinko~u. o~u tapaŋ no~u ko~ufa o~u nisinkiwan no~u po~uɾo~uŋ a finawɾan no~u fako~uŋ, səpat miħəʦa ko~u katajaɾan, maŋaʡaj to~u a paraɬ~ɮiɬ~ɮ ano~u miɾijaw pakaaɾa to~u sinkiw to~u kinaʦəʦaj.iɾaɾo~umaʡ no~u ko~ufa ira ko~u mipatirəŋan a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a kajki, o~u sakakaaj misətəkaj to~u ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a sako~uwan, i ɾaʡəno~u no~u tapaŋ no~u ko~ufa ira ko~u səpat a ka ato~u to~usa ko~u si ənəm ko~u iɾaɾo~umaaj no~u ko~ufa katajaɾan, i papo~utaɾ ira ħo~u ko~u to~uɾo~u makakafitaj a sako~uwan, po~uɾo~uŋən siwa ko~u ʦo~uto~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ħatajaɾ. o~u kaɾo~umao~uʦan no~u tajpijaw no~u fako~uŋ o~u sakakaaj nisafaɾo~uʦo~uʡaj-sako~uwan no~u finawɾan,mapao~uʦo~ur ko~u tajpijaw misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u mito~umaɬ~ɮaw to~u tajaɾ no~u ko~ufa.səpat miħəʦa ko~u katajaɾan no~u tajpijaw, maŋaʡaj a parariɬ~ɮ ano~u miɾijaw pakaaɾa to~u sinkiw.o~u po~uɾo~uŋ no~u tajpijaw patipo~uaj ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakiɾaʦ i, itiraaj i sakaʦəʦaj a ətaɾ pisinkiwan ʦəʦaj ko~u tajpijaw, i sakato~usa ətaɾ a pisinkiwan a ɬ~ɮafɬ~ɮafaj jinʦo~u~umin ira ko~u ənəm ko~u tamɬ~ɮaw. o~u kakəriɬ~ɮan ato~u saɬ~ɮama kakəriɬ~ɮan no~u pikajkian no~u tajpijaw o~una patito~uaj tajpijaw ko~u aɾamito~upaaj misinkiw. o~u tapaŋ no~u ko~ufa no~u fako~uŋ sakiɾaʦ no~u ətaɾ o~u po~uɾo~uŋ a nijaro~uʡ no~u fako~uŋ ira ko~u ** ko~u nijaro~uʡ, o~u ətaɾ no~u ʦo~utato~uɬ~ɮo~uŋaj no~u nijaro~uʡ ira ko~u * a ətaɾ: *.kaɾo~uɾo~uan nijaro~uʡ : o~u itiraaj i sakaʡamisan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u kaɾo~uɾo~uan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. kaɾo~u~uɾo~u~uan ɬ~ɮa*o~u~umo~u~u ʦo~u~uɾiw *.patəro~u~uŋan nijaro~u :o~u itiraaj i sifo~u no~u sakaʡamisan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tafo~ukan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. ɬ~ɮipiɬ~ɮ patəro~u~uŋan maɾaɾo~uo~uŋ ***** *.fako~uŋ nijaro~u :o~u itiraaj i sifo~u no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u fako~uŋ-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. ** ** fako~uŋ tiŋaɾaw ħaʦiɾiwan ko~uɬ~ɮiʦ *.mako~utaaj nijaro~uʡ :o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tarawaɬ~ɮaw ko~u panijaro~uʡan. mo~urito~u mako~utaaj ɾaʡəno~u *.ʦawiʡ nijaro~uʡ :o~u itiraaj i sakatimo~uɾan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tafo~ukan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. tiʦiɾan ʦawi tafo~u~u*an ʦaħo~u ko~u ʦiʦo~u~u kaitiraan kaitiraan ato~u faʦo~u no~u səra o~u itiraaj i sawaɾian no~u kaɾinko~u-ko~uwan, o~u ɬ~ɮəŋan o~unini ko~u misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar i sakawaɾian ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk a ətaɾ, maɾaɾaʡəɬ~ɮ to~una ɾo~uto~uk ato~u ʦiŋaro~uan, tafaɾo~uŋ, ko~uħko~uħ, ato~u po~usko~u, isakatimo~uɾan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u kakaʦawan no~u po~uso~uŋ-ko~uwan, isakaʡamisan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ko~uto~ufo~uki a ətaɾ. o~u ʡəɬ~ɮəf no~u fako~uŋ itiraaj i sakawaɾian no~u ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk, o~u to~uʡəɬ~ɮaw no~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u pinapina a kiɾo~u (km), o~u tafo~utafo~ukan a ɾiɾis no~u rijar ʦo~uwa ka ħako~uwa, o~u ro~uma saħəto~uaaj a rakarakaan. o~u niko~uwanan no~u fo~uko~uŋ ira ko~u *** km*, iɾaɾo~umaʡ no~unini i, ira ko~u *.*% o~u nipamataŋan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sato~u i, saħəto~uaj o~u kitakita a paɾa, no~u sanɾinka, ʡaɾo~uʡaɾo~uan ato~u ɾawaʦaj no~u rijar a səra. o~u kasiikəɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ o~u kaitiraan no~u fako~uŋ , i kawiɾi no~u ʡaɾo~u ato~u ʦiɾaŋasan ko~u pisao~upo~uan naira. o~u satakarawaj a to~uko~us no~u pasiwaɾi ko~uja ʦiɾaŋasan. itini i ira ko~u taɾo~uʡan no~u nijaro~uʡ ,to~u ɾaɬ~ɮaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ, i taɾo~uʡan ko~u mato~uʡasaj matajaɾ to~u tatajaɾən no~u tirəŋ, mato~u misaŋaʡ to~u ko~upiɬ~ɮ ħatapəs, miwikwik misaŋaʡ to~u sakatajaɾ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. ʦaaj to~u kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip no~u aniniaj a tamɬ~ɮaw ato~u i ʡajawaj. ira ko~u ʡəto~u a patijaman (so~uwaɾ mo~u ħo~uɾam o~u *-** ħananaj) i tatiħi no~u katataɾaan no~u paso~u. o~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ ato~u nikaɾo~upisak no~u tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan ira a tajni ko~u nani ʦo~uŋko~uaj a ʦinpin miʡwʦo~u to~u paɾa no~u ʡamis, mipaɾako~uɾi ħəʦa to~u finawɾan no~u ʡamis tajra i fo~uɾaɾaʦaj miʦo~uro~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj no~u ʦinpin. o~uja maro~uʡaj i nijaro~uʡ a nio~uʦo~uran no~u manʦi ʦi taŋajħaj tato~uɾo~u ko~u fafaħi niŋra mikaro~una ħo~u to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ miʡafas to~u fafaħijan no~u kapaħ. o~urasaka maʦəkiɾ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡamis ato~u so~ufitaj no~u ʦinpin.kinato~uɾo~u ko~u kasarijarijaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ka pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u so~ufitaj no~u ʦinpin to~u kapaħ no~u ʡamis, saiko~uraj to~u mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj no~u ʦinpin to~u ʡaɾo~umanaj a so~ufitaj nani kiɾo~uŋ, nani takaw maɾaɾitəmo~uħ i fo~uɾaɾaʦaj. pasiʡamis sato~u a tajra i rijar no~u ʦəpo~uʡ pasinijaro~uʡ to~u a miko~uwaŋ to~u saɾifo~uŋ paraɬ~ɮiɬ~ɮ to~u pito~u ro~umiʡaɬ~ɮ. nikawrira, ʦaaj ħo~u kaɾo~uwiɬ~ɮ ʡamis. paʦaɾʦaɾ miɾimək tajra i ʦiɾaŋasan. ɾatək ira ko~u ʦəʦaj a miħəʦaan, ʦiħəratəŋ to~u ko~u ʦinpin to~u sapisaʡəfitaw to~u ʡamis, ira to~u ko~u so~uwaɾ no~u ʦinpin, ɾawiɬ~ɮaŋ sato~u kita ʦato~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ saan. taɬ~ɮa maʡəʦəɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~uo~ur saan to~u so~uwaɾ no~u ʦinpin, papiʦo~uro~uʡaən ħo~u tajra i fo~uɾaɾaʦaj to~u fəɾaʦ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj, patatiko~u tajra i ʦawiʡ ira: to~u nipataħəka no~u so~ufitaj no~u ʦinpin, o~u ro~uraj ato~u ʦaħiw taŋso~uɾ sa a miʦo~umɬ~ɮ i po~uɾo~uɾ no~u ʦinpin i ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ʦiniʡəpaħan to~u i, paɾaʡiɬ~ɮəf ħan no~u so~ufitaj ko~uja po~uɾo~uɾ a mito~uɬ~ɮo~uħ a pasiɾaɾo~umaʡ miko~uwaŋ, o~uja kapaħ no~u ʡamis ira *** ko~u tamɬ~ɮaw, ʦəʦaj to~u ko~u ʡo~usaw ʦi to~umo~un, saħəto~u maħaɬ~ɮəfək mapataj. o~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maŋo~uɬ~ɮo~uən to~u ko~u pajraŋ, o~urasaka ʦo~uwa ko~u paħaɬ~ɮakən i papo~utaɾ, o~uninian to~u ko~u saka ʦa kafanaʡ ko~u təɾo~uʦ no~u ʡamis ato~u wawa no~u pajran.ʦiħaratəŋ sato~u ko~u təɾo~uʦ no~u mako~utaaj nijaro~u o~u ʦikato~upaj ŋasaw ʦi safo~u~uɾo~u miɾiɾiw to~u finawɾan a pasifanaʡ to~unini tataʡaŋaj a ɬ~ɮəmak no~u ʡamis to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u səra, finawɾan ato~u rajraj no~u to~uʡas ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ira ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u to~uʡas no~u mita a mipaʡaɬ~ɮiŋ titanan sa ira kita anini, o~u pajraŋ ko~u miɾəŋataj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~u miɾo~uo~uɬ~ɮaj to~u ko~u~uwapiŋ. ira to~u a mapaʦiʦəɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ʡaɾo~umanaj ʦo~uwa ko~u sasawaɬ~ɮən a miħaratəŋ ko~unini a taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮəmak sato~u ko~u ʡaɾo~umanaj. o~urasaka, i **** miħəʦa misaħaɾaka ʦi safo~u~uɾo~u miɬ~ɮəmak to~u piħaratəŋ to~u mapatajaj a ɾitəŋ no~u mita, patirəŋ ħan ni aso~uj i aiko~ur no~u ɾo~umaʡ niŋra ko~u tataʡaŋaj a ʡo~uŋʦo~uj to~uɬ~ɮo~uŋaj piħaratəŋ to~una mapatajan,ira ko~u naniʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw mikapo~ut to~una saʡajawaj a piħaratəŋan sao~upo~u i ʦawiʡ. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mafo~uraw to~u ko~u finawɾan pasiʡamis, pasiʡətip, pasitimo~uɾ sato~u a maɾipo~usak.i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u piħaratəŋan a ʡo~uto~uʦ i ɾawaʦ no~u pitiɾiɬ~ɮan no~u ʦawi. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u kaɾinko~u-ko~uwa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u finawɾan a saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa ira ko~u **,*** ko~u paro~uɬ~ɮ, ɾatək ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, itini i kaɾinko~u-ko~uwan o~u sasafaaj ko~u tamɬ~ɮaw a ətaɾ. i ɾaɾo~umaʡ no~u fako~uŋ o~u sasafaaj ko~u tamɬ~ɮaw o~u karo~uro~uan nijaro~uʡ ɬ~ɮəŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj ko~u tamɬ~ɮaw o~u fajo~uŋ nijaro~uʡ ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u fako~uŋ saʡaɾo~umanaj ko~u tamɬ~ɮaw a miħəʦaan itiraaj i **** miħəʦa, taŋasa i **,*** ko~u tamɬ~ɮaw, nano~u janan no~urno~ur sa ko~u tamɬ~ɮaw mafaraw misato~ukaj. i **** miħəʦa a sinkiw to~u tapaŋ no~u fako~uŋ a ko~ufa, ira ko~u masaʡaɬ~ɮiŋo~uaj ko~u saʡo~usi a tamɬ~ɮaw, o~urasaka ʡaɾo~uman a nəŋəŋən to~uja miħəʦaan. itiniaj i no~u ħo~u~uaɾiən ko~u fako~uŋ a nijaro~uʡ, *** ko~u saʡo~usi no~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾo~umaʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw. **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u jinʦo~umin , po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw; o~u ro~uma sato~u i, **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u pa-sin-to~u no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan i, ko~u amis **%, tajaɾ *%, po~u~ujo~u~uma *%, kəb~b~vaɾan *%, ro~uma *%. so~uwaɾ o~u nijaro~uʡaj so~uwaɾ ira ko~u so~uwaɾ no~u ʡamis, so~uwaɾ no~u kafaɾan ato~u so~uwaɾ no~u saki*aja. o~u finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~umin itini i no~uwaɾian a ɾo~uto~uk, miɾiɾis to~u rijar, miħifaɾat to~u kaɾiŋko~u na itira i fako~uŋ taɾatimo~uɾ taŋasa i maɬ~ɮawɬ~ɮaw, saka pasawaɾi ʡamis/ paŋʦaħ ħananaj. o~u pasawaɾian a ʡamis ħan, o~u saʡaɾo~umanaj a finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~umin i tajwan. ʦaaj ka ʦaŋo~uʡo~ut kita to~u saka ʡo~urip ato~u kakaənən i fako~uŋ. o~u nijaro~uʡ iraaj to~u fako~uŋ a nijaro~uʡ, tafo~u~u*an a nijaro~uʡ, maɾaɾo~uo~uŋ nijaro~uʡ, ʦo~u~uɾio~u~u a nijaro~uʡ, tiɬ~ɮaʡan a nijaro~uʡ, ħaʦiɾiwan a nijaro~uʡ, ɾaʡəno~u a nijaro~uʡ, mako~utaaj a nijaro~uʡ , ʦawi a nijaro~uʡ ato~u tiŋaɾaw a nijaro~u, po~uɾo~uʡ a nijaro~uʡ ko~u kasanijaro~uʡaro~uʡ i fəŋpin-sjaŋ. o~u na nijaro~uʡ a maʡəmin i, ʦaajaj kaɾaɾəʦaɬ~ɮ ko~u rajraj no~u ɾaɾəŋawan, o~u rakat no~u kafo~uɾaw, o~u taɾijo~uk no~u panijaro~uʡan ato~u kasasiro~uma no~u sakaʡo~urip, ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ŋarŋar no~u po~unka. o~u pito~uo~uran no~u finawɾan o~u pito~uo~uran no~u finawɾan no~u maɾaɾo~uo~uŋ i, ira ko~u to~usa a kjo~ukaj itini, o~u tiŋsikiw ato~u kirisito~u-kiw. itini i ira ko~u pito~uʡo~uran ŋara, pakajni saʡo~upo~u no~u kijo~ukaj, maɾo~usakarikəʦ ato~u sakaʦakat no~u ʡo~urip no~u jinʦo~umin. mamaan ʦa ko~u ɬ~ɮəmak no~u sapito~uɾo~un to~u nijaro~uʡ. o~u pitiɾiɬ~ɮan ʦo~uŋsijə o~u nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a ʦo~uŋsijə no~u fako~uŋ kaʡəmaŋaj a pitiɾiɬ~ɮan nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u patəro~u~uŋan nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u fako~uŋ o~u mitanamaj pitiɾiɬ~ɮan no~u ʦiɾaŋasan. nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u ɾaʡəno~u nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u ʦawiʡ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Fakong == O itiraay i sawalian no Kalinko kowan, o dengan onini ko misi'ayaway to riyar i sakawalian Lilis no Riyar Lotok a etal, o iraayay kona kamaro'an orasaka manikaway to saka'orip, o pala sa itini macingcing no riyar, orasaka nornor sato a mafaraw misatokay ko tamdaw, cowa to ka paka lima patek ko maro'ay itini a tamdaw. O maro'ay itini a tamdaw a yincumincu o sakakaay o 'Amis a finacadan, ira kono to'asan ho a so'elinay a ponka a niyaro', o cinganganay o Fakong niyaro' ato Makotaay niyaro', i 2014 miheca matoro' kona tosa a niyaro' o Dafong no Ponka no Kalinko kowan. oroma sato i, o Sinsiya niyaro' no Kafalan ato Karoroan niyaro' no Sakizaya finacadan. O sakakaay saka'orip o mifotingay ato liomah, nikawrira, tona pinapina mihecaan misa'icel a micokeroh to Pisalamaan-Tayal. O ngangan no Fakong Oya Fakong a niyaro', saca yo i niyaro' ho 'adihay ko fakong hananay a talod itini. i 'ayaw ho, adihay ko 'a'adopen i tokos. Misafakong ko finawlan i omomahan a pangangan. ira ko pakayni itini 'ayaway, o saka'ayaway a tini mipaloma' ko Madawdaw a finawlan. Ona niyaro' o Olaw hananay a pangangan (sowal no holam ) Wolosiya 烏漏社(imatiniay: Olaw a niyaro' )a pangcah ko sa'alomanay. o nika pikilim to saka'orip saka mafolaw talawali a ma'orip sa ko sowal. Ira to ko Xīn-she ato Cikasowan a masaPangcah a tayni. to pakayniay itini i demek no i Fkong, o sowal są a cecay, caay ka lacodad. Rikisi O nanoto'asan a ngangan ko "Fakong", ilaloma' no Fakong adihay ko niyaro' a mapatireng no yincumin a tamdaw, nani timol pasi'amis ira ko Dafdaf niyaro', La'eno niyaro', Makotaay niyaro', Fakong niyaro',Sinsiya niyaro' ato Karoroan niyaro'.i 1909 miheca yo mapatireng ko Kalinko kowan mapatko ko Fakong tayra i Makotaay niyaro',o Kalinko kowan ko mikowanay, Makotaay-Etal ira ko siwa a niyaro'. 1916 miheca, o ngangan no Makotaay-Etal mafalic to Fakong-Etal, 1920 miheca ona Fakong-Etal mafalic ho to " Sinsiya-Etal". 1937 miheca ona Sinsiya-Etal mafalic to " Sinsiya-niyaro' ", o Folin-Etal no Kalinko-kowan ko mikowanay. Tahira to i 1945 miheca saka 12 folad, Sinsiya-niyaro mafalic to " Sinsiya-siyang", tangsol sa o Kalinko-kowan ko mikowanay, itiya to i 1946 miheca, oya Sinsiya-siyang mafalic to aniniay a ngangan to "Fongpin-siyang". Sieci O faco no kofa O kofa no Fakong ko sakakaay a citodongay to demak no polong no Fakong, pakitinien i faco no Conghuwa-minko ono etal a niyah pikowan a citodongay sakowan, patokeded han o matayal to nipatorodan no kalinko-kowan ato no Sakakaay -Sifo, o mitomadaway a skowan o Kinsifo no Kalinko. O tapang no kofa o nisinkiwan no polong a finawlan no Fakong, sepat miheca ko katayalan, manga'ay to a paradid ano miliyaw pakaala to sinkiw to kinacecay.ilaloma' no kofa ira ko mipatirengan a sakadademak a kayki, o sakakaay misetekay to hadademaken a sakowan, i la'eno no tapang no kofa ira ko sepat a ka ato tosa ko si enem ko ilalomaay no kofa katayalan, i papotal ira ho ko tolo makakafitay a sakowan, polongen siwa ko cotodongay to hatayal. O kalomaocan no taypiyaw no Fakong o sakakaay nisafaloco'ay-sakowan no finawlan,mapaocor ko taypiyaw misanga' to rikec ato mitomadaw to tayal no kofa.Sepat miheca ko katayalan no taypiyaw, manga'ay a pararid ano miliyaw pakaala to sinkiw.O polong no taypiyaw patipoay ko tamdaw, o sakilac i, itiraay i sakacecay a etal pisinkiwan cecay ko taypiyaw, i sakatosa etal a pisinkiwan a Dafdafay Yincumin ira ko enem ko tamdaw. O kakeridan ato sadama kakeridan no pikaykian no taypiyaw ona patitoay taypiyaw ko alamitopaay misinkiw. o tapang no kofa no Fakong Sakilac no etal o polong a niyaro' no Fakong ira ko 19 ko niyaro', o etal no cotatodongay no niyaro' ira ko 5 a etal: 1.Kaloloan niyaro' : o itiraay i saka'amisan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Kaloloan-'alo ko paniyaro'an. Kaluluan Dagumu Culiw 2.Paterungan niyaro :o itiraay i sifo no saka'amisan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tafokan-'alo ko paniyaro'an. Dipid Paterungan Malaloong 新莊蚊子山 3.Fakong niyaro :o itiraay i sifo no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Fakong-'alo ko paniyaro'an. 深橋 深橋 Fakong Tingalaw Haciliwan Kodic 4.Makotaay niyaro' :o itiraay i satimolan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tarawadaw ko paniyaro'an. Morito Makotaay La'eno 5.Cawi' niyaro' :o itiraay i sakatimolan no Fakong no Kalinko kowan,misi'ayaway to Taypin-yang riyar , isaka'etipo Lilis no Riyar a Lotok, i salawacan no Tafokan-'alo ko paniyaro'an. Ticilan Cawi Tafugan caho ko cicu Kaitiraan Kaitiraan ato faco no sera O itiraay i sawalian no Kalinko-kowan, o dengan onini ko misi'ayaway to Taypin-yang riyar i sakawalian Lilis no Riyar Lotok a etal, malala'ed tona lotok ato Cingaroan, Tafalong, Kohkoh, ato Posko, isakatimolan madado'edo ato Kakacawan no Posong-kowan, isaka'amisan madado'edo ato Kotofoki a etal. o 'edef no Fakong itiraay i sakawalian no Lilis no Riyar Lotok, o to'edaw no lilis no riyar ira ko pinapina a kilo (km), o tafotafokan a lilis no riyar cowa ka hakowa, o roma sahetoaay a rakarakaan. o nikowanan no Fokong ira ko 162 km2, ilaloma' nonini i, ira ko 7.8% o nipamatangan no tamdaw, o roma sato i, sahetoay o kitakita a pala, no sanlinka, 'alo'aloan ato lawacay no riyar a sera. O kasiikedan no niyaro' O kaitiraan no Fakong , i kawili no 'alo ato Cilangasan ko pisaopoan naira. o satakaraway a tokos no pasiwali koya Cilangasan. itini i ira ko talo'an no niyaro' ,to laday to romi'ad, i talo'an ko mato'asay matayal to tatayalen no tireng, mato misanga' to kopid hatapes, miwikwik misanga' to sakatayal a lalosidan. caay to kalecad ko 'orip no aniniay a tamdaw ato i 'ayaway. ira ko 'eto a patiyaman (sowal mo holam o 7-11 hananay) i tatihi no katatalaan no paso. O Lalood i Cepo' ato nikalopisak no tamdaw I 1877 mihecaan ira a tayni ko nani Congkoay a Cinpin mi'wco to pala no 'Amis, mipalakoli heca to finawlan no 'Amis tayra i Folalacay micoro' to dafong no sofitay no Cinpin. oya maro'ay i niyaro' a niocoran no Manci ci Tangayhay tatolo ko fafahi ningra mikarona ho to fafahiyan no niyaro' mi'afas to fafahiyan no kapah. Orasaka macekil ko kalalood no 'Amis ato sofitay no Cinpin.kinatolo ko kasariyariyad a malalood cowa ka pakalowid ko sofitay no Cinpin to kapah no 'Amis, saikoray to mitahidang to ko tapang no sofitay no Cinpin to 'alomanay a sofitay nani Kilong, nani Takaw malalitemoh i Folalacay. Pasi'amis sato a tayra i riyar no Cepo' pasiniyaro' to a mikowang to salifong paradid to pito romi'ad. nikawrira, caay ho kalowid 'Amis. Pacalcal milimek tayra i Cilangasan. Latek ira ko cecay a mihecaan, ciherateng to ko Cinpin to sapisa'efitaw to 'Amis, ira to ko sowal no Cinpin, lawidang sato kita cato kalalood saan. Tada ma'ecel ko faloco' no 'Amis a tamdaw toor saan to sowal no Cinpin, papicoro'aen ho tayra i Folalacay to felac ato dafong no sofitay, patatiko tayra i cawi' ira: to nipataheka no sofitay no Cinpin, o roray ato cahiw tangsol sa a micomd i polol no Cinpin i dafdaf, cini'epahan to i, pala'idef han no sofitay koya polol a mitodoh a pasilaloma' mikowang, oya kapah no 'Amis ira 165 ko tamdaw, cecay to ko 'osaw ci Tomon, saheto mahadefek mapatay. Oninian a lalood mangodoen to ko payrang, orasaka cowa ko pahadaken i papotal, oninian to ko saka ca kafana' ko teloc no 'Amis ato wawa no payran.Ciharateng sato ko teloc no Makotaay niyaro o Cikatopay ngasaw ci Safulo mililiw to finawlan a pasifana' tonini tata'angay a demak no 'Amis to sapidipotaw to sera, finawlan ato rayray no to'as kona Lalood, ira ko kaci'icel no to'as no mita a mipa'ading titanan sa ira kita anini, o payrang ko milengatay tona lalood cowa ko 'Amis a tamdaw ko milooday to Kuwaping. ira to a mapacicel ko faloco' no 'alomanay cowa ko sasawaden a miharateng konini a tadamaanay demak sato ko 'alomanay. Orasaka, i 1996 miheca misahalaka ci Safulo midemak to piharateng to mapatayay a liteng no mita, patireng han ni Asoy i aikor no loma' ningra ko tata'angay a 'ongcoy todongay piharateng tona mapatayan,ira ko nanicowacowaay a tamdaw mikapot tona sa'ayaway a piharatengan saopo i Cawi'. Tona lalood maforaw to ko finawlan pasi'amis, pasi'etip, pasitimol sato a maliposak.I 1998 miheca mapatireng ko piharatengan a 'otoc i lawac no pitilidan no Cawi. Do'edoen ko Kalinko-kowa a citodongay tono finawlan a sa'osi to tamdaw, i 2022 miheca ira ko 17,000 ko parod, latek ira ko 4300 ko tamdaw, itini i Kalinko-Kowan o sasafaay ko tamdaw a etal. i laloma' no Fakong o sasafaay ko tamdaw o Karoroan niyaro' dengan 416 ko tamdaw, o sakakaay ko tamdaw o Fajong niyaro' ira ko 1,753 ko tamdaw. O tamdaw no Fakong sa'alomanay ko tamdaw a mihecaan itiraay i 1966 miheca, tangasa i 14,600 ko tamdaw, nano yanan nornor sa ko tamdaw mafaraw misatokay. I 2018 miheca a sinkiw to tapang no Fakong a kofa, ira ko masa'adingoay ko sa'osi a tamdaw, orasaka 'aloman a nengengen toya mihecaan. Itiniay i no Hualien ko Fakong a niyaro', 443 ko sa'osi no parod no loma', 1,193 ko sa'osi no tamdaw. 69% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 821 ko tamdaw; o roma sato i, 31% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 372 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 64%, Tayal 1%, Puyuma 1%, Kebalan 1%, roma 2%. Sowal O niyaro'ay sowal ira ko sowal no 'Amis, sowal no Kafalan ato sowal no Sakizaya. O finacadan no Yincomin Itini i nowalian a lotok, mililis to riyar, mihifalat to Kalingko na itira i Fakong talatimol tangasa i Madawdaw, saka pasawali 'Amis/ Pangcah hananay. o pasawalian a 'Amis han, o sa'alomanay a finacadan no Yincomin i Taywan. Caay ka cango'ot kita to saka 'orip ato kakaenen i Fakong. o niyaro' iraay to Fakong a niyaro', Tafugan a niyaro', Malaloong niyaro', Culiu a niyaro', Tida'an a niyaro', Haciliwan a niyaro', La'eno a niyaro', Makotaay a niyaro' , Cawi a niyaro' ato Tingalaw a niyaro, polo' a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Fengpin-syang. o na niyaro' a ma'emin i, caayay kalalecad ko rayray no lalengawan, o rakat no kafolaw, o taliyok no paniyaro'an ato kasasiroma no saka'orip, caayay kalecad ko ngarngar no ponka. O pitooran no finawlan O pitooran no finawlan no Malaloong i, ira ko tosa a kyokay itini, o Tingsikiw ato kirisito-kiw. itini i ira ko pito'oran ngara, pakayni sa'opo no kiyokay, malosakarikec ato sakacakat no 'orip no Yincomin. mamaan ca ko demak no sapitolon to niyaro'. O pitilidan Congsiye o nipatirengan no Kalinko-kowan a Congsiye no Fakong Ka'emangay a pitilidan nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Paterungan nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Fakong o mitanamay pitilidan no Cilangasan. nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no La'eno nipatirengan no Kalinko-kowan a pitilidan no ka'emangay no Cawi'</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== fako~uŋ == o~u itiraaj i sawaɾian no~u kaɾinko~u ko~uwan, o~u ɬ~ɮəŋan o~unini ko~u misiʡajawaj to~u rijar i sakawaɾian ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk a ətaɾ, o~u iraajaj ko~una kamaro~uʡan o~urasaka manikawaj to~u sakaʡo~urip, o~u paɾa sa itini maʦiŋʦiŋ no~u rijar, o~urasaka no~urno~ur sato~u a mafaraw misato~ukaj ko~u tamɬ~ɮaw, ʦo~uwa to~u ka paka ɾima patək ko~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw. o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw a jinʦo~u~uminʦo~u~u o~u sakakaaj o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan, ira ko~uno~u to~uʡasan ħo~u a so~uʡəɾinaj a po~unka a nijaro~uʡ, o~u ʦiŋaŋanaj o~u fako~uŋ nijaro~uʡ ato~u mako~utaaj nijaro~uʡ, i **** miħəʦa mato~uro~uʡ ko~una to~usa a nijaro~uʡ o~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u po~unka no~u kaɾinko~u ko~uwan. o~uro~uma sato~u i, o~u sinsija nijaro~uʡ no~u kafaɾan ato~u karo~uro~uan nijaro~uʡ no~u saki*aja finaʦaɬ~ɮan. o~u sakakaaj sakaʡo~urip o~u mifo~utiŋaj ato~u ɾio~umaħ, nikawrira, to~una pinapina miħəʦaan misaʡiʦəɾ a miʦo~ukəro~uħ to~u pisaɾamaan-tajaɾ. o~u ŋaŋan no~u fako~uŋ o~uja fako~uŋ a nijaro~uʡ, saʦa jo~u i nijaro~uʡ ħo~u ʡaɬ~ɮiħaj ko~u fako~uŋ ħananaj a taɾo~uɬ~ɮ itini. i ʡajaw ħo~u, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən i to~uko~us. misafako~uŋ ko~u finawɾan i o~umo~umaħan a paŋaŋan. ira ko~u pakajni itini ʡajawaj, o~u sakaʡajawaj a tini mipaɾo~umaʡ ko~u maɬ~ɮawɬ~ɮaw a finawɾan. o~una nijaro~uʡ o~u o~uɾaw ħananaj a paŋaŋan (so~uwaɾ no~u ħo~uɾam ) wo~uɾo~usija ***(imatiniaj: o~uɾaw a nijaro~uʡ )a paŋʦaħ ko~u saʡaɾo~umanaj. o~u nika pikiɾim to~u sakaʡo~urip saka mafo~uɾaw taɾawaɾi a maʡo~urip sa ko~u so~uwaɾ. ira to~u ko~u x*n-sħə ato~u ʦikaso~uwan a masapaŋʦaħ a tajni. to~u pakajniaj itini i ɬ~ɮəmək no~u i fko~uŋ, o~u so~uwaɾ s* a ʦəʦaj, ʦaaj ka ɾaʦo~uɬ~ɮaɬ~ɮ. rikisi o~u nano~uto~uʡasan a ŋaŋan ko~u "fako~uŋ", iɾaɾo~umaʡ no~u fako~uŋ aɬ~ɮiħaj ko~u nijaro~uʡ a mapatirəŋ no~u jinʦo~u~umin a tamɬ~ɮaw, nani timo~uɾ pasiʡamis ira ko~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf nijaro~uʡ, ɾaʡəno~u nijaro~uʡ, mako~utaaj nijaro~uʡ, fako~uŋ nijaro~uʡ,sinsija nijaro~uʡ ato~u karo~uro~uan nijaro~uʡ.i **** miħəʦa jo~u mapatirəŋ ko~u kaɾinko~u ko~uwan mapatko~u ko~u fako~uŋ tajra i mako~utaaj nijaro~uʡ,o~u kaɾinko~u ko~uwan ko~u miko~uwanaj, mako~utaaj-ətaɾ ira ko~u siwa a nijaro~uʡ. **** miħəʦa, o~u ŋaŋan no~u mako~utaaj-ətaɾ mafaɾiʦ to~u fako~uŋ-ətaɾ, **** miħəʦa o~una fako~uŋ-ətaɾ mafaɾiʦ ħo~u to~u " sinsija-ətaɾ". **** miħəʦa o~una sinsija-ətaɾ mafaɾiʦ to~u " sinsija-nijaro~uʡ ", o~u fo~uɾin-ətaɾ no~u kaɾinko~u-ko~uwan ko~u miko~uwanaj. taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, sinsija-nijaro~u mafaɾiʦ to~u " sinsija-sijaŋ", taŋso~uɾ sa o~u kaɾinko~u-ko~uwan ko~u miko~uwanaj, itija to~u i **** miħəʦa, o~uja sinsija-sijaŋ mafaɾiʦ to~u aniniaj a ŋaŋan to~u "fo~uŋpin-sijaŋ". siəʦi o~u faʦo~u no~u ko~ufa o~u ko~ufa no~u fako~uŋ ko~u sakakaaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u po~uɾo~uŋ no~u fako~uŋ, pakitiniən i faʦo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uwa-minko~u o~uno~u ətaɾ a nijaħ piko~uwan a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sako~uwan, pato~ukəɬ~ɮəɬ~ɮ ħan o~u matajaɾ to~u nipato~uro~uɬ~ɮan no~u kaɾinko~u-ko~uwan ato~u no~u sakakaaj -sifo~u, o~u mito~umaɬ~ɮawaj a sko~uwan o~u kinsifo~u no~u kaɾinko~u. o~u tapaŋ no~u ko~ufa o~u nisinkiwan no~u po~uɾo~uŋ a finawɾan no~u fako~uŋ, səpat miħəʦa ko~u katajaɾan, maŋaʡaj to~u a paraɬ~ɮiɬ~ɮ ano~u miɾijaw pakaaɾa to~u sinkiw to~u kinaʦəʦaj.iɾaɾo~umaʡ no~u ko~ufa ira ko~u mipatirəŋan a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a kajki, o~u sakakaaj misətəkaj to~u ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a sako~uwan, i ɾaʡəno~u no~u tapaŋ no~u ko~ufa ira ko~u səpat a ka ato~u to~usa ko~u si ənəm ko~u iɾaɾo~umaaj no~u ko~ufa katajaɾan, i papo~utaɾ ira ħo~u ko~u to~uɾo~u makakafitaj a sako~uwan, po~uɾo~uŋən siwa ko~u ʦo~uto~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ħatajaɾ. o~u kaɾo~umao~uʦan no~u tajpijaw no~u fako~uŋ o~u sakakaaj nisafaɾo~uʦo~uʡaj-sako~uwan no~u finawɾan,mapao~uʦo~ur ko~u tajpijaw misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u mito~umaɬ~ɮaw to~u tajaɾ no~u ko~ufa.səpat miħəʦa ko~u katajaɾan no~u tajpijaw, maŋaʡaj a parariɬ~ɮ ano~u miɾijaw pakaaɾa to~u sinkiw.o~u po~uɾo~uŋ no~u tajpijaw patipo~uaj ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakiɾaʦ i, itiraaj i sakaʦəʦaj a ətaɾ pisinkiwan ʦəʦaj ko~u tajpijaw, i sakato~usa ətaɾ a pisinkiwan a ɬ~ɮafɬ~ɮafaj jinʦo~u~umin ira ko~u ənəm ko~u tamɬ~ɮaw. o~u kakəriɬ~ɮan ato~u saɬ~ɮama kakəriɬ~ɮan no~u pikajkian no~u tajpijaw o~una patito~uaj tajpijaw ko~u aɾamito~upaaj misinkiw. o~u tapaŋ no~u ko~ufa no~u fako~uŋ sakiɾaʦ no~u ətaɾ o~u po~uɾo~uŋ a nijaro~uʡ no~u fako~uŋ ira ko~u ** ko~u nijaro~uʡ, o~u ətaɾ no~u ʦo~utato~uɬ~ɮo~uŋaj no~u nijaro~uʡ ira ko~u * a ətaɾ: *.kaɾo~uɾo~uan nijaro~uʡ : o~u itiraaj i sakaʡamisan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u kaɾo~uɾo~uan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. kaɾo~u~uɾo~u~uan ɬ~ɮa*o~u~umo~u~u ʦo~u~uɾiw *.patəro~u~uŋan nijaro~u :o~u itiraaj i sifo~u no~u sakaʡamisan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tafo~ukan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. ɬ~ɮipiɬ~ɮ patəro~u~uŋan maɾaɾo~uo~uŋ ***** *.fako~uŋ nijaro~u :o~u itiraaj i sifo~u no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u fako~uŋ-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. ** ** fako~uŋ tiŋaɾaw ħaʦiɾiwan ko~uɬ~ɮiʦ *.mako~utaaj nijaro~uʡ :o~u itiraaj i satimo~uɾan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tarawaɬ~ɮaw ko~u panijaro~uʡan. mo~urito~u mako~utaaj ɾaʡəno~u *.ʦawiʡ nijaro~uʡ :o~u itiraaj i sakatimo~uɾan no~u fako~uŋ no~u kaɾinko~u ko~uwan,misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar , isakaʡətipo~u ɾiɾis no~u rijar a ɾo~uto~uk, i saɾawaʦan no~u tafo~ukan-ʡaɾo~u ko~u panijaro~uʡan. tiʦiɾan ʦawi tafo~u~u*an ʦaħo~u ko~u ʦiʦo~u~u kaitiraan kaitiraan ato~u faʦo~u no~u səra o~u itiraaj i sawaɾian no~u kaɾinko~u-ko~uwan, o~u ɬ~ɮəŋan o~unini ko~u misiʡajawaj to~u tajpin-jaŋ rijar i sakawaɾian ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk a ətaɾ, maɾaɾaʡəɬ~ɮ to~una ɾo~uto~uk ato~u ʦiŋaro~uan, tafaɾo~uŋ, ko~uħko~uħ, ato~u po~usko~u, isakatimo~uɾan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u kakaʦawan no~u po~uso~uŋ-ko~uwan, isakaʡamisan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ko~uto~ufo~uki a ətaɾ. o~u ʡəɬ~ɮəf no~u fako~uŋ itiraaj i sakawaɾian no~u ɾiɾis no~u rijar ɾo~uto~uk, o~u to~uʡəɬ~ɮaw no~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u pinapina a kiɾo~u (km), o~u tafo~utafo~ukan a ɾiɾis no~u rijar ʦo~uwa ka ħako~uwa, o~u ro~uma saħəto~uaaj a rakarakaan. o~u niko~uwanan no~u fo~uko~uŋ ira ko~u *** km*, iɾaɾo~umaʡ no~unini i, ira ko~u *.*% o~u nipamataŋan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ro~uma sato~u i, saħəto~uaj o~u kitakita a paɾa, no~u sanɾinka, ʡaɾo~uʡaɾo~uan ato~u ɾawaʦaj no~u rijar a səra. o~u kasiikəɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ o~u kaitiraan no~u fako~uŋ , i kawiɾi no~u ʡaɾo~u ato~u ʦiɾaŋasan ko~u pisao~upo~uan naira. o~u satakarawaj a to~uko~us no~u pasiwaɾi ko~uja ʦiɾaŋasan. itini i ira ko~u taɾo~uʡan no~u nijaro~uʡ ,to~u ɾaɬ~ɮaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ, i taɾo~uʡan ko~u mato~uʡasaj matajaɾ to~u tatajaɾən no~u tirəŋ, mato~u misaŋaʡ to~u ko~upiɬ~ɮ ħatapəs, miwikwik misaŋaʡ to~u sakatajaɾ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. ʦaaj to~u kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ʡo~urip no~u aniniaj a tamɬ~ɮaw ato~u i ʡajawaj. ira ko~u ʡəto~u a patijaman (so~uwaɾ mo~u ħo~uɾam o~u *-** ħananaj) i tatiħi no~u katataɾaan no~u paso~u. o~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ ato~u nikaɾo~upisak no~u tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan ira a tajni ko~u nani ʦo~uŋko~uaj a ʦinpin miʡwʦo~u to~u paɾa no~u ʡamis, mipaɾako~uɾi ħəʦa to~u finawɾan no~u ʡamis tajra i fo~uɾaɾaʦaj miʦo~uro~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj no~u ʦinpin. o~uja maro~uʡaj i nijaro~uʡ a nio~uʦo~uran no~u manʦi ʦi taŋajħaj tato~uɾo~u ko~u fafaħi niŋra mikaro~una ħo~u to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ miʡafas to~u fafaħijan no~u kapaħ. o~urasaka maʦəkiɾ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡamis ato~u so~ufitaj no~u ʦinpin.kinato~uɾo~u ko~u kasarijarijaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ka pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u so~ufitaj no~u ʦinpin to~u kapaħ no~u ʡamis, saiko~uraj to~u mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj no~u ʦinpin to~u ʡaɾo~umanaj a so~ufitaj nani kiɾo~uŋ, nani takaw maɾaɾitəmo~uħ i fo~uɾaɾaʦaj. pasiʡamis sato~u a tajra i rijar no~u ʦəpo~uʡ pasinijaro~uʡ to~u a miko~uwaŋ to~u saɾifo~uŋ paraɬ~ɮiɬ~ɮ to~u pito~u ro~umiʡaɬ~ɮ. nikawrira, ʦaaj ħo~u kaɾo~uwiɬ~ɮ ʡamis. paʦaɾʦaɾ miɾimək tajra i ʦiɾaŋasan. ɾatək ira ko~u ʦəʦaj a miħəʦaan, ʦiħəratəŋ to~u ko~u ʦinpin to~u sapisaʡəfitaw to~u ʡamis, ira to~u ko~u so~uwaɾ no~u ʦinpin, ɾawiɬ~ɮaŋ sato~u kita ʦato~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ saan. taɬ~ɮa maʡəʦəɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~uo~ur saan to~u so~uwaɾ no~u ʦinpin, papiʦo~uro~uʡaən ħo~u tajra i fo~uɾaɾaʦaj to~u fəɾaʦ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj, patatiko~u tajra i ʦawiʡ ira: to~u nipataħəka no~u so~ufitaj no~u ʦinpin, o~u ro~uraj ato~u ʦaħiw taŋso~uɾ sa a miʦo~umɬ~ɮ i po~uɾo~uɾ no~u ʦinpin i ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ʦiniʡəpaħan to~u i, paɾaʡiɬ~ɮəf ħan no~u so~ufitaj ko~uja po~uɾo~uɾ a mito~uɬ~ɮo~uħ a pasiɾaɾo~umaʡ miko~uwaŋ, o~uja kapaħ no~u ʡamis ira *** ko~u tamɬ~ɮaw, ʦəʦaj to~u ko~u ʡo~usaw ʦi to~umo~un, saħəto~u maħaɬ~ɮəfək mapataj. o~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maŋo~uɬ~ɮo~uən to~u ko~u pajraŋ, o~urasaka ʦo~uwa ko~u paħaɬ~ɮakən i papo~utaɾ, o~uninian to~u ko~u saka ʦa kafanaʡ ko~u təɾo~uʦ no~u ʡamis ato~u wawa no~u pajran.ʦiħaratəŋ sato~u ko~u təɾo~uʦ no~u mako~utaaj nijaro~u o~u ʦikato~upaj ŋasaw ʦi safo~u~uɾo~u miɾiɾiw to~u finawɾan a pasifanaʡ to~unini tataʡaŋaj a ɬ~ɮəmak no~u ʡamis to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u səra, finawɾan ato~u rajraj no~u to~uʡas ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ira ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u to~uʡas no~u mita a mipaʡaɬ~ɮiŋ titanan sa ira kita anini, o~u pajraŋ ko~u miɾəŋataj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~u miɾo~uo~uɬ~ɮaj to~u ko~u~uwapiŋ. ira to~u a mapaʦiʦəɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ʡaɾo~umanaj ʦo~uwa ko~u sasawaɬ~ɮən a miħaratəŋ ko~unini a taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮəmak sato~u ko~u ʡaɾo~umanaj. o~urasaka, i **** miħəʦa misaħaɾaka ʦi safo~u~uɾo~u miɬ~ɮəmak to~u piħaratəŋ to~u mapatajaj a ɾitəŋ no~u mita, patirəŋ ħan ni aso~uj i aiko~ur no~u ɾo~umaʡ niŋra ko~u tataʡaŋaj a ʡo~uŋʦo~uj to~uɬ~ɮo~uŋaj piħaratəŋ to~una mapatajan,ira ko~u naniʦo~uwaʦo~uwaaj a tamɬ~ɮaw mikapo~ut to~una saʡajawaj a piħaratəŋan sao~upo~u i ʦawiʡ. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mafo~uraw to~u ko~u finawɾan pasiʡamis, pasiʡətip, pasitimo~uɾ sato~u a maɾipo~usak.i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u piħaratəŋan a ʡo~uto~uʦ i ɾawaʦ no~u pitiɾiɬ~ɮan no~u ʦawi. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u kaɾinko~u-ko~uwa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u finawɾan a saʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa ira ko~u **,*** ko~u paro~uɬ~ɮ, ɾatək ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, itini i kaɾinko~u-ko~uwan o~u sasafaaj ko~u tamɬ~ɮaw a ətaɾ. i ɾaɾo~umaʡ no~u fako~uŋ o~u sasafaaj ko~u tamɬ~ɮaw o~u karo~uro~uan nijaro~uʡ ɬ~ɮəŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj ko~u tamɬ~ɮaw o~u fajo~uŋ nijaro~uʡ ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u fako~uŋ saʡaɾo~umanaj ko~u tamɬ~ɮaw a miħəʦaan itiraaj i **** miħəʦa, taŋasa i **,*** ko~u tamɬ~ɮaw, nano~u janan no~urno~ur sa ko~u tamɬ~ɮaw mafaraw misato~ukaj. i **** miħəʦa a sinkiw to~u tapaŋ no~u fako~uŋ a ko~ufa, ira ko~u masaʡaɬ~ɮiŋo~uaj ko~u saʡo~usi a tamɬ~ɮaw, o~urasaka ʡaɾo~uman a nəŋəŋən to~uja miħəʦaan. itiniaj i no~u ħo~u~uaɾiən ko~u fako~uŋ a nijaro~uʡ, *** ko~u saʡo~usi no~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾo~umaʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw. **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u jinʦo~umin , po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw; o~u ro~uma sato~u i, **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u pa-sin-to~u no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan i, ko~u amis **%, tajaɾ *%, po~u~ujo~u~uma *%, kəb~b~vaɾan *%, ro~uma *%. so~uwaɾ o~u nijaro~uʡaj so~uwaɾ ira ko~u so~uwaɾ no~u ʡamis, so~uwaɾ no~u kafaɾan ato~u so~uwaɾ no~u saki*aja. o~u finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~umin itini i no~uwaɾian a ɾo~uto~uk, miɾiɾis to~u rijar, miħifaɾat to~u kaɾiŋko~u na itira i fako~uŋ taɾatimo~uɾ taŋasa i maɬ~ɮawɬ~ɮaw, saka pasawaɾi ʡamis/ paŋʦaħ ħananaj. o~u pasawaɾian a ʡamis ħan, o~u saʡaɾo~umanaj a finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~umin i tajwan. ʦaaj ka ʦaŋo~uʡo~ut kita to~u saka ʡo~urip ato~u kakaənən i fako~uŋ. o~u nijaro~uʡ iraaj to~u fako~uŋ a nijaro~uʡ, tafo~u~u*an a nijaro~uʡ, maɾaɾo~uo~uŋ nijaro~uʡ, ʦo~u~uɾio~u~u a nijaro~uʡ, tiɬ~ɮaʡan a nijaro~uʡ, ħaʦiɾiwan a nijaro~uʡ, ɾaʡəno~u a nijaro~uʡ, mako~utaaj a nijaro~uʡ , ʦawi a nijaro~uʡ ato~u tiŋaɾaw a nijaro~u, po~uɾo~uʡ a nijaro~uʡ ko~u kasanijaro~uʡaro~uʡ i fəŋpin-sjaŋ. o~u na nijaro~uʡ a maʡəmin i, ʦaajaj kaɾaɾəʦaɬ~ɮ ko~u rajraj no~u ɾaɾəŋawan, o~u rakat no~u kafo~uɾaw, o~u taɾijo~uk no~u panijaro~uʡan ato~u kasasiro~uma no~u sakaʡo~urip, ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ŋarŋar no~u po~unka. o~u pito~uo~uran no~u finawɾan o~u pito~uo~uran no~u finawɾan no~u maɾaɾo~uo~uŋ i, ira ko~u to~usa a kjo~ukaj itini, o~u tiŋsikiw ato~u kirisito~u-kiw. itini i ira ko~u pito~uʡo~uran ŋara, pakajni saʡo~upo~u no~u kijo~ukaj, maɾo~usakarikəʦ ato~u sakaʦakat no~u ʡo~urip no~u jinʦo~umin. mamaan ʦa ko~u ɬ~ɮəmak no~u sapito~uɾo~un to~u nijaro~uʡ. o~u pitiɾiɬ~ɮan ʦo~uŋsijə o~u nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a ʦo~uŋsijə no~u fako~uŋ kaʡəmaŋaj a pitiɾiɬ~ɮan nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u patəro~u~uŋan nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u fako~uŋ o~u mitanamaj pitiɾiɬ~ɮan no~u ʦiɾaŋasan. nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u ɾaʡəno~u nipatirəŋan no~u kaɾinko~u-ko~uwan a pitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u ʦawiʡ</PHON>
    </S>
</TEXT>