<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Falangaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Falangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Falangaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Falangaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Falangaw, title = Falangaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Falangaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O ngangan no Falangaw == Falangaw Niyaro' 123 O itiraay i Congsin-li no Taitong-si no Posong-kowan. itiya ho i kadiponan ho 1912 miheca a sa'osi ira ko 312 ko parod, nikawrira o nipakaenan a kolong ira ko 3,400 ko kolong,ci Kolas Mahengheng kakitaan ko mikeriday to finawlan a patireng tona niyaro', masakapotay no Falangaw niyaro' paca'edongay to fa'elohay kakopt to kasatoloan no mihecaan, cinganganay tono niyah a ngangan ko kasakapot, midemak to kasasiromaroma a tayal no niyaro.itiya ho ino to'asana ho a mihecaan , yo patireng to sefi ira ko pisahareteng no malitengay to sapidipotaw to fanawlan ato niyaro', orasaka palalikel han i taliyok no niyaro ko 7 a sefi mipatireng. nikawrira, i no Diponan ho matastas ko pinapina a sefi, ira to ko sifo no Kuwapin ma'afas no kitakit, ha'emin sato a malahedaw. aniniay to ingataay a mihecaan a miliyaw a patireng to sefi, nikawrira, ono kapolongan a pidemakan to masamaanay a tayal konini, cowa ko teked no 'Amis a sefi,anini sato misafa'eloh mipatireng to sefi saan ko sowal to pidemakan to kiloma'an. Rikis Latek i 1850 miheca, o Falangaway a tamdaw maforaw nani Likafong (Likavung han no Piyuma tamdaw) tayni i dafdaf no aniniay a Posong,ikor to kinatolo tahafodo' ira heca ko ada milifong, orasaka kinatolo a miliyas maforaw. 1887 miheca yahira i 1892 miheca, malakakitaan ci Kolas Mahengheng, keriden ningra ko finawlan nani katiol no sawalian no Kinafalangaw maforaw a tayni mipatireng to Falangaw-Niyaro',ona Falangaw hananay i, o ngangan nona tokos. Tayni to ko 'Amis a finawlan misakali, mipamatang, misa'icel heca malawidang ato roma a niyaro', mipasanatektek to paranaan no sakacomahad no niyaro' ato milikot tona 'Amis a taliyok, patireng to 7 a sefi ira ko Amisay, Iwaliay, Itimolay, Tafokoan, Lala, Pinali ato Tankuwtan, ilaloma' nona 7 a sefi o Amisay a sefi ko i sifo'ay no niyaro', cowa kapadeng ko tangiroan namal no sefi, italiyo no laloma'an masanga' ko citongrohay a takar no 'oway to hapilafinan no kapah, o pikaykian heca no lofang itini, o pikilomaan ho itini. oya roma a 6 sefi itiraay i saicomod no niyaro',milafing ko pakarongay ato cowa ho kacifafahi a kapah itini mikacaw to niyaro'. O roma sato i, itira i lotok no posi ato salawacan no Likafong-'alo patireng to 'akawangay a pikacawan ato kali, sapitaker to pilifong no Likafongay a Piyuma tamdaw.. Ikor to malowid no Kolas Mahengheng ko i saka'amisan no Likafong-'alo a Cilo'an Piyuma a tamdaw, masasowal ato roma a niyaro' no Piyuma to sakalawidangaw. I 1896 miheca saka 6 folad,keriden ni Kolas Mahengheng ko 197 a fainayan no Falangaw malakapot ato Piyuma tayra i Roykongso( aniniay a Tingkoli niyaro' no Kuwansan) mipadang to Dipon milood to ma'osaway sofitay no Kuwapin . Mici 30 miheca(1987) patireng to pecih a pitilidan no Falangaw(aniniay a Sinsenpitlidan), o kakitaan ko citatodongay a mikilim to ma'emangay a papitilid,ira ko salongan 50 ko sapicomdaw a mitilid. mipatireng ko sifo no Dipon to Yakofa no niyaro', o tayhing ko mitomadaway to demak no niyaro', pafeli heca ko Dipon to tinki no omah i yincumin,milalang to Piyuma tayra i niyaro' no 'Amis a milisata, orasaka rihaday ko sapitaker to fangafang. Taysiyo 8 miheca(1919) cilifong ko niyaro' no Falangaw to kolila, malowan ko tamdaw no niyaro', orasaka malowan ko sefi to tolo 'osaw sa i,sepat to ko sefi, mapalahedaw ko Tafakoan, Pinaili, ato iwaliay. i syowa 10 miheca (1935) micidek a patireng ko Falangaw a tamdaw i tatihi no imeng to kasaopoan no kapah a sefi malopikaykian, aptokeled han o pipatenakan no Dipon to tayal no sifo. Itira to i Sakatos-lalood no Hekal maala no Dipon ko kapah malasofitay milood to ada no Dipon, orasaka malowan ko sa'osi no kapah,malecad a malowan ko sapipa'ading to niyaro', oninian to ko malowan heca ko sefi no Falangaw sacecay sato ko ma'osaway o isifo'ay no niyaro a Amisay sefi. Syowa 17 miheca(昭和17 年1942), o polong a tamdaw no Falangaw ira ko 2915 ko tamdaw, i laloma' nonini i,o fainayan ira ko 1475 ko tamdaw,fafahiyan ira ko 1441 ko tamdaw, ikor to matongal ko tamdaw, orasaka pasipapotal a maforaw patireng to fa'elohay a niyaro' o Matang, Alapanay,'Ining, Fokid,Pongodan, Posong ato Asiloay. Ikor to no Sakatosa Lalood no Hekal ,sa'aloman sa ko Payrang a maforaw a tayni, masa'efit ma'aca no payrang ko loma' ato sera no 'Amis, tahira to i 1959 mihecaan matafesiw to no payrang ko 'Amis ko ka'aloman no payrang. i 1961 miheca haloya dengan to a 'Amisay sefi mapa'aca i payrang lahedaw sato kono to'asan a sefi no Falangaw, awa to ko pilafinan no kapah a sefi, mapalahedaw to kono to'asan a lekakawa no 'Amis. ikor to nonini, ira ko pilongoc no 'Amis a tamdaw to sapiliyawaw a palolol tona sefi, mipadang ko Kofa no Posong a padahof a patireng to " kapolongan pidemakan no Sanpaw no Falangaw" (馬蘭山胞活動中心,ikor to i, mafalic to "kapolongan pidemakan no yincumin no Falangaw, nikawrira, o nano ma'acaay to no payrang cowa to ka kakahad ko pa'enan to pidemakan to kiloma'an, orasaka ikiloma'an micaliw to pikiloma'an. Oya sa i tatihiay no imeng a sefi no kapah mapacaliw i Citodongay tono Sofitay Sakowan, mapatireng no sofitay to kamaro'an no sofitay a loma'. Mapala'idef ko sefi, maala no sifo ko ko sera to sapipacemahadaw to tata'angay niyaro', awa sato ko kaitiraan, ora to ko saka caka losimet no misakapotay a demak. I 2004 miheca, o finawlan no Falangaw liyawen a mipatireng koya "kapolongan pidemakan no yincumin no Falangaw to toloay tongroh a solafo, o sakacecay tongroh o pidemakan to kalotayal, sakatosa tongroh o pihatatanaman a lawang, sakatolo a tongroh o pipasadakan to dafong a panengneng,. misaharaterantengay to mikilim to sera to sapisafa'elohaw a patireng to tata'angay sefi ta mapolo ko 'alomanay a tamdaw ikiloma'an, nikawrira, matekes ko 'aca no sera ira heca ko pilalanga no payrang, orasaka sako'esit sa caka laheci koni haratengan no finawlan, onini ko patireng han to a miliyaw koya a sefi a patongroh. I 2018 miheca, longocen to no finawlan no Falangaw ko tapang no sofitay ato Suilihuy masa'eli a patikol toya sefi no kapah, itini a patireng to fa'elohay a sefi saan ko pisafaloco', tona mihecaan saka 7 folad midemak tono to'asan a lisin to pisatapang a matayal, a patireng to hecek to sapahapingang. O faco no niyaro' Nano to'asan malalekkoay to ko faco no niyaro' no Falangaw, iraay to ko lekakawa to da'edoen no fanawlan. O Falangaw a niyaro' iraay ko masasiromaromaay a ngasaw, o Pawtawan,Odos, Pacidal, Ciwidian,Fafokod, Raranges, Oa'anifong, Tarisikan,Talakop ato Fafoyol, mo'etep ko ngasaw. O masakapotay no Falangaw nani 1819 mihecaan iraay to ko kapot, o Lakahil ko ngangan tahanini ko demak no kapot. O panganga to kapot o demak toya tolo mihecaan ko pi'arawan, patinako han yo tayni ko Dipong i Taywan a mikowan toya mihecaan o macakatay a kapot o " La Dipong " hananay a pangangan, i 1962 miheca pakaala ci Maysang to konpay no Olinpik i Roma toya mihecaan a macakatay a kapot o " La Tingko " hananay a pangangn, i 1996 mihecaan a macakatay a kapot o "La o Yincumin " hananay a pangang, hatiniay a pangangan to kapot cowa ka tawal koya tata'angay demak toya mihecaan. O polong no misakapotay limaay ko kasasa'er, nani lalem o Pakalongay kasasa'er, o kapah kasasa'er, mikowanay kasasa'er ato Isefiay 4 a kilac.Ona mikowanay kasasa'er sakilac ho sepat a cefang, nani lalem pasifafaw o Mihiningay,Milomlomay, Palawilay ato Itukaray. ono kararem no no itukaray iraay ko 9 a kasakapot, o mikomoday to niyaro' a itukaray lima ko citodongay to tayal a kasacefang. o fainayan a wawa tahira i 12 ko mihecaan macakat malapakalongay matayal i sefi o taocooran no i fafaway a kakot, sahetoay itira i sefi a milafin, mapakonlin no kaka a kapot ato malitengay to maamaan a taneng ato fana',midipot to malitengay,sakatolo mihecaan macakat malakapah mapangangan tono niyah kapot a ngangan, mikapot to to tayal no niyaro' manga'ay to minokay a mafoti' manga'ay to ciromod. O ilisin no Falangaw tangongol ko pirecep no ponka no payrang,itira i 1851 tahira i 1861 a mihecahecaan, satapang a patireng ko payrang to niyaro' i ngata no Falangaw, masacofelis to ko 'orip no 'Amis a tamdaw ato payrang a tamdaw, tahira to i Kadipongan i loma no 'Amis iraay to a mapateli kopakawasan no to'as,o misalao'ay a lisin no payrang ikakaay no kiloma'an ko pidemak no 'Amis a tamdaw a ma'acang, itiya ho o lawla ato sakero ko pi'acang tona lisin, to i ngataay a mihecaaan iraay to ko sano payrangay a mirakatay to lalan a pi'acang to kawas a demak. o matiniay misapayrangay lisin mipatongalan tono 'Amis a lalosidan. 1960 miheca satapng, iraay to ko patirengay to samiyay i niyaro' a 'Amis a tamdaw, itira tona pitooran ngangra mipalamlaman tono 'Amis a lalosidan, patinako han o mita'ongan no payrang a kawas malakawasay no 'Amis a tamdaw. o roma sato i, cowa ka matiya to roma a niyaro' no 'Amis, o Falangaw a niyaro' matenakay ko mitooray to misakeristoay,nikawria cowa ka 'aloman ko mitooray,tahira to i 1963 miheca ta ira a mapatireng ko kyoka no misakeristoay. O tamdaw Itiniay i Taitung Cen no Taitung ko Falangaw a niyaro', 1,382 ko sa'osi no parod no loma', 4,212 ko sa'osi no tamdaw. 17% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 731 ko tamdaw; o roma sato i, 83% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 3,481 ko tamdaw.O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 12%, Paiwan 2%, Bunun 1%, Rukai 1%, Puyuma 1%, roma 1%. Pitilidan Sinsen kocong Payofingan Sinsen payofingan O katadamaanan no niyaro' o falangaw a niyaro', fangcalay niyaro,</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u ŋaŋan no~u faɾaŋaw == faɾaŋaw nijaro~uʡ *** o~u itiraaj i ʦo~uŋsin-ɾi no~u taito~uŋ-si no~u po~uso~uŋ-ko~uwan. itija ħo~u i kaɬ~ɮipo~unan ħo~u **** miħəʦa a saʡo~usi ira ko~u *** ko~u paro~uɬ~ɮ, nikawrira o~u nipakaənan a ko~uɾo~uŋ ira ko~u *,*** ko~u ko~uɾo~uŋ,ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ kakitaan ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u finawɾan a patirəŋ to~una nijaro~uʡ, masakapo~utaj no~u faɾaŋaw nijaro~uʡ paʦaʡəɬ~ɮo~uŋaj to~u faʡəɾo~uħaj kako~upt to~u kasato~uɾo~uan no~u miħəʦaan, ʦiŋaŋanaj to~uno~u nijaħ a ŋaŋan ko~u kasakapo~ut, miɬ~ɮəmak to~u kasasiro~umaro~uma a tajaɾ no~u nijaro~u.itija ħo~u ino~u to~uʡasana ħo~u a miħəʦaan , jo~u patirəŋ to~u səfi ira ko~u pisaħarətəŋ no~u maɾitəŋaj to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u fanawɾan ato~u nijaro~uʡ, o~urasaka paɾaɾikəɾ ħan i taɾijo~uk no~u nijaro~u ko~u * a səfi mipatirəŋ. nikawrira, i no~u ɬ~ɮipo~unan ħo~u matastas ko~u pinapina a səfi, ira to~u ko~u sifo~u no~u ko~u~uwapin maʡafas no~u kitakit, ħaʡəmin sato~u a maɾaħəɬ~ɮaw. aniniaj to~u iŋataaj a miħəʦaan a miɾijaw a patirəŋ to~u səfi, nikawrira, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a piɬ~ɮəmakan to~u masamaanaj a tajaɾ ko~unini, ʦo~uwa ko~u təkəɬ~ɮ no~u ʡamis a səfi,anini sato~u misafaʡəɾo~uħ mipatirəŋ to~u səfi saan ko~u so~uwaɾ to~u piɬ~ɮəmakan to~u kiɾo~umaʡan. rikis ɾatək i **** miħəʦa, o~u faɾaŋawaj a tamɬ~ɮaw mafo~uraw nani ɾikafo~uŋ (ɾikab~vo~u~uŋ ħan no~u pijo~u~uma tamɬ~ɮaw) tajni i ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u aniniaj a po~uso~uŋ,iko~ur to~u kinato~uɾo~u taħafo~uɬ~ɮo~uʡ ira ħəʦa ko~u aɬ~ɮa miɾifo~uŋ, o~urasaka kinato~uɾo~u a miɾijas mafo~uraw. **** miħəʦa jaħira i **** miħəʦa, maɾakakitaan ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ, kəriɬ~ɮən niŋra ko~u finawɾan nani katio~uɾ no~u sawaɾian no~u kinafaɾaŋaw mafo~uraw a tajni mipatirəŋ to~u faɾaŋaw-nijaro~uʡ,o~una faɾaŋaw ħananaj i, o~u ŋaŋan no~una to~uko~us. tajni to~u ko~u ʡamis a finawɾan misakaɾi, mipamataŋ, misaʡiʦəɾ ħəʦa maɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~uma a nijaro~uʡ, mipasanatəktək to~u paranaan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ ato~u miɾiko~ut to~una ʡamis a taɾijo~uk, patirəŋ to~u * a səfi ira ko~u amisaj, iwaɾiaj, itimo~uɾaj, tafo~uko~uan, ɾaɾa, pinaɾi ato~u tanko~u~uwtan, iɾaɾo~umaʡ no~una * a səfi o~u amisaj a səfi ko~u i sifo~uʡaj no~u nijaro~uʡ, ʦo~uwa kapaɬ~ɮəŋ ko~u taŋiro~uan namaɾ no~u səfi, itaɾijo~u no~u ɾaɾo~umaʡan masaŋaʡ ko~u ʦito~uŋro~uħaj a takar no~u ʡo~uwaj to~u ħapiɾafinan no~u kapaħ, o~u pikajkian ħəʦa no~u ɾo~ufaŋ itini, o~u pikiɾo~umaan ħo~u itini. o~uja ro~uma a * səfi itiraaj i saiʦo~umo~uɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ,miɾafiŋ ko~u pakaro~uŋaj ato~u ʦo~uwa ħo~u kaʦifafaħi a kapaħ itini mikaʦaw to~u nijaro~uʡ. o~u ro~uma sato~u i, itira i ɾo~uto~uk no~u po~usi ato~u saɾawaʦan no~u ɾikafo~uŋ-ʡaɾo~u patirəŋ to~u ʡakawaŋaj a pikaʦawan ato~u kaɾi, sapitakər to~u piɾifo~uŋ no~u ɾikafo~uŋaj a pijo~u~uma tamɬ~ɮaw.. iko~ur to~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ko~uɾas maħəŋħəŋ ko~u i sakaʡamisan no~u ɾikafo~uŋ-ʡaɾo~u a ʦiɾo~uʡan pijo~u~uma a tamɬ~ɮaw, masaso~uwaɾ ato~u ro~uma a nijaro~uʡ no~u pijo~u~uma to~u sakaɾawiɬ~ɮaŋaw. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,kəriɬ~ɮən ni ko~uɾas maħəŋħəŋ ko~u *** a fainajan no~u faɾaŋaw maɾakapo~ut ato~u pijo~u~uma tajra i ro~ujko~uŋso~u( aniniaj a tiŋko~uɾi nijaro~uʡ no~u ko~u~uwansan) mipaɬ~ɮaŋ to~u ɬ~ɮipo~un miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u maʡo~usawaj so~ufitaj no~u ko~u~uwapin . miʦi ** miħəʦa(****) patirəŋ to~u pəʦiħ a pitiɾiɬ~ɮan no~u faɾaŋaw(aniniaj a sinsənpitɾiɬ~ɮan), o~u kakitaan ko~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj a mikiɾim to~u maʡəmaŋaj a papitiɾiɬ~ɮ,ira ko~u saɾo~uŋan ** ko~u sapiʦo~umɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮ. mipatirəŋ ko~u sifo~u no~u ɬ~ɮipo~un to~u jako~ufa no~u nijaro~uʡ, o~u tajħiŋ ko~u mito~umaɬ~ɮawaj to~u ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ, pafəɾi ħəʦa ko~u ɬ~ɮipo~un to~u tinki no~u o~umaħ i jinʦo~u~umin,miɾaɾaŋ to~u pijo~u~uma tajra i nijaro~uʡ no~u ʡamis a miɾisata, o~urasaka riħaɬ~ɮaj ko~u sapitakər to~u faŋafaŋ. tajsijo~u * miħəʦa(****) ʦiɾifo~uŋ ko~u nijaro~uʡ no~u faɾaŋaw to~u ko~uɾiɾa, maɾo~uwan ko~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ, o~urasaka maɾo~uwan ko~u səfi to~u to~uɾo~u ʡo~usaw sa i,səpat to~u ko~u səfi, mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u tafako~uan, pinaiɾi, ato~u iwaɾiaj. i sjo~uwa ** miħəʦa (****) miʦiɬ~ɮək a patirəŋ ko~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw i tatiħi no~u iməŋ to~u kasao~upo~uan no~u kapaħ a səfi maɾo~upikajkian, apto~ukəɾəɬ~ɮ ħan o~u pipatənakan no~u ɬ~ɮipo~un to~u tajaɾ no~u sifo~u. itira to~u i sakato~us-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maaɾa no~u ɬ~ɮipo~un ko~u kapaħ maɾaso~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u aɬ~ɮa no~u ɬ~ɮipo~un, o~urasaka maɾo~uwan ko~u saʡo~usi no~u kapaħ,maɾəʦaɬ~ɮ a maɾo~uwan ko~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ to~u nijaro~uʡ, o~uninian to~u ko~u maɾo~uwan ħəʦa ko~u səfi no~u faɾaŋaw saʦəʦaj sato~u ko~u maʡo~usawaj o~u isifo~uʡaj no~u nijaro~u a amisaj səfi. sjo~uwa ** miħəʦa(**** *****), o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u faɾaŋaw ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, i ɾaɾo~umaʡ no~unini i,o~u fainajan ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw,fafaħijan ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, iko~ur to~u mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka pasipapo~utaɾ a mafo~uraw patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a nijaro~uʡ o~u mataŋ, aɾapanaj,ʡiniŋ, fo~ukiɬ~ɮ,po~uŋo~uɬ~ɮan, po~uso~uŋ ato~u asiɾo~uaj. iko~ur to~u no~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ,saʡaɾo~uman sa ko~u pajraŋ a mafo~uraw a tajni, masaʡəfit maʡaʦa no~u pajraŋ ko~u ɾo~umaʡ ato~u səra no~u ʡamis, taħira to~u i **** miħəʦaan matafəsiw to~u no~u pajraŋ ko~u ʡamis ko~u kaʡaɾo~uman no~u pajraŋ. i **** miħəʦa ħaɾo~uja ɬ~ɮəŋan to~u a ʡamisaj səfi mapaʡaʦa i pajraŋ ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~uno~u to~uʡasan a səfi no~u faɾaŋaw, awa to~u ko~u piɾafinan no~u kapaħ a səfi, mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~uno~u to~uʡasan a ɾəkakawa no~u ʡamis. iko~ur to~u no~unini, ira ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u sapiɾijawaw a paɾo~uɾo~uɾ to~una səfi, mipaɬ~ɮaŋ ko~u ko~ufa no~u po~uso~uŋ a paɬ~ɮaħo~uf a patirəŋ to~u " kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u sanpaw no~u faɾaŋaw" (********,iko~ur to~u i, mafaɾiʦ to~u "kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u jinʦo~u~umin no~u faɾaŋaw, nikawrira, o~u nano~u maʡaʦaaj to~u no~u pajraŋ ʦo~uwa to~u ka kakaħaɬ~ɮ ko~u paʡənan to~u piɬ~ɮəmakan to~u kiɾo~umaʡan, o~urasaka ikiɾo~umaʡan miʦaɾiw to~u pikiɾo~umaʡan. o~uja sa i tatiħiaj no~u iməŋ a səfi no~u kapaħ mapaʦaɾiw i ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u so~ufitaj sako~uwan, mapatirəŋ no~u so~ufitaj to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj a ɾo~umaʡ. mapaɾaʡiɬ~ɮəf ko~u səfi, maaɾa no~u sifo~u ko~u ko~u səra to~u sapipaʦəmaħaɬ~ɮaw to~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ, awa sato~u ko~u kaitiraan, o~ura to~u ko~u saka ʦaka ɾo~usimət no~u misakapo~utaj a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa, o~u finawɾan no~u faɾaŋaw ɾijawən a mipatirəŋ ko~uja "kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u jinʦo~u~umin no~u faɾaŋaw to~u to~uɾo~uaj to~uŋro~uħ a so~uɾafo~u, o~u sakaʦəʦaj to~uŋro~uħ o~u piɬ~ɮəmakan to~u kaɾo~utajaɾ, sakato~usa to~uŋro~uħ o~u piħatatanaman a ɾawaŋ, sakato~uɾo~u a to~uŋro~uħ o~u pipasaɬ~ɮakan to~u ɬ~ɮafo~uŋ a panəŋnəŋ,. misaħaratərantəŋaj to~u mikiɾim to~u səra to~u sapisafaʡəɾo~uħaw a patirəŋ to~u tataʡaŋaj səfi ta mapo~uɾo~u ko~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw ikiɾo~umaʡan, nikawrira, matəkəs ko~u ʡaʦa no~u səra ira ħəʦa ko~u piɾaɾaŋa no~u pajraŋ, o~urasaka sako~uʡəsit sa ʦaka ɾaħəʦi ko~uni ħaratəŋan no~u finawɾan, o~unini ko~u patirəŋ ħan to~u a miɾijaw ko~uja a səfi a pato~uŋro~uħ. i **** miħəʦa, ɾo~uŋo~uʦən to~u no~u finawɾan no~u faɾaŋaw ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj ato~u so~u~uiɾiħo~u~uj masaʡəɾi a patiko~uɾ to~uja səfi no~u kapaħ, itini a patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a səfi saan ko~u pisafaɾo~uʦo~uʡ, to~una miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~uno~u to~uʡasan a ɾisin to~u pisatapaŋ a matajaɾ, a patirəŋ to~u ħəʦək to~u sapaħapiŋaŋ. o~u faʦo~u no~u nijaro~uʡ nano~u to~uʡasan maɾaɾəkko~uaj to~u ko~u faʦo~u no~u nijaro~uʡ no~u faɾaŋaw, iraaj to~u ko~u ɾəkakawa to~u ɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uən no~u fanawɾan. o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ iraaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a ŋasaw, o~u pawtawan,o~uɬ~ɮo~us, paʦiɬ~ɮaɾ, ʦiwiɬ~ɮian,fafo~uko~uɬ~ɮ, raraŋəs, o~uaʡanifo~uŋ, tarisikan,taɾako~up ato~u fafo~ujo~uɾ, mo~uʡətəp ko~u ŋasaw. o~u masakapo~utaj no~u faɾaŋaw nani **** miħəʦaan iraaj to~u ko~u kapo~ut, o~u ɾakaħiɾ ko~u ŋaŋan taħanini ko~u ɬ~ɮəmak no~u kapo~ut. o~u paŋaŋa to~u kapo~ut o~u ɬ~ɮəmak to~uja to~uɾo~u miħəʦaan ko~u piʡarawan, patinako~u ħan jo~u tajni ko~u ɬ~ɮipo~uŋ i tajwan a miko~uwan to~uja miħəʦaan o~u maʦakataj a kapo~ut o~u " ɾa ɬ~ɮipo~uŋ " ħananaj a paŋaŋan, i **** miħəʦa pakaaɾa ʦi majsaŋ to~u ko~unpaj no~u o~uɾinpik i ro~uma to~uja miħəʦaan a maʦakataj a kapo~ut o~u " ɾa tiŋko~u " ħananaj a paŋaŋn, i **** miħəʦaan a maʦakataj a kapo~ut o~u "ɾa o~u jinʦo~u~umin " ħananaj a paŋaŋ, ħatiniaj a paŋaŋan to~u kapo~ut ʦo~uwa ka tawaɾ ko~uja tataʡaŋaj ɬ~ɮəmak to~uja miħəʦaan. o~u po~uɾo~uŋ no~u misakapo~utaj ɾimaaj ko~u kasasaʡər, nani ɾaɾəm o~u pakaɾo~uŋaj kasasaʡər, o~u kapaħ kasasaʡər, miko~uwanaj kasasaʡər ato~u isəfiaj * a kiɾaʦ.o~una miko~uwanaj kasasaʡər sakiɾaʦ ħo~u səpat a ʦəfaŋ, nani ɾaɾəm pasifafaw o~u miħiniŋaj,miɾo~umɾo~umaj, paɾawiɾaj ato~u ito~u~ukaraj. o~uno~u kararəm no~u no~u ito~u~ukaraj iraaj ko~u * a kasakapo~ut, o~u miko~umo~uɬ~ɮaj to~u nijaro~uʡ a ito~u~ukaraj ɾima ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a kasaʦəfaŋ. o~u fainajan a wawa taħira i ** ko~u miħəʦaan maʦakat maɾapakaɾo~uŋaj matajaɾ i səfi o~u tao~uʦo~uo~uran no~u i fafawaj a kako~ut, saħəto~uaj itira i səfi a miɾafin, mapako~unɾin no~u kaka a kapo~ut ato~u maɾitəŋaj to~u maamaan a tanəŋ ato~u fanaʡ,miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəŋaj,sakato~uɾo~u miħəʦaan maʦakat maɾakapaħ mapaŋaŋan to~uno~u nijaħ kapo~ut a ŋaŋan, mikapo~ut to~u to~u tajaɾ no~u nijaro~uʡ maŋaʡaj to~u mino~ukaj a mafo~utiʡ maŋaʡaj to~u ʦiro~umo~uɬ~ɮ. o~u iɾisin no~u faɾaŋaw taŋo~uŋo~uɾ ko~u pirəʦəp no~u po~unka no~u pajraŋ,itira i **** taħira i **** a miħəʦaħəʦaan, satapaŋ a patirəŋ ko~u pajraŋ to~u nijaro~uʡ i ŋata no~u faɾaŋaw, masaʦo~ufəɾis to~u ko~u ʡo~urip no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ato~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw, taħira to~u i kaɬ~ɮipo~uŋan i ɾo~uma no~u ʡamis iraaj to~u a mapatəɾi ko~upakawasan no~u to~uʡas,o~u misaɾao~uʡaj a ɾisin no~u pajraŋ ikakaaj no~u kiɾo~umaʡan ko~u piɬ~ɮəmak no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a maʡaʦaŋ, itija ħo~u o~u ɾawɾa ato~u sakəro~u ko~u piʡaʦaŋ to~una ɾisin, to~u i ŋataaj a miħəʦaaan iraaj to~u ko~u sano~u pajraŋaj a mirakataj to~u ɾaɾan a piʡaʦaŋ to~u kawas a ɬ~ɮəmak. o~u matiniaj misapajraŋaj ɾisin mipato~uŋaɾan to~uno~u ʡamis a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. **** miħəʦa satapŋ, iraaj to~u ko~u patirəŋaj to~u samijaj i nijaro~uʡ a ʡamis a tamɬ~ɮaw, itira to~una pito~uo~uran ŋaŋra mipaɾamɾaman to~uno~u ʡamis a ɾaɾo~usiɬ~ɮan, patinako~u ħan o~u mitaʡo~uŋan no~u pajraŋ a kawas maɾakawasaj no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma sato~u i, ʦo~uwa ka matija to~u ro~uma a nijaro~uʡ no~u ʡamis, o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ matənakaj ko~u mito~uo~uraj to~u misakəristo~uaj,nikawria ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj,taħira to~u i **** miħəʦa ta ira a mapatirəŋ ko~u kjo~uka no~u misakəristo~uaj. o~u tamɬ~ɮaw itiniaj i taito~u~uŋ ʦən no~u taito~u~uŋ ko~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾo~umaʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw. **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u jinʦo~umin , po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw; o~u ro~uma sato~u i, **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, po~uɾo~uŋ ħan i, *,*** ko~u tamɬ~ɮaw.o~u pa-sin-to~u no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan i, ko~u amis **%, paiwan *%, b~b~vo~u~uno~u~un *%, ro~u~ukai *%, po~u~ujo~u~uma *%, ro~uma *%. pitiɾiɬ~ɮan sinsən ko~uʦo~uŋ pajo~ufiŋan sinsən pajo~ufiŋan o~u kataɬ~ɮamaanan no~u nijaro~uʡ o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ, faŋʦaɾaj nijaro~u,</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O ngangan no Falangaw == Falangaw Niyaro' 123 O itiraay i Congsin-li no Taitong-si no Posong-kowan. itiya ho i kadiponan ho 1912 miheca a sa'osi ira ko 312 ko parod, nikawrira o nipakaenan a kolong ira ko 3,400 ko kolong,ci Kolas Mahengheng kakitaan ko mikeriday to finawlan a patireng tona niyaro', masakapotay no Falangaw niyaro' paca'edongay to fa'elohay kakopt to kasatoloan no mihecaan, cinganganay tono niyah a ngangan ko kasakapot, midemak to kasasiromaroma a tayal no niyaro.itiya ho ino to'asana ho a mihecaan , yo patireng to sefi ira ko pisahareteng no malitengay to sapidipotaw to fanawlan ato niyaro', orasaka palalikel han i taliyok no niyaro ko 7 a sefi mipatireng. nikawrira, i no Diponan ho matastas ko pinapina a sefi, ira to ko sifo no Kuwapin ma'afas no kitakit, ha'emin sato a malahedaw. aniniay to ingataay a mihecaan a miliyaw a patireng to sefi, nikawrira, ono kapolongan a pidemakan to masamaanay a tayal konini, cowa ko teked no 'Amis a sefi,anini sato misafa'eloh mipatireng to sefi saan ko sowal to pidemakan to kiloma'an. Rikis Latek i 1850 miheca, o Falangaway a tamdaw maforaw nani Likafong (Likavung han no Piyuma tamdaw) tayni i dafdaf no aniniay a Posong,ikor to kinatolo tahafodo' ira heca ko ada milifong, orasaka kinatolo a miliyas maforaw. 1887 miheca yahira i 1892 miheca, malakakitaan ci Kolas Mahengheng, keriden ningra ko finawlan nani katiol no sawalian no Kinafalangaw maforaw a tayni mipatireng to Falangaw-Niyaro',ona Falangaw hananay i, o ngangan nona tokos. Tayni to ko 'Amis a finawlan misakali, mipamatang, misa'icel heca malawidang ato roma a niyaro', mipasanatektek to paranaan no sakacomahad no niyaro' ato milikot tona 'Amis a taliyok, patireng to 7 a sefi ira ko Amisay, Iwaliay, Itimolay, Tafokoan, Lala, Pinali ato Tankuwtan, ilaloma' nona 7 a sefi o Amisay a sefi ko i sifo'ay no niyaro', cowa kapadeng ko tangiroan namal no sefi, italiyo no laloma'an masanga' ko citongrohay a takar no 'oway to hapilafinan no kapah, o pikaykian heca no lofang itini, o pikilomaan ho itini. oya roma a 6 sefi itiraay i saicomod no niyaro',milafing ko pakarongay ato cowa ho kacifafahi a kapah itini mikacaw to niyaro'. O roma sato i, itira i lotok no posi ato salawacan no Likafong-'alo patireng to 'akawangay a pikacawan ato kali, sapitaker to pilifong no Likafongay a Piyuma tamdaw.. Ikor to malowid no Kolas Mahengheng ko i saka'amisan no Likafong-'alo a Cilo'an Piyuma a tamdaw, masasowal ato roma a niyaro' no Piyuma to sakalawidangaw. I 1896 miheca saka 6 folad,keriden ni Kolas Mahengheng ko 197 a fainayan no Falangaw malakapot ato Piyuma tayra i Roykongso( aniniay a Tingkoli niyaro' no Kuwansan) mipadang to Dipon milood to ma'osaway sofitay no Kuwapin . Mici 30 miheca(1987) patireng to pecih a pitilidan no Falangaw(aniniay a Sinsenpitlidan), o kakitaan ko citatodongay a mikilim to ma'emangay a papitilid,ira ko salongan 50 ko sapicomdaw a mitilid. mipatireng ko sifo no Dipon to Yakofa no niyaro', o tayhing ko mitomadaway to demak no niyaro', pafeli heca ko Dipon to tinki no omah i yincumin,milalang to Piyuma tayra i niyaro' no 'Amis a milisata, orasaka rihaday ko sapitaker to fangafang. Taysiyo 8 miheca(1919) cilifong ko niyaro' no Falangaw to kolila, malowan ko tamdaw no niyaro', orasaka malowan ko sefi to tolo 'osaw sa i,sepat to ko sefi, mapalahedaw ko Tafakoan, Pinaili, ato iwaliay. i syowa 10 miheca (1935) micidek a patireng ko Falangaw a tamdaw i tatihi no imeng to kasaopoan no kapah a sefi malopikaykian, aptokeled han o pipatenakan no Dipon to tayal no sifo. Itira to i Sakatos-lalood no Hekal maala no Dipon ko kapah malasofitay milood to ada no Dipon, orasaka malowan ko sa'osi no kapah,malecad a malowan ko sapipa'ading to niyaro', oninian to ko malowan heca ko sefi no Falangaw sacecay sato ko ma'osaway o isifo'ay no niyaro a Amisay sefi. Syowa 17 miheca(昭和17 年1942), o polong a tamdaw no Falangaw ira ko 2915 ko tamdaw, i laloma' nonini i,o fainayan ira ko 1475 ko tamdaw,fafahiyan ira ko 1441 ko tamdaw, ikor to matongal ko tamdaw, orasaka pasipapotal a maforaw patireng to fa'elohay a niyaro' o Matang, Alapanay,'Ining, Fokid,Pongodan, Posong ato Asiloay. Ikor to no Sakatosa Lalood no Hekal ,sa'aloman sa ko Payrang a maforaw a tayni, masa'efit ma'aca no payrang ko loma' ato sera no 'Amis, tahira to i 1959 mihecaan matafesiw to no payrang ko 'Amis ko ka'aloman no payrang. i 1961 miheca haloya dengan to a 'Amisay sefi mapa'aca i payrang lahedaw sato kono to'asan a sefi no Falangaw, awa to ko pilafinan no kapah a sefi, mapalahedaw to kono to'asan a lekakawa no 'Amis. ikor to nonini, ira ko pilongoc no 'Amis a tamdaw to sapiliyawaw a palolol tona sefi, mipadang ko Kofa no Posong a padahof a patireng to " kapolongan pidemakan no Sanpaw no Falangaw" (馬蘭山胞活動中心,ikor to i, mafalic to "kapolongan pidemakan no yincumin no Falangaw, nikawrira, o nano ma'acaay to no payrang cowa to ka kakahad ko pa'enan to pidemakan to kiloma'an, orasaka ikiloma'an micaliw to pikiloma'an. Oya sa i tatihiay no imeng a sefi no kapah mapacaliw i Citodongay tono Sofitay Sakowan, mapatireng no sofitay to kamaro'an no sofitay a loma'. Mapala'idef ko sefi, maala no sifo ko ko sera to sapipacemahadaw to tata'angay niyaro', awa sato ko kaitiraan, ora to ko saka caka losimet no misakapotay a demak. I 2004 miheca, o finawlan no Falangaw liyawen a mipatireng koya "kapolongan pidemakan no yincumin no Falangaw to toloay tongroh a solafo, o sakacecay tongroh o pidemakan to kalotayal, sakatosa tongroh o pihatatanaman a lawang, sakatolo a tongroh o pipasadakan to dafong a panengneng,. misaharaterantengay to mikilim to sera to sapisafa'elohaw a patireng to tata'angay sefi ta mapolo ko 'alomanay a tamdaw ikiloma'an, nikawrira, matekes ko 'aca no sera ira heca ko pilalanga no payrang, orasaka sako'esit sa caka laheci koni haratengan no finawlan, onini ko patireng han to a miliyaw koya a sefi a patongroh. I 2018 miheca, longocen to no finawlan no Falangaw ko tapang no sofitay ato Suilihuy masa'eli a patikol toya sefi no kapah, itini a patireng to fa'elohay a sefi saan ko pisafaloco', tona mihecaan saka 7 folad midemak tono to'asan a lisin to pisatapang a matayal, a patireng to hecek to sapahapingang. O faco no niyaro' Nano to'asan malalekkoay to ko faco no niyaro' no Falangaw, iraay to ko lekakawa to da'edoen no fanawlan. O Falangaw a niyaro' iraay ko masasiromaromaay a ngasaw, o Pawtawan,Odos, Pacidal, Ciwidian,Fafokod, Raranges, Oa'anifong, Tarisikan,Talakop ato Fafoyol, mo'etep ko ngasaw. O masakapotay no Falangaw nani 1819 mihecaan iraay to ko kapot, o Lakahil ko ngangan tahanini ko demak no kapot. O panganga to kapot o demak toya tolo mihecaan ko pi'arawan, patinako han yo tayni ko Dipong i Taywan a mikowan toya mihecaan o macakatay a kapot o " La Dipong " hananay a pangangan, i 1962 miheca pakaala ci Maysang to konpay no Olinpik i Roma toya mihecaan a macakatay a kapot o " La Tingko " hananay a pangangn, i 1996 mihecaan a macakatay a kapot o "La o Yincumin " hananay a pangang, hatiniay a pangangan to kapot cowa ka tawal koya tata'angay demak toya mihecaan. O polong no misakapotay limaay ko kasasa'er, nani lalem o Pakalongay kasasa'er, o kapah kasasa'er, mikowanay kasasa'er ato Isefiay 4 a kilac.Ona mikowanay kasasa'er sakilac ho sepat a cefang, nani lalem pasifafaw o Mihiningay,Milomlomay, Palawilay ato Itukaray. ono kararem no no itukaray iraay ko 9 a kasakapot, o mikomoday to niyaro' a itukaray lima ko citodongay to tayal a kasacefang. o fainayan a wawa tahira i 12 ko mihecaan macakat malapakalongay matayal i sefi o taocooran no i fafaway a kakot, sahetoay itira i sefi a milafin, mapakonlin no kaka a kapot ato malitengay to maamaan a taneng ato fana',midipot to malitengay,sakatolo mihecaan macakat malakapah mapangangan tono niyah kapot a ngangan, mikapot to to tayal no niyaro' manga'ay to minokay a mafoti' manga'ay to ciromod. O ilisin no Falangaw tangongol ko pirecep no ponka no payrang,itira i 1851 tahira i 1861 a mihecahecaan, satapang a patireng ko payrang to niyaro' i ngata no Falangaw, masacofelis to ko 'orip no 'Amis a tamdaw ato payrang a tamdaw, tahira to i Kadipongan i loma no 'Amis iraay to a mapateli kopakawasan no to'as,o misalao'ay a lisin no payrang ikakaay no kiloma'an ko pidemak no 'Amis a tamdaw a ma'acang, itiya ho o lawla ato sakero ko pi'acang tona lisin, to i ngataay a mihecaaan iraay to ko sano payrangay a mirakatay to lalan a pi'acang to kawas a demak. o matiniay misapayrangay lisin mipatongalan tono 'Amis a lalosidan. 1960 miheca satapng, iraay to ko patirengay to samiyay i niyaro' a 'Amis a tamdaw, itira tona pitooran ngangra mipalamlaman tono 'Amis a lalosidan, patinako han o mita'ongan no payrang a kawas malakawasay no 'Amis a tamdaw. o roma sato i, cowa ka matiya to roma a niyaro' no 'Amis, o Falangaw a niyaro' matenakay ko mitooray to misakeristoay,nikawria cowa ka 'aloman ko mitooray,tahira to i 1963 miheca ta ira a mapatireng ko kyoka no misakeristoay. O tamdaw Itiniay i Taitung Cen no Taitung ko Falangaw a niyaro', 1,382 ko sa'osi no parod no loma', 4,212 ko sa'osi no tamdaw. 17% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 731 ko tamdaw; o roma sato i, 83% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 3,481 ko tamdaw.O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 12%, Paiwan 2%, Bunun 1%, Rukai 1%, Puyuma 1%, roma 1%. Pitilidan Sinsen kocong Payofingan Sinsen payofingan O katadamaanan no niyaro' o falangaw a niyaro', fangcalay niyaro,</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u ŋaŋan no~u faɾaŋaw == faɾaŋaw nijaro~uʡ *** o~u itiraaj i ʦo~uŋsin-ɾi no~u taito~uŋ-si no~u po~uso~uŋ-ko~uwan. itija ħo~u i kaɬ~ɮipo~unan ħo~u **** miħəʦa a saʡo~usi ira ko~u *** ko~u paro~uɬ~ɮ, nikawrira o~u nipakaənan a ko~uɾo~uŋ ira ko~u *,*** ko~u ko~uɾo~uŋ,ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ kakitaan ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u finawɾan a patirəŋ to~una nijaro~uʡ, masakapo~utaj no~u faɾaŋaw nijaro~uʡ paʦaʡəɬ~ɮo~uŋaj to~u faʡəɾo~uħaj kako~upt to~u kasato~uɾo~uan no~u miħəʦaan, ʦiŋaŋanaj to~uno~u nijaħ a ŋaŋan ko~u kasakapo~ut, miɬ~ɮəmak to~u kasasiro~umaro~uma a tajaɾ no~u nijaro~u.itija ħo~u ino~u to~uʡasana ħo~u a miħəʦaan , jo~u patirəŋ to~u səfi ira ko~u pisaħarətəŋ no~u maɾitəŋaj to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u fanawɾan ato~u nijaro~uʡ, o~urasaka paɾaɾikəɾ ħan i taɾijo~uk no~u nijaro~u ko~u * a səfi mipatirəŋ. nikawrira, i no~u ɬ~ɮipo~unan ħo~u matastas ko~u pinapina a səfi, ira to~u ko~u sifo~u no~u ko~u~uwapin maʡafas no~u kitakit, ħaʡəmin sato~u a maɾaħəɬ~ɮaw. aniniaj to~u iŋataaj a miħəʦaan a miɾijaw a patirəŋ to~u səfi, nikawrira, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a piɬ~ɮəmakan to~u masamaanaj a tajaɾ ko~unini, ʦo~uwa ko~u təkəɬ~ɮ no~u ʡamis a səfi,anini sato~u misafaʡəɾo~uħ mipatirəŋ to~u səfi saan ko~u so~uwaɾ to~u piɬ~ɮəmakan to~u kiɾo~umaʡan. rikis ɾatək i **** miħəʦa, o~u faɾaŋawaj a tamɬ~ɮaw mafo~uraw nani ɾikafo~uŋ (ɾikab~vo~u~uŋ ħan no~u pijo~u~uma tamɬ~ɮaw) tajni i ɬ~ɮafɬ~ɮaf no~u aniniaj a po~uso~uŋ,iko~ur to~u kinato~uɾo~u taħafo~uɬ~ɮo~uʡ ira ħəʦa ko~u aɬ~ɮa miɾifo~uŋ, o~urasaka kinato~uɾo~u a miɾijas mafo~uraw. **** miħəʦa jaħira i **** miħəʦa, maɾakakitaan ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ, kəriɬ~ɮən niŋra ko~u finawɾan nani katio~uɾ no~u sawaɾian no~u kinafaɾaŋaw mafo~uraw a tajni mipatirəŋ to~u faɾaŋaw-nijaro~uʡ,o~una faɾaŋaw ħananaj i, o~u ŋaŋan no~una to~uko~us. tajni to~u ko~u ʡamis a finawɾan misakaɾi, mipamataŋ, misaʡiʦəɾ ħəʦa maɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~uma a nijaro~uʡ, mipasanatəktək to~u paranaan no~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ ato~u miɾiko~ut to~una ʡamis a taɾijo~uk, patirəŋ to~u * a səfi ira ko~u amisaj, iwaɾiaj, itimo~uɾaj, tafo~uko~uan, ɾaɾa, pinaɾi ato~u tanko~u~uwtan, iɾaɾo~umaʡ no~una * a səfi o~u amisaj a səfi ko~u i sifo~uʡaj no~u nijaro~uʡ, ʦo~uwa kapaɬ~ɮəŋ ko~u taŋiro~uan namaɾ no~u səfi, itaɾijo~u no~u ɾaɾo~umaʡan masaŋaʡ ko~u ʦito~uŋro~uħaj a takar no~u ʡo~uwaj to~u ħapiɾafinan no~u kapaħ, o~u pikajkian ħəʦa no~u ɾo~ufaŋ itini, o~u pikiɾo~umaan ħo~u itini. o~uja ro~uma a * səfi itiraaj i saiʦo~umo~uɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ,miɾafiŋ ko~u pakaro~uŋaj ato~u ʦo~uwa ħo~u kaʦifafaħi a kapaħ itini mikaʦaw to~u nijaro~uʡ. o~u ro~uma sato~u i, itira i ɾo~uto~uk no~u po~usi ato~u saɾawaʦan no~u ɾikafo~uŋ-ʡaɾo~u patirəŋ to~u ʡakawaŋaj a pikaʦawan ato~u kaɾi, sapitakər to~u piɾifo~uŋ no~u ɾikafo~uŋaj a pijo~u~uma tamɬ~ɮaw.. iko~ur to~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ko~uɾas maħəŋħəŋ ko~u i sakaʡamisan no~u ɾikafo~uŋ-ʡaɾo~u a ʦiɾo~uʡan pijo~u~uma a tamɬ~ɮaw, masaso~uwaɾ ato~u ro~uma a nijaro~uʡ no~u pijo~u~uma to~u sakaɾawiɬ~ɮaŋaw. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,kəriɬ~ɮən ni ko~uɾas maħəŋħəŋ ko~u *** a fainajan no~u faɾaŋaw maɾakapo~ut ato~u pijo~u~uma tajra i ro~ujko~uŋso~u( aniniaj a tiŋko~uɾi nijaro~uʡ no~u ko~u~uwansan) mipaɬ~ɮaŋ to~u ɬ~ɮipo~un miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u maʡo~usawaj so~ufitaj no~u ko~u~uwapin . miʦi ** miħəʦa(****) patirəŋ to~u pəʦiħ a pitiɾiɬ~ɮan no~u faɾaŋaw(aniniaj a sinsənpitɾiɬ~ɮan), o~u kakitaan ko~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj a mikiɾim to~u maʡəmaŋaj a papitiɾiɬ~ɮ,ira ko~u saɾo~uŋan ** ko~u sapiʦo~umɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮ. mipatirəŋ ko~u sifo~u no~u ɬ~ɮipo~un to~u jako~ufa no~u nijaro~uʡ, o~u tajħiŋ ko~u mito~umaɬ~ɮawaj to~u ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ, pafəɾi ħəʦa ko~u ɬ~ɮipo~un to~u tinki no~u o~umaħ i jinʦo~u~umin,miɾaɾaŋ to~u pijo~u~uma tajra i nijaro~uʡ no~u ʡamis a miɾisata, o~urasaka riħaɬ~ɮaj ko~u sapitakər to~u faŋafaŋ. tajsijo~u * miħəʦa(****) ʦiɾifo~uŋ ko~u nijaro~uʡ no~u faɾaŋaw to~u ko~uɾiɾa, maɾo~uwan ko~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ, o~urasaka maɾo~uwan ko~u səfi to~u to~uɾo~u ʡo~usaw sa i,səpat to~u ko~u səfi, mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u tafako~uan, pinaiɾi, ato~u iwaɾiaj. i sjo~uwa ** miħəʦa (****) miʦiɬ~ɮək a patirəŋ ko~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw i tatiħi no~u iməŋ to~u kasao~upo~uan no~u kapaħ a səfi maɾo~upikajkian, apto~ukəɾəɬ~ɮ ħan o~u pipatənakan no~u ɬ~ɮipo~un to~u tajaɾ no~u sifo~u. itira to~u i sakato~us-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maaɾa no~u ɬ~ɮipo~un ko~u kapaħ maɾaso~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u aɬ~ɮa no~u ɬ~ɮipo~un, o~urasaka maɾo~uwan ko~u saʡo~usi no~u kapaħ,maɾəʦaɬ~ɮ a maɾo~uwan ko~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ to~u nijaro~uʡ, o~uninian to~u ko~u maɾo~uwan ħəʦa ko~u səfi no~u faɾaŋaw saʦəʦaj sato~u ko~u maʡo~usawaj o~u isifo~uʡaj no~u nijaro~u a amisaj səfi. sjo~uwa ** miħəʦa(**** *****), o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u faɾaŋaw ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, i ɾaɾo~umaʡ no~unini i,o~u fainajan ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw,fafaħijan ira ko~u **** ko~u tamɬ~ɮaw, iko~ur to~u mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw, o~urasaka pasipapo~utaɾ a mafo~uraw patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a nijaro~uʡ o~u mataŋ, aɾapanaj,ʡiniŋ, fo~ukiɬ~ɮ,po~uŋo~uɬ~ɮan, po~uso~uŋ ato~u asiɾo~uaj. iko~ur to~u no~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ,saʡaɾo~uman sa ko~u pajraŋ a mafo~uraw a tajni, masaʡəfit maʡaʦa no~u pajraŋ ko~u ɾo~umaʡ ato~u səra no~u ʡamis, taħira to~u i **** miħəʦaan matafəsiw to~u no~u pajraŋ ko~u ʡamis ko~u kaʡaɾo~uman no~u pajraŋ. i **** miħəʦa ħaɾo~uja ɬ~ɮəŋan to~u a ʡamisaj səfi mapaʡaʦa i pajraŋ ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~uno~u to~uʡasan a səfi no~u faɾaŋaw, awa to~u ko~u piɾafinan no~u kapaħ a səfi, mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~uno~u to~uʡasan a ɾəkakawa no~u ʡamis. iko~ur to~u no~unini, ira ko~u piɾo~uŋo~uʦ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u sapiɾijawaw a paɾo~uɾo~uɾ to~una səfi, mipaɬ~ɮaŋ ko~u ko~ufa no~u po~uso~uŋ a paɬ~ɮaħo~uf a patirəŋ to~u " kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u sanpaw no~u faɾaŋaw" (********,iko~ur to~u i, mafaɾiʦ to~u "kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u jinʦo~u~umin no~u faɾaŋaw, nikawrira, o~u nano~u maʡaʦaaj to~u no~u pajraŋ ʦo~uwa to~u ka kakaħaɬ~ɮ ko~u paʡənan to~u piɬ~ɮəmakan to~u kiɾo~umaʡan, o~urasaka ikiɾo~umaʡan miʦaɾiw to~u pikiɾo~umaʡan. o~uja sa i tatiħiaj no~u iməŋ a səfi no~u kapaħ mapaʦaɾiw i ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u so~ufitaj sako~uwan, mapatirəŋ no~u so~ufitaj to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj a ɾo~umaʡ. mapaɾaʡiɬ~ɮəf ko~u səfi, maaɾa no~u sifo~u ko~u ko~u səra to~u sapipaʦəmaħaɬ~ɮaw to~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ, awa sato~u ko~u kaitiraan, o~ura to~u ko~u saka ʦaka ɾo~usimət no~u misakapo~utaj a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa, o~u finawɾan no~u faɾaŋaw ɾijawən a mipatirəŋ ko~uja "kapo~uɾo~uŋan piɬ~ɮəmakan no~u jinʦo~u~umin no~u faɾaŋaw to~u to~uɾo~uaj to~uŋro~uħ a so~uɾafo~u, o~u sakaʦəʦaj to~uŋro~uħ o~u piɬ~ɮəmakan to~u kaɾo~utajaɾ, sakato~usa to~uŋro~uħ o~u piħatatanaman a ɾawaŋ, sakato~uɾo~u a to~uŋro~uħ o~u pipasaɬ~ɮakan to~u ɬ~ɮafo~uŋ a panəŋnəŋ,. misaħaratərantəŋaj to~u mikiɾim to~u səra to~u sapisafaʡəɾo~uħaw a patirəŋ to~u tataʡaŋaj səfi ta mapo~uɾo~u ko~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw ikiɾo~umaʡan, nikawrira, matəkəs ko~u ʡaʦa no~u səra ira ħəʦa ko~u piɾaɾaŋa no~u pajraŋ, o~urasaka sako~uʡəsit sa ʦaka ɾaħəʦi ko~uni ħaratəŋan no~u finawɾan, o~unini ko~u patirəŋ ħan to~u a miɾijaw ko~uja a səfi a pato~uŋro~uħ. i **** miħəʦa, ɾo~uŋo~uʦən to~u no~u finawɾan no~u faɾaŋaw ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj ato~u so~u~uiɾiħo~u~uj masaʡəɾi a patiko~uɾ to~uja səfi no~u kapaħ, itini a patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a səfi saan ko~u pisafaɾo~uʦo~uʡ, to~una miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~uno~u to~uʡasan a ɾisin to~u pisatapaŋ a matajaɾ, a patirəŋ to~u ħəʦək to~u sapaħapiŋaŋ. o~u faʦo~u no~u nijaro~uʡ nano~u to~uʡasan maɾaɾəkko~uaj to~u ko~u faʦo~u no~u nijaro~uʡ no~u faɾaŋaw, iraaj to~u ko~u ɾəkakawa to~u ɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uən no~u fanawɾan. o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ iraaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a ŋasaw, o~u pawtawan,o~uɬ~ɮo~us, paʦiɬ~ɮaɾ, ʦiwiɬ~ɮian,fafo~uko~uɬ~ɮ, raraŋəs, o~uaʡanifo~uŋ, tarisikan,taɾako~up ato~u fafo~ujo~uɾ, mo~uʡətəp ko~u ŋasaw. o~u masakapo~utaj no~u faɾaŋaw nani **** miħəʦaan iraaj to~u ko~u kapo~ut, o~u ɾakaħiɾ ko~u ŋaŋan taħanini ko~u ɬ~ɮəmak no~u kapo~ut. o~u paŋaŋa to~u kapo~ut o~u ɬ~ɮəmak to~uja to~uɾo~u miħəʦaan ko~u piʡarawan, patinako~u ħan jo~u tajni ko~u ɬ~ɮipo~uŋ i tajwan a miko~uwan to~uja miħəʦaan o~u maʦakataj a kapo~ut o~u " ɾa ɬ~ɮipo~uŋ " ħananaj a paŋaŋan, i **** miħəʦa pakaaɾa ʦi majsaŋ to~u ko~unpaj no~u o~uɾinpik i ro~uma to~uja miħəʦaan a maʦakataj a kapo~ut o~u " ɾa tiŋko~u " ħananaj a paŋaŋn, i **** miħəʦaan a maʦakataj a kapo~ut o~u "ɾa o~u jinʦo~u~umin " ħananaj a paŋaŋ, ħatiniaj a paŋaŋan to~u kapo~ut ʦo~uwa ka tawaɾ ko~uja tataʡaŋaj ɬ~ɮəmak to~uja miħəʦaan. o~u po~uɾo~uŋ no~u misakapo~utaj ɾimaaj ko~u kasasaʡər, nani ɾaɾəm o~u pakaɾo~uŋaj kasasaʡər, o~u kapaħ kasasaʡər, miko~uwanaj kasasaʡər ato~u isəfiaj * a kiɾaʦ.o~una miko~uwanaj kasasaʡər sakiɾaʦ ħo~u səpat a ʦəfaŋ, nani ɾaɾəm pasifafaw o~u miħiniŋaj,miɾo~umɾo~umaj, paɾawiɾaj ato~u ito~u~ukaraj. o~uno~u kararəm no~u no~u ito~u~ukaraj iraaj ko~u * a kasakapo~ut, o~u miko~umo~uɬ~ɮaj to~u nijaro~uʡ a ito~u~ukaraj ɾima ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a kasaʦəfaŋ. o~u fainajan a wawa taħira i ** ko~u miħəʦaan maʦakat maɾapakaɾo~uŋaj matajaɾ i səfi o~u tao~uʦo~uo~uran no~u i fafawaj a kako~ut, saħəto~uaj itira i səfi a miɾafin, mapako~unɾin no~u kaka a kapo~ut ato~u maɾitəŋaj to~u maamaan a tanəŋ ato~u fanaʡ,miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəŋaj,sakato~uɾo~u miħəʦaan maʦakat maɾakapaħ mapaŋaŋan to~uno~u nijaħ kapo~ut a ŋaŋan, mikapo~ut to~u to~u tajaɾ no~u nijaro~uʡ maŋaʡaj to~u mino~ukaj a mafo~utiʡ maŋaʡaj to~u ʦiro~umo~uɬ~ɮ. o~u iɾisin no~u faɾaŋaw taŋo~uŋo~uɾ ko~u pirəʦəp no~u po~unka no~u pajraŋ,itira i **** taħira i **** a miħəʦaħəʦaan, satapaŋ a patirəŋ ko~u pajraŋ to~u nijaro~uʡ i ŋata no~u faɾaŋaw, masaʦo~ufəɾis to~u ko~u ʡo~urip no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ato~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw, taħira to~u i kaɬ~ɮipo~uŋan i ɾo~uma no~u ʡamis iraaj to~u a mapatəɾi ko~upakawasan no~u to~uʡas,o~u misaɾao~uʡaj a ɾisin no~u pajraŋ ikakaaj no~u kiɾo~umaʡan ko~u piɬ~ɮəmak no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a maʡaʦaŋ, itija ħo~u o~u ɾawɾa ato~u sakəro~u ko~u piʡaʦaŋ to~una ɾisin, to~u i ŋataaj a miħəʦaaan iraaj to~u ko~u sano~u pajraŋaj a mirakataj to~u ɾaɾan a piʡaʦaŋ to~u kawas a ɬ~ɮəmak. o~u matiniaj misapajraŋaj ɾisin mipato~uŋaɾan to~uno~u ʡamis a ɾaɾo~usiɬ~ɮan. **** miħəʦa satapŋ, iraaj to~u ko~u patirəŋaj to~u samijaj i nijaro~uʡ a ʡamis a tamɬ~ɮaw, itira to~una pito~uo~uran ŋaŋra mipaɾamɾaman to~uno~u ʡamis a ɾaɾo~usiɬ~ɮan, patinako~u ħan o~u mitaʡo~uŋan no~u pajraŋ a kawas maɾakawasaj no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~u ro~uma sato~u i, ʦo~uwa ka matija to~u ro~uma a nijaro~uʡ no~u ʡamis, o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ matənakaj ko~u mito~uo~uraj to~u misakəristo~uaj,nikawria ʦo~uwa ka ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj,taħira to~u i **** miħəʦa ta ira a mapatirəŋ ko~u kjo~uka no~u misakəristo~uaj. o~u tamɬ~ɮaw itiniaj i taito~u~uŋ ʦən no~u taito~u~uŋ ko~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾo~umaʡ, *,*** ko~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw. **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u jinʦo~umin , po~uɾo~uŋ ħan i, *** ko~u tamɬ~ɮaw; o~u ro~uma sato~u i, **% ko~u kaʡaɾo~uman no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, po~uɾo~uŋ ħan i, *,*** ko~u tamɬ~ɮaw.o~u pa-sin-to~u no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan i, ko~u amis **%, paiwan *%, b~b~vo~u~uno~u~un *%, ro~u~ukai *%, po~u~ujo~u~uma *%, ro~uma *%. pitiɾiɬ~ɮan sinsən ko~uʦo~uŋ pajo~ufiŋan sinsən pajo~ufiŋan o~u kataɬ~ɮamaanan no~u nijaro~uʡ o~u faɾaŋaw a nijaro~uʡ, faŋʦaɾaj nijaro~u,</PHON>
    </S>
</TEXT>