<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Farangaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Farangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Farangaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Farangaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Farangaw, title = Farangaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Farangaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Farangaw-Posong kahemekan kasapaan no tamdamdaw ko 'orip nonini makapahay a kaying no Falangaw . o wawa no mita o Amis(Pangcah) a finacadan i Posong ci Kwo Sin-Cung ✓ Pakalifet cingra a mikakoy to sakaleten:ngay a sapisiay(siay 日 malalifet ma'a'ised) to polon no hekal, orasaka, mapa'edil a mapalosiang ko ngangan no Taywan i polon no kitakit i hekal, Makapah ko pawacay ato pa'icel ni Kwo Sin-Cung to kalahad no 'orip ningra, O wawa no pakoyoc, pakahadidi cingra a milakowit to pades ato roray tangic no 'orip, orasaka. pakalifet cingra to masamaamaanay a karetengay a 'inorong, tahanini, pakalayap cingra to satakara:way a sapakaloha no Olympic Game. Makapah a nengnengen ko 'orip ato pinangan ningra; misapoeneray ato mangodoay to tamdamdaw, o pinanaman ato pido'do'an to no kapah ato kaemmangay anini. Lipahak kita o Taywan a tamdaw. Farangaw Itiya ho makowanay no Piwma ko Farangaw. O kaitiraan no Farangaw no hatini i, itiniay i Con-sin-li no Posong. Ano milicay ho ko cima to icowaay ko Farangaw sa i, oya Posong ko nilicayan nira. Itiya ho, masamsam a makari'ang no Piwma ko Farangaw. O tomok a maemin mapatapatay i kalalood to Piwma. Malatomok ci Kolas Mahengheng nga, misawaday ko Piwma a misamsam to Farangaw, hay si'icelay ci Kolas Mahengheng kira, mansa matalaw ko Piwma. O roma sa to, mafana' a mikowan ato midipot to niyaro' ci Kolas Mahengheng, mafana' haca misawidang to sanyaro', saka si'icel a si'icel ko Farangaw, sawad sa to ko Piwma a mikari'ang to Farangaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Farangaw-Posong kahemekan kasapaan no tamdamdaw ko 'orip nonini makapahay a kaying no Falangaw . o wawa no mita o Amis(Pangcah) a finacadan i Posong ci Kwo Sin-Cong ✓ Pakalifet cingra a mikakoy to sakaleten:ngay a sapisiay(siay 日 malalifet ma'a'ised) to polon no hekal, orasaka, mapa'edil a mapalosiang ko ngangan no Taywan i polon no kitakit i hekal, Makapah ko pawacay ato pa'icel ni Kwo Sin-Cong to kalahad no 'orip ningra, O wawa no pakoyoc, pakahadidi cingra a milakowit to pades ato roray tangic no 'orip, orasaka. pakalifet cingra to masamaamaanay a karetengay a 'inorong, tahanini, pakalayap cingra to satakara:way a sapakaloha no Olympic Game. Makapah a nengnengen ko 'orip ato pinangan ningra; misapoeneray ato mangodoay to tamdamdaw, o pinanaman ato pido'do'an to no kapah ato kaemmangay anini. Lipahak kita o Taywan a tamdaw. Farangaw Itiya ho makowanay no Piwma ko Farangaw. O kaitiraan no Farangaw no hatini i, itiniay i Con-sin-li no Posong. Ano milicay ho ko cima to icowaay ko Farangaw sa i, oya Posong ko nilicayan nira. Itiya ho, masamsam a makari'ang no Piwma ko Farangaw. O tomok a maemin mapatapatay i kalalood to Piwma. Malatomok ci Kolas Mahengheng nga, misawaday ko Piwma a misamsam to Farangaw, hay si'icelay ci Kolas Mahengheng kira, mansa matalaw ko Piwma. O roma sa to, mafana' a mikowan ato midipot to niyaro' ci Kolas Mahengheng, mafana' haca misawidang to sanyaro', saka si'icel a si'icel ko Farangaw, sawad sa to ko Piwma a mikari'ang to Farangaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>