<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Finland" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Finland" copyright="CC BY-SA" citation="Finland. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Finland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Finland, title = Finland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Finland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fenlan Kapolongan-Kitakit == Matakaray sowal:O itiraay i Ka'amisan-Yoropa a kirakit, o cecay no Limayay kitakit no Ka'amisan-Yoropa. O sera no kitakit i, o tateko no i karopaway a sera ato 17 'ofad ira ko pito cicing a kanatal, sakilacen to 19 sakowan mahaop ko 309 niyaro', kakahad i,ira ko 33.8 'ofad km². itini i Fenlan ira ko 18.8 'ofad ko fanaw, sa ira ko"Ipatekay fanaw a kitakit" a pacimir to makapahay a ngangan. Isaka'amis no saka'etipan madado'edo ato Roytin, I saka'amis mingata to Norway, ikawali madado'edo ato Rosiya. Isak'etipan mataliyok no Potiniya-Kihaw , ikatimol no saka'etipan misi'ayaw to Poroti-Riyar, katimol o Fenla-kihaw. O tamdaw no Fenlan ira ko 550 'ofad, sahetoay o Fenlan finacadan. Itini i Yoropa o saka25 rayray ko ka'adihay no tamdaw. o sifoan a sowal i,o Fenlan sowal ato Roytin a sowal. nikawrira, o sowal no Roytin itiniay i lilis no riyar ato Awlan-kanatanatalan. O Fenlan a kitakit o Comahaday-kitakit ato Rihadayay-kitakit, ira ko sakakaay ko kafangcal no 'orip no tamtamdaw. O pisolap no Linheko to "Rihadayay ko faloco' i Hekal" i 2018 miheca tahira i 2022 mihecaan matokitok to lima a mihecaan o sakakaay rayray ko karihaday a kitakit ko Fenlan. Rikisi Pacomoden no honti no Fenlan ci Ayliko sakasiwa ko Kristo-Pitooran tayni i Fenlan i 1154 miheca.o sowal no Norway to hatiniay a halafin o skakaay kalosowal no Fenlan i katayalan no sifo, pipasifana'an to mitiliday, o sowal sa no Fenla i,tahira to saka 19sici macakat to Finacadan-Harateng, itira I cecay a 'olic "kalawal" ta matenak ko sowal no Fenlan. I 1808 miheca malalood ko Fenlan, Roytin ato Rosiya, malowid ko Roytin, o Fenlan sa i,ocoren no honti no Rosiya ko sofitay a mi'eco ko Fenlan, to ikor to i,mapateko no Rosiya ko Fenlan mala niyah-pikowan a kitakit, o honti no Rosiya ko mikowanay tahira tahira I 1917 mihecaan. 1917 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad malingato ko Nipilolol mifelih ko Rosiya , ca ka halafin milekal ko Fenlan to pisiied nani Rosiya. 1918 miheca ira ko lalood ilaloma' nona kitakit.i Sakatosa-Lalood malalooda haca ato Solin, o 1939-1940 miheaan a Kasi'enawan-Lalood ato 1941-1944 matokitok kona laloos, oninian i, o mikapotay to Solin ko Fenlan milood to Toic, 1941 miheca saka 6 folad saka25 romi'ad, Naci-Toic mi'eco a milood to Solin,micomod to ko sofitay no Toic i Solin mikihamon ko sofitay no Fenlan milood to Solin,mapasadak ko 47 'ofad ko sofitay mi'eco to Solin, mapalolol koya ma'afasay no Solin a sera i Kasi'enawan-Lalood, sa patireng sa to "Tata'akay-Fenalan", mico'eco haca ko sofitay no Fenlan i Sakawaliay-Kalilina(Finnish invasion of East Karelia) , saka9 folad ma'eco haca no Fenlan ko Awnika-fanaw. Hatiniay ko pidama no Fenlan to Naci-Toic a milood o malakapotay to ato Toic sanay to ko pinengengen no Tokodan-Kitakit , caay ka picomod i "Toloay-Kitakit Lekapep a Kakaketonan" , o Ikiris lekal sato to milood to Fenlan i 1941 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad. 1944 miheca saka 6 folad micowat ko Solin to Fenlan, itira i Wipao-Pitorocawoceko malowid ko Fenlan,toyanan malowid no Sofitay no Solin ko Toic i Aysaniya,toya saka 9 folad matatilid to "Sapisawad a malalood a Mosko Kakaketonan", sawadaen no Solin koya nano Fenlan a Kariliya-Tata'eman ,Latociakaliliya ,Picinka-Etal ato Sala . Ira ko pipacici no Nisakapotay-Kitakit ato Solin ko Fenlan sa milood to Tpic i Lapolan-Lalood , tona lalood malaplap no Fenlan ko sofitay no Toic nani sa'amisan no Fenlan a Lapolan-Etal. I 1947 miheca ato 1948 miheca ira ko pinapina a katatilid no Solin ato Fenlan, mirikec to salongoc ato hatayal no Fenlan sakisolin, o Fenlan sato i, mido'edo to ninian a kakaketonan mihayi to kamaro' no sofitay no Solin i sakawaliay a sera. Lacemcem to ko Roytin ato Awtili to ka'ecoan no Solin alamilekallekal sato "Caay-Pisahakinih Kitakit". Orasaka, mina'ay mikapot to " Saka'amisay Tata'angay Sa'etipay Riyaran a Kakaketonan Lekatep" to ato "Fasa-Kakaketonan Lekatep" to. 1991 miheca, matekop ko Solin , laheci sato ko kapisiiked no Fenlan,i 1995 miheca mikapot Yoropa-Lekatep. I 2022 miheca saka 5 folad saka 18 romi'ad mipasingsi to sapikapotaw to " Saka'amisay Tata'angay Sa'etipay Riyaran a Kakaketonan Lekatep". Kaitiraan O kakahad no sera no Fenlan ira ko 228,000km², o sakafalo ko tata'ang i Yoropa, nani 'amis tahira i katimol ira ko 1,157 km ko kato'edaw no sera, nani kawali tahira i ka'etip ira ko 542km. sa ira ko"patekay-kanatal a kitakit" ano ca " patekay-fanaw a kitakit" a pacimir to makapahay a ngangan. Ano songila'en a misa'osi polong no Fenla kitakit ira ko 188,000 ko fanaw ato 179,000 ko kanatal. O pala no Fenlan i, sahetoay masadafdafay,o Lapolan-etal itiraay i kalal'edan no Fenlan ato Norway, o Hartiya-pocok itiraay i Norway, nani tongroh no riyar ira ko 1,365 laya', o pasitiraay i Fenlan nani tongroh no riyar ira ko 1,328 laya' o sakakaay a takalaway no Fenlan.o sato'edaway 'alo o Kaymi-'Alo, ira ko 550 km. Caay ko fanaw aca ko adihayay, o matahepoay no kilakilangan a sera mahaop ko 69%, nikawrira, o liomah i, cowa ka adihay, dengan 8%. o masa'opoay a kanatal itiraay i la'ed no karopaw no Fenlan ato Awlan-kanatanatalan a Kanatalan-Riyar. . O saka'aisay-rafa'efaay ko kakarayan no Fenlan, si'enaway to kasi'enawan, latek i,caay ka firo no tamdaw ko kasi'enaw no romi'ad, ikacifelangan sa'emelay ko kakarayan. O kaitiraan no Fenlan itiraay i kalala'edan no 60° N ato 70° N, ira ko cecay no kalisepat itirray i Ska'amisan-Poco' no cikiw,o saka'amisay a pala i kacifrangan ira ko 73 romi'ad cowa ka picelem ko cidal, i kasi'enawan ira ko 51 romi'ad cowa ka sadak ko cidal. Sakipili'etan O sakakaay misanga'ay to dafong, paitemekay ko pili'etan a kitakit ko Fenlan, o lalen a ni'etanan no kalotamdaw tada i kakaay no lalen no Yoropa, matatoktokay ato fiyaw a kitakit Roytin. O sakakaay a tayal o misangaay to dafong, o kilang,'eki'ekiman, misanga' to loma' ato lalan, o tinwa ato calayay a tayal.o cinganganay a calayay dafong o Nokiya, orasak malita'ang to ka'aloman no kakafitifit i calay ato iraay ko kapalay-tingwa. O sakakaay a demak ko kali'aca to dafong i roma a kitakit, o 'etan no cecay no kalitolo no GDP o nipasadakan i roma a kitakit to dafong a paliwal, o kilang ato mamang a tadafokeloh aca ko patahtahan, o i sapasanga' a dafong, saparakat to kikay a simal ato saparing a dafong no kikay sahetoay o mi'acaan nani roma a kitakit. Orasaka, ko'esit ko pikafit no Fenlan ato roma a kitakit to saka'orip, o mitayalan a maamaan ira ko cecay no kalitolo o nipasadakan a paliwal. O kali'acaan ato Yoropa-Lekatep mahaop ko 60%. O kali'acaan a kitakit ira ko Toic,Rosiya, Roytin, Ikiris, Amirika, Holan ato Congko. O rikec no kali'aca o Yoropa-Lekatep ko misana'ay a miketon, itini i Yoropa-Lekatep edeng o losay no liomah ko no niyah a tayal, oroma sa i, paitemek sanay ko kali'aca no tamtamdaw. I 1999 miheca mikapot to Yoropa-Payso a Faco, anini edengan o Fenlan ko miraoyay to Yoropa-Payso i Ka'amisay-Yoropa. Tamdaw I 2017 mihecaan a pisa'osi no Fenlan, o polong a tamdaw no Fenlan ira ko 552'ofad. itini i Fenlan ira ko tosa a kalosowal no sifo, o Fenlan-Sowal, mahaop ko 88.3% ko tamdaw, ato Roytin-Sowal, mahaop ko 5.3% ko tamdaw. O mamangay a sowal i, ira ko Sami-tamdaw, Rosiya-tamdaw, Yotaya-tamdaw ato Tatan-finacadan. Itiya ho i Kasi'enawan-Lalood ira ko 12% a tamdaw milongoc to kamaro'an. Yo malaheci sato ko lalood ira ko kaletengay a demak to sapatefoc to lalood, mikilim to katayalan no awaay ko tayal, ato i'ayaw no pisiiked no Fenlan tadamanikaw ko kitakit, orasaka, 'aloman ko mafolaway a tamdaw i 1970 mihecaan. Tahira sato i 1990 mihecaan rahoday to ko 'orip, mahaneknek to ko sieci, ahihay ko saparihaday no sifo to tamdaw, oria to ko saka patatikor a minokay kaya mafolaway, ato ira ho ko fa'elohay a mafoloaway a tayni. Sowal O kalosowal no sifoan o Fenlan-sowal ato Roytin-sowal, nikawrira, i 'edef no kitakit o sakakaay ko sowal no Fenlan,o sowal no Roytin itiraay i saka'etipan, i sakatimoan a lilis no riyar ato Awla-Niyah Pikowan a etal. Mahaop ko 88.3% no tamdaw o Fenlan-sowal ko kalosowal to romi'ami'ad,o cecay a capa' no Olar-Sowal a rayray ko sowal no Fenlan. O mingataay a sowal i, o Kaliliya a sowal ato Aysaniya sowal, ano kadkaden ko iraayay a kakafitan ira ko Sami a sowal ato Siyongyali a sowal.ira ko 5.3% a tamdaw o Roytin sowal ko kalasowal. o saka'amisay-Yoropa a sowal ato Kaliliya a sowal ira ko pipasiiked no sifo misapatenak. I saka'amisan no Fenlan ira ko pinapina a niyaro' o sowal no Sami-tamdaw ko kalosowal no sifo, latek ira ko 7,000 a Sami-tamdaw o nihayian no sifo to yincumin.cecay no kalisepat no Sami-tamdaw o cecay no kasasiromaroma a Sami-sowal ko kalosowal. Itini i Fenlan a Sami-sowal ira ko Ka'amisay-Sami sowal, Yinali-Sami sowal ato Skorto-Sami a sowal. Itini i Fenlan ira ko 5000~6000 a tamdaw o Romo-sowal ko kalosowal, ona Romo-sowal o nihayian no Tatapangan-Rikec no Fenlan. Itini i Fenlan tosa ko Kamayan-Sowal, onini i, o Fenlan Kamayan-Sowal ato Fenlan-Roytin Kamayan-Sowal. Latek ira ko 800 a Tatan-tam daw o Tatan-sowal ko kalosowal, onian a Tatan-tamdaw o itiyaay ho i nikowanan no Honti no Rosiya i 1870 tahira i 1920 mihecaan mapaci'eci a mapaforaw a tayni i Fenlan. O mamangay a finacadan(Sami-tamdaw ato Romo-tamdaw) mapa'ading i Tatapangan-Rikec no Fenlan. ona mamangay a finacadan o somowalay to Rosiya(1.4%) ko sa'alomanay, Aysaniya-sowal (0.9%), Arapiya-sowal(0.4%) Somaliya-sowal(0.3%) ato Ikiris-sowal(0.3%). O mitiliday a ka'emangay to saka 3 mihecaan ato saka 5 mihecaan (9 ko mihecaan tahira i 11 mihecaan) mipaci'ecian a papinanam to Ikiris-sowal. O sowal no Toic, Fransu ato Rosiya nani saka 8 mihecaan (14 ko mihecaan) o sakatosa a hatatanamen a sowal. Pitooran O mipa'adingay to paifaloco'ay a mitoor to pitooran ko Fenlan a kitakit, paitemek sa ko tamtamdaw a mitoor to kasasiromaroma a pitooran, cowa ka pilalang ko sifo. Ano ca to kahapinang ko piri'ang to rikec no kitakit ato mideamk to katalawan a tayal, pakaso'elin to miri'angay to tamdaw a pitooran, cowa ka pilalang ko sifo. O misakristoay a pitooran i saka 12 sici iraay to a matenak tayni i Fenlan, nikawrira, i saka 19sici itini i maomahay a niyaro' matanakay ho ko to'asan a cikawasay pitooran. 2019 miheca mahaop ko 68.6% a tamdaw o mitooray to Rote-Kasafelaw(路德宗；Suomen evankelis-luterilainen kirkko). ona Rote-Kasafelaw malowanay to 1% to cecaay a mihecaan. O sakatosa a skakaay a pitooran o Sakawaliay So'elinay Kyokai , o motooray a tamdaw ira ko 1.1% no Fenlan.misiikedan a mipatosek ko kaira no Rote-Kasafelaw itini i Tatapangan-Rikec no kitakit, nikawrira,o Sakawaliay So'elinay Kyokai mipatekedan a misanga' ko rikec to sapipa'ading. orasaka,ona tosaay a pitooran matiyaay to no kitakita a pitooran ko tiring, ano hatiratiraay mapa'adingay no rikec ko roma a pitooran to paitemek a mitoor ko tamtamdaw. o cowa ka pitoor to pitooran a tamdaw nornor sanay a matongal to mihecahecan. Tahira I 2018 miheca o caay ka pitoor to pitooran a tamdaw mahaopay to 27.4%.oninian a sa'osi latek ira ko caay ka fana' to pipatenak no pitooran. Roma sato, latek ira ko 47,000 tamdaw no Fenlan, onini mahaop ko 1% tamdaw no Fenlan mitokiay i Fa'elohay-Misakristoay , ona pitooran misasiromaay ko pisa'icel a somowal tono winaan sowal.ono wina a sowal ko pidipot no Seilie sanay, matiyaay o "Liongkay". O roma a pitooran ira ko roma a kasafelaw no Fa'elohay-Misakristoay, mitooran to Roma-Tinsikiw, Muslim ato Yotaya a pitooran. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== fənɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit == matakaraj so~uwaɾ:o~u itiraaj i kaʡamisan-jo~uro~upa a kirakit, o~u ʦəʦaj no~u ɾimajaj kitakit no~u kaʡamisan-jo~uro~upa. o~u səra no~u kitakit i, o~u tatəko~u no~u i karo~upawaj a səra ato~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ira ko~u pito~u ʦiʦiŋ a kanataɾ, sakiɾaʦən to~u ** sako~uwan maħao~up ko~u *** nijaro~uʡ, kakaħaɬ~ɮ i,ira ko~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ km*. itini i fənɾan ira ko~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u fanaw, sa ira ko~u"ipatəkaj fanaw a kitakit" a paʦimir to~u makapaħaj a ŋaŋan. isakaʡamis no~u sakaʡətipan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ro~ujtin, i sakaʡamis miŋata to~u no~urwaj, ikawaɾi maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ro~usija. isakʡətipan mataɾijo~uk no~u po~utinija-kiħaw , ikatimo~uɾ no~u sakaʡətipan misiʡajaw to~u po~uro~uti-rijar, katimo~uɾ o~u fənɾa-kiħaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u fənɾan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ, saħəto~uaj o~u fənɾan finaʦaɬ~ɮan. itini i jo~uro~upa o~u saka** rajraj ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw. o~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u fənɾan so~uwaɾ ato~u ro~ujtin a so~uwaɾ. nikawrira, o~u so~uwaɾ no~u ro~ujtin itiniaj i ɾiɾis no~u rijar ato~u awɾan-kanatanataɾan. o~u fənɾan a kitakit o~u ʦo~umaħaɬ~ɮaj-kitakit ato~u riħaɬ~ɮajaj-kitakit, ira ko~u sakakaaj ko~u kafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. o~u piso~uɾap no~u ɾinħəko~u to~u "riħaɬ~ɮajaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ i ħəkaɾ" i **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan mato~ukito~uk to~u ɾima a miħəʦaan o~u sakakaaj rajraj ko~u kariħaɬ~ɮaj a kitakit ko~u fənɾan. rikisi paʦo~umo~uɬ~ɮən no~u ħo~unti no~u fənɾan ʦi ajɾiko~u sakasiwa ko~u kristo~u-pito~uo~uran tajni i fənɾan i **** miħəʦa.o~u so~uwaɾ no~u no~urwaj to~u ħatiniaj a ħaɾafin o~u skakaaj kaɾo~uso~uwaɾ no~u fənɾan i katajaɾan no~u sifo~u, pipasifanaʡan to~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~u so~uwaɾ sa no~u fənɾa i,taħira to~u saka **siʦi maʦakat to~u finaʦaɬ~ɮan-ħaratəŋ, itira i ʦəʦaj a ʡo~uɾiʦ "kaɾawaɾ" ta matənak ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan. i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u fənɾan, ro~ujtin ato~u ro~usija, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ro~ujtin, o~u fənɾan sa i,o~uʦo~urən no~u ħo~unti no~u ro~usija ko~u so~ufitaj a miʡəʦo~u ko~u fənɾan, to~u iko~ur to~u i,mapatəko~u no~u ro~usija ko~u fənɾan maɾa nijaħ-piko~uwan a kitakit, o~u ħo~unti no~u ro~usija ko~u miko~uwanaj taħira taħira i **** miħəʦaan. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾiŋato~u ko~u nipiɾo~uɾo~uɾ mifəɾiħ ko~u ro~usija , ʦa ka ħaɾafin miɾəkaɾ ko~u fənɾan to~u pisiiəɬ~ɮ nani ro~usija. **** miħəʦa ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit.i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮa ħaʦa ato~u so~uɾin, o~u ****-**** miħəaan a kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ****-**** mato~ukito~uk ko~una ɾaɾo~uo~us, o~uninian i, o~u mikapo~utaj to~u so~uɾin ko~u fənɾan miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uiʦ, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, naʦi-to~uiʦ miʡəʦo~u a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u so~uɾin,miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ i so~uɾin mikiħamo~un ko~u so~ufitaj no~u fənɾan miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u so~uɾin,mapasaɬ~ɮak ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u so~ufitaj miʡəʦo~u to~u so~uɾin, mapaɾo~uɾo~uɾ ko~uja maʡafasaj no~u so~uɾin a səra i kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa patirəŋ sa to~u "tataʡakaj-fənaɾan", miʦo~uʡəʦo~u ħaʦa ko~u so~ufitaj no~u fənɾan i sakawaɾiaj-kaɾiɾina(finnisħ inb~vasio~un o~uf əast karəɾia) , saka* fo~uɾaɬ~ɮ maʡəʦo~u ħaʦa no~u fənɾan ko~u awnika-fanaw. ħatiniaj ko~u piɬ~ɮama no~u fənɾan to~u naʦi-to~uiʦ a miɾo~uo~uɬ~ɮ o~u maɾakapo~utaj to~u ato~u to~uiʦ sanaj to~u ko~u pinəŋəŋən no~u to~uko~uɬ~ɮan-kitakit , ʦaaj ka piʦo~umo~uɬ~ɮ i "to~uɾo~uaj-kitakit ɾəkapəp a kakakəto~unan" , o~u ikiris ɾəkaɾ sato~u to~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u fənɾan i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miʦo~uwat ko~u so~uɾin to~u fənɾan, itira i wipao~u-pito~uro~uʦawo~uʦəko~u maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u fənɾan,to~ujanan maɾo~uwiɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u so~uɾin ko~u to~uiʦ i ajsanija,to~uja saka * fo~uɾaɬ~ɮ matatiɾiɬ~ɮ to~u "sapisawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a mo~usko~u kakakəto~unan", sawaɬ~ɮaən no~u so~uɾin ko~uja nano~u fənɾan a kariɾija-tataʡəman ,ɾato~uʦiakaɾiɾija ,piʦinka-ətaɾ ato~u saɾa . ira ko~u pipaʦiʦi no~u nisakapo~utaj-kitakit ato~u so~uɾin ko~u fənɾan sa miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u tpiʦ i ɾapo~uɾan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ , to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾapɾap no~u fənɾan ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ nani saʡamisan no~u fənɾan a ɾapo~uɾan-ətaɾ. i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa ira ko~u pinapina a katatiɾiɬ~ɮ no~u so~uɾin ato~u fənɾan, mirikəʦ to~u saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ no~u fənɾan sakiso~uɾin, o~u fənɾan sato~u i, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ninian a kakakəto~unan miħaji to~u kamaro~uʡ no~u so~ufitaj no~u so~uɾin i sakawaɾiaj a səra. ɾaʦəmʦəm to~u ko~u ro~ujtin ato~u awtiɾi to~u kaʡəʦo~uan no~u so~uɾin aɾamiɾəkaɾɾəkaɾ sato~u "ʦaaj-pisaħakiniħ kitakit". o~urasaka, minaʡaj mikapo~ut to~u " sakaʡamisaj tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp" to~u ato~u "fasa-kakakəto~unan ɾəkatəp" to~u. **** miħəʦa, matəko~up ko~u so~uɾin , ɾaħəʦi sato~u ko~u kapisiikəɬ~ɮ no~u fənɾan,i **** miħəʦa mikapo~ut jo~uro~upa-ɾəkatəp. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipasiŋsi to~u sapikapo~utaw to~u " sakaʡamisaj tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp". kaitiraan o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra no~u fənɾan ira ko~u ***,***km*, o~u sakafaɾo~u ko~u tataʡaŋ i jo~uro~upa, nani ʡamis taħira i katimo~uɾ ira ko~u *,*** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw no~u səra, nani kawaɾi taħira i kaʡətip ira ko~u ***km. sa ira ko~u"patəkaj-kanataɾ a kitakit" ano~u ʦa " patəkaj-fanaw a kitakit" a paʦimir to~u makapaħaj a ŋaŋan. ano~u so~uŋiɾaʡən a misaʡo~usi po~uɾo~uŋ no~u fənɾa kitakit ira ko~u ***,*** ko~u fanaw ato~u ***,*** ko~u kanataɾ. o~u paɾa no~u fənɾan i, saħəto~uaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj,o~u ɾapo~uɾan-ətaɾ itiraaj i kaɾaɾʡəɬ~ɮan no~u fənɾan ato~u no~urwaj, o~u ħartija-po~uʦo~uk itiraaj i no~urwaj, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ, o~u pasitiraaj i fənɾan nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ o~u sakakaaj a takaɾawaj no~u fənɾan.o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj ʡaɾo~u o~u kajmi-ʡaɾo~u, ira ko~u *** km. ʦaaj ko~u fanaw aʦa ko~u aɬ~ɮiħajaj, o~u mataħəpo~uaj no~u kiɾakiɾaŋan a səra maħao~up ko~u **%, nikawrira, o~u ɾio~umaħ i, ʦo~uwa ka aɬ~ɮiħaj, ɬ~ɮəŋan *%. o~u masaʡo~upo~uaj a kanataɾ itiraaj i ɾaʡəɬ~ɮ no~u karo~upaw no~u fənɾan ato~u awɾan-kanatanataɾan a kanataɾan-rijar. . o~u sakaʡaisaj-rafaʡəfaaj ko~u kakarajan no~u fənɾan, siʡənawaj to~u kasiʡənawan, ɾatək i,ʦaaj ka firo~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u kasiʡənaw no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ikaʦifəɾaŋan saʡəməɾaj ko~u kakarajan. o~u kaitiraan no~u fənɾan itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u *** n ato~u *** n, ira ko~u ʦəʦaj no~u kaɾisəpat itirraj i skaʡamisan-po~uʦo~uʡ no~u ʦikiw,o~u sakaʡamisaj a paɾa i kaʦifraŋan ira ko~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~uwa ka piʦəɾəm ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, i kasiʡənawan ira ko~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~uwa ka saɬ~ɮak ko~u ʦiɬ~ɮaɾ. sakipiɾiʡətan o~u sakakaaj misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ, paitəməkaj ko~u piɾiʡətan a kitakit ko~u fənɾan, o~u ɾaɾən a niʡətanan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw taɬ~ɮa i kakaaj no~u ɾaɾən no~u jo~uro~upa, matato~ukto~ukaj ato~u fijaw a kitakit ro~ujtin. o~u sakakaaj a tajaɾ o~u misaŋaaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ, o~u kiɾaŋ,ʡəkiʡəkiman, misaŋaʡ to~u ɾo~umaʡ ato~u ɾaɾan, o~u tinwa ato~u ʦaɾajaj a tajaɾ.o~u ʦiŋaŋanaj a ʦaɾajaj ɬ~ɮafo~uŋ o~u no~ukija, o~urasak maɾitaʡaŋ to~u kaʡaɾo~uman no~u kakafitifit i ʦaɾaj ato~u iraaj ko~u kapaɾaj-tiŋwa. o~u sakakaaj a ɬ~ɮəmak ko~u kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ i ro~uma a kitakit, o~u ʡətan no~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u no~u *ɬ~ɮp o~u nipasaɬ~ɮakan i ro~uma a kitakit to~u ɬ~ɮafo~uŋ a paɾiwaɾ, o~u kiɾaŋ ato~u mamaŋ a taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ aʦa ko~u pataħtaħan, o~u i sapasaŋaʡ a ɬ~ɮafo~uŋ, saparakat to~u kikaj a simaɾ ato~u sapariŋ a ɬ~ɮafo~uŋ no~u kikaj saħəto~uaj o~u miʡaʦaan nani ro~uma a kitakit. o~urasaka, ko~uʡəsit ko~u pikafit no~u fənɾan ato~u ro~uma a kitakit to~u sakaʡo~urip, o~u mitajaɾan a maamaan ira ko~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u o~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ. o~u kaɾiʡaʦaan ato~u jo~uro~upa-ɾəkatəp maħao~up ko~u **%. o~u kaɾiʡaʦaan a kitakit ira ko~u to~uiʦ,ro~usija, ro~ujtin, ikiris, amirika, ħo~uɾan ato~u ʦo~uŋko~u. o~u rikəʦ no~u kaɾiʡaʦa o~u jo~uro~upa-ɾəkatəp ko~u misanaʡaj a mikəto~un, itini i jo~uro~upa-ɾəkatəp əɬ~ɮəŋ o~u ɾo~usaj no~u ɾio~umaħ ko~u no~u nijaħ a tajaɾ, o~uro~uma sa i, paitəmək sanaj ko~u kaɾiʡaʦa no~u tamtamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u jo~uro~upa-pajso~u a faʦo~u, anini əɬ~ɮəŋan o~u fənɾan ko~u mirao~ujaj to~u jo~uro~upa-pajso~u i kaʡamisaj-jo~uro~upa. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi no~u fənɾan, o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u fənɾan ira ko~u ***ʡo~ufaɬ~ɮ. itini i fənɾan ira ko~u to~usa a kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~u, o~u fənɾan-so~uwaɾ, maħao~up ko~u **.*% ko~u tamɬ~ɮaw, ato~u ro~ujtin-so~uwaɾ, maħao~up ko~u *.*% ko~u tamɬ~ɮaw. o~u mamaŋaj a so~uwaɾ i, ira ko~u sami-tamɬ~ɮaw, ro~usija-tamɬ~ɮaw, jo~utaja-tamɬ~ɮaw ato~u tatan-finaʦaɬ~ɮan. itija ħo~u i kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw miɾo~uŋo~uʦ to~u kamaro~uʡan. jo~u maɾaħəʦi sato~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u kaɾətəŋaj a ɬ~ɮəmak to~u sapatəfo~uʦ to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mikiɾim to~u katajaɾan no~u awaaj ko~u tajaɾ, ato~u iʡajaw no~u pisiikəɬ~ɮ no~u fənɾan taɬ~ɮamanikaw ko~u kitakit, o~urasaka, ʡaɾo~uman ko~u mafo~uɾawaj a tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan. taħira sato~u i **** miħəʦaan raħo~uɬ~ɮaj to~u ko~u ʡo~urip, maħanəknək to~u ko~u siəʦi, aħiħaj ko~u sapariħaɬ~ɮaj no~u sifo~u to~u tamɬ~ɮaw, o~uria to~u ko~u saka patatiko~ur a mino~ukaj kaja mafo~uɾawaj, ato~u ira ħo~u ko~u faʡəɾo~uħaj a mafo~uɾo~uawaj a tajni. so~uwaɾ o~u kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~uan o~u fənɾan-so~uwaɾ ato~u ro~ujtin-so~uwaɾ, nikawrira, i ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit o~u sakakaaj ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan,o~u so~uwaɾ no~u ro~ujtin itiraaj i sakaʡətipan, i sakatimo~uan a ɾiɾis no~u rijar ato~u awɾa-nijaħ piko~uwan a ətaɾ. maħao~up ko~u **.*% no~u tamɬ~ɮaw o~u fənɾan-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ,o~u ʦəʦaj a ʦapaʡ no~u o~uɾar-so~uwaɾ a rajraj ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan. o~u miŋataaj a so~uwaɾ i, o~u kaɾiɾija a so~uwaɾ ato~u ajsanija so~uwaɾ, ano~u kaɬ~ɮkaɬ~ɮən ko~u iraajaj a kakafitan ira ko~u sami a so~uwaɾ ato~u sijo~uŋjaɾi a so~uwaɾ.ira ko~u *.*% a tamɬ~ɮaw o~u ro~ujtin so~uwaɾ ko~u kaɾaso~uwaɾ. o~u sakaʡamisaj-jo~uro~upa a so~uwaɾ ato~u kaɾiɾija a so~uwaɾ ira ko~u pipasiikəɬ~ɮ no~u sifo~u misapatənak. i sakaʡamisan no~u fənɾan ira ko~u pinapina a nijaro~uʡ o~u so~uwaɾ no~u sami-tamɬ~ɮaw ko~u kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~u, ɾatək ira ko~u *,*** a sami-tamɬ~ɮaw o~u niħajian no~u sifo~u to~u jinʦo~u~umin.ʦəʦaj no~u kaɾisəpat no~u sami-tamɬ~ɮaw o~u ʦəʦaj no~u kasasiro~umaro~uma a sami-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ. itini i fənɾan a sami-so~uwaɾ ira ko~u kaʡamisaj-sami so~uwaɾ, jinaɾi-sami so~uwaɾ ato~u sko~urto~u-sami a so~uwaɾ. itini i fənɾan ira ko~u ****~**** a tamɬ~ɮaw o~u ro~umo~u-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ, o~una ro~umo~u-so~uwaɾ o~u niħajian no~u tatapaŋan-rikəʦ no~u fənɾan. itini i fənɾan to~usa ko~u kamajan-so~uwaɾ, o~unini i, o~u fənɾan kamajan-so~uwaɾ ato~u fənɾan-ro~ujtin kamajan-so~uwaɾ. ɾatək ira ko~u *** a tatan-tam ɬ~ɮaw o~u tatan-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ, o~unian a tatan-tamɬ~ɮaw o~u itijaaj ħo~u i niko~uwanan no~u ħo~unti no~u ro~usija i **** taħira i **** miħəʦaan mapaʦiʡəʦi a mapafo~uraw a tajni i fənɾan. o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan(sami-tamɬ~ɮaw ato~u ro~umo~u-tamɬ~ɮaw) mapaʡaɬ~ɮiŋ i tatapaŋan-rikəʦ no~u fənɾan. o~una mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u so~umo~uwaɾaj to~u ro~usija(*.*%) ko~u saʡaɾo~umanaj, ajsanija-so~uwaɾ (*.*%), arapija-so~uwaɾ(*.*%) so~umaɾija-so~uwaɾ(*.*%) ato~u ikiris-so~uwaɾ(*.*%). o~u mitiɾiɬ~ɮaj a kaʡəmaŋaj to~u saka * miħəʦaan ato~u saka * miħəʦaan (* ko~u miħəʦaan taħira i ** miħəʦaan) mipaʦiʡəʦian a papinanam to~u ikiris-so~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u to~uiʦ, franso~u~u ato~u ro~usija nani saka * miħəʦaan (** ko~u miħəʦaan) o~u sakato~usa a ħatatanamən a so~uwaɾ. pito~uo~uran o~u mipaʡaɬ~ɮiŋaj to~u paifaɾo~uʦo~uʡaj a mito~uo~ur to~u pito~uo~uran ko~u fənɾan a kitakit, paitəmək sa ko~u tamtamɬ~ɮaw a mito~uo~ur to~u kasasiro~umaro~uma a pito~uo~uran, ʦo~uwa ka piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. ano~u ʦa to~u kaħapinaŋ ko~u piriʡaŋ to~u rikəʦ no~u kitakit ato~u miɬ~ɮəamk to~u kataɾawan a tajaɾ, pakaso~uʡəɾin to~u miriʡaŋaj to~u tamɬ~ɮaw a pito~uo~uran, ʦo~uwa ka piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. o~u misakristo~uaj a pito~uo~uran i saka ** siʦi iraaj to~u a matənak tajni i fənɾan, nikawrira, i saka **siʦi itini i mao~umaħaj a nijaro~uʡ matanakaj ħo~u ko~u to~uʡasan a ʦikawasaj pito~uo~uran. **** miħəʦa maħao~up ko~u **.*% a tamɬ~ɮaw o~u mito~uo~uraj to~u ro~utə-kasafəɾaw(****so~u~uo~umən əb~vankəɾis-ɾo~u~utəriɾainən kirkko~u). o~una ro~utə-kasafəɾaw maɾo~uwanaj to~u *% to~u ʦəʦaaj a miħəʦaan. o~u sakato~usa a skakaaj a pito~uo~uran o~u sakawaɾiaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai , o~u mo~uto~uo~uraj a tamɬ~ɮaw ira ko~u *.*% no~u fənɾan.misiikəɬ~ɮan a mipato~usək ko~u kaira no~u ro~utə-kasafəɾaw itini i tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit, nikawrira,o~u sakawaɾiaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai mipatəkəɬ~ɮan a misaŋaʡ ko~u rikəʦ to~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ. o~urasaka,o~una to~usaaj a pito~uo~uran matijaaj to~u no~u kitakita a pito~uo~uran ko~u tiriŋ, ano~u ħatiratiraaj mapaʡaɬ~ɮiŋaj no~u rikəʦ ko~u ro~uma a pito~uo~uran to~u paitəmək a mito~uo~ur ko~u tamtamɬ~ɮaw. o~u ʦo~uwa ka pito~uo~ur to~u pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw no~urno~ur sanaj a mato~uŋaɾ to~u miħəʦaħəʦan. taħira i **** miħəʦa o~u ʦaaj ka pito~uo~ur to~u pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw maħao~upaj to~u **.*%.o~uninian a saʡo~usi ɾatək ira ko~u ʦaaj ka fanaʡ to~u pipatənak no~u pito~uo~uran. ro~uma sato~u, ɾatək ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw no~u fənɾan, o~unini maħao~up ko~u *% tamɬ~ɮaw no~u fənɾan mito~ukiaj i faʡəɾo~uħaj-misakristo~uaj , o~una pito~uo~uran misasiro~umaaj ko~u pisaʡiʦəɾ a so~umo~uwaɾ to~uno~u winaan so~uwaɾ.o~uno~u wina a so~uwaɾ ko~u piɬ~ɮipo~ut no~u səiɾiə sanaj, matijaaj o~u "ɾio~uŋkaj". o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u ro~uma a kasafəɾaw no~u faʡəɾo~uħaj-misakristo~uaj, mito~uo~uran to~u ro~uma-tinsikiw, mo~u~usɾim ato~u jo~utaja a pito~uo~uran. == paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Fenlan Kapolongan-Kitakit == Matakaray sowal:O itiraay i Ka'amisan-Yoropa a kirakit, o cecay no Limayay kitakit no Ka'amisan-Yoropa. O sera no kitakit i, o tateko no i karopaway a sera ato 17 'ofad ira ko pito cicing a kanatal, sakilacen to 19 sakowan mahaop ko 309 niyaro', kakahad i,ira ko 33.8 'ofad km². itini i Fenlan ira ko 18.8 'ofad ko fanaw, sa ira ko"Ipatekay fanaw a kitakit" a pacimir to makapahay a ngangan. Isaka'amis no saka'etipan madado'edo ato Roytin, I saka'amis mingata to Norway, ikawali madado'edo ato Rosiya. Isak'etipan mataliyok no Potiniya-Kihaw , ikatimol no saka'etipan misi'ayaw to Poroti-Riyar, katimol o Fenla-kihaw. O tamdaw no Fenlan ira ko 550 'ofad, sahetoay o Fenlan finacadan. Itini i Yoropa o saka25 rayray ko ka'adihay no tamdaw. o sifoan a sowal i,o Fenlan sowal ato Roytin a sowal. nikawrira, o sowal no Roytin itiniay i lilis no riyar ato Awlan-kanatanatalan. O Fenlan a kitakit o Comahaday-kitakit ato Rihadayay-kitakit, ira ko sakakaay ko kafangcal no 'orip no tamtamdaw. O pisolap no Linheko to "Rihadayay ko faloco' i Hekal" i 2018 miheca tahira i 2022 mihecaan matokitok to lima a mihecaan o sakakaay rayray ko karihaday a kitakit ko Fenlan. Rikisi Pacomoden no honti no Fenlan ci Ayliko sakasiwa ko Kristo-Pitooran tayni i Fenlan i 1154 miheca.o sowal no Norway to hatiniay a halafin o skakaay kalosowal no Fenlan i katayalan no sifo, pipasifana'an to mitiliday, o sowal sa no Fenla i,tahira to saka 19sici macakat to Finacadan-Harateng, itira I cecay a 'olic "kalawal" ta matenak ko sowal no Fenlan. I 1808 miheca malalood ko Fenlan, Roytin ato Rosiya, malowid ko Roytin, o Fenlan sa i,ocoren no honti no Rosiya ko sofitay a mi'eco ko Fenlan, to ikor to i,mapateko no Rosiya ko Fenlan mala niyah-pikowan a kitakit, o honti no Rosiya ko mikowanay tahira tahira I 1917 mihecaan. 1917 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad malingato ko Nipilolol mifelih ko Rosiya , ca ka halafin milekal ko Fenlan to pisiied nani Rosiya. 1918 miheca ira ko lalood ilaloma' nona kitakit.i Sakatosa-Lalood malalooda haca ato Solin, o 1939-1940 miheaan a Kasi'enawan-Lalood ato 1941-1944 matokitok kona laloos, oninian i, o mikapotay to Solin ko Fenlan milood to Toic, 1941 miheca saka 6 folad saka25 romi'ad, Naci-Toic mi'eco a milood to Solin,micomod to ko sofitay no Toic i Solin mikihamon ko sofitay no Fenlan milood to Solin,mapasadak ko 47 'ofad ko sofitay mi'eco to Solin, mapalolol koya ma'afasay no Solin a sera i Kasi'enawan-Lalood, sa patireng sa to "Tata'akay-Fenalan", mico'eco haca ko sofitay no Fenlan i Sakawaliay-Kalilina(Finnish invasion of East Karelia) , saka9 folad ma'eco haca no Fenlan ko Awnika-fanaw. Hatiniay ko pidama no Fenlan to Naci-Toic a milood o malakapotay to ato Toic sanay to ko pinengengen no Tokodan-Kitakit , caay ka picomod i "Toloay-Kitakit Lekapep a Kakaketonan" , o Ikiris lekal sato to milood to Fenlan i 1941 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad. 1944 miheca saka 6 folad micowat ko Solin to Fenlan, itira i Wipao-Pitorocawoceko malowid ko Fenlan,toyanan malowid no Sofitay no Solin ko Toic i Aysaniya,toya saka 9 folad matatilid to "Sapisawad a malalood a Mosko Kakaketonan", sawadaen no Solin koya nano Fenlan a Kariliya-Tata'eman ,Latociakaliliya ,Picinka-Etal ato Sala . Ira ko pipacici no Nisakapotay-Kitakit ato Solin ko Fenlan sa milood to Tpic i Lapolan-Lalood , tona lalood malaplap no Fenlan ko sofitay no Toic nani sa'amisan no Fenlan a Lapolan-Etal. I 1947 miheca ato 1948 miheca ira ko pinapina a katatilid no Solin ato Fenlan, mirikec to salongoc ato hatayal no Fenlan sakisolin, o Fenlan sato i, mido'edo to ninian a kakaketonan mihayi to kamaro' no sofitay no Solin i sakawaliay a sera. Lacemcem to ko Roytin ato Awtili to ka'ecoan no Solin alamilekallekal sato "Caay-Pisahakinih Kitakit". Orasaka, mina'ay mikapot to " Saka'amisay Tata'angay Sa'etipay Riyaran a Kakaketonan Lekatep" to ato "Fasa-Kakaketonan Lekatep" to. 1991 miheca, matekop ko Solin , laheci sato ko kapisiiked no Fenlan,i 1995 miheca mikapot Yoropa-Lekatep. I 2022 miheca saka 5 folad saka 18 romi'ad mipasingsi to sapikapotaw to " Saka'amisay Tata'angay Sa'etipay Riyaran a Kakaketonan Lekatep". Kaitiraan O kakahad no sera no Fenlan ira ko 228,000km², o sakafalo ko tata'ang i Yoropa, nani 'amis tahira i katimol ira ko 1,157 km ko kato'edaw no sera, nani kawali tahira i ka'etip ira ko 542km. sa ira ko"patekay-kanatal a kitakit" ano ca " patekay-fanaw a kitakit" a pacimir to makapahay a ngangan. Ano songila'en a misa'osi polong no Fenla kitakit ira ko 188,000 ko fanaw ato 179,000 ko kanatal. O pala no Fenlan i, sahetoay masadafdafay,o Lapolan-etal itiraay i kalal'edan no Fenlan ato Norway, o Hartiya-pocok itiraay i Norway, nani tongroh no riyar ira ko 1,365 laya', o pasitiraay i Fenlan nani tongroh no riyar ira ko 1,328 laya' o sakakaay a takalaway no Fenlan.o sato'edaway 'alo o Kaymi-'Alo, ira ko 550 km. Caay ko fanaw aca ko adihayay, o matahepoay no kilakilangan a sera mahaop ko 69%, nikawrira, o liomah i, cowa ka adihay, dengan 8%. o masa'opoay a kanatal itiraay i la'ed no karopaw no Fenlan ato Awlan-kanatanatalan a Kanatalan-Riyar. . O saka'aisay-rafa'efaay ko kakarayan no Fenlan, si'enaway to kasi'enawan, latek i,caay ka firo no tamdaw ko kasi'enaw no romi'ad, ikacifelangan sa'emelay ko kakarayan. O kaitiraan no Fenlan itiraay i kalala'edan no 60° N ato 70° N, ira ko cecay no kalisepat itirray i Ska'amisan-Poco' no cikiw,o saka'amisay a pala i kacifrangan ira ko 73 romi'ad cowa ka picelem ko cidal, i kasi'enawan ira ko 51 romi'ad cowa ka sadak ko cidal. Sakipili'etan O sakakaay misanga'ay to dafong, paitemekay ko pili'etan a kitakit ko Fenlan, o lalen a ni'etanan no kalotamdaw tada i kakaay no lalen no Yoropa, matatoktokay ato fiyaw a kitakit Roytin. O sakakaay a tayal o misangaay to dafong, o kilang,'eki'ekiman, misanga' to loma' ato lalan, o tinwa ato calayay a tayal.o cinganganay a calayay dafong o Nokiya, orasak malita'ang to ka'aloman no kakafitifit i calay ato iraay ko kapalay-tingwa. O sakakaay a demak ko kali'aca to dafong i roma a kitakit, o 'etan no cecay no kalitolo no GDP o nipasadakan i roma a kitakit to dafong a paliwal, o kilang ato mamang a tadafokeloh aca ko patahtahan, o i sapasanga' a dafong, saparakat to kikay a simal ato saparing a dafong no kikay sahetoay o mi'acaan nani roma a kitakit. Orasaka, ko'esit ko pikafit no Fenlan ato roma a kitakit to saka'orip, o mitayalan a maamaan ira ko cecay no kalitolo o nipasadakan a paliwal. O kali'acaan ato Yoropa-Lekatep mahaop ko 60%. O kali'acaan a kitakit ira ko Toic,Rosiya, Roytin, Ikiris, Amirika, Holan ato Congko. O rikec no kali'aca o Yoropa-Lekatep ko misana'ay a miketon, itini i Yoropa-Lekatep edeng o losay no liomah ko no niyah a tayal, oroma sa i, paitemek sanay ko kali'aca no tamtamdaw. I 1999 miheca mikapot to Yoropa-Payso a Faco, anini edengan o Fenlan ko miraoyay to Yoropa-Payso i Ka'amisay-Yoropa. Tamdaw I 2017 mihecaan a pisa'osi no Fenlan, o polong a tamdaw no Fenlan ira ko 552'ofad. itini i Fenlan ira ko tosa a kalosowal no sifo, o Fenlan-Sowal, mahaop ko 88.3% ko tamdaw, ato Roytin-Sowal, mahaop ko 5.3% ko tamdaw. O mamangay a sowal i, ira ko Sami-tamdaw, Rosiya-tamdaw, Yotaya-tamdaw ato Tatan-finacadan. Itiya ho i Kasi'enawan-Lalood ira ko 12% a tamdaw milongoc to kamaro'an. Yo malaheci sato ko lalood ira ko kaletengay a demak to sapatefoc to lalood, mikilim to katayalan no awaay ko tayal, ato i'ayaw no pisiiked no Fenlan tadamanikaw ko kitakit, orasaka, 'aloman ko mafolaway a tamdaw i 1970 mihecaan. Tahira sato i 1990 mihecaan rahoday to ko 'orip, mahaneknek to ko sieci, ahihay ko saparihaday no sifo to tamdaw, oria to ko saka patatikor a minokay kaya mafolaway, ato ira ho ko fa'elohay a mafoloaway a tayni. Sowal O kalosowal no sifoan o Fenlan-sowal ato Roytin-sowal, nikawrira, i 'edef no kitakit o sakakaay ko sowal no Fenlan,o sowal no Roytin itiraay i saka'etipan, i sakatimoan a lilis no riyar ato Awla-Niyah Pikowan a etal. Mahaop ko 88.3% no tamdaw o Fenlan-sowal ko kalosowal to romi'ami'ad,o cecay a capa' no Olar-Sowal a rayray ko sowal no Fenlan. O mingataay a sowal i, o Kaliliya a sowal ato Aysaniya sowal, ano kadkaden ko iraayay a kakafitan ira ko Sami a sowal ato Siyongyali a sowal.ira ko 5.3% a tamdaw o Roytin sowal ko kalasowal. o saka'amisay-Yoropa a sowal ato Kaliliya a sowal ira ko pipasiiked no sifo misapatenak. I saka'amisan no Fenlan ira ko pinapina a niyaro' o sowal no Sami-tamdaw ko kalosowal no sifo, latek ira ko 7,000 a Sami-tamdaw o nihayian no sifo to yincumin.cecay no kalisepat no Sami-tamdaw o cecay no kasasiromaroma a Sami-sowal ko kalosowal. Itini i Fenlan a Sami-sowal ira ko Ka'amisay-Sami sowal, Yinali-Sami sowal ato Skorto-Sami a sowal. Itini i Fenlan ira ko 5000~6000 a tamdaw o Romo-sowal ko kalosowal, ona Romo-sowal o nihayian no Tatapangan-Rikec no Fenlan. Itini i Fenlan tosa ko Kamayan-Sowal, onini i, o Fenlan Kamayan-Sowal ato Fenlan-Roytin Kamayan-Sowal. Latek ira ko 800 a Tatan-tam daw o Tatan-sowal ko kalosowal, onian a Tatan-tamdaw o itiyaay ho i nikowanan no Honti no Rosiya i 1870 tahira i 1920 mihecaan mapaci'eci a mapaforaw a tayni i Fenlan. O mamangay a finacadan(Sami-tamdaw ato Romo-tamdaw) mapa'ading i Tatapangan-Rikec no Fenlan. ona mamangay a finacadan o somowalay to Rosiya(1.4%) ko sa'alomanay, Aysaniya-sowal (0.9%), Arapiya-sowal(0.4%) Somaliya-sowal(0.3%) ato Ikiris-sowal(0.3%). O mitiliday a ka'emangay to saka 3 mihecaan ato saka 5 mihecaan (9 ko mihecaan tahira i 11 mihecaan) mipaci'ecian a papinanam to Ikiris-sowal. O sowal no Toic, Fransu ato Rosiya nani saka 8 mihecaan (14 ko mihecaan) o sakatosa a hatatanamen a sowal. Pitooran O mipa'adingay to paifaloco'ay a mitoor to pitooran ko Fenlan a kitakit, paitemek sa ko tamtamdaw a mitoor to kasasiromaroma a pitooran, cowa ka pilalang ko sifo. Ano ca to kahapinang ko piri'ang to rikec no kitakit ato mideamk to katalawan a tayal, pakaso'elin to miri'angay to tamdaw a pitooran, cowa ka pilalang ko sifo. O misakristoay a pitooran i saka 12 sici iraay to a matenak tayni i Fenlan, nikawrira, i saka 19sici itini i maomahay a niyaro' matanakay ho ko to'asan a cikawasay pitooran. 2019 miheca mahaop ko 68.6% a tamdaw o mitooray to Rote-Kasafelaw(路德宗；Suomen evankelis-luterilainen kirkko). ona Rote-Kasafelaw malowanay to 1% to cecaay a mihecaan. O sakatosa a skakaay a pitooran o Sakawaliay So'elinay Kyokai , o motooray a tamdaw ira ko 1.1% no Fenlan.misiikedan a mipatosek ko kaira no Rote-Kasafelaw itini i Tatapangan-Rikec no kitakit, nikawrira,o Sakawaliay So'elinay Kyokai mipatekedan a misanga' ko rikec to sapipa'ading. orasaka,ona tosaay a pitooran matiyaay to no kitakita a pitooran ko tiring, ano hatiratiraay mapa'adingay no rikec ko roma a pitooran to paitemek a mitoor ko tamtamdaw. o cowa ka pitoor to pitooran a tamdaw nornor sanay a matongal to mihecahecan. Tahira I 2018 miheca o caay ka pitoor to pitooran a tamdaw mahaopay to 27.4%.oninian a sa'osi latek ira ko caay ka fana' to pipatenak no pitooran. Roma sato, latek ira ko 47,000 tamdaw no Fenlan, onini mahaop ko 1% tamdaw no Fenlan mitokiay i Fa'elohay-Misakristoay , ona pitooran misasiromaay ko pisa'icel a somowal tono winaan sowal.ono wina a sowal ko pidipot no Seilie sanay, matiyaay o "Liongkay". O roma a pitooran ira ko roma a kasafelaw no Fa'elohay-Misakristoay, mitooran to Roma-Tinsikiw, Muslim ato Yotaya a pitooran. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== fənɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit == matakaraj so~uwaɾ:o~u itiraaj i kaʡamisan-jo~uro~upa a kirakit, o~u ʦəʦaj no~u ɾimajaj kitakit no~u kaʡamisan-jo~uro~upa. o~u səra no~u kitakit i, o~u tatəko~u no~u i karo~upawaj a səra ato~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ira ko~u pito~u ʦiʦiŋ a kanataɾ, sakiɾaʦən to~u ** sako~uwan maħao~up ko~u *** nijaro~uʡ, kakaħaɬ~ɮ i,ira ko~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ km*. itini i fənɾan ira ko~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u fanaw, sa ira ko~u"ipatəkaj fanaw a kitakit" a paʦimir to~u makapaħaj a ŋaŋan. isakaʡamis no~u sakaʡətipan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ro~ujtin, i sakaʡamis miŋata to~u no~urwaj, ikawaɾi maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ro~usija. isakʡətipan mataɾijo~uk no~u po~utinija-kiħaw , ikatimo~uɾ no~u sakaʡətipan misiʡajaw to~u po~uro~uti-rijar, katimo~uɾ o~u fənɾa-kiħaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u fənɾan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ, saħəto~uaj o~u fənɾan finaʦaɬ~ɮan. itini i jo~uro~upa o~u saka** rajraj ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw. o~u sifo~uan a so~uwaɾ i,o~u fənɾan so~uwaɾ ato~u ro~ujtin a so~uwaɾ. nikawrira, o~u so~uwaɾ no~u ro~ujtin itiniaj i ɾiɾis no~u rijar ato~u awɾan-kanatanataɾan. o~u fənɾan a kitakit o~u ʦo~umaħaɬ~ɮaj-kitakit ato~u riħaɬ~ɮajaj-kitakit, ira ko~u sakakaaj ko~u kafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. o~u piso~uɾap no~u ɾinħəko~u to~u "riħaɬ~ɮajaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ i ħəkaɾ" i **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan mato~ukito~uk to~u ɾima a miħəʦaan o~u sakakaaj rajraj ko~u kariħaɬ~ɮaj a kitakit ko~u fənɾan. rikisi paʦo~umo~uɬ~ɮən no~u ħo~unti no~u fənɾan ʦi ajɾiko~u sakasiwa ko~u kristo~u-pito~uo~uran tajni i fənɾan i **** miħəʦa.o~u so~uwaɾ no~u no~urwaj to~u ħatiniaj a ħaɾafin o~u skakaaj kaɾo~uso~uwaɾ no~u fənɾan i katajaɾan no~u sifo~u, pipasifanaʡan to~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~u so~uwaɾ sa no~u fənɾa i,taħira to~u saka **siʦi maʦakat to~u finaʦaɬ~ɮan-ħaratəŋ, itira i ʦəʦaj a ʡo~uɾiʦ "kaɾawaɾ" ta matənak ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan. i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u fənɾan, ro~ujtin ato~u ro~usija, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ro~ujtin, o~u fənɾan sa i,o~uʦo~urən no~u ħo~unti no~u ro~usija ko~u so~ufitaj a miʡəʦo~u ko~u fənɾan, to~u iko~ur to~u i,mapatəko~u no~u ro~usija ko~u fənɾan maɾa nijaħ-piko~uwan a kitakit, o~u ħo~unti no~u ro~usija ko~u miko~uwanaj taħira taħira i **** miħəʦaan. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ maɾiŋato~u ko~u nipiɾo~uɾo~uɾ mifəɾiħ ko~u ro~usija , ʦa ka ħaɾafin miɾəkaɾ ko~u fənɾan to~u pisiiəɬ~ɮ nani ro~usija. **** miħəʦa ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit.i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮa ħaʦa ato~u so~uɾin, o~u ****-**** miħəaan a kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ****-**** mato~ukito~uk ko~una ɾaɾo~uo~us, o~uninian i, o~u mikapo~utaj to~u so~uɾin ko~u fənɾan miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uiʦ, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, naʦi-to~uiʦ miʡəʦo~u a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u so~uɾin,miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ i so~uɾin mikiħamo~un ko~u so~ufitaj no~u fənɾan miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u so~uɾin,mapasaɬ~ɮak ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u so~ufitaj miʡəʦo~u to~u so~uɾin, mapaɾo~uɾo~uɾ ko~uja maʡafasaj no~u so~uɾin a səra i kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa patirəŋ sa to~u "tataʡakaj-fənaɾan", miʦo~uʡəʦo~u ħaʦa ko~u so~ufitaj no~u fənɾan i sakawaɾiaj-kaɾiɾina(finnisħ inb~vasio~un o~uf əast karəɾia) , saka* fo~uɾaɬ~ɮ maʡəʦo~u ħaʦa no~u fənɾan ko~u awnika-fanaw. ħatiniaj ko~u piɬ~ɮama no~u fənɾan to~u naʦi-to~uiʦ a miɾo~uo~uɬ~ɮ o~u maɾakapo~utaj to~u ato~u to~uiʦ sanaj to~u ko~u pinəŋəŋən no~u to~uko~uɬ~ɮan-kitakit , ʦaaj ka piʦo~umo~uɬ~ɮ i "to~uɾo~uaj-kitakit ɾəkapəp a kakakəto~unan" , o~u ikiris ɾəkaɾ sato~u to~u miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u fənɾan i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miʦo~uwat ko~u so~uɾin to~u fənɾan, itira i wipao~u-pito~uro~uʦawo~uʦəko~u maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u fənɾan,to~ujanan maɾo~uwiɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u so~uɾin ko~u to~uiʦ i ajsanija,to~uja saka * fo~uɾaɬ~ɮ matatiɾiɬ~ɮ to~u "sapisawaɬ~ɮ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a mo~usko~u kakakəto~unan", sawaɬ~ɮaən no~u so~uɾin ko~uja nano~u fənɾan a kariɾija-tataʡəman ,ɾato~uʦiakaɾiɾija ,piʦinka-ətaɾ ato~u saɾa . ira ko~u pipaʦiʦi no~u nisakapo~utaj-kitakit ato~u so~uɾin ko~u fənɾan sa miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u tpiʦ i ɾapo~uɾan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ , to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾapɾap no~u fənɾan ko~u so~ufitaj no~u to~uiʦ nani saʡamisan no~u fənɾan a ɾapo~uɾan-ətaɾ. i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa ira ko~u pinapina a katatiɾiɬ~ɮ no~u so~uɾin ato~u fənɾan, mirikəʦ to~u saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ no~u fənɾan sakiso~uɾin, o~u fənɾan sato~u i, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ninian a kakakəto~unan miħaji to~u kamaro~uʡ no~u so~ufitaj no~u so~uɾin i sakawaɾiaj a səra. ɾaʦəmʦəm to~u ko~u ro~ujtin ato~u awtiɾi to~u kaʡəʦo~uan no~u so~uɾin aɾamiɾəkaɾɾəkaɾ sato~u "ʦaaj-pisaħakiniħ kitakit". o~urasaka, minaʡaj mikapo~ut to~u " sakaʡamisaj tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp" to~u ato~u "fasa-kakakəto~unan ɾəkatəp" to~u. **** miħəʦa, matəko~up ko~u so~uɾin , ɾaħəʦi sato~u ko~u kapisiikəɬ~ɮ no~u fənɾan,i **** miħəʦa mikapo~ut jo~uro~upa-ɾəkatəp. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipasiŋsi to~u sapikapo~utaw to~u " sakaʡamisaj tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp". kaitiraan o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra no~u fənɾan ira ko~u ***,***km*, o~u sakafaɾo~u ko~u tataʡaŋ i jo~uro~upa, nani ʡamis taħira i katimo~uɾ ira ko~u *,*** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw no~u səra, nani kawaɾi taħira i kaʡətip ira ko~u ***km. sa ira ko~u"patəkaj-kanataɾ a kitakit" ano~u ʦa " patəkaj-fanaw a kitakit" a paʦimir to~u makapaħaj a ŋaŋan. ano~u so~uŋiɾaʡən a misaʡo~usi po~uɾo~uŋ no~u fənɾa kitakit ira ko~u ***,*** ko~u fanaw ato~u ***,*** ko~u kanataɾ. o~u paɾa no~u fənɾan i, saħəto~uaj masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj,o~u ɾapo~uɾan-ətaɾ itiraaj i kaɾaɾʡəɬ~ɮan no~u fənɾan ato~u no~urwaj, o~u ħartija-po~uʦo~uk itiraaj i no~urwaj, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ, o~u pasitiraaj i fənɾan nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ o~u sakakaaj a takaɾawaj no~u fənɾan.o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj ʡaɾo~u o~u kajmi-ʡaɾo~u, ira ko~u *** km. ʦaaj ko~u fanaw aʦa ko~u aɬ~ɮiħajaj, o~u mataħəpo~uaj no~u kiɾakiɾaŋan a səra maħao~up ko~u **%, nikawrira, o~u ɾio~umaħ i, ʦo~uwa ka aɬ~ɮiħaj, ɬ~ɮəŋan *%. o~u masaʡo~upo~uaj a kanataɾ itiraaj i ɾaʡəɬ~ɮ no~u karo~upaw no~u fənɾan ato~u awɾan-kanatanataɾan a kanataɾan-rijar. . o~u sakaʡaisaj-rafaʡəfaaj ko~u kakarajan no~u fənɾan, siʡənawaj to~u kasiʡənawan, ɾatək i,ʦaaj ka firo~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u kasiʡənaw no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ikaʦifəɾaŋan saʡəməɾaj ko~u kakarajan. o~u kaitiraan no~u fənɾan itiraaj i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u *** n ato~u *** n, ira ko~u ʦəʦaj no~u kaɾisəpat itirraj i skaʡamisan-po~uʦo~uʡ no~u ʦikiw,o~u sakaʡamisaj a paɾa i kaʦifraŋan ira ko~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~uwa ka piʦəɾəm ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, i kasiʡənawan ira ko~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦo~uwa ka saɬ~ɮak ko~u ʦiɬ~ɮaɾ. sakipiɾiʡətan o~u sakakaaj misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ, paitəməkaj ko~u piɾiʡətan a kitakit ko~u fənɾan, o~u ɾaɾən a niʡətanan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw taɬ~ɮa i kakaaj no~u ɾaɾən no~u jo~uro~upa, matato~ukto~ukaj ato~u fijaw a kitakit ro~ujtin. o~u sakakaaj a tajaɾ o~u misaŋaaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ, o~u kiɾaŋ,ʡəkiʡəkiman, misaŋaʡ to~u ɾo~umaʡ ato~u ɾaɾan, o~u tinwa ato~u ʦaɾajaj a tajaɾ.o~u ʦiŋaŋanaj a ʦaɾajaj ɬ~ɮafo~uŋ o~u no~ukija, o~urasak maɾitaʡaŋ to~u kaʡaɾo~uman no~u kakafitifit i ʦaɾaj ato~u iraaj ko~u kapaɾaj-tiŋwa. o~u sakakaaj a ɬ~ɮəmak ko~u kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ i ro~uma a kitakit, o~u ʡətan no~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u no~u *ɬ~ɮp o~u nipasaɬ~ɮakan i ro~uma a kitakit to~u ɬ~ɮafo~uŋ a paɾiwaɾ, o~u kiɾaŋ ato~u mamaŋ a taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ aʦa ko~u pataħtaħan, o~u i sapasaŋaʡ a ɬ~ɮafo~uŋ, saparakat to~u kikaj a simaɾ ato~u sapariŋ a ɬ~ɮafo~uŋ no~u kikaj saħəto~uaj o~u miʡaʦaan nani ro~uma a kitakit. o~urasaka, ko~uʡəsit ko~u pikafit no~u fənɾan ato~u ro~uma a kitakit to~u sakaʡo~urip, o~u mitajaɾan a maamaan ira ko~u ʦəʦaj no~u kaɾito~uɾo~u o~u nipasaɬ~ɮakan a paɾiwaɾ. o~u kaɾiʡaʦaan ato~u jo~uro~upa-ɾəkatəp maħao~up ko~u **%. o~u kaɾiʡaʦaan a kitakit ira ko~u to~uiʦ,ro~usija, ro~ujtin, ikiris, amirika, ħo~uɾan ato~u ʦo~uŋko~u. o~u rikəʦ no~u kaɾiʡaʦa o~u jo~uro~upa-ɾəkatəp ko~u misanaʡaj a mikəto~un, itini i jo~uro~upa-ɾəkatəp əɬ~ɮəŋ o~u ɾo~usaj no~u ɾio~umaħ ko~u no~u nijaħ a tajaɾ, o~uro~uma sa i, paitəmək sanaj ko~u kaɾiʡaʦa no~u tamtamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u jo~uro~upa-pajso~u a faʦo~u, anini əɬ~ɮəŋan o~u fənɾan ko~u mirao~ujaj to~u jo~uro~upa-pajso~u i kaʡamisaj-jo~uro~upa. tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan a pisaʡo~usi no~u fənɾan, o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u fənɾan ira ko~u ***ʡo~ufaɬ~ɮ. itini i fənɾan ira ko~u to~usa a kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~u, o~u fənɾan-so~uwaɾ, maħao~up ko~u **.*% ko~u tamɬ~ɮaw, ato~u ro~ujtin-so~uwaɾ, maħao~up ko~u *.*% ko~u tamɬ~ɮaw. o~u mamaŋaj a so~uwaɾ i, ira ko~u sami-tamɬ~ɮaw, ro~usija-tamɬ~ɮaw, jo~utaja-tamɬ~ɮaw ato~u tatan-finaʦaɬ~ɮan. itija ħo~u i kasiʡənawan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw miɾo~uŋo~uʦ to~u kamaro~uʡan. jo~u maɾaħəʦi sato~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u kaɾətəŋaj a ɬ~ɮəmak to~u sapatəfo~uʦ to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mikiɾim to~u katajaɾan no~u awaaj ko~u tajaɾ, ato~u iʡajaw no~u pisiikəɬ~ɮ no~u fənɾan taɬ~ɮamanikaw ko~u kitakit, o~urasaka, ʡaɾo~uman ko~u mafo~uɾawaj a tamɬ~ɮaw i **** miħəʦaan. taħira sato~u i **** miħəʦaan raħo~uɬ~ɮaj to~u ko~u ʡo~urip, maħanəknək to~u ko~u siəʦi, aħiħaj ko~u sapariħaɬ~ɮaj no~u sifo~u to~u tamɬ~ɮaw, o~uria to~u ko~u saka patatiko~ur a mino~ukaj kaja mafo~uɾawaj, ato~u ira ħo~u ko~u faʡəɾo~uħaj a mafo~uɾo~uawaj a tajni. so~uwaɾ o~u kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~uan o~u fənɾan-so~uwaɾ ato~u ro~ujtin-so~uwaɾ, nikawrira, i ʡəɬ~ɮəf no~u kitakit o~u sakakaaj ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan,o~u so~uwaɾ no~u ro~ujtin itiraaj i sakaʡətipan, i sakatimo~uan a ɾiɾis no~u rijar ato~u awɾa-nijaħ piko~uwan a ətaɾ. maħao~up ko~u **.*% no~u tamɬ~ɮaw o~u fənɾan-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ,o~u ʦəʦaj a ʦapaʡ no~u o~uɾar-so~uwaɾ a rajraj ko~u so~uwaɾ no~u fənɾan. o~u miŋataaj a so~uwaɾ i, o~u kaɾiɾija a so~uwaɾ ato~u ajsanija so~uwaɾ, ano~u kaɬ~ɮkaɬ~ɮən ko~u iraajaj a kakafitan ira ko~u sami a so~uwaɾ ato~u sijo~uŋjaɾi a so~uwaɾ.ira ko~u *.*% a tamɬ~ɮaw o~u ro~ujtin so~uwaɾ ko~u kaɾaso~uwaɾ. o~u sakaʡamisaj-jo~uro~upa a so~uwaɾ ato~u kaɾiɾija a so~uwaɾ ira ko~u pipasiikəɬ~ɮ no~u sifo~u misapatənak. i sakaʡamisan no~u fənɾan ira ko~u pinapina a nijaro~uʡ o~u so~uwaɾ no~u sami-tamɬ~ɮaw ko~u kaɾo~uso~uwaɾ no~u sifo~u, ɾatək ira ko~u *,*** a sami-tamɬ~ɮaw o~u niħajian no~u sifo~u to~u jinʦo~u~umin.ʦəʦaj no~u kaɾisəpat no~u sami-tamɬ~ɮaw o~u ʦəʦaj no~u kasasiro~umaro~uma a sami-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ. itini i fənɾan a sami-so~uwaɾ ira ko~u kaʡamisaj-sami so~uwaɾ, jinaɾi-sami so~uwaɾ ato~u sko~urto~u-sami a so~uwaɾ. itini i fənɾan ira ko~u ****~**** a tamɬ~ɮaw o~u ro~umo~u-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ, o~una ro~umo~u-so~uwaɾ o~u niħajian no~u tatapaŋan-rikəʦ no~u fənɾan. itini i fənɾan to~usa ko~u kamajan-so~uwaɾ, o~unini i, o~u fənɾan kamajan-so~uwaɾ ato~u fənɾan-ro~ujtin kamajan-so~uwaɾ. ɾatək ira ko~u *** a tatan-tam ɬ~ɮaw o~u tatan-so~uwaɾ ko~u kaɾo~uso~uwaɾ, o~unian a tatan-tamɬ~ɮaw o~u itijaaj ħo~u i niko~uwanan no~u ħo~unti no~u ro~usija i **** taħira i **** miħəʦaan mapaʦiʡəʦi a mapafo~uraw a tajni i fənɾan. o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan(sami-tamɬ~ɮaw ato~u ro~umo~u-tamɬ~ɮaw) mapaʡaɬ~ɮiŋ i tatapaŋan-rikəʦ no~u fənɾan. o~una mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan o~u so~umo~uwaɾaj to~u ro~usija(*.*%) ko~u saʡaɾo~umanaj, ajsanija-so~uwaɾ (*.*%), arapija-so~uwaɾ(*.*%) so~umaɾija-so~uwaɾ(*.*%) ato~u ikiris-so~uwaɾ(*.*%). o~u mitiɾiɬ~ɮaj a kaʡəmaŋaj to~u saka * miħəʦaan ato~u saka * miħəʦaan (* ko~u miħəʦaan taħira i ** miħəʦaan) mipaʦiʡəʦian a papinanam to~u ikiris-so~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u to~uiʦ, franso~u~u ato~u ro~usija nani saka * miħəʦaan (** ko~u miħəʦaan) o~u sakato~usa a ħatatanamən a so~uwaɾ. pito~uo~uran o~u mipaʡaɬ~ɮiŋaj to~u paifaɾo~uʦo~uʡaj a mito~uo~ur to~u pito~uo~uran ko~u fənɾan a kitakit, paitəmək sa ko~u tamtamɬ~ɮaw a mito~uo~ur to~u kasasiro~umaro~uma a pito~uo~uran, ʦo~uwa ka piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. ano~u ʦa to~u kaħapinaŋ ko~u piriʡaŋ to~u rikəʦ no~u kitakit ato~u miɬ~ɮəamk to~u kataɾawan a tajaɾ, pakaso~uʡəɾin to~u miriʡaŋaj to~u tamɬ~ɮaw a pito~uo~uran, ʦo~uwa ka piɾaɾaŋ ko~u sifo~u. o~u misakristo~uaj a pito~uo~uran i saka ** siʦi iraaj to~u a matənak tajni i fənɾan, nikawrira, i saka **siʦi itini i mao~umaħaj a nijaro~uʡ matanakaj ħo~u ko~u to~uʡasan a ʦikawasaj pito~uo~uran. **** miħəʦa maħao~up ko~u **.*% a tamɬ~ɮaw o~u mito~uo~uraj to~u ro~utə-kasafəɾaw(****so~u~uo~umən əb~vankəɾis-ɾo~u~utəriɾainən kirkko~u). o~una ro~utə-kasafəɾaw maɾo~uwanaj to~u *% to~u ʦəʦaaj a miħəʦaan. o~u sakato~usa a skakaaj a pito~uo~uran o~u sakawaɾiaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai , o~u mo~uto~uo~uraj a tamɬ~ɮaw ira ko~u *.*% no~u fənɾan.misiikəɬ~ɮan a mipato~usək ko~u kaira no~u ro~utə-kasafəɾaw itini i tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit, nikawrira,o~u sakawaɾiaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai mipatəkəɬ~ɮan a misaŋaʡ ko~u rikəʦ to~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ. o~urasaka,o~una to~usaaj a pito~uo~uran matijaaj to~u no~u kitakita a pito~uo~uran ko~u tiriŋ, ano~u ħatiratiraaj mapaʡaɬ~ɮiŋaj no~u rikəʦ ko~u ro~uma a pito~uo~uran to~u paitəmək a mito~uo~ur ko~u tamtamɬ~ɮaw. o~u ʦo~uwa ka pito~uo~ur to~u pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw no~urno~ur sanaj a mato~uŋaɾ to~u miħəʦaħəʦan. taħira i **** miħəʦa o~u ʦaaj ka pito~uo~ur to~u pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw maħao~upaj to~u **.*%.o~uninian a saʡo~usi ɾatək ira ko~u ʦaaj ka fanaʡ to~u pipatənak no~u pito~uo~uran. ro~uma sato~u, ɾatək ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw no~u fənɾan, o~unini maħao~up ko~u *% tamɬ~ɮaw no~u fənɾan mito~ukiaj i faʡəɾo~uħaj-misakristo~uaj , o~una pito~uo~uran misasiro~umaaj ko~u pisaʡiʦəɾ a so~umo~uwaɾ to~uno~u winaan so~uwaɾ.o~uno~u wina a so~uwaɾ ko~u piɬ~ɮipo~ut no~u səiɾiə sanaj, matijaaj o~u "ɾio~uŋkaj". o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u ro~uma a kasafəɾaw no~u faʡəɾo~uħaj-misakristo~uaj, mito~uo~uran to~u ro~uma-tinsikiw, mo~u~usɾim ato~u jo~utaja a pito~uo~uran. == paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ ==</PHON>
    </S>
</TEXT>