<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Fololonsi_Nantingkel" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Fololonsi_Nantingkel" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fololonsi Nantingkel šĹõŤėŅŚÄęÁĶ≤‚ÄßŚćóšłĀś†ľÁąĺ == Fololonsi Nantingkel, OM, RRC (Inkilis: Florence NightingaleÔľõ1820 miheca 5folad 12romi'adÔľć1910 miheca 8folad 13romi'ad), o kangkofo no Inkilis ato mipolongay to sa'osi a fana' a tamdaw, masofoc i Italiya nai Inkilis a cihafayay laloma'an,o Wina no Kankofo hananay ko pikangodo a pangangan. Nantingkel i Toic minanam to sakalakangkofo, minokay i Lonton a paisingan matayal. I 1853 miheca malakakeridan no kangkofo i Lonton paisingan. I Kelimiya kalaloodan i, misa'icel cingra to sofitay no Inkilis to sapipatirengaw to kalaloodan a ising, sakanga'ay no midoka'ay madama a hitay. Mihapinang cingra to mataringay a demak no hitay, pasadak to malalooday i Kelimiya, mapatayay a hitay no Inkilis o madadengadengaay, ato nano madoka'ay i kalalood awaay ko inanengay to sapidipot miadah saka 'aloman ko mapatayay, so'elinay mapatayay i kalalood caayka 'aloman. Saka pakaynien ningra i masa'arawraway ko pahapinang pakafana' to nian. Nantingkel i 1854 miheca 10 folad 21 romi'ad ato 28 a kangkofo makahiay tayra i Kelimiya i kalaloodan ising matayal. Malakakeridan noya ising, masowal "O coyoh no Kelimiya" ahan; Nantingkel to dadayadaya mitatoy to dadaw mihelap to adadaay, masowal to "Mitatoyay to dawdaw a fafahiyan" ahan . Nano sakatadamaan ni Nantingkel, oya caayay katadamaan no malakangkofoay, mapacakat i syakay ato i harateng no alomanay, mlao kalata'angan to. "Nantingkel" malangangan no malakangkofoay. 'Ayaway 'orip śó©śúüÁĒüś∂Į Fololonsi Nantingkel i 1820 miheca 5 folad 12 romi'ad masofoc i Italiya Fololonsi a nga'ayay 'orip a Inkilis laloma'an, matiya o kaka to fafahiyan, misacemoday ci Paertenopo Nantingkel i Italiya Paertenopo (Parthenope, telangay ngangan no Napoles) masofoc, nawhani oni a ngangan no niyaro' ko pipangangan; ni Fololonsi a ngangan o nai kasofocan ko pialaan: Fololonsi. O mama ato in ani Nantingkel ci Wiliam Etwalt Nantingkel (Inkilis: William Nightingale) (William Edward Nightingale, 1794-1875) ato ci Falansis Fenni Nantingkel Semis, 1789-1880). O in ani William ci Mali (Mary n√©e Evans, o ama: ni Fololonsi) o sona: ni Pitilo Nantingkel , nai cingraan midotoc to ni Nantingkel kacingangan ato silosi. O mama ni Fenni (Akong ni Fololonsi) o mipalasawaday to palafadesay to tamdaw ci Wiliam Semis. Kalakapahan ni Nantingkel, o nga'ayay ko 'orip, ira ko mipatadoay, marariday i kakeroan, salong ko 'orip, ato i liyokay no cidafongay. Talacowa kainalan nengnengen no tamdaw, nikawrira i faloco' ni Nantingkel masahoracay, awaay ko hakanga'ay no 'orip. Nawhani na o madoka'ay makalat no 'a'adopen cingra, itaiya miketon ko faloco' to midamaay a kangkofo; malo nipafelian no kakarayan a demak to sakida'oc no 'orip, nanoya sakaci'icel no ciepocay a 'orip. O sasowalen na o pakatengilay to sowal no Kawas saan, palakangkofo i cingraan, mipili' to nia lalan. So'elinay, i 'ayaw no 1837 miheca i Aypoli a koying (Inkilis: Embley Park) misatapang, na o malakangkofoayto cingra. Itiya a mihecaan, o malakangkofoay a tayal caay ko nga'ayay a demak, dengan o pakoyocay milifonay fafahiyan, mangalay dademak to ka'acekan tayal, ira ko kalaloodan, tayra mikotod ko malakangkofoay i kalaloodan, maroray ci katalawan. Itiya pinengneng no tamdaw: o malakangkofoay ato satofangay, misafelay malecaday ko tayal. 1844 miheca, tona ci Nantingkel mihapiw cingra to matayalay a kangkofo, sakisalaloma'an ningra i, mangalef ko pacekok, keter ato rarom no ina. Nika, o nidemakan ni Nantingkel i ikor, mafakic to ko nipinengneng no syakay to tayal no malakangkofoay, mapalasawad ko itiyaay "malafafahiyanay i loma'ay midipotay a ina" sanay i hirateng no syakay, kafana'en no alomanay, ira ko nga'ayay siromaay i syakay nidemakan no fafahiyan. Wata: ko pidama ningra to pakoyocay tamdaw. I 1844 miheca 12 folad, ira ko cecay pakoyocay tamdaw na o matayalay mapatay i ising no kaysiya i Lonton, rarawraw ko alomanay tamdaw to keter to ising, itiya, ci Nantingkel micekeroh to sakacakat no pipaising no isingan demak. 1851 miheca, mafana' ci Nantingkel i Toic sarakatay no kalocalay no isingan ci Kaysawite (Kaiserswerth), nai Toic Lotehuy a foksi ci Sauto Folitena (Inkilis: Theodor Fliedner) (Theodor Fliedner, 1800-1864) patireng, patorod to midamaay mikowan to demak no paisingan. Nanoya ci Nantingkel mapacekil to pidama ato nidemakan itiya. Ikor ci Nantingkel pakalayap to tahidang siciya ato mi'olicay ci Lica Monketon Milnis (Inkilis: Richard Monckton Milnes) to pitapi'. 1847 miheca, i Loma malalitemoh siciya ci Siteni Hepote (Inkilis: Sidney Herbert, 1st Baron Herbert of Lea). O ciramoday to ci Hepote, nakawrira tona masaso'araw cangra i, masasi^nep cangra a tatosa, nanoya o masasinga'ayay a widang cangra. Madama ni Hepote ko kangkofo tayal ningra i Kelimiya, o pitengilan ningra ci Hepote to sakisici a demak. Tangasa i 1851 miheca, kana'ayen ningra ko pitapi' ni Milnis i cingraan, nawhani paso'elin cingra o kararamod sakasa'et to tayal, nikawrira hatiniay a hirateng mi'odangay to malainaay a nisafaloco'an. Nantingkel ato ci Pancimin Ciowite (Inkilis: Benjamin Jowett) na iraay ko kasasinga'ay nangra, itiya cifaloco' cingra sakaitiraan i Niwcin Daykako mipasifana' to mipolongay fana' tiya. O kalakangkofo ni Nantingkel i 1851 miheca misatapang, itiya, tayra cingra i Toic Kaysawite, o hicoci ko todong mikihatiya mihatatanam to sasimawan , 4 folad. Miliyang ko salaloma'an ningra mihatatanam, nawhani o katalawan ko nian, o sasafaay ko malakangkofoay, sa o no Tinsokiw kira no paisingan. Talacowa caay cokeren no laloma'an cingra, naka mico'ay ko pinangan ningra, paci'ci sa a tayra i Kaysawite. Itira, sowal sa cingra, pakalayap to tadamaanay tayal "satadamaanay nitanengan". Nantingkel i 1860 miheca i Lonton Santomas isingan, patireng to saka cecay caayay ko misarocoday a pitilidan no malakangkofoay , anini o Lonton hongti kakyin, mapatireng ko pisarocodan minanam to sasimawan. Kasofocan ningra i saka 5 folad 12 romi'ad maketon romi'ad no kangkofo i kasakitakit. Kelimiya kalalood ŚÖčťáĆÁĪ≥šļěśąįÁą≠ Sakatadamaan ni Nantingkel nai Kelimiya kalaloodan itiya. 1854 miheca 10 folad 21 romi'ad, cingra ato 38 a fafahiya mihayda malakangkofoay ko tayal, tayra i kaitiraan no sofitay no Inkilis, i Kelimiya a kanatal no Elose. Ci Nantingkel ato cefang a kangkofo i 1854 miheca 11 folad tangasa. Manengneng nangra ko roray: sa misacikacikayay a misasimaway, caay ka sarocod ko sadipot to madoka'ay a sofitay, pakonira o sanay ko pinangan no sifo. Sapaiyo caay ka'edeng, kapolonganisi mapakoniya, madadengadengay ko iraay, adihay ko madengaay mapatay. Awaay ko sakacitodong patala to kakaenen no adadaay. I saka cecay kasi'enawan, i Sekotari (Scutari) ira ko 4,077 mapatayay a sofitay. O sakapatay no sofitay naik odic, so'enaw, kadadengadenga no lifong, i kaka no kalaloodan mapatay to mo^etep kaaloman. I pacarcaran ising no sofitay i katatiih no kapolonganisi ko sakapatay, nawhani aloman masafeleng ko adadaay, isingan a tata'ian caay ka fangcal, caay kaedeng ko pafalian. Sifo no Inkilis miocor to nisiwiyinhuy i 1855 miheca 3 folad tayra i Sekotari, mifalic to kamolaliwan no kaacekan pinafalah ato pafalian a demak, nanoya malowan to ko cimapatayay. I kalaloodan itiya, ci Nantingkel mahapinang to o kapolonganisi ko kasongila', ta malowan ko cimapatayay. Midotoc ko painiay kisya to demak i kalaloodan, ci Nantingkel ato cefang a kangkofo kadadamadama ko mikeroday to sakacaaw kadadengadenga, masongila' ko kaen ato kapolonganisi, masowal no madoka'ay sofitay "o niocoran no Kawas a coyoh" ahan, ca Nantingkel ato cefang o dadayadaya mitatoy to dadaw mihelap to adadaay, o adadaay madoka'ay kako caay ka saan maepod kafoti'an, mihinokop i sra micopcop to 'adingo. Patiko ci Nantingkel i Inkilis, misitapang mikilim to patinakoan, sapiparatoh i hongti wiyinhuy to pakayniay sakitatirengan no sofitay, itiya paso'elin cingra, o mapatayay i isingan a sofitay, o nai latiihay kamaro'an ko sakapatay. Pakayni tina matanengay ningra malopido'edoan no ikor tayal no 'orip, paini cingra o nga'ayay a nisi ko sakafangcal no ka'oripan. Orasaka, i caay kai kalaloodan, misitapang to sakanga'ay no nisi no isingan, miserer to sakapatay no sofitay. I 1859 miheca pasadak ci Nantingkel to cecay 136 ko felih a nitilidan malopifana'an 'Notes on Nursing (Inkilis: Notes on Nursing)', i Nantingkel pitilidan ato roma sasimawen pitilidan malopido'edoan. O roma a nitilidan ira 'Notes on Hospitals', 'Notes on Matters Affecting the Health, Efficiency and Hospital Administration of the British Army'. I 1870 mihecaan, ci Nantingkel mi'eses ci Linta Ricars (Inkilis: Linda Richards), " I Amilika saka cecay makongling matanengay a kangkofo", pinokay ningra i Amilika marocek ko pikongling ato pakafana', malatadamaanay to sakisasimawfana', ikor ci Linta Ricars i Amilika ato i Dipong o satadamaanay to saki sasimawen. Mipolongay ato kapolonganisi a pifalic ÁĶĪŤ®ąŚíĆŤ°õÁĒüśĒĻťĚ© Nai kaemangan ni Nantingkel mahapinang ko fana' to pisa'osian a coka tilid, ikor, ci Nantingkel o sakinengneng no mata ato mipolongay a pa'ayaway. o sapidemak ningra o limoloay a coka, talacowa i 1801 miheca nai ci Wiliam polayfil a nisanga'an, itiya na o safa^elohay kacipinangan a pitodongan. Ci Nantingkel masowal o "pisa'osian coka a tilid kacipinangan, o so'elinay pa'ayaway", pacomahaden ningra ko pakamaro'an a limoloay tilid , sacisowal sa "ni Nantingkel a tarangit coka", matiya no aniniay a limolo mo'ecelay tilid, pahapinang to pikowan ningra to i kalaloodan no isingan, o kapatay no adadaay i kasasifalifalic no romi'ad a mafalic. Pakaynien ningra i kamaro'an a limoloay tilid, sapahapinang misa'osian a paratoh to kitakit a kiing, paratoh to kalaloodan i Kelimiya a isingan. Ikor, ci Nantingkel pasayra i 'orip no maomahay i Itiya, misa'osi to polong no nisi pikingkiw, sakasongila'aw to isingan ato kapolongannisi a demak i Intiya. I 1858 ato 1859 mihecaan, malaheci to kasasowal ningra to pipatireng to hongti wiyinhuy, sapikingkiw to ni Intiya a demak. I 1873 miheca, pasimpon ci Nantingkel, "ikor no 10 mihecaan a nisi, i Intiy a sofitay mapatayay nai 69 no patekan, malowan i 18 ko tamdaw." I 1859 miheca Nantingkel mapatoro' i Inkilis hongti polonganisi pisinikan sa'ayaway fafahiyan a iing, ikor mala iing no polonganisi no Amilika. Pihiratengan ÁīÄŚŅĶ 1867 miheca patireng, itira i Lonton Watolo pala (Ferans: Waterloo Place) a Kelimiya pihiratengan 'otoc (Inkilis: Crimean War Memorial), mapatireng mitatoyay to dawdaw a marar ci Nantingkel. 1907 miheca, hongti no Inkilis ci Aytehua saka pito patodongen to kadang ci Nantingkel, sa'ayaway pakaolahan fafahiyan. 1912 miheca, kasakitakit kangkofo licikay i mihecahecaan 5 folad 12 romi'ad kasofocan ni Nantingkel patodong o romi'ad no kangkofo i kasakitakit. 1912 miheca, Kahengangay ciwcika kasakitakit iingkay miketon, tosa miheca kinacecay pakadang ato pakompay to Nantingkel sapakaolah. 1912 Ci Makos nai Toic 'Sinaote simpon' ato i Amilika 'Niwyok kalalicay simpon' pangoyos to pahemek ci Nantingkel an, saka i papotal no Inkilis mayakyak ko ngangan ningra. 1989 miheca, Fololonsi Nantingkel pinengnengan mapatireng i Inkilis Lonton Santomas isingan. 2008 miheca 10 folad, Syangkang Ilisapay ising a lalan, pakayraan i cisipolongan mihapiw pangangan Nantingkel lalan . Tangasa anini "Nantingkel" kacingangan no malakongkofoay, i Inkilis ato Ferans a pala, mipatireng to "Nantingkel sasimawen pitilidan" patodong mikongling to malakangkofoay. I Taywan, o sasimawen pitilidan, patireng to Nantingkel a kaimahan, matilid ko "kangkofo a sarikec". O misawaday to a "kangkofo" i ka'ayaw ni Nantingkel a kaimahan misa'osi to "kangkofo a sarikec" ta manga'ay miliyas to pitilidan a matayal. Helan a hongti hikoki a Maytaw MD-11 (toki PH-KCD) o ningra ko pipangangan, o nia hikoki i 2014 miheca 11 folad 11 romi'ad misawad to.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ ********* == fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ, o~um, rr ¶ (inki…ĺis: f…ĺo~ur…ôn ¶…ô ni*ńßtiŇča…ĺ…ô***** mińß…ô ¶a *fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a *fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ), o~u kaŇčko~ufo~u no~u inki…ĺis ato~u mipo~u…ĺo~uŇčaj to~u sa °o~usi a fana ° a tam…¨~…ģaw, maso~ufo~u ¶ i ita…ĺija nai inki…ĺis a  ¶ińßafajaj …ĺa…ĺo~uma °an,o~u wina no~u kanko~ufo~u ńßananaj ko~u pikaŇčo~u…¨~…ģo~u a paŇčaŇčan. nantiŇčk…ô…ĺ i to~ui ¶ minanam to~u saka…ĺakaŇčko~ufo~u, mino~ukaj i …ĺo~unto~un a paisiŇčan mataja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u kaŇčko~ufo~u i …ĺo~unto~un paisiŇčan. i k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i, misa °i ¶…ô…ĺ  ¶iŇčra to~u so~ufitaj no~u inki…ĺis to~u sapipatir…ôŇčaw to~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a isiŇč, sakaŇča °aj no~u mi…¨~…ģo~uka °aj ma…¨~…ģama a ńßitaj. mińßapinaŇč  ¶iŇčra to~u matariŇčaj a …¨~…ģ…ômak no~u ńßitaj, pasa…¨~…ģak to~u ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaj i k…ô…ĺimija, mapatajaj a ńßitaj no~u inki…ĺis o~u ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇčaaj, ato~u nano~u ma…¨~…ģo~uka °aj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ awaaj ko~u inan…ôŇčaj to~u sapi…¨~…ģipo~ut mia…¨~…ģańß saka  °a…ĺo~uman ko~u mapatajaj, so~u °…ô…ĺinaj mapatajaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ  ¶aajka  °a…ĺo~uman. saka pakajni…ôn niŇčra i masa °arawrawaj ko~u pańßapinaŇč pakafana ° to~u nian. nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ ato~u ** a kaŇčko~ufo~u makańßiaj tajra i k…ô…ĺimija i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan isiŇč mataja…ĺ. ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~uja isiŇč, maso~uwa…ĺ "o~u  ¶o~ujo~uńß no~u k…ô…ĺimija" ańßan; nantiŇčk…ô…ĺ to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mitato~uj to~u …¨~…ģa…¨~…ģaw mińß…ô…ĺap to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, maso~uwa…ĺ to~u "mitato~ujaj to~u …¨~…ģaw…¨~…ģaw a fafańßijan" ańßan . nano~u sakata…¨~…ģamaan ni nantiŇčk…ô…ĺ, o~uja  ¶aajaj kata…¨~…ģamaan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, mapa ¶akat i sjakaj ato~u i ńßarat…ôŇč no~u a…ĺo~umanaj, m…ĺao~u ka…ĺata °aŇčan to~u. "nantiŇčk…ô…ĺ" ma…ĺaŇčaŇčan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj.  °ajawaj  °o~urip **** fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ maso~ufo~u ¶ i ita…ĺija fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi a Ňča °ajaj  °o~urip a inki…ĺis …ĺa…ĺo~uma °an, matija o~u kaka to~u fafańßijan, misa ¶…ômo~u…¨~…ģaj  ¶i pa…ôrt…ôno~upo~u nantiŇčk…ô…ĺ i ita…ĺija pa…ôrt…ôno~upo~u (partńß…ôno~up…ô, t…ô…ĺaŇčaj ŇčaŇčan no~u napo~u…ĺ…ôs) maso~ufo~u ¶, nawńßani o~uni a ŇčaŇčan no~u nijaro~u ° ko~u pipaŇčaŇčan; ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi a ŇčaŇčan o~u nai kaso~ufo~u ¶an ko~u pia…ĺaan: fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi. o~u mama ato~u in ani nantiŇčk…ô…ĺ  ¶i wi…ĺiam …ôtwa…ĺt nantiŇčk…ô…ĺ (inki…ĺis: wi…ĺ…ĺiam ni*ńßtiŇča…ĺ…ô) (wi…ĺ…ĺiam …ô…¨~…ģwar…¨~…ģ ni*ńßtiŇča…ĺ…ô, ****-****) ato~u  ¶i fa…ĺansis f…ônni nantiŇčk…ô…ĺ s…ômis, ****-****). o~u in ani wi…ĺ…ĺiam  ¶i ma…ĺi (marj n*…ô …ôb~vans, o~u ama: ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi) o~u so~una: ni piti…ĺo~u nantiŇčk…ô…ĺ , nai  ¶iŇčraan mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni nantiŇčk…ô…ĺ ka ¶iŇčaŇčan ato~u si…ĺo~usi. o~u mama ni f…ônni (ako~uŇč ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi) o~u mipa…ĺasawa…¨~…ģaj to~u pa…ĺafa…¨~…ģ…ôsaj to~u tam…¨~…ģaw  ¶i wi…ĺiam s…ômis. ka…ĺakapańßan ni nantiŇčk…ô…ĺ, o~u Ňča °ajaj ko~u  °o~urip, ira ko~u mipata…¨~…ģo~uaj, marari…¨~…ģaj i kak…ôro~uan, sa…ĺo~uŇč ko~u  °o~urip, ato~u i …ĺijo~ukaj no~u  ¶i…¨~…ģafo~uŇčaj. ta…ĺa ¶o~uwa kaina…ĺan n…ôŇčn…ôŇč…ôn no~u tam…¨~…ģaw, nikawrira i fa…ĺo~u ¶o~u ° ni nantiŇčk…ô…ĺ masańßo~ura ¶aj, awaaj ko~u ńßakaŇča °aj no~u  °o~urip. nawńßani na o~u ma…¨~…ģo~uka °aj maka…ĺat no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn  ¶iŇčra, itaija mik…ôto~un ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u mi…¨~…ģamaaj a kaŇčko~ufo~u; ma…ĺo~u nipaf…ô…ĺian no~u kakarajan a …¨~…ģ…ômak to~u saki…¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip, nano~uja saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u  ¶i…ôpo~u ¶aj a  °o~urip. o~u saso~uwa…ĺ…ôn na o~u pakat…ôŇči…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u kawas saan, pa…ĺakaŇčko~ufo~u i  ¶iŇčraan, mipi…ĺi ° to~u nia …ĺa…ĺan. so~u °…ô…ĺinaj, i  °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a i ajpo~u…ĺi a ko~ujiŇč (inki…ĺis: …ômb~b~v…ĺ…ôj park) misatapaŇč, na o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uajto~u  ¶iŇčra. itija a mińß…ô ¶aan, o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj a taja…ĺ  ¶aaj ko~u Ňča °ajaj a …¨~…ģ…ômak, …¨~…ģ…ôŇčan o~u pako~ujo~u ¶aj mi…ĺifo~unaj fafańßijan, maŇča…ĺaj …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak to~u ka °a ¶…ôkan taja…ĺ, ira ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, tajra miko~uto~u…¨~…ģ ko~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, maro~uraj  ¶i kata…ĺawan. itija pin…ôŇčn…ôŇč no~u tam…¨~…ģaw: o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj ato~u sato~ufaŇčaj, misaf…ô…ĺaj ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u taja…ĺ. **** mińß…ô ¶a, to~una  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mińßapiw  ¶iŇčra to~u mataja…ĺaj a kaŇčko~ufo~u, sakisa…ĺa…ĺo~uma °an niŇčra i, maŇča…ĺ…ôf ko~u pa ¶…ôko~uk, k…ôt…ôr ato~u raro~um no~u ina. nika, o~u ni…¨~…ģ…ômakan ni nantiŇčk…ô…ĺ i iko~ur, mafaki ¶ to~u ko~u nipin…ôŇčn…ôŇč no~u sjakaj to~u taja…ĺ no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u itijaaj "ma…ĺafafańßijanaj i …ĺo~uma °aj mi…¨~…ģipo~utaj a ina" sanaj i ńßirat…ôŇč no~u sjakaj, kafana °…ôn no~u a…ĺo~umanaj, ira ko~u Ňča °ajaj siro~umaaj i sjakaj ni…¨~…ģ…ômakan no~u fafańßijan. wata: ko~u pi…¨~…ģama niŇčra to~u pako~ujo~u ¶aj tam…¨~…ģaw. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u  ¶…ô ¶aj pako~ujo~u ¶aj tam…¨~…ģaw na o~u mataja…ĺaj mapataj i isiŇč no~u kajsija i …ĺo~unto~un, rarawraw ko~u a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw to~u k…ôt…ôr to~u isiŇč, itija,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mi ¶…ôk…ôro~uńß to~u saka ¶akat no~u pipaisiŇč no~u isiŇčan …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a, mafana °  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ i to~ui ¶ sarakataj no~u ka…ĺo~u ¶a…ĺaj no~u isiŇčan  ¶i kajsawit…ô (kais…ôrsw…ôrtńß), nai to~ui ¶ …ĺo~ut…ôńßo~u~uj a fo~uksi  ¶i sao~u~uto~u fo~u…ĺit…ôna (inki…ĺis: tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur f…ĺi…ô…¨~…ģn…ôr) (tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur f…ĺi…ô…¨~…ģn…ôr, ****-****) patir…ôŇč, pato~uro~u…¨~…ģ to~u mi…¨~…ģamaaj miko~uwan to~u …¨~…ģ…ômak no~u paisiŇčan. nano~uja  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mapa ¶…ôki…ĺ to~u pi…¨~…ģama ato~u ni…¨~…ģ…ômakan itija. iko~ur  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ paka…ĺajap to~u tańßi…¨~…ģaŇč si ¶ija ato~u mi °o~u…ĺi ¶aj  ¶i …ĺi ¶a mo~unk…ôto~un mi…ĺnis (inki…ĺis: ri ¶ńßar…¨~…ģ mo~un ¶kto~un mi…ĺn…ôs) to~u pitapi °. **** mińß…ô ¶a, i …ĺo~uma ma…ĺa…ĺit…ômo~uńß si ¶ija  ¶i sit…ôni ńß…ôpo~ut…ô (inki…ĺis: si…¨~…ģn…ôj ńß…ôrb~b~v…ôrt, *st b~b~varo~un ńß…ôrb~b~v…ôrt o~uf …ĺ…ôa). o~u  ¶iramo~u…¨~…ģaj to~u  ¶i ńß…ôpo~ut…ô, nakawrira to~una masaso~u °araw  ¶aŇčra i, masasi Ēn…ôp  ¶aŇčra a tato~usa, nano~uja o~u masasiŇča °ajaj a wi…¨~…ģaŇč  ¶aŇčra. ma…¨~…ģama ni ńß…ôpo~ut…ô ko~u kaŇčko~ufo~u taja…ĺ niŇčra i k…ô…ĺimija, o~u pit…ôŇči…ĺan niŇčra  ¶i ńß…ôpo~ut…ô to~u sakisi ¶i a …¨~…ģ…ômak. taŇčasa i **** mińß…ô ¶a, kana °aj…ôn niŇčra ko~u pitapi ° ni mi…ĺnis i  ¶iŇčraan, nawńßani paso~u °…ô…ĺin  ¶iŇčra o~u kararamo~u…¨~…ģ sakasa °…ôt to~u taja…ĺ, nikawrira ńßatiniaj a ńßirat…ôŇč mi °o~u…¨~…ģaŇčaj to~u ma…ĺainaaj a nisafa…ĺo~u ¶o~u °an. nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶i pan ¶imin  ¶io~uwit…ô (inki…ĺis: b~b~v…ônjamin *o~uw…ôtt) na iraaj ko~u kasasiŇča °aj naŇčra, itija  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra sakaitiraan i niw ¶in …¨~…ģajkako~u mipasifana ° to~u mipo~u…ĺo~uŇčaj fana ° tija. o~u ka…ĺakaŇčko~ufo~u ni nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a misatapaŇč, itija, tajra  ¶iŇčra i to~ui ¶ kajsawit…ô, o~u ńßi ¶o~u ¶i ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč mikińßatija mińßatatanam to~u sasimawan , * fo~u…ĺa…¨~…ģ. mi…ĺijaŇč ko~u sa…ĺa…ĺo~uma °an niŇčra mińßatatanam, nawńßani o~u kata…ĺawan ko~u nian, o~u sasafaaj ko~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, sa o~u no~u tinso~ukiw kira no~u paisiŇčan. ta…ĺa ¶o~uwa  ¶aaj  ¶o~uk…ôr…ôn no~u …ĺa…ĺo~uma °an  ¶iŇčra, naka mi ¶o~u °aj ko~u pinaŇčan niŇčra, pa ¶i ° ¶i sa a tajra i kajsawit…ô. itira, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra, paka…ĺajap to~u ta…¨~…ģamaanaj taja…ĺ "sata…¨~…ģamaanaj nitan…ôŇčan". nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a i …ĺo~unto~un santo~umas isiŇčan, patir…ôŇč to~u saka  ¶…ô ¶aj  ¶aajaj ko~u misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj a piti…ĺi…¨~…ģan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj , anini o~u …ĺo~unto~un ńßo~uŇčti kakjin, mapatir…ôŇč ko~u pisaro~u ¶o~u…¨~…ģan minanam to~u sasimawan. kaso~ufo~u ¶an niŇčra i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ mak…ôto~un ro~umi °a…¨~…ģ no~u kaŇčko~ufo~u i kasakitakit. k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ****** sakata…¨~…ģamaan ni nantiŇčk…ô…ĺ nai k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan itija. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶iŇčra ato~u ** a fafańßija mińßaj…¨~…ģa ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj ko~u taja…ĺ, tajra i kaitiraan no~u so~ufitaj no~u inki…ĺis, i k…ô…ĺimija a kanata…ĺ no~u …ô…ĺo~us…ô.  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč a kaŇčko~ufo~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa. man…ôŇčn…ôŇč naŇčra ko~u ro~uraj: sa misa ¶ika ¶ikajaj a misasimawaj,  ¶aaj ka saro~u ¶o~u…¨~…ģ ko~u sa…¨~…ģipo~ut to~u ma…¨~…ģo~uka °aj a so~ufitaj, pako~unira o~u sanaj ko~u pinaŇčan no~u sifo~u. sapaijo~u  ¶aaj ka °…ô…¨~…ģ…ôŇč, kapo~u…ĺo~uŇčanisi mapako~unija, ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇčaj ko~u iraaj, a…¨~…ģińßaj ko~u ma…¨~…ģ…ôŇčaaj mapataj. awaaj ko~u saka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč pata…ĺa to~u kaka…ôn…ôn no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj. i saka  ¶…ô ¶aj kasi °…ônawan, i s…ôko~utari (s ¶o~u~utari) ira ko~u *,*** mapatajaj a so~ufitaj. o~u sakapataj no~u so~ufitaj naik o~u…¨~…ģi ¶, so~u °…ônaw, ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇča no~u …ĺifo~uŇč, i kaka no~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan mapataj to~u mo~u Ē…ôt…ôp kaa…ĺo~uman. i pa ¶ar ¶aran isiŇč no~u so~ufitaj i katatiińß no~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi ko~u sakapataj, nawńßani a…ĺo~uman masaf…ô…ĺ…ôŇč ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, isiŇčan a tata °ian  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ,  ¶aaj ka…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u pafa…ĺian. sifo~u no~u inki…ĺis mio~u ¶o~ur to~u nisiwijinńßo~u~uj i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ tajra i s…ôko~utari, mifa…ĺi ¶ to~u kamo~u…ĺa…ĺiwan no~u kaa ¶…ôkan pinafa…ĺańß ato~u pafa…ĺian a …¨~…ģ…ômak, nano~uja ma…ĺo~uwan to~u ko~u  ¶imapatajaj. i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan itija,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mańßapinaŇč to~u o~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi ko~u kaso~uŇči…ĺa °, ta ma…ĺo~uwan ko~u  ¶imapatajaj. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ ko~u painiaj kisja to~u …¨~…ģ…ômak i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč a kaŇčko~ufo~u ka…¨~…ģa…¨~…ģama…¨~…ģama ko~u mik…ôro~u…¨~…ģaj to~u saka ¶aaw ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇča, maso~uŇči…ĺa ° ko~u ka…ôn ato~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi, maso~uwa…ĺ no~u ma…¨~…ģo~uka °aj so~ufitaj "o~u nio~u ¶o~uran no~u kawas a  ¶o~ujo~uńß" ańßan,  ¶a nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč o~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mitato~uj to~u …¨~…ģa…¨~…ģaw mińß…ô…ĺap to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, o~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj ma…¨~…ģo~uka °aj kako~u  ¶aaj ka saan ma…ôpo~u…¨~…ģ kafo~uti °an, mińßino~uko~up i sra mi ¶o~up ¶o~up to~u  °a…¨~…ģiŇčo~u. patiko~u  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ i inki…ĺis, misitapaŇč miki…ĺim to~u patinako~uan, sapiparato~uńß i ńßo~uŇčti wijinńßo~u~uj to~u pakajniaj sakitatir…ôŇčan no~u so~ufitaj, itija paso~u °…ô…ĺin  ¶iŇčra, o~u mapatajaj i isiŇčan a so~ufitaj, o~u nai …ĺatiińßaj kamaro~u °an ko~u sakapataj. pakajni tina matan…ôŇčaj niŇčra ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan no~u iko~ur taja…ĺ no~u  °o~urip, paini  ¶iŇčra o~u Ňča °ajaj a nisi ko~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u ka °o~uripan. o~urasaka, i  ¶aaj kai ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, misitapaŇč to~u sakaŇča °aj no~u nisi no~u isiŇčan, mis…ôr…ôr to~u sakapataj no~u so~ufitaj. i **** mińß…ô ¶a pasa…¨~…ģak  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ to~u  ¶…ô ¶aj *** ko~u f…ô…ĺińß a niti…ĺi…¨~…ģan ma…ĺo~upifana °an  °no~ut…ôs o~un no~u~ursiŇč (inki…ĺis: no~ut…ôs o~un no~u~ursiŇč) °, i nantiŇčk…ô…ĺ piti…ĺi…¨~…ģan ato~u ro~uma sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan. o~u ro~uma a niti…ĺi…¨~…ģan ira  °no~ut…ôs o~un ńßo~uspita…ĺs °,  °no~ut…ôs o~un matt…ôrs aff…ô ¶tiŇč tńß…ô ńß…ôa…ĺtńß, …ôffi ¶i…ôn ¶j an…¨~…ģ ńßo~uspita…ĺ a…¨~…ģministratio~un o~uf tńß…ô b~b~vritisńß armj °. i **** mińß…ô ¶aan,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mi °…ôs…ôs  ¶i …ĺinta ri ¶ars (inki…ĺis: …ĺin…¨~…ģa ri ¶ńßar…¨~…ģs), " i ami…ĺika saka  ¶…ô ¶aj mako~uŇč…ĺiŇč matan…ôŇčaj a kaŇčko~ufo~u", pino~ukaj niŇčra i ami…ĺika maro~u ¶…ôk ko~u piko~uŇč…ĺiŇč ato~u pakafana °, ma…ĺata…¨~…ģamaanaj to~u sakisasimawfana °, iko~ur  ¶i …ĺinta ri ¶ars i ami…ĺika ato~u i …¨~…ģipo~uŇč o~u sata…¨~…ģamaanaj to~u saki sasimaw…ôn. mipo~u…ĺo~uŇčaj ato~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi a pifa…ĺi ¶ ******* nai ka…ômaŇčan ni nantiŇčk…ô…ĺ mańßapinaŇč ko~u fana ° to~u pisa °o~usian a  ¶o~uka ti…ĺi…¨~…ģ, iko~ur,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ o~u sakin…ôŇčn…ôŇč no~u mata ato~u mipo~u…ĺo~uŇčaj a pa °ajawaj. o~u sapi…¨~…ģ…ômak niŇčra o~u …ĺimo~u…ĺo~uaj a  ¶o~uka, ta…ĺa ¶o~uwa i **** mińß…ô ¶a nai  ¶i wi…ĺiam po~u…ĺajfi…ĺ a nisaŇča °an, itija na o~u safa Ē…ô…ĺo~uńßaj ka ¶ipinaŇčan a pito~u…¨~…ģo~uŇčan.  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ maso~uwa…ĺ o~u "pisa °o~usian  ¶o~uka a ti…ĺi…¨~…ģ ka ¶ipinaŇčan, o~u so~u °…ô…ĺinaj pa °ajawaj", pa ¶o~umańßa…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u pakamaro~u °an a …ĺimo~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ , sa ¶iso~uwa…ĺ sa "ni nantiŇčk…ô…ĺ a taraŇčit  ¶o~uka", matija no~u aniniaj a …ĺimo~u…ĺo~u mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj ti…ĺi…¨~…ģ, pańßapinaŇč to~u piko~uwan niŇčra to~u i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan no~u isiŇčan, o~u kapataj no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj i kasasifa…ĺifa…ĺi ¶ no~u ro~umi °a…¨~…ģ a mafa…ĺi ¶. pakajni…ôn niŇčra i kamaro~u °an a …ĺimo~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ, sapańßapinaŇč misa °o~usian a parato~uńß to~u kitakit a kiiŇč, parato~uńß to~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i k…ô…ĺimija a isiŇčan. iko~ur,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ pasajra i  °o~urip no~u mao~umańßaj i itija, misa °o~usi to~u po~u…ĺo~uŇč no~u nisi pikiŇčkiw, sakaso~uŇči…ĺa °aw to~u isiŇčan ato~u kapo~u…ĺo~uŇčannisi a …¨~…ģ…ômak i intija. i **** ato~u **** mińß…ô ¶aan, ma…ĺańß…ô ¶i to~u kasaso~uwa…ĺ niŇčra to~u pipatir…ôŇč to~u ńßo~uŇčti wijinńßo~u~uj, sapikiŇčkiw to~u ni intija a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶a, pasimpo~un  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ, "iko~ur no~u ** mińß…ô ¶aan a nisi, i intij a so~ufitaj mapatajaj nai ** no~u pat…ôkan, ma…ĺo~uwan i ** ko~u tam…¨~…ģaw." i **** mińß…ô ¶a nantiŇčk…ô…ĺ mapato~uro~u ° i inki…ĺis ńßo~uŇčti po~u…ĺo~uŇčanisi pisinikan sa °ajawaj fafańßijan a iiŇč, iko~ur ma…ĺa iiŇč no~u po~u…ĺo~uŇčanisi no~u ami…ĺika. pińßirat…ôŇčan ** **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč, itira i …ĺo~unto~un wato~u…ĺo~u pa…ĺa (f…ôrans: wat…ôr…ĺo~uo~u p…ĺa ¶…ô) a k…ô…ĺimija pińßirat…ôŇčan  °o~uto~u ¶ (inki…ĺis:  ¶rim…ôan war m…ômo~uria…ĺ), mapatir…ôŇč mitato~ujaj to~u …¨~…ģaw…¨~…ģaw a marar  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ. **** mińß…ô ¶a, ńßo~uŇčti no~u inki…ĺis  ¶i ajt…ôńßo~u~ua saka pito~u pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn to~u ka…¨~…ģaŇč  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ, sa °ajawaj pakao~u…ĺańßan fafańßijan. **** mińß…ô ¶a, kasakitakit kaŇčko~ufo~u …ĺi ¶ikaj i mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ kaso~ufo~u ¶an ni nantiŇčk…ô…ĺ pato~u…¨~…ģo~uŇč o~u ro~umi °a…¨~…ģ no~u kaŇčko~ufo~u i kasakitakit. **** mińß…ô ¶a, kańß…ôŇčaŇčaj  ¶iw ¶ika kasakitakit iiŇčkaj mik…ôto~un, to~usa mińß…ô ¶a kina ¶…ô ¶aj paka…¨~…ģaŇč ato~u pako~umpaj to~u nantiŇčk…ô…ĺ sapakao~u…ĺańß. ****  ¶i mako~us nai to~ui ¶  °sinao~ut…ô simpo~un ° ato~u i ami…ĺika  °niwjo~uk ka…ĺa…ĺi ¶aj simpo~un ° paŇčo~ujo~us to~u pańß…ôm…ôk  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ an, saka i papo~uta…ĺ no~u inki…ĺis majakjak ko~u ŇčaŇčan niŇčra. **** mińß…ô ¶a, fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ pin…ôŇčn…ôŇčan mapatir…ôŇč i inki…ĺis …ĺo~unto~un santo~umas isiŇčan. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, sjaŇčkaŇč i…ĺisapaj isiŇč a …ĺa…ĺan, pakajraan i  ¶isipo~u…ĺo~uŇčan mińßapiw paŇčaŇčan nantiŇčk…ô…ĺ …ĺa…ĺan . taŇčasa anini "nantiŇčk…ô…ĺ" ka ¶iŇčaŇčan no~u ma…ĺako~uŇčko~ufo~uaj, i inki…ĺis ato~u f…ôrans a pa…ĺa, mipatir…ôŇč to~u "nantiŇčk…ô…ĺ sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan" pato~u…¨~…ģo~uŇč miko~uŇč…ĺiŇč to~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj. i tajwan, o~u sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan, patir…ôŇč to~u nantiŇčk…ô…ĺ a kaimańßan, mati…ĺi…¨~…ģ ko~u "kaŇčko~ufo~u a sarik…ô ¶". o~u misawa…¨~…ģaj to~u a "kaŇčko~ufo~u" i ka °ajaw ni nantiŇčk…ô…ĺ a kaimańßan misa °o~usi to~u "kaŇčko~ufo~u a sarik…ô ¶" ta maŇča °aj mi…ĺijas to~u piti…ĺi…¨~…ģan a mataja…ĺ. ńß…ô…ĺan a ńßo~uŇčti ńßiko~uki a majtaw m…¨~…ģ-** (to~uki pńß-k ¶…¨~…ģ) o~u niŇčra ko~u pipaŇčaŇčan, o~u nia ńßiko~uki i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ misawa…¨~…ģ to~u.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Fololonsi Nantingkel šĹõŤėŅŚÄęÁĶ≤‚ÄßŚćóšłĀś†ľÁąĺ == Fololonsi Nantingkel, OM, RRC (Inkilis: Florence NightingaleÔľõ1820 miheca 5folad 12romi'adÔľć1910 miheca 8folad 13romi'ad), o kangkofo no Inkilis ato mipolongay to sa'osi a fana' a tamdaw, masofoc i Italiya nai Inkilis a cihafayay laloma'an,o Wina no Kankofo hananay ko pikangodo a pangangan. Nantingkel i Toic minanam to sakalakangkofo, minokay i Lonton a paisingan matayal. I 1853 miheca malakakeridan no kangkofo i Lonton paisingan. I Kelimiya kalaloodan i, misa'icel cingra to sofitay no Inkilis to sapipatirengaw to kalaloodan a ising, sakanga'ay no midoka'ay madama a hitay. Mihapinang cingra to mataringay a demak no hitay, pasadak to malalooday i Kelimiya, mapatayay a hitay no Inkilis o madadengadengaay, ato nano madoka'ay i kalalood awaay ko inanengay to sapidipot miadah saka 'aloman ko mapatayay, so'elinay mapatayay i kalalood caayka 'aloman. Saka pakaynien ningra i masa'arawraway ko pahapinang pakafana' to nian. Nantingkel i 1854 miheca 10 folad 21 romi'ad ato 28 a kangkofo makahiay tayra i Kelimiya i kalaloodan ising matayal. Malakakeridan noya ising, masowal "O coyoh no Kelimiya" ahan; Nantingkel to dadayadaya mitatoy to dadaw mihelap to adadaay, masowal to "Mitatoyay to dawdaw a fafahiyan" ahan . Nano sakatadamaan ni Nantingkel, oya caayay katadamaan no malakangkofoay, mapacakat i syakay ato i harateng no alomanay, mlao kalata'angan to. "Nantingkel" malangangan no malakangkofoay. 'Ayaway 'orip śó©śúüÁĒüś∂Į Fololonsi Nantingkel i 1820 miheca 5 folad 12 romi'ad masofoc i Italiya Fololonsi a nga'ayay 'orip a Inkilis laloma'an, matiya o kaka to fafahiyan, misacemoday ci Paertenopo Nantingkel i Italiya Paertenopo (Parthenope, telangay ngangan no Napoles) masofoc, nawhani oni a ngangan no niyaro' ko pipangangan; ni Fololonsi a ngangan o nai kasofocan ko pialaan: Fololonsi. O mama ato in ani Nantingkel ci Wiliam Etwalt Nantingkel (Inkilis: William Nightingale) (William Edward Nightingale, 1794-1875) ato ci Falansis Fenni Nantingkel Semis, 1789-1880). O in ani William ci Mali (Mary n√©e Evans, o ama: ni Fololonsi) o sona: ni Pitilo Nantingkel , nai cingraan midotoc to ni Nantingkel kacingangan ato silosi. O mama ni Fenni (Akong ni Fololonsi) o mipalasawaday to palafadesay to tamdaw ci Wiliam Semis. Kalakapahan ni Nantingkel, o nga'ayay ko 'orip, ira ko mipatadoay, marariday i kakeroan, salong ko 'orip, ato i liyokay no cidafongay. Talacowa kainalan nengnengen no tamdaw, nikawrira i faloco' ni Nantingkel masahoracay, awaay ko hakanga'ay no 'orip. Nawhani na o madoka'ay makalat no 'a'adopen cingra, itaiya miketon ko faloco' to midamaay a kangkofo; malo nipafelian no kakarayan a demak to sakida'oc no 'orip, nanoya sakaci'icel no ciepocay a 'orip. O sasowalen na o pakatengilay to sowal no Kawas saan, palakangkofo i cingraan, mipili' to nia lalan. So'elinay, i 'ayaw no 1837 miheca i Aypoli a koying (Inkilis: Embley Park) misatapang, na o malakangkofoayto cingra. Itiya a mihecaan, o malakangkofoay a tayal caay ko nga'ayay a demak, dengan o pakoyocay milifonay fafahiyan, mangalay dademak to ka'acekan tayal, ira ko kalaloodan, tayra mikotod ko malakangkofoay i kalaloodan, maroray ci katalawan. Itiya pinengneng no tamdaw: o malakangkofoay ato satofangay, misafelay malecaday ko tayal. 1844 miheca, tona ci Nantingkel mihapiw cingra to matayalay a kangkofo, sakisalaloma'an ningra i, mangalef ko pacekok, keter ato rarom no ina. Nika, o nidemakan ni Nantingkel i ikor, mafakic to ko nipinengneng no syakay to tayal no malakangkofoay, mapalasawad ko itiyaay "malafafahiyanay i loma'ay midipotay a ina" sanay i hirateng no syakay, kafana'en no alomanay, ira ko nga'ayay siromaay i syakay nidemakan no fafahiyan. Wata: ko pidama ningra to pakoyocay tamdaw. I 1844 miheca 12 folad, ira ko cecay pakoyocay tamdaw na o matayalay mapatay i ising no kaysiya i Lonton, rarawraw ko alomanay tamdaw to keter to ising, itiya, ci Nantingkel micekeroh to sakacakat no pipaising no isingan demak. 1851 miheca, mafana' ci Nantingkel i Toic sarakatay no kalocalay no isingan ci Kaysawite (Kaiserswerth), nai Toic Lotehuy a foksi ci Sauto Folitena (Inkilis: Theodor Fliedner) (Theodor Fliedner, 1800-1864) patireng, patorod to midamaay mikowan to demak no paisingan. Nanoya ci Nantingkel mapacekil to pidama ato nidemakan itiya. Ikor ci Nantingkel pakalayap to tahidang siciya ato mi'olicay ci Lica Monketon Milnis (Inkilis: Richard Monckton Milnes) to pitapi'. 1847 miheca, i Loma malalitemoh siciya ci Siteni Hepote (Inkilis: Sidney Herbert, 1st Baron Herbert of Lea). O ciramoday to ci Hepote, nakawrira tona masaso'araw cangra i, masasi^nep cangra a tatosa, nanoya o masasinga'ayay a widang cangra. Madama ni Hepote ko kangkofo tayal ningra i Kelimiya, o pitengilan ningra ci Hepote to sakisici a demak. Tangasa i 1851 miheca, kana'ayen ningra ko pitapi' ni Milnis i cingraan, nawhani paso'elin cingra o kararamod sakasa'et to tayal, nikawrira hatiniay a hirateng mi'odangay to malainaay a nisafaloco'an. Nantingkel ato ci Pancimin Ciowite (Inkilis: Benjamin Jowett) na iraay ko kasasinga'ay nangra, itiya cifaloco' cingra sakaitiraan i Niwcin Daykako mipasifana' to mipolongay fana' tiya. O kalakangkofo ni Nantingkel i 1851 miheca misatapang, itiya, tayra cingra i Toic Kaysawite, o hicoci ko todong mikihatiya mihatatanam to sasimawan , 4 folad. Miliyang ko salaloma'an ningra mihatatanam, nawhani o katalawan ko nian, o sasafaay ko malakangkofoay, sa o no Tinsokiw kira no paisingan. Talacowa caay cokeren no laloma'an cingra, naka mico'ay ko pinangan ningra, paci'ci sa a tayra i Kaysawite. Itira, sowal sa cingra, pakalayap to tadamaanay tayal "satadamaanay nitanengan". Nantingkel i 1860 miheca i Lonton Santomas isingan, patireng to saka cecay caayay ko misarocoday a pitilidan no malakangkofoay , anini o Lonton hongti kakyin, mapatireng ko pisarocodan minanam to sasimawan. Kasofocan ningra i saka 5 folad 12 romi'ad maketon romi'ad no kangkofo i kasakitakit. Kelimiya kalalood ŚÖčťáĆÁĪ≥šļěśąįÁą≠ Sakatadamaan ni Nantingkel nai Kelimiya kalaloodan itiya. 1854 miheca 10 folad 21 romi'ad, cingra ato 38 a fafahiya mihayda malakangkofoay ko tayal, tayra i kaitiraan no sofitay no Inkilis, i Kelimiya a kanatal no Elose. Ci Nantingkel ato cefang a kangkofo i 1854 miheca 11 folad tangasa. Manengneng nangra ko roray: sa misacikacikayay a misasimaway, caay ka sarocod ko sadipot to madoka'ay a sofitay, pakonira o sanay ko pinangan no sifo. Sapaiyo caay ka'edeng, kapolonganisi mapakoniya, madadengadengay ko iraay, adihay ko madengaay mapatay. Awaay ko sakacitodong patala to kakaenen no adadaay. I saka cecay kasi'enawan, i Sekotari (Scutari) ira ko 4,077 mapatayay a sofitay. O sakapatay no sofitay naik odic, so'enaw, kadadengadenga no lifong, i kaka no kalaloodan mapatay to mo^etep kaaloman. I pacarcaran ising no sofitay i katatiih no kapolonganisi ko sakapatay, nawhani aloman masafeleng ko adadaay, isingan a tata'ian caay ka fangcal, caay kaedeng ko pafalian. Sifo no Inkilis miocor to nisiwiyinhuy i 1855 miheca 3 folad tayra i Sekotari, mifalic to kamolaliwan no kaacekan pinafalah ato pafalian a demak, nanoya malowan to ko cimapatayay. I kalaloodan itiya, ci Nantingkel mahapinang to o kapolonganisi ko kasongila', ta malowan ko cimapatayay. Midotoc ko painiay kisya to demak i kalaloodan, ci Nantingkel ato cefang a kangkofo kadadamadama ko mikeroday to sakacaaw kadadengadenga, masongila' ko kaen ato kapolonganisi, masowal no madoka'ay sofitay "o niocoran no Kawas a coyoh" ahan, ca Nantingkel ato cefang o dadayadaya mitatoy to dadaw mihelap to adadaay, o adadaay madoka'ay kako caay ka saan maepod kafoti'an, mihinokop i sra micopcop to 'adingo. Patiko ci Nantingkel i Inkilis, misitapang mikilim to patinakoan, sapiparatoh i hongti wiyinhuy to pakayniay sakitatirengan no sofitay, itiya paso'elin cingra, o mapatayay i isingan a sofitay, o nai latiihay kamaro'an ko sakapatay. Pakayni tina matanengay ningra malopido'edoan no ikor tayal no 'orip, paini cingra o nga'ayay a nisi ko sakafangcal no ka'oripan. Orasaka, i caay kai kalaloodan, misitapang to sakanga'ay no nisi no isingan, miserer to sakapatay no sofitay. I 1859 miheca pasadak ci Nantingkel to cecay 136 ko felih a nitilidan malopifana'an 'Notes on Nursing (Inkilis: Notes on Nursing)', i Nantingkel pitilidan ato roma sasimawen pitilidan malopido'edoan. O roma a nitilidan ira 'Notes on Hospitals', 'Notes on Matters Affecting the Health, Efficiency and Hospital Administration of the British Army'. I 1870 mihecaan, ci Nantingkel mi'eses ci Linta Ricars (Inkilis: Linda Richards), " I Amilika saka cecay makongling matanengay a kangkofo", pinokay ningra i Amilika marocek ko pikongling ato pakafana', malatadamaanay to sakisasimawfana', ikor ci Linta Ricars i Amilika ato i Dipong o satadamaanay to saki sasimawen. Mipolongay ato kapolonganisi a pifalic ÁĶĪŤ®ąŚíĆŤ°õÁĒüśĒĻťĚ© Nai kaemangan ni Nantingkel mahapinang ko fana' to pisa'osian a coka tilid, ikor, ci Nantingkel o sakinengneng no mata ato mipolongay a pa'ayaway. o sapidemak ningra o limoloay a coka, talacowa i 1801 miheca nai ci Wiliam polayfil a nisanga'an, itiya na o safa^elohay kacipinangan a pitodongan. Ci Nantingkel masowal o "pisa'osian coka a tilid kacipinangan, o so'elinay pa'ayaway", pacomahaden ningra ko pakamaro'an a limoloay tilid , sacisowal sa "ni Nantingkel a tarangit coka", matiya no aniniay a limolo mo'ecelay tilid, pahapinang to pikowan ningra to i kalaloodan no isingan, o kapatay no adadaay i kasasifalifalic no romi'ad a mafalic. Pakaynien ningra i kamaro'an a limoloay tilid, sapahapinang misa'osian a paratoh to kitakit a kiing, paratoh to kalaloodan i Kelimiya a isingan. Ikor, ci Nantingkel pasayra i 'orip no maomahay i Itiya, misa'osi to polong no nisi pikingkiw, sakasongila'aw to isingan ato kapolongannisi a demak i Intiya. I 1858 ato 1859 mihecaan, malaheci to kasasowal ningra to pipatireng to hongti wiyinhuy, sapikingkiw to ni Intiya a demak. I 1873 miheca, pasimpon ci Nantingkel, "ikor no 10 mihecaan a nisi, i Intiy a sofitay mapatayay nai 69 no patekan, malowan i 18 ko tamdaw." I 1859 miheca Nantingkel mapatoro' i Inkilis hongti polonganisi pisinikan sa'ayaway fafahiyan a iing, ikor mala iing no polonganisi no Amilika. Pihiratengan ÁīÄŚŅĶ 1867 miheca patireng, itira i Lonton Watolo pala (Ferans: Waterloo Place) a Kelimiya pihiratengan 'otoc (Inkilis: Crimean War Memorial), mapatireng mitatoyay to dawdaw a marar ci Nantingkel. 1907 miheca, hongti no Inkilis ci Aytehua saka pito patodongen to kadang ci Nantingkel, sa'ayaway pakaolahan fafahiyan. 1912 miheca, kasakitakit kangkofo licikay i mihecahecaan 5 folad 12 romi'ad kasofocan ni Nantingkel patodong o romi'ad no kangkofo i kasakitakit. 1912 miheca, Kahengangay ciwcika kasakitakit iingkay miketon, tosa miheca kinacecay pakadang ato pakompay to Nantingkel sapakaolah. 1912 Ci Makos nai Toic 'Sinaote simpon' ato i Amilika 'Niwyok kalalicay simpon' pangoyos to pahemek ci Nantingkel an, saka i papotal no Inkilis mayakyak ko ngangan ningra. 1989 miheca, Fololonsi Nantingkel pinengnengan mapatireng i Inkilis Lonton Santomas isingan. 2008 miheca 10 folad, Syangkang Ilisapay ising a lalan, pakayraan i cisipolongan mihapiw pangangan Nantingkel lalan . Tangasa anini "Nantingkel" kacingangan no malakongkofoay, i Inkilis ato Ferans a pala, mipatireng to "Nantingkel sasimawen pitilidan" patodong mikongling to malakangkofoay. I Taywan, o sasimawen pitilidan, patireng to Nantingkel a kaimahan, matilid ko "kangkofo a sarikec". O misawaday to a "kangkofo" i ka'ayaw ni Nantingkel a kaimahan misa'osi to "kangkofo a sarikec" ta manga'ay miliyas to pitilidan a matayal. Helan a hongti hikoki a Maytaw MD-11 (toki PH-KCD) o ningra ko pipangangan, o nia hikoki i 2014 miheca 11 folad 11 romi'ad misawad to.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ ********* == fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ, o~um, rr ¶ (inki…ĺis: f…ĺo~ur…ôn ¶…ô ni*ńßtiŇča…ĺ…ô***** mińß…ô ¶a *fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a *fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ), o~u kaŇčko~ufo~u no~u inki…ĺis ato~u mipo~u…ĺo~uŇčaj to~u sa °o~usi a fana ° a tam…¨~…ģaw, maso~ufo~u ¶ i ita…ĺija nai inki…ĺis a  ¶ińßafajaj …ĺa…ĺo~uma °an,o~u wina no~u kanko~ufo~u ńßananaj ko~u pikaŇčo~u…¨~…ģo~u a paŇčaŇčan. nantiŇčk…ô…ĺ i to~ui ¶ minanam to~u saka…ĺakaŇčko~ufo~u, mino~ukaj i …ĺo~unto~un a paisiŇčan mataja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u kaŇčko~ufo~u i …ĺo~unto~un paisiŇčan. i k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i, misa °i ¶…ô…ĺ  ¶iŇčra to~u so~ufitaj no~u inki…ĺis to~u sapipatir…ôŇčaw to~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a isiŇč, sakaŇča °aj no~u mi…¨~…ģo~uka °aj ma…¨~…ģama a ńßitaj. mińßapinaŇč  ¶iŇčra to~u matariŇčaj a …¨~…ģ…ômak no~u ńßitaj, pasa…¨~…ģak to~u ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģaj i k…ô…ĺimija, mapatajaj a ńßitaj no~u inki…ĺis o~u ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇčaaj, ato~u nano~u ma…¨~…ģo~uka °aj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ awaaj ko~u inan…ôŇčaj to~u sapi…¨~…ģipo~ut mia…¨~…ģańß saka  °a…ĺo~uman ko~u mapatajaj, so~u °…ô…ĺinaj mapatajaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ  ¶aajka  °a…ĺo~uman. saka pakajni…ôn niŇčra i masa °arawrawaj ko~u pańßapinaŇč pakafana ° to~u nian. nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ ato~u ** a kaŇčko~ufo~u makańßiaj tajra i k…ô…ĺimija i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan isiŇč mataja…ĺ. ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~uja isiŇč, maso~uwa…ĺ "o~u  ¶o~ujo~uńß no~u k…ô…ĺimija" ańßan; nantiŇčk…ô…ĺ to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mitato~uj to~u …¨~…ģa…¨~…ģaw mińß…ô…ĺap to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, maso~uwa…ĺ to~u "mitato~ujaj to~u …¨~…ģaw…¨~…ģaw a fafańßijan" ańßan . nano~u sakata…¨~…ģamaan ni nantiŇčk…ô…ĺ, o~uja  ¶aajaj kata…¨~…ģamaan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, mapa ¶akat i sjakaj ato~u i ńßarat…ôŇč no~u a…ĺo~umanaj, m…ĺao~u ka…ĺata °aŇčan to~u. "nantiŇčk…ô…ĺ" ma…ĺaŇčaŇčan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj.  °ajawaj  °o~urip **** fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ maso~ufo~u ¶ i ita…ĺija fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi a Ňča °ajaj  °o~urip a inki…ĺis …ĺa…ĺo~uma °an, matija o~u kaka to~u fafańßijan, misa ¶…ômo~u…¨~…ģaj  ¶i pa…ôrt…ôno~upo~u nantiŇčk…ô…ĺ i ita…ĺija pa…ôrt…ôno~upo~u (partńß…ôno~up…ô, t…ô…ĺaŇčaj ŇčaŇčan no~u napo~u…ĺ…ôs) maso~ufo~u ¶, nawńßani o~uni a ŇčaŇčan no~u nijaro~u ° ko~u pipaŇčaŇčan; ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi a ŇčaŇčan o~u nai kaso~ufo~u ¶an ko~u pia…ĺaan: fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi. o~u mama ato~u in ani nantiŇčk…ô…ĺ  ¶i wi…ĺiam …ôtwa…ĺt nantiŇčk…ô…ĺ (inki…ĺis: wi…ĺ…ĺiam ni*ńßtiŇča…ĺ…ô) (wi…ĺ…ĺiam …ô…¨~…ģwar…¨~…ģ ni*ńßtiŇča…ĺ…ô, ****-****) ato~u  ¶i fa…ĺansis f…ônni nantiŇčk…ô…ĺ s…ômis, ****-****). o~u in ani wi…ĺ…ĺiam  ¶i ma…ĺi (marj n*…ô …ôb~vans, o~u ama: ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi) o~u so~una: ni piti…ĺo~u nantiŇčk…ô…ĺ , nai  ¶iŇčraan mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni nantiŇčk…ô…ĺ ka ¶iŇčaŇčan ato~u si…ĺo~usi. o~u mama ni f…ônni (ako~uŇč ni fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi) o~u mipa…ĺasawa…¨~…ģaj to~u pa…ĺafa…¨~…ģ…ôsaj to~u tam…¨~…ģaw  ¶i wi…ĺiam s…ômis. ka…ĺakapańßan ni nantiŇčk…ô…ĺ, o~u Ňča °ajaj ko~u  °o~urip, ira ko~u mipata…¨~…ģo~uaj, marari…¨~…ģaj i kak…ôro~uan, sa…ĺo~uŇč ko~u  °o~urip, ato~u i …ĺijo~ukaj no~u  ¶i…¨~…ģafo~uŇčaj. ta…ĺa ¶o~uwa kaina…ĺan n…ôŇčn…ôŇč…ôn no~u tam…¨~…ģaw, nikawrira i fa…ĺo~u ¶o~u ° ni nantiŇčk…ô…ĺ masańßo~ura ¶aj, awaaj ko~u ńßakaŇča °aj no~u  °o~urip. nawńßani na o~u ma…¨~…ģo~uka °aj maka…ĺat no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn  ¶iŇčra, itaija mik…ôto~un ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u mi…¨~…ģamaaj a kaŇčko~ufo~u; ma…ĺo~u nipaf…ô…ĺian no~u kakarajan a …¨~…ģ…ômak to~u saki…¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip, nano~uja saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u  ¶i…ôpo~u ¶aj a  °o~urip. o~u saso~uwa…ĺ…ôn na o~u pakat…ôŇči…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u kawas saan, pa…ĺakaŇčko~ufo~u i  ¶iŇčraan, mipi…ĺi ° to~u nia …ĺa…ĺan. so~u °…ô…ĺinaj, i  °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a i ajpo~u…ĺi a ko~ujiŇč (inki…ĺis: …ômb~b~v…ĺ…ôj park) misatapaŇč, na o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uajto~u  ¶iŇčra. itija a mińß…ô ¶aan, o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj a taja…ĺ  ¶aaj ko~u Ňča °ajaj a …¨~…ģ…ômak, …¨~…ģ…ôŇčan o~u pako~ujo~u ¶aj mi…ĺifo~unaj fafańßijan, maŇča…ĺaj …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak to~u ka °a ¶…ôkan taja…ĺ, ira ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, tajra miko~uto~u…¨~…ģ ko~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, maro~uraj  ¶i kata…ĺawan. itija pin…ôŇčn…ôŇč no~u tam…¨~…ģaw: o~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj ato~u sato~ufaŇčaj, misaf…ô…ĺaj ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u taja…ĺ. **** mińß…ô ¶a, to~una  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mińßapiw  ¶iŇčra to~u mataja…ĺaj a kaŇčko~ufo~u, sakisa…ĺa…ĺo~uma °an niŇčra i, maŇča…ĺ…ôf ko~u pa ¶…ôko~uk, k…ôt…ôr ato~u raro~um no~u ina. nika, o~u ni…¨~…ģ…ômakan ni nantiŇčk…ô…ĺ i iko~ur, mafaki ¶ to~u ko~u nipin…ôŇčn…ôŇč no~u sjakaj to~u taja…ĺ no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u itijaaj "ma…ĺafafańßijanaj i …ĺo~uma °aj mi…¨~…ģipo~utaj a ina" sanaj i ńßirat…ôŇč no~u sjakaj, kafana °…ôn no~u a…ĺo~umanaj, ira ko~u Ňča °ajaj siro~umaaj i sjakaj ni…¨~…ģ…ômakan no~u fafańßijan. wata: ko~u pi…¨~…ģama niŇčra to~u pako~ujo~u ¶aj tam…¨~…ģaw. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u  ¶…ô ¶aj pako~ujo~u ¶aj tam…¨~…ģaw na o~u mataja…ĺaj mapataj i isiŇč no~u kajsija i …ĺo~unto~un, rarawraw ko~u a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw to~u k…ôt…ôr to~u isiŇč, itija,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mi ¶…ôk…ôro~uńß to~u saka ¶akat no~u pipaisiŇč no~u isiŇčan …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a, mafana °  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ i to~ui ¶ sarakataj no~u ka…ĺo~u ¶a…ĺaj no~u isiŇčan  ¶i kajsawit…ô (kais…ôrsw…ôrtńß), nai to~ui ¶ …ĺo~ut…ôńßo~u~uj a fo~uksi  ¶i sao~u~uto~u fo~u…ĺit…ôna (inki…ĺis: tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur f…ĺi…ô…¨~…ģn…ôr) (tńß…ôo~u…¨~…ģo~ur f…ĺi…ô…¨~…ģn…ôr, ****-****) patir…ôŇč, pato~uro~u…¨~…ģ to~u mi…¨~…ģamaaj miko~uwan to~u …¨~…ģ…ômak no~u paisiŇčan. nano~uja  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mapa ¶…ôki…ĺ to~u pi…¨~…ģama ato~u ni…¨~…ģ…ômakan itija. iko~ur  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ paka…ĺajap to~u tańßi…¨~…ģaŇč si ¶ija ato~u mi °o~u…ĺi ¶aj  ¶i …ĺi ¶a mo~unk…ôto~un mi…ĺnis (inki…ĺis: ri ¶ńßar…¨~…ģ mo~un ¶kto~un mi…ĺn…ôs) to~u pitapi °. **** mińß…ô ¶a, i …ĺo~uma ma…ĺa…ĺit…ômo~uńß si ¶ija  ¶i sit…ôni ńß…ôpo~ut…ô (inki…ĺis: si…¨~…ģn…ôj ńß…ôrb~b~v…ôrt, *st b~b~varo~un ńß…ôrb~b~v…ôrt o~uf …ĺ…ôa). o~u  ¶iramo~u…¨~…ģaj to~u  ¶i ńß…ôpo~ut…ô, nakawrira to~una masaso~u °araw  ¶aŇčra i, masasi Ēn…ôp  ¶aŇčra a tato~usa, nano~uja o~u masasiŇča °ajaj a wi…¨~…ģaŇč  ¶aŇčra. ma…¨~…ģama ni ńß…ôpo~ut…ô ko~u kaŇčko~ufo~u taja…ĺ niŇčra i k…ô…ĺimija, o~u pit…ôŇči…ĺan niŇčra  ¶i ńß…ôpo~ut…ô to~u sakisi ¶i a …¨~…ģ…ômak. taŇčasa i **** mińß…ô ¶a, kana °aj…ôn niŇčra ko~u pitapi ° ni mi…ĺnis i  ¶iŇčraan, nawńßani paso~u °…ô…ĺin  ¶iŇčra o~u kararamo~u…¨~…ģ sakasa °…ôt to~u taja…ĺ, nikawrira ńßatiniaj a ńßirat…ôŇč mi °o~u…¨~…ģaŇčaj to~u ma…ĺainaaj a nisafa…ĺo~u ¶o~u °an. nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶i pan ¶imin  ¶io~uwit…ô (inki…ĺis: b~b~v…ônjamin *o~uw…ôtt) na iraaj ko~u kasasiŇča °aj naŇčra, itija  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra sakaitiraan i niw ¶in …¨~…ģajkako~u mipasifana ° to~u mipo~u…ĺo~uŇčaj fana ° tija. o~u ka…ĺakaŇčko~ufo~u ni nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a misatapaŇč, itija, tajra  ¶iŇčra i to~ui ¶ kajsawit…ô, o~u ńßi ¶o~u ¶i ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč mikińßatija mińßatatanam to~u sasimawan , * fo~u…ĺa…¨~…ģ. mi…ĺijaŇč ko~u sa…ĺa…ĺo~uma °an niŇčra mińßatatanam, nawńßani o~u kata…ĺawan ko~u nian, o~u sasafaaj ko~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj, sa o~u no~u tinso~ukiw kira no~u paisiŇčan. ta…ĺa ¶o~uwa  ¶aaj  ¶o~uk…ôr…ôn no~u …ĺa…ĺo~uma °an  ¶iŇčra, naka mi ¶o~u °aj ko~u pinaŇčan niŇčra, pa ¶i ° ¶i sa a tajra i kajsawit…ô. itira, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra, paka…ĺajap to~u ta…¨~…ģamaanaj taja…ĺ "sata…¨~…ģamaanaj nitan…ôŇčan". nantiŇčk…ô…ĺ i **** mińß…ô ¶a i …ĺo~unto~un santo~umas isiŇčan, patir…ôŇč to~u saka  ¶…ô ¶aj  ¶aajaj ko~u misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj a piti…ĺi…¨~…ģan no~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj , anini o~u …ĺo~unto~un ńßo~uŇčti kakjin, mapatir…ôŇč ko~u pisaro~u ¶o~u…¨~…ģan minanam to~u sasimawan. kaso~ufo~u ¶an niŇčra i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ mak…ôto~un ro~umi °a…¨~…ģ no~u kaŇčko~ufo~u i kasakitakit. k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ****** sakata…¨~…ģamaan ni nantiŇčk…ô…ĺ nai k…ô…ĺimija ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan itija. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶iŇčra ato~u ** a fafańßija mińßaj…¨~…ģa ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj ko~u taja…ĺ, tajra i kaitiraan no~u so~ufitaj no~u inki…ĺis, i k…ô…ĺimija a kanata…ĺ no~u …ô…ĺo~us…ô.  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč a kaŇčko~ufo~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa. man…ôŇčn…ôŇč naŇčra ko~u ro~uraj: sa misa ¶ika ¶ikajaj a misasimawaj,  ¶aaj ka saro~u ¶o~u…¨~…ģ ko~u sa…¨~…ģipo~ut to~u ma…¨~…ģo~uka °aj a so~ufitaj, pako~unira o~u sanaj ko~u pinaŇčan no~u sifo~u. sapaijo~u  ¶aaj ka °…ô…¨~…ģ…ôŇč, kapo~u…ĺo~uŇčanisi mapako~unija, ma…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇčaj ko~u iraaj, a…¨~…ģińßaj ko~u ma…¨~…ģ…ôŇčaaj mapataj. awaaj ko~u saka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč pata…ĺa to~u kaka…ôn…ôn no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj. i saka  ¶…ô ¶aj kasi °…ônawan, i s…ôko~utari (s ¶o~u~utari) ira ko~u *,*** mapatajaj a so~ufitaj. o~u sakapataj no~u so~ufitaj naik o~u…¨~…ģi ¶, so~u °…ônaw, ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇča no~u …ĺifo~uŇč, i kaka no~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan mapataj to~u mo~u Ē…ôt…ôp kaa…ĺo~uman. i pa ¶ar ¶aran isiŇč no~u so~ufitaj i katatiińß no~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi ko~u sakapataj, nawńßani a…ĺo~uman masaf…ô…ĺ…ôŇč ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, isiŇčan a tata °ian  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ,  ¶aaj ka…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u pafa…ĺian. sifo~u no~u inki…ĺis mio~u ¶o~ur to~u nisiwijinńßo~u~uj i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ tajra i s…ôko~utari, mifa…ĺi ¶ to~u kamo~u…ĺa…ĺiwan no~u kaa ¶…ôkan pinafa…ĺańß ato~u pafa…ĺian a …¨~…ģ…ômak, nano~uja ma…ĺo~uwan to~u ko~u  ¶imapatajaj. i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan itija,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mańßapinaŇč to~u o~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi ko~u kaso~uŇči…ĺa °, ta ma…ĺo~uwan ko~u  ¶imapatajaj. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ ko~u painiaj kisja to~u …¨~…ģ…ômak i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč a kaŇčko~ufo~u ka…¨~…ģa…¨~…ģama…¨~…ģama ko~u mik…ôro~u…¨~…ģaj to~u saka ¶aaw ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ôŇča…¨~…ģ…ôŇča, maso~uŇči…ĺa ° ko~u ka…ôn ato~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi, maso~uwa…ĺ no~u ma…¨~…ģo~uka °aj so~ufitaj "o~u nio~u ¶o~uran no~u kawas a  ¶o~ujo~uńß" ańßan,  ¶a nantiŇčk…ô…ĺ ato~u  ¶…ôfaŇč o~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mitato~uj to~u …¨~…ģa…¨~…ģaw mińß…ô…ĺap to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, o~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj ma…¨~…ģo~uka °aj kako~u  ¶aaj ka saan ma…ôpo~u…¨~…ģ kafo~uti °an, mińßino~uko~up i sra mi ¶o~up ¶o~up to~u  °a…¨~…ģiŇčo~u. patiko~u  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ i inki…ĺis, misitapaŇč miki…ĺim to~u patinako~uan, sapiparato~uńß i ńßo~uŇčti wijinńßo~u~uj to~u pakajniaj sakitatir…ôŇčan no~u so~ufitaj, itija paso~u °…ô…ĺin  ¶iŇčra, o~u mapatajaj i isiŇčan a so~ufitaj, o~u nai …ĺatiińßaj kamaro~u °an ko~u sakapataj. pakajni tina matan…ôŇčaj niŇčra ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan no~u iko~ur taja…ĺ no~u  °o~urip, paini  ¶iŇčra o~u Ňča °ajaj a nisi ko~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u ka °o~uripan. o~urasaka, i  ¶aaj kai ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, misitapaŇč to~u sakaŇča °aj no~u nisi no~u isiŇčan, mis…ôr…ôr to~u sakapataj no~u so~ufitaj. i **** mińß…ô ¶a pasa…¨~…ģak  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ to~u  ¶…ô ¶aj *** ko~u f…ô…ĺińß a niti…ĺi…¨~…ģan ma…ĺo~upifana °an  °no~ut…ôs o~un no~u~ursiŇč (inki…ĺis: no~ut…ôs o~un no~u~ursiŇč) °, i nantiŇčk…ô…ĺ piti…ĺi…¨~…ģan ato~u ro~uma sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan. o~u ro~uma a niti…ĺi…¨~…ģan ira  °no~ut…ôs o~un ńßo~uspita…ĺs °,  °no~ut…ôs o~un matt…ôrs aff…ô ¶tiŇč tńß…ô ńß…ôa…ĺtńß, …ôffi ¶i…ôn ¶j an…¨~…ģ ńßo~uspita…ĺ a…¨~…ģministratio~un o~uf tńß…ô b~b~vritisńß armj °. i **** mińß…ô ¶aan,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ mi °…ôs…ôs  ¶i …ĺinta ri ¶ars (inki…ĺis: …ĺin…¨~…ģa ri ¶ńßar…¨~…ģs), " i ami…ĺika saka  ¶…ô ¶aj mako~uŇč…ĺiŇč matan…ôŇčaj a kaŇčko~ufo~u", pino~ukaj niŇčra i ami…ĺika maro~u ¶…ôk ko~u piko~uŇč…ĺiŇč ato~u pakafana °, ma…ĺata…¨~…ģamaanaj to~u sakisasimawfana °, iko~ur  ¶i …ĺinta ri ¶ars i ami…ĺika ato~u i …¨~…ģipo~uŇč o~u sata…¨~…ģamaanaj to~u saki sasimaw…ôn. mipo~u…ĺo~uŇčaj ato~u kapo~u…ĺo~uŇčanisi a pifa…ĺi ¶ ******* nai ka…ômaŇčan ni nantiŇčk…ô…ĺ mańßapinaŇč ko~u fana ° to~u pisa °o~usian a  ¶o~uka ti…ĺi…¨~…ģ, iko~ur,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ o~u sakin…ôŇčn…ôŇč no~u mata ato~u mipo~u…ĺo~uŇčaj a pa °ajawaj. o~u sapi…¨~…ģ…ômak niŇčra o~u …ĺimo~u…ĺo~uaj a  ¶o~uka, ta…ĺa ¶o~uwa i **** mińß…ô ¶a nai  ¶i wi…ĺiam po~u…ĺajfi…ĺ a nisaŇča °an, itija na o~u safa Ē…ô…ĺo~uńßaj ka ¶ipinaŇčan a pito~u…¨~…ģo~uŇčan.  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ maso~uwa…ĺ o~u "pisa °o~usian  ¶o~uka a ti…ĺi…¨~…ģ ka ¶ipinaŇčan, o~u so~u °…ô…ĺinaj pa °ajawaj", pa ¶o~umańßa…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u pakamaro~u °an a …ĺimo~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ , sa ¶iso~uwa…ĺ sa "ni nantiŇčk…ô…ĺ a taraŇčit  ¶o~uka", matija no~u aniniaj a …ĺimo~u…ĺo~u mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj ti…ĺi…¨~…ģ, pańßapinaŇč to~u piko~uwan niŇčra to~u i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan no~u isiŇčan, o~u kapataj no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj i kasasifa…ĺifa…ĺi ¶ no~u ro~umi °a…¨~…ģ a mafa…ĺi ¶. pakajni…ôn niŇčra i kamaro~u °an a …ĺimo~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ, sapańßapinaŇč misa °o~usian a parato~uńß to~u kitakit a kiiŇč, parato~uńß to~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i k…ô…ĺimija a isiŇčan. iko~ur,  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ pasajra i  °o~urip no~u mao~umańßaj i itija, misa °o~usi to~u po~u…ĺo~uŇč no~u nisi pikiŇčkiw, sakaso~uŇči…ĺa °aw to~u isiŇčan ato~u kapo~u…ĺo~uŇčannisi a …¨~…ģ…ômak i intija. i **** ato~u **** mińß…ô ¶aan, ma…ĺańß…ô ¶i to~u kasaso~uwa…ĺ niŇčra to~u pipatir…ôŇč to~u ńßo~uŇčti wijinńßo~u~uj, sapikiŇčkiw to~u ni intija a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶a, pasimpo~un  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ, "iko~ur no~u ** mińß…ô ¶aan a nisi, i intij a so~ufitaj mapatajaj nai ** no~u pat…ôkan, ma…ĺo~uwan i ** ko~u tam…¨~…ģaw." i **** mińß…ô ¶a nantiŇčk…ô…ĺ mapato~uro~u ° i inki…ĺis ńßo~uŇčti po~u…ĺo~uŇčanisi pisinikan sa °ajawaj fafańßijan a iiŇč, iko~ur ma…ĺa iiŇč no~u po~u…ĺo~uŇčanisi no~u ami…ĺika. pińßirat…ôŇčan ** **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč, itira i …ĺo~unto~un wato~u…ĺo~u pa…ĺa (f…ôrans: wat…ôr…ĺo~uo~u p…ĺa ¶…ô) a k…ô…ĺimija pińßirat…ôŇčan  °o~uto~u ¶ (inki…ĺis:  ¶rim…ôan war m…ômo~uria…ĺ), mapatir…ôŇč mitato~ujaj to~u …¨~…ģaw…¨~…ģaw a marar  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ. **** mińß…ô ¶a, ńßo~uŇčti no~u inki…ĺis  ¶i ajt…ôńßo~u~ua saka pito~u pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn to~u ka…¨~…ģaŇč  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ, sa °ajawaj pakao~u…ĺańßan fafańßijan. **** mińß…ô ¶a, kasakitakit kaŇčko~ufo~u …ĺi ¶ikaj i mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ kaso~ufo~u ¶an ni nantiŇčk…ô…ĺ pato~u…¨~…ģo~uŇč o~u ro~umi °a…¨~…ģ no~u kaŇčko~ufo~u i kasakitakit. **** mińß…ô ¶a, kańß…ôŇčaŇčaj  ¶iw ¶ika kasakitakit iiŇčkaj mik…ôto~un, to~usa mińß…ô ¶a kina ¶…ô ¶aj paka…¨~…ģaŇč ato~u pako~umpaj to~u nantiŇčk…ô…ĺ sapakao~u…ĺańß. ****  ¶i mako~us nai to~ui ¶  °sinao~ut…ô simpo~un ° ato~u i ami…ĺika  °niwjo~uk ka…ĺa…ĺi ¶aj simpo~un ° paŇčo~ujo~us to~u pańß…ôm…ôk  ¶i nantiŇčk…ô…ĺ an, saka i papo~uta…ĺ no~u inki…ĺis majakjak ko~u ŇčaŇčan niŇčra. **** mińß…ô ¶a, fo~u…ĺo~u…ĺo~unsi nantiŇčk…ô…ĺ pin…ôŇčn…ôŇčan mapatir…ôŇč i inki…ĺis …ĺo~unto~un santo~umas isiŇčan. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, sjaŇčkaŇč i…ĺisapaj isiŇč a …ĺa…ĺan, pakajraan i  ¶isipo~u…ĺo~uŇčan mińßapiw paŇčaŇčan nantiŇčk…ô…ĺ …ĺa…ĺan . taŇčasa anini "nantiŇčk…ô…ĺ" ka ¶iŇčaŇčan no~u ma…ĺako~uŇčko~ufo~uaj, i inki…ĺis ato~u f…ôrans a pa…ĺa, mipatir…ôŇč to~u "nantiŇčk…ô…ĺ sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan" pato~u…¨~…ģo~uŇč miko~uŇč…ĺiŇč to~u ma…ĺakaŇčko~ufo~uaj. i tajwan, o~u sasimaw…ôn piti…ĺi…¨~…ģan, patir…ôŇč to~u nantiŇčk…ô…ĺ a kaimańßan, mati…ĺi…¨~…ģ ko~u "kaŇčko~ufo~u a sarik…ô ¶". o~u misawa…¨~…ģaj to~u a "kaŇčko~ufo~u" i ka °ajaw ni nantiŇčk…ô…ĺ a kaimańßan misa °o~usi to~u "kaŇčko~ufo~u a sarik…ô ¶" ta maŇča °aj mi…ĺijas to~u piti…ĺi…¨~…ģan a mataja…ĺ. ńß…ô…ĺan a ńßo~uŇčti ńßiko~uki a majtaw m…¨~…ģ-** (to~uki pńß-k ¶…¨~…ģ) o~u niŇčra ko~u pipaŇčaŇčan, o~u nia ńßiko~uki i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ misawa…¨~…ģ to~u.</PHON>
    </S>
</TEXT>