<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Fulad" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Fulad" copyright="CC BY-SA" citation="Fulad. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Fulad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Fulad, title = Fulad, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Fulad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fulad (月亮,月份; silosi: ) malecad to fulad ko mata ni ina, makapahay nengnengen, ira ko cecay a radiw, matiya o fulad ko mata ni ina sanay a radiw, itini i saka lima a fulad, ira ko no malawinaay a fulad sanay a sowal. Nga'ay ho Chongkian, ano sapitilidan i, lahecien ko nangatoan no miso, sa awaay i, tahiraen i 800~1000 ko tilid, Aray. Oninian Ta'arawan tona fulad hananay i, o misyokayay to o maan ko fulad yo sanay, cowa ko paratohay to radiw a cecay ko tatiliden. O sakacacay a niliso'an no tamdaw i roma a kanatal no serayan ko folad. Ira ko sowal no 'Amis/Pangcah, o mararamoday ko cidal ato folad, misimaw ko folad to cidal, maolah ko cidal to folad. Matiya o fa'inayan no 'Amis/Pangcah ko folad, o midipotay i ikor no cidal ko folad, o cidal i, matiya o fafahiyan no 'Amis/Pangcah, mipa'oripay to sera.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Folad (月亮,月份; silosi: ) malecad to folad ko mata ni ina, makapahay nengnengen, ira ko cecay a radiw, matiya o folad ko mata ni ina sanay a radiw, itini i saka lima a folad, ira ko no malawinaay a folad sanay a sowal. Nga'ay ho Chongkian, ano sapitilidan i, lahecien ko nangatoan no miso, sa awaay i, tahiraen i 800~1000 ko tilid, Aray. Oninian Ta'arawan tona folad hananay i, o misyokayay to o maan ko folad yo sanay, cowa ko paratohay to radiw a cecay ko tatiliden. O sakacacay a niliso'an no tamdaw i roma a kanatal no serayan ko folad. Ira ko sowal no 'Amis/Pangcah, o mararamoday ko cidal ato folad, misimaw ko folad to cidal, maolah ko cidal to folad. Matiya o fa'inayan no 'Amis/Pangcah ko folad, o midipotay i ikor no cidal ko folad, o cidal i, matiya o fafahiyan no 'Amis/Pangcah, mipa'oripay to sera.</FORM>
    </S>
</TEXT>