<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Gambia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Gambia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kanpiya Kapolongan Kitakit == O itiraay i saka'etipan no Afrika,5 mataliyok no Sayniciyaer ko sera, o kakahad ira ko 11,295 km¬≤, o sasafaay a kitakit i Afrika. Mihefalat a romakat ko Kanpiya-'Alo tona kitakit pasitira i Tasiyang-Riyara micomod. 1965 miheca, miliyas to pikowan no Ikiris a misiiked patireng to niyah a kitakit. o polong a tamdaw ira 191 'ofad (2014 mihecaan a sa'osi), o sasafaay ko kacomahad itini i hekal. Ngangan no kitakit Ona "Kanpiya" hananay a sowal o nani sowal no Mantinka (kambra/kambaa) , o Kanpiya ‚Äď'Alo Sanany ko imi ona sowal. Do'edoen ko Sifo'ay-Spay (no Amirika) a nipasadakan a tilid, Midemakay-Lalomaan no kitakit no Amirika, Tawosi-Sinpon a nipasadakan a cicu ato Tahada'ocay-Pangangan Iiknkay no Ikiris, dengan o Kanpiya ko nipacipingan i ka'ayaw no ngangan to "the" (o roma i, Pahama). 1965 miheca misiiked to i, laheci han to ko pangangan to Kanpiya. 1970 mihecaan ikor to pilekal patireng to kapolongan kitakit, o malaheciay a ngangan o Kanpiya Kapolongan Kitakit. 2015 miheca saka 12 folad o I'yaway a congtong no Kanpiya ci Yiehayya-Ciyami (ŤĎČśĶ∑šļě¬∑Ť≥ąśĘÖ; Yahya Jammeh), falicen ningra to Kanpiya Islam-kapolongan kitakit. 2017 miheca saka 1 folad saka 29 romi'ad Atama-Palo congtong paloloen ho a mifalic patatikor to Kanpiya Kapolongan-kitakit. Rikisi O cecay a pecih no Kana Hontian-Kitakit (ŤŅ¶ÁīćŚłĚŚúč/Áď¶Śä†śĚú; Wagadou) ato Sonhay Hontian-Kitakit (ś°ĎśĶ∑ŚłĚŚúč; Empire of Songhai ko Kanpiya). O satelangay a kirok ono Arapiya a paliwalay tamdaw i saka 9 sici ato saka 10 sici. Patireng ko paliwalay tamdaw no Arapiya to mihefalatay a lalan i Sahara kanahikoan to sapipaliwalaw to koli, 'ekim ato pacekis no 'eco. I saka15 sici maala no Potawaya ko iriyaray a lalan to sapipaliwal, itiya i, o cecay no Mali Hotian-Kitakit ko Kanpiya. 1588 miheca i'ayaw no kalahontian no Potawaya a tamdaw ci Antongniaw, mapa'aca ko mitekeday salongoc a kalali'aca i Kanpiya-'Alo i Ikiris a paliwalay tamdaw, nani Ilisapay sakacecay ko pipawacay tona kalali'acan. 1618 miheca, honti no Ikiris ci Camusi sakacecay paliwalen ningra i kosi no Ikiris ato Msa'ekimay-Salawacan no riyar (aniniay a Kana kitakit) a katatilidan tona kalali'aca ko sapipawacay.nani 1651 miheca tahira I 1661 miheca ma'aca no wawa no Kurlan hoti ci Yakopo-Kotole ko Kanpiya, malamikowanan no Polan-Litawan Patatekoan kitakit ko Kanpiya. Itiya ho o nikowanan no Polan ko Kurlan. Nani saikoran no saka 17 sici misatapang tahira i kaleponan no saka 18 sici, cacorocorok sa ko Inkelan ato Fransu a mala'afas to sapikowanaw to sieci ato kali'aca tayal no Kanpiya. 1783 miheca matatilid to Fanersay-Karihaday Kakaketonan laheci sato ko kamaro' no Ikiris to Kanpiya kitakit, nikawrira, ma'osaw ho no Fransu ko i saka'amisay lawac no Kanpiya-'Alo a malala'eday sera , tahira to i 1857 miheca nga' pafeli han to i Ikiris. Itini i tolo so'ot ko mihecaan a pakariyaray a paliwal to koli, mata'elif ko 3 so'ot 'ofad a koli nani tiniay i Kanpiya a palowad. 1807 miheca palasawaden no Ikiris Hontian-Kitakit ko kali'aca to koli, itira ko sapitakeraw no Ikiris to kali'aca to koli, nikawrira, cowa ka laheci. 1816 miheca pa'aroen no Ikiris ko sofitay i Pasosto (aniniay a Pancu). Ikora to no nini Layong-tolos a sotok no Ikiris ko mikowanay to Pancu. 1888 miheca palaliyasen ko Kanpiya a misiiked, 1889 miheca malasakowan no Ikiris. Nikawrira,o nili'etanan i Kanpiya caay ko mamalawis ko kaadihay no sakatayal a payso, kinapinapina a pacoli ko Kalisa'otan-Kitakit to sapilowanaw to sakowan ano ca sapipalasawadaw, nikawrira, mitoker ko Riyaran-Sofitay i Cinoya to sapipalasawadaw to kali'aca to koli, sa caay ka piliyas tona Kanpiya. Iikor no Sakatos-Lalood no Hekal, macaloh to sapisongila'aw to sieci a faco. 1962 miheca a kapolongan sinkiw, mahayi no roma a kitakit ko kalaheci no niyah-pikowan to lalomaan demak. 1965 miheca saka 2 folad saka 18 romi'ad laheci sato ko Kanpiya a misiiked, mapatireng ko Hontian-Rikec a kitakit I laloma no Tata'akay Ikiris a Lekatep . I 1970 miheca saka 4 folad saka 24 romi'ad, midemak to Kapolongan-Pitopa to pikaheci a patireng to Kapolongan-Kitakit.i'ayaw no pakakowangay-pifelih no sofitay i 1994 miheca, ci Tawuta-Kaylapa-Ciyawala (Sir Dawda Kairaba David Kweissi Jawara) ko malacongtongay, kana'enemay a pararid malacongtong.i 1994 miheca saka 7 folad, patireng to pacarcaray a Mamatayal-Iinkay (The Armed Forces Provisional Ruling Council, AFPRC) mifelih a palasawad to kalacongtong ni Ciyawala, o kakeridan no sofitay ci Tiehaya-Ciyami (Yahya A.J.J. Jammeh) ko malatapangay no kitakit. 2013 miheca saka 10 folad saka 2 romi'ad, milekal to piliyas to Tata'akay Ikiris a Lekatep. Saka 11 folad saka 14 romi'ad, o kaci'epoc no kitakit a demak sa a milekal to palasawad malawidang ato Ciwka-Minkok. 2015 miheca saka 12 folad saka 11 romi'ad, milakal ci Yiehaya-Ciyami to pifalic to ngangan no kitakit to Islam-Kapolongan kitakit, to sapipahapinangaw to ka'aloman no mitooray to Islam ato mi'ecoay mikowan a rikis, nikawrira, mifelihay to Tatapangan-Rikec no kitakit sa ko pipacoli no mitokeray cefang. 2016 miheca saka 12 folad, malowid ni Atama-Paro ci Ciyami i sinkiw no congtong, cakayoyang ci Ciyami caka patorod to salongoc no sakowan no kitakit, ikor to adihay to ko pipenec no roma a kitakit, foraw sato ci Ciyami tayra i roma a kitakit. 2017 miheca saka 1 folad, oya maalaay to sinkiw no congtong ci Atama-Paro patatikoren ho ko ngangan no kitakit to Kanpiya-Kapolongan kitakit. Kaitiraan Itiraay I saka'etipan no Afrika karopaw, sahetoay o dafdaf no salawacan no Kanpiya-'alo, masadasdasay ko faco no sera, nani tongroh no riyar ira ko 40-50 laya'. Sato'edaw a ma'ipoc, micomod i Sanikar-kapolongan kitakit. Mihifalat ko rakat nani kawali tara'etip ko Kanpiya-'Alo, ta micomod i Taysiyang-Riyar. O fa'etay ko kakarayan itini, kodefet ko rakat no nanom, orasak adihay ko malafanaway no fodo' to kasasiroma no kakarayan, o mamangay a tamina manga'ay a romakat i Kanpiya-'alo to masaradesay no miheca tahira i kalalaedan no kitakit, i kafodo'an ira ko 5,79 laya ko pirecepan to nanom a tamina tahiraay miso'edac 240 km tangasa i Kontawr. Sapili'etan Tada o manikaway to kinaira no palapalaan ko Kanpiya a kitakit, o sakakaay a sapili'etan o pisalamaan no lafang, do'edo sa i, o palaliyon a paliwal to dafong ato liomah, o misanga'ay to dafong a kofa rakrak sanay i tata'angay niyaro' Sayerkonta-si ato lawac no tatayra i Pancu-si a lalan. O tadahecek no sapili'etan no kitakit ko pisalamaan no lafang, nikawrira, tona pinapina a mihecaan malowan ko sata no taliyokay kitakit, ono niyah sa a kitakit macakat, orasaka, away to koya kahemaway ko sata sanay kakahemekan no nipaliwalay to dafong a tamdaw, o pipsasiwar a micolo' to dafong a tayal sa mamiming sanay to. o nipalomaan no liomah i, o kodasing, panay ato 'alilay. Cowa ka hakowa ko misamatangan a omah, adihay ko hadhad, ora cowa ka hakowa a liomah i,dengan i ka'oradan a palama to losay, sowalaw, caay ka 'edeng to kaka'enen, mi'acaan nani roma a kitakit ko kaka'enen ato dafong. Tamdaw ato pitooran I 2014 mihecaan a sa'osi ira ko 191 'ofad ko tamdaw no Kanpiya. O sakakaay a finacadan ira ko Mantinko-finacadan (mahaop ko 42%), Fola-finacadan (Poer finacadan hananay ho a pangangan, mahaop ko 16%), Wolofo-finacadan (mahaop ko 16%), Cula-finacadan (mahaop ko 10%) ato Saylafuli-finacadan (mahaop ko 9%). Latek ira ko pinapina a patek ko kohecalay tamdaw, o Yoropa ato Lipanen a tamdaw. No sifoan a sowal o Ikiris a sowal, no finacadan a sowal o Mantinko-sowal, Wolofo-sowal, Fola-sowal (Poer-sowal) ato Saylafuli-sowal. Mahaop ko 90% a tamdaw no Kanpiya o mitooray to Islam-Pitooran, o 'osaw to i,o Fa'elohay-Misakeristoay, tinsikiw ato mita'ongay to maamaan.ira ko 95% a tamdaw no Kanpiya o Muslim, mikapotay ko Kanpiya to Kaloma'ocan-Islam a Lekatep. O finacadan no Kanpiya awaay ko kalali'ang, o cecay a finacadan ira kono niyah a sowal ato pinangan.19 o Ikiris a sowal kono sifoan a sowal. Itiyay ho i 1993 miheca a sa'osi ira ko 63% a tamdaw maro'ay i niyaro', nawhani, matongalmatongal ko kapah miliyas to niyaro' tayra misatokay a matayal ato mitilid. I 2003 miheca a pisa'osi , adihay to ko mitoro'an no sifo a malataokay, orasaka, samamang sato ko kalala'ed no 'orip no i tokayay ato i niyaro'ay. O kamaro' i tokay, halaka no sapipatirengaw to loma' ato mitoor tono aniniay a 'orip, fana' sanay to ko tamdaw no Kanpiya to pinangan ato harateng no 'epoc no Sa'etipay-kitakit. nikawrira, ono to'asan a pinangan misalimelaay to kapolongan loma' ato maninaay, riko' no to'as ato ilisin. Pacefaday a tilid</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit == o~u itiraaj i saka °…ôtipan no~u afrika,* mata…ĺijo~uk no~u sajni ¶ija…ôr ko~u s…ôra, o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u **,*** km*, o~u sasafaaj a kitakit i afrika. mińß…ôfa…ĺat a ro~umakat ko~u kanpija- °a…ĺo~u to~una kitakit pasitira i tasijaŇč-rijara mi ¶o~umo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺijas to~u piko~uwan no~u ikiris a misiik…ô…¨~…ģ patir…ôŇč to~u nijańß a kitakit. o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw ira ***  °o~ufa…¨~…ģ (**** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi), o~u sasafaaj ko~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ itini i ńß…ôka…ĺ. ŇčaŇčan no~u kitakit o~una "kanpija" ńßananaj a so~uwa…ĺ o~u nani so~uwa…ĺ no~u mantinka (kamb~b~vra/kamb~b~vaa) , o~u kanpija * °a…ĺo~u sananj ko~u imi o~una so~uwa…ĺ. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u sifo~u °aj-spaj (no~u amirika) a nipasa…¨~…ģakan a ti…ĺi…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômakaj-…ĺa…ĺo~umaan no~u kitakit no~u amirika, tawo~usi-sinpo~un a nipasa…¨~…ģakan a  ¶i ¶o~u~u ato~u tańßa…¨~…ģa °o~u ¶aj-paŇčaŇčan iiknkaj no~u ikiris, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kanpija ko~u nipa ¶ipiŇčan i ka °ajaw no~u ŇčaŇčan to~u "tńß…ô" (o~u ro~uma i, pańßama). **** mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ to~u i, …ĺańß…ô ¶i ńßan to~u ko~u paŇčaŇčan to~u kanpija. **** mińß…ô ¶aan iko~ur to~u pi…ĺ…ôka…ĺ patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, o~u ma…ĺańß…ô ¶iaj a ŇčaŇčan o~u kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u i °jawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u kanpija  ¶i ji…ôńßajja- ¶ijami (******; jańßja *amm…ôńß), fa…ĺi ¶…ôn niŇčra to~u kanpija is…ĺam-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ atama-pa…ĺo~u  ¶o~uŇčto~uŇč pa…ĺo~u…ĺo~u…ôn ńßo~u a mifa…ĺi ¶ patatiko~ur to~u kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. rikisi o~u  ¶…ô ¶aj a p…ô ¶ińß no~u kana ńßo~untian-kitakit (****/***; wa*a…¨~…ģo~uo~u~u) ato~u so~unńßaj ńßo~untian-kitakit (****; …ômpir…ô o~uf so~uŇčńßai ko~u kanpija). o~u sat…ô…ĺaŇčaj a kiro~uk o~uno~u arapija a pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw i saka * si ¶i ato~u saka ** si ¶i. patir…ôŇč ko~u pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw no~u arapija to~u mińß…ôfa…ĺataj a …ĺa…ĺan i sańßara kanańßiko~uan to~u sapipa…ĺiwa…ĺaw to~u ko~u…ĺi,  °…ôkim ato~u pa ¶…ôkis no~u  °…ô ¶o~u. i saka** si ¶i maa…ĺa no~u po~utawaja ko~u irijaraj a …ĺa…ĺan to~u sapipa…ĺiwa…ĺ, itija i, o~u  ¶…ô ¶aj no~u ma…ĺi ńßo~utian-kitakit ko~u kanpija. **** mińß…ô ¶a i °ajaw no~u ka…ĺańßo~untian no~u po~utawaja a tam…¨~…ģaw  ¶i anto~uŇčniaw, mapa °a ¶a ko~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a ka…ĺa…ĺi °a ¶a i kanpija- °a…ĺo~u i ikiris a pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw, nani i…ĺisapaj saka ¶…ô ¶aj ko~u pipawa ¶aj to~una ka…ĺa…ĺi °a ¶an. **** mińß…ô ¶a, ńßo~unti no~u ikiris  ¶i  ¶amo~u~usi saka ¶…ô ¶aj pa…ĺiwa…ĺ…ôn niŇčra i ko~usi no~u ikiris ato~u msa °…ôkimaj-sa…ĺawa ¶an no~u rijar (aniniaj a kana kitakit) a katati…ĺi…¨~…ģan to~una ka…ĺa…ĺi °a ¶a ko~u sapipawa ¶aj.nani **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a ma °a ¶a no~u wawa no~u ko~u~ur…ĺan ńßo~uti  ¶i jako~upo~u-ko~uto~u…ĺ…ô ko~u kanpija, ma…ĺamiko~uwanan no~u po~u…ĺan-…ĺitawan patat…ôko~uan kitakit ko~u kanpija. itija ńßo~u o~u niko~uwanan no~u po~u…ĺan ko~u ko~u~ur…ĺan. nani saiko~uran no~u saka ** si ¶i misatapaŇč tańßira i ka…ĺ…ôpo~unan no~u saka ** si ¶i,  ¶a ¶o~uro~u ¶o~uro~uk sa ko~u ink…ô…ĺan ato~u franso~u~u a ma…ĺa °afas to~u sapiko~uwanaw to~u si…ô ¶i ato~u ka…ĺi °a ¶a taja…ĺ no~u kanpija. **** mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ to~u fan…ôrsaj-karińßa…¨~…ģaj kakak…ôto~unan …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kamaro~u ° no~u ikiris to~u kanpija kitakit, nikawrira, ma °o~usaw ńßo~u no~u franso~u~u ko~u i saka °amisaj …ĺawa ¶ no~u kanpija- °a…ĺo~u a ma…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģaj s…ôra , tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a Ňča ° paf…ô…ĺi ńßan to~u i ikiris. itini i to~u…ĺo~u so~u °o~ut ko~u mińß…ô ¶aan a pakarijaraj a pa…ĺiwa…ĺ to~u ko~u…ĺi, mata °…ô…ĺif ko~u * so~u °o~ut  °o~ufa…¨~…ģ a ko~u…ĺi nani tiniaj i kanpija a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn no~u ikiris ńßo~untian-kitakit ko~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, itira ko~u sapitak…ôraw no~u ikiris to~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, nikawrira,  ¶o~uwa ka …ĺańß…ô ¶i. **** mińß…ô ¶a pa °aro~u…ôn no~u ikiris ko~u so~ufitaj i paso~usto~u (aniniaj a pan ¶o~u~u). iko~ura to~u no~u nini …ĺajo~uŇč-to~u…ĺo~us a so~uto~uk no~u ikiris ko~u miko~uwanaj to~u pan ¶o~u~u. **** mińß…ô ¶a pa…ĺa…ĺijas…ôn ko~u kanpija a misiik…ô…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a ma…ĺasako~uwan no~u ikiris. nikawrira,o~u ni…ĺi °…ôtanan i kanpija  ¶aaj ko~u mama…ĺawis ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u sakataja…ĺ a pajso~u, kinapinapina a pa ¶o~u…ĺi ko~u ka…ĺisa °o~utan-kitakit to~u sapi…ĺo~uwanaw to~u sako~uwan ano~u  ¶a sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw, nikawrira, mito~uk…ôr ko~u rijaran-so~ufitaj i  ¶ino~uja to~u sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, sa  ¶aaj ka pi…ĺijas to~una kanpija. iiko~ur no~u sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, ma ¶a…ĺo~uńß to~u sapiso~uŇči…ĺa °aw to~u si…ô ¶i a fa ¶o~u. **** mińß…ô ¶a a kapo~u…ĺo~uŇčan sinkiw, mańßaji no~u ro~uma a kitakit ko~u ka…ĺańß…ô ¶i no~u nijańß-piko~uwan to~u …ĺa…ĺo~umaan …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kanpija a misiik…ô…¨~…ģ, mapatir…ôŇč ko~u ńßo~untian-rik…ô ¶ a kitakit i …ĺa…ĺo~uma no~u tata °akaj ikiris a …ĺ…ôkat…ôp . i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa to~u pikańß…ô ¶i a patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit.i °ajaw no~u pakako~uwaŇčaj-pif…ô…ĺińß no~u so~ufitaj i **** mińß…ô ¶a,  ¶i tawo~u~uta-kaj…ĺapa- ¶ijawa…ĺa (sir …¨~…ģaw…¨~…ģa kairab~b~va …¨~…ģab~vi…¨~…ģ kw…ôissi *awara) ko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj, kana °…ôn…ômaj a parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč.i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u pa ¶ar ¶araj a mamataja…ĺ-iinkaj (tńß…ô arm…ô…¨~…ģ fo~ur ¶…ôs pro~ub~visio~una…ĺ ro~u~u…ĺiŇč  ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ, afpr ¶) mif…ô…ĺińß a pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ijawa…ĺa, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj  ¶i ti…ôńßaja- ¶ijami (jańßja a.*.*. *amm…ôńß) ko~u ma…ĺatapaŇčaj no~u kitakit. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pi…ĺijas to~u tata °akaj ikiris a …ĺ…ôkat…ôp. saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u ka ¶i °…ôpo~u ¶ no~u kitakit a …¨~…ģ…ômak sa a mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pa…ĺasawa…¨~…ģ ma…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u  ¶iwka-minko~uk. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺaka…ĺ  ¶i ji…ôńßaja- ¶ijami to~u pifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u is…ĺam-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, to~u sapipańßapinaŇčaw to~u ka °a…ĺo~uman no~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam ato~u mi °…ô ¶o~uaj miko~uwan a rikis, nikawrira, mif…ô…ĺińßaj to~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit sa ko~u pipa ¶o~u…ĺi no~u mito~uk…ôraj  ¶…ôfaŇč. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ni atama-paro~u  ¶i  ¶ijami i sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  ¶akajo~ujaŇč  ¶i  ¶ijami  ¶aka pato~uro~u…¨~…ģ to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u sako~uwan no~u kitakit, iko~ur to~u a…¨~…ģińßaj to~u ko~u pip…ôn…ô ¶ no~u ro~uma a kitakit, fo~uraw sato~u  ¶i  ¶ijami tajra i ro~uma a kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~uja maa…ĺaaj to~u sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i atama-paro~u patatiko~ur…ôn ńßo~u ko~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u kanpija-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. kaitiraan itiraaj i saka °…ôtipan no~u afrika karo~upaw, sańß…ôto~uaj o~u …¨~…ģaf…¨~…ģaf no~u sa…ĺawa ¶an no~u kanpija- °a…ĺo~u, masa…¨~…ģas…¨~…ģasaj ko~u fa ¶o~u no~u s…ôra, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u **-** …ĺaja °. sato~u °…ô…¨~…ģaw a ma °ipo~u ¶, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i sanikar-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. mińßifa…ĺat ko~u rakat nani kawa…ĺi tara °…ôtip ko~u kanpija- °a…ĺo~u, ta mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i tajsijaŇč-rijar. o~u fa °…ôtaj ko~u kakarajan itini, ko~u…¨~…ģ…ôf…ôt ko~u rakat no~u nano~um, o~urasak a…¨~…ģińßaj ko~u ma…ĺafanawaj no~u fo~u…¨~…ģo~u ° to~u kasasiro~uma no~u kakarajan, o~u mamaŇčaj a tamina maŇča °aj a ro~umakat i kanpija- °a…ĺo~u to~u masara…¨~…ģ…ôsaj no~u mińß…ô ¶a tańßira i ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan no~u kitakit, i kafo~u…¨~…ģo~u °an ira ko~u *,** …ĺaja ko~u pir…ô ¶…ôpan to~u nano~um a tamina tańßiraaj miso~u °…ô…¨~…ģa ¶ *** km taŇčasa i ko~untawr. sapi…ĺi °…ôtan ta…¨~…ģa o~u manikawaj to~u kinaira no~u pa…ĺapa…ĺaan ko~u kanpija a kitakit, o~u sakakaaj a sapi…ĺi °…ôtan o~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u pa…ĺa…ĺijo~un a pa…ĺiwa…ĺ to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u …ĺio~umańß, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a ko~ufa rakrak sanaj i tata °aŇčaj nijaro~u ° saj…ôrko~unta-si ato~u …ĺawa ¶ no~u tatajra i pan ¶o~u~u-si a …ĺa…ĺan. o~u ta…¨~…ģańß…ô ¶…ôk no~u sapi…ĺi °…ôtan no~u kitakit ko~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, nikawrira, to~una pinapina a mińß…ô ¶aan ma…ĺo~uwan ko~u sata no~u ta…ĺijo~ukaj kitakit, o~uno~u nijańß sa a kitakit ma ¶akat, o~urasaka, awaj to~u ko~uja kańß…ômawaj ko~u sata sanaj kakańß…ôm…ôkan no~u nipa…ĺiwa…ĺaj to~u …¨~…ģafo~uŇč a tam…¨~…ģaw, o~u pipsasiwar a mi ¶o~u…ĺo~u ° to~u …¨~…ģafo~uŇč a taja…ĺ sa mamimiŇč sanaj to~u. o~u nipa…ĺo~umaan no~u …ĺio~umańß i, o~u ko~u…¨~…ģasiŇč, panaj ato~u  °a…ĺi…ĺaj.  ¶o~uwa ka ńßako~uwa ko~u misamataŇčan a o~umańß, a…¨~…ģińßaj ko~u ńßa…¨~…ģńßa…¨~…ģ, o~ura  ¶o~uwa ka ńßako~uwa a …ĺio~umańß i,…¨~…ģ…ôŇčan i ka °o~ura…¨~…ģan a pa…ĺama to~u …ĺo~usaj, so~uwa…ĺaw,  ¶aaj ka  °…ô…¨~…ģ…ôŇč to~u kaka °…ôn…ôn, mi °a ¶aan nani ro~uma a kitakit ko~u kaka °…ôn…ôn ato~u …¨~…ģafo~uŇč. tam…¨~…ģaw ato~u pito~uo~uran i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u kanpija. o~u sakakaaj a fina ¶a…¨~…ģan ira ko~u mantinko~u-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%), fo~u…ĺa-fina ¶a…¨~…ģan (po~u…ôr fina ¶a…¨~…ģan ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan, mańßao~up ko~u **%), wo~u…ĺo~ufo~u-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%),  ¶o~u~u…ĺa-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%) ato~u saj…ĺafo~u~u…ĺi-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u *%). …ĺat…ôk ira ko~u pinapina a pat…ôk ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw, o~u jo~uro~upa ato~u …ĺipan…ôn a tam…¨~…ģaw. no~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~u ikiris a so~uwa…ĺ, no~u fina ¶a…¨~…ģan a so~uwa…ĺ o~u mantinko~u-so~uwa…ĺ, wo~u…ĺo~ufo~u-so~uwa…ĺ, fo~u…ĺa-so~uwa…ĺ (po~u…ôr-so~uwa…ĺ) ato~u saj…ĺafo~u~u…ĺi-so~uwa…ĺ. mańßao~up ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kanpija o~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam-pito~uo~uran, o~u  °o~usaw to~u i,o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-misak…ôristo~uaj, tinsikiw ato~u mita °o~uŇčaj to~u maamaan.ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kanpija o~u mo~u~us…ĺim, mikapo~utaj ko~u kanpija to~u ka…ĺo~uma °o~u ¶an-is…ĺam a …ĺ…ôkat…ôp. o~u fina ¶a…¨~…ģan no~u kanpija awaaj ko~u ka…ĺa…ĺi °aŇč, o~u  ¶…ô ¶aj a fina ¶a…¨~…ģan ira ko~uno~u nijańß a so~uwa…ĺ ato~u pinaŇčan.** o~u ikiris a so~uwa…ĺ ko~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ. itijaj ńßo~u i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw maro~u °aj i nijaro~u °, nawńßani, mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u kapańß mi…ĺijas to~u nijaro~u ° tajra misato~ukaj a mataja…ĺ ato~u miti…ĺi…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi , a…¨~…ģińßaj to~u ko~u mito~uro~u °an no~u sifo~u a ma…ĺatao~ukaj, o~urasaka, samamaŇč sato~u ko~u ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģ no~u  °o~urip no~u i to~ukajaj ato~u i nijaro~u °aj. o~u kamaro~u ° i to~ukaj, ńßa…ĺaka no~u sapipatir…ôŇčaw to~u …ĺo~uma ° ato~u mito~uo~ur to~uno~u aniniaj a  °o~urip, fana ° sanaj to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u kanpija to~u pinaŇčan ato~u ńßarat…ôŇč no~u  °…ôpo~u ¶ no~u sa °…ôtipaj-kitakit. nikawrira, o~uno~u to~u °asan a pinaŇčan misa…ĺim…ô…ĺaaj to~u kapo~u…ĺo~uŇčan …ĺo~uma ° ato~u maninaaj, riko~u ° no~u to~u °as ato~u i…ĺisin. pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kanpiya Kapolongan Kitakit == O itiraay i saka'etipan no Afrika,5 mataliyok no Sayniciyaer ko sera, o kakahad ira ko 11,295 km¬≤, o sasafaay a kitakit i Afrika. Mihefalat a romakat ko Kanpiya-'Alo tona kitakit pasitira i Tasiyang-Riyara micomod. 1965 miheca, miliyas to pikowan no Ikiris a misiiked patireng to niyah a kitakit. o polong a tamdaw ira 191 'ofad (2014 mihecaan a sa'osi), o sasafaay ko kacomahad itini i hekal. Ngangan no kitakit Ona "Kanpiya" hananay a sowal o nani sowal no Mantinka (kambra/kambaa) , o Kanpiya ‚Äď'Alo Sanany ko imi ona sowal. Do'edoen ko Sifo'ay-Spay (no Amirika) a nipasadakan a tilid, Midemakay-Lalomaan no kitakit no Amirika, Tawosi-Sinpon a nipasadakan a cicu ato Tahada'ocay-Pangangan Iiknkay no Ikiris, dengan o Kanpiya ko nipacipingan i ka'ayaw no ngangan to "the" (o roma i, Pahama). 1965 miheca misiiked to i, laheci han to ko pangangan to Kanpiya. 1970 mihecaan ikor to pilekal patireng to kapolongan kitakit, o malaheciay a ngangan o Kanpiya Kapolongan Kitakit. 2015 miheca saka 12 folad o I'yaway a congtong no Kanpiya ci Yiehayya-Ciyami (ŤĎČśĶ∑šļě¬∑Ť≥ąśĘÖ; Yahya Jammeh), falicen ningra to Kanpiya Islam-kapolongan kitakit. 2017 miheca saka 1 folad saka 29 romi'ad Atama-Palo congtong paloloen ho a mifalic patatikor to Kanpiya Kapolongan-kitakit. Rikisi O cecay a pecih no Kana Hontian-Kitakit (ŤŅ¶ÁīćŚłĚŚúč/Áď¶Śä†śĚú; Wagadou) ato Sonhay Hontian-Kitakit (ś°ĎśĶ∑ŚłĚŚúč; Empire of Songhai ko Kanpiya). O satelangay a kirok ono Arapiya a paliwalay tamdaw i saka 9 sici ato saka 10 sici. Patireng ko paliwalay tamdaw no Arapiya to mihefalatay a lalan i Sahara kanahikoan to sapipaliwalaw to koli, 'ekim ato pacekis no 'eco. I saka15 sici maala no Potawaya ko iriyaray a lalan to sapipaliwal, itiya i, o cecay no Mali Hotian-Kitakit ko Kanpiya. 1588 miheca i'ayaw no kalahontian no Potawaya a tamdaw ci Antongniaw, mapa'aca ko mitekeday salongoc a kalali'aca i Kanpiya-'Alo i Ikiris a paliwalay tamdaw, nani Ilisapay sakacecay ko pipawacay tona kalali'acan. 1618 miheca, honti no Ikiris ci Camusi sakacecay paliwalen ningra i kosi no Ikiris ato Msa'ekimay-Salawacan no riyar (aniniay a Kana kitakit) a katatilidan tona kalali'aca ko sapipawacay.nani 1651 miheca tahira I 1661 miheca ma'aca no wawa no Kurlan hoti ci Yakopo-Kotole ko Kanpiya, malamikowanan no Polan-Litawan Patatekoan kitakit ko Kanpiya. Itiya ho o nikowanan no Polan ko Kurlan. Nani saikoran no saka 17 sici misatapang tahira i kaleponan no saka 18 sici, cacorocorok sa ko Inkelan ato Fransu a mala'afas to sapikowanaw to sieci ato kali'aca tayal no Kanpiya. 1783 miheca matatilid to Fanersay-Karihaday Kakaketonan laheci sato ko kamaro' no Ikiris to Kanpiya kitakit, nikawrira, ma'osaw ho no Fransu ko i saka'amisay lawac no Kanpiya-'Alo a malala'eday sera , tahira to i 1857 miheca nga' pafeli han to i Ikiris. Itini i tolo so'ot ko mihecaan a pakariyaray a paliwal to koli, mata'elif ko 3 so'ot 'ofad a koli nani tiniay i Kanpiya a palowad. 1807 miheca palasawaden no Ikiris Hontian-Kitakit ko kali'aca to koli, itira ko sapitakeraw no Ikiris to kali'aca to koli, nikawrira, cowa ka laheci. 1816 miheca pa'aroen no Ikiris ko sofitay i Pasosto (aniniay a Pancu). Ikora to no nini Layong-tolos a sotok no Ikiris ko mikowanay to Pancu. 1888 miheca palaliyasen ko Kanpiya a misiiked, 1889 miheca malasakowan no Ikiris. Nikawrira,o nili'etanan i Kanpiya caay ko mamalawis ko kaadihay no sakatayal a payso, kinapinapina a pacoli ko Kalisa'otan-Kitakit to sapilowanaw to sakowan ano ca sapipalasawadaw, nikawrira, mitoker ko Riyaran-Sofitay i Cinoya to sapipalasawadaw to kali'aca to koli, sa caay ka piliyas tona Kanpiya. Iikor no Sakatos-Lalood no Hekal, macaloh to sapisongila'aw to sieci a faco. 1962 miheca a kapolongan sinkiw, mahayi no roma a kitakit ko kalaheci no niyah-pikowan to lalomaan demak. 1965 miheca saka 2 folad saka 18 romi'ad laheci sato ko Kanpiya a misiiked, mapatireng ko Hontian-Rikec a kitakit I laloma no Tata'akay Ikiris a Lekatep . I 1970 miheca saka 4 folad saka 24 romi'ad, midemak to Kapolongan-Pitopa to pikaheci a patireng to Kapolongan-Kitakit.i'ayaw no pakakowangay-pifelih no sofitay i 1994 miheca, ci Tawuta-Kaylapa-Ciyawala (Sir Dawda Kairaba David Kweissi Jawara) ko malacongtongay, kana'enemay a pararid malacongtong.i 1994 miheca saka 7 folad, patireng to pacarcaray a Mamatayal-Iinkay (The Armed Forces Provisional Ruling Council, AFPRC) mifelih a palasawad to kalacongtong ni Ciyawala, o kakeridan no sofitay ci Tiehaya-Ciyami (Yahya A.J.J. Jammeh) ko malatapangay no kitakit. 2013 miheca saka 10 folad saka 2 romi'ad, milekal to piliyas to Tata'akay Ikiris a Lekatep. Saka 11 folad saka 14 romi'ad, o kaci'epoc no kitakit a demak sa a milekal to palasawad malawidang ato Ciwka-Minkok. 2015 miheca saka 12 folad saka 11 romi'ad, milakal ci Yiehaya-Ciyami to pifalic to ngangan no kitakit to Islam-Kapolongan kitakit, to sapipahapinangaw to ka'aloman no mitooray to Islam ato mi'ecoay mikowan a rikis, nikawrira, mifelihay to Tatapangan-Rikec no kitakit sa ko pipacoli no mitokeray cefang. 2016 miheca saka 12 folad, malowid ni Atama-Paro ci Ciyami i sinkiw no congtong, cakayoyang ci Ciyami caka patorod to salongoc no sakowan no kitakit, ikor to adihay to ko pipenec no roma a kitakit, foraw sato ci Ciyami tayra i roma a kitakit. 2017 miheca saka 1 folad, oya maalaay to sinkiw no congtong ci Atama-Paro patatikoren ho ko ngangan no kitakit to Kanpiya-Kapolongan kitakit. Kaitiraan Itiraay I saka'etipan no Afrika karopaw, sahetoay o dafdaf no salawacan no Kanpiya-'alo, masadasdasay ko faco no sera, nani tongroh no riyar ira ko 40-50 laya'. Sato'edaw a ma'ipoc, micomod i Sanikar-kapolongan kitakit. Mihifalat ko rakat nani kawali tara'etip ko Kanpiya-'Alo, ta micomod i Taysiyang-Riyar. O fa'etay ko kakarayan itini, kodefet ko rakat no nanom, orasak adihay ko malafanaway no fodo' to kasasiroma no kakarayan, o mamangay a tamina manga'ay a romakat i Kanpiya-'alo to masaradesay no miheca tahira i kalalaedan no kitakit, i kafodo'an ira ko 5,79 laya ko pirecepan to nanom a tamina tahiraay miso'edac 240 km tangasa i Kontawr. Sapili'etan Tada o manikaway to kinaira no palapalaan ko Kanpiya a kitakit, o sakakaay a sapili'etan o pisalamaan no lafang, do'edo sa i, o palaliyon a paliwal to dafong ato liomah, o misanga'ay to dafong a kofa rakrak sanay i tata'angay niyaro' Sayerkonta-si ato lawac no tatayra i Pancu-si a lalan. O tadahecek no sapili'etan no kitakit ko pisalamaan no lafang, nikawrira, tona pinapina a mihecaan malowan ko sata no taliyokay kitakit, ono niyah sa a kitakit macakat, orasaka, away to koya kahemaway ko sata sanay kakahemekan no nipaliwalay to dafong a tamdaw, o pipsasiwar a micolo' to dafong a tayal sa mamiming sanay to. o nipalomaan no liomah i, o kodasing, panay ato 'alilay. Cowa ka hakowa ko misamatangan a omah, adihay ko hadhad, ora cowa ka hakowa a liomah i,dengan i ka'oradan a palama to losay, sowalaw, caay ka 'edeng to kaka'enen, mi'acaan nani roma a kitakit ko kaka'enen ato dafong. Tamdaw ato pitooran I 2014 mihecaan a sa'osi ira ko 191 'ofad ko tamdaw no Kanpiya. O sakakaay a finacadan ira ko Mantinko-finacadan (mahaop ko 42%), Fola-finacadan (Poer finacadan hananay ho a pangangan, mahaop ko 16%), Wolofo-finacadan (mahaop ko 16%), Cula-finacadan (mahaop ko 10%) ato Saylafuli-finacadan (mahaop ko 9%). Latek ira ko pinapina a patek ko kohecalay tamdaw, o Yoropa ato Lipanen a tamdaw. No sifoan a sowal o Ikiris a sowal, no finacadan a sowal o Mantinko-sowal, Wolofo-sowal, Fola-sowal (Poer-sowal) ato Saylafuli-sowal. Mahaop ko 90% a tamdaw no Kanpiya o mitooray to Islam-Pitooran, o 'osaw to i,o Fa'elohay-Misakeristoay, tinsikiw ato mita'ongay to maamaan.ira ko 95% a tamdaw no Kanpiya o Muslim, mikapotay ko Kanpiya to Kaloma'ocan-Islam a Lekatep. O finacadan no Kanpiya awaay ko kalali'ang, o cecay a finacadan ira kono niyah a sowal ato pinangan.19 o Ikiris a sowal kono sifoan a sowal. Itiyay ho i 1993 miheca a sa'osi ira ko 63% a tamdaw maro'ay i niyaro', nawhani, matongalmatongal ko kapah miliyas to niyaro' tayra misatokay a matayal ato mitilid. I 2003 miheca a pisa'osi , adihay to ko mitoro'an no sifo a malataokay, orasaka, samamang sato ko kalala'ed no 'orip no i tokayay ato i niyaro'ay. O kamaro' i tokay, halaka no sapipatirengaw to loma' ato mitoor tono aniniay a 'orip, fana' sanay to ko tamdaw no Kanpiya to pinangan ato harateng no 'epoc no Sa'etipay-kitakit. nikawrira, ono to'asan a pinangan misalimelaay to kapolongan loma' ato maninaay, riko' no to'as ato ilisin. Pacefaday a tilid</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit == o~u itiraaj i saka °…ôtipan no~u afrika,* mata…ĺijo~uk no~u sajni ¶ija…ôr ko~u s…ôra, o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u **,*** km*, o~u sasafaaj a kitakit i afrika. mińß…ôfa…ĺat a ro~umakat ko~u kanpija- °a…ĺo~u to~una kitakit pasitira i tasijaŇč-rijara mi ¶o~umo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺijas to~u piko~uwan no~u ikiris a misiik…ô…¨~…ģ patir…ôŇč to~u nijańß a kitakit. o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw ira ***  °o~ufa…¨~…ģ (**** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi), o~u sasafaaj ko~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ itini i ńß…ôka…ĺ. ŇčaŇčan no~u kitakit o~una "kanpija" ńßananaj a so~uwa…ĺ o~u nani so~uwa…ĺ no~u mantinka (kamb~b~vra/kamb~b~vaa) , o~u kanpija * °a…ĺo~u sananj ko~u imi o~una so~uwa…ĺ. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u sifo~u °aj-spaj (no~u amirika) a nipasa…¨~…ģakan a ti…ĺi…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômakaj-…ĺa…ĺo~umaan no~u kitakit no~u amirika, tawo~usi-sinpo~un a nipasa…¨~…ģakan a  ¶i ¶o~u~u ato~u tańßa…¨~…ģa °o~u ¶aj-paŇčaŇčan iiknkaj no~u ikiris, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kanpija ko~u nipa ¶ipiŇčan i ka °ajaw no~u ŇčaŇčan to~u "tńß…ô" (o~u ro~uma i, pańßama). **** mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ to~u i, …ĺańß…ô ¶i ńßan to~u ko~u paŇčaŇčan to~u kanpija. **** mińß…ô ¶aan iko~ur to~u pi…ĺ…ôka…ĺ patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, o~u ma…ĺańß…ô ¶iaj a ŇčaŇčan o~u kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u i °jawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u kanpija  ¶i ji…ôńßajja- ¶ijami (******; jańßja *amm…ôńß), fa…ĺi ¶…ôn niŇčra to~u kanpija is…ĺam-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ atama-pa…ĺo~u  ¶o~uŇčto~uŇč pa…ĺo~u…ĺo~u…ôn ńßo~u a mifa…ĺi ¶ patatiko~ur to~u kanpija kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. rikisi o~u  ¶…ô ¶aj a p…ô ¶ińß no~u kana ńßo~untian-kitakit (****/***; wa*a…¨~…ģo~uo~u~u) ato~u so~unńßaj ńßo~untian-kitakit (****; …ômpir…ô o~uf so~uŇčńßai ko~u kanpija). o~u sat…ô…ĺaŇčaj a kiro~uk o~uno~u arapija a pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw i saka * si ¶i ato~u saka ** si ¶i. patir…ôŇč ko~u pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw no~u arapija to~u mińß…ôfa…ĺataj a …ĺa…ĺan i sańßara kanańßiko~uan to~u sapipa…ĺiwa…ĺaw to~u ko~u…ĺi,  °…ôkim ato~u pa ¶…ôkis no~u  °…ô ¶o~u. i saka** si ¶i maa…ĺa no~u po~utawaja ko~u irijaraj a …ĺa…ĺan to~u sapipa…ĺiwa…ĺ, itija i, o~u  ¶…ô ¶aj no~u ma…ĺi ńßo~utian-kitakit ko~u kanpija. **** mińß…ô ¶a i °ajaw no~u ka…ĺańßo~untian no~u po~utawaja a tam…¨~…ģaw  ¶i anto~uŇčniaw, mapa °a ¶a ko~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a ka…ĺa…ĺi °a ¶a i kanpija- °a…ĺo~u i ikiris a pa…ĺiwa…ĺaj tam…¨~…ģaw, nani i…ĺisapaj saka ¶…ô ¶aj ko~u pipawa ¶aj to~una ka…ĺa…ĺi °a ¶an. **** mińß…ô ¶a, ńßo~unti no~u ikiris  ¶i  ¶amo~u~usi saka ¶…ô ¶aj pa…ĺiwa…ĺ…ôn niŇčra i ko~usi no~u ikiris ato~u msa °…ôkimaj-sa…ĺawa ¶an no~u rijar (aniniaj a kana kitakit) a katati…ĺi…¨~…ģan to~una ka…ĺa…ĺi °a ¶a ko~u sapipawa ¶aj.nani **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a ma °a ¶a no~u wawa no~u ko~u~ur…ĺan ńßo~uti  ¶i jako~upo~u-ko~uto~u…ĺ…ô ko~u kanpija, ma…ĺamiko~uwanan no~u po~u…ĺan-…ĺitawan patat…ôko~uan kitakit ko~u kanpija. itija ńßo~u o~u niko~uwanan no~u po~u…ĺan ko~u ko~u~ur…ĺan. nani saiko~uran no~u saka ** si ¶i misatapaŇč tańßira i ka…ĺ…ôpo~unan no~u saka ** si ¶i,  ¶a ¶o~uro~u ¶o~uro~uk sa ko~u ink…ô…ĺan ato~u franso~u~u a ma…ĺa °afas to~u sapiko~uwanaw to~u si…ô ¶i ato~u ka…ĺi °a ¶a taja…ĺ no~u kanpija. **** mińß…ô ¶a matati…ĺi…¨~…ģ to~u fan…ôrsaj-karińßa…¨~…ģaj kakak…ôto~unan …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kamaro~u ° no~u ikiris to~u kanpija kitakit, nikawrira, ma °o~usaw ńßo~u no~u franso~u~u ko~u i saka °amisaj …ĺawa ¶ no~u kanpija- °a…ĺo~u a ma…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģaj s…ôra , tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a Ňča ° paf…ô…ĺi ńßan to~u i ikiris. itini i to~u…ĺo~u so~u °o~ut ko~u mińß…ô ¶aan a pakarijaraj a pa…ĺiwa…ĺ to~u ko~u…ĺi, mata °…ô…ĺif ko~u * so~u °o~ut  °o~ufa…¨~…ģ a ko~u…ĺi nani tiniaj i kanpija a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn no~u ikiris ńßo~untian-kitakit ko~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, itira ko~u sapitak…ôraw no~u ikiris to~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, nikawrira,  ¶o~uwa ka …ĺańß…ô ¶i. **** mińß…ô ¶a pa °aro~u…ôn no~u ikiris ko~u so~ufitaj i paso~usto~u (aniniaj a pan ¶o~u~u). iko~ura to~u no~u nini …ĺajo~uŇč-to~u…ĺo~us a so~uto~uk no~u ikiris ko~u miko~uwanaj to~u pan ¶o~u~u. **** mińß…ô ¶a pa…ĺa…ĺijas…ôn ko~u kanpija a misiik…ô…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a ma…ĺasako~uwan no~u ikiris. nikawrira,o~u ni…ĺi °…ôtanan i kanpija  ¶aaj ko~u mama…ĺawis ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u sakataja…ĺ a pajso~u, kinapinapina a pa ¶o~u…ĺi ko~u ka…ĺisa °o~utan-kitakit to~u sapi…ĺo~uwanaw to~u sako~uwan ano~u  ¶a sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw, nikawrira, mito~uk…ôr ko~u rijaran-so~ufitaj i  ¶ino~uja to~u sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u ka…ĺi °a ¶a to~u ko~u…ĺi, sa  ¶aaj ka pi…ĺijas to~una kanpija. iiko~ur no~u sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, ma ¶a…ĺo~uńß to~u sapiso~uŇči…ĺa °aw to~u si…ô ¶i a fa ¶o~u. **** mińß…ô ¶a a kapo~u…ĺo~uŇčan sinkiw, mańßaji no~u ro~uma a kitakit ko~u ka…ĺańß…ô ¶i no~u nijańß-piko~uwan to~u …ĺa…ĺo~umaan …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kanpija a misiik…ô…¨~…ģ, mapatir…ôŇč ko~u ńßo~untian-rik…ô ¶ a kitakit i …ĺa…ĺo~uma no~u tata °akaj ikiris a …ĺ…ôkat…ôp . i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa to~u pikańß…ô ¶i a patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit.i °ajaw no~u pakako~uwaŇčaj-pif…ô…ĺińß no~u so~ufitaj i **** mińß…ô ¶a,  ¶i tawo~u~uta-kaj…ĺapa- ¶ijawa…ĺa (sir …¨~…ģaw…¨~…ģa kairab~b~va …¨~…ģab~vi…¨~…ģ kw…ôissi *awara) ko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj, kana °…ôn…ômaj a parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč.i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u pa ¶ar ¶araj a mamataja…ĺ-iinkaj (tńß…ô arm…ô…¨~…ģ fo~ur ¶…ôs pro~ub~visio~una…ĺ ro~u~u…ĺiŇč  ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ, afpr ¶) mif…ô…ĺińß a pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ijawa…ĺa, o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj  ¶i ti…ôńßaja- ¶ijami (jańßja a.*.*. *amm…ôńß) ko~u ma…ĺatapaŇčaj no~u kitakit. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pi…ĺijas to~u tata °akaj ikiris a …ĺ…ôkat…ôp. saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u ka ¶i °…ôpo~u ¶ no~u kitakit a …¨~…ģ…ômak sa a mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pa…ĺasawa…¨~…ģ ma…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u  ¶iwka-minko~uk. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺaka…ĺ  ¶i ji…ôńßaja- ¶ijami to~u pifa…ĺi ¶ to~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u is…ĺam-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit, to~u sapipańßapinaŇčaw to~u ka °a…ĺo~uman no~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam ato~u mi °…ô ¶o~uaj miko~uwan a rikis, nikawrira, mif…ô…ĺińßaj to~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit sa ko~u pipa ¶o~u…ĺi no~u mito~uk…ôraj  ¶…ôfaŇč. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ni atama-paro~u  ¶i  ¶ijami i sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  ¶akajo~ujaŇč  ¶i  ¶ijami  ¶aka pato~uro~u…¨~…ģ to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u sako~uwan no~u kitakit, iko~ur to~u a…¨~…ģińßaj to~u ko~u pip…ôn…ô ¶ no~u ro~uma a kitakit, fo~uraw sato~u  ¶i  ¶ijami tajra i ro~uma a kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~uja maa…ĺaaj to~u sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i atama-paro~u patatiko~ur…ôn ńßo~u ko~u ŇčaŇčan no~u kitakit to~u kanpija-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. kaitiraan itiraaj i saka °…ôtipan no~u afrika karo~upaw, sańß…ôto~uaj o~u …¨~…ģaf…¨~…ģaf no~u sa…ĺawa ¶an no~u kanpija- °a…ĺo~u, masa…¨~…ģas…¨~…ģasaj ko~u fa ¶o~u no~u s…ôra, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u **-** …ĺaja °. sato~u °…ô…¨~…ģaw a ma °ipo~u ¶, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i sanikar-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit. mińßifa…ĺat ko~u rakat nani kawa…ĺi tara °…ôtip ko~u kanpija- °a…ĺo~u, ta mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i tajsijaŇč-rijar. o~u fa °…ôtaj ko~u kakarajan itini, ko~u…¨~…ģ…ôf…ôt ko~u rakat no~u nano~um, o~urasak a…¨~…ģińßaj ko~u ma…ĺafanawaj no~u fo~u…¨~…ģo~u ° to~u kasasiro~uma no~u kakarajan, o~u mamaŇčaj a tamina maŇča °aj a ro~umakat i kanpija- °a…ĺo~u to~u masara…¨~…ģ…ôsaj no~u mińß…ô ¶a tańßira i ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan no~u kitakit, i kafo~u…¨~…ģo~u °an ira ko~u *,** …ĺaja ko~u pir…ô ¶…ôpan to~u nano~um a tamina tańßiraaj miso~u °…ô…¨~…ģa ¶ *** km taŇčasa i ko~untawr. sapi…ĺi °…ôtan ta…¨~…ģa o~u manikawaj to~u kinaira no~u pa…ĺapa…ĺaan ko~u kanpija a kitakit, o~u sakakaaj a sapi…ĺi °…ôtan o~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u pa…ĺa…ĺijo~un a pa…ĺiwa…ĺ to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u …ĺio~umańß, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a ko~ufa rakrak sanaj i tata °aŇčaj nijaro~u ° saj…ôrko~unta-si ato~u …ĺawa ¶ no~u tatajra i pan ¶o~u~u-si a …ĺa…ĺan. o~u ta…¨~…ģańß…ô ¶…ôk no~u sapi…ĺi °…ôtan no~u kitakit ko~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, nikawrira, to~una pinapina a mińß…ô ¶aan ma…ĺo~uwan ko~u sata no~u ta…ĺijo~ukaj kitakit, o~uno~u nijańß sa a kitakit ma ¶akat, o~urasaka, awaj to~u ko~uja kańß…ômawaj ko~u sata sanaj kakańß…ôm…ôkan no~u nipa…ĺiwa…ĺaj to~u …¨~…ģafo~uŇč a tam…¨~…ģaw, o~u pipsasiwar a mi ¶o~u…ĺo~u ° to~u …¨~…ģafo~uŇč a taja…ĺ sa mamimiŇč sanaj to~u. o~u nipa…ĺo~umaan no~u …ĺio~umańß i, o~u ko~u…¨~…ģasiŇč, panaj ato~u  °a…ĺi…ĺaj.  ¶o~uwa ka ńßako~uwa ko~u misamataŇčan a o~umańß, a…¨~…ģińßaj ko~u ńßa…¨~…ģńßa…¨~…ģ, o~ura  ¶o~uwa ka ńßako~uwa a …ĺio~umańß i,…¨~…ģ…ôŇčan i ka °o~ura…¨~…ģan a pa…ĺama to~u …ĺo~usaj, so~uwa…ĺaw,  ¶aaj ka  °…ô…¨~…ģ…ôŇč to~u kaka °…ôn…ôn, mi °a ¶aan nani ro~uma a kitakit ko~u kaka °…ôn…ôn ato~u …¨~…ģafo~uŇč. tam…¨~…ģaw ato~u pito~uo~uran i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u kanpija. o~u sakakaaj a fina ¶a…¨~…ģan ira ko~u mantinko~u-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%), fo~u…ĺa-fina ¶a…¨~…ģan (po~u…ôr fina ¶a…¨~…ģan ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan, mańßao~up ko~u **%), wo~u…ĺo~ufo~u-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%),  ¶o~u~u…ĺa-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u **%) ato~u saj…ĺafo~u~u…ĺi-fina ¶a…¨~…ģan (mańßao~up ko~u *%). …ĺat…ôk ira ko~u pinapina a pat…ôk ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw, o~u jo~uro~upa ato~u …ĺipan…ôn a tam…¨~…ģaw. no~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~u ikiris a so~uwa…ĺ, no~u fina ¶a…¨~…ģan a so~uwa…ĺ o~u mantinko~u-so~uwa…ĺ, wo~u…ĺo~ufo~u-so~uwa…ĺ, fo~u…ĺa-so~uwa…ĺ (po~u…ôr-so~uwa…ĺ) ato~u saj…ĺafo~u~u…ĺi-so~uwa…ĺ. mańßao~up ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kanpija o~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam-pito~uo~uran, o~u  °o~usaw to~u i,o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-misak…ôristo~uaj, tinsikiw ato~u mita °o~uŇčaj to~u maamaan.ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kanpija o~u mo~u~us…ĺim, mikapo~utaj ko~u kanpija to~u ka…ĺo~uma °o~u ¶an-is…ĺam a …ĺ…ôkat…ôp. o~u fina ¶a…¨~…ģan no~u kanpija awaaj ko~u ka…ĺa…ĺi °aŇč, o~u  ¶…ô ¶aj a fina ¶a…¨~…ģan ira ko~uno~u nijańß a so~uwa…ĺ ato~u pinaŇčan.** o~u ikiris a so~uwa…ĺ ko~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ. itijaj ńßo~u i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw maro~u °aj i nijaro~u °, nawńßani, mato~uŇča…ĺmato~uŇča…ĺ ko~u kapańß mi…ĺijas to~u nijaro~u ° tajra misato~ukaj a mataja…ĺ ato~u miti…ĺi…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi , a…¨~…ģińßaj to~u ko~u mito~uro~u °an no~u sifo~u a ma…ĺatao~ukaj, o~urasaka, samamaŇč sato~u ko~u ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģ no~u  °o~urip no~u i to~ukajaj ato~u i nijaro~u °aj. o~u kamaro~u ° i to~ukaj, ńßa…ĺaka no~u sapipatir…ôŇčaw to~u …ĺo~uma ° ato~u mito~uo~ur to~uno~u aniniaj a  °o~urip, fana ° sanaj to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u kanpija to~u pinaŇčan ato~u ńßarat…ôŇč no~u  °…ôpo~u ¶ no~u sa °…ôtipaj-kitakit. nikawrira, o~uno~u to~u °asan a pinaŇčan misa…ĺim…ô…ĺaaj to~u kapo~u…ĺo~uŇčan …ĺo~uma ° ato~u maninaaj, riko~u ° no~u to~u °as ato~u i…ĺisin. pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ</PHON>
    </S>
</TEXT>