<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Georgia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Georgia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Korociya kitait == Omi 'awasay to tosaay karopaw a kitakit, mihifalatay to Aciya ato Yoropa a koeopaw. Nikawrira, wataay ko pirecep no ponka no Yoropa,orasaka, o Yoropa a kitakit sanany ko pinengneng tona kitakit. itiya ho mikapotay i Solin Misakapotay-Lekatep, 1994 mihecasaka4 folad saka 24 folad malaheci ko pisiiked a patireng to niyah a kitakit, o sarakatay a congtong ci Ciwiyato-Kamusahorciya , yo misiiked to i,mafalic ko ngangan no kitakit to "Korociya kapolongan-kitakit", mikapotay i "Misiikeday kitakit Lekatep" 'arawhan ira ko lalood i Katimolay-Awsayti, ira ko piketon no Kalomaocan-kitakit to sapiliyasw to "Misiikeday kitakit Lekatep", i 2009 miheca saka 8 folad saka 18 romi'ad malaheci ko ko sapiliyas a demak, tangsol sato miliyas. O kakahad no sera ira ko 69,700 (mahaop ko Apuhaci ato Katimolay-Awsayti), o tamdaw ira ko 4,352,224 ko tamdaw(2011 mihecaan a sa'osi). Sakakaay a finacadan o Korociya finacadan(79.1%), oroma ira ho ko mamangay a finacadan Yaminiya-finacadan,Rosiya-finacadan ato Asaupayciyang-finacadan; ono sifoan a sowal o sowal no Korociya, nikawrira, 'alomanay ko somowalay to sowal no Rosiya. Sahetoay o mitooray to Kawaliay-So'elinay Pitooran, ira ko papinapina mitooray to Islam pitooran. O kaitiraan no Korociya itiraay i lawac no Kohetingay-Riyar ka'amis o Rosiya, katimol mada'o'edo ko sera ato Torki, Yaminiya, Asaypayciyang kitakit. o kasofocan no Kakeridan no Solin ci Setalin itini. Anini sato o Comahaday-Kitakit ko Korociya, ira ko takaraway a , ato mamangay a ka'engid no sifo. O cecay a kitakit to sa'ayaway ko pihaipakarikec to Ahiyan, odengan a i'ayaway a misakiwsantoay kitakit to mihayiay to ahiyan. O cieci pasitiraay tona Yoropa-Lekatep ato Sa'etipay-Kitakit, mangalefay malalood ato Rosiya a malasawad ko kalawidang to sieci. 2022 miheca saka 3 folad saka3 romi'ad malaheci ko pikapot to Yoropa-Lekatep. Ngangan no kitakit O "Kartofilo"(ქართველები,Kartvelebi) sanay ko pitahidang to niyah a finacadan ko Korociya tamdaw,o pangangan to niyah kitakit i,o "საქართველო;Sakartvelo", o sowal i,o "ქართული;Kartuli". O palatoh no itiniay a tamdaw i,o tato'asan no Korociya ci "ქართლოს" , o wawa no wawa ni Yafo i Fangcalay Cudad a tamdaw konini. Ona Korociya(საქართველო,Sakartvelo) mipatatekoan to tosaay tilid, o tatapangan o Kartifili " ქართველ-ი, kartvel-i" , o ikawaliay no Korociya a Katoli-Ipiliya tamdaw,itiyaay ho i Kawaliay Roma-Hontian kitakit kona pitahidang; o ka'ayaway ciping "სა" o teked no palapalan ano pangangan,o " …niaro'an a pala" sanay, macacafi' ko kafangcal ato ikoray ciping no Posi-sowal to -setan. Patateko han kona tosa a tilid o " Kamaro'an no Katoliya-Ipiliya tamdaw" sanay, o aniniay a " Katoliya-Ipiliya". O pifakic tona tilid to hangangan no Korociya ira ko tolo kasasiroma: 1.Sa'etipay-Yoropa o ngiha' konialaan(polong) 2. Rosiya o ngiha' konialaan(mamang) 3.o itiraay a tilid a ngiha' konialaan to Korociya(Litawan) Toloay ko kasasirom no ngiha' a nialaan no Sa'etipay-Yoropa, Ka'amisay-Yoropa, Ka'amisay-Amirika, Riyariyaan-Kitakit: 1. Latin-sowal ato Kirisiya-sowal a tatapang o "omah". O Kirisiya tilid " γεωργος ;Georgos) o maomahay sanay ko imi nonini, ono Latin a tilid to "Georgicus" o liomah sanay ko imi nonini. 2. O ngangan no sofitay no Roma Hontian-kitakit ci Sie-Coci . 3. O pangangan no Posi Hontian-kitakit('ayaw ni Yisoan 536 miheca tahira ikor ni Yiso to 638 miheca) o "Gurjhān／Gurzhan／Gurjan" hananay a pangangan. O Conghwa-Minkoku nialaay tono Ikiris a sowal to Ciyociya. I 1939 miheca tahira 1991 miheca o mikapotay to Rosiya Nipatekoan-kitakit. itiya tosaay a sowal koni hatatanaman no Korociya a tamdaw, o no wina a sowal—Korociya-sowal ato no kapolongan a sowal—Rosiya-sowal, orasaka, ira ko masaangeray a pangangan to "Гру́зия(Gruziya)" o matiniay a pangangan mitodong ko Dipon to "グルジア;Gurujia), to ikor to i,ono Yoropa a pangangan ko nitodongan to "ジョージア",no Kuwaping a tilid a pipangangan o "喬治亜", ono Hanko "그루지야"(Geurujiya), to ikor to i,"조지아"(Jojia), o Posiniya ato Hesaykowina o "Gruzija". O Congko i,ono Rosiya a pangangan ko nido'edoan o "格魯吉亞;Gélǔjíyà ". 2020 miheca saka 12 folad, malaheci no Litawan sifo ko pido'edo to sowal no Korociya a pangangan to " Sakartvelas". Rikisi 帖木兒 to'asan ho a mihecaan matenakay to ko punka no Korociya, miso'edac to mihecaan mikafitay to Fodawan-Mihecaan , i Korociya maheraay ko i'ayaw no 180 'ofad ko mihecaan a Katerangay-Fokelohan a nalacolan, tona mihecahecaan iraay to ko masafacoay a niyaro', wataay to ko fangcal to pisanga' to fodawan a dafong, mapoliwal i kasasiromaroma a niyaro'. I 337 miheca iraay to ko misakeristoay a pitooran, nikawrira, na micomod ko Keristo mapalasawad ko punka no Korociya, o tilid to macacamolay to Kirisiya ato Siliya ko fa'elohay a tilid. Ikor to tolo so'ot a mihecaan mahaop no lalood no Kawaliay Roma Hontian-Kitakit ato Posi Hontian-Kitakit, to ikor to nonini makowan ho no Arapiya ato Arminiya; 1220 miheca mi'eco ko Monko Hontian-Kitakit nani Kaociyaso; 1386 miheca tahira i 1403 mihecaan milood ko Timor, mahadefek ko saka'orip ato punka no Korociya, sano yanan sato caka lomowad. 1453 miheca Awtoman Hontian-Kitakit matekop ningra ko Cinsetantin , na onian ko kaketon no kakafit no Korociya ato Sa'etipay-Kitakit to tolo so'ot mihecaan. 1783 miheca micomod a tayni ko pikowan a 'icel no Hontian-Rosiya, madipot no Rosiya ko Korociya, ngalef sa ira ho ko kacitatapangan no Rosiya to Korociya. 1804 miheca tahira i 1864 mihecaan, o kasapecipecih a pala no Korociya mahaop no Hotian-Rosiya.1918 miheca saka4 folad i Sakacecay-Lalood no hekal mala o cecay no Papotalay-Kaociyaso Patatekan-Kapolongan Kitakit a misiiked, saka 5 folad mi'eco ko Awtoman Hontian-Kitakit, orasaka matekop kona Patatekan-Kapolongan Kitakit,madipot no Awtoman-Torki ato Toic Hontian-Kitakit ko Korociya a patireng to Finawlan-Kapolongan kitakit. 1921 miheca i saka 2,3 folad, maaro' no Rosiya kona Korociya Finawlan-Kapolongan kitakit, mapatireng to Siyakaysiyuki a sifo, i 1936 mihecaan papateko i Solin, falicen ko ngangan no kitakit to "Korociya Sowiay-Siyakaysiyuki Kapolongan-Kitakit". I 1985 miheca malakakeridan no Solin-Kyosanto Sakakaay-Iinkay ci Korpaciyafo, misa'icel a micokeroh to Mafawahay ato Mifelicay a demak, oya sato mikapotay i Solin a kitakit ala sapiliyasaw sato to Solin; 1990 miheca o Sakakaay-Kalomaocan no Korociya ira ko piketon to sowal: o miri'angay to rikec ko Kapolongan-Rikec saan, milekal heca to kaira no Tatapangan-Salongoc, falicen ko ngangan no kitakit to Korociya Kapolongan-Kitakit. 1991 miheca saka4 folad saka 9 romi'ad milekal to miliyas to Solin a misiiked. 1991 miheca saka 8 folad, yo caay ka laheci ko pifelih no sapi'afasaw to kamaro'an i sifo a cefang a milofo ci Korpaciyafo, makerid no Solin ko mikapot a 11 kitakit a mipatireng to "Misiikeday kitakit a Patatekoan Lekatep", isa'aya'ayaw ho cowa ka pikapot ko Korociya tonin lekatep, tahira to i 1993 miheca saka 12 folad nga' mikapotay tona Lekatep, 2008 miheca saka 8 folad saka 12 romi'ad milakel a miliyas. 1996 miheca saka 4 folad, "Korociya Kapolongan-Kitakit" mafalic ko ngangan no kitakit to Korociya. 2003 miheca ira ko Miekun-Mapalol mapacici a mapalasawad ko congtong ci Aytofa-Siewartonaci , ci Mihair-Sakasinwili ,patokitok to Finacadan-Ca'emot a harateng, mangalef a pasitira i Sa'etioay-Kitakit a Demak. 2008muheca saka 8 folad saka7 romi'ad, mamahop ko sofitay no Korociya to malafiyaway to Rosiya a Katimolay-Awsayti a niyah pikowan, misaharateng to sapi'afasaw a pateko i Korociya.15 oni ko lalengatan no "Katimolay-AwsaytiLalood". 2008 miheca saka8 folad saka8 romi'ad,milifong ko sofitay no Rosiya to Korociya. Pasowal ci Mihair-Sakasinwili i caay ko kallodan a niyaro' malifong to no sofitay no Solin, misaharateng to sapisawadaw a mikapot to Awun, nikawrira, cowa ka pihai ko Rosiya to pilifong to Korociya. Tangsol sa ko Yoropa-Lekatep to sapipasasowalaw to Rihaday-Demak, nikawrira, tangsol ko Rosiya a mirarang to " Pihidefong no Yoropa ato Amirika". 2008 miheca saka 8 folad saka28 romi'ad mihayi ko Rosiya to pisiiked no Katimolay-Awsayti ato Apohaci. Mipacoli ko Korociya tonini a demak, orasaka, to cila a romi'ad misawad to kalawidang ato Rosiya. Kaitiraan Omihefalat to Aciya Karopaw ato Yoropa Karopaw, o saka'etipan no Korociya madado'edo ato Kahetingay-Riyar, ira ko 310 km ko kakaya'; isaka'amisan ira ko 723 km ko kalafiyaw ato Rosiya. O tosa no kalitolo no sera o taporo, ika'amisan o Tata'angay Kaociyaso-Lotolotokan ,isakatimolan o Mamangay Kaociyaso-Lotolotokan , sahetoay cirafasay ko 1,000 laya' ko ka'akawang. Isasifo'an o dasdas, dafdaf ato taporo, o lilis no Kohetingay-Riyar o Korsita Dasdas. O satakaraway a 'oco' o kalala'edan ato Rosiya isaka'amisay a Sinhala-Lotok, nani tongroh no riyar ira ko 5,194 laya'. O sakakaay a 'alo ira ko Kola-'Alo ato Liawni-'Alo, o rakat no nanom tadamatatifacay ko 'akawangay ato po'eneray, orasaka, patahtahay to nanom a sakatayal. O fa'edet no romi'ad o Safaay-Fa'edet a kakarayan, isaka'etipan so'emetay ko romi'ad, isakawalian o ma'icangay ko romi'ad. Maciro'ay ko kasasiromaroma no kakarayan i cowacowa to a sera. Isaka'etipan sa'emelay to kasi'enawan, roma sa i, i sakawalian ikakaay ko kasi'enaw, i kacifrangan fa'etay. O 'orad to kasamihecaan ika'etipan ira ko 1,000 – 3,000mm, isakawalian ira ko 300-800 mm aca ko 'orad. Saka'orip Nano tato'asn o maomahay a kitakit ko Korociya, orasaka, o sakakaay a nipalomaan o losay ato ociya. i laloma' nonini i o fadisoso' 'epah no Korociya matafesiw ko 8 patek ko katelang no rikisi. Orama sa i, ira ho ko tadamaanay fakeloh a fodawan. Tata'ang ko pisiwar no Solin to Korociya, sanoyanan sa o mido'edoay to mili'ayawan ko halaka a saka'orip a demak. Nikawrira, ilalomaan no kitakit ca ka lahoday,ira ho lalood i laloma' no kitakit, oninian ko saka ca ka comahad no saka'orip a tayal, i 2001 miheca o manikaway a tamdaw no polong no kitakit mahaopay ko 54%. Tada mirecepay i saka'orip ko pisiwar no Rosiya, 2006 miheca mataker no Rosiya ko fadiso' 'epah no Korociya, hato mamatekop ko saka'orip no Korociya. Patokeled sa pacakaten ho Rosiya ko poli'aca to kaso, tongal sa ko katekes no maamaan a dafong.tahira i 2014 miheca o awaay ko katayalan a tamdaw ira ko 13.7%,o Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit , ilaloma' nonini o masanga'ay to dafong mahaop ko 17%, kali'aca mahaop ko 17.3%, roma sa i, o micolo'ay, o dingwa/calay ato patirengay mahaop ko 16.8%, ono maomahay sa i, dengan 6.2%. Nani saka 21 sici, ira to kacomahad no saka'orip no Korociya. 2007 miheca, o so'elinay a Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit macakat to 12%, malasakakaay a comahaday a kitakit itini i Sawalian-Yoropa. i cecay a miheca nani 112 rayray no polong kitakit i hekal macakat tayra i saka 18 rayray, ira sato ko sowal no Hekalay-Kinko o " o sakakaay a nifalicay to saka'orip i hekal" saan. I 2019 miheca a "nikatayal to sapisolingaaw to kalali'aca" sowal no Hekalay-Kinko, macakat tangasa i saka 6 rayray. Tona pinapina a mihecaan o pisalamaan no lafang a tayal, macakat ko kaikaka itini saka'orip, itini i Korociya adihay ko makapahay a pala ato nalacolan no ponka, ilaloma' nonini ira ko 4 matoro' no Sakakaay-Taneng ato punka a saopo no Linheko to "rocok no hekalay kitakit", 2016 miheca ira ko 2,714,773 ko mipalafangay a tamdaw. Tamdaw O sa'osi i 2005 miheca saka 7 folad,o polong a tamdaw no Korociya ira ko 4,677,401 tamdaw, silsilen ko kasasiromaroma no finacadan: Korociya tamdaw:83.8% Asaypayciyang tamdaw:6.5% Yaminiya tamdaw:5.7% Rosiya tamdaw:1.5% Ono Rosiya a tamdaw yo misiiked ko Korociya tatootoor sa a maforaw miliyas tona kitakit. Oya sa itiraay i Apohaci kowan a Hapohaci tamdaw ato Katimolay-Awsayti a Awsayti yamdaw sapisiikedaw nani Korociya. I laloma' nona kitakit ira ho tosa a Korociya a finacadan, o Sifan-tamdaw ato Minkolir-tamdaw, ato mamangay a Laci-tamdaw. Ona Laci- tamdaw itiraay i Torki ko 'orip nangra. I laloma' no Korociya a mamangay finacadan ira ko Siriya-tamdaw , Kirisiya-tamdaw, Korto-tamdaw ato Ukolan-tamdaw, Maysiheto-Torki tamdaw. Ikor no katekop no Solin, o sapiliyasaw no Apohaci a kasafelaw, ato Acala ato Katimolay-Awsayti a fangafang, tada tata'ang ko pifolkok to sakarihaday no tamdaw no Korociya, tongal sa ko kakeror no 'orip no tamtamdaw. Malahedaw ko katayalan, orasaka, cilafas ko mo'etep 'ofad ko miliyas to kitakit a tayra i roma a kitakit mikilim to saka'orip, ilaloma' nona maforaway sahetoay tayraay i Rosiya. Cowa ka rihaday ko kitakit, orasaka, cowa ka ci'angil ko tamdaw a misawawa, o sasafaay ko sofoc itini, malecad ko Aminiya. Aniniay a sa'osi no tamdaw makeroray to 50 'ofad patili'en i 1990 miheca toya no Solin a mihecaan, nikawrira, ira ko minengnengay anini o sa'osi no tamdaw no aniniay mapacakatay ko pisa'osi sanay. Pitooran O sakakaay a pitooran no Korociya o Sawalian-Mo'ecelay Pitoooran(Korociya So'elinay-Pitooran)mahaop ko 83.4%, oroma i,Rosiya-So'elinay Pitooran(1%), Aminiya Mitooray-Kiyokay, mahaop ko 2.9%, Roma Tinsikiw(0.8%), Fa'elohay-Keristoay Pitooran,Islam Pitooran(10.7%).itira i tatapangan a tokay ira ko cecay tata'angay a niyaro' no Yutaya, tosa ko kiyokay. Ano irairaay ko fodfod i kalala'dan no kitakit, o kiyokay itini i, halafinay to ko kalawidang ato rihaday to pitooran. O mamangay a finacadan mitooora to masasiromaroma a pitooran itini i Korociya matafesiw to ko pinapina patek ko mihecaan, itini awaay ko pisakakinih to roma a pitooran. Yotaya a tamdaw matenakay a maro' tona kitakit, o sakakaay i, masa'opoay i Tipilis-tokay ato Kotaisi-tokay tona tosa tokay. Ponka O tilid no Korociya misanga'an no Honti ci Farnawaci sakacecay no Kaociyaso Ipiliya-Hontian Kitakit i 284 miheca sanay ko sowal, nikawrira, tahanini o maheraay a samatelangay a tilid ira to i ska 5 sici sanay ko wacay. O ponka no Korociya nani saka 4 sici satapang masiwar no Sawalian-Mo'ecelay Pitooran ato Korociya Sawalian-Mo'ecelay Misawawaan, latek oninian ko misiwaray to katelangay niyaro' no Kirisiya Paycantin ,na onian ko masasiparaheker ta adihay ko misanga'an a dafong no pitooran, ona dafong ira ko kiyokay, pita'ongan, ato songila'ay-dafong,ilaloma' nonini ira ko sapsanengseng a kunis ato cuka no Fangcalay tamdaw ato mitooray. Roma sa i, ira ho ko no kalo'orip a dafong o pakayniay i kitakit ato kawasay kimad. Talacowa ma'eco no Arapiya i saka 7 sici, masiwar ho no Muslim-ponka i saka 8 sici, toya mihecahecaan macomahad ko niyah a ponka no Korociya, matongalmatongal ko kacacafi' ato Paycantin. I saka 9 sici tahira i saka 10 sici,o edef no kitakit micoker to piraroy tono niyah a tilid, mangalef o nitilidan ato cuka. Ikor no pitedal ato kalacecay no kitakit o tilid no Korociya ko sakakaay mirecepay a misiwar, o sowal no Korociya matenakay a kalasowalen, o kalosowal ato fiyaw a kitakit a misawidang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ko~uro~uʦija kitait == o~umi ʡawasaj to~u to~usaaj karo~upaw a kitakit, miħifaɾataj to~u aʦija ato~u jo~uro~upa a ko~uəo~upaw. nikawrira, wataaj ko~u pirəʦəp no~u po~unka no~u jo~uro~upa,o~urasaka, o~u jo~uro~upa a kitakit sananj ko~u pinəŋnəŋ to~una kitakit. itija ħo~u mikapo~utaj i so~uɾin misakapo~utaj-ɾəkatəp, **** miħəʦasaka* fo~uɾaɬ~ɮ saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ a kitakit, o~u sarakataj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦiwijato~u-kamo~u~usaħo~urʦija , jo~u misiikəɬ~ɮ to~u i,mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit", mikapo~utaj i "misiikəɬ~ɮaj kitakit ɾəkatəp" ʡarawħan ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i katimo~uɾaj-awsajti, ira ko~u pikəto~un no~u kaɾo~umao~uʦan-kitakit to~u sapiɾijasw to~u "misiikəɬ~ɮaj kitakit ɾəkatəp", i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u ko~u sapiɾijas a ɬ~ɮəmak, taŋso~uɾ sato~u miɾijas. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **,*** (maħao~up ko~u apo~u~uħaʦi ato~u katimo~uɾaj-awsajti), o~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw(**** miħəʦaan a saʡo~usi). sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ko~uro~uʦija finaʦaɬ~ɮan(**.*%), o~uro~uma ira ħo~u ko~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan jaminija-finaʦaɬ~ɮan,ro~usija-finaʦaɬ~ɮan ato~u asao~u~upajʦijaŋ-finaʦaɬ~ɮan; o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija, nikawrira, ʡaɾo~umanaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u ro~usija. saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kawaɾiaj-so~uʡəɾinaj pito~uo~uran, ira ko~u papinapina mito~uo~uraj to~u isɾam pito~uo~uran. o~u kaitiraan no~u ko~uro~uʦija itiraaj i ɾawaʦ no~u ko~uħətiŋaj-rijar kaʡamis o~u ro~usija, katimo~uɾ maɬ~ɮaʡo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u səra ato~u to~urki, jaminija, asajpajʦijaŋ kitakit. o~u kaso~ufo~uʦan no~u kakəriɬ~ɮan no~u so~uɾin ʦi sətaɾin itini. anini sato~u o~u ʦo~umaħaɬ~ɮaj-kitakit ko~u ko~uro~uʦija, ira ko~u takarawaj a , ato~u mamaŋaj a kaʡəŋiɬ~ɮ no~u sifo~u. o~u ʦəʦaj a kitakit to~u saʡajawaj ko~u piħaipakarikəʦ to~u aħijan, o~uɬ~ɮəŋan a iʡajawaj a misakiwsanto~uaj kitakit to~u miħajiaj to~u aħijan. o~u ʦiəʦi pasitiraaj to~una jo~uro~upa-ɾəkatəp ato~u saʡətipaj-kitakit, maŋaɾəfaj maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ro~usija a maɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u siəʦi. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pikapo~ut to~u jo~uro~upa-ɾəkatəp. ŋaŋan no~u kitakit o~u "karto~ufiɾo~u"(**********,kartb~vəɾəb~b~vi) sanaj ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ to~u nijaħ a finaʦaɬ~ɮan ko~u ko~uro~uʦija tamɬ~ɮaw,o~u paŋaŋan to~u nijaħ kitakit i,o~u "**********;sakartb~vəɾo~u", o~u so~uwaɾ i,o~u "*******;karto~u~uɾi". o~u paɾato~uħ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw i,o~u tato~uʡasan no~u ko~uro~uʦija ʦi "*******" , o~u wawa no~u wawa ni jafo~u i faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw ko~unini. o~una ko~uro~uʦija(**********,sakartb~vəɾo~u) mipatatəko~uan to~u to~usaaj tiɾiɬ~ɮ, o~u tatapaŋan o~u kartifiɾi " *******-*, kartb~vəɾ-i" , o~u ikawaɾiaj no~u ko~uro~uʦija a kato~uɾi-ipiɾija tamɬ~ɮaw,itijaaj ħo~u i kawaɾiaj ro~uma-ħo~untian kitakit ko~una pitaħiɬ~ɮaŋ; o~u kaʡajawaj ʦipiŋ "**" o~u təkəɬ~ɮ no~u paɾapaɾan ano~u paŋaŋan,o~u " *niaro~uʡan a paɾa" sanaj, maʦaʦafiʡ ko~u kafaŋʦaɾ ato~u iko~uraj ʦipiŋ no~u po~usi-so~uwaɾ to~u -sətan. patatəko~u ħan ko~una to~usa a tiɾiɬ~ɮ o~u " kamaro~uʡan no~u kato~uɾija-ipiɾija tamɬ~ɮaw" sanaj, o~u aniniaj a " kato~uɾija-ipiɾija". o~u pifakiʦ to~una tiɾiɬ~ɮ to~u ħaŋaŋan no~u ko~uro~uʦija ira ko~u to~uɾo~u kasasiro~uma: *.saʡətipaj-jo~uro~upa o~u ŋiħaʡ ko~uniaɾaan(po~uɾo~uŋ) *. ro~usija o~u ŋiħaʡ ko~uniaɾaan(mamaŋ) *.o~u itiraaj a tiɾiɬ~ɮ a ŋiħaʡ ko~uniaɾaan to~u ko~uro~uʦija(ɾitawan) to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~um no~u ŋiħaʡ a niaɾaan no~u saʡətipaj-jo~uro~upa, kaʡamisaj-jo~uro~upa, kaʡamisaj-amirika, rijarijaan-kitakit: *. ɾatin-so~uwaɾ ato~u kirisija-so~uwaɾ a tatapaŋ o~u "o~umaħ". o~u kirisija tiɾiɬ~ɮ " ******* ;*əo~ur*o~us) o~u mao~umaħaj sanaj ko~u imi no~unini, o~uno~u ɾatin a tiɾiɬ~ɮ to~u "*əo~ur*iʦo~u~us" o~u ɾio~umaħ sanaj ko~u imi no~unini. *. o~u ŋaŋan no~u so~ufitaj no~u ro~uma ħo~untian-kitakit ʦi siə-ʦo~uʦi . *. o~u paŋaŋan no~u po~usi ħo~untian-kitakit(ʡajaw ni jiso~uan *** miħəʦa taħira iko~ur ni jiso~u to~u *** miħəʦa) o~u "*o~u~urjħ*n**o~u~ur*ħan**o~u~urjan" ħananaj a paŋaŋan. o~u ʦo~uŋħwa-minko~uko~u~u niaɾaaj to~uno~u ikiris a so~uwaɾ to~u ʦijo~uʦija. i **** miħəʦa taħira **** miħəʦa o~u mikapo~utaj to~u ro~usija nipatəko~uan-kitakit. itija to~usaaj a so~uwaɾ ko~uni ħatatanaman no~u ko~uro~uʦija a tamɬ~ɮaw, o~u no~u wina a so~uwaɾ*ko~uro~uʦija-so~uwaɾ ato~u no~u kapo~uɾo~uŋan a so~uwaɾ*ro~usija-so~uwaɾ, o~urasaka, ira ko~u masaaŋəraj a paŋaŋan to~u "*******(*ro~u~u*ija)" o~u matiniaj a paŋaŋan mito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ɬ~ɮipo~un to~u "****;*o~u~uro~u~ujia), to~u iko~ur to~u i,o~uno~u jo~uro~upa a paŋaŋan ko~u nito~uɬ~ɮo~uŋan to~u "*****",no~u ko~u~uwapiŋ a tiɾiɬ~ɮ a pipaŋaŋan o~u "***", o~uno~u ħanko~u "****"(*əo~u~uro~u~ujija), to~u iko~ur to~u i,"***"(*o~ujia), o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u "*ro~u~u*ija". o~u ʦo~uŋko~u i,o~uno~u ro~usija a paŋaŋan ko~u niɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan o~u "****;**ɾ*j*j* ". **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u ɾitawan sifo~u ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija a paŋaŋan to~u " sakartb~vəɾas". rikisi *** to~uʡasan ħo~u a miħəʦaan matənakaj to~u ko~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan mikafitaj to~u fo~uɬ~ɮawan-miħəʦaan , i ko~uro~uʦija maħəraaj ko~u iʡajaw no~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan a katəraŋaj-fo~ukəɾo~uħan a naɾaʦo~uɾan, to~una miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u masafaʦo~uaj a nijaro~uʡ, wataaj to~u ko~u faŋʦaɾ to~u pisaŋaʡ to~u fo~uɬ~ɮawan a ɬ~ɮafo~uŋ, mapo~uɾiwaɾ i kasasiro~umaro~uma a nijaro~uʡ. i *** miħəʦa iraaj to~u ko~u misakəristo~uaj a pito~uo~uran, nikawrira, na miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u kəristo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, o~u tiɾiɬ~ɮ to~u maʦaʦamo~uɾaj to~u kirisija ato~u siɾija ko~u faʡəɾo~uħaj a tiɾiɬ~ɮ. iko~ur to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut a miħəʦaan maħao~up no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kawaɾiaj ro~uma ħo~untian-kitakit ato~u po~usi ħo~untian-kitakit, to~u iko~ur to~u no~unini mako~uwan ħo~u no~u arapija ato~u arminija; **** miħəʦa miʡəʦo~u ko~u mo~unko~u ħo~untian-kitakit nani kao~uʦijaso~u; **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u timo~ur, maħaɬ~ɮəfək ko~u sakaʡo~urip ato~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, sano~u janan sato~u ʦaka ɾo~umo~uwaɬ~ɮ. **** miħəʦa awto~uman ħo~untian-kitakit matəko~up niŋra ko~u ʦinsətantin , na o~unian ko~u kakəto~un no~u kakafit no~u ko~uro~uʦija ato~u saʡətipaj-kitakit to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut miħəʦaan. **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ a tajni ko~u piko~uwan a ʡiʦəɾ no~u ħo~untian-ro~usija, maɬ~ɮipo~ut no~u ro~usija ko~u ko~uro~uʦija, ŋaɾəf sa ira ħo~u ko~u kaʦitatapaŋan no~u ro~usija to~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan, o~u kasapəʦipəʦiħ a paɾa no~u ko~uro~uʦija maħao~up no~u ħo~utian-ro~usija.**** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ i sakaʦəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maɾa o~u ʦəʦaj no~u papo~utaɾaj-kao~uʦijaso~u patatəkan-kapo~uɾo~uŋan kitakit a misiikəɬ~ɮ, saka * fo~uɾaɬ~ɮ miʡəʦo~u ko~u awto~uman ħo~untian-kitakit, o~urasaka matəko~up ko~una patatəkan-kapo~uɾo~uŋan kitakit,maɬ~ɮipo~ut no~u awto~uman-to~urki ato~u to~uiʦ ħo~untian-kitakit ko~u ko~uro~uʦija a patirəŋ to~u finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit. **** miħəʦa i saka *,* fo~uɾaɬ~ɮ, maaro~uʡ no~u ro~usija ko~una ko~uro~uʦija finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit, mapatirəŋ to~u sijakajsijo~u~uki a sifo~u, i **** miħəʦaan papatəko~u i so~uɾin, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ko~uro~uʦija so~uwiaj-sijakajsijo~u~uki kapo~uɾo~uŋan-kitakit". i **** miħəʦa maɾakakəriɬ~ɮan no~u so~uɾin-kjo~usanto~u sakakaaj-iinkaj ʦi ko~urpaʦijafo~u, misaʡiʦəɾ a miʦo~ukəro~uħ to~u mafawaħaj ato~u mifəɾiʦaj a ɬ~ɮəmak, o~uja sato~u mikapo~utaj i so~uɾin a kitakit aɾa sapiɾijasaw sato~u to~u so~uɾin; **** miħəʦa o~u sakakaaj-kaɾo~umao~uʦan no~u ko~uro~uʦija ira ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ: o~u miriʡaŋaj to~u rikəʦ ko~u kapo~uɾo~uŋan-rikəʦ saan, miɾəkaɾ ħəʦa to~u kaira no~u tatapaŋan-saɾo~uŋo~uʦ, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u miɾijas to~u so~uɾin a misiikəɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, jo~u ʦaaj ka ɾaħəʦi ko~u pifəɾiħ no~u sapiʡafasaw to~u kamaro~uʡan i sifo~u a ʦəfaŋ a miɾo~ufo~u ʦi ko~urpaʦijafo~u, makəriɬ~ɮ no~u so~uɾin ko~u mikapo~ut a ** kitakit a mipatirəŋ to~u "misiikəɬ~ɮaj kitakit a patatəko~uan ɾəkatəp", isaʡajaʡajaw ħo~u ʦo~uwa ka pikapo~ut ko~u ko~uro~uʦija to~unin ɾəkatəp, taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ŋaʡ mikapo~utaj to~una ɾəkatəp, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾakəɾ a miɾijas. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, "ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit" mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa ira ko~u miəko~u~un-mapaɾo~uɾ mapaʦiʦi a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi ajto~ufa-siəwarto~unaʦi , ʦi miħair-sakasinwiɾi ,pato~ukito~uk to~u finaʦaɬ~ɮan-ʦaʡəmo~ut a ħaratəŋ, maŋaɾəf a pasitira i saʡətio~uaj-kitakit a ɬ~ɮəmak. ****mo~u~uħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, mamaħo~up ko~u so~ufitaj no~u ko~uro~uʦija to~u maɾafijawaj to~u ro~usija a katimo~uɾaj-awsajti a nijaħ piko~uwan, misaħaratəŋ to~u sapiʡafasaw a patəko~u i ko~uro~uʦija.** o~uni ko~u ɾaɾəŋatan no~u "katimo~uɾaj-awsajtiɾaɾo~uo~uɬ~ɮ". **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ,miɾifo~uŋ ko~u so~ufitaj no~u ro~usija to~u ko~uro~uʦija. paso~uwaɾ ʦi miħair-sakasinwiɾi i ʦaaj ko~u kaɾɾo~uɬ~ɮan a nijaro~uʡ maɾifo~uŋ to~u no~u so~ufitaj no~u so~uɾin, misaħaratəŋ to~u sapisawaɬ~ɮaw a mikapo~ut to~u awo~u~un, nikawrira, ʦo~uwa ka piħai ko~u ro~usija to~u piɾifo~uŋ to~u ko~uro~uʦija. taŋso~uɾ sa ko~u jo~uro~upa-ɾəkatəp to~u sapipasaso~uwaɾaw to~u riħaɬ~ɮaj-ɬ~ɮəmak, nikawrira, taŋso~uɾ ko~u ro~usija a miraraŋ to~u " piħiɬ~ɮəfo~uŋ no~u jo~uro~upa ato~u amirika". **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ miħaji ko~u ro~usija to~u pisiikəɬ~ɮ no~u katimo~uɾaj-awsajti ato~u apo~uħaʦi. mipaʦo~uɾi ko~u ko~uro~uʦija to~unini a ɬ~ɮəmak, o~urasaka, to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ misawaɬ~ɮ to~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~usija. kaitiraan o~umiħəfaɾat to~u aʦija karo~upaw ato~u jo~uro~upa karo~upaw, o~u sakaʡətipan no~u ko~uro~uʦija maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u kaħətiŋaj-rijar, ira ko~u *** km ko~u kakajaʡ; isakaʡamisan ira ko~u *** km ko~u kaɾafijaw ato~u ro~usija. o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u səra o~u tapo~uro~u, ikaʡamisan o~u tataʡaŋaj kao~uʦijaso~u-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ,isakatimo~uɾan o~u mamaŋaj kao~uʦijaso~u-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan , saħəto~uaj ʦirafasaj ko~u *,*** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ. isasifo~uʡan o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas, ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u tapo~uro~u, o~u ɾiɾis no~u ko~uħətiŋaj-rijar o~u ko~ursita ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~u satakarawaj a ʡo~uʦo~uʡ o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ro~usija isakaʡamisaj a sinħaɾa-ɾo~uto~uk, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ. o~u sakakaaj a ʡaɾo~u ira ko~u ko~uɾa-ʡaɾo~u ato~u ɾiawni-ʡaɾo~u, o~u rakat no~u nano~um taɬ~ɮamatatifaʦaj ko~u ʡakawaŋaj ato~u po~uʡənəraj, o~urasaka, pataħtaħaj to~u nano~um a sakatajaɾ. o~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u safaaj-faʡəɬ~ɮət a kakarajan, isakaʡətipan so~uʡəmətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, isakawaɾian o~u maʡiʦaŋaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. maʦiro~uʡaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kakarajan i ʦo~uwaʦo~uwa to~u a səra. isakaʡətipan saʡəməɾaj to~u kasiʡənawan, ro~uma sa i, i sakawaɾian ikakaaj ko~u kasiʡənaw, i kaʦifraŋan faʡətaj. o~u ʡo~uraɬ~ɮ to~u kasamiħəʦaan ikaʡətipan ira ko~u *,*** * *,***mm, isakawaɾian ira ko~u ***-*** mm aʦa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. sakaʡo~urip nano~u tato~uʡasn o~u mao~umaħaj a kitakit ko~u ko~uro~uʦija, o~urasaka, o~u sakakaaj a nipaɾo~umaan o~u ɾo~usaj ato~u o~uʦija. i ɾaɾo~umaʡ no~unini i o~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ ʡəpaħ no~u ko~uro~uʦija matafəsiw ko~u * patək ko~u katəɾaŋ no~u rikisi. o~urama sa i, ira ħo~u ko~u taɬ~ɮamaanaj fakəɾo~uħ a fo~uɬ~ɮawan. tataʡaŋ ko~u pisiwar no~u so~uɾin to~u ko~uro~uʦija, sano~ujanan sa o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u miɾiʡajawan ko~u ħaɾaka a sakaʡo~urip a ɬ~ɮəmak. nikawrira, iɾaɾo~umaan no~u kitakit ʦa ka ɾaħo~uɬ~ɮaj,ira ħo~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, o~uninian ko~u saka ʦa ka ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip a tajaɾ, i **** miħəʦa o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maħao~upaj ko~u **%. taɬ~ɮa mirəʦəpaj i sakaʡo~urip ko~u pisiwar no~u ro~usija, **** miħəʦa matakər no~u ro~usija ko~u faɬ~ɮiso~uʡ ʡəpaħ no~u ko~uro~uʦija, ħato~u mamatəko~up ko~u sakaʡo~urip no~u ko~uro~uʦija. pato~ukəɾəɬ~ɮ sa paʦakatən ħo~u ro~usija ko~u po~uɾiʡaʦa to~u kaso~u, to~uŋaɾ sa ko~u katəkəs no~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ.taħira i **** miħəʦa o~u awaaj ko~u katajaɾan a tamɬ~ɮaw ira ko~u **.*%,o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit , iɾaɾo~umaʡ no~unini o~u masaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ maħao~up ko~u **%, kaɾiʡaʦa maħao~up ko~u **.*%, ro~uma sa i, o~u miʦo~uɾo~uʡaj, o~u ɬ~ɮiŋwa/ʦaɾaj ato~u patirəŋaj maħao~up ko~u **.*%, o~uno~u mao~umaħaj sa i, ɬ~ɮəŋan *.*%. nani saka ** siʦi, ira to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip no~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa, o~u so~uʡəɾinaj a kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit maʦakat to~u **%, maɾasakakaaj a ʦo~umaħaɬ~ɮaj a kitakit itini i sawaɾian-jo~uro~upa. i ʦəʦaj a miħəʦa nani *** rajraj no~u po~uɾo~uŋ kitakit i ħəkaɾ maʦakat tajra i saka ** rajraj, ira sato~u ko~u so~uwaɾ no~u ħəkaɾaj-kinko~u o~u " o~u sakakaaj a nifaɾiʦaj to~u sakaʡo~urip i ħəkaɾ" saan. i **** miħəʦa a "nikatajaɾ to~u sapiso~uɾiŋaaw to~u kaɾaɾiʡaʦa" so~uwaɾ no~u ħəkaɾaj-kinko~u, maʦakat taŋasa i saka * rajraj. to~una pinapina a miħəʦaan o~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a tajaɾ, maʦakat ko~u kaikaka itini sakaʡo~urip, itini i ko~uro~uʦija aɬ~ɮiħaj ko~u makapaħaj a paɾa ato~u naɾaʦo~uɾan no~u po~unka, iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u * mato~uro~uʡ no~u sakakaaj-tanəŋ ato~u po~u~unka a sao~upo~u no~u ɾinħəko~u to~u "ro~uʦo~uk no~u ħəkaɾaj kitakit", **** miħəʦa ira ko~u *,***,*** ko~u mipaɾafaŋaj a tamɬ~ɮaw. tamɬ~ɮaw o~u saʡo~usi i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ko~uro~uʦija ira ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw, siɾsiɾən ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan: ko~uro~uʦija tamɬ~ɮaw:**.*% asajpajʦijaŋ tamɬ~ɮaw:*.*% jaminija tamɬ~ɮaw:*.*% ro~usija tamɬ~ɮaw:*.*% o~uno~u ro~usija a tamɬ~ɮaw jo~u misiikəɬ~ɮ ko~u ko~uro~uʦija tato~uo~uto~uo~ur sa a mafo~uraw miɾijas to~una kitakit. o~uja sa itiraaj i apo~uħaʦi ko~uwan a ħapo~uħaʦi tamɬ~ɮaw ato~u katimo~uɾaj-awsajti a awsajti jamɬ~ɮaw sapisiikəɬ~ɮaw nani ko~uro~uʦija. i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ħo~u to~usa a ko~uro~uʦija a finaʦaɬ~ɮan, o~u sifan-tamɬ~ɮaw ato~u minko~uɾir-tamɬ~ɮaw, ato~u mamaŋaj a ɾaʦi-tamɬ~ɮaw. o~una ɾaʦi- tamɬ~ɮaw itiraaj i to~urki ko~u ʡo~urip naŋra. i ɾaɾo~umaʡ no~u ko~uro~uʦija a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan ira ko~u sirija-tamɬ~ɮaw , kirisija-tamɬ~ɮaw, ko~urto~u-tamɬ~ɮaw ato~u o~u~uko~uɾan-tamɬ~ɮaw, majsiħəto~u-to~urki tamɬ~ɮaw. iko~ur no~u katəko~up no~u so~uɾin, o~u sapiɾijasaw no~u apo~uħaʦi a kasafəɾaw, ato~u aʦaɾa ato~u katimo~uɾaj-awsajti a faŋafaŋ, taɬ~ɮa tataʡaŋ ko~u pifo~uɾko~uk to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u tamɬ~ɮaw no~u ko~uro~uʦija, to~uŋaɾ sa ko~u kakəro~ur no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. maɾaħəɬ~ɮaw ko~u katajaɾan, o~urasaka, ʦiɾafas ko~u mo~uʡətəp ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miɾijas to~u kitakit a tajra i ro~uma a kitakit mikiɾim to~u sakaʡo~urip, iɾaɾo~umaʡ no~una mafo~urawaj saħəto~uaj tajraaj i ro~usija. ʦo~uwa ka riħaɬ~ɮaj ko~u kitakit, o~urasaka, ʦo~uwa ka ʦiʡaŋiɾ ko~u tamɬ~ɮaw a misawawa, o~u sasafaaj ko~u so~ufo~uʦ itini, maɾəʦaɬ~ɮ ko~u aminija. aniniaj a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw makəro~uraj to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ patiɾiʡən i **** miħəʦa to~uja no~u so~uɾin a miħəʦaan, nikawrira, ira ko~u minəŋnəŋaj anini o~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u aniniaj mapaʦakataj ko~u pisaʡo~usi sanaj. pito~uo~uran o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~u ko~uro~uʦija o~u sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj pito~uo~uo~uran(ko~uro~uʦija so~uʡəɾinaj-pito~uo~uran)maħao~up ko~u **.*%, o~uro~uma i,ro~usija-so~uʡəɾinaj pito~uo~uran(*%), aminija mito~uo~uraj-kijo~ukaj, maħao~up ko~u *.*%, ro~uma tinsikiw(*.*%), faʡəɾo~uħaj-kəristo~uaj pito~uo~uran,isɾam pito~uo~uran(**.*%).itira i tatapaŋan a to~ukaj ira ko~u ʦəʦaj tataʡaŋaj a nijaro~uʡ no~u jo~u~utaja, to~usa ko~u kijo~ukaj. ano~u irairaaj ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i kaɾaɾaʡɬ~ɮan no~u kitakit, o~u kijo~ukaj itini i, ħaɾafinaj to~u ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u riħaɬ~ɮaj to~u pito~uo~uran. o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan mito~uo~uo~ura to~u masasiro~umaro~uma a pito~uo~uran itini i ko~uro~uʦija matafəsiw to~u ko~u pinapina patək ko~u miħəʦaan, itini awaaj ko~u pisakakiniħ to~u ro~uma a pito~uo~uran. jo~utaja a tamɬ~ɮaw matənakaj a maro~uʡ to~una kitakit, o~u sakakaaj i, masaʡo~upo~uaj i tipiɾis-to~ukaj ato~u ko~utaisi-to~ukaj to~una to~usa to~ukaj. po~unka o~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uro~uʦija misaŋaʡan no~u ħo~unti ʦi farnawaʦi sakaʦəʦaj no~u kao~uʦijaso~u ipiɾija-ħo~untian kitakit i *** miħəʦa sanaj ko~u so~uwaɾ, nikawrira, taħanini o~u maħəraaj a samatəɾaŋaj a tiɾiɬ~ɮ ira to~u i ska * siʦi sanaj ko~u waʦaj. o~u po~unka no~u ko~uro~uʦija nani saka * siʦi satapaŋ masiwar no~u sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj pito~uo~uran ato~u ko~uro~uʦija sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj misawawaan, ɾatək o~uninian ko~u misiwaraj to~u katəɾaŋaj nijaro~uʡ no~u kirisija pajʦantin ,na o~unian ko~u masasiparaħəkər ta aɬ~ɮiħaj ko~u misaŋaʡan a ɬ~ɮafo~uŋ no~u pito~uo~uran, o~una ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u kijo~ukaj, pitaʡo~uŋan, ato~u so~uŋiɾaʡaj-ɬ~ɮafo~uŋ,iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u sapsanəŋsəŋ a ko~u~unis ato~u ʦo~u~uka no~u faŋʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u mito~uo~uraj. ro~uma sa i, ira ħo~u ko~u no~u kaɾo~uʡo~urip a ɬ~ɮafo~uŋ o~u pakajniaj i kitakit ato~u kawasaj kimaɬ~ɮ. taɾaʦo~uwa maʡəʦo~u no~u arapija i saka * siʦi, masiwar ħo~u no~u mo~u~usɾim-po~unka i saka * siʦi, to~uja miħəʦaħəʦaan maʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u nijaħ a po~unka no~u ko~uro~uʦija, mato~uŋaɾmato~uŋaɾ ko~u kaʦaʦafiʡ ato~u pajʦantin. i saka * siʦi taħira i saka ** siʦi,o~u əɬ~ɮəf no~u kitakit miʦo~ukər to~u piraro~uj to~uno~u nijaħ a tiɾiɬ~ɮ, maŋaɾəf o~u nitiɾiɬ~ɮan ato~u ʦo~u~uka. iko~ur no~u pitəɬ~ɮaɾ ato~u kaɾaʦəʦaj no~u kitakit o~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uro~uʦija ko~u sakakaaj mirəʦəpaj a misiwar, o~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija matənakaj a kaɾaso~uwaɾən, o~u kaɾo~uso~uwaɾ ato~u fijaw a kitakit a misawiɬ~ɮaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Korociya kitait == Omi 'awasay to tosaay karopaw a kitakit, mihifalatay to Aciya ato Yoropa a koeopaw. Nikawrira, wataay ko pirecep no ponka no Yoropa,orasaka, o Yoropa a kitakit sanany ko pinengneng tona kitakit. itiya ho mikapotay i Solin Misakapotay-Lekatep, 1994 mihecasaka4 folad saka 24 folad malaheci ko pisiiked a patireng to niyah a kitakit, o sarakatay a congtong ci Ciwiyato-Kamusahorciya , yo misiiked to i,mafalic ko ngangan no kitakit to "Korociya kapolongan-kitakit", mikapotay i "Misiikeday kitakit Lekatep" 'arawhan ira ko lalood i Katimolay-Awsayti, ira ko piketon no Kalomaocan-kitakit to sapiliyasw to "Misiikeday kitakit Lekatep", i 2009 miheca saka 8 folad saka 18 romi'ad malaheci ko ko sapiliyas a demak, tangsol sato miliyas. O kakahad no sera ira ko 69,700 (mahaop ko Apuhaci ato Katimolay-Awsayti), o tamdaw ira ko 4,352,224 ko tamdaw(2011 mihecaan a sa'osi). Sakakaay a finacadan o Korociya finacadan(79.1%), oroma ira ho ko mamangay a finacadan Yaminiya-finacadan,Rosiya-finacadan ato Asaupayciyang-finacadan; ono sifoan a sowal o sowal no Korociya, nikawrira, 'alomanay ko somowalay to sowal no Rosiya. Sahetoay o mitooray to Kawaliay-So'elinay Pitooran, ira ko papinapina mitooray to Islam pitooran. O kaitiraan no Korociya itiraay i lawac no Kohetingay-Riyar ka'amis o Rosiya, katimol mada'o'edo ko sera ato Torki, Yaminiya, Asaypayciyang kitakit. o kasofocan no Kakeridan no Solin ci Setalin itini. Anini sato o Comahaday-Kitakit ko Korociya, ira ko takaraway a , ato mamangay a ka'engid no sifo. O cecay a kitakit to sa'ayaway ko pihaipakarikec to Ahiyan, odengan a i'ayaway a misakiwsantoay kitakit to mihayiay to ahiyan. O cieci pasitiraay tona Yoropa-Lekatep ato Sa'etipay-Kitakit, mangalefay malalood ato Rosiya a malasawad ko kalawidang to sieci. 2022 miheca saka 3 folad saka3 romi'ad malaheci ko pikapot to Yoropa-Lekatep. Ngangan no kitakit O "Kartofilo"(ქართველები,Kartvelebi) sanay ko pitahidang to niyah a finacadan ko Korociya tamdaw,o pangangan to niyah kitakit i,o "საქართველო;Sakartvelo", o sowal i,o "ქართული;Kartuli". O palatoh no itiniay a tamdaw i,o tato'asan no Korociya ci "ქართლოს" , o wawa no wawa ni Yafo i Fangcalay Cudad a tamdaw konini. Ona Korociya(საქართველო,Sakartvelo) mipatatekoan to tosaay tilid, o tatapangan o Kartifili " ქართველ-ი, kartvel-i" , o ikawaliay no Korociya a Katoli-Ipiliya tamdaw,itiyaay ho i Kawaliay Roma-Hontian kitakit kona pitahidang; o ka'ayaway ciping "სა" o teked no palapalan ano pangangan,o " …niaro'an a pala" sanay, macacafi' ko kafangcal ato ikoray ciping no Posi-sowal to -setan. Patateko han kona tosa a tilid o " Kamaro'an no Katoliya-Ipiliya tamdaw" sanay, o aniniay a " Katoliya-Ipiliya". O pifakic tona tilid to hangangan no Korociya ira ko tolo kasasiroma: 1.Sa'etipay-Yoropa o ngiha' konialaan(polong) 2. Rosiya o ngiha' konialaan(mamang) 3.o itiraay a tilid a ngiha' konialaan to Korociya(Litawan) Toloay ko kasasirom no ngiha' a nialaan no Sa'etipay-Yoropa, Ka'amisay-Yoropa, Ka'amisay-Amirika, Riyariyaan-Kitakit: 1. Latin-sowal ato Kirisiya-sowal a tatapang o "omah". O Kirisiya tilid " γεωργος ;Georgos) o maomahay sanay ko imi nonini, ono Latin a tilid to "Georgicus" o liomah sanay ko imi nonini. 2. O ngangan no sofitay no Roma Hontian-kitakit ci Sie-Coci . 3. O pangangan no Posi Hontian-kitakit('ayaw ni Yisoan 536 miheca tahira ikor ni Yiso to 638 miheca) o "Gurjhān／Gurzhan／Gurjan" hananay a pangangan. O Conghwa-Minkoku nialaay tono Ikiris a sowal to Ciyociya. I 1939 miheca tahira 1991 miheca o mikapotay to Rosiya Nipatekoan-kitakit. itiya tosaay a sowal koni hatatanaman no Korociya a tamdaw, o no wina a sowal—Korociya-sowal ato no kapolongan a sowal—Rosiya-sowal, orasaka, ira ko masaangeray a pangangan to "Гру́зия(Gruziya)" o matiniay a pangangan mitodong ko Dipon to "グルジア;Gurujia), to ikor to i,ono Yoropa a pangangan ko nitodongan to "ジョージア",no Kuwaping a tilid a pipangangan o "喬治亜", ono Hanko "그루지야"(Geurujiya), to ikor to i,"조지아"(Jojia), o Posiniya ato Hesaykowina o "Gruzija". O Congko i,ono Rosiya a pangangan ko nido'edoan o "格魯吉亞;Gélǔjíyà ". 2020 miheca saka 12 folad, malaheci no Litawan sifo ko pido'edo to sowal no Korociya a pangangan to " Sakartvelas". Rikisi 帖木兒 to'asan ho a mihecaan matenakay to ko punka no Korociya, miso'edac to mihecaan mikafitay to Fodawan-Mihecaan , i Korociya maheraay ko i'ayaw no 180 'ofad ko mihecaan a Katerangay-Fokelohan a nalacolan, tona mihecahecaan iraay to ko masafacoay a niyaro', wataay to ko fangcal to pisanga' to fodawan a dafong, mapoliwal i kasasiromaroma a niyaro'. I 337 miheca iraay to ko misakeristoay a pitooran, nikawrira, na micomod ko Keristo mapalasawad ko punka no Korociya, o tilid to macacamolay to Kirisiya ato Siliya ko fa'elohay a tilid. Ikor to tolo so'ot a mihecaan mahaop no lalood no Kawaliay Roma Hontian-Kitakit ato Posi Hontian-Kitakit, to ikor to nonini makowan ho no Arapiya ato Arminiya; 1220 miheca mi'eco ko Monko Hontian-Kitakit nani Kaociyaso; 1386 miheca tahira i 1403 mihecaan milood ko Timor, mahadefek ko saka'orip ato punka no Korociya, sano yanan sato caka lomowad. 1453 miheca Awtoman Hontian-Kitakit matekop ningra ko Cinsetantin , na onian ko kaketon no kakafit no Korociya ato Sa'etipay-Kitakit to tolo so'ot mihecaan. 1783 miheca micomod a tayni ko pikowan a 'icel no Hontian-Rosiya, madipot no Rosiya ko Korociya, ngalef sa ira ho ko kacitatapangan no Rosiya to Korociya. 1804 miheca tahira i 1864 mihecaan, o kasapecipecih a pala no Korociya mahaop no Hotian-Rosiya.1918 miheca saka4 folad i Sakacecay-Lalood no hekal mala o cecay no Papotalay-Kaociyaso Patatekan-Kapolongan Kitakit a misiiked, saka 5 folad mi'eco ko Awtoman Hontian-Kitakit, orasaka matekop kona Patatekan-Kapolongan Kitakit,madipot no Awtoman-Torki ato Toic Hontian-Kitakit ko Korociya a patireng to Finawlan-Kapolongan kitakit. 1921 miheca i saka 2,3 folad, maaro' no Rosiya kona Korociya Finawlan-Kapolongan kitakit, mapatireng to Siyakaysiyuki a sifo, i 1936 mihecaan papateko i Solin, falicen ko ngangan no kitakit to "Korociya Sowiay-Siyakaysiyuki Kapolongan-Kitakit". I 1985 miheca malakakeridan no Solin-Kyosanto Sakakaay-Iinkay ci Korpaciyafo, misa'icel a micokeroh to Mafawahay ato Mifelicay a demak, oya sato mikapotay i Solin a kitakit ala sapiliyasaw sato to Solin; 1990 miheca o Sakakaay-Kalomaocan no Korociya ira ko piketon to sowal: o miri'angay to rikec ko Kapolongan-Rikec saan, milekal heca to kaira no Tatapangan-Salongoc, falicen ko ngangan no kitakit to Korociya Kapolongan-Kitakit. 1991 miheca saka4 folad saka 9 romi'ad milekal to miliyas to Solin a misiiked. 1991 miheca saka 8 folad, yo caay ka laheci ko pifelih no sapi'afasaw to kamaro'an i sifo a cefang a milofo ci Korpaciyafo, makerid no Solin ko mikapot a 11 kitakit a mipatireng to "Misiikeday kitakit a Patatekoan Lekatep", isa'aya'ayaw ho cowa ka pikapot ko Korociya tonin lekatep, tahira to i 1993 miheca saka 12 folad nga' mikapotay tona Lekatep, 2008 miheca saka 8 folad saka 12 romi'ad milakel a miliyas. 1996 miheca saka 4 folad, "Korociya Kapolongan-Kitakit" mafalic ko ngangan no kitakit to Korociya. 2003 miheca ira ko Miekun-Mapalol mapacici a mapalasawad ko congtong ci Aytofa-Siewartonaci , ci Mihair-Sakasinwili ,patokitok to Finacadan-Ca'emot a harateng, mangalef a pasitira i Sa'etioay-Kitakit a Demak. 2008muheca saka 8 folad saka7 romi'ad, mamahop ko sofitay no Korociya to malafiyaway to Rosiya a Katimolay-Awsayti a niyah pikowan, misaharateng to sapi'afasaw a pateko i Korociya.15 oni ko lalengatan no "Katimolay-AwsaytiLalood". 2008 miheca saka8 folad saka8 romi'ad,milifong ko sofitay no Rosiya to Korociya. Pasowal ci Mihair-Sakasinwili i caay ko kallodan a niyaro' malifong to no sofitay no Solin, misaharateng to sapisawadaw a mikapot to Awun, nikawrira, cowa ka pihai ko Rosiya to pilifong to Korociya. Tangsol sa ko Yoropa-Lekatep to sapipasasowalaw to Rihaday-Demak, nikawrira, tangsol ko Rosiya a mirarang to " Pihidefong no Yoropa ato Amirika". 2008 miheca saka 8 folad saka28 romi'ad mihayi ko Rosiya to pisiiked no Katimolay-Awsayti ato Apohaci. Mipacoli ko Korociya tonini a demak, orasaka, to cila a romi'ad misawad to kalawidang ato Rosiya. Kaitiraan Omihefalat to Aciya Karopaw ato Yoropa Karopaw, o saka'etipan no Korociya madado'edo ato Kahetingay-Riyar, ira ko 310 km ko kakaya'; isaka'amisan ira ko 723 km ko kalafiyaw ato Rosiya. O tosa no kalitolo no sera o taporo, ika'amisan o Tata'angay Kaociyaso-Lotolotokan ,isakatimolan o Mamangay Kaociyaso-Lotolotokan , sahetoay cirafasay ko 1,000 laya' ko ka'akawang. Isasifo'an o dasdas, dafdaf ato taporo, o lilis no Kohetingay-Riyar o Korsita Dasdas. O satakaraway a 'oco' o kalala'edan ato Rosiya isaka'amisay a Sinhala-Lotok, nani tongroh no riyar ira ko 5,194 laya'. O sakakaay a 'alo ira ko Kola-'Alo ato Liawni-'Alo, o rakat no nanom tadamatatifacay ko 'akawangay ato po'eneray, orasaka, patahtahay to nanom a sakatayal. O fa'edet no romi'ad o Safaay-Fa'edet a kakarayan, isaka'etipan so'emetay ko romi'ad, isakawalian o ma'icangay ko romi'ad. Maciro'ay ko kasasiromaroma no kakarayan i cowacowa to a sera. Isaka'etipan sa'emelay to kasi'enawan, roma sa i, i sakawalian ikakaay ko kasi'enaw, i kacifrangan fa'etay. O 'orad to kasamihecaan ika'etipan ira ko 1,000 – 3,000mm, isakawalian ira ko 300-800 mm aca ko 'orad. Saka'orip Nano tato'asn o maomahay a kitakit ko Korociya, orasaka, o sakakaay a nipalomaan o losay ato ociya. i laloma' nonini i o fadisoso' 'epah no Korociya matafesiw ko 8 patek ko katelang no rikisi. Orama sa i, ira ho ko tadamaanay fakeloh a fodawan. Tata'ang ko pisiwar no Solin to Korociya, sanoyanan sa o mido'edoay to mili'ayawan ko halaka a saka'orip a demak. Nikawrira, ilalomaan no kitakit ca ka lahoday,ira ho lalood i laloma' no kitakit, oninian ko saka ca ka comahad no saka'orip a tayal, i 2001 miheca o manikaway a tamdaw no polong no kitakit mahaopay ko 54%. Tada mirecepay i saka'orip ko pisiwar no Rosiya, 2006 miheca mataker no Rosiya ko fadiso' 'epah no Korociya, hato mamatekop ko saka'orip no Korociya. Patokeled sa pacakaten ho Rosiya ko poli'aca to kaso, tongal sa ko katekes no maamaan a dafong.tahira i 2014 miheca o awaay ko katayalan a tamdaw ira ko 13.7%,o Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit , ilaloma' nonini o masanga'ay to dafong mahaop ko 17%, kali'aca mahaop ko 17.3%, roma sa i, o micolo'ay, o dingwa/calay ato patirengay mahaop ko 16.8%, ono maomahay sa i, dengan 6.2%. Nani saka 21 sici, ira to kacomahad no saka'orip no Korociya. 2007 miheca, o so'elinay a Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit macakat to 12%, malasakakaay a comahaday a kitakit itini i Sawalian-Yoropa. i cecay a miheca nani 112 rayray no polong kitakit i hekal macakat tayra i saka 18 rayray, ira sato ko sowal no Hekalay-Kinko o " o sakakaay a nifalicay to saka'orip i hekal" saan. I 2019 miheca a "nikatayal to sapisolingaaw to kalali'aca" sowal no Hekalay-Kinko, macakat tangasa i saka 6 rayray. Tona pinapina a mihecaan o pisalamaan no lafang a tayal, macakat ko kaikaka itini saka'orip, itini i Korociya adihay ko makapahay a pala ato nalacolan no ponka, ilaloma' nonini ira ko 4 matoro' no Sakakaay-Taneng ato punka a saopo no Linheko to "rocok no hekalay kitakit", 2016 miheca ira ko 2,714,773 ko mipalafangay a tamdaw. Tamdaw O sa'osi i 2005 miheca saka 7 folad,o polong a tamdaw no Korociya ira ko 4,677,401 tamdaw, silsilen ko kasasiromaroma no finacadan: Korociya tamdaw:83.8% Asaypayciyang tamdaw:6.5% Yaminiya tamdaw:5.7% Rosiya tamdaw:1.5% Ono Rosiya a tamdaw yo misiiked ko Korociya tatootoor sa a maforaw miliyas tona kitakit. Oya sa itiraay i Apohaci kowan a Hapohaci tamdaw ato Katimolay-Awsayti a Awsayti yamdaw sapisiikedaw nani Korociya. I laloma' nona kitakit ira ho tosa a Korociya a finacadan, o Sifan-tamdaw ato Minkolir-tamdaw, ato mamangay a Laci-tamdaw. Ona Laci- tamdaw itiraay i Torki ko 'orip nangra. I laloma' no Korociya a mamangay finacadan ira ko Siriya-tamdaw , Kirisiya-tamdaw, Korto-tamdaw ato Ukolan-tamdaw, Maysiheto-Torki tamdaw. Ikor no katekop no Solin, o sapiliyasaw no Apohaci a kasafelaw, ato Acala ato Katimolay-Awsayti a fangafang, tada tata'ang ko pifolkok to sakarihaday no tamdaw no Korociya, tongal sa ko kakeror no 'orip no tamtamdaw. Malahedaw ko katayalan, orasaka, cilafas ko mo'etep 'ofad ko miliyas to kitakit a tayra i roma a kitakit mikilim to saka'orip, ilaloma' nona maforaway sahetoay tayraay i Rosiya. Cowa ka rihaday ko kitakit, orasaka, cowa ka ci'angil ko tamdaw a misawawa, o sasafaay ko sofoc itini, malecad ko Aminiya. Aniniay a sa'osi no tamdaw makeroray to 50 'ofad patili'en i 1990 miheca toya no Solin a mihecaan, nikawrira, ira ko minengnengay anini o sa'osi no tamdaw no aniniay mapacakatay ko pisa'osi sanay. Pitooran O sakakaay a pitooran no Korociya o Sawalian-Mo'ecelay Pitoooran(Korociya So'elinay-Pitooran)mahaop ko 83.4%, oroma i,Rosiya-So'elinay Pitooran(1%), Aminiya Mitooray-Kiyokay, mahaop ko 2.9%, Roma Tinsikiw(0.8%), Fa'elohay-Keristoay Pitooran,Islam Pitooran(10.7%).itira i tatapangan a tokay ira ko cecay tata'angay a niyaro' no Yutaya, tosa ko kiyokay. Ano irairaay ko fodfod i kalala'dan no kitakit, o kiyokay itini i, halafinay to ko kalawidang ato rihaday to pitooran. O mamangay a finacadan mitooora to masasiromaroma a pitooran itini i Korociya matafesiw to ko pinapina patek ko mihecaan, itini awaay ko pisakakinih to roma a pitooran. Yotaya a tamdaw matenakay a maro' tona kitakit, o sakakaay i, masa'opoay i Tipilis-tokay ato Kotaisi-tokay tona tosa tokay. Ponka O tilid no Korociya misanga'an no Honti ci Farnawaci sakacecay no Kaociyaso Ipiliya-Hontian Kitakit i 284 miheca sanay ko sowal, nikawrira, tahanini o maheraay a samatelangay a tilid ira to i ska 5 sici sanay ko wacay. O ponka no Korociya nani saka 4 sici satapang masiwar no Sawalian-Mo'ecelay Pitooran ato Korociya Sawalian-Mo'ecelay Misawawaan, latek oninian ko misiwaray to katelangay niyaro' no Kirisiya Paycantin ,na onian ko masasiparaheker ta adihay ko misanga'an a dafong no pitooran, ona dafong ira ko kiyokay, pita'ongan, ato songila'ay-dafong,ilaloma' nonini ira ko sapsanengseng a kunis ato cuka no Fangcalay tamdaw ato mitooray. Roma sa i, ira ho ko no kalo'orip a dafong o pakayniay i kitakit ato kawasay kimad. Talacowa ma'eco no Arapiya i saka 7 sici, masiwar ho no Muslim-ponka i saka 8 sici, toya mihecahecaan macomahad ko niyah a ponka no Korociya, matongalmatongal ko kacacafi' ato Paycantin. I saka 9 sici tahira i saka 10 sici,o edef no kitakit micoker to piraroy tono niyah a tilid, mangalef o nitilidan ato cuka. Ikor no pitedal ato kalacecay no kitakit o tilid no Korociya ko sakakaay mirecepay a misiwar, o sowal no Korociya matenakay a kalasowalen, o kalosowal ato fiyaw a kitakit a misawidang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ko~uro~uʦija kitait == o~umi ʡawasaj to~u to~usaaj karo~upaw a kitakit, miħifaɾataj to~u aʦija ato~u jo~uro~upa a ko~uəo~upaw. nikawrira, wataaj ko~u pirəʦəp no~u po~unka no~u jo~uro~upa,o~urasaka, o~u jo~uro~upa a kitakit sananj ko~u pinəŋnəŋ to~una kitakit. itija ħo~u mikapo~utaj i so~uɾin misakapo~utaj-ɾəkatəp, **** miħəʦasaka* fo~uɾaɬ~ɮ saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pisiikəɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ a kitakit, o~u sarakataj a ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦiwijato~u-kamo~u~usaħo~urʦija , jo~u misiikəɬ~ɮ to~u i,mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit", mikapo~utaj i "misiikəɬ~ɮaj kitakit ɾəkatəp" ʡarawħan ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i katimo~uɾaj-awsajti, ira ko~u pikəto~un no~u kaɾo~umao~uʦan-kitakit to~u sapiɾijasw to~u "misiikəɬ~ɮaj kitakit ɾəkatəp", i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u ko~u sapiɾijas a ɬ~ɮəmak, taŋso~uɾ sato~u miɾijas. o~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **,*** (maħao~up ko~u apo~u~uħaʦi ato~u katimo~uɾaj-awsajti), o~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw(**** miħəʦaan a saʡo~usi). sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ko~uro~uʦija finaʦaɬ~ɮan(**.*%), o~uro~uma ira ħo~u ko~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan jaminija-finaʦaɬ~ɮan,ro~usija-finaʦaɬ~ɮan ato~u asao~u~upajʦijaŋ-finaʦaɬ~ɮan; o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija, nikawrira, ʡaɾo~umanaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u ro~usija. saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u kawaɾiaj-so~uʡəɾinaj pito~uo~uran, ira ko~u papinapina mito~uo~uraj to~u isɾam pito~uo~uran. o~u kaitiraan no~u ko~uro~uʦija itiraaj i ɾawaʦ no~u ko~uħətiŋaj-rijar kaʡamis o~u ro~usija, katimo~uɾ maɬ~ɮaʡo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u səra ato~u to~urki, jaminija, asajpajʦijaŋ kitakit. o~u kaso~ufo~uʦan no~u kakəriɬ~ɮan no~u so~uɾin ʦi sətaɾin itini. anini sato~u o~u ʦo~umaħaɬ~ɮaj-kitakit ko~u ko~uro~uʦija, ira ko~u takarawaj a , ato~u mamaŋaj a kaʡəŋiɬ~ɮ no~u sifo~u. o~u ʦəʦaj a kitakit to~u saʡajawaj ko~u piħaipakarikəʦ to~u aħijan, o~uɬ~ɮəŋan a iʡajawaj a misakiwsanto~uaj kitakit to~u miħajiaj to~u aħijan. o~u ʦiəʦi pasitiraaj to~una jo~uro~upa-ɾəkatəp ato~u saʡətipaj-kitakit, maŋaɾəfaj maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ro~usija a maɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u siəʦi. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u pikapo~ut to~u jo~uro~upa-ɾəkatəp. ŋaŋan no~u kitakit o~u "karto~ufiɾo~u"(**********,kartb~vəɾəb~b~vi) sanaj ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ to~u nijaħ a finaʦaɬ~ɮan ko~u ko~uro~uʦija tamɬ~ɮaw,o~u paŋaŋan to~u nijaħ kitakit i,o~u "**********;sakartb~vəɾo~u", o~u so~uwaɾ i,o~u "*******;karto~u~uɾi". o~u paɾato~uħ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw i,o~u tato~uʡasan no~u ko~uro~uʦija ʦi "*******" , o~u wawa no~u wawa ni jafo~u i faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw ko~unini. o~una ko~uro~uʦija(**********,sakartb~vəɾo~u) mipatatəko~uan to~u to~usaaj tiɾiɬ~ɮ, o~u tatapaŋan o~u kartifiɾi " *******-*, kartb~vəɾ-i" , o~u ikawaɾiaj no~u ko~uro~uʦija a kato~uɾi-ipiɾija tamɬ~ɮaw,itijaaj ħo~u i kawaɾiaj ro~uma-ħo~untian kitakit ko~una pitaħiɬ~ɮaŋ; o~u kaʡajawaj ʦipiŋ "**" o~u təkəɬ~ɮ no~u paɾapaɾan ano~u paŋaŋan,o~u " *niaro~uʡan a paɾa" sanaj, maʦaʦafiʡ ko~u kafaŋʦaɾ ato~u iko~uraj ʦipiŋ no~u po~usi-so~uwaɾ to~u -sətan. patatəko~u ħan ko~una to~usa a tiɾiɬ~ɮ o~u " kamaro~uʡan no~u kato~uɾija-ipiɾija tamɬ~ɮaw" sanaj, o~u aniniaj a " kato~uɾija-ipiɾija". o~u pifakiʦ to~una tiɾiɬ~ɮ to~u ħaŋaŋan no~u ko~uro~uʦija ira ko~u to~uɾo~u kasasiro~uma: *.saʡətipaj-jo~uro~upa o~u ŋiħaʡ ko~uniaɾaan(po~uɾo~uŋ) *. ro~usija o~u ŋiħaʡ ko~uniaɾaan(mamaŋ) *.o~u itiraaj a tiɾiɬ~ɮ a ŋiħaʡ ko~uniaɾaan to~u ko~uro~uʦija(ɾitawan) to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~um no~u ŋiħaʡ a niaɾaan no~u saʡətipaj-jo~uro~upa, kaʡamisaj-jo~uro~upa, kaʡamisaj-amirika, rijarijaan-kitakit: *. ɾatin-so~uwaɾ ato~u kirisija-so~uwaɾ a tatapaŋ o~u "o~umaħ". o~u kirisija tiɾiɬ~ɮ " ******* ;*əo~ur*o~us) o~u mao~umaħaj sanaj ko~u imi no~unini, o~uno~u ɾatin a tiɾiɬ~ɮ to~u "*əo~ur*iʦo~u~us" o~u ɾio~umaħ sanaj ko~u imi no~unini. *. o~u ŋaŋan no~u so~ufitaj no~u ro~uma ħo~untian-kitakit ʦi siə-ʦo~uʦi . *. o~u paŋaŋan no~u po~usi ħo~untian-kitakit(ʡajaw ni jiso~uan *** miħəʦa taħira iko~ur ni jiso~u to~u *** miħəʦa) o~u "*o~u~urjħ*n**o~u~ur*ħan**o~u~urjan" ħananaj a paŋaŋan. o~u ʦo~uŋħwa-minko~uko~u~u niaɾaaj to~uno~u ikiris a so~uwaɾ to~u ʦijo~uʦija. i **** miħəʦa taħira **** miħəʦa o~u mikapo~utaj to~u ro~usija nipatəko~uan-kitakit. itija to~usaaj a so~uwaɾ ko~uni ħatatanaman no~u ko~uro~uʦija a tamɬ~ɮaw, o~u no~u wina a so~uwaɾ*ko~uro~uʦija-so~uwaɾ ato~u no~u kapo~uɾo~uŋan a so~uwaɾ*ro~usija-so~uwaɾ, o~urasaka, ira ko~u masaaŋəraj a paŋaŋan to~u "*******(*ro~u~u*ija)" o~u matiniaj a paŋaŋan mito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ɬ~ɮipo~un to~u "****;*o~u~uro~u~ujia), to~u iko~ur to~u i,o~uno~u jo~uro~upa a paŋaŋan ko~u nito~uɬ~ɮo~uŋan to~u "*****",no~u ko~u~uwapiŋ a tiɾiɬ~ɮ a pipaŋaŋan o~u "***", o~uno~u ħanko~u "****"(*əo~u~uro~u~ujija), to~u iko~ur to~u i,"***"(*o~ujia), o~u po~usinija ato~u ħəsajko~uwina o~u "*ro~u~u*ija". o~u ʦo~uŋko~u i,o~uno~u ro~usija a paŋaŋan ko~u niɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan o~u "****;**ɾ*j*j* ". **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u ɾitawan sifo~u ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija a paŋaŋan to~u " sakartb~vəɾas". rikisi *** to~uʡasan ħo~u a miħəʦaan matənakaj to~u ko~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan mikafitaj to~u fo~uɬ~ɮawan-miħəʦaan , i ko~uro~uʦija maħəraaj ko~u iʡajaw no~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan a katəraŋaj-fo~ukəɾo~uħan a naɾaʦo~uɾan, to~una miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u masafaʦo~uaj a nijaro~uʡ, wataaj to~u ko~u faŋʦaɾ to~u pisaŋaʡ to~u fo~uɬ~ɮawan a ɬ~ɮafo~uŋ, mapo~uɾiwaɾ i kasasiro~umaro~uma a nijaro~uʡ. i *** miħəʦa iraaj to~u ko~u misakəristo~uaj a pito~uo~uran, nikawrira, na miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u kəristo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, o~u tiɾiɬ~ɮ to~u maʦaʦamo~uɾaj to~u kirisija ato~u siɾija ko~u faʡəɾo~uħaj a tiɾiɬ~ɮ. iko~ur to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut a miħəʦaan maħao~up no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kawaɾiaj ro~uma ħo~untian-kitakit ato~u po~usi ħo~untian-kitakit, to~u iko~ur to~u no~unini mako~uwan ħo~u no~u arapija ato~u arminija; **** miħəʦa miʡəʦo~u ko~u mo~unko~u ħo~untian-kitakit nani kao~uʦijaso~u; **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u timo~ur, maħaɬ~ɮəfək ko~u sakaʡo~urip ato~u po~u~unka no~u ko~uro~uʦija, sano~u janan sato~u ʦaka ɾo~umo~uwaɬ~ɮ. **** miħəʦa awto~uman ħo~untian-kitakit matəko~up niŋra ko~u ʦinsətantin , na o~unian ko~u kakəto~un no~u kakafit no~u ko~uro~uʦija ato~u saʡətipaj-kitakit to~u to~uɾo~u so~uʡo~ut miħəʦaan. **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ a tajni ko~u piko~uwan a ʡiʦəɾ no~u ħo~untian-ro~usija, maɬ~ɮipo~ut no~u ro~usija ko~u ko~uro~uʦija, ŋaɾəf sa ira ħo~u ko~u kaʦitatapaŋan no~u ro~usija to~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa taħira i **** miħəʦaan, o~u kasapəʦipəʦiħ a paɾa no~u ko~uro~uʦija maħao~up no~u ħo~utian-ro~usija.**** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ i sakaʦəʦaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maɾa o~u ʦəʦaj no~u papo~utaɾaj-kao~uʦijaso~u patatəkan-kapo~uɾo~uŋan kitakit a misiikəɬ~ɮ, saka * fo~uɾaɬ~ɮ miʡəʦo~u ko~u awto~uman ħo~untian-kitakit, o~urasaka matəko~up ko~una patatəkan-kapo~uɾo~uŋan kitakit,maɬ~ɮipo~ut no~u awto~uman-to~urki ato~u to~uiʦ ħo~untian-kitakit ko~u ko~uro~uʦija a patirəŋ to~u finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit. **** miħəʦa i saka *,* fo~uɾaɬ~ɮ, maaro~uʡ no~u ro~usija ko~una ko~uro~uʦija finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit, mapatirəŋ to~u sijakajsijo~u~uki a sifo~u, i **** miħəʦaan papatəko~u i so~uɾin, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ko~uro~uʦija so~uwiaj-sijakajsijo~u~uki kapo~uɾo~uŋan-kitakit". i **** miħəʦa maɾakakəriɬ~ɮan no~u so~uɾin-kjo~usanto~u sakakaaj-iinkaj ʦi ko~urpaʦijafo~u, misaʡiʦəɾ a miʦo~ukəro~uħ to~u mafawaħaj ato~u mifəɾiʦaj a ɬ~ɮəmak, o~uja sato~u mikapo~utaj i so~uɾin a kitakit aɾa sapiɾijasaw sato~u to~u so~uɾin; **** miħəʦa o~u sakakaaj-kaɾo~umao~uʦan no~u ko~uro~uʦija ira ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ: o~u miriʡaŋaj to~u rikəʦ ko~u kapo~uɾo~uŋan-rikəʦ saan, miɾəkaɾ ħəʦa to~u kaira no~u tatapaŋan-saɾo~uŋo~uʦ, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u miɾijas to~u so~uɾin a misiikəɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, jo~u ʦaaj ka ɾaħəʦi ko~u pifəɾiħ no~u sapiʡafasaw to~u kamaro~uʡan i sifo~u a ʦəfaŋ a miɾo~ufo~u ʦi ko~urpaʦijafo~u, makəriɬ~ɮ no~u so~uɾin ko~u mikapo~ut a ** kitakit a mipatirəŋ to~u "misiikəɬ~ɮaj kitakit a patatəko~uan ɾəkatəp", isaʡajaʡajaw ħo~u ʦo~uwa ka pikapo~ut ko~u ko~uro~uʦija to~unin ɾəkatəp, taħira to~u i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ ŋaʡ mikapo~utaj to~una ɾəkatəp, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾakəɾ a miɾijas. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, "ko~uro~uʦija kapo~uɾo~uŋan-kitakit" mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa ira ko~u miəko~u~un-mapaɾo~uɾ mapaʦiʦi a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi ajto~ufa-siəwarto~unaʦi , ʦi miħair-sakasinwiɾi ,pato~ukito~uk to~u finaʦaɬ~ɮan-ʦaʡəmo~ut a ħaratəŋ, maŋaɾəf a pasitira i saʡətio~uaj-kitakit a ɬ~ɮəmak. ****mo~u~uħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, mamaħo~up ko~u so~ufitaj no~u ko~uro~uʦija to~u maɾafijawaj to~u ro~usija a katimo~uɾaj-awsajti a nijaħ piko~uwan, misaħaratəŋ to~u sapiʡafasaw a patəko~u i ko~uro~uʦija.** o~uni ko~u ɾaɾəŋatan no~u "katimo~uɾaj-awsajtiɾaɾo~uo~uɬ~ɮ". **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ,miɾifo~uŋ ko~u so~ufitaj no~u ro~usija to~u ko~uro~uʦija. paso~uwaɾ ʦi miħair-sakasinwiɾi i ʦaaj ko~u kaɾɾo~uɬ~ɮan a nijaro~uʡ maɾifo~uŋ to~u no~u so~ufitaj no~u so~uɾin, misaħaratəŋ to~u sapisawaɬ~ɮaw a mikapo~ut to~u awo~u~un, nikawrira, ʦo~uwa ka piħai ko~u ro~usija to~u piɾifo~uŋ to~u ko~uro~uʦija. taŋso~uɾ sa ko~u jo~uro~upa-ɾəkatəp to~u sapipasaso~uwaɾaw to~u riħaɬ~ɮaj-ɬ~ɮəmak, nikawrira, taŋso~uɾ ko~u ro~usija a miraraŋ to~u " piħiɬ~ɮəfo~uŋ no~u jo~uro~upa ato~u amirika". **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ miħaji ko~u ro~usija to~u pisiikəɬ~ɮ no~u katimo~uɾaj-awsajti ato~u apo~uħaʦi. mipaʦo~uɾi ko~u ko~uro~uʦija to~unini a ɬ~ɮəmak, o~urasaka, to~u ʦiɾa a ro~umiʡaɬ~ɮ misawaɬ~ɮ to~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u ro~usija. kaitiraan o~umiħəfaɾat to~u aʦija karo~upaw ato~u jo~uro~upa karo~upaw, o~u sakaʡətipan no~u ko~uro~uʦija maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u kaħətiŋaj-rijar, ira ko~u *** km ko~u kakajaʡ; isakaʡamisan ira ko~u *** km ko~u kaɾafijaw ato~u ro~usija. o~u to~usa no~u kaɾito~uɾo~u no~u səra o~u tapo~uro~u, ikaʡamisan o~u tataʡaŋaj kao~uʦijaso~u-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ,isakatimo~uɾan o~u mamaŋaj kao~uʦijaso~u-ɾo~uto~uɾo~uto~ukan , saħəto~uaj ʦirafasaj ko~u *,*** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ. isasifo~uʡan o~u ɬ~ɮasɬ~ɮas, ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u tapo~uro~u, o~u ɾiɾis no~u ko~uħətiŋaj-rijar o~u ko~ursita ɬ~ɮasɬ~ɮas. o~u satakarawaj a ʡo~uʦo~uʡ o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ato~u ro~usija isakaʡamisaj a sinħaɾa-ɾo~uto~uk, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u *,*** ɾajaʡ. o~u sakakaaj a ʡaɾo~u ira ko~u ko~uɾa-ʡaɾo~u ato~u ɾiawni-ʡaɾo~u, o~u rakat no~u nano~um taɬ~ɮamatatifaʦaj ko~u ʡakawaŋaj ato~u po~uʡənəraj, o~urasaka, pataħtaħaj to~u nano~um a sakatajaɾ. o~u faʡəɬ~ɮət no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u safaaj-faʡəɬ~ɮət a kakarajan, isakaʡətipan so~uʡəmətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, isakawaɾian o~u maʡiʦaŋaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. maʦiro~uʡaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u kakarajan i ʦo~uwaʦo~uwa to~u a səra. isakaʡətipan saʡəməɾaj to~u kasiʡənawan, ro~uma sa i, i sakawaɾian ikakaaj ko~u kasiʡənaw, i kaʦifraŋan faʡətaj. o~u ʡo~uraɬ~ɮ to~u kasamiħəʦaan ikaʡətipan ira ko~u *,*** * *,***mm, isakawaɾian ira ko~u ***-*** mm aʦa ko~u ʡo~uraɬ~ɮ. sakaʡo~urip nano~u tato~uʡasn o~u mao~umaħaj a kitakit ko~u ko~uro~uʦija, o~urasaka, o~u sakakaaj a nipaɾo~umaan o~u ɾo~usaj ato~u o~uʦija. i ɾaɾo~umaʡ no~unini i o~u faɬ~ɮiso~uso~uʡ ʡəpaħ no~u ko~uro~uʦija matafəsiw ko~u * patək ko~u katəɾaŋ no~u rikisi. o~urama sa i, ira ħo~u ko~u taɬ~ɮamaanaj fakəɾo~uħ a fo~uɬ~ɮawan. tataʡaŋ ko~u pisiwar no~u so~uɾin to~u ko~uro~uʦija, sano~ujanan sa o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj to~u miɾiʡajawan ko~u ħaɾaka a sakaʡo~urip a ɬ~ɮəmak. nikawrira, iɾaɾo~umaan no~u kitakit ʦa ka ɾaħo~uɬ~ɮaj,ira ħo~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, o~uninian ko~u saka ʦa ka ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip a tajaɾ, i **** miħəʦa o~u manikawaj a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maħao~upaj ko~u **%. taɬ~ɮa mirəʦəpaj i sakaʡo~urip ko~u pisiwar no~u ro~usija, **** miħəʦa matakər no~u ro~usija ko~u faɬ~ɮiso~uʡ ʡəpaħ no~u ko~uro~uʦija, ħato~u mamatəko~up ko~u sakaʡo~urip no~u ko~uro~uʦija. pato~ukəɾəɬ~ɮ sa paʦakatən ħo~u ro~usija ko~u po~uɾiʡaʦa to~u kaso~u, to~uŋaɾ sa ko~u katəkəs no~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ.taħira i **** miħəʦa o~u awaaj ko~u katajaɾan a tamɬ~ɮaw ira ko~u **.*%,o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit , iɾaɾo~umaʡ no~unini o~u masaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ maħao~up ko~u **%, kaɾiʡaʦa maħao~up ko~u **.*%, ro~uma sa i, o~u miʦo~uɾo~uʡaj, o~u ɬ~ɮiŋwa/ʦaɾaj ato~u patirəŋaj maħao~up ko~u **.*%, o~uno~u mao~umaħaj sa i, ɬ~ɮəŋan *.*%. nani saka ** siʦi, ira to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip no~u ko~uro~uʦija. **** miħəʦa, o~u so~uʡəɾinaj a kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit maʦakat to~u **%, maɾasakakaaj a ʦo~umaħaɬ~ɮaj a kitakit itini i sawaɾian-jo~uro~upa. i ʦəʦaj a miħəʦa nani *** rajraj no~u po~uɾo~uŋ kitakit i ħəkaɾ maʦakat tajra i saka ** rajraj, ira sato~u ko~u so~uwaɾ no~u ħəkaɾaj-kinko~u o~u " o~u sakakaaj a nifaɾiʦaj to~u sakaʡo~urip i ħəkaɾ" saan. i **** miħəʦa a "nikatajaɾ to~u sapiso~uɾiŋaaw to~u kaɾaɾiʡaʦa" so~uwaɾ no~u ħəkaɾaj-kinko~u, maʦakat taŋasa i saka * rajraj. to~una pinapina a miħəʦaan o~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ a tajaɾ, maʦakat ko~u kaikaka itini sakaʡo~urip, itini i ko~uro~uʦija aɬ~ɮiħaj ko~u makapaħaj a paɾa ato~u naɾaʦo~uɾan no~u po~unka, iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u * mato~uro~uʡ no~u sakakaaj-tanəŋ ato~u po~u~unka a sao~upo~u no~u ɾinħəko~u to~u "ro~uʦo~uk no~u ħəkaɾaj kitakit", **** miħəʦa ira ko~u *,***,*** ko~u mipaɾafaŋaj a tamɬ~ɮaw. tamɬ~ɮaw o~u saʡo~usi i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u ko~uro~uʦija ira ko~u *,***,*** tamɬ~ɮaw, siɾsiɾən ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan: ko~uro~uʦija tamɬ~ɮaw:**.*% asajpajʦijaŋ tamɬ~ɮaw:*.*% jaminija tamɬ~ɮaw:*.*% ro~usija tamɬ~ɮaw:*.*% o~uno~u ro~usija a tamɬ~ɮaw jo~u misiikəɬ~ɮ ko~u ko~uro~uʦija tato~uo~uto~uo~ur sa a mafo~uraw miɾijas to~una kitakit. o~uja sa itiraaj i apo~uħaʦi ko~uwan a ħapo~uħaʦi tamɬ~ɮaw ato~u katimo~uɾaj-awsajti a awsajti jamɬ~ɮaw sapisiikəɬ~ɮaw nani ko~uro~uʦija. i ɾaɾo~umaʡ no~una kitakit ira ħo~u to~usa a ko~uro~uʦija a finaʦaɬ~ɮan, o~u sifan-tamɬ~ɮaw ato~u minko~uɾir-tamɬ~ɮaw, ato~u mamaŋaj a ɾaʦi-tamɬ~ɮaw. o~una ɾaʦi- tamɬ~ɮaw itiraaj i to~urki ko~u ʡo~urip naŋra. i ɾaɾo~umaʡ no~u ko~uro~uʦija a mamaŋaj finaʦaɬ~ɮan ira ko~u sirija-tamɬ~ɮaw , kirisija-tamɬ~ɮaw, ko~urto~u-tamɬ~ɮaw ato~u o~u~uko~uɾan-tamɬ~ɮaw, majsiħəto~u-to~urki tamɬ~ɮaw. iko~ur no~u katəko~up no~u so~uɾin, o~u sapiɾijasaw no~u apo~uħaʦi a kasafəɾaw, ato~u aʦaɾa ato~u katimo~uɾaj-awsajti a faŋafaŋ, taɬ~ɮa tataʡaŋ ko~u pifo~uɾko~uk to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u tamɬ~ɮaw no~u ko~uro~uʦija, to~uŋaɾ sa ko~u kakəro~ur no~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. maɾaħəɬ~ɮaw ko~u katajaɾan, o~urasaka, ʦiɾafas ko~u mo~uʡətəp ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u miɾijas to~u kitakit a tajra i ro~uma a kitakit mikiɾim to~u sakaʡo~urip, iɾaɾo~umaʡ no~una mafo~urawaj saħəto~uaj tajraaj i ro~usija. ʦo~uwa ka riħaɬ~ɮaj ko~u kitakit, o~urasaka, ʦo~uwa ka ʦiʡaŋiɾ ko~u tamɬ~ɮaw a misawawa, o~u sasafaaj ko~u so~ufo~uʦ itini, maɾəʦaɬ~ɮ ko~u aminija. aniniaj a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw makəro~uraj to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ patiɾiʡən i **** miħəʦa to~uja no~u so~uɾin a miħəʦaan, nikawrira, ira ko~u minəŋnəŋaj anini o~u saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u aniniaj mapaʦakataj ko~u pisaʡo~usi sanaj. pito~uo~uran o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~u ko~uro~uʦija o~u sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj pito~uo~uo~uran(ko~uro~uʦija so~uʡəɾinaj-pito~uo~uran)maħao~up ko~u **.*%, o~uro~uma i,ro~usija-so~uʡəɾinaj pito~uo~uran(*%), aminija mito~uo~uraj-kijo~ukaj, maħao~up ko~u *.*%, ro~uma tinsikiw(*.*%), faʡəɾo~uħaj-kəristo~uaj pito~uo~uran,isɾam pito~uo~uran(**.*%).itira i tatapaŋan a to~ukaj ira ko~u ʦəʦaj tataʡaŋaj a nijaro~uʡ no~u jo~u~utaja, to~usa ko~u kijo~ukaj. ano~u irairaaj ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i kaɾaɾaʡɬ~ɮan no~u kitakit, o~u kijo~ukaj itini i, ħaɾafinaj to~u ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u riħaɬ~ɮaj to~u pito~uo~uran. o~u mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan mito~uo~uo~ura to~u masasiro~umaro~uma a pito~uo~uran itini i ko~uro~uʦija matafəsiw to~u ko~u pinapina patək ko~u miħəʦaan, itini awaaj ko~u pisakakiniħ to~u ro~uma a pito~uo~uran. jo~utaja a tamɬ~ɮaw matənakaj a maro~uʡ to~una kitakit, o~u sakakaaj i, masaʡo~upo~uaj i tipiɾis-to~ukaj ato~u ko~utaisi-to~ukaj to~una to~usa to~ukaj. po~unka o~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uro~uʦija misaŋaʡan no~u ħo~unti ʦi farnawaʦi sakaʦəʦaj no~u kao~uʦijaso~u ipiɾija-ħo~untian kitakit i *** miħəʦa sanaj ko~u so~uwaɾ, nikawrira, taħanini o~u maħəraaj a samatəɾaŋaj a tiɾiɬ~ɮ ira to~u i ska * siʦi sanaj ko~u waʦaj. o~u po~unka no~u ko~uro~uʦija nani saka * siʦi satapaŋ masiwar no~u sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj pito~uo~uran ato~u ko~uro~uʦija sawaɾian-mo~uʡəʦəɾaj misawawaan, ɾatək o~uninian ko~u misiwaraj to~u katəɾaŋaj nijaro~uʡ no~u kirisija pajʦantin ,na o~unian ko~u masasiparaħəkər ta aɬ~ɮiħaj ko~u misaŋaʡan a ɬ~ɮafo~uŋ no~u pito~uo~uran, o~una ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u kijo~ukaj, pitaʡo~uŋan, ato~u so~uŋiɾaʡaj-ɬ~ɮafo~uŋ,iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u sapsanəŋsəŋ a ko~u~unis ato~u ʦo~u~uka no~u faŋʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u mito~uo~uraj. ro~uma sa i, ira ħo~u ko~u no~u kaɾo~uʡo~urip a ɬ~ɮafo~uŋ o~u pakajniaj i kitakit ato~u kawasaj kimaɬ~ɮ. taɾaʦo~uwa maʡəʦo~u no~u arapija i saka * siʦi, masiwar ħo~u no~u mo~u~usɾim-po~unka i saka * siʦi, to~uja miħəʦaħəʦaan maʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u nijaħ a po~unka no~u ko~uro~uʦija, mato~uŋaɾmato~uŋaɾ ko~u kaʦaʦafiʡ ato~u pajʦantin. i saka * siʦi taħira i saka ** siʦi,o~u əɬ~ɮəf no~u kitakit miʦo~ukər to~u piraro~uj to~uno~u nijaħ a tiɾiɬ~ɮ, maŋaɾəf o~u nitiɾiɬ~ɮan ato~u ʦo~u~uka. iko~ur no~u pitəɬ~ɮaɾ ato~u kaɾaʦəʦaj no~u kitakit o~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uro~uʦija ko~u sakakaaj mirəʦəpaj a misiwar, o~u so~uwaɾ no~u ko~uro~uʦija matənakaj a kaɾaso~uwaɾən, o~u kaɾo~uso~uwaɾ ato~u fijaw a kitakit a misawiɬ~ɮaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>