<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_George_Harrison" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ni George Harrison[nb 1] MBE (25 Pebrero 1943 29 Nobiembre 2001)[nb 2] ket maysa idi nga Ingles a musikero ken kumakanta mannurat ti kanta a nakagun od ti internasional a kinalatak a kas ti mangidaulo a gitarista ti Beatles. No dadduma naawagan iti &quot;ti naulimek a Beatle&quot;, ni Harrison ket inabrasa na ti kultura ti India ken timmulong a nangpalawa ti sakop ti nalatak a musika babaen ti panangikabilna ti instrumentasion ti India ken ti Hindu a naitunos nga espiritualidad iti obra ti Beatles. Urayno ti kaaduan kadagiti kanta ti banda ket insurat babaen da John Lennon ken Paul McCartney, kaaduan kadagiti album ti Beatles manipud idi 1965 ken agtultuloy ket naglaon ti saan a basbassit ngem dua a komposision ni Harrison. Dagiti kantana para iti grupo ket mairaman ti &quot;Taxman&quot;, &quot;Within You Without You&quot;, &quot;Bayat a Siaannad nga Agsangsangit ti Gitarak&quot;, &quot;Here Comes the Sun&quot; ken &quot;Something&quot;. Dagiti immuna nga impluensia ti musika ni Harrison ket mairaman da George Formby ken Django Reinhardt; Da Carl Perkins, Chet Atkins ken Chuck Berry ti simmaruno nga impluensia. Idi 1965, isu ket nangrugin a nangidaulo kadagiti Beatles iti folk rock babaen ti interesna kenni Bob Dylan ken dagiti Byrds, ken agturong iti Indiano a klasiko a musika babaen ti panagusar kadagiti instrumento ti India, a kas ti sitar, nga isu ket nagbalin a naam ammo iti set ti pelikula Tulong! Isu ket nagtokar ti sitar kadagiti adu a kanta ti Beatles, a nangrugi iti &quot;Norwegian Wood (Daytoy a Tumatayab ket Nagtayab)&quot;. Gapu ta inrugina ti panangabrasa ti banda iti Transcendental Meditation idi 1967, kalpasanna ket nakapataud ti pannakaikameng iti movimiento ti Hare Krishna. Kalpasan ti panagsina ti banda idi 1970, ni Harrison ket nangiruar ti triple nga album nga All Things Must Pass, ti kritikal a nadayaw nga obra a nangpataud ti kababalligian a napadayawan a single na, &quot;My Sweet Lord&quot;, ken nangiyam ammo ti pirmana nga uni a kas maysa a solo nga artista, ti slide a gitara . Isu ket nangorganisar pay ti 1971 a Konsierto para iti Banglades a kaduana ti Indiano a musikero a ni Ravi Shankar, ti maysa a prekursor kadagiti naud udi a makagunggona a konsierto a kas ti Live Aid. Iti papelna a kas maysa a prodyuser ti musika ken pelikula, ni Harrison ket nangpataud kadagiti aramid a napirmaan iti label ti rekord ti Apple ti Beatles sakbay a nangibangon ti Dark Horse Records idi 1974; isu ket kaduana a nangibangon ti HandMade Films idi 1978, idi damo tapno mangpataud ti komedia a pelikula ti troupe ti Monty Python a Ti Biag ni Brian (1979). Ni Harrison ket nangiruar kadagiti sumagmamano a nalatak a single ken album a kas maysa a solo a managpabuya. Idi 1988, isu ket kaduana a nangibangon ti platinum selling a supergrupo a ti Traveling Wilburys. Maysa a nabunga nga artista ti panagrekord, isu ket naiparang a kas maysa a sangaili a gitarista kadagiti track babaen da Badfinger, Ronnie Wood ken Billy Preston, ken nakitinnulong kadagiti kanta ken musika a kaduana da Dylan, Eric Clapton, Ringo Starr ken Tom Petty, ken dagiti dadduma pay. Ti magasin a Rolling Stone ket nangiranggo kaniana a numero 11 iti listaan da kadagiti &quot;100 a Kadakkelan a Gitarrista iti Amin a Panawen&quot;. Isu ket dua a daras a Rock and Roll Hall of Fame inductee a kas kameng ti Beatles idi 1988, ken kalpasan ti ipapatayna para iti solo a karerana idi 2004. Ti immuna a panagasawa ni Harrison, kenni modelo a ni Pattie Boyd idi 1966, ket nagpatingga iti diborsio idi 1977. Iti simmaruno a tawen isu ket nakiasawa kenni Olivia Arias, a kaduana ket addaan iti anak a lalaki, ni Dhani. Natay ni Harrison gapu iti kanser ti bara idi 2001 iti edad a 58, dua a tawen kalpasan a nakalasat iti panangraut ti maysa a nangraut babaen ti kutsilio iti pagtaenganna, ti Friar Park. Napuoran dagiti bangkayna, ket naiwaras dagiti dapo sigun iti tradision dagiti Hindu iti pribado a seremonia iti karayan Ganges ken Yamuna idiay India. Isu ket nangibati ti estate a dandani 100 a riwriw.</FORM>
    </S>
</TEXT>
