<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Greece" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Greece" copyright="CC BY-SA" citation="Greece. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Greece" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Greece, title = Greece, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Greece} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Greece == Kirisiya-kapolongan kitakit . O itiraay i katimol no sakawalian no Yoropa, mihawangay to karopaw a kitakit,nawhani, o pinapina akanatal no Aycin-riyar ono Aciya. I kacacapa'an no Yoropa, Aciya ato Afrika ko kaitiraan no Kirisiya, tadakakalimelan ko kaitiraan, isakatimolan no Paerkan Pecihan-kanatal , isaka'amis no saka'etipan malafiyaw ato Aerpaniya, isaka'amisan malafiyaw ato Maciton ato Pawciyaliya, isaka'amis no sakawalian malafiyaw ato Torki. Siwaay ko kasa'eta'etal no Kirisiya: Maciton, Sifo'an-Kirisiya,Polopennisa, Sesali, Ypilos, Aycin-riyaran patatekoan-kanatanatal( mahaop ko 12 a kanatanatal ato Cikolaces), Seroys, Kolito ato Yiawniya-kanatanatal. Isakawaliay no kitakit ko Aycin-riyar,isaka'etipay ko Ayawniya-riyar, o Kolito-riyar ato Sifo'ay-riyar isakatimolay. O kakaya' no lilis no riyar no Kirisiya ira ko 13,676 km, itini i masadangahay a Sifo'ay-riyar o sakakaay ko ka to'edaw no lilis no riyar i masadangahay Sifo'ay-riyar. Patahtahay to kanatanatal ko Kirisiya, olaloma' noninian kanatal ira ko 227 a kanatal iraay ko tamdaw a maro'. O polong no kitakit mahaop ko 80% o tokos, Awlipos-tokos ko pocok, nani tongroh no riyar ira ko 2,918 laya'. O tadamato'asay ko rikisi a kitakit ko Kirisiya itini i hekal, nani 'ayawan ni Yiso to 2700 miheca iraay to ko taamdaw a maro' itini. O kaitiraan ato kapatahtah palalafang, o cananoyan no sa'etipay-ponka hananay a pangangan, o kalengawan no finawlan-faco no sieci, sa'etipay-haratengan, Awlinpiko-ontokay, sa'etipay-nipitilidan, rikis,sieci,sakakaay-nikafana' ato nipisa'osi, sa'etipay-sifay(kakahemekan ato kakeseman). i'ayaw ni Yiso to saka 4 sici mapalacecay ni Fili-sakatosa no Maciton ko Kirisiya, o wawa ningra ci Alisanta Tata'angay-honti( ;Katelangay sowal no kirisiya:ŠľąőĽő≠őĺőĪőĹőīŌĀőŅŌā őď' ŠĹĀ őúőĪőļőĶőīŌéőĹ) cowa ka pahoda a micowat to kakahaday sera no to'asan hekal, mapatenak nani saka'etipan no Sifo'ay-riyar ko ponka ato sakakaay-fana' patayra i taliyokan no Indo-'alo. I'ayaw no saka 2 sici macowat no Roma ko Kirisiya, mala Roma-hontian-kitakit ato mirocokay a Paycantin hotian-kitakit ko i kakocay a heci no kitakit, ona Paycantin hotian-kitakit o masiwaray no ponka ato nipitilidan no Kirisiya. I sakacecay sici mapatireng ko Kirisiya So'elina-kyokay, masaloma' ko aniniay a ponka no Kirisiya, mapatenak heca ko tato'asan pinangan no Kirisiya tayra i So'elinay-Kyokay a hekal. Isasifo'an no saka 15 sici, ma'afas no Wotoman hontian-kitakit ko Kirisiya. Isaka 19sici tahira isaka 20 sici mapalaheci ko sapisiikedaw-lalood, 1830 miheca mihayi to polong a kasakitakit to o fainacadan-kitakit ko Kirisiya saan. Ira ko 18 a rocokan no hekalay-kitakit, ilaloma' nonini ira ko 16 rocokan no ponka, 2 ko matata'edipay rocokan ko ponka ato palapalan, ika'ayaway rayray itini i Yoropa ato kasakitakit koninian sa'osi no rocokan. O Finawlan-sieci a faco a kitakit, macemahay-kitakit ato takaraway ko pilipayso a kitakit, cemahaday-kitakit, Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw takaraway ko heci no 'orip. O mioatirengay to Linheko a kitakit, o sakamo'etep a kapot no Masakapotay-Yoropa('ayaway no Yoropa-Lekatep),nani 2001 miheca o kapot no Yoropa-payso a etal. Adihay ho ko pikapotan, tinako han o Yoropa-Licikay, Saka'amisay Tasiyang-Riyaran a Kakaketonan Lekatep , Mapapadangay to Saka'orip ato Kacemahadan-kapot, Hekalay-malali'acaay Lekatep , Sakarihaday ato Sakapapadang a Lekatep no Yoropa(Organization for Security and Cooperation in Europe,OSCE), ato Somowalay-Fransu a Hekalay-Saopo. O misiieday a ponka, mihamhamay-tayal, micolo'ay ato sofitayan-kamaro'an no Kirisiya ko sakacakat malasifo'ay Ci'icelay-kitakit. Rikisi I'ayaway no kacirikisian Do'edoen ko to'asan ho a nitilidan, latek i'ayaw no 20 'ofa a mihecaan isasifo'an no katelangay-fokelohan miheca iraay to ko masaniyaro'ay tamdaw a maro' itini. Latek i'ayaw no no 3200 miheca, i fodawan-miheca mapalengaw to ko samatelangay a ponka no Yoropa, onini i, o Maynos-payrayrang(ťāĀŤęĺśĖĮśĖáśėé;Minoan civilization, itiraay i Koriko-kanatal), Cikolaces-payrayrang(ŚüļŚÖčśčČśĺ§śĖĮśĖáśėé,itiraay i Cikolaces-kanatanatalan) ato Helas-payrayranga . Latek i'ayaw ni Yisoan to 1600 miheca maceror no Maysini-payrayrang , o polong no nini o Acin-payrayrang( śĄõÁźīśĖáśėé;The Orehistoric Archaeology of Aegean) hananay konini ponka.maceror no Tolian-tamdaw (Ś§öŚą©ŚģČšļļŚÖ•šĺĶ;Ikiris a aowal:Dorian invasion) ko Maysini-payrayrang, ikor to nonini marimamoh ko Kirisiya to To'emanay-mihecahecan, tahira i'ayaw ni Yisoan to saka 9 sici yo mapatireng ko Kirisiya-niyaro'an kitakit, ira masadak ko matiyaay o Homa Rikisian-'olic a Kirisiya tilid a ponka-nitilidan, onini i, o katelangay-faco a mihecahecaan hananay, tona mihecahecaan patireng i lilis no Sifo'an-riyar ato Kohetingay-riyar to niyahan a nocowatan-sera, patokeled sa i'ayaw ni Yisoan to 776 miheca midemak to sarakatay a Awlinpiko-ontokay . I'ayaw ni Yisoan to saka 5 sici, makafili a mitaker to pi'eco no Posi hontian-kitakit ko sofitay no Niyaroan-kitakit no Kirisiya, tona mihecahecaan macakat tahapocok ko sakakaay-fana' ato ponka no Kirisiya, o To'asan-mihecahecaan hananay konini. O Kirisiya, Maciton ato Seroys-etal a payrayrang polong han o Hayloniko hananay a pangangan, o lalengawan no "Kiris¬Ľya" a ngangan konini. Maha'emin ma'eco no Roma hontian-kitaki tahira i pisiikedan Talacowa madocepay a malowid no Roma Kapolongan-kitakit ko Kirisiya i 'ayaw ni Yisoan to 168 miheca, nikawrira mafelih a marecep no ponka ko 'orip no Roma-tamdaw. Talacowa o cecaay a kowan no Roma Hontian-kitakit ko Kirisiya, nikawrira pararid a misiwar ko ponka no Kirisiya to sakawalian Sifo'an-riyar, tahira to mapecih makilatosa ko Roma Hontian-kitakit. O sasifo'an kahiceraan no Sawalian-Roma hontian kitakit(Paycantin hontian-kitakit) a Cinstantinpaw , tahakokoc malakirisiyaay ko wayway. Sawalian-Rom a hontian kitakit mataker ko nani sawalianay to saka'etipanay to a pilood to pinapina a sici, tahira to i 1453 miheca matekop ko Cinstantinpaw, noyanan to nornor sato ko Awtoman hontian-kitakit a 'eco to polong a Kirisiya. O pikowan no Awtoman hontian-kitakit pararid tahira i 1821 miheca to milekalan no Kirisiya a misiiked. 1828 miheca malaheci to ko Pisiikedaw-Lalood no Kirisiya,ptireng to Hontian-faco no sieci ko Kirisiya. Patireng to Kapolongan-kitakit 1922-1927 mihecaan, nanoHontian-faco no sieci mafalic mala no kapolongan-kitakit ko Kirisiya, caka halafing o sofitay ko mitekeday-mikowan, to ikor palolol haeca malakapolongan-kitakit; Kinatolo a misanga' to kinpo i toloay mihecaan, to ikor tono nini ira ko sepat a miheca to temenekay a mihecaan, nikawrira, marawraw no kaawaan no saka'oirip, ma'emed ko payso to tolo no kalisepay, awaawa ko sap'songila' a tayal no sifo. Tahira to i 1936 miheca tekep sato ko sifo o mitekeday-mikowan ko miceroray, mipalasawad to Kitakit-Kalomaocan, palasawad to kinpo, mipa'eker to mitokeray-sieci kasafelaw ato milalang to saopo, laheci sato a ma'afas ko paifaloco'an a sieci, matongal ko pipenec no sofitay a mikowan, sacicicing sa ko misaopoan a pakamaro' a mipespes, mipatireng heca to matyaay o Fasise-saopo no kapah no kitakit, nisafaloco'an a misanga' ko sapipLtata'ang to Tapang no kitakit. i edef no saka 19sici ato satapangan no saka 20 sici, pararid a micowat to sera no tao, masolot ko somowalay to sowal no Kirisiya a tamdaw no Awtoman hontian-kitakit malatamdaw no Kirisiya, tahira to i 1947 miheca ta malaheci masafaco to aniniay a Kirisiya a kitakit. I Sakatos-lalood I Sakatos-lalood, mi'eco ko sofitay no Itali nani niyahan Aerpaniya to Kirisiya, mapacekil ko lalood no Itali ato Kirisiya ,malowid no Kirisiya ko Itali, ikor mikihar ko Nacoy-Toic to Paerkan-pecihan kanatal, malacafay ato Itali, Pawciyaliya milood to Kirisiya, ma'eco a maaro' no Tokodan-Kitakit ko Kirisiya. I 1944 miheca pasitira i Nisakapotay-Kitakit , miliyas ko sofitay no Toic nani Kirisiya,mapalolol ko Kirisiya a kitakit. Ikor no Sakatosa-lalood ira ho ko kinacecay a laloma'an-lalood ko Kirisiya. Mihayi to Yoropa-payso 1949 miheca malepon to kona laloma'an-lalood, mikapot ko Kirisiya i Saka'amisay Tasiyang-Riyaran a Kakaketonan-Lekatep .1967 miheca saka 4 folad saka 21 romi'ad mifelih to sifo ko sofitay, mato'or sa mipalasawad to honti. I 1974 miheca matekop kona nikowanan no sofitay a sifo to nika Rawraw no Sayporoso(Ť≥ĹśôģŚčíśĖĮŚēŹť°Ć; Kirisiya a sowal:őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļŌĆ ,tona mihecaan midemak to kapolongan-pitopa milaheci palasawad to Sawara'an-faco no sieci, patireng to Kapolongan-kitakit. 1977 miheca a pisinkiw matongal ko 'icel no misakawiliay ko harateng a kasafelaw, nikawrira malemed cowa ka sasifod ko sieci, sanoyanan sato a temonek ko sieci no Kirisiya. 1981 miheca makapot to Kapolongan-Yoropa , i 2001 miheca mihayi to Yoropa-payso malapayso no niyah o Kirisiya. 2009 miheca, nika kakatalawan ko kacikiyam no kitakit ko pasitira no kasakitakit. Sieci Oya mipatalahekalan a kinpo i 1975 miheca mahaopay ko sapi'ading to salongoc no kalotandaw, ira heca matilid ko cecay a sasinkiwen a congtong malatapang no kitakit. O congli ato kakeirdan no sifo ko matayalay,o kacingangan aca a congtong ira ko mamang a tayal no sifo. O katayalan no congtong ato congli sepat miheca, o kalomaocan ko misinkiway, manga'ay a pararid to kinacecay riyad. O cecayay ko kalomaocan ko pikaykian no kitakit, o kiing no pikaykian tahira i sepat ko mihecaan ko tolas no katayalan, nikawrira, pali'ayaway ko sinkiw ano roma. O tadamasasifoday faco ko pisinkiw to mamalakiing to tatinakoan a niocoran,itini tona matinay a faco no sinkiw awaay ko 'icel no mamangay a kasafelaw a misiwar to sieci, ano tata'angay a kasafelaw to ano cowa ka ira ko kalitosa no kiing, ira ko 'icel a misiwar to demak no kalomaocan. O kahacecacecay a kasafelaw no sieci sa awaay pakaala to 3% no 300 a kiing ta cikilac to kiing. O Kirisiya cowa ka lecad ato fiyaw a Pawciyaliya ato Aerpaniya, dengan o Kirisiya ko cowa ka pidemak to siyakaysyuki a kitakit i kalepongan no Li'etecay-lalood itini i katimol no sakawalian no Yoropa. Kaitiraan O sakakaay a sera o itiraay i sakatimolan no Paerkan-pecihan kanatal a Polopenisa-pecihan-kanatal, mahaop ko Korito-kanatal, Loto-kanatal ato Aycin-riyar kanatanatal. O to'edaw no lilis no riyar ira ko 14,880 km,ono sera a kalalaedan ira ko 1,160 km. Mahaop ko 80% o tokotokosan ko Kirisiya, sahetoay o ma'icangay ko sera: dengan 28% a sera ka matatodongay maomahen. I saka'etipan ira ko henot ato fanaw. I sasifoan a lotok nani tongroh no riyar ira ko 2,650 laya' ko takaraww. O kakafahekan a Awlinpis-lotok o 'apocok no Kirisiya, nani tongroh no riyar ira ko 2,917 laya'. Kakarayan O kakarayan no Kirisiya ono Sifo'an-kakarayan. O kasasiromaan no matiniay a kakarayan i, o makedalay i kaciferangan kala'oraday i kasi'enawan, orasaka dengan kasi'enawan ira ko 'orad, roma i cowa ka 'orad. Patahtahay to cidal itini, icowacowa to ira ko 2000 toki ko lalen no cecay a romi'ad. O sasafaay ko kafa'edetan itiraay i saka 1 ato saka 2 folad, o sakakaay ko kafa'edet itiraay i saka 7 ato saka 8 folad, i saka 1 folad a lalen kafa'edet 13¬įC i saka7 ato saka 8 folad a lalen kafa'edet 33¬įC. I tokotokosan mangalef i misatokayay a Yatin ciso'eday ano roma a kakarayan. Saka'orip O saka'orip a tayal no Kirisiya patatekoan ko mali'acaay demak ato no sifoan a demak to saka'orip(onini i makalitosaay ko GDP no Kirisiya), o mihamhamay to lafang a tayal ko sakakaay mahaop ko adihayay a GDP ato kaci'etan to payso no roma a kitakit(latek 15%). O milayapay to padafo'an mikomi no Yoropa-Lekatep, o nipadafo'an no Yoropa-Lekatep mahaop ko 3.3% no GDP, orasaka hato matemenekay to ko saka'orip no Kirisiya tona pinapina a mihecaan. O kacalohan a lalahecien a tayal o pikeror to awaay ko tayal a tamdaw, miliyaw a misongila' to faco no saka'orip, ona tayal mahaop ko sapipafeli to kalotamdaw to katayalan no kitakit mala no kalotamdawan katayalan , misongila' heca to sapipa'ading to 'orip no tamdaw , misalof heca to pilisata no sifo ato mipalahedaw to patelacay a tayal no sifo. I 2002 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad malacecay ato Yoropa-payso a kitakit miraoy to Yoropa-payso malopayso no kaloromi'ad palasawaden ko payso no Kirisiya. I 2020 miheca saka 2 folad o kiyam no Kirisiya sifo ira ko 3000 ok a Yoropa-payso, karihanawan to caka pakapatikol a mapinko ko kitakit, matalaw ko roma a kitakit no Yoropa makihar kono niyah a kitakit, anana to matekop ko Yoropa-payso etal i 2011 miheca. 2014 miheca lacemcem ko Yoropa a kitakit to sapiliyasaw no Kirisiya to Yoropa-payso etal , macekil ko katekes no pacaliwan-payso no Kirisiya, matefad to ko kupiyaw mamafetas to ko kacikiyam no Yoropa. O maomahay a tamdaw no Kirisiya cecay no kalitolo. O sakakaay a losay o olif, parok ato tamako. O simal no olif cowa ko palaheker aca to tamdaw no Kirisiya,adihay ho konipasadakan a paliwal. Ira ho moki,'arilay,kodasing, tamato,fadisoso, mami' ato limon. Mahaop ko 30% no polong a sera no Kirisiya o omah, nikawrira, 'akawang kona pala, orasaka cowa ka patahtah to kaka'enen no nipa'oripan, dengan to o siri ko nipaka'enan. Tamdaw I 2011 miheca a sa'osi ira ko 10,816,286 ko polong a tamdaw. Sahetoay o Kirisiya a tamdaw(98%) mitooray to Kawaliay-Mo'ecelay pitooran. Mapa'adingay no kitakit ko Kawaliay-Mo'ecelay pitooran, ira heca ko niyah-pikowan salongoc,nikawrira, mapasifana' no mato'asay no misakeristoay i Cinstantingpaw . O roma a pitooran ira ko Islam-pitooran, o nihayian no sifo konini a pitooran. Pitooran Mihayi ko "Kinpo no Kirisiya" to o mihayian no 'alomanay ko Kawaliay-Mo'ecelay pitooransanay, talacowa mahaen to ko sowal, malecaday ko pipa'ading to polong a apitooran. Ano misa'osi to tamdaw ko sifo no Kirisiya cowa ka pipahapingang to pitooran no tamdaw. Do'edo'en ko Sakakaay-sakowan no Amilika a pisa'osi ira ko 97% a tamdaw no Kirisiya o Kawaliay-Mo'ecelay pitooran kako sanay, ono Kirisiya a Mo'ecelay-Kyokay . I 2005 miheca a pisa'osi no Yoropa-pisa'osian, mahaop ko 81% tamdaw no nilicayan a paca'ofay " pakaso'elinay to kaira no Pa'oripay kawas" saan, mido'edoay to Marta ato Sayporoso ko ka'aloman no paka so'elinay to kawas a tamdaw itini i Yoropa-Lekatep. Do'edoen ho koroma a sa'osi, ira ko 15.8% a tamdaw no Kirisiya o "ci'icelay ko pakaso'elin ako" sanay, o sakakaay kona sa'osi itini i Yoropa a kasakitakit,tona sa'osi ira ko 3.5% cowa ka tayra i kyokay sanay. Mahapinang ko mitooray to Islam a Muslin a mamangay finacadan,itiraay i Soroys a maro' cangra, latek ira ko safar no mo'etep 'ofad tamdaw no Kirisiya ira ko 20-30 'ofad ko Muslin a maforaway. Sowal Ono sifoan a sowal ono Kirisiya a sowal. Nikawrira matanekay ko roma kitakit a sowal a Ikiris sowal. Roma sato i, o tiraay i Yiatin tokay a tamdaw sahetoay a Fransu ko hasowal to daday romi'ad, ora sa tiraay i Ayawniya-kanatal ato Yipiros a tamdaw ono Italiya a sowal ko kalosowal to romi'ami'ad. Maysini fafahiyan, o to'asan Kirisiya-finacadan no Kirisiya Nani pinapinaay patak a mihecahecan ko nikafalic no Ponka no Kirisiya, nani Maysini-ponka i nikalata'angan a To'asan a Kirisiya-ponka mihecaan, ikor to marecep no Roma hontian-kitakit ato Paycantin hontian-kitakit( śĚĪÁĺÖť¶¨ŚłĚŚúč;Imperium Romanum) ato roma a ponka ato kitakit, tinako han o Latin-ponka, Faranko hontian-kitakit, Awtoman-Torki hontian-kitakit, Winis kapolongan-kitakit, Reniya kapolongan-kitakit, ato Tata'angay-Ikiris hontian-kitakit, sahetoay misiwaray to aniniay a Kirisiya. O 'alomanay a citanengay to rikis a tamdaw, oya Pisiikedan-Lalood no Kirisiya o tatapangan to pilolol to ponka no Kirisiya, orasaka mapalacecay ko masasiromaromaay a ponka. Itiya no to'asan ho a mihecaan, o malalalengawan to no Sa'etipay-Payrayrang ko Kirisiya. O lalengatan no aniniay a Finawlan-sieci ko Kirisiya-sieci, midamaay-misawkit a faco ato malalenay ko tamtamdaw i 'ayaw no rikec. Mapacemahad no Kirisiya tamdaw ko Sakakaay-kacitaneng, tinako han o Kina'orip-taneng, Sa'osi-taneng, Rikisi-taneng, Haratengan-taneng ato Nadafongan-taneng, nawhan ni masado'edoay ko pisaharateng nangra. 'Adihay ko kasafaco no Nitilidan-ponka no Kirisiya-tamdaw, tinako han o olic no rikisi, olic a radiw, rikisi, kakakesman-sifay, kakaolahan-sifay. Miroroday sidateng ato pisi'erod to sakarihadayaw, o matiniay a salongan harateng mirecep to i Sa'etipay-kitakit a Nipinengnengan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *r…ô…ô ¶…ô == kirisija-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit . o~u itiraaj i katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺian no~u jo~uro~upa, mińßawaŇčaj to~u karo~upaw a kitakit,nawńßani, o~u pinapina akanata…ĺ no~u aj ¶in-rijar o~uno~u a ¶ija. i ka ¶a ¶apa °an no~u jo~uro~upa, a ¶ija ato~u afrika ko~u kaitiraan no~u kirisija, ta…¨~…ģakaka…ĺim…ô…ĺan ko~u kaitiraan, isakatimo~u…ĺan no~u pa…ôrkan p…ô ¶ińßan-kanata…ĺ , isaka °amis no~u saka °…ôtipan ma…ĺafijaw ato~u a…ôrpanija, isaka °amisan ma…ĺafijaw ato~u ma ¶ito~un ato~u paw ¶ija…ĺija, isaka °amis no~u sakawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u to~urki. siwaaj ko~u kasa °…ôta °…ôta…ĺ no~u kirisija: ma ¶ito~un, sifo~u °an-kirisija,po~u…ĺo~up…ônnisa, s…ôsa…ĺi, jpi…ĺo~us, aj ¶in-rijaran patat…ôko~uan-kanatanata…ĺ( mańßao~up ko~u ** a kanatanata…ĺ ato~u  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs), s…ôro~ujs, ko~u…ĺito~u ato~u jiawnija-kanatanata…ĺ. isakawa…ĺiaj no~u kitakit ko~u aj ¶in-rijar,isaka °…ôtipaj ko~u ajawnija-rijar, o~u ko~u…ĺito~u-rijar ato~u sifo~u °aj-rijar isakatimo~u…ĺaj. o~u kakaja ° no~u …ĺi…ĺis no~u rijar no~u kirisija ira ko~u **,*** km, itini i masa…¨~…ģaŇčańßaj a sifo~u °aj-rijar o~u sakakaaj ko~u ka to~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar i masa…¨~…ģaŇčańßaj sifo~u °aj-rijar. patańßtańßaj to~u kanatanata…ĺ ko~u kirisija, o~u…ĺa…ĺo~uma ° no~uninian kanata…ĺ ira ko~u *** a kanata…ĺ iraaj ko~u tam…¨~…ģaw a maro~u °. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit mańßao~up ko~u **% o~u to~uko~us, aw…ĺipo~us-to~uko~us ko~u po~u ¶o~uk, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja °. o~u ta…¨~…ģamato~u °asaj ko~u rikisi a kitakit ko~u kirisija itini i ńß…ôka…ĺ, nani  °ajawan ni jiso~u to~u **** mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u taam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. o~u kaitiraan ato~u kapatańßtańß pa…ĺa…ĺafaŇč, o~u  ¶anano~ujan no~u sa °…ôtipaj-po~unka ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u ka…ĺ…ôŇčawan no~u finaw…ĺan-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i, sa °…ôtipaj-ńßarat…ôŇčan, aw…ĺinpiko~u-o~unto~ukaj, sa °…ôtipaj-nipiti…ĺi…¨~…ģan, rikis,si…ô ¶i,sakakaaj-nikafana ° ato~u nipisa °o~usi, sa °…ôtipaj-sifaj(kakańß…ôm…ôkan ato~u kak…ôs…ôman). i °ajaw ni jiso~u to~u saka * si ¶i mapa…ĺa ¶…ô ¶aj ni fi…ĺi-sakato~usa no~u ma ¶ito~un ko~u kirisija, o~u wawa niŇčra  ¶i a…ĺisanta tata °aŇčaj-ńßo~unti( ;kat…ô…ĺaŇčaj so~uwa…ĺ no~u kirisija:********** * ° * *******)  ¶o~uwa ka pańßo~u…¨~…ģa a mi ¶o~uwat to~u kakańßa…¨~…ģaj s…ôra no~u to~u °asan ńß…ôka…ĺ, mapat…ônak nani saka °…ôtipan no~u sifo~u °aj-rijar ko~u po~unka ato~u sakakaaj-fana ° patajra i ta…ĺijo~ukan no~u in…¨~…ģo~u- °a…ĺo~u. i °ajaw no~u saka * si ¶i ma ¶o~uwat no~u ro~uma ko~u kirisija, ma…ĺa ro~uma-ńßo~untian-kitakit ato~u miro~u ¶o~ukaj a paj ¶antin ńßo~utian-kitakit ko~u i kako~u ¶aj a ńß…ô ¶i no~u kitakit, o~una paj ¶antin ńßo~utian-kitakit o~u masiwaraj no~u po~unka ato~u nipiti…ĺi…¨~…ģan no~u kirisija. i saka ¶…ô ¶aj si ¶i mapatir…ôŇč ko~u kirisija so~u °…ô…ĺina-kjo~ukaj, masa…ĺo~uma ° ko~u aniniaj a po~unka no~u kirisija, mapat…ônak ńß…ô ¶a ko~u tato~u °asan pinaŇčan no~u kirisija tajra i so~u °…ô…ĺinaj-kjo~ukaj a ńß…ôka…ĺ. isasifo~u °an no~u saka ** si ¶i, ma °afas no~u wo~uto~uman ńßo~untian-kitakit ko~u kirisija. isaka **si ¶i tańßira isaka ** si ¶i mapa…ĺańß…ô ¶i ko~u sapisiik…ô…¨~…ģaw-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a mińßaji to~u po~u…ĺo~uŇč a kasakitakit to~u o~u faina ¶a…¨~…ģan-kitakit ko~u kirisija saan. ira ko~u ** a ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj-kitakit, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini ira ko~u ** ro~u ¶o~ukan no~u po~unka, * ko~u matata °…ô…¨~…ģipaj ro~u ¶o~ukan ko~u po~unka ato~u pa…ĺapa…ĺan, ika °ajawaj rajraj itini i jo~uro~upa ato~u kasakitakit ko~uninian sa °o~usi no~u ro~u ¶o~ukan. o~u finaw…ĺan-si…ô ¶i a fa ¶o~u a kitakit, ma ¶…ômańßaj-kitakit ato~u takarawaj ko~u pi…ĺipajso~u a kitakit,  ¶…ômańßa…¨~…ģaj-kitakit, sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw takarawaj ko~u ńß…ô ¶i no~u  °o~urip. o~u mio~uatir…ôŇčaj to~u …ĺinńß…ôko~u a kitakit, o~u sakamo~u °…ôt…ôp a kapo~ut no~u masakapo~utaj-jo~uro~upa( °ajawaj no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp),nani **** mińß…ô ¶a o~u kapo~ut no~u jo~uro~upa-pajso~u a …ôta…ĺ. a…¨~…ģińßaj ńßo~u ko~u pikapo~utan, tinako~u ńßan o~u jo~uro~upa-…ĺi ¶ikaj, saka °amisaj tasijaŇč-rijaran a kakak…ôto~unan …ĺ…ôkat…ôp , mapapa…¨~…ģaŇčaj to~u saka °o~urip ato~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan-kapo~ut, ńß…ôka…ĺaj-ma…ĺa…ĺi °a ¶aaj …ĺ…ôkat…ôp , sakarińßa…¨~…ģaj ato~u sakapapa…¨~…ģaŇč a …ĺ…ôkat…ôp no~u jo~uro~upa(o~ur*ani*atio~un fo~ur s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ  ¶o~uo~up…ôratio~un in …ôo~u~uro~up…ô,o~us ¶…ô), ato~u so~umo~uwa…ĺaj-franso~u~u a ńß…ôka…ĺaj-sao~upo~u. o~u misii…ô…¨~…ģaj a po~unka, mińßamńßamaj-taja…ĺ, mi ¶o~u…ĺo~u °aj ato~u so~ufitajan-kamaro~u °an no~u kirisija ko~u saka ¶akat ma…ĺasifo~u °aj  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitakit. rikisi i °ajawaj no~u ka ¶irikisian …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u to~u °asan ńßo~u a niti…ĺi…¨~…ģan, …ĺat…ôk i °ajaw no~u **  °o~ufa a mińß…ô ¶aan isasifo~u °an no~u kat…ô…ĺaŇčaj-fo~uk…ô…ĺo~uńßan mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u masanijaro~u °aj tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. …ĺat…ôk i °ajaw no~u no~u **** mińß…ô ¶a, i fo~u…¨~…ģawan-mińß…ô ¶a mapa…ĺ…ôŇčaw to~u ko~u samat…ô…ĺaŇčaj a po~unka no~u jo~uro~upa, o~unini i, o~u majno~us-pajrajraŇč(*****;mino~uan  ¶ib~vi…ĺi*atio~un, itiraaj i ko~uriko~u-kanata…ĺ),  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs-pajrajraŇč(*******,itiraaj i  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs-kanatanata…ĺan) ato~u ńß…ô…ĺas-pajrajraŇča . …ĺat…ôk i °ajaw ni jiso~uan to~u **** mińß…ô ¶a ma ¶…ôro~ur no~u majsini-pajrajraŇč , o~u po~u…ĺo~uŇč no~u nini o~u a ¶in-pajrajraŇč( ****;tńß…ô o~ur…ôńßisto~uri ¶ ar ¶ńßa…ôo~u…ĺo~u*j o~uf a…ô*…ôan) ńßananaj ko~unini po~unka.ma ¶…ôro~ur no~u to~u…ĺian-tam…¨~…ģaw (******;ikiris a ao~uwa…ĺ:…¨~…ģo~urian inb~vasio~un) ko~u majsini-pajrajraŇč, iko~ur to~u no~unini marimamo~uńß ko~u kirisija to~u to~u °…ômanaj-mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, tańßira i °ajaw ni jiso~uan to~u saka * si ¶i jo~u mapatir…ôŇč ko~u kirisija-nijaro~u °an kitakit, ira masa…¨~…ģak ko~u matijaaj o~u ńßo~uma rikisian- °o~u…ĺi ¶ a kirisija ti…ĺi…¨~…ģ a po~unka-niti…ĺi…¨~…ģan, o~unini i, o~u kat…ô…ĺaŇčaj-fa ¶o~u a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ńßananaj, to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan patir…ôŇč i …ĺi…ĺis no~u sifo~u °an-rijar ato~u ko~uńß…ôtiŇčaj-rijar to~u nijańßan a no~u ¶o~uwatan-s…ôra, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i °ajaw ni jiso~uan to~u *** mińß…ô ¶a mi…¨~…ģ…ômak to~u sarakataj a aw…ĺinpiko~u-o~unto~ukaj . i °ajaw ni jiso~uan to~u saka * si ¶i, makafi…ĺi a mitak…ôr to~u pi °…ô ¶o~u no~u po~usi ńßo~untian-kitakit ko~u so~ufitaj no~u nijaro~uan-kitakit no~u kirisija, to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ma ¶akat tańßapo~u ¶o~uk ko~u sakakaaj-fana ° ato~u po~unka no~u kirisija, o~u to~u °asan-mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ńßananaj ko~unini. o~u kirisija, ma ¶ito~un ato~u s…ôro~ujs-…ôta…ĺ a pajrajraŇč po~u…ĺo~uŇč ńßan o~u ńßaj…ĺo~uniko~u ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u "kiris*ja" a ŇčaŇčan ko~unini. mańßa °…ômin ma °…ô ¶o~u no~u ro~uma ńßo~untian-kitaki tańßira i pisiik…ô…¨~…ģan ta…ĺa ¶o~uwa ma…¨~…ģo~u ¶…ôpaj a ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ro~uma kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ko~u kirisija i  °ajaw ni jiso~uan to~u *** mińß…ô ¶a, nikawrira maf…ô…ĺińß a mar…ô ¶…ôp no~u po~unka ko~u  °o~urip no~u ro~uma-tam…¨~…ģaw. ta…ĺa ¶o~uwa o~u  ¶…ô ¶aaj a ko~uwan no~u ro~uma ńßo~untian-kitakit ko~u kirisija, nikawrira parari…¨~…ģ a misiwar ko~u po~unka no~u kirisija to~u sakawa…ĺian sifo~u °an-rijar, tańßira to~u map…ô ¶ińß maki…ĺato~usa ko~u ro~uma ńßo~untian-kitakit. o~u sasifo~u °an kańßi ¶…ôraan no~u sawa…ĺian-ro~uma ńßo~untian kitakit(paj ¶antin ńßo~untian-kitakit) a  ¶instantinpaw , tańßako~uko~u ¶ ma…ĺakirisijaaj ko~u wajwaj. sawa…ĺian-ro~um a ńßo~untian kitakit matak…ôr ko~u nani sawa…ĺianaj to~u saka °…ôtipanaj to~u a pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u pinapina a si ¶i, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~u  ¶instantinpaw, no~ujanan to~u no~urno~ur sato~u ko~u awto~uman ńßo~untian-kitakit a  °…ô ¶o~u to~u po~u…ĺo~uŇč a kirisija. o~u piko~uwan no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit parari…¨~…ģ tańßira i **** mińß…ô ¶a to~u mi…ĺ…ôka…ĺan no~u kirisija a misiik…ô…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģaw-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kirisija,ptir…ôŇč to~u ńßo~untian-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i ko~u kirisija. patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ****-**** mińß…ô ¶aan, nano~uńßo~untian-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i mafa…ĺi ¶ ma…ĺa no~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ko~u kirisija,  ¶aka ńßa…ĺafiŇč o~u so~ufitaj ko~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwan, to~u iko~ur pa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ńßa…ô ¶a ma…ĺakapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit; kinato~u…ĺo~u a misaŇča ° to~u kinpo~u i to~u…ĺo~uaj mińß…ô ¶aan, to~u iko~ur to~uno~u nini ira ko~u s…ôpat a mińß…ô ¶a to~u t…ôm…ôn…ôkaj a mińß…ô ¶aan, nikawrira, marawraw no~u kaawaan no~u saka °o~uirip, ma °…ôm…ô…¨~…ģ ko~u pajso~u to~u to~u…ĺo~u no~u ka…ĺis…ôpaj, awaawa ko~u sap °so~uŇči…ĺa ° a taja…ĺ no~u sifo~u. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a t…ôk…ôp sato~u ko~u sifo~u o~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwan ko~u mi ¶…ôro~uraj, mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kitakit-ka…ĺo~umao~u ¶an, pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kinpo~u, mipa °…ôk…ôr to~u mito~uk…ôraj-si…ô ¶i kasaf…ô…ĺaw ato~u mi…ĺa…ĺaŇč to~u sao~upo~u, …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma °afas ko~u paifa…ĺo~u ¶o~u °an a si…ô ¶i, mato~uŇča…ĺ ko~u pip…ôn…ô ¶ no~u so~ufitaj a miko~uwan, sa ¶i ¶i ¶iŇč sa ko~u misao~upo~uan a pakamaro~u ° a mip…ôsp…ôs, mipatir…ôŇč ńß…ô ¶a to~u matjaaj o~u fasis…ô-sao~upo~u no~u kapańß no~u kitakit, nisafa…ĺo~u ¶o~u °an a misaŇča ° ko~u sapip…ĺtata °aŇč to~u tapaŇč no~u kitakit. i …ô…¨~…ģ…ôf no~u saka **si ¶i ato~u satapaŇčan no~u saka ** si ¶i, parari…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u s…ôra no~u tao~u, maso~u…ĺo~ut ko~u so~umo~uwa…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u kirisija a tam…¨~…ģaw no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit ma…ĺatam…¨~…ģaw no~u kirisija, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ta ma…ĺańß…ô ¶i masafa ¶o~u to~u aniniaj a kirisija a kitakit. i sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, mi °…ô ¶o~u ko~u so~ufitaj no~u ita…ĺi nani nijańßan a…ôrpanija to~u kirisija, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺi ato~u kirisija ,ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u kirisija ko~u ita…ĺi, iko~ur mikińßar ko~u na ¶o~uj-to~ui ¶ to~u pa…ôrkan-p…ô ¶ińßan kanata…ĺ, ma…ĺa ¶afaj ato~u ita…ĺi, paw ¶ija…ĺija mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u kirisija, ma °…ô ¶o~u a maaro~u ° no~u to~uko~u…¨~…ģan-kitakit ko~u kirisija. i **** mińß…ô ¶a pasitira i nisakapo~utaj-kitakit , mi…ĺijas ko~u so~ufitaj no~u to~ui ¶ nani kirisija,mapa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ko~u kirisija a kitakit. iko~ur no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ira ńßo~u ko~u kina ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uma °an-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u kirisija. mińßaji to~u jo~uro~upa-pajso~u **** mińß…ô ¶a ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~una …ĺa…ĺo~uma °an-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, mikapo~ut ko~u kirisija i saka °amisaj tasijaŇč-rijaran a kakak…ôto~unan-…ĺ…ôkat…ôp .**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mif…ô…ĺińß to~u sifo~u ko~u so~ufitaj, mato~u °o~ur sa mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ńßo~unti. i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~una niko~uwanan no~u so~ufitaj a sifo~u to~u nika rawraw no~u sajpo~uro~uso~u(******; kirisija a so~uwa…ĺ:******** ,to~una mińß…ô ¶aan mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa mi…ĺańß…ô ¶i pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u sawara °an-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i, patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. **** mińß…ô ¶a a pisinkiw mato~uŇča…ĺ ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u misakawi…ĺiaj ko~u ńßarat…ôŇč a kasaf…ô…ĺaw, nikawrira ma…ĺ…ôm…ô…¨~…ģ  ¶o~uwa ka sasifo~u…¨~…ģ ko~u si…ô ¶i, sano~ujanan sato~u a t…ômo~un…ôk ko~u si…ô ¶i no~u kirisija. **** mińß…ô ¶a makapo~ut to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-jo~uro~upa , i **** mińß…ô ¶a mińßaji to~u jo~uro~upa-pajso~u ma…ĺapajso~u no~u nijańß o~u kirisija. **** mińß…ô ¶a, nika kakata…ĺawan ko~u ka ¶ikijam no~u kitakit ko~u pasitira no~u kasakitakit. si…ô ¶i o~uja mipata…ĺańß…ôka…ĺan a kinpo~u i **** mińß…ô ¶a mańßao~upaj ko~u sapi °a…¨~…ģiŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ka…ĺo~utan…¨~…ģaw, ira ńß…ô ¶a mati…ĺi…¨~…ģ ko~u  ¶…ô ¶aj a sasinkiw…ôn a  ¶o~uŇčto~uŇč ma…ĺatapaŇč no~u kitakit. o~u  ¶o~uŇč…ĺi ato~u kak…ôir…¨~…ģan no~u sifo~u ko~u mataja…ĺaj,o~u ka ¶iŇčaŇčan a ¶a a  ¶o~uŇčto~uŇč ira ko~u mamaŇč a taja…ĺ no~u sifo~u. o~u kataja…ĺan no~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u  ¶o~uŇč…ĺi s…ôpat mińß…ô ¶a, o~u ka…ĺo~umao~u ¶an ko~u misinkiwaj, maŇča °aj a parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. o~u  ¶…ô ¶ajaj ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an ko~u pikajkian no~u kitakit, o~u kiiŇč no~u pikajkian tańßira i s…ôpat ko~u mińß…ô ¶aan ko~u to~u…ĺas no~u kataja…ĺan, nikawrira, pa…ĺi °ajawaj ko~u sinkiw ano~u ro~uma. o~u ta…¨~…ģamasasifo~u…¨~…ģaj fa ¶o~u ko~u pisinkiw to~u mama…ĺakiiŇč to~u tatinako~uan a nio~u ¶o~uran,itini to~una matinaj a fa ¶o~u no~u sinkiw awaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u mamaŇčaj a kasaf…ô…ĺaw a misiwar to~u si…ô ¶i, ano~u tata °aŇčaj a kasaf…ô…ĺaw to~u ano~u  ¶o~uwa ka ira ko~u ka…ĺito~usa no~u kiiŇč, ira ko~u  °i ¶…ô…ĺ a misiwar to~u …¨~…ģ…ômak no~u ka…ĺo~umao~u ¶an. o~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a kasaf…ô…ĺaw no~u si…ô ¶i sa awaaj pakaa…ĺa to~u *% no~u *** a kiiŇč ta  ¶iki…ĺa ¶ to~u kiiŇč. o~u kirisija  ¶o~uwa ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ato~u fijaw a paw ¶ija…ĺija ato~u a…ôrpanija, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kirisija ko~u  ¶o~uwa ka pi…¨~…ģ…ômak to~u sijakajsjo~u~uki a kitakit i ka…ĺ…ôpo~uŇčan no~u …ĺi °…ôt…ô ¶aj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ itini i katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺian no~u jo~uro~upa. kaitiraan o~u sakakaaj a s…ôra o~u itiraaj i sakatimo~u…ĺan no~u pa…ôrkan-p…ô ¶ińßan kanata…ĺ a po~u…ĺo~up…ônisa-p…ô ¶ińßan-kanata…ĺ, mańßao~up ko~u ko~urito~u-kanata…ĺ, …ĺo~uto~u-kanata…ĺ ato~u aj ¶in-rijar kanatanata…ĺ. o~u to~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar ira ko~u **,*** km,o~uno~u s…ôra a ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan ira ko~u *,*** km. mańßao~up ko~u **% o~u to~uko~uto~uko~usan ko~u kirisija, sańß…ôto~uaj o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u s…ôra: …¨~…ģ…ôŇčan **% a s…ôra ka matato~u…¨~…ģo~uŇčaj mao~umańß…ôn. i saka °…ôtipan ira ko~u ńß…ôno~ut ato~u fanaw. i sasifo~uan a …ĺo~uto~uk nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja ° ko~u takaraww. o~u kakafańß…ôkan a aw…ĺinpis-…ĺo~uto~uk o~u  °apo~u ¶o~uk no~u kirisija, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja °. kakarajan o~u kakarajan no~u kirisija o~uno~u sifo~u °an-kakarajan. o~u kasasiro~umaan no~u matiniaj a kakarajan i, o~u mak…ô…¨~…ģa…ĺaj i ka ¶if…ôraŇčan ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj i kasi °…ônawan, o~urasaka …¨~…ģ…ôŇčan kasi °…ônawan ira ko~u  °o~ura…¨~…ģ, ro~uma i  ¶o~uwa ka  °o~ura…¨~…ģ. patańßtańßaj to~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ itini, i ¶o~uwa ¶o~uwa to~u ira ko~u **** to~uki ko~u …ĺa…ĺ…ôn no~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ. o~u sasafaaj ko~u kafa °…ô…¨~…ģ…ôtan itiraaj i saka * ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u sakakaaj ko~u kafa °…ô…¨~…ģ…ôt itiraaj i saka * ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a …ĺa…ĺ…ôn kafa °…ô…¨~…ģ…ôt *** ¶ i saka* ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a …ĺa…ĺ…ôn kafa °…ô…¨~…ģ…ôt *** ¶. i to~uko~uto~uko~usan maŇča…ĺ…ôf i misato~ukajaj a jatin  ¶iso~u °…ô…¨~…ģaj ano~u ro~uma a kakarajan. saka °o~urip o~u saka °o~urip a taja…ĺ no~u kirisija patat…ôko~uan ko~u ma…ĺi °a ¶aaj …¨~…ģ…ômak ato~u no~u sifo~uan a …¨~…ģ…ômak to~u saka °o~urip(o~unini i maka…ĺito~usaaj ko~u *…¨~…ģp no~u kirisija), o~u mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ ko~u sakakaaj mańßao~up ko~u a…¨~…ģińßajaj a *…¨~…ģp ato~u ka ¶i °…ôtan to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit(…ĺat…ôk **%). o~u mi…ĺajapaj to~u pa…¨~…ģafo~u °an miko~umi no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp, o~u nipa…¨~…ģafo~u °an no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp mańßao~up ko~u *.*% no~u *…¨~…ģp, o~urasaka ńßato~u mat…ôm…ôn…ôkaj to~u ko~u saka °o~urip no~u kirisija to~una pinapina a mińß…ô ¶aan. o~u ka ¶a…ĺo~uńßan a …ĺa…ĺańß…ô ¶i…ôn a taja…ĺ o~u pik…ôro~ur to~u awaaj ko~u taja…ĺ a tam…¨~…ģaw, mi…ĺijaw a miso~uŇči…ĺa ° to~u fa ¶o~u no~u saka °o~urip, o~una taja…ĺ mańßao~up ko~u sapipaf…ô…ĺi to~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u kataja…ĺan no~u kitakit ma…ĺa no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģawan kataja…ĺan , miso~uŇči…ĺa ° ńß…ô ¶a to~u sapipa °a…¨~…ģiŇč to~u  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw , misa…ĺo~uf ńß…ô ¶a to~u pi…ĺisata no~u sifo~u ato~u mipa…ĺańß…ô…¨~…ģaw to~u pat…ô…ĺa ¶aj a taja…ĺ no~u sifo~u. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺa ¶…ô ¶aj ato~u jo~uro~upa-pajso~u a kitakit mirao~uj to~u jo~uro~upa-pajso~u ma…ĺo~upajso~u no~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn ko~u pajso~u no~u kirisija. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u kijam no~u kirisija sifo~u ira ko~u **** o~uk a jo~uro~upa-pajso~u, karińßanawan to~u  ¶aka pakapatiko~u…ĺ a mapinko~u ko~u kitakit, mata…ĺaw ko~u ro~uma a kitakit no~u jo~uro~upa makińßar ko~uno~u nijańß a kitakit, anana to~u mat…ôko~up ko~u jo~uro~upa-pajso~u …ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a. **** mińß…ô ¶a …ĺa ¶…ôm ¶…ôm ko~u jo~uro~upa a kitakit to~u sapi…ĺijasaw no~u kirisija to~u jo~uro~upa-pajso~u …ôta…ĺ , ma ¶…ôki…ĺ ko~u kat…ôk…ôs no~u pa ¶a…ĺiwan-pajso~u no~u kirisija, mat…ôfa…¨~…ģ to~u ko~u ko~u~upijaw mamaf…ôtas to~u ko~u ka ¶ikijam no~u jo~uro~upa. o~u mao~umańßaj a tam…¨~…ģaw no~u kirisija  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺito~u…ĺo~u. o~u sakakaaj a …ĺo~usaj o~u o~u…ĺif, paro~uk ato~u tamako~u. o~u sima…ĺ no~u o~u…ĺif  ¶o~uwa ko~u pa…ĺańß…ôk…ôr a ¶a to~u tam…¨~…ģaw no~u kirisija,a…¨~…ģińßaj ńßo~u ko~unipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ. ira ńßo~u mo~uki, °ari…ĺaj,ko~u…¨~…ģasiŇč, tamato~u,fa…¨~…ģiso~uso~u, mami ° ato~u …ĺimo~un. mańßao~up ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč a s…ôra no~u kirisija o~u o~umańß, nikawrira,  °akawaŇč ko~una pa…ĺa, o~urasaka  ¶o~uwa ka patańßtańß to~u kaka °…ôn…ôn no~u nipa °o~uripan, …¨~…ģ…ôŇčan to~u o~u siri ko~u nipaka °…ônan. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi ira ko~u **,***,*** ko~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw. sańß…ôto~uaj o~u kirisija a tam…¨~…ģaw(**%) mito~uo~uraj to~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran. mapa °a…¨~…ģiŇčaj no~u kitakit ko~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran, ira ńß…ô ¶a ko~u nijańß-piko~uwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶,nikawrira, mapasifana ° no~u mato~u °asaj no~u misak…ôristo~uaj i  ¶instantiŇčpaw . o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u is…ĺam-pito~uo~uran, o~u nińßajian no~u sifo~u ko~unini a pito~uo~uran. pito~uo~uran mińßaji ko~u "kinpo~u no~u kirisija" to~u o~u mińßajian no~u  °a…ĺo~umanaj ko~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uransanaj, ta…ĺa ¶o~uwa mańßa…ôn to~u ko~u so~uwa…ĺ, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u pipa °a…¨~…ģiŇč to~u po~u…ĺo~uŇč a apito~uo~uran. ano~u misa °o~usi to~u tam…¨~…ģaw ko~u sifo~u no~u kirisija  ¶o~uwa ka pipańßapiŇčaŇč to~u pito~uo~uran no~u tam…¨~…ģaw. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~u sakakaaj-sako~uwan no~u ami…ĺika a pisa °o~usi ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kirisija o~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran kako~u sanaj, o~uno~u kirisija a mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj-kjo~ukaj . i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi no~u jo~uro~upa-pisa °o~usian, mańßao~up ko~u **% tam…¨~…ģaw no~u ni…ĺi ¶ajan a pa ¶a °o~ufaj " pakaso~u °…ô…ĺinaj to~u kaira no~u pa °o~uripaj kawas" saan, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u marta ato~u sajpo~uro~uso~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u paka so~u °…ô…ĺinaj to~u kawas a tam…¨~…ģaw itini i jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ńßo~u ko~uro~uma a sa °o~usi, ira ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw no~u kirisija o~u " ¶i °i ¶…ô…ĺaj ko~u pakaso~u °…ô…ĺin ako~u" sanaj, o~u sakakaaj ko~una sa °o~usi itini i jo~uro~upa a kasakitakit,to~una sa °o~usi ira ko~u *.*%  ¶o~uwa ka tajra i kjo~ukaj sanaj. mańßapinaŇč ko~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam a mo~u~us…ĺin a mamaŇčaj fina ¶a…¨~…ģan,itiraaj i so~uro~ujs a maro~u °  ¶aŇčra, …ĺat…ôk ira ko~u safar no~u mo~u °…ôt…ôp  °o~ufa…¨~…ģ tam…¨~…ģaw no~u kirisija ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mo~u~us…ĺin a mafo~urawaj. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~uno~u kirisija a so~uwa…ĺ. nikawrira matan…ôkaj ko~u ro~uma kitakit a so~uwa…ĺ a ikiris so~uwa…ĺ. ro~uma sato~u i, o~u tiraaj i jiatin to~ukaj a tam…¨~…ģaw sańß…ôto~uaj a franso~u~u ko~u ńßaso~uwa…ĺ to~u …¨~…ģa…¨~…ģaj ro~umi °a…¨~…ģ, o~ura sa tiraaj i ajawnija-kanata…ĺ ato~u jipiro~us a tam…¨~…ģaw o~uno~u ita…ĺija a so~uwa…ĺ ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ. majsini fafańßijan, o~u to~u °asan kirisija-fina ¶a…¨~…ģan no~u kirisija nani pinapinaaj patak a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an ko~u nikafa…ĺi ¶ no~u po~unka no~u kirisija, nani majsini-po~unka i nika…ĺata °aŇčan a to~u °asan a kirisija-po~unka mińß…ô ¶aan, iko~ur to~u mar…ô ¶…ôp no~u ro~uma ńßo~untian-kitakit ato~u paj ¶antin ńßo~untian-kitakit( *****;imp…ôrio~u~um ro~umano~u~um) ato~u ro~uma a po~unka ato~u kitakit, tinako~u ńßan o~u …ĺatin-po~unka, faranko~u ńßo~untian-kitakit, awto~uman-to~urki ńßo~untian-kitakit, winis kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, r…ônija kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, ato~u tata °aŇčaj-ikiris ńßo~untian-kitakit, sańß…ôto~uaj misiwaraj to~u aniniaj a kirisija. o~u  °a…ĺo~umanaj a  ¶itan…ôŇčaj to~u rikis a tam…¨~…ģaw, o~uja pisiik…ô…¨~…ģan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kirisija o~u tatapaŇčan to~u pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u po~unka no~u kirisija, o~urasaka mapa…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u masasiro~umaro~umaaj a po~unka. itija no~u to~u °asan ńßo~u a mińß…ô ¶aan, o~u ma…ĺa…ĺa…ĺ…ôŇčawan to~u no~u sa °…ôtipaj-pajrajraŇč ko~u kirisija. o~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u aniniaj a finaw…ĺan-si…ô ¶i ko~u kirisija-si…ô ¶i, mi…¨~…ģamaaj-misawkit a fa ¶o~u ato~u ma…ĺa…ĺ…ônaj ko~u tamtam…¨~…ģaw i  °ajaw no~u rik…ô ¶. mapa ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u kirisija tam…¨~…ģaw ko~u sakakaaj-ka ¶itan…ôŇč, tinako~u ńßan o~u kina °o~urip-tan…ôŇč, sa °o~usi-tan…ôŇč, rikisi-tan…ôŇč, ńßarat…ôŇčan-tan…ôŇč ato~u na…¨~…ģafo~uŇčan-tan…ôŇč, nawńßan ni masa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj ko~u pisańßarat…ôŇč naŇčra.  °a…¨~…ģińßaj ko~u kasafa ¶o~u no~u niti…ĺi…¨~…ģan-po~unka no~u kirisija-tam…¨~…ģaw, tinako~u ńßan o~u o~u…ĺi ¶ no~u rikisi, o~u…ĺi ¶ a ra…¨~…ģiw, rikisi, kakak…ôsman-sifaj, kakao~u…ĺańßan-sifaj. miro~uro~u…¨~…ģaj si…¨~…ģat…ôŇč ato~u pisi °…ôro~u…¨~…ģ to~u sakarińßa…¨~…ģajaw, o~u matiniaj a sa…ĺo~uŇčan ńßarat…ôŇč mir…ô ¶…ôp to~u i sa °…ôtipaj-kitakit a nipin…ôŇčn…ôŇčan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Greece == Kirisiya-kapolongan kitakit . O itiraay i katimol no sakawalian no Yoropa, mihawangay to karopaw a kitakit,nawhani, o pinapina akanatal no Aycin-riyar ono Aciya. I kacacapa'an no Yoropa, Aciya ato Afrika ko kaitiraan no Kirisiya, tadakakalimelan ko kaitiraan, isakatimolan no Paerkan Pecihan-kanatal , isaka'amis no saka'etipan malafiyaw ato Aerpaniya, isaka'amisan malafiyaw ato Maciton ato Pawciyaliya, isaka'amis no sakawalian malafiyaw ato Torki. Siwaay ko kasa'eta'etal no Kirisiya: Maciton, Sifo'an-Kirisiya,Polopennisa, Sesali, Ypilos, Aycin-riyaran patatekoan-kanatanatal( mahaop ko 12 a kanatanatal ato Cikolaces), Seroys, Kolito ato Yiawniya-kanatanatal. Isakawaliay no kitakit ko Aycin-riyar,isaka'etipay ko Ayawniya-riyar, o Kolito-riyar ato Sifo'ay-riyar isakatimolay. O kakaya' no lilis no riyar no Kirisiya ira ko 13,676 km, itini i masadangahay a Sifo'ay-riyar o sakakaay ko ka to'edaw no lilis no riyar i masadangahay Sifo'ay-riyar. Patahtahay to kanatanatal ko Kirisiya, olaloma' noninian kanatal ira ko 227 a kanatal iraay ko tamdaw a maro'. O polong no kitakit mahaop ko 80% o tokos, Awlipos-tokos ko pocok, nani tongroh no riyar ira ko 2,918 laya'. O tadamato'asay ko rikisi a kitakit ko Kirisiya itini i hekal, nani 'ayawan ni Yiso to 2700 miheca iraay to ko taamdaw a maro' itini. O kaitiraan ato kapatahtah palalafang, o cananoyan no sa'etipay-ponka hananay a pangangan, o kalengawan no finawlan-faco no sieci, sa'etipay-haratengan, Awlinpiko-ontokay, sa'etipay-nipitilidan, rikis,sieci,sakakaay-nikafana' ato nipisa'osi, sa'etipay-sifay(kakahemekan ato kakeseman). i'ayaw ni Yiso to saka 4 sici mapalacecay ni Fili-sakatosa no Maciton ko Kirisiya, o wawa ningra ci Alisanta Tata'angay-honti( ;Katelangay sowal no kirisiya:ŠľąőĽő≠őĺőĪőĹőīŌĀőŅŌā őď' ŠĹĀ őúőĪőļőĶőīŌéőĹ) cowa ka pahoda a micowat to kakahaday sera no to'asan hekal, mapatenak nani saka'etipan no Sifo'ay-riyar ko ponka ato sakakaay-fana' patayra i taliyokan no Indo-'alo. I'ayaw no saka 2 sici macowat no Roma ko Kirisiya, mala Roma-hontian-kitakit ato mirocokay a Paycantin hotian-kitakit ko i kakocay a heci no kitakit, ona Paycantin hotian-kitakit o masiwaray no ponka ato nipitilidan no Kirisiya. I sakacecay sici mapatireng ko Kirisiya So'elina-kyokay, masaloma' ko aniniay a ponka no Kirisiya, mapatenak heca ko tato'asan pinangan no Kirisiya tayra i So'elinay-Kyokay a hekal. Isasifo'an no saka 15 sici, ma'afas no Wotoman hontian-kitakit ko Kirisiya. Isaka 19sici tahira isaka 20 sici mapalaheci ko sapisiikedaw-lalood, 1830 miheca mihayi to polong a kasakitakit to o fainacadan-kitakit ko Kirisiya saan. Ira ko 18 a rocokan no hekalay-kitakit, ilaloma' nonini ira ko 16 rocokan no ponka, 2 ko matata'edipay rocokan ko ponka ato palapalan, ika'ayaway rayray itini i Yoropa ato kasakitakit koninian sa'osi no rocokan. O Finawlan-sieci a faco a kitakit, macemahay-kitakit ato takaraway ko pilipayso a kitakit, cemahaday-kitakit, Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw takaraway ko heci no 'orip. O mioatirengay to Linheko a kitakit, o sakamo'etep a kapot no Masakapotay-Yoropa('ayaway no Yoropa-Lekatep),nani 2001 miheca o kapot no Yoropa-payso a etal. Adihay ho ko pikapotan, tinako han o Yoropa-Licikay, Saka'amisay Tasiyang-Riyaran a Kakaketonan Lekatep , Mapapadangay to Saka'orip ato Kacemahadan-kapot, Hekalay-malali'acaay Lekatep , Sakarihaday ato Sakapapadang a Lekatep no Yoropa(Organization for Security and Cooperation in Europe,OSCE), ato Somowalay-Fransu a Hekalay-Saopo. O misiieday a ponka, mihamhamay-tayal, micolo'ay ato sofitayan-kamaro'an no Kirisiya ko sakacakat malasifo'ay Ci'icelay-kitakit. Rikisi I'ayaway no kacirikisian Do'edoen ko to'asan ho a nitilidan, latek i'ayaw no 20 'ofa a mihecaan isasifo'an no katelangay-fokelohan miheca iraay to ko masaniyaro'ay tamdaw a maro' itini. Latek i'ayaw no no 3200 miheca, i fodawan-miheca mapalengaw to ko samatelangay a ponka no Yoropa, onini i, o Maynos-payrayrang(ťāĀŤęĺśĖĮśĖáśėé;Minoan civilization, itiraay i Koriko-kanatal), Cikolaces-payrayrang(ŚüļŚÖčśčČśĺ§śĖĮśĖáśėé,itiraay i Cikolaces-kanatanatalan) ato Helas-payrayranga . Latek i'ayaw ni Yisoan to 1600 miheca maceror no Maysini-payrayrang , o polong no nini o Acin-payrayrang( śĄõÁźīśĖáśėé;The Orehistoric Archaeology of Aegean) hananay konini ponka.maceror no Tolian-tamdaw (Ś§öŚą©ŚģČšļļŚÖ•šĺĶ;Ikiris a aowal:Dorian invasion) ko Maysini-payrayrang, ikor to nonini marimamoh ko Kirisiya to To'emanay-mihecahecan, tahira i'ayaw ni Yisoan to saka 9 sici yo mapatireng ko Kirisiya-niyaro'an kitakit, ira masadak ko matiyaay o Homa Rikisian-'olic a Kirisiya tilid a ponka-nitilidan, onini i, o katelangay-faco a mihecahecaan hananay, tona mihecahecaan patireng i lilis no Sifo'an-riyar ato Kohetingay-riyar to niyahan a nocowatan-sera, patokeled sa i'ayaw ni Yisoan to 776 miheca midemak to sarakatay a Awlinpiko-ontokay . I'ayaw ni Yisoan to saka 5 sici, makafili a mitaker to pi'eco no Posi hontian-kitakit ko sofitay no Niyaroan-kitakit no Kirisiya, tona mihecahecaan macakat tahapocok ko sakakaay-fana' ato ponka no Kirisiya, o To'asan-mihecahecaan hananay konini. O Kirisiya, Maciton ato Seroys-etal a payrayrang polong han o Hayloniko hananay a pangangan, o lalengawan no "Kiris¬Ľya" a ngangan konini. Maha'emin ma'eco no Roma hontian-kitaki tahira i pisiikedan Talacowa madocepay a malowid no Roma Kapolongan-kitakit ko Kirisiya i 'ayaw ni Yisoan to 168 miheca, nikawrira mafelih a marecep no ponka ko 'orip no Roma-tamdaw. Talacowa o cecaay a kowan no Roma Hontian-kitakit ko Kirisiya, nikawrira pararid a misiwar ko ponka no Kirisiya to sakawalian Sifo'an-riyar, tahira to mapecih makilatosa ko Roma Hontian-kitakit. O sasifo'an kahiceraan no Sawalian-Roma hontian kitakit(Paycantin hontian-kitakit) a Cinstantinpaw , tahakokoc malakirisiyaay ko wayway. Sawalian-Rom a hontian kitakit mataker ko nani sawalianay to saka'etipanay to a pilood to pinapina a sici, tahira to i 1453 miheca matekop ko Cinstantinpaw, noyanan to nornor sato ko Awtoman hontian-kitakit a 'eco to polong a Kirisiya. O pikowan no Awtoman hontian-kitakit pararid tahira i 1821 miheca to milekalan no Kirisiya a misiiked. 1828 miheca malaheci to ko Pisiikedaw-Lalood no Kirisiya,ptireng to Hontian-faco no sieci ko Kirisiya. Patireng to Kapolongan-kitakit 1922-1927 mihecaan, nanoHontian-faco no sieci mafalic mala no kapolongan-kitakit ko Kirisiya, caka halafing o sofitay ko mitekeday-mikowan, to ikor palolol haeca malakapolongan-kitakit; Kinatolo a misanga' to kinpo i toloay mihecaan, to ikor tono nini ira ko sepat a miheca to temenekay a mihecaan, nikawrira, marawraw no kaawaan no saka'oirip, ma'emed ko payso to tolo no kalisepay, awaawa ko sap'songila' a tayal no sifo. Tahira to i 1936 miheca tekep sato ko sifo o mitekeday-mikowan ko miceroray, mipalasawad to Kitakit-Kalomaocan, palasawad to kinpo, mipa'eker to mitokeray-sieci kasafelaw ato milalang to saopo, laheci sato a ma'afas ko paifaloco'an a sieci, matongal ko pipenec no sofitay a mikowan, sacicicing sa ko misaopoan a pakamaro' a mipespes, mipatireng heca to matyaay o Fasise-saopo no kapah no kitakit, nisafaloco'an a misanga' ko sapipLtata'ang to Tapang no kitakit. i edef no saka 19sici ato satapangan no saka 20 sici, pararid a micowat to sera no tao, masolot ko somowalay to sowal no Kirisiya a tamdaw no Awtoman hontian-kitakit malatamdaw no Kirisiya, tahira to i 1947 miheca ta malaheci masafaco to aniniay a Kirisiya a kitakit. I Sakatos-lalood I Sakatos-lalood, mi'eco ko sofitay no Itali nani niyahan Aerpaniya to Kirisiya, mapacekil ko lalood no Itali ato Kirisiya ,malowid no Kirisiya ko Itali, ikor mikihar ko Nacoy-Toic to Paerkan-pecihan kanatal, malacafay ato Itali, Pawciyaliya milood to Kirisiya, ma'eco a maaro' no Tokodan-Kitakit ko Kirisiya. I 1944 miheca pasitira i Nisakapotay-Kitakit , miliyas ko sofitay no Toic nani Kirisiya,mapalolol ko Kirisiya a kitakit. Ikor no Sakatosa-lalood ira ho ko kinacecay a laloma'an-lalood ko Kirisiya. Mihayi to Yoropa-payso 1949 miheca malepon to kona laloma'an-lalood, mikapot ko Kirisiya i Saka'amisay Tasiyang-Riyaran a Kakaketonan-Lekatep .1967 miheca saka 4 folad saka 21 romi'ad mifelih to sifo ko sofitay, mato'or sa mipalasawad to honti. I 1974 miheca matekop kona nikowanan no sofitay a sifo to nika Rawraw no Sayporoso(Ť≥ĹśôģŚčíśĖĮŚēŹť°Ć; Kirisiya a sowal:őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļŌĆ ,tona mihecaan midemak to kapolongan-pitopa milaheci palasawad to Sawara'an-faco no sieci, patireng to Kapolongan-kitakit. 1977 miheca a pisinkiw matongal ko 'icel no misakawiliay ko harateng a kasafelaw, nikawrira malemed cowa ka sasifod ko sieci, sanoyanan sato a temonek ko sieci no Kirisiya. 1981 miheca makapot to Kapolongan-Yoropa , i 2001 miheca mihayi to Yoropa-payso malapayso no niyah o Kirisiya. 2009 miheca, nika kakatalawan ko kacikiyam no kitakit ko pasitira no kasakitakit. Sieci Oya mipatalahekalan a kinpo i 1975 miheca mahaopay ko sapi'ading to salongoc no kalotandaw, ira heca matilid ko cecay a sasinkiwen a congtong malatapang no kitakit. O congli ato kakeirdan no sifo ko matayalay,o kacingangan aca a congtong ira ko mamang a tayal no sifo. O katayalan no congtong ato congli sepat miheca, o kalomaocan ko misinkiway, manga'ay a pararid to kinacecay riyad. O cecayay ko kalomaocan ko pikaykian no kitakit, o kiing no pikaykian tahira i sepat ko mihecaan ko tolas no katayalan, nikawrira, pali'ayaway ko sinkiw ano roma. O tadamasasifoday faco ko pisinkiw to mamalakiing to tatinakoan a niocoran,itini tona matinay a faco no sinkiw awaay ko 'icel no mamangay a kasafelaw a misiwar to sieci, ano tata'angay a kasafelaw to ano cowa ka ira ko kalitosa no kiing, ira ko 'icel a misiwar to demak no kalomaocan. O kahacecacecay a kasafelaw no sieci sa awaay pakaala to 3% no 300 a kiing ta cikilac to kiing. O Kirisiya cowa ka lecad ato fiyaw a Pawciyaliya ato Aerpaniya, dengan o Kirisiya ko cowa ka pidemak to siyakaysyuki a kitakit i kalepongan no Li'etecay-lalood itini i katimol no sakawalian no Yoropa. Kaitiraan O sakakaay a sera o itiraay i sakatimolan no Paerkan-pecihan kanatal a Polopenisa-pecihan-kanatal, mahaop ko Korito-kanatal, Loto-kanatal ato Aycin-riyar kanatanatal. O to'edaw no lilis no riyar ira ko 14,880 km,ono sera a kalalaedan ira ko 1,160 km. Mahaop ko 80% o tokotokosan ko Kirisiya, sahetoay o ma'icangay ko sera: dengan 28% a sera ka matatodongay maomahen. I saka'etipan ira ko henot ato fanaw. I sasifoan a lotok nani tongroh no riyar ira ko 2,650 laya' ko takaraww. O kakafahekan a Awlinpis-lotok o 'apocok no Kirisiya, nani tongroh no riyar ira ko 2,917 laya'. Kakarayan O kakarayan no Kirisiya ono Sifo'an-kakarayan. O kasasiromaan no matiniay a kakarayan i, o makedalay i kaciferangan kala'oraday i kasi'enawan, orasaka dengan kasi'enawan ira ko 'orad, roma i cowa ka 'orad. Patahtahay to cidal itini, icowacowa to ira ko 2000 toki ko lalen no cecay a romi'ad. O sasafaay ko kafa'edetan itiraay i saka 1 ato saka 2 folad, o sakakaay ko kafa'edet itiraay i saka 7 ato saka 8 folad, i saka 1 folad a lalen kafa'edet 13¬įC i saka7 ato saka 8 folad a lalen kafa'edet 33¬įC. I tokotokosan mangalef i misatokayay a Yatin ciso'eday ano roma a kakarayan. Saka'orip O saka'orip a tayal no Kirisiya patatekoan ko mali'acaay demak ato no sifoan a demak to saka'orip(onini i makalitosaay ko GDP no Kirisiya), o mihamhamay to lafang a tayal ko sakakaay mahaop ko adihayay a GDP ato kaci'etan to payso no roma a kitakit(latek 15%). O milayapay to padafo'an mikomi no Yoropa-Lekatep, o nipadafo'an no Yoropa-Lekatep mahaop ko 3.3% no GDP, orasaka hato matemenekay to ko saka'orip no Kirisiya tona pinapina a mihecaan. O kacalohan a lalahecien a tayal o pikeror to awaay ko tayal a tamdaw, miliyaw a misongila' to faco no saka'orip, ona tayal mahaop ko sapipafeli to kalotamdaw to katayalan no kitakit mala no kalotamdawan katayalan , misongila' heca to sapipa'ading to 'orip no tamdaw , misalof heca to pilisata no sifo ato mipalahedaw to patelacay a tayal no sifo. I 2002 miheca saka 1 folad saka 1 romi'ad malacecay ato Yoropa-payso a kitakit miraoy to Yoropa-payso malopayso no kaloromi'ad palasawaden ko payso no Kirisiya. I 2020 miheca saka 2 folad o kiyam no Kirisiya sifo ira ko 3000 ok a Yoropa-payso, karihanawan to caka pakapatikol a mapinko ko kitakit, matalaw ko roma a kitakit no Yoropa makihar kono niyah a kitakit, anana to matekop ko Yoropa-payso etal i 2011 miheca. 2014 miheca lacemcem ko Yoropa a kitakit to sapiliyasaw no Kirisiya to Yoropa-payso etal , macekil ko katekes no pacaliwan-payso no Kirisiya, matefad to ko kupiyaw mamafetas to ko kacikiyam no Yoropa. O maomahay a tamdaw no Kirisiya cecay no kalitolo. O sakakaay a losay o olif, parok ato tamako. O simal no olif cowa ko palaheker aca to tamdaw no Kirisiya,adihay ho konipasadakan a paliwal. Ira ho moki,'arilay,kodasing, tamato,fadisoso, mami' ato limon. Mahaop ko 30% no polong a sera no Kirisiya o omah, nikawrira, 'akawang kona pala, orasaka cowa ka patahtah to kaka'enen no nipa'oripan, dengan to o siri ko nipaka'enan. Tamdaw I 2011 miheca a sa'osi ira ko 10,816,286 ko polong a tamdaw. Sahetoay o Kirisiya a tamdaw(98%) mitooray to Kawaliay-Mo'ecelay pitooran. Mapa'adingay no kitakit ko Kawaliay-Mo'ecelay pitooran, ira heca ko niyah-pikowan salongoc,nikawrira, mapasifana' no mato'asay no misakeristoay i Cinstantingpaw . O roma a pitooran ira ko Islam-pitooran, o nihayian no sifo konini a pitooran. Pitooran Mihayi ko "Kinpo no Kirisiya" to o mihayian no 'alomanay ko Kawaliay-Mo'ecelay pitooransanay, talacowa mahaen to ko sowal, malecaday ko pipa'ading to polong a apitooran. Ano misa'osi to tamdaw ko sifo no Kirisiya cowa ka pipahapingang to pitooran no tamdaw. Do'edo'en ko Sakakaay-sakowan no Amilika a pisa'osi ira ko 97% a tamdaw no Kirisiya o Kawaliay-Mo'ecelay pitooran kako sanay, ono Kirisiya a Mo'ecelay-Kyokay . I 2005 miheca a pisa'osi no Yoropa-pisa'osian, mahaop ko 81% tamdaw no nilicayan a paca'ofay " pakaso'elinay to kaira no Pa'oripay kawas" saan, mido'edoay to Marta ato Sayporoso ko ka'aloman no paka so'elinay to kawas a tamdaw itini i Yoropa-Lekatep. Do'edoen ho koroma a sa'osi, ira ko 15.8% a tamdaw no Kirisiya o "ci'icelay ko pakaso'elin ako" sanay, o sakakaay kona sa'osi itini i Yoropa a kasakitakit,tona sa'osi ira ko 3.5% cowa ka tayra i kyokay sanay. Mahapinang ko mitooray to Islam a Muslin a mamangay finacadan,itiraay i Soroys a maro' cangra, latek ira ko safar no mo'etep 'ofad tamdaw no Kirisiya ira ko 20-30 'ofad ko Muslin a maforaway. Sowal Ono sifoan a sowal ono Kirisiya a sowal. Nikawrira matanekay ko roma kitakit a sowal a Ikiris sowal. Roma sato i, o tiraay i Yiatin tokay a tamdaw sahetoay a Fransu ko hasowal to daday romi'ad, ora sa tiraay i Ayawniya-kanatal ato Yipiros a tamdaw ono Italiya a sowal ko kalosowal to romi'ami'ad. Maysini fafahiyan, o to'asan Kirisiya-finacadan no Kirisiya Nani pinapinaay patak a mihecahecan ko nikafalic no Ponka no Kirisiya, nani Maysini-ponka i nikalata'angan a To'asan a Kirisiya-ponka mihecaan, ikor to marecep no Roma hontian-kitakit ato Paycantin hontian-kitakit( śĚĪÁĺÖť¶¨ŚłĚŚúč;Imperium Romanum) ato roma a ponka ato kitakit, tinako han o Latin-ponka, Faranko hontian-kitakit, Awtoman-Torki hontian-kitakit, Winis kapolongan-kitakit, Reniya kapolongan-kitakit, ato Tata'angay-Ikiris hontian-kitakit, sahetoay misiwaray to aniniay a Kirisiya. O 'alomanay a citanengay to rikis a tamdaw, oya Pisiikedan-Lalood no Kirisiya o tatapangan to pilolol to ponka no Kirisiya, orasaka mapalacecay ko masasiromaromaay a ponka. Itiya no to'asan ho a mihecaan, o malalalengawan to no Sa'etipay-Payrayrang ko Kirisiya. O lalengatan no aniniay a Finawlan-sieci ko Kirisiya-sieci, midamaay-misawkit a faco ato malalenay ko tamtamdaw i 'ayaw no rikec. Mapacemahad no Kirisiya tamdaw ko Sakakaay-kacitaneng, tinako han o Kina'orip-taneng, Sa'osi-taneng, Rikisi-taneng, Haratengan-taneng ato Nadafongan-taneng, nawhan ni masado'edoay ko pisaharateng nangra. 'Adihay ko kasafaco no Nitilidan-ponka no Kirisiya-tamdaw, tinako han o olic no rikisi, olic a radiw, rikisi, kakakesman-sifay, kakaolahan-sifay. Miroroday sidateng ato pisi'erod to sakarihadayaw, o matiniay a salongan harateng mirecep to i Sa'etipay-kitakit a Nipinengnengan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *r…ô…ô ¶…ô == kirisija-kapo~u…ĺo~uŇčan kitakit . o~u itiraaj i katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺian no~u jo~uro~upa, mińßawaŇčaj to~u karo~upaw a kitakit,nawńßani, o~u pinapina akanata…ĺ no~u aj ¶in-rijar o~uno~u a ¶ija. i ka ¶a ¶apa °an no~u jo~uro~upa, a ¶ija ato~u afrika ko~u kaitiraan no~u kirisija, ta…¨~…ģakaka…ĺim…ô…ĺan ko~u kaitiraan, isakatimo~u…ĺan no~u pa…ôrkan p…ô ¶ińßan-kanata…ĺ , isaka °amis no~u saka °…ôtipan ma…ĺafijaw ato~u a…ôrpanija, isaka °amisan ma…ĺafijaw ato~u ma ¶ito~un ato~u paw ¶ija…ĺija, isaka °amis no~u sakawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u to~urki. siwaaj ko~u kasa °…ôta °…ôta…ĺ no~u kirisija: ma ¶ito~un, sifo~u °an-kirisija,po~u…ĺo~up…ônnisa, s…ôsa…ĺi, jpi…ĺo~us, aj ¶in-rijaran patat…ôko~uan-kanatanata…ĺ( mańßao~up ko~u ** a kanatanata…ĺ ato~u  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs), s…ôro~ujs, ko~u…ĺito~u ato~u jiawnija-kanatanata…ĺ. isakawa…ĺiaj no~u kitakit ko~u aj ¶in-rijar,isaka °…ôtipaj ko~u ajawnija-rijar, o~u ko~u…ĺito~u-rijar ato~u sifo~u °aj-rijar isakatimo~u…ĺaj. o~u kakaja ° no~u …ĺi…ĺis no~u rijar no~u kirisija ira ko~u **,*** km, itini i masa…¨~…ģaŇčańßaj a sifo~u °aj-rijar o~u sakakaaj ko~u ka to~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar i masa…¨~…ģaŇčańßaj sifo~u °aj-rijar. patańßtańßaj to~u kanatanata…ĺ ko~u kirisija, o~u…ĺa…ĺo~uma ° no~uninian kanata…ĺ ira ko~u *** a kanata…ĺ iraaj ko~u tam…¨~…ģaw a maro~u °. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit mańßao~up ko~u **% o~u to~uko~us, aw…ĺipo~us-to~uko~us ko~u po~u ¶o~uk, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja °. o~u ta…¨~…ģamato~u °asaj ko~u rikisi a kitakit ko~u kirisija itini i ńß…ôka…ĺ, nani  °ajawan ni jiso~u to~u **** mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u taam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. o~u kaitiraan ato~u kapatańßtańß pa…ĺa…ĺafaŇč, o~u  ¶anano~ujan no~u sa °…ôtipaj-po~unka ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u ka…ĺ…ôŇčawan no~u finaw…ĺan-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i, sa °…ôtipaj-ńßarat…ôŇčan, aw…ĺinpiko~u-o~unto~ukaj, sa °…ôtipaj-nipiti…ĺi…¨~…ģan, rikis,si…ô ¶i,sakakaaj-nikafana ° ato~u nipisa °o~usi, sa °…ôtipaj-sifaj(kakańß…ôm…ôkan ato~u kak…ôs…ôman). i °ajaw ni jiso~u to~u saka * si ¶i mapa…ĺa ¶…ô ¶aj ni fi…ĺi-sakato~usa no~u ma ¶ito~un ko~u kirisija, o~u wawa niŇčra  ¶i a…ĺisanta tata °aŇčaj-ńßo~unti( ;kat…ô…ĺaŇčaj so~uwa…ĺ no~u kirisija:********** * ° * *******)  ¶o~uwa ka pańßo~u…¨~…ģa a mi ¶o~uwat to~u kakańßa…¨~…ģaj s…ôra no~u to~u °asan ńß…ôka…ĺ, mapat…ônak nani saka °…ôtipan no~u sifo~u °aj-rijar ko~u po~unka ato~u sakakaaj-fana ° patajra i ta…ĺijo~ukan no~u in…¨~…ģo~u- °a…ĺo~u. i °ajaw no~u saka * si ¶i ma ¶o~uwat no~u ro~uma ko~u kirisija, ma…ĺa ro~uma-ńßo~untian-kitakit ato~u miro~u ¶o~ukaj a paj ¶antin ńßo~utian-kitakit ko~u i kako~u ¶aj a ńß…ô ¶i no~u kitakit, o~una paj ¶antin ńßo~utian-kitakit o~u masiwaraj no~u po~unka ato~u nipiti…ĺi…¨~…ģan no~u kirisija. i saka ¶…ô ¶aj si ¶i mapatir…ôŇč ko~u kirisija so~u °…ô…ĺina-kjo~ukaj, masa…ĺo~uma ° ko~u aniniaj a po~unka no~u kirisija, mapat…ônak ńß…ô ¶a ko~u tato~u °asan pinaŇčan no~u kirisija tajra i so~u °…ô…ĺinaj-kjo~ukaj a ńß…ôka…ĺ. isasifo~u °an no~u saka ** si ¶i, ma °afas no~u wo~uto~uman ńßo~untian-kitakit ko~u kirisija. isaka **si ¶i tańßira isaka ** si ¶i mapa…ĺańß…ô ¶i ko~u sapisiik…ô…¨~…ģaw-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a mińßaji to~u po~u…ĺo~uŇč a kasakitakit to~u o~u faina ¶a…¨~…ģan-kitakit ko~u kirisija saan. ira ko~u ** a ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj-kitakit, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini ira ko~u ** ro~u ¶o~ukan no~u po~unka, * ko~u matata °…ô…¨~…ģipaj ro~u ¶o~ukan ko~u po~unka ato~u pa…ĺapa…ĺan, ika °ajawaj rajraj itini i jo~uro~upa ato~u kasakitakit ko~uninian sa °o~usi no~u ro~u ¶o~ukan. o~u finaw…ĺan-si…ô ¶i a fa ¶o~u a kitakit, ma ¶…ômańßaj-kitakit ato~u takarawaj ko~u pi…ĺipajso~u a kitakit,  ¶…ômańßa…¨~…ģaj-kitakit, sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw takarawaj ko~u ńß…ô ¶i no~u  °o~urip. o~u mio~uatir…ôŇčaj to~u …ĺinńß…ôko~u a kitakit, o~u sakamo~u °…ôt…ôp a kapo~ut no~u masakapo~utaj-jo~uro~upa( °ajawaj no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp),nani **** mińß…ô ¶a o~u kapo~ut no~u jo~uro~upa-pajso~u a …ôta…ĺ. a…¨~…ģińßaj ńßo~u ko~u pikapo~utan, tinako~u ńßan o~u jo~uro~upa-…ĺi ¶ikaj, saka °amisaj tasijaŇč-rijaran a kakak…ôto~unan …ĺ…ôkat…ôp , mapapa…¨~…ģaŇčaj to~u saka °o~urip ato~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan-kapo~ut, ńß…ôka…ĺaj-ma…ĺa…ĺi °a ¶aaj …ĺ…ôkat…ôp , sakarińßa…¨~…ģaj ato~u sakapapa…¨~…ģaŇč a …ĺ…ôkat…ôp no~u jo~uro~upa(o~ur*ani*atio~un fo~ur s…ô ¶o~u~uritj an…¨~…ģ  ¶o~uo~up…ôratio~un in …ôo~u~uro~up…ô,o~us ¶…ô), ato~u so~umo~uwa…ĺaj-franso~u~u a ńß…ôka…ĺaj-sao~upo~u. o~u misii…ô…¨~…ģaj a po~unka, mińßamńßamaj-taja…ĺ, mi ¶o~u…ĺo~u °aj ato~u so~ufitajan-kamaro~u °an no~u kirisija ko~u saka ¶akat ma…ĺasifo~u °aj  ¶i °i ¶…ô…ĺaj-kitakit. rikisi i °ajawaj no~u ka ¶irikisian …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u to~u °asan ńßo~u a niti…ĺi…¨~…ģan, …ĺat…ôk i °ajaw no~u **  °o~ufa a mińß…ô ¶aan isasifo~u °an no~u kat…ô…ĺaŇčaj-fo~uk…ô…ĺo~uńßan mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u masanijaro~u °aj tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. …ĺat…ôk i °ajaw no~u no~u **** mińß…ô ¶a, i fo~u…¨~…ģawan-mińß…ô ¶a mapa…ĺ…ôŇčaw to~u ko~u samat…ô…ĺaŇčaj a po~unka no~u jo~uro~upa, o~unini i, o~u majno~us-pajrajraŇč(*****;mino~uan  ¶ib~vi…ĺi*atio~un, itiraaj i ko~uriko~u-kanata…ĺ),  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs-pajrajraŇč(*******,itiraaj i  ¶iko~u…ĺa ¶…ôs-kanatanata…ĺan) ato~u ńß…ô…ĺas-pajrajraŇča . …ĺat…ôk i °ajaw ni jiso~uan to~u **** mińß…ô ¶a ma ¶…ôro~ur no~u majsini-pajrajraŇč , o~u po~u…ĺo~uŇč no~u nini o~u a ¶in-pajrajraŇč( ****;tńß…ô o~ur…ôńßisto~uri ¶ ar ¶ńßa…ôo~u…ĺo~u*j o~uf a…ô*…ôan) ńßananaj ko~unini po~unka.ma ¶…ôro~ur no~u to~u…ĺian-tam…¨~…ģaw (******;ikiris a ao~uwa…ĺ:…¨~…ģo~urian inb~vasio~un) ko~u majsini-pajrajraŇč, iko~ur to~u no~unini marimamo~uńß ko~u kirisija to~u to~u °…ômanaj-mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, tańßira i °ajaw ni jiso~uan to~u saka * si ¶i jo~u mapatir…ôŇč ko~u kirisija-nijaro~u °an kitakit, ira masa…¨~…ģak ko~u matijaaj o~u ńßo~uma rikisian- °o~u…ĺi ¶ a kirisija ti…ĺi…¨~…ģ a po~unka-niti…ĺi…¨~…ģan, o~unini i, o~u kat…ô…ĺaŇčaj-fa ¶o~u a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ńßananaj, to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan patir…ôŇč i …ĺi…ĺis no~u sifo~u °an-rijar ato~u ko~uńß…ôtiŇčaj-rijar to~u nijańßan a no~u ¶o~uwatan-s…ôra, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i °ajaw ni jiso~uan to~u *** mińß…ô ¶a mi…¨~…ģ…ômak to~u sarakataj a aw…ĺinpiko~u-o~unto~ukaj . i °ajaw ni jiso~uan to~u saka * si ¶i, makafi…ĺi a mitak…ôr to~u pi °…ô ¶o~u no~u po~usi ńßo~untian-kitakit ko~u so~ufitaj no~u nijaro~uan-kitakit no~u kirisija, to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ma ¶akat tańßapo~u ¶o~uk ko~u sakakaaj-fana ° ato~u po~unka no~u kirisija, o~u to~u °asan-mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan ńßananaj ko~unini. o~u kirisija, ma ¶ito~un ato~u s…ôro~ujs-…ôta…ĺ a pajrajraŇč po~u…ĺo~uŇč ńßan o~u ńßaj…ĺo~uniko~u ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u "kiris*ja" a ŇčaŇčan ko~unini. mańßa °…ômin ma °…ô ¶o~u no~u ro~uma ńßo~untian-kitaki tańßira i pisiik…ô…¨~…ģan ta…ĺa ¶o~uwa ma…¨~…ģo~u ¶…ôpaj a ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u ro~uma kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ko~u kirisija i  °ajaw ni jiso~uan to~u *** mińß…ô ¶a, nikawrira maf…ô…ĺińß a mar…ô ¶…ôp no~u po~unka ko~u  °o~urip no~u ro~uma-tam…¨~…ģaw. ta…ĺa ¶o~uwa o~u  ¶…ô ¶aaj a ko~uwan no~u ro~uma ńßo~untian-kitakit ko~u kirisija, nikawrira parari…¨~…ģ a misiwar ko~u po~unka no~u kirisija to~u sakawa…ĺian sifo~u °an-rijar, tańßira to~u map…ô ¶ińß maki…ĺato~usa ko~u ro~uma ńßo~untian-kitakit. o~u sasifo~u °an kańßi ¶…ôraan no~u sawa…ĺian-ro~uma ńßo~untian kitakit(paj ¶antin ńßo~untian-kitakit) a  ¶instantinpaw , tańßako~uko~u ¶ ma…ĺakirisijaaj ko~u wajwaj. sawa…ĺian-ro~um a ńßo~untian kitakit matak…ôr ko~u nani sawa…ĺianaj to~u saka °…ôtipanaj to~u a pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u pinapina a si ¶i, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~u  ¶instantinpaw, no~ujanan to~u no~urno~ur sato~u ko~u awto~uman ńßo~untian-kitakit a  °…ô ¶o~u to~u po~u…ĺo~uŇč a kirisija. o~u piko~uwan no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit parari…¨~…ģ tańßira i **** mińß…ô ¶a to~u mi…ĺ…ôka…ĺan no~u kirisija a misiik…ô…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģaw-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kirisija,ptir…ôŇč to~u ńßo~untian-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i ko~u kirisija. patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ****-**** mińß…ô ¶aan, nano~uńßo~untian-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i mafa…ĺi ¶ ma…ĺa no~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ko~u kirisija,  ¶aka ńßa…ĺafiŇč o~u so~ufitaj ko~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwan, to~u iko~ur pa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ńßa…ô ¶a ma…ĺakapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit; kinato~u…ĺo~u a misaŇča ° to~u kinpo~u i to~u…ĺo~uaj mińß…ô ¶aan, to~u iko~ur to~uno~u nini ira ko~u s…ôpat a mińß…ô ¶a to~u t…ôm…ôn…ôkaj a mińß…ô ¶aan, nikawrira, marawraw no~u kaawaan no~u saka °o~uirip, ma °…ôm…ô…¨~…ģ ko~u pajso~u to~u to~u…ĺo~u no~u ka…ĺis…ôpaj, awaawa ko~u sap °so~uŇči…ĺa ° a taja…ĺ no~u sifo~u. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a t…ôk…ôp sato~u ko~u sifo~u o~u mit…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwan ko~u mi ¶…ôro~uraj, mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kitakit-ka…ĺo~umao~u ¶an, pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u kinpo~u, mipa °…ôk…ôr to~u mito~uk…ôraj-si…ô ¶i kasaf…ô…ĺaw ato~u mi…ĺa…ĺaŇč to~u sao~upo~u, …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma °afas ko~u paifa…ĺo~u ¶o~u °an a si…ô ¶i, mato~uŇča…ĺ ko~u pip…ôn…ô ¶ no~u so~ufitaj a miko~uwan, sa ¶i ¶i ¶iŇč sa ko~u misao~upo~uan a pakamaro~u ° a mip…ôsp…ôs, mipatir…ôŇč ńß…ô ¶a to~u matjaaj o~u fasis…ô-sao~upo~u no~u kapańß no~u kitakit, nisafa…ĺo~u ¶o~u °an a misaŇča ° ko~u sapip…ĺtata °aŇč to~u tapaŇč no~u kitakit. i …ô…¨~…ģ…ôf no~u saka **si ¶i ato~u satapaŇčan no~u saka ** si ¶i, parari…¨~…ģ a mi ¶o~uwat to~u s…ôra no~u tao~u, maso~u…ĺo~ut ko~u so~umo~uwa…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u kirisija a tam…¨~…ģaw no~u awto~uman ńßo~untian-kitakit ma…ĺatam…¨~…ģaw no~u kirisija, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ta ma…ĺańß…ô ¶i masafa ¶o~u to~u aniniaj a kirisija a kitakit. i sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i sakato~us-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, mi °…ô ¶o~u ko~u so~ufitaj no~u ita…ĺi nani nijańßan a…ôrpanija to~u kirisija, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ita…ĺi ato~u kirisija ,ma…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u kirisija ko~u ita…ĺi, iko~ur mikińßar ko~u na ¶o~uj-to~ui ¶ to~u pa…ôrkan-p…ô ¶ińßan kanata…ĺ, ma…ĺa ¶afaj ato~u ita…ĺi, paw ¶ija…ĺija mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u kirisija, ma °…ô ¶o~u a maaro~u ° no~u to~uko~u…¨~…ģan-kitakit ko~u kirisija. i **** mińß…ô ¶a pasitira i nisakapo~utaj-kitakit , mi…ĺijas ko~u so~ufitaj no~u to~ui ¶ nani kirisija,mapa…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ko~u kirisija a kitakit. iko~ur no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ira ńßo~u ko~u kina ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uma °an-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u kirisija. mińßaji to~u jo~uro~upa-pajso~u **** mińß…ô ¶a ma…ĺ…ôpo~un to~u ko~una …ĺa…ĺo~uma °an-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, mikapo~ut ko~u kirisija i saka °amisaj tasijaŇč-rijaran a kakak…ôto~unan-…ĺ…ôkat…ôp .**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mif…ô…ĺińß to~u sifo~u ko~u so~ufitaj, mato~u °o~ur sa mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ńßo~unti. i **** mińß…ô ¶a mat…ôko~up ko~una niko~uwanan no~u so~ufitaj a sifo~u to~u nika rawraw no~u sajpo~uro~uso~u(******; kirisija a so~uwa…ĺ:******** ,to~una mińß…ô ¶aan mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa mi…ĺańß…ô ¶i pa…ĺasawa…¨~…ģ to~u sawara °an-fa ¶o~u no~u si…ô ¶i, patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. **** mińß…ô ¶a a pisinkiw mato~uŇča…ĺ ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u misakawi…ĺiaj ko~u ńßarat…ôŇč a kasaf…ô…ĺaw, nikawrira ma…ĺ…ôm…ô…¨~…ģ  ¶o~uwa ka sasifo~u…¨~…ģ ko~u si…ô ¶i, sano~ujanan sato~u a t…ômo~un…ôk ko~u si…ô ¶i no~u kirisija. **** mińß…ô ¶a makapo~ut to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-jo~uro~upa , i **** mińß…ô ¶a mińßaji to~u jo~uro~upa-pajso~u ma…ĺapajso~u no~u nijańß o~u kirisija. **** mińß…ô ¶a, nika kakata…ĺawan ko~u ka ¶ikijam no~u kitakit ko~u pasitira no~u kasakitakit. si…ô ¶i o~uja mipata…ĺańß…ôka…ĺan a kinpo~u i **** mińß…ô ¶a mańßao~upaj ko~u sapi °a…¨~…ģiŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ka…ĺo~utan…¨~…ģaw, ira ńß…ô ¶a mati…ĺi…¨~…ģ ko~u  ¶…ô ¶aj a sasinkiw…ôn a  ¶o~uŇčto~uŇč ma…ĺatapaŇč no~u kitakit. o~u  ¶o~uŇč…ĺi ato~u kak…ôir…¨~…ģan no~u sifo~u ko~u mataja…ĺaj,o~u ka ¶iŇčaŇčan a ¶a a  ¶o~uŇčto~uŇč ira ko~u mamaŇč a taja…ĺ no~u sifo~u. o~u kataja…ĺan no~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u  ¶o~uŇč…ĺi s…ôpat mińß…ô ¶a, o~u ka…ĺo~umao~u ¶an ko~u misinkiwaj, maŇča °aj a parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. o~u  ¶…ô ¶ajaj ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an ko~u pikajkian no~u kitakit, o~u kiiŇč no~u pikajkian tańßira i s…ôpat ko~u mińß…ô ¶aan ko~u to~u…ĺas no~u kataja…ĺan, nikawrira, pa…ĺi °ajawaj ko~u sinkiw ano~u ro~uma. o~u ta…¨~…ģamasasifo~u…¨~…ģaj fa ¶o~u ko~u pisinkiw to~u mama…ĺakiiŇč to~u tatinako~uan a nio~u ¶o~uran,itini to~una matinaj a fa ¶o~u no~u sinkiw awaaj ko~u  °i ¶…ô…ĺ no~u mamaŇčaj a kasaf…ô…ĺaw a misiwar to~u si…ô ¶i, ano~u tata °aŇčaj a kasaf…ô…ĺaw to~u ano~u  ¶o~uwa ka ira ko~u ka…ĺito~usa no~u kiiŇč, ira ko~u  °i ¶…ô…ĺ a misiwar to~u …¨~…ģ…ômak no~u ka…ĺo~umao~u ¶an. o~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a kasaf…ô…ĺaw no~u si…ô ¶i sa awaaj pakaa…ĺa to~u *% no~u *** a kiiŇč ta  ¶iki…ĺa ¶ to~u kiiŇč. o~u kirisija  ¶o~uwa ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ato~u fijaw a paw ¶ija…ĺija ato~u a…ôrpanija, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kirisija ko~u  ¶o~uwa ka pi…¨~…ģ…ômak to~u sijakajsjo~u~uki a kitakit i ka…ĺ…ôpo~uŇčan no~u …ĺi °…ôt…ô ¶aj-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ itini i katimo~u…ĺ no~u sakawa…ĺian no~u jo~uro~upa. kaitiraan o~u sakakaaj a s…ôra o~u itiraaj i sakatimo~u…ĺan no~u pa…ôrkan-p…ô ¶ińßan kanata…ĺ a po~u…ĺo~up…ônisa-p…ô ¶ińßan-kanata…ĺ, mańßao~up ko~u ko~urito~u-kanata…ĺ, …ĺo~uto~u-kanata…ĺ ato~u aj ¶in-rijar kanatanata…ĺ. o~u to~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar ira ko~u **,*** km,o~uno~u s…ôra a ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan ira ko~u *,*** km. mańßao~up ko~u **% o~u to~uko~uto~uko~usan ko~u kirisija, sańß…ôto~uaj o~u ma °i ¶aŇčaj ko~u s…ôra: …¨~…ģ…ôŇčan **% a s…ôra ka matato~u…¨~…ģo~uŇčaj mao~umańß…ôn. i saka °…ôtipan ira ko~u ńß…ôno~ut ato~u fanaw. i sasifo~uan a …ĺo~uto~uk nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja ° ko~u takaraww. o~u kakafańß…ôkan a aw…ĺinpis-…ĺo~uto~uk o~u  °apo~u ¶o~uk no~u kirisija, nani to~uŇčro~uńß no~u rijar ira ko~u *,*** …ĺaja °. kakarajan o~u kakarajan no~u kirisija o~uno~u sifo~u °an-kakarajan. o~u kasasiro~umaan no~u matiniaj a kakarajan i, o~u mak…ô…¨~…ģa…ĺaj i ka ¶if…ôraŇčan ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj i kasi °…ônawan, o~urasaka …¨~…ģ…ôŇčan kasi °…ônawan ira ko~u  °o~ura…¨~…ģ, ro~uma i  ¶o~uwa ka  °o~ura…¨~…ģ. patańßtańßaj to~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ itini, i ¶o~uwa ¶o~uwa to~u ira ko~u **** to~uki ko~u …ĺa…ĺ…ôn no~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ. o~u sasafaaj ko~u kafa °…ô…¨~…ģ…ôtan itiraaj i saka * ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u sakakaaj ko~u kafa °…ô…¨~…ģ…ôt itiraaj i saka * ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a …ĺa…ĺ…ôn kafa °…ô…¨~…ģ…ôt *** ¶ i saka* ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a …ĺa…ĺ…ôn kafa °…ô…¨~…ģ…ôt *** ¶. i to~uko~uto~uko~usan maŇča…ĺ…ôf i misato~ukajaj a jatin  ¶iso~u °…ô…¨~…ģaj ano~u ro~uma a kakarajan. saka °o~urip o~u saka °o~urip a taja…ĺ no~u kirisija patat…ôko~uan ko~u ma…ĺi °a ¶aaj …¨~…ģ…ômak ato~u no~u sifo~uan a …¨~…ģ…ômak to~u saka °o~urip(o~unini i maka…ĺito~usaaj ko~u *…¨~…ģp no~u kirisija), o~u mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ ko~u sakakaaj mańßao~up ko~u a…¨~…ģińßajaj a *…¨~…ģp ato~u ka ¶i °…ôtan to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit(…ĺat…ôk **%). o~u mi…ĺajapaj to~u pa…¨~…ģafo~u °an miko~umi no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp, o~u nipa…¨~…ģafo~u °an no~u jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp mańßao~up ko~u *.*% no~u *…¨~…ģp, o~urasaka ńßato~u mat…ôm…ôn…ôkaj to~u ko~u saka °o~urip no~u kirisija to~una pinapina a mińß…ô ¶aan. o~u ka ¶a…ĺo~uńßan a …ĺa…ĺańß…ô ¶i…ôn a taja…ĺ o~u pik…ôro~ur to~u awaaj ko~u taja…ĺ a tam…¨~…ģaw, mi…ĺijaw a miso~uŇči…ĺa ° to~u fa ¶o~u no~u saka °o~urip, o~una taja…ĺ mańßao~up ko~u sapipaf…ô…ĺi to~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u kataja…ĺan no~u kitakit ma…ĺa no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģawan kataja…ĺan , miso~uŇči…ĺa ° ńß…ô ¶a to~u sapipa °a…¨~…ģiŇč to~u  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw , misa…ĺo~uf ńß…ô ¶a to~u pi…ĺisata no~u sifo~u ato~u mipa…ĺańß…ô…¨~…ģaw to~u pat…ô…ĺa ¶aj a taja…ĺ no~u sifo~u. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺa ¶…ô ¶aj ato~u jo~uro~upa-pajso~u a kitakit mirao~uj to~u jo~uro~upa-pajso~u ma…ĺo~upajso~u no~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ pa…ĺasawa…¨~…ģ…ôn ko~u pajso~u no~u kirisija. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u kijam no~u kirisija sifo~u ira ko~u **** o~uk a jo~uro~upa-pajso~u, karińßanawan to~u  ¶aka pakapatiko~u…ĺ a mapinko~u ko~u kitakit, mata…ĺaw ko~u ro~uma a kitakit no~u jo~uro~upa makińßar ko~uno~u nijańß a kitakit, anana to~u mat…ôko~up ko~u jo~uro~upa-pajso~u …ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a. **** mińß…ô ¶a …ĺa ¶…ôm ¶…ôm ko~u jo~uro~upa a kitakit to~u sapi…ĺijasaw no~u kirisija to~u jo~uro~upa-pajso~u …ôta…ĺ , ma ¶…ôki…ĺ ko~u kat…ôk…ôs no~u pa ¶a…ĺiwan-pajso~u no~u kirisija, mat…ôfa…¨~…ģ to~u ko~u ko~u~upijaw mamaf…ôtas to~u ko~u ka ¶ikijam no~u jo~uro~upa. o~u mao~umańßaj a tam…¨~…ģaw no~u kirisija  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺito~u…ĺo~u. o~u sakakaaj a …ĺo~usaj o~u o~u…ĺif, paro~uk ato~u tamako~u. o~u sima…ĺ no~u o~u…ĺif  ¶o~uwa ko~u pa…ĺańß…ôk…ôr a ¶a to~u tam…¨~…ģaw no~u kirisija,a…¨~…ģińßaj ńßo~u ko~unipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ. ira ńßo~u mo~uki, °ari…ĺaj,ko~u…¨~…ģasiŇč, tamato~u,fa…¨~…ģiso~uso~u, mami ° ato~u …ĺimo~un. mańßao~up ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč a s…ôra no~u kirisija o~u o~umańß, nikawrira,  °akawaŇč ko~una pa…ĺa, o~urasaka  ¶o~uwa ka patańßtańß to~u kaka °…ôn…ôn no~u nipa °o~uripan, …¨~…ģ…ôŇčan to~u o~u siri ko~u nipaka °…ônan. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi ira ko~u **,***,*** ko~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw. sańß…ôto~uaj o~u kirisija a tam…¨~…ģaw(**%) mito~uo~uraj to~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran. mapa °a…¨~…ģiŇčaj no~u kitakit ko~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran, ira ńß…ô ¶a ko~u nijańß-piko~uwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶,nikawrira, mapasifana ° no~u mato~u °asaj no~u misak…ôristo~uaj i  ¶instantiŇčpaw . o~u ro~uma a pito~uo~uran ira ko~u is…ĺam-pito~uo~uran, o~u nińßajian no~u sifo~u ko~unini a pito~uo~uran. pito~uo~uran mińßaji ko~u "kinpo~u no~u kirisija" to~u o~u mińßajian no~u  °a…ĺo~umanaj ko~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uransanaj, ta…ĺa ¶o~uwa mańßa…ôn to~u ko~u so~uwa…ĺ, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u pipa °a…¨~…ģiŇč to~u po~u…ĺo~uŇč a apito~uo~uran. ano~u misa °o~usi to~u tam…¨~…ģaw ko~u sifo~u no~u kirisija  ¶o~uwa ka pipańßapiŇčaŇč to~u pito~uo~uran no~u tam…¨~…ģaw. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ôn ko~u sakakaaj-sako~uwan no~u ami…ĺika a pisa °o~usi ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw no~u kirisija o~u kawa…ĺiaj-mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj pito~uo~uran kako~u sanaj, o~uno~u kirisija a mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj-kjo~ukaj . i **** mińß…ô ¶a a pisa °o~usi no~u jo~uro~upa-pisa °o~usian, mańßao~up ko~u **% tam…¨~…ģaw no~u ni…ĺi ¶ajan a pa ¶a °o~ufaj " pakaso~u °…ô…ĺinaj to~u kaira no~u pa °o~uripaj kawas" saan, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u marta ato~u sajpo~uro~uso~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u paka so~u °…ô…ĺinaj to~u kawas a tam…¨~…ģaw itini i jo~uro~upa-…ĺ…ôkat…ôp. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ńßo~u ko~uro~uma a sa °o~usi, ira ko~u **.*% a tam…¨~…ģaw no~u kirisija o~u " ¶i °i ¶…ô…ĺaj ko~u pakaso~u °…ô…ĺin ako~u" sanaj, o~u sakakaaj ko~una sa °o~usi itini i jo~uro~upa a kasakitakit,to~una sa °o~usi ira ko~u *.*%  ¶o~uwa ka tajra i kjo~ukaj sanaj. mańßapinaŇč ko~u mito~uo~uraj to~u is…ĺam a mo~u~us…ĺin a mamaŇčaj fina ¶a…¨~…ģan,itiraaj i so~uro~ujs a maro~u °  ¶aŇčra, …ĺat…ôk ira ko~u safar no~u mo~u °…ôt…ôp  °o~ufa…¨~…ģ tam…¨~…ģaw no~u kirisija ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mo~u~us…ĺin a mafo~urawaj. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~uan a so~uwa…ĺ o~uno~u kirisija a so~uwa…ĺ. nikawrira matan…ôkaj ko~u ro~uma kitakit a so~uwa…ĺ a ikiris so~uwa…ĺ. ro~uma sato~u i, o~u tiraaj i jiatin to~ukaj a tam…¨~…ģaw sańß…ôto~uaj a franso~u~u ko~u ńßaso~uwa…ĺ to~u …¨~…ģa…¨~…ģaj ro~umi °a…¨~…ģ, o~ura sa tiraaj i ajawnija-kanata…ĺ ato~u jipiro~us a tam…¨~…ģaw o~uno~u ita…ĺija a so~uwa…ĺ ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ. majsini fafańßijan, o~u to~u °asan kirisija-fina ¶a…¨~…ģan no~u kirisija nani pinapinaaj patak a mińß…ô ¶ańß…ô ¶an ko~u nikafa…ĺi ¶ no~u po~unka no~u kirisija, nani majsini-po~unka i nika…ĺata °aŇčan a to~u °asan a kirisija-po~unka mińß…ô ¶aan, iko~ur to~u mar…ô ¶…ôp no~u ro~uma ńßo~untian-kitakit ato~u paj ¶antin ńßo~untian-kitakit( *****;imp…ôrio~u~um ro~umano~u~um) ato~u ro~uma a po~unka ato~u kitakit, tinako~u ńßan o~u …ĺatin-po~unka, faranko~u ńßo~untian-kitakit, awto~uman-to~urki ńßo~untian-kitakit, winis kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, r…ônija kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, ato~u tata °aŇčaj-ikiris ńßo~untian-kitakit, sańß…ôto~uaj misiwaraj to~u aniniaj a kirisija. o~u  °a…ĺo~umanaj a  ¶itan…ôŇčaj to~u rikis a tam…¨~…ģaw, o~uja pisiik…ô…¨~…ģan-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kirisija o~u tatapaŇčan to~u pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u po~unka no~u kirisija, o~urasaka mapa…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u masasiro~umaro~umaaj a po~unka. itija no~u to~u °asan ńßo~u a mińß…ô ¶aan, o~u ma…ĺa…ĺa…ĺ…ôŇčawan to~u no~u sa °…ôtipaj-pajrajraŇč ko~u kirisija. o~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u aniniaj a finaw…ĺan-si…ô ¶i ko~u kirisija-si…ô ¶i, mi…¨~…ģamaaj-misawkit a fa ¶o~u ato~u ma…ĺa…ĺ…ônaj ko~u tamtam…¨~…ģaw i  °ajaw no~u rik…ô ¶. mapa ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u kirisija tam…¨~…ģaw ko~u sakakaaj-ka ¶itan…ôŇč, tinako~u ńßan o~u kina °o~urip-tan…ôŇč, sa °o~usi-tan…ôŇč, rikisi-tan…ôŇč, ńßarat…ôŇčan-tan…ôŇč ato~u na…¨~…ģafo~uŇčan-tan…ôŇč, nawńßan ni masa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj ko~u pisańßarat…ôŇč naŇčra.  °a…¨~…ģińßaj ko~u kasafa ¶o~u no~u niti…ĺi…¨~…ģan-po~unka no~u kirisija-tam…¨~…ģaw, tinako~u ńßan o~u o~u…ĺi ¶ no~u rikisi, o~u…ĺi ¶ a ra…¨~…ģiw, rikisi, kakak…ôsman-sifaj, kakao~u…ĺańßan-sifaj. miro~uro~u…¨~…ģaj si…¨~…ģat…ôŇč ato~u pisi °…ôro~u…¨~…ģ to~u sakarińßa…¨~…ģajaw, o~u matiniaj a sa…ĺo~uŇčan ńßarat…ôŇč mir…ô ¶…ôp to~u i sa °…ôtipaj-kitakit a nipin…ôŇčn…ôŇčan.</PHON>
    </S>
</TEXT>