<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Guam" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Guam" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Guam == Sa^etipan no Taypinyang a paslapalaan, caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit. Guam , caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit, i sa^etipan no Taypinyang a paslapalaan, caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit a cecay, sofoc sa ko Guam a tamdaw o Amilika a finawlan . O hitay no Amilika i tini 4/1. Akaniya ko tokay no Guam, i Titi a niyaro' ko alomanay a tamdaw. I 2015 miheca o tamdaw no Guam 161,785 aloman, o dadahal no Guam 544 kongli, kadadi'ec no tamdaw 297 pinfang kongli, o Malianna pala ko satata'angay ato sakatimolay no pala, o satataangay pala no taliyok i Mikelonisiya. Monmon-Toto-Maite madadiecay ko tamdaw a kadademakan no sifo, ira ko 1,425 pinfang kongli ko tamdaw; Ilnalacan ato Omatak ko caayay kadadi'ec no tamdaw a kadademakan no sifo, 47 ko pinfang kongli ko tamdaw. Satakaraway a lotok no Guam o Kalapiyatay lotok, takaraw 406 ko laya' (1,332 Ince). O Camolo a tamdaw o no Guam a yincumin, nai 'ayaw no 4,000 miheca maro'ay to tina palapalaan, o Potokis misolapay ci Fitinan Maycelon ko sa'ayaway tayni i Guam a Ilopiya tamdaw, I 1521 miheca 3 folad 6 romi'ad macakat i Guam. Nai 1668 miheca micingcingan no micingcingay, tinako o Tingsokiw a tintosi Tiyako Lois Te son Wiktoris (Inkilis: Diego Luis de San Vitores), I 16 sici tangasa 18 sici itiya, o picomodan no Sepaniya Manila misasalamaay tamina. Amilika ato Sepaniya a kalaloodan itiya, i kalaloodan no Amilika ato Sepaniya itiya, Amilika i 1898 miheca 6 folad 21 romi'ad macalap ko Guam (Inkilis: Capture of Guam), sakiParis katatelek, Sepaniya i 1898 miheca 12 folad 10 romi'ad o Guam mapaisal ko Amilika. Aniniay a Guam o nano Linhoko saka 7 caayay ko niya ko mikowanan a kanatal . I 'ayaw no saka 2 kalaloodan, o Guam ato 4 a kanatal – no Amilika a Samowa, Hawai, Wike pala ato Filipin – o no Amilika a kanatal i Taypinyang. 1941 miheca 12 folad 10 romi'ad, ikor romi'ad no Cencukang a lalood, o Guam macalap no Dipong, falican ko pangangan "Oomiyasima " hananay . Micalap ko Dipong to 2 miheca iro 6 folad, oci mapatayay, mapamapacofcof maomah, ma'alip ato masamsam ko tamdaw . Amilika a hitay i 1944 miheca 7 folad 21 romi'ad macefis ko Guam, toya romi'ad o pipakoniraan pihiratengan to miki'aotay kalalood . Nai 1960 mihecaan, mirarakatay ato hitay no Amilika pikaliaca ko saka ira no kicay no Guam (Inkilis: Economy of Guam)tasaay sapicoker . Likisi Guam ato ka'amisay Malianna palapalaan a yincumin sa'ayaway ato 'ayaw 2000 miheca o waliay katimol Asiya timolay a finacadan :16. Malaikoray to a Camolo tamdaw. No to'as no Camolo a lekakawa malasepatay ko selal o Tapang (chamorri), i fafa'eday selal (matua), sasifo'ay selal (achaot) ato la'enoay (mana'chang) :21. Spain picingcingan romi'ad Ci Ferdinand Magellan midotocay to hongti no Spain mitaliyok to na hekal i, i 1521 miheca 3 folad 6 romi'ad manengneng ko Guam :41–42. Nikawrira tangasa 1565 miheca 1 folad 26 romi'ad ci Miguel Lopez de Legazpi a kakeridan itiya to sakacitodong to Guam mikowan :46. 1565 miheca tangasa 1815 mihecaan, o Guam ato ka'amis Mariana palapalaan o no Spain i Philippines sakawali ko pacarcaran, o Guam no Manila a mirarakatay tamina kahiceraan pacarcar, oni a tamina Acapulco tangasa Minila ko karakat a calay :51. Nai 1670 miheca 7 folad 23 romi'ad tangasa 1695 miheca 7 folad o kalaloodan pahanhanay, ato 1671 miheca ato 1693 miheca malefek no faliyos, 1688 miheca ira ko katalawan a salifong, saka o Chamorro tamdaw na o 50,000 malowan to tangasa 5,000 ko tamdaw :86. Ci Dorn Mariano Tobias i 1771 miheca 9 folad 15 romi'ad mapatireng citodongay mikowan i Guam itiya, misitapang misaomah, milongoc to pafeli no yincumin to sera, micoker pacomahad, nai Manila pacomod to Malonem ato kolong, nai Acapulco pacomod to tada lofa ato lofa, patireng to pisaparokan ato pisacilahan :107–109. Paherek ko kalalood ni Napoleon, aloman ko nicalapan no Spain misiiked patireng to kitakit, o sakaira no kicay no Guam o nai Mexico palaliyoc pasayra Philippines : 144. 1856 miheca malenak ko katalawan salifong, mapatay ko 3,644 tamdaw no Guam, naitiya mapacomod ko Caroline tamdaw ato Dipong tamdaw i Mariana palapalaan a maro' :157. O Amilika ato Spain malalood tangasa saka 2 kalalood no hekal. I 1898 mihecaan a kalalood no Amilika ato S Spain a kasasicalap to Guam (Inkiris: Capture of Guam), o Spain saki Paris katatelakan, i 1898 miheca 12 folad 23 romi'ad, midotoc to aocoren kadadefongan 108-A patorod to hitay no Amilika to Guam, o Guam malakaromakatan mita'elif to sakatayra i Philippines, o ka'amis Marianna kanatal mapa'aca i Germany, ka'amis Marianna kanatal i 1919 miheca kalokitakit a lakatep miketon patorod to Dipong ko mikowanay . Hitay no Amilika i 1899 miheca i Piti (Inkiris: Piti, Guam) patireng to minato, i 1901 miheca i Sumay mipatireng to minato no hitay :13. Kalaloodan no Amilika ato Philippines, Emilio Aguinaldo, Apollinario Mabini i 1901 miheca mapalafel i Guam :vi. Mido'edo to Versailles katatelek, kalokitakit a lakatep i 1919 miheca miketon to ka'amis Marianna kanatal patored to Dipong a mikowan. Nai ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw mapatayra i Guam malamifalicay/hongyako ano eca malamatayalay no Dipong, kalo'adaen no Dipong ko pinengneng to Chamorro tamdaw no Guam. Ikor no kalalood, Guam ato i ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw masasicangal, no Guam a Chamorro tamdaw ko sini'adaay ko ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw o sasaan, o ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw o nano mikowanan no Dipong to 30 mihecaan, o mipasayraay i Dipong. I saka 2 kalaloodan no hekal itiya, o Guam i lalood no Pearl minato itiya macalap no Dipong. Picalap no Dipong to Guam ira ko 31 a folad, mafalic ko ngangan "O Omiyasima" han . Itiya, o yincumin no Guam mapalalingad, malaliyas ko laloma'an, marofo, mipatay, pasaopoen mirofo, patangic pala'a'alipan, ira ko 1,000 ko tamdaw ko nipatayan, oroma ira ko 10% kalaloodan mapatayay Guam a tamdaw, itiya o tamdaw no kanatal ira ko 20,000 tamdaw . Amilika i 1944 miheca 8 folad 10 romi'ad maala ko Guam, o hitay no Dipong to mapatayay mata'elif k 18,000 tamdaw, makatapi'an dengan 485 ko tamdaw, ci Shoichi Yokoi kakeridan i 1972 miheca 1 folad to a makatapi', o saikoray i Guam sofitay no Dipong . Itiya macalap to no Amilika ko ka'amis Marianna kanatal a mikowan. Romakatay i nanom a hikoki nai 1921 tangasa 1930 miheca micomod i Guam, o sa'ayaway kahiceraan no romakatay i nanom a hikoki i Taypinyang :13. Ledef no Amilika a hikoki parakat nai San Francisco – Manila – Hongkong a calay, Taypinyang calay no tingki a kosi (Inkilis: Commercial Pacific Cable Company) i 1903 miheca mapatireng ko tingwa, tingpo a kamaro'an :15. Ka'amis a hikociw i 1944 miheca mapatireng, o pihiratengan ci James Roy Anderson (Inkiris: James Roy Andersen) a mafalic ko ngangan to Andersen hikociw no hitay. Ikor no kalalood. Ikor no saka 2 kalalood, pakayni i 1950 miheca no Guam a kasakapot a rikec (Inkiris: Guam Organic Act of 1950) o Guam mala no Amilika a caayay kapolong a sera, mapatodong i laloma'ay no kanatal sifo a finawlan, mapafeli to no Amilika finawlan a salongc, Kuam a sifo i 'ayaw no 1968 miheca o katatelekan a sifo ko miocoray, Kuam kakeridan a pipili' a rikec (Inkilis: Guam Elective Governor Act) ikoran o nipili'an no finawlan :242. Nawhan o Kuam caay ko no Amilika a cecay kanatal, mipili' to congtong caay ka nga'ay, o pikaykian no lomaocay awaay ko todong mitaypiw mipili' . Nikawrira manga'ay sakicefang to picoker to mamalacongtong a mipili' . Ikor no lalood i Vietnam tangasa anini. Antesen a hikokiciw no sofitay ti saki lalood i Vietnam, ikor mafalic to o saka 36 a kosacefang (Inkiris: 36th Wing# Pacific Air Forces) (36 WG), masa'isal to i Amilika Taypinyang hikoki hitay (PACAF) ato Amilika saka 13 hikoki cefang (13AF). 2012 miheca 9 folad, 13 AF paherek to ko demak mapapolong to tayra i hikoki hitay no Amilika i Taypinyang. Cecay miheca cecay ko kasaso'ayaw to no'amisay hitay a milalingsiw (Inkiris: Cope North) a ta'angay demak . I 1997 miheca 8 folad 6 romi'ad no Korea hikoki 801 haw matefad i Kuam, oya 747 hikoki mamatefo i masetol i Nimitz a lotok, saka i laloma'ay no hikoki 254 ko tamdaw i 228 ko mapatayay a tamdaw. I rayray a likisi no Kuam a tilid (Inkiris: National Register of Historic Places listings in Guam) nai 1974 miheca mapacomod i rayray a likisi no Amilika. I 1975 miheca mapacarcar ko 100,000 a malafelay tamdaw no Vietnam, 1996 miheca mapakamaro' ko 6,600 a malafelay tamdaw no Kurd :17. Palapalaan Kaitiraan no Guam a pala i laed no sa'amisan 13.2˚ tangasa 13.7˚, sakawali 144.6˚ tangasa 145.0˚, o dadahal 212 pinfang ingli (549 pinfang kongli), o sata'angay saka 32 pala no Amilika, o satata'angay i Mariana a katimolay palapalaan, noroma o satata'angay no Micronesia a palapalaan, o nano Taypinyang a padiyac ato no Philippines a padiyac masasisetolay a mala'ongcoy, o Guam mingata to Mariana kasakengkeng no riyar a sera, onini a kasa'efong i saka'etip. Ka'etip katimol no Guam milifetay a mipalitaay a kakak to talolong no riyar, talolong 35,797 ingce (10,911 kongce). Satakaraway lotok o Lingtning a lotok, takaraw 1,334 ingce (407 kongce) . O pala no Guam kakaya' 30 ingli (50 kongce); kakahad 4 tangasa 12 ingli (6 tangasa 19 kongli), o 4 no 3 no Singapore ko dadahal. Nawhani i ka'etip lawacay no Taypinyang a padiyac ato mingata to padiyac no Philippinse, noroma ira ko lonen, kalonenan ngata no Guam ira ko 5.0 tangasa 8.7. caay to lecad to no Miriana palapala a Anatahan pala ko kacimacelal, away ko macelal no Guam, nikawrira ngataay a Anatahan, ira ko pacefas no kasadak ko namal lotok a macelal a 'alafoh tayra i Guam . Saheto o raka ko taliyok no riyar no Guam, maropayay a 'alafoh i panahalay sera i malopisopedan to nanom, ka'amisay a lawac no riyar masatono'ay, katimolay masa'apoloay tangasa i lawac no riyar . O kasasiromaroma no romi'ad O romi'ad no Guam o nano riyar a fa'edetay, o nai waliay ko fali, falawfaw ko romi'ad, matatodong i 30˚C ko takaraw 24˚C ko laenoay, 'orad to mihecaan 2,180mm. polong no sasowalen, o kafalawfaw caay pakata'elif to 32˚C anoca 21˚C. o dadaya kasoemet ikaka to 84%, nakawrira safoladan a soemet 66%. Kakedalan 12 folad laed to mihaca 6 folad; kaoradan 7 folad tangasa 11 folad. Saka 1, 2 folad o saemelay romi'ad, dadaya a falawfaw 21-24˚C, caay ka soemet. Satakaraway a falawfaw no Kuam tangasa i 96˚F (36˚C), i 1971 miheca 4 folad 18 romi'ad, 1990 miheca 4 folad 1 romi'ad a maditekay; poeneray falawfaw 65˚F (18˚C), 1973 miheca 1 folad 8 romi'ad a maditek . O kaitiraan a maro' no Guam o "pangpangan no faliyos" . I kasoemetan romi'ad mararid ira ko faliyos, 8 folad tangasa 10 folad o kacifaliyosan a foladan, nikawrira masamihecaan ira ko faliyos. Satakaraway picalap no faliyos to Guam itiya o takolil han ko ngangan, o rakat no fali ira ko 180 ingli to cecay toki (290 kongli); kasaliyad no fali ira ko 220 ingli to cecay toki (350 kongli), i 2018 miheca 10 fola 24 romi'ad macalap ko Saipan kanatal, katimolay a Guam malecad ko kakari'ang. Nai 1976 miheca Pomila faliyos (Inkiris: Typhoon Pamela (1976)) ikor a micalap, no kilang a lomaloma' falican to no amoto ko pipatireng . Sapiliyas mitena' to faliyos, i 1980 miheca o fasila no dinsing nao kilang falican to amoto. Pinapina a loma' ato kosi mapakafit ko sapitena' to faliyos (Inkilis: typhoon shutters). Tamdaw Likisi a rayray no tamdaw Midotoc 2010 miheca pisaosi, yincumin Chamorro tamdaw saalomanay no finacadan i Guam, makialoma no tamdaw to 37.3%, roma finacadan o nano Philippines tamdaw (29.3%), Amilika fohecalay (7.1%) ato Chuck tamdaw (7%), roma o no Taypinyang a kanatal ato Asia tamdaw. Tingsokiw ko pakayraan, ira ko 85% tamdaw no mitooray to Tingsokiw . Roma, ira ko caay kapapina o Yatayakiw (Inkiris: History of the Jews in Guam). O Inkiris ato Chamorro a sowal ko no kitakit a sowal. Sofitay 'Ayaw o Sepaniya ko micalapay to Guam, i 1898 miheca Amilika Spain a laloodan, itiya macalap to no Amilika, marepet ko sakowan to polong no Guam. I 1941 miheca, maocor no Dipong ko ta'angay a sofitay milood to Guam, ira ko 500 tamdaw no kanatal mipatap' to hitay no Dipong, nanoya macalap no Dipong. I 1944 miheca, ocoran no Amilika ko ki'emelay a tamina hitay ato karayan hitay sapilood to hitay no Dipong i Guam, itiya i kanatalay hitay no Dipong 18,000 tamdaw ko mapatayay, 1,200 tamdaw ko marofoay, mapatayay a hitay no Amilika 3,000 tamdaw, madoka'ay 7,100 tamdaw, citodong mikowan ko Amilika to Guam :87. Aniniay a Guam o mapatirengay ko kamaro'an hitay no Amilika, o sowal i "o caayay kaleneng a Aircraft Carrier". 2010 miheca, pasadak ko Amilika to 126 walwalan no Amilika payso sapisanga' misadadahal to kamaro'an no sofitay, patodong saki kaetipay no Taypinyang satadamaanay pala no sofitay, pakini toni a demak: patireng to minato no Aircraft Carrier, sapitena' to ma'eferay timera ato kasasilinsiwan; oroma i saki kanatal a hitay o sadama to liyok, o ariri no hikoki, ariri pasimalan, ariri no patimeraan, sapitena' to pilood no timera. O dadahal no kamaro'an sofitay no Amilika i Guam kanatal 39,000 Inmo (16,000 kongcin), o dadahal 29%. O kasa'etal no sofitay 1.Pala no riyar a hitay no Amilika i Guam (Inkiris: Naval Base Guam) – Sumay 2.Amilika mililisay i riyar a cefang 14 'etal, - Sumay 3.Anderson pala no hikoki – Yiko maci 4.Apra minato – Orote litosa no pala 5.Ariri no afet riyar a hitay – sasifo' pakatimol 'akawangay sera 6.Kamaro'an kalalicay a tingnaw no riyar a hitay – Barringada maci ato Finengayan Sici Ikor no saka 2 kalaloodan, Amilika pikaykian no finawlan i 1950 miheca mahayda to kasacefang a rikec no Guam (Inkilis: Guam Organic Act of 1950), mapatireng no Amilikaay a sakadademak, pirikecan, mawacayay toloay salongoc a sifo, sapaini to yincumin no Guam ato ikoray masofoc a finawlan no Amilka. O tapang no Guam i 'ayaw no 20 miheca o congtong no Amilika ko miocoray, tangasa i 1970 miheca o finawlan ko mipili'ay, 4 miheca ko cecay lekad, manga'ay padoedo to kanacecay. O pikayki no mirikecay no Guam cecayay lekad, 2 miheca, 'ayaw 21 ko iing, i 1999 miheca mafalic 15 ko iing, polong no kanatal ko mipili'ay. O kasacefang no Guam ira ko Micotang ato Konghetang, milekoay to i Amilika a Micotang ato Konghetang. Nai 1973 miheca, mihayda ko fanawlan pikaykian no Amilika patireng to caay singkiwen to malo kalomaocan i fanawlan pikaykian no Amilika. Malataypiaw no Guam a finawlan mikaykiay ato caay kalecad ko i 50 no kasa'etal a iing, i wiyyinhuy ko pikihatiya a pakamay, caay ka citodong to pihayda no finawlan a pikaykian, malecad no kasa'etal a wiyyin ko salongoc, halo pipalowad to pitelek, oni a taypiaw i niyaro' no Guam mamipili' . Kicay O sakaira no micomoday no Guam miti'er to mirarakatay ato patodong kamaro' no sofitay no Amilika i palaan . Mihecahecaan no mirarakatay o Dipong a tamdaw ko 'alomanay, tayniay ira ko 75%, icowacowa ira ko no Dipong a tilid to kacipinangan ato pihapiw, roma to, ira ko nai Korea, Amilika, Philippines, Taywan a mirarakatay . O sakimirakatay a micomoday ira ko 1590 'ofad payso no Amilika. I 2003 miheca, awaayay ko katayalan 14% ko tamdaw no Guam, mataloc to 3.14 yok payso no Amilika . I 2008 miheca, Mikelonisiya a hikoki satata'angay a kaysya i Guam, 1,400 ko tamdaw to matayalay, mala no Amilika a saka tosa kaysya ; anini o cecay to kapolongan hikoki, no Cikako kapolongan mikafoay kaysya (Inkilis: United Continental Holdings) . Nia kaysya patodong to kinaira no matayalay to mihecaan i 9,000 'ofad Amilika payso. Sakalacalay no tingwa Imatini, o wikidtingwa maledofay to i palaoalaan no Guam, malaheci ko saki wiki ato tilifi nai calay pipatirang. 'alomanay finawlan sahetoay o wikidtingwa, i 'ayaw no 1990 miheca rarid sa a maketon, anini hakanga'ayan. O Guam nai 1997 miheca micomod i 'amisay Amilika ko fangko (no kitakit 671 mafalic to no 'amisay Amilika patongal 1 fangko 671), palasawad ato pikapot tono Amilioka 'atekak ko 'aca i kasakitakit . Imatini, o wikidtingwa maledofay to i palaoalaan no Guam, malaheci ko saki wiki ato tilifi nai calay pipatirang. 'alomanay finawlan sahetoay o wikidtingwa, i 'ayaw no 1990 miheca rarid sa a maketon, anini hakanga'ayan. O Guam nai 1997 miheca micomod i 'amisay Amilika ko fangko (no kitakit 671 mafalic to no 'amisay Amilika patongal 1 fangko 671), palasawad ato pikapot tono Amilioka 'atekak ko 'aca i kasakitakit . O sakaromakat O Antonio Wangpot kasakitakit a katefoan no hikoki i Guam. Awaay ko pafesotay nai Guam ato Amilika a hikoki, pafesotay tayra i Hawaii Tangsiansan (rakat 7 ko toki). Oroma, Guam ira to romi'ami'ad masaso'aliway i 'amis Maliyana palapalan, Philippines Manila (rakat 3 ko toki) ato mirarakatay nai Dipongay (rakat 3-4 ko toki) ato Korea, roma a rakat no hikoki caay ka rarid to romi'ami'ad. O papacalay ko Taywan. Kapolongan hikoki o paparakat to nai Sanghai Potong kasakitakit hikoki a to Hongkong sakakitakit hikoki to paromi'aday a rakat, ato nai Beijing to kafalifalican romi'ad. Kasaso'aliw nai Guam ato Amilika, manga'ay mikalic to no Amilika hikoki i Dipong, Korea, Congko a pakotay to pikalic, nika mipatodong to paspoto a calay tilid. Caay kaadihay ko faso no Guam, awaay ko mikalicay tamdaw, saheto ono niya ko sakaromakat. Sapaising a isi I Tamuning a pihiratengan ising i Guam (Inkiris: Guam Memorial Hospital) o sifo no Guam ko citodongay . O wiyyinhuy no Amilika ko patodongay to ising ato wadis ising ko milosiyangay, i Akanakaw niyaro' (Inkiris: Agana Heights, Guam) no Amilika a riyar hitay ising ko cacitodong ato laloma'an ko matayalay midama . I palaay o CareJet i fafaeday pa'oripay mamidama, patayra i Guam ato liyok no palapalaan ko adadaay tamdaw . Itiya i 2016 miheca misatapang i kasapala ko no niya patirengan ising . Malikakaay maci 1.Dipong Toyma maci: Nai 1977 miheca masasi malikakaay fafahiyan pala. 2.Taywan Taypi maci: I 1973 miheca 1 folad 12 romi'ad malakayat. 3.Taywan Tawyin maci: I 2021 miheca 12 folad 15 romi'ad malakayat. 4.Taywan Taycong maci: I 2022 miheca 2 folad 23 romi'ad malakayat.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *o~u~uam == saʔətipan no~u tajpinjaŋ a pasɾapaɾaan, ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit. *o~u~uam , ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit, i saʔətipan no~u tajpinjaŋ a pasɾapaɾaan, ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit a ʦəʦaj, so~ufo~uʦ sa ko~u *o~u~uam a tamɬ~ɮaw o~u amiɾika a finawɾan . o~u ħitaj no~u amiɾika i tini */*. akanija ko~u to~ukaj no~u *o~u~uam, i titi a nijaro~uʡ ko~u aɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa o~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam ***,*** aɾo~uman, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u *o~u~uam *** ko~uŋɾi, kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ no~u tamɬ~ɮaw *** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u maɾianna paɾa ko~u satataʡaŋaj ato~u sakatimo~uɾaj no~u paɾa, o~u satataaŋaj paɾa no~u taɾijo~uk i mikəɾo~unisija. mo~unmo~un-to~uto~u-maitə maɬ~ɮaɬ~ɮiəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, ira ko~u *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi ko~u tamɬ~ɮaw; iɾnaɾaʦan ato~u o~umatak ko~u ʦaajaj kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ no~u tamɬ~ɮaw a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, ** ko~u pinfaŋ ko~uŋɾi ko~u tamɬ~ɮaw. satakarawaj a ɾo~uto~uk no~u *o~u~uam o~u kaɾapijataj ɾo~uto~uk, takaraw *** ko~u ɾajaʡ (*,*** inʦə). o~u ʦamo~uɾo~u a tamɬ~ɮaw o~u no~u *o~u~uam a jinʦo~u~umin, nai ʡajaw no~u *,*** miħəʦa maro~uʡaj to~u tina paɾapaɾaan, o~u po~uto~ukis miso~uɾapaj ʦi fitinan majʦəɾo~un ko~u saʡajawaj tajni i *o~u~uam a iɾo~upija tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ maʦakat i *o~u~uam. nai **** miħəʦa miʦiŋʦiŋan no~u miʦiŋʦiŋaj, tinako~u o~u tiŋso~ukiw a tinto~usi tijako~u ɾo~uis tə so~un wikto~uris (inkiɾis: ɬ~ɮiə*o~u ɾo~u~uis ɬ~ɮə san b~vito~urəs), i ** siʦi taŋasa ** siʦi itija, o~u piʦo~umo~uɬ~ɮan no~u səpanija maniɾa misasaɾamaaj tamina. amiɾika ato~u səpanija a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan itija, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u amiɾika ato~u səpanija itija, amiɾika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦaɾap ko~u *o~u~uam (inkiɾis: ʦapto~u~urə o~uf *o~u~uam), sakiparis katatəɾək, səpanija i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u *o~u~uam mapaisaɾ ko~u amiɾika. aniniaj a *o~u~uam o~u nano~u ɾinħo~uko~u saka * ʦaajaj ko~u nija ko~u miko~uwanan a kanataɾ . i ʡajaw no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, o~u *o~u~uam ato~u * a kanataɾ * no~u amiɾika a samo~uwa, ħawai, wikə paɾa ato~u fiɾipin * o~u no~u amiɾika a kanataɾ i tajpinjaŋ. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦənʦo~u~ukaŋ a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u *o~u~uam maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ, faɾiʦan ko~u paŋaŋan "o~uo~umijasima " ħananaj . miʦaɾap ko~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u * miħəʦa iro~u * fo~uɾaɬ~ɮ, o~uʦi mapatajaj, mapamapaʦo~ufʦo~uf mao~umaħ, maʡaɾip ato~u masamsam ko~u tamɬ~ɮaw . amiɾika a ħitaj i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦəfis ko~u *o~u~uam, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ o~u pipako~uniraan piħiratəŋan to~u mikiʡao~utaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . nai **** miħəʦaan, mirarakataj ato~u ħitaj no~u amiɾika pikaɾiaʦa ko~u saka ira no~u kiʦaj no~u *o~u~uam (inkiɾis: əʦo~uno~umj o~uf *o~u~uam)tasaaj sapiʦo~ukər . ɾikisi *o~u~uam ato~u kaʡamisaj maɾianna paɾapaɾaan a jinʦo~u~umin saʡajawaj ato~u ʡajaw **** miħəʦa o~u waɾiaj katimo~uɾ asija timo~uɾaj a finaʦaɬ~ɮan :**. maɾaiko~uraj to~u a ʦamo~uɾo~u tamɬ~ɮaw. no~u to~uʡas no~u ʦamo~uɾo~u a ɾəkakawa maɾasəpataj ko~u səɾaɾ o~u tapaŋ (ʦħamo~urri), i fafaʡəɬ~ɮaj səɾaɾ (mato~u~ua), sasifo~uʡaj səɾaɾ (aʦħao~ut) ato~u ɾaʡəno~uaj (manaʡʦħaŋ) :**. spain piʦiŋʦiŋan ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi fərɬ~ɮinanɬ~ɮ ma*əɾɾan miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u ħo~uŋti no~u spain mitaɾijo~uk to~u na ħəkaɾ i, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ manəŋnəŋ ko~u *o~u~uam :*****. nikawrira taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi mi*o~u~uəɾ ɾo~upə* ɬ~ɮə ɾə*a*pi a kakəriɬ~ɮan itija to~u sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u *o~u~uam miko~uwan :**. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, o~u *o~u~uam ato~u kaʡamis mariana paɾapaɾaan o~u no~u spain i pħiɾippinəs sakawaɾi ko~u paʦarʦaran, o~u *o~u~uam no~u maniɾa a mirarakataj tamina kaħiʦəraan paʦarʦar, o~uni a tamina aʦapo~u~uɾʦo~u taŋasa miniɾa ko~u karakat a ʦaɾaj :**. nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan paħanħanaj, ato~u **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa maɾəfək no~u faɾijo~us, **** miħəʦa ira ko~u kataɾawan a saɾifo~uŋ, saka o~u ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw na o~u **,*** maɾo~uwan to~u taŋasa *,*** ko~u tamɬ~ɮaw :**. ʦi ɬ~ɮo~urn mariano~u to~ub~b~vias i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan i *o~u~uam itija, misitapaŋ misao~umaħ, miɾo~uŋo~uʦ to~u pafəɾi no~u jinʦo~u~umin to~u səra, miʦo~ukər paʦo~umaħaɬ~ɮ, nai maniɾa paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u maɾo~unəm ato~u ko~uɾo~uŋ, nai aʦapo~u~uɾʦo~u paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u taɬ~ɮa ɾo~ufa ato~u ɾo~ufa, patirəŋ to~u pisaparo~ukan ato~u pisaʦiɾaħan :*******. paħərək ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ni napo~uɾəo~un, aɾo~uman ko~u niʦaɾapan no~u spain misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~u kitakit, o~u sakaira no~u kiʦaj no~u *o~u~uam o~u nai məxiʦo~u paɾaɾijo~uʦ pasajra pħiɾippinəs : ***. **** miħəʦa maɾənak ko~u kataɾawan saɾifo~uŋ, mapataj ko~u *,*** tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam, naitija mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u ʦaro~uɾinə tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮipo~uŋ tamɬ~ɮaw i mariana paɾapaɾaan a maro~uʡ :***. o~u amiɾika ato~u spain maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ taŋasa saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ. i **** miħəʦaan a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u amiɾika ato~u s spain a kasasiʦaɾap to~u *o~u~uam (inkiris: ʦapto~u~urə o~uf *o~u~uam), o~u spain saki paris katatəɾakan, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ao~uʦo~urən kaɬ~ɮaɬ~ɮəfo~uŋan ***-a pato~uro~uɬ~ɮ to~u ħitaj no~u amiɾika to~u *o~u~uam, o~u *o~u~uam maɾakaro~umakatan mitaʡəɾif to~u sakatajra i pħiɾippinəs, o~u kaʡamis marianna kanataɾ mapaʡaʦa i *ərmanj, kaʡamis marianna kanataɾ i **** miħəʦa kaɾo~ukitakit a ɾakatəp mikəto~un pato~uro~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj . ħitaj no~u amiɾika i **** miħəʦa i piti (inkiris: piti, *o~u~uam) patirəŋ to~u minato~u, i **** miħəʦa i so~u~umaj mipatirəŋ to~u minato~u no~u ħitaj :**. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u amiɾika ato~u pħiɾippinəs, əmiɾio~u a*o~u~uinaɾɬ~ɮo~u, apo~uɾɾinario~u mab~b~vini i **** miħəʦa mapaɾafəɾ i *o~u~uam :b~vi. miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u b~vərsaiɾɾəs katatəɾək, kaɾo~ukitakit a ɾakatəp i **** miħəʦa mikəto~un to~u kaʡamis marianna kanataɾ pato~urəɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan. nai kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw mapatajra i *o~u~uam maɾamifaɾiʦaj/ħo~uŋjako~u ano~u əʦa maɾamatajaɾaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, kaɾo~uʡaɬ~ɮaən no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u pinəŋnəŋ to~u ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, *o~u~uam ato~u i kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw masasiʦaŋaɾ, no~u *o~u~uam a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw ko~u siniʡaɬ~ɮaaj ko~u kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw o~u sasaan, o~u kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw o~u nano~u miko~uwanan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ** miħəʦaan, o~u mipasajraaj i ɬ~ɮipo~uŋ. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ itija, o~u *o~u~uam i ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u pəarɾ minato~u itija maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ. piʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u *o~u~uam ira ko~u ** a fo~uɾaɬ~ɮ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "o~u o~umijasima" ħan . itija, o~u jinʦo~u~umin no~u *o~u~uam mapaɾaɾiŋaɬ~ɮ, maɾaɾijas ko~u ɾaɾo~umaʡan, maro~ufo~u, mipataj, pasao~upo~uən miro~ufo~u, pataŋiʦ paɾaʡaʡaɾipan, ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw ko~u nipatajan, o~uro~uma ira ko~u **% kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mapatajaj *o~u~uam a tamɬ~ɮaw, itija o~u tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw . amiɾika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maaɾa ko~u *o~u~uam, o~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u mapatajaj mataʡəɾif k **,*** tamɬ~ɮaw, makatapiʡan ɬ~ɮəŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw, ʦi sħo~uiʦħi jo~uko~ui kakəriɬ~ɮan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ to~u a makatapiʡ, o~u saiko~uraj i *o~u~uam so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ . itija maʦaɾap to~u no~u amiɾika ko~u kaʡamis marianna kanataɾ a miko~uwan. ro~umakataj i nano~um a ħiko~uki nai **** taŋasa **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i *o~u~uam, o~u saʡajawaj kaħiʦəraan no~u ro~umakataj i nano~um a ħiko~uki i tajpinjaŋ :**. ɾəɬ~ɮəf no~u amiɾika a ħiko~uki parakat nai san franʦisʦo~u * maniɾa * ħo~uŋko~uŋ a ʦaɾaj, tajpinjaŋ ʦaɾaj no~u tiŋki a ko~usi (inkiɾis: ʦo~ummərʦiaɾ paʦifiʦ ʦab~b~vɾə ʦo~umpanj) i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u tiŋwa, tiŋpo~u a kamaro~uʡan :**. kaʡamis a ħiko~uʦiw i **** miħəʦa mapatirəŋ, o~u piħiratəŋan ʦi *aməs ro~uj anɬ~ɮərso~un (inkiris: *aməs ro~uj anɬ~ɮərsən) a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u anɬ~ɮərsən ħiko~uʦiw no~u ħitaj. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. iko~ur no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakajni i **** miħəʦa no~u *o~u~uam a kasakapo~ut a rikəʦ (inkiris: *o~u~uam o~ur*aniʦ aʦt o~uf ****) o~u *o~u~uam maɾa no~u amiɾika a ʦaajaj kapo~uɾo~uŋ a səra, mapato~uɬ~ɮo~uŋ i ɾaɾo~umaʡaj no~u kanataɾ sifo~u a finawɾan, mapafəɾi to~u no~u amiɾika finawɾan a saɾo~uŋʦ, ko~u~uam a sifo~u i ʡajaw no~u **** miħəʦa o~u katatəɾəkan a sifo~u ko~u mio~uʦo~uraj, ko~u~uam kakəriɬ~ɮan a pipiɾiʡ a rikəʦ (inkiɾis: *o~u~uam əɾəʦtib~və *o~ub~vərno~ur aʦt) iko~uran o~u nipiɾiʡan no~u finawɾan :***. nawħan o~u ko~u~uam ʦaaj ko~u no~u amiɾika a ʦəʦaj kanataɾ, mipiɾiʡ to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦaaj ka ŋaʡaj, o~u pikajkian no~u ɾo~umao~uʦaj awaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ mitajpiw mipiɾiʡ . nikawrira maŋaʡaj sakiʦəfaŋ to~u piʦo~ukər to~u mamaɾaʦo~uŋto~uŋ a mipiɾiʡ . iko~ur no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i b~viətnam taŋasa anini. antəsən a ħiko~ukiʦiw no~u so~ufitaj ti saki ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i b~viətnam, iko~ur mafaɾiʦ to~u o~u saka ** a ko~usaʦəfaŋ (inkiris: **tħ wiŋ# paʦifiʦ air fo~urʦəs) (** w*), masaʡisaɾ to~u i amiɾika tajpinjaŋ ħiko~uki ħitaj (paʦaf) ato~u amiɾika saka ** ħiko~uki ʦəfaŋ (**af). **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ** af paħərək to~u ko~u ɬ~ɮəmak mapapo~uɾo~uŋ to~u tajra i ħiko~uki ħitaj no~u amiɾika i tajpinjaŋ. ʦəʦaj miħəʦa ʦəʦaj ko~u kasaso~uʡajaw to~u no~uʡamisaj ħitaj a miɾaɾiŋsiw (inkiris: ʦo~upə no~urtħ) a taʡaŋaj ɬ~ɮəmak . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ko~urəa ħiko~uki *** ħaw matəfaɬ~ɮ i ko~u~uam, o~uja *** ħiko~uki mamatəfo~u i masəto~uɾ i nimit* a ɾo~uto~uk, saka i ɾaɾo~umaʡaj no~u ħiko~uki *** ko~u tamɬ~ɮaw i *** ko~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw. i rajraj a ɾikisi no~u ko~u~uam a tiɾiɬ~ɮ (inkiris: natio~unaɾ rə*istər o~uf ħisto~uriʦ pɾaʦəs ɾistiŋs in *o~u~uam) nai **** miħəʦa mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i rajraj a ɾikisi no~u amiɾika. i **** miħəʦa mapaʦarʦar ko~u ***,*** a maɾafəɾaj tamɬ~ɮaw no~u b~viətnam, **** miħəʦa mapakamaro~uʡ ko~u *,*** a maɾafəɾaj tamɬ~ɮaw no~u ko~u~urɬ~ɮ :**. paɾapaɾaan kaitiraan no~u *o~u~uam a paɾa i ɾaəɬ~ɮ no~u saʡamisan **.** taŋasa **.**, sakawaɾi ***.** taŋasa ***.**, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *** pinfaŋ iŋɾi (*** pinfaŋ ko~uŋɾi), o~u sataʡaŋaj saka ** paɾa no~u amiɾika, o~u satataʡaŋaj i mariana a katimo~uɾaj paɾapaɾaan, no~uro~uma o~u satataʡaŋaj no~u miʦro~unəsia a paɾapaɾaan, o~u nano~u tajpinjaŋ a paɬ~ɮijaʦ ato~u no~u pħiɾippinəs a paɬ~ɮijaʦ masasisəto~uɾaj a maɾaʡo~uŋʦo~uj, o~u *o~u~uam miŋata to~u mariana kasakəŋkəŋ no~u rijar a səra, o~unini a kasaʡəfo~uŋ i sakaʡətip. kaʡətip katimo~uɾ no~u *o~u~uam miɾifətaj a mipaɾitaaj a kakak to~u taɾo~uɾo~uŋ no~u rijar, taɾo~uɾo~uŋ **,*** iŋʦə (**,*** ko~uŋʦə). satakarawaj ɾo~uto~uk o~u ɾiŋtniŋ a ɾo~uto~uk, takaraw *,*** iŋʦə (*** ko~uŋʦə) . o~u paɾa no~u *o~u~uam kakajaʡ ** iŋɾi (** ko~uŋʦə); kakaħaɬ~ɮ * taŋasa ** iŋɾi (* taŋasa ** ko~uŋɾi), o~u * no~u * no~u siŋapo~urə ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. nawħani i kaʡətip ɾawaʦaj no~u tajpinjaŋ a paɬ~ɮijaʦ ato~u miŋata to~u paɬ~ɮijaʦ no~u pħiɾippinsə, no~uro~uma ira ko~u ɾo~unən, kaɾo~unənan ŋata no~u *o~u~uam ira ko~u *.* taŋasa *.*. ʦaaj to~u ɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u miriana paɾapaɾa a anataħan paɾa ko~u kaʦimaʦəɾaɾ, awaj ko~u maʦəɾaɾ no~u *o~u~uam, nikawrira ŋataaj a anataħan, ira ko~u paʦəfas no~u kasaɬ~ɮak ko~u namaɾ ɾo~uto~uk a maʦəɾaɾ a ʡaɾafo~uħ tajra i *o~u~uam . saħəto~u o~u raka ko~u taɾijo~uk no~u rijar no~u *o~u~uam, maro~upajaj a ʡaɾafo~uħ i panaħaɾaj səra i maɾo~upiso~upəɬ~ɮan to~u nano~um, kaʡamisaj a ɾawaʦ no~u rijar masato~uno~uʡaj, katimo~uɾaj masaʡapo~uɾo~uaj taŋasa i ɾawaʦ no~u rijar . o~u kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u *o~u~uam o~u nano~u rijar a faʡəɬ~ɮətaj, o~u nai waɾiaj ko~u faɾi, faɾawfaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, matato~uɬ~ɮo~uŋ i ***ʦ ko~u takaraw ***ʦ ko~u ɾaəno~uaj, ʡo~uraɬ~ɮ to~u miħəʦaan *,***mm. po~uɾo~uŋ no~u saso~uwaɾən, o~u kafaɾawfaw ʦaaj pakataʡəɾif to~u ***ʦ ano~uʦa ***ʦ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja kaso~uəmət ikaka to~u **%, nakawrira safo~uɾaɬ~ɮan a so~uəmət **%. kakəɬ~ɮaɾan ** fo~uɾaɬ~ɮ ɾaəɬ~ɮ to~u miħaʦa * fo~uɾaɬ~ɮ; kao~uraɬ~ɮan * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ. saka *, * fo~uɾaɬ~ɮ o~u saəməɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, ɬ~ɮaɬ~ɮaja a faɾawfaw **-***ʦ, ʦaaj ka so~uəmət. satakarawaj a faɾawfaw no~u ko~u~uam taŋasa i ***f (***ʦ), i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a maɬ~ɮitəkaj; po~uənəraj faɾawfaw ***f (***ʦ), **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a maɬ~ɮitək . o~u kaitiraan a maro~uʡ no~u *o~u~uam o~u "paŋpaŋan no~u faɾijo~us" . i kaso~uəmətan ro~umiʡaɬ~ɮ marariɬ~ɮ ira ko~u faɾijo~us, * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʦifaɾijo~usan a fo~uɾaɬ~ɮan, nikawrira masamiħəʦaan ira ko~u faɾijo~us. satakarawaj piʦaɾap no~u faɾijo~us to~u *o~u~uam itija o~u tako~uɾiɾ ħan ko~u ŋaŋan, o~u rakat no~u faɾi ira ko~u *** iŋɾi to~u ʦəʦaj to~uki (*** ko~uŋɾi); kasaɾijaɬ~ɮ no~u faɾi ira ko~u *** iŋɾi to~u ʦəʦaj to~uki (*** ko~uŋɾi), i **** miħəʦa ** fo~uɾa ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦaɾap ko~u saipan kanataɾ, katimo~uɾaj a *o~u~uam maɾəʦaɬ~ɮ ko~u kakariʡaŋ. nai **** miħəʦa po~umiɾa faɾijo~us (inkiris: tjpħo~uo~un paməɾa (****)) iko~ur a miʦaɾap, no~u kiɾaŋ a ɾo~umaɾo~umaʡ faɾiʦan to~u no~u amo~uto~u ko~u pipatirəŋ . sapiɾijas mitənaʡ to~u faɾijo~us, i **** miħəʦa o~u fasiɾa no~u ɬ~ɮinsiŋ nao~u kiɾaŋ faɾiʦan to~u amo~uto~u. pinapina a ɾo~umaʡ ato~u ko~usi mapakafit ko~u sapitənaʡ to~u faɾijo~us (inkiɾis: tjpħo~uo~un sħo~u~uttərs). tamɬ~ɮaw ɾikisi a rajraj no~u tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ **** miħəʦa pisao~usi, jinʦo~u~umin ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw saaɾo~umanaj no~u finaʦaɬ~ɮan i *o~u~uam, makiaɾo~uma no~u tamɬ~ɮaw to~u **.*%, ro~uma finaʦaɬ~ɮan o~u nano~u pħiɾippinəs tamɬ~ɮaw (**.*%), amiɾika fo~uħəʦaɾaj (*.*%) ato~u ʦħo~u~uʦk tamɬ~ɮaw (*%), ro~uma o~u no~u tajpinjaŋ a kanataɾ ato~u asia tamɬ~ɮaw. tiŋso~ukiw ko~u pakajraan, ira ko~u **% tamɬ~ɮaw no~u mito~uo~uraj to~u tiŋso~ukiw . ro~uma, ira ko~u ʦaaj kapapina o~u jatajakiw (inkiris: ħisto~urj o~uf tħə *əws in *o~u~uam). o~u inkiris ato~u ʦħamo~urro~u a so~uwaɾ ko~u no~u kitakit a so~uwaɾ. so~ufitaj ʡajaw o~u səpanija ko~u miʦaɾapaj to~u *o~u~uam, i **** miħəʦa amiɾika spain a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, itija maʦaɾap to~u no~u amiɾika, marəpət ko~u sako~uwan to~u po~uɾo~uŋ no~u *o~u~uam. i **** miħəʦa, mao~uʦo~ur no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u taʡaŋaj a so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *o~u~uam, ira ko~u *** tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ mipatapʡ to~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, nano~uja maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ. i **** miħəʦa, o~uʦo~uran no~u amiɾika ko~u kiʡəməɾaj a tamina ħitaj ato~u karajan ħitaj sapiɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ i *o~u~uam, itija i kanataɾaj ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ **,*** tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj, *,*** tamɬ~ɮaw ko~u maro~ufo~uaj, mapatajaj a ħitaj no~u amiɾika *,*** tamɬ~ɮaw, maɬ~ɮo~ukaʡaj *,*** tamɬ~ɮaw, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan ko~u amiɾika to~u *o~u~uam :**. aniniaj a *o~u~uam o~u mapatirəŋaj ko~u kamaro~uʡan ħitaj no~u amiɾika, o~u so~uwaɾ i "o~u ʦaajaj kaɾənəŋ a airʦraft ʦarriər". **** miħəʦa, pasaɬ~ɮak ko~u amiɾika to~u *** waɾwaɾan no~u amiɾika pajso~u sapisaŋaʡ misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj, pato~uɬ~ɮo~uŋ saki kaətipaj no~u tajpinjaŋ sataɬ~ɮamaanaj paɾa no~u so~ufitaj, pakini to~uni a ɬ~ɮəmak: patirəŋ to~u minato~u no~u airʦraft ʦarriər, sapitənaʡ to~u maʡəfəraj timəra ato~u kasasiɾinsiwan; o~uro~uma i saki kanataɾ a ħitaj o~u saɬ~ɮama to~u ɾijo~uk, o~u ariri no~u ħiko~uki, ariri pasimaɾan, ariri no~u patiməraan, sapitənaʡ to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u timəra. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kamaro~uʡan so~ufitaj no~u amiɾika i *o~u~uam kanataɾ **,*** inmo~u (**,*** ko~uŋʦin), o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **%. o~u kasaʡətaɾ no~u so~ufitaj *.paɾa no~u rijar a ħitaj no~u amiɾika i *o~u~uam (inkiris: nab~vaɾ b~b~vasə *o~u~uam) * so~u~umaj *.amiɾika miɾiɾisaj i rijar a ʦəfaŋ ** ʡətaɾ, - so~u~umaj *.anɬ~ɮərso~un paɾa no~u ħiko~uki * jiko~u maʦi *.apra minato~u * o~uro~utə ɾito~usa no~u paɾa *.ariri no~u afət rijar a ħitaj * sasifo~uʡ pakatimo~uɾ ʡakawaŋaj səra *.kamaro~uʡan kaɾaɾiʦaj a tiŋnaw no~u rijar a ħitaj * b~b~varriŋaɬ~ɮa maʦi ato~u finəŋajan siʦi iko~ur no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, amiɾika pikajkian no~u finawɾan i **** miħəʦa maħajɬ~ɮa to~u kasaʦəfaŋ a rikəʦ no~u *o~u~uam (inkiɾis: *o~u~uam o~ur*aniʦ aʦt o~uf ****), mapatirəŋ no~u amiɾikaaj a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, pirikəʦan, mawaʦajaj to~uɾo~uaj saɾo~uŋo~uʦ a sifo~u, sapaini to~u jinʦo~u~umin no~u *o~u~uam ato~u iko~uraj maso~ufo~uʦ a finawɾan no~u amiɾka. o~u tapaŋ no~u *o~u~uam i ʡajaw no~u ** miħəʦa o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika ko~u mio~uʦo~uraj, taŋasa i **** miħəʦa o~u finawɾan ko~u mipiɾiʡaj, * miħəʦa ko~u ʦəʦaj ɾəkaɬ~ɮ, maŋaʡaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u kanaʦəʦaj. o~u pikajki no~u mirikəʦaj no~u *o~u~uam ʦəʦajaj ɾəkaɬ~ɮ, * miħəʦa, ʡajaw ** ko~u iiŋ, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ** ko~u iiŋ, po~uɾo~uŋ no~u kanataɾ ko~u mipiɾiʡaj. o~u kasaʦəfaŋ no~u *o~u~uam ira ko~u miʦo~utaŋ ato~u ko~uŋħətaŋ, miɾəko~uaj to~u i amiɾika a miʦo~utaŋ ato~u ko~uŋħətaŋ. nai **** miħəʦa, miħajɬ~ɮa ko~u fanawɾan pikajkian no~u amiɾika patirəŋ to~u ʦaaj siŋkiwən to~u maɾo~u kaɾo~umao~uʦan i fanawɾan pikajkian no~u amiɾika. maɾatajpiaw no~u *o~u~uam a finawɾan mikajkiaj ato~u ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u i ** no~u kasaʡətaɾ a iiŋ, i wijjinħo~u~uj ko~u pikiħatija a pakamaj, ʦaaj ka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u piħajɬ~ɮa no~u finawɾan a pikajkian, maɾəʦaɬ~ɮ no~u kasaʡətaɾ a wijjin ko~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u pitəɾək, o~uni a tajpiaw i nijaro~uʡ no~u *o~u~uam mamipiɾiʡ . kiʦaj o~u sakaira no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj no~u *o~u~uam mitiʡər to~u mirarakataj ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋ kamaro~uʡ no~u so~ufitaj no~u amiɾika i paɾaan . miħəʦaħəʦaan no~u mirarakataj o~u ɬ~ɮipo~uŋ a tamɬ~ɮaw ko~u ʡaɾo~umanaj, tajniaj ira ko~u **%, iʦo~uwaʦo~uwa ira ko~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ a tiɾiɬ~ɮ to~u kaʦipinaŋan ato~u piħapiw, ro~uma to~u, ira ko~u nai ko~urəa, amiɾika, pħiɾippinəs, tajwan a mirarakataj . o~u sakimirakataj a miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ pajso~u no~u amiɾika. i **** miħəʦa, awaajaj ko~u katajaɾan **% ko~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam, mataɾo~uʦ to~u *.** jo~uk pajso~u no~u amiɾika . i **** miħəʦa, mikəɾo~unisija a ħiko~uki satataʡaŋaj a kajsja i *o~u~uam, *,*** ko~u tamɬ~ɮaw to~u matajaɾaj, maɾa no~u amiɾika a saka to~usa kajsja ; anini o~u ʦəʦaj to~u kapo~uɾo~uŋan ħiko~uki, no~u ʦikako~u kapo~uɾo~uŋan mikafo~uaj kajsja (inkiɾis: o~u~unitəɬ~ɮ ʦo~untinəntaɾ ħo~uɾɬ~ɮiŋs) . nia kajsja pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kinaira no~u matajaɾaj to~u miħəʦaan i *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u. sakaɾaʦaɾaj no~u tiŋwa imatini, o~u wikiɬ~ɮtiŋwa maɾəɬ~ɮo~ufaj to~u i paɾao~uaɾaan no~u *o~u~uam, maɾaħəʦi ko~u saki wiki ato~u tiɾifi nai ʦaɾaj pipatiraŋ. ʡaɾo~umanaj finawɾan saħəto~uaj o~u wikiɬ~ɮtiŋwa, i ʡajaw no~u **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa a makəto~un, anini ħakaŋaʡajan. o~u *o~u~uam nai **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i ʡamisaj amiɾika ko~u faŋko~u (no~u kitakit *** mafaɾiʦ to~u no~u ʡamisaj amiɾika pato~uŋaɾ * faŋko~u ***), paɾasawaɬ~ɮ ato~u pikapo~ut to~uno~u amiɾio~uka ʡatəkak ko~u ʡaʦa i kasakitakit . imatini, o~u wikiɬ~ɮtiŋwa maɾəɬ~ɮo~ufaj to~u i paɾao~uaɾaan no~u *o~u~uam, maɾaħəʦi ko~u saki wiki ato~u tiɾifi nai ʦaɾaj pipatiraŋ. ʡaɾo~umanaj finawɾan saħəto~uaj o~u wikiɬ~ɮtiŋwa, i ʡajaw no~u **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa a makəto~un, anini ħakaŋaʡajan. o~u *o~u~uam nai **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i ʡamisaj amiɾika ko~u faŋko~u (no~u kitakit *** mafaɾiʦ to~u no~u ʡamisaj amiɾika pato~uŋaɾ * faŋko~u ***), paɾasawaɬ~ɮ ato~u pikapo~ut to~uno~u amiɾio~uka ʡatəkak ko~u ʡaʦa i kasakitakit . o~u sakaro~umakat o~u anto~unio~u waŋpo~ut kasakitakit a katəfo~uan no~u ħiko~uki i *o~u~uam. awaaj ko~u pafəso~utaj nai *o~u~uam ato~u amiɾika a ħiko~uki, pafəso~utaj tajra i ħawaii taŋsiansan (rakat * ko~u to~uki). o~uro~uma, *o~u~uam ira to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ masaso~uʡaɾiwaj i ʡamis maɾijana paɾapaɾan, pħiɾippinəs maniɾa (rakat * ko~u to~uki) ato~u mirarakataj nai ɬ~ɮipo~uŋaj (rakat *-* ko~u to~uki) ato~u ko~urəa, ro~uma a rakat no~u ħiko~uki ʦaaj ka rariɬ~ɮ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. o~u papaʦaɾaj ko~u tajwan. kapo~uɾo~uŋan ħiko~uki o~u paparakat to~u nai saŋħai po~uto~uŋ kasakitakit ħiko~uki a to~u ħo~uŋko~uŋ sakakitakit ħiko~uki to~u paro~umiʡaɬ~ɮaj a rakat, ato~u nai b~b~vəijiŋ to~u kafaɾifaɾiʦan ro~umiʡaɬ~ɮ. kasaso~uʡaɾiw nai *o~u~uam ato~u amiɾika, maŋaʡaj mikaɾiʦ to~u no~u amiɾika ħiko~uki i ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urəa, ʦo~uŋko~u a pako~utaj to~u pikaɾiʦ, nika mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u paspo~uto~u a ʦaɾaj tiɾiɬ~ɮ. ʦaaj kaaɬ~ɮiħaj ko~u faso~u no~u *o~u~uam, awaaj ko~u mikaɾiʦaj tamɬ~ɮaw, saħəto~u o~uno~u nija ko~u sakaro~umakat. sapaisiŋ a isi i tamo~u~uniŋ a piħiratəŋan isiŋ i *o~u~uam (inkiris: *o~u~uam məmo~uriaɾ ħo~uspitaɾ) o~u sifo~u no~u *o~u~uam ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj . o~u wijjinħo~u~uj no~u amiɾika ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u isiŋ ato~u waɬ~ɮis isiŋ ko~u miɾo~usijaŋaj, i akanakaw nijaro~uʡ (inkiris: a*ana ħəi*ħts, *o~u~uam) no~u amiɾika a rijar ħitaj isiŋ ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ato~u ɾaɾo~umaʡan ko~u matajaɾaj miɬ~ɮama . i paɾaaj o~u ʦarə*ət i fafaəɬ~ɮaj paʡo~uripaj mamiɬ~ɮama, patajra i *o~u~uam ato~u ɾijo~uk no~u paɾapaɾaan ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj tamɬ~ɮaw . itija i **** miħəʦa misatapaŋ i kasapaɾa ko~u no~u nija patirəŋan isiŋ . maɾikakaaj maʦi *.ɬ~ɮipo~uŋ to~ujma maʦi: nai **** miħəʦa masasi maɾikakaaj fafaħijan paɾa. *.tajwan tajpi maʦi: i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat. *.tajwan tawjin maʦi: i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat. *.tajwan tajʦo~uŋ maʦi: i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Guam == Sa^etipan no Taypinyang a paslapalaan, caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit. Guam , caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit, i sa^etipan no Taypinyang a paslapalaan, caay ko nikomodan no Amilika a mapatirengay kitakit a cecay, sofoc sa ko Guam a tamdaw o Amilika a finawlan . O hitay no Amilika i tini 4/1. Akaniya ko tokay no Guam, i Titi a niyaro' ko alomanay a tamdaw. I 2015 miheca o tamdaw no Guam 161,785 aloman, o dadahal no Guam 544 kongli, kadadi'ec no tamdaw 297 pinfang kongli, o Malianna pala ko satata'angay ato sakatimolay no pala, o satataangay pala no taliyok i Mikelonisiya. Monmon-Toto-Maite madadiecay ko tamdaw a kadademakan no sifo, ira ko 1,425 pinfang kongli ko tamdaw; Ilnalacan ato Omatak ko caayay kadadi'ec no tamdaw a kadademakan no sifo, 47 ko pinfang kongli ko tamdaw. Satakaraway a lotok no Guam o Kalapiyatay lotok, takaraw 406 ko laya' (1,332 Ince). O Camolo a tamdaw o no Guam a yincumin, nai 'ayaw no 4,000 miheca maro'ay to tina palapalaan, o Potokis misolapay ci Fitinan Maycelon ko sa'ayaway tayni i Guam a Ilopiya tamdaw, I 1521 miheca 3 folad 6 romi'ad macakat i Guam. Nai 1668 miheca micingcingan no micingcingay, tinako o Tingsokiw a tintosi Tiyako Lois Te son Wiktoris (Inkilis: Diego Luis de San Vitores), I 16 sici tangasa 18 sici itiya, o picomodan no Sepaniya Manila misasalamaay tamina. Amilika ato Sepaniya a kalaloodan itiya, i kalaloodan no Amilika ato Sepaniya itiya, Amilika i 1898 miheca 6 folad 21 romi'ad macalap ko Guam (Inkilis: Capture of Guam), sakiParis katatelek, Sepaniya i 1898 miheca 12 folad 10 romi'ad o Guam mapaisal ko Amilika. Aniniay a Guam o nano Linhoko saka 7 caayay ko niya ko mikowanan a kanatal . I 'ayaw no saka 2 kalaloodan, o Guam ato 4 a kanatal – no Amilika a Samowa, Hawai, Wike pala ato Filipin – o no Amilika a kanatal i Taypinyang. 1941 miheca 12 folad 10 romi'ad, ikor romi'ad no Cencukang a lalood, o Guam macalap no Dipong, falican ko pangangan "Oomiyasima " hananay . Micalap ko Dipong to 2 miheca iro 6 folad, oci mapatayay, mapamapacofcof maomah, ma'alip ato masamsam ko tamdaw . Amilika a hitay i 1944 miheca 7 folad 21 romi'ad macefis ko Guam, toya romi'ad o pipakoniraan pihiratengan to miki'aotay kalalood . Nai 1960 mihecaan, mirarakatay ato hitay no Amilika pikaliaca ko saka ira no kicay no Guam (Inkilis: Economy of Guam)tasaay sapicoker . Likisi Guam ato ka'amisay Malianna palapalaan a yincumin sa'ayaway ato 'ayaw 2000 miheca o waliay katimol Asiya timolay a finacadan :16. Malaikoray to a Camolo tamdaw. No to'as no Camolo a lekakawa malasepatay ko selal o Tapang (chamorri), i fafa'eday selal (matua), sasifo'ay selal (achaot) ato la'enoay (mana'chang) :21. Spain picingcingan romi'ad Ci Ferdinand Magellan midotocay to hongti no Spain mitaliyok to na hekal i, i 1521 miheca 3 folad 6 romi'ad manengneng ko Guam :41–42. Nikawrira tangasa 1565 miheca 1 folad 26 romi'ad ci Miguel Lopez de Legazpi a kakeridan itiya to sakacitodong to Guam mikowan :46. 1565 miheca tangasa 1815 mihecaan, o Guam ato ka'amis Mariana palapalaan o no Spain i Philippines sakawali ko pacarcaran, o Guam no Manila a mirarakatay tamina kahiceraan pacarcar, oni a tamina Acapulco tangasa Minila ko karakat a calay :51. Nai 1670 miheca 7 folad 23 romi'ad tangasa 1695 miheca 7 folad o kalaloodan pahanhanay, ato 1671 miheca ato 1693 miheca malefek no faliyos, 1688 miheca ira ko katalawan a salifong, saka o Chamorro tamdaw na o 50,000 malowan to tangasa 5,000 ko tamdaw :86. Ci Dorn Mariano Tobias i 1771 miheca 9 folad 15 romi'ad mapatireng citodongay mikowan i Guam itiya, misitapang misaomah, milongoc to pafeli no yincumin to sera, micoker pacomahad, nai Manila pacomod to Malonem ato kolong, nai Acapulco pacomod to tada lofa ato lofa, patireng to pisaparokan ato pisacilahan :107–109. Paherek ko kalalood ni Napoleon, aloman ko nicalapan no Spain misiiked patireng to kitakit, o sakaira no kicay no Guam o nai Mexico palaliyoc pasayra Philippines : 144. 1856 miheca malenak ko katalawan salifong, mapatay ko 3,644 tamdaw no Guam, naitiya mapacomod ko Caroline tamdaw ato Dipong tamdaw i Mariana palapalaan a maro' :157. O Amilika ato Spain malalood tangasa saka 2 kalalood no hekal. I 1898 mihecaan a kalalood no Amilika ato S Spain a kasasicalap to Guam (Inkiris: Capture of Guam), o Spain saki Paris katatelakan, i 1898 miheca 12 folad 23 romi'ad, midotoc to aocoren kadadefongan 108-A patorod to hitay no Amilika to Guam, o Guam malakaromakatan mita'elif to sakatayra i Philippines, o ka'amis Marianna kanatal mapa'aca i Germany, ka'amis Marianna kanatal i 1919 miheca kalokitakit a lakatep miketon patorod to Dipong ko mikowanay . Hitay no Amilika i 1899 miheca i Piti (Inkiris: Piti, Guam) patireng to minato, i 1901 miheca i Sumay mipatireng to minato no hitay :13. Kalaloodan no Amilika ato Philippines, Emilio Aguinaldo, Apollinario Mabini i 1901 miheca mapalafel i Guam :vi. Mido'edo to Versailles katatelek, kalokitakit a lakatep i 1919 miheca miketon to ka'amis Marianna kanatal patored to Dipong a mikowan. Nai ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw mapatayra i Guam malamifalicay/hongyako ano eca malamatayalay no Dipong, kalo'adaen no Dipong ko pinengneng to Chamorro tamdaw no Guam. Ikor no kalalood, Guam ato i ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw masasicangal, no Guam a Chamorro tamdaw ko sini'adaay ko ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw o sasaan, o ka'amis Marianna kanatal a Chamorro tamdaw o nano mikowanan no Dipong to 30 mihecaan, o mipasayraay i Dipong. I saka 2 kalaloodan no hekal itiya, o Guam i lalood no Pearl minato itiya macalap no Dipong. Picalap no Dipong to Guam ira ko 31 a folad, mafalic ko ngangan "O Omiyasima" han . Itiya, o yincumin no Guam mapalalingad, malaliyas ko laloma'an, marofo, mipatay, pasaopoen mirofo, patangic pala'a'alipan, ira ko 1,000 ko tamdaw ko nipatayan, oroma ira ko 10% kalaloodan mapatayay Guam a tamdaw, itiya o tamdaw no kanatal ira ko 20,000 tamdaw . Amilika i 1944 miheca 8 folad 10 romi'ad maala ko Guam, o hitay no Dipong to mapatayay mata'elif k 18,000 tamdaw, makatapi'an dengan 485 ko tamdaw, ci Shoichi Yokoi kakeridan i 1972 miheca 1 folad to a makatapi', o saikoray i Guam sofitay no Dipong . Itiya macalap to no Amilika ko ka'amis Marianna kanatal a mikowan. Romakatay i nanom a hikoki nai 1921 tangasa 1930 miheca micomod i Guam, o sa'ayaway kahiceraan no romakatay i nanom a hikoki i Taypinyang :13. Ledef no Amilika a hikoki parakat nai San Francisco – Manila – Hongkong a calay, Taypinyang calay no tingki a kosi (Inkilis: Commercial Pacific Cable Company) i 1903 miheca mapatireng ko tingwa, tingpo a kamaro'an :15. Ka'amis a hikociw i 1944 miheca mapatireng, o pihiratengan ci James Roy Anderson (Inkiris: James Roy Andersen) a mafalic ko ngangan to Andersen hikociw no hitay. Ikor no kalalood. Ikor no saka 2 kalalood, pakayni i 1950 miheca no Guam a kasakapot a rikec (Inkiris: Guam Organic Act of 1950) o Guam mala no Amilika a caayay kapolong a sera, mapatodong i laloma'ay no kanatal sifo a finawlan, mapafeli to no Amilika finawlan a salongc, Kuam a sifo i 'ayaw no 1968 miheca o katatelekan a sifo ko miocoray, Kuam kakeridan a pipili' a rikec (Inkilis: Guam Elective Governor Act) ikoran o nipili'an no finawlan :242. Nawhan o Kuam caay ko no Amilika a cecay kanatal, mipili' to congtong caay ka nga'ay, o pikaykian no lomaocay awaay ko todong mitaypiw mipili' . Nikawrira manga'ay sakicefang to picoker to mamalacongtong a mipili' . Ikor no lalood i Vietnam tangasa anini. Antesen a hikokiciw no sofitay ti saki lalood i Vietnam, ikor mafalic to o saka 36 a kosacefang (Inkiris: 36th Wing# Pacific Air Forces) (36 WG), masa'isal to i Amilika Taypinyang hikoki hitay (PACAF) ato Amilika saka 13 hikoki cefang (13AF). 2012 miheca 9 folad, 13 AF paherek to ko demak mapapolong to tayra i hikoki hitay no Amilika i Taypinyang. Cecay miheca cecay ko kasaso'ayaw to no'amisay hitay a milalingsiw (Inkiris: Cope North) a ta'angay demak . I 1997 miheca 8 folad 6 romi'ad no Korea hikoki 801 haw matefad i Kuam, oya 747 hikoki mamatefo i masetol i Nimitz a lotok, saka i laloma'ay no hikoki 254 ko tamdaw i 228 ko mapatayay a tamdaw. I rayray a likisi no Kuam a tilid (Inkiris: National Register of Historic Places listings in Guam) nai 1974 miheca mapacomod i rayray a likisi no Amilika. I 1975 miheca mapacarcar ko 100,000 a malafelay tamdaw no Vietnam, 1996 miheca mapakamaro' ko 6,600 a malafelay tamdaw no Kurd :17. Palapalaan Kaitiraan no Guam a pala i laed no sa'amisan 13.2˚ tangasa 13.7˚, sakawali 144.6˚ tangasa 145.0˚, o dadahal 212 pinfang ingli (549 pinfang kongli), o sata'angay saka 32 pala no Amilika, o satata'angay i Mariana a katimolay palapalaan, noroma o satata'angay no Micronesia a palapalaan, o nano Taypinyang a padiyac ato no Philippines a padiyac masasisetolay a mala'ongcoy, o Guam mingata to Mariana kasakengkeng no riyar a sera, onini a kasa'efong i saka'etip. Ka'etip katimol no Guam milifetay a mipalitaay a kakak to talolong no riyar, talolong 35,797 ingce (10,911 kongce). Satakaraway lotok o Lingtning a lotok, takaraw 1,334 ingce (407 kongce) . O pala no Guam kakaya' 30 ingli (50 kongce); kakahad 4 tangasa 12 ingli (6 tangasa 19 kongli), o 4 no 3 no Singapore ko dadahal. Nawhani i ka'etip lawacay no Taypinyang a padiyac ato mingata to padiyac no Philippinse, noroma ira ko lonen, kalonenan ngata no Guam ira ko 5.0 tangasa 8.7. caay to lecad to no Miriana palapala a Anatahan pala ko kacimacelal, away ko macelal no Guam, nikawrira ngataay a Anatahan, ira ko pacefas no kasadak ko namal lotok a macelal a 'alafoh tayra i Guam . Saheto o raka ko taliyok no riyar no Guam, maropayay a 'alafoh i panahalay sera i malopisopedan to nanom, ka'amisay a lawac no riyar masatono'ay, katimolay masa'apoloay tangasa i lawac no riyar . O kasasiromaroma no romi'ad O romi'ad no Guam o nano riyar a fa'edetay, o nai waliay ko fali, falawfaw ko romi'ad, matatodong i 30˚C ko takaraw 24˚C ko laenoay, 'orad to mihecaan 2,180mm. polong no sasowalen, o kafalawfaw caay pakata'elif to 32˚C anoca 21˚C. o dadaya kasoemet ikaka to 84%, nakawrira safoladan a soemet 66%. Kakedalan 12 folad laed to mihaca 6 folad; kaoradan 7 folad tangasa 11 folad. Saka 1, 2 folad o saemelay romi'ad, dadaya a falawfaw 21-24˚C, caay ka soemet. Satakaraway a falawfaw no Kuam tangasa i 96˚F (36˚C), i 1971 miheca 4 folad 18 romi'ad, 1990 miheca 4 folad 1 romi'ad a maditekay; poeneray falawfaw 65˚F (18˚C), 1973 miheca 1 folad 8 romi'ad a maditek . O kaitiraan a maro' no Guam o "pangpangan no faliyos" . I kasoemetan romi'ad mararid ira ko faliyos, 8 folad tangasa 10 folad o kacifaliyosan a foladan, nikawrira masamihecaan ira ko faliyos. Satakaraway picalap no faliyos to Guam itiya o takolil han ko ngangan, o rakat no fali ira ko 180 ingli to cecay toki (290 kongli); kasaliyad no fali ira ko 220 ingli to cecay toki (350 kongli), i 2018 miheca 10 fola 24 romi'ad macalap ko Saipan kanatal, katimolay a Guam malecad ko kakari'ang. Nai 1976 miheca Pomila faliyos (Inkiris: Typhoon Pamela (1976)) ikor a micalap, no kilang a lomaloma' falican to no amoto ko pipatireng . Sapiliyas mitena' to faliyos, i 1980 miheca o fasila no dinsing nao kilang falican to amoto. Pinapina a loma' ato kosi mapakafit ko sapitena' to faliyos (Inkilis: typhoon shutters). Tamdaw Likisi a rayray no tamdaw Midotoc 2010 miheca pisaosi, yincumin Chamorro tamdaw saalomanay no finacadan i Guam, makialoma no tamdaw to 37.3%, roma finacadan o nano Philippines tamdaw (29.3%), Amilika fohecalay (7.1%) ato Chuck tamdaw (7%), roma o no Taypinyang a kanatal ato Asia tamdaw. Tingsokiw ko pakayraan, ira ko 85% tamdaw no mitooray to Tingsokiw . Roma, ira ko caay kapapina o Yatayakiw (Inkiris: History of the Jews in Guam). O Inkiris ato Chamorro a sowal ko no kitakit a sowal. Sofitay 'Ayaw o Sepaniya ko micalapay to Guam, i 1898 miheca Amilika Spain a laloodan, itiya macalap to no Amilika, marepet ko sakowan to polong no Guam. I 1941 miheca, maocor no Dipong ko ta'angay a sofitay milood to Guam, ira ko 500 tamdaw no kanatal mipatap' to hitay no Dipong, nanoya macalap no Dipong. I 1944 miheca, ocoran no Amilika ko ki'emelay a tamina hitay ato karayan hitay sapilood to hitay no Dipong i Guam, itiya i kanatalay hitay no Dipong 18,000 tamdaw ko mapatayay, 1,200 tamdaw ko marofoay, mapatayay a hitay no Amilika 3,000 tamdaw, madoka'ay 7,100 tamdaw, citodong mikowan ko Amilika to Guam :87. Aniniay a Guam o mapatirengay ko kamaro'an hitay no Amilika, o sowal i "o caayay kaleneng a Aircraft Carrier". 2010 miheca, pasadak ko Amilika to 126 walwalan no Amilika payso sapisanga' misadadahal to kamaro'an no sofitay, patodong saki kaetipay no Taypinyang satadamaanay pala no sofitay, pakini toni a demak: patireng to minato no Aircraft Carrier, sapitena' to ma'eferay timera ato kasasilinsiwan; oroma i saki kanatal a hitay o sadama to liyok, o ariri no hikoki, ariri pasimalan, ariri no patimeraan, sapitena' to pilood no timera. O dadahal no kamaro'an sofitay no Amilika i Guam kanatal 39,000 Inmo (16,000 kongcin), o dadahal 29%. O kasa'etal no sofitay 1.Pala no riyar a hitay no Amilika i Guam (Inkiris: Naval Base Guam) – Sumay 2.Amilika mililisay i riyar a cefang 14 'etal, - Sumay 3.Anderson pala no hikoki – Yiko maci 4.Apra minato – Orote litosa no pala 5.Ariri no afet riyar a hitay – sasifo' pakatimol 'akawangay sera 6.Kamaro'an kalalicay a tingnaw no riyar a hitay – Barringada maci ato Finengayan Sici Ikor no saka 2 kalaloodan, Amilika pikaykian no finawlan i 1950 miheca mahayda to kasacefang a rikec no Guam (Inkilis: Guam Organic Act of 1950), mapatireng no Amilikaay a sakadademak, pirikecan, mawacayay toloay salongoc a sifo, sapaini to yincumin no Guam ato ikoray masofoc a finawlan no Amilka. O tapang no Guam i 'ayaw no 20 miheca o congtong no Amilika ko miocoray, tangasa i 1970 miheca o finawlan ko mipili'ay, 4 miheca ko cecay lekad, manga'ay padoedo to kanacecay. O pikayki no mirikecay no Guam cecayay lekad, 2 miheca, 'ayaw 21 ko iing, i 1999 miheca mafalic 15 ko iing, polong no kanatal ko mipili'ay. O kasacefang no Guam ira ko Micotang ato Konghetang, milekoay to i Amilika a Micotang ato Konghetang. Nai 1973 miheca, mihayda ko fanawlan pikaykian no Amilika patireng to caay singkiwen to malo kalomaocan i fanawlan pikaykian no Amilika. Malataypiaw no Guam a finawlan mikaykiay ato caay kalecad ko i 50 no kasa'etal a iing, i wiyyinhuy ko pikihatiya a pakamay, caay ka citodong to pihayda no finawlan a pikaykian, malecad no kasa'etal a wiyyin ko salongoc, halo pipalowad to pitelek, oni a taypiaw i niyaro' no Guam mamipili' . Kicay O sakaira no micomoday no Guam miti'er to mirarakatay ato patodong kamaro' no sofitay no Amilika i palaan . Mihecahecaan no mirarakatay o Dipong a tamdaw ko 'alomanay, tayniay ira ko 75%, icowacowa ira ko no Dipong a tilid to kacipinangan ato pihapiw, roma to, ira ko nai Korea, Amilika, Philippines, Taywan a mirarakatay . O sakimirakatay a micomoday ira ko 1590 'ofad payso no Amilika. I 2003 miheca, awaayay ko katayalan 14% ko tamdaw no Guam, mataloc to 3.14 yok payso no Amilika . I 2008 miheca, Mikelonisiya a hikoki satata'angay a kaysya i Guam, 1,400 ko tamdaw to matayalay, mala no Amilika a saka tosa kaysya ; anini o cecay to kapolongan hikoki, no Cikako kapolongan mikafoay kaysya (Inkilis: United Continental Holdings) . Nia kaysya patodong to kinaira no matayalay to mihecaan i 9,000 'ofad Amilika payso. Sakalacalay no tingwa Imatini, o wikidtingwa maledofay to i palaoalaan no Guam, malaheci ko saki wiki ato tilifi nai calay pipatirang. 'alomanay finawlan sahetoay o wikidtingwa, i 'ayaw no 1990 miheca rarid sa a maketon, anini hakanga'ayan. O Guam nai 1997 miheca micomod i 'amisay Amilika ko fangko (no kitakit 671 mafalic to no 'amisay Amilika patongal 1 fangko 671), palasawad ato pikapot tono Amilioka 'atekak ko 'aca i kasakitakit . Imatini, o wikidtingwa maledofay to i palaoalaan no Guam, malaheci ko saki wiki ato tilifi nai calay pipatirang. 'alomanay finawlan sahetoay o wikidtingwa, i 'ayaw no 1990 miheca rarid sa a maketon, anini hakanga'ayan. O Guam nai 1997 miheca micomod i 'amisay Amilika ko fangko (no kitakit 671 mafalic to no 'amisay Amilika patongal 1 fangko 671), palasawad ato pikapot tono Amilioka 'atekak ko 'aca i kasakitakit . O sakaromakat O Antonio Wangpot kasakitakit a katefoan no hikoki i Guam. Awaay ko pafesotay nai Guam ato Amilika a hikoki, pafesotay tayra i Hawaii Tangsiansan (rakat 7 ko toki). Oroma, Guam ira to romi'ami'ad masaso'aliway i 'amis Maliyana palapalan, Philippines Manila (rakat 3 ko toki) ato mirarakatay nai Dipongay (rakat 3-4 ko toki) ato Korea, roma a rakat no hikoki caay ka rarid to romi'ami'ad. O papacalay ko Taywan. Kapolongan hikoki o paparakat to nai Sanghai Potong kasakitakit hikoki a to Hongkong sakakitakit hikoki to paromi'aday a rakat, ato nai Beijing to kafalifalican romi'ad. Kasaso'aliw nai Guam ato Amilika, manga'ay mikalic to no Amilika hikoki i Dipong, Korea, Congko a pakotay to pikalic, nika mipatodong to paspoto a calay tilid. Caay kaadihay ko faso no Guam, awaay ko mikalicay tamdaw, saheto ono niya ko sakaromakat. Sapaising a isi I Tamuning a pihiratengan ising i Guam (Inkiris: Guam Memorial Hospital) o sifo no Guam ko citodongay . O wiyyinhuy no Amilika ko patodongay to ising ato wadis ising ko milosiyangay, i Akanakaw niyaro' (Inkiris: Agana Heights, Guam) no Amilika a riyar hitay ising ko cacitodong ato laloma'an ko matayalay midama . I palaay o CareJet i fafaeday pa'oripay mamidama, patayra i Guam ato liyok no palapalaan ko adadaay tamdaw . Itiya i 2016 miheca misatapang i kasapala ko no niya patirengan ising . Malikakaay maci 1.Dipong Toyma maci: Nai 1977 miheca masasi malikakaay fafahiyan pala. 2.Taywan Taypi maci: I 1973 miheca 1 folad 12 romi'ad malakayat. 3.Taywan Tawyin maci: I 2021 miheca 12 folad 15 romi'ad malakayat. 4.Taywan Taycong maci: I 2022 miheca 2 folad 23 romi'ad malakayat.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *o~u~uam == saʔətipan no~u tajpinjaŋ a pasɾapaɾaan, ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit. *o~u~uam , ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit, i saʔətipan no~u tajpinjaŋ a pasɾapaɾaan, ʦaaj ko~u niko~umo~uɬ~ɮan no~u amiɾika a mapatirəŋaj kitakit a ʦəʦaj, so~ufo~uʦ sa ko~u *o~u~uam a tamɬ~ɮaw o~u amiɾika a finawɾan . o~u ħitaj no~u amiɾika i tini */*. akanija ko~u to~ukaj no~u *o~u~uam, i titi a nijaro~uʡ ko~u aɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa o~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam ***,*** aɾo~uman, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u *o~u~uam *** ko~uŋɾi, kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ no~u tamɬ~ɮaw *** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u maɾianna paɾa ko~u satataʡaŋaj ato~u sakatimo~uɾaj no~u paɾa, o~u satataaŋaj paɾa no~u taɾijo~uk i mikəɾo~unisija. mo~unmo~un-to~uto~u-maitə maɬ~ɮaɬ~ɮiəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, ira ko~u *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi ko~u tamɬ~ɮaw; iɾnaɾaʦan ato~u o~umatak ko~u ʦaajaj kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ no~u tamɬ~ɮaw a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, ** ko~u pinfaŋ ko~uŋɾi ko~u tamɬ~ɮaw. satakarawaj a ɾo~uto~uk no~u *o~u~uam o~u kaɾapijataj ɾo~uto~uk, takaraw *** ko~u ɾajaʡ (*,*** inʦə). o~u ʦamo~uɾo~u a tamɬ~ɮaw o~u no~u *o~u~uam a jinʦo~u~umin, nai ʡajaw no~u *,*** miħəʦa maro~uʡaj to~u tina paɾapaɾaan, o~u po~uto~ukis miso~uɾapaj ʦi fitinan majʦəɾo~un ko~u saʡajawaj tajni i *o~u~uam a iɾo~upija tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ maʦakat i *o~u~uam. nai **** miħəʦa miʦiŋʦiŋan no~u miʦiŋʦiŋaj, tinako~u o~u tiŋso~ukiw a tinto~usi tijako~u ɾo~uis tə so~un wikto~uris (inkiɾis: ɬ~ɮiə*o~u ɾo~u~uis ɬ~ɮə san b~vito~urəs), i ** siʦi taŋasa ** siʦi itija, o~u piʦo~umo~uɬ~ɮan no~u səpanija maniɾa misasaɾamaaj tamina. amiɾika ato~u səpanija a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan itija, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u amiɾika ato~u səpanija itija, amiɾika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦaɾap ko~u *o~u~uam (inkiɾis: ʦapto~u~urə o~uf *o~u~uam), sakiparis katatəɾək, səpanija i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u *o~u~uam mapaisaɾ ko~u amiɾika. aniniaj a *o~u~uam o~u nano~u ɾinħo~uko~u saka * ʦaajaj ko~u nija ko~u miko~uwanan a kanataɾ . i ʡajaw no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, o~u *o~u~uam ato~u * a kanataɾ * no~u amiɾika a samo~uwa, ħawai, wikə paɾa ato~u fiɾipin * o~u no~u amiɾika a kanataɾ i tajpinjaŋ. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦənʦo~u~ukaŋ a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u *o~u~uam maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ, faɾiʦan ko~u paŋaŋan "o~uo~umijasima " ħananaj . miʦaɾap ko~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u * miħəʦa iro~u * fo~uɾaɬ~ɮ, o~uʦi mapatajaj, mapamapaʦo~ufʦo~uf mao~umaħ, maʡaɾip ato~u masamsam ko~u tamɬ~ɮaw . amiɾika a ħitaj i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦəfis ko~u *o~u~uam, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ o~u pipako~uniraan piħiratəŋan to~u mikiʡao~utaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . nai **** miħəʦaan, mirarakataj ato~u ħitaj no~u amiɾika pikaɾiaʦa ko~u saka ira no~u kiʦaj no~u *o~u~uam (inkiɾis: əʦo~uno~umj o~uf *o~u~uam)tasaaj sapiʦo~ukər . ɾikisi *o~u~uam ato~u kaʡamisaj maɾianna paɾapaɾaan a jinʦo~u~umin saʡajawaj ato~u ʡajaw **** miħəʦa o~u waɾiaj katimo~uɾ asija timo~uɾaj a finaʦaɬ~ɮan :**. maɾaiko~uraj to~u a ʦamo~uɾo~u tamɬ~ɮaw. no~u to~uʡas no~u ʦamo~uɾo~u a ɾəkakawa maɾasəpataj ko~u səɾaɾ o~u tapaŋ (ʦħamo~urri), i fafaʡəɬ~ɮaj səɾaɾ (mato~u~ua), sasifo~uʡaj səɾaɾ (aʦħao~ut) ato~u ɾaʡəno~uaj (manaʡʦħaŋ) :**. spain piʦiŋʦiŋan ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi fərɬ~ɮinanɬ~ɮ ma*əɾɾan miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u ħo~uŋti no~u spain mitaɾijo~uk to~u na ħəkaɾ i, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ manəŋnəŋ ko~u *o~u~uam :*****. nikawrira taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi mi*o~u~uəɾ ɾo~upə* ɬ~ɮə ɾə*a*pi a kakəriɬ~ɮan itija to~u sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u *o~u~uam miko~uwan :**. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, o~u *o~u~uam ato~u kaʡamis mariana paɾapaɾaan o~u no~u spain i pħiɾippinəs sakawaɾi ko~u paʦarʦaran, o~u *o~u~uam no~u maniɾa a mirarakataj tamina kaħiʦəraan paʦarʦar, o~uni a tamina aʦapo~u~uɾʦo~u taŋasa miniɾa ko~u karakat a ʦaɾaj :**. nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan paħanħanaj, ato~u **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa maɾəfək no~u faɾijo~us, **** miħəʦa ira ko~u kataɾawan a saɾifo~uŋ, saka o~u ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw na o~u **,*** maɾo~uwan to~u taŋasa *,*** ko~u tamɬ~ɮaw :**. ʦi ɬ~ɮo~urn mariano~u to~ub~b~vias i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan i *o~u~uam itija, misitapaŋ misao~umaħ, miɾo~uŋo~uʦ to~u pafəɾi no~u jinʦo~u~umin to~u səra, miʦo~ukər paʦo~umaħaɬ~ɮ, nai maniɾa paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u maɾo~unəm ato~u ko~uɾo~uŋ, nai aʦapo~u~uɾʦo~u paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u taɬ~ɮa ɾo~ufa ato~u ɾo~ufa, patirəŋ to~u pisaparo~ukan ato~u pisaʦiɾaħan :*******. paħərək ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ni napo~uɾəo~un, aɾo~uman ko~u niʦaɾapan no~u spain misiikəɬ~ɮ patirəŋ to~u kitakit, o~u sakaira no~u kiʦaj no~u *o~u~uam o~u nai məxiʦo~u paɾaɾijo~uʦ pasajra pħiɾippinəs : ***. **** miħəʦa maɾənak ko~u kataɾawan saɾifo~uŋ, mapataj ko~u *,*** tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam, naitija mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u ʦaro~uɾinə tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮipo~uŋ tamɬ~ɮaw i mariana paɾapaɾaan a maro~uʡ :***. o~u amiɾika ato~u spain maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ taŋasa saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ. i **** miħəʦaan a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u amiɾika ato~u s spain a kasasiʦaɾap to~u *o~u~uam (inkiris: ʦapto~u~urə o~uf *o~u~uam), o~u spain saki paris katatəɾakan, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ao~uʦo~urən kaɬ~ɮaɬ~ɮəfo~uŋan ***-a pato~uro~uɬ~ɮ to~u ħitaj no~u amiɾika to~u *o~u~uam, o~u *o~u~uam maɾakaro~umakatan mitaʡəɾif to~u sakatajra i pħiɾippinəs, o~u kaʡamis marianna kanataɾ mapaʡaʦa i *ərmanj, kaʡamis marianna kanataɾ i **** miħəʦa kaɾo~ukitakit a ɾakatəp mikəto~un pato~uro~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj . ħitaj no~u amiɾika i **** miħəʦa i piti (inkiris: piti, *o~u~uam) patirəŋ to~u minato~u, i **** miħəʦa i so~u~umaj mipatirəŋ to~u minato~u no~u ħitaj :**. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u amiɾika ato~u pħiɾippinəs, əmiɾio~u a*o~u~uinaɾɬ~ɮo~u, apo~uɾɾinario~u mab~b~vini i **** miħəʦa mapaɾafəɾ i *o~u~uam :b~vi. miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u b~vərsaiɾɾəs katatəɾək, kaɾo~ukitakit a ɾakatəp i **** miħəʦa mikəto~un to~u kaʡamis marianna kanataɾ pato~urəɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan. nai kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw mapatajra i *o~u~uam maɾamifaɾiʦaj/ħo~uŋjako~u ano~u əʦa maɾamatajaɾaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, kaɾo~uʡaɬ~ɮaən no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u pinəŋnəŋ to~u ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, *o~u~uam ato~u i kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw masasiʦaŋaɾ, no~u *o~u~uam a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw ko~u siniʡaɬ~ɮaaj ko~u kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw o~u sasaan, o~u kaʡamis marianna kanataɾ a ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw o~u nano~u miko~uwanan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ** miħəʦaan, o~u mipasajraaj i ɬ~ɮipo~uŋ. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ itija, o~u *o~u~uam i ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u pəarɾ minato~u itija maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ. piʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u *o~u~uam ira ko~u ** a fo~uɾaɬ~ɮ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "o~u o~umijasima" ħan . itija, o~u jinʦo~u~umin no~u *o~u~uam mapaɾaɾiŋaɬ~ɮ, maɾaɾijas ko~u ɾaɾo~umaʡan, maro~ufo~u, mipataj, pasao~upo~uən miro~ufo~u, pataŋiʦ paɾaʡaʡaɾipan, ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw ko~u nipatajan, o~uro~uma ira ko~u **% kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mapatajaj *o~u~uam a tamɬ~ɮaw, itija o~u tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw . amiɾika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maaɾa ko~u *o~u~uam, o~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u mapatajaj mataʡəɾif k **,*** tamɬ~ɮaw, makatapiʡan ɬ~ɮəŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw, ʦi sħo~uiʦħi jo~uko~ui kakəriɬ~ɮan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ to~u a makatapiʡ, o~u saiko~uraj i *o~u~uam so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ . itija maʦaɾap to~u no~u amiɾika ko~u kaʡamis marianna kanataɾ a miko~uwan. ro~umakataj i nano~um a ħiko~uki nai **** taŋasa **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i *o~u~uam, o~u saʡajawaj kaħiʦəraan no~u ro~umakataj i nano~um a ħiko~uki i tajpinjaŋ :**. ɾəɬ~ɮəf no~u amiɾika a ħiko~uki parakat nai san franʦisʦo~u * maniɾa * ħo~uŋko~uŋ a ʦaɾaj, tajpinjaŋ ʦaɾaj no~u tiŋki a ko~usi (inkiɾis: ʦo~ummərʦiaɾ paʦifiʦ ʦab~b~vɾə ʦo~umpanj) i **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u tiŋwa, tiŋpo~u a kamaro~uʡan :**. kaʡamis a ħiko~uʦiw i **** miħəʦa mapatirəŋ, o~u piħiratəŋan ʦi *aməs ro~uj anɬ~ɮərso~un (inkiris: *aməs ro~uj anɬ~ɮərsən) a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u anɬ~ɮərsən ħiko~uʦiw no~u ħitaj. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. iko~ur no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakajni i **** miħəʦa no~u *o~u~uam a kasakapo~ut a rikəʦ (inkiris: *o~u~uam o~ur*aniʦ aʦt o~uf ****) o~u *o~u~uam maɾa no~u amiɾika a ʦaajaj kapo~uɾo~uŋ a səra, mapato~uɬ~ɮo~uŋ i ɾaɾo~umaʡaj no~u kanataɾ sifo~u a finawɾan, mapafəɾi to~u no~u amiɾika finawɾan a saɾo~uŋʦ, ko~u~uam a sifo~u i ʡajaw no~u **** miħəʦa o~u katatəɾəkan a sifo~u ko~u mio~uʦo~uraj, ko~u~uam kakəriɬ~ɮan a pipiɾiʡ a rikəʦ (inkiɾis: *o~u~uam əɾəʦtib~və *o~ub~vərno~ur aʦt) iko~uran o~u nipiɾiʡan no~u finawɾan :***. nawħan o~u ko~u~uam ʦaaj ko~u no~u amiɾika a ʦəʦaj kanataɾ, mipiɾiʡ to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦaaj ka ŋaʡaj, o~u pikajkian no~u ɾo~umao~uʦaj awaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ mitajpiw mipiɾiʡ . nikawrira maŋaʡaj sakiʦəfaŋ to~u piʦo~ukər to~u mamaɾaʦo~uŋto~uŋ a mipiɾiʡ . iko~ur no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i b~viətnam taŋasa anini. antəsən a ħiko~ukiʦiw no~u so~ufitaj ti saki ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i b~viətnam, iko~ur mafaɾiʦ to~u o~u saka ** a ko~usaʦəfaŋ (inkiris: **tħ wiŋ# paʦifiʦ air fo~urʦəs) (** w*), masaʡisaɾ to~u i amiɾika tajpinjaŋ ħiko~uki ħitaj (paʦaf) ato~u amiɾika saka ** ħiko~uki ʦəfaŋ (**af). **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ** af paħərək to~u ko~u ɬ~ɮəmak mapapo~uɾo~uŋ to~u tajra i ħiko~uki ħitaj no~u amiɾika i tajpinjaŋ. ʦəʦaj miħəʦa ʦəʦaj ko~u kasaso~uʡajaw to~u no~uʡamisaj ħitaj a miɾaɾiŋsiw (inkiris: ʦo~upə no~urtħ) a taʡaŋaj ɬ~ɮəmak . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ko~urəa ħiko~uki *** ħaw matəfaɬ~ɮ i ko~u~uam, o~uja *** ħiko~uki mamatəfo~u i masəto~uɾ i nimit* a ɾo~uto~uk, saka i ɾaɾo~umaʡaj no~u ħiko~uki *** ko~u tamɬ~ɮaw i *** ko~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw. i rajraj a ɾikisi no~u ko~u~uam a tiɾiɬ~ɮ (inkiris: natio~unaɾ rə*istər o~uf ħisto~uriʦ pɾaʦəs ɾistiŋs in *o~u~uam) nai **** miħəʦa mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i rajraj a ɾikisi no~u amiɾika. i **** miħəʦa mapaʦarʦar ko~u ***,*** a maɾafəɾaj tamɬ~ɮaw no~u b~viətnam, **** miħəʦa mapakamaro~uʡ ko~u *,*** a maɾafəɾaj tamɬ~ɮaw no~u ko~u~urɬ~ɮ :**. paɾapaɾaan kaitiraan no~u *o~u~uam a paɾa i ɾaəɬ~ɮ no~u saʡamisan **.** taŋasa **.**, sakawaɾi ***.** taŋasa ***.**, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *** pinfaŋ iŋɾi (*** pinfaŋ ko~uŋɾi), o~u sataʡaŋaj saka ** paɾa no~u amiɾika, o~u satataʡaŋaj i mariana a katimo~uɾaj paɾapaɾaan, no~uro~uma o~u satataʡaŋaj no~u miʦro~unəsia a paɾapaɾaan, o~u nano~u tajpinjaŋ a paɬ~ɮijaʦ ato~u no~u pħiɾippinəs a paɬ~ɮijaʦ masasisəto~uɾaj a maɾaʡo~uŋʦo~uj, o~u *o~u~uam miŋata to~u mariana kasakəŋkəŋ no~u rijar a səra, o~unini a kasaʡəfo~uŋ i sakaʡətip. kaʡətip katimo~uɾ no~u *o~u~uam miɾifətaj a mipaɾitaaj a kakak to~u taɾo~uɾo~uŋ no~u rijar, taɾo~uɾo~uŋ **,*** iŋʦə (**,*** ko~uŋʦə). satakarawaj ɾo~uto~uk o~u ɾiŋtniŋ a ɾo~uto~uk, takaraw *,*** iŋʦə (*** ko~uŋʦə) . o~u paɾa no~u *o~u~uam kakajaʡ ** iŋɾi (** ko~uŋʦə); kakaħaɬ~ɮ * taŋasa ** iŋɾi (* taŋasa ** ko~uŋɾi), o~u * no~u * no~u siŋapo~urə ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. nawħani i kaʡətip ɾawaʦaj no~u tajpinjaŋ a paɬ~ɮijaʦ ato~u miŋata to~u paɬ~ɮijaʦ no~u pħiɾippinsə, no~uro~uma ira ko~u ɾo~unən, kaɾo~unənan ŋata no~u *o~u~uam ira ko~u *.* taŋasa *.*. ʦaaj to~u ɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u miriana paɾapaɾa a anataħan paɾa ko~u kaʦimaʦəɾaɾ, awaj ko~u maʦəɾaɾ no~u *o~u~uam, nikawrira ŋataaj a anataħan, ira ko~u paʦəfas no~u kasaɬ~ɮak ko~u namaɾ ɾo~uto~uk a maʦəɾaɾ a ʡaɾafo~uħ tajra i *o~u~uam . saħəto~u o~u raka ko~u taɾijo~uk no~u rijar no~u *o~u~uam, maro~upajaj a ʡaɾafo~uħ i panaħaɾaj səra i maɾo~upiso~upəɬ~ɮan to~u nano~um, kaʡamisaj a ɾawaʦ no~u rijar masato~uno~uʡaj, katimo~uɾaj masaʡapo~uɾo~uaj taŋasa i ɾawaʦ no~u rijar . o~u kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u *o~u~uam o~u nano~u rijar a faʡəɬ~ɮətaj, o~u nai waɾiaj ko~u faɾi, faɾawfaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, matato~uɬ~ɮo~uŋ i ***ʦ ko~u takaraw ***ʦ ko~u ɾaəno~uaj, ʡo~uraɬ~ɮ to~u miħəʦaan *,***mm. po~uɾo~uŋ no~u saso~uwaɾən, o~u kafaɾawfaw ʦaaj pakataʡəɾif to~u ***ʦ ano~uʦa ***ʦ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja kaso~uəmət ikaka to~u **%, nakawrira safo~uɾaɬ~ɮan a so~uəmət **%. kakəɬ~ɮaɾan ** fo~uɾaɬ~ɮ ɾaəɬ~ɮ to~u miħaʦa * fo~uɾaɬ~ɮ; kao~uraɬ~ɮan * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ. saka *, * fo~uɾaɬ~ɮ o~u saəməɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, ɬ~ɮaɬ~ɮaja a faɾawfaw **-***ʦ, ʦaaj ka so~uəmət. satakarawaj a faɾawfaw no~u ko~u~uam taŋasa i ***f (***ʦ), i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a maɬ~ɮitəkaj; po~uənəraj faɾawfaw ***f (***ʦ), **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a maɬ~ɮitək . o~u kaitiraan a maro~uʡ no~u *o~u~uam o~u "paŋpaŋan no~u faɾijo~us" . i kaso~uəmətan ro~umiʡaɬ~ɮ marariɬ~ɮ ira ko~u faɾijo~us, * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʦifaɾijo~usan a fo~uɾaɬ~ɮan, nikawrira masamiħəʦaan ira ko~u faɾijo~us. satakarawaj piʦaɾap no~u faɾijo~us to~u *o~u~uam itija o~u tako~uɾiɾ ħan ko~u ŋaŋan, o~u rakat no~u faɾi ira ko~u *** iŋɾi to~u ʦəʦaj to~uki (*** ko~uŋɾi); kasaɾijaɬ~ɮ no~u faɾi ira ko~u *** iŋɾi to~u ʦəʦaj to~uki (*** ko~uŋɾi), i **** miħəʦa ** fo~uɾa ** ro~umiʡaɬ~ɮ maʦaɾap ko~u saipan kanataɾ, katimo~uɾaj a *o~u~uam maɾəʦaɬ~ɮ ko~u kakariʡaŋ. nai **** miħəʦa po~umiɾa faɾijo~us (inkiris: tjpħo~uo~un paməɾa (****)) iko~ur a miʦaɾap, no~u kiɾaŋ a ɾo~umaɾo~umaʡ faɾiʦan to~u no~u amo~uto~u ko~u pipatirəŋ . sapiɾijas mitənaʡ to~u faɾijo~us, i **** miħəʦa o~u fasiɾa no~u ɬ~ɮinsiŋ nao~u kiɾaŋ faɾiʦan to~u amo~uto~u. pinapina a ɾo~umaʡ ato~u ko~usi mapakafit ko~u sapitənaʡ to~u faɾijo~us (inkiɾis: tjpħo~uo~un sħo~u~uttərs). tamɬ~ɮaw ɾikisi a rajraj no~u tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ **** miħəʦa pisao~usi, jinʦo~u~umin ʦħamo~urro~u tamɬ~ɮaw saaɾo~umanaj no~u finaʦaɬ~ɮan i *o~u~uam, makiaɾo~uma no~u tamɬ~ɮaw to~u **.*%, ro~uma finaʦaɬ~ɮan o~u nano~u pħiɾippinəs tamɬ~ɮaw (**.*%), amiɾika fo~uħəʦaɾaj (*.*%) ato~u ʦħo~u~uʦk tamɬ~ɮaw (*%), ro~uma o~u no~u tajpinjaŋ a kanataɾ ato~u asia tamɬ~ɮaw. tiŋso~ukiw ko~u pakajraan, ira ko~u **% tamɬ~ɮaw no~u mito~uo~uraj to~u tiŋso~ukiw . ro~uma, ira ko~u ʦaaj kapapina o~u jatajakiw (inkiris: ħisto~urj o~uf tħə *əws in *o~u~uam). o~u inkiris ato~u ʦħamo~urro~u a so~uwaɾ ko~u no~u kitakit a so~uwaɾ. so~ufitaj ʡajaw o~u səpanija ko~u miʦaɾapaj to~u *o~u~uam, i **** miħəʦa amiɾika spain a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, itija maʦaɾap to~u no~u amiɾika, marəpət ko~u sako~uwan to~u po~uɾo~uŋ no~u *o~u~uam. i **** miħəʦa, mao~uʦo~ur no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u taʡaŋaj a so~ufitaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *o~u~uam, ira ko~u *** tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ mipatapʡ to~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, nano~uja maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ. i **** miħəʦa, o~uʦo~uran no~u amiɾika ko~u kiʡəməɾaj a tamina ħitaj ato~u karajan ħitaj sapiɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ i *o~u~uam, itija i kanataɾaj ħitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ **,*** tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj, *,*** tamɬ~ɮaw ko~u maro~ufo~uaj, mapatajaj a ħitaj no~u amiɾika *,*** tamɬ~ɮaw, maɬ~ɮo~ukaʡaj *,*** tamɬ~ɮaw, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan ko~u amiɾika to~u *o~u~uam :**. aniniaj a *o~u~uam o~u mapatirəŋaj ko~u kamaro~uʡan ħitaj no~u amiɾika, o~u so~uwaɾ i "o~u ʦaajaj kaɾənəŋ a airʦraft ʦarriər". **** miħəʦa, pasaɬ~ɮak ko~u amiɾika to~u *** waɾwaɾan no~u amiɾika pajso~u sapisaŋaʡ misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u kamaro~uʡan no~u so~ufitaj, pato~uɬ~ɮo~uŋ saki kaətipaj no~u tajpinjaŋ sataɬ~ɮamaanaj paɾa no~u so~ufitaj, pakini to~uni a ɬ~ɮəmak: patirəŋ to~u minato~u no~u airʦraft ʦarriər, sapitənaʡ to~u maʡəfəraj timəra ato~u kasasiɾinsiwan; o~uro~uma i saki kanataɾ a ħitaj o~u saɬ~ɮama to~u ɾijo~uk, o~u ariri no~u ħiko~uki, ariri pasimaɾan, ariri no~u patiməraan, sapitənaʡ to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u timəra. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kamaro~uʡan so~ufitaj no~u amiɾika i *o~u~uam kanataɾ **,*** inmo~u (**,*** ko~uŋʦin), o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **%. o~u kasaʡətaɾ no~u so~ufitaj *.paɾa no~u rijar a ħitaj no~u amiɾika i *o~u~uam (inkiris: nab~vaɾ b~b~vasə *o~u~uam) * so~u~umaj *.amiɾika miɾiɾisaj i rijar a ʦəfaŋ ** ʡətaɾ, - so~u~umaj *.anɬ~ɮərso~un paɾa no~u ħiko~uki * jiko~u maʦi *.apra minato~u * o~uro~utə ɾito~usa no~u paɾa *.ariri no~u afət rijar a ħitaj * sasifo~uʡ pakatimo~uɾ ʡakawaŋaj səra *.kamaro~uʡan kaɾaɾiʦaj a tiŋnaw no~u rijar a ħitaj * b~b~varriŋaɬ~ɮa maʦi ato~u finəŋajan siʦi iko~ur no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, amiɾika pikajkian no~u finawɾan i **** miħəʦa maħajɬ~ɮa to~u kasaʦəfaŋ a rikəʦ no~u *o~u~uam (inkiɾis: *o~u~uam o~ur*aniʦ aʦt o~uf ****), mapatirəŋ no~u amiɾikaaj a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, pirikəʦan, mawaʦajaj to~uɾo~uaj saɾo~uŋo~uʦ a sifo~u, sapaini to~u jinʦo~u~umin no~u *o~u~uam ato~u iko~uraj maso~ufo~uʦ a finawɾan no~u amiɾka. o~u tapaŋ no~u *o~u~uam i ʡajaw no~u ** miħəʦa o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika ko~u mio~uʦo~uraj, taŋasa i **** miħəʦa o~u finawɾan ko~u mipiɾiʡaj, * miħəʦa ko~u ʦəʦaj ɾəkaɬ~ɮ, maŋaʡaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u kanaʦəʦaj. o~u pikajki no~u mirikəʦaj no~u *o~u~uam ʦəʦajaj ɾəkaɬ~ɮ, * miħəʦa, ʡajaw ** ko~u iiŋ, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ** ko~u iiŋ, po~uɾo~uŋ no~u kanataɾ ko~u mipiɾiʡaj. o~u kasaʦəfaŋ no~u *o~u~uam ira ko~u miʦo~utaŋ ato~u ko~uŋħətaŋ, miɾəko~uaj to~u i amiɾika a miʦo~utaŋ ato~u ko~uŋħətaŋ. nai **** miħəʦa, miħajɬ~ɮa ko~u fanawɾan pikajkian no~u amiɾika patirəŋ to~u ʦaaj siŋkiwən to~u maɾo~u kaɾo~umao~uʦan i fanawɾan pikajkian no~u amiɾika. maɾatajpiaw no~u *o~u~uam a finawɾan mikajkiaj ato~u ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u i ** no~u kasaʡətaɾ a iiŋ, i wijjinħo~u~uj ko~u pikiħatija a pakamaj, ʦaaj ka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u piħajɬ~ɮa no~u finawɾan a pikajkian, maɾəʦaɬ~ɮ no~u kasaʡətaɾ a wijjin ko~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u pitəɾək, o~uni a tajpiaw i nijaro~uʡ no~u *o~u~uam mamipiɾiʡ . kiʦaj o~u sakaira no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj no~u *o~u~uam mitiʡər to~u mirarakataj ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋ kamaro~uʡ no~u so~ufitaj no~u amiɾika i paɾaan . miħəʦaħəʦaan no~u mirarakataj o~u ɬ~ɮipo~uŋ a tamɬ~ɮaw ko~u ʡaɾo~umanaj, tajniaj ira ko~u **%, iʦo~uwaʦo~uwa ira ko~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ a tiɾiɬ~ɮ to~u kaʦipinaŋan ato~u piħapiw, ro~uma to~u, ira ko~u nai ko~urəa, amiɾika, pħiɾippinəs, tajwan a mirarakataj . o~u sakimirakataj a miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ pajso~u no~u amiɾika. i **** miħəʦa, awaajaj ko~u katajaɾan **% ko~u tamɬ~ɮaw no~u *o~u~uam, mataɾo~uʦ to~u *.** jo~uk pajso~u no~u amiɾika . i **** miħəʦa, mikəɾo~unisija a ħiko~uki satataʡaŋaj a kajsja i *o~u~uam, *,*** ko~u tamɬ~ɮaw to~u matajaɾaj, maɾa no~u amiɾika a saka to~usa kajsja ; anini o~u ʦəʦaj to~u kapo~uɾo~uŋan ħiko~uki, no~u ʦikako~u kapo~uɾo~uŋan mikafo~uaj kajsja (inkiɾis: o~u~unitəɬ~ɮ ʦo~untinəntaɾ ħo~uɾɬ~ɮiŋs) . nia kajsja pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kinaira no~u matajaɾaj to~u miħəʦaan i *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u. sakaɾaʦaɾaj no~u tiŋwa imatini, o~u wikiɬ~ɮtiŋwa maɾəɬ~ɮo~ufaj to~u i paɾao~uaɾaan no~u *o~u~uam, maɾaħəʦi ko~u saki wiki ato~u tiɾifi nai ʦaɾaj pipatiraŋ. ʡaɾo~umanaj finawɾan saħəto~uaj o~u wikiɬ~ɮtiŋwa, i ʡajaw no~u **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa a makəto~un, anini ħakaŋaʡajan. o~u *o~u~uam nai **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i ʡamisaj amiɾika ko~u faŋko~u (no~u kitakit *** mafaɾiʦ to~u no~u ʡamisaj amiɾika pato~uŋaɾ * faŋko~u ***), paɾasawaɬ~ɮ ato~u pikapo~ut to~uno~u amiɾio~uka ʡatəkak ko~u ʡaʦa i kasakitakit . imatini, o~u wikiɬ~ɮtiŋwa maɾəɬ~ɮo~ufaj to~u i paɾao~uaɾaan no~u *o~u~uam, maɾaħəʦi ko~u saki wiki ato~u tiɾifi nai ʦaɾaj pipatiraŋ. ʡaɾo~umanaj finawɾan saħəto~uaj o~u wikiɬ~ɮtiŋwa, i ʡajaw no~u **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa a makəto~un, anini ħakaŋaʡajan. o~u *o~u~uam nai **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮ i ʡamisaj amiɾika ko~u faŋko~u (no~u kitakit *** mafaɾiʦ to~u no~u ʡamisaj amiɾika pato~uŋaɾ * faŋko~u ***), paɾasawaɬ~ɮ ato~u pikapo~ut to~uno~u amiɾio~uka ʡatəkak ko~u ʡaʦa i kasakitakit . o~u sakaro~umakat o~u anto~unio~u waŋpo~ut kasakitakit a katəfo~uan no~u ħiko~uki i *o~u~uam. awaaj ko~u pafəso~utaj nai *o~u~uam ato~u amiɾika a ħiko~uki, pafəso~utaj tajra i ħawaii taŋsiansan (rakat * ko~u to~uki). o~uro~uma, *o~u~uam ira to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ masaso~uʡaɾiwaj i ʡamis maɾijana paɾapaɾan, pħiɾippinəs maniɾa (rakat * ko~u to~uki) ato~u mirarakataj nai ɬ~ɮipo~uŋaj (rakat *-* ko~u to~uki) ato~u ko~urəa, ro~uma a rakat no~u ħiko~uki ʦaaj ka rariɬ~ɮ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. o~u papaʦaɾaj ko~u tajwan. kapo~uɾo~uŋan ħiko~uki o~u paparakat to~u nai saŋħai po~uto~uŋ kasakitakit ħiko~uki a to~u ħo~uŋko~uŋ sakakitakit ħiko~uki to~u paro~umiʡaɬ~ɮaj a rakat, ato~u nai b~b~vəijiŋ to~u kafaɾifaɾiʦan ro~umiʡaɬ~ɮ. kasaso~uʡaɾiw nai *o~u~uam ato~u amiɾika, maŋaʡaj mikaɾiʦ to~u no~u amiɾika ħiko~uki i ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urəa, ʦo~uŋko~u a pako~utaj to~u pikaɾiʦ, nika mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u paspo~uto~u a ʦaɾaj tiɾiɬ~ɮ. ʦaaj kaaɬ~ɮiħaj ko~u faso~u no~u *o~u~uam, awaaj ko~u mikaɾiʦaj tamɬ~ɮaw, saħəto~u o~uno~u nija ko~u sakaro~umakat. sapaisiŋ a isi i tamo~u~uniŋ a piħiratəŋan isiŋ i *o~u~uam (inkiris: *o~u~uam məmo~uriaɾ ħo~uspitaɾ) o~u sifo~u no~u *o~u~uam ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj . o~u wijjinħo~u~uj no~u amiɾika ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u isiŋ ato~u waɬ~ɮis isiŋ ko~u miɾo~usijaŋaj, i akanakaw nijaro~uʡ (inkiris: a*ana ħəi*ħts, *o~u~uam) no~u amiɾika a rijar ħitaj isiŋ ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ato~u ɾaɾo~umaʡan ko~u matajaɾaj miɬ~ɮama . i paɾaaj o~u ʦarə*ət i fafaəɬ~ɮaj paʡo~uripaj mamiɬ~ɮama, patajra i *o~u~uam ato~u ɾijo~uk no~u paɾapaɾaan ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj tamɬ~ɮaw . itija i **** miħəʦa misatapaŋ i kasapaɾa ko~u no~u nija patirəŋan isiŋ . maɾikakaaj maʦi *.ɬ~ɮipo~uŋ to~ujma maʦi: nai **** miħəʦa masasi maɾikakaaj fafaħijan paɾa. *.tajwan tajpi maʦi: i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat. *.tajwan tawjin maʦi: i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat. *.tajwan tajʦo~uŋ maʦi: i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakajat.</PHON>
    </S>
</TEXT>