<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Guinea" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Guinea. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Guinea, title = Guinea, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kiniya Kiniya Kapolongan-Kitakit == kalopangangan o Kiniya( Fransu a sowal : Guinée), o itiraay i Saka'etipay Afrika a kitakit, katimol no sakawalian o Pacekis no Co Salawacan Riyar, ikatimol misi'ayaw to Laypiroya, isaka'etipan malafiyaw ato Lokedawan-Lotok, ika'amis malafiyaw ato Kiniyapiso, Sayniciyar, isaka'amisan ato ka'amis no sakawalian madado'edo ato Mali. O Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo itiniay i Kiniya ko kahadakan nona 'alo. o Kiniya hananay i,o satimolan no Sahara-tafotafokan no Afrika, isaka'amisan no Kiniya-Kihaw a etal, o imi nona ngangan i,o nani sowal no Popor, o "fafahiyan a kitakit" ko tatodong nona sowal. O sak'orip no Kiniya sahetoay o liomah ato dafong no tadafokeloh. o sakatosa a rayray i hekal ko mikarkaran a adihay ko tayamonto ato tada'ekim a soped. I 2014 miheca o kahiceraan no Ipora-Lifong). Cifangafangay ho to salongoc no kalotamdaw. 2011 miheca, milekal ko sifo no Amirika, o pipenec ato pipades to fafahiyan ato ka'emangay(keriten ko poki no fafahiyan)) o mahapinangay a mico'ayay to salongoc no kalotamdaw. Rikisi Ilaloma' tona anininiay a Ciniya itiya ho adihay ko maro'ay a hontian-kitakit, macemahaday matekopay. 1235 miheca Santiyata-Kayta yo patireng to Mali Hontian-Kittakit mspstrkop ko Soso Hontian-Kitakit.Oya sa Mali Hontian-Kitakit malowid no nanika'amisay a micowatay a finacadan. 1501 miheca Mo'or Finacadan miccafi' to aniniay a Ciniya. Nani 1735 mihecaan tahira i 1898 mihecaan, Mo;or Finacadan patireng to mikirikecay a kitakit i sasifo'an no Ciniya. O Yoropa tamdaw nani saka 16 sici tahira i saka 19 sici mipaliwal to koli i lawac no riyar, nani 1850 miheca o Sakatosa Kapolongan Kitakit no Fransu satapang micowat to Ciniya, tahalitemoh to ci'icelay a mitokeray nani laloma'an no Ciniya. Anini sato o i'ayaway o nipatirengan no Ciniya a Sakatolo Kapolongan Kitakit no Fransu a nicoeatan sakowan, o syoto tatapangan nitaro' i 1890 miheca a mapatireng. 1958 miheca mihayi ko Kapolongan-Pitopa no Ciniya to dengan a nicowatan-kitakit to cowa ka pikapot to Fransu-Nipatekoan Saopo, misiiked nani Fransu,malasatapangan a congton no Ciniya Kaplongan-Kitakit ci Ayhamayto-Sayko-Toor. 1965 miheca congtong ci Toor " micaraay to laloma'an demak" saan a miketon to kalawidang ato Tatapangan a Kitakit o Fransu, tahira i 1975 miheca ta mapalolol ko kalawidang. 1970 miheca saka 11 folad, micacafi ko Potawya tamdaw to Ciniya, sapidama'aw to milaliway tayra i papotal a sifo patireng to fa'elohay a sifo nikawrira, malakisaw kona demak. 1978 miheca saka 12 folad, falicen ko ngangan no kitakit to "Ciniya Milololay-Finawlan a Kapolongan Kitaki".tahira I 1984 miheca saka 4 folad, patatikolen to "Ciniya Kapolongan Kitakit" ko ngangan no kitakit. 1984 miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mapatay ci Toor,ci Lansana-Kontay ira ko picoker no Sofitay-Saopo ta macakat malacongton patireng to Sakatosa Kapolongan-Kitaki. 1990 miheca malalood ko fiyaw Laypiroya ato Lakedawan-Tokos Kitakit, 'aloman ko maforaway tayni i Ciniya. O roma i, malafasay ko 70 'ofad ko tamdaw, tahira to i 2004 miheca ira ho ko 15 'ofad ko maforaway a tamdaw itini i Ciniya. I 1993 miheca saka 12 folad saka 19 romi'ad midemak ko Ciniya to sa'ayaway a pisinkiw no kalotamdaw,oya kakeridan no sofitay ci Lansana-Kontay tona cifangafangay a pisinkiw maala malacongtong, to cila a mihecaan patireng to Sakatolo-Kapolongan Kitakit,makeroray ko kakatalawan a romi'ad, nikawrira, cowa ka lasawad ko fodfod. 1996 miheca saka 2 folad,ira ko sakacecay pilolol no sofitay, nikawria cowa ka laheci. 1998 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad ci Lansana-Kontay pakaala to 54% a satopa no sinkiw, o mitokeray a Kasafelaw-Sieci ira ko pipakokot tona sinkiw, ca ka halafin mapalit ko kakeridan no mitokeray Kasafelaw-Sieci. Nani 2000 miheca saka 9 folad tahira i 2001 miheca saka 3 folad, malaheci ko pitaker to sapicowataw no mifelihay sofitay no Laypiroya ato Lakedawan-Tokos Kitakit. 2001 miheca saka 11 folad masolinga' koya sakacecay a fodfod no Kapolongan-Pitopa a mifalic to Tatapangan-Rikec no kitakit, sakanga'ayaw ni Lansana-Kontay a pararid a malacongton i 2003 miheca. 2007 miheca saka2 folad saka 9 romi'ad, toro'en ni Lansana-Kontay ci Wolin-Kamala malaconli no sifo, matoker no Matayalay-Saopo ; i saka2 folad saka 26 romi'ad falicen ni Kontay a mitoro' ci Lansana-Koyato malacongli. 2008 miheca saka 12 folad saka 23 romi'ad,milekal ko Ciniya sifo, o congtong no Ciniya ci Lansana-Kontay mapatayay i syoto-Konakoli pipaisingan i saka 22 romi'ad sanany, 74 ko mihecaan.ira ko lihaf o sofitay no Ciniya tangsolay misapifelihaw tosifo mapalasawad ko sifo ato lomaocan no kitakit sanay. Toya romi'ad, irako cecay a tamdaw ci Musa-Kamala kakaeridan no cefang no sofitay, mipakimad i palosiyangan no kitakit, tangsol to a misawad ko demak no sieci ato matayal, patokeled han o sofitay ato kalotamdaw a saopo ko masasowal to pacarcaray a mikowan to kitakit sanay.8 2010 miheca tahira i 2020 miheca kinatolo a pararid malacongtong ci Arfa-Kontay(Alpha Conde).2021 miheca saka 9 folad saka5 romi'ad, ira ko pifelih no sofitay to sifo, mapalit ci Arfa-Kontay Kaitiraan kalopangangan o Kiniya( Fransu a sowal : Guinée), o itiraay i saka'etipan no Afrika a kitakit, katimol no sakawalian o Pacekis no Co Salawacan Riyar, ikatimol misi'ayaw to Laypiroyya, isaka'etipan malafiyaw ato Lokedawan-Lotok, ika'amis malafiyaw ato Kiniyapiso, Sayniciyar, isaka'amisan ato ka'amis no sakawalian madado'edo ato Mali. O Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo itiniay i Kiniya ko kahadakan nona 'alo. o Kiniya hananay i,o satimolan no Sahara-tafotafokan no Afrika, isaka'amisan no Kiniya-Kihaw a etal, o imi nona ngangan i,o nani sowal no Popor, o "fafahiyan a kitakit" ko tatodong nona sowal.o kakaya' no lawac no riyar ira ko 352 km,kakahad no sera ira ko 24.6 km² ko 'ofad, tadamasasifeday ko faco no pala, makalisepat ko kasasiroma no pala:, o Isaka'etipan (o Kiniya anoca o lilis no riyar no Kiniya), 36,133 km², o lihecoay a to'edaw a dafdaf i lawac no riyar. Ma'edefay ko mahedotay a pala, mado'etay ko kakarayan, ira ko 6~8 ko folad o kafodo'an i polong no mihecaan,o 'orad ira ko 5000mm. ona pala i, o sakakay a kaliomahan, tadakakahad ko kitiraan no monkoropo . Isasifo'an (isifo'ay Kiniya), o lalen no ka'akawang ira ko 900 laya' a Fotaciyalon-Taporo, itiniay ko kasadakan no toloay a sakakaay 'alo: o Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo, orasaka pangangan han to "Tangko no Nanom". Isaka'amis no sakwalian (fafa'eday Kiniya), ira ko 97000 km² ko kakahad no sera, nani tongroh no riyar lalen ira ko 300 laya' a taporo sahetoay o masadafdafay a pala, adihay ko 'akawanay a kilang. O cinganganay itini i hekal o makarkaray a tada'ekim itini. O sakakaay a saka'orip o paka'enay to kolong ato sira. Ikatimol no sakawalian (Okilakilangan Kiniya),o taporo no Kiniya, o kakahad ira ko 49374 km², nani tongroh no riyar ira ko 500~600 laya', ira ko kakahaday a oyanan ho kilakilangan , ira itini ko nani tongoh no riyar 1752 laya' a Linpa-Lotok, o poco' nona etal. I lawacay no riya a Kiniya o fa'edetay kalafalian kakarayan, i laloma'an no karopaw o Fa'edetay-Rengorengosan a kakarayan. O 'orad i laloma'am a pala ira ko 1000~1500mm, ilawaca no riyar ira ko4000 mm. Tamdaw I Kiniya kitakit ira ko safaw to 20 ko kasasiromarom a finacadan, ilaloma' nonini o sakakaay tolo ko finacadan, Fulani-tamdaw(Fulani)mahaop ko 40% ikaka; Malinkay-tamdaw(Malinke,o kalinka hananay ho a pangangan) cisafaw ko 30% ko mahaopay, doe'do sa i,o Soso-tamdaw(Soussou) mahaop ko 16%. O sakakaay a pitooran itini I Kiniya o Sonni-Siiked no Islam Pitooran.o tamdaw no polong ira ko 87% o mitooray to Islam Pitooran, 5% o Tinsikiw, oroma omita'ongay to dafong a pitooran. Ono sifoan a sowal o Frasu, nikawrira, adihay ko sowal no kasaniyaroaro' o kalasowal to ro'miad.o mitooray to Islam a Muslin nano mamgangan mihatatanamay to to sowal no Arapiya, roma sa i,o somowalay to sowal no Arapiya a Lipanen-tamdaw maala nangra ko pecih a pi'etanan no kitakit,oninian ko katongal no katenek no sowal no Arapiya. O katongal no tamdaw tomihecaan ira ko 2.75%(2018 mihecaan a sa'osi), o Kuwaping a tamdaw awaay ko malaheciay a sa'osi, latek ira ko 2 'ofad ko tamdaw, macekcekay i tatapangan a Konakoli niyaro'. Saka'orip Oni pasadakan no Linheko o sasafaay ko kacemahad a kitakit ko Kiniya,o sakakaay a saka'orip o liomah, tadafokeloh, o misanga'ay to dafong caay ho ko maamaan ko 'icel.o kaka'enen sahetoay ni'acaan nani roma a kitakit. o 'oteng-a sera ,kafi, koko ato komu ko sapaliwal a dafong, o tayal to sapicemahad to saka'orip a dafong tadaawaay ko 'icel a palalinien ato Isaka'etipay-Afrika a kitakit.Citolasay ko dafong to papasadaken a paliwal, orasaka, manikaw ko 'etan no kitakit, sahetoay a mi'acaan i roma a kitakit ko saka'orip dafong. O ni'acaan i roma a kitakit a dafong ira ko saparakat to maamaan a simal, o sapikarkar to tadafokeloh ato sapipatireng a dafong, o felac, amoto, cisapayioay-dafong, dingko-dafong.o sakakaay a nipaliwal a dafong o 'oteng-sera, tada'ekim,ciremremay to 'oteng a dafong . O nikarkaran a 'oteng serasahetoay nipaliwalan tayra i Congko. o tatamanikaway a kitakit itini i hekal. Galerie</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kinija kinija kapo~uɾo~uŋan-kitakit == kaɾo~upaŋaŋan o~u kinija( franso~u~u a so~uwaɾ : *o~u~uin*ə), o~u itiraaj i sakaʡətipaj afrika a kitakit, katimo~uɾ no~u sakawaɾian o~u paʦəkis no~u ʦo~u saɾawaʦan rijar, ikatimo~uɾ misiʡajaw to~u ɾajpiro~uja, isakaʡətipan maɾafijaw ato~u ɾo~ukəɬ~ɮawan-ɾo~uto~uk, ikaʡamis maɾafijaw ato~u kinijapiso~u, sajniʦijar, isakaʡamisan ato~u kaʡamis no~u sakawaɾian maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u maɾi. o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u itiniaj i kinija ko~u kaħaɬ~ɮakan no~una ʡaɾo~u. o~u kinija ħananaj i,o~u satimo~uɾan no~u saħara-tafo~utafo~ukan no~u afrika, isakaʡamisan no~u kinija-kiħaw a ətaɾ, o~u imi no~una ŋaŋan i,o~u nani so~uwaɾ no~u po~upo~ur, o~u "fafaħijan a kitakit" ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ. o~u sakʡo~urip no~u kinija saħəto~uaj o~u ɾio~umaħ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ. o~u sakato~usa a rajraj i ħəkaɾ ko~u mikarkaran a aɬ~ɮiħaj ko~u tajamo~unto~u ato~u taɬ~ɮaʡəkim a so~upəɬ~ɮ. i **** miħəʦa o~u kaħiʦəraan no~u ipo~ura-ɾifo~uŋ). ʦifaŋafaŋaj ħo~u to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. **** miħəʦa, miɾəkaɾ ko~u sifo~u no~u amirika, o~u pipənəʦ ato~u pipaɬ~ɮəs to~u fafaħijan ato~u kaʡəmaŋaj(kəritən ko~u po~uki no~u fafaħijan)) o~u maħapinaŋaj a miʦo~uʡajaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. rikisi iɾaɾo~umaʡ to~una anininiaj a ʦinija itija ħo~u aɬ~ɮiħaj ko~u maro~uʡaj a ħo~untian-kitakit, maʦəmaħaɬ~ɮaj matəko~upaj. **** miħəʦa santijata-kajta jo~u patirəŋ to~u maɾi ħo~untian-kittakit mspstrko~up ko~u so~uso~u ħo~untian-kitakit.o~uja sa maɾi ħo~untian-kitakit maɾo~uwiɬ~ɮ no~u nanikaʡamisaj a miʦo~uwataj a finaʦaɬ~ɮan. **** miħəʦa mo~uʡo~ur finaʦaɬ~ɮan miʦʦafiʡ to~u aniniaj a ʦinija. nani **** miħəʦaan taħira i **** miħəʦaan, mo~u;o~ur finaʦaɬ~ɮan patirəŋ to~u mikirikəʦaj a kitakit i sasifo~uʡan no~u ʦinija. o~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw nani saka ** siʦi taħira i saka ** siʦi mipaɾiwaɾ to~u ko~uɾi i ɾawaʦ no~u rijar, nani **** miħəʦa o~u sakato~usa kapo~uɾo~uŋan kitakit no~u franso~u~u satapaŋ miʦo~uwat to~u ʦinija, taħaɾitəmo~uħ to~u ʦiʡiʦəɾaj a mito~ukəraj nani ɾaɾo~umaʡan no~u ʦinija. anini sato~u o~u iʡajawaj o~u nipatirəŋan no~u ʦinija a sakato~uɾo~u kapo~uɾo~uŋan kitakit no~u franso~u~u a niʦo~uəatan sako~uwan, o~u sjo~uto~u tatapaŋan nitaro~uʡ i **** miħəʦa a mapatirəŋ. **** miħəʦa miħaji ko~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa no~u ʦinija to~u ɬ~ɮəŋan a niʦo~uwatan-kitakit to~u ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u franso~u~u-nipatəko~uan sao~upo~u, misiikəɬ~ɮ nani franso~u~u,maɾasatapaŋan a ʦo~uŋto~un no~u ʦinija kapɾo~uŋan-kitakit ʦi ajħamajto~u-sajko~u-to~uo~ur. **** miħəʦa ʦo~uŋto~uŋ ʦi to~uo~ur " miʦaraaj to~u ɾaɾo~umaʡan ɬ~ɮəmak" saan a mikəto~un to~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u tatapaŋan a kitakit o~u franso~u~u, taħira i **** miħəʦa ta mapaɾo~uɾo~uɾ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, miʦaʦafi ko~u po~utawja tamɬ~ɮaw to~u ʦinija, sapiɬ~ɮamaʡaw to~u miɾaɾiwaj tajra i papo~utaɾ a sifo~u patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u nikawrira, maɾakisaw ko~una ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ʦinija miɾo~uɾo~uɾaj-finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitaki".taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patatiko~uɾən to~u "ʦinija kapo~uɾo~uŋan kitakit" ko~u ŋaŋan no~u kitakit. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapataj ʦi to~uo~ur,ʦi ɾansana-ko~untaj ira ko~u piʦo~ukər no~u so~ufitaj-sao~upo~u ta maʦakat maɾaʦo~uŋto~un patirəŋ to~u sakato~usa kapo~uɾo~uŋan-kitaki. **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u fijaw ɾajpiro~uja ato~u ɾakəɬ~ɮawan-to~uko~us kitakit, ʡaɾo~uman ko~u mafo~urawaj tajni i ʦinija. o~u ro~uma i, maɾafasaj ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, taħira to~u i **** miħəʦa ira ħo~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u mafo~urawaj a tamɬ~ɮaw itini i ʦinija. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak ko~u ʦinija to~u saʡajawaj a pisinkiw no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw,o~uja kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi ɾansana-ko~untaj to~una ʦifaŋafaŋaj a pisinkiw maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ, to~u ʦiɾa a miħəʦaan patirəŋ to~u sakato~uɾo~u-kapo~uɾo~uŋan kitakit,makəro~uraj ko~u kakataɾawan a ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira, ʦo~uwa ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,ira ko~u sakaʦəʦaj piɾo~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, nikawria ʦo~uwa ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɾansana-ko~untaj pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u sinkiw, o~u mito~ukəraj a kasafəɾaw-siəʦi ira ko~u pipako~uko~ut to~una sinkiw, ʦa ka ħaɾafin mapaɾit ko~u kakəriɬ~ɮan no~u mito~ukəraj kasafəɾaw-siəʦi. nani **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi ko~u pitakər to~u sapiʦo~uwataw no~u mifəɾiħaj so~ufitaj no~u ɾajpiro~uja ato~u ɾakəɬ~ɮawan-to~uko~us kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maso~uɾiŋaʡ ko~uja sakaʦəʦaj a fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa a mifaɾiʦ to~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit, sakaŋaʡajaw ni ɾansana-ko~untaj a parariɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un i **** miħəʦa. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, to~uro~uʡən ni ɾansana-ko~untaj ʦi wo~uɾin-kamaɾa maɾaʦo~unɾi no~u sifo~u, mato~ukər no~u matajaɾaj-sao~upo~u ; i saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ faɾiʦən ni ko~untaj a mito~uro~uʡ ʦi ɾansana-ko~ujato~u maɾaʦo~uŋɾi. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ,miɾəkaɾ ko~u ʦinija sifo~u, o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ʦinija ʦi ɾansana-ko~untaj mapatajaj i sjo~uto~u-ko~unako~uɾi pipaisiŋan i saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ sananj, ** ko~u miħəʦaan.ira ko~u ɾiħaf o~u so~ufitaj no~u ʦinija taŋso~uɾaj misapifəɾiħaw to~usifo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sifo~u ato~u ɾo~umao~uʦan no~u kitakit sanaj. to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ, irako~u ʦəʦaj a tamɬ~ɮaw ʦi mo~u~usa-kamaɾa kakaəriɬ~ɮan no~u ʦəfaŋ no~u so~ufitaj, mipakimaɬ~ɮ i paɾo~usijaŋan no~u kitakit, taŋso~uɾ to~u a misawaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮəmak no~u siəʦi ato~u matajaɾ, pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan o~u so~ufitaj ato~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a sao~upo~u ko~u masaso~uwaɾ to~u paʦarʦaraj a miko~uwan to~u kitakit sanaj.* **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa kinato~uɾo~u a parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi arfa-ko~untaj(aɾpħa ʦo~unɬ~ɮə).**** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pifəɾiħ no~u so~ufitaj to~u sifo~u, mapaɾit ʦi arfa-ko~untaj kaitiraan kaɾo~upaŋaŋan o~u kinija( franso~u~u a so~uwaɾ : *o~u~uin*ə), o~u itiraaj i sakaʡətipan no~u afrika a kitakit, katimo~uɾ no~u sakawaɾian o~u paʦəkis no~u ʦo~u saɾawaʦan rijar, ikatimo~uɾ misiʡajaw to~u ɾajpiro~ujja, isakaʡətipan maɾafijaw ato~u ɾo~ukəɬ~ɮawan-ɾo~uto~uk, ikaʡamis maɾafijaw ato~u kinijapiso~u, sajniʦijar, isakaʡamisan ato~u kaʡamis no~u sakawaɾian maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u maɾi. o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u itiniaj i kinija ko~u kaħaɬ~ɮakan no~una ʡaɾo~u. o~u kinija ħananaj i,o~u satimo~uɾan no~u saħara-tafo~utafo~ukan no~u afrika, isakaʡamisan no~u kinija-kiħaw a ətaɾ, o~u imi no~una ŋaŋan i,o~u nani so~uwaɾ no~u po~upo~ur, o~u "fafaħijan a kitakit" ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ.o~u kakajaʡ no~u ɾawaʦ no~u rijar ira ko~u *** km,kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **.* km* ko~u ʡo~ufaɬ~ɮ, taɬ~ɮamasasifəɬ~ɮaj ko~u faʦo~u no~u paɾa, makaɾisəpat ko~u kasasiro~uma no~u paɾa:, o~u isakaʡətipan (o~u kinija ano~uʦa o~u ɾiɾis no~u rijar no~u kinija), **,*** km*, o~u ɾiħəʦo~uaj a to~uʡəɬ~ɮaw a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i ɾawaʦ no~u rijar. maʡəɬ~ɮəfaj ko~u maħəɬ~ɮo~utaj a paɾa, maɬ~ɮo~uʡətaj ko~u kakarajan, ira ko~u *~* ko~u fo~uɾaɬ~ɮ o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan i po~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan,o~u ʡo~uraɬ~ɮ ira ko~u ****mm. o~una paɾa i, o~u sakakaj a kaɾio~umaħan, taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮ ko~u kitiraan no~u mo~unko~uro~upo~u . isasifo~uʡan (isifo~uʡaj kinija), o~u ɾaɾən no~u kaʡakawaŋ ira ko~u *** ɾajaʡ a fo~utaʦijaɾo~un-tapo~uro~u, itiniaj ko~u kasaɬ~ɮakan no~u to~uɾo~uaj a sakakaaj ʡaɾo~u: o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u, o~urasaka paŋaŋan ħan to~u "taŋko~u no~u nano~um". isakaʡamis no~u sakwaɾian (fafaʡəɬ~ɮaj kinija), ira ko~u ***** km* ko~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ɾaɾən ira ko~u *** ɾajaʡ a tapo~uro~u saħəto~uaj o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡakawanaj a kiɾaŋ. o~u ʦiŋaŋanaj itini i ħəkaɾ o~u makarkaraj a taɬ~ɮaʡəkim itini. o~u sakakaaj a sakaʡo~urip o~u pakaʡənaj to~u ko~uɾo~uŋ ato~u sira. ikatimo~uɾ no~u sakawaɾian (o~ukiɾakiɾaŋan kinija),o~u tapo~uro~u no~u kinija, o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***** km*, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ***~*** ɾajaʡ, ira ko~u kakaħaɬ~ɮaj a o~ujanan ħo~u kiɾakiɾaŋan , ira itini ko~u nani to~uŋo~uħ no~u rijar **** ɾajaʡ a ɾinpa-ɾo~uto~uk, o~u po~uʦo~uʡ no~una ətaɾ. i ɾawaʦaj no~u rija a kinija o~u faʡəɬ~ɮətaj kaɾafaɾian kakarajan, i ɾaɾo~umaʡan no~u karo~upaw o~u faʡəɬ~ɮətaj-rəŋo~urəŋo~usan a kakarajan. o~u ʡo~uraɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡam a paɾa ira ko~u ****~****mm, iɾawaʦa no~u rijar ira ko~u**** mm. tamɬ~ɮaw i kinija kitakit ira ko~u safaw to~u ** ko~u kasasiro~umaro~um a finaʦaɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~unini o~u sakakaaj to~uɾo~u ko~u finaʦaɬ~ɮan, fo~u~uɾani-tamɬ~ɮaw(fo~u~uɾani)maħao~up ko~u **% ikaka; maɾinkaj-tamɬ~ɮaw(maɾinkə,o~u kaɾinka ħananaj ħo~u a paŋaŋan) ʦisafaw ko~u **% ko~u maħao~upaj, ɬ~ɮo~uəʡɬ~ɮo~u sa i,o~u so~uso~u-tamɬ~ɮaw(so~uo~u~usso~uo~u~u) maħao~up ko~u **%. o~u sakakaaj a pito~uo~uran itini i kinija o~u so~unni-siikəɬ~ɮ no~u isɾam pito~uo~uran.o~u tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ ira ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u isɾam pito~uo~uran, *% o~u tinsikiw, o~uro~uma o~umitaʡo~uŋaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a pito~uo~uran. o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ o~u fraso~u~u, nikawrira, aɬ~ɮiħaj ko~u so~uwaɾ no~u kasanijaro~uaro~uʡ o~u kaɾaso~uwaɾ to~u ro~uʡmiaɬ~ɮ.o~u mito~uo~uraj to~u isɾam a mo~u~usɾin nano~u mam*aŋan miħatatanamaj to~u to~u so~uwaɾ no~u arapija, ro~uma sa i,o~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u arapija a ɾipanən-tamɬ~ɮaw maaɾa naŋra ko~u pəʦiħ a piʡətanan no~u kitakit,o~uninian ko~u kato~uŋaɾ no~u katənək no~u so~uwaɾ no~u arapija. o~u kato~uŋaɾ no~u tamɬ~ɮaw to~umiħəʦaan ira ko~u *.**%(**** miħəʦaan a saʡo~usi), o~u ko~u~uwapiŋ a tamɬ~ɮaw awaaj ko~u maɾaħəʦiaj a saʡo~usi, ɾatək ira ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, maʦəkʦəkaj i tatapaŋan a ko~unako~uɾi nijaro~uʡ. sakaʡo~urip o~uni pasaɬ~ɮakan no~u ɾinħəko~u o~u sasafaaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit ko~u kinija,o~u sakakaaj a sakaʡo~urip o~u ɾio~umaħ, taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ʦaaj ħo~u ko~u maamaan ko~u ʡiʦəɾ.o~u kakaʡənən saħəto~uaj niʡaʦaan nani ro~uma a kitakit. o~u ʡo~utəŋ-a səra ,kafi, ko~uko~u ato~u ko~umo~u~u ko~u sapaɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u tajaɾ to~u sapiʦəmaħaɬ~ɮ to~u sakaʡo~urip a ɬ~ɮafo~uŋ taɬ~ɮaawaaj ko~u ʡiʦəɾ a paɾaɾiniən ato~u isakaʡətipaj-afrika a kitakit.ʦito~uɾasaj ko~u ɬ~ɮafo~uŋ to~u papasaɬ~ɮakən a paɾiwaɾ, o~urasaka, manikaw ko~u ʡətan no~u kitakit, saħəto~uaj a miʡaʦaan i ro~uma a kitakit ko~u sakaʡo~urip ɬ~ɮafo~uŋ. o~u niʡaʦaan i ro~uma a kitakit a ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u saparakat to~u maamaan a simaɾ, o~u sapikarkar to~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ ato~u sapipatirəŋ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u fəɾaʦ, amo~uto~u, ʦisapajio~uaj-ɬ~ɮafo~uŋ, ɬ~ɮiŋko~u-ɬ~ɮafo~uŋ.o~u sakakaaj a nipaɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ o~u ʡo~utəŋ-səra, taɬ~ɮaʡəkim,ʦirəmrəmaj to~u ʡo~utəŋ a ɬ~ɮafo~uŋ . o~u nikarkaran a ʡo~utəŋ sərasaħəto~uaj nipaɾiwaɾan tajra i ʦo~uŋko~u. o~u tatamanikawaj a kitakit itini i ħəkaɾ. *aɾəriə</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kiniya Kiniya Kapolongan-Kitakit == kalopangangan o Kiniya( Fransu a sowal : Guinée), o itiraay i Saka'etipay Afrika a kitakit, katimol no sakawalian o Pacekis no Co Salawacan Riyar, ikatimol misi'ayaw to Laypiroya, isaka'etipan malafiyaw ato Lokedawan-Lotok, ika'amis malafiyaw ato Kiniyapiso, Sayniciyar, isaka'amisan ato ka'amis no sakawalian madado'edo ato Mali. O Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo itiniay i Kiniya ko kahadakan nona 'alo. o Kiniya hananay i,o satimolan no Sahara-tafotafokan no Afrika, isaka'amisan no Kiniya-Kihaw a etal, o imi nona ngangan i,o nani sowal no Popor, o "fafahiyan a kitakit" ko tatodong nona sowal. O sak'orip no Kiniya sahetoay o liomah ato dafong no tadafokeloh. o sakatosa a rayray i hekal ko mikarkaran a adihay ko tayamonto ato tada'ekim a soped. I 2014 miheca o kahiceraan no Ipora-Lifong). Cifangafangay ho to salongoc no kalotamdaw. 2011 miheca, milekal ko sifo no Amirika, o pipenec ato pipades to fafahiyan ato ka'emangay(keriten ko poki no fafahiyan)) o mahapinangay a mico'ayay to salongoc no kalotamdaw. Rikisi Ilaloma' tona anininiay a Ciniya itiya ho adihay ko maro'ay a hontian-kitakit, macemahaday matekopay. 1235 miheca Santiyata-Kayta yo patireng to Mali Hontian-Kittakit mspstrkop ko Soso Hontian-Kitakit.Oya sa Mali Hontian-Kitakit malowid no nanika'amisay a micowatay a finacadan. 1501 miheca Mo'or Finacadan miccafi' to aniniay a Ciniya. Nani 1735 mihecaan tahira i 1898 mihecaan, Mo;or Finacadan patireng to mikirikecay a kitakit i sasifo'an no Ciniya. O Yoropa tamdaw nani saka 16 sici tahira i saka 19 sici mipaliwal to koli i lawac no riyar, nani 1850 miheca o Sakatosa Kapolongan Kitakit no Fransu satapang micowat to Ciniya, tahalitemoh to ci'icelay a mitokeray nani laloma'an no Ciniya. Anini sato o i'ayaway o nipatirengan no Ciniya a Sakatolo Kapolongan Kitakit no Fransu a nicoeatan sakowan, o syoto tatapangan nitaro' i 1890 miheca a mapatireng. 1958 miheca mihayi ko Kapolongan-Pitopa no Ciniya to dengan a nicowatan-kitakit to cowa ka pikapot to Fransu-Nipatekoan Saopo, misiiked nani Fransu,malasatapangan a congton no Ciniya Kaplongan-Kitakit ci Ayhamayto-Sayko-Toor. 1965 miheca congtong ci Toor " micaraay to laloma'an demak" saan a miketon to kalawidang ato Tatapangan a Kitakit o Fransu, tahira i 1975 miheca ta mapalolol ko kalawidang. 1970 miheca saka 11 folad, micacafi ko Potawya tamdaw to Ciniya, sapidama'aw to milaliway tayra i papotal a sifo patireng to fa'elohay a sifo nikawrira, malakisaw kona demak. 1978 miheca saka 12 folad, falicen ko ngangan no kitakit to "Ciniya Milololay-Finawlan a Kapolongan Kitaki".tahira I 1984 miheca saka 4 folad, patatikolen to "Ciniya Kapolongan Kitakit" ko ngangan no kitakit. 1984 miheca saka 3 folad saka 26 romi'ad mapatay ci Toor,ci Lansana-Kontay ira ko picoker no Sofitay-Saopo ta macakat malacongton patireng to Sakatosa Kapolongan-Kitaki. 1990 miheca malalood ko fiyaw Laypiroya ato Lakedawan-Tokos Kitakit, 'aloman ko maforaway tayni i Ciniya. O roma i, malafasay ko 70 'ofad ko tamdaw, tahira to i 2004 miheca ira ho ko 15 'ofad ko maforaway a tamdaw itini i Ciniya. I 1993 miheca saka 12 folad saka 19 romi'ad midemak ko Ciniya to sa'ayaway a pisinkiw no kalotamdaw,oya kakeridan no sofitay ci Lansana-Kontay tona cifangafangay a pisinkiw maala malacongtong, to cila a mihecaan patireng to Sakatolo-Kapolongan Kitakit,makeroray ko kakatalawan a romi'ad, nikawrira, cowa ka lasawad ko fodfod. 1996 miheca saka 2 folad,ira ko sakacecay pilolol no sofitay, nikawria cowa ka laheci. 1998 miheca saka 12 folad saka 18 romi'ad ci Lansana-Kontay pakaala to 54% a satopa no sinkiw, o mitokeray a Kasafelaw-Sieci ira ko pipakokot tona sinkiw, ca ka halafin mapalit ko kakeridan no mitokeray Kasafelaw-Sieci. Nani 2000 miheca saka 9 folad tahira i 2001 miheca saka 3 folad, malaheci ko pitaker to sapicowataw no mifelihay sofitay no Laypiroya ato Lakedawan-Tokos Kitakit. 2001 miheca saka 11 folad masolinga' koya sakacecay a fodfod no Kapolongan-Pitopa a mifalic to Tatapangan-Rikec no kitakit, sakanga'ayaw ni Lansana-Kontay a pararid a malacongton i 2003 miheca. 2007 miheca saka2 folad saka 9 romi'ad, toro'en ni Lansana-Kontay ci Wolin-Kamala malaconli no sifo, matoker no Matayalay-Saopo ; i saka2 folad saka 26 romi'ad falicen ni Kontay a mitoro' ci Lansana-Koyato malacongli. 2008 miheca saka 12 folad saka 23 romi'ad,milekal ko Ciniya sifo, o congtong no Ciniya ci Lansana-Kontay mapatayay i syoto-Konakoli pipaisingan i saka 22 romi'ad sanany, 74 ko mihecaan.ira ko lihaf o sofitay no Ciniya tangsolay misapifelihaw tosifo mapalasawad ko sifo ato lomaocan no kitakit sanay. Toya romi'ad, irako cecay a tamdaw ci Musa-Kamala kakaeridan no cefang no sofitay, mipakimad i palosiyangan no kitakit, tangsol to a misawad ko demak no sieci ato matayal, patokeled han o sofitay ato kalotamdaw a saopo ko masasowal to pacarcaray a mikowan to kitakit sanay.8 2010 miheca tahira i 2020 miheca kinatolo a pararid malacongtong ci Arfa-Kontay(Alpha Conde).2021 miheca saka 9 folad saka5 romi'ad, ira ko pifelih no sofitay to sifo, mapalit ci Arfa-Kontay Kaitiraan kalopangangan o Kiniya( Fransu a sowal : Guinée), o itiraay i saka'etipan no Afrika a kitakit, katimol no sakawalian o Pacekis no Co Salawacan Riyar, ikatimol misi'ayaw to Laypiroyya, isaka'etipan malafiyaw ato Lokedawan-Lotok, ika'amis malafiyaw ato Kiniyapiso, Sayniciyar, isaka'amisan ato ka'amis no sakawalian madado'edo ato Mali. O Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo itiniay i Kiniya ko kahadakan nona 'alo. o Kiniya hananay i,o satimolan no Sahara-tafotafokan no Afrika, isaka'amisan no Kiniya-Kihaw a etal, o imi nona ngangan i,o nani sowal no Popor, o "fafahiyan a kitakit" ko tatodong nona sowal.o kakaya' no lawac no riyar ira ko 352 km,kakahad no sera ira ko 24.6 km² ko 'ofad, tadamasasifeday ko faco no pala, makalisepat ko kasasiroma no pala:, o Isaka'etipan (o Kiniya anoca o lilis no riyar no Kiniya), 36,133 km², o lihecoay a to'edaw a dafdaf i lawac no riyar. Ma'edefay ko mahedotay a pala, mado'etay ko kakarayan, ira ko 6~8 ko folad o kafodo'an i polong no mihecaan,o 'orad ira ko 5000mm. ona pala i, o sakakay a kaliomahan, tadakakahad ko kitiraan no monkoropo . Isasifo'an (isifo'ay Kiniya), o lalen no ka'akawang ira ko 900 laya' a Fotaciyalon-Taporo, itiniay ko kasadakan no toloay a sakakaay 'alo: o Nile-'Alo, Sayniciyar-'Alo ato Kanpiya-'Alo, orasaka pangangan han to "Tangko no Nanom". Isaka'amis no sakwalian (fafa'eday Kiniya), ira ko 97000 km² ko kakahad no sera, nani tongroh no riyar lalen ira ko 300 laya' a taporo sahetoay o masadafdafay a pala, adihay ko 'akawanay a kilang. O cinganganay itini i hekal o makarkaray a tada'ekim itini. O sakakaay a saka'orip o paka'enay to kolong ato sira. Ikatimol no sakawalian (Okilakilangan Kiniya),o taporo no Kiniya, o kakahad ira ko 49374 km², nani tongroh no riyar ira ko 500~600 laya', ira ko kakahaday a oyanan ho kilakilangan , ira itini ko nani tongoh no riyar 1752 laya' a Linpa-Lotok, o poco' nona etal. I lawacay no riya a Kiniya o fa'edetay kalafalian kakarayan, i laloma'an no karopaw o Fa'edetay-Rengorengosan a kakarayan. O 'orad i laloma'am a pala ira ko 1000~1500mm, ilawaca no riyar ira ko4000 mm. Tamdaw I Kiniya kitakit ira ko safaw to 20 ko kasasiromarom a finacadan, ilaloma' nonini o sakakaay tolo ko finacadan, Fulani-tamdaw(Fulani)mahaop ko 40% ikaka; Malinkay-tamdaw(Malinke,o kalinka hananay ho a pangangan) cisafaw ko 30% ko mahaopay, doe'do sa i,o Soso-tamdaw(Soussou) mahaop ko 16%. O sakakaay a pitooran itini I Kiniya o Sonni-Siiked no Islam Pitooran.o tamdaw no polong ira ko 87% o mitooray to Islam Pitooran, 5% o Tinsikiw, oroma omita'ongay to dafong a pitooran. Ono sifoan a sowal o Frasu, nikawrira, adihay ko sowal no kasaniyaroaro' o kalasowal to ro'miad.o mitooray to Islam a Muslin nano mamgangan mihatatanamay to to sowal no Arapiya, roma sa i,o somowalay to sowal no Arapiya a Lipanen-tamdaw maala nangra ko pecih a pi'etanan no kitakit,oninian ko katongal no katenek no sowal no Arapiya. O katongal no tamdaw tomihecaan ira ko 2.75%(2018 mihecaan a sa'osi), o Kuwaping a tamdaw awaay ko malaheciay a sa'osi, latek ira ko 2 'ofad ko tamdaw, macekcekay i tatapangan a Konakoli niyaro'. Saka'orip Oni pasadakan no Linheko o sasafaay ko kacemahad a kitakit ko Kiniya,o sakakaay a saka'orip o liomah, tadafokeloh, o misanga'ay to dafong caay ho ko maamaan ko 'icel.o kaka'enen sahetoay ni'acaan nani roma a kitakit. o 'oteng-a sera ,kafi, koko ato komu ko sapaliwal a dafong, o tayal to sapicemahad to saka'orip a dafong tadaawaay ko 'icel a palalinien ato Isaka'etipay-Afrika a kitakit.Citolasay ko dafong to papasadaken a paliwal, orasaka, manikaw ko 'etan no kitakit, sahetoay a mi'acaan i roma a kitakit ko saka'orip dafong. O ni'acaan i roma a kitakit a dafong ira ko saparakat to maamaan a simal, o sapikarkar to tadafokeloh ato sapipatireng a dafong, o felac, amoto, cisapayioay-dafong, dingko-dafong.o sakakaay a nipaliwal a dafong o 'oteng-sera, tada'ekim,ciremremay to 'oteng a dafong . O nikarkaran a 'oteng serasahetoay nipaliwalan tayra i Congko. o tatamanikaway a kitakit itini i hekal. Galerie</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kinija kinija kapo~uɾo~uŋan-kitakit == kaɾo~upaŋaŋan o~u kinija( franso~u~u a so~uwaɾ : *o~u~uin*ə), o~u itiraaj i sakaʡətipaj afrika a kitakit, katimo~uɾ no~u sakawaɾian o~u paʦəkis no~u ʦo~u saɾawaʦan rijar, ikatimo~uɾ misiʡajaw to~u ɾajpiro~uja, isakaʡətipan maɾafijaw ato~u ɾo~ukəɬ~ɮawan-ɾo~uto~uk, ikaʡamis maɾafijaw ato~u kinijapiso~u, sajniʦijar, isakaʡamisan ato~u kaʡamis no~u sakawaɾian maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u maɾi. o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u itiniaj i kinija ko~u kaħaɬ~ɮakan no~una ʡaɾo~u. o~u kinija ħananaj i,o~u satimo~uɾan no~u saħara-tafo~utafo~ukan no~u afrika, isakaʡamisan no~u kinija-kiħaw a ətaɾ, o~u imi no~una ŋaŋan i,o~u nani so~uwaɾ no~u po~upo~ur, o~u "fafaħijan a kitakit" ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ. o~u sakʡo~urip no~u kinija saħəto~uaj o~u ɾio~umaħ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ. o~u sakato~usa a rajraj i ħəkaɾ ko~u mikarkaran a aɬ~ɮiħaj ko~u tajamo~unto~u ato~u taɬ~ɮaʡəkim a so~upəɬ~ɮ. i **** miħəʦa o~u kaħiʦəraan no~u ipo~ura-ɾifo~uŋ). ʦifaŋafaŋaj ħo~u to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. **** miħəʦa, miɾəkaɾ ko~u sifo~u no~u amirika, o~u pipənəʦ ato~u pipaɬ~ɮəs to~u fafaħijan ato~u kaʡəmaŋaj(kəritən ko~u po~uki no~u fafaħijan)) o~u maħapinaŋaj a miʦo~uʡajaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. rikisi iɾaɾo~umaʡ to~una anininiaj a ʦinija itija ħo~u aɬ~ɮiħaj ko~u maro~uʡaj a ħo~untian-kitakit, maʦəmaħaɬ~ɮaj matəko~upaj. **** miħəʦa santijata-kajta jo~u patirəŋ to~u maɾi ħo~untian-kittakit mspstrko~up ko~u so~uso~u ħo~untian-kitakit.o~uja sa maɾi ħo~untian-kitakit maɾo~uwiɬ~ɮ no~u nanikaʡamisaj a miʦo~uwataj a finaʦaɬ~ɮan. **** miħəʦa mo~uʡo~ur finaʦaɬ~ɮan miʦʦafiʡ to~u aniniaj a ʦinija. nani **** miħəʦaan taħira i **** miħəʦaan, mo~u;o~ur finaʦaɬ~ɮan patirəŋ to~u mikirikəʦaj a kitakit i sasifo~uʡan no~u ʦinija. o~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw nani saka ** siʦi taħira i saka ** siʦi mipaɾiwaɾ to~u ko~uɾi i ɾawaʦ no~u rijar, nani **** miħəʦa o~u sakato~usa kapo~uɾo~uŋan kitakit no~u franso~u~u satapaŋ miʦo~uwat to~u ʦinija, taħaɾitəmo~uħ to~u ʦiʡiʦəɾaj a mito~ukəraj nani ɾaɾo~umaʡan no~u ʦinija. anini sato~u o~u iʡajawaj o~u nipatirəŋan no~u ʦinija a sakato~uɾo~u kapo~uɾo~uŋan kitakit no~u franso~u~u a niʦo~uəatan sako~uwan, o~u sjo~uto~u tatapaŋan nitaro~uʡ i **** miħəʦa a mapatirəŋ. **** miħəʦa miħaji ko~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa no~u ʦinija to~u ɬ~ɮəŋan a niʦo~uwatan-kitakit to~u ʦo~uwa ka pikapo~ut to~u franso~u~u-nipatəko~uan sao~upo~u, misiikəɬ~ɮ nani franso~u~u,maɾasatapaŋan a ʦo~uŋto~un no~u ʦinija kapɾo~uŋan-kitakit ʦi ajħamajto~u-sajko~u-to~uo~ur. **** miħəʦa ʦo~uŋto~uŋ ʦi to~uo~ur " miʦaraaj to~u ɾaɾo~umaʡan ɬ~ɮəmak" saan a mikəto~un to~u kaɾawiɬ~ɮaŋ ato~u tatapaŋan a kitakit o~u franso~u~u, taħira i **** miħəʦa ta mapaɾo~uɾo~uɾ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, miʦaʦafi ko~u po~utawja tamɬ~ɮaw to~u ʦinija, sapiɬ~ɮamaʡaw to~u miɾaɾiwaj tajra i papo~utaɾ a sifo~u patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u nikawrira, maɾakisaw ko~una ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "ʦinija miɾo~uɾo~uɾaj-finawɾan a kapo~uɾo~uŋan kitaki".taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, patatiko~uɾən to~u "ʦinija kapo~uɾo~uŋan kitakit" ko~u ŋaŋan no~u kitakit. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapataj ʦi to~uo~ur,ʦi ɾansana-ko~untaj ira ko~u piʦo~ukər no~u so~ufitaj-sao~upo~u ta maʦakat maɾaʦo~uŋto~un patirəŋ to~u sakato~usa kapo~uɾo~uŋan-kitaki. **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u fijaw ɾajpiro~uja ato~u ɾakəɬ~ɮawan-to~uko~us kitakit, ʡaɾo~uman ko~u mafo~urawaj tajni i ʦinija. o~u ro~uma i, maɾafasaj ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, taħira to~u i **** miħəʦa ira ħo~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u mafo~urawaj a tamɬ~ɮaw itini i ʦinija. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak ko~u ʦinija to~u saʡajawaj a pisinkiw no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw,o~uja kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi ɾansana-ko~untaj to~una ʦifaŋafaŋaj a pisinkiw maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ, to~u ʦiɾa a miħəʦaan patirəŋ to~u sakato~uɾo~u-kapo~uɾo~uŋan kitakit,makəro~uraj ko~u kakataɾawan a ro~umiʡaɬ~ɮ, nikawrira, ʦo~uwa ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,ira ko~u sakaʦəʦaj piɾo~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, nikawria ʦo~uwa ka ɾaħəʦi. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɾansana-ko~untaj pakaaɾa to~u **% a sato~upa no~u sinkiw, o~u mito~ukəraj a kasafəɾaw-siəʦi ira ko~u pipako~uko~ut to~una sinkiw, ʦa ka ħaɾafin mapaɾit ko~u kakəriɬ~ɮan no~u mito~ukəraj kasafəɾaw-siəʦi. nani **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħəʦi ko~u pitakər to~u sapiʦo~uwataw no~u mifəɾiħaj so~ufitaj no~u ɾajpiro~uja ato~u ɾakəɬ~ɮawan-to~uko~us kitakit. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maso~uɾiŋaʡ ko~uja sakaʦəʦaj a fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u kapo~uɾo~uŋan-pito~upa a mifaɾiʦ to~u tatapaŋan-rikəʦ no~u kitakit, sakaŋaʡajaw ni ɾansana-ko~untaj a parariɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~un i **** miħəʦa. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, to~uro~uʡən ni ɾansana-ko~untaj ʦi wo~uɾin-kamaɾa maɾaʦo~unɾi no~u sifo~u, mato~ukər no~u matajaɾaj-sao~upo~u ; i saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ faɾiʦən ni ko~untaj a mito~uro~uʡ ʦi ɾansana-ko~ujato~u maɾaʦo~uŋɾi. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ,miɾəkaɾ ko~u ʦinija sifo~u, o~u ʦo~uŋto~uŋ no~u ʦinija ʦi ɾansana-ko~untaj mapatajaj i sjo~uto~u-ko~unako~uɾi pipaisiŋan i saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ sananj, ** ko~u miħəʦaan.ira ko~u ɾiħaf o~u so~ufitaj no~u ʦinija taŋso~uɾaj misapifəɾiħaw to~usifo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sifo~u ato~u ɾo~umao~uʦan no~u kitakit sanaj. to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ, irako~u ʦəʦaj a tamɬ~ɮaw ʦi mo~u~usa-kamaɾa kakaəriɬ~ɮan no~u ʦəfaŋ no~u so~ufitaj, mipakimaɬ~ɮ i paɾo~usijaŋan no~u kitakit, taŋso~uɾ to~u a misawaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮəmak no~u siəʦi ato~u matajaɾ, pato~ukəɾəɬ~ɮ ħan o~u so~ufitaj ato~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a sao~upo~u ko~u masaso~uwaɾ to~u paʦarʦaraj a miko~uwan to~u kitakit sanaj.* **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa kinato~uɾo~u a parariɬ~ɮ maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi arfa-ko~untaj(aɾpħa ʦo~unɬ~ɮə).**** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka* ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pifəɾiħ no~u so~ufitaj to~u sifo~u, mapaɾit ʦi arfa-ko~untaj kaitiraan kaɾo~upaŋaŋan o~u kinija( franso~u~u a so~uwaɾ : *o~u~uin*ə), o~u itiraaj i sakaʡətipan no~u afrika a kitakit, katimo~uɾ no~u sakawaɾian o~u paʦəkis no~u ʦo~u saɾawaʦan rijar, ikatimo~uɾ misiʡajaw to~u ɾajpiro~ujja, isakaʡətipan maɾafijaw ato~u ɾo~ukəɬ~ɮawan-ɾo~uto~uk, ikaʡamis maɾafijaw ato~u kinijapiso~u, sajniʦijar, isakaʡamisan ato~u kaʡamis no~u sakawaɾian maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u maɾi. o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u itiniaj i kinija ko~u kaħaɬ~ɮakan no~una ʡaɾo~u. o~u kinija ħananaj i,o~u satimo~uɾan no~u saħara-tafo~utafo~ukan no~u afrika, isakaʡamisan no~u kinija-kiħaw a ətaɾ, o~u imi no~una ŋaŋan i,o~u nani so~uwaɾ no~u po~upo~ur, o~u "fafaħijan a kitakit" ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ.o~u kakajaʡ no~u ɾawaʦ no~u rijar ira ko~u *** km,kakaħaɬ~ɮ no~u səra ira ko~u **.* km* ko~u ʡo~ufaɬ~ɮ, taɬ~ɮamasasifəɬ~ɮaj ko~u faʦo~u no~u paɾa, makaɾisəpat ko~u kasasiro~uma no~u paɾa:, o~u isakaʡətipan (o~u kinija ano~uʦa o~u ɾiɾis no~u rijar no~u kinija), **,*** km*, o~u ɾiħəʦo~uaj a to~uʡəɬ~ɮaw a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i ɾawaʦ no~u rijar. maʡəɬ~ɮəfaj ko~u maħəɬ~ɮo~utaj a paɾa, maɬ~ɮo~uʡətaj ko~u kakarajan, ira ko~u *~* ko~u fo~uɾaɬ~ɮ o~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan i po~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan,o~u ʡo~uraɬ~ɮ ira ko~u ****mm. o~una paɾa i, o~u sakakaj a kaɾio~umaħan, taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮ ko~u kitiraan no~u mo~unko~uro~upo~u . isasifo~uʡan (isifo~uʡaj kinija), o~u ɾaɾən no~u kaʡakawaŋ ira ko~u *** ɾajaʡ a fo~utaʦijaɾo~un-tapo~uro~u, itiniaj ko~u kasaɬ~ɮakan no~u to~uɾo~uaj a sakakaaj ʡaɾo~u: o~u niɾə-ʡaɾo~u, sajniʦijar-ʡaɾo~u ato~u kanpija-ʡaɾo~u, o~urasaka paŋaŋan ħan to~u "taŋko~u no~u nano~um". isakaʡamis no~u sakwaɾian (fafaʡəɬ~ɮaj kinija), ira ko~u ***** km* ko~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ɾaɾən ira ko~u *** ɾajaʡ a tapo~uro~u saħəto~uaj o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a paɾa, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡakawanaj a kiɾaŋ. o~u ʦiŋaŋanaj itini i ħəkaɾ o~u makarkaraj a taɬ~ɮaʡəkim itini. o~u sakakaaj a sakaʡo~urip o~u pakaʡənaj to~u ko~uɾo~uŋ ato~u sira. ikatimo~uɾ no~u sakawaɾian (o~ukiɾakiɾaŋan kinija),o~u tapo~uro~u no~u kinija, o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***** km*, nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ***~*** ɾajaʡ, ira ko~u kakaħaɬ~ɮaj a o~ujanan ħo~u kiɾakiɾaŋan , ira itini ko~u nani to~uŋo~uħ no~u rijar **** ɾajaʡ a ɾinpa-ɾo~uto~uk, o~u po~uʦo~uʡ no~una ətaɾ. i ɾawaʦaj no~u rija a kinija o~u faʡəɬ~ɮətaj kaɾafaɾian kakarajan, i ɾaɾo~umaʡan no~u karo~upaw o~u faʡəɬ~ɮətaj-rəŋo~urəŋo~usan a kakarajan. o~u ʡo~uraɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡam a paɾa ira ko~u ****~****mm, iɾawaʦa no~u rijar ira ko~u**** mm. tamɬ~ɮaw i kinija kitakit ira ko~u safaw to~u ** ko~u kasasiro~umaro~um a finaʦaɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~unini o~u sakakaaj to~uɾo~u ko~u finaʦaɬ~ɮan, fo~u~uɾani-tamɬ~ɮaw(fo~u~uɾani)maħao~up ko~u **% ikaka; maɾinkaj-tamɬ~ɮaw(maɾinkə,o~u kaɾinka ħananaj ħo~u a paŋaŋan) ʦisafaw ko~u **% ko~u maħao~upaj, ɬ~ɮo~uəʡɬ~ɮo~u sa i,o~u so~uso~u-tamɬ~ɮaw(so~uo~u~usso~uo~u~u) maħao~up ko~u **%. o~u sakakaaj a pito~uo~uran itini i kinija o~u so~unni-siikəɬ~ɮ no~u isɾam pito~uo~uran.o~u tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~uŋ ira ko~u **% o~u mito~uo~uraj to~u isɾam pito~uo~uran, *% o~u tinsikiw, o~uro~uma o~umitaʡo~uŋaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a pito~uo~uran. o~uno~u sifo~uan a so~uwaɾ o~u fraso~u~u, nikawrira, aɬ~ɮiħaj ko~u so~uwaɾ no~u kasanijaro~uaro~uʡ o~u kaɾaso~uwaɾ to~u ro~uʡmiaɬ~ɮ.o~u mito~uo~uraj to~u isɾam a mo~u~usɾin nano~u mam*aŋan miħatatanamaj to~u to~u so~uwaɾ no~u arapija, ro~uma sa i,o~u so~umo~uwaɾaj to~u so~uwaɾ no~u arapija a ɾipanən-tamɬ~ɮaw maaɾa naŋra ko~u pəʦiħ a piʡətanan no~u kitakit,o~uninian ko~u kato~uŋaɾ no~u katənək no~u so~uwaɾ no~u arapija. o~u kato~uŋaɾ no~u tamɬ~ɮaw to~umiħəʦaan ira ko~u *.**%(**** miħəʦaan a saʡo~usi), o~u ko~u~uwapiŋ a tamɬ~ɮaw awaaj ko~u maɾaħəʦiaj a saʡo~usi, ɾatək ira ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, maʦəkʦəkaj i tatapaŋan a ko~unako~uɾi nijaro~uʡ. sakaʡo~urip o~uni pasaɬ~ɮakan no~u ɾinħəko~u o~u sasafaaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit ko~u kinija,o~u sakakaaj a sakaʡo~urip o~u ɾio~umaħ, taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ, o~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ʦaaj ħo~u ko~u maamaan ko~u ʡiʦəɾ.o~u kakaʡənən saħəto~uaj niʡaʦaan nani ro~uma a kitakit. o~u ʡo~utəŋ-a səra ,kafi, ko~uko~u ato~u ko~umo~u~u ko~u sapaɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u tajaɾ to~u sapiʦəmaħaɬ~ɮ to~u sakaʡo~urip a ɬ~ɮafo~uŋ taɬ~ɮaawaaj ko~u ʡiʦəɾ a paɾaɾiniən ato~u isakaʡətipaj-afrika a kitakit.ʦito~uɾasaj ko~u ɬ~ɮafo~uŋ to~u papasaɬ~ɮakən a paɾiwaɾ, o~urasaka, manikaw ko~u ʡətan no~u kitakit, saħəto~uaj a miʡaʦaan i ro~uma a kitakit ko~u sakaʡo~urip ɬ~ɮafo~uŋ. o~u niʡaʦaan i ro~uma a kitakit a ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u saparakat to~u maamaan a simaɾ, o~u sapikarkar to~u taɬ~ɮafo~ukəɾo~uħ ato~u sapipatirəŋ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u fəɾaʦ, amo~uto~u, ʦisapajio~uaj-ɬ~ɮafo~uŋ, ɬ~ɮiŋko~u-ɬ~ɮafo~uŋ.o~u sakakaaj a nipaɾiwaɾ a ɬ~ɮafo~uŋ o~u ʡo~utəŋ-səra, taɬ~ɮaʡəkim,ʦirəmrəmaj to~u ʡo~utəŋ a ɬ~ɮafo~uŋ . o~u nikarkaran a ʡo~utəŋ sərasaħəto~uaj nipaɾiwaɾan tajra i ʦo~uŋko~u. o~u tatamanikawaj a kitakit itini i ħəkaɾ. *aɾəriə</PHON>
    </S>
</TEXT>