<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Guinea-bissau" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Guinea-bissau" copyright="CC BY-SA" citation="Guinea-bissau. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Guinea-bissau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Guinea-bissau, title = Guinea-bissau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Guinea-bissau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kiniya-Piso Kapolongan-Kitakit(骞惧収浜炴瘮绱㈠叡鍜屽湅; Potawya a sowla:Rep煤blica da Guin茅-Bissau ; Roma a tilid:Gine-Bisaawo). == O itiraay i sa'etipay-Afrika a kitakit, o nano micowatan a kowan a Kiniya no Potawya. Isa'amisan malafiyaw ato Sayniciyar kitakit, isakawalian ato isakatimolan malafiyaw ato Kiniya, isaka'etipan miingid ato Tasiyang-Riyar. O tamdaw ira ko 1,600,000 tamdaw. o sasafaay ko kacaayan ka cemahaf a kitakit itini i hekal ko Kiniya-piso. Rikisi I 1446 miheca milekal ko Potawya o malamicongacongay kitakit no Potawya ko Kiniya-Piso sanay, nikawrira, i'ayaw no 1600 miheaan, mipatirngay to ko Potawya to kali'acaan to sapipaliwal to koli nani Kiniya-Piso tayra i Witociyaw . Itiya ho talacowa milekal ko Potawya o polong no Kiniya-Piso cisalongocay to sakowan saan, nikawrira, o malaheciay a makowan cowa ka hakowa ko taliyok. Tahira to i saka 19 sici, malowand to ko 'etan no pipaliwal to koli siwar sato ko Potawya pasitira i laloma' no korapaw mikilim to sakaci'eten a tayal. O picowat no Potawya pasilaloma'an cowa ka kali'eki, nawhani ira ko pitoker no tao. Roma sato i,macacoli ato Ikiris a mala'afas to Bolama sera, mihidefong ko congton no Amirika ci Yulis-Kolanto , ikor to malo malamicongacongay kitakit no Potawya saan ko piketon to sowal. 1915 mihecaan ko kalahecian no pida'econg no Potawya to sapicowataw mikowan, ira ko malalakay a mitokeray, i 1936 miheca mapaterep ko mitokeray a demak. I 1941 miheca linahen ko syoto tatapangan niyaro' nani Polama tayra i Piso. 1952 miheca misalof to kinpo tatapangan-rikec no kitakit, oya malamicongacongay kitakit no Potawya a ngangan falicen to "ipapotalay-sera no Potawya" hananay. I 1956 miheca mapatireng ko kasafelaw no sieci "Kiniya ato Witociya misikeday kasafelaw no Saka'etipay Afrika". I 1961 miheca ona kasafelaw no sieci misatapang to a misopsop to tamdaw to sapitokeraw to Potawya, talacowa mitongal to sofitay ko Potawya to 3 'ofad 5 patek ko sofitay, oya kasafelaw no sieci matongalmatongal ko mikapotay a tamdaw. 1968 mihec ona "Kiniya ato Witociya misikeday kasafelaw no Saka'etipay Afrika" ma'aro to nangra ko kakahaday a pala. 1973 miheca saka 9 folad saka 24 romi'ad milekal to pisiiked ko Kiniya-Piso. Toya miheca saka 11 folad, mitopa ko Linheko 93 ko mihayiay 7 ko milalangay, mihayiay ko 'alomanay to pisiiked no Kiniya-Piso. 1974 miheca saka 9 folad saka 10 romi'ad malahecice ko pisiiked no Kiniya-Piso nani Potawya. 1980 miheca oya i'ayaway a congli kakeridan no sifo ci Loang-Pirnato-Wiayla ,midemak to Paka'icelay-Pifelih to Sifo. Tocila a mihecaan i 1981 miheca saka 11 folad tahira i 1984 miheca saka 5 folad malakakeridan no Milololay-Inkay mikowan to kitakit. 1984 miheca oya mitekeday-kasafelaw milaheci a misanga' to fa'elohay a kinpo tatapangan-rikec no kitakit, maala no sinkiw malacongtong to ikor. Do'edoen kona kinpo o congtong mitokeleday malakakeridan no kitakit atono sifo, o kakeridan no kasafelaw no sieci ato tapang no sofitay. 1983, 1985 ato 193 miheca parariday a ira ko lihaf to sapifelihaw to nikalatapang ni Wiayla. 1994 miheca midemak to sarakatay a Adihayay-Kasafelaw a contong ato kiing no lomaocan no kitakit. 1998 miheca irako kafodfod no sofitay sakalaloodan han to no lalomaan no kitakit, to cila a mihecaan i 1999 miheca malaplap ci Wiayla congtong. 2000 miheca misinkiw to congtong ci Angpa-Yala(Kumba Ial谩) ko malacongtongay. 2003 miheca mifelih to sifo ko kakeridan no sofitay ci Wilisimon-Koroyya-Sayyapola(Ver铆ssimo Correia Seabra) paliten ci Angpa-Yala congtong, o sakasaan i "ci AAngpa- Yala cowa to kapakafilo a misongila to demak" , o sinkiw to Kalomaocan-nokitakit papanayal han to, ikor to i, i 2004 miheca saka 3 folad a misinkiw. 2004 miheca saka 10 folad mapatay ko kafodfodan no sofitay ko kakeridan no sofitay ci Sanyapola ato roma a tamdaw, kalalalengatan han to no karawraw no kitakit. 2005 miheca ska 6 folad misinkiw to naikoran ni Angpa-Yala, mikapot ci Angpa-Yala tona sinkiw, saikoray to i, oya 'ayaway a congtong ci Wiayla ko maalaay malacongtong. 2007 miheca saka 4 folad saka9 romi'ad, toro'en ni Wiayla congtong ci Martino-Tafa-Kapi malacongli. 2009 miheca saka 3 folad saka1 romi'ad o tata'angay loma' to pikademan mapakohac mapatay ko midamaay a kakeridan no sofitay ci Nawai, o nicorcoran no congtogn ko nipatayay saan ko sofitay polong sato a kowang to kamaro'an no congtong a loma' a mipatay to congtong ci Loang-Pirnato-Wiayla, o congli tapang no sifo ci Kalos-Komis ato komong no sifo ci Roys-Santka ko mipaso'elinay tokapatay no congtong.saka 3 fplad saka 3 romi'ad tala'ayaw sato a maro' ko pacarcaray a congtong ci Roymonto-Piroyla .milekal cingra a misetek to sowal do'edoen ako ko kinpo i laloma' no 60 romi'ad midemak to pisinkiw to fa'elohay congtong misocok to tayal no kakeridan no kitakit saan.tona miheca saka 9 folad saka 8 folad fa'elohay a malacongtong ci Malan-Pakayi-Saniya maro' i katayalan no congtong. 2012 miheca saka 1 folad mapatay ci Malan-Pakayi-Saniya congtong to adada, o tapang no kalomaocan-nokitakit ci Roymonto-Piroyla malapacarcaray a congtong. Ska 3 folad midemak to sinkiw no congtong. I saka 4 folad saka 12 romi'ad mipakokot ko milololay sofitay milowanan no sifo ko payso no sofitay saan a mifelih to sifo, paliteng nangra ko pacarcaray congtong ci Roymonto-Piroyla, i'ayaway a kakeridan no sifo congli, sapiliyawaw a misinkiw ci Kalos-Komis ato roma a tapang no sifo. Saka 4 folad saka 18 romi'ad, ona milololay-sofitay ato mifelihay-kasafelaw masasowal a matatilid, lekal sato to pipalasawad to polong katayalan no sifo, tona ikor o pacarcaran to tosa a ihecaan saan, malepon to kona pacarcaran a romi'ad ta midemak to sinkiw to congtong ato kiing no kalomaocan-nokitakit. Kaitiraan Itirray i saka'etipan no Afrika ko Kiniya-Piso, mahaop ko Pirokos-Kanatanatal(Bijagos Archipelago), isaka'etipan misi'ayaw to Tasiyang, ka'amis malafiyaw ato Saniciyar, isakawalian ato isakatimolan miingid to Kiniya. O polong a sera ira ko 36,120km虏, o lislis no riyar ira ko 350 km ko to'edaw, o poco' no taporo ira ko 262 laya', iskawalian o fa'edetay a matakaray a rengorengosan 'akawangay ko pala, o roma i, sahetoay o lislis no riyar a dafdaf. Kiniya-Piso o fa'edetay a riyariyaran-kakarayan. i saka 6 folad tahira i saka 11 folad o kafodo'an a kakarayan. o safalat ko fali. Nani saka 12 folad tahira i saka 5 folad o kakedalan, o hamatan a lifes ko fali. Saka'orip O nitoro'an no Linheko o cecay no sasafaay ko kacaayan ka cemahaf a kitakit itini i hekal ko Kiniya-piso. O liomah ato pifoting ko sakakaay saka'orip no tamtamdaw. I 1998 miheca tahira i 2000 mihecaan a lalood i laloma'an tada tata'ang ko kapelpel no nipatirengan dafong ato makari'ang ko saka'orip. Ikor tono 2013 mihecaan, matongal ko kaciheci no kasatefi'an, malasaka'enem ko rayray i hekal a kitakit. o nipaliwalan i roma a kitakit a foting ato mamang a kodasing, ongangil-nonanges ato kilang. O sakakaay a kaka'enen no Kiniya-Piso o panay. O kiyam no Kiniya-Piso malawisay to ko 16 'ok no Amirika-Payso(2020 mihecaan a sa'osi) Tamdaw Tahira i 2009 miheca saka 3 folad a pisa'osi to tamdaw no Kiniya-Piso ira ko 1,548,159 ko tamdaw, i 2017 mihecaan tahiraay to 190 'ofad ko tamdaw, o itinitiniay a kaohetingay tamdaw mahaop ko 99%, oninian i,makinatoloay ho 'isalen, o maro'ay i saka'amisan ato isaka'amisan no sakawali a Fula tamdaw ato o Mandinka ko sowal a tamdaw, sakatolo o maro'ay i sakatimolan a lislis no riyar a Balanta ato Papel tamdaw ato maro'ay isifan ato saka'amisan kiskis no riyar a Manjaco ato Mancanha tamdaw, ilaloma' nonini o " itinitiniay ko 'orip a kahetingay-finacadan", ma'isal ho to 27 kasasiroma a finacadan, ilaloma' no nini o Palanto tamdaw 27 %, Fula-tamdaw 23%, Mantinko-tamdaw 12%, o roma i, Molato-tamdaw( o maramramay ko 'irang no kahetingay tamdaw ato Potawya tamdaw a teloc, Molato hananay a mitahidang). Cowa ka hakowa ko so'elinay a Potawya tamdaw, nawhani, yo misiiked ko Kiniya-Piso nani Porawya-Micowatan Kowan maforaway to ko Potawya tamdaw. O katongal no fosoc no mihecaan ira ko 2.07%. tada'akawangay ko nikalecad no sofoc, 1000 tamdaw ira ko 49.92ko masofocay wawa, palalenen o cecay a fafahiyan ira ko 7.56 ko wawa. Nikawrira, nikalecad no mapatayay 'akawangay to, 1000 ko tamdaw ira ko 16.53% ko mapatayay. O 'orip no Kiniya-Piso tada'amoto'ay pasatili'en to Comahaday-Kitakit, o pali'ayaw a misa'osi tono fainayan a 'orip 'edengan 45.05 miheca, no fafahiyan 49.75 miheca. Sowal ato Punka Mahaop ko 44% a tamdaw o Keriyol a sowal(paramram hananay ko masasiromaromaay a sowal) nawhani, tadatalolong ko pirecep no sowal no Potawya toya Keriyol sowal , 'edengan 14% a tamdaw o sifoan a Potawya-sowal ko kalosowal, oroma sahetoay ono Afrika-sowla ko kalosowal to romi'ami'ad. Latek ira ko 50% a tamdaw mitooray to to'asan-pitooran. Nahaop ko 45% no polong a tamdaw mitooray to Islam-Pitooran, o sakakaay a mitooray o Fula-tamdaw ato o Mantinkosowal a tamdaw, 5% mitooray to Keristo-Pitooran, I laloma' nonini sahaetoay o Tinsikiw. Adihay ko radiw ato macacawiay a Ngunpa radiw no Kiniya-Piso, ona Ngunpa o tahapinangan no radiwa no Kiniya-Piso, nikawrira, cilacila marawraw ko kitakit malowan ko romadiway ato mitengeilay a tamdaw. O toto' ko sakakaay a datok nona kitakit, o sakaromadiw to kahemaway ato masasifeday radiw. O keriyol-sowal ko sapisanga' to radiw, orasaka, ma'angaay, mikakafitay to aniniay a 'orip, mangalef o Ayci-Adada. Ngunpa o polong a radiw no Kiniya-Piso ko nisowalan, o maramramay a cisafaway a kasasiroma a finacadan a to'asan ato mitekeday a radiw, o Tina ato Tinga ko malenakay radiw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kinija-piso~u kapo~u删o~u艐an-kitakit(********; po~utawja a so~uw删a:r蓹p*b~b~v删i师a 涩~僧a *o~u~uin*-b~b~vissao~u~u ; ro~uma a ti删i涩~僧:*in蓹-b~b~visaawo~u). == o~u itiraaj i sa省蓹tipaj-afrika a kitakit, o~u nano~u mi师o~uwatan a ko~uwan a kinija no~u po~utawja. isa省amisan ma删afijaw ato~u sajni师ijar kitakit, isakawa删ian ato~u isakatimo~u删an ma删afijaw ato~u kinija, isaka省蓹tipan mii艐i涩~僧 ato~u tasija艐-rijar. o~u tam涩~僧aw ira ko~u *,***,*** tam涩~僧aw. o~u sasafaaj ko~u ka师aajan ka 师蓹ma魔af a kitakit itini i 魔蓹ka删 ko~u kinija-piso~u. rikisi i **** mi魔蓹师a mi删蓹ka删 ko~u po~utawja o~u ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja ko~u kinija-piso~u sanaj, nikawrira, i省ajaw no~u **** mi魔蓹aan, mipatir艐aj to~u ko~u po~utawja to~u ka删i省a师aan to~u sapipa删iwa删 to~u ko~u删i nani kinija-piso~u tajra i wito~u师ijaw . itija 魔o~u ta删a师o~uwa mi删蓹ka删 ko~u po~utawja o~u po~u删o~u艐 no~u kinija-piso~u 师isa删o~u艐o~u师aj to~u sako~uwan saan, nikawrira, o~u ma删a魔蓹师iaj a mako~uwan 师o~uwa ka 魔ako~uwa ko~u ta删ijo~uk. ta魔ira to~u i saka ** si师i, ma删o~uwan涩~僧 to~u ko~u 省蓹tan no~u pipa删iwa删 to~u ko~u删i siwar sato~u ko~u po~utawja pasitira i 删a删o~uma省 no~u ko~urapaw miki删im to~u saka师i省蓹t蓹n a taja删. o~u pi师o~uwat no~u po~utawja pasi删a删o~uma省an 师o~uwa ka ka删i省蓹ki, naw魔ani ira ko~u pito~uk蓹r no~u tao~u. ro~uma sato~u i,ma师a师o~u删i ato~u ikiris a ma删a省afas to~u b~b~vo~u删ama s蓹ra, mi魔i涩~僧蓹fo~u艐 ko~u 师o~u艐to~un no~u amirika 师i jo~u~u删is-ko~u删anto~u , iko~ur to~u ma删o~u ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja saan ko~u pik蓹to~un to~u so~uwa删. **** mi魔蓹师aan ko~u ka删a魔蓹师ian no~u pi涩~僧a省蓹师o~u艐 no~u po~utawja to~u sapi师o~uwataw miko~uwan, ira ko~u ma删a删akaj a mito~uk蓹raj, i **** mi魔蓹师a mapat蓹r蓹p ko~u mito~uk蓹raj a 涩~僧蓹mak. i **** mi魔蓹师a 删ina魔蓹n ko~u sjo~uto~u tatapa艐an nijaro~u省 nani po~u删ama tajra i piso~u. **** mi魔蓹师a misa删o~uf to~u kinpo~u tatapa艐an-rik蓹师 no~u kitakit, o~uja ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja a 艐a艐an fa删i师蓹n to~u "ipapo~uta删aj-s蓹ra no~u po~utawja" 魔ananaj. i **** mi魔蓹师a mapatir蓹艐 ko~u kasaf蓹删aw no~u si蓹师i "kinija ato~u wito~u师ija misik蓹涩~僧aj kasaf蓹删aw no~u saka省蓹tipaj afrika". i **** mi魔蓹师a o~una kasaf蓹删aw no~u si蓹师i misatapa艐 to~u a miso~upso~up to~u tam涩~僧aw to~u sapito~uk蓹raw to~u po~utawja, ta删a师o~uwa mito~u艐a删 to~u so~ufitaj ko~u po~utawja to~u * 省o~ufa涩~僧 * pat蓹k ko~u so~ufitaj, o~uja kasaf蓹删aw no~u si蓹师i mato~u艐a删mato~u艐a删 ko~u mikapo~utaj a tam涩~僧aw. **** mi魔蓹师 o~una "kinija ato~u wito~u师ija misik蓹涩~僧aj kasaf蓹删aw no~u saka省蓹tipaj afrika" ma省aro~u to~u na艐ra ko~u kaka魔a涩~僧aj a pa删a. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 mi删蓹ka删 to~u pisiik蓹涩~僧 ko~u kinija-piso~u. to~uja mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧, mito~upa ko~u 删in魔蓹ko~u ** ko~u mi魔ajiaj * ko~u mi删a删a艐aj, mi魔ajiaj ko~u 省a删o~umanaj to~u pisiik蓹涩~僧 no~u kinija-piso~u. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 ma删a魔蓹师i师蓹 ko~u pisiik蓹涩~僧 no~u kinija-piso~u nani po~utawja. **** mi魔蓹师a o~uja i省ajawaj a 师o~u艐删i kak蓹ri涩~僧an no~u sifo~u 师i 删o~ua艐-pirnato~u-wiaj删a ,mi涩~僧蓹mak to~u paka省i师蓹删aj-pif蓹删i魔 to~u sifo~u. to~u师i删a a mi魔蓹师aan i **** mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧 ta魔ira i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 ma删akak蓹ri涩~僧an no~u mi删o~u删o~u删aj-inkaj miko~uwan to~u kitakit. **** mi魔蓹师a o~uja mit蓹k蓹涩~僧aj-kasaf蓹删aw mi删a魔蓹师i a misa艐a省 to~u fa省蓹删o~u魔aj a kinpo~u tatapa艐an-rik蓹师 no~u kitakit, maa删a no~u sinkiw ma删a师o~u艐to~u艐 to~u iko~ur. 涩~僧o~u省蓹涩~僧o~u蓹n ko~una kinpo~u o~u 师o~u艐to~u艐 mito~uk蓹删蓹涩~僧aj ma删akak蓹ri涩~僧an no~u kitakit ato~uno~u sifo~u, o~u kak蓹ri涩~僧an no~u kasaf蓹删aw no~u si蓹师i ato~u tapa艐 no~u so~ufitaj. ****, **** ato~u *** mi魔蓹师a parari涩~僧aj a ira ko~u 删i魔af to~u sapif蓹删i魔aw to~u nika删atapa艐 ni wiaj删a. **** mi魔蓹师a mi涩~僧蓹mak to~u sarakataj a a涩~僧i魔ajaj-kasaf蓹删aw a 师o~unto~u艐 ato~u kii艐 no~u 删o~umao~u师an no~u kitakit. **** mi魔蓹师a irako~u kafo~u涩~僧fo~u涩~僧 no~u so~ufitaj saka删a删o~uo~u涩~僧an 魔an to~u no~u 删a删o~umaan no~u kitakit, to~u 师i删a a mi魔蓹师aan i **** mi魔蓹师a ma删ap删ap 师i wiaj删a 师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a misinkiw to~u 师o~u艐to~u艐 师i a艐pa-ja删a(ko~u~umb~b~va ia删*) ko~u ma删a师o~u艐to~u艐aj. **** mi魔蓹师a mif蓹删i魔 to~u sifo~u ko~u kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i wi删isimo~un-ko~uro~ujja-sajjapo~u删a(b~v蓹r*ssimo~u 师o~urr蓹ia s蓹ab~b~vra) pa删it蓹n 师i a艐pa-ja删a 师o~u艐to~u艐, o~u sakasaan i "师i aa艐pa- ja删a 师o~uwa to~u kapakafi删o~u a miso~u艐i删a to~u 涩~僧蓹mak" , o~u sinkiw to~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit papanaja删 魔an to~u, iko~ur to~u i, i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 a misinkiw. **** mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧 mapataj ko~u kafo~u涩~僧fo~u涩~僧an no~u so~ufitaj ko~u kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i sanjapo~u删a ato~u ro~uma a tam涩~僧aw, ka删a删a删蓹艐atan 魔an to~u no~u karawraw no~u kitakit. **** mi魔蓹师a ska * fo~u删a涩~僧 misinkiw to~u naiko~uran ni a艐pa-ja删a, mikapo~ut 师i a艐pa-ja删a to~una sinkiw, saiko~uraj to~u i, o~uja 省ajawaj a 师o~u艐to~u艐 师i wiaj删a ko~u maa删aaj ma删a师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka* ro~umi省a涩~僧, to~uro~u省蓹n ni wiaj删a 师o~u艐to~u艐 师i martino~u-tafa-kapi ma删a师o~u艐删i. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka* ro~umi省a涩~僧 o~u tata省a艐aj 删o~uma省 to~u pika涩~僧蓹man mapako~u魔a师 mapataj ko~u mi涩~僧amaaj a kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i nawai, o~u ni师o~ur师o~uran no~u 师o~u艐to~u*n ko~u nipatajaj saan ko~u so~ufitaj po~u删o~u艐 sato~u a ko~uwa艐 to~u kamaro~u省an no~u 师o~u艐to~u艐 a 删o~uma省 a mipataj to~u 师o~u艐to~u艐 师i 删o~ua艐-pirnato~u-wiaj删a, o~u 师o~u艐删i tapa艐 no~u sifo~u 师i ka删o~us-ko~umis ato~u ko~umo~u艐 no~u sifo~u 师i ro~ujs-santka ko~u mipaso~u省蓹删inaj to~ukapataj no~u 师o~u艐to~u艐.saka * fp删a涩~僧 saka * ro~umi省a涩~僧 ta删a省ajaw sato~u a maro~u省 ko~u pa师ar师araj a 师o~u艐to~u艐 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a .mi删蓹ka删 师i艐ra a mis蓹t蓹k to~u so~uwa删 涩~僧o~u省蓹涩~僧o~u蓹n ako~u ko~u kinpo~u i 删a删o~uma省 no~u ** ro~umi省a涩~僧 mi涩~僧蓹mak to~u pisinkiw to~u fa省蓹删o~u魔aj 师o~u艐to~u艐 miso~u师o~uk to~u taja删 no~u kak蓹ri涩~僧an no~u kitakit saan.to~una mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka * fo~u删a涩~僧 fa省蓹删o~u魔aj a ma删a师o~u艐to~u艐 师i ma删an-pakaji-sanija maro~u省 i kataja删an no~u 师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 mapataj 师i ma删an-pakaji-sanija 师o~u艐to~u艐 to~u a涩~僧a涩~僧a, o~u tapa艐 no~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a ma删apa师ar师araj a 师o~u艐to~u艐. ska * fo~u删a涩~僧 mi涩~僧蓹mak to~u sinkiw no~u 师o~u艐to~u艐. i saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 mipako~uko~ut ko~u mi删o~u删o~u删aj so~ufitaj mi删o~uwanan no~u sifo~u ko~u pajso~u no~u so~ufitaj saan a mif蓹删i魔 to~u sifo~u, pa删it蓹艐 na艐ra ko~u pa师ar师araj 师o~u艐to~u艐 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a, i省ajawaj a kak蓹ri涩~僧an no~u sifo~u 师o~u艐删i, sapi删ijawaw a misinkiw 师i ka删o~us-ko~umis ato~u ro~uma a tapa艐 no~u sifo~u. saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧, o~una mi删o~u删o~u删aj-so~ufitaj ato~u mif蓹删i魔aj-kasaf蓹删aw masaso~uwa删 a matati删i涩~僧, 删蓹ka删 sato~u to~u pipa删asawa涩~僧 to~u po~u删o~u艐 kataja删an no~u sifo~u, to~una iko~ur o~u pa师ar师aran to~u to~usa a i魔蓹师aan saan, ma删蓹po~un to~u ko~una pa师ar师aran a ro~umi省a涩~僧 ta mi涩~僧蓹mak to~u sinkiw to~u 师o~u艐to~u艐 ato~u kii艐 no~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit. kaitiraan itirraj i saka省蓹tipan no~u afrika ko~u kinija-piso~u, ma魔ao~up ko~u piro~uko~us-kanatanata删(b~b~vija*o~us ar师魔ip蓹删a*o~u), isaka省蓹tipan misi省ajaw to~u tasija艐, ka省amis ma删afijaw ato~u sani师ijar, isakawa删ian ato~u isakatimo~u删an mii艐i涩~僧 to~u kinija. o~u po~u删o~u艐 a s蓹ra ira ko~u **,***km*, o~u 删is删is no~u rijar ira ko~u *** km ko~u to~u省蓹涩~僧aw, o~u po~u师o~u省 no~u tapo~uro~u ira ko~u *** 删aja省, iskawa删ian o~u fa省蓹涩~僧蓹taj a matakaraj a r蓹艐o~ur蓹艐o~usan 省akawa艐aj ko~u pa删a, o~u ro~uma i, sa魔蓹to~uaj o~u 删is删is no~u rijar a 涩~僧af涩~僧af. kinija-piso~u o~u fa省蓹涩~僧蓹taj a rijarijaran-kakarajan. i saka * fo~u删a涩~僧 ta魔ira i saka ** fo~u删a涩~僧 o~u kafo~u涩~僧o~u省an a kakarajan. o~u safa删at ko~u fa删i. nani saka ** fo~u删a涩~僧 ta魔ira i saka * fo~u删a涩~僧 o~u kak蓹涩~僧a删an, o~u 魔amatan a 删if蓹s ko~u fa删i. saka省o~urip o~u nito~uro~u省an no~u 删in魔蓹ko~u o~u 师蓹师aj no~u sasafaaj ko~u ka师aajan ka 师蓹ma魔af a kitakit itini i 魔蓹ka删 ko~u kinija-piso~u. o~u 删io~uma魔 ato~u pifo~uti艐 ko~u sakakaaj saka省o~urip no~u tamtam涩~僧aw. i **** mi魔蓹师a ta魔ira i **** mi魔蓹师aan a 删a删o~uo~u涩~僧 i 删a删o~uma省an ta涩~僧a tata省a艐 ko~u kap蓹删p蓹删 no~u nipatir蓹艐an 涩~僧afo~u艐 ato~u makari省a艐 ko~u saka省o~urip. iko~ur to~uno~u **** mi魔蓹师aan, mato~u艐a删 ko~u ka师i魔蓹师i no~u kasat蓹fi省an, ma删asaka省蓹n蓹m ko~u rajraj i 魔蓹ka删 a kitakit. o~u nipa删iwa删an i ro~uma a kitakit a fo~uti艐 ato~u mama艐 a ko~u涩~僧asi艐, o~u艐a艐i删-no~una艐蓹s ato~u ki删a艐. o~u sakakaaj a kaka省蓹n蓹n no~u kinija-piso~u o~u panaj. o~u kijam no~u kinija-piso~u ma删awisaj to~u ko~u ** 省o~uk no~u amirika-pajso~u(**** mi魔蓹师aan a sa省o~usi) tam涩~僧aw ta魔ira i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 a pisa省o~usi to~u tam涩~僧aw no~u kinija-piso~u ira ko~u *,***,*** ko~u tam涩~僧aw, i **** mi魔蓹师aan ta魔iraaj to~u *** 省o~ufa涩~僧 ko~u tam涩~僧aw, o~u itinitiniaj a kao~u魔蓹ti艐aj tam涩~僧aw ma魔ao~up ko~u **%, o~uninian i,makinato~u删o~uaj 魔o~u 省isa删蓹n, o~u maro~u省aj i saka省amisan ato~u isaka省amisan no~u sakawa删i a fo~u~u删a tam涩~僧aw ato~u o~u man涩~僧inka ko~u so~uwa删 a tam涩~僧aw, sakato~u删o~u o~u maro~u省aj i sakatimo~u删an a 删is删is no~u rijar a b~b~va删anta ato~u pap蓹删 tam涩~僧aw ato~u maro~u省aj isifan ato~u saka省amisan kiskis no~u rijar a manja师o~u ato~u man师an魔a tam涩~僧aw, i删a删o~uma省 no~unini o~u " itinitiniaj ko~u 省o~urip a ka魔蓹ti艐aj-fina师a涩~僧an", ma省isa删 魔o~u to~u ** kasasiro~uma a fina师a涩~僧an, i删a删o~uma省 no~u nini o~u pa删anto~u tam涩~僧aw ** %, fo~u~u删a-tam涩~僧aw **%, mantinko~u-tam涩~僧aw **%, o~u ro~uma i, mo~u删ato~u-tam涩~僧aw( o~u maramramaj ko~u 省ira艐 no~u ka魔蓹ti艐aj tam涩~僧aw ato~u po~utawja tam涩~僧aw a t蓹删o~u师, mo~u删ato~u 魔ananaj a mita魔i涩~僧a艐). 师o~uwa ka 魔ako~uwa ko~u so~u省蓹删inaj a po~utawja tam涩~僧aw, naw魔ani, jo~u misiik蓹涩~僧 ko~u kinija-piso~u nani po~urawja-mi师o~uwatan ko~uwan mafo~urawaj to~u ko~u po~utawja tam涩~僧aw. o~u kato~u艐a删 no~u fo~uso~u师 no~u mi魔蓹师aan ira ko~u *.**%. ta涩~僧a省akawa艐aj ko~u nika删蓹师a涩~僧 no~u so~ufo~u师, **** tam涩~僧aw ira ko~u **.**ko~u maso~ufo~u师aj wawa, pa删a删蓹n蓹n o~u 师蓹师aj a fafa魔ijan ira ko~u *.** ko~u wawa. nikawrira, nika删蓹师a涩~僧 no~u mapatajaj 省akawa艐aj to~u, **** ko~u tam涩~僧aw ira ko~u **.**% ko~u mapatajaj. o~u 省o~urip no~u kinija-piso~u ta涩~僧a省amo~uto~u省aj pasati删i省蓹n to~u 师o~uma魔a涩~僧aj-kitakit, o~u pa删i省ajaw a misa省o~usi to~uno~u fainajan a 省o~urip 省蓹涩~僧蓹艐an **.** mi魔蓹师a, no~u fafa魔ijan **.** mi魔蓹师a. so~uwa删 ato~u po~u~unka ma魔ao~up ko~u **% a tam涩~僧aw o~u k蓹rijo~u删 a so~uwa删(paramram 魔ananaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwa删) naw魔ani, ta涩~僧ata删o~u删o~u艐 ko~u pir蓹师蓹p no~u so~uwa删 no~u po~utawja to~uja k蓹rijo~u删 so~uwa删 , 省蓹涩~僧蓹艐an **% a tam涩~僧aw o~u sifo~uan a po~utawja-so~uwa删 ko~u ka删o~uso~uwa删, o~uro~uma sa魔蓹to~uaj o~uno~u afrika-so~uw删a ko~u ka删o~uso~uwa删 to~u ro~umi省ami省a涩~僧. 删at蓹k ira ko~u **% a tam涩~僧aw mito~uo~uraj to~u to~u省asan-pito~uo~uran. na魔ao~up ko~u **% no~u po~u删o~u艐 a tam涩~僧aw mito~uo~uraj to~u is删am-pito~uo~uran, o~u sakakaaj a mito~uo~uraj o~u fo~u~u删a-tam涩~僧aw ato~u o~u mantinko~uso~uwa删 a tam涩~僧aw, *% mito~uo~uraj to~u k蓹risto~u-pito~uo~uran, i 删a删o~uma省 no~unini sa魔a蓹to~uaj o~u tinsikiw. a涩~僧i魔aj ko~u ra涩~僧iw ato~u ma师a师awiaj a 艐o~u~unpa ra涩~僧iw no~u kinija-piso~u, o~una 艐o~u~unpa o~u ta魔apina艐an no~u ra涩~僧iwa no~u kinija-piso~u, nikawrira, 师i删a师i删a marawraw ko~u kitakit ma删o~uwan ko~u ro~uma涩~僧iwaj ato~u mit蓹艐蓹i删aj a tam涩~僧aw. o~u to~uto~u省 ko~u sakakaaj a 涩~僧ato~uk no~una kitakit, o~u sakaro~uma涩~僧iw to~u ka魔蓹mawaj ato~u masasif蓹涩~僧aj ra涩~僧iw. o~u k蓹rijo~u删-so~uwa删 ko~u sapisa艐a省 to~u ra涩~僧iw, o~urasaka, ma省a艐aaj, mikakafitaj to~u aniniaj a 省o~urip, ma艐a删蓹f o~u aj师i-a涩~僧a涩~僧a. 艐o~u~unpa o~u po~u删o~u艐 a ra涩~僧iw no~u kinija-piso~u ko~u niso~uwa删an, o~u maramramaj a 师isafawaj a kasasiro~uma a fina师a涩~僧an a to~u省asan ato~u mit蓹k蓹涩~僧aj a ra涩~僧iw, o~u tina ato~u ti艐a ko~u ma删蓹nakaj ra涩~僧iw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kiniya-Piso Kapolongan-Kitakit(骞惧収浜炴瘮绱㈠叡鍜屽湅; Potawya a sowla:Rep煤blica da Guin茅-Bissau ; Roma a tilid:Gine-Bisaawo). == O itiraay i sa'etipay-Afrika a kitakit, o nano micowatan a kowan a Kiniya no Potawya. Isa'amisan malafiyaw ato Sayniciyar kitakit, isakawalian ato isakatimolan malafiyaw ato Kiniya, isaka'etipan miingid ato Tasiyang-Riyar. O tamdaw ira ko 1,600,000 tamdaw. o sasafaay ko kacaayan ka cemahaf a kitakit itini i hekal ko Kiniya-piso. Rikisi I 1446 miheca milekal ko Potawya o malamicongacongay kitakit no Potawya ko Kiniya-Piso sanay, nikawrira, i'ayaw no 1600 miheaan, mipatirngay to ko Potawya to kali'acaan to sapipaliwal to koli nani Kiniya-Piso tayra i Witociyaw . Itiya ho talacowa milekal ko Potawya o polong no Kiniya-Piso cisalongocay to sakowan saan, nikawrira, o malaheciay a makowan cowa ka hakowa ko taliyok. Tahira to i saka 19 sici, malowand to ko 'etan no pipaliwal to koli siwar sato ko Potawya pasitira i laloma' no korapaw mikilim to sakaci'eten a tayal. O picowat no Potawya pasilaloma'an cowa ka kali'eki, nawhani ira ko pitoker no tao. Roma sato i,macacoli ato Ikiris a mala'afas to Bolama sera, mihidefong ko congton no Amirika ci Yulis-Kolanto , ikor to malo malamicongacongay kitakit no Potawya saan ko piketon to sowal. 1915 mihecaan ko kalahecian no pida'econg no Potawya to sapicowataw mikowan, ira ko malalakay a mitokeray, i 1936 miheca mapaterep ko mitokeray a demak. I 1941 miheca linahen ko syoto tatapangan niyaro' nani Polama tayra i Piso. 1952 miheca misalof to kinpo tatapangan-rikec no kitakit, oya malamicongacongay kitakit no Potawya a ngangan falicen to "ipapotalay-sera no Potawya" hananay. I 1956 miheca mapatireng ko kasafelaw no sieci "Kiniya ato Witociya misikeday kasafelaw no Saka'etipay Afrika". I 1961 miheca ona kasafelaw no sieci misatapang to a misopsop to tamdaw to sapitokeraw to Potawya, talacowa mitongal to sofitay ko Potawya to 3 'ofad 5 patek ko sofitay, oya kasafelaw no sieci matongalmatongal ko mikapotay a tamdaw. 1968 mihec ona "Kiniya ato Witociya misikeday kasafelaw no Saka'etipay Afrika" ma'aro to nangra ko kakahaday a pala. 1973 miheca saka 9 folad saka 24 romi'ad milekal to pisiiked ko Kiniya-Piso. Toya miheca saka 11 folad, mitopa ko Linheko 93 ko mihayiay 7 ko milalangay, mihayiay ko 'alomanay to pisiiked no Kiniya-Piso. 1974 miheca saka 9 folad saka 10 romi'ad malahecice ko pisiiked no Kiniya-Piso nani Potawya. 1980 miheca oya i'ayaway a congli kakeridan no sifo ci Loang-Pirnato-Wiayla ,midemak to Paka'icelay-Pifelih to Sifo. Tocila a mihecaan i 1981 miheca saka 11 folad tahira i 1984 miheca saka 5 folad malakakeridan no Milololay-Inkay mikowan to kitakit. 1984 miheca oya mitekeday-kasafelaw milaheci a misanga' to fa'elohay a kinpo tatapangan-rikec no kitakit, maala no sinkiw malacongtong to ikor. Do'edoen kona kinpo o congtong mitokeleday malakakeridan no kitakit atono sifo, o kakeridan no kasafelaw no sieci ato tapang no sofitay. 1983, 1985 ato 193 miheca parariday a ira ko lihaf to sapifelihaw to nikalatapang ni Wiayla. 1994 miheca midemak to sarakatay a Adihayay-Kasafelaw a contong ato kiing no lomaocan no kitakit. 1998 miheca irako kafodfod no sofitay sakalaloodan han to no lalomaan no kitakit, to cila a mihecaan i 1999 miheca malaplap ci Wiayla congtong. 2000 miheca misinkiw to congtong ci Angpa-Yala(Kumba Ial谩) ko malacongtongay. 2003 miheca mifelih to sifo ko kakeridan no sofitay ci Wilisimon-Koroyya-Sayyapola(Ver铆ssimo Correia Seabra) paliten ci Angpa-Yala congtong, o sakasaan i "ci AAngpa- Yala cowa to kapakafilo a misongila to demak" , o sinkiw to Kalomaocan-nokitakit papanayal han to, ikor to i, i 2004 miheca saka 3 folad a misinkiw. 2004 miheca saka 10 folad mapatay ko kafodfodan no sofitay ko kakeridan no sofitay ci Sanyapola ato roma a tamdaw, kalalalengatan han to no karawraw no kitakit. 2005 miheca ska 6 folad misinkiw to naikoran ni Angpa-Yala, mikapot ci Angpa-Yala tona sinkiw, saikoray to i, oya 'ayaway a congtong ci Wiayla ko maalaay malacongtong. 2007 miheca saka 4 folad saka9 romi'ad, toro'en ni Wiayla congtong ci Martino-Tafa-Kapi malacongli. 2009 miheca saka 3 folad saka1 romi'ad o tata'angay loma' to pikademan mapakohac mapatay ko midamaay a kakeridan no sofitay ci Nawai, o nicorcoran no congtogn ko nipatayay saan ko sofitay polong sato a kowang to kamaro'an no congtong a loma' a mipatay to congtong ci Loang-Pirnato-Wiayla, o congli tapang no sifo ci Kalos-Komis ato komong no sifo ci Roys-Santka ko mipaso'elinay tokapatay no congtong.saka 3 fplad saka 3 romi'ad tala'ayaw sato a maro' ko pacarcaray a congtong ci Roymonto-Piroyla .milekal cingra a misetek to sowal do'edoen ako ko kinpo i laloma' no 60 romi'ad midemak to pisinkiw to fa'elohay congtong misocok to tayal no kakeridan no kitakit saan.tona miheca saka 9 folad saka 8 folad fa'elohay a malacongtong ci Malan-Pakayi-Saniya maro' i katayalan no congtong. 2012 miheca saka 1 folad mapatay ci Malan-Pakayi-Saniya congtong to adada, o tapang no kalomaocan-nokitakit ci Roymonto-Piroyla malapacarcaray a congtong. Ska 3 folad midemak to sinkiw no congtong. I saka 4 folad saka 12 romi'ad mipakokot ko milololay sofitay milowanan no sifo ko payso no sofitay saan a mifelih to sifo, paliteng nangra ko pacarcaray congtong ci Roymonto-Piroyla, i'ayaway a kakeridan no sifo congli, sapiliyawaw a misinkiw ci Kalos-Komis ato roma a tapang no sifo. Saka 4 folad saka 18 romi'ad, ona milololay-sofitay ato mifelihay-kasafelaw masasowal a matatilid, lekal sato to pipalasawad to polong katayalan no sifo, tona ikor o pacarcaran to tosa a ihecaan saan, malepon to kona pacarcaran a romi'ad ta midemak to sinkiw to congtong ato kiing no kalomaocan-nokitakit. Kaitiraan Itirray i saka'etipan no Afrika ko Kiniya-Piso, mahaop ko Pirokos-Kanatanatal(Bijagos Archipelago), isaka'etipan misi'ayaw to Tasiyang, ka'amis malafiyaw ato Saniciyar, isakawalian ato isakatimolan miingid to Kiniya. O polong a sera ira ko 36,120km虏, o lislis no riyar ira ko 350 km ko to'edaw, o poco' no taporo ira ko 262 laya', iskawalian o fa'edetay a matakaray a rengorengosan 'akawangay ko pala, o roma i, sahetoay o lislis no riyar a dafdaf. Kiniya-Piso o fa'edetay a riyariyaran-kakarayan. i saka 6 folad tahira i saka 11 folad o kafodo'an a kakarayan. o safalat ko fali. Nani saka 12 folad tahira i saka 5 folad o kakedalan, o hamatan a lifes ko fali. Saka'orip O nitoro'an no Linheko o cecay no sasafaay ko kacaayan ka cemahaf a kitakit itini i hekal ko Kiniya-piso. O liomah ato pifoting ko sakakaay saka'orip no tamtamdaw. I 1998 miheca tahira i 2000 mihecaan a lalood i laloma'an tada tata'ang ko kapelpel no nipatirengan dafong ato makari'ang ko saka'orip. Ikor tono 2013 mihecaan, matongal ko kaciheci no kasatefi'an, malasaka'enem ko rayray i hekal a kitakit. o nipaliwalan i roma a kitakit a foting ato mamang a kodasing, ongangil-nonanges ato kilang. O sakakaay a kaka'enen no Kiniya-Piso o panay. O kiyam no Kiniya-Piso malawisay to ko 16 'ok no Amirika-Payso(2020 mihecaan a sa'osi) Tamdaw Tahira i 2009 miheca saka 3 folad a pisa'osi to tamdaw no Kiniya-Piso ira ko 1,548,159 ko tamdaw, i 2017 mihecaan tahiraay to 190 'ofad ko tamdaw, o itinitiniay a kaohetingay tamdaw mahaop ko 99%, oninian i,makinatoloay ho 'isalen, o maro'ay i saka'amisan ato isaka'amisan no sakawali a Fula tamdaw ato o Mandinka ko sowal a tamdaw, sakatolo o maro'ay i sakatimolan a lislis no riyar a Balanta ato Papel tamdaw ato maro'ay isifan ato saka'amisan kiskis no riyar a Manjaco ato Mancanha tamdaw, ilaloma' nonini o " itinitiniay ko 'orip a kahetingay-finacadan", ma'isal ho to 27 kasasiroma a finacadan, ilaloma' no nini o Palanto tamdaw 27 %, Fula-tamdaw 23%, Mantinko-tamdaw 12%, o roma i, Molato-tamdaw( o maramramay ko 'irang no kahetingay tamdaw ato Potawya tamdaw a teloc, Molato hananay a mitahidang). Cowa ka hakowa ko so'elinay a Potawya tamdaw, nawhani, yo misiiked ko Kiniya-Piso nani Porawya-Micowatan Kowan maforaway to ko Potawya tamdaw. O katongal no fosoc no mihecaan ira ko 2.07%. tada'akawangay ko nikalecad no sofoc, 1000 tamdaw ira ko 49.92ko masofocay wawa, palalenen o cecay a fafahiyan ira ko 7.56 ko wawa. Nikawrira, nikalecad no mapatayay 'akawangay to, 1000 ko tamdaw ira ko 16.53% ko mapatayay. O 'orip no Kiniya-Piso tada'amoto'ay pasatili'en to Comahaday-Kitakit, o pali'ayaw a misa'osi tono fainayan a 'orip 'edengan 45.05 miheca, no fafahiyan 49.75 miheca. Sowal ato Punka Mahaop ko 44% a tamdaw o Keriyol a sowal(paramram hananay ko masasiromaromaay a sowal) nawhani, tadatalolong ko pirecep no sowal no Potawya toya Keriyol sowal , 'edengan 14% a tamdaw o sifoan a Potawya-sowal ko kalosowal, oroma sahetoay ono Afrika-sowla ko kalosowal to romi'ami'ad. Latek ira ko 50% a tamdaw mitooray to to'asan-pitooran. Nahaop ko 45% no polong a tamdaw mitooray to Islam-Pitooran, o sakakaay a mitooray o Fula-tamdaw ato o Mantinkosowal a tamdaw, 5% mitooray to Keristo-Pitooran, I laloma' nonini sahaetoay o Tinsikiw. Adihay ko radiw ato macacawiay a Ngunpa radiw no Kiniya-Piso, ona Ngunpa o tahapinangan no radiwa no Kiniya-Piso, nikawrira, cilacila marawraw ko kitakit malowan ko romadiway ato mitengeilay a tamdaw. O toto' ko sakakaay a datok nona kitakit, o sakaromadiw to kahemaway ato masasifeday radiw. O keriyol-sowal ko sapisanga' to radiw, orasaka, ma'angaay, mikakafitay to aniniay a 'orip, mangalef o Ayci-Adada. Ngunpa o polong a radiw no Kiniya-Piso ko nisowalan, o maramramay a cisafaway a kasasiroma a finacadan a to'asan ato mitekeday a radiw, o Tina ato Tinga ko malenakay radiw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kinija-piso~u kapo~u删o~u艐an-kitakit(********; po~utawja a so~uw删a:r蓹p*b~b~v删i师a 涩~僧a *o~u~uin*-b~b~vissao~u~u ; ro~uma a ti删i涩~僧:*in蓹-b~b~visaawo~u). == o~u itiraaj i sa省蓹tipaj-afrika a kitakit, o~u nano~u mi师o~uwatan a ko~uwan a kinija no~u po~utawja. isa省amisan ma删afijaw ato~u sajni师ijar kitakit, isakawa删ian ato~u isakatimo~u删an ma删afijaw ato~u kinija, isaka省蓹tipan mii艐i涩~僧 ato~u tasija艐-rijar. o~u tam涩~僧aw ira ko~u *,***,*** tam涩~僧aw. o~u sasafaaj ko~u ka师aajan ka 师蓹ma魔af a kitakit itini i 魔蓹ka删 ko~u kinija-piso~u. rikisi i **** mi魔蓹师a mi删蓹ka删 ko~u po~utawja o~u ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja ko~u kinija-piso~u sanaj, nikawrira, i省ajaw no~u **** mi魔蓹aan, mipatir艐aj to~u ko~u po~utawja to~u ka删i省a师aan to~u sapipa删iwa删 to~u ko~u删i nani kinija-piso~u tajra i wito~u师ijaw . itija 魔o~u ta删a师o~uwa mi删蓹ka删 ko~u po~utawja o~u po~u删o~u艐 no~u kinija-piso~u 师isa删o~u艐o~u师aj to~u sako~uwan saan, nikawrira, o~u ma删a魔蓹师iaj a mako~uwan 师o~uwa ka 魔ako~uwa ko~u ta删ijo~uk. ta魔ira to~u i saka ** si师i, ma删o~uwan涩~僧 to~u ko~u 省蓹tan no~u pipa删iwa删 to~u ko~u删i siwar sato~u ko~u po~utawja pasitira i 删a删o~uma省 no~u ko~urapaw miki删im to~u saka师i省蓹t蓹n a taja删. o~u pi师o~uwat no~u po~utawja pasi删a删o~uma省an 师o~uwa ka ka删i省蓹ki, naw魔ani ira ko~u pito~uk蓹r no~u tao~u. ro~uma sato~u i,ma师a师o~u删i ato~u ikiris a ma删a省afas to~u b~b~vo~u删ama s蓹ra, mi魔i涩~僧蓹fo~u艐 ko~u 师o~u艐to~un no~u amirika 师i jo~u~u删is-ko~u删anto~u , iko~ur to~u ma删o~u ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja saan ko~u pik蓹to~un to~u so~uwa删. **** mi魔蓹师aan ko~u ka删a魔蓹师ian no~u pi涩~僧a省蓹师o~u艐 no~u po~utawja to~u sapi师o~uwataw miko~uwan, ira ko~u ma删a删akaj a mito~uk蓹raj, i **** mi魔蓹师a mapat蓹r蓹p ko~u mito~uk蓹raj a 涩~僧蓹mak. i **** mi魔蓹师a 删ina魔蓹n ko~u sjo~uto~u tatapa艐an nijaro~u省 nani po~u删ama tajra i piso~u. **** mi魔蓹师a misa删o~uf to~u kinpo~u tatapa艐an-rik蓹师 no~u kitakit, o~uja ma删ami师o~u艐a师o~u艐aj kitakit no~u po~utawja a 艐a艐an fa删i师蓹n to~u "ipapo~uta删aj-s蓹ra no~u po~utawja" 魔ananaj. i **** mi魔蓹师a mapatir蓹艐 ko~u kasaf蓹删aw no~u si蓹师i "kinija ato~u wito~u师ija misik蓹涩~僧aj kasaf蓹删aw no~u saka省蓹tipaj afrika". i **** mi魔蓹师a o~una kasaf蓹删aw no~u si蓹师i misatapa艐 to~u a miso~upso~up to~u tam涩~僧aw to~u sapito~uk蓹raw to~u po~utawja, ta删a师o~uwa mito~u艐a删 to~u so~ufitaj ko~u po~utawja to~u * 省o~ufa涩~僧 * pat蓹k ko~u so~ufitaj, o~uja kasaf蓹删aw no~u si蓹师i mato~u艐a删mato~u艐a删 ko~u mikapo~utaj a tam涩~僧aw. **** mi魔蓹师 o~una "kinija ato~u wito~u师ija misik蓹涩~僧aj kasaf蓹删aw no~u saka省蓹tipaj afrika" ma省aro~u to~u na艐ra ko~u kaka魔a涩~僧aj a pa删a. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 mi删蓹ka删 to~u pisiik蓹涩~僧 ko~u kinija-piso~u. to~uja mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧, mito~upa ko~u 删in魔蓹ko~u ** ko~u mi魔ajiaj * ko~u mi删a删a艐aj, mi魔ajiaj ko~u 省a删o~umanaj to~u pisiik蓹涩~僧 no~u kinija-piso~u. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 ma删a魔蓹师i师蓹 ko~u pisiik蓹涩~僧 no~u kinija-piso~u nani po~utawja. **** mi魔蓹师a o~uja i省ajawaj a 师o~u艐删i kak蓹ri涩~僧an no~u sifo~u 师i 删o~ua艐-pirnato~u-wiaj删a ,mi涩~僧蓹mak to~u paka省i师蓹删aj-pif蓹删i魔 to~u sifo~u. to~u师i删a a mi魔蓹师aan i **** mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧 ta魔ira i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 ma删akak蓹ri涩~僧an no~u mi删o~u删o~u删aj-inkaj miko~uwan to~u kitakit. **** mi魔蓹师a o~uja mit蓹k蓹涩~僧aj-kasaf蓹删aw mi删a魔蓹师i a misa艐a省 to~u fa省蓹删o~u魔aj a kinpo~u tatapa艐an-rik蓹师 no~u kitakit, maa删a no~u sinkiw ma删a师o~u艐to~u艐 to~u iko~ur. 涩~僧o~u省蓹涩~僧o~u蓹n ko~una kinpo~u o~u 师o~u艐to~u艐 mito~uk蓹删蓹涩~僧aj ma删akak蓹ri涩~僧an no~u kitakit ato~uno~u sifo~u, o~u kak蓹ri涩~僧an no~u kasaf蓹删aw no~u si蓹师i ato~u tapa艐 no~u so~ufitaj. ****, **** ato~u *** mi魔蓹师a parari涩~僧aj a ira ko~u 删i魔af to~u sapif蓹删i魔aw to~u nika删atapa艐 ni wiaj删a. **** mi魔蓹师a mi涩~僧蓹mak to~u sarakataj a a涩~僧i魔ajaj-kasaf蓹删aw a 师o~unto~u艐 ato~u kii艐 no~u 删o~umao~u师an no~u kitakit. **** mi魔蓹师a irako~u kafo~u涩~僧fo~u涩~僧 no~u so~ufitaj saka删a删o~uo~u涩~僧an 魔an to~u no~u 删a删o~umaan no~u kitakit, to~u 师i删a a mi魔蓹师aan i **** mi魔蓹师a ma删ap删ap 师i wiaj删a 师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a misinkiw to~u 师o~u艐to~u艐 师i a艐pa-ja删a(ko~u~umb~b~va ia删*) ko~u ma删a师o~u艐to~u艐aj. **** mi魔蓹师a mif蓹删i魔 to~u sifo~u ko~u kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i wi删isimo~un-ko~uro~ujja-sajjapo~u删a(b~v蓹r*ssimo~u 师o~urr蓹ia s蓹ab~b~vra) pa删it蓹n 师i a艐pa-ja删a 师o~u艐to~u艐, o~u sakasaan i "师i aa艐pa- ja删a 师o~uwa to~u kapakafi删o~u a miso~u艐i删a to~u 涩~僧蓹mak" , o~u sinkiw to~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit papanaja删 魔an to~u, iko~ur to~u i, i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 a misinkiw. **** mi魔蓹师a saka ** fo~u删a涩~僧 mapataj ko~u kafo~u涩~僧fo~u涩~僧an no~u so~ufitaj ko~u kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i sanjapo~u删a ato~u ro~uma a tam涩~僧aw, ka删a删a删蓹艐atan 魔an to~u no~u karawraw no~u kitakit. **** mi魔蓹师a ska * fo~u删a涩~僧 misinkiw to~u naiko~uran ni a艐pa-ja删a, mikapo~ut 师i a艐pa-ja删a to~una sinkiw, saiko~uraj to~u i, o~uja 省ajawaj a 师o~u艐to~u艐 师i wiaj删a ko~u maa删aaj ma删a师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka* ro~umi省a涩~僧, to~uro~u省蓹n ni wiaj删a 师o~u艐to~u艐 师i martino~u-tafa-kapi ma删a师o~u艐删i. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka* ro~umi省a涩~僧 o~u tata省a艐aj 删o~uma省 to~u pika涩~僧蓹man mapako~u魔a师 mapataj ko~u mi涩~僧amaaj a kak蓹ri涩~僧an no~u so~ufitaj 师i nawai, o~u ni师o~ur师o~uran no~u 师o~u艐to~u*n ko~u nipatajaj saan ko~u so~ufitaj po~u删o~u艐 sato~u a ko~uwa艐 to~u kamaro~u省an no~u 师o~u艐to~u艐 a 删o~uma省 a mipataj to~u 师o~u艐to~u艐 师i 删o~ua艐-pirnato~u-wiaj删a, o~u 师o~u艐删i tapa艐 no~u sifo~u 师i ka删o~us-ko~umis ato~u ko~umo~u艐 no~u sifo~u 师i ro~ujs-santka ko~u mipaso~u省蓹删inaj to~ukapataj no~u 师o~u艐to~u艐.saka * fp删a涩~僧 saka * ro~umi省a涩~僧 ta删a省ajaw sato~u a maro~u省 ko~u pa师ar师araj a 师o~u艐to~u艐 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a .mi删蓹ka删 师i艐ra a mis蓹t蓹k to~u so~uwa删 涩~僧o~u省蓹涩~僧o~u蓹n ako~u ko~u kinpo~u i 删a删o~uma省 no~u ** ro~umi省a涩~僧 mi涩~僧蓹mak to~u pisinkiw to~u fa省蓹删o~u魔aj 师o~u艐to~u艐 miso~u师o~uk to~u taja删 no~u kak蓹ri涩~僧an no~u kitakit saan.to~una mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 saka * fo~u删a涩~僧 fa省蓹删o~u魔aj a ma删a师o~u艐to~u艐 师i ma删an-pakaji-sanija maro~u省 i kataja删an no~u 师o~u艐to~u艐. **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 mapataj 师i ma删an-pakaji-sanija 师o~u艐to~u艐 to~u a涩~僧a涩~僧a, o~u tapa艐 no~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a ma删apa师ar师araj a 师o~u艐to~u艐. ska * fo~u删a涩~僧 mi涩~僧蓹mak to~u sinkiw no~u 师o~u艐to~u艐. i saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧 mipako~uko~ut ko~u mi删o~u删o~u删aj so~ufitaj mi删o~uwanan no~u sifo~u ko~u pajso~u no~u so~ufitaj saan a mif蓹删i魔 to~u sifo~u, pa删it蓹艐 na艐ra ko~u pa师ar师araj 师o~u艐to~u艐 师i ro~ujmo~unto~u-piro~uj删a, i省ajawaj a kak蓹ri涩~僧an no~u sifo~u 师o~u艐删i, sapi删ijawaw a misinkiw 师i ka删o~us-ko~umis ato~u ro~uma a tapa艐 no~u sifo~u. saka * fo~u删a涩~僧 saka ** ro~umi省a涩~僧, o~una mi删o~u删o~u删aj-so~ufitaj ato~u mif蓹删i魔aj-kasaf蓹删aw masaso~uwa删 a matati删i涩~僧, 删蓹ka删 sato~u to~u pipa删asawa涩~僧 to~u po~u删o~u艐 kataja删an no~u sifo~u, to~una iko~ur o~u pa师ar师aran to~u to~usa a i魔蓹师aan saan, ma删蓹po~un to~u ko~una pa师ar师aran a ro~umi省a涩~僧 ta mi涩~僧蓹mak to~u sinkiw to~u 师o~u艐to~u艐 ato~u kii艐 no~u ka删o~umao~u师an-no~ukitakit. kaitiraan itirraj i saka省蓹tipan no~u afrika ko~u kinija-piso~u, ma魔ao~up ko~u piro~uko~us-kanatanata删(b~b~vija*o~us ar师魔ip蓹删a*o~u), isaka省蓹tipan misi省ajaw to~u tasija艐, ka省amis ma删afijaw ato~u sani师ijar, isakawa删ian ato~u isakatimo~u删an mii艐i涩~僧 to~u kinija. o~u po~u删o~u艐 a s蓹ra ira ko~u **,***km*, o~u 删is删is no~u rijar ira ko~u *** km ko~u to~u省蓹涩~僧aw, o~u po~u师o~u省 no~u tapo~uro~u ira ko~u *** 删aja省, iskawa删ian o~u fa省蓹涩~僧蓹taj a matakaraj a r蓹艐o~ur蓹艐o~usan 省akawa艐aj ko~u pa删a, o~u ro~uma i, sa魔蓹to~uaj o~u 删is删is no~u rijar a 涩~僧af涩~僧af. kinija-piso~u o~u fa省蓹涩~僧蓹taj a rijarijaran-kakarajan. i saka * fo~u删a涩~僧 ta魔ira i saka ** fo~u删a涩~僧 o~u kafo~u涩~僧o~u省an a kakarajan. o~u safa删at ko~u fa删i. nani saka ** fo~u删a涩~僧 ta魔ira i saka * fo~u删a涩~僧 o~u kak蓹涩~僧a删an, o~u 魔amatan a 删if蓹s ko~u fa删i. saka省o~urip o~u nito~uro~u省an no~u 删in魔蓹ko~u o~u 师蓹师aj no~u sasafaaj ko~u ka师aajan ka 师蓹ma魔af a kitakit itini i 魔蓹ka删 ko~u kinija-piso~u. o~u 删io~uma魔 ato~u pifo~uti艐 ko~u sakakaaj saka省o~urip no~u tamtam涩~僧aw. i **** mi魔蓹师a ta魔ira i **** mi魔蓹师aan a 删a删o~uo~u涩~僧 i 删a删o~uma省an ta涩~僧a tata省a艐 ko~u kap蓹删p蓹删 no~u nipatir蓹艐an 涩~僧afo~u艐 ato~u makari省a艐 ko~u saka省o~urip. iko~ur to~uno~u **** mi魔蓹师aan, mato~u艐a删 ko~u ka师i魔蓹师i no~u kasat蓹fi省an, ma删asaka省蓹n蓹m ko~u rajraj i 魔蓹ka删 a kitakit. o~u nipa删iwa删an i ro~uma a kitakit a fo~uti艐 ato~u mama艐 a ko~u涩~僧asi艐, o~u艐a艐i删-no~una艐蓹s ato~u ki删a艐. o~u sakakaaj a kaka省蓹n蓹n no~u kinija-piso~u o~u panaj. o~u kijam no~u kinija-piso~u ma删awisaj to~u ko~u ** 省o~uk no~u amirika-pajso~u(**** mi魔蓹师aan a sa省o~usi) tam涩~僧aw ta魔ira i **** mi魔蓹师a saka * fo~u删a涩~僧 a pisa省o~usi to~u tam涩~僧aw no~u kinija-piso~u ira ko~u *,***,*** ko~u tam涩~僧aw, i **** mi魔蓹师aan ta魔iraaj to~u *** 省o~ufa涩~僧 ko~u tam涩~僧aw, o~u itinitiniaj a kao~u魔蓹ti艐aj tam涩~僧aw ma魔ao~up ko~u **%, o~uninian i,makinato~u删o~uaj 魔o~u 省isa删蓹n, o~u maro~u省aj i saka省amisan ato~u isaka省amisan no~u sakawa删i a fo~u~u删a tam涩~僧aw ato~u o~u man涩~僧inka ko~u so~uwa删 a tam涩~僧aw, sakato~u删o~u o~u maro~u省aj i sakatimo~u删an a 删is删is no~u rijar a b~b~va删anta ato~u pap蓹删 tam涩~僧aw ato~u maro~u省aj isifan ato~u saka省amisan kiskis no~u rijar a manja师o~u ato~u man师an魔a tam涩~僧aw, i删a删o~uma省 no~unini o~u " itinitiniaj ko~u 省o~urip a ka魔蓹ti艐aj-fina师a涩~僧an", ma省isa删 魔o~u to~u ** kasasiro~uma a fina师a涩~僧an, i删a删o~uma省 no~u nini o~u pa删anto~u tam涩~僧aw ** %, fo~u~u删a-tam涩~僧aw **%, mantinko~u-tam涩~僧aw **%, o~u ro~uma i, mo~u删ato~u-tam涩~僧aw( o~u maramramaj ko~u 省ira艐 no~u ka魔蓹ti艐aj tam涩~僧aw ato~u po~utawja tam涩~僧aw a t蓹删o~u师, mo~u删ato~u 魔ananaj a mita魔i涩~僧a艐). 师o~uwa ka 魔ako~uwa ko~u so~u省蓹删inaj a po~utawja tam涩~僧aw, naw魔ani, jo~u misiik蓹涩~僧 ko~u kinija-piso~u nani po~urawja-mi师o~uwatan ko~uwan mafo~urawaj to~u ko~u po~utawja tam涩~僧aw. o~u kato~u艐a删 no~u fo~uso~u师 no~u mi魔蓹师aan ira ko~u *.**%. ta涩~僧a省akawa艐aj ko~u nika删蓹师a涩~僧 no~u so~ufo~u师, **** tam涩~僧aw ira ko~u **.**ko~u maso~ufo~u师aj wawa, pa删a删蓹n蓹n o~u 师蓹师aj a fafa魔ijan ira ko~u *.** ko~u wawa. nikawrira, nika删蓹师a涩~僧 no~u mapatajaj 省akawa艐aj to~u, **** ko~u tam涩~僧aw ira ko~u **.**% ko~u mapatajaj. o~u 省o~urip no~u kinija-piso~u ta涩~僧a省amo~uto~u省aj pasati删i省蓹n to~u 师o~uma魔a涩~僧aj-kitakit, o~u pa删i省ajaw a misa省o~usi to~uno~u fainajan a 省o~urip 省蓹涩~僧蓹艐an **.** mi魔蓹师a, no~u fafa魔ijan **.** mi魔蓹师a. so~uwa删 ato~u po~u~unka ma魔ao~up ko~u **% a tam涩~僧aw o~u k蓹rijo~u删 a so~uwa删(paramram 魔ananaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwa删) naw魔ani, ta涩~僧ata删o~u删o~u艐 ko~u pir蓹师蓹p no~u so~uwa删 no~u po~utawja to~uja k蓹rijo~u删 so~uwa删 , 省蓹涩~僧蓹艐an **% a tam涩~僧aw o~u sifo~uan a po~utawja-so~uwa删 ko~u ka删o~uso~uwa删, o~uro~uma sa魔蓹to~uaj o~uno~u afrika-so~uw删a ko~u ka删o~uso~uwa删 to~u ro~umi省ami省a涩~僧. 删at蓹k ira ko~u **% a tam涩~僧aw mito~uo~uraj to~u to~u省asan-pito~uo~uran. na魔ao~up ko~u **% no~u po~u删o~u艐 a tam涩~僧aw mito~uo~uraj to~u is删am-pito~uo~uran, o~u sakakaaj a mito~uo~uraj o~u fo~u~u删a-tam涩~僧aw ato~u o~u mantinko~uso~uwa删 a tam涩~僧aw, *% mito~uo~uraj to~u k蓹risto~u-pito~uo~uran, i 删a删o~uma省 no~unini sa魔a蓹to~uaj o~u tinsikiw. a涩~僧i魔aj ko~u ra涩~僧iw ato~u ma师a师awiaj a 艐o~u~unpa ra涩~僧iw no~u kinija-piso~u, o~una 艐o~u~unpa o~u ta魔apina艐an no~u ra涩~僧iwa no~u kinija-piso~u, nikawrira, 师i删a师i删a marawraw ko~u kitakit ma删o~uwan ko~u ro~uma涩~僧iwaj ato~u mit蓹艐蓹i删aj a tam涩~僧aw. o~u to~uto~u省 ko~u sakakaaj a 涩~僧ato~uk no~una kitakit, o~u sakaro~uma涩~僧iw to~u ka魔蓹mawaj ato~u masasif蓹涩~僧aj ra涩~僧iw. o~u k蓹rijo~u删-so~uwa删 ko~u sapisa艐a省 to~u ra涩~僧iw, o~urasaka, ma省a艐aaj, mikakafitaj to~u aniniaj a 省o~urip, ma艐a删蓹f o~u aj师i-a涩~僧a涩~僧a. 艐o~u~unpa o~u po~u删o~u艐 a ra涩~僧iw no~u kinija-piso~u ko~u niso~uwa删an, o~u maramramaj a 师isafawaj a kasasiro~uma a fina师a涩~僧an a to~u省asan ato~u mit蓹k蓹涩~僧aj a ra涩~僧iw, o~u tina ato~u ti艐a ko~u ma删蓹nakaj ra涩~僧iw.</PHON>
    </S>
</TEXT>