<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Haciliwan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> O ngangan no Haciliwan Haciliwan, o niyaro'no pangcah i Fakong. ira ko pakayni itini'ayaway, pakayni i likisi no Haciliwan, caay kanga'ay a komaen koya mapalomaay a konga I tiyaho. saka pangangan han nganra o &quot; Haciliwan&quot;. o roma sato ira haca nipasowalay, yo o riyar ko Cepo' i 'ayaw ho. nanoya sarara sato a malahedaw ko nanom, naikoran to no tapelik a matapesi' oya to koya sa'owac, 'alo, o masahefongay o tarawadaw to. sa paloma' ko to'as i Haciliwan, nanoya pakayni i Haciliwan malinah ko finawlan. onini a sera, o satapangan no masaPangcah. O kasiikedan no niyaro' I sa'amisan no Haciliwan a pala, i sakatimol no (sowal no Holam) Fengbin 'alo ko apilipilisan. nanilotokay minengneg ko Haciliwan, maa'araw ita mapatakecay no paliwan 'alo, manengneng iso ko fangcalay a niyaro' no Haciliwan. tona mahecad ko nganagan no konga, saka mapangangan ko Haciliwan. i'ayaw o Ripong ko mikowanany itini i, ano mangalay tayra i picodadan no Fengbin ato mimaanman, milacal to folo a lokiyol no riyar ko ittiniay a tamdaw. o roma i, sapifoting a rayray no Haciliwan, o tapas no mita no pangcah, misa'et to nanom no 'alo iti:yaho. orasaka, i tiniay i Haciliwan a lomowad ko misa'et to 'alo hananay a rayray no demak a mifoting. mipasifana' to misa'et to 'alo a demak kokakita'an, ala han nganra ko impi a mikarkar to kali. Sooten nangra to ma'icangay a talod,fonak ato fekeloh ko ngoyos noya 'alo, talahan to no finwlan ko kakerah no nanom no cepo'. O nikalopisak no Haciliwan Itiniay i Fengbin Cen no Hualien ko Haciliwan a niyaro', 28 ko sa'osi no parod no loma', 79 ko sa'osi no tamdaw. 97 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 77 ko tamdaw; o roma sato i, 3 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 2 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko 'Amis94 , roma3 . O finacadan no Yincomin Itini i nowalian a lotok, mililis to riyar, mifater to Kalingko na itira i Fakong talatimol tangasa i Madawdaw, saka pasawali a 'Amis Pangcah han. o pasawalian a Pangcah han, o sa'alomanay a finacadan no Yincomin i Taywan. O pitooran no finawlan O pito'oran no finawlan no Haciliwan i, ira ko cecay aca a Ciwlokiwkay itini, o kirisito kiw. itini i ira ko pito'oran ngara, pakayni sa'opo no kiwkay, malosakarikec sato sakacakat no 'orip no Yincomin. mamaan ca ko demak no sapitolon ko niyaro'. </FORM>
    </S>
</TEXT>
