<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Haiti" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hayti Kapolongan-Kitakit ,kalopangangan o Hayti ; Fransu a sowal:Ha√ĮtiÔľõKeriyolsowal no Hayti:Ayiti) == O itiraay i Karopi-Riyaran a kanatal. O polong nona kitakit itiraay i saka'etipan no sakatosa a katata'angay kanatal o Yisponiawla-Kanatal(Hayti-kanatal hananay ho a pangangan), isakawalian malafiyaw ato Tominika Kapolongan-kitakit. O tamdaw no Hayti o itinitiniay aca a Intian-Yincumin o Alawako-tamdaw.nama'eco no Sipanya mahadefek a payayen no Sipangya, sanoyanan sato ko Alawako-tamdaw malowan,lahedaw sanay to. Oya sa o mikowanay ton apala a kohecalay tamdaw misaadihay a mipacomod to kaohetingay-tamdaw nani Afrika to mamatayal, oninian ko sakamalakohetingay-kitakit ko Hayti, matayal to liomah to saka'orip. Ona Hayti o sa'ayaway a teloc no Afrika a kohetinay-tamdaw ko mikowanay, o koli ko patirengay tona kitakit, yo malamicowatan-sakowan ko Amirika-Karopaw o sakatosa misiieday a kitakit, o sakacecay misiikeday o Karopi-Riyaran Eyal(o sakatolo kapolongan-kitakit ato sakacecay Kohetingay-tamdaw a kapolongan-kitakit). I 2012 miheca milekal ko Hayti to sakalakapotaw no Afrika-Patatekoan Lekatep. O saadihayay ko kohetingay tamdaw i Amirika-Karopaw ko Hayti(mahaop ko safaw no 95%) a misiikeday-kitakit. nikawrira, tada matatiwtiw ko kacemahad ato fiyaw Tominika kitakit o teloc no Latin-tamdaw ko maro'ay itini. O samanikaway ko Hayti-kitakit i Amirika-Karopaw, I 2021 miheca a lalen no ni'etanan no kalotamdaw 'edengan 1943 payso no Amirika, itiraay i la'eno ho Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw , o cecay no sasafaay ko kacemahad a kitakit ihekal. I 2019 miheca, o lalen a 'orip no Hayti a tamdaw 64 mihecaan. Rikisi Ono to'asan a kamaro'an no Hayti Indian-Alawako kona sera. 1492 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad pahicera ko tamina ni Kolompo itini, pangangan han nira to Ispaniawla-kanatal ,1502 miheca laheci sato malamicowatan-sakowan no Sipanya. Mahawikid no Yoropa a tamdaw ko kefing a lifong ato pihadefek a mipatay to itiniay a yincumin, hadefek sato malahedaw ko Alawako-Indian. To ikor misaadihay a micoro' to kohetingay-koli nani Afirika, malamatayal no itiniay. Do'edoen ko "Leswiko-Kakaketonan" I 1697 miheca, mapa'aca no Sipanya ko Hayti i Fransu, malamicongacongay no Fransu a Sietominiko. 1791 miheca o kakeridan no kohetingay-tamdaw ci Tosang-Lowitor milengat to sapisiikedaw a lalood, o sa'ayaway a midemakay to sapisiikedaw a tamdaw i Latin-Amirika Karopaw. 1804 miheca, o sofitay ningra ma'afas a maro' ko Tayci-Minato milekal to kalaheci a misiiked, patireng to Kapolongan-Kitakit. I 1822 miheca tahira i 1844 niaro'an no Hayti ko isakwaliay a sera(aniniay a Tominiko kitakit). Nikawrira, yo misiiked to ko Hayti cowa ka songila' ko faco no kitakit, orasaka, cacororok sa ko nisatekeday-pikowan a tapang, cilacila mafalic ko malamikowanay mafelih ko sifo, ira ko pisa'osi nani pisiikedan no Hayti tahira i 1915 miheca, tona 100 ko mihecaan ira ko 90 a mikowan macacorok matayal. I 1957 miheca ira ko padama no sofitay malacongtong ci Toawliay, o satapangan a kalotamdaw malacongtongay, patireng tono laloma'an a pikowan, tahira i 1986 miheca mafelih. Ikor to o tapang no sofitay ci Henli-Nafi malakakeridan no " matayalay to polong demak no kitakit a saopo" , o sofitay ko mikowanay to kitakit. 1990 miheca malacongtong ci Lang-Pitolang-Atilistito(Ťģď-Ť≤ĚÁČĻśúó¬∑ťėŅťáĆśĖĮŤíāŚĺ∑;Jean-Bertrand Aristide), nikawria mafelih no sofitay. 1994 miheca Leni-Poroywar to ko malacongtongay. 2000 miheca, miliyaw heca ci Atilistito malacongtong. 2004 miheca saka 2 folad o mifelihay to sifo a sofitay mipacici a papisawad ci Atilistito malacongtong malaplap tayra iroma a kitakit tahira i 2011 mihecaan. To ikor to i, do'edoen ko piketon no kimpo malapacarcaray congtong ci Ponifis-Alisanta o tapang no Sakakaay-Pisawkitan, ocoren no Linheko ko misimaway to rihaday a sofitay. 2006 miheca saka 2 folad saka 7 romi'ad, midemak to sinkiw to congtong ato Kalomaocan-nokitakit, ira ko 33 tamdaw masadakay to sinkiw no congtong, roma i,ira ko 1300 ko tamdaw mala'afas to 129 kiing no Kalomaocan-nokitakit.saka 2 folad saka 16 romi'ad, mipatarahekal to sowal ko pacarcaray a kakeridan no midemakay to sinkiw, pakaalaay to 51.15% ko masadakay to sinkiw no cacirihaday-siecian kasarekad ci Poroywar a malacongtong. tahira i 2011 miheca ko katayalan. 2010 miheca saka 1 folad saka 12 romi'ad, ira ko Loysi7.0 a 'atoray, mingataay to Tayci-Minato to 16 km,orasaka, tata'ang ko kapeleng no maamaan. Latek ira ko 10-20 'ofad ko tamdaw to mapatayay, nikawrira, ono sifo a pisa'osi 'edengan 15 'ofad ko maalaay ko tatirengan, osaw to 20 'ofad maselenay i mapelpelay a loma', oninian i, ira ko 35 'ofad ko mapatayay yo sanay.2021 miheca saka7 folad saka 8 romi'ad mapacok a mapatay ko congtong ci Lofonir-Moisi(Ťč•ŚľóŚÖßÁąĺ¬∑śĎ©šĺĚŚ£ę ; Faransu a sowal :Jovenel Mo√Įse), oya nili'ayawan a nitoro'an to mamisawad a congli ci Kolawto-Yiesofo toro' han to pakatayal to tayal no congtong, milekal to " kakafolawan-rikec " i 'edef no kitakit. saka7 folad saka 21 romi'ad, de'edoen no sifo no Hayti ko palimo'otan ni Moisi mitoro' ci Aliayr-Henli(ťėŅťáĆŚüÉÁąĺ¬∑šļ®Śą© ;Fransu a sowal :Ariel Henry) malaheci a malacongli, mipatokeled ho to tayal no congtong, ci Yiesofo patatikor ho to tayal no midemakay to tayal no roma a kitakit. Tona miheca saka 8 folad saka 14 romi'ad ira heca ko Loysi7.3 a 'atoray, ira ko 1419 ko mapatayay a tamdaw, 5700 ko madoka'ayay a tomdaw; oya satapang sanay ho ko katayal a congli ci Aliayr-Henli milekal ho to " kakafolawan-rikec " to 'edef nona kitakit, cecay folad ko pidemakan tonini ; o Linheko misa'icel a padang to sak'orip no Hayti, o Sakanga'ay-Sakitatirengan a Lekatep nipaini to sapipaada to madoka'ay. Kaitiraan Isaka'amisay no Yisponiawla-Kanatal ko kaitiraan no Hayti, o kakahad no sera ira ko 17,750 km¬≤, ilaloma' no nini i,mahaop ko 27.560 km¬≤ o sera, 190 km¬≤ o nanonanoman. O kato'edaw no lislis no riyar ira ko1,771km, o kalala'edan ato fiyaw Tominika ira ko 360 km. O saka'etipan a lislis no riyar no Yisponiawla-Kanatal o sapikopiko saan, nikawrira, cowa ka pina ko kanatal i lawac no riyar. Itiraay i sasifo'an no Kotilela-lotolotokan, ira ko masahapinangan a faco no sera, sepatay ko tata'angay a naniwali pasitira i ka'etip ko rakat no lotolotokan. Adihay ko masamaanay a tekedan a fa'edetay-kakarayan, o dafdaf i,o makedalay, o tokos i,o so'emetay, o Kotilela-lotolotokan o si'enaway ko kakarayan. tada maso'emetay ko sera,patinako han o miharharay to fali a 'apilis no tokos, o 'orad ira ko 1.905mm, malecad ko i 'apilis no tokos a miki'adingay a 'apilis, 'edengan 559mm ko 'orad. O polong no sera no Hayti sakilacen: saka'amisan dafdaf, saka'amisan tokos, sasifo'an taporo, saka'amis no saka'etipan a tokos, sasifo'an tokos,Altiponito, Ciertosako, Layawkan, katimolan tokos siwa ko sakasiromaromaan no pitaparan. Cilacila miletek to kilang, o rengos i,o fa'elohay to a cengo', onini i,o fa'edetay-kakarayan a matakaray rengorengosan, fa'edetay- kakarayan a ilakelalay kilang,masatafotafokan a fa'edetay- kakarayan a ilakelalay semot, fa'edetay- kakarayan a kilang, no 'ora'oradan-kilang, o fa'edetay-kakarayan kilang, tokotokosan a langdaway kilang. O kinaira no pala ira ko 'oteng, fodawan, tada'ekim, 'adicaw ato nanomay-saprakat to kikay. O sato'edaway a 'alo o Atiponi-'Alo, nikawrira, awaay ko manga'ay a parakat to tamina. O mikowanan a lawacay-riyar 12 km no riyaran, o ingataay ira ko 24 kmno riyaran, o tekedan a riyar 200 km no riyaran. Saka'orip O samanikaway ko Hayti-kitakit i Amirika-Karopaw, I 2021 miheca a lalen no ni'etanan no kalotamdaw 'edengan 1943 payso no Amirika, o pinengneng no Pacemahaday-Demak no Linheko itiraay i la'eno ho Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw , o cecay no Sasafaay-Kacemahad a kitakit ihekal. I 2019 miheca, o lalen a 'orip no Hayti a tamdaw 64 mihecaan. Itini i polong a 189 kitakit a rayray o saka 170 ko Hayti, tada mahapinang ko kasasiroma pasasotiri'en to i taliyokay a kitakit. I 2004 miheca, o GDP no Hayti ira ko 120.5 'ok no Amirika a payso, o saka145 rayray ihekal; o lalen a GDP no kalotamdaw ira ko 380 no Amirika a payso, o saka 150 rayray ihekal. O kacakat no 'aca no dafong a lalen ira ko 22%, o kiyam no kitakit ira ko 14 'ok no Amirika a payso, cecay no kalimo'etep a tamdaw no Hayti cecay anoca tosa Amirika payso ko saka'orip to kaloromi'ad. O payso no Hayti o Koerto , decdecan a tilid o HTG, cecay a Koerto matatodong to 100 payci. O saka'orip no Hayti a tamdaw sakakaay o liomah, nikawrira, sahetoay a paloma sanay aca I taliyok no loma' a mamangay sera, dedengdeng sanay aca o kaka'enen no lalomaan. O matiniay 'edeng o kaka'enen aca ko nipalomaan cowa ka paliwal to nipalomaan a losay a maomahay ira ko 70%, nawhani oya kakahaday a pipalomaan to tefos a omah cikcik han ni Alisanta-Pitiong iikor no pisiiked nona kitakit pakilac i kohetingay-tamdaw(1791miheca oni paca'acaan i roma a kitakit a 'odax no tefos ira ko 74,000 ton, tahira to i 1825 miheca malowan dengan 20,000 ton, tahira to i 1960 miheca malowan ho 'edengan 13,000 ton). I pilololan no Hayti i 1791-1802 mihecaan , mapelen no kohetingay-tamdaw ko nipatirengan no kohecalay-tamdaw i saka'amisan a kanahikoan a sapipananoman a lalan, tahira to pisatapangan nis aka 19sici, matayi' to koya sapipananoman a marad laheci sato a mapeleng, orasaka oya maro'ay i saka'amisan a 50% a tamdaw 'edengan 17% ko sasaliomahen a sera. 1915-1934 miheca yo ma'eco no Amirika ko Hayti, miliyaw heca ko kohecalay-tamdaw a mipatireng to tata'angay-kaliomahan, o kakahad no kaliomahan mahaop ko 7% a sera no polong no kitakit, ira ko 30% a nipalomaan losay no polong no kitakit. talacowa o papa'acaen i kohecalay-tamdaw ko ninian losay, nikawrira, ira to ko 'etan rihaday to mamangan ko 'orip. Tamdaw O pisa'osi no Linheko i 2008 miheca, o polong a tamdaw no Hayti ira ko 980 'ofad, madedetay ko kamaro' no tamdaw. sahetoay itira i lawac no riyar ato ita'emanay a dafdaf. Laltek ira ko 95 % a tamdaw no Hayti o teloc no Sa'etipay-Afrika a kohetingay tamdaw, o roma i,Mula-tamdaw, ira ko 93 % a tamdaw no Hayti itiraay ato i safaay no 1,000 ko tamdaw a niyaro', 85% o maomahay. O sakakaay ko tiring no Mula-tamdaw, orasaka, itiraay i lawac no Taci-Minato matayal to no sofitay, sieci ato mala'acaay a tayal, o kohetingay a tamdaw itiraay i sanosa'etipay-loma' Kanpayto hananay a niyaro a maomah, malasofitay ato matayal to kalokatayalan. O tamdaw no Hayti o laciramram to 'ireng no kohetingay tamdaw, o saawaay ko ramram takaraway ko tiring. O cecay a sowal ko Fransu a sowal ko kalosowal no sifo, nikawrira,'edengan 10% ko somowalay to sowal no Fransu. O polong no tamdaw no Hayti somowalay to Keriyol-sowal no Hayti ko kalosowal nangra, o ma'emangay ato nipaliwalay a tamdaw o Ikiris a sowal. O sakakaay a pitooran bo Hayti o Roma Tinsikiw, nikaweiea, 'alomanay ko pakaso'elinay to to'asan a pitooran o Wuto-Pitooran(Ś∑ęśĮíśēô;Vodun vodŠĻĻ). O skakakaay a tokay no Hayti o Taci-Minato, itiraay i Konafo-Kihaw, cisafaw to 200 'ofad. Isaka'amisay no Hayti a Hayti-Waa' o sakatosa a sakakaay a tokay ato minato, o syoto no Micongacongay-Faransu a Tatapangan tokay ato syoto no Hayti, i tini tona tokay ira ko 'akawangay makapahay a loma' ato kakahaday a lalan.potal. ikatimol nona tokay to 18 km ira ko nalacolan no pisalamaan ni Henli-Keristof Honti, ona nalacolan misositiri'an ko Tata'angay-Loma' Pocitan no Toic(Palais Sanssucci), ato nalacolan ni Lafiayr-Nalacolan(o nalacolan no punka no hekal). Pitooran Ira ko 85% a tamdaw o miskristoay kako sanay,sahetoay o mitooray to Roma Tinsikiw. Itini i Hayti tada 'alomanay ko mitooray to Tinsikiw, itini i tona mi'ecoan a mikowan a sera itiya ho ira ho a ma'osaw ko nipatirengan a Kyokay, roma sa i,ira ko mitooray to Wuto-Pitooran(Ś∑ęśĮíśēô;Vodun vodŠĻĻ), o nani Afirkaay ko kalengawan nona pitooran to mita'ongay to 'adihayay a kawas, tokeled sa i, o nani tiraay i ono Tinsikiw to pita'ong to tato'asan konini a harateng, orasaka, misafaan no nipatenakay to sowal ni Yieso a tamdaw konini a harateng. Nahani tada'aloman ko ni palitan a kohetingay a tamdaw no Fransu nani Afrika a tayni, orasaka, mohawiket kona Wuto-Pitooran. Oya i'ayaway a congtong no Hayti ci Forangsowa-Towaliay a nalacolan mala Rocokan no Hekalay-kitakit .ona ci Forangsowa-Towaliay congtong mira'oy tona Wuto-Pitooran a patireng to "Tonton Makoto"(Tonton Macoute)a tekedan sofitay to midemak to katalawan a pikowan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ńßajti kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ,ka…ĺo~upaŇčaŇčan o~u ńßajti ; franso~u~u a so~uwa…ĺ:ńßa*ti*k…ôrijo~u…ĺso~uwa…ĺ no~u ńßajti:ajiti) == o~u itiraaj i karo~upi-rijaran a kanata…ĺ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~una kitakit itiraaj i saka °…ôtipan no~u sakato~usa a katata °aŇčaj kanata…ĺ o~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ(ńßajti-kanata…ĺ ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan), isakawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u to~uminika kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. o~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u itinitiniaj a ¶a a intian-jin ¶o~u~umin o~u a…ĺawako~u-tam…¨~…ģaw.nama °…ô ¶o~u no~u sipanja mańßa…¨~…ģ…ôf…ôk a pajaj…ôn no~u sipaŇčja, sano~ujanan sato~u ko~u a…ĺawako~u-tam…¨~…ģaw ma…ĺo~uwan,…ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. o~uja sa o~u miko~uwanaj to~un apa…ĺa a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw misaa…¨~…ģińßaj a mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u kao~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw nani afrika to~u mamataja…ĺ, o~uninian ko~u sakama…ĺako~uńß…ôtiŇčaj-kitakit ko~u ńßajti, mataja…ĺ to~u …ĺio~umańß to~u saka °o~urip. o~una ńßajti o~u sa °ajawaj a t…ô…ĺo~u ¶ no~u afrika a ko~uńß…ôtinaj-tam…¨~…ģaw ko~u miko~uwanaj, o~u ko~u…ĺi ko~u patir…ôŇčaj to~una kitakit, jo~u ma…ĺami ¶o~uwatan-sako~uwan ko~u amirika-karo~upaw o~u sakato~usa misii…ô…¨~…ģaj a kitakit, o~u saka ¶…ô ¶aj misiik…ô…¨~…ģaj o~u karo~upi-rijaran …ôja…ĺ(o~u sakato~u…ĺo~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ato~u saka ¶…ô ¶aj ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw a kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit). i **** mińß…ô ¶a mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u ńßajti to~u saka…ĺakapo~utaw no~u afrika-patat…ôko~uan …ĺ…ôkat…ôp. o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw i amirika-karo~upaw ko~u ńßajti(mańßao~up ko~u safaw no~u **%) a misiik…ô…¨~…ģaj-kitakit. nikawrira, ta…¨~…ģa matatiwtiw ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ ato~u fijaw to~uminika kitakit o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u …ĺatin-tam…¨~…ģaw ko~u maro~u °aj itini. o~u samanikawaj ko~u ńßajti-kitakit i amirika-karo~upaw, i **** mińß…ô ¶a a …ĺa…ĺ…ôn no~u ni °…ôtanan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **** pajso~u no~u amirika, itiraaj i …ĺa °…ôno~u ńßo~u sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw , o~u  ¶…ô ¶aj no~u sasafaaj ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ a kitakit ińß…ôka…ĺ. i **** mińß…ô ¶a, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw ** mińß…ô ¶aan. rikisi o~uno~u to~u °asan a kamaro~u °an no~u ńßajti in…¨~…ģian-a…ĺawako~u ko~una s…ôra. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ pańßi ¶…ôra ko~u tamina ni ko~u…ĺo~umpo~u itini, paŇčaŇčan ńßan nira to~u ispaniaw…ĺa-kanata…ĺ ,**** mińß…ô ¶a …ĺańß…ô ¶i sato~u ma…ĺami ¶o~uwatan-sako~uwan no~u sipanja. mańßawiki…¨~…ģ no~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw ko~u k…ôfiŇč a …ĺifo~uŇč ato~u pińßa…¨~…ģ…ôf…ôk a mipataj to~u itiniaj a jin ¶o~u~umin, ńßa…¨~…ģ…ôf…ôk sato~u ma…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u a…ĺawako~u-in…¨~…ģian. to~u iko~ur misaa…¨~…ģińßaj a mi ¶o~uro~u ° to~u ko~uńß…ôtiŇčaj-ko~u…ĺi nani afirika, ma…ĺamataja…ĺ no~u itiniaj. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u "…ĺ…ôswiko~u-kakak…ôto~unan" i **** mińß…ô ¶a, mapa °a ¶a no~u sipanja ko~u ńßajti i franso~u~u, ma…ĺami ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj no~u franso~u~u a si…ôto~uminiko~u. **** mińß…ô ¶a o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw  ¶i to~usaŇč-…ĺo~uwito~ur mi…ĺ…ôŇčat to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u sa °ajawaj a mi…¨~…ģ…ômakaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a tam…¨~…ģaw i …ĺatin-amirika karo~upaw. **** mińß…ô ¶a, o~u so~ufitaj niŇčra ma °afas a maro~u ° ko~u taj ¶i-minato~u mi…ĺ…ôka…ĺ to~u ka…ĺańß…ô ¶i a misiik…ô…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** niaro~u °an no~u ńßajti ko~u isakwa…ĺiaj a s…ôra(aniniaj a to~uminiko~u kitakit). nikawrira, jo~u misiik…ô…¨~…ģ to~u ko~u ńßajti  ¶o~uwa ka so~uŇči…ĺa ° ko~u fa ¶o~u no~u kitakit, o~urasaka,  ¶a ¶o~uro~uro~uk sa ko~u nisat…ôk…ô…¨~…ģaj-piko~uwan a tapaŇč,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mafa…ĺi ¶ ko~u ma…ĺamiko~uwanaj maf…ô…ĺińß ko~u sifo~u, ira ko~u pisa °o~usi nani pisiik…ô…¨~…ģan no~u ńßajti tańßira i **** mińß…ô ¶a, to~una *** ko~u mińß…ô ¶aan ira ko~u ** a miko~uwan ma ¶a ¶o~uro~uk mataja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u pa…¨~…ģama no~u so~ufitaj ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i to~uaw…ĺiaj, o~u satapaŇčan a ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj, patir…ôŇč to~uno~u …ĺa…ĺo~uma °an a piko~uwan, tańßira i **** mińß…ô ¶a maf…ô…ĺińß. iko~ur to~u o~u tapaŇč no~u so~ufitaj  ¶i ńß…ôn…ĺi-nafi ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u " mataja…ĺaj to~u po~u…ĺo~uŇč …¨~…ģ…ômak no~u kitakit a sao~upo~u" , o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u kitakit. **** mińß…ô ¶a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i …ĺaŇč-pito~u…ĺaŇč-ati…ĺistito~u(*-*********;*…ôan-b~b~v…ôrtran…¨~…ģ aristi…¨~…ģ…ô), nikawria maf…ô…ĺińß no~u so~ufitaj. **** mińß…ô ¶a …ĺ…ôni-po~uro~ujwar to~u ko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a  ¶i ati…ĺistito~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u mif…ô…ĺińßaj to~u sifo~u a so~ufitaj mipa ¶i ¶i a papisawa…¨~…ģ  ¶i ati…ĺistito~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ma…ĺap…ĺap tajra iro~uma a kitakit tańßira i **** mińß…ô ¶aan. to~u iko~ur to~u i, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pik…ôto~un no~u kimpo~u ma…ĺapa ¶ar ¶araj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i po~unifis-a…ĺisanta o~u tapaŇč no~u sakakaaj-pisawkitan, o~u ¶o~ur…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u ko~u misimawaj to~u rińßa…¨~…ģaj a so~ufitaj. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômak to~u sinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an-no~ukitakit, ira ko~u ** tam…¨~…ģaw masa…¨~…ģakaj to~u sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, ro~uma i,ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw ma…ĺa °afas to~u *** kiiŇč no~u ka…ĺo~umao~u ¶an-no~ukitakit.saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mipatarańß…ôka…ĺ to~u so~uwa…ĺ ko~u pa ¶ar ¶araj a kak…ôri…¨~…ģan no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u sinkiw, pakaa…ĺaaj to~u **.**% ko~u masa…¨~…ģakaj to~u sinkiw no~u  ¶a ¶irińßa…¨~…ģaj-si…ô ¶ian kasar…ôka…¨~…ģ  ¶i po~uro~ujwar a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. tańßira i **** mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, ira ko~u …ĺo~ujsi*.* a  °ato~uraj, miŇčataaj to~u taj ¶i-minato~u to~u ** km,o~urasaka, tata °aŇč ko~u kap…ô…ĺ…ôŇč no~u maamaan. …ĺat…ôk ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw to~u mapatajaj, nikawrira, o~uno~u sifo~u a pisa °o~usi  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maa…ĺaaj ko~u tatir…ôŇčan, o~usaw to~u **  °o~ufa…¨~…ģ mas…ô…ĺ…ônaj i map…ô…ĺp…ô…ĺaj a …ĺo~uma °, o~uninian i, ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mapatajaj jo~u sanaj.**** mińß…ô ¶a saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ mapa ¶o~uk a mapataj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i …ĺo~ufo~unir-mo~uisi(******** ; faranso~u~u a so~uwa…ĺ :*o~ub~v…ôn…ô…ĺ mo~u*s…ô), o~uja ni…ĺi °ajawan a nito~uro~u °an to~u mamisawa…¨~…ģ a  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i ko~u…ĺawto~u-ji…ôso~ufo~u to~uro~u ° ńßan to~u pakataja…ĺ to~u taja…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u " kakafo~u…ĺawan-rik…ô ¶ " i  °…ô…¨~…ģ…ôf no~u kitakit. saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, …¨~…ģ…ô °…ô…¨~…ģo~u…ôn no~u sifo~u no~u ńßajti ko~u pa…ĺimo~u °o~utan ni mo~uisi mito~uro~u °  ¶i a…ĺiajr-ńß…ôn…ĺi(******* ;franso~u~u a so~uwa…ĺ :ari…ô…ĺ ńß…ônrj) ma…ĺańß…ô ¶i a ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi, mipato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßo~u to~u taja…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  ¶i ji…ôso~ufo~u patatiko~ur ńßo~u to~u taja…ĺ no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u taja…ĺ no~u ro~uma a kitakit. to~una mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ira ńß…ô ¶a ko~u …ĺo~ujsi*.* a  °ato~uraj, ira ko~u **** ko~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw, **** ko~u ma…¨~…ģo~uka °ajaj a to~um…¨~…ģaw; o~uja satapaŇč sanaj ńßo~u ko~u kataja…ĺ a  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i a…ĺiajr-ńß…ôn…ĺi mi…ĺ…ôka…ĺ ńßo~u to~u " kakafo~u…ĺawan-rik…ô ¶ " to~u  °…ô…¨~…ģ…ôf no~una kitakit,  ¶…ô ¶aj fo~u…ĺa…¨~…ģ ko~u pi…¨~…ģ…ômakan to~unini ; o~u …ĺinńß…ôko~u misa °i ¶…ô…ĺ a pa…¨~…ģaŇč to~u sak °o~urip no~u ńßajti, o~u sakaŇča °aj-sakitatir…ôŇčan a …ĺ…ôkat…ôp nipaini to~u sapipaa…¨~…ģa to~u ma…¨~…ģo~uka °aj. kaitiraan isaka °amisaj no~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ ko~u kaitiraan no~u ńßajti, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u **,*** km*, i…ĺa…ĺo~uma ° no~u nini i,mańßao~up ko~u **.*** km* o~u s…ôra, *** km* o~u nano~unano~uman. o~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺis…ĺis no~u rijar ira ko~u*,***km, o~u ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan ato~u fijaw to~uminika ira ko~u *** km. o~u saka °…ôtipan a …ĺis…ĺis no~u rijar no~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ o~u sapiko~upiko~u saan, nikawrira,  ¶o~uwa ka pina ko~u kanata…ĺ i …ĺawa ¶ no~u rijar. itiraaj i sasifo~u °an no~u ko~uti…ĺ…ô…ĺa-…ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, ira ko~u masańßapinaŇčan a fa ¶o~u no~u s…ôra, s…ôpataj ko~u tata °aŇčaj a naniwa…ĺi pasitira i ka °…ôtip ko~u rakat no~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan. a…¨~…ģińßaj ko~u masamaanaj a t…ôk…ô…¨~…ģan a fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan, o~u …¨~…ģaf…¨~…ģaf i,o~u mak…ô…¨~…ģa…ĺaj, o~u to~uko~us i,o~u so~u °…ôm…ôtaj, o~u ko~uti…ĺ…ô…ĺa-…ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan o~u si °…ônawaj ko~u kakarajan. ta…¨~…ģa maso~u °…ôm…ôtaj ko~u s…ôra,patinako~u ńßan o~u mińßarńßaraj to~u fa…ĺi a  °api…ĺis no~u to~uko~us, o~u  °o~ura…¨~…ģ ira ko~u *.***mm, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u i  °api…ĺis no~u to~uko~us a miki °a…¨~…ģiŇčaj a  °api…ĺis,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan ***mm ko~u  °o~ura…¨~…ģ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôra no~u ńßajti saki…ĺa ¶…ôn: saka °amisan …¨~…ģaf…¨~…ģaf, saka °amisan to~uko~us, sasifo~u °an tapo~uro~u, saka °amis no~u saka °…ôtipan a to~uko~us, sasifo~u °an to~uko~us,a…ĺtipo~unito~u,  ¶i…ôrto~usako~u, …ĺajawkan, katimo~u…ĺan to~uko~us siwa ko~u sakasiro~umaro~umaan no~u pitaparan.  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mi…ĺ…ôt…ôk to~u ki…ĺaŇč, o~u r…ôŇčo~us i,o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj to~u a  ¶…ôŇčo~u °, o~unini i,o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan a matakaraj r…ôŇčo~ur…ôŇčo~usan, fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a i…ĺak…ô…ĺa…ĺaj ki…ĺaŇč,masatafo~utafo~ukan a fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a i…ĺak…ô…ĺa…ĺaj s…ômo~ut, fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a ki…ĺaŇč, no~u  °o~ura °o~ura…¨~…ģan-ki…ĺaŇč, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan ki…ĺaŇč, to~uko~uto~uko~usan a …ĺaŇč…¨~…ģawaj ki…ĺaŇč. o~u kinaira no~u pa…ĺa ira ko~u  °o~ut…ôŇč, fo~u…¨~…ģawan, ta…¨~…ģa °…ôkim,  °a…¨~…ģi ¶aw ato~u nano~umaj-saprakat to~u kikaj. o~u sato~u °…ô…¨~…ģawaj a  °a…ĺo~u o~u atipo~uni- °a…ĺo~u, nikawrira, awaaj ko~u maŇča °aj a parakat to~u tamina. o~u miko~uwanan a …ĺawa ¶aj-rijar ** km no~u rijaran, o~u iŇčataaj ira ko~u ** kmno~u rijaran, o~u t…ôk…ô…¨~…ģan a rijar *** km no~u rijaran. saka °o~urip o~u samanikawaj ko~u ńßajti-kitakit i amirika-karo~upaw, i **** mińß…ô ¶a a …ĺa…ĺ…ôn no~u ni °…ôtanan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **** pajso~u no~u amirika, o~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģaj-…¨~…ģ…ômak no~u …ĺinńß…ôko~u itiraaj i …ĺa °…ôno~u ńßo~u sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw , o~u  ¶…ô ¶aj no~u sasafaaj-ka ¶…ômańßa…¨~…ģ a kitakit ińß…ôka…ĺ. i **** mińß…ô ¶a, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw ** mińß…ô ¶aan. itini i po~u…ĺo~uŇč a *** kitakit a rajraj o~u saka *** ko~u ńßajti, ta…¨~…ģa mańßapinaŇč ko~u kasasiro~uma pasaso~utiri °…ôn to~u i ta…ĺijo~ukaj a kitakit. i **** mińß…ô ¶a, o~u *…¨~…ģp no~u ńßajti ira ko~u ***.*  °o~uk no~u amirika a pajso~u, o~u saka*** rajraj ińß…ôka…ĺ; o~u …ĺa…ĺ…ôn a *…¨~…ģp no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ira ko~u *** no~u amirika a pajso~u, o~u saka *** rajraj ińß…ôka…ĺ. o~u ka ¶akat no~u  °a ¶a no~u …¨~…ģafo~uŇč a …ĺa…ĺ…ôn ira ko~u **%, o~u kijam no~u kitakit ira ko~u **  °o~uk no~u amirika a pajso~u,  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺimo~u °…ôt…ôp a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti  ¶…ô ¶aj ano~u ¶a to~usa amirika pajso~u ko~u saka °o~urip to~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ. o~u pajso~u no~u ńßajti o~u ko~u…ôrto~u , …¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶an a ti…ĺi…¨~…ģ o~u ńßt*,  ¶…ô ¶aj a ko~u…ôrto~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u *** paj ¶i. o~u saka °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw sakakaaj o~u …ĺio~umańß, nikawrira, sańß…ôto~uaj a pa…ĺo~uma sanaj a ¶a i ta…ĺijo~uk no~u …ĺo~uma ° a mamaŇčaj s…ôra, …¨~…ģ…ô…¨~…ģ…ôŇč…¨~…ģ…ôŇč sanaj a ¶a o~u kaka °…ôn…ôn no~u …ĺa…ĺo~umaan. o~u matiniaj  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u kaka °…ôn…ôn a ¶a ko~u nipa…ĺo~umaan  ¶o~uwa ka pa…ĺiwa…ĺ to~u nipa…ĺo~umaan a …ĺo~usaj a mao~umańßaj ira ko~u **%, nawńßani o~uja kakańßa…¨~…ģaj a pipa…ĺo~umaan to~u t…ôfo~us a o~umańß  ¶ik ¶ik ńßan ni a…ĺisanta-pitio~uŇč iiko~ur no~u pisiik…ô…¨~…ģ no~una kitakit paki…ĺa ¶ i ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw(****mińß…ô ¶a o~uni pa ¶a °a ¶aan i ro~uma a kitakit a  °o~u…¨~…ģax no~u t…ôfo~us ira ko~u **,*** to~un, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~uwan …¨~…ģ…ôŇčan **,*** to~un, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~uwan ńßo~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **,*** to~un). i pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺan no~u ńßajti i ****-**** mińß…ô ¶aan , map…ô…ĺ…ôn no~u ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw ko~u nipatir…ôŇčan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw i saka °amisan a kanańßiko~uan a sapipanano~uman a …ĺa…ĺan, tańßira to~u pisatapaŇčan nis aka **si ¶i, mataji ° to~u ko~uja sapipanano~uman a mara…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u a map…ô…ĺ…ôŇč, o~urasaka o~uja maro~u °aj i saka °amisan a **% a tam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u sasa…ĺio~umańß…ôn a s…ôra. ****-**** mińß…ô ¶a jo~u ma °…ô ¶o~u no~u amirika ko~u ńßajti, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw a mipatir…ôŇč to~u tata °aŇčaj-ka…ĺio~umańßan, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u ka…ĺio~umańßan mańßao~up ko~u *% a s…ôra no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit, ira ko~u **% a nipa…ĺo~umaan …ĺo~usaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit. ta…ĺa ¶o~uwa o~u papa °a ¶a…ôn i ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw ko~u ninian …ĺo~usaj, nikawrira, ira to~u ko~u  °…ôtan rińßa…¨~…ģaj to~u mamaŇčan ko~u  °o~urip. tam…¨~…ģaw o~u pisa °o~usi no~u …ĺinńß…ôko~u i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ, ma…¨~…ģ…ô…¨~…ģ…ôtaj ko~u kamaro~u ° no~u tam…¨~…ģaw. sańß…ôto~uaj itira i …ĺawa ¶ no~u rijar ato~u ita °…ômanaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf. …ĺa…ĺt…ôk ira ko~u ** % a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u sa °…ôtipaj-afrika a ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw, o~u ro~uma i,mo~u~u…ĺa-tam…¨~…ģaw, ira ko~u ** % a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti itiraaj ato~u i safaaj no~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw a nijaro~u °, **% o~u mao~umańßaj. o~u sakakaaj ko~u tiriŇč no~u mo~u~u…ĺa-tam…¨~…ģaw, o~urasaka, itiraaj i …ĺawa ¶ no~u ta ¶i-minato~u mataja…ĺ to~u no~u so~ufitaj, si…ô ¶i ato~u ma…ĺa °a ¶aaj a taja…ĺ, o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw itiraaj i sano~usa °…ôtipaj-…ĺo~uma ° kanpajto~u ńßananaj a nijaro~u a mao~umańß, ma…ĺaso~ufitaj ato~u mataja…ĺ to~u ka…ĺo~ukataja…ĺan. o~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u …ĺa ¶iramram to~u  °ir…ôŇč no~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw, o~u saawaaj ko~u ramram takarawaj ko~u tiriŇč. o~u  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ ko~u franso~u~u a so~uwa…ĺ ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ no~u sifo~u, nikawrira, °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u so~umo~uwa…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u franso~u~u. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti so~umo~uwa…ĺaj to~u k…ôrijo~u…ĺ-so~uwa…ĺ no~u ńßajti ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ naŇčra, o~u ma °…ômaŇčaj ato~u nipa…ĺiwa…ĺaj a tam…¨~…ģaw o~u ikiris a so~uwa…ĺ. o~u sakakaaj a pito~uo~uran b~b~vo~u ńßajti o~u ro~uma tinsikiw, nikaw…ôi…ôa,  °a…ĺo~umanaj ko~u pakaso~u °…ô…ĺinaj to~u to~u °asan a pito~uo~uran o~u wo~u~uto~u-pito~uo~uran(***;b~vo~u…¨~…ģo~u~un b~vo~u…¨~…ģ*). o~u skakakaaj a to~ukaj no~u ńßajti o~u ta ¶i-minato~u, itiraaj i ko~unafo~u-kińßaw,  ¶isafaw to~u ***  °o~ufa…¨~…ģ. isaka °amisaj no~u ńßajti a ńßajti-waa ° o~u sakato~usa a sakakaaj a to~ukaj ato~u minato~u, o~u sjo~uto~u no~u mi ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj-faranso~u~u a tatapaŇčan to~ukaj ato~u sjo~uto~u no~u ńßajti, i tini to~una to~ukaj ira ko~u  °akawaŇčaj makapańßaj a …ĺo~uma ° ato~u kakańßa…¨~…ģaj a …ĺa…ĺan.po~uta…ĺ. ikatimo~u…ĺ no~una to~ukaj to~u ** km ira ko~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u pisa…ĺamaan ni ńß…ôn…ĺi-k…ôristo~uf ńßo~unti, o~una na…ĺa ¶o~u…ĺan miso~usitiri °an ko~u tata °aŇčaj-…ĺo~uma ° po~u ¶itan no~u to~ui ¶(pa…ĺais sansso~u~u ¶ ¶i), ato~u na…ĺa ¶o~u…ĺan ni …ĺafiajr-na…ĺa ¶o~u…ĺan(o~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u po~u~unka no~u ńß…ôka…ĺ). pito~uo~uran ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw o~u miskristo~uaj kako~u sanaj,sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma tinsikiw. itini i ńßajti ta…¨~…ģa  °a…ĺo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw, itini i to~una mi °…ô ¶o~uan a miko~uwan a s…ôra itija ńßo~u ira ńßo~u a ma °o~usaw ko~u nipatir…ôŇčan a kjo~ukaj, ro~uma sa i,ira ko~u mito~uo~uraj to~u wo~u~uto~u-pito~uo~uran(***;b~vo~u…¨~…ģo~u~un b~vo~u…¨~…ģ*), o~u nani afirkaaj ko~u ka…ĺ…ôŇčawan no~una pito~uo~uran to~u mita °o~uŇčaj to~u  °a…¨~…ģińßajaj a kawas, to~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i, o~u nani tiraaj i o~uno~u tinsikiw to~u pita °o~uŇč to~u tato~u °asan ko~unini a ńßarat…ôŇč, o~urasaka, misafaan no~u nipat…ônakaj to~u so~uwa…ĺ ni ji…ôso~u a tam…¨~…ģaw ko~unini a ńßarat…ôŇč. nańßani ta…¨~…ģa °a…ĺo~uman ko~u ni pa…ĺitan a ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw no~u franso~u~u nani afrika a tajni, o~urasaka, mo~uńßawik…ôt ko~una wo~u~uto~u-pito~uo~uran. o~uja i °ajawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u ńßajti  ¶i fo~uraŇčso~uwa-to~uwa…ĺiaj a na…ĺa ¶o~u…ĺan ma…ĺa ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj-kitakit .o~una  ¶i fo~uraŇčso~uwa-to~uwa…ĺiaj  ¶o~uŇčto~uŇč mira °o~uj to~una wo~u~uto~u-pito~uo~uran a patir…ôŇč to~u "to~unto~un mako~uto~u"(to~unto~un ma ¶o~uo~u~ut…ô)a t…ôk…ô…¨~…ģan so~ufitaj to~u mi…¨~…ģ…ômak to~u kata…ĺawan a piko~uwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Hayti Kapolongan-Kitakit ,kalopangangan o Hayti ; Fransu a sowal:Ha√ĮtiÔľõKeriyolsowal no Hayti:Ayiti) == O itiraay i Karopi-Riyaran a kanatal. O polong nona kitakit itiraay i saka'etipan no sakatosa a katata'angay kanatal o Yisponiawla-Kanatal(Hayti-kanatal hananay ho a pangangan), isakawalian malafiyaw ato Tominika Kapolongan-kitakit. O tamdaw no Hayti o itinitiniay aca a Intian-Yincumin o Alawako-tamdaw.nama'eco no Sipanya mahadefek a payayen no Sipangya, sanoyanan sato ko Alawako-tamdaw malowan,lahedaw sanay to. Oya sa o mikowanay ton apala a kohecalay tamdaw misaadihay a mipacomod to kaohetingay-tamdaw nani Afrika to mamatayal, oninian ko sakamalakohetingay-kitakit ko Hayti, matayal to liomah to saka'orip. Ona Hayti o sa'ayaway a teloc no Afrika a kohetinay-tamdaw ko mikowanay, o koli ko patirengay tona kitakit, yo malamicowatan-sakowan ko Amirika-Karopaw o sakatosa misiieday a kitakit, o sakacecay misiikeday o Karopi-Riyaran Eyal(o sakatolo kapolongan-kitakit ato sakacecay Kohetingay-tamdaw a kapolongan-kitakit). I 2012 miheca milekal ko Hayti to sakalakapotaw no Afrika-Patatekoan Lekatep. O saadihayay ko kohetingay tamdaw i Amirika-Karopaw ko Hayti(mahaop ko safaw no 95%) a misiikeday-kitakit. nikawrira, tada matatiwtiw ko kacemahad ato fiyaw Tominika kitakit o teloc no Latin-tamdaw ko maro'ay itini. O samanikaway ko Hayti-kitakit i Amirika-Karopaw, I 2021 miheca a lalen no ni'etanan no kalotamdaw 'edengan 1943 payso no Amirika, itiraay i la'eno ho Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw , o cecay no sasafaay ko kacemahad a kitakit ihekal. I 2019 miheca, o lalen a 'orip no Hayti a tamdaw 64 mihecaan. Rikisi Ono to'asan a kamaro'an no Hayti Indian-Alawako kona sera. 1492 miheca saka 12 folad saka 6 romi'ad pahicera ko tamina ni Kolompo itini, pangangan han nira to Ispaniawla-kanatal ,1502 miheca laheci sato malamicowatan-sakowan no Sipanya. Mahawikid no Yoropa a tamdaw ko kefing a lifong ato pihadefek a mipatay to itiniay a yincumin, hadefek sato malahedaw ko Alawako-Indian. To ikor misaadihay a micoro' to kohetingay-koli nani Afirika, malamatayal no itiniay. Do'edoen ko "Leswiko-Kakaketonan" I 1697 miheca, mapa'aca no Sipanya ko Hayti i Fransu, malamicongacongay no Fransu a Sietominiko. 1791 miheca o kakeridan no kohetingay-tamdaw ci Tosang-Lowitor milengat to sapisiikedaw a lalood, o sa'ayaway a midemakay to sapisiikedaw a tamdaw i Latin-Amirika Karopaw. 1804 miheca, o sofitay ningra ma'afas a maro' ko Tayci-Minato milekal to kalaheci a misiiked, patireng to Kapolongan-Kitakit. I 1822 miheca tahira i 1844 niaro'an no Hayti ko isakwaliay a sera(aniniay a Tominiko kitakit). Nikawrira, yo misiiked to ko Hayti cowa ka songila' ko faco no kitakit, orasaka, cacororok sa ko nisatekeday-pikowan a tapang, cilacila mafalic ko malamikowanay mafelih ko sifo, ira ko pisa'osi nani pisiikedan no Hayti tahira i 1915 miheca, tona 100 ko mihecaan ira ko 90 a mikowan macacorok matayal. I 1957 miheca ira ko padama no sofitay malacongtong ci Toawliay, o satapangan a kalotamdaw malacongtongay, patireng tono laloma'an a pikowan, tahira i 1986 miheca mafelih. Ikor to o tapang no sofitay ci Henli-Nafi malakakeridan no " matayalay to polong demak no kitakit a saopo" , o sofitay ko mikowanay to kitakit. 1990 miheca malacongtong ci Lang-Pitolang-Atilistito(Ťģď-Ť≤ĚÁČĻśúó¬∑ťėŅťáĆśĖĮŤíāŚĺ∑;Jean-Bertrand Aristide), nikawria mafelih no sofitay. 1994 miheca Leni-Poroywar to ko malacongtongay. 2000 miheca, miliyaw heca ci Atilistito malacongtong. 2004 miheca saka 2 folad o mifelihay to sifo a sofitay mipacici a papisawad ci Atilistito malacongtong malaplap tayra iroma a kitakit tahira i 2011 mihecaan. To ikor to i, do'edoen ko piketon no kimpo malapacarcaray congtong ci Ponifis-Alisanta o tapang no Sakakaay-Pisawkitan, ocoren no Linheko ko misimaway to rihaday a sofitay. 2006 miheca saka 2 folad saka 7 romi'ad, midemak to sinkiw to congtong ato Kalomaocan-nokitakit, ira ko 33 tamdaw masadakay to sinkiw no congtong, roma i,ira ko 1300 ko tamdaw mala'afas to 129 kiing no Kalomaocan-nokitakit.saka 2 folad saka 16 romi'ad, mipatarahekal to sowal ko pacarcaray a kakeridan no midemakay to sinkiw, pakaalaay to 51.15% ko masadakay to sinkiw no cacirihaday-siecian kasarekad ci Poroywar a malacongtong. tahira i 2011 miheca ko katayalan. 2010 miheca saka 1 folad saka 12 romi'ad, ira ko Loysi7.0 a 'atoray, mingataay to Tayci-Minato to 16 km,orasaka, tata'ang ko kapeleng no maamaan. Latek ira ko 10-20 'ofad ko tamdaw to mapatayay, nikawrira, ono sifo a pisa'osi 'edengan 15 'ofad ko maalaay ko tatirengan, osaw to 20 'ofad maselenay i mapelpelay a loma', oninian i, ira ko 35 'ofad ko mapatayay yo sanay.2021 miheca saka7 folad saka 8 romi'ad mapacok a mapatay ko congtong ci Lofonir-Moisi(Ťč•ŚľóŚÖßÁąĺ¬∑śĎ©šĺĚŚ£ę ; Faransu a sowal :Jovenel Mo√Įse), oya nili'ayawan a nitoro'an to mamisawad a congli ci Kolawto-Yiesofo toro' han to pakatayal to tayal no congtong, milekal to " kakafolawan-rikec " i 'edef no kitakit. saka7 folad saka 21 romi'ad, de'edoen no sifo no Hayti ko palimo'otan ni Moisi mitoro' ci Aliayr-Henli(ťėŅťáĆŚüÉÁąĺ¬∑šļ®Śą© ;Fransu a sowal :Ariel Henry) malaheci a malacongli, mipatokeled ho to tayal no congtong, ci Yiesofo patatikor ho to tayal no midemakay to tayal no roma a kitakit. Tona miheca saka 8 folad saka 14 romi'ad ira heca ko Loysi7.3 a 'atoray, ira ko 1419 ko mapatayay a tamdaw, 5700 ko madoka'ayay a tomdaw; oya satapang sanay ho ko katayal a congli ci Aliayr-Henli milekal ho to " kakafolawan-rikec " to 'edef nona kitakit, cecay folad ko pidemakan tonini ; o Linheko misa'icel a padang to sak'orip no Hayti, o Sakanga'ay-Sakitatirengan a Lekatep nipaini to sapipaada to madoka'ay. Kaitiraan Isaka'amisay no Yisponiawla-Kanatal ko kaitiraan no Hayti, o kakahad no sera ira ko 17,750 km¬≤, ilaloma' no nini i,mahaop ko 27.560 km¬≤ o sera, 190 km¬≤ o nanonanoman. O kato'edaw no lislis no riyar ira ko1,771km, o kalala'edan ato fiyaw Tominika ira ko 360 km. O saka'etipan a lislis no riyar no Yisponiawla-Kanatal o sapikopiko saan, nikawrira, cowa ka pina ko kanatal i lawac no riyar. Itiraay i sasifo'an no Kotilela-lotolotokan, ira ko masahapinangan a faco no sera, sepatay ko tata'angay a naniwali pasitira i ka'etip ko rakat no lotolotokan. Adihay ko masamaanay a tekedan a fa'edetay-kakarayan, o dafdaf i,o makedalay, o tokos i,o so'emetay, o Kotilela-lotolotokan o si'enaway ko kakarayan. tada maso'emetay ko sera,patinako han o miharharay to fali a 'apilis no tokos, o 'orad ira ko 1.905mm, malecad ko i 'apilis no tokos a miki'adingay a 'apilis, 'edengan 559mm ko 'orad. O polong no sera no Hayti sakilacen: saka'amisan dafdaf, saka'amisan tokos, sasifo'an taporo, saka'amis no saka'etipan a tokos, sasifo'an tokos,Altiponito, Ciertosako, Layawkan, katimolan tokos siwa ko sakasiromaromaan no pitaparan. Cilacila miletek to kilang, o rengos i,o fa'elohay to a cengo', onini i,o fa'edetay-kakarayan a matakaray rengorengosan, fa'edetay- kakarayan a ilakelalay kilang,masatafotafokan a fa'edetay- kakarayan a ilakelalay semot, fa'edetay- kakarayan a kilang, no 'ora'oradan-kilang, o fa'edetay-kakarayan kilang, tokotokosan a langdaway kilang. O kinaira no pala ira ko 'oteng, fodawan, tada'ekim, 'adicaw ato nanomay-saprakat to kikay. O sato'edaway a 'alo o Atiponi-'Alo, nikawrira, awaay ko manga'ay a parakat to tamina. O mikowanan a lawacay-riyar 12 km no riyaran, o ingataay ira ko 24 kmno riyaran, o tekedan a riyar 200 km no riyaran. Saka'orip O samanikaway ko Hayti-kitakit i Amirika-Karopaw, I 2021 miheca a lalen no ni'etanan no kalotamdaw 'edengan 1943 payso no Amirika, o pinengneng no Pacemahaday-Demak no Linheko itiraay i la'eno ho Sa'osi no Kacemahadan no Tamdaw , o cecay no Sasafaay-Kacemahad a kitakit ihekal. I 2019 miheca, o lalen a 'orip no Hayti a tamdaw 64 mihecaan. Itini i polong a 189 kitakit a rayray o saka 170 ko Hayti, tada mahapinang ko kasasiroma pasasotiri'en to i taliyokay a kitakit. I 2004 miheca, o GDP no Hayti ira ko 120.5 'ok no Amirika a payso, o saka145 rayray ihekal; o lalen a GDP no kalotamdaw ira ko 380 no Amirika a payso, o saka 150 rayray ihekal. O kacakat no 'aca no dafong a lalen ira ko 22%, o kiyam no kitakit ira ko 14 'ok no Amirika a payso, cecay no kalimo'etep a tamdaw no Hayti cecay anoca tosa Amirika payso ko saka'orip to kaloromi'ad. O payso no Hayti o Koerto , decdecan a tilid o HTG, cecay a Koerto matatodong to 100 payci. O saka'orip no Hayti a tamdaw sakakaay o liomah, nikawrira, sahetoay a paloma sanay aca I taliyok no loma' a mamangay sera, dedengdeng sanay aca o kaka'enen no lalomaan. O matiniay 'edeng o kaka'enen aca ko nipalomaan cowa ka paliwal to nipalomaan a losay a maomahay ira ko 70%, nawhani oya kakahaday a pipalomaan to tefos a omah cikcik han ni Alisanta-Pitiong iikor no pisiiked nona kitakit pakilac i kohetingay-tamdaw(1791miheca oni paca'acaan i roma a kitakit a 'odax no tefos ira ko 74,000 ton, tahira to i 1825 miheca malowan dengan 20,000 ton, tahira to i 1960 miheca malowan ho 'edengan 13,000 ton). I pilololan no Hayti i 1791-1802 mihecaan , mapelen no kohetingay-tamdaw ko nipatirengan no kohecalay-tamdaw i saka'amisan a kanahikoan a sapipananoman a lalan, tahira to pisatapangan nis aka 19sici, matayi' to koya sapipananoman a marad laheci sato a mapeleng, orasaka oya maro'ay i saka'amisan a 50% a tamdaw 'edengan 17% ko sasaliomahen a sera. 1915-1934 miheca yo ma'eco no Amirika ko Hayti, miliyaw heca ko kohecalay-tamdaw a mipatireng to tata'angay-kaliomahan, o kakahad no kaliomahan mahaop ko 7% a sera no polong no kitakit, ira ko 30% a nipalomaan losay no polong no kitakit. talacowa o papa'acaen i kohecalay-tamdaw ko ninian losay, nikawrira, ira to ko 'etan rihaday to mamangan ko 'orip. Tamdaw O pisa'osi no Linheko i 2008 miheca, o polong a tamdaw no Hayti ira ko 980 'ofad, madedetay ko kamaro' no tamdaw. sahetoay itira i lawac no riyar ato ita'emanay a dafdaf. Laltek ira ko 95 % a tamdaw no Hayti o teloc no Sa'etipay-Afrika a kohetingay tamdaw, o roma i,Mula-tamdaw, ira ko 93 % a tamdaw no Hayti itiraay ato i safaay no 1,000 ko tamdaw a niyaro', 85% o maomahay. O sakakaay ko tiring no Mula-tamdaw, orasaka, itiraay i lawac no Taci-Minato matayal to no sofitay, sieci ato mala'acaay a tayal, o kohetingay a tamdaw itiraay i sanosa'etipay-loma' Kanpayto hananay a niyaro a maomah, malasofitay ato matayal to kalokatayalan. O tamdaw no Hayti o laciramram to 'ireng no kohetingay tamdaw, o saawaay ko ramram takaraway ko tiring. O cecay a sowal ko Fransu a sowal ko kalosowal no sifo, nikawrira,'edengan 10% ko somowalay to sowal no Fransu. O polong no tamdaw no Hayti somowalay to Keriyol-sowal no Hayti ko kalosowal nangra, o ma'emangay ato nipaliwalay a tamdaw o Ikiris a sowal. O sakakaay a pitooran bo Hayti o Roma Tinsikiw, nikaweiea, 'alomanay ko pakaso'elinay to to'asan a pitooran o Wuto-Pitooran(Ś∑ęśĮíśēô;Vodun vodŠĻĻ). O skakakaay a tokay no Hayti o Taci-Minato, itiraay i Konafo-Kihaw, cisafaw to 200 'ofad. Isaka'amisay no Hayti a Hayti-Waa' o sakatosa a sakakaay a tokay ato minato, o syoto no Micongacongay-Faransu a Tatapangan tokay ato syoto no Hayti, i tini tona tokay ira ko 'akawangay makapahay a loma' ato kakahaday a lalan.potal. ikatimol nona tokay to 18 km ira ko nalacolan no pisalamaan ni Henli-Keristof Honti, ona nalacolan misositiri'an ko Tata'angay-Loma' Pocitan no Toic(Palais Sanssucci), ato nalacolan ni Lafiayr-Nalacolan(o nalacolan no punka no hekal). Pitooran Ira ko 85% a tamdaw o miskristoay kako sanay,sahetoay o mitooray to Roma Tinsikiw. Itini i Hayti tada 'alomanay ko mitooray to Tinsikiw, itini i tona mi'ecoan a mikowan a sera itiya ho ira ho a ma'osaw ko nipatirengan a Kyokay, roma sa i,ira ko mitooray to Wuto-Pitooran(Ś∑ęśĮíśēô;Vodun vodŠĻĻ), o nani Afirkaay ko kalengawan nona pitooran to mita'ongay to 'adihayay a kawas, tokeled sa i, o nani tiraay i ono Tinsikiw to pita'ong to tato'asan konini a harateng, orasaka, misafaan no nipatenakay to sowal ni Yieso a tamdaw konini a harateng. Nahani tada'aloman ko ni palitan a kohetingay a tamdaw no Fransu nani Afrika a tayni, orasaka, mohawiket kona Wuto-Pitooran. Oya i'ayaway a congtong no Hayti ci Forangsowa-Towaliay a nalacolan mala Rocokan no Hekalay-kitakit .ona ci Forangsowa-Towaliay congtong mira'oy tona Wuto-Pitooran a patireng to "Tonton Makoto"(Tonton Macoute)a tekedan sofitay to midemak to katalawan a pikowan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ńßajti kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ,ka…ĺo~upaŇčaŇčan o~u ńßajti ; franso~u~u a so~uwa…ĺ:ńßa*ti*k…ôrijo~u…ĺso~uwa…ĺ no~u ńßajti:ajiti) == o~u itiraaj i karo~upi-rijaran a kanata…ĺ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~una kitakit itiraaj i saka °…ôtipan no~u sakato~usa a katata °aŇčaj kanata…ĺ o~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ(ńßajti-kanata…ĺ ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan), isakawa…ĺian ma…ĺafijaw ato~u to~uminika kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. o~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u itinitiniaj a ¶a a intian-jin ¶o~u~umin o~u a…ĺawako~u-tam…¨~…ģaw.nama °…ô ¶o~u no~u sipanja mańßa…¨~…ģ…ôf…ôk a pajaj…ôn no~u sipaŇčja, sano~ujanan sato~u ko~u a…ĺawako~u-tam…¨~…ģaw ma…ĺo~uwan,…ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. o~uja sa o~u miko~uwanaj to~un apa…ĺa a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw misaa…¨~…ģińßaj a mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u kao~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw nani afrika to~u mamataja…ĺ, o~uninian ko~u sakama…ĺako~uńß…ôtiŇčaj-kitakit ko~u ńßajti, mataja…ĺ to~u …ĺio~umańß to~u saka °o~urip. o~una ńßajti o~u sa °ajawaj a t…ô…ĺo~u ¶ no~u afrika a ko~uńß…ôtinaj-tam…¨~…ģaw ko~u miko~uwanaj, o~u ko~u…ĺi ko~u patir…ôŇčaj to~una kitakit, jo~u ma…ĺami ¶o~uwatan-sako~uwan ko~u amirika-karo~upaw o~u sakato~usa misii…ô…¨~…ģaj a kitakit, o~u saka ¶…ô ¶aj misiik…ô…¨~…ģaj o~u karo~upi-rijaran …ôja…ĺ(o~u sakato~u…ĺo~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit ato~u saka ¶…ô ¶aj ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw a kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit). i **** mińß…ô ¶a mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u ńßajti to~u saka…ĺakapo~utaw no~u afrika-patat…ôko~uan …ĺ…ôkat…ôp. o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw i amirika-karo~upaw ko~u ńßajti(mańßao~up ko~u safaw no~u **%) a misiik…ô…¨~…ģaj-kitakit. nikawrira, ta…¨~…ģa matatiwtiw ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ ato~u fijaw to~uminika kitakit o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u …ĺatin-tam…¨~…ģaw ko~u maro~u °aj itini. o~u samanikawaj ko~u ńßajti-kitakit i amirika-karo~upaw, i **** mińß…ô ¶a a …ĺa…ĺ…ôn no~u ni °…ôtanan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **** pajso~u no~u amirika, itiraaj i …ĺa °…ôno~u ńßo~u sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw , o~u  ¶…ô ¶aj no~u sasafaaj ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ a kitakit ińß…ôka…ĺ. i **** mińß…ô ¶a, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw ** mińß…ô ¶aan. rikisi o~uno~u to~u °asan a kamaro~u °an no~u ńßajti in…¨~…ģian-a…ĺawako~u ko~una s…ôra. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ pańßi ¶…ôra ko~u tamina ni ko~u…ĺo~umpo~u itini, paŇčaŇčan ńßan nira to~u ispaniaw…ĺa-kanata…ĺ ,**** mińß…ô ¶a …ĺańß…ô ¶i sato~u ma…ĺami ¶o~uwatan-sako~uwan no~u sipanja. mańßawiki…¨~…ģ no~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw ko~u k…ôfiŇč a …ĺifo~uŇč ato~u pińßa…¨~…ģ…ôf…ôk a mipataj to~u itiniaj a jin ¶o~u~umin, ńßa…¨~…ģ…ôf…ôk sato~u ma…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u a…ĺawako~u-in…¨~…ģian. to~u iko~ur misaa…¨~…ģińßaj a mi ¶o~uro~u ° to~u ko~uńß…ôtiŇčaj-ko~u…ĺi nani afirika, ma…ĺamataja…ĺ no~u itiniaj. …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u "…ĺ…ôswiko~u-kakak…ôto~unan" i **** mińß…ô ¶a, mapa °a ¶a no~u sipanja ko~u ńßajti i franso~u~u, ma…ĺami ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj no~u franso~u~u a si…ôto~uminiko~u. **** mińß…ô ¶a o~u kak…ôri…¨~…ģan no~u ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw  ¶i to~usaŇč-…ĺo~uwito~ur mi…ĺ…ôŇčat to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u sa °ajawaj a mi…¨~…ģ…ômakaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a tam…¨~…ģaw i …ĺatin-amirika karo~upaw. **** mińß…ô ¶a, o~u so~ufitaj niŇčra ma °afas a maro~u ° ko~u taj ¶i-minato~u mi…ĺ…ôka…ĺ to~u ka…ĺańß…ô ¶i a misiik…ô…¨~…ģ, patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit. i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** niaro~u °an no~u ńßajti ko~u isakwa…ĺiaj a s…ôra(aniniaj a to~uminiko~u kitakit). nikawrira, jo~u misiik…ô…¨~…ģ to~u ko~u ńßajti  ¶o~uwa ka so~uŇči…ĺa ° ko~u fa ¶o~u no~u kitakit, o~urasaka,  ¶a ¶o~uro~uro~uk sa ko~u nisat…ôk…ô…¨~…ģaj-piko~uwan a tapaŇč,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mafa…ĺi ¶ ko~u ma…ĺamiko~uwanaj maf…ô…ĺińß ko~u sifo~u, ira ko~u pisa °o~usi nani pisiik…ô…¨~…ģan no~u ńßajti tańßira i **** mińß…ô ¶a, to~una *** ko~u mińß…ô ¶aan ira ko~u ** a miko~uwan ma ¶a ¶o~uro~uk mataja…ĺ. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u pa…¨~…ģama no~u so~ufitaj ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i to~uaw…ĺiaj, o~u satapaŇčan a ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj, patir…ôŇč to~uno~u …ĺa…ĺo~uma °an a piko~uwan, tańßira i **** mińß…ô ¶a maf…ô…ĺińß. iko~ur to~u o~u tapaŇč no~u so~ufitaj  ¶i ńß…ôn…ĺi-nafi ma…ĺakak…ôri…¨~…ģan no~u " mataja…ĺaj to~u po~u…ĺo~uŇč …¨~…ģ…ômak no~u kitakit a sao~upo~u" , o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u kitakit. **** mińß…ô ¶a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i …ĺaŇč-pito~u…ĺaŇč-ati…ĺistito~u(*-*********;*…ôan-b~b~v…ôrtran…¨~…ģ aristi…¨~…ģ…ô), nikawria maf…ô…ĺińß no~u so~ufitaj. **** mińß…ô ¶a …ĺ…ôni-po~uro~ujwar to~u ko~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇčaj. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a  ¶i ati…ĺistito~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ o~u mif…ô…ĺińßaj to~u sifo~u a so~ufitaj mipa ¶i ¶i a papisawa…¨~…ģ  ¶i ati…ĺistito~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ma…ĺap…ĺap tajra iro~uma a kitakit tańßira i **** mińß…ô ¶aan. to~u iko~ur to~u i, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pik…ôto~un no~u kimpo~u ma…ĺapa ¶ar ¶araj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i po~unifis-a…ĺisanta o~u tapaŇč no~u sakakaaj-pisawkitan, o~u ¶o~ur…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u ko~u misimawaj to~u rińßa…¨~…ģaj a so~ufitaj. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ, mi…¨~…ģ…ômak to~u sinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an-no~ukitakit, ira ko~u ** tam…¨~…ģaw masa…¨~…ģakaj to~u sinkiw no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, ro~uma i,ira ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw ma…ĺa °afas to~u *** kiiŇč no~u ka…ĺo~umao~u ¶an-no~ukitakit.saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, mipatarańß…ôka…ĺ to~u so~uwa…ĺ ko~u pa ¶ar ¶araj a kak…ôri…¨~…ģan no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u sinkiw, pakaa…ĺaaj to~u **.**% ko~u masa…¨~…ģakaj to~u sinkiw no~u  ¶a ¶irińßa…¨~…ģaj-si…ô ¶ian kasar…ôka…¨~…ģ  ¶i po~uro~ujwar a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. tańßira i **** mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, ira ko~u …ĺo~ujsi*.* a  °ato~uraj, miŇčataaj to~u taj ¶i-minato~u to~u ** km,o~urasaka, tata °aŇč ko~u kap…ô…ĺ…ôŇč no~u maamaan. …ĺat…ôk ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw to~u mapatajaj, nikawrira, o~uno~u sifo~u a pisa °o~usi  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maa…ĺaaj ko~u tatir…ôŇčan, o~usaw to~u **  °o~ufa…¨~…ģ mas…ô…ĺ…ônaj i map…ô…ĺp…ô…ĺaj a …ĺo~uma °, o~uninian i, ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mapatajaj jo~u sanaj.**** mińß…ô ¶a saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ mapa ¶o~uk a mapataj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i …ĺo~ufo~unir-mo~uisi(******** ; faranso~u~u a so~uwa…ĺ :*o~ub~v…ôn…ô…ĺ mo~u*s…ô), o~uja ni…ĺi °ajawan a nito~uro~u °an to~u mamisawa…¨~…ģ a  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i ko~u…ĺawto~u-ji…ôso~ufo~u to~uro~u ° ńßan to~u pakataja…ĺ to~u taja…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč, mi…ĺ…ôka…ĺ to~u " kakafo~u…ĺawan-rik…ô ¶ " i  °…ô…¨~…ģ…ôf no~u kitakit. saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, …¨~…ģ…ô °…ô…¨~…ģo~u…ôn no~u sifo~u no~u ńßajti ko~u pa…ĺimo~u °o~utan ni mo~uisi mito~uro~u °  ¶i a…ĺiajr-ńß…ôn…ĺi(******* ;franso~u~u a so~uwa…ĺ :ari…ô…ĺ ńß…ônrj) ma…ĺańß…ô ¶i a ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi, mipato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ ńßo~u to~u taja…ĺ no~u  ¶o~uŇčto~uŇč,  ¶i ji…ôso~ufo~u patatiko~ur ńßo~u to~u taja…ĺ no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u taja…ĺ no~u ro~uma a kitakit. to~una mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ira ńß…ô ¶a ko~u …ĺo~ujsi*.* a  °ato~uraj, ira ko~u **** ko~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw, **** ko~u ma…¨~…ģo~uka °ajaj a to~um…¨~…ģaw; o~uja satapaŇč sanaj ńßo~u ko~u kataja…ĺ a  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i a…ĺiajr-ńß…ôn…ĺi mi…ĺ…ôka…ĺ ńßo~u to~u " kakafo~u…ĺawan-rik…ô ¶ " to~u  °…ô…¨~…ģ…ôf no~una kitakit,  ¶…ô ¶aj fo~u…ĺa…¨~…ģ ko~u pi…¨~…ģ…ômakan to~unini ; o~u …ĺinńß…ôko~u misa °i ¶…ô…ĺ a pa…¨~…ģaŇč to~u sak °o~urip no~u ńßajti, o~u sakaŇča °aj-sakitatir…ôŇčan a …ĺ…ôkat…ôp nipaini to~u sapipaa…¨~…ģa to~u ma…¨~…ģo~uka °aj. kaitiraan isaka °amisaj no~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ ko~u kaitiraan no~u ńßajti, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u **,*** km*, i…ĺa…ĺo~uma ° no~u nini i,mańßao~up ko~u **.*** km* o~u s…ôra, *** km* o~u nano~unano~uman. o~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺis…ĺis no~u rijar ira ko~u*,***km, o~u ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan ato~u fijaw to~uminika ira ko~u *** km. o~u saka °…ôtipan a …ĺis…ĺis no~u rijar no~u jispo~uniaw…ĺa-kanata…ĺ o~u sapiko~upiko~u saan, nikawrira,  ¶o~uwa ka pina ko~u kanata…ĺ i …ĺawa ¶ no~u rijar. itiraaj i sasifo~u °an no~u ko~uti…ĺ…ô…ĺa-…ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan, ira ko~u masańßapinaŇčan a fa ¶o~u no~u s…ôra, s…ôpataj ko~u tata °aŇčaj a naniwa…ĺi pasitira i ka °…ôtip ko~u rakat no~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan. a…¨~…ģińßaj ko~u masamaanaj a t…ôk…ô…¨~…ģan a fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan, o~u …¨~…ģaf…¨~…ģaf i,o~u mak…ô…¨~…ģa…ĺaj, o~u to~uko~us i,o~u so~u °…ôm…ôtaj, o~u ko~uti…ĺ…ô…ĺa-…ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan o~u si °…ônawaj ko~u kakarajan. ta…¨~…ģa maso~u °…ôm…ôtaj ko~u s…ôra,patinako~u ńßan o~u mińßarńßaraj to~u fa…ĺi a  °api…ĺis no~u to~uko~us, o~u  °o~ura…¨~…ģ ira ko~u *.***mm, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u i  °api…ĺis no~u to~uko~us a miki °a…¨~…ģiŇčaj a  °api…ĺis,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan ***mm ko~u  °o~ura…¨~…ģ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôra no~u ńßajti saki…ĺa ¶…ôn: saka °amisan …¨~…ģaf…¨~…ģaf, saka °amisan to~uko~us, sasifo~u °an tapo~uro~u, saka °amis no~u saka °…ôtipan a to~uko~us, sasifo~u °an to~uko~us,a…ĺtipo~unito~u,  ¶i…ôrto~usako~u, …ĺajawkan, katimo~u…ĺan to~uko~us siwa ko~u sakasiro~umaro~umaan no~u pitaparan.  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mi…ĺ…ôt…ôk to~u ki…ĺaŇč, o~u r…ôŇčo~us i,o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj to~u a  ¶…ôŇčo~u °, o~unini i,o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan a matakaraj r…ôŇčo~ur…ôŇčo~usan, fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a i…ĺak…ô…ĺa…ĺaj ki…ĺaŇč,masatafo~utafo~ukan a fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a i…ĺak…ô…ĺa…ĺaj s…ômo~ut, fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj- kakarajan a ki…ĺaŇč, no~u  °o~ura °o~ura…¨~…ģan-ki…ĺaŇč, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-kakarajan ki…ĺaŇč, to~uko~uto~uko~usan a …ĺaŇč…¨~…ģawaj ki…ĺaŇč. o~u kinaira no~u pa…ĺa ira ko~u  °o~ut…ôŇč, fo~u…¨~…ģawan, ta…¨~…ģa °…ôkim,  °a…¨~…ģi ¶aw ato~u nano~umaj-saprakat to~u kikaj. o~u sato~u °…ô…¨~…ģawaj a  °a…ĺo~u o~u atipo~uni- °a…ĺo~u, nikawrira, awaaj ko~u maŇča °aj a parakat to~u tamina. o~u miko~uwanan a …ĺawa ¶aj-rijar ** km no~u rijaran, o~u iŇčataaj ira ko~u ** kmno~u rijaran, o~u t…ôk…ô…¨~…ģan a rijar *** km no~u rijaran. saka °o~urip o~u samanikawaj ko~u ńßajti-kitakit i amirika-karo~upaw, i **** mińß…ô ¶a a …ĺa…ĺ…ôn no~u ni °…ôtanan no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **** pajso~u no~u amirika, o~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģaj-…¨~…ģ…ômak no~u …ĺinńß…ôko~u itiraaj i …ĺa °…ôno~u ńßo~u sa °o~usi no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u tam…¨~…ģaw , o~u  ¶…ô ¶aj no~u sasafaaj-ka ¶…ômańßa…¨~…ģ a kitakit ińß…ôka…ĺ. i **** mińß…ô ¶a, o~u …ĺa…ĺ…ôn a  °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw ** mińß…ô ¶aan. itini i po~u…ĺo~uŇč a *** kitakit a rajraj o~u saka *** ko~u ńßajti, ta…¨~…ģa mańßapinaŇč ko~u kasasiro~uma pasaso~utiri °…ôn to~u i ta…ĺijo~ukaj a kitakit. i **** mińß…ô ¶a, o~u *…¨~…ģp no~u ńßajti ira ko~u ***.*  °o~uk no~u amirika a pajso~u, o~u saka*** rajraj ińß…ôka…ĺ; o~u …ĺa…ĺ…ôn a *…¨~…ģp no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw ira ko~u *** no~u amirika a pajso~u, o~u saka *** rajraj ińß…ôka…ĺ. o~u ka ¶akat no~u  °a ¶a no~u …¨~…ģafo~uŇč a …ĺa…ĺ…ôn ira ko~u **%, o~u kijam no~u kitakit ira ko~u **  °o~uk no~u amirika a pajso~u,  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺimo~u °…ôt…ôp a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti  ¶…ô ¶aj ano~u ¶a to~usa amirika pajso~u ko~u saka °o~urip to~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ. o~u pajso~u no~u ńßajti o~u ko~u…ôrto~u , …¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶an a ti…ĺi…¨~…ģ o~u ńßt*,  ¶…ô ¶aj a ko~u…ôrto~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u *** paj ¶i. o~u saka °o~urip no~u ńßajti a tam…¨~…ģaw sakakaaj o~u …ĺio~umańß, nikawrira, sańß…ôto~uaj a pa…ĺo~uma sanaj a ¶a i ta…ĺijo~uk no~u …ĺo~uma ° a mamaŇčaj s…ôra, …¨~…ģ…ô…¨~…ģ…ôŇč…¨~…ģ…ôŇč sanaj a ¶a o~u kaka °…ôn…ôn no~u …ĺa…ĺo~umaan. o~u matiniaj  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u kaka °…ôn…ôn a ¶a ko~u nipa…ĺo~umaan  ¶o~uwa ka pa…ĺiwa…ĺ to~u nipa…ĺo~umaan a …ĺo~usaj a mao~umańßaj ira ko~u **%, nawńßani o~uja kakańßa…¨~…ģaj a pipa…ĺo~umaan to~u t…ôfo~us a o~umańß  ¶ik ¶ik ńßan ni a…ĺisanta-pitio~uŇč iiko~ur no~u pisiik…ô…¨~…ģ no~una kitakit paki…ĺa ¶ i ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw(****mińß…ô ¶a o~uni pa ¶a °a ¶aan i ro~uma a kitakit a  °o~u…¨~…ģax no~u t…ôfo~us ira ko~u **,*** to~un, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~uwan …¨~…ģ…ôŇčan **,*** to~un, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~uwan ńßo~u  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **,*** to~un). i pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺan no~u ńßajti i ****-**** mińß…ô ¶aan , map…ô…ĺ…ôn no~u ko~uńß…ôtiŇčaj-tam…¨~…ģaw ko~u nipatir…ôŇčan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw i saka °amisan a kanańßiko~uan a sapipanano~uman a …ĺa…ĺan, tańßira to~u pisatapaŇčan nis aka **si ¶i, mataji ° to~u ko~uja sapipanano~uman a mara…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u a map…ô…ĺ…ôŇč, o~urasaka o~uja maro~u °aj i saka °amisan a **% a tam…¨~…ģaw  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u sasa…ĺio~umańß…ôn a s…ôra. ****-**** mińß…ô ¶a jo~u ma °…ô ¶o~u no~u amirika ko~u ńßajti, mi…ĺijaw ńß…ô ¶a ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw a mipatir…ôŇč to~u tata °aŇčaj-ka…ĺio~umańßan, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u ka…ĺio~umańßan mańßao~up ko~u *% a s…ôra no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit, ira ko~u **% a nipa…ĺo~umaan …ĺo~usaj no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit. ta…ĺa ¶o~uwa o~u papa °a ¶a…ôn i ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw ko~u ninian …ĺo~usaj, nikawrira, ira to~u ko~u  °…ôtan rińßa…¨~…ģaj to~u mamaŇčan ko~u  °o~urip. tam…¨~…ģaw o~u pisa °o~usi no~u …ĺinńß…ôko~u i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ, ma…¨~…ģ…ô…¨~…ģ…ôtaj ko~u kamaro~u ° no~u tam…¨~…ģaw. sańß…ôto~uaj itira i …ĺawa ¶ no~u rijar ato~u ita °…ômanaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf. …ĺa…ĺt…ôk ira ko~u ** % a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u sa °…ôtipaj-afrika a ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw, o~u ro~uma i,mo~u~u…ĺa-tam…¨~…ģaw, ira ko~u ** % a tam…¨~…ģaw no~u ńßajti itiraaj ato~u i safaaj no~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw a nijaro~u °, **% o~u mao~umańßaj. o~u sakakaaj ko~u tiriŇč no~u mo~u~u…ĺa-tam…¨~…ģaw, o~urasaka, itiraaj i …ĺawa ¶ no~u ta ¶i-minato~u mataja…ĺ to~u no~u so~ufitaj, si…ô ¶i ato~u ma…ĺa °a ¶aaj a taja…ĺ, o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw itiraaj i sano~usa °…ôtipaj-…ĺo~uma ° kanpajto~u ńßananaj a nijaro~u a mao~umańß, ma…ĺaso~ufitaj ato~u mataja…ĺ to~u ka…ĺo~ukataja…ĺan. o~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti o~u …ĺa ¶iramram to~u  °ir…ôŇč no~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw, o~u saawaaj ko~u ramram takarawaj ko~u tiriŇč. o~u  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ ko~u franso~u~u a so~uwa…ĺ ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ no~u sifo~u, nikawrira, °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% ko~u so~umo~uwa…ĺaj to~u so~uwa…ĺ no~u franso~u~u. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u tam…¨~…ģaw no~u ńßajti so~umo~uwa…ĺaj to~u k…ôrijo~u…ĺ-so~uwa…ĺ no~u ńßajti ko~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ naŇčra, o~u ma °…ômaŇčaj ato~u nipa…ĺiwa…ĺaj a tam…¨~…ģaw o~u ikiris a so~uwa…ĺ. o~u sakakaaj a pito~uo~uran b~b~vo~u ńßajti o~u ro~uma tinsikiw, nikaw…ôi…ôa,  °a…ĺo~umanaj ko~u pakaso~u °…ô…ĺinaj to~u to~u °asan a pito~uo~uran o~u wo~u~uto~u-pito~uo~uran(***;b~vo~u…¨~…ģo~u~un b~vo~u…¨~…ģ*). o~u skakakaaj a to~ukaj no~u ńßajti o~u ta ¶i-minato~u, itiraaj i ko~unafo~u-kińßaw,  ¶isafaw to~u ***  °o~ufa…¨~…ģ. isaka °amisaj no~u ńßajti a ńßajti-waa ° o~u sakato~usa a sakakaaj a to~ukaj ato~u minato~u, o~u sjo~uto~u no~u mi ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj-faranso~u~u a tatapaŇčan to~ukaj ato~u sjo~uto~u no~u ńßajti, i tini to~una to~ukaj ira ko~u  °akawaŇčaj makapańßaj a …ĺo~uma ° ato~u kakańßa…¨~…ģaj a …ĺa…ĺan.po~uta…ĺ. ikatimo~u…ĺ no~una to~ukaj to~u ** km ira ko~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u pisa…ĺamaan ni ńß…ôn…ĺi-k…ôristo~uf ńßo~unti, o~una na…ĺa ¶o~u…ĺan miso~usitiri °an ko~u tata °aŇčaj-…ĺo~uma ° po~u ¶itan no~u to~ui ¶(pa…ĺais sansso~u~u ¶ ¶i), ato~u na…ĺa ¶o~u…ĺan ni …ĺafiajr-na…ĺa ¶o~u…ĺan(o~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u po~u~unka no~u ńß…ôka…ĺ). pito~uo~uran ira ko~u **% a tam…¨~…ģaw o~u miskristo~uaj kako~u sanaj,sańß…ôto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma tinsikiw. itini i ńßajti ta…¨~…ģa  °a…ĺo~umanaj ko~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw, itini i to~una mi °…ô ¶o~uan a miko~uwan a s…ôra itija ńßo~u ira ńßo~u a ma °o~usaw ko~u nipatir…ôŇčan a kjo~ukaj, ro~uma sa i,ira ko~u mito~uo~uraj to~u wo~u~uto~u-pito~uo~uran(***;b~vo~u…¨~…ģo~u~un b~vo~u…¨~…ģ*), o~u nani afirkaaj ko~u ka…ĺ…ôŇčawan no~una pito~uo~uran to~u mita °o~uŇčaj to~u  °a…¨~…ģińßajaj a kawas, to~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa i, o~u nani tiraaj i o~uno~u tinsikiw to~u pita °o~uŇč to~u tato~u °asan ko~unini a ńßarat…ôŇč, o~urasaka, misafaan no~u nipat…ônakaj to~u so~uwa…ĺ ni ji…ôso~u a tam…¨~…ģaw ko~unini a ńßarat…ôŇč. nańßani ta…¨~…ģa °a…ĺo~uman ko~u ni pa…ĺitan a ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw no~u franso~u~u nani afrika a tajni, o~urasaka, mo~uńßawik…ôt ko~una wo~u~uto~u-pito~uo~uran. o~uja i °ajawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč no~u ńßajti  ¶i fo~uraŇčso~uwa-to~uwa…ĺiaj a na…ĺa ¶o~u…ĺan ma…ĺa ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj-kitakit .o~una  ¶i fo~uraŇčso~uwa-to~uwa…ĺiaj  ¶o~uŇčto~uŇč mira °o~uj to~una wo~u~uto~u-pito~uo~uran a patir…ôŇč to~u "to~unto~un mako~uto~u"(to~unto~un ma ¶o~uo~u~ut…ô)a t…ôk…ô…¨~…ģan so~ufitaj to~u mi…¨~…ģ…ômak to~u kata…ĺawan a piko~uwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>