<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Hawai" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Hawai" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hawai == Takalay sowal Ona Hawai katal o cecay a sakowan no Amirika anini, o kanatanatal ko kalacecay nona sakowan. itiya i 1778 miheca tayra i 1898 miheca ma'eco no tapan no riyaran sofitay ci Sanminci sa pangangan han to Sanminci Kanatal , nikawrira, i ikor to 'i, matawal to no tamtamdaw kona ngangan lahedaw sato. O tatapang a niyaro' itiraay i Honolulu (Tansyaangsan han no kaping a sowal), o isatimoaly a sakowan no Amirika, ikatimola nonini i iraho ko tada katimolay a sera no Amirika oya malanikowanan no Amirika a kanatal o Samoa hananay. O tandaw no itiniay i cowa ko kohecalay, miliniay tono Aciya ko tatirengan. O taliyokay pala o saadihayay ko kina'orip i nitahepoan no kakarayan, nikawrira, ona masamaamaanay kina'orip adhihayay to ko sakapatayaw sanay, o liomah i o kafi ko nipalomaan, dengan onini sakowan no Amirika ko o kikay to ko sapisanga' to kafi. Rikisi To'asan Itiya i 1776 miheca o mikalicay to tata'angay tamina a tamdaw no Yoropa ci Kuku, o sa'ayaway a tamdaw no Yoropa macakat tona kanatal, sa pangangan han to Kuku tapangan no mikalicay to tamina kona tamdaw. Ona ngangan to Hawai sanay i, o nani tiraay to sowal no Polinisya to kasofocan niyaro' Sawaiki ko pangangan. Kamihamiha Hontian Kitakit (Kamehameha ÁéčŚúč) I 1795 miheca mapalacecay no kakitaan ci Kamihamiha kona polong a kanatal, tireng sa a malahonti, tona miheca matatangaay to kacakat ni Kuku tapang no tamina I Ofu kanatal ona kanatanatal. i 1818 miheca mahemek a mingengeng toya cifelacay tilid no kaping hata no Ikiris ci Kamihamiha , sa todong han nira a misanga' malo hata no Hawai kanatal, tahanini malo hata no Sakowan no Amirika. Yo mapatay sato koya sakacecay a honti o sakakaay a wawa ningra ko malahontiay o sakatosa Kamihamiha (Kamehameha II, 1797 mihecaÔľć1824 miheca, sakapito folad 14 romi'ad) hananay, o ngangan ningra i ci Liholiho, o tadangangan i ci Kalaninui kua Liholiho i ke kapu 'Iolani. Mapateko no Amirika Nikawrira, nani 1843 miheca tatootor sa ko Yoropa a kitakit i 1843 miheca o Ikiris, 1849 miheca o Feransu a milekal ono miyam a sakowan konini saan. Tahira to i 1893 miheca, o misanga'ay to odax a kohecalay tamdaw rawrawen nangra ko hoti a miriyang, o ngangan no Kristo tintosi ato kyokay ko sapifelih to Hawai Hontian Kitakit. Mapalasawad ko sa'ayaway a Fafahiyan Honti ci Liliwkalani , o tada ngangan nira Litiya¬∑Kamakaiha (Lydia Lili'u Loloku Walania Wewehi Kamaka'eha), o salikolay to a fafahiayan honti koni. Ona mifelihay to honti no Hawai a kohecalay tamdaw patireng sa to loma a sifo kami to ko mamicaliw a malamikowanay saan. 1893 miheca sakatolo folad sakasiwa romi'ad, oya sakakinatosa a malacontong ci Kelifulan (Stephen Grover Cleveland, 1837 miheca, 3 folad, 18 romi'adÔľć1908 miheca, 6 folad, 24 romi'ad) caay ka pihai a mipatateko ko Hawai to Amirika, nikawrira, itini I fafa'eday a pikaykian no kitakit ono Mincutang a lipoin ko 'alomanay, sahetoay o miliyangay ci Kelifulan congtongan, o kakridan nona masacefangay i ci Sanfuto Tor, i 1893 miheca saopoen ningra ko 'alomanay a kohecay tamdaw a parawraw a mipalasawad to Honti no Hawai ci Liliwkalani, patireng sa to kohecalay tamdaw a sifo Hawai Polongan Kitakit sifo. Mapatireng to kona no kohecalay a sifo i, 1898 miheca sakafalo folad tosasafaw romi'ad laheci sato a malosera no Amirika, 1894 miheca patireng sato ko kohecalay tamdaw tono nganra a sifo, 1894 niheca pacalcal to malapala no Amirika ko Hawai. 1959 miheca falo folad tosapolo' ira ko cecay romi'ad mapateko mala o cecay a sakowan no Amirika, o saka lima polo' a sakowan no Amirika, oya no Yincumin no Hawai a hontian sakowan pacici sato a mapalahedaw. Palapalaan O Hawai a kitakit i 19 ko tata'angay kanatal ato rakarakaan ko polong, itiraay i sifo' no Tayhiyow ko aro' nnona kitakit, ano halomamangay a kanatal sa'osien mapolong i iraay ko 137 ko kanatal, o polong nona kanatal i, sahetoay o cinamalay tokas, tahanini mapakohacay ho ko tata'angay a Hawai kanatal, oromaroma a kanatal i, i'ayaw no 200 miheca a mapakohac. O kaliwasak nona kanatal i: O tamdaw O maro'ay tamdaw itini i, ono Aciya a tamdaw ko 'alomanay mahaop ko 40%, ini kowanan no Amirika a sakowan i, odeng o Hawai ko matiniay, caay ko nini aca, o cilamlamay to roma a 'ilang a tamdaw i, adihay ko mahaopay. I lamoma' no nini i, o teloc no Sipanya ko matongalay, siwatik sanay ko kaca ka hakowa no kohecaly ato kohetingay a tamdaw. Orasaka itini i, o kohecalay a mitiliday ko masamsamay i pitilidan. Ona maro'ay itini a tamdaw i, o i Amirikaay ko sofoc 82.2%, ono i romaay kitakit a sofocen i mahaop ko 75%, i raroma' no nini i o nani Aciyaay kako sanay a tamdaw. O Yincumin no Hawai Oya ititiay a maro' a tamdaw no Hawai Yincumin rowan sanay to anini. Nikataynian ho kohecalay tamdaw i 'ayaw no 200 ko miheca yo macakat ci Kuku tapang no tamina iraay ko 30 ofad ko Yincumin a tamdaw, to ikor to i 19 sici (19šłĖÁīÄ) rowan sa sepatay to ofad ko osaw, mapatay no mihawikidan no kohecalay tamdaw a lifong, 'aloman ko mipatayan no kohecaly tamdaw. Tahini to aniniay a mihecaan mararamod to roma a finacadan, tongal sato ko karahedaw no tada Yincumin no Hawai. I 1959 miheca mapateko malocecay a sakowan no Amirika ko Hawai, mapenec ko 'orip no Yincumin tahanini o sakararem ko 'orip nangra. O Yincumin kako sanay a tamdaw i, iraay ho ko mo'etep a ofad sanay ko sowal, nikawrira, ona tamtamdaw o caay ka ciramram to roma a finacadan ko 'ilang i caay to ka hakowa ko osaw. O caay ka ciramram to roma a finacadan ko 'ilang i 8, 000 to ko tamdaw sa ko sa'osi, o romaroma sa i mahaop ko 98% ciramramay to roma a finacadan. O pisetek to sowal o so'elinay a Yincumin no Hawai sanay a rikec i, oya misanga'an i 1920 miheca a "Hawai Tmadaw"sanay a rikec, tona rikec i, i'ayaw ni Kuku tapang no tamina yo macakat tona kanatal maro'ay to itini a tamdaw ko ni toro'an, o itirengay a remes i mirocokay ho to 50% nani to'as sanay ko pisetekan nona rikec. Nikawrira, o pihaop no Yincumin i polong tamdaw no Hawai i, 'edengan 5.9% aca, o sapiparocokaw tono niyah a punka i, mapatireng nangra ko "Citodongay tono Hawai Demak" , citodong a dademak to kalodemak no Hawai Yincumin. Ona OHA caay ka piala to payso no sifo ta caay ka ngoyangoyen no sifo ko paiyincuminay a demak. Oyasato i 1990 mihecahecan, saadihay sato ko dademakay to sapipatikoaw tono niyah a salongac. O pisawkit to Kamihamiha Pitilidan (Kamehameha Ť£ĀŚą§) Oya nano to'asan a pitilidan no Yincumin no Hawai toya Kamihamiha Pitilidan, edeng o teloc no Yincumin ko mihaian a papicomod itini a mitilid, o ni'osawan no sa'ayaway a honti a dafong ko sapidemak tonini, caay ka piala to payso no sifo, o mitiliday a ka'emangay cidafohay, sa mapakokot no kohecay a tamdw o misakakinihay to roma afinacadan. Nikawrira, misawkit sato ko sakaka'ay a pisawkitan i, ono Hawai Yincumin a teked pitilidan konini sa ko pipatosok sawkit, caay ka tama toya misakakinihay to roma a finacadan sanay a pikokot. Onini i, o todongay o sapipatikoaw to niyah a salongoc sanay a demak, nawhani, na o mi'ecoan no kohecalay a tamdaw a pateko i Amirika a kitakit, mapalahedaw ko niyah mikowanay a honti no Hawai. Mido'edo tona pisawkit i, 2009 miheca 12 folad 28 romi'ad, masongra' ko pihai no Kinairaira no Pala a Iinkay no Lipoiing no Amirika ko Miliyaw a Patiren Niyah Sifo tono Yincumin no Hawai (The Native Hawaiian Government Reorganization Act of 2009 S1011/HR2314), ci AkaPil fafa'eday pikaykian no kitakit a kiing koni patarahekalay tona rikec, sa pangangan to Akak Rikec (the Akaka Bill after Senator Daniel Akaka of Hawaii) Pakayni tona Niyah Pikowan a Sifo no Hawai Yincumin, ira ko sapifelihaw a kiing, nikawrira, micoker ci Opama congtong to Niyah Pikowan a Sifo no Hawai Yincumin. Sowal I 1978 miheca malaheciay to a patalahekalen no kinpo no Amirika ko halasowal no Hawai i o Hawai sowal ato Ikiris sowal. O nano to'asan a sowal no Hawai o nani capa'ay no Aostoronisya sowal (sakacecay a cicu), o to'as atamdaw no Hawai i, nano capa'ay no Aostoronisya a Polinisya tamdaw (sakatosa cicu). Orasaka matiya to i Taywanay a finacadan no Aostoronisya caay to ka hakowa ko mafana'ay a somowal. Nikawrira, tona pinapina a mihecaan matongalay ko o ngiha' no sowal no Hawai ko pitooran a mitilid to ngangan no pala. Pitooran O pitooran no ta'asan Hawai tamdaw i o kimad, o kongko no 'orip, ato o patinako. To ikor to i, tayni to a micomod ko Kristo Pitooran. O kawasan ho a kimad i, o nani Polinisya a kimad ko adihayay, nikawrira, kakaya' to ko mihecan, mafalic mafalic ko pakimaday i, masasiromaay ko nikimadan, I 'ayaw no 1800 miheca, o Kawasan kimad i oraay kono Hawai a kacidekan, malalitilitingay to pitooran nangra, tahira to i 19sici malalang to ko no to'asan a pitooran, nikawrira, tahanini iraay ho ko mitooray sa maosaw tahanini kono to'asan a punka. O Yincumin no Hawai o mita'ongay to palapalan a masasiromaromay a kawas, ano silsilen koriaan i o milooday kawas ci Ku (KŇę),o 'orip kawas ci Kani (KńĀne),o liomah kawas ci Lono (Lono) ato no riyar kawas ci Kanaloa (Kanaloa). Caay ko nini aca, ira ho ko romaroma a kawas, ci Laka (Laka),ci Kihawanihi (Kihawahine),ci Papahanaumoku (PapahńĀnaumoku), ato midipotay to karolomaan a kawas ci Aumakua (Aumakua). Adihay ta to ko kawas silsilen a mitilid ta nalikay a mafana': Tatapangan Kawas 4 ko tireng: Ku,Kani,Lono,Kanaloa. Fainayan Kawas 40 ko tiring:o nani Kaniay a masadak. (ke kanahńĀ šĻčŚĆĖŤļę) Fainayan ato fafahiyan kawas 400 ko tireng (ka lau) Kasiromaroma a Fainayan ato fafahiyan kawas (ke kini akua) O romaroma kawas (na 'unihipili) O midipotay kawas (na 'aumńĀkua) Tooren ko nini a pinangan no 'orip no Hawai tamdaw, o pafilongan a romi'ad itiraay i micelem ko Supalu Fo'is do'edo sa a masadakay a folad, o pihafayan ato pahanhanan a romi'ad ko nini, ma'edemg I saka 4folad no aniniay. Ona pafilingan i o Makalii' hananay no Hawai tamdaw. (Makali'i; Maka o mata sanay, lii' o mamangay sanay) Tona pafilongan i, itiya i piceleman no Supalu fo'is ko finawlan macakat nani riyar. Punka Ono to'asan ho a kaka'enen i o Luawa (lŇę'au) hananay no Hawai a tamdaw, o todongay o mikocisoay koranan, o pisacacak tonini i, i potal korkor han a miofang ko sera, tafo han to papah no facidol ato tali ko foting ato titi, teli han tora ofang a mitamek. Nano to'asan o Pa¬∑ina (pńĀ'ina) anoca o Aha¬∑Aina ('aha'aina) hananay ko pangangan tona tangidaf, o dengan i Pakarowid a milood, Pipakelangan to kaherekan no dodang, Sakacecay miheca nasofocen ko wawa, Kararamodan ato Pihemekan to kato'edaw no 'orip a komaen tona kociso. Nano to'asan cipaysinay a malacafay komaen ko fainayan ato fafahiyan, mikociso sato i malacidekay a komaen. Itiya to i 1819 miheca o honti Kamihamiha 2 ko mifalicay tona lisin ta manga'ay to polong sa ko fainayan ato fafahiyan a mitaheka. O 'epah koroma aniniay to a mangaay a mili'epah ko tamtamdaw. Ano mikociso i, caay aca ka ira ko radiw ato sakero, o sakero no Hawai to kafana'an no cimacima a tamdaw i, o Fula (sowal no Hawai: hula) hananay a sakero, onini ira ko sekero, ira ko romadiway, ira ko mi'olicay, ira ho ko misoniay to tiftif ato potoy. Ona Fula hananay a sakero ono to'asan i o Kahiko hananay, ono aniniay i o Auana hananay a pangangan, o polong nonini i o todengay o heci no punka ato pipakaso'elin to to'asan a kawas. Pihapinangan Tilid Kamihamiha sanay i, o mato'olay, o matemoyay sanay ko imi ira. McWilliams, Tennant S. James H. Blount, the South, and Hawaiian Annexation. Pacific Historical Review. 1988-02, 57 (1) : 25‚Äď36 (2014-10-08). ( ,1993ŚĻī,p.129-130.ISBN 4-487-75396-1. „ÉŹ„ÉĮ„ā§šļļ„ĀģšłĽś®©ŚõěŚĺ©ťĀčŚčē‚Ď£ šļēšłäśė≠śīč Glocal Tenri, Vol.11 No.1 January 2010. 2015ŚĻī9śúą9śó•ťĖ≤Ť¶ß. „ÉŹ„ÉĮ„ā§šļļ„ĀģšłĽś®©ŚõěŚĺ©ťĀčŚčē‚Ď£ šļēšłäśė≠śīč Glocal Tenri, Vol.11 No.1 January 2010. 2015ŚĻī9śúą9śó•ťĖ≤Ť¶ß. Gutmanis, June (1983). Na Pule Kahiko: Ancient Hawaiian Prayers. Editions Limited. pp. 4‚Äď14. ISBN 0-9607938-6-0</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ńßawai == taka…ĺaj so~uwa…ĺ o~una ńßawai kata…ĺ o~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika anini, o~u kanatanata…ĺ ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~una sako~uwan. itija i **** mińß…ô ¶a tajra i **** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u no~u tapan no~u rijaran so~ufitaj  ¶i sanmin ¶i sa paŇčaŇčan ńßan to~u sanmin ¶i kanata…ĺ , nikawrira, i iko~ur to~u  °i, matawa…ĺ to~u no~u tamtam…¨~…ģaw ko~una ŇčaŇčan …ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u. o~u tatapaŇč a nijaro~u ° itiraaj i ńßo~uno~u…ĺo~u~u…ĺo~u~u (tansjaaŇčsan ńßan no~u kapiŇč a so~uwa…ĺ), o~u isatimo~ua…ĺj a sako~uwan no~u amirika, ikatimo~u…ĺa no~unini i irańßo~u ko~u ta…¨~…ģa katimo~u…ĺaj a s…ôra no~u amirika o~uja ma…ĺaniko~uwanan no~u amirika a kanata…ĺ o~u samo~ua ńßananaj. o~u tan…¨~…ģaw no~u itiniaj i  ¶o~uwa ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj, mi…ĺiniaj to~uno~u a ¶ija ko~u tatir…ôŇčan. o~u ta…ĺijo~ukaj pa…ĺa o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u kina °o~urip i nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan, nikawrira, o~una masamaamaanaj kina °o~urip a…¨~…ģńßińßajaj to~u ko~u sakapatajaw sanaj, o~u …ĺio~umańß i o~u kafi ko~u nipa…ĺo~umaan, …¨~…ģ…ôŇčan o~unini sako~uwan no~u amirika ko~u o~u kikaj to~u ko~u sapisaŇča ° to~u kafi. rikisi to~u °asan itija i **** mińß…ô ¶a o~u mika…ĺi ¶aj to~u tata °aŇčaj tamina a tam…¨~…ģaw no~u jo~uro~upa  ¶i ko~u~uko~u~u, o~u sa °ajawaj a tam…¨~…ģaw no~u jo~uro~upa ma ¶akat to~una kanata…ĺ, sa paŇčaŇčan ńßan to~u ko~u~uko~u~u tapaŇčan no~u mika…ĺi ¶aj to~u tamina ko~una tam…¨~…ģaw. o~una ŇčaŇčan to~u ńßawai sanaj i, o~u nani tiraaj to~u so~uwa…ĺ no~u po~u…ĺinisja to~u kaso~ufo~u ¶an nijaro~u ° sawaiki ko~u paŇčaŇčan. kamińßamińßa ńßo~untian kitakit (kam…ôńßam…ôńßa **) i **** mińß…ô ¶a mapa…ĺa ¶…ô ¶aj no~u kakitaan  ¶i kamińßamińßa ko~una po~u…ĺo~uŇč a kanata…ĺ, tir…ôŇč sa a ma…ĺańßo~unti, to~una mińß…ô ¶a matataŇčaaj to~u ka ¶akat ni ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina i o~ufo~u~u kanata…ĺ o~una kanatanata…ĺ. i **** mińß…ô ¶a mańß…ôm…ôk a miŇč…ôŇč…ôŇč to~uja  ¶if…ô…ĺa ¶aj ti…ĺi…¨~…ģ no~u kapiŇč ńßata no~u ikiris  ¶i kamińßamińßa , sa to~u…¨~…ģo~uŇč ńßan nira a misaŇča ° ma…ĺo~u ńßata no~u ńßawai kanata…ĺ, tańßanini ma…ĺo~u ńßata no~u sako~uwan no~u amirika. jo~u mapataj sato~u ko~uja saka ¶…ô ¶aj a ńßo~unti o~u sakakaaj a wawa niŇčra ko~u ma…ĺańßo~untiaj o~u sakato~usa kamińßamińßa (kam…ôńßam…ôńßa ii, **** mińß…ô ¶a***** mińß…ô ¶a, sakapito~u fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ) ńßananaj, o~u ŇčaŇčan niŇčra i  ¶i …ĺińßo~u…ĺińßo~u, o~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan i  ¶i ka…ĺanino~u~ui ko~u~ua …ĺińßo~u…ĺińßo~u i k…ô kapo~u~u  °io~u…ĺani. mapat…ôko~u no~u amirika nikawrira, nani **** mińß…ô ¶a tato~uo~uto~ur sa ko~u jo~uro~upa a kitakit i **** mińß…ô ¶a o~u ikiris, **** mińß…ô ¶a o~u f…ôranso~u~u a mi…ĺ…ôka…ĺ o~uno~u mijam a sako~uwan ko~unini saan. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a, o~u misaŇča °aj to~u o~u…¨~…ģax a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw rawraw…ôn naŇčra ko~u ńßo~uti a mirijaŇč, o~u ŇčaŇčan no~u kristo~u tinto~usi ato~u kjo~ukaj ko~u sapif…ô…ĺińß to~u ńßawai ńßo~untian kitakit. mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u sa °ajawaj a fafańßijan ńßo~unti  ¶i …ĺi…ĺiwka…ĺani , o~u ta…¨~…ģa ŇčaŇčan nira …ĺitija*kamakaińßa (…ĺj…¨~…ģia …ĺi…ĺi °o~u~u …ĺo~u…ĺo~uko~u~u wa…ĺania w…ôw…ôńßi kamaka °…ôńßa), o~u sa…ĺiko~u…ĺaj to~u a fafańßiajan ńßo~unti ko~uni. o~una mif…ô…ĺińßaj to~u ńßo~unti no~u ńßawai a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw patir…ôŇč sa to~u …ĺo~uma a sifo~u kami to~u ko~u mami ¶a…ĺiw a ma…ĺamiko~uwanaj saan. **** mińß…ô ¶a sakato~u…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ sakasiwa ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja sakakinato~usa a ma…ĺa ¶o~unto~uŇč  ¶i k…ô…ĺifo~u~u…ĺan (st…ôpńß…ôn *ro~ub~v…ôr  ¶…ĺ…ôb~v…ô…ĺan…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a, * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a, * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ** ro~umi °a…¨~…ģ)  ¶aaj ka pińßai a mipatat…ôko~u ko~u ńßawai to~u amirika, nikawrira, itini i fafa °…ô…¨~…ģaj a pikajkian no~u kitakit o~uno~u min ¶o~u~utaŇč a …ĺipo~uin ko~u  °a…ĺo~umanaj, sańß…ôto~uaj o~u mi…ĺijaŇčaj  ¶i k…ô…ĺifo~u~u…ĺan  ¶o~uŇčto~uŇčan, o~u kakri…¨~…ģan no~una masa ¶…ôfaŇčaj i  ¶i sanfo~u~uto~u to~ur, i **** mińß…ô ¶a sao~upo~u…ôn niŇčra ko~u  °a…ĺo~umanaj a ko~uńß…ô ¶aj tam…¨~…ģaw a parawraw a mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ńßo~unti no~u ńßawai  ¶i …ĺi…ĺiwka…ĺani, patir…ôŇč sa to~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw a sifo~u ńßawai po~u…ĺo~uŇčan kitakit sifo~u. mapatir…ôŇč to~u ko~una no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a sifo~u i, **** mińß…ô ¶a sakafa…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ to~usasafaw ro~umi °a…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma…ĺo~us…ôra no~u amirika, **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč sato~u ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw to~uno~u Ňčanra a sifo~u, **** nińß…ô ¶a pa ¶a…ĺ ¶a…ĺ to~u ma…ĺapa…ĺa no~u amirika ko~u ńßawai. **** mińß…ô ¶a fa…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ to~usapo~u…ĺo~u ° ira ko~u  ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ mapat…ôko~u ma…ĺa o~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika, o~u saka …ĺima po~u…ĺo~u ° a sako~uwan no~u amirika, o~uja no~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai a ńßo~untian sako~uwan pa ¶i ¶i sato~u a mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw. pa…ĺapa…ĺaan o~u ńßawai a kitakit i ** ko~u tata °aŇčaj kanata…ĺ ato~u rakarakaan ko~u po~u…ĺo~uŇč, itiraaj i sifo~u ° no~u tajńßijo~uw ko~u aro~u ° nno~una kitakit, ano~u ńßa…ĺo~umamaŇčaj a kanata…ĺ sa °o~usi…ôn mapo~u…ĺo~uŇč i iraaj ko~u *** ko~u kanata…ĺ, o~u po~u…ĺo~uŇč no~una kanata…ĺ i, sańß…ôto~uaj o~u  ¶inama…ĺaj to~ukas, tańßanini mapako~uńßa ¶aj ńßo~u ko~u tata °aŇčaj a ńßawai kanata…ĺ, o~uro~umaro~uma a kanata…ĺ i, i °ajaw no~u *** mińß…ô ¶a a mapako~uńßa ¶. o~u ka…ĺiwasak no~una kanata…ĺ i: o~u tam…¨~…ģaw o~u maro~u °aj tam…¨~…ģaw itini i, o~uno~u a ¶ija a tam…¨~…ģaw ko~u  °a…ĺo~umanaj mańßao~up ko~u **%, ini ko~uwanan no~u amirika a sako~uwan i, o~u…¨~…ģ…ôŇč o~u ńßawai ko~u matiniaj,  ¶aaj ko~u nini a ¶a, o~u  ¶i…ĺam…ĺamaj to~u ro~uma a  °i…ĺaŇč a tam…¨~…ģaw i, a…¨~…ģińßaj ko~u mańßao~upaj. i …ĺamo~uma ° no~u nini i, o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u sipanja ko~u mato~uŇča…ĺaj, siwatik sanaj ko~u ka ¶a ka ńßako~uwa no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺj ato~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw. o~urasaka itini i, o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a miti…ĺi…¨~…ģaj ko~u masamsamaj i piti…ĺi…¨~…ģan. o~una maro~u °aj itini a tam…¨~…ģaw i, o~u i amirikaaj ko~u so~ufo~u ¶ **.*%, o~uno~u i ro~umaaj kitakit a so~ufo~u ¶…ôn i mańßao~up ko~u **%, i raro~uma ° no~u nini i o~u nani a ¶ijaaj kako~u sanaj a tam…¨~…ģaw. o~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai o~uja ititiaj a maro~u ° a tam…¨~…ģaw no~u ńßawai jin ¶o~u~umin ro~uwan sanaj to~u anini. nikatajnian ńßo~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw i  °ajaw no~u *** ko~u mińß…ô ¶a jo~u ma ¶akat  ¶i ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina iraaj ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u jin ¶o~u~umin a tam…¨~…ģaw, to~u iko~ur to~u i ** si ¶i (****) ro~uwan sa s…ôpataj to~u o~ufa…¨~…ģ ko~u o~usaw, mapataj no~u mińßawiki…¨~…ģan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw a …ĺifo~uŇč,  °a…ĺo~uman ko~u mipatajan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺj tam…¨~…ģaw. tańßini to~u aniniaj a mińß…ô ¶aan mararamo~u…¨~…ģ to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan, to~uŇča…ĺ sato~u ko~u karańß…ô…¨~…ģaw no~u ta…¨~…ģa jin ¶o~u~umin no~u ńßawai. i **** mińß…ô ¶a mapat…ôko~u ma…ĺo~u ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika ko~u ńßawai, map…ôn…ô ¶ ko~u  °o~urip no~u jin ¶o~u~umin tańßanini o~u sakarar…ôm ko~u  °o~urip naŇčra. o~u jin ¶o~u~umin kako~u sanaj a tam…¨~…ģaw i, iraaj ńßo~u ko~u mo~u °…ôt…ôp a o~ufa…¨~…ģ sanaj ko~u so~uwa…ĺ, nikawrira, o~una tamtam…¨~…ģaw o~u  ¶aaj ka  ¶iramram to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °i…ĺaŇč i  ¶aaj to~u ka ńßako~uwa ko~u o~usaw. o~u  ¶aaj ka  ¶iramram to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °i…ĺaŇč i *, *** to~u ko~u tam…¨~…ģaw sa ko~u sa °o~usi, o~u ro~umaro~uma sa i mańßao~up ko~u **%  ¶iramramaj to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. o~u pis…ôt…ôk to~u so~uwa…ĺ o~u so~u °…ô…ĺinaj a jin ¶o~u~umin no~u ńßawai sanaj a rik…ô ¶ i, o~uja misaŇča °an i **** mińß…ô ¶a a "ńßawai tma…¨~…ģaw"sanaj a rik…ô ¶, to~una rik…ô ¶ i, i °ajaw ni ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina jo~u ma ¶akat to~una kanata…ĺ maro~u °aj to~u itini a tam…¨~…ģaw ko~u ni to~uro~u °an, o~u itir…ôŇčaj a r…ôm…ôs i miro~u ¶o~ukaj ńßo~u to~u **% nani to~u °as sanaj ko~u pis…ôt…ôkan no~una rik…ô ¶. nikawrira, o~u pińßao~up no~u jin ¶o~u~umin i po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw no~u ńßawai i,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan *.*% a ¶a, o~u sapiparo~u ¶o~ukaw to~uno~u nijańß a po~u~unka i, mapatir…ôŇč naŇčra ko~u " ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u ńßawai …¨~…ģ…ômak" ,  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč a …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak to~u ka…ĺo~u…¨~…ģ…ômak no~u ńßawai jin ¶o~u~umin. o~una o~uńßa  ¶aaj ka pia…ĺa to~u pajso~u no~u sifo~u ta  ¶aaj ka Ňčo~ujaŇčo~uj…ôn no~u sifo~u ko~u paijin ¶o~u~uminaj a …¨~…ģ…ômak. o~ujasato~u i **** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, saa…¨~…ģińßaj sato~u ko~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakaj to~u sapipatiko~uaw to~uno~u nijańß a sa…ĺo~uŇča ¶. o~u pisawkit to~u kamińßamińßa piti…ĺi…¨~…ģan (kam…ôńßam…ôńßa **) o~uja nano~u to~u °asan a piti…ĺi…¨~…ģan no~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai to~uja kamińßamińßa piti…ĺi…¨~…ģan, …ô…¨~…ģ…ôŇč o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u jin ¶o~u~umin ko~u mińßaian a papi ¶o~umo~u…¨~…ģ itini a miti…ĺi…¨~…ģ, o~u ni °o~usawan no~u sa °ajawaj a ńßo~unti a …¨~…ģafo~uŇč ko~u sapi…¨~…ģ…ômak to~unini,  ¶aaj ka pia…ĺa to~u pajso~u no~u sifo~u, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj a ka °…ômaŇčaj  ¶i…¨~…ģafo~uńßaj, sa mapako~uko~ut no~u ko~uńß…ô ¶aj a tam…¨~…ģw o~u misakakinińßaj to~u ro~uma afina ¶a…¨~…ģan. nikawrira, misawkit sato~u ko~u sakaka °aj a pisawkitan i, o~uno~u ńßawai jin ¶o~u~umin a t…ôk…ô…¨~…ģ piti…ĺi…¨~…ģan ko~unini sa ko~u pipato~uso~uk sawkit,  ¶aaj ka tama to~uja misakakinińßaj to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan sanaj a piko~uko~ut. o~unini i, o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u sapipatiko~uaw to~u nijańß a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ sanaj a …¨~…ģ…ômak, nawńßani, na o~u mi °…ô ¶o~uan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw a pat…ôko~u i amirika a kitakit, mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u nijańß miko~uwanaj a ńßo~unti no~u ńßawai. mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~una pisawkit i, **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, maso~uŇčra ° ko~u pińßai no~u kinairaira no~u pa…ĺa a iinkaj no~u …ĺipo~uiiŇč no~u amirika ko~u mi…ĺijaw a patir…ôn nijańß sifo~u to~uno~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai (tńß…ô natib~v…ô ńßawaiian *o~ub~v…ôrnm…ônt r…ôo~ur*ani*atio~un a ¶t o~uf **** s****/ńßr****),  ¶i akapi…ĺ fafa °…ô…¨~…ģaj pikajkian no~u kitakit a kiiŇč ko~uni patarańß…ôka…ĺaj to~una rik…ô ¶, sa paŇčaŇčan to~u akak rik…ô ¶ (tńß…ô akaka b~b~vi…ĺ…ĺ aft…ôr s…ônato~ur …¨~…ģani…ô…ĺ akaka o~uf ńßawaii) pakajni to~una nijańß piko~uwan a sifo~u no~u ńßawai jin ¶o~u~umin, ira ko~u sapif…ô…ĺińßaw a kiiŇč, nikawrira, mi ¶o~uk…ôr  ¶i o~upama  ¶o~uŇčto~uŇč to~u nijańß piko~uwan a sifo~u no~u ńßawai jin ¶o~u~umin. so~uwa…ĺ i **** mińß…ô ¶a ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u a pata…ĺańß…ôka…ĺ…ôn no~u kinpo~u no~u amirika ko~u ńßa…ĺaso~uwa…ĺ no~u ńßawai i o~u ńßawai so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ. o~u nano~u to~u °asan a so~uwa…ĺ no~u ńßawai o~u nani  ¶apa °aj no~u ao~usto~uro~unisja so~uwa…ĺ (saka ¶…ô ¶aj a  ¶i ¶o~u~u), o~u to~u °as atam…¨~…ģaw no~u ńßawai i, nano~u  ¶apa °aj no~u ao~usto~uro~unisja a po~u…ĺinisja tam…¨~…ģaw (sakato~usa  ¶i ¶o~u~u). o~urasaka matija to~u i tajwanaj a fina ¶a…¨~…ģan no~u ao~usto~uro~unisja  ¶aaj to~u ka ńßako~uwa ko~u mafana °aj a so~umo~uwa…ĺ. nikawrira, to~una pinapina a mińß…ô ¶aan mato~uŇča…ĺaj ko~u o~u Ňčińßa ° no~u so~uwa…ĺ no~u ńßawai ko~u pito~uo~uran a miti…ĺi…¨~…ģ to~u ŇčaŇčan no~u pa…ĺa. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u ta °asan ńßawai tam…¨~…ģaw i o~u kima…¨~…ģ, o~u ko~uŇčko~u no~u  °o~urip, ato~u o~u patinako~u. to~u iko~ur to~u i, tajni to~u a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u kristo~u pito~uo~uran. o~u kawasan ńßo~u a kima…¨~…ģ i, o~u nani po~u…ĺinisja a kima…¨~…ģ ko~u a…¨~…ģińßajaj, nikawrira, kakaja ° to~u ko~u mińß…ô ¶an, mafa…ĺi ¶ mafa…ĺi ¶ ko~u pakima…¨~…ģaj i, masasiro~umaaj ko~u nikima…¨~…ģan, i  °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a, o~u kawasan kima…¨~…ģ i o~uraaj ko~uno~u ńßawai a ka ¶i…¨~…ģ…ôkan, ma…ĺa…ĺiti…ĺitiŇčaj to~u pito~uo~uran naŇčra, tańßira to~u i **si ¶i ma…ĺa…ĺaŇč to~u ko~u no~u to~u °asan a pito~uo~uran, nikawrira, tańßanini iraaj ńßo~u ko~u mito~uo~uraj sa mao~usaw tańßanini ko~uno~u to~u °asan a po~u~unka. o~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai o~u mita °o~uŇčaj to~u pa…ĺapa…ĺan a masasiro~umaro~umaj a kawas, ano~u si…ĺsi…ĺ…ôn ko~uriaan i o~u mi…ĺo~uo~u…¨~…ģaj kawas  ¶i ko~u~u (k*),o~u  °o~urip kawas  ¶i kani (k*n…ô),o~u …ĺio~umańß kawas  ¶i …ĺo~uno~u (…ĺo~uno~u) ato~u no~u rijar kawas  ¶i kana…ĺo~ua (kana…ĺo~ua).  ¶aaj ko~u nini a ¶a, ira ńßo~u ko~u ro~umaro~uma a kawas,  ¶i …ĺaka (…ĺaka), ¶i kińßawanińßi (kińßawańßin…ô), ¶i papańßanao~u~umo~uko~u~u (papańß*nao~u~umo~uko~u~u), ato~u mi…¨~…ģipo~utaj to~u karo~u…ĺo~umaan a kawas  ¶i ao~u~umako~u~ua (ao~u~umako~u~ua). a…¨~…ģińßaj ta to~u ko~u kawas si…ĺsi…ĺ…ôn a miti…ĺi…¨~…ģ ta na…ĺikaj a mafana °: tatapaŇčan kawas * ko~u tir…ôŇč: ko~u~u,kani,…ĺo~uno~u,kana…ĺo~ua. fainajan kawas ** ko~u tiriŇč:o~u nani kaniaj a masa…¨~…ģak. (k…ô kanańß* ***) fainajan ato~u fafańßijan kawas *** ko~u tir…ôŇč (ka …ĺao~u~u) kasiro~umaro~uma a fainajan ato~u fafańßijan kawas (k…ô kini ako~u~ua) o~u ro~umaro~uma kawas (na  °o~u~unińßipi…ĺi) o~u mi…¨~…ģipo~utaj kawas (na  °ao~u~um*ko~u~ua) to~uo~ur…ôn ko~u nini a pinaŇčan no~u  °o~urip no~u ńßawai tam…¨~…ģaw, o~u pafi…ĺo~uŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ itiraaj i mi ¶…ô…ĺ…ôm ko~u so~u~upa…ĺo~u~u fo~u °is …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa a masa…¨~…ģakaj a fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u pińßafajan ato~u pańßanńßanan a ro~umi °a…¨~…ģ ko~u nini, ma °…ô…¨~…ģ…ôm* i saka *fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u aniniaj. o~una pafi…ĺiŇčan i o~u maka…ĺii ° ńßananaj no~u ńßawai tam…¨~…ģaw. (maka…ĺi °i; maka o~u mata sanaj, …ĺii ° o~u mamaŇčaj sanaj) to~una pafi…ĺo~uŇčan i, itija i pi ¶…ô…ĺ…ôman no~u so~u~upa…ĺo~u~u fo~u °is ko~u finaw…ĺan ma ¶akat nani rijar. po~u~unka o~uno~u to~u °asan ńßo~u a kaka °…ôn…ôn i o~u …ĺo~u~uawa (…ĺ* °ao~u~u) ńßananaj no~u ńßawai a tam…¨~…ģaw, o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u miko~u ¶iso~uaj ko~uranan, o~u pisa ¶a ¶ak to~unini i, i po~uta…ĺ ko~urko~ur ńßan a mio~ufaŇč ko~u s…ôra, tafo~u ńßan to~u papańß no~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ ato~u ta…ĺi ko~u fo~utiŇč ato~u titi, t…ô…ĺi ńßan to~ura o~ufaŇč a mitam…ôk. nano~u to~u °asan o~u pa*ina (p* °ina) ano~u ¶a o~u ańßa*aina ( °ańßa °aina) ńßananaj ko~u paŇčaŇčan to~una taŇči…¨~…ģaf, o~u …¨~…ģ…ôŇčan i pakaro~uwi…¨~…ģ a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ, pipak…ô…ĺaŇčan to~u kańß…ôr…ôkan no~u …¨~…ģo~u…¨~…ģaŇč, saka ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a naso~ufo~u ¶…ôn ko~u wawa, kararamo~u…¨~…ģan ato~u pińß…ôm…ôkan to~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u  °o~urip a ko~uma…ôn to~una ko~u ¶iso~u. nano~u to~u °asan  ¶ipajsinaj a ma…ĺa ¶afaj ko~uma…ôn ko~u fainajan ato~u fafańßijan, miko~u ¶iso~u sato~u i ma…ĺa ¶i…¨~…ģ…ôkaj a ko~uma…ôn. itija to~u i **** mińß…ô ¶a o~u ńßo~unti kamińßamińßa * ko~u mifa…ĺi ¶aj to~una …ĺisin ta maŇča °aj to~u po~u…ĺo~uŇč sa ko~u fainajan ato~u fafańßijan a mitańß…ôka. o~u  °…ôpańß ko~uro~uma aniniaj to~u a maŇčaaj a mi…ĺi °…ôpańß ko~u tamtam…¨~…ģaw. ano~u miko~u ¶iso~u i,  ¶aaj a ¶a ka ira ko~u ra…¨~…ģiw ato~u sak…ôro~u, o~u sak…ôro~u no~u ńßawai to~u kafana °an no~u  ¶ima ¶ima a tam…¨~…ģaw i, o~u fo~u~u…ĺa (so~uwa…ĺ no~u ńßawai: ńßo~u~u…ĺa) ńßananaj a sak…ôro~u, o~unini ira ko~u s…ôk…ôro~u, ira ko~u ro~uma…¨~…ģiwaj, ira ko~u mi °o~u…ĺi ¶aj, ira ńßo~u ko~u miso~uniaj to~u tiftif ato~u po~uto~uj. o~una fo~u~u…ĺa ńßananaj a sak…ôro~u o~uno~u to~u °asan i o~u kańßiko~u ńßananaj, o~uno~u aniniaj i o~u ao~u~uana ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u po~u…ĺo~uŇč no~unini i o~u to~u…¨~…ģ…ôŇčaj o~u ńß…ô ¶i no~u po~u~unka ato~u pipakaso~u °…ô…ĺin to~u to~u °asan a kawas. pińßapinaŇčan ti…ĺi…¨~…ģ kamińßamińßa sanaj i, o~u mato~u °o~u…ĺaj, o~u mat…ômo~ujaj sanaj ko~u imi ira. m ¶wi…ĺ…ĺiams, t…ônnant s. *am…ôs ńß. b~b~v…ĺo~uo~u~unt, tńß…ô so~uo~u~utńß, an…¨~…ģ ńßawaiian ann…ôxatio~un. pa ¶ifi ¶ ńßisto~uri ¶a…ĺ r…ôb~vi…ôw. ****-**, ** (*) : ***** (****-**-**). ( ,*****,p.***-***.isb~b~vn *-***-*****-*. ************ **** *…ĺo~u ¶a…ĺ t…ônri, b~vo~u…ĺ.** no~u.* *ano~u~uarj ****. ***********. ************ **** *…ĺo~u ¶a…ĺ t…ônri, b~vo~u…ĺ.** no~u.* *ano~u~uarj ****. ***********. *o~u~utmanis, *o~u~un…ô (****). na po~u~u…ĺ…ô kańßiko~u: an ¶i…ônt ńßawaiian praj…ôrs. …ô…¨~…ģitio~uns …ĺimit…ô…¨~…ģ. pp. ****. isb~b~vn *-*******-*-*</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Hawai == Takalay sowal Ona Hawai katal o cecay a sakowan no Amirika anini, o kanatanatal ko kalacecay nona sakowan. itiya i 1778 miheca tayra i 1898 miheca ma'eco no tapan no riyaran sofitay ci Sanminci sa pangangan han to Sanminci Kanatal , nikawrira, i ikor to 'i, matawal to no tamtamdaw kona ngangan lahedaw sato. O tatapang a niyaro' itiraay i Honolulu (Tansyaangsan han no kaping a sowal), o isatimoaly a sakowan no Amirika, ikatimola nonini i iraho ko tada katimolay a sera no Amirika oya malanikowanan no Amirika a kanatal o Samoa hananay. O tandaw no itiniay i cowa ko kohecalay, miliniay tono Aciya ko tatirengan. O taliyokay pala o saadihayay ko kina'orip i nitahepoan no kakarayan, nikawrira, ona masamaamaanay kina'orip adhihayay to ko sakapatayaw sanay, o liomah i o kafi ko nipalomaan, dengan onini sakowan no Amirika ko o kikay to ko sapisanga' to kafi. Rikisi To'asan Itiya i 1776 miheca o mikalicay to tata'angay tamina a tamdaw no Yoropa ci Kuku, o sa'ayaway a tamdaw no Yoropa macakat tona kanatal, sa pangangan han to Kuku tapangan no mikalicay to tamina kona tamdaw. Ona ngangan to Hawai sanay i, o nani tiraay to sowal no Polinisya to kasofocan niyaro' Sawaiki ko pangangan. Kamihamiha Hontian Kitakit (Kamehameha ÁéčŚúč) I 1795 miheca mapalacecay no kakitaan ci Kamihamiha kona polong a kanatal, tireng sa a malahonti, tona miheca matatangaay to kacakat ni Kuku tapang no tamina I Ofu kanatal ona kanatanatal. i 1818 miheca mahemek a mingengeng toya cifelacay tilid no kaping hata no Ikiris ci Kamihamiha , sa todong han nira a misanga' malo hata no Hawai kanatal, tahanini malo hata no Sakowan no Amirika. Yo mapatay sato koya sakacecay a honti o sakakaay a wawa ningra ko malahontiay o sakatosa Kamihamiha (Kamehameha II, 1797 mihecaÔľć1824 miheca, sakapito folad 14 romi'ad) hananay, o ngangan ningra i ci Liholiho, o tadangangan i ci Kalaninui kua Liholiho i ke kapu 'Iolani. Mapateko no Amirika Nikawrira, nani 1843 miheca tatootor sa ko Yoropa a kitakit i 1843 miheca o Ikiris, 1849 miheca o Feransu a milekal ono miyam a sakowan konini saan. Tahira to i 1893 miheca, o misanga'ay to odax a kohecalay tamdaw rawrawen nangra ko hoti a miriyang, o ngangan no Kristo tintosi ato kyokay ko sapifelih to Hawai Hontian Kitakit. Mapalasawad ko sa'ayaway a Fafahiyan Honti ci Liliwkalani , o tada ngangan nira Litiya¬∑Kamakaiha (Lydia Lili'u Loloku Walania Wewehi Kamaka'eha), o salikolay to a fafahiayan honti koni. Ona mifelihay to honti no Hawai a kohecalay tamdaw patireng sa to loma a sifo kami to ko mamicaliw a malamikowanay saan. 1893 miheca sakatolo folad sakasiwa romi'ad, oya sakakinatosa a malacontong ci Kelifulan (Stephen Grover Cleveland, 1837 miheca, 3 folad, 18 romi'adÔľć1908 miheca, 6 folad, 24 romi'ad) caay ka pihai a mipatateko ko Hawai to Amirika, nikawrira, itini I fafa'eday a pikaykian no kitakit ono Mincutang a lipoin ko 'alomanay, sahetoay o miliyangay ci Kelifulan congtongan, o kakridan nona masacefangay i ci Sanfuto Tor, i 1893 miheca saopoen ningra ko 'alomanay a kohecay tamdaw a parawraw a mipalasawad to Honti no Hawai ci Liliwkalani, patireng sa to kohecalay tamdaw a sifo Hawai Polongan Kitakit sifo. Mapatireng to kona no kohecalay a sifo i, 1898 miheca sakafalo folad tosasafaw romi'ad laheci sato a malosera no Amirika, 1894 miheca patireng sato ko kohecalay tamdaw tono nganra a sifo, 1894 niheca pacalcal to malapala no Amirika ko Hawai. 1959 miheca falo folad tosapolo' ira ko cecay romi'ad mapateko mala o cecay a sakowan no Amirika, o saka lima polo' a sakowan no Amirika, oya no Yincumin no Hawai a hontian sakowan pacici sato a mapalahedaw. Palapalaan O Hawai a kitakit i 19 ko tata'angay kanatal ato rakarakaan ko polong, itiraay i sifo' no Tayhiyow ko aro' nnona kitakit, ano halomamangay a kanatal sa'osien mapolong i iraay ko 137 ko kanatal, o polong nona kanatal i, sahetoay o cinamalay tokas, tahanini mapakohacay ho ko tata'angay a Hawai kanatal, oromaroma a kanatal i, i'ayaw no 200 miheca a mapakohac. O kaliwasak nona kanatal i: O tamdaw O maro'ay tamdaw itini i, ono Aciya a tamdaw ko 'alomanay mahaop ko 40%, ini kowanan no Amirika a sakowan i, odeng o Hawai ko matiniay, caay ko nini aca, o cilamlamay to roma a 'ilang a tamdaw i, adihay ko mahaopay. I lamoma' no nini i, o teloc no Sipanya ko matongalay, siwatik sanay ko kaca ka hakowa no kohecaly ato kohetingay a tamdaw. Orasaka itini i, o kohecalay a mitiliday ko masamsamay i pitilidan. Ona maro'ay itini a tamdaw i, o i Amirikaay ko sofoc 82.2%, ono i romaay kitakit a sofocen i mahaop ko 75%, i raroma' no nini i o nani Aciyaay kako sanay a tamdaw. O Yincumin no Hawai Oya ititiay a maro' a tamdaw no Hawai Yincumin rowan sanay to anini. Nikataynian ho kohecalay tamdaw i 'ayaw no 200 ko miheca yo macakat ci Kuku tapang no tamina iraay ko 30 ofad ko Yincumin a tamdaw, to ikor to i 19 sici (19šłĖÁīÄ) rowan sa sepatay to ofad ko osaw, mapatay no mihawikidan no kohecalay tamdaw a lifong, 'aloman ko mipatayan no kohecaly tamdaw. Tahini to aniniay a mihecaan mararamod to roma a finacadan, tongal sato ko karahedaw no tada Yincumin no Hawai. I 1959 miheca mapateko malocecay a sakowan no Amirika ko Hawai, mapenec ko 'orip no Yincumin tahanini o sakararem ko 'orip nangra. O Yincumin kako sanay a tamdaw i, iraay ho ko mo'etep a ofad sanay ko sowal, nikawrira, ona tamtamdaw o caay ka ciramram to roma a finacadan ko 'ilang i caay to ka hakowa ko osaw. O caay ka ciramram to roma a finacadan ko 'ilang i 8, 000 to ko tamdaw sa ko sa'osi, o romaroma sa i mahaop ko 98% ciramramay to roma a finacadan. O pisetek to sowal o so'elinay a Yincumin no Hawai sanay a rikec i, oya misanga'an i 1920 miheca a "Hawai Tmadaw"sanay a rikec, tona rikec i, i'ayaw ni Kuku tapang no tamina yo macakat tona kanatal maro'ay to itini a tamdaw ko ni toro'an, o itirengay a remes i mirocokay ho to 50% nani to'as sanay ko pisetekan nona rikec. Nikawrira, o pihaop no Yincumin i polong tamdaw no Hawai i, 'edengan 5.9% aca, o sapiparocokaw tono niyah a punka i, mapatireng nangra ko "Citodongay tono Hawai Demak" , citodong a dademak to kalodemak no Hawai Yincumin. Ona OHA caay ka piala to payso no sifo ta caay ka ngoyangoyen no sifo ko paiyincuminay a demak. Oyasato i 1990 mihecahecan, saadihay sato ko dademakay to sapipatikoaw tono niyah a salongac. O pisawkit to Kamihamiha Pitilidan (Kamehameha Ť£ĀŚą§) Oya nano to'asan a pitilidan no Yincumin no Hawai toya Kamihamiha Pitilidan, edeng o teloc no Yincumin ko mihaian a papicomod itini a mitilid, o ni'osawan no sa'ayaway a honti a dafong ko sapidemak tonini, caay ka piala to payso no sifo, o mitiliday a ka'emangay cidafohay, sa mapakokot no kohecay a tamdw o misakakinihay to roma afinacadan. Nikawrira, misawkit sato ko sakaka'ay a pisawkitan i, ono Hawai Yincumin a teked pitilidan konini sa ko pipatosok sawkit, caay ka tama toya misakakinihay to roma a finacadan sanay a pikokot. Onini i, o todongay o sapipatikoaw to niyah a salongoc sanay a demak, nawhani, na o mi'ecoan no kohecalay a tamdaw a pateko i Amirika a kitakit, mapalahedaw ko niyah mikowanay a honti no Hawai. Mido'edo tona pisawkit i, 2009 miheca 12 folad 28 romi'ad, masongra' ko pihai no Kinairaira no Pala a Iinkay no Lipoiing no Amirika ko Miliyaw a Patiren Niyah Sifo tono Yincumin no Hawai (The Native Hawaiian Government Reorganization Act of 2009 S1011/HR2314), ci AkaPil fafa'eday pikaykian no kitakit a kiing koni patarahekalay tona rikec, sa pangangan to Akak Rikec (the Akaka Bill after Senator Daniel Akaka of Hawaii) Pakayni tona Niyah Pikowan a Sifo no Hawai Yincumin, ira ko sapifelihaw a kiing, nikawrira, micoker ci Opama congtong to Niyah Pikowan a Sifo no Hawai Yincumin. Sowal I 1978 miheca malaheciay to a patalahekalen no kinpo no Amirika ko halasowal no Hawai i o Hawai sowal ato Ikiris sowal. O nano to'asan a sowal no Hawai o nani capa'ay no Aostoronisya sowal (sakacecay a cicu), o to'as atamdaw no Hawai i, nano capa'ay no Aostoronisya a Polinisya tamdaw (sakatosa cicu). Orasaka matiya to i Taywanay a finacadan no Aostoronisya caay to ka hakowa ko mafana'ay a somowal. Nikawrira, tona pinapina a mihecaan matongalay ko o ngiha' no sowal no Hawai ko pitooran a mitilid to ngangan no pala. Pitooran O pitooran no ta'asan Hawai tamdaw i o kimad, o kongko no 'orip, ato o patinako. To ikor to i, tayni to a micomod ko Kristo Pitooran. O kawasan ho a kimad i, o nani Polinisya a kimad ko adihayay, nikawrira, kakaya' to ko mihecan, mafalic mafalic ko pakimaday i, masasiromaay ko nikimadan, I 'ayaw no 1800 miheca, o Kawasan kimad i oraay kono Hawai a kacidekan, malalitilitingay to pitooran nangra, tahira to i 19sici malalang to ko no to'asan a pitooran, nikawrira, tahanini iraay ho ko mitooray sa maosaw tahanini kono to'asan a punka. O Yincumin no Hawai o mita'ongay to palapalan a masasiromaromay a kawas, ano silsilen koriaan i o milooday kawas ci Ku (KŇę),o 'orip kawas ci Kani (KńĀne),o liomah kawas ci Lono (Lono) ato no riyar kawas ci Kanaloa (Kanaloa). Caay ko nini aca, ira ho ko romaroma a kawas, ci Laka (Laka),ci Kihawanihi (Kihawahine),ci Papahanaumoku (PapahńĀnaumoku), ato midipotay to karolomaan a kawas ci Aumakua (Aumakua). Adihay ta to ko kawas silsilen a mitilid ta nalikay a mafana': Tatapangan Kawas 4 ko tireng: Ku,Kani,Lono,Kanaloa. Fainayan Kawas 40 ko tiring:o nani Kaniay a masadak. (ke kanahńĀ šĻčŚĆĖŤļę) Fainayan ato fafahiyan kawas 400 ko tireng (ka lau) Kasiromaroma a Fainayan ato fafahiyan kawas (ke kini akua) O romaroma kawas (na 'unihipili) O midipotay kawas (na 'aumńĀkua) Tooren ko nini a pinangan no 'orip no Hawai tamdaw, o pafilongan a romi'ad itiraay i micelem ko Supalu Fo'is do'edo sa a masadakay a folad, o pihafayan ato pahanhanan a romi'ad ko nini, ma'edemg I saka 4folad no aniniay. Ona pafilingan i o Makalii' hananay no Hawai tamdaw. (Makali'i; Maka o mata sanay, lii' o mamangay sanay) Tona pafilongan i, itiya i piceleman no Supalu fo'is ko finawlan macakat nani riyar. Punka Ono to'asan ho a kaka'enen i o Luawa (lŇę'au) hananay no Hawai a tamdaw, o todongay o mikocisoay koranan, o pisacacak tonini i, i potal korkor han a miofang ko sera, tafo han to papah no facidol ato tali ko foting ato titi, teli han tora ofang a mitamek. Nano to'asan o Pa¬∑ina (pńĀ'ina) anoca o Aha¬∑Aina ('aha'aina) hananay ko pangangan tona tangidaf, o dengan i Pakarowid a milood, Pipakelangan to kaherekan no dodang, Sakacecay miheca nasofocen ko wawa, Kararamodan ato Pihemekan to kato'edaw no 'orip a komaen tona kociso. Nano to'asan cipaysinay a malacafay komaen ko fainayan ato fafahiyan, mikociso sato i malacidekay a komaen. Itiya to i 1819 miheca o honti Kamihamiha 2 ko mifalicay tona lisin ta manga'ay to polong sa ko fainayan ato fafahiyan a mitaheka. O 'epah koroma aniniay to a mangaay a mili'epah ko tamtamdaw. Ano mikociso i, caay aca ka ira ko radiw ato sakero, o sakero no Hawai to kafana'an no cimacima a tamdaw i, o Fula (sowal no Hawai: hula) hananay a sakero, onini ira ko sekero, ira ko romadiway, ira ko mi'olicay, ira ho ko misoniay to tiftif ato potoy. Ona Fula hananay a sakero ono to'asan i o Kahiko hananay, ono aniniay i o Auana hananay a pangangan, o polong nonini i o todengay o heci no punka ato pipakaso'elin to to'asan a kawas. Pihapinangan Tilid Kamihamiha sanay i, o mato'olay, o matemoyay sanay ko imi ira. McWilliams, Tennant S. James H. Blount, the South, and Hawaiian Annexation. Pacific Historical Review. 1988-02, 57 (1) : 25‚Äď36 (2014-10-08). ( ,1993ŚĻī,p.129-130.ISBN 4-487-75396-1. „ÉŹ„ÉĮ„ā§šļļ„ĀģšłĽś®©ŚõěŚĺ©ťĀčŚčē‚Ď£ šļēšłäśė≠śīč Glocal Tenri, Vol.11 No.1 January 2010. 2015ŚĻī9śúą9śó•ťĖ≤Ť¶ß. „ÉŹ„ÉĮ„ā§šļļ„ĀģšłĽś®©ŚõěŚĺ©ťĀčŚčē‚Ď£ šļēšłäśė≠śīč Glocal Tenri, Vol.11 No.1 January 2010. 2015ŚĻī9śúą9śó•ťĖ≤Ť¶ß. Gutmanis, June (1983). Na Pule Kahiko: Ancient Hawaiian Prayers. Editions Limited. pp. 4‚Äď14. ISBN 0-9607938-6-0</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ńßawai == taka…ĺaj so~uwa…ĺ o~una ńßawai kata…ĺ o~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika anini, o~u kanatanata…ĺ ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~una sako~uwan. itija i **** mińß…ô ¶a tajra i **** mińß…ô ¶a ma °…ô ¶o~u no~u tapan no~u rijaran so~ufitaj  ¶i sanmin ¶i sa paŇčaŇčan ńßan to~u sanmin ¶i kanata…ĺ , nikawrira, i iko~ur to~u  °i, matawa…ĺ to~u no~u tamtam…¨~…ģaw ko~una ŇčaŇčan …ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u. o~u tatapaŇč a nijaro~u ° itiraaj i ńßo~uno~u…ĺo~u~u…ĺo~u~u (tansjaaŇčsan ńßan no~u kapiŇč a so~uwa…ĺ), o~u isatimo~ua…ĺj a sako~uwan no~u amirika, ikatimo~u…ĺa no~unini i irańßo~u ko~u ta…¨~…ģa katimo~u…ĺaj a s…ôra no~u amirika o~uja ma…ĺaniko~uwanan no~u amirika a kanata…ĺ o~u samo~ua ńßananaj. o~u tan…¨~…ģaw no~u itiniaj i  ¶o~uwa ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj, mi…ĺiniaj to~uno~u a ¶ija ko~u tatir…ôŇčan. o~u ta…ĺijo~ukaj pa…ĺa o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u kina °o~urip i nitańß…ôpo~uan no~u kakarajan, nikawrira, o~una masamaamaanaj kina °o~urip a…¨~…ģńßińßajaj to~u ko~u sakapatajaw sanaj, o~u …ĺio~umańß i o~u kafi ko~u nipa…ĺo~umaan, …¨~…ģ…ôŇčan o~unini sako~uwan no~u amirika ko~u o~u kikaj to~u ko~u sapisaŇča ° to~u kafi. rikisi to~u °asan itija i **** mińß…ô ¶a o~u mika…ĺi ¶aj to~u tata °aŇčaj tamina a tam…¨~…ģaw no~u jo~uro~upa  ¶i ko~u~uko~u~u, o~u sa °ajawaj a tam…¨~…ģaw no~u jo~uro~upa ma ¶akat to~una kanata…ĺ, sa paŇčaŇčan ńßan to~u ko~u~uko~u~u tapaŇčan no~u mika…ĺi ¶aj to~u tamina ko~una tam…¨~…ģaw. o~una ŇčaŇčan to~u ńßawai sanaj i, o~u nani tiraaj to~u so~uwa…ĺ no~u po~u…ĺinisja to~u kaso~ufo~u ¶an nijaro~u ° sawaiki ko~u paŇčaŇčan. kamińßamińßa ńßo~untian kitakit (kam…ôńßam…ôńßa **) i **** mińß…ô ¶a mapa…ĺa ¶…ô ¶aj no~u kakitaan  ¶i kamińßamińßa ko~una po~u…ĺo~uŇč a kanata…ĺ, tir…ôŇč sa a ma…ĺańßo~unti, to~una mińß…ô ¶a matataŇčaaj to~u ka ¶akat ni ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina i o~ufo~u~u kanata…ĺ o~una kanatanata…ĺ. i **** mińß…ô ¶a mańß…ôm…ôk a miŇč…ôŇč…ôŇč to~uja  ¶if…ô…ĺa ¶aj ti…ĺi…¨~…ģ no~u kapiŇč ńßata no~u ikiris  ¶i kamińßamińßa , sa to~u…¨~…ģo~uŇč ńßan nira a misaŇča ° ma…ĺo~u ńßata no~u ńßawai kanata…ĺ, tańßanini ma…ĺo~u ńßata no~u sako~uwan no~u amirika. jo~u mapataj sato~u ko~uja saka ¶…ô ¶aj a ńßo~unti o~u sakakaaj a wawa niŇčra ko~u ma…ĺańßo~untiaj o~u sakato~usa kamińßamińßa (kam…ôńßam…ôńßa ii, **** mińß…ô ¶a***** mińß…ô ¶a, sakapito~u fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ) ńßananaj, o~u ŇčaŇčan niŇčra i  ¶i …ĺińßo~u…ĺińßo~u, o~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan i  ¶i ka…ĺanino~u~ui ko~u~ua …ĺińßo~u…ĺińßo~u i k…ô kapo~u~u  °io~u…ĺani. mapat…ôko~u no~u amirika nikawrira, nani **** mińß…ô ¶a tato~uo~uto~ur sa ko~u jo~uro~upa a kitakit i **** mińß…ô ¶a o~u ikiris, **** mińß…ô ¶a o~u f…ôranso~u~u a mi…ĺ…ôka…ĺ o~uno~u mijam a sako~uwan ko~unini saan. tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a, o~u misaŇča °aj to~u o~u…¨~…ģax a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw rawraw…ôn naŇčra ko~u ńßo~uti a mirijaŇč, o~u ŇčaŇčan no~u kristo~u tinto~usi ato~u kjo~ukaj ko~u sapif…ô…ĺińß to~u ńßawai ńßo~untian kitakit. mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u sa °ajawaj a fafańßijan ńßo~unti  ¶i …ĺi…ĺiwka…ĺani , o~u ta…¨~…ģa ŇčaŇčan nira …ĺitija*kamakaińßa (…ĺj…¨~…ģia …ĺi…ĺi °o~u~u …ĺo~u…ĺo~uko~u~u wa…ĺania w…ôw…ôńßi kamaka °…ôńßa), o~u sa…ĺiko~u…ĺaj to~u a fafańßiajan ńßo~unti ko~uni. o~una mif…ô…ĺińßaj to~u ńßo~unti no~u ńßawai a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw patir…ôŇč sa to~u …ĺo~uma a sifo~u kami to~u ko~u mami ¶a…ĺiw a ma…ĺamiko~uwanaj saan. **** mińß…ô ¶a sakato~u…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ sakasiwa ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja sakakinato~usa a ma…ĺa ¶o~unto~uŇč  ¶i k…ô…ĺifo~u~u…ĺan (st…ôpńß…ôn *ro~ub~v…ôr  ¶…ĺ…ôb~v…ô…ĺan…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a, * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a, * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ** ro~umi °a…¨~…ģ)  ¶aaj ka pińßai a mipatat…ôko~u ko~u ńßawai to~u amirika, nikawrira, itini i fafa °…ô…¨~…ģaj a pikajkian no~u kitakit o~uno~u min ¶o~u~utaŇč a …ĺipo~uin ko~u  °a…ĺo~umanaj, sańß…ôto~uaj o~u mi…ĺijaŇčaj  ¶i k…ô…ĺifo~u~u…ĺan  ¶o~uŇčto~uŇčan, o~u kakri…¨~…ģan no~una masa ¶…ôfaŇčaj i  ¶i sanfo~u~uto~u to~ur, i **** mińß…ô ¶a sao~upo~u…ôn niŇčra ko~u  °a…ĺo~umanaj a ko~uńß…ô ¶aj tam…¨~…ģaw a parawraw a mipa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ńßo~unti no~u ńßawai  ¶i …ĺi…ĺiwka…ĺani, patir…ôŇč sa to~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw a sifo~u ńßawai po~u…ĺo~uŇčan kitakit sifo~u. mapatir…ôŇč to~u ko~una no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a sifo~u i, **** mińß…ô ¶a sakafa…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ to~usasafaw ro~umi °a…¨~…ģ …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma…ĺo~us…ôra no~u amirika, **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč sato~u ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw to~uno~u Ňčanra a sifo~u, **** nińß…ô ¶a pa ¶a…ĺ ¶a…ĺ to~u ma…ĺapa…ĺa no~u amirika ko~u ńßawai. **** mińß…ô ¶a fa…ĺo~u fo~u…ĺa…¨~…ģ to~usapo~u…ĺo~u ° ira ko~u  ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ mapat…ôko~u ma…ĺa o~u  ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika, o~u saka …ĺima po~u…ĺo~u ° a sako~uwan no~u amirika, o~uja no~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai a ńßo~untian sako~uwan pa ¶i ¶i sato~u a mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw. pa…ĺapa…ĺaan o~u ńßawai a kitakit i ** ko~u tata °aŇčaj kanata…ĺ ato~u rakarakaan ko~u po~u…ĺo~uŇč, itiraaj i sifo~u ° no~u tajńßijo~uw ko~u aro~u ° nno~una kitakit, ano~u ńßa…ĺo~umamaŇčaj a kanata…ĺ sa °o~usi…ôn mapo~u…ĺo~uŇč i iraaj ko~u *** ko~u kanata…ĺ, o~u po~u…ĺo~uŇč no~una kanata…ĺ i, sańß…ôto~uaj o~u  ¶inama…ĺaj to~ukas, tańßanini mapako~uńßa ¶aj ńßo~u ko~u tata °aŇčaj a ńßawai kanata…ĺ, o~uro~umaro~uma a kanata…ĺ i, i °ajaw no~u *** mińß…ô ¶a a mapako~uńßa ¶. o~u ka…ĺiwasak no~una kanata…ĺ i: o~u tam…¨~…ģaw o~u maro~u °aj tam…¨~…ģaw itini i, o~uno~u a ¶ija a tam…¨~…ģaw ko~u  °a…ĺo~umanaj mańßao~up ko~u **%, ini ko~uwanan no~u amirika a sako~uwan i, o~u…¨~…ģ…ôŇč o~u ńßawai ko~u matiniaj,  ¶aaj ko~u nini a ¶a, o~u  ¶i…ĺam…ĺamaj to~u ro~uma a  °i…ĺaŇč a tam…¨~…ģaw i, a…¨~…ģińßaj ko~u mańßao~upaj. i …ĺamo~uma ° no~u nini i, o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u sipanja ko~u mato~uŇča…ĺaj, siwatik sanaj ko~u ka ¶a ka ńßako~uwa no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺj ato~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw. o~urasaka itini i, o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a miti…ĺi…¨~…ģaj ko~u masamsamaj i piti…ĺi…¨~…ģan. o~una maro~u °aj itini a tam…¨~…ģaw i, o~u i amirikaaj ko~u so~ufo~u ¶ **.*%, o~uno~u i ro~umaaj kitakit a so~ufo~u ¶…ôn i mańßao~up ko~u **%, i raro~uma ° no~u nini i o~u nani a ¶ijaaj kako~u sanaj a tam…¨~…ģaw. o~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai o~uja ititiaj a maro~u ° a tam…¨~…ģaw no~u ńßawai jin ¶o~u~umin ro~uwan sanaj to~u anini. nikatajnian ńßo~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw i  °ajaw no~u *** ko~u mińß…ô ¶a jo~u ma ¶akat  ¶i ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina iraaj ko~u ** o~ufa…¨~…ģ ko~u jin ¶o~u~umin a tam…¨~…ģaw, to~u iko~ur to~u i ** si ¶i (****) ro~uwan sa s…ôpataj to~u o~ufa…¨~…ģ ko~u o~usaw, mapataj no~u mińßawiki…¨~…ģan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw a …ĺifo~uŇč,  °a…ĺo~uman ko~u mipatajan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺj tam…¨~…ģaw. tańßini to~u aniniaj a mińß…ô ¶aan mararamo~u…¨~…ģ to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan, to~uŇča…ĺ sato~u ko~u karańß…ô…¨~…ģaw no~u ta…¨~…ģa jin ¶o~u~umin no~u ńßawai. i **** mińß…ô ¶a mapat…ôko~u ma…ĺo~u ¶…ô ¶aj a sako~uwan no~u amirika ko~u ńßawai, map…ôn…ô ¶ ko~u  °o~urip no~u jin ¶o~u~umin tańßanini o~u sakarar…ôm ko~u  °o~urip naŇčra. o~u jin ¶o~u~umin kako~u sanaj a tam…¨~…ģaw i, iraaj ńßo~u ko~u mo~u °…ôt…ôp a o~ufa…¨~…ģ sanaj ko~u so~uwa…ĺ, nikawrira, o~una tamtam…¨~…ģaw o~u  ¶aaj ka  ¶iramram to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °i…ĺaŇč i  ¶aaj to~u ka ńßako~uwa ko~u o~usaw. o~u  ¶aaj ka  ¶iramram to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °i…ĺaŇč i *, *** to~u ko~u tam…¨~…ģaw sa ko~u sa °o~usi, o~u ro~umaro~uma sa i mańßao~up ko~u **%  ¶iramramaj to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan. o~u pis…ôt…ôk to~u so~uwa…ĺ o~u so~u °…ô…ĺinaj a jin ¶o~u~umin no~u ńßawai sanaj a rik…ô ¶ i, o~uja misaŇča °an i **** mińß…ô ¶a a "ńßawai tma…¨~…ģaw"sanaj a rik…ô ¶, to~una rik…ô ¶ i, i °ajaw ni ko~u~uko~u~u tapaŇč no~u tamina jo~u ma ¶akat to~una kanata…ĺ maro~u °aj to~u itini a tam…¨~…ģaw ko~u ni to~uro~u °an, o~u itir…ôŇčaj a r…ôm…ôs i miro~u ¶o~ukaj ńßo~u to~u **% nani to~u °as sanaj ko~u pis…ôt…ôkan no~una rik…ô ¶. nikawrira, o~u pińßao~up no~u jin ¶o~u~umin i po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw no~u ńßawai i,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan *.*% a ¶a, o~u sapiparo~u ¶o~ukaw to~uno~u nijańß a po~u~unka i, mapatir…ôŇč naŇčra ko~u " ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u ńßawai …¨~…ģ…ômak" ,  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč a …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak to~u ka…ĺo~u…¨~…ģ…ômak no~u ńßawai jin ¶o~u~umin. o~una o~uńßa  ¶aaj ka pia…ĺa to~u pajso~u no~u sifo~u ta  ¶aaj ka Ňčo~ujaŇčo~uj…ôn no~u sifo~u ko~u paijin ¶o~u~uminaj a …¨~…ģ…ômak. o~ujasato~u i **** mińß…ô ¶ańß…ô ¶an, saa…¨~…ģińßaj sato~u ko~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakaj to~u sapipatiko~uaw to~uno~u nijańß a sa…ĺo~uŇča ¶. o~u pisawkit to~u kamińßamińßa piti…ĺi…¨~…ģan (kam…ôńßam…ôńßa **) o~uja nano~u to~u °asan a piti…ĺi…¨~…ģan no~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai to~uja kamińßamińßa piti…ĺi…¨~…ģan, …ô…¨~…ģ…ôŇč o~u t…ô…ĺo~u ¶ no~u jin ¶o~u~umin ko~u mińßaian a papi ¶o~umo~u…¨~…ģ itini a miti…ĺi…¨~…ģ, o~u ni °o~usawan no~u sa °ajawaj a ńßo~unti a …¨~…ģafo~uŇč ko~u sapi…¨~…ģ…ômak to~unini,  ¶aaj ka pia…ĺa to~u pajso~u no~u sifo~u, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj a ka °…ômaŇčaj  ¶i…¨~…ģafo~uńßaj, sa mapako~uko~ut no~u ko~uńß…ô ¶aj a tam…¨~…ģw o~u misakakinińßaj to~u ro~uma afina ¶a…¨~…ģan. nikawrira, misawkit sato~u ko~u sakaka °aj a pisawkitan i, o~uno~u ńßawai jin ¶o~u~umin a t…ôk…ô…¨~…ģ piti…ĺi…¨~…ģan ko~unini sa ko~u pipato~uso~uk sawkit,  ¶aaj ka tama to~uja misakakinińßaj to~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan sanaj a piko~uko~ut. o~unini i, o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u sapipatiko~uaw to~u nijańß a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ sanaj a …¨~…ģ…ômak, nawńßani, na o~u mi °…ô ¶o~uan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw a pat…ôko~u i amirika a kitakit, mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u nijańß miko~uwanaj a ńßo~unti no~u ńßawai. mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~una pisawkit i, **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, maso~uŇčra ° ko~u pińßai no~u kinairaira no~u pa…ĺa a iinkaj no~u …ĺipo~uiiŇč no~u amirika ko~u mi…ĺijaw a patir…ôn nijańß sifo~u to~uno~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai (tńß…ô natib~v…ô ńßawaiian *o~ub~v…ôrnm…ônt r…ôo~ur*ani*atio~un a ¶t o~uf **** s****/ńßr****),  ¶i akapi…ĺ fafa °…ô…¨~…ģaj pikajkian no~u kitakit a kiiŇč ko~uni patarańß…ôka…ĺaj to~una rik…ô ¶, sa paŇčaŇčan to~u akak rik…ô ¶ (tńß…ô akaka b~b~vi…ĺ…ĺ aft…ôr s…ônato~ur …¨~…ģani…ô…ĺ akaka o~uf ńßawaii) pakajni to~una nijańß piko~uwan a sifo~u no~u ńßawai jin ¶o~u~umin, ira ko~u sapif…ô…ĺińßaw a kiiŇč, nikawrira, mi ¶o~uk…ôr  ¶i o~upama  ¶o~uŇčto~uŇč to~u nijańß piko~uwan a sifo~u no~u ńßawai jin ¶o~u~umin. so~uwa…ĺ i **** mińß…ô ¶a ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u a pata…ĺańß…ôka…ĺ…ôn no~u kinpo~u no~u amirika ko~u ńßa…ĺaso~uwa…ĺ no~u ńßawai i o~u ńßawai so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ. o~u nano~u to~u °asan a so~uwa…ĺ no~u ńßawai o~u nani  ¶apa °aj no~u ao~usto~uro~unisja so~uwa…ĺ (saka ¶…ô ¶aj a  ¶i ¶o~u~u), o~u to~u °as atam…¨~…ģaw no~u ńßawai i, nano~u  ¶apa °aj no~u ao~usto~uro~unisja a po~u…ĺinisja tam…¨~…ģaw (sakato~usa  ¶i ¶o~u~u). o~urasaka matija to~u i tajwanaj a fina ¶a…¨~…ģan no~u ao~usto~uro~unisja  ¶aaj to~u ka ńßako~uwa ko~u mafana °aj a so~umo~uwa…ĺ. nikawrira, to~una pinapina a mińß…ô ¶aan mato~uŇča…ĺaj ko~u o~u Ňčińßa ° no~u so~uwa…ĺ no~u ńßawai ko~u pito~uo~uran a miti…ĺi…¨~…ģ to~u ŇčaŇčan no~u pa…ĺa. pito~uo~uran o~u pito~uo~uran no~u ta °asan ńßawai tam…¨~…ģaw i o~u kima…¨~…ģ, o~u ko~uŇčko~u no~u  °o~urip, ato~u o~u patinako~u. to~u iko~ur to~u i, tajni to~u a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u kristo~u pito~uo~uran. o~u kawasan ńßo~u a kima…¨~…ģ i, o~u nani po~u…ĺinisja a kima…¨~…ģ ko~u a…¨~…ģińßajaj, nikawrira, kakaja ° to~u ko~u mińß…ô ¶an, mafa…ĺi ¶ mafa…ĺi ¶ ko~u pakima…¨~…ģaj i, masasiro~umaaj ko~u nikima…¨~…ģan, i  °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a, o~u kawasan kima…¨~…ģ i o~uraaj ko~uno~u ńßawai a ka ¶i…¨~…ģ…ôkan, ma…ĺa…ĺiti…ĺitiŇčaj to~u pito~uo~uran naŇčra, tańßira to~u i **si ¶i ma…ĺa…ĺaŇč to~u ko~u no~u to~u °asan a pito~uo~uran, nikawrira, tańßanini iraaj ńßo~u ko~u mito~uo~uraj sa mao~usaw tańßanini ko~uno~u to~u °asan a po~u~unka. o~u jin ¶o~u~umin no~u ńßawai o~u mita °o~uŇčaj to~u pa…ĺapa…ĺan a masasiro~umaro~umaj a kawas, ano~u si…ĺsi…ĺ…ôn ko~uriaan i o~u mi…ĺo~uo~u…¨~…ģaj kawas  ¶i ko~u~u (k*),o~u  °o~urip kawas  ¶i kani (k*n…ô),o~u …ĺio~umańß kawas  ¶i …ĺo~uno~u (…ĺo~uno~u) ato~u no~u rijar kawas  ¶i kana…ĺo~ua (kana…ĺo~ua).  ¶aaj ko~u nini a ¶a, ira ńßo~u ko~u ro~umaro~uma a kawas,  ¶i …ĺaka (…ĺaka), ¶i kińßawanińßi (kińßawańßin…ô), ¶i papańßanao~u~umo~uko~u~u (papańß*nao~u~umo~uko~u~u), ato~u mi…¨~…ģipo~utaj to~u karo~u…ĺo~umaan a kawas  ¶i ao~u~umako~u~ua (ao~u~umako~u~ua). a…¨~…ģińßaj ta to~u ko~u kawas si…ĺsi…ĺ…ôn a miti…ĺi…¨~…ģ ta na…ĺikaj a mafana °: tatapaŇčan kawas * ko~u tir…ôŇč: ko~u~u,kani,…ĺo~uno~u,kana…ĺo~ua. fainajan kawas ** ko~u tiriŇč:o~u nani kaniaj a masa…¨~…ģak. (k…ô kanańß* ***) fainajan ato~u fafańßijan kawas *** ko~u tir…ôŇč (ka …ĺao~u~u) kasiro~umaro~uma a fainajan ato~u fafańßijan kawas (k…ô kini ako~u~ua) o~u ro~umaro~uma kawas (na  °o~u~unińßipi…ĺi) o~u mi…¨~…ģipo~utaj kawas (na  °ao~u~um*ko~u~ua) to~uo~ur…ôn ko~u nini a pinaŇčan no~u  °o~urip no~u ńßawai tam…¨~…ģaw, o~u pafi…ĺo~uŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ itiraaj i mi ¶…ô…ĺ…ôm ko~u so~u~upa…ĺo~u~u fo~u °is …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa a masa…¨~…ģakaj a fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u pińßafajan ato~u pańßanńßanan a ro~umi °a…¨~…ģ ko~u nini, ma °…ô…¨~…ģ…ôm* i saka *fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u aniniaj. o~una pafi…ĺiŇčan i o~u maka…ĺii ° ńßananaj no~u ńßawai tam…¨~…ģaw. (maka…ĺi °i; maka o~u mata sanaj, …ĺii ° o~u mamaŇčaj sanaj) to~una pafi…ĺo~uŇčan i, itija i pi ¶…ô…ĺ…ôman no~u so~u~upa…ĺo~u~u fo~u °is ko~u finaw…ĺan ma ¶akat nani rijar. po~u~unka o~uno~u to~u °asan ńßo~u a kaka °…ôn…ôn i o~u …ĺo~u~uawa (…ĺ* °ao~u~u) ńßananaj no~u ńßawai a tam…¨~…ģaw, o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u miko~u ¶iso~uaj ko~uranan, o~u pisa ¶a ¶ak to~unini i, i po~uta…ĺ ko~urko~ur ńßan a mio~ufaŇč ko~u s…ôra, tafo~u ńßan to~u papańß no~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ ato~u ta…ĺi ko~u fo~utiŇč ato~u titi, t…ô…ĺi ńßan to~ura o~ufaŇč a mitam…ôk. nano~u to~u °asan o~u pa*ina (p* °ina) ano~u ¶a o~u ańßa*aina ( °ańßa °aina) ńßananaj ko~u paŇčaŇčan to~una taŇči…¨~…ģaf, o~u …¨~…ģ…ôŇčan i pakaro~uwi…¨~…ģ a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ, pipak…ô…ĺaŇčan to~u kańß…ôr…ôkan no~u …¨~…ģo~u…¨~…ģaŇč, saka ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a naso~ufo~u ¶…ôn ko~u wawa, kararamo~u…¨~…ģan ato~u pińß…ôm…ôkan to~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u  °o~urip a ko~uma…ôn to~una ko~u ¶iso~u. nano~u to~u °asan  ¶ipajsinaj a ma…ĺa ¶afaj ko~uma…ôn ko~u fainajan ato~u fafańßijan, miko~u ¶iso~u sato~u i ma…ĺa ¶i…¨~…ģ…ôkaj a ko~uma…ôn. itija to~u i **** mińß…ô ¶a o~u ńßo~unti kamińßamińßa * ko~u mifa…ĺi ¶aj to~una …ĺisin ta maŇča °aj to~u po~u…ĺo~uŇč sa ko~u fainajan ato~u fafańßijan a mitańß…ôka. o~u  °…ôpańß ko~uro~uma aniniaj to~u a maŇčaaj a mi…ĺi °…ôpańß ko~u tamtam…¨~…ģaw. ano~u miko~u ¶iso~u i,  ¶aaj a ¶a ka ira ko~u ra…¨~…ģiw ato~u sak…ôro~u, o~u sak…ôro~u no~u ńßawai to~u kafana °an no~u  ¶ima ¶ima a tam…¨~…ģaw i, o~u fo~u~u…ĺa (so~uwa…ĺ no~u ńßawai: ńßo~u~u…ĺa) ńßananaj a sak…ôro~u, o~unini ira ko~u s…ôk…ôro~u, ira ko~u ro~uma…¨~…ģiwaj, ira ko~u mi °o~u…ĺi ¶aj, ira ńßo~u ko~u miso~uniaj to~u tiftif ato~u po~uto~uj. o~una fo~u~u…ĺa ńßananaj a sak…ôro~u o~uno~u to~u °asan i o~u kańßiko~u ńßananaj, o~uno~u aniniaj i o~u ao~u~uana ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u po~u…ĺo~uŇč no~unini i o~u to~u…¨~…ģ…ôŇčaj o~u ńß…ô ¶i no~u po~u~unka ato~u pipakaso~u °…ô…ĺin to~u to~u °asan a kawas. pińßapinaŇčan ti…ĺi…¨~…ģ kamińßamińßa sanaj i, o~u mato~u °o~u…ĺaj, o~u mat…ômo~ujaj sanaj ko~u imi ira. m ¶wi…ĺ…ĺiams, t…ônnant s. *am…ôs ńß. b~b~v…ĺo~uo~u~unt, tńß…ô so~uo~u~utńß, an…¨~…ģ ńßawaiian ann…ôxatio~un. pa ¶ifi ¶ ńßisto~uri ¶a…ĺ r…ôb~vi…ôw. ****-**, ** (*) : ***** (****-**-**). ( ,*****,p.***-***.isb~b~vn *-***-*****-*. ************ **** *…ĺo~u ¶a…ĺ t…ônri, b~vo~u…ĺ.** no~u.* *ano~u~uarj ****. ***********. ************ **** *…ĺo~u ¶a…ĺ t…ônri, b~vo~u…ĺ.** no~u.* *ano~u~uarj ****. ***********. *o~u~utmanis, *o~u~un…ô (****). na po~u~u…ĺ…ô kańßiko~u: an ¶i…ônt ńßawaiian praj…ôrs. …ô…¨~…ģitio~uns …ĺimit…ô…¨~…ģ. pp. ****. isb~b~vn *-*******-*-*</PHON>
    </S>
</TEXT>