<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Henri" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Henri" copyright="CC BY-SA" citation="Henri. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Henri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Henri, title = Henri, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Henri} }">
    <S id="0">
        <FORM>Henri I 1955 a miheca saka 4 folad saka 16 a romi'ad masofoc ci Henri(Ftansu a sowal: Henri Albert Gabriel Félix Marie Guillaume), malamikomoday a tamdaw. Ona ci Henri titiya i 18 ko mihecaan matoor to mamirocok to kamaro'an no hinti no Losinpaw. 1974 miheca malepon ko pitilid to Consie tayra i Ikiris a mihatatanam to no sofitay a kacitaneng i Santoheseto Sofitayan Pitilidan(Ikiris a sowal :Royal Military Academy Sandhurst, RMAS ; Kuwaping a sowal: ), misawad to i,malakakeridan no sofitay. Patokitok ho a mihatatanam i Losipaw, Fransu ato Ruisu, saikoray to i, mala ko Siecian Sosi a konpay no Rinoywa Tasie (Fransu a sowal:Université de Genève, UNIGE; Kuwaping a sowal: ). I 1998 miheca matoro' malaso'elinay a citodongay to tayal no honti, malamiocoran to tayal no honti. Malasakasiwa a mikowanay to Losinpaw a Tata'angay Sawara'an, o saka'emangay ko mihecaan a malasawara'an i Yoropaay a hotian a kitakit. I 1988 miheca ci wawa to fainayan ci Kiporan Rakapoming Raka (Gibran Rakabuming Raka), i 1991 miheca ci wawa to fafahiyan ci KahiyangAwo( Kahiyang Ayu), i 1995 miheca ci wawa ho to fainayan ci Kasang Pangarep (Kaesang Pangarep).O wawa ningra tatos mitiliday i Sinkapor. O Sawara'an no kitakit no Luxembourg anini i ci Henri, patirengan a romi'ad i 2000 a miheca saka 10 folad saka 7 a romi'ad. lalamod Itini ho i Reneywa, masaso'araw a mafana' to ci Henri ci Maliya Telisaan(Ikiris a sowal: Maria Teresa;kowapin a sowal: ), lalamod sato i 1981 mihaca saka tosa a folad saka 14 a romi'ad, lalimaay ko wawa nangra, sasepat ko fa'inayan cecay ko fafahiyan. Malalamod to cangra i, nai 1997 a miheca saka 6 a folad saka polo' a romi'ad, ci Maliya Telisa o citodongay to demak no ( Ikirsi a sowal:United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization decdec: UNESCO), misa'icel a midama' to pakayniay tono fafahiyan, pasifanaen nira to manga'ayay a sifana'. salikaka natayalan pitooran </FORM>
    </S>
</TEXT>
