<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Honduras" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Honduras" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hongtolas == Hongtolas Kapolongan-Kitakit O itiraay Isifo'ay-Amirika Korapaw a Nikapolongan-Kitakit, isaka'etipan a kalala'edan isaka'amisan a pecih malala'ed ato Kuwatimala, isakatimola a pecih mada'edo ko sera ato Sarwato; isakatimolan malafiyaw ato Nikalakuwa; isakawalian ato saka'amisan miingid to Karopi-Riyar; masiwar pasitira i saka'etipan no sakatimol o lalan ko Fongsayka-Kihaw masadak tayra i Taypin-Yang. Miliyas tono kanatal i Karopi-Riyar ira ho Masamaymayay-Kanatal(Ś§©ťĶĚÁĺ§Ś≥∂;Islas Santanilla) ato Kihawan-Kanatanatal a kowan. O syoto i, o Tokusiciyapa . Ngangan no kitakit O mikalicay to tamina do'edo han ko lilis no riyar makera ko tangongoaly a nanom, sano Sipanya a sowal o Las Honduras, fondos ano ca profundidades, o imi noni i, o talolongay,para' ato po'elacan. O lihaf i, ci Kolonpo i saikorayto a pakatamina i 1502 miheca tayra i Fa'elohay-Karopaw, talacowa tahafali awa ko maan, sowal sato ci Kolonpo: "Gracias a Dios que salimos de estas honduras!" (Miaray to Wama to kasadak nani katalawan a talolongay nanom!). to ikor ira ko pangangan to nipaflian no Paoripay a waa'(ikor to mapatireng to nipaflian no Paoripay kowan), Kolonpo-kowan ato Hontolas kowan. O sa'ayaway mitiliday tona Hongtolas a tilid latek ca Foan-Tiyas-Tosolis aci Pisonto-Yanis-Pinsong, i 1508 miheca mipatosok to harateng mikilim ton apala. Ona pala latek o pa'edoran I Torosilie-Kihaw, pakasowalen no Sipangya o " pa'enoran" i,o "Fondura" hananay. I'ayaw no 1508 miheca, 'edengan o itiraay i sakawalian a i taliyok no Tinen a dadahay pala koni toro'an o Hongtolas; tahira to i saka16 sici "Hongtolas"o polong a pala koni toro'an. I'ayaw no kafolaw no Yoropa a tamdaw a tayni, o Kuskatolan a Nawa-Tamdaw o "Solan" hananay ko aniniay a Hongtolas, o sowal no Nawator o "Poro' " . O roma i, ira ho ko "Kuwayimulas"(Guaymuras) ato "Atonantitoko"(Atenantitech) a pangangan.7 ira itiya ho o micowatay-tamdaw o "Fa'elohay Aystoroymatola" han nira a pangangan kona pala. Rikisi I saka4sici tahitra i saka7 sici, isaka'etipan no Hontolas o cecay a kahiceraan no Maya-payrayran , i laloma'an no Hontolas ira ko sakakaay katata'ang, sacinganganay ato sa'alomanay ko mikinkiwan a Kofan-nalacolan(ÁßĎśĹė;Cop√°n), onini a nalacolan itiraay i salawacan no Maya Maya-Payrayran, itiya ho i saka 9 sici mapolong ato ya itiraay i dasdas a payrayran makedi'. 1502 miheca pahicera ci Kolonpo i Kihawan-Kanatanatal no Hontolas, itini ko pisatapangan no Hontolas a masaso'araw ato Yoropa a tamdaw. 1524 miheca misatapang ko sofitay no Sipanya a milood to Hontolas, toya mihecaan malamicowatan-pala no Sipanya. I 1821 miheca saka 9 folad saka 15 romi'ad milekal to pisiiked ko Hontolas, nikawrira, tocila a mihecaan i 1822 miheca mapaci'eci a matateko i Mosiko Sakacecay-Hontian kitakit . 1823 miheca mikapot to Sifo'ay-Amirika Matatekoay-Kitakit 1838 miheca saka 10 folad misawad a mikapot, paiteked sa a patireng to Kapolongan-Kitakit, nikawrira,cowa ka fasaw ko fa'edetay a faloco' tona Sifo'ay-Amirika Matatekoay-Kitakit. 1840 miheca ira ko pipadang no Paitekeday-Mikowa no Kuwatimala ci Lafier-Karoyla(šĹēŚ°ě¬∑śčČśĖźÁąĺ¬∑Ść°ťõ∑śčČ¬∑ŚúĖÁąĺŤ•ŅŚ•ßśĖĮ;Jos√© Rafael Carrera Turcios), oya mitekeday ko faloco' ci Foangsisko-Firoyla patireng to Paitekeday-Mikowa a sifo. 1853 miheca sanoyanan sato ko kalalood no Paifaloco'ay-Rekad ato Paitekeday-Rekad, cilacila mafalic ko sifo, nani 1821miheca misiiked tahira i miheca kina139 liyad ko kapaci'ecian ko kafalic no sifo. o saadihayay ko kafalic no sifo itini Latin-Amirika. O pikarkaran to tada'ekim,'ekim cilacila marawraw, tadata'ang ko pisiwar to kacemahad no saka'orip.Nani 1840 miheca, mi'eco ko Ikiris to sakawalian ato kihaw-kanatanatalan no Hontolas, misanga' to karomakatan no cinamalay, mipaci'eci a micaliw to kakahaday a sera. Isatapangan no saka 20 sici, Kapolongan-Losay a Kaysya ato Lalekoan-Losay a kaysiya , micowat to kakahaday sera isaka'amisan lilis no riyar a dafdaf, to pipalomaan to pawli a lilomahan. I pineker no Kapolongan-Losay a Kaysya masacecay ko Hontolas a mipaloma to pawli masacecay sa ko saka'orip, tahira to 1930 miheca o sakakaay ko pipasadak a paliwal to pawli itini i hekal, o "pawli kapolongan-kitakit" to a pacimil pangangan. I 1969 miheca malalood ko Hontolas ato fiyaw Saerwato, nawhani, ira ko kalalifet no Oo'an-mali no Hekal (1970ŚĻīŚúčťöõŤ∂≥ÁłĹšłĖÁēĆÁõÉ) i 1970 miheca ko lalengatan,sakasaan macacoli ko palosiyangay mitiya mapacikel ko tamdaw nona tosaay a kitakit, malaplap ko sa'ofa'ofad sanay a matayal no Saerwato, ora ko ka ira no "Oo'an-Mali Lalood". 1982 miheca mapalasawad to ko halafinay a piteked pikowan no sofitay, masanga' ko Tatapangan-Rikec no Kitakit misatapang tono Finawlan-Sieci. nikawrira, caay sa ka temenek ko siyakay, ikor no sofitay-pifalic to sifo i 2009 miheca malaplap no sofitay koya nisinkiwan kalotamdaw a congtong ci Mannuayer-Saylaya tayra i roma a kitakit. 2014 miheca saka 1 folad yo maro'ay i kamaro'an no congtong ci Foan-Awlanto-Yienanto , tona mo'etep mihecaan ira ko pilalang to pararid malacongtong, o sakakinatosa a pararid ni Foan-Awlanto-Yienanto ko nini, i 2017 mihecaan pararid ho kako saan cingra mapacekil ko fodfod no kitakit a marawraw. 2021 miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad, o mitokeray-rekad mipatireng to sapatarod tamdaw o sa'ayaway fafahi no congtong ci Syumala-Kasico, tona sinkiw pakaala to 53% a satopa, malasa'ayaway a fafahiyan a congtong. Sieci O piketong to tilid no Kinpo no Hongtolas, mideamk to kapolongan,finawlan ko sakakaay ato kalomaocan a faco no sieci. Finawlan-Kalomaocan(cecayay-kalomaocan) o sakakaay a misanga'ay to rikec a sakowan. O tapatang no kitakit, kakeridan no sifo ato kakeridan no sofitay ko congtong. O kiing no Finawlan-Kalomaocan ira ko 128 ko tamdaw, o tinako tayhyo ko kalakiing, sepat miheca ko katayalan. ikalepolan no 2012 miheca, o "misaharatengay a Saopo no Misakeristoay, mitadtad ato palosiyangay a rekad" matateko ato Sifo'ay-Amirika Karopaw Taykak mitengil to sowal no 1,540 ko tamdaw, itini a mafana' ira ko 60.3% to mikapotay ko tayhin to palafoay a rekad sanay, 44.9% cowa ka pakaso'elin to Sakakaay-Pisawkitan, 72 % oya sinkiw i 2012 miheca saka 11 folad a sinkiw ira ko palafoay, 56% oya 2013 mihecaan a sinkiw to congtong, kiing ato kasakowan ira ko palafoay. yo pakalowid ci Foan-Awlanto-Yienantoci 2017 miheca a sinkiw a pararid malacongtong, mapacekil ko pikangyi ato rawraw. 2017 miheca saka 12 folad ira ko pinapina a pitopaan miliyaw a misa'osi to paya ci Yienantoci ko pakalowiday, orasaka, i 2018 miheca saka 1 folad milekal a malacongtong to sakakinatosa riyad. Ira ko saka fodfod i Cilikesay-Lislis no Riyar itira i lilis no Tasiyang-Riyar, masaso'iring koHongtolas ato Nikarakuwa i 2000 miheca ato 2001 mihecaan. Orasaka miala to sata no dafong no Hongtolas to35% ko Nikarakuwa. 2009 miheca saka6 folad, ira ko pifelih to sifo a demak ta mafelih ci Mannuayer-Saylaya congtong, macepet tayra i Kostalika pakahikoki. O Tata'angay-kalomaocan no Linheko mapoi' tona mifelihay a demak, patikolen ci Saylaya malacongtong saan a milekal. Mahaop ko Mosiko-kitakit o itiraay i Latin-Amirika a kitakit malasawad ko kalawidang ato Hongtolas. Saka'orip I le'enoay no sasifo'an ko 'orip no Hongtolas i Sifo'ay-Amirika, 2012 mheca latek 2,323 Amirika-Payso ko lalen a nipili'etan no Hongtolas, o i'sayaway a sakakaay a nili'etanan o kafi-liomah, pawli-liomah, pakaen to 'afar ato Wukoyu, simal no nanges ato misanga'ay to riko' a katayalan. O sakakaay a saka'orip no Hongtolas o liomah, 2013 miheca mahaop ko 14% no polong no kitakit a nili'etanan. O nipasadakan i roma a kitakit a paliwal o kafi(3.4'ok Amirika-Payso), mahaop ko 22 % no nipasadakan a paliwal no polong no Hongtolas. Itiya i 1998 mihecaan a Mici-faliyos haoto a ma'emin malefek ko pawli, 'ayaw nona faliyos o sakatosa o sakakaay ko nipasadakan a paliwal ko pawli, yahira to i 2000 miheca malolol to 57% ka maalaay a heci. O paka'enenay to 'afar ko roma a sakakaay a nipasadakan a paliwal. Nani 1970 miheca, isaka'amisan a tokay patireng to misongila'ay to dafong a katayalan, mangalefay itira i Sinfo ato Kortos-minato. O tadamaanay a fokeloh ira ko tada'ekim, 'ekim, fodawan, 'enor, marad, sikitang, ira ho ko kilang ato foting, patahtahay to nanom-dinki ato kinairaira no liomah, o nipasadakan o sakakaay o kafi ato pawli, mahaopay no Amirika ko 60% a dafong no Hongtolas a mi'aca, o cecay no sakakaay pili'etan to Amirika-Payso. 2012 miheca ono liomah a nipili'etan mahaop ko 12.6% no GDP, o misanga'ay to dafong mahaop ko 26.7%, a mihamhamay to lafang a tayal mahaop ko 60.5%2pasasotiri'en to roma a tayal, o misanga'ay to dafong manikaw to sakadademak, halafin to takaraw ko kiyam no Hongtolas, orasaka, o takaraway ko i potalay-kiyam a manikaway kitakit han no Hekalay a Kiking a Lekatep . I satapangan no miheca i 2010 tomireng ko fa'elohay a sifo, midekam to macacorocorokay a tayal to sakacemahad no saka'orip, orasaka, tona mihecaan macakat ko saka'orip pasasotiri'en to 2009 miheca, tahiraay to i 2.6% ko kacakat, nikawrira, miti'eray ta to to pi'aca to sapisanga' to dafong ato saka'orip to kaloromi'ad, manikaw heca to sapatireng to maamaan, caho ka pakatorro to roma a kitakit ko tadamaanay taneng, orasaka, sahetoay miti'eray to roma akitakit a padahof to sakaemahad no saka'orip. 2015 miheca, pararid ko pipanakay no matayalay i roma akitakit a tamdaw no Hongtolas to payso, mararid heca ko katekes no 'aca no nipaliwalan a kafi , oniian ko sakaidahi no kasipon i 2014 miheca toya pifalic to faco no sata, latek i'ayaway a pinengneng ira ko 2.5~3.5% ko kacemahad no kaci'etan no tamtamdaw. Punka Ira ko tosa a rocokan no hekalay kitakit i Hongtolas, itiraay i Kofan a Maya-Nalacolan ato Pidipotan to kina'orip i Polatano-'Alo. Tahira i 2004 mihecaan, o mitiliday no Hongtolas mahaop ko 83.6% no polong a tandaw no Hongtolas, o mitiliday i no Ka'emangay-Pitilidan a nikalecad ira ko 94%. adihay ko mahatosaay-sowal(Sipangya sowal ato Ikiris sowal) ato mahatoloay-Sowal( Ikiris sowal,Arapiya sosowal ato Toic sowal) a pitlidan. o tata;angay pitilidan o Hongtolas kitakitan-niyahpikowan Tasie, itiraay i pinapina a tadamaanay tokay. O cinganganay a tata'angay pitilidan ira ho Hongtolas Tinsikiw-Tasie, Siepitoro-Tasie, Sifo'ay-Amirika Citanengay-Tasie, Hongtolas Citanengay-Tasie. Pitooran Talacowa o mitooray to Tinsikiw(o sakakaay a pitooran sanay) sanay to tireng, nikawrira, malowanay ko salikaka, roma sato i, matongelay ko Fa'elohay-Pitooran a mitooray. Itiya i 2008 miheca sowal no Paifaloco'ay pitoor i Hekal, do'edoen ko pisahapinang no Kayropo to harateng no kalotamdaw,ira ko 51.4% o mitooray to Tinsikiw, 36.2% o mitooray to Fangcalay-Sowal Rekad no Fa'elohay-Pitooran, 1.3% ono roma a pitoooran, tinako han o Islam-Pitooran, Fociyaw(mipaypayay), Yotaya-Pitooran, Lastafali-Pitooran, ira ho ko 11.1% awaay ko pitooran ano ca cowa ka paca'of tp licay. 8% a tamdaw o caay ka pakaso'elin to maamaan a pitooran ano ca Awaay ko kafana'an. Tamdaw Tahira i 2018 miheca, o polong a tamdaw no Hongtolas ira ko 9,587,522 ko tamdaw. itiya ho i 2015 mihecaan o ila'enoay no 15 ko mihecaan a tamdaw mahaop ko 36%, nani 15 tahira i 65 ko mihecaan ira ko 58.9 %, isaka no 65 ko mihecaan mahaop ko 4.3%. O kasalilac no finacadan i, 90% o Mitiso-tamdaw, 7% o Amirika-Karopaw a Indian ato 1% a kohecalay-tamdaw(2017 miheca a sa'osi). o nikalecad no fainayan ato fafahiya 1:01.o sofoc 1:05, 15~24 mihecaan a nikalecad 1:04, 25~54 mihecaan a nikalecad 1:02, 55~64 mihecaan a nikalecad 0:88, 65 ano ca ikaka no 65 ko mihecaana nikalecad 0:77. o pa'ayaway pinengneng to 'orip no nisofocan ho a fainayan ato fafahiyan 70.9 ato 75.9. Nani 1975 miheca, nikaira no cipaysoay a maforaway ato maforaway no sieci, mapacekil ko kaforaw no tamdaw no Hongtolas. O maforaway a tamdaw no Hongtolas sahetoay itiraay i Amirika a maro'. I 2012 mihecaan a sa'osi no Cotodongay to Demak no Amirika, latek ira ko 80 'oaf tahira i 1oo 'ofad ko maro'ay i Amirika a tamdaw no Hongtolas. I 2010 miheca a sa'osi no tamdaw no Amirika, ira ko 617,392 ko Hongtolas tamdaw, tahira to i 2000 mihecaan 'edengan 217,569 ko tamdaw no Hongtolas. Tadatakaraw ko cilafoay no Hongtolas, inian sato o kanikaw to maamaan, itiraay i 2015 miheca a mapatayay 10 'ofad ko tamdaw ira ko 60 ko mapatayan tamdaw, o cecay a sakakaay a cilafoay a kitakit i hekal. Misahalaka ko sifo ato katayalan to sapisongila'aw to taliyo ato pisalamaan no lafang, orasaka, otiraay i Loatan ato Kihaw-Kanatanatalan isafaay no roma a tokay ko palafoay a mipatay to tamdaw. O caowa ka hakowa ko tamdaw a Kolasiyas-Atiaws Etal, resap hato sananay ko mipaliwalay to sawarak. o pipalitan no Hongtolas o kalawan, cilacila ira ko makakowangay, i 2013 miheca yo itiraay i ngata no syoto tatapangan-niyaro' a pipalitan ira ko rawraw, tatolo ko mapatayay, 12 ko madoka'ay, palimo'ot sato ko congtong ci Poerfiliaw Lowo o sofitay to ko mamikowan tona pipalitan sato. Pacefaday a Tilid pikafitan i Papotal CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ńßo~uŇčto~u…ĺas == ńßo~uŇčto~u…ĺas kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit o~u itiraaj isifo~u °aj-amirika ko~urapaw a nikapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, isaka °…ôtipan a ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan isaka °amisan a p…ô ¶ińß ma…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģ ato~u ko~u~uwatima…ĺa, isakatimo~u…ĺa a p…ô ¶ińß ma…¨~…ģa °…ô…¨~…ģo~u ko~u s…ôra ato~u sarwato~u; isakatimo~u…ĺan ma…ĺafijaw ato~u nika…ĺako~u~uwa; isakawa…ĺian ato~u saka °amisan miiŇči…¨~…ģ to~u karo~upi-rijar; masiwar pasitira i saka °…ôtipan no~u sakatimo~u…ĺ o~u …ĺa…ĺan ko~u fo~uŇčsajka-kińßaw masa…¨~…ģak tajra i tajpin-jaŇč. mi…ĺijas to~uno~u kanata…ĺ i karo~upi-rijar ira ńßo~u masamajmajaj-kanata…ĺ(****;is…ĺas santani…ĺ…ĺa) ato~u kińßawan-kanatanata…ĺ a ko~uwan. o~u sjo~uto~u i, o~u to~uko~u~usi ¶ijapa . ŇčaŇčan no~u kitakit o~u mika…ĺi ¶aj to~u tamina …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ko~u …ĺi…ĺis no~u rijar mak…ôra ko~u taŇčo~uŇčo~ua…ĺj a nano~um, sano~u sipanja a so~uwa…ĺ o~u …ĺas ńßo~un…¨~…ģo~u~uras, fo~un…¨~…ģo~us ano~u  ¶a pro~ufo~u~un…¨~…ģi…¨~…ģa…¨~…ģ…ôs, o~u imi no~uni i, o~u ta…ĺo~u…ĺo~uŇčaj,para ° ato~u po~u °…ô…ĺa ¶an. o~u …ĺińßaf i,  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u i saiko~urajto~u a pakatamina i **** mińß…ô ¶a tajra i fa °…ô…ĺo~uńßaj-karo~upaw, ta…ĺa ¶o~uwa tańßafa…ĺi awa ko~u maan, so~uwa…ĺ sato~u  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u: "*ra ¶ias a …¨~…ģio~us *o~u~u…ô sa…ĺimo~us …¨~…ģ…ô …ôstas ńßo~un…¨~…ģo~u~uras!" (miaraj to~u wama to~u kasa…¨~…ģak nani kata…ĺawan a ta…ĺo~u…ĺo~uŇčaj nano~um!). to~u iko~ur ira ko~u paŇčaŇčan to~u nipaf…ĺian no~u pao~uripaj a waa °(iko~ur to~u mapatir…ôŇč to~u nipaf…ĺian no~u pao~uripaj ko~uwan), ko~u…ĺo~unpo~u-ko~uwan ato~u ńßo~unto~u…ĺas ko~uwan. o~u sa °ajawaj miti…ĺi…¨~…ģaj to~una ńßo~uŇčto~u…ĺas a ti…ĺi…¨~…ģ …ĺat…ôk  ¶a fo~uan-tijas-to~uso~u…ĺis a ¶i piso~unto~u-janis-pinso~uŇč, i **** mińß…ô ¶a mipato~uso~uk to~u ńßarat…ôŇč miki…ĺim to~un apa…ĺa. o~una pa…ĺa …ĺat…ôk o~u pa °…ô…¨~…ģo~uran i to~uro~usi…ĺi…ô-kińßaw, pakaso~uwa…ĺ…ôn no~u sipaŇčja o~u " pa °…ôno~uran" i,o~u "fo~un…¨~…ģo~u~ura" ńßananaj. i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan o~u itiraaj i sakawa…ĺian a i ta…ĺijo~uk no~u tin…ôn a …¨~…ģa…¨~…ģańßaj pa…ĺa ko~uni to~uro~u °an o~u ńßo~uŇčto~u…ĺas; tańßira to~u i saka** si ¶i "ńßo~uŇčto~u…ĺas"o~u po~u…ĺo~uŇč a pa…ĺa ko~uni to~uro~u °an. i °ajaw no~u kafo~u…ĺaw no~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw a tajni, o~u ko~u~uskato~u…ĺan a nawa-tam…¨~…ģaw o~u "so~u…ĺan" ńßananaj ko~u aniniaj a ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u so~uwa…ĺ no~u nawato~ur o~u "po~uro~u ° " . o~u ro~uma i, ira ńßo~u ko~u "ko~u~uwajimo~u~u…ĺas"(*o~u~uajmo~u~uras) ato~u "ato~unantito~uko~u"(at…ônantit…ô ¶ńß) a paŇčaŇčan.* ira itija ńßo~u o~u mi ¶o~uwataj-tam…¨~…ģaw o~u "fa °…ô…ĺo~uńßaj ajsto~uro~ujmato~u…ĺa" ńßan nira a paŇčaŇčan ko~una pa…ĺa. rikisi i saka*si ¶i tańßitra i saka* si ¶i, isaka °…ôtipan no~u ńßo~unto~u…ĺas o~u  ¶…ô ¶aj a kańßi ¶…ôraan no~u maja-pajrajran , i …ĺa…ĺo~uma °an no~u ńßo~unto~u…ĺas ira ko~u sakakaaj katata °aŇč, sa ¶iŇčaŇčanaj ato~u sa °a…ĺo~umanaj ko~u mikinkiwan a ko~ufan-na…ĺa ¶o~u…ĺan(**; ¶o~up*n), o~unini a na…ĺa ¶o~u…ĺan itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u maja maja-pajrajran, itija ńßo~u i saka * si ¶i mapo~u…ĺo~uŇč ato~u ja itiraaj i …¨~…ģas…¨~…ģas a pajrajran mak…ô…¨~…ģi °. **** mińß…ô ¶a pańßi ¶…ôra  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u i kińßawan-kanatanata…ĺ no~u ńßo~unto~u…ĺas, itini ko~u pisatapaŇčan no~u ńßo~unto~u…ĺas a masaso~u °araw ato~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a misatapaŇč ko~u so~ufitaj no~u sipanja a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u ńßo~unto~u…ĺas, to~uja mińß…ô ¶aan ma…ĺami ¶o~uwatan-pa…ĺa no~u sipanja. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ ko~u ńßo~unto~u…ĺas, nikawrira, to~u ¶i…ĺa a mińß…ô ¶aan i **** mińß…ô ¶a mapa ¶i °…ô ¶i a matat…ôko~u i mo~usiko~u saka ¶…ô ¶aj-ńßo~untian kitakit . **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u sifo~u °aj-amirika matat…ôko~uaj-kitakit **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ misawa…¨~…ģ a mikapo~ut, pait…ôk…ô…¨~…ģ sa a patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, nikawrira, ¶o~uwa ka fasaw ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a fa…ĺo~u ¶o~u ° to~una sifo~u °aj-amirika matat…ôko~uaj-kitakit. **** mińß…ô ¶a ira ko~u pipa…¨~…ģaŇč no~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwa no~u ko~u~uwatima…ĺa  ¶i …ĺafi…ôr-karo~uj…ĺa(****************;*o~us* rafa…ô…ĺ  ¶arr…ôra to~u~ur ¶io~us), o~uja mit…ôk…ô…¨~…ģaj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °  ¶i fo~uaŇčsisko~u-firo~uj…ĺa patir…ôŇč to~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwa a sifo~u. **** mińß…ô ¶a sano~ujanan sato~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u paifa…ĺo~u ¶o~u °aj-r…ôka…¨~…ģ ato~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-r…ôka…¨~…ģ,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mafa…ĺi ¶ ko~u sifo~u, nani ****mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ tańßira i mińß…ô ¶a kina*** …ĺija…¨~…ģ ko~u kapa ¶i °…ô ¶ian ko~u kafa…ĺi ¶ no~u sifo~u. o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u kafa…ĺi ¶ no~u sifo~u itini …ĺatin-amirika. o~u pikarkaran to~u ta…¨~…ģa °…ôkim, °…ôkim  ¶i…ĺa ¶i…ĺa marawraw, ta…¨~…ģata °aŇč ko~u pisiwar to~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip.nani **** mińß…ô ¶a, mi °…ô ¶o~u ko~u ikiris to~u sakawa…ĺian ato~u kińßaw-kanatanata…ĺan no~u ńßo~unto~u…ĺas, misaŇča ° to~u karo~umakatan no~u  ¶inama…ĺaj, mipa ¶i °…ô ¶i a mi ¶a…ĺiw to~u kakańßa…¨~…ģaj a s…ôra. isatapaŇčan no~u saka ** si ¶i, kapo~u…ĺo~uŇčan-…ĺo~usaj a kajsja ato~u …ĺa…ĺ…ôko~uan-…ĺo~usaj a kajsija , mi ¶o~uwat to~u kakańßa…¨~…ģaj s…ôra isaka °amisan …ĺi…ĺis no~u rijar a …¨~…ģaf…¨~…ģaf, to~u pipa…ĺo~umaan to~u paw…ĺi a …ĺi…ĺo~umańßan. i pin…ôk…ôr no~u kapo~u…ĺo~uŇčan-…ĺo~usaj a kajsja masa ¶…ô ¶aj ko~u ńßo~unto~u…ĺas a mipa…ĺo~uma to~u paw…ĺi masa ¶…ô ¶aj sa ko~u saka °o~urip, tańßira to~u **** mińß…ô ¶a o~u sakakaaj ko~u pipasa…¨~…ģak a pa…ĺiwa…ĺ to~u paw…ĺi itini i ńß…ôka…ĺ, o~u "paw…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit" to~u a pa ¶imi…ĺ paŇčaŇčan. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u ńßo~unto~u…ĺas ato~u fijaw sa…ôrwato~u, nawńßani, ira ko~u ka…ĺa…ĺif…ôt no~u o~uo~u °an-ma…ĺi no~u ńß…ôka…ĺ (************) i **** mińß…ô ¶a ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan,sakasaan ma ¶a ¶o~u…ĺi ko~u pa…ĺo~usijaŇčaj mitija mapa ¶ik…ô…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw no~una to~usaaj a kitakit, ma…ĺap…ĺap ko~u sa °o~ufa °o~ufa…¨~…ģ sanaj a mataja…ĺ no~u sa…ôrwato~u, o~ura ko~u ka ira no~u "o~uo~u °an-ma…ĺi …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ". **** mińß…ô ¶a mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u ńßa…ĺafinaj a pit…ôk…ô…¨~…ģ piko~uwan no~u so~ufitaj, masaŇča ° ko~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit misatapaŇč to~uno~u finaw…ĺan-si…ô ¶i. nikawrira,  ¶aaj sa ka t…ôm…ôn…ôk ko~u sijakaj, iko~ur no~u so~ufitaj-pifa…ĺi ¶ to~u sifo~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺap…ĺap no~u so~ufitaj ko~uja nisinkiwan ka…ĺo~utam…¨~…ģaw a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i manno~u~uaj…ôr-saj…ĺaja tajra i ro~uma a kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ jo~u maro~u °aj i kamaro~u °an no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u , to~una mo~u °…ôt…ôp mińß…ô ¶aan ira ko~u pi…ĺa…ĺaŇč to~u parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, o~u sakakinato~usa a parari…¨~…ģ ni fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u ko~u nini, i **** mińß…ô ¶aan parari…¨~…ģ ńßo~u kako~u saan  ¶iŇčra mapa ¶…ôki…ĺ ko~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~u kitakit a marawraw. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u mito~uk…ôraj-r…ôka…¨~…ģ mipatir…ôŇč to~u sapataro~u…¨~…ģ tam…¨~…ģaw o~u sa °ajawaj fafańßi no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i sjo~u~uma…ĺa-kasi ¶o~u, to~una sinkiw pakaa…ĺa to~u **% a sato~upa, ma…ĺasa °ajawaj a fafańßijan a  ¶o~uŇčto~uŇč. si…ô ¶i o~u pik…ôto~uŇč to~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u kinpo~u no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, mi…¨~…ģ…ôamk to~u kapo~u…ĺo~uŇčan,finaw…ĺan ko~u sakakaaj ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an a fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. finaw…ĺan-ka…ĺo~umao~u ¶an( ¶…ô ¶ajaj-ka…ĺo~umao~u ¶an) o~u sakakaaj a misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ a sako~uwan. o~u tapataŇč no~u kitakit, kak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u ato~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč. o~u kiiŇč no~u finaw…ĺan-ka…ĺo~umao~u ¶an ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u tinako~u tajńßjo~u ko~u ka…ĺakiiŇč, s…ôpat mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan. ika…ĺ…ôpo~u…ĺan no~u **** mińß…ô ¶a, o~u "misańßarat…ôŇčaj a sao~upo~u no~u misak…ôristo~uaj, mita…¨~…ģta…¨~…ģ ato~u pa…ĺo~usijaŇčaj a r…ôka…¨~…ģ" matat…ôko~u ato~u sifo~u °aj-amirika karo~upaw tajkak mit…ôŇči…ĺ to~u so~uwa…ĺ no~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw, itini a mafana ° ira ko~u **.*% to~u mikapo~utaj ko~u tajńßin to~u pa…ĺafo~uaj a r…ôka…¨~…ģ sanaj, **.*%  ¶o~uwa ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u sakakaaj-pisawkitan, ** % o~uja sinkiw i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw ira ko~u pa…ĺafo~uaj, **% o~uja **** mińß…ô ¶aan a sinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč, kiiŇč ato~u kasako~uwan ira ko~u pa…ĺafo~uaj. jo~u paka…ĺo~uwi…¨~…ģ  ¶i fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u ¶i **** mińß…ô ¶a a sinkiw a parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u pikaŇčji ato~u rawraw. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ira ko~u pinapina a pito~upaan mi…ĺijaw a misa °o~usi to~u paja  ¶i ji…ônanto~u ¶i ko~u paka…ĺo~uwi…¨~…ģaj, o~urasaka, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč to~u sakakinato~usa rija…¨~…ģ. ira ko~u saka fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i  ¶i…ĺik…ôsaj-…ĺis…ĺis no~u rijar itira i …ĺi…ĺis no~u tasijaŇč-rijar, masaso~u °iriŇč ko~uńßo~uŇčto~u…ĺas ato~u nikarako~u~uwa i **** mińß…ô ¶a ato~u **** mińß…ô ¶aan. o~urasaka mia…ĺa to~u sata no~u …¨~…ģafo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas to~u**% ko~u nikarako~u~uwa. **** mińß…ô ¶a saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u pif…ô…ĺińß to~u sifo~u a …¨~…ģ…ômak ta maf…ô…ĺińß  ¶i manno~u~uaj…ôr-saj…ĺaja  ¶o~uŇčto~uŇč, ma ¶…ôp…ôt tajra i ko~usta…ĺika pakańßiko~uki. o~u tata °aŇčaj-ka…ĺo~umao~u ¶an no~u …ĺinńß…ôko~u mapo~ui ° to~una mif…ô…ĺińßaj a …¨~…ģ…ômak, patiko~u…ĺ…ôn  ¶i saj…ĺaja ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč saan a mi…ĺ…ôka…ĺ. mańßao~up ko~u mo~usiko~u-kitakit o~u itiraaj i …ĺatin-amirika a kitakit ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. saka °o~urip i …ĺ…ô °…ôno~uaj no~u sasifo~u °an ko~u  °o~urip no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas i sifo~u °aj-amirika, **** mńß…ô ¶a …ĺat…ôk *,*** amirika-pajso~u ko~u …ĺa…ĺ…ôn a nipi…ĺi °…ôtan no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u i °sajawaj a sakakaaj a ni…ĺi °…ôtanan o~u kafi-…ĺio~umańß, paw…ĺi-…ĺio~umańß, paka…ôn to~u  °afar ato~u wo~u~uko~ujo~u~u, sima…ĺ no~u naŇč…ôs ato~u misaŇča °aj to~u riko~u ° a kataja…ĺan. o~u sakakaaj a saka °o~urip no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas o~u …ĺio~umańß, **** mińß…ô ¶a mańßao~up ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a ni…ĺi °…ôtanan. o~u nipasa…¨~…ģakan i ro~uma a kitakit a pa…ĺiwa…ĺ o~u kafi(*.* °o~uk amirika-pajso~u), mańßao~up ko~u ** % no~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ no~u po~u…ĺo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. itija i **** mińß…ô ¶aan a mi ¶i-fa…ĺijo~us ńßao~uto~u a ma °…ômin ma…ĺ…ôf…ôk ko~u paw…ĺi,  °ajaw no~una fa…ĺijo~us o~u sakato~usa o~u sakakaaj ko~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ ko~u paw…ĺi, jańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u **% ka maa…ĺaaj a ńß…ô ¶i. o~u paka °…ôn…ônaj to~u  °afar ko~u ro~uma a sakakaaj a nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ. nani **** mińß…ô ¶a, isaka °amisan a to~ukaj patir…ôŇč to~u miso~uŇči…ĺa °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a kataja…ĺan, maŇča…ĺ…ôfaj itira i sinfo~u ato~u ko~urto~us-minato~u. o~u ta…¨~…ģamaanaj a fo~uk…ô…ĺo~uńß ira ko~u ta…¨~…ģa °…ôkim,  °…ôkim, fo~u…¨~…ģawan,  °…ôno~ur, mara…¨~…ģ, sikitaŇč, ira ńßo~u ko~u ki…ĺaŇč ato~u fo~utiŇč, patańßtańßaj to~u nano~um-…¨~…ģinki ato~u kinairaira no~u …ĺio~umańß, o~u nipasa…¨~…ģakan o~u sakakaaj o~u kafi ato~u paw…ĺi, mańßao~upaj no~u amirika ko~u **% a …¨~…ģafo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas a mi °a ¶a, o~u  ¶…ô ¶aj no~u sakakaaj pi…ĺi °…ôtan to~u amirika-pajso~u. **** mińß…ô ¶a o~uno~u …ĺio~umańß a nipi…ĺi °…ôtan mańßao~up ko~u **.*% no~u *…¨~…ģp, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč mańßao~up ko~u **.*%, a mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ mańßao~up ko~u **.*%*pasaso~utiri °…ôn to~u ro~uma a taja…ĺ, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč manikaw to~u saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak, ńßa…ĺafin to~u takaraw ko~u kijam no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~urasaka, o~u takarawaj ko~u i po~uta…ĺaj-kijam a manikawaj kitakit ńßan no~u ńß…ôka…ĺaj a kikiŇč a …ĺ…ôkat…ôp . i satapaŇčan no~u mińß…ô ¶a i **** to~umir…ôŇč ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a sifo~u, mi…¨~…ģ…ôkam to~u ma ¶a ¶o~uro~u ¶o~uro~ukaj a taja…ĺ to~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip, o~urasaka, to~una mińß…ô ¶aan ma ¶akat ko~u saka °o~urip pasaso~utiri °…ôn to~u **** mińß…ô ¶a, tańßiraaj to~u i *.*% ko~u ka ¶akat, nikawrira, miti °…ôraj ta to~u to~u pi °a ¶a to~u sapisaŇča ° to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u saka °o~urip to~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ, manikaw ńß…ô ¶a to~u sapatir…ôŇč to~u maamaan,  ¶ańßo~u ka pakato~urro~u to~u ro~uma a kitakit ko~u ta…¨~…ģamaanaj tan…ôŇč, o~urasaka, sańß…ôto~uaj miti °…ôraj to~u ro~uma akitakit a pa…¨~…ģańßo~uf to~u saka…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip. **** mińß…ô ¶a, parari…¨~…ģ ko~u pipanakaj no~u mataja…ĺaj i ro~uma akitakit a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas to~u pajso~u, marari…¨~…ģ ńß…ô ¶a ko~u kat…ôk…ôs no~u  °a ¶a no~u nipa…ĺiwa…ĺan a kafi , o~uniian ko~u sakai…¨~…ģańßi no~u kasipo~un i **** mińß…ô ¶a to~uja pifa…ĺi ¶ to~u fa ¶o~u no~u sata, …ĺat…ôk i °ajawaj a pin…ôŇčn…ôŇč ira ko~u *.*~*.*% ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u ka ¶i °…ôtan no~u tamtam…¨~…ģaw. po~u~unka ira ko~u to~usa a ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj kitakit i ńßo~uŇčto~u…ĺas, itiraaj i ko~ufan a maja-na…ĺa ¶o~u…ĺan ato~u pi…¨~…ģipo~utan to~u kina °o~urip i po~u…ĺatano~u- °a…ĺo~u. tańßira i **** mińß…ô ¶aan, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas mańßao~up ko~u **.*% no~u po~u…ĺo~uŇč a tan…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj i no~u ka °…ômaŇčaj-piti…ĺi…¨~…ģan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ira ko~u **%. a…¨~…ģińßaj ko~u mańßato~usaaj-so~uwa…ĺ(sipaŇčja so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ) ato~u mańßato~u…ĺo~uaj-so~uwa…ĺ( ikiris so~uwa…ĺ,arapija so~uso~uwa…ĺ ato~u to~ui ¶ so~uwa…ĺ) a pit…ĺi…¨~…ģan. o~u tata;aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan o~u ńßo~uŇčto~u…ĺas kitakitan-nijańßpiko~uwan tasi…ô, itiraaj i pinapina a ta…¨~…ģamaanaj to~ukaj. o~u  ¶iŇčaŇčanaj a tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan ira ńßo~u ńßo~uŇčto~u…ĺas tinsikiw-tasi…ô, si…ôpito~uro~u-tasi…ô, sifo~u °aj-amirika  ¶itan…ôŇčaj-tasi…ô, ńßo~uŇčto~u…ĺas  ¶itan…ôŇčaj-tasi…ô. pito~uo~uran ta…ĺa ¶o~uwa o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw(o~u sakakaaj a pito~uo~uran sanaj) sanaj to~u tir…ôŇč, nikawrira, ma…ĺo~uwanaj ko~u sa…ĺikaka, ro~uma sato~u i, mato~uŇč…ô…ĺaj ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-pito~uo~uran a mito~uo~uraj. itija i **** mińß…ô ¶a so~uwa…ĺ no~u paifa…ĺo~u ¶o~u °aj pito~uo~ur i ńß…ôka…ĺ, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisańßapinaŇč no~u kajro~upo~u to~u ńßarat…ôŇč no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw,ira ko~u **.*% o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u faŇč ¶a…ĺaj-so~uwa…ĺ r…ôka…¨~…ģ no~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-pito~uo~uran, *.*% o~uno~u ro~uma a pito~uo~uo~uran, tinako~u ńßan o~u is…ĺam-pito~uo~uran, fo~u ¶ijaw(mipajpajaj), jo~utaja-pito~uo~uran, …ĺastafa…ĺi-pito~uo~uran, ira ńßo~u ko~u **.*% awaaj ko~u pito~uo~uran ano~u  ¶a  ¶o~uwa ka pa ¶a °o~uf tp …ĺi ¶aj. *% a tam…¨~…ģaw o~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u maamaan a pito~uo~uran ano~u  ¶a awaaj ko~u kafana °an. tam…¨~…ģaw tańßira i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw. itija ńßo~u i **** mińß…ô ¶aan o~u i…ĺa °…ôno~uaj no~u ** ko~u mińß…ô ¶aan a tam…¨~…ģaw mańßao~up ko~u **%, nani ** tańßira i ** ko~u mińß…ô ¶aan ira ko~u **.* %, isaka no~u ** ko~u mińß…ô ¶aan mańßao~up ko~u *.*%. o~u kasa…ĺi…ĺa ¶ no~u fina ¶a…¨~…ģan i, **% o~u mitiso~u-tam…¨~…ģaw, *% o~u amirika-karo~upaw a in…¨~…ģian ato~u *% a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw(**** mińß…ô ¶a a sa °o~usi). o~u nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ no~u fainajan ato~u fafańßija *:**.o~u so~ufo~u ¶ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, ** ano~u  ¶a ikaka no~u ** ko~u mińß…ô ¶aana nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**. o~u pa °ajawaj pin…ôŇčn…ôŇč to~u  °o~urip no~u niso~ufo~u ¶an ńßo~u a fainajan ato~u fafańßijan **.* ato~u **.*. nani **** mińß…ô ¶a, nikaira no~u  ¶ipajso~uaj a mafo~urawaj ato~u mafo~urawaj no~u si…ô ¶i, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u kafo~uraw no~u tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. o~u mafo~urawaj a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas sańß…ôto~uaj itiraaj i amirika a maro~u °. i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi no~u  ¶o~uto~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u amirika, …ĺat…ôk ira ko~u **  °o~uaf tańßira i *o~uo~u  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maro~u °aj i amirika a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw no~u amirika, ira ko~u ***,*** ko~u ńßo~uŇčto~u…ĺas tam…¨~…ģaw, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶aan  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan ***,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. ta…¨~…ģatakaraw ko~u  ¶i…ĺafo~uaj no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, inian sato~u o~u kanikaw to~u maamaan, itiraaj i **** mińß…ô ¶a a mapatajaj **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw ira ko~u ** ko~u mapatajan tam…¨~…ģaw, o~u  ¶…ô ¶aj a sakakaaj a  ¶i…ĺafo~uaj a kitakit i ńß…ôka…ĺ. misańßa…ĺaka ko~u sifo~u ato~u kataja…ĺan to~u sapiso~uŇči…ĺa °aw to~u ta…ĺijo~u ato~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, o~urasaka, o~utiraaj i …ĺo~uatan ato~u kińßaw-kanatanata…ĺan isafaaj no~u ro~uma a to~ukaj ko~u pa…ĺafo~uaj a mipataj to~u tam…¨~…ģaw. o~u  ¶ao~uwa ka ńßako~uwa ko~u tam…¨~…ģaw a ko~u…ĺasijas-atiaws …ôta…ĺ, r…ôsap ńßato~u sananaj ko~u mipa…ĺiwa…ĺaj to~u sawarak. o~u pipa…ĺitan no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas o~u ka…ĺawan,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa ira ko~u makako~uwaŇčaj, i **** mińß…ô ¶a jo~u itiraaj i Ňčata no~u sjo~uto~u tatapaŇčan-nijaro~u ° a pipa…ĺitan ira ko~u rawraw, tato~u…ĺo~u ko~u mapatajaj, ** ko~u ma…¨~…ģo~uka °aj, pa…ĺimo~u °o~ut sato~u ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i po~u…ôrfi…ĺiaw …ĺo~uwo~u o~u so~ufitaj to~u ko~u mamiko~uwan to~una pipa…ĺitan sato~u. pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ pikafitan i papo~uta…ĺ  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Hongtolas == Hongtolas Kapolongan-Kitakit O itiraay Isifo'ay-Amirika Korapaw a Nikapolongan-Kitakit, isaka'etipan a kalala'edan isaka'amisan a pecih malala'ed ato Kuwatimala, isakatimola a pecih mada'edo ko sera ato Sarwato; isakatimolan malafiyaw ato Nikalakuwa; isakawalian ato saka'amisan miingid to Karopi-Riyar; masiwar pasitira i saka'etipan no sakatimol o lalan ko Fongsayka-Kihaw masadak tayra i Taypin-Yang. Miliyas tono kanatal i Karopi-Riyar ira ho Masamaymayay-Kanatal(Ś§©ťĶĚÁĺ§Ś≥∂;Islas Santanilla) ato Kihawan-Kanatanatal a kowan. O syoto i, o Tokusiciyapa . Ngangan no kitakit O mikalicay to tamina do'edo han ko lilis no riyar makera ko tangongoaly a nanom, sano Sipanya a sowal o Las Honduras, fondos ano ca profundidades, o imi noni i, o talolongay,para' ato po'elacan. O lihaf i, ci Kolonpo i saikorayto a pakatamina i 1502 miheca tayra i Fa'elohay-Karopaw, talacowa tahafali awa ko maan, sowal sato ci Kolonpo: "Gracias a Dios que salimos de estas honduras!" (Miaray to Wama to kasadak nani katalawan a talolongay nanom!). to ikor ira ko pangangan to nipaflian no Paoripay a waa'(ikor to mapatireng to nipaflian no Paoripay kowan), Kolonpo-kowan ato Hontolas kowan. O sa'ayaway mitiliday tona Hongtolas a tilid latek ca Foan-Tiyas-Tosolis aci Pisonto-Yanis-Pinsong, i 1508 miheca mipatosok to harateng mikilim ton apala. Ona pala latek o pa'edoran I Torosilie-Kihaw, pakasowalen no Sipangya o " pa'enoran" i,o "Fondura" hananay. I'ayaw no 1508 miheca, 'edengan o itiraay i sakawalian a i taliyok no Tinen a dadahay pala koni toro'an o Hongtolas; tahira to i saka16 sici "Hongtolas"o polong a pala koni toro'an. I'ayaw no kafolaw no Yoropa a tamdaw a tayni, o Kuskatolan a Nawa-Tamdaw o "Solan" hananay ko aniniay a Hongtolas, o sowal no Nawator o "Poro' " . O roma i, ira ho ko "Kuwayimulas"(Guaymuras) ato "Atonantitoko"(Atenantitech) a pangangan.7 ira itiya ho o micowatay-tamdaw o "Fa'elohay Aystoroymatola" han nira a pangangan kona pala. Rikisi I saka4sici tahitra i saka7 sici, isaka'etipan no Hontolas o cecay a kahiceraan no Maya-payrayran , i laloma'an no Hontolas ira ko sakakaay katata'ang, sacinganganay ato sa'alomanay ko mikinkiwan a Kofan-nalacolan(ÁßĎśĹė;Cop√°n), onini a nalacolan itiraay i salawacan no Maya Maya-Payrayran, itiya ho i saka 9 sici mapolong ato ya itiraay i dasdas a payrayran makedi'. 1502 miheca pahicera ci Kolonpo i Kihawan-Kanatanatal no Hontolas, itini ko pisatapangan no Hontolas a masaso'araw ato Yoropa a tamdaw. 1524 miheca misatapang ko sofitay no Sipanya a milood to Hontolas, toya mihecaan malamicowatan-pala no Sipanya. I 1821 miheca saka 9 folad saka 15 romi'ad milekal to pisiiked ko Hontolas, nikawrira, tocila a mihecaan i 1822 miheca mapaci'eci a matateko i Mosiko Sakacecay-Hontian kitakit . 1823 miheca mikapot to Sifo'ay-Amirika Matatekoay-Kitakit 1838 miheca saka 10 folad misawad a mikapot, paiteked sa a patireng to Kapolongan-Kitakit, nikawrira,cowa ka fasaw ko fa'edetay a faloco' tona Sifo'ay-Amirika Matatekoay-Kitakit. 1840 miheca ira ko pipadang no Paitekeday-Mikowa no Kuwatimala ci Lafier-Karoyla(šĹēŚ°ě¬∑śčČśĖźÁąĺ¬∑Ść°ťõ∑śčČ¬∑ŚúĖÁąĺŤ•ŅŚ•ßśĖĮ;Jos√© Rafael Carrera Turcios), oya mitekeday ko faloco' ci Foangsisko-Firoyla patireng to Paitekeday-Mikowa a sifo. 1853 miheca sanoyanan sato ko kalalood no Paifaloco'ay-Rekad ato Paitekeday-Rekad, cilacila mafalic ko sifo, nani 1821miheca misiiked tahira i miheca kina139 liyad ko kapaci'ecian ko kafalic no sifo. o saadihayay ko kafalic no sifo itini Latin-Amirika. O pikarkaran to tada'ekim,'ekim cilacila marawraw, tadata'ang ko pisiwar to kacemahad no saka'orip.Nani 1840 miheca, mi'eco ko Ikiris to sakawalian ato kihaw-kanatanatalan no Hontolas, misanga' to karomakatan no cinamalay, mipaci'eci a micaliw to kakahaday a sera. Isatapangan no saka 20 sici, Kapolongan-Losay a Kaysya ato Lalekoan-Losay a kaysiya , micowat to kakahaday sera isaka'amisan lilis no riyar a dafdaf, to pipalomaan to pawli a lilomahan. I pineker no Kapolongan-Losay a Kaysya masacecay ko Hontolas a mipaloma to pawli masacecay sa ko saka'orip, tahira to 1930 miheca o sakakaay ko pipasadak a paliwal to pawli itini i hekal, o "pawli kapolongan-kitakit" to a pacimil pangangan. I 1969 miheca malalood ko Hontolas ato fiyaw Saerwato, nawhani, ira ko kalalifet no Oo'an-mali no Hekal (1970ŚĻīŚúčťöõŤ∂≥ÁłĹšłĖÁēĆÁõÉ) i 1970 miheca ko lalengatan,sakasaan macacoli ko palosiyangay mitiya mapacikel ko tamdaw nona tosaay a kitakit, malaplap ko sa'ofa'ofad sanay a matayal no Saerwato, ora ko ka ira no "Oo'an-Mali Lalood". 1982 miheca mapalasawad to ko halafinay a piteked pikowan no sofitay, masanga' ko Tatapangan-Rikec no Kitakit misatapang tono Finawlan-Sieci. nikawrira, caay sa ka temenek ko siyakay, ikor no sofitay-pifalic to sifo i 2009 miheca malaplap no sofitay koya nisinkiwan kalotamdaw a congtong ci Mannuayer-Saylaya tayra i roma a kitakit. 2014 miheca saka 1 folad yo maro'ay i kamaro'an no congtong ci Foan-Awlanto-Yienanto , tona mo'etep mihecaan ira ko pilalang to pararid malacongtong, o sakakinatosa a pararid ni Foan-Awlanto-Yienanto ko nini, i 2017 mihecaan pararid ho kako saan cingra mapacekil ko fodfod no kitakit a marawraw. 2021 miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad, o mitokeray-rekad mipatireng to sapatarod tamdaw o sa'ayaway fafahi no congtong ci Syumala-Kasico, tona sinkiw pakaala to 53% a satopa, malasa'ayaway a fafahiyan a congtong. Sieci O piketong to tilid no Kinpo no Hongtolas, mideamk to kapolongan,finawlan ko sakakaay ato kalomaocan a faco no sieci. Finawlan-Kalomaocan(cecayay-kalomaocan) o sakakaay a misanga'ay to rikec a sakowan. O tapatang no kitakit, kakeridan no sifo ato kakeridan no sofitay ko congtong. O kiing no Finawlan-Kalomaocan ira ko 128 ko tamdaw, o tinako tayhyo ko kalakiing, sepat miheca ko katayalan. ikalepolan no 2012 miheca, o "misaharatengay a Saopo no Misakeristoay, mitadtad ato palosiyangay a rekad" matateko ato Sifo'ay-Amirika Karopaw Taykak mitengil to sowal no 1,540 ko tamdaw, itini a mafana' ira ko 60.3% to mikapotay ko tayhin to palafoay a rekad sanay, 44.9% cowa ka pakaso'elin to Sakakaay-Pisawkitan, 72 % oya sinkiw i 2012 miheca saka 11 folad a sinkiw ira ko palafoay, 56% oya 2013 mihecaan a sinkiw to congtong, kiing ato kasakowan ira ko palafoay. yo pakalowid ci Foan-Awlanto-Yienantoci 2017 miheca a sinkiw a pararid malacongtong, mapacekil ko pikangyi ato rawraw. 2017 miheca saka 12 folad ira ko pinapina a pitopaan miliyaw a misa'osi to paya ci Yienantoci ko pakalowiday, orasaka, i 2018 miheca saka 1 folad milekal a malacongtong to sakakinatosa riyad. Ira ko saka fodfod i Cilikesay-Lislis no Riyar itira i lilis no Tasiyang-Riyar, masaso'iring koHongtolas ato Nikarakuwa i 2000 miheca ato 2001 mihecaan. Orasaka miala to sata no dafong no Hongtolas to35% ko Nikarakuwa. 2009 miheca saka6 folad, ira ko pifelih to sifo a demak ta mafelih ci Mannuayer-Saylaya congtong, macepet tayra i Kostalika pakahikoki. O Tata'angay-kalomaocan no Linheko mapoi' tona mifelihay a demak, patikolen ci Saylaya malacongtong saan a milekal. Mahaop ko Mosiko-kitakit o itiraay i Latin-Amirika a kitakit malasawad ko kalawidang ato Hongtolas. Saka'orip I le'enoay no sasifo'an ko 'orip no Hongtolas i Sifo'ay-Amirika, 2012 mheca latek 2,323 Amirika-Payso ko lalen a nipili'etan no Hongtolas, o i'sayaway a sakakaay a nili'etanan o kafi-liomah, pawli-liomah, pakaen to 'afar ato Wukoyu, simal no nanges ato misanga'ay to riko' a katayalan. O sakakaay a saka'orip no Hongtolas o liomah, 2013 miheca mahaop ko 14% no polong no kitakit a nili'etanan. O nipasadakan i roma a kitakit a paliwal o kafi(3.4'ok Amirika-Payso), mahaop ko 22 % no nipasadakan a paliwal no polong no Hongtolas. Itiya i 1998 mihecaan a Mici-faliyos haoto a ma'emin malefek ko pawli, 'ayaw nona faliyos o sakatosa o sakakaay ko nipasadakan a paliwal ko pawli, yahira to i 2000 miheca malolol to 57% ka maalaay a heci. O paka'enenay to 'afar ko roma a sakakaay a nipasadakan a paliwal. Nani 1970 miheca, isaka'amisan a tokay patireng to misongila'ay to dafong a katayalan, mangalefay itira i Sinfo ato Kortos-minato. O tadamaanay a fokeloh ira ko tada'ekim, 'ekim, fodawan, 'enor, marad, sikitang, ira ho ko kilang ato foting, patahtahay to nanom-dinki ato kinairaira no liomah, o nipasadakan o sakakaay o kafi ato pawli, mahaopay no Amirika ko 60% a dafong no Hongtolas a mi'aca, o cecay no sakakaay pili'etan to Amirika-Payso. 2012 miheca ono liomah a nipili'etan mahaop ko 12.6% no GDP, o misanga'ay to dafong mahaop ko 26.7%, a mihamhamay to lafang a tayal mahaop ko 60.5%2pasasotiri'en to roma a tayal, o misanga'ay to dafong manikaw to sakadademak, halafin to takaraw ko kiyam no Hongtolas, orasaka, o takaraway ko i potalay-kiyam a manikaway kitakit han no Hekalay a Kiking a Lekatep . I satapangan no miheca i 2010 tomireng ko fa'elohay a sifo, midekam to macacorocorokay a tayal to sakacemahad no saka'orip, orasaka, tona mihecaan macakat ko saka'orip pasasotiri'en to 2009 miheca, tahiraay to i 2.6% ko kacakat, nikawrira, miti'eray ta to to pi'aca to sapisanga' to dafong ato saka'orip to kaloromi'ad, manikaw heca to sapatireng to maamaan, caho ka pakatorro to roma a kitakit ko tadamaanay taneng, orasaka, sahetoay miti'eray to roma akitakit a padahof to sakaemahad no saka'orip. 2015 miheca, pararid ko pipanakay no matayalay i roma akitakit a tamdaw no Hongtolas to payso, mararid heca ko katekes no 'aca no nipaliwalan a kafi , oniian ko sakaidahi no kasipon i 2014 miheca toya pifalic to faco no sata, latek i'ayaway a pinengneng ira ko 2.5~3.5% ko kacemahad no kaci'etan no tamtamdaw. Punka Ira ko tosa a rocokan no hekalay kitakit i Hongtolas, itiraay i Kofan a Maya-Nalacolan ato Pidipotan to kina'orip i Polatano-'Alo. Tahira i 2004 mihecaan, o mitiliday no Hongtolas mahaop ko 83.6% no polong a tandaw no Hongtolas, o mitiliday i no Ka'emangay-Pitilidan a nikalecad ira ko 94%. adihay ko mahatosaay-sowal(Sipangya sowal ato Ikiris sowal) ato mahatoloay-Sowal( Ikiris sowal,Arapiya sosowal ato Toic sowal) a pitlidan. o tata;angay pitilidan o Hongtolas kitakitan-niyahpikowan Tasie, itiraay i pinapina a tadamaanay tokay. O cinganganay a tata'angay pitilidan ira ho Hongtolas Tinsikiw-Tasie, Siepitoro-Tasie, Sifo'ay-Amirika Citanengay-Tasie, Hongtolas Citanengay-Tasie. Pitooran Talacowa o mitooray to Tinsikiw(o sakakaay a pitooran sanay) sanay to tireng, nikawrira, malowanay ko salikaka, roma sato i, matongelay ko Fa'elohay-Pitooran a mitooray. Itiya i 2008 miheca sowal no Paifaloco'ay pitoor i Hekal, do'edoen ko pisahapinang no Kayropo to harateng no kalotamdaw,ira ko 51.4% o mitooray to Tinsikiw, 36.2% o mitooray to Fangcalay-Sowal Rekad no Fa'elohay-Pitooran, 1.3% ono roma a pitoooran, tinako han o Islam-Pitooran, Fociyaw(mipaypayay), Yotaya-Pitooran, Lastafali-Pitooran, ira ho ko 11.1% awaay ko pitooran ano ca cowa ka paca'of tp licay. 8% a tamdaw o caay ka pakaso'elin to maamaan a pitooran ano ca Awaay ko kafana'an. Tamdaw Tahira i 2018 miheca, o polong a tamdaw no Hongtolas ira ko 9,587,522 ko tamdaw. itiya ho i 2015 mihecaan o ila'enoay no 15 ko mihecaan a tamdaw mahaop ko 36%, nani 15 tahira i 65 ko mihecaan ira ko 58.9 %, isaka no 65 ko mihecaan mahaop ko 4.3%. O kasalilac no finacadan i, 90% o Mitiso-tamdaw, 7% o Amirika-Karopaw a Indian ato 1% a kohecalay-tamdaw(2017 miheca a sa'osi). o nikalecad no fainayan ato fafahiya 1:01.o sofoc 1:05, 15~24 mihecaan a nikalecad 1:04, 25~54 mihecaan a nikalecad 1:02, 55~64 mihecaan a nikalecad 0:88, 65 ano ca ikaka no 65 ko mihecaana nikalecad 0:77. o pa'ayaway pinengneng to 'orip no nisofocan ho a fainayan ato fafahiyan 70.9 ato 75.9. Nani 1975 miheca, nikaira no cipaysoay a maforaway ato maforaway no sieci, mapacekil ko kaforaw no tamdaw no Hongtolas. O maforaway a tamdaw no Hongtolas sahetoay itiraay i Amirika a maro'. I 2012 mihecaan a sa'osi no Cotodongay to Demak no Amirika, latek ira ko 80 'oaf tahira i 1oo 'ofad ko maro'ay i Amirika a tamdaw no Hongtolas. I 2010 miheca a sa'osi no tamdaw no Amirika, ira ko 617,392 ko Hongtolas tamdaw, tahira to i 2000 mihecaan 'edengan 217,569 ko tamdaw no Hongtolas. Tadatakaraw ko cilafoay no Hongtolas, inian sato o kanikaw to maamaan, itiraay i 2015 miheca a mapatayay 10 'ofad ko tamdaw ira ko 60 ko mapatayan tamdaw, o cecay a sakakaay a cilafoay a kitakit i hekal. Misahalaka ko sifo ato katayalan to sapisongila'aw to taliyo ato pisalamaan no lafang, orasaka, otiraay i Loatan ato Kihaw-Kanatanatalan isafaay no roma a tokay ko palafoay a mipatay to tamdaw. O caowa ka hakowa ko tamdaw a Kolasiyas-Atiaws Etal, resap hato sananay ko mipaliwalay to sawarak. o pipalitan no Hongtolas o kalawan, cilacila ira ko makakowangay, i 2013 miheca yo itiraay i ngata no syoto tatapangan-niyaro' a pipalitan ira ko rawraw, tatolo ko mapatayay, 12 ko madoka'ay, palimo'ot sato ko congtong ci Poerfiliaw Lowo o sofitay to ko mamikowan tona pipalitan sato. Pacefaday a Tilid pikafitan i Papotal CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ńßo~uŇčto~u…ĺas == ńßo~uŇčto~u…ĺas kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit o~u itiraaj isifo~u °aj-amirika ko~urapaw a nikapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, isaka °…ôtipan a ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan isaka °amisan a p…ô ¶ińß ma…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģ ato~u ko~u~uwatima…ĺa, isakatimo~u…ĺa a p…ô ¶ińß ma…¨~…ģa °…ô…¨~…ģo~u ko~u s…ôra ato~u sarwato~u; isakatimo~u…ĺan ma…ĺafijaw ato~u nika…ĺako~u~uwa; isakawa…ĺian ato~u saka °amisan miiŇči…¨~…ģ to~u karo~upi-rijar; masiwar pasitira i saka °…ôtipan no~u sakatimo~u…ĺ o~u …ĺa…ĺan ko~u fo~uŇčsajka-kińßaw masa…¨~…ģak tajra i tajpin-jaŇč. mi…ĺijas to~uno~u kanata…ĺ i karo~upi-rijar ira ńßo~u masamajmajaj-kanata…ĺ(****;is…ĺas santani…ĺ…ĺa) ato~u kińßawan-kanatanata…ĺ a ko~uwan. o~u sjo~uto~u i, o~u to~uko~u~usi ¶ijapa . ŇčaŇčan no~u kitakit o~u mika…ĺi ¶aj to~u tamina …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan ko~u …ĺi…ĺis no~u rijar mak…ôra ko~u taŇčo~uŇčo~ua…ĺj a nano~um, sano~u sipanja a so~uwa…ĺ o~u …ĺas ńßo~un…¨~…ģo~u~uras, fo~un…¨~…ģo~us ano~u  ¶a pro~ufo~u~un…¨~…ģi…¨~…ģa…¨~…ģ…ôs, o~u imi no~uni i, o~u ta…ĺo~u…ĺo~uŇčaj,para ° ato~u po~u °…ô…ĺa ¶an. o~u …ĺińßaf i,  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u i saiko~urajto~u a pakatamina i **** mińß…ô ¶a tajra i fa °…ô…ĺo~uńßaj-karo~upaw, ta…ĺa ¶o~uwa tańßafa…ĺi awa ko~u maan, so~uwa…ĺ sato~u  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u: "*ra ¶ias a …¨~…ģio~us *o~u~u…ô sa…ĺimo~us …¨~…ģ…ô …ôstas ńßo~un…¨~…ģo~u~uras!" (miaraj to~u wama to~u kasa…¨~…ģak nani kata…ĺawan a ta…ĺo~u…ĺo~uŇčaj nano~um!). to~u iko~ur ira ko~u paŇčaŇčan to~u nipaf…ĺian no~u pao~uripaj a waa °(iko~ur to~u mapatir…ôŇč to~u nipaf…ĺian no~u pao~uripaj ko~uwan), ko~u…ĺo~unpo~u-ko~uwan ato~u ńßo~unto~u…ĺas ko~uwan. o~u sa °ajawaj miti…ĺi…¨~…ģaj to~una ńßo~uŇčto~u…ĺas a ti…ĺi…¨~…ģ …ĺat…ôk  ¶a fo~uan-tijas-to~uso~u…ĺis a ¶i piso~unto~u-janis-pinso~uŇč, i **** mińß…ô ¶a mipato~uso~uk to~u ńßarat…ôŇč miki…ĺim to~un apa…ĺa. o~una pa…ĺa …ĺat…ôk o~u pa °…ô…¨~…ģo~uran i to~uro~usi…ĺi…ô-kińßaw, pakaso~uwa…ĺ…ôn no~u sipaŇčja o~u " pa °…ôno~uran" i,o~u "fo~un…¨~…ģo~u~ura" ńßananaj. i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a,  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan o~u itiraaj i sakawa…ĺian a i ta…ĺijo~uk no~u tin…ôn a …¨~…ģa…¨~…ģańßaj pa…ĺa ko~uni to~uro~u °an o~u ńßo~uŇčto~u…ĺas; tańßira to~u i saka** si ¶i "ńßo~uŇčto~u…ĺas"o~u po~u…ĺo~uŇč a pa…ĺa ko~uni to~uro~u °an. i °ajaw no~u kafo~u…ĺaw no~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw a tajni, o~u ko~u~uskato~u…ĺan a nawa-tam…¨~…ģaw o~u "so~u…ĺan" ńßananaj ko~u aniniaj a ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u so~uwa…ĺ no~u nawato~ur o~u "po~uro~u ° " . o~u ro~uma i, ira ńßo~u ko~u "ko~u~uwajimo~u~u…ĺas"(*o~u~uajmo~u~uras) ato~u "ato~unantito~uko~u"(at…ônantit…ô ¶ńß) a paŇčaŇčan.* ira itija ńßo~u o~u mi ¶o~uwataj-tam…¨~…ģaw o~u "fa °…ô…ĺo~uńßaj ajsto~uro~ujmato~u…ĺa" ńßan nira a paŇčaŇčan ko~una pa…ĺa. rikisi i saka*si ¶i tańßitra i saka* si ¶i, isaka °…ôtipan no~u ńßo~unto~u…ĺas o~u  ¶…ô ¶aj a kańßi ¶…ôraan no~u maja-pajrajran , i …ĺa…ĺo~uma °an no~u ńßo~unto~u…ĺas ira ko~u sakakaaj katata °aŇč, sa ¶iŇčaŇčanaj ato~u sa °a…ĺo~umanaj ko~u mikinkiwan a ko~ufan-na…ĺa ¶o~u…ĺan(**; ¶o~up*n), o~unini a na…ĺa ¶o~u…ĺan itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u maja maja-pajrajran, itija ńßo~u i saka * si ¶i mapo~u…ĺo~uŇč ato~u ja itiraaj i …¨~…ģas…¨~…ģas a pajrajran mak…ô…¨~…ģi °. **** mińß…ô ¶a pańßi ¶…ôra  ¶i ko~u…ĺo~unpo~u i kińßawan-kanatanata…ĺ no~u ńßo~unto~u…ĺas, itini ko~u pisatapaŇčan no~u ńßo~unto~u…ĺas a masaso~u °araw ato~u jo~uro~upa a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a misatapaŇč ko~u so~ufitaj no~u sipanja a mi…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u ńßo~unto~u…ĺas, to~uja mińß…ô ¶aan ma…ĺami ¶o~uwatan-pa…ĺa no~u sipanja. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģ ko~u ńßo~unto~u…ĺas, nikawrira, to~u ¶i…ĺa a mińß…ô ¶aan i **** mińß…ô ¶a mapa ¶i °…ô ¶i a matat…ôko~u i mo~usiko~u saka ¶…ô ¶aj-ńßo~untian kitakit . **** mińß…ô ¶a mikapo~ut to~u sifo~u °aj-amirika matat…ôko~uaj-kitakit **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ misawa…¨~…ģ a mikapo~ut, pait…ôk…ô…¨~…ģ sa a patir…ôŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, nikawrira, ¶o~uwa ka fasaw ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a fa…ĺo~u ¶o~u ° to~una sifo~u °aj-amirika matat…ôko~uaj-kitakit. **** mińß…ô ¶a ira ko~u pipa…¨~…ģaŇč no~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwa no~u ko~u~uwatima…ĺa  ¶i …ĺafi…ôr-karo~uj…ĺa(****************;*o~us* rafa…ô…ĺ  ¶arr…ôra to~u~ur ¶io~us), o~uja mit…ôk…ô…¨~…ģaj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °  ¶i fo~uaŇčsisko~u-firo~uj…ĺa patir…ôŇč to~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-miko~uwa a sifo~u. **** mińß…ô ¶a sano~ujanan sato~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u paifa…ĺo~u ¶o~u °aj-r…ôka…¨~…ģ ato~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj-r…ôka…¨~…ģ,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mafa…ĺi ¶ ko~u sifo~u, nani ****mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ tańßira i mińß…ô ¶a kina*** …ĺija…¨~…ģ ko~u kapa ¶i °…ô ¶ian ko~u kafa…ĺi ¶ no~u sifo~u. o~u saa…¨~…ģińßajaj ko~u kafa…ĺi ¶ no~u sifo~u itini …ĺatin-amirika. o~u pikarkaran to~u ta…¨~…ģa °…ôkim, °…ôkim  ¶i…ĺa ¶i…ĺa marawraw, ta…¨~…ģata °aŇč ko~u pisiwar to~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip.nani **** mińß…ô ¶a, mi °…ô ¶o~u ko~u ikiris to~u sakawa…ĺian ato~u kińßaw-kanatanata…ĺan no~u ńßo~unto~u…ĺas, misaŇča ° to~u karo~umakatan no~u  ¶inama…ĺaj, mipa ¶i °…ô ¶i a mi ¶a…ĺiw to~u kakańßa…¨~…ģaj a s…ôra. isatapaŇčan no~u saka ** si ¶i, kapo~u…ĺo~uŇčan-…ĺo~usaj a kajsja ato~u …ĺa…ĺ…ôko~uan-…ĺo~usaj a kajsija , mi ¶o~uwat to~u kakańßa…¨~…ģaj s…ôra isaka °amisan …ĺi…ĺis no~u rijar a …¨~…ģaf…¨~…ģaf, to~u pipa…ĺo~umaan to~u paw…ĺi a …ĺi…ĺo~umańßan. i pin…ôk…ôr no~u kapo~u…ĺo~uŇčan-…ĺo~usaj a kajsja masa ¶…ô ¶aj ko~u ńßo~unto~u…ĺas a mipa…ĺo~uma to~u paw…ĺi masa ¶…ô ¶aj sa ko~u saka °o~urip, tańßira to~u **** mińß…ô ¶a o~u sakakaaj ko~u pipasa…¨~…ģak a pa…ĺiwa…ĺ to~u paw…ĺi itini i ńß…ôka…ĺ, o~u "paw…ĺi kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit" to~u a pa ¶imi…ĺ paŇčaŇčan. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u ńßo~unto~u…ĺas ato~u fijaw sa…ôrwato~u, nawńßani, ira ko~u ka…ĺa…ĺif…ôt no~u o~uo~u °an-ma…ĺi no~u ńß…ôka…ĺ (************) i **** mińß…ô ¶a ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan,sakasaan ma ¶a ¶o~u…ĺi ko~u pa…ĺo~usijaŇčaj mitija mapa ¶ik…ô…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw no~una to~usaaj a kitakit, ma…ĺap…ĺap ko~u sa °o~ufa °o~ufa…¨~…ģ sanaj a mataja…ĺ no~u sa…ôrwato~u, o~ura ko~u ka ira no~u "o~uo~u °an-ma…ĺi …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ". **** mińß…ô ¶a mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u ńßa…ĺafinaj a pit…ôk…ô…¨~…ģ piko~uwan no~u so~ufitaj, masaŇča ° ko~u tatapaŇčan-rik…ô ¶ no~u kitakit misatapaŇč to~uno~u finaw…ĺan-si…ô ¶i. nikawrira,  ¶aaj sa ka t…ôm…ôn…ôk ko~u sijakaj, iko~ur no~u so~ufitaj-pifa…ĺi ¶ to~u sifo~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺap…ĺap no~u so~ufitaj ko~uja nisinkiwan ka…ĺo~utam…¨~…ģaw a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i manno~u~uaj…ôr-saj…ĺaja tajra i ro~uma a kitakit. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ jo~u maro~u °aj i kamaro~u °an no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u , to~una mo~u °…ôt…ôp mińß…ô ¶aan ira ko~u pi…ĺa…ĺaŇč to~u parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, o~u sakakinato~usa a parari…¨~…ģ ni fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u ko~u nini, i **** mińß…ô ¶aan parari…¨~…ģ ńßo~u kako~u saan  ¶iŇčra mapa ¶…ôki…ĺ ko~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ no~u kitakit a marawraw. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u mito~uk…ôraj-r…ôka…¨~…ģ mipatir…ôŇč to~u sapataro~u…¨~…ģ tam…¨~…ģaw o~u sa °ajawaj fafańßi no~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i sjo~u~uma…ĺa-kasi ¶o~u, to~una sinkiw pakaa…ĺa to~u **% a sato~upa, ma…ĺasa °ajawaj a fafańßijan a  ¶o~uŇčto~uŇč. si…ô ¶i o~u pik…ôto~uŇč to~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u kinpo~u no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, mi…¨~…ģ…ôamk to~u kapo~u…ĺo~uŇčan,finaw…ĺan ko~u sakakaaj ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an a fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. finaw…ĺan-ka…ĺo~umao~u ¶an( ¶…ô ¶ajaj-ka…ĺo~umao~u ¶an) o~u sakakaaj a misaŇča °aj to~u rik…ô ¶ a sako~uwan. o~u tapataŇč no~u kitakit, kak…ôri…¨~…ģan no~u sifo~u ato~u kak…ôri…¨~…ģan no~u so~ufitaj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč. o~u kiiŇč no~u finaw…ĺan-ka…ĺo~umao~u ¶an ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u tinako~u tajńßjo~u ko~u ka…ĺakiiŇč, s…ôpat mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan. ika…ĺ…ôpo~u…ĺan no~u **** mińß…ô ¶a, o~u "misańßarat…ôŇčaj a sao~upo~u no~u misak…ôristo~uaj, mita…¨~…ģta…¨~…ģ ato~u pa…ĺo~usijaŇčaj a r…ôka…¨~…ģ" matat…ôko~u ato~u sifo~u °aj-amirika karo~upaw tajkak mit…ôŇči…ĺ to~u so~uwa…ĺ no~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw, itini a mafana ° ira ko~u **.*% to~u mikapo~utaj ko~u tajńßin to~u pa…ĺafo~uaj a r…ôka…¨~…ģ sanaj, **.*%  ¶o~uwa ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u sakakaaj-pisawkitan, ** % o~uja sinkiw i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ a sinkiw ira ko~u pa…ĺafo~uaj, **% o~uja **** mińß…ô ¶aan a sinkiw to~u  ¶o~uŇčto~uŇč, kiiŇč ato~u kasako~uwan ira ko~u pa…ĺafo~uaj. jo~u paka…ĺo~uwi…¨~…ģ  ¶i fo~uan-aw…ĺanto~u-ji…ônanto~u ¶i **** mińß…ô ¶a a sinkiw a parari…¨~…ģ ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u pikaŇčji ato~u rawraw. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ira ko~u pinapina a pito~upaan mi…ĺijaw a misa °o~usi to~u paja  ¶i ji…ônanto~u ¶i ko~u paka…ĺo~uwi…¨~…ģaj, o~urasaka, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ a ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč to~u sakakinato~usa rija…¨~…ģ. ira ko~u saka fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i  ¶i…ĺik…ôsaj-…ĺis…ĺis no~u rijar itira i …ĺi…ĺis no~u tasijaŇč-rijar, masaso~u °iriŇč ko~uńßo~uŇčto~u…ĺas ato~u nikarako~u~uwa i **** mińß…ô ¶a ato~u **** mińß…ô ¶aan. o~urasaka mia…ĺa to~u sata no~u …¨~…ģafo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas to~u**% ko~u nikarako~u~uwa. **** mińß…ô ¶a saka* fo~u…ĺa…¨~…ģ, ira ko~u pif…ô…ĺińß to~u sifo~u a …¨~…ģ…ômak ta maf…ô…ĺińß  ¶i manno~u~uaj…ôr-saj…ĺaja  ¶o~uŇčto~uŇč, ma ¶…ôp…ôt tajra i ko~usta…ĺika pakańßiko~uki. o~u tata °aŇčaj-ka…ĺo~umao~u ¶an no~u …ĺinńß…ôko~u mapo~ui ° to~una mif…ô…ĺińßaj a …¨~…ģ…ômak, patiko~u…ĺ…ôn  ¶i saj…ĺaja ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč saan a mi…ĺ…ôka…ĺ. mańßao~up ko~u mo~usiko~u-kitakit o~u itiraaj i …ĺatin-amirika a kitakit ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u ka…ĺawi…¨~…ģaŇč ato~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. saka °o~urip i …ĺ…ô °…ôno~uaj no~u sasifo~u °an ko~u  °o~urip no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas i sifo~u °aj-amirika, **** mńß…ô ¶a …ĺat…ôk *,*** amirika-pajso~u ko~u …ĺa…ĺ…ôn a nipi…ĺi °…ôtan no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u i °sajawaj a sakakaaj a ni…ĺi °…ôtanan o~u kafi-…ĺio~umańß, paw…ĺi-…ĺio~umańß, paka…ôn to~u  °afar ato~u wo~u~uko~ujo~u~u, sima…ĺ no~u naŇč…ôs ato~u misaŇča °aj to~u riko~u ° a kataja…ĺan. o~u sakakaaj a saka °o~urip no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas o~u …ĺio~umańß, **** mińß…ô ¶a mańßao~up ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit a ni…ĺi °…ôtanan. o~u nipasa…¨~…ģakan i ro~uma a kitakit a pa…ĺiwa…ĺ o~u kafi(*.* °o~uk amirika-pajso~u), mańßao~up ko~u ** % no~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ no~u po~u…ĺo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. itija i **** mińß…ô ¶aan a mi ¶i-fa…ĺijo~us ńßao~uto~u a ma °…ômin ma…ĺ…ôf…ôk ko~u paw…ĺi,  °ajaw no~una fa…ĺijo~us o~u sakato~usa o~u sakakaaj ko~u nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ ko~u paw…ĺi, jańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u **% ka maa…ĺaaj a ńß…ô ¶i. o~u paka °…ôn…ônaj to~u  °afar ko~u ro~uma a sakakaaj a nipasa…¨~…ģakan a pa…ĺiwa…ĺ. nani **** mińß…ô ¶a, isaka °amisan a to~ukaj patir…ôŇč to~u miso~uŇči…ĺa °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč a kataja…ĺan, maŇča…ĺ…ôfaj itira i sinfo~u ato~u ko~urto~us-minato~u. o~u ta…¨~…ģamaanaj a fo~uk…ô…ĺo~uńß ira ko~u ta…¨~…ģa °…ôkim,  °…ôkim, fo~u…¨~…ģawan,  °…ôno~ur, mara…¨~…ģ, sikitaŇč, ira ńßo~u ko~u ki…ĺaŇč ato~u fo~utiŇč, patańßtańßaj to~u nano~um-…¨~…ģinki ato~u kinairaira no~u …ĺio~umańß, o~u nipasa…¨~…ģakan o~u sakakaaj o~u kafi ato~u paw…ĺi, mańßao~upaj no~u amirika ko~u **% a …¨~…ģafo~uŇč no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas a mi °a ¶a, o~u  ¶…ô ¶aj no~u sakakaaj pi…ĺi °…ôtan to~u amirika-pajso~u. **** mińß…ô ¶a o~uno~u …ĺio~umańß a nipi…ĺi °…ôtan mańßao~up ko~u **.*% no~u *…¨~…ģp, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč mańßao~up ko~u **.*%, a mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ mańßao~up ko~u **.*%*pasaso~utiri °…ôn to~u ro~uma a taja…ĺ, o~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč manikaw to~u saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak, ńßa…ĺafin to~u takaraw ko~u kijam no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~urasaka, o~u takarawaj ko~u i po~uta…ĺaj-kijam a manikawaj kitakit ńßan no~u ńß…ôka…ĺaj a kikiŇč a …ĺ…ôkat…ôp . i satapaŇčan no~u mińß…ô ¶a i **** to~umir…ôŇč ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a sifo~u, mi…¨~…ģ…ôkam to~u ma ¶a ¶o~uro~u ¶o~uro~ukaj a taja…ĺ to~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip, o~urasaka, to~una mińß…ô ¶aan ma ¶akat ko~u saka °o~urip pasaso~utiri °…ôn to~u **** mińß…ô ¶a, tańßiraaj to~u i *.*% ko~u ka ¶akat, nikawrira, miti °…ôraj ta to~u to~u pi °a ¶a to~u sapisaŇča ° to~u …¨~…ģafo~uŇč ato~u saka °o~urip to~u ka…ĺo~uro~umi °a…¨~…ģ, manikaw ńß…ô ¶a to~u sapatir…ôŇč to~u maamaan,  ¶ańßo~u ka pakato~urro~u to~u ro~uma a kitakit ko~u ta…¨~…ģamaanaj tan…ôŇč, o~urasaka, sańß…ôto~uaj miti °…ôraj to~u ro~uma akitakit a pa…¨~…ģańßo~uf to~u saka…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip. **** mińß…ô ¶a, parari…¨~…ģ ko~u pipanakaj no~u mataja…ĺaj i ro~uma akitakit a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas to~u pajso~u, marari…¨~…ģ ńß…ô ¶a ko~u kat…ôk…ôs no~u  °a ¶a no~u nipa…ĺiwa…ĺan a kafi , o~uniian ko~u sakai…¨~…ģańßi no~u kasipo~un i **** mińß…ô ¶a to~uja pifa…ĺi ¶ to~u fa ¶o~u no~u sata, …ĺat…ôk i °ajawaj a pin…ôŇčn…ôŇč ira ko~u *.*~*.*% ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u ka ¶i °…ôtan no~u tamtam…¨~…ģaw. po~u~unka ira ko~u to~usa a ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj kitakit i ńßo~uŇčto~u…ĺas, itiraaj i ko~ufan a maja-na…ĺa ¶o~u…ĺan ato~u pi…¨~…ģipo~utan to~u kina °o~urip i po~u…ĺatano~u- °a…ĺo~u. tańßira i **** mińß…ô ¶aan, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas mańßao~up ko~u **.*% no~u po~u…ĺo~uŇč a tan…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, o~u miti…ĺi…¨~…ģaj i no~u ka °…ômaŇčaj-piti…ĺi…¨~…ģan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ira ko~u **%. a…¨~…ģińßaj ko~u mańßato~usaaj-so~uwa…ĺ(sipaŇčja so~uwa…ĺ ato~u ikiris so~uwa…ĺ) ato~u mańßato~u…ĺo~uaj-so~uwa…ĺ( ikiris so~uwa…ĺ,arapija so~uso~uwa…ĺ ato~u to~ui ¶ so~uwa…ĺ) a pit…ĺi…¨~…ģan. o~u tata;aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan o~u ńßo~uŇčto~u…ĺas kitakitan-nijańßpiko~uwan tasi…ô, itiraaj i pinapina a ta…¨~…ģamaanaj to~ukaj. o~u  ¶iŇčaŇčanaj a tata °aŇčaj piti…ĺi…¨~…ģan ira ńßo~u ńßo~uŇčto~u…ĺas tinsikiw-tasi…ô, si…ôpito~uro~u-tasi…ô, sifo~u °aj-amirika  ¶itan…ôŇčaj-tasi…ô, ńßo~uŇčto~u…ĺas  ¶itan…ôŇčaj-tasi…ô. pito~uo~uran ta…ĺa ¶o~uwa o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw(o~u sakakaaj a pito~uo~uran sanaj) sanaj to~u tir…ôŇč, nikawrira, ma…ĺo~uwanaj ko~u sa…ĺikaka, ro~uma sato~u i, mato~uŇč…ô…ĺaj ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-pito~uo~uran a mito~uo~uraj. itija i **** mińß…ô ¶a so~uwa…ĺ no~u paifa…ĺo~u ¶o~u °aj pito~uo~ur i ńß…ôka…ĺ, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisańßapinaŇč no~u kajro~upo~u to~u ńßarat…ôŇč no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw,ira ko~u **.*% o~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw, **.*% o~u mito~uo~uraj to~u faŇč ¶a…ĺaj-so~uwa…ĺ r…ôka…¨~…ģ no~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-pito~uo~uran, *.*% o~uno~u ro~uma a pito~uo~uo~uran, tinako~u ńßan o~u is…ĺam-pito~uo~uran, fo~u ¶ijaw(mipajpajaj), jo~utaja-pito~uo~uran, …ĺastafa…ĺi-pito~uo~uran, ira ńßo~u ko~u **.*% awaaj ko~u pito~uo~uran ano~u  ¶a  ¶o~uwa ka pa ¶a °o~uf tp …ĺi ¶aj. *% a tam…¨~…ģaw o~u  ¶aaj ka pakaso~u °…ô…ĺin to~u maamaan a pito~uo~uran ano~u  ¶a awaaj ko~u kafana °an. tam…¨~…ģaw tańßira i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas ira ko~u *,***,*** ko~u tam…¨~…ģaw. itija ńßo~u i **** mińß…ô ¶aan o~u i…ĺa °…ôno~uaj no~u ** ko~u mińß…ô ¶aan a tam…¨~…ģaw mańßao~up ko~u **%, nani ** tańßira i ** ko~u mińß…ô ¶aan ira ko~u **.* %, isaka no~u ** ko~u mińß…ô ¶aan mańßao~up ko~u *.*%. o~u kasa…ĺi…ĺa ¶ no~u fina ¶a…¨~…ģan i, **% o~u mitiso~u-tam…¨~…ģaw, *% o~u amirika-karo~upaw a in…¨~…ģian ato~u *% a ko~uńß…ô ¶a…ĺaj-tam…¨~…ģaw(**** mińß…ô ¶a a sa °o~usi). o~u nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ no~u fainajan ato~u fafańßija *:**.o~u so~ufo~u ¶ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, **~** mińß…ô ¶aan a nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**, ** ano~u  ¶a ikaka no~u ** ko~u mińß…ô ¶aana nika…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ *:**. o~u pa °ajawaj pin…ôŇčn…ôŇč to~u  °o~urip no~u niso~ufo~u ¶an ńßo~u a fainajan ato~u fafańßijan **.* ato~u **.*. nani **** mińß…ô ¶a, nikaira no~u  ¶ipajso~uaj a mafo~urawaj ato~u mafo~urawaj no~u si…ô ¶i, mapa ¶…ôki…ĺ ko~u kafo~uraw no~u tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. o~u mafo~urawaj a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas sańß…ôto~uaj itiraaj i amirika a maro~u °. i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi no~u  ¶o~uto~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u amirika, …ĺat…ôk ira ko~u **  °o~uaf tańßira i *o~uo~u  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maro~u °aj i amirika a tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi no~u tam…¨~…ģaw no~u amirika, ira ko~u ***,*** ko~u ńßo~uŇčto~u…ĺas tam…¨~…ģaw, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶aan  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan ***,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas. ta…¨~…ģatakaraw ko~u  ¶i…ĺafo~uaj no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas, inian sato~u o~u kanikaw to~u maamaan, itiraaj i **** mińß…ô ¶a a mapatajaj **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw ira ko~u ** ko~u mapatajan tam…¨~…ģaw, o~u  ¶…ô ¶aj a sakakaaj a  ¶i…ĺafo~uaj a kitakit i ńß…ôka…ĺ. misańßa…ĺaka ko~u sifo~u ato~u kataja…ĺan to~u sapiso~uŇči…ĺa °aw to~u ta…ĺijo~u ato~u pisa…ĺamaan no~u …ĺafaŇč, o~urasaka, o~utiraaj i …ĺo~uatan ato~u kińßaw-kanatanata…ĺan isafaaj no~u ro~uma a to~ukaj ko~u pa…ĺafo~uaj a mipataj to~u tam…¨~…ģaw. o~u  ¶ao~uwa ka ńßako~uwa ko~u tam…¨~…ģaw a ko~u…ĺasijas-atiaws …ôta…ĺ, r…ôsap ńßato~u sananaj ko~u mipa…ĺiwa…ĺaj to~u sawarak. o~u pipa…ĺitan no~u ńßo~uŇčto~u…ĺas o~u ka…ĺawan,  ¶i…ĺa ¶i…ĺa ira ko~u makako~uwaŇčaj, i **** mińß…ô ¶a jo~u itiraaj i Ňčata no~u sjo~uto~u tatapaŇčan-nijaro~u ° a pipa…ĺitan ira ko~u rawraw, tato~u…ĺo~u ko~u mapatajaj, ** ko~u ma…¨~…ģo~uka °aj, pa…ĺimo~u °o~ut sato~u ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i po~u…ôrfi…ĺiaw …ĺo~uwo~u o~u so~ufitaj to~u ko~u mamiko~uwan to~una pipa…ĺitan sato~u. pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ pikafitan i papo~uta…ĺ  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>