<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Howard_Atwood_Kelly" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Howard_Atwood_Kelly" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Howard Atwood Kelly == Howard Atwood Kelly ising (1858 miheca 2 folad 20 romi'ad‚ÄĒ1943 miheca 1 folad 12 romi'ad) o satadamaanay no Amilika pasofocayka a ising. O nano Amilika Baltimore, Maryland Johns Hopkins isingan a "sasepatay patirengay isingan a hakasi" a cecay cingra . O samapatoroday ising cingra, cingra aca ko misatekeday citodongay to kasofocan a kakak . Rocod no 'orip O sofoc ni Kelly itiniay i Kenton, itiraay i Pennsylvania daykako minanam to kiwiko, padoedo i 1877 miheca pakalayap to kinafana'an, 1882 miheca o isingkako. Misawad cingra itira i McGill daykako kapian isingan a matayal, tangasa i 1888-1889 miheca patiko i Pennsylvania daykako citodong to kasofocan malahakosi. Itira i Pennsylvania patireng to Kensington fafahiyan a isingan . I 1889 miheca i, 31 ko mihecaan ni Kelly itiya milayap to pitahidang no Johns Hopkins daykako, mala sarakatay no kasofocan hakasi ato Johns Hopkins isingan fafahiyan a isingan mitokaday ising. Saka malikapot to iraay no Johns Hopkins isingan "sasepatay patirengay isingan a hakasi" a laloma'ayka a hakasi ci William Osler, papotalaykak hakasi ci William Stewart Hausted, ato sakiadadaaykak hakasi ci William Henry Welch malalen ko picomod tonini a isingan. Oya ci Kelly itini i Johns Hopkins isingan ira ko 30 mihecaan misateka to adihayay kasasiroma adada no kasofocan a fa'elohay sapisalof, misanga' to adihayay fa'elohay sapikinsa a kikay, halo aniniay sapitokad no papotalay a sakadademak , o sowal no Inkiris "Kelly Clamp" han. Kimad O 'aca no cecayay takid no hacol. I 19 sician to 80 miheca, itira i Maryland to kaporangan mato pasadakay to si'enaw no romi'ad, oya 14 mihecaan ci Howard Atwood Kelly a pakarongay mico'a'ang to lietecay a fali romakat pasayra i cecay niyaro' a lalan, oya nisariko'an ningra a korah safohecal sato to pifafaca'an, sakamoto sato ko caca'edongan, masadak manengneng ko mapalietecay fadangal no kamay, itiya o mikilimay cingra to sakaidahi no payso to sapitilid a misahacecacecay mirakat to kasalalan no loma' a pa'aca to dafong a pakoyocay wawa. Masaromi'ad itiya, awaay ko kinairairaan ni Howard, tongal sa ko kareteng saadada sato ko 'afala, katadangcaan o nikacahiw no tiyad matiya matodohay ko fitoka, miso'o cingra to tafold, dengan ma'elocay a fohacalay a cecayay a tangloy ko laloma'ay, o dengan a dafong no niyah ko rira, sapi'acaen to epan a caay kaedeng. Ano sakaroma a laloma'an pafeli to kakaenen takowan i, ano o pecih to no konga, sangelingelic sa ko wadis ni Howard to kakelkelan, tona kidkid o sanay ko rakat ningra toya makoracay ko 'a'ayaw no loma' i, sa'icel sa cingra mikongkong to fawahan noya loma', sakaira koya fangcalay nengnengen a fafahiyan ko mifawahay to fawahan, ira ko mameliay ko mata to langdaway damsayay nengnengen, itiya, o masako'engelay tari'ang a faloco' tlifahal sa masetol matiya o malenoay riyar ko pica'efas ci Howardan, o nano mingitangitay to kakaenen ko sowal kafit a i takolaw, sakahengang sato ko pising a mangodo mifalic to sasowalen: "Faiaw, micara kiso, mangalai to nanom kako, ira ko nanom haw?" Marepet noya fafafiyan ko masapakarongay a mafayaday ato mangelo'ay tano cohel sanay a 'ailocan, caay pasowal cingra, dengan o papitala a micomod i loma', saan, patiko koya fafahiyan, caay ko nanom ko nialaan, o ciparoay i toto' a matahoday a hacol, sa'enger sa ci Howard. Itiya toya mihecaan, o tadamaanay ko hacol to sakaci'angil, mamirmir ko kamay a milayap toya takid, halahacol ko kafangsis maledef a karahekeran, saka awa to ko kangodoan, 'ok'ok sa a mihelot toya hacol, mapadiheko to ko tatirengan, nanoya sa mato mapalikat koya mamapadeng a lamal no 'orip, maemin a makohaw i, sa'ocekoy sa to fongoh ci Howard a pasowal: "Pinaen ako ko pa'aca?" sedi sa matawa koya fafahiyan, oya tawa noya fafahiya matiya o ipapotalay a 'edil ko kataengad: "Awaay ko tadah iso i takowanan, pasifana' ko ina ako i tamiyanan, o todong no salo'afang ko cipafeliay a kamay, caay ko kalali'acaan, orasaka damsayay caay kaci'aca." Mamet sato to kamay a mita'ong ci Howard a miliyas toya loma', o 'awas noni a pakarongay caay to karting, saci'icel sato cingra, mato citari'angay ato ci'icelay ko harateng, o nano li'etecay konini a hekal, o nika ira no caayay piterek to damsayay a midama to tao, mipatokid ko faloco' ningra, mitilid kako, misa'icel kako, padoedoen ako mirocok palanga'ayay konini a hekal. Ikor to no 20 miheca, caay ka lakisaw ko sowal ni Howard Kelly, pakayni i katadamaan no pisa'icel ato mifalicay to 'orip a faloco', pakayni i misa'edemen a piseking to isingan, ikor sato mala o patirengay to Johns Hopkins daykako a Ikakuyin, o polong no Amilika ni haydaan tadamaanay to fafahiyan a mitokaday, o kacingangan ningra tadamaan i ikako a cassi, o pitokad ningra mapa'orip ko mamapatay to a ci'oripay tamdaw. Nikawrira, oya i maraayay a niyaro', itiya toya mihecaan pafeliay to hacol a fafahiyan o ma'oripay to i to'emanay ko 'orip, ciadada cingra to tadancaay kalifotan no tiyad to malifawaay a piras, caay to pakafilo ko itiraay a ising, sa'inga'ing sa to fongoh, mikeroh cingraan malinah tayra i ta'angay maci a isingan, ano saka ci'oripan ho, katayra i Baltimore, dengan itira ko citadamaanay a kafahekaan a demak. Tana macikeroh a mapatayra i tadamaanay kafoti'an a rawang no Johns Hopkins isingan i, makodos to ko tireng ningra, sakohecal sa ko pising to kaciadadaan ato kasemaran, caay ko kafana'en ningra, itira isingan, o mamifelih ci Howard Kelly ising to ngangan no adadaay toya romi'ad, oya tora a niyaro' a kafana'an a ngangan padeteng sa pamotek ko nengneng ni Howard Kelly ising, kapacekokan no faloco' ningra, oya makalimay a harateng sawad sato to ikamayay a kohi, sakalamkam sato ko rakat pasayra i kacalohan paising a rawang, pakayra i dadingo no adadaay a rawang, manengneng to ni Howard Kelly ising koya mangilosay mata'enangay kafoti'an adadaay tamdaw, talacowa nano masemsemay no adada ato mafadesay masiroma to ko tatirengan, nika oya kangdaway a mata, ano itiratira i kafadesan misapater ko mata a nengnengen, oya caayay katawal to da'oc no 'orip, oya cingra, milaha ko faloco' ni Howard Kelly ising, oya fa'edetay a hacol no takid, mata'elifay to ko 20 mihecaan. Mapatama ko salo'afang ningra itiya, kadadoedo no pina folad, o lalood no 'orip no nia fafahiyan, ma'awid ko pisakihar ni Howard Kelly ising a misafaloco', o cingra to ko misetekay to sapitokad a demak, misafelifelih to kasatilidan no ikko, ngalef kinapinapina a caay ka foti' i pitokadan, maorat ko roma a kangkofo ato ising, nawiro o tadamaanay a Howard Kelly ising safaloco' saan to caayay ka tadamaan a tamdaw ngalef o caayay pakasadak to 'aca no sapaising a fafahiyan wata ko pisafaloco', o sapipa'oripaw ningra to adadaay, to hatiniay o midimaway cingra to kaci'edil noya kapah, manga'ay ko pitokad, mapalowad nai kapatayan ko 'orip no nia fafahiyan. Sanga'ay sanga'ay sato to romi'ami'ad ko tatirengan, roma a ta'angay ka rihanawan, masatapang to marawraw ko tangal, oya li'aca no pipaisingan, mafana' cingra, o nano tadamaanay pipaising, 'atekakay a sapaiyo ato halafinay sadipot, o sakalapakoyoc ningra koni, latek mapa'aca ko dafong no loma' a caay pakapatiko to li'acaan. Maraod to ko pinokayan toya romi'ad, mapafeli no kangkofo cingra toya li'aca no pipaising, hedot sa koya fafahiyan to sasela'an, mamirmir ko kamay misadak to tilid, o cimipatalaay to cingra, o maminengneng toya kidefetay katalawan a tilid, nikawrira, oya nisadakan a li'aca a dadokap awaay ko tilid, nika itira toya fatii'an, ira ko no kamayan no tamdaw a tilid, maleponay to ko 'aca no pipaising, pakayni i 'ayaw no 20 mihecaan a cecay takid no hacol, pa'acaay ci Howard Kelly ising saan, o losa' noya fafahiyan ko mioratay to nengneng no mata, mica'engaw minengneng cingra pasirawang no kafoti'an, o 'edil no likat i papotal no sasingaran, mato patikolay toya ciso'edaay a herek no lahok, itya to a mafana' cingra, oya tadacahiw sanay a pakarongay awa ko kalahedaw, o pipadiheko ningra toya a mihecaan o roma a pakayraan ko sapatiyol i 'orip ningra. Caay ko patelacay konini a kimad, o so'elinay tadamaanay isingan no Amilika ci Howard Kelly ising, o da'oc no 'orip ningra tadamaanay ko pikingkiw, o nga'ayay k foloco' ato nidemakan, o pakafana' titaanan to so'elinay a demak, o damsay caay ko masacecayay ko pikinafalah, o satadamaanay i serayan a midipotay, o sakacicengel no malawalaway a hekal. Itini i mimingay a demak ko kadamsay pafeliay to saong i romakatay tamdaw, pafeliay to cecay kaysing a kohaw, ano eca pafeli to pakarongay tao to cecay takid no hacol, matiya o micefengay to fokeloh i fanaw, oya laing pasipapotal miliwasak milakec to ni'oripan, milakec to lotolotok, pahicera itira i kangalayan to sakahinom iso, mapaladihekoay a lahod, damsayay ko pipatalahekal i tisowanan, pasihekal ko pasadak to ciolahay, ikor itya i kafokilan iso a patiyol. Tanengnengan pacefad</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj == ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč (**** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ) o~u sata…¨~…ģamaanaj no~u ami…ĺika paso~ufo~u ¶ajka a isiŇč. o~u nano~u ami…ĺika b~b~va…ĺtimo~ur…ô, marj…ĺan…¨~…ģ *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan a "sas…ôpataj patir…ôŇčaj isiŇčan a ńßakasi" a  ¶…ô ¶aj  ¶iŇčra . o~u samapato~uro~u…¨~…ģaj isiŇč  ¶iŇčra,  ¶iŇčra a ¶a ko~u misat…ôk…ô…¨~…ģaj  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u kaso~ufo~u ¶an a kakak . ro~u ¶o~u…¨~…ģ no~u  °o~urip o~u so~ufo~u ¶ ni k…ô…ĺ…ĺj itiniaj i k…ônto~un, itiraaj i p…ônnsj…ĺb~vania …¨~…ģajkako~u minanam to~u kiwiko~u, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u i **** mińß…ô ¶a paka…ĺajap to~u kinafana °an, **** mińß…ô ¶a o~u isiŇčkako~u. misawa…¨~…ģ  ¶iŇčra itira i m ¶*i…ĺ…ĺ …¨~…ģajkako~u kapian isiŇčan a mataja…ĺ, taŇčasa i ****-**** mińß…ô ¶a patiko~u i p…ônnsj…ĺb~vania …¨~…ģajkako~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u kaso~ufo~u ¶an ma…ĺańßako~usi. itira i p…ônnsj…ĺb~vania patir…ôŇč to~u k…ônsiŇčto~un fafańßijan a isiŇčan . i **** mińß…ô ¶a i, ** ko~u mińß…ô ¶aan ni k…ô…ĺ…ĺj itija mi…ĺajap to~u pitańßi…¨~…ģaŇč no~u *o~uńßns ńßo~upkins …¨~…ģajkako~u, ma…ĺa sarakataj no~u kaso~ufo~u ¶an ńßakasi ato~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan fafańßijan a isiŇčan mito~uka…¨~…ģaj isiŇč. saka ma…ĺikapo~ut to~u iraaj no~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan "sas…ôpataj patir…ôŇčaj isiŇčan a ńßakasi" a …ĺa…ĺo~uma °ajka a ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam o~us…ĺ…ôr, papo~uta…ĺajkak ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam st…ôwart ńßao~u~ust…ô…¨~…ģ, ato~u sakia…¨~…ģa…¨~…ģaajkak ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam ńß…ônrj w…ô…ĺ ¶ńß ma…ĺa…ĺ…ôn ko~u pi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~unini a isiŇčan. o~uja  ¶i k…ô…ĺ…ĺj itini i *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan ira ko~u ** mińß…ô ¶aan misat…ôka to~u a…¨~…ģińßajaj kasasiro~uma a…¨~…ģa…¨~…ģa no~u kaso~ufo~u ¶an a fa °…ô…ĺo~uńßaj sapisa…ĺo~uf, misaŇča ° to~u a…¨~…ģińßajaj fa °…ô…ĺo~uńßaj sapikinsa a kikaj, ńßa…ĺo~u aniniaj sapito~uka…¨~…ģ no~u papo~uta…ĺaj a saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak , o~u so~uwa…ĺ no~u inkiris "k…ô…ĺ…ĺj  ¶…ĺamp" ńßan. kima…¨~…ģ o~u  °a ¶a no~u  ¶…ô ¶ajaj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ. i ** si ¶ian to~u ** mińß…ô ¶a, itira i marj…ĺan…¨~…ģ to~u kapo~uraŇčan mato~u pasa…¨~…ģakaj to~u si °…ônaw no~u ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja ** mińß…ô ¶aan  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj a pakaro~uŇčaj mi ¶o~u °a °aŇč to~u …ĺi…ôt…ô ¶aj a fa…ĺi ro~umakat pasajra i  ¶…ô ¶aj nijaro~u ° a …ĺa…ĺan, o~uja nisariko~u °an niŇčra a ko~urańß safo~uńß…ô ¶a…ĺ sato~u to~u pifafa ¶a °an, sakamo~uto~u sato~u ko~u  ¶a ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇčan, masa…¨~…ģak man…ôŇčn…ôŇč ko~u mapa…ĺi…ôt…ô ¶aj fa…¨~…ģaŇča…ĺ no~u kamaj, itija o~u miki…ĺimaj  ¶iŇčra to~u sakai…¨~…ģańßi no~u pajso~u to~u sapiti…ĺi…¨~…ģ a misańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj mirakat to~u kasa…ĺa…ĺan no~u …ĺo~uma ° a pa °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč a pako~ujo~u ¶aj wawa. masaro~umi °a…¨~…ģ itija, awaaj ko~u kinairairaan ni ńßo~uwar…¨~…ģ, to~uŇča…ĺ sa ko~u kar…ôt…ôŇč saa…¨~…ģa…¨~…ģa sato~u ko~u  °afa…ĺa, kata…¨~…ģaŇč ¶aan o~u nika ¶ańßiw no~u tija…¨~…ģ matija mato~u…¨~…ģo~uńßaj ko~u fito~uka, miso~u °o~u  ¶iŇčra to~u tafo~u…ĺ…¨~…ģ, …¨~…ģ…ôŇčan ma °…ô…ĺo~u ¶aj a fo~uńßa ¶a…ĺaj a  ¶…ô ¶ajaj a taŇč…ĺo~uj ko~u …ĺa…ĺo~uma °aj, o~u …¨~…ģ…ôŇčan a …¨~…ģafo~uŇč no~u nijańß ko~u rira, sapi °a ¶a…ôn to~u …ôpan a  ¶aaj ka…ô…¨~…ģ…ôŇč. ano~u sakaro~uma a …ĺa…ĺo~uma °an paf…ô…ĺi to~u kaka…ôn…ôn tako~uwan i, ano~u o~u p…ô ¶ińß to~u no~u ko~uŇča, saŇč…ô…ĺiŇč…ô…ĺi ¶ sa ko~u wa…¨~…ģis ni ńßo~uwar…¨~…ģ to~u kak…ô…ĺk…ô…ĺan, to~una ki…¨~…ģki…¨~…ģ o~u sanaj ko~u rakat niŇčra to~uja mako~ura ¶aj ko~u  °a °ajaw no~u …ĺo~uma ° i, sa °i ¶…ô…ĺ sa  ¶iŇčra miko~uŇčko~uŇč to~u fawańßan no~uja …ĺo~uma °, sakaira ko~uja faŇč ¶a…ĺaj n…ôŇčn…ôŇč…ôn a fafańßijan ko~u mifawańßaj to~u fawańßan, ira ko~u mam…ô…ĺiaj ko~u mata to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamsajaj n…ôŇčn…ôŇč…ôn, itija, o~u masako~u °…ôŇč…ô…ĺaj tari °aŇč a fa…ĺo~u ¶o~u ° t…ĺifańßa…ĺ sa mas…ôto~u…ĺ matija o~u ma…ĺ…ôno~uaj rijar ko~u pi ¶a °…ôfas  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģan, o~u nano~u miŇčitaŇčitaj to~u kaka…ôn…ôn ko~u so~uwa…ĺ kafit a i tako~u…ĺaw, sakańß…ôŇčaŇč sato~u ko~u pisiŇč a maŇčo~u…¨~…ģo~u mifa…ĺi ¶ to~u saso~uwa…ĺ…ôn: "faiaw, mi ¶ara kiso~u, maŇča…ĺai to~u nano~um kako~u, ira ko~u nano~um ńßaw?" mar…ôp…ôt no~uja fafafijan ko~u masapakaro~uŇčaj a mafaja…¨~…ģaj ato~u maŇč…ô…ĺo~u °aj tano~u  ¶o~uńß…ô…ĺ sanaj a  °ai…ĺo~u ¶an,  ¶aaj paso~uwa…ĺ  ¶iŇčra, …¨~…ģ…ôŇčan o~u papita…ĺa a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i …ĺo~uma °, saan, patiko~u ko~uja fafańßijan,  ¶aaj ko~u nano~um ko~u nia…ĺaan, o~u  ¶iparo~uaj i to~uto~u ° a matańßo~u…¨~…ģaj a ńßa ¶o~u…ĺ, sa °…ôŇč…ôr sa  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ. itija to~uja mińß…ô ¶aan, o~u ta…¨~…ģamaanaj ko~u ńßa ¶o~u…ĺ to~u saka ¶i °aŇči…ĺ, mamirmir ko~u kamaj a mi…ĺajap to~uja taki…¨~…ģ, ńßa…ĺańßa ¶o~u…ĺ ko~u kafaŇčsis ma…ĺ…ô…¨~…ģ…ôf a karańß…ôk…ôran, saka awa to~u ko~u kaŇčo~u…¨~…ģo~uan,  °o~uk °o~uk sa a mińß…ô…ĺo~ut to~uja ńßa ¶o~u…ĺ, mapa…¨~…ģińß…ôko~u to~u ko~u tatir…ôŇčan, nano~uja sa mato~u mapa…ĺikat ko~uja mamapa…¨~…ģ…ôŇč a …ĺama…ĺ no~u  °o~urip, ma…ômin a mako~uńßaw i, sa °o~u ¶…ôko~uj sa to~u fo~uŇčo~uńß  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ a paso~uwa…ĺ: "pina…ôn ako~u ko~u pa °a ¶a?" s…ô…¨~…ģi sa matawa ko~uja fafańßijan, o~uja tawa no~uja fafańßija matija o~u ipapo~uta…ĺaj a  °…ô…¨~…ģi…ĺ ko~u kata…ôŇča…¨~…ģ: "awaaj ko~u ta…¨~…ģańß iso~u i tako~uwanan, pasifana ° ko~u ina ako~u i tamijanan, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u sa…ĺo~u °afaŇč ko~u  ¶ipaf…ô…ĺiaj a kamaj,  ¶aaj ko~u ka…ĺa…ĺi °a ¶aan, o~urasaka …¨~…ģamsajaj  ¶aaj ka ¶i °a ¶a." mam…ôt sato~u to~u kamaj a mita °o~uŇč  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ a mi…ĺijas to~uja …ĺo~uma °, o~u  °awas no~uni a pakaro~uŇčaj  ¶aaj to~u kartiŇč, sa ¶i °i ¶…ô…ĺ sato~u  ¶iŇčra, mato~u  ¶itari °aŇčaj ato~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj ko~u ńßarat…ôŇč, o~u nano~u …ĺi °…ôt…ô ¶aj ko~unini a ńß…ôka…ĺ, o~u nika ira no~u  ¶aajaj pit…ôr…ôk to~u …¨~…ģamsajaj a mi…¨~…ģama to~u tao~u, mipato~uki…¨~…ģ ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra, miti…ĺi…¨~…ģ kako~u, misa °i ¶…ô…ĺ kako~u, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u…ôn ako~u miro~u ¶o~uk pa…ĺaŇča °ajaj ko~unini a ńß…ôka…ĺ. iko~ur to~u no~u ** mińß…ô ¶a,  ¶aaj ka …ĺakisaw ko~u so~uwa…ĺ ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj, pakajni i kata…¨~…ģamaan no~u pisa °i ¶…ô…ĺ ato~u mifa…ĺi ¶aj to~u  °o~urip a fa…ĺo~u ¶o~u °, pakajni i misa °…ô…¨~…ģ…ôm…ôn a pis…ôkiŇč to~u isiŇčan, iko~ur sato~u ma…ĺa o~u patir…ôŇčaj to~u *o~uńßns ńßo~upkins …¨~…ģajkako~u a ikako~u~ujin, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u ami…ĺika ni ńßaj…¨~…ģaan ta…¨~…ģamaanaj to~u fafańßijan a mito~uka…¨~…ģaj, o~u ka ¶iŇčaŇčan niŇčra ta…¨~…ģamaan i ikako~u a  ¶assi, o~u pito~uka…¨~…ģ niŇčra mapa °o~urip ko~u mamapataj to~u a  ¶i °o~uripaj tam…¨~…ģaw. nikawrira, o~uja i maraajaj a nijaro~u °, itija to~uja mińß…ô ¶aan paf…ô…ĺiaj to~u ńßa ¶o~u…ĺ a fafańßijan o~u ma °o~uripaj to~u i to~u °…ômanaj ko~u  °o~urip,  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa  ¶iŇčra to~u ta…¨~…ģan ¶aaj ka…ĺifo~utan no~u tija…¨~…ģ to~u ma…ĺifawaaj a piras,  ¶aaj to~u pakafi…ĺo~u ko~u itiraaj a isiŇč, sa °iŇča °iŇč sa to~u fo~uŇčo~uńß, mik…ôro~uńß  ¶iŇčraan ma…ĺinańß tajra i ta °aŇčaj ma ¶i a isiŇčan, ano~u saka  ¶i °o~uripan ńßo~u, katajra i b~b~va…ĺtimo~ur…ô, …¨~…ģ…ôŇčan itira ko~u  ¶ita…¨~…ģamaanaj a kafańß…ôkaan a …¨~…ģ…ômak. tana ma ¶ik…ôro~uńß a mapatajra i ta…¨~…ģamaanaj kafo~uti °an a rawaŇč no~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan i, mako~u…¨~…ģo~us to~u ko~u tir…ôŇč niŇčra, sako~uńß…ô ¶a…ĺ sa ko~u pisiŇč to~u ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģaan ato~u kas…ômaran,  ¶aaj ko~u kafana °…ôn niŇčra, itira isiŇčan, o~u mamif…ô…ĺińß  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč to~u ŇčaŇčan no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja to~ura a nijaro~u ° a kafana °an a ŇčaŇčan pa…¨~…ģ…ôt…ôŇč sa pamo~ut…ôk ko~u n…ôŇčn…ôŇč ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, kapa ¶…ôko~ukan no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra, o~uja maka…ĺimaj a ńßarat…ôŇč sawa…¨~…ģ sato~u to~u ikamajaj a ko~uńßi, saka…ĺamkam sato~u ko~u rakat pasajra i ka ¶a…ĺo~uńßan paisiŇč a rawaŇč, pakajra i …¨~…ģa…¨~…ģiŇčo~u no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj a rawaŇč, man…ôŇčn…ôŇč to~u ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč ko~uja maŇči…ĺo~usaj mata °…ônaŇčaj kafo~uti °an a…¨~…ģa…¨~…ģaaj tam…¨~…ģaw, ta…ĺa ¶o~uwa nano~u mas…ôms…ômaj no~u a…¨~…ģa…¨~…ģa ato~u mafa…¨~…ģ…ôsaj masiro~uma to~u ko~u tatir…ôŇčan, nika o~uja kaŇč…¨~…ģawaj a mata, ano~u itiratira i kafa…¨~…ģ…ôsan misapat…ôr ko~u mata a n…ôŇčn…ôŇč…ôn, o~uja  ¶aajaj katawa…ĺ to~u …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip, o~uja  ¶iŇčra, mi…ĺańßa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, o~uja fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a ńßa ¶o~u…ĺ no~u taki…¨~…ģ, mata °…ô…ĺifaj to~u ko~u ** mińß…ô ¶aan. mapatama ko~u sa…ĺo~u °afaŇč niŇčra itija, ka…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u no~u pina fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °o~urip no~u nia fafańßijan, ma °awi…¨~…ģ ko~u pisakińßar ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč a misafa…ĺo~u ¶o~u °, o~u  ¶iŇčra to~u ko~u mis…ôt…ôkaj to~u sapito~uka…¨~…ģ a …¨~…ģ…ômak, misaf…ô…ĺif…ô…ĺińß to~u kasati…ĺi…¨~…ģan no~u ikko~u, Ňča…ĺ…ôf kinapinapina a  ¶aaj ka fo~uti ° i pito~uka…¨~…ģan, mao~urat ko~u ro~uma a kaŇčko~ufo~u ato~u isiŇč, nawiro~u o~u ta…¨~…ģamaanaj a ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč safa…ĺo~u ¶o~u ° saan to~u  ¶aajaj ka ta…¨~…ģamaan a tam…¨~…ģaw Ňča…ĺ…ôf o~u  ¶aajaj pakasa…¨~…ģak to~u  °a ¶a no~u sapaisiŇč a fafańßijan wata ko~u pisafa…ĺo~u ¶o~u °, o~u sapipa °o~uripaw niŇčra to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, to~u ńßatiniaj o~u mi…¨~…ģimawaj  ¶iŇčra to~u ka ¶i °…ô…¨~…ģi…ĺ no~uja kapańß, maŇča °aj ko~u pito~uka…¨~…ģ, mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ nai kapatajan ko~u  °o~urip no~u nia fafańßijan. saŇča °aj saŇča °aj sato~u to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ ko~u tatir…ôŇčan, ro~uma a ta °aŇčaj ka rińßanawan, masatapaŇč to~u marawraw ko~u taŇča…ĺ, o~uja …ĺi °a ¶a no~u pipaisiŇčan, mafana °  ¶iŇčra, o~u nano~u ta…¨~…ģamaanaj pipaisiŇč,  °at…ôkakaj a sapaijo~u ato~u ńßa…ĺafinaj sa…¨~…ģipo~ut, o~u saka…ĺapako~ujo~u ¶ niŇčra ko~uni, …ĺat…ôk mapa °a ¶a ko~u …¨~…ģafo~uŇč no~u …ĺo~uma ° a  ¶aaj pakapatiko~u to~u …ĺi °a ¶aan. marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pino~ukajan to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, mapaf…ô…ĺi no~u kaŇčko~ufo~u  ¶iŇčra to~uja …ĺi °a ¶a no~u pipaisiŇč, ńß…ô…¨~…ģo~ut sa ko~uja fafańßijan to~u sas…ô…ĺa °an, mamirmir ko~u kamaj misa…¨~…ģak to~u ti…ĺi…¨~…ģ, o~u  ¶imipata…ĺaaj to~u  ¶iŇčra, o~u mamin…ôŇčn…ôŇč to~uja ki…¨~…ģ…ôf…ôtaj kata…ĺawan a ti…ĺi…¨~…ģ, nikawrira, o~uja nisa…¨~…ģakan a …ĺi °a ¶a a …¨~…ģa…¨~…ģo~ukap awaaj ko~u ti…ĺi…¨~…ģ, nika itira to~uja fatii °an, ira ko~u no~u kamajan no~u tam…¨~…ģaw a ti…ĺi…¨~…ģ, ma…ĺ…ôpo~unaj to~u ko~u  °a ¶a no~u pipaisiŇč, pakajni i  °ajaw no~u ** mińß…ô ¶aan a  ¶…ô ¶aj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ, pa °a ¶aaj  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč saan, o~u …ĺo~usa ° no~uja fafańßijan ko~u mio~urataj to~u n…ôŇčn…ôŇč no~u mata, mi ¶a °…ôŇčaw min…ôŇčn…ôŇč  ¶iŇčra pasirawaŇč no~u kafo~uti °an, o~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u …ĺikat i papo~uta…ĺ no~u sasiŇčaran, mato~u patiko~u…ĺaj to~uja  ¶iso~u °…ô…¨~…ģaaj a ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk, itja to~u a mafana °  ¶iŇčra, o~uja ta…¨~…ģa ¶ańßiw sanaj a pakaro~uŇčaj awa ko~u ka…ĺańß…ô…¨~…ģaw, o~u pipa…¨~…ģińß…ôko~u niŇčra to~uja a mińß…ô ¶aan o~u ro~uma a pakajraan ko~u sapatijo~u…ĺ i  °o~urip niŇčra.  ¶aaj ko~u pat…ô…ĺa ¶aj ko~unini a kima…¨~…ģ, o~u so~u °…ô…ĺinaj ta…¨~…ģamaanaj isiŇčan no~u ami…ĺika  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, o~u …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip niŇčra ta…¨~…ģamaanaj ko~u pikiŇčkiw, o~u Ňča °ajaj k fo~u…ĺo~u ¶o~u ° ato~u ni…¨~…ģ…ômakan, o~u pakafana ° titaanan to~u so~u °…ô…ĺinaj a …¨~…ģ…ômak, o~u …¨~…ģamsaj  ¶aaj ko~u masa ¶…ô ¶ajaj ko~u pikinafa…ĺańß, o~u sata…¨~…ģamaanaj i s…ôrajan a mi…¨~…ģipo~utaj, o~u saka ¶i ¶…ôŇč…ô…ĺ no~u ma…ĺawa…ĺawaj a ńß…ôka…ĺ. itini i mimiŇčaj a …¨~…ģ…ômak ko~u ka…¨~…ģamsaj paf…ô…ĺiaj to~u sao~uŇč i ro~umakataj tam…¨~…ģaw, paf…ô…ĺiaj to~u  ¶…ô ¶aj kajsiŇč a ko~uńßaw, ano~u …ô ¶a paf…ô…ĺi to~u pakaro~uŇčaj tao~u to~u  ¶…ô ¶aj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ, matija o~u mi ¶…ôf…ôŇčaj to~u fo~uk…ô…ĺo~uńß i fanaw, o~uja …ĺaiŇč pasipapo~uta…ĺ mi…ĺiwasak mi…ĺak…ô ¶ to~u ni °o~uripan, mi…ĺak…ô ¶ to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~uk, pańßi ¶…ôra itira i kaŇča…ĺajan to~u sakańßino~um iso~u, mapa…ĺa…¨~…ģińß…ôko~uaj a …ĺańßo~u…¨~…ģ, …¨~…ģamsajaj ko~u pipata…ĺańß…ôka…ĺ i tiso~uwanan, pasińß…ôka…ĺ ko~u pasa…¨~…ģak to~u  ¶io~u…ĺańßaj, iko~ur itja i kafo~uki…ĺan iso~u a patijo~u…ĺ. tan…ôŇčn…ôŇčan pa ¶…ôfa…¨~…ģ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Howard Atwood Kelly == Howard Atwood Kelly ising (1858 miheca 2 folad 20 romi'ad‚ÄĒ1943 miheca 1 folad 12 romi'ad) o satadamaanay no Amilika pasofocayka a ising. O nano Amilika Baltimore, Maryland Johns Hopkins isingan a "sasepatay patirengay isingan a hakasi" a cecay cingra . O samapatoroday ising cingra, cingra aca ko misatekeday citodongay to kasofocan a kakak . Rocod no 'orip O sofoc ni Kelly itiniay i Kenton, itiraay i Pennsylvania daykako minanam to kiwiko, padoedo i 1877 miheca pakalayap to kinafana'an, 1882 miheca o isingkako. Misawad cingra itira i McGill daykako kapian isingan a matayal, tangasa i 1888-1889 miheca patiko i Pennsylvania daykako citodong to kasofocan malahakosi. Itira i Pennsylvania patireng to Kensington fafahiyan a isingan . I 1889 miheca i, 31 ko mihecaan ni Kelly itiya milayap to pitahidang no Johns Hopkins daykako, mala sarakatay no kasofocan hakasi ato Johns Hopkins isingan fafahiyan a isingan mitokaday ising. Saka malikapot to iraay no Johns Hopkins isingan "sasepatay patirengay isingan a hakasi" a laloma'ayka a hakasi ci William Osler, papotalaykak hakasi ci William Stewart Hausted, ato sakiadadaaykak hakasi ci William Henry Welch malalen ko picomod tonini a isingan. Oya ci Kelly itini i Johns Hopkins isingan ira ko 30 mihecaan misateka to adihayay kasasiroma adada no kasofocan a fa'elohay sapisalof, misanga' to adihayay fa'elohay sapikinsa a kikay, halo aniniay sapitokad no papotalay a sakadademak , o sowal no Inkiris "Kelly Clamp" han. Kimad O 'aca no cecayay takid no hacol. I 19 sician to 80 miheca, itira i Maryland to kaporangan mato pasadakay to si'enaw no romi'ad, oya 14 mihecaan ci Howard Atwood Kelly a pakarongay mico'a'ang to lietecay a fali romakat pasayra i cecay niyaro' a lalan, oya nisariko'an ningra a korah safohecal sato to pifafaca'an, sakamoto sato ko caca'edongan, masadak manengneng ko mapalietecay fadangal no kamay, itiya o mikilimay cingra to sakaidahi no payso to sapitilid a misahacecacecay mirakat to kasalalan no loma' a pa'aca to dafong a pakoyocay wawa. Masaromi'ad itiya, awaay ko kinairairaan ni Howard, tongal sa ko kareteng saadada sato ko 'afala, katadangcaan o nikacahiw no tiyad matiya matodohay ko fitoka, miso'o cingra to tafold, dengan ma'elocay a fohacalay a cecayay a tangloy ko laloma'ay, o dengan a dafong no niyah ko rira, sapi'acaen to epan a caay kaedeng. Ano sakaroma a laloma'an pafeli to kakaenen takowan i, ano o pecih to no konga, sangelingelic sa ko wadis ni Howard to kakelkelan, tona kidkid o sanay ko rakat ningra toya makoracay ko 'a'ayaw no loma' i, sa'icel sa cingra mikongkong to fawahan noya loma', sakaira koya fangcalay nengnengen a fafahiyan ko mifawahay to fawahan, ira ko mameliay ko mata to langdaway damsayay nengnengen, itiya, o masako'engelay tari'ang a faloco' tlifahal sa masetol matiya o malenoay riyar ko pica'efas ci Howardan, o nano mingitangitay to kakaenen ko sowal kafit a i takolaw, sakahengang sato ko pising a mangodo mifalic to sasowalen: "Faiaw, micara kiso, mangalai to nanom kako, ira ko nanom haw?" Marepet noya fafafiyan ko masapakarongay a mafayaday ato mangelo'ay tano cohel sanay a 'ailocan, caay pasowal cingra, dengan o papitala a micomod i loma', saan, patiko koya fafahiyan, caay ko nanom ko nialaan, o ciparoay i toto' a matahoday a hacol, sa'enger sa ci Howard. Itiya toya mihecaan, o tadamaanay ko hacol to sakaci'angil, mamirmir ko kamay a milayap toya takid, halahacol ko kafangsis maledef a karahekeran, saka awa to ko kangodoan, 'ok'ok sa a mihelot toya hacol, mapadiheko to ko tatirengan, nanoya sa mato mapalikat koya mamapadeng a lamal no 'orip, maemin a makohaw i, sa'ocekoy sa to fongoh ci Howard a pasowal: "Pinaen ako ko pa'aca?" sedi sa matawa koya fafahiyan, oya tawa noya fafahiya matiya o ipapotalay a 'edil ko kataengad: "Awaay ko tadah iso i takowanan, pasifana' ko ina ako i tamiyanan, o todong no salo'afang ko cipafeliay a kamay, caay ko kalali'acaan, orasaka damsayay caay kaci'aca." Mamet sato to kamay a mita'ong ci Howard a miliyas toya loma', o 'awas noni a pakarongay caay to karting, saci'icel sato cingra, mato citari'angay ato ci'icelay ko harateng, o nano li'etecay konini a hekal, o nika ira no caayay piterek to damsayay a midama to tao, mipatokid ko faloco' ningra, mitilid kako, misa'icel kako, padoedoen ako mirocok palanga'ayay konini a hekal. Ikor to no 20 miheca, caay ka lakisaw ko sowal ni Howard Kelly, pakayni i katadamaan no pisa'icel ato mifalicay to 'orip a faloco', pakayni i misa'edemen a piseking to isingan, ikor sato mala o patirengay to Johns Hopkins daykako a Ikakuyin, o polong no Amilika ni haydaan tadamaanay to fafahiyan a mitokaday, o kacingangan ningra tadamaan i ikako a cassi, o pitokad ningra mapa'orip ko mamapatay to a ci'oripay tamdaw. Nikawrira, oya i maraayay a niyaro', itiya toya mihecaan pafeliay to hacol a fafahiyan o ma'oripay to i to'emanay ko 'orip, ciadada cingra to tadancaay kalifotan no tiyad to malifawaay a piras, caay to pakafilo ko itiraay a ising, sa'inga'ing sa to fongoh, mikeroh cingraan malinah tayra i ta'angay maci a isingan, ano saka ci'oripan ho, katayra i Baltimore, dengan itira ko citadamaanay a kafahekaan a demak. Tana macikeroh a mapatayra i tadamaanay kafoti'an a rawang no Johns Hopkins isingan i, makodos to ko tireng ningra, sakohecal sa ko pising to kaciadadaan ato kasemaran, caay ko kafana'en ningra, itira isingan, o mamifelih ci Howard Kelly ising to ngangan no adadaay toya romi'ad, oya tora a niyaro' a kafana'an a ngangan padeteng sa pamotek ko nengneng ni Howard Kelly ising, kapacekokan no faloco' ningra, oya makalimay a harateng sawad sato to ikamayay a kohi, sakalamkam sato ko rakat pasayra i kacalohan paising a rawang, pakayra i dadingo no adadaay a rawang, manengneng to ni Howard Kelly ising koya mangilosay mata'enangay kafoti'an adadaay tamdaw, talacowa nano masemsemay no adada ato mafadesay masiroma to ko tatirengan, nika oya kangdaway a mata, ano itiratira i kafadesan misapater ko mata a nengnengen, oya caayay katawal to da'oc no 'orip, oya cingra, milaha ko faloco' ni Howard Kelly ising, oya fa'edetay a hacol no takid, mata'elifay to ko 20 mihecaan. Mapatama ko salo'afang ningra itiya, kadadoedo no pina folad, o lalood no 'orip no nia fafahiyan, ma'awid ko pisakihar ni Howard Kelly ising a misafaloco', o cingra to ko misetekay to sapitokad a demak, misafelifelih to kasatilidan no ikko, ngalef kinapinapina a caay ka foti' i pitokadan, maorat ko roma a kangkofo ato ising, nawiro o tadamaanay a Howard Kelly ising safaloco' saan to caayay ka tadamaan a tamdaw ngalef o caayay pakasadak to 'aca no sapaising a fafahiyan wata ko pisafaloco', o sapipa'oripaw ningra to adadaay, to hatiniay o midimaway cingra to kaci'edil noya kapah, manga'ay ko pitokad, mapalowad nai kapatayan ko 'orip no nia fafahiyan. Sanga'ay sanga'ay sato to romi'ami'ad ko tatirengan, roma a ta'angay ka rihanawan, masatapang to marawraw ko tangal, oya li'aca no pipaisingan, mafana' cingra, o nano tadamaanay pipaising, 'atekakay a sapaiyo ato halafinay sadipot, o sakalapakoyoc ningra koni, latek mapa'aca ko dafong no loma' a caay pakapatiko to li'acaan. Maraod to ko pinokayan toya romi'ad, mapafeli no kangkofo cingra toya li'aca no pipaising, hedot sa koya fafahiyan to sasela'an, mamirmir ko kamay misadak to tilid, o cimipatalaay to cingra, o maminengneng toya kidefetay katalawan a tilid, nikawrira, oya nisadakan a li'aca a dadokap awaay ko tilid, nika itira toya fatii'an, ira ko no kamayan no tamdaw a tilid, maleponay to ko 'aca no pipaising, pakayni i 'ayaw no 20 mihecaan a cecay takid no hacol, pa'acaay ci Howard Kelly ising saan, o losa' noya fafahiyan ko mioratay to nengneng no mata, mica'engaw minengneng cingra pasirawang no kafoti'an, o 'edil no likat i papotal no sasingaran, mato patikolay toya ciso'edaay a herek no lahok, itya to a mafana' cingra, oya tadacahiw sanay a pakarongay awa ko kalahedaw, o pipadiheko ningra toya a mihecaan o roma a pakayraan ko sapatiyol i 'orip ningra. Caay ko patelacay konini a kimad, o so'elinay tadamaanay isingan no Amilika ci Howard Kelly ising, o da'oc no 'orip ningra tadamaanay ko pikingkiw, o nga'ayay k foloco' ato nidemakan, o pakafana' titaanan to so'elinay a demak, o damsay caay ko masacecayay ko pikinafalah, o satadamaanay i serayan a midipotay, o sakacicengel no malawalaway a hekal. Itini i mimingay a demak ko kadamsay pafeliay to saong i romakatay tamdaw, pafeliay to cecay kaysing a kohaw, ano eca pafeli to pakarongay tao to cecay takid no hacol, matiya o micefengay to fokeloh i fanaw, oya laing pasipapotal miliwasak milakec to ni'oripan, milakec to lotolotok, pahicera itira i kangalayan to sakahinom iso, mapaladihekoay a lahod, damsayay ko pipatalahekal i tisowanan, pasihekal ko pasadak to ciolahay, ikor itya i kafokilan iso a patiyol. Tanengnengan pacefad</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj == ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč (**** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ) o~u sata…¨~…ģamaanaj no~u ami…ĺika paso~ufo~u ¶ajka a isiŇč. o~u nano~u ami…ĺika b~b~va…ĺtimo~ur…ô, marj…ĺan…¨~…ģ *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan a "sas…ôpataj patir…ôŇčaj isiŇčan a ńßakasi" a  ¶…ô ¶aj  ¶iŇčra . o~u samapato~uro~u…¨~…ģaj isiŇč  ¶iŇčra,  ¶iŇčra a ¶a ko~u misat…ôk…ô…¨~…ģaj  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u kaso~ufo~u ¶an a kakak . ro~u ¶o~u…¨~…ģ no~u  °o~urip o~u so~ufo~u ¶ ni k…ô…ĺ…ĺj itiniaj i k…ônto~un, itiraaj i p…ônnsj…ĺb~vania …¨~…ģajkako~u minanam to~u kiwiko~u, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u i **** mińß…ô ¶a paka…ĺajap to~u kinafana °an, **** mińß…ô ¶a o~u isiŇčkako~u. misawa…¨~…ģ  ¶iŇčra itira i m ¶*i…ĺ…ĺ …¨~…ģajkako~u kapian isiŇčan a mataja…ĺ, taŇčasa i ****-**** mińß…ô ¶a patiko~u i p…ônnsj…ĺb~vania …¨~…ģajkako~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u kaso~ufo~u ¶an ma…ĺańßako~usi. itira i p…ônnsj…ĺb~vania patir…ôŇč to~u k…ônsiŇčto~un fafańßijan a isiŇčan . i **** mińß…ô ¶a i, ** ko~u mińß…ô ¶aan ni k…ô…ĺ…ĺj itija mi…ĺajap to~u pitańßi…¨~…ģaŇč no~u *o~uńßns ńßo~upkins …¨~…ģajkako~u, ma…ĺa sarakataj no~u kaso~ufo~u ¶an ńßakasi ato~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan fafańßijan a isiŇčan mito~uka…¨~…ģaj isiŇč. saka ma…ĺikapo~ut to~u iraaj no~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan "sas…ôpataj patir…ôŇčaj isiŇčan a ńßakasi" a …ĺa…ĺo~uma °ajka a ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam o~us…ĺ…ôr, papo~uta…ĺajkak ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam st…ôwart ńßao~u~ust…ô…¨~…ģ, ato~u sakia…¨~…ģa…¨~…ģaajkak ńßakasi  ¶i wi…ĺ…ĺiam ńß…ônrj w…ô…ĺ ¶ńß ma…ĺa…ĺ…ôn ko~u pi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~unini a isiŇčan. o~uja  ¶i k…ô…ĺ…ĺj itini i *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan ira ko~u ** mińß…ô ¶aan misat…ôka to~u a…¨~…ģińßajaj kasasiro~uma a…¨~…ģa…¨~…ģa no~u kaso~ufo~u ¶an a fa °…ô…ĺo~uńßaj sapisa…ĺo~uf, misaŇča ° to~u a…¨~…ģińßajaj fa °…ô…ĺo~uńßaj sapikinsa a kikaj, ńßa…ĺo~u aniniaj sapito~uka…¨~…ģ no~u papo~uta…ĺaj a saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak , o~u so~uwa…ĺ no~u inkiris "k…ô…ĺ…ĺj  ¶…ĺamp" ńßan. kima…¨~…ģ o~u  °a ¶a no~u  ¶…ô ¶ajaj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ. i ** si ¶ian to~u ** mińß…ô ¶a, itira i marj…ĺan…¨~…ģ to~u kapo~uraŇčan mato~u pasa…¨~…ģakaj to~u si °…ônaw no~u ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja ** mińß…ô ¶aan  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ atwo~uo~u…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj a pakaro~uŇčaj mi ¶o~u °a °aŇč to~u …ĺi…ôt…ô ¶aj a fa…ĺi ro~umakat pasajra i  ¶…ô ¶aj nijaro~u ° a …ĺa…ĺan, o~uja nisariko~u °an niŇčra a ko~urańß safo~uńß…ô ¶a…ĺ sato~u to~u pifafa ¶a °an, sakamo~uto~u sato~u ko~u  ¶a ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇčan, masa…¨~…ģak man…ôŇčn…ôŇč ko~u mapa…ĺi…ôt…ô ¶aj fa…¨~…ģaŇča…ĺ no~u kamaj, itija o~u miki…ĺimaj  ¶iŇčra to~u sakai…¨~…ģańßi no~u pajso~u to~u sapiti…ĺi…¨~…ģ a misańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj mirakat to~u kasa…ĺa…ĺan no~u …ĺo~uma ° a pa °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč a pako~ujo~u ¶aj wawa. masaro~umi °a…¨~…ģ itija, awaaj ko~u kinairairaan ni ńßo~uwar…¨~…ģ, to~uŇča…ĺ sa ko~u kar…ôt…ôŇč saa…¨~…ģa…¨~…ģa sato~u ko~u  °afa…ĺa, kata…¨~…ģaŇč ¶aan o~u nika ¶ańßiw no~u tija…¨~…ģ matija mato~u…¨~…ģo~uńßaj ko~u fito~uka, miso~u °o~u  ¶iŇčra to~u tafo~u…ĺ…¨~…ģ, …¨~…ģ…ôŇčan ma °…ô…ĺo~u ¶aj a fo~uńßa ¶a…ĺaj a  ¶…ô ¶ajaj a taŇč…ĺo~uj ko~u …ĺa…ĺo~uma °aj, o~u …¨~…ģ…ôŇčan a …¨~…ģafo~uŇč no~u nijańß ko~u rira, sapi °a ¶a…ôn to~u …ôpan a  ¶aaj ka…ô…¨~…ģ…ôŇč. ano~u sakaro~uma a …ĺa…ĺo~uma °an paf…ô…ĺi to~u kaka…ôn…ôn tako~uwan i, ano~u o~u p…ô ¶ińß to~u no~u ko~uŇča, saŇč…ô…ĺiŇč…ô…ĺi ¶ sa ko~u wa…¨~…ģis ni ńßo~uwar…¨~…ģ to~u kak…ô…ĺk…ô…ĺan, to~una ki…¨~…ģki…¨~…ģ o~u sanaj ko~u rakat niŇčra to~uja mako~ura ¶aj ko~u  °a °ajaw no~u …ĺo~uma ° i, sa °i ¶…ô…ĺ sa  ¶iŇčra miko~uŇčko~uŇč to~u fawańßan no~uja …ĺo~uma °, sakaira ko~uja faŇč ¶a…ĺaj n…ôŇčn…ôŇč…ôn a fafańßijan ko~u mifawańßaj to~u fawańßan, ira ko~u mam…ô…ĺiaj ko~u mata to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamsajaj n…ôŇčn…ôŇč…ôn, itija, o~u masako~u °…ôŇč…ô…ĺaj tari °aŇč a fa…ĺo~u ¶o~u ° t…ĺifańßa…ĺ sa mas…ôto~u…ĺ matija o~u ma…ĺ…ôno~uaj rijar ko~u pi ¶a °…ôfas  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģan, o~u nano~u miŇčitaŇčitaj to~u kaka…ôn…ôn ko~u so~uwa…ĺ kafit a i tako~u…ĺaw, sakańß…ôŇčaŇč sato~u ko~u pisiŇč a maŇčo~u…¨~…ģo~u mifa…ĺi ¶ to~u saso~uwa…ĺ…ôn: "faiaw, mi ¶ara kiso~u, maŇča…ĺai to~u nano~um kako~u, ira ko~u nano~um ńßaw?" mar…ôp…ôt no~uja fafafijan ko~u masapakaro~uŇčaj a mafaja…¨~…ģaj ato~u maŇč…ô…ĺo~u °aj tano~u  ¶o~uńß…ô…ĺ sanaj a  °ai…ĺo~u ¶an,  ¶aaj paso~uwa…ĺ  ¶iŇčra, …¨~…ģ…ôŇčan o~u papita…ĺa a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i …ĺo~uma °, saan, patiko~u ko~uja fafańßijan,  ¶aaj ko~u nano~um ko~u nia…ĺaan, o~u  ¶iparo~uaj i to~uto~u ° a matańßo~u…¨~…ģaj a ńßa ¶o~u…ĺ, sa °…ôŇč…ôr sa  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ. itija to~uja mińß…ô ¶aan, o~u ta…¨~…ģamaanaj ko~u ńßa ¶o~u…ĺ to~u saka ¶i °aŇči…ĺ, mamirmir ko~u kamaj a mi…ĺajap to~uja taki…¨~…ģ, ńßa…ĺańßa ¶o~u…ĺ ko~u kafaŇčsis ma…ĺ…ô…¨~…ģ…ôf a karańß…ôk…ôran, saka awa to~u ko~u kaŇčo~u…¨~…ģo~uan,  °o~uk °o~uk sa a mińß…ô…ĺo~ut to~uja ńßa ¶o~u…ĺ, mapa…¨~…ģińß…ôko~u to~u ko~u tatir…ôŇčan, nano~uja sa mato~u mapa…ĺikat ko~uja mamapa…¨~…ģ…ôŇč a …ĺama…ĺ no~u  °o~urip, ma…ômin a mako~uńßaw i, sa °o~u ¶…ôko~uj sa to~u fo~uŇčo~uńß  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ a paso~uwa…ĺ: "pina…ôn ako~u ko~u pa °a ¶a?" s…ô…¨~…ģi sa matawa ko~uja fafańßijan, o~uja tawa no~uja fafańßija matija o~u ipapo~uta…ĺaj a  °…ô…¨~…ģi…ĺ ko~u kata…ôŇča…¨~…ģ: "awaaj ko~u ta…¨~…ģańß iso~u i tako~uwanan, pasifana ° ko~u ina ako~u i tamijanan, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u sa…ĺo~u °afaŇč ko~u  ¶ipaf…ô…ĺiaj a kamaj,  ¶aaj ko~u ka…ĺa…ĺi °a ¶aan, o~urasaka …¨~…ģamsajaj  ¶aaj ka ¶i °a ¶a." mam…ôt sato~u to~u kamaj a mita °o~uŇč  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ a mi…ĺijas to~uja …ĺo~uma °, o~u  °awas no~uni a pakaro~uŇčaj  ¶aaj to~u kartiŇč, sa ¶i °i ¶…ô…ĺ sato~u  ¶iŇčra, mato~u  ¶itari °aŇčaj ato~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj ko~u ńßarat…ôŇč, o~u nano~u …ĺi °…ôt…ô ¶aj ko~unini a ńß…ôka…ĺ, o~u nika ira no~u  ¶aajaj pit…ôr…ôk to~u …¨~…ģamsajaj a mi…¨~…ģama to~u tao~u, mipato~uki…¨~…ģ ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra, miti…ĺi…¨~…ģ kako~u, misa °i ¶…ô…ĺ kako~u, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u…ôn ako~u miro~u ¶o~uk pa…ĺaŇča °ajaj ko~unini a ńß…ôka…ĺ. iko~ur to~u no~u ** mińß…ô ¶a,  ¶aaj ka …ĺakisaw ko~u so~uwa…ĺ ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj, pakajni i kata…¨~…ģamaan no~u pisa °i ¶…ô…ĺ ato~u mifa…ĺi ¶aj to~u  °o~urip a fa…ĺo~u ¶o~u °, pakajni i misa °…ô…¨~…ģ…ôm…ôn a pis…ôkiŇč to~u isiŇčan, iko~ur sato~u ma…ĺa o~u patir…ôŇčaj to~u *o~uńßns ńßo~upkins …¨~…ģajkako~u a ikako~u~ujin, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u ami…ĺika ni ńßaj…¨~…ģaan ta…¨~…ģamaanaj to~u fafańßijan a mito~uka…¨~…ģaj, o~u ka ¶iŇčaŇčan niŇčra ta…¨~…ģamaan i ikako~u a  ¶assi, o~u pito~uka…¨~…ģ niŇčra mapa °o~urip ko~u mamapataj to~u a  ¶i °o~uripaj tam…¨~…ģaw. nikawrira, o~uja i maraajaj a nijaro~u °, itija to~uja mińß…ô ¶aan paf…ô…ĺiaj to~u ńßa ¶o~u…ĺ a fafańßijan o~u ma °o~uripaj to~u i to~u °…ômanaj ko~u  °o~urip,  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa  ¶iŇčra to~u ta…¨~…ģan ¶aaj ka…ĺifo~utan no~u tija…¨~…ģ to~u ma…ĺifawaaj a piras,  ¶aaj to~u pakafi…ĺo~u ko~u itiraaj a isiŇč, sa °iŇča °iŇč sa to~u fo~uŇčo~uńß, mik…ôro~uńß  ¶iŇčraan ma…ĺinańß tajra i ta °aŇčaj ma ¶i a isiŇčan, ano~u saka  ¶i °o~uripan ńßo~u, katajra i b~b~va…ĺtimo~ur…ô, …¨~…ģ…ôŇčan itira ko~u  ¶ita…¨~…ģamaanaj a kafańß…ôkaan a …¨~…ģ…ômak. tana ma ¶ik…ôro~uńß a mapatajra i ta…¨~…ģamaanaj kafo~uti °an a rawaŇč no~u *o~uńßns ńßo~upkins isiŇčan i, mako~u…¨~…ģo~us to~u ko~u tir…ôŇč niŇčra, sako~uńß…ô ¶a…ĺ sa ko~u pisiŇč to~u ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģaan ato~u kas…ômaran,  ¶aaj ko~u kafana °…ôn niŇčra, itira isiŇčan, o~u mamif…ô…ĺińß  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč to~u ŇčaŇčan no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, o~uja to~ura a nijaro~u ° a kafana °an a ŇčaŇčan pa…¨~…ģ…ôt…ôŇč sa pamo~ut…ôk ko~u n…ôŇčn…ôŇč ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, kapa ¶…ôko~ukan no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra, o~uja maka…ĺimaj a ńßarat…ôŇč sawa…¨~…ģ sato~u to~u ikamajaj a ko~uńßi, saka…ĺamkam sato~u ko~u rakat pasajra i ka ¶a…ĺo~uńßan paisiŇč a rawaŇč, pakajra i …¨~…ģa…¨~…ģiŇčo~u no~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj a rawaŇč, man…ôŇčn…ôŇč to~u ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč ko~uja maŇči…ĺo~usaj mata °…ônaŇčaj kafo~uti °an a…¨~…ģa…¨~…ģaaj tam…¨~…ģaw, ta…ĺa ¶o~uwa nano~u mas…ôms…ômaj no~u a…¨~…ģa…¨~…ģa ato~u mafa…¨~…ģ…ôsaj masiro~uma to~u ko~u tatir…ôŇčan, nika o~uja kaŇč…¨~…ģawaj a mata, ano~u itiratira i kafa…¨~…ģ…ôsan misapat…ôr ko~u mata a n…ôŇčn…ôŇč…ôn, o~uja  ¶aajaj katawa…ĺ to~u …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip, o~uja  ¶iŇčra, mi…ĺańßa ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, o~uja fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a ńßa ¶o~u…ĺ no~u taki…¨~…ģ, mata °…ô…ĺifaj to~u ko~u ** mińß…ô ¶aan. mapatama ko~u sa…ĺo~u °afaŇč niŇčra itija, ka…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u no~u pina fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °o~urip no~u nia fafańßijan, ma °awi…¨~…ģ ko~u pisakińßar ni ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč a misafa…ĺo~u ¶o~u °, o~u  ¶iŇčra to~u ko~u mis…ôt…ôkaj to~u sapito~uka…¨~…ģ a …¨~…ģ…ômak, misaf…ô…ĺif…ô…ĺińß to~u kasati…ĺi…¨~…ģan no~u ikko~u, Ňča…ĺ…ôf kinapinapina a  ¶aaj ka fo~uti ° i pito~uka…¨~…ģan, mao~urat ko~u ro~uma a kaŇčko~ufo~u ato~u isiŇč, nawiro~u o~u ta…¨~…ģamaanaj a ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč safa…ĺo~u ¶o~u ° saan to~u  ¶aajaj ka ta…¨~…ģamaan a tam…¨~…ģaw Ňča…ĺ…ôf o~u  ¶aajaj pakasa…¨~…ģak to~u  °a ¶a no~u sapaisiŇč a fafańßijan wata ko~u pisafa…ĺo~u ¶o~u °, o~u sapipa °o~uripaw niŇčra to~u a…¨~…ģa…¨~…ģaaj, to~u ńßatiniaj o~u mi…¨~…ģimawaj  ¶iŇčra to~u ka ¶i °…ô…¨~…ģi…ĺ no~uja kapańß, maŇča °aj ko~u pito~uka…¨~…ģ, mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ nai kapatajan ko~u  °o~urip no~u nia fafańßijan. saŇča °aj saŇča °aj sato~u to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ ko~u tatir…ôŇčan, ro~uma a ta °aŇčaj ka rińßanawan, masatapaŇč to~u marawraw ko~u taŇča…ĺ, o~uja …ĺi °a ¶a no~u pipaisiŇčan, mafana °  ¶iŇčra, o~u nano~u ta…¨~…ģamaanaj pipaisiŇč,  °at…ôkakaj a sapaijo~u ato~u ńßa…ĺafinaj sa…¨~…ģipo~ut, o~u saka…ĺapako~ujo~u ¶ niŇčra ko~uni, …ĺat…ôk mapa °a ¶a ko~u …¨~…ģafo~uŇč no~u …ĺo~uma ° a  ¶aaj pakapatiko~u to~u …ĺi °a ¶aan. marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pino~ukajan to~uja ro~umi °a…¨~…ģ, mapaf…ô…ĺi no~u kaŇčko~ufo~u  ¶iŇčra to~uja …ĺi °a ¶a no~u pipaisiŇč, ńß…ô…¨~…ģo~ut sa ko~uja fafańßijan to~u sas…ô…ĺa °an, mamirmir ko~u kamaj misa…¨~…ģak to~u ti…ĺi…¨~…ģ, o~u  ¶imipata…ĺaaj to~u  ¶iŇčra, o~u mamin…ôŇčn…ôŇč to~uja ki…¨~…ģ…ôf…ôtaj kata…ĺawan a ti…ĺi…¨~…ģ, nikawrira, o~uja nisa…¨~…ģakan a …ĺi °a ¶a a …¨~…ģa…¨~…ģo~ukap awaaj ko~u ti…ĺi…¨~…ģ, nika itira to~uja fatii °an, ira ko~u no~u kamajan no~u tam…¨~…ģaw a ti…ĺi…¨~…ģ, ma…ĺ…ôpo~unaj to~u ko~u  °a ¶a no~u pipaisiŇč, pakajni i  °ajaw no~u ** mińß…ô ¶aan a  ¶…ô ¶aj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ, pa °a ¶aaj  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč saan, o~u …ĺo~usa ° no~uja fafańßijan ko~u mio~urataj to~u n…ôŇčn…ôŇč no~u mata, mi ¶a °…ôŇčaw min…ôŇčn…ôŇč  ¶iŇčra pasirawaŇč no~u kafo~uti °an, o~u  °…ô…¨~…ģi…ĺ no~u …ĺikat i papo~uta…ĺ no~u sasiŇčaran, mato~u patiko~u…ĺaj to~uja  ¶iso~u °…ô…¨~…ģaaj a ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk, itja to~u a mafana °  ¶iŇčra, o~uja ta…¨~…ģa ¶ańßiw sanaj a pakaro~uŇčaj awa ko~u ka…ĺańß…ô…¨~…ģaw, o~u pipa…¨~…ģińß…ôko~u niŇčra to~uja a mińß…ô ¶aan o~u ro~uma a pakajraan ko~u sapatijo~u…ĺ i  °o~urip niŇčra.  ¶aaj ko~u pat…ô…ĺa ¶aj ko~unini a kima…¨~…ģ, o~u so~u °…ô…ĺinaj ta…¨~…ģamaanaj isiŇčan no~u ami…ĺika  ¶i ńßo~uwar…¨~…ģ k…ô…ĺ…ĺj isiŇč, o~u …¨~…ģa °o~u ¶ no~u  °o~urip niŇčra ta…¨~…ģamaanaj ko~u pikiŇčkiw, o~u Ňča °ajaj k fo~u…ĺo~u ¶o~u ° ato~u ni…¨~…ģ…ômakan, o~u pakafana ° titaanan to~u so~u °…ô…ĺinaj a …¨~…ģ…ômak, o~u …¨~…ģamsaj  ¶aaj ko~u masa ¶…ô ¶ajaj ko~u pikinafa…ĺańß, o~u sata…¨~…ģamaanaj i s…ôrajan a mi…¨~…ģipo~utaj, o~u saka ¶i ¶…ôŇč…ô…ĺ no~u ma…ĺawa…ĺawaj a ńß…ôka…ĺ. itini i mimiŇčaj a …¨~…ģ…ômak ko~u ka…¨~…ģamsaj paf…ô…ĺiaj to~u sao~uŇč i ro~umakataj tam…¨~…ģaw, paf…ô…ĺiaj to~u  ¶…ô ¶aj kajsiŇč a ko~uńßaw, ano~u …ô ¶a paf…ô…ĺi to~u pakaro~uŇčaj tao~u to~u  ¶…ô ¶aj taki…¨~…ģ no~u ńßa ¶o~u…ĺ, matija o~u mi ¶…ôf…ôŇčaj to~u fo~uk…ô…ĺo~uńß i fanaw, o~uja …ĺaiŇč pasipapo~uta…ĺ mi…ĺiwasak mi…ĺak…ô ¶ to~u ni °o~uripan, mi…ĺak…ô ¶ to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~uk, pańßi ¶…ôra itira i kaŇča…ĺajan to~u sakańßino~um iso~u, mapa…ĺa…¨~…ģińß…ôko~uaj a …ĺańßo~u…¨~…ģ, …¨~…ģamsajaj ko~u pipata…ĺańß…ôka…ĺ i tiso~uwanan, pasińß…ôka…ĺ ko~u pasa…¨~…ģak to~u  ¶io~u…ĺańßaj, iko~ur itja i kafo~uki…ĺan iso~u a patijo~u…ĺ. tan…ôŇčn…ôŇčan pa ¶…ôfa…¨~…ģ</PHON>
    </S>
</TEXT>