<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_IPAC" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: IPAC" copyright="CC BY-SA" citation="IPAC. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/IPAC" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_IPAC, title = IPAC, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/IPAC} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mikihatiya ko congtong a papelo i "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (IPAC) mihecaan i Taywan" ( (IPAC)年會臺灣專題場次") == Conghuaminko 113 miheca 7 folad 30 romi'ad. Congtong: mikapot to nikapolongan kapot makomod micelak to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" o "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ato masakapot ko syakay no kasakitakit, micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad Congtong ci Lai Qingde anini (30) herek no lahok mikihatiya to "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (IPAC) mihecaan i Taywan a papeloan", o "Nisafaloco'an to saki polong no cikiw no Taywan" a kamok ko pipapelo. Miahowid ko congtong to hatiniay ka ka'aloman no tamdaw i masasilacalay kitakit no lomaocay a mihomongay, pahapinang no kasakitakit to pisafaloco' ato micoker to Taywan, mipalifet aca, itiniay i ka'ayaw no mitena'ay no nikapolongan i hekal ko Taywan, ci misimaway to nikapolongan ko faloco' no Taywan, sapikapotan tamowanan malacecay pararidsa to saka nga'ay no sa'etal tanetekay faloco'. Misa'icel mikapot i nikapolongan mitoka' to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" , i mangataay harateng a kitakit saka'ecaaw ka cikatalawan, malakayat micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad. Mipa'eses ko congtong, Taywan o mami "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ko pakayraan no demak, halo sapa'icel to pitena' a 'icel no kitakit, patireng to kanga'ayan no kicay, pa'icel i nikapolongan kitakit makakomod ato patireng to tanektekay pidotoc saki tosaay sekal kakiharen 'icel no mikeriday, marikecay i nikapolongan Taywan ko sapatadamaan to polong no hekal. "mangalay ko Taywan to hekal, mangalef mangalay ko hekal to Taywan", nanay padoedo kita a malakapot, malakayat makakomod midemak to fangcalay nga'ayay no ikor. O pipapelo no congtong: Sa'ayaway, raheked ko faloco' mihamham to "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan" a mo'ecelay tamdaw, tayni i Taywan. IPAC nai 2020 miheca mapatireng tahira anini, oya to ko picoker namo to Taywan. Kasa kapot nai kasakitakit lomaocan ato Europa lomaocan, citodong to tadamanay a demak, micikeroh micoker to Taywan miketon ato mitelek. Tona ira ko pipatalaw no Congko to Taywan i, o IPAC mikapot to Tauwan, mipadang to Taywan, micoker to Taywan, midayhiw kako to finawlan no Taywan pasi tamowanan ko piahowid. Onini a IPAC itini i Taywan ko kasa'opo no mihecaan, tadamaan konini, ira ko 23 kitaklit ato Europa lomaocan, polong 49 kitakit lomaocan a lomaocay ato tadamanay sician, caay katalaw to piepecan, maraayay caay ka saan, o sa'alomanay tamdaw mikihatiyaay a lomaocan a lomaocay mihomong, pahapinang ko kasakitakit to pikihar ato picoker to Taywan, paratoh to polong no hekalay nikapolongan a sakapot: mangalay to sakarikec ko nikapolongan, mipadama to nikapolongan, o demak no namo pahapinang to mangalayay miliyang to misatekaday ko talanak. O saka cecay no kalaloodan a calay ko kamaro'an no Taywan, o itiraay ka'ayaway no nikapolongan no hekal a tomireng, o cifaloco'ay mihimaw to nikapolongan ko Taywan, mangalay mikapot tamowanan misa'icel, pararid i kanga'ayan no sa'etal ko harateng. Nawhani paso'elin kami, o sakanga'ay macekal ko 'efong no Taywan milecad i nikapolongan i polong no cikiw, manga'ay ato cemahad macowat a masasikihar. Itini pinapina miheca, itira i Tonghay, Nanhay misadadahal ko sofitay no Congko. Itini tonini a folad, "Ka'amisay katatelekan a kalisaotan" mapapolong niketonan a pa'eses, i kalaloodan no Rosiya Ukelan o "Safawah no micokeray" ko Congko. O misadadahal to misatekaday ko Congko, dengan saki lawacay naira a kitakit i hitay demak ko pipatalaw, pakaynien i kacacofelan a demak ko pipenec, pacoscos i kicay, marari'ang i calay, milenak to moraraway a ratoh ko pisalikaf, caay pisawad palowad to apelahay ko pirawrawan, mikari'ang to sakacakal manga'ay ko sa'etal. Roma i, o sapidadahal no salongoc pakaynien no Congko i rikec lalood ano eca miwilet to likisi. O rikec i o saka nga'ay mo^cel a satena', likisi sa o pipalisomadan no niyah a dadingo, caacaay ko sapicingcingaw a pakayraan. Ano honi pakayniay i Linhoko daykay 2758 haw niketonan ko kasasiini namo, o nian ko kacipinangan a tonako. Saka, pakayni tonini, miahowid kako to Amilika sifo ato Europa lomaocan a 'icel no kasakitakit, masasiisal masasifahat masasowal ano eca miketon, miliyang to moraraway demak no Congko i nairaay rikec ko dotocan a sapiloodaw to Taywan. Pacecay haca kako, i cimacimaan a kitakit oci patalaway ko Congko, oya katalawan no hekal. O Taywan misa'icel milacad to nikapolongan sakapot mitoka' to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" , o sakapot a nikaplongan kitakit caay to ka i misatekaday misadadahalay to katalawan. Malakayat micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad, o nian ko niketonan no mita to syakay no kasakitakit, o nian ko nihaenan no Taywan a nisafaloco'an to saki polong no cikiw. Taywan o mami "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ko pakayraan no demak. Saka cecay a sacoker pisa'icel to pitena' a 'icel no kitakit. O mamipadoedo micikeroh to niyah sofitay ko sapitena', ato sakipapotal pacomod to ni'acaan sapilood, patireng pacomod to fa^lohay nifana'an a telekan, ato patireng to polong no finawlan mitena'ay rocok. I nacila a folad, mihapiw kako o papatireng i congtongfo to "Polong no syakay mitena'ay koda'itay wiyinhuy", sapi pa'icel no syakay a koda'itay, sapatodong i masamaamaanay a salifet. I nacila lipay, o Taywan nikaherek ho midemak to polong no kitakit mitena'ay kalalood no sofitay pihitatanam, anini miheca o "Ciawaayay ko pidoedoan tilid, so'elinay pilood" a foco, pahapinang to talifahalay a 'icel, pahapinang to sapidipot to kitakit a faloco' niyam. Saka tosa a sacoker patireng to nga'ayay kicay. O Taywan ira ko ki'emelay a kaki a 'icel ato misafa^lohay 'icelan, mingataay to harateng a kitakit milakapot patireng to "nikapolongan a lecik" midotoc padamsoay, micikeroh to sakacomahad macowat no hekal. Halhalen no mita, Taywan ato kasakitakit misatalolong kalacalay no kalali'acaan no kicay, halo picomod to CPTPP, ato matatelek to Europa nipatatekoan "Kicay sakapot a katatelek" (EPA), padoedo micikeroh to "Taywan Amilika 21 sician kalali'aca kasasowalan", ato Taywan Inkiris "Pacakat to kalali'aca sakapot katatelek" (ETP) a ikoray katatelek a kasasowal, mapolong misanga' to kadofahay a kalali'acaan a haci. Saka tolo a sacoker o pipa'icel to nikapolongan kitakit masasi'afangay, malakapot ko sapisafa a 'icel, o pipatala to kalalood to milooday, pakayni 'icel ko sakanga'ay no pafaloco'an. Manengneng to no mita, G7 kakeridan i cila a folad pihapiw a ratoh, miliyaw pacecay to kanga'ayan macekal ko Taywan refong, caay ka awa to saki kasakitakit a rihaday ato sakacomahad, itiya miteka pacomod micoker to Taywan a tadamaanay sapikihatiya to kasakitakit a kasawasil. Roma, o IPAC anini miheca palowad to "MIST dademakan halaka", saka nga'ay no kasakitakit a mafana', itiniay i Taywan a defong sa'etal sakaira no maanan a kasasiwtoc, o saka ira no polong no hekal masanga' ko Rusiya Ukelan kalalood ato COVID-19 salifong a misetolay to kicay. Dengan o pihapinang niyam to piahowid, saan mamipadoedo micikeroh to pikihatiya no Taywan i kasakitakit, malacalay to kanga'ayan no polong no cikiw, kapolongan isi, kafafalifalic no romi'ad a kaainiinian, midemak to tadamaan sakisyakay no kasakitakit. Saka sepat a sacoker o macekal pidotoc to tosaay sekal a kakiharan a 'icel no kakeridan. Kafana'an no mita, kasakitakit a widang o nian tosaay sekal ko makiharay no mata. O citodongay to kasakitakit a syakay i, o Taywan misa'icel mi'ading to sa'etal no sakanga'ay no sofal, caay katararikor a matalaw, pararid i nga'ayay saka'orip. Mangalay kami i malecaday kasasi'ayaw, masasingodoay a pidotoc, o kasasowalan miawid to kalaliyangan, o kasasicofel miawid to kasasitena', masasicofay to Congko, miserer to kasasisiwtoc, milaheci to kasasinga'ay no Taywan refong a sofal. Hatiniay, o pipadamso no mako to dademakan halaka, o mamirikec to polong finawlan no kitakit to 'icel a milaheci, mamarikec kami i nikapolongan a Taywan, misa'icel pasadak to sakatadamaan itini i polong no hekal. Mangalay ko Taywan to hekal, mangalef mangalay ko hekal to Taywan. Micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad a pafaloco'an no polong no cikiw. Miliyaw haca kako a miahowid i polong i micokeray to Taywan, nanay padoedo kita a malakapot, malakayat makakomod midemak to fangcalay nga'ayay no ikor. Ahowiday kita mapolong. Halo kacacofelan a demak po micokeray ci Chen Liguo, IPAC kacacorek a kakeridan, Inkiris Kararemay pikaykian iing ci Sarah Champion, Lifawuyin ci Wang Dingyu, Lin Chuyin, Hong Shenhan, Fan Yun, Zhang Yalin, Zhuang Ruixiong, Chen Guanting, Chen Peiyu, Wu Peiyi, Wu Chuncheng, Chen Zhaozi ato papinapina a kakeridan mikihatiyaay tonini a demak. IPAC-Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (Inkiris: Inter-Parliamentary Alliance on China, kamoko' IPAC) o cecayay nano 39 a kitakit ato Europa nipatatekoan a lomaocan, matifac to 250 ko tamdaw no malacalay kasarekad i kalomaocan a lomaocay sa'opo a cecay kasakitakit a kasawasil , o patosokan pisa'imeran to sapifalic no kasakitakit to no Conghuarenmin kasakapot to rarekoen. Pa'ayaw IPAC nai 2020 miheca 6 folad 4 romi'ad no Inkiris Powsutang 'ayaway kakeridan ci Iain Duncan Smith ko palowaday, satapangan no mikapotay o Inkiris, Amilika, Canada, Australia, Germany, Japan, Norway, Sweden ato Europa lomaocan , kasakitakit a dayhiw nai niyah kitakit tosaay asiromaay (kawanan ano eca kawili) a kakeridan no sakapot. O IPAC pako miepecay ko Conghuarenmin kasakapot to ci pakoniraay ato sakanga'ay no nikapolongan lekakawa ato sakacilongoc no katadamaan , nanay pakayni pihayda no kasakitakit a kakomodan ko sapipa'ading i no kasakitakit a pidotoc a masi^erod, mihadimel to salongoc, micikeroh to kalalen no kalali'aca, palifet to sakanga'ay ato madama ko kitakit a masasiso'elin, onini ko sapidemec no Congko a nikiwatan sakalatiih no naikoran a makari'ang ko kalotiihay . I 2022 miheca 9 folad 14 romi'ad, ikor no IPAC mihecaan a sa'opo pasadak mihapiw, o nipatatekoan mami demec to Conghuarenmin kasakapot to saki kasakitakit halo Conghuaminko no niyah a kacowat to saki kacacofelan a demak kakiharan a pikihar (sapicara). Saka misa'icel micikeroh patongal to Taywan ato roma kasakitakit a lomaocan lomaocay a kasasiliso'ay, micikeroh to Taywan micomod to hekal isi sacefang a kasakitakit no kasacefang . I 2023 miheca, o Philippines, Kenya ato Paraguay tolo kitakit a lomaocan lomaocay mipaini to sapikapot to IPAC . O pakairaan no IPAC o saka ciceka no mata no Conghuarenmin kasakapot a sifo ko nian, kirami onini a kitakita a koanpo kinapinapinaay to (pinaay semo'ot) ko pikari'ang nira ; 2024 miheca IPAC lomaoc sarakat i Taywan (Taypi) malisaot, Miliense miparatoh midakdak to i Beijingay sapipatalawan, miepecay a a sapilalang to pinapina a kitakit a lomaocay to sapikihatuyaaw . Kasawasil O IPAC no kalomaocay ko todongan no kasakitakit a kasawasil, caay ko no dademakan a todong, orasaka o cecay a kitakit ano sapikihatiyaan micomod i IPAC i, kao nano kitakit a lomaocan a tada kasarekadan a kalacecayan, mahaka tatosa a caayay kalecad ko harateng a lomaocan a lamaocay dayhie a kitakit ko mikihatiyaay, tinako Amilika dayhiw oya Konghotana ato Mincotang kahacecay a lomaocay ko cacitodong, no Inkiris nao Pawsotang ato Kongtang kahacecay lomaocay dayhiw. Mikapotay IPAC a palowaday sakapot nai Inkiris, Amilika, Canada, Australia, Germany, Japan, Norway, Sweden ato Europe nipatatekoan lomaocan a lomaocay, patireng i 2020 miheca 6 folad 4 romi'ad. Tangasa 6 foladan, halo Italy, Natherland, Lithuania, Czech Republic a kitakit masasilacalay kasarekad a tamdaw ko mikihatiyaay . Ikor i, padoedo ko romaroma a kitakit ko mikihatiyaay, oya i 2023 mheca ira ko Philippines, Kenya ato Paraguay kitakit kalomaocan a lomaocay mihakitiyaay . Nawhani cango'ot ko masasiromaay harateng a kasarekadan, tinako o Congko komintang, o catitodong to kapolongan a kakeridan, saka tayo awaay ko mikihatiyaay to IPAC a sakapot, dengan o caayay ko kapot a ngangan ko sapikihatiya . I 2022 miheca, IPAC itiniay i Washington pidemak no mihecaan a lisaot, itiyaay Lifawuyin ci Lin Changzuo (wotang), Wang Wanyu (setayliliang), Fan Yun (DPP) ko mikihatiyaay . 2024 miheca IPAC itini i Taywan (Taypi) midemak ko mihecaan sa'opo, 'alomanay Lifawuyin no DPP, ci Wang Dingyu, Fan Yun, Chen Peiyu, Hong Shenhan, Wu Peiyi, Zhuang Ruixiong, Chen Guanting, Zhang Yalin, Lin Chuyin mikihatiyaay, Mincongtang Lifawuyin ci Wu Chuncheng, Chen Zhaozi ira masadak, no Komintang a Lifawuyin awaay ko mikihatiyaay . Aniniay a sa'opo misaheci mikihatiya ko Taywan micomod, o DPP ci Fan Yun ato Mincongtang ci Chen Zhaozi malakapot mikeriday . Sakadademak a payso No IPAC ci George Soros mifohat syakay kikingkay, Amlika kitakit nikapolongan kikingkay ato Taywan nikapolongan kikingkay ko mipadangay . Kapolongan kakeridan Pisaheci</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mikiħatija ko~u ʦo~uŋto~uŋ a papəɾo~u i "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (ipaʦ) miħəʦaan i tajwan" ( (ipaʦ)********") == ʦo~uŋħo~u~uaminko~u *** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦo~uŋto~uŋ: mikapo~ut to~u nikapo~uɾo~uŋan kapo~ut mako~umo~uɬ~ɮ miʦəɾak to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" o~u "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ato~u masakapo~ut ko~u sjakaj no~u kasakitakit, miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾai *iŋɬ~ɮə anini (**) ħərək no~u ɾaħo~uk mikiħatija to~u "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (ipaʦ) miħəʦaan i tajwan a papəɾo~uan", o~u "nisafaɾo~uʦo~uʡan to~u saki po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw no~u tajwan" a kamo~uk ko~u pipapəɾo~u. miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ to~u ħatiniaj ka kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw i masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a miħo~umo~uŋaj, paħapinaŋ no~u kasakitakit to~u pisafaɾo~uʦo~uʡ ato~u miʦo~ukər to~u tajwan, mipaɾifət aʦa, itiniaj i kaʡajaw no~u mitənaʡaj no~u nikapo~uɾo~uŋan i ħəkaɾ ko~u tajwan, ʦi misimawaj to~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tajwan, sapikapo~utan tamo~uwanan maɾaʦəʦaj parariɬ~ɮsa to~u saka ŋaʡaj no~u saʡətaɾ tanətəkaj faɾo~uʦo~uʡ. misaʡiʦəɾ mikapo~ut i nikapo~uɾo~uŋan mito~ukaʡ to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" , i maŋataaj ħaratəŋ a kitakit sakaʡəʦaaw ka ʦikataɾawan, maɾakajat miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ. mipaʡəsəs ko~u ʦo~uŋto~uŋ, tajwan o~u mami "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ko~u pakajraan no~u ɬ~ɮəmak, ħaɾo~u sapaʡiʦəɾ to~u pitənaʡ a ʡiʦəɾ no~u kitakit, patirəŋ to~u kaŋaʡajan no~u kiʦaj, paʡiʦəɾ i nikapo~uɾo~uŋan kitakit makako~umo~uɬ~ɮ ato~u patirəŋ to~u tanəktəkaj piɬ~ɮo~uto~uʦ saki to~usaaj səkaɾ kakiħarən ʡiʦəɾ no~u mikəriɬ~ɮaj, marikəʦaj i nikapo~uɾo~uŋan tajwan ko~u sapataɬ~ɮamaan to~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. "maŋaɾaj ko~u tajwan to~u ħəkaɾ, maŋaɾəf maŋaɾaj ko~u ħəkaɾ to~u tajwan", nanaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita a maɾakapo~ut, maɾakajat makako~umo~uɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u faŋʦaɾaj ŋaʡajaj no~u iko~ur. o~u pipapəɾo~u no~u ʦo~uŋto~uŋ: saʡajawaj, raħəkəɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ miħamħam to~u "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan" a mo~uʡəʦəɾaj tamɬ~ɮaw, tajni i tajwan. ipaʦ nai **** miħəʦa mapatirəŋ taħira anini, o~uja to~u ko~u piʦo~ukər namo~u to~u tajwan. kasa kapo~ut nai kasakitakit ɾo~umao~uʦan ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u taɬ~ɮamanaj a ɬ~ɮəmak, miʦikəro~uħ miʦo~ukər to~u tajwan mikəto~un ato~u mitəɾək. to~una ira ko~u pipataɾaw no~u ʦo~uŋko~u to~u tajwan i, o~u ipaʦ mikapo~ut to~u tao~u~uwan, mipaɬ~ɮaŋ to~u tajwan, miʦo~ukər to~u tajwan, miɬ~ɮajħiw kako~u to~u finawɾan no~u tajwan pasi tamo~uwanan ko~u piaħo~uwiɬ~ɮ. o~unini a ipaʦ itini i tajwan ko~u kasaʡo~upo~u no~u miħəʦaan, taɬ~ɮamaan ko~unini, ira ko~u ** kitakɾit ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan, po~uɾo~uŋ ** kitakit ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj ato~u taɬ~ɮamanaj siʦian, ʦaaj kataɾaw to~u piəpəʦan, maraajaj ʦaaj ka saan, o~u saʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw mikiħatijaaj a ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj miħo~umo~uŋ, paħapinaŋ ko~u kasakitakit to~u pikiħar ato~u piʦo~ukər to~u tajwan, parato~uħ to~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾaj nikapo~uɾo~uŋan a sakapo~ut: maŋaɾaj to~u sakarikəʦ ko~u nikapo~uɾo~uŋan, mipaɬ~ɮama to~u nikapo~uɾo~uŋan, o~u ɬ~ɮəmak no~u namo~u paħapinaŋ to~u maŋaɾajaj miɾijaŋ to~u misatəkaɬ~ɮaj ko~u taɾanak. o~u saka ʦəʦaj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a ʦaɾaj ko~u kamaro~uʡan no~u tajwan, o~u itiraaj kaʡajawaj no~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ a to~umirəŋ, o~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj miħimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u tajwan, maŋaɾaj mikapo~ut tamo~uwanan misaʡiʦəɾ, parariɬ~ɮ i kaŋaʡajan no~u saʡətaɾ ko~u ħaratəŋ. nawħani paso~uʡəɾin kami, o~u sakaŋaʡaj maʦəkaɾ ko~u ʡəfo~uŋ no~u tajwan miɾəʦaɬ~ɮ i nikapo~uɾo~uŋan i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ maʦo~uwat a masasikiħar. itini pinapina miħəʦa, itira i to~uŋħaj, nanħaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ko~u so~ufitaj no~u ʦo~uŋko~u. itini to~unini a fo~uɾaɬ~ɮ, "kaʡamisaj katatəɾəkan a kaɾisao~utan" mapapo~uɾo~uŋ nikəto~unan a paʡəsəs, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ro~usija o~u~ukəɾan o~u "safawaħ no~u miʦo~ukəraj" ko~u ʦo~uŋko~u. o~u misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u misatəkaɬ~ɮaj ko~u ʦo~uŋko~u, ɬ~ɮəŋan saki ɾawaʦaj naira a kitakit i ħitaj ɬ~ɮəmak ko~u pipataɾaw, pakajniən i kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ko~u pipənəʦ, paʦo~usʦo~us i kiʦaj, marariʡaŋ i ʦaɾaj, miɾənak to~u mo~urarawaj a rato~uħ ko~u pisaɾikaf, ʦaaj pisawaɬ~ɮ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u apəɾaħaj ko~u pirawrawan, mikariʡaŋ to~u sakaʦakaɾ maŋaʡaj ko~u saʡətaɾ. ro~uma i, o~u sapiɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u saɾo~uŋo~uʦ pakajniən no~u ʦo~uŋko~u i rikəʦ ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ano~u əʦa miwiɾət to~u ɾikisi. o~u rikəʦ i o~u saka ŋaʡaj mo~uʔʦəɾ a satənaʡ, ɾikisi sa o~u pipaɾiso~umaɬ~ɮan no~u nijaħ a ɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaʦaaj ko~u sapiʦiŋʦiŋaw a pakajraan. ano~u ħo~uni pakajniaj i ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj **** ħaw nikəto~unan ko~u kasasiini namo~u, o~u nian ko~u kaʦipinaŋan a to~unako~u. saka, pakajni to~unini, miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u amiɾika sifo~u ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan a ʡiʦəɾ no~u kasakitakit, masasiisaɾ masasifaħat masaso~uwaɾ ano~u əʦa mikəto~un, miɾijaŋ to~u mo~urarawaj ɬ~ɮəmak no~u ʦo~uŋko~u i nairaaj rikəʦ ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦan a sapiɾo~uo~uɬ~ɮaw to~u tajwan. paʦəʦaj ħaʦa kako~u, i ʦimaʦimaan a kitakit o~uʦi pataɾawaj ko~u ʦo~uŋko~u, o~uja kataɾawan no~u ħəkaɾ. o~u tajwan misaʡiʦəɾ miɾaʦaɬ~ɮ to~u nikapo~uɾo~uŋan sakapo~ut mito~ukaʡ to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" , o~u sakapo~ut a nikapɾo~uŋan kitakit ʦaaj to~u ka i misatəkaɬ~ɮaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u kataɾawan. maɾakajat miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ, o~u nian ko~u nikəto~unan no~u mita to~u sjakaj no~u kasakitakit, o~u nian ko~u niħaənan no~u tajwan a nisafaɾo~uʦo~uʡan to~u saki po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw. tajwan o~u mami "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ko~u pakajraan no~u ɬ~ɮəmak. saka ʦəʦaj a saʦo~ukər pisaʡiʦəɾ to~u pitənaʡ a ʡiʦəɾ no~u kitakit. o~u mamipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u nijaħ so~ufitaj ko~u sapitənaʡ, ato~u sakipapo~utaɾ paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u niʡaʦaan sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, patirəŋ paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u faʔɾo~uħaj nifanaʡan a təɾəkan, ato~u patirəŋ to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan mitənaʡaj ro~uʦo~uk. i naʦiɾa a fo~uɾaɬ~ɮ, miħapiw kako~u o~u papatirəŋ i ʦo~uŋto~uŋfo~u to~u "po~uɾo~uŋ no~u sjakaj mitənaʡaj ko~uɬ~ɮaʡitaj wijinħo~u~uj", sapi paʡiʦəɾ no~u sjakaj a ko~uɬ~ɮaʡitaj, sapato~uɬ~ɮo~uŋ i masamaamaanaj a saɾifət. i naʦiɾa ɾipaj, o~u tajwan nikaħərək ħo~u miɬ~ɮəmak to~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit mitənaʡaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj piħitatanam, anini miħəʦa o~u "ʦiawaajaj ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan tiɾiɬ~ɮ, so~uʡəɾinaj piɾo~uo~uɬ~ɮ" a fo~uʦo~u, paħapinaŋ to~u taɾifaħaɾaj a ʡiʦəɾ, paħapinaŋ to~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u kitakit a faɾo~uʦo~uʡ nijam. saka to~usa a saʦo~ukər patirəŋ to~u ŋaʡajaj kiʦaj. o~u tajwan ira ko~u kiʡəməɾaj a kaki a ʡiʦəɾ ato~u misafaʔɾo~uħaj ʡiʦəɾan, miŋataaj to~u ħaratəŋ a kitakit miɾakapo~ut patirəŋ to~u "nikapo~uɾo~uŋan a ɾəʦik" miɬ~ɮo~uto~uʦ paɬ~ɮamso~uaj, miʦikəro~uħ to~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ maʦo~uwat no~u ħəkaɾ. ħaɾħaɾən no~u mita, tajwan ato~u kasakitakit misataɾo~uɾo~uŋ kaɾaʦaɾaj no~u kaɾaɾiʡaʦaan no~u kiʦaj, ħaɾo~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ʦptpp, ato~u matatəɾək to~u əo~u~uro~upa nipatatəko~uan "kiʦaj sakapo~ut a katatəɾək" (əpa), paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u "tajwan amiɾika ** siʦian kaɾaɾiʡaʦa kasaso~uwaɾan", ato~u tajwan inkiris "paʦakat to~u kaɾaɾiʡaʦa sakapo~ut katatəɾək" (ətp) a iko~uraj katatəɾək a kasaso~uwaɾ, mapo~uɾo~uŋ misaŋaʡ to~u kaɬ~ɮo~ufaħaj a kaɾaɾiʡaʦaan a ħaʦi. saka to~uɾo~u a saʦo~ukər o~u pipaʡiʦəɾ to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit masasiʡafaŋaj, maɾakapo~ut ko~u sapisafa a ʡiʦəɾ, o~u pipataɾa to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u miɾo~uo~uɬ~ɮaj, pakajni ʡiʦəɾ ko~u sakaŋaʡaj no~u pafaɾo~uʦo~uʡan. manəŋnəŋ to~u no~u mita, ** kakəriɬ~ɮan i ʦiɾa a fo~uɾaɬ~ɮ piħapiw a rato~uħ, miɾijaw paʦəʦaj to~u kaŋaʡajan maʦəkaɾ ko~u tajwan rəfo~uŋ, ʦaaj ka awa to~u saki kasakitakit a riħaɬ~ɮaj ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ, itija mitəka paʦo~umo~uɬ~ɮ miʦo~ukər to~u tajwan a taɬ~ɮamaanaj sapikiħatija to~u kasakitakit a kasawasiɾ. ro~uma, o~u ipaʦ anini miħəʦa paɾo~uwaɬ~ɮ to~u "mist ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ħaɾaka", saka ŋaʡaj no~u kasakitakit a mafanaʡ, itiniaj i tajwan a ɬ~ɮəfo~uŋ saʡətaɾ sakaira no~u maanan a kasasiwto~uʦ, o~u saka ira no~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ masaŋaʡ ko~u ro~u~usija o~u~ukəɾan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ʦo~ub~viɬ~ɮ-** saɾifo~uŋ a misəto~uɾaj to~u kiʦaj. ɬ~ɮəŋan o~u piħapinaŋ nijam to~u piaħo~uwiɬ~ɮ, saan mamipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u pikiħatija no~u tajwan i kasakitakit, maɾaʦaɾaj to~u kaŋaʡajan no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, kapo~uɾo~uŋan isi, kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a kaainiinian, miɬ~ɮəmak to~u taɬ~ɮamaan sakisjakaj no~u kasakitakit. saka səpat a saʦo~ukər o~u maʦəkaɾ piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u to~usaaj səkaɾ a kakiħaran a ʡiʦəɾ no~u kakəriɬ~ɮan. kafanaʡan no~u mita, kasakitakit a wiɬ~ɮaŋ o~u nian to~usaaj səkaɾ ko~u makiħaraj no~u mata. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kasakitakit a sjakaj i, o~u tajwan misaʡiʦəɾ miʡaɬ~ɮiŋ to~u saʡətaɾ no~u sakaŋaʡaj no~u so~ufaɾ, ʦaaj katarariko~ur a mataɾaw, parariɬ~ɮ i ŋaʡajaj sakaʡo~urip. maŋaɾaj kami i maɾəʦaɬ~ɮaj kasasiʡajaw, masasiŋo~uɬ~ɮo~uaj a piɬ~ɮo~uto~uʦ, o~u kasaso~uwaɾan miawiɬ~ɮ to~u kaɾaɾijaŋan, o~u kasasiʦo~ufəɾ miawiɬ~ɮ to~u kasasitənaʡ, masasiʦo~ufaj to~u ʦo~uŋko~u, misərər to~u kasasisiwto~uʦ, miɾaħəʦi to~u kasasiŋaʡaj no~u tajwan rəfo~uŋ a so~ufaɾ. ħatiniaj, o~u pipaɬ~ɮamso~u no~u mako~u to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ħaɾaka, o~u mamirikəʦ to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u kitakit to~u ʡiʦəɾ a miɾaħəʦi, mamarikəʦ kami i nikapo~uɾo~uŋan a tajwan, misaʡiʦəɾ pasaɬ~ɮak to~u sakataɬ~ɮamaan itini i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. maŋaɾaj ko~u tajwan to~u ħəkaɾ, maŋaɾəf maŋaɾaj ko~u ħəkaɾ to~u tajwan. miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ a pafaɾo~uʦo~uʡan no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw. miɾijaw ħaʦa kako~u a miaħo~uwiɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ i miʦo~ukəraj to~u tajwan, nanaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita a maɾakapo~ut, maɾakajat makako~umo~uɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u faŋʦaɾaj ŋaʡajaj no~u iko~ur. aħo~uwiɬ~ɮaj kita mapo~uɾo~uŋ. ħaɾo~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak po~u miʦo~ukəraj ʦi ʦħən ɾi*o~u~uo~u, ipaʦ kaʦaʦo~urək a kakəriɬ~ɮan, inkiris kararəmaj pikajkian iiŋ ʦi saraħ ʦħampio~un, ɾifawo~u~ujin ʦi waŋ ɬ~ɮiŋjo~u~u, ɾin ʦħo~u~ujin, ħo~uŋ sħənħan, fan jo~u~un, *ħaŋ jaɾin, *ħo~u~uaŋ ro~u~uixio~uŋ, ʦħən *o~u~uantiŋ, ʦħən pəijo~u~u, wo~u~u pəiji, wo~u~u ʦħo~u~unʦħəŋ, ʦħən *ħao~u*i ato~u papinapina a kakəriɬ~ɮan mikiħatijaaj to~unini a ɬ~ɮəmak. ipaʦ-saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (inkiris: intər-parɾiaməntarj aɾɾianʦə o~un ʦħina, kamo~uko~uʡ ipaʦ) o~u ʦəʦajaj nano~u ** a kitakit ato~u əo~u~uro~upa nipatatəko~uan a ɾo~umao~uʦan, matifaʦ to~u *** ko~u tamɬ~ɮaw no~u maɾaʦaɾaj kasarəkaɬ~ɮ i kaɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj saʡo~upo~u a ʦəʦaj kasakitakit a kasawasiɾ , o~u pato~uso~ukan pisaʡiməran to~u sapifaɾiʦ no~u kasakitakit to~u no~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u rarəko~uən. paʡajaw ipaʦ nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ no~u inkiris po~uwso~u~utaŋ ʡajawaj kakəriɬ~ɮan ʦi iain ɬ~ɮo~u~unʦan smitħ ko~u paɾo~uwaɬ~ɮaj, satapaŋan no~u mikapo~utaj o~u inkiris, amiɾika, ʦanaɬ~ɮa, ao~u~ustraɾia, *ərmanj, *apan, no~urwaj, swəɬ~ɮən ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan , kasakitakit a ɬ~ɮajħiw nai nijaħ kitakit to~usaaj asiro~umaaj (kawanan ano~u əʦa kawiɾi) a kakəriɬ~ɮan no~u sakapo~ut. o~u ipaʦ pako~u miəpəʦaj ko~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u ʦi pako~uniraaj ato~u sakaŋaʡaj no~u nikapo~uɾo~uŋan ɾəkakawa ato~u sakaʦiɾo~uŋo~uʦ no~u kataɬ~ɮamaan , nanaj pakajni piħajɬ~ɮa no~u kasakitakit a kako~umo~uɬ~ɮan ko~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ i no~u kasakitakit a piɬ~ɮo~uto~uʦ a masiʔəro~uɬ~ɮ, miħaɬ~ɮiməɾ to~u saɾo~uŋo~uʦ, miʦikəro~uħ to~u kaɾaɾən no~u kaɾaɾiʡaʦa, paɾifət to~u sakaŋaʡaj ato~u maɬ~ɮama ko~u kitakit a masasiso~uʡəɾin, o~unini ko~u sapiɬ~ɮəməʦ no~u ʦo~uŋko~u a nikiwatan sakaɾatiiħ no~u naiko~uran a makariʡaŋ ko~u kaɾo~utiiħaj . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur no~u ipaʦ miħəʦaan a saʡo~upo~u pasaɬ~ɮak miħapiw, o~u nipatatəko~uan mami ɬ~ɮəməʦ to~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u saki kasakitakit ħaɾo~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u no~u nijaħ a kaʦo~uwat to~u saki kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak kakiħaran a pikiħar (sapiʦara). saka misaʡiʦəɾ miʦikəro~uħ pato~uŋaɾ to~u tajwan ato~u ro~uma kasakitakit a ɾo~umao~uʦan ɾo~umao~uʦaj a kasasiɾiso~uʡaj, miʦikəro~uħ to~u tajwan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ħəkaɾ isi saʦəfaŋ a kasakitakit no~u kasaʦəfaŋ . i **** miħəʦa, o~u pħiɾippinəs, kənja ato~u para*o~u~uaj to~uɾo~u kitakit a ɾo~umao~uʦan ɾo~umao~uʦaj mipaini to~u sapikapo~ut to~u ipaʦ . o~u pakairaan no~u ipaʦ o~u saka ʦiʦəka no~u mata no~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut a sifo~u ko~u nian, kirami o~unini a kitakita a ko~uanpo~u kinapinapinaaj to~u (pinaaj səmo~uʡo~ut) ko~u pikariʡaŋ nira ; **** miħəʦa ipaʦ ɾo~umao~uʦ sarakat i tajwan (tajpi) maɾisao~ut, miɾiənsə miparato~uħ miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u i b~b~vəijiŋaj sapipataɾawan, miəpəʦaj a a sapiɾaɾaŋ to~u pinapina a kitakit a ɾo~umao~uʦaj to~u sapikiħato~u~ujaaw . kasawasiɾ o~u ipaʦ no~u kaɾo~umao~uʦaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋan no~u kasakitakit a kasawasiɾ, ʦaaj ko~u no~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan a to~uɬ~ɮo~uŋ, o~urasaka o~u ʦəʦaj a kitakit ano~u sapikiħatijaan miʦo~umo~uɬ~ɮ i ipaʦ i, kao~u nano~u kitakit a ɾo~umao~uʦan a taɬ~ɮa kasarəkaɬ~ɮan a kaɾaʦəʦajan, maħaka tato~usa a ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ a ɾo~umao~uʦan a ɾamao~uʦaj ɬ~ɮajħiə a kitakit ko~u mikiħatijaaj, tinako~u amiɾika ɬ~ɮajħiw o~uja ko~uŋħo~utana ato~u minʦo~utaŋ kaħaʦəʦaj a ɾo~umao~uʦaj ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, no~u inkiris nao~u pawso~utaŋ ato~u ko~uŋtaŋ kaħaʦəʦaj ɾo~umao~uʦaj ɬ~ɮajħiw. mikapo~utaj ipaʦ a paɾo~uwaɬ~ɮaj sakapo~ut nai inkiris, amiɾika, ʦanaɬ~ɮa, ao~u~ustraɾia, *ərmanj, *apan, no~urwaj, swəɬ~ɮən ato~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj, patirəŋ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮan, ħaɾo~u itaɾj, natħərɾanɬ~ɮ, ɾitħo~u~uania, ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ a kitakit masasiɾaʦaɾaj kasarəkaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw ko~u mikiħatijaaj . iko~ur i, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u ro~umaro~uma a kitakit ko~u mikiħatijaaj, o~uja i **** mħəʦa ira ko~u pħiɾippinəs, kənja ato~u para*o~u~uaj kitakit kaɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj miħakitijaaj . nawħani ʦaŋo~uʡo~ut ko~u masasiro~umaaj ħaratəŋ a kasarəkaɬ~ɮan, tinako~u o~u ʦo~uŋko~u ko~umintaŋ, o~u ʦatito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a kakəriɬ~ɮan, saka tajo~u awaaj ko~u mikiħatijaaj to~u ipaʦ a sakapo~ut, ɬ~ɮəŋan o~u ʦaajaj ko~u kapo~ut a ŋaŋan ko~u sapikiħatija . i **** miħəʦa, ipaʦ itiniaj i wasħiŋto~un piɬ~ɮəmak no~u miħəʦaan a ɾisao~ut, itijaaj ɾifawo~u~ujin ʦi ɾin ʦħaŋ*o~u~uo~u (wo~utaŋ), waŋ wanjo~u~u (sətajɾiɾiaŋ), fan jo~u~un (ɬ~ɮpp) ko~u mikiħatijaaj . **** miħəʦa ipaʦ itini i tajwan (tajpi) miɬ~ɮəmak ko~u miħəʦaan saʡo~upo~u, ʡaɾo~umanaj ɾifawo~u~ujin no~u ɬ~ɮpp, ʦi waŋ ɬ~ɮiŋjo~u~u, fan jo~u~un, ʦħən pəijo~u~u, ħo~uŋ sħənħan, wo~u~u pəiji, *ħo~u~uaŋ ro~u~uixio~uŋ, ʦħən *o~u~uantiŋ, *ħaŋ jaɾin, ɾin ʦħo~u~ujin mikiħatijaaj, minʦo~uŋtaŋ ɾifawo~u~ujin ʦi wo~u~u ʦħo~u~unʦħəŋ, ʦħən *ħao~u*i ira masaɬ~ɮak, no~u ko~umintaŋ a ɾifawo~u~ujin awaaj ko~u mikiħatijaaj . aniniaj a saʡo~upo~u misaħəʦi mikiħatija ko~u tajwan miʦo~umo~uɬ~ɮ, o~u ɬ~ɮpp ʦi fan jo~u~un ato~u minʦo~uŋtaŋ ʦi ʦħən *ħao~u*i maɾakapo~ut mikəriɬ~ɮaj . sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a pajso~u no~u ipaʦ ʦi *əo~ur*ə so~uro~us mifo~uħat sjakaj kikiŋkaj, amɾika kitakit nikapo~uɾo~uŋan kikiŋkaj ato~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kikiŋkaj ko~u mipaɬ~ɮaŋaj . kapo~uɾo~uŋan kakəriɬ~ɮan pisaħəʦi</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Mikihatiya ko congtong a papelo i "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (IPAC) mihecaan i Taywan" ( (IPAC)年會臺灣專題場次") == Conghuaminko 113 miheca 7 folad 30 romi'ad. Congtong: mikapot to nikapolongan kapot makomod micelak to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" o "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ato masakapot ko syakay no kasakitakit, micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad Congtong ci Lai Qingde anini (30) herek no lahok mikihatiya to "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (IPAC) mihecaan i Taywan a papeloan", o "Nisafaloco'an to saki polong no cikiw no Taywan" a kamok ko pipapelo. Miahowid ko congtong to hatiniay ka ka'aloman no tamdaw i masasilacalay kitakit no lomaocay a mihomongay, pahapinang no kasakitakit to pisafaloco' ato micoker to Taywan, mipalifet aca, itiniay i ka'ayaw no mitena'ay no nikapolongan i hekal ko Taywan, ci misimaway to nikapolongan ko faloco' no Taywan, sapikapotan tamowanan malacecay pararidsa to saka nga'ay no sa'etal tanetekay faloco'. Misa'icel mikapot i nikapolongan mitoka' to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" , i mangataay harateng a kitakit saka'ecaaw ka cikatalawan, malakayat micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad. Mipa'eses ko congtong, Taywan o mami "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ko pakayraan no demak, halo sapa'icel to pitena' a 'icel no kitakit, patireng to kanga'ayan no kicay, pa'icel i nikapolongan kitakit makakomod ato patireng to tanektekay pidotoc saki tosaay sekal kakiharen 'icel no mikeriday, marikecay i nikapolongan Taywan ko sapatadamaan to polong no hekal. "mangalay ko Taywan to hekal, mangalef mangalay ko hekal to Taywan", nanay padoedo kita a malakapot, malakayat makakomod midemak to fangcalay nga'ayay no ikor. O pipapelo no congtong: Sa'ayaway, raheked ko faloco' mihamham to "Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan" a mo'ecelay tamdaw, tayni i Taywan. IPAC nai 2020 miheca mapatireng tahira anini, oya to ko picoker namo to Taywan. Kasa kapot nai kasakitakit lomaocan ato Europa lomaocan, citodong to tadamanay a demak, micikeroh micoker to Taywan miketon ato mitelek. Tona ira ko pipatalaw no Congko to Taywan i, o IPAC mikapot to Tauwan, mipadang to Taywan, micoker to Taywan, midayhiw kako to finawlan no Taywan pasi tamowanan ko piahowid. Onini a IPAC itini i Taywan ko kasa'opo no mihecaan, tadamaan konini, ira ko 23 kitaklit ato Europa lomaocan, polong 49 kitakit lomaocan a lomaocay ato tadamanay sician, caay katalaw to piepecan, maraayay caay ka saan, o sa'alomanay tamdaw mikihatiyaay a lomaocan a lomaocay mihomong, pahapinang ko kasakitakit to pikihar ato picoker to Taywan, paratoh to polong no hekalay nikapolongan a sakapot: mangalay to sakarikec ko nikapolongan, mipadama to nikapolongan, o demak no namo pahapinang to mangalayay miliyang to misatekaday ko talanak. O saka cecay no kalaloodan a calay ko kamaro'an no Taywan, o itiraay ka'ayaway no nikapolongan no hekal a tomireng, o cifaloco'ay mihimaw to nikapolongan ko Taywan, mangalay mikapot tamowanan misa'icel, pararid i kanga'ayan no sa'etal ko harateng. Nawhani paso'elin kami, o sakanga'ay macekal ko 'efong no Taywan milecad i nikapolongan i polong no cikiw, manga'ay ato cemahad macowat a masasikihar. Itini pinapina miheca, itira i Tonghay, Nanhay misadadahal ko sofitay no Congko. Itini tonini a folad, "Ka'amisay katatelekan a kalisaotan" mapapolong niketonan a pa'eses, i kalaloodan no Rosiya Ukelan o "Safawah no micokeray" ko Congko. O misadadahal to misatekaday ko Congko, dengan saki lawacay naira a kitakit i hitay demak ko pipatalaw, pakaynien i kacacofelan a demak ko pipenec, pacoscos i kicay, marari'ang i calay, milenak to moraraway a ratoh ko pisalikaf, caay pisawad palowad to apelahay ko pirawrawan, mikari'ang to sakacakal manga'ay ko sa'etal. Roma i, o sapidadahal no salongoc pakaynien no Congko i rikec lalood ano eca miwilet to likisi. O rikec i o saka nga'ay mo^cel a satena', likisi sa o pipalisomadan no niyah a dadingo, caacaay ko sapicingcingaw a pakayraan. Ano honi pakayniay i Linhoko daykay 2758 haw niketonan ko kasasiini namo, o nian ko kacipinangan a tonako. Saka, pakayni tonini, miahowid kako to Amilika sifo ato Europa lomaocan a 'icel no kasakitakit, masasiisal masasifahat masasowal ano eca miketon, miliyang to moraraway demak no Congko i nairaay rikec ko dotocan a sapiloodaw to Taywan. Pacecay haca kako, i cimacimaan a kitakit oci patalaway ko Congko, oya katalawan no hekal. O Taywan misa'icel milacad to nikapolongan sakapot mitoka' to "sa'ading no sasimaw to nikapolongan" , o sakapot a nikaplongan kitakit caay to ka i misatekaday misadadahalay to katalawan. Malakayat micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad, o nian ko niketonan no mita to syakay no kasakitakit, o nian ko nihaenan no Taywan a nisafaloco'an to saki polong no cikiw. Taywan o mami "kanganga'ayan a sepatay sacoker halaka" ko pakayraan no demak. Saka cecay a sacoker pisa'icel to pitena' a 'icel no kitakit. O mamipadoedo micikeroh to niyah sofitay ko sapitena', ato sakipapotal pacomod to ni'acaan sapilood, patireng pacomod to fa^lohay nifana'an a telekan, ato patireng to polong no finawlan mitena'ay rocok. I nacila a folad, mihapiw kako o papatireng i congtongfo to "Polong no syakay mitena'ay koda'itay wiyinhuy", sapi pa'icel no syakay a koda'itay, sapatodong i masamaamaanay a salifet. I nacila lipay, o Taywan nikaherek ho midemak to polong no kitakit mitena'ay kalalood no sofitay pihitatanam, anini miheca o "Ciawaayay ko pidoedoan tilid, so'elinay pilood" a foco, pahapinang to talifahalay a 'icel, pahapinang to sapidipot to kitakit a faloco' niyam. Saka tosa a sacoker patireng to nga'ayay kicay. O Taywan ira ko ki'emelay a kaki a 'icel ato misafa^lohay 'icelan, mingataay to harateng a kitakit milakapot patireng to "nikapolongan a lecik" midotoc padamsoay, micikeroh to sakacomahad macowat no hekal. Halhalen no mita, Taywan ato kasakitakit misatalolong kalacalay no kalali'acaan no kicay, halo picomod to CPTPP, ato matatelek to Europa nipatatekoan "Kicay sakapot a katatelek" (EPA), padoedo micikeroh to "Taywan Amilika 21 sician kalali'aca kasasowalan", ato Taywan Inkiris "Pacakat to kalali'aca sakapot katatelek" (ETP) a ikoray katatelek a kasasowal, mapolong misanga' to kadofahay a kalali'acaan a haci. Saka tolo a sacoker o pipa'icel to nikapolongan kitakit masasi'afangay, malakapot ko sapisafa a 'icel, o pipatala to kalalood to milooday, pakayni 'icel ko sakanga'ay no pafaloco'an. Manengneng to no mita, G7 kakeridan i cila a folad pihapiw a ratoh, miliyaw pacecay to kanga'ayan macekal ko Taywan refong, caay ka awa to saki kasakitakit a rihaday ato sakacomahad, itiya miteka pacomod micoker to Taywan a tadamaanay sapikihatiya to kasakitakit a kasawasil. Roma, o IPAC anini miheca palowad to "MIST dademakan halaka", saka nga'ay no kasakitakit a mafana', itiniay i Taywan a defong sa'etal sakaira no maanan a kasasiwtoc, o saka ira no polong no hekal masanga' ko Rusiya Ukelan kalalood ato COVID-19 salifong a misetolay to kicay. Dengan o pihapinang niyam to piahowid, saan mamipadoedo micikeroh to pikihatiya no Taywan i kasakitakit, malacalay to kanga'ayan no polong no cikiw, kapolongan isi, kafafalifalic no romi'ad a kaainiinian, midemak to tadamaan sakisyakay no kasakitakit. Saka sepat a sacoker o macekal pidotoc to tosaay sekal a kakiharan a 'icel no kakeridan. Kafana'an no mita, kasakitakit a widang o nian tosaay sekal ko makiharay no mata. O citodongay to kasakitakit a syakay i, o Taywan misa'icel mi'ading to sa'etal no sakanga'ay no sofal, caay katararikor a matalaw, pararid i nga'ayay saka'orip. Mangalay kami i malecaday kasasi'ayaw, masasingodoay a pidotoc, o kasasowalan miawid to kalaliyangan, o kasasicofel miawid to kasasitena', masasicofay to Congko, miserer to kasasisiwtoc, milaheci to kasasinga'ay no Taywan refong a sofal. Hatiniay, o pipadamso no mako to dademakan halaka, o mamirikec to polong finawlan no kitakit to 'icel a milaheci, mamarikec kami i nikapolongan a Taywan, misa'icel pasadak to sakatadamaan itini i polong no hekal. Mangalay ko Taywan to hekal, mangalef mangalay ko hekal to Taywan. Micikeroh to nikapolongan no hekal, manga'ay ato cemahad a pafaloco'an no polong no cikiw. Miliyaw haca kako a miahowid i polong i micokeray to Taywan, nanay padoedo kita a malakapot, malakayat makakomod midemak to fangcalay nga'ayay no ikor. Ahowiday kita mapolong. Halo kacacofelan a demak po micokeray ci Chen Liguo, IPAC kacacorek a kakeridan, Inkiris Kararemay pikaykian iing ci Sarah Champion, Lifawuyin ci Wang Dingyu, Lin Chuyin, Hong Shenhan, Fan Yun, Zhang Yalin, Zhuang Ruixiong, Chen Guanting, Chen Peiyu, Wu Peiyi, Wu Chuncheng, Chen Zhaozi ato papinapina a kakeridan mikihatiyaay tonini a demak. IPAC-Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan Saki Congko rarekoen no masasilacalay kitakit no lomaocay a nipatatekoan (Inkiris: Inter-Parliamentary Alliance on China, kamoko' IPAC) o cecayay nano 39 a kitakit ato Europa nipatatekoan a lomaocan, matifac to 250 ko tamdaw no malacalay kasarekad i kalomaocan a lomaocay sa'opo a cecay kasakitakit a kasawasil , o patosokan pisa'imeran to sapifalic no kasakitakit to no Conghuarenmin kasakapot to rarekoen. Pa'ayaw IPAC nai 2020 miheca 6 folad 4 romi'ad no Inkiris Powsutang 'ayaway kakeridan ci Iain Duncan Smith ko palowaday, satapangan no mikapotay o Inkiris, Amilika, Canada, Australia, Germany, Japan, Norway, Sweden ato Europa lomaocan , kasakitakit a dayhiw nai niyah kitakit tosaay asiromaay (kawanan ano eca kawili) a kakeridan no sakapot. O IPAC pako miepecay ko Conghuarenmin kasakapot to ci pakoniraay ato sakanga'ay no nikapolongan lekakawa ato sakacilongoc no katadamaan , nanay pakayni pihayda no kasakitakit a kakomodan ko sapipa'ading i no kasakitakit a pidotoc a masi^erod, mihadimel to salongoc, micikeroh to kalalen no kalali'aca, palifet to sakanga'ay ato madama ko kitakit a masasiso'elin, onini ko sapidemec no Congko a nikiwatan sakalatiih no naikoran a makari'ang ko kalotiihay . I 2022 miheca 9 folad 14 romi'ad, ikor no IPAC mihecaan a sa'opo pasadak mihapiw, o nipatatekoan mami demec to Conghuarenmin kasakapot to saki kasakitakit halo Conghuaminko no niyah a kacowat to saki kacacofelan a demak kakiharan a pikihar (sapicara). Saka misa'icel micikeroh patongal to Taywan ato roma kasakitakit a lomaocan lomaocay a kasasiliso'ay, micikeroh to Taywan micomod to hekal isi sacefang a kasakitakit no kasacefang . I 2023 miheca, o Philippines, Kenya ato Paraguay tolo kitakit a lomaocan lomaocay mipaini to sapikapot to IPAC . O pakairaan no IPAC o saka ciceka no mata no Conghuarenmin kasakapot a sifo ko nian, kirami onini a kitakita a koanpo kinapinapinaay to (pinaay semo'ot) ko pikari'ang nira ; 2024 miheca IPAC lomaoc sarakat i Taywan (Taypi) malisaot, Miliense miparatoh midakdak to i Beijingay sapipatalawan, miepecay a a sapilalang to pinapina a kitakit a lomaocay to sapikihatuyaaw . Kasawasil O IPAC no kalomaocay ko todongan no kasakitakit a kasawasil, caay ko no dademakan a todong, orasaka o cecay a kitakit ano sapikihatiyaan micomod i IPAC i, kao nano kitakit a lomaocan a tada kasarekadan a kalacecayan, mahaka tatosa a caayay kalecad ko harateng a lomaocan a lamaocay dayhie a kitakit ko mikihatiyaay, tinako Amilika dayhiw oya Konghotana ato Mincotang kahacecay a lomaocay ko cacitodong, no Inkiris nao Pawsotang ato Kongtang kahacecay lomaocay dayhiw. Mikapotay IPAC a palowaday sakapot nai Inkiris, Amilika, Canada, Australia, Germany, Japan, Norway, Sweden ato Europe nipatatekoan lomaocan a lomaocay, patireng i 2020 miheca 6 folad 4 romi'ad. Tangasa 6 foladan, halo Italy, Natherland, Lithuania, Czech Republic a kitakit masasilacalay kasarekad a tamdaw ko mikihatiyaay . Ikor i, padoedo ko romaroma a kitakit ko mikihatiyaay, oya i 2023 mheca ira ko Philippines, Kenya ato Paraguay kitakit kalomaocan a lomaocay mihakitiyaay . Nawhani cango'ot ko masasiromaay harateng a kasarekadan, tinako o Congko komintang, o catitodong to kapolongan a kakeridan, saka tayo awaay ko mikihatiyaay to IPAC a sakapot, dengan o caayay ko kapot a ngangan ko sapikihatiya . I 2022 miheca, IPAC itiniay i Washington pidemak no mihecaan a lisaot, itiyaay Lifawuyin ci Lin Changzuo (wotang), Wang Wanyu (setayliliang), Fan Yun (DPP) ko mikihatiyaay . 2024 miheca IPAC itini i Taywan (Taypi) midemak ko mihecaan sa'opo, 'alomanay Lifawuyin no DPP, ci Wang Dingyu, Fan Yun, Chen Peiyu, Hong Shenhan, Wu Peiyi, Zhuang Ruixiong, Chen Guanting, Zhang Yalin, Lin Chuyin mikihatiyaay, Mincongtang Lifawuyin ci Wu Chuncheng, Chen Zhaozi ira masadak, no Komintang a Lifawuyin awaay ko mikihatiyaay . Aniniay a sa'opo misaheci mikihatiya ko Taywan micomod, o DPP ci Fan Yun ato Mincongtang ci Chen Zhaozi malakapot mikeriday . Sakadademak a payso No IPAC ci George Soros mifohat syakay kikingkay, Amlika kitakit nikapolongan kikingkay ato Taywan nikapolongan kikingkay ko mipadangay . Kapolongan kakeridan Pisaheci</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mikiħatija ko~u ʦo~uŋto~uŋ a papəɾo~u i "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (ipaʦ) miħəʦaan i tajwan" ( (ipaʦ)********") == ʦo~uŋħo~u~uaminko~u *** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦo~uŋto~uŋ: mikapo~ut to~u nikapo~uɾo~uŋan kapo~ut mako~umo~uɬ~ɮ miʦəɾak to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" o~u "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ato~u masakapo~ut ko~u sjakaj no~u kasakitakit, miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾai *iŋɬ~ɮə anini (**) ħərək no~u ɾaħo~uk mikiħatija to~u "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (ipaʦ) miħəʦaan i tajwan a papəɾo~uan", o~u "nisafaɾo~uʦo~uʡan to~u saki po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw no~u tajwan" a kamo~uk ko~u pipapəɾo~u. miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ to~u ħatiniaj ka kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw i masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a miħo~umo~uŋaj, paħapinaŋ no~u kasakitakit to~u pisafaɾo~uʦo~uʡ ato~u miʦo~ukər to~u tajwan, mipaɾifət aʦa, itiniaj i kaʡajaw no~u mitənaʡaj no~u nikapo~uɾo~uŋan i ħəkaɾ ko~u tajwan, ʦi misimawaj to~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tajwan, sapikapo~utan tamo~uwanan maɾaʦəʦaj parariɬ~ɮsa to~u saka ŋaʡaj no~u saʡətaɾ tanətəkaj faɾo~uʦo~uʡ. misaʡiʦəɾ mikapo~ut i nikapo~uɾo~uŋan mito~ukaʡ to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" , i maŋataaj ħaratəŋ a kitakit sakaʡəʦaaw ka ʦikataɾawan, maɾakajat miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ. mipaʡəsəs ko~u ʦo~uŋto~uŋ, tajwan o~u mami "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ko~u pakajraan no~u ɬ~ɮəmak, ħaɾo~u sapaʡiʦəɾ to~u pitənaʡ a ʡiʦəɾ no~u kitakit, patirəŋ to~u kaŋaʡajan no~u kiʦaj, paʡiʦəɾ i nikapo~uɾo~uŋan kitakit makako~umo~uɬ~ɮ ato~u patirəŋ to~u tanəktəkaj piɬ~ɮo~uto~uʦ saki to~usaaj səkaɾ kakiħarən ʡiʦəɾ no~u mikəriɬ~ɮaj, marikəʦaj i nikapo~uɾo~uŋan tajwan ko~u sapataɬ~ɮamaan to~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. "maŋaɾaj ko~u tajwan to~u ħəkaɾ, maŋaɾəf maŋaɾaj ko~u ħəkaɾ to~u tajwan", nanaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita a maɾakapo~ut, maɾakajat makako~umo~uɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u faŋʦaɾaj ŋaʡajaj no~u iko~ur. o~u pipapəɾo~u no~u ʦo~uŋto~uŋ: saʡajawaj, raħəkəɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ miħamħam to~u "saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan" a mo~uʡəʦəɾaj tamɬ~ɮaw, tajni i tajwan. ipaʦ nai **** miħəʦa mapatirəŋ taħira anini, o~uja to~u ko~u piʦo~ukər namo~u to~u tajwan. kasa kapo~ut nai kasakitakit ɾo~umao~uʦan ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u taɬ~ɮamanaj a ɬ~ɮəmak, miʦikəro~uħ miʦo~ukər to~u tajwan mikəto~un ato~u mitəɾək. to~una ira ko~u pipataɾaw no~u ʦo~uŋko~u to~u tajwan i, o~u ipaʦ mikapo~ut to~u tao~u~uwan, mipaɬ~ɮaŋ to~u tajwan, miʦo~ukər to~u tajwan, miɬ~ɮajħiw kako~u to~u finawɾan no~u tajwan pasi tamo~uwanan ko~u piaħo~uwiɬ~ɮ. o~unini a ipaʦ itini i tajwan ko~u kasaʡo~upo~u no~u miħəʦaan, taɬ~ɮamaan ko~unini, ira ko~u ** kitakɾit ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan, po~uɾo~uŋ ** kitakit ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj ato~u taɬ~ɮamanaj siʦian, ʦaaj kataɾaw to~u piəpəʦan, maraajaj ʦaaj ka saan, o~u saʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw mikiħatijaaj a ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj miħo~umo~uŋ, paħapinaŋ ko~u kasakitakit to~u pikiħar ato~u piʦo~ukər to~u tajwan, parato~uħ to~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾaj nikapo~uɾo~uŋan a sakapo~ut: maŋaɾaj to~u sakarikəʦ ko~u nikapo~uɾo~uŋan, mipaɬ~ɮama to~u nikapo~uɾo~uŋan, o~u ɬ~ɮəmak no~u namo~u paħapinaŋ to~u maŋaɾajaj miɾijaŋ to~u misatəkaɬ~ɮaj ko~u taɾanak. o~u saka ʦəʦaj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a ʦaɾaj ko~u kamaro~uʡan no~u tajwan, o~u itiraaj kaʡajawaj no~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ a to~umirəŋ, o~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj miħimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u tajwan, maŋaɾaj mikapo~ut tamo~uwanan misaʡiʦəɾ, parariɬ~ɮ i kaŋaʡajan no~u saʡətaɾ ko~u ħaratəŋ. nawħani paso~uʡəɾin kami, o~u sakaŋaʡaj maʦəkaɾ ko~u ʡəfo~uŋ no~u tajwan miɾəʦaɬ~ɮ i nikapo~uɾo~uŋan i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ maʦo~uwat a masasikiħar. itini pinapina miħəʦa, itira i to~uŋħaj, nanħaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ko~u so~ufitaj no~u ʦo~uŋko~u. itini to~unini a fo~uɾaɬ~ɮ, "kaʡamisaj katatəɾəkan a kaɾisao~utan" mapapo~uɾo~uŋ nikəto~unan a paʡəsəs, i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ro~usija o~u~ukəɾan o~u "safawaħ no~u miʦo~ukəraj" ko~u ʦo~uŋko~u. o~u misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u misatəkaɬ~ɮaj ko~u ʦo~uŋko~u, ɬ~ɮəŋan saki ɾawaʦaj naira a kitakit i ħitaj ɬ~ɮəmak ko~u pipataɾaw, pakajniən i kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ko~u pipənəʦ, paʦo~usʦo~us i kiʦaj, marariʡaŋ i ʦaɾaj, miɾənak to~u mo~urarawaj a rato~uħ ko~u pisaɾikaf, ʦaaj pisawaɬ~ɮ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u apəɾaħaj ko~u pirawrawan, mikariʡaŋ to~u sakaʦakaɾ maŋaʡaj ko~u saʡətaɾ. ro~uma i, o~u sapiɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u saɾo~uŋo~uʦ pakajniən no~u ʦo~uŋko~u i rikəʦ ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ano~u əʦa miwiɾət to~u ɾikisi. o~u rikəʦ i o~u saka ŋaʡaj mo~uʔʦəɾ a satənaʡ, ɾikisi sa o~u pipaɾiso~umaɬ~ɮan no~u nijaħ a ɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaʦaaj ko~u sapiʦiŋʦiŋaw a pakajraan. ano~u ħo~uni pakajniaj i ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj **** ħaw nikəto~unan ko~u kasasiini namo~u, o~u nian ko~u kaʦipinaŋan a to~unako~u. saka, pakajni to~unini, miaħo~uwiɬ~ɮ kako~u to~u amiɾika sifo~u ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan a ʡiʦəɾ no~u kasakitakit, masasiisaɾ masasifaħat masaso~uwaɾ ano~u əʦa mikəto~un, miɾijaŋ to~u mo~urarawaj ɬ~ɮəmak no~u ʦo~uŋko~u i nairaaj rikəʦ ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦan a sapiɾo~uo~uɬ~ɮaw to~u tajwan. paʦəʦaj ħaʦa kako~u, i ʦimaʦimaan a kitakit o~uʦi pataɾawaj ko~u ʦo~uŋko~u, o~uja kataɾawan no~u ħəkaɾ. o~u tajwan misaʡiʦəɾ miɾaʦaɬ~ɮ to~u nikapo~uɾo~uŋan sakapo~ut mito~ukaʡ to~u "saʡaɬ~ɮiŋ no~u sasimaw to~u nikapo~uɾo~uŋan" , o~u sakapo~ut a nikapɾo~uŋan kitakit ʦaaj to~u ka i misatəkaɬ~ɮaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u kataɾawan. maɾakajat miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ, o~u nian ko~u nikəto~unan no~u mita to~u sjakaj no~u kasakitakit, o~u nian ko~u niħaənan no~u tajwan a nisafaɾo~uʦo~uʡan to~u saki po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw. tajwan o~u mami "kaŋaŋaʡajan a səpataj saʦo~ukər ħaɾaka" ko~u pakajraan no~u ɬ~ɮəmak. saka ʦəʦaj a saʦo~ukər pisaʡiʦəɾ to~u pitənaʡ a ʡiʦəɾ no~u kitakit. o~u mamipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u nijaħ so~ufitaj ko~u sapitənaʡ, ato~u sakipapo~utaɾ paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u niʡaʦaan sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, patirəŋ paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u faʔɾo~uħaj nifanaʡan a təɾəkan, ato~u patirəŋ to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan mitənaʡaj ro~uʦo~uk. i naʦiɾa a fo~uɾaɬ~ɮ, miħapiw kako~u o~u papatirəŋ i ʦo~uŋto~uŋfo~u to~u "po~uɾo~uŋ no~u sjakaj mitənaʡaj ko~uɬ~ɮaʡitaj wijinħo~u~uj", sapi paʡiʦəɾ no~u sjakaj a ko~uɬ~ɮaʡitaj, sapato~uɬ~ɮo~uŋ i masamaamaanaj a saɾifət. i naʦiɾa ɾipaj, o~u tajwan nikaħərək ħo~u miɬ~ɮəmak to~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit mitənaʡaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj piħitatanam, anini miħəʦa o~u "ʦiawaajaj ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan tiɾiɬ~ɮ, so~uʡəɾinaj piɾo~uo~uɬ~ɮ" a fo~uʦo~u, paħapinaŋ to~u taɾifaħaɾaj a ʡiʦəɾ, paħapinaŋ to~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u kitakit a faɾo~uʦo~uʡ nijam. saka to~usa a saʦo~ukər patirəŋ to~u ŋaʡajaj kiʦaj. o~u tajwan ira ko~u kiʡəməɾaj a kaki a ʡiʦəɾ ato~u misafaʔɾo~uħaj ʡiʦəɾan, miŋataaj to~u ħaratəŋ a kitakit miɾakapo~ut patirəŋ to~u "nikapo~uɾo~uŋan a ɾəʦik" miɬ~ɮo~uto~uʦ paɬ~ɮamso~uaj, miʦikəro~uħ to~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ maʦo~uwat no~u ħəkaɾ. ħaɾħaɾən no~u mita, tajwan ato~u kasakitakit misataɾo~uɾo~uŋ kaɾaʦaɾaj no~u kaɾaɾiʡaʦaan no~u kiʦaj, ħaɾo~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ʦptpp, ato~u matatəɾək to~u əo~u~uro~upa nipatatəko~uan "kiʦaj sakapo~ut a katatəɾək" (əpa), paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u "tajwan amiɾika ** siʦian kaɾaɾiʡaʦa kasaso~uwaɾan", ato~u tajwan inkiris "paʦakat to~u kaɾaɾiʡaʦa sakapo~ut katatəɾək" (ətp) a iko~uraj katatəɾək a kasaso~uwaɾ, mapo~uɾo~uŋ misaŋaʡ to~u kaɬ~ɮo~ufaħaj a kaɾaɾiʡaʦaan a ħaʦi. saka to~uɾo~u a saʦo~ukər o~u pipaʡiʦəɾ to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit masasiʡafaŋaj, maɾakapo~ut ko~u sapisafa a ʡiʦəɾ, o~u pipataɾa to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u miɾo~uo~uɬ~ɮaj, pakajni ʡiʦəɾ ko~u sakaŋaʡaj no~u pafaɾo~uʦo~uʡan. manəŋnəŋ to~u no~u mita, ** kakəriɬ~ɮan i ʦiɾa a fo~uɾaɬ~ɮ piħapiw a rato~uħ, miɾijaw paʦəʦaj to~u kaŋaʡajan maʦəkaɾ ko~u tajwan rəfo~uŋ, ʦaaj ka awa to~u saki kasakitakit a riħaɬ~ɮaj ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ, itija mitəka paʦo~umo~uɬ~ɮ miʦo~ukər to~u tajwan a taɬ~ɮamaanaj sapikiħatija to~u kasakitakit a kasawasiɾ. ro~uma, o~u ipaʦ anini miħəʦa paɾo~uwaɬ~ɮ to~u "mist ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ħaɾaka", saka ŋaʡaj no~u kasakitakit a mafanaʡ, itiniaj i tajwan a ɬ~ɮəfo~uŋ saʡətaɾ sakaira no~u maanan a kasasiwto~uʦ, o~u saka ira no~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ masaŋaʡ ko~u ro~u~usija o~u~ukəɾan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ʦo~ub~viɬ~ɮ-** saɾifo~uŋ a misəto~uɾaj to~u kiʦaj. ɬ~ɮəŋan o~u piħapinaŋ nijam to~u piaħo~uwiɬ~ɮ, saan mamipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦikəro~uħ to~u pikiħatija no~u tajwan i kasakitakit, maɾaʦaɾaj to~u kaŋaʡajan no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, kapo~uɾo~uŋan isi, kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a kaainiinian, miɬ~ɮəmak to~u taɬ~ɮamaan sakisjakaj no~u kasakitakit. saka səpat a saʦo~ukər o~u maʦəkaɾ piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u to~usaaj səkaɾ a kakiħaran a ʡiʦəɾ no~u kakəriɬ~ɮan. kafanaʡan no~u mita, kasakitakit a wiɬ~ɮaŋ o~u nian to~usaaj səkaɾ ko~u makiħaraj no~u mata. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kasakitakit a sjakaj i, o~u tajwan misaʡiʦəɾ miʡaɬ~ɮiŋ to~u saʡətaɾ no~u sakaŋaʡaj no~u so~ufaɾ, ʦaaj katarariko~ur a mataɾaw, parariɬ~ɮ i ŋaʡajaj sakaʡo~urip. maŋaɾaj kami i maɾəʦaɬ~ɮaj kasasiʡajaw, masasiŋo~uɬ~ɮo~uaj a piɬ~ɮo~uto~uʦ, o~u kasaso~uwaɾan miawiɬ~ɮ to~u kaɾaɾijaŋan, o~u kasasiʦo~ufəɾ miawiɬ~ɮ to~u kasasitənaʡ, masasiʦo~ufaj to~u ʦo~uŋko~u, misərər to~u kasasisiwto~uʦ, miɾaħəʦi to~u kasasiŋaʡaj no~u tajwan rəfo~uŋ a so~ufaɾ. ħatiniaj, o~u pipaɬ~ɮamso~u no~u mako~u to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ħaɾaka, o~u mamirikəʦ to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u kitakit to~u ʡiʦəɾ a miɾaħəʦi, mamarikəʦ kami i nikapo~uɾo~uŋan a tajwan, misaʡiʦəɾ pasaɬ~ɮak to~u sakataɬ~ɮamaan itini i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. maŋaɾaj ko~u tajwan to~u ħəkaɾ, maŋaɾəf maŋaɾaj ko~u ħəkaɾ to~u tajwan. miʦikəro~uħ to~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ, maŋaʡaj ato~u ʦəmaħaɬ~ɮ a pafaɾo~uʦo~uʡan no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw. miɾijaw ħaʦa kako~u a miaħo~uwiɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ i miʦo~ukəraj to~u tajwan, nanaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita a maɾakapo~ut, maɾakajat makako~umo~uɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u faŋʦaɾaj ŋaʡajaj no~u iko~ur. aħo~uwiɬ~ɮaj kita mapo~uɾo~uŋ. ħaɾo~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak po~u miʦo~ukəraj ʦi ʦħən ɾi*o~u~uo~u, ipaʦ kaʦaʦo~urək a kakəriɬ~ɮan, inkiris kararəmaj pikajkian iiŋ ʦi saraħ ʦħampio~un, ɾifawo~u~ujin ʦi waŋ ɬ~ɮiŋjo~u~u, ɾin ʦħo~u~ujin, ħo~uŋ sħənħan, fan jo~u~un, *ħaŋ jaɾin, *ħo~u~uaŋ ro~u~uixio~uŋ, ʦħən *o~u~uantiŋ, ʦħən pəijo~u~u, wo~u~u pəiji, wo~u~u ʦħo~u~unʦħəŋ, ʦħən *ħao~u*i ato~u papinapina a kakəriɬ~ɮan mikiħatijaaj to~unini a ɬ~ɮəmak. ipaʦ-saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan saki ʦo~uŋko~u rarəko~uən no~u masasiɾaʦaɾaj kitakit no~u ɾo~umao~uʦaj a nipatatəko~uan (inkiris: intər-parɾiaməntarj aɾɾianʦə o~un ʦħina, kamo~uko~uʡ ipaʦ) o~u ʦəʦajaj nano~u ** a kitakit ato~u əo~u~uro~upa nipatatəko~uan a ɾo~umao~uʦan, matifaʦ to~u *** ko~u tamɬ~ɮaw no~u maɾaʦaɾaj kasarəkaɬ~ɮ i kaɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj saʡo~upo~u a ʦəʦaj kasakitakit a kasawasiɾ , o~u pato~uso~ukan pisaʡiməran to~u sapifaɾiʦ no~u kasakitakit to~u no~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u rarəko~uən. paʡajaw ipaʦ nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ no~u inkiris po~uwso~u~utaŋ ʡajawaj kakəriɬ~ɮan ʦi iain ɬ~ɮo~u~unʦan smitħ ko~u paɾo~uwaɬ~ɮaj, satapaŋan no~u mikapo~utaj o~u inkiris, amiɾika, ʦanaɬ~ɮa, ao~u~ustraɾia, *ərmanj, *apan, no~urwaj, swəɬ~ɮən ato~u əo~u~uro~upa ɾo~umao~uʦan , kasakitakit a ɬ~ɮajħiw nai nijaħ kitakit to~usaaj asiro~umaaj (kawanan ano~u əʦa kawiɾi) a kakəriɬ~ɮan no~u sakapo~ut. o~u ipaʦ pako~u miəpəʦaj ko~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u ʦi pako~uniraaj ato~u sakaŋaʡaj no~u nikapo~uɾo~uŋan ɾəkakawa ato~u sakaʦiɾo~uŋo~uʦ no~u kataɬ~ɮamaan , nanaj pakajni piħajɬ~ɮa no~u kasakitakit a kako~umo~uɬ~ɮan ko~u sapipaʡaɬ~ɮiŋ i no~u kasakitakit a piɬ~ɮo~uto~uʦ a masiʔəro~uɬ~ɮ, miħaɬ~ɮiməɾ to~u saɾo~uŋo~uʦ, miʦikəro~uħ to~u kaɾaɾən no~u kaɾaɾiʡaʦa, paɾifət to~u sakaŋaʡaj ato~u maɬ~ɮama ko~u kitakit a masasiso~uʡəɾin, o~unini ko~u sapiɬ~ɮəməʦ no~u ʦo~uŋko~u a nikiwatan sakaɾatiiħ no~u naiko~uran a makariʡaŋ ko~u kaɾo~utiiħaj . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, iko~ur no~u ipaʦ miħəʦaan a saʡo~upo~u pasaɬ~ɮak miħapiw, o~u nipatatəko~uan mami ɬ~ɮəməʦ to~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut to~u saki kasakitakit ħaɾo~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u no~u nijaħ a kaʦo~uwat to~u saki kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak kakiħaran a pikiħar (sapiʦara). saka misaʡiʦəɾ miʦikəro~uħ pato~uŋaɾ to~u tajwan ato~u ro~uma kasakitakit a ɾo~umao~uʦan ɾo~umao~uʦaj a kasasiɾiso~uʡaj, miʦikəro~uħ to~u tajwan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ħəkaɾ isi saʦəfaŋ a kasakitakit no~u kasaʦəfaŋ . i **** miħəʦa, o~u pħiɾippinəs, kənja ato~u para*o~u~uaj to~uɾo~u kitakit a ɾo~umao~uʦan ɾo~umao~uʦaj mipaini to~u sapikapo~ut to~u ipaʦ . o~u pakairaan no~u ipaʦ o~u saka ʦiʦəka no~u mata no~u ʦo~uŋħo~u~uarənmin kasakapo~ut a sifo~u ko~u nian, kirami o~unini a kitakita a ko~uanpo~u kinapinapinaaj to~u (pinaaj səmo~uʡo~ut) ko~u pikariʡaŋ nira ; **** miħəʦa ipaʦ ɾo~umao~uʦ sarakat i tajwan (tajpi) maɾisao~ut, miɾiənsə miparato~uħ miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u i b~b~vəijiŋaj sapipataɾawan, miəpəʦaj a a sapiɾaɾaŋ to~u pinapina a kitakit a ɾo~umao~uʦaj to~u sapikiħato~u~ujaaw . kasawasiɾ o~u ipaʦ no~u kaɾo~umao~uʦaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋan no~u kasakitakit a kasawasiɾ, ʦaaj ko~u no~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan a to~uɬ~ɮo~uŋ, o~urasaka o~u ʦəʦaj a kitakit ano~u sapikiħatijaan miʦo~umo~uɬ~ɮ i ipaʦ i, kao~u nano~u kitakit a ɾo~umao~uʦan a taɬ~ɮa kasarəkaɬ~ɮan a kaɾaʦəʦajan, maħaka tato~usa a ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ a ɾo~umao~uʦan a ɾamao~uʦaj ɬ~ɮajħiə a kitakit ko~u mikiħatijaaj, tinako~u amiɾika ɬ~ɮajħiw o~uja ko~uŋħo~utana ato~u minʦo~utaŋ kaħaʦəʦaj a ɾo~umao~uʦaj ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, no~u inkiris nao~u pawso~utaŋ ato~u ko~uŋtaŋ kaħaʦəʦaj ɾo~umao~uʦaj ɬ~ɮajħiw. mikapo~utaj ipaʦ a paɾo~uwaɬ~ɮaj sakapo~ut nai inkiris, amiɾika, ʦanaɬ~ɮa, ao~u~ustraɾia, *ərmanj, *apan, no~urwaj, swəɬ~ɮən ato~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan ɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj, patirəŋ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮan, ħaɾo~u itaɾj, natħərɾanɬ~ɮ, ɾitħo~u~uania, ʦ*əʦħ rəpo~u~ub~b~vɾiʦ a kitakit masasiɾaʦaɾaj kasarəkaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw ko~u mikiħatijaaj . iko~ur i, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u ro~umaro~uma a kitakit ko~u mikiħatijaaj, o~uja i **** mħəʦa ira ko~u pħiɾippinəs, kənja ato~u para*o~u~uaj kitakit kaɾo~umao~uʦan a ɾo~umao~uʦaj miħakitijaaj . nawħani ʦaŋo~uʡo~ut ko~u masasiro~umaaj ħaratəŋ a kasarəkaɬ~ɮan, tinako~u o~u ʦo~uŋko~u ko~umintaŋ, o~u ʦatito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a kakəriɬ~ɮan, saka tajo~u awaaj ko~u mikiħatijaaj to~u ipaʦ a sakapo~ut, ɬ~ɮəŋan o~u ʦaajaj ko~u kapo~ut a ŋaŋan ko~u sapikiħatija . i **** miħəʦa, ipaʦ itiniaj i wasħiŋto~un piɬ~ɮəmak no~u miħəʦaan a ɾisao~ut, itijaaj ɾifawo~u~ujin ʦi ɾin ʦħaŋ*o~u~uo~u (wo~utaŋ), waŋ wanjo~u~u (sətajɾiɾiaŋ), fan jo~u~un (ɬ~ɮpp) ko~u mikiħatijaaj . **** miħəʦa ipaʦ itini i tajwan (tajpi) miɬ~ɮəmak ko~u miħəʦaan saʡo~upo~u, ʡaɾo~umanaj ɾifawo~u~ujin no~u ɬ~ɮpp, ʦi waŋ ɬ~ɮiŋjo~u~u, fan jo~u~un, ʦħən pəijo~u~u, ħo~uŋ sħənħan, wo~u~u pəiji, *ħo~u~uaŋ ro~u~uixio~uŋ, ʦħən *o~u~uantiŋ, *ħaŋ jaɾin, ɾin ʦħo~u~ujin mikiħatijaaj, minʦo~uŋtaŋ ɾifawo~u~ujin ʦi wo~u~u ʦħo~u~unʦħəŋ, ʦħən *ħao~u*i ira masaɬ~ɮak, no~u ko~umintaŋ a ɾifawo~u~ujin awaaj ko~u mikiħatijaaj . aniniaj a saʡo~upo~u misaħəʦi mikiħatija ko~u tajwan miʦo~umo~uɬ~ɮ, o~u ɬ~ɮpp ʦi fan jo~u~un ato~u minʦo~uŋtaŋ ʦi ʦħən *ħao~u*i maɾakapo~ut mikəriɬ~ɮaj . sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a pajso~u no~u ipaʦ ʦi *əo~ur*ə so~uro~us mifo~uħat sjakaj kikiŋkaj, amɾika kitakit nikapo~uɾo~uŋan kikiŋkaj ato~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kikiŋkaj ko~u mipaɬ~ɮaŋaj . kapo~uɾo~uŋan kakəriɬ~ɮan pisaħəʦi</PHON>
    </S>
</TEXT>