<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kakacawan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kakacawan" copyright="CC BY-SA" citation="Kakacawan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kakacawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kakacawan, title = Kakacawan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kakacawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kakacawan == O itiraay i saka'amis no sawalian no Posong-kowan, o lalengawan no Kakacawan-ponka konini. I saka'amis madado'edo ato Fakong, misi'ayaway to kawali to Tayping-yang riyar, i sa'etipan o Posko ato Kongpo(Foli), i sakatimol o Madawdaw, micingray to lotok a misi'ayaw to riyar. O faco no sera masahefohefongay, kakaya' ko lilis no riyar, o Fa'edetay-kakarayan. O maro'ay tamdaw o 'Amis ko sakakaay ira ho ko Ponong Finacadan(Iwatan), ira ho kona Kaliyawan a finacadan(平埔族群: Pepohoan) Makataw finacadan ato Tawlong finacadan(大武壠族:Taivoan)ano ca o 大滿族 hananay a mitahidang),ira ho ko Payrang. O saka'orip o maomahay ato mifotingay, o niyaro'ay sowal ono 'Amis a sowal. Rikisi O katelangay ho a pipangangan o &quot;Kakacawan&quot; , ira ho ko toloay roma a pangangan: Sakacecay: o nani sowal no 'Amis to &quot;Pikacawan&quot; a ngiha' koni alaan, o &quot;pikecoran a minengneng&quot; sanay ko tatodong no nini sowal, itini a mahapinang i kakaleponan no pikowan no Mancing , nika 'aloman ta to ko mafolaway a tayni no roma a finacadan(o Silaya, Kafalan...) masamacekil ko fodfod ato itinitiniay ko kahalafing ko aro' a 'Amis tamdaw,i 1877 miheca malalood ko 'Amis a tamdaw ato sofitay no Mancin i Cepo' , orasaka, patireng ko 'Amis a tamdaw to pikacawan, miocor to kapah a mitapal a mikacaw. Sakatosa: o sowal no Kaliyawan a finacadan, o pi'adopan no 'Amis a tamdaw kona itiniay pala, adihay ko mitatingay a ni'adopan, sa adihay ko 'atimela miketing saan, sano Payrangen ko 'atimela a ngiha' &quot;kacaw&quot; sanay, orasaka niala to ngiha' no Payrang tira &quot;kacaw&quot; ko ao ngangan, i Kuwangsi-honti no Mancin a mihecahecaan(1875年—1908) sa'aloman sanay to ko Payrang a tayni. Sakatolo: itiya ho o mafolaway a tayni i, sahetoay o nani tiraay i Pintong a Makataw-finacadan, o kamaro'an nangra i iraay ko cinganganay to &quot; kakacawan-lotok&quot; ira heca ko &quot;kakacawan-niyaro' &quot; o mafolaway a tayni a tamdaw o sa'ayaway cangra tayni a maomah, latek itiraay ho i 1859 mihecaan, ma'ilolen cangra to kasofocan a niyaro' toya kakacawan, orasaka pangangan han &quot;kakacawan&quot;, onini a pangangan ko hato so'elinay saan ko sowal. I kadiponan to i, ono Posong-kowan konini, nipatirengay to &quot;kakacawan-niyaro' &quot;, i syowa 12 miheca(昭和12年, 1937 年) o kaleponan tono pikowan no Dipon, o Sakakaay mikowanay Taywan-Sotokfo micikeroh to &quot;maladipon-tamdaw sanay a demak&quot; . O lislis no riyar no Kakacawan ira ko 28 km ko kakaya', falic han no Dipon to &quot;Cangpin&quot; , patireng heca to &quot;Kakacawan-etal&quot;, mipecihan patayra i Singko-kowan, itini tona kowan a niyaro' ira ko Kakacawan, Salinpo, Censan, Sifo'ay, Sankinya, Makerahay ato Koladot pito ko Tata'angay-tilid, ikor tono Sakatosa-Lalood mapatireng to Kakacawan-etal no Posong-kowan tahanini, ira ko Ciwkangan, Tapowaray, Kinanoka, Pasongan, Cidatayay, Ta'eman, Carapongay, Koladot, Polot, Sadipongan, Makerahay/Saranawan, Cikadaan, Nadan, Morenos, Pakara'ac ko niyaro'. Kaitiraan O Kakacawan itiraay i sifo'an no lislis no riyar no sawalian no Kalinko ato Posong, o isaka'amisan a etal no Posong kowan, isaka'amisan malafiyaway ato Fakong etal no Kalinko, isakatimolan madado'edoay ato Madawdaw, misi'ayaway to Taypin-yang riyar, isak'etipan malala'ed to Lilisay no Riyar Lotok ato Posko ato Kongpo etal no Kalinko. O kakahad no sera ira 155.1868 km2, mahaop ko 4.41% a sera no polong no Posong, o nikowanan a pala nani'amis tala timol masaco'ecoay a to'edaw, ira ko 28 km, o kakahad nani kawali tayra i ka'etip latek ira ko 8 km. O kayakay no Koradot itiraay i Cifotingan-'Alo, ono kadipongan a misanga'an (1937 miheca ) ato misanga'an i 1986 miheca ato 1998 miheca matata'edipay nengengen. Tamdaw 'Arawen ko pisa'osi no kosika no Singko, i 2022 mihecaan a parod no Kakacawan ira k 2 ofad 9 patek, o masa'osiay tamdaw i ira ko 6 'ofad 7 patek ko tamdaw no Kakacawan,o sakakaay ko kaadihay no tamdaw o Kakacawan niyaro', o sasafaay ko tamdaw o Dita'an niyaro' , i 2022 mihecaan a sa'osi notamdaw o Kakacawan ira ko 2,141 tamdaw, o Dita'an ira ko 573 ko tamdaw. Sieci Faco no sieci O kofa no Kakacawan ko sakakaay a citodongay to demak no polong no Kakacawan, pakitinien i faco no Conghuwa-minko ono etal a niyah pikowan a citodongay sakowan, patokeded han o matayal to nipatorodan no Poson-kowan ato no Sakakaay -Sifo, o mitomadaway a skowan o Kinsifo no Posong. O tapang no kofa o nisinkiwan no polong a finawlan no Kakacawan, sepat miheca ko katayalan, manga'ay to a paradid ano pakaala to sinkiw to kinacecay.o kofa mipatireng to sakadademak a kayki, o sakakaay misetekay to hadademaken a sakowan, i la'eno no tapang no kofa ira ko sepat a ka ato si, polongen pito ko cotodongay to hatayal.O kalomaocan no taypiyaw no Kakacaw o sakakaay nisafaloco'ay-sakowan no finawlan,mapaocor ko taypiyaw misanga' to rikec ato mitomadaw to tayal no kofa. Sepat miheca ko katayalan no taypiyaw, manga'ay a pararid ano pakaala to sinkiw. Opolong no taypiyaw patipoay ko tamdaw, o sakilac i, itiraay i sakatolo a etal pisinkiwan tatolo ko taypiyaw, i sakatosa etal a pisinkiwan sasepat ko taypiyaw,i sakatosa etal a pisinkiwan a Dafdafay Yincumin ira ko sasepat, o kakeridan ato sadama kakeridan no pikaykian no taypiyaw ona patitoay taypiyaw ko alamitopaay misinkiw. o tapang no kofa Sakilac no Etal : 1.Koradot niyaro' : itiraay i lawac no Cifotingay 'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Tahonghong niyaro' ∙ {\displaystyle \bullet } Koladot niyaro' ∙ {\displaystyle \bullet } Ka'asimsan -'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Mamangay Ciyai 2.Sadipongan : itiraay i lawac no Sadipongan 'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Cifotingay /Roham ) ∙ {\displaystyle \bullet } Tapowaray niyaro' ∙ {\displaystyle \bullet } Cikadaan/Nadan ∙ {\displaystyle \bullet } Sadipongan niyaro' ∙ {\displaystyle \bullet } Makerahay niyaro' 3. Kakacawac niyaro' : o kaitiraan no kofa,i cepo' no Kakacawan-'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Cencipo ∙ {\displaystyle \bullet } Ciwkangan ∙ {\displaystyle \bullet } Kakacawan ∙ {\displaystyle \bullet } Takumi 4.Dita'an niyaro' : itiraay i fafaw no Kakacawan-'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Congcoang ∙ {\displaystyle \bullet } Ditaan ∙ {\displaystyle \bullet } Fafa'eday Takumi 5.Pakala'ac :itiraay i lawac no Pakala'ac-'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Mornos ∙ {\displaystyle \bullet } Pakara'ac ∙ {\displaystyle \bullet } Satimolan Pakara'ac 6.Salinpo niyaro' :itiraay i salawacan no Salinpo-'alo ∙ {\displaystyle \bullet } Censan ∙ {\displaystyle \bullet } Pasongan niyaro' ∙ {\displaystyle \bullet } Salinpo ∙ {\displaystyle \bullet } Kinanoka ∙ {\displaystyle \bullet } Ta'eman ∙ {\displaystyle \bullet } Calapongay Pitilidan Kocong : Posong kowan nipatirengan a Kocong no Kakacawan( Maemangay pitilidan: Posong kowan nipatirengan a Koradot Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Sadipongan Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Kakacawan Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Dita'an Pitilidan (mapalasawad i 2013 miheca ) Posong kowan nipatirengan a Pakara'ac Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Salinpo Pitilidan 'Ariri no tilid Posong kowan Kakacawan Etal 'Ariri no tilid. kakacawan ira ko roma a sowal, o kakacawan ko pinengnengan to milo'oday a tamdaw. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kakacawan == O itiraay i saka'amis no sawalian no Posong-kowan, o lalengawan no Kakacawan-ponka konini. I saka'amis madado'edo ato Fakong, misi'ayaway to kawali to Tayping-yang riyar, i sa'etipan o Posko ato Kongpo(Foli), i sakatimol o Madawdaw, micingray to lotok a misi'ayaw to riyar. O faco no sera masahefohefongay, kakaya' ko lilis no riyar, o Fa'edetay-kakarayan. O maro'ay tamdaw o 'Amis ko sakakaay ira ho ko Ponong Finacadan(Iwatan), ira ho kona Kaliyawan a finacadan(平埔族群: Pepohoan) Makataw finacadan ato Tawlong finacadan(大武壠族:Taivoan)ano ca o 大滿族 hananay a mitahidang),ira ho ko Payrang. O saka'orip o maomahay ato mifotingay, o niyaro'ay sowal ono 'Amis a sowal. Rikisi O katelangay ho a pipangangan o &quot;Kakacawan&quot; , ira ho ko toloay roma a pangangan: Sakacecay: o nani sowal no 'Amis to &quot;Pikacawan&quot; a ngiha' koni alaan, o &quot;pikecoran a minengneng&quot; sanay ko tatodong no nini sowal, itini a mahapinang i kakaleponan no pikowan no Mancing , nika 'aloman ta to ko mafolaway a tayni no roma a finacadan(o Silaya, Kafalan...) masamacekil ko fodfod ato itinitiniay ko kahalafing ko aro' a 'Amis tamdaw,i 1877 miheca malalood ko 'Amis a tamdaw ato sofitay no Mancin i Cepo' , orasaka, patireng ko 'Amis a tamdaw to pikacawan, miocor to kapah a mitapal a mikacaw. Sakatosa: o sowal no Kaliyawan a finacadan, o pi'adopan no 'Amis a tamdaw kona itiniay pala, adihay ko mitatingay a ni'adopan, sa adihay ko 'atimela miketing saan, sano Payrangen ko 'atimela a ngiha' &quot;kacaw&quot; sanay, orasaka niala to ngiha' no Payrang tira &quot;kacaw&quot; ko ao ngangan, i Kowangsi-honti no Mancin a mihecahecaan(1875年—1908) sa'aloman sanay to ko Payrang a tayni. Sakatolo: itiya ho o mafolaway a tayni i, sahetoay o nani tiraay i Pintong a Makataw-finacadan, o kamaro'an nangra i iraay ko cinganganay to &quot; kakacawan-lotok&quot; ira heca ko &quot;kakacawan-niyaro' &quot; o mafolaway a tayni a tamdaw o sa'ayaway cangra tayni a maomah, latek itiraay ho i 1859 mihecaan, ma'ilolen cangra to kasofocan a niyaro' toya kakacawan, orasaka pangangan han &quot;kakacawan&quot;, onini a pangangan ko hato so'elinay saan ko sowal. I kadiponan to i, ono Posong-kowan konini, nipatirengay to &quot;kakacawan-niyaro' &quot;, i syowa 12 miheca(昭和12年, 1937 年) o kaleponan tono pikowan no Dipon, o Sakakaay mikowanay Taywan-Sotokfo micikeroh to &quot;maladipon-tamdaw sanay a demak&quot; . O lislis no riyar no Kakacawan ira ko 28 km ko kakaya', falic han no Dipon to &quot;Cangpin&quot; , patireng heca to &quot;Kakacawan-etal&quot;, mipecihan patayra i Singko-kowan, itini tona kowan a niyaro' ira ko Kakacawan, Salinpo, Censan, Sifo'ay, Sankinya, Makerahay ato Koladot pito ko Tata'angay-tilid, ikor tono Sakatosa-Lalood mapatireng to Kakacawan-etal no Posong-kowan tahanini, ira ko Ciwkangan, Tapowaray, Kinanoka, Pasongan, Cidatayay, Ta'eman, Carapongay, Koladot, Polot, Sadipongan, Makerahay/Saranawan, Cikadaan, Nadan, Morenos, Pakara'ac ko niyaro'. Kaitiraan O Kakacawan itiraay i sifo'an no lislis no riyar no sawalian no Kalinko ato Posong, o isaka'amisan a etal no Posong kowan, isaka'amisan malafiyaway ato Fakong etal no Kalinko, isakatimolan madado'edoay ato Madawdaw, misi'ayaway to Taypin-yang riyar, isak'etipan malala'ed to Lilisay no Riyar Lotok ato Posko ato Kongpo etal no Kalinko. O kakahad no sera ira 155.1868 km2, mahaop ko 4.41% a sera no polong no Posong, o nikowanan a pala nani'amis tala timol masaco'ecoay a to'edaw, ira ko 28 km, o kakahad nani kawali tayra i ka'etip latek ira ko 8 km. O kayakay no Koradot itiraay i Cifotingan-'Alo, ono kadipongan a misanga'an (1937 miheca ) ato misanga'an i 1986 miheca ato 1998 miheca matata'edipay nengengen. Tamdaw 'Arawen ko pisa'osi no kosika no Singko, i 2022 mihecaan a parod no Kakacawan ira k 2 ofad 9 patek, o masa'osiay tamdaw i ira ko 6 'ofad 7 patek ko tamdaw no Kakacawan,o sakakaay ko kaadihay no tamdaw o Kakacawan niyaro', o sasafaay ko tamdaw o Dita'an niyaro' , i 2022 mihecaan a sa'osi notamdaw o Kakacawan ira ko 2,141 tamdaw, o Dita'an ira ko 573 ko tamdaw. Sieci Faco no sieci O kofa no Kakacawan ko sakakaay a citodongay to demak no polong no Kakacawan, pakitinien i faco no Conghowa-minko ono etal a niyah pikowan a citodongay sakowan, patokeded han o matayal to nipatorodan no Poson-kowan ato no Sakakaay -Sifo, o mitomadaway a skowan o Kinsifo no Posong. O tapang no kofa o nisinkiwan no polong a finawlan no Kakacawan, sepat miheca ko katayalan, manga'ay to a paradid ano pakaala to sinkiw to kinacecay.o kofa mipatireng to sakadademak a kayki, o sakakaay misetekay to hadademaken a sakowan, i la'eno no tapang no kofa ira ko sepat a ka ato si, polongen pito ko cotodongay to hatayal.O kalomaocan no taypiyaw no Kakacaw o sakakaay nisafaloco'ay-sakowan no finawlan,mapaocor ko taypiyaw misanga' to rikec ato mitomadaw to tayal no kofa. Sepat miheca ko katayalan no taypiyaw, manga'ay a pararid ano pakaala to sinkiw. Opolong no taypiyaw patipoay ko tamdaw, o sakilac i, itiraay i sakatolo a etal pisinkiwan tatolo ko taypiyaw, i sakatosa etal a pisinkiwan sasepat ko taypiyaw,i sakatosa etal a pisinkiwan a Dafdafay Yincomin ira ko sasepat, o kakeridan ato sadama kakeridan no pikaykian no taypiyaw ona patitoay taypiyaw ko alamitopaay misinkiw. o tapang no kofa Sakilac no Etal : 1.Koradot niyaro' : itiraay i lawac no Cifotingay 'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Tahonghong niyaro' ∙ {\displaystyle \bollet } Koladot niyaro' ∙ {\displaystyle \bollet } Ka'asimsan -'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Mamangay Ciyai 2.Sadipongan : itiraay i lawac no Sadipongan 'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Cifotingay /Roham ) ∙ {\displaystyle \bollet } Tapowaray niyaro' ∙ {\displaystyle \bollet } Cikadaan/Nadan ∙ {\displaystyle \bollet } Sadipongan niyaro' ∙ {\displaystyle \bollet } Makerahay niyaro' 3. Kakacawac niyaro' : o kaitiraan no kofa,i cepo' no Kakacawan-'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Cencipo ∙ {\displaystyle \bollet } Ciwkangan ∙ {\displaystyle \bollet } Kakacawan ∙ {\displaystyle \bollet } Takomi 4.Dita'an niyaro' : itiraay i fafaw no Kakacawan-'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Congcoang ∙ {\displaystyle \bollet } Ditaan ∙ {\displaystyle \bollet } Fafa'eday Takomi 5.Pakala'ac :itiraay i lawac no Pakala'ac-'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Mornos ∙ {\displaystyle \bollet } Pakara'ac ∙ {\displaystyle \bollet } Satimolan Pakara'ac 6.Salinpo niyaro' :itiraay i salawacan no Salinpo-'alo ∙ {\displaystyle \bollet } Censan ∙ {\displaystyle \bollet } Pasongan niyaro' ∙ {\displaystyle \bollet } Salinpo ∙ {\displaystyle \bollet } Kinanoka ∙ {\displaystyle \bollet } Ta'eman ∙ {\displaystyle \bollet } Calapongay Pitilidan Kocong : Posong kowan nipatirengan a Kocong no Kakacawan( Maemangay pitilidan: Posong kowan nipatirengan a Koradot Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Sadipongan Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Kakacawan Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Dita'an Pitilidan (mapalasawad i 2013 miheca ) Posong kowan nipatirengan a Pakara'ac Pitilidan Posong kowan nipatirengan a Salinpo Pitilidan 'Ariri no tilid Posong kowan Kakacawan Etal 'Ariri no tilid. kakacawan ira ko roma a sowal, o kakacawan ko pinengnengan to milo'oday a tamdaw. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
    </S>
</TEXT>