<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kamiron" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kamiron" copyright="CC BY-SA" citation="Kamiron. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kamiron" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kamiron, title = Kamiron, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kamiron} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Takaray Sowal == Kamiron Kapolongan Kitakit , itiraay i saka'etip no sasifo'an no Afrika, o Cecaay Faco no Sieci a kitakit(單一制; Ikiris a sowal: unitary state. Isaka'etipan malafiyway ato Nayciliya, i saka'amis no sakawalian ato kawali malafiyaw ato Cate ato Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit, Ii saktimol malafiyaw ato Sifo'ay-Konis-Cikiw Cineya, Kapon ato Konko Kapolongan kitakit. O lilis no riyar mingataay to Pangni-Kihaw , onini a kihaw i,o cecay a pecih no Cineiya-Kihaw ato malaliting ato Tasiyang-Riyar. O Kamiron masasiromaay ko sera atop pala, orasaka, adihay ko kasasiromaroma no ponka, pacimir han to to"mamangay Afrika", o pitapalan ira ko kihaw a lilisa no riyar,tafotafokan, lotolotokan, kilakilangan ato Fa'edetay-rengorengoasan. O sa'akawangay tokos i katimo no saka'etip o Kamiron Cilamalay-pocok, o tokay ira ko Toala,Yaente ato Karuwa,. I laloma' nona kitakit ira ko cisafaw to 200 ko finacadan ato sowal. O Ikiris ato Frasu a sowal koni sifo a sowal.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Takaray Sowal == Kamiron Kapolongan Kitakit , itiraay i saka'etip no sasifo'an no Afrika, o Cecaay Faco no Sieci a kitakit(單一制; Ikiris a sowal: onitary state. Isaka'etipan malafiyway ato Nayciliya, i saka'amis no sakawalian ato kawali malafiyaw ato Cate ato Sifo'ay-Afrika Kapolongan kitakit, Ii saktimol malafiyaw ato Sifo'ay-Konis-Cikiw Cineya, Kapon ato Konko Kapolongan kitakit. O lilis no riyar mingataay to Pangni-Kihaw , onini a kihaw i,o cecay a pecih no Cineiya-Kihaw ato malaliting ato Tasiyang-Riyar. O Kamiron masasiromaay ko sera atop pala, orasaka, adihay ko kasasiromaroma no ponka, pacimir han to to"mamangay Afrika", o pitapalan ira ko kihaw a lilisa no riyar,tafotafokan, lotolotokan, kilakilangan ato Fa'edetay-rengorengoasan. O sa'akawangay tokos i katimo no saka'etip o Kamiron Cilamalay-pocok, o tokay ira ko Toala,Yaente ato Karowa,. I laloma' nona kitakit ira ko cisafaw to 200 ko finacadan ato sowal. O Ikiris ato Fraso a sowal koni sifo a sowal.</FORM>
    </S>
</TEXT>