<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kan_Wilien" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kan_Wilien" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kan Wilien == Kan Wilien (Inkiris: William Campbell, 1841 miheca 4 folad 11 romi'ad‚ÄĒ1921 miheca 9 folad 7 romi'ad) tada ngangan ci Wilien Kanpiel, masofoc i Glasgow no Scotland, o ciwlo kiwkay a foksi ato sinkiwsi, i 19 sician itiniay katimolay i Taywan a sinkiwsi, i 1841 miheca 10 folad itira i Taynan patireng to sa'ayaway mapohaway pitilidan, nanoya masowal o misitapangay to pitilidan no mapohaway a kiwiko. Kaitini ningra i Taywan nai 1871 miheca tangasa 1917 mihecaan, polong ira ko 46 mihecaan. Nawhani o nikatadamaan ningra, mapakompay sifo no Dipong a manikaray sarina ato Reypawcang , ato o Knox sinkakoyin a patamohengan hakasi. Rayray no 'orip I 1841 miheca 4 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) misawad i Inkiris a Glasgow, Scotland. I pitilidan ho ningra i Glasgow daykako i, cifaloco' ito to pakayniay to noKawasan, orasaka misawad cingra to daykako i, itira i Scotland Pakoniraay kiwkay a sinkakoyin silsilan a Glasgow pitilidan (Free Church College, Glasgow) mitilid to 4 miheca to noKawasan pinanam. I 1871 miheca 7 folad 19 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i nikeridan ni Tafisen foksi (Rev. Dr. Thain Davidson) a Islinton (Islington) kiwkay i, no London ciwkay mapatireng to sa'ayaway roma kitakit a sinkiwsi . Sa'ayaway kaitini Taywan a tinto I 1871 miheca 12 folad 20 romi'ad ‚Äď 1878 miheca 11 folad 25 romi'ad, sa'ayaway ningra itini Taywan misintin, itiya o Mancin ko mikowanay to Taywan. I Taywanfosya Ci Kan Wilien (William Campbell) nai ci To Katir (Carstairs Douglas) minanam to itiraay niyaro' a sowal, i 1871 miheca 9 folad 7 romi'ad, nai Liverpool midakaw to tamina a lomowad, o tatayra i Taywanfo (Sincu) misintin. 10 folad tangasa i Hongkong, misaroma to mimingay tamina tayra i Xiamen, ta miliyaw to roma tamina tayra i Takao (itiya nai Xiamen tangasa i Takao awaayho ko kikay a tamina). 12 folad 10 romi'ad, tangasa cingra i Takao, saka tosa romi'ad, nano Inkiris a hongtian sofitay "Curuhaw" padama ni Buck Kyaputen, padakaw misera ci Kan Wilien (William Campbell) tayra i Taywanfo (Taynan) , itira i Anpin minato talasekal. Itiya pinapina folad miliyas ci Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) to Taywan, dengan to ci Te Matay (Dr. Matthew Dickson) sinkiwsi cecay ko itiraay i Taywanfo niyaro'. No timolan sa'etal I 1872 miheca 3 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) miteka i Takao sa'etal sa'ayaway a pisintin: Taywanfo‚ÜíTakao (matatala ci Li siw foksi)‚ÜíTongkang‚ÜíTikahka ‚ÜíTakao. Patiko i takao, itiraay i Syamen sinkiwsi ci Ye Hanzhang foksi no (Amilika Reformed Church) miliso'. Ci Ye Hanzhang mikihatiya to saka tosa pisintin: Takao‚ÜíPitaw‚ÜíAlikang‚ÜíPakca (Nimen no Takao) ‚ÜíKanana (Kopin no Takao) ‚ÜíPakca‚ÜíPama (Cucen no Taynan) ‚ÜíKongana (Kongcelin no Taynan) ‚ÜíTaywanfo. I pisintinan, ira ko so'elinay kafana'an no tamdaw, ta milayap to pipaino', nawhani "Paino' caay ko sakaci'orip, aca. Pipaino' o pipawacay to pido'edo i Cingraan, pasodsod sa ko kafana'. Mipaso'elin to Tapang, o pitadi'ec to Tapang ko sakaci'orip. Sasifo'an niyaro' sa'etal I 1872 miheca 10 folad 14 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) ici Te Matay ising (Dr. Matthew Dickson) ato Toasya, Laymen a mitooray ko patihiay, sarakatay tayra i sifo'ay niyaro' i lotokay kiwkay ko pisintin, pakayra i Toasya (Kong Toasya)‚ÜíNaysya (Liyutan no Miwli)‚ÜíPoli dafdaf (Poli noNantu) a Wuniwlan (Ailan no Poli), Niwminsan (Niwmin no Poli), Tanan (Tanan no Poli). Talacowa itira i Poli a dafdaf ira ko salongan 6000 ko tamdaw no Tangafolan finacadan, nika malopisak to 33 a niyaroaro', mililis alatek mangayaw no yincumin, katalawan to. Masakapot cangra i Niwton lotok miraod to Posya sangasaw a finacadan (Sediq finacadan). Toya miheca 3 folad 'ayaway tintosi, nai ci Li siw foksi, Te Matay (Dr. Matthew Dickson), Makay (Rev. George Leslie Mackay) malahakelong miliso'. Patiko nai Wuniwlan‚ÜíToasya‚ÜíCiayi‚ÜíPaysuysi(Payho no Taynan)‚ÜíFancetin (Longtin no Taynan)‚ÜíCipi san (Tongsan no Taynan), maherek patireng ko Cipi san to kiwkay ta patiko tayra i Taynanfo niyaro'. Ka'amisay pitintoan sa'etal I 1873 miheca 3 folad itiya, ci Kan Wilien (William Campbell) midakaw to kopang a tamina Tafeni haw no Norway nai Anpin minato, pasayra mitaliyok i katimolay sangoso' (Eluabi) no Taywan, mililis to sekal no kawali a macakat, tangasa i Tansuy miliso' ci Makayan. Mililiw cingra to Wukokeng kiwkay, Mangka kiwkay, nanoya mihakelong ci Makayan romakat pasitimol, nai Tansuy‚ÜíCongli‚ÜíCucan (Sincu)‚ÜíSinkang, itiya padoedo sato ci Kan Wilien (William Campbell) pasitimol ko rakat, misolap cingra to Laysya, Tuasya, Poli kasakiwkay, ta tayra cingra i Cuysyaho (Reyitan), miliso' to Cuyfan sisya (Cuysya, Walan, Pakko, Tawsya), itiya nai nisolapan timolay kiwkay minokay tayra i Taynanfosya, toyanan a rakat mipatireng ho to Ciai kiwkay. I 1873 mihecaan no kafarawfawan, ci Kan Wilien (William Campbell) nai Takao no Inkiris kitakit a citodongay ci Polek (Mr. T.L.Bullock) ato Amilika kitakit Michigan daykako Miwsien hakasi ci Setire (J.B. Steere) patihiay, saki natolo a tayra i Posya (Poli) misolap to kiwkay, miliyaw miliso' to Cuysyaho (Reyitan), ta misolap to kawaliay no Posya a niyaro' no yincumin. Itiya o kalali'acaan a demak, o Tangafolan ato yincumin malaliyang ma'a'odot, oraan ko pilalang no yibcumin ci Kan Wilien (William Campbell) a miliyaw miliso' cangraan, liyoken no 60 tamdaw no yincumin cangra, mangatangata to cimapatayay, manga'ay aca ira ci Setire (J.B. Steere) hakasiko pakaliyasay to katalawan nangra. Pakayni to nia demak, ci Kan Wilien (William Campbell) padoedo to kinapinapina miliso' to tanokay a kiwkay. Picuyki kiwkay Ci Kan Wilien (William Campbell) 'ayaw tayra cingra i satimolan no Ciai a Picuyki ( laloma' no Payho) patireng to kiwkay, i 1875 miheca 1 folad 28 romi'ad a Picuyki lalood, tona miliso' ci Kan Wilien (William Campbell) to Picuyki kiwkay i, no Payho patiyamay sacomod Tawlak tosi ci Wu Zhigao tamdaw, nawhani oya mitooray salikaka patireng to kiwkay i Picuyki, wata ko inget ningra, mikilim to 'alomanay tamdaw tayra a mirawraw; toya lafii, ci Wu Zhigao ato mamo'etepay tamdaw miloh to kiwkay ato sikusya, mamipatay ci Kan Wilien (William Campbell). Itiya i katalawan, ci Kan Wilien (William Campbell) mataneng ko demak ningra mipopot to kafafang pasi sasingaran mifahekol pasipapotal, miliyoc to pinengneng no mari'angay, oraan ko sapilaliw tayra i lotok milimek, mafadoc aca a caay ka kari'ang ko tireng (itira i Picuyki kiwkay mapatireng ko piharatengan). Saka tosa romi'ad patayraen ningra i Tayrin, nika o pidemak no citodongay asimaanay saan, nanoya oya kiwkay malinah sato tayra i Yincien masa'opo Todohan no tamdaw ko kiwkay, ikor o Taynan hosya ko panokeran, micowat misintin patenak ko tayal. Tangasa i 1878 miheca 9 folad 3 romi'ad, ci Kan Wilien tayra cingra i Ciai miliso' to citodongay no kowan, pakayni tiya 1875 miheca itira i Yincien midemak to Picuyki kalaloodan a demak, Wenwang mipatayay, mitodohay to Cipisua kiwkay ato romaroma nifadesan a mitooray salikaka a pisaheci, ci Kan Wilien miahowid to citodongay no sakowan. I 1878 miheca 3 folad, Amilika tamina "Kilakilang kateli'ay fafahiyan haw minikiway to hoking payso ato Mancin citodongay ta'angay sapatefoc, itira i satimolan no Hencun faniyot mateneng, sacisowal sa malipalaw macefis no Paiwan tamdaw ko dafong, pasicitodongay sakowan ko piepec. Nika tatami sa ko pita'elif ni Kan Wilien foksi itiya, o cingra to ko mihosyoay misalof tonini a mangahay demak, marepet ko sinciw no Amilika a marofo itiya. I 1878 miheca 10 foladan, ci Kan Wilien foksi masakapot to papina a tamdaw pasi'amis nai Laysya, ikor no 4 romi'ad i, tangasa i Tansui, aci Makay miliso' to ka'amisay a kasa kiwkay. I 1878 miheca 11 folad 25 romi'ad, ci Kan Wilien foksi pahanhan to kina cecay minokay i Inkiris. Saka 2 i Taywan mitinto I 1880 miheca 12 folad 20 romi'ad ‚Äď 1887 miheca 1 folad 31 romi'ad, saka 2 ningra i Taywan misintin. I 1880 miheca 12 folad 20 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) aci fa'elohay sinkiwsi ci To wilien fokesi tahini i Taywan, tangasa i Taywanfo. I 1881 miheca 1 folad 1 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) tayra i Tansui, ci Makay ko patihiay miliso' to ka'amisay kasa kiwkay. I 1885 miheca 9 folad 25 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i Kotawan patireng to kiwkay. I 1886 miheca 5 folad 31 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) aci Gao zhang tayra i Penghu misintin. Saka 7 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) nai Tansui minokay tayra i Tuasya. Minokay cingra tayni i Taywan i, mipasifana' to itiraay i Penghu a pisintin a demak, micoker makerih ko salikaka to saki kanatal a pisintin a tayal, i tenokay Pacay finacadan Toasya kiwkay mikihatiya makerih, ikor sato malowad ko kiwkay i Penghu. I 1886 miheca, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i Toasya kiwkay salikaka a picokeran, itira i Canghua Simen patireng to kiwkay. Saka 3 i Taywan a pisintin I 1887 miheca 1 folad 31 romi'ad ‚Äď 1895 miheca 3 folad 4 romi'ad, saki na 3 ningra i Taywan a pisintin. Ci Kan Wilien (William Campbell) ko pisa'osi to mapohaway tamdawitini Taywan salongan ira ko rafas no 17,000 ko tamdaw, onini a mapohaway amdaw saheto o miki'a'amay ato misa'osiay to 'orip no tamdaw ko saka'orip nangra, ira ho ko pakatayalan. Manengneng ningra ko mapohaway tamdaw i Taywan a kafades, mitelek cingra to sapadamaaw mifalic toka'oripan nangra. I 1887 miheca, ci Kan Wilien (William Campbell) i pinokay ningra tayra i Inkiris kitakit, pasi Glasgow ko paratoh ningra to pipadahof to 500 GBP a payso, nanoya mirina' to no mapohaway mapocokay a tilid. I 1889 miheca patiko cingra tayni i Taywan, miteka cingra misahalaka patireng to no mapohaway a pitilidan a demak. I 1891 miheca 10 folad, micaliw cingra i Taynanhosya a Honhkongsi, 5 miheca ko liyad, miteka to nisahalakaan patireng to no mapohaway pitilidan a demak. 1897 miheca 3 folad, maraod to ko picaliw to Honhkongsi a romi'ad, paterep ko pitilid no kapah a mapohaway. kaDipongan Ci Kan Wilien (William Campbell) kinapinapina cingra malalicay to Dipong a sifo patireng to mikowanay a pitilidan no map(ohaway, ci Kodama Gentaro citodongay mitefad to celing i Taynan cehuyin micada to pitilidan no mapohaway, mitahidang ci Akiyama Hengzo sa'ayaway kakeridan no pitilidan. I 1897 miheca, mirina' to tilid ci Kan Wilien (William Campbell) (Mapohaway no Congko). I 1898 miheca 2 folad 19 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) malacitodongay kakeridan no Canglong congsi. Pisawadan I 1917 miheca 2 folad, patiko to minokay tayra i Inkiris ci Kan Wilien (William Campbell). I 1921 miheca 9 folad 7 romi'ad mapatay i Bournemouth ci Kan Wilien (William Campbell), 80 ko mihecaan ningra i hekal. Ikoray to a demak O fafahi ni Kan Wilien (William Campbell) ci Janet Hervey Alston itiya i 1932 mihecaan mapatay, malatihi ci Kan Wilien (William Campbell) i ko fafahi i Wimborne Road i pitademan .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kan wi…ĺi…ôn == kan wi…ĺi…ôn (inkiris: wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ) ta…¨~…ģa ŇčaŇčan  ¶i wi…ĺi…ôn kanpi…ô…ĺ, maso~ufo~u ¶ i *…ĺas*o~uw no~u s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ, o~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a fo~uksi ato~u sinkiwsi, i ** si ¶ian itiniaj katimo~u…ĺaj i tajwan a sinkiwsi, i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ itira i tajnan patir…ôŇč to~u sa °ajawaj mapo~uńßawaj piti…ĺi…¨~…ģan, nano~uja maso~uwa…ĺ o~u misitapaŇčaj to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u mapo~uńßawaj a kiwiko~u. kaitini niŇčra i tajwan nai **** mińß…ô ¶a taŇčasa **** mińß…ô ¶aan, po~u…ĺo~uŇč ira ko~u ** mińß…ô ¶aan. nawńßani o~u nikata…¨~…ģamaan niŇčra, mapako~umpaj sifo~u no~u …¨~…ģipo~uŇč a manikaraj sarina ato~u r…ôjpaw ¶aŇč , ato~u o~u kno~ux sinkako~ujin a patamo~uńß…ôŇčan ńßakasi. rajraj no~u  °o~urip i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) misawa…¨~…ģ i inkiris a *…ĺas*o~uw, s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ. i piti…ĺi…¨~…ģan ńßo~u niŇčra i *…ĺas*o~uw …¨~…ģajkako~u i,  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° ito~u to~u pakajniaj to~u no~ukawasan, o~urasaka misawa…¨~…ģ  ¶iŇčra to~u …¨~…ģajkako~u i, itira i s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ pako~uniraaj kiwkaj a sinkako~ujin si…ĺsi…ĺan a *…ĺas*o~uw piti…ĺi…¨~…ģan (fr…ô…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô, *…ĺas*o~uw) miti…ĺi…¨~…ģ to~u * mińß…ô ¶a to~u no~ukawasan pinanam. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i nik…ôri…¨~…ģan ni tafis…ôn fo~uksi (r…ôb~v. …¨~…ģr. tńßain …¨~…ģab~vi…¨~…ģso~un) a is…ĺinto~un (is…ĺiŇčto~un) kiwkaj i, no~u …ĺo~un…¨~…ģo~un  ¶iwkaj mapatir…ôŇč to~u sa °ajawaj ro~uma kitakit a sinkiwsi . sa °ajawaj kaitini tajwan a tinto~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, sa °ajawaj niŇčra itini tajwan misintin, itija o~u man ¶in ko~u miko~uwanaj to~u tajwan. i tajwanfo~usja  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai  ¶i to~u katir ( ¶arstairs …¨~…ģo~uo~u~u*…ĺas) minanam to~u itiraaj nijaro~u ° a so~uwa…ĺ, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, nai …ĺib~v…ôrpo~uo~u…ĺ mi…¨~…ģakaw to~u tamina a …ĺo~umo~uwa…¨~…ģ, o~u tatajra i tajwanfo~u (sin ¶o~u~u) misintin. ** fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa i ńßo~uŇčko~uŇč, misaro~uma to~u mimiŇčaj tamina tajra i xiam…ôn, ta mi…ĺijaw to~u ro~uma tamina tajra i takao~u (itija nai xiam…ôn taŇčasa i takao~u awaajńßo~u ko~u kikaj a tamina). ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, taŇčasa  ¶iŇčra i takao~u, saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ, nano~u inkiris a ńßo~uŇčtian so~ufitaj " ¶o~u~uro~u~uńßaw" pa…¨~…ģama ni b~b~vo~u~u ¶k kjapo~u~ut…ôn, pa…¨~…ģakaw mis…ôra  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) tajra i tajwanfo~u (tajnan) , itira i anpin minato~u ta…ĺas…ôka…ĺ. itija pinapina fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…ĺijas  ¶i ma jako~up (*am…ôs …ĺai…¨~…ģ…ĺaw maxw…ô…ĺ…ĺ) to~u tajwan, …¨~…ģ…ôŇčan to~u  ¶i t…ô mataj (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) sinkiwsi  ¶…ô ¶aj ko~u itiraaj i tajwanfo~u nijaro~u °. no~u timo~u…ĺan sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) mit…ôka i takao~u sa °…ôta…ĺ sa °ajawaj a pisintin: tajwanfo~u*takao~u (matata…ĺa  ¶i …ĺi siw fo~uksi)*to~uŇčkaŇč*tikańßka *takao~u. patiko~u i takao~u, itiraaj i sjam…ôn sinkiwsi  ¶i j…ô ńßan*ńßaŇč fo~uksi no~u (ami…ĺika r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß) mi…ĺiso~u °.  ¶i j…ô ńßan*ńßaŇč mikińßatija to~u saka to~usa pisintin: takao~u*pitaw*a…ĺikaŇč*pak ¶a (nim…ôn no~u takao~u) *kanana (ko~upin no~u takao~u) *pak ¶a*pama ( ¶o~u~u ¶…ôn no~u tajnan) *ko~uŇčana (ko~uŇč ¶…ô…ĺin no~u tajnan) *tajwanfo~u. i pisintinan, ira ko~u so~u °…ô…ĺinaj kafana °an no~u tam…¨~…ģaw, ta mi…ĺajap to~u pipaino~u °, nawńßani "paino~u °  ¶aaj ko~u saka ¶i °o~urip, a ¶a. pipaino~u ° o~u pipawa ¶aj to~u pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u i  ¶iŇčraan, paso~u…¨~…ģso~u…¨~…ģ sa ko~u kafana °. mipaso~u °…ô…ĺin to~u tapaŇč, o~u pita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u tapaŇč ko~u saka ¶i °o~urip. sasifo~u °an nijaro~u ° sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i ¶i t…ô mataj isiŇč (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) ato~u to~uasja, …ĺajm…ôn a mito~uo~uraj ko~u patińßiaj, sarakataj tajra i sifo~u °aj nijaro~u ° i …ĺo~uto~ukaj kiwkaj ko~u pisintin, pakajra i to~uasja (ko~uŇč to~uasja)*najsja (…ĺijo~u~utan no~u miw…ĺi)*po~u…ĺi …¨~…ģaf…¨~…ģaf (po~u…ĺi no~unanto~u~u) a wo~u~uniw…ĺan (ai…ĺan no~u po~u…ĺi), niwminsan (niwmin no~u po~u…ĺi), tanan (tanan no~u po~u…ĺi). ta…ĺa ¶o~uwa itira i po~u…ĺi a …¨~…ģaf…¨~…ģaf ira ko~u sa…ĺo~uŇčan **** ko~u tam…¨~…ģaw no~u taŇčafo~u…ĺan fina ¶a…¨~…ģan, nika ma…ĺo~upisak to~u ** a nijaro~uaro~u °, mi…ĺi…ĺis a…ĺat…ôk maŇčajaw no~u jin ¶o~u~umin, kata…ĺawan to~u. masakapo~ut  ¶aŇčra i niwto~un …ĺo~uto~uk mirao~u…¨~…ģ to~u po~usja saŇčasaw a fina ¶a…¨~…ģan (s…ô…¨~…ģi* fina ¶a…¨~…ģan). to~uja mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ  °ajawaj tinto~usi, nai  ¶i …ĺi siw fo~uksi, t…ô mataj (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un), makaj (r…ôb~v. *…ôo~ur*…ô …ĺ…ôs…ĺi…ô ma ¶kaj) ma…ĺańßak…ô…ĺo~uŇč mi…ĺiso~u °. patiko~u nai wo~u~uniw…ĺan*to~uasja* ¶iaji*pajso~u~ujsi(pajńßo~u no~u tajnan)*fan ¶…ôtin (…ĺo~uŇčtin no~u tajnan)* ¶ipi san (to~uŇčsan no~u tajnan), mańß…ôr…ôk patir…ôŇč ko~u  ¶ipi san to~u kiwkaj ta patiko~u tajra i tajnanfo~u nijaro~u °. ka °amisaj pitinto~uan sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ itija,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) mi…¨~…ģakaw to~u ko~upaŇč a tamina taf…ôni ńßaw no~u no~urwaj nai anpin minato~u, pasajra mita…ĺijo~uk i katimo~u…ĺaj saŇčo~uso~u ° (…ô…ĺo~u~uab~b~vi) no~u tajwan, mi…ĺi…ĺis to~u s…ôka…ĺ no~u kawa…ĺi a ma ¶akat, taŇčasa i tanso~u~uj mi…ĺiso~u °  ¶i makajan. mi…ĺi…ĺiw  ¶iŇčra to~u wo~u~uko~uk…ôŇč kiwkaj, maŇčka kiwkaj, nano~uja mińßak…ô…ĺo~uŇč  ¶i makajan ro~umakat pasitimo~u…ĺ, nai tanso~u~uj* ¶o~uŇč…ĺi* ¶o~u~u ¶an (sin ¶o~u~u)*sinkaŇč, itija pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u sato~u  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) pasitimo~u…ĺ ko~u rakat, miso~u…ĺap  ¶iŇčra to~u …ĺajsja, to~u~uasja, po~u…ĺi kasakiwkaj, ta tajra  ¶iŇčra i  ¶o~u~ujsjańßo~u (r…ôjitan), mi…ĺiso~u ° to~u  ¶o~u~ujfan sisja ( ¶o~u~ujsja, wa…ĺan, pakko~u, tawsja), itija nai niso~u…ĺapan timo~u…ĺaj kiwkaj mino~ukaj tajra i tajnanfo~usja, to~ujanan a rakat mipatir…ôŇč ńßo~u to~u  ¶iai kiwkaj. i **** mińß…ô ¶aan no~u kafarawfawan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai takao~u no~u inkiris kitakit a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj  ¶i po~u…ĺ…ôk (mr. t.…ĺ.b~b~vo~u~u…ĺ…ĺo~u ¶k) ato~u ami…ĺika kitakit mi ¶ńßi*an …¨~…ģajkako~u miwsi…ôn ńßakasi  ¶i s…ôtir…ô (*.b~b~v. st…ô…ôr…ô) patińßiaj, saki nato~u…ĺo~u a tajra i po~usja (po~u…ĺi) miso~u…ĺap to~u kiwkaj, mi…ĺijaw mi…ĺiso~u ° to~u  ¶o~u~ujsjańßo~u (r…ôjitan), ta miso~u…ĺap to~u kawa…ĺiaj no~u po~usja a nijaro~u ° no~u jin ¶o~u~umin. itija o~u ka…ĺa…ĺi °a ¶aan a …¨~…ģ…ômak, o~u taŇčafo~u…ĺan ato~u jin ¶o~u~umin ma…ĺa…ĺijaŇč ma °a °o~u…¨~…ģo~ut, o~uraan ko~u pi…ĺa…ĺaŇč no~u jib~b~v ¶o~u~umin  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a mi…ĺijaw mi…ĺiso~u °  ¶aŇčraan, …ĺijo~uk…ôn no~u ** tam…¨~…ģaw no~u jin ¶o~u~umin  ¶aŇčra, maŇčataŇčata to~u  ¶imapatajaj, maŇča °aj a ¶a ira  ¶i s…ôtir…ô (*.b~b~v. st…ô…ôr…ô) ńßakasiko~u paka…ĺijasaj to~u kata…ĺawan naŇčra. pakajni to~u nia …¨~…ģ…ômak,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u kinapinapina mi…ĺiso~u ° to~u tano~ukaj a kiwkaj. pi ¶o~u~ujki kiwkaj  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ)  °ajaw tajra  ¶iŇčra i satimo~u…ĺan no~u  ¶iai a pi ¶o~u~ujki ( …ĺa…ĺo~uma ° no~u pajńßo~u) patir…ôŇč to~u kiwkaj, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ a pi ¶o~u~ujki …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, to~una mi…ĺiso~u °  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) to~u pi ¶o~u~ujki kiwkaj i, no~u pajńßo~u patijamaj sa ¶o~umo~u…¨~…ģ taw…ĺak to~usi  ¶i wo~u~u *ńßi*ao~u tam…¨~…ģaw, nawńßani o~uja mito~uo~uraj sa…ĺikaka patir…ôŇč to~u kiwkaj i pi ¶o~u~ujki, wata ko~u iŇč…ôt niŇčra, miki…ĺim to~u  °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw tajra a mirawraw; to~uja …ĺafii,  ¶i wo~u~u *ńßi*ao~u ato~u mamo~u °…ôt…ôpaj tam…¨~…ģaw mi…ĺo~uńß to~u kiwkaj ato~u siko~u~usja, mamipataj  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ). itija i kata…ĺawan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) matan…ôŇč ko~u …¨~…ģ…ômak niŇčra mipo~upo~ut to~u kafafaŇč pasi sasiŇčaran mifańß…ôko~u…ĺ pasipapo~uta…ĺ, mi…ĺijo~u ¶ to~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u mari °aŇčaj, o~uraan ko~u sapi…ĺa…ĺiw tajra i …ĺo~uto~uk mi…ĺim…ôk, mafa…¨~…ģo~u ¶ a ¶a a  ¶aaj ka kari °aŇč ko~u tir…ôŇč (itira i pi ¶o~u~ujki kiwkaj mapatir…ôŇč ko~u pińßarat…ôŇčan). saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ patajra…ôn niŇčra i tajrin, nika o~u pi…¨~…ģ…ômak no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj asimaanaj saan, nano~uja o~uja kiwkaj ma…ĺinańß sato~u tajra i jin ¶i…ôn masa °o~upo~u to~u…¨~…ģo~uńßan no~u tam…¨~…ģaw ko~u kiwkaj, iko~ur o~u tajnan ńßo~usja ko~u pano~uk…ôran, mi ¶o~uwat misintin pat…ônak ko~u taja…ĺ. taŇčasa i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn tajra  ¶iŇčra i  ¶iai mi…ĺiso~u ° to~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj no~u ko~uwan, pakajni tija **** mińß…ô ¶a itira i jin ¶i…ôn mi…¨~…ģ…ômak to~u pi ¶o~u~ujki ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak, w…ônwaŇč mipatajaj, mito~u…¨~…ģo~uńßaj to~u  ¶ipiso~u~ua kiwkaj ato~u ro~umaro~uma nifa…¨~…ģ…ôsan a mito~uo~uraj sa…ĺikaka a pisańß…ô ¶i,  ¶i kan wi…ĺi…ôn miańßo~uwi…¨~…ģ to~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj no~u sako~uwan. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ami…ĺika tamina "ki…ĺaki…ĺaŇč kat…ô…ĺi °aj fafańßijan ńßaw minikiwaj to~u ńßo~ukiŇč pajso~u ato~u man ¶in  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj ta °aŇčaj sapat…ôfo~u ¶, itira i satimo~u…ĺan no~u ńß…ôn ¶o~u~un fanijo~ut mat…ôn…ôŇč, sa ¶iso~uwa…ĺ sa ma…ĺipa…ĺaw ma ¶…ôfis no~u paiwan tam…¨~…ģaw ko~u …¨~…ģafo~uŇč, pasi ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj sako~uwan ko~u pi…ôp…ô ¶. nika tatami sa ko~u pita °…ô…ĺif ni kan wi…ĺi…ôn fo~uksi itija, o~u  ¶iŇčra to~u ko~u mińßo~usjo~uaj misa…ĺo~uf to~unini a maŇčańßaj …¨~…ģ…ômak, mar…ôp…ôt ko~u sin ¶iw no~u ami…ĺika a maro~ufo~u itija. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn fo~uksi masakapo~ut to~u papina a tam…¨~…ģaw pasi °amis nai …ĺajsja, iko~ur no~u * ro~umi °a…¨~…ģ i, taŇčasa i tanso~u~ui, a ¶i makaj mi…ĺiso~u ° to~u ka °amisaj a kasa kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn fo~uksi pańßanńßan to~u kina  ¶…ô ¶aj mino~ukaj i inkiris. saka * i tajwan mitinto~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, saka * niŇčra i tajwan misintin. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a ¶i fa °…ô…ĺo~uńßaj sinkiwsi  ¶i to~u wi…ĺi…ôn fo~uk…ôsi tańßini i tajwan, taŇčasa i tajwanfo~u. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) tajra i tanso~u~ui,  ¶i makaj ko~u patińßiaj mi…ĺiso~u ° to~u ka °amisaj kasa kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i ko~utawan patir…ôŇč to~u kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a ¶i *ao~u *ńßaŇč tajra i p…ôŇčńßo~u~u misintin. saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai tanso~u~ui mino~ukaj tajra i to~u~uasja. mino~ukaj  ¶iŇčra tajni i tajwan i, mipasifana ° to~u itiraaj i p…ôŇčńßo~u~u a pisintin a …¨~…ģ…ômak, mi ¶o~uk…ôr mak…ôrińß ko~u sa…ĺikaka to~u saki kanata…ĺ a pisintin a taja…ĺ, i t…ôno~ukaj pa ¶aj fina ¶a…¨~…ģan to~uasja kiwkaj mikińßatija mak…ôrińß, iko~ur sato~u ma…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u kiwkaj i p…ôŇčńßo~u~u. i **** mińß…ô ¶a,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i to~uasja kiwkaj sa…ĺikaka a pi ¶o~uk…ôran, itira i  ¶aŇčńßo~u~ua sim…ôn patir…ôŇč to~u kiwkaj. saka * i tajwan a pisintin i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, saki na * niŇčra i tajwan a pisintin.  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) ko~u pisa °o~usi to~u mapo~uńßawaj tam…¨~…ģawitini tajwan sa…ĺo~uŇčan ira ko~u rafas no~u **,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~unini a mapo~uńßawaj am…¨~…ģaw sańß…ôto~u o~u miki °a °amaj ato~u misa °o~usiaj to~u  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw ko~u saka °o~urip naŇčra, ira ńßo~u ko~u pakataja…ĺan. man…ôŇčn…ôŇč niŇčra ko~u mapo~uńßawaj tam…¨~…ģaw i tajwan a kafa…¨~…ģ…ôs, mit…ô…ĺ…ôk  ¶iŇčra to~u sapa…¨~…ģamaaw mifa…ĺi ¶ to~uka °o~uripan naŇčra. i **** mińß…ô ¶a,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i pino~ukaj niŇčra tajra i inkiris kitakit, pasi *…ĺas*o~uw ko~u parato~uńß niŇčra to~u pipa…¨~…ģańßo~uf to~u *** *b~b~vp a pajso~u, nano~uja mirina ° to~u no~u mapo~uńßawaj mapo~u ¶o~ukaj a ti…ĺi…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a patiko~u  ¶iŇčra tajni i tajwan, mit…ôka  ¶iŇčra misańßa…ĺaka patir…ôŇč to~u no~u mapo~uńßawaj a piti…ĺi…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mi ¶a…ĺiw  ¶iŇčra i tajnanńßo~usja a ńßo~unńßko~uŇčsi, * mińß…ô ¶a ko~u …ĺija…¨~…ģ, mit…ôka to~u nisańßa…ĺakaan patir…ôŇč to~u no~u mapo~uńßawaj piti…ĺi…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pi ¶a…ĺiw to~u ńßo~unńßko~uŇčsi a ro~umi °a…¨~…ģ, pat…ôr…ôp ko~u piti…ĺi…¨~…ģ no~u kapańß a mapo~uńßawaj. ka…¨~…ģipo~uŇčan  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) kinapinapina  ¶iŇčra ma…ĺa…ĺi ¶aj to~u …¨~…ģipo~uŇč a sifo~u patir…ôŇč to~u miko~uwanaj a piti…ĺi…¨~…ģan no~u map(o~uńßawaj,  ¶i ko~u…¨~…ģama *…ôntaro~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj mit…ôfa…¨~…ģ to~u  ¶…ô…ĺiŇč i tajnan  ¶…ôńßo~u~ujin mi ¶a…¨~…ģa to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u mapo~uńßawaj, mitańßi…¨~…ģaŇč  ¶i akijama ńß…ôŇč*o~u sa °ajawaj kak…ôri…¨~…ģan no~u piti…ĺi…¨~…ģan. i **** mińß…ô ¶a, mirina ° to~u ti…ĺi…¨~…ģ  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) (mapo~uńßawaj no~u  ¶o~uŇčko~u). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) ma…ĺa ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj kak…ôri…¨~…ģan no~u  ¶aŇč…ĺo~uŇč  ¶o~uŇčsi. pisawa…¨~…ģan i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patiko~u to~u mino~ukaj tajra i inkiris  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapataj i b~b~vo~uo~u~urn…ômo~uo~u~utńß  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ), ** ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra i ńß…ôka…ĺ. iko~uraj to~u a …¨~…ģ…ômak o~u fafańßi ni kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ)  ¶i *an…ôt ńß…ôrb~v…ôj a…ĺsto~un itija i **** mińß…ô ¶aan mapataj, ma…ĺatińßi  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i ko~u fafańßi i wimb~b~vo~urn…ô ro~ua…¨~…ģ i pita…¨~…ģ…ôman .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kan Wilien == Kan Wilien (Inkiris: William Campbell, 1841 miheca 4 folad 11 romi'ad‚ÄĒ1921 miheca 9 folad 7 romi'ad) tada ngangan ci Wilien Kanpiel, masofoc i Glasgow no Scotland, o ciwlo kiwkay a foksi ato sinkiwsi, i 19 sician itiniay katimolay i Taywan a sinkiwsi, i 1841 miheca 10 folad itira i Taynan patireng to sa'ayaway mapohaway pitilidan, nanoya masowal o misitapangay to pitilidan no mapohaway a kiwiko. Kaitini ningra i Taywan nai 1871 miheca tangasa 1917 mihecaan, polong ira ko 46 mihecaan. Nawhani o nikatadamaan ningra, mapakompay sifo no Dipong a manikaray sarina ato Reypawcang , ato o Knox sinkakoyin a patamohengan hakasi. Rayray no 'orip I 1841 miheca 4 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) misawad i Inkiris a Glasgow, Scotland. I pitilidan ho ningra i Glasgow daykako i, cifaloco' ito to pakayniay to noKawasan, orasaka misawad cingra to daykako i, itira i Scotland Pakoniraay kiwkay a sinkakoyin silsilan a Glasgow pitilidan (Free Church College, Glasgow) mitilid to 4 miheca to noKawasan pinanam. I 1871 miheca 7 folad 19 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i nikeridan ni Tafisen foksi (Rev. Dr. Thain Davidson) a Islinton (Islington) kiwkay i, no London ciwkay mapatireng to sa'ayaway roma kitakit a sinkiwsi . Sa'ayaway kaitini Taywan a tinto I 1871 miheca 12 folad 20 romi'ad ‚Äď 1878 miheca 11 folad 25 romi'ad, sa'ayaway ningra itini Taywan misintin, itiya o Mancin ko mikowanay to Taywan. I Taywanfosya Ci Kan Wilien (William Campbell) nai ci To Katir (Carstairs Douglas) minanam to itiraay niyaro' a sowal, i 1871 miheca 9 folad 7 romi'ad, nai Liverpool midakaw to tamina a lomowad, o tatayra i Taywanfo (Sincu) misintin. 10 folad tangasa i Hongkong, misaroma to mimingay tamina tayra i Xiamen, ta miliyaw to roma tamina tayra i Takao (itiya nai Xiamen tangasa i Takao awaayho ko kikay a tamina). 12 folad 10 romi'ad, tangasa cingra i Takao, saka tosa romi'ad, nano Inkiris a hongtian sofitay "Curuhaw" padama ni Buck Kyaputen, padakaw misera ci Kan Wilien (William Campbell) tayra i Taywanfo (Taynan) , itira i Anpin minato talasekal. Itiya pinapina folad miliyas ci Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) to Taywan, dengan to ci Te Matay (Dr. Matthew Dickson) sinkiwsi cecay ko itiraay i Taywanfo niyaro'. No timolan sa'etal I 1872 miheca 3 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) miteka i Takao sa'etal sa'ayaway a pisintin: Taywanfo‚ÜíTakao (matatala ci Li siw foksi)‚ÜíTongkang‚ÜíTikahka ‚ÜíTakao. Patiko i takao, itiraay i Syamen sinkiwsi ci Ye Hanzhang foksi no (Amilika Reformed Church) miliso'. Ci Ye Hanzhang mikihatiya to saka tosa pisintin: Takao‚ÜíPitaw‚ÜíAlikang‚ÜíPakca (Nimen no Takao) ‚ÜíKanana (Kopin no Takao) ‚ÜíPakca‚ÜíPama (Cucen no Taynan) ‚ÜíKongana (Kongcelin no Taynan) ‚ÜíTaywanfo. I pisintinan, ira ko so'elinay kafana'an no tamdaw, ta milayap to pipaino', nawhani "Paino' caay ko sakaci'orip, aca. Pipaino' o pipawacay to pido'edo i Cingraan, pasodsod sa ko kafana'. Mipaso'elin to Tapang, o pitadi'ec to Tapang ko sakaci'orip. Sasifo'an niyaro' sa'etal I 1872 miheca 10 folad 14 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) ici Te Matay ising (Dr. Matthew Dickson) ato Toasya, Laymen a mitooray ko patihiay, sarakatay tayra i sifo'ay niyaro' i lotokay kiwkay ko pisintin, pakayra i Toasya (Kong Toasya)‚ÜíNaysya (Liyutan no Miwli)‚ÜíPoli dafdaf (Poli noNantu) a Wuniwlan (Ailan no Poli), Niwminsan (Niwmin no Poli), Tanan (Tanan no Poli). Talacowa itira i Poli a dafdaf ira ko salongan 6000 ko tamdaw no Tangafolan finacadan, nika malopisak to 33 a niyaroaro', mililis alatek mangayaw no yincumin, katalawan to. Masakapot cangra i Niwton lotok miraod to Posya sangasaw a finacadan (Sediq finacadan). Toya miheca 3 folad 'ayaway tintosi, nai ci Li siw foksi, Te Matay (Dr. Matthew Dickson), Makay (Rev. George Leslie Mackay) malahakelong miliso'. Patiko nai Wuniwlan‚ÜíToasya‚ÜíCiayi‚ÜíPaysuysi(Payho no Taynan)‚ÜíFancetin (Longtin no Taynan)‚ÜíCipi san (Tongsan no Taynan), maherek patireng ko Cipi san to kiwkay ta patiko tayra i Taynanfo niyaro'. Ka'amisay pitintoan sa'etal I 1873 miheca 3 folad itiya, ci Kan Wilien (William Campbell) midakaw to kopang a tamina Tafeni haw no Norway nai Anpin minato, pasayra mitaliyok i katimolay sangoso' (Eluabi) no Taywan, mililis to sekal no kawali a macakat, tangasa i Tansuy miliso' ci Makayan. Mililiw cingra to Wukokeng kiwkay, Mangka kiwkay, nanoya mihakelong ci Makayan romakat pasitimol, nai Tansuy‚ÜíCongli‚ÜíCucan (Sincu)‚ÜíSinkang, itiya padoedo sato ci Kan Wilien (William Campbell) pasitimol ko rakat, misolap cingra to Laysya, Tuasya, Poli kasakiwkay, ta tayra cingra i Cuysyaho (Reyitan), miliso' to Cuyfan sisya (Cuysya, Walan, Pakko, Tawsya), itiya nai nisolapan timolay kiwkay minokay tayra i Taynanfosya, toyanan a rakat mipatireng ho to Ciai kiwkay. I 1873 mihecaan no kafarawfawan, ci Kan Wilien (William Campbell) nai Takao no Inkiris kitakit a citodongay ci Polek (Mr. T.L.Bullock) ato Amilika kitakit Michigan daykako Miwsien hakasi ci Setire (J.B. Steere) patihiay, saki natolo a tayra i Posya (Poli) misolap to kiwkay, miliyaw miliso' to Cuysyaho (Reyitan), ta misolap to kawaliay no Posya a niyaro' no yincumin. Itiya o kalali'acaan a demak, o Tangafolan ato yincumin malaliyang ma'a'odot, oraan ko pilalang no yibcumin ci Kan Wilien (William Campbell) a miliyaw miliso' cangraan, liyoken no 60 tamdaw no yincumin cangra, mangatangata to cimapatayay, manga'ay aca ira ci Setire (J.B. Steere) hakasiko pakaliyasay to katalawan nangra. Pakayni to nia demak, ci Kan Wilien (William Campbell) padoedo to kinapinapina miliso' to tanokay a kiwkay. Picuyki kiwkay Ci Kan Wilien (William Campbell) 'ayaw tayra cingra i satimolan no Ciai a Picuyki ( laloma' no Payho) patireng to kiwkay, i 1875 miheca 1 folad 28 romi'ad a Picuyki lalood, tona miliso' ci Kan Wilien (William Campbell) to Picuyki kiwkay i, no Payho patiyamay sacomod Tawlak tosi ci Wu Zhigao tamdaw, nawhani oya mitooray salikaka patireng to kiwkay i Picuyki, wata ko inget ningra, mikilim to 'alomanay tamdaw tayra a mirawraw; toya lafii, ci Wu Zhigao ato mamo'etepay tamdaw miloh to kiwkay ato sikusya, mamipatay ci Kan Wilien (William Campbell). Itiya i katalawan, ci Kan Wilien (William Campbell) mataneng ko demak ningra mipopot to kafafang pasi sasingaran mifahekol pasipapotal, miliyoc to pinengneng no mari'angay, oraan ko sapilaliw tayra i lotok milimek, mafadoc aca a caay ka kari'ang ko tireng (itira i Picuyki kiwkay mapatireng ko piharatengan). Saka tosa romi'ad patayraen ningra i Tayrin, nika o pidemak no citodongay asimaanay saan, nanoya oya kiwkay malinah sato tayra i Yincien masa'opo Todohan no tamdaw ko kiwkay, ikor o Taynan hosya ko panokeran, micowat misintin patenak ko tayal. Tangasa i 1878 miheca 9 folad 3 romi'ad, ci Kan Wilien tayra cingra i Ciai miliso' to citodongay no kowan, pakayni tiya 1875 miheca itira i Yincien midemak to Picuyki kalaloodan a demak, Wenwang mipatayay, mitodohay to Cipisua kiwkay ato romaroma nifadesan a mitooray salikaka a pisaheci, ci Kan Wilien miahowid to citodongay no sakowan. I 1878 miheca 3 folad, Amilika tamina "Kilakilang kateli'ay fafahiyan haw minikiway to hoking payso ato Mancin citodongay ta'angay sapatefoc, itira i satimolan no Hencun faniyot mateneng, sacisowal sa malipalaw macefis no Paiwan tamdaw ko dafong, pasicitodongay sakowan ko piepec. Nika tatami sa ko pita'elif ni Kan Wilien foksi itiya, o cingra to ko mihosyoay misalof tonini a mangahay demak, marepet ko sinciw no Amilika a marofo itiya. I 1878 miheca 10 foladan, ci Kan Wilien foksi masakapot to papina a tamdaw pasi'amis nai Laysya, ikor no 4 romi'ad i, tangasa i Tansui, aci Makay miliso' to ka'amisay a kasa kiwkay. I 1878 miheca 11 folad 25 romi'ad, ci Kan Wilien foksi pahanhan to kina cecay minokay i Inkiris. Saka 2 i Taywan mitinto I 1880 miheca 12 folad 20 romi'ad ‚Äď 1887 miheca 1 folad 31 romi'ad, saka 2 ningra i Taywan misintin. I 1880 miheca 12 folad 20 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) aci fa'elohay sinkiwsi ci To wilien fokesi tahini i Taywan, tangasa i Taywanfo. I 1881 miheca 1 folad 1 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) tayra i Tansui, ci Makay ko patihiay miliso' to ka'amisay kasa kiwkay. I 1885 miheca 9 folad 25 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i Kotawan patireng to kiwkay. I 1886 miheca 5 folad 31 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) aci Gao zhang tayra i Penghu misintin. Saka 7 folad, ci Kan Wilien (William Campbell) nai Tansui minokay tayra i Tuasya. Minokay cingra tayni i Taywan i, mipasifana' to itiraay i Penghu a pisintin a demak, micoker makerih ko salikaka to saki kanatal a pisintin a tayal, i tenokay Pacay finacadan Toasya kiwkay mikihatiya makerih, ikor sato malowad ko kiwkay i Penghu. I 1886 miheca, ci Kan Wilien (William Campbell) itira i Toasya kiwkay salikaka a picokeran, itira i Canghua Simen patireng to kiwkay. Saka 3 i Taywan a pisintin I 1887 miheca 1 folad 31 romi'ad ‚Äď 1895 miheca 3 folad 4 romi'ad, saki na 3 ningra i Taywan a pisintin. Ci Kan Wilien (William Campbell) ko pisa'osi to mapohaway tamdawitini Taywan salongan ira ko rafas no 17,000 ko tamdaw, onini a mapohaway amdaw saheto o miki'a'amay ato misa'osiay to 'orip no tamdaw ko saka'orip nangra, ira ho ko pakatayalan. Manengneng ningra ko mapohaway tamdaw i Taywan a kafades, mitelek cingra to sapadamaaw mifalic toka'oripan nangra. I 1887 miheca, ci Kan Wilien (William Campbell) i pinokay ningra tayra i Inkiris kitakit, pasi Glasgow ko paratoh ningra to pipadahof to 500 GBP a payso, nanoya mirina' to no mapohaway mapocokay a tilid. I 1889 miheca patiko cingra tayni i Taywan, miteka cingra misahalaka patireng to no mapohaway a pitilidan a demak. I 1891 miheca 10 folad, micaliw cingra i Taynanhosya a Honhkongsi, 5 miheca ko liyad, miteka to nisahalakaan patireng to no mapohaway pitilidan a demak. 1897 miheca 3 folad, maraod to ko picaliw to Honhkongsi a romi'ad, paterep ko pitilid no kapah a mapohaway. kaDipongan Ci Kan Wilien (William Campbell) kinapinapina cingra malalicay to Dipong a sifo patireng to mikowanay a pitilidan no map(ohaway, ci Kodama Gentaro citodongay mitefad to celing i Taynan cehuyin micada to pitilidan no mapohaway, mitahidang ci Akiyama Hengzo sa'ayaway kakeridan no pitilidan. I 1897 miheca, mirina' to tilid ci Kan Wilien (William Campbell) (Mapohaway no Congko). I 1898 miheca 2 folad 19 romi'ad, ci Kan Wilien (William Campbell) malacitodongay kakeridan no Canglong congsi. Pisawadan I 1917 miheca 2 folad, patiko to minokay tayra i Inkiris ci Kan Wilien (William Campbell). I 1921 miheca 9 folad 7 romi'ad mapatay i Bournemouth ci Kan Wilien (William Campbell), 80 ko mihecaan ningra i hekal. Ikoray to a demak O fafahi ni Kan Wilien (William Campbell) ci Janet Hervey Alston itiya i 1932 mihecaan mapatay, malatihi ci Kan Wilien (William Campbell) i ko fafahi i Wimborne Road i pitademan .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kan wi…ĺi…ôn == kan wi…ĺi…ôn (inkiris: wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ) ta…¨~…ģa ŇčaŇčan  ¶i wi…ĺi…ôn kanpi…ô…ĺ, maso~ufo~u ¶ i *…ĺas*o~uw no~u s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ, o~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a fo~uksi ato~u sinkiwsi, i ** si ¶ian itiniaj katimo~u…ĺaj i tajwan a sinkiwsi, i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ itira i tajnan patir…ôŇč to~u sa °ajawaj mapo~uńßawaj piti…ĺi…¨~…ģan, nano~uja maso~uwa…ĺ o~u misitapaŇčaj to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u mapo~uńßawaj a kiwiko~u. kaitini niŇčra i tajwan nai **** mińß…ô ¶a taŇčasa **** mińß…ô ¶aan, po~u…ĺo~uŇč ira ko~u ** mińß…ô ¶aan. nawńßani o~u nikata…¨~…ģamaan niŇčra, mapako~umpaj sifo~u no~u …¨~…ģipo~uŇč a manikaraj sarina ato~u r…ôjpaw ¶aŇč , ato~u o~u kno~ux sinkako~ujin a patamo~uńß…ôŇčan ńßakasi. rajraj no~u  °o~urip i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) misawa…¨~…ģ i inkiris a *…ĺas*o~uw, s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ. i piti…ĺi…¨~…ģan ńßo~u niŇčra i *…ĺas*o~uw …¨~…ģajkako~u i,  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° ito~u to~u pakajniaj to~u no~ukawasan, o~urasaka misawa…¨~…ģ  ¶iŇčra to~u …¨~…ģajkako~u i, itira i s ¶o~ut…ĺan…¨~…ģ pako~uniraaj kiwkaj a sinkako~ujin si…ĺsi…ĺan a *…ĺas*o~uw piti…ĺi…¨~…ģan (fr…ô…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô, *…ĺas*o~uw) miti…ĺi…¨~…ģ to~u * mińß…ô ¶a to~u no~ukawasan pinanam. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i nik…ôri…¨~…ģan ni tafis…ôn fo~uksi (r…ôb~v. …¨~…ģr. tńßain …¨~…ģab~vi…¨~…ģso~un) a is…ĺinto~un (is…ĺiŇčto~un) kiwkaj i, no~u …ĺo~un…¨~…ģo~un  ¶iwkaj mapatir…ôŇč to~u sa °ajawaj ro~uma kitakit a sinkiwsi . sa °ajawaj kaitini tajwan a tinto~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, sa °ajawaj niŇčra itini tajwan misintin, itija o~u man ¶in ko~u miko~uwanaj to~u tajwan. i tajwanfo~usja  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai  ¶i to~u katir ( ¶arstairs …¨~…ģo~uo~u~u*…ĺas) minanam to~u itiraaj nijaro~u ° a so~uwa…ĺ, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, nai …ĺib~v…ôrpo~uo~u…ĺ mi…¨~…ģakaw to~u tamina a …ĺo~umo~uwa…¨~…ģ, o~u tatajra i tajwanfo~u (sin ¶o~u~u) misintin. ** fo~u…ĺa…¨~…ģ taŇčasa i ńßo~uŇčko~uŇč, misaro~uma to~u mimiŇčaj tamina tajra i xiam…ôn, ta mi…ĺijaw to~u ro~uma tamina tajra i takao~u (itija nai xiam…ôn taŇčasa i takao~u awaajńßo~u ko~u kikaj a tamina). ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, taŇčasa  ¶iŇčra i takao~u, saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ, nano~u inkiris a ńßo~uŇčtian so~ufitaj " ¶o~u~uro~u~uńßaw" pa…¨~…ģama ni b~b~vo~u~u ¶k kjapo~u~ut…ôn, pa…¨~…ģakaw mis…ôra  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) tajra i tajwanfo~u (tajnan) , itira i anpin minato~u ta…ĺas…ôka…ĺ. itija pinapina fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…ĺijas  ¶i ma jako~up (*am…ôs …ĺai…¨~…ģ…ĺaw maxw…ô…ĺ…ĺ) to~u tajwan, …¨~…ģ…ôŇčan to~u  ¶i t…ô mataj (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) sinkiwsi  ¶…ô ¶aj ko~u itiraaj i tajwanfo~u nijaro~u °. no~u timo~u…ĺan sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) mit…ôka i takao~u sa °…ôta…ĺ sa °ajawaj a pisintin: tajwanfo~u*takao~u (matata…ĺa  ¶i …ĺi siw fo~uksi)*to~uŇčkaŇč*tikańßka *takao~u. patiko~u i takao~u, itiraaj i sjam…ôn sinkiwsi  ¶i j…ô ńßan*ńßaŇč fo~uksi no~u (ami…ĺika r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß) mi…ĺiso~u °.  ¶i j…ô ńßan*ńßaŇč mikińßatija to~u saka to~usa pisintin: takao~u*pitaw*a…ĺikaŇč*pak ¶a (nim…ôn no~u takao~u) *kanana (ko~upin no~u takao~u) *pak ¶a*pama ( ¶o~u~u ¶…ôn no~u tajnan) *ko~uŇčana (ko~uŇč ¶…ô…ĺin no~u tajnan) *tajwanfo~u. i pisintinan, ira ko~u so~u °…ô…ĺinaj kafana °an no~u tam…¨~…ģaw, ta mi…ĺajap to~u pipaino~u °, nawńßani "paino~u °  ¶aaj ko~u saka ¶i °o~urip, a ¶a. pipaino~u ° o~u pipawa ¶aj to~u pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u i  ¶iŇčraan, paso~u…¨~…ģso~u…¨~…ģ sa ko~u kafana °. mipaso~u °…ô…ĺin to~u tapaŇč, o~u pita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u tapaŇč ko~u saka ¶i °o~urip. sasifo~u °an nijaro~u ° sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i ¶i t…ô mataj isiŇč (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) ato~u to~uasja, …ĺajm…ôn a mito~uo~uraj ko~u patińßiaj, sarakataj tajra i sifo~u °aj nijaro~u ° i …ĺo~uto~ukaj kiwkaj ko~u pisintin, pakajra i to~uasja (ko~uŇč to~uasja)*najsja (…ĺijo~u~utan no~u miw…ĺi)*po~u…ĺi …¨~…ģaf…¨~…ģaf (po~u…ĺi no~unanto~u~u) a wo~u~uniw…ĺan (ai…ĺan no~u po~u…ĺi), niwminsan (niwmin no~u po~u…ĺi), tanan (tanan no~u po~u…ĺi). ta…ĺa ¶o~uwa itira i po~u…ĺi a …¨~…ģaf…¨~…ģaf ira ko~u sa…ĺo~uŇčan **** ko~u tam…¨~…ģaw no~u taŇčafo~u…ĺan fina ¶a…¨~…ģan, nika ma…ĺo~upisak to~u ** a nijaro~uaro~u °, mi…ĺi…ĺis a…ĺat…ôk maŇčajaw no~u jin ¶o~u~umin, kata…ĺawan to~u. masakapo~ut  ¶aŇčra i niwto~un …ĺo~uto~uk mirao~u…¨~…ģ to~u po~usja saŇčasaw a fina ¶a…¨~…ģan (s…ô…¨~…ģi* fina ¶a…¨~…ģan). to~uja mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ  °ajawaj tinto~usi, nai  ¶i …ĺi siw fo~uksi, t…ô mataj (…¨~…ģr. mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un), makaj (r…ôb~v. *…ôo~ur*…ô …ĺ…ôs…ĺi…ô ma ¶kaj) ma…ĺańßak…ô…ĺo~uŇč mi…ĺiso~u °. patiko~u nai wo~u~uniw…ĺan*to~uasja* ¶iaji*pajso~u~ujsi(pajńßo~u no~u tajnan)*fan ¶…ôtin (…ĺo~uŇčtin no~u tajnan)* ¶ipi san (to~uŇčsan no~u tajnan), mańß…ôr…ôk patir…ôŇč ko~u  ¶ipi san to~u kiwkaj ta patiko~u tajra i tajnanfo~u nijaro~u °. ka °amisaj pitinto~uan sa °…ôta…ĺ i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ itija,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) mi…¨~…ģakaw to~u ko~upaŇč a tamina taf…ôni ńßaw no~u no~urwaj nai anpin minato~u, pasajra mita…ĺijo~uk i katimo~u…ĺaj saŇčo~uso~u ° (…ô…ĺo~u~uab~b~vi) no~u tajwan, mi…ĺi…ĺis to~u s…ôka…ĺ no~u kawa…ĺi a ma ¶akat, taŇčasa i tanso~u~uj mi…ĺiso~u °  ¶i makajan. mi…ĺi…ĺiw  ¶iŇčra to~u wo~u~uko~uk…ôŇč kiwkaj, maŇčka kiwkaj, nano~uja mińßak…ô…ĺo~uŇč  ¶i makajan ro~umakat pasitimo~u…ĺ, nai tanso~u~uj* ¶o~uŇč…ĺi* ¶o~u~u ¶an (sin ¶o~u~u)*sinkaŇč, itija pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u sato~u  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) pasitimo~u…ĺ ko~u rakat, miso~u…ĺap  ¶iŇčra to~u …ĺajsja, to~u~uasja, po~u…ĺi kasakiwkaj, ta tajra  ¶iŇčra i  ¶o~u~ujsjańßo~u (r…ôjitan), mi…ĺiso~u ° to~u  ¶o~u~ujfan sisja ( ¶o~u~ujsja, wa…ĺan, pakko~u, tawsja), itija nai niso~u…ĺapan timo~u…ĺaj kiwkaj mino~ukaj tajra i tajnanfo~usja, to~ujanan a rakat mipatir…ôŇč ńßo~u to~u  ¶iai kiwkaj. i **** mińß…ô ¶aan no~u kafarawfawan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai takao~u no~u inkiris kitakit a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj  ¶i po~u…ĺ…ôk (mr. t.…ĺ.b~b~vo~u~u…ĺ…ĺo~u ¶k) ato~u ami…ĺika kitakit mi ¶ńßi*an …¨~…ģajkako~u miwsi…ôn ńßakasi  ¶i s…ôtir…ô (*.b~b~v. st…ô…ôr…ô) patińßiaj, saki nato~u…ĺo~u a tajra i po~usja (po~u…ĺi) miso~u…ĺap to~u kiwkaj, mi…ĺijaw mi…ĺiso~u ° to~u  ¶o~u~ujsjańßo~u (r…ôjitan), ta miso~u…ĺap to~u kawa…ĺiaj no~u po~usja a nijaro~u ° no~u jin ¶o~u~umin. itija o~u ka…ĺa…ĺi °a ¶aan a …¨~…ģ…ômak, o~u taŇčafo~u…ĺan ato~u jin ¶o~u~umin ma…ĺa…ĺijaŇč ma °a °o~u…¨~…ģo~ut, o~uraan ko~u pi…ĺa…ĺaŇč no~u jib~b~v ¶o~u~umin  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a mi…ĺijaw mi…ĺiso~u °  ¶aŇčraan, …ĺijo~uk…ôn no~u ** tam…¨~…ģaw no~u jin ¶o~u~umin  ¶aŇčra, maŇčataŇčata to~u  ¶imapatajaj, maŇča °aj a ¶a ira  ¶i s…ôtir…ô (*.b~b~v. st…ô…ôr…ô) ńßakasiko~u paka…ĺijasaj to~u kata…ĺawan naŇčra. pakajni to~u nia …¨~…ģ…ômak,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u kinapinapina mi…ĺiso~u ° to~u tano~ukaj a kiwkaj. pi ¶o~u~ujki kiwkaj  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ)  °ajaw tajra  ¶iŇčra i satimo~u…ĺan no~u  ¶iai a pi ¶o~u~ujki ( …ĺa…ĺo~uma ° no~u pajńßo~u) patir…ôŇč to~u kiwkaj, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ a pi ¶o~u~ujki …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, to~una mi…ĺiso~u °  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) to~u pi ¶o~u~ujki kiwkaj i, no~u pajńßo~u patijamaj sa ¶o~umo~u…¨~…ģ taw…ĺak to~usi  ¶i wo~u~u *ńßi*ao~u tam…¨~…ģaw, nawńßani o~uja mito~uo~uraj sa…ĺikaka patir…ôŇč to~u kiwkaj i pi ¶o~u~ujki, wata ko~u iŇč…ôt niŇčra, miki…ĺim to~u  °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw tajra a mirawraw; to~uja …ĺafii,  ¶i wo~u~u *ńßi*ao~u ato~u mamo~u °…ôt…ôpaj tam…¨~…ģaw mi…ĺo~uńß to~u kiwkaj ato~u siko~u~usja, mamipataj  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ). itija i kata…ĺawan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) matan…ôŇč ko~u …¨~…ģ…ômak niŇčra mipo~upo~ut to~u kafafaŇč pasi sasiŇčaran mifańß…ôko~u…ĺ pasipapo~uta…ĺ, mi…ĺijo~u ¶ to~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u mari °aŇčaj, o~uraan ko~u sapi…ĺa…ĺiw tajra i …ĺo~uto~uk mi…ĺim…ôk, mafa…¨~…ģo~u ¶ a ¶a a  ¶aaj ka kari °aŇč ko~u tir…ôŇč (itira i pi ¶o~u~ujki kiwkaj mapatir…ôŇč ko~u pińßarat…ôŇčan). saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ patajra…ôn niŇčra i tajrin, nika o~u pi…¨~…ģ…ômak no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj asimaanaj saan, nano~uja o~uja kiwkaj ma…ĺinańß sato~u tajra i jin ¶i…ôn masa °o~upo~u to~u…¨~…ģo~uńßan no~u tam…¨~…ģaw ko~u kiwkaj, iko~ur o~u tajnan ńßo~usja ko~u pano~uk…ôran, mi ¶o~uwat misintin pat…ônak ko~u taja…ĺ. taŇčasa i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn tajra  ¶iŇčra i  ¶iai mi…ĺiso~u ° to~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj no~u ko~uwan, pakajni tija **** mińß…ô ¶a itira i jin ¶i…ôn mi…¨~…ģ…ômak to~u pi ¶o~u~ujki ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak, w…ônwaŇč mipatajaj, mito~u…¨~…ģo~uńßaj to~u  ¶ipiso~u~ua kiwkaj ato~u ro~umaro~uma nifa…¨~…ģ…ôsan a mito~uo~uraj sa…ĺikaka a pisańß…ô ¶i,  ¶i kan wi…ĺi…ôn miańßo~uwi…¨~…ģ to~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj no~u sako~uwan. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, ami…ĺika tamina "ki…ĺaki…ĺaŇč kat…ô…ĺi °aj fafańßijan ńßaw minikiwaj to~u ńßo~ukiŇč pajso~u ato~u man ¶in  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj ta °aŇčaj sapat…ôfo~u ¶, itira i satimo~u…ĺan no~u ńß…ôn ¶o~u~un fanijo~ut mat…ôn…ôŇč, sa ¶iso~uwa…ĺ sa ma…ĺipa…ĺaw ma ¶…ôfis no~u paiwan tam…¨~…ģaw ko~u …¨~…ģafo~uŇč, pasi ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj sako~uwan ko~u pi…ôp…ô ¶. nika tatami sa ko~u pita °…ô…ĺif ni kan wi…ĺi…ôn fo~uksi itija, o~u  ¶iŇčra to~u ko~u mińßo~usjo~uaj misa…ĺo~uf to~unini a maŇčańßaj …¨~…ģ…ômak, mar…ôp…ôt ko~u sin ¶iw no~u ami…ĺika a maro~ufo~u itija. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģan,  ¶i kan wi…ĺi…ôn fo~uksi masakapo~ut to~u papina a tam…¨~…ģaw pasi °amis nai …ĺajsja, iko~ur no~u * ro~umi °a…¨~…ģ i, taŇčasa i tanso~u~ui, a ¶i makaj mi…ĺiso~u ° to~u ka °amisaj a kasa kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn fo~uksi pańßanńßan to~u kina  ¶…ô ¶aj mino~ukaj i inkiris. saka * i tajwan mitinto~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, saka * niŇčra i tajwan misintin. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a ¶i fa °…ô…ĺo~uńßaj sinkiwsi  ¶i to~u wi…ĺi…ôn fo~uk…ôsi tańßini i tajwan, taŇčasa i tajwanfo~u. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) tajra i tanso~u~ui,  ¶i makaj ko~u patińßiaj mi…ĺiso~u ° to~u ka °amisaj kasa kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i ko~utawan patir…ôŇč to~u kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) a ¶i *ao~u *ńßaŇč tajra i p…ôŇčńßo~u~u misintin. saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) nai tanso~u~ui mino~ukaj tajra i to~u~uasja. mino~ukaj  ¶iŇčra tajni i tajwan i, mipasifana ° to~u itiraaj i p…ôŇčńßo~u~u a pisintin a …¨~…ģ…ômak, mi ¶o~uk…ôr mak…ôrińß ko~u sa…ĺikaka to~u saki kanata…ĺ a pisintin a taja…ĺ, i t…ôno~ukaj pa ¶aj fina ¶a…¨~…ģan to~uasja kiwkaj mikińßatija mak…ôrińß, iko~ur sato~u ma…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u kiwkaj i p…ôŇčńßo~u~u. i **** mińß…ô ¶a,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) itira i to~uasja kiwkaj sa…ĺikaka a pi ¶o~uk…ôran, itira i  ¶aŇčńßo~u~ua sim…ôn patir…ôŇč to~u kiwkaj. saka * i tajwan a pisintin i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, saki na * niŇčra i tajwan a pisintin.  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) ko~u pisa °o~usi to~u mapo~uńßawaj tam…¨~…ģawitini tajwan sa…ĺo~uŇčan ira ko~u rafas no~u **,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~unini a mapo~uńßawaj am…¨~…ģaw sańß…ôto~u o~u miki °a °amaj ato~u misa °o~usiaj to~u  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw ko~u saka °o~urip naŇčra, ira ńßo~u ko~u pakataja…ĺan. man…ôŇčn…ôŇč niŇčra ko~u mapo~uńßawaj tam…¨~…ģaw i tajwan a kafa…¨~…ģ…ôs, mit…ô…ĺ…ôk  ¶iŇčra to~u sapa…¨~…ģamaaw mifa…ĺi ¶ to~uka °o~uripan naŇčra. i **** mińß…ô ¶a,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i pino~ukaj niŇčra tajra i inkiris kitakit, pasi *…ĺas*o~uw ko~u parato~uńß niŇčra to~u pipa…¨~…ģańßo~uf to~u *** *b~b~vp a pajso~u, nano~uja mirina ° to~u no~u mapo~uńßawaj mapo~u ¶o~ukaj a ti…ĺi…¨~…ģ. i **** mińß…ô ¶a patiko~u  ¶iŇčra tajni i tajwan, mit…ôka  ¶iŇčra misańßa…ĺaka patir…ôŇč to~u no~u mapo~uńßawaj a piti…ĺi…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak. i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mi ¶a…ĺiw  ¶iŇčra i tajnanńßo~usja a ńßo~unńßko~uŇčsi, * mińß…ô ¶a ko~u …ĺija…¨~…ģ, mit…ôka to~u nisańßa…ĺakaan patir…ôŇč to~u no~u mapo~uńßawaj piti…ĺi…¨~…ģan a …¨~…ģ…ômak. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pi ¶a…ĺiw to~u ńßo~unńßko~uŇčsi a ro~umi °a…¨~…ģ, pat…ôr…ôp ko~u piti…ĺi…¨~…ģ no~u kapańß a mapo~uńßawaj. ka…¨~…ģipo~uŇčan  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) kinapinapina  ¶iŇčra ma…ĺa…ĺi ¶aj to~u …¨~…ģipo~uŇč a sifo~u patir…ôŇč to~u miko~uwanaj a piti…ĺi…¨~…ģan no~u map(o~uńßawaj,  ¶i ko~u…¨~…ģama *…ôntaro~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj mit…ôfa…¨~…ģ to~u  ¶…ô…ĺiŇč i tajnan  ¶…ôńßo~u~ujin mi ¶a…¨~…ģa to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u mapo~uńßawaj, mitańßi…¨~…ģaŇč  ¶i akijama ńß…ôŇč*o~u sa °ajawaj kak…ôri…¨~…ģan no~u piti…ĺi…¨~…ģan. i **** mińß…ô ¶a, mirina ° to~u ti…ĺi…¨~…ģ  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) (mapo~uńßawaj no~u  ¶o~uŇčko~u). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) ma…ĺa ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj kak…ôri…¨~…ģan no~u  ¶aŇč…ĺo~uŇč  ¶o~uŇčsi. pisawa…¨~…ģan i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patiko~u to~u mino~ukaj tajra i inkiris  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapataj i b~b~vo~uo~u~urn…ômo~uo~u~utńß  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ), ** ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra i ńß…ôka…ĺ. iko~uraj to~u a …¨~…ģ…ômak o~u fafańßi ni kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ)  ¶i *an…ôt ńß…ôrb~v…ôj a…ĺsto~un itija i **** mińß…ô ¶aan mapataj, ma…ĺatińßi  ¶i kan wi…ĺi…ôn (wi…ĺ…ĺiam  ¶ampb~b~v…ô…ĺ…ĺ) i ko~u fafańßi i wimb~b~vo~urn…ô ro~ua…¨~…ģ i pita…¨~…ģ…ôman .</PHON>
    </S>
</TEXT>