<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kanafarangaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kanafarangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Saka 1 a cfang: O pa'ayaway a sowal Yo sapikitohaw to 'orip no itiniay i Taywan a Yan-cu-min a finacadan i, maroray a mikakilim to nikaawa no tilid tono to:'as a dmek. Saka, awa ko mapalitaay ato masongira'ay a rayray no 'orip no to'as no Yan-cu-min a finacadan. 1. Yo ira ko pita^lif no tamina no Potoriko i 1543 a mihcaan i, ma'araw nangra ko nika kapah no pala no Taywang. sowalsa cangra toniniy a pala i, "Ilha Formosa", "Wata o makapahay a pala" saan. Saka nanoya a pangangan cangra to Taywan i, o "Formosa" hanto no sa^tipay a kitakit ko pipangangan. Saka, o sa'ayaway cangra a misolap to pala no Taywan. Nikawrira caayka pikowan cangra to pala no Taywan. O kasa finacadan itini i Taywan i, ira aca ko sasilomaloma nocaciyaw ato pinangan no 'orip a masasicidek ko nikamaro' nangra. Iraay ko nikasasiloma no caciyaw ato kasasiloma no pinangan no 'orip, caay karcad aca ko mihcaan to pipatirengan to niyaro' nangra to hakamaro'an a pala. Saka, awaay ko nikalaccay nangra a patireng to mikomoday a kitakit a mikowanto Taywan. Yo taynito a mikowan ko Oranta i, sakilacen nangra ko pikowan. taliyok no Tai-ciw a kasafaniyot i, pangangan han to Ta-tu a kitakit. Itini Ping-tong tangasa i Tay-nan i, Ma-cya a kitakit han nangra. I Palidaw a kowan ira ko Ta-kwi-wen a kitakit a mapatireng. 2. 1636 a mihcaan i, o pikowan no Oranta i Ce-kan hananay a niyaro', caayto ka 'aloman ko malonem to 'a'adopen itira. Saka,mahayda ko Payrang a tamdaw ami'adop to malonem i ka'ami:say a pala, o Fu-wey-long hananay; O kasadakan no sipnoay a malonem itira. Itini aca ko pipacakayan no Yan-cu-min to kator no malonem. Yo sa'aloman sato ko loma a Payrang a tayni i, ma'arang koya sa'ayaway a Payrang. Saka, 1637 ato 1638 a mihcaan i, papikapoten no Payrang ko Yan-cu-min a pacoli to Oranta a tamdaw. Oya rawraw itiya i, mapatay ko 3 a tamdaw no Oranta. Saka, ocoren no Oranta ko sofitay amilo'od to niyaro' no Fu-wey-long. Nanoya, rarangento no citodongay ko Payrang a micomod i niyaro' no Yan-cu-min. Nanoya makowan no Oranta ko sakatimol no Tay-nan; sa'amisan no Taywan i, o Spanis ko mikowanay. Nikawrira, 1637 a mihcaan i, lowanen no Spanis ko sofitay a miliyas to Tam-swy. Saka, mafana' ci Antoni Fan Timen i, tangsor saan cingra a miocor to sofitay. ta ma'afas nangra ko Ki-lung, malaplapto ko Spanis i 1642 a mihcaan. Nanoya ha^min hanto no Oranta a mikowan ko Taywan. 1644 a micaan i, loodwn no Oranta koya maliyaliyangay a niyaro' no Yan-cu-min. Haloya Ta-tu hananay a kitakit a malfo nangra. Saka, nani sa'amis no Taywan tangasa i katimol, nga'ay to a tomdac ko rakat a malaccayto. 1645 sakaccay a folad lfoen aca nangra koya lomaloma a niyaro' no Ta-tu. Saka ha^min hanto nangra a mikowan ko polong no sa^tipan no Taywan a pala. Fong-cyin hananay a pikownay: Mapacomod no Oranta ko mipikceng a pikowan, a malasakakay a mikowanay. Saka, halo i-hwiy a sa'opo a makowan. O satakalaway ko siy-fo no Oranta a mikowananay, o kamaro'an no Yan-cu-min a pala i, o nililaman i siy-fo saparocek to Yan-cu-min konini. Orasaka, ano micumod ko Oranta ato Payrang a tamdaw i pala no Yan-cu-min, a mifotingto, mikilangto ato nipi'adop i, caka^ca a patli to payso sapadahof to todongto no miaraan i pala no Yan-cu-min. Ano ira ko pisawkit a dmak no Yan-cu-min i, do^do^ han ko pinangan no kasa finacadan a midmak. Ano o papatayen ko raraw nira i, ato o lalaplapen nai Taywan a ciraraway i, o sakakaay no Taywan a i-hoy ko mistekay a midmak. O sata tono mihcaan: 1642 a mihcaan ko pisatapang a misata ko mikowanay, 10 a lolong ko panay to sapasata i Oranta. Awaay ko pinang tonika hakowaen ko tatodong no lolong. Saka, ikorto i, ccay a laloma'an 20 ko tingting no panay, ato 4 ko kator no malonem to sapasata to ccay a mihcaan sato ko sa'osi. Nikawrira, o mipatirengan a mala kakitaan a laloma'an i, caay ka patri to sata. Nikawrira, caay ka lcad a malalen ko pipasata. O tiniay i Kilang ato i sawalian no Taywn a Yan-cu-min i, caay ka kahi a pasata. Lomasato, o itiniay i Tam-suy a Yan-cu-min i, rekenan no sofitay no Oranta cangra, saka pasata sato. Taracowa, caay ko sakakaay micumuday no siy-fo kona pisata, o loma a niyaro' cango'otay to kakaenen. Saka, 1648 a misatapang, mapalasawad to ko pipatli no kasa niyaro' to sata tono mihcaan. Saka, 1650 a mihcaan, o citodongay a tapang ci Patawiya, palasawaden ningra ko polong no pisolot to sata. O lifon no singsi i, o ko-si no Oranta ko cirocekay a palifon. 3. 1895~1945 o pikowan no Dipong to Taywan: Pakayni i pikowan no Dipong ato Yoropa a kitakit, caay ka lcad, O fa^lohay cangra a mikowan to Taywan. O Taywan Sotokufu ko cirocekay a miharaka to masamaamaanay a rikec, a mikowan to polong no hadmak i Taywan. O pialaan han no Dipong a miala ko kalimlaan a dafong ato pipalakuli to tamdaw no Taywan, a saka ci'icel no kitakit no Dipong. Lomasato i, kalapasalipa'an han no Dipong, a nga'ay pasitimol a micuwat to Nan-yo a kasakitakit ko Taywan. O pikowan no Dipong to Tawyan i, o kingcac (imeng) ko tatapangan nangra a mikowan, awaay kono Taywan a tamdaw a mala kaklidan. Pakayni i pitilidi kongkoan, ira ko pisakakinih no Dipong. Masasiloma ko pakafana' ato pitilid no Taywan a tamdaw. Misatapang ko pikowan ni Taisiyo a hongti no Dipong to Taywan i, mangalef konika pireken nangra to Taywan a tamdaw. Saka, misatapang to ko piculi no tamdawdaw to dmak no Dipong. O sakanga'ayaw nangra a mikowan to Taywan i, cidmak cangra to "hwang-ming-hwa" hananay a pala o Dipong hanto nangra ko Taywan a tamdaw. Ono Dipong to ko caciyaw, ono Dipong to kaciriko'. Saka, o tayraay i piloodan, o kapah to no Taywan ko maocolay. Saka, mangalef mangalef ko pireken no Dipong to Taywan a tamdaw. 4. 1603 amicaan ira a matilid ni Chen-ti hanana a ci tanengay a tamdaw, "Tong-fan-ci" sanay a tilid. i laloma' nira ira ko "Tong-fan" hananay a tilid, o tatodong no niniy a sowal i, onini i sawaliay a tamdaw i, awaay konika fana' to maaman aca a misapangcahay a tamdaw sanay a milukesay a pangangan. 1800 amicaan i, o "Cing-caw" to ko mikowanay to Taywan. Mafalic ko pangangan nangra to Yan-cu-min, o "Sen-fan" han nangra ko pipangangan. O tatodong nonini i, oya caayho ka kowan no aping a pala, pakoniyaniyah sanay a mikowan to niyaro' no tireng. O loma aca ko pinangan no 'orip nangra, caay ka ngaay a pacicien cangra a pala aping ko 'orip. Oyana "Sow-fan" hananay a tamdaw i, mihaklongay to pikowan no Cing-caw a cen-fo; patliay aca to sata no cen-fo o sanay ko sa'osi to hatiniay a finacadan. Nga'ay aca a macnger no pinangan no aping a mala apingto ko 'orip. Nikawrira, ano mala apingto ko pinangan no 'orip, oyananto ko kacingangan toya "Sen-fan", "Sow-fan" hananay. Ta caay ka tatko to so^linay a aping saan ko picidek nangra. Hatiniay ko nipisakakinih no itiya:ayho mikowanay to Taywan. . Saka 2 a cfang: O rayray no kakawa no niyaro' ato 'orip no 'Amis 1. O rayray no kakawa no niyaro': O 'Amis a finacadan itini i Taywan i, o sa'alomanay i sa'opo no Yan-cu-min. I Paposongan, i Kalingko ato i palidaw no Pington a kowan ko nikatnak no 'Amis. Ano 'arawen ta ko nika tnak no 'Amis i, i sa'amisan, i sasifu'an (nai Siwkorang ato sawalian i lilis no riyar), ato timulay (paposongan ato i palidaway a 'Amis), a masakilac ko nikamaro'.Ano loloden ko kalalitmoh no 'Amis ato loma a cisakowanay a kitakit i, i 'ayaw to 400 a mihcaan matilid i tilid no Oranta a kitakit. Nikawrira, tahirato i pikowan no aping to saikolayto to 20 ko mihcaan, a ma'araw konika matokitokto ko nikacacamor no 'Amis ato loma a mikowanay a finnacadan. Pakayni i no 'ayaway a tilid a ma'araw ita ko pidimokos no kakitaan to niyaro', ato sa'opo no kapot a marikec ko pikowan to niyaro', ato o ina ko citodongay a mikowan to parod no laloma'an, a makakiting ko sarawinawina. 1 ,O 'Amis hananay a finacadan, o kakitaan ato kapot no fa'inayan ko citodongay to dmak no niyaro'. Nikawrira, pakayni i rayray no lamod i, o fafahiyan a ina ko tatapangan no raray no lamod. Mikadafo ko fa'inayan; saka pakayniay i dafong i, o ina ato fafahiyan a wawa ko citodongay. Saka, o ina ko citodongy a pakilac to dafong. Nani 1960 a mihcaan, irato ko nikacacamur no kalalamod to loma a finacadan, mafalicto ko kakawa no loma'. Mikadafoto ko fafahiyan no 'Amis i fa'inayan. Saka, o fa'inayan to ko citodongay to dafong no loma'. 2 ,O sakakaay a kakridan no niyaro' ko kakitaan hananay. Pakayni i kapot no fa'inayan ato laloma'an no citodongay to ta'ong a mipili' to hakakitaan a midipot to niyaro'. Tinako to nika mapatireng ci Kolas Mahengheng a mala kakitaan no Farangaw a niyaro'. Tonika ta'angay no tireng nafekfek, ci'icel a mikerid to ro'od a midipot to niyaro' a mala kakitaan. 3,O kapot hananay, o ccay a tadamaanay likakawa no niyaro', pakayni i kasasiloma no mihcaan a mapakilac to dmak, a midimokos to kahilahila a dmak no niyaro'. Nani 13~14 ko mihcaan no pakalongay micumodto i sefi, minanam to kahilahila no taneng, sapilood a dmak no fa'inayan. 3 no mihcaan, ira ko pipangan to mamalakapah a pakalongay to ngangan no kapot. itini i sfi ko fa'inayan a minanam to hadmak to sapidipot to niyaro'. Ono Farangaw a pangangan to kapot i, o iraay a malitmoh ta'angayay a dmak ko sapangangan toya kapot. Tinako, Laminkok sanay a ngangan no kapot, o katayni no minkok i Taywan, saka malongangan no kapot toya kalakapahan a mihcaan. Ta mahalateng tamdaw. 2. O rayray no 'orip no 'Amis: 1. O paniyaro' no 'Amis a tamdaw: O ka'aloman no tamdaw no 'Amis a finacadan i, paka 213,958 ko tamdaw (i 2020 a mihcaan no saka 4 a folad a sa'osi konini). Mato sowal i 'ayaw, tonika kakahad ko pala to nikatnak no 'Amis, ira ko i'amisay, ira ko itimolay, ira ko isifo'ay a pala ko kasasiloma no aro' no niyaro' no 'Amis. Ira aca ko nika sasiloma no pinangan no rayray no 'orip. Pakayni i kaciriko', ato caciyaw, ato pangangan to ngangan no kapot, caay ka lcad. Ato kasasikilac no isfiay to tayal no kapot i, caay ka lcad. Pakayni pikrid no isfiay, mama no kapah i, caay ka nga'ay a mipaculi, odeng o pido^do a ccay to sowal no kafafaw. Ikor nonini a tilid pasowal kako to lisin no 'Amis. 2. pakayniay i lisin no 'Amis: Pakayni i pidmak to lisin caay ka lcad ko rayray no kasa niyaro'. Ira ko kiloma'an, ilisin, mitiwas, mifuting, miksi', mitato'as, misalifong, pakacidal ato paka'orad. Ira aca ko kasasiloma no rayray no dmak ato paysin. O loma saca, caay ka nga'ay ko fafahiyan a mikihatiya a mikapot. O loma mapatayto ko malitengay citodongay to lisin i, caay to ka mapasifana' ko rarem. (1) Ono Kiloma'an a ilisin: O kiloma'an no 'Amis a tamdaw i, o tadamanay a dmak. Ano palalimlimen to pipafilongaan no payrang, malcad ko nika o tadamaanay a romi'ad. Itini i kiloma'an, o kalalitmohan to riteriten a kasa'opo. O pinanaman to sakacakat no 'orip, o kafana'an topinangan no 'Amis, mafana' a mangodo to mitapalay, o mikonglingay to hadmak sakakapah no niyaro' ato pinanam to picu'ay to 'ada a dmak. Yo kadiponganho, ira to ko misatokiway a pitoolan a micomod i niyaro'. Milalang tono kiloma'an a dmak a mikapot. Sato caayto kakrih ko niyaro' a malaccay ko dmak. I saka 7 a fulad tangasa i saka 9 fulad ko dmak to kiloma'an, onini a kiloma'an i, o ccay no piahowid to nikanga'ay a kadofah no panay, ato malahci to ko pipanay. Onini a romi'ad do^do hananay ko kton no itokalay. Mihamham to 'adingo no riteng, a mipakaen to 'adingo no riteng. Mifuting ato mi'adop ko kapah a pawsa to maritengay. Makro ko kapah ato kaying, ato mirikec to kasakapot a malaccay ko dmak. O dmak no kasa niyaro' caay ka lcad ko pidmak, ira ko toloay a romi'ad, ira ko pitoay a romi'ad. Itini pipipan a romi'ad i, ira aca ko kalalifet to radiw ato kakro no masakapotay a kapah ato kaying. Ono pakaifan (pakatimay) a romi'ad a adiw ato kro no salawina a mihmek a maacang i, itini i kiloma'an caay ka nga'ay a konini a radiwen a kroen. Ikaloromi'ad i, caay kanga'ay a radiwen ato nikakro tono kiloma'an a radiw ato kro. (2) Mikesi': Oloma a pangangan i, o pifutingan a lisin hananay. O dmak i, o naliti' to mi'opiran patsek han i sra, oya tloc a dongec ko mama'osaw, oya papah 'opirhan. O tatodong nonini i, patiri' tonika ci'icer a ma'orip sanay. Mita'ongay ko 'Amis a tamdaw to kawas no riyaer, caay ka olah ko kawas no riyar to kandaway a papah. O niniya ko sakacaloway no 'Amis to dongec. O dongec i, oya salo^englay a troc no kilang ato talod. Saka, caloway ko 'Amis a tamdaw to kalo dongec no kilang ano o tarodto. (3) O lisin no pilamloan: Ano pilamloan to a romi'ad, o papah no sangrad ko sapilolong. Nawhani, o tada dateng koninian i pilamloan. O saka fcol a kakaenen no ritenganho ko lamlo. Nawhani, o lamlo hananay a pinaloma i, mato sitangilaay, simataay a pinaloma. Ano caay kapalita to dmak i, iraay ko piledek no lamlo to tamdaw, saka ano militod to lamlo caay ka nga'ay patlas sa acaciyaw. Ano pasla'to, ano malahcito ko dmak i, caay kanga'ay a misti' to tamdaw ato ma^etot. (4) O lisin no pipalomaan: Ano maraod ko pipalomaan to lamlo, mitangtang to kohaw no tatokem a mita'ong to kawas, ta nga'ay ko rengaw no lamlo. Lomowad to papacem, nga'ayto a malingad a paloma. (5) Pi'adopan a lisin: Onini a lisin i, o saikorto a lisin to mihcaan. O sapakaen to palo no loma' ato salawina ato kapot a matayal, a komaen tonini mi'adopan. o calowayay i, o 'ayam ato hci no kilang ko sapalamlam a mitangtang. (6) Patireng to loma' a lisin: Salakat nomihcaan a lisin ko nini, onini a lisin i, o lisin to midipotay to pinaloma, ato pi'adop a Malataw a kawas. O lisin nofai'nayan a macakat ko kapot, anini onini a lisin i, i kiloma'an a midmak. Caay ka nga'ay ko fafahiyan a tamdaw a mikapot. O kaka^nen a dating, o tawsiw, mitodohan a koko', o dongec ato papah no laput ato tali; Caay ka nga'ay a komaen to papah no kalodatng. (7) O pita'ong to ritng a lisin: O citodonga aci dmak tonini a lisin i, o fafahiyan a masayray, micamol ko palo no loma' a m^min. O saka tayal i, o kacipa'ay, o 'icep, o ^pah ato faes. (8) Pakelang: O tatapangan nonini a dmak, mahrek ko pina'eng to mapatayay a tamdaw i, ci dmak to paklang hananay. To ccay nikalahcito no dmak a mitadem. Nikawrira, ano malahcito a patileng to loma', ano patono to malasofitayay, ato ikor to pakaif, cidmak to paklang a tayni i 'aro a mifuting ko kapah, pakaen to salawina a milahci to dmak no loma'. Saka 3 a cefang: O rayray no 'orip no Farangaw O pa'ayaway a sowal: Ano litosen ko 'orip no Taywan i, ma'araw ita ko pikowan no lomaloma a kitakit. Itini tono yan-cu-min a 'orip, ma'araw ita ko nano mitinakoan nangra a 'orip to pipades no mikowanay, a palawacu to tamdaw no kasa niyaro'. Pakayni i rakat no Farangaw a tamdaw a mafolaw i, awaay ko ma'osaway a tilid. Saka, away ko kafana' no wawawawa. Pikakilim no citanengay a mitiliday to kongko no niyaro' i, adihay ko kasasilumaluma no kongko to mapasadakay a tilid. Mato sowal ako i ka'ayaw a tilid; 2018 a mihcaan ma'araw ko pimali no "Kano" i Dipong a malalifet. Maharateng ako koya pasifana'ay a singsi ci Isikawa ko ngangan nira. Kilimhan ako i tin-naw koya mimaliay no Kano i, a^nemay kono Farangaw a kapah i laloma' nonini a Kano. Mitayhyo cangra to Taywan a milifet to Dipong. Ma'osaw nangra ko nga'ayay a ngangan no Taywan. Hatiraay ko nikaci'icer nonini mimaliay a kapah no Farangaw. Nanoya ci faloco' kako to sapitilidaw to kongko no Farangaw a niyaro'. Ma'araw ako ko mitilidan ni Cang-i-fen hananay a singsi, to pakayniay to nika lasawad no niyaro' no Farangaw sanay a tilid. Sowal sa konini a singsi, manga'ay kamo o wawa no Farangaw ko mitiliday to kongko no tiringto a niyaro' sanay a sowal ningra. Saka, mapalowad i faloco' no mako konini a sowal. Sakimukimur sato a mikilim to malitengay ato kapah no Farangaw, a misa'opo to kongko no niyaro'. Pakayni i taneng no kapah ato iraayho a ma'orip a malitengay no Farabgaw, to saka 'osaw no kongko no niyaro', to saka nga'ay no wawawawa a mafana tono liteng a kongko no niyaro'. Mangaref ko miliyasay to niyaro' a kapah ato kaying, awaayto ko nikafana' to dmak no liteng ato rayray no 'orip no Farangaw. Pakayni tonini a tilid a mafana' cangra to tadamaanay a 'orip no Farangaw a niyaro'. 1. O rayray no kafolaw no Falangaw a tamdaw Saka 1 a kongko: O kamaro' i "Sa-ken" O niniya Sa-ken hananay a pala i,o kamaro'an no liteng no 'Amis. Halafin ko nikamaro' nangra itini, 'aloman'alo:manto ko tamdaw. Saka, ma'osi ko payrang, misamsam to 'Amis. Ma'araw no liteng ko nika malapayrangay ko 'orip no Ping-pu a finacadanno i, cifalo' sato cangra to saka piliyasaw to Sa-ken a niyaro'. I "Cya-cing a mihcaan", masowal ko nikamro' no 'Amis a tamdaw i Tay-nang a kowan. Masamsam no loma a finacadan ko nikamaro' nangra, ira ko 300 no tamdaw i tiya. Itini tonini a Sa-ken hananay a niyaro', iraay ko palidaw (ping-pu) hananay a finacadan, malaliday cangra a mafafalic to kakaenen to payrang, saka paka'aca cangra to frac, o hmay ko mika^nan nangra. Saka, pacimir han no 'Amis cangra to komaenay to hemay a tamdaw hananay. I laloma' nonini a palidaw a tamdaw i, 'aloman ko ci nganganay to "May" hananay a ngangan. O nanitiniay to pacimir no 'Amis toya komaenay to "hmay" a palidaw sanay a sowal. Ira ko ccay a fafahiyan a singsi, o ngagan ningra ci Cen-i-miy. o tatapangan no laloma'an ningra i, "May" hananay, o nano palidaw a tamdaw cingra. Mato sowal a masamsam no payrang ko 'Amis itini, ci faloco' to sapiliyasaw to niniya Sa-ken hananay a pala. Onini a Sa-ken a niyaro' i, o kasadakan no 'Amis a pala. Anini pangangan hanto konini a pala, o Sa-ken han no aping a pangangan. Saka 2 a kongko: O kongko no Palidaw Oya mafolaway nai Sa-ken no Taynan a 'Amis, milakowit to niyaro' no Takaw ato Pingtong, patefu i Palidaw a macakat cangra. I ngata no Ken-ting toya hacitinsyo hananay anini a pala a macakat. Yo tahira itini cangra i, ccay a fulad cangra mikakilim to dangah, caay ka hera nangra ko dangah. Saka, mitodoh to sara a misanga to sapitatang to kaka^nen a kapuwa, halo kaysing ato pipaloan a kapuwa. Saka itini pipalita no Kaw-ku-syi a mafana' to to'as no 'Amis a tamdaw. Onini a mitodohan nani sera a kapuwa ato kaysing i, o no 'Amis a masanga'ay a lalosidan saan a mitilid. Halafin ko mihcaan i, 'aloman'aloman ko tamdaw no 'Amis. Mikilim cangra to kakahaday a pala, saka malinah cangra a tayni i Palidaw(Man-siw-syang). Yo itini ko nikamaro' to niniya pala i, ira ko Paliwan a finacadan, caay ka olah ko Paliwan a tamdaw to nika paniyaro' no 'Amis. Halafin ko kamaro' itini i, mipatireng to ^eri' a loma'. Saka, nga'ayto ko nika laccay no kamaro' itini. Ira ko ccay a tamdaw ci "Chen-ta" hananay. Mafana'ay cingra a paladiw, o sowal ningra i, o 'Amis ko fufu ako saan ko sowal nonini a tamdaw. Ira aca ko ccay a tamdaw malo'ay i Kwi-san no To-wing, ci Pan-te-kwi ko ngangan. Nano tumuk no To-wing a kowan cingra. O sowal ningra i, o 'Amis ko liteng niyam, maro'ay i Palidaw saan. Saka 3 a kongko: O kongko no Mu-tan a pala Oya malo'ay i Palidaw a 'Amis 'aloman'alomanto ko tamdaw. Saka, mafolaw a tayni i ngata no Mu-tan a niyaro'. O Paliwan a tamdaw ko itiraay, ma'osi to nikafolaw no 'Amis a tayra. Pahmot pahmot han no Paliwan ko 'Amis a milokes. Saka, pacimir hanto no 'Amis " o mipapahmotay a tamdaw". Saka, ikor nonini panganga sato ko tamdaw tonini a niyaro' i, "Mu-tan" han ko ngangan. Onini a ngangn i, o pacimir no 'Amis toya pahmotay a Paliwan. Ci ngangan sato konini a pala o Mu-tan hanto. O nai tiniay i pacimir no 'Amis konini a ngangan. Yo miliyas to Mu-tan tara'amis ko folaw a tayni i "Si-hay" hananay a pala. Ikorto tono aniniay i, mapatireng ko pitpongan to nanom, Mu-tan a fanaw. Yo tangasa i Si-hay a pala, ta'angayay ko taprik no riyar, caay ka nga'ay a pakatamina. Saka, halafin itini ko aro' no 'Amis. 'Aloman'alomanto ko tamdaw i, sowal sato ko kakridan no niyaro', mafolaw a tara 'amis ko rakat. Kamo o adadaayto ko tireng i, nga'ayto masiday tonini a pala, han no kakridan. 'Aloman ko masidayay itini i Si-hay hananay a pala. pangangan sato ko tamdaw tonini a pala i, o "Si-hay" hanto. O sowal no 'Amis i 'alomanay ko masidayay a tamdaw tonini a pala. Onini koya saka ira no 'Amis i Palidaw a niyaro'. Nanitini i Si-hay a mafolaw tara 'amis ko rakat, mido^do to lilis no riyar. Ira Ko nolitengho a lalan, anini pangangan han i, "A-lang-i-ku-taw" hananay a lalan. Saka 4 a O kongko no" An-soh" Yo tahila cangra i An-so hananay pala, itira ko hanhan no finawlan. O nanom nonini a pala ancohay ko hanek, saka pangangan han nangra ko nini a pala to "An-coh". Anini sato , o ngangan no nini a pala i, "An-soh " han no aping, o nano pacimir no 'Amis to nika an-coh no nanom itira. Nanitini i An-coh, tara 'amis aca ko rakat no finawlan. Yo tangasa i Tafadi ira itira ko Paliwan a finacadan. Caay ka ri'ang ko itiraay a paliwan a tamdaw. Sowalsa ko paliwan taracuwa ko rakat namo ? saan a milicay. O Tatara'amis ko rakat niyam, han no finawlan a pacako. Saka,pangangan sato ko paliwan tonini a finacadan i, O 'Amis a finacadan saan a pangangan. Nani tira i Tafadi, mikalto to Sicalamayan 'Anasolay ato sa'amisan no Kasafakan,Ta pahicra i sawalian no Tipod, o Masadsaday hananay a pala Itini a halafin ko nikamaro' no 'Amis. Sa'loman sa'aloman sato ko tamdaw itira. O pangangan toniniya a pala i, o Alapanay. O 'alomanay To citodongay ami tiliday to kongko no finacadan, O ccay no palowadan a pala no kasa finacadan ko niniy a pala saan. Yo tayla ami liso' toniniya pala i, ila a mapatileng ko no 'Amis a hecek, ilakono Paliwan a hecek ato no Piwma a hecek to niniya pala. O sowal no kongko , ila a palmed to kakitaan ci Tafutafu ato fafahi ci Talunaton ko kawas, keriden ko finawlan a tala'amis a mafolaw ami kilim ko matatodongay a kamalo'an a pala. Mahalek a mi^edaw ko masaylay, keton sato to lomi'ad a palowad nani Palidaw ami kalto to Sihay ato Tafadi ato Sicalamayan ta tofo sato i satimolan no Anasolay, itini a halafin a paniyaro' ko ritng. Ccay a lomi'ad fiyok sako ta'angayay a fali ato 'olad, a kahngan ko to^em i kakalayan, halo calafong ami tahpo to paniyaro'an. Ala sato ko kakitaan to cokor a pasikakalayan a pacara' ami tolon, Kamo o Cipalaay!tengiren ko longec ato tolon niyam. Pafelien ko wawa ato fofo niyam to haka malo'an a pala! Nanoya pahcek han noya kakitaan ko cokor i sera, itiya tansor sakoya calafong amiliyas a makapah ko lomi'ad, Sowalsa koya kakitaan: finawlan a mapolong palowad a tala'amis akaka taraw, akaka patatikor han nira pakimad ko finawlan. Palowad to a tayni i Salesen atayni i Funonfunon, Nanoya ilato ko miliyasay a palowad a tayni i Sikano ato Kancang a pala. Ikol no nini a mafulaw tayni i Liyafu a pala a paniyaro' ko finawlan. Saka 5 a kongko: O kongko no liyafo (i 'ayaw no 1840 a mihcaan) 1. Pakayni i tilid ni Nakamura, tonika pikowan no Olanta. O matiliday ko niyaro' no Piwma, awaay a matilid ko Farangaw sanay a ngangan. Nikawrira, o matiliday i 1655 a mihcaan i, ira a mapakapi i tilid nira ko facu no paniyaro'an. Ira a matilid ko ganga no Farangaw-siya sanay. Saka, sowal sa ko sitodongay a mitilid, i'ayaw no 350 no mihcaan i, caayho ka paniyaro' ko Farangaw i paposongan a pala. 2. Opitilid ni Tyin-tay-an-ting i tilid nira i, sowal sa ono Cin-tay a matilid a likisi no Taywan i, itiniay aca i Tay-tong-cow a tilid a ma'araw ko nganga no Farangaw-siya. Sowal sa, ira ko 450 a fa'inayan ato fafahiyan a tamdaw, ma'or i kalala'ed no Fukid ato Li-i-san a tokos koya tamdaw. Taracuwa iraay a matilid i tilid ni Ce-ing i Tay-tong-cow-ci . Masowal nira ko nika marari'ang a malalood ko Farangaw ato Piw-ma. Saka, oya 'Amis hananay a tamdaw i, o Farangaw koriraan. O maroroday a matilid ni Tyin-tay-an-tin i 1900 a mihcaan i, o kowan no Piwma hananay ko Paposongan a pala. Toya tilid to micukaan nira a kamaro'an no niyaro' i, Mahapinang a ma'araw itira ko Farangaw-siya sanay a paniyaro'an no 'Amis. Itiya i, o kasapaan ko nika 'aloman ko tamdaw no Farangaw a niyaro' itini i sa'opo no Yan-cu-min. Misatapang ko pikowan no Dipong a misa'osi to tamdaw no kasaniyaro' i, O Piwma 692 ko tamdaw, ono Tipud 987 ko tamdaw, o Farangaw 1,299 ko tamdaw. Paniyaro' ko Farangaw i Paposongan, o "Piwma 'Amis" han ko pangangan to i Farangaway a 'Amis. Ma'osi ko Farangaw a hatini ko nika pangangan no mitatiliday to likisi a tamdaw. Tangasa i pitilid no Taywan-sen-un-siyn-hwiy to tilid no Yan-cu-min a ngangan i, irato a matilid ko "Farangaw a 'Amis" sanay a matilid. Saka, i ikolto a mitatiliday to likisi a tamdaw i, mafalicto ko pitilid nangra toya piw-ma 'Amis sanay a mala "Farangaw 'Amis" sato ko pitatilid. O pikakingkiw na Ma-yin-tung-i i 'a:yaw no 100 a mihcaan (1830) i, irato a matnak i limaay a kasafaniyot no kamaro'an a pala. 1850 tangasa 1860 a mihcaan, Yo misatapang ko 'Amis a mafolaw nai Palidaw a pala, tangasa nika maro' i Liyafu, sacumod no 'aro no Palimereng. Oloma i, tahira i kakawasan, i nalaculan ato kanaFarangaw a pala. Ano pakaynien i rayray no ngangan no kasakapoy a mihapinang to mata'lifay a mihcaan i, irato ko 189 ko mihcaan. Nai sa 1 tangasa i saka 9 no kapot, itiniayho i Liyafu a pala ko paniyaro'. Nai sa 10 no kapot satapang a talawalito ko nika salinalinah a paniyaro', ta tangasa to i Farangaw. Ano hatira ko sa'osi i, 24 ko mihcan ka itira i Liyafu a pala. Itini haca a mahapinang ko nika halafinay ko mihcaan to nika safolafolaw no 'Amis itini tona pala. O ngangan no kapot Ano 'arawen ko makorkoray no mikorkoray toya nalaculan no "piy-na-un-hwa" i 1980 a mihcaan itini i pala no Liyafu i, ira makorkor ko nano lalodisan no malo'ay a tamdaw i ti:yaho. Ano 'arawwen ko makorkorlay a taknip ato kahilahila no lalodisan i, ono liteng no 'Amis konini a lalodisan saan ko sowal no mato'asay a mama no niyaro'. 30 kong-cin ko nika kakahad no makorkoray, saka ono 'alomanay finawlan a kamaro'an a masaniyaro'ay konini a pala. Iraay ko pipengpengan to lamlo, tipos a panay, pitapayan to mi'adopan, tifkan, fakloh a caklis, fakloh a pitayaw, ato kahirahira no saka'orip a lalodisan no iti:yaayho. Saka 6 a kongko: Ikol no 1840 mihcaan a kongko 1. 1840〜1852 a mihcaan: Tonini a mihcaan masalaloma'ayho no pikowan no piw-ma a tamdaw ko kaitiraan a pala no Farangaw. 1815 a mihcaan maliyang ko piwma to nikamaro' no 'Amis a tamdaw; Mararid cangra a mifret to ta'i no kolong ato no diyong i tatapangan no nanom. 1855 a mihcaan ira ko pilisata no tomok no piwma. I saikoikol no "Cing-caw" iraay a matilid kinini, tonika ri'ang no piwma. Saka malalid a masasilood ko 'Amis ato piwm. Yo itiniho ko nika maro' i Liyafu, ira ko sowal no malitengay to pi'afas no piwma to ckiw ato foting no mifotinay; O panay aca ko loma. Nanoya palocek sako piwma to mimingay a paniyaro'an, caay kakahiyen no Farangaw. Saka toro' sato ko piwma to taliyok no Li-yu-san a tokos. Saka itini i 1840 a mihcaan miliyas to Liyafu, tayni i sawalian no palimeleng i Sifulosay, Kakawasan, nalaculan ato KanaFalangaw a paniyaro'. 2. 1852 ~1868 amihcaan: O kalinah no Farangaw a 'Amis nani Liyafu tangasa i Nalaculan a pala. Ira ko 12 no mihcaan ko kalalinah a pacarcar i Sifulosay, i Simpaykiok, ta paniyaro' sa i Nalaculan. 1852 a mihcaan i, o kahofocan ci Kulas Mahenghengan i niyaro' no Nalaculan. Yo 16 ko mihcaan ni Kulas i, irato ko kalalood to Likafong a tamdaw. Saka itini i kararood, ira ko mapatayay a kaklidan no Farangaw. 1868 a mihcaan, kriden ni Kulas Mahengheng ko kapah no Farangaw, malalood to Likafong a tamdaw i Matang a pala, "Ciroan" hananay a lood konini. 16 ko mihcaan ni Kuoas Mahengheng i tiya. Malowid no Farangaw ko Likafong. Saka, halafin a awato ko kalalood. Itini i nalaculan ko paniyaro' no Farangaw, maedng 30~40 ko mihcaan itira. Ano ira ko ta'angayay a fodo' i, mararid a marakat no cedas. Manawnaw ko paniyaro'an i nalaculan, ira aca ko ta'angayay a lifong. Siharateng sato to sakalinah, a tayra i kanaFalangaw a pala. 1887,1892 a mihcaan i, palalinah i KanaFarangaw ko niyaro' no Farangaw. Onini i, ma'araw i tilid no "Cing-caw" saikoikolto; Tangasa i satapangan no Dipong a mikowan to Taywan. Saka, i tiya o sata'angayay a niyaro' ko nika'aloman no tamdaw no Farangaw. 3. 1887〜1892 a mihcaan: Yo 1875 a mihcaan i, 24 ko mihcaan ni Kulas Mahengheng, mapili' mala kakitaan no Farangaw; Taracuwa marowidto no Farangaw ko Likafong a milood. Kawrira, caay kapisawad ko pisasolap no Likafong to niyaro' no Farangaw, ato pi'afas to panay. Ira ko kapah no Likafong nani ^etip, nani timor a milikot to Farangaw. marowid ni Kulas Mahengheng a milo'od ko Likafong a tamdaw. 1887 ~1802 a mihcaan a paniyaro' i kanaFarangaw i, Nga'ayto ha pitapalan no kapah koya tukos no nalaculan ato pitna' to 'ada. Misanga' ko kapah to 'adiper a kali to sapitna' to picumod no Likafong, ato pinapina a tatkasan sapitapar no kapah to niyaro' no Farangaw. Nanoya awayto ko pirawraw no Likagong a tmdaw. Saka nga'ay to ko pisaomah no maomahay to omah. Ikor no 3 a mihcaan i 1884 i, tahidangen ni Mahengheng ko kakitaan no piwman a masa'opo i Takatay hananay, a malalicay to saka lali'ay no noyaro'. masasingodoto a masasifiyaw no niyaro'. Saka nanoya Nga'ayto ko 'Amis a misaomah i kakahaday, i matang ato i ining a pala. 1897 a mihcaan, patadoen ni Mahengheng ko mikowanay to Posong a tapang no Dipong, a mipatireng to pinanaman to tilid a kokoan i Farangaw. Oya Sin-sen kwo-siw hananayto anini. 1899 a mihcaan 12 a fulad i, kriden ni Kulas Mahengheng ko kapah no Farangaw to 202 a tamdaw a misanga' to kali a pacumud to nanom nani Likafung a 'alo. Oya kali no ma-tang hananay, to hasapananom to omah no Matang. 1904 a mihcaan malakapot ci Kulas Mahengheng to tapang no Posong ci Nakamoli Maucu ato kakitaan no piwma ci Kucay-law a tatolo, mipacakat to tilid i So-tok-fu, milongoc to sapisanga'aw toya piy-nan-ta-cun hananay a kali, to saka nga'ay a pananom to omah no Posong, no piwma ato no Matang, ma^deng 800 a kofo a omah. Sakakapahto no saomahan no Alapanay, Matang ato Ining a kowan. O saomahan no Farangaw konini. Nanoya nga'ayto ko pisolimet ni Kulas Mahengheng to dmak no niyaro' no Farangaw, ato kasaniyaro' to icuwacuwaay. Saka pakayni ci Kuoas Mahenghengan, masalof to ko rawraw no kasa niyaro' a ma^min. Ikor no ccay a folad, o roray to no tireng ni Mahengheng, ta saka patay hanto nira a miliyas tonini a hkal. O mihcaan nira i tiya i, 56 ko mihcaan nira a mapatay. I o'rip no mira i, away to ko notekdan a nika'orip nira, sahto o saki no kitakitan a dmak ko nitayalan nira to saka nga'ay no kasa niyaro' a malali'ay a malafinaw. O hatiniay a olah no damk ni Kulas Mahengheng i, caay ko tatawalen ita, o nananamen ita ko hatiniay a ma'osaway nira a dmak. 2. O konko no fasiyaw i niyaro' no Farangaw Pa'ayaway a sowal: Tada miahowid ko faloco' to pitilid no 'alomanay a nitiliday to kongko no liteng no Farangaw. Mato sowal, awaay ko tilid no riteng saka adihay ko nika sasiloma no matngilay a kongko. Saka adihay ko matawalayto a kongko no riteng. Nikawrira pakaynien i iraay a tilid no wawa ni Kulas Mahengheng ci Kwo-kwang-yi ci Falonga, to mao'saway nira a tilid, ato nano matilidayto no papinapina a kongko no Farangaw i, So^linay a malalingiayto to kongko no liteng no Farangaw. O sowal ni Parac na 'Anga o Pawtawan (1889 a mihcaan a hofocen, 1992 a mihcaan ko patay). Nano masairay ko o'rip nira i Farangaw. O wama no mako cingra): "Yo pakalongayho ko 'orip niyam i, na paino'ay to kami a mihopac to koror no fofo ci Kulas Mahenghengan" saan. o adihayay ko nikafana' nira a mikitoh to kongko no ritenganho. Saka 1 a kongko: Matakaw ko wacu Ira ko ccay malalamoday ci Malaca ato ci Lipay, o Lalangesan a laloma'an. Itira i Samraday ko loma'; O mafana'ay a misamarad cingra. Misanga' to pitaw, to fonos, ato kowang ko niniya malalamoday. Ccay a romi'ad, misafaes (tolon) a mitangtang to kahilahila no sapatafang nangra. Pasitira i Malataw ko pita'ong to sipalaay to nikaira nangra. "Paka lemeden kami a malalamod to sakacaaw ka adada, a malofic ko maomahan no wawawawa, paflien kami to 'icer to sacacaaw ka rarima a ma'orip. Oninian a sapatafang a ma^min layapen, o citodongay a midipot to 'otip niyam a malalamod" han nangra a pacakat. Nanoya mahofoc ko wacu nangra to makapahay ko cnger a totoy. Ccay a lomi'ad ira ko piwma a pasanga' to kowang. Ma'araw nira koya totoy a wacu noya malalamoday. Cifaloco' to koya piwma to sapiaraaw tonini a totoy. Saka, minokayto koya piwma i, misanga' to sapakaen toya totoy; Salafi' sato a mitakaw toya totoy. Saka 2 a kongko: Katrangay fanaw: Nanoya matakaw na Alayang aci Tukupis ko wacu ni Malaca. Makungling koya tatosa a wacu a malamafana'ay a mi'adop. Yo mi'adop ca Alayang aci Tukupis i Alukan a pala i, marper noya wacu ko malunem, milaliw koya malunem tayra i sa^tipan no tokus. Saka reperen noya wacu koya malunem, miclem i fanaw koya a'adopen, saka tooren noy ccay a wacu a micfong i fanaw. Halafin caay ka pawpaw koya malunem ato ya wacu, haloya ccay a wacu a mikorkor to sapasadakaw to nanom, caka fanaen mapowak koya tifu, masadak ko nanom noya fanaw, matalaw ka 'alolan koya mi'adopay saka milaliw cangra. Saka 3 a kongko: Sapipa'odisan ca Malaca a malalamod To ccay a romi'ad, ira ko piwma a tamdaw a pasanga' to kowang. Sifaloco' ci Malaca ato ci Lipay a malalamod, to sapipa'odisan toya mitakaway to wacu a piwma. Saka patay hanto nangra a malalamod koya piwma a tamdaw. Tapayen nangra ko tireng noya piwma i hacaca no parod. Ikor no 10 a romi'ad, mikilim ko wama noya piwma a milicay, sowal sa ci Malaca caay kafana kami han nangra ko wama noya piwma. Nikawrira ma'araw noya wama ko mitapayan nangra a u'o noya kapaha a wawa nira. Saka marengat ko faloco' noya wama to sapipa'odisan. "Mana patayen namo ko wawa ako" saan ko faloco' nira a ci'ifor. O malo'ay itira i Samaraday a niyaro' i, 15 aca ko laloma'an. Caay ka 'aloman ko tamdaw. Saka mataraw to ci Malaca ato ci Lipay to sapa 'odisaw noya piwma. Saka 4 a kongko: Misatapang ko rawraw no 'Amis ato Piwma. O kakridan no Piwma ci Pikay kriden nira ko kapah no piwma a tayra i Samaraday a niyaro'. Malowid ko 'Amis. Saka milaliw tayra i Kalahay a pala, tangasa i kanafarang a milaliw, tara 'amis a milaliw cangra. Matalaw ko piwma a milakec to 'aro, sa tahidang sato loma a niyaro' a micu'ay to piwma. Ikalalood nangra i malowid ko piwma, tata'ang ko doka' ni Pikay saka,mitahidang to Cilafusay a widang ci Alifu a mi dama.Ci Alifu a tamdaw ko pa'oripay ci Pikayan, saka mapakaolah no piwma ci Alifu a tamdaw. Saka 5 a kongko: Ci wadisay ko kamaysi'an a fafahiyan Ira ko ccay a fafahiyan a maro i satimolan no ta'angay a kali no piwma i piyakong hananay a pala. Yo cifa'inay cingra caay ka halafin mapatayay koya fa'inay nira, miliyaw aci fa'inay hatira ko nika patay no fa'nay. Ccay a romi'ad licayen noya Ina nira amipalita, sowal sa koya wawa nira, inaaw ciwadisay ko kamaysi'an ako han nira a pasowal ko ina, safahka saan ko ina nira a mitinger. Saka malalicay cangra nalalamod ta sanga'sato koya malalaloday to lipa (hakok) to sapa'alolan i palimaleng toya fafahiyan a wawa, to taraw nangra to niyaro'ay a tamdaw. Yo ma'alol to tara riyar koya lipa i, patfo i riyar no Tipod, saka sadak hanto no kapah no Tipod a mifuhat i, ma'araw nangra ko fafahiyan a tamdaw, saka malosiyang tangasa i kakitaan no Tipod. O maka pahay a fafahiyan manga'ay a malafafahi ako sato ko kakitaan no Tipod. Sowal sa koya fafahiyan to kaciwadis no kamaysi'an nira,sowal sa ko kakitaan, cadien kapah koya wawadis tangasa caay to ka piktem. Saka kalafafahi hanto no kakitaan no Tipod koya fafahiyan. Ikor no kalalamod noya fafahiyan ci wawa cangra to tatosa ko fa'inayan ci Lalifayang ato ci Yawnayang ccay ko fafahiyan a wawa. Ta'angay to koya wawa, sowal hanto noya ina ko wawa nira, manga'ay kamo a miliso' to fofo namo. Yo mahera nangra koya fofo i, wata: ko lipahak noya fofo, iraayho a ma'orip koya a pa'alolan i palimereng a wawa saan a paka'araw totloc no tiring. Saka 6 a kongko: Patayen noya tatosaay malikaka ko 'oner Ccay a romi'ad mifaca' koya fafahiyan a safa ningra, awaay a minokay saka tayra koya tatosaay a malikaka i pifaca'an, awaay mahera nangra ko safa, nikawrira ira a ma'osaw ko riko' i pifacaay, nengneng han nangra ko naikoran no lakat no 'oner, ma^dengay makaenay to no 'oner ko safa sato cangra, a mido^do to naikolan noya 'oner, tangasa i tokos ma'araw nangra ko ofang noya 'oner, miara koya safa to kilang a mifahfah toya 'oner, o kaka sato i, mitara i katihi noya ofang to sapitpocaw nira toya 'oner. Yo sdak sato koya 'oner i, tangsor han noya kaka a mitpoc koya 'oner. Saka ira a masadak ko ka dang noya safa. Mapatay to nangra koya 'oner, minokay to cangra i nayaro'. Nikawrira o naikolan nangra mafadi' ko kilang ato rengos. mafana' ko i niyaro'ay caay ka pacumoden nangra koya tatosaay a malikakaay. paitik han to no niyaro'ay i papotar no niyaro'. Pawsa han to ko kakaenen nangr. Mitakaw cangra to tfos no piwma saka marpetay koya safa, paliten no piwma, pakaen han no piwma to rarikah ato 'arikak koya safa, saka sifaloco' to koya kaka to sapa'oripaw. Saka 7 a kongko: Pa'oripen no kaka koya safa a mifasiyaw Nanoya a malofo koya safa, takawen noya kaka a miliso', safaaw misanga' kako to ta'angayay a fasiyaw, ano misiyop koya fasiyaw i, halikien a mirpet koya wikor no fasiyaw, ta tengteng hanto kiso a pa'orip han nira a pasowal koya safa. Oya kaka pakitingen nira ko fasiyaw nira i 'ongcoy i Fudafudak, tangasa anini iraayho koya 'ongcoy. Nanoya pa^fer han to no kaka ko fasiyaw a tangasa i kapalitan noya safa. Safahka sato a matalaw ko piwma a paka'araw toya fasiyaw. Sowal sa koya safa, pasadaken kako, cuwa ko mamarpet namo kora fasiyaw, saka pasadak hanto no piwma koya safa a mitatoy to siwtu. Yo marpet nira koya wikor no fasiyaw i, tengteng han to noya kaka ko fasiyaw a talafekang. Itiya matfad koya siwtu toya mitatoyan noya safa. Saka tatodong sa koya sitiyaday a fafahiya a mapowak ko tiyad nira a mapatay. Nanoya mapa'orip to koya safa a tangasa i tatapangan no tokos, cuyacuy okaok han to noya safa ko mikaenan nira. Tangasa 30 no nihcaan caay ka lengaw ko pinaloma toya pala saan ko sowal. 3. Samaanay ko pikamusas no Dipong tangasa i kamingkokan to niyaro' no Farangaw Ano songira'en ita a misa'osi ko midfongay aca to niyaro' no Taywan i, 1624〜1662 a mihcaan, o pidfong no Olanta paka 38 ko mihcaan. 1626〜1642 a mihcaan, o Sipanya 16 ko mihcaan. 1662〜1683 a mihcaan ci Ceng-cen-kong paka 21 a mihcaan ko pikowan. 1884〜1895 a mihcaan i, o Cing-ti-kwo ko mikowanay paka 211 ko mihcaan. 1895〜1945 a mihcaan, o Dipongto, 50 a mihcaan. 1945 a mihcaan, a misatapang o aping to ko mikowanay to Taywan, tangasa anini. Itini i pikowan nangra i, a dihay ko misakakinihay a dmak, a midoka' to 'orip no Taywan a damdaw. o hatini ay a dmak i, caay ka ^emin no sasowalen a pahapinang. O sasowalen ako tonini a tilid haw i, i ikor no lood ira koya "Ma-kwan-tyaw-yi" hananay a mapafli ko Dipong a mikowan to Taywan, tonini 50 a mihcaan samaanay ko pikowan no Dipong to Farangaw a niyaro'. 1. Pala Dipongen ko pinangan no Taywan; Yo misatapang ko katomireng ni Tiyn-cyin-c-lang a mikowan to Taywan, do^do han nira ko pinangan no Dipong a mifalic ko pikowan to Taywan. (1) hwang-min-hwa :Mala finawlanto no hongti no Dipong; 1937 a mihcaan tangasa i 1945 a mihcaan, papifalic tono Dipong a ngangan, ono Dipong to ko caciyaw, ono Dipongto ko pinangan no 'orip, ato misi'ayaw to lo'od a dmak tangasa 1945 a mihcaan. Saka ccay a liyad i 1936〜1940 a mihcaan i, "Palowad to polong no finawlan a mido^do to sa'osi no kitakit" hananay a dmak. Saka tosa a liyad i 1941〜1945 i, oya "hwang-min-hwa" a pala finawlanto no hongti no Dipong hasnanay a dmak. Papido^doen nangra ko Taywan a tamdaw to pinangan no Dipong, o caciyaw, o kaciriko', o kaciloma', o pita'ong to to'as ato pitoolan i, ono Dipongto ko tata'ongen a kawas. (2) Pisorot to sofitay; 1937 a mihcaan a misatapang a miara to kapah, to mamalo mi'olongay to kaka'enen no sofitay i pilo'odan. Irato ko piara no Dipong to "kaw-sa-i-yong tuy" a tayni i Nan-yang a milo'od. Nai 1942〜1943 a mihcaan, kani 7 ko piocor to sofitay no taywan. Kina ccay ira ko 100〜600 ko tamdaw to mapalingaday. O polong i, ma^deng 4,000 ko malingaday a tayni i piloodan. I saka 3 no folad 1942 a mihcaan, 500 ko kapah palingaden a milood taira i Filiping. I saka 5 a folad malowid nangra ko padaka a sofitay i Pa-tan-taw hasnanay a pala. Saka tosa a lingad i saka 6 a folad, ira ko 1,000 a tamdaw. Saka tolo a lingad i saka 11 a fulad, 414 ko tamdaw. Saka spat, i saka 6 a folad no 1943 a mihcaan, 200 ko tamdaw. Saka 5 a lowsad 500 ko tamdaw, saka 6 a lowad 800 ko tamdaw, saka 7 a lowad 800 ko tamdaw. Saka mapolong i, 3000 ko mapatayay a sofitay no Taywan i Filiping. Saka 10〜11 a folad no 1943 a mihcaan, malingad aca ko 500 a tamdaw a tayra i Li-song-taw no Filiping. Mapatay a ma^min koya sofitay no Taywan, awaay ko ma'oripay a minokay. Ira ko ccay a kapah no Farangaw, ci Ngayaw na Tafakuan. Maocor a tayra i San-ta-ken no Broniyo a niyaro' a milood. Awaayto ko kakaenen, awaayto ko timra no kowang to sapilood. Saka 'aloman ko mapatayay i piloodan. Ma'orip aca konini ci Ngayaw hananay a minokay i Taywan. 2. Pakayni i pakatayar a pisakoli no Farangaw; 1936 a mihcaan o matiliday i tilid i, o 'Amis a tamdaw ko 'alomanay a misakoliay no Dipong, ma^deng 84 ko ca'or ko misakoliay a 'Amis a tamdaw. O Farangaw aca i, 6.9 a ca'or ko misakoriasy. O tayar a misanga' to lalan no ci'acflay, o lalan no tosiya, o kayakay. Misanga' aca to tifo ato ka^feran. Misakali aca to kali no omah. Ano ira ko tahidang to pisakoli, caay ka ngaay a culien. Ira ko cima to paculiay i, seti'en no kincac (tayring), saka matalaw ko tamdamdaw. To sakacaaw pacuri no niyaro', oya miming no lifon, nga'ay sapatri to sata. Ano kaliomahanto matayar tono omah a tayal. Pahanhanan no omah a tayar i, misakoli tono kakomodan. Ira ko sowal no maritengay, o caciyaw to pakayniay to Dipong i, ano marpetto a malofo, patayraan i Nasayasay. Saka matalaw ko tamdamdaw. Mangaref yo 1941 a mihcaan a malalood to Padaka. O harateng sa no Dipong a miara to kakaenen, o frac ato kolong to hakakaenen no sofitay. Halo o malad no palatawan, araen no Dipong. Ira ko ccay a malitengay ci Parac na 'Anga, "misakoliay kami a matayal, matating i tonotono'an a misanga' to lalan. Ano malafot koya saso'ot, o patayto a matfad i tono'tono'an" saan ko sowal nira. 3. Sakalasawad no sra ato omah no Farangaw (1) I ka Dipongan a dmak: I ka Dipongan i, awaayho konika 'aloman no tamdaw i Paosongan a pala, saka ci faloco' ko Dipong a patayni a pakafolaw to tamdaw. 1917〜1919 a mihcaan misastapang a misilsil to sra no Posong. I to'to', i piwma, i Likafong, i Tipod, i 'Anasolay. I liomah aca no Farangaw, i si'asiloay, i Fokid, i Matang a pala. Ono Farangaw itiyaho a liomah konini. Misatapangto ko Dipong a mifakciw to sakino mafolaway no Dipong a kaitiraan a sra. Saka ma'afasto ko liomah no Farangaw. Itiyaay a malitengay, o pikaomah aca, caay ka fana' to sapifakciwaw to omah. Saka mifakciw to i, ma'afas no Dipong ko liomah no 'Amis a tamdaw. Caay ka fana' to tilid ko maritengay, saka masakaniw a mafalic ko ngangan no omah. Oloma sato, paloma to tfos tosapisanga' to 'odah. Paci^ci sa ko Dipong papipaloma to tfos. Oloma i, ma'afas ko liomah mala no kitakitto a palomaan to tefos. Olama sato, o liomah no Farangaw papipaloma to pawli. O kalitosa no omah paci^ci sa ko Dipong a papipaloma to tfos ato pawli. Hatiniay ko pireken no Dipong to liomah no Farangaw, caay ka nga'ay a paculien. (2) Ikor no lood nika falic no 'orip no Farangaw: Pakayni i matiliday a pirorod to nika falic no 'orip no Frlangaw. Tosa ko masadakasy a sowal, pakayni i kafolaw no tamdaw a pasayni i kamawmahan a pidmak to liomah. Ato kafolaw no tamdaw a tayni i ta'angyay a niyaro', toya caay ko omah ko katayalan a pala. itiya i, caay ka 'aloman ko tamdaw tonini a pala no Posong i matano 'alomanay a tamdaw. Nikawrira caay ka haydaen no Dipong ko payrang a tamdaw a pacumod i niyaro' no Yan-cu-min. Saka ikor nonini, misatapangto ko payrang a sapicumodaw i paniyaro'an no Farangaw. Misatapang aca ko kapah no niyaro' a matayal tayni i to-kay. Olomasato misatapang to ko papotaray a payrang to sapi'acaaw to sra no paniyaro'an no Farangaw. Ira a matilid ni Cang-i-fen a singsi, koya malahdawayto a niyaro' hananay a tilid nira. Matilid nira ko paniyaro'an no Farangaw, yo masa'osi konini a tilidi i, macucuk ko faloco'. Ano hatiniay ko 'orip i Farangaw, mangaref ko tangic no faloco'. Ano caay ka ha'enen no citongay a mirayray toya tu-se-ci-hwa hatiniay a dmak i niyaro no Farangaw, wa caay ko hahatini a mapalasawad ko paniyaro'an no Farangaw. Caay ko paculiay to dmak no cen-fu. Nikawrira yo misatapang tonini a dmak i, manga'ay a misaharaterareng to kasongila' no paniyaro'an no Farangaw itiini. Iraho ko kakahaday a sra i satimol no tokos a Matang ato Ining. Ma^edng itira ko pipatirengan to fa^lohay a ci-hwa itini tonini a pala saan ko faloco'; Ta caay ka mapalasawad ko paniyaro'an no Farangaw tahanini. Saka 1: Pakayni i palamitan a niyaro' ato rayray no 'orip no Farangaw a mihalatng: Sowal sa ci Can-i-fen singsi to pakayniay to dmak no sfi, masowal nira ko pakayniay "niyaro'" hananay a ngangan. Ano tosilen ita ko kamalo'an no misa'Amisay, o paniyaro'an ko mahapinangay. Sowal sa ci Li-i-yin a singsi to pakayniay i "niyaro'" i, masalaloma'ay no 'adipel a tamdaw saan ko pahapinag nira. Saka itini mahapinang ita konika kadadipot a mitna' to 'ada a paniyaro'. Sowal sa ci Fong-ciyn-cang a singsi, yo mitosil cira to paniyaro'an no Farangaw i, o ccay no marayrayay a matinakoay no 'orip no Farangaw tonini a "pala", saka laccay sa ko kamalo' i Farangaw a pala. Ano nengnengen ita ko nika paniyaro' no 'Amis a tamdaw, itira ko 'aro itra ko nika ci omah itira ko paloma' a masasidipot to sakacaaw ka samsam no loma a finacadan. O sowal no litengen "caay ka ccay aca a rami'ad a mapatireng ko niyaro' no Roma" sanay a sowal i, ano han ita ko pi'araw to niyaro' no Farangaw i, o halafinayto a pakayni i lo'od, pakayniay i 'icer ato taneng ato losa' no malitengay konika tomireng ko paniyaro'an no Farangaw tonini a pala. Ano han ita ko nika fana' to nika tomireng no niyaro' i, caay ka kahmaw ko piharateng ita to paniyaro' a pala no kalo finacadan. O niyaro' no Farangaw ato loma a niyaro' ira ko nika caay ka lecad a pinangan. Pakayniay i sa'opo no kapot, itiniay i sfi ko fa'inayan a misirsir to dmak no niyaro'. Saka o kasa'opoan no fa'inayan ko sfi, a minanam to dmak no niyaro' ato sapilo'od a dmak. O sfi hananay i, o palowadan to 'orip no fa'inayan a tamdaw. Saka o niyaro' hananay no 'Amis i, o sasifo'an no ka'oripan no tamdamdaw, caay ka nga'ay ko tamdamdaw a mi'afas a mipreng to paniyaro'an. Saka 2: Naitini i Palidaw ko nikafolraw: Yo nanitini i Palidaw ko nikafolraw a tayni i paniyaro'an no Farangaw. O ccayay a laloma'an kita, o ccayay ko kasadakan a pona sanay. Payni i pisafolafolaw no 'Aamis a tamdaw, adihay to ko matinakoay nangra a dmak, to saka fana' no malitengay a misi'ayaw to sasiloma no finacadan. Saka tangasa to nika ira ni Kulas Mahengheng a ma'orip, mafana' a malali'ay to loma a finacadan, a misaysay to rawraw no kasa niyaro'. 1884 a mihcaan sa'opoen nira ko kakitaan no piwma, to saka lali'ay a malo' i paposongan a pala. 1887〜1892 a mihcaan i, to sakanga'ayaw no finawlan a paniyaro'. Misanga' to kali ha'adipel no niyaro' to sakanga'ay a mitena' to 'ada. Mapatireng ko 7 a sfi to saka nga'ay a misa'opo to pakah a midipot to niyaro'. To saka nga'ayto no malingaday a maomah. Hatiraay ko nika rikec no Farangaw. O paniyaro' no Farangaw i paposongan, mangata ko panyaro'an no payrang. Adihay ko pinanam no kapah ato kaying to fa^lohay a pinangan to 'orip no payrang. Ano 'arawen ita ko mihcaan no kapot, i 1819 a mihcaan a misatapang. Saka 176 to ko mihcaan to nika mapatireng ko kasakapot no Farangaw. O pangangan to ngangan no kapot i, o iraay a masadak admak toya mihcaan, saka kalanganganen no kapot. I sfi ko kapah a minanam to kalodmak no niyaro', pakayni i dmak no kiloma'an ato kahilahila a dadmaken no fa'inayan, ato mafana' a mangodo a midipot to malitengay, a mapatireng ko masongila'ay a pinangan no fa'inayan a tamdaw. O pakayniay to riko' no fa'inayan ato fafahiyan ira aca ko nika sasiloma no teser no riko', ato dmak no kiloma'an ato lisin no niyaro' i kiloma'an, tangasa anini caay ka falic. Ano sakero to i kiloma'an ira aca ko no Farangaw a pinangan. Pakayni i paniyaro'an no Farangaw i paposongan i, o sata'angayay a niyaro', o tamdaw sa i, o sa'alomanay. Saka yo patireng ko Tay-tong-su to masalaloma'ay no tu-su-ci-hwa ko paniyaro'an no Farangaw, caay paka harateng hakiya to nika halafinto ko paniyaro' no Farangaw toniniya pala? Ma^deng cangra a mi'osaw to paniyaro'an no Farangaw a mikilim to loma kakahaday hapicowatan sapatireng to fa^lohay paniyaro'an. I satimol no tokus i Matang, ato Ining. Itiyaho away ko loma', o omahho. Ano ha^enen ko piharateng no citodongay to tu-su- ci-hwa, wa ma'osawto ko paniyaro'an no Farangaw, to saka caaw ka liwasak no niyaro'. Ano nengnengen ko paniyaro'an no Farangaw i, sahto o paloma'an aca ko pisa'osi, awaay ko pisao'si to sang-yi-ci hananay a ma'araw. O malitengay i tiyaho caay ka fana'cangra to tilid. Itini to kali'aca, oloma masakaniway no payrang ko malitengay i tiyaho. So^linto i ikor no lo'od 'aloman ko malingady tayra i Tay-pak a matayal. Nikawrira o Falangaw a tamdaw i, o ciomahay ma^min, Ira ko pipahanhanan to tayal i omah i, tayra i Tay-pak a matayal. Ano kamaomahanto minokayay ko 'alomanay i niyaro' a maomah. O wawa ato malitengay i masiday i niyaro', i loma' saan. Nanoya mala tu-su-ci-hwa-cito ko paniyaro'an no Farangaw. cifaloco' ko 'alomanay a payrang to sapi'acaaw to paloma'an a sra no Farangaw. Mato sowal ako, ano caay ka mapalalan to To-su-ci- hwa-ci ko paniyaro'an no Falangaw i, mimaan hatini 'alomanto ko payrang a mi'aca, ta ca'ay ka hatini a mapalasawad ko niyaro' no Farangaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">saka * a ʦfaŋ: o~u paʡajawaj a so~uwaɾ jo~u sapikito~uħaw to~u ʡo~urip no~u itiniaj i tajwan a jan-ʦo~u~u-min a finaʦaɬ~ɮan i, maro~uraj a mikakiɾim to~u nikaawa no~u tiɾiɬ~ɮ to~uno~u to~u:ʡas a ɬ~ɮmək. saka, awa ko~u mapaɾitaaj ato~u maso~uŋiraʡaj a rajraj no~u ʡo~urip no~u to~uʡas no~u jan-ʦo~u~u-min a finaʦaɬ~ɮan. *. jo~u ira ko~u pitaʔɾif no~u tamina no~u po~uto~uriko~u i **** a miħʦaan i, maʡaraw naŋra ko~u nika kapaħ no~u paɾa no~u tajwaŋ. so~uwaɾsa ʦaŋra to~uninij a paɾa i, "iɾħa fo~urmo~usa", "wata o~u makapaħaj a paɾa" saan. saka nano~uja a paŋaŋan ʦaŋra to~u tajwan i, o~u "fo~urmo~usa" ħanto~u no~u saʔtipaj a kitakit ko~u pipaŋaŋan. saka, o~u saʡajawaj ʦaŋra a miso~uɾap to~u paɾa no~u tajwan. nikawrira ʦaajka piko~uwan ʦaŋra to~u paɾa no~u tajwan. o~u kasa finaʦaɬ~ɮan itini i tajwan i, ira aʦa ko~u sasiɾo~umaɾo~uma no~uʦaʦijaw ato~u pinaŋan no~u ʡo~urip a masasiʦiɬ~ɮək ko~u nikamaro~uʡ naŋra. iraaj ko~u nikasasiɾo~uma no~u ʦaʦijaw ato~u kasasiɾo~uma no~u pinaŋan no~u ʡo~urip, ʦaaj karʦaɬ~ɮ aʦa ko~u miħʦaan to~u pipatirəŋan to~u nijaro~uʡ naŋra to~u ħakamaro~uʡan a paɾa. saka, awaaj ko~u nikaɾaʦʦaj naŋra a patirəŋ to~u miko~umo~uɬ~ɮaj a kitakit a miko~uwanto~u tajwan. jo~u tajnito~u a miko~uwan ko~u o~uranta i, sakiɾaʦən naŋra ko~u piko~uwan. taɾijo~uk no~u tai-ʦiw a kasafanijo~ut i, paŋaŋan ħan to~u ta-to~u~u a kitakit. itini piŋ-to~uŋ taŋasa i taj-nan i, ma-ʦja a kitakit ħan naŋra. i paɾiɬ~ɮaw a ko~uwan ira ko~u ta-kwi-wən a kitakit a mapatirəŋ. *. **** a miħʦaan i, o~u piko~uwan no~u o~uranta i ʦə-kan ħananaj a nijaro~uʡ, ʦaajto~u ka ʡaɾo~uman ko~u maɾo~unəm to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən itira. saka,maħajɬ~ɮa ko~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw amiʡaɬ~ɮo~up to~u maɾo~unəm i kaʡami:saj a paɾa, o~u fo~u~u-wəj-ɾo~uŋ ħananaj; o~u kasaɬ~ɮakan no~u sipno~uaj a maɾo~unəm itira. itini aʦa ko~u pipaʦakajan no~u jan-ʦo~u~u-min to~u kato~ur no~u maɾo~unəm. jo~u saʡaɾo~uman sato~u ko~u ɾo~uma a pajraŋ a tajni i, maʡaraŋ ko~uja saʡajawaj a pajraŋ. saka, **** ato~u **** a miħʦaan i, papikapo~utən no~u pajraŋ ko~u jan-ʦo~u~u-min a paʦo~uɾi to~u o~uranta a tamɬ~ɮaw. o~uja rawraw itija i, mapataj ko~u * a tamɬ~ɮaw no~u o~uranta. saka, o~uʦo~urən no~u o~uranta ko~u so~ufitaj amiɾo~uʡo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ no~u fo~u~u-wəj-ɾo~uŋ. nano~uja, raraŋənto~u no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u pajraŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. nano~uja mako~uwan no~u o~uranta ko~u sakatimo~uɾ no~u taj-nan; saʡamisan no~u tajwan i, o~u spanis ko~u miko~uwanaj. nikawrira, **** a miħʦaan i, ɾo~uwanən no~u spanis ko~u so~ufitaj a miɾijas to~u tam-swj. saka, mafanaʡ ʦi anto~uni fan timən i, taŋso~ur saan ʦiŋra a mio~uʦo~ur to~u so~ufitaj. ta maʡafas naŋra ko~u ki-ɾo~u~uŋ, maɾapɾapto~u ko~u spanis i **** a miħʦaan. nano~uja ħaʔmin ħanto~u no~u o~uranta a miko~uwan ko~u tajwan. **** a miʦaan i, ɾo~uo~uɬ~ɮwn no~u o~uranta ko~uja maɾijaɾijaŋaj a nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. ħaɾo~uja ta-to~u~u ħananaj a kitakit a maɾfo~u naŋra. saka, nani saʡamis no~u tajwan taŋasa i katimo~uɾ, ŋaʡaj to~u a to~umɬ~ɮaʦ ko~u rakat a maɾaʦʦajto~u. **** sakaʦʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ ɾfo~uən aʦa naŋra ko~uja ɾo~umaɾo~uma a nijaro~uʡ no~u ta-to~u~u. saka ħaʔmin ħanto~u naŋra a miko~uwan ko~u po~uɾo~uŋ no~u saʔtipan no~u tajwan a paɾa. fo~uŋ-ʦjin ħananaj a piko~uwnaj: mapaʦo~umo~uɬ~ɮ no~u o~uranta ko~u mipikʦəŋ a piko~uwan, a maɾasakakaj a miko~uwanaj. saka, ħaɾo~u i-ħwij a saʡo~upo~u a mako~uwan. o~u satakaɾawaj ko~u sij-fo~u no~u o~uranta a miko~uwananaj, o~u kamaro~uʡan no~u jan-ʦo~u~u-min a paɾa i, o~u niɾiɾaman i sij-fo~u saparo~uʦək to~u jan-ʦo~u~u-min ko~unini. o~urasaka, ano~u miʦo~u~umo~uɬ~ɮ ko~u o~uranta ato~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw i paɾa no~u jan-ʦo~u~u-min, a mifo~utiŋto~u, mikiɾaŋto~u ato~u nipiʡaɬ~ɮo~up i, ʦakaʔʦa a patɾi to~u pajso~u sapaɬ~ɮaħo~uf to~u to~uɬ~ɮo~uŋto~u no~u miaraan i paɾa no~u jan-ʦo~u~u-min. ano~u ira ko~u pisawkit a ɬ~ɮmak no~u jan-ʦo~u~u-min i, ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~uʔ ħan ko~u pinaŋan no~u kasa finaʦaɬ~ɮan a miɬ~ɮmak. ano~u o~u papatajən ko~u raraw nira i, ato~u o~u ɾaɾapɾapən nai tajwan a ʦirarawaj i, o~u sakakaaj no~u tajwan a i-ħo~uj ko~u mistəkaj a miɬ~ɮmak. o~u sata to~uno~u miħʦaan: **** a miħʦaan ko~u pisatapaŋ a misata ko~u miko~uwanaj, ** a ɾo~uɾo~uŋ ko~u panaj to~u sapasata i o~uranta. awaaj ko~u pinaŋ to~unika ħako~uwaən ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~uɾo~uŋ. saka, iko~urto~u i, ʦʦaj a ɾaɾo~umaʡan ** ko~u tiŋtiŋ no~u panaj, ato~u * ko~u kato~ur no~u maɾo~unəm to~u sapasata to~u ʦʦaj a miħʦaan sato~u ko~u saʡo~usi. nikawrira, o~u mipatirəŋan a maɾa kakitaan a ɾaɾo~umaʡan i, ʦaaj ka patri to~u sata. nikawrira, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ a maɾaɾən ko~u pipasata. o~u tiniaj i kiɾaŋ ato~u i sawaɾian no~u tajwn a jan-ʦo~u~u-min i, ʦaaj ka kaħi a pasata. ɾo~umasato~u, o~u itiniaj i tam-so~u~uj a jan-ʦo~u~u-min i, rəkənan no~u so~ufitaj no~u o~uranta ʦaŋra, saka pasata sato~u. taraʦo~uwa, ʦaaj ko~u sakakaaj miʦo~u~umo~u~uɬ~ɮaj no~u sij-fo~u ko~una pisata, o~u ɾo~uma a nijaro~uʡ ʦaŋo~uʡo~utaj to~u kakaənən. saka, **** a misatapaŋ, mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u pipatɾi no~u kasa nijaro~uʡ to~u sata to~uno~u miħʦaan. saka, **** a miħʦaan, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a tapaŋ ʦi patawija, paɾasawaɬ~ɮən niŋra ko~u po~uɾo~uŋ no~u piso~uɾo~ut to~u sata. o~u ɾifo~un no~u siŋsi i, o~u ko~u-si no~u o~uranta ko~u ʦiro~uʦəkaj a paɾifo~un. *. ****~**** o~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan: pakajni i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ ato~u jo~uro~upa a kitakit, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ, o~u faʔɾo~uħaj ʦaŋra a miko~uwan to~u tajwan. o~u tajwan so~uto~uko~u~ufo~u~u ko~u ʦiro~uʦəkaj a miħaraka to~u masamaamaanaj a rikəʦ, a miko~uwan to~u po~uɾo~uŋ no~u ħaɬ~ɮmak i tajwan. o~u piaɾaan ħan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miaɾa ko~u kaɾimɾaan a ɬ~ɮafo~uŋ ato~u pipaɾako~u~uɾi to~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan, a saka ʦiʡiʦəɾ no~u kitakit no~u ɬ~ɮipo~uŋ. ɾo~umasato~u i, kaɾapasaɾipaʡan ħan no~u ɬ~ɮipo~uŋ, a ŋaʡaj pasitimo~uɾ a miʦo~u~uwat to~u nan-jo~u a kasakitakit ko~u tajwan. o~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tawjan i, o~u kiŋʦaʦ (iməŋ) ko~u tatapaŋan naŋra a miko~uwan, awaaj ko~uno~u tajwan a tamɬ~ɮaw a maɾa kakɾiɬ~ɮan. pakajni i pitiɾiɬ~ɮi ko~uŋko~uan, ira ko~u pisakakiniħ no~u ɬ~ɮipo~uŋ. masasiɾo~uma ko~u pakafanaʡ ato~u pitiɾiɬ~ɮ no~u tajwan a tamɬ~ɮaw. misatapaŋ ko~u piko~uwan ni taisijo~u a ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan i, maŋaɾəf ko~unika pirəkən naŋra to~u tajwan a tamɬ~ɮaw. saka, misatapaŋ to~u ko~u piʦo~u~uɾi no~u tamɬ~ɮawɬ~ɮaw to~u ɬ~ɮmak no~u ɬ~ɮipo~uŋ. o~u sakaŋaʡajaw naŋra a miko~uwan to~u tajwan i, ʦiɬ~ɮmak ʦaŋra to~u "ħwaŋ-miŋ-ħwa" ħananaj a paɾa o~u ɬ~ɮipo~uŋ ħanto~u naŋra ko~u tajwan a tamɬ~ɮaw. o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ko~u ʦaʦijaw, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u kaʦiriko~uʡ. saka, o~u tajraaj i piɾo~uo~uɬ~ɮan, o~u kapaħ to~u no~u tajwan ko~u mao~uʦo~uɾaj. saka, maŋaɾəf maŋaɾəf ko~u pirəkən no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan a tamɬ~ɮaw. *. **** amiʦaan ira a matiɾiɬ~ɮ ni ʦħən-ti ħanana a ʦi tanəŋaj a tamɬ~ɮaw, "to~uŋ-fan-ʦi" sanaj a tiɾiɬ~ɮ. i ɾaɾo~umaʡ nira ira ko~u "to~uŋ-fan" ħananaj a tiɾiɬ~ɮ, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ninij a so~uwaɾ i, o~unini i sawaɾiaj a tamɬ~ɮaw i, awaaj ko~unika fanaʡ to~u maaman aʦa a misapaŋʦaħaj a tamɬ~ɮaw sanaj a miɾo~u~ukəsaj a paŋaŋan. **** amiʦaan i, o~u "ʦiŋ-ʦaw" to~u ko~u miko~uwanaj to~u tajwan. mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan naŋra to~u jan-ʦo~u~u-min, o~u "sən-fan" ħan naŋra ko~u pipaŋaŋan. o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~unini i, o~uja ʦaajħo~u ka ko~uwan no~u apiŋ a paɾa, pako~unijanijaħ sanaj a miko~uwan to~u nijaro~uʡ no~u tirəŋ. o~u ɾo~uma aʦa ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip naŋra, ʦaaj ka ŋaaj a paʦiʦiən ʦaŋra a paɾa apiŋ ko~u ʡo~urip. o~ujana "so~uw-fan" ħananaj a tamɬ~ɮaw i, miħakɾo~uŋaj to~u piko~uwan no~u ʦiŋ-ʦaw a ʦən-fo~u; patɾiaj aʦa to~u sata no~u ʦən-fo~u o~u sanaj ko~u saʡo~usi to~u ħatiniaj a finaʦaɬ~ɮan. ŋaʡaj aʦa a maʦŋər no~u pinaŋan no~u apiŋ a maɾa apiŋto~u ko~u ʡo~urip. nikawrira, ano~u maɾa apiŋto~u ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip, o~ujananto~u ko~u kaʦiŋaŋan to~uja "sən-fan", "so~uw-fan" ħananaj. ta ʦaaj ka tatko~u to~u so~uʔɾinaj a apiŋ saan ko~u piʦiɬ~ɮək naŋra. ħatiniaj ko~u nipisakakiniħ no~u itija:ajħo~u miko~uwanaj to~u tajwan. . saka * a ʦfaŋ: o~u rajraj no~u kakawa no~u nijaro~uʡ ato~u ʡo~urip no~u ʡamis *. o~u rajraj no~u kakawa no~u nijaro~uʡ: o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan itini i tajwan i, o~u saʡaɾo~umanaj i saʡo~upo~u no~u jan-ʦo~u~u-min. i papo~uso~uŋan, i kaɾiŋko~u ato~u i paɾiɬ~ɮaw no~u piŋto~un a ko~uwan ko~u nikatnak no~u ʡamis. ano~u ʡarawən ta ko~u nika tnak no~u ʡamis i, i saʡamisan, i sasifo~u~uʡan (nai siwko~uraŋ ato~u sawaɾian i ɾiɾis no~u rijar), ato~u timo~u~uɾaj (papo~uso~uŋan ato~u i paɾiɬ~ɮawaj a ʡamis), a masakiɾaʦ ko~u nikamaro~uʡ.ano~u ɾo~uɾo~uɬ~ɮən ko~u kaɾaɾitmo~uħ no~u ʡamis ato~u ɾo~uma a ʦisako~uwanaj a kitakit i, i ʡajaw to~u *** a miħʦaan matiɾiɬ~ɮ i tiɾiɬ~ɮ no~u o~uranta a kitakit. nikawrira, taħirato~u i piko~uwan no~u apiŋ to~u saiko~uɾajto~u to~u ** ko~u miħʦaan, a maʡaraw ko~unika mato~ukito~ukto~u ko~u nikaʦaʦamo~ur no~u ʡamis ato~u ɾo~uma a miko~uwanaj a finnaʦaɬ~ɮan. pakajni i no~u ʡajawaj a tiɾiɬ~ɮ a maʡaraw ita ko~u piɬ~ɮimo~uko~us no~u kakitaan to~u nijaro~uʡ, ato~u saʡo~upo~u no~u kapo~ut a marikəʦ ko~u piko~uwan to~u nijaro~uʡ, ato~u o~u ina ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan to~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾaɾo~umaʡan, a makakitiŋ ko~u sarawinawina. * ,o~u ʡamis ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u kakitaan ato~u kapo~ut no~u faʡinajan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. nikawrira, pakajni i rajraj no~u ɾamo~uɬ~ɮ i, o~u fafaħijan a ina ko~u tatapaŋan no~u raraj no~u ɾamo~uɬ~ɮ. mikaɬ~ɮafo~u ko~u faʡinajan; saka pakajniaj i ɬ~ɮafo~uŋ i, o~u ina ato~u fafaħijan a wawa ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. saka, o~u ina ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋj a pakiɾaʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. nani **** a miħʦaan, irato~u ko~u nikaʦaʦamo~u~ur no~u kaɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan, mafaɾiʦto~u ko~u kakawa no~u ɾo~umaʡ. mikaɬ~ɮafo~uto~u ko~u fafaħijan no~u ʡamis i faʡinajan. saka, o~u faʡinajan to~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u ɾo~umaʡ. * ,o~u sakakaaj a kakriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ ko~u kakitaan ħananaj. pakajni i kapo~ut no~u faʡinajan ato~u ɾaɾo~umaʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ a mipiɾiʡ to~u ħakakitaan a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. tinako~u to~u nika mapatirəŋ ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ a maɾa kakitaan no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. to~unika taʡaŋaj no~u tirəŋ nafəkfək, ʦiʡiʦəɾ a mikəriɬ~ɮ to~u ro~uʡo~uɬ~ɮ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ a maɾa kakitaan. *,o~u kapo~ut ħananaj, o~u ʦʦaj a taɬ~ɮamaanaj ɾikakawa no~u nijaro~uʡ, pakajni i kasasiɾo~uma no~u miħʦaan a mapakiɾaʦ to~u ɬ~ɮmak, a miɬ~ɮimo~uko~us to~u kaħiɾaħiɾa a ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. nani **~** ko~u miħʦaan no~u pakaɾo~uŋaj miʦo~u~umo~uɬ~ɮto~u i səfi, minanam to~u kaħiɾaħiɾa no~u tanəŋ, sapiɾo~uo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak no~u faʡinajan. * no~u miħʦaan, ira ko~u pipaŋan to~u mamaɾakapaħ a pakaɾo~uŋaj to~u ŋaŋan no~u kapo~ut. itini i sfi ko~u faʡinajan a minanam to~u ħaɬ~ɮmak to~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. o~uno~u faraŋaw a paŋaŋan to~u kapo~ut i, o~u iraaj a maɾitmo~uħ taʡaŋajaj a ɬ~ɮmak ko~u sapaŋaŋan to~uja kapo~ut. tinako~u, ɾaminko~uk sanaj a ŋaŋan no~u kapo~ut, o~u katajni no~u minko~uk i tajwan, saka maɾo~uŋaŋan no~u kapo~ut to~uja kaɾakapaħan a miħʦaan. ta maħaɾatəŋ tamɬ~ɮaw. *. o~u rajraj no~u ʡo~urip no~u ʡamis: *. o~u panijaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw: o~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan i, paka ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw (i **** a miħʦaan no~u saka * a fo~uɾaɬ~ɮ a saʡo~usi ko~unini). mato~u so~uwaɾ i ʡajaw, to~unika kakaħaɬ~ɮ ko~u paɾa to~u nikatnak no~u ʡamis, ira ko~u iʡamisaj, ira ko~u itimo~uɾaj, ira ko~u isifo~uʡaj a paɾa ko~u kasasiɾo~uma no~u aro~uʡ no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis. ira aʦa ko~u nika sasiɾo~uma no~u pinaŋan no~u rajraj no~u ʡo~urip. pakajni i kaʦiriko~uʡ, ato~u ʦaʦijaw, ato~u paŋaŋan to~u ŋaŋan no~u kapo~ut, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ. ato~u kasasikiɾaʦ no~u isfiaj to~u tajaɾ no~u kapo~ut i, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ. pakajni pikriɬ~ɮ no~u isfiaj, mama no~u kapaħ i, ʦaaj ka ŋaʡaj a mipaʦo~u~uɾi, o~uɬ~ɮəŋ o~u piɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u a ʦʦaj to~u so~uwaɾ no~u kafafaw. iko~ur no~unini a tiɾiɬ~ɮ paso~uwaɾ kako~u to~u ɾisin no~u ʡamis. *. pakajniaj i ɾisin no~u ʡamis: pakajni i piɬ~ɮmak to~u ɾisin ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ ko~u rajraj no~u kasa nijaro~uʡ. ira ko~u kiɾo~umaʡan, iɾisin, mitiwas, mifo~u~utiŋ, miksiʡ, mitato~uʡas, misaɾifo~uŋ, pakaʦiɬ~ɮaɾ ato~u pakaʡo~uraɬ~ɮ. ira aʦa ko~u kasasiɾo~uma no~u rajraj no~u ɬ~ɮmak ato~u pajsin. o~u ɾo~uma saʦa, ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u fafaħijan a mikiħatija a mikapo~ut. o~u ɾo~uma mapatajto~u ko~u maɾitəŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɾisin i, ʦaaj to~u ka mapasifanaʡ ko~u rarəm. (*) o~uno~u kiɾo~umaʡan a iɾisin: o~u kiɾo~umaʡan no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw i, o~u taɬ~ɮamanaj a ɬ~ɮmak. ano~u paɾaɾimɾimən to~u pipafiɾo~uŋaan no~u pajraŋ, maɾʦaɬ~ɮ ko~u nika o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. itini i kiɾo~umaʡan, o~u kaɾaɾitmo~uħan to~u ritəritən a kasaʡo~upo~u. o~u pinanaman to~u sakaʦakat no~u ʡo~urip, o~u kafanaʡan to~upinaŋan no~u ʡamis, mafanaʡ a maŋo~uɬ~ɮo~u to~u mitapaɾaj, o~u miko~uŋɾiŋaj to~u ħaɬ~ɮmak sakakapaħ no~u nijaro~uʡ ato~u pinanam to~u piʦo~u~uʡaj to~u ʡaɬ~ɮa a ɬ~ɮmak. jo~u kaɬ~ɮipo~uŋanħo~u, ira to~u ko~u misato~ukiwaj a pito~uo~uɾan a miʦo~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ. miɾaɾaŋ to~uno~u kiɾo~umaʡan a ɬ~ɮmak a mikapo~ut. sato~u ʦaajto~u kakriħ ko~u nijaro~uʡ a maɾaʦʦaj ko~u ɬ~ɮmak. i saka * a fo~u~uɾaɬ~ɮ taŋasa i saka * fo~u~uɾaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮmak to~u kiɾo~umaʡan, o~unini a kiɾo~umaʡan i, o~u ʦʦaj no~u piaħo~uwiɬ~ɮ to~u nikaŋaʡaj a kaɬ~ɮo~ufaħ no~u panaj, ato~u maɾaħʦi to~u ko~u pipanaj. o~unini a ro~umiʡaɬ~ɮ ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u ħananaj ko~u kto~un no~u ito~ukaɾaj. miħamħam to~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u ritəŋ, a mipakaən to~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u ritəŋ. mifo~u~utiŋ ato~u miʡaɬ~ɮo~up ko~u kapaħ a pawsa to~u maritəŋaj. makro~u ko~u kapaħ ato~u kajiŋ, ato~u mirikəʦ to~u kasakapo~ut a maɾaʦʦaj ko~u ɬ~ɮmak. o~u ɬ~ɮmak no~u kasa nijaro~uʡ ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ ko~u piɬ~ɮmak, ira ko~u to~uɾo~uaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pito~uaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. itini pipipan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, ira aʦa ko~u kaɾaɾifət to~u raɬ~ɮiw ato~u kakro~u no~u masakapo~utaj a kapaħ ato~u kajiŋ. o~uno~u pakaifan (pakatimaj) a ro~umiʡaɬ~ɮ a aɬ~ɮiw ato~u kro~u no~u saɾawina a miħmək a maaʦaŋ i, itini i kiɾo~umaʡan ʦaaj ka ŋaʡaj a ko~unini a raɬ~ɮiwən a kro~uən. ikaɾo~uro~umiʡaɬ~ɮ i, ʦaaj kaŋaʡaj a raɬ~ɮiwən ato~u nikakro~u to~uno~u kiɾo~umaʡan a raɬ~ɮiw ato~u kro~u. (*) mikəsiʡ: o~uɾo~uma a paŋaŋan i, o~u pifo~u~utiŋan a ɾisin ħananaj. o~u ɬ~ɮmak i, o~u naɾitiʡ to~u miʡo~upiran patsək ħan i sra, o~uja tɾo~uʦ a ɬ~ɮo~uŋəʦ ko~u mamaʡo~usaw, o~uja papaħ ʡo~upirħan. o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~unini i, patiriʡ to~unika ʦiʡiʦər a maʡo~urip sanaj. mitaʡo~uŋaj ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u kawas no~u rijaər, ʦaaj ka o~uɾaħ ko~u kawas no~u rijar to~u kanɬ~ɮawaj a papaħ. o~u ninija ko~u sakaʦaɾo~uwaj no~u ʡamis to~u ɬ~ɮo~uŋəʦ. o~u ɬ~ɮo~uŋəʦ i, o~uja saɾo~uʔəŋɾaj a tro~uʦ no~u kiɾaŋ ato~u taɾo~uɬ~ɮ. saka, ʦaɾo~uwaj ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u kaɾo~u ɬ~ɮo~uŋəʦ no~u kiɾaŋ ano~u o~u taro~uɬ~ɮto~u. (*) o~u ɾisin no~u piɾamɾo~uan: ano~u piɾamɾo~uan to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u papaħ no~u saŋraɬ~ɮ ko~u sapiɾo~uɾo~uŋ. nawħani, o~u taɬ~ɮa ɬ~ɮatəŋ ko~uninian i piɾamɾo~uan. o~u saka fʦo~uɾ a kakaənən no~u ritəŋanħo~u ko~u ɾamɾo~u. nawħani, o~u ɾamɾo~u ħananaj a pinaɾo~uma i, mato~u sitaŋiɾaaj, simataaj a pinaɾo~uma. ano~u ʦaaj kapaɾita to~u ɬ~ɮmak i, iraaj ko~u piɾəɬ~ɮək no~u ɾamɾo~u to~u tamɬ~ɮaw, saka ano~u miɾito~uɬ~ɮ to~u ɾamɾo~u ʦaaj ka ŋaʡaj patɾas sa aʦaʦijaw. ano~u pasɾaʡto~u, ano~u maɾaħʦito~u ko~u ɬ~ɮmak i, ʦaaj kaŋaʡaj a mistiʡ to~u tamɬ~ɮaw ato~u maʔəto~ut. (*) o~u ɾisin no~u pipaɾo~umaan: ano~u marao~uɬ~ɮ ko~u pipaɾo~umaan to~u ɾamɾo~u, mitaŋtaŋ to~u ko~uħaw no~u tato~ukəm a mitaʡo~uŋ to~u kawas, ta ŋaʡaj ko~u rəŋaw no~u ɾamɾo~u. ɾo~umo~uwaɬ~ɮ to~u papaʦəm, ŋaʡajto~u a maɾiŋaɬ~ɮ a paɾo~uma. (*) piʡaɬ~ɮo~upan a ɾisin: o~unini a ɾisin i, o~u saiko~urto~u a ɾisin to~u miħʦaan. o~u sapakaən to~u paɾo~u no~u ɾo~umaʡ ato~u saɾawina ato~u kapo~ut a matajaɾ, a ko~umaən to~unini miʡaɬ~ɮo~upan. o~u ʦaɾo~uwajaj i, o~u ʡajam ato~u ħʦi no~u kiɾaŋ ko~u sapaɾamɾam a mitaŋtaŋ. (*) patirəŋ to~u ɾo~umaʡ a ɾisin: saɾakat no~umiħʦaan a ɾisin ko~u nini, o~unini a ɾisin i, o~u ɾisin to~u miɬ~ɮipo~utaj to~u pinaɾo~uma, ato~u piʡaɬ~ɮo~up a maɾataw a kawas. o~u ɾisin no~ufaiʡnajan a maʦakat ko~u kapo~ut, anini o~unini a ɾisin i, i kiɾo~umaʡan a miɬ~ɮmak. ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw a mikapo~ut. o~u kakaʔnən a ɬ~ɮatiŋ, o~u tawsiw, mito~uɬ~ɮo~uħan a ko~uko~uʡ, o~u ɬ~ɮo~uŋəʦ ato~u papaħ no~u ɾapo~u~ut ato~u taɾi; ʦaaj ka ŋaʡaj a ko~umaən to~u papaħ no~u kaɾo~uɬ~ɮatŋ. (*) o~u pitaʡo~uŋ to~u ritŋ a ɾisin: o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋa aʦi ɬ~ɮmak to~unini a ɾisin i, o~u fafaħijan a masajraj, miʦamo~uɾ ko~u paɾo~u no~u ɾo~umaʡ a mʔmin. o~u saka tajaɾ i, o~u kaʦipaʡaj, o~u ʡiʦəp, o~u ʔpaħ ato~u faəs. (*) pakəɾaŋ: o~u tatapaŋan no~unini a ɬ~ɮmak, maħrək ko~u pinaʡəŋ to~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw i, ʦi ɬ~ɮmak to~u pakɾaŋ ħananaj. to~u ʦʦaj nikaɾaħʦito~u no~u ɬ~ɮmak a mitaɬ~ɮəm. nikawrira, ano~u maɾaħʦito~u a patiɾəŋ to~u ɾo~umaʡ, ano~u pato~uno~u to~u maɾaso~ufitajaj, ato~u iko~ur to~u pakaif, ʦiɬ~ɮmak to~u pakɾaŋ a tajni i ʡaro~u a mifo~u~utiŋ ko~u kapaħ, pakaən to~u saɾawina a miɾaħʦi to~u ɬ~ɮmak no~u ɾo~umaʡ. saka * a ʦəfaŋ: o~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw o~u paʡajawaj a so~uwaɾ: ano~u ɾito~usən ko~u ʡo~urip no~u tajwan i, maʡaraw ita ko~u piko~uwan no~u ɾo~umaɾo~uma a kitakit. itini to~uno~u jan-ʦo~u~u-min a ʡo~urip, maʡaraw ita ko~u nano~u mitinako~uan naŋra a ʡo~urip to~u pipaɬ~ɮəs no~u miko~uwanaj, a paɾawaʦo~u~u to~u tamɬ~ɮaw no~u kasa nijaro~uʡ. pakajni i rakat no~u faraŋaw a tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw i, awaaj ko~u maʡo~usawaj a tiɾiɬ~ɮ. saka, awaj ko~u kafanaʡ no~u wawawawa. pikakiɾim no~u ʦitanəŋaj a mitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ i, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiɾo~u~umaɾo~u~uma no~u ko~uŋko~u to~u mapasaɬ~ɮakaj a tiɾiɬ~ɮ. mato~u so~uwaɾ ako~u i kaʡajaw a tiɾiɬ~ɮ; **** a miħʦaan maʡaraw ko~u pimaɾi no~u "kano~u" i ɬ~ɮipo~uŋ a maɾaɾifət. maħaratəŋ ako~u ko~uja pasifanaʡaj a siŋsi ʦi isikawa ko~u ŋaŋan nira. kiɾimħan ako~u i tin-naw ko~uja mimaɾiaj no~u kano~u i, aʔnəmaj ko~uno~u faraŋaw a kapaħ i ɾaɾo~umaʡ no~unini a kano~u. mitajħjo~u ʦaŋra to~u tajwan a miɾifət to~u ɬ~ɮipo~uŋ. maʡo~usaw naŋra ko~u ŋaʡajaj a ŋaŋan no~u tajwan. ħatiraaj ko~u nikaʦiʡiʦər no~unini mimaɾiaj a kapaħ no~u faraŋaw. nano~uja ʦi faɾo~uʦo~uʡ kako~u to~u sapitiɾiɬ~ɮaw to~u ko~uŋko~u no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. maʡaraw ako~u ko~u mitiɾiɬ~ɮan ni ʦaŋ-i-fən ħananaj a siŋsi, to~u pakajniaj to~u nika ɾasawaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw sanaj a tiɾiɬ~ɮ. so~uwaɾ sa ko~unini a siŋsi, maŋaʡaj kamo~u o~u wawa no~u faraŋaw ko~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u tiriŋto~u a nijaro~uʡ sanaj a so~uwaɾ niŋra. saka, mapaɾo~uwaɬ~ɮ i faɾo~uʦo~uʡ no~u mako~u ko~unini a so~uwaɾ. sakimo~u~ukimo~u~ur sato~u a mikiɾim to~u maɾitəŋaj ato~u kapaħ no~u faraŋaw, a misaʡo~upo~u to~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ. pakajni i tanəŋ no~u kapaħ ato~u iraajħo~u a maʡo~urip a maɾitəŋaj no~u farab~b~v*aw, to~u saka ʡo~usaw no~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ, to~u saka ŋaʡaj no~u wawawawa a mafana to~uno~u ɾitəŋ a ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ. maŋarəf ko~u miɾijasaj to~u nijaro~uʡ a kapaħ ato~u kajiŋ, awaajto~u ko~u nikafanaʡ to~u ɬ~ɮmak no~u ɾitəŋ ato~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw. pakajni to~unini a tiɾiɬ~ɮ a mafanaʡ ʦaŋra to~u taɬ~ɮamaanaj a ʡo~urip no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. *. o~u rajraj no~u kafo~uɾaw no~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw saka * a ko~uŋko~u: o~u kamaro~uʡ i "sa-kən" o~u ninija sa-kən ħananaj a paɾa i,o~u kamaro~uʡan no~u ɾitəŋ no~u ʡamis. ħaɾafin ko~u nikamaro~uʡ naŋra itini, ʡaɾo~umanʡaɾo~u:manto~u ko~u tamɬ~ɮaw. saka, maʡo~usi ko~u pajraŋ, misamsam to~u ʡamis. maʡaraw no~u ɾitəŋ ko~u nika maɾapajraŋaj ko~u ʡo~urip no~u piŋ-po~u~u a finaʦaɬ~ɮanno~u i, ʦifaɾo~uʡ sato~u ʦaŋra to~u saka piɾijasaw to~u sa-kən a nijaro~uʡ. i "ʦja-ʦiŋ a miħʦaan", maso~uwaɾ ko~u nikamro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw i taj-naŋ a ko~uwan. masamsam no~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u nikamaro~uʡ naŋra, ira ko~u *** no~u tamɬ~ɮaw i tija. itini to~unini a sa-kən ħananaj a nijaro~uʡ, iraaj ko~u paɾiɬ~ɮaw (piŋ-po~u~u) ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, maɾaɾiɬ~ɮaj ʦaŋra a mafafaɾiʦ to~u kakaənən to~u pajraŋ, saka pakaʡaʦa ʦaŋra to~u fraʦ, o~u ħmaj ko~u mikaʔnan naŋra. saka, paʦimir ħan no~u ʡamis ʦaŋra to~u ko~umaənaj to~u ħəmaj a tamɬ~ɮaw ħananaj. i ɾaɾo~umaʡ no~unini a paɾiɬ~ɮaw a tamɬ~ɮaw i, ʡaɾo~uman ko~u ʦi ŋaŋanaj to~u "maj" ħananaj a ŋaŋan. o~u nanitiniaj to~u paʦimir no~u ʡamis to~uja ko~umaənaj to~u "ħmaj" a paɾiɬ~ɮaw sanaj a so~uwaɾ. ira ko~u ʦʦaj a fafaħijan a siŋsi, o~u ŋa*an niŋra ʦi ʦən-i-mij. o~u tatapaŋan no~u ɾaɾo~umaʡan niŋra i, "maj" ħananaj, o~u nano~u paɾiɬ~ɮaw a tamɬ~ɮaw ʦiŋra. mato~u so~uwaɾ a masamsam no~u pajraŋ ko~u ʡamis itini, ʦi faɾo~uʦo~uʡ to~u sapiɾijasaw to~u ninija sa-kən ħananaj a paɾa. o~unini a sa-kən a nijaro~uʡ i, o~u kasaɬ~ɮakan no~u ʡamis a paɾa. anini paŋaŋan ħanto~u ko~unini a paɾa, o~u sa-kən ħan no~u apiŋ a paŋaŋan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u paɾiɬ~ɮaw o~uja mafo~uɾawaj nai sa-kən no~u tajnan a ʡamis, miɾako~uwit to~u nijaro~uʡ no~u takaw ato~u piŋto~uŋ, patəfo~u~u i paɾiɬ~ɮaw a maʦakat ʦaŋra. i ŋata no~u kən-tiŋ to~uja ħaʦitinsjo~u ħananaj anini a paɾa a maʦakat. jo~u taħira itini ʦaŋra i, ʦʦaj a fo~u~uɾaɬ~ɮ ʦaŋra mikakiɾim to~u ɬ~ɮaŋaħ, ʦaaj ka ħəra naŋra ko~u ɬ~ɮaŋaħ. saka, mito~uɬ~ɮo~uħ to~u sara a misaŋa to~u sapitataŋ to~u kakaʔnən a kapo~u~uwa, ħaɾo~u kajsiŋ ato~u pipaɾo~uan a kapo~u~uwa. saka itini pipaɾita no~u kaw-ko~u~u-sji a mafanaʡ to~u to~uʡas no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~unini a mito~uɬ~ɮo~uħan nani səra a kapo~u~uwa ato~u kajsiŋ i, o~u no~u ʡamis a masaŋaʡaj a ɾaɾo~usiɬ~ɮan saan a mitiɾiɬ~ɮ. ħaɾafin ko~u miħʦaan i, ʡaɾo~umanʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis. mikiɾim ʦaŋra to~u kakaħaɬ~ɮaj a paɾa, saka maɾinaħ ʦaŋra a tajni i paɾiɬ~ɮaw(man-siw-sjaŋ). jo~u itini ko~u nikamaro~uʡ to~u ninija paɾa i, ira ko~u paɾiwan a finaʦaɬ~ɮan, ʦaaj ka o~uɾaħ ko~u paɾiwan a tamɬ~ɮaw to~u nika panijaro~uʡ no~u ʡamis. ħaɾafin ko~u kamaro~uʡ itini i, mipatirəŋ to~u ʔəriʡ a ɾo~umaʡ. saka, ŋaʡajto~u ko~u nika ɾaʦʦaj no~u kamaro~uʡ itini. ira ko~u ʦʦaj a tamɬ~ɮaw ʦi "ʦħən-ta" ħananaj. mafanaʡaj ʦiŋra a paɾaɬ~ɮiw, o~u so~uwaɾ niŋra i, o~u ʡamis ko~u fo~u~ufo~u~u ako~u saan ko~u so~uwaɾ no~unini a tamɬ~ɮaw. ira aʦa ko~u ʦʦaj a tamɬ~ɮaw maɾo~uʡaj i kwi-san no~u to~u-wiŋ, ʦi pan-tə-kwi ko~u ŋaŋan. nano~u to~u~umo~u~uk no~u to~u-wiŋ a ko~uwan ʦiŋra. o~u so~uwaɾ niŋra i, o~u ʡamis ko~u ɾitəŋ nijam, maro~uʡaj i paɾiɬ~ɮaw saan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u mo~u~u-tan a paɾa o~uja maɾo~uʡaj i paɾiɬ~ɮaw a ʡamis ʡaɾo~umanʡaɾo~umanto~u ko~u tamɬ~ɮaw. saka, mafo~uɾaw a tajni i ŋata no~u mo~u~u-tan a nijaro~uʡ. o~u paɾiwan a tamɬ~ɮaw ko~u itiraaj, maʡo~usi to~u nikafo~uɾaw no~u ʡamis a tajra. paħmo~ut paħmo~ut ħan no~u paɾiwan ko~u ʡamis a miɾo~ukəs. saka, paʦimir ħanto~u no~u ʡamis " o~u mipapaħmo~utaj a tamɬ~ɮaw". saka, iko~ur no~unini paŋaŋa sato~u ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a nijaro~uʡ i, "mo~u~u-tan" ħan ko~u ŋaŋan. o~unini a ŋaŋn i, o~u paʦimir no~u ʡamis to~uja paħmo~utaj a paɾiwan. ʦi ŋaŋan sato~u ko~unini a paɾa o~u mo~u~u-tan ħanto~u. o~u nai tiniaj i paʦimir no~u ʡamis ko~unini a ŋaŋan. jo~u miɾijas to~u mo~u~u-tan taraʡamis ko~u fo~uɾaw a tajni i "si-ħaj" ħananaj a paɾa. iko~urto~u to~uno~u aniniaj i, mapatirəŋ ko~u pitpo~uŋan to~u nano~um, mo~u~u-tan a fanaw. jo~u taŋasa i si-ħaj a paɾa, taʡaŋajaj ko~u taprik no~u rijar, ʦaaj ka ŋaʡaj a pakatamina. saka, ħaɾafin itini ko~u aro~uʡ no~u ʡamis. ʡaɾo~umanʡaɾo~umanto~u ko~u tamɬ~ɮaw i, so~uwaɾ sato~u ko~u kakriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ, mafo~uɾaw a tara ʡamis ko~u rakat. kamo~u o~u aɬ~ɮaɬ~ɮaajto~u ko~u tirəŋ i, ŋaʡajto~u masiɬ~ɮaj to~unini a paɾa, ħan no~u kakriɬ~ɮan. ʡaɾo~uman ko~u masiɬ~ɮajaj itini i si-ħaj ħananaj a paɾa. paŋaŋan sato~u ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa i, o~u "si-ħaj" ħanto~u. o~u so~uwaɾ no~u ʡamis i ʡaɾo~umanaj ko~u masiɬ~ɮajaj a tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa. o~unini ko~uja saka ira no~u ʡamis i paɾiɬ~ɮaw a nijaro~uʡ. nanitini i si-ħaj a mafo~uɾaw tara ʡamis ko~u rakat, miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u ɾiɾis no~u rijar. ira ko~u no~uɾitəŋħo~u a ɾaɾan, anini paŋaŋan ħan i, "a-ɾaŋ-i-ko~u~u-taw" ħananaj a ɾaɾan. saka * a o~u ko~uŋko~u no~u" an-so~uħ" jo~u taħiɾa ʦaŋra i an-so~u ħananaj paɾa, itira ko~u ħanħan no~u finawɾan. o~u nano~um no~unini a paɾa anʦo~uħaj ko~u ħanək, saka paŋaŋan ħan naŋra ko~u nini a paɾa to~u "an-ʦo~uħ". anini sato~u , o~u ŋaŋan no~u nini a paɾa i, "an-so~uħ " ħan no~u apiŋ, o~u nano~u paʦimir no~u ʡamis to~u nika an-ʦo~uħ no~u nano~um itira. nanitini i an-ʦo~uħ, tara ʡamis aʦa ko~u rakat no~u finawɾan. jo~u taŋasa i tafaɬ~ɮi ira itira ko~u paɾiwan a finaʦaɬ~ɮan. ʦaaj ka riʡaŋ ko~u itiraaj a paɾiwan a tamɬ~ɮaw. so~uwaɾsa ko~u paɾiwan taraʦo~u~uwa ko~u rakat namo~u ? saan a miɾiʦaj. o~u tataraʡamis ko~u rakat nijam, ħan no~u finawɾan a paʦako~u. saka,paŋaŋan sato~u ko~u paɾiwan to~unini a finaʦaɬ~ɮan i, o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan saan a paŋaŋan. nani tira i tafaɬ~ɮi, mikaɾto~u to~u siʦaɾamajan ʡanaso~uɾaj ato~u saʡamisan no~u kasafakan,ta paħiʦra i sawaɾian no~u tipo~uɬ~ɮ, o~u masaɬ~ɮsaɬ~ɮaj ħananaj a paɾa itini a ħaɾafin ko~u nikamaro~uʡ no~u ʡamis. saʡɾo~uman saʡaɾo~uman sato~u ko~u tamɬ~ɮaw itira. o~u paŋaŋan to~uninija a paɾa i, o~u aɾapanaj. o~u ʡaɾo~umanaj to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ami tiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦʦaj no~u paɾo~uwaɬ~ɮan a paɾa no~u kasa finaʦaɬ~ɮan ko~u ninij a paɾa saan. jo~u tajɾa ami ɾiso~uʡ to~uninija paɾa i, iɾa a mapatiɾəŋ ko~u no~u ʡamis a ħəʦək, iɾako~uno~u paɾiwan a ħəʦək ato~u no~u piwma a ħəʦək to~u ninija paɾa. o~u so~uwaɾ no~u ko~uŋko~u , iɾa a paɾməɬ~ɮ to~u kakitaan ʦi tafo~u~utafo~u~u ato~u fafaħi ʦi taɾo~u~unato~un ko~u kawas, kəriɬ~ɮən ko~u finawɾan a taɾaʡamis a mafo~uɾaw ami kiɾim ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kamaɾo~uʡan a paɾa. maħaɾək a miʔəɬ~ɮaw ko~u masajɾaj, kəto~un sato~u to~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ a paɾo~uwaɬ~ɮ nani paɾiɬ~ɮaw ami kaɾto~u to~u siħaj ato~u tafaɬ~ɮi ato~u siʦaɾamajan ta to~ufo~u sato~u i satimo~uɾan no~u anaso~uɾaj, itini a ħaɾafin a panijaro~uʡ ko~u ritŋ. ʦʦaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ fijo~uk sako~u taʡaŋajaj a faɾi ato~u ʡo~uɾaɬ~ɮ, a kaħŋan ko~u to~uʔəm i kakaɾajan, ħaɾo~u ʦaɾafo~uŋ ami taħpo~u to~u panijaro~uʡan. aɾa sato~u ko~u kakitaan to~u ʦo~uko~ur a pasikakaɾajan a paʦaraʡ ami to~uɾo~un, kamo~u o~u ʦipaɾaaj!təŋirən ko~u ɾo~uŋəʦ ato~u to~uɾo~un nijam. pafəɾiən ko~u wawa ato~u fo~ufo~u nijam to~u ħaka maɾo~uʡan a paɾa! nano~uja paħʦək ħan no~uja kakitaan ko~u ʦo~uko~ur i səra, itija tanso~ur sako~uja ʦaɾafo~uŋ amiɾijas a makapaħ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ, so~uwaɾsa ko~uja kakitaan: finawɾan a mapo~uɾo~uŋ paɾo~uwaɬ~ɮ a taɾaʡamis akaka taraw, akaka patatiko~ur ħan nira pakimaɬ~ɮ ko~u finawɾan. paɾo~uwaɬ~ɮ to~u a tajni i saɾəsən atajni i fo~u~uno~unfo~u~uno~un, nano~uja iɾato~u ko~u miɾijasaj a paɾo~uwaɬ~ɮ a tajni i sikano~u ato~u kanʦaŋ a paɾa. iko~uɾ no~u nini a mafo~u~uɾaw tajni i ɾijafo~u~u a paɾa a panijaro~uʡ ko~u finawɾan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u ɾijafo~u (i ʡajaw no~u **** a miħʦaan) *. pakajni i tiɾiɬ~ɮ ni nakamo~u~ura, to~unika piko~uwan no~u o~uɾanta. o~u matiɾiɬ~ɮaj ko~u nijaro~uʡ no~u piwma, awaaj a matiɾiɬ~ɮ ko~u faraŋaw sanaj a ŋaŋan. nikawrira, o~u matiɾiɬ~ɮaj i **** a miħʦaan i, ira a mapakapi i tiɾiɬ~ɮ nira ko~u faʦo~u~u no~u panijaro~uʡan. ira a matiɾiɬ~ɮ ko~u *aŋa no~u faraŋaw-sija sanaj. saka, so~uwaɾ sa ko~u sito~uɬ~ɮo~uŋaj a mitiɾiɬ~ɮ, iʡajaw no~u *** no~u miħʦaan i, ʦaajħo~u ka panijaro~uʡ ko~u faraŋaw i papo~uso~uŋan a paɾa. *. o~upitiɾiɬ~ɮ ni tjin-taj-an-tiŋ i tiɾiɬ~ɮ nira i, so~uwaɾ sa o~uno~u ʦin-taj a matiɾiɬ~ɮ a ɾikisi no~u tajwan i, itiniaj aʦa i taj-to~uŋ-ʦo~uw a tiɾiɬ~ɮ a maʡaraw ko~u ŋaŋa no~u faraŋaw-sija. so~uwaɾ sa, ira ko~u *** a faʡinajan ato~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw, maʡo~ur i kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~u fo~u~ukiɬ~ɮ ato~u ɾi-i-san a to~uko~us ko~uja tamɬ~ɮaw. taraʦo~u~uwa iraaj a matiɾiɬ~ɮ i tiɾiɬ~ɮ ni ʦə-iŋ i taj-to~uŋ-ʦo~uw-ʦi . maso~uwaɾ nira ko~u nika marariʡaŋ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u faraŋaw ato~u piw-ma. saka, o~uja ʡamis ħananaj a tamɬ~ɮaw i, o~u faraŋaw ko~uriraan. o~u maro~uro~uɬ~ɮaj a matiɾiɬ~ɮ ni tjin-taj-an-tin i **** a miħʦaan i, o~u ko~uwan no~u piwma ħananaj ko~u papo~uso~uŋan a paɾa. to~uja tiɾiɬ~ɮ to~u miʦo~u~ukaan nira a kamaro~uʡan no~u nijaro~uʡ i, maħapinaŋ a maʡaraw itira ko~u faraŋaw-sija sanaj a panijaro~uʡan no~u ʡamis. itija i, o~u kasapaan ko~u nika ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u faraŋaw a nijaro~uʡ itini i saʡo~upo~u no~u jan-ʦo~u~u-min. misatapaŋ ko~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u kasanijaro~uʡ i, o~u piwma *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~uno~u tipo~u~uɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u faraŋaw *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. panijaro~uʡ ko~u faraŋaw i papo~uso~uŋan, o~u "piwma ʡamis" ħan ko~u paŋaŋan to~u i faraŋawaj a ʡamis. maʡo~usi ko~u faraŋaw a ħatini ko~u nika paŋaŋan no~u mitatiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi a tamɬ~ɮaw. taŋasa i pitiɾiɬ~ɮ no~u tajwan-sən-o~u~un-sijn-ħwij to~u tiɾiɬ~ɮ no~u jan-ʦo~u~u-min a ŋaŋan i, irato~u a matiɾiɬ~ɮ ko~u "faraŋaw a ʡamis" sanaj a matiɾiɬ~ɮ. saka, i iko~uɾto~u a mitatiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi a tamɬ~ɮaw i, mafaɾiʦto~u ko~u pitiɾiɬ~ɮ naŋra to~uja piw-ma ʡamis sanaj a maɾa "faraŋaw ʡamis" sato~u ko~u pitatiɾiɬ~ɮ. o~u pikakiŋkiw na ma-jin-to~u~uŋ-i i ʡa:jaw no~u *** a miħʦaan (****) i, irato~u a matnak i ɾimaaj a kasafanijo~ut no~u kamaro~uʡan a paɾa. **** taŋasa **** a miħʦaan, jo~u misatapaŋ ko~u ʡamis a mafo~uɾaw nai paɾiɬ~ɮaw a paɾa, taŋasa nika maro~uʡ i ɾijafo~u~u, saʦo~u~umo~uɬ~ɮ no~u ʡaro~u no~u paɾimərəŋ. o~uɾo~uma i, taħira i kakawasan, i naɾaʦo~u~uɾan ato~u kanafaraŋaw a paɾa. ano~u pakajniən i rajraj no~u ŋaŋan no~u kasakapo~uj a miħapinaŋ to~u mataʡɾifaj a miħʦaan i, irato~u ko~u *** ko~u miħʦaan. nai sa * taŋasa i saka * no~u kapo~ut, itiniajħo~u i ɾijafo~u~u a paɾa ko~u panijaro~uʡ. nai sa ** no~u kapo~ut satapaŋ a taɾawaɾito~u ko~u nika saɾinaɾinaħ a panijaro~uʡ, ta taŋasa to~u i faraŋaw. ano~u ħatira ko~u saʡo~usi i, ** ko~u miħʦan ka itira i ɾijafo~u~u a paɾa. itini ħaʦa a maħapinaŋ ko~u nika ħaɾafinaj ko~u miħʦaan to~u nika safo~uɾafo~uɾaw no~u ʡamis itini to~una paɾa. o~u ŋaŋan no~u kapo~ut ano~u ʡarawən ko~u mako~urko~uraj no~u miko~urko~uraj to~uja naɾaʦo~u~uɾan no~u "pij-na-o~u~un-ħwa" i **** a miħʦaan itini i paɾa no~u ɾijafo~u~u i, ira mako~urko~ur ko~u nano~u ɾaɾo~uɬ~ɮisan no~u maɾo~uʡaj a tamɬ~ɮaw i ti:jaħo~u. ano~u ʡarawwən ko~u mako~urko~urɾaj a taknip ato~u kaħiɾaħiɾa no~u ɾaɾo~uɬ~ɮisan i, o~uno~u ɾitəŋ no~u ʡamis ko~unini a ɾaɾo~uɬ~ɮisan saan ko~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj a mama no~u nijaro~uʡ. ** ko~uŋ-ʦin ko~u nika kakaħaɬ~ɮ no~u mako~urko~uraj, saka o~uno~u ʡaɾo~umanaj finawɾan a kamaro~uʡan a masanijaro~uʡaj ko~unini a paɾa. iraaj ko~u pipəŋpəŋan to~u ɾamɾo~u, tipo~us a panaj, pitapajan to~u miʡaɬ~ɮo~upan, tifkan, fakɾo~uħ a ʦakɾis, fakɾo~uħ a pitajaw, ato~u kaħiraħira no~u sakaʡo~urip a ɾaɾo~uɬ~ɮisan no~u iti:jaajħo~u. saka * a ko~uŋko~u: iko~uɾ no~u **** miħʦaan a ko~uŋko~u *. ********* a miħʦaan: to~unini a miħʦaan masaɾaɾo~umaʡajħo~u no~u piko~uwan no~u piw-ma a tamɬ~ɮaw ko~u kaitiraan a paɾa no~u faraŋaw. **** a miħʦaan maɾijaŋ ko~u piwma to~u nikamaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw; marariɬ~ɮ ʦaŋra a mifrət to~u taʡi no~u ko~uɾo~uŋ ato~u no~u ɬ~ɮijo~uŋ i tatapaŋan no~u nano~um. **** a miħʦaan ira ko~u piɾisata no~u to~umo~uk no~u piwma. i saiko~uiko~uɾ no~u "ʦiŋ-ʦaw" iraaj a matiɾiɬ~ɮ kinini, to~unika riʡaŋ no~u piwma. saka maɾaɾiɬ~ɮ a masasiɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ʡamis ato~u piwm. jo~u itiniħo~u ko~u nika maro~uʡ i ɾijafo~u~u, ira ko~u so~uwaɾ no~u maɾitəŋaj to~u piʡafas no~u piwma to~u ʦkiw ato~u fo~utiŋ no~u mifo~utinaj; o~u panaj aʦa ko~u ɾo~uma. nano~uja paɾo~uʦək sako~u piwma to~u mimiŋaj a panijaro~uʡan, ʦaaj kakaħijən no~u faraŋaw. saka to~uro~uʡ sato~u ko~u piwma to~u taɾijo~uk no~u ɾi-jo~u~u-san a to~uko~us. saka itini i **** a miħʦaan miɾijas to~u ɾijafo~u~u, tajni i sawaɾian no~u paɾiməɾəŋ i sifo~u~uɾo~usaj, kakawasan, naɾaʦo~u~uɾan ato~u kanafaɾaŋaw a panijaro~uʡ. *. **** ~**** amiħʦaan: o~u kaɾinaħ no~u faraŋaw a ʡamis nani ɾijafo~u~u taŋasa i naɾaʦo~u~uɾan a paɾa. ira ko~u ** no~u miħʦaan ko~u kaɾaɾinaħ a paʦarʦar i sifo~u~uɾo~usaj, i simpajkio~uk, ta panijaro~uʡ sa i naɾaʦo~u~uɾan. **** a miħʦaan i, o~u kaħo~ufo~uʦan ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋan i nijaro~uʡ no~u naɾaʦo~u~uɾan. jo~u ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uɾas i, irato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw. saka itini i kararo~uo~uɬ~ɮ, ira ko~u mapatajaj a kakɾiɬ~ɮan no~u faraŋaw. **** a miħʦaan, kriɬ~ɮən ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ko~u kapaħ no~u faraŋaw, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw i mataŋ a paɾa, "ʦiro~uan" ħananaj a ɾo~uo~uɬ~ɮ ko~unini. ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uo~uas maħəŋħəŋ i tija. maɾo~uwiɬ~ɮ no~u faraŋaw ko~u ɾikafo~uŋ. saka, ħaɾafin a awato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. itini i naɾaʦo~u~uɾan ko~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw, maəɬ~ɮŋ **~** ko~u miħʦaan itira. ano~u ira ko~u taʡaŋajaj a fo~uɬ~ɮo~uʡ i, marariɬ~ɮ a marakat no~u ʦəɬ~ɮas. manawnaw ko~u panijaro~uʡan i naɾaʦo~u~uɾan, ira aʦa ko~u taʡaŋajaj a ɾifo~uŋ. siħaratəŋ sato~u to~u sakaɾinaħ, a tajra i kanafaɾaŋaw a paɾa. ****,**** a miħʦaan i, paɾaɾinaħ i kanafaraŋaw ko~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw. o~unini i, maʡaraw i tiɾiɬ~ɮ no~u "ʦiŋ-ʦaw" saiko~uiko~uɾto~u; taŋasa i satapaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan to~u tajwan. saka, i tija o~u sataʡaŋajaj a nijaro~uʡ ko~u nikaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u faraŋaw. *. ********* a miħʦaan: jo~u **** a miħʦaan i, ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ, mapiɾiʡ maɾa kakitaan no~u faraŋaw; taraʦo~u~uwa maro~uwiɬ~ɮto~u no~u faraŋaw ko~u ɾikafo~uŋ a miɾo~uo~uɬ~ɮ. kawrira, ʦaaj kapisawaɬ~ɮ ko~u pisaso~uɾap no~u ɾikafo~uŋ to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw, ato~u piʡafas to~u panaj. ira ko~u kapaħ no~u ɾikafo~uŋ nani ʔətip, nani timo~ur a miɾiko~ut to~u faraŋaw. maro~uwiɬ~ɮ ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ a miɾo~uʡo~uɬ~ɮ ko~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw. **** ~**** a miħʦaan a panijaro~uʡ i kanafaraŋaw i, ŋaʡajto~u ħa pitapaɾan no~u kapaħ ko~uja to~u~uko~us no~u naɾaʦo~u~uɾan ato~u pitnaʡ to~u ʡaɬ~ɮa. misaŋaʡ ko~u kapaħ to~u ʡaɬ~ɮipər a kaɾi to~u sapitnaʡ to~u piʦo~u~umo~uɬ~ɮ no~u ɾikafo~uŋ, ato~u pinapina a tatkasan sapitapar no~u kapaħ to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw. nano~uja awajto~u ko~u pirawraw no~u ɾika*o~uŋ a tmɬ~ɮaw. saka ŋaʡaj to~u ko~u pisao~umaħ no~u mao~umaħaj to~u o~umaħ. iko~ur no~u * a miħʦaan i **** i, taħiɬ~ɮaŋən ni maħəŋħəŋ ko~u kakitaan no~u piwman a masaʡo~upo~u i takataj ħananaj, a maɾaɾiʦaj to~u saka ɾaɾiʡaj no~u no~ujaro~uʡ. masasiŋo~uɬ~ɮo~uto~u a masasifijaw no~u nijaro~uʡ. saka nano~uja ŋaʡajto~u ko~u ʡamis a misao~umaħ i kakaħaɬ~ɮaj, i mataŋ ato~u i iniŋ a paɾa. **** a miħʦaan, pataɬ~ɮo~uən ni maħəŋħəŋ ko~u miko~uwanaj to~u po~uso~uŋ a tapaŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ, a mipatirəŋ to~u pinanaman to~u tiɾiɬ~ɮ a ko~uko~uan i faraŋaw. o~uja sin-sən kwo~u-siw ħananajto~u anini. **** a miħʦaan ** a fo~u~uɾaɬ~ɮ i, kriɬ~ɮən ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ko~u kapaħ no~u faraŋaw to~u *** a tamɬ~ɮaw a misaŋaʡ to~u kaɾi a paʦo~u~umo~u~uɬ~ɮ to~u nano~um nani ɾikafo~u~uŋ a ʡaɾo~u. o~uja kaɾi no~u ma-taŋ ħananaj, to~u ħasapanano~um to~u o~umaħ no~u mataŋ. **** a miħʦaan maɾakapo~ut ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋ to~u tapaŋ no~u po~uso~uŋ ʦi nakamo~uɾi mao~u~uʦo~u~u ato~u kakitaan no~u piwma ʦi ko~u~uʦaj-ɾaw a tato~uɾo~u, mipaʦakat to~u tiɾiɬ~ɮ i so~u-to~uk-fo~u~u, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapisaŋaʡaw to~uja pij-nan-ta-ʦo~u~un ħananaj a kaɾi, to~u saka ŋaʡaj a panano~um to~u o~umaħ no~u po~uso~uŋ, no~u piwma ato~u no~u mataŋ, maʔɬ~ɮəŋ *** a ko~ufo~u a o~umaħ. sakakapaħto~u no~u sao~umaħan no~u aɾapanaj, mataŋ ato~u iniŋ a ko~uwan. o~u sao~umaħan no~u faraŋaw ko~unini. nano~uja ŋaʡajto~u ko~u piso~uɾimət ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw, ato~u kasanijaro~uʡ to~u iʦo~u~uwaʦo~u~uwaaj. saka pakajni ʦi ko~u~uo~uas maħəŋħəŋan, masaɾo~uf to~u ko~u rawraw no~u kasa nijaro~uʡ a maʔmin. iko~ur no~u ʦʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ro~uraj to~u no~u tirəŋ ni maħəŋħəŋ, ta saka pataj ħanto~u nira a miɾijas to~unini a ħkaɾ. o~u miħʦaan nira i tija i, ** ko~u miħʦaan nira a mapataj. i o~uʡrip no~u mira i, awaj to~u ko~u no~utəkɬ~ɮan a nikaʡo~urip nira, saħto~u o~u saki no~u kitakitan a ɬ~ɮmak ko~u nitajaɾan nira to~u saka ŋaʡaj no~u kasa nijaro~uʡ a maɾaɾiʡaj a maɾafinaw. o~u ħatiniaj a o~uɾaħ no~u ɬ~ɮamk ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ i, ʦaaj ko~u tatawaɾən ita, o~u nananamən ita ko~u ħatiniaj a maʡo~usawaj nira a ɬ~ɮmak. *. o~u ko~unko~u no~u fasijaw i nijaro~uʡ no~u faraŋaw paʡajawaj a so~uwaɾ: taɬ~ɮa miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ to~u pitiɾiɬ~ɮ no~u ʡaɾo~umanaj a nitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u ɾitəŋ no~u faraŋaw. mato~u so~uwaɾ, awaaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ritəŋ saka aɬ~ɮiħaj ko~u nika sasiɾo~uma no~u matŋiɾaj a ko~uŋko~u. saka aɬ~ɮiħaj ko~u matawaɾajto~u a ko~uŋko~u no~u ritəŋ. nikawrira pakajniən i iraaj a tiɾiɬ~ɮ no~u wawa ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ʦi kwo~u-kwaŋ-ji ʦi faɾo~uŋa, to~u mao~uʡsawaj nira a tiɾiɬ~ɮ, ato~u nano~u matiɾiɬ~ɮajto~u no~u papinapina a ko~uŋko~u no~u faraŋaw i, so~uʔɾinaj a maɾaɾiŋiajto~u to~u ko~uŋko~u no~u ɾitəŋ no~u faraŋaw. o~u so~uwaɾ ni paraʦ na ʡaŋa o~u pawtawan (**** a miħʦaan a ħo~ufo~uʦən, **** a miħʦaan ko~u pataj). nano~u masairaj ko~u o~uʡrip nira i faraŋaw. o~u wama no~u mako~u ʦiŋra): "jo~u pakaɾo~uŋajħo~u ko~u ʡo~urip nijam i, na paino~uʡaj to~u kami a miħo~upaʦ to~u ko~uro~ur no~u fo~ufo~u ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋan" saan. o~u aɬ~ɮiħajaj ko~u nikafanaʡ nira a mikito~uħ to~u ko~uŋko~u no~u ritəŋanħo~u. saka * a ko~uŋko~u: matakaw ko~u waʦo~u~u ira ko~u ʦʦaj maɾaɾamo~uɬ~ɮaj ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj, o~u ɾaɾaŋəsan a ɾaɾo~umaʡan. itira i samraɬ~ɮaj ko~u ɾo~umaʡ; o~u mafanaʡaj a misamaraɬ~ɮ ʦiŋra. misaŋaʡ to~u pitaw, to~u fo~uno~us, ato~u ko~uwaŋ ko~u ninija maɾaɾamo~uɬ~ɮaj. ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, misafaəs (to~uɾo~un) a mitaŋtaŋ to~u kaħiɾaħiɾa no~u sapatafaŋ naŋra. pasitira i maɾataw ko~u pitaʡo~uŋ to~u sipaɾaaj to~u nikaira naŋra. "paka ɾəməɬ~ɮən kami a maɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u sakaʦaaw ka aɬ~ɮaɬ~ɮa, a maɾo~ufiʦ ko~u mao~umaħan no~u wawawawa, pafɾiən kami to~u ʡiʦər to~u saʦaʦaaw ka rarima a maʡo~urip. o~uninian a sapatafaŋ a maʔmin ɾajapən, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɬ~ɮipo~ut to~u ʡo~utip nijam a maɾaɾamo~uɬ~ɮ" ħan naŋra a paʦakat. nano~uja maħo~ufo~uʦ ko~u waʦo~u~u naŋra to~u makapaħaj ko~u ʦŋər a to~uto~uj. ʦʦaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u piwma a pasaŋaʡ to~u ko~uwaŋ. maʡaraw nira ko~uja to~uto~uj a waʦo~u~u no~uja maɾaɾamo~uɬ~ɮaj. ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u ko~uja piwma to~u sapiaraaw to~unini a to~uto~uj. saka, mino~ukajto~u ko~uja piwma i, misaŋaʡ to~u sapakaən to~uja to~uto~uj; saɾafiʡ sato~u a mitakaw to~uja to~uto~uj. saka * a ko~uŋko~u: katraŋaj fanaw: nano~uja matakaw na aɾajaŋ aʦi to~u~uko~u~upis ko~u waʦo~u~u ni maɾaʦa. mako~u~uŋɾiŋ ko~uja tato~usa a waʦo~u~u a maɾamafanaʡaj a miʡaɬ~ɮo~up. jo~u miʡaɬ~ɮo~up ʦa aɾajaŋ aʦi to~u~uko~u~upis i aɾo~u~ukan a paɾa i, marpər no~uja waʦo~u~u ko~u maɾo~u~unəm, miɾaɾiw ko~uja maɾo~u~unəm tajra i saʔtipan no~u to~uko~u~us. saka rəpərən no~uja waʦo~u~u ko~uja maɾo~u~unəm, miʦɾəm i fanaw ko~uja aʡaɬ~ɮo~upən, saka to~uo~urən no~uj ʦʦaj a waʦo~u~u a miʦfo~uŋ i fanaw. ħaɾafin ʦaaj ka pawpaw ko~uja maɾo~u~unəm ato~u ja waʦo~u~u, ħaɾo~uja ʦʦaj a waʦo~u~u a miko~urko~ur to~u sapasaɬ~ɮakaw to~u nano~um, ʦaka fanaən mapo~uwak ko~uja tifo~u~u, masaɬ~ɮak ko~u nano~um no~uja fanaw, mataɾaw ka ʡaɾo~uɾan ko~uja miʡaɬ~ɮo~upaj saka miɾaɾiw ʦaŋra. saka * a ko~uŋko~u: sapipaʡo~uɬ~ɮisan ʦa maɾaʦa a maɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u piwma a tamɬ~ɮaw a pasaŋaʡ to~u ko~uwaŋ. sifaɾo~uʦo~uʡ ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj a maɾaɾamo~uɬ~ɮ, to~u sapipaʡo~uɬ~ɮisan to~uja mitakawaj to~u waʦo~u~u a piwma. saka pataj ħanto~u naŋra a maɾaɾamo~uɬ~ɮ ko~uja piwma a tamɬ~ɮaw. tapajən naŋra ko~u tirəŋ no~uja piwma i ħaʦaʦa no~u paro~uɬ~ɮ. iko~ur no~u ** a ro~umiʡaɬ~ɮ, mikiɾim ko~u wama no~uja piwma a miɾiʦaj, so~uwaɾ sa ʦi maɾaʦa ʦaaj kafana kami ħan naŋra ko~u wama no~uja piwma. nikawrira maʡaraw no~uja wama ko~u mitapajan naŋra a o~u~uʡo~u no~uja kapaħa a wawa nira. saka marəŋat ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~uja wama to~u sapipaʡo~uɬ~ɮisan. "mana patajən namo~u ko~u wawa ako~u" saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira a ʦiʡifo~ur. o~u maɾo~uʡaj itira i samaraɬ~ɮaj a nijaro~uʡ i, ** aʦa ko~u ɾaɾo~umaʡan. ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw. saka mataraw to~u ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj to~u sapa ʡo~uɬ~ɮisaw no~uja piwma. saka * a ko~uŋko~u: misatapaŋ ko~u rawraw no~u ʡamis ato~u piwma. o~u kakriɬ~ɮan no~u piwma ʦi pikaj kriɬ~ɮən nira ko~u kapaħ no~u piwma a tajra i samaraɬ~ɮaj a nijaro~uʡ. maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ʡamis. saka miɾaɾiw tajra i kaɾaħaj a paɾa, taŋasa i kanafaraŋ a miɾaɾiw, tara ʡamis a miɾaɾiw ʦaŋra. mataɾaw ko~u piwma a miɾakəʦ to~u ʡaro~u, sa taħiɬ~ɮaŋ sato~u ɾo~uma a nijaro~uʡ a miʦo~u~uʡaj to~u piwma. ikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ naŋra i maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u piwma, tataʡaŋ ko~u ɬ~ɮo~ukaʡ ni pikaj saka,mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ʦiɾafo~u~usaj a wiɬ~ɮaŋ ʦi aɾifo~u~u a mi ɬ~ɮama.ʦi aɾifo~u~u a tamɬ~ɮaw ko~u paʡo~uripaj ʦi pikajan, saka mapakao~uɾaħ no~u piwma ʦi aɾifo~u~u a tamɬ~ɮaw. saka * a ko~uŋko~u: ʦi waɬ~ɮisaj ko~u kamajsiʡan a fafaħijan ira ko~u ʦʦaj a fafaħijan a maro~u i satimo~uɾan no~u taʡaŋaj a kaɾi no~u piwma i pijako~uŋ ħananaj a paɾa. jo~u ʦifaʡinaj ʦiŋra ʦaaj ka ħaɾafin mapatajaj ko~uja faʡinaj nira, miɾijaw aʦi faʡinaj ħatira ko~u nika pataj no~u faʡnaj. ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ ɾiʦajən no~uja ina nira amipaɾita, so~uwaɾ sa ko~uja wawa nira, inaaw ʦiwaɬ~ɮisaj ko~u kamajsiʡan ako~u ħan nira a paso~uwaɾ ko~u ina, safaħka saan ko~u ina nira a mitiŋər. saka maɾaɾiʦaj ʦaŋra naɾaɾamo~uɬ~ɮ ta saŋaʡsato~u ko~uja maɾaɾaɾo~uɬ~ɮaj to~u ɾipa (ħako~uk) to~u sapaʡaɾo~uɾan i paɾimaɾəŋ to~uja fafaħijan a wawa, to~u taraw naŋra to~u nijaro~uʡaj a tamɬ~ɮaw. jo~u maʡaɾo~uɾ to~u tara rijar ko~uja ɾipa i, patfo~u i rijar no~u tipo~uɬ~ɮ, saka saɬ~ɮak ħanto~u no~u kapaħ no~u tipo~uɬ~ɮ a mifo~u~uħat i, maʡaraw naŋra ko~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw, saka maɾo~usijaŋ taŋasa i kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ. o~u maka paħaj a fafaħijan maŋaʡaj a maɾafafaħi ako~u sato~u ko~u kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ. so~uwaɾ sa ko~uja fafaħijan to~u kaʦiwaɬ~ɮis no~u kamajsiʡan nira,so~uwaɾ sa ko~u kakitaan, ʦaɬ~ɮiən kapaħ ko~uja wawaɬ~ɮis taŋasa ʦaaj to~u ka piktəm. saka kaɾafafaħi ħanto~u no~u kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ ko~uja fafaħijan. iko~ur no~u kaɾaɾamo~uɬ~ɮ no~uja fafaħijan ʦi wawa ʦaŋra to~u tato~usa ko~u faʡinajan ʦi ɾaɾifajaŋ ato~u ʦi jawnajaŋ ʦʦaj ko~u fafaħijan a wawa. taʡaŋaj to~u ko~uja wawa, so~uwaɾ ħanto~u no~uja ina ko~u wawa nira, maŋaʡaj kamo~u a miɾiso~uʡ to~u fo~ufo~u namo~u. jo~u maħəra naŋra ko~uja fo~ufo~u i, wata: ko~u ɾipaħak no~uja fo~ufo~u, iraajħo~u a maʡo~urip ko~uja a paʡaɾo~uɾan i paɾimərəŋ a wawa saan a pakaʡaraw to~utɾo~uʦ no~u tiriŋ. saka * a ko~uŋko~u: patajən no~uja tato~usaaj maɾikaka ko~u ʡo~unər ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ mifaʦaʡ ko~uja fafaħijan a safa niŋra, awaaj a mino~ukaj saka tajra ko~uja tato~usaaj a maɾikaka i pifaʦaʡan, awaaj maħəra naŋra ko~u safa, nikawrira ira a maʡo~usaw ko~u riko~uʡ i pifaʦaaj, nəŋnəŋ ħan naŋra ko~u naiko~uran no~u ɾakat no~u ʡo~unər, maʔɬ~ɮəŋaj makaənaj to~u no~u ʡo~unər ko~u safa sato~u ʦaŋra, a miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u naiko~uɾan no~uja ʡo~unər, taŋasa i to~uko~us maʡaraw naŋra ko~u o~ufaŋ no~uja ʡo~unər, miara ko~uja safa to~u kiɾaŋ a mifaħfaħ to~uja ʡo~unər, o~u kaka sato~u i, mitara i katiħi no~uja o~ufaŋ to~u sapitpo~uʦaw nira to~uja ʡo~unər. jo~u sɬ~ɮak sato~u ko~uja ʡo~unər i, taŋso~ur ħan no~uja kaka a mitpo~uʦ ko~uja ʡo~unər. saka ira a masaɬ~ɮak ko~u ka ɬ~ɮaŋ no~uja safa. mapataj to~u naŋra ko~uja ʡo~unər, mino~ukaj to~u ʦaŋra i najaro~uʡ. nikawrira o~u naiko~uɾan naŋra mafaɬ~ɮiʡ ko~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us. mafanaʡ ko~u i nijaro~uʡaj ʦaaj ka paʦo~u~umo~uɬ~ɮən naŋra ko~uja tato~usaaj a maɾikakaaj. paitik ħan to~u no~u nijaro~uʡaj i papo~utar no~u nijaro~uʡ. pawsa ħan to~u ko~u kakaənən naŋr. mitakaw ʦaŋra to~u tfo~us no~u piwma saka marpətaj ko~uja safa, paɾitən no~u piwma, pakaən ħan no~u piwma to~u rarikaħ ato~u ʡarikak ko~uja safa, saka sifaɾo~uʦo~uʡ to~u ko~uja kaka to~u sapaʡo~uripaw. saka * a ko~uŋko~u: paʡo~uripən no~u kaka ko~uja safa a mifasijaw nano~uja a maɾo~ufo~u ko~uja safa, takawən no~uja kaka a miɾiso~uʡ, safaaw misaŋaʡ kako~u to~u taʡaŋajaj a fasijaw, ano~u misijo~up ko~uja fasijaw i, ħaɾikiən a mirpət ko~uja wiko~ur no~u fasijaw, ta təŋtəŋ ħanto~u kiso~u a paʡo~urip ħan nira a paso~uwaɾ ko~uja safa. o~uja kaka pakitiŋən nira ko~u fasijaw nira i ʡo~uŋʦo~uj i fo~u~uɬ~ɮafo~u~uɬ~ɮak, taŋasa anini iraajħo~u ko~uja ʡo~uŋʦo~uj. nano~uja paʔfər ħan to~u no~u kaka ko~u fasijaw a taŋasa i kapaɾitan no~uja safa. safaħka sato~u a mataɾaw ko~u piwma a pakaʡaraw to~uja fasijaw. so~uwaɾ sa ko~uja safa, pasaɬ~ɮakən kako~u, ʦo~u~uwa ko~u mamarpət namo~u ko~ura fasijaw, saka pasaɬ~ɮak ħanto~u no~u piwma ko~uja safa a mitato~uj to~u siwto~u~u. jo~u marpət nira ko~uja wiko~ur no~u fasijaw i, təŋtəŋ ħan to~u no~uja kaka ko~u fasijaw a taɾafəkaŋ. itija matfaɬ~ɮ ko~uja siwto~u~u to~uja mitato~ujan no~uja safa. saka tato~uɬ~ɮo~uŋ sa ko~uja sitijaɬ~ɮaj a fafaħija a mapo~uwak ko~u tijaɬ~ɮ nira a mapataj. nano~uja mapaʡo~urip to~u ko~uja safa a taŋasa i tatapaŋan no~u to~uko~us, ʦo~u~ujaʦo~u~uj o~ukao~uk ħan to~u no~uja safa ko~u mikaənan nira. taŋasa ** no~u niħʦaan ʦaaj ka ɾəŋaw ko~u pinaɾo~uma to~uja paɾa saan ko~u so~uwaɾ. *. samaanaj ko~u pikamo~u~usas no~u ɬ~ɮipo~uŋ taŋasa i kamiŋko~ukan to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw ano~u so~uŋiraʡən ita a misaʡo~usi ko~u miɬ~ɮfo~uŋaj aʦa to~u nijaro~uʡ no~u tajwan i, ********* a miħʦaan, o~u piɬ~ɮfo~uŋ no~u o~uɾanta paka ** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan, o~u sipanja ** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan ʦi ʦəŋ-ʦən-ko~uŋ paka ** a miħʦaan ko~u piko~uwan. ********* a miħʦaan i, o~u ʦiŋ-ti-kwo~u ko~u miko~uwanaj paka *** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan, o~u ɬ~ɮipo~uŋto~u, ** a miħʦaan. **** a miħʦaan, a misatapaŋ o~u apiŋ to~u ko~u miko~uwanaj to~u tajwan, taŋasa anini. itini i piko~uwan naŋra i, a ɬ~ɮiħaj ko~u misakakiniħaj a ɬ~ɮmak, a miɬ~ɮo~ukaʡ to~u ʡo~urip no~u tajwan a ɬ~ɮamɬ~ɮaw. o~u ħatini aj a ɬ~ɮmak i, ʦaaj ka ʔəmin no~u saso~uwaɾən a paħapinaŋ. o~u saso~uwaɾən ako~u to~unini a tiɾiɬ~ɮ ħaw i, i iko~ur no~u ɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~uja "ma-kwan-tjaw-ji" ħananaj a mapafɾi ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan to~u tajwan, to~unini ** a miħʦaan samaanaj ko~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u faraŋaw a nijaro~uʡ. *. paɾa ɬ~ɮipo~uŋən ko~u pinaŋan no~u tajwan; jo~u misatapaŋ ko~u kato~umirəŋ ni tijn-ʦjin-ʦ-ɾaŋ a miko~uwan to~u tajwan, ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u ħan nira ko~u pinaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a mifaɾiʦ ko~u piko~uwan to~u tajwan. (*) ħwaŋ-min-ħwa :maɾa finawɾanto~u no~u ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ; **** a miħʦaan taŋasa i **** a miħʦaan, papifaɾiʦ to~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ a ŋaŋan, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ko~u ʦaʦijaw, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋto~u ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip, ato~u misiʡajaw to~u ɾo~uʡo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak taŋasa **** a miħʦaan. saka ʦʦaj a ɾijaɬ~ɮ i ********* a miħʦaan i, "paɾo~uwaɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u saʡo~usi no~u kitakit" ħananaj a ɬ~ɮmak. saka to~usa a ɾijaɬ~ɮ i ********* i, o~uja "ħwaŋ-min-ħwa" a paɾa finawɾanto~u no~u ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ ħasnanaj a ɬ~ɮmak. papiɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~uən naŋra ko~u tajwan a tamɬ~ɮaw to~u pinaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ, o~u ʦaʦijaw, o~u kaʦiriko~uʡ, o~u kaʦiɾo~umaʡ, o~u pitaʡo~uŋ to~u to~uʡas ato~u pito~uo~uɾan i, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋto~u ko~u tataʡo~uŋən a kawas. (*) piso~uro~ut to~u so~ufitaj; **** a miħʦaan a misatapaŋ a miara to~u kapaħ, to~u mamaɾo~u miʡo~uɾo~uŋaj to~u kakaʡənən no~u so~ufitaj i piɾo~uʡo~uɬ~ɮan. irato~u ko~u piara no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u "kaw-sa-i-jo~uŋ to~u~uj" a tajni i nan-jaŋ a miɾo~uʡo~uɬ~ɮ. nai ********* a miħʦaan, kani * ko~u pio~uʦo~ur to~u so~ufitaj no~u tajwan. kina ʦʦaj ira ko~u ******* ko~u tamɬ~ɮaw to~u mapaɾiŋaɬ~ɮaj. o~u po~uɾo~uŋ i, maʔɬ~ɮəŋ *,*** ko~u maɾiŋaɬ~ɮaj a tajni i piɾo~uo~uɬ~ɮan. i saka * no~u fo~uɾaɬ~ɮ **** a miħʦaan, *** ko~u kapaħ paɾiŋaɬ~ɮən a miɾo~uo~uɬ~ɮ taira i fiɾipiŋ. i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ naŋra ko~u paɬ~ɮaka a so~ufitaj i pa-tan-taw ħasnanaj a paɾa. saka to~usa a ɾiŋaɬ~ɮ i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ, ira ko~u *,*** a tamɬ~ɮaw. saka to~uɾo~u a ɾiŋaɬ~ɮ i saka ** a fo~u~uɾaɬ~ɮ, *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka spat, i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan, *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka * a ɾo~uwsaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, saka * a ɾo~uwaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, saka * a ɾo~uwaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka mapo~uɾo~uŋ i, **** ko~u mapatajaj a so~ufitaj no~u tajwan i fiɾipiŋ. saka ***** a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan, maɾiŋaɬ~ɮ aʦa ko~u *** a tamɬ~ɮaw a tajra i ɾi-so~uŋ-taw no~u fiɾipiŋ. mapataj a maʔmin ko~uja so~ufitaj no~u tajwan, awaaj ko~u maʡo~uripaj a mino~ukaj. ira ko~u ʦʦaj a kapaħ no~u faraŋaw, ʦi ŋajaw na tafako~u~uan. mao~uʦo~ur a tajra i san-ta-kən no~u b~b~vro~unijo~u a nijaro~uʡ a miɾo~uo~uɬ~ɮ. awaajto~u ko~u kakaənən, awaajto~u ko~u timra no~u ko~uwaŋ to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ. saka ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj i piɾo~uo~uɬ~ɮan. maʡo~urip aʦa ko~unini ʦi ŋajaw ħananaj a mino~ukaj i tajwan. *. pakajni i pakatajar a pisako~uɾi no~u faraŋaw; **** a miħʦaan o~u matiɾiɬ~ɮaj i tiɾiɬ~ɮ i, o~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~u ʡaɾo~umanaj a misako~uɾiaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, maʔɬ~ɮəŋ ** ko~u ʦaʡo~ur ko~u misako~uɾiaj a ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~u faraŋaw aʦa i, *.* a ʦaʡo~ur ko~u misako~uriasj. o~u tajar a misaŋaʡ to~u ɾaɾan no~u ʦiʡaʦfɾaj, o~u ɾaɾan no~u to~usija, o~u kajakaj. misaŋaʡ aʦa to~u tifo~u ato~u kaʔfəran. misakaɾi aʦa to~u kaɾi no~u o~umaħ. ano~u ira ko~u taħiɬ~ɮaŋ to~u pisako~uɾi, ʦaaj ka ŋaaj a ʦo~u~uɾiən. ira ko~u ʦima to~u paʦo~u~uɾiaj i, sətiʡən no~u kinʦaʦ (tajriŋ), saka mataɾaw ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. to~u sakaʦaaw paʦo~u~uri no~u nijaro~uʡ, o~uja mimiŋ no~u ɾifo~un, ŋaʡaj sapatri to~u sata. ano~u kaɾio~umaħanto~u matajar to~uno~u o~umaħ a tajaɾ. paħanħanan no~u o~umaħ a tajar i, misako~uɾi to~uno~u kako~umo~uɬ~ɮan. ira ko~u so~uwaɾ no~u maritəŋaj, o~u ʦaʦijaw to~u pakajniaj to~u ɬ~ɮipo~uŋ i, ano~u marpətto~u a maɾo~ufo~u, patajraan i nasajasaj. saka mataɾaw ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. maŋarəf jo~u **** a miħʦaan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u paɬ~ɮaka. o~u ħaratəŋ sa no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miara to~u kakaənən, o~u fraʦ ato~u ko~uɾo~uŋ to~u ħakakaənən no~u so~ufitaj. ħaɾo~u o~u maɾaɬ~ɮ no~u paɾatawan, araən no~u ɬ~ɮipo~uŋ. ira ko~u ʦʦaj a maɾitəŋaj ʦi paraʦ na ʡaŋa, "misako~uɾiaj kami a matajaɾ, matatiŋ i to~uno~uto~uno~uʡan a misaŋaʡ to~u ɾaɾan. ano~u maɾafo~ut ko~uja saso~uʡo~ut, o~u patajto~u a matfaɬ~ɮ i to~uno~uʡto~uno~uʡan" saan ko~u so~uwaɾ nira. *. sakaɾasawaɬ~ɮ no~u sra ato~u o~umaħ no~u faraŋaw (*) i ka ɬ~ɮipo~uŋan a ɬ~ɮmak: i ka ɬ~ɮipo~uŋan i, awaajħo~u ko~unika ʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw i pao~uso~uŋan a paɾa, saka ʦi faɾo~uʦo~uʡ ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a patajni a pakafo~uɾaw to~u tamɬ~ɮaw. ********* a miħʦaan misastapaŋ a misiɾsiɾ to~u sra no~u po~uso~uŋ. i to~uʡto~uʡ, i piwma, i ɾikafo~uŋ, i tipo~uɬ~ɮ, i ʡanaso~uɾaj. i ɾio~umaħ aʦa no~u faraŋaw, i siʡasiɾo~uaj, i fo~ukiɬ~ɮ, i mataŋ a paɾa. o~uno~u faraŋaw itijaħo~u a ɾio~umaħ ko~unini. misatapaŋto~u ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a mifakʦiw to~u sakino~u mafo~uɾawaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ a kaitiraan a sra. saka maʡafasto~u ko~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw. itijaaj a maɾitəŋaj, o~u pikao~umaħ aʦa, ʦaaj ka fanaʡ to~u sapifakʦiwaw to~u o~umaħ. saka mifakʦiw to~u i, maʡafas no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u ɾio~umaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. ʦaaj ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u maritəŋaj, saka masakaniw a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u o~umaħ. o~uɾo~uma sato~u, paɾo~uma to~u tfo~us to~usapisaŋaʡ to~u ʡo~uɬ~ɮaħ. paʦiʔʦi sa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ papipaɾo~uma to~u tfo~us. o~uɾo~uma i, maʡafas ko~u ɾio~umaħ maɾa no~u kitakitto~u a paɾo~umaan to~u təfo~us. o~uɾama sato~u, o~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw papipaɾo~uma to~u pawɾi. o~u kaɾito~usa no~u o~umaħ paʦiʔʦi sa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a papipaɾo~uma to~u tfo~us ato~u pawɾi. ħatiniaj ko~u pirəkən no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw, ʦaaj ka ŋaʡaj a paʦo~u~uɾiən. (*) iko~ur no~u ɾo~uo~uɬ~ɮ nika faɾiʦ no~u ʡo~urip no~u faraŋaw: pakajni i matiɾiɬ~ɮaj a piro~uro~uɬ~ɮ to~u nika faɾiʦ no~u ʡo~urip no~u frɾaŋaw. to~usa ko~u masaɬ~ɮakasj a so~uwaɾ, pakajni i kafo~uɾaw no~u tamɬ~ɮaw a pasajni i kamawmaħan a piɬ~ɮmak to~u ɾio~umaħ. ato~u kafo~uɾaw no~u tamɬ~ɮaw a tajni i taʡaŋjaj a nijaro~uʡ, to~uja ʦaaj ko~u o~umaħ ko~u katajaɾan a paɾa. itija i, ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa no~u po~uso~uŋ i matano~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw. nikawrira ʦaaj ka ħajɬ~ɮaən no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw a paʦo~u~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. saka iko~ur no~unini, misatapaŋto~u ko~u pajraŋ a sapiʦo~u~umo~uɬ~ɮaw i panijaro~uʡan no~u faraŋaw. misatapaŋ aʦa ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ a matajaɾ tajni i to~u-kaj. o~uɾo~umasato~u misatapaŋ to~u ko~u papo~utaraj a pajraŋ to~u sapiʡaʦaaw to~u sra no~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ira a matiɾiɬ~ɮ ni ʦaŋ-i-fən a siŋsi, ko~uja maɾaħɬ~ɮawajto~u a nijaro~uʡ ħananaj a tiɾiɬ~ɮ nira. matiɾiɬ~ɮ nira ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, jo~u masaʡo~usi ko~unini a tiɾiɬ~ɮi i, maʦo~u~uʦo~u~uk ko~u faɾo~uʦo~uʡ. ano~u ħatiniaj ko~u ʡo~urip i faraŋaw, maŋarəf ko~u taŋiʦ no~u faɾo~uʦo~uʡ. ano~u ʦaaj ka ħaʡənən no~u ʦito~uŋaj a mirajraj to~uja to~u~u-sə-ʦi-ħwa ħatiniaj a ɬ~ɮmak i nijaro~u no~u faraŋaw, wa ʦaaj ko~u ħaħatini a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ʦaaj ko~u paʦo~u~uɾiaj to~u ɬ~ɮmak no~u ʦən-fo~u~u. nikawrira jo~u misatapaŋ to~unini a ɬ~ɮmak i, maŋaʡaj a misaħaratərarəŋ to~u kaso~uŋiɾaʡ no~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw itiini. iraħo~u ko~u kakaħaɬ~ɮaj a sra i satimo~uɾ no~u to~uko~us a mataŋ ato~u iniŋ. maʔəɬ~ɮŋ itira ko~u pipatirəŋan to~u faʔɾo~uħaj a ʦi-ħwa itini to~unini a paɾa saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ; ta ʦaaj ka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw taħanini. saka *: pakajni i paɾamitan a nijaro~uʡ ato~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw a miħaɾatŋ: so~uwaɾ sa ʦi ʦan-i-fən siŋsi to~u pakajniaj to~u ɬ~ɮmak no~u sfi, maso~uwaɾ nira ko~u pakajniaj "nijaro~uʡ" ħananaj a ŋaŋan. ano~u to~usiɾən ita ko~u kamaɾo~uʡan no~u misaʡamisaj, o~u panijaro~uʡan ko~u maħapinaŋaj. so~uwaɾ sa ʦi ɾi-i-jin a siŋsi to~u pakajniaj i "nijaro~uʡ" i, masaɾaɾo~umaʡaj no~u ʡaɬ~ɮipəɾ a tamɬ~ɮaw saan ko~u paħapina* nira. saka itini maħapinaŋ ita ko~unika kaɬ~ɮaɬ~ɮipo~ut a mitnaʡ to~u ʡaɬ~ɮa a panijaro~uʡ. so~uwaɾ sa ʦi fo~uŋ-ʦijn-ʦaŋ a siŋsi, jo~u mito~usiɾ ʦira to~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw i, o~u ʦʦaj no~u marajrajaj a matinako~uaj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw to~unini a "paɾa", saka ɾaʦʦaj sa ko~u kamaɾo~uʡ i faraŋaw a paɾa. ano~u nəŋnəŋən ita ko~u nika panijaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, itira ko~u ʡaro~u itra ko~u nika ʦi o~umaħ itira ko~u paɾo~umaʡ a masasiɬ~ɮipo~ut to~u sakaʦaaw ka samsam no~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan. o~u so~uwaɾ no~u ɾitəŋən "ʦaaj ka ʦʦaj aʦa a ramiʡaɬ~ɮ a mapatirəŋ ko~u nijaro~uʡ no~u ro~uma" sanaj a so~uwaɾ i, ano~u ħan ita ko~u piʡaraw to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw i, o~u ħaɾafinajto~u a pakajni i ɾo~uʡo~uɬ~ɮ, pakajniaj i ʡiʦər ato~u tanəŋ ato~u ɾo~usaʡ no~u maɾitəŋaj ko~unika to~umirəŋ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw to~unini a paɾa. ano~u ħan ita ko~u nika fanaʡ to~u nika to~umirəŋ no~u nijaro~uʡ i, ʦaaj ka kaħmaw ko~u piħaratəŋ ita to~u panijaro~uʡ a paɾa no~u kaɾo~u finaʦaɬ~ɮan. o~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw ato~u ɾo~uma a nijaro~uʡ ira ko~u nika ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ a pinaŋan. pakajniaj i saʡo~upo~u no~u kapo~ut, itiniaj i sfi ko~u faʡinajan a misirsir to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. saka o~u kasaʡo~upo~uan no~u faʡinajan ko~u sfi, a minanam to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ ato~u sapiɾo~uʡo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak. o~u sfi ħananaj i, o~u paɾo~uwaɬ~ɮan to~u ʡo~urip no~u faʡinajan a tamɬ~ɮaw. saka o~u nijaro~uʡ ħananaj no~u ʡamis i, o~u sasifo~uʡan no~u kaʡo~uripan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a miʡafas a miprəŋ to~u panijaro~uʡan. saka *: naitini i paɾiɬ~ɮaw ko~u nikafo~uɾraw: jo~u nanitini i paɾiɬ~ɮaw ko~u nikafo~uɾraw a tajni i panijaro~uʡan no~u faraŋaw. o~u ʦʦajaj a ɾaɾo~umaʡan kita, o~u ʦʦajaj ko~u kasaɬ~ɮakan a po~una sanaj. pajni i pisafo~uɾafo~uɾaw no~u ʡaamis a tamɬ~ɮaw, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u matinako~uaj naŋra a ɬ~ɮmak, to~u saka fanaʡ no~u maɾitəŋaj a misiʡajaw to~u sasiɾo~uma no~u finaʦaɬ~ɮan. saka taŋasa to~u nika ira ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ a maʡo~urip, mafanaʡ a maɾaɾiʡaj to~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan, a misajsaj to~u rawraw no~u kasa nijaro~uʡ. **** a miħʦaan saʡo~upo~uən nira ko~u kakitaan no~u piwma, to~u saka ɾaɾiʡaj a maɾo~uʡ i papo~uso~uŋan a paɾa. ********* a miħʦaan i, to~u sakaŋaʡajaw no~u finawɾan a panijaro~uʡ. misaŋaʡ to~u kaɾi ħaʡaɬ~ɮipəɾ no~u nijaro~uʡ to~u sakaŋaʡaj a mitənaʡ to~u ʡaɬ~ɮa. mapatirəŋ ko~u * a sfi to~u saka ŋaʡaj a misaʡo~upo~u to~u pakaħ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. to~u saka ŋaʡajto~u no~u maɾiŋaɬ~ɮaj a mao~umaħ. ħatiraaj ko~u nika rikəʦ no~u faraŋaw. o~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw i papo~uso~uŋan, maŋata ko~u panjaro~uʡan no~u pajraŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u pinanam no~u kapaħ ato~u kajiŋ to~u faʔɾo~uħaj a pinaŋan to~u ʡo~urip no~u pajraŋ. ano~u ʡarawən ita ko~u miħʦaan no~u kapo~ut, i **** a miħʦaan a misatapaŋ. saka *** to~u ko~u miħʦaan to~u nika mapatirəŋ ko~u kasakapo~ut no~u faraŋaw. o~u paŋaŋan to~u ŋaŋan no~u kapo~ut i, o~u iraaj a masaɬ~ɮak aɬ~ɮmak to~uja miħʦaan, saka kaɾaŋaŋanən no~u kapo~ut. i sfi ko~u kapaħ a minanam to~u kaɾo~uɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ, pakajni i ɬ~ɮmak no~u kiɾo~umaʡan ato~u kaħiɾaħiɾa a ɬ~ɮaɬ~ɮmakən no~u faʡinajan, ato~u mafanaʡ a maŋo~uɬ~ɮo~u a miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəŋaj, a mapatirəŋ ko~u maso~uŋiɾaʡaj a pinaŋan no~u faʡinajan a tamɬ~ɮaw. o~u pakajniaj to~u riko~uʡ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan ira aʦa ko~u nika sasiɾo~uma no~u təsər no~u riko~uʡ, ato~u ɬ~ɮmak no~u kiɾo~umaʡan ato~u ɾisin no~u nijaro~uʡ i kiɾo~umaʡan, taŋasa anini ʦaaj ka faɾiʦ. ano~u sakəro~u to~u i kiɾo~umaʡan ira aʦa ko~u no~u faraŋaw a pinaŋan. pakajni i panijaro~uʡan no~u faraŋaw i papo~uso~uŋan i, o~u sataʡaŋajaj a nijaro~uʡ, o~u tamɬ~ɮaw sa i, o~u saʡaɾo~umanaj. saka jo~u patirəŋ ko~u taj-to~uŋ-so~u~u to~u masaɾaɾo~umaʡaj no~u to~u~u-so~u~u-ʦi-ħwa ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, ʦaaj paka ħaratəŋ ħakija to~u nika ħaɾafinto~u ko~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw to~uninija paɾa? maʔɬ~ɮəŋ ʦaŋra a miʡo~usaw to~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw a mikiɾim to~u ɾo~uma kakaħaɬ~ɮaj ħapiʦo~uwatan sapatirəŋ to~u faʔɾo~uħaj panijaro~uʡan. i satimo~uɾ no~u to~uko~u~us i mataŋ, ato~u iniŋ. itijaħo~u awaj ko~u ɾo~umaʡ, o~u o~umaħħo~u. ano~u ħaʔənən ko~u piħaratəŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u to~u~u-so~u~u- ʦi-ħwa, wa maʡo~usawto~u ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, to~u saka ʦaaw ka ɾiwasak no~u nijaro~uʡ. ano~u nəŋnəŋən ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw i, saħto~u o~u paɾo~umaʡan aʦa ko~u pisaʡo~usi, awaaj ko~u pisao~uʡsi to~u saŋ-ji-ʦi ħananaj a maʡaraw. o~u maɾitəŋaj i tijaħo~u ʦaaj ka fanaʡʦaŋra to~u tiɾiɬ~ɮ. itini to~u kaɾiʡaʦa, o~uɾo~uma masakaniwaj no~u pajraŋ ko~u maɾitəŋaj i tijaħo~u. so~uʔɾinto~u i iko~ur no~u ɾo~uʡo~uɬ~ɮ ʡaɾo~uman ko~u maɾiŋaɬ~ɮj tajra i taj-pak a matajaɾ. nikawrira o~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw i, o~u ʦio~umaħaj maʔmin, ira ko~u pipaħanħanan to~u tajaɾ i o~umaħ i, tajra i taj-pak a matajaɾ. ano~u kamao~umaħanto~u mino~ukajaj ko~u ʡaɾo~umanaj i nijaro~uʡ a mao~umaħ. o~u wawa ato~u maɾitəŋaj i masiɬ~ɮaj i nijaro~uʡ, i ɾo~umaʡ saan. nano~uja maɾa to~u~u-so~u~u-ʦi-ħwa-ʦito~u ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ʦifaɾo~uʦo~uʡ ko~u ʡaɾo~umanaj a pajraŋ to~u sapiʡaʦaaw to~u paɾo~umaʡan a sra no~u faraŋaw. mato~u so~uwaɾ ako~u, ano~u ʦaaj ka mapaɾaɾan to~u to~u-so~u~u-ʦi- ħwa-ʦi ko~u panijaro~uʡan no~u faɾaŋaw i, mimaan ħatini ʡaɾo~umanto~u ko~u pajraŋ a miʡaʦa, ta ʦaʡaj ka ħatini a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Saka 1 a cfang: O pa'ayaway a sowal Yo sapikitohaw to 'orip no itiniay i Taywan a Yan-cu-min a finacadan i, maroray a mikakilim to nikaawa no tilid tono to:'as a dmek. Saka, awa ko mapalitaay ato masongira'ay a rayray no 'orip no to'as no Yan-cu-min a finacadan. 1. Yo ira ko pita^lif no tamina no Potoriko i 1543 a mihcaan i, ma'araw nangra ko nika kapah no pala no Taywang. sowalsa cangra toniniy a pala i, "Ilha Formosa", "Wata o makapahay a pala" saan. Saka nanoya a pangangan cangra to Taywan i, o "Formosa" hanto no sa^tipay a kitakit ko pipangangan. Saka, o sa'ayaway cangra a misolap to pala no Taywan. Nikawrira caayka pikowan cangra to pala no Taywan. O kasa finacadan itini i Taywan i, ira aca ko sasilomaloma nocaciyaw ato pinangan no 'orip a masasicidek ko nikamaro' nangra. Iraay ko nikasasiloma no caciyaw ato kasasiloma no pinangan no 'orip, caay karcad aca ko mihcaan to pipatirengan to niyaro' nangra to hakamaro'an a pala. Saka, awaay ko nikalaccay nangra a patireng to mikomoday a kitakit a mikowanto Taywan. Yo taynito a mikowan ko Oranta i, sakilacen nangra ko pikowan. taliyok no Tai-ciw a kasafaniyot i, pangangan han to Ta-tu a kitakit. Itini Ping-tong tangasa i Tay-nan i, Ma-cya a kitakit han nangra. I Palidaw a kowan ira ko Ta-kwi-wen a kitakit a mapatireng. 2. 1636 a mihcaan i, o pikowan no Oranta i Ce-kan hananay a niyaro', caayto ka 'aloman ko malonem to 'a'adopen itira. Saka,mahayda ko Payrang a tamdaw ami'adop to malonem i ka'ami:say a pala, o Fu-wey-long hananay; O kasadakan no sipnoay a malonem itira. Itini aca ko pipacakayan no Yan-cu-min to kator no malonem. Yo sa'aloman sato ko loma a Payrang a tayni i, ma'arang koya sa'ayaway a Payrang. Saka, 1637 ato 1638 a mihcaan i, papikapoten no Payrang ko Yan-cu-min a pacoli to Oranta a tamdaw. Oya rawraw itiya i, mapatay ko 3 a tamdaw no Oranta. Saka, ocoren no Oranta ko sofitay amilo'od to niyaro' no Fu-wey-long. Nanoya, rarangento no citodongay ko Payrang a micomod i niyaro' no Yan-cu-min. Nanoya makowan no Oranta ko sakatimol no Tay-nan; sa'amisan no Taywan i, o Spanis ko mikowanay. Nikawrira, 1637 a mihcaan i, lowanen no Spanis ko sofitay a miliyas to Tam-swy. Saka, mafana' ci Antoni Fan Timen i, tangsor saan cingra a miocor to sofitay. ta ma'afas nangra ko Ki-lung, malaplapto ko Spanis i 1642 a mihcaan. Nanoya ha^min hanto no Oranta a mikowan ko Taywan. 1644 a micaan i, loodwn no Oranta koya maliyaliyangay a niyaro' no Yan-cu-min. Haloya Ta-tu hananay a kitakit a malfo nangra. Saka, nani sa'amis no Taywan tangasa i katimol, nga'ay to a tomdac ko rakat a malaccayto. 1645 sakaccay a folad lfoen aca nangra koya lomaloma a niyaro' no Ta-tu. Saka ha^min hanto nangra a mikowan ko polong no sa^tipan no Taywan a pala. Fong-cyin hananay a pikownay: Mapacomod no Oranta ko mipikceng a pikowan, a malasakakay a mikowanay. Saka, halo i-hwiy a sa'opo a makowan. O satakalaway ko siy-fo no Oranta a mikowananay, o kamaro'an no Yan-cu-min a pala i, o nililaman i siy-fo saparocek to Yan-cu-min konini. Orasaka, ano micumod ko Oranta ato Payrang a tamdaw i pala no Yan-cu-min, a mifotingto, mikilangto ato nipi'adop i, caka^ca a patli to payso sapadahof to todongto no miaraan i pala no Yan-cu-min. Ano ira ko pisawkit a dmak no Yan-cu-min i, do^do^ han ko pinangan no kasa finacadan a midmak. Ano o papatayen ko raraw nira i, ato o lalaplapen nai Taywan a ciraraway i, o sakakaay no Taywan a i-hoy ko mistekay a midmak. O sata tono mihcaan: 1642 a mihcaan ko pisatapang a misata ko mikowanay, 10 a lolong ko panay to sapasata i Oranta. Awaay ko pinang tonika hakowaen ko tatodong no lolong. Saka, ikorto i, ccay a laloma'an 20 ko tingting no panay, ato 4 ko kator no malonem to sapasata to ccay a mihcaan sato ko sa'osi. Nikawrira, o mipatirengan a mala kakitaan a laloma'an i, caay ka patri to sata. Nikawrira, caay ka lcad a malalen ko pipasata. O tiniay i Kilang ato i sawalian no Taywn a Yan-cu-min i, caay ka kahi a pasata. Lomasato, o itiniay i Tam-suy a Yan-cu-min i, rekenan no sofitay no Oranta cangra, saka pasata sato. Taracowa, caay ko sakakaay micumuday no siy-fo kona pisata, o loma a niyaro' cango'otay to kakaenen. Saka, 1648 a misatapang, mapalasawad to ko pipatli no kasa niyaro' to sata tono mihcaan. Saka, 1650 a mihcaan, o citodongay a tapang ci Patawiya, palasawaden ningra ko polong no pisolot to sata. O lifon no singsi i, o ko-si no Oranta ko cirocekay a palifon. 3. 1895~1945 o pikowan no Dipong to Taywan: Pakayni i pikowan no Dipong ato Yoropa a kitakit, caay ka lcad, O fa^lohay cangra a mikowan to Taywan. O Taywan Sotokufu ko cirocekay a miharaka to masamaamaanay a rikec, a mikowan to polong no hadmak i Taywan. O pialaan han no Dipong a miala ko kalimlaan a dafong ato pipalakuli to tamdaw no Taywan, a saka ci'icel no kitakit no Dipong. Lomasato i, kalapasalipa'an han no Dipong, a nga'ay pasitimol a micuwat to Nan-yo a kasakitakit ko Taywan. O pikowan no Dipong to Tawyan i, o kingcac (imeng) ko tatapangan nangra a mikowan, awaay kono Taywan a tamdaw a mala kaklidan. Pakayni i pitilidi kongkoan, ira ko pisakakinih no Dipong. Masasiloma ko pakafana' ato pitilid no Taywan a tamdaw. Misatapang ko pikowan ni Taisiyo a hongti no Dipong to Taywan i, mangalef konika pireken nangra to Taywan a tamdaw. Saka, misatapang to ko piculi no tamdawdaw to dmak no Dipong. O sakanga'ayaw nangra a mikowan to Taywan i, cidmak cangra to "hwang-ming-hwa" hananay a pala o Dipong hanto nangra ko Taywan a tamdaw. Ono Dipong to ko caciyaw, ono Dipong to kaciriko'. Saka, o tayraay i piloodan, o kapah to no Taywan ko maocolay. Saka, mangalef mangalef ko pireken no Dipong to Taywan a tamdaw. 4. 1603 amicaan ira a matilid ni Chen-ti hanana a ci tanengay a tamdaw, "Tong-fan-ci" sanay a tilid. i laloma' nira ira ko "Tong-fan" hananay a tilid, o tatodong no niniy a sowal i, onini i sawaliay a tamdaw i, awaay konika fana' to maaman aca a misapangcahay a tamdaw sanay a milukesay a pangangan. 1800 amicaan i, o "Cing-caw" to ko mikowanay to Taywan. Mafalic ko pangangan nangra to Yan-cu-min, o "Sen-fan" han nangra ko pipangangan. O tatodong nonini i, oya caayho ka kowan no aping a pala, pakoniyaniyah sanay a mikowan to niyaro' no tireng. O loma aca ko pinangan no 'orip nangra, caay ka ngaay a pacicien cangra a pala aping ko 'orip. Oyana "Sow-fan" hananay a tamdaw i, mihaklongay to pikowan no Cing-caw a cen-fo; patliay aca to sata no cen-fo o sanay ko sa'osi to hatiniay a finacadan. Nga'ay aca a macnger no pinangan no aping a mala apingto ko 'orip. Nikawrira, ano mala apingto ko pinangan no 'orip, oyananto ko kacingangan toya "Sen-fan", "Sow-fan" hananay. Ta caay ka tatko to so^linay a aping saan ko picidek nangra. Hatiniay ko nipisakakinih no itiya:ayho mikowanay to Taywan. . Saka 2 a cfang: O rayray no kakawa no niyaro' ato 'orip no 'Amis 1. O rayray no kakawa no niyaro': O 'Amis a finacadan itini i Taywan i, o sa'alomanay i sa'opo no Yan-cu-min. I Paposongan, i Kalingko ato i palidaw no Pington a kowan ko nikatnak no 'Amis. Ano 'arawen ta ko nika tnak no 'Amis i, i sa'amisan, i sasifu'an (nai Siwkorang ato sawalian i lilis no riyar), ato timulay (paposongan ato i palidaway a 'Amis), a masakilac ko nikamaro'.Ano loloden ko kalalitmoh no 'Amis ato loma a cisakowanay a kitakit i, i 'ayaw to 400 a mihcaan matilid i tilid no Oranta a kitakit. Nikawrira, tahirato i pikowan no aping to saikolayto to 20 ko mihcaan, a ma'araw konika matokitokto ko nikacacamor no 'Amis ato loma a mikowanay a finnacadan. Pakayni i no 'ayaway a tilid a ma'araw ita ko pidimokos no kakitaan to niyaro', ato sa'opo no kapot a marikec ko pikowan to niyaro', ato o ina ko citodongay a mikowan to parod no laloma'an, a makakiting ko sarawinawina. 1 ,O 'Amis hananay a finacadan, o kakitaan ato kapot no fa'inayan ko citodongay to dmak no niyaro'. Nikawrira, pakayni i rayray no lamod i, o fafahiyan a ina ko tatapangan no raray no lamod. Mikadafo ko fa'inayan; saka pakayniay i dafong i, o ina ato fafahiyan a wawa ko citodongay. Saka, o ina ko citodongy a pakilac to dafong. Nani 1960 a mihcaan, irato ko nikacacamur no kalalamod to loma a finacadan, mafalicto ko kakawa no loma'. Mikadafoto ko fafahiyan no 'Amis i fa'inayan. Saka, o fa'inayan to ko citodongay to dafong no loma'. 2 ,O sakakaay a kakridan no niyaro' ko kakitaan hananay. Pakayni i kapot no fa'inayan ato laloma'an no citodongay to ta'ong a mipili' to hakakitaan a midipot to niyaro'. Tinako to nika mapatireng ci Kolas Mahengheng a mala kakitaan no Farangaw a niyaro'. Tonika ta'angay no tireng nafekfek, ci'icel a mikerid to ro'od a midipot to niyaro' a mala kakitaan. 3,O kapot hananay, o ccay a tadamaanay likakawa no niyaro', pakayni i kasasiloma no mihcaan a mapakilac to dmak, a midimokos to kahilahila a dmak no niyaro'. Nani 13~14 ko mihcaan no pakalongay micumodto i sefi, minanam to kahilahila no taneng, sapilood a dmak no fa'inayan. 3 no mihcaan, ira ko pipangan to mamalakapah a pakalongay to ngangan no kapot. itini i sfi ko fa'inayan a minanam to hadmak to sapidipot to niyaro'. Ono Farangaw a pangangan to kapot i, o iraay a malitmoh ta'angayay a dmak ko sapangangan toya kapot. Tinako, Laminkok sanay a ngangan no kapot, o katayni no minkok i Taywan, saka malongangan no kapot toya kalakapahan a mihcaan. Ta mahalateng tamdaw. 2. O rayray no 'orip no 'Amis: 1. O paniyaro' no 'Amis a tamdaw: O ka'aloman no tamdaw no 'Amis a finacadan i, paka 213,958 ko tamdaw (i 2020 a mihcaan no saka 4 a folad a sa'osi konini). Mato sowal i 'ayaw, tonika kakahad ko pala to nikatnak no 'Amis, ira ko i'amisay, ira ko itimolay, ira ko isifo'ay a pala ko kasasiloma no aro' no niyaro' no 'Amis. Ira aca ko nika sasiloma no pinangan no rayray no 'orip. Pakayni i kaciriko', ato caciyaw, ato pangangan to ngangan no kapot, caay ka lcad. Ato kasasikilac no isfiay to tayal no kapot i, caay ka lcad. Pakayni pikrid no isfiay, mama no kapah i, caay ka nga'ay a mipaculi, odeng o pido^do a ccay to sowal no kafafaw. Ikor nonini a tilid pasowal kako to lisin no 'Amis. 2. pakayniay i lisin no 'Amis: Pakayni i pidmak to lisin caay ka lcad ko rayray no kasa niyaro'. Ira ko kiloma'an, ilisin, mitiwas, mifuting, miksi', mitato'as, misalifong, pakacidal ato paka'orad. Ira aca ko kasasiloma no rayray no dmak ato paysin. O loma saca, caay ka nga'ay ko fafahiyan a mikihatiya a mikapot. O loma mapatayto ko malitengay citodongay to lisin i, caay to ka mapasifana' ko rarem. (1) Ono Kiloma'an a ilisin: O kiloma'an no 'Amis a tamdaw i, o tadamanay a dmak. Ano palalimlimen to pipafilongaan no payrang, malcad ko nika o tadamaanay a romi'ad. Itini i kiloma'an, o kalalitmohan to riteriten a kasa'opo. O pinanaman to sakacakat no 'orip, o kafana'an topinangan no 'Amis, mafana' a mangodo to mitapalay, o mikonglingay to hadmak sakakapah no niyaro' ato pinanam to picu'ay to 'ada a dmak. Yo kadiponganho, ira to ko misatokiway a pitoolan a micomod i niyaro'. Milalang tono kiloma'an a dmak a mikapot. Sato caayto kakrih ko niyaro' a malaccay ko dmak. I saka 7 a fulad tangasa i saka 9 fulad ko dmak to kiloma'an, onini a kiloma'an i, o ccay no piahowid to nikanga'ay a kadofah no panay, ato malahci to ko pipanay. Onini a romi'ad do^do hananay ko kton no itokalay. Mihamham to 'adingo no riteng, a mipakaen to 'adingo no riteng. Mifuting ato mi'adop ko kapah a pawsa to maritengay. Makro ko kapah ato kaying, ato mirikec to kasakapot a malaccay ko dmak. O dmak no kasa niyaro' caay ka lcad ko pidmak, ira ko toloay a romi'ad, ira ko pitoay a romi'ad. Itini pipipan a romi'ad i, ira aca ko kalalifet to radiw ato kakro no masakapotay a kapah ato kaying. Ono pakaifan (pakatimay) a romi'ad a adiw ato kro no salawina a mihmek a maacang i, itini i kiloma'an caay ka nga'ay a konini a radiwen a kroen. Ikaloromi'ad i, caay kanga'ay a radiwen ato nikakro tono kiloma'an a radiw ato kro. (2) Mikesi': Oloma a pangangan i, o pifutingan a lisin hananay. O dmak i, o naliti' to mi'opiran patsek han i sra, oya tloc a dongec ko mama'osaw, oya papah 'opirhan. O tatodong nonini i, patiri' tonika ci'icer a ma'orip sanay. Mita'ongay ko 'Amis a tamdaw to kawas no riyaer, caay ka olah ko kawas no riyar to kandaway a papah. O niniya ko sakacaloway no 'Amis to dongec. O dongec i, oya salo^englay a troc no kilang ato talod. Saka, caloway ko 'Amis a tamdaw to kalo dongec no kilang ano o tarodto. (3) O lisin no pilamloan: Ano pilamloan to a romi'ad, o papah no sangrad ko sapilolong. Nawhani, o tada dateng koninian i pilamloan. O saka fcol a kakaenen no ritenganho ko lamlo. Nawhani, o lamlo hananay a pinaloma i, mato sitangilaay, simataay a pinaloma. Ano caay kapalita to dmak i, iraay ko piledek no lamlo to tamdaw, saka ano militod to lamlo caay ka nga'ay patlas sa acaciyaw. Ano pasla'to, ano malahcito ko dmak i, caay kanga'ay a misti' to tamdaw ato ma^etot. (4) O lisin no pipalomaan: Ano maraod ko pipalomaan to lamlo, mitangtang to kohaw no tatokem a mita'ong to kawas, ta nga'ay ko rengaw no lamlo. Lomowad to papacem, nga'ayto a malingad a paloma. (5) Pi'adopan a lisin: Onini a lisin i, o saikorto a lisin to mihcaan. O sapakaen to palo no loma' ato salawina ato kapot a matayal, a komaen tonini mi'adopan. o calowayay i, o 'ayam ato hci no kilang ko sapalamlam a mitangtang. (6) Patireng to loma' a lisin: Salakat nomihcaan a lisin ko nini, onini a lisin i, o lisin to midipotay to pinaloma, ato pi'adop a Malataw a kawas. O lisin nofai'nayan a macakat ko kapot, anini onini a lisin i, i kiloma'an a midmak. Caay ka nga'ay ko fafahiyan a tamdaw a mikapot. O kaka^nen a dating, o tawsiw, mitodohan a koko', o dongec ato papah no laput ato tali; Caay ka nga'ay a komaen to papah no kalodatng. (7) O pita'ong to ritng a lisin: O citodonga aci dmak tonini a lisin i, o fafahiyan a masayray, micamol ko palo no loma' a m^min. O saka tayal i, o kacipa'ay, o 'icep, o ^pah ato faes. (8) Pakelang: O tatapangan nonini a dmak, mahrek ko pina'eng to mapatayay a tamdaw i, ci dmak to paklang hananay. To ccay nikalahcito no dmak a mitadem. Nikawrira, ano malahcito a patileng to loma', ano patono to malasofitayay, ato ikor to pakaif, cidmak to paklang a tayni i 'aro a mifuting ko kapah, pakaen to salawina a milahci to dmak no loma'. Saka 3 a cefang: O rayray no 'orip no Farangaw O pa'ayaway a sowal: Ano litosen ko 'orip no Taywan i, ma'araw ita ko pikowan no lomaloma a kitakit. Itini tono yan-cu-min a 'orip, ma'araw ita ko nano mitinakoan nangra a 'orip to pipades no mikowanay, a palawacu to tamdaw no kasa niyaro'. Pakayni i rakat no Farangaw a tamdaw a mafolaw i, awaay ko ma'osaway a tilid. Saka, away ko kafana' no wawawawa. Pikakilim no citanengay a mitiliday to kongko no niyaro' i, adihay ko kasasilumaluma no kongko to mapasadakay a tilid. Mato sowal ako i ka'ayaw a tilid; 2018 a mihcaan ma'araw ko pimali no "Kano" i Dipong a malalifet. Maharateng ako koya pasifana'ay a singsi ci Isikawa ko ngangan nira. Kilimhan ako i tin-naw koya mimaliay no Kano i, a^nemay kono Farangaw a kapah i laloma' nonini a Kano. Mitayhyo cangra to Taywan a milifet to Dipong. Ma'osaw nangra ko nga'ayay a ngangan no Taywan. Hatiraay ko nikaci'icer nonini mimaliay a kapah no Farangaw. Nanoya ci faloco' kako to sapitilidaw to kongko no Farangaw a niyaro'. Ma'araw ako ko mitilidan ni Cang-i-fen hananay a singsi, to pakayniay to nika lasawad no niyaro' no Farangaw sanay a tilid. Sowal sa konini a singsi, manga'ay kamo o wawa no Farangaw ko mitiliday to kongko no tiringto a niyaro' sanay a sowal ningra. Saka, mapalowad i faloco' no mako konini a sowal. Sakimukimur sato a mikilim to malitengay ato kapah no Farangaw, a misa'opo to kongko no niyaro'. Pakayni i taneng no kapah ato iraayho a ma'orip a malitengay no Farabgaw, to saka 'osaw no kongko no niyaro', to saka nga'ay no wawawawa a mafana tono liteng a kongko no niyaro'. Mangaref ko miliyasay to niyaro' a kapah ato kaying, awaayto ko nikafana' to dmak no liteng ato rayray no 'orip no Farangaw. Pakayni tonini a tilid a mafana' cangra to tadamaanay a 'orip no Farangaw a niyaro'. 1. O rayray no kafolaw no Falangaw a tamdaw Saka 1 a kongko: O kamaro' i "Sa-ken" O niniya Sa-ken hananay a pala i,o kamaro'an no liteng no 'Amis. Halafin ko nikamaro' nangra itini, 'aloman'alo:manto ko tamdaw. Saka, ma'osi ko payrang, misamsam to 'Amis. Ma'araw no liteng ko nika malapayrangay ko 'orip no Ping-pu a finacadanno i, cifalo' sato cangra to saka piliyasaw to Sa-ken a niyaro'. I "Cya-cing a mihcaan", masowal ko nikamro' no 'Amis a tamdaw i Tay-nang a kowan. Masamsam no loma a finacadan ko nikamaro' nangra, ira ko 300 no tamdaw i tiya. Itini tonini a Sa-ken hananay a niyaro', iraay ko palidaw (ping-pu) hananay a finacadan, malaliday cangra a mafafalic to kakaenen to payrang, saka paka'aca cangra to frac, o hmay ko mika^nan nangra. Saka, pacimir han no 'Amis cangra to komaenay to hemay a tamdaw hananay. I laloma' nonini a palidaw a tamdaw i, 'aloman ko ci nganganay to "May" hananay a ngangan. O nanitiniay to pacimir no 'Amis toya komaenay to "hmay" a palidaw sanay a sowal. Ira ko ccay a fafahiyan a singsi, o ngagan ningra ci Cen-i-miy. o tatapangan no laloma'an ningra i, "May" hananay, o nano palidaw a tamdaw cingra. Mato sowal a masamsam no payrang ko 'Amis itini, ci faloco' to sapiliyasaw to niniya Sa-ken hananay a pala. Onini a Sa-ken a niyaro' i, o kasadakan no 'Amis a pala. Anini pangangan hanto konini a pala, o Sa-ken han no aping a pangangan. Saka 2 a kongko: O kongko no Palidaw Oya mafolaway nai Sa-ken no Taynan a 'Amis, milakowit to niyaro' no Takaw ato Pingtong, patefu i Palidaw a macakat cangra. I ngata no Ken-ting toya hacitinsyo hananay anini a pala a macakat. Yo tahira itini cangra i, ccay a fulad cangra mikakilim to dangah, caay ka hera nangra ko dangah. Saka, mitodoh to sara a misanga to sapitatang to kaka^nen a kapuwa, halo kaysing ato pipaloan a kapuwa. Saka itini pipalita no Kaw-ku-syi a mafana' to to'as no 'Amis a tamdaw. Onini a mitodohan nani sera a kapuwa ato kaysing i, o no 'Amis a masanga'ay a lalosidan saan a mitilid. Halafin ko mihcaan i, 'aloman'aloman ko tamdaw no 'Amis. Mikilim cangra to kakahaday a pala, saka malinah cangra a tayni i Palidaw(Man-siw-syang). Yo itini ko nikamaro' to niniya pala i, ira ko Paliwan a finacadan, caay ka olah ko Paliwan a tamdaw to nika paniyaro' no 'Amis. Halafin ko kamaro' itini i, mipatireng to ^eri' a loma'. Saka, nga'ayto ko nika laccay no kamaro' itini. Ira ko ccay a tamdaw ci "Chen-ta" hananay. Mafana'ay cingra a paladiw, o sowal ningra i, o 'Amis ko fufu ako saan ko sowal nonini a tamdaw. Ira aca ko ccay a tamdaw malo'ay i Kwi-san no To-wing, ci Pan-te-kwi ko ngangan. Nano tumuk no To-wing a kowan cingra. O sowal ningra i, o 'Amis ko liteng niyam, maro'ay i Palidaw saan. Saka 3 a kongko: O kongko no Mu-tan a pala Oya malo'ay i Palidaw a 'Amis 'aloman'alomanto ko tamdaw. Saka, mafolaw a tayni i ngata no Mu-tan a niyaro'. O Paliwan a tamdaw ko itiraay, ma'osi to nikafolaw no 'Amis a tayra. Pahmot pahmot han no Paliwan ko 'Amis a milokes. Saka, pacimir hanto no 'Amis " o mipapahmotay a tamdaw". Saka, ikor nonini panganga sato ko tamdaw tonini a niyaro' i, "Mu-tan" han ko ngangan. Onini a ngangn i, o pacimir no 'Amis toya pahmotay a Paliwan. Ci ngangan sato konini a pala o Mu-tan hanto. O nai tiniay i pacimir no 'Amis konini a ngangan. Yo miliyas to Mu-tan tara'amis ko folaw a tayni i "Si-hay" hananay a pala. Ikorto tono aniniay i, mapatireng ko pitpongan to nanom, Mu-tan a fanaw. Yo tangasa i Si-hay a pala, ta'angayay ko taprik no riyar, caay ka nga'ay a pakatamina. Saka, halafin itini ko aro' no 'Amis. 'Aloman'alomanto ko tamdaw i, sowal sato ko kakridan no niyaro', mafolaw a tara 'amis ko rakat. Kamo o adadaayto ko tireng i, nga'ayto masiday tonini a pala, han no kakridan. 'Aloman ko masidayay itini i Si-hay hananay a pala. pangangan sato ko tamdaw tonini a pala i, o "Si-hay" hanto. O sowal no 'Amis i 'alomanay ko masidayay a tamdaw tonini a pala. Onini koya saka ira no 'Amis i Palidaw a niyaro'. Nanitini i Si-hay a mafolaw tara 'amis ko rakat, mido^do to lilis no riyar. Ira Ko nolitengho a lalan, anini pangangan han i, "A-lang-i-ku-taw" hananay a lalan. Saka 4 a O kongko no" An-soh" Yo tahila cangra i An-so hananay pala, itira ko hanhan no finawlan. O nanom nonini a pala ancohay ko hanek, saka pangangan han nangra ko nini a pala to "An-coh". Anini sato , o ngangan no nini a pala i, "An-soh " han no aping, o nano pacimir no 'Amis to nika an-coh no nanom itira. Nanitini i An-coh, tara 'amis aca ko rakat no finawlan. Yo tangasa i Tafadi ira itira ko Paliwan a finacadan. Caay ka ri'ang ko itiraay a paliwan a tamdaw. Sowalsa ko paliwan taracuwa ko rakat namo ? saan a milicay. O Tatara'amis ko rakat niyam, han no finawlan a pacako. Saka,pangangan sato ko paliwan tonini a finacadan i, O 'Amis a finacadan saan a pangangan. Nani tira i Tafadi, mikalto to Sicalamayan 'Anasolay ato sa'amisan no Kasafakan,Ta pahicra i sawalian no Tipod, o Masadsaday hananay a pala Itini a halafin ko nikamaro' no 'Amis. Sa'loman sa'aloman sato ko tamdaw itira. O pangangan toniniya a pala i, o Alapanay. O 'alomanay To citodongay ami tiliday to kongko no finacadan, O ccay no palowadan a pala no kasa finacadan ko niniy a pala saan. Yo tayla ami liso' toniniya pala i, ila a mapatileng ko no 'Amis a hecek, ilakono Paliwan a hecek ato no Piwma a hecek to niniya pala. O sowal no kongko , ila a palmed to kakitaan ci Tafutafu ato fafahi ci Talunaton ko kawas, keriden ko finawlan a tala'amis a mafolaw ami kilim ko matatodongay a kamalo'an a pala. Mahalek a mi^edaw ko masaylay, keton sato to lomi'ad a palowad nani Palidaw ami kalto to Sihay ato Tafadi ato Sicalamayan ta tofo sato i satimolan no Anasolay, itini a halafin a paniyaro' ko ritng. Ccay a lomi'ad fiyok sako ta'angayay a fali ato 'olad, a kahngan ko to^em i kakalayan, halo calafong ami tahpo to paniyaro'an. Ala sato ko kakitaan to cokor a pasikakalayan a pacara' ami tolon, Kamo o Cipalaay!tengiren ko longec ato tolon niyam. Pafelien ko wawa ato fofo niyam to haka malo'an a pala! Nanoya pahcek han noya kakitaan ko cokor i sera, itiya tansor sakoya calafong amiliyas a makapah ko lomi'ad, Sowalsa koya kakitaan: finawlan a mapolong palowad a tala'amis akaka taraw, akaka patatikor han nira pakimad ko finawlan. Palowad to a tayni i Salesen atayni i Funonfunon, Nanoya ilato ko miliyasay a palowad a tayni i Sikano ato Kancang a pala. Ikol no nini a mafulaw tayni i Liyafu a pala a paniyaro' ko finawlan. Saka 5 a kongko: O kongko no liyafo (i 'ayaw no 1840 a mihcaan) 1. Pakayni i tilid ni Nakamura, tonika pikowan no Olanta. O matiliday ko niyaro' no Piwma, awaay a matilid ko Farangaw sanay a ngangan. Nikawrira, o matiliday i 1655 a mihcaan i, ira a mapakapi i tilid nira ko facu no paniyaro'an. Ira a matilid ko ganga no Farangaw-siya sanay. Saka, sowal sa ko sitodongay a mitilid, i'ayaw no 350 no mihcaan i, caayho ka paniyaro' ko Farangaw i paposongan a pala. 2. Opitilid ni Tyin-tay-an-ting i tilid nira i, sowal sa ono Cin-tay a matilid a likisi no Taywan i, itiniay aca i Tay-tong-cow a tilid a ma'araw ko nganga no Farangaw-siya. Sowal sa, ira ko 450 a fa'inayan ato fafahiyan a tamdaw, ma'or i kalala'ed no Fukid ato Li-i-san a tokos koya tamdaw. Taracuwa iraay a matilid i tilid ni Ce-ing i Tay-tong-cow-ci . Masowal nira ko nika marari'ang a malalood ko Farangaw ato Piw-ma. Saka, oya 'Amis hananay a tamdaw i, o Farangaw koriraan. O maroroday a matilid ni Tyin-tay-an-tin i 1900 a mihcaan i, o kowan no Piwma hananay ko Paposongan a pala. Toya tilid to micukaan nira a kamaro'an no niyaro' i, Mahapinang a ma'araw itira ko Farangaw-siya sanay a paniyaro'an no 'Amis. Itiya i, o kasapaan ko nika 'aloman ko tamdaw no Farangaw a niyaro' itini i sa'opo no Yan-cu-min. Misatapang ko pikowan no Dipong a misa'osi to tamdaw no kasaniyaro' i, O Piwma 692 ko tamdaw, ono Tipud 987 ko tamdaw, o Farangaw 1,299 ko tamdaw. Paniyaro' ko Farangaw i Paposongan, o "Piwma 'Amis" han ko pangangan to i Farangaway a 'Amis. Ma'osi ko Farangaw a hatini ko nika pangangan no mitatiliday to likisi a tamdaw. Tangasa i pitilid no Taywan-sen-un-siyn-hwiy to tilid no Yan-cu-min a ngangan i, irato a matilid ko "Farangaw a 'Amis" sanay a matilid. Saka, i ikolto a mitatiliday to likisi a tamdaw i, mafalicto ko pitilid nangra toya piw-ma 'Amis sanay a mala "Farangaw 'Amis" sato ko pitatilid. O pikakingkiw na Ma-yin-tung-i i 'a:yaw no 100 a mihcaan (1830) i, irato a matnak i limaay a kasafaniyot no kamaro'an a pala. 1850 tangasa 1860 a mihcaan, Yo misatapang ko 'Amis a mafolaw nai Palidaw a pala, tangasa nika maro' i Liyafu, sacumod no 'aro no Palimereng. Oloma i, tahira i kakawasan, i nalaculan ato kanaFarangaw a pala. Ano pakaynien i rayray no ngangan no kasakapoy a mihapinang to mata'lifay a mihcaan i, irato ko 189 ko mihcaan. Nai sa 1 tangasa i saka 9 no kapot, itiniayho i Liyafu a pala ko paniyaro'. Nai sa 10 no kapot satapang a talawalito ko nika salinalinah a paniyaro', ta tangasa to i Farangaw. Ano hatira ko sa'osi i, 24 ko mihcan ka itira i Liyafu a pala. Itini haca a mahapinang ko nika halafinay ko mihcaan to nika safolafolaw no 'Amis itini tona pala. O ngangan no kapot Ano 'arawen ko makorkoray no mikorkoray toya nalaculan no "piy-na-un-hwa" i 1980 a mihcaan itini i pala no Liyafu i, ira makorkor ko nano lalodisan no malo'ay a tamdaw i ti:yaho. Ano 'arawwen ko makorkorlay a taknip ato kahilahila no lalodisan i, ono liteng no 'Amis konini a lalodisan saan ko sowal no mato'asay a mama no niyaro'. 30 kong-cin ko nika kakahad no makorkoray, saka ono 'alomanay finawlan a kamaro'an a masaniyaro'ay konini a pala. Iraay ko pipengpengan to lamlo, tipos a panay, pitapayan to mi'adopan, tifkan, fakloh a caklis, fakloh a pitayaw, ato kahirahira no saka'orip a lalodisan no iti:yaayho. Saka 6 a kongko: Ikol no 1840 mihcaan a kongko 1. 1840〜1852 a mihcaan: Tonini a mihcaan masalaloma'ayho no pikowan no piw-ma a tamdaw ko kaitiraan a pala no Farangaw. 1815 a mihcaan maliyang ko piwma to nikamaro' no 'Amis a tamdaw; Mararid cangra a mifret to ta'i no kolong ato no diyong i tatapangan no nanom. 1855 a mihcaan ira ko pilisata no tomok no piwma. I saikoikol no "Cing-caw" iraay a matilid kinini, tonika ri'ang no piwma. Saka malalid a masasilood ko 'Amis ato piwm. Yo itiniho ko nika maro' i Liyafu, ira ko sowal no malitengay to pi'afas no piwma to ckiw ato foting no mifotinay; O panay aca ko loma. Nanoya palocek sako piwma to mimingay a paniyaro'an, caay kakahiyen no Farangaw. Saka toro' sato ko piwma to taliyok no Li-yu-san a tokos. Saka itini i 1840 a mihcaan miliyas to Liyafu, tayni i sawalian no palimeleng i Sifulosay, Kakawasan, nalaculan ato KanaFalangaw a paniyaro'. 2. 1852 ~1868 amihcaan: O kalinah no Farangaw a 'Amis nani Liyafu tangasa i Nalaculan a pala. Ira ko 12 no mihcaan ko kalalinah a pacarcar i Sifulosay, i Simpaykiok, ta paniyaro' sa i Nalaculan. 1852 a mihcaan i, o kahofocan ci Kulas Mahenghengan i niyaro' no Nalaculan. Yo 16 ko mihcaan ni Kulas i, irato ko kalalood to Likafong a tamdaw. Saka itini i kararood, ira ko mapatayay a kaklidan no Farangaw. 1868 a mihcaan, kriden ni Kulas Mahengheng ko kapah no Farangaw, malalood to Likafong a tamdaw i Matang a pala, "Ciroan" hananay a lood konini. 16 ko mihcaan ni Kuoas Mahengheng i tiya. Malowid no Farangaw ko Likafong. Saka, halafin a awato ko kalalood. Itini i nalaculan ko paniyaro' no Farangaw, maedng 30~40 ko mihcaan itira. Ano ira ko ta'angayay a fodo' i, mararid a marakat no cedas. Manawnaw ko paniyaro'an i nalaculan, ira aca ko ta'angayay a lifong. Siharateng sato to sakalinah, a tayra i kanaFalangaw a pala. 1887,1892 a mihcaan i, palalinah i KanaFarangaw ko niyaro' no Farangaw. Onini i, ma'araw i tilid no "Cing-caw" saikoikolto; Tangasa i satapangan no Dipong a mikowan to Taywan. Saka, i tiya o sata'angayay a niyaro' ko nika'aloman no tamdaw no Farangaw. 3. 1887〜1892 a mihcaan: Yo 1875 a mihcaan i, 24 ko mihcaan ni Kulas Mahengheng, mapili' mala kakitaan no Farangaw; Taracuwa marowidto no Farangaw ko Likafong a milood. Kawrira, caay kapisawad ko pisasolap no Likafong to niyaro' no Farangaw, ato pi'afas to panay. Ira ko kapah no Likafong nani ^etip, nani timor a milikot to Farangaw. marowid ni Kulas Mahengheng a milo'od ko Likafong a tamdaw. 1887 ~1802 a mihcaan a paniyaro' i kanaFarangaw i, Nga'ayto ha pitapalan no kapah koya tukos no nalaculan ato pitna' to 'ada. Misanga' ko kapah to 'adiper a kali to sapitna' to picumod no Likafong, ato pinapina a tatkasan sapitapar no kapah to niyaro' no Farangaw. Nanoya awayto ko pirawraw no Likagong a tmdaw. Saka nga'ay to ko pisaomah no maomahay to omah. Ikor no 3 a mihcaan i 1884 i, tahidangen ni Mahengheng ko kakitaan no piwman a masa'opo i Takatay hananay, a malalicay to saka lali'ay no noyaro'. masasingodoto a masasifiyaw no niyaro'. Saka nanoya Nga'ayto ko 'Amis a misaomah i kakahaday, i matang ato i ining a pala. 1897 a mihcaan, patadoen ni Mahengheng ko mikowanay to Posong a tapang no Dipong, a mipatireng to pinanaman to tilid a kokoan i Farangaw. Oya Sin-sen kwo-siw hananayto anini. 1899 a mihcaan 12 a fulad i, kriden ni Kulas Mahengheng ko kapah no Farangaw to 202 a tamdaw a misanga' to kali a pacumud to nanom nani Likafung a 'alo. Oya kali no ma-tang hananay, to hasapananom to omah no Matang. 1904 a mihcaan malakapot ci Kulas Mahengheng to tapang no Posong ci Nakamoli Maucu ato kakitaan no piwma ci Kucay-law a tatolo, mipacakat to tilid i So-tok-fu, milongoc to sapisanga'aw toya piy-nan-ta-cun hananay a kali, to saka nga'ay a pananom to omah no Posong, no piwma ato no Matang, ma^deng 800 a kofo a omah. Sakakapahto no saomahan no Alapanay, Matang ato Ining a kowan. O saomahan no Farangaw konini. Nanoya nga'ayto ko pisolimet ni Kulas Mahengheng to dmak no niyaro' no Farangaw, ato kasaniyaro' to icuwacuwaay. Saka pakayni ci Kuoas Mahenghengan, masalof to ko rawraw no kasa niyaro' a ma^min. Ikor no ccay a folad, o roray to no tireng ni Mahengheng, ta saka patay hanto nira a miliyas tonini a hkal. O mihcaan nira i tiya i, 56 ko mihcaan nira a mapatay. I o'rip no mira i, away to ko notekdan a nika'orip nira, sahto o saki no kitakitan a dmak ko nitayalan nira to saka nga'ay no kasa niyaro' a malali'ay a malafinaw. O hatiniay a olah no damk ni Kulas Mahengheng i, caay ko tatawalen ita, o nananamen ita ko hatiniay a ma'osaway nira a dmak. 2. O konko no fasiyaw i niyaro' no Farangaw Pa'ayaway a sowal: Tada miahowid ko faloco' to pitilid no 'alomanay a nitiliday to kongko no liteng no Farangaw. Mato sowal, awaay ko tilid no riteng saka adihay ko nika sasiloma no matngilay a kongko. Saka adihay ko matawalayto a kongko no riteng. Nikawrira pakaynien i iraay a tilid no wawa ni Kulas Mahengheng ci Kwo-kwang-yi ci Falonga, to mao'saway nira a tilid, ato nano matilidayto no papinapina a kongko no Farangaw i, So^linay a malalingiayto to kongko no liteng no Farangaw. O sowal ni Parac na 'Anga o Pawtawan (1889 a mihcaan a hofocen, 1992 a mihcaan ko patay). Nano masairay ko o'rip nira i Farangaw. O wama no mako cingra): "Yo pakalongayho ko 'orip niyam i, na paino'ay to kami a mihopac to koror no fofo ci Kulas Mahenghengan" saan. o adihayay ko nikafana' nira a mikitoh to kongko no ritenganho. Saka 1 a kongko: Matakaw ko wacu Ira ko ccay malalamoday ci Malaca ato ci Lipay, o Lalangesan a laloma'an. Itira i Samraday ko loma'; O mafana'ay a misamarad cingra. Misanga' to pitaw, to fonos, ato kowang ko niniya malalamoday. Ccay a romi'ad, misafaes (tolon) a mitangtang to kahilahila no sapatafang nangra. Pasitira i Malataw ko pita'ong to sipalaay to nikaira nangra. "Paka lemeden kami a malalamod to sakacaaw ka adada, a malofic ko maomahan no wawawawa, paflien kami to 'icer to sacacaaw ka rarima a ma'orip. Oninian a sapatafang a ma^min layapen, o citodongay a midipot to 'otip niyam a malalamod" han nangra a pacakat. Nanoya mahofoc ko wacu nangra to makapahay ko cnger a totoy. Ccay a lomi'ad ira ko piwma a pasanga' to kowang. Ma'araw nira koya totoy a wacu noya malalamoday. Cifaloco' to koya piwma to sapiaraaw tonini a totoy. Saka, minokayto koya piwma i, misanga' to sapakaen toya totoy; Salafi' sato a mitakaw toya totoy. Saka 2 a kongko: Katrangay fanaw: Nanoya matakaw na Alayang aci Tukupis ko wacu ni Malaca. Makungling koya tatosa a wacu a malamafana'ay a mi'adop. Yo mi'adop ca Alayang aci Tukupis i Alukan a pala i, marper noya wacu ko malunem, milaliw koya malunem tayra i sa^tipan no tokus. Saka reperen noya wacu koya malunem, miclem i fanaw koya a'adopen, saka tooren noy ccay a wacu a micfong i fanaw. Halafin caay ka pawpaw koya malunem ato ya wacu, haloya ccay a wacu a mikorkor to sapasadakaw to nanom, caka fanaen mapowak koya tifu, masadak ko nanom noya fanaw, matalaw ka 'alolan koya mi'adopay saka milaliw cangra. Saka 3 a kongko: Sapipa'odisan ca Malaca a malalamod To ccay a romi'ad, ira ko piwma a tamdaw a pasanga' to kowang. Sifaloco' ci Malaca ato ci Lipay a malalamod, to sapipa'odisan toya mitakaway to wacu a piwma. Saka patay hanto nangra a malalamod koya piwma a tamdaw. Tapayen nangra ko tireng noya piwma i hacaca no parod. Ikor no 10 a romi'ad, mikilim ko wama noya piwma a milicay, sowal sa ci Malaca caay kafana kami han nangra ko wama noya piwma. Nikawrira ma'araw noya wama ko mitapayan nangra a u'o noya kapaha a wawa nira. Saka marengat ko faloco' noya wama to sapipa'odisan. "Mana patayen namo ko wawa ako" saan ko faloco' nira a ci'ifor. O malo'ay itira i Samaraday a niyaro' i, 15 aca ko laloma'an. Caay ka 'aloman ko tamdaw. Saka mataraw to ci Malaca ato ci Lipay to sapa 'odisaw noya piwma. Saka 4 a kongko: Misatapang ko rawraw no 'Amis ato Piwma. O kakridan no Piwma ci Pikay kriden nira ko kapah no piwma a tayra i Samaraday a niyaro'. Malowid ko 'Amis. Saka milaliw tayra i Kalahay a pala, tangasa i kanafarang a milaliw, tara 'amis a milaliw cangra. Matalaw ko piwma a milakec to 'aro, sa tahidang sato loma a niyaro' a micu'ay to piwma. Ikalalood nangra i malowid ko piwma, tata'ang ko doka' ni Pikay saka,mitahidang to Cilafusay a widang ci Alifu a mi dama.Ci Alifu a tamdaw ko pa'oripay ci Pikayan, saka mapakaolah no piwma ci Alifu a tamdaw. Saka 5 a kongko: Ci wadisay ko kamaysi'an a fafahiyan Ira ko ccay a fafahiyan a maro i satimolan no ta'angay a kali no piwma i piyakong hananay a pala. Yo cifa'inay cingra caay ka halafin mapatayay koya fa'inay nira, miliyaw aci fa'inay hatira ko nika patay no fa'nay. Ccay a romi'ad licayen noya Ina nira amipalita, sowal sa koya wawa nira, inaaw ciwadisay ko kamaysi'an ako han nira a pasowal ko ina, safahka saan ko ina nira a mitinger. Saka malalicay cangra nalalamod ta sanga'sato koya malalaloday to lipa (hakok) to sapa'alolan i palimaleng toya fafahiyan a wawa, to taraw nangra to niyaro'ay a tamdaw. Yo ma'alol to tara riyar koya lipa i, patfo i riyar no Tipod, saka sadak hanto no kapah no Tipod a mifuhat i, ma'araw nangra ko fafahiyan a tamdaw, saka malosiyang tangasa i kakitaan no Tipod. O maka pahay a fafahiyan manga'ay a malafafahi ako sato ko kakitaan no Tipod. Sowal sa koya fafahiyan to kaciwadis no kamaysi'an nira,sowal sa ko kakitaan, cadien kapah koya wawadis tangasa caay to ka piktem. Saka kalafafahi hanto no kakitaan no Tipod koya fafahiyan. Ikor no kalalamod noya fafahiyan ci wawa cangra to tatosa ko fa'inayan ci Lalifayang ato ci Yawnayang ccay ko fafahiyan a wawa. Ta'angay to koya wawa, sowal hanto noya ina ko wawa nira, manga'ay kamo a miliso' to fofo namo. Yo mahera nangra koya fofo i, wata: ko lipahak noya fofo, iraayho a ma'orip koya a pa'alolan i palimereng a wawa saan a paka'araw totloc no tiring. Saka 6 a kongko: Patayen noya tatosaay malikaka ko 'oner Ccay a romi'ad mifaca' koya fafahiyan a safa ningra, awaay a minokay saka tayra koya tatosaay a malikaka i pifaca'an, awaay mahera nangra ko safa, nikawrira ira a ma'osaw ko riko' i pifacaay, nengneng han nangra ko naikoran no lakat no 'oner, ma^dengay makaenay to no 'oner ko safa sato cangra, a mido^do to naikolan noya 'oner, tangasa i tokos ma'araw nangra ko ofang noya 'oner, miara koya safa to kilang a mifahfah toya 'oner, o kaka sato i, mitara i katihi noya ofang to sapitpocaw nira toya 'oner. Yo sdak sato koya 'oner i, tangsor han noya kaka a mitpoc koya 'oner. Saka ira a masadak ko ka dang noya safa. Mapatay to nangra koya 'oner, minokay to cangra i nayaro'. Nikawrira o naikolan nangra mafadi' ko kilang ato rengos. mafana' ko i niyaro'ay caay ka pacumoden nangra koya tatosaay a malikakaay. paitik han to no niyaro'ay i papotar no niyaro'. Pawsa han to ko kakaenen nangr. Mitakaw cangra to tfos no piwma saka marpetay koya safa, paliten no piwma, pakaen han no piwma to rarikah ato 'arikak koya safa, saka sifaloco' to koya kaka to sapa'oripaw. Saka 7 a kongko: Pa'oripen no kaka koya safa a mifasiyaw Nanoya a malofo koya safa, takawen noya kaka a miliso', safaaw misanga' kako to ta'angayay a fasiyaw, ano misiyop koya fasiyaw i, halikien a mirpet koya wikor no fasiyaw, ta tengteng hanto kiso a pa'orip han nira a pasowal koya safa. Oya kaka pakitingen nira ko fasiyaw nira i 'ongcoy i Fudafudak, tangasa anini iraayho koya 'ongcoy. Nanoya pa^fer han to no kaka ko fasiyaw a tangasa i kapalitan noya safa. Safahka sato a matalaw ko piwma a paka'araw toya fasiyaw. Sowal sa koya safa, pasadaken kako, cuwa ko mamarpet namo kora fasiyaw, saka pasadak hanto no piwma koya safa a mitatoy to siwtu. Yo marpet nira koya wikor no fasiyaw i, tengteng han to noya kaka ko fasiyaw a talafekang. Itiya matfad koya siwtu toya mitatoyan noya safa. Saka tatodong sa koya sitiyaday a fafahiya a mapowak ko tiyad nira a mapatay. Nanoya mapa'orip to koya safa a tangasa i tatapangan no tokos, cuyacuy okaok han to noya safa ko mikaenan nira. Tangasa 30 no nihcaan caay ka lengaw ko pinaloma toya pala saan ko sowal. 3. Samaanay ko pikamusas no Dipong tangasa i kamingkokan to niyaro' no Farangaw Ano songira'en ita a misa'osi ko midfongay aca to niyaro' no Taywan i, 1624〜1662 a mihcaan, o pidfong no Olanta paka 38 ko mihcaan. 1626〜1642 a mihcaan, o Sipanya 16 ko mihcaan. 1662〜1683 a mihcaan ci Ceng-cen-kong paka 21 a mihcaan ko pikowan. 1884〜1895 a mihcaan i, o Cing-ti-kwo ko mikowanay paka 211 ko mihcaan. 1895〜1945 a mihcaan, o Dipongto, 50 a mihcaan. 1945 a mihcaan, a misatapang o aping to ko mikowanay to Taywan, tangasa anini. Itini i pikowan nangra i, a dihay ko misakakinihay a dmak, a midoka' to 'orip no Taywan a damdaw. o hatini ay a dmak i, caay ka ^emin no sasowalen a pahapinang. O sasowalen ako tonini a tilid haw i, i ikor no lood ira koya "Ma-kwan-tyaw-yi" hananay a mapafli ko Dipong a mikowan to Taywan, tonini 50 a mihcaan samaanay ko pikowan no Dipong to Farangaw a niyaro'. 1. Pala Dipongen ko pinangan no Taywan; Yo misatapang ko katomireng ni Tiyn-cyin-c-lang a mikowan to Taywan, do^do han nira ko pinangan no Dipong a mifalic ko pikowan to Taywan. (1) hwang-min-hwa :Mala finawlanto no hongti no Dipong; 1937 a mihcaan tangasa i 1945 a mihcaan, papifalic tono Dipong a ngangan, ono Dipong to ko caciyaw, ono Dipongto ko pinangan no 'orip, ato misi'ayaw to lo'od a dmak tangasa 1945 a mihcaan. Saka ccay a liyad i 1936〜1940 a mihcaan i, "Palowad to polong no finawlan a mido^do to sa'osi no kitakit" hananay a dmak. Saka tosa a liyad i 1941〜1945 i, oya "hwang-min-hwa" a pala finawlanto no hongti no Dipong hasnanay a dmak. Papido^doen nangra ko Taywan a tamdaw to pinangan no Dipong, o caciyaw, o kaciriko', o kaciloma', o pita'ong to to'as ato pitoolan i, ono Dipongto ko tata'ongen a kawas. (2) Pisorot to sofitay; 1937 a mihcaan a misatapang a miara to kapah, to mamalo mi'olongay to kaka'enen no sofitay i pilo'odan. Irato ko piara no Dipong to "kaw-sa-i-yong tuy" a tayni i Nan-yang a milo'od. Nai 1942〜1943 a mihcaan, kani 7 ko piocor to sofitay no taywan. Kina ccay ira ko 100〜600 ko tamdaw to mapalingaday. O polong i, ma^deng 4,000 ko malingaday a tayni i piloodan. I saka 3 no folad 1942 a mihcaan, 500 ko kapah palingaden a milood taira i Filiping. I saka 5 a folad malowid nangra ko padaka a sofitay i Pa-tan-taw hasnanay a pala. Saka tosa a lingad i saka 6 a folad, ira ko 1,000 a tamdaw. Saka tolo a lingad i saka 11 a fulad, 414 ko tamdaw. Saka spat, i saka 6 a folad no 1943 a mihcaan, 200 ko tamdaw. Saka 5 a lowsad 500 ko tamdaw, saka 6 a lowad 800 ko tamdaw, saka 7 a lowad 800 ko tamdaw. Saka mapolong i, 3000 ko mapatayay a sofitay no Taywan i Filiping. Saka 10〜11 a folad no 1943 a mihcaan, malingad aca ko 500 a tamdaw a tayra i Li-song-taw no Filiping. Mapatay a ma^min koya sofitay no Taywan, awaay ko ma'oripay a minokay. Ira ko ccay a kapah no Farangaw, ci Ngayaw na Tafakuan. Maocor a tayra i San-ta-ken no Broniyo a niyaro' a milood. Awaayto ko kakaenen, awaayto ko timra no kowang to sapilood. Saka 'aloman ko mapatayay i piloodan. Ma'orip aca konini ci Ngayaw hananay a minokay i Taywan. 2. Pakayni i pakatayar a pisakoli no Farangaw; 1936 a mihcaan o matiliday i tilid i, o 'Amis a tamdaw ko 'alomanay a misakoliay no Dipong, ma^deng 84 ko ca'or ko misakoliay a 'Amis a tamdaw. O Farangaw aca i, 6.9 a ca'or ko misakoriasy. O tayar a misanga' to lalan no ci'acflay, o lalan no tosiya, o kayakay. Misanga' aca to tifo ato ka^feran. Misakali aca to kali no omah. Ano ira ko tahidang to pisakoli, caay ka ngaay a culien. Ira ko cima to paculiay i, seti'en no kincac (tayring), saka matalaw ko tamdamdaw. To sakacaaw pacuri no niyaro', oya miming no lifon, nga'ay sapatri to sata. Ano kaliomahanto matayar tono omah a tayal. Pahanhanan no omah a tayar i, misakoli tono kakomodan. Ira ko sowal no maritengay, o caciyaw to pakayniay to Dipong i, ano marpetto a malofo, patayraan i Nasayasay. Saka matalaw ko tamdamdaw. Mangaref yo 1941 a mihcaan a malalood to Padaka. O harateng sa no Dipong a miara to kakaenen, o frac ato kolong to hakakaenen no sofitay. Halo o malad no palatawan, araen no Dipong. Ira ko ccay a malitengay ci Parac na 'Anga, "misakoliay kami a matayal, matating i tonotono'an a misanga' to lalan. Ano malafot koya saso'ot, o patayto a matfad i tono'tono'an" saan ko sowal nira. 3. Sakalasawad no sra ato omah no Farangaw (1) I ka Dipongan a dmak: I ka Dipongan i, awaayho konika 'aloman no tamdaw i Paosongan a pala, saka ci faloco' ko Dipong a patayni a pakafolaw to tamdaw. 1917〜1919 a mihcaan misastapang a misilsil to sra no Posong. I to'to', i piwma, i Likafong, i Tipod, i 'Anasolay. I liomah aca no Farangaw, i si'asiloay, i Fokid, i Matang a pala. Ono Farangaw itiyaho a liomah konini. Misatapangto ko Dipong a mifakciw to sakino mafolaway no Dipong a kaitiraan a sra. Saka ma'afasto ko liomah no Farangaw. Itiyaay a malitengay, o pikaomah aca, caay ka fana' to sapifakciwaw to omah. Saka mifakciw to i, ma'afas no Dipong ko liomah no 'Amis a tamdaw. Caay ka fana' to tilid ko maritengay, saka masakaniw a mafalic ko ngangan no omah. Oloma sato, paloma to tfos tosapisanga' to 'odah. Paci^ci sa ko Dipong papipaloma to tfos. Oloma i, ma'afas ko liomah mala no kitakitto a palomaan to tefos. Olama sato, o liomah no Farangaw papipaloma to pawli. O kalitosa no omah paci^ci sa ko Dipong a papipaloma to tfos ato pawli. Hatiniay ko pireken no Dipong to liomah no Farangaw, caay ka nga'ay a paculien. (2) Ikor no lood nika falic no 'orip no Farangaw: Pakayni i matiliday a pirorod to nika falic no 'orip no Frlangaw. Tosa ko masadakasy a sowal, pakayni i kafolaw no tamdaw a pasayni i kamawmahan a pidmak to liomah. Ato kafolaw no tamdaw a tayni i ta'angyay a niyaro', toya caay ko omah ko katayalan a pala. itiya i, caay ka 'aloman ko tamdaw tonini a pala no Posong i matano 'alomanay a tamdaw. Nikawrira caay ka haydaen no Dipong ko payrang a tamdaw a pacumod i niyaro' no Yan-cu-min. Saka ikor nonini, misatapangto ko payrang a sapicumodaw i paniyaro'an no Farangaw. Misatapang aca ko kapah no niyaro' a matayal tayni i to-kay. Olomasato misatapang to ko papotaray a payrang to sapi'acaaw to sra no paniyaro'an no Farangaw. Ira a matilid ni Cang-i-fen a singsi, koya malahdawayto a niyaro' hananay a tilid nira. Matilid nira ko paniyaro'an no Farangaw, yo masa'osi konini a tilidi i, macucuk ko faloco'. Ano hatiniay ko 'orip i Farangaw, mangaref ko tangic no faloco'. Ano caay ka ha'enen no citongay a mirayray toya tu-se-ci-hwa hatiniay a dmak i niyaro no Farangaw, wa caay ko hahatini a mapalasawad ko paniyaro'an no Farangaw. Caay ko paculiay to dmak no cen-fu. Nikawrira yo misatapang tonini a dmak i, manga'ay a misaharaterareng to kasongila' no paniyaro'an no Farangaw itiini. Iraho ko kakahaday a sra i satimol no tokos a Matang ato Ining. Ma^edng itira ko pipatirengan to fa^lohay a ci-hwa itini tonini a pala saan ko faloco'; Ta caay ka mapalasawad ko paniyaro'an no Farangaw tahanini. Saka 1: Pakayni i palamitan a niyaro' ato rayray no 'orip no Farangaw a mihalatng: Sowal sa ci Can-i-fen singsi to pakayniay to dmak no sfi, masowal nira ko pakayniay "niyaro'" hananay a ngangan. Ano tosilen ita ko kamalo'an no misa'Amisay, o paniyaro'an ko mahapinangay. Sowal sa ci Li-i-yin a singsi to pakayniay i "niyaro'" i, masalaloma'ay no 'adipel a tamdaw saan ko pahapinag nira. Saka itini mahapinang ita konika kadadipot a mitna' to 'ada a paniyaro'. Sowal sa ci Fong-ciyn-cang a singsi, yo mitosil cira to paniyaro'an no Farangaw i, o ccay no marayrayay a matinakoay no 'orip no Farangaw tonini a "pala", saka laccay sa ko kamalo' i Farangaw a pala. Ano nengnengen ita ko nika paniyaro' no 'Amis a tamdaw, itira ko 'aro itra ko nika ci omah itira ko paloma' a masasidipot to sakacaaw ka samsam no loma a finacadan. O sowal no litengen "caay ka ccay aca a rami'ad a mapatireng ko niyaro' no Roma" sanay a sowal i, ano han ita ko pi'araw to niyaro' no Farangaw i, o halafinayto a pakayni i lo'od, pakayniay i 'icer ato taneng ato losa' no malitengay konika tomireng ko paniyaro'an no Farangaw tonini a pala. Ano han ita ko nika fana' to nika tomireng no niyaro' i, caay ka kahmaw ko piharateng ita to paniyaro' a pala no kalo finacadan. O niyaro' no Farangaw ato loma a niyaro' ira ko nika caay ka lecad a pinangan. Pakayniay i sa'opo no kapot, itiniay i sfi ko fa'inayan a misirsir to dmak no niyaro'. Saka o kasa'opoan no fa'inayan ko sfi, a minanam to dmak no niyaro' ato sapilo'od a dmak. O sfi hananay i, o palowadan to 'orip no fa'inayan a tamdaw. Saka o niyaro' hananay no 'Amis i, o sasifo'an no ka'oripan no tamdamdaw, caay ka nga'ay ko tamdamdaw a mi'afas a mipreng to paniyaro'an. Saka 2: Naitini i Palidaw ko nikafolraw: Yo nanitini i Palidaw ko nikafolraw a tayni i paniyaro'an no Farangaw. O ccayay a laloma'an kita, o ccayay ko kasadakan a pona sanay. Payni i pisafolafolaw no 'Aamis a tamdaw, adihay to ko matinakoay nangra a dmak, to saka fana' no malitengay a misi'ayaw to sasiloma no finacadan. Saka tangasa to nika ira ni Kulas Mahengheng a ma'orip, mafana' a malali'ay to loma a finacadan, a misaysay to rawraw no kasa niyaro'. 1884 a mihcaan sa'opoen nira ko kakitaan no piwma, to saka lali'ay a malo' i paposongan a pala. 1887〜1892 a mihcaan i, to sakanga'ayaw no finawlan a paniyaro'. Misanga' to kali ha'adipel no niyaro' to sakanga'ay a mitena' to 'ada. Mapatireng ko 7 a sfi to saka nga'ay a misa'opo to pakah a midipot to niyaro'. To saka nga'ayto no malingaday a maomah. Hatiraay ko nika rikec no Farangaw. O paniyaro' no Farangaw i paposongan, mangata ko panyaro'an no payrang. Adihay ko pinanam no kapah ato kaying to fa^lohay a pinangan to 'orip no payrang. Ano 'arawen ita ko mihcaan no kapot, i 1819 a mihcaan a misatapang. Saka 176 to ko mihcaan to nika mapatireng ko kasakapot no Farangaw. O pangangan to ngangan no kapot i, o iraay a masadak admak toya mihcaan, saka kalanganganen no kapot. I sfi ko kapah a minanam to kalodmak no niyaro', pakayni i dmak no kiloma'an ato kahilahila a dadmaken no fa'inayan, ato mafana' a mangodo a midipot to malitengay, a mapatireng ko masongila'ay a pinangan no fa'inayan a tamdaw. O pakayniay to riko' no fa'inayan ato fafahiyan ira aca ko nika sasiloma no teser no riko', ato dmak no kiloma'an ato lisin no niyaro' i kiloma'an, tangasa anini caay ka falic. Ano sakero to i kiloma'an ira aca ko no Farangaw a pinangan. Pakayni i paniyaro'an no Farangaw i paposongan i, o sata'angayay a niyaro', o tamdaw sa i, o sa'alomanay. Saka yo patireng ko Tay-tong-su to masalaloma'ay no tu-su-ci-hwa ko paniyaro'an no Farangaw, caay paka harateng hakiya to nika halafinto ko paniyaro' no Farangaw toniniya pala? Ma^deng cangra a mi'osaw to paniyaro'an no Farangaw a mikilim to loma kakahaday hapicowatan sapatireng to fa^lohay paniyaro'an. I satimol no tokus i Matang, ato Ining. Itiyaho away ko loma', o omahho. Ano ha^enen ko piharateng no citodongay to tu-su- ci-hwa, wa ma'osawto ko paniyaro'an no Farangaw, to saka caaw ka liwasak no niyaro'. Ano nengnengen ko paniyaro'an no Farangaw i, sahto o paloma'an aca ko pisa'osi, awaay ko pisao'si to sang-yi-ci hananay a ma'araw. O malitengay i tiyaho caay ka fana'cangra to tilid. Itini to kali'aca, oloma masakaniway no payrang ko malitengay i tiyaho. So^linto i ikor no lo'od 'aloman ko malingady tayra i Tay-pak a matayal. Nikawrira o Falangaw a tamdaw i, o ciomahay ma^min, Ira ko pipahanhanan to tayal i omah i, tayra i Tay-pak a matayal. Ano kamaomahanto minokayay ko 'alomanay i niyaro' a maomah. O wawa ato malitengay i masiday i niyaro', i loma' saan. Nanoya mala tu-su-ci-hwa-cito ko paniyaro'an no Farangaw. cifaloco' ko 'alomanay a payrang to sapi'acaaw to paloma'an a sra no Farangaw. Mato sowal ako, ano caay ka mapalalan to To-su-ci- hwa-ci ko paniyaro'an no Falangaw i, mimaan hatini 'alomanto ko payrang a mi'aca, ta ca'ay ka hatini a mapalasawad ko niyaro' no Farangaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">saka * a ʦfaŋ: o~u paʡajawaj a so~uwaɾ jo~u sapikito~uħaw to~u ʡo~urip no~u itiniaj i tajwan a jan-ʦo~u~u-min a finaʦaɬ~ɮan i, maro~uraj a mikakiɾim to~u nikaawa no~u tiɾiɬ~ɮ to~uno~u to~u:ʡas a ɬ~ɮmək. saka, awa ko~u mapaɾitaaj ato~u maso~uŋiraʡaj a rajraj no~u ʡo~urip no~u to~uʡas no~u jan-ʦo~u~u-min a finaʦaɬ~ɮan. *. jo~u ira ko~u pitaʔɾif no~u tamina no~u po~uto~uriko~u i **** a miħʦaan i, maʡaraw naŋra ko~u nika kapaħ no~u paɾa no~u tajwaŋ. so~uwaɾsa ʦaŋra to~uninij a paɾa i, "iɾħa fo~urmo~usa", "wata o~u makapaħaj a paɾa" saan. saka nano~uja a paŋaŋan ʦaŋra to~u tajwan i, o~u "fo~urmo~usa" ħanto~u no~u saʔtipaj a kitakit ko~u pipaŋaŋan. saka, o~u saʡajawaj ʦaŋra a miso~uɾap to~u paɾa no~u tajwan. nikawrira ʦaajka piko~uwan ʦaŋra to~u paɾa no~u tajwan. o~u kasa finaʦaɬ~ɮan itini i tajwan i, ira aʦa ko~u sasiɾo~umaɾo~uma no~uʦaʦijaw ato~u pinaŋan no~u ʡo~urip a masasiʦiɬ~ɮək ko~u nikamaro~uʡ naŋra. iraaj ko~u nikasasiɾo~uma no~u ʦaʦijaw ato~u kasasiɾo~uma no~u pinaŋan no~u ʡo~urip, ʦaaj karʦaɬ~ɮ aʦa ko~u miħʦaan to~u pipatirəŋan to~u nijaro~uʡ naŋra to~u ħakamaro~uʡan a paɾa. saka, awaaj ko~u nikaɾaʦʦaj naŋra a patirəŋ to~u miko~umo~uɬ~ɮaj a kitakit a miko~uwanto~u tajwan. jo~u tajnito~u a miko~uwan ko~u o~uranta i, sakiɾaʦən naŋra ko~u piko~uwan. taɾijo~uk no~u tai-ʦiw a kasafanijo~ut i, paŋaŋan ħan to~u ta-to~u~u a kitakit. itini piŋ-to~uŋ taŋasa i taj-nan i, ma-ʦja a kitakit ħan naŋra. i paɾiɬ~ɮaw a ko~uwan ira ko~u ta-kwi-wən a kitakit a mapatirəŋ. *. **** a miħʦaan i, o~u piko~uwan no~u o~uranta i ʦə-kan ħananaj a nijaro~uʡ, ʦaajto~u ka ʡaɾo~uman ko~u maɾo~unəm to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən itira. saka,maħajɬ~ɮa ko~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw amiʡaɬ~ɮo~up to~u maɾo~unəm i kaʡami:saj a paɾa, o~u fo~u~u-wəj-ɾo~uŋ ħananaj; o~u kasaɬ~ɮakan no~u sipno~uaj a maɾo~unəm itira. itini aʦa ko~u pipaʦakajan no~u jan-ʦo~u~u-min to~u kato~ur no~u maɾo~unəm. jo~u saʡaɾo~uman sato~u ko~u ɾo~uma a pajraŋ a tajni i, maʡaraŋ ko~uja saʡajawaj a pajraŋ. saka, **** ato~u **** a miħʦaan i, papikapo~utən no~u pajraŋ ko~u jan-ʦo~u~u-min a paʦo~uɾi to~u o~uranta a tamɬ~ɮaw. o~uja rawraw itija i, mapataj ko~u * a tamɬ~ɮaw no~u o~uranta. saka, o~uʦo~urən no~u o~uranta ko~u so~ufitaj amiɾo~uʡo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ no~u fo~u~u-wəj-ɾo~uŋ. nano~uja, raraŋənto~u no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u pajraŋ a miʦo~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. nano~uja mako~uwan no~u o~uranta ko~u sakatimo~uɾ no~u taj-nan; saʡamisan no~u tajwan i, o~u spanis ko~u miko~uwanaj. nikawrira, **** a miħʦaan i, ɾo~uwanən no~u spanis ko~u so~ufitaj a miɾijas to~u tam-swj. saka, mafanaʡ ʦi anto~uni fan timən i, taŋso~ur saan ʦiŋra a mio~uʦo~ur to~u so~ufitaj. ta maʡafas naŋra ko~u ki-ɾo~u~uŋ, maɾapɾapto~u ko~u spanis i **** a miħʦaan. nano~uja ħaʔmin ħanto~u no~u o~uranta a miko~uwan ko~u tajwan. **** a miʦaan i, ɾo~uo~uɬ~ɮwn no~u o~uranta ko~uja maɾijaɾijaŋaj a nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. ħaɾo~uja ta-to~u~u ħananaj a kitakit a maɾfo~u naŋra. saka, nani saʡamis no~u tajwan taŋasa i katimo~uɾ, ŋaʡaj to~u a to~umɬ~ɮaʦ ko~u rakat a maɾaʦʦajto~u. **** sakaʦʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ ɾfo~uən aʦa naŋra ko~uja ɾo~umaɾo~uma a nijaro~uʡ no~u ta-to~u~u. saka ħaʔmin ħanto~u naŋra a miko~uwan ko~u po~uɾo~uŋ no~u saʔtipan no~u tajwan a paɾa. fo~uŋ-ʦjin ħananaj a piko~uwnaj: mapaʦo~umo~uɬ~ɮ no~u o~uranta ko~u mipikʦəŋ a piko~uwan, a maɾasakakaj a miko~uwanaj. saka, ħaɾo~u i-ħwij a saʡo~upo~u a mako~uwan. o~u satakaɾawaj ko~u sij-fo~u no~u o~uranta a miko~uwananaj, o~u kamaro~uʡan no~u jan-ʦo~u~u-min a paɾa i, o~u niɾiɾaman i sij-fo~u saparo~uʦək to~u jan-ʦo~u~u-min ko~unini. o~urasaka, ano~u miʦo~u~umo~uɬ~ɮ ko~u o~uranta ato~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw i paɾa no~u jan-ʦo~u~u-min, a mifo~utiŋto~u, mikiɾaŋto~u ato~u nipiʡaɬ~ɮo~up i, ʦakaʔʦa a patɾi to~u pajso~u sapaɬ~ɮaħo~uf to~u to~uɬ~ɮo~uŋto~u no~u miaraan i paɾa no~u jan-ʦo~u~u-min. ano~u ira ko~u pisawkit a ɬ~ɮmak no~u jan-ʦo~u~u-min i, ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~uʔ ħan ko~u pinaŋan no~u kasa finaʦaɬ~ɮan a miɬ~ɮmak. ano~u o~u papatajən ko~u raraw nira i, ato~u o~u ɾaɾapɾapən nai tajwan a ʦirarawaj i, o~u sakakaaj no~u tajwan a i-ħo~uj ko~u mistəkaj a miɬ~ɮmak. o~u sata to~uno~u miħʦaan: **** a miħʦaan ko~u pisatapaŋ a misata ko~u miko~uwanaj, ** a ɾo~uɾo~uŋ ko~u panaj to~u sapasata i o~uranta. awaaj ko~u pinaŋ to~unika ħako~uwaən ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~uɾo~uŋ. saka, iko~urto~u i, ʦʦaj a ɾaɾo~umaʡan ** ko~u tiŋtiŋ no~u panaj, ato~u * ko~u kato~ur no~u maɾo~unəm to~u sapasata to~u ʦʦaj a miħʦaan sato~u ko~u saʡo~usi. nikawrira, o~u mipatirəŋan a maɾa kakitaan a ɾaɾo~umaʡan i, ʦaaj ka patri to~u sata. nikawrira, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ a maɾaɾən ko~u pipasata. o~u tiniaj i kiɾaŋ ato~u i sawaɾian no~u tajwn a jan-ʦo~u~u-min i, ʦaaj ka kaħi a pasata. ɾo~umasato~u, o~u itiniaj i tam-so~u~uj a jan-ʦo~u~u-min i, rəkənan no~u so~ufitaj no~u o~uranta ʦaŋra, saka pasata sato~u. taraʦo~uwa, ʦaaj ko~u sakakaaj miʦo~u~umo~u~uɬ~ɮaj no~u sij-fo~u ko~una pisata, o~u ɾo~uma a nijaro~uʡ ʦaŋo~uʡo~utaj to~u kakaənən. saka, **** a misatapaŋ, mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u pipatɾi no~u kasa nijaro~uʡ to~u sata to~uno~u miħʦaan. saka, **** a miħʦaan, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a tapaŋ ʦi patawija, paɾasawaɬ~ɮən niŋra ko~u po~uɾo~uŋ no~u piso~uɾo~ut to~u sata. o~u ɾifo~un no~u siŋsi i, o~u ko~u-si no~u o~uranta ko~u ʦiro~uʦəkaj a paɾifo~un. *. ****~**** o~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan: pakajni i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ ato~u jo~uro~upa a kitakit, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ, o~u faʔɾo~uħaj ʦaŋra a miko~uwan to~u tajwan. o~u tajwan so~uto~uko~u~ufo~u~u ko~u ʦiro~uʦəkaj a miħaraka to~u masamaamaanaj a rikəʦ, a miko~uwan to~u po~uɾo~uŋ no~u ħaɬ~ɮmak i tajwan. o~u piaɾaan ħan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miaɾa ko~u kaɾimɾaan a ɬ~ɮafo~uŋ ato~u pipaɾako~u~uɾi to~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan, a saka ʦiʡiʦəɾ no~u kitakit no~u ɬ~ɮipo~uŋ. ɾo~umasato~u i, kaɾapasaɾipaʡan ħan no~u ɬ~ɮipo~uŋ, a ŋaʡaj pasitimo~uɾ a miʦo~u~uwat to~u nan-jo~u a kasakitakit ko~u tajwan. o~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tawjan i, o~u kiŋʦaʦ (iməŋ) ko~u tatapaŋan naŋra a miko~uwan, awaaj ko~uno~u tajwan a tamɬ~ɮaw a maɾa kakɾiɬ~ɮan. pakajni i pitiɾiɬ~ɮi ko~uŋko~uan, ira ko~u pisakakiniħ no~u ɬ~ɮipo~uŋ. masasiɾo~uma ko~u pakafanaʡ ato~u pitiɾiɬ~ɮ no~u tajwan a tamɬ~ɮaw. misatapaŋ ko~u piko~uwan ni taisijo~u a ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan i, maŋaɾəf ko~unika pirəkən naŋra to~u tajwan a tamɬ~ɮaw. saka, misatapaŋ to~u ko~u piʦo~u~uɾi no~u tamɬ~ɮawɬ~ɮaw to~u ɬ~ɮmak no~u ɬ~ɮipo~uŋ. o~u sakaŋaʡajaw naŋra a miko~uwan to~u tajwan i, ʦiɬ~ɮmak ʦaŋra to~u "ħwaŋ-miŋ-ħwa" ħananaj a paɾa o~u ɬ~ɮipo~uŋ ħanto~u naŋra ko~u tajwan a tamɬ~ɮaw. o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ko~u ʦaʦijaw, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u kaʦiriko~uʡ. saka, o~u tajraaj i piɾo~uo~uɬ~ɮan, o~u kapaħ to~u no~u tajwan ko~u mao~uʦo~uɾaj. saka, maŋaɾəf maŋaɾəf ko~u pirəkən no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan a tamɬ~ɮaw. *. **** amiʦaan ira a matiɾiɬ~ɮ ni ʦħən-ti ħanana a ʦi tanəŋaj a tamɬ~ɮaw, "to~uŋ-fan-ʦi" sanaj a tiɾiɬ~ɮ. i ɾaɾo~umaʡ nira ira ko~u "to~uŋ-fan" ħananaj a tiɾiɬ~ɮ, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ninij a so~uwaɾ i, o~unini i sawaɾiaj a tamɬ~ɮaw i, awaaj ko~unika fanaʡ to~u maaman aʦa a misapaŋʦaħaj a tamɬ~ɮaw sanaj a miɾo~u~ukəsaj a paŋaŋan. **** amiʦaan i, o~u "ʦiŋ-ʦaw" to~u ko~u miko~uwanaj to~u tajwan. mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan naŋra to~u jan-ʦo~u~u-min, o~u "sən-fan" ħan naŋra ko~u pipaŋaŋan. o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~unini i, o~uja ʦaajħo~u ka ko~uwan no~u apiŋ a paɾa, pako~unijanijaħ sanaj a miko~uwan to~u nijaro~uʡ no~u tirəŋ. o~u ɾo~uma aʦa ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip naŋra, ʦaaj ka ŋaaj a paʦiʦiən ʦaŋra a paɾa apiŋ ko~u ʡo~urip. o~ujana "so~uw-fan" ħananaj a tamɬ~ɮaw i, miħakɾo~uŋaj to~u piko~uwan no~u ʦiŋ-ʦaw a ʦən-fo~u; patɾiaj aʦa to~u sata no~u ʦən-fo~u o~u sanaj ko~u saʡo~usi to~u ħatiniaj a finaʦaɬ~ɮan. ŋaʡaj aʦa a maʦŋər no~u pinaŋan no~u apiŋ a maɾa apiŋto~u ko~u ʡo~urip. nikawrira, ano~u maɾa apiŋto~u ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip, o~ujananto~u ko~u kaʦiŋaŋan to~uja "sən-fan", "so~uw-fan" ħananaj. ta ʦaaj ka tatko~u to~u so~uʔɾinaj a apiŋ saan ko~u piʦiɬ~ɮək naŋra. ħatiniaj ko~u nipisakakiniħ no~u itija:ajħo~u miko~uwanaj to~u tajwan. . saka * a ʦfaŋ: o~u rajraj no~u kakawa no~u nijaro~uʡ ato~u ʡo~urip no~u ʡamis *. o~u rajraj no~u kakawa no~u nijaro~uʡ: o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan itini i tajwan i, o~u saʡaɾo~umanaj i saʡo~upo~u no~u jan-ʦo~u~u-min. i papo~uso~uŋan, i kaɾiŋko~u ato~u i paɾiɬ~ɮaw no~u piŋto~un a ko~uwan ko~u nikatnak no~u ʡamis. ano~u ʡarawən ta ko~u nika tnak no~u ʡamis i, i saʡamisan, i sasifo~u~uʡan (nai siwko~uraŋ ato~u sawaɾian i ɾiɾis no~u rijar), ato~u timo~u~uɾaj (papo~uso~uŋan ato~u i paɾiɬ~ɮawaj a ʡamis), a masakiɾaʦ ko~u nikamaro~uʡ.ano~u ɾo~uɾo~uɬ~ɮən ko~u kaɾaɾitmo~uħ no~u ʡamis ato~u ɾo~uma a ʦisako~uwanaj a kitakit i, i ʡajaw to~u *** a miħʦaan matiɾiɬ~ɮ i tiɾiɬ~ɮ no~u o~uranta a kitakit. nikawrira, taħirato~u i piko~uwan no~u apiŋ to~u saiko~uɾajto~u to~u ** ko~u miħʦaan, a maʡaraw ko~unika mato~ukito~ukto~u ko~u nikaʦaʦamo~ur no~u ʡamis ato~u ɾo~uma a miko~uwanaj a finnaʦaɬ~ɮan. pakajni i no~u ʡajawaj a tiɾiɬ~ɮ a maʡaraw ita ko~u piɬ~ɮimo~uko~us no~u kakitaan to~u nijaro~uʡ, ato~u saʡo~upo~u no~u kapo~ut a marikəʦ ko~u piko~uwan to~u nijaro~uʡ, ato~u o~u ina ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miko~uwan to~u paro~uɬ~ɮ no~u ɾaɾo~umaʡan, a makakitiŋ ko~u sarawinawina. * ,o~u ʡamis ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u kakitaan ato~u kapo~ut no~u faʡinajan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. nikawrira, pakajni i rajraj no~u ɾamo~uɬ~ɮ i, o~u fafaħijan a ina ko~u tatapaŋan no~u raraj no~u ɾamo~uɬ~ɮ. mikaɬ~ɮafo~u ko~u faʡinajan; saka pakajniaj i ɬ~ɮafo~uŋ i, o~u ina ato~u fafaħijan a wawa ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. saka, o~u ina ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋj a pakiɾaʦ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. nani **** a miħʦaan, irato~u ko~u nikaʦaʦamo~u~ur no~u kaɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan, mafaɾiʦto~u ko~u kakawa no~u ɾo~umaʡ. mikaɬ~ɮafo~uto~u ko~u fafaħijan no~u ʡamis i faʡinajan. saka, o~u faʡinajan to~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u ɾo~umaʡ. * ,o~u sakakaaj a kakriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ ko~u kakitaan ħananaj. pakajni i kapo~ut no~u faʡinajan ato~u ɾaɾo~umaʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ a mipiɾiʡ to~u ħakakitaan a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. tinako~u to~u nika mapatirəŋ ʦi ko~uɾas maħəŋħəŋ a maɾa kakitaan no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. to~unika taʡaŋaj no~u tirəŋ nafəkfək, ʦiʡiʦəɾ a mikəriɬ~ɮ to~u ro~uʡo~uɬ~ɮ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ a maɾa kakitaan. *,o~u kapo~ut ħananaj, o~u ʦʦaj a taɬ~ɮamaanaj ɾikakawa no~u nijaro~uʡ, pakajni i kasasiɾo~uma no~u miħʦaan a mapakiɾaʦ to~u ɬ~ɮmak, a miɬ~ɮimo~uko~us to~u kaħiɾaħiɾa a ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. nani **~** ko~u miħʦaan no~u pakaɾo~uŋaj miʦo~u~umo~uɬ~ɮto~u i səfi, minanam to~u kaħiɾaħiɾa no~u tanəŋ, sapiɾo~uo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak no~u faʡinajan. * no~u miħʦaan, ira ko~u pipaŋan to~u mamaɾakapaħ a pakaɾo~uŋaj to~u ŋaŋan no~u kapo~ut. itini i sfi ko~u faʡinajan a minanam to~u ħaɬ~ɮmak to~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. o~uno~u faraŋaw a paŋaŋan to~u kapo~ut i, o~u iraaj a maɾitmo~uħ taʡaŋajaj a ɬ~ɮmak ko~u sapaŋaŋan to~uja kapo~ut. tinako~u, ɾaminko~uk sanaj a ŋaŋan no~u kapo~ut, o~u katajni no~u minko~uk i tajwan, saka maɾo~uŋaŋan no~u kapo~ut to~uja kaɾakapaħan a miħʦaan. ta maħaɾatəŋ tamɬ~ɮaw. *. o~u rajraj no~u ʡo~urip no~u ʡamis: *. o~u panijaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw: o~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan i, paka ***,*** ko~u tamɬ~ɮaw (i **** a miħʦaan no~u saka * a fo~uɾaɬ~ɮ a saʡo~usi ko~unini). mato~u so~uwaɾ i ʡajaw, to~unika kakaħaɬ~ɮ ko~u paɾa to~u nikatnak no~u ʡamis, ira ko~u iʡamisaj, ira ko~u itimo~uɾaj, ira ko~u isifo~uʡaj a paɾa ko~u kasasiɾo~uma no~u aro~uʡ no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis. ira aʦa ko~u nika sasiɾo~uma no~u pinaŋan no~u rajraj no~u ʡo~urip. pakajni i kaʦiriko~uʡ, ato~u ʦaʦijaw, ato~u paŋaŋan to~u ŋaŋan no~u kapo~ut, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ. ato~u kasasikiɾaʦ no~u isfiaj to~u tajaɾ no~u kapo~ut i, ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ. pakajni pikriɬ~ɮ no~u isfiaj, mama no~u kapaħ i, ʦaaj ka ŋaʡaj a mipaʦo~u~uɾi, o~uɬ~ɮəŋ o~u piɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u a ʦʦaj to~u so~uwaɾ no~u kafafaw. iko~ur no~unini a tiɾiɬ~ɮ paso~uwaɾ kako~u to~u ɾisin no~u ʡamis. *. pakajniaj i ɾisin no~u ʡamis: pakajni i piɬ~ɮmak to~u ɾisin ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ ko~u rajraj no~u kasa nijaro~uʡ. ira ko~u kiɾo~umaʡan, iɾisin, mitiwas, mifo~u~utiŋ, miksiʡ, mitato~uʡas, misaɾifo~uŋ, pakaʦiɬ~ɮaɾ ato~u pakaʡo~uraɬ~ɮ. ira aʦa ko~u kasasiɾo~uma no~u rajraj no~u ɬ~ɮmak ato~u pajsin. o~u ɾo~uma saʦa, ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u fafaħijan a mikiħatija a mikapo~ut. o~u ɾo~uma mapatajto~u ko~u maɾitəŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɾisin i, ʦaaj to~u ka mapasifanaʡ ko~u rarəm. (*) o~uno~u kiɾo~umaʡan a iɾisin: o~u kiɾo~umaʡan no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw i, o~u taɬ~ɮamanaj a ɬ~ɮmak. ano~u paɾaɾimɾimən to~u pipafiɾo~uŋaan no~u pajraŋ, maɾʦaɬ~ɮ ko~u nika o~u taɬ~ɮamaanaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. itini i kiɾo~umaʡan, o~u kaɾaɾitmo~uħan to~u ritəritən a kasaʡo~upo~u. o~u pinanaman to~u sakaʦakat no~u ʡo~urip, o~u kafanaʡan to~upinaŋan no~u ʡamis, mafanaʡ a maŋo~uɬ~ɮo~u to~u mitapaɾaj, o~u miko~uŋɾiŋaj to~u ħaɬ~ɮmak sakakapaħ no~u nijaro~uʡ ato~u pinanam to~u piʦo~u~uʡaj to~u ʡaɬ~ɮa a ɬ~ɮmak. jo~u kaɬ~ɮipo~uŋanħo~u, ira to~u ko~u misato~ukiwaj a pito~uo~uɾan a miʦo~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ. miɾaɾaŋ to~uno~u kiɾo~umaʡan a ɬ~ɮmak a mikapo~ut. sato~u ʦaajto~u kakriħ ko~u nijaro~uʡ a maɾaʦʦaj ko~u ɬ~ɮmak. i saka * a fo~u~uɾaɬ~ɮ taŋasa i saka * fo~u~uɾaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮmak to~u kiɾo~umaʡan, o~unini a kiɾo~umaʡan i, o~u ʦʦaj no~u piaħo~uwiɬ~ɮ to~u nikaŋaʡaj a kaɬ~ɮo~ufaħ no~u panaj, ato~u maɾaħʦi to~u ko~u pipanaj. o~unini a ro~umiʡaɬ~ɮ ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u ħananaj ko~u kto~un no~u ito~ukaɾaj. miħamħam to~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u ritəŋ, a mipakaən to~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u ritəŋ. mifo~u~utiŋ ato~u miʡaɬ~ɮo~up ko~u kapaħ a pawsa to~u maritəŋaj. makro~u ko~u kapaħ ato~u kajiŋ, ato~u mirikəʦ to~u kasakapo~ut a maɾaʦʦaj ko~u ɬ~ɮmak. o~u ɬ~ɮmak no~u kasa nijaro~uʡ ʦaaj ka ɾʦaɬ~ɮ ko~u piɬ~ɮmak, ira ko~u to~uɾo~uaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u pito~uaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. itini pipipan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, ira aʦa ko~u kaɾaɾifət to~u raɬ~ɮiw ato~u kakro~u no~u masakapo~utaj a kapaħ ato~u kajiŋ. o~uno~u pakaifan (pakatimaj) a ro~umiʡaɬ~ɮ a aɬ~ɮiw ato~u kro~u no~u saɾawina a miħmək a maaʦaŋ i, itini i kiɾo~umaʡan ʦaaj ka ŋaʡaj a ko~unini a raɬ~ɮiwən a kro~uən. ikaɾo~uro~umiʡaɬ~ɮ i, ʦaaj kaŋaʡaj a raɬ~ɮiwən ato~u nikakro~u to~uno~u kiɾo~umaʡan a raɬ~ɮiw ato~u kro~u. (*) mikəsiʡ: o~uɾo~uma a paŋaŋan i, o~u pifo~u~utiŋan a ɾisin ħananaj. o~u ɬ~ɮmak i, o~u naɾitiʡ to~u miʡo~upiran patsək ħan i sra, o~uja tɾo~uʦ a ɬ~ɮo~uŋəʦ ko~u mamaʡo~usaw, o~uja papaħ ʡo~upirħan. o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~unini i, patiriʡ to~unika ʦiʡiʦər a maʡo~urip sanaj. mitaʡo~uŋaj ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u kawas no~u rijaər, ʦaaj ka o~uɾaħ ko~u kawas no~u rijar to~u kanɬ~ɮawaj a papaħ. o~u ninija ko~u sakaʦaɾo~uwaj no~u ʡamis to~u ɬ~ɮo~uŋəʦ. o~u ɬ~ɮo~uŋəʦ i, o~uja saɾo~uʔəŋɾaj a tro~uʦ no~u kiɾaŋ ato~u taɾo~uɬ~ɮ. saka, ʦaɾo~uwaj ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u kaɾo~u ɬ~ɮo~uŋəʦ no~u kiɾaŋ ano~u o~u taro~uɬ~ɮto~u. (*) o~u ɾisin no~u piɾamɾo~uan: ano~u piɾamɾo~uan to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u papaħ no~u saŋraɬ~ɮ ko~u sapiɾo~uɾo~uŋ. nawħani, o~u taɬ~ɮa ɬ~ɮatəŋ ko~uninian i piɾamɾo~uan. o~u saka fʦo~uɾ a kakaənən no~u ritəŋanħo~u ko~u ɾamɾo~u. nawħani, o~u ɾamɾo~u ħananaj a pinaɾo~uma i, mato~u sitaŋiɾaaj, simataaj a pinaɾo~uma. ano~u ʦaaj kapaɾita to~u ɬ~ɮmak i, iraaj ko~u piɾəɬ~ɮək no~u ɾamɾo~u to~u tamɬ~ɮaw, saka ano~u miɾito~uɬ~ɮ to~u ɾamɾo~u ʦaaj ka ŋaʡaj patɾas sa aʦaʦijaw. ano~u pasɾaʡto~u, ano~u maɾaħʦito~u ko~u ɬ~ɮmak i, ʦaaj kaŋaʡaj a mistiʡ to~u tamɬ~ɮaw ato~u maʔəto~ut. (*) o~u ɾisin no~u pipaɾo~umaan: ano~u marao~uɬ~ɮ ko~u pipaɾo~umaan to~u ɾamɾo~u, mitaŋtaŋ to~u ko~uħaw no~u tato~ukəm a mitaʡo~uŋ to~u kawas, ta ŋaʡaj ko~u rəŋaw no~u ɾamɾo~u. ɾo~umo~uwaɬ~ɮ to~u papaʦəm, ŋaʡajto~u a maɾiŋaɬ~ɮ a paɾo~uma. (*) piʡaɬ~ɮo~upan a ɾisin: o~unini a ɾisin i, o~u saiko~urto~u a ɾisin to~u miħʦaan. o~u sapakaən to~u paɾo~u no~u ɾo~umaʡ ato~u saɾawina ato~u kapo~ut a matajaɾ, a ko~umaən to~unini miʡaɬ~ɮo~upan. o~u ʦaɾo~uwajaj i, o~u ʡajam ato~u ħʦi no~u kiɾaŋ ko~u sapaɾamɾam a mitaŋtaŋ. (*) patirəŋ to~u ɾo~umaʡ a ɾisin: saɾakat no~umiħʦaan a ɾisin ko~u nini, o~unini a ɾisin i, o~u ɾisin to~u miɬ~ɮipo~utaj to~u pinaɾo~uma, ato~u piʡaɬ~ɮo~up a maɾataw a kawas. o~u ɾisin no~ufaiʡnajan a maʦakat ko~u kapo~ut, anini o~unini a ɾisin i, i kiɾo~umaʡan a miɬ~ɮmak. ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw a mikapo~ut. o~u kakaʔnən a ɬ~ɮatiŋ, o~u tawsiw, mito~uɬ~ɮo~uħan a ko~uko~uʡ, o~u ɬ~ɮo~uŋəʦ ato~u papaħ no~u ɾapo~u~ut ato~u taɾi; ʦaaj ka ŋaʡaj a ko~umaən to~u papaħ no~u kaɾo~uɬ~ɮatŋ. (*) o~u pitaʡo~uŋ to~u ritŋ a ɾisin: o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋa aʦi ɬ~ɮmak to~unini a ɾisin i, o~u fafaħijan a masajraj, miʦamo~uɾ ko~u paɾo~u no~u ɾo~umaʡ a mʔmin. o~u saka tajaɾ i, o~u kaʦipaʡaj, o~u ʡiʦəp, o~u ʔpaħ ato~u faəs. (*) pakəɾaŋ: o~u tatapaŋan no~unini a ɬ~ɮmak, maħrək ko~u pinaʡəŋ to~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw i, ʦi ɬ~ɮmak to~u pakɾaŋ ħananaj. to~u ʦʦaj nikaɾaħʦito~u no~u ɬ~ɮmak a mitaɬ~ɮəm. nikawrira, ano~u maɾaħʦito~u a patiɾəŋ to~u ɾo~umaʡ, ano~u pato~uno~u to~u maɾaso~ufitajaj, ato~u iko~ur to~u pakaif, ʦiɬ~ɮmak to~u pakɾaŋ a tajni i ʡaro~u a mifo~u~utiŋ ko~u kapaħ, pakaən to~u saɾawina a miɾaħʦi to~u ɬ~ɮmak no~u ɾo~umaʡ. saka * a ʦəfaŋ: o~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw o~u paʡajawaj a so~uwaɾ: ano~u ɾito~usən ko~u ʡo~urip no~u tajwan i, maʡaraw ita ko~u piko~uwan no~u ɾo~umaɾo~uma a kitakit. itini to~uno~u jan-ʦo~u~u-min a ʡo~urip, maʡaraw ita ko~u nano~u mitinako~uan naŋra a ʡo~urip to~u pipaɬ~ɮəs no~u miko~uwanaj, a paɾawaʦo~u~u to~u tamɬ~ɮaw no~u kasa nijaro~uʡ. pakajni i rakat no~u faraŋaw a tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw i, awaaj ko~u maʡo~usawaj a tiɾiɬ~ɮ. saka, awaj ko~u kafanaʡ no~u wawawawa. pikakiɾim no~u ʦitanəŋaj a mitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ i, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiɾo~u~umaɾo~u~uma no~u ko~uŋko~u to~u mapasaɬ~ɮakaj a tiɾiɬ~ɮ. mato~u so~uwaɾ ako~u i kaʡajaw a tiɾiɬ~ɮ; **** a miħʦaan maʡaraw ko~u pimaɾi no~u "kano~u" i ɬ~ɮipo~uŋ a maɾaɾifət. maħaratəŋ ako~u ko~uja pasifanaʡaj a siŋsi ʦi isikawa ko~u ŋaŋan nira. kiɾimħan ako~u i tin-naw ko~uja mimaɾiaj no~u kano~u i, aʔnəmaj ko~uno~u faraŋaw a kapaħ i ɾaɾo~umaʡ no~unini a kano~u. mitajħjo~u ʦaŋra to~u tajwan a miɾifət to~u ɬ~ɮipo~uŋ. maʡo~usaw naŋra ko~u ŋaʡajaj a ŋaŋan no~u tajwan. ħatiraaj ko~u nikaʦiʡiʦər no~unini mimaɾiaj a kapaħ no~u faraŋaw. nano~uja ʦi faɾo~uʦo~uʡ kako~u to~u sapitiɾiɬ~ɮaw to~u ko~uŋko~u no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. maʡaraw ako~u ko~u mitiɾiɬ~ɮan ni ʦaŋ-i-fən ħananaj a siŋsi, to~u pakajniaj to~u nika ɾasawaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw sanaj a tiɾiɬ~ɮ. so~uwaɾ sa ko~unini a siŋsi, maŋaʡaj kamo~u o~u wawa no~u faraŋaw ko~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u tiriŋto~u a nijaro~uʡ sanaj a so~uwaɾ niŋra. saka, mapaɾo~uwaɬ~ɮ i faɾo~uʦo~uʡ no~u mako~u ko~unini a so~uwaɾ. sakimo~u~ukimo~u~ur sato~u a mikiɾim to~u maɾitəŋaj ato~u kapaħ no~u faraŋaw, a misaʡo~upo~u to~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ. pakajni i tanəŋ no~u kapaħ ato~u iraajħo~u a maʡo~urip a maɾitəŋaj no~u farab~b~v*aw, to~u saka ʡo~usaw no~u ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ, to~u saka ŋaʡaj no~u wawawawa a mafana to~uno~u ɾitəŋ a ko~uŋko~u no~u nijaro~uʡ. maŋarəf ko~u miɾijasaj to~u nijaro~uʡ a kapaħ ato~u kajiŋ, awaajto~u ko~u nikafanaʡ to~u ɬ~ɮmak no~u ɾitəŋ ato~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw. pakajni to~unini a tiɾiɬ~ɮ a mafanaʡ ʦaŋra to~u taɬ~ɮamaanaj a ʡo~urip no~u faraŋaw a nijaro~uʡ. *. o~u rajraj no~u kafo~uɾaw no~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw saka * a ko~uŋko~u: o~u kamaro~uʡ i "sa-kən" o~u ninija sa-kən ħananaj a paɾa i,o~u kamaro~uʡan no~u ɾitəŋ no~u ʡamis. ħaɾafin ko~u nikamaro~uʡ naŋra itini, ʡaɾo~umanʡaɾo~u:manto~u ko~u tamɬ~ɮaw. saka, maʡo~usi ko~u pajraŋ, misamsam to~u ʡamis. maʡaraw no~u ɾitəŋ ko~u nika maɾapajraŋaj ko~u ʡo~urip no~u piŋ-po~u~u a finaʦaɬ~ɮanno~u i, ʦifaɾo~uʡ sato~u ʦaŋra to~u saka piɾijasaw to~u sa-kən a nijaro~uʡ. i "ʦja-ʦiŋ a miħʦaan", maso~uwaɾ ko~u nikamro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw i taj-naŋ a ko~uwan. masamsam no~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan ko~u nikamaro~uʡ naŋra, ira ko~u *** no~u tamɬ~ɮaw i tija. itini to~unini a sa-kən ħananaj a nijaro~uʡ, iraaj ko~u paɾiɬ~ɮaw (piŋ-po~u~u) ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, maɾaɾiɬ~ɮaj ʦaŋra a mafafaɾiʦ to~u kakaənən to~u pajraŋ, saka pakaʡaʦa ʦaŋra to~u fraʦ, o~u ħmaj ko~u mikaʔnan naŋra. saka, paʦimir ħan no~u ʡamis ʦaŋra to~u ko~umaənaj to~u ħəmaj a tamɬ~ɮaw ħananaj. i ɾaɾo~umaʡ no~unini a paɾiɬ~ɮaw a tamɬ~ɮaw i, ʡaɾo~uman ko~u ʦi ŋaŋanaj to~u "maj" ħananaj a ŋaŋan. o~u nanitiniaj to~u paʦimir no~u ʡamis to~uja ko~umaənaj to~u "ħmaj" a paɾiɬ~ɮaw sanaj a so~uwaɾ. ira ko~u ʦʦaj a fafaħijan a siŋsi, o~u ŋa*an niŋra ʦi ʦən-i-mij. o~u tatapaŋan no~u ɾaɾo~umaʡan niŋra i, "maj" ħananaj, o~u nano~u paɾiɬ~ɮaw a tamɬ~ɮaw ʦiŋra. mato~u so~uwaɾ a masamsam no~u pajraŋ ko~u ʡamis itini, ʦi faɾo~uʦo~uʡ to~u sapiɾijasaw to~u ninija sa-kən ħananaj a paɾa. o~unini a sa-kən a nijaro~uʡ i, o~u kasaɬ~ɮakan no~u ʡamis a paɾa. anini paŋaŋan ħanto~u ko~unini a paɾa, o~u sa-kən ħan no~u apiŋ a paŋaŋan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u paɾiɬ~ɮaw o~uja mafo~uɾawaj nai sa-kən no~u tajnan a ʡamis, miɾako~uwit to~u nijaro~uʡ no~u takaw ato~u piŋto~uŋ, patəfo~u~u i paɾiɬ~ɮaw a maʦakat ʦaŋra. i ŋata no~u kən-tiŋ to~uja ħaʦitinsjo~u ħananaj anini a paɾa a maʦakat. jo~u taħira itini ʦaŋra i, ʦʦaj a fo~u~uɾaɬ~ɮ ʦaŋra mikakiɾim to~u ɬ~ɮaŋaħ, ʦaaj ka ħəra naŋra ko~u ɬ~ɮaŋaħ. saka, mito~uɬ~ɮo~uħ to~u sara a misaŋa to~u sapitataŋ to~u kakaʔnən a kapo~u~uwa, ħaɾo~u kajsiŋ ato~u pipaɾo~uan a kapo~u~uwa. saka itini pipaɾita no~u kaw-ko~u~u-sji a mafanaʡ to~u to~uʡas no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~unini a mito~uɬ~ɮo~uħan nani səra a kapo~u~uwa ato~u kajsiŋ i, o~u no~u ʡamis a masaŋaʡaj a ɾaɾo~usiɬ~ɮan saan a mitiɾiɬ~ɮ. ħaɾafin ko~u miħʦaan i, ʡaɾo~umanʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis. mikiɾim ʦaŋra to~u kakaħaɬ~ɮaj a paɾa, saka maɾinaħ ʦaŋra a tajni i paɾiɬ~ɮaw(man-siw-sjaŋ). jo~u itini ko~u nikamaro~uʡ to~u ninija paɾa i, ira ko~u paɾiwan a finaʦaɬ~ɮan, ʦaaj ka o~uɾaħ ko~u paɾiwan a tamɬ~ɮaw to~u nika panijaro~uʡ no~u ʡamis. ħaɾafin ko~u kamaro~uʡ itini i, mipatirəŋ to~u ʔəriʡ a ɾo~umaʡ. saka, ŋaʡajto~u ko~u nika ɾaʦʦaj no~u kamaro~uʡ itini. ira ko~u ʦʦaj a tamɬ~ɮaw ʦi "ʦħən-ta" ħananaj. mafanaʡaj ʦiŋra a paɾaɬ~ɮiw, o~u so~uwaɾ niŋra i, o~u ʡamis ko~u fo~u~ufo~u~u ako~u saan ko~u so~uwaɾ no~unini a tamɬ~ɮaw. ira aʦa ko~u ʦʦaj a tamɬ~ɮaw maɾo~uʡaj i kwi-san no~u to~u-wiŋ, ʦi pan-tə-kwi ko~u ŋaŋan. nano~u to~u~umo~u~uk no~u to~u-wiŋ a ko~uwan ʦiŋra. o~u so~uwaɾ niŋra i, o~u ʡamis ko~u ɾitəŋ nijam, maro~uʡaj i paɾiɬ~ɮaw saan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u mo~u~u-tan a paɾa o~uja maɾo~uʡaj i paɾiɬ~ɮaw a ʡamis ʡaɾo~umanʡaɾo~umanto~u ko~u tamɬ~ɮaw. saka, mafo~uɾaw a tajni i ŋata no~u mo~u~u-tan a nijaro~uʡ. o~u paɾiwan a tamɬ~ɮaw ko~u itiraaj, maʡo~usi to~u nikafo~uɾaw no~u ʡamis a tajra. paħmo~ut paħmo~ut ħan no~u paɾiwan ko~u ʡamis a miɾo~ukəs. saka, paʦimir ħanto~u no~u ʡamis " o~u mipapaħmo~utaj a tamɬ~ɮaw". saka, iko~ur no~unini paŋaŋa sato~u ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a nijaro~uʡ i, "mo~u~u-tan" ħan ko~u ŋaŋan. o~unini a ŋaŋn i, o~u paʦimir no~u ʡamis to~uja paħmo~utaj a paɾiwan. ʦi ŋaŋan sato~u ko~unini a paɾa o~u mo~u~u-tan ħanto~u. o~u nai tiniaj i paʦimir no~u ʡamis ko~unini a ŋaŋan. jo~u miɾijas to~u mo~u~u-tan taraʡamis ko~u fo~uɾaw a tajni i "si-ħaj" ħananaj a paɾa. iko~urto~u to~uno~u aniniaj i, mapatirəŋ ko~u pitpo~uŋan to~u nano~um, mo~u~u-tan a fanaw. jo~u taŋasa i si-ħaj a paɾa, taʡaŋajaj ko~u taprik no~u rijar, ʦaaj ka ŋaʡaj a pakatamina. saka, ħaɾafin itini ko~u aro~uʡ no~u ʡamis. ʡaɾo~umanʡaɾo~umanto~u ko~u tamɬ~ɮaw i, so~uwaɾ sato~u ko~u kakriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ, mafo~uɾaw a tara ʡamis ko~u rakat. kamo~u o~u aɬ~ɮaɬ~ɮaajto~u ko~u tirəŋ i, ŋaʡajto~u masiɬ~ɮaj to~unini a paɾa, ħan no~u kakriɬ~ɮan. ʡaɾo~uman ko~u masiɬ~ɮajaj itini i si-ħaj ħananaj a paɾa. paŋaŋan sato~u ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa i, o~u "si-ħaj" ħanto~u. o~u so~uwaɾ no~u ʡamis i ʡaɾo~umanaj ko~u masiɬ~ɮajaj a tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa. o~unini ko~uja saka ira no~u ʡamis i paɾiɬ~ɮaw a nijaro~uʡ. nanitini i si-ħaj a mafo~uɾaw tara ʡamis ko~u rakat, miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u ɾiɾis no~u rijar. ira ko~u no~uɾitəŋħo~u a ɾaɾan, anini paŋaŋan ħan i, "a-ɾaŋ-i-ko~u~u-taw" ħananaj a ɾaɾan. saka * a o~u ko~uŋko~u no~u" an-so~uħ" jo~u taħiɾa ʦaŋra i an-so~u ħananaj paɾa, itira ko~u ħanħan no~u finawɾan. o~u nano~um no~unini a paɾa anʦo~uħaj ko~u ħanək, saka paŋaŋan ħan naŋra ko~u nini a paɾa to~u "an-ʦo~uħ". anini sato~u , o~u ŋaŋan no~u nini a paɾa i, "an-so~uħ " ħan no~u apiŋ, o~u nano~u paʦimir no~u ʡamis to~u nika an-ʦo~uħ no~u nano~um itira. nanitini i an-ʦo~uħ, tara ʡamis aʦa ko~u rakat no~u finawɾan. jo~u taŋasa i tafaɬ~ɮi ira itira ko~u paɾiwan a finaʦaɬ~ɮan. ʦaaj ka riʡaŋ ko~u itiraaj a paɾiwan a tamɬ~ɮaw. so~uwaɾsa ko~u paɾiwan taraʦo~u~uwa ko~u rakat namo~u ? saan a miɾiʦaj. o~u tataraʡamis ko~u rakat nijam, ħan no~u finawɾan a paʦako~u. saka,paŋaŋan sato~u ko~u paɾiwan to~unini a finaʦaɬ~ɮan i, o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan saan a paŋaŋan. nani tira i tafaɬ~ɮi, mikaɾto~u to~u siʦaɾamajan ʡanaso~uɾaj ato~u saʡamisan no~u kasafakan,ta paħiʦra i sawaɾian no~u tipo~uɬ~ɮ, o~u masaɬ~ɮsaɬ~ɮaj ħananaj a paɾa itini a ħaɾafin ko~u nikamaro~uʡ no~u ʡamis. saʡɾo~uman saʡaɾo~uman sato~u ko~u tamɬ~ɮaw itira. o~u paŋaŋan to~uninija a paɾa i, o~u aɾapanaj. o~u ʡaɾo~umanaj to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ami tiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦʦaj no~u paɾo~uwaɬ~ɮan a paɾa no~u kasa finaʦaɬ~ɮan ko~u ninij a paɾa saan. jo~u tajɾa ami ɾiso~uʡ to~uninija paɾa i, iɾa a mapatiɾəŋ ko~u no~u ʡamis a ħəʦək, iɾako~uno~u paɾiwan a ħəʦək ato~u no~u piwma a ħəʦək to~u ninija paɾa. o~u so~uwaɾ no~u ko~uŋko~u , iɾa a paɾməɬ~ɮ to~u kakitaan ʦi tafo~u~utafo~u~u ato~u fafaħi ʦi taɾo~u~unato~un ko~u kawas, kəriɬ~ɮən ko~u finawɾan a taɾaʡamis a mafo~uɾaw ami kiɾim ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kamaɾo~uʡan a paɾa. maħaɾək a miʔəɬ~ɮaw ko~u masajɾaj, kəto~un sato~u to~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ a paɾo~uwaɬ~ɮ nani paɾiɬ~ɮaw ami kaɾto~u to~u siħaj ato~u tafaɬ~ɮi ato~u siʦaɾamajan ta to~ufo~u sato~u i satimo~uɾan no~u anaso~uɾaj, itini a ħaɾafin a panijaro~uʡ ko~u ritŋ. ʦʦaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ fijo~uk sako~u taʡaŋajaj a faɾi ato~u ʡo~uɾaɬ~ɮ, a kaħŋan ko~u to~uʔəm i kakaɾajan, ħaɾo~u ʦaɾafo~uŋ ami taħpo~u to~u panijaro~uʡan. aɾa sato~u ko~u kakitaan to~u ʦo~uko~ur a pasikakaɾajan a paʦaraʡ ami to~uɾo~un, kamo~u o~u ʦipaɾaaj!təŋirən ko~u ɾo~uŋəʦ ato~u to~uɾo~un nijam. pafəɾiən ko~u wawa ato~u fo~ufo~u nijam to~u ħaka maɾo~uʡan a paɾa! nano~uja paħʦək ħan no~uja kakitaan ko~u ʦo~uko~ur i səra, itija tanso~ur sako~uja ʦaɾafo~uŋ amiɾijas a makapaħ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ, so~uwaɾsa ko~uja kakitaan: finawɾan a mapo~uɾo~uŋ paɾo~uwaɬ~ɮ a taɾaʡamis akaka taraw, akaka patatiko~ur ħan nira pakimaɬ~ɮ ko~u finawɾan. paɾo~uwaɬ~ɮ to~u a tajni i saɾəsən atajni i fo~u~uno~unfo~u~uno~un, nano~uja iɾato~u ko~u miɾijasaj a paɾo~uwaɬ~ɮ a tajni i sikano~u ato~u kanʦaŋ a paɾa. iko~uɾ no~u nini a mafo~u~uɾaw tajni i ɾijafo~u~u a paɾa a panijaro~uʡ ko~u finawɾan. saka * a ko~uŋko~u: o~u ko~uŋko~u no~u ɾijafo~u (i ʡajaw no~u **** a miħʦaan) *. pakajni i tiɾiɬ~ɮ ni nakamo~u~ura, to~unika piko~uwan no~u o~uɾanta. o~u matiɾiɬ~ɮaj ko~u nijaro~uʡ no~u piwma, awaaj a matiɾiɬ~ɮ ko~u faraŋaw sanaj a ŋaŋan. nikawrira, o~u matiɾiɬ~ɮaj i **** a miħʦaan i, ira a mapakapi i tiɾiɬ~ɮ nira ko~u faʦo~u~u no~u panijaro~uʡan. ira a matiɾiɬ~ɮ ko~u *aŋa no~u faraŋaw-sija sanaj. saka, so~uwaɾ sa ko~u sito~uɬ~ɮo~uŋaj a mitiɾiɬ~ɮ, iʡajaw no~u *** no~u miħʦaan i, ʦaajħo~u ka panijaro~uʡ ko~u faraŋaw i papo~uso~uŋan a paɾa. *. o~upitiɾiɬ~ɮ ni tjin-taj-an-tiŋ i tiɾiɬ~ɮ nira i, so~uwaɾ sa o~uno~u ʦin-taj a matiɾiɬ~ɮ a ɾikisi no~u tajwan i, itiniaj aʦa i taj-to~uŋ-ʦo~uw a tiɾiɬ~ɮ a maʡaraw ko~u ŋaŋa no~u faraŋaw-sija. so~uwaɾ sa, ira ko~u *** a faʡinajan ato~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw, maʡo~ur i kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~u fo~u~ukiɬ~ɮ ato~u ɾi-i-san a to~uko~us ko~uja tamɬ~ɮaw. taraʦo~u~uwa iraaj a matiɾiɬ~ɮ i tiɾiɬ~ɮ ni ʦə-iŋ i taj-to~uŋ-ʦo~uw-ʦi . maso~uwaɾ nira ko~u nika marariʡaŋ a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u faraŋaw ato~u piw-ma. saka, o~uja ʡamis ħananaj a tamɬ~ɮaw i, o~u faraŋaw ko~uriraan. o~u maro~uro~uɬ~ɮaj a matiɾiɬ~ɮ ni tjin-taj-an-tin i **** a miħʦaan i, o~u ko~uwan no~u piwma ħananaj ko~u papo~uso~uŋan a paɾa. to~uja tiɾiɬ~ɮ to~u miʦo~u~ukaan nira a kamaro~uʡan no~u nijaro~uʡ i, maħapinaŋ a maʡaraw itira ko~u faraŋaw-sija sanaj a panijaro~uʡan no~u ʡamis. itija i, o~u kasapaan ko~u nika ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u faraŋaw a nijaro~uʡ itini i saʡo~upo~u no~u jan-ʦo~u~u-min. misatapaŋ ko~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw no~u kasanijaro~uʡ i, o~u piwma *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~uno~u tipo~u~uɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u faraŋaw *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. panijaro~uʡ ko~u faraŋaw i papo~uso~uŋan, o~u "piwma ʡamis" ħan ko~u paŋaŋan to~u i faraŋawaj a ʡamis. maʡo~usi ko~u faraŋaw a ħatini ko~u nika paŋaŋan no~u mitatiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi a tamɬ~ɮaw. taŋasa i pitiɾiɬ~ɮ no~u tajwan-sən-o~u~un-sijn-ħwij to~u tiɾiɬ~ɮ no~u jan-ʦo~u~u-min a ŋaŋan i, irato~u a matiɾiɬ~ɮ ko~u "faraŋaw a ʡamis" sanaj a matiɾiɬ~ɮ. saka, i iko~uɾto~u a mitatiɾiɬ~ɮaj to~u ɾikisi a tamɬ~ɮaw i, mafaɾiʦto~u ko~u pitiɾiɬ~ɮ naŋra to~uja piw-ma ʡamis sanaj a maɾa "faraŋaw ʡamis" sato~u ko~u pitatiɾiɬ~ɮ. o~u pikakiŋkiw na ma-jin-to~u~uŋ-i i ʡa:jaw no~u *** a miħʦaan (****) i, irato~u a matnak i ɾimaaj a kasafanijo~ut no~u kamaro~uʡan a paɾa. **** taŋasa **** a miħʦaan, jo~u misatapaŋ ko~u ʡamis a mafo~uɾaw nai paɾiɬ~ɮaw a paɾa, taŋasa nika maro~uʡ i ɾijafo~u~u, saʦo~u~umo~uɬ~ɮ no~u ʡaro~u no~u paɾimərəŋ. o~uɾo~uma i, taħira i kakawasan, i naɾaʦo~u~uɾan ato~u kanafaraŋaw a paɾa. ano~u pakajniən i rajraj no~u ŋaŋan no~u kasakapo~uj a miħapinaŋ to~u mataʡɾifaj a miħʦaan i, irato~u ko~u *** ko~u miħʦaan. nai sa * taŋasa i saka * no~u kapo~ut, itiniajħo~u i ɾijafo~u~u a paɾa ko~u panijaro~uʡ. nai sa ** no~u kapo~ut satapaŋ a taɾawaɾito~u ko~u nika saɾinaɾinaħ a panijaro~uʡ, ta taŋasa to~u i faraŋaw. ano~u ħatira ko~u saʡo~usi i, ** ko~u miħʦan ka itira i ɾijafo~u~u a paɾa. itini ħaʦa a maħapinaŋ ko~u nika ħaɾafinaj ko~u miħʦaan to~u nika safo~uɾafo~uɾaw no~u ʡamis itini to~una paɾa. o~u ŋaŋan no~u kapo~ut ano~u ʡarawən ko~u mako~urko~uraj no~u miko~urko~uraj to~uja naɾaʦo~u~uɾan no~u "pij-na-o~u~un-ħwa" i **** a miħʦaan itini i paɾa no~u ɾijafo~u~u i, ira mako~urko~ur ko~u nano~u ɾaɾo~uɬ~ɮisan no~u maɾo~uʡaj a tamɬ~ɮaw i ti:jaħo~u. ano~u ʡarawwən ko~u mako~urko~urɾaj a taknip ato~u kaħiɾaħiɾa no~u ɾaɾo~uɬ~ɮisan i, o~uno~u ɾitəŋ no~u ʡamis ko~unini a ɾaɾo~uɬ~ɮisan saan ko~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj a mama no~u nijaro~uʡ. ** ko~uŋ-ʦin ko~u nika kakaħaɬ~ɮ no~u mako~urko~uraj, saka o~uno~u ʡaɾo~umanaj finawɾan a kamaro~uʡan a masanijaro~uʡaj ko~unini a paɾa. iraaj ko~u pipəŋpəŋan to~u ɾamɾo~u, tipo~us a panaj, pitapajan to~u miʡaɬ~ɮo~upan, tifkan, fakɾo~uħ a ʦakɾis, fakɾo~uħ a pitajaw, ato~u kaħiraħira no~u sakaʡo~urip a ɾaɾo~uɬ~ɮisan no~u iti:jaajħo~u. saka * a ko~uŋko~u: iko~uɾ no~u **** miħʦaan a ko~uŋko~u *. ********* a miħʦaan: to~unini a miħʦaan masaɾaɾo~umaʡajħo~u no~u piko~uwan no~u piw-ma a tamɬ~ɮaw ko~u kaitiraan a paɾa no~u faraŋaw. **** a miħʦaan maɾijaŋ ko~u piwma to~u nikamaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw; marariɬ~ɮ ʦaŋra a mifrət to~u taʡi no~u ko~uɾo~uŋ ato~u no~u ɬ~ɮijo~uŋ i tatapaŋan no~u nano~um. **** a miħʦaan ira ko~u piɾisata no~u to~umo~uk no~u piwma. i saiko~uiko~uɾ no~u "ʦiŋ-ʦaw" iraaj a matiɾiɬ~ɮ kinini, to~unika riʡaŋ no~u piwma. saka maɾaɾiɬ~ɮ a masasiɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ʡamis ato~u piwm. jo~u itiniħo~u ko~u nika maro~uʡ i ɾijafo~u~u, ira ko~u so~uwaɾ no~u maɾitəŋaj to~u piʡafas no~u piwma to~u ʦkiw ato~u fo~utiŋ no~u mifo~utinaj; o~u panaj aʦa ko~u ɾo~uma. nano~uja paɾo~uʦək sako~u piwma to~u mimiŋaj a panijaro~uʡan, ʦaaj kakaħijən no~u faraŋaw. saka to~uro~uʡ sato~u ko~u piwma to~u taɾijo~uk no~u ɾi-jo~u~u-san a to~uko~us. saka itini i **** a miħʦaan miɾijas to~u ɾijafo~u~u, tajni i sawaɾian no~u paɾiməɾəŋ i sifo~u~uɾo~usaj, kakawasan, naɾaʦo~u~uɾan ato~u kanafaɾaŋaw a panijaro~uʡ. *. **** ~**** amiħʦaan: o~u kaɾinaħ no~u faraŋaw a ʡamis nani ɾijafo~u~u taŋasa i naɾaʦo~u~uɾan a paɾa. ira ko~u ** no~u miħʦaan ko~u kaɾaɾinaħ a paʦarʦar i sifo~u~uɾo~usaj, i simpajkio~uk, ta panijaro~uʡ sa i naɾaʦo~u~uɾan. **** a miħʦaan i, o~u kaħo~ufo~uʦan ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋan i nijaro~uʡ no~u naɾaʦo~u~uɾan. jo~u ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uɾas i, irato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw. saka itini i kararo~uo~uɬ~ɮ, ira ko~u mapatajaj a kakɾiɬ~ɮan no~u faraŋaw. **** a miħʦaan, kriɬ~ɮən ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ko~u kapaħ no~u faraŋaw, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw i mataŋ a paɾa, "ʦiro~uan" ħananaj a ɾo~uo~uɬ~ɮ ko~unini. ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uo~uas maħəŋħəŋ i tija. maɾo~uwiɬ~ɮ no~u faraŋaw ko~u ɾikafo~uŋ. saka, ħaɾafin a awato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. itini i naɾaʦo~u~uɾan ko~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw, maəɬ~ɮŋ **~** ko~u miħʦaan itira. ano~u ira ko~u taʡaŋajaj a fo~uɬ~ɮo~uʡ i, marariɬ~ɮ a marakat no~u ʦəɬ~ɮas. manawnaw ko~u panijaro~uʡan i naɾaʦo~u~uɾan, ira aʦa ko~u taʡaŋajaj a ɾifo~uŋ. siħaratəŋ sato~u to~u sakaɾinaħ, a tajra i kanafaɾaŋaw a paɾa. ****,**** a miħʦaan i, paɾaɾinaħ i kanafaraŋaw ko~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw. o~unini i, maʡaraw i tiɾiɬ~ɮ no~u "ʦiŋ-ʦaw" saiko~uiko~uɾto~u; taŋasa i satapaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan to~u tajwan. saka, i tija o~u sataʡaŋajaj a nijaro~uʡ ko~u nikaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw no~u faraŋaw. *. ********* a miħʦaan: jo~u **** a miħʦaan i, ** ko~u miħʦaan ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ, mapiɾiʡ maɾa kakitaan no~u faraŋaw; taraʦo~u~uwa maro~uwiɬ~ɮto~u no~u faraŋaw ko~u ɾikafo~uŋ a miɾo~uo~uɬ~ɮ. kawrira, ʦaaj kapisawaɬ~ɮ ko~u pisaso~uɾap no~u ɾikafo~uŋ to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw, ato~u piʡafas to~u panaj. ira ko~u kapaħ no~u ɾikafo~uŋ nani ʔətip, nani timo~ur a miɾiko~ut to~u faraŋaw. maro~uwiɬ~ɮ ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ a miɾo~uʡo~uɬ~ɮ ko~u ɾikafo~uŋ a tamɬ~ɮaw. **** ~**** a miħʦaan a panijaro~uʡ i kanafaraŋaw i, ŋaʡajto~u ħa pitapaɾan no~u kapaħ ko~uja to~u~uko~us no~u naɾaʦo~u~uɾan ato~u pitnaʡ to~u ʡaɬ~ɮa. misaŋaʡ ko~u kapaħ to~u ʡaɬ~ɮipər a kaɾi to~u sapitnaʡ to~u piʦo~u~umo~uɬ~ɮ no~u ɾikafo~uŋ, ato~u pinapina a tatkasan sapitapar no~u kapaħ to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw. nano~uja awajto~u ko~u pirawraw no~u ɾika*o~uŋ a tmɬ~ɮaw. saka ŋaʡaj to~u ko~u pisao~umaħ no~u mao~umaħaj to~u o~umaħ. iko~ur no~u * a miħʦaan i **** i, taħiɬ~ɮaŋən ni maħəŋħəŋ ko~u kakitaan no~u piwman a masaʡo~upo~u i takataj ħananaj, a maɾaɾiʦaj to~u saka ɾaɾiʡaj no~u no~ujaro~uʡ. masasiŋo~uɬ~ɮo~uto~u a masasifijaw no~u nijaro~uʡ. saka nano~uja ŋaʡajto~u ko~u ʡamis a misao~umaħ i kakaħaɬ~ɮaj, i mataŋ ato~u i iniŋ a paɾa. **** a miħʦaan, pataɬ~ɮo~uən ni maħəŋħəŋ ko~u miko~uwanaj to~u po~uso~uŋ a tapaŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ, a mipatirəŋ to~u pinanaman to~u tiɾiɬ~ɮ a ko~uko~uan i faraŋaw. o~uja sin-sən kwo~u-siw ħananajto~u anini. **** a miħʦaan ** a fo~u~uɾaɬ~ɮ i, kriɬ~ɮən ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ko~u kapaħ no~u faraŋaw to~u *** a tamɬ~ɮaw a misaŋaʡ to~u kaɾi a paʦo~u~umo~u~uɬ~ɮ to~u nano~um nani ɾikafo~u~uŋ a ʡaɾo~u. o~uja kaɾi no~u ma-taŋ ħananaj, to~u ħasapanano~um to~u o~umaħ no~u mataŋ. **** a miħʦaan maɾakapo~ut ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋ to~u tapaŋ no~u po~uso~uŋ ʦi nakamo~uɾi mao~u~uʦo~u~u ato~u kakitaan no~u piwma ʦi ko~u~uʦaj-ɾaw a tato~uɾo~u, mipaʦakat to~u tiɾiɬ~ɮ i so~u-to~uk-fo~u~u, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapisaŋaʡaw to~uja pij-nan-ta-ʦo~u~un ħananaj a kaɾi, to~u saka ŋaʡaj a panano~um to~u o~umaħ no~u po~uso~uŋ, no~u piwma ato~u no~u mataŋ, maʔɬ~ɮəŋ *** a ko~ufo~u a o~umaħ. sakakapaħto~u no~u sao~umaħan no~u aɾapanaj, mataŋ ato~u iniŋ a ko~uwan. o~u sao~umaħan no~u faraŋaw ko~unini. nano~uja ŋaʡajto~u ko~u piso~uɾimət ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw, ato~u kasanijaro~uʡ to~u iʦo~u~uwaʦo~u~uwaaj. saka pakajni ʦi ko~u~uo~uas maħəŋħəŋan, masaɾo~uf to~u ko~u rawraw no~u kasa nijaro~uʡ a maʔmin. iko~ur no~u ʦʦaj a fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ro~uraj to~u no~u tirəŋ ni maħəŋħəŋ, ta saka pataj ħanto~u nira a miɾijas to~unini a ħkaɾ. o~u miħʦaan nira i tija i, ** ko~u miħʦaan nira a mapataj. i o~uʡrip no~u mira i, awaj to~u ko~u no~utəkɬ~ɮan a nikaʡo~urip nira, saħto~u o~u saki no~u kitakitan a ɬ~ɮmak ko~u nitajaɾan nira to~u saka ŋaʡaj no~u kasa nijaro~uʡ a maɾaɾiʡaj a maɾafinaw. o~u ħatiniaj a o~uɾaħ no~u ɬ~ɮamk ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ i, ʦaaj ko~u tatawaɾən ita, o~u nananamən ita ko~u ħatiniaj a maʡo~usawaj nira a ɬ~ɮmak. *. o~u ko~unko~u no~u fasijaw i nijaro~uʡ no~u faraŋaw paʡajawaj a so~uwaɾ: taɬ~ɮa miaħo~uwiɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ to~u pitiɾiɬ~ɮ no~u ʡaɾo~umanaj a nitiɾiɬ~ɮaj to~u ko~uŋko~u no~u ɾitəŋ no~u faraŋaw. mato~u so~uwaɾ, awaaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ritəŋ saka aɬ~ɮiħaj ko~u nika sasiɾo~uma no~u matŋiɾaj a ko~uŋko~u. saka aɬ~ɮiħaj ko~u matawaɾajto~u a ko~uŋko~u no~u ritəŋ. nikawrira pakajniən i iraaj a tiɾiɬ~ɮ no~u wawa ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ ʦi kwo~u-kwaŋ-ji ʦi faɾo~uŋa, to~u mao~uʡsawaj nira a tiɾiɬ~ɮ, ato~u nano~u matiɾiɬ~ɮajto~u no~u papinapina a ko~uŋko~u no~u faraŋaw i, so~uʔɾinaj a maɾaɾiŋiajto~u to~u ko~uŋko~u no~u ɾitəŋ no~u faraŋaw. o~u so~uwaɾ ni paraʦ na ʡaŋa o~u pawtawan (**** a miħʦaan a ħo~ufo~uʦən, **** a miħʦaan ko~u pataj). nano~u masairaj ko~u o~uʡrip nira i faraŋaw. o~u wama no~u mako~u ʦiŋra): "jo~u pakaɾo~uŋajħo~u ko~u ʡo~urip nijam i, na paino~uʡaj to~u kami a miħo~upaʦ to~u ko~uro~ur no~u fo~ufo~u ʦi ko~u~uɾas maħəŋħəŋan" saan. o~u aɬ~ɮiħajaj ko~u nikafanaʡ nira a mikito~uħ to~u ko~uŋko~u no~u ritəŋanħo~u. saka * a ko~uŋko~u: matakaw ko~u waʦo~u~u ira ko~u ʦʦaj maɾaɾamo~uɬ~ɮaj ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj, o~u ɾaɾaŋəsan a ɾaɾo~umaʡan. itira i samraɬ~ɮaj ko~u ɾo~umaʡ; o~u mafanaʡaj a misamaraɬ~ɮ ʦiŋra. misaŋaʡ to~u pitaw, to~u fo~uno~us, ato~u ko~uwaŋ ko~u ninija maɾaɾamo~uɬ~ɮaj. ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, misafaəs (to~uɾo~un) a mitaŋtaŋ to~u kaħiɾaħiɾa no~u sapatafaŋ naŋra. pasitira i maɾataw ko~u pitaʡo~uŋ to~u sipaɾaaj to~u nikaira naŋra. "paka ɾəməɬ~ɮən kami a maɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u sakaʦaaw ka aɬ~ɮaɬ~ɮa, a maɾo~ufiʦ ko~u mao~umaħan no~u wawawawa, pafɾiən kami to~u ʡiʦər to~u saʦaʦaaw ka rarima a maʡo~urip. o~uninian a sapatafaŋ a maʔmin ɾajapən, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɬ~ɮipo~ut to~u ʡo~utip nijam a maɾaɾamo~uɬ~ɮ" ħan naŋra a paʦakat. nano~uja maħo~ufo~uʦ ko~u waʦo~u~u naŋra to~u makapaħaj ko~u ʦŋər a to~uto~uj. ʦʦaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ ira ko~u piwma a pasaŋaʡ to~u ko~uwaŋ. maʡaraw nira ko~uja to~uto~uj a waʦo~u~u no~uja maɾaɾamo~uɬ~ɮaj. ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u ko~uja piwma to~u sapiaraaw to~unini a to~uto~uj. saka, mino~ukajto~u ko~uja piwma i, misaŋaʡ to~u sapakaən to~uja to~uto~uj; saɾafiʡ sato~u a mitakaw to~uja to~uto~uj. saka * a ko~uŋko~u: katraŋaj fanaw: nano~uja matakaw na aɾajaŋ aʦi to~u~uko~u~upis ko~u waʦo~u~u ni maɾaʦa. mako~u~uŋɾiŋ ko~uja tato~usa a waʦo~u~u a maɾamafanaʡaj a miʡaɬ~ɮo~up. jo~u miʡaɬ~ɮo~up ʦa aɾajaŋ aʦi to~u~uko~u~upis i aɾo~u~ukan a paɾa i, marpər no~uja waʦo~u~u ko~u maɾo~u~unəm, miɾaɾiw ko~uja maɾo~u~unəm tajra i saʔtipan no~u to~uko~u~us. saka rəpərən no~uja waʦo~u~u ko~uja maɾo~u~unəm, miʦɾəm i fanaw ko~uja aʡaɬ~ɮo~upən, saka to~uo~urən no~uj ʦʦaj a waʦo~u~u a miʦfo~uŋ i fanaw. ħaɾafin ʦaaj ka pawpaw ko~uja maɾo~u~unəm ato~u ja waʦo~u~u, ħaɾo~uja ʦʦaj a waʦo~u~u a miko~urko~ur to~u sapasaɬ~ɮakaw to~u nano~um, ʦaka fanaən mapo~uwak ko~uja tifo~u~u, masaɬ~ɮak ko~u nano~um no~uja fanaw, mataɾaw ka ʡaɾo~uɾan ko~uja miʡaɬ~ɮo~upaj saka miɾaɾiw ʦaŋra. saka * a ko~uŋko~u: sapipaʡo~uɬ~ɮisan ʦa maɾaʦa a maɾaɾamo~uɬ~ɮ to~u ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, ira ko~u piwma a tamɬ~ɮaw a pasaŋaʡ to~u ko~uwaŋ. sifaɾo~uʦo~uʡ ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj a maɾaɾamo~uɬ~ɮ, to~u sapipaʡo~uɬ~ɮisan to~uja mitakawaj to~u waʦo~u~u a piwma. saka pataj ħanto~u naŋra a maɾaɾamo~uɬ~ɮ ko~uja piwma a tamɬ~ɮaw. tapajən naŋra ko~u tirəŋ no~uja piwma i ħaʦaʦa no~u paro~uɬ~ɮ. iko~ur no~u ** a ro~umiʡaɬ~ɮ, mikiɾim ko~u wama no~uja piwma a miɾiʦaj, so~uwaɾ sa ʦi maɾaʦa ʦaaj kafana kami ħan naŋra ko~u wama no~uja piwma. nikawrira maʡaraw no~uja wama ko~u mitapajan naŋra a o~u~uʡo~u no~uja kapaħa a wawa nira. saka marəŋat ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~uja wama to~u sapipaʡo~uɬ~ɮisan. "mana patajən namo~u ko~u wawa ako~u" saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira a ʦiʡifo~ur. o~u maɾo~uʡaj itira i samaraɬ~ɮaj a nijaro~uʡ i, ** aʦa ko~u ɾaɾo~umaʡan. ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw. saka mataraw to~u ʦi maɾaʦa ato~u ʦi ɾipaj to~u sapa ʡo~uɬ~ɮisaw no~uja piwma. saka * a ko~uŋko~u: misatapaŋ ko~u rawraw no~u ʡamis ato~u piwma. o~u kakriɬ~ɮan no~u piwma ʦi pikaj kriɬ~ɮən nira ko~u kapaħ no~u piwma a tajra i samaraɬ~ɮaj a nijaro~uʡ. maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ʡamis. saka miɾaɾiw tajra i kaɾaħaj a paɾa, taŋasa i kanafaraŋ a miɾaɾiw, tara ʡamis a miɾaɾiw ʦaŋra. mataɾaw ko~u piwma a miɾakəʦ to~u ʡaro~u, sa taħiɬ~ɮaŋ sato~u ɾo~uma a nijaro~uʡ a miʦo~u~uʡaj to~u piwma. ikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ naŋra i maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u piwma, tataʡaŋ ko~u ɬ~ɮo~ukaʡ ni pikaj saka,mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ʦiɾafo~u~usaj a wiɬ~ɮaŋ ʦi aɾifo~u~u a mi ɬ~ɮama.ʦi aɾifo~u~u a tamɬ~ɮaw ko~u paʡo~uripaj ʦi pikajan, saka mapakao~uɾaħ no~u piwma ʦi aɾifo~u~u a tamɬ~ɮaw. saka * a ko~uŋko~u: ʦi waɬ~ɮisaj ko~u kamajsiʡan a fafaħijan ira ko~u ʦʦaj a fafaħijan a maro~u i satimo~uɾan no~u taʡaŋaj a kaɾi no~u piwma i pijako~uŋ ħananaj a paɾa. jo~u ʦifaʡinaj ʦiŋra ʦaaj ka ħaɾafin mapatajaj ko~uja faʡinaj nira, miɾijaw aʦi faʡinaj ħatira ko~u nika pataj no~u faʡnaj. ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ ɾiʦajən no~uja ina nira amipaɾita, so~uwaɾ sa ko~uja wawa nira, inaaw ʦiwaɬ~ɮisaj ko~u kamajsiʡan ako~u ħan nira a paso~uwaɾ ko~u ina, safaħka saan ko~u ina nira a mitiŋər. saka maɾaɾiʦaj ʦaŋra naɾaɾamo~uɬ~ɮ ta saŋaʡsato~u ko~uja maɾaɾaɾo~uɬ~ɮaj to~u ɾipa (ħako~uk) to~u sapaʡaɾo~uɾan i paɾimaɾəŋ to~uja fafaħijan a wawa, to~u taraw naŋra to~u nijaro~uʡaj a tamɬ~ɮaw. jo~u maʡaɾo~uɾ to~u tara rijar ko~uja ɾipa i, patfo~u i rijar no~u tipo~uɬ~ɮ, saka saɬ~ɮak ħanto~u no~u kapaħ no~u tipo~uɬ~ɮ a mifo~u~uħat i, maʡaraw naŋra ko~u fafaħijan a tamɬ~ɮaw, saka maɾo~usijaŋ taŋasa i kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ. o~u maka paħaj a fafaħijan maŋaʡaj a maɾafafaħi ako~u sato~u ko~u kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ. so~uwaɾ sa ko~uja fafaħijan to~u kaʦiwaɬ~ɮis no~u kamajsiʡan nira,so~uwaɾ sa ko~u kakitaan, ʦaɬ~ɮiən kapaħ ko~uja wawaɬ~ɮis taŋasa ʦaaj to~u ka piktəm. saka kaɾafafaħi ħanto~u no~u kakitaan no~u tipo~uɬ~ɮ ko~uja fafaħijan. iko~ur no~u kaɾaɾamo~uɬ~ɮ no~uja fafaħijan ʦi wawa ʦaŋra to~u tato~usa ko~u faʡinajan ʦi ɾaɾifajaŋ ato~u ʦi jawnajaŋ ʦʦaj ko~u fafaħijan a wawa. taʡaŋaj to~u ko~uja wawa, so~uwaɾ ħanto~u no~uja ina ko~u wawa nira, maŋaʡaj kamo~u a miɾiso~uʡ to~u fo~ufo~u namo~u. jo~u maħəra naŋra ko~uja fo~ufo~u i, wata: ko~u ɾipaħak no~uja fo~ufo~u, iraajħo~u a maʡo~urip ko~uja a paʡaɾo~uɾan i paɾimərəŋ a wawa saan a pakaʡaraw to~utɾo~uʦ no~u tiriŋ. saka * a ko~uŋko~u: patajən no~uja tato~usaaj maɾikaka ko~u ʡo~unər ʦʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ mifaʦaʡ ko~uja fafaħijan a safa niŋra, awaaj a mino~ukaj saka tajra ko~uja tato~usaaj a maɾikaka i pifaʦaʡan, awaaj maħəra naŋra ko~u safa, nikawrira ira a maʡo~usaw ko~u riko~uʡ i pifaʦaaj, nəŋnəŋ ħan naŋra ko~u naiko~uran no~u ɾakat no~u ʡo~unər, maʔɬ~ɮəŋaj makaənaj to~u no~u ʡo~unər ko~u safa sato~u ʦaŋra, a miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u naiko~uɾan no~uja ʡo~unər, taŋasa i to~uko~us maʡaraw naŋra ko~u o~ufaŋ no~uja ʡo~unər, miara ko~uja safa to~u kiɾaŋ a mifaħfaħ to~uja ʡo~unər, o~u kaka sato~u i, mitara i katiħi no~uja o~ufaŋ to~u sapitpo~uʦaw nira to~uja ʡo~unər. jo~u sɬ~ɮak sato~u ko~uja ʡo~unər i, taŋso~ur ħan no~uja kaka a mitpo~uʦ ko~uja ʡo~unər. saka ira a masaɬ~ɮak ko~u ka ɬ~ɮaŋ no~uja safa. mapataj to~u naŋra ko~uja ʡo~unər, mino~ukaj to~u ʦaŋra i najaro~uʡ. nikawrira o~u naiko~uɾan naŋra mafaɬ~ɮiʡ ko~u kiɾaŋ ato~u rəŋo~us. mafanaʡ ko~u i nijaro~uʡaj ʦaaj ka paʦo~u~umo~uɬ~ɮən naŋra ko~uja tato~usaaj a maɾikakaaj. paitik ħan to~u no~u nijaro~uʡaj i papo~utar no~u nijaro~uʡ. pawsa ħan to~u ko~u kakaənən naŋr. mitakaw ʦaŋra to~u tfo~us no~u piwma saka marpətaj ko~uja safa, paɾitən no~u piwma, pakaən ħan no~u piwma to~u rarikaħ ato~u ʡarikak ko~uja safa, saka sifaɾo~uʦo~uʡ to~u ko~uja kaka to~u sapaʡo~uripaw. saka * a ko~uŋko~u: paʡo~uripən no~u kaka ko~uja safa a mifasijaw nano~uja a maɾo~ufo~u ko~uja safa, takawən no~uja kaka a miɾiso~uʡ, safaaw misaŋaʡ kako~u to~u taʡaŋajaj a fasijaw, ano~u misijo~up ko~uja fasijaw i, ħaɾikiən a mirpət ko~uja wiko~ur no~u fasijaw, ta təŋtəŋ ħanto~u kiso~u a paʡo~urip ħan nira a paso~uwaɾ ko~uja safa. o~uja kaka pakitiŋən nira ko~u fasijaw nira i ʡo~uŋʦo~uj i fo~u~uɬ~ɮafo~u~uɬ~ɮak, taŋasa anini iraajħo~u ko~uja ʡo~uŋʦo~uj. nano~uja paʔfər ħan to~u no~u kaka ko~u fasijaw a taŋasa i kapaɾitan no~uja safa. safaħka sato~u a mataɾaw ko~u piwma a pakaʡaraw to~uja fasijaw. so~uwaɾ sa ko~uja safa, pasaɬ~ɮakən kako~u, ʦo~u~uwa ko~u mamarpət namo~u ko~ura fasijaw, saka pasaɬ~ɮak ħanto~u no~u piwma ko~uja safa a mitato~uj to~u siwto~u~u. jo~u marpət nira ko~uja wiko~ur no~u fasijaw i, təŋtəŋ ħan to~u no~uja kaka ko~u fasijaw a taɾafəkaŋ. itija matfaɬ~ɮ ko~uja siwto~u~u to~uja mitato~ujan no~uja safa. saka tato~uɬ~ɮo~uŋ sa ko~uja sitijaɬ~ɮaj a fafaħija a mapo~uwak ko~u tijaɬ~ɮ nira a mapataj. nano~uja mapaʡo~urip to~u ko~uja safa a taŋasa i tatapaŋan no~u to~uko~us, ʦo~u~ujaʦo~u~uj o~ukao~uk ħan to~u no~uja safa ko~u mikaənan nira. taŋasa ** no~u niħʦaan ʦaaj ka ɾəŋaw ko~u pinaɾo~uma to~uja paɾa saan ko~u so~uwaɾ. *. samaanaj ko~u pikamo~u~usas no~u ɬ~ɮipo~uŋ taŋasa i kamiŋko~ukan to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw ano~u so~uŋiraʡən ita a misaʡo~usi ko~u miɬ~ɮfo~uŋaj aʦa to~u nijaro~uʡ no~u tajwan i, ********* a miħʦaan, o~u piɬ~ɮfo~uŋ no~u o~uɾanta paka ** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan, o~u sipanja ** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan ʦi ʦəŋ-ʦən-ko~uŋ paka ** a miħʦaan ko~u piko~uwan. ********* a miħʦaan i, o~u ʦiŋ-ti-kwo~u ko~u miko~uwanaj paka *** ko~u miħʦaan. ********* a miħʦaan, o~u ɬ~ɮipo~uŋto~u, ** a miħʦaan. **** a miħʦaan, a misatapaŋ o~u apiŋ to~u ko~u miko~uwanaj to~u tajwan, taŋasa anini. itini i piko~uwan naŋra i, a ɬ~ɮiħaj ko~u misakakiniħaj a ɬ~ɮmak, a miɬ~ɮo~ukaʡ to~u ʡo~urip no~u tajwan a ɬ~ɮamɬ~ɮaw. o~u ħatini aj a ɬ~ɮmak i, ʦaaj ka ʔəmin no~u saso~uwaɾən a paħapinaŋ. o~u saso~uwaɾən ako~u to~unini a tiɾiɬ~ɮ ħaw i, i iko~ur no~u ɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~uja "ma-kwan-tjaw-ji" ħananaj a mapafɾi ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan to~u tajwan, to~unini ** a miħʦaan samaanaj ko~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u faraŋaw a nijaro~uʡ. *. paɾa ɬ~ɮipo~uŋən ko~u pinaŋan no~u tajwan; jo~u misatapaŋ ko~u kato~umirəŋ ni tijn-ʦjin-ʦ-ɾaŋ a miko~uwan to~u tajwan, ɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u ħan nira ko~u pinaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a mifaɾiʦ ko~u piko~uwan to~u tajwan. (*) ħwaŋ-min-ħwa :maɾa finawɾanto~u no~u ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ; **** a miħʦaan taŋasa i **** a miħʦaan, papifaɾiʦ to~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ a ŋaŋan, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ko~u ʦaʦijaw, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋto~u ko~u pinaŋan no~u ʡo~urip, ato~u misiʡajaw to~u ɾo~uʡo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak taŋasa **** a miħʦaan. saka ʦʦaj a ɾijaɬ~ɮ i ********* a miħʦaan i, "paɾo~uwaɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a miɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~u to~u saʡo~usi no~u kitakit" ħananaj a ɬ~ɮmak. saka to~usa a ɾijaɬ~ɮ i ********* i, o~uja "ħwaŋ-min-ħwa" a paɾa finawɾanto~u no~u ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ ħasnanaj a ɬ~ɮmak. papiɬ~ɮo~uʔɬ~ɮo~uən naŋra ko~u tajwan a tamɬ~ɮaw to~u pinaŋan no~u ɬ~ɮipo~uŋ, o~u ʦaʦijaw, o~u kaʦiriko~uʡ, o~u kaʦiɾo~umaʡ, o~u pitaʡo~uŋ to~u to~uʡas ato~u pito~uo~uɾan i, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋto~u ko~u tataʡo~uŋən a kawas. (*) piso~uro~ut to~u so~ufitaj; **** a miħʦaan a misatapaŋ a miara to~u kapaħ, to~u mamaɾo~u miʡo~uɾo~uŋaj to~u kakaʡənən no~u so~ufitaj i piɾo~uʡo~uɬ~ɮan. irato~u ko~u piara no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u "kaw-sa-i-jo~uŋ to~u~uj" a tajni i nan-jaŋ a miɾo~uʡo~uɬ~ɮ. nai ********* a miħʦaan, kani * ko~u pio~uʦo~ur to~u so~ufitaj no~u tajwan. kina ʦʦaj ira ko~u ******* ko~u tamɬ~ɮaw to~u mapaɾiŋaɬ~ɮaj. o~u po~uɾo~uŋ i, maʔɬ~ɮəŋ *,*** ko~u maɾiŋaɬ~ɮaj a tajni i piɾo~uo~uɬ~ɮan. i saka * no~u fo~uɾaɬ~ɮ **** a miħʦaan, *** ko~u kapaħ paɾiŋaɬ~ɮən a miɾo~uo~uɬ~ɮ taira i fiɾipiŋ. i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ naŋra ko~u paɬ~ɮaka a so~ufitaj i pa-tan-taw ħasnanaj a paɾa. saka to~usa a ɾiŋaɬ~ɮ i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ, ira ko~u *,*** a tamɬ~ɮaw. saka to~uɾo~u a ɾiŋaɬ~ɮ i saka ** a fo~u~uɾaɬ~ɮ, *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka spat, i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan, *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka * a ɾo~uwsaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, saka * a ɾo~uwaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw, saka * a ɾo~uwaɬ~ɮ *** ko~u tamɬ~ɮaw. saka mapo~uɾo~uŋ i, **** ko~u mapatajaj a so~ufitaj no~u tajwan i fiɾipiŋ. saka ***** a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan, maɾiŋaɬ~ɮ aʦa ko~u *** a tamɬ~ɮaw a tajra i ɾi-so~uŋ-taw no~u fiɾipiŋ. mapataj a maʔmin ko~uja so~ufitaj no~u tajwan, awaaj ko~u maʡo~uripaj a mino~ukaj. ira ko~u ʦʦaj a kapaħ no~u faraŋaw, ʦi ŋajaw na tafako~u~uan. mao~uʦo~ur a tajra i san-ta-kən no~u b~b~vro~unijo~u a nijaro~uʡ a miɾo~uo~uɬ~ɮ. awaajto~u ko~u kakaənən, awaajto~u ko~u timra no~u ko~uwaŋ to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ. saka ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj i piɾo~uo~uɬ~ɮan. maʡo~urip aʦa ko~unini ʦi ŋajaw ħananaj a mino~ukaj i tajwan. *. pakajni i pakatajar a pisako~uɾi no~u faraŋaw; **** a miħʦaan o~u matiɾiɬ~ɮaj i tiɾiɬ~ɮ i, o~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~u ʡaɾo~umanaj a misako~uɾiaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, maʔɬ~ɮəŋ ** ko~u ʦaʡo~ur ko~u misako~uɾiaj a ʡamis a tamɬ~ɮaw. o~u faraŋaw aʦa i, *.* a ʦaʡo~ur ko~u misako~uriasj. o~u tajar a misaŋaʡ to~u ɾaɾan no~u ʦiʡaʦfɾaj, o~u ɾaɾan no~u to~usija, o~u kajakaj. misaŋaʡ aʦa to~u tifo~u ato~u kaʔfəran. misakaɾi aʦa to~u kaɾi no~u o~umaħ. ano~u ira ko~u taħiɬ~ɮaŋ to~u pisako~uɾi, ʦaaj ka ŋaaj a ʦo~u~uɾiən. ira ko~u ʦima to~u paʦo~u~uɾiaj i, sətiʡən no~u kinʦaʦ (tajriŋ), saka mataɾaw ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. to~u sakaʦaaw paʦo~u~uri no~u nijaro~uʡ, o~uja mimiŋ no~u ɾifo~un, ŋaʡaj sapatri to~u sata. ano~u kaɾio~umaħanto~u matajar to~uno~u o~umaħ a tajaɾ. paħanħanan no~u o~umaħ a tajar i, misako~uɾi to~uno~u kako~umo~uɬ~ɮan. ira ko~u so~uwaɾ no~u maritəŋaj, o~u ʦaʦijaw to~u pakajniaj to~u ɬ~ɮipo~uŋ i, ano~u marpətto~u a maɾo~ufo~u, patajraan i nasajasaj. saka mataɾaw ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. maŋarəf jo~u **** a miħʦaan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u paɬ~ɮaka. o~u ħaratəŋ sa no~u ɬ~ɮipo~uŋ a miara to~u kakaənən, o~u fraʦ ato~u ko~uɾo~uŋ to~u ħakakaənən no~u so~ufitaj. ħaɾo~u o~u maɾaɬ~ɮ no~u paɾatawan, araən no~u ɬ~ɮipo~uŋ. ira ko~u ʦʦaj a maɾitəŋaj ʦi paraʦ na ʡaŋa, "misako~uɾiaj kami a matajaɾ, matatiŋ i to~uno~uto~uno~uʡan a misaŋaʡ to~u ɾaɾan. ano~u maɾafo~ut ko~uja saso~uʡo~ut, o~u patajto~u a matfaɬ~ɮ i to~uno~uʡto~uno~uʡan" saan ko~u so~uwaɾ nira. *. sakaɾasawaɬ~ɮ no~u sra ato~u o~umaħ no~u faraŋaw (*) i ka ɬ~ɮipo~uŋan a ɬ~ɮmak: i ka ɬ~ɮipo~uŋan i, awaajħo~u ko~unika ʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw i pao~uso~uŋan a paɾa, saka ʦi faɾo~uʦo~uʡ ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a patajni a pakafo~uɾaw to~u tamɬ~ɮaw. ********* a miħʦaan misastapaŋ a misiɾsiɾ to~u sra no~u po~uso~uŋ. i to~uʡto~uʡ, i piwma, i ɾikafo~uŋ, i tipo~uɬ~ɮ, i ʡanaso~uɾaj. i ɾio~umaħ aʦa no~u faraŋaw, i siʡasiɾo~uaj, i fo~ukiɬ~ɮ, i mataŋ a paɾa. o~uno~u faraŋaw itijaħo~u a ɾio~umaħ ko~unini. misatapaŋto~u ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a mifakʦiw to~u sakino~u mafo~uɾawaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ a kaitiraan a sra. saka maʡafasto~u ko~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw. itijaaj a maɾitəŋaj, o~u pikao~umaħ aʦa, ʦaaj ka fanaʡ to~u sapifakʦiwaw to~u o~umaħ. saka mifakʦiw to~u i, maʡafas no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u ɾio~umaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw. ʦaaj ka fanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u maritəŋaj, saka masakaniw a mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u o~umaħ. o~uɾo~uma sato~u, paɾo~uma to~u tfo~us to~usapisaŋaʡ to~u ʡo~uɬ~ɮaħ. paʦiʔʦi sa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ papipaɾo~uma to~u tfo~us. o~uɾo~uma i, maʡafas ko~u ɾio~umaħ maɾa no~u kitakitto~u a paɾo~umaan to~u təfo~us. o~uɾama sato~u, o~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw papipaɾo~uma to~u pawɾi. o~u kaɾito~usa no~u o~umaħ paʦiʔʦi sa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a papipaɾo~uma to~u tfo~us ato~u pawɾi. ħatiniaj ko~u pirəkən no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u ɾio~umaħ no~u faraŋaw, ʦaaj ka ŋaʡaj a paʦo~u~uɾiən. (*) iko~ur no~u ɾo~uo~uɬ~ɮ nika faɾiʦ no~u ʡo~urip no~u faraŋaw: pakajni i matiɾiɬ~ɮaj a piro~uro~uɬ~ɮ to~u nika faɾiʦ no~u ʡo~urip no~u frɾaŋaw. to~usa ko~u masaɬ~ɮakasj a so~uwaɾ, pakajni i kafo~uɾaw no~u tamɬ~ɮaw a pasajni i kamawmaħan a piɬ~ɮmak to~u ɾio~umaħ. ato~u kafo~uɾaw no~u tamɬ~ɮaw a tajni i taʡaŋjaj a nijaro~uʡ, to~uja ʦaaj ko~u o~umaħ ko~u katajaɾan a paɾa. itija i, ʦaaj ka ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw to~unini a paɾa no~u po~uso~uŋ i matano~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw. nikawrira ʦaaj ka ħajɬ~ɮaən no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u pajraŋ a tamɬ~ɮaw a paʦo~u~umo~uɬ~ɮ i nijaro~uʡ no~u jan-ʦo~u~u-min. saka iko~ur no~unini, misatapaŋto~u ko~u pajraŋ a sapiʦo~u~umo~uɬ~ɮaw i panijaro~uʡan no~u faraŋaw. misatapaŋ aʦa ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ a matajaɾ tajni i to~u-kaj. o~uɾo~umasato~u misatapaŋ to~u ko~u papo~utaraj a pajraŋ to~u sapiʡaʦaaw to~u sra no~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ira a matiɾiɬ~ɮ ni ʦaŋ-i-fən a siŋsi, ko~uja maɾaħɬ~ɮawajto~u a nijaro~uʡ ħananaj a tiɾiɬ~ɮ nira. matiɾiɬ~ɮ nira ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, jo~u masaʡo~usi ko~unini a tiɾiɬ~ɮi i, maʦo~u~uʦo~u~uk ko~u faɾo~uʦo~uʡ. ano~u ħatiniaj ko~u ʡo~urip i faraŋaw, maŋarəf ko~u taŋiʦ no~u faɾo~uʦo~uʡ. ano~u ʦaaj ka ħaʡənən no~u ʦito~uŋaj a mirajraj to~uja to~u~u-sə-ʦi-ħwa ħatiniaj a ɬ~ɮmak i nijaro~u no~u faraŋaw, wa ʦaaj ko~u ħaħatini a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ʦaaj ko~u paʦo~u~uɾiaj to~u ɬ~ɮmak no~u ʦən-fo~u~u. nikawrira jo~u misatapaŋ to~unini a ɬ~ɮmak i, maŋaʡaj a misaħaratərarəŋ to~u kaso~uŋiɾaʡ no~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw itiini. iraħo~u ko~u kakaħaɬ~ɮaj a sra i satimo~uɾ no~u to~uko~us a mataŋ ato~u iniŋ. maʔəɬ~ɮŋ itira ko~u pipatirəŋan to~u faʔɾo~uħaj a ʦi-ħwa itini to~unini a paɾa saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ; ta ʦaaj ka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw taħanini. saka *: pakajni i paɾamitan a nijaro~uʡ ato~u rajraj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw a miħaɾatŋ: so~uwaɾ sa ʦi ʦan-i-fən siŋsi to~u pakajniaj to~u ɬ~ɮmak no~u sfi, maso~uwaɾ nira ko~u pakajniaj "nijaro~uʡ" ħananaj a ŋaŋan. ano~u to~usiɾən ita ko~u kamaɾo~uʡan no~u misaʡamisaj, o~u panijaro~uʡan ko~u maħapinaŋaj. so~uwaɾ sa ʦi ɾi-i-jin a siŋsi to~u pakajniaj i "nijaro~uʡ" i, masaɾaɾo~umaʡaj no~u ʡaɬ~ɮipəɾ a tamɬ~ɮaw saan ko~u paħapina* nira. saka itini maħapinaŋ ita ko~unika kaɬ~ɮaɬ~ɮipo~ut a mitnaʡ to~u ʡaɬ~ɮa a panijaro~uʡ. so~uwaɾ sa ʦi fo~uŋ-ʦijn-ʦaŋ a siŋsi, jo~u mito~usiɾ ʦira to~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw i, o~u ʦʦaj no~u marajrajaj a matinako~uaj no~u ʡo~urip no~u faraŋaw to~unini a "paɾa", saka ɾaʦʦaj sa ko~u kamaɾo~uʡ i faraŋaw a paɾa. ano~u nəŋnəŋən ita ko~u nika panijaro~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, itira ko~u ʡaro~u itra ko~u nika ʦi o~umaħ itira ko~u paɾo~umaʡ a masasiɬ~ɮipo~ut to~u sakaʦaaw ka samsam no~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan. o~u so~uwaɾ no~u ɾitəŋən "ʦaaj ka ʦʦaj aʦa a ramiʡaɬ~ɮ a mapatirəŋ ko~u nijaro~uʡ no~u ro~uma" sanaj a so~uwaɾ i, ano~u ħan ita ko~u piʡaraw to~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw i, o~u ħaɾafinajto~u a pakajni i ɾo~uʡo~uɬ~ɮ, pakajniaj i ʡiʦər ato~u tanəŋ ato~u ɾo~usaʡ no~u maɾitəŋaj ko~unika to~umirəŋ ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw to~unini a paɾa. ano~u ħan ita ko~u nika fanaʡ to~u nika to~umirəŋ no~u nijaro~uʡ i, ʦaaj ka kaħmaw ko~u piħaratəŋ ita to~u panijaro~uʡ a paɾa no~u kaɾo~u finaʦaɬ~ɮan. o~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw ato~u ɾo~uma a nijaro~uʡ ira ko~u nika ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ a pinaŋan. pakajniaj i saʡo~upo~u no~u kapo~ut, itiniaj i sfi ko~u faʡinajan a misirsir to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ. saka o~u kasaʡo~upo~uan no~u faʡinajan ko~u sfi, a minanam to~u ɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ ato~u sapiɾo~uʡo~uɬ~ɮ a ɬ~ɮmak. o~u sfi ħananaj i, o~u paɾo~uwaɬ~ɮan to~u ʡo~urip no~u faʡinajan a tamɬ~ɮaw. saka o~u nijaro~uʡ ħananaj no~u ʡamis i, o~u sasifo~uʡan no~u kaʡo~uripan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, ʦaaj ka ŋaʡaj ko~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a miʡafas a miprəŋ to~u panijaro~uʡan. saka *: naitini i paɾiɬ~ɮaw ko~u nikafo~uɾraw: jo~u nanitini i paɾiɬ~ɮaw ko~u nikafo~uɾraw a tajni i panijaro~uʡan no~u faraŋaw. o~u ʦʦajaj a ɾaɾo~umaʡan kita, o~u ʦʦajaj ko~u kasaɬ~ɮakan a po~una sanaj. pajni i pisafo~uɾafo~uɾaw no~u ʡaamis a tamɬ~ɮaw, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u matinako~uaj naŋra a ɬ~ɮmak, to~u saka fanaʡ no~u maɾitəŋaj a misiʡajaw to~u sasiɾo~uma no~u finaʦaɬ~ɮan. saka taŋasa to~u nika ira ni ko~u~uɾas maħəŋħəŋ a maʡo~urip, mafanaʡ a maɾaɾiʡaj to~u ɾo~uma a finaʦaɬ~ɮan, a misajsaj to~u rawraw no~u kasa nijaro~uʡ. **** a miħʦaan saʡo~upo~uən nira ko~u kakitaan no~u piwma, to~u saka ɾaɾiʡaj a maɾo~uʡ i papo~uso~uŋan a paɾa. ********* a miħʦaan i, to~u sakaŋaʡajaw no~u finawɾan a panijaro~uʡ. misaŋaʡ to~u kaɾi ħaʡaɬ~ɮipəɾ no~u nijaro~uʡ to~u sakaŋaʡaj a mitənaʡ to~u ʡaɬ~ɮa. mapatirəŋ ko~u * a sfi to~u saka ŋaʡaj a misaʡo~upo~u to~u pakaħ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. to~u saka ŋaʡajto~u no~u maɾiŋaɬ~ɮaj a mao~umaħ. ħatiraaj ko~u nika rikəʦ no~u faraŋaw. o~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw i papo~uso~uŋan, maŋata ko~u panjaro~uʡan no~u pajraŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u pinanam no~u kapaħ ato~u kajiŋ to~u faʔɾo~uħaj a pinaŋan to~u ʡo~urip no~u pajraŋ. ano~u ʡarawən ita ko~u miħʦaan no~u kapo~ut, i **** a miħʦaan a misatapaŋ. saka *** to~u ko~u miħʦaan to~u nika mapatirəŋ ko~u kasakapo~ut no~u faraŋaw. o~u paŋaŋan to~u ŋaŋan no~u kapo~ut i, o~u iraaj a masaɬ~ɮak aɬ~ɮmak to~uja miħʦaan, saka kaɾaŋaŋanən no~u kapo~ut. i sfi ko~u kapaħ a minanam to~u kaɾo~uɬ~ɮmak no~u nijaro~uʡ, pakajni i ɬ~ɮmak no~u kiɾo~umaʡan ato~u kaħiɾaħiɾa a ɬ~ɮaɬ~ɮmakən no~u faʡinajan, ato~u mafanaʡ a maŋo~uɬ~ɮo~u a miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəŋaj, a mapatirəŋ ko~u maso~uŋiɾaʡaj a pinaŋan no~u faʡinajan a tamɬ~ɮaw. o~u pakajniaj to~u riko~uʡ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan ira aʦa ko~u nika sasiɾo~uma no~u təsər no~u riko~uʡ, ato~u ɬ~ɮmak no~u kiɾo~umaʡan ato~u ɾisin no~u nijaro~uʡ i kiɾo~umaʡan, taŋasa anini ʦaaj ka faɾiʦ. ano~u sakəro~u to~u i kiɾo~umaʡan ira aʦa ko~u no~u faraŋaw a pinaŋan. pakajni i panijaro~uʡan no~u faraŋaw i papo~uso~uŋan i, o~u sataʡaŋajaj a nijaro~uʡ, o~u tamɬ~ɮaw sa i, o~u saʡaɾo~umanaj. saka jo~u patirəŋ ko~u taj-to~uŋ-so~u~u to~u masaɾaɾo~umaʡaj no~u to~u~u-so~u~u-ʦi-ħwa ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, ʦaaj paka ħaratəŋ ħakija to~u nika ħaɾafinto~u ko~u panijaro~uʡ no~u faraŋaw to~uninija paɾa? maʔɬ~ɮəŋ ʦaŋra a miʡo~usaw to~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw a mikiɾim to~u ɾo~uma kakaħaɬ~ɮaj ħapiʦo~uwatan sapatirəŋ to~u faʔɾo~uħaj panijaro~uʡan. i satimo~uɾ no~u to~uko~u~us i mataŋ, ato~u iniŋ. itijaħo~u awaj ko~u ɾo~umaʡ, o~u o~umaħħo~u. ano~u ħaʔənən ko~u piħaratəŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u to~u~u-so~u~u- ʦi-ħwa, wa maʡo~usawto~u ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw, to~u saka ʦaaw ka ɾiwasak no~u nijaro~uʡ. ano~u nəŋnəŋən ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw i, saħto~u o~u paɾo~umaʡan aʦa ko~u pisaʡo~usi, awaaj ko~u pisao~uʡsi to~u saŋ-ji-ʦi ħananaj a maʡaraw. o~u maɾitəŋaj i tijaħo~u ʦaaj ka fanaʡʦaŋra to~u tiɾiɬ~ɮ. itini to~u kaɾiʡaʦa, o~uɾo~uma masakaniwaj no~u pajraŋ ko~u maɾitəŋaj i tijaħo~u. so~uʔɾinto~u i iko~ur no~u ɾo~uʡo~uɬ~ɮ ʡaɾo~uman ko~u maɾiŋaɬ~ɮj tajra i taj-pak a matajaɾ. nikawrira o~u faɾaŋaw a tamɬ~ɮaw i, o~u ʦio~umaħaj maʔmin, ira ko~u pipaħanħanan to~u tajaɾ i o~umaħ i, tajra i taj-pak a matajaɾ. ano~u kamao~umaħanto~u mino~ukajaj ko~u ʡaɾo~umanaj i nijaro~uʡ a mao~umaħ. o~u wawa ato~u maɾitəŋaj i masiɬ~ɮaj i nijaro~uʡ, i ɾo~umaʡ saan. nano~uja maɾa to~u~u-so~u~u-ʦi-ħwa-ʦito~u ko~u panijaro~uʡan no~u faraŋaw. ʦifaɾo~uʦo~uʡ ko~u ʡaɾo~umanaj a pajraŋ to~u sapiʡaʦaaw to~u paɾo~umaʡan a sra no~u faraŋaw. mato~u so~uwaɾ ako~u, ano~u ʦaaj ka mapaɾaɾan to~u to~u-so~u~u-ʦi- ħwa-ʦi ko~u panijaro~uʡan no~u faɾaŋaw i, mimaan ħatini ʡaɾo~umanto~u ko~u pajraŋ a miʡaʦa, ta ʦaʡaj ka ħatini a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u nijaro~uʡ no~u faraŋaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>