<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kanata" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kanata" copyright="CC BY-SA" citation="Kanata. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kanata" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kanata, title = Kanata, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kanata} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kanata == Kanata (Inkiris, Ferans: Canada,IPA) o no ka'amisay Amilika masafaniyotay paka'amis a kitakit, nano sakaetip ka'amis a 'apelad no hekal, kacisera nai kaetip mililisay to Taypinyang, kawali mililis to Tasiyang, ka'amis mililis to Pipinyang, ra ko sera i salaloma'an no No'amisan 'Apocok. Kawali ka'amis no Kanata masasi'ayaway to Tienmark a sera Kerinlan, o Hans ko kasasilaedan, katimol ato kaetip ka'amis masasitongod to Lasfikas no Amilika, no Ferans a sera Sen piye ato Mikeron palapalaan i kawali a palapalaan. O dadahal a sera no Kanata 998 'ofad 4670 pinfang kongli, o sakatosa kitakit a dadahalay sera i hekal, o cemahaday ho kitakit a satata'akay sera. Oni a kitakit o Otawa ko syoto, i 2016 miheca no tokay a tamdaw madadoedo, limaay tata'akay niyaro' o Toronto, Montalio, Kakali, Atemonton . 10 a kanatal ato 3 'etal sakapot no Kanata kitakit. O Kanata a kicay o cemahaday to, o fangcalay ko liyok no pala, 2020 miheca sai "Fosepi" o kanga'ayan kamaro'an a misawad to sakiliteng a kitakit. Kanata i 'ayaw no 1400 miheca iraay to ko maro'ay a yincumin ma'orip. 15 sici, Inkiris ato Ferans macalap no mcowatay miteka misolap nai kawali no Amilika kanatal, itiya patiren to nicowatan sakowan. I 1763 miheca, tona paherek ko 7 miheca a lalood i, Ferans mapatangic polong no micowatan a sera pafeli han ko Inkiris. Ikor no pinapina mo^etep ko mihecaan i, Inkiris micowatay pasietip ko pisolap tangasa i Taypinyang a niyaro', patireng to fa^elohay nicowatan sakowan. 1867 miheca 7 folad 1 romi'ad, "1867 miheca kimpo rikec" mahayda, Kanata a kanatal malitosaay Ontario ato Kuepek kanatal, mikapot to Niw Polancewi, Niw Sekesiya tolo nano Inkiris ka'amisan Amilika nicowatan sakowan malakapot no Kanata nipatatekoan a kitakit. Padoedo to 100 mihecaan i, oroma to nano Inkiris a nicowatan sakowan madadoedo micomod to nipatatekoan a kitakit, sakapot aniniay a Kanata. Takaray a sowal Kanata a kitakit o itiraay i sak'amisay no Sa'amisan Amirika Karopaw, misi'ayaway to Taypingyang i saka'etip, isakwali o Tasiyang, ika'amis o Li'etecay Riyar, ira ko a aera itira i Ka'amisay Pocok no Cikiw. Isakatimol malala'ed ato Amirika, i ka'amis no saka'etip malala'eday ato Alaska, isakawali no Kanata ira ko kanatal no Fransu o Siepiay ato Mikolong polongen ira ko 206 km². O dadahal no sera no Kanata ira ko 998 ofad cisafaw to 4670 km², o sakatosa ko dadahal itini i kasakitakit, o sakakay ko kakahad ilaloma' no Cemahaday Kitakit. O tata'angay tokai o Otawa , 10 ko sakowanetal ato tolo a kaloetal. I 'ayaw no 1400 miheca iraay to ko yincumin a maro' itini, saka15 sici, satapang ko picowat no Ikiris ato Fransu ton apala,ikor to i,alapatireng sa to Nicowatan Pala. I 1763 miheca malalood ko Ikiris ato Fransu, 7 miheca ko kalaloodan, malowid ko Fransu, oya nikowanan a sera pafeli han to ko Ikiris. I 1931 miheca saka 12 folad saka 11 romi'ad, mapalaheci no Ikiris ko cecay a rikec mihai to pisiiked no Kanata, nikawrira, o Sakakaay a mikomoday no kitakit o Honti no Ikiris ko ci Cyoci sakalima , ano misiikeikeday ko Kanata o Ikiris ho ko mitatoyay to sapisalof to rikec a sakowan, tahira to i 1982 miheca saka 4 folad saka 17 romi'ad mitilid to ngangan ko Honti ci Ilisapay sakatosa i kakaketonan a tilid to pilinah to Sapisalof to Kimpo Sakowan tayra i Pikaykian no Kitakit no Kanata,itini to a mapahapinang ko kasasiiked nona tosa a kitakit. Ngangan 名稱 "Canada" nai Sen Lolons Ilokuy a sowal "Kanata" a tilid, o todong "niyaro'" ano eca "paloma'an" sanay . I 1535 miheca, maro'ay i Quebec ci a yincumin pako Ferans misolapay Yakop Kartiya keriden patayra i Setakona, itiya o Kanata han konian . Ikor ci Yakop Kartiya o Canada han ko toro' to Tonakona (o Setakona a ngangasawan) mikowanay tina niyaro'. 1545 miheca, Ilopiya ato cicu o Canada ko taypiaw nonini a kasadefadefak. I 17 sici ato 18 suci, Canada o pitoro' to New France a St. Lawrence 'alo no niyaro'. O sapiliyang to Inkiris no 13 nicowatan sakowan finawlan, Inkiris sifo i 1774 miheca mihapiw to Quebec a rikec, onion a rikec mipadadahalay to mikowat tangasa i katimolay no limaay a fanaw a niyaro', tahira i Ohio 'alo ko ray. Onini a sera polong nai 1783 miheca mapatorod i fa^elohay Amilika, nika limaay a fanaw ka'amis a sera, oya aniniay a Ontario kanatal a niyaro'aro', materek no Inkiris. Nanoya o Niw Ferans macalap no Inkiris, makilatosa ko Kanata, fafaed Kanata ato laeno Kanata. 1841 miheca, fafaed ato laeno mapapolong malo Kanata kanatal . I 1867 miheca, Kanata kanatal ato New Brandsway ato Nova Scotia mapapolong Kanata mikowanan . Nanoya a miliyas to Inkiris ko Kanata, o sifo pasodsod sa i sifo a tilid ato tatonekan sakadademaken no Kanata. 1982 miheca, Kanata a lisin no kitakit pako niya a nikowanan Kanata romi'ad han to ko pangangan . Yincumin a mihecahecaan Tiri'en kono To'asan Nikinkiwan ato kadado'edo no 'Ilang, sa awaay i 'ayaw no 24,500 mihecaan i sa'amis no Yukong iraay to ko tamdaw a maro' itini, o itiraay i sakatimolan Antali a tamdaw pasifafaw to 7,500 ko miheca. O itiraay i Ciwkoro Dafda ato Lanyi Dihif a tamdaw o samatelangay a nalacolan no tamdaw. O kasasiikedan no niyaro' no yincumin 'i, mahadekdekay ko kamaro', maomahay, sasifed ko faco no 'orip ato masasalilay ko kali'acaan. nikawrira, i'ayaw no kataynian no Yoropa a tamdaw matekopay to ko pinapina a niyaro', anini sa to odengan o paini no pikakinkiw tono to'asan ho ko kafana'an. Itiya ho o tamdaw no yincumin ira ko 200 ofad, anini sato 50 ofad ko ma'osaway. Away ko sapitaker a 'icel no yincumin to nihawikidan no a tamdaw a adada, madenga no masamaanay a lifong, ora ko saka lowan no tamdaw no yincumin nahaop 40% to 80%. O maro'ay i Kanata a yincumin ira ko tolo kasasiroma, Sakacecay a Finacadan, Inuit ato Mitis, o Mitis hananay a finacadan 'i, o ciramramay to 'ilang no Teloc no Fransu a finacadan, ano pasasotiri'en odengan o Inuit ko saawaay ko kasacofelis ato Yoropa a tamdaw. Micowatan Sakowan no Yoropa I naikoran ni Yiso amihecan latek i 1000 miheca, miripa' to ko Yoropa a tamdaw to sota' no Kanata,oya Ka'amisay Yoropa cingisngisay to kahenganay ci Ayriko mipatireng to pacalcalan a kamaro'an i Lasayaucu Rengorengosan, I saka16 sici o Portokaru a mifotingay patireng itini to pacacalan a minato to pifoting to 'iso.12) 1534 o mihahinamay a Fransu a tamdaw ci Yakokatiya panganganen ningra ko Honti no Fransu a mi'eco to itiniay a pala. 1583 miheca o Tadamaanay a Ikiris tamdaw ci Hanfolay Cirpoto ,patireng to niyaro' i Sieyohani(Saint-Jean de Terre-Neuve; 聖約翰斯), ono Ikiris a pala i Saka'amisay Amirika koni sa milekal. 1783 miheca matatilid to Pali Kakaketonan mihay ko Fransu to kalakitakit no Amirika, o Ikiris a sifo sapinekeran to faloco' no Ikiris tamdaw, i 1791 miheca pasadak Facoan a Kimpo, papecihan ko Kupiko sakowan to somowalay to Ikiris a Faga'eday Kanata ato somowalay to Fransu a La'enay a Kanata, alamitaoy to pisikiw ato sakowan. Aniniay Kanta 1949 miheca miteko i Kanata ko Niwfenlan Niyahsakowan, matongal ko kacomahad no saka'orip no Kanata, matongal ko olah tona kitakit, onini ko sakapihay no faloco' to ono Kanata a tamdaw kako sanay a harateng,mapatinako i 1965 miheca mihay ko finawlan o tahapinangan no hata no kitakit ko papah no Momici, masaiked ko punka to maramramay ko Ikiris ato Fransu a tamdaw, orasaka, i 1969 miheca satapang ko pipasifana' to Mahatosay Sowal a Faco no kitakit, ato i 1971 miheca midemak to Kasiromaroma Punka a Faco. 1999 miheca malacafay ko Inuit tamdaw ato Kapolongan Sifo a milongoc, misiiked ko Nunafoto(Inuit a sowal:ᓄᓇᕗᑦ ,o sera no niyam sanay ko imi nona sowal；Ikiris ato Fransu a sowal:Nunavut; Kuwaping a sowal: ".malo sakatolo a sakakaay sakowan a etal. I 1976 miheca pamalowid no milongocay to sakasiikedaw no Kupiko a Kupiko Kasarekad ko sinkiw, 1980 miheca midemak to Kapolongan Pitopa to pihay to sakasiikedaw no Kupiko, malowid kona demak.i 1995 miheca miliyaw heca midemak to Kapolongan Pitopa, o maalay a satopa ira ko 49.4% cango'ot to 0.4% ta maala ko fatad no satopa. I 1997 miheca ira ko piketon no Sakakaay Pisawkitan to sapiliyasaw to Kanata a misiiked o mifelihay to Kimpo sanay, to ikor masanga' no Sakakaay Pikaykian no kitakit ko rikec, ano ira to ko mahapinangay a nisafaloco'an no 'alomanay tamdaw nga' mangaay masasowal ato Kapolongan Sifo. I 2001 miheca mihay ko Kanata pasadak to sofitay i Afuhan, nikawrira, yo mitahidang ko Amirika to sapiloodaw to Ilako, nihanay ko Kanata, itira sato 2009 miheca tadaawaay to ko manga'ayan no kicai saka'orip, 2001 miheca o sofitay no Kanata mikihatiya to NATO micara to Lalomaay Lalood no Lipiya. Matakaway wawa Ona matakaway wawa . Itini i Kanata o Pilafinan a Pitlidan no Wawa no Indian, o halopitilidan no ka'emangay no Sakacecay a Finacadan, Inuit ato Mitis a yincumin no Kanata,ona pitilidan 'i, o Citodongay to Indian ato Saka'amisay Demak Sakowan no Kanata ka papaysoay to Kyokai no Kristo. I 1894 miheca tahira i 1947 miheca o cimacima to a wawa no yincumin mapaci'eci a papilafin itini. O lalengatan a patireng toni a pitilidan o sapipadang tona ka'emangay malatamdaw no kohecalay tamdaw ta ira ko sapisinkiw a salongoc yo sanay, niwrira, tada tangongol ko pisakakinih no kohecalay tamdaw to yincumin, mirecep i faloco' no kohecalay tamdaw ko Misakakaay to Finacadan ato pikorac to punka no yincumin, ora sa o mikowanay a kyokai mipalasawad to punka ato pipaso'elin to to'as, misiwar to harateng ato wayway no ka'emangay, ta halofaloco' a miliyas to mama ato ina mikihamon to kohecalay tamdaw ato 'orip no Kanata.tona cecay so'ot a mihecaan ira ko kalitolo(latek150,000 wawa) ko makidkiday tayra tora pitilidan, ilaloma' nonini ira ko 6000 ko mapatayay a ka'wmangay, i 2021 miheca makera ko pinapina a kapolongan tadem. I 2008 miheca saka 6 folad saka 11 romi'ad mili'ay to yincumin ko Congli(Tapang no kitakit)to yincumin,mipatireng to Kacipinangan ato Kalali'ay a Iingkay , mitengil to sowal no ma'oeipay ho a mitiliday,2015 miheca laheci han to no kitakit patireng ko kacipinangan ato Kalali'ay Iingkay no Kitakit(National Centre for Truth and Reconciliation), mirina to kimad no ma'oripay ho a tamdaw.2018 miheca niliyaw heca ko Congli mili'ay to yincumin.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kanata == kanata (inkiris, fərans: ʦanaɬ~ɮa,ipa) o~u no~u kaʡamisaj amiɾika masafanijo~utaj pakaʡamis a kitakit, nano~u sakaətip kaʡamis a ʡapəɾaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, kaʦisəra nai kaətip miɾiɾisaj to~u tajpinjaŋ, kawaɾi miɾiɾis to~u tasijaŋ, kaʡamis miɾiɾis to~u pipinjaŋ, ra ko~u səra i saɾaɾo~umaʡan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. kawaɾi kaʡamis no~u kanata masasiʡajawaj to~u tiənmark a səra kərinɾan, o~u ħans ko~u kasasiɾaəɬ~ɮan, katimo~uɾ ato~u kaətip kaʡamis masasito~uŋo~uɬ~ɮ to~u ɾasfikas no~u amiɾika, no~u fərans a səra sən pijə ato~u mikəro~un paɾapaɾaan i kawaɾi a paɾapaɾaan. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ a səra no~u kanata *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u sakato~usa kitakit a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj səra i ħəkaɾ, o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj ħo~u kitakit a satataʡakaj səra. o~uni a kitakit o~u o~utawa ko~u sjo~uto~u, i **** miħəʦa no~u to~ukaj a tamɬ~ɮaw maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u, ɾimaaj tataʡakaj nijaro~uʡ o~u to~uro~unto~u, mo~untaɾio~u, kakaɾi, atəmo~unto~un . ** a kanataɾ ato~u * ʡətaɾ sakapo~ut no~u kanata kitakit. o~u kanata a kiʦaj o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj to~u, o~u faŋʦaɾaj ko~u ɾijo~uk no~u paɾa, **** miħəʦa sai "fo~usəpi" o~u kaŋaʡajan kamaro~uʡan a misawaɬ~ɮ to~u sakiɾitəŋ a kitakit. kanata i ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u maro~uʡaj a jinʦo~u~umin maʡo~urip. ** siʦi, inkiris ato~u fərans maʦaɾap no~u mʦo~uwataj mitəka miso~uɾap nai kawaɾi no~u amiɾika kanataɾ, itija patirən to~u niʦo~uwatan sako~uwan. i **** miħəʦa, to~una paħərək ko~u * miħəʦa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, fərans mapataŋiʦ po~uɾo~uŋ no~u miʦo~uwatan a səra pafəɾi ħan ko~u inkiris. iko~ur no~u pinapina mo~uʔətəp ko~u miħəʦaan i, inkiris miʦo~uwataj pasiətip ko~u piso~uɾap taŋasa i tajpinjaŋ a nijaro~uʡ, patirəŋ to~u faʔəɾo~uħaj niʦo~uwatan sako~uwan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, "**** miħəʦa kimpo~u rikəʦ" maħajɬ~ɮa, kanata a kanataɾ maɾito~usaaj o~untario~u ato~u ko~u~uəpək kanataɾ, mikapo~ut to~u niw po~uɾanʦəwi, niw səkəsija to~uɾo~u nano~u inkiris kaʡamisan amiɾika niʦo~uwatan sako~uwan maɾakapo~ut no~u kanata nipatatəko~uan a kitakit. paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u *** miħəʦaan i, o~uro~uma to~u nano~u inkiris a niʦo~uwatan sako~uwan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nipatatəko~uan a kitakit, sakapo~ut aniniaj a kanata. takaraj a so~uwaɾ kanata a kitakit o~u itiraaj i sakʡamisaj no~u saʡamisan amirika karo~upaw, misiʡajawaj to~u tajpiŋjaŋ i sakaʡətip, isakwaɾi o~u tasijaŋ, ikaʡamis o~u ɾiʡətəʦaj rijar, ira ko~u a aəra itira i kaʡamisaj po~uʦo~uk no~u ʦikiw. isakatimo~uɾ maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u amirika, i kaʡamis no~u sakaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u aɾaska, isakawaɾi no~u kanata ira ko~u kanataɾ no~u franso~u~u o~u siəpiaj ato~u miko~uɾo~uŋ po~uɾo~uŋən ira ko~u *** km*. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u kanata ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ʦisafaw to~u **** km*, o~u sakato~usa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ itini i kasakitakit, o~u sakakaj ko~u kakaħaɬ~ɮ iɾaɾo~umaʡ no~u ʦəmaħaɬ~ɮaj kitakit. o~u tataʡaŋaj to~ukai o~u o~utawa , ** ko~u sako~uwanətaɾ ato~u to~uɾo~u a kaɾo~uətaɾ. i ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u jinʦo~u~umin a maro~uʡ itini, saka** siʦi, satapaŋ ko~u piʦo~uwat no~u ikiris ato~u franso~u~u to~un apaɾa,iko~ur to~u i,aɾapatirəŋ sa to~u niʦo~uwatan paɾa. i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ikiris ato~u franso~u~u, * miħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u franso~u~u, o~uja niko~uwanan a səra pafəɾi ħan to~u ko~u ikiris. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapaɾaħəʦi no~u ikiris ko~u ʦəʦaj a rikəʦ miħai to~u pisiikəɬ~ɮ no~u kanata, nikawrira, o~u sakakaaj a miko~umo~uɬ~ɮaj no~u kitakit o~u ħo~unti no~u ikiris ko~u ʦi ʦjo~uʦi sakaɾima , ano~u misiikəikəɬ~ɮaj ko~u kanata o~u ikiris ħo~u ko~u mitato~ujaj to~u sapisaɾo~uf to~u rikəʦ a sako~uwan, taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan ko~u ħo~unti ʦi iɾisapaj sakato~usa i kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ to~u piɾinaħ to~u sapisaɾo~uf to~u kimpo~u sako~uwan tajra i pikajkian no~u kitakit no~u kanata,itini to~u a mapaħapinaŋ ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~una to~usa a kitakit. ŋaŋan ** "ʦanaɬ~ɮa" nai sən ɾo~uɾo~uns iɾo~uko~u~uj a so~uwaɾ "kanata" a tiɾiɬ~ɮ, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ "nijaro~uʡ" ano~u əʦa "paɾo~umaʡan" sanaj . i **** miħəʦa, maro~uʡaj i *o~u~uəb~b~vəʦ ʦi a jinʦo~u~umin pako~u fərans miso~uɾapaj jako~up kartija kəriɬ~ɮən patajra i sətako~una, itija o~u kanata ħan ko~unian . iko~ur ʦi jako~up kartija o~u ʦanaɬ~ɮa ħan ko~u to~uro~uʡ to~u to~unako~una (o~u sətako~una a ŋaŋasawan) miko~uwanaj tina nijaro~uʡ. **** miħəʦa, iɾo~upija ato~u ʦiʦo~u~u o~u ʦanaɬ~ɮa ko~u tajpiaw no~unini a kasaɬ~ɮəfaɬ~ɮəfak. i ** siʦi ato~u ** so~u~uʦi, ʦanaɬ~ɮa o~u pito~uro~uʡ to~u nəw franʦə a st. ɾawrənʦə ʡaɾo~u no~u nijaro~uʡ. o~u sapiɾijaŋ to~u inkiris no~u ** niʦo~uwatan sako~uwan finawɾan, inkiris sifo~u i **** miħəʦa miħapiw to~u *o~u~uəb~b~vəʦ a rikəʦ, o~unio~un a rikəʦ mipaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u miko~uwat taŋasa i katimo~uɾaj no~u ɾimaaj a fanaw a nijaro~uʡ, taħira i o~uħio~u ʡaɾo~u ko~u raj. o~unini a səra po~uɾo~uŋ nai **** miħəʦa mapato~uro~uɬ~ɮ i faʔəɾo~uħaj amiɾika, nika ɾimaaj a fanaw kaʡamis a səra, o~uja aniniaj a o~untario~u kanataɾ a nijaro~uʡaro~uʡ, matərək no~u inkiris. nano~uja o~u niw fərans maʦaɾap no~u inkiris, makiɾato~usa ko~u kanata, fafaəɬ~ɮ kanata ato~u ɾaəno~u kanata. **** miħəʦa, fafaəɬ~ɮ ato~u ɾaəno~u mapapo~uɾo~uŋ maɾo~u kanata kanataɾ . i **** miħəʦa, kanata kanataɾ ato~u nəw b~b~vranɬ~ɮswaj ato~u no~ub~va sʦo~utia mapapo~uɾo~uŋ kanata miko~uwanan . nano~uja a miɾijas to~u inkiris ko~u kanata, o~u sifo~u paso~uɬ~ɮso~uɬ~ɮ sa i sifo~u a tiɾiɬ~ɮ ato~u tato~unəkan sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən no~u kanata. **** miħəʦa, kanata a ɾisin no~u kitakit pako~u nija a niko~uwanan kanata ro~umiʡaɬ~ɮ ħan to~u ko~u paŋaŋan . jinʦo~u~umin a miħəʦaħəʦaan tiriʡən ko~uno~u to~uʡasan nikinkiwan ato~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u ʡiɾaŋ, sa awaaj i ʡajaw no~u **,*** miħəʦaan i saʡamis no~u jo~u~uko~uŋ iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~u itiraaj i sakatimo~uɾan antaɾi a tamɬ~ɮaw pasifafaw to~u *,*** ko~u miħəʦa. o~u itiraaj i ʦiwko~uro~u ɬ~ɮafɬ~ɮa ato~u ɾanji ɬ~ɮiħif a tamɬ~ɮaw o~u samatəɾaŋaj a naɾaʦo~uɾan no~u tamɬ~ɮaw. o~u kasasiikəɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~umin ʡi, maħaɬ~ɮəkɬ~ɮəkaj ko~u kamaro~uʡ, mao~umaħaj, sasifəɬ~ɮ ko~u faʦo~u no~u ʡo~urip ato~u masasaɾiɾaj ko~u kaɾiʡaʦaan. nikawrira, iʡajaw no~u katajnian no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw matəko~upaj to~u ko~u pinapina a nijaro~uʡ, anini sa to~u o~uɬ~ɮəŋan o~u paini no~u pikakinkiw to~uno~u to~uʡasan ħo~u ko~u kafanaʡan. itija ħo~u o~u tamɬ~ɮaw no~u jinʦo~u~umin ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, anini sato~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u maʡo~usawaj. awaj ko~u sapitakər a ʡiʦəɾ no~u jinʦo~u~umin to~u niħawikiɬ~ɮan no~u a tamɬ~ɮaw a aɬ~ɮaɬ~ɮa, maɬ~ɮəŋa no~u masamaanaj a ɾifo~uŋ, o~ura ko~u saka ɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw no~u jinʦo~u~umin naħao~up **% to~u **%. o~u maro~uʡaj i kanata a jinʦo~u~umin ira ko~u to~uɾo~u kasasiro~uma, sakaʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, ino~u~uit ato~u mitis, o~u mitis ħananaj a finaʦaɬ~ɮan ʡi, o~u ʦiramramaj to~u ʡiɾaŋ no~u təɾo~uʦ no~u franso~u~u a finaʦaɬ~ɮan, ano~u pasaso~utiriʡən o~uɬ~ɮəŋan o~u ino~u~uit ko~u saawaaj ko~u kasaʦo~ufəɾis ato~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. miʦo~uwatan sako~uwan no~u jo~uro~upa i naiko~uran ni jiso~u amiħəʦan ɾatək i **** miħəʦa, miripaʡ to~u ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw to~u so~utaʡ no~u kanata,o~uja kaʡamisaj jo~uro~upa ʦiŋisŋisaj to~u kaħəŋanaj ʦi ajriko~u mipatirəŋ to~u paʦaɾʦaɾan a kamaro~uʡan i ɾasajao~u~uʦo~u~u rəŋo~urəŋo~usan, i saka** siʦi o~u po~urto~ukaro~u~u a mifo~utiŋaj patirəŋ itini to~u paʦaʦaɾan a minato~u to~u pifo~utiŋ to~u ʡiso~u.**) **** o~u miħaħinamaj a franso~u~u a tamɬ~ɮaw ʦi jako~ukatija paŋaŋanən niŋra ko~u ħo~unti no~u franso~u~u a miʡəʦo~u to~u itiniaj a paɾa. **** miħəʦa o~u taɬ~ɮamaanaj a ikiris tamɬ~ɮaw ʦi ħanfo~uɾaj ʦirpo~uto~u ,patirəŋ to~u nijaro~uʡ i siəjo~uħani(saint-*əan ɬ~ɮə tərrə-nəo~u~ub~və; ****), o~uno~u ikiris a paɾa i sakaʡamisaj amirika ko~uni sa miɾəkaɾ. **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ to~u paɾi kakakəto~unan miħaj ko~u franso~u~u to~u kaɾakitakit no~u amirika, o~u ikiris a sifo~u sapinəkəran to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ikiris tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa pasaɬ~ɮak faʦo~uan a kimpo~u, papəʦiħan ko~u ko~u~upiko~u sako~uwan to~u so~umo~uwaɾaj to~u ikiris a fa*aʡəɬ~ɮaj kanata ato~u so~umo~uwaɾaj to~u franso~u~u a ɾaʡənaj a kanata, aɾamitao~uj to~u pisikiw ato~u sako~uwan. aniniaj kanta **** miħəʦa mitəko~u i kanata ko~u niwfənɾan nijaħsako~uwan, mato~uŋaɾ ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip no~u kanata, mato~uŋaɾ ko~u o~uɾaħ to~una kitakit, o~unini ko~u sakapiħaj no~u faɾo~uʦo~uʡ to~u o~uno~u kanata a tamɬ~ɮaw kako~u sanaj a ħaratəŋ,mapatinako~u i **** miħəʦa miħaj ko~u finawɾan o~u taħapinaŋan no~u ħata no~u kitakit ko~u papaħ no~u mo~umiʦi, masaikəɬ~ɮ ko~u po~u~unka to~u maramramaj ko~u ikiris ato~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw, o~urasaka, i **** miħəʦa satapaŋ ko~u pipasifanaʡ to~u maħato~usaj so~uwaɾ a faʦo~u no~u kitakit, ato~u i **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kasiro~umaro~uma po~u~unka a faʦo~u. **** miħəʦa maɾaʦafaj ko~u ino~u~uit tamɬ~ɮaw ato~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u a miɾo~uŋo~uʦ, misiikəɬ~ɮ ko~u no~u~unafo~uto~u(ino~u~uit a so~uwaɾ:**** ,o~u səra no~u nijam sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ*ikiris ato~u franso~u~u a so~uwaɾ:no~u~unab~vo~u~ut; ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ: ".maɾo~u sakato~uɾo~u a sakakaaj sako~uwan a ətaɾ. i **** miħəʦa pamaɾo~uwiɬ~ɮ no~u miɾo~uŋo~uʦaj to~u sakasiikəɬ~ɮaw no~u ko~u~upiko~u a ko~u~upiko~u kasarəkaɬ~ɮ ko~u sinkiw, **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa to~u piħaj to~u sakasiikəɬ~ɮaw no~u ko~u~upiko~u, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~una ɬ~ɮəmak.i **** miħəʦa miɾijaw ħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa, o~u maaɾaj a sato~upa ira ko~u **.*% ʦaŋo~uʡo~ut to~u *.*% ta maaɾa ko~u fataɬ~ɮ no~u sato~upa. i **** miħəʦa ira ko~u pikəto~un no~u sakakaaj pisawkitan to~u sapiɾijasaw to~u kanata a misiikəɬ~ɮ o~u mifəɾiħaj to~u kimpo~u sanaj, to~u iko~ur masaŋaʡ no~u sakakaaj pikajkian no~u kitakit ko~u rikəʦ, ano~u ira to~u ko~u maħapinaŋaj a nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ŋaʡ maŋaaj masaso~uwaɾ ato~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u. i **** miħəʦa miħaj ko~u kanata pasaɬ~ɮak to~u so~ufitaj i afo~u~uħan, nikawrira, jo~u mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u amirika to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮaw to~u iɾako~u, niħanaj ko~u kanata, itira sato~u **** miħəʦa taɬ~ɮaawaaj to~u ko~u maŋaʡajan no~u kiʦai sakaʡo~urip, **** miħəʦa o~u so~ufitaj no~u kanata mikiħatija to~u nato~u miʦara to~u ɾaɾo~umaaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾipija. matakawaj wawa o~una matakawaj wawa . itini i kanata o~u piɾafinan a pitɾiɬ~ɮan no~u wawa no~u inɬ~ɮian, o~u ħaɾo~upitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u sakaʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, ino~u~uit ato~u mitis a jinʦo~u~umin no~u kanata,o~una pitiɾiɬ~ɮan ʡi, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u inɬ~ɮian ato~u sakaʡamisaj ɬ~ɮəmak sako~uwan no~u kanata ka papajso~uaj to~u kjo~ukai no~u kristo~u. i **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa o~u ʦimaʦima to~u a wawa no~u jinʦo~u~umin mapaʦiʡəʦi a papiɾafin itini. o~u ɾaɾəŋatan a patirəŋ to~uni a pitiɾiɬ~ɮan o~u sapipaɬ~ɮaŋ to~una kaʡəmaŋaj maɾatamɬ~ɮaw no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ta ira ko~u sapisinkiw a saɾo~uŋo~uʦ jo~u sanaj, niwrira, taɬ~ɮa taŋo~uŋo~uɾ ko~u pisakakiniħ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw to~u jinʦo~u~umin, mirəʦəp i faɾo~uʦo~uʡ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u misakakaaj to~u finaʦaɬ~ɮan ato~u piko~uraʦ to~u po~u~unka no~u jinʦo~u~umin, o~ura sa o~u miko~uwanaj a kjo~ukai mipaɾasawaɬ~ɮ to~u po~u~unka ato~u pipaso~uʡəɾin to~u to~uʡas, misiwar to~u ħaratəŋ ato~u wajwaj no~u kaʡəmaŋaj, ta ħaɾo~ufaɾo~uʦo~uʡ a miɾijas to~u mama ato~u ina mikiħamo~un to~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʡo~urip no~u kanata.to~una ʦəʦaj so~uʡo~ut a miħəʦaan ira ko~u kaɾito~uɾo~u(ɾatək***,*** wawa) ko~u makiɬ~ɮkiɬ~ɮaj tajra to~ura pitiɾiɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u **** ko~u mapatajaj a kaʡwmaŋaj, i **** miħəʦa makəra ko~u pinapina a kapo~uɾo~uŋan taɬ~ɮəm. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾiʡaj to~u jinʦo~u~umin ko~u ʦo~uŋɾi(tapaŋ no~u kitakit)to~u jinʦo~u~umin,mipatirəŋ to~u kaʦipinaŋan ato~u kaɾaɾiʡaj a iiŋkaj , mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u maʡo~uəipaj ħo~u a mitiɾiɬ~ɮaj,**** miħəʦa ɾaħəʦi ħan to~u no~u kitakit patirəŋ ko~u kaʦipinaŋan ato~u kaɾaɾiʡaj iiŋkaj no~u kitakit(natio~unaɾ ʦəntrə fo~ur tro~u~utħ anɬ~ɮ rəʦo~unʦiɾiatio~un), mirina to~u kimaɬ~ɮ no~u maʡo~uripaj ħo~u a tamɬ~ɮaw.**** miħəʦa niɾijaw ħəʦa ko~u ʦo~uŋɾi miɾiʡaj to~u jinʦo~u~umin.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kanata == Kanata (Inkiris, Ferans: Canada,IPA) o no ka'amisay Amilika masafaniyotay paka'amis a kitakit, nano sakaetip ka'amis a 'apelad no hekal, kacisera nai kaetip mililisay to Taypinyang, kawali mililis to Tasiyang, ka'amis mililis to Pipinyang, ra ko sera i salaloma'an no No'amisan 'Apocok. Kawali ka'amis no Kanata masasi'ayaway to Tienmark a sera Kerinlan, o Hans ko kasasilaedan, katimol ato kaetip ka'amis masasitongod to Lasfikas no Amilika, no Ferans a sera Sen piye ato Mikeron palapalaan i kawali a palapalaan. O dadahal a sera no Kanata 998 'ofad 4670 pinfang kongli, o sakatosa kitakit a dadahalay sera i hekal, o cemahaday ho kitakit a satata'akay sera. Oni a kitakit o Otawa ko syoto, i 2016 miheca no tokay a tamdaw madadoedo, limaay tata'akay niyaro' o Toronto, Montalio, Kakali, Atemonton . 10 a kanatal ato 3 'etal sakapot no Kanata kitakit. O Kanata a kicay o cemahaday to, o fangcalay ko liyok no pala, 2020 miheca sai "Fosepi" o kanga'ayan kamaro'an a misawad to sakiliteng a kitakit. Kanata i 'ayaw no 1400 miheca iraay to ko maro'ay a yincumin ma'orip. 15 sici, Inkiris ato Ferans macalap no mcowatay miteka misolap nai kawali no Amilika kanatal, itiya patiren to nicowatan sakowan. I 1763 miheca, tona paherek ko 7 miheca a lalood i, Ferans mapatangic polong no micowatan a sera pafeli han ko Inkiris. Ikor no pinapina mo^etep ko mihecaan i, Inkiris micowatay pasietip ko pisolap tangasa i Taypinyang a niyaro', patireng to fa^elohay nicowatan sakowan. 1867 miheca 7 folad 1 romi'ad, "1867 miheca kimpo rikec" mahayda, Kanata a kanatal malitosaay Ontario ato Kuepek kanatal, mikapot to Niw Polancewi, Niw Sekesiya tolo nano Inkiris ka'amisan Amilika nicowatan sakowan malakapot no Kanata nipatatekoan a kitakit. Padoedo to 100 mihecaan i, oroma to nano Inkiris a nicowatan sakowan madadoedo micomod to nipatatekoan a kitakit, sakapot aniniay a Kanata. Takaray a sowal Kanata a kitakit o itiraay i sak'amisay no Sa'amisan Amirika Karopaw, misi'ayaway to Taypingyang i saka'etip, isakwali o Tasiyang, ika'amis o Li'etecay Riyar, ira ko a aera itira i Ka'amisay Pocok no Cikiw. Isakatimol malala'ed ato Amirika, i ka'amis no saka'etip malala'eday ato Alaska, isakawali no Kanata ira ko kanatal no Fransu o Siepiay ato Mikolong polongen ira ko 206 km². O dadahal no sera no Kanata ira ko 998 ofad cisafaw to 4670 km², o sakatosa ko dadahal itini i kasakitakit, o sakakay ko kakahad ilaloma' no Cemahaday Kitakit. O tata'angay tokai o Otawa , 10 ko sakowanetal ato tolo a kaloetal. I 'ayaw no 1400 miheca iraay to ko yincumin a maro' itini, saka15 sici, satapang ko picowat no Ikiris ato Fransu ton apala,ikor to i,alapatireng sa to Nicowatan Pala. I 1763 miheca malalood ko Ikiris ato Fransu, 7 miheca ko kalaloodan, malowid ko Fransu, oya nikowanan a sera pafeli han to ko Ikiris. I 1931 miheca saka 12 folad saka 11 romi'ad, mapalaheci no Ikiris ko cecay a rikec mihai to pisiiked no Kanata, nikawrira, o Sakakaay a mikomoday no kitakit o Honti no Ikiris ko ci Cyoci sakalima , ano misiikeikeday ko Kanata o Ikiris ho ko mitatoyay to sapisalof to rikec a sakowan, tahira to i 1982 miheca saka 4 folad saka 17 romi'ad mitilid to ngangan ko Honti ci Ilisapay sakatosa i kakaketonan a tilid to pilinah to Sapisalof to Kimpo Sakowan tayra i Pikaykian no Kitakit no Kanata,itini to a mapahapinang ko kasasiiked nona tosa a kitakit. Ngangan 名稱 "Canada" nai Sen Lolons Ilokuy a sowal "Kanata" a tilid, o todong "niyaro'" ano eca "paloma'an" sanay . I 1535 miheca, maro'ay i Quebec ci a yincumin pako Ferans misolapay Yakop Kartiya keriden patayra i Setakona, itiya o Kanata han konian . Ikor ci Yakop Kartiya o Canada han ko toro' to Tonakona (o Setakona a ngangasawan) mikowanay tina niyaro'. 1545 miheca, Ilopiya ato cicu o Canada ko taypiaw nonini a kasadefadefak. I 17 sici ato 18 suci, Canada o pitoro' to New France a St. Lawrence 'alo no niyaro'. O sapiliyang to Inkiris no 13 nicowatan sakowan finawlan, Inkiris sifo i 1774 miheca mihapiw to Quebec a rikec, onion a rikec mipadadahalay to mikowat tangasa i katimolay no limaay a fanaw a niyaro', tahira i Ohio 'alo ko ray. Onini a sera polong nai 1783 miheca mapatorod i fa^elohay Amilika, nika limaay a fanaw ka'amis a sera, oya aniniay a Ontario kanatal a niyaro'aro', materek no Inkiris. Nanoya o Niw Ferans macalap no Inkiris, makilatosa ko Kanata, fafaed Kanata ato laeno Kanata. 1841 miheca, fafaed ato laeno mapapolong malo Kanata kanatal . I 1867 miheca, Kanata kanatal ato New Brandsway ato Nova Scotia mapapolong Kanata mikowanan . Nanoya a miliyas to Inkiris ko Kanata, o sifo pasodsod sa i sifo a tilid ato tatonekan sakadademaken no Kanata. 1982 miheca, Kanata a lisin no kitakit pako niya a nikowanan Kanata romi'ad han to ko pangangan . Yincumin a mihecahecaan Tiri'en kono To'asan Nikinkiwan ato kadado'edo no 'Ilang, sa awaay i 'ayaw no 24,500 mihecaan i sa'amis no Yukong iraay to ko tamdaw a maro' itini, o itiraay i sakatimolan Antali a tamdaw pasifafaw to 7,500 ko miheca. O itiraay i Ciwkoro Dafda ato Lanyi Dihif a tamdaw o samatelangay a nalacolan no tamdaw. O kasasiikedan no niyaro' no yincumin 'i, mahadekdekay ko kamaro', maomahay, sasifed ko faco no 'orip ato masasalilay ko kali'acaan. nikawrira, i'ayaw no kataynian no Yoropa a tamdaw matekopay to ko pinapina a niyaro', anini sa to odengan o paini no pikakinkiw tono to'asan ho ko kafana'an. Itiya ho o tamdaw no yincumin ira ko 200 ofad, anini sato 50 ofad ko ma'osaway. Away ko sapitaker a 'icel no yincumin to nihawikidan no a tamdaw a adada, madenga no masamaanay a lifong, ora ko saka lowan no tamdaw no yincumin nahaop 40% to 80%. O maro'ay i Kanata a yincumin ira ko tolo kasasiroma, Sakacecay a Finacadan, Inuit ato Mitis, o Mitis hananay a finacadan 'i, o ciramramay to 'ilang no Teloc no Fransu a finacadan, ano pasasotiri'en odengan o Inuit ko saawaay ko kasacofelis ato Yoropa a tamdaw. Micowatan Sakowan no Yoropa I naikoran ni Yiso amihecan latek i 1000 miheca, miripa' to ko Yoropa a tamdaw to sota' no Kanata,oya Ka'amisay Yoropa cingisngisay to kahenganay ci Ayriko mipatireng to pacalcalan a kamaro'an i Lasayaucu Rengorengosan, I saka16 sici o Portokaru a mifotingay patireng itini to pacacalan a minato to pifoting to 'iso.12) 1534 o mihahinamay a Fransu a tamdaw ci Yakokatiya panganganen ningra ko Honti no Fransu a mi'eco to itiniay a pala. 1583 miheca o Tadamaanay a Ikiris tamdaw ci Hanfolay Cirpoto ,patireng to niyaro' i Sieyohani(Saint-Jean de Terre-Neuve; 聖約翰斯), ono Ikiris a pala i Saka'amisay Amirika koni sa milekal. 1783 miheca matatilid to Pali Kakaketonan mihay ko Fransu to kalakitakit no Amirika, o Ikiris a sifo sapinekeran to faloco' no Ikiris tamdaw, i 1791 miheca pasadak Facoan a Kimpo, papecihan ko Kupiko sakowan to somowalay to Ikiris a Faga'eday Kanata ato somowalay to Fransu a La'enay a Kanata, alamitaoy to pisikiw ato sakowan. Aniniay Kanta 1949 miheca miteko i Kanata ko Niwfenlan Niyahsakowan, matongal ko kacomahad no saka'orip no Kanata, matongal ko olah tona kitakit, onini ko sakapihay no faloco' to ono Kanata a tamdaw kako sanay a harateng,mapatinako i 1965 miheca mihay ko finawlan o tahapinangan no hata no kitakit ko papah no Momici, masaiked ko punka to maramramay ko Ikiris ato Fransu a tamdaw, orasaka, i 1969 miheca satapang ko pipasifana' to Mahatosay Sowal a Faco no kitakit, ato i 1971 miheca midemak to Kasiromaroma Punka a Faco. 1999 miheca malacafay ko Inuit tamdaw ato Kapolongan Sifo a milongoc, misiiked ko Nunafoto(Inuit a sowal:ᓄᓇᕗᑦ ,o sera no niyam sanay ko imi nona sowal；Ikiris ato Fransu a sowal:Nunavut; Kuwaping a sowal: ".malo sakatolo a sakakaay sakowan a etal. I 1976 miheca pamalowid no milongocay to sakasiikedaw no Kupiko a Kupiko Kasarekad ko sinkiw, 1980 miheca midemak to Kapolongan Pitopa to pihay to sakasiikedaw no Kupiko, malowid kona demak.i 1995 miheca miliyaw heca midemak to Kapolongan Pitopa, o maalay a satopa ira ko 49.4% cango'ot to 0.4% ta maala ko fatad no satopa. I 1997 miheca ira ko piketon no Sakakaay Pisawkitan to sapiliyasaw to Kanata a misiiked o mifelihay to Kimpo sanay, to ikor masanga' no Sakakaay Pikaykian no kitakit ko rikec, ano ira to ko mahapinangay a nisafaloco'an no 'alomanay tamdaw nga' mangaay masasowal ato Kapolongan Sifo. I 2001 miheca mihay ko Kanata pasadak to sofitay i Afuhan, nikawrira, yo mitahidang ko Amirika to sapiloodaw to Ilako, nihanay ko Kanata, itira sato 2009 miheca tadaawaay to ko manga'ayan no kicai saka'orip, 2001 miheca o sofitay no Kanata mikihatiya to NATO micara to Lalomaay Lalood no Lipiya. Matakaway wawa Ona matakaway wawa . Itini i Kanata o Pilafinan a Pitlidan no Wawa no Indian, o halopitilidan no ka'emangay no Sakacecay a Finacadan, Inuit ato Mitis a yincumin no Kanata,ona pitilidan 'i, o Citodongay to Indian ato Saka'amisay Demak Sakowan no Kanata ka papaysoay to Kyokai no Kristo. I 1894 miheca tahira i 1947 miheca o cimacima to a wawa no yincumin mapaci'eci a papilafin itini. O lalengatan a patireng toni a pitilidan o sapipadang tona ka'emangay malatamdaw no kohecalay tamdaw ta ira ko sapisinkiw a salongoc yo sanay, niwrira, tada tangongol ko pisakakinih no kohecalay tamdaw to yincumin, mirecep i faloco' no kohecalay tamdaw ko Misakakaay to Finacadan ato pikorac to punka no yincumin, ora sa o mikowanay a kyokai mipalasawad to punka ato pipaso'elin to to'as, misiwar to harateng ato wayway no ka'emangay, ta halofaloco' a miliyas to mama ato ina mikihamon to kohecalay tamdaw ato 'orip no Kanata.tona cecay so'ot a mihecaan ira ko kalitolo(latek150,000 wawa) ko makidkiday tayra tora pitilidan, ilaloma' nonini ira ko 6000 ko mapatayay a ka'wmangay, i 2021 miheca makera ko pinapina a kapolongan tadem. I 2008 miheca saka 6 folad saka 11 romi'ad mili'ay to yincumin ko Congli(Tapang no kitakit)to yincumin,mipatireng to Kacipinangan ato Kalali'ay a Iingkay , mitengil to sowal no ma'oeipay ho a mitiliday,2015 miheca laheci han to no kitakit patireng ko kacipinangan ato Kalali'ay Iingkay no Kitakit(National Centre for Truth and Reconciliation), mirina to kimad no ma'oripay ho a tamdaw.2018 miheca niliyaw heca ko Congli mili'ay to yincumin.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kanata == kanata (inkiris, fərans: ʦanaɬ~ɮa,ipa) o~u no~u kaʡamisaj amiɾika masafanijo~utaj pakaʡamis a kitakit, nano~u sakaətip kaʡamis a ʡapəɾaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, kaʦisəra nai kaətip miɾiɾisaj to~u tajpinjaŋ, kawaɾi miɾiɾis to~u tasijaŋ, kaʡamis miɾiɾis to~u pipinjaŋ, ra ko~u səra i saɾaɾo~umaʡan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. kawaɾi kaʡamis no~u kanata masasiʡajawaj to~u tiənmark a səra kərinɾan, o~u ħans ko~u kasasiɾaəɬ~ɮan, katimo~uɾ ato~u kaətip kaʡamis masasito~uŋo~uɬ~ɮ to~u ɾasfikas no~u amiɾika, no~u fərans a səra sən pijə ato~u mikəro~un paɾapaɾaan i kawaɾi a paɾapaɾaan. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ a səra no~u kanata *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u sakato~usa kitakit a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj səra i ħəkaɾ, o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj ħo~u kitakit a satataʡakaj səra. o~uni a kitakit o~u o~utawa ko~u sjo~uto~u, i **** miħəʦa no~u to~ukaj a tamɬ~ɮaw maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u, ɾimaaj tataʡakaj nijaro~uʡ o~u to~uro~unto~u, mo~untaɾio~u, kakaɾi, atəmo~unto~un . ** a kanataɾ ato~u * ʡətaɾ sakapo~ut no~u kanata kitakit. o~u kanata a kiʦaj o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj to~u, o~u faŋʦaɾaj ko~u ɾijo~uk no~u paɾa, **** miħəʦa sai "fo~usəpi" o~u kaŋaʡajan kamaro~uʡan a misawaɬ~ɮ to~u sakiɾitəŋ a kitakit. kanata i ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u maro~uʡaj a jinʦo~u~umin maʡo~urip. ** siʦi, inkiris ato~u fərans maʦaɾap no~u mʦo~uwataj mitəka miso~uɾap nai kawaɾi no~u amiɾika kanataɾ, itija patirən to~u niʦo~uwatan sako~uwan. i **** miħəʦa, to~una paħərək ko~u * miħəʦa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, fərans mapataŋiʦ po~uɾo~uŋ no~u miʦo~uwatan a səra pafəɾi ħan ko~u inkiris. iko~ur no~u pinapina mo~uʔətəp ko~u miħəʦaan i, inkiris miʦo~uwataj pasiətip ko~u piso~uɾap taŋasa i tajpinjaŋ a nijaro~uʡ, patirəŋ to~u faʔəɾo~uħaj niʦo~uwatan sako~uwan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, "**** miħəʦa kimpo~u rikəʦ" maħajɬ~ɮa, kanata a kanataɾ maɾito~usaaj o~untario~u ato~u ko~u~uəpək kanataɾ, mikapo~ut to~u niw po~uɾanʦəwi, niw səkəsija to~uɾo~u nano~u inkiris kaʡamisan amiɾika niʦo~uwatan sako~uwan maɾakapo~ut no~u kanata nipatatəko~uan a kitakit. paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u *** miħəʦaan i, o~uro~uma to~u nano~u inkiris a niʦo~uwatan sako~uwan maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nipatatəko~uan a kitakit, sakapo~ut aniniaj a kanata. takaraj a so~uwaɾ kanata a kitakit o~u itiraaj i sakʡamisaj no~u saʡamisan amirika karo~upaw, misiʡajawaj to~u tajpiŋjaŋ i sakaʡətip, isakwaɾi o~u tasijaŋ, ikaʡamis o~u ɾiʡətəʦaj rijar, ira ko~u a aəra itira i kaʡamisaj po~uʦo~uk no~u ʦikiw. isakatimo~uɾ maɾaɾaʡəɬ~ɮ ato~u amirika, i kaʡamis no~u sakaʡətip maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u aɾaska, isakawaɾi no~u kanata ira ko~u kanataɾ no~u franso~u~u o~u siəpiaj ato~u miko~uɾo~uŋ po~uɾo~uŋən ira ko~u *** km*. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra no~u kanata ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ʦisafaw to~u **** km*, o~u sakato~usa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ itini i kasakitakit, o~u sakakaj ko~u kakaħaɬ~ɮ iɾaɾo~umaʡ no~u ʦəmaħaɬ~ɮaj kitakit. o~u tataʡaŋaj to~ukai o~u o~utawa , ** ko~u sako~uwanətaɾ ato~u to~uɾo~u a kaɾo~uətaɾ. i ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u jinʦo~u~umin a maro~uʡ itini, saka** siʦi, satapaŋ ko~u piʦo~uwat no~u ikiris ato~u franso~u~u to~un apaɾa,iko~ur to~u i,aɾapatirəŋ sa to~u niʦo~uwatan paɾa. i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ikiris ato~u franso~u~u, * miħəʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u franso~u~u, o~uja niko~uwanan a səra pafəɾi ħan to~u ko~u ikiris. i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapaɾaħəʦi no~u ikiris ko~u ʦəʦaj a rikəʦ miħai to~u pisiikəɬ~ɮ no~u kanata, nikawrira, o~u sakakaaj a miko~umo~uɬ~ɮaj no~u kitakit o~u ħo~unti no~u ikiris ko~u ʦi ʦjo~uʦi sakaɾima , ano~u misiikəikəɬ~ɮaj ko~u kanata o~u ikiris ħo~u ko~u mitato~ujaj to~u sapisaɾo~uf to~u rikəʦ a sako~uwan, taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan ko~u ħo~unti ʦi iɾisapaj sakato~usa i kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ to~u piɾinaħ to~u sapisaɾo~uf to~u kimpo~u sako~uwan tajra i pikajkian no~u kitakit no~u kanata,itini to~u a mapaħapinaŋ ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~una to~usa a kitakit. ŋaŋan ** "ʦanaɬ~ɮa" nai sən ɾo~uɾo~uns iɾo~uko~u~uj a so~uwaɾ "kanata" a tiɾiɬ~ɮ, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ "nijaro~uʡ" ano~u əʦa "paɾo~umaʡan" sanaj . i **** miħəʦa, maro~uʡaj i *o~u~uəb~b~vəʦ ʦi a jinʦo~u~umin pako~u fərans miso~uɾapaj jako~up kartija kəriɬ~ɮən patajra i sətako~una, itija o~u kanata ħan ko~unian . iko~ur ʦi jako~up kartija o~u ʦanaɬ~ɮa ħan ko~u to~uro~uʡ to~u to~unako~una (o~u sətako~una a ŋaŋasawan) miko~uwanaj tina nijaro~uʡ. **** miħəʦa, iɾo~upija ato~u ʦiʦo~u~u o~u ʦanaɬ~ɮa ko~u tajpiaw no~unini a kasaɬ~ɮəfaɬ~ɮəfak. i ** siʦi ato~u ** so~u~uʦi, ʦanaɬ~ɮa o~u pito~uro~uʡ to~u nəw franʦə a st. ɾawrənʦə ʡaɾo~u no~u nijaro~uʡ. o~u sapiɾijaŋ to~u inkiris no~u ** niʦo~uwatan sako~uwan finawɾan, inkiris sifo~u i **** miħəʦa miħapiw to~u *o~u~uəb~b~vəʦ a rikəʦ, o~unio~un a rikəʦ mipaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u miko~uwat taŋasa i katimo~uɾaj no~u ɾimaaj a fanaw a nijaro~uʡ, taħira i o~uħio~u ʡaɾo~u ko~u raj. o~unini a səra po~uɾo~uŋ nai **** miħəʦa mapato~uro~uɬ~ɮ i faʔəɾo~uħaj amiɾika, nika ɾimaaj a fanaw kaʡamis a səra, o~uja aniniaj a o~untario~u kanataɾ a nijaro~uʡaro~uʡ, matərək no~u inkiris. nano~uja o~u niw fərans maʦaɾap no~u inkiris, makiɾato~usa ko~u kanata, fafaəɬ~ɮ kanata ato~u ɾaəno~u kanata. **** miħəʦa, fafaəɬ~ɮ ato~u ɾaəno~u mapapo~uɾo~uŋ maɾo~u kanata kanataɾ . i **** miħəʦa, kanata kanataɾ ato~u nəw b~b~vranɬ~ɮswaj ato~u no~ub~va sʦo~utia mapapo~uɾo~uŋ kanata miko~uwanan . nano~uja a miɾijas to~u inkiris ko~u kanata, o~u sifo~u paso~uɬ~ɮso~uɬ~ɮ sa i sifo~u a tiɾiɬ~ɮ ato~u tato~unəkan sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən no~u kanata. **** miħəʦa, kanata a ɾisin no~u kitakit pako~u nija a niko~uwanan kanata ro~umiʡaɬ~ɮ ħan to~u ko~u paŋaŋan . jinʦo~u~umin a miħəʦaħəʦaan tiriʡən ko~uno~u to~uʡasan nikinkiwan ato~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u ʡiɾaŋ, sa awaaj i ʡajaw no~u **,*** miħəʦaan i saʡamis no~u jo~u~uko~uŋ iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini, o~u itiraaj i sakatimo~uɾan antaɾi a tamɬ~ɮaw pasifafaw to~u *,*** ko~u miħəʦa. o~u itiraaj i ʦiwko~uro~u ɬ~ɮafɬ~ɮa ato~u ɾanji ɬ~ɮiħif a tamɬ~ɮaw o~u samatəɾaŋaj a naɾaʦo~uɾan no~u tamɬ~ɮaw. o~u kasasiikəɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~umin ʡi, maħaɬ~ɮəkɬ~ɮəkaj ko~u kamaro~uʡ, mao~umaħaj, sasifəɬ~ɮ ko~u faʦo~u no~u ʡo~urip ato~u masasaɾiɾaj ko~u kaɾiʡaʦaan. nikawrira, iʡajaw no~u katajnian no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw matəko~upaj to~u ko~u pinapina a nijaro~uʡ, anini sa to~u o~uɬ~ɮəŋan o~u paini no~u pikakinkiw to~uno~u to~uʡasan ħo~u ko~u kafanaʡan. itija ħo~u o~u tamɬ~ɮaw no~u jinʦo~u~umin ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ, anini sato~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u maʡo~usawaj. awaj ko~u sapitakər a ʡiʦəɾ no~u jinʦo~u~umin to~u niħawikiɬ~ɮan no~u a tamɬ~ɮaw a aɬ~ɮaɬ~ɮa, maɬ~ɮəŋa no~u masamaanaj a ɾifo~uŋ, o~ura ko~u saka ɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw no~u jinʦo~u~umin naħao~up **% to~u **%. o~u maro~uʡaj i kanata a jinʦo~u~umin ira ko~u to~uɾo~u kasasiro~uma, sakaʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, ino~u~uit ato~u mitis, o~u mitis ħananaj a finaʦaɬ~ɮan ʡi, o~u ʦiramramaj to~u ʡiɾaŋ no~u təɾo~uʦ no~u franso~u~u a finaʦaɬ~ɮan, ano~u pasaso~utiriʡən o~uɬ~ɮəŋan o~u ino~u~uit ko~u saawaaj ko~u kasaʦo~ufəɾis ato~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. miʦo~uwatan sako~uwan no~u jo~uro~upa i naiko~uran ni jiso~u amiħəʦan ɾatək i **** miħəʦa, miripaʡ to~u ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw to~u so~utaʡ no~u kanata,o~uja kaʡamisaj jo~uro~upa ʦiŋisŋisaj to~u kaħəŋanaj ʦi ajriko~u mipatirəŋ to~u paʦaɾʦaɾan a kamaro~uʡan i ɾasajao~u~uʦo~u~u rəŋo~urəŋo~usan, i saka** siʦi o~u po~urto~ukaro~u~u a mifo~utiŋaj patirəŋ itini to~u paʦaʦaɾan a minato~u to~u pifo~utiŋ to~u ʡiso~u.**) **** o~u miħaħinamaj a franso~u~u a tamɬ~ɮaw ʦi jako~ukatija paŋaŋanən niŋra ko~u ħo~unti no~u franso~u~u a miʡəʦo~u to~u itiniaj a paɾa. **** miħəʦa o~u taɬ~ɮamaanaj a ikiris tamɬ~ɮaw ʦi ħanfo~uɾaj ʦirpo~uto~u ,patirəŋ to~u nijaro~uʡ i siəjo~uħani(saint-*əan ɬ~ɮə tərrə-nəo~u~ub~və; ****), o~uno~u ikiris a paɾa i sakaʡamisaj amirika ko~uni sa miɾəkaɾ. **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ to~u paɾi kakakəto~unan miħaj ko~u franso~u~u to~u kaɾakitakit no~u amirika, o~u ikiris a sifo~u sapinəkəran to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ikiris tamɬ~ɮaw, i **** miħəʦa pasaɬ~ɮak faʦo~uan a kimpo~u, papəʦiħan ko~u ko~u~upiko~u sako~uwan to~u so~umo~uwaɾaj to~u ikiris a fa*aʡəɬ~ɮaj kanata ato~u so~umo~uwaɾaj to~u franso~u~u a ɾaʡənaj a kanata, aɾamitao~uj to~u pisikiw ato~u sako~uwan. aniniaj kanta **** miħəʦa mitəko~u i kanata ko~u niwfənɾan nijaħsako~uwan, mato~uŋaɾ ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u sakaʡo~urip no~u kanata, mato~uŋaɾ ko~u o~uɾaħ to~una kitakit, o~unini ko~u sakapiħaj no~u faɾo~uʦo~uʡ to~u o~uno~u kanata a tamɬ~ɮaw kako~u sanaj a ħaratəŋ,mapatinako~u i **** miħəʦa miħaj ko~u finawɾan o~u taħapinaŋan no~u ħata no~u kitakit ko~u papaħ no~u mo~umiʦi, masaikəɬ~ɮ ko~u po~u~unka to~u maramramaj ko~u ikiris ato~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw, o~urasaka, i **** miħəʦa satapaŋ ko~u pipasifanaʡ to~u maħato~usaj so~uwaɾ a faʦo~u no~u kitakit, ato~u i **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kasiro~umaro~uma po~u~unka a faʦo~u. **** miħəʦa maɾaʦafaj ko~u ino~u~uit tamɬ~ɮaw ato~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u a miɾo~uŋo~uʦ, misiikəɬ~ɮ ko~u no~u~unafo~uto~u(ino~u~uit a so~uwaɾ:**** ,o~u səra no~u nijam sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ*ikiris ato~u franso~u~u a so~uwaɾ:no~u~unab~vo~u~ut; ko~u~uwapiŋ a so~uwaɾ: ".maɾo~u sakato~uɾo~u a sakakaaj sako~uwan a ətaɾ. i **** miħəʦa pamaɾo~uwiɬ~ɮ no~u miɾo~uŋo~uʦaj to~u sakasiikəɬ~ɮaw no~u ko~u~upiko~u a ko~u~upiko~u kasarəkaɬ~ɮ ko~u sinkiw, **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa to~u piħaj to~u sakasiikəɬ~ɮaw no~u ko~u~upiko~u, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~una ɬ~ɮəmak.i **** miħəʦa miɾijaw ħəʦa miɬ~ɮəmak to~u kapo~uɾo~uŋan pito~upa, o~u maaɾaj a sato~upa ira ko~u **.*% ʦaŋo~uʡo~ut to~u *.*% ta maaɾa ko~u fataɬ~ɮ no~u sato~upa. i **** miħəʦa ira ko~u pikəto~un no~u sakakaaj pisawkitan to~u sapiɾijasaw to~u kanata a misiikəɬ~ɮ o~u mifəɾiħaj to~u kimpo~u sanaj, to~u iko~ur masaŋaʡ no~u sakakaaj pikajkian no~u kitakit ko~u rikəʦ, ano~u ira to~u ko~u maħapinaŋaj a nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ŋaʡ maŋaaj masaso~uwaɾ ato~u kapo~uɾo~uŋan sifo~u. i **** miħəʦa miħaj ko~u kanata pasaɬ~ɮak to~u so~ufitaj i afo~u~uħan, nikawrira, jo~u mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u amirika to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮaw to~u iɾako~u, niħanaj ko~u kanata, itira sato~u **** miħəʦa taɬ~ɮaawaaj to~u ko~u maŋaʡajan no~u kiʦai sakaʡo~urip, **** miħəʦa o~u so~ufitaj no~u kanata mikiħatija to~u nato~u miʦara to~u ɾaɾo~umaaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾipija. matakawaj wawa o~una matakawaj wawa . itini i kanata o~u piɾafinan a pitɾiɬ~ɮan no~u wawa no~u inɬ~ɮian, o~u ħaɾo~upitiɾiɬ~ɮan no~u kaʡəmaŋaj no~u sakaʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, ino~u~uit ato~u mitis a jinʦo~u~umin no~u kanata,o~una pitiɾiɬ~ɮan ʡi, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u inɬ~ɮian ato~u sakaʡamisaj ɬ~ɮəmak sako~uwan no~u kanata ka papajso~uaj to~u kjo~ukai no~u kristo~u. i **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa o~u ʦimaʦima to~u a wawa no~u jinʦo~u~umin mapaʦiʡəʦi a papiɾafin itini. o~u ɾaɾəŋatan a patirəŋ to~uni a pitiɾiɬ~ɮan o~u sapipaɬ~ɮaŋ to~una kaʡəmaŋaj maɾatamɬ~ɮaw no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ta ira ko~u sapisinkiw a saɾo~uŋo~uʦ jo~u sanaj, niwrira, taɬ~ɮa taŋo~uŋo~uɾ ko~u pisakakiniħ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw to~u jinʦo~u~umin, mirəʦəp i faɾo~uʦo~uʡ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u misakakaaj to~u finaʦaɬ~ɮan ato~u piko~uraʦ to~u po~u~unka no~u jinʦo~u~umin, o~ura sa o~u miko~uwanaj a kjo~ukai mipaɾasawaɬ~ɮ to~u po~u~unka ato~u pipaso~uʡəɾin to~u to~uʡas, misiwar to~u ħaratəŋ ato~u wajwaj no~u kaʡəmaŋaj, ta ħaɾo~ufaɾo~uʦo~uʡ a miɾijas to~u mama ato~u ina mikiħamo~un to~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw ato~u ʡo~urip no~u kanata.to~una ʦəʦaj so~uʡo~ut a miħəʦaan ira ko~u kaɾito~uɾo~u(ɾatək***,*** wawa) ko~u makiɬ~ɮkiɬ~ɮaj tajra to~ura pitiɾiɬ~ɮan, iɾaɾo~umaʡ no~unini ira ko~u **** ko~u mapatajaj a kaʡwmaŋaj, i **** miħəʦa makəra ko~u pinapina a kapo~uɾo~uŋan taɬ~ɮəm. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾiʡaj to~u jinʦo~u~umin ko~u ʦo~uŋɾi(tapaŋ no~u kitakit)to~u jinʦo~u~umin,mipatirəŋ to~u kaʦipinaŋan ato~u kaɾaɾiʡaj a iiŋkaj , mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u maʡo~uəipaj ħo~u a mitiɾiɬ~ɮaj,**** miħəʦa ɾaħəʦi ħan to~u no~u kitakit patirəŋ ko~u kaʦipinaŋan ato~u kaɾaɾiʡaj iiŋkaj no~u kitakit(natio~unaɾ ʦəntrə fo~ur tro~u~utħ anɬ~ɮ rəʦo~unʦiɾiatio~un), mirina to~u kimaɬ~ɮ no~u maʡo~uripaj ħo~u a tamɬ~ɮaw.**** miħəʦa niɾijaw ħəʦa ko~u ʦo~uŋɾi miɾiʡaj to~u jinʦo~u~umin.</PHON>
    </S>
</TEXT>