<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal" copyright="CC BY-SA" citation="Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal, title = Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kawakawasan_ratoh_Towic_ato_Aramoringit_a_selal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Towic ato Aramoringit a selal == Mipatay ko Tafalong a tamdaw to Piyuma a tamdaw太巴塱人殺害卑南人 Itiya ho mipatay to Piyuma ko Tafalong a tamdw, ci Tangatang ko ngangan noya mipatayan no Tafalong. O Piyuma sato &quot;patodong kita to nipatayan no Tafalong, miala (mipatay) kita to Tafalong &quot; sato koya Piyuma, o Kiwit sato a tamdaw pa'ading to Tafalong, orasaka, misatalo'an i cepo' no Alangahay maherek a misatalo'an toya to a romi'ad. Ocooren no kaka a selal o Towic ato Aramoringit selal,ko kakeridan no sasafaay selal na Towic ato Aramoringit, ci Odoy Kering aci Fayo Niwac a selal, &quot;katayra i inorong ato dimata' a misolap&quot; han ni Towic ato Aramoringit ca Odoy Kering ato Fayo Niwac. Ci Odoy Kering aci Fayo Niwac so'elinay satalomilom sato a ma'araw ko kaitiraan no Pyuma. Cikay sato a minokay tayra i makakaay a selal a pasifana'. &quot; iraay han＂han to no Towic ato Aramoringit, &quot;iraay to mama&quot; han to safa a selal ko sowal.. == Pacefaday a tilid 註解 ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Towic ato Aramoringit a selal == Mipatay ko Tafalong a tamdaw to Piyoma a tamdaw太巴塱人殺害卑南人 Itiya ho mipatay to Piyoma ko Tafalong a tamdw, ci Tangatang ko ngangan noya mipatayan no Tafalong. O Piyoma sato &quot;patodong kita to nipatayan no Tafalong, miala (mipatay) kita to Tafalong &quot; sato koya Piyoma, o Kiwit sato a tamdaw pa'ading to Tafalong, orasaka, misatalo'an i cepo' no Alangahay maherek a misatalo'an toya to a romi'ad. Ocooren no kaka a selal o Towic ato Aramoringit selal,ko kakeridan no sasafaay selal na Towic ato Aramoringit, ci Odoy Kering aci Fayo Niwac a selal, &quot;katayra i inorong ato dimata' a misolap&quot; han ni Towic ato Aramoringit ca Odoy Kering ato Fayo Niwac. Ci Odoy Kering aci Fayo Niwac so'elinay satalomilom sato a ma'araw ko kaitiraan no Pyoma. Cikay sato a minokay tayra i makakaay a selal a pasifana'. &quot; iraay han＂han to no Towic ato Aramoringit, &quot;iraay to mama&quot; han to safa a selal ko sowal.. == Pacefaday a tilid 註解 ==</FORM>
    </S>
</TEXT>