<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kenya" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kenya" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kenya Kapolongan-Kitakit == Kenya Kapolongan-Kitakit o Kenya hananay kalopitahidang.O itiraay i Sakawalian-Afrika, misi'ayaway to Indo-Riyar, madado'edo'edoay ko sera ato Somaliya, Isopiya, Katimolay-Sotan, Wukanta, Tansangniya, o kakahad no sera ira ko 58 'ofad km¬≤. o tamdaw no Kenya latek ira ko 5051 'ofad, ira ko 42 kasasiroma a finacadan,masakilac to toloay a tata'angay rayray no sowal. :o Panto-sowal,o Niro-sowal ato o Kusto-sowal,ono sifo a sowal o Ikiris a sowal ato Swahili a sowal. O polong no kitakit ira ko 47 a sakowan , o syoto Nairopi. Itiya ho o nikowanan no Ikiris ko Kenya,1963 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad misiiked nani Ikiris. Hatosa mapecih no Tata'angay-Ta'eman no Sakawalian-Afrika ko Kenya, mahifalat ato Sifo'ay-Konis no cikiw, sacingangan to "Ciwcika no Sakawalian-Afrika".11 O cecay no Afrika a sanga'ay ko saka'orip no Kenia isakatimolan no Sahara-Tafotafokan,o liomah, o mihamhamay-tolafang a Tayal,ato misang'ay to dafong o sakakaay piti'eran no tamtamdaw, ira ko pipadahof no kalotamdaw to misanga' to maamaan ato ira ho ko pira'oy no kalotamdaw to dafong, orasaka, o 'etan no polong no kitakit i 2015 miheca mara'oday ko 614.1 'ok a Payso no Amirika, o kacemahad no saka'orip tahiraay to i 5.6%. O cefang no Linheko, Afrika-Lekatep,Cowa Pisakakinih-Lekatep,Saopo no 77 kitakit, ato Sakawaliay-Afrika Patatekoan-Lekatep( śĚĪťĚěŚÖĪŚźĆťęĒ . Itiniay i syoto no Kenya i Nairopi ko Tatatpangan-Loma' no Citodongay to Kamaro'an no tamdaw ato Citodongay to Sakafangcal no Taliyokan . Rikisi O cecay a katenakan no tamdaw ko Kenya, itini ira ko makarkaray i'ayaway no 250 'ofad a malafakelohay to a okak no tamdaw. tahira to saka 7sici, ikatimolan no sakawaliay a lislis no riyar adihayay to ko patiyamay, itiniay to ko Arapiya a tamdaw maro' a patiyam itini. I saka 26 sici, ma'eco no Potawya malanikowan ko lislis no riyar. 1890 miheca, o Ikiris ato Toic maa'isal a mi'eco to Sakawalian-Afrika, o lilam no Ikiris ko Kenya. 1895 miheca, milekal ko sifo no Ikiris to "nidipotan a Sakawalian-Afrika" ko Kenya saan. 1920 miheca, malanikowanan no Ikiris ko Kenya, itiya i 1956 tahira i 1960 miheca, o Cikoyo-Tamdaw mipacekil to Maomao-pilolol , to sapifelihaw to pikowan no Ikiris. o mikapotay tona Maomao-pilolol a tamdaw cowa ka o Maomao kako sanay to tireng, o "o naifaloco'ay-sofitay no Kenya a sera" (Kenya Land and Freedom Army,decdec a stilid:KLFA) sa ko pitahidang to niyah a tireng. 1963 miheca saka 5 folad midemak to tata'angay sinkiw, Finacadan-Lekatep no Kenya Afrika pakalowaid tona sinkiw. Tona mihecaan saka 6 folad saka 1 romi'ad patireng to Niyah-Pikowan a sifo, saka12 folad saka 12 rom'ad milekal to pisiikedan, mapalasawad to ko 70 ko kakaya' a pikowan no Ikiris. 1964 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad mapatireng ko Kenya Kapolongan-Kitakit, nikawrira, tahasiay ho i Tata'akay-Ikiris a Lekatep . 1978 miheca, o sa'ayaway a congtong ci Ciyawmo-Kenyata ato Sapadang congtong ci Tannier-Alapo-Moyi satapang matayal.1982 miheca saka 6 folad mideamk to Cecayay-Kasafelaw Faco no sieci. 1991 miheca saka 12 folad mafalic a midemak to Adihayay-Kasafelaw Faco no sieci. O kalacongtong ni Moyi ira ko 24 mihecaan ko kato'edaw no mihecaan, tahira i 2002 miheca ko tolas. 2007 miheca saka 12 folad saka 27 romi'ad pakalowid ci Mowayi-Cipici tona mihecaan a sinkiw malacongtong,oya Pacoliay a Koletoay-Cenger a Finawla-Demak to ikakaay a kiing i kalomaocan, oya kakeridan no pacoliay ci Layila-Awtinka malacongli. Oya sato micokeray ci Layila-Awtinka mipacekil to fodfod icowacowa a niyaro'. 2013 miheca, Wuforo-Kenyata pakalowid to sinkiw malacongtong. 2022 miheca tahakedal to sakakaay i Sakawalian-Afrika. Kaitiraan Itiniay i Sakwalian-Afrika ko Kenya, mingataay to Indo-Riyar, itiniay kalalaedan no Somaliya ato Tansaniya. O kakahad no sera ira ko 582,650 km¬≤, ilaloma' nonini o sera 140 km¬≤, o nanonanoman 11,227 km¬≤. o mililisay to lawac no Indo-Riyar ira ko 536km. O kakarayan o kaitiraan ko pi'arawan a mafalic, oroma a pala sa'emeray, ira ko cowa kafilo ko fa'edet a kakarayan pala. o itiraay i lilis no riyar o fa'edetay-romi'ad, cecay miheca sahetoay o fa'edetay kala'oraday a romi'ad. Patinako ham Mompasa, Lamolincen ato Malinti a lilisay no riyar a niyaro', masafalifalic to cecay a romi'ad to fa'edetay ato sa'emeray. Tayra to i kemod no Kenya,mangalefay ko ka'icang a makedal ko romi'ad. Itini i kakedalan awaay ko mamamang a 'orad, o fa'edet matongalay ko kasasiroma to romi'ad ato dadaya,tahiraay to 20¬įC ko kafalic. o tongroh no riyar ko misiwaray tona fa'edet, i taka'raway tongroh no riyar malowanay ko fa'edet. Tata'angany ko kasasirom no faci no sera no Kenya,mingataay to Indo-Riyar, mahaop ko sina'sina'an a Mangoropo i sakawalian-Afrika, ira heca ko kakahaday a dafdaf ato taporo. Mahatosa mapecih no Tata'angay-Ta'eman no Sakawalian-Afrika ko Kenya o sifo'ay-Kenya ato sa'etipay-Kenya, mahifalat ato Sifo'ay-Konis no cikiw, sacingangan to "Ciwcika no Sakawalian-Afrika". O sa'akawanay a tokos o Kenya-tokos, ato itiraay i laed no Kenya ato Wukanta a Ayerkong-tokos. O itiraay i saka'etipan-Kenya a Kakami-Kilakilangan o naikoran no 'ora'oradan-kilang no Saka'etipan-Afrika. Ikakaay ko katata'ang no Mao-kilakilangan pasasotili'en ato Kakami-Kilakilangan, onini i,o iakakaay i Saka'etipan-Arika a macacamoray a kilakilangan. o ikakaay ko ka'akawang a lotok itini i Afrika a Cilimancaro-Tokos ( ŚźČŚäõť¶¨śú≠ÁĺÖŚĪĪ; Swahli a aowal:Kilimanjaro) itiniay i Kenya. Saka'orip Itira i 1994 miheca tahira i 1996 miheca,o polong a nili'etan no kitakit a lalen ikakakaay no 4%. satapang i 1997 miheca, pacarcar ho ko kacemohad no kalotayal; 2003 miheca 'edengan 1.4%, tahira to i 2004 miheca macakat to 2.3%, i 2005 ato 2006 mihecaan mingataay i 6% ko karongal. O saka'orip no Kenya ono kitakit a katatalan ko sakakkaay, midemak to paitekeday faloco' a paliwal to dafong. O mihamhamay to lafang a tayal tata'angay ko tatinakoan i polong a saka'orip, mingataay to 60% o mihamhamay-tayal a GDP. O liomahan ira ko kacemahadan ira ko kakedi'an, nawhani, o 'orad ko pi'arawan, cecay no kalisepat ko 'etan no liomah. Oroma sato i, talacowa o cemahaday ko misanga'ay tayal no Kenya i Saka'etipan-Afrika, o 'etan no misanga'ay to dafong 'edengan 14% no GDP. I 2006 miheca, o polong nili'etanan no Kenya kitakit ira ko 173.9 'ok ko Amirika-Payso, o lalen no cecay tamdaw nipili'etanan ira ko 450 Amirika-Payso.2014 miheca o polong nili'etanan no Kenya kitakit ira ko 609,37 'ok ko Amirika-Payso. O nipasadakan a dafong no Kenya o sakakaay o potal-sapanasensen ato ociya, oninian a 'etan i 2005 miheca ira ko 11.5'ok Amirika-Payso. 2011 mihecaan a nipaliwalan i roma a kitakit o ta'elifay ko Slilanka, malasakakaay nipaliwalay to ociya a kitakit i hekal, o sakakakaay pipaliwalan itiraay i Afrika, do'edo sa i, o Yoropa, o sakakakay pipaliwaln o Ikiris,Tansangniya, Wukanta ato Holan, o sakakaay pi'acaan to dafong nani tiraay i Congko, Indo, Arapiya-Lekatepay kitakit, Sawuti-Arapiya ato Katimolay-Afrika kitakit. O nipa'acaan i Amirika o riko'. o malakapotay mali'aca ato Wukanta(pasadakan 12,3%,mi'acaan 15,6%) ato Roanta(pasadakan 30,5%, mi'acaan 17,3%). O ociya ko cecay no sakakaay sapili'etan to payso no roma a kitakit. nikawrira, masiwar no kafalic no kakarayan no hekal, malowanany ko pipalomaan to ociya a sera, masiwar ko saka'orip no pinapina 'ofad a tamdaw. O syoto Nairopi no Kenya o kahiceraan no pakipaysoay-demak. Tahira i kaleponan no 2009 miheca, o i kinkoay a payso ira ko 40 'ok Amirika-Payso, o kiyam ira ko 8603 Kenya payso(Kensinlin), onini i,o halafinay a pikiyam, ilaloma' nonini o kiyam i roma a kitakit ira ko 4297 Kensinlin. Mahaop ko 21% no GDP. Tahira i 2008 miheca, ira ko 42 kinko, cecay ko cowa ko kinko a pakipaysoay-kowan, tosa ko pilikiyaman kaysya, tosa ko lekatep no loma' ato 95 pifalican to payso no roma a kitakit, iloma' nonini sepat ko tata'angay kinko, tinako Pakolay-Kinko, Cata-Kinko, Kenya Patiyamay-Kinko ato Kenya Finawlan-Kinko, o nitayalan mahaop ko 60% no kinko no Kenya. Tamdaw I 2009 mihecaan a sa'osi ira ko 3861 'ofad ko tamdaw no Kenya; 2014 mihecaan matongal tangasa i 45000 'ofad ko tamdaw, tosilen ira ko 42 ko kasasiroma a finacadan o sakakaay o Cikuyu-finacadan ko sakakay(mahaop ko 18%), do'edo sa o Rosiya-finacadan(14%), Rowo-finacadan(13%), Kalonkin-tamdaw(12%), Kanpa-finacadan(11%) Somaliya-tamdaw(10%) ato Miro-finacadan(6%). O roma sato i, ira ho ko mamangay finacadan o Inpa-tamdaw, Arapiya-tamdaw ato Yoropa-tamdaw, ano polongen mahaop ko 1%.Nanoto'asan a pinangan o mihayiay to Ka'alomanay-Ramod, tahira to i 2014 miheca nga' masanga' ko Romad-Rikec, malaheci ko Cecay Fainayan 'Aloman ko Fafahi Ramod-Faco sanay a rikec. O cinganganay i hekal a tamdaw no Kenya ci Ciyawmo-Kenyata o mama no kitakit, 'ayaway congtong ci Tannier-Alapo-Moyi, 'ayaway congtong ci Mowati-Cipici, 2004 miheca milayapay to Nopier Rihadayay-Hofi ci Wangkali-Matayi, 'ayaway congli ci Layila-Awtinka, o cinganganay a mikinkiway to kicay a mama ci Palako-Awpama. Iloma'an nonini ci mama Palako-Awpama mala saka 44 riyad congtong no Amirika ko wawa ningra ci Palako-Awpama. Punka Maramramay to Swahili-Punka, Sawalian-Punka, Selilangka-Punka ato Indo-Punka ko punka no Kenya. O iriniay a 42 finacadan mangangodoay roma finacadan a punka ato pinangan no 'oripa, tahanini ma'osaway ho kono litengan kararamod, pitadem ato macakat malakapah. Itini i Kenya ira ko 'enem rocokan no hekalay, sakilac o Kitakitan Toerkana-fanaw Pisalamaan(801), Kitakitan-Pisalamaan no Kenya,(800 ) ato Rayray no Fanaw i Sakawalian-Afrika Tata'angay-Ta'eman(1060) kona tolo Kinaira no Pala a Rocokan.ira ho ko roma o Lamo Katelangay-Niyaro(1055),Micikenta-Fangcalay Kilang(1231), Monpasa Yieso-Niyaro' ona tolo a Punka-Rocokan i Hekal. Sowal Ono sifo a sowal o Ikiris ato Swahili Sowal. o sowal no Swahili ono Panto-Finacadan a sowal ko nini, ato Arapiya-sowal ato Hawsa-sowla o skakaay a sowal itini i Afrika. itini i Swahili-sowal adihayay ko nicaliwan nani Arapiya. o ngangan to "Swahili" sanay i,o nani Arapiya a sowal to ō≥Ŕąōßō≠ŔäŔĄ‚Äé(Sawahil)o "mingataay to riyar a sera" sanay ko imi nonini.o tayniay a palafangay to romi'ami'ad o matengilay a sowal "kadepo" i,o mihamhamay sanay ko imi a Swahili-sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit == k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit o~u k…ônja ńßananaj ka…ĺo~upitańßi…¨~…ģaŇč.o~u itiraaj i sakawa…ĺian-afrika, misi °ajawaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj ko~u s…ôra ato~u so~uma…ĺija, iso~upija, katimo~u…ĺaj-so~utan, wo~u~ukanta, tansaŇčnija, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ km*. o~u tam…¨~…ģaw no~u k…ônja …ĺat…ôk ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ, ira ko~u ** kasasiro~uma a fina ¶a…¨~…ģan,masaki…ĺa ¶ to~u to~u…ĺo~uaj a tata °aŇčaj rajraj no~u so~uwa…ĺ. :o~u panto~u-so~uwa…ĺ,o~u niro~u-so~uwa…ĺ ato~u o~u ko~u~usto~u-so~uwa…ĺ,o~uno~u sifo~u a so~uwa…ĺ o~u ikiris a so~uwa…ĺ ato~u swańßi…ĺi a so~uwa…ĺ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit ira ko~u ** a sako~uwan , o~u sjo~uto~u nairo~upi. itija ńßo~u o~u niko~uwanan no~u ikiris ko~u k…ônja,**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ misiik…ô…¨~…ģ nani ikiris. ńßato~usa map…ô ¶ińß no~u tata °aŇčaj-ta °…ôman no~u sakawa…ĺian-afrika ko~u k…ônja, mańßifa…ĺat ato~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw, sa ¶iŇčaŇčan to~u " ¶iw ¶ika no~u sakawa…ĺian-afrika".** o~u  ¶…ô ¶aj no~u afrika a saŇča °aj ko~u saka °o~urip no~u k…ônia isakatimo~u…ĺan no~u sańßara-tafo~utafo~ukan,o~u …ĺio~umańß, o~u mińßamńßamaj-to~u…ĺafaŇč a taja…ĺ,ato~u misaŇč °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč o~u sakakaaj piti °…ôran no~u tamtam…¨~…ģaw, ira ko~u pipa…¨~…ģańßo~uf no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u misaŇča ° to~u maamaan ato~u ira ńßo~u ko~u pira °o~uj no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u …¨~…ģafo~uŇč, o~urasaka, o~u  °…ôtan no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit i **** mińß…ô ¶a mara °o~u…¨~…ģaj ko~u ***.*  °o~uk a pajso~u no~u amirika, o~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip tańßiraaj to~u i *.*%. o~u  ¶…ôfaŇč no~u …ĺinńß…ôko~u, afrika-…ĺ…ôkat…ôp, ¶o~uwa pisakakinińß-…ĺ…ôkat…ôp,sao~upo~u no~u ** kitakit, ato~u sakawa…ĺiaj-afrika patat…ôko~uan-…ĺ…ôkat…ôp( ***** . itiniaj i sjo~uto~u no~u k…ônja i nairo~upi ko~u tatatpaŇčan-…ĺo~uma ° no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u kamaro~u °an no~u tam…¨~…ģaw ato~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u ta…ĺijo~ukan . rikisi o~u  ¶…ô ¶aj a kat…ônakan no~u tam…¨~…ģaw ko~u k…ônja, itini ira ko~u makarkaraj i °ajawaj no~u ***  °o~ufa…¨~…ģ a ma…ĺafak…ô…ĺo~uńßaj to~u a o~ukak no~u tam…¨~…ģaw. tańßira to~u saka *si ¶i, ikatimo~u…ĺan no~u sakawa…ĺiaj a …ĺis…ĺis no~u rijar a…¨~…ģińßajaj to~u ko~u patijamaj, itiniaj to~u ko~u arapija a tam…¨~…ģaw maro~u ° a patijam itini. i saka ** si ¶i, ma °…ô ¶o~u no~u po~utawja ma…ĺaniko~uwan ko~u …ĺis…ĺis no~u rijar. **** mińß…ô ¶a, o~u ikiris ato~u to~ui ¶ maa °isa…ĺ a mi °…ô ¶o~u to~u sakawa…ĺian-afrika, o~u …ĺi…ĺam no~u ikiris ko~u k…ônja. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u sifo~u no~u ikiris to~u "ni…¨~…ģipo~utan a sakawa…ĺian-afrika" ko~u k…ônja saan. **** mińß…ô ¶a, ma…ĺaniko~uwanan no~u ikiris ko~u k…ônja, itija i **** tańßira i **** mińß…ô ¶a, o~u  ¶iko~ujo~u-tam…¨~…ģaw mipa ¶…ôki…ĺ to~u mao~umao~u-pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ , to~u sapif…ô…ĺińßaw to~u piko~uwan no~u ikiris. o~u mikapo~utaj to~una mao~umao~u-pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ a tam…¨~…ģaw  ¶o~uwa ka o~u mao~umao~u kako~u sanaj to~u tir…ôŇč, o~u "o~u naifa…ĺo~u ¶o~u °aj-so~ufitaj no~u k…ônja a s…ôra" (k…ônja …ĺan…¨~…ģ an…¨~…ģ fr…ô…ô…¨~…ģo~um armj,…¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶ a sti…ĺi…¨~…ģ:k…ĺfa) sa ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč to~u nijańß a tir…ôŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ômak to~u tata °aŇčaj sinkiw, fina ¶a…¨~…ģan-…ĺ…ôkat…ôp no~u k…ônja afrika paka…ĺo~uwai…¨~…ģ to~una sinkiw. to~una mińß…ô ¶aan saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u nijańß-piko~uwan a sifo~u, saka** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~um °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģan, mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u ** ko~u kakaja ° a piko~uwan no~u ikiris. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mapatir…ôŇč ko~u k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, nikawrira, tańßasiaj ńßo~u i tata °akaj-ikiris a …ĺ…ôkat…ôp . **** mińß…ô ¶a, o~u sa °ajawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i  ¶ijawmo~u-k…ônjata ato~u sapa…¨~…ģaŇč  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i tanni…ôr-a…ĺapo~u-mo~uji satapaŇč mataja…ĺ.**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ôamk to~u  ¶…ô ¶ajaj-kasaf…ô…ĺaw fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ mafa…ĺi ¶ a mi…¨~…ģ…ômak to~u a…¨~…ģińßajaj-kasaf…ô…ĺaw fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. o~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni mo~uji ira ko~u ** mińß…ô ¶aan ko~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u mińß…ô ¶aan, tańßira i **** mińß…ô ¶a ko~u to~u…ĺas. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ paka…ĺo~uwi…¨~…ģ  ¶i mo~uwaji- ¶ipi ¶i to~una mińß…ô ¶aan a sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč,o~uja pa ¶o~u…ĺiaj a ko~u…ĺ…ôto~uaj- ¶…ôŇč…ôr a finaw…ĺa-…¨~…ģ…ômak to~u ikakaaj a kiiŇč i ka…ĺo~umao~u ¶an, o~uja kak…ôri…¨~…ģan no~u pa ¶o~u…ĺiaj  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi. o~uja sato~u mi ¶o~uk…ôraj  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka mipa ¶…ôki…ĺ to~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i ¶o~uwa ¶o~uwa a nijaro~u °. **** mińß…ô ¶a, wo~u~ufo~uro~u-k…ônjata paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. **** mińß…ô ¶a tańßak…ô…¨~…ģa…ĺ to~u sakakaaj i sakawa…ĺian-afrika. kaitiraan itiniaj i sakwa…ĺian-afrika ko~u k…ônja, miŇčataaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, itiniaj ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan no~u so~uma…ĺija ato~u tansanija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u ***,*** km*, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u s…ôra *** km*, o~u nano~unano~uman **,*** km*. o~u mi…ĺi…ĺisaj to~u …ĺawa ¶ no~u in…¨~…ģo~u-rijar ira ko~u ***km. o~u kakarajan o~u kaitiraan ko~u pi °arawan a mafa…ĺi ¶, o~uro~uma a pa…ĺa sa °…ôm…ôraj, ira ko~u  ¶o~uwa kafi…ĺo~u ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt a kakarajan pa…ĺa. o~u itiraaj i …ĺi…ĺis no~u rijar o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a sańß…ôto~uaj o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj a ro~umi °a…¨~…ģ. patinako~u ńßam mo~umpasa, …ĺamo~u…ĺin ¶…ôn ato~u ma…ĺinti a …ĺi…ĺisaj no~u rijar a nijaro~u °, masafa…ĺifa…ĺi ¶ to~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ to~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj ato~u sa °…ôm…ôraj. tajra to~u i k…ômo~u…¨~…ģ no~u k…ônja,maŇča…ĺ…ôfaj ko~u ka °i ¶aŇč a mak…ô…¨~…ģa…ĺ ko~u ro~umi °a…¨~…ģ. itini i kak…ô…¨~…ģa…ĺan awaaj ko~u mamamaŇč a  °o~ura…¨~…ģ, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt mato~uŇča…ĺaj ko~u kasasiro~uma to~u ro~umi °a…¨~…ģ ato~u …¨~…ģa…¨~…ģaja,tańßiraaj to~u *** ¶ ko~u kafa…ĺi ¶. o~u to~uŇčro~uńß no~u rijar ko~u misiwaraj to~una fa °…ô…¨~…ģ…ôt, i taka °rawaj to~uŇčro~uńß no~u rijar ma…ĺo~uwanaj ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt. tata °aŇčanj ko~u kasasiro~um no~u fa ¶i no~u s…ôra no~u k…ônja,miŇčataaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, mańßao~up ko~u sina °sina °an a maŇčo~uro~upo~u i sakawa…ĺian-afrika, ira ńß…ô ¶a ko~u kakańßa…¨~…ģaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf ato~u tapo~uro~u. mańßato~usa map…ô ¶ińß no~u tata °aŇčaj-ta °…ôman no~u sakawa…ĺian-afrika ko~u k…ônja o~u sifo~u °aj-k…ônja ato~u sa °…ôtipaj-k…ônja, mańßifa…ĺat ato~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw, sa ¶iŇčaŇčan to~u " ¶iw ¶ika no~u sakawa…ĺian-afrika". o~u sa °akawanaj a to~uko~us o~u k…ônja-to~uko~us, ato~u itiraaj i …ĺa…ô…¨~…ģ no~u k…ônja ato~u wo~u~ukanta a aj…ôrko~uŇč-to~uko~us. o~u itiraaj i saka °…ôtipan-k…ônja a kakami-ki…ĺaki…ĺaŇčan o~u naiko~uran no~u  °o~ura °o~ura…¨~…ģan-ki…ĺaŇč no~u saka °…ôtipan-afrika. ikakaaj ko~u katata °aŇč no~u mao~u-ki…ĺaki…ĺaŇčan pasaso~uti…ĺi °…ôn ato~u kakami-ki…ĺaki…ĺaŇčan, o~unini i,o~u iakakaaj i saka °…ôtipan-arika a ma ¶a ¶amo~uraj a ki…ĺaki…ĺaŇčan. o~u ikakaaj ko~u ka °akawaŇč a …ĺo~uto~uk itini i afrika a  ¶i…ĺiman ¶aro~u-to~uko~us ( ******; swańß…ĺi a ao~uwa…ĺ:ki…ĺimanjaro~u) itiniaj i k…ônja. saka °o~urip itira i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a,o~u po~u…ĺo~uŇč a ni…ĺi °…ôtan no~u kitakit a …ĺa…ĺ…ôn ikakakaaj no~u *%. satapaŇč i **** mińß…ô ¶a, pa ¶ar ¶ar ńßo~u ko~u ka ¶…ômo~uńßa…¨~…ģ no~u ka…ĺo~utaja…ĺ; **** mińß…ô ¶a  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan *.*%, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma ¶akat to~u *.*%, i **** ato~u **** mińß…ô ¶aan miŇčataaj i *% ko~u karo~uŇča…ĺ. o~u saka °o~urip no~u k…ônja o~uno~u kitakit a katata…ĺan ko~u sakakkaaj, mi…¨~…ģ…ômak to~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj fa…ĺo~u ¶o~u ° a pa…ĺiwa…ĺ to~u …¨~…ģafo~uŇč. o~u mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ tata °aŇčaj ko~u tatinako~uan i po~u…ĺo~uŇč a saka °o~urip, miŇčataaj to~u **% o~u mińßamńßamaj-taja…ĺ a *…¨~…ģp. o~u …ĺio~umańßan ira ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan ira ko~u kak…ô…¨~…ģi °an, nawńßani, o~u  °o~ura…¨~…ģ ko~u pi °arawan,  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺis…ôpat ko~u  °…ôtan no~u …ĺio~umańß. o~uro~uma sato~u i, ta…ĺa ¶o~uwa o~u  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u misaŇča °aj taja…ĺ no~u k…ônja i saka °…ôtipan-afrika, o~u  °…ôtan no~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% no~u *…¨~…ģp. i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč ni…ĺi °…ôtanan no~u k…ônja kitakit ira ko~u ***.*  °o~uk ko~u amirika-pajso~u, o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u  ¶…ô ¶aj tam…¨~…ģaw nipi…ĺi °…ôtanan ira ko~u *** amirika-pajso~u.**** mińß…ô ¶a o~u po~u…ĺo~uŇč ni…ĺi °…ôtanan no~u k…ônja kitakit ira ko~u ***,**  °o~uk ko~u amirika-pajso~u. o~u nipasa…¨~…ģakan a …¨~…ģafo~uŇč no~u k…ônja o~u sakakaaj o~u po~uta…ĺ-sapanas…ôns…ôn ato~u o~u ¶ija, o~uninian a  °…ôtan i **** mińß…ô ¶a ira ko~u **.* °o~uk amirika-pajso~u. **** mińß…ô ¶aan a nipa…ĺiwa…ĺan i ro~uma a kitakit o~u ta °…ô…ĺifaj ko~u s…ĺi…ĺanka, ma…ĺasakakaaj nipa…ĺiwa…ĺaj to~u o~u ¶ija a kitakit i ńß…ôka…ĺ, o~u sakakakaaj pipa…ĺiwa…ĺan itiraaj i afrika, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u jo~uro~upa, o~u sakakakaj pipa…ĺiwa…ĺn o~u ikiris,tansaŇčnija, wo~u~ukanta ato~u ńßo~u…ĺan, o~u sakakaaj pi °a ¶aan to~u …¨~…ģafo~uŇč nani tiraaj i  ¶o~uŇčko~u, in…¨~…ģo~u, arapija-…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit, sawo~u~uti-arapija ato~u katimo~u…ĺaj-afrika kitakit. o~u nipa °a ¶aan i amirika o~u riko~u °. o~u ma…ĺakapo~utaj ma…ĺi °a ¶a ato~u wo~u~ukanta(pasa…¨~…ģakan **,*%,mi °a ¶aan **,*%) ato~u ro~uanta(pasa…¨~…ģakan **,*%, mi °a ¶aan **,*%). o~u o~u ¶ija ko~u  ¶…ô ¶aj no~u sakakaaj sapi…ĺi °…ôtan to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit. nikawrira, masiwar no~u kafa…ĺi ¶ no~u kakarajan no~u ńß…ôka…ĺ, ma…ĺo~uwananj ko~u pipa…ĺo~umaan to~u o~u ¶ija a s…ôra, masiwar ko~u saka °o~urip no~u pinapina  °o~ufa…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw. o~u sjo~uto~u nairo~upi no~u k…ônja o~u kańßi ¶…ôraan no~u pakipajso~uaj-…¨~…ģ…ômak. tańßira i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶a, o~u i kinko~uaj a pajso~u ira ko~u **  °o~uk amirika-pajso~u, o~u kijam ira ko~u **** k…ônja pajso~u(k…ônsin…ĺin), o~unini i,o~u ńßa…ĺafinaj a pikijam, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u kijam i ro~uma a kitakit ira ko~u **** k…ônsin…ĺin. mańßao~up ko~u **% no~u *…¨~…ģp. tańßira i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u ** kinko~u,  ¶…ô ¶aj ko~u  ¶o~uwa ko~u kinko~u a pakipajso~uaj-ko~uwan, to~usa ko~u pi…ĺikijaman kajsja, to~usa ko~u …ĺ…ôkat…ôp no~u …ĺo~uma ° ato~u ** pifa…ĺi ¶an to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit, i…ĺo~uma ° no~unini s…ôpat ko~u tata °aŇčaj kinko~u, tinako~u pako~u…ĺaj-kinko~u,  ¶ata-kinko~u, k…ônja patijamaj-kinko~u ato~u k…ônja finaw…ĺan-kinko~u, o~u nitaja…ĺan mańßao~up ko~u **% no~u kinko~u no~u k…ônja. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u k…ônja; **** mińß…ô ¶aan mato~uŇča…ĺ taŇčasa i *****  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, to~usi…ĺ…ôn ira ko~u ** ko~u kasasiro~uma a fina ¶a…¨~…ģan o~u sakakaaj o~u  ¶iko~u~ujo~u~u-fina ¶a…¨~…ģan ko~u sakakaj(mańßao~up ko~u **%), …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa o~u ro~usija-fina ¶a…¨~…ģan(**%), ro~uwo~u-fina ¶a…¨~…ģan(**%), ka…ĺo~unkin-tam…¨~…ģaw(**%), kanpa-fina ¶a…¨~…ģan(**%) so~uma…ĺija-tam…¨~…ģaw(**%) ato~u miro~u-fina ¶a…¨~…ģan(*%). o~u ro~uma sato~u i, ira ńßo~u ko~u mamaŇčaj fina ¶a…¨~…ģan o~u inpa-tam…¨~…ģaw, arapija-tam…¨~…ģaw ato~u jo~uro~upa-tam…¨~…ģaw, ano~u po~u…ĺo~uŇč…ôn mańßao~up ko~u *%.nano~uto~u °asan a pinaŇčan o~u mińßajiaj to~u ka °a…ĺo~umanaj-ramo~u…¨~…ģ, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a Ňča ° masaŇča ° ko~u ro~uma…¨~…ģ-rik…ô ¶, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u  ¶…ô ¶aj fainajan  °a…ĺo~uman ko~u fafańßi ramo~u…¨~…ģ-fa ¶o~u sanaj a rik…ô ¶. o~u  ¶iŇčaŇčanaj i ńß…ôka…ĺ a tam…¨~…ģaw no~u k…ônja  ¶i  ¶ijawmo~u-k…ônjata o~u mama no~u kitakit,  °ajawaj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i tanni…ôr-a…ĺapo~u-mo~uji,  °ajawaj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i mo~uwati- ¶ipi ¶i, **** mińß…ô ¶a mi…ĺajapaj to~u no~upi…ôr rińßa…¨~…ģajaj-ńßo~ufi  ¶i waŇčka…ĺi-mataji,  °ajawaj  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka, o~u  ¶iŇčaŇčanaj a mikinkiwaj to~u ki ¶aj a mama  ¶i pa…ĺako~u-awpama. i…ĺo~uma °an no~unini  ¶i mama pa…ĺako~u-awpama ma…ĺa saka ** rija…¨~…ģ  ¶o~uŇčto~uŇč no~u amirika ko~u wawa niŇčra  ¶i pa…ĺako~u-awpama. po~u~unka maramramaj to~u swańßi…ĺi-po~u~unka, sawa…ĺian-po~u~unka, s…ô…ĺi…ĺaŇčka-po~u~unka ato~u in…¨~…ģo~u-po~u~unka ko~u po~u~unka no~u k…ônja. o~u iriniaj a ** fina ¶a…¨~…ģan maŇčaŇčo~u…¨~…ģo~uaj ro~uma fina ¶a…¨~…ģan a po~u~unka ato~u pinaŇčan no~u  °o~uripa, tańßanini ma °o~usawaj ńßo~u ko~uno~u …ĺit…ôŇčan kararamo~u…¨~…ģ, pita…¨~…ģ…ôm ato~u ma ¶akat ma…ĺakapańß. itini i k…ônja ira ko~u  °…ôn…ôm ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj, saki…ĺa ¶ o~u kitakitan to~u…ôrkana-fanaw pisa…ĺamaan(***), kitakitan-pisa…ĺamaan no~u k…ônja,(*** ) ato~u rajraj no~u fanaw i sakawa…ĺian-afrika tata °aŇčaj-ta °…ôman(****) ko~una to~u…ĺo~u kinaira no~u pa…ĺa a ro~u ¶o~ukan.ira ńßo~u ko~u ro~uma o~u …ĺamo~u kat…ô…ĺaŇčaj-nijaro~u(****),mi ¶ik…ônta-faŇč ¶a…ĺaj ki…ĺaŇč(****), mo~unpasa ji…ôso~u-nijaro~u ° o~una to~u…ĺo~u a po~u~unka-ro~u ¶o~ukan i ńß…ôka…ĺ. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~u a so~uwa…ĺ o~u ikiris ato~u swańßi…ĺi so~uwa…ĺ. o~u so~uwa…ĺ no~u swańßi…ĺi o~uno~u panto~u-fina ¶a…¨~…ģan a so~uwa…ĺ ko~u nini, ato~u arapija-so~uwa…ĺ ato~u ńßawsa-so~uw…ĺa o~u skakaaj a so~uwa…ĺ itini i afrika. itini i swańßi…ĺi-so~uwa…ĺ a…¨~…ģińßajaj ko~u ni ¶a…ĺiwan nani arapija. o~u ŇčaŇčan to~u "swańßi…ĺi" sanaj i,o~u nani arapija a so~uwa…ĺ to~u *******(sawańßi…ĺ)o~u "miŇčataaj to~u rijar a s…ôra" sanaj ko~u imi no~unini.o~u tajniaj a pa…ĺafaŇčaj to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ o~u mat…ôŇči…ĺaj a so~uwa…ĺ "ka…¨~…ģ…ôpo~u" i,o~u mińßamńßamaj sanaj ko~u imi a swańßi…ĺi-so~uwa…ĺ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kenya Kapolongan-Kitakit == Kenya Kapolongan-Kitakit o Kenya hananay kalopitahidang.O itiraay i Sakawalian-Afrika, misi'ayaway to Indo-Riyar, madado'edo'edoay ko sera ato Somaliya, Isopiya, Katimolay-Sotan, Wukanta, Tansangniya, o kakahad no sera ira ko 58 'ofad km¬≤. o tamdaw no Kenya latek ira ko 5051 'ofad, ira ko 42 kasasiroma a finacadan,masakilac to toloay a tata'angay rayray no sowal. :o Panto-sowal,o Niro-sowal ato o Kusto-sowal,ono sifo a sowal o Ikiris a sowal ato Swahili a sowal. O polong no kitakit ira ko 47 a sakowan , o syoto Nairopi. Itiya ho o nikowanan no Ikiris ko Kenya,1963 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad misiiked nani Ikiris. Hatosa mapecih no Tata'angay-Ta'eman no Sakawalian-Afrika ko Kenya, mahifalat ato Sifo'ay-Konis no cikiw, sacingangan to "Ciwcika no Sakawalian-Afrika".11 O cecay no Afrika a sanga'ay ko saka'orip no Kenia isakatimolan no Sahara-Tafotafokan,o liomah, o mihamhamay-tolafang a Tayal,ato misang'ay to dafong o sakakaay piti'eran no tamtamdaw, ira ko pipadahof no kalotamdaw to misanga' to maamaan ato ira ho ko pira'oy no kalotamdaw to dafong, orasaka, o 'etan no polong no kitakit i 2015 miheca mara'oday ko 614.1 'ok a Payso no Amirika, o kacemahad no saka'orip tahiraay to i 5.6%. O cefang no Linheko, Afrika-Lekatep,Cowa Pisakakinih-Lekatep,Saopo no 77 kitakit, ato Sakawaliay-Afrika Patatekoan-Lekatep( śĚĪťĚěŚÖĪŚźĆťęĒ . Itiniay i syoto no Kenya i Nairopi ko Tatatpangan-Loma' no Citodongay to Kamaro'an no tamdaw ato Citodongay to Sakafangcal no Taliyokan . Rikisi O cecay a katenakan no tamdaw ko Kenya, itini ira ko makarkaray i'ayaway no 250 'ofad a malafakelohay to a okak no tamdaw. tahira to saka 7sici, ikatimolan no sakawaliay a lislis no riyar adihayay to ko patiyamay, itiniay to ko Arapiya a tamdaw maro' a patiyam itini. I saka 26 sici, ma'eco no Potawya malanikowan ko lislis no riyar. 1890 miheca, o Ikiris ato Toic maa'isal a mi'eco to Sakawalian-Afrika, o lilam no Ikiris ko Kenya. 1895 miheca, milekal ko sifo no Ikiris to "nidipotan a Sakawalian-Afrika" ko Kenya saan. 1920 miheca, malanikowanan no Ikiris ko Kenya, itiya i 1956 tahira i 1960 miheca, o Cikoyo-Tamdaw mipacekil to Maomao-pilolol , to sapifelihaw to pikowan no Ikiris. o mikapotay tona Maomao-pilolol a tamdaw cowa ka o Maomao kako sanay to tireng, o "o naifaloco'ay-sofitay no Kenya a sera" (Kenya Land and Freedom Army,decdec a stilid:KLFA) sa ko pitahidang to niyah a tireng. 1963 miheca saka 5 folad midemak to tata'angay sinkiw, Finacadan-Lekatep no Kenya Afrika pakalowaid tona sinkiw. Tona mihecaan saka 6 folad saka 1 romi'ad patireng to Niyah-Pikowan a sifo, saka12 folad saka 12 rom'ad milekal to pisiikedan, mapalasawad to ko 70 ko kakaya' a pikowan no Ikiris. 1964 miheca saka 12 folad saka 12 romi'ad mapatireng ko Kenya Kapolongan-Kitakit, nikawrira, tahasiay ho i Tata'akay-Ikiris a Lekatep . 1978 miheca, o sa'ayaway a congtong ci Ciyawmo-Kenyata ato Sapadang congtong ci Tannier-Alapo-Moyi satapang matayal.1982 miheca saka 6 folad mideamk to Cecayay-Kasafelaw Faco no sieci. 1991 miheca saka 12 folad mafalic a midemak to Adihayay-Kasafelaw Faco no sieci. O kalacongtong ni Moyi ira ko 24 mihecaan ko kato'edaw no mihecaan, tahira i 2002 miheca ko tolas. 2007 miheca saka 12 folad saka 27 romi'ad pakalowid ci Mowayi-Cipici tona mihecaan a sinkiw malacongtong,oya Pacoliay a Koletoay-Cenger a Finawla-Demak to ikakaay a kiing i kalomaocan, oya kakeridan no pacoliay ci Layila-Awtinka malacongli. Oya sato micokeray ci Layila-Awtinka mipacekil to fodfod icowacowa a niyaro'. 2013 miheca, Wuforo-Kenyata pakalowid to sinkiw malacongtong. 2022 miheca tahakedal to sakakaay i Sakawalian-Afrika. Kaitiraan Itiniay i Sakwalian-Afrika ko Kenya, mingataay to Indo-Riyar, itiniay kalalaedan no Somaliya ato Tansaniya. O kakahad no sera ira ko 582,650 km¬≤, ilaloma' nonini o sera 140 km¬≤, o nanonanoman 11,227 km¬≤. o mililisay to lawac no Indo-Riyar ira ko 536km. O kakarayan o kaitiraan ko pi'arawan a mafalic, oroma a pala sa'emeray, ira ko cowa kafilo ko fa'edet a kakarayan pala. o itiraay i lilis no riyar o fa'edetay-romi'ad, cecay miheca sahetoay o fa'edetay kala'oraday a romi'ad. Patinako ham Mompasa, Lamolincen ato Malinti a lilisay no riyar a niyaro', masafalifalic to cecay a romi'ad to fa'edetay ato sa'emeray. Tayra to i kemod no Kenya,mangalefay ko ka'icang a makedal ko romi'ad. Itini i kakedalan awaay ko mamamang a 'orad, o fa'edet matongalay ko kasasiroma to romi'ad ato dadaya,tahiraay to 20¬įC ko kafalic. o tongroh no riyar ko misiwaray tona fa'edet, i taka'raway tongroh no riyar malowanay ko fa'edet. Tata'angany ko kasasirom no faci no sera no Kenya,mingataay to Indo-Riyar, mahaop ko sina'sina'an a Mangoropo i sakawalian-Afrika, ira heca ko kakahaday a dafdaf ato taporo. Mahatosa mapecih no Tata'angay-Ta'eman no Sakawalian-Afrika ko Kenya o sifo'ay-Kenya ato sa'etipay-Kenya, mahifalat ato Sifo'ay-Konis no cikiw, sacingangan to "Ciwcika no Sakawalian-Afrika". O sa'akawanay a tokos o Kenya-tokos, ato itiraay i laed no Kenya ato Wukanta a Ayerkong-tokos. O itiraay i saka'etipan-Kenya a Kakami-Kilakilangan o naikoran no 'ora'oradan-kilang no Saka'etipan-Afrika. Ikakaay ko katata'ang no Mao-kilakilangan pasasotili'en ato Kakami-Kilakilangan, onini i,o iakakaay i Saka'etipan-Arika a macacamoray a kilakilangan. o ikakaay ko ka'akawang a lotok itini i Afrika a Cilimancaro-Tokos ( ŚźČŚäõť¶¨śú≠ÁĺÖŚĪĪ; Swahli a aowal:Kilimanjaro) itiniay i Kenya. Saka'orip Itira i 1994 miheca tahira i 1996 miheca,o polong a nili'etan no kitakit a lalen ikakakaay no 4%. satapang i 1997 miheca, pacarcar ho ko kacemohad no kalotayal; 2003 miheca 'edengan 1.4%, tahira to i 2004 miheca macakat to 2.3%, i 2005 ato 2006 mihecaan mingataay i 6% ko karongal. O saka'orip no Kenya ono kitakit a katatalan ko sakakkaay, midemak to paitekeday faloco' a paliwal to dafong. O mihamhamay to lafang a tayal tata'angay ko tatinakoan i polong a saka'orip, mingataay to 60% o mihamhamay-tayal a GDP. O liomahan ira ko kacemahadan ira ko kakedi'an, nawhani, o 'orad ko pi'arawan, cecay no kalisepat ko 'etan no liomah. Oroma sato i, talacowa o cemahaday ko misanga'ay tayal no Kenya i Saka'etipan-Afrika, o 'etan no misanga'ay to dafong 'edengan 14% no GDP. I 2006 miheca, o polong nili'etanan no Kenya kitakit ira ko 173.9 'ok ko Amirika-Payso, o lalen no cecay tamdaw nipili'etanan ira ko 450 Amirika-Payso.2014 miheca o polong nili'etanan no Kenya kitakit ira ko 609,37 'ok ko Amirika-Payso. O nipasadakan a dafong no Kenya o sakakaay o potal-sapanasensen ato ociya, oninian a 'etan i 2005 miheca ira ko 11.5'ok Amirika-Payso. 2011 mihecaan a nipaliwalan i roma a kitakit o ta'elifay ko Slilanka, malasakakaay nipaliwalay to ociya a kitakit i hekal, o sakakakaay pipaliwalan itiraay i Afrika, do'edo sa i, o Yoropa, o sakakakay pipaliwaln o Ikiris,Tansangniya, Wukanta ato Holan, o sakakaay pi'acaan to dafong nani tiraay i Congko, Indo, Arapiya-Lekatepay kitakit, Sawuti-Arapiya ato Katimolay-Afrika kitakit. O nipa'acaan i Amirika o riko'. o malakapotay mali'aca ato Wukanta(pasadakan 12,3%,mi'acaan 15,6%) ato Roanta(pasadakan 30,5%, mi'acaan 17,3%). O ociya ko cecay no sakakaay sapili'etan to payso no roma a kitakit. nikawrira, masiwar no kafalic no kakarayan no hekal, malowanany ko pipalomaan to ociya a sera, masiwar ko saka'orip no pinapina 'ofad a tamdaw. O syoto Nairopi no Kenya o kahiceraan no pakipaysoay-demak. Tahira i kaleponan no 2009 miheca, o i kinkoay a payso ira ko 40 'ok Amirika-Payso, o kiyam ira ko 8603 Kenya payso(Kensinlin), onini i,o halafinay a pikiyam, ilaloma' nonini o kiyam i roma a kitakit ira ko 4297 Kensinlin. Mahaop ko 21% no GDP. Tahira i 2008 miheca, ira ko 42 kinko, cecay ko cowa ko kinko a pakipaysoay-kowan, tosa ko pilikiyaman kaysya, tosa ko lekatep no loma' ato 95 pifalican to payso no roma a kitakit, iloma' nonini sepat ko tata'angay kinko, tinako Pakolay-Kinko, Cata-Kinko, Kenya Patiyamay-Kinko ato Kenya Finawlan-Kinko, o nitayalan mahaop ko 60% no kinko no Kenya. Tamdaw I 2009 mihecaan a sa'osi ira ko 3861 'ofad ko tamdaw no Kenya; 2014 mihecaan matongal tangasa i 45000 'ofad ko tamdaw, tosilen ira ko 42 ko kasasiroma a finacadan o sakakaay o Cikuyu-finacadan ko sakakay(mahaop ko 18%), do'edo sa o Rosiya-finacadan(14%), Rowo-finacadan(13%), Kalonkin-tamdaw(12%), Kanpa-finacadan(11%) Somaliya-tamdaw(10%) ato Miro-finacadan(6%). O roma sato i, ira ho ko mamangay finacadan o Inpa-tamdaw, Arapiya-tamdaw ato Yoropa-tamdaw, ano polongen mahaop ko 1%.Nanoto'asan a pinangan o mihayiay to Ka'alomanay-Ramod, tahira to i 2014 miheca nga' masanga' ko Romad-Rikec, malaheci ko Cecay Fainayan 'Aloman ko Fafahi Ramod-Faco sanay a rikec. O cinganganay i hekal a tamdaw no Kenya ci Ciyawmo-Kenyata o mama no kitakit, 'ayaway congtong ci Tannier-Alapo-Moyi, 'ayaway congtong ci Mowati-Cipici, 2004 miheca milayapay to Nopier Rihadayay-Hofi ci Wangkali-Matayi, 'ayaway congli ci Layila-Awtinka, o cinganganay a mikinkiway to kicay a mama ci Palako-Awpama. Iloma'an nonini ci mama Palako-Awpama mala saka 44 riyad congtong no Amirika ko wawa ningra ci Palako-Awpama. Punka Maramramay to Swahili-Punka, Sawalian-Punka, Selilangka-Punka ato Indo-Punka ko punka no Kenya. O iriniay a 42 finacadan mangangodoay roma finacadan a punka ato pinangan no 'oripa, tahanini ma'osaway ho kono litengan kararamod, pitadem ato macakat malakapah. Itini i Kenya ira ko 'enem rocokan no hekalay, sakilac o Kitakitan Toerkana-fanaw Pisalamaan(801), Kitakitan-Pisalamaan no Kenya,(800 ) ato Rayray no Fanaw i Sakawalian-Afrika Tata'angay-Ta'eman(1060) kona tolo Kinaira no Pala a Rocokan.ira ho ko roma o Lamo Katelangay-Niyaro(1055),Micikenta-Fangcalay Kilang(1231), Monpasa Yieso-Niyaro' ona tolo a Punka-Rocokan i Hekal. Sowal Ono sifo a sowal o Ikiris ato Swahili Sowal. o sowal no Swahili ono Panto-Finacadan a sowal ko nini, ato Arapiya-sowal ato Hawsa-sowla o skakaay a sowal itini i Afrika. itini i Swahili-sowal adihayay ko nicaliwan nani Arapiya. o ngangan to "Swahili" sanay i,o nani Arapiya a sowal to ō≥Ŕąōßō≠ŔäŔĄ‚Äé(Sawahil)o "mingataay to riyar a sera" sanay ko imi nonini.o tayniay a palafangay to romi'ami'ad o matengilay a sowal "kadepo" i,o mihamhamay sanay ko imi a Swahili-sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit == k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit o~u k…ônja ńßananaj ka…ĺo~upitańßi…¨~…ģaŇč.o~u itiraaj i sakawa…ĺian-afrika, misi °ajawaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj ko~u s…ôra ato~u so~uma…ĺija, iso~upija, katimo~u…ĺaj-so~utan, wo~u~ukanta, tansaŇčnija, o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ km*. o~u tam…¨~…ģaw no~u k…ônja …ĺat…ôk ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ, ira ko~u ** kasasiro~uma a fina ¶a…¨~…ģan,masaki…ĺa ¶ to~u to~u…ĺo~uaj a tata °aŇčaj rajraj no~u so~uwa…ĺ. :o~u panto~u-so~uwa…ĺ,o~u niro~u-so~uwa…ĺ ato~u o~u ko~u~usto~u-so~uwa…ĺ,o~uno~u sifo~u a so~uwa…ĺ o~u ikiris a so~uwa…ĺ ato~u swańßi…ĺi a so~uwa…ĺ. o~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit ira ko~u ** a sako~uwan , o~u sjo~uto~u nairo~upi. itija ńßo~u o~u niko~uwanan no~u ikiris ko~u k…ônja,**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ misiik…ô…¨~…ģ nani ikiris. ńßato~usa map…ô ¶ińß no~u tata °aŇčaj-ta °…ôman no~u sakawa…ĺian-afrika ko~u k…ônja, mańßifa…ĺat ato~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw, sa ¶iŇčaŇčan to~u " ¶iw ¶ika no~u sakawa…ĺian-afrika".** o~u  ¶…ô ¶aj no~u afrika a saŇča °aj ko~u saka °o~urip no~u k…ônia isakatimo~u…ĺan no~u sańßara-tafo~utafo~ukan,o~u …ĺio~umańß, o~u mińßamńßamaj-to~u…ĺafaŇč a taja…ĺ,ato~u misaŇč °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč o~u sakakaaj piti °…ôran no~u tamtam…¨~…ģaw, ira ko~u pipa…¨~…ģańßo~uf no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u misaŇča ° to~u maamaan ato~u ira ńßo~u ko~u pira °o~uj no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw to~u …¨~…ģafo~uŇč, o~urasaka, o~u  °…ôtan no~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit i **** mińß…ô ¶a mara °o~u…¨~…ģaj ko~u ***.*  °o~uk a pajso~u no~u amirika, o~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u saka °o~urip tańßiraaj to~u i *.*%. o~u  ¶…ôfaŇč no~u …ĺinńß…ôko~u, afrika-…ĺ…ôkat…ôp, ¶o~uwa pisakakinińß-…ĺ…ôkat…ôp,sao~upo~u no~u ** kitakit, ato~u sakawa…ĺiaj-afrika patat…ôko~uan-…ĺ…ôkat…ôp( ***** . itiniaj i sjo~uto~u no~u k…ônja i nairo~upi ko~u tatatpaŇčan-…ĺo~uma ° no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u kamaro~u °an no~u tam…¨~…ģaw ato~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u ta…ĺijo~ukan . rikisi o~u  ¶…ô ¶aj a kat…ônakan no~u tam…¨~…ģaw ko~u k…ônja, itini ira ko~u makarkaraj i °ajawaj no~u ***  °o~ufa…¨~…ģ a ma…ĺafak…ô…ĺo~uńßaj to~u a o~ukak no~u tam…¨~…ģaw. tańßira to~u saka *si ¶i, ikatimo~u…ĺan no~u sakawa…ĺiaj a …ĺis…ĺis no~u rijar a…¨~…ģińßajaj to~u ko~u patijamaj, itiniaj to~u ko~u arapija a tam…¨~…ģaw maro~u ° a patijam itini. i saka ** si ¶i, ma °…ô ¶o~u no~u po~utawja ma…ĺaniko~uwan ko~u …ĺis…ĺis no~u rijar. **** mińß…ô ¶a, o~u ikiris ato~u to~ui ¶ maa °isa…ĺ a mi °…ô ¶o~u to~u sakawa…ĺian-afrika, o~u …ĺi…ĺam no~u ikiris ko~u k…ônja. **** mińß…ô ¶a, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u sifo~u no~u ikiris to~u "ni…¨~…ģipo~utan a sakawa…ĺian-afrika" ko~u k…ônja saan. **** mińß…ô ¶a, ma…ĺaniko~uwanan no~u ikiris ko~u k…ônja, itija i **** tańßira i **** mińß…ô ¶a, o~u  ¶iko~ujo~u-tam…¨~…ģaw mipa ¶…ôki…ĺ to~u mao~umao~u-pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ , to~u sapif…ô…ĺińßaw to~u piko~uwan no~u ikiris. o~u mikapo~utaj to~una mao~umao~u-pi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ a tam…¨~…ģaw  ¶o~uwa ka o~u mao~umao~u kako~u sanaj to~u tir…ôŇč, o~u "o~u naifa…ĺo~u ¶o~u °aj-so~ufitaj no~u k…ônja a s…ôra" (k…ônja …ĺan…¨~…ģ an…¨~…ģ fr…ô…ô…¨~…ģo~um armj,…¨~…ģ…ô ¶…¨~…ģ…ô ¶ a sti…ĺi…¨~…ģ:k…ĺfa) sa ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč to~u nijańß a tir…ôŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ômak to~u tata °aŇčaj sinkiw, fina ¶a…¨~…ģan-…ĺ…ôkat…ôp no~u k…ônja afrika paka…ĺo~uwai…¨~…ģ to~una sinkiw. to~una mińß…ô ¶aan saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u nijańß-piko~uwan a sifo~u, saka** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~um °a…¨~…ģ mi…ĺ…ôka…ĺ to~u pisiik…ô…¨~…ģan, mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u ** ko~u kakaja ° a piko~uwan no~u ikiris. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mapatir…ôŇč ko~u k…ônja kapo~u…ĺo~uŇčan-kitakit, nikawrira, tańßasiaj ńßo~u i tata °akaj-ikiris a …ĺ…ôkat…ôp . **** mińß…ô ¶a, o~u sa °ajawaj a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i  ¶ijawmo~u-k…ônjata ato~u sapa…¨~…ģaŇč  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i tanni…ôr-a…ĺapo~u-mo~uji satapaŇč mataja…ĺ.**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ôamk to~u  ¶…ô ¶ajaj-kasaf…ô…ĺaw fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ mafa…ĺi ¶ a mi…¨~…ģ…ômak to~u a…¨~…ģińßajaj-kasaf…ô…ĺaw fa ¶o~u no~u si…ô ¶i. o~u ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni mo~uji ira ko~u ** mińß…ô ¶aan ko~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u mińß…ô ¶aan, tańßira i **** mińß…ô ¶a ko~u to~u…ĺas. **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ paka…ĺo~uwi…¨~…ģ  ¶i mo~uwaji- ¶ipi ¶i to~una mińß…ô ¶aan a sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč,o~uja pa ¶o~u…ĺiaj a ko~u…ĺ…ôto~uaj- ¶…ôŇč…ôr a finaw…ĺa-…¨~…ģ…ômak to~u ikakaaj a kiiŇč i ka…ĺo~umao~u ¶an, o~uja kak…ôri…¨~…ģan no~u pa ¶o~u…ĺiaj  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka ma…ĺa ¶o~uŇč…ĺi. o~uja sato~u mi ¶o~uk…ôraj  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka mipa ¶…ôki…ĺ to~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ i ¶o~uwa ¶o~uwa a nijaro~u °. **** mińß…ô ¶a, wo~u~ufo~uro~u-k…ônjata paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~u sinkiw ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč. **** mińß…ô ¶a tańßak…ô…¨~…ģa…ĺ to~u sakakaaj i sakawa…ĺian-afrika. kaitiraan itiniaj i sakwa…ĺian-afrika ko~u k…ônja, miŇčataaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, itiniaj ka…ĺa…ĺa…ô…¨~…ģan no~u so~uma…ĺija ato~u tansanija. o~u kakańßa…¨~…ģ no~u s…ôra ira ko~u ***,*** km*, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u s…ôra *** km*, o~u nano~unano~uman **,*** km*. o~u mi…ĺi…ĺisaj to~u …ĺawa ¶ no~u in…¨~…ģo~u-rijar ira ko~u ***km. o~u kakarajan o~u kaitiraan ko~u pi °arawan a mafa…ĺi ¶, o~uro~uma a pa…ĺa sa °…ôm…ôraj, ira ko~u  ¶o~uwa kafi…ĺo~u ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt a kakarajan pa…ĺa. o~u itiraaj i …ĺi…ĺis no~u rijar o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶…ô ¶aj mińß…ô ¶a sańß…ôto~uaj o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj ka…ĺa °o~ura…¨~…ģaj a ro~umi °a…¨~…ģ. patinako~u ńßam mo~umpasa, …ĺamo~u…ĺin ¶…ôn ato~u ma…ĺinti a …ĺi…ĺisaj no~u rijar a nijaro~u °, masafa…ĺifa…ĺi ¶ to~u  ¶…ô ¶aj a ro~umi °a…¨~…ģ to~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj ato~u sa °…ôm…ôraj. tajra to~u i k…ômo~u…¨~…ģ no~u k…ônja,maŇča…ĺ…ôfaj ko~u ka °i ¶aŇč a mak…ô…¨~…ģa…ĺ ko~u ro~umi °a…¨~…ģ. itini i kak…ô…¨~…ģa…ĺan awaaj ko~u mamamaŇč a  °o~ura…¨~…ģ, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt mato~uŇča…ĺaj ko~u kasasiro~uma to~u ro~umi °a…¨~…ģ ato~u …¨~…ģa…¨~…ģaja,tańßiraaj to~u *** ¶ ko~u kafa…ĺi ¶. o~u to~uŇčro~uńß no~u rijar ko~u misiwaraj to~una fa °…ô…¨~…ģ…ôt, i taka °rawaj to~uŇčro~uńß no~u rijar ma…ĺo~uwanaj ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt. tata °aŇčanj ko~u kasasiro~um no~u fa ¶i no~u s…ôra no~u k…ônja,miŇčataaj to~u in…¨~…ģo~u-rijar, mańßao~up ko~u sina °sina °an a maŇčo~uro~upo~u i sakawa…ĺian-afrika, ira ńß…ô ¶a ko~u kakańßa…¨~…ģaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf ato~u tapo~uro~u. mańßato~usa map…ô ¶ińß no~u tata °aŇčaj-ta °…ôman no~u sakawa…ĺian-afrika ko~u k…ônja o~u sifo~u °aj-k…ônja ato~u sa °…ôtipaj-k…ônja, mańßifa…ĺat ato~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw, sa ¶iŇčaŇčan to~u " ¶iw ¶ika no~u sakawa…ĺian-afrika". o~u sa °akawanaj a to~uko~us o~u k…ônja-to~uko~us, ato~u itiraaj i …ĺa…ô…¨~…ģ no~u k…ônja ato~u wo~u~ukanta a aj…ôrko~uŇč-to~uko~us. o~u itiraaj i saka °…ôtipan-k…ônja a kakami-ki…ĺaki…ĺaŇčan o~u naiko~uran no~u  °o~ura °o~ura…¨~…ģan-ki…ĺaŇč no~u saka °…ôtipan-afrika. ikakaaj ko~u katata °aŇč no~u mao~u-ki…ĺaki…ĺaŇčan pasaso~uti…ĺi °…ôn ato~u kakami-ki…ĺaki…ĺaŇčan, o~unini i,o~u iakakaaj i saka °…ôtipan-arika a ma ¶a ¶amo~uraj a ki…ĺaki…ĺaŇčan. o~u ikakaaj ko~u ka °akawaŇč a …ĺo~uto~uk itini i afrika a  ¶i…ĺiman ¶aro~u-to~uko~us ( ******; swańß…ĺi a ao~uwa…ĺ:ki…ĺimanjaro~u) itiniaj i k…ônja. saka °o~urip itira i **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ô ¶a,o~u po~u…ĺo~uŇč a ni…ĺi °…ôtan no~u kitakit a …ĺa…ĺ…ôn ikakakaaj no~u *%. satapaŇč i **** mińß…ô ¶a, pa ¶ar ¶ar ńßo~u ko~u ka ¶…ômo~uńßa…¨~…ģ no~u ka…ĺo~utaja…ĺ; **** mińß…ô ¶a  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan *.*%, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma ¶akat to~u *.*%, i **** ato~u **** mińß…ô ¶aan miŇčataaj i *% ko~u karo~uŇča…ĺ. o~u saka °o~urip no~u k…ônja o~uno~u kitakit a katata…ĺan ko~u sakakkaaj, mi…¨~…ģ…ômak to~u pait…ôk…ô…¨~…ģaj fa…ĺo~u ¶o~u ° a pa…ĺiwa…ĺ to~u …¨~…ģafo~uŇč. o~u mińßamńßamaj to~u …ĺafaŇč a taja…ĺ tata °aŇčaj ko~u tatinako~uan i po~u…ĺo~uŇč a saka °o~urip, miŇčataaj to~u **% o~u mińßamńßamaj-taja…ĺ a *…¨~…ģp. o~u …ĺio~umańßan ira ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģan ira ko~u kak…ô…¨~…ģi °an, nawńßani, o~u  °o~ura…¨~…ģ ko~u pi °arawan,  ¶…ô ¶aj no~u ka…ĺis…ôpat ko~u  °…ôtan no~u …ĺio~umańß. o~uro~uma sato~u i, ta…ĺa ¶o~uwa o~u  ¶…ômańßa…¨~…ģaj ko~u misaŇča °aj taja…ĺ no~u k…ônja i saka °…ôtipan-afrika, o~u  °…ôtan no~u misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč  °…ô…¨~…ģ…ôŇčan **% no~u *…¨~…ģp. i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč ni…ĺi °…ôtanan no~u k…ônja kitakit ira ko~u ***.*  °o~uk ko~u amirika-pajso~u, o~u …ĺa…ĺ…ôn no~u  ¶…ô ¶aj tam…¨~…ģaw nipi…ĺi °…ôtanan ira ko~u *** amirika-pajso~u.**** mińß…ô ¶a o~u po~u…ĺo~uŇč ni…ĺi °…ôtanan no~u k…ônja kitakit ira ko~u ***,**  °o~uk ko~u amirika-pajso~u. o~u nipasa…¨~…ģakan a …¨~…ģafo~uŇč no~u k…ônja o~u sakakaaj o~u po~uta…ĺ-sapanas…ôns…ôn ato~u o~u ¶ija, o~uninian a  °…ôtan i **** mińß…ô ¶a ira ko~u **.* °o~uk amirika-pajso~u. **** mińß…ô ¶aan a nipa…ĺiwa…ĺan i ro~uma a kitakit o~u ta °…ô…ĺifaj ko~u s…ĺi…ĺanka, ma…ĺasakakaaj nipa…ĺiwa…ĺaj to~u o~u ¶ija a kitakit i ńß…ôka…ĺ, o~u sakakakaaj pipa…ĺiwa…ĺan itiraaj i afrika, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa i, o~u jo~uro~upa, o~u sakakakaj pipa…ĺiwa…ĺn o~u ikiris,tansaŇčnija, wo~u~ukanta ato~u ńßo~u…ĺan, o~u sakakaaj pi °a ¶aan to~u …¨~…ģafo~uŇč nani tiraaj i  ¶o~uŇčko~u, in…¨~…ģo~u, arapija-…ĺ…ôkat…ôpaj kitakit, sawo~u~uti-arapija ato~u katimo~u…ĺaj-afrika kitakit. o~u nipa °a ¶aan i amirika o~u riko~u °. o~u ma…ĺakapo~utaj ma…ĺi °a ¶a ato~u wo~u~ukanta(pasa…¨~…ģakan **,*%,mi °a ¶aan **,*%) ato~u ro~uanta(pasa…¨~…ģakan **,*%, mi °a ¶aan **,*%). o~u o~u ¶ija ko~u  ¶…ô ¶aj no~u sakakaaj sapi…ĺi °…ôtan to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit. nikawrira, masiwar no~u kafa…ĺi ¶ no~u kakarajan no~u ńß…ôka…ĺ, ma…ĺo~uwananj ko~u pipa…ĺo~umaan to~u o~u ¶ija a s…ôra, masiwar ko~u saka °o~urip no~u pinapina  °o~ufa…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw. o~u sjo~uto~u nairo~upi no~u k…ônja o~u kańßi ¶…ôraan no~u pakipajso~uaj-…¨~…ģ…ômak. tańßira i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶a, o~u i kinko~uaj a pajso~u ira ko~u **  °o~uk amirika-pajso~u, o~u kijam ira ko~u **** k…ônja pajso~u(k…ônsin…ĺin), o~unini i,o~u ńßa…ĺafinaj a pikijam, i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u kijam i ro~uma a kitakit ira ko~u **** k…ônsin…ĺin. mańßao~up ko~u **% no~u *…¨~…ģp. tańßira i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u ** kinko~u,  ¶…ô ¶aj ko~u  ¶o~uwa ko~u kinko~u a pakipajso~uaj-ko~uwan, to~usa ko~u pi…ĺikijaman kajsja, to~usa ko~u …ĺ…ôkat…ôp no~u …ĺo~uma ° ato~u ** pifa…ĺi ¶an to~u pajso~u no~u ro~uma a kitakit, i…ĺo~uma ° no~unini s…ôpat ko~u tata °aŇčaj kinko~u, tinako~u pako~u…ĺaj-kinko~u,  ¶ata-kinko~u, k…ônja patijamaj-kinko~u ato~u k…ônja finaw…ĺan-kinko~u, o~u nitaja…ĺan mańßao~up ko~u **% no~u kinko~u no~u k…ônja. tam…¨~…ģaw i **** mińß…ô ¶aan a sa °o~usi ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u k…ônja; **** mińß…ô ¶aan mato~uŇča…ĺ taŇčasa i *****  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, to~usi…ĺ…ôn ira ko~u ** ko~u kasasiro~uma a fina ¶a…¨~…ģan o~u sakakaaj o~u  ¶iko~u~ujo~u~u-fina ¶a…¨~…ģan ko~u sakakaj(mańßao~up ko~u **%), …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa o~u ro~usija-fina ¶a…¨~…ģan(**%), ro~uwo~u-fina ¶a…¨~…ģan(**%), ka…ĺo~unkin-tam…¨~…ģaw(**%), kanpa-fina ¶a…¨~…ģan(**%) so~uma…ĺija-tam…¨~…ģaw(**%) ato~u miro~u-fina ¶a…¨~…ģan(*%). o~u ro~uma sato~u i, ira ńßo~u ko~u mamaŇčaj fina ¶a…¨~…ģan o~u inpa-tam…¨~…ģaw, arapija-tam…¨~…ģaw ato~u jo~uro~upa-tam…¨~…ģaw, ano~u po~u…ĺo~uŇč…ôn mańßao~up ko~u *%.nano~uto~u °asan a pinaŇčan o~u mińßajiaj to~u ka °a…ĺo~umanaj-ramo~u…¨~…ģ, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a Ňča ° masaŇča ° ko~u ro~uma…¨~…ģ-rik…ô ¶, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u  ¶…ô ¶aj fainajan  °a…ĺo~uman ko~u fafańßi ramo~u…¨~…ģ-fa ¶o~u sanaj a rik…ô ¶. o~u  ¶iŇčaŇčanaj i ńß…ôka…ĺ a tam…¨~…ģaw no~u k…ônja  ¶i  ¶ijawmo~u-k…ônjata o~u mama no~u kitakit,  °ajawaj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i tanni…ôr-a…ĺapo~u-mo~uji,  °ajawaj  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i mo~uwati- ¶ipi ¶i, **** mińß…ô ¶a mi…ĺajapaj to~u no~upi…ôr rińßa…¨~…ģajaj-ńßo~ufi  ¶i waŇčka…ĺi-mataji,  °ajawaj  ¶o~uŇč…ĺi  ¶i …ĺaji…ĺa-awtinka, o~u  ¶iŇčaŇčanaj a mikinkiwaj to~u ki ¶aj a mama  ¶i pa…ĺako~u-awpama. i…ĺo~uma °an no~unini  ¶i mama pa…ĺako~u-awpama ma…ĺa saka ** rija…¨~…ģ  ¶o~uŇčto~uŇč no~u amirika ko~u wawa niŇčra  ¶i pa…ĺako~u-awpama. po~u~unka maramramaj to~u swańßi…ĺi-po~u~unka, sawa…ĺian-po~u~unka, s…ô…ĺi…ĺaŇčka-po~u~unka ato~u in…¨~…ģo~u-po~u~unka ko~u po~u~unka no~u k…ônja. o~u iriniaj a ** fina ¶a…¨~…ģan maŇčaŇčo~u…¨~…ģo~uaj ro~uma fina ¶a…¨~…ģan a po~u~unka ato~u pinaŇčan no~u  °o~uripa, tańßanini ma °o~usawaj ńßo~u ko~uno~u …ĺit…ôŇčan kararamo~u…¨~…ģ, pita…¨~…ģ…ôm ato~u ma ¶akat ma…ĺakapańß. itini i k…ônja ira ko~u  °…ôn…ôm ro~u ¶o~ukan no~u ńß…ôka…ĺaj, saki…ĺa ¶ o~u kitakitan to~u…ôrkana-fanaw pisa…ĺamaan(***), kitakitan-pisa…ĺamaan no~u k…ônja,(*** ) ato~u rajraj no~u fanaw i sakawa…ĺian-afrika tata °aŇčaj-ta °…ôman(****) ko~una to~u…ĺo~u kinaira no~u pa…ĺa a ro~u ¶o~ukan.ira ńßo~u ko~u ro~uma o~u …ĺamo~u kat…ô…ĺaŇčaj-nijaro~u(****),mi ¶ik…ônta-faŇč ¶a…ĺaj ki…ĺaŇč(****), mo~unpasa ji…ôso~u-nijaro~u ° o~una to~u…ĺo~u a po~u~unka-ro~u ¶o~ukan i ńß…ôka…ĺ. so~uwa…ĺ o~uno~u sifo~u a so~uwa…ĺ o~u ikiris ato~u swańßi…ĺi so~uwa…ĺ. o~u so~uwa…ĺ no~u swańßi…ĺi o~uno~u panto~u-fina ¶a…¨~…ģan a so~uwa…ĺ ko~u nini, ato~u arapija-so~uwa…ĺ ato~u ńßawsa-so~uw…ĺa o~u skakaaj a so~uwa…ĺ itini i afrika. itini i swańßi…ĺi-so~uwa…ĺ a…¨~…ģińßajaj ko~u ni ¶a…ĺiwan nani arapija. o~u ŇčaŇčan to~u "swańßi…ĺi" sanaj i,o~u nani arapija a so~uwa…ĺ to~u *******(sawańßi…ĺ)o~u "miŇčataaj to~u rijar a s…ôra" sanaj ko~u imi no~unini.o~u tajniaj a pa…ĺafaŇčaj to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ o~u mat…ôŇči…ĺaj a so~uwa…ĺ "ka…¨~…ģ…ôpo~u" i,o~u mińßamńßamaj sanaj ko~u imi a swańßi…ĺi-so~uwa…ĺ.</PHON>
    </S>
</TEXT>