<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kimad_ni_Siyato_kakita'an" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kimad_ni_Siyato_kakita'an" copyright="CC BY-SA" citation="Kimad_ni_Siyato_kakita'an. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kimad_ni_Siyato_kakita'an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kimad_ni_Siyato_kakita'an, title = Kimad_ni_Siyato_kakita'an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kimad_ni_Siyato_kakita'an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kimad ni Siyato kakita'an no Intiyan == Samaanen no tamdaw a mana nga'ay a kalali'acaen ko kakarayan ato sra saw? Kafahkaan ko hatiniaay a harateng. Ano caay ko nga'ay a tkeden no nima ko saka sasra' ita a fali, ato nikatingalaw no nanom 'i, o papakacowaen nira ko pi'aca tonini saw? O pinengnegn niyam tonini i, o polong no ka'oripan niyam a sera, awaay ko caay ko misalimla:an niyam a ma^min. Onini kahaccaccay no papah no kilang, kahaccaccay no tafuk i lawac no riyal, kahaccaccay a tra' no 'o'ol i lotok, ato kahaccaccay no ma^felay a fau 'i, o tada misalimla:an i 'orip no finacadan niyam a caay ko mamatawal. Oya i kmodaya a 'adteng no kalo ki:lang 'i, mapaloay itira ko liteng niyam o kahngangay a tamdaw. O piwinaan niyam konini asera. O noninian a sera kami. Yo mapatay ko kohcalay a tamdaw 'i, tayra i fo'ifo'isan ko salo'afang nangra, matawalto nangra icowaayto ko kahofoca nira a sra. Nikawria, yo mapatayto kami o kahngangay a tamdaw 'i, caay ko papakatawal ko salo'afang niyam tona makapahay a sra. Nawhani, o piwinaan niyam konini a sra. O noninian a sra kami, o ccay no 'orip niyam konini a sra. Onini a fangsisay a falo, o salikaka niyam to fafahiyan saan kami. Ano o malonemto, o ^efa, o 'alilisto(lidepto), o salikaka niyam to fa'inayan koriraan. Oya tamonongto no tokos, o 'adtengto no rengorengos, o fa'edetto no tireng no ciciw a ^efa, ato tamdamdaw i, o ccayay a palo no laloma'an konini. Oninian a safalatfat sanay a matediay a nanom no 'alo o remes no to'as niyam Saka, yo tahini ko piparatoh noya itiraay i Wasonton a sakakaay a kakridan no kohcalay a tamdaw, to 'acaen ako ko sra namo sanay a sowal i, tada pakinali:ayto ko pisa'eli nira. Sowal saan, O a'osawento ko hano namo a sra, o nganga'ayto ko 'orip namo itira, sano malawamaay han niyam ko pidipot tamowanan saan. Ta mala finawlanto nira kami. Orasaka, misaharateratengto kami to licay namo to sapi'acaaw tonini a sra. Kawrira, caay ko lalahoday a tangsol a steken niyam ko harateng. Nawhani, o tada misalimla:an niyam konini a sera. Oninian a safalatfat sanay a matdiay a nanom no 'alo i, caay aca ko lakat no nanom koriraan, o remes no to'as niyam korira . Aka tawalen namo a miharateng o tada fangcalay a sera niyam konini. Ano haien niyam kamo a pacakay tonini a sera i, aka tawalen namo a miharateng, o tada misalimla:an niyam konini a sera. Caay ka hatira aca, o papakafana'en aca namo ko wawawawa namo a misalimla tonini makoracay a sera. Lomasato, o kahaccaccay a manengnengay namo a adingo no lotok tonini a tingalaway a fanaw i, o mitosilay a mikitoh to kahaccaccay a demak no finacadan niyam koriraan. O rakat no nanom a misakloklo' i, o ngiha no to'as niyam a caciyaw koriraan. O salikaka han niyam konini a 'alo, o mifasaway to so'aw niyam, Karomakatan no tamina niyan a taracowacowa, a mapalili' to ko wawawawa niyam a mafcol. Ano pacakayen niyam konini a sra i tamowanan i, aka ^ca ka pakafana'en ko wawawawa namo to o salikaka niyam konini a 'alo, o sasalikakaento namo konini. Ta, sano pisainaneng namo to salikaka namo a misainaneng konini a 'alo. Mafana' kami to nika, caay ko papakatinako a mafana' ko kohcalay a tamdaw to pinangan niyam. Matiya oya tayniay a palafang to dadaya a kafahalan a tamdaw cangra, ano icowaayto a sera i, malcadayto a ma^min i mata nangra. saka, o sapiha^minaw aca to aalaen cangra a tayni. Caay pakosalikaka cangra to niaro'an nangra a sera a mingodo. Pako'adaen nangra ko sera a mifolaw, maharekto itinini i, sangatohan nangra a sapi'afasaw aca to loma a sera. Sawaden nira a milaliw ko tadem no to'as nira i kalikol. O nirorayan no to'as ato ka'oripan no wawwawawa niyam koninian a sera caay ka saan cangra a masemel ko faloco'. Malcad to siri ato makapahay a odo' ko pinengneng nangra to sera ato salikaka nira, nga'ayay a kalasapaliwal a pa'aca, nga'ayay a 'afasen a miara. O saka preng han to no sera a malasawad ko nika 'anof no faloco nangra, o 'osaw to nangra i saikol i, mala kohkohan to koya makapahay a sera, away to ko maamaan. Maolah kami sanek no fali to nikafangsis no caleng a kilang Adada a macekem ko mata niyam a minengneng to faco no niyaro' namo. Latek, o miki'adopay ko 'orip niyam o kahengangay a tamdaw, caay ko mamafana' to namo a pinangan. Kaheadangan ko niyaro' namo, away to ko pahanhanha:nan no talinga. Yo mifiyor ko fali i kacangrahan a romi'ad i, away to a matngil icowa ko kalihekih no papah no kilang, ato soni no sapikpik no fao a ma^eferay. Latek, o miki'adopay ko 'orip niyam, ta caay ka fana' to namo a pinangan. Sakaadada han no tangila ko nikahadang to laawaw namo. Ano caay pakatengil ko tamdaw to nikato'or no 'ekong a 'ayam a masoni to dadaya, ato kala'ide'ides no takora' a mahoni i lawac no fanaw to dadaya i, omaan ko 'epoc no hatiniay a 'orip no tamdaw saw? O kahengangay a tamdaw kako saka, caay ka fana' kako tonini. O Intiyan a tamdaw i, maolah kami to nai 'aloay a pifiyok no fali a saka^eped saan, malecad to mihawhaway a caciyaw, ato sanek no naikoran no 'orad a micepa' to herek no lahok. ano ca, o sanek no fali to nikafangsis no caleng a kilang, kaolahan niyam koninian. O tada kalimelaan niyam o kahengangay a tamdaw ko fali hananay, nawhani, ano 'a'adopen to, ano kalo kilang to, ano kalo tamdamdaw to, ato polong no pina'orip i, malecaday ko nikasasera' tonini a fali. 'Arawhan i, caay ka pikihaki:hal ko koheclay a tamdaw to nihedotan nira sakasasera' a fali. Malecad to mananamay to a misanek to nika'antoh no mapatayay a tamdaw to pinapina a romi'ad, caay to ka fana' to ka'antoh no sanek. Nikawrira, ano pacakayen niyam konini a sera i tamowanan i, aka ^eca ka haratengen namo, onini a saka sasera' a fali i, o tada kalimlaan niyam, oni ma'oripay ho a maamaan a ma^emin i, o malaccayay ko nikasasera' ita tonini a fali. Onini a fali ko painiay to satapangan a sera' no to'as niyam, onini a fali ko nilidongay to saikolay a sera' nangra. Ano pacakayen niyam konini a sera i tamowanan i, aka ^eca parariden namo a mingodo ko nikasiroma nira a tadamaan. Ta itira ko malo pitinacan namo o kohecalay a tamdaw to fangsisay a kaitiraan no fali a sera'. O malakitingay a matatoor konini a dmak a ma^emin Orasaka, ano layapen niyam ko sa^eli namo tonini a sera i, iraay ko longoc niyam tamowanan o kohecalay a tamdaw, kao salikaka niyam han ko kalimela to pina'orip 'a'adopen. o miki'adopay ko 'orip ako, caay kafana' to roma aca a harateng. O pita^elif aca no cinamalay i, na paka'araw to kako to pipatay no kohecalay a tamdaw a mikowang to masapatepatekay ka'aloman a kolong no palapalaan. Mafalah i palapalaan ko mapatayay to a kolong, pakomira han ko nika poni' itira. o miki'adopay ko 'orip ako, samaan ko nikafana' tonini mipowaxay to 'acefer comikayay a marad, ikaka no pi'adop niyam to saka'orip a kakaenen ko tadamaan no pipatay nira to kolong no palapalaan. Aka ^eca pakafana'en ko wawa namo, onini niripa'ay nangra a sera i, o naripa'an no to'as niyam, ta mafana' cangra a mangodo tonini a sera. Pakafana'en aca ko wawa namo, itiniay ko lengaw no 'orip niyam tonini a sera, saka matongal ko nika kadofah nonini a sera itini. Kafana' ko wawa namo, o piwinaan ita ko sera han niyam ko pakafana' to wawawawa niyam. Ano o maan ko nidemakan ita tonnini a sera i, o aira ko hatiniay a demak i finawlan nonini a sera. Ano sopa'en no tamdaw konini a sera i, todongay to o misopa'ay to niyah a tireng. Kafana'an ita, caay ko tamdaw ko mikomoday to sera, o sera ko mikomoday to tamdamdaw. Mafana' kita to kahaccaccay no maamaan i, o malakitikitingay a ma^emin, milecaday to cecayay a laloma'an malakitingay ko rmes nangra. Oya iraay anini a demak tonini a sera i, o aira i 'orip no tamdaw a malahci a ma^emin. Caay ko tamdaw ko cilocekay to 'orip, o ccay aca no polong noninian ko tamdaw. Ano omaan ko nidemakan nira tonini a sera i, caay ka ^eca, o papatikol i cingraan koya nidemakan nira a demak. Ano sawidawidangen to no kohecalay a tamdaw ko Kawas nira i, caay ko mamaliyas nira ko hatiniay, o papatikol aca i cingraan koya nidemakan nira a demak. So^elin to, o malikakaay aca kita, caay ka^eca o mama'araw to ita ano hacowaay to, pakahapinang to ko kohecalay a tamdaw to oyanan a cecay ko mito'oran ita a Kawas. Mada'at kamo to rakaw to namo ano hacowaay Nikawrira, ano mapatapatay kamo i, o mamalayap to namo ko nipaflian no Kawas a ^edil. Nawhani, o mikeridan Ningra kamo a patayni tonini a sera. Caay kafana'an niyam to nawiro mapafli aca kamo to sakowan to kahengang a tamdaw ato sera niyam a 'icel. O hahatinito ko 'orip niyam i ikol, saka ikmod to a tadtaden konini. Mangaref, yo ohara:teng saan no tamdaw a mipatay to kolong no palapalaan i, mapamanis aca a ma^emin ko ^efa no palapalaan. Yo matomes ko silet no tamdaw a tahira to i kemod no lotok. Mapalasawad to a makari'ang no mitrayan a 'eric no tingwa koya makapahay a faco no tokos. Fokil sato kami a misaharaterateng tonini. Taracowaay to hokini koya kilakilangan? Lahedaw sanay to. Taracowaayto hokini koya 'alilis? Lahedaw sanay to. Madepocay to ko 'orip, satapang to a misafirofiro. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kima…¨~…ģ ni sijato~u kakita °an no~u intijan == samaan…ôn no~u tam…¨~…ģaw a mana Ňča °aj a ka…ĺa…ĺi °a ¶a…ôn ko~u kakarajan ato~u sra saw? kafańßkaan ko~u ńßatiniaaj a ńßarat…ôŇč. ano~u  ¶aaj ko~u Ňča °aj a tk…ô…¨~…ģ…ôn no~u nima ko~u saka sasra ° ita a fa…ĺi, ato~u nikatiŇča…ĺaw no~u nano~um  °i, o~u papaka ¶o~uwa…ôn nira ko~u pi °a ¶a to~unini saw? o~u pin…ôŇčn…ô*n nijam to~unini i, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u ka °o~uripan nijam a s…ôra, awaaj ko~u  ¶aaj ko~u misa…ĺim…ĺa:an nijam a ma Ēmin. o~unini kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u papańß no~u ki…ĺaŇč, kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u tafo~u~uk i …ĺawa ¶ no~u rija…ĺ, kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a tra ° no~u  °o~u °o~u…ĺ i …ĺo~uto~uk, ato~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u ma Ēf…ô…ĺaj a fao~u~u  °i, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an i  °o~urip no~u fina ¶a…¨~…ģan nijam a  ¶aaj ko~u mamatawa…ĺ. o~uja i kmo~u…¨~…ģaja a  °a…¨~…ģt…ôŇč no~u ka…ĺo~u ki:…ĺaŇč  °i, mapa…ĺo~uaj itira ko~u …ĺit…ôŇč nijam o~u kańßŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw. o~u piwinaan nijam ko~unini as…ôra. o~u no~uninian a s…ôra kami. jo~u mapataj ko~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw  °i, tajra i fo~u °ifo~u °isan ko~u sa…ĺo~u °afaŇč naŇčra, matawa…ĺto~u naŇčra i ¶o~uwaajto~u ko~u kańßo~ufo~u ¶a nira a sra. nikawria, jo~u mapatajto~u kami o~u kańßŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw  °i,  ¶aaj ko~u papakatawa…ĺ ko~u sa…ĺo~u °afaŇč nijam to~una makapańßaj a sra. nawńßani, o~u piwinaan nijam ko~unini a sra. o~u no~uninian a sra kami, o~u  ¶ ¶aj no~u  °o~urip nijam ko~unini a sra. o~unini a faŇčsisaj a fa…ĺo~u, o~u sa…ĺikaka nijam to~u fafańßijan saan kami. ano~u o~u ma…ĺo~un…ômto~u, o~u  Ē…ôfa, o~u  °a…ĺi…ĺisto~u(…ĺi…¨~…ģ…ôpto~u), o~u sa…ĺikaka nijam to~u fa °inajan ko~uriraan. o~uja tamo~uno~uŇčto~u no~u to~uko~us, o~u  °a…¨~…ģt…ôŇčto~u no~u r…ôŇčo~ur…ôŇčo~us, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtto~u no~u tir…ôŇč no~u  ¶i ¶iw a  Ē…ôfa, ato~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw i, o~u  ¶ ¶ajaj a pa…ĺo~u no~u …ĺa…ĺo~uma °an ko~unini. o~uninian a safa…ĺatfat sanaj a mat…ô…¨~…ģiaj a nano~um no~u  °a…ĺo~u o~u r…ôm…ôs no~u to~u °as nijam saka, jo~u tańßini ko~u piparato~uńß no~uja itiraaj i waso~unto~un a sakakaaj a kakri…¨~…ģan no~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw, to~u  °a ¶a…ôn ako~u ko~u sra namo~u sanaj a so~uwa…ĺ i, ta…¨~…ģa pakina…ĺi:ajto~u ko~u pisa °…ô…ĺi nira. so~uwa…ĺ saan, o~u a °o~usaw…ônto~u ko~u ńßano~u namo~u a sra, o~u ŇčaŇča °ajto~u ko~u  °o~urip namo~u itira, sano~u ma…ĺawamaaj ńßan nijam ko~u pi…¨~…ģipo~ut tamo~uwanan saan. ta ma…ĺa finaw…ĺanto~u nira kami. o~urasaka, misańßarat…ôrat…ôŇčto~u kami to~u …ĺi ¶aj namo~u to~u sapi °a ¶aaw to~unini a sra. kawrira,  ¶aaj ko~u …ĺa…ĺańßo~u…¨~…ģaj a taŇčso~u…ĺ a st…ôk…ôn nijam ko~u ńßarat…ôŇč. nawńßani, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an nijam ko~unini a s…ôra. o~uninian a safa…ĺatfat sanaj a mat…¨~…ģiaj a nano~um no~u  °a…ĺo~u i,  ¶aaj a ¶a ko~u …ĺakat no~u nano~um ko~uriraan, o~u r…ôm…ôs no~u to~u °as nijam ko~urira . aka tawa…ĺ…ôn namo~u a mińßarat…ôŇč o~u ta…¨~…ģa faŇč ¶a…ĺaj a s…ôra nijam ko~unini. ano~u ńßai…ôn nijam kamo~u a pa ¶akaj to~unini a s…ôra i, aka tawa…ĺ…ôn namo~u a mińßarat…ôŇč, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an nijam ko~unini a s…ôra.  ¶aaj ka ńßatira a ¶a, o~u papakafana °…ôn a ¶a namo~u ko~u wawawawa namo~u a misa…ĺim…ĺa to~unini mako~ura ¶aj a s…ôra. …ĺo~umasato~u, o~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a man…ôŇčn…ôŇčaj namo~u a a…¨~…ģiŇčo~u no~u …ĺo~uto~uk to~unini a tiŇča…ĺawaj a fanaw i, o~u mito~usi…ĺaj a mikito~uńß to~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a …¨~…ģ…ômak no~u fina ¶a…¨~…ģan nijam ko~uriraan. o~u rakat no~u nano~um a misak…ĺo~uk…ĺo~u ° i, o~u Ňčińßa no~u to~u °as nijam a  ¶a ¶ijaw ko~uriraan. o~u sa…ĺikaka ńßan nijam ko~unini a  °a…ĺo~u, o~u mifasawaj to~u so~u °aw nijam, karo~umakatan no~u tamina nijan a tara ¶o~uwa ¶o~uwa, a mapa…ĺi…ĺi ° to~u ko~u wawawawa nijam a maf ¶o~u…ĺ. ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a sra i tamo~uwanan i, aka  Ē ¶a ka pakafana °…ôn ko~u wawawawa namo~u to~u o~u sa…ĺikaka nijam ko~unini a  °a…ĺo~u, o~u sasa…ĺikaka…ônto~u namo~u ko~unini. ta, sano~u pisainan…ôŇč namo~u to~u sa…ĺikaka namo~u a misainan…ôŇč ko~unini a  °a…ĺo~u. mafana ° kami to~u nika,  ¶aaj ko~u papakatinako~u a mafana ° ko~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u pinaŇčan nijam. matija o~uja tajniaj a pa…ĺafaŇč to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja a kafańßa…ĺan a tam…¨~…ģaw  ¶aŇčra, ano~u i ¶o~uwaajto~u a s…ôra i, ma…ĺ ¶a…¨~…ģajto~u a ma Ēmin i mata naŇčra. saka, o~u sapińßa Ēminaw a ¶a to~u aa…ĺa…ôn  ¶aŇčra a tajni.  ¶aaj pako~usa…ĺikaka  ¶aŇčra to~u niaro~u °an naŇčra a s…ôra a miŇčo~u…¨~…ģo~u. pako~u °a…¨~…ģa…ôn naŇčra ko~u s…ôra a mifo~u…ĺaw, mańßar…ôkto~u itinini i, saŇčato~uńßan naŇčra a sapi °afasaw a ¶a to~u …ĺo~uma a s…ôra. sawa…¨~…ģ…ôn nira a mi…ĺa…ĺiw ko~u ta…¨~…ģ…ôm no~u to~u °as nira i ka…ĺiko~u…ĺ. o~u niro~urajan no~u to~u °as ato~u ka °o~uripan no~u wawwawawa nijam ko~uninian a s…ôra  ¶aaj ka saan  ¶aŇčra a mas…ôm…ô…ĺ ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °. ma…ĺ ¶a…¨~…ģ to~u siri ato~u makapańßaj a o~u…¨~…ģo~u ° ko~u pin…ôŇčn…ôŇč naŇčra to~u s…ôra ato~u sa…ĺikaka nira, Ňča °ajaj a ka…ĺasapa…ĺiwa…ĺ a pa °a ¶a, Ňča °ajaj a  °afas…ôn a miara. o~u saka pr…ôŇč ńßan to~u no~u s…ôra a ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u nika  °ano~uf no~u fa…ĺo~u ¶o~u naŇčra, o~u  °o~usaw to~u naŇčra i saiko~u…ĺ i, ma…ĺa ko~uńßko~uńßan to~u ko~uja makapańßaj a s…ôra, awaj to~u ko~u maamaan. mao~u…ĺańß kami san…ôk no~u fa…ĺi to~u nikafaŇčsis no~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč a…¨~…ģa…¨~…ģa a ma ¶…ôk…ôm ko~u mata nijam a min…ôŇčn…ôŇč to~u fa ¶o~u no~u nijaro~u ° namo~u. …ĺat…ôk, o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip nijam o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj ko~u mamafana ° to~u namo~u a pinaŇčan. kańß…ôa…¨~…ģaŇčan ko~u nijaro~u ° namo~u, awaj to~u ko~u pańßanńßanńßa:nan no~u ta…ĺiŇča. jo~u mifijo~ur ko~u fa…ĺi i ka ¶aŇčrańßan a ro~umi °a…¨~…ģ i, awaj to~u a matŇči…ĺ i ¶o~uwa ko~u ka…ĺińß…ôkińß no~u papańß no~u ki…ĺaŇč, ato~u so~uni no~u sapikpik no~u fao~u a ma Ē…ôf…ôraj. …ĺat…ôk, o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip nijam, ta  ¶aaj ka fana ° to~u namo~u a pinaŇčan. sakaa…¨~…ģa…¨~…ģa ńßan no~u taŇči…ĺa ko~u nikańßa…¨~…ģaŇč to~u …ĺaawaw namo~u. ano~u  ¶aaj pakat…ôŇči…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw to~u nikato~u °o~ur no~u  °…ôko~uŇč a  °ajam a maso~uni to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja, ato~u ka…ĺa °i…¨~…ģ…ô °i…¨~…ģ…ôs no~u tako~ura ° a mańßo~uni i …ĺawa ¶ no~u fanaw to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja i, o~umaan ko~u  °…ôpo~u ¶ no~u ńßatiniaj a  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw saw? o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw kako~u saka,  ¶aaj ka fana ° kako~u to~unini. o~u intijan a tam…¨~…ģaw i, mao~u…ĺańß kami to~u nai  °a…ĺo~uaj a pifijo~uk no~u fa…ĺi a saka Ē…ôp…ô…¨~…ģ saan, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u mińßawńßawaj a  ¶a ¶ijaw, ato~u san…ôk no~u naiko~uran no~u  °o~ura…¨~…ģ a mi ¶…ôpa ° to~u ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk. ano~u  ¶a, o~u san…ôk no~u fa…ĺi to~u nikafaŇčsis no~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč, kao~u…ĺańßan nijam ko~uninian. o~u ta…¨~…ģa ka…ĺim…ô…ĺaan nijam o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw ko~u fa…ĺi ńßananaj, nawńßani, ano~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn to~u, ano~u ka…ĺo~u ki…ĺaŇč to~u, ano~u ka…ĺo~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw to~u, ato~u po~u…ĺo~uŇč no~u pina °o~urip i, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u nikasas…ôra ° to~unini a fa…ĺi.  °arawńßan i,  ¶aaj ka pikińßaki:ńßa…ĺ ko~u ko~uńß…ô ¶…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u nińß…ô…¨~…ģo~utan nira sakasas…ôra ° a fa…ĺi. ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u mananamaj to~u a misan…ôk to~u nika °anto~uńß no~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw to~u pinapina a ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶aaj to~u ka fana ° to~u ka °anto~uńß no~u san…ôk. nikawrira, ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a s…ôra i tamo~uwanan i, aka  Ē…ô ¶a ka ńßarat…ôŇč…ôn namo~u, o~unini a saka sas…ôra ° a fa…ĺi i, o~u ta…¨~…ģa ka…ĺim…ĺaan nijam, o~uni ma °o~uripaj ńßo~u a maamaan a ma Ē…ômin i, o~u ma…ĺa ¶ ¶ajaj ko~u nikasas…ôra ° ita to~unini a fa…ĺi. o~unini a fa…ĺi ko~u painiaj to~u satapaŇčan a s…ôra ° no~u to~u °as nijam, o~unini a fa…ĺi ko~u ni…ĺi…¨~…ģo~uŇčaj to~u saiko~u…ĺaj a s…ôra ° naŇčra. ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a s…ôra i tamo~uwanan i, aka  Ē…ô ¶a parari…¨~…ģ…ôn namo~u a miŇčo~u…¨~…ģo~u ko~u nikasiro~uma nira a ta…¨~…ģamaan. ta itira ko~u ma…ĺo~u pitina ¶an namo~u o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u faŇčsisaj a kaitiraan no~u fa…ĺi a s…ôra °. o~u ma…ĺakitiŇčaj a matato~uo~ur ko~unini a …¨~…ģmak a ma Ē…ômin o~urasaka, ano~u …ĺajap…ôn nijam ko~u sa Ē…ô…ĺi namo~u to~unini a s…ôra i, iraaj ko~u …ĺo~uŇčo~u ¶ nijam tamo~uwanan o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw, kao~u sa…ĺikaka nijam ńßan ko~u ka…ĺim…ô…ĺa to~u pina °o~urip  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip ako~u,  ¶aaj kafana ° to~u ro~uma a ¶a a ńßarat…ôŇč. o~u pita Ē…ô…ĺif a ¶a no~u  ¶inama…ĺaj i, na paka °araw to~u kako~u to~u pipataj no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw a miko~uwaŇč to~u masapat…ôpat…ôkaj ka °a…ĺo~uman a ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan. mafa…ĺańß i pa…ĺapa…ĺaan ko~u mapatajaj to~u a ko~u…ĺo~uŇč, pako~umira ńßan ko~u nika po~uni ° itira. o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip ako~u, samaan ko~u nikafana ° to~unini mipo~uwaxaj to~u  °a ¶…ôf…ôr  ¶o~umikajaj a mara…¨~…ģ, ikaka no~u pi °a…¨~…ģo~up nijam to~u saka °o~urip a kaka…ôn…ôn ko~u ta…¨~…ģamaan no~u pipataj nira to~u ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan. aka  Ē…ô ¶a pakafana °…ôn ko~u wawa namo~u, o~unini niripa °aj naŇčra a s…ôra i, o~u naripa °an no~u to~u °as nijam, ta mafana °  ¶aŇčra a maŇčo~u…¨~…ģo~u to~unini a s…ôra. pakafana °…ôn a ¶a ko~u wawa namo~u, itiniaj ko~u …ĺ…ôŇčaw no~u  °o~urip nijam to~unini a s…ôra, saka mato~uŇča…ĺ ko~u nika ka…¨~…ģo~ufańß no~unini a s…ôra itini. kafana ° ko~u wawa namo~u, o~u piwinaan ita ko~u s…ôra ńßan nijam ko~u pakafana ° to~u wawawawa nijam. ano~u o~u maan ko~u ni…¨~…ģ…ômakan ita to~unnini a s…ôra i, o~u aira ko~u ńßatiniaj a …¨~…ģ…ômak i finaw…ĺan no~unini a s…ôra. ano~u so~upa °…ôn no~u tam…¨~…ģaw ko~unini a s…ôra i, to~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u o~u miso~upa °aj to~u nijańß a tir…ôŇč. kafana °an ita,  ¶aaj ko~u tam…¨~…ģaw ko~u miko~umo~u…¨~…ģaj to~u s…ôra, o~u s…ôra ko~u miko~umo~u…¨~…ģaj to~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw. mafana ° kita to~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u maamaan i, o~u ma…ĺakitikitiŇčaj a ma Ē…ômin, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u  ¶…ô ¶ajaj a …ĺa…ĺo~uma °an ma…ĺakitiŇčaj ko~u rm…ôs naŇčra. o~uja iraaj anini a …¨~…ģ…ômak to~unini a s…ôra i, o~u aira i  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw a ma…ĺańß ¶i a ma Ē…ômin.  ¶aaj ko~u tam…¨~…ģaw ko~u  ¶i…ĺo~u ¶…ôkaj to~u  °o~urip, o~u  ¶ ¶aj a ¶a no~u po~u…ĺo~uŇč no~uninian ko~u tam…¨~…ģaw. ano~u o~umaan ko~u ni…¨~…ģ…ômakan nira to~unini a s…ôra i,  ¶aaj ka  Ē…ô ¶a, o~u papatiko~u…ĺ i  ¶iŇčraan ko~uja ni…¨~…ģ…ômakan nira a …¨~…ģ…ômak. ano~u sawi…¨~…ģawi…¨~…ģaŇč…ôn to~u no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw ko~u kawas nira i,  ¶aaj ko~u mama…ĺijas nira ko~u ńßatiniaj, o~u papatiko~u…ĺ a ¶a i  ¶iŇčraan ko~uja ni…¨~…ģ…ômakan nira a …¨~…ģ…ômak. so~u Ē…ô…ĺin to~u, o~u ma…ĺikakaaj a ¶a kita,  ¶aaj ka Ē…ô ¶a o~u mama °araw to~u ita ano~u ńßa ¶o~uwaaj to~u, pakańßapinaŇč to~u ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u o~ujanan a  ¶…ô ¶aj ko~u mito~u °o~uran ita a kawas. ma…¨~…ģa °at kamo~u to~u rakaw to~u namo~u ano~u ńßa ¶o~uwaaj nikawrira, ano~u mapatapataj kamo~u i, o~u mama…ĺajap to~u namo~u ko~u nipaf…ĺian no~u kawas a  Ē…ô…¨~…ģi…ĺ. nawńßani, o~u mik…ôri…¨~…ģan niŇčra kamo~u a patajni to~unini a s…ôra.  ¶aaj kafana °an nijam to~u nawiro~u mapaf…ĺi a ¶a kamo~u to~u sako~uwan to~u kańß…ôŇčaŇč a tam…¨~…ģaw ato~u s…ôra nijam a  °i ¶…ô…ĺ. o~u ńßańßatinito~u ko~u  °o~urip nijam i iko~u…ĺ, saka ikmo~u…¨~…ģ to~u a ta…¨~…ģta…¨~…ģ…ôn ko~unini. maŇčar…ôf, jo~u o~uńßara:t…ôŇč saan no~u tam…¨~…ģaw a mipataj to~u ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan i, mapamanis a ¶a a ma Ē…ômin ko~u  Ē…ôfa no~u pa…ĺapa…ĺaan. jo~u mato~um…ôs ko~u si…ĺ…ôt no~u tam…¨~…ģaw a tańßira to~u i k…ômo~u…¨~…ģ no~u …ĺo~uto~uk. mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u a makari °aŇč no~u mitrajan a  °…ôri ¶ no~u tiŇčwa ko~uja makapańßaj a fa ¶o~u no~u to~uko~us. fo~uki…ĺ sato~u kami a misańßarat…ôrat…ôŇč to~unini. tara ¶o~uwaaj to~u ńßo~ukini ko~uja ki…ĺaki…ĺaŇčan? …ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. tara ¶o~uwaajto~u ńßo~ukini ko~uja  °a…ĺi…ĺis? …ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. ma…¨~…ģ…ôpo~u ¶aj to~u ko~u  °o~urip, satapaŇč to~u a misafiro~ufiro~u. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kimad ni Siyato kakita'an no Intiyan == Samaanen no tamdaw a mana nga'ay a kalali'acaen ko kakarayan ato sra saw? Kafahkaan ko hatiniaay a harateng. Ano caay ko nga'ay a tkeden no nima ko saka sasra' ita a fali, ato nikatingalaw no nanom 'i, o papakacowaen nira ko pi'aca tonini saw? O pinengnegn niyam tonini i, o polong no ka'oripan niyam a sera, awaay ko caay ko misalimla:an niyam a ma^min. Onini kahaccaccay no papah no kilang, kahaccaccay no tafuk i lawac no riyal, kahaccaccay a tra' no 'o'ol i lotok, ato kahaccaccay no ma^felay a fau 'i, o tada misalimla:an i 'orip no finacadan niyam a caay ko mamatawal. Oya i kmodaya a 'adteng no kalo ki:lang 'i, mapaloay itira ko liteng niyam o kahngangay a tamdaw. O piwinaan niyam konini asera. O noninian a sera kami. Yo mapatay ko kohcalay a tamdaw 'i, tayra i fo'ifo'isan ko salo'afang nangra, matawalto nangra icowaayto ko kahofoca nira a sra. Nikawria, yo mapatayto kami o kahngangay a tamdaw 'i, caay ko papakatawal ko salo'afang niyam tona makapahay a sra. Nawhani, o piwinaan niyam konini a sra. O noninian a sra kami, o ccay no 'orip niyam konini a sra. Onini a fangsisay a falo, o salikaka niyam to fafahiyan saan kami. Ano o malonemto, o ^efa, o 'alilisto(lidepto), o salikaka niyam to fa'inayan koriraan. Oya tamonongto no tokos, o 'adtengto no rengorengos, o fa'edetto no tireng no ciciw a ^efa, ato tamdamdaw i, o ccayay a palo no laloma'an konini. Oninian a safalatfat sanay a matediay a nanom no 'alo o remes no to'as niyam Saka, yo tahini ko piparatoh noya itiraay i Wasonton a sakakaay a kakridan no kohcalay a tamdaw, to 'acaen ako ko sra namo sanay a sowal i, tada pakinali:ayto ko pisa'eli nira. Sowal saan, O a'osawento ko hano namo a sra, o nganga'ayto ko 'orip namo itira, sano malawamaay han niyam ko pidipot tamowanan saan. Ta mala finawlanto nira kami. Orasaka, misaharateratengto kami to licay namo to sapi'acaaw tonini a sra. Kawrira, caay ko lalahoday a tangsol a steken niyam ko harateng. Nawhani, o tada misalimla:an niyam konini a sera. Oninian a safalatfat sanay a matdiay a nanom no 'alo i, caay aca ko lakat no nanom koriraan, o remes no to'as niyam korira . Aka tawalen namo a miharateng o tada fangcalay a sera niyam konini. Ano haien niyam kamo a pacakay tonini a sera i, aka tawalen namo a miharateng, o tada misalimla:an niyam konini a sera. Caay ka hatira aca, o papakafana'en aca namo ko wawawawa namo a misalimla tonini makoracay a sera. Lomasato, o kahaccaccay a manengnengay namo a adingo no lotok tonini a tingalaway a fanaw i, o mitosilay a mikitoh to kahaccaccay a demak no finacadan niyam koriraan. O rakat no nanom a misakloklo' i, o ngiha no to'as niyam a caciyaw koriraan. O salikaka han niyam konini a 'alo, o mifasaway to so'aw niyam, Karomakatan no tamina niyan a taracowacowa, a mapalili' to ko wawawawa niyam a mafcol. Ano pacakayen niyam konini a sra i tamowanan i, aka ^ca ka pakafana'en ko wawawawa namo to o salikaka niyam konini a 'alo, o sasalikakaento namo konini. Ta, sano pisainaneng namo to salikaka namo a misainaneng konini a 'alo. Mafana' kami to nika, caay ko papakatinako a mafana' ko kohcalay a tamdaw to pinangan niyam. Matiya oya tayniay a palafang to dadaya a kafahalan a tamdaw cangra, ano icowaayto a sera i, malcadayto a ma^min i mata nangra. saka, o sapiha^minaw aca to aalaen cangra a tayni. Caay pakosalikaka cangra to niaro'an nangra a sera a mingodo. Pako'adaen nangra ko sera a mifolaw, maharekto itinini i, sangatohan nangra a sapi'afasaw aca to loma a sera. Sawaden nira a milaliw ko tadem no to'as nira i kalikol. O nirorayan no to'as ato ka'oripan no wawwawawa niyam koninian a sera caay ka saan cangra a masemel ko faloco'. Malcad to siri ato makapahay a odo' ko pinengneng nangra to sera ato salikaka nira, nga'ayay a kalasapaliwal a pa'aca, nga'ayay a 'afasen a miara. O saka preng han to no sera a malasawad ko nika 'anof no faloco nangra, o 'osaw to nangra i saikol i, mala kohkohan to koya makapahay a sera, away to ko maamaan. Maolah kami sanek no fali to nikafangsis no caleng a kilang Adada a macekem ko mata niyam a minengneng to faco no niyaro' namo. Latek, o miki'adopay ko 'orip niyam o kahengangay a tamdaw, caay ko mamafana' to namo a pinangan. Kaheadangan ko niyaro' namo, away to ko pahanhanha:nan no talinga. Yo mifiyor ko fali i kacangrahan a romi'ad i, away to a matngil icowa ko kalihekih no papah no kilang, ato soni no sapikpik no fao a ma^eferay. Latek, o miki'adopay ko 'orip niyam, ta caay ka fana' to namo a pinangan. Sakaadada han no tangila ko nikahadang to laawaw namo. Ano caay pakatengil ko tamdaw to nikato'or no 'ekong a 'ayam a masoni to dadaya, ato kala'ide'ides no takora' a mahoni i lawac no fanaw to dadaya i, omaan ko 'epoc no hatiniay a 'orip no tamdaw saw? O kahengangay a tamdaw kako saka, caay ka fana' kako tonini. O Intiyan a tamdaw i, maolah kami to nai 'aloay a pifiyok no fali a saka^eped saan, malecad to mihawhaway a caciyaw, ato sanek no naikoran no 'orad a micepa' to herek no lahok. ano ca, o sanek no fali to nikafangsis no caleng a kilang, kaolahan niyam koninian. O tada kalimelaan niyam o kahengangay a tamdaw ko fali hananay, nawhani, ano 'a'adopen to, ano kalo kilang to, ano kalo tamdamdaw to, ato polong no pina'orip i, malecaday ko nikasasera' tonini a fali. 'Arawhan i, caay ka pikihaki:hal ko koheclay a tamdaw to nihedotan nira sakasasera' a fali. Malecad to mananamay to a misanek to nika'antoh no mapatayay a tamdaw to pinapina a romi'ad, caay to ka fana' to ka'antoh no sanek. Nikawrira, ano pacakayen niyam konini a sera i tamowanan i, aka ^eca ka haratengen namo, onini a saka sasera' a fali i, o tada kalimlaan niyam, oni ma'oripay ho a maamaan a ma^emin i, o malaccayay ko nikasasera' ita tonini a fali. Onini a fali ko painiay to satapangan a sera' no to'as niyam, onini a fali ko nilidongay to saikolay a sera' nangra. Ano pacakayen niyam konini a sera i tamowanan i, aka ^eca parariden namo a mingodo ko nikasiroma nira a tadamaan. Ta itira ko malo pitinacan namo o kohecalay a tamdaw to fangsisay a kaitiraan no fali a sera'. O malakitingay a matatoor konini a dmak a ma^emin Orasaka, ano layapen niyam ko sa^eli namo tonini a sera i, iraay ko longoc niyam tamowanan o kohecalay a tamdaw, kao salikaka niyam han ko kalimela to pina'orip 'a'adopen. o miki'adopay ko 'orip ako, caay kafana' to roma aca a harateng. O pita^elif aca no cinamalay i, na paka'araw to kako to pipatay no kohecalay a tamdaw a mikowang to masapatepatekay ka'aloman a kolong no palapalaan. Mafalah i palapalaan ko mapatayay to a kolong, pakomira han ko nika poni' itira. o miki'adopay ko 'orip ako, samaan ko nikafana' tonini mipowaxay to 'acefer comikayay a marad, ikaka no pi'adop niyam to saka'orip a kakaenen ko tadamaan no pipatay nira to kolong no palapalaan. Aka ^eca pakafana'en ko wawa namo, onini niripa'ay nangra a sera i, o naripa'an no to'as niyam, ta mafana' cangra a mangodo tonini a sera. Pakafana'en aca ko wawa namo, itiniay ko lengaw no 'orip niyam tonini a sera, saka matongal ko nika kadofah nonini a sera itini. Kafana' ko wawa namo, o piwinaan ita ko sera han niyam ko pakafana' to wawawawa niyam. Ano o maan ko nidemakan ita tonnini a sera i, o aira ko hatiniay a demak i finawlan nonini a sera. Ano sopa'en no tamdaw konini a sera i, todongay to o misopa'ay to niyah a tireng. Kafana'an ita, caay ko tamdaw ko mikomoday to sera, o sera ko mikomoday to tamdamdaw. Mafana' kita to kahaccaccay no maamaan i, o malakitikitingay a ma^emin, milecaday to cecayay a laloma'an malakitingay ko rmes nangra. Oya iraay anini a demak tonini a sera i, o aira i 'orip no tamdaw a malahci a ma^emin. Caay ko tamdaw ko cilocekay to 'orip, o ccay aca no polong noninian ko tamdaw. Ano omaan ko nidemakan nira tonini a sera i, caay ka ^eca, o papatikol i cingraan koya nidemakan nira a demak. Ano sawidawidangen to no kohecalay a tamdaw ko Kawas nira i, caay ko mamaliyas nira ko hatiniay, o papatikol aca i cingraan koya nidemakan nira a demak. So^elin to, o malikakaay aca kita, caay ka^eca o mama'araw to ita ano hacowaay to, pakahapinang to ko kohecalay a tamdaw to oyanan a cecay ko mito'oran ita a Kawas. Mada'at kamo to rakaw to namo ano hacowaay Nikawrira, ano mapatapatay kamo i, o mamalayap to namo ko nipaflian no Kawas a ^edil. Nawhani, o mikeridan Ningra kamo a patayni tonini a sera. Caay kafana'an niyam to nawiro mapafli aca kamo to sakowan to kahengang a tamdaw ato sera niyam a 'icel. O hahatinito ko 'orip niyam i ikol, saka ikmod to a tadtaden konini. Mangaref, yo ohara:teng saan no tamdaw a mipatay to kolong no palapalaan i, mapamanis aca a ma^emin ko ^efa no palapalaan. Yo matomes ko silet no tamdaw a tahira to i kemod no lotok. Mapalasawad to a makari'ang no mitrayan a 'eric no tingwa koya makapahay a faco no tokos. Fokil sato kami a misaharaterateng tonini. Taracowaay to hokini koya kilakilangan? Lahedaw sanay to. Taracowaayto hokini koya 'alilis? Lahedaw sanay to. Madepocay to ko 'orip, satapang to a misafirofiro. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kima…¨~…ģ ni sijato~u kakita °an no~u intijan == samaan…ôn no~u tam…¨~…ģaw a mana Ňča °aj a ka…ĺa…ĺi °a ¶a…ôn ko~u kakarajan ato~u sra saw? kafańßkaan ko~u ńßatiniaaj a ńßarat…ôŇč. ano~u  ¶aaj ko~u Ňča °aj a tk…ô…¨~…ģ…ôn no~u nima ko~u saka sasra ° ita a fa…ĺi, ato~u nikatiŇča…ĺaw no~u nano~um  °i, o~u papaka ¶o~uwa…ôn nira ko~u pi °a ¶a to~unini saw? o~u pin…ôŇčn…ô*n nijam to~unini i, o~u po~u…ĺo~uŇč no~u ka °o~uripan nijam a s…ôra, awaaj ko~u  ¶aaj ko~u misa…ĺim…ĺa:an nijam a ma Ēmin. o~unini kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u papańß no~u ki…ĺaŇč, kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u tafo~u~uk i …ĺawa ¶ no~u rija…ĺ, kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a tra ° no~u  °o~u °o~u…ĺ i …ĺo~uto~uk, ato~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u ma Ēf…ô…ĺaj a fao~u~u  °i, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an i  °o~urip no~u fina ¶a…¨~…ģan nijam a  ¶aaj ko~u mamatawa…ĺ. o~uja i kmo~u…¨~…ģaja a  °a…¨~…ģt…ôŇč no~u ka…ĺo~u ki:…ĺaŇč  °i, mapa…ĺo~uaj itira ko~u …ĺit…ôŇč nijam o~u kańßŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw. o~u piwinaan nijam ko~unini as…ôra. o~u no~uninian a s…ôra kami. jo~u mapataj ko~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw  °i, tajra i fo~u °ifo~u °isan ko~u sa…ĺo~u °afaŇč naŇčra, matawa…ĺto~u naŇčra i ¶o~uwaajto~u ko~u kańßo~ufo~u ¶a nira a sra. nikawria, jo~u mapatajto~u kami o~u kańßŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw  °i,  ¶aaj ko~u papakatawa…ĺ ko~u sa…ĺo~u °afaŇč nijam to~una makapańßaj a sra. nawńßani, o~u piwinaan nijam ko~unini a sra. o~u no~uninian a sra kami, o~u  ¶ ¶aj no~u  °o~urip nijam ko~unini a sra. o~unini a faŇčsisaj a fa…ĺo~u, o~u sa…ĺikaka nijam to~u fafańßijan saan kami. ano~u o~u ma…ĺo~un…ômto~u, o~u  Ē…ôfa, o~u  °a…ĺi…ĺisto~u(…ĺi…¨~…ģ…ôpto~u), o~u sa…ĺikaka nijam to~u fa °inajan ko~uriraan. o~uja tamo~uno~uŇčto~u no~u to~uko~us, o~u  °a…¨~…ģt…ôŇčto~u no~u r…ôŇčo~ur…ôŇčo~us, o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtto~u no~u tir…ôŇč no~u  ¶i ¶iw a  Ē…ôfa, ato~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw i, o~u  ¶ ¶ajaj a pa…ĺo~u no~u …ĺa…ĺo~uma °an ko~unini. o~uninian a safa…ĺatfat sanaj a mat…ô…¨~…ģiaj a nano~um no~u  °a…ĺo~u o~u r…ôm…ôs no~u to~u °as nijam saka, jo~u tańßini ko~u piparato~uńß no~uja itiraaj i waso~unto~un a sakakaaj a kakri…¨~…ģan no~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw, to~u  °a ¶a…ôn ako~u ko~u sra namo~u sanaj a so~uwa…ĺ i, ta…¨~…ģa pakina…ĺi:ajto~u ko~u pisa °…ô…ĺi nira. so~uwa…ĺ saan, o~u a °o~usaw…ônto~u ko~u ńßano~u namo~u a sra, o~u ŇčaŇča °ajto~u ko~u  °o~urip namo~u itira, sano~u ma…ĺawamaaj ńßan nijam ko~u pi…¨~…ģipo~ut tamo~uwanan saan. ta ma…ĺa finaw…ĺanto~u nira kami. o~urasaka, misańßarat…ôrat…ôŇčto~u kami to~u …ĺi ¶aj namo~u to~u sapi °a ¶aaw to~unini a sra. kawrira,  ¶aaj ko~u …ĺa…ĺańßo~u…¨~…ģaj a taŇčso~u…ĺ a st…ôk…ôn nijam ko~u ńßarat…ôŇč. nawńßani, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an nijam ko~unini a s…ôra. o~uninian a safa…ĺatfat sanaj a mat…¨~…ģiaj a nano~um no~u  °a…ĺo~u i,  ¶aaj a ¶a ko~u …ĺakat no~u nano~um ko~uriraan, o~u r…ôm…ôs no~u to~u °as nijam ko~urira . aka tawa…ĺ…ôn namo~u a mińßarat…ôŇč o~u ta…¨~…ģa faŇč ¶a…ĺaj a s…ôra nijam ko~unini. ano~u ńßai…ôn nijam kamo~u a pa ¶akaj to~unini a s…ôra i, aka tawa…ĺ…ôn namo~u a mińßarat…ôŇč, o~u ta…¨~…ģa misa…ĺim…ĺa:an nijam ko~unini a s…ôra.  ¶aaj ka ńßatira a ¶a, o~u papakafana °…ôn a ¶a namo~u ko~u wawawawa namo~u a misa…ĺim…ĺa to~unini mako~ura ¶aj a s…ôra. …ĺo~umasato~u, o~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a man…ôŇčn…ôŇčaj namo~u a a…¨~…ģiŇčo~u no~u …ĺo~uto~uk to~unini a tiŇča…ĺawaj a fanaw i, o~u mito~usi…ĺaj a mikito~uńß to~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj a …¨~…ģ…ômak no~u fina ¶a…¨~…ģan nijam ko~uriraan. o~u rakat no~u nano~um a misak…ĺo~uk…ĺo~u ° i, o~u Ňčińßa no~u to~u °as nijam a  ¶a ¶ijaw ko~uriraan. o~u sa…ĺikaka ńßan nijam ko~unini a  °a…ĺo~u, o~u mifasawaj to~u so~u °aw nijam, karo~umakatan no~u tamina nijan a tara ¶o~uwa ¶o~uwa, a mapa…ĺi…ĺi ° to~u ko~u wawawawa nijam a maf ¶o~u…ĺ. ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a sra i tamo~uwanan i, aka  Ē ¶a ka pakafana °…ôn ko~u wawawawa namo~u to~u o~u sa…ĺikaka nijam ko~unini a  °a…ĺo~u, o~u sasa…ĺikaka…ônto~u namo~u ko~unini. ta, sano~u pisainan…ôŇč namo~u to~u sa…ĺikaka namo~u a misainan…ôŇč ko~unini a  °a…ĺo~u. mafana ° kami to~u nika,  ¶aaj ko~u papakatinako~u a mafana ° ko~u ko~uńß ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u pinaŇčan nijam. matija o~uja tajniaj a pa…ĺafaŇč to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja a kafańßa…ĺan a tam…¨~…ģaw  ¶aŇčra, ano~u i ¶o~uwaajto~u a s…ôra i, ma…ĺ ¶a…¨~…ģajto~u a ma Ēmin i mata naŇčra. saka, o~u sapińßa Ēminaw a ¶a to~u aa…ĺa…ôn  ¶aŇčra a tajni.  ¶aaj pako~usa…ĺikaka  ¶aŇčra to~u niaro~u °an naŇčra a s…ôra a miŇčo~u…¨~…ģo~u. pako~u °a…¨~…ģa…ôn naŇčra ko~u s…ôra a mifo~u…ĺaw, mańßar…ôkto~u itinini i, saŇčato~uńßan naŇčra a sapi °afasaw a ¶a to~u …ĺo~uma a s…ôra. sawa…¨~…ģ…ôn nira a mi…ĺa…ĺiw ko~u ta…¨~…ģ…ôm no~u to~u °as nira i ka…ĺiko~u…ĺ. o~u niro~urajan no~u to~u °as ato~u ka °o~uripan no~u wawwawawa nijam ko~uninian a s…ôra  ¶aaj ka saan  ¶aŇčra a mas…ôm…ô…ĺ ko~u fa…ĺo~u ¶o~u °. ma…ĺ ¶a…¨~…ģ to~u siri ato~u makapańßaj a o~u…¨~…ģo~u ° ko~u pin…ôŇčn…ôŇč naŇčra to~u s…ôra ato~u sa…ĺikaka nira, Ňča °ajaj a ka…ĺasapa…ĺiwa…ĺ a pa °a ¶a, Ňča °ajaj a  °afas…ôn a miara. o~u saka pr…ôŇč ńßan to~u no~u s…ôra a ma…ĺasawa…¨~…ģ ko~u nika  °ano~uf no~u fa…ĺo~u ¶o~u naŇčra, o~u  °o~usaw to~u naŇčra i saiko~u…ĺ i, ma…ĺa ko~uńßko~uńßan to~u ko~uja makapańßaj a s…ôra, awaj to~u ko~u maamaan. mao~u…ĺańß kami san…ôk no~u fa…ĺi to~u nikafaŇčsis no~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč a…¨~…ģa…¨~…ģa a ma ¶…ôk…ôm ko~u mata nijam a min…ôŇčn…ôŇč to~u fa ¶o~u no~u nijaro~u ° namo~u. …ĺat…ôk, o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip nijam o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj ko~u mamafana ° to~u namo~u a pinaŇčan. kańß…ôa…¨~…ģaŇčan ko~u nijaro~u ° namo~u, awaj to~u ko~u pańßanńßanńßa:nan no~u ta…ĺiŇča. jo~u mifijo~ur ko~u fa…ĺi i ka ¶aŇčrańßan a ro~umi °a…¨~…ģ i, awaj to~u a matŇči…ĺ i ¶o~uwa ko~u ka…ĺińß…ôkińß no~u papańß no~u ki…ĺaŇč, ato~u so~uni no~u sapikpik no~u fao~u a ma Ē…ôf…ôraj. …ĺat…ôk, o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip nijam, ta  ¶aaj ka fana ° to~u namo~u a pinaŇčan. sakaa…¨~…ģa…¨~…ģa ńßan no~u taŇči…ĺa ko~u nikańßa…¨~…ģaŇč to~u …ĺaawaw namo~u. ano~u  ¶aaj pakat…ôŇči…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw to~u nikato~u °o~ur no~u  °…ôko~uŇč a  °ajam a maso~uni to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja, ato~u ka…ĺa °i…¨~…ģ…ô °i…¨~…ģ…ôs no~u tako~ura ° a mańßo~uni i …ĺawa ¶ no~u fanaw to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja i, o~umaan ko~u  °…ôpo~u ¶ no~u ńßatiniaj a  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw saw? o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw kako~u saka,  ¶aaj ka fana ° kako~u to~unini. o~u intijan a tam…¨~…ģaw i, mao~u…ĺańß kami to~u nai  °a…ĺo~uaj a pifijo~uk no~u fa…ĺi a saka Ē…ôp…ô…¨~…ģ saan, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u mińßawńßawaj a  ¶a ¶ijaw, ato~u san…ôk no~u naiko~uran no~u  °o~ura…¨~…ģ a mi ¶…ôpa ° to~u ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk. ano~u  ¶a, o~u san…ôk no~u fa…ĺi to~u nikafaŇčsis no~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč, kao~u…ĺańßan nijam ko~uninian. o~u ta…¨~…ģa ka…ĺim…ô…ĺaan nijam o~u kańß…ôŇčaŇčaj a tam…¨~…ģaw ko~u fa…ĺi ńßananaj, nawńßani, ano~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn to~u, ano~u ka…ĺo~u ki…ĺaŇč to~u, ano~u ka…ĺo~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw to~u, ato~u po~u…ĺo~uŇč no~u pina °o~urip i, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u nikasas…ôra ° to~unini a fa…ĺi.  °arawńßan i,  ¶aaj ka pikińßaki:ńßa…ĺ ko~u ko~uńß…ô ¶…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u nińß…ô…¨~…ģo~utan nira sakasas…ôra ° a fa…ĺi. ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u mananamaj to~u a misan…ôk to~u nika °anto~uńß no~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw to~u pinapina a ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶aaj to~u ka fana ° to~u ka °anto~uńß no~u san…ôk. nikawrira, ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a s…ôra i tamo~uwanan i, aka  Ē…ô ¶a ka ńßarat…ôŇč…ôn namo~u, o~unini a saka sas…ôra ° a fa…ĺi i, o~u ta…¨~…ģa ka…ĺim…ĺaan nijam, o~uni ma °o~uripaj ńßo~u a maamaan a ma Ē…ômin i, o~u ma…ĺa ¶ ¶ajaj ko~u nikasas…ôra ° ita to~unini a fa…ĺi. o~unini a fa…ĺi ko~u painiaj to~u satapaŇčan a s…ôra ° no~u to~u °as nijam, o~unini a fa…ĺi ko~u ni…ĺi…¨~…ģo~uŇčaj to~u saiko~u…ĺaj a s…ôra ° naŇčra. ano~u pa ¶akaj…ôn nijam ko~unini a s…ôra i tamo~uwanan i, aka  Ē…ô ¶a parari…¨~…ģ…ôn namo~u a miŇčo~u…¨~…ģo~u ko~u nikasiro~uma nira a ta…¨~…ģamaan. ta itira ko~u ma…ĺo~u pitina ¶an namo~u o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u faŇčsisaj a kaitiraan no~u fa…ĺi a s…ôra °. o~u ma…ĺakitiŇčaj a matato~uo~ur ko~unini a …¨~…ģmak a ma Ē…ômin o~urasaka, ano~u …ĺajap…ôn nijam ko~u sa Ē…ô…ĺi namo~u to~unini a s…ôra i, iraaj ko~u …ĺo~uŇčo~u ¶ nijam tamo~uwanan o~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw, kao~u sa…ĺikaka nijam ńßan ko~u ka…ĺim…ô…ĺa to~u pina °o~urip  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip ako~u,  ¶aaj kafana ° to~u ro~uma a ¶a a ńßarat…ôŇč. o~u pita Ē…ô…ĺif a ¶a no~u  ¶inama…ĺaj i, na paka °araw to~u kako~u to~u pipataj no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw a miko~uwaŇč to~u masapat…ôpat…ôkaj ka °a…ĺo~uman a ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan. mafa…ĺańß i pa…ĺapa…ĺaan ko~u mapatajaj to~u a ko~u…ĺo~uŇč, pako~umira ńßan ko~u nika po~uni ° itira. o~u miki °a…¨~…ģo~upaj ko~u  °o~urip ako~u, samaan ko~u nikafana ° to~unini mipo~uwaxaj to~u  °a ¶…ôf…ôr  ¶o~umikajaj a mara…¨~…ģ, ikaka no~u pi °a…¨~…ģo~up nijam to~u saka °o~urip a kaka…ôn…ôn ko~u ta…¨~…ģamaan no~u pipataj nira to~u ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan. aka  Ē…ô ¶a pakafana °…ôn ko~u wawa namo~u, o~unini niripa °aj naŇčra a s…ôra i, o~u naripa °an no~u to~u °as nijam, ta mafana °  ¶aŇčra a maŇčo~u…¨~…ģo~u to~unini a s…ôra. pakafana °…ôn a ¶a ko~u wawa namo~u, itiniaj ko~u …ĺ…ôŇčaw no~u  °o~urip nijam to~unini a s…ôra, saka mato~uŇča…ĺ ko~u nika ka…¨~…ģo~ufańß no~unini a s…ôra itini. kafana ° ko~u wawa namo~u, o~u piwinaan ita ko~u s…ôra ńßan nijam ko~u pakafana ° to~u wawawawa nijam. ano~u o~u maan ko~u ni…¨~…ģ…ômakan ita to~unnini a s…ôra i, o~u aira ko~u ńßatiniaj a …¨~…ģ…ômak i finaw…ĺan no~unini a s…ôra. ano~u so~upa °…ôn no~u tam…¨~…ģaw ko~unini a s…ôra i, to~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u o~u miso~upa °aj to~u nijańß a tir…ôŇč. kafana °an ita,  ¶aaj ko~u tam…¨~…ģaw ko~u miko~umo~u…¨~…ģaj to~u s…ôra, o~u s…ôra ko~u miko~umo~u…¨~…ģaj to~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw. mafana ° kita to~u kańßa ¶ ¶a ¶ ¶aj no~u maamaan i, o~u ma…ĺakitikitiŇčaj a ma Ē…ômin, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u  ¶…ô ¶ajaj a …ĺa…ĺo~uma °an ma…ĺakitiŇčaj ko~u rm…ôs naŇčra. o~uja iraaj anini a …¨~…ģ…ômak to~unini a s…ôra i, o~u aira i  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw a ma…ĺańß ¶i a ma Ē…ômin.  ¶aaj ko~u tam…¨~…ģaw ko~u  ¶i…ĺo~u ¶…ôkaj to~u  °o~urip, o~u  ¶ ¶aj a ¶a no~u po~u…ĺo~uŇč no~uninian ko~u tam…¨~…ģaw. ano~u o~umaan ko~u ni…¨~…ģ…ômakan nira to~unini a s…ôra i,  ¶aaj ka  Ē…ô ¶a, o~u papatiko~u…ĺ i  ¶iŇčraan ko~uja ni…¨~…ģ…ômakan nira a …¨~…ģ…ômak. ano~u sawi…¨~…ģawi…¨~…ģaŇč…ôn to~u no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw ko~u kawas nira i,  ¶aaj ko~u mama…ĺijas nira ko~u ńßatiniaj, o~u papatiko~u…ĺ a ¶a i  ¶iŇčraan ko~uja ni…¨~…ģ…ômakan nira a …¨~…ģ…ômak. so~u Ē…ô…ĺin to~u, o~u ma…ĺikakaaj a ¶a kita,  ¶aaj ka Ē…ô ¶a o~u mama °araw to~u ita ano~u ńßa ¶o~uwaaj to~u, pakańßapinaŇč to~u ko~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj a tam…¨~…ģaw to~u o~ujanan a  ¶…ô ¶aj ko~u mito~u °o~uran ita a kawas. ma…¨~…ģa °at kamo~u to~u rakaw to~u namo~u ano~u ńßa ¶o~uwaaj nikawrira, ano~u mapatapataj kamo~u i, o~u mama…ĺajap to~u namo~u ko~u nipaf…ĺian no~u kawas a  Ē…ô…¨~…ģi…ĺ. nawńßani, o~u mik…ôri…¨~…ģan niŇčra kamo~u a patajni to~unini a s…ôra.  ¶aaj kafana °an nijam to~u nawiro~u mapaf…ĺi a ¶a kamo~u to~u sako~uwan to~u kańß…ôŇčaŇč a tam…¨~…ģaw ato~u s…ôra nijam a  °i ¶…ô…ĺ. o~u ńßańßatinito~u ko~u  °o~urip nijam i iko~u…ĺ, saka ikmo~u…¨~…ģ to~u a ta…¨~…ģta…¨~…ģ…ôn ko~unini. maŇčar…ôf, jo~u o~uńßara:t…ôŇč saan no~u tam…¨~…ģaw a mipataj to~u ko~u…ĺo~uŇč no~u pa…ĺapa…ĺaan i, mapamanis a ¶a a ma Ē…ômin ko~u  Ē…ôfa no~u pa…ĺapa…ĺaan. jo~u mato~um…ôs ko~u si…ĺ…ôt no~u tam…¨~…ģaw a tańßira to~u i k…ômo~u…¨~…ģ no~u …ĺo~uto~uk. mapa…ĺasawa…¨~…ģ to~u a makari °aŇč no~u mitrajan a  °…ôri ¶ no~u tiŇčwa ko~uja makapańßaj a fa ¶o~u no~u to~uko~us. fo~uki…ĺ sato~u kami a misańßarat…ôrat…ôŇč to~unini. tara ¶o~uwaaj to~u ńßo~ukini ko~uja ki…ĺaki…ĺaŇčan? …ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. tara ¶o~uwaajto~u ńßo~ukini ko~uja  °a…ĺi…ĺis? …ĺańß…ô…¨~…ģaw sanaj to~u. ma…¨~…ģ…ôpo~u ¶aj to~u ko~u  °o~urip, satapaŇč to~u a misafiro~ufiro~u. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
    </S>
</TEXT>