<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_King_Charles_III" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: King_Charles_III" copyright="CC BY-SA" citation="King_Charles_III. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/King_Charles_III" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_King_Charles_III, title = King_Charles_III, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/King_Charles_III} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ni Charles III (Charles Philip Arthur George; naipasngay idi 14 Nobiembre 1948) ket Ari ti Nagkaykaysa a Pagarian ken dagiti 14 a dadduma pay a pagarian ti Mankomunidad.(fn 1) Isu ket isu idi ti kapaut ti panagserbina nga agtawid a nabatad ken Prinsipe ti Gales ken, idi agtawen iti 73, ket nagbalin a ti kalakayan a tao a simrek iti trono ti Britania, idi pimmusay ti inana, ni Elizabeth II, idi 8 Septiembre 2022. Ni Charles ket naipasngay idiay Palasio ti Buckingham idi las-ud ti panagturay ti apongna iti ina, ni Ari George VI, ken agtawen idi iti tallo idi ni nanangna ket simmang-at iti trono idi 1952, a namagbalin kenkuana nga agtawid a nabatad. Isu ket naaramid a Prinsipe ti Wales idi 1958 ken ti investiturena ket naangay idi 1969. Isu ket nasursuruan kadagiti pagadalan ti Cheam ken Gordonstoun, a kas ti amana, ni Prinsipe Felipe, Duke ti Edinburgh. Idi agangay, nangbusbos ni Charles iti innem a bulan iti kampus ti Timbertop ti Geelong Grammar School idiay Victoria, Australia. Kalpasan ti pananggun-odna iti Bachelor of Arts degree manipud iti Unibersidad ti Cambridge, ni Charles ket nagserbi iti Air Force ken Navy manipud idi 1971 aginggana idi 1976. Idi 1981, isu ket nakiasawa kenni Lady Diana Spencer, a kaduana ket addaan kadagiti dua nga annak a lallaki, da William ken Harry. Idi 1996, nagdiborsio ti agassawa kalpasan a nakipaset ti tunggal maysa kadagiti nasayaat ti pannakaipakaammona nga extramarital affairs. Natay ni Diana iti pannakadungpar ti lugan iti simmaganad a tawen. Idi 2005, nakiasawa ni Charles iti nabayagen a kaduana, ni Camilla Parker Bowles. Kas Prinsipe ti Wales, ni Charles ket nangaramid kadagiti opisial nga annong ken dagiti panagkallaysa iti pannakabagi ti Reyna. Isu ket nangibangon ti youth charity ti Prince's Trust idi 1976, isponsorna ti Prince's Charities, ken maysa a patron, presidente, wenno kameng ti nasurok nga 400 a dadduma pay a charities ken organisasion. Isu ket nangitantandudo para iti konserbasion dagiti naipakasaritaan a pasdek ken ti kinapateg ti arkitektura iti kagimongan. Maysa a kritiko ti modernista nga arkitektura, ni Charles ket nagtrabaho iti pannakapartuat ti Poundbury, ti maysa nga eksperimental a baro nga ili a naibatay kadagiti panagramanna iti arkitektura. Maysa pay nga autor wenno kaduana nga autor ti nasurok a 20 a libro. Maysa nga environmentalista, ni Charles ket sinuportaranna ti organiko a panagtalon ken panagtignay tapno malapdan ti panagbalbaliw ti klima bayat ti panawenna a kas ti manager dagiti estate ti Dukado ti Cornwall, a nakagun-od kaniana kadagiti premio ken pannakabigbig manipud kadagiti grupo ti aglawlaw; isu ket maysa pay a nalatak a kritiko ti panangampon kadagiti genetiko a nabaliwan taraon, bayat a nababalaw ti suportana iti homeopathy ken dadduma pay nga alternatibo a medisina.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ni Charles III (Charles Philip Arthor George; naipasngay idi 14 Nobiembre 1948) ket Ari ti Nagkaykaysa a Pagarian ken dagiti 14 a daddoma pay a pagarian ti Mankomonidad.(fn 1) Iso ket iso idi ti kapaot ti panagserbina nga agtawid a nabatad ken Prinsipe ti Gales ken, idi agtawen iti 73, ket nagbalin a ti kalakayan a tao a simrek iti trono ti Britania, idi pimmosay ti inana, ni Elizabeth II, idi 8 Septiembre 2022. Ni Charles ket naipasngay idiay Palasio ti Bockingham idi las-od ti panagtoray ti apongna iti ina, ni Ari George VI, ken agtawen idi iti tallo idi ni nanangna ket simmang-at iti trono idi 1952, a namagbalin kenkoana nga agtawid a nabatad. Iso ket naaramid a Prinsipe ti Wales idi 1958 ken ti investitorena ket naangay idi 1969. Iso ket nasorsoroan kadagiti pagadalan ti Cheam ken Gordonstoon, a kas ti amana, ni Prinsipe Felipe, Doke ti Edinborgh. Idi agangay, nangbosbos ni Charles iti innem a bolan iti kampos ti Timbertop ti Geelong Grammar School idiay Victoria, Aostralia. Kalpasan ti pananggon-odna iti Bachelor of Arts degree manipod iti Unibersidad ti Cambridge, ni Charles ket nagserbi iti Air Force ken Navy manipod idi 1971 aginggana idi 1976. Idi 1981, iso ket nakiasawa kenni Lady Diana Spencer, a kadoana ket addaan kadagiti doa nga annak a lallaki, da William ken Harry. Idi 1996, nagdiborsio ti agassawa kalpasan a nakipaset ti tonggal maysa kadagiti nasayaat ti pannakaipakaammona nga extramarital affairs. Natay ni Diana iti pannakadongpar ti logan iti simmaganad a tawen. Idi 2005, nakiasawa ni Charles iti nabayagen a kadoana, ni Camilla Parker Bowles. Kas Prinsipe ti Wales, ni Charles ket nangaramid kadagiti opisial nga annong ken dagiti panagkallaysa iti pannakabagi ti Reyna. Iso ket nangibangon ti yooth charity ti Prince's Trost idi 1976, isponsorna ti Prince's Charities, ken maysa a patron, presidente, wenno kameng ti nasorok nga 400 a daddoma pay a charities ken organisasion. Iso ket nangitantandodo para iti konserbasion dagiti naipakasaritaan a pasdek ken ti kinapateg ti arkitektora iti kagimongan. Maysa a kritiko ti modernista nga arkitektora, ni Charles ket nagtrabaho iti pannakapartoat ti Poondbory, ti maysa nga eksperimental a baro nga ili a naibatay kadagiti panagramanna iti arkitektora. Maysa pay nga aotor wenno kadoana nga aotor ti nasorok a 20 a libro. Maysa nga environmentalista, ni Charles ket sinoportaranna ti organiko a panagtalon ken panagtignay tapno malapdan ti panagbalbaliw ti klima bayat ti panawenna a kas ti manager dagiti estate ti Dokado ti Cornwall, a nakagon-od kaniana kadagiti premio ken pannakabigbig manipod kadagiti gropo ti aglawlaw; iso ket maysa pay a nalatak a kritiko ti panangampon kadagiti genetiko a nabaliwan taraon, bayat a nababalaw ti soportana iti homeopathy ken daddoma pay nga alternatibo a medisina.</FORM>
    </S>
</TEXT>