<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kolas_Mahengheng" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kolas_Mahengheng" copyright="CC BY-SA" citation="Kolas_Mahengheng. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kolas_Mahengheng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kolas_Mahengheng, title = Kolas_Mahengheng, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kolas_Mahengheng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kolas Mahengheng == I 1852 a miheccaan itira i 'Anasolay a hofocen ci Kolas Mahengheng, I 1911 a mihecaan itira i Falangaw a mapatay ci Kolas Mahengheng, Ci Kolas Mahengheng ko misatapangay to sakanga'ayaw no Falangaw. O tadangangan nira kora ci Kolas, o cimil nira kora ci Maheng. Sowal sa ko finawlan, ta'angayay ko tatiregnan nira, o ngiha nira i ato^ kakerengay, mansa ci Kolas Mahengheng han no finawlan. Kina pina a mafolaw ko finawlan, tahira i 1875 a mihecaan malakakitaan ci Kolas Mahengheng i, na cowa to kalinah ko finawlan i Falanaw. I tiya ho i, marariday a malali'ang ko Falangaw ato Piwma. Misanga ko finawlan to tolo a sarefongan, sepat a tatekasan, lima a sefi , o hasakasa'opoan no finawlan, o sapitapal, sapisefel to 'ada, masasowal haca to Piwma to sakanganga'ayaw no finawlan, matata'os, nga'ay cato kalacongicongis, kala'afa'afas, kangangayaw. I 1877 a mihecaan, macacongis ko Lidaw ato Teroko, tahiraay ci Kolas Mahengheng a miwakay, ma'alaw no niyaro' ko rakat ni Mahengheng i, mahemek mitooray tayra, maherekto a miwakay i, lapohapohay sanay ko kasaniyaro' a pakaen to epah, pinaayto a folad a milafin i kasaniyaniyaro' to hemek nira, ta tahaloma' i Falanaw. I 1883 a mihecaan, malawlaw ko i tokotokosay a 'Amis to pisefeng no Maowan, sapitodohaw sanay ko 'Amis to tokos no Manowan, tayra aca ci Kolas Mahengheng a miwakay, yo matata'os ko 'Amis ato Manowan i tira i Takatay. I 1888 a mihecaan, miwakay ci Kolas Mahengheng to pi'odot no Tangafolan to Piwma, herek to i, mitatoy to sapakaolah koya mipacoyakay no Piwma ci śĹėť™®Śäõ a misi'ayaw ci Kolas Mahenghengan. I 1895 a mihecaan misatapang ko Dipon a mikowan(mirikec) to Taywan, maherek itira i etip no Taywan a mirikec ko sofitay no Dipon i, pasitimol ko rakat a tatayra i kawali, mitaelif i ŚĪŹśĚĪ i, patadoen ni śĹėśĖáśĚį o kakitaan no niyaro' a milociyang to finawlan no Posongay a mihakelong to Dipon. Toya mihecaan i, o tapang no sofitay no Kowapin ŚäČŚĺ∑śĚďmihalaka to sapilo'odaw to Dipon, mipacafay ci śĹėśĖáśĚįto tapang no Dipon a milociyang to finawlan no Yin-co-min a milo'od to Kowapin. Keriden ni Kolas Mahengheng ko kapah no Falangaw, makakomod to Piwma a misi'ayaw to Kowapin, matapi' koya naika'amisay a sofitay no Kowapin. Kalitosato no mihecaan i, pakaenen no Dipon ko Yin-co-min o todongto no kelang. I 1900 a mihecaan, mirakat ko tapang ÁõłŤČĮťē∑ŚČõ to kasaniyaniyaro', tahidangen nira ci Kolas Mahengheng a mihakelong, ta awa ko mili'angay. Talacowacowa ko mira i, malotapang hananay no finawlan a militemoh. Tahira i Tafalong ato Fata'an i, mipalanga'ay to Tafalong ato Fata'an a mifalah to tatiihay a raraw. Namisatapang a mikowan ko Dipon to Taywan i, paci^ci sa mipohay to mamisakoli a kapah no niyaro', a mipalalan, amekang, ponkang, minato, mikilang, mifakeloh, misaloma'. Lasawad sato ko sakatayraaw i omah, riyal tokos, ora hanto i, awa aca ko lifon, mansa liyang sato ko finawlan. I 1908 a mihecaan, malalood ko Cikasoan ato Dipon, tayra ci Kolas Mahengheng a miwakay, ta malowan ko mapatayay nora kalalo^od. I 1911 a mihecaan, caay to pakaemet ko Madawdaw, Turik ato pasawaliay a 'Amis to pisamsam no Dipon, toya sakapito a folad, misatapang to a miliyang a milo^od ko 'Amis to Dipon. Kanatosaay ci Kolas Mahengheng tayra a miwakay, cowa to kalalang kora tao, i sakafalo a folad mahapinangto a mamakita ko 'Amis, ta papisowalen no tao ci Maheng to Dipon, to "o kami ko makitaay a milo^od" . 'Ara han i, malitengayto ci Kolas Mahengheng adaday ko mila, matalaw ko mila toni kaadihay no mapatayay i kalaloolood , tahidangen nira ko kapah a mi'orong miraan a tayra i karaloodan a masasowal to kincat no Dipon. Mahemekay ko Dipon to pinangan ato demak ni Kolas Mahengheng i tiya ho, mansa hateltel sato ko Dipon a milo^od. Maolahay a mipatado to kanga'ayan ci Kolas Mahengheng, mirakat to kasaniyaro'aro' misaysay to kalacongicongis, saka mafana' ko cimacima no sawaliay a 'Amis cingraan. Maherk a misaysay toya demak i, ^nem polo' ko mihecaan ningra, laocep sanay ko adada ningra, horirek sanay to ko 'orip ningra. 2000 a mihecaan, pangangan hananay no Posong ko lalan to ngangan ni Kolas Mahengheng, nga'ay caka tawal ita ci Kolas Mahengheng o sanay. Farangaw 'Amis Nano 1852 tangasa i 1911 ko 'orip ni Kolas Mahengheng. O kakitaan no Falangaw cira it:ya ho. Ci Kolas ko tadangangan nira, ora Mahengheng a ngangan i, o piala to lahengheng sanay ko sasela'an nira, mansa singangan cira to "Mahengheng". I 2000 a mihecaan i, makahi ko Sey-fo no Posong a mipangangan toya lalan sakatayra i siyataw no kasolin to "Mahengheng" a ta'angayay a lalan, hatala'oyan to narorayan ni Mahengheng to tayal no niyaro' itiya ho. Pasawalian 'Amis "Ci Kolas Mahengheng nai 1852~1911", kahofocan nira i "1852 a mihecaan" Ngangasolan hananay a niyaro' "Itini i Cipon no Posong ato salaed no Apaporo a lotok anini." mapatay i "1911 a mihecaan" niyaro no Falangaw, o mipalowaday to Falangaw a tamdaw. Tada ngangan nira i ci Kolas, no rayray a sowal no finacadan i, tata'ak takaraw ko tatirengan nira, caciyaw sa tata'ang ko ngiha, saka Mahengheng han mato "Soni no safolaw hong hong hong, roma i, mato soni no keleng" sanay ko patinako no finacadan i cingraan. Itiya ho kinapinapinaay mafafolaw malinah itini to i 1878 a miheca malakakitaan to no niyaro' ci Mahengheng sa ira to ko aniniay a niyaro' no Falangaw, itiya ho itira i katelang naniyaro'an sa honihoni sa malala'is to Piyoma ko finacadan, orasaka tora falohay paniyaro'an no Falangaw mapatireng ko tolo a fokoko, sepat ko pikacawan, lima ko sefi no fa'inayan, mato o pohong no kolong haysa, sakangaay a mifolaw, roma i mikilim to sakangay to niyaro' no Piyoma a niyaro', matatelek to sakaca pingayaw ato kalala'is. Itini i 1877 a miheca, malala'is ko Lidaw ato Teloko no Kalingko, mafana' ci Kolas Mahengheng tangsol to tayra pakayakay a miwaray, mitaelif to kasa niyaro' maemin mihamham mitoor a tayra, maherek miwaray cingra, latahidangay han to no kasa niyaro' pataheka a malafi, safolad sa i lalan ta tahira i Falangaw a niyaro'. I 1888 a miheca, i saetip a kasaniyaro', ira ko lihaf sa honihoni han no Iwatan mirawraw misamsam to fafahiyan, sapilengatan a micorah to lotok, paliyaw ho ci Kolas Mahengheng tayra miwaray, itira i Takatay a pala mikayki pasasonga'ay. I 1888 a miheca, maherek miwaray ci Kolas Mahengheng to pifolaw no Tangfolan to safitay cing-pin i Piyoma a demak, o tongsu itiraay i Piyoma ci Pakoli mihawikid to sapiaray milongoc to sakasaso'araw ci Kolasan Mahengheng. I 1895 a miheca maala to no Dipong misatapang to mikomod to Taywan, masalof to ko i saetipay a sa'etal, tangsol to mihalaka nai Pin-tong masiyor micomod tayni i sawali a etal o Posong, makafana' no safitay no Dipong micoker ko tomok no Palidaw ci śĹėśĖáśĚį, saka ci śĹėśĖáśĚį to ko pakayakayay tayni i Posong i kasaniyaro' no Yincomin, nanay pasayni a mihai o Dipong to ko mamikomod. Toyaan a mihecaan, cifo'isay a safitay no cing-pin ci ŚäČŚĺ∑śĚď milikakawa sapicoa'angan to Dipong, mafana' ci śĹėśĖáśĚį tangsol to tayra mahakelong to tapang itiraay i Palidaw, tayni somowal i kasaniyaro' no Yincomin milisaot, micapopo to safitay ni ŚäČŚĺ∑śĚď, ci Kolas Mahengheng mikerid ato kapah no Piyoma, itini to i Tinkoli no Kang-cang pakalowid toya pasitimolay a milaliw a safitay no cing-pin, toya sakaenem a folad, itiniay i Palidaw a tapang no Dipong ci ÁõłŤČĮťē∑Á∂Ī pataheka pakalafi misayal to roray no mifolaw a tamdaw. 1900 a mihecaan, tapang no itiraay i Palidaw ci ÁõłŤČĮťē∑Á∂Ī tayra i kasa niyaro', tahidangen nira ci Kolas Mahengheng papitoor, patada to ano ira ko mamirawraway, tahira i katahiraan, maemin minengneng to pising ni Kolas Mahengheng, malatadamaanay to a lafang cingra, toya rakat tayra ho i Fata'an ato Tafalong malakayakay mitedal misanga'ay to kasasiintel no niyaro'. Nika na misatapang ko Dipong mikomod mikowan to Taywan, sahonihoni sa mitahidang pasaopo to kapah no kasaniyaro' no pasawali a Pangcah, matayal to karetengay a tayal misakoli, mipatireng to pasawali a 'etal to sakafangcal no aniniay a saka'orip, mato mipalalan, misanga' to kayakay, pananoman, pongkang, minato, saki no safitay a tayal, mikilang, mifokeloh, misaekim ato patireng to loma' hatiniay ko tayal, onini i macara to ko tayal ko 'orip no loma', roma i, 'idepet mimin ko palifong to matayalay, maka'osi to ko pinangan, paherekan to adihay to ko micoa'angay a demak masadak. 1908 a mihecaan itini Cikasoan a rawraw, matalaw ci Kolas Mahengheng to kacowatan no demak, tayra ho pakayakay a miwaray, mala sakalowan no mapatayay a tamdaw itiya. 1911 a miheca, itini i Madawdaw, Torik tapangan no pasawali a niyaro' no Pangcah, caay to pakahadidi to pilokes, pisamsam, toya mihecaan saka pito a folad, malangto to ko "śąźŚĽ£śĺ≥sanay a demak", kinatosa ci Kolas Mahengheng tayra a miwaray, nika caay to kafilo a milalang, saka toya sakafalo a folad mahapinang to ko kalowid no Pangcah, ci Kolas Mahengheng to ko masaaliay to Dipong papitolas, itiya i mato'as to ci Kolas mahengheng mafoti'ay to i kafotian adada, o saka cakacowat koni a demak mahaopaw ko romaroma nasa sa, saopo han to ko kapah papililid ci Kolas Mahenghengan tangsolen to patayra i kafafolawan malakayakay miwaray ato imeng no Dipong, o piaray no faloco' no imeng itiya ho ko paini ato faloco' nira, sa hai sato ko Dipon cato kacowat sakahemaw sato ko naikoran a demak. Wata ko faloco' ni Kolas Mahengheng to sakifinawlan a demak, mirarakat top kasaniyaro' miwaray to kalala'is no demak, malasaka cingangan to itini i pasawali a niyaro' no Pangcah, malaheci nira koya pakayniay to "śąźŚĽ£śĺ≥sanay a demak" to cecay a folad, mataring to ko roray malasaka adada to no tireng nira, enem polo' ko mihecaan nira mapatay to. 2000 a mihecaan, o sapita'ongaw to ilol i cingraan, itini i Posong, ala han ko ngangan nira pangangan toni a lalan "Mahengheng a lalan" han. Pi'arawan to lakaw : ťėŅÁĺéśóŹ",ŤáļŚĆó:ŤáļŚéü.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč == i **** a mińß…ô ¶ ¶aan itira i  °anaso~u…ĺaj a ńßo~ufo~u ¶…ôn  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, i **** a mińß…ô ¶aan itira i fa…ĺaŇčaw a mapataj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ko~u misatapaŇčaj to~u sakaŇča °ajaw no~u fa…ĺaŇčaw. o~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan nira ko~ura  ¶i ko~u…ĺas, o~u  ¶imi…ĺ nira ko~ura  ¶i mańß…ôŇč. so~uwa…ĺ sa ko~u finaw…ĺan, ta °aŇčajaj ko~u tatir…ô*nan nira, o~u Ňčińßa nira i ato~u Ē kak…ôr…ôŇčaj, mansa  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ńßan no~u finaw…ĺan. kina pina a mafo~u…ĺaw ko~u finaw…ĺan, tańßira i **** a mińß…ô ¶aan ma…ĺakakitaan  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč i, na  ¶o~uwa to~u ka…ĺinańß ko~u finaw…ĺan i fa…ĺanaw. i tija ńßo~u i, marari…¨~…ģaj a ma…ĺa…ĺi °aŇč ko~u fa…ĺaŇčaw ato~u piwma. misaŇča ko~u finaw…ĺan to~u to~u…ĺo~u a sar…ôfo~uŇčan, s…ôpat a tat…ôkasan, …ĺima a s…ôfi , o~u ńßasakasa °o~upo~uan no~u finaw…ĺan, o~u sapitapa…ĺ, sapis…ôf…ô…ĺ to~u  °a…¨~…ģa, masaso~uwa…ĺ ńßa ¶a to~u piwma to~u sakaŇčaŇča °ajaw no~u finaw…ĺan, matata °o~us, Ňča °aj  ¶ato~u ka…ĺa ¶o~uŇči ¶o~uŇčis, ka…ĺa °afa °afas, kaŇčaŇčajaw. i **** a mińß…ô ¶aan, ma ¶a ¶o~uŇčis ko~u …ĺi…¨~…ģaw ato~u t…ôro~uko~u, tańßiraaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, ma °a…ĺaw no~u nijaro~u ° ko~u rakat ni mańß…ôŇčńß…ôŇč i, mańß…ôm…ôk mito~uo~uraj tajra, mańß…ôr…ôkto~u a miwakaj i, …ĺapo~uńßapo~uńßaj sanaj ko~u kasanijaro~u ° a paka…ôn to~u …ôpańß, pinaajto~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ a mi…ĺafin i kasanijanijaro~u ° to~u ńß…ôm…ôk nira, ta tańßa…ĺo~uma ° i fa…ĺanaw. i **** a mińß…ô ¶aan, ma…ĺaw…ĺaw ko~u i to~uko~uto~uko~usaj a  °amis to~u pis…ôf…ôŇč no~u mao~uwan, sapito~u…¨~…ģo~uńßaw sanaj ko~u  °amis to~u to~uko~us no~u mano~uwan, tajra a ¶a  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, jo~u matata °o~us ko~u  °amis ato~u mano~uwan i tira i takataj. i **** a mińß…ô ¶aan, miwakaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u pi °o~u…¨~…ģo~ut no~u taŇčafo~u…ĺan to~u piwma, ńß…ôr…ôk to~u i, mitato~uj to~u sapakao~u…ĺańß ko~uja mipa ¶o~ujakaj no~u piwma  ¶i *** a misi °ajaw  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇčan. i **** a mińß…ô ¶aan misatapaŇč ko~u …¨~…ģipo~un a miko~uwan(mirik…ô ¶) to~u tajwan, mańß…ôr…ôk itira i …ôtip no~u tajwan a mirik…ô ¶ ko~u so~ufitaj no~u …¨~…ģipo~un i, pasitimo~u…ĺ ko~u rakat a tatajra i kawa…ĺi, mita…ô…ĺif i ** i, pata…¨~…ģo~u…ôn ni *** o~u kakitaan no~u nijaro~u ° a mi…ĺo~u ¶ijaŇč to~u finaw…ĺan no~u po~uso~uŇčaj a mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u …¨~…ģipo~un. to~uja mińß…ô ¶aan i, o~u tapaŇč no~u so~ufitaj no~u ko~uwapin ***mińßa…ĺaka to~u sapi…ĺo~u °o~u…¨~…ģaw to~u …¨~…ģipo~un, mipa ¶afaj  ¶i ***to~u tapaŇč no~u …¨~…ģipo~un a mi…ĺo~u ¶ijaŇč to~u finaw…ĺan no~u jin- ¶o~u-min a mi…ĺo~u °o~u…¨~…ģ to~u ko~uwapin. k…ôri…¨~…ģ…ôn ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ko~u kapańß no~u fa…ĺaŇčaw, makako~umo~u…¨~…ģ to~u piwma a misi °ajaw to~u ko~uwapin, matapi ° ko~uja naika °amisaj a so~ufitaj no~u ko~uwapin. ka…ĺito~usato~u no~u mińß…ô ¶aan i, paka…ôn…ôn no~u …¨~…ģipo~un ko~u jin- ¶o~u-min o~u to~u…¨~…ģo~uŇčto~u no~u k…ô…ĺaŇč. i **** a mińß…ô ¶aan, mirakat ko~u tapaŇč **** to~u kasanijanijaro~u °, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a mińßak…ô…ĺo~uŇč, ta awa ko~u mi…ĺi °aŇčaj. ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa ko~u mira i, ma…ĺo~utapaŇč ńßananaj no~u finaw…ĺan a mi…ĺit…ômo~uńß. tańßira i tafa…ĺo~uŇč ato~u fata °an i, mipa…ĺaŇča °aj to~u tafa…ĺo~uŇč ato~u fata °an a mifa…ĺańß to~u tatiińßaj a raraw. namisatapaŇč a miko~uwan ko~u …¨~…ģipo~un to~u tajwan i, pa ¶i Ē ¶i sa mipo~uńßaj to~u mamisako~u…ĺi a kapańß no~u nijaro~u °, a mipa…ĺa…ĺan, am…ôkaŇč, po~unkaŇč, minato~u, miki…ĺaŇč, mifak…ô…ĺo~uńß, misa…ĺo~uma °. …ĺasawa…¨~…ģ sato~u ko~u sakatajraaw i o~umańß, rija…ĺ to~uko~us, o~ura ńßanto~u i, awa a ¶a ko~u …ĺifo~un, mansa …ĺijaŇč sato~u ko~u finaw…ĺan. i **** a mińß…ô ¶aan, ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u  ¶ikaso~uan ato~u …¨~…ģipo~un, tajra  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, ta ma…ĺo~uwan ko~u mapatajaj no~ura ka…ĺa…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ. i **** a mińß…ô ¶aan,  ¶aaj to~u paka…ôm…ôt ko~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw, to~u~urik ato~u pasawa…ĺiaj a  °amis to~u pisamsam no~u …¨~…ģipo~un, to~uja sakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ, misatapaŇč to~u a mi…ĺijaŇč a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ ko~u  °amis to~u …¨~…ģipo~un. kanato~usaaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra a miwakaj,  ¶o~uwa to~u ka…ĺa…ĺaŇč ko~ura tao~u, i sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ mańßapinaŇčto~u a mamakita ko~u  °amis, ta papiso~uwa…ĺ…ôn no~u tao~u  ¶i mańß…ôŇč to~u …¨~…ģipo~un, to~u "o~u kami ko~u makitaaj a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ" .  °ara ńßan i, ma…ĺit…ôŇčajto~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a…¨~…ģa…¨~…ģaj ko~u mi…ĺa, mata…ĺaw ko~u mi…ĺa to~uni kaa…¨~…ģińßaj no~u mapatajaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…ĺo~uo~u…¨~…ģ , tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira ko~u kapańß a mi °o~uro~uŇč miraan a tajra i kara…ĺo~uo~u…¨~…ģan a masaso~uwa…ĺ to~u kin ¶at no~u …¨~…ģipo~un. mańß…ôm…ôkaj ko~u …¨~…ģipo~un to~u pinaŇčan ato~u …¨~…ģ…ômak ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč i tija ńßo~u, mansa ńßat…ô…ĺt…ô…ĺ sato~u ko~u …¨~…ģipo~un a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ. mao~u…ĺańßaj a mipata…¨~…ģo~u to~u kaŇča °ajan  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, mirakat to~u kasanijaro~u °aro~u ° misajsaj to~u ka…ĺa ¶o~uŇči ¶o~uŇčis, saka mafana ° ko~u  ¶ima ¶ima no~u sawa…ĺiaj a  °amis  ¶iŇčraan. mańß…ôrk a misajsaj to~uja …¨~…ģ…ômak i,  Ēn…ôm po~u…ĺo~u ° ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra, …ĺao~u ¶…ôp sanaj ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģa niŇčra, ńßo~urir…ôk sanaj to~u ko~u  °o~urip niŇčra. **** a mińß…ô ¶aan, paŇčaŇčan ńßananaj no~u po~uso~uŇč ko~u …ĺa…ĺan to~u ŇčaŇčan ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, Ňča °aj  ¶aka tawa…ĺ ita  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč o~u sanaj. faraŇčaw  °amis nano~u **** taŇčasa i **** ko~u  °o~urip ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč. o~u kakitaan no~u fa…ĺaŇčaw  ¶ira it:ja ńßo~u.  ¶i ko~u…ĺas ko~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan nira, o~ura mańß…ôŇčńß…ôŇč a ŇčaŇčan i, o~u pia…ĺa to~u …ĺańß…ôŇčńß…ôŇč sanaj ko~u sas…ô…ĺa °an nira, mansa siŇčaŇčan  ¶ira to~u "mańß…ôŇčńß…ôŇč". i **** a mińß…ô ¶aan i, makańßi ko~u s…ôj-fo~u no~u po~uso~uŇč a mipaŇčaŇčan to~uja …ĺa…ĺan sakatajra i sijataw no~u kaso~u…ĺin to~u "mańß…ôŇčńß…ôŇč" a ta °aŇčajaj a …ĺa…ĺan, ńßata…ĺa °o~ujan to~u naro~urajan ni mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u taja…ĺ no~u nijaro~u ° itija ńßo~u. pasawa…ĺian  °amis " ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč nai ****~****", kańßo~ufo~u ¶an nira i "**** a mińß…ô ¶aan" ŇčaŇčaso~u…ĺan ńßananaj a nijaro~u ° "itini i  ¶ipo~un no~u po~uso~uŇč ato~u sa…ĺa…ô…¨~…ģ no~u apapo~uro~u a …ĺo~uto~uk anini." mapataj i "**** a mińß…ô ¶aan" nijaro~u no~u fa…ĺaŇčaw, o~u mipa…ĺo~uwa…¨~…ģaj to~u fa…ĺaŇčaw a tam…¨~…ģaw. ta…¨~…ģa ŇčaŇčan nira i  ¶i ko~u…ĺas, no~u rajraj a so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan i, tata °ak takaraw ko~u tatir…ôŇčan nira,  ¶a ¶ijaw sa tata °aŇč ko~u Ňčińßa, saka mańß…ôŇčńß…ôŇč ńßan mato~u "so~uni no~u safo~u…ĺaw ńßo~uŇč ńßo~uŇč ńßo~uŇč, ro~uma i, mato~u so~uni no~u k…ô…ĺ…ôŇč" sanaj ko~u patinako~u no~u fina ¶a…¨~…ģan i  ¶iŇčraan. itija ńßo~u kinapinapinaaj mafafo~u…ĺaw ma…ĺinańß itini to~u i **** a mińß…ô ¶a ma…ĺakakitaan to~u no~u nijaro~u °  ¶i mańß…ôŇčńß…ôŇč sa ira to~u ko~u aniniaj a nijaro~u ° no~u fa…ĺaŇčaw, itija ńßo~u itira i kat…ô…ĺaŇč nanijaro~u °an sa ńßo~unińßo~uni sa ma…ĺa…ĺa °is to~u pijo~uma ko~u fina ¶a…¨~…ģan, o~urasaka to~ura fa…ĺo~uńßaj panijaro~u °an no~u fa…ĺaŇčaw mapatir…ôŇč ko~u to~u…ĺo~u a fo~uko~uko~u, s…ôpat ko~u pika ¶awan, …ĺima ko~u s…ôfi no~u fa °inajan, mato~u o~u po~uńßo~uŇč no~u ko~u…ĺo~uŇč ńßajsa, sakaŇčaaj a mifo~u…ĺaw, ro~uma i miki…ĺim to~u sakaŇčaj to~u nijaro~u ° no~u pijo~uma a nijaro~u °, matat…ô…ĺ…ôk to~u saka ¶a piŇčajaw ato~u ka…ĺa…ĺa °is. itini i **** a mińß…ô ¶a, ma…ĺa…ĺa °is ko~u …ĺi…¨~…ģaw ato~u t…ô…ĺo~uko~u no~u ka…ĺiŇčko~u, mafana °  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč taŇčso~u…ĺ to~u tajra pakajakaj a miwaraj, mita…ô…ĺif to~u kasa nijaro~u ° ma…ômin mińßamńßam mito~uo~ur a tajra, mańß…ôr…ôk miwaraj  ¶iŇčra, …ĺatańßi…¨~…ģaŇčaj ńßan to~u no~u kasa nijaro~u ° patańß…ôka a ma…ĺafi, safo~u…ĺa…¨~…ģ sa i …ĺa…ĺan ta tańßira i fa…ĺaŇčaw a nijaro~u °. i **** a mińß…ô ¶a, i sa…ôtip a kasanijaro~u °, ira ko~u …ĺińßaf sa ńßo~unińßo~uni ńßan no~u iwatan mirawraw misamsam to~u fafańßijan, sapi…ĺ…ôŇčatan a mi ¶o~urańß to~u …ĺo~uto~uk, pa…ĺijaw ńßo~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra miwaraj, itira i takataj a pa…ĺa mikajki pasaso~uŇča °aj. i **** a mińß…ô ¶a, mańß…ôr…ôk miwaraj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u pifo~u…ĺaw no~u taŇčfo~u…ĺan to~u safitaj  ¶iŇč-pin i pijo~uma a …¨~…ģ…ômak, o~u to~uŇčso~u~u itiraaj i pijo~uma  ¶i pako~u…ĺi mińßawiki…¨~…ģ to~u sapiaraj mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u sakasaso~u °araw  ¶i ko~u…ĺasan mańß…ôŇčńß…ôŇč. i **** a mińß…ô ¶a maa…ĺa to~u no~u …¨~…ģipo~uŇč misatapaŇč to~u miko~umo~u…¨~…ģ to~u tajwan, masa…ĺo~uf to~u ko~u i sa…ôtipaj a sa °…ôta…ĺ, taŇčso~u…ĺ to~u mińßa…ĺaka nai pin-to~uŇč masijo~ur mi ¶o~umo~u…¨~…ģ tajni i sawa…ĺi a …ôta…ĺ o~u po~uso~uŇč, makafana ° no~u safitaj no~u …¨~…ģipo~uŇč mi ¶o~uk…ôr ko~u to~umo~uk no~u pa…ĺi…¨~…ģaw  ¶i ***, saka  ¶i *** to~u ko~u pakajakajaj tajni i po~uso~uŇč i kasanijaro~u ° no~u jin ¶o~umin, nanaj pasajni a mińßai o~u …¨~…ģipo~uŇč to~u ko~u mamiko~umo~u…¨~…ģ. to~ujaan a mińß…ô ¶aan,  ¶ifo~u °isaj a safitaj no~u  ¶iŇč-pin  ¶i *** mi…ĺikakawa sapi ¶o~ua °aŇčan to~u …¨~…ģipo~uŇč, mafana °  ¶i *** taŇčso~u…ĺ to~u tajra mańßak…ô…ĺo~uŇč to~u tapaŇč itiraaj i pa…ĺi…¨~…ģaw, tajni so~umo~uwa…ĺ i kasanijaro~u ° no~u jin ¶o~umin mi…ĺisao~ut, mi ¶apo~upo~u to~u safitaj ni ***,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč mik…ôri…¨~…ģ ato~u kapańß no~u pijo~uma, itini to~u i tinko~u…ĺi no~u kaŇč- ¶aŇč paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~uja pasitimo~u…ĺaj a mi…ĺa…ĺiw a safitaj no~u  ¶iŇč-pin, to~uja saka…ôn…ôm a fo~u…ĺa…¨~…ģ, itiniaj i pa…ĺi…¨~…ģaw a tapaŇč no~u …¨~…ģipo~uŇč  ¶i **** patańß…ôka paka…ĺafi misaja…ĺ to~u ro~uraj no~u mifo~u…ĺaw a tam…¨~…ģaw. **** a mińß…ô ¶aan, tapaŇč no~u itiraaj i pa…ĺi…¨~…ģaw  ¶i **** tajra i kasa nijaro~u °, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč papito~uo~ur, pata…¨~…ģa to~u ano~u ira ko~u mamirawrawaj, tańßira i katańßiraan, ma…ômin min…ôŇčn…ôŇč to~u pisiŇč ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, ma…ĺata…¨~…ģamaanaj to~u a …ĺafaŇč  ¶iŇčra, to~uja rakat tajra ńßo~u i fata °an ato~u tafa…ĺo~uŇč ma…ĺakajakaj mit…ô…¨~…ģa…ĺ misaŇča °aj to~u kasasiint…ô…ĺ no~u nijaro~u °. nika na misatapaŇč ko~u …¨~…ģipo~uŇč miko~umo~u…¨~…ģ miko~uwan to~u tajwan, sańßo~unińßo~uni sa mitańßi…¨~…ģaŇč pasao~upo~u to~u kapańß no~u kasanijaro~u ° no~u pasawa…ĺi a paŇč ¶ańß, mataja…ĺ to~u kar…ôt…ôŇčaj a taja…ĺ misako~u…ĺi, mipatir…ôŇč to~u pasawa…ĺi a  °…ôta…ĺ to~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u aniniaj a saka °o~urip, mato~u mipa…ĺa…ĺan, misaŇča ° to~u kajakaj, panano~uman, po~uŇčkaŇč, minato~u, saki no~u safitaj a taja…ĺ, miki…ĺaŇč, mifo~uk…ô…ĺo~uńß, misa…ôkim ato~u patir…ôŇč to~u …ĺo~uma ° ńßatiniaj ko~u taja…ĺ, o~unini i ma ¶ara to~u ko~u taja…ĺ ko~u  °o~urip no~u …ĺo~uma °, ro~uma i,  °i…¨~…ģ…ôp…ôt mimin ko~u pa…ĺifo~uŇč to~u mataja…ĺaj, maka °o~usi to~u ko~u pinaŇčan, pańß…ôr…ôkan to~u a…¨~…ģińßaj to~u ko~u mi ¶o~ua °aŇčaj a …¨~…ģ…ômak masa…¨~…ģak. **** a mińß…ô ¶aan itini  ¶ikaso~uan a rawraw, mata…ĺaw  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u ka ¶o~uwatan no~u …¨~…ģ…ômak, tajra ńßo~u pakajakaj a miwaraj, ma…ĺa saka…ĺo~uwan no~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw itija. **** a mińß…ô ¶a, itini i ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw, to~urik tapaŇčan no~u pasawa…ĺi a nijaro~u ° no~u paŇč ¶ańß,  ¶aaj to~u pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi to~u pi…ĺo~uk…ôs, pisamsam, to~uja mińß…ô ¶aan saka pito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺaŇčto~u to~u ko~u "***sanaj a …¨~…ģ…ômak", kinato~usa  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra a miwaraj, nika  ¶aaj to~u kafi…ĺo~u a mi…ĺa…ĺaŇč, saka to~uja sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ mańßapinaŇč to~u ko~u ka…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u paŇč ¶ańß,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u ko~u masaa…ĺiaj to~u …¨~…ģipo~uŇč papito~u…ĺas, itija i mato~u °as to~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč mafo~uti °aj to~u i kafo~utian a…¨~…ģa…¨~…ģa, o~u saka  ¶aka ¶o~uwat ko~uni a …¨~…ģ…ômak mańßao~upaw ko~u ro~umaro~uma nasa sa, sao~upo~u ńßan to~u ko~u kapańß papi…ĺi…ĺi…¨~…ģ  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇčan taŇčso~u…ĺ…ôn to~u patajra i kafafo~u…ĺawan ma…ĺakajakaj miwaraj ato~u im…ôŇč no~u …¨~…ģipo~uŇč, o~u piaraj no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u im…ôŇč itija ńßo~u ko~u paini ato~u fa…ĺo~u ¶o~u ° nira, sa ńßai sato~u ko~u …¨~…ģipo~un  ¶ato~u ka ¶o~uwat sakańß…ômaw sato~u ko~u naiko~uran a …¨~…ģ…ômak. wata ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u sakifinaw…ĺan a …¨~…ģ…ômak, mirarakat to~up kasanijaro~u ° miwaraj to~u ka…ĺa…ĺa °is no~u …¨~…ģ…ômak, ma…ĺasaka  ¶iŇčaŇčan to~u itini i pasawa…ĺi a nijaro~u ° no~u paŇč ¶ańß, ma…ĺańß…ô ¶i nira ko~uja pakajniaj to~u "***sanaj a …¨~…ģ…ômak" to~u  ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ, matariŇč to~u ko~u ro~uraj ma…ĺasaka a…¨~…ģa…¨~…ģa to~u no~u tir…ôŇč nira, …ôn…ôm po~u…ĺo~u ° ko~u mińß…ô ¶aan nira mapataj to~u. **** a mińß…ô ¶aan, o~u sapita °o~uŇčaw to~u i…ĺo~u…ĺ i  ¶iŇčraan, itini i po~uso~uŇč, a…ĺa ńßan ko~u ŇčaŇčan nira paŇčaŇčan to~uni a …ĺa…ĺan "mańß…ôŇčńß…ôŇč a …ĺa…ĺan" ńßan. pi °arawan to~u …ĺakaw : ***",**:**.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kolas Mahengheng == I 1852 a miheccaan itira i 'Anasolay a hofocen ci Kolas Mahengheng, I 1911 a mihecaan itira i Falangaw a mapatay ci Kolas Mahengheng, Ci Kolas Mahengheng ko misatapangay to sakanga'ayaw no Falangaw. O tadangangan nira kora ci Kolas, o cimil nira kora ci Maheng. Sowal sa ko finawlan, ta'angayay ko tatiregnan nira, o ngiha nira i ato^ kakerengay, mansa ci Kolas Mahengheng han no finawlan. Kina pina a mafolaw ko finawlan, tahira i 1875 a mihecaan malakakitaan ci Kolas Mahengheng i, na cowa to kalinah ko finawlan i Falanaw. I tiya ho i, marariday a malali'ang ko Falangaw ato Piwma. Misanga ko finawlan to tolo a sarefongan, sepat a tatekasan, lima a sefi , o hasakasa'opoan no finawlan, o sapitapal, sapisefel to 'ada, masasowal haca to Piwma to sakanganga'ayaw no finawlan, matata'os, nga'ay cato kalacongicongis, kala'afa'afas, kangangayaw. I 1877 a mihecaan, macacongis ko Lidaw ato Teroko, tahiraay ci Kolas Mahengheng a miwakay, ma'alaw no niyaro' ko rakat ni Mahengheng i, mahemek mitooray tayra, maherekto a miwakay i, lapohapohay sanay ko kasaniyaro' a pakaen to epah, pinaayto a folad a milafin i kasaniyaniyaro' to hemek nira, ta tahaloma' i Falanaw. I 1883 a mihecaan, malawlaw ko i tokotokosay a 'Amis to pisefeng no Maowan, sapitodohaw sanay ko 'Amis to tokos no Manowan, tayra aca ci Kolas Mahengheng a miwakay, yo matata'os ko 'Amis ato Manowan i tira i Takatay. I 1888 a mihecaan, miwakay ci Kolas Mahengheng to pi'odot no Tangafolan to Piwma, herek to i, mitatoy to sapakaolah koya mipacoyakay no Piwma ci śĹėť™®Śäõ a misi'ayaw ci Kolas Mahenghengan. I 1895 a mihecaan misatapang ko Dipon a mikowan(mirikec) to Taywan, maherek itira i etip no Taywan a mirikec ko sofitay no Dipon i, pasitimol ko rakat a tatayra i kawali, mitaelif i ŚĪŹśĚĪ i, patadoen ni śĹėśĖáśĚį o kakitaan no niyaro' a milociyang to finawlan no Posongay a mihakelong to Dipon. Toya mihecaan i, o tapang no sofitay no Kowapin ŚäČŚĺ∑śĚďmihalaka to sapilo'odaw to Dipon, mipacafay ci śĹėśĖáśĚįto tapang no Dipon a milociyang to finawlan no Yin-co-min a milo'od to Kowapin. Keriden ni Kolas Mahengheng ko kapah no Falangaw, makakomod to Piwma a misi'ayaw to Kowapin, matapi' koya naika'amisay a sofitay no Kowapin. Kalitosato no mihecaan i, pakaenen no Dipon ko Yin-co-min o todongto no kelang. I 1900 a mihecaan, mirakat ko tapang ÁõłŤČĮťē∑ŚČõ to kasaniyaniyaro', tahidangen nira ci Kolas Mahengheng a mihakelong, ta awa ko mili'angay. Talacowacowa ko mira i, malotapang hananay no finawlan a militemoh. Tahira i Tafalong ato Fata'an i, mipalanga'ay to Tafalong ato Fata'an a mifalah to tatiihay a raraw. Namisatapang a mikowan ko Dipon to Taywan i, paci^ci sa mipohay to mamisakoli a kapah no niyaro', a mipalalan, amekang, ponkang, minato, mikilang, mifakeloh, misaloma'. Lasawad sato ko sakatayraaw i omah, riyal tokos, ora hanto i, awa aca ko lifon, mansa liyang sato ko finawlan. I 1908 a mihecaan, malalood ko Cikasoan ato Dipon, tayra ci Kolas Mahengheng a miwakay, ta malowan ko mapatayay nora kalalo^od. I 1911 a mihecaan, caay to pakaemet ko Madawdaw, Turik ato pasawaliay a 'Amis to pisamsam no Dipon, toya sakapito a folad, misatapang to a miliyang a milo^od ko 'Amis to Dipon. Kanatosaay ci Kolas Mahengheng tayra a miwakay, cowa to kalalang kora tao, i sakafalo a folad mahapinangto a mamakita ko 'Amis, ta papisowalen no tao ci Maheng to Dipon, to "o kami ko makitaay a milo^od" . 'Ara han i, malitengayto ci Kolas Mahengheng adaday ko mila, matalaw ko mila toni kaadihay no mapatayay i kalaloolood , tahidangen nira ko kapah a mi'orong miraan a tayra i karaloodan a masasowal to kincat no Dipon. Mahemekay ko Dipon to pinangan ato demak ni Kolas Mahengheng i tiya ho, mansa hateltel sato ko Dipon a milo^od. Maolahay a mipatado to kanga'ayan ci Kolas Mahengheng, mirakat to kasaniyaro'aro' misaysay to kalacongicongis, saka mafana' ko cimacima no sawaliay a 'Amis cingraan. Maherk a misaysay toya demak i, ^nem polo' ko mihecaan ningra, laocep sanay ko adada ningra, horirek sanay to ko 'orip ningra. 2000 a mihecaan, pangangan hananay no Posong ko lalan to ngangan ni Kolas Mahengheng, nga'ay caka tawal ita ci Kolas Mahengheng o sanay. Farangaw 'Amis Nano 1852 tangasa i 1911 ko 'orip ni Kolas Mahengheng. O kakitaan no Falangaw cira it:ya ho. Ci Kolas ko tadangangan nira, ora Mahengheng a ngangan i, o piala to lahengheng sanay ko sasela'an nira, mansa singangan cira to "Mahengheng". I 2000 a mihecaan i, makahi ko Sey-fo no Posong a mipangangan toya lalan sakatayra i siyataw no kasolin to "Mahengheng" a ta'angayay a lalan, hatala'oyan to narorayan ni Mahengheng to tayal no niyaro' itiya ho. Pasawalian 'Amis "Ci Kolas Mahengheng nai 1852~1911", kahofocan nira i "1852 a mihecaan" Ngangasolan hananay a niyaro' "Itini i Cipon no Posong ato salaed no Apaporo a lotok anini." mapatay i "1911 a mihecaan" niyaro no Falangaw, o mipalowaday to Falangaw a tamdaw. Tada ngangan nira i ci Kolas, no rayray a sowal no finacadan i, tata'ak takaraw ko tatirengan nira, caciyaw sa tata'ang ko ngiha, saka Mahengheng han mato "Soni no safolaw hong hong hong, roma i, mato soni no keleng" sanay ko patinako no finacadan i cingraan. Itiya ho kinapinapinaay mafafolaw malinah itini to i 1878 a miheca malakakitaan to no niyaro' ci Mahengheng sa ira to ko aniniay a niyaro' no Falangaw, itiya ho itira i katelang naniyaro'an sa honihoni sa malala'is to Piyoma ko finacadan, orasaka tora falohay paniyaro'an no Falangaw mapatireng ko tolo a fokoko, sepat ko pikacawan, lima ko sefi no fa'inayan, mato o pohong no kolong haysa, sakangaay a mifolaw, roma i mikilim to sakangay to niyaro' no Piyoma a niyaro', matatelek to sakaca pingayaw ato kalala'is. Itini i 1877 a miheca, malala'is ko Lidaw ato Teloko no Kalingko, mafana' ci Kolas Mahengheng tangsol to tayra pakayakay a miwaray, mitaelif to kasa niyaro' maemin mihamham mitoor a tayra, maherek miwaray cingra, latahidangay han to no kasa niyaro' pataheka a malafi, safolad sa i lalan ta tahira i Falangaw a niyaro'. I 1888 a miheca, i saetip a kasaniyaro', ira ko lihaf sa honihoni han no Iwatan mirawraw misamsam to fafahiyan, sapilengatan a micorah to lotok, paliyaw ho ci Kolas Mahengheng tayra miwaray, itira i Takatay a pala mikayki pasasonga'ay. I 1888 a miheca, maherek miwaray ci Kolas Mahengheng to pifolaw no Tangfolan to safitay cing-pin i Piyoma a demak, o tongsu itiraay i Piyoma ci Pakoli mihawikid to sapiaray milongoc to sakasaso'araw ci Kolasan Mahengheng. I 1895 a miheca maala to no Dipong misatapang to mikomod to Taywan, masalof to ko i saetipay a sa'etal, tangsol to mihalaka nai Pin-tong masiyor micomod tayni i sawali a etal o Posong, makafana' no safitay no Dipong micoker ko tomok no Palidaw ci śĹėśĖáśĚį, saka ci śĹėśĖáśĚį to ko pakayakayay tayni i Posong i kasaniyaro' no Yincomin, nanay pasayni a mihai o Dipong to ko mamikomod. Toyaan a mihecaan, cifo'isay a safitay no cing-pin ci ŚäČŚĺ∑śĚď milikakawa sapicoa'angan to Dipong, mafana' ci śĹėśĖáśĚį tangsol to tayra mahakelong to tapang itiraay i Palidaw, tayni somowal i kasaniyaro' no Yincomin milisaot, micapopo to safitay ni ŚäČŚĺ∑śĚď, ci Kolas Mahengheng mikerid ato kapah no Piyoma, itini to i Tinkoli no Kang-cang pakalowid toya pasitimolay a milaliw a safitay no cing-pin, toya sakaenem a folad, itiniay i Palidaw a tapang no Dipong ci ÁõłŤČĮťē∑Á∂Ī pataheka pakalafi misayal to roray no mifolaw a tamdaw. 1900 a mihecaan, tapang no itiraay i Palidaw ci ÁõłŤČĮťē∑Á∂Ī tayra i kasa niyaro', tahidangen nira ci Kolas Mahengheng papitoor, patada to ano ira ko mamirawraway, tahira i katahiraan, maemin minengneng to pising ni Kolas Mahengheng, malatadamaanay to a lafang cingra, toya rakat tayra ho i Fata'an ato Tafalong malakayakay mitedal misanga'ay to kasasiintel no niyaro'. Nika na misatapang ko Dipong mikomod mikowan to Taywan, sahonihoni sa mitahidang pasaopo to kapah no kasaniyaro' no pasawali a Pangcah, matayal to karetengay a tayal misakoli, mipatireng to pasawali a 'etal to sakafangcal no aniniay a saka'orip, mato mipalalan, misanga' to kayakay, pananoman, pongkang, minato, saki no safitay a tayal, mikilang, mifokeloh, misaekim ato patireng to loma' hatiniay ko tayal, onini i macara to ko tayal ko 'orip no loma', roma i, 'idepet mimin ko palifong to matayalay, maka'osi to ko pinangan, paherekan to adihay to ko micoa'angay a demak masadak. 1908 a mihecaan itini Cikasoan a rawraw, matalaw ci Kolas Mahengheng to kacowatan no demak, tayra ho pakayakay a miwaray, mala sakalowan no mapatayay a tamdaw itiya. 1911 a miheca, itini i Madawdaw, Torik tapangan no pasawali a niyaro' no Pangcah, caay to pakahadidi to pilokes, pisamsam, toya mihecaan saka pito a folad, malangto to ko "śąźŚĽ£śĺ≥sanay a demak", kinatosa ci Kolas Mahengheng tayra a miwaray, nika caay to kafilo a milalang, saka toya sakafalo a folad mahapinang to ko kalowid no Pangcah, ci Kolas Mahengheng to ko masaaliay to Dipong papitolas, itiya i mato'as to ci Kolas mahengheng mafoti'ay to i kafotian adada, o saka cakacowat koni a demak mahaopaw ko romaroma nasa sa, saopo han to ko kapah papililid ci Kolas Mahenghengan tangsolen to patayra i kafafolawan malakayakay miwaray ato imeng no Dipong, o piaray no faloco' no imeng itiya ho ko paini ato faloco' nira, sa hai sato ko Dipon cato kacowat sakahemaw sato ko naikoran a demak. Wata ko faloco' ni Kolas Mahengheng to sakifinawlan a demak, mirarakat top kasaniyaro' miwaray to kalala'is no demak, malasaka cingangan to itini i pasawali a niyaro' no Pangcah, malaheci nira koya pakayniay to "śąźŚĽ£śĺ≥sanay a demak" to cecay a folad, mataring to ko roray malasaka adada to no tireng nira, enem polo' ko mihecaan nira mapatay to. 2000 a mihecaan, o sapita'ongaw to ilol i cingraan, itini i Posong, ala han ko ngangan nira pangangan toni a lalan "Mahengheng a lalan" han. Pi'arawan to lakaw : ťėŅÁĺéśóŹ",ŤáļŚĆó:ŤáļŚéü.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč == i **** a mińß…ô ¶ ¶aan itira i  °anaso~u…ĺaj a ńßo~ufo~u ¶…ôn  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, i **** a mińß…ô ¶aan itira i fa…ĺaŇčaw a mapataj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ko~u misatapaŇčaj to~u sakaŇča °ajaw no~u fa…ĺaŇčaw. o~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan nira ko~ura  ¶i ko~u…ĺas, o~u  ¶imi…ĺ nira ko~ura  ¶i mańß…ôŇč. so~uwa…ĺ sa ko~u finaw…ĺan, ta °aŇčajaj ko~u tatir…ô*nan nira, o~u Ňčińßa nira i ato~u Ē kak…ôr…ôŇčaj, mansa  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ńßan no~u finaw…ĺan. kina pina a mafo~u…ĺaw ko~u finaw…ĺan, tańßira i **** a mińß…ô ¶aan ma…ĺakakitaan  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč i, na  ¶o~uwa to~u ka…ĺinańß ko~u finaw…ĺan i fa…ĺanaw. i tija ńßo~u i, marari…¨~…ģaj a ma…ĺa…ĺi °aŇč ko~u fa…ĺaŇčaw ato~u piwma. misaŇča ko~u finaw…ĺan to~u to~u…ĺo~u a sar…ôfo~uŇčan, s…ôpat a tat…ôkasan, …ĺima a s…ôfi , o~u ńßasakasa °o~upo~uan no~u finaw…ĺan, o~u sapitapa…ĺ, sapis…ôf…ô…ĺ to~u  °a…¨~…ģa, masaso~uwa…ĺ ńßa ¶a to~u piwma to~u sakaŇčaŇča °ajaw no~u finaw…ĺan, matata °o~us, Ňča °aj  ¶ato~u ka…ĺa ¶o~uŇči ¶o~uŇčis, ka…ĺa °afa °afas, kaŇčaŇčajaw. i **** a mińß…ô ¶aan, ma ¶a ¶o~uŇčis ko~u …ĺi…¨~…ģaw ato~u t…ôro~uko~u, tańßiraaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, ma °a…ĺaw no~u nijaro~u ° ko~u rakat ni mańß…ôŇčńß…ôŇč i, mańß…ôm…ôk mito~uo~uraj tajra, mańß…ôr…ôkto~u a miwakaj i, …ĺapo~uńßapo~uńßaj sanaj ko~u kasanijaro~u ° a paka…ôn to~u …ôpańß, pinaajto~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ a mi…ĺafin i kasanijanijaro~u ° to~u ńß…ôm…ôk nira, ta tańßa…ĺo~uma ° i fa…ĺanaw. i **** a mińß…ô ¶aan, ma…ĺaw…ĺaw ko~u i to~uko~uto~uko~usaj a  °amis to~u pis…ôf…ôŇč no~u mao~uwan, sapito~u…¨~…ģo~uńßaw sanaj ko~u  °amis to~u to~uko~us no~u mano~uwan, tajra a ¶a  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, jo~u matata °o~us ko~u  °amis ato~u mano~uwan i tira i takataj. i **** a mińß…ô ¶aan, miwakaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u pi °o~u…¨~…ģo~ut no~u taŇčafo~u…ĺan to~u piwma, ńß…ôr…ôk to~u i, mitato~uj to~u sapakao~u…ĺańß ko~uja mipa ¶o~ujakaj no~u piwma  ¶i *** a misi °ajaw  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇčan. i **** a mińß…ô ¶aan misatapaŇč ko~u …¨~…ģipo~un a miko~uwan(mirik…ô ¶) to~u tajwan, mańß…ôr…ôk itira i …ôtip no~u tajwan a mirik…ô ¶ ko~u so~ufitaj no~u …¨~…ģipo~un i, pasitimo~u…ĺ ko~u rakat a tatajra i kawa…ĺi, mita…ô…ĺif i ** i, pata…¨~…ģo~u…ôn ni *** o~u kakitaan no~u nijaro~u ° a mi…ĺo~u ¶ijaŇč to~u finaw…ĺan no~u po~uso~uŇčaj a mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u …¨~…ģipo~un. to~uja mińß…ô ¶aan i, o~u tapaŇč no~u so~ufitaj no~u ko~uwapin ***mińßa…ĺaka to~u sapi…ĺo~u °o~u…¨~…ģaw to~u …¨~…ģipo~un, mipa ¶afaj  ¶i ***to~u tapaŇč no~u …¨~…ģipo~un a mi…ĺo~u ¶ijaŇč to~u finaw…ĺan no~u jin- ¶o~u-min a mi…ĺo~u °o~u…¨~…ģ to~u ko~uwapin. k…ôri…¨~…ģ…ôn ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč ko~u kapańß no~u fa…ĺaŇčaw, makako~umo~u…¨~…ģ to~u piwma a misi °ajaw to~u ko~uwapin, matapi ° ko~uja naika °amisaj a so~ufitaj no~u ko~uwapin. ka…ĺito~usato~u no~u mińß…ô ¶aan i, paka…ôn…ôn no~u …¨~…ģipo~un ko~u jin- ¶o~u-min o~u to~u…¨~…ģo~uŇčto~u no~u k…ô…ĺaŇč. i **** a mińß…ô ¶aan, mirakat ko~u tapaŇč **** to~u kasanijanijaro~u °, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a mińßak…ô…ĺo~uŇč, ta awa ko~u mi…ĺi °aŇčaj. ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa ko~u mira i, ma…ĺo~utapaŇč ńßananaj no~u finaw…ĺan a mi…ĺit…ômo~uńß. tańßira i tafa…ĺo~uŇč ato~u fata °an i, mipa…ĺaŇča °aj to~u tafa…ĺo~uŇč ato~u fata °an a mifa…ĺańß to~u tatiińßaj a raraw. namisatapaŇč a miko~uwan ko~u …¨~…ģipo~un to~u tajwan i, pa ¶i Ē ¶i sa mipo~uńßaj to~u mamisako~u…ĺi a kapańß no~u nijaro~u °, a mipa…ĺa…ĺan, am…ôkaŇč, po~unkaŇč, minato~u, miki…ĺaŇč, mifak…ô…ĺo~uńß, misa…ĺo~uma °. …ĺasawa…¨~…ģ sato~u ko~u sakatajraaw i o~umańß, rija…ĺ to~uko~us, o~ura ńßanto~u i, awa a ¶a ko~u …ĺifo~un, mansa …ĺijaŇč sato~u ko~u finaw…ĺan. i **** a mińß…ô ¶aan, ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u  ¶ikaso~uan ato~u …¨~…ģipo~un, tajra  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a miwakaj, ta ma…ĺo~uwan ko~u mapatajaj no~ura ka…ĺa…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ. i **** a mińß…ô ¶aan,  ¶aaj to~u paka…ôm…ôt ko~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw, to~u~urik ato~u pasawa…ĺiaj a  °amis to~u pisamsam no~u …¨~…ģipo~un, to~uja sakapito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ, misatapaŇč to~u a mi…ĺijaŇč a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ ko~u  °amis to~u …¨~…ģipo~un. kanato~usaaj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra a miwakaj,  ¶o~uwa to~u ka…ĺa…ĺaŇč ko~ura tao~u, i sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ mańßapinaŇčto~u a mamakita ko~u  °amis, ta papiso~uwa…ĺ…ôn no~u tao~u  ¶i mańß…ôŇč to~u …¨~…ģipo~un, to~u "o~u kami ko~u makitaaj a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ" .  °ara ńßan i, ma…ĺit…ôŇčajto~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč a…¨~…ģa…¨~…ģaj ko~u mi…ĺa, mata…ĺaw ko~u mi…ĺa to~uni kaa…¨~…ģińßaj no~u mapatajaj i ka…ĺa…ĺo~uo~u…ĺo~uo~u…¨~…ģ , tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira ko~u kapańß a mi °o~uro~uŇč miraan a tajra i kara…ĺo~uo~u…¨~…ģan a masaso~uwa…ĺ to~u kin ¶at no~u …¨~…ģipo~un. mańß…ôm…ôkaj ko~u …¨~…ģipo~un to~u pinaŇčan ato~u …¨~…ģ…ômak ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč i tija ńßo~u, mansa ńßat…ô…ĺt…ô…ĺ sato~u ko~u …¨~…ģipo~un a mi…ĺo~u Ēo~u…¨~…ģ. mao~u…ĺańßaj a mipata…¨~…ģo~u to~u kaŇča °ajan  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, mirakat to~u kasanijaro~u °aro~u ° misajsaj to~u ka…ĺa ¶o~uŇči ¶o~uŇčis, saka mafana ° ko~u  ¶ima ¶ima no~u sawa…ĺiaj a  °amis  ¶iŇčraan. mańß…ôrk a misajsaj to~uja …¨~…ģ…ômak i,  Ēn…ôm po~u…ĺo~u ° ko~u mińß…ô ¶aan niŇčra, …ĺao~u ¶…ôp sanaj ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģa niŇčra, ńßo~urir…ôk sanaj to~u ko~u  °o~urip niŇčra. **** a mińß…ô ¶aan, paŇčaŇčan ńßananaj no~u po~uso~uŇč ko~u …ĺa…ĺan to~u ŇčaŇčan ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, Ňča °aj  ¶aka tawa…ĺ ita  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč o~u sanaj. faraŇčaw  °amis nano~u **** taŇčasa i **** ko~u  °o~urip ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč. o~u kakitaan no~u fa…ĺaŇčaw  ¶ira it:ja ńßo~u.  ¶i ko~u…ĺas ko~u ta…¨~…ģaŇčaŇčan nira, o~ura mańß…ôŇčńß…ôŇč a ŇčaŇčan i, o~u pia…ĺa to~u …ĺańß…ôŇčńß…ôŇč sanaj ko~u sas…ô…ĺa °an nira, mansa siŇčaŇčan  ¶ira to~u "mańß…ôŇčńß…ôŇč". i **** a mińß…ô ¶aan i, makańßi ko~u s…ôj-fo~u no~u po~uso~uŇč a mipaŇčaŇčan to~uja …ĺa…ĺan sakatajra i sijataw no~u kaso~u…ĺin to~u "mańß…ôŇčńß…ôŇč" a ta °aŇčajaj a …ĺa…ĺan, ńßata…ĺa °o~ujan to~u naro~urajan ni mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u taja…ĺ no~u nijaro~u ° itija ńßo~u. pasawa…ĺian  °amis " ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč nai ****~****", kańßo~ufo~u ¶an nira i "**** a mińß…ô ¶aan" ŇčaŇčaso~u…ĺan ńßananaj a nijaro~u ° "itini i  ¶ipo~un no~u po~uso~uŇč ato~u sa…ĺa…ô…¨~…ģ no~u apapo~uro~u a …ĺo~uto~uk anini." mapataj i "**** a mińß…ô ¶aan" nijaro~u no~u fa…ĺaŇčaw, o~u mipa…ĺo~uwa…¨~…ģaj to~u fa…ĺaŇčaw a tam…¨~…ģaw. ta…¨~…ģa ŇčaŇčan nira i  ¶i ko~u…ĺas, no~u rajraj a so~uwa…ĺ no~u fina ¶a…¨~…ģan i, tata °ak takaraw ko~u tatir…ôŇčan nira,  ¶a ¶ijaw sa tata °aŇč ko~u Ňčińßa, saka mańß…ôŇčńß…ôŇč ńßan mato~u "so~uni no~u safo~u…ĺaw ńßo~uŇč ńßo~uŇč ńßo~uŇč, ro~uma i, mato~u so~uni no~u k…ô…ĺ…ôŇč" sanaj ko~u patinako~u no~u fina ¶a…¨~…ģan i  ¶iŇčraan. itija ńßo~u kinapinapinaaj mafafo~u…ĺaw ma…ĺinańß itini to~u i **** a mińß…ô ¶a ma…ĺakakitaan to~u no~u nijaro~u °  ¶i mańß…ôŇčńß…ôŇč sa ira to~u ko~u aniniaj a nijaro~u ° no~u fa…ĺaŇčaw, itija ńßo~u itira i kat…ô…ĺaŇč nanijaro~u °an sa ńßo~unińßo~uni sa ma…ĺa…ĺa °is to~u pijo~uma ko~u fina ¶a…¨~…ģan, o~urasaka to~ura fa…ĺo~uńßaj panijaro~u °an no~u fa…ĺaŇčaw mapatir…ôŇč ko~u to~u…ĺo~u a fo~uko~uko~u, s…ôpat ko~u pika ¶awan, …ĺima ko~u s…ôfi no~u fa °inajan, mato~u o~u po~uńßo~uŇč no~u ko~u…ĺo~uŇč ńßajsa, sakaŇčaaj a mifo~u…ĺaw, ro~uma i miki…ĺim to~u sakaŇčaj to~u nijaro~u ° no~u pijo~uma a nijaro~u °, matat…ô…ĺ…ôk to~u saka ¶a piŇčajaw ato~u ka…ĺa…ĺa °is. itini i **** a mińß…ô ¶a, ma…ĺa…ĺa °is ko~u …ĺi…¨~…ģaw ato~u t…ô…ĺo~uko~u no~u ka…ĺiŇčko~u, mafana °  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč taŇčso~u…ĺ to~u tajra pakajakaj a miwaraj, mita…ô…ĺif to~u kasa nijaro~u ° ma…ômin mińßamńßam mito~uo~ur a tajra, mańß…ôr…ôk miwaraj  ¶iŇčra, …ĺatańßi…¨~…ģaŇčaj ńßan to~u no~u kasa nijaro~u ° patańß…ôka a ma…ĺafi, safo~u…ĺa…¨~…ģ sa i …ĺa…ĺan ta tańßira i fa…ĺaŇčaw a nijaro~u °. i **** a mińß…ô ¶a, i sa…ôtip a kasanijaro~u °, ira ko~u …ĺińßaf sa ńßo~unińßo~uni ńßan no~u iwatan mirawraw misamsam to~u fafańßijan, sapi…ĺ…ôŇčatan a mi ¶o~urańß to~u …ĺo~uto~uk, pa…ĺijaw ńßo~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra miwaraj, itira i takataj a pa…ĺa mikajki pasaso~uŇča °aj. i **** a mińß…ô ¶a, mańß…ôr…ôk miwaraj  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u pifo~u…ĺaw no~u taŇčfo~u…ĺan to~u safitaj  ¶iŇč-pin i pijo~uma a …¨~…ģ…ômak, o~u to~uŇčso~u~u itiraaj i pijo~uma  ¶i pako~u…ĺi mińßawiki…¨~…ģ to~u sapiaraj mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u sakasaso~u °araw  ¶i ko~u…ĺasan mańß…ôŇčńß…ôŇč. i **** a mińß…ô ¶a maa…ĺa to~u no~u …¨~…ģipo~uŇč misatapaŇč to~u miko~umo~u…¨~…ģ to~u tajwan, masa…ĺo~uf to~u ko~u i sa…ôtipaj a sa °…ôta…ĺ, taŇčso~u…ĺ to~u mińßa…ĺaka nai pin-to~uŇč masijo~ur mi ¶o~umo~u…¨~…ģ tajni i sawa…ĺi a …ôta…ĺ o~u po~uso~uŇč, makafana ° no~u safitaj no~u …¨~…ģipo~uŇč mi ¶o~uk…ôr ko~u to~umo~uk no~u pa…ĺi…¨~…ģaw  ¶i ***, saka  ¶i *** to~u ko~u pakajakajaj tajni i po~uso~uŇč i kasanijaro~u ° no~u jin ¶o~umin, nanaj pasajni a mińßai o~u …¨~…ģipo~uŇč to~u ko~u mamiko~umo~u…¨~…ģ. to~ujaan a mińß…ô ¶aan,  ¶ifo~u °isaj a safitaj no~u  ¶iŇč-pin  ¶i *** mi…ĺikakawa sapi ¶o~ua °aŇčan to~u …¨~…ģipo~uŇč, mafana °  ¶i *** taŇčso~u…ĺ to~u tajra mańßak…ô…ĺo~uŇč to~u tapaŇč itiraaj i pa…ĺi…¨~…ģaw, tajni so~umo~uwa…ĺ i kasanijaro~u ° no~u jin ¶o~umin mi…ĺisao~ut, mi ¶apo~upo~u to~u safitaj ni ***,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč mik…ôri…¨~…ģ ato~u kapańß no~u pijo~uma, itini to~u i tinko~u…ĺi no~u kaŇč- ¶aŇč paka…ĺo~uwi…¨~…ģ to~uja pasitimo~u…ĺaj a mi…ĺa…ĺiw a safitaj no~u  ¶iŇč-pin, to~uja saka…ôn…ôm a fo~u…ĺa…¨~…ģ, itiniaj i pa…ĺi…¨~…ģaw a tapaŇč no~u …¨~…ģipo~uŇč  ¶i **** patańß…ôka paka…ĺafi misaja…ĺ to~u ro~uraj no~u mifo~u…ĺaw a tam…¨~…ģaw. **** a mińß…ô ¶aan, tapaŇč no~u itiraaj i pa…ĺi…¨~…ģaw  ¶i **** tajra i kasa nijaro~u °, tańßi…¨~…ģaŇč…ôn nira  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč papito~uo~ur, pata…¨~…ģa to~u ano~u ira ko~u mamirawrawaj, tańßira i katańßiraan, ma…ômin min…ôŇčn…ôŇč to~u pisiŇč ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč, ma…ĺata…¨~…ģamaanaj to~u a …ĺafaŇč  ¶iŇčra, to~uja rakat tajra ńßo~u i fata °an ato~u tafa…ĺo~uŇč ma…ĺakajakaj mit…ô…¨~…ģa…ĺ misaŇča °aj to~u kasasiint…ô…ĺ no~u nijaro~u °. nika na misatapaŇč ko~u …¨~…ģipo~uŇč miko~umo~u…¨~…ģ miko~uwan to~u tajwan, sańßo~unińßo~uni sa mitańßi…¨~…ģaŇč pasao~upo~u to~u kapańß no~u kasanijaro~u ° no~u pasawa…ĺi a paŇč ¶ańß, mataja…ĺ to~u kar…ôt…ôŇčaj a taja…ĺ misako~u…ĺi, mipatir…ôŇč to~u pasawa…ĺi a  °…ôta…ĺ to~u sakafaŇč ¶a…ĺ no~u aniniaj a saka °o~urip, mato~u mipa…ĺa…ĺan, misaŇča ° to~u kajakaj, panano~uman, po~uŇčkaŇč, minato~u, saki no~u safitaj a taja…ĺ, miki…ĺaŇč, mifo~uk…ô…ĺo~uńß, misa…ôkim ato~u patir…ôŇč to~u …ĺo~uma ° ńßatiniaj ko~u taja…ĺ, o~unini i ma ¶ara to~u ko~u taja…ĺ ko~u  °o~urip no~u …ĺo~uma °, ro~uma i,  °i…¨~…ģ…ôp…ôt mimin ko~u pa…ĺifo~uŇč to~u mataja…ĺaj, maka °o~usi to~u ko~u pinaŇčan, pańß…ôr…ôkan to~u a…¨~…ģińßaj to~u ko~u mi ¶o~ua °aŇčaj a …¨~…ģ…ômak masa…¨~…ģak. **** a mińß…ô ¶aan itini  ¶ikaso~uan a rawraw, mata…ĺaw  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u ka ¶o~uwatan no~u …¨~…ģ…ômak, tajra ńßo~u pakajakaj a miwaraj, ma…ĺa saka…ĺo~uwan no~u mapatajaj a tam…¨~…ģaw itija. **** a mińß…ô ¶a, itini i ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw, to~urik tapaŇčan no~u pasawa…ĺi a nijaro~u ° no~u paŇč ¶ańß,  ¶aaj to~u pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi to~u pi…ĺo~uk…ôs, pisamsam, to~uja mińß…ô ¶aan saka pito~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ, ma…ĺaŇčto~u to~u ko~u "***sanaj a …¨~…ģ…ômak", kinato~usa  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč tajra a miwaraj, nika  ¶aaj to~u kafi…ĺo~u a mi…ĺa…ĺaŇč, saka to~uja sakafa…ĺo~u a fo~u…ĺa…¨~…ģ mańßapinaŇč to~u ko~u ka…ĺo~uwi…¨~…ģ no~u paŇč ¶ańß,  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u ko~u masaa…ĺiaj to~u …¨~…ģipo~uŇč papito~u…ĺas, itija i mato~u °as to~u  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč mafo~uti °aj to~u i kafo~utian a…¨~…ģa…¨~…ģa, o~u saka  ¶aka ¶o~uwat ko~uni a …¨~…ģ…ômak mańßao~upaw ko~u ro~umaro~uma nasa sa, sao~upo~u ńßan to~u ko~u kapańß papi…ĺi…ĺi…¨~…ģ  ¶i ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇčan taŇčso~u…ĺ…ôn to~u patajra i kafafo~u…ĺawan ma…ĺakajakaj miwaraj ato~u im…ôŇč no~u …¨~…ģipo~uŇč, o~u piaraj no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u im…ôŇč itija ńßo~u ko~u paini ato~u fa…ĺo~u ¶o~u ° nira, sa ńßai sato~u ko~u …¨~…ģipo~un  ¶ato~u ka ¶o~uwat sakańß…ômaw sato~u ko~u naiko~uran a …¨~…ģ…ômak. wata ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni ko~u…ĺas mańß…ôŇčńß…ôŇč to~u sakifinaw…ĺan a …¨~…ģ…ômak, mirarakat to~up kasanijaro~u ° miwaraj to~u ka…ĺa…ĺa °is no~u …¨~…ģ…ômak, ma…ĺasaka  ¶iŇčaŇčan to~u itini i pasawa…ĺi a nijaro~u ° no~u paŇč ¶ańß, ma…ĺańß…ô ¶i nira ko~uja pakajniaj to~u "***sanaj a …¨~…ģ…ômak" to~u  ¶…ô ¶aj a fo~u…ĺa…¨~…ģ, matariŇč to~u ko~u ro~uraj ma…ĺasaka a…¨~…ģa…¨~…ģa to~u no~u tir…ôŇč nira, …ôn…ôm po~u…ĺo~u ° ko~u mińß…ô ¶aan nira mapataj to~u. **** a mińß…ô ¶aan, o~u sapita °o~uŇčaw to~u i…ĺo~u…ĺ i  ¶iŇčraan, itini i po~uso~uŇč, a…ĺa ńßan ko~u ŇčaŇčan nira paŇčaŇčan to~uni a …ĺa…ĺan "mańß…ôŇčńß…ôŇč a …ĺa…ĺan" ńßan. pi °arawan to~u …ĺakaw : ***",**:**.</PHON>
    </S>
</TEXT>