<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kudiwis" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Kudiwis" copyright="CC BY-SA" citation="Kudiwis. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Kudiwis" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Kudiwis, title = Kudiwis, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Kudiwis} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kudiwis/Takoril 兔子 == O pinagan no kudiwis/takoril 兔子的外觀 Masamanay ko papotal a tileng no kudiwis/takoril a nenengen. v🐰Tagila: ci'icelay pakatengilay mafana'ay malaliyon a mi-tingil, romasato mafana'ay ami pihpih to saka^ca ka fa^edet no tileng nira. v🐰Mata: tosakomata nira ikawili ato i kawanan, paka'alaway to laay ato ano to'man to i paka'laway to, dengsa cecay aca atilidan koma'laway nira to fafaled ato lalan^no i, caay ka fangcal kopi 'alaw nira. v🐰Ngoso': mafana'ay ami sangek, caay pitolas ami sasangek, mafana'ay ami hapinang to sasangeken, ano macaloh i sakalamkam sanay a dademak kia ngoso' nira a dademak. v🐰ngoyos: makakafitay ko ifaleday a firfir no ngoyos ato ngoso' to sakanga'ayaw nira a komaen to kakaenen, 28 ko wadis nira, tosaay a tati^dip ko faleday a wadis nira, caay ka citolas a malahad kola wadis nira, sanaw caay ka citolas ami ^eloc to wadis, ano ko^edew tato kora wadis nira i, caay kangaay nira a komaen, tosakapatay nira, iraay 17000 ko sapisanek nira, mikikaka to tamdaw a 1000 ko sapisanekan, sanaw mafana' ami pili' to kaolahan a kakaenen. v🐰Ngisngis: o sapisapingan nira to ka'oripan a pala, caay ka siwala to sakadademak. v🐰O lanoay firfir no ngoyos: ci siletay to sapasilosi nira to todongay a ka'oripan nira pala. v🐰Ka'ayaway a o'o: limaay ko talodo', macidemay ko kanoos, kalikiay a dademak to sakadademak nira ato sapi kolkol nira to sela/sota', lomasato i to sapi pohpoh nira to fongoh ato laway ato tangila, kalamkamay a madademak. v🐰Kalikoray a o'o: sepatay ko talodo',ka^edaway to ka'ayaway, cicediay ci'icelay manga'ay ami satakotakod, pakatakoday to 50~100 a lalat to Kongfen saan,romasato haw i nga'ayay a sakacomikay, pakaalaay to 80 a Kongli an ko kalamkam nira, cifanohay ko salipa' nira to saka tada to palipa' a palipa'. v🐰Wikol:papoyo'ay a masako'edaw, caayay ka salimolo, ano pahahan i masa'anengangay, ano maceka i, o sapipatalaw nira, ano mihamham to pipakaen no damdaw i, mi wihawihay a madademak. v🐰O fanoh: so^metay caayay ko feloh, nga'ayay mato liko ano sienaw. O 'orip no kudiwis. 兔子的生命 v🐰O cecay a 'orip no mihecaan : pakatangasaay 5~12 a mihecaan.( lomasa, papoto'ay ko 'orip no ki^emingay ko tileng ato tata'akay ko tileng a kudiwis. ) v🐰 O sakako^doway a 'orip a mihecaan : o sowa to matididay i tangasa i 18 a mihecaan ira ko 10 a foladan saan. v🐰O fa^det no tileng : 38.5~41.5 C' ( miki fa^detay ko tileng no mato'asay, pakafiloay to fa^de ko ki^mingay ho a kudiwis.) v🐰O pita^kod no remes foloco' : 180~250 to cecay a widian. v🐰O cahacah : 30~60 to cecay a widian. v🐰O 'ikes no fa'inayan : 22 a lipay, o ki^mingay a kudiwis tangasa i 13 a lipay ma'ikisay to. v🐰O kaciwawa no mihecaan : o fa'inayan a kudiwis 5~6 a mihecaan, o fafahiyan a kudiwis 2~3 a mihecaan ma^engay to ci wawa. v🐰mangalay a cilamo : ma'ikis toko fa'inayang a kudiwis i lonok sanay a mikilim to lalamoden, awaay ko pinang to cecay a mihecaan. v🐰O pilamod no fa'inayan a kudiwis : tosa aca a widian no toki ma^dengay to. v🐰O kacipoyapoy no fafahian a kudiwis : alatek 28~31 lomi'ad aca. v🐰Oka citiyad to wawa : 4~12 a wawa kudiwis, o ki^mingay ko tileng a kudiwis i, caay ka papina ko wawa nira. v🐰O kacengaw no wawaho kudiwis : alatek 7~10 a lomi'ad tiya macengaway to. v🐰O pihacolan a lomi'ad : 8 lipayan. v🐰O kakako'daw no fanoh : alatek ma^eng 1.5~4 a Kongfenan v🐰O matatodongay a fa^det no lomi'ad : 18~25 C. v🐰O co^med no lomi'ad : 40~65 % O pinangan no kudiwis/takoril. 兔子的特性 &amp;🐰O komaennay to kalorengos ko kudiwis/takoril, itini i dafak ato tala'ayaw no dadaya a komaen, ano to'eman to mafana'ay mikilim to kakaenen. &amp;🐰Kiemingay ko fala' no kudiwis/takoril, ano fa^ded ko lomi'ad i ato macaloh cangera i, sakalamkam sanay a dademak koya ngoso' nira. &amp;🐰Kahenayay a mapetek ko 'okak no kudiwis/takoril, sanaw tiih pikalihen i takalaway amapolin. &amp;🐰Tiih a pacici sa ami repel to tileng no kudiwis/takoril, to sakadoka'aw nira. &amp;🐰Iraay ko todongay tonira a ka'oripan, mafana'ay amipasilosi. &amp;🐰Aka pakaen tono tamdaw a kakaenen, mawhani caay kafancal to tiyad nira, maso^ed ko tina'ie, ano masoed ko tinaie nira alatek o papaisingen to, ano tadamaan to ko kaso^ed i, alatek o tatokadeng to. &amp;🐰O kudiwis/takoril hananay i, kala talaway to kakoki'an, ano tatiih ko lomi'ad, ano kafaliyosan to, ano ira ko fitili', macekokay ko kudiwis/takoril, malarawraw cangla, sakatatiih no tileng nira, deng sa ano mananamay to tokalawlaw haw i manga'ayay to. &amp;🐰Kalatalaway to fa^detay a lomi'ad nowhani, saheto o cifanohay ko tileng nira, awaay ko kaci cohelan nira, ano tangasa i 30C ko kafa^det no lomi'ad i, kalamkamay ko ka sasela' nayra, nikaolira caay ka talaw to si^enaw cangla. &amp;🐰Maolahay ami kakemkem ato mikakolkol cangra, sanaw ano ira ko kakemkemem i, manga'ayay pafelien api kakemkem. &amp;🐰Ano komaenay to ta'i nira a kudiwis i, pa'ayaw haan, nawhani caayay to katatiih to tiyad nangra, ilaay ko mananamay ami kakaen to ta'i nira a kudiwis/takoril tosaka fecolaw no tiyad nira. O sakafana' ami pakaen pa'orip to kudiwis/takoril a sowal.如何養兔的常識 Ano iraay ko pipakaen to kudiwis/takoril i, caay kanga'ay a mafokil ami pakaen ato pa'orip, nawhani ano mafana' ami pakaen, osakafangcal no 'orip a lomahad nangra o kudiwis/takoril, aca o sapasifana' haca to roma ami pakanenay to kudiwis/takoril a tamdaw, nawhani ano mafokil ami pakaen alatek maara tosaka kali'ang aca tosa ka patay no kudiwis/takoril. @ O pinanom no kudiwis/takoril ? Hatilaay to, ano o tadaw to ano kalomaamaan to i, caay ka^ca caay kanga'ay awa ko fali,nanom,cidal,ato kakaenen, ano awaay kolilanang i, caay kangaay a ma'orip ko kalomaamaan, hatiraay to ko kudiwis/takoril a pananom, nikaolira, dengansa caay ka halinanom cangra, sanaw irato ko pipatatodong a pananom. @ Mapatay to nanom ? Osakapatay no kudiwis/takoril to nanom i, aratek manamomay nira ko tatiihay a nanom, oma ngotaay a nanom, yacifaoay a nanom, yakacekanan a nanom, tosaka adada no tiyad nangra, sanaw irako sakapatay nira, caay kanga'ay ami pananom to kudiwis/takoril, ano o tingalaway, o matangtangay,ano o caay kaci fao a nanom kosapa nanom i, osaka fangcal to no 'orip nira, malalok a malalid ami pakotay ami safa^loh to nanom nangra @O nanom ko saka to'as no kudiwis/takoril haw? O polong no ma'oripay i, irasaca koka to'as nara, o kudiwis/takoril i hatilaay to, dengsa iraay ko tata'akay ko tileng ato ki^mingay ko tileng a kudiwis, osaka sasiloma nara i, caay ka deng o nanom aca, halopolong no nanom ato kakaenen komi to'asay, aka to pitengil to caay ko so'elingnay a sowal. @Samaanen ami pananom ko kudiwis/takoril? Ora kudiwis/takoril hananay i, iraay ko kafana' nira a minanom to nanom, caay ko nano mi patadoan, nikaorila, ano ca ka^en kopi pananam i, caay ka fangcal ko to'as nara a mara^emang, alatek matiya o ka^mangay a kudiwis/takoril saan ko pi'alaw no tamdaw, nengha o caay ka^eng kopi pananom, matiya o tamdaw ano kasienawan i, caay kahalinanom, to kacihelangan i halinanomay, lomasato nawhani o ma'icangay ko kakaenen nangra sanaw, laliden to ami pananom, tiya caay toka kali'ang ko to'as no kudiwis/takoril. @kalolayan ami pakaen ko kudiwis/takoril haw? Caay ka hakowa ko longoc no kudiwis/takoril ami pakaen, ano ira toko pipatatodong to pa'oripan ato patatodong ami pafeli to nanam to kakaenen i, ma^dengay to, caay kapi celi' a lalawlaw matiya o waco ato o posi cangra, sanaw facalay kahemaway ami pakaen to kudiwis/takoril, ano ira to kafana' ami pakaen ma^dengay to. @Hakowaay koka halafin no to'as no kudiwis/takoril? Ano ira kopi patatodon ama fana' ami pakaen i, omi hecaan no kudiwis/takoril alatek pakaalaay to 5~12 a mihecaan, dengansa o ki^mingay a kudiwis/takoril ko kalamkamay mapatay to tatangangay a kudiwis/takoril, ano o waco to ano o posi to malecaday to kudiwis/takoril, ami to'as a pakaen ato pina'ong toka ci adadaan nangela, minanam to sakafana ami dipo ami pakaen tosaka fangcalaw no to'as no kudiwis/takoril. @Manga'ayay ami pangingo to kudiwis/takoril haw? Ano pakadi ko fanoh a tileng no kudiwis/takoril i, nga'ayay to ami pangingoy, kapina'on to kasienawan ami pangingoy, ya ki^ming ho ko kudiwis/takoril matalaw toka si'enawan sanaw akato pipangingoy to Ki^mingay a kudiwis/takorilo. @Ano mipangingo to kudiwis/takoril i tosakafana' ami na'ong: 1.Itira todongay ono kudiwis/takoril a pingingoan ato sapingingo a safon. 2.Patatodong to fa^ded no nanom a pangingo. 3.Songiraen ami sasaw to nanom tangasa kakolacan. 4.Sisiten to sasifin ato saiyof ami 'ican. 5.Maolahay ami kolac to tileng ko kudiwis/takoril, sanaw laliden ami sasaw ami kolac ko tileng. nangra, ano tosa ano tolo folad ami sasaw nga'ayay to. @Kaheteng ko tileng no kudiwis/takoril haw? Maolahay to fangcalay makolacay ko kudiwis/takoril, o ta'i nira caayay ka kaheteng, masacecacecayay, ma'icangay ko ta'i nira, o issi' nira ko masanekay to mamang, ano pasifana'en cangra to katoma'ian ato kamisi'an i, manga'ayay to, sanaw ano maralok ami solime' to ka'oripan nara, awaay to ko kaheteng. @Den o kahengangay a saytaw kokaolahan no kudiwis/takoril komaen haw? Caayay ka denga o kahengangay a saytaw koka olahan no kudiwis/takoril a kamaen, caay kanga'ay a saheto sa o kahengangay a saytaw ko sapakaen, nawhani ano haenen a pakaen i, malosaka adada no tiyad nara, yawo-wawaay ho a kudiwis/takoril i, caay kangaay haenen kopi pakaen. @Omaan kosakakahengan no mata no kudiwis/takoril? Caayay ko nano kaadihayay a kakomaen nara to kaengangay a saytaw ko saka kangengan no mata nara, nawhani tingalaway komata no kudiwis/takoril, sanaw ma'laway ko remes i mata no kudiwis/takoril, sanaw kahengan ko mata nira a nenengen. @Samaanen ami reper ko kudiwis/takoril? Alatek ira ko pasowal a tamdal, pakaynien i tangira a mirepel saan, nikaolira caay katama o hatiniay asowal, nawhani tadamaanay ko tangira no kudiwis, o mamitengi ato saka palasawad to cifelang no tileng, ano mawiled makali'ang ko tangira nira i, caay to ka fangcal ami ca'a ami tengil to taliyokay a soni, sanaw akaka pakaynien i tangira ami reper, na^on hanca ami reper ko tileng nira ami 'afofo. @Omanan kora tosaay a tata'akay a wadis i ka'ayaw no ngoyos nira ? Ano 'alaw hani ko ngoyos no kudiwis, mato iraay ko tosaay a tata'akay a wadis nira nenengen, nikaolira ano solinga' haan ami neneng i, deng iraay sepatay a wadis nira, oranan a wadis i osapi ara nira to kakaenen a komaen. @Masamaanay nenengen ko pinangan no kudiwis/takoril? 'Adihayay ko kasasiloma no kalo-kudiwis/takoril a nenegen, irako tata'akay ko tileng, irako ki^mingay ko tileng, irako temeli'ay ato kohetingay ato masamaamaanay ko tilid a tileng nira, irako kahengangay ato kohetingay ko mata, irako maolahay ami sacikacikay ato misa takotakod, irako matokaay a dademak, sanaw caay ka lecad ko kasasiloma no kudiwis/takoril, sanaw adihayay ko kasasilomaloma no pinangan nira. (Suman siwkolan 'Amis/Pancah 11/14'24) Tahapinanang › subject › subject Kudiwis.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ** == o~u pina*an no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ***** masamanaj ko~u papo~utaɾ a tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a nənəŋən. b~v*ta*iɾa: ʦiʡiʦəɾaj pakatəŋiɾaj mafanaʡaj maɾaɾijo~un a mi-tiŋiɾ, ro~umasato~u mafanaʡaj ami piħpiħ to~u sakaʔʦa ka faʔəɬ~ɮət no~u tiɾəŋ nira. b~v*mata: to~usako~umata nira ikawiɾi ato~u i kawanan, pakaʡaɾawaj to~u ɾaaj ato~u ano~u to~uʡman to~u i pakaʡɾawaj to~u, ɬ~ɮəŋsa ʦəʦaj aʦa atiɾiɬ~ɮan ko~umaʡɾawaj nira to~u fafaɾəɬ~ɮ ato~u ɾaɾanʔno~u i, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~upi ʡaɾaw nira. b~v*ŋo~uso~uʡ: mafanaʡaj ami saŋək, ʦaaj pito~uɾas ami sasaŋək, mafanaʡaj ami ħapinaŋ to~u sasaŋəkən, ano~u maʦaɾo~uħ i sakaɾamkam sanaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak kia ŋo~uso~uʡ nira a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*ŋo~ujo~us: makakafitaj ko~u ifaɾəɬ~ɮaj a firfir no~u ŋo~ujo~us ato~u ŋo~uso~uʡ to~u sakaŋaʡajaw nira a ko~umaən to~u kakaənən, ** ko~u waɬ~ɮis nira, to~usaaj a tatiʔɬ~ɮip ko~u faɾəɬ~ɮaj a waɬ~ɮis nira, ʦaaj ka ʦito~uɾas a maɾaħaɬ~ɮ ko~uɾa waɬ~ɮis nira, sanaw ʦaaj ka ʦito~uɾas ami ʔəɾo~uʦ to~u waɬ~ɮis, ano~u ko~uʔəɬ~ɮəw tato~u ko~ura waɬ~ɮis nira i, ʦaaj kaŋaaj nira a ko~umaən, to~usakapataj nira, iraaj ***** ko~u sapisanək nira, mikikaka to~u tamɬ~ɮaw a **** ko~u sapisanəkan, sanaw mafanaʡ ami piɾiʡ to~u kao~uɾaħan a kakaənən. b~v*ŋisŋis: o~u sapisapiŋan nira to~u kaʡo~uripan a paɾa, ʦaaj ka siwaɾa to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*o~u ɾano~uaj firfir no~u ŋo~ujo~us: ʦi siɾətaj to~u sapasiɾo~usi nira to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj a kaʡo~uripan nira paɾa. b~v*kaʡajawaj a o~uʡo~u: ɾimaaj ko~u taɾo~uɬ~ɮo~uʡ, maʦiɬ~ɮəmaj ko~u kano~uo~us, kaɾikiaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak nira ato~u sapi ko~uɾko~uɾ nira to~u səɾa/so~utaʡ, ɾo~umasato~u i to~u sapi po~uħpo~uħ nira to~u fo~uŋo~uħ ato~u ɾawaj ato~u taŋiɾa, kaɾamkamaj a maɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*kaɾiko~uraj a o~uʡo~u: səpataj ko~u taɾo~uɬ~ɮo~uʡ,kaʔəɬ~ɮawaj to~u kaʡajawaj, ʦiʦəɬ~ɮiaj ʦiʡiʦəɾaj maŋaʡaj ami satako~utako~uɬ~ɮ, pakatako~uɬ~ɮaj to~u **~*** a ɾaɾat to~u ko~uŋfən saan,ro~umasato~u ħaw i ŋaʡajaj a sakaʦo~umikaj, pakaaɾaaj to~u ** a ko~uŋɾi an ko~u kaɾamkam nira, ʦifano~uħaj ko~u saɾipaʡ nira to~u saka taɬ~ɮa to~u paɾipaʡ a paɾipaʡ. b~v*wiko~uɾ:papo~ujo~uʡaj a masako~uʡəɬ~ɮaw, ʦaajaj ka saɾimo~uɾo~u, ano~u paħaħan i masaʡanəŋaŋaj, ano~u maʦəka i, o~u sapipataɾaw nira, ano~u miħamħam to~u pipakaən no~u ɬ~ɮamɬ~ɮaw i, mi wiħawiħaj a maɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*o~u fano~uħ: so~uʔmətaj ʦaajaj ko~u fəɾo~uħ, ŋaʡajaj mato~u ɾiko~u ano~u siənaw. o~u ʡo~urip no~u ko~u~uɬ~ɮiwis. ***** b~v*o~u ʦəʦaj a ʡo~urip no~u miħəʦaan : pakataŋasaaj *~** a miħəʦaan.( ɾo~umasa, papo~uto~uʡaj ko~u ʡo~urip no~u kiʔəmiŋaj ko~u tiɾəŋ ato~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis. ) b~v* o~u sakako~uʔɬ~ɮo~uwaj a ʡo~urip a miħəʦaan : o~u so~uwa to~u matiɬ~ɮiɬ~ɮaj i taŋasa i ** a miħəʦaan ira ko~u ** a fo~uɾaɬ~ɮan saan. b~v*o~u faʔɬ~ɮət no~u tiɾəŋ : **.*~**.* ʦʡ ( miki faʔɬ~ɮətaj ko~u tiɾəŋ no~u mato~uʡasaj, pakafiɾo~uaj to~u faʔɬ~ɮə ko~u kiʔmiŋaj ħo~u a ko~u~uɬ~ɮiwis.) b~v*o~u pitaʔko~uɬ~ɮ no~u rəməs fo~uɾo~uʦo~uʡ : ***~*** to~u ʦəʦaj a wiɬ~ɮian. b~v*o~u ʦaħaʦaħ : **~** to~u ʦəʦaj a wiɬ~ɮian. b~v*o~u ʡikəs no~u faʡinajan : ** a ɾipaj, o~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis taŋasa i ** a ɾipaj maʡikisaj to~u. b~v*o~u kaʦiwawa no~u miħəʦaan : o~u faʡinajan a ko~u~uɬ~ɮiwis *~* a miħəʦaan, o~u fafaħijan a ko~u~uɬ~ɮiwis *~* a miħəʦaan maʔəŋaj to~u ʦi wawa. b~v*maŋaɾaj a ʦiɾamo~u : maʡikis to~uko~u faʡinajaŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis i ɾo~uno~uk sanaj a mikiɾim to~u ɾaɾamo~uɬ~ɮən, awaaj ko~u pinaŋ to~u ʦəʦaj a miħəʦaan. b~v*o~u piɾamo~uɬ~ɮ no~u faʡinajan a ko~u~uɬ~ɮiwis : to~usa aʦa a wiɬ~ɮian no~u to~uki maʔɬ~ɮəŋaj to~u. b~v*o~u kaʦipo~ujapo~uj no~u fafaħian a ko~u~uɬ~ɮiwis : aɾatək **~** ɾo~umiʡaɬ~ɮ aʦa. b~v*o~uka ʦitijaɬ~ɮ to~u wawa : *~** a wawa ko~u~uɬ~ɮiwis, o~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis i, ʦaaj ka papina ko~u wawa nira. b~v*o~u kaʦəŋaw no~u wawaħo~u ko~u~uɬ~ɮiwis : aɾatək *~** a ɾo~umiʡaɬ~ɮ tija maʦəŋawaj to~u. b~v*o~u piħaʦo~uɾan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ : * ɾipajan. b~v*o~u kakako~uʡɬ~ɮaw no~u fano~uħ : aɾatək maʔəŋ *.*~* a ko~uŋfənan b~v*o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a faʔɬ~ɮət no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ : **~** ʦ. b~v*o~u ʦo~uʔməɬ~ɮ no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ : **~** % o~u pinaŋan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. ***** &amp;*o~u ko~umaənnaj to~u kaɾo~urəŋo~us ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, itini i ɬ~ɮafak ato~u taɾaʡajaw no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja a ko~umaən, ano~u to~uʡəman to~u mafanaʡaj mikiɾim to~u kakaənən. &amp;*kiəmiŋaj ko~u faɾaʡ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u faʔɬ~ɮəɬ~ɮ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ i ato~u maʦaɾo~uħ ʦaŋəra i, sakaɾamkam sanaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~uja ŋo~uso~uʡ nira. &amp;*kaħənajaj a mapətək ko~u ʡo~ukak no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw tiiħ pikaɾiħən i takaɾawaj amapo~uɾin. &amp;*tiiħ a paʦiʦi sa ami rəpəɾ to~u tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, to~u sakaɬ~ɮo~ukaʡaw nira. &amp;*iraaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋaj to~unira a kaʡo~uripan, mafanaʡaj amipasiɾo~usi. &amp;*aka pakaən to~uno~u tamɬ~ɮaw a kakaənən, mawħani ʦaaj kafanʦaɾ to~u tijaɬ~ɮ nira, maso~uʔəɬ~ɮ ko~u tinaʡiə, ano~u maso~uəɬ~ɮ ko~u tinaiə nira aɾatək o~u papaisiŋən to~u, ano~u taɬ~ɮamaan to~u ko~u kaso~uʔəɬ~ɮ i, aɾatək o~u tato~ukaɬ~ɮəŋ to~u. &amp;*o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħananaj i, kaɾa taɾawaj to~u kako~ukiʡan, ano~u tatiiħ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ, ano~u kafaɾijo~usan to~u, ano~u ira ko~u fitiɾiʡ, maʦəko~ukaj ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, maɾarawraw ʦaŋɾa, sakatatiiħ no~u tiɾəŋ nira, ɬ~ɮəŋ sa ano~u mananamaj to~u to~ukaɾawɾaw ħaw i maŋaʡajaj to~u. &amp;*kaɾataɾawaj to~u faʔɬ~ɮətaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ no~uwħani, saħəto~u o~u ʦifano~uħaj ko~u tiɾəŋ nira, awaaj ko~u kaʦi ʦo~uħəɾan nira, ano~u taŋasa i **ʦ ko~u kafaʔɬ~ɮət no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ i, kaɾamkamaj ko~u ka sasəɾaʡ najra, nikao~uɾira ʦaaj ka taɾaw to~u siʔənaw ʦaŋɾa. &amp;*mao~uɾaħaj ami kakəmkəm ato~u mikako~uɾko~uɾ ʦaŋra, sanaw ano~u ira ko~u kakəmkəməm i, maŋaʡajaj pafəɾiən api kakəmkəm. &amp;*ano~u ko~umaənaj to~u taʡi nira a ko~u~uɬ~ɮiwis i, paʡajaw ħaan, nawħani ʦaajaj to~u katatiiħ to~u tijaɬ~ɮ naŋra, iɾaaj ko~u mananamaj ami kakaən to~u taʡi nira a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ to~usaka fəʦo~uɾaw no~u tijaɬ~ɮ nira. o~u sakafanaʡ ami pakaən paʡo~urip to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a so~uwaɾ.******* ano~u iraaj ko~u pipakaən to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ʦaaj kaŋaʡaj a mafo~ukiɾ ami pakaən ato~u paʡo~urip, nawħani ano~u mafanaʡ ami pakaən, o~usakafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip a ɾo~umaħaɬ~ɮ naŋra o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, aʦa o~u sapasifanaʡ ħaʦa to~u ro~uma ami pakanənaj to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a tamɬ~ɮaw, nawħani ano~u mafo~ukiɾ ami pakaən aɾatək maara to~usaka kaɾiʡaŋ aʦa to~usa ka pataj no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @ o~u pinano~um no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ? ħatiɾaaj to~u, ano~u o~u taɬ~ɮaw to~u ano~u kaɾo~umaamaan to~u i, ʦaaj kaʔʦa ʦaaj kaŋaʡaj awa ko~u faɾi,nano~um,ʦiɬ~ɮaɾ,ato~u kakaənən, ano~u awaaj ko~uɾiɾanaŋ i, ʦaaj kaŋaaj a maʡo~urip ko~u kaɾo~umaamaan, ħatiraaj to~u ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a panano~um, nikao~uɾira, ɬ~ɮəŋansa ʦaaj ka ħaɾinano~um ʦaŋra, sanaw irato~u ko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ a panano~um. @ mapataj to~u nano~um ? o~usakapataj no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ to~u nano~um i, aratək manamo~umaj nira ko~u tatiiħaj a nano~um, o~uma ŋo~utaaj a nano~um, jaʦifao~uaj a nano~um, jakaʦəkanan a nano~um, to~usaka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tijaɬ~ɮ naŋra, sanaw irako~u sakapataj nira, ʦaaj kaŋaʡaj ami panano~um to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u o~u tiŋaɾawaj, o~u mataŋtaŋaj,ano~u o~u ʦaaj kaʦi fao~u a nano~um ko~usapa nano~um i, o~usaka faŋʦaɾ to~u no~u ʡo~urip nira, maɾaɾo~uk a maɾaɾiɬ~ɮ ami pako~utaj ami safaʔɾo~uħ to~u nano~um naŋra @o~u nano~um ko~u saka to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? o~u po~uɾo~uŋ no~u maʡo~uripaj i, irasaʦa ko~uka to~uʡas nara, o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i ħatiɾaaj to~u, ɬ~ɮəŋsa iraaj ko~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ ato~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis, o~usaka sasiɾo~uma nara i, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋ o~u nano~um aʦa, ħaɾo~upo~uɾo~uŋ no~u nano~um ato~u kakaənən ko~umi to~uʡasaj, aka to~u pitəŋiɾ to~u ʦaaj ko~u so~uʡəɾiŋnaj a so~uwaɾ. @samaanən ami panano~um ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? o~ura ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħananaj i, iraaj ko~u kafanaʡ nira a minano~um to~u nano~um, ʦaaj ko~u nano~u mi pataɬ~ɮo~uan, nikao~uriɾa, ano~u ʦa kaʔən ko~upi pananam i, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u to~uʡas nara a maraʔəmaŋ, aɾatək matija o~u kaʔmaŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ saan ko~u piʡaɾaw no~u tamɬ~ɮaw, nəŋħa o~u ʦaaj kaʔəŋ ko~upi panano~um, matija o~u tamɬ~ɮaw ano~u kasiənawan i, ʦaaj kaħaɾinano~um, to~u kaʦiħəɾaŋan i ħaɾinano~umaj, ɾo~umasato~u nawħani o~u maʡiʦaŋaj ko~u kakaənən naŋra sanaw, ɾaɾiɬ~ɮən to~u ami panano~um, tija ʦaaj to~uka kaɾiʡaŋ ko~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @kaɾo~uɾajan ami pakaən ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? ʦaaj ka ħako~uwa ko~u ɾo~uŋo~uʦ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ami pakaən, ano~u ira to~uko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ to~u paʡo~uripan ato~u patato~uɬ~ɮo~uŋ ami pafəɾi to~u nanam to~u kakaənən i, maʔɬ~ɮəŋaj to~u, ʦaaj kapi ʦəɾiʡ a ɾaɾawɾaw matija o~u waʦo~u ato~u o~u po~usi ʦaŋra, sanaw faʦaɾaj kaħəmawaj ami pakaən to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u ira to~u kafanaʡ ami pakaən maʔɬ~ɮəŋaj to~u. @ħako~uwaaj ko~uka ħaɾafin no~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ano~u ira ko~upi patato~uɬ~ɮo~un ama fanaʡ ami pakaən i, o~umi ħəʦaan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ aɾatək pakaaɾaaj to~u *~** a miħəʦaan, ɬ~ɮəŋansa o~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ko~u kaɾamkamaj mapataj to~u tataŋaŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u o~u waʦo~u to~u ano~u o~u po~usi to~u maɾəʦaɬ~ɮaj to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ami to~uʡas a pakaən ato~u pinaʡo~uŋ to~uka ʦi aɬ~ɮaɬ~ɮaan naŋəɾa, minanam to~u sakafana ami ɬ~ɮipo~u ami pakaən to~usaka faŋʦaɾaw no~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @maŋaʡajaj ami paŋiŋo~u to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? ano~u pakaɬ~ɮi ko~u fano~uħ a tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ŋaʡajaj to~u ami paŋiŋo~uj, kapinaʡo~un to~u kasiənawan ami paŋiŋo~uj, ja kiʔmiŋ ħo~u ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ mataɾaw to~uka siʡənawan sanaw akato~u pipaŋiŋo~uj to~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾo~u. @ano~u mipaŋiŋo~u to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i to~usakafanaʡ ami naʡo~uŋ: *.itira to~uɬ~ɮo~uŋaj o~uno~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a piŋiŋo~uan ato~u sapiŋiŋo~u a safo~un. *.patato~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʔɬ~ɮəɬ~ɮ no~u nano~um a paŋiŋo~u. *.so~uŋiraən ami sasaw to~u nano~um taŋasa kako~uɾaʦan. *.sisitən to~u sasifin ato~u saijo~uf ami ʡiʦan. *.mao~uɾaħaj ami ko~uɾaʦ to~u tiɾəŋ ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw ɾaɾiɬ~ɮən ami sasaw ami ko~uɾaʦ ko~u tiɾəŋ. naŋra, ano~u to~usa ano~u to~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ ami sasaw ŋaʡajaj to~u. @kaħətəŋ ko~u tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? mao~uɾaħaj to~u faŋʦaɾaj mako~uɾaʦaj ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, o~u taʡi nira ʦaajaj ka kaħətəŋ, masaʦəʦaʦəʦajaj, maʡiʦaŋaj ko~u taʡi nira, o~u issiʡ nira ko~u masanəkaj to~u mamaŋ, ano~u pasifanaʡən ʦaŋra to~u kato~umaʡian ato~u kamisiʡan i, maŋaʡajaj to~u, sanaw ano~u maraɾo~uk ami so~uɾiməʡ to~u kaʡo~uripan nara, awaaj to~u ko~u kaħətəŋ. @ɬ~ɮən o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~ukao~uɾaħan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ko~umaən ħaw? ʦaajaj ka ɬ~ɮəŋa o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~uka o~uɾaħan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a kamaən, ʦaaj kaŋaʡaj a saħəto~u sa o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~u sapakaən, nawħani ano~u ħaənən a pakaən i, maɾo~usaka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tijaɬ~ɮ nara, jawo~u-wawaaj ħo~u a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ʦaaj kaŋaaj ħaənən ko~upi pakaən. @o~umaan ko~usakakaħəŋan no~u mata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ʦaajaj ko~u nano~u kaaɬ~ɮiħajaj a kako~umaən nara to~u kaəŋaŋaj a sajtaw ko~u saka kaŋəŋan no~u mata nara, nawħani tiŋaɾawaj ko~umata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw maʡɾawaj ko~u rəməs i mata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw kaħəŋan ko~u mata nira a nənəŋən. @samaanən ami rəpər ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? aɾatək ira ko~u paso~uwaɾ a tamɬ~ɮaɾ, pakajniən i taŋira a mirəpəɾ saan, nikao~uɾira ʦaaj katama o~u ħatiniaj aso~uwaɾ, nawħani taɬ~ɮamaanaj ko~u taŋira no~u ko~u~uɬ~ɮiwis, o~u mamitəŋi ato~u saka paɾasawaɬ~ɮ to~u ʦifəɾaŋ no~u tiɾəŋ, ano~u mawiɾəɬ~ɮ makaɾiʡaŋ ko~u taŋira nira i, ʦaaj to~u ka faŋʦaɾ ami ʦaʡa ami təŋiɾ to~u taɾijo~ukaj a so~uni, sanaw akaka pakajniən i taŋira ami rəpər, naʔo~un ħanʦa ami rəpər ko~u tiɾəŋ nira ami ʡafo~ufo~u. @o~umanan ko~ura to~usaaj a tataʡakaj a waɬ~ɮis i kaʡajaw no~u ŋo~ujo~us nira ? ano~u ʡaɾaw ħani ko~u ŋo~ujo~us no~u ko~u~uɬ~ɮiwis, mato~u iraaj ko~u to~usaaj a tataʡakaj a waɬ~ɮis nira nənəŋən, nikao~uɾira ano~u so~uɾiŋaʡ ħaan ami nənəŋ i, ɬ~ɮəŋ iraaj səpataj a waɬ~ɮis nira, o~uranan a waɬ~ɮis i o~usapi ara nira to~u kakaənən a ko~umaən. @masamaanaj nənəŋən ko~u pinaŋan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ʡaɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiɾo~uma no~u kaɾo~u-ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a nənə*ən, irako~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ, irako~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ, irako~u təməɾiʡaj ato~u ko~uħətiŋaj ato~u masamaamaanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ a tiɾəŋ nira, irako~u kaħəŋaŋaj ato~u ko~uħətiŋaj ko~u mata, irako~u mao~uɾaħaj ami saʦikaʦikaj ato~u misa tako~utako~uɬ~ɮ, irako~u mato~ukaaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, sanaw ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~u kasasiɾo~uma no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw aɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiɾo~umaɾo~uma no~u pinaŋan nira. (so~u~uman siwko~uɾan ʡamis/panʦaħ **/**ʡ**) taħapinanaŋ * so~u~ub~b~vjəʦt * so~u~ub~b~vjəʦt ko~u~uɬ~ɮiwis.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kudiwis/Takoril 兔子 == O pinagan no kudiwis/takoril 兔子的外觀 Masamanay ko papotal a tileng no kudiwis/takoril a nenengen. v🐰Tagila: ci'icelay pakatengilay mafana'ay malaliyon a mi-tingil, romasato mafana'ay ami pihpih to saka^ca ka fa^edet no tileng nira. v🐰Mata: tosakomata nira ikawili ato i kawanan, paka'alaway to laay ato ano to'man to i paka'laway to, dengsa cecay aca atilidan koma'laway nira to fafaled ato lalan^no i, caay ka fangcal kopi 'alaw nira. v🐰Ngoso': mafana'ay ami sangek, caay pitolas ami sasangek, mafana'ay ami hapinang to sasangeken, ano macaloh i sakalamkam sanay a dademak kia ngoso' nira a dademak. v🐰ngoyos: makakafitay ko ifaleday a firfir no ngoyos ato ngoso' to sakanga'ayaw nira a komaen to kakaenen, 28 ko wadis nira, tosaay a tati^dip ko faleday a wadis nira, caay ka citolas a malahad kola wadis nira, sanaw caay ka citolas ami ^eloc to wadis, ano ko^edew tato kora wadis nira i, caay kangaay nira a komaen, tosakapatay nira, iraay 17000 ko sapisanek nira, mikikaka to tamdaw a 1000 ko sapisanekan, sanaw mafana' ami pili' to kaolahan a kakaenen. v🐰Ngisngis: o sapisapingan nira to ka'oripan a pala, caay ka siwala to sakadademak. v🐰O lanoay firfir no ngoyos: ci siletay to sapasilosi nira to todongay a ka'oripan nira pala. v🐰Ka'ayaway a o'o: limaay ko talodo', macidemay ko kanoos, kalikiay a dademak to sakadademak nira ato sapi kolkol nira to sela/sota', lomasato i to sapi pohpoh nira to fongoh ato laway ato tangila, kalamkamay a madademak. v🐰Kalikoray a o'o: sepatay ko talodo',ka^edaway to ka'ayaway, cicediay ci'icelay manga'ay ami satakotakod, pakatakoday to 50~100 a lalat to Kongfen saan,romasato haw i nga'ayay a sakacomikay, pakaalaay to 80 a Kongli an ko kalamkam nira, cifanohay ko salipa' nira to saka tada to palipa' a palipa'. v🐰Wikol:papoyo'ay a masako'edaw, caayay ka salimolo, ano pahahan i masa'anengangay, ano maceka i, o sapipatalaw nira, ano mihamham to pipakaen no damdaw i, mi wihawihay a madademak. v🐰O fanoh: so^metay caayay ko feloh, nga'ayay mato liko ano sienaw. O 'orip no kudiwis. 兔子的生命 v🐰O cecay a 'orip no mihecaan : pakatangasaay 5~12 a mihecaan.( lomasa, papoto'ay ko 'orip no ki^emingay ko tileng ato tata'akay ko tileng a kudiwis. ) v🐰 O sakako^doway a 'orip a mihecaan : o sowa to matididay i tangasa i 18 a mihecaan ira ko 10 a foladan saan. v🐰O fa^det no tileng : 38.5~41.5 C' ( miki fa^detay ko tileng no mato'asay, pakafiloay to fa^de ko ki^mingay ho a kudiwis.) v🐰O pita^kod no remes foloco' : 180~250 to cecay a widian. v🐰O cahacah : 30~60 to cecay a widian. v🐰O 'ikes no fa'inayan : 22 a lipay, o ki^mingay a kudiwis tangasa i 13 a lipay ma'ikisay to. v🐰O kaciwawa no mihecaan : o fa'inayan a kudiwis 5~6 a mihecaan, o fafahiyan a kudiwis 2~3 a mihecaan ma^engay to ci wawa. v🐰mangalay a cilamo : ma'ikis toko fa'inayang a kudiwis i lonok sanay a mikilim to lalamoden, awaay ko pinang to cecay a mihecaan. v🐰O pilamod no fa'inayan a kudiwis : tosa aca a widian no toki ma^dengay to. v🐰O kacipoyapoy no fafahian a kudiwis : alatek 28~31 lomi'ad aca. v🐰Oka citiyad to wawa : 4~12 a wawa kudiwis, o ki^mingay ko tileng a kudiwis i, caay ka papina ko wawa nira. v🐰O kacengaw no wawaho kudiwis : alatek 7~10 a lomi'ad tiya macengaway to. v🐰O pihacolan a lomi'ad : 8 lipayan. v🐰O kakako'daw no fanoh : alatek ma^eng 1.5~4 a Kongfenan v🐰O matatodongay a fa^det no lomi'ad : 18~25 C. v🐰O co^med no lomi'ad : 40~65 % O pinangan no kudiwis/takoril. 兔子的特性 &amp;🐰O komaennay to kalorengos ko kudiwis/takoril, itini i dafak ato tala'ayaw no dadaya a komaen, ano to'eman to mafana'ay mikilim to kakaenen. &amp;🐰Kiemingay ko fala' no kudiwis/takoril, ano fa^ded ko lomi'ad i ato macaloh cangera i, sakalamkam sanay a dademak koya ngoso' nira. &amp;🐰Kahenayay a mapetek ko 'okak no kudiwis/takoril, sanaw tiih pikalihen i takalaway amapolin. &amp;🐰Tiih a pacici sa ami repel to tileng no kudiwis/takoril, to sakadoka'aw nira. &amp;🐰Iraay ko todongay tonira a ka'oripan, mafana'ay amipasilosi. &amp;🐰Aka pakaen tono tamdaw a kakaenen, mawhani caay kafancal to tiyad nira, maso^ed ko tina'ie, ano masoed ko tinaie nira alatek o papaisingen to, ano tadamaan to ko kaso^ed i, alatek o tatokadeng to. &amp;🐰O kudiwis/takoril hananay i, kala talaway to kakoki'an, ano tatiih ko lomi'ad, ano kafaliyosan to, ano ira ko fitili', macekokay ko kudiwis/takoril, malarawraw cangla, sakatatiih no tileng nira, deng sa ano mananamay to tokalawlaw haw i manga'ayay to. &amp;🐰Kalatalaway to fa^detay a lomi'ad nowhani, saheto o cifanohay ko tileng nira, awaay ko kaci cohelan nira, ano tangasa i 30C ko kafa^det no lomi'ad i, kalamkamay ko ka sasela' nayra, nikaolira caay ka talaw to si^enaw cangla. &amp;🐰Maolahay ami kakemkem ato mikakolkol cangra, sanaw ano ira ko kakemkemem i, manga'ayay pafelien api kakemkem. &amp;🐰Ano komaenay to ta'i nira a kudiwis i, pa'ayaw haan, nawhani caayay to katatiih to tiyad nangra, ilaay ko mananamay ami kakaen to ta'i nira a kudiwis/takoril tosaka fecolaw no tiyad nira. O sakafana' ami pakaen pa'orip to kudiwis/takoril a sowal.如何養兔的常識 Ano iraay ko pipakaen to kudiwis/takoril i, caay kanga'ay a mafokil ami pakaen ato pa'orip, nawhani ano mafana' ami pakaen, osakafangcal no 'orip a lomahad nangra o kudiwis/takoril, aca o sapasifana' haca to roma ami pakanenay to kudiwis/takoril a tamdaw, nawhani ano mafokil ami pakaen alatek maara tosaka kali'ang aca tosa ka patay no kudiwis/takoril. @ O pinanom no kudiwis/takoril ? Hatilaay to, ano o tadaw to ano kalomaamaan to i, caay ka^ca caay kanga'ay awa ko fali,nanom,cidal,ato kakaenen, ano awaay kolilanang i, caay kangaay a ma'orip ko kalomaamaan, hatiraay to ko kudiwis/takoril a pananom, nikaolira, dengansa caay ka halinanom cangra, sanaw irato ko pipatatodong a pananom. @ Mapatay to nanom ? Osakapatay no kudiwis/takoril to nanom i, aratek manamomay nira ko tatiihay a nanom, oma ngotaay a nanom, yacifaoay a nanom, yakacekanan a nanom, tosaka adada no tiyad nangra, sanaw irako sakapatay nira, caay kanga'ay ami pananom to kudiwis/takoril, ano o tingalaway, o matangtangay,ano o caay kaci fao a nanom kosapa nanom i, osaka fangcal to no 'orip nira, malalok a malalid ami pakotay ami safa^loh to nanom nangra @O nanom ko saka to'as no kudiwis/takoril haw? O polong no ma'oripay i, irasaca koka to'as nara, o kudiwis/takoril i hatilaay to, dengsa iraay ko tata'akay ko tileng ato ki^mingay ko tileng a kudiwis, osaka sasiloma nara i, caay ka deng o nanom aca, halopolong no nanom ato kakaenen komi to'asay, aka to pitengil to caay ko so'elingnay a sowal. @Samaanen ami pananom ko kudiwis/takoril? Ora kudiwis/takoril hananay i, iraay ko kafana' nira a minanom to nanom, caay ko nano mi patadoan, nikaorila, ano ca ka^en kopi pananam i, caay ka fangcal ko to'as nara a mara^emang, alatek matiya o ka^mangay a kudiwis/takoril saan ko pi'alaw no tamdaw, nengha o caay ka^eng kopi pananom, matiya o tamdaw ano kasienawan i, caay kahalinanom, to kacihelangan i halinanomay, lomasato nawhani o ma'icangay ko kakaenen nangra sanaw, laliden to ami pananom, tiya caay toka kali'ang ko to'as no kudiwis/takoril. @kalolayan ami pakaen ko kudiwis/takoril haw? Caay ka hakowa ko longoc no kudiwis/takoril ami pakaen, ano ira toko pipatatodong to pa'oripan ato patatodong ami pafeli to nanam to kakaenen i, ma^dengay to, caay kapi celi' a lalawlaw matiya o waco ato o posi cangra, sanaw facalay kahemaway ami pakaen to kudiwis/takoril, ano ira to kafana' ami pakaen ma^dengay to. @Hakowaay koka halafin no to'as no kudiwis/takoril? Ano ira kopi patatodon ama fana' ami pakaen i, omi hecaan no kudiwis/takoril alatek pakaalaay to 5~12 a mihecaan, dengansa o ki^mingay a kudiwis/takoril ko kalamkamay mapatay to tatangangay a kudiwis/takoril, ano o waco to ano o posi to malecaday to kudiwis/takoril, ami to'as a pakaen ato pina'ong toka ci adadaan nangela, minanam to sakafana ami dipo ami pakaen tosaka fangcalaw no to'as no kudiwis/takoril. @Manga'ayay ami pangingo to kudiwis/takoril haw? Ano pakadi ko fanoh a tileng no kudiwis/takoril i, nga'ayay to ami pangingoy, kapina'on to kasienawan ami pangingoy, ya ki^ming ho ko kudiwis/takoril matalaw toka si'enawan sanaw akato pipangingoy to Ki^mingay a kudiwis/takorilo. @Ano mipangingo to kudiwis/takoril i tosakafana' ami na'ong: 1.Itira todongay ono kudiwis/takoril a pingingoan ato sapingingo a safon. 2.Patatodong to fa^ded no nanom a pangingo. 3.Songiraen ami sasaw to nanom tangasa kakolacan. 4.Sisiten to sasifin ato saiyof ami 'ican. 5.Maolahay ami kolac to tileng ko kudiwis/takoril, sanaw laliden ami sasaw ami kolac ko tileng. nangra, ano tosa ano tolo folad ami sasaw nga'ayay to. @Kaheteng ko tileng no kudiwis/takoril haw? Maolahay to fangcalay makolacay ko kudiwis/takoril, o ta'i nira caayay ka kaheteng, masacecacecayay, ma'icangay ko ta'i nira, o issi' nira ko masanekay to mamang, ano pasifana'en cangra to katoma'ian ato kamisi'an i, manga'ayay to, sanaw ano maralok ami solime' to ka'oripan nara, awaay to ko kaheteng. @Den o kahengangay a saytaw kokaolahan no kudiwis/takoril komaen haw? Caayay ka denga o kahengangay a saytaw koka olahan no kudiwis/takoril a kamaen, caay kanga'ay a saheto sa o kahengangay a saytaw ko sapakaen, nawhani ano haenen a pakaen i, malosaka adada no tiyad nara, yawo-wawaay ho a kudiwis/takoril i, caay kangaay haenen kopi pakaen. @Omaan kosakakahengan no mata no kudiwis/takoril? Caayay ko nano kaadihayay a kakomaen nara to kaengangay a saytaw ko saka kangengan no mata nara, nawhani tingalaway komata no kudiwis/takoril, sanaw ma'laway ko remes i mata no kudiwis/takoril, sanaw kahengan ko mata nira a nenengen. @Samaanen ami reper ko kudiwis/takoril? Alatek ira ko pasowal a tamdal, pakaynien i tangira a mirepel saan, nikaolira caay katama o hatiniay asowal, nawhani tadamaanay ko tangira no kudiwis, o mamitengi ato saka palasawad to cifelang no tileng, ano mawiled makali'ang ko tangira nira i, caay to ka fangcal ami ca'a ami tengil to taliyokay a soni, sanaw akaka pakaynien i tangira ami reper, na^on hanca ami reper ko tileng nira ami 'afofo. @Omanan kora tosaay a tata'akay a wadis i ka'ayaw no ngoyos nira ? Ano 'alaw hani ko ngoyos no kudiwis, mato iraay ko tosaay a tata'akay a wadis nira nenengen, nikaolira ano solinga' haan ami neneng i, deng iraay sepatay a wadis nira, oranan a wadis i osapi ara nira to kakaenen a komaen. @Masamaanay nenengen ko pinangan no kudiwis/takoril? 'Adihayay ko kasasiloma no kalo-kudiwis/takoril a nenegen, irako tata'akay ko tileng, irako ki^mingay ko tileng, irako temeli'ay ato kohetingay ato masamaamaanay ko tilid a tileng nira, irako kahengangay ato kohetingay ko mata, irako maolahay ami sacikacikay ato misa takotakod, irako matokaay a dademak, sanaw caay ka lecad ko kasasiloma no kudiwis/takoril, sanaw adihayay ko kasasilomaloma no pinangan nira. (Suman siwkolan 'Amis/Pancah 11/14'24) Tahapinanang › subject › subject Kudiwis.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ** == o~u pina*an no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ***** masamanaj ko~u papo~utaɾ a tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a nənəŋən. b~v*ta*iɾa: ʦiʡiʦəɾaj pakatəŋiɾaj mafanaʡaj maɾaɾijo~un a mi-tiŋiɾ, ro~umasato~u mafanaʡaj ami piħpiħ to~u sakaʔʦa ka faʔəɬ~ɮət no~u tiɾəŋ nira. b~v*mata: to~usako~umata nira ikawiɾi ato~u i kawanan, pakaʡaɾawaj to~u ɾaaj ato~u ano~u to~uʡman to~u i pakaʡɾawaj to~u, ɬ~ɮəŋsa ʦəʦaj aʦa atiɾiɬ~ɮan ko~umaʡɾawaj nira to~u fafaɾəɬ~ɮ ato~u ɾaɾanʔno~u i, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~upi ʡaɾaw nira. b~v*ŋo~uso~uʡ: mafanaʡaj ami saŋək, ʦaaj pito~uɾas ami sasaŋək, mafanaʡaj ami ħapinaŋ to~u sasaŋəkən, ano~u maʦaɾo~uħ i sakaɾamkam sanaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak kia ŋo~uso~uʡ nira a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*ŋo~ujo~us: makakafitaj ko~u ifaɾəɬ~ɮaj a firfir no~u ŋo~ujo~us ato~u ŋo~uso~uʡ to~u sakaŋaʡajaw nira a ko~umaən to~u kakaənən, ** ko~u waɬ~ɮis nira, to~usaaj a tatiʔɬ~ɮip ko~u faɾəɬ~ɮaj a waɬ~ɮis nira, ʦaaj ka ʦito~uɾas a maɾaħaɬ~ɮ ko~uɾa waɬ~ɮis nira, sanaw ʦaaj ka ʦito~uɾas ami ʔəɾo~uʦ to~u waɬ~ɮis, ano~u ko~uʔəɬ~ɮəw tato~u ko~ura waɬ~ɮis nira i, ʦaaj kaŋaaj nira a ko~umaən, to~usakapataj nira, iraaj ***** ko~u sapisanək nira, mikikaka to~u tamɬ~ɮaw a **** ko~u sapisanəkan, sanaw mafanaʡ ami piɾiʡ to~u kao~uɾaħan a kakaənən. b~v*ŋisŋis: o~u sapisapiŋan nira to~u kaʡo~uripan a paɾa, ʦaaj ka siwaɾa to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*o~u ɾano~uaj firfir no~u ŋo~ujo~us: ʦi siɾətaj to~u sapasiɾo~usi nira to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj a kaʡo~uripan nira paɾa. b~v*kaʡajawaj a o~uʡo~u: ɾimaaj ko~u taɾo~uɬ~ɮo~uʡ, maʦiɬ~ɮəmaj ko~u kano~uo~us, kaɾikiaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak nira ato~u sapi ko~uɾko~uɾ nira to~u səɾa/so~utaʡ, ɾo~umasato~u i to~u sapi po~uħpo~uħ nira to~u fo~uŋo~uħ ato~u ɾawaj ato~u taŋiɾa, kaɾamkamaj a maɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*kaɾiko~uraj a o~uʡo~u: səpataj ko~u taɾo~uɬ~ɮo~uʡ,kaʔəɬ~ɮawaj to~u kaʡajawaj, ʦiʦəɬ~ɮiaj ʦiʡiʦəɾaj maŋaʡaj ami satako~utako~uɬ~ɮ, pakatako~uɬ~ɮaj to~u **~*** a ɾaɾat to~u ko~uŋfən saan,ro~umasato~u ħaw i ŋaʡajaj a sakaʦo~umikaj, pakaaɾaaj to~u ** a ko~uŋɾi an ko~u kaɾamkam nira, ʦifano~uħaj ko~u saɾipaʡ nira to~u saka taɬ~ɮa to~u paɾipaʡ a paɾipaʡ. b~v*wiko~uɾ:papo~ujo~uʡaj a masako~uʡəɬ~ɮaw, ʦaajaj ka saɾimo~uɾo~u, ano~u paħaħan i masaʡanəŋaŋaj, ano~u maʦəka i, o~u sapipataɾaw nira, ano~u miħamħam to~u pipakaən no~u ɬ~ɮamɬ~ɮaw i, mi wiħawiħaj a maɬ~ɮaɬ~ɮəmak. b~v*o~u fano~uħ: so~uʔmətaj ʦaajaj ko~u fəɾo~uħ, ŋaʡajaj mato~u ɾiko~u ano~u siənaw. o~u ʡo~urip no~u ko~u~uɬ~ɮiwis. ***** b~v*o~u ʦəʦaj a ʡo~urip no~u miħəʦaan : pakataŋasaaj *~** a miħəʦaan.( ɾo~umasa, papo~uto~uʡaj ko~u ʡo~urip no~u kiʔəmiŋaj ko~u tiɾəŋ ato~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis. ) b~v* o~u sakako~uʔɬ~ɮo~uwaj a ʡo~urip a miħəʦaan : o~u so~uwa to~u matiɬ~ɮiɬ~ɮaj i taŋasa i ** a miħəʦaan ira ko~u ** a fo~uɾaɬ~ɮan saan. b~v*o~u faʔɬ~ɮət no~u tiɾəŋ : **.*~**.* ʦʡ ( miki faʔɬ~ɮətaj ko~u tiɾəŋ no~u mato~uʡasaj, pakafiɾo~uaj to~u faʔɬ~ɮə ko~u kiʔmiŋaj ħo~u a ko~u~uɬ~ɮiwis.) b~v*o~u pitaʔko~uɬ~ɮ no~u rəməs fo~uɾo~uʦo~uʡ : ***~*** to~u ʦəʦaj a wiɬ~ɮian. b~v*o~u ʦaħaʦaħ : **~** to~u ʦəʦaj a wiɬ~ɮian. b~v*o~u ʡikəs no~u faʡinajan : ** a ɾipaj, o~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis taŋasa i ** a ɾipaj maʡikisaj to~u. b~v*o~u kaʦiwawa no~u miħəʦaan : o~u faʡinajan a ko~u~uɬ~ɮiwis *~* a miħəʦaan, o~u fafaħijan a ko~u~uɬ~ɮiwis *~* a miħəʦaan maʔəŋaj to~u ʦi wawa. b~v*maŋaɾaj a ʦiɾamo~u : maʡikis to~uko~u faʡinajaŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis i ɾo~uno~uk sanaj a mikiɾim to~u ɾaɾamo~uɬ~ɮən, awaaj ko~u pinaŋ to~u ʦəʦaj a miħəʦaan. b~v*o~u piɾamo~uɬ~ɮ no~u faʡinajan a ko~u~uɬ~ɮiwis : to~usa aʦa a wiɬ~ɮian no~u to~uki maʔɬ~ɮəŋaj to~u. b~v*o~u kaʦipo~ujapo~uj no~u fafaħian a ko~u~uɬ~ɮiwis : aɾatək **~** ɾo~umiʡaɬ~ɮ aʦa. b~v*o~uka ʦitijaɬ~ɮ to~u wawa : *~** a wawa ko~u~uɬ~ɮiwis, o~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis i, ʦaaj ka papina ko~u wawa nira. b~v*o~u kaʦəŋaw no~u wawaħo~u ko~u~uɬ~ɮiwis : aɾatək *~** a ɾo~umiʡaɬ~ɮ tija maʦəŋawaj to~u. b~v*o~u piħaʦo~uɾan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ : * ɾipajan. b~v*o~u kakako~uʡɬ~ɮaw no~u fano~uħ : aɾatək maʔəŋ *.*~* a ko~uŋfənan b~v*o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a faʔɬ~ɮət no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ : **~** ʦ. b~v*o~u ʦo~uʔməɬ~ɮ no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ : **~** % o~u pinaŋan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. ***** &amp;*o~u ko~umaənnaj to~u kaɾo~urəŋo~us ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, itini i ɬ~ɮafak ato~u taɾaʡajaw no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja a ko~umaən, ano~u to~uʡəman to~u mafanaʡaj mikiɾim to~u kakaənən. &amp;*kiəmiŋaj ko~u faɾaʡ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u faʔɬ~ɮəɬ~ɮ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ i ato~u maʦaɾo~uħ ʦaŋəra i, sakaɾamkam sanaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~uja ŋo~uso~uʡ nira. &amp;*kaħənajaj a mapətək ko~u ʡo~ukak no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw tiiħ pikaɾiħən i takaɾawaj amapo~uɾin. &amp;*tiiħ a paʦiʦi sa ami rəpəɾ to~u tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, to~u sakaɬ~ɮo~ukaʡaw nira. &amp;*iraaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋaj to~unira a kaʡo~uripan, mafanaʡaj amipasiɾo~usi. &amp;*aka pakaən to~uno~u tamɬ~ɮaw a kakaənən, mawħani ʦaaj kafanʦaɾ to~u tijaɬ~ɮ nira, maso~uʔəɬ~ɮ ko~u tinaʡiə, ano~u maso~uəɬ~ɮ ko~u tinaiə nira aɾatək o~u papaisiŋən to~u, ano~u taɬ~ɮamaan to~u ko~u kaso~uʔəɬ~ɮ i, aɾatək o~u tato~ukaɬ~ɮəŋ to~u. &amp;*o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħananaj i, kaɾa taɾawaj to~u kako~ukiʡan, ano~u tatiiħ ko~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ, ano~u kafaɾijo~usan to~u, ano~u ira ko~u fitiɾiʡ, maʦəko~ukaj ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, maɾarawraw ʦaŋɾa, sakatatiiħ no~u tiɾəŋ nira, ɬ~ɮəŋ sa ano~u mananamaj to~u to~ukaɾawɾaw ħaw i maŋaʡajaj to~u. &amp;*kaɾataɾawaj to~u faʔɬ~ɮətaj a ɾo~umiʡaɬ~ɮ no~uwħani, saħəto~u o~u ʦifano~uħaj ko~u tiɾəŋ nira, awaaj ko~u kaʦi ʦo~uħəɾan nira, ano~u taŋasa i **ʦ ko~u kafaʔɬ~ɮət no~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ i, kaɾamkamaj ko~u ka sasəɾaʡ najra, nikao~uɾira ʦaaj ka taɾaw to~u siʔənaw ʦaŋɾa. &amp;*mao~uɾaħaj ami kakəmkəm ato~u mikako~uɾko~uɾ ʦaŋra, sanaw ano~u ira ko~u kakəmkəməm i, maŋaʡajaj pafəɾiən api kakəmkəm. &amp;*ano~u ko~umaənaj to~u taʡi nira a ko~u~uɬ~ɮiwis i, paʡajaw ħaan, nawħani ʦaajaj to~u katatiiħ to~u tijaɬ~ɮ naŋra, iɾaaj ko~u mananamaj ami kakaən to~u taʡi nira a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ to~usaka fəʦo~uɾaw no~u tijaɬ~ɮ nira. o~u sakafanaʡ ami pakaən paʡo~urip to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a so~uwaɾ.******* ano~u iraaj ko~u pipakaən to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ʦaaj kaŋaʡaj a mafo~ukiɾ ami pakaən ato~u paʡo~urip, nawħani ano~u mafanaʡ ami pakaən, o~usakafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip a ɾo~umaħaɬ~ɮ naŋra o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, aʦa o~u sapasifanaʡ ħaʦa to~u ro~uma ami pakanənaj to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a tamɬ~ɮaw, nawħani ano~u mafo~ukiɾ ami pakaən aɾatək maara to~usaka kaɾiʡaŋ aʦa to~usa ka pataj no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @ o~u pinano~um no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ? ħatiɾaaj to~u, ano~u o~u taɬ~ɮaw to~u ano~u kaɾo~umaamaan to~u i, ʦaaj kaʔʦa ʦaaj kaŋaʡaj awa ko~u faɾi,nano~um,ʦiɬ~ɮaɾ,ato~u kakaənən, ano~u awaaj ko~uɾiɾanaŋ i, ʦaaj kaŋaaj a maʡo~urip ko~u kaɾo~umaamaan, ħatiraaj to~u ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a panano~um, nikao~uɾira, ɬ~ɮəŋansa ʦaaj ka ħaɾinano~um ʦaŋra, sanaw irato~u ko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ a panano~um. @ mapataj to~u nano~um ? o~usakapataj no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ to~u nano~um i, aratək manamo~umaj nira ko~u tatiiħaj a nano~um, o~uma ŋo~utaaj a nano~um, jaʦifao~uaj a nano~um, jakaʦəkanan a nano~um, to~usaka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tijaɬ~ɮ naŋra, sanaw irako~u sakapataj nira, ʦaaj kaŋaʡaj ami panano~um to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u o~u tiŋaɾawaj, o~u mataŋtaŋaj,ano~u o~u ʦaaj kaʦi fao~u a nano~um ko~usapa nano~um i, o~usaka faŋʦaɾ to~u no~u ʡo~urip nira, maɾaɾo~uk a maɾaɾiɬ~ɮ ami pako~utaj ami safaʔɾo~uħ to~u nano~um naŋra @o~u nano~um ko~u saka to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? o~u po~uɾo~uŋ no~u maʡo~uripaj i, irasaʦa ko~uka to~uʡas nara, o~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i ħatiɾaaj to~u, ɬ~ɮəŋsa iraaj ko~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ ato~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ a ko~u~uɬ~ɮiwis, o~usaka sasiɾo~uma nara i, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋ o~u nano~um aʦa, ħaɾo~upo~uɾo~uŋ no~u nano~um ato~u kakaənən ko~umi to~uʡasaj, aka to~u pitəŋiɾ to~u ʦaaj ko~u so~uʡəɾiŋnaj a so~uwaɾ. @samaanən ami panano~um ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? o~ura ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħananaj i, iraaj ko~u kafanaʡ nira a minano~um to~u nano~um, ʦaaj ko~u nano~u mi pataɬ~ɮo~uan, nikao~uriɾa, ano~u ʦa kaʔən ko~upi pananam i, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u to~uʡas nara a maraʔəmaŋ, aɾatək matija o~u kaʔmaŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ saan ko~u piʡaɾaw no~u tamɬ~ɮaw, nəŋħa o~u ʦaaj kaʔəŋ ko~upi panano~um, matija o~u tamɬ~ɮaw ano~u kasiənawan i, ʦaaj kaħaɾinano~um, to~u kaʦiħəɾaŋan i ħaɾinano~umaj, ɾo~umasato~u nawħani o~u maʡiʦaŋaj ko~u kakaənən naŋra sanaw, ɾaɾiɬ~ɮən to~u ami panano~um, tija ʦaaj to~uka kaɾiʡaŋ ko~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @kaɾo~uɾajan ami pakaən ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? ʦaaj ka ħako~uwa ko~u ɾo~uŋo~uʦ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ami pakaən, ano~u ira to~uko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ to~u paʡo~uripan ato~u patato~uɬ~ɮo~uŋ ami pafəɾi to~u nanam to~u kakaənən i, maʔɬ~ɮəŋaj to~u, ʦaaj kapi ʦəɾiʡ a ɾaɾawɾaw matija o~u waʦo~u ato~u o~u po~usi ʦaŋra, sanaw faʦaɾaj kaħəmawaj ami pakaən to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u ira to~u kafanaʡ ami pakaən maʔɬ~ɮəŋaj to~u. @ħako~uwaaj ko~uka ħaɾafin no~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ano~u ira ko~upi patato~uɬ~ɮo~un ama fanaʡ ami pakaən i, o~umi ħəʦaan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ aɾatək pakaaɾaaj to~u *~** a miħəʦaan, ɬ~ɮəŋansa o~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ko~u kaɾamkamaj mapataj to~u tataŋaŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ano~u o~u waʦo~u to~u ano~u o~u po~usi to~u maɾəʦaɬ~ɮaj to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, ami to~uʡas a pakaən ato~u pinaʡo~uŋ to~uka ʦi aɬ~ɮaɬ~ɮaan naŋəɾa, minanam to~u sakafana ami ɬ~ɮipo~u ami pakaən to~usaka faŋʦaɾaw no~u to~uʡas no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ. @maŋaʡajaj ami paŋiŋo~u to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? ano~u pakaɬ~ɮi ko~u fano~uħ a tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ŋaʡajaj to~u ami paŋiŋo~uj, kapinaʡo~un to~u kasiənawan ami paŋiŋo~uj, ja kiʔmiŋ ħo~u ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ mataɾaw to~uka siʡənawan sanaw akato~u pipaŋiŋo~uj to~u kiʔmiŋaj a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾo~u. @ano~u mipaŋiŋo~u to~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i to~usakafanaʡ ami naʡo~uŋ: *.itira to~uɬ~ɮo~uŋaj o~uno~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a piŋiŋo~uan ato~u sapiŋiŋo~u a safo~un. *.patato~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʔɬ~ɮəɬ~ɮ no~u nano~um a paŋiŋo~u. *.so~uŋiraən ami sasaw to~u nano~um taŋasa kako~uɾaʦan. *.sisitən to~u sasifin ato~u saijo~uf ami ʡiʦan. *.mao~uɾaħaj ami ko~uɾaʦ to~u tiɾəŋ ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw ɾaɾiɬ~ɮən ami sasaw ami ko~uɾaʦ ko~u tiɾəŋ. naŋra, ano~u to~usa ano~u to~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ ami sasaw ŋaʡajaj to~u. @kaħətəŋ ko~u tiɾəŋ no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ħaw? mao~uɾaħaj to~u faŋʦaɾaj mako~uɾaʦaj ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, o~u taʡi nira ʦaajaj ka kaħətəŋ, masaʦəʦaʦəʦajaj, maʡiʦaŋaj ko~u taʡi nira, o~u issiʡ nira ko~u masanəkaj to~u mamaŋ, ano~u pasifanaʡən ʦaŋra to~u kato~umaʡian ato~u kamisiʡan i, maŋaʡajaj to~u, sanaw ano~u maraɾo~uk ami so~uɾiməʡ to~u kaʡo~uripan nara, awaaj to~u ko~u kaħətəŋ. @ɬ~ɮən o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~ukao~uɾaħan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ ko~umaən ħaw? ʦaajaj ka ɬ~ɮəŋa o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~uka o~uɾaħan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a kamaən, ʦaaj kaŋaʡaj a saħəto~u sa o~u kaħəŋaŋaj a sajtaw ko~u sapakaən, nawħani ano~u ħaənən a pakaən i, maɾo~usaka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tijaɬ~ɮ nara, jawo~u-wawaaj ħo~u a ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ i, ʦaaj kaŋaaj ħaənən ko~upi pakaən. @o~umaan ko~usakakaħəŋan no~u mata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ʦaajaj ko~u nano~u kaaɬ~ɮiħajaj a kako~umaən nara to~u kaəŋaŋaj a sajtaw ko~u saka kaŋəŋan no~u mata nara, nawħani tiŋaɾawaj ko~umata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw maʡɾawaj ko~u rəməs i mata no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw kaħəŋan ko~u mata nira a nənəŋən. @samaanən ami rəpər ko~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? aɾatək ira ko~u paso~uwaɾ a tamɬ~ɮaɾ, pakajniən i taŋira a mirəpəɾ saan, nikao~uɾira ʦaaj katama o~u ħatiniaj aso~uwaɾ, nawħani taɬ~ɮamaanaj ko~u taŋira no~u ko~u~uɬ~ɮiwis, o~u mamitəŋi ato~u saka paɾasawaɬ~ɮ to~u ʦifəɾaŋ no~u tiɾəŋ, ano~u mawiɾəɬ~ɮ makaɾiʡaŋ ko~u taŋira nira i, ʦaaj to~u ka faŋʦaɾ ami ʦaʡa ami təŋiɾ to~u taɾijo~ukaj a so~uni, sanaw akaka pakajniən i taŋira ami rəpər, naʔo~un ħanʦa ami rəpər ko~u tiɾəŋ nira ami ʡafo~ufo~u. @o~umanan ko~ura to~usaaj a tataʡakaj a waɬ~ɮis i kaʡajaw no~u ŋo~ujo~us nira ? ano~u ʡaɾaw ħani ko~u ŋo~ujo~us no~u ko~u~uɬ~ɮiwis, mato~u iraaj ko~u to~usaaj a tataʡakaj a waɬ~ɮis nira nənəŋən, nikao~uɾira ano~u so~uɾiŋaʡ ħaan ami nənəŋ i, ɬ~ɮəŋ iraaj səpataj a waɬ~ɮis nira, o~uranan a waɬ~ɮis i o~usapi ara nira to~u kakaənən a ko~umaən. @masamaanaj nənəŋən ko~u pinaŋan no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ? ʡaɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiɾo~uma no~u kaɾo~u-ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ a nənə*ən, irako~u tataʡakaj ko~u tiɾəŋ, irako~u kiʔmiŋaj ko~u tiɾəŋ, irako~u təməɾiʡaj ato~u ko~uħətiŋaj ato~u masamaamaanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ a tiɾəŋ nira, irako~u kaħəŋaŋaj ato~u ko~uħətiŋaj ko~u mata, irako~u mao~uɾaħaj ami saʦikaʦikaj ato~u misa tako~utako~uɬ~ɮ, irako~u mato~ukaaj a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, sanaw ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~u kasasiɾo~uma no~u ko~u~uɬ~ɮiwis/tako~uriɾ, sanaw aɬ~ɮiħajaj ko~u kasasiɾo~umaɾo~uma no~u pinaŋan nira. (so~u~uman siwko~uɾan ʡamis/panʦaħ **/**ʡ**) taħapinanaŋ * so~u~ub~b~vjəʦt * so~u~ub~b~vjəʦt ko~u~uɬ~ɮiwis.</PHON>
    </S>
</TEXT>