<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kulu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kulu" copyright="CC BY-SA" citation="Kulu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kulu, title = Kulu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kulu Itiniay i Xiulin Cen no Hualien ko Kulu a niyaro', 213 ko sa'osi no parod no loma', 760 ko sa'osi no tamdaw. 96% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 728 ko tamdaw; o roma sato i, 4% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 32 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Truku 81%, Amis 5%, Tayal 4%, Bunun 1%, Seediq 1%, roma 4%. Kulu Itiniay i Xiulin Cen no Hualien ko Kulu a niyaro', 414 ko sa'osi no parod no loma', 1,510 ko sa'osi no tamdaw. 92% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 1,383 ko tamdaw; o roma sato i, 8% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 127 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Truku 84%, Amis 3%, Tayal 2%, roma 2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko paisingan i niyaro'. Kulu Itiniay i Datong Cen no Yilan ko Kulu a niyaro', 75 ko sa'osi no parod no loma', 235 ko sa'osi no tamdaw. 80% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 187 ko tamdaw; o roma sato i, 20% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 48 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 72%, Amis 1%, Truku 1%, Puyuma 2%, roma 3%.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kolo Itiniay i Xiolin Cen no Hoalien ko Kolo a niyaro', 213 ko sa'osi no parod no loma', 760 ko sa'osi no tamdaw. 96% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 728 ko tamdaw; o roma sato i, 4% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 32 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Troko 81%, Amis 5%, Tayal 4%, Bonon 1%, Seediq 1%, roma 4%. Kolo Itiniay i Xiolin Cen no Hoalien ko Kolo a niyaro', 414 ko sa'osi no parod no loma', 1,510 ko sa'osi no tamdaw. 92% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 1,383 ko tamdaw; o roma sato i, 8% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 127 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Troko 84%, Amis 3%, Tayal 2%, roma 2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko paisingan i niyaro'. Kolo Itiniay i Datong Cen no Yilan ko Kolo a niyaro', 75 ko sa'osi no parod no loma', 235 ko sa'osi no tamdaw. 80% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 187 ko tamdaw; o roma sato i, 20% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 48 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal 72%, Amis 1%, Troko 1%, Poyoma 2%, roma 3%.</FORM>
    </S>
</TEXT>