<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Kuwait" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Kuwait. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuwait" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kuwait, title = Kuwait, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuwait} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kuwait == Kuwait kitakit , nikasasowalan Kuwait , itira i kaetip Asia Arab litosaan pala i kawali ka'amis, Persian 'efong sakaetip ka'amis a Sawara'an Kitakit, o katimol marariting to Saudi Arabia, ka'amis mifiyaw to Iraq, masasikecor to Iran, o nano nicingcingan no Inkiris i 'ayaw, i 1961 miheca 6 folad 19 romi'ad misiiked, i 1990 miheca 5angasa 1991 miheca nano pacena'an nicalapan no Iraq. No Kuwait a simal ato kadofahay ko tatapaan a kinaira, masapinang to o mana'angay a simal o saka 6 i polong no cikiw, orasaka msapasadakay a simal o malocoker no kicay no finawlan. O tadamaci no kitakit o Kuwait malecad ngangan no kitakit. Likisi 'Ayaway kairaan no tamdaw ho I Obaid itiya ('ayaway ni Yis 6500 miheca tangasa 'ayaway ni Yis 3800 miheca), misa'atomoay a demak ato pisafodawanan a demak mapatayra i Kuwait. Arabia ato pakalonanay ho 7 sici itiya, mala no Arabia kitakit ko Kuwait. I 1521 miheca, Kuwait o Portugal tamdaw ko miemetay. I 1581 mihecaan miteka, o Hontian Rikec ni Khalid laloma'an ko mikowanay to Kuwait. Oya ho, i 16 sici an, Portugal tamdaw patireng to pi'adingan a 'adipel. I 1613 miheca, i aniniay Kuwait itatihi patireng to Kuwait a niyaro'. Pangangan to niyaro' I 1705 miheca, Hontian Rikec ni Khalid hongti laloma'an miserer to, o salongan a sera no Kuwait macalap no "Utbah ngasaw (Bani; o pasowal Guraine) ko mikowanay. Bani Utbah a ngasaw a Sadir Utbah itini patireng to niyaro' ato minato, pangangan sa Kuwait hananay (mimingay niyaro', nai kut a tayni, o sowal to nian i o polol 'adipel, nano Persia a tilid to Kud, o todong no sowal maci sanay. Tapang no niyaro' patireng to kitakit I 1756 miheca, Sabah laloma'an tapang no niyaro' ci Sheikh Sabah Abu Abdullah mapalowad mala sa'ayaway tapang no niyaro' no Kuwait, mapatireng ko tapang no niyaro' no Kuwait kitakit (Heikhdom of Kuwait). Picalap no Persia I 1776 miheca, Persia Sander hongti micalap to Basra, ikor a salongan Persia pa'acaay tamdaw micomod i Kuwait, ikor o Inkiris a kawali-Into kosi nai Basra a citodongay malalinah tayni i Kuwait, itiya sakacomahad to ko Kuwait. Nikawrira o sakaira no misiikeday salongaoc, o Kuwait ato Ottoman Turkey pararidsa a masasinga'ayay, saan mihayda to Turkey to niyah a salongoc. I 1822 miheca Inkiris a congto nai Basra malinah tayra i Kuwait. Mikapot to Ottoman I 1871 miheca, Kuwait tapang no niyaro' kitakit mala no Ottoman hongtian kitakit a kanatal, o sera mapasatoris i Basra sa'etal (aniniay Iraq a cecay sa'etal), patireng to "Kaza", nikawrira no Kuwait tapang no niyaro' kitakit ira ko misiikeday salongoc. I 1896 miheca, Sabah laloma'an tapang no niyaro' ci Mubarak misateked patireng malahongti, nikawrira paseka' to Turkey mikihar to sakowan no Kuwait, saka mingitangit to sadipot no Inkiris. I 1897 miheca 7 folad, ci Mubarak mitahidang to patireng no Inkiris to citimeraay tamina i lilis a riyar no Kuwait. Itiya mala "sa'ayaw calemcem no Kuwait", itiya Turkey tamdaw milongoc to Inkiris mipaterep mikihar to nangra hongti kitakit. Ikor, Ottoman hongtian kitakit miheyda aca, sakaeca ka lalood. Pidipot no Inkiris a siikeday sakowan I 1899 miheca, nawhani ci Mubarak ato Turkey tamdaw a kasasifodan, o cecay kakeridan no Inkiris mipakalat to Inkiris Kuwait mitilid to "Inkiris Kuwait milinikay tatelek", I katatelek i, ci Mubarak hai, dengan o Inkiris caay pipaisal pacaliw to roma kitakit ano eca roma tapang; caay pihai ko Inkiris, caay ka nga'ay to roma kitakit taypiaw itiniay kitakit nira. Mihayda aca o Kuwait salaloma'an no Inkiris a misiikeday kitakit, madipot caay ka calap, o papasadak to nano npadangan a payso. I 1913 miheca, Inkiris ato Turkey masasitelek to " 'Efong no riyar kasasitelek", onini a telek: "o Kuwait itiniay i laloma'an no Ottoman sifo solongoc a sakowan, nikawrira sifo caay ka omaanan ko sapikihar to dademaken, caay piocor to sofitay a tayra"; Ottoman hongti kitakit mihayda to nidamaan no Inkiris ko noniyah pikowan no Kuwait. 'Ayaw saka 1 kalalood no hekal, i 1913 miheca 7 folad 29 romi'ad, o nano Ottoman Turkey hongti kitakit a Barras a cecay ko niyah sakowan a Kuwait. Siiked O Kuwait i 1961 miheca 6 folad 19 romi'ad misiiked. O Iraq mihayda to nai "1913 mihecaan a "'Efong no riyar kasasitelek" a Iraq ato Kuwait a salawacan , nikawrira nai 1961 miheca o nano pisiiked no Kuwait i, o Iraq a sifo mikilimay misamawmaw to sapicalap to Kuwait, samasa payakyak to ratoh ko Iraq sapicalapaw to Kuwait, o Arab nipatatekoan misahalaka patireng to cecay kasakitakit no Arab sofitay miliyang to sakamatiraaw a demak no Iraq to Kuwait, caay ka eca ira ko picalap a demak . Tona miteka ko Iran ato Iraq malalood, ikor tosaay kitakit masasiterep to 10 miheca, o Kuwait micoker to Iraq mipacoli to Iran. Micalap ko Iraq I 1990 miheca 8 folad 2 romi'ad, Kuwait mipatado sa a mikerod to 'aca no simal matestes no Iraq, itiyaay a congtong no Iraq ci Saddam Hussein pasipapotal mihapiw "Kuwait o cecay no Iraq a kanatal", miocor to sofitay micalap, nanoya caay kaci'icel ko sofitay no Kuwait ranikay mateneng. Malokasasowalen a mikaketer no sakarihaday licikay no Linhoko, itiya misahalaka to saki Iraq midemak to pipacofcof saliyang to kicay, nanoya o Iraq i kasakitakit a mapakacecay. I 1991 miheca 1 folad 17 romi'ad, nai Inkiris Amilika tosa kitakit a sawara'an lekatep sofitay milipalaw to "no misatafokay faliyos a demakan" itiya, miteka to saki Iraq ato nano nicalapan a Kuwait miparekpek milefek. O piparekpek milefek oya miheca 2 folad 28 romi'ad paherek, o sofitay no Iraq to nikeridan ni Saddam Hussein miketon itiya misawad to picalap to Kuwait. Saad Al-Abdullah Al-Salim Al-Sabah Kuwait miliyaw patireng to kitakit I 1991 miheca 2 folad 26 romi'ad, o Kuwait miliyaw patireng to kitakit. 3 folad 6 romi'ad, o Kuwait ni Emir Jaber a sifo malatapangay patiko minokay tayni i Kuwait a sera . I 2006 miheca 1 folad 15 romi'ad, mapatay ci Emir Jaber Ahmed Sabah laloma'an tapang no niyaro', 77 ko 'orip i hekal. Itiya o sasafaen to ci Saad Abdullah Salim Sabah ko midotocay. I falad 21 romi'ad, o sawara'an ci aad Abdullah Salim Sabah ko mikeriday to salaloma'an no lomaocan miketon palowad to sakadademak no kimpo a rayray, miroharoh ci Saadan midotoc, saka padoedo ni Sabah malasawara'an. Nikawrira ci Saad misalongoc to kalomaocan i saka tosa romi'ad a lomaoc, sakanga'ay ningra a mapatireng. 1 folad 24 romi'ad ci Saad mapaitoros misawad to sakalahongti. 1 folad 29 romi'ad, kalomaocan no Kuwait awaay ko miliyangay mihayda ci Sabahan sawara'an citodongto Emir. Sawara'an ci Sabah nanoya sa mapatireng to sakaEmir, o Sabah saka sepat. I 2006 miheca 5 folad 21 romi'ad, nawhani romaroma a lomaocay misalof mifalic to cango'otay no singkiw ato ma'isiday to sawara'an, Emir Sabah mihapiw to sahepol, mipalasawad to kalomaocan, mili'ayaw misingkiw . 6 folad 29 romi'ad, finawlan a kalomaocan misongila' misingkiw, o fafahiyan no Kuwait nano 'ayaw citodong to sa'ayaway misingkiw ato masikiw a salongoc . Palapala O taliyok no Kuwait o masafokafokay a tafok, ira ko caayay ka dadahal a kangdaway a pala. Ira ho ko rama a seraan o Bubiyan, Faraka 10 a miliyasay a palapalaan. O sera kaetip 'akawang kawali paeneray. Kaetip katimol 275m ko Dub Dib 'akawangay a dafdaf. Saka'amis ira ko takaraway pala, kaetip ira Leah 'apapoloay. Kawali ka'amisan o nipataringan a dafdaf ato tafokan a dafdaf, palaed han to masasifoday a tapolo. Talacowa Kuwait mingataay to riyar a sa'etal, nikawrira o cango'otay to nanom ko 'alo ato fanaw. Nika saseraay a nanom kadofah ko kinaira, nika caayay ko kafesa'ay nanom, orasaka o kafesa'ay nanom i Kuwait o satadamaanay kinaira, o nananomen saheto o nai Iraq ato misakafesa'an a nanom no riyar. Oni a kitakit o marafrafay to fa'edet tafotafokan a romi'ad, ma'icangay ato fa'edetay romi'ad, kaciherangan (5 folad tangasa 11 folad) 6 folad ko halafin, ma^edesay 'akawangay ko hemhem a makedal awa ko 'orar, salongan farawfaw 45°C, sa'akawangay a farawfaw 51ºC; kasienawan (12 folad -roma miheca 2 folad) mamoko'ay, hemhem matatodongay soemet kala'oraday, sapoeneray a hemhem tangasa i -6ºC, kacinanoman to mihecaan i 25 tangasa 177mm salaedan . Sici Kimpo No Kuwait kitakit a kimpo i 1962 miheca 11 folad 12 romi'ad masongila' mahapiw, matelek ko masongila'ay solongoc sakowan no Kuwait, masiikeday a kitakit no Arab. Islam ko pidotocan mipatireng to rikec. O Sabah a teloc no laloma'an ko mamidotoc to Emir. Lomaocan Kuwait finawlan kalomaocan (Majlis al-Umma) i 1963 miheca 1 folad 23 romi'ad patireng, o cecayay ko kalomaocan faco no kitakit mirikecay a citodangay. Nai 50 a lomaocay masakapot, lomaocay 4 miheca lekad ko polong no kitakit a masingkiw. Nikawrira Kuwait finawlan dengan salongan 10 % ko citodongay misingkiw. Kalomaocan o piketon ato mihayda to rikec, mikantok to pidamak to payso no kitakit, miliclic to sawara'an ato salaloma'an a kakeridan, nikawrira o polong no nihaydaan no lomaocay a rikec ato roma kitakit a kasasitelek a tatoneken ato sapatonek o nipihai no Emir to nisakalifetan ta manga'ay Sician a kasarekarekad O sarikec no Kuwait milalang to no sician a kasarekarekad a kadademak, nika i pisingkiwan ira ko adihayay kalosaopo no sician a kasarekad. 'alomanay a finawlan kalomaocan a lomaocay o noniyah siiked ko pikihatiya to singkiw, nikawrira maala to singkiw i, 'alomanay a lomaocay i finawlan kalomaocan malekapot a mitopa a kasacefang. So'elinay to o kasasician kasarekad (caay ka haydaen no rikec) ira ko finacadan nikapolongan a nipatatekoan, finawlan dademak saselal, Hadas (Kuwait muslim malikakaay), finacadan Islamic nipatatekoan ato mo'ecalay ato rihadayay nipatatekoan a kasacefang. Kakomodan Aniniay Emir (sawara'an kitakit): Nawaf Ahmad Jaber Sabah O midotocay to tapang no niyaro' a kakomodan ko kitakit no Kuwait, Emir o sakakaay sawara'an no kitakit ato sakakaay no sofitay. Mitelak ko kimpo o Emir ko midamakay to kadademakan no kitakit, mirikecay o Emir ato finawlan kalomaocan mapolong midemak, sakihoying o i hoyingay nao Emir a ngangan ko sapidemak. Sifo O citodongay no sifo o satakaraway kakeridan, salaloma'an no sifo o satakaraway kakeridan ato laloma'ay no kasalekad a malakaspot, citodong midemak to halaka no kitakit, pasi Emir kacitodong. O kasaira: Satakaraway kakeridan Saka cecay micokeray to satakaraway kakeridan matateko to laloma'an demak ato sapidipot to kitakit. Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to kacacofelan kakeridan Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to hoying kakeridan Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to sakacomahad a demak ato sakiloma'an a citodongay Salaloma'an a dademaken o laloma'ay no hongti ko citodongay, orasaka o nano kakomodan Hontian Rikec a kitakit, satakaraway kakeridan a todong tangasa anini o nano hongtian ko citodongay, hongtian a sakowan awaay ko sasowalen. Kacacofelan kakeridan Midotoc ko Kuwait to sakarihaday a kacacofelan kakeridan. Misa'icel midama to sakarikec no Arab kitakit ato riyaran kasakomod wiyyinhuy a kasasikomodan, midipot to riyar a kasa'efong a rihaday macekal. Kuwait o no Linhoko, Arab kitakit nipatatekoan, riyar sa'efong kasakomod wiyyinhuy a no kasakitakit ato kasa'etal sakapot a laloma'an, tangasa anini matiya 110 kitakit mapatireng ko nga'ayay kacacofelan kakeridan, i matini ira ko 87 a kitakit i Kuwait patireng to milafinay a citodongay . Kuwait ato Congko a sasinga'ay I 1971 miheca 3 folad 22 romi'ad, Congko ato Kuwait masasicofel, o Kuwait o pasicecayay to Congko ko pidotoc, sa'ayaway mipatirengay to kasasinga'ay to Congko i no Persian sa'efong a kitakit. Tasaay a kakeridan no kitakit makakapi masasicaliw. Mapatireng to kasasinga'ay, ikor tatosaay masasicowat to kasasisomeletan. Kasasicaliw no kalali'aca macakat to mihecaan, kalali'acaan matongal. I 2008 miheca Congko kaki kali'aca 67.84% walwalan ko Amilika payso, masadakay no Congko 17.44 walwalan Amilika payso, micomoday 50.4 walwalan Amilika payso13). I 2014 miheca 6 folad 2 romi'ad, o Satakaraway kakeridan no Kuwait ci Sabah miliso' to Congko, masasilicay ci Si-cin-pinan . Kuwait ato Taywan a sasinga'ay Nawhani o Kuwait midotoc to cecayay Congko, orasaka sakina Taywan i 1971 mihecaan awaay to ko kacacofelan to Taywan, nikawrira o kasasicalay no kalali'acaan a sakadamso', mirayas to sakalacalay, Taywan i Kuwait patireng to Kuwait kitakit Taypi kala'aca a taypiawco . O kasasikiked a sakowan Tenokan pala I kawali katimol no Kuwait milecad to Saudi Arabia sala'edan ira ko cecay salongan 5770 pinfang kongli, o kacisimalan a pala itira. I 1922 miheca 12 folad 2 romi'ad, tatosaay kitakit masasitelek to tenokan pala, tasaay kitakit sakitoni pala patireng to kalecadan salongoc. I 1970 miheca tasaay kitakit masasitelak to la'edan calay, masasiiked to sapikowan, nikawrira onini a pala a kinaira no simal caayho kasasiiked, o iraay no simal lalitosaan maaisal . Sofitay Kuwait midemak to mipatadoay a sofitay, aniniay a sofitay raridsa i 2 'ofad tamdaw. O Emir ko satakaraway a kakeridan no sofitay. Salongan no sofitay a masadakay ira ko 12 walwalan no Amilika payso, micalap to 10.3% sakipayso kadademak a yosang. Ikor no kalaloodan no Persian, nawhani o sakisadama to kitakit a sadamso' ato mi'aca to adihayay a sapilood, saki no sofitay sadamso' mihecahecaan matongal ko masadakay . Kicay Simal Kadofah i Kuwait ko masopeday lahod no simal, anini solapen ko materekay simal ira ko 140 walwalan ton, saki lahod a materekay ira ko 1.8 'ofad walwalan m3 (lifang m). O sacoker to kicay no finawlan ko simal, tataparan lahod kikayan, o iraay macalap ko laloma'an no kitakit a kinaira to 45%, masadakay lali'aca 92%, macalap ko sakaira no sifo to kakaay no 95% . Liomahan Manga'ayay maliomahen a sera no Kuwait salongan 14182 kofo, o awaayay ko sera salongan ira ko 156 kofo. Nikawrira nawhan caay kanga'ay ko romi'ad to sakiliomah, o liomah ato mipakaenay (misakolongay) caay kacomahad, o adihayay a hakakaenen ato sakadademak no finawlan saheto nai romaay kitakit. Pinapina mihecaan, piifaloco' ko sifo to sakacomahad no kaloomah, o sakinaira no maomahay i laloma' no kitakit salongan 0.5% ko kinaira. O saki datengan, roma a nilingadan a kinaira o militadoay to nai papotalay . I 'ayaw no pi'ot'ot to adihayay simal i, o sakaira no kinaira ato sakaira no Kuwait o nipifoting, kadofah ko nipifoting no kitakit, ira ko ta'akay 'afar, pirek ato porot foting. Pakaala to 1 'ofad ton ko kinaira no mihecaan, iraay salongan 1300 'ofad Kuwait a dinar. Kalali'acaan I pinapina a mihecaan, micowat ko sifo to sakisimal, sakilahod a kikayan demak i, pacecay micowat to kasasiroma no kicay, misered to pilitado to no simal. Saka micekeroh to kinairaira, marad lalan, dingki calay makakomod, tatenaan a pipatireng, tingwa ato patireng to fa^elohay niyaro' kahirahira a cacowaten, misa'icel patireng i riyar 'efong no Kuwait to kalali'acaan a ciwsing . Syakay Kalolalan O nisahalakaan lalan no Kuwait ato nipatirengan o 'a'ayaway ko lalecad no hekal , kasahifalat pasatisil ko hicikayay a kalolalan i kasaniyaro', masapinang ko nipalalan kacipinang. Nawhani 'akwang ko kinaira no finawlan, ira ko 2-3 no paliding no pailoma'an, masadak paitemek sa a parakat, orasaka o kapolongan a faso caay ka comahad. I Kuwait awaay ko no maradan a lalan, o faso o no roma kitakit tamdaw a matayalay sakaromakat a minokay ato sakalingad. Ira a manengneng i Kuwait ko takosi, nika caay ka sarikec ko faco, caay ka pisa'osi to nirakatan ko takosi, saheto o mili'ayawan to 'aca no nirakatan, manga'ay mikerod to 'aca no rakat. Itiraay i Ferwanier sa'etal a kasakitakit hikokiciw no Kuwait tadakararimaan, to romi'ami'ad maala ko semo'otay ko hikoki, masamihecaan ira ko 400 'ofad a tamdawan, i Arabia o tadamaanay kalokiyolan no hikoki itini . O tadamaanay no Kuwait micolo' a minato ira i Schweicher minato ato Shuaiba minato. Isingan O sa'akawangay ko kinaira no Kuwait kitakit, orasaka salaloma'an fangcal ko isi isingan no kitakit. Isingan a sakadama manga'ay ko patodong, no sifo, no tekedan a isingan citodongay adihay. Polong no kitakit 5 ko isingan a sa'etal, kasacecay ira ko nipatirengan no sifo a ising, padamso to masaromi'aday kacalohan piising sadama. Laloma'an kasa niyaro' a ising citodongay to saki kitakit a finawlan mapatodong ko tamdaw to sapipasamso to sakiisingan a sadama. O finawlan no Kuwait manga'ay i kasa isingan no sifo caay pa'aca to sapipaising to tireng, romaay kitakit a adadaay manga'ay minengneng to pipaising a pa'aca . Nai 2000 miheca 4 folad 1 roma'ad, o Kuwait to saki roma kitakit a tamdaw midemak to nipatangican micomod to sapipaising a hoking halaka. O roma kitakit mipalolol to pipaising a hoking to manga'ay misingsi, minayar to sakamaro' paising. Tamdaw saki'orip Tamdaw I 2022 miheca, o tamdaw no Kuwait ira ko 467 'ofad, o Kuwait a tamdaw 185 'ofad, roma kitakit a tamdaw ira ko 282 'ofad (halo awaayay ko kitakit), roma a tamdaw saheto o no AArabic kitakit ato Into, Pakistan, Bengal, Thailand, Philippines a katimolay Asia ato kawali katimol Asia kitakit a matayalay . O Arabic a sowal no kitakit, nika hahani 'aloman ko roma kitakit a tamdaw, orasaka o Inkiris ko sakasasowal. Midotoc to no Gallup finawlan a seking tenokan mihapiw nai 2010 miheca tangasa 2012 miheca "ilalinikay pikorac mafolaway a pitomadaw" panengneng, Asia taypinyang a kasaniyaro' o masolotay milinah i Kuwait o saka 2 . Nawhani o lahod no simal kinaira o sakaira no kinaira, finawlan tamdaw salongan semo'otay a 'ofad, midemak to 'akawangay to sakalemed a telek ko Kuwait, o finawlan caay pipatodong to tekadan a sapasata, miraoy to caayay papaso to kiwiko ato sapipaising, ira ko kataylan, sakidafong, localiw to loma' ato kararamod a sapadafoh, o finawlan masolot no Islam, caay pihayda ko Kuwait to tasaay ko kitakit, orasaka romaay kitakit a tamdaw micomad to Kuwait kika caay ko rahodayay. Pakayraan ponka O Islam ko pakayraan no Kuwait kitakit, fanawlan 95% mitooray to Islam, solongan ira ko 70% sunni, 30% o Shia. Islam a rikec micomod i syakay kasasiromaan, micamol i 'orip no tamdaw to romi'ami'ad. Polong no kitakit caay ka komaen to titi no fafoy, milalang to piliepah ato ciepahay nanom, ano pa'aca matefoc to pipatay. Talacowa o syakay misasimeday to kanga'ay no fiyaw kitakit Saudi Arabia ko nika dihoway, nikawrira masadak ko fafahiyan caay ka patedo ko kaciriko' . Mitiya calay O sinpon no Kuwait macelakay, pakoniraay, o sinpon saheto o tekedan ko citodongay. Polong ko kitakit ira ko 8 laloma'an romi'ad sinpon, no Arab tilid sinpon 5 lalomaan: "kasasowalan sinpon", "sici sinpon", "marafrafay sinpon", "tato'asan kitakit sinpon" ato "ratoh sinpon"; Inkiris sinpon 3 lalomaan: "Kuwait sinpon", "Arab sinpon" ato "romi'adan fois sinpon". Ira ko 3 lalomaan no sifo sinpon citodongay: Kuwait parotohay, Kuwait hokok raciw ato Kuwait tilifi . Midotoc to no Kuwait a "marafrafay sinpon" micaliw to nai Amilika kawali ka'amis daykak mihapiwan a ratoh sowal sa, o polong no Kuwait kitakit talacowa dengan 100 'ofad aca ko cicalayay, nika polong no cikiw midemakay to Twitter o saadihayay a kitakit . Onto Kamaro'an no Asia Olimpiko a licikay mapatireng i Kuwait maci.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kowait == Kowait kitakit , nikasasowalan Kowait , itira i kaetip Asia Arab litosaan pala i kawali ka'amis, Persian 'efong sakaetip ka'amis a Sawara'an Kitakit, o katimol marariting to Saodi Arabia, ka'amis mifiyaw to Iraq, masasikecor to Iran, o nano nicingcingan no Inkiris i 'ayaw, i 1961 miheca 6 folad 19 romi'ad misiiked, i 1990 miheca 5angasa 1991 miheca nano pacena'an nicalapan no Iraq. No Kowait a simal ato kadofahay ko tatapaan a kinaira, masapinang to o mana'angay a simal o saka 6 i polong no cikiw, orasaka msapasadakay a simal o malocoker no kicay no finawlan. O tadamaci no kitakit o Kowait malecad ngangan no kitakit. Likisi 'Ayaway kairaan no tamdaw ho I Obaid itiya ('ayaway ni Yis 6500 miheca tangasa 'ayaway ni Yis 3800 miheca), misa'atomoay a demak ato pisafodawanan a demak mapatayra i Kowait. Arabia ato pakalonanay ho 7 sici itiya, mala no Arabia kitakit ko Kowait. I 1521 miheca, Kowait o Portogal tamdaw ko miemetay. I 1581 mihecaan miteka, o Hontian Rikec ni Khalid laloma'an ko mikowanay to Kowait. Oya ho, i 16 sici an, Portogal tamdaw patireng to pi'adingan a 'adipel. I 1613 miheca, i aniniay Kowait itatihi patireng to Kowait a niyaro'. Pangangan to niyaro' I 1705 miheca, Hontian Rikec ni Khalid hongti laloma'an miserer to, o salongan a sera no Kowait macalap no "Utbah ngasaw (Bani; o pasowal Goraine) ko mikowanay. Bani Utbah a ngasaw a Sadir Utbah itini patireng to niyaro' ato minato, pangangan sa Kowait hananay (mimingay niyaro', nai kot a tayni, o sowal to nian i o polol 'adipel, nano Persia a tilid to Kod, o todong no sowal maci sanay. Tapang no niyaro' patireng to kitakit I 1756 miheca, Sabah laloma'an tapang no niyaro' ci Sheikh Sabah Abo Abdollah mapalowad mala sa'ayaway tapang no niyaro' no Kowait, mapatireng ko tapang no niyaro' no Kowait kitakit (Heikhdom of Kowait). Picalap no Persia I 1776 miheca, Persia Sander hongti micalap to Basra, ikor a salongan Persia pa'acaay tamdaw micomod i Kowait, ikor o Inkiris a kawali-Into kosi nai Basra a citodongay malalinah tayni i Kowait, itiya sakacomahad to ko Kowait. Nikawrira o sakaira no misiikeday salongaoc, o Kowait ato Ottoman Torkey pararidsa a masasinga'ayay, saan mihayda to Torkey to niyah a salongoc. I 1822 miheca Inkiris a congto nai Basra malinah tayra i Kowait. Mikapot to Ottoman I 1871 miheca, Kowait tapang no niyaro' kitakit mala no Ottoman hongtian kitakit a kanatal, o sera mapasatoris i Basra sa'etal (aniniay Iraq a cecay sa'etal), patireng to "Kaza", nikawrira no Kowait tapang no niyaro' kitakit ira ko misiikeday salongoc. I 1896 miheca, Sabah laloma'an tapang no niyaro' ci Mobarak misateked patireng malahongti, nikawrira paseka' to Torkey mikihar to sakowan no Kowait, saka mingitangit to sadipot no Inkiris. I 1897 miheca 7 folad, ci Mobarak mitahidang to patireng no Inkiris to citimeraay tamina i lilis a riyar no Kowait. Itiya mala "sa'ayaw calemcem no Kowait", itiya Torkey tamdaw milongoc to Inkiris mipaterep mikihar to nangra hongti kitakit. Ikor, Ottoman hongtian kitakit miheyda aca, sakaeca ka lalood. Pidipot no Inkiris a siikeday sakowan I 1899 miheca, nawhani ci Mobarak ato Torkey tamdaw a kasasifodan, o cecay kakeridan no Inkiris mipakalat to Inkiris Kowait mitilid to "Inkiris Kowait milinikay tatelek", I katatelek i, ci Mobarak hai, dengan o Inkiris caay pipaisal pacaliw to roma kitakit ano eca roma tapang; caay pihai ko Inkiris, caay ka nga'ay to roma kitakit taypiaw itiniay kitakit nira. Mihayda aca o Kowait salaloma'an no Inkiris a misiikeday kitakit, madipot caay ka calap, o papasadak to nano npadangan a payso. I 1913 miheca, Inkiris ato Torkey masasitelek to " 'Efong no riyar kasasitelek", onini a telek: "o Kowait itiniay i laloma'an no Ottoman sifo solongoc a sakowan, nikawrira sifo caay ka omaanan ko sapikihar to dademaken, caay piocor to sofitay a tayra"; Ottoman hongti kitakit mihayda to nidamaan no Inkiris ko noniyah pikowan no Kowait. 'Ayaw saka 1 kalalood no hekal, i 1913 miheca 7 folad 29 romi'ad, o nano Ottoman Torkey hongti kitakit a Barras a cecay ko niyah sakowan a Kowait. Siiked O Kowait i 1961 miheca 6 folad 19 romi'ad misiiked. O Iraq mihayda to nai "1913 mihecaan a "'Efong no riyar kasasitelek" a Iraq ato Kowait a salawacan , nikawrira nai 1961 miheca o nano pisiiked no Kowait i, o Iraq a sifo mikilimay misamawmaw to sapicalap to Kowait, samasa payakyak to ratoh ko Iraq sapicalapaw to Kowait, o Arab nipatatekoan misahalaka patireng to cecay kasakitakit no Arab sofitay miliyang to sakamatiraaw a demak no Iraq to Kowait, caay ka eca ira ko picalap a demak . Tona miteka ko Iran ato Iraq malalood, ikor tosaay kitakit masasiterep to 10 miheca, o Kowait micoker to Iraq mipacoli to Iran. Micalap ko Iraq I 1990 miheca 8 folad 2 romi'ad, Kowait mipatado sa a mikerod to 'aca no simal matestes no Iraq, itiyaay a congtong no Iraq ci Saddam Hossein pasipapotal mihapiw "Kowait o cecay no Iraq a kanatal", miocor to sofitay micalap, nanoya caay kaci'icel ko sofitay no Kowait ranikay mateneng. Malokasasowalen a mikaketer no sakarihaday licikay no Linhoko, itiya misahalaka to saki Iraq midemak to pipacofcof saliyang to kicay, nanoya o Iraq i kasakitakit a mapakacecay. I 1991 miheca 1 folad 17 romi'ad, nai Inkiris Amilika tosa kitakit a sawara'an lekatep sofitay milipalaw to "no misatafokay faliyos a demakan" itiya, miteka to saki Iraq ato nano nicalapan a Kowait miparekpek milefek. O piparekpek milefek oya miheca 2 folad 28 romi'ad paherek, o sofitay no Iraq to nikeridan ni Saddam Hossein miketon itiya misawad to picalap to Kowait. Saad Al-Abdollah Al-Salim Al-Sabah Kowait miliyaw patireng to kitakit I 1991 miheca 2 folad 26 romi'ad, o Kowait miliyaw patireng to kitakit. 3 folad 6 romi'ad, o Kowait ni Emir Jaber a sifo malatapangay patiko minokay tayni i Kowait a sera . I 2006 miheca 1 folad 15 romi'ad, mapatay ci Emir Jaber Ahmed Sabah laloma'an tapang no niyaro', 77 ko 'orip i hekal. Itiya o sasafaen to ci Saad Abdollah Salim Sabah ko midotocay. I falad 21 romi'ad, o sawara'an ci aad Abdollah Salim Sabah ko mikeriday to salaloma'an no lomaocan miketon palowad to sakadademak no kimpo a rayray, miroharoh ci Saadan midotoc, saka padoedo ni Sabah malasawara'an. Nikawrira ci Saad misalongoc to kalomaocan i saka tosa romi'ad a lomaoc, sakanga'ay ningra a mapatireng. 1 folad 24 romi'ad ci Saad mapaitoros misawad to sakalahongti. 1 folad 29 romi'ad, kalomaocan no Kowait awaay ko miliyangay mihayda ci Sabahan sawara'an citodongto Emir. Sawara'an ci Sabah nanoya sa mapatireng to sakaEmir, o Sabah saka sepat. I 2006 miheca 5 folad 21 romi'ad, nawhani romaroma a lomaocay misalof mifalic to cango'otay no singkiw ato ma'isiday to sawara'an, Emir Sabah mihapiw to sahepol, mipalasawad to kalomaocan, mili'ayaw misingkiw . 6 folad 29 romi'ad, finawlan a kalomaocan misongila' misingkiw, o fafahiyan no Kowait nano 'ayaw citodong to sa'ayaway misingkiw ato masikiw a salongoc . Palapala O taliyok no Kowait o masafokafokay a tafok, ira ko caayay ka dadahal a kangdaway a pala. Ira ho ko rama a seraan o Bobiyan, Faraka 10 a miliyasay a palapalaan. O sera kaetip 'akawang kawali paeneray. Kaetip katimol 275m ko Dob Dib 'akawangay a dafdaf. Saka'amis ira ko takaraway pala, kaetip ira Leah 'apapoloay. Kawali ka'amisan o nipataringan a dafdaf ato tafokan a dafdaf, palaed han to masasifoday a tapolo. Talacowa Kowait mingataay to riyar a sa'etal, nikawrira o cango'otay to nanom ko 'alo ato fanaw. Nika saseraay a nanom kadofah ko kinaira, nika caayay ko kafesa'ay nanom, orasaka o kafesa'ay nanom i Kowait o satadamaanay kinaira, o nananomen saheto o nai Iraq ato misakafesa'an a nanom no riyar. Oni a kitakit o marafrafay to fa'edet tafotafokan a romi'ad, ma'icangay ato fa'edetay romi'ad, kaciherangan (5 folad tangasa 11 folad) 6 folad ko halafin, ma^edesay 'akawangay ko hemhem a makedal awa ko 'orar, salongan farawfaw 45°C, sa'akawangay a farawfaw 51ºC; kasienawan (12 folad -roma miheca 2 folad) mamoko'ay, hemhem matatodongay soemet kala'oraday, sapoeneray a hemhem tangasa i -6ºC, kacinanoman to mihecaan i 25 tangasa 177mm salaedan . Sici Kimpo No Kowait kitakit a kimpo i 1962 miheca 11 folad 12 romi'ad masongila' mahapiw, matelek ko masongila'ay solongoc sakowan no Kowait, masiikeday a kitakit no Arab. Islam ko pidotocan mipatireng to rikec. O Sabah a teloc no laloma'an ko mamidotoc to Emir. Lomaocan Kowait finawlan kalomaocan (Majlis al-Umma) i 1963 miheca 1 folad 23 romi'ad patireng, o cecayay ko kalomaocan faco no kitakit mirikecay a citodangay. Nai 50 a lomaocay masakapot, lomaocay 4 miheca lekad ko polong no kitakit a masingkiw. Nikawrira Kowait finawlan dengan salongan 10 % ko citodongay misingkiw. Kalomaocan o piketon ato mihayda to rikec, mikantok to pidamak to payso no kitakit, miliclic to sawara'an ato salaloma'an a kakeridan, nikawrira o polong no nihaydaan no lomaocay a rikec ato roma kitakit a kasasitelek a tatoneken ato sapatonek o nipihai no Emir to nisakalifetan ta manga'ay Sician a kasarekarekad O sarikec no Kowait milalang to no sician a kasarekarekad a kadademak, nika i pisingkiwan ira ko adihayay kalosaopo no sician a kasarekad. 'alomanay a finawlan kalomaocan a lomaocay o noniyah siiked ko pikihatiya to singkiw, nikawrira maala to singkiw i, 'alomanay a lomaocay i finawlan kalomaocan malekapot a mitopa a kasacefang. So'elinay to o kasasician kasarekad (caay ka haydaen no rikec) ira ko finacadan nikapolongan a nipatatekoan, finawlan dademak saselal, Hadas (Kowait moslim malikakaay), finacadan Islamic nipatatekoan ato mo'ecalay ato rihadayay nipatatekoan a kasacefang. Kakomodan Aniniay Emir (sawara'an kitakit): Nawaf Ahmad Jaber Sabah O midotocay to tapang no niyaro' a kakomodan ko kitakit no Kowait, Emir o sakakaay sawara'an no kitakit ato sakakaay no sofitay. Mitelak ko kimpo o Emir ko midamakay to kadademakan no kitakit, mirikecay o Emir ato finawlan kalomaocan mapolong midemak, sakihoying o i hoyingay nao Emir a ngangan ko sapidemak. Sifo O citodongay no sifo o satakaraway kakeridan, salaloma'an no sifo o satakaraway kakeridan ato laloma'ay no kasalekad a malakaspot, citodong midemak to halaka no kitakit, pasi Emir kacitodong. O kasaira: Satakaraway kakeridan Saka cecay micokeray to satakaraway kakeridan matateko to laloma'an demak ato sapidipot to kitakit. Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to kacacofelan kakeridan Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to hoying kakeridan Micokeray to satakaraway kakeridan matateko to sakacomahad a demak ato sakiloma'an a citodongay Salaloma'an a dademaken o laloma'ay no hongti ko citodongay, orasaka o nano kakomodan Hontian Rikec a kitakit, satakaraway kakeridan a todong tangasa anini o nano hongtian ko citodongay, hongtian a sakowan awaay ko sasowalen. Kacacofelan kakeridan Midotoc ko Kowait to sakarihaday a kacacofelan kakeridan. Misa'icel midama to sakarikec no Arab kitakit ato riyaran kasakomod wiyyinhoy a kasasikomodan, midipot to riyar a kasa'efong a rihaday macekal. Kowait o no Linhoko, Arab kitakit nipatatekoan, riyar sa'efong kasakomod wiyyinhoy a no kasakitakit ato kasa'etal sakapot a laloma'an, tangasa anini matiya 110 kitakit mapatireng ko nga'ayay kacacofelan kakeridan, i matini ira ko 87 a kitakit i Kowait patireng to milafinay a citodongay . Kowait ato Congko a sasinga'ay I 1971 miheca 3 folad 22 romi'ad, Congko ato Kowait masasicofel, o Kowait o pasicecayay to Congko ko pidotoc, sa'ayaway mipatirengay to kasasinga'ay to Congko i no Persian sa'efong a kitakit. Tasaay a kakeridan no kitakit makakapi masasicaliw. Mapatireng to kasasinga'ay, ikor tatosaay masasicowat to kasasisomeletan. Kasasicaliw no kalali'aca macakat to mihecaan, kalali'acaan matongal. I 2008 miheca Congko kaki kali'aca 67.84% walwalan ko Amilika payso, masadakay no Congko 17.44 walwalan Amilika payso, micomoday 50.4 walwalan Amilika payso13). I 2014 miheca 6 folad 2 romi'ad, o Satakaraway kakeridan no Kowait ci Sabah miliso' to Congko, masasilicay ci Si-cin-pinan . Kowait ato Taywan a sasinga'ay Nawhani o Kowait midotoc to cecayay Congko, orasaka sakina Taywan i 1971 mihecaan awaay to ko kacacofelan to Taywan, nikawrira o kasasicalay no kalali'acaan a sakadamso', mirayas to sakalacalay, Taywan i Kowait patireng to Kowait kitakit Taypi kala'aca a taypiawco . O kasasikiked a sakowan Tenokan pala I kawali katimol no Kowait milecad to Saodi Arabia sala'edan ira ko cecay salongan 5770 pinfang kongli, o kacisimalan a pala itira. I 1922 miheca 12 folad 2 romi'ad, tatosaay kitakit masasitelek to tenokan pala, tasaay kitakit sakitoni pala patireng to kalecadan salongoc. I 1970 miheca tasaay kitakit masasitelak to la'edan calay, masasiiked to sapikowan, nikawrira onini a pala a kinaira no simal caayho kasasiiked, o iraay no simal lalitosaan maaisal . Sofitay Kowait midemak to mipatadoay a sofitay, aniniay a sofitay raridsa i 2 'ofad tamdaw. O Emir ko satakaraway a kakeridan no sofitay. Salongan no sofitay a masadakay ira ko 12 walwalan no Amilika payso, micalap to 10.3% sakipayso kadademak a yosang. Ikor no kalaloodan no Persian, nawhani o sakisadama to kitakit a sadamso' ato mi'aca to adihayay a sapilood, saki no sofitay sadamso' mihecahecaan matongal ko masadakay . Kicay Simal Kadofah i Kowait ko masopeday lahod no simal, anini solapen ko materekay simal ira ko 140 walwalan ton, saki lahod a materekay ira ko 1.8 'ofad walwalan m3 (lifang m). O sacoker to kicay no finawlan ko simal, tataparan lahod kikayan, o iraay macalap ko laloma'an no kitakit a kinaira to 45%, masadakay lali'aca 92%, macalap ko sakaira no sifo to kakaay no 95% . Liomahan Manga'ayay maliomahen a sera no Kowait salongan 14182 kofo, o awaayay ko sera salongan ira ko 156 kofo. Nikawrira nawhan caay kanga'ay ko romi'ad to sakiliomah, o liomah ato mipakaenay (misakolongay) caay kacomahad, o adihayay a hakakaenen ato sakadademak no finawlan saheto nai romaay kitakit. Pinapina mihecaan, piifaloco' ko sifo to sakacomahad no kaloomah, o sakinaira no maomahay i laloma' no kitakit salongan 0.5% ko kinaira. O saki datengan, roma a nilingadan a kinaira o militadoay to nai papotalay . I 'ayaw no pi'ot'ot to adihayay simal i, o sakaira no kinaira ato sakaira no Kowait o nipifoting, kadofah ko nipifoting no kitakit, ira ko ta'akay 'afar, pirek ato porot foting. Pakaala to 1 'ofad ton ko kinaira no mihecaan, iraay salongan 1300 'ofad Kowait a dinar. Kalali'acaan I pinapina a mihecaan, micowat ko sifo to sakisimal, sakilahod a kikayan demak i, pacecay micowat to kasasiroma no kicay, misered to pilitado to no simal. Saka micekeroh to kinairaira, marad lalan, dingki calay makakomod, tatenaan a pipatireng, tingwa ato patireng to fa^elohay niyaro' kahirahira a cacowaten, misa'icel patireng i riyar 'efong no Kowait to kalali'acaan a ciwsing . Syakay Kalolalan O nisahalakaan lalan no Kowait ato nipatirengan o 'a'ayaway ko lalecad no hekal , kasahifalat pasatisil ko hicikayay a kalolalan i kasaniyaro', masapinang ko nipalalan kacipinang. Nawhani 'akwang ko kinaira no finawlan, ira ko 2-3 no paliding no pailoma'an, masadak paitemek sa a parakat, orasaka o kapolongan a faso caay ka comahad. I Kowait awaay ko no maradan a lalan, o faso o no roma kitakit tamdaw a matayalay sakaromakat a minokay ato sakalingad. Ira a manengneng i Kowait ko takosi, nika caay ka sarikec ko faco, caay ka pisa'osi to nirakatan ko takosi, saheto o mili'ayawan to 'aca no nirakatan, manga'ay mikerod to 'aca no rakat. Itiraay i Ferwanier sa'etal a kasakitakit hikokiciw no Kowait tadakararimaan, to romi'ami'ad maala ko semo'otay ko hikoki, masamihecaan ira ko 400 'ofad a tamdawan, i Arabia o tadamaanay kalokiyolan no hikoki itini . O tadamaanay no Kowait micolo' a minato ira i Schweicher minato ato Shoaiba minato. Isingan O sa'akawangay ko kinaira no Kowait kitakit, orasaka salaloma'an fangcal ko isi isingan no kitakit. Isingan a sakadama manga'ay ko patodong, no sifo, no tekedan a isingan citodongay adihay. Polong no kitakit 5 ko isingan a sa'etal, kasacecay ira ko nipatirengan no sifo a ising, padamso to masaromi'aday kacalohan piising sadama. Laloma'an kasa niyaro' a ising citodongay to saki kitakit a finawlan mapatodong ko tamdaw to sapipasamso to sakiisingan a sadama. O finawlan no Kowait manga'ay i kasa isingan no sifo caay pa'aca to sapipaising to tireng, romaay kitakit a adadaay manga'ay minengneng to pipaising a pa'aca . Nai 2000 miheca 4 folad 1 roma'ad, o Kowait to saki roma kitakit a tamdaw midemak to nipatangican micomod to sapipaising a hoking halaka. O roma kitakit mipalolol to pipaising a hoking to manga'ay misingsi, minayar to sakamaro' paising. Tamdaw saki'orip Tamdaw I 2022 miheca, o tamdaw no Kowait ira ko 467 'ofad, o Kowait a tamdaw 185 'ofad, roma kitakit a tamdaw ira ko 282 'ofad (halo awaayay ko kitakit), roma a tamdaw saheto o no AArabic kitakit ato Into, Pakistan, Bengal, Thailand, Philippines a katimolay Asia ato kawali katimol Asia kitakit a matayalay . O Arabic a sowal no kitakit, nika hahani 'aloman ko roma kitakit a tamdaw, orasaka o Inkiris ko sakasasowal. Midotoc to no Gallop finawlan a seking tenokan mihapiw nai 2010 miheca tangasa 2012 miheca "ilalinikay pikorac mafolaway a pitomadaw" panengneng, Asia taypinyang a kasaniyaro' o masolotay milinah i Kowait o saka 2 . Nawhani o lahod no simal kinaira o sakaira no kinaira, finawlan tamdaw salongan semo'otay a 'ofad, midemak to 'akawangay to sakalemed a telek ko Kowait, o finawlan caay pipatodong to tekadan a sapasata, miraoy to caayay papaso to kiwiko ato sapipaising, ira ko kataylan, sakidafong, localiw to loma' ato kararamod a sapadafoh, o finawlan masolot no Islam, caay pihayda ko Kowait to tasaay ko kitakit, orasaka romaay kitakit a tamdaw micomad to Kowait kika caay ko rahodayay. Pakayraan ponka O Islam ko pakayraan no Kowait kitakit, fanawlan 95% mitooray to Islam, solongan ira ko 70% sonni, 30% o Shia. Islam a rikec micomod i syakay kasasiromaan, micamol i 'orip no tamdaw to romi'ami'ad. Polong no kitakit caay ka komaen to titi no fafoy, milalang to piliepah ato ciepahay nanom, ano pa'aca matefoc to pipatay. Talacowa o syakay misasimeday to kanga'ay no fiyaw kitakit Saodi Arabia ko nika dihoway, nikawrira masadak ko fafahiyan caay ka patedo ko kaciriko' . Mitiya calay O sinpon no Kowait macelakay, pakoniraay, o sinpon saheto o tekedan ko citodongay. Polong ko kitakit ira ko 8 laloma'an romi'ad sinpon, no Arab tilid sinpon 5 lalomaan: "kasasowalan sinpon", "sici sinpon", "marafrafay sinpon", "tato'asan kitakit sinpon" ato "ratoh sinpon"; Inkiris sinpon 3 lalomaan: "Kowait sinpon", "Arab sinpon" ato "romi'adan fois sinpon". Ira ko 3 lalomaan no sifo sinpon citodongay: Kowait parotohay, Kowait hokok raciw ato Kowait tilifi . Midotoc to no Kowait a "marafrafay sinpon" micaliw to nai Amilika kawali ka'amis daykak mihapiwan a ratoh sowal sa, o polong no Kowait kitakit talacowa dengan 100 'ofad aca ko cicalayay, nika polong no cikiw midemakay to Twitter o saadihayay a kitakit . Onto Kamaro'an no Asia Olimpiko a licikay mapatireng i Kowait maci.</FORM>
    </S>
</TEXT>