<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lacihakan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> O ngangan no Lacihakan Malinah ko i 'ayaway a moto'asay a tayni, o no Lacihaka no pangcah i, o sowal s , Lacihaka a niyaro', Adihayay ko kilang tira i palapalaan itiyaho. Lacihakan a niyaro', nasapiomahay no Langas a niyaro' a finawlan i ayawho. Malinah sato ko kowaping itira i,ta ira to ko tamdaw pakayni a misatapang. O kasiikedan no niyaro' Misi'ayaw mililis to riyar ko Lacihaka a niyaro', tada kanga'ayan no palafangay a misalama, nengneng han i nowalian no O nikalopisak no Tafugan Lacihakan Itiniay i Ruisui Cen no Hualien ko Lacihakan a niyaro', 197 ko sa'osi no parod no loma', 497 ko sa'osi no tamdaw. 53 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 262 ko tamdaw; o roma sato i, 47 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 235 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis51 , roma1 . O finacadan no Yincomin O Siwkolan a 'amis ko Lacihakan a niyaro', na itira i tarawadaw no Kalingko talatimol tangasa i Cilamitay, nawhani maemin paniyaro' i lawac no Siwkolan a tarawadaw sa mapangangan to Siwkolan a 'amis. i tiniay i laloma' no Ruysuy syang ( sowal no holam ) no Hualien siyen ( sowal no holam ) ko Lacihakan a niyaro'. ira ko Kiwit a niyaro', Olaw a niyaro', Olalip niyaro', Kalala a niyaro', Sapat a niyaro', Atolan a niyaro', Langas a niyaro', Lacihakan a niyaro' , Ukang a niyaro' , Narowan a niyaro' , Morocan a niyaro' ato Koyo a niyaro, tosa ko safaw a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Ruysuy syang. ona niyaro' a maemin i, caayay kalalecad ko rayray no lilengawan, o rakat no kafolaw, o taliyok no paniyaro'an ato kasasiroma no saka'orip, caayay kalecad ko ngarngar no serangawan. O pitooran no finawlan Tadasakenaay a pitooran no finawlan ko San fo kiw tingsikiway, o pitooran ko finawlan no Lacihakan i, kalimelaan ko sowal no Kawas, to sakafana' to 'orip no tamdaw, ato awaay to ko kaka to nikafana'to codad how i. ora ma'araway a kiwkay i, o tingsikiw ato ciwlokiwkay, o ciwlokiwkay a tamdaw ko ka adihay. pakayni sa'opo no kinkay, malosakarikec sto sakarakat no 'orip no Yincomin, mamaan ca ko deamk no sapitolon ko niyaro'. </FORM>
    </S>
</TEXT>
