<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lai_Cingte_congtong" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Lai_Cingte_congtong" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lai Cingte congtong == Papelo no congtong i 2025 fa'elohay miheca "Nikapolongan ko pipa'icel to kitakit, mici'ayaw to fa'elohay pakayraan no hakal". 2025 (114) miheca 1 folad 1 romi'ad. Congtong ci Lai Cingte anini (1) romi'ad 'ayaw no lahok itira i congtongfo lomaocan o "Nikapolongan ko pipa'icel to kitakit, mici'ayaw to fa'elohay pakayraan no hakal" sanay ko patosakan i 2025 mihecaan a sowal. Paini sa ko congtong, aniniay Taywan o nikapolong, kaki, kicay a kasasikeiked a sofal masapinangay to no kasakitakit. I fa'elohay mihecaan i, kalacecay a marikec ko Taywan, padoedo romakat i mo'ecelay a tala'ayaw. Nanay kasasiikeiked no satakaraway, kasaniyaro', caay pisateked ko kasarekad malekapot misa'icel, o sakatanektek no pi'awas no Taywan, wakawak a tala'ayaw, misanga' to tadamaanay a nilahecian. Pafaloco' to 2025 miheca, pacecay ko congtong, saimeren no mita ko karomakat i nikapolongan a lalan, padoedo paneker to 'icel no kitakit, pa'icelen ko Taywan sakatoneker no kicay sakasasiket i nikapolongan no katomenek i hakel, padoedo sakaroyaroy no Taywan, milaheci ko mo'ecel i kasarayray no to'ek, mapolong miraoy ko finawlan to kacomahad no kicay pahahecian. Padoedoen no mita ko kalacecay misa'icel, macodahay a misafaloco' misa'ayaw to fa'elohay pakayraan no hekal. Polong no sasowalen no congtong: Anini o saka cecay romi'ad no 2025 miheca, miliyaway misafa'eloh, masafa'eloh ko maamaan, nanay manga'ay rihaday ko finawlan no Taywan, mapaloso' no fali ato 'orad, kalotayal macowat, manga'ay lipahak ko finawlan, malemed ko 'orip. Mitiko to 2024 miheca, "Saci'icelay ko Taywan", matomes no salifet no milengatay, matomes to no kalata'angan. Mataneng no mita ko lonen ato faliyos a kakari'ang, maneker ko pilifet no milengatay tekeday sakowan. Masasiraoy kita to kalita'angan; pakaala ko Taywan to "12 satangkaay yakiw no hekal" a kompay, anini, i kasaniyaro'ay no hekal Taywan a tamdaw, maemin mafana' tonini "Team Taiwan" sanay a kamayan. O Olinpic i Paris, ci Wang Qilin aci Li Yang, miliyaw haca pakaala to tatosaay fa'inayan opihay mali tatosaay fa'inayan a kompay, ci Lin Yuting pakaala to masasekemoay a kompay. Itini i kasakitakit kocong kakak Olimpic kalalifet, o dayhiw no mita enemay mitiliday, maeminpakaala to kompay, ci Yang Shuangzi mitiliday, ci Jin Ling mifalicay to "Taywan pirarakatan tilid", pakaala to Amilika kitakit pina'angan kompay, pahapinang to tadamaanay 'icel a tilid no Taywan i kasakitakit. O cipatelaway no mita o Taywan, caay ka siiked ko mihecaan, caay ka siiked ko sofal, itini adihayay kalalifetan no kasakitakit, miala aca to ta'akay hofi, mapatireng ko fa'elohay matilid, o tadamaan a nipahapinangan ko paheci to Taywan, masapinang nengnengen no hakal ko maangilay ato ponka no Taywan, o sakalata'ang polong no finawlan no kitakit. O finawlan no kitakit mapolong, o nika lacecay no mita mikinaroray, malacecay kita sakalata'ang, malacecay kita cilosa' matawa, o cecayay laloma'an kita, saheto o "Team Taiwan". Maahowid kako titaanan o kahacecay no finawlan to pikinafalahan, micikeroh t osakacakat no Taywan, misanga' to kalita'angan no Taywan, saka tadamaan ci'icel no Taywan, mapasadak itini i hekal. Fa'elohay cecay mihecaan, padoedoen no mita ko adihayay kimad mala kimad no hekal, o sapakalowid no Taywan malo'icel macakat no polong no hekal. Pafaloco' t o2025 miheca, o mafohatay fa'elohay ko pakayraan no polong i hekal; ira ko mata'elifay 70 a kitakit, i nacila miheca misinkiw, ira ko kasafa'eloh no finawlan, tona kasakitakit a sician micowat to fa'elohay, ranikayay kafafalifalic pakayraan no kasakitakit, o mamatira padoedo tanektek ko wakawak no Taywan, tala'ayaw a mi'awas romakat. Saka 1, redone no mita romakat i nikapolongan a lalan. Pakafilo ko Taywan a romakat to to'emanay mi'emecay sakowan a to'ek, tangasa anini maladawdaw no nikapolongan i Asia a kahemekan, o nano 'alomanay mikinafalahay to tireng 'ayaway tamdaw to sakinikapolongan ato nisa'icelan no finawlan no kitakit a pahecian. O satadamaanay 'aca no Taywan ko nikapolongan, caay ka dengan o sapakonira no 'orip, kahirahira no syakay nicowatan a kadademakan, halo nikaira saki papotalay nihaydaan no kasakitakit a wacay. Ano iraira ko pipatalaw ato pilengat saki Taywan, o nikapolongan, sahato dengan a lalan no Taywan, dengan o pidoedo a romakat, caay ko mamisikol a tararikor. O kalalifelifet no kasasiiked no yofayof, o salaloma'an no nikapolongan sician ko nian, nika o kafangafang no salaloma'an no kitakit a sician, o mamidotoc to laloma' no sakowan no kimpo, midoedo to nikapolongan pakayraan, itiya masatalolong ko nikapolongan. Nihaydaan kalaliyangan a rikec i Lifayin, ira ko solongac no Sincenyin pasadak to sapofelih, padamso to sapiliyaw no Lifayin mitomadaw, no kimpo citodongay manga'ay pasadak to sapikadkad, pakayni kimpo a hoyin ko pitelak, pahapinang to kasasiiked no kimpo, midama to kasarayray no kimpo, masadoedo midimokos to sarikec no kimpo. Ira ko pisingkiw, palasawad mitopa, misafaeloh mitelek, miliyaw mitelac a salongoc ko finawlan, manga'ay misa'opo to ta'akay 'icel no nikapolongan, pahapinang no finawlan to casakowanay a tatodong. I fa'elohay miheca, itini polong no hekal a nikapolongan kitakit to kasasifalifalic no pakayraan no kasakitakit, maledef mangalef ko salingat. Imatini, o Russia ato Ukraine a kalalood, Israel ato Hamas kasasiwtoc malalooday ho imatini, o Congko, Russia, North Korea ato Iran mi'emecay sakowan, padoedo saan a macacofeliw, patalaway saki paranaan kadadoedo no kasakitak, mingalef mifiyol to sakanga'ay no Ituyang Taypiyang a sakatemenek. Mangalef, o sakaserser rihaday i kasasekal no Taywan o sakanga'ay ato kacomahad no hekal pakayraan. O mamisafaloco' to sakarihaday katalawan ko Taywan, padoedo pacakat to yosang to sapidama to kitakit, sakaci'icel to sapidama to kitakit, pasapinang to sapidama midipot to kitakit a faloco'. O pi'ading midipot to Taywan ko nikapolong ato karihaday, maemin citodong ko kahacecay no finawlan, mipacakat to midipotay a kodaitay satena' no syakay, patireng to kanga'ay to ta'akay sakakari'ang, sapitena' t opatalaw micalap a 'icel, o papalifet t osapifelih i fenekan, mifelif i nifana'an kalalicay no syakay, polong no finawlan mina'ay to patalaw sapisolot, malekapot mitena' sakipapotal tatiihay 'icel a misedok. Saka laloma'an, o nikapolong ko sapipatanektek to nikapolongan, sakipapotal, kao nikapolongan ko sakalawidang no mita to kalohekal, midipot to sakarihaday kanga'ayan. Nawhani mangalef ko ka rihaday, rihaday to ko kalohekal; tanektek ko Taywan, o tatanektek ko sapitena' no hekal to sakinikapolongan. O malakayatay makakomod i polong no hekal a nikapolongan sakapot, micelak to "Nikapolongan saapid a sa'ong", malakapot mikilim to sapisalof no Russia ato Ukraine a lalood, Israel ato Hamas kasasiwtoc pakayraan, mapolong mipa'ading to pi'ading midipot to sakaserser rihaday i kasasekal no Taywan ato kanga'ay no Ituyang Taypiyang a sakatemenek, malaheci ko patosokan sakanga'ay no hekal. Saka 2, padoedoen ita ko sakaci'icel no kitakit, pa'icel kakodait no kitakit, mipa'icel pakodait to kicay no Taywan, misatalolong padamso to kodaitay no nikapolongan no hekal. I 'ayaw no pangkiw miheca i 2024 miheca, o nikafoan no Taywan o sakacecay i hekal, o macakatay ko kicay t opolong no mihecaan, patosokan maraod to 4.2%, o sakakaay i 4 kangic no Asiya. Maforifod ko pikafo i salaloma'an no kitakit, mata'elif ko 5 a ca'oran, kacakat no dafong rara sa patikol. Saka 1 tangasa 11 folad a pasadakan li'aca tangasa 5,366 walwalan Amilika payso, ikaka to no 2023 miheca yana liyad matongal to 3.7%; saka 1 tangasa 11 folad masadakay ikaka ko katongal i 2023 miheca liyad to 9.9%, tangasa 4,315 walwalan Amilika payso. Saan ira haca ko misolapay pahapinang, i 2024 miheca, o kasasiacaay salongan macakat to no 2023 miheca, ira ko mata'elifay 9% a li'acaay to halaka itini aniniay miheca macakat ko kinaira, mata'elif i 8 miheca ko takaraw. O nianan ko manengnengay ko nika malowad ko kanga'ayan no Taywan, tanektek ko kalahad no kicay. Talacowa tadanga'ay ko polong no kicay, nika pasayra haca kita to kafafalic no sician, caayay ka menek sakikicay i polong no hekal, ato no kahengangay koemihay 'aca dafong, saki kinaira nisanga'an no Taywan masasetol aca. Saki kitakit i, tadamaan ko sakikalokatayal, ki'emel ko kasairaira i, ki'emel ko 'icel no kitakit. Ka'emi'emingay katayalan ko sakaci'orip no kicay no Taywan, kasasiikedan katayalan a sakacowat, o misanga'ay to kanga'ayan no Taywan a 'icel, matiniay a angil "misanga'an no Taywan", padoedoen no mita misatata'ang. Orasaka, caay ka dengan o picowat to takaraway kakki kinaira, Sincenyin mipasadak ito sapidama to to'asan kinaira ato kasa mimingay tayal, mipolong pacomod i kakki pakayraan, milahaci to ticik, mikoracay patenokan mifalic, ato micowat to palalanan, pacakat to sakadademak todong no kicay. O papadoedo palowad ko kodaitay kicay no Taywan. Pina miheca, o kitakit no Taywan i Amilika, Dipong, Europ ato pasitimol a kitakit ko patongol midefong, mata'elif to ko no Congko a pidefong, itini masapinang, maliwasak ko kali'acaan no mita mikerod t ocecayay li'acaan piti'eran, ira to ko kacihecian, ikor o papadoedo midama tomireng i Taywan, maledef i polong no 'oriraw, pa'aca i polong no hekal. Orasaka, onikapolongan ko sakalalifet no hekal a kicay no Taywan. Paki'ayawen ita palowad ko Pantawti ato AI kinaira, masasiket i nikapolonganm kitakit ko pisatalolong padamsoan ka kodait, pakayni katatahic i kasakitakit, ano o saki awaayay ko tamdaw a kikay, ngataay kaitiraan no Wiysing, kikay tamdaw, sofitay matayalay, kanga'ayan piemet, ano eca sakikakki a iyo, langdaway kakki, fa'elohay liomah, taliyolay kicay a kinaira, saheto marepetay i pali'ayawan no kicik, micikeroh to kasahirahira kacowatan, manga'ay padoedo ko Taywan mikerid to 'oriraw no hekal nikapolongan padamso a calay ko sakacakat, mapadama to 'ororaw nikapolongan padamsoay to sakarihaday ato sakatanektek. Saka 3, padoedoen ita ko kalalen no Taywan, milaheci to mo'ecelay i kasato'ek, saka sapinang no Finawlan miraoy to kacowat no kicay. Nikapolongan o finawlan ko citodongay, 2,300 'ofad a tamdaw, caay ka sasiiked ko finacadan, to'ek, kasasiiked sician, maci niyaro', saheto tawki no kitakit. I fa'elohay miheca, padoedoen ho no mita micikeroh to sakalemed no kitakit finawlan a rarekoen, nika satakaraway o aira ko ma'edengay payso ko sapidemak to kasasiiked a pakayraan, orasaka, minanay kako "Cayhoafa" a pisalof to rikec, o kasasiiked cician manga'ay malalikel ko lakakawa, nika sapateren ho miharateng, o sakanga'ay no kitakit ko pakayraan a niharatengan. Hakianini miteka, o saka 9 miheca t oko pacakat to lifon no matayalay, nai 2 'ofad 7,470 payso, macakat matongal tangasa 2 'ofad 8,590 payso, no cecay tokian nai 183 payso patongal tangasa 190 payso. Mangalay kita, pakayni i malakomoyingay padoedo 2 miheca miliyaw ato pacakat to lifon mikerod to sata kanga'ayan, o pipalowas to kasacitodongay to tayal mihakelong pacakat to lifon, saka nga'ay no finawlan no kitakit miraoy to kacowat no kicay a kinaira. Mafana'ay kako, nanay caay kahakowa ko sata saan ko 'alomanay, caay to ka adihay ko 'aca micaliw to loma'. Anini miheca, padoedo ho kita micikeroh to pilowan to sata, patinako, sacecayay ko tiring a finawlan, polong no mihecaan a kinaira safaay no 44 'ofad 6 patek caay to pasata; tosaay ko lifon no mararamoday miheccan kinaira safa no 89 'ofad 2 patek, ato tosaay ko lifon no mararamoday miheccan kinaira ira ko tosaay safa 6 ko mihecaan a wawa sepat ko laloma'an, ano mihecaan kinaira safa no 146 'ofad 1 patek, caayto pipasata. Micaliw to loma' sapadafoh loma'an nai 50 'ofad padadahal tangasa 75 'ofad laloma'an, saka lowan no sasorot saka'orip. Anini miheca, "Ponka payso" a sapafeli mihecaan, nai 16 miheca sereden tangasa 13 mihecaan. 13 tangasa 22 mihecaan o kapah tamdaw, maemin manga'ay milayap to sapadafoh no sifo, micomod to nifana'an a fenek. O "Kapah semo'ot walwalan papotalay salemed kiking halaka" o raromakat to, manga'ay tayra i kasakitakit no hekal minanam ato kasacofel. O mamipatireng kita to "Ontopo", saka ira no kapah milaop to kalemedan no onto, saan misarocod micowat to onto kinaira, micikeroh polong no onto, saka kingtoh no finawlan no kitakit. Anini miheca, micomoday to "Taelifay mihecaan syakay" ko Taywan, micikeroh kita to "Cangcaw 3.0", padamso to mato'asay manga'ayay ko sadipot, misadadahal ko pikinsa to kang a todong ato pipatado, padoedo midemak to "Kingto'ay Taywan". Roma sato, anini miteka, midemak ko Taywan to pilisato to afet lekakawa mitongod to kasakitakit, milaheci 2050 awaayay ko pifalah a patosokan. Mipadoedo kita to pasi "Malalenay Taywan", icila folad, Sincenyin miteka to "Ca'or payso pakadom kitakit cowat halaka", ato padamso to "Enemay sa'etal fayfay tamina halaka", saheto o papadoedoen misadadahal pakadom to kapolongan patireng, micowat to kasaniyaro' tadamaanay kinaira, pisamiming to tokay niyaro' ato pakoyoc cidafongay a kasatiwtiw, sakarihaday lipahak 'orip no finawlan. Kasafinawlan no kitakit, aniniay Taywan, itini i nikapolongan, kakki, kicay a kasacofal masapinang, saheto kanga'ayen no kasakitakit. O pahapinang to mo'ecelay ko kacomahad no kitakit koni. Fa'elohay miheca, kalacecay kita o finawlan no kitakit, padoedo pasimo'ecelay ko rakat a tala'ayaw. Mihamhamay kita, caay kasasiiked no takaraway niyaro', caay kasasiiked to misaikeday malacecay misa'icel, o sakalemed no finawlan ko li'ayawen, manga'ay no kitakit micikeroh, sakatanektek no 'awas no Taywan, tata'ak ko rakat tala'ayaw, misanga' to tadamaanay nilahecian a demak. Fa'elohay miheca, ira ho ko masamaamaanay nga'ayay kimad no Taywan pasifana'en ita ko polong no hekal, papotalay laloma'ay tamdaw no Taywan, kinacecay kinacecay sa pa'edil palipahak to Taywan. "Satanektekay ko Taywan"! padoedoen ita misa'icel, macodahay ko pipaso'elin militemoh to fa'elohay pakayraan no hekal, ahowiday kita mapolong! Halo nicokeray congtong ci Xiao Meiqin, congtongfo patiliday ci Pan Meng'an, micokeray patiliday ci He Zhiwei, Zhang Dunhan patihiay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ɾai ʦiŋtə ʦo~uŋto~uŋ == papəɾo~u no~u ʦo~uŋto~uŋ i **** faʡəɾo~uħaj miħəʦa "nikapo~uɾo~uŋan ko~u pipaʡiʦəɾ to~u kitakit, miʦiʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħakaɾ". **** (***) miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾai ʦiŋtə anini (*) ro~umiʡaɬ~ɮ ʡajaw no~u ɾaħo~uk itira i ʦo~uŋto~uŋfo~u ɾo~umao~uʦan o~u "nikapo~uɾo~uŋan ko~u pipaʡiʦəɾ to~u kitakit, miʦiʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħakaɾ" sanaj ko~u pato~usakan i **** miħəʦaan a so~uwaɾ. paini sa ko~u ʦo~uŋto~uŋ, aniniaj tajwan o~u nikapo~uɾo~uŋ, kaki, kiʦaj a kasasikəikəɬ~ɮ a so~ufaɾ masapinaŋaj to~u no~u kasakitakit. i faʡəɾo~uħaj miħəʦaan i, kaɾaʦəʦaj a marikəʦ ko~u tajwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ro~umakat i mo~uʡəʦəɾaj a taɾaʡajaw. nanaj kasasiikəikəɬ~ɮ no~u satakarawaj, kasanijaro~uʡ, ʦaaj pisatəkəɬ~ɮ ko~u kasarəkaɬ~ɮ maɾəkapo~ut misaʡiʦəɾ, o~u sakatanəktək no~u piʡawas no~u tajwan, wakawak a taɾaʡajaw, misaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj a niɾaħəʦian. pafaɾo~uʦo~uʡ to~u **** miħəʦa, paʦəʦaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ, saimərən no~u mita ko~u karo~umakat i nikapo~uɾo~uŋan a ɾaɾan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u panəkər to~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, paʡiʦəɾən ko~u tajwan sakato~unəkər no~u kiʦaj sakasasikət i nikapo~uɾo~uŋan no~u kato~umənək i ħakəɾ, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sakaro~ujaro~uj no~u tajwan, miɾaħəʦi ko~u mo~uʡəʦəɾ i kasarajraj no~u to~uʡək, mapo~uɾo~uŋ mirao~uj ko~u finawɾan to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj paħaħəʦian. paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita ko~u kaɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, maʦo~uɬ~ɮaħaj a misafaɾo~uʦo~uʡ misaʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħəkaɾ. po~uɾo~uŋ no~u saso~uwaɾən no~u ʦo~uŋto~uŋ: anini o~u saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ no~u **** miħəʦa, miɾijawaj misafaʡəɾo~uħ, masafaʡəɾo~uħ ko~u maamaan, nanaj maŋaʡaj riħaɬ~ɮaj ko~u finawɾan no~u tajwan, mapaɾo~uso~uʡ no~u faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ, kaɾo~utajaɾ maʦo~uwat, maŋaʡaj ɾipaħak ko~u finawɾan, maɾəməɬ~ɮ ko~u ʡo~urip. mitiko~u to~u **** miħəʦa, "saʦiʡiʦəɾaj ko~u tajwan", mato~uməs no~u saɾifət no~u miɾəŋataj, mato~uməs to~u no~u kaɾataʡaŋan. matanəŋ no~u mita ko~u ɾo~unən ato~u faɾijo~us a kakariʡaŋ, manəkər ko~u piɾifət no~u miɾəŋataj təkəɬ~ɮaj sako~uwan. masasirao~uj kita to~u kaɾitaʡaŋan; pakaaɾa ko~u tajwan to~u "** sataŋkaaj jakiw no~u ħəkaɾ" a ko~umpaj, anini, i kasanijaro~uʡaj no~u ħəkaɾ tajwan a tamɬ~ɮaw, maəmin mafanaʡ to~unini "təam taiwan" sanaj a kamajan. o~u o~uɾinpiʦ i paris, ʦi waŋ *iɾin aʦi ɾi jaŋ, miɾijaw ħaʦa pakaaɾa to~u tato~usaaj faʡinajan o~upiħaj maɾi tato~usaaj faʡinajan a ko~umpaj, ʦi ɾin jo~u~utiŋ pakaaɾa to~u masasəkəmo~uaj a ko~umpaj. itini i kasakitakit ko~uʦo~uŋ kakak o~uɾimpiʦ kaɾaɾifət, o~u ɬ~ɮajħiw no~u mita ənəmaj mitiɾiɬ~ɮaj, maəminpakaaɾa to~u ko~umpaj, ʦi jaŋ sħo~u~uaŋ*i mitiɾiɬ~ɮaj, ʦi *in ɾiŋ mifaɾiʦaj to~u "tajwan pirarakatan tiɾiɬ~ɮ", pakaaɾa to~u amiɾika kitakit pinaʡaŋan ko~umpaj, paħapinaŋ to~u taɬ~ɮamaanaj ʡiʦəɾ a tiɾiɬ~ɮ no~u tajwan i kasakitakit. o~u ʦipatəɾawaj no~u mita o~u tajwan, ʦaaj ka siikəɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, ʦaaj ka siikəɬ~ɮ ko~u so~ufaɾ, itini aɬ~ɮiħajaj kaɾaɾifətan no~u kasakitakit, miaɾa aʦa to~u taʡakaj ħo~ufi, mapatirəŋ ko~u faʡəɾo~uħaj matiɾiɬ~ɮ, o~u taɬ~ɮamaan a nipaħapinaŋan ko~u paħəʦi to~u tajwan, masapinaŋ nəŋnəŋən no~u ħakaɾ ko~u maaŋiɾaj ato~u po~unka no~u tajwan, o~u sakaɾataʡaŋ po~uɾo~uŋ no~u finawɾan no~u kitakit. o~u finawɾan no~u kitakit mapo~uɾo~uŋ, o~u nika ɾaʦəʦaj no~u mita mikinaro~uraj, maɾaʦəʦaj kita sakaɾataʡaŋ, maɾaʦəʦaj kita ʦiɾo~usaʡ matawa, o~u ʦəʦajaj ɾaɾo~umaʡan kita, saħəto~u o~u "təam taiwan". maaħo~uwiɬ~ɮ kako~u titaanan o~u kaħaʦəʦaj no~u finawɾan to~u pikinafaɾaħan, miʦikəro~uħ t o~usakaʦakat no~u tajwan, misaŋaʡ to~u kaɾitaʡaŋan no~u tajwan, saka taɬ~ɮamaan ʦiʡiʦəɾ no~u tajwan, mapasaɬ~ɮak itini i ħəkaɾ. faʡəɾo~uħaj ʦəʦaj miħəʦaan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita ko~u aɬ~ɮiħajaj kimaɬ~ɮ maɾa kimaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, o~u sapakaɾo~uwiɬ~ɮ no~u tajwan maɾo~uʡiʦəɾ maʦakat no~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. pafaɾo~uʦo~uʡ t o~u**** miħəʦa, o~u mafo~uħataj faʡəɾo~uħaj ko~u pakajraan no~u po~uɾo~uŋ i ħəkaɾ; ira ko~u mataʡəɾifaj ** a kitakit, i naʦiɾa miħəʦa misinkiw, ira ko~u kasafaʡəɾo~uħ no~u finawɾan, to~una kasakitakit a siʦian miʦo~uwat to~u faʡəɾo~uħaj, ranikajaj kafafaɾifaɾiʦ pakajraan no~u kasakitakit, o~u mamatira paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u tanəktək ko~u wakawak no~u tajwan, taɾaʡajaw a miʡawas ro~umakat. saka *, rəɬ~ɮo~unə no~u mita ro~umakat i nikapo~uɾo~uŋan a ɾaɾan. pakafiɾo~u ko~u tajwan a ro~umakat to~u to~uʡəmanaj miʡəməʦaj sako~uwan a to~uʡək, taŋasa anini maɾaɬ~ɮawɬ~ɮaw no~u nikapo~uɾo~uŋan i asia a kaħəməkan, o~u nano~u ʡaɾo~umanaj mikinafaɾaħaj to~u tirəŋ ʡajawaj tamɬ~ɮaw to~u sakinikapo~uɾo~uŋan ato~u nisaʡiʦəɾan no~u finawɾan no~u kitakit a paħəʦian. o~u sataɬ~ɮamaanaj ʡaʦa no~u tajwan ko~u nikapo~uɾo~uŋan, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u sapako~unira no~u ʡo~urip, kaħiraħira no~u sjakaj niʦo~uwatan a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan, ħaɾo~u nikaira saki papo~utaɾaj niħajɬ~ɮaan no~u kasakitakit a waʦaj. ano~u iraira ko~u pipataɾaw ato~u piɾəŋat saki tajwan, o~u nikapo~uɾo~uŋan, saħato~u ɬ~ɮəŋan a ɾaɾan no~u tajwan, ɬ~ɮəŋan o~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u a ro~umakat, ʦaaj ko~u mamisiko~uɾ a tarariko~ur. o~u kaɾaɾifəɾifət no~u kasasiikəɬ~ɮ no~u jo~ufajo~uf, o~u saɾaɾo~umaʡan no~u nikapo~uɾo~uŋan siʦian ko~u nian, nika o~u kafaŋafaŋ no~u saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a siʦian, o~u mamiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ɾaɾo~umaʡ no~u sako~uwan no~u kimpo~u, miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u nikapo~uɾo~uŋan pakajraan, itija masataɾo~uɾo~uŋ ko~u nikapo~uɾo~uŋan. niħajɬ~ɮaan kaɾaɾijaŋan a rikəʦ i ɾifajin, ira ko~u so~uɾo~uŋaʦ no~u sinʦənjin pasaɬ~ɮak to~u sapo~ufəɾiħ, paɬ~ɮamso~u to~u sapiɾijaw no~u ɾifajin mito~umaɬ~ɮaw, no~u kimpo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj maŋaʡaj pasaɬ~ɮak to~u sapikaɬ~ɮkaɬ~ɮ, pakajni kimpo~u a ħo~ujin ko~u pitəɾak, paħapinaŋ to~u kasasiikəɬ~ɮ no~u kimpo~u, miɬ~ɮama to~u kasarajraj no~u kimpo~u, masaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮimo~uko~us to~u sarikəʦ no~u kimpo~u. ira ko~u pisiŋkiw, paɾasawaɬ~ɮ mito~upa, misafaəɾo~uħ mitəɾək, miɾijaw mitəɾaʦ a saɾo~uŋo~uʦ ko~u finawɾan, maŋaʡaj misaʡo~upo~u to~u taʡakaj ʡiʦəɾ no~u nikapo~uɾo~uŋan, paħapinaŋ no~u finawɾan to~u ʦasako~uwanaj a tato~uɬ~ɮo~uŋ. i faʡəɾo~uħaj miħəʦa, itini po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a nikapo~uɾo~uŋan kitakit to~u kasasifaɾifaɾiʦ no~u pakajraan no~u kasakitakit, maɾəɬ~ɮəf maŋaɾəf ko~u saɾiŋat. imatini, o~u ro~u~ussia ato~u o~u~ukrainə a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, israəɾ ato~u ħamas kasasiwto~uʦ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj ħo~u imatini, o~u ʦo~uŋko~u, ro~u~ussia, no~urtħ ko~urəa ato~u iran miʡəməʦaj sako~uwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u saan a maʦaʦo~ufəɾiw, pataɾawaj saki paranaan kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u kasakitak, miŋaɾəf mifijo~uɾ to~u sakaŋaʡaj no~u ito~u~ujaŋ tajpijaŋ a sakatəmənək. maŋaɾəf, o~u sakasərsər riħaɬ~ɮaj i kasasəkaɾ no~u tajwan o~u sakaŋaʡaj ato~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ pakajraan. o~u mamisafaɾo~uʦo~uʡ to~u sakariħaɬ~ɮaj kataɾawan ko~u tajwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paʦakat to~u jo~usaŋ to~u sapiɬ~ɮama to~u kitakit, sakaʦiʡiʦəɾ to~u sapiɬ~ɮama to~u kitakit, pasapinaŋ to~u sapiɬ~ɮama miɬ~ɮipo~ut to~u kitakit a faɾo~uʦo~uʡ. o~u piʡaɬ~ɮiŋ miɬ~ɮipo~ut to~u tajwan ko~u nikapo~uɾo~uŋ ato~u kariħaɬ~ɮaj, maəmin ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u kaħaʦəʦaj no~u finawɾan, mipaʦakat to~u miɬ~ɮipo~utaj a ko~uɬ~ɮaitaj satənaʡ no~u sjakaj, patirəŋ to~u kaŋaʡaj to~u taʡakaj sakakariʡaŋ, sapitənaʡ t o~upataɾaw miʦaɾap a ʡiʦəɾ, o~u papaɾifət t o~usapifəɾiħ i fənəkan, mifəɾif i nifanaʡan kaɾaɾiʦaj no~u sjakaj, po~uɾo~uŋ no~u finawɾan minaʡaj to~u pataɾaw sapiso~uɾo~ut, maɾəkapo~ut mitənaʡ sakipapo~utaɾ tatiiħaj ʡiʦəɾ a misəɬ~ɮo~uk. saka ɾaɾo~umaʡan, o~u nikapo~uɾo~uŋ ko~u sapipatanəktək to~u nikapo~uɾo~uŋan, sakipapo~utaɾ, kao~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u sakaɾawiɬ~ɮaŋ no~u mita to~u kaɾo~uħəkaɾ, miɬ~ɮipo~ut to~u sakariħaɬ~ɮaj kaŋaʡajan. nawħani maŋaɾəf ko~u ka riħaɬ~ɮaj, riħaɬ~ɮaj to~u ko~u kaɾo~uħəkaɾ; tanəktək ko~u tajwan, o~u tatanəktək ko~u sapitənaʡ no~u ħəkaɾ to~u sakinikapo~uɾo~uŋan. o~u maɾakajataj makako~umo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a nikapo~uɾo~uŋan sakapo~ut, miʦəɾak to~u "nikapo~uɾo~uŋan saapiɬ~ɮ a saʡo~uŋ", maɾakapo~ut mikiɾim to~u sapisaɾo~uf no~u ro~u~ussia ato~u o~u~ukrainə a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, israəɾ ato~u ħamas kasasiwto~uʦ pakajraan, mapo~uɾo~uŋ mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u piʡaɬ~ɮiŋ miɬ~ɮipo~ut to~u sakasərsər riħaɬ~ɮaj i kasasəkaɾ no~u tajwan ato~u kaŋaʡaj no~u ito~u~ujaŋ tajpijaŋ a sakatəmənək, maɾaħəʦi ko~u pato~uso~ukan sakaŋaʡaj no~u ħəkaɾ. saka *, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita ko~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u kitakit, paʡiʦəɾ kako~uɬ~ɮait no~u kitakit, mipaʡiʦəɾ pako~uɬ~ɮait to~u kiʦaj no~u tajwan, misataɾo~uɾo~uŋ paɬ~ɮamso~u to~u ko~uɬ~ɮaitaj no~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ. i ʡajaw no~u paŋkiw miħəʦa i **** miħəʦa, o~u nikafo~uan no~u tajwan o~u sakaʦəʦaj i ħəkaɾ, o~u maʦakataj ko~u kiʦaj t o~upo~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan, pato~uso~ukan marao~uɬ~ɮ to~u *.*%, o~u sakakaaj i * kaŋiʦ no~u asija. mafo~urifo~uɬ~ɮ ko~u pikafo~u i saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit, mataʡəɾif ko~u * a ʦaʡo~uran, kaʦakat no~u ɬ~ɮafo~uŋ rara sa patiko~uɾ. saka * taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ a pasaɬ~ɮakan ɾiʡaʦa taŋasa *,*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, ikaka to~u no~u **** miħəʦa jana ɾijaɬ~ɮ mato~uŋaɾ to~u *.*%; saka * taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ masaɬ~ɮakaj ikaka ko~u kato~uŋaɾ i **** miħəʦa ɾijaɬ~ɮ to~u *.*%, taŋasa *,*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u. saan ira ħaʦa ko~u miso~uɾapaj paħapinaŋ, i **** miħəʦa, o~u kasasiaʦaaj saɾo~uŋan maʦakat to~u no~u **** miħəʦa, ira ko~u mataʡəɾifaj *% a ɾiʡaʦaaj to~u ħaɾaka itini aniniaj miħəʦa maʦakat ko~u kinaira, mataʡəɾif i * miħəʦa ko~u takaraw. o~u nianan ko~u manəŋnəŋaj ko~u nika maɾo~uwaɬ~ɮ ko~u kaŋaʡajan no~u tajwan, tanəktək ko~u kaɾaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj. taɾaʦo~uwa taɬ~ɮaŋaʡaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u kiʦaj, nika pasajra ħaʦa kita to~u kafafaɾiʦ no~u siʦian, ʦaajaj ka mənək sakikiʦaj i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ, ato~u no~u kaħəŋaŋaj ko~uəmiħaj ʡaʦa ɬ~ɮafo~uŋ, saki kinaira nisaŋaʡan no~u tajwan masasəto~uɾ aʦa. saki kitakit i, taɬ~ɮamaan ko~u sakikaɾo~ukatajaɾ, kiʡəməɾ ko~u kasairaira i, kiʡəməɾ ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. kaʡəmiʡəmiŋaj katajaɾan ko~u sakaʦiʡo~urip no~u kiʦaj no~u tajwan, kasasiikəɬ~ɮan katajaɾan a sakaʦo~uwat, o~u misaŋaʡaj to~u kaŋaʡajan no~u tajwan a ʡiʦəɾ, matiniaj a aŋiɾ "misaŋaʡan no~u tajwan", paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita misatataʡaŋ. o~urasaka, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u piʦo~uwat to~u takarawaj kakki kinaira, sinʦənjin mipasaɬ~ɮak ito~u sapiɬ~ɮama to~u to~uʡasan kinaira ato~u kasa mimiŋaj tajaɾ, mipo~uɾo~uŋ paʦo~umo~uɬ~ɮ i kakki pakajraan, miɾaħaʦi to~u tiʦik, miko~uraʦaj patəno~ukan mifaɾiʦ, ato~u miʦo~uwat to~u paɾaɾanan, paʦakat to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kiʦaj. o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paɾo~uwaɬ~ɮ ko~u ko~uɬ~ɮaitaj kiʦaj no~u tajwan. pina miħəʦa, o~u kitakit no~u tajwan i amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, əo~u~uro~up ato~u pasitimo~uɾ a kitakit ko~u pato~uŋo~uɾ miɬ~ɮəfo~uŋ, mataʡəɾif to~u ko~u no~u ʦo~uŋko~u a piɬ~ɮəfo~uŋ, itini masapinaŋ, maɾiwasak ko~u kaɾiʡaʦaan no~u mita mikəro~uɬ~ɮ t o~uʦəʦajaj ɾiʡaʦaan pitiʡəran, ira to~u ko~u kaʦiħəʦian, iko~ur o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮama to~umirəŋ i tajwan, maɾəɬ~ɮəf i po~uɾo~uŋ no~u ʡo~uriraw, paʡaʦa i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. o~urasaka, o~unikapo~uɾo~uŋan ko~u sakaɾaɾifət no~u ħəkaɾ a kiʦaj no~u tajwan. pakiʡajawən ita paɾo~uwaɬ~ɮ ko~u pantawti ato~u ai kinaira, masasikət i nikapo~uɾo~uŋanm kitakit ko~u pisataɾo~uɾo~uŋ paɬ~ɮamso~uan ka ko~uɬ~ɮait, pakajni katataħiʦ i kasakitakit, ano~u o~u saki awaajaj ko~u tamɬ~ɮaw a kikaj, ŋataaj kaitiraan no~u wijsiŋ, kikaj tamɬ~ɮaw, so~ufitaj matajaɾaj, kaŋaʡajan piəmət, ano~u əʦa sakikakki a ijo~u, ɾaŋɬ~ɮawaj kakki, faʡəɾo~uħaj ɾio~umaħ, taɾijo~uɾaj kiʦaj a kinaira, saħəto~u marəpətaj i paɾiʡajawan no~u kiʦik, miʦikəro~uħ to~u kasaħiraħira kaʦo~uwatan, maŋaʡaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u tajwan mikəriɬ~ɮ to~u ʡo~uriraw no~u ħəkaɾ nikapo~uɾo~uŋan paɬ~ɮamso~u a ʦaɾaj ko~u sakaʦakat, mapaɬ~ɮama to~u ʡo~uro~uraw nikapo~uɾo~uŋan paɬ~ɮamso~uaj to~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakatanəktək. saka *, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita ko~u kaɾaɾən no~u tajwan, miɾaħəʦi to~u mo~uʡəʦəɾaj i kasato~uʡək, saka sapinaŋ no~u finawɾan mirao~uj to~u kaʦo~uwat no~u kiʦaj. nikapo~uɾo~uŋan o~u finawɾan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, ʦaaj ka sasiikəɬ~ɮ ko~u finaʦaɬ~ɮan, to~uʡək, kasasiikəɬ~ɮ siʦian, maʦi nijaro~uʡ, saħəto~u tawki no~u kitakit. i faʡəɾo~uħaj miħəʦa, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ħo~u no~u mita miʦikəro~uħ to~u sakaɾəməɬ~ɮ no~u kitakit finawɾan a rarəko~uən, nika satakarawaj o~u aira ko~u maʡəɬ~ɮəŋaj pajso~u ko~u sapiɬ~ɮəmak to~u kasasiikəɬ~ɮ a pakajraan, o~urasaka, minanaj kako~u "ʦajħo~uafa" a pisaɾo~uf to~u rikəʦ, o~u kasasiikəɬ~ɮ ʦiʦian maŋaʡaj maɾaɾikəɾ ko~u ɾakakawa, nika sapatərən ħo~u miħaratəŋ, o~u sakaŋaʡaj no~u kitakit ko~u pakajraan a niħaratəŋan. ħakianini mitəka, o~u saka * miħəʦa t o~uko~u paʦakat to~u ɾifo~un no~u matajaɾaj, nai * ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pajso~u, maʦakat mato~uŋaɾ taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pajso~u, no~u ʦəʦaj to~ukian nai *** pajso~u pato~uŋaɾ taŋasa *** pajso~u. maŋaɾaj kita, pakajni i maɾako~umo~ujiŋaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u * miħəʦa miɾijaw ato~u paʦakat to~u ɾifo~un mikəro~uɬ~ɮ to~u sata kaŋaʡajan, o~u pipaɾo~uwas to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ miħakəɾo~uŋ paʦakat to~u ɾifo~un, saka ŋaʡaj no~u finawɾan no~u kitakit mirao~uj to~u kaʦo~uwat no~u kiʦaj a kinaira. mafanaʡaj kako~u, nanaj ʦaaj kaħako~uwa ko~u sata saan ko~u ʡaɾo~umanaj, ʦaaj to~u ka aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaʦa miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ. anini miħəʦa, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ħo~u kita miʦikəro~uħ to~u piɾo~uwan to~u sata, patinako~u, saʦəʦajaj ko~u tiriŋ a finawɾan, po~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan a kinaira safaaj no~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək ʦaaj to~u pasata; to~usaaj ko~u ɾifo~un no~u mararamo~uɬ~ɮaj miħəʦʦan kinaira safa no~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək, ato~u to~usaaj ko~u ɾifo~un no~u mararamo~uɬ~ɮaj miħəʦʦan kinaira ira ko~u to~usaaj safa * ko~u miħəʦaan a wawa səpat ko~u ɾaɾo~umaʡan, ano~u miħəʦaan kinaira safa no~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək, ʦaajto~u pipasata. miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ sapaɬ~ɮafo~uħ ɾo~umaʡan nai ** ʡo~ufaɬ~ɮ paɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ taŋasa ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾaɾo~umaʡan, saka ɾo~uwan no~u saso~uro~ut sakaʡo~urip. anini miħəʦa, "po~unka pajso~u" a sapafəɾi miħəʦaan, nai ** miħəʦa sərəɬ~ɮən taŋasa ** miħəʦaan. ** taŋasa ** miħəʦaan o~u kapaħ tamɬ~ɮaw, maəmin maŋaʡaj miɾajap to~u sapaɬ~ɮafo~uħ no~u sifo~u, miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nifanaʡan a fənək. o~u "kapaħ səmo~uʡo~ut waɾwaɾan papo~utaɾaj saɾəməɬ~ɮ kikiŋ ħaɾaka" o~u raro~umakat to~u, maŋaʡaj tajra i kasakitakit no~u ħəkaɾ minanam ato~u kasaʦo~ufəɾ. o~u mamipatirəŋ kita to~u "o~unto~upo~u", saka ira no~u kapaħ miɾao~up to~u kaɾəməɬ~ɮan no~u o~unto~u, saan misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦo~uwat to~u o~unto~u kinaira, miʦikəro~uħ po~uɾo~uŋ no~u o~unto~u, saka kiŋto~uħ no~u finawɾan no~u kitakit. anini miħəʦa, miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u "taəɾifaj miħəʦaan sjakaj" ko~u tajwan, miʦikəro~uħ kita to~u "ʦaŋʦaw *.*", paɬ~ɮamso~u to~u mato~uʡasaj maŋaʡajaj ko~u saɬ~ɮipo~ut, misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ko~u pikinsa to~u kaŋ a to~uɬ~ɮo~uŋ ato~u pipataɬ~ɮo~u, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮəmak to~u "kiŋto~uʡaj tajwan". ro~uma sato~u, anini mitəka, miɬ~ɮəmak ko~u tajwan to~u piɾisato~u to~u afət ɾəkakawa mito~uŋo~uɬ~ɮ to~u kasakitakit, miɾaħəʦi **** awaajaj ko~u pifaɾaħ a pato~uso~ukan. mipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita to~u pasi "maɾaɾənaj tajwan", iʦiɾa fo~uɾaɬ~ɮ, sinʦənjin mitəka to~u "ʦaʡo~ur pajso~u pakaɬ~ɮo~um kitakit ʦo~uwat ħaɾaka", ato~u paɬ~ɮamso~u to~u "ənəmaj saʡətaɾ fajfaj tamina ħaɾaka", saħəto~u o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ pakaɬ~ɮo~um to~u kapo~uɾo~uŋan patirəŋ, miʦo~uwat to~u kasanijaro~uʡ taɬ~ɮamaanaj kinaira, pisamimiŋ to~u to~ukaj nijaro~uʡ ato~u pako~ujo~uʦ ʦiɬ~ɮafo~uŋaj a kasatiwtiw, sakariħaɬ~ɮaj ɾipaħak ʡo~urip no~u finawɾan. kasafinawɾan no~u kitakit, aniniaj tajwan, itini i nikapo~uɾo~uŋan, kakki, kiʦaj a kasaʦo~ufaɾ masapinaŋ, saħəto~u kaŋaʡajən no~u kasakitakit. o~u paħapinaŋ to~u mo~uʡəʦəɾaj ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit ko~uni. faʡəɾo~uħaj miħəʦa, kaɾaʦəʦaj kita o~u finawɾan no~u kitakit, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u pasimo~uʡəʦəɾaj ko~u rakat a taɾaʡajaw. miħamħamaj kita, ʦaaj kasasiikəɬ~ɮ no~u takarawaj nijaro~uʡ, ʦaaj kasasiikəɬ~ɮ to~u misaikəɬ~ɮaj maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, o~u sakaɾəməɬ~ɮ no~u finawɾan ko~u ɾiʡajawən, maŋaʡaj no~u kitakit miʦikəro~uħ, sakatanəktək no~u ʡawas no~u tajwan, tataʡak ko~u rakat taɾaʡajaw, misaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj niɾaħəʦian a ɬ~ɮəmak. faʡəɾo~uħaj miħəʦa, ira ħo~u ko~u masamaamaanaj ŋaʡajaj kimaɬ~ɮ no~u tajwan pasifanaʡən ita ko~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ, papo~utaɾaj ɾaɾo~umaʡaj tamɬ~ɮaw no~u tajwan, kinaʦəʦaj kinaʦəʦaj sa paʡəɬ~ɮiɾ paɾipaħak to~u tajwan. "satanəktəkaj ko~u tajwan"! paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita misaʡiʦəɾ, maʦo~uɬ~ɮaħaj ko~u pipaso~uʡəɾin miɾitəmo~uħ to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħəkaɾ, aħo~uwiɬ~ɮaj kita mapo~uɾo~uŋ! ħaɾo~u niʦo~ukəraj ʦo~uŋto~uŋ ʦi xiao~u məi*in, ʦo~uŋto~uŋfo~u patiɾiɬ~ɮaj ʦi pan məŋʡan, miʦo~ukəraj patiɾiɬ~ɮaj ʦi ħə *ħiwəi, *ħaŋ ɬ~ɮo~u~unħan patiħiaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Lai Cingte congtong == Papelo no congtong i 2025 fa'elohay miheca "Nikapolongan ko pipa'icel to kitakit, mici'ayaw to fa'elohay pakayraan no hakal". 2025 (114) miheca 1 folad 1 romi'ad. Congtong ci Lai Cingte anini (1) romi'ad 'ayaw no lahok itira i congtongfo lomaocan o "Nikapolongan ko pipa'icel to kitakit, mici'ayaw to fa'elohay pakayraan no hakal" sanay ko patosakan i 2025 mihecaan a sowal. Paini sa ko congtong, aniniay Taywan o nikapolong, kaki, kicay a kasasikeiked a sofal masapinangay to no kasakitakit. I fa'elohay mihecaan i, kalacecay a marikec ko Taywan, padoedo romakat i mo'ecelay a tala'ayaw. Nanay kasasiikeiked no satakaraway, kasaniyaro', caay pisateked ko kasarekad malekapot misa'icel, o sakatanektek no pi'awas no Taywan, wakawak a tala'ayaw, misanga' to tadamaanay a nilahecian. Pafaloco' to 2025 miheca, pacecay ko congtong, saimeren no mita ko karomakat i nikapolongan a lalan, padoedo paneker to 'icel no kitakit, pa'icelen ko Taywan sakatoneker no kicay sakasasiket i nikapolongan no katomenek i hakel, padoedo sakaroyaroy no Taywan, milaheci ko mo'ecel i kasarayray no to'ek, mapolong miraoy ko finawlan to kacomahad no kicay pahahecian. Padoedoen no mita ko kalacecay misa'icel, macodahay a misafaloco' misa'ayaw to fa'elohay pakayraan no hekal. Polong no sasowalen no congtong: Anini o saka cecay romi'ad no 2025 miheca, miliyaway misafa'eloh, masafa'eloh ko maamaan, nanay manga'ay rihaday ko finawlan no Taywan, mapaloso' no fali ato 'orad, kalotayal macowat, manga'ay lipahak ko finawlan, malemed ko 'orip. Mitiko to 2024 miheca, "Saci'icelay ko Taywan", matomes no salifet no milengatay, matomes to no kalata'angan. Mataneng no mita ko lonen ato faliyos a kakari'ang, maneker ko pilifet no milengatay tekeday sakowan. Masasiraoy kita to kalita'angan; pakaala ko Taywan to "12 satangkaay yakiw no hekal" a kompay, anini, i kasaniyaro'ay no hekal Taywan a tamdaw, maemin mafana' tonini "Team Taiwan" sanay a kamayan. O Olinpic i Paris, ci Wang Qilin aci Li Yang, miliyaw haca pakaala to tatosaay fa'inayan opihay mali tatosaay fa'inayan a kompay, ci Lin Yuting pakaala to masasekemoay a kompay. Itini i kasakitakit kocong kakak Olimpic kalalifet, o dayhiw no mita enemay mitiliday, maeminpakaala to kompay, ci Yang Shuangzi mitiliday, ci Jin Ling mifalicay to "Taywan pirarakatan tilid", pakaala to Amilika kitakit pina'angan kompay, pahapinang to tadamaanay 'icel a tilid no Taywan i kasakitakit. O cipatelaway no mita o Taywan, caay ka siiked ko mihecaan, caay ka siiked ko sofal, itini adihayay kalalifetan no kasakitakit, miala aca to ta'akay hofi, mapatireng ko fa'elohay matilid, o tadamaan a nipahapinangan ko paheci to Taywan, masapinang nengnengen no hakal ko maangilay ato ponka no Taywan, o sakalata'ang polong no finawlan no kitakit. O finawlan no kitakit mapolong, o nika lacecay no mita mikinaroray, malacecay kita sakalata'ang, malacecay kita cilosa' matawa, o cecayay laloma'an kita, saheto o "Team Taiwan". Maahowid kako titaanan o kahacecay no finawlan to pikinafalahan, micikeroh t osakacakat no Taywan, misanga' to kalita'angan no Taywan, saka tadamaan ci'icel no Taywan, mapasadak itini i hekal. Fa'elohay cecay mihecaan, padoedoen no mita ko adihayay kimad mala kimad no hekal, o sapakalowid no Taywan malo'icel macakat no polong no hekal. Pafaloco' t o2025 miheca, o mafohatay fa'elohay ko pakayraan no polong i hekal; ira ko mata'elifay 70 a kitakit, i nacila miheca misinkiw, ira ko kasafa'eloh no finawlan, tona kasakitakit a sician micowat to fa'elohay, ranikayay kafafalifalic pakayraan no kasakitakit, o mamatira padoedo tanektek ko wakawak no Taywan, tala'ayaw a mi'awas romakat. Saka 1, redone no mita romakat i nikapolongan a lalan. Pakafilo ko Taywan a romakat to to'emanay mi'emecay sakowan a to'ek, tangasa anini maladawdaw no nikapolongan i Asia a kahemekan, o nano 'alomanay mikinafalahay to tireng 'ayaway tamdaw to sakinikapolongan ato nisa'icelan no finawlan no kitakit a pahecian. O satadamaanay 'aca no Taywan ko nikapolongan, caay ka dengan o sapakonira no 'orip, kahirahira no syakay nicowatan a kadademakan, halo nikaira saki papotalay nihaydaan no kasakitakit a wacay. Ano iraira ko pipatalaw ato pilengat saki Taywan, o nikapolongan, sahato dengan a lalan no Taywan, dengan o pidoedo a romakat, caay ko mamisikol a tararikor. O kalalifelifet no kasasiiked no yofayof, o salaloma'an no nikapolongan sician ko nian, nika o kafangafang no salaloma'an no kitakit a sician, o mamidotoc to laloma' no sakowan no kimpo, midoedo to nikapolongan pakayraan, itiya masatalolong ko nikapolongan. Nihaydaan kalaliyangan a rikec i Lifayin, ira ko solongac no Sincenyin pasadak to sapofelih, padamso to sapiliyaw no Lifayin mitomadaw, no kimpo citodongay manga'ay pasadak to sapikadkad, pakayni kimpo a hoyin ko pitelak, pahapinang to kasasiiked no kimpo, midama to kasarayray no kimpo, masadoedo midimokos to sarikec no kimpo. Ira ko pisingkiw, palasawad mitopa, misafaeloh mitelek, miliyaw mitelac a salongoc ko finawlan, manga'ay misa'opo to ta'akay 'icel no nikapolongan, pahapinang no finawlan to casakowanay a tatodong. I fa'elohay miheca, itini polong no hekal a nikapolongan kitakit to kasasifalifalic no pakayraan no kasakitakit, maledef mangalef ko salingat. Imatini, o Russia ato Ukraine a kalalood, Israel ato Hamas kasasiwtoc malalooday ho imatini, o Congko, Russia, North Korea ato Iran mi'emecay sakowan, padoedo saan a macacofeliw, patalaway saki paranaan kadadoedo no kasakitak, mingalef mifiyol to sakanga'ay no Ituyang Taypiyang a sakatemenek. Mangalef, o sakaserser rihaday i kasasekal no Taywan o sakanga'ay ato kacomahad no hekal pakayraan. O mamisafaloco' to sakarihaday katalawan ko Taywan, padoedo pacakat to yosang to sapidama to kitakit, sakaci'icel to sapidama to kitakit, pasapinang to sapidama midipot to kitakit a faloco'. O pi'ading midipot to Taywan ko nikapolong ato karihaday, maemin citodong ko kahacecay no finawlan, mipacakat to midipotay a kodaitay satena' no syakay, patireng to kanga'ay to ta'akay sakakari'ang, sapitena' t opatalaw micalap a 'icel, o papalifet t osapifelih i fenekan, mifelif i nifana'an kalalicay no syakay, polong no finawlan mina'ay to patalaw sapisolot, malekapot mitena' sakipapotal tatiihay 'icel a misedok. Saka laloma'an, o nikapolong ko sapipatanektek to nikapolongan, sakipapotal, kao nikapolongan ko sakalawidang no mita to kalohekal, midipot to sakarihaday kanga'ayan. Nawhani mangalef ko ka rihaday, rihaday to ko kalohekal; tanektek ko Taywan, o tatanektek ko sapitena' no hekal to sakinikapolongan. O malakayatay makakomod i polong no hekal a nikapolongan sakapot, micelak to "Nikapolongan saapid a sa'ong", malakapot mikilim to sapisalof no Russia ato Ukraine a lalood, Israel ato Hamas kasasiwtoc pakayraan, mapolong mipa'ading to pi'ading midipot to sakaserser rihaday i kasasekal no Taywan ato kanga'ay no Ituyang Taypiyang a sakatemenek, malaheci ko patosokan sakanga'ay no hekal. Saka 2, padoedoen ita ko sakaci'icel no kitakit, pa'icel kakodait no kitakit, mipa'icel pakodait to kicay no Taywan, misatalolong padamso to kodaitay no nikapolongan no hekal. I 'ayaw no pangkiw miheca i 2024 miheca, o nikafoan no Taywan o sakacecay i hekal, o macakatay ko kicay t opolong no mihecaan, patosokan maraod to 4.2%, o sakakaay i 4 kangic no Asiya. Maforifod ko pikafo i salaloma'an no kitakit, mata'elif ko 5 a ca'oran, kacakat no dafong rara sa patikol. Saka 1 tangasa 11 folad a pasadakan li'aca tangasa 5,366 walwalan Amilika payso, ikaka to no 2023 miheca yana liyad matongal to 3.7%; saka 1 tangasa 11 folad masadakay ikaka ko katongal i 2023 miheca liyad to 9.9%, tangasa 4,315 walwalan Amilika payso. Saan ira haca ko misolapay pahapinang, i 2024 miheca, o kasasiacaay salongan macakat to no 2023 miheca, ira ko mata'elifay 9% a li'acaay to halaka itini aniniay miheca macakat ko kinaira, mata'elif i 8 miheca ko takaraw. O nianan ko manengnengay ko nika malowad ko kanga'ayan no Taywan, tanektek ko kalahad no kicay. Talacowa tadanga'ay ko polong no kicay, nika pasayra haca kita to kafafalic no sician, caayay ka menek sakikicay i polong no hekal, ato no kahengangay koemihay 'aca dafong, saki kinaira nisanga'an no Taywan masasetol aca. Saki kitakit i, tadamaan ko sakikalokatayal, ki'emel ko kasairaira i, ki'emel ko 'icel no kitakit. Ka'emi'emingay katayalan ko sakaci'orip no kicay no Taywan, kasasiikedan katayalan a sakacowat, o misanga'ay to kanga'ayan no Taywan a 'icel, matiniay a angil "misanga'an no Taywan", padoedoen no mita misatata'ang. Orasaka, caay ka dengan o picowat to takaraway kakki kinaira, Sincenyin mipasadak ito sapidama to to'asan kinaira ato kasa mimingay tayal, mipolong pacomod i kakki pakayraan, milahaci to ticik, mikoracay patenokan mifalic, ato micowat to palalanan, pacakat to sakadademak todong no kicay. O papadoedo palowad ko kodaitay kicay no Taywan. Pina miheca, o kitakit no Taywan i Amilika, Dipong, Europ ato pasitimol a kitakit ko patongol midefong, mata'elif to ko no Congko a pidefong, itini masapinang, maliwasak ko kali'acaan no mita mikerod t ocecayay li'acaan piti'eran, ira to ko kacihecian, ikor o papadoedo midama tomireng i Taywan, maledef i polong no 'oriraw, pa'aca i polong no hekal. Orasaka, onikapolongan ko sakalalifet no hekal a kicay no Taywan. Paki'ayawen ita palowad ko Pantawti ato AI kinaira, masasiket i nikapolonganm kitakit ko pisatalolong padamsoan ka kodait, pakayni katatahic i kasakitakit, ano o saki awaayay ko tamdaw a kikay, ngataay kaitiraan no Wiysing, kikay tamdaw, sofitay matayalay, kanga'ayan piemet, ano eca sakikakki a iyo, langdaway kakki, fa'elohay liomah, taliyolay kicay a kinaira, saheto marepetay i pali'ayawan no kicik, micikeroh to kasahirahira kacowatan, manga'ay padoedo ko Taywan mikerid to 'oriraw no hekal nikapolongan padamso a calay ko sakacakat, mapadama to 'ororaw nikapolongan padamsoay to sakarihaday ato sakatanektek. Saka 3, padoedoen ita ko kalalen no Taywan, milaheci to mo'ecelay i kasato'ek, saka sapinang no Finawlan miraoy to kacowat no kicay. Nikapolongan o finawlan ko citodongay, 2,300 'ofad a tamdaw, caay ka sasiiked ko finacadan, to'ek, kasasiiked sician, maci niyaro', saheto tawki no kitakit. I fa'elohay miheca, padoedoen ho no mita micikeroh to sakalemed no kitakit finawlan a rarekoen, nika satakaraway o aira ko ma'edengay payso ko sapidemak to kasasiiked a pakayraan, orasaka, minanay kako "Cayhoafa" a pisalof to rikec, o kasasiiked cician manga'ay malalikel ko lakakawa, nika sapateren ho miharateng, o sakanga'ay no kitakit ko pakayraan a niharatengan. Hakianini miteka, o saka 9 miheca t oko pacakat to lifon no matayalay, nai 2 'ofad 7,470 payso, macakat matongal tangasa 2 'ofad 8,590 payso, no cecay tokian nai 183 payso patongal tangasa 190 payso. Mangalay kita, pakayni i malakomoyingay padoedo 2 miheca miliyaw ato pacakat to lifon mikerod to sata kanga'ayan, o pipalowas to kasacitodongay to tayal mihakelong pacakat to lifon, saka nga'ay no finawlan no kitakit miraoy to kacowat no kicay a kinaira. Mafana'ay kako, nanay caay kahakowa ko sata saan ko 'alomanay, caay to ka adihay ko 'aca micaliw to loma'. Anini miheca, padoedo ho kita micikeroh to pilowan to sata, patinako, sacecayay ko tiring a finawlan, polong no mihecaan a kinaira safaay no 44 'ofad 6 patek caay to pasata; tosaay ko lifon no mararamoday miheccan kinaira safa no 89 'ofad 2 patek, ato tosaay ko lifon no mararamoday miheccan kinaira ira ko tosaay safa 6 ko mihecaan a wawa sepat ko laloma'an, ano mihecaan kinaira safa no 146 'ofad 1 patek, caayto pipasata. Micaliw to loma' sapadafoh loma'an nai 50 'ofad padadahal tangasa 75 'ofad laloma'an, saka lowan no sasorot saka'orip. Anini miheca, "Ponka payso" a sapafeli mihecaan, nai 16 miheca sereden tangasa 13 mihecaan. 13 tangasa 22 mihecaan o kapah tamdaw, maemin manga'ay milayap to sapadafoh no sifo, micomod to nifana'an a fenek. O "Kapah semo'ot walwalan papotalay salemed kiking halaka" o raromakat to, manga'ay tayra i kasakitakit no hekal minanam ato kasacofel. O mamipatireng kita to "Ontopo", saka ira no kapah milaop to kalemedan no onto, saan misarocod micowat to onto kinaira, micikeroh polong no onto, saka kingtoh no finawlan no kitakit. Anini miheca, micomoday to "Taelifay mihecaan syakay" ko Taywan, micikeroh kita to "Cangcaw 3.0", padamso to mato'asay manga'ayay ko sadipot, misadadahal ko pikinsa to kang a todong ato pipatado, padoedo midemak to "Kingto'ay Taywan". Roma sato, anini miteka, midemak ko Taywan to pilisato to afet lekakawa mitongod to kasakitakit, milaheci 2050 awaayay ko pifalah a patosokan. Mipadoedo kita to pasi "Malalenay Taywan", icila folad, Sincenyin miteka to "Ca'or payso pakadom kitakit cowat halaka", ato padamso to "Enemay sa'etal fayfay tamina halaka", saheto o papadoedoen misadadahal pakadom to kapolongan patireng, micowat to kasaniyaro' tadamaanay kinaira, pisamiming to tokay niyaro' ato pakoyoc cidafongay a kasatiwtiw, sakarihaday lipahak 'orip no finawlan. Kasafinawlan no kitakit, aniniay Taywan, itini i nikapolongan, kakki, kicay a kasacofal masapinang, saheto kanga'ayen no kasakitakit. O pahapinang to mo'ecelay ko kacomahad no kitakit koni. Fa'elohay miheca, kalacecay kita o finawlan no kitakit, padoedo pasimo'ecelay ko rakat a tala'ayaw. Mihamhamay kita, caay kasasiiked no takaraway niyaro', caay kasasiiked to misaikeday malacecay misa'icel, o sakalemed no finawlan ko li'ayawen, manga'ay no kitakit micikeroh, sakatanektek no 'awas no Taywan, tata'ak ko rakat tala'ayaw, misanga' to tadamaanay nilahecian a demak. Fa'elohay miheca, ira ho ko masamaamaanay nga'ayay kimad no Taywan pasifana'en ita ko polong no hekal, papotalay laloma'ay tamdaw no Taywan, kinacecay kinacecay sa pa'edil palipahak to Taywan. "Satanektekay ko Taywan"! padoedoen ita misa'icel, macodahay ko pipaso'elin militemoh to fa'elohay pakayraan no hekal, ahowiday kita mapolong! Halo nicokeray congtong ci Xiao Meiqin, congtongfo patiliday ci Pan Meng'an, micokeray patiliday ci He Zhiwei, Zhang Dunhan patihiay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɾai ʦiŋtə ʦo~uŋto~uŋ == papəɾo~u no~u ʦo~uŋto~uŋ i **** faʡəɾo~uħaj miħəʦa "nikapo~uɾo~uŋan ko~u pipaʡiʦəɾ to~u kitakit, miʦiʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħakaɾ". **** (***) miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦo~uŋto~uŋ ʦi ɾai ʦiŋtə anini (*) ro~umiʡaɬ~ɮ ʡajaw no~u ɾaħo~uk itira i ʦo~uŋto~uŋfo~u ɾo~umao~uʦan o~u "nikapo~uɾo~uŋan ko~u pipaʡiʦəɾ to~u kitakit, miʦiʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħakaɾ" sanaj ko~u pato~usakan i **** miħəʦaan a so~uwaɾ. paini sa ko~u ʦo~uŋto~uŋ, aniniaj tajwan o~u nikapo~uɾo~uŋ, kaki, kiʦaj a kasasikəikəɬ~ɮ a so~ufaɾ masapinaŋaj to~u no~u kasakitakit. i faʡəɾo~uħaj miħəʦaan i, kaɾaʦəʦaj a marikəʦ ko~u tajwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ro~umakat i mo~uʡəʦəɾaj a taɾaʡajaw. nanaj kasasiikəikəɬ~ɮ no~u satakarawaj, kasanijaro~uʡ, ʦaaj pisatəkəɬ~ɮ ko~u kasarəkaɬ~ɮ maɾəkapo~ut misaʡiʦəɾ, o~u sakatanəktək no~u piʡawas no~u tajwan, wakawak a taɾaʡajaw, misaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj a niɾaħəʦian. pafaɾo~uʦo~uʡ to~u **** miħəʦa, paʦəʦaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ, saimərən no~u mita ko~u karo~umakat i nikapo~uɾo~uŋan a ɾaɾan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u panəkər to~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, paʡiʦəɾən ko~u tajwan sakato~unəkər no~u kiʦaj sakasasikət i nikapo~uɾo~uŋan no~u kato~umənək i ħakəɾ, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sakaro~ujaro~uj no~u tajwan, miɾaħəʦi ko~u mo~uʡəʦəɾ i kasarajraj no~u to~uʡək, mapo~uɾo~uŋ mirao~uj ko~u finawɾan to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj paħaħəʦian. paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita ko~u kaɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, maʦo~uɬ~ɮaħaj a misafaɾo~uʦo~uʡ misaʡajaw to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħəkaɾ. po~uɾo~uŋ no~u saso~uwaɾən no~u ʦo~uŋto~uŋ: anini o~u saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ no~u **** miħəʦa, miɾijawaj misafaʡəɾo~uħ, masafaʡəɾo~uħ ko~u maamaan, nanaj maŋaʡaj riħaɬ~ɮaj ko~u finawɾan no~u tajwan, mapaɾo~uso~uʡ no~u faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ, kaɾo~utajaɾ maʦo~uwat, maŋaʡaj ɾipaħak ko~u finawɾan, maɾəməɬ~ɮ ko~u ʡo~urip. mitiko~u to~u **** miħəʦa, "saʦiʡiʦəɾaj ko~u tajwan", mato~uməs no~u saɾifət no~u miɾəŋataj, mato~uməs to~u no~u kaɾataʡaŋan. matanəŋ no~u mita ko~u ɾo~unən ato~u faɾijo~us a kakariʡaŋ, manəkər ko~u piɾifət no~u miɾəŋataj təkəɬ~ɮaj sako~uwan. masasirao~uj kita to~u kaɾitaʡaŋan; pakaaɾa ko~u tajwan to~u "** sataŋkaaj jakiw no~u ħəkaɾ" a ko~umpaj, anini, i kasanijaro~uʡaj no~u ħəkaɾ tajwan a tamɬ~ɮaw, maəmin mafanaʡ to~unini "təam taiwan" sanaj a kamajan. o~u o~uɾinpiʦ i paris, ʦi waŋ *iɾin aʦi ɾi jaŋ, miɾijaw ħaʦa pakaaɾa to~u tato~usaaj faʡinajan o~upiħaj maɾi tato~usaaj faʡinajan a ko~umpaj, ʦi ɾin jo~u~utiŋ pakaaɾa to~u masasəkəmo~uaj a ko~umpaj. itini i kasakitakit ko~uʦo~uŋ kakak o~uɾimpiʦ kaɾaɾifət, o~u ɬ~ɮajħiw no~u mita ənəmaj mitiɾiɬ~ɮaj, maəminpakaaɾa to~u ko~umpaj, ʦi jaŋ sħo~u~uaŋ*i mitiɾiɬ~ɮaj, ʦi *in ɾiŋ mifaɾiʦaj to~u "tajwan pirarakatan tiɾiɬ~ɮ", pakaaɾa to~u amiɾika kitakit pinaʡaŋan ko~umpaj, paħapinaŋ to~u taɬ~ɮamaanaj ʡiʦəɾ a tiɾiɬ~ɮ no~u tajwan i kasakitakit. o~u ʦipatəɾawaj no~u mita o~u tajwan, ʦaaj ka siikəɬ~ɮ ko~u miħəʦaan, ʦaaj ka siikəɬ~ɮ ko~u so~ufaɾ, itini aɬ~ɮiħajaj kaɾaɾifətan no~u kasakitakit, miaɾa aʦa to~u taʡakaj ħo~ufi, mapatirəŋ ko~u faʡəɾo~uħaj matiɾiɬ~ɮ, o~u taɬ~ɮamaan a nipaħapinaŋan ko~u paħəʦi to~u tajwan, masapinaŋ nəŋnəŋən no~u ħakaɾ ko~u maaŋiɾaj ato~u po~unka no~u tajwan, o~u sakaɾataʡaŋ po~uɾo~uŋ no~u finawɾan no~u kitakit. o~u finawɾan no~u kitakit mapo~uɾo~uŋ, o~u nika ɾaʦəʦaj no~u mita mikinaro~uraj, maɾaʦəʦaj kita sakaɾataʡaŋ, maɾaʦəʦaj kita ʦiɾo~usaʡ matawa, o~u ʦəʦajaj ɾaɾo~umaʡan kita, saħəto~u o~u "təam taiwan". maaħo~uwiɬ~ɮ kako~u titaanan o~u kaħaʦəʦaj no~u finawɾan to~u pikinafaɾaħan, miʦikəro~uħ t o~usakaʦakat no~u tajwan, misaŋaʡ to~u kaɾitaʡaŋan no~u tajwan, saka taɬ~ɮamaan ʦiʡiʦəɾ no~u tajwan, mapasaɬ~ɮak itini i ħəkaɾ. faʡəɾo~uħaj ʦəʦaj miħəʦaan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita ko~u aɬ~ɮiħajaj kimaɬ~ɮ maɾa kimaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ, o~u sapakaɾo~uwiɬ~ɮ no~u tajwan maɾo~uʡiʦəɾ maʦakat no~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. pafaɾo~uʦo~uʡ t o~u**** miħəʦa, o~u mafo~uħataj faʡəɾo~uħaj ko~u pakajraan no~u po~uɾo~uŋ i ħəkaɾ; ira ko~u mataʡəɾifaj ** a kitakit, i naʦiɾa miħəʦa misinkiw, ira ko~u kasafaʡəɾo~uħ no~u finawɾan, to~una kasakitakit a siʦian miʦo~uwat to~u faʡəɾo~uħaj, ranikajaj kafafaɾifaɾiʦ pakajraan no~u kasakitakit, o~u mamatira paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u tanəktək ko~u wakawak no~u tajwan, taɾaʡajaw a miʡawas ro~umakat. saka *, rəɬ~ɮo~unə no~u mita ro~umakat i nikapo~uɾo~uŋan a ɾaɾan. pakafiɾo~u ko~u tajwan a ro~umakat to~u to~uʡəmanaj miʡəməʦaj sako~uwan a to~uʡək, taŋasa anini maɾaɬ~ɮawɬ~ɮaw no~u nikapo~uɾo~uŋan i asia a kaħəməkan, o~u nano~u ʡaɾo~umanaj mikinafaɾaħaj to~u tirəŋ ʡajawaj tamɬ~ɮaw to~u sakinikapo~uɾo~uŋan ato~u nisaʡiʦəɾan no~u finawɾan no~u kitakit a paħəʦian. o~u sataɬ~ɮamaanaj ʡaʦa no~u tajwan ko~u nikapo~uɾo~uŋan, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u sapako~unira no~u ʡo~urip, kaħiraħira no~u sjakaj niʦo~uwatan a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan, ħaɾo~u nikaira saki papo~utaɾaj niħajɬ~ɮaan no~u kasakitakit a waʦaj. ano~u iraira ko~u pipataɾaw ato~u piɾəŋat saki tajwan, o~u nikapo~uɾo~uŋan, saħato~u ɬ~ɮəŋan a ɾaɾan no~u tajwan, ɬ~ɮəŋan o~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u a ro~umakat, ʦaaj ko~u mamisiko~uɾ a tarariko~ur. o~u kaɾaɾifəɾifət no~u kasasiikəɬ~ɮ no~u jo~ufajo~uf, o~u saɾaɾo~umaʡan no~u nikapo~uɾo~uŋan siʦian ko~u nian, nika o~u kafaŋafaŋ no~u saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a siʦian, o~u mamiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ɾaɾo~umaʡ no~u sako~uwan no~u kimpo~u, miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u nikapo~uɾo~uŋan pakajraan, itija masataɾo~uɾo~uŋ ko~u nikapo~uɾo~uŋan. niħajɬ~ɮaan kaɾaɾijaŋan a rikəʦ i ɾifajin, ira ko~u so~uɾo~uŋaʦ no~u sinʦənjin pasaɬ~ɮak to~u sapo~ufəɾiħ, paɬ~ɮamso~u to~u sapiɾijaw no~u ɾifajin mito~umaɬ~ɮaw, no~u kimpo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj maŋaʡaj pasaɬ~ɮak to~u sapikaɬ~ɮkaɬ~ɮ, pakajni kimpo~u a ħo~ujin ko~u pitəɾak, paħapinaŋ to~u kasasiikəɬ~ɮ no~u kimpo~u, miɬ~ɮama to~u kasarajraj no~u kimpo~u, masaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮimo~uko~us to~u sarikəʦ no~u kimpo~u. ira ko~u pisiŋkiw, paɾasawaɬ~ɮ mito~upa, misafaəɾo~uħ mitəɾək, miɾijaw mitəɾaʦ a saɾo~uŋo~uʦ ko~u finawɾan, maŋaʡaj misaʡo~upo~u to~u taʡakaj ʡiʦəɾ no~u nikapo~uɾo~uŋan, paħapinaŋ no~u finawɾan to~u ʦasako~uwanaj a tato~uɬ~ɮo~uŋ. i faʡəɾo~uħaj miħəʦa, itini po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a nikapo~uɾo~uŋan kitakit to~u kasasifaɾifaɾiʦ no~u pakajraan no~u kasakitakit, maɾəɬ~ɮəf maŋaɾəf ko~u saɾiŋat. imatini, o~u ro~u~ussia ato~u o~u~ukrainə a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, israəɾ ato~u ħamas kasasiwto~uʦ maɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj ħo~u imatini, o~u ʦo~uŋko~u, ro~u~ussia, no~urtħ ko~urəa ato~u iran miʡəməʦaj sako~uwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u saan a maʦaʦo~ufəɾiw, pataɾawaj saki paranaan kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u kasakitak, miŋaɾəf mifijo~uɾ to~u sakaŋaʡaj no~u ito~u~ujaŋ tajpijaŋ a sakatəmənək. maŋaɾəf, o~u sakasərsər riħaɬ~ɮaj i kasasəkaɾ no~u tajwan o~u sakaŋaʡaj ato~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ pakajraan. o~u mamisafaɾo~uʦo~uʡ to~u sakariħaɬ~ɮaj kataɾawan ko~u tajwan, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paʦakat to~u jo~usaŋ to~u sapiɬ~ɮama to~u kitakit, sakaʦiʡiʦəɾ to~u sapiɬ~ɮama to~u kitakit, pasapinaŋ to~u sapiɬ~ɮama miɬ~ɮipo~ut to~u kitakit a faɾo~uʦo~uʡ. o~u piʡaɬ~ɮiŋ miɬ~ɮipo~ut to~u tajwan ko~u nikapo~uɾo~uŋ ato~u kariħaɬ~ɮaj, maəmin ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u kaħaʦəʦaj no~u finawɾan, mipaʦakat to~u miɬ~ɮipo~utaj a ko~uɬ~ɮaitaj satənaʡ no~u sjakaj, patirəŋ to~u kaŋaʡaj to~u taʡakaj sakakariʡaŋ, sapitənaʡ t o~upataɾaw miʦaɾap a ʡiʦəɾ, o~u papaɾifət t o~usapifəɾiħ i fənəkan, mifəɾif i nifanaʡan kaɾaɾiʦaj no~u sjakaj, po~uɾo~uŋ no~u finawɾan minaʡaj to~u pataɾaw sapiso~uɾo~ut, maɾəkapo~ut mitənaʡ sakipapo~utaɾ tatiiħaj ʡiʦəɾ a misəɬ~ɮo~uk. saka ɾaɾo~umaʡan, o~u nikapo~uɾo~uŋ ko~u sapipatanəktək to~u nikapo~uɾo~uŋan, sakipapo~utaɾ, kao~u nikapo~uɾo~uŋan ko~u sakaɾawiɬ~ɮaŋ no~u mita to~u kaɾo~uħəkaɾ, miɬ~ɮipo~ut to~u sakariħaɬ~ɮaj kaŋaʡajan. nawħani maŋaɾəf ko~u ka riħaɬ~ɮaj, riħaɬ~ɮaj to~u ko~u kaɾo~uħəkaɾ; tanəktək ko~u tajwan, o~u tatanəktək ko~u sapitənaʡ no~u ħəkaɾ to~u sakinikapo~uɾo~uŋan. o~u maɾakajataj makako~umo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a nikapo~uɾo~uŋan sakapo~ut, miʦəɾak to~u "nikapo~uɾo~uŋan saapiɬ~ɮ a saʡo~uŋ", maɾakapo~ut mikiɾim to~u sapisaɾo~uf no~u ro~u~ussia ato~u o~u~ukrainə a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, israəɾ ato~u ħamas kasasiwto~uʦ pakajraan, mapo~uɾo~uŋ mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u piʡaɬ~ɮiŋ miɬ~ɮipo~ut to~u sakasərsər riħaɬ~ɮaj i kasasəkaɾ no~u tajwan ato~u kaŋaʡaj no~u ito~u~ujaŋ tajpijaŋ a sakatəmənək, maɾaħəʦi ko~u pato~uso~ukan sakaŋaʡaj no~u ħəkaɾ. saka *, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita ko~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u kitakit, paʡiʦəɾ kako~uɬ~ɮait no~u kitakit, mipaʡiʦəɾ pako~uɬ~ɮait to~u kiʦaj no~u tajwan, misataɾo~uɾo~uŋ paɬ~ɮamso~u to~u ko~uɬ~ɮaitaj no~u nikapo~uɾo~uŋan no~u ħəkaɾ. i ʡajaw no~u paŋkiw miħəʦa i **** miħəʦa, o~u nikafo~uan no~u tajwan o~u sakaʦəʦaj i ħəkaɾ, o~u maʦakataj ko~u kiʦaj t o~upo~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan, pato~uso~ukan marao~uɬ~ɮ to~u *.*%, o~u sakakaaj i * kaŋiʦ no~u asija. mafo~urifo~uɬ~ɮ ko~u pikafo~u i saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit, mataʡəɾif ko~u * a ʦaʡo~uran, kaʦakat no~u ɬ~ɮafo~uŋ rara sa patiko~uɾ. saka * taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ a pasaɬ~ɮakan ɾiʡaʦa taŋasa *,*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, ikaka to~u no~u **** miħəʦa jana ɾijaɬ~ɮ mato~uŋaɾ to~u *.*%; saka * taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ masaɬ~ɮakaj ikaka ko~u kato~uŋaɾ i **** miħəʦa ɾijaɬ~ɮ to~u *.*%, taŋasa *,*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u. saan ira ħaʦa ko~u miso~uɾapaj paħapinaŋ, i **** miħəʦa, o~u kasasiaʦaaj saɾo~uŋan maʦakat to~u no~u **** miħəʦa, ira ko~u mataʡəɾifaj *% a ɾiʡaʦaaj to~u ħaɾaka itini aniniaj miħəʦa maʦakat ko~u kinaira, mataʡəɾif i * miħəʦa ko~u takaraw. o~u nianan ko~u manəŋnəŋaj ko~u nika maɾo~uwaɬ~ɮ ko~u kaŋaʡajan no~u tajwan, tanəktək ko~u kaɾaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj. taɾaʦo~uwa taɬ~ɮaŋaʡaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u kiʦaj, nika pasajra ħaʦa kita to~u kafafaɾiʦ no~u siʦian, ʦaajaj ka mənək sakikiʦaj i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ, ato~u no~u kaħəŋaŋaj ko~uəmiħaj ʡaʦa ɬ~ɮafo~uŋ, saki kinaira nisaŋaʡan no~u tajwan masasəto~uɾ aʦa. saki kitakit i, taɬ~ɮamaan ko~u sakikaɾo~ukatajaɾ, kiʡəməɾ ko~u kasairaira i, kiʡəməɾ ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. kaʡəmiʡəmiŋaj katajaɾan ko~u sakaʦiʡo~urip no~u kiʦaj no~u tajwan, kasasiikəɬ~ɮan katajaɾan a sakaʦo~uwat, o~u misaŋaʡaj to~u kaŋaʡajan no~u tajwan a ʡiʦəɾ, matiniaj a aŋiɾ "misaŋaʡan no~u tajwan", paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən no~u mita misatataʡaŋ. o~urasaka, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u piʦo~uwat to~u takarawaj kakki kinaira, sinʦənjin mipasaɬ~ɮak ito~u sapiɬ~ɮama to~u to~uʡasan kinaira ato~u kasa mimiŋaj tajaɾ, mipo~uɾo~uŋ paʦo~umo~uɬ~ɮ i kakki pakajraan, miɾaħaʦi to~u tiʦik, miko~uraʦaj patəno~ukan mifaɾiʦ, ato~u miʦo~uwat to~u paɾaɾanan, paʦakat to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kiʦaj. o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paɾo~uwaɬ~ɮ ko~u ko~uɬ~ɮaitaj kiʦaj no~u tajwan. pina miħəʦa, o~u kitakit no~u tajwan i amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, əo~u~uro~up ato~u pasitimo~uɾ a kitakit ko~u pato~uŋo~uɾ miɬ~ɮəfo~uŋ, mataʡəɾif to~u ko~u no~u ʦo~uŋko~u a piɬ~ɮəfo~uŋ, itini masapinaŋ, maɾiwasak ko~u kaɾiʡaʦaan no~u mita mikəro~uɬ~ɮ t o~uʦəʦajaj ɾiʡaʦaan pitiʡəran, ira to~u ko~u kaʦiħəʦian, iko~ur o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮama to~umirəŋ i tajwan, maɾəɬ~ɮəf i po~uɾo~uŋ no~u ʡo~uriraw, paʡaʦa i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ. o~urasaka, o~unikapo~uɾo~uŋan ko~u sakaɾaɾifət no~u ħəkaɾ a kiʦaj no~u tajwan. pakiʡajawən ita paɾo~uwaɬ~ɮ ko~u pantawti ato~u ai kinaira, masasikət i nikapo~uɾo~uŋanm kitakit ko~u pisataɾo~uɾo~uŋ paɬ~ɮamso~uan ka ko~uɬ~ɮait, pakajni katataħiʦ i kasakitakit, ano~u o~u saki awaajaj ko~u tamɬ~ɮaw a kikaj, ŋataaj kaitiraan no~u wijsiŋ, kikaj tamɬ~ɮaw, so~ufitaj matajaɾaj, kaŋaʡajan piəmət, ano~u əʦa sakikakki a ijo~u, ɾaŋɬ~ɮawaj kakki, faʡəɾo~uħaj ɾio~umaħ, taɾijo~uɾaj kiʦaj a kinaira, saħəto~u marəpətaj i paɾiʡajawan no~u kiʦik, miʦikəro~uħ to~u kasaħiraħira kaʦo~uwatan, maŋaʡaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u tajwan mikəriɬ~ɮ to~u ʡo~uriraw no~u ħəkaɾ nikapo~uɾo~uŋan paɬ~ɮamso~u a ʦaɾaj ko~u sakaʦakat, mapaɬ~ɮama to~u ʡo~uro~uraw nikapo~uɾo~uŋan paɬ~ɮamso~uaj to~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakatanəktək. saka *, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita ko~u kaɾaɾən no~u tajwan, miɾaħəʦi to~u mo~uʡəʦəɾaj i kasato~uʡək, saka sapinaŋ no~u finawɾan mirao~uj to~u kaʦo~uwat no~u kiʦaj. nikapo~uɾo~uŋan o~u finawɾan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, ʦaaj ka sasiikəɬ~ɮ ko~u finaʦaɬ~ɮan, to~uʡək, kasasiikəɬ~ɮ siʦian, maʦi nijaro~uʡ, saħəto~u tawki no~u kitakit. i faʡəɾo~uħaj miħəʦa, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ħo~u no~u mita miʦikəro~uħ to~u sakaɾəməɬ~ɮ no~u kitakit finawɾan a rarəko~uən, nika satakarawaj o~u aira ko~u maʡəɬ~ɮəŋaj pajso~u ko~u sapiɬ~ɮəmak to~u kasasiikəɬ~ɮ a pakajraan, o~urasaka, minanaj kako~u "ʦajħo~uafa" a pisaɾo~uf to~u rikəʦ, o~u kasasiikəɬ~ɮ ʦiʦian maŋaʡaj maɾaɾikəɾ ko~u ɾakakawa, nika sapatərən ħo~u miħaratəŋ, o~u sakaŋaʡaj no~u kitakit ko~u pakajraan a niħaratəŋan. ħakianini mitəka, o~u saka * miħəʦa t o~uko~u paʦakat to~u ɾifo~un no~u matajaɾaj, nai * ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pajso~u, maʦakat mato~uŋaɾ taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pajso~u, no~u ʦəʦaj to~ukian nai *** pajso~u pato~uŋaɾ taŋasa *** pajso~u. maŋaɾaj kita, pakajni i maɾako~umo~ujiŋaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u * miħəʦa miɾijaw ato~u paʦakat to~u ɾifo~un mikəro~uɬ~ɮ to~u sata kaŋaʡajan, o~u pipaɾo~uwas to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ miħakəɾo~uŋ paʦakat to~u ɾifo~un, saka ŋaʡaj no~u finawɾan no~u kitakit mirao~uj to~u kaʦo~uwat no~u kiʦaj a kinaira. mafanaʡaj kako~u, nanaj ʦaaj kaħako~uwa ko~u sata saan ko~u ʡaɾo~umanaj, ʦaaj to~u ka aɬ~ɮiħaj ko~u ʡaʦa miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ. anini miħəʦa, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ħo~u kita miʦikəro~uħ to~u piɾo~uwan to~u sata, patinako~u, saʦəʦajaj ko~u tiriŋ a finawɾan, po~uɾo~uŋ no~u miħəʦaan a kinaira safaaj no~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək ʦaaj to~u pasata; to~usaaj ko~u ɾifo~un no~u mararamo~uɬ~ɮaj miħəʦʦan kinaira safa no~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək, ato~u to~usaaj ko~u ɾifo~un no~u mararamo~uɬ~ɮaj miħəʦʦan kinaira ira ko~u to~usaaj safa * ko~u miħəʦaan a wawa səpat ko~u ɾaɾo~umaʡan, ano~u miħəʦaan kinaira safa no~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ * patək, ʦaajto~u pipasata. miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ sapaɬ~ɮafo~uħ ɾo~umaʡan nai ** ʡo~ufaɬ~ɮ paɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ taŋasa ** ʡo~ufaɬ~ɮ ɾaɾo~umaʡan, saka ɾo~uwan no~u saso~uro~ut sakaʡo~urip. anini miħəʦa, "po~unka pajso~u" a sapafəɾi miħəʦaan, nai ** miħəʦa sərəɬ~ɮən taŋasa ** miħəʦaan. ** taŋasa ** miħəʦaan o~u kapaħ tamɬ~ɮaw, maəmin maŋaʡaj miɾajap to~u sapaɬ~ɮafo~uħ no~u sifo~u, miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nifanaʡan a fənək. o~u "kapaħ səmo~uʡo~ut waɾwaɾan papo~utaɾaj saɾəməɬ~ɮ kikiŋ ħaɾaka" o~u raro~umakat to~u, maŋaʡaj tajra i kasakitakit no~u ħəkaɾ minanam ato~u kasaʦo~ufəɾ. o~u mamipatirəŋ kita to~u "o~unto~upo~u", saka ira no~u kapaħ miɾao~up to~u kaɾəməɬ~ɮan no~u o~unto~u, saan misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦo~uwat to~u o~unto~u kinaira, miʦikəro~uħ po~uɾo~uŋ no~u o~unto~u, saka kiŋto~uħ no~u finawɾan no~u kitakit. anini miħəʦa, miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u "taəɾifaj miħəʦaan sjakaj" ko~u tajwan, miʦikəro~uħ kita to~u "ʦaŋʦaw *.*", paɬ~ɮamso~u to~u mato~uʡasaj maŋaʡajaj ko~u saɬ~ɮipo~ut, misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ko~u pikinsa to~u kaŋ a to~uɬ~ɮo~uŋ ato~u pipataɬ~ɮo~u, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u miɬ~ɮəmak to~u "kiŋto~uʡaj tajwan". ro~uma sato~u, anini mitəka, miɬ~ɮəmak ko~u tajwan to~u piɾisato~u to~u afət ɾəkakawa mito~uŋo~uɬ~ɮ to~u kasakitakit, miɾaħəʦi **** awaajaj ko~u pifaɾaħ a pato~uso~ukan. mipaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u kita to~u pasi "maɾaɾənaj tajwan", iʦiɾa fo~uɾaɬ~ɮ, sinʦənjin mitəka to~u "ʦaʡo~ur pajso~u pakaɬ~ɮo~um kitakit ʦo~uwat ħaɾaka", ato~u paɬ~ɮamso~u to~u "ənəmaj saʡətaɾ fajfaj tamina ħaɾaka", saħəto~u o~u papaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ pakaɬ~ɮo~um to~u kapo~uɾo~uŋan patirəŋ, miʦo~uwat to~u kasanijaro~uʡ taɬ~ɮamaanaj kinaira, pisamimiŋ to~u to~ukaj nijaro~uʡ ato~u pako~ujo~uʦ ʦiɬ~ɮafo~uŋaj a kasatiwtiw, sakariħaɬ~ɮaj ɾipaħak ʡo~urip no~u finawɾan. kasafinawɾan no~u kitakit, aniniaj tajwan, itini i nikapo~uɾo~uŋan, kakki, kiʦaj a kasaʦo~ufaɾ masapinaŋ, saħəto~u kaŋaʡajən no~u kasakitakit. o~u paħapinaŋ to~u mo~uʡəʦəɾaj ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kitakit ko~uni. faʡəɾo~uħaj miħəʦa, kaɾaʦəʦaj kita o~u finawɾan no~u kitakit, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u pasimo~uʡəʦəɾaj ko~u rakat a taɾaʡajaw. miħamħamaj kita, ʦaaj kasasiikəɬ~ɮ no~u takarawaj nijaro~uʡ, ʦaaj kasasiikəɬ~ɮ to~u misaikəɬ~ɮaj maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, o~u sakaɾəməɬ~ɮ no~u finawɾan ko~u ɾiʡajawən, maŋaʡaj no~u kitakit miʦikəro~uħ, sakatanəktək no~u ʡawas no~u tajwan, tataʡak ko~u rakat taɾaʡajaw, misaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj niɾaħəʦian a ɬ~ɮəmak. faʡəɾo~uħaj miħəʦa, ira ħo~u ko~u masamaamaanaj ŋaʡajaj kimaɬ~ɮ no~u tajwan pasifanaʡən ita ko~u po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ, papo~utaɾaj ɾaɾo~umaʡaj tamɬ~ɮaw no~u tajwan, kinaʦəʦaj kinaʦəʦaj sa paʡəɬ~ɮiɾ paɾipaħak to~u tajwan. "satanəktəkaj ko~u tajwan"! paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ita misaʡiʦəɾ, maʦo~uɬ~ɮaħaj ko~u pipaso~uʡəɾin miɾitəmo~uħ to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan no~u ħəkaɾ, aħo~uwiɬ~ɮaj kita mapo~uɾo~uŋ! ħaɾo~u niʦo~ukəraj ʦo~uŋto~uŋ ʦi xiao~u məi*in, ʦo~uŋto~uŋfo~u patiɾiɬ~ɮaj ʦi pan məŋʡan, miʦo~ukəraj patiɾiɬ~ɮaj ʦi ħə *ħiwəi, *ħaŋ ɬ~ɮo~u~unħan patiħiaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>