<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lalood_i_Cepo'" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Lalood_i_Cepo'" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O pangangan to " Lalood i Cepo' " == Itiya ho ono Kuwaping a pinengneng tona lalood o matiyaay o rawraw aca no niyaro' hato saan, orasak pangangan han no Kuwaping to " 大港口事件 ) hananay a pangangan, o matiyaay o cowa ka i laloma no Taywan a kalofodfod konian sanay ko totodong no ninian , matiya o misafaay to pilood no to'as no 'Amis a tamdaw to sofitay no Kuwapin, orasak i 2022 miheca saka 8 folad a pitahidang ko kofa no Fakong malisaot ko polong kakitaan ato kakeridan no niyaro' no Fakong a masasowal, malacecay ko nisafaloco'an no mikaykiay to pifalic a pangangan sano Kuwapingen o " 大港口戰役 " hananay to a miketon no 'alomanay a pangangan, onian matatodongay tono 'Amis a sowal tora lalood sanay cowa ko fodfod.no 'Amis a pinengengen tona lalood konini a lalood . I'yaway no saka 19 sici no Taywan Oya 1878 a mihcaan a tata'angay a kalalood no sawaliay a niyaro' no 'Amis ato sofitay no kuwaping no Mancing i, o "Lalood i Cepo' " hananay konini. Tahanini ira to ko 146 mihcaan.Tangasa i tatenokan no 1700 a mihecahecaan i, matatootoor ko Holan ato Sipanya a tamdaw a tayni i Taywang mali'aca to maamaan a dafong. Tona mihecahecaan i,matatodong to pikowan no Kaping no Mancing i tiya, ira ko pipa'ading no cikowangay a sofitay no Mancing, orasaka,sa'aloman sa ko Payrang a mi'afas a mi'eco to sera no 'Amis to hakamaro'an nangra a misatata'ang to niyah a tayal. Nikawrira, yo misatapang kono papotalay a finacadan a micomod i, itiyaay ko pisatapang no 'Amis a tamdaw a mipa'ading to sapidipotaw to ka'oripan a pala ato niyaro'. Talacowa adihay ko nikalalood ato papotalay a finacadan ko tamdaw no Taywan, o sakakaay ko kararimaan nona kalalood i Cepo', wataay to ko pikinalefoh no 'Amis a mitaker to 'ada a midipot to ka'oripan nangra a pala. Oninian how i, ona tadamaanay a "Lalood i Cpo' " lafinay tato a caka lingwaen, pakayni toninian a lalood ko kahapinangan no tamdamdaw to i'ayaw no cimacima iraayto i sa'ayaw aca ko 'Amis a tamdaw a maro' itini. Orasaka, i rayray no nitilidan a rikisi no Kuwaping i, caay ka samaan ko pinengneng no Kuwaping toninian a lalood. Mangaref taynien to i rikisi no Kuwaping tona 5000 komihcaan i, awaayto ko cecacecay aca a nitilidan pakaniay to demak no i Taywangay a 'Amis Tamdaw. O mitiliday to rakat no rikisi no Yincumin i, sahetoay o tao a finacadan, o nangra aca a tilid ko sapitilid. Pakaynien nangraay a harateng ko pinengneng a mitilid toninian a kalalood no 'Amis. Tinako sa, mitilid sa ko payrang matiniay,o saka pi'afas to sera no 'Amis i, o mamisanga' to ha lalan nangra, ta mafalic to ko kanga'ay no niyaro' nangra saan. Painien to hapitilidan ato paisingan, ta macakat to ko 'orip no itiniay saan cangra o Kuwaping. 'Arawhan aca, ano o saka nga'aya no 'Amis ko nidemakan ngara i, nawiro mi'a'afas to omah, mi'afas to fafahiyan no niyaro',palakulien ho ko tamdaw no niyaro' no 'Amis, adihay haca ko karawrawan ato nikacacoli. Saikorayto i, mala tata'angay to ko kalalood no nikacacu'ay. O hatiniay i, o tao a finacadan ko patadoay a mitilid to no roma a finacadan a rikisi, ta toor hanto no awaay kono tireng a tilid ha sapitilid to no tireng a rikisi a finacadan i, tada o kasemelanto ko matiniay a demak.Oya awaay ko maamaan a laday 'orip no 'Amis a tamdaw tangsol sato macawcaw no Kuwaping. Ono 'Amis a pinengneng to " Lalood i Cepo' " Anini sato, ano tikolen ta a minengneng kono i 'ayawayho a marakatay a demak i 'orip no 'Amis i, mahapinangto no mita konini, o tata'angay a 'icel no kitakit ko milengatay a mifolaw to miningay a niyaro' no 'Amis. 'Aloman ko sofitay, tadamaan ko sapirood nangra a 'idoc, sasiroma saan ko nika masafa ko 'Amis, orasaka, o micu'ayay kamo, o mali'angay a finacadan ko 'Amis, saan ko pifelih nangra a mitilid to rikisi no Taywan. Iraay ko matiniay a pifelih to sowal saka, tanamen ta a mikilim koya masidayayto ato matawalayto itira i nalacolan koya itiyaayho a demak. Loficen ta a patatongotongod koya mapicpicayto a facu ato marakatay no tato'asan no 'Amis a demak. Hasapipalal toya ikmoday a caayto ka songira' ato matawalayto a harateng. Ta mahapinang koya so^elinayto a demak to o fonos ko sapisi'ayaw to kowang a kalalood, o pikinafalah no tamdaw to 'orip a midipot to niyaro' ya sanay a nika fana'. Saka 22 a romi'ad no saka 4 a folad i 1995 a mihcaan i, itira i potal no loma' ni Asoy i Cpo' ko pipatireng to 'eri' a ngayangay. Ira ko piharateng a mita'ong toya i'ayaw to semo'ot ira ko pinapina a mihcaan a "Lalood i Cpo' " hananay a demak. Miharateng toya mihadidi ko pilood a misi'ayaw to nika'aloman ta to no fofitay no Mancing, kinapinapina a malowid ko 'ada, ci'icel ko tamdaw to sapitakeraw to 'ada a midipot to niyaro'. Nikawrira, kaikorto i, ira ko pitarakar a misa'efit no fofitay no Mancing to kapah no 'Amis, oya 165 a tamdaw ma^emin a pala'edef han a mipatay. Karteng ko faloco' no tamdamdaw itiya, a mipatireng to 'otoc a fakeroh a mikining. Itiya awaay ko cecacecay aca a tilid tona 'otoc a fakeloh. O sapipahapinangaw konini to i hekalay a tamdamdaw, ano awaaway aca ko tilid no 'Amis i, 'adihay ko tadamaanay a demak i rikisi no to'as ita. Saka 4 a folad no 2008 a mihcaan i, o " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" itira i Kohkoh ko sa'opo no midemakay to pikingkiw a malalicalicay pakayni i ikor to 130 a mihecaan no " Lalood i Cepo' " hananay.Matahidangg aca ko finawlan a maainini to niharatengan.Oninian a mipadetengan a mitawal a rikisi no mita i,nanay matalahekal to ko so'elinay a demak ta mapalata'ang ko to'as, mahapinang to no tamtamdaw a mafana' to nikatadamaan ko materekay no 'Amis a rikisi i Taywanan, ta mahinom to ko salo'afang no to'as ita. Osaka saan ta talolong to ko kafana' no tamtamdaw cowa kaawa ko rikisi no mita.Hatiniay ko pades ato kacodaah no 'Amis a tamdaw a kinafalah to 'orip a midipot tona pala i Taywan. Oya demak a masa'opo a mikining i 1995 a mihcaan, ato milsapay i niyaro' a miloloday ko pikingkiw i 2001 a mihcaan, ato pisadak to nikingkiwan a tata'angay Kapolongan-Nitilidan i 2008 a mihcaan. Malaheci to no " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" konini a mainsac. Masacecayto i cecayay a nitilidan a mapasadak i saka 4 a folad no 2008 a mihcaan. Anini a mihecan o sakakinatosa to a pasadak to matiniay a Nitilidan ta mafana' ko cimacima to katadamaan nona "Lalood i Cepo'". O sakakaay a kasasiromano 'ayaway ato aniniay a nipasadak i, adihay ko nipacomadan a harateng no 'Amis a tamdaw no aniniay. O mamisatata'ang to piharateng tona saka145 miheca no "Lalood i Cepo" tonini a mihcaan, orasaka, ira ko piliyaw a pirina' tonini mikingkiwan a nitilidan. Nanay 'aloma'aloman ko mafana'ay toninian a rikisi, caay ko mamasawad konini i rayray no rikisi no Taywang. Yo misatapang to karetengay a pisafaco a misanga' to rayray no rikisi no Taywang i, o mamangay aca konini a pihawang pasi'ayaw, nanay pakayni pisatalolong ko pikingkiw to kahacecacecay no demak, matatongotongod koninian i, malahci ko masongira'ay to a rikisi no polong no Yincuminco no Taywan. Matongal ko nikafana' a mikinkiw to pirecep i kapolongan a harateng, ato pisiwar to kacomahad no niyaro'.Pakayni tonini " Lalood i Cpo' " a demak i, omaan ko nikafalic no 'Amis a tamdaw ano saan i,pakaynien ita i kafalic no 'orip no cecay a finacadan mahapinang konini. Ano kitinien i "piliyaw a misanga' to rikisi ato ponka no niyaro' ko demak" i, caka ^eca mahapinang ita o kakalimlaan ko materekay no to'as ita a 'orip, ato papasitira to fa^elohay a rakat no finacadan ita. I 2016 miheca saka 8 folad sakacecay romi'ad, mili'ay ko congtong ci Caiyinwen to polong a Yincumincu no Taywan, sowal saan,itini i Taywan deng o payrang aca ko iraay ko rikis away kona Yincumin a rikisi.Nikawrira,i'ayaw no pinapina a patek ko mihecaan, iraayto a maro' itini tona Taywan, makadofah ko kaciponka ato kacitaneng,mararocorock tahanini. Nikawrira,dengan o ci'icelay a finacadan ko pi'arawan a mitilid to rikis,itini ko pili'ay no mako to polong no Yincumin no Taywan.Ona pasadak tona ohong todongay o pipatalahekal to kapalal no faloco' ono niyah a rikis oniyah ko mamitilid ato mamipakimad.Tada miaray to pipacafay a midama tona pipasadak to nitilidan ko Sakakay Citatodongay to Yincuminco Sakowan ato kokosyo no Fakong, ato polong finawlan. Lalengatan nona lalood Do'edoen ko paratoh no maliteng o lalengatan nona lalood ira ko sepat a demak ko pacikelay saan, ona sepat: sakacecay(1):mi'odang to fafahiyan no niyaro' O masowalay o pinangan ni Tangayhay, O Tatolotolo ko fafahi ni Tangahay i niyaro', cisowal sa ci Tangayhay:kako o tapang mikowanay to hitay no kaping, iray ko faloco' nomako a mitahitdang to hitay nomako a tayni i cepo'. Ano tahini ko hitay no mako i cepo', o ngohah sato ato fafahi no kapah no cepo' a caay ka'eca ka 'afas no hitay no mako. Misapades ci Tangayhay to finawlan no niyaro', tayra i Kohkoh mikayki liliden no kapah,mikuli ho to kapah no niyaro', mi'odang to fafahiyan no niyaro', ano so'elin ira ko hitay a tayni,alacecay ko fafahi han i ma'emin to awa ko fafahiyan no niyaro' halowawa caka 'osaw no kaping.) Sakatosa(2):palakoli to malitengay ato kapah no niyaro' Mipapisakoli sato to finawlan, rakat sa a tayra i folalacay a micolo' to dafong no kaping,o tomok to, o mama no kapah to, ato kapah,palalen hananay a papisakoli, awa sato ko kalita'angan no tomok, mama sato no kapah cato ka pakasowal to karalemay a selal,oya fangcalay a kasaselal no niyaro' caayto ka sa'osi'osi ko tayal. Sakatolo(3):mapalahedaw ko kailisinan O kailisinan a romi'ad caka saan ko kaping,sa'opoen ho nangra ko kapah no niyaro' a misakoli papisanga' to polol no hitay, na onian ko kasasifod no ilisin,mapalahedaw to ko pingodo to to'as,to kawas no pala ato riyar.i 1877 miheca saka 7 folad ira ko tata'angay a faliyos micomod itini i cepo', maha'emin mapeleng ko polol no Kuwaping, o niyaro' ato liomah no 'Amis malikowat no fali madowdow no nanom ko omah. Matatanga to kailisinan no 'Amis, pacici sa papisakoli miliyaw a patireng to polol no sofitay, awa sato ko molingwaay to no niyah a niyaro' ato omah, mapalasawad ko ilisin. Sakasepat(4):mi'afas to sera no 'Amis Ya tahayni saho ko kaping i cepo' i, tado han nangra ko misamatangan no finawlan no 'Amis tamdaw a pala a mipatireng to polol no sofitay, sa pangangan han no 'Amis to " napololan" han kora kaitiraan no sofitay a polol,ma'eco to ko sera,mapalahedaw to ko maamaan a kinaira no liomah,itirato ko kanikaw no 'orip no niyaro'. itiya ho ano mipamatang to pala, o kamay sanay ko sapipamatang, o maamaan to a tayal sahetoay ko nakamayan no 'Amis a tadaw, mamangay a nimaan ko nikarolay a maomah msalafiifii a maomah, cowa ka piharateng ko Kuwaping to karorayan no 'Amis tado sa a mi'eco to pala no 'Amis. Paci'eci a papikapot to Tangafolan finacadan: I kalaloodan a mihecaan, ira heca ko sapiliyaw a mafodfod namo o Cepo',irray to ko sowal nira ta miyanan a mikapot kamo tamiyanan. Ano caay pikapot, patayen niyam saan tamiyanan, ora ko saka " Hay "han niyam. Ano matira aca ha salikaka i 'Amisay a faki na'onen kami haw, nengneng ko tireng niyam aka pipatay tamiyanan o salikaka a mafa' to kami kira. Na matira ira to "Lomowad to kami saan koya hitay no Kaping. Ano tayra kami i niyaro' namo haw, caferen niyam kamo, malalatihi niyam a mifolaw to kapah no Cepo'" saan ko kaping. O kalaloodan Sakakinacecay a lalood I 1877 miheca saka 7 folad looden no Kuwapin ko Olaw a niyaro' i Kohkoh, caka pakacecay romi'ad malowid to no Kuwaping ko 'Amis a tamdaw.orasaka pasitira to Cepo' a milood ko Kuwaping a sofitay.oya itiraay i Folalacay a sofitay no Kuwaping pasi'amis a malalitemoh a midama milood to 'Amisan niyaro' ato Dafdaf niyaro'. Masaopo ko sofitay i ka'amis no Rokot i Lidaw Dihif, kaherek ci Mayaw Aping a misalisin fahekoren to no kapah ko datong pasitira i sofitay no Kuwaping,sanokicakic sato ko sofitay i riyariyaran.tahira i ngata' no Folalacay ko reper no kapah no Cepo'. O ninian ko pangangan han no 'Amis a tamdaw kona pala to " kakakowangan " . Sakakinatosa a lalood Yo malowid no 'Amis ko Kuwaping, ciharateng sato ko kakeridan no Kuwaping wa caay kafilo ita sato, 'aloman to ko matahidangay a sofitay, cisalifong to sapilood, pasi'amis tahira i cepo'. ca Kafo'ok sato alacecay lolong to nicimeman a folo' pasitimol lalitemoh sa Dihif no Posilan , 'araw han ko sofitay no Kuwaping mitamako ko mitamakoay to 'apiyan, midatok ko midatokay, cocococok han no kapah no Cepo' ca ka pakatakop ko sofitay no Kuwaping a millood teloteloc sa i riyar, o kapah no 'Amis ko ikakaay ko kafana' a midangoy, malowid heca no 'Amis ko Kuwaping. Ci sowal sato ko kakita'an ci Mayaw Aping: manengneng to namo o finawlan, icowa konika pidah niyam o kapah no niyyaro'. Reperen na Kafo'ok ko Kuwaping pasitimol, malalood i Odos, caay ka pahoda malowid to no kapah no 'Amis, itiya sato ira ko cecay mikalicay i 'efa a kakeridan no Kuwaping raperen ni Kafo'of koya ci'efaay, misorikor a mikowang matama ci kafo'ak mapatay,oya sato selal ni Kafo'ok ci Koic,ci Kacaw aci Foyan mareper koya ci'efay patayen nangra i kawali no Karodot. Sakakinatolo a lalood Yo kinatosa to a malowid ko Kuwaping a sofitay ,i 1877 miheca saka 12 folad saka12 romi'ad, ira to ko nani Kilongay nani Takaway a sofitay no Kuwaping malalitemoh i sawalian, itiraay i Cifotingan a malalood, latek ira ko tolo patek ko ka'aloman no sofitay, ci salifong heca, cato ka pakafilo ko 'Amis a milood to salifong no Kuwaping, orasak pasi'amis milimok pacalcal i Cilangasan. Sowalen to no kakita'an ci Mayaw Aping ko kapah: caka ca ka pitoor ko ada, kapatireng kamo o kapah to pikacawan minengneng to demak no Kuwaping. oya sasafaay a selal kaitira kamo i salawacan no Tarawadaw a mingayaw mi'eteng to ada;ikakaay selal nonini ano maeneng namo ko sofitay no Kuwaping i semosemotan, pakaaikor kamo a micodah a mipatay to ada; o romaroma a selal mitaling to fokeloh i tongroh no lotok,ano ingata to ko sofitay no Kuwaping molien kora fokeloh han no kakitaan a palimoot ko kasaselal to tayal.o awaay ko tayal a selal i, midipot to malitemgay ato wawa. Eneng han no Kuwaping ko pisafaloco' no 'Amis a tamdaw, caay ko mamalowid saan, orasaka cowa to ka cifaloco' to sakacakataw i lotok. Mahadefek ko kapah no Cepo' Ira ko pinapina mihecaan i Cilangasan, ira ko Tangfolan a tamdaw hakerongen ningra ko mamimasasowal a Kuwaping tayra i kasasowalan ato 'Amis a tamdaw,cisowal sa ko Kuwaping lawidang sato kita cowa to kapilood kami saan. Hayi haw sa ko 'Amis a tamdaw a pakaso'elin to sowal no tao.I 'ayaw no nini i, padangen ho kami tayra i Folalacay a micoro' to felac ato dafong no sofitay, pakilacen to kamo to felac han no Kuwaping. Naikooran no kapah no Cepo' tayra i Folalacay, taktaken no Kuwaping ko simal ato 'afet i polol.yo patatikor sato ko kapah nani Folalacay a micoro' to kaletengay a felac, o cahiw ato so'aw tangsol sa a mihayda micomod i polol, nawosaw cisimal kona polol saan maemin, itiiya to pala'edf han no Kuwaping koya polol a micodah , pasalaloma'en ho no Kuwaping a mikowang , i 'a'ayaw o lamal ato kowang edengan pasiikor no polol a milaliw, nikawrira mapali'ayaw to a masanga' no Kuwaping ko talolongay kengken , ila'eno nona kengkeng pafolo'en to macidemay , macocok ko mihitefoay a polong a kapah no Cepo'. itiya sato i kamoniharan dengan to cecay ci Mayaw Tomom ko milaiway tayra i Cilangsan pasifana' to finawlan. Awaay ko fokeloh a tadem no Cipatelaway Yo mahadefek a maselen a mapatay koya 165 ko tamdaw no 'Amis i napololan no Kuwaping i 1878 miheca saka 1 folad saka 23 romi'ad,sanoyanan han a pateli awaay ko milingwaay a misolimet, awa ko pateli to fokeloh i 'a'ayaw tona kahadefekan. Tahira to i ikor nona lalood to 117 ko kahalafin no mihecaan cowa ka ta'ongen a mingodo ko nikinafalah to tireng a midipot to niyaro' mipa'ading to finawlan. itiya toi 1995 miheca saka 4 folad satapangen ni Safulo hakasi mitahidang ko finawlan a miharateng toni demakan no Maya 'Eping i aikor no loma' ni Asui, patireng to tata'angay a fokeloh malapikiloma'an nona Cipatelaway a kapah. To ikor to paifaloco' sato ko 'Amis a tamdaw midemak to sapiharatengaw tona lalood, matenak to koni demak mafana' to ko cimacima itira to ko kafana' no tamtamdaw toninian a demak, o Kuwaping ko micekilay tona lalood cowa ko 'Amis a tamdaw, o sakasaan no Kuwaping o sapi'afasaw to sera no 'Amis to sapipolongaw a mikowan to Taywan, orasaka, o " kakakowangan " han a pangangan koya sa'ayaway kacakatan no Kuwaping a milood to niyaro' no 'Amis i saka'amisan no Rokot, ta caay to katawal no taloc yo sanay no malitengay a pangangan tonini. Oya nipatirengan a sapiharateng a fakoloh mapolin no faliyos, ano haen han cowa ka tatodong sato to finawlan, ira to kosowal to sapilinahaw a miliyaw a misongila' a patireng. Matahidang ko cikawasay no Tafalong a milicay tona to'as, ira sa ko pacawi nganra cowa ko mamalinah kami tona isa'ayawy nipatirengan namo a fokeloh saan,orasak, i 2023 miheca saka 4 folad saka 25 a romi'ad hakelongen ni Safulo ko papinapina a tamdaw misi'ayaw toya fokeloh a pasowal to sapilinahaw, Mihayi kona to'as, o nian to kosapilinah i 2023 miheca saka 5 folad saka 30 romi'ad patayra i ngata no kamaro'an nangra. Ira ko tapang no Citodongay to ponka no Kalinko kowan, o tomok ato kakita'an, ira ho ko kapah no Cawi' niyaro' ato Makotaay niyaro', 'aloman ko tayniay a mikapot tona tadamaanay a demak.Misafafoy kona tosa a niyaro' to sapakaen to to'as, o Tomok ko sa'ayaway a mi'ang'ang a pakaen,do'edo sa ci Safulo hakasi ko mi'ang'angay a pakaenay to to'as, o sowal to to'as matiniay: Oy ! tadamaanay a to'as niyam ci Mayaw 'epin kakitaan no niyaro' , o mama no kapah ci Kafo'ok ato polong Cipatelaway no Cepo' ,tayni kami a mita'ong, a mingodo i tamowanan, mita'ong kami to kaci'icel no namo a midipot to niyaro', mipa'ading to finawlan, nikawrira mangodo maki to caka pakatoor to tayal namo. Orasaka, I'ayaw no 27 miheca satapang sa kami a miharateng i tamowanan, patireng to cecay a 'ongcoy malokaitiraan namo. Anini sato mipalemed a pasifana' kamo itini to kami tona fokeloh kalaloma' han to niyam saan kamo. Orasaka, rinahen niyam kona nikiloma'an namo a fakeloh tayra I ngata no kaitiraan nano, ta fangcal to ko foti' rihaday to ko pahanhan nano. Ikor to no nini a demak, haenen to kami a midipot a mipa'ading ta awa ko masamaanay no miyam, awa ko malitiihay no tiring niyam, fangacal ko kacemahad no niyaro' niyam, fangcal ko tayal no polong o teloc namo. Oy ! o tadamaanay a to'as ato Cipatelawaya a kapah no 'Amis a tamdaw, kakomaen to toni painian niyam a 'epah, kakomaen to kina sapato'aya niyam a titi, o 'osaw haniyam sato. Aray! Maforaw ko finawlan no lalood Yo malepon sato kona lalood, sa'aloman sato ko Payrang a tayni a mi'eco to omah ato sera no 'Amis, Misanga' to sapiharateng a ika == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u paŋaŋan to~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " == itija ħo~u o~uno~u ko~u~uwapiŋ a pinəŋnəŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u matijaaj o~u rawraw aʦa no~u nijaro~uʡ ħato~u saan, o~urasak paŋaŋan ħan no~u ko~u~uwapiŋ to~u " ***** ) ħananaj a paŋaŋan, o~u matijaaj o~u ʦo~uwa ka i ɾaɾo~uma no~u tajwan a kaɾo~ufo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ko~unian sanaj ko~u to~uto~uɬ~ɮo~uŋ no~u ninian , matija o~u misafaaj to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u to~uʡas no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapin, o~urasak i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ a pitaħiɬ~ɮaŋ ko~u ko~ufa no~u fako~uŋ maɾisao~ut ko~u po~uɾo~uŋ kakitaan ato~u kakəriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ no~u fako~uŋ a masaso~uwaɾ, maɾaʦəʦaj ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u mikajkiaj to~u pifaɾiʦ a paŋaŋan sano~u ko~u~uwapiŋən o~u " ***** " ħananaj to~u a mikəto~un no~u ʡaɾo~umanaj a paŋaŋan, o~unian matato~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u ʡamis a so~uwaɾ to~ura ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sanaj ʦo~uwa ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ.no~u ʡamis a pinəŋəŋən to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~unini a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . iʡjawaj no~u saka ** siʦi no~u tajwan o~uja **** a miħʦaan a tataʡaŋaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u sawaɾiaj a nijaro~uʡ no~u ʡamis ato~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ no~u manʦiŋ i, o~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " ħananaj ko~unini. taħanini ira to~u ko~u *** miħʦaan.taŋasa i tatəno~ukan no~u **** a miħəʦaħəʦaan i, matato~uo~uto~uo~ur ko~u ħo~uɾan ato~u sipanja a tamɬ~ɮaw a tajni i tajwaŋ maɾiʡaʦa to~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ. to~una miħəʦaħəʦaan i,matato~uɬ~ɮo~uŋ to~u piko~uwan no~u kapiŋ no~u manʦiŋ i tija, ira ko~u pipaʡaɬ~ɮiŋ no~u ʦiko~uwaŋaj a so~ufitaj no~u manʦiŋ, o~urasaka,saʡaɾo~uman sa ko~u pajraŋ a miʡafas a miʡəʦo~u to~u səra no~u ʡamis to~u ħakamaro~uʡan naŋra a misatataʡaŋ to~u nijaħ a tajaɾ. nikawrira, jo~u misatapaŋ ko~uno~u papo~utaɾaj a finaʦaɬ~ɮan a miʦo~umo~uɬ~ɮ i, itijaaj ko~u pisatapaŋ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u kaʡo~uripan a paɾa ato~u nijaro~uʡ. taɾaʦo~uwa aɬ~ɮiħaj ko~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u papo~utaɾaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan, o~u sakakaaj ko~u kararimaan no~una kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ, wataaj to~u ko~u pikinaɾəfo~uħ no~u ʡamis a mitakər to~u ʡaɬ~ɮa a miɬ~ɮipo~ut to~u kaʡo~uripan naŋra a paɾa. o~uninian ħo~uw i, o~una taɬ~ɮamaanaj a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " ɾafinaj tato~u a ʦaka ɾiŋwaən, pakajni to~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u kaħapinaŋan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw to~u iʡajaw no~u ʦimaʦima iraajto~u i saʡajaw aʦa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini. o~urasaka, i rajraj no~u nitiɾiɬ~ɮan a rikisi no~u ko~u~uwapiŋ i, ʦaaj ka samaan ko~u pinəŋnəŋ no~u ko~u~uwapiŋ to~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. maŋarəf tajniən to~u i rikisi no~u ko~u~uwapiŋ to~una **** ko~umiħʦaan i, awaajto~u ko~u ʦəʦaʦəʦaj aʦa a nitiɾiɬ~ɮan pakaniaj to~u ɬ~ɮəmak no~u i tajwaŋaj a ʡamis tamɬ~ɮaw. o~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u rakat no~u rikisi no~u jinʦo~u~umin i, saħəto~uaj o~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan, o~u naŋra aʦa a tiɾiɬ~ɮ ko~u sapitiɾiɬ~ɮ. pakajniən naŋraaj a ħaratəŋ ko~u pinəŋnəŋ a mitiɾiɬ~ɮ to~uninian a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡamis. tinako~u sa, mitiɾiɬ~ɮ sa ko~u pajraŋ matiniaj,o~u saka piʡafas to~u səra no~u ʡamis i, o~u mamisaŋaʡ to~u ħa ɾaɾan naŋra, ta mafaɾiʦ to~u ko~u kaŋaʡaj no~u nijaro~uʡ naŋra saan. painiən to~u ħapitiɾiɬ~ɮan ato~u paisiŋan, ta maʦakat to~u ko~u ʡo~urip no~u itiniaj saan ʦaŋra o~u ko~u~uwapiŋ. ʡarawħan aʦa, ano~u o~u saka ŋaʡaja no~u ʡamis ko~u niɬ~ɮəmakan ŋara i, nawiro~u miʡaʡafas to~u o~umaħ, miʡafas to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ,paɾako~u~uɾiən ħo~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis, aɬ~ɮiħaj ħaʦa ko~u karawrawan ato~u nikaʦaʦo~uɾi. saiko~urajto~u i, maɾa tataʡaŋaj to~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nikaʦaʦo~u~uʡaj. o~u ħatiniaj i, o~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan ko~u pataɬ~ɮo~uaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan a rikisi, ta to~uo~ur ħanto~u no~u awaaj ko~uno~u tirəŋ a tiɾiɬ~ɮ ħa sapitiɾiɬ~ɮ to~u no~u tirəŋ a rikisi a finaʦaɬ~ɮan i, taɬ~ɮa o~u kasəməɾanto~u ko~u matiniaj a ɬ~ɮəmak.o~uja awaaj ko~u maamaan a ɾaɬ~ɮaj ʡo~urip no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw taŋso~uɾ sato~u maʦawʦaw no~u ko~u~uwapiŋ. o~uno~u ʡamis a pinəŋnəŋ to~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " anini sato~u, ano~u tiko~uɾən ta a minəŋnəŋ ko~uno~u i ʡajawajħo~u a marakataj a ɬ~ɮəmak i ʡo~urip no~u ʡamis i, maħapinaŋto~u no~u mita ko~unini, o~u tataʡaŋaj a ʡiʦəɾ no~u kitakit ko~u miɾəŋataj a mifo~uɾaw to~u miniŋaj a nijaro~uʡ no~u ʡamis. ʡaɾo~uman ko~u so~ufitaj, taɬ~ɮamaan ko~u sapiro~uo~uɬ~ɮ naŋra a ʡiɬ~ɮo~uʦ, sasiro~uma saan ko~u nika masafa ko~u ʡamis, o~urasaka, o~u miʦo~u~uʡajaj kamo~u, o~u maɾiʡaŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u ʡamis, saan ko~u pifəɾiħ naŋra a mitiɾiɬ~ɮ to~u rikisi no~u tajwan. iraaj ko~u matiniaj a pifəɾiħ to~u so~uwaɾ saka, tanamən ta a mikiɾim ko~uja masiɬ~ɮajajto~u ato~u matawaɾajto~u itira i naɾaʦo~uɾan ko~uja itijaajħo~u a ɬ~ɮəmak. ɾo~ufiʦən ta a patato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ ko~uja mapiʦpiʦajto~u a faʦo~u~u ato~u marakataj no~u tato~uʡasan no~u ʡamis a ɬ~ɮəmak. ħasapipaɾaɾ to~uja ikmo~uɬ~ɮaj a ʦaajto~u ka so~uŋiraʡ ato~u matawaɾajto~u a ħaratəŋ. ta maħapinaŋ ko~uja so~uʔəɾinajto~u a ɬ~ɮəmak to~u o~u fo~uno~us ko~u sapisiʡajaw to~u ko~uwaŋ a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u pikinafaɾaħ no~u tamɬ~ɮaw to~u ʡo~urip a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ ja sanaj a nika fanaʡ. saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u saka * a fo~uɾaɬ~ɮ i **** a miħʦaan i, itira i po~utaɾ no~u ɾo~umaʡ ni aso~uj i ʦpo~uʡ ko~u pipatirəŋ to~u ʡəriʡ a ŋajaŋaj. ira ko~u piħaratəŋ a mitaʡo~uŋ to~uja iʡajaw to~u səmo~uʡo~ut ira ko~u pinapina a miħʦaan a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " ħananaj a ɬ~ɮəmak. miħaratəŋ to~uja miħaɬ~ɮiɬ~ɮi ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ a misiʡajaw to~u nikaʡaɾo~uman ta to~u no~u fo~ufitaj no~u manʦiŋ, kinapinapina a maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ʡaɬ~ɮa, ʦiʡiʦəɾ ko~u tamɬ~ɮaw to~u sapitakəraw to~u ʡaɬ~ɮa a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. nikawrira, kaiko~urto~u i, ira ko~u pitarakar a misaʡəfit no~u fo~ufitaj no~u manʦiŋ to~u kapaħ no~u ʡamis, o~uja *** a tamɬ~ɮaw maʔəmin a paɾaʡəɬ~ɮəf ħan a mipataj. kartəŋ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw itija, a mipatirəŋ to~u ʡo~uto~uʦ a fakəro~uħ a mikiniŋ. itija awaaj ko~u ʦəʦaʦəʦaj aʦa a tiɾiɬ~ɮ to~una ʡo~uto~uʦ a fakəɾo~uħ. o~u sapipaħapinaŋaw ko~unini to~u i ħəkaɾaj a tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, ano~u awaawaj aʦa ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ʡamis i, ʡaɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak i rikisi no~u to~uʡas ita. saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan i, o~u " sao~upo~u no~u siŋsiŋsi no~u taʡaŋajaj pitiɾiɬ~ɮan" itira i ko~uħko~uħ ko~u saʡo~upo~u no~u miɬ~ɮəmakaj to~u pikiŋkiw a maɾaɾiʦaɾiʦaj pakajni i iko~ur to~u *** a miħəʦaan no~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " ħananaj.mataħiɬ~ɮaŋ* aʦa ko~u finawɾan a maainini to~u niħaratəŋan.o~uninian a mipaɬ~ɮətəŋan a mitawaɾ a rikisi no~u mita i,nanaj mataɾaħəkaɾ to~u ko~u so~uʡəɾinaj a ɬ~ɮəmak ta mapaɾataʡaŋ ko~u to~uʡas, maħapinaŋ to~u no~u tamtamɬ~ɮaw a mafanaʡ to~u nikataɬ~ɮamaan ko~u matərəkaj no~u ʡamis a rikisi i tajwanan, ta maħino~um to~u ko~u saɾo~uʡafaŋ no~u to~uʡas ita. o~usaka saan ta taɾo~uɾo~uŋ to~u ko~u kafanaʡ no~u tamtamɬ~ɮaw ʦo~uwa kaawa ko~u rikisi no~u mita.ħatiniaj ko~u paɬ~ɮəs ato~u kaʦo~uɬ~ɮaaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a kinafaɾaħ to~u ʡo~urip a miɬ~ɮipo~ut to~una paɾa i tajwan. o~uja ɬ~ɮəmak a masaʡo~upo~u a mikiniŋ i **** a miħʦaan, ato~u miɾsapaj i nijaro~uʡ a miɾo~uɾo~uɬ~ɮaj ko~u pikiŋkiw i **** a miħʦaan, ato~u pisaɬ~ɮak to~u nikiŋkiwan a tataʡaŋaj kapo~uɾo~uŋan-nitiɾiɬ~ɮan i **** a miħʦaan. maɾaħəʦi to~u no~u " sao~upo~u no~u siŋsiŋsi no~u taʡaŋajaj pitiɾiɬ~ɮan" ko~unini a mainsaʦ. masaʦəʦajto~u i ʦəʦajaj a nitiɾiɬ~ɮan a mapasaɬ~ɮak i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan. anini a miħəʦan o~u sakakinato~usa to~u a pasaɬ~ɮak to~u matiniaj a nitiɾiɬ~ɮan ta mafanaʡ ko~u ʦimaʦima to~u kataɬ~ɮamaan no~una "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ". o~u sakakaaj a kasasiro~umano~u ʡajawaj ato~u aniniaj a nipasaɬ~ɮak i, aɬ~ɮiħaj ko~u nipaʦo~umaɬ~ɮan a ħaratəŋ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw no~u aniniaj. o~u mamisatataʡaŋ to~u piħaratəŋ to~una saka*** miħəʦa no~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~u" to~unini a miħʦaan, o~urasaka, ira ko~u piɾijaw a pirinaʡ to~unini mikiŋkiwan a nitiɾiɬ~ɮan. nanaj ʡaɾo~umaʡaɾo~uman ko~u mafanaʡaj to~uninian a rikisi, ʦaaj ko~u mamasawaɬ~ɮ ko~unini i rajraj no~u rikisi no~u tajwaŋ. jo~u misatapaŋ to~u karətəŋaj a pisafaʦo~u a misaŋaʡ to~u rajraj no~u rikisi no~u tajwaŋ i, o~u mamaŋaj aʦa ko~unini a piħawaŋ pasiʡajaw, nanaj pakajni pisataɾo~uɾo~uŋ ko~u pikiŋkiw to~u kaħaʦəʦaʦəʦaj no~u ɬ~ɮəmak, matato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ ko~uninian i, maɾaħʦi ko~u maso~uŋiraʡaj to~u a rikisi no~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan. mato~uŋaɾ ko~u nikafanaʡ a mikinkiw to~u pirəʦəp i kapo~uɾo~uŋan a ħaratəŋ, ato~u pisiwar to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ.pakajni to~unini " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " a ɬ~ɮəmak i, o~umaan ko~u nikafaɾiʦ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ano~u saan i,pakajniən ita i kafaɾiʦ no~u ʡo~urip no~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan maħapinaŋ ko~unini. ano~u kitiniən i "piɾijaw a misaŋaʡ to~u rikisi ato~u po~unka no~u nijaro~uʡ ko~u ɬ~ɮəmak" i, ʦaka ʔəʦa maħapinaŋ ita o~u kakaɾimɾaan ko~u matərəkaj no~u to~uʡas ita a ʡo~urip, ato~u papasitira to~u faʔəɾo~uħaj a rakat no~u finaʦaɬ~ɮan ita. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ sakaʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾiʡaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦaijinwən to~u po~uɾo~uŋ a jinʦo~u~uminʦo~u~u no~u tajwan, so~uwaɾ saan,itini i tajwan ɬ~ɮəŋ o~u pajraŋ aʦa ko~u iraaj ko~u rikis awaj ko~una jinʦo~u~umin a rikisi.nikawrira,iʡajaw no~u pinapina a patək ko~u miħəʦaan, iraajto~u a maro~uʡ itini to~una tajwan, makaɬ~ɮo~ufaħ ko~u kaʦipo~unka ato~u kaʦitanəŋ,mararo~uʦo~uro~uʦk taħanini. nikawrira,ɬ~ɮəŋan o~u ʦiʡiʦəɾaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u piʡarawan a mitiɾiɬ~ɮ to~u rikis,itini ko~u piɾiʡaj no~u mako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~umin no~u tajwan.o~una pasaɬ~ɮak to~una o~uħo~uŋ to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u pipataɾaħəkaɾ to~u kapaɾaɾ no~u faɾo~uʦo~uʡ o~uno~u nijaħ a rikis o~unijaħ ko~u mamitiɾiɬ~ɮ ato~u mamipakimaɬ~ɮ.taɬ~ɮa miaraj to~u pipaʦafaj a miɬ~ɮama to~una pipasaɬ~ɮak to~u nitiɾiɬ~ɮan ko~u sakakaj ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u sako~uwan ato~u ko~uko~usjo~u no~u fako~uŋ, ato~u po~uɾo~uŋ finawɾan. ɾaɾəŋatan no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u parato~uħ no~u maɾitəŋ o~u ɾaɾəŋatan no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u səpat a ɬ~ɮəmak ko~u paʦikəɾaj saan, o~una səpat: sakaʦəʦaj(*):miʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ o~u maso~uwaɾaj o~u pinaŋan ni taŋajħaj, o~u tato~uɾo~uto~uɾo~u ko~u fafaħi ni taŋaħaj i nijaro~uʡ, ʦiso~uwaɾ sa ʦi taŋajħaj:kako~u o~u tapaŋ miko~uwanaj to~u ħitaj no~u kapiŋ, iraj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~umako~u a mitaħitɬ~ɮaŋ to~u ħitaj no~umako~u a tajni i ʦəpo~uʡ. ano~u taħini ko~u ħitaj no~u mako~u i ʦəpo~uʡ, o~u ŋo~uħaħ sato~u ato~u fafaħi no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ a ʦaaj kaʡəʦa ka ʡafas no~u ħitaj no~u mako~u. misapaɬ~ɮəs ʦi taŋajħaj to~u finawɾan no~u nijaro~uʡ, tajra i ko~uħko~uħ mikajki ɾiɾiɬ~ɮən no~u kapaħ,miko~u~uɾi ħo~u to~u kapaħ no~u nijaro~uʡ, miʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ, ano~u so~uʡəɾin ira ko~u ħitaj a tajni,aɾaʦəʦaj ko~u fafaħi ħan i maʡəmin to~u awa ko~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ ħaɾo~uwawa ʦaka ʡo~usaw no~u kapiŋ.) sakato~usa(*):paɾako~uɾi to~u maɾitəŋaj ato~u kapaħ no~u nijaro~uʡ mipapisako~uɾi sato~u to~u finawɾan, rakat sa a tajra i fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uɾo~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u kapiŋ,o~u to~umo~uk to~u, o~u mama no~u kapaħ to~u, ato~u kapaħ,paɾaɾən ħananaj a papisako~uɾi, awa sato~u ko~u kaɾitaʡaŋan no~u to~umo~uk, mama sato~u no~u kapaħ ʦato~u ka pakaso~uwaɾ to~u karaɾəmaj a səɾaɾ,o~uja faŋʦaɾaj a kasasəɾaɾ no~u nijaro~uʡ ʦaajto~u ka saʡo~usiʡo~usi ko~u tajaɾ. sakato~uɾo~u(*):mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaiɾisinan o~u kaiɾisinan a ro~umiʡaɬ~ɮ ʦaka saan ko~u kapiŋ,saʡo~upo~uən ħo~u naŋra ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ a misako~uɾi papisaŋaʡ to~u po~uɾo~uɾ no~u ħitaj, na o~unian ko~u kasasifo~uɬ~ɮ no~u iɾisin,mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas,to~u kawas no~u paɾa ato~u rijar.i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u tataʡaŋaj a faɾijo~us miʦo~umo~uɬ~ɮ itini i ʦəpo~uʡ, maħaʡəmin mapəɾəŋ ko~u po~uɾo~uɾ no~u ko~u~uwapiŋ, o~u nijaro~uʡ ato~u ɾio~umaħ no~u ʡamis maɾiko~uwat no~u faɾi maɬ~ɮo~uwɬ~ɮo~uw no~u nano~um ko~u o~umaħ. matataŋa to~u kaiɾisinan no~u ʡamis, paʦiʦi sa papisako~uɾi miɾijaw a patirəŋ to~u po~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, awa sato~u ko~u mo~uɾiŋwaaj to~u no~u nijaħ a nijaro~uʡ ato~u o~umaħ, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u iɾisin. sakasəpat(*):miʡafas to~u səra no~u ʡamis ja taħajni saħo~u ko~u kapiŋ i ʦəpo~uʡ i, taɬ~ɮo~u ħan naŋra ko~u misamataŋan no~u finawɾan no~u ʡamis tamɬ~ɮaw a paɾa a mipatirəŋ to~u po~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, sa paŋaŋan ħan no~u ʡamis to~u " napo~uɾo~uɾan" ħan ko~ura kaitiraan no~u so~ufitaj a po~uɾo~uɾ,maʡəʦo~u to~u ko~u səra,mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u maamaan a kinaira no~u ɾio~umaħ,itirato~u ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u nijaro~uʡ. itija ħo~u ano~u mipamataŋ to~u paɾa, o~u kamaj sanaj ko~u sapipamataŋ, o~u maamaan to~u a tajaɾ saħəto~uaj ko~u nakamajan no~u ʡamis a taɬ~ɮaw, mamaŋaj a nimaan ko~u nikaro~uɾaj a mao~umaħ msaɾafiifii a mao~umaħ, ʦo~uwa ka piħaratəŋ ko~u ko~u~uwapiŋ to~u karo~urajan no~u ʡamis taɬ~ɮo~u sa a miʡəʦo~u to~u paɾa no~u ʡamis. paʦiʡəʦi a papikapo~ut to~u taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan: i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a miħəʦaan, ira ħəʦa ko~u sapiɾijaw a mafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ namo~u o~u ʦəpo~uʡ,irraj to~u ko~u so~uwaɾ nira ta mijanan a mikapo~ut kamo~u tamijanan. ano~u ʦaaj pikapo~ut, patajən nijam saan tamijanan, o~ura ko~u saka " ħaj "ħan nijam. ano~u matira aʦa ħa saɾikaka i ʡamisaj a faki naʡo~unən kami ħaw, nəŋnəŋ ko~u tirəŋ nijam aka pipataj tamijanan o~u saɾikaka a mafaʡ to~u kami kira. na matira ira to~u "ɾo~umo~uwaɬ~ɮ to~u kami saan ko~uja ħitaj no~u kapiŋ. ano~u tajra kami i nijaro~uʡ namo~u ħaw, ʦafərən nijam kamo~u, maɾaɾatiħi nijam a mifo~uɾaw to~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ" saan ko~u kapiŋ. o~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan sakakinaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾo~uo~uɬ~ɮən no~u ko~u~uwapin ko~u o~uɾaw a nijaro~uʡ i ko~uħko~uħ, ʦaka pakaʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ to~u no~u ko~u~uwapiŋ ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw.o~urasaka pasitira to~u ʦəpo~uʡ a miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ko~u~uwapiŋ a so~ufitaj.o~uja itiraaj i fo~uɾaɾaʦaj a so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ pasiʡamis a maɾaɾitəmo~uħ a miɬ~ɮama miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ʡamisan nijaro~uʡ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf nijaro~uʡ. masao~upo~u ko~u so~ufitaj i kaʡamis no~u ro~uko~ut i ɾiɬ~ɮaw ɬ~ɮiħif, kaħərək ʦi majaw apiŋ a misaɾisin faħəko~urən to~u no~u kapaħ ko~u ɬ~ɮato~uŋ pasitira i so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ,sano~ukiʦakiʦ sato~u ko~u so~ufitaj i rijarijaran.taħira i ŋataʡ no~u fo~uɾaɾaʦaj ko~u rəpər no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. o~u ninian ko~u paŋaŋan ħan no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~una paɾa to~u " kakako~uwaŋan " . sakakinato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ʡamis ko~u ko~u~uwapiŋ, ʦiħaratəŋ sato~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u ko~u~uwapiŋ wa ʦaaj kafiɾo~u ita sato~u, ʡaɾo~uman to~u ko~u mataħiɬ~ɮaŋaj a so~ufitaj, ʦisaɾifo~uŋ to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, pasiʡamis taħira i ʦəpo~uʡ. ʦa kafo~uʡo~uk sato~u aɾaʦəʦaj ɾo~uɾo~uŋ to~u niʦiməman a fo~uɾo~uʡ pasitimo~uɾ ɾaɾitəmo~uħ sa ɬ~ɮiħif no~u po~usiɾan , ʡaraw ħan ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ mitamako~u ko~u mitamako~uaj to~u ʡapijan, miɬ~ɮato~uk ko~u miɬ~ɮato~ukaj, ʦo~uʦo~uʦo~uʦo~uk ħan no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ ʦa ka pakatako~up ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ a miɾɾo~uo~uɬ~ɮ təɾo~utəɾo~uʦ sa i rijar, o~u kapaħ no~u ʡamis ko~u ikakaaj ko~u kafanaʡ a miɬ~ɮaŋo~uj, maɾo~uwiɬ~ɮ ħəʦa no~u ʡamis ko~u ko~u~uwapiŋ. ʦi so~uwaɾ sato~u ko~u kakitaʡan ʦi majaw apiŋ: manəŋnəŋ to~u namo~u o~u finawɾan, iʦo~uwa ko~unika piɬ~ɮaħ nijam o~u kapaħ no~u nijjaro~uʡ. rəpərən na kafo~uʡo~uk ko~u ko~u~uwapiŋ pasitimo~uɾ, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i o~uɬ~ɮo~us, ʦaaj ka paħo~uɬ~ɮa maɾo~uwiɬ~ɮ to~u no~u kapaħ no~u ʡamis, itija sato~u ira ko~u ʦəʦaj mikaɾiʦaj i ʡəfa a kakəriɬ~ɮan no~u ko~u~uwapiŋ rapərən ni kafo~uʡo~uf ko~uja ʦiʡəfaaj, miso~uriko~ur a miko~uwaŋ matama ʦi kafo~uʡak mapataj,o~uja sato~u səɾaɾ ni kafo~uʡo~uk ʦi ko~uiʦ,ʦi kaʦaw aʦi fo~ujan marəpər ko~uja ʦiʡəfaj patajən naŋra i kawaɾi no~u karo~uɬ~ɮo~ut. sakakinato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u kinato~usa to~u a maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ko~u~uwapiŋ a so~ufitaj ,i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira to~u ko~u nani kiɾo~uŋaj nani takawaj a so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ maɾaɾitəmo~uħ i sawaɾian, itiraaj i ʦifo~utiŋan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ɾatək ira ko~u to~uɾo~u patək ko~u kaʡaɾo~uman no~u so~ufitaj, ʦi saɾifo~uŋ ħəʦa, ʦato~u ka pakafiɾo~u ko~u ʡamis a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saɾifo~uŋ no~u ko~u~uwapiŋ, o~urasak pasiʡamis miɾimo~uk paʦaɾʦaɾ i ʦiɾaŋasan. so~uwaɾən to~u no~u kakitaʡan ʦi majaw apiŋ ko~u kapaħ: ʦaka ʦa ka pito~uo~ur ko~u aɬ~ɮa, kapatirəŋ kamo~u o~u kapaħ to~u pikaʦawan minəŋnəŋ to~u ɬ~ɮəmak no~u ko~u~uwapiŋ. o~uja sasafaaj a səɾaɾ kaitira kamo~u i saɾawaʦan no~u tarawaɬ~ɮaw a miŋajaw miʡətəŋ to~u aɬ~ɮa;ikakaaj səɾaɾ no~unini ano~u maənəŋ namo~u ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ i səmo~usəmo~utan, pakaaiko~ur kamo~u a miʦo~uɬ~ɮaħ a mipataj to~u aɬ~ɮa; o~u ro~umaro~uma a səɾaɾ mitaɾiŋ to~u fo~ukəɾo~uħ i to~uŋro~uħ no~u ɾo~uto~uk,ano~u iŋata to~u ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ mo~uɾiən ko~ura fo~ukəɾo~uħ ħan no~u kakitaan a paɾimo~uo~ut ko~u kasasəɾaɾ to~u tajaɾ.o~u awaaj ko~u tajaɾ a səɾaɾ i, miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəm*aj ato~u wawa. ənəŋ ħan no~u ko~u~uwapiŋ ko~u pisafaɾo~uʦo~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, ʦaaj ko~u mamaɾo~uwiɬ~ɮ saan, o~urasaka ʦo~uwa to~u ka ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u sakaʦakataw i ɾo~uto~uk. maħaɬ~ɮəfək ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ ira ko~u pinapina miħəʦaan i ʦiɾaŋasan, ira ko~u taŋfo~uɾan a tamɬ~ɮaw ħakəro~uŋən niŋra ko~u mamimasaso~uwaɾ a ko~u~uwapiŋ tajra i kasaso~uwaɾan ato~u ʡamis a tamɬ~ɮaw,ʦiso~uwaɾ sa ko~u ko~u~uwapiŋ ɾawiɬ~ɮaŋ sato~u kita ʦo~uwa to~u kapiɾo~uo~uɬ~ɮ kami saan. ħaji ħaw sa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a pakaso~uʡəɾin to~u so~uwaɾ no~u tao~u.i ʡajaw no~u nini i, paɬ~ɮaŋən ħo~u kami tajra i fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uro~uʡ to~u fəɾaʦ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj, pakiɾaʦən to~u kamo~u to~u fəɾaʦ ħan no~u ko~u~uwapiŋ. naiko~uo~uran no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ tajra i fo~uɾaɾaʦaj, taktakən no~u ko~u~uwapiŋ ko~u simaɾ ato~u ʡafət i po~uɾo~uɾ.jo~u patatiko~ur sato~u ko~u kapaħ nani fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uro~uʡ to~u kaɾətəŋaj a fəɾaʦ, o~u ʦaħiw ato~u so~uʡaw taŋso~uɾ sa a miħajɬ~ɮa miʦo~umo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uɾ, nawo~usaw ʦisimaɾ ko~una po~uɾo~uɾ saan maəmin, itiija to~u paɾaʡəɬ~ɮf ħan no~u ko~u~uwapiŋ ko~uja po~uɾo~uɾ a miʦo~uɬ~ɮaħ , pasaɾaɾo~umaʡən ħo~u no~u ko~u~uwapiŋ a miko~uwaŋ , i ʡaʡajaw o~u ɾamaɾ ato~u ko~uwaŋ əɬ~ɮəŋan pasiiko~ur no~u po~uɾo~uɾ a miɾaɾiw, nikawrira mapaɾiʡajaw to~u a masaŋaʡ no~u ko~u~uwapiŋ ko~u taɾo~uɾo~uŋaj kəŋkən , iɾaʡəno~u no~una kəŋkəŋ pafo~uɾo~uʡən to~u maʦiɬ~ɮəmaj , maʦo~uʦo~uk ko~u miħitəfo~uaj a po~uɾo~uŋ a kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. itija sato~u i kamo~uniħaran ɬ~ɮəŋan to~u ʦəʦaj ʦi majaw to~umo~um ko~u miɾaiwaj tajra i ʦiɾaŋsan pasifanaʡ to~u finawɾan. awaaj ko~u fo~ukəɾo~uħ a taɬ~ɮəm no~u ʦipatəɾawaj jo~u maħaɬ~ɮəfək a masəɾən a mapataj ko~uja *** ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis i napo~uɾo~uɾan no~u ko~u~uwapiŋ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ,sano~ujanan ħan a patəɾi awaaj ko~u miɾiŋwaaj a miso~uɾimət, awa ko~u patəɾi to~u fo~ukəɾo~uħ i ʡaʡajaw to~una kaħaɬ~ɮəfəkan. taħira to~u i iko~ur no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *** ko~u kaħaɾafin no~u miħəʦaan ʦo~uwa ka taʡo~uŋən a miŋo~uɬ~ɮo~u ko~u nikinafaɾaħ to~u tirəŋ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u finawɾan. itija to~ui **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ satapaŋən ni safo~u~uɾo~u ħakasi mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u finawɾan a miħaratəŋ to~uni ɬ~ɮəmakan no~u maja ʡəpiŋ i aiko~ur no~u ɾo~umaʡ ni aso~u~ui, patirəŋ to~u tataʡaŋaj a fo~ukəɾo~uħ maɾapikiɾo~umaʡan no~una ʦipatəɾawaj a kapaħ. to~u iko~ur to~u paifaɾo~uʦo~uʡ sato~u ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮəmak to~u sapiħaratəŋaw to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, matənak to~u ko~uni ɬ~ɮəmak mafanaʡ to~u ko~u ʦimaʦima itira to~u ko~u kafanaʡ no~u tamtamɬ~ɮaw to~uninian a ɬ~ɮəmak, o~u ko~u~uwapiŋ ko~u miʦəkiɾaj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, o~u sakasaan no~u ko~u~uwapiŋ o~u sapiʡafasaw to~u səra no~u ʡamis to~u sapipo~uɾo~uŋaw a miko~uwan to~u tajwan, o~urasaka, o~u " kakako~uwaŋan " ħan a paŋaŋan ko~uja saʡajawaj kaʦakatan no~u ko~u~uwapiŋ a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ no~u ʡamis i sakaʡamisan no~u ro~uko~ut, ta ʦaaj to~u katawaɾ no~u taɾo~uʦ jo~u sanaj no~u maɾitəŋaj a paŋaŋan to~unini. o~uja nipatirəŋan a sapiħaratəŋ a fako~uɾo~uħ mapo~uɾin no~u faɾijo~us, ano~u ħaən ħan ʦo~uwa ka tato~uɬ~ɮo~uŋ sato~u to~u finawɾan, ira to~u ko~uso~uwaɾ to~u sapiɾinaħaw a miɾijaw a miso~uŋiɾaʡ a patirəŋ. mataħiɬ~ɮaŋ ko~u ʦikawasaj no~u tafaɾo~uŋ a miɾiʦaj to~una to~uʡas, ira sa ko~u paʦawi ŋanra ʦo~uwa ko~u mamaɾinaħ kami to~una isaʡajawj nipatirəŋan namo~u a fo~ukəɾo~uħ saan,o~urasak, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ ħakəɾo~uŋən ni safo~u~uɾo~u ko~u papinapina a tamɬ~ɮaw misiʡajaw to~uja fo~ukəɾo~uħ a paso~uwaɾ to~u sapiɾinaħaw, miħaji ko~una to~uʡas, o~u nian to~u ko~usapiɾinaħ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ patajra i ŋata no~u kamaro~uʡan naŋra. ira ko~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~unka no~u kaɾinko~u ko~uwan, o~u to~umo~uk ato~u kakitaʡan, ira ħo~u ko~u kapaħ no~u ʦawiʡ nijaro~uʡ ato~u mako~utaaj nijaro~uʡ, ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a mikapo~ut to~una taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak.misafafo~uj ko~una to~usa a nijaro~uʡ to~u sapakaən to~u to~uʡas, o~u to~umo~uk ko~u saʡajawaj a miʡaŋʡaŋ a pakaən,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa ʦi safo~u~uɾo~u ħakasi ko~u miʡaŋʡaŋaj a pakaənaj to~u to~uʡas, o~u so~uwaɾ to~u to~uʡas matiniaj: o~uj ! taɬ~ɮamaanaj a to~uʡas nijam ʦi majaw ʡəpin kakitaan no~u nijaro~uʡ , o~u mama no~u kapaħ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u po~uɾo~uŋ ʦipatəɾawaj no~u ʦəpo~uʡ ,tajni kami a mitaʡo~uŋ, a miŋo~uɬ~ɮo~u i tamo~uwanan, mitaʡo~uŋ kami to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u namo~u a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ, mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u finawɾan, nikawrira maŋo~uɬ~ɮo~u maki to~u ʦaka pakato~uo~ur to~u tajaɾ namo~u. o~urasaka, iʡajaw no~u ** miħəʦa satapaŋ sa kami a miħaratəŋ i tamo~uwanan, patirəŋ to~u ʦəʦaj a ʡo~uŋʦo~uj maɾo~ukaitiraan namo~u. anini sato~u mipaɾəməɬ~ɮ a pasifanaʡ kamo~u itini to~u kami to~una fo~ukəɾo~uħ kaɾaɾo~umaʡ ħan to~u nijam saan kamo~u. o~urasaka, rinaħən nijam ko~una nikiɾo~umaʡan namo~u a fakəɾo~uħ tajra i ŋata no~u kaitiraan nano~u, ta faŋʦaɾ to~u ko~u fo~utiʡ riħaɬ~ɮaj to~u ko~u paħanħan nano~u. iko~ur to~u no~u nini a ɬ~ɮəmak, ħaənən to~u kami a miɬ~ɮipo~ut a mipaʡaɬ~ɮiŋ ta awa ko~u masamaanaj no~u mijam, awa ko~u maɾitiiħaj no~u tiriŋ nijam, faŋaʦaɾ ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ nijam, faŋʦaɾ ko~u tajaɾ no~u po~uɾo~uŋ o~u təɾo~uʦ namo~u. o~uj ! o~u taɬ~ɮamaanaj a to~uʡas ato~u ʦipatəɾawaja a kapaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, kako~umaən to~u to~uni painian nijam a ʡəpaħ, kako~umaən to~u kina sapato~uʡaja nijam a titi, o~u ʡo~usaw ħanijam sato~u. araj! mafo~uraw ko~u finawɾan no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u maɾəpo~un sato~u ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saʡaɾo~uman sato~u ko~u pajraŋ a tajni a miʡəʦo~u to~u o~umaħ ato~u səra no~u ʡamis, misaŋaʡ to~u sapiħaratəŋ a ika == paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O pangangan to " Lalood i Cepo' " == Itiya ho ono Kuwaping a pinengneng tona lalood o matiyaay o rawraw aca no niyaro' hato saan, orasak pangangan han no Kuwaping to " 大港口事件 ) hananay a pangangan, o matiyaay o cowa ka i laloma no Taywan a kalofodfod konian sanay ko totodong no ninian , matiya o misafaay to pilood no to'as no 'Amis a tamdaw to sofitay no Kuwapin, orasak i 2022 miheca saka 8 folad a pitahidang ko kofa no Fakong malisaot ko polong kakitaan ato kakeridan no niyaro' no Fakong a masasowal, malacecay ko nisafaloco'an no mikaykiay to pifalic a pangangan sano Kuwapingen o " 大港口戰役 " hananay to a miketon no 'alomanay a pangangan, onian matatodongay tono 'Amis a sowal tora lalood sanay cowa ko fodfod.no 'Amis a pinengengen tona lalood konini a lalood . I'yaway no saka 19 sici no Taywan Oya 1878 a mihcaan a tata'angay a kalalood no sawaliay a niyaro' no 'Amis ato sofitay no kuwaping no Mancing i, o "Lalood i Cepo' " hananay konini. Tahanini ira to ko 146 mihcaan.Tangasa i tatenokan no 1700 a mihecahecaan i, matatootoor ko Holan ato Sipanya a tamdaw a tayni i Taywang mali'aca to maamaan a dafong. Tona mihecahecaan i,matatodong to pikowan no Kaping no Mancing i tiya, ira ko pipa'ading no cikowangay a sofitay no Mancing, orasaka,sa'aloman sa ko Payrang a mi'afas a mi'eco to sera no 'Amis to hakamaro'an nangra a misatata'ang to niyah a tayal. Nikawrira, yo misatapang kono papotalay a finacadan a micomod i, itiyaay ko pisatapang no 'Amis a tamdaw a mipa'ading to sapidipotaw to ka'oripan a pala ato niyaro'. Talacowa adihay ko nikalalood ato papotalay a finacadan ko tamdaw no Taywan, o sakakaay ko kararimaan nona kalalood i Cepo', wataay to ko pikinalefoh no 'Amis a mitaker to 'ada a midipot to ka'oripan nangra a pala. Oninian how i, ona tadamaanay a "Lalood i Cpo' " lafinay tato a caka lingwaen, pakayni toninian a lalood ko kahapinangan no tamdamdaw to i'ayaw no cimacima iraayto i sa'ayaw aca ko 'Amis a tamdaw a maro' itini. Orasaka, i rayray no nitilidan a rikisi no Kuwaping i, caay ka samaan ko pinengneng no Kuwaping toninian a lalood. Mangaref taynien to i rikisi no Kuwaping tona 5000 komihcaan i, awaayto ko cecacecay aca a nitilidan pakaniay to demak no i Taywangay a 'Amis Tamdaw. O mitiliday to rakat no rikisi no Yincumin i, sahetoay o tao a finacadan, o nangra aca a tilid ko sapitilid. Pakaynien nangraay a harateng ko pinengneng a mitilid toninian a kalalood no 'Amis. Tinako sa, mitilid sa ko payrang matiniay,o saka pi'afas to sera no 'Amis i, o mamisanga' to ha lalan nangra, ta mafalic to ko kanga'ay no niyaro' nangra saan. Painien to hapitilidan ato paisingan, ta macakat to ko 'orip no itiniay saan cangra o Kuwaping. 'Arawhan aca, ano o saka nga'aya no 'Amis ko nidemakan ngara i, nawiro mi'a'afas to omah, mi'afas to fafahiyan no niyaro',palakulien ho ko tamdaw no niyaro' no 'Amis, adihay haca ko karawrawan ato nikacacoli. Saikorayto i, mala tata'angay to ko kalalood no nikacacu'ay. O hatiniay i, o tao a finacadan ko patadoay a mitilid to no roma a finacadan a rikisi, ta toor hanto no awaay kono tireng a tilid ha sapitilid to no tireng a rikisi a finacadan i, tada o kasemelanto ko matiniay a demak.Oya awaay ko maamaan a laday 'orip no 'Amis a tamdaw tangsol sato macawcaw no Kuwaping. Ono 'Amis a pinengneng to " Lalood i Cepo' " Anini sato, ano tikolen ta a minengneng kono i 'ayawayho a marakatay a demak i 'orip no 'Amis i, mahapinangto no mita konini, o tata'angay a 'icel no kitakit ko milengatay a mifolaw to miningay a niyaro' no 'Amis. 'Aloman ko sofitay, tadamaan ko sapirood nangra a 'idoc, sasiroma saan ko nika masafa ko 'Amis, orasaka, o micu'ayay kamo, o mali'angay a finacadan ko 'Amis, saan ko pifelih nangra a mitilid to rikisi no Taywan. Iraay ko matiniay a pifelih to sowal saka, tanamen ta a mikilim koya masidayayto ato matawalayto itira i nalacolan koya itiyaayho a demak. Loficen ta a patatongotongod koya mapicpicayto a facu ato marakatay no tato'asan no 'Amis a demak. Hasapipalal toya ikmoday a caayto ka songira' ato matawalayto a harateng. Ta mahapinang koya so^elinayto a demak to o fonos ko sapisi'ayaw to kowang a kalalood, o pikinafalah no tamdaw to 'orip a midipot to niyaro' ya sanay a nika fana'. Saka 22 a romi'ad no saka 4 a folad i 1995 a mihcaan i, itira i potal no loma' ni Asoy i Cpo' ko pipatireng to 'eri' a ngayangay. Ira ko piharateng a mita'ong toya i'ayaw to semo'ot ira ko pinapina a mihcaan a "Lalood i Cpo' " hananay a demak. Miharateng toya mihadidi ko pilood a misi'ayaw to nika'aloman ta to no fofitay no Mancing, kinapinapina a malowid ko 'ada, ci'icel ko tamdaw to sapitakeraw to 'ada a midipot to niyaro'. Nikawrira, kaikorto i, ira ko pitarakar a misa'efit no fofitay no Mancing to kapah no 'Amis, oya 165 a tamdaw ma^emin a pala'edef han a mipatay. Karteng ko faloco' no tamdamdaw itiya, a mipatireng to 'otoc a fakeroh a mikining. Itiya awaay ko cecacecay aca a tilid tona 'otoc a fakeloh. O sapipahapinangaw konini to i hekalay a tamdamdaw, ano awaaway aca ko tilid no 'Amis i, 'adihay ko tadamaanay a demak i rikisi no to'as ita. Saka 4 a folad no 2008 a mihcaan i, o " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" itira i Kohkoh ko sa'opo no midemakay to pikingkiw a malalicalicay pakayni i ikor to 130 a mihecaan no " Lalood i Cepo' " hananay.Matahidangg aca ko finawlan a maainini to niharatengan.Oninian a mipadetengan a mitawal a rikisi no mita i,nanay matalahekal to ko so'elinay a demak ta mapalata'ang ko to'as, mahapinang to no tamtamdaw a mafana' to nikatadamaan ko materekay no 'Amis a rikisi i Taywanan, ta mahinom to ko salo'afang no to'as ita. Osaka saan ta talolong to ko kafana' no tamtamdaw cowa kaawa ko rikisi no mita.Hatiniay ko pades ato kacodaah no 'Amis a tamdaw a kinafalah to 'orip a midipot tona pala i Taywan. Oya demak a masa'opo a mikining i 1995 a mihcaan, ato milsapay i niyaro' a miloloday ko pikingkiw i 2001 a mihcaan, ato pisadak to nikingkiwan a tata'angay Kapolongan-Nitilidan i 2008 a mihcaan. Malaheci to no " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" konini a mainsac. Masacecayto i cecayay a nitilidan a mapasadak i saka 4 a folad no 2008 a mihcaan. Anini a mihecan o sakakinatosa to a pasadak to matiniay a Nitilidan ta mafana' ko cimacima to katadamaan nona "Lalood i Cepo'". O sakakaay a kasasiromano 'ayaway ato aniniay a nipasadak i, adihay ko nipacomadan a harateng no 'Amis a tamdaw no aniniay. O mamisatata'ang to piharateng tona saka145 miheca no "Lalood i Cepo" tonini a mihcaan, orasaka, ira ko piliyaw a pirina' tonini mikingkiwan a nitilidan. Nanay 'aloma'aloman ko mafana'ay toninian a rikisi, caay ko mamasawad konini i rayray no rikisi no Taywang. Yo misatapang to karetengay a pisafaco a misanga' to rayray no rikisi no Taywang i, o mamangay aca konini a pihawang pasi'ayaw, nanay pakayni pisatalolong ko pikingkiw to kahacecacecay no demak, matatongotongod koninian i, malahci ko masongira'ay to a rikisi no polong no Yincuminco no Taywan. Matongal ko nikafana' a mikinkiw to pirecep i kapolongan a harateng, ato pisiwar to kacomahad no niyaro'.Pakayni tonini " Lalood i Cpo' " a demak i, omaan ko nikafalic no 'Amis a tamdaw ano saan i,pakaynien ita i kafalic no 'orip no cecay a finacadan mahapinang konini. Ano kitinien i "piliyaw a misanga' to rikisi ato ponka no niyaro' ko demak" i, caka ^eca mahapinang ita o kakalimlaan ko materekay no to'as ita a 'orip, ato papasitira to fa^elohay a rakat no finacadan ita. I 2016 miheca saka 8 folad sakacecay romi'ad, mili'ay ko congtong ci Caiyinwen to polong a Yincumincu no Taywan, sowal saan,itini i Taywan deng o payrang aca ko iraay ko rikis away kona Yincumin a rikisi.Nikawrira,i'ayaw no pinapina a patek ko mihecaan, iraayto a maro' itini tona Taywan, makadofah ko kaciponka ato kacitaneng,mararocorock tahanini. Nikawrira,dengan o ci'icelay a finacadan ko pi'arawan a mitilid to rikis,itini ko pili'ay no mako to polong no Yincumin no Taywan.Ona pasadak tona ohong todongay o pipatalahekal to kapalal no faloco' ono niyah a rikis oniyah ko mamitilid ato mamipakimad.Tada miaray to pipacafay a midama tona pipasadak to nitilidan ko Sakakay Citatodongay to Yincuminco Sakowan ato kokosyo no Fakong, ato polong finawlan. Lalengatan nona lalood Do'edoen ko paratoh no maliteng o lalengatan nona lalood ira ko sepat a demak ko pacikelay saan, ona sepat: sakacecay(1):mi'odang to fafahiyan no niyaro' O masowalay o pinangan ni Tangayhay, O Tatolotolo ko fafahi ni Tangahay i niyaro', cisowal sa ci Tangayhay:kako o tapang mikowanay to hitay no kaping, iray ko faloco' nomako a mitahitdang to hitay nomako a tayni i cepo'. Ano tahini ko hitay no mako i cepo', o ngohah sato ato fafahi no kapah no cepo' a caay ka'eca ka 'afas no hitay no mako. Misapades ci Tangayhay to finawlan no niyaro', tayra i Kohkoh mikayki liliden no kapah,mikuli ho to kapah no niyaro', mi'odang to fafahiyan no niyaro', ano so'elin ira ko hitay a tayni,alacecay ko fafahi han i ma'emin to awa ko fafahiyan no niyaro' halowawa caka 'osaw no kaping.) Sakatosa(2):palakoli to malitengay ato kapah no niyaro' Mipapisakoli sato to finawlan, rakat sa a tayra i folalacay a micolo' to dafong no kaping,o tomok to, o mama no kapah to, ato kapah,palalen hananay a papisakoli, awa sato ko kalita'angan no tomok, mama sato no kapah cato ka pakasowal to karalemay a selal,oya fangcalay a kasaselal no niyaro' caayto ka sa'osi'osi ko tayal. Sakatolo(3):mapalahedaw ko kailisinan O kailisinan a romi'ad caka saan ko kaping,sa'opoen ho nangra ko kapah no niyaro' a misakoli papisanga' to polol no hitay, na onian ko kasasifod no ilisin,mapalahedaw to ko pingodo to to'as,to kawas no pala ato riyar.i 1877 miheca saka 7 folad ira ko tata'angay a faliyos micomod itini i cepo', maha'emin mapeleng ko polol no Kuwaping, o niyaro' ato liomah no 'Amis malikowat no fali madowdow no nanom ko omah. Matatanga to kailisinan no 'Amis, pacici sa papisakoli miliyaw a patireng to polol no sofitay, awa sato ko molingwaay to no niyah a niyaro' ato omah, mapalasawad ko ilisin. Sakasepat(4):mi'afas to sera no 'Amis Ya tahayni saho ko kaping i cepo' i, tado han nangra ko misamatangan no finawlan no 'Amis tamdaw a pala a mipatireng to polol no sofitay, sa pangangan han no 'Amis to " napololan" han kora kaitiraan no sofitay a polol,ma'eco to ko sera,mapalahedaw to ko maamaan a kinaira no liomah,itirato ko kanikaw no 'orip no niyaro'. itiya ho ano mipamatang to pala, o kamay sanay ko sapipamatang, o maamaan to a tayal sahetoay ko nakamayan no 'Amis a tadaw, mamangay a nimaan ko nikarolay a maomah msalafiifii a maomah, cowa ka piharateng ko Kuwaping to karorayan no 'Amis tado sa a mi'eco to pala no 'Amis. Paci'eci a papikapot to Tangafolan finacadan: I kalaloodan a mihecaan, ira heca ko sapiliyaw a mafodfod namo o Cepo',irray to ko sowal nira ta miyanan a mikapot kamo tamiyanan. Ano caay pikapot, patayen niyam saan tamiyanan, ora ko saka " Hay "han niyam. Ano matira aca ha salikaka i 'Amisay a faki na'onen kami haw, nengneng ko tireng niyam aka pipatay tamiyanan o salikaka a mafa' to kami kira. Na matira ira to "Lomowad to kami saan koya hitay no Kaping. Ano tayra kami i niyaro' namo haw, caferen niyam kamo, malalatihi niyam a mifolaw to kapah no Cepo'" saan ko kaping. O kalaloodan Sakakinacecay a lalood I 1877 miheca saka 7 folad looden no Kuwapin ko Olaw a niyaro' i Kohkoh, caka pakacecay romi'ad malowid to no Kuwaping ko 'Amis a tamdaw.orasaka pasitira to Cepo' a milood ko Kuwaping a sofitay.oya itiraay i Folalacay a sofitay no Kuwaping pasi'amis a malalitemoh a midama milood to 'Amisan niyaro' ato Dafdaf niyaro'. Masaopo ko sofitay i ka'amis no Rokot i Lidaw Dihif, kaherek ci Mayaw Aping a misalisin fahekoren to no kapah ko datong pasitira i sofitay no Kuwaping,sanokicakic sato ko sofitay i riyariyaran.tahira i ngata' no Folalacay ko reper no kapah no Cepo'. O ninian ko pangangan han no 'Amis a tamdaw kona pala to " kakakowangan " . Sakakinatosa a lalood Yo malowid no 'Amis ko Kuwaping, ciharateng sato ko kakeridan no Kuwaping wa caay kafilo ita sato, 'aloman to ko matahidangay a sofitay, cisalifong to sapilood, pasi'amis tahira i cepo'. ca Kafo'ok sato alacecay lolong to nicimeman a folo' pasitimol lalitemoh sa Dihif no Posilan , 'araw han ko sofitay no Kuwaping mitamako ko mitamakoay to 'apiyan, midatok ko midatokay, cocococok han no kapah no Cepo' ca ka pakatakop ko sofitay no Kuwaping a millood teloteloc sa i riyar, o kapah no 'Amis ko ikakaay ko kafana' a midangoy, malowid heca no 'Amis ko Kuwaping. Ci sowal sato ko kakita'an ci Mayaw Aping: manengneng to namo o finawlan, icowa konika pidah niyam o kapah no niyyaro'. Reperen na Kafo'ok ko Kuwaping pasitimol, malalood i Odos, caay ka pahoda malowid to no kapah no 'Amis, itiya sato ira ko cecay mikalicay i 'efa a kakeridan no Kuwaping raperen ni Kafo'of koya ci'efaay, misorikor a mikowang matama ci kafo'ak mapatay,oya sato selal ni Kafo'ok ci Koic,ci Kacaw aci Foyan mareper koya ci'efay patayen nangra i kawali no Karodot. Sakakinatolo a lalood Yo kinatosa to a malowid ko Kuwaping a sofitay ,i 1877 miheca saka 12 folad saka12 romi'ad, ira to ko nani Kilongay nani Takaway a sofitay no Kuwaping malalitemoh i sawalian, itiraay i Cifotingan a malalood, latek ira ko tolo patek ko ka'aloman no sofitay, ci salifong heca, cato ka pakafilo ko 'Amis a milood to salifong no Kuwaping, orasak pasi'amis milimok pacalcal i Cilangasan. Sowalen to no kakita'an ci Mayaw Aping ko kapah: caka ca ka pitoor ko ada, kapatireng kamo o kapah to pikacawan minengneng to demak no Kuwaping. oya sasafaay a selal kaitira kamo i salawacan no Tarawadaw a mingayaw mi'eteng to ada;ikakaay selal nonini ano maeneng namo ko sofitay no Kuwaping i semosemotan, pakaaikor kamo a micodah a mipatay to ada; o romaroma a selal mitaling to fokeloh i tongroh no lotok,ano ingata to ko sofitay no Kuwaping molien kora fokeloh han no kakitaan a palimoot ko kasaselal to tayal.o awaay ko tayal a selal i, midipot to malitemgay ato wawa. Eneng han no Kuwaping ko pisafaloco' no 'Amis a tamdaw, caay ko mamalowid saan, orasaka cowa to ka cifaloco' to sakacakataw i lotok. Mahadefek ko kapah no Cepo' Ira ko pinapina mihecaan i Cilangasan, ira ko Tangfolan a tamdaw hakerongen ningra ko mamimasasowal a Kuwaping tayra i kasasowalan ato 'Amis a tamdaw,cisowal sa ko Kuwaping lawidang sato kita cowa to kapilood kami saan. Hayi haw sa ko 'Amis a tamdaw a pakaso'elin to sowal no tao.I 'ayaw no nini i, padangen ho kami tayra i Folalacay a micoro' to felac ato dafong no sofitay, pakilacen to kamo to felac han no Kuwaping. Naikooran no kapah no Cepo' tayra i Folalacay, taktaken no Kuwaping ko simal ato 'afet i polol.yo patatikor sato ko kapah nani Folalacay a micoro' to kaletengay a felac, o cahiw ato so'aw tangsol sa a mihayda micomod i polol, nawosaw cisimal kona polol saan maemin, itiiya to pala'edf han no Kuwaping koya polol a micodah , pasalaloma'en ho no Kuwaping a mikowang , i 'a'ayaw o lamal ato kowang edengan pasiikor no polol a milaliw, nikawrira mapali'ayaw to a masanga' no Kuwaping ko talolongay kengken , ila'eno nona kengkeng pafolo'en to macidemay , macocok ko mihitefoay a polong a kapah no Cepo'. itiya sato i kamoniharan dengan to cecay ci Mayaw Tomom ko milaiway tayra i Cilangsan pasifana' to finawlan. Awaay ko fokeloh a tadem no Cipatelaway Yo mahadefek a maselen a mapatay koya 165 ko tamdaw no 'Amis i napololan no Kuwaping i 1878 miheca saka 1 folad saka 23 romi'ad,sanoyanan han a pateli awaay ko milingwaay a misolimet, awa ko pateli to fokeloh i 'a'ayaw tona kahadefekan. Tahira to i ikor nona lalood to 117 ko kahalafin no mihecaan cowa ka ta'ongen a mingodo ko nikinafalah to tireng a midipot to niyaro' mipa'ading to finawlan. itiya toi 1995 miheca saka 4 folad satapangen ni Safulo hakasi mitahidang ko finawlan a miharateng toni demakan no Maya 'Eping i aikor no loma' ni Asui, patireng to tata'angay a fokeloh malapikiloma'an nona Cipatelaway a kapah. To ikor to paifaloco' sato ko 'Amis a tamdaw midemak to sapiharatengaw tona lalood, matenak to koni demak mafana' to ko cimacima itira to ko kafana' no tamtamdaw toninian a demak, o Kuwaping ko micekilay tona lalood cowa ko 'Amis a tamdaw, o sakasaan no Kuwaping o sapi'afasaw to sera no 'Amis to sapipolongaw a mikowan to Taywan, orasaka, o " kakakowangan " han a pangangan koya sa'ayaway kacakatan no Kuwaping a milood to niyaro' no 'Amis i saka'amisan no Rokot, ta caay to katawal no taloc yo sanay no malitengay a pangangan tonini. Oya nipatirengan a sapiharateng a fakoloh mapolin no faliyos, ano haen han cowa ka tatodong sato to finawlan, ira to kosowal to sapilinahaw a miliyaw a misongila' a patireng. Matahidang ko cikawasay no Tafalong a milicay tona to'as, ira sa ko pacawi nganra cowa ko mamalinah kami tona isa'ayawy nipatirengan namo a fokeloh saan,orasak, i 2023 miheca saka 4 folad saka 25 a romi'ad hakelongen ni Safulo ko papinapina a tamdaw misi'ayaw toya fokeloh a pasowal to sapilinahaw, Mihayi kona to'as, o nian to kosapilinah i 2023 miheca saka 5 folad saka 30 romi'ad patayra i ngata no kamaro'an nangra. Ira ko tapang no Citodongay to ponka no Kalinko kowan, o tomok ato kakita'an, ira ho ko kapah no Cawi' niyaro' ato Makotaay niyaro', 'aloman ko tayniay a mikapot tona tadamaanay a demak.Misafafoy kona tosa a niyaro' to sapakaen to to'as, o Tomok ko sa'ayaway a mi'ang'ang a pakaen,do'edo sa ci Safulo hakasi ko mi'ang'angay a pakaenay to to'as, o sowal to to'as matiniay: Oy ! tadamaanay a to'as niyam ci Mayaw 'epin kakitaan no niyaro' , o mama no kapah ci Kafo'ok ato polong Cipatelaway no Cepo' ,tayni kami a mita'ong, a mingodo i tamowanan, mita'ong kami to kaci'icel no namo a midipot to niyaro', mipa'ading to finawlan, nikawrira mangodo maki to caka pakatoor to tayal namo. Orasaka, I'ayaw no 27 miheca satapang sa kami a miharateng i tamowanan, patireng to cecay a 'ongcoy malokaitiraan namo. Anini sato mipalemed a pasifana' kamo itini to kami tona fokeloh kalaloma' han to niyam saan kamo. Orasaka, rinahen niyam kona nikiloma'an namo a fakeloh tayra I ngata no kaitiraan nano, ta fangcal to ko foti' rihaday to ko pahanhan nano. Ikor to no nini a demak, haenen to kami a midipot a mipa'ading ta awa ko masamaanay no miyam, awa ko malitiihay no tiring niyam, fangacal ko kacemahad no niyaro' niyam, fangcal ko tayal no polong o teloc namo. Oy ! o tadamaanay a to'as ato Cipatelawaya a kapah no 'Amis a tamdaw, kakomaen to toni painian niyam a 'epah, kakomaen to kina sapato'aya niyam a titi, o 'osaw haniyam sato. Aray! Maforaw ko finawlan no lalood Yo malepon sato kona lalood, sa'aloman sato ko Payrang a tayni a mi'eco to omah ato sera no 'Amis, Misanga' to sapiharateng a ika == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u paŋaŋan to~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " == itija ħo~u o~uno~u ko~u~uwapiŋ a pinəŋnəŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u matijaaj o~u rawraw aʦa no~u nijaro~uʡ ħato~u saan, o~urasak paŋaŋan ħan no~u ko~u~uwapiŋ to~u " ***** ) ħananaj a paŋaŋan, o~u matijaaj o~u ʦo~uwa ka i ɾaɾo~uma no~u tajwan a kaɾo~ufo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ ko~unian sanaj ko~u to~uto~uɬ~ɮo~uŋ no~u ninian , matija o~u misafaaj to~u piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u to~uʡas no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw to~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapin, o~urasak i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ a pitaħiɬ~ɮaŋ ko~u ko~ufa no~u fako~uŋ maɾisao~ut ko~u po~uɾo~uŋ kakitaan ato~u kakəriɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ no~u fako~uŋ a masaso~uwaɾ, maɾaʦəʦaj ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u mikajkiaj to~u pifaɾiʦ a paŋaŋan sano~u ko~u~uwapiŋən o~u " ***** " ħananaj to~u a mikəto~un no~u ʡaɾo~umanaj a paŋaŋan, o~unian matato~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u ʡamis a so~uwaɾ to~ura ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sanaj ʦo~uwa ko~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ.no~u ʡamis a pinəŋəŋən to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~unini a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ . iʡjawaj no~u saka ** siʦi no~u tajwan o~uja **** a miħʦaan a tataʡaŋaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u sawaɾiaj a nijaro~uʡ no~u ʡamis ato~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ no~u manʦiŋ i, o~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " ħananaj ko~unini. taħanini ira to~u ko~u *** miħʦaan.taŋasa i tatəno~ukan no~u **** a miħəʦaħəʦaan i, matato~uo~uto~uo~ur ko~u ħo~uɾan ato~u sipanja a tamɬ~ɮaw a tajni i tajwaŋ maɾiʡaʦa to~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ. to~una miħəʦaħəʦaan i,matato~uɬ~ɮo~uŋ to~u piko~uwan no~u kapiŋ no~u manʦiŋ i tija, ira ko~u pipaʡaɬ~ɮiŋ no~u ʦiko~uwaŋaj a so~ufitaj no~u manʦiŋ, o~urasaka,saʡaɾo~uman sa ko~u pajraŋ a miʡafas a miʡəʦo~u to~u səra no~u ʡamis to~u ħakamaro~uʡan naŋra a misatataʡaŋ to~u nijaħ a tajaɾ. nikawrira, jo~u misatapaŋ ko~uno~u papo~utaɾaj a finaʦaɬ~ɮan a miʦo~umo~uɬ~ɮ i, itijaaj ko~u pisatapaŋ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u kaʡo~uripan a paɾa ato~u nijaro~uʡ. taɾaʦo~uwa aɬ~ɮiħaj ko~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u papo~utaɾaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan, o~u sakakaaj ko~u kararimaan no~una kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ, wataaj to~u ko~u pikinaɾəfo~uħ no~u ʡamis a mitakər to~u ʡaɬ~ɮa a miɬ~ɮipo~ut to~u kaʡo~uripan naŋra a paɾa. o~uninian ħo~uw i, o~una taɬ~ɮamaanaj a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " ɾafinaj tato~u a ʦaka ɾiŋwaən, pakajni to~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u kaħapinaŋan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw to~u iʡajaw no~u ʦimaʦima iraajto~u i saʡajaw aʦa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini. o~urasaka, i rajraj no~u nitiɾiɬ~ɮan a rikisi no~u ko~u~uwapiŋ i, ʦaaj ka samaan ko~u pinəŋnəŋ no~u ko~u~uwapiŋ to~uninian a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. maŋarəf tajniən to~u i rikisi no~u ko~u~uwapiŋ to~una **** ko~umiħʦaan i, awaajto~u ko~u ʦəʦaʦəʦaj aʦa a nitiɾiɬ~ɮan pakaniaj to~u ɬ~ɮəmak no~u i tajwaŋaj a ʡamis tamɬ~ɮaw. o~u mitiɾiɬ~ɮaj to~u rakat no~u rikisi no~u jinʦo~u~umin i, saħəto~uaj o~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan, o~u naŋra aʦa a tiɾiɬ~ɮ ko~u sapitiɾiɬ~ɮ. pakajniən naŋraaj a ħaratəŋ ko~u pinəŋnəŋ a mitiɾiɬ~ɮ to~uninian a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ʡamis. tinako~u sa, mitiɾiɬ~ɮ sa ko~u pajraŋ matiniaj,o~u saka piʡafas to~u səra no~u ʡamis i, o~u mamisaŋaʡ to~u ħa ɾaɾan naŋra, ta mafaɾiʦ to~u ko~u kaŋaʡaj no~u nijaro~uʡ naŋra saan. painiən to~u ħapitiɾiɬ~ɮan ato~u paisiŋan, ta maʦakat to~u ko~u ʡo~urip no~u itiniaj saan ʦaŋra o~u ko~u~uwapiŋ. ʡarawħan aʦa, ano~u o~u saka ŋaʡaja no~u ʡamis ko~u niɬ~ɮəmakan ŋara i, nawiro~u miʡaʡafas to~u o~umaħ, miʡafas to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ,paɾako~u~uɾiən ħo~u ko~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis, aɬ~ɮiħaj ħaʦa ko~u karawrawan ato~u nikaʦaʦo~uɾi. saiko~urajto~u i, maɾa tataʡaŋaj to~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nikaʦaʦo~u~uʡaj. o~u ħatiniaj i, o~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan ko~u pataɬ~ɮo~uaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan a rikisi, ta to~uo~ur ħanto~u no~u awaaj ko~uno~u tirəŋ a tiɾiɬ~ɮ ħa sapitiɾiɬ~ɮ to~u no~u tirəŋ a rikisi a finaʦaɬ~ɮan i, taɬ~ɮa o~u kasəməɾanto~u ko~u matiniaj a ɬ~ɮəmak.o~uja awaaj ko~u maamaan a ɾaɬ~ɮaj ʡo~urip no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw taŋso~uɾ sato~u maʦawʦaw no~u ko~u~uwapiŋ. o~uno~u ʡamis a pinəŋnəŋ to~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " anini sato~u, ano~u tiko~uɾən ta a minəŋnəŋ ko~uno~u i ʡajawajħo~u a marakataj a ɬ~ɮəmak i ʡo~urip no~u ʡamis i, maħapinaŋto~u no~u mita ko~unini, o~u tataʡaŋaj a ʡiʦəɾ no~u kitakit ko~u miɾəŋataj a mifo~uɾaw to~u miniŋaj a nijaro~uʡ no~u ʡamis. ʡaɾo~uman ko~u so~ufitaj, taɬ~ɮamaan ko~u sapiro~uo~uɬ~ɮ naŋra a ʡiɬ~ɮo~uʦ, sasiro~uma saan ko~u nika masafa ko~u ʡamis, o~urasaka, o~u miʦo~u~uʡajaj kamo~u, o~u maɾiʡaŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u ʡamis, saan ko~u pifəɾiħ naŋra a mitiɾiɬ~ɮ to~u rikisi no~u tajwan. iraaj ko~u matiniaj a pifəɾiħ to~u so~uwaɾ saka, tanamən ta a mikiɾim ko~uja masiɬ~ɮajajto~u ato~u matawaɾajto~u itira i naɾaʦo~uɾan ko~uja itijaajħo~u a ɬ~ɮəmak. ɾo~ufiʦən ta a patato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ ko~uja mapiʦpiʦajto~u a faʦo~u~u ato~u marakataj no~u tato~uʡasan no~u ʡamis a ɬ~ɮəmak. ħasapipaɾaɾ to~uja ikmo~uɬ~ɮaj a ʦaajto~u ka so~uŋiraʡ ato~u matawaɾajto~u a ħaratəŋ. ta maħapinaŋ ko~uja so~uʔəɾinajto~u a ɬ~ɮəmak to~u o~u fo~uno~us ko~u sapisiʡajaw to~u ko~uwaŋ a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u pikinafaɾaħ no~u tamɬ~ɮaw to~u ʡo~urip a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ ja sanaj a nika fanaʡ. saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u saka * a fo~uɾaɬ~ɮ i **** a miħʦaan i, itira i po~utaɾ no~u ɾo~umaʡ ni aso~uj i ʦpo~uʡ ko~u pipatirəŋ to~u ʡəriʡ a ŋajaŋaj. ira ko~u piħaratəŋ a mitaʡo~uŋ to~uja iʡajaw to~u səmo~uʡo~ut ira ko~u pinapina a miħʦaan a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " ħananaj a ɬ~ɮəmak. miħaratəŋ to~uja miħaɬ~ɮiɬ~ɮi ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ a misiʡajaw to~u nikaʡaɾo~uman ta to~u no~u fo~ufitaj no~u manʦiŋ, kinapinapina a maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ʡaɬ~ɮa, ʦiʡiʦəɾ ko~u tamɬ~ɮaw to~u sapitakəraw to~u ʡaɬ~ɮa a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ. nikawrira, kaiko~urto~u i, ira ko~u pitarakar a misaʡəfit no~u fo~ufitaj no~u manʦiŋ to~u kapaħ no~u ʡamis, o~uja *** a tamɬ~ɮaw maʔəmin a paɾaʡəɬ~ɮəf ħan a mipataj. kartəŋ ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw itija, a mipatirəŋ to~u ʡo~uto~uʦ a fakəro~uħ a mikiniŋ. itija awaaj ko~u ʦəʦaʦəʦaj aʦa a tiɾiɬ~ɮ to~una ʡo~uto~uʦ a fakəɾo~uħ. o~u sapipaħapinaŋaw ko~unini to~u i ħəkaɾaj a tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, ano~u awaawaj aʦa ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ʡamis i, ʡaɬ~ɮiħaj ko~u taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak i rikisi no~u to~uʡas ita. saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan i, o~u " sao~upo~u no~u siŋsiŋsi no~u taʡaŋajaj pitiɾiɬ~ɮan" itira i ko~uħko~uħ ko~u saʡo~upo~u no~u miɬ~ɮəmakaj to~u pikiŋkiw a maɾaɾiʦaɾiʦaj pakajni i iko~ur to~u *** a miħəʦaan no~u " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ " ħananaj.mataħiɬ~ɮaŋ* aʦa ko~u finawɾan a maainini to~u niħaratəŋan.o~uninian a mipaɬ~ɮətəŋan a mitawaɾ a rikisi no~u mita i,nanaj mataɾaħəkaɾ to~u ko~u so~uʡəɾinaj a ɬ~ɮəmak ta mapaɾataʡaŋ ko~u to~uʡas, maħapinaŋ to~u no~u tamtamɬ~ɮaw a mafanaʡ to~u nikataɬ~ɮamaan ko~u matərəkaj no~u ʡamis a rikisi i tajwanan, ta maħino~um to~u ko~u saɾo~uʡafaŋ no~u to~uʡas ita. o~usaka saan ta taɾo~uɾo~uŋ to~u ko~u kafanaʡ no~u tamtamɬ~ɮaw ʦo~uwa kaawa ko~u rikisi no~u mita.ħatiniaj ko~u paɬ~ɮəs ato~u kaʦo~uɬ~ɮaaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a kinafaɾaħ to~u ʡo~urip a miɬ~ɮipo~ut to~una paɾa i tajwan. o~uja ɬ~ɮəmak a masaʡo~upo~u a mikiniŋ i **** a miħʦaan, ato~u miɾsapaj i nijaro~uʡ a miɾo~uɾo~uɬ~ɮaj ko~u pikiŋkiw i **** a miħʦaan, ato~u pisaɬ~ɮak to~u nikiŋkiwan a tataʡaŋaj kapo~uɾo~uŋan-nitiɾiɬ~ɮan i **** a miħʦaan. maɾaħəʦi to~u no~u " sao~upo~u no~u siŋsiŋsi no~u taʡaŋajaj pitiɾiɬ~ɮan" ko~unini a mainsaʦ. masaʦəʦajto~u i ʦəʦajaj a nitiɾiɬ~ɮan a mapasaɬ~ɮak i saka * a fo~uɾaɬ~ɮ no~u **** a miħʦaan. anini a miħəʦan o~u sakakinato~usa to~u a pasaɬ~ɮak to~u matiniaj a nitiɾiɬ~ɮan ta mafanaʡ ko~u ʦimaʦima to~u kataɬ~ɮamaan no~una "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ". o~u sakakaaj a kasasiro~umano~u ʡajawaj ato~u aniniaj a nipasaɬ~ɮak i, aɬ~ɮiħaj ko~u nipaʦo~umaɬ~ɮan a ħaratəŋ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw no~u aniniaj. o~u mamisatataʡaŋ to~u piħaratəŋ to~una saka*** miħəʦa no~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~u" to~unini a miħʦaan, o~urasaka, ira ko~u piɾijaw a pirinaʡ to~unini mikiŋkiwan a nitiɾiɬ~ɮan. nanaj ʡaɾo~umaʡaɾo~uman ko~u mafanaʡaj to~uninian a rikisi, ʦaaj ko~u mamasawaɬ~ɮ ko~unini i rajraj no~u rikisi no~u tajwaŋ. jo~u misatapaŋ to~u karətəŋaj a pisafaʦo~u a misaŋaʡ to~u rajraj no~u rikisi no~u tajwaŋ i, o~u mamaŋaj aʦa ko~unini a piħawaŋ pasiʡajaw, nanaj pakajni pisataɾo~uɾo~uŋ ko~u pikiŋkiw to~u kaħaʦəʦaʦəʦaj no~u ɬ~ɮəmak, matato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ ko~uninian i, maɾaħʦi ko~u maso~uŋiraʡaj to~u a rikisi no~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan. mato~uŋaɾ ko~u nikafanaʡ a mikinkiw to~u pirəʦəp i kapo~uɾo~uŋan a ħaratəŋ, ato~u pisiwar to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ.pakajni to~unini " ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦpo~uʡ " a ɬ~ɮəmak i, o~umaan ko~u nikafaɾiʦ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ano~u saan i,pakajniən ita i kafaɾiʦ no~u ʡo~urip no~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan maħapinaŋ ko~unini. ano~u kitiniən i "piɾijaw a misaŋaʡ to~u rikisi ato~u po~unka no~u nijaro~uʡ ko~u ɬ~ɮəmak" i, ʦaka ʔəʦa maħapinaŋ ita o~u kakaɾimɾaan ko~u matərəkaj no~u to~uʡas ita a ʡo~urip, ato~u papasitira to~u faʔəɾo~uħaj a rakat no~u finaʦaɬ~ɮan ita. i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ sakaʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾiʡaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦaijinwən to~u po~uɾo~uŋ a jinʦo~u~uminʦo~u~u no~u tajwan, so~uwaɾ saan,itini i tajwan ɬ~ɮəŋ o~u pajraŋ aʦa ko~u iraaj ko~u rikis awaj ko~una jinʦo~u~umin a rikisi.nikawrira,iʡajaw no~u pinapina a patək ko~u miħəʦaan, iraajto~u a maro~uʡ itini to~una tajwan, makaɬ~ɮo~ufaħ ko~u kaʦipo~unka ato~u kaʦitanəŋ,mararo~uʦo~uro~uʦk taħanini. nikawrira,ɬ~ɮəŋan o~u ʦiʡiʦəɾaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u piʡarawan a mitiɾiɬ~ɮ to~u rikis,itini ko~u piɾiʡaj no~u mako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~umin no~u tajwan.o~una pasaɬ~ɮak to~una o~uħo~uŋ to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u pipataɾaħəkaɾ to~u kapaɾaɾ no~u faɾo~uʦo~uʡ o~uno~u nijaħ a rikis o~unijaħ ko~u mamitiɾiɬ~ɮ ato~u mamipakimaɬ~ɮ.taɬ~ɮa miaraj to~u pipaʦafaj a miɬ~ɮama to~una pipasaɬ~ɮak to~u nitiɾiɬ~ɮan ko~u sakakaj ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u sako~uwan ato~u ko~uko~usjo~u no~u fako~uŋ, ato~u po~uɾo~uŋ finawɾan. ɾaɾəŋatan no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u parato~uħ no~u maɾitəŋ o~u ɾaɾəŋatan no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ira ko~u səpat a ɬ~ɮəmak ko~u paʦikəɾaj saan, o~una səpat: sakaʦəʦaj(*):miʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ o~u maso~uwaɾaj o~u pinaŋan ni taŋajħaj, o~u tato~uɾo~uto~uɾo~u ko~u fafaħi ni taŋaħaj i nijaro~uʡ, ʦiso~uwaɾ sa ʦi taŋajħaj:kako~u o~u tapaŋ miko~uwanaj to~u ħitaj no~u kapiŋ, iraj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~umako~u a mitaħitɬ~ɮaŋ to~u ħitaj no~umako~u a tajni i ʦəpo~uʡ. ano~u taħini ko~u ħitaj no~u mako~u i ʦəpo~uʡ, o~u ŋo~uħaħ sato~u ato~u fafaħi no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ a ʦaaj kaʡəʦa ka ʡafas no~u ħitaj no~u mako~u. misapaɬ~ɮəs ʦi taŋajħaj to~u finawɾan no~u nijaro~uʡ, tajra i ko~uħko~uħ mikajki ɾiɾiɬ~ɮən no~u kapaħ,miko~u~uɾi ħo~u to~u kapaħ no~u nijaro~uʡ, miʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ, ano~u so~uʡəɾin ira ko~u ħitaj a tajni,aɾaʦəʦaj ko~u fafaħi ħan i maʡəmin to~u awa ko~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ ħaɾo~uwawa ʦaka ʡo~usaw no~u kapiŋ.) sakato~usa(*):paɾako~uɾi to~u maɾitəŋaj ato~u kapaħ no~u nijaro~uʡ mipapisako~uɾi sato~u to~u finawɾan, rakat sa a tajra i fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uɾo~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u kapiŋ,o~u to~umo~uk to~u, o~u mama no~u kapaħ to~u, ato~u kapaħ,paɾaɾən ħananaj a papisako~uɾi, awa sato~u ko~u kaɾitaʡaŋan no~u to~umo~uk, mama sato~u no~u kapaħ ʦato~u ka pakaso~uwaɾ to~u karaɾəmaj a səɾaɾ,o~uja faŋʦaɾaj a kasasəɾaɾ no~u nijaro~uʡ ʦaajto~u ka saʡo~usiʡo~usi ko~u tajaɾ. sakato~uɾo~u(*):mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaiɾisinan o~u kaiɾisinan a ro~umiʡaɬ~ɮ ʦaka saan ko~u kapiŋ,saʡo~upo~uən ħo~u naŋra ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ a misako~uɾi papisaŋaʡ to~u po~uɾo~uɾ no~u ħitaj, na o~unian ko~u kasasifo~uɬ~ɮ no~u iɾisin,mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas,to~u kawas no~u paɾa ato~u rijar.i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u tataʡaŋaj a faɾijo~us miʦo~umo~uɬ~ɮ itini i ʦəpo~uʡ, maħaʡəmin mapəɾəŋ ko~u po~uɾo~uɾ no~u ko~u~uwapiŋ, o~u nijaro~uʡ ato~u ɾio~umaħ no~u ʡamis maɾiko~uwat no~u faɾi maɬ~ɮo~uwɬ~ɮo~uw no~u nano~um ko~u o~umaħ. matataŋa to~u kaiɾisinan no~u ʡamis, paʦiʦi sa papisako~uɾi miɾijaw a patirəŋ to~u po~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, awa sato~u ko~u mo~uɾiŋwaaj to~u no~u nijaħ a nijaro~uʡ ato~u o~umaħ, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u iɾisin. sakasəpat(*):miʡafas to~u səra no~u ʡamis ja taħajni saħo~u ko~u kapiŋ i ʦəpo~uʡ i, taɬ~ɮo~u ħan naŋra ko~u misamataŋan no~u finawɾan no~u ʡamis tamɬ~ɮaw a paɾa a mipatirəŋ to~u po~uɾo~uɾ no~u so~ufitaj, sa paŋaŋan ħan no~u ʡamis to~u " napo~uɾo~uɾan" ħan ko~ura kaitiraan no~u so~ufitaj a po~uɾo~uɾ,maʡəʦo~u to~u ko~u səra,mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u maamaan a kinaira no~u ɾio~umaħ,itirato~u ko~u kanikaw no~u ʡo~urip no~u nijaro~uʡ. itija ħo~u ano~u mipamataŋ to~u paɾa, o~u kamaj sanaj ko~u sapipamataŋ, o~u maamaan to~u a tajaɾ saħəto~uaj ko~u nakamajan no~u ʡamis a taɬ~ɮaw, mamaŋaj a nimaan ko~u nikaro~uɾaj a mao~umaħ msaɾafiifii a mao~umaħ, ʦo~uwa ka piħaratəŋ ko~u ko~u~uwapiŋ to~u karo~urajan no~u ʡamis taɬ~ɮo~u sa a miʡəʦo~u to~u paɾa no~u ʡamis. paʦiʡəʦi a papikapo~ut to~u taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan: i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a miħəʦaan, ira ħəʦa ko~u sapiɾijaw a mafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ namo~u o~u ʦəpo~uʡ,irraj to~u ko~u so~uwaɾ nira ta mijanan a mikapo~ut kamo~u tamijanan. ano~u ʦaaj pikapo~ut, patajən nijam saan tamijanan, o~ura ko~u saka " ħaj "ħan nijam. ano~u matira aʦa ħa saɾikaka i ʡamisaj a faki naʡo~unən kami ħaw, nəŋnəŋ ko~u tirəŋ nijam aka pipataj tamijanan o~u saɾikaka a mafaʡ to~u kami kira. na matira ira to~u "ɾo~umo~uwaɬ~ɮ to~u kami saan ko~uja ħitaj no~u kapiŋ. ano~u tajra kami i nijaro~uʡ namo~u ħaw, ʦafərən nijam kamo~u, maɾaɾatiħi nijam a mifo~uɾaw to~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ" saan ko~u kapiŋ. o~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan sakakinaʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾo~uo~uɬ~ɮən no~u ko~u~uwapin ko~u o~uɾaw a nijaro~uʡ i ko~uħko~uħ, ʦaka pakaʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ maɾo~uwiɬ~ɮ to~u no~u ko~u~uwapiŋ ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw.o~urasaka pasitira to~u ʦəpo~uʡ a miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ko~u~uwapiŋ a so~ufitaj.o~uja itiraaj i fo~uɾaɾaʦaj a so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ pasiʡamis a maɾaɾitəmo~uħ a miɬ~ɮama miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ʡamisan nijaro~uʡ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf nijaro~uʡ. masao~upo~u ko~u so~ufitaj i kaʡamis no~u ro~uko~ut i ɾiɬ~ɮaw ɬ~ɮiħif, kaħərək ʦi majaw apiŋ a misaɾisin faħəko~urən to~u no~u kapaħ ko~u ɬ~ɮato~uŋ pasitira i so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ,sano~ukiʦakiʦ sato~u ko~u so~ufitaj i rijarijaran.taħira i ŋataʡ no~u fo~uɾaɾaʦaj ko~u rəpər no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. o~u ninian ko~u paŋaŋan ħan no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw ko~una paɾa to~u " kakako~uwaŋan " . sakakinato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ʡamis ko~u ko~u~uwapiŋ, ʦiħaratəŋ sato~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u ko~u~uwapiŋ wa ʦaaj kafiɾo~u ita sato~u, ʡaɾo~uman to~u ko~u mataħiɬ~ɮaŋaj a so~ufitaj, ʦisaɾifo~uŋ to~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, pasiʡamis taħira i ʦəpo~uʡ. ʦa kafo~uʡo~uk sato~u aɾaʦəʦaj ɾo~uɾo~uŋ to~u niʦiməman a fo~uɾo~uʡ pasitimo~uɾ ɾaɾitəmo~uħ sa ɬ~ɮiħif no~u po~usiɾan , ʡaraw ħan ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ mitamako~u ko~u mitamako~uaj to~u ʡapijan, miɬ~ɮato~uk ko~u miɬ~ɮato~ukaj, ʦo~uʦo~uʦo~uʦo~uk ħan no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ ʦa ka pakatako~up ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ a miɾɾo~uo~uɬ~ɮ təɾo~utəɾo~uʦ sa i rijar, o~u kapaħ no~u ʡamis ko~u ikakaaj ko~u kafanaʡ a miɬ~ɮaŋo~uj, maɾo~uwiɬ~ɮ ħəʦa no~u ʡamis ko~u ko~u~uwapiŋ. ʦi so~uwaɾ sato~u ko~u kakitaʡan ʦi majaw apiŋ: manəŋnəŋ to~u namo~u o~u finawɾan, iʦo~uwa ko~unika piɬ~ɮaħ nijam o~u kapaħ no~u nijjaro~uʡ. rəpərən na kafo~uʡo~uk ko~u ko~u~uwapiŋ pasitimo~uɾ, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i o~uɬ~ɮo~us, ʦaaj ka paħo~uɬ~ɮa maɾo~uwiɬ~ɮ to~u no~u kapaħ no~u ʡamis, itija sato~u ira ko~u ʦəʦaj mikaɾiʦaj i ʡəfa a kakəriɬ~ɮan no~u ko~u~uwapiŋ rapərən ni kafo~uʡo~uf ko~uja ʦiʡəfaaj, miso~uriko~ur a miko~uwaŋ matama ʦi kafo~uʡak mapataj,o~uja sato~u səɾaɾ ni kafo~uʡo~uk ʦi ko~uiʦ,ʦi kaʦaw aʦi fo~ujan marəpər ko~uja ʦiʡəfaj patajən naŋra i kawaɾi no~u karo~uɬ~ɮo~ut. sakakinato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u kinato~usa to~u a maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u ko~u~uwapiŋ a so~ufitaj ,i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, ira to~u ko~u nani kiɾo~uŋaj nani takawaj a so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ maɾaɾitəmo~uħ i sawaɾian, itiraaj i ʦifo~utiŋan a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ɾatək ira ko~u to~uɾo~u patək ko~u kaʡaɾo~uman no~u so~ufitaj, ʦi saɾifo~uŋ ħəʦa, ʦato~u ka pakafiɾo~u ko~u ʡamis a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saɾifo~uŋ no~u ko~u~uwapiŋ, o~urasak pasiʡamis miɾimo~uk paʦaɾʦaɾ i ʦiɾaŋasan. so~uwaɾən to~u no~u kakitaʡan ʦi majaw apiŋ ko~u kapaħ: ʦaka ʦa ka pito~uo~ur ko~u aɬ~ɮa, kapatirəŋ kamo~u o~u kapaħ to~u pikaʦawan minəŋnəŋ to~u ɬ~ɮəmak no~u ko~u~uwapiŋ. o~uja sasafaaj a səɾaɾ kaitira kamo~u i saɾawaʦan no~u tarawaɬ~ɮaw a miŋajaw miʡətəŋ to~u aɬ~ɮa;ikakaaj səɾaɾ no~unini ano~u maənəŋ namo~u ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ i səmo~usəmo~utan, pakaaiko~ur kamo~u a miʦo~uɬ~ɮaħ a mipataj to~u aɬ~ɮa; o~u ro~umaro~uma a səɾaɾ mitaɾiŋ to~u fo~ukəɾo~uħ i to~uŋro~uħ no~u ɾo~uto~uk,ano~u iŋata to~u ko~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŋ mo~uɾiən ko~ura fo~ukəɾo~uħ ħan no~u kakitaan a paɾimo~uo~ut ko~u kasasəɾaɾ to~u tajaɾ.o~u awaaj ko~u tajaɾ a səɾaɾ i, miɬ~ɮipo~ut to~u maɾitəm*aj ato~u wawa. ənəŋ ħan no~u ko~u~uwapiŋ ko~u pisafaɾo~uʦo~uʡ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, ʦaaj ko~u mamaɾo~uwiɬ~ɮ saan, o~urasaka ʦo~uwa to~u ka ʦifaɾo~uʦo~uʡ to~u sakaʦakataw i ɾo~uto~uk. maħaɬ~ɮəfək ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ ira ko~u pinapina miħəʦaan i ʦiɾaŋasan, ira ko~u taŋfo~uɾan a tamɬ~ɮaw ħakəro~uŋən niŋra ko~u mamimasaso~uwaɾ a ko~u~uwapiŋ tajra i kasaso~uwaɾan ato~u ʡamis a tamɬ~ɮaw,ʦiso~uwaɾ sa ko~u ko~u~uwapiŋ ɾawiɬ~ɮaŋ sato~u kita ʦo~uwa to~u kapiɾo~uo~uɬ~ɮ kami saan. ħaji ħaw sa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw a pakaso~uʡəɾin to~u so~uwaɾ no~u tao~u.i ʡajaw no~u nini i, paɬ~ɮaŋən ħo~u kami tajra i fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uro~uʡ to~u fəɾaʦ ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~ufitaj, pakiɾaʦən to~u kamo~u to~u fəɾaʦ ħan no~u ko~u~uwapiŋ. naiko~uo~uran no~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ tajra i fo~uɾaɾaʦaj, taktakən no~u ko~u~uwapiŋ ko~u simaɾ ato~u ʡafət i po~uɾo~uɾ.jo~u patatiko~ur sato~u ko~u kapaħ nani fo~uɾaɾaʦaj a miʦo~uro~uʡ to~u kaɾətəŋaj a fəɾaʦ, o~u ʦaħiw ato~u so~uʡaw taŋso~uɾ sa a miħajɬ~ɮa miʦo~umo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uɾ, nawo~usaw ʦisimaɾ ko~una po~uɾo~uɾ saan maəmin, itiija to~u paɾaʡəɬ~ɮf ħan no~u ko~u~uwapiŋ ko~uja po~uɾo~uɾ a miʦo~uɬ~ɮaħ , pasaɾaɾo~umaʡən ħo~u no~u ko~u~uwapiŋ a miko~uwaŋ , i ʡaʡajaw o~u ɾamaɾ ato~u ko~uwaŋ əɬ~ɮəŋan pasiiko~ur no~u po~uɾo~uɾ a miɾaɾiw, nikawrira mapaɾiʡajaw to~u a masaŋaʡ no~u ko~u~uwapiŋ ko~u taɾo~uɾo~uŋaj kəŋkən , iɾaʡəno~u no~una kəŋkəŋ pafo~uɾo~uʡən to~u maʦiɬ~ɮəmaj , maʦo~uʦo~uk ko~u miħitəfo~uaj a po~uɾo~uŋ a kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. itija sato~u i kamo~uniħaran ɬ~ɮəŋan to~u ʦəʦaj ʦi majaw to~umo~um ko~u miɾaiwaj tajra i ʦiɾaŋsan pasifanaʡ to~u finawɾan. awaaj ko~u fo~ukəɾo~uħ a taɬ~ɮəm no~u ʦipatəɾawaj jo~u maħaɬ~ɮəfək a masəɾən a mapataj ko~uja *** ko~u tamɬ~ɮaw no~u ʡamis i napo~uɾo~uɾan no~u ko~u~uwapiŋ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ,sano~ujanan ħan a patəɾi awaaj ko~u miɾiŋwaaj a miso~uɾimət, awa ko~u patəɾi to~u fo~ukəɾo~uħ i ʡaʡajaw to~una kaħaɬ~ɮəfəkan. taħira to~u i iko~ur no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *** ko~u kaħaɾafin no~u miħəʦaan ʦo~uwa ka taʡo~uŋən a miŋo~uɬ~ɮo~u ko~u nikinafaɾaħ to~u tirəŋ a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u finawɾan. itija to~ui **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ satapaŋən ni safo~u~uɾo~u ħakasi mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u finawɾan a miħaratəŋ to~uni ɬ~ɮəmakan no~u maja ʡəpiŋ i aiko~ur no~u ɾo~umaʡ ni aso~u~ui, patirəŋ to~u tataʡaŋaj a fo~ukəɾo~uħ maɾapikiɾo~umaʡan no~una ʦipatəɾawaj a kapaħ. to~u iko~ur to~u paifaɾo~uʦo~uʡ sato~u ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw miɬ~ɮəmak to~u sapiħaratəŋaw to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, matənak to~u ko~uni ɬ~ɮəmak mafanaʡ to~u ko~u ʦimaʦima itira to~u ko~u kafanaʡ no~u tamtamɬ~ɮaw to~uninian a ɬ~ɮəmak, o~u ko~u~uwapiŋ ko~u miʦəkiɾaj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ko~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, o~u sakasaan no~u ko~u~uwapiŋ o~u sapiʡafasaw to~u səra no~u ʡamis to~u sapipo~uɾo~uŋaw a miko~uwan to~u tajwan, o~urasaka, o~u " kakako~uwaŋan " ħan a paŋaŋan ko~uja saʡajawaj kaʦakatan no~u ko~u~uwapiŋ a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ no~u ʡamis i sakaʡamisan no~u ro~uko~ut, ta ʦaaj to~u katawaɾ no~u taɾo~uʦ jo~u sanaj no~u maɾitəŋaj a paŋaŋan to~unini. o~uja nipatirəŋan a sapiħaratəŋ a fako~uɾo~uħ mapo~uɾin no~u faɾijo~us, ano~u ħaən ħan ʦo~uwa ka tato~uɬ~ɮo~uŋ sato~u to~u finawɾan, ira to~u ko~uso~uwaɾ to~u sapiɾinaħaw a miɾijaw a miso~uŋiɾaʡ a patirəŋ. mataħiɬ~ɮaŋ ko~u ʦikawasaj no~u tafaɾo~uŋ a miɾiʦaj to~una to~uʡas, ira sa ko~u paʦawi ŋanra ʦo~uwa ko~u mamaɾinaħ kami to~una isaʡajawj nipatirəŋan namo~u a fo~ukəɾo~uħ saan,o~urasak, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** a ro~umiʡaɬ~ɮ ħakəɾo~uŋən ni safo~u~uɾo~u ko~u papinapina a tamɬ~ɮaw misiʡajaw to~uja fo~ukəɾo~uħ a paso~uwaɾ to~u sapiɾinaħaw, miħaji ko~una to~uʡas, o~u nian to~u ko~usapiɾinaħ i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ patajra i ŋata no~u kamaro~uʡan naŋra. ira ko~u tapaŋ no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~unka no~u kaɾinko~u ko~uwan, o~u to~umo~uk ato~u kakitaʡan, ira ħo~u ko~u kapaħ no~u ʦawiʡ nijaro~uʡ ato~u mako~utaaj nijaro~uʡ, ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a mikapo~ut to~una taɬ~ɮamaanaj a ɬ~ɮəmak.misafafo~uj ko~una to~usa a nijaro~uʡ to~u sapakaən to~u to~uʡas, o~u to~umo~uk ko~u saʡajawaj a miʡaŋʡaŋ a pakaən,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa ʦi safo~u~uɾo~u ħakasi ko~u miʡaŋʡaŋaj a pakaənaj to~u to~uʡas, o~u so~uwaɾ to~u to~uʡas matiniaj: o~uj ! taɬ~ɮamaanaj a to~uʡas nijam ʦi majaw ʡəpin kakitaan no~u nijaro~uʡ , o~u mama no~u kapaħ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u po~uɾo~uŋ ʦipatəɾawaj no~u ʦəpo~uʡ ,tajni kami a mitaʡo~uŋ, a miŋo~uɬ~ɮo~u i tamo~uwanan, mitaʡo~uŋ kami to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u namo~u a miɬ~ɮipo~ut to~u nijaro~uʡ, mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u finawɾan, nikawrira maŋo~uɬ~ɮo~u maki to~u ʦaka pakato~uo~ur to~u tajaɾ namo~u. o~urasaka, iʡajaw no~u ** miħəʦa satapaŋ sa kami a miħaratəŋ i tamo~uwanan, patirəŋ to~u ʦəʦaj a ʡo~uŋʦo~uj maɾo~ukaitiraan namo~u. anini sato~u mipaɾəməɬ~ɮ a pasifanaʡ kamo~u itini to~u kami to~una fo~ukəɾo~uħ kaɾaɾo~umaʡ ħan to~u nijam saan kamo~u. o~urasaka, rinaħən nijam ko~una nikiɾo~umaʡan namo~u a fakəɾo~uħ tajra i ŋata no~u kaitiraan nano~u, ta faŋʦaɾ to~u ko~u fo~utiʡ riħaɬ~ɮaj to~u ko~u paħanħan nano~u. iko~ur to~u no~u nini a ɬ~ɮəmak, ħaənən to~u kami a miɬ~ɮipo~ut a mipaʡaɬ~ɮiŋ ta awa ko~u masamaanaj no~u mijam, awa ko~u maɾitiiħaj no~u tiriŋ nijam, faŋaʦaɾ ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ nijam, faŋʦaɾ ko~u tajaɾ no~u po~uɾo~uŋ o~u təɾo~uʦ namo~u. o~uj ! o~u taɬ~ɮamaanaj a to~uʡas ato~u ʦipatəɾawaja a kapaħ no~u ʡamis a tamɬ~ɮaw, kako~umaən to~u to~uni painian nijam a ʡəpaħ, kako~umaən to~u kina sapato~uʡaja nijam a titi, o~u ʡo~usaw ħanijam sato~u. araj! mafo~uraw ko~u finawɾan no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ jo~u maɾəpo~un sato~u ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saʡaɾo~uman sato~u ko~u pajraŋ a tajni a miʡəʦo~u to~u o~umaħ ato~u səra no~u ʡamis, misaŋaʡ to~u sapiħaratəŋ a ika == paʦəfaɬ~ɮaj a tiɾiɬ~ɮ ==</PHON>
    </S>
</TEXT>