<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lalood_i_Cepao'" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Lalood_i_Cepao'" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lalood i Cepo' == Itiya ho ono Kuwapingen o " Ś§ßśłĮŚŹ£šļčšĽ∂ ) hananay a pangangan, o matiyaay o cowa ka saan i laloma no Taywan a kalofodfod konian sanay ko totodong no ninian , matiya o misafaay to pilood no to'as no 'Amis a tamdaw, orasak i 2022 miheca a pitahidang no kofa no Fakong malisaot ko polong kakitaan no Fakong a masasowal, malacecay ko nisafaloco'an no mikaykiay to pifalic a pangangan sano Kuwapingen o " Ś§ßśłĮŚŹ£śąįŚĹĻ " hananay to a miketon no 'alomanay a pangangan, onian matatodongay tono 'Amis a sowal tora lalood sanay cowa ko fodfod.No 'Amis a pinengengen tona lalood konini. Oya 1878 a mihcaan a tata'angay a kalalood no sawaliay a niyaro' no 'Amis ato sofitay no kuwaping no Mancing i, o "Lalood i Cepo' " hananay konini. Tahanini ira to ko 146 mihcaan.Tangasa i tatenokan no 1700 a mihecahecaan i, matatootoor ko Holan ato Sipanya a tamdaw a tayni i Taywang mali'aca to maamaan a dafong. Tona mihecahecaan i,matatodong to pikowan no Kaping no Mancing i tiya, ira ko pipa'ading no cikowangay a sofitay no Mancing, orasaka,sa'aloman sa ko Payrang a mi'afas a mi'eco to sera no 'Amis to hakamaro'an nangra a misatata'ang to niyah a tayal. Nikawrira, yo misatapang kono papotalay a finacadan a micomod i, itiyaay ko pisatapang no 'Amis a tamdaw a mipa'ading to sapidipotaw to ka'oripan a pala ato niyaro'. Talacowa adihay ko nikalalood ato papotalay a finacadan ko tamdaw no Taywan, o sakakaay ko kararimaan nona kalalood i Cepo', wataay to ko pikinalefoh no 'Amis a mitaker to 'ada a midipot to ka'oripan nangra a pala. Oninian how i, ona tadamaanay a "Lalood i Cpo' " lafinay tato a caka lingwaen, pakayni toninian a lalood ko kahapinangan no tamdamdaw to i'ayaw no cimacima iraayto i sa'ayaw aca ko 'Amis a tamdaw a maro' itini. Orasaka, i rayray no nitilidan a rikisi no Kuwaping i, caay ka samaan ko pinengneng no Kuwaping toninian a lalood. Mangaref taynien to i rikisi no Kuwaping tona 5000 komihcaan i, awaayto ko cecacecay aca a nitilidan pakaniay to demak no i Taywangay a 'Amis Tamdaw. O mitiliday to rakat no rikisi no Yincumin i, sahetoay o tao a finacadan, o nangra aca a tilid ko sapitilid. Pakaynien nangraay a harateng ko pinengneng a mitilid toninian a kalalood no 'Amis. Tinako sa, mitilid sa ko payrang matiniay,o saka pi'afas to sera no 'Amis i, o mamisanga' to ha lalan nangra, ta mafalic to ko kanga'ay no niyaro' nangra saan. Painien to hapitilidan ato paisingan, ta macakat to ko 'orip no itiniay saan cangra o Kuwaping. 'Arawhan aca, ano o saka nga'aya no 'Amis ko nidemakan ngara i, nawiro mi'a'afas to omah, mi'afas to fafahiyan no niyaro',palakulien ho ko tamdaw no niyaro' no 'Amis, adihay haca ko karawrawan ato nikacacoli. Saikorayto i, mala tata'angay to ko kalalood no nikacacu'ay. O hatiniay i, o tao a finacadan ko patadoay a mitilid to no roma a finacadan a rikisi, ta toor hanto no awaay kono tireng a tilid ha sapitilid to no tireng a rikisi a finacadan i, tada o kasemelanto ko matiniay a demak. Anini sato, ano tikolen ta a minengneng kono i 'ayawayho a marakatay a demak i 'orip no 'Amis i, mahapinangto no mita konini, o tata'angay a 'icel no kitakit ko milengatay a mifolaw to miningay a niyaro' no 'Amis. 'Aloman ko sofitay, tadamaan ko sapirood nangra a 'idoc, sasiroma saan ko nika masafa ko 'Amis, orasaka, o micu'ayay kamo, o mali'angay a finacadan ko 'Amis, saan ko pifelih nangra a mitilid to rikisi no Taywan. Iraay ko matiniay a pifelih to sowal saka, tanamen ta a mikilim koya masidayayto ato matawalayto itira i nalacolan koya itiyaayho a demak. Loficen ta a patatongotongod koya mapicpicayto a facu ato marakatay no tato'asan no 'Amis a demak. Hasapipalal toya ikmoday a caayto ka songira' ato matawalayto a harateng. Ta mahapinang koya so^elinayto a demak to o fonos ko sapisi'ayaw to kowang a kalalood, o pikinafalah no tamdaw to 'orip a midipot to niyaro' ya sanay a nika fana'. Saka 22 a romi'ad no saka 4 a folad i 1995 a mihcaan i, itira i potal no loma' ni Asoy i Cpo' ko pipatireng to 'eri' a ngayangay. Ira ko piharateng a mita'ong toya i'ayaw to semo'ot ira ko pinapina a mihcaan a "Lalood i Cpo' " hananay a demak. Miharateng toya mihadidi ko pilood a misi'ayaw to nika'aloman ta to no fofitay no Mancing, kinapinapina a malowid ko 'ada, ci'icel ko tamdaw to sapitakeraw to 'ada a midipot to niyaro'. Nikawrira, kaikorto i, ira ko pitarakar a misa'efit no fofitay no Mancing to kapah no 'Amis, oya 165 a tamdaw ma^emin a pala'edef han a mipatay. Karteng ko faloco' no tamdamdaw itiya, a mipatireng to 'otoc a fakeroh a mikining. Itiya awaay ko cecacecay aca a tilid tona 'otoc a fakeloh. O sapipahapinangaw konini to i hekalay a tamdamdaw, ano awaaway aca ko tilid no 'Amis i, 'adihay ko tadamaanay a demak i rikisi no to'as ita. Saka 4 a folad no 2008 a mihcaan i, o " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" itira i Kohkoh ko sa'opo no midemakay to pikingkiw a malalicalicay pakayni i ikor to 130 a mihecaan no " Lalood i Cepo' " hananay.Matahidangg aca ko finawlan a maainini to niharatengan.Oninian a mipadetengan a mitawal a rikisi no mita i,nanay matalahekal to ko so'elinay a demak ta mapalata'ang ko to'as, mahapinang to no tamtamdaw a mafana' to nikatadamaan ko materekay no 'Amis a rikisi i Taywanan, ta mahinom to ko salo'afang no to'as ita. Osaka saan ta talolong to ko kafana' no tamtamdaw cowa kaawa ko rikisi no mita.Hatiniay ko pades ato kacodaah no 'Amis a tamdaw a kinafalah to 'orip a midipot tona pala i Taywan. Oya demak a masa'opo a mikining i 1995 a mihcaan, ato milsapay i niyaro' a miloloday ko pikingkiw i 2001 a mihcaan, ato pisadak to nikingkiwan a tata'angay Kapolongan-Nitilidan i 2008 a mihcaan. Malaheci to no " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" konini a mainsac. Masacecayto i cecayay a nitilidan a mapasadak i saka 4 a folad no 2008 a mihcaan. Anini a mihecan o sakakinatosa to a pasadak to matiniay a Nitilidan ta mafana' ko cimacima to katadamaan nona "Lalood i Cepo'". O sakakaay a kasasiromano 'ayaway ato aniniay a nipasadak i, adihay ko nipacomadan a harateng no 'Amis a tamdaw no aniniay. O mamisatata'ang to piharateng tona saka145 miheca no "Lalood i Cepo" tonini a mihcaan, orasaka, ira ko piliyaw a pirina' tonini mikingkiwan a nitilidan. Nanay 'aloma'aloman ko mafana'ay toninian a rikisi, caay ko mamasawad konini i rayray no rikisi no Taywang. Yo misatapang to karetengay a pisafaco a misanga' to rayray no rikisi no Taywang i, o mamangay aca konini a pihawang pasi'ayaw, nanay pakayni pisatalolong ko pikingkiw to kahacecacecay no demak, matatongotongod koninian i, malahci ko masongira'ay to a rikisi no polong no Yincuminco no Taywan. Matongal ko nikafana' a mikinkiw to pirecep i kapolongan a harateng, ato pisiwar to kacomahad no niyaro'.Pakayni tonini " Lalood i Cpo' " a demak i, omaan ko nikafalic no 'Amis a tamdaw ano saan i,pakaynien ita i kafalic no 'orip no cecay a finacadan mahapinang konini. Ano kitinien i "piliyaw a misanga' to rikisi ato ponka no niyaro' ko demak" i, caka ^eca mahapinang ita o kakalimlaan ko materekay no to'as ita a 'orip, ato papasitira to fa^elohay a rakat no finacadan ita.I 2016 miheca saka 8 folad sakacecay romi'ad, mili'ay ko congtong ci Caiyinwen to polong a Yincumincu no Taywan, sowal saan,itini i Taywan deng o payrang aca ko iraay ko rikis away kona Yincumin a rikisi.Nikawrira,i'ayaw no pinapina a patek ko mihecaan, iraayto a maro' itini tona Taywan, makadofah ko kaciponka ato kacitaneng,mararocorock tahanini. Nikawrira,dengan o ci'icelay a finacadan ko pi'arawan a mitilid to rikis,itini ko pili'ay no mako to polong no Yincumin no Taywan.Ona pasadak tona ohong todongay o pipatalahekal to kapalal no faloco' ono niyah a rikis oniyah ko mamitilid ato mamipakimad.Tada miaray to pipacafay a midama tona pipasadak to nitilidan ko Sakakay Citatodongay to Yincuminco Sakowan ato kokosyo no Fakong, ato polong finawlan. Lalengatan nona lalood O lalegatan nona lalood ira ko sepat: sakacecay(1):mi'odang to fafahiyan no niyaro' O Tatolotolo ko fafahi ni Tangahay i niyaro', cisowal sa ci Tangayhay:kako o tapang mikowanay to hitay no kaping, iray ko faloco' nomako a mitahitdang to hitay nomako a tayni i cepo'. Ano tahini ko hitay no mako i cepo', o ngohah sato ato fafahi no kapah no cepo' a caay ka'eca ka 'afas no hitay no mako. Misapades ci Tangayhay to finawlan no niyaro', tayra i Kohkoh mikayki liliden no kapah,mikuli ho to kapah no niyaro', mi'odang to fafahiyan no niyaro', ano so'elin ira ko hitay a tayni,alacecay ko fafahi han i ma'emin to awa ko fafahiyan no niyaro' halowawa caka 'osaw no kaping.) Sakatosa(2):palakoli to malitengay ato kapah no niyaro' Mipapisakoli sato to finawlan, rakat sa a tayra i folalacay a micolo' to dafong no kaping,o tomok to, o mama no kapah to, ato kapah,palalen hananay a papisakoli, awa sato ko kalita'angan no tomok, mama sato no kapah cato ka pakasowal to karalemay a selal,oya fangcalay a kasaselal no niyaro' caayto ka sa'osi'osi ko tayal. Sakatolo(3):mapalahedaw ko kailisinan O kailisinan a romi'ad caka saan ko kaping,sa'opoen ho nangra ko kapah no niyaro' a misakoli papisanga' to polol no hitay, na onian ko kasasifod no ilisin,mapalahedaw to ko pingodo to to'as,to kawas no pala ato riyar. Sakasepat(4):mi'afas to sera no 'Amis Ya tahayni saho ko kaping i cepo' i, tado han nangra ko misamatangan no finawlan a pala a mipatireng to polol no hitay, sa pangangan han no 'Amis to napololan,ma'eco ko sera,mapalahedaw ko maamaan a kinaira no liomah,itirato ko kanikaw no 'orip no niyaro'. Mipaci'eci a papikapot to Tangafolan finacadan: I kalaloodan a mihecaan, ira heca ko sapiliyaw a mafodfod namo o Cepo',irray to ko sowal nira ta miyanan a mikapot kamo tamiyanan. Ano caay pikapot, patayen niyam saan tamiyanan, ora ko saka " Hay "han niyam. Ano matira aca ha salikaka i 'Amisay a faki na'onen kami haw, nengneng ko tireng niyam aka pipatay tamiyanan o salikaka a mafa' to kami kira. Na matira ira to "Lomowad to kami saan koya hitay no Kaping. Ano tayra kami i niyaro' namo haw, caferen niyam kamo, malalatihi niyam a mifolaw to kapah no Cepo'" saan ko kaping. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° == itija ńßo~u o~uno~u ko~u~uwapiŇč…ôn o~u " ***** ) ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u matijaaj o~u  ¶o~uwa ka saan i …ĺa…ĺo~uma no~u tajwan a ka…ĺo~ufo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ ko~unian sanaj ko~u to~uto~u…¨~…ģo~uŇč no~u ninian , matija o~u misafaaj to~u pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u to~u °as no~u  °amis a tam…¨~…ģaw, o~urasak i **** mińß…ô ¶a a pitańßi…¨~…ģaŇč no~u ko~ufa no~u fako~uŇč ma…ĺisao~ut ko~u po~u…ĺo~uŇč kakitaan no~u fako~uŇč a masaso~uwa…ĺ, ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u nisafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u mikajkiaj to~u pifa…ĺi ¶ a paŇčaŇčan sano~u ko~u~uwapiŇč…ôn o~u " ***** " ńßananaj to~u a mik…ôto~un no~u  °a…ĺo~umanaj a paŇčaŇčan, o~unian matato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u  °amis a so~uwa…ĺ to~ura …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ sanaj  ¶o~uwa ko~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ.no~u  °amis a pin…ôŇč…ôŇč…ôn to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~unini. o~uja **** a mińß ¶aan a tata °aŇčaj a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u sawa…ĺiaj a nijaro~u ° no~u  °amis ato~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŇč no~u man ¶iŇč i, o~u "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° " ńßananaj ko~unini. tańßanini ira to~u ko~u *** mińß ¶aan.taŇčasa i tat…ôno~ukan no~u **** a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i, matato~uo~uto~uo~ur ko~u ńßo~u…ĺan ato~u sipanja a tam…¨~…ģaw a tajni i tajwaŇč ma…ĺi °a ¶a to~u maamaan a …¨~…ģafo~uŇč. to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i,matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u piko~uwan no~u kapiŇč no~u man ¶iŇč i tija, ira ko~u pipa °a…¨~…ģiŇč no~u  ¶iko~uwaŇčaj a so~ufitaj no~u man ¶iŇč, o~urasaka,sa °a…ĺo~uman sa ko~u pajraŇč a mi °afas a mi °…ô ¶o~u to~u s…ôra no~u  °amis to~u ńßakamaro~u °an naŇčra a misatata °aŇč to~u nijańß a taja…ĺ. nikawrira, jo~u misatapaŇč ko~uno~u papo~uta…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i, itijaaj ko~u pisatapaŇč no~u  °amis a tam…¨~…ģaw a mipa °a…¨~…ģiŇč to~u sapi…¨~…ģipo~utaw to~u ka °o~uripan a pa…ĺa ato~u nijaro~u °. ta…ĺa ¶o~uwa a…¨~…ģińßaj ko~u nika…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ato~u papo~uta…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u tam…¨~…ģaw no~u tajwan, o~u sakakaaj ko~u kararimaan no~una ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u °, wataaj to~u ko~u pikina…ĺ…ôfo~uńß no~u  °amis a mitak…ôr to~u  °a…¨~…ģa a mi…¨~…ģipo~ut to~u ka °o~uripan naŇčra a pa…ĺa. o~uninian ńßo~uw i, o~una ta…¨~…ģamaanaj a "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " …ĺafinaj tato~u a  ¶aka …ĺiŇčwa…ôn, pakajni to~uninian a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u kańßapinaŇčan no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw to~u i °ajaw no~u  ¶ima ¶ima iraajto~u i sa °ajaw a ¶a ko~u  °amis a tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. o~urasaka, i rajraj no~u niti…ĺi…¨~…ģan a rikisi no~u ko~u~uwapiŇč i,  ¶aaj ka samaan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u ko~u~uwapiŇč to~uninian a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. maŇčar…ôf tajni…ôn to~u i rikisi no~u ko~u~uwapiŇč to~una **** ko~umińß ¶aan i, awaajto~u ko~u  ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a ¶a a niti…ĺi…¨~…ģan pakaniaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u i tajwaŇčaj a  °amis tam…¨~…ģaw. o~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u rakat no~u rikisi no~u jin ¶o~u~umin i, sańß…ôto~uaj o~u tao~u a fina ¶a…¨~…ģan, o~u naŇčra a ¶a a ti…ĺi…¨~…ģ ko~u sapiti…ĺi…¨~…ģ. pakajni…ôn naŇčraaj a ńßarat…ôŇč ko~u pin…ôŇčn…ôŇč a miti…ĺi…¨~…ģ to~uninian a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °amis. tinako~u sa, miti…ĺi…¨~…ģ sa ko~u pajraŇč matiniaj,o~u saka pi °afas to~u s…ôra no~u  °amis i, o~u mamisaŇča ° to~u ńßa …ĺa…ĺan naŇčra, ta mafa…ĺi ¶ to~u ko~u kaŇča °aj no~u nijaro~u ° naŇčra saan. paini…ôn to~u ńßapiti…ĺi…¨~…ģan ato~u paisiŇčan, ta ma ¶akat to~u ko~u  °o~urip no~u itiniaj saan  ¶aŇčra o~u ko~u~uwapiŇč.  °arawńßan a ¶a, ano~u o~u saka Ňča °aja no~u  °amis ko~u ni…¨~…ģ…ômakan Ňčara i, nawiro~u mi °a °afas to~u o~umańß, mi °afas to~u fafańßijan no~u nijaro~u °,pa…ĺako~u~u…ĺi…ôn ńßo~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u nijaro~u ° no~u  °amis, a…¨~…ģińßaj ńßa ¶a ko~u karawrawan ato~u nika ¶a ¶o~u…ĺi. saiko~urajto~u i, ma…ĺa tata °aŇčaj to~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u nika ¶a ¶o~u~u °aj. o~u ńßatiniaj i, o~u tao~u a fina ¶a…¨~…ģan ko~u pata…¨~…ģo~uaj a miti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan a rikisi, ta to~uo~ur ńßanto~u no~u awaaj ko~uno~u tir…ôŇč a ti…ĺi…¨~…ģ ńßa sapiti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u tir…ôŇč a rikisi a fina ¶a…¨~…ģan i, ta…¨~…ģa o~u kas…ôm…ô…ĺanto~u ko~u matiniaj a …¨~…ģ…ômak. anini sato~u, ano~u tiko~u…ĺ…ôn ta a min…ôŇčn…ôŇč ko~uno~u i  °ajawajńßo~u a marakataj a …¨~…ģ…ômak i  °o~urip no~u  °amis i, mańßapinaŇčto~u no~u mita ko~unini, o~u tata °aŇčaj a  °i ¶…ô…ĺ no~u kitakit ko~u mi…ĺ…ôŇčataj a mifo~u…ĺaw to~u miniŇčaj a nijaro~u ° no~u  °amis.  °a…ĺo~uman ko~u so~ufitaj, ta…¨~…ģamaan ko~u sapiro~uo~u…¨~…ģ naŇčra a  °i…¨~…ģo~u ¶, sasiro~uma saan ko~u nika masafa ko~u  °amis, o~urasaka, o~u mi ¶o~u~u °ajaj kamo~u, o~u ma…ĺi °aŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °amis, saan ko~u pif…ô…ĺińß naŇčra a miti…ĺi…¨~…ģ to~u rikisi no~u tajwan. iraaj ko~u matiniaj a pif…ô…ĺińß to~u so~uwa…ĺ saka, tanam…ôn ta a miki…ĺim ko~uja masi…¨~…ģajajto~u ato~u matawa…ĺajto~u itira i na…ĺa ¶o~u…ĺan ko~uja itijaajńßo~u a …¨~…ģ…ômak. …ĺo~ufi ¶…ôn ta a patato~uŇčo~uto~uŇčo~u…¨~…ģ ko~uja mapi ¶pi ¶ajto~u a fa ¶o~u~u ato~u marakataj no~u tato~u °asan no~u  °amis a …¨~…ģ…ômak. ńßasapipa…ĺa…ĺ to~uja ikmo~u…¨~…ģaj a  ¶aajto~u ka so~uŇčira ° ato~u matawa…ĺajto~u a ńßarat…ôŇč. ta mańßapinaŇč ko~uja so~u Ē…ô…ĺinajto~u a …¨~…ģ…ômak to~u o~u fo~uno~us ko~u sapisi °ajaw to~u ko~uwaŇč a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u pikinafa…ĺańß no~u tam…¨~…ģaw to~u  °o~urip a mi…¨~…ģipo~ut to~u nijaro~u ° ja sanaj a nika fana °. saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ no~u saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ i **** a mińß ¶aan i, itira i po~uta…ĺ no~u …ĺo~uma ° ni aso~uj i  ¶po~u ° ko~u pipatir…ôŇč to~u  °…ôri ° a ŇčajaŇčaj. ira ko~u pińßarat…ôŇč a mita °o~uŇč to~uja i °ajaw to~u s…ômo~u °o~ut ira ko~u pinapina a mińß ¶aan a "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " ńßananaj a …¨~…ģ…ômak. mińßarat…ôŇč to~uja mińßa…¨~…ģi…¨~…ģi ko~u pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ a misi °ajaw to~u nika °a…ĺo~uman ta to~u no~u fo~ufitaj no~u man ¶iŇč, kinapinapina a ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u  °a…¨~…ģa,  ¶i °i ¶…ô…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw to~u sapitak…ôraw to~u  °a…¨~…ģa a mi…¨~…ģipo~ut to~u nijaro~u °. nikawrira, kaiko~urto~u i, ira ko~u pitarakar a misa °…ôfit no~u fo~ufitaj no~u man ¶iŇč to~u kapańß no~u  °amis, o~uja *** a tam…¨~…ģaw ma Ē…ômin a pa…ĺa °…ô…¨~…ģ…ôf ńßan a mipataj. kart…ôŇč ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw itija, a mipatir…ôŇč to~u  °o~uto~u ¶ a fak…ôro~uńß a mikiniŇč. itija awaaj ko~u  ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a ¶a a ti…ĺi…¨~…ģ to~una  °o~uto~u ¶ a fak…ô…ĺo~uńß. o~u sapipańßapinaŇčaw ko~unini to~u i ńß…ôka…ĺaj a tam…¨~…ģam…¨~…ģaw, ano~u awaawaj a ¶a ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °amis i,  °a…¨~…ģińßaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj a …¨~…ģ…ômak i rikisi no~u to~u °as ita. saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u **** a mińß ¶aan i, o~u " sao~upo~u no~u siŇčsiŇčsi no~u ta °aŇčajaj piti…ĺi…¨~…ģan" itira i ko~uńßko~uńß ko~u sa °o~upo~u no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u pikiŇčkiw a ma…ĺa…ĺi ¶a…ĺi ¶aj pakajni i iko~ur to~u *** a mińß…ô ¶aan no~u " …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° " ńßananaj.matańßi…¨~…ģaŇč* a ¶a ko~u finaw…ĺan a maainini to~u nińßarat…ôŇčan.o~uninian a mipa…¨~…ģ…ôt…ôŇčan a mitawa…ĺ a rikisi no~u mita i,nanaj mata…ĺańß…ôka…ĺ to~u ko~u so~u °…ô…ĺinaj a …¨~…ģ…ômak ta mapa…ĺata °aŇč ko~u to~u °as, mańßapinaŇč to~u no~u tamtam…¨~…ģaw a mafana ° to~u nikata…¨~…ģamaan ko~u mat…ôr…ôkaj no~u  °amis a rikisi i tajwanan, ta mańßino~um to~u ko~u sa…ĺo~u °afaŇč no~u to~u °as ita. o~usaka saan ta ta…ĺo~u…ĺo~uŇč to~u ko~u kafana ° no~u tamtam…¨~…ģaw  ¶o~uwa kaawa ko~u rikisi no~u mita.ńßatiniaj ko~u pa…¨~…ģ…ôs ato~u ka ¶o~u…¨~…ģaańß no~u  °amis a tam…¨~…ģaw a kinafa…ĺańß to~u  °o~urip a mi…¨~…ģipo~ut to~una pa…ĺa i tajwan. o~uja …¨~…ģ…ômak a masa °o~upo~u a mikiniŇč i **** a mińß ¶aan, ato~u mi…ĺsapaj i nijaro~u ° a mi…ĺo~u…ĺo~u…¨~…ģaj ko~u pikiŇčkiw i **** a mińß ¶aan, ato~u pisa…¨~…ģak to~u nikiŇčkiwan a tata °aŇčaj kapo~u…ĺo~uŇčan-niti…ĺi…¨~…ģan i **** a mińß ¶aan. ma…ĺańß…ô ¶i to~u no~u " sao~upo~u no~u siŇčsiŇčsi no~u ta °aŇčajaj piti…ĺi…¨~…ģan" ko~unini a mainsa ¶. masa ¶…ô ¶ajto~u i  ¶…ô ¶ajaj a niti…ĺi…¨~…ģan a mapasa…¨~…ģak i saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u **** a mińß ¶aan. anini a mińß…ô ¶an o~u sakakinato~usa to~u a pasa…¨~…ģak to~u matiniaj a niti…ĺi…¨~…ģan ta mafana ° ko~u  ¶ima ¶ima to~u kata…¨~…ģamaan no~una "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u °". o~u sakakaaj a kasasiro~umano~u  °ajawaj ato~u aniniaj a nipasa…¨~…ģak i, a…¨~…ģińßaj ko~u nipa ¶o~uma…¨~…ģan a ńßarat…ôŇč no~u  °amis a tam…¨~…ģaw no~u aniniaj. o~u mamisatata °aŇč to~u pińßarat…ôŇč to~una saka*** mińß…ô ¶a no~u "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u" to~unini a mińß ¶aan, o~urasaka, ira ko~u pi…ĺijaw a pirina ° to~unini mikiŇčkiwan a niti…ĺi…¨~…ģan. nanaj  °a…ĺo~uma °a…ĺo~uman ko~u mafana °aj to~uninian a rikisi,  ¶aaj ko~u mamasawa…¨~…ģ ko~unini i rajraj no~u rikisi no~u tajwaŇč. jo~u misatapaŇč to~u kar…ôt…ôŇčaj a pisafa ¶o~u a misaŇča ° to~u rajraj no~u rikisi no~u tajwaŇč i, o~u mamaŇčaj a ¶a ko~unini a pińßawaŇč pasi °ajaw, nanaj pakajni pisata…ĺo~u…ĺo~uŇč ko~u pikiŇčkiw to~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj no~u …¨~…ģ…ômak, matato~uŇčo~uto~uŇčo~u…¨~…ģ ko~uninian i, ma…ĺańß ¶i ko~u maso~uŇčira °aj to~u a rikisi no~u po~u…ĺo~uŇč no~u jin ¶o~u~umin ¶o~u no~u tajwan. mato~uŇča…ĺ ko~u nikafana ° a mikinkiw to~u pir…ô ¶…ôp i kapo~u…ĺo~uŇčan a ńßarat…ôŇč, ato~u pisiwar to~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ no~u nijaro~u °.pakajni to~unini " …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " a …¨~…ģ…ômak i, o~umaan ko~u nikafa…ĺi ¶ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw ano~u saan i,pakajni…ôn ita i kafa…ĺi ¶ no~u  °o~urip no~u  ¶…ô ¶aj a fina ¶a…¨~…ģan mańßapinaŇč ko~unini. ano~u kitini…ôn i "pi…ĺijaw a misaŇča ° to~u rikisi ato~u po~unka no~u nijaro~u ° ko~u …¨~…ģ…ômak" i,  ¶aka  Ē…ô ¶a mańßapinaŇč ita o~u kaka…ĺim…ĺaan ko~u mat…ôr…ôkaj no~u to~u °as ita a  °o~urip, ato~u papasitira to~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a rakat no~u fina ¶a…¨~…ģan ita.i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺi °aj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i  ¶aijinw…ôn to~u po~u…ĺo~uŇč a jin ¶o~u~umin ¶o~u~u no~u tajwan, so~uwa…ĺ saan,itini i tajwan …¨~…ģ…ôŇč o~u pajraŇč a ¶a ko~u iraaj ko~u rikis awaj ko~una jin ¶o~u~umin a rikisi.nikawrira,i °ajaw no~u pinapina a pat…ôk ko~u mińß…ô ¶aan, iraajto~u a maro~u ° itini to~una tajwan, maka…¨~…ģo~ufańß ko~u ka ¶ipo~unka ato~u ka ¶itan…ôŇč,mararo~u ¶o~uro~u ¶k tańßanini. nikawrira,…¨~…ģ…ôŇčan o~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u pi °arawan a miti…ĺi…¨~…ģ to~u rikis,itini ko~u pi…ĺi °aj no~u mako~u to~u po~u…ĺo~uŇč no~u jin ¶o~u~umin no~u tajwan.o~una pasa…¨~…ģak to~una o~uńßo~uŇč to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u pipata…ĺańß…ôka…ĺ to~u kapa…ĺa…ĺ no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° o~uno~u nijańß a rikis o~unijańß ko~u mamiti…ĺi…¨~…ģ ato~u mamipakima…¨~…ģ.ta…¨~…ģa miaraj to~u pipa ¶afaj a mi…¨~…ģama to~una pipasa…¨~…ģak to~u niti…ĺi…¨~…ģan ko~u sakakaj  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u jin ¶o~u~umin ¶o~u sako~uwan ato~u ko~uko~usjo~u no~u fako~uŇč, ato~u po~u…ĺo~uŇč finaw…ĺan. …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ô*atan no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ira ko~u s…ôpat: saka ¶…ô ¶aj(*):mi °o~u…¨~…ģaŇč to~u fafańßijan no~u nijaro~u ° o~u tato~u…ĺo~uto~u…ĺo~u ko~u fafańßi ni taŇčańßaj i nijaro~u °,  ¶iso~uwa…ĺ sa  ¶i taŇčajńßaj:kako~u o~u tapaŇč miko~uwanaj to~u ńßitaj no~u kapiŇč, iraj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~umako~u a mitańßit…¨~…ģaŇč to~u ńßitaj no~umako~u a tajni i  ¶…ôpo~u °. ano~u tańßini ko~u ńßitaj no~u mako~u i  ¶…ôpo~u °, o~u Ňčo~uńßańß sato~u ato~u fafańßi no~u kapańß no~u  ¶…ôpo~u ° a  ¶aaj ka °…ô ¶a ka  °afas no~u ńßitaj no~u mako~u. misapa…¨~…ģ…ôs  ¶i taŇčajńßaj to~u finaw…ĺan no~u nijaro~u °, tajra i ko~uńßko~uńß mikajki …ĺi…ĺi…¨~…ģ…ôn no~u kapańß,miko~u~u…ĺi ńßo~u to~u kapańß no~u nijaro~u °, mi °o~u…¨~…ģaŇč to~u fafańßijan no~u nijaro~u °, ano~u so~u °…ô…ĺin ira ko~u ńßitaj a tajni,a…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u fafańßi ńßan i ma °…ômin to~u awa ko~u fafańßijan no~u nijaro~u ° ńßa…ĺo~uwawa  ¶aka  °o~usaw no~u kapiŇč.) sakato~usa(*):pa…ĺako~u…ĺi to~u ma…ĺit…ôŇčaj ato~u kapańß no~u nijaro~u ° mipapisako~u…ĺi sato~u to~u finaw…ĺan, rakat sa a tajra i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a mi ¶o~u…ĺo~u ° to~u …¨~…ģafo~uŇč no~u kapiŇč,o~u to~umo~uk to~u, o~u mama no~u kapańß to~u, ato~u kapańß,pa…ĺa…ĺ…ôn ńßananaj a papisako~u…ĺi, awa sato~u ko~u ka…ĺita °aŇčan no~u to~umo~uk, mama sato~u no~u kapańß  ¶ato~u ka pakaso~uwa…ĺ to~u kara…ĺ…ômaj a s…ô…ĺa…ĺ,o~uja faŇč ¶a…ĺaj a kasas…ô…ĺa…ĺ no~u nijaro~u °  ¶aajto~u ka sa °o~usi °o~usi ko~u taja…ĺ. sakato~u…ĺo~u(*):mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u kai…ĺisinan o~u kai…ĺisinan a ro~umi °a…¨~…ģ  ¶aka saan ko~u kapiŇč,sa °o~upo~u…ôn ńßo~u naŇčra ko~u kapańß no~u nijaro~u ° a misako~u…ĺi papisaŇča ° to~u po~u…ĺo~u…ĺ no~u ńßitaj, na o~unian ko~u kasasifo~u…¨~…ģ no~u i…ĺisin,mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw to~u ko~u piŇčo~u…¨~…ģo~u to~u to~u °as,to~u kawas no~u pa…ĺa ato~u rijar. sakas…ôpat(*):mi °afas to~u s…ôra no~u  °amis ja tańßajni sańßo~u ko~u kapiŇč i  ¶…ôpo~u ° i, ta…¨~…ģo~u ńßan naŇčra ko~u misamataŇčan no~u finaw…ĺan a pa…ĺa a mipatir…ôŇč to~u po~u…ĺo~u…ĺ no~u ńßitaj, sa paŇčaŇčan ńßan no~u  °amis to~u napo~u…ĺo~u…ĺan,ma °…ô ¶o~u ko~u s…ôra,mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u maamaan a kinaira no~u …ĺio~umańß,itirato~u ko~u kanikaw no~u  °o~urip no~u nijaro~u °. mipa ¶i °…ô ¶i a papikapo~ut to~u taŇčafo~u…ĺan fina ¶a…¨~…ģan: i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a mińß…ô ¶aan, ira ńß…ô ¶a ko~u sapi…ĺijaw a mafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ namo~u o~u  ¶…ôpo~u °,irraj to~u ko~u so~uwa…ĺ nira ta mijanan a mikapo~ut kamo~u tamijanan. ano~u  ¶aaj pikapo~ut, pataj…ôn nijam saan tamijanan, o~ura ko~u saka " ńßaj "ńßan nijam. ano~u matira a ¶a ńßa sa…ĺikaka i  °amisaj a faki na °o~un…ôn kami ńßaw, n…ôŇčn…ôŇč ko~u tir…ôŇč nijam aka pipataj tamijanan o~u sa…ĺikaka a mafa ° to~u kami kira. na matira ira to~u "…ĺo~umo~uwa…¨~…ģ to~u kami saan ko~uja ńßitaj no~u kapiŇč. ano~u tajra kami i nijaro~u ° namo~u ńßaw,  ¶af…ôr…ôn nijam kamo~u, ma…ĺa…ĺatińßi nijam a mifo~u…ĺaw to~u kapańß no~u  ¶…ôpo~u °" saan ko~u kapiŇč. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Lalood i Cepo' == Itiya ho ono Kuwapingen o " Ś§ßśłĮŚŹ£šļčšĽ∂ ) hananay a pangangan, o matiyaay o cowa ka saan i laloma no Taywan a kalofodfod konian sanay ko totodong no ninian , matiya o misafaay to pilood no to'as no 'Amis a tamdaw, orasak i 2022 miheca a pitahidang no kofa no Fakong malisaot ko polong kakitaan no Fakong a masasowal, malacecay ko nisafaloco'an no mikaykiay to pifalic a pangangan sano Kuwapingen o " Ś§ßśłĮŚŹ£śąįŚĹĻ " hananay to a miketon no 'alomanay a pangangan, onian matatodongay tono 'Amis a sowal tora lalood sanay cowa ko fodfod.No 'Amis a pinengengen tona lalood konini. Oya 1878 a mihcaan a tata'angay a kalalood no sawaliay a niyaro' no 'Amis ato sofitay no kuwaping no Mancing i, o "Lalood i Cepo' " hananay konini. Tahanini ira to ko 146 mihcaan.Tangasa i tatenokan no 1700 a mihecahecaan i, matatootoor ko Holan ato Sipanya a tamdaw a tayni i Taywang mali'aca to maamaan a dafong. Tona mihecahecaan i,matatodong to pikowan no Kaping no Mancing i tiya, ira ko pipa'ading no cikowangay a sofitay no Mancing, orasaka,sa'aloman sa ko Payrang a mi'afas a mi'eco to sera no 'Amis to hakamaro'an nangra a misatata'ang to niyah a tayal. Nikawrira, yo misatapang kono papotalay a finacadan a micomod i, itiyaay ko pisatapang no 'Amis a tamdaw a mipa'ading to sapidipotaw to ka'oripan a pala ato niyaro'. Talacowa adihay ko nikalalood ato papotalay a finacadan ko tamdaw no Taywan, o sakakaay ko kararimaan nona kalalood i Cepo', wataay to ko pikinalefoh no 'Amis a mitaker to 'ada a midipot to ka'oripan nangra a pala. Oninian how i, ona tadamaanay a "Lalood i Cpo' " lafinay tato a caka lingwaen, pakayni toninian a lalood ko kahapinangan no tamdamdaw to i'ayaw no cimacima iraayto i sa'ayaw aca ko 'Amis a tamdaw a maro' itini. Orasaka, i rayray no nitilidan a rikisi no Kuwaping i, caay ka samaan ko pinengneng no Kuwaping toninian a lalood. Mangaref taynien to i rikisi no Kuwaping tona 5000 komihcaan i, awaayto ko cecacecay aca a nitilidan pakaniay to demak no i Taywangay a 'Amis Tamdaw. O mitiliday to rakat no rikisi no Yincumin i, sahetoay o tao a finacadan, o nangra aca a tilid ko sapitilid. Pakaynien nangraay a harateng ko pinengneng a mitilid toninian a kalalood no 'Amis. Tinako sa, mitilid sa ko payrang matiniay,o saka pi'afas to sera no 'Amis i, o mamisanga' to ha lalan nangra, ta mafalic to ko kanga'ay no niyaro' nangra saan. Painien to hapitilidan ato paisingan, ta macakat to ko 'orip no itiniay saan cangra o Kuwaping. 'Arawhan aca, ano o saka nga'aya no 'Amis ko nidemakan ngara i, nawiro mi'a'afas to omah, mi'afas to fafahiyan no niyaro',palakulien ho ko tamdaw no niyaro' no 'Amis, adihay haca ko karawrawan ato nikacacoli. Saikorayto i, mala tata'angay to ko kalalood no nikacacu'ay. O hatiniay i, o tao a finacadan ko patadoay a mitilid to no roma a finacadan a rikisi, ta toor hanto no awaay kono tireng a tilid ha sapitilid to no tireng a rikisi a finacadan i, tada o kasemelanto ko matiniay a demak. Anini sato, ano tikolen ta a minengneng kono i 'ayawayho a marakatay a demak i 'orip no 'Amis i, mahapinangto no mita konini, o tata'angay a 'icel no kitakit ko milengatay a mifolaw to miningay a niyaro' no 'Amis. 'Aloman ko sofitay, tadamaan ko sapirood nangra a 'idoc, sasiroma saan ko nika masafa ko 'Amis, orasaka, o micu'ayay kamo, o mali'angay a finacadan ko 'Amis, saan ko pifelih nangra a mitilid to rikisi no Taywan. Iraay ko matiniay a pifelih to sowal saka, tanamen ta a mikilim koya masidayayto ato matawalayto itira i nalacolan koya itiyaayho a demak. Loficen ta a patatongotongod koya mapicpicayto a facu ato marakatay no tato'asan no 'Amis a demak. Hasapipalal toya ikmoday a caayto ka songira' ato matawalayto a harateng. Ta mahapinang koya so^elinayto a demak to o fonos ko sapisi'ayaw to kowang a kalalood, o pikinafalah no tamdaw to 'orip a midipot to niyaro' ya sanay a nika fana'. Saka 22 a romi'ad no saka 4 a folad i 1995 a mihcaan i, itira i potal no loma' ni Asoy i Cpo' ko pipatireng to 'eri' a ngayangay. Ira ko piharateng a mita'ong toya i'ayaw to semo'ot ira ko pinapina a mihcaan a "Lalood i Cpo' " hananay a demak. Miharateng toya mihadidi ko pilood a misi'ayaw to nika'aloman ta to no fofitay no Mancing, kinapinapina a malowid ko 'ada, ci'icel ko tamdaw to sapitakeraw to 'ada a midipot to niyaro'. Nikawrira, kaikorto i, ira ko pitarakar a misa'efit no fofitay no Mancing to kapah no 'Amis, oya 165 a tamdaw ma^emin a pala'edef han a mipatay. Karteng ko faloco' no tamdamdaw itiya, a mipatireng to 'otoc a fakeroh a mikining. Itiya awaay ko cecacecay aca a tilid tona 'otoc a fakeloh. O sapipahapinangaw konini to i hekalay a tamdamdaw, ano awaaway aca ko tilid no 'Amis i, 'adihay ko tadamaanay a demak i rikisi no to'as ita. Saka 4 a folad no 2008 a mihcaan i, o " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" itira i Kohkoh ko sa'opo no midemakay to pikingkiw a malalicalicay pakayni i ikor to 130 a mihecaan no " Lalood i Cepo' " hananay.Matahidangg aca ko finawlan a maainini to niharatengan.Oninian a mipadetengan a mitawal a rikisi no mita i,nanay matalahekal to ko so'elinay a demak ta mapalata'ang ko to'as, mahapinang to no tamtamdaw a mafana' to nikatadamaan ko materekay no 'Amis a rikisi i Taywanan, ta mahinom to ko salo'afang no to'as ita. Osaka saan ta talolong to ko kafana' no tamtamdaw cowa kaawa ko rikisi no mita.Hatiniay ko pades ato kacodaah no 'Amis a tamdaw a kinafalah to 'orip a midipot tona pala i Taywan. Oya demak a masa'opo a mikining i 1995 a mihcaan, ato milsapay i niyaro' a miloloday ko pikingkiw i 2001 a mihcaan, ato pisadak to nikingkiwan a tata'angay Kapolongan-Nitilidan i 2008 a mihcaan. Malaheci to no " Saopo no Singsingsi no Ta'angayay Pitilidan" konini a mainsac. Masacecayto i cecayay a nitilidan a mapasadak i saka 4 a folad no 2008 a mihcaan. Anini a mihecan o sakakinatosa to a pasadak to matiniay a Nitilidan ta mafana' ko cimacima to katadamaan nona "Lalood i Cepo'". O sakakaay a kasasiromano 'ayaway ato aniniay a nipasadak i, adihay ko nipacomadan a harateng no 'Amis a tamdaw no aniniay. O mamisatata'ang to piharateng tona saka145 miheca no "Lalood i Cepo" tonini a mihcaan, orasaka, ira ko piliyaw a pirina' tonini mikingkiwan a nitilidan. Nanay 'aloma'aloman ko mafana'ay toninian a rikisi, caay ko mamasawad konini i rayray no rikisi no Taywang. Yo misatapang to karetengay a pisafaco a misanga' to rayray no rikisi no Taywang i, o mamangay aca konini a pihawang pasi'ayaw, nanay pakayni pisatalolong ko pikingkiw to kahacecacecay no demak, matatongotongod koninian i, malahci ko masongira'ay to a rikisi no polong no Yincuminco no Taywan. Matongal ko nikafana' a mikinkiw to pirecep i kapolongan a harateng, ato pisiwar to kacomahad no niyaro'.Pakayni tonini " Lalood i Cpo' " a demak i, omaan ko nikafalic no 'Amis a tamdaw ano saan i,pakaynien ita i kafalic no 'orip no cecay a finacadan mahapinang konini. Ano kitinien i "piliyaw a misanga' to rikisi ato ponka no niyaro' ko demak" i, caka ^eca mahapinang ita o kakalimlaan ko materekay no to'as ita a 'orip, ato papasitira to fa^elohay a rakat no finacadan ita.I 2016 miheca saka 8 folad sakacecay romi'ad, mili'ay ko congtong ci Caiyinwen to polong a Yincumincu no Taywan, sowal saan,itini i Taywan deng o payrang aca ko iraay ko rikis away kona Yincumin a rikisi.Nikawrira,i'ayaw no pinapina a patek ko mihecaan, iraayto a maro' itini tona Taywan, makadofah ko kaciponka ato kacitaneng,mararocorock tahanini. Nikawrira,dengan o ci'icelay a finacadan ko pi'arawan a mitilid to rikis,itini ko pili'ay no mako to polong no Yincumin no Taywan.Ona pasadak tona ohong todongay o pipatalahekal to kapalal no faloco' ono niyah a rikis oniyah ko mamitilid ato mamipakimad.Tada miaray to pipacafay a midama tona pipasadak to nitilidan ko Sakakay Citatodongay to Yincuminco Sakowan ato kokosyo no Fakong, ato polong finawlan. Lalengatan nona lalood O lalegatan nona lalood ira ko sepat: sakacecay(1):mi'odang to fafahiyan no niyaro' O Tatolotolo ko fafahi ni Tangahay i niyaro', cisowal sa ci Tangayhay:kako o tapang mikowanay to hitay no kaping, iray ko faloco' nomako a mitahitdang to hitay nomako a tayni i cepo'. Ano tahini ko hitay no mako i cepo', o ngohah sato ato fafahi no kapah no cepo' a caay ka'eca ka 'afas no hitay no mako. Misapades ci Tangayhay to finawlan no niyaro', tayra i Kohkoh mikayki liliden no kapah,mikuli ho to kapah no niyaro', mi'odang to fafahiyan no niyaro', ano so'elin ira ko hitay a tayni,alacecay ko fafahi han i ma'emin to awa ko fafahiyan no niyaro' halowawa caka 'osaw no kaping.) Sakatosa(2):palakoli to malitengay ato kapah no niyaro' Mipapisakoli sato to finawlan, rakat sa a tayra i folalacay a micolo' to dafong no kaping,o tomok to, o mama no kapah to, ato kapah,palalen hananay a papisakoli, awa sato ko kalita'angan no tomok, mama sato no kapah cato ka pakasowal to karalemay a selal,oya fangcalay a kasaselal no niyaro' caayto ka sa'osi'osi ko tayal. Sakatolo(3):mapalahedaw ko kailisinan O kailisinan a romi'ad caka saan ko kaping,sa'opoen ho nangra ko kapah no niyaro' a misakoli papisanga' to polol no hitay, na onian ko kasasifod no ilisin,mapalahedaw to ko pingodo to to'as,to kawas no pala ato riyar. Sakasepat(4):mi'afas to sera no 'Amis Ya tahayni saho ko kaping i cepo' i, tado han nangra ko misamatangan no finawlan a pala a mipatireng to polol no hitay, sa pangangan han no 'Amis to napololan,ma'eco ko sera,mapalahedaw ko maamaan a kinaira no liomah,itirato ko kanikaw no 'orip no niyaro'. Mipaci'eci a papikapot to Tangafolan finacadan: I kalaloodan a mihecaan, ira heca ko sapiliyaw a mafodfod namo o Cepo',irray to ko sowal nira ta miyanan a mikapot kamo tamiyanan. Ano caay pikapot, patayen niyam saan tamiyanan, ora ko saka " Hay "han niyam. Ano matira aca ha salikaka i 'Amisay a faki na'onen kami haw, nengneng ko tireng niyam aka pipatay tamiyanan o salikaka a mafa' to kami kira. Na matira ira to "Lomowad to kami saan koya hitay no Kaping. Ano tayra kami i niyaro' namo haw, caferen niyam kamo, malalatihi niyam a mifolaw to kapah no Cepo'" saan ko kaping. == Pacefaday a tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° == itija ńßo~u o~uno~u ko~u~uwapiŇč…ôn o~u " ***** ) ńßananaj a paŇčaŇčan, o~u matijaaj o~u  ¶o~uwa ka saan i …ĺa…ĺo~uma no~u tajwan a ka…ĺo~ufo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ ko~unian sanaj ko~u to~uto~u…¨~…ģo~uŇč no~u ninian , matija o~u misafaaj to~u pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u to~u °as no~u  °amis a tam…¨~…ģaw, o~urasak i **** mińß…ô ¶a a pitańßi…¨~…ģaŇč no~u ko~ufa no~u fako~uŇč ma…ĺisao~ut ko~u po~u…ĺo~uŇč kakitaan no~u fako~uŇč a masaso~uwa…ĺ, ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u nisafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u mikajkiaj to~u pifa…ĺi ¶ a paŇčaŇčan sano~u ko~u~uwapiŇč…ôn o~u " ***** " ńßananaj to~u a mik…ôto~un no~u  °a…ĺo~umanaj a paŇčaŇčan, o~unian matato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~uno~u  °amis a so~uwa…ĺ to~ura …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ sanaj  ¶o~uwa ko~u fo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ.no~u  °amis a pin…ôŇč…ôŇč…ôn to~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~unini. o~uja **** a mińß ¶aan a tata °aŇčaj a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u sawa…ĺiaj a nijaro~u ° no~u  °amis ato~u so~ufitaj no~u ko~u~uwapiŇč no~u man ¶iŇč i, o~u "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° " ńßananaj ko~unini. tańßanini ira to~u ko~u *** mińß ¶aan.taŇčasa i tat…ôno~ukan no~u **** a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i, matato~uo~uto~uo~ur ko~u ńßo~u…ĺan ato~u sipanja a tam…¨~…ģaw a tajni i tajwaŇč ma…ĺi °a ¶a to~u maamaan a …¨~…ģafo~uŇč. to~una mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan i,matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u piko~uwan no~u kapiŇč no~u man ¶iŇč i tija, ira ko~u pipa °a…¨~…ģiŇč no~u  ¶iko~uwaŇčaj a so~ufitaj no~u man ¶iŇč, o~urasaka,sa °a…ĺo~uman sa ko~u pajraŇč a mi °afas a mi °…ô ¶o~u to~u s…ôra no~u  °amis to~u ńßakamaro~u °an naŇčra a misatata °aŇč to~u nijańß a taja…ĺ. nikawrira, jo~u misatapaŇč ko~uno~u papo~uta…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i, itijaaj ko~u pisatapaŇč no~u  °amis a tam…¨~…ģaw a mipa °a…¨~…ģiŇč to~u sapi…¨~…ģipo~utaw to~u ka °o~uripan a pa…ĺa ato~u nijaro~u °. ta…ĺa ¶o~uwa a…¨~…ģińßaj ko~u nika…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ato~u papo~uta…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u tam…¨~…ģaw no~u tajwan, o~u sakakaaj ko~u kararimaan no~una ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u °, wataaj to~u ko~u pikina…ĺ…ôfo~uńß no~u  °amis a mitak…ôr to~u  °a…¨~…ģa a mi…¨~…ģipo~ut to~u ka °o~uripan naŇčra a pa…ĺa. o~uninian ńßo~uw i, o~una ta…¨~…ģamaanaj a "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " …ĺafinaj tato~u a  ¶aka …ĺiŇčwa…ôn, pakajni to~uninian a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ko~u kańßapinaŇčan no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw to~u i °ajaw no~u  ¶ima ¶ima iraajto~u i sa °ajaw a ¶a ko~u  °amis a tam…¨~…ģaw a maro~u ° itini. o~urasaka, i rajraj no~u niti…ĺi…¨~…ģan a rikisi no~u ko~u~uwapiŇč i,  ¶aaj ka samaan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč no~u ko~u~uwapiŇč to~uninian a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. maŇčar…ôf tajni…ôn to~u i rikisi no~u ko~u~uwapiŇč to~una **** ko~umińß ¶aan i, awaajto~u ko~u  ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a ¶a a niti…ĺi…¨~…ģan pakaniaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u i tajwaŇčaj a  °amis tam…¨~…ģaw. o~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u rakat no~u rikisi no~u jin ¶o~u~umin i, sańß…ôto~uaj o~u tao~u a fina ¶a…¨~…ģan, o~u naŇčra a ¶a a ti…ĺi…¨~…ģ ko~u sapiti…ĺi…¨~…ģ. pakajni…ôn naŇčraaj a ńßarat…ôŇč ko~u pin…ôŇčn…ôŇč a miti…ĺi…¨~…ģ to~uninian a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u  °amis. tinako~u sa, miti…ĺi…¨~…ģ sa ko~u pajraŇč matiniaj,o~u saka pi °afas to~u s…ôra no~u  °amis i, o~u mamisaŇča ° to~u ńßa …ĺa…ĺan naŇčra, ta mafa…ĺi ¶ to~u ko~u kaŇča °aj no~u nijaro~u ° naŇčra saan. paini…ôn to~u ńßapiti…ĺi…¨~…ģan ato~u paisiŇčan, ta ma ¶akat to~u ko~u  °o~urip no~u itiniaj saan  ¶aŇčra o~u ko~u~uwapiŇč.  °arawńßan a ¶a, ano~u o~u saka Ňča °aja no~u  °amis ko~u ni…¨~…ģ…ômakan Ňčara i, nawiro~u mi °a °afas to~u o~umańß, mi °afas to~u fafańßijan no~u nijaro~u °,pa…ĺako~u~u…ĺi…ôn ńßo~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u nijaro~u ° no~u  °amis, a…¨~…ģińßaj ńßa ¶a ko~u karawrawan ato~u nika ¶a ¶o~u…ĺi. saiko~urajto~u i, ma…ĺa tata °aŇčaj to~u ko~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u nika ¶a ¶o~u~u °aj. o~u ńßatiniaj i, o~u tao~u a fina ¶a…¨~…ģan ko~u pata…¨~…ģo~uaj a miti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u ro~uma a fina ¶a…¨~…ģan a rikisi, ta to~uo~ur ńßanto~u no~u awaaj ko~uno~u tir…ôŇč a ti…ĺi…¨~…ģ ńßa sapiti…ĺi…¨~…ģ to~u no~u tir…ôŇč a rikisi a fina ¶a…¨~…ģan i, ta…¨~…ģa o~u kas…ôm…ô…ĺanto~u ko~u matiniaj a …¨~…ģ…ômak. anini sato~u, ano~u tiko~u…ĺ…ôn ta a min…ôŇčn…ôŇč ko~uno~u i  °ajawajńßo~u a marakataj a …¨~…ģ…ômak i  °o~urip no~u  °amis i, mańßapinaŇčto~u no~u mita ko~unini, o~u tata °aŇčaj a  °i ¶…ô…ĺ no~u kitakit ko~u mi…ĺ…ôŇčataj a mifo~u…ĺaw to~u miniŇčaj a nijaro~u ° no~u  °amis.  °a…ĺo~uman ko~u so~ufitaj, ta…¨~…ģamaan ko~u sapiro~uo~u…¨~…ģ naŇčra a  °i…¨~…ģo~u ¶, sasiro~uma saan ko~u nika masafa ko~u  °amis, o~urasaka, o~u mi ¶o~u~u °ajaj kamo~u, o~u ma…ĺi °aŇčaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u  °amis, saan ko~u pif…ô…ĺińß naŇčra a miti…ĺi…¨~…ģ to~u rikisi no~u tajwan. iraaj ko~u matiniaj a pif…ô…ĺińß to~u so~uwa…ĺ saka, tanam…ôn ta a miki…ĺim ko~uja masi…¨~…ģajajto~u ato~u matawa…ĺajto~u itira i na…ĺa ¶o~u…ĺan ko~uja itijaajńßo~u a …¨~…ģ…ômak. …ĺo~ufi ¶…ôn ta a patato~uŇčo~uto~uŇčo~u…¨~…ģ ko~uja mapi ¶pi ¶ajto~u a fa ¶o~u~u ato~u marakataj no~u tato~u °asan no~u  °amis a …¨~…ģ…ômak. ńßasapipa…ĺa…ĺ to~uja ikmo~u…¨~…ģaj a  ¶aajto~u ka so~uŇčira ° ato~u matawa…ĺajto~u a ńßarat…ôŇč. ta mańßapinaŇč ko~uja so~u Ē…ô…ĺinajto~u a …¨~…ģ…ômak to~u o~u fo~uno~us ko~u sapisi °ajaw to~u ko~uwaŇč a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, o~u pikinafa…ĺańß no~u tam…¨~…ģaw to~u  °o~urip a mi…¨~…ģipo~ut to~u nijaro~u ° ja sanaj a nika fana °. saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ no~u saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ i **** a mińß ¶aan i, itira i po~uta…ĺ no~u …ĺo~uma ° ni aso~uj i  ¶po~u ° ko~u pipatir…ôŇč to~u  °…ôri ° a ŇčajaŇčaj. ira ko~u pińßarat…ôŇč a mita °o~uŇč to~uja i °ajaw to~u s…ômo~u °o~ut ira ko~u pinapina a mińß ¶aan a "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " ńßananaj a …¨~…ģ…ômak. mińßarat…ôŇč to~uja mińßa…¨~…ģi…¨~…ģi ko~u pi…ĺo~uo~u…¨~…ģ a misi °ajaw to~u nika °a…ĺo~uman ta to~u no~u fo~ufitaj no~u man ¶iŇč, kinapinapina a ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u  °a…¨~…ģa,  ¶i °i ¶…ô…ĺ ko~u tam…¨~…ģaw to~u sapitak…ôraw to~u  °a…¨~…ģa a mi…¨~…ģipo~ut to~u nijaro~u °. nikawrira, kaiko~urto~u i, ira ko~u pitarakar a misa °…ôfit no~u fo~ufitaj no~u man ¶iŇč to~u kapańß no~u  °amis, o~uja *** a tam…¨~…ģaw ma Ē…ômin a pa…ĺa °…ô…¨~…ģ…ôf ńßan a mipataj. kart…ôŇč ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u tam…¨~…ģam…¨~…ģaw itija, a mipatir…ôŇč to~u  °o~uto~u ¶ a fak…ôro~uńß a mikiniŇč. itija awaaj ko~u  ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj a ¶a a ti…ĺi…¨~…ģ to~una  °o~uto~u ¶ a fak…ô…ĺo~uńß. o~u sapipańßapinaŇčaw ko~unini to~u i ńß…ôka…ĺaj a tam…¨~…ģam…¨~…ģaw, ano~u awaawaj a ¶a ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °amis i,  °a…¨~…ģińßaj ko~u ta…¨~…ģamaanaj a …¨~…ģ…ômak i rikisi no~u to~u °as ita. saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u **** a mińß ¶aan i, o~u " sao~upo~u no~u siŇčsiŇčsi no~u ta °aŇčajaj piti…ĺi…¨~…ģan" itira i ko~uńßko~uńß ko~u sa °o~upo~u no~u mi…¨~…ģ…ômakaj to~u pikiŇčkiw a ma…ĺa…ĺi ¶a…ĺi ¶aj pakajni i iko~ur to~u *** a mińß…ô ¶aan no~u " …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u ° " ńßananaj.matańßi…¨~…ģaŇč* a ¶a ko~u finaw…ĺan a maainini to~u nińßarat…ôŇčan.o~uninian a mipa…¨~…ģ…ôt…ôŇčan a mitawa…ĺ a rikisi no~u mita i,nanaj mata…ĺańß…ôka…ĺ to~u ko~u so~u °…ô…ĺinaj a …¨~…ģ…ômak ta mapa…ĺata °aŇč ko~u to~u °as, mańßapinaŇč to~u no~u tamtam…¨~…ģaw a mafana ° to~u nikata…¨~…ģamaan ko~u mat…ôr…ôkaj no~u  °amis a rikisi i tajwanan, ta mańßino~um to~u ko~u sa…ĺo~u °afaŇč no~u to~u °as ita. o~usaka saan ta ta…ĺo~u…ĺo~uŇč to~u ko~u kafana ° no~u tamtam…¨~…ģaw  ¶o~uwa kaawa ko~u rikisi no~u mita.ńßatiniaj ko~u pa…¨~…ģ…ôs ato~u ka ¶o~u…¨~…ģaańß no~u  °amis a tam…¨~…ģaw a kinafa…ĺańß to~u  °o~urip a mi…¨~…ģipo~ut to~una pa…ĺa i tajwan. o~uja …¨~…ģ…ômak a masa °o~upo~u a mikiniŇč i **** a mińß ¶aan, ato~u mi…ĺsapaj i nijaro~u ° a mi…ĺo~u…ĺo~u…¨~…ģaj ko~u pikiŇčkiw i **** a mińß ¶aan, ato~u pisa…¨~…ģak to~u nikiŇčkiwan a tata °aŇčaj kapo~u…ĺo~uŇčan-niti…ĺi…¨~…ģan i **** a mińß ¶aan. ma…ĺańß…ô ¶i to~u no~u " sao~upo~u no~u siŇčsiŇčsi no~u ta °aŇčajaj piti…ĺi…¨~…ģan" ko~unini a mainsa ¶. masa ¶…ô ¶ajto~u i  ¶…ô ¶ajaj a niti…ĺi…¨~…ģan a mapasa…¨~…ģak i saka * a fo~u…ĺa…¨~…ģ no~u **** a mińß ¶aan. anini a mińß…ô ¶an o~u sakakinato~usa to~u a pasa…¨~…ģak to~u matiniaj a niti…ĺi…¨~…ģan ta mafana ° ko~u  ¶ima ¶ima to~u kata…¨~…ģamaan no~una "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u °". o~u sakakaaj a kasasiro~umano~u  °ajawaj ato~u aniniaj a nipasa…¨~…ģak i, a…¨~…ģińßaj ko~u nipa ¶o~uma…¨~…ģan a ńßarat…ôŇč no~u  °amis a tam…¨~…ģaw no~u aniniaj. o~u mamisatata °aŇč to~u pińßarat…ôŇč to~una saka*** mińß…ô ¶a no~u "…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶…ôpo~u" to~unini a mińß ¶aan, o~urasaka, ira ko~u pi…ĺijaw a pirina ° to~unini mikiŇčkiwan a niti…ĺi…¨~…ģan. nanaj  °a…ĺo~uma °a…ĺo~uman ko~u mafana °aj to~uninian a rikisi,  ¶aaj ko~u mamasawa…¨~…ģ ko~unini i rajraj no~u rikisi no~u tajwaŇč. jo~u misatapaŇč to~u kar…ôt…ôŇčaj a pisafa ¶o~u a misaŇča ° to~u rajraj no~u rikisi no~u tajwaŇč i, o~u mamaŇčaj a ¶a ko~unini a pińßawaŇč pasi °ajaw, nanaj pakajni pisata…ĺo~u…ĺo~uŇč ko~u pikiŇčkiw to~u kańßa ¶…ô ¶a ¶…ô ¶aj no~u …¨~…ģ…ômak, matato~uŇčo~uto~uŇčo~u…¨~…ģ ko~uninian i, ma…ĺańß ¶i ko~u maso~uŇčira °aj to~u a rikisi no~u po~u…ĺo~uŇč no~u jin ¶o~u~umin ¶o~u no~u tajwan. mato~uŇča…ĺ ko~u nikafana ° a mikinkiw to~u pir…ô ¶…ôp i kapo~u…ĺo~uŇčan a ńßarat…ôŇč, ato~u pisiwar to~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ no~u nijaro~u °.pakajni to~unini " …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i  ¶po~u ° " a …¨~…ģ…ômak i, o~umaan ko~u nikafa…ĺi ¶ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw ano~u saan i,pakajni…ôn ita i kafa…ĺi ¶ no~u  °o~urip no~u  ¶…ô ¶aj a fina ¶a…¨~…ģan mańßapinaŇč ko~unini. ano~u kitini…ôn i "pi…ĺijaw a misaŇča ° to~u rikisi ato~u po~unka no~u nijaro~u ° ko~u …¨~…ģ…ômak" i,  ¶aka  Ē…ô ¶a mańßapinaŇč ita o~u kaka…ĺim…ĺaan ko~u mat…ôr…ôkaj no~u to~u °as ita a  °o~urip, ato~u papasitira to~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a rakat no~u fina ¶a…¨~…ģan ita.i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ¶…ô ¶aj ro~umi °a…¨~…ģ, mi…ĺi °aj ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i  ¶aijinw…ôn to~u po~u…ĺo~uŇč a jin ¶o~u~umin ¶o~u~u no~u tajwan, so~uwa…ĺ saan,itini i tajwan …¨~…ģ…ôŇč o~u pajraŇč a ¶a ko~u iraaj ko~u rikis awaj ko~una jin ¶o~u~umin a rikisi.nikawrira,i °ajaw no~u pinapina a pat…ôk ko~u mińß…ô ¶aan, iraajto~u a maro~u ° itini to~una tajwan, maka…¨~…ģo~ufańß ko~u ka ¶ipo~unka ato~u ka ¶itan…ôŇč,mararo~u ¶o~uro~u ¶k tańßanini. nikawrira,…¨~…ģ…ôŇčan o~u  ¶i °i ¶…ô…ĺaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u pi °arawan a miti…ĺi…¨~…ģ to~u rikis,itini ko~u pi…ĺi °aj no~u mako~u to~u po~u…ĺo~uŇč no~u jin ¶o~u~umin no~u tajwan.o~una pasa…¨~…ģak to~una o~uńßo~uŇč to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u pipata…ĺańß…ôka…ĺ to~u kapa…ĺa…ĺ no~u fa…ĺo~u ¶o~u ° o~uno~u nijańß a rikis o~unijańß ko~u mamiti…ĺi…¨~…ģ ato~u mamipakima…¨~…ģ.ta…¨~…ģa miaraj to~u pipa ¶afaj a mi…¨~…ģama to~una pipasa…¨~…ģak to~u niti…ĺi…¨~…ģan ko~u sakakaj  ¶itato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u jin ¶o~u~umin ¶o~u sako~uwan ato~u ko~uko~usjo~u no~u fako~uŇč, ato~u po~u…ĺo~uŇč finaw…ĺan. …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ o~u …ĺa…ĺ…ô*atan no~una …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ira ko~u s…ôpat: saka ¶…ô ¶aj(*):mi °o~u…¨~…ģaŇč to~u fafańßijan no~u nijaro~u ° o~u tato~u…ĺo~uto~u…ĺo~u ko~u fafańßi ni taŇčańßaj i nijaro~u °,  ¶iso~uwa…ĺ sa  ¶i taŇčajńßaj:kako~u o~u tapaŇč miko~uwanaj to~u ńßitaj no~u kapiŇč, iraj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~umako~u a mitańßit…¨~…ģaŇč to~u ńßitaj no~umako~u a tajni i  ¶…ôpo~u °. ano~u tańßini ko~u ńßitaj no~u mako~u i  ¶…ôpo~u °, o~u Ňčo~uńßańß sato~u ato~u fafańßi no~u kapańß no~u  ¶…ôpo~u ° a  ¶aaj ka °…ô ¶a ka  °afas no~u ńßitaj no~u mako~u. misapa…¨~…ģ…ôs  ¶i taŇčajńßaj to~u finaw…ĺan no~u nijaro~u °, tajra i ko~uńßko~uńß mikajki …ĺi…ĺi…¨~…ģ…ôn no~u kapańß,miko~u~u…ĺi ńßo~u to~u kapańß no~u nijaro~u °, mi °o~u…¨~…ģaŇč to~u fafańßijan no~u nijaro~u °, ano~u so~u °…ô…ĺin ira ko~u ńßitaj a tajni,a…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u fafańßi ńßan i ma °…ômin to~u awa ko~u fafańßijan no~u nijaro~u ° ńßa…ĺo~uwawa  ¶aka  °o~usaw no~u kapiŇč.) sakato~usa(*):pa…ĺako~u…ĺi to~u ma…ĺit…ôŇčaj ato~u kapańß no~u nijaro~u ° mipapisako~u…ĺi sato~u to~u finaw…ĺan, rakat sa a tajra i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a mi ¶o~u…ĺo~u ° to~u …¨~…ģafo~uŇč no~u kapiŇč,o~u to~umo~uk to~u, o~u mama no~u kapańß to~u, ato~u kapańß,pa…ĺa…ĺ…ôn ńßananaj a papisako~u…ĺi, awa sato~u ko~u ka…ĺita °aŇčan no~u to~umo~uk, mama sato~u no~u kapańß  ¶ato~u ka pakaso~uwa…ĺ to~u kara…ĺ…ômaj a s…ô…ĺa…ĺ,o~uja faŇč ¶a…ĺaj a kasas…ô…ĺa…ĺ no~u nijaro~u °  ¶aajto~u ka sa °o~usi °o~usi ko~u taja…ĺ. sakato~u…ĺo~u(*):mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u kai…ĺisinan o~u kai…ĺisinan a ro~umi °a…¨~…ģ  ¶aka saan ko~u kapiŇč,sa °o~upo~u…ôn ńßo~u naŇčra ko~u kapańß no~u nijaro~u ° a misako~u…ĺi papisaŇča ° to~u po~u…ĺo~u…ĺ no~u ńßitaj, na o~unian ko~u kasasifo~u…¨~…ģ no~u i…ĺisin,mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw to~u ko~u piŇčo~u…¨~…ģo~u to~u to~u °as,to~u kawas no~u pa…ĺa ato~u rijar. sakas…ôpat(*):mi °afas to~u s…ôra no~u  °amis ja tańßajni sańßo~u ko~u kapiŇč i  ¶…ôpo~u ° i, ta…¨~…ģo~u ńßan naŇčra ko~u misamataŇčan no~u finaw…ĺan a pa…ĺa a mipatir…ôŇč to~u po~u…ĺo~u…ĺ no~u ńßitaj, sa paŇčaŇčan ńßan no~u  °amis to~u napo~u…ĺo~u…ĺan,ma °…ô ¶o~u ko~u s…ôra,mapa…ĺańß…ô…¨~…ģaw ko~u maamaan a kinaira no~u …ĺio~umańß,itirato~u ko~u kanikaw no~u  °o~urip no~u nijaro~u °. mipa ¶i °…ô ¶i a papikapo~ut to~u taŇčafo~u…ĺan fina ¶a…¨~…ģan: i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan a mińß…ô ¶aan, ira ńß…ô ¶a ko~u sapi…ĺijaw a mafo~u…¨~…ģfo~u…¨~…ģ namo~u o~u  ¶…ôpo~u °,irraj to~u ko~u so~uwa…ĺ nira ta mijanan a mikapo~ut kamo~u tamijanan. ano~u  ¶aaj pikapo~ut, pataj…ôn nijam saan tamijanan, o~ura ko~u saka " ńßaj "ńßan nijam. ano~u matira a ¶a ńßa sa…ĺikaka i  °amisaj a faki na °o~un…ôn kami ńßaw, n…ôŇčn…ôŇč ko~u tir…ôŇč nijam aka pipataj tamijanan o~u sa…ĺikaka a mafa ° to~u kami kira. na matira ira to~u "…ĺo~umo~uwa…¨~…ģ to~u kami saan ko~uja ńßitaj no~u kapiŇč. ano~u tajra kami i nijaro~u ° namo~u ńßaw,  ¶af…ôr…ôn nijam kamo~u, ma…ĺa…ĺatińßi nijam a mifo~u…ĺaw to~u kapańß no~u  ¶…ôpo~u °" saan ko~u kapiŇč. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj a ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
    </S>
</TEXT>