<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Langas" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> O ngangan no Langas O ngangan no Langas a niyaro' , o pakayniay i sowal no 'amis, iraay a matilid i cacod no likisi a len san cay saya hananay a matiliday, ira ko cingangafolanay a epoc i 'ayaw. malosiyangay to ngangafolan tonini a sera, sa mapangangan to Langas hananay a sowal ko masaPangcahay, o ngangan no niyaro' itiya ho, icowaay ko aro' a tamdaw ato caciyaw nangra, o cecayay ko pinangan maemin a malecad, roma i, caayay ka adihay ko paniyaro'an no to'as ho no mita, Langas han to ngangan ko niyaro'. i ka Riponan ho, Pa'ilasen han no Ripon a pangangan koni a niyaro', mapapolong to Langasan, Morocan, Atolan, polong han a pangangan to cecay Pa'ilasen sanay a ngangan. tahira to i Minko'ko tolo polo' ira ko enem a miheca, sa kalitolo han to a paliyaw a pangangan ko Pi'ilasen,Fo ming a niyaro' han to tahamatini. talacowa adihay ko kongko no mato'asay i kasaniyaroaro' , nikaorira awaay ko tilid no mita, orasaka adihay ko kapawanan to. O kasiikedan no niyaro' O Langas a riyaro', i cinamalay a Cya tao no Fo yen to 2 Kongliay a pala, i notimolan no Atolan a niyaro , i no'amisan no Fo yen 'alo. itini i Fo ming a niyaro' a 11 to 17 Lin ko limaw no Langas a riyaro'. na i lalom'ay no Atolan ko Langas a riyaro' i tiya ho, nawhani mitodongay a malinah ko finawlan no Kiwit a niyaro' no Langas, saka o cecay ko niyaro cangra a masa'opo i Langas. Itini i Fo ming a niyaro' haw i, ira ko Langas a niyaro, Atolan a niyaro' ato Morocan a niyaro' a malacacay a tata'akay a niyaro' to makalalima i Fo ming a niyaro. nawhani o cecayay ko ngangan no niyarao' no to'as ita i 'ayaw. nikaorira, aniniay to a tamdaw, dodo han to nangra ko pikakonis a pala no mikingkiway. O demak no niyaro' Langiwngiwan no Langasa a taloan Mikaykiay ko malitengay, kapah ato mikowanay to kalofinacadan a sa'opo i taloan no Langasa, mikayki to wen ciyen can ta manga'ay sa ko picomod a maro' i taloan. onini a demak i, nawhani adihay ko caay ka lecad ko herateng no Tapang ato wen ciyen can. saka ira ko mipifalic to tapang no niyaro' a harateng no kapah no niyaro , to'eman sato ko pising no itiraay. O nikalopisak no Langas Itiniay i Ruisui Syiang no HualienSiyen ko Langas a niyaro', 136 ko sa'osi no parod no loma', 342 ko sa'osi no tamdaw. 89 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 304 ko tamdaw; o roma sato i, 11 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 38 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis68 , Bunun18 , Paiwan1 , Truku1 , roma1 . O finacadan no Yincomin Na itira i tarawadaw no Kalingko talatimol tangasa i Cilamitay, nawhani maemin paniyaro' i lawac no Siwkolan a tarawadaw sa mapangangan to Siwkolan a 'amis. i tiniay i Ruysuy syang ( sowal no holam ) no Hualien siyen ( sowal no holam ) ko Atolan a niyaro', i tatihitihi no nyato' i ira ko Atolan ato Morocan a niyaro. iraay ko Kiwit a niyaro', Olaw a niyaro', Olalip niyaro', Kalala a niyaro', Sapat a niyaro', Atolan a niyaro', Langas a niyaro', Lacihakan a niyaro' , Koyo a niyaro' ato Morocan a niyaro, falo a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Ruysuy syang. O pitooran no finawlan Ira to 60 a miheca a likisi ko Fo ming tingsikiw , o makatelang a elieli'an a kiwkay no langasan, ikor i cifaloco' ko finawlan no kiwkay a misanga' to kiwkayl no niyaro'. ta ira ko matiniay a 'amoto a pitooran. o pitooran ko finawlan no Langas,. mamaan ca ko deamk no sapitolon ko niyaro'. pakayni sa'opo no kinkay malosakarikec sto sakarakat no 'orip no Yincumin, ano iraay ko adada, o pades ato ira ko tatiihay a manmaan a demakan, maemin mitahidang to kiwkay mipadang. </FORM>
    </S>
</TEXT>
