<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lesotho" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Lesotho" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lesotho == Lesotho hongti a kitakit , kasomowal Lesotho, ino katimolay a Africa faniyot, o sata'akay kitakit a kitakit i hekal, o polong mataliyokay no South Africa nikapolongan kitakit, katatongodan a ngapir calay 909 kongli ko kakaya'. Nawhani o takaraway a dafdaf, sasowalen ko Lesotho o "I kakarayanay hongti a kitakit" . Oni Lesotho kitakit sanay a sowal "o somowalay to Sesoto a tamdaw" sanay. O nano Inkiris a nicingcingan a sera, orasaka sacisowal sa ko Europe to Lesotho o Basutilan saan. O Lesotho o nano lekapot no tata'akay Inkiris a lekatep, i 1966 miheca 10 folad 4 romi'ad nai Inkiris misiiked. O dadahal no kitakit ira ko 30355 pinfang kongli, 2018 miheca tamdaw salongam 210 'ofad 8328 ko tamdaw. O tararikoray ko kicay no Lesotho, o saawaay ko kacowat a kitakit, salongan ira ko 49% a tamdaw ko 'orip o sasafaay no kasakitakit manikaway calay cecay romi'ad 1.25 Amilika payso, orasaka o AIDS caay ka 'emed . Likisi 'Aya:way likisi Saan ko mikingkiway to likisi nihaydaan a sowal, o San tamdaw i o nano Basuto finacadan, Coy tamdaw ato cecay nai kawaliay no sifo'ay a Africa sahefong mafolaway tayni a Bantu sowal dotoc a fanacadan I 19 sici, katimolay no Africa Bantu a tamdaw o kacacefis to sera ato nanom, oarasaka mararawraw masala'eday rimi'ad halafinay a "lalood no niyaro'", o sasowalen a likisi "Zulu Civil War" hananay . I 1818 miheca, tona ka'amisay a Zulu hongti kitakit sodsod sa malamikowanay, katimolay sa a malopisakay ko aro' aniniay Lesotho (itiya o Basutulan) katimolay a niyaro malowid ni Moshushu saka cecay a tapang palekatep. O 'aya:way Basutulan hongti kitakit I 1822 miheca, ci Moshushu saka cecay a tapang patireng to Basuto hongti kitakit. Nikawrira ikor no 1 miheca to 1823 miheca miteka marawraw a malalood ato pahiceraay itini a Netherland a micingcingay Boolean tamdaw, ikor masasitilid to katatelek. I 1853 miheca, malaliyaw hace ato Inkiris rarawraw to salongan a siwtoc, ikor paterep masasitelek to kasasinga'ay. I 1858 miheca, malaliyaw rarawraw ato Boolean tamdaw macacefisay to sera a siwtoc, itiya i 1865 mihecaan mangalef a mangalef. O Basutulan picingcingan I 1868 miheca, o sapiliyang to Boolean tamdaw micalap a katalawan, ci Moshushu saka cecay a tapang mingitangit to Inkiris a mala no Inkiris a dadipoten a sera, itiya o Basutulan han ito. I 1870 miheca, mapatay to ci Moshushu. I 1871 miheca, itiya pacomod han to no Inkiris ko Basutulan i Cape nicingcingan a sera, kaliyangen no finawlan a milifet, ikor tatongotongodsa ko kalaloodan. I 1884 miheca, nengneng han o caayay to ka'emet ko nia demak no niyaro', mihapiw ko Inkiris to Basutulan mala o "satakaraway citodongay a sera", pasasiikeden to 7 ko dademakan sa'etal, kasa'etal miocor ko citodongay no Inkiris a maro' itira. I 1945 miheca, paherek ko saka 2 kalaloodan, Inkiris, France i Africa nicingcingan mikowan a nitatenaan mapeleng. I 1955 miheca, o Basutulan pasayra i Inkiris milongoc to patikoaw to sapidemak ato sapirikec a salongoc. I 1959 miheca, o Inkiris mihayda no Basutulan to sapifalic a tilid, midotoc patireng to "patirengay to kimpo kalomaocan" ato "noniyah pikowan a sifo" (ano 'arawen o pafelian ko sakowan, so'elinay oya: to o Inkiris ko citodongay mitelek). Oya mihecaan, mihapiw to fa^elohay kimpo, misitapang patala to citodongay to pirikecan "patirengay to kimpo kalomaocan" a singkiw. I 1960 miheca, o "patirengay to kimpo kalomaocan" a singkiwan, o Basutulan ta'akay a sarekad (BCP) ko pakalowiday. I 1965 miheca 4 folad 29 romi'ad, midemak ko Basutulan sakinacecay polong no kitakit to kalomaocan a singkiw, nawhani o Souyh Africa sifo a nicoderan a payso, saka o Basutulan Komin sarekad (BNP) ko 'alimanay ko lomaocay, saka tosa romi'ad patireng to noniyah pikowan a sifo, o tapang ci Moshushu saka tosa hongti kitakit masongila' to kacitodong. Lesotho hongti kitakit kacitodongan I 1966 miheca 10 folad 4 romi'ad, Moshushu saka tosa mihapiw to pisiiked, patireng to ngangan no kitakit o Lesotho hongti kitakit, midemak to no hontian rikec, o Basutulan Komin sarekad (BNP) a kakeridan tamdaw ci Jonathan. I 1970 miheca 1 folad, ci Jonathan nai pisikedan a singkiw malasawad to 'alomanay a sarekad a kacitodong. I 1970 miheca 2 folad, ci Jonathan caay ka kahi patorod to sapikowang, mihapiw to matamoray a demak, mihapiw ko niyah o kakeridan no kitakit. O hongti no kitakit ci Moshushu saka tosa a marofo, ikor malafel milaliw to. I 1970 miheca 6 folad, ci Moshushu saka tosa mangalay milayap a caay to pikihar to sici, i 12 folad patiko minokay i kitakit, ci Jonathan midemak to nisateked a mikowan. I 1973 miheca 3 folad, mapatangic no laloma'ay papotalay kitakit a kasasowalen, ci Jonathan misatapang mitahidang to sapipartireng to "linci finawlan kalomaocan" a fa^elohay kimpo. I 1973 miheca 7 fola, ci Jonathan mihapiw palasawa to to matamoray a demak. I 1986 miheca 1 folad 1 romi'ad, o Lesotho mifilih ko sofitay, ci Lekhanya kakerian mifelih to sifo ni Jonathan. Nanoya "linci finawlan kalomaocan" makotay no sofitay wuyyinhuy. I 1988 miheca 4 folad, no Lesotho lalimaay a miliyangay a sarekad milongoc to sakalomowadaw no finawlan a sakowan to sifo. Caay kahalafin, o Basotho ta'akay sarekad (BCP) kakeridan tamdaw ci Nzu Mohle paherek ko kalafel a minokay i kitakit. I 1990 miheca 2 folad, sofitay sifo ato hongti macacefis to sakowan, ci Moshushu saka tosa malingangan ko pisarikec ato sakadademak a salongo. 11 folad, sofitay sifo mapalasawad ko kacingangan ni Moshushu saka tosa, patireng to sakakaay wawa ci Letzier saka tolo ko hongti no kitakit. I 1991 miheca 4 folad 30 romi'ad, miliyaw rarawraw masasifelih ko sofitay, matefad ci Lekhanya, ci Elias Ramaema a kakeridan ko mikeriday to sofitay wuyyinhuy. I 1992 miheca 6 folad, o sofitay wuyyinhuy mihapiw i 11 folad misingkiw. Ta miocor to tamdaw tayra i London miala ci Moshushu saka tosa panokay. I 1993 miheca 3 folad, sofitay sifo pafeli to sakowan i finawlan midemak to saka 2 a singkiw. O Basotho ta'akay sarekad (BCP) a kakeridan ci Nzu Mohle mala kakeriday no kitakit. I 1994 miheca, sofitay pakayni i kakaenen ato kalipidaan a macangal rarawraw masasietoc. Toya miheca 8 folad, ci Letzier saka tolo i kararawrawan mipalowad to sapifelih, macefis to ko sapikowan, mihapiw to sapiiliyaw a misingkiw no kalomaocan, midakdak to patiko ci Moshushu saka tosa a kacingangan. I 1995 miheca 1 folad 25 romi'ad, ci Moshushu saka tosa mapalowad ko kacingangan. I 1996 miheca 1 fola, ci Moshushu saka tosa matolo' a mapatay. Saka 2 folad, ci Letzier saka tolo miliyaw mapatireng ko kalahongti no kitakit. I 1998 miheca 5 fola, midemak to saka tolo a singkiw, Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad ci Pacalita Mosicili to ko kakerida no kitakit, miliyangay a sarekad milifet to fa^elohay sifo, sofitay tamaw mafafelih, mararawraw mafafelih ko sofitay. I 2002 miheca 5 folad, midotoc to macamolay singkiw sakafangcal ko demak misingkiw, o Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad pakalowid ho, kakeridan no sarekad ci Pacalita Mosicili to ko kakerida no kitakit. I 2007 miheca 2 folad 17 romi'ad, midemak to fa^elohay kalomaocan singkiw. O Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad pakalowid ho to kalomaocan nao 120 ko ngangan to 61 ngangan, polong no Basuto ta'akay sareka ira ko 17 ko ngangan . Palapalaan Aaro'an O Lesotho o i katimolay no Africa a safaniyot kaitiraan. O dadahal ira ko 30355 pinfang kongli, o i takaraway dafdaf laloma'ay kitakit, o salawacan no kitakit saheto maliyokay no South Africa. Cahedal no sera Makarotoday ko sera no Lesotho, takaraw ko kawali paener ko kaetip, takaraway lotok ira ko 58%, dafdaf ira ko 17%, o masa'apoloay 15%, 'alo ira ko 10%, manga;ayay kaliomahen a sera iro ko 24 'ofad a kofo, o 13% i polong no kitakit. Kawali ka'amis o iraay 1800-3000m a lotolotok ato takaraway dafdaf, o Orange 'alo ato Tugela 'alo a tatapangan; Kaetip katimol mililis to salawacan ira ko dadahalay to 40 kongli dadahalay a masa'apoloay, polong tamdaw no kitakit 70% itira a masaopo . Kafafalic no romi'ad O Lesotho nao fa'edetay kakarayan karaso'emetay romi'ad. 5-9 folad o kakedalan, 10-4 folad o ka'oradan, sa'akaraway a falawfaw 33˚C, o sapoeneray -7˚C. sici Kimpo Aniniay kimpo nai 1993 miheca 3 folad mihapiw misitapang. Matelek i kimpo: hongti no kitakit o kakeridan no kitakit ato mirikecay a hongti, laloma'an citodongay to kadademak, kakeridan o tapang no sifo. Sifo Laloma'an no citodongay ira ko: Kakeridan tapang citodong to pilaocan no kitait, kincac ato sakarihaday no kitakit ko todong. Micokeray to Kakeridan tapang citodong to no niyaro' a sifo, tapang no niyaro' ato kalomaocan a demak ko todong. Fafahiyan, kapah, onto ato kalawlaan ko todong. Pacomahad mihalaka ko todong. Kapolongan patadoay ko todong. Kinairaira, kasafalifalic ato nanom ko todong. Kapolongan dafong ko todong. Pirarakatan, taloyok nap alas ato ponka ko todong. Kapolongan dadekakan ato picolo'an ko todong. Sarikec, tamdaw salongoc ato kimpo a dademaken ko todong. Kasacalay paratoh ato kaki ko todong. Kilingan ato sera pisaomah ko todong. Kalaliaca, kikayan sakatayal, kakomod ato icifa ko todong. Fodawan ko todong. Kaliomahan ato karihaday no kakaenen ko todong. Kiwiko ato pinanam ko todong. Kacowat no syakay ko todong. Katayalan ato kalingadan ko todong. Kakeridan tapang laloma'an ko todong. Hoying ato palatamdaway ko todong. Kacacofelan a demak ato kasakitakit demak ko todong. Isian ko todong. Laloma'an demak ko todong. Lamaocan Tosaay ko kalomaocan faco no kitakit . Fafa'eday kalomaocan ira ko 33 no lomaocay, nidotoc tono kakeridan no dademakay ko hongti to patoro'an a 11 ko lomaocay ato 22 ko tapang no niyaro' a sakapot. Kararemay kalomaocan ira ko 120 ko lomaocay sakapot, lomaocay nai sa'etal nisingkiwan a taypiaw ato patodongan taypiaw k sakareko, 5 miheca k rekad. Sician a kasarekad Mitokiay ira ko 19 a sician a kasarekad, maparapot ko 12 a sician a kasarekad i tona rekad kalomaocan a ngangan. Ira ko 7 a tadamaanay sician a kasarekad sasiiked: O romaroma to o mimingay a sician a kasarekad: o Basotholand Convention Party, Lesotho people Convention Party, Mari Matlu-freeden Party, Lesotho communist party, All Congress forgroup party. kacacofelan a demak dademaken Nawhani dahdah ko kaitiraan no pala, miti'er to no South Africa ko sici ato kicay ko Lesotho, o nia tosaay kitakit masasinga'ayay. O Europe a kitakit masasinga'ay ko kacacofelan to Lesotho, nika dengan o Congko ato pina kitakit ko patirengay to kadademakan itira. O Lesotho o mikapoay to katimolay Africa faniyot to cowatan lekatep ato katimolay Africa faniyot lisataan lekatep. Roma, o mikapotay to Linhoko ko Lesotho, o Africa faniyot nipatatekoan ato Tata'akay Inkiris a Lekatep. I 1983 miheca 4 folad 30 romi'ad, o Lesotho ato Congko kitakit patireng to kacacofelan a demak. I 1990 miheca 4 folad malaliyaw ko Lesotho ato Taywan kacacofelan a demak, itiya o Congko ato Lesotho kitakit misasisawad to acacofelan a demak. 1994 miheca 1 folad 12 romi'ad, Congko kitakit ato Lesotho kitakit miketon malaliyaw ko kacacofelan a demak. 2005 miheca 11 folad 30 romi'a tangasa 12 folad 6 romi'ad, o Lesotho hongti kitakit a citodongay kakeridan ci Pacalita Mosicili miliso' to Congko. O kasasiiked a sakowan Polong no kasasiiked 10 ko sakowan. O kasaniyaro' citodongay caay ho ka patireng, oya sa o tapang no niyaro' ko midemakay citodongay to no niyaro', anini ira ko 1084 tamdaw ko tapang no niyaro' . Kicay Nawhan i 1998 miheca rarawraw masasiwtoc to singkiw, saka fafelih no sofitay, mararawraw ko finawlan, masapater ko kicay . Ikor no 2000 mihecaan, o kicay cemahad tira to i 3-4%, o macekelay ko kacemahad. O finawlan ko pi'arawan a sa'osi O kinaira no finawlan o nai katayra i South Africa a misafodawanay a pinafalic a payso, maomahan kinaira, katinolay Africa faniyot lisataan lekatep a sata malsalan ato padama no papotalay kitakit. O payso masasdakay no sifo a GDP ira ko 27% . Kaliomah I laloma'an no kitakit ira ko faloay a finawlan maro'ay i maomahan sa'etal a malingaday, nikawrira nawhani masonol ko sera ato mihecaan kafodo'an, o kakaenen caay ka'edeng ko no niyah, mata'elif ko pito mitado to no South Africa a pacomodan, takaraw ko 'aca, caay ko karenecan no finawlan koni, orasaka to mihecahecaan a makedal . Oni kaomahan a kinaira ira ko: 'ariray, ^mi, kalitangan, falisan, kalo'emi, pina'orip. Maomahan kinaira a GDP ira ko 7.4%. Kikay ko sakatayal Laloma' no kitakit awaayay ko katayalan ira ko 25%. Kasakapah a tamdaw o madengaay no AIDS sakatolo no hekal, saka malasawad to ko matayalal, o matayalay tamdaw no kitakit dengan 874,200. Tona mihecaan, ono Taywan patodongan a misariko'ay macowatay , saki Amilika a nitenooyan pasadakan o saka cecay i katimolay Africa safaniyot, o micokeray to kicay no finawlan a nitayalan, to mihecaan micomod to 5 payso no Amilika. Nikawrira macakat ko rand no South Africa, pinayar no Amilika to "Africa safaniyot kacakat ato sakapatodong a rikec" mahayda ko no Africa safoniyot salaenoay a cemahad a kitakit matayalay a militado to saka tolo kitakit a lalosidan patayra i Amilika tenooyan dafong manayar ko sapakahafay ato hekalan tenooyan a malacecayay caayay ko sakanga'ay, i 2010 mihecaan, o misanga'ay to riko' a tayal talahenotay. I 2013 miheca, mapasadakay polong ira ko 941,200,000 payso no Amilika, saheto nano nisanga'an a (riko' ato kacu), fanoh no siri ato fanoh efa no riyar, kakaenen ato ma'oripay 'a'adopen, dingki, nanom, falatfatay fokeloh . Patadoay tayal Mipalowad pacomahad ko sifo to pirarakatan, pina miheca miliyaw mifaic to hotel ato i lotokay pirarakatan ato cecay kitakit koying, o marsarakatay saho to nai South Africa, 2012 mihecaan micomoday kinaira no mirarakatay ira 6 walwalan malotti payso (7300 'ofa Amilika payso) . Oni kitakit o itiniay i riyaran 1000m, malo caayay kanengneng ira ko katefa no so^ea niyaro' no Africa safaniyot, matatoong ko kaciso^eda, manga'ay macoker ko Africa safaniyot pieseran to so^ea pisalamaan . I 2006 miheca ira ko salongan 5.2 'ofad matayalay tayra i Saouth Africa matayal to misamararay mietan to papotalay payso. Ira ko salongan fafahiyan mapatangicay tayra roma kitakit paamso tasalamaan pataoay tayal. Sifo maedes ko pi'emet to paci'ciay to sakacilafo. Papotalay sadama Tosaay padamaan nai Inkiris, Amilika, Irelan, Germany, Dipong kitakit padamsoay; adihayay padama nai Europe nipatatekoan, Africa cowatan kiking no payso, Linhoko kakaenen halakaan ato kasakitakit sapicemahad kasacefang. I 2011 miheca, o hekalay-kinko padamso to 5000 'ofad Amilika payso a sapadang, saki kiwiko, isi, maomah, salawacan rihaday patirengan ato Metron tafa' a kamok patirengan. I 2013 miheca 6 folad, hekalay-kinko padamso to 1.8 walwalan malotti payso caayay patikoen, padama midemak macowat pidamak to halaka; oya folad o Saudi Arabia mihayda to hekalan kakaenen halaka padamso to 19.6 'ofad Amilika payso a kakaenen sadama. I 2013 miheca 7 folad, masasitelek to Europe nipatatekoan, o Europe nipatatekoan pasamso to 680 'ofad Europe payso, sapadang patireng to pasomso, pifalahan to nanom a faco. Syakay Parana'an patirengan Laloma'an a takaraway dafdaf pananoman katayalen nai 1911 miheca mademak, o sata'akay a pananoman tayalen i Africa safanoyot, nai Lesotho ato South Africa kapolongan patireng. Kalalaedan to maci Maseru ira ko 35 kongli a Matron tafa' ato padamso to nanom kamok (MDWSP) patireng nai 2010 miheca, o sapipatireng a payso polong saheto nai roma kitakit nipadangan, itini i 2014 miheca misitapang. O Congko tingkian kakeridan o 8000 'ofad Amilika payso ko citodongay tina tafa' a demak ato nano sapompo katayalan. Karomakat Lalan Polong no kakaya' ira ko 5,940 kongli, ira ko mapatangiiway a lalan to 1069 kongli, roma o si'elac lalan ato yaan a lalan. Marar lalan Away ko masiikeday faco no marar a lalan, dengan minayatay tangasa i maci Maseru a 2.6 kongli a marar lalan sapicolo' to dafong pasadak. Hikoki Laloma'an no kitakit mahalaka ko 24 hikokiciw, itiraay i Maseru maci a Moshushu saka cecay kasakitakit hikokiciw manga'ay maefer ko kamimingay hikoki . Tamdaw O ka'aloman no tamdaw. O tamdaw no Lesotho salongan ira ko 1,942,008 . O finawlan 99.7% ko tamdaw o nano Bantu sowal a Basuto finacadan ato Zulu finacadan, ira ko papina a Europe tamdaw ato Asia tamdaw . Masamaciay tomdaw ira ko 27.6%, roma maro'ay i inaka maomahay sa'etal. Sakasasowal pakayraan O Inkiris sowal, Sesoto sowal o no Lesotho hingti kitakit a sowal. Finawlan o mitooray to Kristokiw pakayraan, ira ko Islam ato to'asan pakayraan . Kapolongan isi O Lesotho maledefay to AIDS a mapades. Nai 2009 miheca o ciadadaay to AID ato cihakelongay to sadenga adada ira ko 26 'ofad tamdaw, mato'asay tamdaw a ciadadaay ira 23.6%, o satakaraway i hekal a sa'etal. I maci sa'etal, safaay no 40 ko mihecaana fafahiyan salongan ira ko 50% ko madengaay to nia AIDS . Nai 1990 mihecaan miteka, o Lesotho salongan a 'orip nai 60 mihecaan masereray tangasa 35 miheca, 15-60 mihecaan a mapatayay ira ko 78.65%. o takaraway ko kapatay, maomahay a kinaira malowanay to . O masararemay ko isi no Lesotho, nai 2011 miheca 9 folad miteka, o padamaay a Congko to Lesotho misatapong i ngataay no Masaru Laribe sa'etal ising midama to paisingan tayal. Ponka Kiwiko I 2000 mihecaan miteka, o mimingay pitilidan misitapang mirara midemak to caay ka li'aca kiwiko, mimingay pitilidan ira 85% ko mitiliday, o congsi ira ko 23%. I 2001 mihecaan, finawlan to pikiwiko macakatay to, mafana'ay to tilid ira ko 89.6%, sa'ayaway kiwiko malenak tangasa 69.3%, o sapipasadak to sakikiwiko a GDP a ni polongan 13%, katimolay no Sahera a Africa safaniyot a kitakit o sa'ayaway to . I 2013 miheca, no kiwiko a yosang ira ko 19.85 walwalan no Malotti, macalap to polong a yosang to 23.6%. Saparatoh pitiya No tipelok a paratoh ono Inkiris a sinpon "finawlan mata sinpon", "ta'asan sinpon", "dadingo sinpon", "misa'imeray" ato "aniniay romi'ad a Lesotho". Sesoto tipelok "Malotti", "Mosoto" 10 laloma'an ko misasinponay . Laloma'an no kitakit ira ko no kitakit tilifi cecayay ato no kitakit a radio tasaay, mi'emet ko sifo to polong no miparatohay a pitiya. Laloma'an no kitakit a wikidtingwa maredefay, i 2009 miheca polong no kitakit ira 76,800 ko calay a laloma'an . Losid To'asay a losid o miwikwikan a saong ato caefayen a pata'edip. Itiniay tamdaw maolah micaedong to miwikwikan a saong, o sowal posoto saong, todong o losid no Lesotho kitakit, roma o coka malafayafay no kitakit. O saong masakimoloay, fafaed limaay ko fedfedan to rengos, o lilis no saong mapatodong to niwikwikan to rengos a masakool. O caefayen a pata'edip manga'ay to romi'ad dadaya kafafalic no romi'ad. kasienawan caefayen a pata'edip; mafoti' kalosapata'edip; maorad sa kalokaepa . Onto I 2008 mihecaan i Beijing Olimpiko ontokay ira ko lalima a ontoyin mikihatiyaay to masasikemoay ato malasong a lalifet. O Lesotho ira ko taypiaw no kitakit, patireng to Lesotho kitakit a micokaray to mali, nikawrira caay ho pikihatiya to kasakitakit a lalifetan. Raramod I Lesotho, midemak to cecay ko fainay 'aloman ko fafahi. Nikawrira anini o 'alomanay tamdaw cecayay ko fafahi. Aniniay hongti no kitakit miala to fafahi i, nano pa'ayaway to sowal cecayay ko fafahi yasanay picekeroh to cecay fainay cecay fafahi telek. Pinengnengan tilid 5. Lesotho a fanacadan ato kitakit a sapa'ayaw. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 6. Congko syakay kakkoyin kaetipay no Asia Africa kingkiwyin- Lesotho, kalocalay mana'angan ko tilid. 2014-04-29. 12.Cien koanyici. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2015-10-03). 15. Xuanzang Universitynikingkiwan- Taywan malinahay i Lesotho, calay a mina'angan, 2009-03-06. 16. CIA-Exports. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2007-06-12). 17. Lesotho 2012 miheca rarakatan micomoday kinaira 6 walwalan Malotti, matongalay to mirarakatay to 6.14%. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 18. Cu yiyiaw. Africa safaniyot mimingay kitakit fafaway misimeday no so'eda pieseran, masapakoyocay micomahat to sakanga'ayaw, Hongkong. 01. 2022- 08-08. 19. Travel to Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-03-02). 21. People in Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 23. HIV and AIDS in Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2015-09-25). 25. No hekal kingko patosokan kacomahad no hekal- Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2021-02-27). 27. Internet users. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2007-06-12). 28. Lesotho Holam sa'etal. (2014-04-26). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). Itini i 29 30 S, 28 30 E, noAfilika ko Lesotho. Polong no sekalay i 30,355 sq km "saka 142 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 30,355 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 1,953,070 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 76.10%, Malo no kilakilangan a sera 1.50%, malo no roma to a sera 22.40%. siyoto O (((Maseru)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakamoetep 4 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Letsie III , patirengan a romi'ad i 1996 a miheca saka 2 folad saka 7 a romi'ad. Pi'arawan to lakaw CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ɾəso~utħo~u == ɾəso~utħo~u ħo~uŋti a kitakit , kaso~umo~uwaɾ ɾəso~utħo~u, ino~u katimo~uɾaj a afriʦa fanijo~ut, o~u sataʡakaj kitakit a kitakit i ħəkaɾ, o~u po~uɾo~uŋ mataɾijo~ukaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa nikapo~uɾo~uŋan kitakit, katato~uŋo~uɬ~ɮan a ŋapir ʦaɾaj *** ko~uŋɾi ko~u kakajaʡ. nawħani o~u takarawaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, saso~uwaɾən ko~u ɾəso~utħo~u o~u "i kakarajanaj ħo~uŋti a kitakit" . o~uni ɾəso~utħo~u kitakit sanaj a so~uwaɾ "o~u so~umo~uwaɾaj to~u səso~uto~u a tamɬ~ɮaw" sanaj. o~u nano~u inkiris a niʦiŋʦiŋan a səra, o~urasaka saʦiso~uwaɾ sa ko~u əo~u~uro~upə to~u ɾəso~utħo~u o~u b~b~vaso~u~utiɾan saan. o~u ɾəso~utħo~u o~u nano~u ɾəkapo~ut no~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ nai inkiris misiikəɬ~ɮ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, **** miħəʦa tamɬ~ɮaw saɾo~uŋam *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u tarariko~uraj ko~u kiʦaj no~u ɾəso~utħo~u, o~u saawaaj ko~u kaʦo~uwat a kitakit, saɾo~uŋan ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw ko~u ʡo~urip o~u sasafaaj no~u kasakitakit manikawaj ʦaɾaj ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ *.** amiɾika pajso~u, o~urasaka o~u aiɬ~ɮs ʦaaj ka ʡəməɬ~ɮ . ɾikisi ʡaja:waj ɾikisi saan ko~u mikiŋkiwaj to~u ɾikisi niħajɬ~ɮaan a so~uwaɾ, o~u san tamɬ~ɮaw i o~u nano~u b~b~vaso~u~uto~u finaʦaɬ~ɮan, ʦo~uj tamɬ~ɮaw ato~u ʦəʦaj nai kawaɾiaj no~u sifo~uʡaj a afriʦa saħəfo~uŋ mafo~uɾawaj tajni a b~b~vanto~u~u so~uwaɾ ɬ~ɮo~uto~uʦ a fanaʦaɬ~ɮan i ** siʦi, katimo~uɾaj no~u afriʦa b~b~vanto~u~u a tamɬ~ɮaw o~u kaʦaʦəfis to~u səra ato~u nano~um, o~uarasaka mararawraw masaɾaʡəɬ~ɮaj rimiʡaɬ~ɮ ħaɾafinaj a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ", o~u saso~uwaɾən a ɾikisi "*o~u~uɾo~u~u ʦib~viɾ war" ħananaj . i **** miħəʦa, to~una kaʡamisaj a *o~u~uɾo~u~u ħo~uŋti kitakit so~uɬ~ɮso~uɬ~ɮ sa maɾamiko~uwanaj, katimo~uɾaj sa a maɾo~upisakaj ko~u aro~uʡ aniniaj ɾəso~utħo~u (itija o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan) katimo~uɾaj a nijaro~u maɾo~uwiɬ~ɮ ni mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ paɾəkatəp. o~u ʡaja:waj b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ħo~uŋti kitakit i **** miħəʦa, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ patirəŋ to~u b~b~vaso~u~uto~u ħo~uŋti kitakit. nikawrira iko~ur no~u * miħəʦa to~u **** miħəʦa mitəka marawraw a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u paħiʦəraaj itini a nətħərɾanɬ~ɮ a miʦiŋʦiŋaj b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw, iko~ur masasitiɾiɬ~ɮ to~u katatəɾək. i **** miħəʦa, maɾaɾijaw ħaʦə ato~u inkiris rarawraw to~u saɾo~uŋan a siwto~uʦ, iko~ur patərəp masasitəɾək to~u kasasiŋaʡaj. i **** miħəʦa, maɾaɾijaw rarawraw ato~u b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw maʦaʦəfisaj to~u səra a siwto~uʦ, itija i **** miħəʦaan maŋaɾəf a maŋaɾəf. o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan piʦiŋʦiŋan i **** miħəʦa, o~u sapiɾijaŋ to~u b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw miʦaɾap a kataɾawan, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ miŋitaŋit to~u inkiris a maɾa no~u inkiris a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən a səra, itija o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ħan ito~u. i **** miħəʦa, mapataj to~u ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u. i **** miħəʦa, itija paʦo~umo~uɬ~ɮ ħan to~u no~u inkiris ko~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan i ʦapə niʦiŋʦiŋan a səra, kaɾijaŋən no~u finawɾan a miɾifət, iko~ur tato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮsa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. i **** miħəʦa, nəŋnəŋ ħan o~u ʦaajaj to~u kaʡəmət ko~u nia ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ, miħapiw ko~u inkiris to~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan maɾa o~u "satakarawaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a səra", pasasiikəɬ~ɮən to~u * ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan saʡətaɾ, kasaʡətaɾ mio~uʦo~ur ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris a maro~uʡ itira. i **** miħəʦa, paħərək ko~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, inkiris, franʦə i afriʦa niʦiŋʦiŋan miko~uwan a nitatənaan mapəɾəŋ. i **** miħəʦa, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan pasajra i inkiris miɾo~uŋo~uʦ to~u patiko~uaw to~u sapiɬ~ɮəmak ato~u sapirikəʦ a saɾo~uŋo~uʦ. i **** miħəʦa, o~u inkiris miħajɬ~ɮa no~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan to~u sapifaɾiʦ a tiɾiɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ patirəŋ to~u "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" ato~u "no~unijaħ piko~uwan a sifo~u" (ano~u ʡarawən o~u pafəɾian ko~u sako~uwan, so~uʡəɾinaj o~uja: to~u o~u inkiris ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mitəɾək). o~uja miħəʦaan, miħapiw to~u faʔəɾo~uħaj kimpo~u, misitapaŋ pataɾa to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pirikəʦan "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" a siŋkiw. i **** miħəʦa, o~u "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" a siŋkiwan, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan taʡakaj a sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮəmak ko~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan sakinaʦəʦaj po~uɾo~uŋ no~u kitakit to~u kaɾo~umao~uʦan a siŋkiw, nawħani o~u so~uo~u~ujħ afriʦa sifo~u a niʦo~uɬ~ɮəran a pajso~u, saka o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ko~umin sarəkaɬ~ɮ (b~b~vnp) ko~u ʡaɾimanaj ko~u ɾo~umao~uʦaj, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u no~unijaħ piko~uwan a sifo~u, o~u tapaŋ ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa ħo~uŋti kitakit maso~uŋiɾaʡ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, patirəŋ to~u ŋaŋan no~u kitakit o~u ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit, miɬ~ɮəmak to~u no~u ħo~untian rikəʦ, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ko~umin sarəkaɬ~ɮ (b~b~vnp) a kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi *o~unatħan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi *o~unatħan nai pisikəɬ~ɮan a siŋkiw maɾasawaɬ~ɮ to~u ʡaɾo~umanaj a sarəkaɬ~ɮ a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi *o~unatħan ʦaaj ka kaħi pato~uro~uɬ~ɮ to~u sapiko~uwaŋ, miħapiw to~u matamo~uraj a ɬ~ɮəmak, miħapiw ko~u nijaħ o~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit. o~u ħo~uŋti no~u kitakit ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa a maro~ufo~u, iko~ur maɾafəɾ miɾaɾiw to~u. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa maŋaɾaj miɾajap a ʦaaj to~u pikiħar to~u siʦi, i ** fo~uɾaɬ~ɮ patiko~u mino~ukaj i kitakit, ʦi *o~unatħan miɬ~ɮəmak to~u nisatəkəɬ~ɮ a miko~uwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mapataŋiʦ no~u ɾaɾo~umaʡaj papo~utaɾaj kitakit a kasaso~uwaɾən, ʦi *o~unatħan misatapaŋ mitaħiɬ~ɮaŋ to~u sapipartirəŋ to~u "ɾinʦi finawɾan kaɾo~umao~uʦan" a faʔəɾo~uħaj kimpo~u. i **** miħəʦa * fo~uɾa, ʦi *o~unatħan miħapiw paɾasawa to~u to~u matamo~uraj a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u mifiɾiħ ko~u so~ufitaj, ʦi ɾəkħanja kakərian mifəɾiħ to~u sifo~u ni *o~unatħan. nano~uja "ɾinʦi finawɾan kaɾo~umao~uʦan" mako~utaj no~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, no~u ɾəso~utħo~u ɾaɾimaaj a miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ miɾo~uŋo~uʦ to~u sakaɾo~umo~uwaɬ~ɮaw no~u finawɾan a sako~uwan to~u sifo~u. ʦaaj kaħaɾafin, o~u b~b~vaso~utħo~u taʡakaj sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi n*o~u~u mo~uħɾə paħərək ko~u kaɾafəɾ a mino~ukaj i kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u ato~u ħo~uŋti maʦaʦəfis to~u sako~uwan, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa maɾiŋaŋan ko~u pisarikəʦ ato~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a saɾo~uŋo~u. ** fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaʦiŋaŋan ni mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa, patirəŋ to~u sakakaaj wawa ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u ko~u ħo~uŋti no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijaw rarawraw masasifəɾiħ ko~u so~ufitaj, matəfaɬ~ɮ ʦi ɾəkħanja, ʦi əɾias ramaəma a kakəriɬ~ɮan ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj miħapiw i ** fo~uɾaɬ~ɮ misiŋkiw. ta mio~uʦo~ur to~u tamɬ~ɮaw tajra i ɾo~unɬ~ɮo~un miaɾa ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa pano~ukaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u pafəɾi to~u sako~uwan i finawɾan miɬ~ɮəmak to~u saka * a siŋkiw. o~u b~b~vaso~utħo~u taʡakaj sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) a kakəriɬ~ɮan ʦi n*o~u~u mo~uħɾə maɾa kakəriɬ~ɮaj no~u kitakit. i **** miħəʦa, so~ufitaj pakajni i kakaənən ato~u kaɾipiɬ~ɮaan a maʦaŋaɾ rarawraw masasiəto~uʦ. to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u i kararawrawan mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u sapifəɾiħ, maʦəfis to~u ko~u sapiko~uwan, miħapiw to~u sapiiɾijaw a misiŋkiw no~u kaɾo~umao~uʦan, miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u patiko~u ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa a kaʦiŋaŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa mapaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u kaʦiŋaŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾa, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa mato~uɾo~uʡ a mapataj. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u miɾijaw mapatirəŋ ko~u kaɾaħo~uŋti no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾa, miɬ~ɮəmak to~u saka to~uɾo~u a siŋkiw, ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi to~u ko~u kakəriɬ~ɮa no~u kitakit, miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ miɾifət to~u faʔəɾo~uħaj sifo~u, so~ufitaj tamaw mafafəɾiħ, mararawraw mafafəɾiħ ko~u so~ufitaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u maʦamo~uɾaj siŋkiw sakafaŋʦaɾ ko~u ɬ~ɮəmak misiŋkiw, o~u ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħo~u, kakəriɬ~ɮan no~u sarəkaɬ~ɮ ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi to~u ko~u kakəriɬ~ɮa no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮəmak to~u faʔəɾo~uħaj kaɾo~umao~uʦan siŋkiw. o~u ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħo~u to~u kaɾo~umao~uʦan nao~u *** ko~u ŋaŋan to~u ** ŋaŋan, po~uɾo~uŋ no~u b~b~vaso~u~uto~u taʡakaj sarəka ira ko~u ** ko~u ŋaŋan . paɾapaɾaan aaro~uʡan o~u ɾəso~utħo~u o~u i katimo~uɾaj no~u afriʦa a safanijo~ut kaitiraan. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u i takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ɾaɾo~umaʡaj kitakit, o~u saɾawaʦan no~u kitakit saħəto~u maɾijo~ukaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa. ʦaħəɬ~ɮaɾ no~u səra makaro~uto~uɬ~ɮaj ko~u səra no~u ɾəso~utħo~u, takaraw ko~u kawaɾi paənər ko~u kaətip, takarawaj ɾo~uto~uk ira ko~u **%, ɬ~ɮafɬ~ɮaf ira ko~u **%, o~u masaʡapo~uɾo~uaj **%, ʡaɾo~u ira ko~u **%, maŋa;ajaj kaɾio~umaħən a səra iro~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ a ko~ufo~u, o~u **% i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. kawaɾi kaʡamis o~u iraaj ****-****m a ɾo~uto~uɾo~uto~uk ato~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~u o~uraŋə ʡaɾo~u ato~u to~u~u*əɾa ʡaɾo~u a tatapaŋan; kaətip katimo~uɾ miɾiɾis to~u saɾawaʦan ira ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u ** ko~uŋɾi ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a masaʡapo~uɾo~uaj, po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit **% itira a masao~upo~u . kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ɾəso~utħo~u nao~u faʡəɬ~ɮətaj kakarajan karaso~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ. *-* fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan, **-* fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʡo~uraɬ~ɮan, saʡakarawaj a faɾawfaw ***ʦ, o~u sapo~uənəraj -**ʦ. siʦi kimpo~u aniniaj kimpo~u nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ miħapiw misitapaŋ. matəɾək i kimpo~u: ħo~uŋti no~u kitakit o~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ato~u mirikəʦaj a ħo~uŋti, ɾaɾo~umaʡan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, kakəriɬ~ɮan o~u tapaŋ no~u sifo~u. sifo~u ɾaɾo~umaʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira ko~u: kakəriɬ~ɮan tapaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u piɾao~uʦan no~u kitait, kinʦaʦ ato~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. miʦo~ukəraj to~u kakəriɬ~ɮan tapaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u nijaro~uʡ a sifo~u, tapaŋ no~u nijaro~uʡ ato~u kaɾo~umao~uʦan a ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. fafaħijan, kapaħ, o~unto~u ato~u kaɾawɾaan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. paʦo~umaħaɬ~ɮ miħaɾaka ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan pataɬ~ɮo~uaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kinairaira, kasafaɾifaɾiʦ ato~u nano~um ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮafo~uŋ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. pirarakatan, taɾo~ujo~uk nap aɾas ato~u po~unka ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮaɬ~ɮəkakan ato~u piʦo~uɾo~uʡan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. sarikəʦ, tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ ato~u kimpo~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kasaʦaɾaj parato~uħ ato~u kaki ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kiɾiŋan ato~u səra pisao~umaħ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaɾaɾiaʦa, kikajan sakatajaɾ, kako~umo~uɬ~ɮ ato~u iʦifa ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. fo~uɬ~ɮawan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaɾio~umaħan ato~u kariħaɬ~ɮaj no~u kakaənən ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kiwiko~u ato~u pinanam ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaʦo~uwat no~u sjakaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. katajaɾan ato~u kaɾiŋaɬ~ɮan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kakəriɬ~ɮan tapaŋ ɾaɾo~umaʡan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ħo~ujiŋ ato~u paɾatamɬ~ɮawaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ato~u kasakitakit ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. isian ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ɾaɾo~umaʡan ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ɾamao~uʦan to~usaaj ko~u kaɾo~umao~uʦan faʦo~u no~u kitakit . fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** no~u ɾo~umao~uʦaj, niɬ~ɮo~uto~uʦ to~uno~u kakəriɬ~ɮan no~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj ko~u ħo~uŋti to~u pato~uro~uʡan a ** ko~u ɾo~umao~uʦaj ato~u ** ko~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ a sakapo~ut. kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, ɾo~umao~uʦaj nai saʡətaɾ nisiŋkiwan a tajpiaw ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋan tajpiaw k sakarəko~u, * miħəʦa k rəkaɬ~ɮ. siʦian a kasarəkaɬ~ɮ mito~ukiaj ira ko~u ** a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ, maparapo~ut ko~u ** a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ i to~una rəkaɬ~ɮ kaɾo~umao~uʦan a ŋaŋan. ira ko~u * a taɬ~ɮamaanaj siʦian a kasarəkaɬ~ɮ sasiikəɬ~ɮ: o~u ro~umaro~uma to~u o~u mimiŋaj a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ: o~u b~b~vaso~utħo~uɾanɬ~ɮ ʦo~unb~vəntio~un partj, ɾəso~utħo~u pəo~upɾə ʦo~unb~vəntio~un partj, mari matɾo~u~u-frəəɬ~ɮən partj, ɾəso~utħo~u ʦo~ummo~u~unist partj, aɾɾ ʦo~uŋrəss fo~ur*ro~uo~u~up partj. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən nawħani ɬ~ɮaħɬ~ɮaħ ko~u kaitiraan no~u paɾa, mitiʡər to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa ko~u siʦi ato~u kiʦaj ko~u ɾəso~utħo~u, o~u nia to~usaaj kitakit masasiŋaʡajaj. o~u əo~u~uro~upə a kitakit masasiŋaʡaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾan to~u ɾəso~utħo~u, nika ɬ~ɮəŋan o~u ʦo~uŋko~u ato~u pina kitakit ko~u patirəŋaj to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan itira. o~u ɾəso~utħo~u o~u mikapo~uaj to~u katimo~uɾaj afriʦa fanijo~ut to~u ʦo~uwatan ɾəkatəp ato~u katimo~uɾaj afriʦa fanijo~ut ɾisataan ɾəkatəp. ro~uma, o~u mikapo~utaj to~u ɾinħo~uko~u ko~u ɾəso~utħo~u, o~u afriʦa fanijo~ut nipatatəko~uan ato~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u ato~u ʦo~uŋko~u kitakit patirəŋ to~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~u ɾəso~utħo~u ato~u tajwan kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak, itija o~u ʦo~uŋko~u ato~u ɾəso~utħo~u kitakit misasisawaɬ~ɮ to~u aʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦo~uŋko~u kitakit ato~u ɾəso~utħo~u kitakit mikəto~un maɾaɾijaw ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡa taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi miɾiso~uʡ to~u ʦo~uŋko~u. o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kasasiikəɬ~ɮ ** ko~u sako~uwan. o~u kasanijaro~uʡ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦaaj ħo~u ka patirəŋ, o~uja sa o~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ ko~u miɬ~ɮəmakaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u nijaro~uʡ, anini ira ko~u **** tamɬ~ɮaw ko~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ . kiʦaj nawħan i **** miħəʦa rarawraw masasiwto~uʦ to~u siŋkiw, saka fafəɾiħ no~u so~ufitaj, mararawraw ko~u finawɾan, masapatər ko~u kiʦaj . iko~ur no~u **** miħəʦaan, o~u kiʦaj ʦəmaħaɬ~ɮ tira to~u i *-*%, o~u maʦəkəɾaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ. o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi o~u kinaira no~u finawɾan o~u nai katajra i so~uo~u~utħ afriʦa a misafo~uɬ~ɮawanaj a pinafaɾiʦ a pajso~u, mao~umaħan kinaira, katino~uɾaj afriʦa fanijo~ut ɾisataan ɾəkatəp a sata maɾsaɾan ato~u paɬ~ɮama no~u papo~utaɾaj kitakit. o~u pajso~u masasɬ~ɮakaj no~u sifo~u a *ɬ~ɮp ira ko~u **% . kaɾio~umaħ i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u faɾo~uaj a finawɾan maro~uʡaj i mao~umaħan saʡətaɾ a maɾiŋaɬ~ɮaj, nikawrira nawħani maso~uno~uɾ ko~u səra ato~u miħəʦaan kafo~uɬ~ɮo~uʡan, o~u kakaənən ʦaaj kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u no~u nijaħ, mataʡəɾif ko~u pito~u mitaɬ~ɮo~u to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa a paʦo~umo~uɬ~ɮan, takaraw ko~u ʡaʦa, ʦaaj ko~u karənəʦan no~u finawɾan ko~uni, o~urasaka to~u miħəʦaħəʦaan a makəɬ~ɮaɾ . o~uni kao~umaħan a kinaira ira ko~u: ʡariraj, ʔmi, kaɾitaŋan, faɾisan, kaɾo~uʡəmi, pinaʡo~urip. mao~umaħan kinaira a *ɬ~ɮp ira ko~u *.*%. kikaj ko~u sakatajaɾ ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit awaajaj ko~u katajaɾan ira ko~u **%. kasakapaħ a tamɬ~ɮaw o~u maɬ~ɮəŋaaj no~u aiɬ~ɮs sakato~uɾo~u no~u ħəkaɾ, saka maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u matajaɾaɾ, o~u matajaɾaj tamɬ~ɮaw no~u kitakit ɬ~ɮəŋan ***,***. to~una miħəʦaan, o~uno~u tajwan pato~uɬ~ɮo~uŋan a misariko~uʡaj maʦo~uwataj , saki amiɾika a nitəno~uo~ujan pasaɬ~ɮakan o~u saka ʦəʦaj i katimo~uɾaj afriʦa safanijo~ut, o~u miʦo~ukəraj to~u kiʦaj no~u finawɾan a nitajaɾan, to~u miħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u * pajso~u no~u amiɾika. nikawrira maʦakat ko~u ranɬ~ɮ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, pinajar no~u amiɾika to~u "afriʦa safanijo~ut kaʦakat ato~u sakapato~uɬ~ɮo~uŋ a rikəʦ" maħajɬ~ɮa ko~u no~u afriʦa safo~unijo~ut saɾaəno~uaj a ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit matajaɾaj a miɾitaɬ~ɮo~u to~u saka to~uɾo~u kitakit a ɾaɾo~usiɬ~ɮan patajra i amiɾika təno~uo~ujan ɬ~ɮafo~uŋ manajar ko~u sapakaħafaj ato~u ħəkaɾan təno~uo~ujan a maɾaʦəʦajaj ʦaajaj ko~u sakaŋaʡaj, i **** miħəʦaan, o~u misaŋaʡaj to~u riko~uʡ a tajaɾ taɾaħəno~utaj. i **** miħəʦa, mapasaɬ~ɮakaj po~uɾo~uŋ ira ko~u ***,***,*** pajso~u no~u amiɾika, saħəto~u nano~u nisaŋaʡan a (riko~uʡ ato~u kaʦo~u~u), fano~uħ no~u siri ato~u fano~uħ əfa no~u rijar, kakaənən ato~u maʡo~uripaj ʡaʡaɬ~ɮo~upən, ɬ~ɮiŋki, nano~um, faɾatfataj fo~ukəɾo~uħ . pataɬ~ɮo~uaj tajaɾ mipaɾo~uwaɬ~ɮ paʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u sifo~u to~u pirarakatan, pina miħəʦa miɾijaw mifaiʦ to~u ħo~utəɾ ato~u i ɾo~uto~ukaj pirarakatan ato~u ʦəʦaj kitakit ko~ujiŋ, o~u marsarakataj saħo~u to~u nai so~uo~u~utħ afriʦa, **** miħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮaj kinaira no~u mirarakataj ira * waɾwaɾan maɾo~utti pajso~u (**** ʡo~ufa amiɾika pajso~u) . o~uni kitakit o~u itiniaj i rijaran ****m, maɾo~u ʦaajaj kanəŋnəŋ ira ko~u katəfa no~u so~uʔəa nijaro~uʡ no~u afriʦa safanijo~ut, matato~uo~uŋ ko~u kaʦiso~uʔəɬ~ɮa, maŋaʡaj maʦo~ukər ko~u afriʦa safanijo~ut piəsəran to~u so~uʔəa pisaɾamaan . i **** miħəʦa ira ko~u saɾo~uŋan *.* ʡo~ufaɬ~ɮ matajaɾaj tajra i sao~uo~u~utħ afriʦa matajaɾ to~u misamararaj miətan to~u papo~utaɾaj pajso~u. ira ko~u saɾo~uŋan fafaħijan mapataŋiʦaj tajra ro~uma kitakit paamso~u tasaɾamaan patao~uaj tajaɾ. sifo~u maəɬ~ɮəs ko~u piʡəmət to~u paʦiʡʦiaj to~u sakaʦiɾafo~u. papo~utaɾaj saɬ~ɮama to~usaaj paɬ~ɮamaan nai inkiris, amiɾika, irəɾan, *ərmanj, ɬ~ɮipo~uŋ kitakit paɬ~ɮamso~uaj; aɬ~ɮiħajaj paɬ~ɮama nai əo~u~uro~upə nipatatəko~uan, afriʦa ʦo~uwatan kikiŋ no~u pajso~u, ɾinħo~uko~u kakaənən ħaɾakaan ato~u kasakitakit sapiʦəmaħaɬ~ɮ kasaʦəfaŋ. i **** miħəʦa, o~u ħəkaɾaj-kinko~u paɬ~ɮamso~u to~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u a sapaɬ~ɮaŋ, saki kiwiko~u, isi, mao~umaħ, saɾawaʦan riħaɬ~ɮaj patirəŋan ato~u mətro~un tafaʡ a kamo~uk patirəŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ħəkaɾaj-kinko~u paɬ~ɮamso~u to~u *.* waɾwaɾan maɾo~utti pajso~u ʦaajaj patiko~uən, paɬ~ɮama miɬ~ɮəmak maʦo~uwat piɬ~ɮamak to~u ħaɾaka; o~uja fo~uɾaɬ~ɮ o~u sao~u~uɬ~ɮi arab~b~via miħajɬ~ɮa to~u ħəkaɾan kakaənən ħaɾaka paɬ~ɮamso~u to~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u a kakaənən saɬ~ɮama. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masasitəɾək to~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan, o~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan pasamso~u to~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ əo~u~uro~upə pajso~u, sapaɬ~ɮaŋ patirəŋ to~u paso~umso~u, pifaɾaħan to~u nano~um a faʦo~u. sjakaj paranaʡan patirəŋan ɾaɾo~umaʡan a takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf panano~uman katajaɾən nai **** miħəʦa maɬ~ɮəmak, o~u sataʡakaj a panano~uman tajaɾən i afriʦa safano~ujo~ut, nai ɾəso~utħo~u ato~u so~uo~u~utħ afriʦa kapo~uɾo~uŋan patirəŋ. kaɾaɾaəɬ~ɮan to~u maʦi masəro~u~u ira ko~u ** ko~uŋɾi a matro~un tafaʡ ato~u paɬ~ɮamso~u to~u nano~um kamo~uk (mɬ~ɮwsp) patirəŋ nai **** miħəʦa, o~u sapipatirəŋ a pajso~u po~uɾo~uŋ saħəto~u nai ro~uma kitakit nipaɬ~ɮaŋan, itini i **** miħəʦa misitapaŋ. o~u ʦo~uŋko~u tiŋkian kakəriɬ~ɮan o~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj tina tafaʡ a ɬ~ɮəmak ato~u nano~u sapo~umpo~u katajaɾan. karo~umakat ɾaɾan po~uɾo~uŋ no~u kakajaʡ ira ko~u *,*** ko~uŋɾi, ira ko~u mapataŋiiwaj a ɾaɾan to~u **** ko~uŋɾi, ro~uma o~u siʡəɾaʦ ɾaɾan ato~u jaan a ɾaɾan. marar ɾaɾan awaj ko~u masiikəɬ~ɮaj faʦo~u no~u marar a ɾaɾan, ɬ~ɮəŋan minajataj taŋasa i maʦi masəro~u~u a *.* ko~uŋɾi a marar ɾaɾan sapiʦo~uɾo~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ pasaɬ~ɮak. ħiko~uki ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit maħaɾaka ko~u ** ħiko~ukiʦiw, itiraaj i masəro~u~u maʦi a mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj kasakitakit ħiko~ukiʦiw maŋaʡaj maəfər ko~u kamimiŋaj ħiko~uki . tamɬ~ɮaw o~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u ɾəso~utħo~u saɾo~uŋan ira ko~u *,***,*** . o~u finawɾan **.*% ko~u tamɬ~ɮaw o~u nano~u b~b~vanto~u~u so~uwaɾ a b~b~vaso~u~uto~u finaʦaɬ~ɮan ato~u *o~u~uɾo~u~u finaʦaɬ~ɮan, ira ko~u papina a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ato~u asia tamɬ~ɮaw . masamaʦiaj to~umɬ~ɮaw ira ko~u **.*%, ro~uma maro~uʡaj i inaka mao~umaħaj saʡətaɾ. sakasaso~uwaɾ pakajraan o~u inkiris so~uwaɾ, səso~uto~u so~uwaɾ o~u no~u ɾəso~utħo~u ħiŋti kitakit a so~uwaɾ. finawɾan o~u mito~uo~uraj to~u kristo~ukiw pakajraan, ira ko~u isɾam ato~u to~uʡasan pakajraan . kapo~uɾo~uŋan isi o~u ɾəso~utħo~u maɾəɬ~ɮəfaj to~u aiɬ~ɮs a mapaɬ~ɮəs. nai **** miħəʦa o~u ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮaaj to~u aiɬ~ɮ ato~u ʦiħakəɾo~uŋaj to~u saɬ~ɮəŋa aɬ~ɮaɬ~ɮa ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw, mato~uʡasaj tamɬ~ɮaw a ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮaaj ira **.*%, o~u satakarawaj i ħəkaɾ a saʡətaɾ. i maʦi saʡətaɾ, safaaj no~u ** ko~u miħəʦaana fafaħijan saɾo~uŋan ira ko~u **% ko~u maɬ~ɮəŋaaj to~u nia aiɬ~ɮs . nai **** miħəʦaan mitəka, o~u ɾəso~utħo~u saɾo~uŋan a ʡo~urip nai ** miħəʦaan masərəraj taŋasa ** miħəʦa, **-** miħəʦaan a mapatajaj ira ko~u **.**%. o~u takarawaj ko~u kapataj, mao~umaħaj a kinaira maɾo~uwanaj to~u . o~u masararəmaj ko~u isi no~u ɾəso~utħo~u, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mitəka, o~u paɬ~ɮamaaj a ʦo~uŋko~u to~u ɾəso~utħo~u misatapo~uŋ i ŋataaj no~u masaro~u~u ɾarib~b~və saʡətaɾ isiŋ miɬ~ɮama to~u paisiŋan tajaɾ. po~unka kiwiko~u i **** miħəʦaan mitəka, o~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan misitapaŋ mirara miɬ~ɮəmak to~u ʦaaj ka ɾiʡaʦa kiwiko~u, mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ira **% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~u ʦo~uŋsi ira ko~u **%. i **** miħəʦaan, finawɾan to~u pikiwiko~u maʦakataj to~u, mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ ira ko~u **.*%, saʡajawaj kiwiko~u maɾənak taŋasa **.*%, o~u sapipasaɬ~ɮak to~u sakikiwiko~u a *ɬ~ɮp a ni po~uɾo~uŋan **%, katimo~uɾaj no~u saħəra a afriʦa safanijo~ut a kitakit o~u saʡajawaj to~u . i **** miħəʦa, no~u kiwiko~u a jo~usaŋ ira ko~u **.** waɾwaɾan no~u maɾo~utti, maʦaɾap to~u po~uɾo~uŋ a jo~usaŋ to~u **.*%. saparato~uħ pitija no~u tipəɾo~uk a parato~uħ o~uno~u inkiris a sinpo~un "finawɾan mata sinpo~un", "taʡasan sinpo~un", "ɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~u sinpo~un", "misaʡiməraj" ato~u "aniniaj ro~umiʡaɬ~ɮ a ɾəso~utħo~u". səso~uto~u tipəɾo~uk "maɾo~utti", "mo~uso~uto~u" ** ɾaɾo~umaʡan ko~u misasinpo~unaj . ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u no~u kitakit tiɾifi ʦəʦajaj ato~u no~u kitakit a raɬ~ɮio~u tasaaj, miʡəmət ko~u sifo~u to~u po~uɾo~uŋ no~u miparato~uħaj a pitija. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a wikiɬ~ɮtiŋwa marəɬ~ɮəfaj, i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira **,*** ko~u ʦaɾaj a ɾaɾo~umaʡan . ɾo~usiɬ~ɮ to~uʡasaj a ɾo~usiɬ~ɮ o~u miwikwikan a sao~uŋ ato~u ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip. itiniaj tamɬ~ɮaw mao~uɾaħ miʦaəɬ~ɮo~uŋ to~u miwikwikan a sao~uŋ, o~u so~uwaɾ po~uso~uto~u sao~uŋ, to~uɬ~ɮo~uŋ o~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u ɾəso~utħo~u kitakit, ro~uma o~u ʦo~uka maɾafajafaj no~u kitakit. o~u sao~uŋ masakimo~uɾo~uaj, fafaəɬ~ɮ ɾimaaj ko~u fəɬ~ɮfəɬ~ɮan to~u rəŋo~us, o~u ɾiɾis no~u sao~uŋ mapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u niwikwikan to~u rəŋo~us a masako~uo~uɾ. o~u ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip maŋaʡaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ ɬ~ɮaɬ~ɮaja kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasiənawan ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip; mafo~utiʡ kaɾo~usapataʡəɬ~ɮip; mao~uraɬ~ɮ sa kaɾo~ukaəpa . o~unto~u i **** miħəʦaan i b~b~vəijiŋ o~uɾimpiko~u o~unto~ukaj ira ko~u ɾaɾima a o~unto~ujin mikiħatijaaj to~u masasikəmo~uaj ato~u maɾaso~uŋ a ɾaɾifət. o~u ɾəso~utħo~u ira ko~u tajpiaw no~u kitakit, patirəŋ to~u ɾəso~utħo~u kitakit a miʦo~ukaraj to~u maɾi, nikawrira ʦaaj ħo~u pikiħatija to~u kasakitakit a ɾaɾifətan. raramo~uɬ~ɮ i ɾəso~utħo~u, miɬ~ɮəmak to~u ʦəʦaj ko~u fainaj ʡaɾo~uman ko~u fafaħi. nikawrira anini o~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ʦəʦajaj ko~u fafaħi. aniniaj ħo~uŋti no~u kitakit miaɾa to~u fafaħi i, nano~u paʡajawaj to~u so~uwaɾ ʦəʦajaj ko~u fafaħi jasanaj piʦəkəro~uħ to~u ʦəʦaj fainaj ʦəʦaj fafaħi təɾək. pinəŋnəŋan tiɾiɬ~ɮ *. ɾəso~utħo~u a fanaʦaɬ~ɮan ato~u kitakit a sapaʡajaw. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. ʦo~uŋko~u sjakaj kakko~ujin kaətipaj no~u asia afriʦa kiŋkiwjin- ɾəso~utħo~u, kaɾo~uʦaɾaj manaʡaŋan ko~u tiɾiɬ~ɮ. ****-**-**. **.ʦiən ko~uanjiʦi. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. xo~u~uan*aŋ o~u~unib~vərsitjnikiŋkiwan- tajwan maɾinaħaj i ɾəso~utħo~u, ʦaɾaj a minaʡaŋan, ****-**-**. **. ʦia-əxpo~urts. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ɾəso~utħo~u **** miħəʦa rarakatan miʦo~umo~uɬ~ɮaj kinaira * waɾwaɾan maɾo~utti, mato~uŋaɾaj to~u mirarakataj to~u *.**%. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ʦo~u~u jijiaw. afriʦa safanijo~ut mimiŋaj kitakit fafawaj misiməɬ~ɮaj no~u so~uʡəɬ~ɮa piəsəran, masapako~ujo~uʦaj miʦo~umaħat to~u sakaŋaʡajaw, ħo~uŋko~uŋ. **. ****- **-**. **. trab~vəɾ to~u ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. pəo~upɾə in ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ħib~v anɬ~ɮ aiɬ~ɮs in ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. no~u ħəkaɾ kiŋko~u pato~uso~ukan kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ- ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. intərnət o~u~usərs. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ɾəso~utħo~u ħo~uɾam saʡətaɾ. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). itini i ** ** s, ** ** ə, no~uafiɾika ko~u ɾəso~utħo~u. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i **,*** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. " "o~u səkaɾaj no~u səra i, **,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, * s* km " po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra *.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. sijo~uto~u o~u (((masəro~u~u)) ko~u sijo~uto~u. kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakamo~uətəp * a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ɾətsiə iii , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * a ro~umiʡaɬ~ɮ. piʡarawan to~u ɾakaw ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Lesotho == Lesotho hongti a kitakit , kasomowal Lesotho, ino katimolay a Africa faniyot, o sata'akay kitakit a kitakit i hekal, o polong mataliyokay no South Africa nikapolongan kitakit, katatongodan a ngapir calay 909 kongli ko kakaya'. Nawhani o takaraway a dafdaf, sasowalen ko Lesotho o "I kakarayanay hongti a kitakit" . Oni Lesotho kitakit sanay a sowal "o somowalay to Sesoto a tamdaw" sanay. O nano Inkiris a nicingcingan a sera, orasaka sacisowal sa ko Europe to Lesotho o Basutilan saan. O Lesotho o nano lekapot no tata'akay Inkiris a lekatep, i 1966 miheca 10 folad 4 romi'ad nai Inkiris misiiked. O dadahal no kitakit ira ko 30355 pinfang kongli, 2018 miheca tamdaw salongam 210 'ofad 8328 ko tamdaw. O tararikoray ko kicay no Lesotho, o saawaay ko kacowat a kitakit, salongan ira ko 49% a tamdaw ko 'orip o sasafaay no kasakitakit manikaway calay cecay romi'ad 1.25 Amilika payso, orasaka o AIDS caay ka 'emed . Likisi 'Aya:way likisi Saan ko mikingkiway to likisi nihaydaan a sowal, o San tamdaw i o nano Basuto finacadan, Coy tamdaw ato cecay nai kawaliay no sifo'ay a Africa sahefong mafolaway tayni a Bantu sowal dotoc a fanacadan I 19 sici, katimolay no Africa Bantu a tamdaw o kacacefis to sera ato nanom, oarasaka mararawraw masala'eday rimi'ad halafinay a "lalood no niyaro'", o sasowalen a likisi "Zulu Civil War" hananay . I 1818 miheca, tona ka'amisay a Zulu hongti kitakit sodsod sa malamikowanay, katimolay sa a malopisakay ko aro' aniniay Lesotho (itiya o Basutulan) katimolay a niyaro malowid ni Moshushu saka cecay a tapang palekatep. O 'aya:way Basutulan hongti kitakit I 1822 miheca, ci Moshushu saka cecay a tapang patireng to Basuto hongti kitakit. Nikawrira ikor no 1 miheca to 1823 miheca miteka marawraw a malalood ato pahiceraay itini a Netherland a micingcingay Boolean tamdaw, ikor masasitilid to katatelek. I 1853 miheca, malaliyaw hace ato Inkiris rarawraw to salongan a siwtoc, ikor paterep masasitelek to kasasinga'ay. I 1858 miheca, malaliyaw rarawraw ato Boolean tamdaw macacefisay to sera a siwtoc, itiya i 1865 mihecaan mangalef a mangalef. O Basutulan picingcingan I 1868 miheca, o sapiliyang to Boolean tamdaw micalap a katalawan, ci Moshushu saka cecay a tapang mingitangit to Inkiris a mala no Inkiris a dadipoten a sera, itiya o Basutulan han ito. I 1870 miheca, mapatay to ci Moshushu. I 1871 miheca, itiya pacomod han to no Inkiris ko Basutulan i Cape nicingcingan a sera, kaliyangen no finawlan a milifet, ikor tatongotongodsa ko kalaloodan. I 1884 miheca, nengneng han o caayay to ka'emet ko nia demak no niyaro', mihapiw ko Inkiris to Basutulan mala o "satakaraway citodongay a sera", pasasiikeden to 7 ko dademakan sa'etal, kasa'etal miocor ko citodongay no Inkiris a maro' itira. I 1945 miheca, paherek ko saka 2 kalaloodan, Inkiris, France i Africa nicingcingan mikowan a nitatenaan mapeleng. I 1955 miheca, o Basutulan pasayra i Inkiris milongoc to patikoaw to sapidemak ato sapirikec a salongoc. I 1959 miheca, o Inkiris mihayda no Basutulan to sapifalic a tilid, midotoc patireng to "patirengay to kimpo kalomaocan" ato "noniyah pikowan a sifo" (ano 'arawen o pafelian ko sakowan, so'elinay oya: to o Inkiris ko citodongay mitelek). Oya mihecaan, mihapiw to fa^elohay kimpo, misitapang patala to citodongay to pirikecan "patirengay to kimpo kalomaocan" a singkiw. I 1960 miheca, o "patirengay to kimpo kalomaocan" a singkiwan, o Basutulan ta'akay a sarekad (BCP) ko pakalowiday. I 1965 miheca 4 folad 29 romi'ad, midemak ko Basutulan sakinacecay polong no kitakit to kalomaocan a singkiw, nawhani o Souyh Africa sifo a nicoderan a payso, saka o Basutulan Komin sarekad (BNP) ko 'alimanay ko lomaocay, saka tosa romi'ad patireng to noniyah pikowan a sifo, o tapang ci Moshushu saka tosa hongti kitakit masongila' to kacitodong. Lesotho hongti kitakit kacitodongan I 1966 miheca 10 folad 4 romi'ad, Moshushu saka tosa mihapiw to pisiiked, patireng to ngangan no kitakit o Lesotho hongti kitakit, midemak to no hontian rikec, o Basutulan Komin sarekad (BNP) a kakeridan tamdaw ci Jonathan. I 1970 miheca 1 folad, ci Jonathan nai pisikedan a singkiw malasawad to 'alomanay a sarekad a kacitodong. I 1970 miheca 2 folad, ci Jonathan caay ka kahi patorod to sapikowang, mihapiw to matamoray a demak, mihapiw ko niyah o kakeridan no kitakit. O hongti no kitakit ci Moshushu saka tosa a marofo, ikor malafel milaliw to. I 1970 miheca 6 folad, ci Moshushu saka tosa mangalay milayap a caay to pikihar to sici, i 12 folad patiko minokay i kitakit, ci Jonathan midemak to nisateked a mikowan. I 1973 miheca 3 folad, mapatangic no laloma'ay papotalay kitakit a kasasowalen, ci Jonathan misatapang mitahidang to sapipartireng to "linci finawlan kalomaocan" a fa^elohay kimpo. I 1973 miheca 7 fola, ci Jonathan mihapiw palasawa to to matamoray a demak. I 1986 miheca 1 folad 1 romi'ad, o Lesotho mifilih ko sofitay, ci Lekhanya kakerian mifelih to sifo ni Jonathan. Nanoya "linci finawlan kalomaocan" makotay no sofitay wuyyinhuy. I 1988 miheca 4 folad, no Lesotho lalimaay a miliyangay a sarekad milongoc to sakalomowadaw no finawlan a sakowan to sifo. Caay kahalafin, o Basotho ta'akay sarekad (BCP) kakeridan tamdaw ci Nzu Mohle paherek ko kalafel a minokay i kitakit. I 1990 miheca 2 folad, sofitay sifo ato hongti macacefis to sakowan, ci Moshushu saka tosa malingangan ko pisarikec ato sakadademak a salongo. 11 folad, sofitay sifo mapalasawad ko kacingangan ni Moshushu saka tosa, patireng to sakakaay wawa ci Letzier saka tolo ko hongti no kitakit. I 1991 miheca 4 folad 30 romi'ad, miliyaw rarawraw masasifelih ko sofitay, matefad ci Lekhanya, ci Elias Ramaema a kakeridan ko mikeriday to sofitay wuyyinhuy. I 1992 miheca 6 folad, o sofitay wuyyinhuy mihapiw i 11 folad misingkiw. Ta miocor to tamdaw tayra i London miala ci Moshushu saka tosa panokay. I 1993 miheca 3 folad, sofitay sifo pafeli to sakowan i finawlan midemak to saka 2 a singkiw. O Basotho ta'akay sarekad (BCP) a kakeridan ci Nzu Mohle mala kakeriday no kitakit. I 1994 miheca, sofitay pakayni i kakaenen ato kalipidaan a macangal rarawraw masasietoc. Toya miheca 8 folad, ci Letzier saka tolo i kararawrawan mipalowad to sapifelih, macefis to ko sapikowan, mihapiw to sapiiliyaw a misingkiw no kalomaocan, midakdak to patiko ci Moshushu saka tosa a kacingangan. I 1995 miheca 1 folad 25 romi'ad, ci Moshushu saka tosa mapalowad ko kacingangan. I 1996 miheca 1 fola, ci Moshushu saka tosa matolo' a mapatay. Saka 2 folad, ci Letzier saka tolo miliyaw mapatireng ko kalahongti no kitakit. I 1998 miheca 5 fola, midemak to saka tolo a singkiw, Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad ci Pacalita Mosicili to ko kakerida no kitakit, miliyangay a sarekad milifet to fa^elohay sifo, sofitay tamaw mafafelih, mararawraw mafafelih ko sofitay. I 2002 miheca 5 folad, midotoc to macamolay singkiw sakafangcal ko demak misingkiw, o Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad pakalowid ho, kakeridan no sarekad ci Pacalita Mosicili to ko kakerida no kitakit. I 2007 miheca 2 folad 17 romi'ad, midemak to fa^elohay kalomaocan singkiw. O Lesotho pakoniraay ta'akay sarekad pakalowid ho to kalomaocan nao 120 ko ngangan to 61 ngangan, polong no Basuto ta'akay sareka ira ko 17 ko ngangan . Palapalaan Aaro'an O Lesotho o i katimolay no Africa a safaniyot kaitiraan. O dadahal ira ko 30355 pinfang kongli, o i takaraway dafdaf laloma'ay kitakit, o salawacan no kitakit saheto maliyokay no South Africa. Cahedal no sera Makarotoday ko sera no Lesotho, takaraw ko kawali paener ko kaetip, takaraway lotok ira ko 58%, dafdaf ira ko 17%, o masa'apoloay 15%, 'alo ira ko 10%, manga;ayay kaliomahen a sera iro ko 24 'ofad a kofo, o 13% i polong no kitakit. Kawali ka'amis o iraay 1800-3000m a lotolotok ato takaraway dafdaf, o Orange 'alo ato Tugela 'alo a tatapangan; Kaetip katimol mililis to salawacan ira ko dadahalay to 40 kongli dadahalay a masa'apoloay, polong tamdaw no kitakit 70% itira a masaopo . Kafafalic no romi'ad O Lesotho nao fa'edetay kakarayan karaso'emetay romi'ad. 5-9 folad o kakedalan, 10-4 folad o ka'oradan, sa'akaraway a falawfaw 33˚C, o sapoeneray -7˚C. sici Kimpo Aniniay kimpo nai 1993 miheca 3 folad mihapiw misitapang. Matelek i kimpo: hongti no kitakit o kakeridan no kitakit ato mirikecay a hongti, laloma'an citodongay to kadademak, kakeridan o tapang no sifo. Sifo Laloma'an no citodongay ira ko: Kakeridan tapang citodong to pilaocan no kitait, kincac ato sakarihaday no kitakit ko todong. Micokeray to Kakeridan tapang citodong to no niyaro' a sifo, tapang no niyaro' ato kalomaocan a demak ko todong. Fafahiyan, kapah, onto ato kalawlaan ko todong. Pacomahad mihalaka ko todong. Kapolongan patadoay ko todong. Kinairaira, kasafalifalic ato nanom ko todong. Kapolongan dafong ko todong. Pirarakatan, taloyok nap alas ato ponka ko todong. Kapolongan dadekakan ato picolo'an ko todong. Sarikec, tamdaw salongoc ato kimpo a dademaken ko todong. Kasacalay paratoh ato kaki ko todong. Kilingan ato sera pisaomah ko todong. Kalaliaca, kikayan sakatayal, kakomod ato icifa ko todong. Fodawan ko todong. Kaliomahan ato karihaday no kakaenen ko todong. Kiwiko ato pinanam ko todong. Kacowat no syakay ko todong. Katayalan ato kalingadan ko todong. Kakeridan tapang laloma'an ko todong. Hoying ato palatamdaway ko todong. Kacacofelan a demak ato kasakitakit demak ko todong. Isian ko todong. Laloma'an demak ko todong. Lamaocan Tosaay ko kalomaocan faco no kitakit . Fafa'eday kalomaocan ira ko 33 no lomaocay, nidotoc tono kakeridan no dademakay ko hongti to patoro'an a 11 ko lomaocay ato 22 ko tapang no niyaro' a sakapot. Kararemay kalomaocan ira ko 120 ko lomaocay sakapot, lomaocay nai sa'etal nisingkiwan a taypiaw ato patodongan taypiaw k sakareko, 5 miheca k rekad. Sician a kasarekad Mitokiay ira ko 19 a sician a kasarekad, maparapot ko 12 a sician a kasarekad i tona rekad kalomaocan a ngangan. Ira ko 7 a tadamaanay sician a kasarekad sasiiked: O romaroma to o mimingay a sician a kasarekad: o Basotholand Convention Party, Lesotho people Convention Party, Mari Matlu-freeden Party, Lesotho communist party, All Congress forgroup party. kacacofelan a demak dademaken Nawhani dahdah ko kaitiraan no pala, miti'er to no South Africa ko sici ato kicay ko Lesotho, o nia tosaay kitakit masasinga'ayay. O Europe a kitakit masasinga'ay ko kacacofelan to Lesotho, nika dengan o Congko ato pina kitakit ko patirengay to kadademakan itira. O Lesotho o mikapoay to katimolay Africa faniyot to cowatan lekatep ato katimolay Africa faniyot lisataan lekatep. Roma, o mikapotay to Linhoko ko Lesotho, o Africa faniyot nipatatekoan ato Tata'akay Inkiris a Lekatep. I 1983 miheca 4 folad 30 romi'ad, o Lesotho ato Congko kitakit patireng to kacacofelan a demak. I 1990 miheca 4 folad malaliyaw ko Lesotho ato Taywan kacacofelan a demak, itiya o Congko ato Lesotho kitakit misasisawad to acacofelan a demak. 1994 miheca 1 folad 12 romi'ad, Congko kitakit ato Lesotho kitakit miketon malaliyaw ko kacacofelan a demak. 2005 miheca 11 folad 30 romi'a tangasa 12 folad 6 romi'ad, o Lesotho hongti kitakit a citodongay kakeridan ci Pacalita Mosicili miliso' to Congko. O kasasiiked a sakowan Polong no kasasiiked 10 ko sakowan. O kasaniyaro' citodongay caay ho ka patireng, oya sa o tapang no niyaro' ko midemakay citodongay to no niyaro', anini ira ko 1084 tamdaw ko tapang no niyaro' . Kicay Nawhan i 1998 miheca rarawraw masasiwtoc to singkiw, saka fafelih no sofitay, mararawraw ko finawlan, masapater ko kicay . Ikor no 2000 mihecaan, o kicay cemahad tira to i 3-4%, o macekelay ko kacemahad. O finawlan ko pi'arawan a sa'osi O kinaira no finawlan o nai katayra i South Africa a misafodawanay a pinafalic a payso, maomahan kinaira, katinolay Africa faniyot lisataan lekatep a sata malsalan ato padama no papotalay kitakit. O payso masasdakay no sifo a GDP ira ko 27% . Kaliomah I laloma'an no kitakit ira ko faloay a finawlan maro'ay i maomahan sa'etal a malingaday, nikawrira nawhani masonol ko sera ato mihecaan kafodo'an, o kakaenen caay ka'edeng ko no niyah, mata'elif ko pito mitado to no South Africa a pacomodan, takaraw ko 'aca, caay ko karenecan no finawlan koni, orasaka to mihecahecaan a makedal . Oni kaomahan a kinaira ira ko: 'ariray, ^mi, kalitangan, falisan, kalo'emi, pina'orip. Maomahan kinaira a GDP ira ko 7.4%. Kikay ko sakatayal Laloma' no kitakit awaayay ko katayalan ira ko 25%. Kasakapah a tamdaw o madengaay no AIDS sakatolo no hekal, saka malasawad to ko matayalal, o matayalay tamdaw no kitakit dengan 874,200. Tona mihecaan, ono Taywan patodongan a misariko'ay macowatay , saki Amilika a nitenooyan pasadakan o saka cecay i katimolay Africa safaniyot, o micokeray to kicay no finawlan a nitayalan, to mihecaan micomod to 5 payso no Amilika. Nikawrira macakat ko rand no South Africa, pinayar no Amilika to "Africa safaniyot kacakat ato sakapatodong a rikec" mahayda ko no Africa safoniyot salaenoay a cemahad a kitakit matayalay a militado to saka tolo kitakit a lalosidan patayra i Amilika tenooyan dafong manayar ko sapakahafay ato hekalan tenooyan a malacecayay caayay ko sakanga'ay, i 2010 mihecaan, o misanga'ay to riko' a tayal talahenotay. I 2013 miheca, mapasadakay polong ira ko 941,200,000 payso no Amilika, saheto nano nisanga'an a (riko' ato kacu), fanoh no siri ato fanoh efa no riyar, kakaenen ato ma'oripay 'a'adopen, dingki, nanom, falatfatay fokeloh . Patadoay tayal Mipalowad pacomahad ko sifo to pirarakatan, pina miheca miliyaw mifaic to hotel ato i lotokay pirarakatan ato cecay kitakit koying, o marsarakatay saho to nai South Africa, 2012 mihecaan micomoday kinaira no mirarakatay ira 6 walwalan malotti payso (7300 'ofa Amilika payso) . Oni kitakit o itiniay i riyaran 1000m, malo caayay kanengneng ira ko katefa no so^ea niyaro' no Africa safaniyot, matatoong ko kaciso^eda, manga'ay macoker ko Africa safaniyot pieseran to so^ea pisalamaan . I 2006 miheca ira ko salongan 5.2 'ofad matayalay tayra i Saouth Africa matayal to misamararay mietan to papotalay payso. Ira ko salongan fafahiyan mapatangicay tayra roma kitakit paamso tasalamaan pataoay tayal. Sifo maedes ko pi'emet to paci'ciay to sakacilafo. Papotalay sadama Tosaay padamaan nai Inkiris, Amilika, Irelan, Germany, Dipong kitakit padamsoay; adihayay padama nai Europe nipatatekoan, Africa cowatan kiking no payso, Linhoko kakaenen halakaan ato kasakitakit sapicemahad kasacefang. I 2011 miheca, o hekalay-kinko padamso to 5000 'ofad Amilika payso a sapadang, saki kiwiko, isi, maomah, salawacan rihaday patirengan ato Metron tafa' a kamok patirengan. I 2013 miheca 6 folad, hekalay-kinko padamso to 1.8 walwalan malotti payso caayay patikoen, padama midemak macowat pidamak to halaka; oya folad o Saudi Arabia mihayda to hekalan kakaenen halaka padamso to 19.6 'ofad Amilika payso a kakaenen sadama. I 2013 miheca 7 folad, masasitelek to Europe nipatatekoan, o Europe nipatatekoan pasamso to 680 'ofad Europe payso, sapadang patireng to pasomso, pifalahan to nanom a faco. Syakay Parana'an patirengan Laloma'an a takaraway dafdaf pananoman katayalen nai 1911 miheca mademak, o sata'akay a pananoman tayalen i Africa safanoyot, nai Lesotho ato South Africa kapolongan patireng. Kalalaedan to maci Maseru ira ko 35 kongli a Matron tafa' ato padamso to nanom kamok (MDWSP) patireng nai 2010 miheca, o sapipatireng a payso polong saheto nai roma kitakit nipadangan, itini i 2014 miheca misitapang. O Congko tingkian kakeridan o 8000 'ofad Amilika payso ko citodongay tina tafa' a demak ato nano sapompo katayalan. Karomakat Lalan Polong no kakaya' ira ko 5,940 kongli, ira ko mapatangiiway a lalan to 1069 kongli, roma o si'elac lalan ato yaan a lalan. Marar lalan Away ko masiikeday faco no marar a lalan, dengan minayatay tangasa i maci Maseru a 2.6 kongli a marar lalan sapicolo' to dafong pasadak. Hikoki Laloma'an no kitakit mahalaka ko 24 hikokiciw, itiraay i Maseru maci a Moshushu saka cecay kasakitakit hikokiciw manga'ay maefer ko kamimingay hikoki . Tamdaw O ka'aloman no tamdaw. O tamdaw no Lesotho salongan ira ko 1,942,008 . O finawlan 99.7% ko tamdaw o nano Bantu sowal a Basuto finacadan ato Zulu finacadan, ira ko papina a Europe tamdaw ato Asia tamdaw . Masamaciay tomdaw ira ko 27.6%, roma maro'ay i inaka maomahay sa'etal. Sakasasowal pakayraan O Inkiris sowal, Sesoto sowal o no Lesotho hingti kitakit a sowal. Finawlan o mitooray to Kristokiw pakayraan, ira ko Islam ato to'asan pakayraan . Kapolongan isi O Lesotho maledefay to AIDS a mapades. Nai 2009 miheca o ciadadaay to AID ato cihakelongay to sadenga adada ira ko 26 'ofad tamdaw, mato'asay tamdaw a ciadadaay ira 23.6%, o satakaraway i hekal a sa'etal. I maci sa'etal, safaay no 40 ko mihecaana fafahiyan salongan ira ko 50% ko madengaay to nia AIDS . Nai 1990 mihecaan miteka, o Lesotho salongan a 'orip nai 60 mihecaan masereray tangasa 35 miheca, 15-60 mihecaan a mapatayay ira ko 78.65%. o takaraway ko kapatay, maomahay a kinaira malowanay to . O masararemay ko isi no Lesotho, nai 2011 miheca 9 folad miteka, o padamaay a Congko to Lesotho misatapong i ngataay no Masaru Laribe sa'etal ising midama to paisingan tayal. Ponka Kiwiko I 2000 mihecaan miteka, o mimingay pitilidan misitapang mirara midemak to caay ka li'aca kiwiko, mimingay pitilidan ira 85% ko mitiliday, o congsi ira ko 23%. I 2001 mihecaan, finawlan to pikiwiko macakatay to, mafana'ay to tilid ira ko 89.6%, sa'ayaway kiwiko malenak tangasa 69.3%, o sapipasadak to sakikiwiko a GDP a ni polongan 13%, katimolay no Sahera a Africa safaniyot a kitakit o sa'ayaway to . I 2013 miheca, no kiwiko a yosang ira ko 19.85 walwalan no Malotti, macalap to polong a yosang to 23.6%. Saparatoh pitiya No tipelok a paratoh ono Inkiris a sinpon "finawlan mata sinpon", "ta'asan sinpon", "dadingo sinpon", "misa'imeray" ato "aniniay romi'ad a Lesotho". Sesoto tipelok "Malotti", "Mosoto" 10 laloma'an ko misasinponay . Laloma'an no kitakit ira ko no kitakit tilifi cecayay ato no kitakit a radio tasaay, mi'emet ko sifo to polong no miparatohay a pitiya. Laloma'an no kitakit a wikidtingwa maredefay, i 2009 miheca polong no kitakit ira 76,800 ko calay a laloma'an . Losid To'asay a losid o miwikwikan a saong ato caefayen a pata'edip. Itiniay tamdaw maolah micaedong to miwikwikan a saong, o sowal posoto saong, todong o losid no Lesotho kitakit, roma o coka malafayafay no kitakit. O saong masakimoloay, fafaed limaay ko fedfedan to rengos, o lilis no saong mapatodong to niwikwikan to rengos a masakool. O caefayen a pata'edip manga'ay to romi'ad dadaya kafafalic no romi'ad. kasienawan caefayen a pata'edip; mafoti' kalosapata'edip; maorad sa kalokaepa . Onto I 2008 mihecaan i Beijing Olimpiko ontokay ira ko lalima a ontoyin mikihatiyaay to masasikemoay ato malasong a lalifet. O Lesotho ira ko taypiaw no kitakit, patireng to Lesotho kitakit a micokaray to mali, nikawrira caay ho pikihatiya to kasakitakit a lalifetan. Raramod I Lesotho, midemak to cecay ko fainay 'aloman ko fafahi. Nikawrira anini o 'alomanay tamdaw cecayay ko fafahi. Aniniay hongti no kitakit miala to fafahi i, nano pa'ayaway to sowal cecayay ko fafahi yasanay picekeroh to cecay fainay cecay fafahi telek. Pinengnengan tilid 5. Lesotho a fanacadan ato kitakit a sapa'ayaw. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 6. Congko syakay kakkoyin kaetipay no Asia Africa kingkiwyin- Lesotho, kalocalay mana'angan ko tilid. 2014-04-29. 12.Cien koanyici. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2015-10-03). 15. Xuanzang Universitynikingkiwan- Taywan malinahay i Lesotho, calay a mina'angan, 2009-03-06. 16. CIA-Exports. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2007-06-12). 17. Lesotho 2012 miheca rarakatan micomoday kinaira 6 walwalan Malotti, matongalay to mirarakatay to 6.14%. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 18. Cu yiyiaw. Africa safaniyot mimingay kitakit fafaway misimeday no so'eda pieseran, masapakoyocay micomahat to sakanga'ayaw, Hongkong. 01. 2022- 08-08. 19. Travel to Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-03-02). 21. People in Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). 23. HIV and AIDS in Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2015-09-25). 25. No hekal kingko patosokan kacomahad no hekal- Lesotho. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2021-02-27). 27. Internet users. (2014-04-25). (nano nina'angan tilid i 2007-06-12). 28. Lesotho Holam sa'etal. (2014-04-26). (nano nina'angan tilid i 2014-04-26). Itini i 29 30 S, 28 30 E, noAfilika ko Lesotho. Polong no sekalay i 30,355 sq km "saka 142 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 30,355 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 1,953,070 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 76.10%, Malo no kilakilangan a sera 1.50%, malo no roma to a sera 22.40%. siyoto O (((Maseru)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakamoetep 4 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Letsie III , patirengan a romi'ad i 1996 a miheca saka 2 folad saka 7 a romi'ad. Pi'arawan to lakaw CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɾəso~utħo~u == ɾəso~utħo~u ħo~uŋti a kitakit , kaso~umo~uwaɾ ɾəso~utħo~u, ino~u katimo~uɾaj a afriʦa fanijo~ut, o~u sataʡakaj kitakit a kitakit i ħəkaɾ, o~u po~uɾo~uŋ mataɾijo~ukaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa nikapo~uɾo~uŋan kitakit, katato~uŋo~uɬ~ɮan a ŋapir ʦaɾaj *** ko~uŋɾi ko~u kakajaʡ. nawħani o~u takarawaj a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, saso~uwaɾən ko~u ɾəso~utħo~u o~u "i kakarajanaj ħo~uŋti a kitakit" . o~uni ɾəso~utħo~u kitakit sanaj a so~uwaɾ "o~u so~umo~uwaɾaj to~u səso~uto~u a tamɬ~ɮaw" sanaj. o~u nano~u inkiris a niʦiŋʦiŋan a səra, o~urasaka saʦiso~uwaɾ sa ko~u əo~u~uro~upə to~u ɾəso~utħo~u o~u b~b~vaso~u~utiɾan saan. o~u ɾəso~utħo~u o~u nano~u ɾəkapo~ut no~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ nai inkiris misiikəɬ~ɮ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, **** miħəʦa tamɬ~ɮaw saɾo~uŋam *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** ko~u tamɬ~ɮaw. o~u tarariko~uraj ko~u kiʦaj no~u ɾəso~utħo~u, o~u saawaaj ko~u kaʦo~uwat a kitakit, saɾo~uŋan ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw ko~u ʡo~urip o~u sasafaaj no~u kasakitakit manikawaj ʦaɾaj ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ *.** amiɾika pajso~u, o~urasaka o~u aiɬ~ɮs ʦaaj ka ʡəməɬ~ɮ . ɾikisi ʡaja:waj ɾikisi saan ko~u mikiŋkiwaj to~u ɾikisi niħajɬ~ɮaan a so~uwaɾ, o~u san tamɬ~ɮaw i o~u nano~u b~b~vaso~u~uto~u finaʦaɬ~ɮan, ʦo~uj tamɬ~ɮaw ato~u ʦəʦaj nai kawaɾiaj no~u sifo~uʡaj a afriʦa saħəfo~uŋ mafo~uɾawaj tajni a b~b~vanto~u~u so~uwaɾ ɬ~ɮo~uto~uʦ a fanaʦaɬ~ɮan i ** siʦi, katimo~uɾaj no~u afriʦa b~b~vanto~u~u a tamɬ~ɮaw o~u kaʦaʦəfis to~u səra ato~u nano~um, o~uarasaka mararawraw masaɾaʡəɬ~ɮaj rimiʡaɬ~ɮ ħaɾafinaj a "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ", o~u saso~uwaɾən a ɾikisi "*o~u~uɾo~u~u ʦib~viɾ war" ħananaj . i **** miħəʦa, to~una kaʡamisaj a *o~u~uɾo~u~u ħo~uŋti kitakit so~uɬ~ɮso~uɬ~ɮ sa maɾamiko~uwanaj, katimo~uɾaj sa a maɾo~upisakaj ko~u aro~uʡ aniniaj ɾəso~utħo~u (itija o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan) katimo~uɾaj a nijaro~u maɾo~uwiɬ~ɮ ni mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ paɾəkatəp. o~u ʡaja:waj b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ħo~uŋti kitakit i **** miħəʦa, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ patirəŋ to~u b~b~vaso~u~uto~u ħo~uŋti kitakit. nikawrira iko~ur no~u * miħəʦa to~u **** miħəʦa mitəka marawraw a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u paħiʦəraaj itini a nətħərɾanɬ~ɮ a miʦiŋʦiŋaj b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw, iko~ur masasitiɾiɬ~ɮ to~u katatəɾək. i **** miħəʦa, maɾaɾijaw ħaʦə ato~u inkiris rarawraw to~u saɾo~uŋan a siwto~uʦ, iko~ur patərəp masasitəɾək to~u kasasiŋaʡaj. i **** miħəʦa, maɾaɾijaw rarawraw ato~u b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw maʦaʦəfisaj to~u səra a siwto~uʦ, itija i **** miħəʦaan maŋaɾəf a maŋaɾəf. o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan piʦiŋʦiŋan i **** miħəʦa, o~u sapiɾijaŋ to~u b~b~vo~uo~uɾəan tamɬ~ɮaw miʦaɾap a kataɾawan, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj a tapaŋ miŋitaŋit to~u inkiris a maɾa no~u inkiris a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən a səra, itija o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ħan ito~u. i **** miħəʦa, mapataj to~u ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u. i **** miħəʦa, itija paʦo~umo~uɬ~ɮ ħan to~u no~u inkiris ko~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan i ʦapə niʦiŋʦiŋan a səra, kaɾijaŋən no~u finawɾan a miɾifət, iko~ur tato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮsa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. i **** miħəʦa, nəŋnəŋ ħan o~u ʦaajaj to~u kaʡəmət ko~u nia ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ, miħapiw ko~u inkiris to~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan maɾa o~u "satakarawaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a səra", pasasiikəɬ~ɮən to~u * ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan saʡətaɾ, kasaʡətaɾ mio~uʦo~ur ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris a maro~uʡ itira. i **** miħəʦa, paħərək ko~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, inkiris, franʦə i afriʦa niʦiŋʦiŋan miko~uwan a nitatənaan mapəɾəŋ. i **** miħəʦa, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan pasajra i inkiris miɾo~uŋo~uʦ to~u patiko~uaw to~u sapiɬ~ɮəmak ato~u sapirikəʦ a saɾo~uŋo~uʦ. i **** miħəʦa, o~u inkiris miħajɬ~ɮa no~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan to~u sapifaɾiʦ a tiɾiɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ patirəŋ to~u "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" ato~u "no~unijaħ piko~uwan a sifo~u" (ano~u ʡarawən o~u pafəɾian ko~u sako~uwan, so~uʡəɾinaj o~uja: to~u o~u inkiris ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mitəɾək). o~uja miħəʦaan, miħapiw to~u faʔəɾo~uħaj kimpo~u, misitapaŋ pataɾa to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pirikəʦan "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" a siŋkiw. i **** miħəʦa, o~u "patirəŋaj to~u kimpo~u kaɾo~umao~uʦan" a siŋkiwan, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan taʡakaj a sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮəmak ko~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan sakinaʦəʦaj po~uɾo~uŋ no~u kitakit to~u kaɾo~umao~uʦan a siŋkiw, nawħani o~u so~uo~u~ujħ afriʦa sifo~u a niʦo~uɬ~ɮəran a pajso~u, saka o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ko~umin sarəkaɬ~ɮ (b~b~vnp) ko~u ʡaɾimanaj ko~u ɾo~umao~uʦaj, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ patirəŋ to~u no~unijaħ piko~uwan a sifo~u, o~u tapaŋ ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa ħo~uŋti kitakit maso~uŋiɾaʡ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, patirəŋ to~u ŋaŋan no~u kitakit o~u ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit, miɬ~ɮəmak to~u no~u ħo~untian rikəʦ, o~u b~b~vaso~u~uto~u~uɾan ko~umin sarəkaɬ~ɮ (b~b~vnp) a kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi *o~unatħan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi *o~unatħan nai pisikəɬ~ɮan a siŋkiw maɾasawaɬ~ɮ to~u ʡaɾo~umanaj a sarəkaɬ~ɮ a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi *o~unatħan ʦaaj ka kaħi pato~uro~uɬ~ɮ to~u sapiko~uwaŋ, miħapiw to~u matamo~uraj a ɬ~ɮəmak, miħapiw ko~u nijaħ o~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit. o~u ħo~uŋti no~u kitakit ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa a maro~ufo~u, iko~ur maɾafəɾ miɾaɾiw to~u. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa maŋaɾaj miɾajap a ʦaaj to~u pikiħar to~u siʦi, i ** fo~uɾaɬ~ɮ patiko~u mino~ukaj i kitakit, ʦi *o~unatħan miɬ~ɮəmak to~u nisatəkəɬ~ɮ a miko~uwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mapataŋiʦ no~u ɾaɾo~umaʡaj papo~utaɾaj kitakit a kasaso~uwaɾən, ʦi *o~unatħan misatapaŋ mitaħiɬ~ɮaŋ to~u sapipartirəŋ to~u "ɾinʦi finawɾan kaɾo~umao~uʦan" a faʔəɾo~uħaj kimpo~u. i **** miħəʦa * fo~uɾa, ʦi *o~unatħan miħapiw paɾasawa to~u to~u matamo~uraj a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u mifiɾiħ ko~u so~ufitaj, ʦi ɾəkħanja kakərian mifəɾiħ to~u sifo~u ni *o~unatħan. nano~uja "ɾinʦi finawɾan kaɾo~umao~uʦan" mako~utaj no~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, no~u ɾəso~utħo~u ɾaɾimaaj a miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ miɾo~uŋo~uʦ to~u sakaɾo~umo~uwaɬ~ɮaw no~u finawɾan a sako~uwan to~u sifo~u. ʦaaj kaħaɾafin, o~u b~b~vaso~utħo~u taʡakaj sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi n*o~u~u mo~uħɾə paħərək ko~u kaɾafəɾ a mino~ukaj i kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u ato~u ħo~uŋti maʦaʦəfis to~u sako~uwan, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa maɾiŋaŋan ko~u pisarikəʦ ato~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a saɾo~uŋo~u. ** fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaʦiŋaŋan ni mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa, patirəŋ to~u sakakaaj wawa ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u ko~u ħo~uŋti no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijaw rarawraw masasifəɾiħ ko~u so~ufitaj, matəfaɬ~ɮ ʦi ɾəkħanja, ʦi əɾias ramaəma a kakəriɬ~ɮan ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u so~ufitaj wo~u~ujjinħo~u~uj miħapiw i ** fo~uɾaɬ~ɮ misiŋkiw. ta mio~uʦo~ur to~u tamɬ~ɮaw tajra i ɾo~unɬ~ɮo~un miaɾa ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa pano~ukaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, so~ufitaj sifo~u pafəɾi to~u sako~uwan i finawɾan miɬ~ɮəmak to~u saka * a siŋkiw. o~u b~b~vaso~utħo~u taʡakaj sarəkaɬ~ɮ (b~b~vʦp) a kakəriɬ~ɮan ʦi n*o~u~u mo~uħɾə maɾa kakəriɬ~ɮaj no~u kitakit. i **** miħəʦa, so~ufitaj pakajni i kakaənən ato~u kaɾipiɬ~ɮaan a maʦaŋaɾ rarawraw masasiəto~uʦ. to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u i kararawrawan mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u sapifəɾiħ, maʦəfis to~u ko~u sapiko~uwan, miħapiw to~u sapiiɾijaw a misiŋkiw no~u kaɾo~umao~uʦan, miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u patiko~u ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa a kaʦiŋaŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa mapaɾo~uwaɬ~ɮ ko~u kaʦiŋaŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾa, ʦi mo~usħo~u~usħo~u~u saka to~usa mato~uɾo~uʡ a mapataj. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ɾət*iər saka to~uɾo~u miɾijaw mapatirəŋ ko~u kaɾaħo~uŋti no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾa, miɬ~ɮəmak to~u saka to~uɾo~u a siŋkiw, ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi to~u ko~u kakəriɬ~ɮa no~u kitakit, miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ miɾifət to~u faʔəɾo~uħaj sifo~u, so~ufitaj tamaw mafafəɾiħ, mararawraw mafafəɾiħ ko~u so~ufitaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u maʦamo~uɾaj siŋkiw sakafaŋʦaɾ ko~u ɬ~ɮəmak misiŋkiw, o~u ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħo~u, kakəriɬ~ɮan no~u sarəkaɬ~ɮ ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi to~u ko~u kakəriɬ~ɮa no~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮəmak to~u faʔəɾo~uħaj kaɾo~umao~uʦan siŋkiw. o~u ɾəso~utħo~u pako~uniraaj taʡakaj sarəkaɬ~ɮ pakaɾo~uwiɬ~ɮ ħo~u to~u kaɾo~umao~uʦan nao~u *** ko~u ŋaŋan to~u ** ŋaŋan, po~uɾo~uŋ no~u b~b~vaso~u~uto~u taʡakaj sarəka ira ko~u ** ko~u ŋaŋan . paɾapaɾaan aaro~uʡan o~u ɾəso~utħo~u o~u i katimo~uɾaj no~u afriʦa a safanijo~ut kaitiraan. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u i takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ɾaɾo~umaʡaj kitakit, o~u saɾawaʦan no~u kitakit saħəto~u maɾijo~ukaj no~u so~uo~u~utħ afriʦa. ʦaħəɬ~ɮaɾ no~u səra makaro~uto~uɬ~ɮaj ko~u səra no~u ɾəso~utħo~u, takaraw ko~u kawaɾi paənər ko~u kaətip, takarawaj ɾo~uto~uk ira ko~u **%, ɬ~ɮafɬ~ɮaf ira ko~u **%, o~u masaʡapo~uɾo~uaj **%, ʡaɾo~u ira ko~u **%, maŋa;ajaj kaɾio~umaħən a səra iro~u ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ a ko~ufo~u, o~u **% i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. kawaɾi kaʡamis o~u iraaj ****-****m a ɾo~uto~uɾo~uto~uk ato~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, o~u o~uraŋə ʡaɾo~u ato~u to~u~u*əɾa ʡaɾo~u a tatapaŋan; kaətip katimo~uɾ miɾiɾis to~u saɾawaʦan ira ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj to~u ** ko~uŋɾi ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a masaʡapo~uɾo~uaj, po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u kitakit **% itira a masao~upo~u . kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ɾəso~utħo~u nao~u faʡəɬ~ɮətaj kakarajan karaso~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ. *-* fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan, **-* fo~uɾaɬ~ɮ o~u kaʡo~uraɬ~ɮan, saʡakarawaj a faɾawfaw ***ʦ, o~u sapo~uənəraj -**ʦ. siʦi kimpo~u aniniaj kimpo~u nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ miħapiw misitapaŋ. matəɾək i kimpo~u: ħo~uŋti no~u kitakit o~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ato~u mirikəʦaj a ħo~uŋti, ɾaɾo~umaʡan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, kakəriɬ~ɮan o~u tapaŋ no~u sifo~u. sifo~u ɾaɾo~umaʡan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira ko~u: kakəriɬ~ɮan tapaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u piɾao~uʦan no~u kitait, kinʦaʦ ato~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. miʦo~ukəraj to~u kakəriɬ~ɮan tapaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u nijaro~uʡ a sifo~u, tapaŋ no~u nijaro~uʡ ato~u kaɾo~umao~uʦan a ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. fafaħijan, kapaħ, o~unto~u ato~u kaɾawɾaan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. paʦo~umaħaɬ~ɮ miħaɾaka ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan pataɬ~ɮo~uaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kinairaira, kasafaɾifaɾiʦ ato~u nano~um ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮafo~uŋ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. pirarakatan, taɾo~ujo~uk nap aɾas ato~u po~unka ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮaɬ~ɮəkakan ato~u piʦo~uɾo~uʡan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. sarikəʦ, tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ ato~u kimpo~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kasaʦaɾaj parato~uħ ato~u kaki ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kiɾiŋan ato~u səra pisao~umaħ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaɾaɾiaʦa, kikajan sakatajaɾ, kako~umo~uɬ~ɮ ato~u iʦifa ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. fo~uɬ~ɮawan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaɾio~umaħan ato~u kariħaɬ~ɮaj no~u kakaənən ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kiwiko~u ato~u pinanam ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaʦo~uwat no~u sjakaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. katajaɾan ato~u kaɾiŋaɬ~ɮan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kakəriɬ~ɮan tapaŋ ɾaɾo~umaʡan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ħo~ujiŋ ato~u paɾatamɬ~ɮawaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ato~u kasakitakit ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. isian ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ɾaɾo~umaʡan ɬ~ɮəmak ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ. ɾamao~uʦan to~usaaj ko~u kaɾo~umao~uʦan faʦo~u no~u kitakit . fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** no~u ɾo~umao~uʦaj, niɬ~ɮo~uto~uʦ to~uno~u kakəriɬ~ɮan no~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj ko~u ħo~uŋti to~u pato~uro~uʡan a ** ko~u ɾo~umao~uʦaj ato~u ** ko~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ a sakapo~ut. kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, ɾo~umao~uʦaj nai saʡətaɾ nisiŋkiwan a tajpiaw ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋan tajpiaw k sakarəko~u, * miħəʦa k rəkaɬ~ɮ. siʦian a kasarəkaɬ~ɮ mito~ukiaj ira ko~u ** a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ, maparapo~ut ko~u ** a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ i to~una rəkaɬ~ɮ kaɾo~umao~uʦan a ŋaŋan. ira ko~u * a taɬ~ɮamaanaj siʦian a kasarəkaɬ~ɮ sasiikəɬ~ɮ: o~u ro~umaro~uma to~u o~u mimiŋaj a siʦian a kasarəkaɬ~ɮ: o~u b~b~vaso~utħo~uɾanɬ~ɮ ʦo~unb~vəntio~un partj, ɾəso~utħo~u pəo~upɾə ʦo~unb~vəntio~un partj, mari matɾo~u~u-frəəɬ~ɮən partj, ɾəso~utħo~u ʦo~ummo~u~unist partj, aɾɾ ʦo~uŋrəss fo~ur*ro~uo~u~up partj. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən nawħani ɬ~ɮaħɬ~ɮaħ ko~u kaitiraan no~u paɾa, mitiʡər to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa ko~u siʦi ato~u kiʦaj ko~u ɾəso~utħo~u, o~u nia to~usaaj kitakit masasiŋaʡajaj. o~u əo~u~uro~upə a kitakit masasiŋaʡaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾan to~u ɾəso~utħo~u, nika ɬ~ɮəŋan o~u ʦo~uŋko~u ato~u pina kitakit ko~u patirəŋaj to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan itira. o~u ɾəso~utħo~u o~u mikapo~uaj to~u katimo~uɾaj afriʦa fanijo~ut to~u ʦo~uwatan ɾəkatəp ato~u katimo~uɾaj afriʦa fanijo~ut ɾisataan ɾəkatəp. ro~uma, o~u mikapo~utaj to~u ɾinħo~uko~u ko~u ɾəso~utħo~u, o~u afriʦa fanijo~ut nipatatəko~uan ato~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u ato~u ʦo~uŋko~u kitakit patirəŋ to~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaɾijaw ko~u ɾəso~utħo~u ato~u tajwan kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak, itija o~u ʦo~uŋko~u ato~u ɾəso~utħo~u kitakit misasisawaɬ~ɮ to~u aʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦo~uŋko~u kitakit ato~u ɾəso~utħo~u kitakit mikəto~un maɾaɾijaw ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡa taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾəso~utħo~u ħo~uŋti kitakit a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ʦi paʦaɾita mo~usiʦiɾi miɾiso~uʡ to~u ʦo~uŋko~u. o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kasasiikəɬ~ɮ ** ko~u sako~uwan. o~u kasanijaro~uʡ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦaaj ħo~u ka patirəŋ, o~uja sa o~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ ko~u miɬ~ɮəmakaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u nijaro~uʡ, anini ira ko~u **** tamɬ~ɮaw ko~u tapaŋ no~u nijaro~uʡ . kiʦaj nawħan i **** miħəʦa rarawraw masasiwto~uʦ to~u siŋkiw, saka fafəɾiħ no~u so~ufitaj, mararawraw ko~u finawɾan, masapatər ko~u kiʦaj . iko~ur no~u **** miħəʦaan, o~u kiʦaj ʦəmaħaɬ~ɮ tira to~u i *-*%, o~u maʦəkəɾaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ. o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi o~u kinaira no~u finawɾan o~u nai katajra i so~uo~u~utħ afriʦa a misafo~uɬ~ɮawanaj a pinafaɾiʦ a pajso~u, mao~umaħan kinaira, katino~uɾaj afriʦa fanijo~ut ɾisataan ɾəkatəp a sata maɾsaɾan ato~u paɬ~ɮama no~u papo~utaɾaj kitakit. o~u pajso~u masasɬ~ɮakaj no~u sifo~u a *ɬ~ɮp ira ko~u **% . kaɾio~umaħ i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u faɾo~uaj a finawɾan maro~uʡaj i mao~umaħan saʡətaɾ a maɾiŋaɬ~ɮaj, nikawrira nawħani maso~uno~uɾ ko~u səra ato~u miħəʦaan kafo~uɬ~ɮo~uʡan, o~u kakaənən ʦaaj kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u no~u nijaħ, mataʡəɾif ko~u pito~u mitaɬ~ɮo~u to~u no~u so~uo~u~utħ afriʦa a paʦo~umo~uɬ~ɮan, takaraw ko~u ʡaʦa, ʦaaj ko~u karənəʦan no~u finawɾan ko~uni, o~urasaka to~u miħəʦaħəʦaan a makəɬ~ɮaɾ . o~uni kao~umaħan a kinaira ira ko~u: ʡariraj, ʔmi, kaɾitaŋan, faɾisan, kaɾo~uʡəmi, pinaʡo~urip. mao~umaħan kinaira a *ɬ~ɮp ira ko~u *.*%. kikaj ko~u sakatajaɾ ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit awaajaj ko~u katajaɾan ira ko~u **%. kasakapaħ a tamɬ~ɮaw o~u maɬ~ɮəŋaaj no~u aiɬ~ɮs sakato~uɾo~u no~u ħəkaɾ, saka maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u matajaɾaɾ, o~u matajaɾaj tamɬ~ɮaw no~u kitakit ɬ~ɮəŋan ***,***. to~una miħəʦaan, o~uno~u tajwan pato~uɬ~ɮo~uŋan a misariko~uʡaj maʦo~uwataj , saki amiɾika a nitəno~uo~ujan pasaɬ~ɮakan o~u saka ʦəʦaj i katimo~uɾaj afriʦa safanijo~ut, o~u miʦo~ukəraj to~u kiʦaj no~u finawɾan a nitajaɾan, to~u miħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u * pajso~u no~u amiɾika. nikawrira maʦakat ko~u ranɬ~ɮ no~u so~uo~u~utħ afriʦa, pinajar no~u amiɾika to~u "afriʦa safanijo~ut kaʦakat ato~u sakapato~uɬ~ɮo~uŋ a rikəʦ" maħajɬ~ɮa ko~u no~u afriʦa safo~unijo~ut saɾaəno~uaj a ʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit matajaɾaj a miɾitaɬ~ɮo~u to~u saka to~uɾo~u kitakit a ɾaɾo~usiɬ~ɮan patajra i amiɾika təno~uo~ujan ɬ~ɮafo~uŋ manajar ko~u sapakaħafaj ato~u ħəkaɾan təno~uo~ujan a maɾaʦəʦajaj ʦaajaj ko~u sakaŋaʡaj, i **** miħəʦaan, o~u misaŋaʡaj to~u riko~uʡ a tajaɾ taɾaħəno~utaj. i **** miħəʦa, mapasaɬ~ɮakaj po~uɾo~uŋ ira ko~u ***,***,*** pajso~u no~u amiɾika, saħəto~u nano~u nisaŋaʡan a (riko~uʡ ato~u kaʦo~u~u), fano~uħ no~u siri ato~u fano~uħ əfa no~u rijar, kakaənən ato~u maʡo~uripaj ʡaʡaɬ~ɮo~upən, ɬ~ɮiŋki, nano~um, faɾatfataj fo~ukəɾo~uħ . pataɬ~ɮo~uaj tajaɾ mipaɾo~uwaɬ~ɮ paʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u sifo~u to~u pirarakatan, pina miħəʦa miɾijaw mifaiʦ to~u ħo~utəɾ ato~u i ɾo~uto~ukaj pirarakatan ato~u ʦəʦaj kitakit ko~ujiŋ, o~u marsarakataj saħo~u to~u nai so~uo~u~utħ afriʦa, **** miħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮaj kinaira no~u mirarakataj ira * waɾwaɾan maɾo~utti pajso~u (**** ʡo~ufa amiɾika pajso~u) . o~uni kitakit o~u itiniaj i rijaran ****m, maɾo~u ʦaajaj kanəŋnəŋ ira ko~u katəfa no~u so~uʔəa nijaro~uʡ no~u afriʦa safanijo~ut, matato~uo~uŋ ko~u kaʦiso~uʔəɬ~ɮa, maŋaʡaj maʦo~ukər ko~u afriʦa safanijo~ut piəsəran to~u so~uʔəa pisaɾamaan . i **** miħəʦa ira ko~u saɾo~uŋan *.* ʡo~ufaɬ~ɮ matajaɾaj tajra i sao~uo~u~utħ afriʦa matajaɾ to~u misamararaj miətan to~u papo~utaɾaj pajso~u. ira ko~u saɾo~uŋan fafaħijan mapataŋiʦaj tajra ro~uma kitakit paamso~u tasaɾamaan patao~uaj tajaɾ. sifo~u maəɬ~ɮəs ko~u piʡəmət to~u paʦiʡʦiaj to~u sakaʦiɾafo~u. papo~utaɾaj saɬ~ɮama to~usaaj paɬ~ɮamaan nai inkiris, amiɾika, irəɾan, *ərmanj, ɬ~ɮipo~uŋ kitakit paɬ~ɮamso~uaj; aɬ~ɮiħajaj paɬ~ɮama nai əo~u~uro~upə nipatatəko~uan, afriʦa ʦo~uwatan kikiŋ no~u pajso~u, ɾinħo~uko~u kakaənən ħaɾakaan ato~u kasakitakit sapiʦəmaħaɬ~ɮ kasaʦəfaŋ. i **** miħəʦa, o~u ħəkaɾaj-kinko~u paɬ~ɮamso~u to~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u a sapaɬ~ɮaŋ, saki kiwiko~u, isi, mao~umaħ, saɾawaʦan riħaɬ~ɮaj patirəŋan ato~u mətro~un tafaʡ a kamo~uk patirəŋan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ħəkaɾaj-kinko~u paɬ~ɮamso~u to~u *.* waɾwaɾan maɾo~utti pajso~u ʦaajaj patiko~uən, paɬ~ɮama miɬ~ɮəmak maʦo~uwat piɬ~ɮamak to~u ħaɾaka; o~uja fo~uɾaɬ~ɮ o~u sao~u~uɬ~ɮi arab~b~via miħajɬ~ɮa to~u ħəkaɾan kakaənən ħaɾaka paɬ~ɮamso~u to~u **.* ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u a kakaənən saɬ~ɮama. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masasitəɾək to~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan, o~u əo~u~uro~upə nipatatəko~uan pasamso~u to~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ əo~u~uro~upə pajso~u, sapaɬ~ɮaŋ patirəŋ to~u paso~umso~u, pifaɾaħan to~u nano~um a faʦo~u. sjakaj paranaʡan patirəŋan ɾaɾo~umaʡan a takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf panano~uman katajaɾən nai **** miħəʦa maɬ~ɮəmak, o~u sataʡakaj a panano~uman tajaɾən i afriʦa safano~ujo~ut, nai ɾəso~utħo~u ato~u so~uo~u~utħ afriʦa kapo~uɾo~uŋan patirəŋ. kaɾaɾaəɬ~ɮan to~u maʦi masəro~u~u ira ko~u ** ko~uŋɾi a matro~un tafaʡ ato~u paɬ~ɮamso~u to~u nano~um kamo~uk (mɬ~ɮwsp) patirəŋ nai **** miħəʦa, o~u sapipatirəŋ a pajso~u po~uɾo~uŋ saħəto~u nai ro~uma kitakit nipaɬ~ɮaŋan, itini i **** miħəʦa misitapaŋ. o~u ʦo~uŋko~u tiŋkian kakəriɬ~ɮan o~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj tina tafaʡ a ɬ~ɮəmak ato~u nano~u sapo~umpo~u katajaɾan. karo~umakat ɾaɾan po~uɾo~uŋ no~u kakajaʡ ira ko~u *,*** ko~uŋɾi, ira ko~u mapataŋiiwaj a ɾaɾan to~u **** ko~uŋɾi, ro~uma o~u siʡəɾaʦ ɾaɾan ato~u jaan a ɾaɾan. marar ɾaɾan awaj ko~u masiikəɬ~ɮaj faʦo~u no~u marar a ɾaɾan, ɬ~ɮəŋan minajataj taŋasa i maʦi masəro~u~u a *.* ko~uŋɾi a marar ɾaɾan sapiʦo~uɾo~uʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ pasaɬ~ɮak. ħiko~uki ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit maħaɾaka ko~u ** ħiko~ukiʦiw, itiraaj i masəro~u~u maʦi a mo~usħo~u~usħo~u~u saka ʦəʦaj kasakitakit ħiko~ukiʦiw maŋaʡaj maəfər ko~u kamimiŋaj ħiko~uki . tamɬ~ɮaw o~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw no~u ɾəso~utħo~u saɾo~uŋan ira ko~u *,***,*** . o~u finawɾan **.*% ko~u tamɬ~ɮaw o~u nano~u b~b~vanto~u~u so~uwaɾ a b~b~vaso~u~uto~u finaʦaɬ~ɮan ato~u *o~u~uɾo~u~u finaʦaɬ~ɮan, ira ko~u papina a əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw ato~u asia tamɬ~ɮaw . masamaʦiaj to~umɬ~ɮaw ira ko~u **.*%, ro~uma maro~uʡaj i inaka mao~umaħaj saʡətaɾ. sakasaso~uwaɾ pakajraan o~u inkiris so~uwaɾ, səso~uto~u so~uwaɾ o~u no~u ɾəso~utħo~u ħiŋti kitakit a so~uwaɾ. finawɾan o~u mito~uo~uraj to~u kristo~ukiw pakajraan, ira ko~u isɾam ato~u to~uʡasan pakajraan . kapo~uɾo~uŋan isi o~u ɾəso~utħo~u maɾəɬ~ɮəfaj to~u aiɬ~ɮs a mapaɬ~ɮəs. nai **** miħəʦa o~u ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮaaj to~u aiɬ~ɮ ato~u ʦiħakəɾo~uŋaj to~u saɬ~ɮəŋa aɬ~ɮaɬ~ɮa ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw, mato~uʡasaj tamɬ~ɮaw a ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮaaj ira **.*%, o~u satakarawaj i ħəkaɾ a saʡətaɾ. i maʦi saʡətaɾ, safaaj no~u ** ko~u miħəʦaana fafaħijan saɾo~uŋan ira ko~u **% ko~u maɬ~ɮəŋaaj to~u nia aiɬ~ɮs . nai **** miħəʦaan mitəka, o~u ɾəso~utħo~u saɾo~uŋan a ʡo~urip nai ** miħəʦaan masərəraj taŋasa ** miħəʦa, **-** miħəʦaan a mapatajaj ira ko~u **.**%. o~u takarawaj ko~u kapataj, mao~umaħaj a kinaira maɾo~uwanaj to~u . o~u masararəmaj ko~u isi no~u ɾəso~utħo~u, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mitəka, o~u paɬ~ɮamaaj a ʦo~uŋko~u to~u ɾəso~utħo~u misatapo~uŋ i ŋataaj no~u masaro~u~u ɾarib~b~və saʡətaɾ isiŋ miɬ~ɮama to~u paisiŋan tajaɾ. po~unka kiwiko~u i **** miħəʦaan mitəka, o~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan misitapaŋ mirara miɬ~ɮəmak to~u ʦaaj ka ɾiʡaʦa kiwiko~u, mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ira **% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~u ʦo~uŋsi ira ko~u **%. i **** miħəʦaan, finawɾan to~u pikiwiko~u maʦakataj to~u, mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ ira ko~u **.*%, saʡajawaj kiwiko~u maɾənak taŋasa **.*%, o~u sapipasaɬ~ɮak to~u sakikiwiko~u a *ɬ~ɮp a ni po~uɾo~uŋan **%, katimo~uɾaj no~u saħəra a afriʦa safanijo~ut a kitakit o~u saʡajawaj to~u . i **** miħəʦa, no~u kiwiko~u a jo~usaŋ ira ko~u **.** waɾwaɾan no~u maɾo~utti, maʦaɾap to~u po~uɾo~uŋ a jo~usaŋ to~u **.*%. saparato~uħ pitija no~u tipəɾo~uk a parato~uħ o~uno~u inkiris a sinpo~un "finawɾan mata sinpo~un", "taʡasan sinpo~un", "ɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~u sinpo~un", "misaʡiməraj" ato~u "aniniaj ro~umiʡaɬ~ɮ a ɾəso~utħo~u". səso~uto~u tipəɾo~uk "maɾo~utti", "mo~uso~uto~u" ** ɾaɾo~umaʡan ko~u misasinpo~unaj . ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u no~u kitakit tiɾifi ʦəʦajaj ato~u no~u kitakit a raɬ~ɮio~u tasaaj, miʡəmət ko~u sifo~u to~u po~uɾo~uŋ no~u miparato~uħaj a pitija. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a wikiɬ~ɮtiŋwa marəɬ~ɮəfaj, i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira **,*** ko~u ʦaɾaj a ɾaɾo~umaʡan . ɾo~usiɬ~ɮ to~uʡasaj a ɾo~usiɬ~ɮ o~u miwikwikan a sao~uŋ ato~u ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip. itiniaj tamɬ~ɮaw mao~uɾaħ miʦaəɬ~ɮo~uŋ to~u miwikwikan a sao~uŋ, o~u so~uwaɾ po~uso~uto~u sao~uŋ, to~uɬ~ɮo~uŋ o~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u ɾəso~utħo~u kitakit, ro~uma o~u ʦo~uka maɾafajafaj no~u kitakit. o~u sao~uŋ masakimo~uɾo~uaj, fafaəɬ~ɮ ɾimaaj ko~u fəɬ~ɮfəɬ~ɮan to~u rəŋo~us, o~u ɾiɾis no~u sao~uŋ mapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u niwikwikan to~u rəŋo~us a masako~uo~uɾ. o~u ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip maŋaʡaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ ɬ~ɮaɬ~ɮaja kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasiənawan ʦaəfajən a pataʡəɬ~ɮip; mafo~utiʡ kaɾo~usapataʡəɬ~ɮip; mao~uraɬ~ɮ sa kaɾo~ukaəpa . o~unto~u i **** miħəʦaan i b~b~vəijiŋ o~uɾimpiko~u o~unto~ukaj ira ko~u ɾaɾima a o~unto~ujin mikiħatijaaj to~u masasikəmo~uaj ato~u maɾaso~uŋ a ɾaɾifət. o~u ɾəso~utħo~u ira ko~u tajpiaw no~u kitakit, patirəŋ to~u ɾəso~utħo~u kitakit a miʦo~ukaraj to~u maɾi, nikawrira ʦaaj ħo~u pikiħatija to~u kasakitakit a ɾaɾifətan. raramo~uɬ~ɮ i ɾəso~utħo~u, miɬ~ɮəmak to~u ʦəʦaj ko~u fainaj ʡaɾo~uman ko~u fafaħi. nikawrira anini o~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ʦəʦajaj ko~u fafaħi. aniniaj ħo~uŋti no~u kitakit miaɾa to~u fafaħi i, nano~u paʡajawaj to~u so~uwaɾ ʦəʦajaj ko~u fafaħi jasanaj piʦəkəro~uħ to~u ʦəʦaj fainaj ʦəʦaj fafaħi təɾək. pinəŋnəŋan tiɾiɬ~ɮ *. ɾəso~utħo~u a fanaʦaɬ~ɮan ato~u kitakit a sapaʡajaw. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. ʦo~uŋko~u sjakaj kakko~ujin kaətipaj no~u asia afriʦa kiŋkiwjin- ɾəso~utħo~u, kaɾo~uʦaɾaj manaʡaŋan ko~u tiɾiɬ~ɮ. ****-**-**. **.ʦiən ko~uanjiʦi. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. xo~u~uan*aŋ o~u~unib~vərsitjnikiŋkiwan- tajwan maɾinaħaj i ɾəso~utħo~u, ʦaɾaj a minaʡaŋan, ****-**-**. **. ʦia-əxpo~urts. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ɾəso~utħo~u **** miħəʦa rarakatan miʦo~umo~uɬ~ɮaj kinaira * waɾwaɾan maɾo~utti, mato~uŋaɾaj to~u mirarakataj to~u *.**%. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ʦo~u~u jijiaw. afriʦa safanijo~ut mimiŋaj kitakit fafawaj misiməɬ~ɮaj no~u so~uʡəɬ~ɮa piəsəran, masapako~ujo~uʦaj miʦo~umaħat to~u sakaŋaʡajaw, ħo~uŋko~uŋ. **. ****- **-**. **. trab~vəɾ to~u ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. pəo~upɾə in ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ħib~v anɬ~ɮ aiɬ~ɮs in ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. no~u ħəkaɾ kiŋko~u pato~uso~ukan kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ- ɾəso~utħo~u. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. intərnət o~u~usərs. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ɾəso~utħo~u ħo~uɾam saʡətaɾ. (****-**-**). (nano~u ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). itini i ** ** s, ** ** ə, no~uafiɾika ko~u ɾəso~utħo~u. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i **,*** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. " "o~u səkaɾaj no~u səra i, **,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, * s* km " po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. səra masakiɾaʦ ko~u səra o~u maɾo~u kakao~umaħən a səra **.**%, maɾo~u no~u kiɾakiɾaŋan a səra *.**%, maɾo~u no~u ro~uma to~u a səra **.**%. sijo~uto~u o~u (((masəro~u~u)) ko~u sijo~uto~u. kato~umirəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ piħiratəŋan no~u kitakit a ro~umiʡaɬ~ɮ i sakamo~uətəp * a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u sawaraʡan no~u kitakit anini i ʦi ɾətsiə iii , patirəŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ i **** a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * a ro~umiʡaɬ~ɮ. piʡarawan to~u ɾakaw ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>