<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Li_Sengsiong_fingkosi" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Li_Sengsiong_fingkosi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Li Sengsiong fingkosi == Kasofocan ni Li Sengsiong (pasowal no widawidang: Katsuo) fingkosi i 1941 mihecaan, Tongwu daykako holican, Ponka (Wenhua) daykako holic sose ato Amilika Illinois Daykako katatiri' holic sose, o cecay ci salongocay no tamdaw fingkosi, holican hakasi no Tongwu daykako, Ponka (Wenhua) daykako, Taywan salongocan no tamdaw yofayof 'a'isidan, misetekay yiing no Mincintang, Misatataday patireng to kitakit no Taywan micokeray 'a'isidan ato Patirengay to kitakit a mitiliday, polong no kitakit fingkosi konghuy sakapotan licikay. Nao mifingkoay to Meilitao demakan mafadesay tamdaw, kasacengelay ngangan ca Cang Canhong, Wang Kanglu, Kuo Peihong, Li Yingyuan, Luo Yisi ato Si Ming (Masao Nikar‚Ä¶) padamaan mifongko. Pitilid ho itiya i, toromi'ami'ad mipacakat to fayfay, romadiw to kitakit radiw, ira ko kahinapec itiya "Henen to ko demak to nikaolah to kitakit haw?", sapinang han to pisolap, mahapinang ko mademakay no syakay, manengneng to ko caayay ka mo'ecel a demak ao matiniayto, misatikotiko a mipadang. Pakatowa ci Li Sengsiong fingkosi, "Nawhani caay ka salalekoan ko pilayap to harateng no itiyaay sifo a kiwiko, saka caay ka safaloco' ko nitilidan." "O cecay awaayay ko salongoc no tamdawan i kitakit a sakapot, o satata'akay mikari'angay to salongoc no tamdaw a kitakit." Kacitodong palowaday no Taywan salongoc no tamdaw yofayof, palowaday tamdaw, mala citodongay mitiliday no Taywan salongoc no tamdaw yofayof ato midemakay wiyin ci Li Sengsiong fingkosi, o salongan minekeray i salongoc no tamdaw ko pi'imeran, nirakatan oya to ka'ayaway i salongoc tamdawan no Taywan. Mitikol miharateng to satapangan a palowad to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, o pidotoc to telek no rikec, mitoki patireng malapolongay tono kitakit, "Setanghocin Taywan salongoc no tamdaw yofayof" kinapinapina na'ayen no citodongay sifo. O saca'of, itiyaay ho Komintang sifo "cecay congko" sanay a harateng, nitelekan a rikec to polong no kitakit tatiih o "Taywan" ko kacingangan, o cecay i pafafaen ho to "conghuaminko"; saka tosa, o kapolongan no kitakit a salongoc yofayof ira to ko congko salongoc no tamdaw a mapatireng itiya, o malalenay a pidemak tatiih malitosa. Orasaka Taywan salongoc no tamdaw yofayof o saka cecay a demak: o "Taywan salongoc no tamdaw yofayof" pingitangitan to sakapolongan masa'opo to pakoniraay ato salongoc. O micokeray itiya a mikapotay to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, o mikerida mi'esesay nonini ci Li Sengsiong fingkosi, tayra i sakakaay midemakay to laloma'an miliyang, ikor misaliyaliyaw a milongoc, oya syatanghocin yofayof matatoor mitoki todong a telek, saan mafalic to telek manga'ay mitoki. Orasaka, oya Taywan salongoc no tamdaw yofayof itini i 1984 miheca 12 folad 10 romi'ad, nika tangasa to i 1997 miheca itira to i Taypisi syakayci mipangangan, nano laenoay a yofayof mala o so'elinay to nitokian a syatanghocin yofayof. Masowal ko likisi nonini, paretatenga ci Li Sengsiong fingkosi, kapolongan masa'opo ono saki tamdawan a salongoc ato pakoniraan, talacowa mitokiay caayay pitoki i sifo i saheto o manga'ayay awaay piliyang to sarikec. O cecay kitakit a finawlan o mamiraoy to pisakapot a salongoc, itini minengneng to cecay kitakit o nikapolongan mocowat aci salongoc ko pi'arawan. "o awaayay i salongoc no tamdaw sakapot a kitakit, o mikari'angay to salongoc no tamdaw a kitakit; oya ni palahadan no sifo salongoc no tamdaw sakapot a kitakit, milongoc to finawlan to pipatireng sakapot yofayof pasi sifo a mitoki, ta manga'ay masolap no kitakit ko finawlan sakapot, o niaanan koya ni'emecan to'ek a Taywan ato aniniay a congko"; o niaanan ko pidotocan ni Li Sengsiong fingkosi: "o cecay kitakit ano adihay ko patireng to salongoc sakapot, sician sakapot i, mala o nikapolongan, ira ko salongoc no tamdaw harateng no kitakit." Lalowadan no salongoc no tamdaw o nipicoker no laloma'an O saki salongoc no tamdaw harateng a palowad a cifaloco' ni Li Sengsiong fingkosi, mitikol to nai pifiyol no ina. Mahirateng ningra i pitilidan to cocong, maraod to ko pisingkiwan matengil ko pasowal no ina misilsilan to paya a singkiw, harateng sa cingra itiya: "Ira ko mahaenay a demak haw?" paherek to ko singkiw i, tayra to cingra pitopaan minengneng to paya, pihapiwan i mapadeng ko tingki, saan i, malikat to ko tingki, o nianan ko mahiratengay ningra, itiya a mafana' "O mahaenay aca ko nisilsilan a pisingkiw". Naitiya, misitapang to ci Li Sengsiong fingkosi minengneng to pidemak no sifo ato kacomahad no syakay, misitapang miharateng to syakay no Taywan nawiro adihay ko caayay ka mo'ecel a demak. Patinako ci Li Sengsiong fingkosi to sowal, pitilid itiya ho i, to romi'ami'adan to dafak mipacakat aca to fayfay, romadiw to radiw no kitakit, saka ira ko kahinapecan ningra: "Maolah to kitakit i haenen to ko pidemak haw?" saan i, nanam sato misolap, minengneng to demak no syakay, manengneng ko caayay ka mo'ecel a demak ira ko milonokan to sapipadamaaw. Pakatawa ci Li Sengsiong fingkosi, "nawhani awaay ko masongila'ay pilayap to niharatengan no sifo a kiwiko, orasaka caay ka fangcal ko pitilid." Tona mapatireng ko Taywan salongoc no tamdaw yofayof toya mihecaan i, adihay to ko nipadamaan a ciraraway to sician, milongocay minokay a mapasisitay kohetingay ngangan salongoc, toya marakrakay to mi'emecay sato'ek itiya, oya Taywan salongoc no tamdaw yofayof o mitoro'ay to pilikaf t osician a yofayof, saka dengan cecay nai salongoc no tamdaw ko pilikaf to sician, milongoc to no finawlan ato sician salongoc a misiikeday no finawlan yofayof, orasaka ikor adihayay makari'angay no sician a demak madadoedo mikilim to Taywan salongoc no tamdaw yofayof. Li Sengsiong fingkosi awaay ko pisawad ningra to pipatado to mafadesay tamdaw to "Formosa (Meilitao) demak", ato mapa'oningay ngangan a misatekeday onto a tamdaw ca Zhang Canlong, Wang Kanglu, Guo Beihong, Li Yingyuan, Luo Yishi and Si Ming (Masao Nikar) padamaay malafingkosi. Malicay no itiyaay ho caay kalecad tono aniniay, o salaloma'an awaay ko pilalang mikihatiya to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, pipa'orip to ciraraway no sician? Sedi sa matawa ci Li Sengsiong fingkosi a pasowal: "Ano nengnengen awaay ko pilalang no fafahi, nika o faloco' ningra matalaw to.". Mimingay kimad, ta'angay pa'araw. O nipipaso'elin to Kristokiw ni Li Sengsiong fingkosi maolah i kalalicayan pakapi to mimingay kimad o hahiratengen, pa'icel to roma a tamdaw, todong o patapi'elal to niyah. Mahirateng i 1969 miheca kaitira ho pitilid ningra i Illinois no Amilika i, o nano maepecay ko tireng. Mikilim to kamaro'an a loma' o ngataay no pitilidan, midoedo to palalan no sinpong minengneng to loma', sa'ayaw o polong no pacaliway to loma' o papaca'of cingraan, ikor awaay a talaen ko ca'of. Caay pakahadidi miliyaw haca milicay to tawki no loma', malalen ko ca'of no tawki no loma', mali'ayaway to no tao saan. Sa'ayaw, harateng sa ci Li Sengsiong fingkosi "Mana matatama sao?" saan, ikor itiya mafana' cingra to pinangan no kohecalay tamdaw mana'ay pacaliw to kaliyalaway tamdaw, nanoya saheto matiniay ko pisorar, miliyas i cingraan. Ikor, itira to i kohetingay sa'etal ko picaliw to loma' kamaro'an Li Sengsiong fingkosi, nawhani miingiday to lalan no cilamalay saka, caay kahakowa ko li'aca no loma', ano ira ko pata'elif no cilamalay i, rangernger ko loma', talacowa matiratira, itiyaay a mitiliday no Taywan maolah masa'opo i loma' ni Li Sengsiong fingkosi. O nipasowal i, mitiko miharateng to niyah itiyaay ho a demak, iraay ko paratatenga o pakoyocay ko fiyaw hakiya, saka caayho pilicay to kafiyaway tamdaw. O 'alomanay tamdaw paratatenga "salongoc no tamdaw" awaay kokakiharan no niyah, miliyang ci Li Sengsiong fingkosi tonini, sowal sa "Anini, caay pikihar kiso to tao a kari'ang to saki solongoc no tamdaw, anodafak, alatek o kiso to komakari'angay t onano salongoc no tamdawan." Patinako cingra, ira i Amilika kohecalay tamdaw talifahal sa mipalo to kohetingay tamdaw a demak, miliyang ko 'alomanay kohetingay tamdaw itiya, itiya ira ko Yotaya tamdaw mikapot to kohetingay miliyang, ira ko pilicay no tamdaw to Yotaya tamdaw "O maan iso koni? Caay ko Yataya ko mapaloay." Oya mipadangay a Yataya tamdaw paca'of sa "Anini o kohetingay a tamdaw ko mapaloay a caay kiharen a talimaan han, anocila manga'ay manga'ay samsamen ko Yataya tamdaw sato cangra. Talaen pipalo nangra to Yataya caay to ka canaor." Ci Kerito ko patodonga, o salongoc no tamdaw ko miredoan Ikor no kafafalic no sician mikowan, ira ko tamdaw milicay ci Li Sengsiong fingkosian: "Naoiro kala congtong ni Chen Shuibian i caay piai to pakamaro'an iso?" ano eca: "Awaay ko licay ni Chen Shuibian to kangalay saka lakomong itisowanan?". Miliyang ci Li Sengsiong fingkosi to matiniay a sowal, paretatenga cingra o sakaira no kamaro'an tono kitakit caayay ko matiniay a kalali'acaan no sician, o pipatodong no congtong to ciikeday a fana', matayalay no kitakit ato finawlan a tamdaw. So'elinay, kalacongtong ni Chen Shuibian i ira ko micikerohay ci Li Sengsiong fingkosian to saka citodong no Cianca wiyin, nika caay kahien ni Li Sengsiong fingkosi ko nian. Kalapakemotay ci Li Sengsiong fingkosi sawal sa: "nga'ay aca awaay ko licay, o sasamaanen ako? Matalaw to kasolotaw." Itiya ho 'alomanay mafadesay tono sician ano eca mikapotay to pasadak t ociraraway to sician tamdaw, o sapialian to salongoc no tamdaw a mikinafalah to katalawan no 'orip, mitiniay a 'angil ato pisa'icel o kaimahan no tamdaw, nika malecaday romakat toya to'ek ma'orip ni Li Sengsiong fingkosi sawala sa, ira ko misalaliay to salongoc no tamdawan a tamdaw i, anini mala o mifadesay to salongoc no tamdawan. Ano caay ko mirepetay to patodongan tono salongoc no tamdaw, caay piredo to noniyah, mociriw to ko nirakatan. Malita'ang, misapo'ener ci Li Sengsiong fingkosi a pasowal, ci Yis Keristo ko patodongan ningra to salongoc no tamdaw, maanan to a demakan ni Keristo a todongan ko pinengneng, ano caay i mociriw to ko nirakatan. Oni Keristo a todongan ko pinengneng to salongoc no tamdawan, miredo to pidama salongoc no tamdaw, midama to Taywan, o nianan ko hawiro caay piharateng to kacingangan, kalatapangan ni Li Sengsiong fingkosi, miredo mikapot to syakay onto a romakat, o nianan ko ni doedoan i saka ci ngangan no Taywan a onto, i piliyang to kapolongan mitopa to Hese a romakat manengneng ko tireng ni Li Sengsiong fingkosi, o tomenekay, miredoay a tala'ayaw romakat, matiya to 'ayaway koni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi == kaso~ufo~u ¶an ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč (paso~uwa…ĺ no~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģaŇč: katso~u~uo~u) fiŇčko~usi i **** mińß…ô ¶aan, to~uŇčwo~u~u …¨~…ģajkako~u ńßo~u…ĺi ¶an, po~unka (w…ônńßo~u~ua) …¨~…ģajkako~u ńßo~u…ĺi ¶ so~us…ô ato~u ami…ĺika i…ĺ…ĺino~uis …¨~…ģajkako~u katatiri ° ńßo~u…ĺi ¶ so~us…ô, o~u  ¶…ô ¶aj  ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj no~u tam…¨~…ģaw fiŇčko~usi, ńßo~u…ĺi ¶an ńßakasi no~u to~uŇčwo~u~u …¨~…ģajkako~u, po~unka (w…ônńßo~u~ua) …¨~…ģajkako~u, tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶an no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf  °a °isi…¨~…ģan, mis…ôt…ôkaj jiiŇč no~u min ¶intaŇč, misatata…¨~…ģaj patir…ôŇč to~u kitakit no~u tajwan mi ¶o~uk…ôraj  °a °isi…¨~…ģan ato~u patir…ôŇčaj to~u kitakit a miti…ĺi…¨~…ģaj, po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit fiŇčko~usi ko~uŇčńßo~u~uj sakapo~utan …ĺi ¶ikaj. nao~u mifiŇčko~uaj to~u m…ôi…ĺitao~u …¨~…ģ…ômakan mafa…¨~…ģ…ôsaj tam…¨~…ģaw, kasa ¶…ôŇč…ô…ĺaj ŇčaŇčan  ¶a  ¶aŇč  ¶anńßo~uŇč, waŇč kaŇč…ĺo~u~u, ko~u~uo~u p…ôińßo~uŇč, …ĺi jiŇčjo~u~uan, …ĺo~u~uo~u jisi ato~u si miŇč (masao~u nikar*) pa…¨~…ģamaan mifo~uŇčko~u. piti…ĺi…¨~…ģ ńßo~u itija i, to~uro~umi °ami °a…¨~…ģ mipa ¶akat to~u fajfaj, ro~uma…¨~…ģiw to~u kitakit ra…¨~…ģiw, ira ko~u kańßinap…ô ¶ itija "ńß…ôn…ôn to~u ko~u …¨~…ģ…ômak to~u nikao~u…ĺańß to~u kitakit ńßaw?", sapinaŇč ńßan to~u piso~u…ĺap, mańßapinaŇč ko~u ma…¨~…ģ…ômakaj no~u sjakaj, man…ôŇčn…ôŇč to~u ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak ao~u matiniajto~u, misatiko~utiko~u a mipa…¨~…ģaŇč. pakato~uwa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, "nawńßani  ¶aaj ka sa…ĺa…ĺ…ôko~uan ko~u pi…ĺajap to~u ńßarat…ôŇč no~u itijaaj sifo~u a kiwiko~u, saka  ¶aaj ka safa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u niti…ĺi…¨~…ģan." "o~u  ¶…ô ¶aj awaajaj ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan i kitakit a sakapo~ut, o~u satata °akaj mikari °aŇčaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a kitakit." ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč pa…ĺo~uwa…¨~…ģaj no~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, pa…ĺo~uwa…¨~…ģaj tam…¨~…ģaw, ma…ĺa  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj miti…ĺi…¨~…ģaj no~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf ato~u mi…¨~…ģ…ômakaj wijin  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, o~u sa…ĺo~uŇčan min…ôk…ôraj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u pi °im…ôran, nirakatan o~uja to~u ka °ajawaj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ tam…¨~…ģawan no~u tajwan. mitiko~u…ĺ mińßarat…ôŇč to~u satapaŇčan a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, o~u pi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u t…ô…ĺ…ôk no~u rik…ô ¶, mito~uki patir…ôŇč ma…ĺapo~u…ĺo~uŇčaj to~uno~u kitakit, "s…ôtaŇčńßo~u ¶in tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf" kinapinapina na °aj…ôn no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj sifo~u. o~u sa ¶a °o~uf, itijaaj ńßo~u ko~umintaŇč sifo~u " ¶…ô ¶aj  ¶o~uŇčko~u" sanaj a ńßarat…ôŇč, nit…ô…ĺ…ôkan a rik…ô ¶ to~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit tatiińß o~u "tajwan" ko~u ka ¶iŇčaŇčan, o~u  ¶…ô ¶aj i pafafa…ôn ńßo~u to~u " ¶o~uŇčńßo~u~uaminko~u"; saka to~usa, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u kitakit a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ jo~ufajo~uf ira to~u ko~u  ¶o~uŇčko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a mapatir…ôŇč itija, o~u ma…ĺa…ĺ…ônaj a pi…¨~…ģ…ômak tatiińß ma…ĺito~usa. o~urasaka tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf o~u saka  ¶…ô ¶aj a …¨~…ģ…ômak: o~u "tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf" piŇčitaŇčitan to~u sakapo~u…ĺo~uŇčan masa °o~upo~u to~u pako~uniraaj ato~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶. o~u mi ¶o~uk…ôraj itija a mikapo~utaj to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, o~u mik…ôri…¨~…ģa mi °…ôs…ôsaj no~unini  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, tajra i sakakaaj mi…¨~…ģ…ômakaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an mi…ĺijaŇč, iko~ur misa…ĺija…ĺijaw a mi…ĺo~uŇčo~u ¶, o~uja sjataŇčńßo~u ¶in jo~ufajo~uf matato~uo~ur mito~uki to~u…¨~…ģo~uŇč a t…ô…ĺ…ôk, saan mafa…ĺi ¶ to~u t…ô…ĺ…ôk maŇča °aj mito~uki. o~urasaka, o~uja tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf itini i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, nika taŇčasa to~u i **** mińß…ô ¶a itira to~u i tajpisi sjakaj ¶i mipaŇčaŇčan, nano~u …ĺa…ôno~uaj a jo~ufajo~uf ma…ĺa o~u so~u °…ô…ĺinaj to~u nito~ukian a sjataŇčńßo~u ¶in jo~ufajo~uf. maso~uwa…ĺ ko~u …ĺikisi no~unini, par…ôtat…ôŇča  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, kapo~u…ĺo~uŇčan masa °o~upo~u o~uno~u saki tam…¨~…ģawan a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ ato~u pako~uniraan, ta…ĺa ¶o~uwa mito~ukiaj  ¶aajaj pito~uki i sifo~u i sańß…ôto~u o~u maŇča °ajaj awaaj pi…ĺijaŇč to~u sarik…ô ¶. o~u  ¶…ô ¶aj kitakit a finaw…ĺan o~u mamirao~uj to~u pisakapo~ut a sa…ĺo~uŇčo~u ¶, itini min…ôŇčn…ôŇč to~u  ¶…ô ¶aj kitakit o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan mo~u ¶o~uwat a ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ ko~u pi °arawan. "o~u awaajaj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw sakapo~ut a kitakit, o~u mikari °aŇčaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a kitakit; o~uja ni pa…ĺańßa…¨~…ģan no~u sifo~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw sakapo~ut a kitakit, mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u finaw…ĺan to~u pipatir…ôŇč sakapo~ut jo~ufajo~uf pasi sifo~u a mito~uki, ta maŇča °aj maso~u…ĺap no~u kitakit ko~u finaw…ĺan sakapo~ut, o~u niaanan ko~uja ni °…ôm…ô ¶an to~u °…ôk a tajwan ato~u aniniaj a  ¶o~uŇčko~u"; o~u niaanan ko~u pi…¨~…ģo~uto~u ¶an ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi: "o~u  ¶…ô ¶aj kitakit ano~u a…¨~…ģińßaj ko~u patir…ôŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ sakapo~ut, si ¶ian sakapo~ut i, ma…ĺa o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan, ira ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ńßarat…ôŇč no~u kitakit." …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw o~u nipi ¶o~uk…ôr no~u …ĺa…ĺo~uma °an o~u saki sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ńßarat…ôŇč a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ a  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, mitiko~u…ĺ to~u nai pifijo~u…ĺ no~u ina. mańßirat…ôŇč niŇčra i piti…ĺi…¨~…ģan to~u  ¶o~u ¶o~uŇč, marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pisiŇčkiwan mat…ôŇči…ĺ ko~u paso~uwa…ĺ no~u ina misi…ĺsi…ĺan to~u paja a siŇčkiw, ńßarat…ôŇč sa  ¶iŇčra itija: "ira ko~u mańßa…ônaj a …¨~…ģ…ômak ńßaw?" pańß…ôr…ôk to~u ko~u siŇčkiw i, tajra to~u  ¶iŇčra pito~upaan min…ôŇčn…ôŇč to~u paja, pińßapiwan i mapa…¨~…ģ…ôŇč ko~u tiŇčki, saan i, ma…ĺikat to~u ko~u tiŇčki, o~u nianan ko~u mańßirat…ôŇčaj niŇčra, itija a mafana ° "o~u mańßa…ônaj a ¶a ko~u nisi…ĺsi…ĺan a pisiŇčkiw". naitija, misitapaŇč to~u  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi min…ôŇčn…ôŇč to~u pi…¨~…ģ…ômak no~u sifo~u ato~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ no~u sjakaj, misitapaŇč mińßarat…ôŇč to~u sjakaj no~u tajwan nawiro~u a…¨~…ģińßaj ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak. patinako~u  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~u so~uwa…ĺ, piti…ĺi…¨~…ģ itija ńßo~u i, to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģan to~u …¨~…ģafak mipa ¶akat a ¶a to~u fajfaj, ro~uma…¨~…ģiw to~u ra…¨~…ģiw no~u kitakit, saka ira ko~u kańßinap…ô ¶an niŇčra: "mao~u…ĺańß to~u kitakit i ńßa…ôn…ôn to~u ko~u pi…¨~…ģ…ômak ńßaw?" saan i, nanam sato~u miso~u…ĺap, min…ôŇčn…ôŇč to~u …¨~…ģ…ômak no~u sjakaj, man…ôŇčn…ôŇč ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak ira ko~u mi…ĺo~uno~ukan to~u sapipa…¨~…ģamaaw. pakatawa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, "nawńßani awaaj ko~u maso~uŇči…ĺa °aj pi…ĺajap to~u nińßarat…ôŇčan no~u sifo~u a kiwiko~u, o~urasaka  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ ko~u piti…ĺi…¨~…ģ." to~una mapatir…ôŇč ko~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf to~uja mińß…ô ¶aan i, a…¨~…ģińßaj to~u ko~u nipa…¨~…ģamaan a  ¶irarawaj to~u si ¶ian, mi…ĺo~uŇčo~u ¶aj mino~ukaj a mapasisitaj ko~uńß…ôtiŇčaj ŇčaŇčan sa…ĺo~uŇčo~u ¶, to~uja marakrakaj to~u mi °…ôm…ô ¶aj sato~u °…ôk itija, o~uja tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf o~u mito~uro~u °aj to~u pi…ĺikaf t o~usi ¶ian a jo~ufajo~uf, saka …¨~…ģ…ôŇčan  ¶…ô ¶aj nai sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u pi…ĺikaf to~u si ¶ian, mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u finaw…ĺan ato~u si ¶ian sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a misiik…ô…¨~…ģaj no~u finaw…ĺan jo~ufajo~uf, o~urasaka iko~ur a…¨~…ģińßajaj makari °aŇčaj no~u si ¶ian a …¨~…ģ…ômak ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u miki…ĺim to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf. …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi awaaj ko~u pisawa…¨~…ģ niŇčra to~u pipata…¨~…ģo~u to~u mafa…¨~…ģ…ôsaj tam…¨~…ģaw to~u "fo~urmo~usa (m…ôi…ĺitao~u) …¨~…ģ…ômak", ato~u mapa °o~uniŇčaj ŇčaŇčan a misat…ôk…ô…¨~…ģaj o~unto~u a tam…¨~…ģaw  ¶a *ńßaŇč  ¶an…ĺo~uŇč, waŇč kaŇč…ĺo~u~u, *o~u~uo~u b~b~v…ôińßo~uŇč, …ĺi jiŇčjo~u~uan, …ĺo~u~uo~u jisńßi an…¨~…ģ si miŇč (masao~u nikar) pa…¨~…ģamaaj ma…ĺafiŇčko~usi. ma…ĺi ¶aj no~u itijaaj ńßo~u  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~uno~u aniniaj, o~u sa…ĺa…ĺo~uma °an awaaj ko~u pi…ĺa…ĺaŇč mikińßatija to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, pipa °o~urip to~u  ¶irarawaj no~u si ¶ian? s…ô…¨~…ģi sa matawa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi a paso~uwa…ĺ: "ano~u n…ôŇčn…ôŇč…ôn awaaj ko~u pi…ĺa…ĺaŇč no~u fafańßi, nika o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra mata…ĺaw to~u.". mimiŇčaj kima…¨~…ģ, ta °aŇčaj pa °araw. o~u nipipaso~u °…ô…ĺin to~u kristo~ukiw ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi mao~u…ĺańß i ka…ĺa…ĺi ¶ajan pakapi to~u mimiŇčaj kima…¨~…ģ o~u ńßańßirat…ôŇč…ôn, pa °i ¶…ô…ĺ to~u ro~uma a tam…¨~…ģaw, to~u…¨~…ģo~uŇč o~u patapi °…ô…ĺa…ĺ to~u nijańß. mańßirat…ôŇč i **** mińß…ô ¶a kaitira ńßo~u piti…ĺi…¨~…ģ niŇčra i i…ĺ…ĺino~uis no~u ami…ĺika i, o~u nano~u ma…ôp…ô ¶aj ko~u tir…ôŇč. miki…ĺim to~u kamaro~u °an a …ĺo~uma ° o~u Ňčataaj no~u piti…ĺi…¨~…ģan, mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u pa…ĺa…ĺan no~u sinpo~uŇč min…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺo~uma °, sa °ajaw o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pa ¶a…ĺiwaj to~u …ĺo~uma ° o~u papa ¶a °o~uf  ¶iŇčraan, iko~ur awaaj a ta…ĺa…ôn ko~u  ¶a °o~uf.  ¶aaj pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi mi…ĺijaw ńßa ¶a mi…ĺi ¶aj to~u tawki no~u …ĺo~uma °, ma…ĺa…ĺ…ôn ko~u  ¶a °o~uf no~u tawki no~u …ĺo~uma °, ma…ĺi °ajawaj to~u no~u tao~u saan. sa °ajaw, ńßarat…ôŇč sa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi "mana matatama sao~u?" saan, iko~ur itija mafana °  ¶iŇčra to~u pinaŇčan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw mana °aj pa ¶a…ĺiw to~u ka…ĺija…ĺawaj tam…¨~…ģaw, nano~uja sańß…ôto~u matiniaj ko~u piso~urar, mi…ĺijas i  ¶iŇčraan. iko~ur, itira to~u i ko~uńß…ôtiŇčaj sa °…ôta…ĺ ko~u pi ¶a…ĺiw to~u …ĺo~uma ° kamaro~u °an …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, nawńßani miiŇči…¨~…ģaj to~u …ĺa…ĺan no~u  ¶i…ĺama…ĺaj saka,  ¶aaj kańßako~uwa ko~u …ĺi °a ¶a no~u …ĺo~uma °, ano~u ira ko~u pata °…ô…ĺif no~u  ¶i…ĺama…ĺaj i, raŇč…ôrŇč…ôr ko~u …ĺo~uma °, ta…ĺa ¶o~uwa matiratira, itijaaj a miti…ĺi…¨~…ģaj no~u tajwan mao~u…ĺańß masa °o~upo~u i …ĺo~uma ° ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi. o~u nipaso~uwa…ĺ i, mitiko~u mińßarat…ôŇč to~u nijańß itijaaj ńßo~u a …¨~…ģ…ômak, iraaj ko~u paratat…ôŇča o~u pako~ujo~u ¶aj ko~u fijaw ńßakija, saka  ¶aajńßo~u pi…ĺi ¶aj to~u kafijawaj tam…¨~…ģaw. o~u  °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw paratat…ôŇča "sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw" awaaj ko~ukakińßaran no~u nijańß, mi…ĺijaŇč  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~unini, so~uwa…ĺ sa "anini,  ¶aaj pikińßar kiso~u to~u tao~u a kari °aŇč to~u saki so~u…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, ano~u…¨~…ģafak, a…ĺat…ôk o~u kiso~u to~u ko~umakari °aŇčaj t o~unano~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan." patinako~u  ¶iŇčra, ira i ami…ĺika ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw ta…ĺifańßa…ĺ sa mipa…ĺo~u to~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw a …¨~…ģ…ômak, mi…ĺijaŇč ko~u  °a…ĺo~umanaj ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw itija, itija ira ko~u jo~utaja tam…¨~…ģaw mikapo~ut to~u ko~uńß…ôtiŇčaj mi…ĺijaŇč, ira ko~u pi…ĺi ¶aj no~u tam…¨~…ģaw to~u jo~utaja tam…¨~…ģaw "o~u maan iso~u ko~uni?  ¶aaj ko~u jataja ko~u mapa…ĺo~uaj." o~uja mipa…¨~…ģaŇčaj a jataja tam…¨~…ģaw pa ¶a °o~uf sa "anini o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw ko~u mapa…ĺo~uaj a  ¶aaj kińßar…ôn a ta…ĺimaan ńßan, ano~u ¶i…ĺa maŇča °aj maŇča °aj samsam…ôn ko~u jataja tam…¨~…ģaw sato~u  ¶aŇčra. ta…ĺa…ôn pipa…ĺo~u naŇčra to~u jataja  ¶aaj to~u ka  ¶anao~ur."  ¶i k…ôrito~u ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇča, o~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u mir…ô…¨~…ģo~uan iko~ur no~u kafafa…ĺi ¶ no~u si ¶ian miko~uwan, ira ko~u tam…¨~…ģaw mi…ĺi ¶aj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usian: "nao~uiro~u ka…ĺa  ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian i  ¶aaj piai to~u pakamaro~u °an iso~u?" ano~u …ô ¶a: "awaaj ko~u …ĺi ¶aj ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian to~u kaŇča…ĺaj saka …ĺako~umo~uŇč itiso~uwanan?". mi…ĺijaŇč  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~u matiniaj a so~uwa…ĺ, par…ôtat…ôŇča  ¶iŇčra o~u sakaira no~u kamaro~u °an to~uno~u kitakit  ¶aajaj ko~u matiniaj a ka…ĺa…ĺi °a ¶aan no~u si ¶ian, o~u pipato~u…¨~…ģo~uŇč no~u  ¶o~uŇčto~uŇč to~u  ¶iik…ô…¨~…ģaj a fana °, mataja…ĺaj no~u kitakit ato~u finaw…ĺan a tam…¨~…ģaw. so~u °…ô…ĺinaj, ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian i ira ko~u mi ¶ik…ôro~uńßaj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usian to~u saka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč no~u  ¶ian ¶a wijin, nika  ¶aaj kańßi…ôn ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi ko~u nian. ka…ĺapak…ômo~utaj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi sawa…ĺ sa: "Ňča °aj a ¶a awaaj ko~u …ĺi ¶aj, o~u sasamaan…ôn ako~u? mata…ĺaw to~u kaso~u…ĺo~utaw." itija ńßo~u  °a…ĺo~umanaj mafa…¨~…ģ…ôsaj to~uno~u si ¶ian ano~u …ô ¶a mikapo~utaj to~u pasa…¨~…ģak t o~u ¶irarawaj to~u si ¶ian tam…¨~…ģaw, o~u sapia…ĺian to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a mikinafa…ĺańß to~u kata…ĺawan no~u  °o~urip, mitiniaj a  °aŇči…ĺ ato~u pisa °i ¶…ô…ĺ o~u kaimańßan no~u tam…¨~…ģaw, nika ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ro~umakat to~uja to~u °…ôk ma °o~urip ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi sawa…ĺa sa, ira ko~u misa…ĺa…ĺiaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan a tam…¨~…ģaw i, anini ma…ĺa o~u mifa…¨~…ģ…ôsaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan. ano~u  ¶aaj ko~u mir…ôp…ôtaj to~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan to~uno~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw,  ¶aaj pir…ô…¨~…ģo~u to~u no~unijańß, mo~u ¶iriw to~u ko~u nirakatan. ma…ĺita °aŇč, misapo~u °…ôn…ôr  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi a paso~uwa…ĺ,  ¶i jis k…ôristo~u ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan niŇčra to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, maanan to~u a …¨~…ģ…ômakan ni k…ôristo~u a to~u…¨~…ģo~uŇčan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč, ano~u  ¶aaj i mo~u ¶iriw to~u ko~u nirakatan. o~uni k…ôristo~u a to~u…¨~…ģo~uŇčan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan, mir…ô…¨~…ģo~u to~u pi…¨~…ģama sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, mi…¨~…ģama to~u tajwan, o~u nianan ko~u ńßawiro~u  ¶aaj pińßarat…ôŇč to~u ka ¶iŇčaŇčan, ka…ĺatapaŇčan ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, mir…ô…¨~…ģo~u mikapo~ut to~u sjakaj o~unto~u a ro~umakat, o~u nianan ko~u ni …¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uan i saka  ¶i ŇčaŇčan no~u tajwan a o~unto~u, i pi…ĺijaŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan mito~upa to~u ńß…ôs…ô a ro~umakat man…ôŇčn…ôŇč ko~u tir…ôŇč ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, o~u to~um…ôn…ôkaj, mir…ô…¨~…ģo~uaj a ta…ĺa °ajaw ro~umakat, matija to~u  °ajawaj ko~uni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Li Sengsiong fingkosi == Kasofocan ni Li Sengsiong (pasowal no widawidang: Katsuo) fingkosi i 1941 mihecaan, Tongwu daykako holican, Ponka (Wenhua) daykako holic sose ato Amilika Illinois Daykako katatiri' holic sose, o cecay ci salongocay no tamdaw fingkosi, holican hakasi no Tongwu daykako, Ponka (Wenhua) daykako, Taywan salongocan no tamdaw yofayof 'a'isidan, misetekay yiing no Mincintang, Misatataday patireng to kitakit no Taywan micokeray 'a'isidan ato Patirengay to kitakit a mitiliday, polong no kitakit fingkosi konghuy sakapotan licikay. Nao mifingkoay to Meilitao demakan mafadesay tamdaw, kasacengelay ngangan ca Cang Canhong, Wang Kanglu, Kuo Peihong, Li Yingyuan, Luo Yisi ato Si Ming (Masao Nikar‚Ä¶) padamaan mifongko. Pitilid ho itiya i, toromi'ami'ad mipacakat to fayfay, romadiw to kitakit radiw, ira ko kahinapec itiya "Henen to ko demak to nikaolah to kitakit haw?", sapinang han to pisolap, mahapinang ko mademakay no syakay, manengneng to ko caayay ka mo'ecel a demak ao matiniayto, misatikotiko a mipadang. Pakatowa ci Li Sengsiong fingkosi, "Nawhani caay ka salalekoan ko pilayap to harateng no itiyaay sifo a kiwiko, saka caay ka safaloco' ko nitilidan." "O cecay awaayay ko salongoc no tamdawan i kitakit a sakapot, o satata'akay mikari'angay to salongoc no tamdaw a kitakit." Kacitodong palowaday no Taywan salongoc no tamdaw yofayof, palowaday tamdaw, mala citodongay mitiliday no Taywan salongoc no tamdaw yofayof ato midemakay wiyin ci Li Sengsiong fingkosi, o salongan minekeray i salongoc no tamdaw ko pi'imeran, nirakatan oya to ka'ayaway i salongoc tamdawan no Taywan. Mitikol miharateng to satapangan a palowad to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, o pidotoc to telek no rikec, mitoki patireng malapolongay tono kitakit, "Setanghocin Taywan salongoc no tamdaw yofayof" kinapinapina na'ayen no citodongay sifo. O saca'of, itiyaay ho Komintang sifo "cecay congko" sanay a harateng, nitelekan a rikec to polong no kitakit tatiih o "Taywan" ko kacingangan, o cecay i pafafaen ho to "conghuaminko"; saka tosa, o kapolongan no kitakit a salongoc yofayof ira to ko congko salongoc no tamdaw a mapatireng itiya, o malalenay a pidemak tatiih malitosa. Orasaka Taywan salongoc no tamdaw yofayof o saka cecay a demak: o "Taywan salongoc no tamdaw yofayof" pingitangitan to sakapolongan masa'opo to pakoniraay ato salongoc. O micokeray itiya a mikapotay to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, o mikerida mi'esesay nonini ci Li Sengsiong fingkosi, tayra i sakakaay midemakay to laloma'an miliyang, ikor misaliyaliyaw a milongoc, oya syatanghocin yofayof matatoor mitoki todong a telek, saan mafalic to telek manga'ay mitoki. Orasaka, oya Taywan salongoc no tamdaw yofayof itini i 1984 miheca 12 folad 10 romi'ad, nika tangasa to i 1997 miheca itira to i Taypisi syakayci mipangangan, nano laenoay a yofayof mala o so'elinay to nitokian a syatanghocin yofayof. Masowal ko likisi nonini, paretatenga ci Li Sengsiong fingkosi, kapolongan masa'opo ono saki tamdawan a salongoc ato pakoniraan, talacowa mitokiay caayay pitoki i sifo i saheto o manga'ayay awaay piliyang to sarikec. O cecay kitakit a finawlan o mamiraoy to pisakapot a salongoc, itini minengneng to cecay kitakit o nikapolongan mocowat aci salongoc ko pi'arawan. "o awaayay i salongoc no tamdaw sakapot a kitakit, o mikari'angay to salongoc no tamdaw a kitakit; oya ni palahadan no sifo salongoc no tamdaw sakapot a kitakit, milongoc to finawlan to pipatireng sakapot yofayof pasi sifo a mitoki, ta manga'ay masolap no kitakit ko finawlan sakapot, o niaanan koya ni'emecan to'ek a Taywan ato aniniay a congko"; o niaanan ko pidotocan ni Li Sengsiong fingkosi: "o cecay kitakit ano adihay ko patireng to salongoc sakapot, sician sakapot i, mala o nikapolongan, ira ko salongoc no tamdaw harateng no kitakit." Lalowadan no salongoc no tamdaw o nipicoker no laloma'an O saki salongoc no tamdaw harateng a palowad a cifaloco' ni Li Sengsiong fingkosi, mitikol to nai pifiyol no ina. Mahirateng ningra i pitilidan to cocong, maraod to ko pisingkiwan matengil ko pasowal no ina misilsilan to paya a singkiw, harateng sa cingra itiya: "Ira ko mahaenay a demak haw?" paherek to ko singkiw i, tayra to cingra pitopaan minengneng to paya, pihapiwan i mapadeng ko tingki, saan i, malikat to ko tingki, o nianan ko mahiratengay ningra, itiya a mafana' "O mahaenay aca ko nisilsilan a pisingkiw". Naitiya, misitapang to ci Li Sengsiong fingkosi minengneng to pidemak no sifo ato kacomahad no syakay, misitapang miharateng to syakay no Taywan nawiro adihay ko caayay ka mo'ecel a demak. Patinako ci Li Sengsiong fingkosi to sowal, pitilid itiya ho i, to romi'ami'adan to dafak mipacakat aca to fayfay, romadiw to radiw no kitakit, saka ira ko kahinapecan ningra: "Maolah to kitakit i haenen to ko pidemak haw?" saan i, nanam sato misolap, minengneng to demak no syakay, manengneng ko caayay ka mo'ecel a demak ira ko milonokan to sapipadamaaw. Pakatawa ci Li Sengsiong fingkosi, "nawhani awaay ko masongila'ay pilayap to niharatengan no sifo a kiwiko, orasaka caay ka fangcal ko pitilid." Tona mapatireng ko Taywan salongoc no tamdaw yofayof toya mihecaan i, adihay to ko nipadamaan a ciraraway to sician, milongocay minokay a mapasisitay kohetingay ngangan salongoc, toya marakrakay to mi'emecay sato'ek itiya, oya Taywan salongoc no tamdaw yofayof o mitoro'ay to pilikaf t osician a yofayof, saka dengan cecay nai salongoc no tamdaw ko pilikaf to sician, milongoc to no finawlan ato sician salongoc a misiikeday no finawlan yofayof, orasaka ikor adihayay makari'angay no sician a demak madadoedo mikilim to Taywan salongoc no tamdaw yofayof. Li Sengsiong fingkosi awaay ko pisawad ningra to pipatado to mafadesay tamdaw to "Formosa (Meilitao) demak", ato mapa'oningay ngangan a misatekeday onto a tamdaw ca Zhang Canlong, Wang Kanglu, Guo Beihong, Li Yingyuan, Luo Yishi and Si Ming (Masao Nikar) padamaay malafingkosi. Malicay no itiyaay ho caay kalecad tono aniniay, o salaloma'an awaay ko pilalang mikihatiya to Taywan salongoc no tamdaw yofayof, pipa'orip to ciraraway no sician? Sedi sa matawa ci Li Sengsiong fingkosi a pasowal: "Ano nengnengen awaay ko pilalang no fafahi, nika o faloco' ningra matalaw to.". Mimingay kimad, ta'angay pa'araw. O nipipaso'elin to Kristokiw ni Li Sengsiong fingkosi maolah i kalalicayan pakapi to mimingay kimad o hahiratengen, pa'icel to roma a tamdaw, todong o patapi'elal to niyah. Mahirateng i 1969 miheca kaitira ho pitilid ningra i Illinois no Amilika i, o nano maepecay ko tireng. Mikilim to kamaro'an a loma' o ngataay no pitilidan, midoedo to palalan no sinpong minengneng to loma', sa'ayaw o polong no pacaliway to loma' o papaca'of cingraan, ikor awaay a talaen ko ca'of. Caay pakahadidi miliyaw haca milicay to tawki no loma', malalen ko ca'of no tawki no loma', mali'ayaway to no tao saan. Sa'ayaw, harateng sa ci Li Sengsiong fingkosi "Mana matatama sao?" saan, ikor itiya mafana' cingra to pinangan no kohecalay tamdaw mana'ay pacaliw to kaliyalaway tamdaw, nanoya saheto matiniay ko pisorar, miliyas i cingraan. Ikor, itira to i kohetingay sa'etal ko picaliw to loma' kamaro'an Li Sengsiong fingkosi, nawhani miingiday to lalan no cilamalay saka, caay kahakowa ko li'aca no loma', ano ira ko pata'elif no cilamalay i, rangernger ko loma', talacowa matiratira, itiyaay a mitiliday no Taywan maolah masa'opo i loma' ni Li Sengsiong fingkosi. O nipasowal i, mitiko miharateng to niyah itiyaay ho a demak, iraay ko paratatenga o pakoyocay ko fiyaw hakiya, saka caayho pilicay to kafiyaway tamdaw. O 'alomanay tamdaw paratatenga "salongoc no tamdaw" awaay kokakiharan no niyah, miliyang ci Li Sengsiong fingkosi tonini, sowal sa "Anini, caay pikihar kiso to tao a kari'ang to saki solongoc no tamdaw, anodafak, alatek o kiso to komakari'angay t onano salongoc no tamdawan." Patinako cingra, ira i Amilika kohecalay tamdaw talifahal sa mipalo to kohetingay tamdaw a demak, miliyang ko 'alomanay kohetingay tamdaw itiya, itiya ira ko Yotaya tamdaw mikapot to kohetingay miliyang, ira ko pilicay no tamdaw to Yotaya tamdaw "O maan iso koni? Caay ko Yataya ko mapaloay." Oya mipadangay a Yataya tamdaw paca'of sa "Anini o kohetingay a tamdaw ko mapaloay a caay kiharen a talimaan han, anocila manga'ay manga'ay samsamen ko Yataya tamdaw sato cangra. Talaen pipalo nangra to Yataya caay to ka canaor." Ci Kerito ko patodonga, o salongoc no tamdaw ko miredoan Ikor no kafafalic no sician mikowan, ira ko tamdaw milicay ci Li Sengsiong fingkosian: "Naoiro kala congtong ni Chen Shuibian i caay piai to pakamaro'an iso?" ano eca: "Awaay ko licay ni Chen Shuibian to kangalay saka lakomong itisowanan?". Miliyang ci Li Sengsiong fingkosi to matiniay a sowal, paretatenga cingra o sakaira no kamaro'an tono kitakit caayay ko matiniay a kalali'acaan no sician, o pipatodong no congtong to ciikeday a fana', matayalay no kitakit ato finawlan a tamdaw. So'elinay, kalacongtong ni Chen Shuibian i ira ko micikerohay ci Li Sengsiong fingkosian to saka citodong no Cianca wiyin, nika caay kahien ni Li Sengsiong fingkosi ko nian. Kalapakemotay ci Li Sengsiong fingkosi sawal sa: "nga'ay aca awaay ko licay, o sasamaanen ako? Matalaw to kasolotaw." Itiya ho 'alomanay mafadesay tono sician ano eca mikapotay to pasadak t ociraraway to sician tamdaw, o sapialian to salongoc no tamdaw a mikinafalah to katalawan no 'orip, mitiniay a 'angil ato pisa'icel o kaimahan no tamdaw, nika malecaday romakat toya to'ek ma'orip ni Li Sengsiong fingkosi sawala sa, ira ko misalaliay to salongoc no tamdawan a tamdaw i, anini mala o mifadesay to salongoc no tamdawan. Ano caay ko mirepetay to patodongan tono salongoc no tamdaw, caay piredo to noniyah, mociriw to ko nirakatan. Malita'ang, misapo'ener ci Li Sengsiong fingkosi a pasowal, ci Yis Keristo ko patodongan ningra to salongoc no tamdaw, maanan to a demakan ni Keristo a todongan ko pinengneng, ano caay i mociriw to ko nirakatan. Oni Keristo a todongan ko pinengneng to salongoc no tamdawan, miredo to pidama salongoc no tamdaw, midama to Taywan, o nianan ko hawiro caay piharateng to kacingangan, kalatapangan ni Li Sengsiong fingkosi, miredo mikapot to syakay onto a romakat, o nianan ko ni doedoan i saka ci ngangan no Taywan a onto, i piliyang to kapolongan mitopa to Hese a romakat manengneng ko tireng ni Li Sengsiong fingkosi, o tomenekay, miredoay a tala'ayaw romakat, matiya to 'ayaway koni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi == kaso~ufo~u ¶an ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč (paso~uwa…ĺ no~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģaŇč: katso~u~uo~u) fiŇčko~usi i **** mińß…ô ¶aan, to~uŇčwo~u~u …¨~…ģajkako~u ńßo~u…ĺi ¶an, po~unka (w…ônńßo~u~ua) …¨~…ģajkako~u ńßo~u…ĺi ¶ so~us…ô ato~u ami…ĺika i…ĺ…ĺino~uis …¨~…ģajkako~u katatiri ° ńßo~u…ĺi ¶ so~us…ô, o~u  ¶…ô ¶aj  ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj no~u tam…¨~…ģaw fiŇčko~usi, ńßo~u…ĺi ¶an ńßakasi no~u to~uŇčwo~u~u …¨~…ģajkako~u, po~unka (w…ônńßo~u~ua) …¨~…ģajkako~u, tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶an no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf  °a °isi…¨~…ģan, mis…ôt…ôkaj jiiŇč no~u min ¶intaŇč, misatata…¨~…ģaj patir…ôŇč to~u kitakit no~u tajwan mi ¶o~uk…ôraj  °a °isi…¨~…ģan ato~u patir…ôŇčaj to~u kitakit a miti…ĺi…¨~…ģaj, po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit fiŇčko~usi ko~uŇčńßo~u~uj sakapo~utan …ĺi ¶ikaj. nao~u mifiŇčko~uaj to~u m…ôi…ĺitao~u …¨~…ģ…ômakan mafa…¨~…ģ…ôsaj tam…¨~…ģaw, kasa ¶…ôŇč…ô…ĺaj ŇčaŇčan  ¶a  ¶aŇč  ¶anńßo~uŇč, waŇč kaŇč…ĺo~u~u, ko~u~uo~u p…ôińßo~uŇč, …ĺi jiŇčjo~u~uan, …ĺo~u~uo~u jisi ato~u si miŇč (masao~u nikar*) pa…¨~…ģamaan mifo~uŇčko~u. piti…ĺi…¨~…ģ ńßo~u itija i, to~uro~umi °ami °a…¨~…ģ mipa ¶akat to~u fajfaj, ro~uma…¨~…ģiw to~u kitakit ra…¨~…ģiw, ira ko~u kańßinap…ô ¶ itija "ńß…ôn…ôn to~u ko~u …¨~…ģ…ômak to~u nikao~u…ĺańß to~u kitakit ńßaw?", sapinaŇč ńßan to~u piso~u…ĺap, mańßapinaŇč ko~u ma…¨~…ģ…ômakaj no~u sjakaj, man…ôŇčn…ôŇč to~u ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak ao~u matiniajto~u, misatiko~utiko~u a mipa…¨~…ģaŇč. pakato~uwa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, "nawńßani  ¶aaj ka sa…ĺa…ĺ…ôko~uan ko~u pi…ĺajap to~u ńßarat…ôŇč no~u itijaaj sifo~u a kiwiko~u, saka  ¶aaj ka safa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u niti…ĺi…¨~…ģan." "o~u  ¶…ô ¶aj awaajaj ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan i kitakit a sakapo~ut, o~u satata °akaj mikari °aŇčaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a kitakit." ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč pa…ĺo~uwa…¨~…ģaj no~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, pa…ĺo~uwa…¨~…ģaj tam…¨~…ģaw, ma…ĺa  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj miti…ĺi…¨~…ģaj no~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf ato~u mi…¨~…ģ…ômakaj wijin  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, o~u sa…ĺo~uŇčan min…ôk…ôraj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u pi °im…ôran, nirakatan o~uja to~u ka °ajawaj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ tam…¨~…ģawan no~u tajwan. mitiko~u…ĺ mińßarat…ôŇč to~u satapaŇčan a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, o~u pi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u t…ô…ĺ…ôk no~u rik…ô ¶, mito~uki patir…ôŇč ma…ĺapo~u…ĺo~uŇčaj to~uno~u kitakit, "s…ôtaŇčńßo~u ¶in tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf" kinapinapina na °aj…ôn no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj sifo~u. o~u sa ¶a °o~uf, itijaaj ńßo~u ko~umintaŇč sifo~u " ¶…ô ¶aj  ¶o~uŇčko~u" sanaj a ńßarat…ôŇč, nit…ô…ĺ…ôkan a rik…ô ¶ to~u po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit tatiińß o~u "tajwan" ko~u ka ¶iŇčaŇčan, o~u  ¶…ô ¶aj i pafafa…ôn ńßo~u to~u " ¶o~uŇčńßo~u~uaminko~u"; saka to~usa, o~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u kitakit a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ jo~ufajo~uf ira to~u ko~u  ¶o~uŇčko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a mapatir…ôŇč itija, o~u ma…ĺa…ĺ…ônaj a pi…¨~…ģ…ômak tatiińß ma…ĺito~usa. o~urasaka tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf o~u saka  ¶…ô ¶aj a …¨~…ģ…ômak: o~u "tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf" piŇčitaŇčitan to~u sakapo~u…ĺo~uŇčan masa °o~upo~u to~u pako~uniraaj ato~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶. o~u mi ¶o~uk…ôraj itija a mikapo~utaj to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, o~u mik…ôri…¨~…ģa mi °…ôs…ôsaj no~unini  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, tajra i sakakaaj mi…¨~…ģ…ômakaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an mi…ĺijaŇč, iko~ur misa…ĺija…ĺijaw a mi…ĺo~uŇčo~u ¶, o~uja sjataŇčńßo~u ¶in jo~ufajo~uf matato~uo~ur mito~uki to~u…¨~…ģo~uŇč a t…ô…ĺ…ôk, saan mafa…ĺi ¶ to~u t…ô…ĺ…ôk maŇča °aj mito~uki. o~urasaka, o~uja tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf itini i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, nika taŇčasa to~u i **** mińß…ô ¶a itira to~u i tajpisi sjakaj ¶i mipaŇčaŇčan, nano~u …ĺa…ôno~uaj a jo~ufajo~uf ma…ĺa o~u so~u °…ô…ĺinaj to~u nito~ukian a sjataŇčńßo~u ¶in jo~ufajo~uf. maso~uwa…ĺ ko~u …ĺikisi no~unini, par…ôtat…ôŇča  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, kapo~u…ĺo~uŇčan masa °o~upo~u o~uno~u saki tam…¨~…ģawan a sa…ĺo~uŇčo~u ¶ ato~u pako~uniraan, ta…ĺa ¶o~uwa mito~ukiaj  ¶aajaj pito~uki i sifo~u i sańß…ôto~u o~u maŇča °ajaj awaaj pi…ĺijaŇč to~u sarik…ô ¶. o~u  ¶…ô ¶aj kitakit a finaw…ĺan o~u mamirao~uj to~u pisakapo~ut a sa…ĺo~uŇčo~u ¶, itini min…ôŇčn…ôŇč to~u  ¶…ô ¶aj kitakit o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan mo~u ¶o~uwat a ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ ko~u pi °arawan. "o~u awaajaj i sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw sakapo~ut a kitakit, o~u mikari °aŇčaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a kitakit; o~uja ni pa…ĺańßa…¨~…ģan no~u sifo~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw sakapo~ut a kitakit, mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u finaw…ĺan to~u pipatir…ôŇč sakapo~ut jo~ufajo~uf pasi sifo~u a mito~uki, ta maŇča °aj maso~u…ĺap no~u kitakit ko~u finaw…ĺan sakapo~ut, o~u niaanan ko~uja ni °…ôm…ô ¶an to~u °…ôk a tajwan ato~u aniniaj a  ¶o~uŇčko~u"; o~u niaanan ko~u pi…¨~…ģo~uto~u ¶an ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi: "o~u  ¶…ô ¶aj kitakit ano~u a…¨~…ģińßaj ko~u patir…ôŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ sakapo~ut, si ¶ian sakapo~ut i, ma…ĺa o~u nikapo~u…ĺo~uŇčan, ira ko~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ńßarat…ôŇč no~u kitakit." …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw o~u nipi ¶o~uk…ôr no~u …ĺa…ĺo~uma °an o~u saki sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ńßarat…ôŇč a pa…ĺo~uwa…¨~…ģ a  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, mitiko~u…ĺ to~u nai pifijo~u…ĺ no~u ina. mańßirat…ôŇč niŇčra i piti…ĺi…¨~…ģan to~u  ¶o~u ¶o~uŇč, marao~u…¨~…ģ to~u ko~u pisiŇčkiwan mat…ôŇči…ĺ ko~u paso~uwa…ĺ no~u ina misi…ĺsi…ĺan to~u paja a siŇčkiw, ńßarat…ôŇč sa  ¶iŇčra itija: "ira ko~u mańßa…ônaj a …¨~…ģ…ômak ńßaw?" pańß…ôr…ôk to~u ko~u siŇčkiw i, tajra to~u  ¶iŇčra pito~upaan min…ôŇčn…ôŇč to~u paja, pińßapiwan i mapa…¨~…ģ…ôŇč ko~u tiŇčki, saan i, ma…ĺikat to~u ko~u tiŇčki, o~u nianan ko~u mańßirat…ôŇčaj niŇčra, itija a mafana ° "o~u mańßa…ônaj a ¶a ko~u nisi…ĺsi…ĺan a pisiŇčkiw". naitija, misitapaŇč to~u  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi min…ôŇčn…ôŇč to~u pi…¨~…ģ…ômak no~u sifo~u ato~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ no~u sjakaj, misitapaŇč mińßarat…ôŇč to~u sjakaj no~u tajwan nawiro~u a…¨~…ģińßaj ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak. patinako~u  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~u so~uwa…ĺ, piti…ĺi…¨~…ģ itija ńßo~u i, to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģan to~u …¨~…ģafak mipa ¶akat a ¶a to~u fajfaj, ro~uma…¨~…ģiw to~u ra…¨~…ģiw no~u kitakit, saka ira ko~u kańßinap…ô ¶an niŇčra: "mao~u…ĺańß to~u kitakit i ńßa…ôn…ôn to~u ko~u pi…¨~…ģ…ômak ńßaw?" saan i, nanam sato~u miso~u…ĺap, min…ôŇčn…ôŇč to~u …¨~…ģ…ômak no~u sjakaj, man…ôŇčn…ôŇč ko~u  ¶aajaj ka mo~u °…ô ¶…ô…ĺ a …¨~…ģ…ômak ira ko~u mi…ĺo~uno~ukan to~u sapipa…¨~…ģamaaw. pakatawa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, "nawńßani awaaj ko~u maso~uŇči…ĺa °aj pi…ĺajap to~u nińßarat…ôŇčan no~u sifo~u a kiwiko~u, o~urasaka  ¶aaj ka faŇč ¶a…ĺ ko~u piti…ĺi…¨~…ģ." to~una mapatir…ôŇč ko~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf to~uja mińß…ô ¶aan i, a…¨~…ģińßaj to~u ko~u nipa…¨~…ģamaan a  ¶irarawaj to~u si ¶ian, mi…ĺo~uŇčo~u ¶aj mino~ukaj a mapasisitaj ko~uńß…ôtiŇčaj ŇčaŇčan sa…ĺo~uŇčo~u ¶, to~uja marakrakaj to~u mi °…ôm…ô ¶aj sato~u °…ôk itija, o~uja tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf o~u mito~uro~u °aj to~u pi…ĺikaf t o~usi ¶ian a jo~ufajo~uf, saka …¨~…ģ…ôŇčan  ¶…ô ¶aj nai sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u pi…ĺikaf to~u si ¶ian, mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u finaw…ĺan ato~u si ¶ian sa…ĺo~uŇčo~u ¶ a misiik…ô…¨~…ģaj no~u finaw…ĺan jo~ufajo~uf, o~urasaka iko~ur a…¨~…ģińßajaj makari °aŇčaj no~u si ¶ian a …¨~…ģ…ômak ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u miki…ĺim to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf. …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi awaaj ko~u pisawa…¨~…ģ niŇčra to~u pipata…¨~…ģo~u to~u mafa…¨~…ģ…ôsaj tam…¨~…ģaw to~u "fo~urmo~usa (m…ôi…ĺitao~u) …¨~…ģ…ômak", ato~u mapa °o~uniŇčaj ŇčaŇčan a misat…ôk…ô…¨~…ģaj o~unto~u a tam…¨~…ģaw  ¶a *ńßaŇč  ¶an…ĺo~uŇč, waŇč kaŇč…ĺo~u~u, *o~u~uo~u b~b~v…ôińßo~uŇč, …ĺi jiŇčjo~u~uan, …ĺo~u~uo~u jisńßi an…¨~…ģ si miŇč (masao~u nikar) pa…¨~…ģamaaj ma…ĺafiŇčko~usi. ma…ĺi ¶aj no~u itijaaj ńßo~u  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~uno~u aniniaj, o~u sa…ĺa…ĺo~uma °an awaaj ko~u pi…ĺa…ĺaŇč mikińßatija to~u tajwan sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw jo~ufajo~uf, pipa °o~urip to~u  ¶irarawaj no~u si ¶ian? s…ô…¨~…ģi sa matawa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi a paso~uwa…ĺ: "ano~u n…ôŇčn…ôŇč…ôn awaaj ko~u pi…ĺa…ĺaŇč no~u fafańßi, nika o~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra mata…ĺaw to~u.". mimiŇčaj kima…¨~…ģ, ta °aŇčaj pa °araw. o~u nipipaso~u °…ô…ĺin to~u kristo~ukiw ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi mao~u…ĺańß i ka…ĺa…ĺi ¶ajan pakapi to~u mimiŇčaj kima…¨~…ģ o~u ńßańßirat…ôŇč…ôn, pa °i ¶…ô…ĺ to~u ro~uma a tam…¨~…ģaw, to~u…¨~…ģo~uŇč o~u patapi °…ô…ĺa…ĺ to~u nijańß. mańßirat…ôŇč i **** mińß…ô ¶a kaitira ńßo~u piti…ĺi…¨~…ģ niŇčra i i…ĺ…ĺino~uis no~u ami…ĺika i, o~u nano~u ma…ôp…ô ¶aj ko~u tir…ôŇč. miki…ĺim to~u kamaro~u °an a …ĺo~uma ° o~u Ňčataaj no~u piti…ĺi…¨~…ģan, mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u pa…ĺa…ĺan no~u sinpo~uŇč min…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺo~uma °, sa °ajaw o~u po~u…ĺo~uŇč no~u pa ¶a…ĺiwaj to~u …ĺo~uma ° o~u papa ¶a °o~uf  ¶iŇčraan, iko~ur awaaj a ta…ĺa…ôn ko~u  ¶a °o~uf.  ¶aaj pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi mi…ĺijaw ńßa ¶a mi…ĺi ¶aj to~u tawki no~u …ĺo~uma °, ma…ĺa…ĺ…ôn ko~u  ¶a °o~uf no~u tawki no~u …ĺo~uma °, ma…ĺi °ajawaj to~u no~u tao~u saan. sa °ajaw, ńßarat…ôŇč sa  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi "mana matatama sao~u?" saan, iko~ur itija mafana °  ¶iŇčra to~u pinaŇčan no~u ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw mana °aj pa ¶a…ĺiw to~u ka…ĺija…ĺawaj tam…¨~…ģaw, nano~uja sańß…ôto~u matiniaj ko~u piso~urar, mi…ĺijas i  ¶iŇčraan. iko~ur, itira to~u i ko~uńß…ôtiŇčaj sa °…ôta…ĺ ko~u pi ¶a…ĺiw to~u …ĺo~uma ° kamaro~u °an …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, nawńßani miiŇči…¨~…ģaj to~u …ĺa…ĺan no~u  ¶i…ĺama…ĺaj saka,  ¶aaj kańßako~uwa ko~u …ĺi °a ¶a no~u …ĺo~uma °, ano~u ira ko~u pata °…ô…ĺif no~u  ¶i…ĺama…ĺaj i, raŇč…ôrŇč…ôr ko~u …ĺo~uma °, ta…ĺa ¶o~uwa matiratira, itijaaj a miti…ĺi…¨~…ģaj no~u tajwan mao~u…ĺańß masa °o~upo~u i …ĺo~uma ° ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi. o~u nipaso~uwa…ĺ i, mitiko~u mińßarat…ôŇč to~u nijańß itijaaj ńßo~u a …¨~…ģ…ômak, iraaj ko~u paratat…ôŇča o~u pako~ujo~u ¶aj ko~u fijaw ńßakija, saka  ¶aajńßo~u pi…ĺi ¶aj to~u kafijawaj tam…¨~…ģaw. o~u  °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw paratat…ôŇča "sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw" awaaj ko~ukakińßaran no~u nijańß, mi…ĺijaŇč  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~unini, so~uwa…ĺ sa "anini,  ¶aaj pikińßar kiso~u to~u tao~u a kari °aŇč to~u saki so~u…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, ano~u…¨~…ģafak, a…ĺat…ôk o~u kiso~u to~u ko~umakari °aŇčaj t o~unano~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan." patinako~u  ¶iŇčra, ira i ami…ĺika ko~uńß…ô ¶a…ĺaj tam…¨~…ģaw ta…ĺifańßa…ĺ sa mipa…ĺo~u to~u ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw a …¨~…ģ…ômak, mi…ĺijaŇč ko~u  °a…ĺo~umanaj ko~uńß…ôtiŇčaj tam…¨~…ģaw itija, itija ira ko~u jo~utaja tam…¨~…ģaw mikapo~ut to~u ko~uńß…ôtiŇčaj mi…ĺijaŇč, ira ko~u pi…ĺi ¶aj no~u tam…¨~…ģaw to~u jo~utaja tam…¨~…ģaw "o~u maan iso~u ko~uni?  ¶aaj ko~u jataja ko~u mapa…ĺo~uaj." o~uja mipa…¨~…ģaŇčaj a jataja tam…¨~…ģaw pa ¶a °o~uf sa "anini o~u ko~uńß…ôtiŇčaj a tam…¨~…ģaw ko~u mapa…ĺo~uaj a  ¶aaj kińßar…ôn a ta…ĺimaan ńßan, ano~u ¶i…ĺa maŇča °aj maŇča °aj samsam…ôn ko~u jataja tam…¨~…ģaw sato~u  ¶aŇčra. ta…ĺa…ôn pipa…ĺo~u naŇčra to~u jataja  ¶aaj to~u ka  ¶anao~ur."  ¶i k…ôrito~u ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇča, o~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw ko~u mir…ô…¨~…ģo~uan iko~ur no~u kafafa…ĺi ¶ no~u si ¶ian miko~uwan, ira ko~u tam…¨~…ģaw mi…ĺi ¶aj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usian: "nao~uiro~u ka…ĺa  ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian i  ¶aaj piai to~u pakamaro~u °an iso~u?" ano~u …ô ¶a: "awaaj ko~u …ĺi ¶aj ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian to~u kaŇča…ĺaj saka …ĺako~umo~uŇč itiso~uwanan?". mi…ĺijaŇč  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi to~u matiniaj a so~uwa…ĺ, par…ôtat…ôŇča  ¶iŇčra o~u sakaira no~u kamaro~u °an to~uno~u kitakit  ¶aajaj ko~u matiniaj a ka…ĺa…ĺi °a ¶aan no~u si ¶ian, o~u pipato~u…¨~…ģo~uŇč no~u  ¶o~uŇčto~uŇč to~u  ¶iik…ô…¨~…ģaj a fana °, mataja…ĺaj no~u kitakit ato~u finaw…ĺan a tam…¨~…ģaw. so~u °…ô…ĺinaj, ka…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč ni  ¶ńß…ôn sńßo~u~uib~b~vian i ira ko~u mi ¶ik…ôro~uńßaj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usian to~u saka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč no~u  ¶ian ¶a wijin, nika  ¶aaj kańßi…ôn ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi ko~u nian. ka…ĺapak…ômo~utaj  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi sawa…ĺ sa: "Ňča °aj a ¶a awaaj ko~u …ĺi ¶aj, o~u sasamaan…ôn ako~u? mata…ĺaw to~u kaso~u…ĺo~utaw." itija ńßo~u  °a…ĺo~umanaj mafa…¨~…ģ…ôsaj to~uno~u si ¶ian ano~u …ô ¶a mikapo~utaj to~u pasa…¨~…ģak t o~u ¶irarawaj to~u si ¶ian tam…¨~…ģaw, o~u sapia…ĺian to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw a mikinafa…ĺańß to~u kata…ĺawan no~u  °o~urip, mitiniaj a  °aŇči…ĺ ato~u pisa °i ¶…ô…ĺ o~u kaimańßan no~u tam…¨~…ģaw, nika ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ro~umakat to~uja to~u °…ôk ma °o~urip ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi sawa…ĺa sa, ira ko~u misa…ĺa…ĺiaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan a tam…¨~…ģaw i, anini ma…ĺa o~u mifa…¨~…ģ…ôsaj to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan. ano~u  ¶aaj ko~u mir…ôp…ôtaj to~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan to~uno~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw,  ¶aaj pir…ô…¨~…ģo~u to~u no~unijańß, mo~u ¶iriw to~u ko~u nirakatan. ma…ĺita °aŇč, misapo~u °…ôn…ôr  ¶i …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi a paso~uwa…ĺ,  ¶i jis k…ôristo~u ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan niŇčra to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, maanan to~u a …¨~…ģ…ômakan ni k…ôristo~u a to~u…¨~…ģo~uŇčan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč, ano~u  ¶aaj i mo~u ¶iriw to~u ko~u nirakatan. o~uni k…ôristo~u a to~u…¨~…ģo~uŇčan ko~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģawan, mir…ô…¨~…ģo~u to~u pi…¨~…ģama sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u tam…¨~…ģaw, mi…¨~…ģama to~u tajwan, o~u nianan ko~u ńßawiro~u  ¶aaj pińßarat…ôŇč to~u ka ¶iŇčaŇčan, ka…ĺatapaŇčan ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, mir…ô…¨~…ģo~u mikapo~ut to~u sjakaj o~unto~u a ro~umakat, o~u nianan ko~u ni …¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uan i saka  ¶i ŇčaŇčan no~u tajwan a o~unto~u, i pi…ĺijaŇč to~u kapo~u…ĺo~uŇčan mito~upa to~u ńß…ôs…ô a ro~umakat man…ôŇčn…ôŇč ko~u tir…ôŇč ni …ĺi s…ôŇčsio~uŇč fiŇčko~usi, o~u to~um…ôn…ôkaj, mir…ô…¨~…ģo~uaj a ta…ĺa °ajaw ro~umakat, matija to~u  °ajawaj ko~uni.</PHON>
    </S>
</TEXT>