<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Liberia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Liberia" copyright="CC BY-SA" citation="Liberia. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Liberia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Liberia, title = Liberia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Liberia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Liberia Liberia nikapolongan kitakit , o sasowalen to Liberia , o tadasowal pangangan i Liberia nikapolongan kitakit, itiniay i kaetipay no Africa safaniyot mililisay to riyar a kitakit, ka'amis o Guinea, kaetip ka'amis o lion rock, kawali o Ivory Coast, kaetip katimol o Tasiyang a no congtong a nipatatekoan kitakit. O finawlan no kitakit salongan ira ko 500 'ofad tamdaw, o dadahal no sera 43,000 pinfang mile (11 'ofad 1,369 pinfang kongli). O tadasowal no kitakit o Inkiris a sowal, nika oni kitakit ira ko 20 no kasasiroma a sowal no niyaro' sowal, pahapinang o nia kitakit a finacadan ato kasairaira no ponka. O tadamaanay a maci ato sata'akay maci o Monrovia. O Liberia nai 19 sician, o micingcingay sacefang no Amilika micokeray to pipatireng to kitakit, oni a sacefang minengneng to kohetingay tamdaw i Africa safaniyot ikaka to i Amilikaay ko nga;ay to pakonira ato kacemahadan no kitakit . Nai 1822 miheca tangasa 1861 miheca o ma lalooday ko laloma'ay no kitakit itiya, ira ko 15,000 no tamdaw i milika to sakisyakay ato sarikec a mapenec a mifades ko sakapakonira ato pakoniraay kasofocan a kohetingay tamdaw milinah tayra i Liberia a sa'etal, onini a maro'ay mihawikid to kaitiraay nangra i Amilika a ponka ato to'asan, mirara mala o Amilika – Liberia ko niyah . O Liberia a kimpo ato fayfay mitodongay to no Amilika, o tadamaci o ACS a micokeray ato Amilika congtong ci James Monroe a ngangan ko panganganan. Liberia i 1847 miheca 7 folad 26 romi'ad mihapiw to pisiiked, o Amilika tangasa i 1862 miheca 2 folad 5 romi'ad a mihayda. 1848 miheca 1 folad 3 romi'ad, nao masofocay i Norfolk si no Virginia kanatal o Africa teloc a Amilika cidafongay tamdaw ci Joseph Jenkins Roberts mipadang to Liberia to sapisiiked, nanoya misiiked ko Liberia itiya mala o sa'ayaway congtong, o ngangan no Liberia i Inkiris a sowal "pakonira" ato "masedal" (liberated) sanay a sasowalen. I 20 sician, o Liberia ato Ethiopia i Africa safaniyot caayay kacingcing a misiikeday a kitakit. O sa'ayaway no Africa safaniyot mihapiw to pisiikeday a nikapolongan kitakit ko Liberia, o samato'asay no Africa safaniyot aniniay a nikapolongan kitakit. I Africa safaniyot kacacefisan micingcing miimeray to solongoc a Africa safaniyot a kitakit. I saka 2 kalaloodan no hekal itiya, micokeray to Amilika a milood to Germany ko Liberia, nanoya pakalayap to picoker no Amilika a mipacefong to patireng to tatenaan no kitakit, mapadama ko Liberia a cemahad ato kasenengan no kasakitakit. O Liberia o nipatatekoan i kasakitakit, Linhoko ato Africa safaniyot kapolongan sakapot patirengan. O maro'ay i Liberia Amilika tamdaw malitemoh nangra ko caayay kasasinga'ay to yincumin no Liberia, mangalef oya ma'oripay mapateked ko i sekalay sa'etal a yincomin. Nicingcingan a sera malefo no sekalay kakeridan no Crewe finacadan ato Grebo finacadan a malipalaw. O maro'ay i Liberia Amilika tamdaw mipalowad micekeroh to selal mipatireng to kiwkay ato pitilidan, mikiwiko to itiniay finawlang . I sa'ayaw, o Amilika a teloc Liberia tamdaw masatadamanay a mimingay selal, mirepet to caayay ka salongan mirepetay to sakowan no sici; tangasa 1904 miheca o yincomin itini to no niyah a sera a malasawad ko sakacingangan no Liberia . I 1980 miheca, ci William R Tolbert ko mikowanay to sici a o katalawan mifalic ko sofitay, ci Tolbert i kafalican no sici a mapatay, pahapinang o paherekan no Amilika a teloc Liberia tamdaw itini kitakit ko sakowan, nanoya o Liberia ira ko 20 mihecaan ko caayay ka cekal ko sici itiya. I nano finawlan palowad to kitakit wiyyinhuy 5 miheca ko no sofitay pikowan ato Liberia kitakit kapolongan kasarekad 5 miheca no finawlan sakowan, ikor ira ko laloma'ay no kitakit a lalood to saka 1 ato saka 2 i Liberia. O nia kalalood ci mapatayay to 25 'ofad tamdaw (salongan 8% ko tamdaw) ato awaayay ko pinakayan a 'alomanay tamdaw, nanoya i laloma'ay no kitakit a lalood o sakasokedet no kicay no Liberia to 90%. I 2003 mihecaan a kasasinga'ay a katateletelakan, o Liberia itiya to i 2005 miheca citodong to fa'elohay nikapolongan a singkiw, ci Ellen Johnson Sirleaf toya singkiw maala malacongtong, ao misanga'ay to likisi a sa'ayaway fafahiyan congtong i Africa safaniyot kitakit. O pipatireng to parana'an no kitakit ato ona syakay sapatado masasisiwtoc ato 2013 – 2016 mihecaan a masangil no katalawan Ebola virus (salofong), tangasa i 2015 miheca, o kitakit ira ko 83% a tamdaw itiniay a macahiway a 'orip i kasakitakit . Kacedengan romi'ad Satadamaanay kacedengan no Liberia o sakicima tamdaw ato no Kristokiw a sacedeng. Fa'elohay miheca (1 folad 1 romi'ad); patirengan to sofitay (2 folad 11 romi'ad); piasikan to tadam (3 folad saka 2 lipay saka 3 romi'ad); kasofocan ni Roberts congtong a romi'ad (3 folad 15 romi'ad); pitolonan romi'ad (4 folad saka 2 lipay saka 5 romi'ad); papolongan romi'ad (5 folad 14 romi'ad); pisiikedan romi'ad (7 folad 26 romi'ad); pafayfayan romi'ad no kitakit (8 folad 24 romi'ad); kansyasay (11 folad saka 1 lipay a saka 4); kasofocan ni Duberman congtong romi'ad (11 folad 29 romi'ad); Kristmas romi'ad (12 folad 25 romi'ad). Likisi Nai 1462 mihecaan, madado'edo ko Portugal, Netherland, Inkiris, Fance tayni micingcing, o Europe tamdaw pangangan to itiniay "o damdam a lislis no riyar", itini mifades a malali'aca to tamdaw. I 1821 miheca o micingcingay sacefang no Amilika i lilisay no riyar patireng to kohetingay tamdaw to "mafolaway sa'etal". I 1822 miheca tangasa 19 sici 60 mihecaan, o patodong a maro'ay o pakalayap to pakoniraay a nifadesan, o salongan kohetingay tamdaw pacomod iAmilika, pasowal "Monrovia", I 1824 mihecaan mafalic ko ngangan to Liberia, ikor pasayra to i sekal ko pilenak, i 1838 miheca mapatateko ko kasamafolaway sa'etal, mafalic ko pangangan "Liberia nipatatekoan a kitakit". O Liberia i 1847 miheca 7 folad 26 romi'ad mihapiw to pisiiked, o sa'ayaway misiikeday aniniay cisalongoc kitakit i Africa safaniyot. O 'ayaway picingcingan no Abyssinia hongti kitakit to Africa safaniyot a misiikeday a kitakit. I 1878 mihecaan, o True Whig kasarekad midotoc cisakowan to 102 miheca, mi'efet to miliyangay a sarekad a demakan, o nia sarekad malao mihecaan a kasarekad lekakawa patireng to parariday mikowan to halafinay. I 1885 miheca, o Liberia mapidah i Inkiris, pakelac to ka'amisay no Mano 'alo a sera; i 1892 miheca, mapidah haca to France, mapakelac haca to dadahalay Maryland kafolawan sa'etal. Ikor kinapinapina pakelac to sera to Inkiris, France a tasaay kitakit. I 1908 mihecaan itiya, awaayay ho ko masongila'ay a kalangangan. I 1944 miheca tangasa 1971 miheca, ci William Wakanarath Shadrach Tubman malacongtong to 27 miheca, nanoya pacakat to sakacingangan no yincumin Africa safaniyot a tamdaw, midakdak to kalacecayan no finacadan a telek, misa'icel palasawad to no Amilika kohetingay tamdaw ato no yincumin a kalalaedan. I 1971 miheca mapatay ci Duberman, ci William Richard Tolbert to ko midotocay malacongtong. I 1979 miheca, miliyangay mipalowad to sakarawraw, mapenec no hitay. I 1980 miheca 4 folad, o nano Crane finacadan congtong a misarokoay kakeridan ci Samuel Canon Doe a 17 sofitay mipalowad mifelih, mafelih ato mapatay ci Tolbert, paherek sa ko halafinay no Amilika teloc Liberia tamdaw to picalap mikowan to kitakit, mala o sa'ayaway kohetingay tamdaw kakeridan no kitakit. I 1984 miheca, o sakowan ni Doe pafelien ko finawlan mikowan, miliyaw malomaoc, patireng to kimpo. Tona miliyas ci Doe to kalahitay ningra i 1985 miheca maala malacongtong. I1989 miheca 12 folad 24 romi'ad, Liberia o polong no kitakit maolahay to kitakit a sarekad i Ivory coast patireng to sakapot mamifelih to sifo a hitay, i ci Charles Taylor ko mikeriday milood to Liberia, polong no laloma'ay no kitakit a lalood. I 1990 miheca 7 folad, oya maolahay to kitakit a sarekad itira i Monrovia, malitosa a sasiiked, oya Liberia mangalef talahenot ko rarawraw no lalood. 8 folad, o Lekatep no Europe miocor to palarihadayay hitay micomod i Monrovia, masasiwtoc to ni Taylor a hitay. O kasakitakit a syakay to ko mipalali'ayay, mipaocor to taypiaw I Banjul ta'angay maci no Gambia a lomaoc, patireng to "polong kitakit marikecay linci a sifo". I 9 folad, marofo ci Doe, itiya makowang mapatay i lalan no Monrovia. 11 folad, ci Sawyer mapatireng a mala congtong no polong kitakit marikecay linci a sifo, nika liyangen ni Taylor. I 1991 mihrca 3 folad, o laloma'ay no kitakit a lalood no Liberia macowat to tayra i sakafiyaw a kitakit i Lion rock ato Guinea. I 1993 miheca 7 folad, o kacacofelan kalalood itira i Banning no Cotonou maci malaheci ko katatelek, patireng to limaay tamdaw kitakitan wiyyinhuy satakaraway 'icel mikowan to kitakit. I 1994 miheca 5 folad, masakapot ko pacena'an sifo. I 1995 miheca, nawhani kasacefang caay ka raheked ko palaisal to kacitodong, malaliyaw haca ko kalalood. 8 folad, masasiocor haca ko kasacefang itira i Abuja maci no Nigeria matatelek, o a enemay tamdaw kitakit ko wiyyinhuy mikotay to limaay tamdaw kitakitan wiyyinhuy. 9 folad, militaw hace ko masakapot ko pacena'an sifo. I 1996 miheca, misamawmaw ci Taylor mirepet to kakeridan misa'adaay a cefang, saka malaliyaw haca ko laloma'ay no kitakit a malalood, 8 folad, itini i no kasakitakit a syakay pipenec, o kasacefang miliyaw haca masasitelek, mapolong mihayda palasawad to sakarari'ang. 7 miheca ko halafin no laloma'ay no kitakit a lalood cimapatayay ira ko 15 'ofad no tamdaw, 85 'ofad no tamdaw ko malafelay finawlan, mamaledoay malasawad ko kicay no Liberia a kitakit. I 1997 miheca 2 folad, kasacefang mapolong mihayda palasawad to sakarari'ang mipatireng to kasarekad. 7 folad, misingkiw, maala ci Taylor malacongtong. O 'atekakay ko sapi'emet ni Taylor to kitakit, milaheci to sakarihaday no laloma' no kitakit, misatatas palowad to kicay. Nikawrira, 1999 miheca, ka'amisay no Liberia masadak ko cecay mifelihay to sifo a hitay, katengilan ira ko picoker no Guinea safo, itiya malaliyaw haca to laloma'ay no kitakit a lalood. Tangasa i 2003 miheca, o nisa'etan no sifo a polong no sera ni Taylor toloay ira ko cecay (3/1), o Monrovia talahenotay i kalaloodan. O nano Nigeria a citodongay i kaetipay no Africa kitakit palekapotay miliyaw miocor to parihadayay a sofitay. 8 folad 11 romi'ad, ci Taylor mihapiw to pisawad, pasi micokeray to congtong ci Moses Bulla ko cacitodong to sakowan, itiya milaliw tayra i Nigeria. Talacowa kasakitakit a yimeng sacefang ao ka'anof ato lalood ko patodong to kaciraraw ni Taylor a mirepet, caay ka kahien no Nigeria pasadak. Sacisowal sa dengan o Liberia citodongay i rikec a sakowan ko pasadakay to sapipatayra a salongoc, caay ko mamakahi ko Nigeria ci Tayloran. I 2003 miheca 10 folad 1 romi'ad, o Linhoko a miparihadayay a sofitay ko citodongay to Liberia, o pipalasawad to laloma'ay no kitakit a lalood a kasacefang a sakarari'ang. Tangasa anini, oya to 5500 tamdaw no Linhoko itiraay i Liberia kitakit. Talacowa o rarawraway a demak caay ka lasawad, nikawrira matayoay ko pipalasawad sakarari'ang a tayal. I 2003 miheca 8 folad 18 romi'ad, ni Bra a sifo ato kasarekadan a cefang masasi tilid to telek "Accra rihaday kasasitelek", itiya i 10 folad misakapot patireng to polong kitakit a linci sifo. Itiya mapatoro' ci Charles Judd Bryant ko kakeridan linci a sifo, itira i 10 folad 14 romi'ad mihapiw patireng. Mata'elif ko tosa miheca, i 2005 miheca 10 folad 11 romi'ad, i pikantok no Linhoko miliyaw to nikapolongan a singkiw. Sakacecay a pitopaan, ci George Weah ko ka'ayaway, nika caay pakalatosa, nikawrira i 11 folad 8 romi'ad miliyaw to sakatosa i, ci Ellen Johnson Hillleaf pakalowiday a maalaay. I 2006 miheca, mipatireng ko sifo to so'elinay ato malali'ayay wiyyinhuy, misapalita to nano demak no laloma'ay no kitakit a lalood ato nikalalood no demak a raraw . I 2011 miheca, ci Ellen Johnson Hillleaf congtong mihapiw i 7 folad 26 romi'ad o romi'ad pisiikedan no kitakit . I 2011 miheca 10 folad, o parihadayay tamdaw ci Leymah Gbowee nawhani mikeriday to fafahiyan sakarihaday a onto i 2003 miheca paherek to saka tosa no Liberia a laloma'ay no kitakit a lalood a mapakompay to Nobel peace prize . I 2011 miheca 11 folad, ci Ellen Johnson Hillleaf pado'edo a maala to congtong, pado'edo 6 miheca ko liyad . I 2013 hiheca, oya Ebola virus (lifong) milesap i kaetipay no Africa, saka tosa miheca 3 folad micomod i Liberia, tangasa i 2016 miheca, ira ko 10,675 tamdaw madengaay, ira ko 4,809 tamdaw mapatayay. O i Monrovia tadamaci ira ko 7 tamdaw mapatayay. I 2017 miheca misingkiw ko Liberia, 'ayaway wa'ayay mali, tadamaanay to i likisi a no Africa safaniyot mimaliay ci George Weah i 2018 miheca 1 folad 22 romi'ad mihapiw mapatireng to congtong , o saka sepat malakapahay no Africa safaniyot a Ci Weah misekongay to mapoheday, mifalicay to kicay, misekong to mafokilay to tilid ato sapipacakat to saka'orip a congtong ko patosokan a lekadan .congtong . I pipatirengan pasowal sa 74 mihecaan sakinacecay no Liberia koni to mirocokay a pita'elifan a kasakapolongan . O kasasiiked a sakowan O Liberia masasiiked to 15 ko kanatal, o nia kanatal malaisal polong ira ko 90 sa'etal, sahecien ko nian a kasasiiked no finacadan no niyaro'. o sahalafinay a likisi oya tosaay kanatal o Grand Bassa kanatal ato Montserrado kanatal, saheto nai 1839 mihecaan 'ayaw no pisiikedan no Liberia iraay to mapatireng. O Bapolu fa'elohay a kanatal, i 2001 mihecaan mapatireng. O Nimba o sadadahalay a sakowan, ira ko 11,551 pinfang kongli (4,460 pinfang inli), o Montserrado samimingay kanatal, ira ko 737.069 pinfang kongli (1,909.00 pinfang inli) . O Montserrado kanatal o sa'alomanay tamdaw no kitakit, tangasa 2008 miheca a pipalita to tamdaw, polong ira ko 114 'ofad 4806 ko tamdaw no finawlan . Ona 15 a kanatal o congtong ko patoroday to mamikantok mikowan. O kimpo milongoc to kahacecay no kanatal ato kasaniyaro' misingkiw to kasakakitaan, nika nawhan kalalood ato sakidafong payso a madahdah, o nia singkiw nai 1985 mihecaan caay sato pisngkiw . Manga'ayay pi'enecen ko cicu no Liberia, mahapinang ko 15 a kanatal. Saki nia cicu O no kitakit a kasasiiked a sakowan malalenay to no niyaro' ato si a kasasiiked a sakowan. Imatinib awaay ho i kimpo mapatodong ano eca mapolongay lekakawa ko sapidemak to sakiniyaro' a sifo mapatireng ato sapipalasawadaw . Sifo ato sici Milecaday to no Amilika a sifo ko Liberia sifo, midotoc "kimpo" a telek, o cecay mapolongay rikec a nikapolongan kitakit ato kakotakotay no kalomaocan a nikapolongan kitakit. Toloay ko malalenay no citodongay midemak no sifo: midemakay, o congtong ko mikeriday; mitelekay, o tosaay a kalomaocan faco mipatirengay citodongay a masakapot; mitefocay, satakaraway a hoying ato pina a safaay hoying masakapot. (milongoc to naicowaay) O congtong citodong to tatapangan no sifo, kakeridan no kitakit ato todong kakeridan no sofitay no Liberia . O roma a tayal no congtong halo mitelekay ano eca miliyang to nitelekan no kalomaocan, sapihepol, ato citodong miocor to cacitodong, rikec a tapang ato roma a komoying. O congtong ato micokeray to congtong malakapot, pakayni kinatosaay ko pitopa, a o satakaraway ko paya ko mamaala, 6 miheca ko rekad, sa'adihayay kina 2 rekad . Mitelekay citodongay o fafa'eday kalomaocan ato kararemay kalomaocan sakapot. O kararemay kalomaocan nao cecay ko kakeridan, ira ko 73 ko lomaocay, midotoc to polong no tamdaw nipalitaan i 15 a kanatal a tamdaw ko nipatodongan, kasa kanatal salongan 2 ko lomaocay . Kasacecay no kararemay lomaocay a taypiaw o cecay kanatal nisingkiwan, nai polong no kitakit a singkiw wuyyinhuy nisiikedan, o kaitiraan a pisingkiw a 'etal a finawlan ko misingkiway, maala 6 miheca ko rekad. O fafa'eday kalomaocan nai kasacecay kanatal 2 ko fafa'eday lomaocay sakapot, polong ira ko 30 no fafa'eday lomaocay . O fafa'eday lomaocay 9 miheca ko rekad, nao finawlan ko mitopaay adihayay no singkiw ko maalaay . O micokeray to congtong citodong to kakeridan no fafa'eday lomaocay, ano awaay mikihatiya mikerid o linci a kakeridan ko citodongay. O satakaraway rikecan citodongay o sakakaay hoying no Liberia, nao 5 ko sakapot, nai Liberia satadamanay mitefocay ko mikeriday. Laloma'an nao congtong ko mitoro'ay micomod i hoying, o fafa'eday lomaocay ko mihaydaay, tangasa 70 mihecaan ko rekad. O rikecan citodongay malaisal o mirakatay mililis a hoying ato sarocoday hoying, misimaw parihaday hoying ato parihadayay tapang . O sakirikecan a faco nai Inkris, Amilika, France a salongan rikec ato kananaman rikec a macacamolan. O no kitakit a maliomahay sa'etal mileko to nanota'asan a pitefoc a faco, ano saasaan ko sifo a mihapiw to no cikawasay a satefoc a patelacay, nika maedef ko no cikawasay a satefoc . Nai 1877 miheca tangasa 1980 miheca, o sifo nai True Whig sarekad ko mirepetay mikowan . Anini, o Liberia polong no kitakit ira ko 20 ko kasarekad mitokiay, o nai tekedan ato finacadan a sakapotan . Nikawarira o 'alomanay a sarekad a masasiroma ko 'icel no sakapot. I 2005 mihecaan a singkiw pahapinang to no kasarekad a congtong awaay ko kacitodong to nitelekan a 'alomanay a todong . Sofitay O sofitay (AFL) no Liberia o sakaci'icel no kitaklit. O nia sofitay (AFL) nai 1908 mihecaan mapatireng, sacingangan sa o hadimalay to lilis no kitakt no Liberia, I 1956 miheca mafalic ko pangangan. Itini i likisi, o Liberia a hitay mapadamaay no Amilika to dafong ato sapinanam. I 1941 – 1989 mihecaan a romi'adan, o sapinanam padamso ko Amilika to pitengilan, saka 2 kalalood no hekal a sapilifet nao mapatodong to nipinanaman. I 2003 miheca 9 folad a Linhoko rihaday licikay saka 1509 haw mahayda to ikor, nano Lihoko a saocoran tahira i Liberia kitakit, to nai Ghana, Nigeria, Pakistan ato Congko a parihadayay sofitay a misawkit to paterep no lalood, mipadang to Liberia kitakit a linci a sifo patireng to fa'elohay sofitay no Liberia . O kacacofelan a demak O nano mitanengay to rarawraw i saka 1 ato saka 2 a laloma'ay no kitakit a lalood, o Liberia i 21 sici a lalomaan a sakacekal saka nga'ay no fiyaw kitakit ato i no Europe a kitakit misafa'eloh masasiwidang. Ato matiya romaroma no Africa safaniyot kitakit, citodong ko Congko to naikoran no lalood patireng a tayal . I 'ayaw, o sakafiyaw a tosaay kitakit a Guinea ato Lion rock o nicokeran to nangra o Liberia a mifelihay a sakapot saan . Sapidemak to rikec ato ciraraway O imeng no Liberia a kitakit o na no kitakit a imengan. Tangasa i 2007 miheca 10 folad, nai Montserrado kanatal (halo Monrovia) a 33 ko kaitiraan no imeng ira ko 844 ko malaimengay a tamdaw . O nano kitakit a imengan i pitilidan a kakoyin i Paynesvillesi a minanam. O likisi a kapehed no malaimengay sakaserer no pipaso'elin no finawlan ato katadaeca no demak. Salaloma'an no sakarihaday maledeh ko tadaecaan, tongal sa to kalalood no laloma'ay no kitakit o laliyawen a patireng ko no finawlan a sofitay a sakapot, milifet to saki dademakay no finawlan . I kasasiwtocan mihecaan no Liberia itiya, ma'alipay ato mi'odangan mararid. O Liberia a kitakit o sakakaay i hakal ko pi'odang to fafahiyan a miri'ang a kitakit. O nano ma'alipay a demak mararid masowal, makilatolo ira ko cecay (3/1) ko mitiniay a demak. Orasaka o fafahiyan mararid masamsam, ira ko 40% to nano kafana'an a tamdaw ko misamsamay a fainayan . Itini i Liberia, o mararaway i rikec i malecaday ko no fainayan ato no fafahiyan a angilan . I 2012 miheca 7 folad 20 romi'ad, o i fafa'eday kalomaocan mapolong mihayda mirikec, milalang to masasi angilay a raramod ao ciraraway ko pisetek . Palapalaan No Liberia a lawac no riyar ira ko 537 kongli ko kakaya'. O nano fa'edetay fali ko romi'ad , salongan no mihecaan a hemhem solongan 25˚C. Kaitiraan no Liberia i kaetipay no Africa safaniyot, ngataay saka'amis no tenokay sakonis, kaetip katimol mililisay to Tasiyang, ato katimolay Amilika safaniyot a Brazil milaeday to Tasiyang kasasilaay ira ko 2575 kongli. Kaetip ka'amis ato masasiingiday to Lion Rock, ka'amis mikafit to Guinea, kawali masasilaed to Ivory Coast; polong no kitakit a dadahal ira ko 111369 pinfang kongli. 'Etal no Palaan Malitoloay ko pala no Liberia masaisal a o mililisay to riyar, takaraway dafdaf ato takaraway sera a sa'etal . Mililisay to riyar 'etal O kaetip katimol mililisay to riyar a sa'etal saheto o apeneray sera a dafdaf, to hatiniay o makirkiray no leno kerah no nanom no riyar, kadofah ko foting to kairaira, dengan toloay a sangoso'an o nga'ayay ko lilis no riyar. Saka cecay a sangoso'an no riyar masalotok, takaraw salongan 304 cm; saka tosa o Mysolado sangoso', takaraw salongan 91.5 cm; saka tolo o Balmas sangoso' no Maryland kanatal, o takaraw salongan 30.5 cm. Takaraway dafdaf 'etal I aikoray no lilisay no riyar a sa'etal o takaraway dafdaf 'etal a rengosan, salongan ko takaraw ira ko 915.5cm. kaetip ka'amis o Mandingo takaraway dafdaf, tangasa i salawacan. Takaraway sera a sa'etal O takaraway sera a sa'etal i saka'amisay no Liberia mikiting to no Guinea ato Ivory Coast a sa'etal, poeneray a lotolotok caay kalalen, o takaraway 1524 cm. Nanoman rocok 'Alo I laloma' no Liberia a tada 'alo ira ko Mansa 'alo, Roffa 'alo, sao paulo 'alo, Saint John 'alo ato Gavala 'alo; toni a Mansa 'alo o no Liberia ato Lion Rock a kalingangan a 'alo, o Gavala 'alo o Liberia ato Ivory Coast kalingangan a 'alo. Laloma'ay no kitakt a mimingay 'alo ira ko Morrow 'alo, Dukvi 'alo, Strong 'alo, Farmington 'alo, Sankun 'alo ato Xinao 'alo, awaay ko cecay 'aloan iraay ko ikakaay no 32 kongli ko sakanga'ay a rakaten, polong no 'alo saheto micomoday i Tasiyang. Fanawan I laloma' no kitakit ira ko tata'angay fanaw o itiniay i Mount Ohmi kanatal a Fisherman (Mifotingay) fanaw, ano eca Picasso (Pakaenay) fanaw han ko sowal; ira ho ko cecay tata'akay fanaw i Maryland Kanatal a Shepherd fanaw. Palapalaan I laloma'an no kitakit ira ko tadamaanay a pala o Monte Sarando niyaro' sakowan a God (Kawas pala) ato Bushillo pala, ato sasifo'an a kanatal a Dubilly pala ato i laloma'ay no Maryland sakowan a Die (patay) pala. Kafafalic no romi'ad O mingataay to sasifo'ay sakonis ko Liberia a sera; talacowa o fa'edetay ko romi'ad, nika awaay ko no fa'edetay mararid ira ko ciherang ato micepa'ay ato caayay ka nga'ay ko someletay a romi'ad. Safa'edetay folad i saka 2 folad ato 3 folad, o hemhem tangasa 32.2˚C (W 90˚). Sasi'enaway a folad i 8 folad ato 9 flad, o romi'ad a falawfaw matefad 18.3˚C (W 65˚). O lilis no riyar a sa'etal nawhani no riyar a seriw a fali, pasaemelay to tamdaw; sasekalay ira ko dadaya si'enaw tangasa cikarapoyay ko lotok. O kaso'emetan romi'ad o cifaliay ato macidalay romi'ad, kafo'edasan ira ko katefad no karapoy, orasaa caay ka sapinangan. Nika to mihecaan i 11 folad tangas aroma miheca to saka 4 folad o kafo'edasan romi'ad, 5 folad tangasa 10 folad o so'emetay romi'ad. I 7 folad ano eca 8 folad ira ko mato'etoay 2 lipay a tadengalay romi'ad, o sasowalen "kafo'edasan romi'ad". Laloma'an no kitakit awaay ko kafodo'an, lonen ato faliyos. Kicay O maomahay kitakit ko Liberia, pihapiw no Linhoko o masararemay ko kacemahad a kitakit i hekal. Polongen ko maomahay tamdaw ira ko 70%, manga'ayay maomahen a sera no kitakit ira ko 380 'ofad kofo, tahamatini caay ho katangasa i 15% ko kacemahad, cango'otay kokakaenen. O tamdaw no kitakit a GDP i 1980 miheca tangasaay i tingeroh, i 496 Amilika payso, itiya milicad to Icip tamdaw ko GDP (itiya eca) . I 2011 miheca, oni kitakit GDP a ngangan ira ko 11.54 walwalan Amilika payso, o GDP no tamdaw ira ko 297 Amilika payso, o saka 3 a masararemay kitakit i hekal. I likisi, o kicay no Liberia o miti'eray to roma kitakit a sadama, pamo'ecel sa ko roma kitakit mipacefong ato sakinaira no paraparatan a pasadak, tinako o marar a fokeloh, cica' a kilang ato kilang. Paraparatang a cica'. Sasakilangen ato marar a tafok a kinaira o sacoker to kicay no finawlan, saheto o nipasadakan, o sakaira no kinaira to micomoday a payso. O misang'ay to lalosidan caay ka kimeto, dengan caayay ka papina a mimingay misanga'ay to lalosidan no romi'adan. 1989 miheca tangasa 1996 miheca 8 folad a laloma'ay no kitakit a kalalood, naitiya ma'epi ko kicay. I 2000 miheca, misitapang ko Liberia midemak to no kasakitakit paysoan a kiking masakapot sapikantok a halaka, o sakafalicaw to sakipaysoan a dademaken, milaheci to pakoniyah a kalaliacaan, pifalic to no komoing a lakakawa ato pafalic to kalingadan no kitakit. Toya mihecaan, mihayda to ko kalomaocan to no fadawan a rikec, sakifodawan a pisolap ato pikarkar citodong to sapawacay a lakakawa. I 2001 miheca 5 folad, mimitonek ko Liberia a sifo to 2001 – 2010 mihecaan a sakadademak, patosokan o sapilaheci to hakairaira no kicay, mapacakat ko 'aca ni kinaira, misadadahal to pakoniyahay kicay. I 2003 miheca 10 folad, polong no kitakit citodong koya pacarcaran sifo, misi'icel palowad to kicay, micekal to 'aca, nanoya masasiiked ko kasaselal a milosimet no kasierod no icifa, malaheci masongila' ko pilisata a lekakawa, misarocod mipatireng to "pipacefong a rikec", pasadak to fa'elohay kanga'ayan a lekakawa, misa'icel militado to kasakinaira a nga'ayay misolot to nai papotalay mamipacefong. I 2003 miheca a Liberia tangasa i 85% ko awaayay katayalan. Likisi no kicay I 1979 mihecaan kacakatan itiya, nikawrira i 1980 miheca mafafalic ko mikowanay sifo saka eca ka nga'ay ko kicay, nanoya o kicay no Liberia masatapang marara matefad . I 1979 miheca malengat ko laloma'ay no kitakit a lalood saranikay sato tararikor; I 1989 miheca tangasa 1995 mihecaan, o laloma'an no kitakit a kinaira macakat maserer 90%, o aniniay likisi saranikayay tararikod . 2003 miheca paherek ko lalood, o GDP misitapang macakat, i 2007 miheca tangasa 9.4% . Polong no cikiw a pakapaysoay a katalawan saka i 2009 mihecaan a laloma'an no kitakit a kinaira macakat tangasa 4.6% , nikawrira, saki cica' a kilang ato kilang nipasadakan a mapalowad, o maomahay citodongay lomahad i 2010 miheca macakat i 5.1%, I 2011 miheca pa'ayaw to 7.3%, o nia kitakit a kicay ranikay lomahad tangasa i hekalan 20 a kitakit . Tahamatini misaetay to sakalomahad no kicay o nai laloma'ay no kitakit a icifa mimingay, cango'ot to ma;edengay parana'an, o sapicolo' takaraw, caay ka fangcal ko kalali'acaan to sakifiyaw a kitakit, ato o kicay mapatakaraw to no Amilika a payso . O Liberia nai 1943 miheca tangasa 1982 miheca oyaan o Amilika payso ko sakafafalifalic, midemak to no Liberia payso ato Amilika payso ko pidemak . I 2003 miheca kacakatan no dafong misitapang a maserer, i 2008 miheca nawhani o hekalan a kakaenen ato cikatalawan to kinairaira, ranikay macakat ko kalodafong , tangasa i 17.5%, itiya i 2009 miheca miserer tangasa 7.4% . I 2006 miheca, o Liberia a papotalay tadah alatak ira ko 45 walwalan Amilika payso, macalap to ko no lalomaay no kitakit a kinaira to 800% . Nawhani i 2007 miheca tangasa 2010 mihecaan a kasairaan, adihayay kasairaan ato kalali'acaan a tadah mapalasawaday, o nia kitakit a tadah i papotal tangasa I 2011 miheca maserer tangasa 2.229 walwalan Amilika payso . Maomahay O no Liberia laloma'an 3.43% a sera manga'ayay kaliomahen . Manga'ay ko kalokilakilang pinaloma. Manga'ayay maomahen oya mililisay to lawac no riyar to 564 kongli a nga'ayay sera. O nipalomaan a kinaira o felac, cica' a kilang, kaisyafa, kohi, tefos, pawli, keke, kalaha'ay simal, kalaha'ay falo, 'Ariray, panay, kodasing, talacay, nimon, mami' ato kalodatengan. Tadamaanay a nipalomaan o ica' a kilang. O pipaloma to panay, i saetalay a finawlan o nipipalomaan o nipacarcaran ko paloma, todohan nangra ko demedematan, paloma to saka cecay, saka tosa, tona awaay to ko tayhi no sera, malinah to tayra roma a pala a maomah. Caay paka'aca awaay ko pi'acaan to tayhi sapakoyasi, caay ka fangcal ko pilitod awaay ko sapipalasawad to fao ato 'ayam pikari'ang, orasaka o citodongay cango'ot to kinaira. O lotolotokan ira ko 30336 pinfang kongli, matahepoay no kilakilang salongan 31.5% . O kilakilangan adihay ko kasasiroma, ira 235 ko kasasiroma , kilangan halo kahemaway matoni'ay kilang tangasa 'atekakay kilang kilang, kilangan a kasacifolatak masasiroma. Polong no kasakilangan, ira ko 21 kasasiromaan sapisanga' to lalosidan, ira ko 21 kasasiroma a nga'ayay sanga'en ko sakadademak, hook ato satafo, ira ko 20 kasasiroma sapipatireng to loma' lalosidan, ira ko 16 kasasiroma manga'ay sakadademak a kawil, ira ko 20 manga'ayay sapisanga' to dadokap (kami); lalomaan no kitakit a kilakilangan midotoc sapikinaira ko pidemak. Aniniay lalan calay misadadahal to kilangan to pasakilangan, saki Liberia a sifo itini i faloco'an a saetal ko sapicowat to kinaira no kilangan ko satata'akay pisahalaka. Patongal to Monrovia pakoniyah a minato a pipatireng, saka nga'ay no kilang patayra i roma kitakit. Pakaenay to 'a'adopen O Pakaenay to 'a'adopen, o paka'enay to 'ayam ato fafoy. Orasaka laloma'an no kitakit ira ko mangta'ay titi, 'ayam ato fitaol caay ka cango'oten, roma mapatala roma kitakit. Nawhani laloma'an o fa'edetay kilakilangan, orasaka o 'aadopen adihay, ko malonem, takolil, fafoy no lotok, 'aya'ayam, wani, 'alimedas, ta'akay lotong ato lotong, malo kinaira a kakaenen no tamdaw. O fanges no fafoy no lotok ato fanges no 'alimedas, fanges no wani ato wa'a no malonem, sarahoday han ko pilosimet manga'ay to pa'acaen. Misafotingay Misafotingay o kimetoay, foting i lomama' no Liberia a tamdaw o koemeday samanga'ayay sakinaira a protein kadofahay kakaenen. I ngataay no sekal a riyar adihay ko foting, marocok ko patodong to kangalayan no icifo. No kafesa'ay nanom a pisafoting misarocod a mipatenak, miledaf ko fanaw i polong no kitakit. Fodawan I Liberia adihay ko masimeday a fodawan itini, ira ko marar, ^ekim, oteng, antang, ferric niobium, tungsten, manganese, diamond(adicacaw fokeloh), graphite, magnet, tadamarar tafok ato Mica. Nikawrira saheto o caayay ka cowat, dengan o marar, ^ekim ato diamond ko mikorkoran. Itiniay a marar a tafok o nga'ayay. Misang'ay to lalosidan Laloma'ay no kitakit dengan o mimingay a misanga'ay to lalosidan, o misanga'an ira ko mikarkaray to fodawan, misatingkiay, cica' a kilang, tayhi, kilang, marar, misasimal, tenooy, sariko'ay, amoto, 'emi, teking, lingka, safon, misadadokap, misatangso, kakaenen, safalakoay, misamadaray, misanga'ay to kikay, misanga'ay to tosiya, misataminaay, sapisebged ato lalosidan a kaysya. Kasakitakit a kalali'aca Pasadakan kali'aca Saki pasadakay kali'acaan, Liberia i 2006 miheca pasadakan a ira 11.97 walwalan Amilika payso , o nipasadakan ira ko cica' kilang, marar tafok, kohi, kilang, fodawan, afinong simal, afinaong heci, afinong canot, titi ato nisanga'an, dafongan pasadakan tangasa i Into, Amilika, Poland, Germany ato Belgium . Micomoday kali'aca O Liberia i 2006 miheca micomoday ira ko 71.43 walwalan Amilika payso , o nipacomodan ira simal, kakay, sapicolo' sakadademak ato sakatayal, ratoh calay, isingan sakatayal, sapiiyo, sapisanga' to dafong, tayhi, tenooy, kalosakadademak, sadadingoay, tingce. Tingkian, sasalamaen, pisafangod a lalosidan, epah tamako ato nananomen. Kalodafong nai Korea, Singapore, Taywan, Dipon, Congko nipacomodan . Tamdaw Midotoc i 2022 mihecaan Amilika tenokan sakarong nisa'osian, o Liberia a finawlan ira 5,358,483 tamdaw , itini ira ko 30% maro'ay i Monrovia a maci. Polong no finawlan malaisal mafolaway tayni ato itiniay a finawlan, o finawlan 95%. O finacadan ira Keppel, Barcelona, Dan, Crewe, Grebo, Mano, Loma, Gora, Mandingo, Bell ato 19 sician nai Amilika safaniyot mafolaway a kohetingay tamdaw teloc. O Keppel satata'angay finacadan i polong no kitakit, micalap to 20% . Nai Amilika ato kaetipay Into palapalaan a Amilika teloc a Liberia tamdaw, ato nai Congo ato Caribbean sa'etal a Congo tamdaw, micalap to 2.5% to finawlan . Ikoray tosa nai 19 sici o mi'emetay to sici no Liberia. O Inkiris a sowal ko sakasowal no Liberia ato sakasasowal . Itini i Liberia ira ko 31 a sowal no finacadan, nikawrira o mipasowalay to no ina a sowal caay ka'aloman . O Liberia a Inkiris sowal (no Creole a Inkiris a sowal) malifongay. Midotoc to i 2008 mihecaan polong no pipalita, o Liberia 85.5% tamdaw ko mitooray to Kristokiw, roma i 12.2% o Muslim . Itiniay a to'asan pakayraan dengan 0.5%, roma ira ko 1.5% mitokian to awaayay ko pakayraan. Ono Liberia a kimpo a matelek o finawlan ira ko pakoniyah a pitooran, o sifo mingodo to finawlan to nia salongoc. Talacowa o kimpo a matelek i Liberia malasiyasay to pakayraan ato sician a kitakit, nikawrira o Liberia o Kristokiw a kitakit . Ono kitakit a pitilidan padamso to Fangcalay Cudad a nananamen, orasaka sarikec a matelak mi'efec to pa'aliwacan ano eca no Kristokiw a kacedengan romi'ad a kalali'acaan a demak. Kiwiko I 2010 mihecaan a Liberia o mapohaway to tilid 60.8% (fainayan 64.8%, fafahiyan 56.8%) , o roma a sa'etal a mimingay pitilidan ato tenokan pitilidan caay ka ci'aca a kiwiko , nikawrira ira ko roma a 'etal mangalay pasadak to sapitilid a payso itiya manga'ay to mimingay pitilidan ato tenokay pitilidan. Salongan kahacecay a ka'emangay i Liberia a kiwiko o 10 miheca (fainayan 11 miheca, fafahiyan 8 miheca) , o nia kitakit sapasifana' ato malasingsiay o cango'otay . Ono Liberia takaraway kiwiko citodangay ira ko no kitakit ira ko no tekedan. O no kitakit a Liberia daykako o nano kitakit satata'akay mato'asay a daykako, itiniay i Monrovia , i 1862 mihecaan mapatireng. Anini ira ko 6 a kakoying, halo 1 a ising kakoying ato polong dengan a sarikec kakoying Louis Arthur Greens rikec kakoying . I 2009 mihecaan, no i Harper a Tubman daykako o saka 2 no kitakit a daykako . O Keddington daykako o nano Amilika Anglican Church nipatirengan i 1889 mihecaan, o samato'asay no tekedan daykako. Nai 2006 mihecaan, o sifo itira i Buchanan, Sanikole, Voinjama mipatirengay to syako kakoying . Nawhani i 2018 mihecaan 10 folad miliyang ko mitiliday, fa'elohay maalaay congtong ci George M Weah mipalasawad to no kitakit a daykako mitiliday a sapitilid a payso . Tekadan daykako O Cartington daykako i 1889 mihecaan nai Amilika Anglican Church i state kanatal a Suakoko patireng, malo saki yincumin a finawlan patenakay kiwiko a tayal. O samatelangay no Amilika tekedan daykako. O Stella Maris Polytechnic, o cecay tekedan takaraway kiwiko citodongay. Oni pitilidan mapatireng nai 1988 miheca, o nano Monrovia a Loma tingsokiw tata'angay citodongay a nidemakan. Pitilidan itiraay i kalomaocan a lotok, ira ko 2,000 ko tamdaw no mitiliday . Kaetipay Kristo ansokonic (Seventh-day Adventist Church) daykako, itiniay i Magibi kanatal a Roberts kasakitakit hikokiciw . O United Methodist Church daykako a cecay itiniay i kaetipay Africa Liberia a tekedan Kristokiw daykako, itiniay tamdaw sowal sa UMU. Tangasa i 2016 mihecaan, ira ko 9,118 tamdaw a mitiliday. O nia citodongay mapatireng i 1998 mihecaan . Kakolalan no picolo'an O tadamaci ira ko kalocalay a lalan matatongod i polong no kitakit kasatata'angay kadademakan citodongay 'etal. Kawali a Roberts kasakitakit hikokiciw o satata'angay i Africa safaniyot a hikokiciw. O Liberia a pakariyaray a picolo'an cingangan i hekal, i tadamaci ira ko 20 a kasakitakit noriyaray picolo' marariday ko rakat ato kasatongodan malacalay, i Monrovia minato o kaetipay Africa sa'etal satata'akay aniniay a minato, o dadahal no minato ira ko 300 kofo, mihecaan a pi'enoc 1000 'ofad ton. Marar lalan Polong no kitakit dengan 2 ko marar a lalan, o kakaya' ira ko 490 kongli , to nia 145 kongli o ki'ecoay a marar lalan. Saheto o midemakay mi'ot'otay to fodawan a kosi, o sapicolo' to marar fodawan, laloma'ay kalaloodan mapeleng makari'ang itiya, ta anini caay to karomakat. Lalan I Liberia a lalan o kakaya' ira 10600 kongli , o nian masaromi'aday a lalan 2036 kongli, mapatangiiway lalan ira ko 739 kongli. Laloma'an no kitakit a lalood tadamaan ko kakari'ang. Nanom a picolo' O Liberia i olong no cikiw a pakariyaray picolo' ira ko tadamaanay a todong, o Liberia caay ka pina ko tamina nira, nikawrira nai Liberia ka'emeday ko sapitoki a payso, malosaka tadamaan no Liberia i hekal a kacingangan no tamina a pitokian a kitakit, nai Amilikaay a "Liberian International Ship &amp; Corporate Registry" (decdec a tilid LISCR) taypiaw to Liberia nikapolongan kitakit sifo riyaran citodongay paini to kakingangan no tamina a nipitokian a demak. I 2008 miheca ira ko 2204 tamina mipakafitay to fayfay no kitakit , o sa'adihayay o Amilika ato Greece a kosi a tamina, o sapisakahemaw to sata. Saki Liberia kitakit a tamina saheto o mimingay, eca ka papina, nai 1961 mihecaan i, misitapang ira ko patelekan romi'ad to mirarakatay tamina ato France a malalifetay to efa ato Congo kohetingay wa'a minato a karomakat. Laloma'an no kitakit ira ko Monrovia pakoniyah minato, Geville minato, Harbor minato, Buchanan minato ato Roberts minato, no mihecaan a nicolo'an a dafong ira 20 'ofad ton. Kakarayan nicolo'ay I 2009 miheca laloma'ay kitakit ira ko 33 a hikokiciw , itini ira ko 2 tata;akay hikokiciw, tadamaci ato kasa kanatal sifo ira ko pafesotay a hikoki. Itini i tadamaanay maci a Roberts kasakitakit hikokiciw nao Africa satata'akay hikokiciw, i 1990 miheca mapeleng i laloma'ay no kitakit a kalaloodan, I 1997 miheca 12 folad miliyaw mapatireng. Ta anini ira ko Brussels hilkoki kosi, Ghana hikoki kosi ko midemakay to nian.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɾib~b~vəria ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit , o~u saso~uwaɾən to~u ɾib~b~vəria , o~u taɬ~ɮaso~uwaɾ paŋaŋan i ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit, itiniaj i kaətipaj no~u afriʦa safanijo~ut miɾiɾisaj to~u rijar a kitakit, kaʡamis o~u *o~u~uinəa, kaətip kaʡamis o~u ɾio~un ro~uʦk, kawaɾi o~u ib~vo~urj ʦo~uast, kaətip katimo~uɾ o~u tasijaŋ a no~u ʦo~uŋto~uŋ a nipatatəko~uan kitakit. o~u finawɾan no~u kitakit saɾo~uŋan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra **,*** pinfaŋ miɾə (** ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi). o~u taɬ~ɮaso~uwaɾ no~u kitakit o~u inkiris a so~uwaɾ, nika o~uni kitakit ira ko~u ** no~u kasasiro~uma a so~uwaɾ no~u nijaro~uʡ so~uwaɾ, paħapinaŋ o~u nia kitakit a finaʦaɬ~ɮan ato~u kasairaira no~u po~unka. o~u taɬ~ɮamaanaj a maʦi ato~u sataʡakaj maʦi o~u mo~unro~ub~via. o~u ɾib~b~vəria nai ** siʦian, o~u miʦiŋʦiŋaj saʦəfaŋ no~u amiɾika miʦo~ukəraj to~u pipatirəŋ to~u kitakit, o~uni a saʦəfaŋ minəŋnəŋ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw i afriʦa safanijo~ut ikaka to~u i amiɾikaaj ko~u ŋa;aj to~u pako~unira ato~u kaʦəmaħaɬ~ɮan no~u kitakit . nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~u ma ɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit itija, ira ko~u **,*** no~u tamɬ~ɮaw i miɾika to~u sakisjakaj ato~u sarikəʦ a mapənəʦ a mifaɬ~ɮəs ko~u sakapako~unira ato~u pako~uniraaj kaso~ufo~uʦan a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw miɾinaħ tajra i ɾib~b~vəria a saʡətaɾ, o~unini a maro~uʡaj miħawikiɬ~ɮ to~u kaitiraaj naŋra i amiɾika a po~unka ato~u to~uʡasan, mirara maɾa o~u amiɾika * ɾib~b~vəria ko~u nijaħ . o~u ɾib~b~vəria a kimpo~u ato~u fajfaj mito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u amiɾika, o~u taɬ~ɮamaʦi o~u aʦs a miʦo~ukəraj ato~u amiɾika ʦo~uŋto~uŋ ʦi *aməs mo~unro~uə a ŋaŋan ko~u paŋaŋanan. ɾib~b~vəria i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, o~u amiɾika taŋasa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a miħajɬ~ɮa. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, nao~u maso~ufo~uʦaj i no~urfo~uɾk si no~u b~vir*inia kanataɾ o~u afriʦa təɾo~uʦ a amiɾika ʦiɬ~ɮafo~uŋaj tamɬ~ɮaw ʦi *o~usəpħ *ənkins ro~ub~b~vərts mipaɬ~ɮaŋ to~u ɾib~b~vəria to~u sapisiikəɬ~ɮ, nano~uja misiikəɬ~ɮ ko~u ɾib~b~vəria itija maɾa o~u saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, o~u ŋaŋan no~u ɾib~b~vəria i inkiris a so~uwaɾ "pako~unira" ato~u "masəɬ~ɮaɾ" (ɾib~b~vəratəɬ~ɮ) sanaj a saso~uwaɾən. i ** siʦian, o~u ɾib~b~vəria ato~u ətħio~upia i afriʦa safanijo~ut ʦaajaj kaʦiŋʦiŋ a misiikəɬ~ɮaj a kitakit. o~u saʡajawaj no~u afriʦa safanijo~ut miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮaj a nikapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u ɾib~b~vəria, o~u samato~uʡasaj no~u afriʦa safanijo~ut aniniaj a nikapo~uɾo~uŋan kitakit. i afriʦa safanijo~ut kaʦaʦəfisan miʦiŋʦiŋ miiməraj to~u so~uɾo~uŋo~uʦ a afriʦa safanijo~ut a kitakit. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ itija, miʦo~ukəraj to~u amiɾika a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *ərmanj ko~u ɾib~b~vəria, nano~uja pakaɾajap to~u piʦo~ukər no~u amiɾika a mipaʦəfo~uŋ to~u patirəŋ to~u tatənaan no~u kitakit, mapaɬ~ɮama ko~u ɾib~b~vəria a ʦəmaħaɬ~ɮ ato~u kasənəŋan no~u kasakitakit. o~u ɾib~b~vəria o~u nipatatəko~uan i kasakitakit, ɾinħo~uko~u ato~u afriʦa safanijo~ut kapo~uɾo~uŋan sakapo~ut patirəŋan. o~u maro~uʡaj i ɾib~b~vəria amiɾika tamɬ~ɮaw maɾitəmo~uħ naŋra ko~u ʦaajaj kasasiŋaʡaj to~u jinʦo~u~umin no~u ɾib~b~vəria, maŋaɾəf o~uja maʡo~uripaj mapatəkəɬ~ɮ ko~u i səkaɾaj saʡətaɾ a jinʦo~umin. niʦiŋʦiŋan a səra maɾəfo~u no~u səkaɾaj kakəriɬ~ɮan no~u ʦrəwə finaʦaɬ~ɮan ato~u *rəb~b~vo~u finaʦaɬ~ɮan a maɾipaɾaw. o~u maro~uʡaj i ɾib~b~vəria amiɾika tamɬ~ɮaw mipaɾo~uwaɬ~ɮ miʦəkəro~uħ to~u səɾaɾ mipatirəŋ to~u kiwkaj ato~u pitiɾiɬ~ɮan, mikiwiko~u to~u itiniaj finawɾaŋ . i saʡajaw, o~u amiɾika a təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw masataɬ~ɮamanaj a mimiŋaj səɾaɾ, mirəpət to~u ʦaajaj ka saɾo~uŋan mirəpətaj to~u sako~uwan no~u siʦi; taŋasa **** miħəʦa o~u jinʦo~umin itini to~u no~u nijaħ a səra a maɾasawaɬ~ɮ ko~u sakaʦiŋaŋan no~u ɾib~b~vəria . i **** miħəʦa, ʦi wiɾɾiam r to~uɾb~b~vərt ko~u miko~uwanaj to~u siʦi a o~u kataɾawan mifaɾiʦ ko~u so~ufitaj, ʦi to~uɾb~b~vərt i kafaɾiʦan no~u siʦi a mapataj, paħapinaŋ o~u paħərəkan no~u amiɾika a təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw itini kitakit ko~u sako~uwan, nano~uja o~u ɾib~b~vəria ira ko~u ** miħəʦaan ko~u ʦaajaj ka ʦəkaɾ ko~u siʦi itija. i nano~u finawɾan paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kitakit wijjinħo~u~uj * miħəʦa ko~u no~u so~ufitaj piko~uwan ato~u ɾib~b~vəria kitakit kapo~uɾo~uŋan kasarəkaɬ~ɮ * miħəʦa no~u finawɾan sako~uwan, iko~ur ira ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saka * ato~u saka * i ɾib~b~vəria. o~u nia kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦi mapatajaj to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw (saɾo~uŋan *% ko~u tamɬ~ɮaw) ato~u awaajaj ko~u pinakajan a ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw, nano~uja i ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u sakaso~ukəɬ~ɮət no~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria to~u **%. i **** miħəʦaan a kasasiŋaʡaj a katatəɾətəɾakan, o~u ɾib~b~vəria itija to~u i **** miħəʦa ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʡəɾo~uħaj nikapo~uɾo~uŋan a siŋkiw, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un sirɾəaf to~uja siŋkiw maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ, ao~u misaŋaʡaj to~u ɾikisi a saʡajawaj fafaħijan ʦo~uŋto~uŋ i afriʦa safanijo~ut kitakit. o~u pipatirəŋ to~u paranaʡan no~u kitakit ato~u o~una sjakaj sapataɬ~ɮo~u masasisiwto~uʦ ato~u **** * **** miħəʦaan a masaŋiɾ no~u kataɾawan əb~b~vo~uɾa b~viro~u~us (saɾo~ufo~uŋ), taŋasa i **** miħəʦa, o~u kitakit ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiniaj a maʦaħiwaj a ʡo~urip i kasakitakit . kaʦəɬ~ɮəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ sataɬ~ɮamaanaj kaʦəɬ~ɮəŋan no~u ɾib~b~vəria o~u sakiʦima tamɬ~ɮaw ato~u no~u kristo~ukiw a saʦəɬ~ɮəŋ. faʡəɾo~uħaj miħəʦa (* fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ); patirəŋan to~u so~ufitaj (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); piasikan to~u taɬ~ɮam (* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj saka * ro~umiʡaɬ~ɮ); kaso~ufo~uʦan ni ro~ub~b~vərts ʦo~uŋto~uŋ a ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pito~uɾo~unan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj saka * ro~umiʡaɬ~ɮ); papo~uɾo~uŋan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pisiikəɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pafajfajan ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kitakit (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); kansjasaj (** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj a saka *); kaso~ufo~uʦan ni ɬ~ɮo~u~ub~b~vərman ʦo~uŋto~uŋ ro~umiʡaɬ~ɮ (** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); kristmas ro~umiʡaɬ~ɮ (** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ). ɾikisi nai **** miħəʦaan, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u po~urto~u~u*aɾ, nətħərɾanɬ~ɮ, inkiris, fanʦə tajni miʦiŋʦiŋ, o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw paŋaŋan to~u itiniaj "o~u ɬ~ɮamɬ~ɮam a ɾisɾis no~u rijar", itini mifaɬ~ɮəs a maɾaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa o~u miʦiŋʦiŋaj saʦəfaŋ no~u amiɾika i ɾiɾisaj no~u rijar patirəŋ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw to~u "mafo~uɾawaj saʡətaɾ". i **** miħəʦa taŋasa ** siʦi ** miħəʦaan, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ a maro~uʡaj o~u pakaɾajap to~u pako~uniraaj a nifaɬ~ɮəsan, o~u saɾo~uŋan ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw paʦo~umo~uɬ~ɮ iamiɾika, paso~uwaɾ "mo~unro~ub~via", i **** miħəʦaan mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u ɾib~b~vəria, iko~ur pasajra to~u i səkaɾ ko~u piɾənak, i **** miħəʦa mapatatəko~u ko~u kasamafo~uɾawaj saʡətaɾ, mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan "ɾib~b~vəria nipatatəko~uan a kitakit". o~u ɾib~b~vəria i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, o~u saʡajawaj misiikəɬ~ɮaj aniniaj ʦisaɾo~uŋo~uʦ kitakit i afriʦa safanijo~ut. o~u ʡajawaj piʦiŋʦiŋan no~u ab~b~vjssinia ħo~uŋti kitakit to~u afriʦa safanijo~ut a misiikəɬ~ɮaj a kitakit. i **** miħəʦaan, o~u tro~u~uə wħi* kasarəkaɬ~ɮ miɬ~ɮo~uto~uʦ ʦisako~uwan to~u *** miħəʦa, miʡəfət to~u miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ a ɬ~ɮəmakan, o~u nia sarəkaɬ~ɮ maɾao~u miħəʦaan a kasarəkaɬ~ɮ ɾəkakawa patirəŋ to~u parariɬ~ɮaj miko~uwan to~u ħaɾafinaj. i **** miħəʦa, o~u ɾib~b~vəria mapiɬ~ɮaħ i inkiris, pakəɾaʦ to~u kaʡamisaj no~u mano~u ʡaɾo~u a səra; i **** miħəʦa, mapiɬ~ɮaħ ħaʦa to~u franʦə, mapakəɾaʦ ħaʦa to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj marjɾanɬ~ɮ kafo~uɾawan saʡətaɾ. iko~ur kinapinapina pakəɾaʦ to~u səra to~u inkiris, franʦə a tasaaj kitakit. i **** miħəʦaan itija, awaajaj ħo~u ko~u maso~uŋiɾaʡaj a kaɾaŋaŋan. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, ʦi wiɾɾiam wakanaratħ sħaɬ~ɮraʦħ to~u~ub~b~vman maɾaʦo~uŋto~uŋ to~u ** miħəʦa, nano~uja paʦakat to~u sakaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin afriʦa safanijo~ut a tamɬ~ɮaw, miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u kaɾaʦəʦajan no~u finaʦaɬ~ɮan a təɾək, misaʡiʦəɾ paɾasawaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ato~u no~u jinʦo~u~umin a kaɾaɾaəɬ~ɮan. i **** miħəʦa mapataj ʦi ɬ~ɮo~u~ub~b~vərman, ʦi wiɾɾiam riʦħarɬ~ɮ to~uɾb~b~vərt to~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa, miɾijaŋaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u sakarawraw, mapənəʦ no~u ħitaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u nano~u ʦranə finaʦaɬ~ɮan ʦo~uŋto~uŋ a misaro~uko~uaj kakəriɬ~ɮan ʦi samo~u~uəɾ ʦano~un ɬ~ɮo~uə a ** so~ufitaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ mifəɾiħ, mafəɾiħ ato~u mapataj ʦi to~uɾb~b~vərt, paħərək sa ko~u ħaɾafinaj no~u amiɾika təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw to~u piʦaɾap miko~uwan to~u kitakit, maɾa o~u saʡajawaj ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw kakəriɬ~ɮan no~u kitakit. i **** miħəʦa, o~u sako~uwan ni ɬ~ɮo~uə pafəɾiən ko~u finawɾan miko~uwan, miɾijaw maɾo~umao~uʦ, patirəŋ to~u kimpo~u. to~una miɾijas ʦi ɬ~ɮo~uə to~u kaɾaħitaj niŋra i **** miħəʦa maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ. i**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾib~b~vəria o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit mao~uɾaħaj to~u kitakit a sarəkaɬ~ɮ i ib~vo~urj ʦo~uast patirəŋ to~u sakapo~ut mamifəɾiħ to~u sifo~u a ħitaj, i ʦi ʦħarɾəs tajɾo~ur ko~u mikəriɬ~ɮaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾib~b~vəria, po~uɾo~uŋ no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~uja mao~uɾaħaj to~u kitakit a sarəkaɬ~ɮ itira i mo~unro~ub~via, maɾito~usa a sasiikəɬ~ɮ, o~uja ɾib~b~vəria maŋaɾəf taɾaħəno~ut ko~u rarawraw no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ɾəkatəp no~u əo~u~uro~upə mio~uʦo~ur to~u paɾariħaɬ~ɮajaj ħitaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i mo~unro~ub~via, masasiwto~uʦ to~u ni tajɾo~ur a ħitaj. o~u kasakitakit a sjakaj to~u ko~u mipaɾaɾiʡajaj, mipao~uʦo~ur to~u tajpiaw i b~b~vanjo~u~uɾ taʡaŋaj maʦi no~u *amb~b~via a ɾo~umao~uʦ, patirəŋ to~u "po~uɾo~uŋ kitakit marikəʦaj ɾinʦi a sifo~u". i * fo~uɾaɬ~ɮ, maro~ufo~u ʦi ɬ~ɮo~uə, itija mako~uwaŋ mapataj i ɾaɾan no~u mo~unro~ub~via. ** fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi sawjər mapatirəŋ a maɾa ʦo~uŋto~uŋ no~u po~uɾo~uŋ kitakit marikəʦaj ɾinʦi a sifo~u, nika ɾijaŋən ni tajɾo~ur. i **** miħrʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾib~b~vəria maʦo~uwat to~u tajra i sakafijaw a kitakit i ɾio~un ro~uʦk ato~u *o~u~uinəa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kaʦaʦo~ufəɾan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itira i b~b~vanniŋ no~u ʦo~uto~uno~uo~u~u maʦi maɾaħəʦi ko~u katatəɾək, patirəŋ to~u ɾimaaj tamɬ~ɮaw kitakitan wijjinħo~u~uj satakarawaj ʡiʦəɾ miko~uwan to~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masakapo~ut ko~u paʦənaʡan sifo~u. i **** miħəʦa, nawħani kasaʦəfaŋ ʦaaj ka raħəkəɬ~ɮ ko~u paɾaisaɾ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, maɾaɾijaw ħaʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, masasio~uʦo~ur ħaʦa ko~u kasaʦəfaŋ itira i ab~b~vo~u~uja maʦi no~u ni*əria matatəɾək, o~u a ənəmaj tamɬ~ɮaw kitakit ko~u wijjinħo~u~uj miko~utaj to~u ɾimaaj tamɬ~ɮaw kitakitan wijjinħo~u~uj. * fo~uɾaɬ~ɮ, miɾitaw ħaʦə ko~u masakapo~ut ko~u paʦənaʡan sifo~u. i **** miħəʦa, misamawmaw ʦi tajɾo~ur mirəpət to~u kakəriɬ~ɮan misaʡaɬ~ɮaaj a ʦəfaŋ, saka maɾaɾijaw ħaʦa ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, * fo~uɾaɬ~ɮ, itini i no~u kasakitakit a sjakaj pipənəʦ, o~u kasaʦəfaŋ miɾijaw ħaʦa masasitəɾək, mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa paɾasawaɬ~ɮ to~u sakarariʡaŋ. * miħəʦa ko~u ħaɾafin no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦimapatajaj ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw ko~u maɾafəɾaj finawɾan, mamaɾəɬ~ɮo~uaj maɾasawaɬ~ɮ ko~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria a kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, kasaʦəfaŋ mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa paɾasawaɬ~ɮ to~u sakarariʡaŋ mipatirəŋ to~u kasarəkaɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, misiŋkiw, maaɾa ʦi tajɾo~ur maɾaʦo~uŋto~uŋ. o~u ʡatəkakaj ko~u sapiʡəmət ni tajɾo~ur to~u kitakit, miɾaħəʦi to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, misatatas paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kiʦaj. nikawrira, **** miħəʦa, kaʡamisaj no~u ɾib~b~vəria masaɬ~ɮak ko~u ʦəʦaj mifəɾiħaj to~u sifo~u a ħitaj, katəŋiɾan ira ko~u piʦo~ukər no~u *o~u~uinəa safo~u, itija maɾaɾijaw ħaʦa to~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. taŋasa i **** miħəʦa, o~u nisaʡətan no~u sifo~u a po~uɾo~uŋ no~u səra ni tajɾo~ur to~uɾo~uaj ira ko~u ʦəʦaj (*/*), o~u mo~unro~ub~via taɾaħəno~utaj i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. o~u nano~u ni*əria a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i kaətipaj no~u afriʦa kitakit paɾəkapo~utaj miɾijaw mio~uʦo~ur to~u pariħaɬ~ɮajaj a so~ufitaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi tajɾo~ur miħapiw to~u pisawaɬ~ɮ, pasi miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi mo~usəs b~b~vo~u~uɾɾa ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sako~uwan, itija miɾaɾiw tajra i ni*əria. taɾaʦo~uwa kasakitakit a jiməŋ saʦəfaŋ ao~u kaʡano~uf ato~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kaʦiraraw ni tajɾo~ur a mirəpət, ʦaaj ka kaħiən no~u ni*əria pasaɬ~ɮak. saʦiso~uwaɾ sa ɬ~ɮəŋan o~u ɾib~b~vəria ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i rikəʦ a sako~uwan ko~u pasaɬ~ɮakaj to~u sapipatajra a saɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ko~u mamakaħi ko~u ni*əria ʦi tajɾo~uran. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾinħo~uko~u a mipariħaɬ~ɮajaj a so~ufitaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɾib~b~vəria, o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a kasaʦəfaŋ a sakarariʡaŋ. taŋasa anini, o~uja to~u **** tamɬ~ɮaw no~u ɾinħo~uko~u itiraaj i ɾib~b~vəria kitakit. taɾaʦo~uwa o~u rarawrawaj a ɬ~ɮəmak ʦaaj ka ɾasawaɬ~ɮ, nikawrira matajo~uaj ko~u pipaɾasawaɬ~ɮ sakarariʡaŋ a tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ni b~b~vra a sifo~u ato~u kasarəkaɬ~ɮan a ʦəfaŋ masasi tiɾiɬ~ɮ to~u təɾək "aʦʦra riħaɬ~ɮaj kasasitəɾək", itija i ** fo~uɾaɬ~ɮ misakapo~ut patirəŋ to~u po~uɾo~uŋ kitakit a ɾinʦi sifo~u. itija mapato~uro~uʡ ʦi ʦħarɾəs *o~u~uɬ~ɮɬ~ɮ b~b~vrjant ko~u kakəriɬ~ɮan ɾinʦi a sifo~u, itira i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw patirəŋ. mataʡəɾif ko~u to~usa miħəʦa, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i pikanto~uk no~u ɾinħo~uko~u miɾijaw to~u nikapo~uɾo~uŋan a siŋkiw. sakaʦəʦaj a pito~upaan, ʦi *əo~ur*ə wəaħ ko~u kaʡajawaj, nika ʦaaj pakaɾato~usa, nikawrira i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw to~u sakato~usa i, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a maaɾaaj. i **** miħəʦa, mipatirəŋ ko~u sifo~u to~u so~uʡəɾinaj ato~u maɾaɾiʡajaj wijjinħo~u~uj, misapaɾita to~u nano~u ɬ~ɮəmak no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɬ~ɮəmak a raraw . i **** miħəʦa, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf ʦo~uŋto~uŋ miħapiw i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ pisiikəɬ~ɮan no~u kitakit . i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u pariħaɬ~ɮajaj tamɬ~ɮaw ʦi ɾəjmaħ *b~b~vo~uwəə nawħani mikəriɬ~ɮaj to~u fafaħijan sakariħaɬ~ɮaj a o~unto~u i **** miħəʦa paħərək to~u saka to~usa no~u ɾib~b~vəria a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a mapako~umpaj to~u no~ub~b~vəɾ pəaʦə pri*ə . i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a maaɾa to~u ʦo~uŋto~uŋ, paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u * miħəʦa ko~u ɾijaɬ~ɮ . i **** ħiħəʦa, o~uja əb~b~vo~uɾa b~viro~u~us (ɾifo~uŋ) miɾəsap i kaətipaj no~u afriʦa, saka to~usa miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ miʦo~umo~uɬ~ɮ i ɾib~b~vəria, taŋasa i **** miħəʦa, ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw maɬ~ɮəŋaaj, ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw mapatajaj. o~u i mo~unro~ub~via taɬ~ɮamaʦi ira ko~u * tamɬ~ɮaw mapatajaj. i **** miħəʦa misiŋkiw ko~u ɾib~b~vəria, ʡajawaj waʡajaj maɾi, taɬ~ɮamaanaj to~u i ɾikisi a no~u afriʦa safanijo~ut mimaɾiaj ʦi *əo~ur*ə wəaħ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw mapatirəŋ to~u ʦo~uŋto~uŋ , o~u saka səpat maɾakapaħaj no~u afriʦa safanijo~ut a ʦi wəaħ misəko~uŋaj to~u mapo~uħəɬ~ɮaj, mifaɾiʦaj to~u kiʦaj, misəko~uŋ to~u mafo~ukiɾaj to~u tiɾiɬ~ɮ ato~u sapipaʦakat to~u sakaʡo~urip a ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uso~ukan a ɾəkaɬ~ɮan .ʦo~uŋto~uŋ . i pipatirəŋan paso~uwaɾ sa ** miħəʦaan sakinaʦəʦaj no~u ɾib~b~vəria ko~uni to~u miro~uʦo~ukaj a pitaʡəɾifan a kasakapo~uɾo~uŋan . o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan o~u ɾib~b~vəria masasiikəɬ~ɮ to~u ** ko~u kanataɾ, o~u nia kanataɾ maɾaisaɾ po~uɾo~uŋ ira ko~u ** saʡətaɾ, saħəʦiən ko~u nian a kasasiikəɬ~ɮ no~u finaʦaɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ. o~u saħaɾafinaj a ɾikisi o~uja to~usaaj kanataɾ o~u *ranɬ~ɮ b~b~vassa kanataɾ ato~u mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ, saħəto~u nai **** miħəʦaan ʡajaw no~u pisiikəɬ~ɮan no~u ɾib~b~vəria iraaj to~u mapatirəŋ. o~u b~b~vapo~uɾo~u~u faʡəɾo~uħaj a kanataɾ, i **** miħəʦaan mapatirəŋ. o~u nimb~b~va o~u saɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a sako~uwan, ira ko~u **,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (*,*** pinfaŋ inɾi), o~u mo~untsərraɬ~ɮo~u samimiŋaj kanataɾ, ira ko~u ***.*** pinfaŋ ko~uŋɾi (*,***.** pinfaŋ inɾi) . o~u mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ o~u saʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw no~u kitakit, taŋasa **** miħəʦa a pipaɾita to~u tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** ko~u tamɬ~ɮaw no~u finawɾan . o~una ** a kanataɾ o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uro~uɬ~ɮaj to~u mamikanto~uk miko~uwan. o~u kimpo~u miɾo~uŋo~uʦ to~u kaħaʦəʦaj no~u kanataɾ ato~u kasanijaro~uʡ misiŋkiw to~u kasakakitaan, nika nawħan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sakiɬ~ɮafo~uŋ pajso~u a maɬ~ɮaħɬ~ɮaħ, o~u nia siŋkiw nai **** miħəʦaan ʦaaj sato~u pisŋkiw . maŋaʡajaj piʡənəʦən ko~u ʦiʦo~u~u no~u ɾib~b~vəria, maħapinaŋ ko~u ** a kanataɾ. saki nia ʦiʦo~u~u o~u no~u kitakit a kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan maɾaɾənaj to~u no~u nijaro~uʡ ato~u si a kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan. imatinib~b~v awaaj ħo~u i kimpo~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa mapo~uɾo~uŋaj ɾəkakawa ko~u sapiɬ~ɮəmak to~u sakinijaro~uʡ a sifo~u mapatirəŋ ato~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw . sifo~u ato~u siʦi miɾəʦaɬ~ɮaj to~u no~u amiɾika a sifo~u ko~u ɾib~b~vəria sifo~u, miɬ~ɮo~uto~uʦ "kimpo~u" a təɾək, o~u ʦəʦaj mapo~uɾo~uŋaj rikəʦ a nikapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u kako~utako~utaj no~u kaɾo~umao~uʦan a nikapo~uɾo~uŋan kitakit. to~uɾo~uaj ko~u maɾaɾənaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miɬ~ɮəmak no~u sifo~u: miɬ~ɮəmakaj, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mikəriɬ~ɮaj; mitəɾəkaj, o~u to~usaaj a kaɾo~umao~uʦan faʦo~u mipatirəŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a masakapo~ut; mitəfo~uʦaj, satakarawaj a ħo~ujiŋ ato~u pina a safaaj ħo~ujiŋ masakapo~ut. (miɾo~uŋo~uʦ to~u naiʦo~uwaaj) o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u tatapaŋan no~u sifo~u, kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ato~u to~uɬ~ɮo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj no~u ɾib~b~vəria . o~u ro~uma a tajaɾ no~u ʦo~uŋto~uŋ ħaɾo~u mitəɾəkaj ano~u əʦa miɾijaŋ to~u nitəɾəkan no~u kaɾo~umao~uʦan, sapiħəpo~uɾ, ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ mio~uʦo~ur to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, rikəʦ a tapaŋ ato~u ro~uma a ko~umo~ujiŋ. o~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ maɾakapo~ut, pakajni kinato~usaaj ko~u pito~upa, a o~u satakarawaj ko~u paja ko~u mamaaɾa, * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ, saʡaɬ~ɮiħajaj kina * rəkaɬ~ɮ . mitəɾəkaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan ato~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan sakapo~ut. o~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan nao~u ʦəʦaj ko~u kakəriɬ~ɮan, ira ko~u ** ko~u ɾo~umao~uʦaj, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw nipaɾitaan i ** a kanataɾ a tamɬ~ɮaw ko~u nipato~uɬ~ɮo~uŋan, kasa kanataɾ saɾo~uŋan * ko~u ɾo~umao~uʦaj . kasaʦəʦaj no~u kararəmaj ɾo~umao~uʦaj a tajpiaw o~u ʦəʦaj kanataɾ nisiŋkiwan, nai po~uɾo~uŋ no~u kitakit a siŋkiw wo~u~ujjinħo~u~uj nisiikəɬ~ɮan, o~u kaitiraan a pisiŋkiw a ʡətaɾ a finawɾan ko~u misiŋkiwaj, maaɾa * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ. o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan nai kasaʦəʦaj kanataɾ * ko~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, po~uɾo~uŋ ira ko~u ** no~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj . o~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ, nao~u finawɾan ko~u mito~upaaj aɬ~ɮiħajaj no~u siŋkiw ko~u maaɾaaj . o~u miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan no~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj, ano~u awaaj mikiħatija mikəriɬ~ɮ o~u ɾinʦi a kakəriɬ~ɮan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. o~u satakarawaj rikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sakakaaj ħo~ujiŋ no~u ɾib~b~vəria, nao~u * ko~u sakapo~ut, nai ɾib~b~vəria sataɬ~ɮamanaj mitəfo~uʦaj ko~u mikəriɬ~ɮaj. ɾaɾo~umaʡan nao~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mito~uro~uʡaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i ħo~ujiŋ, o~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj ko~u miħajɬ~ɮaaj, taŋasa ** miħəʦaan ko~u rəkaɬ~ɮ. o~u rikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj maɾaisaɾ o~u mirakataj miɾiɾis a ħo~ujiŋ ato~u saro~uʦo~uɬ~ɮaj ħo~ujiŋ, misimaw pariħaɬ~ɮaj ħo~ujiŋ ato~u pariħaɬ~ɮajaj tapaŋ . o~u sakirikəʦan a faʦo~u nai inkris, amiɾika, franʦə a saɾo~uŋan rikəʦ ato~u kananaman rikəʦ a maʦaʦamo~uɾan. o~u no~u kitakit a maɾio~umaħaj saʡətaɾ miɾəko~u to~u nano~utaʡasan a pitəfo~uʦ a faʦo~u, ano~u saasaan ko~u sifo~u a miħapiw to~u no~u ʦikawasaj a satəfo~uʦ a patəɾaʦaj, nika maəɬ~ɮəf ko~u no~u ʦikawasaj a satəfo~uʦ . nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, o~u sifo~u nai tro~u~uə wħi* sarəkaɬ~ɮ ko~u mirəpətaj miko~uwan . anini, o~u ɾib~b~vəria po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira ko~u ** ko~u kasarəkaɬ~ɮ mito~ukiaj, o~u nai təkəɬ~ɮan ato~u finaʦaɬ~ɮan a sakapo~utan . nikawarira o~u ʡaɾo~umanaj a sarəkaɬ~ɮ a masasiro~uma ko~u ʡiʦəɾ no~u sakapo~ut. i **** miħəʦaan a siŋkiw paħapinaŋ to~u no~u kasarəkaɬ~ɮ a ʦo~uŋto~uŋ awaaj ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u nitəɾəkan a ʡaɾo~umanaj a to~uɬ~ɮo~uŋ . so~ufitaj o~u so~ufitaj (afɾ) no~u ɾib~b~vəria o~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u kitakɾit. o~u nia so~ufitaj (afɾ) nai **** miħəʦaan mapatirəŋ, saʦiŋaŋan sa o~u ħaɬ~ɮimaɾaj to~u ɾiɾis no~u kitakt no~u ɾib~b~vəria, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan. itini i ɾikisi, o~u ɾib~b~vəria a ħitaj mapaɬ~ɮamaaj no~u amiɾika to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u sapinanam. i **** * **** miħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮan, o~u sapinanam paɬ~ɮamso~u ko~u amiɾika to~u pitəŋiɾan, saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ a sapiɾifət nao~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u nipinanaman. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ a ɾinħo~uko~u riħaɬ~ɮaj ɾiʦikaj saka **** ħaw maħajɬ~ɮa to~u iko~ur, nano~u ɾiħo~uko~u a sao~uʦo~uran taħira i ɾib~b~vəria kitakit, to~u nai *ħana, ni*əria, pakistan ato~u ʦo~uŋko~u a pariħaɬ~ɮajaj so~ufitaj a misawkit to~u patərəp no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mipaɬ~ɮaŋ to~u ɾib~b~vəria kitakit a ɾinʦi a sifo~u patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj so~ufitaj no~u ɾib~b~vəria . o~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak o~u nano~u mitanəŋaj to~u rarawraw i saka * ato~u saka * a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u ɾib~b~vəria i ** siʦi a ɾaɾo~umaan a sakaʦəkaɾ saka ŋaʡaj no~u fijaw kitakit ato~u i no~u əo~u~uro~upə a kitakit misafaʡəɾo~uħ masasiwiɬ~ɮaŋ. ato~u matija ro~umaro~uma no~u afriʦa safanijo~ut kitakit, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ʦo~uŋko~u to~u naiko~uran no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ patirəŋ a tajaɾ . i ʡajaw, o~u sakafijaw a to~usaaj kitakit a *o~u~uinəa ato~u ɾio~un ro~uʦk o~u niʦo~ukəran to~u naŋra o~u ɾib~b~vəria a mifəɾiħaj a sakapo~ut saan . sapiɬ~ɮəmak to~u rikəʦ ato~u ʦirarawaj o~u iməŋ no~u ɾib~b~vəria a kitakit o~u na no~u kitakit a iməŋan. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, nai mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ (ħaɾo~u mo~unro~ub~via) a ** ko~u kaitiraan no~u iməŋ ira ko~u *** ko~u maɾaiməŋaj a tamɬ~ɮaw . o~u nano~u kitakit a iməŋan i pitiɾiɬ~ɮan a kako~ujin i pajnəsb~viɾɾəsi a minanam. o~u ɾikisi a kapəħəɬ~ɮ no~u maɾaiməŋaj sakasərər no~u pipaso~uʡəɾin no~u finawɾan ato~u kataɬ~ɮaəʦa no~u ɬ~ɮəmak. saɾaɾo~umaʡan no~u sakariħaɬ~ɮaj maɾəɬ~ɮəħ ko~u taɬ~ɮaəʦaan, to~uŋaɾ sa to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit o~u ɾaɾijawən a patirəŋ ko~u no~u finawɾan a so~ufitaj a sakapo~ut, miɾifət to~u saki ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj no~u finawɾan . i kasasiwto~uʦan miħəʦaan no~u ɾib~b~vəria itija, maʡaɾipaj ato~u miʡo~uɬ~ɮaŋan marariɬ~ɮ. o~u ɾib~b~vəria a kitakit o~u sakakaaj i ħakaɾ ko~u piʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan a miriʡaŋ a kitakit. o~u nano~u maʡaɾipaj a ɬ~ɮəmak marariɬ~ɮ maso~uwaɾ, makiɾato~uɾo~u ira ko~u ʦəʦaj (*/*) ko~u mitiniaj a ɬ~ɮəmak. o~urasaka o~u fafaħijan marariɬ~ɮ masamsam, ira ko~u **% to~u nano~u kafanaʡan a tamɬ~ɮaw ko~u misamsamaj a fainajan . itini i ɾib~b~vəria, o~u mararawaj i rikəʦ i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u no~u fainajan ato~u no~u fafaħijan a aŋiɾan . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u i fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa mirikəʦ, miɾaɾaŋ to~u masasi aŋiɾaj a raramo~uɬ~ɮ ao~u ʦirarawaj ko~u pisətək . paɾapaɾaan no~u ɾib~b~vəria a ɾawaʦ no~u rijar ira ko~u *** ko~uŋɾi ko~u kakajaʡ. o~u nano~u faʡəɬ~ɮətaj faɾi ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ , saɾo~uŋan no~u miħəʦaan a ħəmħəm so~uɾo~uŋan ***ʦ. kaitiraan no~u ɾib~b~vəria i kaətipaj no~u afriʦa safanijo~ut, ŋataaj sakaʡamis no~u təno~ukaj sako~unis, kaətip katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u tasijaŋ, ato~u katimo~uɾaj amiɾika safanijo~ut a b~b~vra*iɾ miɾaəɬ~ɮaj to~u tasijaŋ kasasiɾaaj ira ko~u **** ko~uŋɾi. kaətip kaʡamis ato~u masasiiŋiɬ~ɮaj to~u ɾio~un ro~uʦk, kaʡamis mikafit to~u *o~u~uinəa, kawaɾi masasiɾaəɬ~ɮ to~u ib~vo~urj ʦo~uast; po~uɾo~uŋ no~u kitakit a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ****** pinfaŋ ko~uŋɾi. ʡətaɾ no~u paɾaan maɾito~uɾo~uaj ko~u paɾa no~u ɾib~b~vəria masaisaɾ a o~u miɾiɾisaj to~u rijar, takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u takarawaj səra a saʡətaɾ . miɾiɾisaj to~u rijar ʡətaɾ o~u kaətip katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u rijar a saʡətaɾ saħəto~u o~u apənəraj səra a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, to~u ħatiniaj o~u makirkiraj no~u ɾəno~u kəraħ no~u nano~um no~u rijar, kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u fo~utiŋ to~u kairaira, ɬ~ɮəŋan to~uɾo~uaj a saŋo~uso~uʡan o~u ŋaʡajaj ko~u ɾiɾis no~u rijar. saka ʦəʦaj a saŋo~uso~uʡan no~u rijar masaɾo~uto~uk, takaraw saɾo~uŋan *** ʦm; saka to~usa o~u mjso~uɾaɬ~ɮo~u saŋo~uso~uʡ, takaraw saɾo~uŋan **.* ʦm; saka to~uɾo~u o~u b~b~vaɾmas saŋo~uso~uʡ no~u marjɾanɬ~ɮ kanataɾ, o~u takaraw saɾo~uŋan **.* ʦm. takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ʡətaɾ i aiko~uraj no~u ɾiɾisaj no~u rijar a saʡətaɾ o~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ʡətaɾ a rəŋo~usan, saɾo~uŋan ko~u takaraw ira ko~u ***.*ʦm. kaətip kaʡamis o~u manɬ~ɮiŋo~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, taŋasa i saɾawaʦan. takarawaj səra a saʡətaɾ o~u takarawaj səra a saʡətaɾ i sakaʡamisaj no~u ɾib~b~vəria mikitiŋ to~u no~u *o~u~uinəa ato~u ib~vo~urj ʦo~uast a saʡətaɾ, po~uənəraj a ɾo~uto~uɾo~uto~uk ʦaaj kaɾaɾən, o~u takarawaj **** ʦm. nano~uman ro~uʦo~uk ʡaɾo~u i ɾaɾo~umaʡ no~u ɾib~b~vəria a taɬ~ɮa ʡaɾo~u ira ko~u mansa ʡaɾo~u, ro~uffa ʡaɾo~u, sao~u pao~u~uɾo~u ʡaɾo~u, saint *o~uħn ʡaɾo~u ato~u *ab~vaɾa ʡaɾo~u; to~uni a mansa ʡaɾo~u o~u no~u ɾib~b~vəria ato~u ɾio~un ro~uʦk a kaɾiŋaŋan a ʡaɾo~u, o~u *ab~vaɾa ʡaɾo~u o~u ɾib~b~vəria ato~u ib~vo~urj ʦo~uast kaɾiŋaŋan a ʡaɾo~u. ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakt a mimiŋaj ʡaɾo~u ira ko~u mo~urro~uw ʡaɾo~u, ɬ~ɮo~u~ukb~vi ʡaɾo~u, stro~uŋ ʡaɾo~u, farmiŋto~un ʡaɾo~u, sanko~u~un ʡaɾo~u ato~u xinao~u ʡaɾo~u, awaaj ko~u ʦəʦaj ʡaɾo~uan iraaj ko~u ikakaaj no~u ** ko~uŋɾi ko~u sakaŋaʡaj a rakatən, po~uɾo~uŋ no~u ʡaɾo~u saħəto~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj i tasijaŋ. fanawan i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit ira ko~u tataʡaŋaj fanaw o~u itiniaj i mo~uo~u~unt o~uħmi kanataɾ a fisħərman (mifo~utiŋaj) fanaw, ano~u əʦa piʦasso~u (pakaənaj) fanaw ħan ko~u so~uwaɾ; ira ħo~u ko~u ʦəʦaj tataʡakaj fanaw i marjɾanɬ~ɮ kanataɾ a sħəpħərɬ~ɮ fanaw. paɾapaɾaan i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a paɾa o~u mo~untə saranɬ~ɮo~u nijaro~uʡ sako~uwan a *o~uɬ~ɮ (kawas paɾa) ato~u b~b~vo~u~usħiɾɾo~u paɾa, ato~u sasifo~uʡan a kanataɾ a ɬ~ɮo~u~ub~b~viɾɾj paɾa ato~u i ɾaɾo~umaʡaj no~u marjɾanɬ~ɮ sako~uwan a ɬ~ɮiə (pataj) paɾa. kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u miŋataaj to~u sasifo~uʡaj sako~unis ko~u ɾib~b~vəria a səra; taɾaʦo~uwa o~u faʡəɬ~ɮətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nika awaaj ko~u no~u faʡəɬ~ɮətaj marariɬ~ɮ ira ko~u ʦiħəraŋ ato~u miʦəpaʡaj ato~u ʦaajaj ka ŋaʡaj ko~u so~uməɾətaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. safaʡəɬ~ɮətaj fo~uɾaɬ~ɮ i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ato~u * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ħəmħəm taŋasa **.**ʦ (w ***). sasiʡənawaj a fo~uɾaɬ~ɮ i * fo~uɾaɬ~ɮ ato~u * fɾaɬ~ɮ, o~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw matəfaɬ~ɮ **.**ʦ (w ***). o~u ɾiɾis no~u rijar a saʡətaɾ nawħani no~u rijar a səriw a faɾi, pasaəməɾaj to~u tamɬ~ɮaw; sasəkaɾaj ira ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja siʡənaw taŋasa ʦikarapo~ujaj ko~u ɾo~uto~uk. o~u kaso~uʡəmətan ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦifaɾiaj ato~u maʦiɬ~ɮaɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, kafo~uʡəɬ~ɮasan ira ko~u katəfaɬ~ɮ no~u karapo~uj, o~urasaa ʦaaj ka sapinaŋan. nika to~u miħəʦaan i ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋas aro~uma miħəʦa to~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kafo~uʡəɬ~ɮasan ro~umiʡaɬ~ɮ, * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u so~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ. i * fo~uɾaɬ~ɮ ano~u əʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u mato~uʡəto~uaj * ɾipaj a taɬ~ɮəŋaɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u saso~uwaɾən "kafo~uʡəɬ~ɮasan ro~umiʡaɬ~ɮ". ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit awaaj ko~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan, ɾo~unən ato~u faɾijo~us. kiʦaj o~u mao~umaħaj kitakit ko~u ɾib~b~vəria, piħapiw no~u ɾinħo~uko~u o~u masararəmaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit i ħəkaɾ. po~uɾo~uŋən ko~u mao~umaħaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, maŋaʡajaj mao~umaħən a səra no~u kitakit ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~ufo~u, taħamatini ʦaaj ħo~u kataŋasa i **% ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ, ʦaŋo~uʡo~utaj ko~ukakaənən. o~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit a *ɬ~ɮp i **** miħəʦa taŋasaaj i tiŋəro~uħ, i *** amiɾika pajso~u, itija miɾiʦaɬ~ɮ to~u iʦip tamɬ~ɮaw ko~u *ɬ~ɮp (itija əʦa) . i **** miħəʦa, o~uni kitakit *ɬ~ɮp a ŋaŋan ira ko~u **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, o~u *ɬ~ɮp no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *** amiɾika pajso~u, o~u saka * a masararəmaj kitakit i ħəkaɾ. i ɾikisi, o~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria o~u mitiʡəraj to~u ro~uma kitakit a saɬ~ɮama, pamo~uʡəʦəɾ sa ko~u ro~uma kitakit mipaʦəfo~uŋ ato~u sakinaira no~u paraparatan a pasaɬ~ɮak, tinako~u o~u marar a fo~ukəɾo~uħ, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ ato~u kiɾaŋ. paraparataŋ a ʦiʦaʡ. sasakiɾaŋən ato~u marar a tafo~uk a kinaira o~u saʦo~ukər to~u kiʦaj no~u finawɾan, saħəto~u o~u nipasaɬ~ɮakan, o~u sakaira no~u kinaira to~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a pajso~u. o~u misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ʦaaj ka kiməto~u, ɬ~ɮəŋan ʦaajaj ka papina a mimiŋaj misaŋaʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan no~u ro~umiʡaɬ~ɮan. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, naitija maʡəpi ko~u kiʦaj. i **** miħəʦa, misitapaŋ ko~u ɾib~b~vəria miɬ~ɮəmak to~u no~u kasakitakit pajso~uan a kikiŋ masakapo~ut sapikanto~uk a ħaɾaka, o~u sakafaɾiʦaw to~u sakipajso~uan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, miɾaħəʦi to~u pako~unijaħ a kaɾaɾiaʦaan, pifaɾiʦ to~u no~u ko~umo~uiŋ a ɾakakawa ato~u pafaɾiʦ to~u kaɾiŋaɬ~ɮan no~u kitakit. to~uja miħəʦaan, miħajɬ~ɮa to~u ko~u kaɾo~umao~uʦan to~u no~u faɬ~ɮawan a rikəʦ, sakifo~uɬ~ɮawan a piso~uɾap ato~u pikarkar ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapawaʦaj a ɾakakawa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mimito~unək ko~u ɾib~b~vəria a sifo~u to~u **** * **** miħəʦaan a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, pato~uso~ukan o~u sapiɾaħəʦi to~u ħakairaira no~u kiʦaj, mapaʦakat ko~u ʡaʦa ni kinaira, misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pako~unijaħaj kiʦaj. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ no~u kitakit ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~uja paʦarʦaran sifo~u, misiʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kiʦaj, miʦəkaɾ to~u ʡaʦa, nano~uja masasiikəɬ~ɮ ko~u kasasəɾaɾ a miɾo~usimət no~u kasiəro~uɬ~ɮ no~u iʦifa, maɾaħəʦi maso~uŋiɾaʡ ko~u piɾisata a ɾəkakawa, misaro~uʦo~uɬ~ɮ mipatirəŋ to~u "pipaʦəfo~uŋ a rikəʦ", pasaɬ~ɮak to~u faʡəɾo~uħaj kaŋaʡajan a ɾəkakawa, misaʡiʦəɾ miɾitaɬ~ɮo~u to~u kasakinaira a ŋaʡajaj miso~uɾo~ut to~u nai papo~utaɾaj mamipaʦəfo~uŋ. i **** miħəʦa a ɾib~b~vəria taŋasa i **% ko~u awaajaj katajaɾan. ɾikisi no~u kiʦaj i **** miħəʦaan kaʦakatan itija, nikawrira i **** miħəʦa mafafaɾiʦ ko~u miko~uwanaj sifo~u saka əʦa ka ŋaʡaj ko~u kiʦaj, nano~uja o~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria masatapaŋ marara matəfaɬ~ɮ . i **** miħəʦa maɾəŋat ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ saranikaj sato~u tarariko~ur; i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, o~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a kinaira maʦakat masərər **%, o~u aniniaj ɾikisi saranikajaj tarariko~uɬ~ɮ . **** miħəʦa paħərək ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u *ɬ~ɮp misitapaŋ maʦakat, i **** miħəʦa taŋasa *.*% . po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pakapajso~uaj a kataɾawan saka i **** miħəʦaan a ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a kinaira maʦakat taŋasa *.*% , nikawrira, saki ʦiʦaʡ a kiɾaŋ ato~u kiɾaŋ nipasaɬ~ɮakan a mapaɾo~uwaɬ~ɮ, o~u mao~umaħaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ɾo~umaħaɬ~ɮ i **** miħəʦa maʦakat i *.*%, i **** miħəʦa paʡajaw to~u *.*%, o~u nia kitakit a kiʦaj ranikaj ɾo~umaħaɬ~ɮ taŋasa i ħəkaɾan ** a kitakit . taħamatini misaətaj to~u sakaɾo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj o~u nai ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a iʦifa mimiŋaj, ʦaŋo~uʡo~ut to~u ma;əɬ~ɮəŋaj paranaʡan, o~u sapiʦo~uɾo~uʡ takaraw, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u kaɾaɾiʡaʦaan to~u sakifijaw a kitakit, ato~u o~u kiʦaj mapatakaraw to~u no~u amiɾika a pajso~u . o~u ɾib~b~vəria nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~ujaan o~u amiɾika pajso~u ko~u sakafafaɾifaɾiʦ, miɬ~ɮəmak to~u no~u ɾib~b~vəria pajso~u ato~u amiɾika pajso~u ko~u piɬ~ɮəmak . i **** miħəʦa kaʦakatan no~u ɬ~ɮafo~uŋ misitapaŋ a masərər, i **** miħəʦa nawħani o~u ħəkaɾan a kakaənən ato~u ʦikataɾawan to~u kinairaira, ranikaj maʦakat ko~u kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ , taŋasa i **.*%, itija i **** miħəʦa misərər taŋasa *.*% . i **** miħəʦa, o~u ɾib~b~vəria a papo~utaɾaj taɬ~ɮaħ aɾatak ira ko~u ** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, maʦaɾap to~u ko~u no~u ɾaɾo~umaaj no~u kitakit a kinaira to~u ***% . nawħani i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan a kasairaan, aɬ~ɮiħajaj kasairaan ato~u kaɾaɾiʡaʦaan a taɬ~ɮaħ mapaɾasawaɬ~ɮaj, o~u nia kitakit a taɬ~ɮaħ i papo~utaɾ taŋasa i **** miħəʦa masərər taŋasa *.*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u . mao~umaħaj o~u no~u ɾib~b~vəria ɾaɾo~umaʡan *.**% a səra maŋaʡajaj kaɾio~umaħən . maŋaʡaj ko~u kaɾo~ukiɾakiɾaŋ pinaɾo~uma. maŋaʡajaj mao~umaħən o~uja miɾiɾisaj to~u ɾawaʦ no~u rijar to~u *** ko~uŋɾi a ŋaʡajaj səra. o~u nipaɾo~umaan a kinaira o~u fəɾaʦ, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ, kaisjafa, ko~uħi, təfo~us, pawɾi, kəkə, kaɾaħaʡaj simaɾ, kaɾaħaʡaj faɾo~u, ʡariraj, panaj, ko~uɬ~ɮasiŋ, taɾaʦaj, nimo~un, mamiʡ ato~u kaɾo~uɬ~ɮatəŋan. taɬ~ɮamaanaj a nipaɾo~umaan o~u iʦaʡ a kiɾaŋ. o~u pipaɾo~uma to~u panaj, i saətaɾaj a finawɾan o~u nipipaɾo~umaan o~u nipaʦarʦaran ko~u paɾo~uma, to~uɬ~ɮo~uħan naŋra ko~u ɬ~ɮəməɬ~ɮəmatan, paɾo~uma to~u saka ʦəʦaj, saka to~usa, to~una awaaj to~u ko~u tajħi no~u səra, maɾinaħ to~u tajra ro~uma a paɾa a mao~umaħ. ʦaaj pakaʡaʦa awaaj ko~u piʡaʦaan to~u tajħi sapako~ujasi, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u piɾito~uɬ~ɮ awaaj ko~u sapipaɾasawaɬ~ɮ to~u fao~u ato~u ʡajam pikariʡaŋ, o~urasaka o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦaŋo~uʡo~ut to~u kinaira. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, mataħəpo~uaj no~u kiɾakiɾaŋ saɾo~uŋan **.*% . o~u kiɾakiɾaŋan aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~uma, ira *** ko~u kasasiro~uma , kiɾaŋan ħaɾo~u kaħəmawaj mato~uniʡaj kiɾaŋ taŋasa ʡatəkakaj kiɾaŋ kiɾaŋ, kiɾaŋan a kasaʦifo~uɾatak masasiro~uma. po~uɾo~uŋ no~u kasakiɾaŋan, ira ko~u ** kasasiro~umaan sapisaŋaʡ to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan, ira ko~u ** kasasiro~uma a ŋaʡajaj saŋaʡən ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, ħo~uo~uk ato~u satafo~u, ira ko~u ** kasasiro~uma sapipatirəŋ to~u ɾo~umaʡ ɾaɾo~usiɬ~ɮan, ira ko~u ** kasasiro~uma maŋaʡaj sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a kawiɾ, ira ko~u ** maŋaʡajaj sapisaŋaʡ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~ukap (kami); ɾaɾo~umaan no~u kitakit a kiɾakiɾaŋan miɬ~ɮo~uto~uʦ sapikinaira ko~u piɬ~ɮəmak. aniniaj ɾaɾan ʦaɾaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u kiɾaŋan to~u pasakiɾaŋan, saki ɾib~b~vəria a sifo~u itini i faɾo~uʦo~uʡan a saətaɾ ko~u sapiʦo~uwat to~u kinaira no~u kiɾaŋan ko~u satataʡakaj pisaħaɾaka. pato~uŋaɾ to~u mo~unro~ub~via pako~unijaħ a minato~u a pipatirəŋ, saka ŋaʡaj no~u kiɾaŋ patajra i ro~uma kitakit. pakaənaj to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən o~u pakaənaj to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, o~u pakaʡənaj to~u ʡajam ato~u fafo~uj. o~urasaka ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u maŋtaʡaj titi, ʡajam ato~u fitao~uɾ ʦaaj ka ʦaŋo~uʡo~utən, ro~uma mapataɾa ro~uma kitakit. nawħani ɾaɾo~umaʡan o~u faʡəɬ~ɮətaj kiɾakiɾaŋan, o~urasaka o~u ʡaaɬ~ɮo~upən aɬ~ɮiħaj, ko~u maɾo~unəm, tako~uɾiɾ, fafo~uj no~u ɾo~uto~uk, ʡajaʡajam, wani, ʡaɾiməɬ~ɮas, taʡakaj ɾo~uto~uŋ ato~u ɾo~uto~uŋ, maɾo~u kinaira a kakaənən no~u tamɬ~ɮaw. o~u faŋəs no~u fafo~uj no~u ɾo~uto~uk ato~u faŋəs no~u ʡaɾiməɬ~ɮas, faŋəs no~u wani ato~u waʡa no~u maɾo~unəm, saraħo~uɬ~ɮaj ħan ko~u piɾo~usimət maŋaʡaj to~u paʡaʦaən. misafo~utiŋaj misafo~utiŋaj o~u kiməto~uaj, fo~utiŋ i ɾo~umamaʡ no~u ɾib~b~vəria a tamɬ~ɮaw o~u ko~uəməɬ~ɮaj samaŋaʡajaj sakinaira a pro~utəin kaɬ~ɮo~ufaħaj kakaənən. i ŋataaj no~u səkaɾ a rijar aɬ~ɮiħaj ko~u fo~utiŋ, maro~uʦo~uk ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kaŋaɾajan no~u iʦifo~u. no~u kafəsaʡaj nano~um a pisafo~utiŋ misaro~uʦo~uɬ~ɮ a mipatənak, miɾəɬ~ɮaf ko~u fanaw i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. fo~uɬ~ɮawan i ɾib~b~vəria aɬ~ɮiħaj ko~u masiməɬ~ɮaj a fo~uɬ~ɮawan itini, ira ko~u marar, ʔəkim, o~utəŋ, antaŋ, fərriʦ nio~ub~b~vio~u~um, to~u~uŋstən, maŋanəsə, ɬ~ɮiamo~unɬ~ɮ(aɬ~ɮiʦaʦaw fo~ukəɾo~uħ), *rapħitə, ma*nət, taɬ~ɮamarar tafo~uk ato~u miʦa. nikawrira saħəto~u o~u ʦaajaj ka ʦo~uwat, ɬ~ɮəŋan o~u marar, ʔəkim ato~u ɬ~ɮiamo~unɬ~ɮ ko~u miko~urko~uran. itiniaj a marar a tafo~uk o~u ŋaʡajaj. misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit ɬ~ɮəŋan o~u mimiŋaj a misaŋaʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan, o~u misaŋaʡan ira ko~u mikarkaraj to~u fo~uɬ~ɮawan, misatiŋkiaj, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ, tajħi, kiɾaŋ, marar, misasimaɾ, təno~uo~uj, sariko~uʡaj, amo~uto~u, ʡəmi, təkiŋ, ɾiŋka, safo~un, misaɬ~ɮaɬ~ɮo~ukap, misataŋso~u, kakaənən, safaɾako~uaj, misamaɬ~ɮaraj, misaŋaʡaj to~u kikaj, misaŋaʡaj to~u to~usija, misataminaaj, sapisəb~b~v*əɬ~ɮ ato~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan a kajsja. kasakitakit a kaɾaɾiʡaʦa pasaɬ~ɮakan kaɾiʡaʦa saki pasaɬ~ɮakaj kaɾiʡaʦaan, ɾib~b~vəria i **** miħəʦa pasaɬ~ɮakan a ira **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u nipasaɬ~ɮakan ira ko~u ʦiʦaʡ kiɾaŋ, marar tafo~uk, ko~uħi, kiɾaŋ, fo~uɬ~ɮawan, afino~uŋ simaɾ, afinao~uŋ ħəʦi, afino~uŋ ʦano~ut, titi ato~u nisaŋaʡan, ɬ~ɮafo~uŋan pasaɬ~ɮakan taŋasa i into~u, amiɾika, po~uɾanɬ~ɮ, *ərmanj ato~u b~b~vəɾ*io~u~um . miʦo~umo~uɬ~ɮaj kaɾiʡaʦa o~u ɾib~b~vəria i **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan ira simaɾ, kakaj, sapiʦo~uɾo~uʡ sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak ato~u sakatajaɾ, rato~uħ ʦaɾaj, isiŋan sakatajaɾ, sapiijo~u, sapisaŋaʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, tajħi, təno~uo~uj, kaɾo~usakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, saɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~uaj, tiŋʦə. tiŋkian, sasaɾamaən, pisafaŋo~uɬ~ɮ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan, əpaħ tamako~u ato~u nanano~umən. kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ nai ko~urəa, siŋapo~urə, tajwan, ɬ~ɮipo~un, ʦo~uŋko~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan . tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan amiɾika təno~ukan sakaro~uŋ nisaʡo~usian, o~u ɾib~b~vəria a finawɾan ira *,***,*** tamɬ~ɮaw , itini ira ko~u **% maro~uʡaj i mo~unro~ub~via a maʦi. po~uɾo~uŋ no~u finawɾan maɾaisaɾ mafo~uɾawaj tajni ato~u itiniaj a finawɾan, o~u finawɾan **%. o~u finaʦaɬ~ɮan ira kəppəɾ, b~b~varʦəɾo~una, ɬ~ɮan, ʦrəwə, *rəb~b~vo~u, mano~u, ɾo~uma, *o~ura, manɬ~ɮiŋo~u, b~b~vəɾɾ ato~u ** siʦian nai amiɾika safanijo~ut mafo~uɾawaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw təɾo~uʦ. o~u kəppəɾ satataʡaŋaj finaʦaɬ~ɮan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, miʦaɾap to~u **% . nai amiɾika ato~u kaətipaj into~u paɾapaɾaan a amiɾika təɾo~uʦ a ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw, ato~u nai ʦo~uŋo~u ato~u ʦarib~b~vb~b~vəan saʡətaɾ a ʦo~uŋo~u tamɬ~ɮaw, miʦaɾap to~u *.*% to~u finawɾan . iko~uraj to~usa nai ** siʦi o~u miʡəmətaj to~u siʦi no~u ɾib~b~vəria. o~u inkiris a so~uwaɾ ko~u sakaso~uwaɾ no~u ɾib~b~vəria ato~u sakasaso~uwaɾ . itini i ɾib~b~vəria ira ko~u ** a so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, nikawrira o~u mipaso~uwaɾaj to~u no~u ina a so~uwaɾ ʦaaj kaʡaɾo~uman . o~u ɾib~b~vəria a inkiris so~uwaɾ (no~u ʦrəo~uɾə a inkiris a so~uwaɾ) maɾifo~uŋaj. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u i **** miħəʦaan po~uɾo~uŋ no~u pipaɾita, o~u ɾib~b~vəria **.*% tamɬ~ɮaw ko~u mito~uo~uraj to~u kristo~ukiw, ro~uma i **.*% o~u mo~u~usɾim . itiniaj a to~uʡasan pakajraan ɬ~ɮəŋan *.*%, ro~uma ira ko~u *.*% mito~ukian to~u awaajaj ko~u pakajraan. o~uno~u ɾib~b~vəria a kimpo~u a matəɾək o~u finawɾan ira ko~u pako~unijaħ a pito~uo~uran, o~u sifo~u miŋo~uɬ~ɮo~u to~u finawɾan to~u nia saɾo~uŋo~uʦ. taɾaʦo~uwa o~u kimpo~u a matəɾək i ɾib~b~vəria maɾasijasaj to~u pakajraan ato~u siʦian a kitakit, nikawrira o~u ɾib~b~vəria o~u kristo~ukiw a kitakit . o~uno~u kitakit a pitiɾiɬ~ɮan paɬ~ɮamso~u to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a nananamən, o~urasaka sarikəʦ a matəɾak miʡəfəʦ to~u paʡaɾiwaʦan ano~u əʦa no~u kristo~ukiw a kaʦəɬ~ɮəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ a kaɾaɾiʡaʦaan a ɬ~ɮəmak. kiwiko~u i **** miħəʦaan a ɾib~b~vəria o~u mapo~uħawaj to~u tiɾiɬ~ɮ **.*% (fainajan **.*%, fafaħijan **.*%) , o~u ro~uma a saʡətaɾ a mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u təno~ukan pitiɾiɬ~ɮan ʦaaj ka ʦiʡaʦa a kiwiko~u , nikawrira ira ko~u ro~uma a ʡətaɾ maŋaɾaj pasaɬ~ɮak to~u sapitiɾiɬ~ɮ a pajso~u itija maŋaʡaj to~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u təno~ukaj pitiɾiɬ~ɮan. saɾo~uŋan kaħaʦəʦaj a kaʡəmaŋaj i ɾib~b~vəria a kiwiko~u o~u ** miħəʦa (fainajan ** miħəʦa, fafaħijan * miħəʦa) , o~u nia kitakit sapasifanaʡ ato~u maɾasiŋsiaj o~u ʦaŋo~uʡo~utaj . o~uno~u ɾib~b~vəria takarawaj kiwiko~u ʦito~uɬ~ɮaŋaj ira ko~u no~u kitakit ira ko~u no~u təkəɬ~ɮan. o~u no~u kitakit a ɾib~b~vəria ɬ~ɮajkako~u o~u nano~u kitakit satataʡakaj mato~uʡasaj a ɬ~ɮajkako~u, itiniaj i mo~unro~ub~via , i **** miħəʦaan mapatirəŋ. anini ira ko~u * a kako~ujiŋ, ħaɾo~u * a isiŋ kako~ujiŋ ato~u po~uɾo~uŋ ɬ~ɮəŋan a sarikəʦ kako~ujiŋ ɾo~uo~u~uis artħo~u~ur *rəəns rikəʦ kako~ujiŋ . i **** miħəʦaan, no~u i ħarpər a to~u~ub~b~vman ɬ~ɮajkako~u o~u saka * no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u . o~u kəɬ~ɮɬ~ɮiŋto~un ɬ~ɮajkako~u o~u nano~u amiɾika aŋɾiʦan ʦħo~u~urʦħ nipatirəŋan i **** miħəʦaan, o~u samato~uʡasaj no~u təkəɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u. nai **** miħəʦaan, o~u sifo~u itira i b~b~vo~u~uʦħanan, saniko~uɾə, b~vo~uinjama mipatirəŋaj to~u sjako~u kako~ujiŋ . nawħani i **** miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ miɾijaŋ ko~u mitiɾiɬ~ɮaj, faʡəɾo~uħaj maaɾaaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi *əo~ur*ə m wəaħ mipaɾasawaɬ~ɮ to~u no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮaj a sapitiɾiɬ~ɮ a pajso~u . təkaɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u o~u ʦartiŋto~un ɬ~ɮajkako~u i **** miħəʦaan nai amiɾika aŋɾiʦan ʦħo~u~urʦħ i statə kanataɾ a so~u~uako~uko~u patirəŋ, maɾo~u saki jinʦo~u~umin a finawɾan patənakaj kiwiko~u a tajaɾ. o~u samatəɾaŋaj no~u amiɾika təkəɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u. o~u stəɾɾa maris po~uɾjtəʦħniʦ, o~u ʦəʦaj təkəɬ~ɮan takarawaj kiwiko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. o~uni pitiɾiɬ~ɮan mapatirəŋ nai **** miħəʦa, o~u nano~u mo~unro~ub~via a ɾo~uma tiŋso~ukiw tataʡaŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a niɬ~ɮəmakan. pitiɾiɬ~ɮan itiraaj i kaɾo~umao~uʦan a ɾo~uto~uk, ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw no~u mitiɾiɬ~ɮaj . kaətipaj kristo~u anso~uko~uniʦ (səb~vəntħ-ɬ~ɮaj aɬ~ɮb~vəntist ʦħo~u~urʦħ) ɬ~ɮajkako~u, itiniaj i ma*ib~b~vi kanataɾ a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw . o~u o~u~unitəɬ~ɮ mətħo~uɬ~ɮist ʦħo~u~urʦħ ɬ~ɮajkako~u a ʦəʦaj itiniaj i kaətipaj afriʦa ɾib~b~vəria a təkəɬ~ɮan kristo~ukiw ɬ~ɮajkako~u, itiniaj tamɬ~ɮaw so~uwaɾ sa o~u~umo~u~u. taŋasa i **** miħəʦaan, ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮaj. o~u nia ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mapatirəŋ i **** miħəʦaan . kako~uɾaɾan no~u piʦo~uɾo~uʡan o~u taɬ~ɮamaʦi ira ko~u kaɾo~uʦaɾaj a ɾaɾan matato~uŋo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ no~u kitakit kasatataʡaŋaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʡətaɾ. kawaɾi a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw o~u satataʡaŋaj i afriʦa safanijo~ut a ħiko~ukiʦiw. o~u ɾib~b~vəria a pakarijaraj a piʦo~uɾo~uʡan ʦiŋaŋan i ħəkaɾ, i taɬ~ɮamaʦi ira ko~u ** a kasakitakit no~urijaraj piʦo~uɾo~uʡ marariɬ~ɮaj ko~u rakat ato~u kasato~uŋo~uɬ~ɮan maɾaʦaɾaj, i mo~unro~ub~via minato~u o~u kaətipaj afriʦa saʡətaɾ satataʡakaj aniniaj a minato~u, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u minato~u ira ko~u *** ko~ufo~u, miħəʦaan a piʡəno~uʦ **** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un. marar ɾaɾan po~uɾo~uŋ no~u kitakit ɬ~ɮəŋan * ko~u marar a ɾaɾan, o~u kakajaʡ ira ko~u *** ko~uŋɾi , to~u nia *** ko~uŋɾi o~u kiʡəʦo~uaj a marar ɾaɾan. saħəto~u o~u miɬ~ɮəmakaj miʡo~utʡo~utaj to~u fo~uɬ~ɮawan a ko~usi, o~u sapiʦo~uɾo~uʡ to~u marar fo~uɬ~ɮawan, ɾaɾo~umaʡaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mapəɾəŋ makariʡaŋ itija, ta anini ʦaaj to~u karo~umakat. ɾaɾan i ɾib~b~vəria a ɾaɾan o~u kakajaʡ ira ***** ko~uŋɾi , o~u nian masaro~umiʡaɬ~ɮaj a ɾaɾan **** ko~uŋɾi, mapataŋiiwaj ɾaɾan ira ko~u *** ko~uŋɾi. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ taɬ~ɮamaan ko~u kakariʡaŋ. nano~um a piʦo~uɾo~uʡ o~u ɾib~b~vəria i o~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pakarijaraj piʦo~uɾo~uʡ ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a to~uɬ~ɮo~uŋ, o~u ɾib~b~vəria ʦaaj ka pina ko~u tamina nira, nikawrira nai ɾib~b~vəria kaʡəməɬ~ɮaj ko~u sapito~uki a pajso~u, maɾo~usaka taɬ~ɮamaan no~u ɾib~b~vəria i ħəkaɾ a kaʦiŋaŋan no~u tamina a pito~ukian a kitakit, nai amiɾikaaj a "ɾib~b~vərian intərnatio~unaɾ sħip &amp; ʦo~urpo~uratə rə*istrj" (ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ a tiɾiɬ~ɮ ɾisʦr) tajpiaw to~u ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit sifo~u rijaran ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj paini to~u kakiŋaŋan no~u tamina a nipito~ukian a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa ira ko~u **** tamina mipakafitaj to~u fajfaj no~u kitakit , o~u saʡaɬ~ɮiħajaj o~u amiɾika ato~u *rəəʦə a ko~usi a tamina, o~u sapisakaħəmaw to~u sata. saki ɾib~b~vəria kitakit a tamina saħəto~u o~u mimiŋaj, əʦa ka papina, nai **** miħəʦaan i, misitapaŋ ira ko~u patəɾəkan ro~umiʡaɬ~ɮ to~u mirarakataj tamina ato~u franʦə a maɾaɾifətaj to~u əfa ato~u ʦo~uŋo~u ko~uħətiŋaj waʡa minato~u a karo~umakat. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u mo~unro~ub~via pako~unijaħ minato~u, *əb~viɾɾə minato~u, ħarb~b~vo~ur minato~u, b~b~vo~u~uʦħanan minato~u ato~u ro~ub~b~vərts minato~u, no~u miħəʦaan a niʦo~uɾo~uʡan a ɬ~ɮafo~uŋ ira ** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un. kakarajan niʦo~uɾo~uʡaj i **** miħəʦa ɾaɾo~umaʡaj kitakit ira ko~u ** a ħiko~ukiʦiw , itini ira ko~u * tata;akaj ħiko~ukiʦiw, taɬ~ɮamaʦi ato~u kasa kanataɾ sifo~u ira ko~u pafəso~utaj a ħiko~uki. itini i taɬ~ɮamaanaj maʦi a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw nao~u afriʦa satataʡakaj ħiko~ukiʦiw, i **** miħəʦa mapəɾəŋ i ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ miɾijaw mapatirəŋ. ta anini ira ko~u b~b~vro~u~ussəɾs ħiɾko~uki ko~usi, *ħana ħiko~uki ko~usi ko~u miɬ~ɮəmakaj to~u nian.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Liberia Liberia nikapolongan kitakit , o sasowalen to Liberia , o tadasowal pangangan i Liberia nikapolongan kitakit, itiniay i kaetipay no Africa safaniyot mililisay to riyar a kitakit, ka'amis o Guinea, kaetip ka'amis o lion rock, kawali o Ivory Coast, kaetip katimol o Tasiyang a no congtong a nipatatekoan kitakit. O finawlan no kitakit salongan ira ko 500 'ofad tamdaw, o dadahal no sera 43,000 pinfang mile (11 'ofad 1,369 pinfang kongli). O tadasowal no kitakit o Inkiris a sowal, nika oni kitakit ira ko 20 no kasasiroma a sowal no niyaro' sowal, pahapinang o nia kitakit a finacadan ato kasairaira no ponka. O tadamaanay a maci ato sata'akay maci o Monrovia. O Liberia nai 19 sician, o micingcingay sacefang no Amilika micokeray to pipatireng to kitakit, oni a sacefang minengneng to kohetingay tamdaw i Africa safaniyot ikaka to i Amilikaay ko nga;ay to pakonira ato kacemahadan no kitakit . Nai 1822 miheca tangasa 1861 miheca o ma lalooday ko laloma'ay no kitakit itiya, ira ko 15,000 no tamdaw i milika to sakisyakay ato sarikec a mapenec a mifades ko sakapakonira ato pakoniraay kasofocan a kohetingay tamdaw milinah tayra i Liberia a sa'etal, onini a maro'ay mihawikid to kaitiraay nangra i Amilika a ponka ato to'asan, mirara mala o Amilika – Liberia ko niyah . O Liberia a kimpo ato fayfay mitodongay to no Amilika, o tadamaci o ACS a micokeray ato Amilika congtong ci James Monroe a ngangan ko panganganan. Liberia i 1847 miheca 7 folad 26 romi'ad mihapiw to pisiiked, o Amilika tangasa i 1862 miheca 2 folad 5 romi'ad a mihayda. 1848 miheca 1 folad 3 romi'ad, nao masofocay i Norfolk si no Virginia kanatal o Africa teloc a Amilika cidafongay tamdaw ci Joseph Jenkins Roberts mipadang to Liberia to sapisiiked, nanoya misiiked ko Liberia itiya mala o sa'ayaway congtong, o ngangan no Liberia i Inkiris a sowal "pakonira" ato "masedal" (liberated) sanay a sasowalen. I 20 sician, o Liberia ato Ethiopia i Africa safaniyot caayay kacingcing a misiikeday a kitakit. O sa'ayaway no Africa safaniyot mihapiw to pisiikeday a nikapolongan kitakit ko Liberia, o samato'asay no Africa safaniyot aniniay a nikapolongan kitakit. I Africa safaniyot kacacefisan micingcing miimeray to solongoc a Africa safaniyot a kitakit. I saka 2 kalaloodan no hekal itiya, micokeray to Amilika a milood to Germany ko Liberia, nanoya pakalayap to picoker no Amilika a mipacefong to patireng to tatenaan no kitakit, mapadama ko Liberia a cemahad ato kasenengan no kasakitakit. O Liberia o nipatatekoan i kasakitakit, Linhoko ato Africa safaniyot kapolongan sakapot patirengan. O maro'ay i Liberia Amilika tamdaw malitemoh nangra ko caayay kasasinga'ay to yincumin no Liberia, mangalef oya ma'oripay mapateked ko i sekalay sa'etal a yincomin. Nicingcingan a sera malefo no sekalay kakeridan no Crewe finacadan ato Grebo finacadan a malipalaw. O maro'ay i Liberia Amilika tamdaw mipalowad micekeroh to selal mipatireng to kiwkay ato pitilidan, mikiwiko to itiniay finawlang . I sa'ayaw, o Amilika a teloc Liberia tamdaw masatadamanay a mimingay selal, mirepet to caayay ka salongan mirepetay to sakowan no sici; tangasa 1904 miheca o yincomin itini to no niyah a sera a malasawad ko sakacingangan no Liberia . I 1980 miheca, ci William R Tolbert ko mikowanay to sici a o katalawan mifalic ko sofitay, ci Tolbert i kafalican no sici a mapatay, pahapinang o paherekan no Amilika a teloc Liberia tamdaw itini kitakit ko sakowan, nanoya o Liberia ira ko 20 mihecaan ko caayay ka cekal ko sici itiya. I nano finawlan palowad to kitakit wiyyinhuy 5 miheca ko no sofitay pikowan ato Liberia kitakit kapolongan kasarekad 5 miheca no finawlan sakowan, ikor ira ko laloma'ay no kitakit a lalood to saka 1 ato saka 2 i Liberia. O nia kalalood ci mapatayay to 25 'ofad tamdaw (salongan 8% ko tamdaw) ato awaayay ko pinakayan a 'alomanay tamdaw, nanoya i laloma'ay no kitakit a lalood o sakasokedet no kicay no Liberia to 90%. I 2003 mihecaan a kasasinga'ay a katateletelakan, o Liberia itiya to i 2005 miheca citodong to fa'elohay nikapolongan a singkiw, ci Ellen Johnson Sirleaf toya singkiw maala malacongtong, ao misanga'ay to likisi a sa'ayaway fafahiyan congtong i Africa safaniyot kitakit. O pipatireng to parana'an no kitakit ato ona syakay sapatado masasisiwtoc ato 2013 – 2016 mihecaan a masangil no katalawan Ebola virus (salofong), tangasa i 2015 miheca, o kitakit ira ko 83% a tamdaw itiniay a macahiway a 'orip i kasakitakit . Kacedengan romi'ad Satadamaanay kacedengan no Liberia o sakicima tamdaw ato no Kristokiw a sacedeng. Fa'elohay miheca (1 folad 1 romi'ad); patirengan to sofitay (2 folad 11 romi'ad); piasikan to tadam (3 folad saka 2 lipay saka 3 romi'ad); kasofocan ni Roberts congtong a romi'ad (3 folad 15 romi'ad); pitolonan romi'ad (4 folad saka 2 lipay saka 5 romi'ad); papolongan romi'ad (5 folad 14 romi'ad); pisiikedan romi'ad (7 folad 26 romi'ad); pafayfayan romi'ad no kitakit (8 folad 24 romi'ad); kansyasay (11 folad saka 1 lipay a saka 4); kasofocan ni Duberman congtong romi'ad (11 folad 29 romi'ad); Kristmas romi'ad (12 folad 25 romi'ad). Likisi Nai 1462 mihecaan, madado'edo ko Portugal, Netherland, Inkiris, Fance tayni micingcing, o Europe tamdaw pangangan to itiniay "o damdam a lislis no riyar", itini mifades a malali'aca to tamdaw. I 1821 miheca o micingcingay sacefang no Amilika i lilisay no riyar patireng to kohetingay tamdaw to "mafolaway sa'etal". I 1822 miheca tangasa 19 sici 60 mihecaan, o patodong a maro'ay o pakalayap to pakoniraay a nifadesan, o salongan kohetingay tamdaw pacomod iAmilika, pasowal "Monrovia", I 1824 mihecaan mafalic ko ngangan to Liberia, ikor pasayra to i sekal ko pilenak, i 1838 miheca mapatateko ko kasamafolaway sa'etal, mafalic ko pangangan "Liberia nipatatekoan a kitakit". O Liberia i 1847 miheca 7 folad 26 romi'ad mihapiw to pisiiked, o sa'ayaway misiikeday aniniay cisalongoc kitakit i Africa safaniyot. O 'ayaway picingcingan no Abyssinia hongti kitakit to Africa safaniyot a misiikeday a kitakit. I 1878 mihecaan, o True Whig kasarekad midotoc cisakowan to 102 miheca, mi'efet to miliyangay a sarekad a demakan, o nia sarekad malao mihecaan a kasarekad lekakawa patireng to parariday mikowan to halafinay. I 1885 miheca, o Liberia mapidah i Inkiris, pakelac to ka'amisay no Mano 'alo a sera; i 1892 miheca, mapidah haca to France, mapakelac haca to dadahalay Maryland kafolawan sa'etal. Ikor kinapinapina pakelac to sera to Inkiris, France a tasaay kitakit. I 1908 mihecaan itiya, awaayay ho ko masongila'ay a kalangangan. I 1944 miheca tangasa 1971 miheca, ci William Wakanarath Shadrach Tubman malacongtong to 27 miheca, nanoya pacakat to sakacingangan no yincumin Africa safaniyot a tamdaw, midakdak to kalacecayan no finacadan a telek, misa'icel palasawad to no Amilika kohetingay tamdaw ato no yincumin a kalalaedan. I 1971 miheca mapatay ci Duberman, ci William Richard Tolbert to ko midotocay malacongtong. I 1979 miheca, miliyangay mipalowad to sakarawraw, mapenec no hitay. I 1980 miheca 4 folad, o nano Crane finacadan congtong a misarokoay kakeridan ci Samuel Canon Doe a 17 sofitay mipalowad mifelih, mafelih ato mapatay ci Tolbert, paherek sa ko halafinay no Amilika teloc Liberia tamdaw to picalap mikowan to kitakit, mala o sa'ayaway kohetingay tamdaw kakeridan no kitakit. I 1984 miheca, o sakowan ni Doe pafelien ko finawlan mikowan, miliyaw malomaoc, patireng to kimpo. Tona miliyas ci Doe to kalahitay ningra i 1985 miheca maala malacongtong. I1989 miheca 12 folad 24 romi'ad, Liberia o polong no kitakit maolahay to kitakit a sarekad i Ivory coast patireng to sakapot mamifelih to sifo a hitay, i ci Charles Taylor ko mikeriday milood to Liberia, polong no laloma'ay no kitakit a lalood. I 1990 miheca 7 folad, oya maolahay to kitakit a sarekad itira i Monrovia, malitosa a sasiiked, oya Liberia mangalef talahenot ko rarawraw no lalood. 8 folad, o Lekatep no Europe miocor to palarihadayay hitay micomod i Monrovia, masasiwtoc to ni Taylor a hitay. O kasakitakit a syakay to ko mipalali'ayay, mipaocor to taypiaw I Banjul ta'angay maci no Gambia a lomaoc, patireng to "polong kitakit marikecay linci a sifo". I 9 folad, marofo ci Doe, itiya makowang mapatay i lalan no Monrovia. 11 folad, ci Sawyer mapatireng a mala congtong no polong kitakit marikecay linci a sifo, nika liyangen ni Taylor. I 1991 mihrca 3 folad, o laloma'ay no kitakit a lalood no Liberia macowat to tayra i sakafiyaw a kitakit i Lion rock ato Guinea. I 1993 miheca 7 folad, o kacacofelan kalalood itira i Banning no Cotonou maci malaheci ko katatelek, patireng to limaay tamdaw kitakitan wiyyinhuy satakaraway 'icel mikowan to kitakit. I 1994 miheca 5 folad, masakapot ko pacena'an sifo. I 1995 miheca, nawhani kasacefang caay ka raheked ko palaisal to kacitodong, malaliyaw haca ko kalalood. 8 folad, masasiocor haca ko kasacefang itira i Abuja maci no Nigeria matatelek, o a enemay tamdaw kitakit ko wiyyinhuy mikotay to limaay tamdaw kitakitan wiyyinhuy. 9 folad, militaw hace ko masakapot ko pacena'an sifo. I 1996 miheca, misamawmaw ci Taylor mirepet to kakeridan misa'adaay a cefang, saka malaliyaw haca ko laloma'ay no kitakit a malalood, 8 folad, itini i no kasakitakit a syakay pipenec, o kasacefang miliyaw haca masasitelek, mapolong mihayda palasawad to sakarari'ang. 7 miheca ko halafin no laloma'ay no kitakit a lalood cimapatayay ira ko 15 'ofad no tamdaw, 85 'ofad no tamdaw ko malafelay finawlan, mamaledoay malasawad ko kicay no Liberia a kitakit. I 1997 miheca 2 folad, kasacefang mapolong mihayda palasawad to sakarari'ang mipatireng to kasarekad. 7 folad, misingkiw, maala ci Taylor malacongtong. O 'atekakay ko sapi'emet ni Taylor to kitakit, milaheci to sakarihaday no laloma' no kitakit, misatatas palowad to kicay. Nikawrira, 1999 miheca, ka'amisay no Liberia masadak ko cecay mifelihay to sifo a hitay, katengilan ira ko picoker no Guinea safo, itiya malaliyaw haca to laloma'ay no kitakit a lalood. Tangasa i 2003 miheca, o nisa'etan no sifo a polong no sera ni Taylor toloay ira ko cecay (3/1), o Monrovia talahenotay i kalaloodan. O nano Nigeria a citodongay i kaetipay no Africa kitakit palekapotay miliyaw miocor to parihadayay a sofitay. 8 folad 11 romi'ad, ci Taylor mihapiw to pisawad, pasi micokeray to congtong ci Moses Bulla ko cacitodong to sakowan, itiya milaliw tayra i Nigeria. Talacowa kasakitakit a yimeng sacefang ao ka'anof ato lalood ko patodong to kaciraraw ni Taylor a mirepet, caay ka kahien no Nigeria pasadak. Sacisowal sa dengan o Liberia citodongay i rikec a sakowan ko pasadakay to sapipatayra a salongoc, caay ko mamakahi ko Nigeria ci Tayloran. I 2003 miheca 10 folad 1 romi'ad, o Linhoko a miparihadayay a sofitay ko citodongay to Liberia, o pipalasawad to laloma'ay no kitakit a lalood a kasacefang a sakarari'ang. Tangasa anini, oya to 5500 tamdaw no Linhoko itiraay i Liberia kitakit. Talacowa o rarawraway a demak caay ka lasawad, nikawrira matayoay ko pipalasawad sakarari'ang a tayal. I 2003 miheca 8 folad 18 romi'ad, ni Bra a sifo ato kasarekadan a cefang masasi tilid to telek "Accra rihaday kasasitelek", itiya i 10 folad misakapot patireng to polong kitakit a linci sifo. Itiya mapatoro' ci Charles Judd Bryant ko kakeridan linci a sifo, itira i 10 folad 14 romi'ad mihapiw patireng. Mata'elif ko tosa miheca, i 2005 miheca 10 folad 11 romi'ad, i pikantok no Linhoko miliyaw to nikapolongan a singkiw. Sakacecay a pitopaan, ci George Weah ko ka'ayaway, nika caay pakalatosa, nikawrira i 11 folad 8 romi'ad miliyaw to sakatosa i, ci Ellen Johnson Hillleaf pakalowiday a maalaay. I 2006 miheca, mipatireng ko sifo to so'elinay ato malali'ayay wiyyinhuy, misapalita to nano demak no laloma'ay no kitakit a lalood ato nikalalood no demak a raraw . I 2011 miheca, ci Ellen Johnson Hillleaf congtong mihapiw i 7 folad 26 romi'ad o romi'ad pisiikedan no kitakit . I 2011 miheca 10 folad, o parihadayay tamdaw ci Leymah Gbowee nawhani mikeriday to fafahiyan sakarihaday a onto i 2003 miheca paherek to saka tosa no Liberia a laloma'ay no kitakit a lalood a mapakompay to Nobel peace prize . I 2011 miheca 11 folad, ci Ellen Johnson Hillleaf pado'edo a maala to congtong, pado'edo 6 miheca ko liyad . I 2013 hiheca, oya Ebola virus (lifong) milesap i kaetipay no Africa, saka tosa miheca 3 folad micomod i Liberia, tangasa i 2016 miheca, ira ko 10,675 tamdaw madengaay, ira ko 4,809 tamdaw mapatayay. O i Monrovia tadamaci ira ko 7 tamdaw mapatayay. I 2017 miheca misingkiw ko Liberia, 'ayaway wa'ayay mali, tadamaanay to i likisi a no Africa safaniyot mimaliay ci George Weah i 2018 miheca 1 folad 22 romi'ad mihapiw mapatireng to congtong , o saka sepat malakapahay no Africa safaniyot a Ci Weah misekongay to mapoheday, mifalicay to kicay, misekong to mafokilay to tilid ato sapipacakat to saka'orip a congtong ko patosokan a lekadan .congtong . I pipatirengan pasowal sa 74 mihecaan sakinacecay no Liberia koni to mirocokay a pita'elifan a kasakapolongan . O kasasiiked a sakowan O Liberia masasiiked to 15 ko kanatal, o nia kanatal malaisal polong ira ko 90 sa'etal, sahecien ko nian a kasasiiked no finacadan no niyaro'. o sahalafinay a likisi oya tosaay kanatal o Grand Bassa kanatal ato Montserrado kanatal, saheto nai 1839 mihecaan 'ayaw no pisiikedan no Liberia iraay to mapatireng. O Bapolu fa'elohay a kanatal, i 2001 mihecaan mapatireng. O Nimba o sadadahalay a sakowan, ira ko 11,551 pinfang kongli (4,460 pinfang inli), o Montserrado samimingay kanatal, ira ko 737.069 pinfang kongli (1,909.00 pinfang inli) . O Montserrado kanatal o sa'alomanay tamdaw no kitakit, tangasa 2008 miheca a pipalita to tamdaw, polong ira ko 114 'ofad 4806 ko tamdaw no finawlan . Ona 15 a kanatal o congtong ko patoroday to mamikantok mikowan. O kimpo milongoc to kahacecay no kanatal ato kasaniyaro' misingkiw to kasakakitaan, nika nawhan kalalood ato sakidafong payso a madahdah, o nia singkiw nai 1985 mihecaan caay sato pisngkiw . Manga'ayay pi'enecen ko cicu no Liberia, mahapinang ko 15 a kanatal. Saki nia cicu O no kitakit a kasasiiked a sakowan malalenay to no niyaro' ato si a kasasiiked a sakowan. Imatinib awaay ho i kimpo mapatodong ano eca mapolongay lekakawa ko sapidemak to sakiniyaro' a sifo mapatireng ato sapipalasawadaw . Sifo ato sici Milecaday to no Amilika a sifo ko Liberia sifo, midotoc "kimpo" a telek, o cecay mapolongay rikec a nikapolongan kitakit ato kakotakotay no kalomaocan a nikapolongan kitakit. Toloay ko malalenay no citodongay midemak no sifo: midemakay, o congtong ko mikeriday; mitelekay, o tosaay a kalomaocan faco mipatirengay citodongay a masakapot; mitefocay, satakaraway a hoying ato pina a safaay hoying masakapot. (milongoc to naicowaay) O congtong citodong to tatapangan no sifo, kakeridan no kitakit ato todong kakeridan no sofitay no Liberia . O roma a tayal no congtong halo mitelekay ano eca miliyang to nitelekan no kalomaocan, sapihepol, ato citodong miocor to cacitodong, rikec a tapang ato roma a komoying. O congtong ato micokeray to congtong malakapot, pakayni kinatosaay ko pitopa, a o satakaraway ko paya ko mamaala, 6 miheca ko rekad, sa'adihayay kina 2 rekad . Mitelekay citodongay o fafa'eday kalomaocan ato kararemay kalomaocan sakapot. O kararemay kalomaocan nao cecay ko kakeridan, ira ko 73 ko lomaocay, midotoc to polong no tamdaw nipalitaan i 15 a kanatal a tamdaw ko nipatodongan, kasa kanatal salongan 2 ko lomaocay . Kasacecay no kararemay lomaocay a taypiaw o cecay kanatal nisingkiwan, nai polong no kitakit a singkiw wuyyinhuy nisiikedan, o kaitiraan a pisingkiw a 'etal a finawlan ko misingkiway, maala 6 miheca ko rekad. O fafa'eday kalomaocan nai kasacecay kanatal 2 ko fafa'eday lomaocay sakapot, polong ira ko 30 no fafa'eday lomaocay . O fafa'eday lomaocay 9 miheca ko rekad, nao finawlan ko mitopaay adihayay no singkiw ko maalaay . O micokeray to congtong citodong to kakeridan no fafa'eday lomaocay, ano awaay mikihatiya mikerid o linci a kakeridan ko citodongay. O satakaraway rikecan citodongay o sakakaay hoying no Liberia, nao 5 ko sakapot, nai Liberia satadamanay mitefocay ko mikeriday. Laloma'an nao congtong ko mitoro'ay micomod i hoying, o fafa'eday lomaocay ko mihaydaay, tangasa 70 mihecaan ko rekad. O rikecan citodongay malaisal o mirakatay mililis a hoying ato sarocoday hoying, misimaw parihaday hoying ato parihadayay tapang . O sakirikecan a faco nai Inkris, Amilika, France a salongan rikec ato kananaman rikec a macacamolan. O no kitakit a maliomahay sa'etal mileko to nanota'asan a pitefoc a faco, ano saasaan ko sifo a mihapiw to no cikawasay a satefoc a patelacay, nika maedef ko no cikawasay a satefoc . Nai 1877 miheca tangasa 1980 miheca, o sifo nai True Whig sarekad ko mirepetay mikowan . Anini, o Liberia polong no kitakit ira ko 20 ko kasarekad mitokiay, o nai tekedan ato finacadan a sakapotan . Nikawarira o 'alomanay a sarekad a masasiroma ko 'icel no sakapot. I 2005 mihecaan a singkiw pahapinang to no kasarekad a congtong awaay ko kacitodong to nitelekan a 'alomanay a todong . Sofitay O sofitay (AFL) no Liberia o sakaci'icel no kitaklit. O nia sofitay (AFL) nai 1908 mihecaan mapatireng, sacingangan sa o hadimalay to lilis no kitakt no Liberia, I 1956 miheca mafalic ko pangangan. Itini i likisi, o Liberia a hitay mapadamaay no Amilika to dafong ato sapinanam. I 1941 – 1989 mihecaan a romi'adan, o sapinanam padamso ko Amilika to pitengilan, saka 2 kalalood no hekal a sapilifet nao mapatodong to nipinanaman. I 2003 miheca 9 folad a Linhoko rihaday licikay saka 1509 haw mahayda to ikor, nano Lihoko a saocoran tahira i Liberia kitakit, to nai Ghana, Nigeria, Pakistan ato Congko a parihadayay sofitay a misawkit to paterep no lalood, mipadang to Liberia kitakit a linci a sifo patireng to fa'elohay sofitay no Liberia . O kacacofelan a demak O nano mitanengay to rarawraw i saka 1 ato saka 2 a laloma'ay no kitakit a lalood, o Liberia i 21 sici a lalomaan a sakacekal saka nga'ay no fiyaw kitakit ato i no Europe a kitakit misafa'eloh masasiwidang. Ato matiya romaroma no Africa safaniyot kitakit, citodong ko Congko to naikoran no lalood patireng a tayal . I 'ayaw, o sakafiyaw a tosaay kitakit a Guinea ato Lion rock o nicokeran to nangra o Liberia a mifelihay a sakapot saan . Sapidemak to rikec ato ciraraway O imeng no Liberia a kitakit o na no kitakit a imengan. Tangasa i 2007 miheca 10 folad, nai Montserrado kanatal (halo Monrovia) a 33 ko kaitiraan no imeng ira ko 844 ko malaimengay a tamdaw . O nano kitakit a imengan i pitilidan a kakoyin i Paynesvillesi a minanam. O likisi a kapehed no malaimengay sakaserer no pipaso'elin no finawlan ato katadaeca no demak. Salaloma'an no sakarihaday maledeh ko tadaecaan, tongal sa to kalalood no laloma'ay no kitakit o laliyawen a patireng ko no finawlan a sofitay a sakapot, milifet to saki dademakay no finawlan . I kasasiwtocan mihecaan no Liberia itiya, ma'alipay ato mi'odangan mararid. O Liberia a kitakit o sakakaay i hakal ko pi'odang to fafahiyan a miri'ang a kitakit. O nano ma'alipay a demak mararid masowal, makilatolo ira ko cecay (3/1) ko mitiniay a demak. Orasaka o fafahiyan mararid masamsam, ira ko 40% to nano kafana'an a tamdaw ko misamsamay a fainayan . Itini i Liberia, o mararaway i rikec i malecaday ko no fainayan ato no fafahiyan a angilan . I 2012 miheca 7 folad 20 romi'ad, o i fafa'eday kalomaocan mapolong mihayda mirikec, milalang to masasi angilay a raramod ao ciraraway ko pisetek . Palapalaan No Liberia a lawac no riyar ira ko 537 kongli ko kakaya'. O nano fa'edetay fali ko romi'ad , salongan no mihecaan a hemhem solongan 25˚C. Kaitiraan no Liberia i kaetipay no Africa safaniyot, ngataay saka'amis no tenokay sakonis, kaetip katimol mililisay to Tasiyang, ato katimolay Amilika safaniyot a Brazil milaeday to Tasiyang kasasilaay ira ko 2575 kongli. Kaetip ka'amis ato masasiingiday to Lion Rock, ka'amis mikafit to Guinea, kawali masasilaed to Ivory Coast; polong no kitakit a dadahal ira ko 111369 pinfang kongli. 'Etal no Palaan Malitoloay ko pala no Liberia masaisal a o mililisay to riyar, takaraway dafdaf ato takaraway sera a sa'etal . Mililisay to riyar 'etal O kaetip katimol mililisay to riyar a sa'etal saheto o apeneray sera a dafdaf, to hatiniay o makirkiray no leno kerah no nanom no riyar, kadofah ko foting to kairaira, dengan toloay a sangoso'an o nga'ayay ko lilis no riyar. Saka cecay a sangoso'an no riyar masalotok, takaraw salongan 304 cm; saka tosa o Mysolado sangoso', takaraw salongan 91.5 cm; saka tolo o Balmas sangoso' no Maryland kanatal, o takaraw salongan 30.5 cm. Takaraway dafdaf 'etal I aikoray no lilisay no riyar a sa'etal o takaraway dafdaf 'etal a rengosan, salongan ko takaraw ira ko 915.5cm. kaetip ka'amis o Mandingo takaraway dafdaf, tangasa i salawacan. Takaraway sera a sa'etal O takaraway sera a sa'etal i saka'amisay no Liberia mikiting to no Guinea ato Ivory Coast a sa'etal, poeneray a lotolotok caay kalalen, o takaraway 1524 cm. Nanoman rocok 'Alo I laloma' no Liberia a tada 'alo ira ko Mansa 'alo, Roffa 'alo, sao paulo 'alo, Saint John 'alo ato Gavala 'alo; toni a Mansa 'alo o no Liberia ato Lion Rock a kalingangan a 'alo, o Gavala 'alo o Liberia ato Ivory Coast kalingangan a 'alo. Laloma'ay no kitakt a mimingay 'alo ira ko Morrow 'alo, Dukvi 'alo, Strong 'alo, Farmington 'alo, Sankun 'alo ato Xinao 'alo, awaay ko cecay 'aloan iraay ko ikakaay no 32 kongli ko sakanga'ay a rakaten, polong no 'alo saheto micomoday i Tasiyang. Fanawan I laloma' no kitakit ira ko tata'angay fanaw o itiniay i Mount Ohmi kanatal a Fisherman (Mifotingay) fanaw, ano eca Picasso (Pakaenay) fanaw han ko sowal; ira ho ko cecay tata'akay fanaw i Maryland Kanatal a Shepherd fanaw. Palapalaan I laloma'an no kitakit ira ko tadamaanay a pala o Monte Sarando niyaro' sakowan a God (Kawas pala) ato Bushillo pala, ato sasifo'an a kanatal a Dubilly pala ato i laloma'ay no Maryland sakowan a Die (patay) pala. Kafafalic no romi'ad O mingataay to sasifo'ay sakonis ko Liberia a sera; talacowa o fa'edetay ko romi'ad, nika awaay ko no fa'edetay mararid ira ko ciherang ato micepa'ay ato caayay ka nga'ay ko someletay a romi'ad. Safa'edetay folad i saka 2 folad ato 3 folad, o hemhem tangasa 32.2˚C (W 90˚). Sasi'enaway a folad i 8 folad ato 9 flad, o romi'ad a falawfaw matefad 18.3˚C (W 65˚). O lilis no riyar a sa'etal nawhani no riyar a seriw a fali, pasaemelay to tamdaw; sasekalay ira ko dadaya si'enaw tangasa cikarapoyay ko lotok. O kaso'emetan romi'ad o cifaliay ato macidalay romi'ad, kafo'edasan ira ko katefad no karapoy, orasaa caay ka sapinangan. Nika to mihecaan i 11 folad tangas aroma miheca to saka 4 folad o kafo'edasan romi'ad, 5 folad tangasa 10 folad o so'emetay romi'ad. I 7 folad ano eca 8 folad ira ko mato'etoay 2 lipay a tadengalay romi'ad, o sasowalen "kafo'edasan romi'ad". Laloma'an no kitakit awaay ko kafodo'an, lonen ato faliyos. Kicay O maomahay kitakit ko Liberia, pihapiw no Linhoko o masararemay ko kacemahad a kitakit i hekal. Polongen ko maomahay tamdaw ira ko 70%, manga'ayay maomahen a sera no kitakit ira ko 380 'ofad kofo, tahamatini caay ho katangasa i 15% ko kacemahad, cango'otay kokakaenen. O tamdaw no kitakit a GDP i 1980 miheca tangasaay i tingeroh, i 496 Amilika payso, itiya milicad to Icip tamdaw ko GDP (itiya eca) . I 2011 miheca, oni kitakit GDP a ngangan ira ko 11.54 walwalan Amilika payso, o GDP no tamdaw ira ko 297 Amilika payso, o saka 3 a masararemay kitakit i hekal. I likisi, o kicay no Liberia o miti'eray to roma kitakit a sadama, pamo'ecel sa ko roma kitakit mipacefong ato sakinaira no paraparatan a pasadak, tinako o marar a fokeloh, cica' a kilang ato kilang. Paraparatang a cica'. Sasakilangen ato marar a tafok a kinaira o sacoker to kicay no finawlan, saheto o nipasadakan, o sakaira no kinaira to micomoday a payso. O misang'ay to lalosidan caay ka kimeto, dengan caayay ka papina a mimingay misanga'ay to lalosidan no romi'adan. 1989 miheca tangasa 1996 miheca 8 folad a laloma'ay no kitakit a kalalood, naitiya ma'epi ko kicay. I 2000 miheca, misitapang ko Liberia midemak to no kasakitakit paysoan a kiking masakapot sapikantok a halaka, o sakafalicaw to sakipaysoan a dademaken, milaheci to pakoniyah a kalaliacaan, pifalic to no komoing a lakakawa ato pafalic to kalingadan no kitakit. Toya mihecaan, mihayda to ko kalomaocan to no fadawan a rikec, sakifodawan a pisolap ato pikarkar citodong to sapawacay a lakakawa. I 2001 miheca 5 folad, mimitonek ko Liberia a sifo to 2001 – 2010 mihecaan a sakadademak, patosokan o sapilaheci to hakairaira no kicay, mapacakat ko 'aca ni kinaira, misadadahal to pakoniyahay kicay. I 2003 miheca 10 folad, polong no kitakit citodong koya pacarcaran sifo, misi'icel palowad to kicay, micekal to 'aca, nanoya masasiiked ko kasaselal a milosimet no kasierod no icifa, malaheci masongila' ko pilisata a lekakawa, misarocod mipatireng to "pipacefong a rikec", pasadak to fa'elohay kanga'ayan a lekakawa, misa'icel militado to kasakinaira a nga'ayay misolot to nai papotalay mamipacefong. I 2003 miheca a Liberia tangasa i 85% ko awaayay katayalan. Likisi no kicay I 1979 mihecaan kacakatan itiya, nikawrira i 1980 miheca mafafalic ko mikowanay sifo saka eca ka nga'ay ko kicay, nanoya o kicay no Liberia masatapang marara matefad . I 1979 miheca malengat ko laloma'ay no kitakit a lalood saranikay sato tararikor; I 1989 miheca tangasa 1995 mihecaan, o laloma'an no kitakit a kinaira macakat maserer 90%, o aniniay likisi saranikayay tararikod . 2003 miheca paherek ko lalood, o GDP misitapang macakat, i 2007 miheca tangasa 9.4% . Polong no cikiw a pakapaysoay a katalawan saka i 2009 mihecaan a laloma'an no kitakit a kinaira macakat tangasa 4.6% , nikawrira, saki cica' a kilang ato kilang nipasadakan a mapalowad, o maomahay citodongay lomahad i 2010 miheca macakat i 5.1%, I 2011 miheca pa'ayaw to 7.3%, o nia kitakit a kicay ranikay lomahad tangasa i hekalan 20 a kitakit . Tahamatini misaetay to sakalomahad no kicay o nai laloma'ay no kitakit a icifa mimingay, cango'ot to ma;edengay parana'an, o sapicolo' takaraw, caay ka fangcal ko kalali'acaan to sakifiyaw a kitakit, ato o kicay mapatakaraw to no Amilika a payso . O Liberia nai 1943 miheca tangasa 1982 miheca oyaan o Amilika payso ko sakafafalifalic, midemak to no Liberia payso ato Amilika payso ko pidemak . I 2003 miheca kacakatan no dafong misitapang a maserer, i 2008 miheca nawhani o hekalan a kakaenen ato cikatalawan to kinairaira, ranikay macakat ko kalodafong , tangasa i 17.5%, itiya i 2009 miheca miserer tangasa 7.4% . I 2006 miheca, o Liberia a papotalay tadah alatak ira ko 45 walwalan Amilika payso, macalap to ko no lalomaay no kitakit a kinaira to 800% . Nawhani i 2007 miheca tangasa 2010 mihecaan a kasairaan, adihayay kasairaan ato kalali'acaan a tadah mapalasawaday, o nia kitakit a tadah i papotal tangasa I 2011 miheca maserer tangasa 2.229 walwalan Amilika payso . Maomahay O no Liberia laloma'an 3.43% a sera manga'ayay kaliomahen . Manga'ay ko kalokilakilang pinaloma. Manga'ayay maomahen oya mililisay to lawac no riyar to 564 kongli a nga'ayay sera. O nipalomaan a kinaira o felac, cica' a kilang, kaisyafa, kohi, tefos, pawli, keke, kalaha'ay simal, kalaha'ay falo, 'Ariray, panay, kodasing, talacay, nimon, mami' ato kalodatengan. Tadamaanay a nipalomaan o ica' a kilang. O pipaloma to panay, i saetalay a finawlan o nipipalomaan o nipacarcaran ko paloma, todohan nangra ko demedematan, paloma to saka cecay, saka tosa, tona awaay to ko tayhi no sera, malinah to tayra roma a pala a maomah. Caay paka'aca awaay ko pi'acaan to tayhi sapakoyasi, caay ka fangcal ko pilitod awaay ko sapipalasawad to fao ato 'ayam pikari'ang, orasaka o citodongay cango'ot to kinaira. O lotolotokan ira ko 30336 pinfang kongli, matahepoay no kilakilang salongan 31.5% . O kilakilangan adihay ko kasasiroma, ira 235 ko kasasiroma , kilangan halo kahemaway matoni'ay kilang tangasa 'atekakay kilang kilang, kilangan a kasacifolatak masasiroma. Polong no kasakilangan, ira ko 21 kasasiromaan sapisanga' to lalosidan, ira ko 21 kasasiroma a nga'ayay sanga'en ko sakadademak, hook ato satafo, ira ko 20 kasasiroma sapipatireng to loma' lalosidan, ira ko 16 kasasiroma manga'ay sakadademak a kawil, ira ko 20 manga'ayay sapisanga' to dadokap (kami); lalomaan no kitakit a kilakilangan midotoc sapikinaira ko pidemak. Aniniay lalan calay misadadahal to kilangan to pasakilangan, saki Liberia a sifo itini i faloco'an a saetal ko sapicowat to kinaira no kilangan ko satata'akay pisahalaka. Patongal to Monrovia pakoniyah a minato a pipatireng, saka nga'ay no kilang patayra i roma kitakit. Pakaenay to 'a'adopen O Pakaenay to 'a'adopen, o paka'enay to 'ayam ato fafoy. Orasaka laloma'an no kitakit ira ko mangta'ay titi, 'ayam ato fitaol caay ka cango'oten, roma mapatala roma kitakit. Nawhani laloma'an o fa'edetay kilakilangan, orasaka o 'aadopen adihay, ko malonem, takolil, fafoy no lotok, 'aya'ayam, wani, 'alimedas, ta'akay lotong ato lotong, malo kinaira a kakaenen no tamdaw. O fanges no fafoy no lotok ato fanges no 'alimedas, fanges no wani ato wa'a no malonem, sarahoday han ko pilosimet manga'ay to pa'acaen. Misafotingay Misafotingay o kimetoay, foting i lomama' no Liberia a tamdaw o koemeday samanga'ayay sakinaira a protein kadofahay kakaenen. I ngataay no sekal a riyar adihay ko foting, marocok ko patodong to kangalayan no icifo. No kafesa'ay nanom a pisafoting misarocod a mipatenak, miledaf ko fanaw i polong no kitakit. Fodawan I Liberia adihay ko masimeday a fodawan itini, ira ko marar, ^ekim, oteng, antang, ferric niobium, tungsten, manganese, diamond(adicacaw fokeloh), graphite, magnet, tadamarar tafok ato Mica. Nikawrira saheto o caayay ka cowat, dengan o marar, ^ekim ato diamond ko mikorkoran. Itiniay a marar a tafok o nga'ayay. Misang'ay to lalosidan Laloma'ay no kitakit dengan o mimingay a misanga'ay to lalosidan, o misanga'an ira ko mikarkaray to fodawan, misatingkiay, cica' a kilang, tayhi, kilang, marar, misasimal, tenooy, sariko'ay, amoto, 'emi, teking, lingka, safon, misadadokap, misatangso, kakaenen, safalakoay, misamadaray, misanga'ay to kikay, misanga'ay to tosiya, misataminaay, sapisebged ato lalosidan a kaysya. Kasakitakit a kalali'aca Pasadakan kali'aca Saki pasadakay kali'acaan, Liberia i 2006 miheca pasadakan a ira 11.97 walwalan Amilika payso , o nipasadakan ira ko cica' kilang, marar tafok, kohi, kilang, fodawan, afinong simal, afinaong heci, afinong canot, titi ato nisanga'an, dafongan pasadakan tangasa i Into, Amilika, Poland, Germany ato Belgium . Micomoday kali'aca O Liberia i 2006 miheca micomoday ira ko 71.43 walwalan Amilika payso , o nipacomodan ira simal, kakay, sapicolo' sakadademak ato sakatayal, ratoh calay, isingan sakatayal, sapiiyo, sapisanga' to dafong, tayhi, tenooy, kalosakadademak, sadadingoay, tingce. Tingkian, sasalamaen, pisafangod a lalosidan, epah tamako ato nananomen. Kalodafong nai Korea, Singapore, Taywan, Dipon, Congko nipacomodan . Tamdaw Midotoc i 2022 mihecaan Amilika tenokan sakarong nisa'osian, o Liberia a finawlan ira 5,358,483 tamdaw , itini ira ko 30% maro'ay i Monrovia a maci. Polong no finawlan malaisal mafolaway tayni ato itiniay a finawlan, o finawlan 95%. O finacadan ira Keppel, Barcelona, Dan, Crewe, Grebo, Mano, Loma, Gora, Mandingo, Bell ato 19 sician nai Amilika safaniyot mafolaway a kohetingay tamdaw teloc. O Keppel satata'angay finacadan i polong no kitakit, micalap to 20% . Nai Amilika ato kaetipay Into palapalaan a Amilika teloc a Liberia tamdaw, ato nai Congo ato Caribbean sa'etal a Congo tamdaw, micalap to 2.5% to finawlan . Ikoray tosa nai 19 sici o mi'emetay to sici no Liberia. O Inkiris a sowal ko sakasowal no Liberia ato sakasasowal . Itini i Liberia ira ko 31 a sowal no finacadan, nikawrira o mipasowalay to no ina a sowal caay ka'aloman . O Liberia a Inkiris sowal (no Creole a Inkiris a sowal) malifongay. Midotoc to i 2008 mihecaan polong no pipalita, o Liberia 85.5% tamdaw ko mitooray to Kristokiw, roma i 12.2% o Muslim . Itiniay a to'asan pakayraan dengan 0.5%, roma ira ko 1.5% mitokian to awaayay ko pakayraan. Ono Liberia a kimpo a matelek o finawlan ira ko pakoniyah a pitooran, o sifo mingodo to finawlan to nia salongoc. Talacowa o kimpo a matelek i Liberia malasiyasay to pakayraan ato sician a kitakit, nikawrira o Liberia o Kristokiw a kitakit . Ono kitakit a pitilidan padamso to Fangcalay Cudad a nananamen, orasaka sarikec a matelak mi'efec to pa'aliwacan ano eca no Kristokiw a kacedengan romi'ad a kalali'acaan a demak. Kiwiko I 2010 mihecaan a Liberia o mapohaway to tilid 60.8% (fainayan 64.8%, fafahiyan 56.8%) , o roma a sa'etal a mimingay pitilidan ato tenokan pitilidan caay ka ci'aca a kiwiko , nikawrira ira ko roma a 'etal mangalay pasadak to sapitilid a payso itiya manga'ay to mimingay pitilidan ato tenokay pitilidan. Salongan kahacecay a ka'emangay i Liberia a kiwiko o 10 miheca (fainayan 11 miheca, fafahiyan 8 miheca) , o nia kitakit sapasifana' ato malasingsiay o cango'otay . Ono Liberia takaraway kiwiko citodangay ira ko no kitakit ira ko no tekedan. O no kitakit a Liberia daykako o nano kitakit satata'akay mato'asay a daykako, itiniay i Monrovia , i 1862 mihecaan mapatireng. Anini ira ko 6 a kakoying, halo 1 a ising kakoying ato polong dengan a sarikec kakoying Louis Arthur Greens rikec kakoying . I 2009 mihecaan, no i Harper a Tubman daykako o saka 2 no kitakit a daykako . O Keddington daykako o nano Amilika Anglican Church nipatirengan i 1889 mihecaan, o samato'asay no tekedan daykako. Nai 2006 mihecaan, o sifo itira i Buchanan, Sanikole, Voinjama mipatirengay to syako kakoying . Nawhani i 2018 mihecaan 10 folad miliyang ko mitiliday, fa'elohay maalaay congtong ci George M Weah mipalasawad to no kitakit a daykako mitiliday a sapitilid a payso . Tekadan daykako O Cartington daykako i 1889 mihecaan nai Amilika Anglican Church i state kanatal a Suakoko patireng, malo saki yincumin a finawlan patenakay kiwiko a tayal. O samatelangay no Amilika tekedan daykako. O Stella Maris Polytechnic, o cecay tekedan takaraway kiwiko citodongay. Oni pitilidan mapatireng nai 1988 miheca, o nano Monrovia a Loma tingsokiw tata'angay citodongay a nidemakan. Pitilidan itiraay i kalomaocan a lotok, ira ko 2,000 ko tamdaw no mitiliday . Kaetipay Kristo ansokonic (Seventh-day Adventist Church) daykako, itiniay i Magibi kanatal a Roberts kasakitakit hikokiciw . O United Methodist Church daykako a cecay itiniay i kaetipay Africa Liberia a tekedan Kristokiw daykako, itiniay tamdaw sowal sa UMU. Tangasa i 2016 mihecaan, ira ko 9,118 tamdaw a mitiliday. O nia citodongay mapatireng i 1998 mihecaan . Kakolalan no picolo'an O tadamaci ira ko kalocalay a lalan matatongod i polong no kitakit kasatata'angay kadademakan citodongay 'etal. Kawali a Roberts kasakitakit hikokiciw o satata'angay i Africa safaniyot a hikokiciw. O Liberia a pakariyaray a picolo'an cingangan i hekal, i tadamaci ira ko 20 a kasakitakit noriyaray picolo' marariday ko rakat ato kasatongodan malacalay, i Monrovia minato o kaetipay Africa sa'etal satata'akay aniniay a minato, o dadahal no minato ira ko 300 kofo, mihecaan a pi'enoc 1000 'ofad ton. Marar lalan Polong no kitakit dengan 2 ko marar a lalan, o kakaya' ira ko 490 kongli , to nia 145 kongli o ki'ecoay a marar lalan. Saheto o midemakay mi'ot'otay to fodawan a kosi, o sapicolo' to marar fodawan, laloma'ay kalaloodan mapeleng makari'ang itiya, ta anini caay to karomakat. Lalan I Liberia a lalan o kakaya' ira 10600 kongli , o nian masaromi'aday a lalan 2036 kongli, mapatangiiway lalan ira ko 739 kongli. Laloma'an no kitakit a lalood tadamaan ko kakari'ang. Nanom a picolo' O Liberia i olong no cikiw a pakariyaray picolo' ira ko tadamaanay a todong, o Liberia caay ka pina ko tamina nira, nikawrira nai Liberia ka'emeday ko sapitoki a payso, malosaka tadamaan no Liberia i hekal a kacingangan no tamina a pitokian a kitakit, nai Amilikaay a "Liberian International Ship &amp; Corporate Registry" (decdec a tilid LISCR) taypiaw to Liberia nikapolongan kitakit sifo riyaran citodongay paini to kakingangan no tamina a nipitokian a demak. I 2008 miheca ira ko 2204 tamina mipakafitay to fayfay no kitakit , o sa'adihayay o Amilika ato Greece a kosi a tamina, o sapisakahemaw to sata. Saki Liberia kitakit a tamina saheto o mimingay, eca ka papina, nai 1961 mihecaan i, misitapang ira ko patelekan romi'ad to mirarakatay tamina ato France a malalifetay to efa ato Congo kohetingay wa'a minato a karomakat. Laloma'an no kitakit ira ko Monrovia pakoniyah minato, Geville minato, Harbor minato, Buchanan minato ato Roberts minato, no mihecaan a nicolo'an a dafong ira 20 'ofad ton. Kakarayan nicolo'ay I 2009 miheca laloma'ay kitakit ira ko 33 a hikokiciw , itini ira ko 2 tata;akay hikokiciw, tadamaci ato kasa kanatal sifo ira ko pafesotay a hikoki. Itini i tadamaanay maci a Roberts kasakitakit hikokiciw nao Africa satata'akay hikokiciw, i 1990 miheca mapeleng i laloma'ay no kitakit a kalaloodan, I 1997 miheca 12 folad miliyaw mapatireng. Ta anini ira ko Brussels hilkoki kosi, Ghana hikoki kosi ko midemakay to nian.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɾib~b~vəria ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit , o~u saso~uwaɾən to~u ɾib~b~vəria , o~u taɬ~ɮaso~uwaɾ paŋaŋan i ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit, itiniaj i kaətipaj no~u afriʦa safanijo~ut miɾiɾisaj to~u rijar a kitakit, kaʡamis o~u *o~u~uinəa, kaətip kaʡamis o~u ɾio~un ro~uʦk, kawaɾi o~u ib~vo~urj ʦo~uast, kaətip katimo~uɾ o~u tasijaŋ a no~u ʦo~uŋto~uŋ a nipatatəko~uan kitakit. o~u finawɾan no~u kitakit saɾo~uŋan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra **,*** pinfaŋ miɾə (** ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** pinfaŋ ko~uŋɾi). o~u taɬ~ɮaso~uwaɾ no~u kitakit o~u inkiris a so~uwaɾ, nika o~uni kitakit ira ko~u ** no~u kasasiro~uma a so~uwaɾ no~u nijaro~uʡ so~uwaɾ, paħapinaŋ o~u nia kitakit a finaʦaɬ~ɮan ato~u kasairaira no~u po~unka. o~u taɬ~ɮamaanaj a maʦi ato~u sataʡakaj maʦi o~u mo~unro~ub~via. o~u ɾib~b~vəria nai ** siʦian, o~u miʦiŋʦiŋaj saʦəfaŋ no~u amiɾika miʦo~ukəraj to~u pipatirəŋ to~u kitakit, o~uni a saʦəfaŋ minəŋnəŋ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw i afriʦa safanijo~ut ikaka to~u i amiɾikaaj ko~u ŋa;aj to~u pako~unira ato~u kaʦəmaħaɬ~ɮan no~u kitakit . nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~u ma ɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit itija, ira ko~u **,*** no~u tamɬ~ɮaw i miɾika to~u sakisjakaj ato~u sarikəʦ a mapənəʦ a mifaɬ~ɮəs ko~u sakapako~unira ato~u pako~uniraaj kaso~ufo~uʦan a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw miɾinaħ tajra i ɾib~b~vəria a saʡətaɾ, o~unini a maro~uʡaj miħawikiɬ~ɮ to~u kaitiraaj naŋra i amiɾika a po~unka ato~u to~uʡasan, mirara maɾa o~u amiɾika * ɾib~b~vəria ko~u nijaħ . o~u ɾib~b~vəria a kimpo~u ato~u fajfaj mito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u amiɾika, o~u taɬ~ɮamaʦi o~u aʦs a miʦo~ukəraj ato~u amiɾika ʦo~uŋto~uŋ ʦi *aməs mo~unro~uə a ŋaŋan ko~u paŋaŋanan. ɾib~b~vəria i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, o~u amiɾika taŋasa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ a miħajɬ~ɮa. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, nao~u maso~ufo~uʦaj i no~urfo~uɾk si no~u b~vir*inia kanataɾ o~u afriʦa təɾo~uʦ a amiɾika ʦiɬ~ɮafo~uŋaj tamɬ~ɮaw ʦi *o~usəpħ *ənkins ro~ub~b~vərts mipaɬ~ɮaŋ to~u ɾib~b~vəria to~u sapisiikəɬ~ɮ, nano~uja misiikəɬ~ɮ ko~u ɾib~b~vəria itija maɾa o~u saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, o~u ŋaŋan no~u ɾib~b~vəria i inkiris a so~uwaɾ "pako~unira" ato~u "masəɬ~ɮaɾ" (ɾib~b~vəratəɬ~ɮ) sanaj a saso~uwaɾən. i ** siʦian, o~u ɾib~b~vəria ato~u ətħio~upia i afriʦa safanijo~ut ʦaajaj kaʦiŋʦiŋ a misiikəɬ~ɮaj a kitakit. o~u saʡajawaj no~u afriʦa safanijo~ut miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮaj a nikapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u ɾib~b~vəria, o~u samato~uʡasaj no~u afriʦa safanijo~ut aniniaj a nikapo~uɾo~uŋan kitakit. i afriʦa safanijo~ut kaʦaʦəfisan miʦiŋʦiŋ miiməraj to~u so~uɾo~uŋo~uʦ a afriʦa safanijo~ut a kitakit. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ itija, miʦo~ukəraj to~u amiɾika a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u *ərmanj ko~u ɾib~b~vəria, nano~uja pakaɾajap to~u piʦo~ukər no~u amiɾika a mipaʦəfo~uŋ to~u patirəŋ to~u tatənaan no~u kitakit, mapaɬ~ɮama ko~u ɾib~b~vəria a ʦəmaħaɬ~ɮ ato~u kasənəŋan no~u kasakitakit. o~u ɾib~b~vəria o~u nipatatəko~uan i kasakitakit, ɾinħo~uko~u ato~u afriʦa safanijo~ut kapo~uɾo~uŋan sakapo~ut patirəŋan. o~u maro~uʡaj i ɾib~b~vəria amiɾika tamɬ~ɮaw maɾitəmo~uħ naŋra ko~u ʦaajaj kasasiŋaʡaj to~u jinʦo~u~umin no~u ɾib~b~vəria, maŋaɾəf o~uja maʡo~uripaj mapatəkəɬ~ɮ ko~u i səkaɾaj saʡətaɾ a jinʦo~umin. niʦiŋʦiŋan a səra maɾəfo~u no~u səkaɾaj kakəriɬ~ɮan no~u ʦrəwə finaʦaɬ~ɮan ato~u *rəb~b~vo~u finaʦaɬ~ɮan a maɾipaɾaw. o~u maro~uʡaj i ɾib~b~vəria amiɾika tamɬ~ɮaw mipaɾo~uwaɬ~ɮ miʦəkəro~uħ to~u səɾaɾ mipatirəŋ to~u kiwkaj ato~u pitiɾiɬ~ɮan, mikiwiko~u to~u itiniaj finawɾaŋ . i saʡajaw, o~u amiɾika a təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw masataɬ~ɮamanaj a mimiŋaj səɾaɾ, mirəpət to~u ʦaajaj ka saɾo~uŋan mirəpətaj to~u sako~uwan no~u siʦi; taŋasa **** miħəʦa o~u jinʦo~umin itini to~u no~u nijaħ a səra a maɾasawaɬ~ɮ ko~u sakaʦiŋaŋan no~u ɾib~b~vəria . i **** miħəʦa, ʦi wiɾɾiam r to~uɾb~b~vərt ko~u miko~uwanaj to~u siʦi a o~u kataɾawan mifaɾiʦ ko~u so~ufitaj, ʦi to~uɾb~b~vərt i kafaɾiʦan no~u siʦi a mapataj, paħapinaŋ o~u paħərəkan no~u amiɾika a təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw itini kitakit ko~u sako~uwan, nano~uja o~u ɾib~b~vəria ira ko~u ** miħəʦaan ko~u ʦaajaj ka ʦəkaɾ ko~u siʦi itija. i nano~u finawɾan paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kitakit wijjinħo~u~uj * miħəʦa ko~u no~u so~ufitaj piko~uwan ato~u ɾib~b~vəria kitakit kapo~uɾo~uŋan kasarəkaɬ~ɮ * miħəʦa no~u finawɾan sako~uwan, iko~ur ira ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saka * ato~u saka * i ɾib~b~vəria. o~u nia kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦi mapatajaj to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ tamɬ~ɮaw (saɾo~uŋan *% ko~u tamɬ~ɮaw) ato~u awaajaj ko~u pinakajan a ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw, nano~uja i ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u sakaso~ukəɬ~ɮət no~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria to~u **%. i **** miħəʦaan a kasasiŋaʡaj a katatəɾətəɾakan, o~u ɾib~b~vəria itija to~u i **** miħəʦa ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u faʡəɾo~uħaj nikapo~uɾo~uŋan a siŋkiw, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un sirɾəaf to~uja siŋkiw maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ, ao~u misaŋaʡaj to~u ɾikisi a saʡajawaj fafaħijan ʦo~uŋto~uŋ i afriʦa safanijo~ut kitakit. o~u pipatirəŋ to~u paranaʡan no~u kitakit ato~u o~una sjakaj sapataɬ~ɮo~u masasisiwto~uʦ ato~u **** * **** miħəʦaan a masaŋiɾ no~u kataɾawan əb~b~vo~uɾa b~viro~u~us (saɾo~ufo~uŋ), taŋasa i **** miħəʦa, o~u kitakit ira ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiniaj a maʦaħiwaj a ʡo~urip i kasakitakit . kaʦəɬ~ɮəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ sataɬ~ɮamaanaj kaʦəɬ~ɮəŋan no~u ɾib~b~vəria o~u sakiʦima tamɬ~ɮaw ato~u no~u kristo~ukiw a saʦəɬ~ɮəŋ. faʡəɾo~uħaj miħəʦa (* fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ); patirəŋan to~u so~ufitaj (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); piasikan to~u taɬ~ɮam (* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj saka * ro~umiʡaɬ~ɮ); kaso~ufo~uʦan ni ro~ub~b~vərts ʦo~uŋto~uŋ a ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pito~uɾo~unan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj saka * ro~umiʡaɬ~ɮ); papo~uɾo~uŋan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pisiikəɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮ (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); pafajfajan ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kitakit (* fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); kansjasaj (** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ɾipaj a saka *); kaso~ufo~uʦan ni ɬ~ɮo~u~ub~b~vərman ʦo~uŋto~uŋ ro~umiʡaɬ~ɮ (** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ); kristmas ro~umiʡaɬ~ɮ (** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ). ɾikisi nai **** miħəʦaan, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u po~urto~u~u*aɾ, nətħərɾanɬ~ɮ, inkiris, fanʦə tajni miʦiŋʦiŋ, o~u əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw paŋaŋan to~u itiniaj "o~u ɬ~ɮamɬ~ɮam a ɾisɾis no~u rijar", itini mifaɬ~ɮəs a maɾaɾiʡaʦa to~u tamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa o~u miʦiŋʦiŋaj saʦəfaŋ no~u amiɾika i ɾiɾisaj no~u rijar patirəŋ to~u ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw to~u "mafo~uɾawaj saʡətaɾ". i **** miħəʦa taŋasa ** siʦi ** miħəʦaan, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ a maro~uʡaj o~u pakaɾajap to~u pako~uniraaj a nifaɬ~ɮəsan, o~u saɾo~uŋan ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw paʦo~umo~uɬ~ɮ iamiɾika, paso~uwaɾ "mo~unro~ub~via", i **** miħəʦaan mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan to~u ɾib~b~vəria, iko~ur pasajra to~u i səkaɾ ko~u piɾənak, i **** miħəʦa mapatatəko~u ko~u kasamafo~uɾawaj saʡətaɾ, mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan "ɾib~b~vəria nipatatəko~uan a kitakit". o~u ɾib~b~vəria i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u pisiikəɬ~ɮ, o~u saʡajawaj misiikəɬ~ɮaj aniniaj ʦisaɾo~uŋo~uʦ kitakit i afriʦa safanijo~ut. o~u ʡajawaj piʦiŋʦiŋan no~u ab~b~vjssinia ħo~uŋti kitakit to~u afriʦa safanijo~ut a misiikəɬ~ɮaj a kitakit. i **** miħəʦaan, o~u tro~u~uə wħi* kasarəkaɬ~ɮ miɬ~ɮo~uto~uʦ ʦisako~uwan to~u *** miħəʦa, miʡəfət to~u miɾijaŋaj a sarəkaɬ~ɮ a ɬ~ɮəmakan, o~u nia sarəkaɬ~ɮ maɾao~u miħəʦaan a kasarəkaɬ~ɮ ɾəkakawa patirəŋ to~u parariɬ~ɮaj miko~uwan to~u ħaɾafinaj. i **** miħəʦa, o~u ɾib~b~vəria mapiɬ~ɮaħ i inkiris, pakəɾaʦ to~u kaʡamisaj no~u mano~u ʡaɾo~u a səra; i **** miħəʦa, mapiɬ~ɮaħ ħaʦa to~u franʦə, mapakəɾaʦ ħaʦa to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj marjɾanɬ~ɮ kafo~uɾawan saʡətaɾ. iko~ur kinapinapina pakəɾaʦ to~u səra to~u inkiris, franʦə a tasaaj kitakit. i **** miħəʦaan itija, awaajaj ħo~u ko~u maso~uŋiɾaʡaj a kaɾaŋaŋan. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, ʦi wiɾɾiam wakanaratħ sħaɬ~ɮraʦħ to~u~ub~b~vman maɾaʦo~uŋto~uŋ to~u ** miħəʦa, nano~uja paʦakat to~u sakaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin afriʦa safanijo~ut a tamɬ~ɮaw, miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u kaɾaʦəʦajan no~u finaʦaɬ~ɮan a təɾək, misaʡiʦəɾ paɾasawaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw ato~u no~u jinʦo~u~umin a kaɾaɾaəɬ~ɮan. i **** miħəʦa mapataj ʦi ɬ~ɮo~u~ub~b~vərman, ʦi wiɾɾiam riʦħarɬ~ɮ to~uɾb~b~vərt to~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj maɾaʦo~uŋto~uŋ. i **** miħəʦa, miɾijaŋaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u sakarawraw, mapənəʦ no~u ħitaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u nano~u ʦranə finaʦaɬ~ɮan ʦo~uŋto~uŋ a misaro~uko~uaj kakəriɬ~ɮan ʦi samo~u~uəɾ ʦano~un ɬ~ɮo~uə a ** so~ufitaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ mifəɾiħ, mafəɾiħ ato~u mapataj ʦi to~uɾb~b~vərt, paħərək sa ko~u ħaɾafinaj no~u amiɾika təɾo~uʦ ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw to~u piʦaɾap miko~uwan to~u kitakit, maɾa o~u saʡajawaj ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw kakəriɬ~ɮan no~u kitakit. i **** miħəʦa, o~u sako~uwan ni ɬ~ɮo~uə pafəɾiən ko~u finawɾan miko~uwan, miɾijaw maɾo~umao~uʦ, patirəŋ to~u kimpo~u. to~una miɾijas ʦi ɬ~ɮo~uə to~u kaɾaħitaj niŋra i **** miħəʦa maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ. i**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾib~b~vəria o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit mao~uɾaħaj to~u kitakit a sarəkaɬ~ɮ i ib~vo~urj ʦo~uast patirəŋ to~u sakapo~ut mamifəɾiħ to~u sifo~u a ħitaj, i ʦi ʦħarɾəs tajɾo~ur ko~u mikəriɬ~ɮaj miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɾib~b~vəria, po~uɾo~uŋ no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~uja mao~uɾaħaj to~u kitakit a sarəkaɬ~ɮ itira i mo~unro~ub~via, maɾito~usa a sasiikəɬ~ɮ, o~uja ɾib~b~vəria maŋaɾəf taɾaħəno~ut ko~u rarawraw no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ɾəkatəp no~u əo~u~uro~upə mio~uʦo~ur to~u paɾariħaɬ~ɮajaj ħitaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i mo~unro~ub~via, masasiwto~uʦ to~u ni tajɾo~ur a ħitaj. o~u kasakitakit a sjakaj to~u ko~u mipaɾaɾiʡajaj, mipao~uʦo~ur to~u tajpiaw i b~b~vanjo~u~uɾ taʡaŋaj maʦi no~u *amb~b~via a ɾo~umao~uʦ, patirəŋ to~u "po~uɾo~uŋ kitakit marikəʦaj ɾinʦi a sifo~u". i * fo~uɾaɬ~ɮ, maro~ufo~u ʦi ɬ~ɮo~uə, itija mako~uwaŋ mapataj i ɾaɾan no~u mo~unro~ub~via. ** fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi sawjər mapatirəŋ a maɾa ʦo~uŋto~uŋ no~u po~uɾo~uŋ kitakit marikəʦaj ɾinʦi a sifo~u, nika ɾijaŋən ni tajɾo~ur. i **** miħrʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾib~b~vəria maʦo~uwat to~u tajra i sakafijaw a kitakit i ɾio~un ro~uʦk ato~u *o~u~uinəa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kaʦaʦo~ufəɾan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itira i b~b~vanniŋ no~u ʦo~uto~uno~uo~u~u maʦi maɾaħəʦi ko~u katatəɾək, patirəŋ to~u ɾimaaj tamɬ~ɮaw kitakitan wijjinħo~u~uj satakarawaj ʡiʦəɾ miko~uwan to~u kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masakapo~ut ko~u paʦənaʡan sifo~u. i **** miħəʦa, nawħani kasaʦəfaŋ ʦaaj ka raħəkəɬ~ɮ ko~u paɾaisaɾ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, maɾaɾijaw ħaʦa ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, masasio~uʦo~ur ħaʦa ko~u kasaʦəfaŋ itira i ab~b~vo~u~uja maʦi no~u ni*əria matatəɾək, o~u a ənəmaj tamɬ~ɮaw kitakit ko~u wijjinħo~u~uj miko~utaj to~u ɾimaaj tamɬ~ɮaw kitakitan wijjinħo~u~uj. * fo~uɾaɬ~ɮ, miɾitaw ħaʦə ko~u masakapo~ut ko~u paʦənaʡan sifo~u. i **** miħəʦa, misamawmaw ʦi tajɾo~ur mirəpət to~u kakəriɬ~ɮan misaʡaɬ~ɮaaj a ʦəfaŋ, saka maɾaɾijaw ħaʦa ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, * fo~uɾaɬ~ɮ, itini i no~u kasakitakit a sjakaj pipənəʦ, o~u kasaʦəfaŋ miɾijaw ħaʦa masasitəɾək, mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa paɾasawaɬ~ɮ to~u sakarariʡaŋ. * miħəʦa ko~u ħaɾafin no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦimapatajaj ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw ko~u maɾafəɾaj finawɾan, mamaɾəɬ~ɮo~uaj maɾasawaɬ~ɮ ko~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria a kitakit. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, kasaʦəfaŋ mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa paɾasawaɬ~ɮ to~u sakarariʡaŋ mipatirəŋ to~u kasarəkaɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ, misiŋkiw, maaɾa ʦi tajɾo~ur maɾaʦo~uŋto~uŋ. o~u ʡatəkakaj ko~u sapiʡəmət ni tajɾo~ur to~u kitakit, miɾaħəʦi to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit, misatatas paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kiʦaj. nikawrira, **** miħəʦa, kaʡamisaj no~u ɾib~b~vəria masaɬ~ɮak ko~u ʦəʦaj mifəɾiħaj to~u sifo~u a ħitaj, katəŋiɾan ira ko~u piʦo~ukər no~u *o~u~uinəa safo~u, itija maɾaɾijaw ħaʦa to~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. taŋasa i **** miħəʦa, o~u nisaʡətan no~u sifo~u a po~uɾo~uŋ no~u səra ni tajɾo~ur to~uɾo~uaj ira ko~u ʦəʦaj (*/*), o~u mo~unro~ub~via taɾaħəno~utaj i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. o~u nano~u ni*əria a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i kaətipaj no~u afriʦa kitakit paɾəkapo~utaj miɾijaw mio~uʦo~ur to~u pariħaɬ~ɮajaj a so~ufitaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi tajɾo~ur miħapiw to~u pisawaɬ~ɮ, pasi miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi mo~usəs b~b~vo~u~uɾɾa ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sako~uwan, itija miɾaɾiw tajra i ni*əria. taɾaʦo~uwa kasakitakit a jiməŋ saʦəfaŋ ao~u kaʡano~uf ato~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kaʦiraraw ni tajɾo~ur a mirəpət, ʦaaj ka kaħiən no~u ni*əria pasaɬ~ɮak. saʦiso~uwaɾ sa ɬ~ɮəŋan o~u ɾib~b~vəria ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i rikəʦ a sako~uwan ko~u pasaɬ~ɮakaj to~u sapipatajra a saɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ko~u mamakaħi ko~u ni*əria ʦi tajɾo~uran. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u ɾinħo~uko~u a mipariħaɬ~ɮajaj a so~ufitaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɾib~b~vəria, o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a kasaʦəfaŋ a sakarariʡaŋ. taŋasa anini, o~uja to~u **** tamɬ~ɮaw no~u ɾinħo~uko~u itiraaj i ɾib~b~vəria kitakit. taɾaʦo~uwa o~u rarawrawaj a ɬ~ɮəmak ʦaaj ka ɾasawaɬ~ɮ, nikawrira matajo~uaj ko~u pipaɾasawaɬ~ɮ sakarariʡaŋ a tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ni b~b~vra a sifo~u ato~u kasarəkaɬ~ɮan a ʦəfaŋ masasi tiɾiɬ~ɮ to~u təɾək "aʦʦra riħaɬ~ɮaj kasasitəɾək", itija i ** fo~uɾaɬ~ɮ misakapo~ut patirəŋ to~u po~uɾo~uŋ kitakit a ɾinʦi sifo~u. itija mapato~uro~uʡ ʦi ʦħarɾəs *o~u~uɬ~ɮɬ~ɮ b~b~vrjant ko~u kakəriɬ~ɮan ɾinʦi a sifo~u, itira i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw patirəŋ. mataʡəɾif ko~u to~usa miħəʦa, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, i pikanto~uk no~u ɾinħo~uko~u miɾijaw to~u nikapo~uɾo~uŋan a siŋkiw. sakaʦəʦaj a pito~upaan, ʦi *əo~ur*ə wəaħ ko~u kaʡajawaj, nika ʦaaj pakaɾato~usa, nikawrira i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijaw to~u sakato~usa i, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a maaɾaaj. i **** miħəʦa, mipatirəŋ ko~u sifo~u to~u so~uʡəɾinaj ato~u maɾaɾiʡajaj wijjinħo~u~uj, misapaɾita to~u nano~u ɬ~ɮəmak no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u nikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɬ~ɮəmak a raraw . i **** miħəʦa, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf ʦo~uŋto~uŋ miħapiw i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ pisiikəɬ~ɮan no~u kitakit . i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u pariħaɬ~ɮajaj tamɬ~ɮaw ʦi ɾəjmaħ *b~b~vo~uwəə nawħani mikəriɬ~ɮaj to~u fafaħijan sakariħaɬ~ɮaj a o~unto~u i **** miħəʦa paħərək to~u saka to~usa no~u ɾib~b~vəria a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a mapako~umpaj to~u no~ub~b~vəɾ pəaʦə pri*ə . i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi əɾɾən *o~uħnso~un ħiɾɾɾəaf paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a maaɾa to~u ʦo~uŋto~uŋ, paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u * miħəʦa ko~u ɾijaɬ~ɮ . i **** ħiħəʦa, o~uja əb~b~vo~uɾa b~viro~u~us (ɾifo~uŋ) miɾəsap i kaətipaj no~u afriʦa, saka to~usa miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ miʦo~umo~uɬ~ɮ i ɾib~b~vəria, taŋasa i **** miħəʦa, ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw maɬ~ɮəŋaaj, ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw mapatajaj. o~u i mo~unro~ub~via taɬ~ɮamaʦi ira ko~u * tamɬ~ɮaw mapatajaj. i **** miħəʦa misiŋkiw ko~u ɾib~b~vəria, ʡajawaj waʡajaj maɾi, taɬ~ɮamaanaj to~u i ɾikisi a no~u afriʦa safanijo~ut mimaɾiaj ʦi *əo~ur*ə wəaħ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw mapatirəŋ to~u ʦo~uŋto~uŋ , o~u saka səpat maɾakapaħaj no~u afriʦa safanijo~ut a ʦi wəaħ misəko~uŋaj to~u mapo~uħəɬ~ɮaj, mifaɾiʦaj to~u kiʦaj, misəko~uŋ to~u mafo~ukiɾaj to~u tiɾiɬ~ɮ ato~u sapipaʦakat to~u sakaʡo~urip a ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uso~ukan a ɾəkaɬ~ɮan .ʦo~uŋto~uŋ . i pipatirəŋan paso~uwaɾ sa ** miħəʦaan sakinaʦəʦaj no~u ɾib~b~vəria ko~uni to~u miro~uʦo~ukaj a pitaʡəɾifan a kasakapo~uɾo~uŋan . o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan o~u ɾib~b~vəria masasiikəɬ~ɮ to~u ** ko~u kanataɾ, o~u nia kanataɾ maɾaisaɾ po~uɾo~uŋ ira ko~u ** saʡətaɾ, saħəʦiən ko~u nian a kasasiikəɬ~ɮ no~u finaʦaɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ. o~u saħaɾafinaj a ɾikisi o~uja to~usaaj kanataɾ o~u *ranɬ~ɮ b~b~vassa kanataɾ ato~u mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ, saħəto~u nai **** miħəʦaan ʡajaw no~u pisiikəɬ~ɮan no~u ɾib~b~vəria iraaj to~u mapatirəŋ. o~u b~b~vapo~uɾo~u~u faʡəɾo~uħaj a kanataɾ, i **** miħəʦaan mapatirəŋ. o~u nimb~b~va o~u saɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj a sako~uwan, ira ko~u **,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (*,*** pinfaŋ inɾi), o~u mo~untsərraɬ~ɮo~u samimiŋaj kanataɾ, ira ko~u ***.*** pinfaŋ ko~uŋɾi (*,***.** pinfaŋ inɾi) . o~u mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ o~u saʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw no~u kitakit, taŋasa **** miħəʦa a pipaɾita to~u tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ **** ko~u tamɬ~ɮaw no~u finawɾan . o~una ** a kanataɾ o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uro~uɬ~ɮaj to~u mamikanto~uk miko~uwan. o~u kimpo~u miɾo~uŋo~uʦ to~u kaħaʦəʦaj no~u kanataɾ ato~u kasanijaro~uʡ misiŋkiw to~u kasakakitaan, nika nawħan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sakiɬ~ɮafo~uŋ pajso~u a maɬ~ɮaħɬ~ɮaħ, o~u nia siŋkiw nai **** miħəʦaan ʦaaj sato~u pisŋkiw . maŋaʡajaj piʡənəʦən ko~u ʦiʦo~u~u no~u ɾib~b~vəria, maħapinaŋ ko~u ** a kanataɾ. saki nia ʦiʦo~u~u o~u no~u kitakit a kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan maɾaɾənaj to~u no~u nijaro~uʡ ato~u si a kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan. imatinib~b~v awaaj ħo~u i kimpo~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa mapo~uɾo~uŋaj ɾəkakawa ko~u sapiɬ~ɮəmak to~u sakinijaro~uʡ a sifo~u mapatirəŋ ato~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw . sifo~u ato~u siʦi miɾəʦaɬ~ɮaj to~u no~u amiɾika a sifo~u ko~u ɾib~b~vəria sifo~u, miɬ~ɮo~uto~uʦ "kimpo~u" a təɾək, o~u ʦəʦaj mapo~uɾo~uŋaj rikəʦ a nikapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u kako~utako~utaj no~u kaɾo~umao~uʦan a nikapo~uɾo~uŋan kitakit. to~uɾo~uaj ko~u maɾaɾənaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miɬ~ɮəmak no~u sifo~u: miɬ~ɮəmakaj, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mikəriɬ~ɮaj; mitəɾəkaj, o~u to~usaaj a kaɾo~umao~uʦan faʦo~u mipatirəŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a masakapo~ut; mitəfo~uʦaj, satakarawaj a ħo~ujiŋ ato~u pina a safaaj ħo~ujiŋ masakapo~ut. (miɾo~uŋo~uʦ to~u naiʦo~uwaaj) o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u tatapaŋan no~u sifo~u, kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ato~u to~uɬ~ɮo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj no~u ɾib~b~vəria . o~u ro~uma a tajaɾ no~u ʦo~uŋto~uŋ ħaɾo~u mitəɾəkaj ano~u əʦa miɾijaŋ to~u nitəɾəkan no~u kaɾo~umao~uʦan, sapiħəpo~uɾ, ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ mio~uʦo~ur to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ, rikəʦ a tapaŋ ato~u ro~uma a ko~umo~ujiŋ. o~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ maɾakapo~ut, pakajni kinato~usaaj ko~u pito~upa, a o~u satakarawaj ko~u paja ko~u mamaaɾa, * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ, saʡaɬ~ɮiħajaj kina * rəkaɬ~ɮ . mitəɾəkaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan ato~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan sakapo~ut. o~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan nao~u ʦəʦaj ko~u kakəriɬ~ɮan, ira ko~u ** ko~u ɾo~umao~uʦaj, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw nipaɾitaan i ** a kanataɾ a tamɬ~ɮaw ko~u nipato~uɬ~ɮo~uŋan, kasa kanataɾ saɾo~uŋan * ko~u ɾo~umao~uʦaj . kasaʦəʦaj no~u kararəmaj ɾo~umao~uʦaj a tajpiaw o~u ʦəʦaj kanataɾ nisiŋkiwan, nai po~uɾo~uŋ no~u kitakit a siŋkiw wo~u~ujjinħo~u~uj nisiikəɬ~ɮan, o~u kaitiraan a pisiŋkiw a ʡətaɾ a finawɾan ko~u misiŋkiwaj, maaɾa * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ. o~u fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan nai kasaʦəʦaj kanataɾ * ko~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj sakapo~ut, po~uɾo~uŋ ira ko~u ** no~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj . o~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ, nao~u finawɾan ko~u mito~upaaj aɬ~ɮiħajaj no~u siŋkiw ko~u maaɾaaj . o~u miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan no~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj, ano~u awaaj mikiħatija mikəriɬ~ɮ o~u ɾinʦi a kakəriɬ~ɮan ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. o~u satakarawaj rikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sakakaaj ħo~ujiŋ no~u ɾib~b~vəria, nao~u * ko~u sakapo~ut, nai ɾib~b~vəria sataɬ~ɮamanaj mitəfo~uʦaj ko~u mikəriɬ~ɮaj. ɾaɾo~umaʡan nao~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u mito~uro~uʡaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i ħo~ujiŋ, o~u fafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦaj ko~u miħajɬ~ɮaaj, taŋasa ** miħəʦaan ko~u rəkaɬ~ɮ. o~u rikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj maɾaisaɾ o~u mirakataj miɾiɾis a ħo~ujiŋ ato~u saro~uʦo~uɬ~ɮaj ħo~ujiŋ, misimaw pariħaɬ~ɮaj ħo~ujiŋ ato~u pariħaɬ~ɮajaj tapaŋ . o~u sakirikəʦan a faʦo~u nai inkris, amiɾika, franʦə a saɾo~uŋan rikəʦ ato~u kananaman rikəʦ a maʦaʦamo~uɾan. o~u no~u kitakit a maɾio~umaħaj saʡətaɾ miɾəko~u to~u nano~utaʡasan a pitəfo~uʦ a faʦo~u, ano~u saasaan ko~u sifo~u a miħapiw to~u no~u ʦikawasaj a satəfo~uʦ a patəɾaʦaj, nika maəɬ~ɮəf ko~u no~u ʦikawasaj a satəfo~uʦ . nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, o~u sifo~u nai tro~u~uə wħi* sarəkaɬ~ɮ ko~u mirəpətaj miko~uwan . anini, o~u ɾib~b~vəria po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira ko~u ** ko~u kasarəkaɬ~ɮ mito~ukiaj, o~u nai təkəɬ~ɮan ato~u finaʦaɬ~ɮan a sakapo~utan . nikawarira o~u ʡaɾo~umanaj a sarəkaɬ~ɮ a masasiro~uma ko~u ʡiʦəɾ no~u sakapo~ut. i **** miħəʦaan a siŋkiw paħapinaŋ to~u no~u kasarəkaɬ~ɮ a ʦo~uŋto~uŋ awaaj ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u nitəɾəkan a ʡaɾo~umanaj a to~uɬ~ɮo~uŋ . so~ufitaj o~u so~ufitaj (afɾ) no~u ɾib~b~vəria o~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u kitakɾit. o~u nia so~ufitaj (afɾ) nai **** miħəʦaan mapatirəŋ, saʦiŋaŋan sa o~u ħaɬ~ɮimaɾaj to~u ɾiɾis no~u kitakt no~u ɾib~b~vəria, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ko~u paŋaŋan. itini i ɾikisi, o~u ɾib~b~vəria a ħitaj mapaɬ~ɮamaaj no~u amiɾika to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u sapinanam. i **** * **** miħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮan, o~u sapinanam paɬ~ɮamso~u ko~u amiɾika to~u pitəŋiɾan, saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ a sapiɾifət nao~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u nipinanaman. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ a ɾinħo~uko~u riħaɬ~ɮaj ɾiʦikaj saka **** ħaw maħajɬ~ɮa to~u iko~ur, nano~u ɾiħo~uko~u a sao~uʦo~uran taħira i ɾib~b~vəria kitakit, to~u nai *ħana, ni*əria, pakistan ato~u ʦo~uŋko~u a pariħaɬ~ɮajaj so~ufitaj a misawkit to~u patərəp no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, mipaɬ~ɮaŋ to~u ɾib~b~vəria kitakit a ɾinʦi a sifo~u patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj so~ufitaj no~u ɾib~b~vəria . o~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak o~u nano~u mitanəŋaj to~u rarawraw i saka * ato~u saka * a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u ɾib~b~vəria i ** siʦi a ɾaɾo~umaan a sakaʦəkaɾ saka ŋaʡaj no~u fijaw kitakit ato~u i no~u əo~u~uro~upə a kitakit misafaʡəɾo~uħ masasiwiɬ~ɮaŋ. ato~u matija ro~umaro~uma no~u afriʦa safanijo~ut kitakit, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ʦo~uŋko~u to~u naiko~uran no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ patirəŋ a tajaɾ . i ʡajaw, o~u sakafijaw a to~usaaj kitakit a *o~u~uinəa ato~u ɾio~un ro~uʦk o~u niʦo~ukəran to~u naŋra o~u ɾib~b~vəria a mifəɾiħaj a sakapo~ut saan . sapiɬ~ɮəmak to~u rikəʦ ato~u ʦirarawaj o~u iməŋ no~u ɾib~b~vəria a kitakit o~u na no~u kitakit a iməŋan. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, nai mo~untsərraɬ~ɮo~u kanataɾ (ħaɾo~u mo~unro~ub~via) a ** ko~u kaitiraan no~u iməŋ ira ko~u *** ko~u maɾaiməŋaj a tamɬ~ɮaw . o~u nano~u kitakit a iməŋan i pitiɾiɬ~ɮan a kako~ujin i pajnəsb~viɾɾəsi a minanam. o~u ɾikisi a kapəħəɬ~ɮ no~u maɾaiməŋaj sakasərər no~u pipaso~uʡəɾin no~u finawɾan ato~u kataɬ~ɮaəʦa no~u ɬ~ɮəmak. saɾaɾo~umaʡan no~u sakariħaɬ~ɮaj maɾəɬ~ɮəħ ko~u taɬ~ɮaəʦaan, to~uŋaɾ sa to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit o~u ɾaɾijawən a patirəŋ ko~u no~u finawɾan a so~ufitaj a sakapo~ut, miɾifət to~u saki ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj no~u finawɾan . i kasasiwto~uʦan miħəʦaan no~u ɾib~b~vəria itija, maʡaɾipaj ato~u miʡo~uɬ~ɮaŋan marariɬ~ɮ. o~u ɾib~b~vəria a kitakit o~u sakakaaj i ħakaɾ ko~u piʡo~uɬ~ɮaŋ to~u fafaħijan a miriʡaŋ a kitakit. o~u nano~u maʡaɾipaj a ɬ~ɮəmak marariɬ~ɮ maso~uwaɾ, makiɾato~uɾo~u ira ko~u ʦəʦaj (*/*) ko~u mitiniaj a ɬ~ɮəmak. o~urasaka o~u fafaħijan marariɬ~ɮ masamsam, ira ko~u **% to~u nano~u kafanaʡan a tamɬ~ɮaw ko~u misamsamaj a fainajan . itini i ɾib~b~vəria, o~u mararawaj i rikəʦ i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u no~u fainajan ato~u no~u fafaħijan a aŋiɾan . i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u i fafaʡəɬ~ɮaj kaɾo~umao~uʦan mapo~uɾo~uŋ miħajɬ~ɮa mirikəʦ, miɾaɾaŋ to~u masasi aŋiɾaj a raramo~uɬ~ɮ ao~u ʦirarawaj ko~u pisətək . paɾapaɾaan no~u ɾib~b~vəria a ɾawaʦ no~u rijar ira ko~u *** ko~uŋɾi ko~u kakajaʡ. o~u nano~u faʡəɬ~ɮətaj faɾi ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ , saɾo~uŋan no~u miħəʦaan a ħəmħəm so~uɾo~uŋan ***ʦ. kaitiraan no~u ɾib~b~vəria i kaətipaj no~u afriʦa safanijo~ut, ŋataaj sakaʡamis no~u təno~ukaj sako~unis, kaətip katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u tasijaŋ, ato~u katimo~uɾaj amiɾika safanijo~ut a b~b~vra*iɾ miɾaəɬ~ɮaj to~u tasijaŋ kasasiɾaaj ira ko~u **** ko~uŋɾi. kaətip kaʡamis ato~u masasiiŋiɬ~ɮaj to~u ɾio~un ro~uʦk, kaʡamis mikafit to~u *o~u~uinəa, kawaɾi masasiɾaəɬ~ɮ to~u ib~vo~urj ʦo~uast; po~uɾo~uŋ no~u kitakit a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ****** pinfaŋ ko~uŋɾi. ʡətaɾ no~u paɾaan maɾito~uɾo~uaj ko~u paɾa no~u ɾib~b~vəria masaisaɾ a o~u miɾiɾisaj to~u rijar, takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ato~u takarawaj səra a saʡətaɾ . miɾiɾisaj to~u rijar ʡətaɾ o~u kaətip katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u rijar a saʡətaɾ saħəto~u o~u apənəraj səra a ɬ~ɮafɬ~ɮaf, to~u ħatiniaj o~u makirkiraj no~u ɾəno~u kəraħ no~u nano~um no~u rijar, kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u fo~utiŋ to~u kairaira, ɬ~ɮəŋan to~uɾo~uaj a saŋo~uso~uʡan o~u ŋaʡajaj ko~u ɾiɾis no~u rijar. saka ʦəʦaj a saŋo~uso~uʡan no~u rijar masaɾo~uto~uk, takaraw saɾo~uŋan *** ʦm; saka to~usa o~u mjso~uɾaɬ~ɮo~u saŋo~uso~uʡ, takaraw saɾo~uŋan **.* ʦm; saka to~uɾo~u o~u b~b~vaɾmas saŋo~uso~uʡ no~u marjɾanɬ~ɮ kanataɾ, o~u takaraw saɾo~uŋan **.* ʦm. takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ʡətaɾ i aiko~uraj no~u ɾiɾisaj no~u rijar a saʡətaɾ o~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf ʡətaɾ a rəŋo~usan, saɾo~uŋan ko~u takaraw ira ko~u ***.*ʦm. kaətip kaʡamis o~u manɬ~ɮiŋo~u takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, taŋasa i saɾawaʦan. takarawaj səra a saʡətaɾ o~u takarawaj səra a saʡətaɾ i sakaʡamisaj no~u ɾib~b~vəria mikitiŋ to~u no~u *o~u~uinəa ato~u ib~vo~urj ʦo~uast a saʡətaɾ, po~uənəraj a ɾo~uto~uɾo~uto~uk ʦaaj kaɾaɾən, o~u takarawaj **** ʦm. nano~uman ro~uʦo~uk ʡaɾo~u i ɾaɾo~umaʡ no~u ɾib~b~vəria a taɬ~ɮa ʡaɾo~u ira ko~u mansa ʡaɾo~u, ro~uffa ʡaɾo~u, sao~u pao~u~uɾo~u ʡaɾo~u, saint *o~uħn ʡaɾo~u ato~u *ab~vaɾa ʡaɾo~u; to~uni a mansa ʡaɾo~u o~u no~u ɾib~b~vəria ato~u ɾio~un ro~uʦk a kaɾiŋaŋan a ʡaɾo~u, o~u *ab~vaɾa ʡaɾo~u o~u ɾib~b~vəria ato~u ib~vo~urj ʦo~uast kaɾiŋaŋan a ʡaɾo~u. ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakt a mimiŋaj ʡaɾo~u ira ko~u mo~urro~uw ʡaɾo~u, ɬ~ɮo~u~ukb~vi ʡaɾo~u, stro~uŋ ʡaɾo~u, farmiŋto~un ʡaɾo~u, sanko~u~un ʡaɾo~u ato~u xinao~u ʡaɾo~u, awaaj ko~u ʦəʦaj ʡaɾo~uan iraaj ko~u ikakaaj no~u ** ko~uŋɾi ko~u sakaŋaʡaj a rakatən, po~uɾo~uŋ no~u ʡaɾo~u saħəto~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj i tasijaŋ. fanawan i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit ira ko~u tataʡaŋaj fanaw o~u itiniaj i mo~uo~u~unt o~uħmi kanataɾ a fisħərman (mifo~utiŋaj) fanaw, ano~u əʦa piʦasso~u (pakaənaj) fanaw ħan ko~u so~uwaɾ; ira ħo~u ko~u ʦəʦaj tataʡakaj fanaw i marjɾanɬ~ɮ kanataɾ a sħəpħərɬ~ɮ fanaw. paɾapaɾaan i ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a paɾa o~u mo~untə saranɬ~ɮo~u nijaro~uʡ sako~uwan a *o~uɬ~ɮ (kawas paɾa) ato~u b~b~vo~u~usħiɾɾo~u paɾa, ato~u sasifo~uʡan a kanataɾ a ɬ~ɮo~u~ub~b~viɾɾj paɾa ato~u i ɾaɾo~umaʡaj no~u marjɾanɬ~ɮ sako~uwan a ɬ~ɮiə (pataj) paɾa. kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u miŋataaj to~u sasifo~uʡaj sako~unis ko~u ɾib~b~vəria a səra; taɾaʦo~uwa o~u faʡəɬ~ɮətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nika awaaj ko~u no~u faʡəɬ~ɮətaj marariɬ~ɮ ira ko~u ʦiħəraŋ ato~u miʦəpaʡaj ato~u ʦaajaj ka ŋaʡaj ko~u so~uməɾətaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. safaʡəɬ~ɮətaj fo~uɾaɬ~ɮ i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ato~u * fo~uɾaɬ~ɮ, o~u ħəmħəm taŋasa **.**ʦ (w ***). sasiʡənawaj a fo~uɾaɬ~ɮ i * fo~uɾaɬ~ɮ ato~u * fɾaɬ~ɮ, o~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw matəfaɬ~ɮ **.**ʦ (w ***). o~u ɾiɾis no~u rijar a saʡətaɾ nawħani no~u rijar a səriw a faɾi, pasaəməɾaj to~u tamɬ~ɮaw; sasəkaɾaj ira ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja siʡənaw taŋasa ʦikarapo~ujaj ko~u ɾo~uto~uk. o~u kaso~uʡəmətan ro~umiʡaɬ~ɮ o~u ʦifaɾiaj ato~u maʦiɬ~ɮaɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, kafo~uʡəɬ~ɮasan ira ko~u katəfaɬ~ɮ no~u karapo~uj, o~urasaa ʦaaj ka sapinaŋan. nika to~u miħəʦaan i ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋas aro~uma miħəʦa to~u saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kafo~uʡəɬ~ɮasan ro~umiʡaɬ~ɮ, * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ o~u so~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ. i * fo~uɾaɬ~ɮ ano~u əʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u mato~uʡəto~uaj * ɾipaj a taɬ~ɮəŋaɾaj ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u saso~uwaɾən "kafo~uʡəɬ~ɮasan ro~umiʡaɬ~ɮ". ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit awaaj ko~u kafo~uɬ~ɮo~uʡan, ɾo~unən ato~u faɾijo~us. kiʦaj o~u mao~umaħaj kitakit ko~u ɾib~b~vəria, piħapiw no~u ɾinħo~uko~u o~u masararəmaj ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit i ħəkaɾ. po~uɾo~uŋən ko~u mao~umaħaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **%, maŋaʡajaj mao~umaħən a səra no~u kitakit ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~ufo~u, taħamatini ʦaaj ħo~u kataŋasa i **% ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ, ʦaŋo~uʡo~utaj ko~ukakaənən. o~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit a *ɬ~ɮp i **** miħəʦa taŋasaaj i tiŋəro~uħ, i *** amiɾika pajso~u, itija miɾiʦaɬ~ɮ to~u iʦip tamɬ~ɮaw ko~u *ɬ~ɮp (itija əʦa) . i **** miħəʦa, o~uni kitakit *ɬ~ɮp a ŋaŋan ira ko~u **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, o~u *ɬ~ɮp no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u *** amiɾika pajso~u, o~u saka * a masararəmaj kitakit i ħəkaɾ. i ɾikisi, o~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria o~u mitiʡəraj to~u ro~uma kitakit a saɬ~ɮama, pamo~uʡəʦəɾ sa ko~u ro~uma kitakit mipaʦəfo~uŋ ato~u sakinaira no~u paraparatan a pasaɬ~ɮak, tinako~u o~u marar a fo~ukəɾo~uħ, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ ato~u kiɾaŋ. paraparataŋ a ʦiʦaʡ. sasakiɾaŋən ato~u marar a tafo~uk a kinaira o~u saʦo~ukər to~u kiʦaj no~u finawɾan, saħəto~u o~u nipasaɬ~ɮakan, o~u sakaira no~u kinaira to~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj a pajso~u. o~u misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ʦaaj ka kiməto~u, ɬ~ɮəŋan ʦaajaj ka papina a mimiŋaj misaŋaʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan no~u ro~umiʡaɬ~ɮan. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ a ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, naitija maʡəpi ko~u kiʦaj. i **** miħəʦa, misitapaŋ ko~u ɾib~b~vəria miɬ~ɮəmak to~u no~u kasakitakit pajso~uan a kikiŋ masakapo~ut sapikanto~uk a ħaɾaka, o~u sakafaɾiʦaw to~u sakipajso~uan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, miɾaħəʦi to~u pako~unijaħ a kaɾaɾiaʦaan, pifaɾiʦ to~u no~u ko~umo~uiŋ a ɾakakawa ato~u pafaɾiʦ to~u kaɾiŋaɬ~ɮan no~u kitakit. to~uja miħəʦaan, miħajɬ~ɮa to~u ko~u kaɾo~umao~uʦan to~u no~u faɬ~ɮawan a rikəʦ, sakifo~uɬ~ɮawan a piso~uɾap ato~u pikarkar ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapawaʦaj a ɾakakawa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mimito~unək ko~u ɾib~b~vəria a sifo~u to~u **** * **** miħəʦaan a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, pato~uso~ukan o~u sapiɾaħəʦi to~u ħakairaira no~u kiʦaj, mapaʦakat ko~u ʡaʦa ni kinaira, misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pako~unijaħaj kiʦaj. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ no~u kitakit ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~uja paʦarʦaran sifo~u, misiʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kiʦaj, miʦəkaɾ to~u ʡaʦa, nano~uja masasiikəɬ~ɮ ko~u kasasəɾaɾ a miɾo~usimət no~u kasiəro~uɬ~ɮ no~u iʦifa, maɾaħəʦi maso~uŋiɾaʡ ko~u piɾisata a ɾəkakawa, misaro~uʦo~uɬ~ɮ mipatirəŋ to~u "pipaʦəfo~uŋ a rikəʦ", pasaɬ~ɮak to~u faʡəɾo~uħaj kaŋaʡajan a ɾəkakawa, misaʡiʦəɾ miɾitaɬ~ɮo~u to~u kasakinaira a ŋaʡajaj miso~uɾo~ut to~u nai papo~utaɾaj mamipaʦəfo~uŋ. i **** miħəʦa a ɾib~b~vəria taŋasa i **% ko~u awaajaj katajaɾan. ɾikisi no~u kiʦaj i **** miħəʦaan kaʦakatan itija, nikawrira i **** miħəʦa mafafaɾiʦ ko~u miko~uwanaj sifo~u saka əʦa ka ŋaʡaj ko~u kiʦaj, nano~uja o~u kiʦaj no~u ɾib~b~vəria masatapaŋ marara matəfaɬ~ɮ . i **** miħəʦa maɾəŋat ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ saranikaj sato~u tarariko~ur; i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, o~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a kinaira maʦakat masərər **%, o~u aniniaj ɾikisi saranikajaj tarariko~uɬ~ɮ . **** miħəʦa paħərək ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u *ɬ~ɮp misitapaŋ maʦakat, i **** miħəʦa taŋasa *.*% . po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pakapajso~uaj a kataɾawan saka i **** miħəʦaan a ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a kinaira maʦakat taŋasa *.*% , nikawrira, saki ʦiʦaʡ a kiɾaŋ ato~u kiɾaŋ nipasaɬ~ɮakan a mapaɾo~uwaɬ~ɮ, o~u mao~umaħaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ɾo~umaħaɬ~ɮ i **** miħəʦa maʦakat i *.*%, i **** miħəʦa paʡajaw to~u *.*%, o~u nia kitakit a kiʦaj ranikaj ɾo~umaħaɬ~ɮ taŋasa i ħəkaɾan ** a kitakit . taħamatini misaətaj to~u sakaɾo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj o~u nai ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a iʦifa mimiŋaj, ʦaŋo~uʡo~ut to~u ma;əɬ~ɮəŋaj paranaʡan, o~u sapiʦo~uɾo~uʡ takaraw, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u kaɾaɾiʡaʦaan to~u sakifijaw a kitakit, ato~u o~u kiʦaj mapatakaraw to~u no~u amiɾika a pajso~u . o~u ɾib~b~vəria nai **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~ujaan o~u amiɾika pajso~u ko~u sakafafaɾifaɾiʦ, miɬ~ɮəmak to~u no~u ɾib~b~vəria pajso~u ato~u amiɾika pajso~u ko~u piɬ~ɮəmak . i **** miħəʦa kaʦakatan no~u ɬ~ɮafo~uŋ misitapaŋ a masərər, i **** miħəʦa nawħani o~u ħəkaɾan a kakaənən ato~u ʦikataɾawan to~u kinairaira, ranikaj maʦakat ko~u kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ , taŋasa i **.*%, itija i **** miħəʦa misərər taŋasa *.*% . i **** miħəʦa, o~u ɾib~b~vəria a papo~utaɾaj taɬ~ɮaħ aɾatak ira ko~u ** waɾwaɾan amiɾika pajso~u, maʦaɾap to~u ko~u no~u ɾaɾo~umaaj no~u kitakit a kinaira to~u ***% . nawħani i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan a kasairaan, aɬ~ɮiħajaj kasairaan ato~u kaɾaɾiʡaʦaan a taɬ~ɮaħ mapaɾasawaɬ~ɮaj, o~u nia kitakit a taɬ~ɮaħ i papo~utaɾ taŋasa i **** miħəʦa masərər taŋasa *.*** waɾwaɾan amiɾika pajso~u . mao~umaħaj o~u no~u ɾib~b~vəria ɾaɾo~umaʡan *.**% a səra maŋaʡajaj kaɾio~umaħən . maŋaʡaj ko~u kaɾo~ukiɾakiɾaŋ pinaɾo~uma. maŋaʡajaj mao~umaħən o~uja miɾiɾisaj to~u ɾawaʦ no~u rijar to~u *** ko~uŋɾi a ŋaʡajaj səra. o~u nipaɾo~umaan a kinaira o~u fəɾaʦ, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ, kaisjafa, ko~uħi, təfo~us, pawɾi, kəkə, kaɾaħaʡaj simaɾ, kaɾaħaʡaj faɾo~u, ʡariraj, panaj, ko~uɬ~ɮasiŋ, taɾaʦaj, nimo~un, mamiʡ ato~u kaɾo~uɬ~ɮatəŋan. taɬ~ɮamaanaj a nipaɾo~umaan o~u iʦaʡ a kiɾaŋ. o~u pipaɾo~uma to~u panaj, i saətaɾaj a finawɾan o~u nipipaɾo~umaan o~u nipaʦarʦaran ko~u paɾo~uma, to~uɬ~ɮo~uħan naŋra ko~u ɬ~ɮəməɬ~ɮəmatan, paɾo~uma to~u saka ʦəʦaj, saka to~usa, to~una awaaj to~u ko~u tajħi no~u səra, maɾinaħ to~u tajra ro~uma a paɾa a mao~umaħ. ʦaaj pakaʡaʦa awaaj ko~u piʡaʦaan to~u tajħi sapako~ujasi, ʦaaj ka faŋʦaɾ ko~u piɾito~uɬ~ɮ awaaj ko~u sapipaɾasawaɬ~ɮ to~u fao~u ato~u ʡajam pikariʡaŋ, o~urasaka o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦaŋo~uʡo~ut to~u kinaira. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan ira ko~u ***** pinfaŋ ko~uŋɾi, mataħəpo~uaj no~u kiɾakiɾaŋ saɾo~uŋan **.*% . o~u kiɾakiɾaŋan aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~uma, ira *** ko~u kasasiro~uma , kiɾaŋan ħaɾo~u kaħəmawaj mato~uniʡaj kiɾaŋ taŋasa ʡatəkakaj kiɾaŋ kiɾaŋ, kiɾaŋan a kasaʦifo~uɾatak masasiro~uma. po~uɾo~uŋ no~u kasakiɾaŋan, ira ko~u ** kasasiro~umaan sapisaŋaʡ to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan, ira ko~u ** kasasiro~uma a ŋaʡajaj saŋaʡən ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, ħo~uo~uk ato~u satafo~u, ira ko~u ** kasasiro~uma sapipatirəŋ to~u ɾo~umaʡ ɾaɾo~usiɬ~ɮan, ira ko~u ** kasasiro~uma maŋaʡaj sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a kawiɾ, ira ko~u ** maŋaʡajaj sapisaŋaʡ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~ukap (kami); ɾaɾo~umaan no~u kitakit a kiɾakiɾaŋan miɬ~ɮo~uto~uʦ sapikinaira ko~u piɬ~ɮəmak. aniniaj ɾaɾan ʦaɾaj misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u kiɾaŋan to~u pasakiɾaŋan, saki ɾib~b~vəria a sifo~u itini i faɾo~uʦo~uʡan a saətaɾ ko~u sapiʦo~uwat to~u kinaira no~u kiɾaŋan ko~u satataʡakaj pisaħaɾaka. pato~uŋaɾ to~u mo~unro~ub~via pako~unijaħ a minato~u a pipatirəŋ, saka ŋaʡaj no~u kiɾaŋ patajra i ro~uma kitakit. pakaənaj to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən o~u pakaənaj to~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən, o~u pakaʡənaj to~u ʡajam ato~u fafo~uj. o~urasaka ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u maŋtaʡaj titi, ʡajam ato~u fitao~uɾ ʦaaj ka ʦaŋo~uʡo~utən, ro~uma mapataɾa ro~uma kitakit. nawħani ɾaɾo~umaʡan o~u faʡəɬ~ɮətaj kiɾakiɾaŋan, o~urasaka o~u ʡaaɬ~ɮo~upən aɬ~ɮiħaj, ko~u maɾo~unəm, tako~uɾiɾ, fafo~uj no~u ɾo~uto~uk, ʡajaʡajam, wani, ʡaɾiməɬ~ɮas, taʡakaj ɾo~uto~uŋ ato~u ɾo~uto~uŋ, maɾo~u kinaira a kakaənən no~u tamɬ~ɮaw. o~u faŋəs no~u fafo~uj no~u ɾo~uto~uk ato~u faŋəs no~u ʡaɾiməɬ~ɮas, faŋəs no~u wani ato~u waʡa no~u maɾo~unəm, saraħo~uɬ~ɮaj ħan ko~u piɾo~usimət maŋaʡaj to~u paʡaʦaən. misafo~utiŋaj misafo~utiŋaj o~u kiməto~uaj, fo~utiŋ i ɾo~umamaʡ no~u ɾib~b~vəria a tamɬ~ɮaw o~u ko~uəməɬ~ɮaj samaŋaʡajaj sakinaira a pro~utəin kaɬ~ɮo~ufaħaj kakaənən. i ŋataaj no~u səkaɾ a rijar aɬ~ɮiħaj ko~u fo~utiŋ, maro~uʦo~uk ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kaŋaɾajan no~u iʦifo~u. no~u kafəsaʡaj nano~um a pisafo~utiŋ misaro~uʦo~uɬ~ɮ a mipatənak, miɾəɬ~ɮaf ko~u fanaw i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. fo~uɬ~ɮawan i ɾib~b~vəria aɬ~ɮiħaj ko~u masiməɬ~ɮaj a fo~uɬ~ɮawan itini, ira ko~u marar, ʔəkim, o~utəŋ, antaŋ, fərriʦ nio~ub~b~vio~u~um, to~u~uŋstən, maŋanəsə, ɬ~ɮiamo~unɬ~ɮ(aɬ~ɮiʦaʦaw fo~ukəɾo~uħ), *rapħitə, ma*nət, taɬ~ɮamarar tafo~uk ato~u miʦa. nikawrira saħəto~u o~u ʦaajaj ka ʦo~uwat, ɬ~ɮəŋan o~u marar, ʔəkim ato~u ɬ~ɮiamo~unɬ~ɮ ko~u miko~urko~uran. itiniaj a marar a tafo~uk o~u ŋaʡajaj. misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit ɬ~ɮəŋan o~u mimiŋaj a misaŋaʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan, o~u misaŋaʡan ira ko~u mikarkaraj to~u fo~uɬ~ɮawan, misatiŋkiaj, ʦiʦaʡ a kiɾaŋ, tajħi, kiɾaŋ, marar, misasimaɾ, təno~uo~uj, sariko~uʡaj, amo~uto~u, ʡəmi, təkiŋ, ɾiŋka, safo~un, misaɬ~ɮaɬ~ɮo~ukap, misataŋso~u, kakaənən, safaɾako~uaj, misamaɬ~ɮaraj, misaŋaʡaj to~u kikaj, misaŋaʡaj to~u to~usija, misataminaaj, sapisəb~b~v*əɬ~ɮ ato~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan a kajsja. kasakitakit a kaɾaɾiʡaʦa pasaɬ~ɮakan kaɾiʡaʦa saki pasaɬ~ɮakaj kaɾiʡaʦaan, ɾib~b~vəria i **** miħəʦa pasaɬ~ɮakan a ira **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u nipasaɬ~ɮakan ira ko~u ʦiʦaʡ kiɾaŋ, marar tafo~uk, ko~uħi, kiɾaŋ, fo~uɬ~ɮawan, afino~uŋ simaɾ, afinao~uŋ ħəʦi, afino~uŋ ʦano~ut, titi ato~u nisaŋaʡan, ɬ~ɮafo~uŋan pasaɬ~ɮakan taŋasa i into~u, amiɾika, po~uɾanɬ~ɮ, *ərmanj ato~u b~b~vəɾ*io~u~um . miʦo~umo~uɬ~ɮaj kaɾiʡaʦa o~u ɾib~b~vəria i **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan ira simaɾ, kakaj, sapiʦo~uɾo~uʡ sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak ato~u sakatajaɾ, rato~uħ ʦaɾaj, isiŋan sakatajaɾ, sapiijo~u, sapisaŋaʡ to~u ɬ~ɮafo~uŋ, tajħi, təno~uo~uj, kaɾo~usakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, saɬ~ɮaɬ~ɮiŋo~uaj, tiŋʦə. tiŋkian, sasaɾamaən, pisafaŋo~uɬ~ɮ a ɾaɾo~usiɬ~ɮan, əpaħ tamako~u ato~u nanano~umən. kaɾo~uɬ~ɮafo~uŋ nai ko~urəa, siŋapo~urə, tajwan, ɬ~ɮipo~un, ʦo~uŋko~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan . tamɬ~ɮaw miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan amiɾika təno~ukan sakaro~uŋ nisaʡo~usian, o~u ɾib~b~vəria a finawɾan ira *,***,*** tamɬ~ɮaw , itini ira ko~u **% maro~uʡaj i mo~unro~ub~via a maʦi. po~uɾo~uŋ no~u finawɾan maɾaisaɾ mafo~uɾawaj tajni ato~u itiniaj a finawɾan, o~u finawɾan **%. o~u finaʦaɬ~ɮan ira kəppəɾ, b~b~varʦəɾo~una, ɬ~ɮan, ʦrəwə, *rəb~b~vo~u, mano~u, ɾo~uma, *o~ura, manɬ~ɮiŋo~u, b~b~vəɾɾ ato~u ** siʦian nai amiɾika safanijo~ut mafo~uɾawaj a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw təɾo~uʦ. o~u kəppəɾ satataʡaŋaj finaʦaɬ~ɮan i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, miʦaɾap to~u **% . nai amiɾika ato~u kaətipaj into~u paɾapaɾaan a amiɾika təɾo~uʦ a ɾib~b~vəria tamɬ~ɮaw, ato~u nai ʦo~uŋo~u ato~u ʦarib~b~vb~b~vəan saʡətaɾ a ʦo~uŋo~u tamɬ~ɮaw, miʦaɾap to~u *.*% to~u finawɾan . iko~uraj to~usa nai ** siʦi o~u miʡəmətaj to~u siʦi no~u ɾib~b~vəria. o~u inkiris a so~uwaɾ ko~u sakaso~uwaɾ no~u ɾib~b~vəria ato~u sakasaso~uwaɾ . itini i ɾib~b~vəria ira ko~u ** a so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, nikawrira o~u mipaso~uwaɾaj to~u no~u ina a so~uwaɾ ʦaaj kaʡaɾo~uman . o~u ɾib~b~vəria a inkiris so~uwaɾ (no~u ʦrəo~uɾə a inkiris a so~uwaɾ) maɾifo~uŋaj. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u i **** miħəʦaan po~uɾo~uŋ no~u pipaɾita, o~u ɾib~b~vəria **.*% tamɬ~ɮaw ko~u mito~uo~uraj to~u kristo~ukiw, ro~uma i **.*% o~u mo~u~usɾim . itiniaj a to~uʡasan pakajraan ɬ~ɮəŋan *.*%, ro~uma ira ko~u *.*% mito~ukian to~u awaajaj ko~u pakajraan. o~uno~u ɾib~b~vəria a kimpo~u a matəɾək o~u finawɾan ira ko~u pako~unijaħ a pito~uo~uran, o~u sifo~u miŋo~uɬ~ɮo~u to~u finawɾan to~u nia saɾo~uŋo~uʦ. taɾaʦo~uwa o~u kimpo~u a matəɾək i ɾib~b~vəria maɾasijasaj to~u pakajraan ato~u siʦian a kitakit, nikawrira o~u ɾib~b~vəria o~u kristo~ukiw a kitakit . o~uno~u kitakit a pitiɾiɬ~ɮan paɬ~ɮamso~u to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a nananamən, o~urasaka sarikəʦ a matəɾak miʡəfəʦ to~u paʡaɾiwaʦan ano~u əʦa no~u kristo~ukiw a kaʦəɬ~ɮəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ a kaɾaɾiʡaʦaan a ɬ~ɮəmak. kiwiko~u i **** miħəʦaan a ɾib~b~vəria o~u mapo~uħawaj to~u tiɾiɬ~ɮ **.*% (fainajan **.*%, fafaħijan **.*%) , o~u ro~uma a saʡətaɾ a mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u təno~ukan pitiɾiɬ~ɮan ʦaaj ka ʦiʡaʦa a kiwiko~u , nikawrira ira ko~u ro~uma a ʡətaɾ maŋaɾaj pasaɬ~ɮak to~u sapitiɾiɬ~ɮ a pajso~u itija maŋaʡaj to~u mimiŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u təno~ukaj pitiɾiɬ~ɮan. saɾo~uŋan kaħaʦəʦaj a kaʡəmaŋaj i ɾib~b~vəria a kiwiko~u o~u ** miħəʦa (fainajan ** miħəʦa, fafaħijan * miħəʦa) , o~u nia kitakit sapasifanaʡ ato~u maɾasiŋsiaj o~u ʦaŋo~uʡo~utaj . o~uno~u ɾib~b~vəria takarawaj kiwiko~u ʦito~uɬ~ɮaŋaj ira ko~u no~u kitakit ira ko~u no~u təkəɬ~ɮan. o~u no~u kitakit a ɾib~b~vəria ɬ~ɮajkako~u o~u nano~u kitakit satataʡakaj mato~uʡasaj a ɬ~ɮajkako~u, itiniaj i mo~unro~ub~via , i **** miħəʦaan mapatirəŋ. anini ira ko~u * a kako~ujiŋ, ħaɾo~u * a isiŋ kako~ujiŋ ato~u po~uɾo~uŋ ɬ~ɮəŋan a sarikəʦ kako~ujiŋ ɾo~uo~u~uis artħo~u~ur *rəəns rikəʦ kako~ujiŋ . i **** miħəʦaan, no~u i ħarpər a to~u~ub~b~vman ɬ~ɮajkako~u o~u saka * no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u . o~u kəɬ~ɮɬ~ɮiŋto~un ɬ~ɮajkako~u o~u nano~u amiɾika aŋɾiʦan ʦħo~u~urʦħ nipatirəŋan i **** miħəʦaan, o~u samato~uʡasaj no~u təkəɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u. nai **** miħəʦaan, o~u sifo~u itira i b~b~vo~u~uʦħanan, saniko~uɾə, b~vo~uinjama mipatirəŋaj to~u sjako~u kako~ujiŋ . nawħani i **** miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ miɾijaŋ ko~u mitiɾiɬ~ɮaj, faʡəɾo~uħaj maaɾaaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi *əo~ur*ə m wəaħ mipaɾasawaɬ~ɮ to~u no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮaj a sapitiɾiɬ~ɮ a pajso~u . təkaɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u o~u ʦartiŋto~un ɬ~ɮajkako~u i **** miħəʦaan nai amiɾika aŋɾiʦan ʦħo~u~urʦħ i statə kanataɾ a so~u~uako~uko~u patirəŋ, maɾo~u saki jinʦo~u~umin a finawɾan patənakaj kiwiko~u a tajaɾ. o~u samatəɾaŋaj no~u amiɾika təkəɬ~ɮan ɬ~ɮajkako~u. o~u stəɾɾa maris po~uɾjtəʦħniʦ, o~u ʦəʦaj təkəɬ~ɮan takarawaj kiwiko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. o~uni pitiɾiɬ~ɮan mapatirəŋ nai **** miħəʦa, o~u nano~u mo~unro~ub~via a ɾo~uma tiŋso~ukiw tataʡaŋaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a niɬ~ɮəmakan. pitiɾiɬ~ɮan itiraaj i kaɾo~umao~uʦan a ɾo~uto~uk, ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw no~u mitiɾiɬ~ɮaj . kaətipaj kristo~u anso~uko~uniʦ (səb~vəntħ-ɬ~ɮaj aɬ~ɮb~vəntist ʦħo~u~urʦħ) ɬ~ɮajkako~u, itiniaj i ma*ib~b~vi kanataɾ a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw . o~u o~u~unitəɬ~ɮ mətħo~uɬ~ɮist ʦħo~u~urʦħ ɬ~ɮajkako~u a ʦəʦaj itiniaj i kaətipaj afriʦa ɾib~b~vəria a təkəɬ~ɮan kristo~ukiw ɬ~ɮajkako~u, itiniaj tamɬ~ɮaw so~uwaɾ sa o~u~umo~u~u. taŋasa i **** miħəʦaan, ira ko~u *,*** tamɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮaj. o~u nia ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mapatirəŋ i **** miħəʦaan . kako~uɾaɾan no~u piʦo~uɾo~uʡan o~u taɬ~ɮamaʦi ira ko~u kaɾo~uʦaɾaj a ɾaɾan matato~uŋo~uɬ~ɮ i po~uɾo~uŋ no~u kitakit kasatataʡaŋaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʡətaɾ. kawaɾi a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw o~u satataʡaŋaj i afriʦa safanijo~ut a ħiko~ukiʦiw. o~u ɾib~b~vəria a pakarijaraj a piʦo~uɾo~uʡan ʦiŋaŋan i ħəkaɾ, i taɬ~ɮamaʦi ira ko~u ** a kasakitakit no~urijaraj piʦo~uɾo~uʡ marariɬ~ɮaj ko~u rakat ato~u kasato~uŋo~uɬ~ɮan maɾaʦaɾaj, i mo~unro~ub~via minato~u o~u kaətipaj afriʦa saʡətaɾ satataʡakaj aniniaj a minato~u, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u minato~u ira ko~u *** ko~ufo~u, miħəʦaan a piʡəno~uʦ **** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un. marar ɾaɾan po~uɾo~uŋ no~u kitakit ɬ~ɮəŋan * ko~u marar a ɾaɾan, o~u kakajaʡ ira ko~u *** ko~uŋɾi , to~u nia *** ko~uŋɾi o~u kiʡəʦo~uaj a marar ɾaɾan. saħəto~u o~u miɬ~ɮəmakaj miʡo~utʡo~utaj to~u fo~uɬ~ɮawan a ko~usi, o~u sapiʦo~uɾo~uʡ to~u marar fo~uɬ~ɮawan, ɾaɾo~umaʡaj kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan mapəɾəŋ makariʡaŋ itija, ta anini ʦaaj to~u karo~umakat. ɾaɾan i ɾib~b~vəria a ɾaɾan o~u kakajaʡ ira ***** ko~uŋɾi , o~u nian masaro~umiʡaɬ~ɮaj a ɾaɾan **** ko~uŋɾi, mapataŋiiwaj ɾaɾan ira ko~u *** ko~uŋɾi. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ taɬ~ɮamaan ko~u kakariʡaŋ. nano~um a piʦo~uɾo~uʡ o~u ɾib~b~vəria i o~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pakarijaraj piʦo~uɾo~uʡ ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a to~uɬ~ɮo~uŋ, o~u ɾib~b~vəria ʦaaj ka pina ko~u tamina nira, nikawrira nai ɾib~b~vəria kaʡəməɬ~ɮaj ko~u sapito~uki a pajso~u, maɾo~usaka taɬ~ɮamaan no~u ɾib~b~vəria i ħəkaɾ a kaʦiŋaŋan no~u tamina a pito~ukian a kitakit, nai amiɾikaaj a "ɾib~b~vərian intərnatio~unaɾ sħip &amp; ʦo~urpo~uratə rə*istrj" (ɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ a tiɾiɬ~ɮ ɾisʦr) tajpiaw to~u ɾib~b~vəria nikapo~uɾo~uŋan kitakit sifo~u rijaran ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj paini to~u kakiŋaŋan no~u tamina a nipito~ukian a ɬ~ɮəmak. i **** miħəʦa ira ko~u **** tamina mipakafitaj to~u fajfaj no~u kitakit , o~u saʡaɬ~ɮiħajaj o~u amiɾika ato~u *rəəʦə a ko~usi a tamina, o~u sapisakaħəmaw to~u sata. saki ɾib~b~vəria kitakit a tamina saħəto~u o~u mimiŋaj, əʦa ka papina, nai **** miħəʦaan i, misitapaŋ ira ko~u patəɾəkan ro~umiʡaɬ~ɮ to~u mirarakataj tamina ato~u franʦə a maɾaɾifətaj to~u əfa ato~u ʦo~uŋo~u ko~uħətiŋaj waʡa minato~u a karo~umakat. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u mo~unro~ub~via pako~unijaħ minato~u, *əb~viɾɾə minato~u, ħarb~b~vo~ur minato~u, b~b~vo~u~uʦħanan minato~u ato~u ro~ub~b~vərts minato~u, no~u miħəʦaan a niʦo~uɾo~uʡan a ɬ~ɮafo~uŋ ira ** ʡo~ufaɬ~ɮ to~un. kakarajan niʦo~uɾo~uʡaj i **** miħəʦa ɾaɾo~umaʡaj kitakit ira ko~u ** a ħiko~ukiʦiw , itini ira ko~u * tata;akaj ħiko~ukiʦiw, taɬ~ɮamaʦi ato~u kasa kanataɾ sifo~u ira ko~u pafəso~utaj a ħiko~uki. itini i taɬ~ɮamaanaj maʦi a ro~ub~b~vərts kasakitakit ħiko~ukiʦiw nao~u afriʦa satataʡakaj ħiko~ukiʦiw, i **** miħəʦa mapəɾəŋ i ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ miɾijaw mapatirəŋ. ta anini ira ko~u b~b~vro~u~ussəɾs ħiɾko~uki ko~usi, *ħana ħiko~uki ko~usi ko~u miɬ~ɮəmakaj to~u nian.</PHON>
    </S>
</TEXT>