<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Lifok_'Oteng" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Lifok_'Oteng" copyright="CC BY-SA" citation="Lifok_'Oteng. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Lifok_'Oteng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Lifok_'Oteng, title = Lifok_'Oteng, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Lifok_'Oteng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lifok 'Oteng (Huang koy-caw, 1932 ‚Äď 2019 miheca 4 folad 7 romi'ad), no Taywan Posong Singko Sa'aniwan niyaro' 'Amis a tamdaw, tilid no romi'ad, misiyasing, mihoped to nalacolan, nikingkiwan tilid, likodo.., mihoped to nalacolan no tirengan 'orip a tilid, misa'icel mihoped ato mikingkiw to ponka no 'Amis. Ka'emangan ŚĻľŚĻī 1932 miheca, i Sa'aniwan niyaro' ko kasofocan ni Lifok. I pikowan no Dipong misawad ko laloma'an to kacitodong to sikawasay lekakawa, mipalafoay to laloma'an o cacilafo ko loma' han no sikawasay, itiya mapangangan to Lifok, tatodong o "nipodpodan" sanay, o pisakahemow to pilafo no tato'asan. Ci Doing kina lima ciramod, saheto mapalimangta'ay ko kaciwawa, tatosa ko ma'oripay mato'as. Ka'emangan mitilid i pitilidan (Folalacay) misawad, nanoya tayra i Madawdaw i loma' no Dipong masatofang, 1944 miheca 4 folad, nai lotok mikasoy minokay i pitofangan a malalisan, malifawa ko kawanan a cepi', saka tosa romi'ad mapanokay i loma', tahira i loma', mangalef ko kaciadada a masafena' ko olat no cepi', o saka 'ifecang no wa'ay, o tokos masokedet ato mado^eng ko kawanan a tangila. Papi'edawen ko sikawasay o nano lafo to no kawasan adada saan, pado'edoan a misair, caay ko mamanga'ayto, nanoya o sangasaw pangangan to roma a ngangan i cingraan to "Oteng" ahan, todong o mapatayay tireng. O misakacaway ko finawlan no 'Amis, caay ka nga'ay ningra mikihatiya, saka o sasafa:ay masararemay i niyaro' a tamdaw, o misa'alingayay no ina ko 'Amis, o kararamod mikadafoay ko fainayan, o mapi'erasay ko tireng ningra, o makatawaen ko caay ka cifafahi. Sacisowal sa cingra do'edoen to no 'Amis a pinengneng, o tadancaay a tamdaw, caay ko fainayan. Adada ÁĒüÁóÖ Itiya masararemay ko isingan no niyaro', saki adadaay no 'Amis tamdaw ira ko ka'odangan a lisin, tinako caay ka nga'ay miceno' to nanom mingingoy, caay ka nga'ay mileceng to fokes ato milikanoos, caay ka nga'ay no kafokilan tamdaw a miosa ato wawa. Mata'elif ko saka 3 mihecaan to kawakang ni Lifok, mico'ay ko ina to lisin no to'as, pangingoyen cingra ato yatyaten no ina ko tatirengan . Itiya mitilid i Kaliko to sakalasingsi ko kaka ci Lay ko-syang, ka Dipongan malamikantokay a mama no niyaro' ci Si tin-co, milonok cangra malasingsi ni Lifok. O saka tosa a kaka ningra, yo 21 ko mihecaan mapatay i Cungko Santong Cingsiangsen. 7 mihecaan ko tadanca ni Lifok, 1951 miheca 3 folad 5 romi'ad, no Dipong, no kowaping palamlam ko pitilid minanam to Loma a tilid, sa citilid to "40 miheca 3 folad 5 romi'ad, mato'em ma'oraday romi'ad. Maherek maranam, mafecol ko tiyad, mikonga ko ina, milingato kako a misanga' to ica'ic a honi, tangasa i herek no lahok 4 ko toki‚Ä¶", o nian ko sa'ayaway a tilid no 'orip. Kaadadaan i, o fai ato faki macacorok to dadayadaya mihinom to rarom no ina, i kafoti'an ci Lifok o nian ko saka pakatengil mafana' to no to'as a kimad ato radiw sahacecay han mitilid . I kafoti'an, minanam to tilid pakayniay to sici, yiso, likisi, kiwiko, radiw ato masamaamaany a tilid, mihirateng dengan o fana', kacipono' ato sakafana' pasowal ko saka'orip saan to. Piadahan to adada ť§äÁóÖ 1953 miheca, manga'ay to ni Lifok ci cokor talapapotal . Itiya nao nai Hilongcyang ko kahiceraan no Paylenwayfang patenakay tayni i Posong mikihatiya to Yincumin patenakay . Patenakay Śā≥śēô 1964 miheca, mikihatiya ci Lifok to mitilidan no Sen Nohan to nano Paylenwayfang patenakay pitilidan, itira cingra a minanam to sakisalalan ato pakayraan, saka sakiikoray ningra manga'ay ko pilosimet to rayray no 'Amis finacadan. Itiya mapatoror ni Tawasi (Yaw pinyi) o Holan tamdaw, malapatenakay no Tingsokaw, minanam to sifana', misatapang midemak ato misoped to likisi no niyaro', sowal, radiw, lekakawa no niyaro' ato pinangan. Itiya tayni ko romaay kitakit a simpo saki todong a kiwkay a pikihatiya tiliden, ci Lifok mafana' a misasing, misasingan nira mata'elif ko 500 a milomo nihopedan . Mapadang haca ci Ka'otoan (S Taynan) simpoan to palaLoma a tilid to Fangcalay Cudad no 'Amis a sowal. O roma, i 'ayaw i kaciadada ni Lifok i kafoti'an, masafaloco' ko fana' to sapihopedaw to pasadakan, tikami, sata, sapina'ang to payso, mipalayapay, kamok, ato sapikihatiya to masamaamaanay sapilifet, saheto o nihopedan ningra, tinako ira ko cecay 1958 mihecaan a pafilongan a kamok, laloma' ira ko "ano hakowa ko piliyaw ni kaka minokay", no 'Amis a radiw, no Italiya a ongkak, pahapinang to itiya:ay ho a picomod no punka, o kamok nia mifayolingay ci Lifok, kowaping ngangan "Huang koycaw" . Finacadan kingkiw śįĎśóŹśČÄ 1974 miheca, na mapatay ko ina ni Lifok ci Doing, sacecay sato cingra tayra i Taypi malingad . Itira i mipata'isay kaysya matayal, nikawrira sakifana'aw, mararid cingra tayra i Sakakaay yinciwyin mikilim to kakotilid. 1982 miheca, itiya no Dipong a hakasi ci Ma yinwu a pipakayakay, ci Lifok mala o Sakakaay yinciwyin no finacadan mikingkiw a mipadangay, o dam ani Lio pinsiong, roma milihedak to saki no tamdawan nilosimat to nisolapan, nanoya pahapinang to nitilidan no tireng mihapiw. O malawamaay ci Ma yinwu aci Ma yintong, mikingkiw to no 'Amis finacadan. Niyaro' no Sa'aniwan ira ci Ka'ongto (S Taynan) ko midamaay, o kero, radiw, ca'edong no 'Amis no Kalinko an Posong i pasawali a niyaro' samarocokay kanga'ayan . 1988 miheca, pakayni ci Lifokan mapadama, 1986 miheca i niyaro' ni Sa'aniwan o pialaan to no ilisin no 'Amis i Sakakaay yinciwyin no finacadan mikingkiw nipasadakan, mapacomod 20 ko nihopedan . Tongkowanco śĚĪÁģ°Ťôē 1990 miheca, 7 miheca ci Lifok i Congyinyin, ikor tayra cingra i Pasawalian kitakit pisolapan to pala a citodongay, parocok to no 'Amis finacadan saki punka a pasadakan. 1995 -1998 miheca, mapatoro' cingra to tongse no caytanghocing kitakit punka yiso kikingkay. Kai Tongkoancoan i, malaheci ko "No to'as punka no 'Amis finacadan", "Radiw no kaemangay no 'Amis finacadan", "Ka'eso'ay kakaenen no 'Amis", "O fangcalay ilisin no 'Amis", nitilidan. 1995 miheca, ci Lifok ato ci Panay Kosoy makomod cangra, o Soycin likoto ko pasadakay to 5 falod to radiw no Sa'aniwan niyaro', o cecay i "o radiw no ina", tosa ko "radiw no ilisin", cecay ko "radiw sapimisa", cecay ko "misadatok ci Lifok", cecay i o Sonyi yincumin pi'arawan ko micokeray a pasadak. 1995 miheca 12 folad 26 romi'ad pihapiwan, sowal sa cingra "wata: ko halafin no mihecaan ko pisafaloco' nanay onini a sakipunka a dafongan, o saka lacecay no Payrang ato yincumin, caay ko kalatakecan, o saka lacecay mira'oy a miki'araw. Todong nonini pakapi to "Fangcalay Sa'aniwan", i laloma' ira ko 70 a sasin to nihopedan ni Lifok, i 1960 mihecaan a ilisin, 1965 mihecaan pisacepo' ato 1975 mihecaan paka'oraday, ato nicokaan pasowal ni Lifok, pahapinang to naitiya:ay a kafafalifalic no Sa'aniwan a niyaro' . Kalitengan miheca śôöŚĻī 1998 miheca 7 folad, misawad ko tayal i Tongkowanco ni Lifok, caay ka ciramod, awa ko wawa, ya o nitahidangan ko tayal ningra, awaay ko sapadafoh to pisawadan . I 'ayaw sapilaheciaw mitilid to rayray no 'Amis finacadan, o sapipanengnengaw to tokayay ato niyaro'ay a kapakapah, kalimelaaen to nipainian a sowal to nano nitayalan ningra to saki no 'Amis, mangalay kasafinacadan ira ko matiyaay to no ningra a matayalay, I kasafinacadan ira ko kasasipaini, masasiladaay, itiya awaay ko kakangodoan minengneng to rayray likisi no Yincuminco. Micaliw cingra to i co'eday loma' i Posong to kadademakan "Koycaw punka kadademakan" , tona romi'adan misanga' cingra to rayray no ina "Ina ‚Äď o cidal ako: ni Doing a 'orip". 2001 miheca 8 folad 4 romi'ad, mapakaolah to saka 2 lekad no Conghua tosiya yincumin wensi satadamaan wenyi a kompay ci Lifok . Nikaliteng to ni Lifok sacecay sa cingra maro' i Tonghay loma' i Posong, misi'ayaw to riyar ko sasingaran no loma', manengneng ko dadahalay riyar, o saka tango'or ma'ilol to Sa'aniwan niyaro'. 2014 miheca 6 folad 14 romi'ad, Koli Taytong daykako 103 lekad a misawaday, patamohongan ci Lifok to kacingangan no hakasi to nano painian no Taytong daykako, o Puyomaniyan a finacadan ci Son ta-coan hakelongen ko 100 mihecaan no ina ci Son koyhua mikihatiya, mapatamohong to hana no Puyomaniyan ci Lifok. Mapatay ŚéĽšłĖ I satelocan no 2018 miheca, ci adada to no 'alotidan kang micomod i isingan ci Lifok, milalad tayra i roma a adada, 2019 miheca 4 folad 7 romi'ad mapatay i Makay isngan i Posong . Oya folad 13 romi'ad, itira i Posong pitademan toya i, o tapang no Posong ci Raw cinlin mipatahepo to fayfay no Posongan, o yinminhuy ko patodongay to saka tolo a yincuminco tadamaanay a kompay . Niwikwikan šĹúŚďĀ Malatosaay ko niwikwikan ni Lifok faki, midotoc to " 'Amis punka painian palongan tilid" masiiked. Tilidan śõłÁĪć 1. "Toloay tilid nidemakan a lekakawa no 'Amis i Sa'aniwan". 3. "Toloay tilid nidemakan a lekakawa no 'Amis i Sa'aniwan", ci Hoang sienwuy ko miwikwikay. 4. "Matalocay kako to 10 miheca". Kasalekad a tilid śúüŚąä 1. "Pasifana' to kero no 'Amis finacadan", Taywan 'arawan, 40:1 min 79.03 felih 79-90 2. "Aniniay radiw no 'Amis finacadan", Sanhay punka tosa foladan 21/22 min 89.03 felih 71-80 Pinangnangan ŚŹÉŤÄÉŤ≥áśĖô 1. Ciang congmin. "Nipodpodan", masofocay i lawac niyaro' no Sa'aniwan, paitilidan ko pihapelaw to pilafo no adada‚Ä¶. Lienhepow. 2001-09-09 (kowaping-Taywan). 2. Se Mayhuy. Lifok Mirayrayay to punka no 'Amis finacadan. Lienhopaw. 2000-06-21 (kowaping-Taywan). 3. Cuang Cecien. Ma'oripay no Sa'aniwan a rayray ci Lifok. Cungkosepow. 1998-08-02 (kowaping-Taywan). 4. Ciang congmin. Midotocay to kimad no 'Amis. Lifok o mikomoay to faloco' no to'as radiw ato lisin ci Lifok. Lienhopaw. 1988-06-10 (kowaping-Taywan) 5. Tien Cinsiong. Matalocay kako to 10 miheca ciadadaan miwacay to kafadesan 'orip no 'Amis mitiliday ci Lifok 'Oteng romi'adan tilid marina' ciadada ka'emangan no Dipong kowaping Loma nitilidan to no 'Amis a 'orip kafafalifalic a rayray no Sa'aniwan niyaro'. Lienhopaw. 2000-06-08 (kowaping-Taywan). 6.Wangcokoy. Saikoray no Notimolan kalokanatal a finacadan a kafana'an-roma kitakit a Simpo. Lienhopaw. 1995-09-30-10-02 (kowaping-Taywan). 7. Se Mayhuy. Conghua tosiya yincumin wensi satadamaan mincen a kompay marariday mitilid ci Lifok satadamaanay to 'orip no 'Amis finacadan. Lienhopaw. 2001-08-03 (kowaping-Taywan). 8. Hung Cenko. Ka'ongto (S Taynan) Simpo patireng ko kociwsiya i niyaro'. Cungkosepow. 2002-03-04 (kowaping-Taywan). 9. Song Tacoan. Tilid no Talowan lahengangay a padongipong. Lienhopaw. 2000-08-31 (kowaping- Taywan). 10. 'Amis a finacadan Miliyaway a radiw i kailisinan. Lienhopaw. 1988-07-06 (kowaping-Taywan). 11. Lay Cianin. "misafa^elohan a matelangay radiw" o radiw no 'Amis finacadan i Sa'aniwan matilid. Lienhopaw. 1996-01-06 (kowaping-Taywan). 12. Pan Kang. Soycin pasadakay radiw no 'Amis finacadan i Sa'aniwan. Cungkosepow. 1995-12-27 (kowaping-Taywan). 13. Se Hongci. 103 lekad a pisawadan Patamohongan ci Lifok (Huan Koycaw) to kacingangan no hakasi Yi cungkoang pakatawaay papelo. Lienhopaw. 2014-06-15 (kowaping-Taywan). 14. Bunkiatr Katatrepan. Mi'oripay to punka ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay to mihirateng to mato'asay satadamaan no nifana'ay. Yinsesingpon. 2019-04-09 (2020-04-28) (kowaping-Taywan). 15. Huan Mintang. Patono to mi'oripay to punka ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay yinminhuy patodong to saka tolo a yincuminco tadamaanay a kompay. (kowaping-Taywan). 16. Cen Silin. Miwacay to kafafalifalic no 'Amis a niyaro' ci Lifok (Huan Koycaw) Matalocay kako to 10 miheca mapadang no wencifa mirina'. Cungkosepow. 2000-05-14 (kowaping-Taywan). 17. Yo Congkong. Mi'oripay to sowal no 'Amis finacadan ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay mipatahepo to fayfay no Posong Mipodongos to wensikak no yincumin. Lienhopaw. 2019-04-14 (kowaping-Taywan).</FORM>
        <PHON kindOf="original">…ĺifo~uk  °o~ut…ôŇč (ńßo~u~uaŇč ko~uj- ¶aw, **** * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ), no~u tajwan po~uso~uŇč siŇčko~u sa °aniwan nijaro~u °  °amis a tam…¨~…ģaw, ti…ĺi…¨~…ģ no~u ro~umi °a…¨~…ģ, misijasiŇč, mińßo~up…ô…¨~…ģ to~u na…ĺa ¶o~u…ĺan, nikiŇčkiwan ti…ĺi…¨~…ģ, …ĺiko~u…¨~…ģo~u.., mińßo~up…ô…¨~…ģ to~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u tir…ôŇčan  °o~urip a ti…ĺi…¨~…ģ, misa °i ¶…ô…ĺ mińßo~up…ô…¨~…ģ ato~u mikiŇčkiw to~u po~unka no~u  °amis. ka °…ômaŇčan ** **** mińß…ô ¶a, i sa °aniwan nijaro~u ° ko~u kaso~ufo~u ¶an ni …ĺifo~uk. i piko~uwan no~u …¨~…ģipo~uŇč misawa…¨~…ģ ko~u …ĺa…ĺo~uma °an to~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u sikawasaj …ĺ…ôkakawa, mipa…ĺafo~uaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an o~u  ¶a ¶i…ĺafo~u ko~u …ĺo~uma ° ńßan no~u sikawasaj, itija mapaŇčaŇčan to~u …ĺifo~uk, tato~u…¨~…ģo~uŇč o~u "nipo~u…¨~…ģpo~u…¨~…ģan" sanaj, o~u pisakańß…ômo~uw to~u pi…ĺafo~u no~u tato~u °asan.  ¶i …¨~…ģo~uiŇč kina …ĺima  ¶iramo~u…¨~…ģ, sańß…ôto~u mapa…ĺimaŇčta °aj ko~u ka ¶iwawa, tato~usa ko~u ma °o~uripaj mato~u °as. ka °…ômaŇčan miti…ĺi…¨~…ģ i piti…ĺi…¨~…ģan (fo~u…ĺa…ĺa ¶aj) misawa…¨~…ģ, nano~uja tajra i ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw i …ĺo~uma ° no~u …¨~…ģipo~uŇč masato~ufaŇč, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, nai …ĺo~uto~uk mikaso~uj mino~ukaj i pito~ufaŇčan a ma…ĺa…ĺisan, ma…ĺifawa ko~u kawanan a  ¶…ôpi °, saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ mapano~ukaj i …ĺo~uma °, tańßira i …ĺo~uma °, maŇča…ĺ…ôf ko~u ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa a masaf…ôna ° ko~u o~u…ĺat no~u  ¶…ôpi °, o~u saka  °if…ô ¶aŇč no~u wa °aj, o~u to~uko~us maso~uk…ô…¨~…ģ…ôt ato~u ma…¨~…ģo~u Ē…ôŇč ko~u kawanan a taŇči…ĺa. papi °…ô…¨~…ģaw…ôn ko~u sikawasaj o~u nano~u …ĺafo~u to~u no~u kawasan a…¨~…ģa…¨~…ģa saan, pa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a misair,  ¶aaj ko~u mamaŇča °ajto~u, nano~uja o~u saŇčasaw paŇčaŇčan to~u ro~uma a ŇčaŇčan i  ¶iŇčraan to~u "o~ut…ôŇč" ańßan, to~u…¨~…ģo~uŇč o~u mapatajaj tir…ôŇč. o~u misaka ¶awaj ko~u finaw…ĺan no~u  °amis,  ¶aaj ka Ňča °aj niŇčra mikińßatija, saka o~u sasafa:aj masarar…ômaj i nijaro~u ° a tam…¨~…ģaw, o~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina ko~u  °amis, o~u kararamo~u…¨~…ģ mika…¨~…ģafo~uaj ko~u fainajan, o~u mapi °…ôrasaj ko~u tir…ôŇč niŇčra, o~u makatawa…ôn ko~u  ¶aaj ka  ¶ifafańßi. sa ¶iso~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn to~u no~u  °amis a pin…ôŇčn…ôŇč, o~u ta…¨~…ģan ¶aaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj ko~u fainajan. a…¨~…ģa…¨~…ģa ** itija masarar…ômaj ko~u isiŇčan no~u nijaro~u °, saki a…¨~…ģa…¨~…ģaaj no~u  °amis tam…¨~…ģaw ira ko~u ka °o~u…¨~…ģaŇčan a …ĺisin, tinako~u  ¶aaj ka Ňča °aj mi ¶…ôno~u ° to~u nano~um miŇčiŇčo~uj,  ¶aaj ka Ňča °aj mi…ĺ…ô ¶…ôŇč to~u fo~uk…ôs ato~u mi…ĺikano~uo~us,  ¶aaj ka Ňča °aj no~u kafo~uki…ĺan tam…¨~…ģaw a mio~usa ato~u wawa. mata °…ô…ĺif ko~u saka * mińß…ô ¶aan to~u kawakaŇč ni …ĺifo~uk, mi ¶o~u °aj ko~u ina to~u …ĺisin no~u to~u °as, paŇčiŇčo~uj…ôn  ¶iŇčra ato~u jatjat…ôn no~u ina ko~u tatir…ôŇčan . itija miti…ĺi…¨~…ģ i ka…ĺiko~u to~u saka…ĺasiŇčsi ko~u kaka  ¶i …ĺaj ko~u-sjaŇč, ka …¨~…ģipo~uŇčan ma…ĺamikanto~ukaj a mama no~u nijaro~u °  ¶i si tin- ¶o~u, mi…ĺo~uno~uk  ¶aŇčra ma…ĺasiŇčsi ni …ĺifo~uk. o~u saka to~usa a kaka niŇčra, jo~u ** ko~u mińß…ô ¶aan mapataj i  ¶o~u~uŇčko~u santo~uŇč  ¶iŇčsiaŇčs…ôn. * mińß…ô ¶aan ko~u ta…¨~…ģan ¶a ni …ĺifo~uk, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, no~u …¨~…ģipo~uŇč, no~u ko~uwapiŇč pa…ĺam…ĺam ko~u piti…ĺi…¨~…ģ minanam to~u …ĺo~uma a ti…ĺi…¨~…ģ, sa  ¶iti…ĺi…¨~…ģ to~u "** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, mato~u °…ôm ma °o~ura…¨~…ģaj ro~umi °a…¨~…ģ. mańß…ôr…ôk maranam, maf…ô ¶o~u…ĺ ko~u tija…¨~…ģ, miko~uŇča ko~u ina, mi…ĺiŇčato~u kako~u a misaŇča ° to~u i ¶a °i ¶ a ńßo~uni, taŇčasa i ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki*", o~u nian ko~u sa °ajawaj a ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °o~urip. kaa…¨~…ģa…¨~…ģaan i, o~u fai ato~u faki ma ¶a ¶o~uro~uk to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mińßino~um to~u raro~um no~u ina, i kafo~uti °an  ¶i …ĺifo~uk o~u nian ko~u saka pakat…ôŇči…ĺ mafana ° to~u no~u to~u °as a kima…¨~…ģ ato~u ra…¨~…ģiw sańßa ¶…ô ¶aj ńßan miti…ĺi…¨~…ģ . i kafo~uti °an, minanam to~u ti…ĺi…¨~…ģ pakajniaj to~u si ¶i, jiso~u, …ĺikisi, kiwiko~u, ra…¨~…ģiw ato~u masamaamaanj a ti…ĺi…¨~…ģ, mińßirat…ôŇč …¨~…ģ…ôŇčan o~u fana °, ka ¶ipo~uno~u ° ato~u sakafana ° paso~uwa…ĺ ko~u saka °o~urip saan to~u. pia…¨~…ģańßan to~u a…¨~…ģa…¨~…ģa ** **** mińß…ô ¶a, maŇča °aj to~u ni …ĺifo~uk  ¶i  ¶o~uko~ur ta…ĺapapo~uta…ĺ . itija nao~u nai ńßi…ĺo~uŇč ¶jaŇč ko~u kańßi ¶…ôraan no~u paj…ĺ…ônwajfaŇč pat…ônakaj tajni i po~uso~uŇč mikińßatija to~u jin ¶o~u~umin pat…ônakaj . pat…ônakaj ** **** mińß…ô ¶a, mikińßatija  ¶i …ĺifo~uk to~u miti…ĺi…¨~…ģan no~u s…ôn no~uńßan to~u nano~u paj…ĺ…ônwajfaŇč pat…ônakaj piti…ĺi…¨~…ģan, itira  ¶iŇčra a minanam to~u sakisa…ĺa…ĺan ato~u pakajraan, saka sakiiko~uraj niŇčra maŇča °aj ko~u pi…ĺo~usim…ôt to~u rajraj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. itija mapato~uro~ur ni tawasi (jaw pinji) o~u ńßo~u…ĺan tam…¨~…ģaw, ma…ĺapat…ônakaj no~u tiŇčso~ukaw, minanam to~u sifana °, misatapaŇč mi…¨~…ģ…ômak ato~u miso~up…ô…¨~…ģ to~u …ĺikisi no~u nijaro~u °, so~uwa…ĺ, ra…¨~…ģiw, …ĺ…ôkakawa no~u nijaro~u ° ato~u pinaŇčan. itija tajni ko~u ro~umaaj kitakit a simpo~u saki to~u…¨~…ģo~uŇč a kiwkaj a pikińßatija ti…ĺi…¨~…ģ…ôn,  ¶i …ĺifo~uk mafana ° a misasiŇč, misasiŇčan nira mata °…ô…ĺif ko~u *** a mi…ĺo~umo~u nińßo~up…ô…¨~…ģan . mapa…¨~…ģaŇč ńßa ¶a  ¶i ka °o~uto~uan (s tajnan) simpo~uan to~u pa…ĺa…ĺo~uma a ti…ĺi…¨~…ģ to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ no~u  °amis a so~uwa…ĺ. o~u ro~uma, i  °ajaw i ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa ni …ĺifo~uk i kafo~uti °an, masafa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u fana ° to~u sapińßo~up…ô…¨~…ģaw to~u pasa…¨~…ģakan, tikami, sata, sapina °aŇč to~u pajso~u, mipa…ĺajapaj, kamo~uk, ato~u sapikińßatija to~u masamaamaanaj sapi…ĺif…ôt, sańß…ôto~u o~u nińßo~up…ô…¨~…ģan niŇčra, tinako~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj **** mińß…ô ¶aan a pafi…ĺo~uŇčan a kamo~uk, …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u "ano~u ńßako~uwa ko~u pi…ĺijaw ni kaka mino~ukaj", no~u  °amis a ra…¨~…ģiw, no~u ita…ĺija a o~uŇčkak, pańßapinaŇč to~u itija:aj ńßo~u a pi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u po~u~unka, o~u kamo~uk nia mifajo~u…ĺiŇčaj  ¶i …ĺifo~uk, ko~uwapiŇč ŇčaŇčan "ńßo~u~uaŇč ko~uj ¶aw" . fina ¶a…¨~…ģan kiŇčkiw *** **** mińß…ô ¶a, na mapataj ko~u ina ni …ĺifo~uk  ¶i …¨~…ģo~uiŇč, sa ¶…ô ¶aj sato~u  ¶iŇčra tajra i tajpi ma…ĺiŇča…¨~…ģ . itira i mipata °isaj kajsja mataja…ĺ, nikawrira sakifana °aw, marari…¨~…ģ  ¶iŇčra tajra i sakakaaj jin ¶iwjin miki…ĺim to~u kako~uti…ĺi…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, itija no~u …¨~…ģipo~uŇč a ńßakasi  ¶i ma jinwo~u~u a pipakajakaj,  ¶i …ĺifo~uk ma…ĺa o~u sakakaaj jin ¶iwjin no~u fina ¶a…¨~…ģan mikiŇčkiw a mipa…¨~…ģaŇčaj, o~u …¨~…ģam ani …ĺio~u pinsio~uŇč, ro~uma mi…ĺińß…ô…¨~…ģak to~u saki no~u tam…¨~…ģawan ni…ĺo~usimat to~u niso~u…ĺapan, nano~uja pańßapinaŇč to~u niti…ĺi…¨~…ģan no~u tir…ôŇč mińßapiw. o~u ma…ĺawamaaj  ¶i ma jinwo~u~u a ¶i ma jinto~uŇč, mikiŇčkiw to~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. nijaro~u ° no~u sa °aniwan ira  ¶i ka °o~uŇčto~u (s tajnan) ko~u mi…¨~…ģamaaj, o~u k…ôro~u, ra…¨~…ģiw,  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč no~u  °amis no~u ka…ĺinko~u an po~uso~uŇč i pasawa…ĺi a nijaro~u ° samaro~u ¶o~ukaj kaŇča °ajan . **** mińß…ô ¶a, pakajni  ¶i …ĺifo~ukan mapa…¨~…ģama, **** mińß…ô ¶a i nijaro~u ° ni sa °aniwan o~u pia…ĺaan to~u no~u i…ĺisin no~u  °amis i sakakaaj jin ¶iwjin no~u fina ¶a…¨~…ģan mikiŇčkiw nipasa…¨~…ģakan, mapa ¶o~umo~u…¨~…ģ ** ko~u nińßo~up…ô…¨~…ģan . to~uŇčko~uwan ¶o~u *** **** mińß…ô ¶a, * mińß…ô ¶a  ¶i …ĺifo~uk i  ¶o~uŇčjinjin, iko~ur tajra  ¶iŇčra i pasawa…ĺian kitakit piso~u…ĺapan to~u pa…ĺa a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj, paro~u ¶o~uk to~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan saki po~u~unka a pasa…¨~…ģakan. **** -**** mińß…ô ¶a, mapato~uro~u °  ¶iŇčra to~u to~uŇčs…ô no~u  ¶ajtaŇčńßo~u ¶iŇč kitakit po~u~unka jiso~u kikiŇčkaj. kai to~uŇčko~uan ¶o~uan i, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u "no~u to~u °as po~u~unka no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", "ra…¨~…ģiw no~u ka…ômaŇčaj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", "ka °…ôso~u °aj kaka…ôn…ôn no~u  °amis", "o~u faŇč ¶a…ĺaj i…ĺisin no~u  °amis", niti…ĺi…¨~…ģan. **** mińß…ô ¶a,  ¶i …ĺifo~uk ato~u  ¶i panaj ko~uso~uj mako~umo~u…¨~…ģ  ¶aŇčra, o~u so~uj ¶in …ĺiko~uto~u ko~u pasa…¨~…ģakaj to~u * fa…ĺo~u…¨~…ģ to~u ra…¨~…ģiw no~u sa °aniwan nijaro~u °, o~u  ¶…ô ¶aj i "o~u ra…¨~…ģiw no~u ina", to~usa ko~u "ra…¨~…ģiw no~u i…ĺisin",  ¶…ô ¶aj ko~u "ra…¨~…ģiw sapimisa",  ¶…ô ¶aj ko~u "misa…¨~…ģato~uk  ¶i …ĺifo~uk",  ¶…ô ¶aj i o~u so~unji jin ¶o~u~umin pi °arawan ko~u mi ¶o~uk…ôraj a pasa…¨~…ģak. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ pińßapiwan, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra "wata: ko~u ńßa…ĺafin no~u mińß…ô ¶aan ko~u pisafa…ĺo~u ¶o~u ° nanaj o~unini a sakipo~u~unka a …¨~…ģafo~uŇčan, o~u saka …ĺa ¶…ô ¶aj no~u pajraŇč ato~u jin ¶o~u~umin,  ¶aaj ko~u ka…ĺatak…ô ¶an, o~u saka …ĺa ¶…ô ¶aj mira °o~uj a miki °araw. to~u…¨~…ģo~uŇč no~unini pakapi to~u "faŇč ¶a…ĺaj sa °aniwan", i …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u ** a sasin to~u nińßo~up…ô…¨~…ģan ni …ĺifo~uk, i **** mińß…ô ¶aan a i…ĺisin, **** mińß…ô ¶aan pisa ¶…ôpo~u ° ato~u **** mińß…ô ¶aan paka °o~ura…¨~…ģaj, ato~u ni ¶o~ukaan paso~uwa…ĺ ni …ĺifo~uk, pańßapinaŇč to~u naitija:aj a kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u sa °aniwan a nijaro~u ° . ka…ĺit…ôŇčan mińß…ô ¶a ** **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, misawa…¨~…ģ ko~u taja…ĺ i to~uŇčko~uwan ¶o~u ni …ĺifo~uk,  ¶aaj ka  ¶iramo~u…¨~…ģ, awa ko~u wawa, ja o~u nitańßi…¨~…ģaŇčan ko~u taja…ĺ niŇčra, awaaj ko~u sapa…¨~…ģafo~uńß to~u pisawa…¨~…ģan . i  °ajaw sapi…ĺańß…ô ¶iaw miti…ĺi…¨~…ģ to~u rajraj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan, o~u sapipan…ôŇčn…ôŇčaw to~u to~ukajaj ato~u nijaro~u °aj a kapakapańß, ka…ĺim…ô…ĺaa…ôn to~u nipainian a so~uwa…ĺ to~u nano~u nitaja…ĺan niŇčra to~u saki no~u  °amis, maŇča…ĺaj kasafina ¶a…¨~…ģan ira ko~u matijaaj to~u no~u niŇčra a mataja…ĺaj, i kasafina ¶a…¨~…ģan ira ko~u kasasipaini, masasi…ĺa…¨~…ģaaj, itija awaaj ko~u kakaŇčo~u…¨~…ģo~uan min…ôŇčn…ôŇč to~u rajraj …ĺikisi no~u jin ¶o~u~umin ¶o~u. mi ¶a…ĺiw  ¶iŇčra to~u i  ¶o~u °…ô…¨~…ģaj …ĺo~uma ° i po~uso~uŇč to~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan "ko~uj ¶aw po~u~unka ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan" , to~una ro~umi °a…¨~…ģan misaŇča °  ¶iŇčra to~u rajraj no~u ina "ina * o~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ ako~u: ni …¨~…ģo~uiŇč a  °o~urip". **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, mapakao~u…ĺańß to~u saka * …ĺ…ôka…¨~…ģ no~u  ¶o~uŇčńßo~u~ua to~usija jin ¶o~u~umin w…ônsi sata…¨~…ģamaan w…ônji a ko~umpaj  ¶i …ĺifo~uk . nika…ĺit…ôŇč to~u ni …ĺifo~uk sa ¶…ô ¶aj sa  ¶iŇčra maro~u ° i to~uŇčńßaj …ĺo~uma ° i po~uso~uŇč, misi °ajaw to~u rijar ko~u sasiŇčaran no~u …ĺo~uma °, man…ôŇčn…ôŇč ko~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj rijar, o~u saka taŇčo~u °o~ur ma °i…ĺo~u…ĺ to~u sa °aniwan nijaro~u °. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, ko~u…ĺi tajto~uŇč …¨~…ģajkako~u *** …ĺ…ôka…¨~…ģ a misawa…¨~…ģaj, patamo~uńßo~uŇčan  ¶i …ĺifo~uk to~u ka ¶iŇčaŇčan no~u ńßakasi to~u nano~u painian no~u tajto~uŇč …¨~…ģajkako~u, o~u po~u~ujo~umanijan a fina ¶a…¨~…ģan  ¶i so~un ta- ¶o~uan ńßak…ô…ĺo~uŇč…ôn ko~u *** mińß…ô ¶aan no~u ina  ¶i so~un ko~ujńßo~u~ua mikińßatija, mapatamo~uńßo~uŇč to~u ńßana no~u po~u~ujo~umanijan  ¶i …ĺifo~uk. mapataj ** i sat…ô…ĺo~u ¶an no~u **** mińß…ô ¶a,  ¶i a…¨~…ģa…¨~…ģa to~u no~u  °a…ĺo~uti…¨~…ģan kaŇč mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i isiŇčan  ¶i …ĺifo~uk, mi…ĺa…ĺa…¨~…ģ tajra i ro~uma a a…¨~…ģa…¨~…ģa, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapataj i makaj isŇčan i po~uso~uŇč . o~uja fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, itira i po~uso~uŇč pita…¨~…ģ…ôman to~uja i, o~u tapaŇč no~u po~uso~uŇč  ¶i raw  ¶in…ĺin mipatańß…ôpo~u to~u fajfaj no~u po~uso~uŇčan, o~u jinminńßo~u~uj ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u saka to~u…ĺo~u a jin ¶o~u~umin ¶o~u ta…¨~…ģamaanaj a ko~umpaj . niwikwikan ** ma…ĺato~usaaj ko~u niwikwikan ni …ĺifo~uk faki, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u "  °amis po~u~unka painian pa…ĺo~uŇčan ti…ĺi…¨~…ģ" masiik…ô…¨~…ģ. ti…ĺi…¨~…ģan ** *. "to~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ ni…¨~…ģ…ômakan a …ĺ…ôkakawa no~u  °amis i sa °aniwan". *. "to~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ ni…¨~…ģ…ômakan a …ĺ…ôkakawa no~u  °amis i sa °aniwan",  ¶i ńßo~uaŇč si…ônwo~u~uj ko~u miwikwikaj. *. "mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a". kasa…ĺ…ôka…¨~…ģ a ti…ĺi…¨~…ģ ** *. "pasifana ° to~u k…ôro~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", tajwan  °arawan, **:* min **.** f…ô…ĺińß **-** *. "aniniaj ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", sanńßaj po~u~unka to~usa fo~u…ĺa…¨~…ģan **/** min **.** f…ô…ĺińß **-** pinaŇčnaŇčan **** *.  ¶iaŇč  ¶o~uŇčmin. "nipo~u…¨~…ģpo~u…¨~…ģan", maso~ufo~u ¶aj i …ĺawa ¶ nijaro~u ° no~u sa °aniwan, paiti…ĺi…¨~…ģan ko~u pińßap…ô…ĺaw to~u pi…ĺafo~u no~u a…¨~…ģa…¨~…ģa*. …ĺi…ônńß…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. s…ô majńßo~u~uj. …ĺifo~uk mirajrajaj to~u po~u~unka no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.  ¶o~u~uaŇč  ¶…ô ¶i…ôn. ma °o~uripaj no~u sa °aniwan a rajraj  ¶i …ĺifo~uk.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.  ¶iaŇč  ¶o~uŇčmin. mi…¨~…ģo~uto~u ¶aj to~u kima…¨~…ģ no~u  °amis. …ĺifo~uk o~u miko~umo~uaj to~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u to~u °as ra…¨~…ģiw ato~u …ĺisin  ¶i …ĺifo~uk. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan) *. ti…ôn  ¶insio~uŇč. mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģaan miwa ¶aj to~u kafa…¨~…ģ…ôsan  °o~urip no~u  °amis miti…ĺi…¨~…ģaj  ¶i …ĺifo~uk  °o~ut…ôŇč ro~umi °a…¨~…ģan ti…ĺi…¨~…ģ marina °  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa ka °…ômaŇčan no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~uwapiŇč …ĺo~uma niti…ĺi…¨~…ģan to~u no~u  °amis a  °o~urip kafafa…ĺifa…ĺi ¶ a rajraj no~u sa °aniwan nijaro~u °. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.waŇč ¶o~uko~uj. saiko~uraj no~u no~utimo~u…ĺan ka…ĺo~ukanata…ĺ a fina ¶a…¨~…ģan a kafana °an-ro~uma kitakit a simpo~u. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-**-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. s…ô majńßo~u~uj.  ¶o~uŇčńßo~u~ua to~usija jin ¶o~u~umin w…ônsi sata…¨~…ģamaan min ¶…ôn a ko~umpaj marari…¨~…ģaj miti…ĺi…¨~…ģ  ¶i …ĺifo~uk sata…¨~…ģamaanaj to~u  °o~urip no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. ńßo~u~uŇč  ¶…ônko~u. ka °o~uŇčto~u (s tajnan) simpo~u patir…ôŇč ko~u ko~u ¶iwsija i nijaro~u °.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. so~uŇč ta ¶o~uan. ti…ĺi…¨~…ģ no~u ta…ĺo~uwan …ĺańß…ôŇčaŇčaj a pa…¨~…ģo~uŇčipo~uŇč. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč- tajwan). **.  °amis a fina ¶a…¨~…ģan mi…ĺijawaj a ra…¨~…ģiw i kai…ĺisinan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. …ĺaj  ¶ianin. "misafa Ē…ô…ĺo~uńßan a mat…ô…ĺaŇčaj ra…¨~…ģiw" o~u ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan i sa °aniwan mati…ĺi…¨~…ģ. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. pan kaŇč. so~uj ¶in pasa…¨~…ģakaj ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan i sa °aniwan.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. s…ô ńßo~uŇč ¶i. *** …ĺ…ôka…¨~…ģ a pisawa…¨~…ģan patamo~uńßo~uŇčan  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) to~u ka ¶iŇčaŇčan no~u ńßakasi ji  ¶o~u~uŇčko~uaŇč pakatawaaj pap…ô…ĺo~u. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. b~b~vo~u~unkiatr katatr…ôpan. mi °o~uripaj to~u po~u~unka  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj to~u mińßirat…ôŇč to~u mato~u °asaj sata…¨~…ģamaan no~u nifana °aj. jins…ôsiŇčpo~un. ****-**-** (****-**-**) (ko~uwapiŇč-tajwan). **. ńßo~u~uan mintaŇč. pato~uno~u to~u mi °o~uripaj to~u po~u~unka  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj jinminńßo~u~uj pato~u…¨~…ģo~uŇč to~u saka to~u…ĺo~u a jin ¶o~u~umin ¶o~u ta…¨~…ģamaanaj a ko~umpaj. (ko~uwapiŇč-tajwan). **.  ¶…ôn si…ĺin. miwa ¶aj to~u kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u  °amis a nijaro~u °  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a mapa…¨~…ģaŇč no~u w…ôn ¶ifa mirina °.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. jo~u  ¶o~uŇčko~uŇč. mi °o~uripaj to~u so~uwa…ĺ no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj mipatańß…ôpo~u to~u fajfaj no~u po~uso~uŇč mipo~u…¨~…ģo~uŇčo~us to~u w…ônsikak no~u jin ¶o~u~umin. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Lifok 'Oteng (Huang koy-caw, 1932 ‚Äď 2019 miheca 4 folad 7 romi'ad), no Taywan Posong Singko Sa'aniwan niyaro' 'Amis a tamdaw, tilid no romi'ad, misiyasing, mihoped to nalacolan, nikingkiwan tilid, likodo.., mihoped to nalacolan no tirengan 'orip a tilid, misa'icel mihoped ato mikingkiw to ponka no 'Amis. Ka'emangan ŚĻľŚĻī 1932 miheca, i Sa'aniwan niyaro' ko kasofocan ni Lifok. I pikowan no Dipong misawad ko laloma'an to kacitodong to sikawasay lekakawa, mipalafoay to laloma'an o cacilafo ko loma' han no sikawasay, itiya mapangangan to Lifok, tatodong o "nipodpodan" sanay, o pisakahemow to pilafo no tato'asan. Ci Doing kina lima ciramod, saheto mapalimangta'ay ko kaciwawa, tatosa ko ma'oripay mato'as. Ka'emangan mitilid i pitilidan (Folalacay) misawad, nanoya tayra i Madawdaw i loma' no Dipong masatofang, 1944 miheca 4 folad, nai lotok mikasoy minokay i pitofangan a malalisan, malifawa ko kawanan a cepi', saka tosa romi'ad mapanokay i loma', tahira i loma', mangalef ko kaciadada a masafena' ko olat no cepi', o saka 'ifecang no wa'ay, o tokos masokedet ato mado^eng ko kawanan a tangila. Papi'edawen ko sikawasay o nano lafo to no kawasan adada saan, pado'edoan a misair, caay ko mamanga'ayto, nanoya o sangasaw pangangan to roma a ngangan i cingraan to "Oteng" ahan, todong o mapatayay tireng. O misakacaway ko finawlan no 'Amis, caay ka nga'ay ningra mikihatiya, saka o sasafa:ay masararemay i niyaro' a tamdaw, o misa'alingayay no ina ko 'Amis, o kararamod mikadafoay ko fainayan, o mapi'erasay ko tireng ningra, o makatawaen ko caay ka cifafahi. Sacisowal sa cingra do'edoen to no 'Amis a pinengneng, o tadancaay a tamdaw, caay ko fainayan. Adada ÁĒüÁóÖ Itiya masararemay ko isingan no niyaro', saki adadaay no 'Amis tamdaw ira ko ka'odangan a lisin, tinako caay ka nga'ay miceno' to nanom mingingoy, caay ka nga'ay mileceng to fokes ato milikanoos, caay ka nga'ay no kafokilan tamdaw a miosa ato wawa. Mata'elif ko saka 3 mihecaan to kawakang ni Lifok, mico'ay ko ina to lisin no to'as, pangingoyen cingra ato yatyaten no ina ko tatirengan . Itiya mitilid i Kaliko to sakalasingsi ko kaka ci Lay ko-syang, ka Dipongan malamikantokay a mama no niyaro' ci Si tin-co, milonok cangra malasingsi ni Lifok. O saka tosa a kaka ningra, yo 21 ko mihecaan mapatay i Cungko Santong Cingsiangsen. 7 mihecaan ko tadanca ni Lifok, 1951 miheca 3 folad 5 romi'ad, no Dipong, no kowaping palamlam ko pitilid minanam to Loma a tilid, sa citilid to "40 miheca 3 folad 5 romi'ad, mato'em ma'oraday romi'ad. Maherek maranam, mafecol ko tiyad, mikonga ko ina, milingato kako a misanga' to ica'ic a honi, tangasa i herek no lahok 4 ko toki‚Ä¶", o nian ko sa'ayaway a tilid no 'orip. Kaadadaan i, o fai ato faki macacorok to dadayadaya mihinom to rarom no ina, i kafoti'an ci Lifok o nian ko saka pakatengil mafana' to no to'as a kimad ato radiw sahacecay han mitilid . I kafoti'an, minanam to tilid pakayniay to sici, yiso, likisi, kiwiko, radiw ato masamaamaany a tilid, mihirateng dengan o fana', kacipono' ato sakafana' pasowal ko saka'orip saan to. Piadahan to adada ť§äÁóÖ 1953 miheca, manga'ay to ni Lifok ci cokor talapapotal . Itiya nao nai Hilongcyang ko kahiceraan no Paylenwayfang patenakay tayni i Posong mikihatiya to Yincumin patenakay . Patenakay Śā≥śēô 1964 miheca, mikihatiya ci Lifok to mitilidan no Sen Nohan to nano Paylenwayfang patenakay pitilidan, itira cingra a minanam to sakisalalan ato pakayraan, saka sakiikoray ningra manga'ay ko pilosimet to rayray no 'Amis finacadan. Itiya mapatoror ni Tawasi (Yaw pinyi) o Holan tamdaw, malapatenakay no Tingsokaw, minanam to sifana', misatapang midemak ato misoped to likisi no niyaro', sowal, radiw, lekakawa no niyaro' ato pinangan. Itiya tayni ko romaay kitakit a simpo saki todong a kiwkay a pikihatiya tiliden, ci Lifok mafana' a misasing, misasingan nira mata'elif ko 500 a milomo nihopedan . Mapadang haca ci Ka'otoan (S Taynan) simpoan to palaLoma a tilid to Fangcalay Cudad no 'Amis a sowal. O roma, i 'ayaw i kaciadada ni Lifok i kafoti'an, masafaloco' ko fana' to sapihopedaw to pasadakan, tikami, sata, sapina'ang to payso, mipalayapay, kamok, ato sapikihatiya to masamaamaanay sapilifet, saheto o nihopedan ningra, tinako ira ko cecay 1958 mihecaan a pafilongan a kamok, laloma' ira ko "ano hakowa ko piliyaw ni kaka minokay", no 'Amis a radiw, no Italiya a ongkak, pahapinang to itiya:ay ho a picomod no punka, o kamok nia mifayolingay ci Lifok, kowaping ngangan "Huang koycaw" . Finacadan kingkiw śįĎśóŹśČÄ 1974 miheca, na mapatay ko ina ni Lifok ci Doing, sacecay sato cingra tayra i Taypi malingad . Itira i mipata'isay kaysya matayal, nikawrira sakifana'aw, mararid cingra tayra i Sakakaay yinciwyin mikilim to kakotilid. 1982 miheca, itiya no Dipong a hakasi ci Ma yinwu a pipakayakay, ci Lifok mala o Sakakaay yinciwyin no finacadan mikingkiw a mipadangay, o dam ani Lio pinsiong, roma milihedak to saki no tamdawan nilosimat to nisolapan, nanoya pahapinang to nitilidan no tireng mihapiw. O malawamaay ci Ma yinwu aci Ma yintong, mikingkiw to no 'Amis finacadan. Niyaro' no Sa'aniwan ira ci Ka'ongto (S Taynan) ko midamaay, o kero, radiw, ca'edong no 'Amis no Kalinko an Posong i pasawali a niyaro' samarocokay kanga'ayan . 1988 miheca, pakayni ci Lifokan mapadama, 1986 miheca i niyaro' ni Sa'aniwan o pialaan to no ilisin no 'Amis i Sakakaay yinciwyin no finacadan mikingkiw nipasadakan, mapacomod 20 ko nihopedan . Tongkowanco śĚĪÁģ°Ťôē 1990 miheca, 7 miheca ci Lifok i Congyinyin, ikor tayra cingra i Pasawalian kitakit pisolapan to pala a citodongay, parocok to no 'Amis finacadan saki punka a pasadakan. 1995 -1998 miheca, mapatoro' cingra to tongse no caytanghocing kitakit punka yiso kikingkay. Kai Tongkoancoan i, malaheci ko "No to'as punka no 'Amis finacadan", "Radiw no kaemangay no 'Amis finacadan", "Ka'eso'ay kakaenen no 'Amis", "O fangcalay ilisin no 'Amis", nitilidan. 1995 miheca, ci Lifok ato ci Panay Kosoy makomod cangra, o Soycin likoto ko pasadakay to 5 falod to radiw no Sa'aniwan niyaro', o cecay i "o radiw no ina", tosa ko "radiw no ilisin", cecay ko "radiw sapimisa", cecay ko "misadatok ci Lifok", cecay i o Sonyi yincumin pi'arawan ko micokeray a pasadak. 1995 miheca 12 folad 26 romi'ad pihapiwan, sowal sa cingra "wata: ko halafin no mihecaan ko pisafaloco' nanay onini a sakipunka a dafongan, o saka lacecay no Payrang ato yincumin, caay ko kalatakecan, o saka lacecay mira'oy a miki'araw. Todong nonini pakapi to "Fangcalay Sa'aniwan", i laloma' ira ko 70 a sasin to nihopedan ni Lifok, i 1960 mihecaan a ilisin, 1965 mihecaan pisacepo' ato 1975 mihecaan paka'oraday, ato nicokaan pasowal ni Lifok, pahapinang to naitiya:ay a kafafalifalic no Sa'aniwan a niyaro' . Kalitengan miheca śôöŚĻī 1998 miheca 7 folad, misawad ko tayal i Tongkowanco ni Lifok, caay ka ciramod, awa ko wawa, ya o nitahidangan ko tayal ningra, awaay ko sapadafoh to pisawadan . I 'ayaw sapilaheciaw mitilid to rayray no 'Amis finacadan, o sapipanengnengaw to tokayay ato niyaro'ay a kapakapah, kalimelaaen to nipainian a sowal to nano nitayalan ningra to saki no 'Amis, mangalay kasafinacadan ira ko matiyaay to no ningra a matayalay, I kasafinacadan ira ko kasasipaini, masasiladaay, itiya awaay ko kakangodoan minengneng to rayray likisi no Yincuminco. Micaliw cingra to i co'eday loma' i Posong to kadademakan "Koycaw punka kadademakan" , tona romi'adan misanga' cingra to rayray no ina "Ina ‚Äď o cidal ako: ni Doing a 'orip". 2001 miheca 8 folad 4 romi'ad, mapakaolah to saka 2 lekad no Conghua tosiya yincumin wensi satadamaan wenyi a kompay ci Lifok . Nikaliteng to ni Lifok sacecay sa cingra maro' i Tonghay loma' i Posong, misi'ayaw to riyar ko sasingaran no loma', manengneng ko dadahalay riyar, o saka tango'or ma'ilol to Sa'aniwan niyaro'. 2014 miheca 6 folad 14 romi'ad, Koli Taytong daykako 103 lekad a misawaday, patamohongan ci Lifok to kacingangan no hakasi to nano painian no Taytong daykako, o Puyomaniyan a finacadan ci Son ta-coan hakelongen ko 100 mihecaan no ina ci Son koyhua mikihatiya, mapatamohong to hana no Puyomaniyan ci Lifok. Mapatay ŚéĽšłĖ I satelocan no 2018 miheca, ci adada to no 'alotidan kang micomod i isingan ci Lifok, milalad tayra i roma a adada, 2019 miheca 4 folad 7 romi'ad mapatay i Makay isngan i Posong . Oya folad 13 romi'ad, itira i Posong pitademan toya i, o tapang no Posong ci Raw cinlin mipatahepo to fayfay no Posongan, o yinminhuy ko patodongay to saka tolo a yincuminco tadamaanay a kompay . Niwikwikan šĹúŚďĀ Malatosaay ko niwikwikan ni Lifok faki, midotoc to " 'Amis punka painian palongan tilid" masiiked. Tilidan śõłÁĪć 1. "Toloay tilid nidemakan a lekakawa no 'Amis i Sa'aniwan". 3. "Toloay tilid nidemakan a lekakawa no 'Amis i Sa'aniwan", ci Hoang sienwuy ko miwikwikay. 4. "Matalocay kako to 10 miheca". Kasalekad a tilid śúüŚąä 1. "Pasifana' to kero no 'Amis finacadan", Taywan 'arawan, 40:1 min 79.03 felih 79-90 2. "Aniniay radiw no 'Amis finacadan", Sanhay punka tosa foladan 21/22 min 89.03 felih 71-80 Pinangnangan ŚŹÉŤÄÉŤ≥áśĖô 1. Ciang congmin. "Nipodpodan", masofocay i lawac niyaro' no Sa'aniwan, paitilidan ko pihapelaw to pilafo no adada‚Ä¶. Lienhepow. 2001-09-09 (kowaping-Taywan). 2. Se Mayhuy. Lifok Mirayrayay to punka no 'Amis finacadan. Lienhopaw. 2000-06-21 (kowaping-Taywan). 3. Cuang Cecien. Ma'oripay no Sa'aniwan a rayray ci Lifok. Cungkosepow. 1998-08-02 (kowaping-Taywan). 4. Ciang congmin. Midotocay to kimad no 'Amis. Lifok o mikomoay to faloco' no to'as radiw ato lisin ci Lifok. Lienhopaw. 1988-06-10 (kowaping-Taywan) 5. Tien Cinsiong. Matalocay kako to 10 miheca ciadadaan miwacay to kafadesan 'orip no 'Amis mitiliday ci Lifok 'Oteng romi'adan tilid marina' ciadada ka'emangan no Dipong kowaping Loma nitilidan to no 'Amis a 'orip kafafalifalic a rayray no Sa'aniwan niyaro'. Lienhopaw. 2000-06-08 (kowaping-Taywan). 6.Wangcokoy. Saikoray no Notimolan kalokanatal a finacadan a kafana'an-roma kitakit a Simpo. Lienhopaw. 1995-09-30-10-02 (kowaping-Taywan). 7. Se Mayhuy. Conghua tosiya yincumin wensi satadamaan mincen a kompay marariday mitilid ci Lifok satadamaanay to 'orip no 'Amis finacadan. Lienhopaw. 2001-08-03 (kowaping-Taywan). 8. Hung Cenko. Ka'ongto (S Taynan) Simpo patireng ko kociwsiya i niyaro'. Cungkosepow. 2002-03-04 (kowaping-Taywan). 9. Song Tacoan. Tilid no Talowan lahengangay a padongipong. Lienhopaw. 2000-08-31 (kowaping- Taywan). 10. 'Amis a finacadan Miliyaway a radiw i kailisinan. Lienhopaw. 1988-07-06 (kowaping-Taywan). 11. Lay Cianin. "misafa^elohan a matelangay radiw" o radiw no 'Amis finacadan i Sa'aniwan matilid. Lienhopaw. 1996-01-06 (kowaping-Taywan). 12. Pan Kang. Soycin pasadakay radiw no 'Amis finacadan i Sa'aniwan. Cungkosepow. 1995-12-27 (kowaping-Taywan). 13. Se Hongci. 103 lekad a pisawadan Patamohongan ci Lifok (Huan Koycaw) to kacingangan no hakasi Yi cungkoang pakatawaay papelo. Lienhopaw. 2014-06-15 (kowaping-Taywan). 14. Bunkiatr Katatrepan. Mi'oripay to punka ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay to mihirateng to mato'asay satadamaan no nifana'ay. Yinsesingpon. 2019-04-09 (2020-04-28) (kowaping-Taywan). 15. Huan Mintang. Patono to mi'oripay to punka ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay yinminhuy patodong to saka tolo a yincuminco tadamaanay a kompay. (kowaping-Taywan). 16. Cen Silin. Miwacay to kafafalifalic no 'Amis a niyaro' ci Lifok (Huan Koycaw) Matalocay kako to 10 miheca mapadang no wencifa mirina'. Cungkosepow. 2000-05-14 (kowaping-Taywan). 17. Yo Congkong. Mi'oripay to sowal no 'Amis finacadan ci Lifok (Huan Koycaw) mapatay mipatahepo to fayfay no Posong Mipodongos to wensikak no yincumin. Lienhopaw. 2019-04-14 (kowaping-Taywan).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">…ĺifo~uk  °o~ut…ôŇč (ńßo~u~uaŇč ko~uj- ¶aw, **** * **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ), no~u tajwan po~uso~uŇč siŇčko~u sa °aniwan nijaro~u °  °amis a tam…¨~…ģaw, ti…ĺi…¨~…ģ no~u ro~umi °a…¨~…ģ, misijasiŇč, mińßo~up…ô…¨~…ģ to~u na…ĺa ¶o~u…ĺan, nikiŇčkiwan ti…ĺi…¨~…ģ, …ĺiko~u…¨~…ģo~u.., mińßo~up…ô…¨~…ģ to~u na…ĺa ¶o~u…ĺan no~u tir…ôŇčan  °o~urip a ti…ĺi…¨~…ģ, misa °i ¶…ô…ĺ mińßo~up…ô…¨~…ģ ato~u mikiŇčkiw to~u po~unka no~u  °amis. ka °…ômaŇčan ** **** mińß…ô ¶a, i sa °aniwan nijaro~u ° ko~u kaso~ufo~u ¶an ni …ĺifo~uk. i piko~uwan no~u …¨~…ģipo~uŇč misawa…¨~…ģ ko~u …ĺa…ĺo~uma °an to~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u sikawasaj …ĺ…ôkakawa, mipa…ĺafo~uaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an o~u  ¶a ¶i…ĺafo~u ko~u …ĺo~uma ° ńßan no~u sikawasaj, itija mapaŇčaŇčan to~u …ĺifo~uk, tato~u…¨~…ģo~uŇč o~u "nipo~u…¨~…ģpo~u…¨~…ģan" sanaj, o~u pisakańß…ômo~uw to~u pi…ĺafo~u no~u tato~u °asan.  ¶i …¨~…ģo~uiŇč kina …ĺima  ¶iramo~u…¨~…ģ, sańß…ôto~u mapa…ĺimaŇčta °aj ko~u ka ¶iwawa, tato~usa ko~u ma °o~uripaj mato~u °as. ka °…ômaŇčan miti…ĺi…¨~…ģ i piti…ĺi…¨~…ģan (fo~u…ĺa…ĺa ¶aj) misawa…¨~…ģ, nano~uja tajra i ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw i …ĺo~uma ° no~u …¨~…ģipo~uŇč masato~ufaŇč, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, nai …ĺo~uto~uk mikaso~uj mino~ukaj i pito~ufaŇčan a ma…ĺa…ĺisan, ma…ĺifawa ko~u kawanan a  ¶…ôpi °, saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ mapano~ukaj i …ĺo~uma °, tańßira i …ĺo~uma °, maŇča…ĺ…ôf ko~u ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa a masaf…ôna ° ko~u o~u…ĺat no~u  ¶…ôpi °, o~u saka  °if…ô ¶aŇč no~u wa °aj, o~u to~uko~us maso~uk…ô…¨~…ģ…ôt ato~u ma…¨~…ģo~u Ē…ôŇč ko~u kawanan a taŇči…ĺa. papi °…ô…¨~…ģaw…ôn ko~u sikawasaj o~u nano~u …ĺafo~u to~u no~u kawasan a…¨~…ģa…¨~…ģa saan, pa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a misair,  ¶aaj ko~u mamaŇča °ajto~u, nano~uja o~u saŇčasaw paŇčaŇčan to~u ro~uma a ŇčaŇčan i  ¶iŇčraan to~u "o~ut…ôŇč" ańßan, to~u…¨~…ģo~uŇč o~u mapatajaj tir…ôŇč. o~u misaka ¶awaj ko~u finaw…ĺan no~u  °amis,  ¶aaj ka Ňča °aj niŇčra mikińßatija, saka o~u sasafa:aj masarar…ômaj i nijaro~u ° a tam…¨~…ģaw, o~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina ko~u  °amis, o~u kararamo~u…¨~…ģ mika…¨~…ģafo~uaj ko~u fainajan, o~u mapi °…ôrasaj ko~u tir…ôŇč niŇčra, o~u makatawa…ôn ko~u  ¶aaj ka  ¶ifafańßi. sa ¶iso~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn to~u no~u  °amis a pin…ôŇčn…ôŇč, o~u ta…¨~…ģan ¶aaj a tam…¨~…ģaw,  ¶aaj ko~u fainajan. a…¨~…ģa…¨~…ģa ** itija masarar…ômaj ko~u isiŇčan no~u nijaro~u °, saki a…¨~…ģa…¨~…ģaaj no~u  °amis tam…¨~…ģaw ira ko~u ka °o~u…¨~…ģaŇčan a …ĺisin, tinako~u  ¶aaj ka Ňča °aj mi ¶…ôno~u ° to~u nano~um miŇčiŇčo~uj,  ¶aaj ka Ňča °aj mi…ĺ…ô ¶…ôŇč to~u fo~uk…ôs ato~u mi…ĺikano~uo~us,  ¶aaj ka Ňča °aj no~u kafo~uki…ĺan tam…¨~…ģaw a mio~usa ato~u wawa. mata °…ô…ĺif ko~u saka * mińß…ô ¶aan to~u kawakaŇč ni …ĺifo~uk, mi ¶o~u °aj ko~u ina to~u …ĺisin no~u to~u °as, paŇčiŇčo~uj…ôn  ¶iŇčra ato~u jatjat…ôn no~u ina ko~u tatir…ôŇčan . itija miti…ĺi…¨~…ģ i ka…ĺiko~u to~u saka…ĺasiŇčsi ko~u kaka  ¶i …ĺaj ko~u-sjaŇč, ka …¨~…ģipo~uŇčan ma…ĺamikanto~ukaj a mama no~u nijaro~u °  ¶i si tin- ¶o~u, mi…ĺo~uno~uk  ¶aŇčra ma…ĺasiŇčsi ni …ĺifo~uk. o~u saka to~usa a kaka niŇčra, jo~u ** ko~u mińß…ô ¶aan mapataj i  ¶o~u~uŇčko~u santo~uŇč  ¶iŇčsiaŇčs…ôn. * mińß…ô ¶aan ko~u ta…¨~…ģan ¶a ni …ĺifo~uk, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, no~u …¨~…ģipo~uŇč, no~u ko~uwapiŇč pa…ĺam…ĺam ko~u piti…ĺi…¨~…ģ minanam to~u …ĺo~uma a ti…ĺi…¨~…ģ, sa  ¶iti…ĺi…¨~…ģ to~u "** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, mato~u °…ôm ma °o~ura…¨~…ģaj ro~umi °a…¨~…ģ. mańß…ôr…ôk maranam, maf…ô ¶o~u…ĺ ko~u tija…¨~…ģ, miko~uŇča ko~u ina, mi…ĺiŇčato~u kako~u a misaŇča ° to~u i ¶a °i ¶ a ńßo~uni, taŇčasa i ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki*", o~u nian ko~u sa °ajawaj a ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °o~urip. kaa…¨~…ģa…¨~…ģaan i, o~u fai ato~u faki ma ¶a ¶o~uro~uk to~u …¨~…ģa…¨~…ģaja…¨~…ģaja mińßino~um to~u raro~um no~u ina, i kafo~uti °an  ¶i …ĺifo~uk o~u nian ko~u saka pakat…ôŇči…ĺ mafana ° to~u no~u to~u °as a kima…¨~…ģ ato~u ra…¨~…ģiw sańßa ¶…ô ¶aj ńßan miti…ĺi…¨~…ģ . i kafo~uti °an, minanam to~u ti…ĺi…¨~…ģ pakajniaj to~u si ¶i, jiso~u, …ĺikisi, kiwiko~u, ra…¨~…ģiw ato~u masamaamaanj a ti…ĺi…¨~…ģ, mińßirat…ôŇč …¨~…ģ…ôŇčan o~u fana °, ka ¶ipo~uno~u ° ato~u sakafana ° paso~uwa…ĺ ko~u saka °o~urip saan to~u. pia…¨~…ģańßan to~u a…¨~…ģa…¨~…ģa ** **** mińß…ô ¶a, maŇča °aj to~u ni …ĺifo~uk  ¶i  ¶o~uko~ur ta…ĺapapo~uta…ĺ . itija nao~u nai ńßi…ĺo~uŇč ¶jaŇč ko~u kańßi ¶…ôraan no~u paj…ĺ…ônwajfaŇč pat…ônakaj tajni i po~uso~uŇč mikińßatija to~u jin ¶o~u~umin pat…ônakaj . pat…ônakaj ** **** mińß…ô ¶a, mikińßatija  ¶i …ĺifo~uk to~u miti…ĺi…¨~…ģan no~u s…ôn no~uńßan to~u nano~u paj…ĺ…ônwajfaŇč pat…ônakaj piti…ĺi…¨~…ģan, itira  ¶iŇčra a minanam to~u sakisa…ĺa…ĺan ato~u pakajraan, saka sakiiko~uraj niŇčra maŇča °aj ko~u pi…ĺo~usim…ôt to~u rajraj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. itija mapato~uro~ur ni tawasi (jaw pinji) o~u ńßo~u…ĺan tam…¨~…ģaw, ma…ĺapat…ônakaj no~u tiŇčso~ukaw, minanam to~u sifana °, misatapaŇč mi…¨~…ģ…ômak ato~u miso~up…ô…¨~…ģ to~u …ĺikisi no~u nijaro~u °, so~uwa…ĺ, ra…¨~…ģiw, …ĺ…ôkakawa no~u nijaro~u ° ato~u pinaŇčan. itija tajni ko~u ro~umaaj kitakit a simpo~u saki to~u…¨~…ģo~uŇč a kiwkaj a pikińßatija ti…ĺi…¨~…ģ…ôn,  ¶i …ĺifo~uk mafana ° a misasiŇč, misasiŇčan nira mata °…ô…ĺif ko~u *** a mi…ĺo~umo~u nińßo~up…ô…¨~…ģan . mapa…¨~…ģaŇč ńßa ¶a  ¶i ka °o~uto~uan (s tajnan) simpo~uan to~u pa…ĺa…ĺo~uma a ti…ĺi…¨~…ģ to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ no~u  °amis a so~uwa…ĺ. o~u ro~uma, i  °ajaw i ka ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa ni …ĺifo~uk i kafo~uti °an, masafa…ĺo~u ¶o~u ° ko~u fana ° to~u sapińßo~up…ô…¨~…ģaw to~u pasa…¨~…ģakan, tikami, sata, sapina °aŇč to~u pajso~u, mipa…ĺajapaj, kamo~uk, ato~u sapikińßatija to~u masamaamaanaj sapi…ĺif…ôt, sańß…ôto~u o~u nińßo~up…ô…¨~…ģan niŇčra, tinako~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj **** mińß…ô ¶aan a pafi…ĺo~uŇčan a kamo~uk, …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u "ano~u ńßako~uwa ko~u pi…ĺijaw ni kaka mino~ukaj", no~u  °amis a ra…¨~…ģiw, no~u ita…ĺija a o~uŇčkak, pańßapinaŇč to~u itija:aj ńßo~u a pi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u po~u~unka, o~u kamo~uk nia mifajo~u…ĺiŇčaj  ¶i …ĺifo~uk, ko~uwapiŇč ŇčaŇčan "ńßo~u~uaŇč ko~uj ¶aw" . fina ¶a…¨~…ģan kiŇčkiw *** **** mińß…ô ¶a, na mapataj ko~u ina ni …ĺifo~uk  ¶i …¨~…ģo~uiŇč, sa ¶…ô ¶aj sato~u  ¶iŇčra tajra i tajpi ma…ĺiŇča…¨~…ģ . itira i mipata °isaj kajsja mataja…ĺ, nikawrira sakifana °aw, marari…¨~…ģ  ¶iŇčra tajra i sakakaaj jin ¶iwjin miki…ĺim to~u kako~uti…ĺi…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, itija no~u …¨~…ģipo~uŇč a ńßakasi  ¶i ma jinwo~u~u a pipakajakaj,  ¶i …ĺifo~uk ma…ĺa o~u sakakaaj jin ¶iwjin no~u fina ¶a…¨~…ģan mikiŇčkiw a mipa…¨~…ģaŇčaj, o~u …¨~…ģam ani …ĺio~u pinsio~uŇč, ro~uma mi…ĺińß…ô…¨~…ģak to~u saki no~u tam…¨~…ģawan ni…ĺo~usimat to~u niso~u…ĺapan, nano~uja pańßapinaŇč to~u niti…ĺi…¨~…ģan no~u tir…ôŇč mińßapiw. o~u ma…ĺawamaaj  ¶i ma jinwo~u~u a ¶i ma jinto~uŇč, mikiŇčkiw to~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. nijaro~u ° no~u sa °aniwan ira  ¶i ka °o~uŇčto~u (s tajnan) ko~u mi…¨~…ģamaaj, o~u k…ôro~u, ra…¨~…ģiw,  ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇč no~u  °amis no~u ka…ĺinko~u an po~uso~uŇč i pasawa…ĺi a nijaro~u ° samaro~u ¶o~ukaj kaŇča °ajan . **** mińß…ô ¶a, pakajni  ¶i …ĺifo~ukan mapa…¨~…ģama, **** mińß…ô ¶a i nijaro~u ° ni sa °aniwan o~u pia…ĺaan to~u no~u i…ĺisin no~u  °amis i sakakaaj jin ¶iwjin no~u fina ¶a…¨~…ģan mikiŇčkiw nipasa…¨~…ģakan, mapa ¶o~umo~u…¨~…ģ ** ko~u nińßo~up…ô…¨~…ģan . to~uŇčko~uwan ¶o~u *** **** mińß…ô ¶a, * mińß…ô ¶a  ¶i …ĺifo~uk i  ¶o~uŇčjinjin, iko~ur tajra  ¶iŇčra i pasawa…ĺian kitakit piso~u…ĺapan to~u pa…ĺa a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj, paro~u ¶o~uk to~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan saki po~u~unka a pasa…¨~…ģakan. **** -**** mińß…ô ¶a, mapato~uro~u °  ¶iŇčra to~u to~uŇčs…ô no~u  ¶ajtaŇčńßo~u ¶iŇč kitakit po~u~unka jiso~u kikiŇčkaj. kai to~uŇčko~uan ¶o~uan i, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u "no~u to~u °as po~u~unka no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", "ra…¨~…ģiw no~u ka…ômaŇčaj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", "ka °…ôso~u °aj kaka…ôn…ôn no~u  °amis", "o~u faŇč ¶a…ĺaj i…ĺisin no~u  °amis", niti…ĺi…¨~…ģan. **** mińß…ô ¶a,  ¶i …ĺifo~uk ato~u  ¶i panaj ko~uso~uj mako~umo~u…¨~…ģ  ¶aŇčra, o~u so~uj ¶in …ĺiko~uto~u ko~u pasa…¨~…ģakaj to~u * fa…ĺo~u…¨~…ģ to~u ra…¨~…ģiw no~u sa °aniwan nijaro~u °, o~u  ¶…ô ¶aj i "o~u ra…¨~…ģiw no~u ina", to~usa ko~u "ra…¨~…ģiw no~u i…ĺisin",  ¶…ô ¶aj ko~u "ra…¨~…ģiw sapimisa",  ¶…ô ¶aj ko~u "misa…¨~…ģato~uk  ¶i …ĺifo~uk",  ¶…ô ¶aj i o~u so~unji jin ¶o~u~umin pi °arawan ko~u mi ¶o~uk…ôraj a pasa…¨~…ģak. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ pińßapiwan, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra "wata: ko~u ńßa…ĺafin no~u mińß…ô ¶aan ko~u pisafa…ĺo~u ¶o~u ° nanaj o~unini a sakipo~u~unka a …¨~…ģafo~uŇčan, o~u saka …ĺa ¶…ô ¶aj no~u pajraŇč ato~u jin ¶o~u~umin,  ¶aaj ko~u ka…ĺatak…ô ¶an, o~u saka …ĺa ¶…ô ¶aj mira °o~uj a miki °araw. to~u…¨~…ģo~uŇč no~unini pakapi to~u "faŇč ¶a…ĺaj sa °aniwan", i …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u ** a sasin to~u nińßo~up…ô…¨~…ģan ni …ĺifo~uk, i **** mińß…ô ¶aan a i…ĺisin, **** mińß…ô ¶aan pisa ¶…ôpo~u ° ato~u **** mińß…ô ¶aan paka °o~ura…¨~…ģaj, ato~u ni ¶o~ukaan paso~uwa…ĺ ni …ĺifo~uk, pańßapinaŇč to~u naitija:aj a kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u sa °aniwan a nijaro~u ° . ka…ĺit…ôŇčan mińß…ô ¶a ** **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, misawa…¨~…ģ ko~u taja…ĺ i to~uŇčko~uwan ¶o~u ni …ĺifo~uk,  ¶aaj ka  ¶iramo~u…¨~…ģ, awa ko~u wawa, ja o~u nitańßi…¨~…ģaŇčan ko~u taja…ĺ niŇčra, awaaj ko~u sapa…¨~…ģafo~uńß to~u pisawa…¨~…ģan . i  °ajaw sapi…ĺańß…ô ¶iaw miti…ĺi…¨~…ģ to~u rajraj no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan, o~u sapipan…ôŇčn…ôŇčaw to~u to~ukajaj ato~u nijaro~u °aj a kapakapańß, ka…ĺim…ô…ĺaa…ôn to~u nipainian a so~uwa…ĺ to~u nano~u nitaja…ĺan niŇčra to~u saki no~u  °amis, maŇča…ĺaj kasafina ¶a…¨~…ģan ira ko~u matijaaj to~u no~u niŇčra a mataja…ĺaj, i kasafina ¶a…¨~…ģan ira ko~u kasasipaini, masasi…ĺa…¨~…ģaaj, itija awaaj ko~u kakaŇčo~u…¨~…ģo~uan min…ôŇčn…ôŇč to~u rajraj …ĺikisi no~u jin ¶o~u~umin ¶o~u. mi ¶a…ĺiw  ¶iŇčra to~u i  ¶o~u °…ô…¨~…ģaj …ĺo~uma ° i po~uso~uŇč to~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan "ko~uj ¶aw po~u~unka ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan" , to~una ro~umi °a…¨~…ģan misaŇča °  ¶iŇčra to~u rajraj no~u ina "ina * o~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ ako~u: ni …¨~…ģo~uiŇč a  °o~urip". **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, mapakao~u…ĺańß to~u saka * …ĺ…ôka…¨~…ģ no~u  ¶o~uŇčńßo~u~ua to~usija jin ¶o~u~umin w…ônsi sata…¨~…ģamaan w…ônji a ko~umpaj  ¶i …ĺifo~uk . nika…ĺit…ôŇč to~u ni …ĺifo~uk sa ¶…ô ¶aj sa  ¶iŇčra maro~u ° i to~uŇčńßaj …ĺo~uma ° i po~uso~uŇč, misi °ajaw to~u rijar ko~u sasiŇčaran no~u …ĺo~uma °, man…ôŇčn…ôŇč ko~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj rijar, o~u saka taŇčo~u °o~ur ma °i…ĺo~u…ĺ to~u sa °aniwan nijaro~u °. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, ko~u…ĺi tajto~uŇč …¨~…ģajkako~u *** …ĺ…ôka…¨~…ģ a misawa…¨~…ģaj, patamo~uńßo~uŇčan  ¶i …ĺifo~uk to~u ka ¶iŇčaŇčan no~u ńßakasi to~u nano~u painian no~u tajto~uŇč …¨~…ģajkako~u, o~u po~u~ujo~umanijan a fina ¶a…¨~…ģan  ¶i so~un ta- ¶o~uan ńßak…ô…ĺo~uŇč…ôn ko~u *** mińß…ô ¶aan no~u ina  ¶i so~un ko~ujńßo~u~ua mikińßatija, mapatamo~uńßo~uŇč to~u ńßana no~u po~u~ujo~umanijan  ¶i …ĺifo~uk. mapataj ** i sat…ô…ĺo~u ¶an no~u **** mińß…ô ¶a,  ¶i a…¨~…ģa…¨~…ģa to~u no~u  °a…ĺo~uti…¨~…ģan kaŇč mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i isiŇčan  ¶i …ĺifo~uk, mi…ĺa…ĺa…¨~…ģ tajra i ro~uma a a…¨~…ģa…¨~…ģa, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapataj i makaj isŇčan i po~uso~uŇč . o~uja fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, itira i po~uso~uŇč pita…¨~…ģ…ôman to~uja i, o~u tapaŇč no~u po~uso~uŇč  ¶i raw  ¶in…ĺin mipatańß…ôpo~u to~u fajfaj no~u po~uso~uŇčan, o~u jinminńßo~u~uj ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u saka to~u…ĺo~u a jin ¶o~u~umin ¶o~u ta…¨~…ģamaanaj a ko~umpaj . niwikwikan ** ma…ĺato~usaaj ko~u niwikwikan ni …ĺifo~uk faki, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u "  °amis po~u~unka painian pa…ĺo~uŇčan ti…ĺi…¨~…ģ" masiik…ô…¨~…ģ. ti…ĺi…¨~…ģan ** *. "to~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ ni…¨~…ģ…ômakan a …ĺ…ôkakawa no~u  °amis i sa °aniwan". *. "to~u…ĺo~uaj ti…ĺi…¨~…ģ ni…¨~…ģ…ômakan a …ĺ…ôkakawa no~u  °amis i sa °aniwan",  ¶i ńßo~uaŇč si…ônwo~u~uj ko~u miwikwikaj. *. "mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a". kasa…ĺ…ôka…¨~…ģ a ti…ĺi…¨~…ģ ** *. "pasifana ° to~u k…ôro~u no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", tajwan  °arawan, **:* min **.** f…ô…ĺińß **-** *. "aniniaj ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan", sanńßaj po~u~unka to~usa fo~u…ĺa…¨~…ģan **/** min **.** f…ô…ĺińß **-** pinaŇčnaŇčan **** *.  ¶iaŇč  ¶o~uŇčmin. "nipo~u…¨~…ģpo~u…¨~…ģan", maso~ufo~u ¶aj i …ĺawa ¶ nijaro~u ° no~u sa °aniwan, paiti…ĺi…¨~…ģan ko~u pińßap…ô…ĺaw to~u pi…ĺafo~u no~u a…¨~…ģa…¨~…ģa*. …ĺi…ônńß…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. s…ô majńßo~u~uj. …ĺifo~uk mirajrajaj to~u po~u~unka no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.  ¶o~u~uaŇč  ¶…ô ¶i…ôn. ma °o~uripaj no~u sa °aniwan a rajraj  ¶i …ĺifo~uk.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.  ¶iaŇč  ¶o~uŇčmin. mi…¨~…ģo~uto~u ¶aj to~u kima…¨~…ģ no~u  °amis. …ĺifo~uk o~u miko~umo~uaj to~u fa…ĺo~u ¶o~u ° no~u to~u °as ra…¨~…ģiw ato~u …ĺisin  ¶i …ĺifo~uk. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan) *. ti…ôn  ¶insio~uŇč. mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģaan miwa ¶aj to~u kafa…¨~…ģ…ôsan  °o~urip no~u  °amis miti…ĺi…¨~…ģaj  ¶i …ĺifo~uk  °o~ut…ôŇč ro~umi °a…¨~…ģan ti…ĺi…¨~…ģ marina °  ¶ia…¨~…ģa…¨~…ģa ka °…ômaŇčan no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~uwapiŇč …ĺo~uma niti…ĺi…¨~…ģan to~u no~u  °amis a  °o~urip kafafa…ĺifa…ĺi ¶ a rajraj no~u sa °aniwan nijaro~u °. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *.waŇč ¶o~uko~uj. saiko~uraj no~u no~utimo~u…ĺan ka…ĺo~ukanata…ĺ a fina ¶a…¨~…ģan a kafana °an-ro~uma kitakit a simpo~u. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-**-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. s…ô majńßo~u~uj.  ¶o~uŇčńßo~u~ua to~usija jin ¶o~u~umin w…ônsi sata…¨~…ģamaan min ¶…ôn a ko~umpaj marari…¨~…ģaj miti…ĺi…¨~…ģ  ¶i …ĺifo~uk sata…¨~…ģamaanaj to~u  °o~urip no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. ńßo~u~uŇč  ¶…ônko~u. ka °o~uŇčto~u (s tajnan) simpo~u patir…ôŇč ko~u ko~u ¶iwsija i nijaro~u °.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). *. so~uŇč ta ¶o~uan. ti…ĺi…¨~…ģ no~u ta…ĺo~uwan …ĺańß…ôŇčaŇčaj a pa…¨~…ģo~uŇčipo~uŇč. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč- tajwan). **.  °amis a fina ¶a…¨~…ģan mi…ĺijawaj a ra…¨~…ģiw i kai…ĺisinan. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. …ĺaj  ¶ianin. "misafa Ē…ô…ĺo~uńßan a mat…ô…ĺaŇčaj ra…¨~…ģiw" o~u ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan i sa °aniwan mati…ĺi…¨~…ģ. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. pan kaŇč. so~uj ¶in pasa…¨~…ģakaj ra…¨~…ģiw no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan i sa °aniwan.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. s…ô ńßo~uŇč ¶i. *** …ĺ…ôka…¨~…ģ a pisawa…¨~…ģan patamo~uńßo~uŇčan  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) to~u ka ¶iŇčaŇčan no~u ńßakasi ji  ¶o~u~uŇčko~uaŇč pakatawaaj pap…ô…ĺo~u. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. b~b~vo~u~unkiatr katatr…ôpan. mi °o~uripaj to~u po~u~unka  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj to~u mińßirat…ôŇč to~u mato~u °asaj sata…¨~…ģamaan no~u nifana °aj. jins…ôsiŇčpo~un. ****-**-** (****-**-**) (ko~uwapiŇč-tajwan). **. ńßo~u~uan mintaŇč. pato~uno~u to~u mi °o~uripaj to~u po~u~unka  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj jinminńßo~u~uj pato~u…¨~…ģo~uŇč to~u saka to~u…ĺo~u a jin ¶o~u~umin ¶o~u ta…¨~…ģamaanaj a ko~umpaj. (ko~uwapiŇč-tajwan). **.  ¶…ôn si…ĺin. miwa ¶aj to~u kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u  °amis a nijaro~u °  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mata…ĺo~u ¶aj kako~u to~u ** mińß…ô ¶a mapa…¨~…ģaŇč no~u w…ôn ¶ifa mirina °.  ¶o~u~uŇčko~us…ôpo~uw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan). **. jo~u  ¶o~uŇčko~uŇč. mi °o~uripaj to~u so~uwa…ĺ no~u  °amis fina ¶a…¨~…ģan  ¶i …ĺifo~uk (ńßo~u~uan ko~uj ¶aw) mapataj mipatańß…ôpo~u to~u fajfaj no~u po~uso~uŇč mipo~u…¨~…ģo~uŇčo~us to~u w…ônsikak no~u jin ¶o~u~umin. …ĺi…ônńßo~upaw. ****-**-** (ko~uwapiŇč-tajwan).</PHON>
    </S>
</TEXT>