<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay" copyright="CC BY-SA" citation="Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay, title = Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Likisi_no_Takar_Kristo_ciwlo_kiwkay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Likisi no Takar Kristo ciwlo kiwkay == Pa'ayaw a sowal Miahowid to Wama, mata'elif to no Tokar kiwkay ko pitopolo' ko mihcaan. I laloma' no pinapi:na a mihcaan, malakec to ko kapadesan, ka tomangican, a ira ko kalipahakan ato pakalemed no Wama. Onini i, o kaka hmekan no i Tokaray a salikaka a romi'ad. Oroma i, o kalipahakan haca no i waliay a 'Amis Kiwkay a finacadan konini a romi'ad. Caay konini a ccay, O kaitiraan nosini'ada no Kawas. Tokar a kiwkay, itiniay i 193 a calay Roite a lalan, kawali no Poseko a niyaro, sawalian no Tarawadaw, miring to sawilian a lotok, pasietip to takaraway lotolotok. Itiya, morengaw ko nga'ayay rotoh no Kawas, awaayho ko kararaod to Inkilis a paocoran, ato timolan no Taywan pipatenak ato Makay hakasi Kanata paocoran, ato no 'amisan a pipatenak. O sakacomahad no nian i, o nano pikapot no Fangcalay 'Adingo ato sikiniyaro'an a madeci' a malengaw, mato lonok sanay mikapi i salaloma'an no Taywan Keristo Ciwlo Kiwkay. Saka cecay, o Cicengo' malahad ko kiwkay(1946～1951). I 'ayaw i, ira ko sasepatay laloma'an no niyaro' to no Ihofa a mitooray ci Lin wen-sen a tamdaw, kariponan mala sofitay cingra tayra i Nan-yo ato Cungko to kalalood, caay kamaan ko 'orip ningra, yi kalasofitay ningra i, mafana' to cingra to pakayniay i sini'ada no Kawas, nanoya minokay cingra i, matongal ko faloco' ningra a paso'elin i ci Wamaan saka, nao Ihofa a mitooray i, mafalic a paso'lin i ci Keristoan. saka tongal sato to mamo^etep a laloma'an ko mitooray itiya. Itiya i 1921 mihecaan, ci mama Intiw, mala ciwlo no Tikar kiwkay (anini Cyamisan), mala kapot cingra ato ci Afang singsi i Tikar kiwkay saka, matongal to ko paso'elinay i ci Keristoan a mitooray. Itiya tosaay a finacadan malakapot a masaopo i Tikar kiwkay mita'ong to Wama, awaay ko kalala'ed mitengil to sowal no Kawas saka, 'aloman 'aloman sato ko mitooray, mikihatiyaay to saopo, caay to ka'edeng ko kamaro'an, ira ko to tiring sanay i laloma' ato papotal no kiwkay mitengil to nga'ayay ratoh no Wama. 1946-1949miheca, ci Afang singsi itira i Tikar kiwkay (Cyamisan) mapaka maro' cingra a padang mikerid to salikaka. Itiya o pilihay noPayrang ato no 'Amis a salikaka tada 'aloman to. Nengnengen ko likisi no kiwkay no Tikar kiwkay (Cyamisan) o sa'ayaway a paso'elinay a mitooray salikaka no misa'amisay a finacadan i 1916 miheca 10 folad 21 romi'ad saan. Tosaay laloma'an ko mapaino'ay ni Song cung-cien foksi, ci mama Intiw ko cecay a salikaka, mala so'elinayto no Tikar kiwkay a salikaka cingra. Deng cingra ko sa'ayaway noYincumin a paso'elinay a mitooray ci Kristoan. Itiya 1923miheca Taroko patenakay a ina ci Ciwang i Kalingko kiwkay ko pipaso'elin ningra. kirami, o no mita o 'Amis a finacadan i, i 'ayaw haca ningra kita. Saka tosa, o pipatireng to kiwkay (1951～1955) I 1951 miheca, o kalingko ato posong i, itiya malitemoh ko rarid sanay a lonen, nai Milon peca' , Poseko paca', Fanaw paca' masa sicokeroh cangra saka, masadak ko 7.3 awiday a lonen itiya saan, toya mihcaan 10 folad 22romi'ad i Kalingko ato 10 folad 25 romi'ad i Posong, ci mapatayay no lonen i 85 tamdaw, 200 tamdaw ko tadamaanay madoka'ay, 1,000 tamdaw ko caay kamaan a doka', 3000 rawang a loma' ko maloyohay, halo i Posekoay a fiw(Setingkong). toyaan kalonenan a romi'ad i, malalok ci Afang singsi a mipatenak to nga'ayay sawal fokoing mirarakat to laloma'an paini to ratoh. Sak, 'aloman to ko paso'elinay ici Yis Kekristoan. (Paso'elinay tayra karayan, caay paso'elin tayra cikok.) Itiya 1951 miheca 10 folad, mapatireng ko kiwkay no Tokar. I 'ayaw, cirafas to cecay mihcaan ko kaitira i Tikar kiwkay masaopo to lihay, mapacekil no Fangcalay 'Adingo ci Asing 'Afo aci Cang cung-ci (mama ni Cang siw-yi ciwlo), masasowal cangra ato mitooray salikaka to nika licinowas a malinah nai Tikar(Cyamisan kiwkay), malaccay ko faloco' no salikaka a mihayda saka, itira sai sefi no Tokar niyaro' ko pilihayan ita saan cangra (nanoya tangasa anni). Itiya i mapatireng ci Asing 'Afo, Koyoc, Namoh Mayaw, Motuh sasepat ko sa'ayaway a ciwlo no Tokar kiwkay, o paso'elinay a mitooray salikaka i, maden ira ko 200 ko tamdaw, polong sako Mancelan, Makotaay, Tokar, Takoliaw malaccay a masaopo milihay. Sato i 1951 miheca maocor ci Fitar sitosi(foksi) itiya mikerid to salikaka, mapa'icel ko salikaka to pakayniay to kafana' to rotoh no Wama i kakarayan. Itiya makerid no Fangcalcay 'Adingo 'aloman 'aloman sato ko mitooray a salikaka. Comahad ko palosiyang ni Fitar sitosi(foksi), ikor i Takoliaw ato Makotaay makerid ningra ko finawlan no niyaro', sa'aloman sato ko pasasiyoray paso'elin to Wama a salikaka. Nanoya, ikor tonini, o Mancelan, Makotaay, Takoliaw a salikaka paitemek sato cangra a patireng to kiwkay i niyaro'. Yo malepon ko kalaciwlo i, miliyaw aca cangra mipili' to fa^elohay ciwlo. ci Motuh, Cien cen-cin, Cien mo-yin, Lin cin-koy sa sepat ko maalaay, ci Cen c-co sakaenem ko mala sicociay, i laloma' no sepat no mihcaan i, oya kasa'opoan i sefi('adawang) no niyaro' a mapatireng ko pilihayan, ano ma'orad i, molesa' ko laloma' no pilihayan, saka malalicay to ko ciwlo ato sicoci ato ci Fitar sitosi(foksi), masasowal miketon to sowal, patirengen ita ko fa^elohay a kiwkay saan. So'elin micaliw cangra ipitifekan to 200 pawti a panay to 'aca to 4 'ofad 2 patek(42,000) no payso to sa'paayaw a sakatayal a pida. Itiya, ira ko malasingsiay i Yisan sin-kako-yin mirakatay foksi ci Cang yin-cin, pasowal micaliw cingra to no sin-kako-yin kikay sapisanga' to lingka, itiya i Tarawadaw ko salikaka macolo' to tafok, si'elac sapisanga' to foloko, sapipatireng to kiwkay. Sa'ayaw o sra no kiwkay i 70 fakeciw, ci Cen c-cosicoci i 'ayaway to ma'aca ningra koya sra no kamaro'an no kiwkay 2 kofo, kasasowalen no kiwkay milicay cingra, makahiay a mifalic to sra ningra ato sra no kiwkay, ta mapatongal haca no kiwkay cingra to 75 pawti no panay, nikawrira mata^elif ko pina mihcaan i, caay ka edeng ko sapafeli i cingraan to 45 pawti no panay caira mararamod, mafana' cangra to nika rarima no kiwkay, cango'ot ko kiwkay to dafong i, pakayni i pitolon nangra, mapafaloco' no Wama a Kawas cangra saka emin hanto nangra a pacakat i Wama a Kawas koya cango'otay no kiwkay, tangsa anini kakahad ko sera no kiwkay no Tokar. Irako misawaday nai sin-kok-yin mitiliday ci Cu-oto sintoso, ocoren no 'Amis ciwkay tayni i Tokar kiwkay a matayal cingra, madeng 7 a folad ko halafin. O pipatireng to kiwkay no Tokar tangasa i kalahcian i, maedeng sepat ko mihcaan. Itiya, ci Syi wen-yin ciwlo no Makotaay ko misafacoay, ci Cen fu-koy ciwlo ko mikantokay, o matayalay 'enem a cefang, cecay a cefang 13tamdaw, macaco'aliw ko pipatireng, tangasa paherekan to patareng, nikawrira, caay ho kasiyaki ko cafeng. Saka tolo, Tanektek lomahad ko kiwkay (1956～1978) Minokay ci Lay sang-wen sintosi, matongal haca ko wawa no tadah no kiwkay to 200 a pawti no panay, saka mi'efaw ci Cen c-co sicoci mi'efaw pisakicon to cecay miheca, cietang to 7 'ofad a payso, sapipatiko to tadah no kiwkay, itiya. O sapipatireng to kiwkay 27 'ofad ko payso, padama o payso ci Son li-lien tintisi, salikaka no kiwkay micaliw to 8 kofo no omah ni Cang yin-cin 4 falad, 'aca no panay 2 pateken ko pacakat. O malacecay faloco' no salikaka malahecaay ko katomireng no kiwkay, i 1967 miheca 10 folad 2 romi'adan patireng to pacakat kansiya lihay no kiwkay. Polong no demak no niyaro' o mikihatiyaay ko kiwkay a mikerid, o tomok no niyaro' nai kiwkay a mapatireng. 1974 miheca ko kiwkay, masasowal to sapipatireng to foksi, malacecay ko salikaka mihayda, mapili' mapatiren saka cecay masakapahay a foksi ci Sinci (Cang cin-cay), ci Sinci foksi malekoay ko pisahalaka to laloma' no kiwkay, saka ikor no 2 miheca, patireng ko sikusya no foksi, nikaorira karetengay ko 'inorong no kiwkay itiya, nikapiti'er "awa ko caay kalaheci" no Kawas a mitolonay faloco', mi'efaw to pitefos no salikaka, 4 ko paliding to cecay romi'ad, ci Cang siw-yi aci Cen c-co tatosa ko kakeridan, o todong no lifon no salikaka sapacakaten niira, polong no pasopeday payso ira ko 12 a 'ofad, caay to ka talaw o lesa' no orad ko matayalay no kiwkay. O nikamaro' no foksi ci Sinci i kiwkay masongila' ko sakidemak no kiwkay kasacefang, sakalacecay no pidoedo na laloma'an no kiwkay a salikaka, itiya 1975 hiheca 10 folad 25 romi'ad mipacakat to kansiya to katomireng no sikosiya no foksi, kakahemekan no 'alomanay a salikaka mipawacay to Kawas. Nikaorira, i 1978 mihacaan mapatireng malakanci no 'Amis ciwkay ci Sinci foksi, miliyas to kiwkay. Ikor miliyaw misingkiw to foksi, ci Cang wo-cung foksi saka tosa ko maro'ay i Tokar kiwkay, mala o midamaay a todong ko tayal nira i kiwkay, tangasa i 1980 mihecaan malaheci ko romi'ad miliyas cingra to tayal i kiwkay. Saka sepat, katanektekan no kiwkay (1978-2010) Nanoya, piliyas no Cang wo-cung foksi to ikor no cecay miheca, awaay ko foksi no kiwkay, safaloco' sa ko ciwlo, adihay ka eca katatodong no demak, i 1981 miheca mitilidayho (mamisawadto) i singkakyin ci Hani (Yin yohani) tintosi tayni minanam pasdifana', midotoc to Yisan sinkakkoyin, cecay lekad ko pidama, nikawrira, o nikangalay no kiwkay to nikaawa no singsi i, pamiheca hananay kaitini ningra, misawad i, papiocor i han to 'Amis ciwkay cingraan patayni, i 1982 miheca 9 folad 6 romi'ad mapatireng a kansiya lihay, sakatosa miheca 1983 miheca 10 folad 10 romi'ad mapadoedo mapatireng. Itini ci Hani (Yin yohani) tintosi i, lekoen ningra ko pa'ikes ko pipado'elin no salikaka, o saopo no lihay no loma', mipasifana' to ciwlo ato sicoci, ato kasasiroma no sapikerid parocek to tayal, madoedo no salikaka matongol ko tamdaw, kalosapacakat lomahad, foksi, ciwlo, sicoci ato salikaka masasiliay. Sakiniyaro a demak, maleko ko pihomong pasayra minekeray i niyaro' a ratoh, mikihatiya to no niyaro' ko tayal, saki ilisin pakomod to saki finawlan no niyaro' ato nipitooran kalacecay, mipa'edil to Wama i kakarayan at palowad to ratoh. Tangasa i 1991 miheca 8 folad malaheci malicinowas matitolo ko ciwkay 'Amis, Tongmi, Simi ciwka, malaheci konian, miliyas to Tokar a kiwkay. 1995 miheca 8 folad tayni ci Kaw cin-fo faksi i Tokar kiwkay itiya, palowad to pinapina a tayal, 1. Pahemek a lihay, 2.masasikawih, mikerid to tamdaw mitoor, 3.pinanam to fana'an, 4.kasasiwidang (mikihatiya to saopo no kasakiwkay mitolon), 5.padamaay(padama mitolon to citodongay, kasapademaay a cefang, kiwkay ato niyaro' masasipaini). Comahad mitiya o tokar ko kacakat to pipasifana, (1)masapinang ko nipitoor, (2)'orip to romi'ami'ad mipasasiyoray, (3)paso'elin a milayap to Fangcalay 'Adigo, (4)ci nipatalaay to piini to paso'elinan, (5)mitolon, (6)tayra, (7)patenak ci Yis Keristoan, (8)paheci, (9)ciheciay a pawacayay. Sowal sa i 'Olic 121:1-8 "Mica'a kako a pasilotok, o nanicowaay ko padamaay i takowanan hakini? Sa kako. 'Arawhani o nanitiraay i Tapang ko padamaay i takowanan, o Tapang no misanga'ay to kakarayan ato sra Cingra. Caay patahafikoden Ningra kiso, caay ka tokatok ko midipotay i tisowanan. Nengnengen, caay ka tokatok, caay ka foti' ko midipotay to Israil. O midipotay i tisowanan ko Tapang, ira i tatihi iso Cingra a pa'ading i tisowanan. O romi'ad i, caay ko mamikalat ko cidal i tisowanan, o dadaya i, caay ko mamiri'ang ko folad i tisowanan. Pa'oripen no Tapang kiso a paliyas nai masamaamaanay a latiih, dipoten Ningra ko 'orip iso. Ano masadak kiso, ano minokay kiso i, dipoten no Tapang kiso, nai anini tangasa i da'oc." saan. I 2008 miheca 6 folad, ci Ka^ti Tafong foksi tayni i Tokar kiwkay, pafaloco' to "polong no tamdaw a madama." Sanay ko patosokan: to mo^etepay mihecaan, patireng mifadic to lalmaan ato papotal no kiwkay, 12006 patireng to fadahong no potal, 22008 mapakafit to To-yin-ci ato kappa ato pirina'an, 32009 miheca milodot to Tokar a rawang no kaemangay, 42010 mifadic to laloma'an no kiwkay, pakafit to sa'ading ato cicu no tilid ato rawang no tinnaw. 52011 mi'aca to ma'engiway, sapisasing, sikosiya no foksi ato mirenaf to 'anengan no kiwkay. Masongila' to ko kaira no kiwkay, ikor o papacakaten ko parina'an no pitoor ato patosokan, misa'icel palowad to dademaken: 1.palowad to kaniharan pitolon. 2.pa'icel to sasicoci no kiwkay to saki'orip a pinanam. 3.padamaay to niyaro'(mato'asay, patomadaw to 'orip, patomadaw to katayalan) ato pawacay i niyaro'. 4.palowad to masasikawihay pawacay. I 2009 miheca 7 folad 1 romi'ad Fo-pang c-san kikingkay a padamaan, mapatireng ko mato'asay in-fa-co, saka ira no kadadamadama no mato'asay no niyaro' to tiring, tangasa anini mapatireng i kiwkay ko wen-hua-cin-kang-can. Tokar kiwkay i 1951 miheca madipotay no Wama i kakarayan ato nipikapot no Fangcalay 'Adingo ma'awas to ko 70 no mihecaan, mataneng to no kiwkay ko salifet ato salo'afangan, nai 2019 miheca COVD-19 a salifong maledef i hekal, ci tadamaanay ko kalifong madenga tina kemi adada, i 2020 miheca ranikay malenak kasaco'ed no hekal a malifong to katalawan a kemi i tamdamdaw, 2021 miheca 11 folad 14 romi'ad polong no hekal 2.53 yok ko madengaay tamdaw, tonian 509.8 'ofad ko tamdaw cimapatayay. Misi'ayaw tona katalawan a lifong i, nanay mapaterep to kinalifong, masafa^eloh to ko kalo'orip no tamdamdaw, mahakelong to nai Kawasay a sahinom, pa'icel, rihaday ato pafaloco'an, cimafalicay ko 'orip, mafalic ko 'orip no tireng, malosakalemed no cimacima a tamdaw. Paikor a sowal Mitikol minengneng to nisa'icelan a likisi no 'ayaway tamdaw, talacowa o kacango'otan to saki'orip, nika malosakacifoloco'an nangra, misa'icel patireng to piti'eran, masiday naira ko tadamaanay a pitoor malopinengnengan, pira'oyan ato pinanaman, nikacangootan no mita, pisa'icelan a mipacakat to romi'ad ato fana' matayal saki kiwkay. Mipa'icel kako to 'Alomanay, caay ko dengan pirotoc to nisa'icelan no 'ayaway tamdaw ko nian aca, o mipaca'ofay to mihecaan ko patosokan. Mato sowal i Filipi 3:13-14 "Salikakaaw, malahciayto ako konini, caay ka saan ko harateng ako. Deng ccay ko sasarocoden ako a misa'icel. Tawalen ako ko mata'lifay a dmak. Pamotek han ako ko patosokan ako a tala'ayaw. Pasayra ko faloco' ako i patosokan a comikay to sapilayapaw to sapakaolah, oya nipitahidang no Kawas a panokay takowanan i kakarayan pakayni i ci Yis Kristoan."</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ɾikisi no~u takar kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj == paʡajaw a so~uwaɾ miaħo~uwiɬ~ɮ to~u wama, mataʡəɾif to~u no~u to~ukar kiwkaj ko~u pito~upo~uɾo~uʡ ko~u miħʦaan. i ɾaɾo~umaʡ no~u pinapi:na a miħʦaan, maɾakəʦ to~u ko~u kapaɬ~ɮəsan, ka to~umaŋiʦan, a ira ko~u kaɾipaħakan ato~u pakaɾəməɬ~ɮ no~u wama. o~unini i, o~u kaka ħməkan no~u i to~ukaraj a saɾikaka a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~uro~uma i, o~u kaɾipaħakan ħaʦa no~u i waɾiaj a ʡamis kiwkaj a finaʦaɬ~ɮan ko~unini a ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦaaj ko~unini a ʦʦaj, o~u kaitiraan no~usiniʡaɬ~ɮa no~u kawas. to~ukar a kiwkaj, itiniaj i *** a ʦaɾaj ro~uitə a ɾaɾan, kawaɾi no~u po~usəko~u a nijaro~u, sawaɾian no~u tarawaɬ~ɮaw, miriŋ to~u sawiɾian a ɾo~uto~uk, pasiətip to~u takarawaj ɾo~uto~uɾo~uto~uk. itija, mo~urəŋaw ko~u ŋaʡajaj ro~uto~uħ no~u kawas, awaajħo~u ko~u kararao~uɬ~ɮ to~u inkiɾis a pao~uʦo~uran, ato~u timo~uɾan no~u tajwan pipatənak ato~u makaj ħakasi kanata pao~uʦo~uran, ato~u no~u ʡamisan a pipatənak. o~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nian i, o~u nano~u pikapo~ut no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u sikinijaro~uʡan a maɬ~ɮəʦiʡ a maɾəŋaw, mato~u ɾo~uno~uk sanaj mikapi i saɾaɾo~umaʡan no~u tajwan kəristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj. saka ʦəʦaj, o~u ʦiʦəŋo~uʡ maɾaħaɬ~ɮ ko~u kiwkaj(*********). i ʡajaw i, ira ko~u sasəpataj ɾaɾo~umaʡan no~u nijaro~uʡ to~u no~u iħo~ufa a mito~uo~uraj ʦi ɾin wən-sən a tamɬ~ɮaw, karipo~unan maɾa so~ufitaj ʦiŋra tajra i nan-jo~u ato~u ʦo~u~uŋko~u to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaaj kamaan ko~u ʡo~urip niŋra, ji kaɾaso~ufitaj niŋra i, mafanaʡ to~u ʦiŋra to~u pakajniaj i siniʡaɬ~ɮa no~u kawas, nano~uja mino~ukaj ʦiŋra i, mato~uŋaɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ niŋra a paso~uʡəɾin i ʦi wamaan saka, nao~u iħo~ufa a mito~uo~uraj i, mafaɾiʦ a paso~uʡɾin i ʦi kəristo~uan. saka to~uŋaɾ sato~u to~u mamo~uʔətəp a ɾaɾo~umaʡan ko~u mito~uo~uraj itija. itija i **** miħəʦaan, ʦi mama intiw, maɾa ʦiwɾo~u no~u tikar kiwkaj (anini ʦjamisan), maɾa kapo~ut ʦiŋra ato~u ʦi afaŋ siŋsi i tikar kiwkaj saka, mato~uŋaɾ to~u ko~u paso~uʡəɾinaj i ʦi kəristo~uan a mito~uo~uraj. itija to~usaaj a finaʦaɬ~ɮan maɾakapo~ut a masao~upo~u i tikar kiwkaj mitaʡo~uŋ to~u wama, awaaj ko~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u kawas saka, ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u mito~uo~uraj, mikiħatijaaj to~u sao~upo~u, ʦaaj to~u kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u kamaro~uʡan, ira ko~u to~u tiriŋ sanaj i ɾaɾo~umaʡ ato~u papo~utaɾ no~u kiwkaj mitəŋiɾ to~u ŋaʡajaj rato~uħ no~u wama. ****-****miħəʦa, ʦi afaŋ siŋsi itira i tikar kiwkaj (ʦjamisan) mapaka maro~uʡ ʦiŋra a paɬ~ɮaŋ mikəriɬ~ɮ to~u saɾikaka. itija o~u piɾiħaj no~upajraŋ ato~u no~u ʡamis a saɾikaka taɬ~ɮa ʡaɾo~uman to~u. nəŋnəŋən ko~u ɾikisi no~u kiwkaj no~u tikar kiwkaj (ʦjamisan) o~u saʡajawaj a paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj saɾikaka no~u misaʡamisaj a finaʦaɬ~ɮan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ saan. to~usaaj ɾaɾo~umaʡan ko~u mapaino~uʡaj ni so~uŋ ʦo~u~uŋ-ʦiən fo~uksi, ʦi mama intiw ko~u ʦəʦaj a saɾikaka, maɾa so~uʡəɾinajto~u no~u tikar kiwkaj a saɾikaka ʦiŋra. ɬ~ɮəŋ ʦiŋra ko~u saʡajawaj no~ujinʦo~u~umin a paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj ʦi kristo~uan. itija ****miħəʦa taro~uko~u patənakaj a ina ʦi ʦiwaŋ i kaɾiŋko~u kiwkaj ko~u pipaso~uʡəɾin niŋra. kirami, o~u no~u mita o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan i, i ʡajaw ħaʦa niŋra kita. saka to~usa, o~u pipatirəŋ to~u kiwkaj (*********) i **** miħəʦa, o~u kaɾiŋko~u ato~u po~uso~uŋ i, itija maɾitəmo~uħ ko~u rariɬ~ɮ sanaj a ɾo~unən, nai miɾo~un pəʦaʡ , po~usəko~u paʦaʡ, fanaw paʦaʡ masa siʦo~ukəro~uħ ʦaŋra saka, masaɬ~ɮak ko~u *.* awiɬ~ɮaj a ɾo~unən itija saan, to~uja miħʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ i kaɾiŋko~u ato~u ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i po~uso~uŋ, ʦi mapatajaj no~u ɾo~unən i ** tamɬ~ɮaw, *** tamɬ~ɮaw ko~u taɬ~ɮamaanaj maɬ~ɮo~ukaʡaj, *,*** tamɬ~ɮaw ko~u ʦaaj kamaan a ɬ~ɮo~ukaʡ, **** rawaŋ a ɾo~umaʡ ko~u maɾo~ujo~uħaj, ħaɾo~u i po~usəko~uaj a fiw(sətiŋko~uŋ). to~ujaan kaɾo~unənan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maɾaɾo~uk ʦi afaŋ siŋsi a mipatənak to~u ŋaʡajaj sawaɾ fo~uko~uiŋ mirarakat to~u ɾaɾo~umaʡan paini to~u rato~uħ. sak, ʡaɾo~uman to~u ko~u paso~uʡəɾinaj iʦi jis kəkristo~uan. (paso~uʡəɾinaj tajra karajan, ʦaaj paso~uʡəɾin tajra ʦiko~uk.) itija **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u kiwkaj no~u to~ukar. i ʡajaw, ʦirafas to~u ʦəʦaj miħʦaan ko~u kaitira i tikar kiwkaj masao~upo~u to~u ɾiħaj, mapaʦəkiɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦi asiŋ ʡafo~u aʦi ʦaŋ ʦo~u~uŋ-ʦi (mama ni ʦaŋ siw-ji ʦiwɾo~u), masaso~uwaɾ ʦaŋra ato~u mito~uo~uraj saɾikaka to~u nika ɾiʦino~uwas a maɾinaħ nai tikar(ʦjamisan kiwkaj), maɾaʦʦaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u saɾikaka a miħajɬ~ɮa saka, itira sai səfi no~u to~ukar nijaro~uʡ ko~u piɾiħajan ita saan ʦaŋra (nano~uja taŋasa anni). itija i mapatirəŋ ʦi asiŋ ʡafo~u, ko~ujo~uʦ, namo~uħ majaw, mo~uto~u~uħ sasəpat ko~u saʡajawaj a ʦiwɾo~u no~u to~ukar kiwkaj, o~u paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj saɾikaka i, maɬ~ɮən ira ko~u *** ko~u tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ sako~u manʦəɾan, mako~utaaj, to~ukar, tako~uɾiaw maɾaʦʦaj a masao~upo~u miɾiħaj. sato~u i **** miħəʦa mao~uʦo~ur ʦi fitar sito~usi(fo~uksi) itija mikəriɬ~ɮ to~u saɾikaka, mapaʡiʦəɾ ko~u saɾikaka to~u pakajniaj to~u kafanaʡ to~u ro~uto~uħ no~u wama i kakarajan. itija makəriɬ~ɮ no~u faŋʦaɾʦaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u mito~uo~uraj a saɾikaka. ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u paɾo~usijaŋ ni fitar sito~usi(fo~uksi), iko~ur i tako~uɾiaw ato~u mako~utaaj makəriɬ~ɮ niŋra ko~u finawɾan no~u nijaro~uʡ, saʡaɾo~uman sato~u ko~u pasasijo~uraj paso~uʡəɾin to~u wama a saɾikaka. nano~uja, iko~ur to~unini, o~u manʦəɾan, mako~utaaj, tako~uɾiaw a saɾikaka paitəmək sato~u ʦaŋra a patirəŋ to~u kiwkaj i nijaro~uʡ. jo~u maɾəpo~un ko~u kaɾaʦiwɾo~u i, miɾijaw aʦa ʦaŋra mipiɾiʡ to~u faʔəɾo~uħaj ʦiwɾo~u. ʦi mo~uto~u~uħ, ʦiən ʦən-ʦin, ʦiən mo~u-jin, ɾin ʦin-ko~uj sa səpat ko~u maaɾaaj, ʦi ʦən ʦ-ʦo~u sakaənəm ko~u maɾa siʦo~uʦiaj, i ɾaɾo~umaʡ no~u səpat no~u miħʦaan i, o~uja kasaʡo~upo~uan i səfi(ʡaɬ~ɮawaŋ) no~u nijaro~uʡ a mapatirəŋ ko~u piɾiħajan, ano~u maʡo~uraɬ~ɮ i, mo~uɾəsaʡ ko~u ɾaɾo~umaʡ no~u piɾiħajan, saka maɾaɾiʦaj to~u ko~u ʦiwɾo~u ato~u siʦo~uʦi ato~u ʦi fitar sito~usi(fo~uksi), masaso~uwaɾ mikəto~un to~u so~uwaɾ, patirəŋən ita ko~u faʔəɾo~uħaj a kiwkaj saan. so~uʡəɾin miʦaɾiw ʦaŋra ipitifəkan to~u *** pawti a panaj to~u ʡaʦa to~u * ʡo~ufaɬ~ɮ * patək(**,***) no~u pajso~u to~u saʡpaajaw a sakatajaɾ a piɬ~ɮa. itija, ira ko~u maɾasiŋsiaj i jisan sin-kako~u-jin mirakataj fo~uksi ʦi ʦaŋ jin-ʦin, paso~uwaɾ miʦaɾiw ʦiŋra to~u no~u sin-kako~u-jin kikaj sapisaŋaʡ to~u ɾiŋka, itija i tarawaɬ~ɮaw ko~u saɾikaka maʦo~uɾo~uʡ to~u tafo~uk, siʡəɾaʦ sapisaŋaʡ to~u fo~uɾo~uko~u, sapipatirəŋ to~u kiwkaj. saʡajaw o~u sra no~u kiwkaj i ** fakəʦiw, ʦi ʦən ʦ-ʦo~usiʦo~uʦi i ʡajawaj to~u maʡaʦa niŋra ko~uja sra no~u kamaro~uʡan no~u kiwkaj * ko~ufo~u, kasaso~uwaɾən no~u kiwkaj miɾiʦaj ʦiŋra, makaħiaj a mifaɾiʦ to~u sra niŋra ato~u sra no~u kiwkaj, ta mapato~uŋaɾ ħaʦa no~u kiwkaj ʦiŋra to~u ** pawti no~u panaj, nikawrira mataʔəɾif ko~u pina miħʦaan i, ʦaaj ka əɬ~ɮəŋ ko~u sapafəɾi i ʦiŋraan to~u ** pawti no~u panaj ʦaira mararamo~uɬ~ɮ, mafanaʡ ʦaŋra to~u nika rarima no~u kiwkaj, ʦaŋo~uʡo~ut ko~u kiwkaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i, pakajni i pito~uɾo~un naŋra, mapafaɾo~uʦo~uʡ no~u wama a kawas ʦaŋra saka əmin ħanto~u naŋra a paʦakat i wama a kawas ko~uja ʦaŋo~uʡo~utaj no~u kiwkaj, taŋsa anini kakaħaɬ~ɮ ko~u səra no~u kiwkaj no~u to~ukar. irako~u misawaɬ~ɮaj nai sin-ko~uk-jin mitiɾiɬ~ɮaj ʦi ʦo~u~u-o~uto~u sinto~uso~u, o~uʦo~urən no~u ʡamis ʦiwkaj tajni i to~ukar kiwkaj a matajaɾ ʦiŋra, maɬ~ɮəŋ * a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ħaɾafin. o~u pipatirəŋ to~u kiwkaj no~u to~ukar taŋasa i kaɾaħʦian i, maəɬ~ɮəŋ səpat ko~u miħʦaan. itija, ʦi sji wən-jin ʦiwɾo~u no~u mako~utaaj ko~u misafaʦo~uaj, ʦi ʦən fo~u~u-ko~uj ʦiwɾo~u ko~u mikanto~ukaj, o~u matajaɾaj ʡənəm a ʦəfaŋ, ʦəʦaj a ʦəfaŋ **tamɬ~ɮaw, maʦaʦo~uʡaɾiw ko~u pipatirəŋ, taŋasa paħərəkan to~u patarəŋ, nikawrira, ʦaaj ħo~u kasijaki ko~u ʦafəŋ. saka to~uɾo~u, tanəktək ɾo~umaħaɬ~ɮ ko~u kiwkaj (*********) mino~ukaj ʦi ɾaj saŋ-wən sinto~usi, mato~uŋaɾ ħaʦa ko~u wawa no~u taɬ~ɮaħ no~u kiwkaj to~u *** a pawti no~u panaj, saka miʡəfaw ʦi ʦən ʦ-ʦo~u siʦo~uʦi miʡəfaw pisakiʦo~un to~u ʦəʦaj miħəʦa, ʦiətaŋ to~u * ʡo~ufaɬ~ɮ a pajso~u, sapipatiko~u to~u taɬ~ɮaħ no~u kiwkaj, itija. o~u sapipatirəŋ to~u kiwkaj ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pajso~u, paɬ~ɮama o~u pajso~u ʦi so~un ɾi-ɾiən tintisi, saɾikaka no~u kiwkaj miʦaɾiw to~u * ko~ufo~u no~u o~umaħ ni ʦaŋ jin-ʦin * faɾaɬ~ɮ, ʡaʦa no~u panaj * patəkən ko~u paʦakat. o~u maɾaʦəʦaj faɾo~uʦo~uʡ no~u saɾikaka maɾaħəʦaaj ko~u kato~umirəŋ no~u kiwkaj, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮan patirəŋ to~u paʦakat kansija ɾiħaj no~u kiwkaj. po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ o~u mikiħatijaaj ko~u kiwkaj a mikəriɬ~ɮ, o~u to~umo~uk no~u nijaro~uʡ nai kiwkaj a mapatirəŋ. **** miħəʦa ko~u kiwkaj, masaso~uwaɾ to~u sapipatirəŋ to~u fo~uksi, maɾaʦəʦaj ko~u saɾikaka miħajɬ~ɮa, mapiɾiʡ mapatirən saka ʦəʦaj masakapaħaj a fo~uksi ʦi sinʦi (ʦaŋ ʦin-ʦaj), ʦi sinʦi fo~uksi maɾəko~uaj ko~u pisaħaɾaka to~u ɾaɾo~umaʡ no~u kiwkaj, saka iko~ur no~u * miħəʦa, patirəŋ ko~u siko~u~usja no~u fo~uksi, nikao~urira karətəŋaj ko~u ʡino~uro~uŋ no~u kiwkaj itija, nikapitiʡər "awa ko~u ʦaaj kaɾaħəʦi" no~u kawas a mito~uɾo~unaj faɾo~uʦo~uʡ, miʡəfaw to~u pitəfo~us no~u saɾikaka, * ko~u paɾiɬ~ɮiŋ to~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ʦaŋ siw-ji aʦi ʦən ʦ-ʦo~u tato~usa ko~u kakəriɬ~ɮan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾifo~un no~u saɾikaka sapaʦakatən niira, po~uɾo~uŋ no~u paso~upəɬ~ɮaj pajso~u ira ko~u ** a ʡo~ufaɬ~ɮ, ʦaaj to~u ka taɾaw o~u ɾəsaʡ no~u o~uraɬ~ɮ ko~u matajaɾaj no~u kiwkaj. o~u nikamaro~uʡ no~u fo~uksi ʦi sinʦi i kiwkaj maso~uŋiɾaʡ ko~u sakiɬ~ɮəmak no~u kiwkaj kasaʦəfaŋ, sakaɾaʦəʦaj no~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u na ɾaɾo~umaʡan no~u kiwkaj a saɾikaka, itija **** ħiħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipaʦakat to~u kansija to~u kato~umirəŋ no~u siko~usija no~u fo~uksi, kakaħəməkan no~u ʡaɾo~umanaj a saɾikaka mipawaʦaj to~u kawas. nikao~urira, i **** miħaʦaan mapatirəŋ maɾakanʦi no~u ʡamis ʦiwkaj ʦi sinʦi fo~uksi, miɾijas to~u kiwkaj. iko~ur miɾijaw misiŋkiw to~u fo~uksi, ʦi ʦaŋ wo~u-ʦo~u~uŋ fo~uksi saka to~usa ko~u maro~uʡaj i to~ukar kiwkaj, maɾa o~u miɬ~ɮamaaj a to~uɬ~ɮo~uŋ ko~u tajaɾ nira i kiwkaj, taŋasa i **** miħəʦaan maɾaħəʦi ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas ʦiŋra to~u tajaɾ i kiwkaj. saka səpat, katanəktəkan no~u kiwkaj (****-****) nano~uja, piɾijas no~u ʦaŋ wo~u-ʦo~u~uŋ fo~uksi to~u iko~ur no~u ʦəʦaj miħəʦa, awaaj ko~u fo~uksi no~u kiwkaj, safaɾo~uʦo~uʡ sa ko~u ʦiwɾo~u, aɬ~ɮiħaj ka əʦa katato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɬ~ɮəmak, i **** miħəʦa mitiɾiɬ~ɮajħo~u (mamisawaɬ~ɮto~u) i siŋkakjin ʦi ħani (jin jo~uħani) tinto~usi tajni minanam pasɬ~ɮifanaʡ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u jisan sinkakko~ujin, ʦəʦaj ɾəkaɬ~ɮ ko~u piɬ~ɮama, nikawrira, o~u nikaŋaɾaj no~u kiwkaj to~u nikaawa no~u siŋsi i, pamiħəʦa ħananaj kaitini niŋra, misawaɬ~ɮ i, papio~uʦo~ur i ħan to~u ʡamis ʦiwkaj ʦiŋraan patajni, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ a kansija ɾiħaj, sakato~usa miħəʦa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mapatirəŋ. itini ʦi ħani (jin jo~uħani) tinto~usi i, ɾəko~uən niŋra ko~u paʡikəs ko~u pipaɬ~ɮo~uʡəɾin no~u saɾikaka, o~u sao~upo~u no~u ɾiħaj no~u ɾo~umaʡ, mipasifanaʡ to~u ʦiwɾo~u ato~u siʦo~uʦi, ato~u kasasiro~uma no~u sapikəriɬ~ɮ paro~uʦək to~u tajaɾ, maɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u saɾikaka mato~uŋo~uɾ ko~u tamɬ~ɮaw, kaɾo~usapaʦakat ɾo~umaħaɬ~ɮ, fo~uksi, ʦiwɾo~u, siʦo~uʦi ato~u saɾikaka masasiɾiaj. sakinijaro~u a ɬ~ɮəmak, maɾəko~u ko~u piħo~umo~uŋ pasajra minəkəraj i nijaro~uʡ a rato~uħ, mikiħatija to~u no~u nijaro~uʡ ko~u tajaɾ, saki iɾisin pako~umo~uɬ~ɮ to~u saki finawɾan no~u nijaro~uʡ ato~u nipito~uo~uran kaɾaʦəʦaj, mipaʡəɬ~ɮiɾ to~u wama i kakarajan at paɾo~uwaɬ~ɮ to~u rato~uħ. taŋasa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi maɾiʦino~uwas matito~uɾo~u ko~u ʦiwkaj ʡamis, to~uŋmi, simi ʦiwka, maɾaħəʦi ko~unian, miɾijas to~u to~ukar a kiwkaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ tajni ʦi kaw ʦin-fo~u faksi i to~ukar kiwkaj itija, paɾo~uwaɬ~ɮ to~u pinapina a tajaɾ, *. paħəmək a ɾiħaj, *.masasikawiħ, mikəriɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw mito~uo~ur, *.pinanam to~u fanaʡan, *.kasasiwiɬ~ɮaŋ (mikiħatija to~u sao~upo~u no~u kasakiwkaj mito~uɾo~un), *.paɬ~ɮamaaj(paɬ~ɮama mito~uɾo~un to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, kasapaɬ~ɮəmaaj a ʦəfaŋ, kiwkaj ato~u nijaro~uʡ masasipaini). ʦo~umaħaɬ~ɮ mitija o~u to~ukar ko~u kaʦakat to~u pipasifana, (*)masapinaŋ ko~u nipito~uo~ur, (*)ʡo~urip to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ mipasasijo~uraj, (*)paso~uʡəɾin a miɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮi*o~u, (*)ʦi nipataɾaaj to~u piini to~u paso~uʡəɾinan, (*)mito~uɾo~un, (*)tajra, (*)patənak ʦi jis kəristo~uan, (*)paħəʦi, (*)ʦiħəʦiaj a pawaʦajaj. so~uwaɾ sa i ʡo~uɾiʦ ***:*-* "miʦaʡa kako~u a pasiɾo~uto~uk, o~u naniʦo~uwaaj ko~u paɬ~ɮamaaj i tako~uwanan ħakini? sa kako~u. ʡarawħani o~u nanitiraaj i tapaŋ ko~u paɬ~ɮamaaj i tako~uwanan, o~u tapaŋ no~u misaŋaʡaj to~u kakarajan ato~u sra ʦiŋra. ʦaaj pataħafiko~uɬ~ɮən niŋra kiso~u, ʦaaj ka to~ukato~uk ko~u miɬ~ɮipo~utaj i tiso~uwanan. nəŋnəŋən, ʦaaj ka to~ukato~uk, ʦaaj ka fo~utiʡ ko~u miɬ~ɮipo~utaj to~u israiɾ. o~u miɬ~ɮipo~utaj i tiso~uwanan ko~u tapaŋ, ira i tatiħi iso~u ʦiŋra a paʡaɬ~ɮiŋ i tiso~uwanan. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ i, ʦaaj ko~u mamikaɾat ko~u ʦiɬ~ɮaɾ i tiso~uwanan, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, ʦaaj ko~u mamiriʡaŋ ko~u fo~uɾaɬ~ɮ i tiso~uwanan. paʡo~uripən no~u tapaŋ kiso~u a paɾijas nai masamaamaanaj a ɾatiiħ, ɬ~ɮipo~utən niŋra ko~u ʡo~urip iso~u. ano~u masaɬ~ɮak kiso~u, ano~u mino~ukaj kiso~u i, ɬ~ɮipo~utən no~u tapaŋ kiso~u, nai anini taŋasa i ɬ~ɮaʡo~uʦ." saan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi kaʔti tafo~uŋ fo~uksi tajni i to~ukar kiwkaj, pafaɾo~uʦo~uʡ to~u "po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw a maɬ~ɮama." sanaj ko~u pato~uso~ukan: to~u mo~uʔətəpaj miħəʦaan, patirəŋ mifaɬ~ɮiʦ to~u ɾaɾmaan ato~u papo~utaɾ no~u kiwkaj, ***** patirəŋ to~u faɬ~ɮaħo~uŋ no~u po~utaɾ, ***** mapakafit to~u to~u-jin-ʦi ato~u kappa ato~u pirinaʡan, ***** miħəʦa miɾo~uɬ~ɮo~ut to~u to~ukar a rawaŋ no~u kaəmaŋaj, ***** mifaɬ~ɮiʦ to~u ɾaɾo~umaʡan no~u kiwkaj, pakafit to~u saʡaɬ~ɮiŋ ato~u ʦiʦo~u~u no~u tiɾiɬ~ɮ ato~u rawaŋ no~u tinnaw. ***** miʡaʦa to~u maʡəŋiwaj, sapisasiŋ, siko~usija no~u fo~uksi ato~u mirənaf to~u ʡanəŋan no~u kiwkaj. maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u kaira no~u kiwkaj, iko~ur o~u papaʦakatən ko~u parinaʡan no~u pito~uo~ur ato~u pato~uso~ukan, misaʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən: *.paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kaniħaran pito~uɾo~un. *.paʡiʦəɾ to~u sasiʦo~uʦi no~u kiwkaj to~u sakiʡo~urip a pinanam. *.paɬ~ɮamaaj to~u nijaro~uʡ(mato~uʡasaj, pato~umaɬ~ɮaw to~u ʡo~urip, pato~umaɬ~ɮaw to~u katajaɾan) ato~u pawaʦaj i nijaro~uʡ. *.paɾo~uwaɬ~ɮ to~u masasikawiħaj pawaʦaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ fo~u-paŋ ʦ-san kikiŋkaj a paɬ~ɮamaan, mapatirəŋ ko~u mato~uʡasaj in-fa-ʦo~u, saka ira no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮamaɬ~ɮama no~u mato~uʡasaj no~u nijaro~uʡ to~u tiriŋ, taŋasa anini mapatirəŋ i kiwkaj ko~u wən-ħo~u~ua-ʦin-kaŋ-ʦan. to~ukar kiwkaj i **** miħəʦa maɬ~ɮipo~utaj no~u wama i kakarajan ato~u nipikapo~ut no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u maʡawas to~u ko~u ** no~u miħəʦaan, matanəŋ to~u no~u kiwkaj ko~u saɾifət ato~u saɾo~uʡafaŋan, nai **** miħəʦa ʦo~ub~vɬ~ɮ-** a saɾifo~uŋ maɾəɬ~ɮəf i ħəkaɾ, ʦi taɬ~ɮamaanaj ko~u kaɾifo~uŋ maɬ~ɮəŋa tina kəmi aɬ~ɮaɬ~ɮa, i **** miħəʦa ranikaj maɾənak kasaʦo~uʡəɬ~ɮ no~u ħəkaɾ a maɾifo~uŋ to~u kataɾawan a kəmi i tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ *.** jo~uk ko~u maɬ~ɮəŋaaj tamɬ~ɮaw, to~unian ***.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw ʦimapatajaj. misiʡajaw to~una kataɾawan a ɾifo~uŋ i, nanaj mapatərəp to~u kinaɾifo~uŋ, masafaʔəɾo~uħ to~u ko~u kaɾo~uʡo~urip no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, maħakəɾo~uŋ to~u nai kawasaj a saħino~um, paʡiʦəɾ, riħaɬ~ɮaj ato~u pafaɾo~uʦo~uʡan, ʦimafaɾiʦaj ko~u ʡo~urip, mafaɾiʦ ko~u ʡo~urip no~u tirəŋ, maɾo~usakaɾəməɬ~ɮ no~u ʦimaʦima a tamɬ~ɮaw. paiko~ur a so~uwaɾ mitiko~uɾ minəŋnəŋ to~u nisaʡiʦəɾan a ɾikisi no~u ʡajawaj tamɬ~ɮaw, taɾaʦo~uwa o~u kaʦaŋo~uʡo~utan to~u sakiʡo~urip, nika maɾo~usakaʦifo~uɾo~uʦo~uʡan naŋra, misaʡiʦəɾ patirəŋ to~u pitiʡəran, masiɬ~ɮaj naira ko~u taɬ~ɮamaanaj a pito~uo~ur maɾo~upinəŋnəŋan, piraʡo~ujan ato~u pinanaman, nikaʦaŋo~uo~utan no~u mita, pisaʡiʦəɾan a mipaʦakat to~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u fanaʡ matajaɾ saki kiwkaj. mipaʡiʦəɾ kako~u to~u ʡaɾo~umanaj, ʦaaj ko~u ɬ~ɮəŋan piro~uto~uʦ to~u nisaʡiʦəɾan no~u ʡajawaj tamɬ~ɮaw ko~u nian aʦa, o~u mipaʦaʡo~ufaj to~u miħəʦaan ko~u pato~uso~ukan. mato~u so~uwaɾ i fiɾipi *:**-** "saɾikakaaw, maɾaħʦiajto~u ako~u ko~unini, ʦaaj ka saan ko~u ħaratəŋ ako~u. ɬ~ɮəŋ ʦʦaj ko~u sasaro~uʦo~uɬ~ɮən ako~u a misaʡiʦəɾ. tawaɾən ako~u ko~u mataʡɾifaj a ɬ~ɮmak. pamo~utək ħan ako~u ko~u pato~uso~ukan ako~u a taɾaʡajaw. pasajra ko~u faɾo~uʦo~uʡ ako~u i pato~uso~ukan a ʦo~umikaj to~u sapiɾajapaw to~u sapakao~uɾaħ, o~uja nipitaħiɬ~ɮaŋ no~u kawas a pano~ukaj tako~uwanan i kakarajan pakajni i ʦi jis kristo~uan."</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Likisi no Takar Kristo ciwlo kiwkay == Pa'ayaw a sowal Miahowid to Wama, mata'elif to no Tokar kiwkay ko pitopolo' ko mihcaan. I laloma' no pinapi:na a mihcaan, malakec to ko kapadesan, ka tomangican, a ira ko kalipahakan ato pakalemed no Wama. Onini i, o kaka hmekan no i Tokaray a salikaka a romi'ad. Oroma i, o kalipahakan haca no i waliay a 'Amis Kiwkay a finacadan konini a romi'ad. Caay konini a ccay, O kaitiraan nosini'ada no Kawas. Tokar a kiwkay, itiniay i 193 a calay Roite a lalan, kawali no Poseko a niyaro, sawalian no Tarawadaw, miring to sawilian a lotok, pasietip to takaraway lotolotok. Itiya, morengaw ko nga'ayay rotoh no Kawas, awaayho ko kararaod to Inkilis a paocoran, ato timolan no Taywan pipatenak ato Makay hakasi Kanata paocoran, ato no 'amisan a pipatenak. O sakacomahad no nian i, o nano pikapot no Fangcalay 'Adingo ato sikiniyaro'an a madeci' a malengaw, mato lonok sanay mikapi i salaloma'an no Taywan Keristo Ciwlo Kiwkay. Saka cecay, o Cicengo' malahad ko kiwkay(1946～1951). I 'ayaw i, ira ko sasepatay laloma'an no niyaro' to no Ihofa a mitooray ci Lin wen-sen a tamdaw, kariponan mala sofitay cingra tayra i Nan-yo ato Cungko to kalalood, caay kamaan ko 'orip ningra, yi kalasofitay ningra i, mafana' to cingra to pakayniay i sini'ada no Kawas, nanoya minokay cingra i, matongal ko faloco' ningra a paso'elin i ci Wamaan saka, nao Ihofa a mitooray i, mafalic a paso'lin i ci Keristoan. saka tongal sato to mamo^etep a laloma'an ko mitooray itiya. Itiya i 1921 mihecaan, ci mama Intiw, mala ciwlo no Tikar kiwkay (anini Cyamisan), mala kapot cingra ato ci Afang singsi i Tikar kiwkay saka, matongal to ko paso'elinay i ci Keristoan a mitooray. Itiya tosaay a finacadan malakapot a masaopo i Tikar kiwkay mita'ong to Wama, awaay ko kalala'ed mitengil to sowal no Kawas saka, 'aloman 'aloman sato ko mitooray, mikihatiyaay to saopo, caay to ka'edeng ko kamaro'an, ira ko to tiring sanay i laloma' ato papotal no kiwkay mitengil to nga'ayay ratoh no Wama. 1946-1949miheca, ci Afang singsi itira i Tikar kiwkay (Cyamisan) mapaka maro' cingra a padang mikerid to salikaka. Itiya o pilihay noPayrang ato no 'Amis a salikaka tada 'aloman to. Nengnengen ko likisi no kiwkay no Tikar kiwkay (Cyamisan) o sa'ayaway a paso'elinay a mitooray salikaka no misa'amisay a finacadan i 1916 miheca 10 folad 21 romi'ad saan. Tosaay laloma'an ko mapaino'ay ni Song cung-cien foksi, ci mama Intiw ko cecay a salikaka, mala so'elinayto no Tikar kiwkay a salikaka cingra. Deng cingra ko sa'ayaway noYincumin a paso'elinay a mitooray ci Kristoan. Itiya 1923miheca Taroko patenakay a ina ci Ciwang i Kalingko kiwkay ko pipaso'elin ningra. kirami, o no mita o 'Amis a finacadan i, i 'ayaw haca ningra kita. Saka tosa, o pipatireng to kiwkay (1951～1955) I 1951 miheca, o kalingko ato posong i, itiya malitemoh ko rarid sanay a lonen, nai Milon peca' , Poseko paca', Fanaw paca' masa sicokeroh cangra saka, masadak ko 7.3 awiday a lonen itiya saan, toya mihcaan 10 folad 22romi'ad i Kalingko ato 10 folad 25 romi'ad i Posong, ci mapatayay no lonen i 85 tamdaw, 200 tamdaw ko tadamaanay madoka'ay, 1,000 tamdaw ko caay kamaan a doka', 3000 rawang a loma' ko maloyohay, halo i Posekoay a fiw(Setingkong). toyaan kalonenan a romi'ad i, malalok ci Afang singsi a mipatenak to nga'ayay sawal fokoing mirarakat to laloma'an paini to ratoh. Sak, 'aloman to ko paso'elinay ici Yis Kekristoan. (Paso'elinay tayra karayan, caay paso'elin tayra cikok.) Itiya 1951 miheca 10 folad, mapatireng ko kiwkay no Tokar. I 'ayaw, cirafas to cecay mihcaan ko kaitira i Tikar kiwkay masaopo to lihay, mapacekil no Fangcalay 'Adingo ci Asing 'Afo aci Cang cung-ci (mama ni Cang siw-yi ciwlo), masasowal cangra ato mitooray salikaka to nika licinowas a malinah nai Tikar(Cyamisan kiwkay), malaccay ko faloco' no salikaka a mihayda saka, itira sai sefi no Tokar niyaro' ko pilihayan ita saan cangra (nanoya tangasa anni). Itiya i mapatireng ci Asing 'Afo, Koyoc, Namoh Mayaw, Motuh sasepat ko sa'ayaway a ciwlo no Tokar kiwkay, o paso'elinay a mitooray salikaka i, maden ira ko 200 ko tamdaw, polong sako Mancelan, Makotaay, Tokar, Takoliaw malaccay a masaopo milihay. Sato i 1951 miheca maocor ci Fitar sitosi(foksi) itiya mikerid to salikaka, mapa'icel ko salikaka to pakayniay to kafana' to rotoh no Wama i kakarayan. Itiya makerid no Fangcalcay 'Adingo 'aloman 'aloman sato ko mitooray a salikaka. Comahad ko palosiyang ni Fitar sitosi(foksi), ikor i Takoliaw ato Makotaay makerid ningra ko finawlan no niyaro', sa'aloman sato ko pasasiyoray paso'elin to Wama a salikaka. Nanoya, ikor tonini, o Mancelan, Makotaay, Takoliaw a salikaka paitemek sato cangra a patireng to kiwkay i niyaro'. Yo malepon ko kalaciwlo i, miliyaw aca cangra mipili' to fa^elohay ciwlo. ci Motuh, Cien cen-cin, Cien mo-yin, Lin cin-koy sa sepat ko maalaay, ci Cen c-co sakaenem ko mala sicociay, i laloma' no sepat no mihcaan i, oya kasa'opoan i sefi('adawang) no niyaro' a mapatireng ko pilihayan, ano ma'orad i, molesa' ko laloma' no pilihayan, saka malalicay to ko ciwlo ato sicoci ato ci Fitar sitosi(foksi), masasowal miketon to sowal, patirengen ita ko fa^elohay a kiwkay saan. So'elin micaliw cangra ipitifekan to 200 pawti a panay to 'aca to 4 'ofad 2 patek(42,000) no payso to sa'paayaw a sakatayal a pida. Itiya, ira ko malasingsiay i Yisan sin-kako-yin mirakatay foksi ci Cang yin-cin, pasowal micaliw cingra to no sin-kako-yin kikay sapisanga' to lingka, itiya i Tarawadaw ko salikaka macolo' to tafok, si'elac sapisanga' to foloko, sapipatireng to kiwkay. Sa'ayaw o sra no kiwkay i 70 fakeciw, ci Cen c-cosicoci i 'ayaway to ma'aca ningra koya sra no kamaro'an no kiwkay 2 kofo, kasasowalen no kiwkay milicay cingra, makahiay a mifalic to sra ningra ato sra no kiwkay, ta mapatongal haca no kiwkay cingra to 75 pawti no panay, nikawrira mata^elif ko pina mihcaan i, caay ka edeng ko sapafeli i cingraan to 45 pawti no panay caira mararamod, mafana' cangra to nika rarima no kiwkay, cango'ot ko kiwkay to dafong i, pakayni i pitolon nangra, mapafaloco' no Wama a Kawas cangra saka emin hanto nangra a pacakat i Wama a Kawas koya cango'otay no kiwkay, tangsa anini kakahad ko sera no kiwkay no Tokar. Irako misawaday nai sin-kok-yin mitiliday ci Cu-oto sintoso, ocoren no 'Amis ciwkay tayni i Tokar kiwkay a matayal cingra, madeng 7 a folad ko halafin. O pipatireng to kiwkay no Tokar tangasa i kalahcian i, maedeng sepat ko mihcaan. Itiya, ci Syi wen-yin ciwlo no Makotaay ko misafacoay, ci Cen fu-koy ciwlo ko mikantokay, o matayalay 'enem a cefang, cecay a cefang 13tamdaw, macaco'aliw ko pipatireng, tangasa paherekan to patareng, nikawrira, caay ho kasiyaki ko cafeng. Saka tolo, Tanektek lomahad ko kiwkay (1956～1978) Minokay ci Lay sang-wen sintosi, matongal haca ko wawa no tadah no kiwkay to 200 a pawti no panay, saka mi'efaw ci Cen c-co sicoci mi'efaw pisakicon to cecay miheca, cietang to 7 'ofad a payso, sapipatiko to tadah no kiwkay, itiya. O sapipatireng to kiwkay 27 'ofad ko payso, padama o payso ci Son li-lien tintisi, salikaka no kiwkay micaliw to 8 kofo no omah ni Cang yin-cin 4 falad, 'aca no panay 2 pateken ko pacakat. O malacecay faloco' no salikaka malahecaay ko katomireng no kiwkay, i 1967 miheca 10 folad 2 romi'adan patireng to pacakat kansiya lihay no kiwkay. Polong no demak no niyaro' o mikihatiyaay ko kiwkay a mikerid, o tomok no niyaro' nai kiwkay a mapatireng. 1974 miheca ko kiwkay, masasowal to sapipatireng to foksi, malacecay ko salikaka mihayda, mapili' mapatiren saka cecay masakapahay a foksi ci Sinci (Cang cin-cay), ci Sinci foksi malekoay ko pisahalaka to laloma' no kiwkay, saka ikor no 2 miheca, patireng ko sikusya no foksi, nikaorira karetengay ko 'inorong no kiwkay itiya, nikapiti'er "awa ko caay kalaheci" no Kawas a mitolonay faloco', mi'efaw to pitefos no salikaka, 4 ko paliding to cecay romi'ad, ci Cang siw-yi aci Cen c-co tatosa ko kakeridan, o todong no lifon no salikaka sapacakaten niira, polong no pasopeday payso ira ko 12 a 'ofad, caay to ka talaw o lesa' no orad ko matayalay no kiwkay. O nikamaro' no foksi ci Sinci i kiwkay masongila' ko sakidemak no kiwkay kasacefang, sakalacecay no pidoedo na laloma'an no kiwkay a salikaka, itiya 1975 hiheca 10 folad 25 romi'ad mipacakat to kansiya to katomireng no sikosiya no foksi, kakahemekan no 'alomanay a salikaka mipawacay to Kawas. Nikaorira, i 1978 mihacaan mapatireng malakanci no 'Amis ciwkay ci Sinci foksi, miliyas to kiwkay. Ikor miliyaw misingkiw to foksi, ci Cang wo-cung foksi saka tosa ko maro'ay i Tokar kiwkay, mala o midamaay a todong ko tayal nira i kiwkay, tangasa i 1980 mihecaan malaheci ko romi'ad miliyas cingra to tayal i kiwkay. Saka sepat, katanektekan no kiwkay (1978-2010) Nanoya, piliyas no Cang wo-cung foksi to ikor no cecay miheca, awaay ko foksi no kiwkay, safaloco' sa ko ciwlo, adihay ka eca katatodong no demak, i 1981 miheca mitilidayho (mamisawadto) i singkakyin ci Hani (Yin yohani) tintosi tayni minanam pasdifana', midotoc to Yisan sinkakkoyin, cecay lekad ko pidama, nikawrira, o nikangalay no kiwkay to nikaawa no singsi i, pamiheca hananay kaitini ningra, misawad i, papiocor i han to 'Amis ciwkay cingraan patayni, i 1982 miheca 9 folad 6 romi'ad mapatireng a kansiya lihay, sakatosa miheca 1983 miheca 10 folad 10 romi'ad mapadoedo mapatireng. Itini ci Hani (Yin yohani) tintosi i, lekoen ningra ko pa'ikes ko pipado'elin no salikaka, o saopo no lihay no loma', mipasifana' to ciwlo ato sicoci, ato kasasiroma no sapikerid parocek to tayal, madoedo no salikaka matongol ko tamdaw, kalosapacakat lomahad, foksi, ciwlo, sicoci ato salikaka masasiliay. Sakiniyaro a demak, maleko ko pihomong pasayra minekeray i niyaro' a ratoh, mikihatiya to no niyaro' ko tayal, saki ilisin pakomod to saki finawlan no niyaro' ato nipitooran kalacecay, mipa'edil to Wama i kakarayan at palowad to ratoh. Tangasa i 1991 miheca 8 folad malaheci malicinowas matitolo ko ciwkay 'Amis, Tongmi, Simi ciwka, malaheci konian, miliyas to Tokar a kiwkay. 1995 miheca 8 folad tayni ci Kaw cin-fo faksi i Tokar kiwkay itiya, palowad to pinapina a tayal, 1. Pahemek a lihay, 2.masasikawih, mikerid to tamdaw mitoor, 3.pinanam to fana'an, 4.kasasiwidang (mikihatiya to saopo no kasakiwkay mitolon), 5.padamaay(padama mitolon to citodongay, kasapademaay a cefang, kiwkay ato niyaro' masasipaini). Comahad mitiya o tokar ko kacakat to pipasifana, (1)masapinang ko nipitoor, (2)'orip to romi'ami'ad mipasasiyoray, (3)paso'elin a milayap to Fangcalay 'Adigo, (4)ci nipatalaay to piini to paso'elinan, (5)mitolon, (6)tayra, (7)patenak ci Yis Keristoan, (8)paheci, (9)ciheciay a pawacayay. Sowal sa i 'Olic 121:1-8 "Mica'a kako a pasilotok, o nanicowaay ko padamaay i takowanan hakini? Sa kako. 'Arawhani o nanitiraay i Tapang ko padamaay i takowanan, o Tapang no misanga'ay to kakarayan ato sra Cingra. Caay patahafikoden Ningra kiso, caay ka tokatok ko midipotay i tisowanan. Nengnengen, caay ka tokatok, caay ka foti' ko midipotay to Israil. O midipotay i tisowanan ko Tapang, ira i tatihi iso Cingra a pa'ading i tisowanan. O romi'ad i, caay ko mamikalat ko cidal i tisowanan, o dadaya i, caay ko mamiri'ang ko folad i tisowanan. Pa'oripen no Tapang kiso a paliyas nai masamaamaanay a latiih, dipoten Ningra ko 'orip iso. Ano masadak kiso, ano minokay kiso i, dipoten no Tapang kiso, nai anini tangasa i da'oc." saan. I 2008 miheca 6 folad, ci Ka^ti Tafong foksi tayni i Tokar kiwkay, pafaloco' to "polong no tamdaw a madama." Sanay ko patosokan: to mo^etepay mihecaan, patireng mifadic to lalmaan ato papotal no kiwkay, 12006 patireng to fadahong no potal, 22008 mapakafit to To-yin-ci ato kappa ato pirina'an, 32009 miheca milodot to Tokar a rawang no kaemangay, 42010 mifadic to laloma'an no kiwkay, pakafit to sa'ading ato cicu no tilid ato rawang no tinnaw. 52011 mi'aca to ma'engiway, sapisasing, sikosiya no foksi ato mirenaf to 'anengan no kiwkay. Masongila' to ko kaira no kiwkay, ikor o papacakaten ko parina'an no pitoor ato patosokan, misa'icel palowad to dademaken: 1.palowad to kaniharan pitolon. 2.pa'icel to sasicoci no kiwkay to saki'orip a pinanam. 3.padamaay to niyaro'(mato'asay, patomadaw to 'orip, patomadaw to katayalan) ato pawacay i niyaro'. 4.palowad to masasikawihay pawacay. I 2009 miheca 7 folad 1 romi'ad Fo-pang c-san kikingkay a padamaan, mapatireng ko mato'asay in-fa-co, saka ira no kadadamadama no mato'asay no niyaro' to tiring, tangasa anini mapatireng i kiwkay ko wen-hua-cin-kang-can. Tokar kiwkay i 1951 miheca madipotay no Wama i kakarayan ato nipikapot no Fangcalay 'Adingo ma'awas to ko 70 no mihecaan, mataneng to no kiwkay ko salifet ato salo'afangan, nai 2019 miheca COVD-19 a salifong maledef i hekal, ci tadamaanay ko kalifong madenga tina kemi adada, i 2020 miheca ranikay malenak kasaco'ed no hekal a malifong to katalawan a kemi i tamdamdaw, 2021 miheca 11 folad 14 romi'ad polong no hekal 2.53 yok ko madengaay tamdaw, tonian 509.8 'ofad ko tamdaw cimapatayay. Misi'ayaw tona katalawan a lifong i, nanay mapaterep to kinalifong, masafa^eloh to ko kalo'orip no tamdamdaw, mahakelong to nai Kawasay a sahinom, pa'icel, rihaday ato pafaloco'an, cimafalicay ko 'orip, mafalic ko 'orip no tireng, malosakalemed no cimacima a tamdaw. Paikor a sowal Mitikol minengneng to nisa'icelan a likisi no 'ayaway tamdaw, talacowa o kacango'otan to saki'orip, nika malosakacifoloco'an nangra, misa'icel patireng to piti'eran, masiday naira ko tadamaanay a pitoor malopinengnengan, pira'oyan ato pinanaman, nikacangootan no mita, pisa'icelan a mipacakat to romi'ad ato fana' matayal saki kiwkay. Mipa'icel kako to 'Alomanay, caay ko dengan pirotoc to nisa'icelan no 'ayaway tamdaw ko nian aca, o mipaca'ofay to mihecaan ko patosokan. Mato sowal i Filipi 3:13-14 "Salikakaaw, malahciayto ako konini, caay ka saan ko harateng ako. Deng ccay ko sasarocoden ako a misa'icel. Tawalen ako ko mata'lifay a dmak. Pamotek han ako ko patosokan ako a tala'ayaw. Pasayra ko faloco' ako i patosokan a comikay to sapilayapaw to sapakaolah, oya nipitahidang no Kawas a panokay takowanan i kakarayan pakayni i ci Yis Kristoan."</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɾikisi no~u takar kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj == paʡajaw a so~uwaɾ miaħo~uwiɬ~ɮ to~u wama, mataʡəɾif to~u no~u to~ukar kiwkaj ko~u pito~upo~uɾo~uʡ ko~u miħʦaan. i ɾaɾo~umaʡ no~u pinapi:na a miħʦaan, maɾakəʦ to~u ko~u kapaɬ~ɮəsan, ka to~umaŋiʦan, a ira ko~u kaɾipaħakan ato~u pakaɾəməɬ~ɮ no~u wama. o~unini i, o~u kaka ħməkan no~u i to~ukaraj a saɾikaka a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~uro~uma i, o~u kaɾipaħakan ħaʦa no~u i waɾiaj a ʡamis kiwkaj a finaʦaɬ~ɮan ko~unini a ro~umiʡaɬ~ɮ. ʦaaj ko~unini a ʦʦaj, o~u kaitiraan no~usiniʡaɬ~ɮa no~u kawas. to~ukar a kiwkaj, itiniaj i *** a ʦaɾaj ro~uitə a ɾaɾan, kawaɾi no~u po~usəko~u a nijaro~u, sawaɾian no~u tarawaɬ~ɮaw, miriŋ to~u sawiɾian a ɾo~uto~uk, pasiətip to~u takarawaj ɾo~uto~uɾo~uto~uk. itija, mo~urəŋaw ko~u ŋaʡajaj ro~uto~uħ no~u kawas, awaajħo~u ko~u kararao~uɬ~ɮ to~u inkiɾis a pao~uʦo~uran, ato~u timo~uɾan no~u tajwan pipatənak ato~u makaj ħakasi kanata pao~uʦo~uran, ato~u no~u ʡamisan a pipatənak. o~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u nian i, o~u nano~u pikapo~ut no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u sikinijaro~uʡan a maɬ~ɮəʦiʡ a maɾəŋaw, mato~u ɾo~uno~uk sanaj mikapi i saɾaɾo~umaʡan no~u tajwan kəristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj. saka ʦəʦaj, o~u ʦiʦəŋo~uʡ maɾaħaɬ~ɮ ko~u kiwkaj(*********). i ʡajaw i, ira ko~u sasəpataj ɾaɾo~umaʡan no~u nijaro~uʡ to~u no~u iħo~ufa a mito~uo~uraj ʦi ɾin wən-sən a tamɬ~ɮaw, karipo~unan maɾa so~ufitaj ʦiŋra tajra i nan-jo~u ato~u ʦo~u~uŋko~u to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaaj kamaan ko~u ʡo~urip niŋra, ji kaɾaso~ufitaj niŋra i, mafanaʡ to~u ʦiŋra to~u pakajniaj i siniʡaɬ~ɮa no~u kawas, nano~uja mino~ukaj ʦiŋra i, mato~uŋaɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ niŋra a paso~uʡəɾin i ʦi wamaan saka, nao~u iħo~ufa a mito~uo~uraj i, mafaɾiʦ a paso~uʡɾin i ʦi kəristo~uan. saka to~uŋaɾ sato~u to~u mamo~uʔətəp a ɾaɾo~umaʡan ko~u mito~uo~uraj itija. itija i **** miħəʦaan, ʦi mama intiw, maɾa ʦiwɾo~u no~u tikar kiwkaj (anini ʦjamisan), maɾa kapo~ut ʦiŋra ato~u ʦi afaŋ siŋsi i tikar kiwkaj saka, mato~uŋaɾ to~u ko~u paso~uʡəɾinaj i ʦi kəristo~uan a mito~uo~uraj. itija to~usaaj a finaʦaɬ~ɮan maɾakapo~ut a masao~upo~u i tikar kiwkaj mitaʡo~uŋ to~u wama, awaaj ko~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u kawas saka, ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u mito~uo~uraj, mikiħatijaaj to~u sao~upo~u, ʦaaj to~u kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u kamaro~uʡan, ira ko~u to~u tiriŋ sanaj i ɾaɾo~umaʡ ato~u papo~utaɾ no~u kiwkaj mitəŋiɾ to~u ŋaʡajaj rato~uħ no~u wama. ****-****miħəʦa, ʦi afaŋ siŋsi itira i tikar kiwkaj (ʦjamisan) mapaka maro~uʡ ʦiŋra a paɬ~ɮaŋ mikəriɬ~ɮ to~u saɾikaka. itija o~u piɾiħaj no~upajraŋ ato~u no~u ʡamis a saɾikaka taɬ~ɮa ʡaɾo~uman to~u. nəŋnəŋən ko~u ɾikisi no~u kiwkaj no~u tikar kiwkaj (ʦjamisan) o~u saʡajawaj a paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj saɾikaka no~u misaʡamisaj a finaʦaɬ~ɮan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ saan. to~usaaj ɾaɾo~umaʡan ko~u mapaino~uʡaj ni so~uŋ ʦo~u~uŋ-ʦiən fo~uksi, ʦi mama intiw ko~u ʦəʦaj a saɾikaka, maɾa so~uʡəɾinajto~u no~u tikar kiwkaj a saɾikaka ʦiŋra. ɬ~ɮəŋ ʦiŋra ko~u saʡajawaj no~ujinʦo~u~umin a paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj ʦi kristo~uan. itija ****miħəʦa taro~uko~u patənakaj a ina ʦi ʦiwaŋ i kaɾiŋko~u kiwkaj ko~u pipaso~uʡəɾin niŋra. kirami, o~u no~u mita o~u ʡamis a finaʦaɬ~ɮan i, i ʡajaw ħaʦa niŋra kita. saka to~usa, o~u pipatirəŋ to~u kiwkaj (*********) i **** miħəʦa, o~u kaɾiŋko~u ato~u po~uso~uŋ i, itija maɾitəmo~uħ ko~u rariɬ~ɮ sanaj a ɾo~unən, nai miɾo~un pəʦaʡ , po~usəko~u paʦaʡ, fanaw paʦaʡ masa siʦo~ukəro~uħ ʦaŋra saka, masaɬ~ɮak ko~u *.* awiɬ~ɮaj a ɾo~unən itija saan, to~uja miħʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ i kaɾiŋko~u ato~u ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i po~uso~uŋ, ʦi mapatajaj no~u ɾo~unən i ** tamɬ~ɮaw, *** tamɬ~ɮaw ko~u taɬ~ɮamaanaj maɬ~ɮo~ukaʡaj, *,*** tamɬ~ɮaw ko~u ʦaaj kamaan a ɬ~ɮo~ukaʡ, **** rawaŋ a ɾo~umaʡ ko~u maɾo~ujo~uħaj, ħaɾo~u i po~usəko~uaj a fiw(sətiŋko~uŋ). to~ujaan kaɾo~unənan a ro~umiʡaɬ~ɮ i, maɾaɾo~uk ʦi afaŋ siŋsi a mipatənak to~u ŋaʡajaj sawaɾ fo~uko~uiŋ mirarakat to~u ɾaɾo~umaʡan paini to~u rato~uħ. sak, ʡaɾo~uman to~u ko~u paso~uʡəɾinaj iʦi jis kəkristo~uan. (paso~uʡəɾinaj tajra karajan, ʦaaj paso~uʡəɾin tajra ʦiko~uk.) itija **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u kiwkaj no~u to~ukar. i ʡajaw, ʦirafas to~u ʦəʦaj miħʦaan ko~u kaitira i tikar kiwkaj masao~upo~u to~u ɾiħaj, mapaʦəkiɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦi asiŋ ʡafo~u aʦi ʦaŋ ʦo~u~uŋ-ʦi (mama ni ʦaŋ siw-ji ʦiwɾo~u), masaso~uwaɾ ʦaŋra ato~u mito~uo~uraj saɾikaka to~u nika ɾiʦino~uwas a maɾinaħ nai tikar(ʦjamisan kiwkaj), maɾaʦʦaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u saɾikaka a miħajɬ~ɮa saka, itira sai səfi no~u to~ukar nijaro~uʡ ko~u piɾiħajan ita saan ʦaŋra (nano~uja taŋasa anni). itija i mapatirəŋ ʦi asiŋ ʡafo~u, ko~ujo~uʦ, namo~uħ majaw, mo~uto~u~uħ sasəpat ko~u saʡajawaj a ʦiwɾo~u no~u to~ukar kiwkaj, o~u paso~uʡəɾinaj a mito~uo~uraj saɾikaka i, maɬ~ɮən ira ko~u *** ko~u tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ sako~u manʦəɾan, mako~utaaj, to~ukar, tako~uɾiaw maɾaʦʦaj a masao~upo~u miɾiħaj. sato~u i **** miħəʦa mao~uʦo~ur ʦi fitar sito~usi(fo~uksi) itija mikəriɬ~ɮ to~u saɾikaka, mapaʡiʦəɾ ko~u saɾikaka to~u pakajniaj to~u kafanaʡ to~u ro~uto~uħ no~u wama i kakarajan. itija makəriɬ~ɮ no~u faŋʦaɾʦaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʡaɾo~uman ʡaɾo~uman sato~u ko~u mito~uo~uraj a saɾikaka. ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u paɾo~usijaŋ ni fitar sito~usi(fo~uksi), iko~ur i tako~uɾiaw ato~u mako~utaaj makəriɬ~ɮ niŋra ko~u finawɾan no~u nijaro~uʡ, saʡaɾo~uman sato~u ko~u pasasijo~uraj paso~uʡəɾin to~u wama a saɾikaka. nano~uja, iko~ur to~unini, o~u manʦəɾan, mako~utaaj, tako~uɾiaw a saɾikaka paitəmək sato~u ʦaŋra a patirəŋ to~u kiwkaj i nijaro~uʡ. jo~u maɾəpo~un ko~u kaɾaʦiwɾo~u i, miɾijaw aʦa ʦaŋra mipiɾiʡ to~u faʔəɾo~uħaj ʦiwɾo~u. ʦi mo~uto~u~uħ, ʦiən ʦən-ʦin, ʦiən mo~u-jin, ɾin ʦin-ko~uj sa səpat ko~u maaɾaaj, ʦi ʦən ʦ-ʦo~u sakaənəm ko~u maɾa siʦo~uʦiaj, i ɾaɾo~umaʡ no~u səpat no~u miħʦaan i, o~uja kasaʡo~upo~uan i səfi(ʡaɬ~ɮawaŋ) no~u nijaro~uʡ a mapatirəŋ ko~u piɾiħajan, ano~u maʡo~uraɬ~ɮ i, mo~uɾəsaʡ ko~u ɾaɾo~umaʡ no~u piɾiħajan, saka maɾaɾiʦaj to~u ko~u ʦiwɾo~u ato~u siʦo~uʦi ato~u ʦi fitar sito~usi(fo~uksi), masaso~uwaɾ mikəto~un to~u so~uwaɾ, patirəŋən ita ko~u faʔəɾo~uħaj a kiwkaj saan. so~uʡəɾin miʦaɾiw ʦaŋra ipitifəkan to~u *** pawti a panaj to~u ʡaʦa to~u * ʡo~ufaɬ~ɮ * patək(**,***) no~u pajso~u to~u saʡpaajaw a sakatajaɾ a piɬ~ɮa. itija, ira ko~u maɾasiŋsiaj i jisan sin-kako~u-jin mirakataj fo~uksi ʦi ʦaŋ jin-ʦin, paso~uwaɾ miʦaɾiw ʦiŋra to~u no~u sin-kako~u-jin kikaj sapisaŋaʡ to~u ɾiŋka, itija i tarawaɬ~ɮaw ko~u saɾikaka maʦo~uɾo~uʡ to~u tafo~uk, siʡəɾaʦ sapisaŋaʡ to~u fo~uɾo~uko~u, sapipatirəŋ to~u kiwkaj. saʡajaw o~u sra no~u kiwkaj i ** fakəʦiw, ʦi ʦən ʦ-ʦo~usiʦo~uʦi i ʡajawaj to~u maʡaʦa niŋra ko~uja sra no~u kamaro~uʡan no~u kiwkaj * ko~ufo~u, kasaso~uwaɾən no~u kiwkaj miɾiʦaj ʦiŋra, makaħiaj a mifaɾiʦ to~u sra niŋra ato~u sra no~u kiwkaj, ta mapato~uŋaɾ ħaʦa no~u kiwkaj ʦiŋra to~u ** pawti no~u panaj, nikawrira mataʔəɾif ko~u pina miħʦaan i, ʦaaj ka əɬ~ɮəŋ ko~u sapafəɾi i ʦiŋraan to~u ** pawti no~u panaj ʦaira mararamo~uɬ~ɮ, mafanaʡ ʦaŋra to~u nika rarima no~u kiwkaj, ʦaŋo~uʡo~ut ko~u kiwkaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ i, pakajni i pito~uɾo~un naŋra, mapafaɾo~uʦo~uʡ no~u wama a kawas ʦaŋra saka əmin ħanto~u naŋra a paʦakat i wama a kawas ko~uja ʦaŋo~uʡo~utaj no~u kiwkaj, taŋsa anini kakaħaɬ~ɮ ko~u səra no~u kiwkaj no~u to~ukar. irako~u misawaɬ~ɮaj nai sin-ko~uk-jin mitiɾiɬ~ɮaj ʦi ʦo~u~u-o~uto~u sinto~uso~u, o~uʦo~urən no~u ʡamis ʦiwkaj tajni i to~ukar kiwkaj a matajaɾ ʦiŋra, maɬ~ɮəŋ * a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ħaɾafin. o~u pipatirəŋ to~u kiwkaj no~u to~ukar taŋasa i kaɾaħʦian i, maəɬ~ɮəŋ səpat ko~u miħʦaan. itija, ʦi sji wən-jin ʦiwɾo~u no~u mako~utaaj ko~u misafaʦo~uaj, ʦi ʦən fo~u~u-ko~uj ʦiwɾo~u ko~u mikanto~ukaj, o~u matajaɾaj ʡənəm a ʦəfaŋ, ʦəʦaj a ʦəfaŋ **tamɬ~ɮaw, maʦaʦo~uʡaɾiw ko~u pipatirəŋ, taŋasa paħərəkan to~u patarəŋ, nikawrira, ʦaaj ħo~u kasijaki ko~u ʦafəŋ. saka to~uɾo~u, tanəktək ɾo~umaħaɬ~ɮ ko~u kiwkaj (*********) mino~ukaj ʦi ɾaj saŋ-wən sinto~usi, mato~uŋaɾ ħaʦa ko~u wawa no~u taɬ~ɮaħ no~u kiwkaj to~u *** a pawti no~u panaj, saka miʡəfaw ʦi ʦən ʦ-ʦo~u siʦo~uʦi miʡəfaw pisakiʦo~un to~u ʦəʦaj miħəʦa, ʦiətaŋ to~u * ʡo~ufaɬ~ɮ a pajso~u, sapipatiko~u to~u taɬ~ɮaħ no~u kiwkaj, itija. o~u sapipatirəŋ to~u kiwkaj ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u pajso~u, paɬ~ɮama o~u pajso~u ʦi so~un ɾi-ɾiən tintisi, saɾikaka no~u kiwkaj miʦaɾiw to~u * ko~ufo~u no~u o~umaħ ni ʦaŋ jin-ʦin * faɾaɬ~ɮ, ʡaʦa no~u panaj * patəkən ko~u paʦakat. o~u maɾaʦəʦaj faɾo~uʦo~uʡ no~u saɾikaka maɾaħəʦaaj ko~u kato~umirəŋ no~u kiwkaj, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮan patirəŋ to~u paʦakat kansija ɾiħaj no~u kiwkaj. po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ o~u mikiħatijaaj ko~u kiwkaj a mikəriɬ~ɮ, o~u to~umo~uk no~u nijaro~uʡ nai kiwkaj a mapatirəŋ. **** miħəʦa ko~u kiwkaj, masaso~uwaɾ to~u sapipatirəŋ to~u fo~uksi, maɾaʦəʦaj ko~u saɾikaka miħajɬ~ɮa, mapiɾiʡ mapatirən saka ʦəʦaj masakapaħaj a fo~uksi ʦi sinʦi (ʦaŋ ʦin-ʦaj), ʦi sinʦi fo~uksi maɾəko~uaj ko~u pisaħaɾaka to~u ɾaɾo~umaʡ no~u kiwkaj, saka iko~ur no~u * miħəʦa, patirəŋ ko~u siko~u~usja no~u fo~uksi, nikao~urira karətəŋaj ko~u ʡino~uro~uŋ no~u kiwkaj itija, nikapitiʡər "awa ko~u ʦaaj kaɾaħəʦi" no~u kawas a mito~uɾo~unaj faɾo~uʦo~uʡ, miʡəfaw to~u pitəfo~us no~u saɾikaka, * ko~u paɾiɬ~ɮiŋ to~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ʦaŋ siw-ji aʦi ʦən ʦ-ʦo~u tato~usa ko~u kakəriɬ~ɮan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾifo~un no~u saɾikaka sapaʦakatən niira, po~uɾo~uŋ no~u paso~upəɬ~ɮaj pajso~u ira ko~u ** a ʡo~ufaɬ~ɮ, ʦaaj to~u ka taɾaw o~u ɾəsaʡ no~u o~uraɬ~ɮ ko~u matajaɾaj no~u kiwkaj. o~u nikamaro~uʡ no~u fo~uksi ʦi sinʦi i kiwkaj maso~uŋiɾaʡ ko~u sakiɬ~ɮəmak no~u kiwkaj kasaʦəfaŋ, sakaɾaʦəʦaj no~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u na ɾaɾo~umaʡan no~u kiwkaj a saɾikaka, itija **** ħiħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipaʦakat to~u kansija to~u kato~umirəŋ no~u siko~usija no~u fo~uksi, kakaħəməkan no~u ʡaɾo~umanaj a saɾikaka mipawaʦaj to~u kawas. nikao~urira, i **** miħaʦaan mapatirəŋ maɾakanʦi no~u ʡamis ʦiwkaj ʦi sinʦi fo~uksi, miɾijas to~u kiwkaj. iko~ur miɾijaw misiŋkiw to~u fo~uksi, ʦi ʦaŋ wo~u-ʦo~u~uŋ fo~uksi saka to~usa ko~u maro~uʡaj i to~ukar kiwkaj, maɾa o~u miɬ~ɮamaaj a to~uɬ~ɮo~uŋ ko~u tajaɾ nira i kiwkaj, taŋasa i **** miħəʦaan maɾaħəʦi ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas ʦiŋra to~u tajaɾ i kiwkaj. saka səpat, katanəktəkan no~u kiwkaj (****-****) nano~uja, piɾijas no~u ʦaŋ wo~u-ʦo~u~uŋ fo~uksi to~u iko~ur no~u ʦəʦaj miħəʦa, awaaj ko~u fo~uksi no~u kiwkaj, safaɾo~uʦo~uʡ sa ko~u ʦiwɾo~u, aɬ~ɮiħaj ka əʦa katato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɬ~ɮəmak, i **** miħəʦa mitiɾiɬ~ɮajħo~u (mamisawaɬ~ɮto~u) i siŋkakjin ʦi ħani (jin jo~uħani) tinto~usi tajni minanam pasɬ~ɮifanaʡ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u jisan sinkakko~ujin, ʦəʦaj ɾəkaɬ~ɮ ko~u piɬ~ɮama, nikawrira, o~u nikaŋaɾaj no~u kiwkaj to~u nikaawa no~u siŋsi i, pamiħəʦa ħananaj kaitini niŋra, misawaɬ~ɮ i, papio~uʦo~ur i ħan to~u ʡamis ʦiwkaj ʦiŋraan patajni, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ a kansija ɾiħaj, sakato~usa miħəʦa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mapatirəŋ. itini ʦi ħani (jin jo~uħani) tinto~usi i, ɾəko~uən niŋra ko~u paʡikəs ko~u pipaɬ~ɮo~uʡəɾin no~u saɾikaka, o~u sao~upo~u no~u ɾiħaj no~u ɾo~umaʡ, mipasifanaʡ to~u ʦiwɾo~u ato~u siʦo~uʦi, ato~u kasasiro~uma no~u sapikəriɬ~ɮ paro~uʦək to~u tajaɾ, maɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u saɾikaka mato~uŋo~uɾ ko~u tamɬ~ɮaw, kaɾo~usapaʦakat ɾo~umaħaɬ~ɮ, fo~uksi, ʦiwɾo~u, siʦo~uʦi ato~u saɾikaka masasiɾiaj. sakinijaro~u a ɬ~ɮəmak, maɾəko~u ko~u piħo~umo~uŋ pasajra minəkəraj i nijaro~uʡ a rato~uħ, mikiħatija to~u no~u nijaro~uʡ ko~u tajaɾ, saki iɾisin pako~umo~uɬ~ɮ to~u saki finawɾan no~u nijaro~uʡ ato~u nipito~uo~uran kaɾaʦəʦaj, mipaʡəɬ~ɮiɾ to~u wama i kakarajan at paɾo~uwaɬ~ɮ to~u rato~uħ. taŋasa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maɾaħəʦi maɾiʦino~uwas matito~uɾo~u ko~u ʦiwkaj ʡamis, to~uŋmi, simi ʦiwka, maɾaħəʦi ko~unian, miɾijas to~u to~ukar a kiwkaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ tajni ʦi kaw ʦin-fo~u faksi i to~ukar kiwkaj itija, paɾo~uwaɬ~ɮ to~u pinapina a tajaɾ, *. paħəmək a ɾiħaj, *.masasikawiħ, mikəriɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw mito~uo~ur, *.pinanam to~u fanaʡan, *.kasasiwiɬ~ɮaŋ (mikiħatija to~u sao~upo~u no~u kasakiwkaj mito~uɾo~un), *.paɬ~ɮamaaj(paɬ~ɮama mito~uɾo~un to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, kasapaɬ~ɮəmaaj a ʦəfaŋ, kiwkaj ato~u nijaro~uʡ masasipaini). ʦo~umaħaɬ~ɮ mitija o~u to~ukar ko~u kaʦakat to~u pipasifana, (*)masapinaŋ ko~u nipito~uo~ur, (*)ʡo~urip to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ mipasasijo~uraj, (*)paso~uʡəɾin a miɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮi*o~u, (*)ʦi nipataɾaaj to~u piini to~u paso~uʡəɾinan, (*)mito~uɾo~un, (*)tajra, (*)patənak ʦi jis kəristo~uan, (*)paħəʦi, (*)ʦiħəʦiaj a pawaʦajaj. so~uwaɾ sa i ʡo~uɾiʦ ***:*-* "miʦaʡa kako~u a pasiɾo~uto~uk, o~u naniʦo~uwaaj ko~u paɬ~ɮamaaj i tako~uwanan ħakini? sa kako~u. ʡarawħani o~u nanitiraaj i tapaŋ ko~u paɬ~ɮamaaj i tako~uwanan, o~u tapaŋ no~u misaŋaʡaj to~u kakarajan ato~u sra ʦiŋra. ʦaaj pataħafiko~uɬ~ɮən niŋra kiso~u, ʦaaj ka to~ukato~uk ko~u miɬ~ɮipo~utaj i tiso~uwanan. nəŋnəŋən, ʦaaj ka to~ukato~uk, ʦaaj ka fo~utiʡ ko~u miɬ~ɮipo~utaj to~u israiɾ. o~u miɬ~ɮipo~utaj i tiso~uwanan ko~u tapaŋ, ira i tatiħi iso~u ʦiŋra a paʡaɬ~ɮiŋ i tiso~uwanan. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ i, ʦaaj ko~u mamikaɾat ko~u ʦiɬ~ɮaɾ i tiso~uwanan, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, ʦaaj ko~u mamiriʡaŋ ko~u fo~uɾaɬ~ɮ i tiso~uwanan. paʡo~uripən no~u tapaŋ kiso~u a paɾijas nai masamaamaanaj a ɾatiiħ, ɬ~ɮipo~utən niŋra ko~u ʡo~urip iso~u. ano~u masaɬ~ɮak kiso~u, ano~u mino~ukaj kiso~u i, ɬ~ɮipo~utən no~u tapaŋ kiso~u, nai anini taŋasa i ɬ~ɮaʡo~uʦ." saan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi kaʔti tafo~uŋ fo~uksi tajni i to~ukar kiwkaj, pafaɾo~uʦo~uʡ to~u "po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw a maɬ~ɮama." sanaj ko~u pato~uso~ukan: to~u mo~uʔətəpaj miħəʦaan, patirəŋ mifaɬ~ɮiʦ to~u ɾaɾmaan ato~u papo~utaɾ no~u kiwkaj, ***** patirəŋ to~u faɬ~ɮaħo~uŋ no~u po~utaɾ, ***** mapakafit to~u to~u-jin-ʦi ato~u kappa ato~u pirinaʡan, ***** miħəʦa miɾo~uɬ~ɮo~ut to~u to~ukar a rawaŋ no~u kaəmaŋaj, ***** mifaɬ~ɮiʦ to~u ɾaɾo~umaʡan no~u kiwkaj, pakafit to~u saʡaɬ~ɮiŋ ato~u ʦiʦo~u~u no~u tiɾiɬ~ɮ ato~u rawaŋ no~u tinnaw. ***** miʡaʦa to~u maʡəŋiwaj, sapisasiŋ, siko~usija no~u fo~uksi ato~u mirənaf to~u ʡanəŋan no~u kiwkaj. maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u kaira no~u kiwkaj, iko~ur o~u papaʦakatən ko~u parinaʡan no~u pito~uo~ur ato~u pato~uso~ukan, misaʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən: *.paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kaniħaran pito~uɾo~un. *.paʡiʦəɾ to~u sasiʦo~uʦi no~u kiwkaj to~u sakiʡo~urip a pinanam. *.paɬ~ɮamaaj to~u nijaro~uʡ(mato~uʡasaj, pato~umaɬ~ɮaw to~u ʡo~urip, pato~umaɬ~ɮaw to~u katajaɾan) ato~u pawaʦaj i nijaro~uʡ. *.paɾo~uwaɬ~ɮ to~u masasikawiħaj pawaʦaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ fo~u-paŋ ʦ-san kikiŋkaj a paɬ~ɮamaan, mapatirəŋ ko~u mato~uʡasaj in-fa-ʦo~u, saka ira no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮamaɬ~ɮama no~u mato~uʡasaj no~u nijaro~uʡ to~u tiriŋ, taŋasa anini mapatirəŋ i kiwkaj ko~u wən-ħo~u~ua-ʦin-kaŋ-ʦan. to~ukar kiwkaj i **** miħəʦa maɬ~ɮipo~utaj no~u wama i kakarajan ato~u nipikapo~ut no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u maʡawas to~u ko~u ** no~u miħəʦaan, matanəŋ to~u no~u kiwkaj ko~u saɾifət ato~u saɾo~uʡafaŋan, nai **** miħəʦa ʦo~ub~vɬ~ɮ-** a saɾifo~uŋ maɾəɬ~ɮəf i ħəkaɾ, ʦi taɬ~ɮamaanaj ko~u kaɾifo~uŋ maɬ~ɮəŋa tina kəmi aɬ~ɮaɬ~ɮa, i **** miħəʦa ranikaj maɾənak kasaʦo~uʡəɬ~ɮ no~u ħəkaɾ a maɾifo~uŋ to~u kataɾawan a kəmi i tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ *.** jo~uk ko~u maɬ~ɮəŋaaj tamɬ~ɮaw, to~unian ***.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw ʦimapatajaj. misiʡajaw to~una kataɾawan a ɾifo~uŋ i, nanaj mapatərəp to~u kinaɾifo~uŋ, masafaʔəɾo~uħ to~u ko~u kaɾo~uʡo~urip no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw, maħakəɾo~uŋ to~u nai kawasaj a saħino~um, paʡiʦəɾ, riħaɬ~ɮaj ato~u pafaɾo~uʦo~uʡan, ʦimafaɾiʦaj ko~u ʡo~urip, mafaɾiʦ ko~u ʡo~urip no~u tirəŋ, maɾo~usakaɾəməɬ~ɮ no~u ʦimaʦima a tamɬ~ɮaw. paiko~ur a so~uwaɾ mitiko~uɾ minəŋnəŋ to~u nisaʡiʦəɾan a ɾikisi no~u ʡajawaj tamɬ~ɮaw, taɾaʦo~uwa o~u kaʦaŋo~uʡo~utan to~u sakiʡo~urip, nika maɾo~usakaʦifo~uɾo~uʦo~uʡan naŋra, misaʡiʦəɾ patirəŋ to~u pitiʡəran, masiɬ~ɮaj naira ko~u taɬ~ɮamaanaj a pito~uo~ur maɾo~upinəŋnəŋan, piraʡo~ujan ato~u pinanaman, nikaʦaŋo~uo~utan no~u mita, pisaʡiʦəɾan a mipaʦakat to~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u fanaʡ matajaɾ saki kiwkaj. mipaʡiʦəɾ kako~u to~u ʡaɾo~umanaj, ʦaaj ko~u ɬ~ɮəŋan piro~uto~uʦ to~u nisaʡiʦəɾan no~u ʡajawaj tamɬ~ɮaw ko~u nian aʦa, o~u mipaʦaʡo~ufaj to~u miħəʦaan ko~u pato~uso~ukan. mato~u so~uwaɾ i fiɾipi *:**-** "saɾikakaaw, maɾaħʦiajto~u ako~u ko~unini, ʦaaj ka saan ko~u ħaratəŋ ako~u. ɬ~ɮəŋ ʦʦaj ko~u sasaro~uʦo~uɬ~ɮən ako~u a misaʡiʦəɾ. tawaɾən ako~u ko~u mataʡɾifaj a ɬ~ɮmak. pamo~utək ħan ako~u ko~u pato~uso~ukan ako~u a taɾaʡajaw. pasajra ko~u faɾo~uʦo~uʡ ako~u i pato~uso~ukan a ʦo~umikaj to~u sapiɾajapaw to~u sapakao~uɾaħ, o~uja nipitaħiɬ~ɮaŋ no~u kawas a pano~ukaj tako~uwanan i kakarajan pakajni i ʦi jis kristo~uan."</PHON>
    </S>
</TEXT>