<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay" copyright="CC BY-SA" citation="Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay, title = Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Linhoko_Yincuminco_salongoc_a_wacay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Linhoko Yincuminco salongoc a wacay (ikilis: United Nations Declaration on the Rights of Indigenous Peoples, sakamoke' a tilid UNDRIP) nai Linhoko sa'opo i 2007 miheca 9 folad 13 romi'ad mahayda kinian pakayniay to salongoc no Yincuminco niketonan. Talacowa o ni a wacay caay ka citodong i sapalit i rikec no kasakitakit, manga'ay pido'edoan misalof to skidemak no Yincumin, sapipalasawad to sapiforaw, miepecay ato milawacay to salongoc no Yincuminco. Salaloma'an no wacay halo niya ato kapolongan salongoc no Yincuminco, ato sakipunka, kacingangan, sowal, katayalan, someletay, kiyiku a salongoc. Paini to iraay ko sakararid ato pahapinang to sakirocek no yincumin, punka ato lekakawa, misafaloco' to kacitodong no finacadan kacilongocan ato misafaloco'an sakacomahad. Paini o Yincuminco ira ko kacitodong mikihatiya to malacalayay demak, ato pa'orip to noniya a faco' ato sapikilim to niya a kicay, pafaloco'an no sakacomahad no syakay a salongoc. Paterepen ko misawacoay to Yincuminco. Patosokan no wacay o sakanga'ay no kasakitakit ato Yincuminco a malalilid sanga'ay misaomah, kasasiromaroma a punka, ato sakiniyaro' kasasiiked a 'icel. Amilika, Autaliya, Kanata ato Niwsilan sakiniaan a nihaydaan miliyangay. o Autaliya(2009), Kanata(2010), Niwsilan(2010) mihaydaayto tina wacay. Pasetek 表決 O mihaydaay kitakit:(itiya a kitakit ato fayfay ato mikowanay latek caay kalecad aniniay.) Miliyangay kitakit. Masawaday kitakit. 以下國家棄權: Awaayay kitakit. 缺席:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Linhoko Yincominco salongoc a wacay (ikilis: United Nations Declaration on the Rights of Indigenoos Peoples, sakamoke' a tilid UNDRIP) nai Linhoko sa'opo i 2007 miheca 9 folad 13 romi'ad mahayda kinian pakayniay to salongoc no Yincominco niketonan. Talacowa o ni a wacay caay ka citodong i sapalit i rikec no kasakitakit, manga'ay pido'edoan misalof to skidemak no Yincomin, sapipalasawad to sapiforaw, miepecay ato milawacay to salongoc no Yincominco. Salaloma'an no wacay halo niya ato kapolongan salongoc no Yincominco, ato sakiponka, kacingangan, sowal, katayalan, someletay, kiyiko a salongoc. Paini to iraay ko sakararid ato pahapinang to sakirocek no yincomin, ponka ato lekakawa, misafaloco' to kacitodong no finacadan kacilongocan ato misafaloco'an sakacomahad. Paini o Yincominco ira ko kacitodong mikihatiya to malacalayay demak, ato pa'orip to noniya a faco' ato sapikilim to niya a kicay, pafaloco'an no sakacomahad no syakay a salongoc. Paterepen ko misawacoay to Yincominco. Patosokan no wacay o sakanga'ay no kasakitakit ato Yincominco a malalilid sanga'ay misaomah, kasasiromaroma a ponka, ato sakiniyaro' kasasiiked a 'icel. Amilika, Aotaliya, Kanata ato Niwsilan sakiniaan a nihaydaan miliyangay. o Aotaliya(2009), Kanata(2010), Niwsilan(2010) mihaydaayto tina wacay. Pasetek 表決 O mihaydaay kitakit:(itiya a kitakit ato fayfay ato mikowanay latek caay kalecad aniniay.) Miliyangay kitakit. Masawaday kitakit. 以下國家棄權: Awaayay kitakit. 缺席:</FORM>
    </S>
</TEXT>