<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Liyal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liyal" copyright="CC BY-SA" citation="Liyal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liyal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liyal, title = Liyal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liyal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">liyal u liyal hananay u ahecaday ku nananuman, u liyal 70.8% ku ahecaday a nanum,u lalesing nu liyal iri nu kanatal(cikiw)u sapahanhan, mikilim ku tamdaw tu liyal makacaway ku nanum sa,araw mabana kuheni makahacaway,makasawaliyay, masakasatipan ,sakatimul,sakaamisay a liyal saan, Ku kabana nu tametamedaw. U liyal iri adahay kumamamaanay a buting, ira ku tataangay abuting ira ku adidiay abuting. Mibuting sa ku tamedaw,u mitabukud patiked mibuting mamaanay,u sakaulahan nu tamedaw a mibuting iri u mipatikeday . Sisa u nanum nu liyal u aheciday,anini u liyal mauning kunanum ,ahecidaca ku nanum sa raecus a nanuman kuliyalay a nanum.u liyalay a nanum matiya caay alaen kucilah raecus a pananum tu umah,anini mabana tu kicic ku tamedaw ,alaen ku cilah kiya madengay tu pananum madengay tu ananuman. U nanum nu liyal dengay sa ku baedet,u ruimad tahekal ku cidal melangaw kudamay kusalulul,mitiay away kucidal caay ka lemangaw ku damay,anini caledes ku kiciw ,awayay tu kudamay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">liyal o liyal hananay o ahecaday ko nananoman, o liyal 70.8% ko ahecaday a nanom,o lalesing no liyal iri no kanatal(cikiw)o sapahanhan, mikilim ko tamdaw to liyal makacaway ko nanom sa,araw mabana koheni makahacaway,makasawaliyay, masakasatipan ,sakatimol,sakaamisay a liyal saan, Ko kabana no tametamedaw. U liyal iri adahay komamamaanay a boting, ira ko tataangay aboting ira ko adidiay aboting. Miboting sa ko tamedaw,o mitabokod patiked miboting mamaanay,o sakaolahan no tamedaw a miboting iri o mipatikeday . Sisa o nanom no liyal o aheciday,anini o liyal maoning konanom ,ahecidaca ko nanom sa raecos a nanoman koliyalay a nanom.o liyalay a nanom matiya caay alaen kocilah raecos a pananom to omah,anini mabana to kicic ko tamedaw ,alaen ko cilah kiya madengay to pananom madengay to ananoman. U nanom no liyal dengay sa ko baedet,o roimad tahekal ko cidal melangaw kodamay kosalolol,mitiay away kocidal caay ka lemangaw ko damay,anini caledes ko kiciw ,awayay to kodamay.</FORM>
    </S>
</TEXT>