<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Luxembourg" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Luxembourg" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Luxemburg == Luxemburg , masowal Luxemburg , o ilaloma'ay no Europe a kitakit, o fiyaw a kitakit no France, Germany ato Belgium mataliyok, o ta'akay maci o Luxemburg si. O Luxemburg o kapot no Europe lekatep, laloma' no kitakit ira ko hoying no Europe, pitomadaw yin no Europe, o pitelian to payso no Europe adihayay kacitodongan no Europe a lekatep masowal midotoc to Brusseis ato Strasbourg a "saka tolo ta'akay maci" no Europe lekatep. Likisi O likis no Luxemburg nai tenok n sici miteka misalof to polol no Luxemburg niyaro'. maherek mapatireng i, ngataay a niyaro' miteka a comahad, a masaniyaro'. O satadamaanay kacidamaan no lalood ko Luxemburg, ikaka ko nengneng no France, Germany ato Netherland, honihoni i roma a kitakit ko Luxemburg. I 19 sici, o Luxemburg miteka a malasiikeday a kitakit o Netherland a kapolongan hontian kitakit a nipatatekoan, tangasa i pisiiked no Belgium itiya, miliyas ko Luxemburg to pikowan no Netherland. Talacowa pasowal ko Luxemburg to tenokay ko pidotoc, nikawrira i 20 sici, kinapinapina macingcing no Germany ko Luxemburg. Saka 1 kalaloodan no hekal 1914 miheca 8 folad 2 romi'ad, Germany midemak to Schlieffen halaka lipalaw sa a micalap to Luxemburg ta micalap to Belgium ato France, mafohat ko kaetipay calay a kalaloodan, saka 2 kalalood no hekal itiya, ira ko pinapinaay a romakatay pakaefaay a sofitay no Luxemburg malafo no Nazi Germany a micalap to Belgium ato France a mimicingcing, mapatanic a malalekatep mikihatiya to lalood, nanoya i picalap no Germany cefit sa a katapi'an, mala o saka 2 lalood dengan cecay a mikihatiyaay to lalood awaayay ko madoka'ay mapatayay kitakit. Ikor no saka 2 lalood, caay to ko tenokay kitakit ko Luxemburg, mikihataya to Rihadayay a Malakapotay Faco no Saka'amisay Lekatep ato Europe Lekatep a kapot. Sici O midemakay to Hontian Rikec ko Luxemburg. O sawara'an no kitakit o Luxemburg hongtian, o dengan to cecay i Europe ko hongtian kitakit. O citodongay to sakadademak o laloma'ay, mirikecay ono Kararemay kalomaocan citodongay. Kararemay kalomaocan ira ko 60 a lomaocay, 5 miheca ko rakad. O kasasikiked a sakowan Luxemburg malaliyaday to 12 sakowan (France: canton; Germany: Kanton; Luxemburg: Kanton), pasilaeno ko piliyad ira ko 102 a sicen niyaro' (France: commune; Germany: Gemeinde; Luxemburg: Gemeng) . Luxemburg ira ko 12 a sicen a niyaro', o sata'akay maci ko Luxemburg. Sa'etal (France: district; Germany: Distrikt; Luxemburg: Distrikt) o nano sa'ayaway kadademakan no Luxemburg itiya, I 2015 miheca 10 folad 3 romi'ad mapalasawaday to. Pala O Luxemburg itiraay i sakaetip no Europe a laloma'ay sekal, o takaraw ko ka'amis paneer ko katimol, kawali mingata to Germany, katimol miingir to France, ka'amis ato kaetip o Belgium ko kakafit. Ka'amis ko Jardin 'akawangay sera, mademet ko kilakilang, katimol o masa'apoloay. O farawfaway ko romi'ad, farawfaw ko nai riyaray romi'ad, fangcalay ko talapalaen. O tadamaci ko Luxemburg ira ko "hana a maci" ko pangangan. Kadofah ko marad. O tadamaanay a satena' i tenok sici ko nian. Sa'akawangay ko Kneff lotok, ira ko 560 cm. mikikaka ho ko Burgplatz to 1 cm, nika o Burgplatz pala o satakaraway no Luxemburg ahan. Karomakatan Kicay O Luxemburg o sa'akawangay i polong no cikiw a GDP. Nai 1999 mihecaan, o no Europe a pida ko Luxemburg. I 'ayaw o misang'ay to lalosidan ko kicay no Luxemburg, aniniay a Luxemburg o sata'akay i polong no cikiw to sakipaysoan. O Luxemburg o kaitiraan no tekedan tamdaw a kingko to Europe payso ato sakatosa i polong no cikiw a pipadafohan (safa no Amilika). Syakay Nikapolongan Luxemburg a tamdaw salongan 50.9% ko tamdaw. Luxemburg a tamdaw o nano Europa tamdaw ato Tasiyang-Baltic sea tamdaw. Sowal O sakasasowal no Luxemburg o France sowal, Germany sowal, Luxemburg sowal. Melia hotilo lekatep a rocek "Cikoan a kitakit" adihayay sowal o nano masasiromaay finacadan ko aro', ka caay kamitini ko Luxemburg, rocoken ko nia kitakit o cecayay ko tatapangan no finacadan – Luxemburg finacadan, o nia finacadan tahatini o "tadamaanay Loma a kitakit" a cecay, Europe a loma' no kafekangay o France a sowal ko sakalalicay a rocok, o saka latosaan to Germany France a sowal palakapotan a tilid nanga'ayan, tahatini caay ho kao tilidan a sowal no Luxemburg, malasakasasowalan. Luxemburg a sowal o nano Frank a sowal, sakasasowalen no i Mosel 'alo ato mikafit to Germany, France maci a tamdaw. Talacowa Luxemburg a sowal o nai 'akawangay sera a Germany a tenok kaetip sowal no finacadan, nika ira ko mat'elifay to 5000 a nano France a sasowalen. Malosowal no ina, o pinengneng no Luxemburg a tamdaw to sowal no Luxemburg o "faloco' no sowal" saan, o saka sasowal to romi'ami'ad caay ko sakitilia a sowal. Sakikiwiko Luxemburg, Germany, France tolo a sowal kasarayray a tala'ayaw, caay ka sasiliyang. Kosiw safaay o Luxemburg a sowal ko sapasifana', sakakaay miteka o Germany a sowal ko sapasifana', micomod i kocong o France a sowal ko sapasifana'. Mananam tina toloay a sowal o sakapisawad a patodong to no mitiliday, onini malitosaay ko mitilid caay pakaala to sapisawad a kompay. Pakayni toni a telek, malinah (caay ko no Europe kalinahan) masipon ko kaemangay. 'Aloman ko tamdaw no roma kitakit i Luxemburg, salongan 3% ko tamdaw no kitakit, sata'akay malinahay tayni o Portugal tamdaw ato Italia tamdaw. Hawikidaen naira ko saowal a tayni. Nikawrira, Portugal sowal ato Italia sowal dengan i malinahay a kapot ko sakasasowalan, saki'alomanay caay ko sakasasowal a malenak. Pakayraan Ponka Matelangay niyaro' maci ato sapidama mitena' o rocek no ponka i hekal ko Luxemburg. Kiwiko Kiwiko rikec I Luxemburg, o pipatado a kiwiko no finawlan i 11 miheca: nai 2 miheca 'ol'olan, 6 miheca ko tatenaan a kiwiko ato 3 miheca sakacakat kiwiko sakapot. Orasaka malitoloay tokar ko kiwiko rekec no Luxemburg ('ol'olan(yociing), kosiaw, kawcong). Nai 1999 mihecaan, i 2 miheca a 'ol'olan(yociing) mapatireng ko 1 miheca a patalaay pinanam; onian ko sapa'ayaw to ka'emangay tinako sowal, syakay, pitilidan, cimapatodongay ira ko nga'ayay to sakisyakay. I 6 mihecaan a tatenaan a kiwiko manga'ay malitosa ko pakayraan mipili' to rarakaten: Kaki kawcong (67% mitiliday), 3 miheca a rekad tangasa pisawadan (CATP) ano eca 'ayaw no picomod to daykako salongan 6-7 miheca. O kawcong (33% ko mitiliday). Ikor no 7 miheca misawad pakaala t kompay ta manga'ay micomod to daykako mitilid. 'Akawangay kiwiko Nai ikor no 2003 miheca ira ko misiikeday a daykako, nai 2001 mihecaan miteka misanga'. I isingan, kinaira kakhak, kaki, sarikec, kicay, syakaykako ato kiwikokak, mitiliday pakayni tina 7 a kakoyin milayap to kiwiko. Nikawrira o Luxemburg caay patodong to sapilaheci a mihecaan, i roma kitakit adihayay a ninanaman o nga'ayay. Saki Belgium, France ato Germany a daykako cisalongan ko patodong. O mitiliday no Luxemburg tahamatini oyaan to i roma a kitakit ko sakacikompay to pitilid, i roma a kitakit mitiliday mataelif ko 6000 tamdaw. Salongan 19.6% a mitiliday i Germany mitoki (sakikaki a todong ano eca kinaira kakhak), o 22.6% a mitiliday i Belgium ato i France a daykako ko pitilid. Tona patireng to daykako no Luxemburg, o mamipa'icel palowad to sapikingkiw, nanoya tanektek ko tatena ko kicay no Luxemburg. Roma misadadahal to pitahidang to roma a kitakit tayni i Luxemburg a mitilid. Nikawrira oya sapihayda to roma kitakit a pitilidan a kompay ira ko kalifotan no Luxemburg, mangalef o nai Germany misawaday to todongay pitilid a mitiliday, tinako Germanay EG misaloma'ay patelek to 4 miheca a katayala a taneng, i Luxemburg away ko tatinakoan. Orasaka ira i Luxemburg ko cecay patirengan no niyah a patodongan daykako Institut Supérieur de Technologie. Kalingadan a kiwiko Kaki patokaran kiwiko nai 3 mihecaan rafas, tadamaanay miheca mapakapot, ira ko toloay kiwiko pakayraan. Tolo miheca a misakararay ano eca malali'acaay a pinanaman tosakatayal, caay ka dengan o sakikosi ato France kitakit kaki kawcong (Lycée Technique) tosaay pidoedoan a rocek, masongila' i masarocoday a tatenaan no pitilid. Misawad a ira ko kaki ato katayalan a pilifetan to piseking CATP. Mahaenay a katayalan a kiwiko a pakayraan cango'ot to minanamay 'adihay masapingan ko katayalan. 4 miheca a kaki kiwiko, pakaala to kaki a kompay. I kaki tatenokan to 4 miheca a kiwiko, pakalayap to kaki tokaran kiwiko a kompay. Sofitay Luxemburg ira ko lalanay sofitay ato karayan sofitay no Luxemburg, nawhani o Luxemburg i laloma'ay hetal kitakit, saka away ko no riyar a sofitay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* == ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* , maso~uwaɾ ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* , o~u iɾaɾo~umaʡaj no~u əo~u~uro~upə a kitakit, o~u fijaw a kitakit no~u franʦə, *ərmanj ato~u b~b~vəɾ*io~u~um mataɾijo~uk, o~u taʡakaj maʦi o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* si. o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u kapo~ut no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit ira ko~u ħo~ujiŋ no~u əo~u~uro~upə, pito~umaɬ~ɮaw jin no~u əo~u~uro~upə, o~u pitəɾian to~u pajso~u no~u əo~u~uro~upə aɬ~ɮiħajaj kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u əo~u~uro~upə a ɾəkatəp maso~uwaɾ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u b~b~vro~u~ussəis ato~u strasb~b~vo~uo~u~ur* a "saka to~uɾo~u taʡakaj maʦi" no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp. ɾikisi o~u ɾikis no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* nai təno~uk n siʦi mitəka misaɾo~uf to~u po~uɾo~uɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* nijaro~uʡ. maħərək mapatirəŋ i, ŋataaj a nijaro~uʡ mitəka a ʦo~umaħaɬ~ɮ, a masanijaro~uʡ. o~u sataɬ~ɮamaanaj kaʦiɬ~ɮamaan no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, ikaka ko~u nəŋnəŋ no~u franʦə, *ərmanj ato~u nətħərɾanɬ~ɮ, ħo~uniħo~uni i ro~uma a kitakit ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. i ** siʦi, o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* mitəka a maɾasiikəɬ~ɮaj a kitakit o~u nətħərɾanɬ~ɮ a kapo~uɾo~uŋan ħo~untian kitakit a nipatatəko~uan, taŋasa i pisiikəɬ~ɮ no~u b~b~vəɾ*io~u~um itija, miɾijas ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* to~u piko~uwan no~u nətħərɾanɬ~ɮ. taɾaʦo~uwa paso~uwaɾ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* to~u təno~ukaj ko~u piɬ~ɮo~uto~uʦ, nikawrira i ** siʦi, kinapinapina maʦiŋʦiŋ no~u *ərmanj ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, *ərmanj miɬ~ɮəmak to~u sʦħɾiəffən ħaɾaka ɾipaɾaw sa a miʦaɾap to~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ta miʦaɾap to~u b~b~vəɾ*io~u~um ato~u franʦə, mafo~uħat ko~u kaətipaj ʦaɾaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ itija, ira ko~u pinapinaaj a ro~umakataj pakaəfaaj a so~ufitaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* maɾafo~u no~u na*i *ərmanj a miʦaɾap to~u b~b~vəɾ*io~u~um ato~u franʦə a mimiʦiŋʦiŋ, mapataniʦ a maɾaɾəkatəp mikiħatija to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, nano~uja i piʦaɾap no~u *ərmanj ʦəfit sa a katapiʡan, maɾa o~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ɬ~ɮəŋan ʦəʦaj a mikiħatijaaj to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ awaajaj ko~u maɬ~ɮo~ukaʡaj mapatajaj kitakit. iko~ur no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaaj to~u ko~u təno~ukaj kitakit ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, mikiħataja to~u riħaɬ~ɮajaj a maɾakapo~utaj faʦo~u no~u sakaʡamisaj ɾəkatəp ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp a kapo~ut. siʦi o~u miɬ~ɮəmakaj to~u ħo~untian rikəʦ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. o~u sawaraʡan no~u kitakit o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ħo~uŋtian, o~u ɬ~ɮəŋan to~u ʦəʦaj i əo~u~uro~upə ko~u ħo~uŋtian kitakit. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u ɾaɾo~umaʡaj, mirikəʦaj o~uno~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** a ɾo~umao~uʦaj, * miħəʦa ko~u rakaɬ~ɮ. o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* maɾaɾijaɬ~ɮaj to~u ** sako~uwan (franʦə: ʦanto~un; *ərmanj: kanto~un; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: kanto~un), pasiɾaəno~u ko~u piɾijaɬ~ɮ ira ko~u *** a siʦən nijaro~uʡ (franʦə: ʦo~ummo~u~unə; *ərmanj: *əməinɬ~ɮə; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: *əməŋ) . ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u ** a siʦən a nijaro~uʡ, o~u sataʡakaj maʦi ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. saʡətaɾ (franʦə: ɬ~ɮistriʦt; *ərmanj: ɬ~ɮistrikt; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: ɬ~ɮistrikt) o~u nano~u saʡajawaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* itija, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mapaɾasawaɬ~ɮaj to~u. paɾa o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* itiraaj i sakaətip no~u əo~u~uro~upə a ɾaɾo~umaʡaj səkaɾ, o~u takaraw ko~u kaʡamis panəər ko~u katimo~uɾ, kawaɾi miŋata to~u *ərmanj, katimo~uɾ miiŋir to~u franʦə, kaʡamis ato~u kaətip o~u b~b~vəɾ*io~u~um ko~u kakafit. kaʡamis ko~u *arɬ~ɮin ʡakawaŋaj səra, maɬ~ɮəmət ko~u kiɾakiɾaŋ, katimo~uɾ o~u masaʡapo~uɾo~uaj. o~u farawfawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, farawfaw ko~u nai rijaraj ro~umiʡaɬ~ɮ, faŋʦaɾaj ko~u taɾapaɾaən. o~u taɬ~ɮamaʦi ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u "ħana a maʦi" ko~u paŋaŋan. kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u maraɬ~ɮ. o~u taɬ~ɮamaanaj a satənaʡ i təno~uk siʦi ko~u nian. saʡakawaŋaj ko~u knəff ɾo~uto~uk, ira ko~u *** ʦm. mikikaka ħo~u ko~u b~b~vo~u~ur*pɾat* to~u * ʦm, nika o~u b~b~vo~u~ur*pɾat* paɾa o~u satakarawaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* aħan. karo~umakatan kiʦaj o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u saʡakawaŋaj i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a *ɬ~ɮp. nai **** miħəʦaan, o~u no~u əo~u~uro~upə a piɬ~ɮa ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. i ʡajaw o~u misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ko~u kiʦaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, aniniaj a ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u sataʡakaj i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw to~u sakipajso~uan. o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u kaitiraan no~u təkəɬ~ɮan tamɬ~ɮaw a kiŋko~u to~u əo~u~uro~upə pajso~u ato~u sakato~usa i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pipaɬ~ɮafo~uħan (safa no~u amiɾika). sjakaj nikapo~uɾo~uŋan ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan **.*% ko~u tamɬ~ɮaw. ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw o~u nano~u əo~u~uro~upa tamɬ~ɮaw ato~u tasijaŋ-b~b~vaɾtiʦ səa tamɬ~ɮaw. so~uwaɾ o~u sakasaso~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u franʦə so~uwaɾ, *ərmanj so~uwaɾ, ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* so~uwaɾ. məɾia ħo~utiɾo~u ɾəkatəp a ro~uʦək "ʦiko~uan a kitakit" aɬ~ɮiħajaj so~uwaɾ o~u nano~u masasiro~umaaj finaʦaɬ~ɮan ko~u aro~uʡ, ka ʦaaj kamitini ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, ro~uʦo~ukən ko~u nia kitakit o~u ʦəʦajaj ko~u tatapaŋan no~u finaʦaɬ~ɮan * ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* finaʦaɬ~ɮan, o~u nia finaʦaɬ~ɮan taħatini o~u "taɬ~ɮamaanaj ɾo~uma a kitakit" a ʦəʦaj, əo~u~uro~upə a ɾo~umaʡ no~u kafəkaŋaj o~u franʦə a so~uwaɾ ko~u sakaɾaɾiʦaj a ro~uʦo~uk, o~u saka ɾato~usaan to~u *ərmanj franʦə a so~uwaɾ paɾakapo~utan a tiɾiɬ~ɮ naŋaʡajan, taħatini ʦaaj ħo~u kao~u tiɾiɬ~ɮan a so~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, maɾasakasaso~uwaɾan. ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ o~u nano~u frank a so~uwaɾ, sakasaso~uwaɾən no~u i mo~usəɾ ʡaɾo~u ato~u mikafit to~u *ərmanj, franʦə maʦi a tamɬ~ɮaw. taɾaʦo~uwa ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ o~u nai ʡakawaŋaj səra a *ərmanj a təno~uk kaətip so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, nika ira ko~u matʡəɾifaj to~u **** a nano~u franʦə a saso~uwaɾən. maɾo~uso~uwaɾ no~u ina, o~u pinəŋnəŋ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw to~u so~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u "faɾo~uʦo~uʡ no~u so~uwaɾ" saan, o~u saka saso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ʦaaj ko~u sakitiɾia a so~uwaɾ. sakikiwiko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, *ərmanj, franʦə to~uɾo~u a so~uwaɾ kasarajraj a taɾaʡajaw, ʦaaj ka sasiɾijaŋ. ko~usiw safaaj o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ, sakakaaj mitəka o~u *ərmanj a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ, miʦo~umo~uɬ~ɮ i ko~uʦo~uŋ o~u franʦə a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ. mananam tina to~uɾo~uaj a so~uwaɾ o~u sakapisawaɬ~ɮ a pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~unini maɾito~usaaj ko~u mitiɾiɬ~ɮ ʦaaj pakaaɾa to~u sapisawaɬ~ɮ a ko~umpaj. pakajni to~uni a təɾək, maɾinaħ (ʦaaj ko~u no~u əo~u~uro~upə kaɾinaħan) masipo~un ko~u kaəmaŋaj. ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u ro~uma kitakit i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, saɾo~uŋan *% ko~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, sataʡakaj maɾinaħaj tajni o~u po~urto~u~u*aɾ tamɬ~ɮaw ato~u itaɾia tamɬ~ɮaw. ħawikiɬ~ɮaən naira ko~u sao~uwaɾ a tajni. nikawrira, po~urto~u~u*aɾ so~uwaɾ ato~u itaɾia so~uwaɾ ɬ~ɮəŋan i maɾinaħaj a kapo~ut ko~u sakasaso~uwaɾan, sakiʡaɾo~umanaj ʦaaj ko~u sakasaso~uwaɾ a maɾənak. pakajraan po~unka matəɾaŋaj nijaro~uʡ maʦi ato~u sapiɬ~ɮama mitənaʡ o~u ro~uʦək no~u po~unka i ħəkaɾ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. kiwiko~u kiwiko~u rikəʦ i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, o~u pipataɬ~ɮo~u a kiwiko~u no~u finawɾan i ** miħəʦa: nai * miħəʦa ʡo~uɾʡo~uɾan, * miħəʦa ko~u tatənaan a kiwiko~u ato~u * miħəʦa sakaʦakat kiwiko~u sakapo~ut. o~urasaka maɾito~uɾo~uaj to~ukar ko~u kiwiko~u rəkəʦ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* (ʡo~uɾʡo~uɾan(jo~uʦiiŋ), ko~usiaw, kawʦo~uŋ). nai **** miħəʦaan, i * miħəʦa a ʡo~uɾʡo~uɾan(jo~uʦiiŋ) mapatirəŋ ko~u * miħəʦa a pataɾaaj pinanam; o~unian ko~u sapaʡajaw to~u kaʡəmaŋaj tinako~u so~uwaɾ, sjakaj, pitiɾiɬ~ɮan, ʦimapato~uɬ~ɮo~uŋaj ira ko~u ŋaʡajaj to~u sakisjakaj. i * miħəʦaan a tatənaan a kiwiko~u maŋaʡaj maɾito~usa ko~u pakajraan mipiɾiʡ to~u rarakatən: kaki kawʦo~uŋ (**% mitiɾiɬ~ɮaj), * miħəʦa a rəkaɬ~ɮ taŋasa pisawaɬ~ɮan (ʦatp) ano~u əʦa ʡajaw no~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮajkako~u saɾo~uŋan *-* miħəʦa. o~u kawʦo~uŋ (**% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj). iko~ur no~u * miħəʦa misawaɬ~ɮ pakaaɾa t ko~umpaj ta maŋaʡaj miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮ. ʡakawaŋaj kiwiko~u nai iko~ur no~u **** miħəʦa ira ko~u misiikəɬ~ɮaj a ɬ~ɮajkako~u, nai **** miħəʦaan mitəka misaŋaʡ. i isiŋan, kinaira kakħak, kaki, sarikəʦ, kiʦaj, sjakajkako~u ato~u kiwiko~ukak, mitiɾiɬ~ɮaj pakajni tina * a kako~ujin miɾajap to~u kiwiko~u. nikawrira o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ʦaaj pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiɾaħəʦi a miħəʦaan, i ro~uma kitakit aɬ~ɮiħajaj a ninanaman o~u ŋaʡajaj. saki b~b~vəɾ*io~u~um, franʦə ato~u *ərmanj a ɬ~ɮajkako~u ʦisaɾo~uŋan ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u mitiɾiɬ~ɮaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* taħamatini o~ujaan to~u i ro~uma a kitakit ko~u sakaʦiko~umpaj to~u pitiɾiɬ~ɮ, i ro~uma a kitakit mitiɾiɬ~ɮaj mataəɾif ko~u **** tamɬ~ɮaw. saɾo~uŋan **.*% a mitiɾiɬ~ɮaj i *ərmanj mito~uki (sakikaki a to~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa kinaira kakħak), o~u **.*% a mitiɾiɬ~ɮaj i b~b~vəɾ*io~u~um ato~u i franʦə a ɬ~ɮajkako~u ko~u pitiɾiɬ~ɮ. to~una patirəŋ to~u ɬ~ɮajkako~u no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, o~u mamipaʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u sapikiŋkiw, nano~uja tanəktək ko~u tatəna ko~u kiʦaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. ro~uma misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pitaħiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a kitakit tajni i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a mitiɾiɬ~ɮ. nikawrira o~uja sapiħajɬ~ɮa to~u ro~uma kitakit a pitiɾiɬ~ɮan a ko~umpaj ira ko~u kaɾifo~utan no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, maŋaɾəf o~u nai *ərmanj misawaɬ~ɮaj to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj pitiɾiɬ~ɮ a mitiɾiɬ~ɮaj, tinako~u *ərmanaj ə* misaɾo~umaʡaj patəɾək to~u * miħəʦa a katajaɾa a tanəŋ, i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* awaj ko~u tatinako~uan. o~urasaka ira i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ko~u ʦəʦaj patirəŋan no~u nijaħ a pato~uɬ~ɮo~uŋan ɬ~ɮajkako~u instito~u~ut so~u~up*riəo~u~ur ɬ~ɮə təʦħno~uɾo~u*iə. kaɾiŋaɬ~ɮan a kiwiko~u kaki pato~ukaran kiwiko~u nai * miħəʦaan rafas, taɬ~ɮamaanaj miħəʦa mapakapo~ut, ira ko~u to~uɾo~uaj kiwiko~u pakajraan. to~uɾo~u miħəʦa a misakararaj ano~u əʦa maɾaɾiʡaʦaaj a pinanaman to~usakatajaɾ, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u sakiko~usi ato~u franʦə kitakit kaki kawʦo~uŋ (ɾjʦ*ə təʦħni*o~u~uə) to~usaaj piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan a ro~uʦək, maso~uŋiɾaʡ i masaro~uʦo~uɬ~ɮaj a tatənaan no~u pitiɾiɬ~ɮ. misawaɬ~ɮ a ira ko~u kaki ato~u katajaɾan a piɾifətan to~u pisəkiŋ ʦatp. maħaənaj a katajaɾan a kiwiko~u a pakajraan ʦaŋo~uʡo~ut to~u minanamaj ʡaɬ~ɮiħaj masapiŋan ko~u katajaɾan. * miħəʦa a kaki kiwiko~u, pakaaɾa to~u kaki a ko~umpaj. i kaki tatəno~ukan to~u * miħəʦa a kiwiko~u, pakaɾajap to~u kaki to~ukaran kiwiko~u a ko~umpaj. so~ufitaj ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u ɾaɾanaj so~ufitaj ato~u karajan so~ufitaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, nawħani o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* i ɾaɾo~umaʡaj ħətaɾ kitakit, saka awaj ko~u no~u rijar a so~ufitaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Luxemburg == Luxemburg , masowal Luxemburg , o ilaloma'ay no Europe a kitakit, o fiyaw a kitakit no France, Germany ato Belgium mataliyok, o ta'akay maci o Luxemburg si. O Luxemburg o kapot no Europe lekatep, laloma' no kitakit ira ko hoying no Europe, pitomadaw yin no Europe, o pitelian to payso no Europe adihayay kacitodongan no Europe a lekatep masowal midotoc to Brusseis ato Strasbourg a "saka tolo ta'akay maci" no Europe lekatep. Likisi O likis no Luxemburg nai tenok n sici miteka misalof to polol no Luxemburg niyaro'. maherek mapatireng i, ngataay a niyaro' miteka a comahad, a masaniyaro'. O satadamaanay kacidamaan no lalood ko Luxemburg, ikaka ko nengneng no France, Germany ato Netherland, honihoni i roma a kitakit ko Luxemburg. I 19 sici, o Luxemburg miteka a malasiikeday a kitakit o Netherland a kapolongan hontian kitakit a nipatatekoan, tangasa i pisiiked no Belgium itiya, miliyas ko Luxemburg to pikowan no Netherland. Talacowa pasowal ko Luxemburg to tenokay ko pidotoc, nikawrira i 20 sici, kinapinapina macingcing no Germany ko Luxemburg. Saka 1 kalaloodan no hekal 1914 miheca 8 folad 2 romi'ad, Germany midemak to Schlieffen halaka lipalaw sa a micalap to Luxemburg ta micalap to Belgium ato France, mafohat ko kaetipay calay a kalaloodan, saka 2 kalalood no hekal itiya, ira ko pinapinaay a romakatay pakaefaay a sofitay no Luxemburg malafo no Nazi Germany a micalap to Belgium ato France a mimicingcing, mapatanic a malalekatep mikihatiya to lalood, nanoya i picalap no Germany cefit sa a katapi'an, mala o saka 2 lalood dengan cecay a mikihatiyaay to lalood awaayay ko madoka'ay mapatayay kitakit. Ikor no saka 2 lalood, caay to ko tenokay kitakit ko Luxemburg, mikihataya to Rihadayay a Malakapotay Faco no Saka'amisay Lekatep ato Europe Lekatep a kapot. Sici O midemakay to Hontian Rikec ko Luxemburg. O sawara'an no kitakit o Luxemburg hongtian, o dengan to cecay i Europe ko hongtian kitakit. O citodongay to sakadademak o laloma'ay, mirikecay ono Kararemay kalomaocan citodongay. Kararemay kalomaocan ira ko 60 a lomaocay, 5 miheca ko rakad. O kasasikiked a sakowan Luxemburg malaliyaday to 12 sakowan (France: canton; Germany: Kanton; Luxemburg: Kanton), pasilaeno ko piliyad ira ko 102 a sicen niyaro' (France: commune; Germany: Gemeinde; Luxemburg: Gemeng) . Luxemburg ira ko 12 a sicen a niyaro', o sata'akay maci ko Luxemburg. Sa'etal (France: district; Germany: Distrikt; Luxemburg: Distrikt) o nano sa'ayaway kadademakan no Luxemburg itiya, I 2015 miheca 10 folad 3 romi'ad mapalasawaday to. Pala O Luxemburg itiraay i sakaetip no Europe a laloma'ay sekal, o takaraw ko ka'amis paneer ko katimol, kawali mingata to Germany, katimol miingir to France, ka'amis ato kaetip o Belgium ko kakafit. Ka'amis ko Jardin 'akawangay sera, mademet ko kilakilang, katimol o masa'apoloay. O farawfaway ko romi'ad, farawfaw ko nai riyaray romi'ad, fangcalay ko talapalaen. O tadamaci ko Luxemburg ira ko "hana a maci" ko pangangan. Kadofah ko marad. O tadamaanay a satena' i tenok sici ko nian. Sa'akawangay ko Kneff lotok, ira ko 560 cm. mikikaka ho ko Burgplatz to 1 cm, nika o Burgplatz pala o satakaraway no Luxemburg ahan. Karomakatan Kicay O Luxemburg o sa'akawangay i polong no cikiw a GDP. Nai 1999 mihecaan, o no Europe a pida ko Luxemburg. I 'ayaw o misang'ay to lalosidan ko kicay no Luxemburg, aniniay a Luxemburg o sata'akay i polong no cikiw to sakipaysoan. O Luxemburg o kaitiraan no tekedan tamdaw a kingko to Europe payso ato sakatosa i polong no cikiw a pipadafohan (safa no Amilika). Syakay Nikapolongan Luxemburg a tamdaw salongan 50.9% ko tamdaw. Luxemburg a tamdaw o nano Europa tamdaw ato Tasiyang-Baltic sea tamdaw. Sowal O sakasasowal no Luxemburg o France sowal, Germany sowal, Luxemburg sowal. Melia hotilo lekatep a rocek "Cikoan a kitakit" adihayay sowal o nano masasiromaay finacadan ko aro', ka caay kamitini ko Luxemburg, rocoken ko nia kitakit o cecayay ko tatapangan no finacadan – Luxemburg finacadan, o nia finacadan tahatini o "tadamaanay Loma a kitakit" a cecay, Europe a loma' no kafekangay o France a sowal ko sakalalicay a rocok, o saka latosaan to Germany France a sowal palakapotan a tilid nanga'ayan, tahatini caay ho kao tilidan a sowal no Luxemburg, malasakasasowalan. Luxemburg a sowal o nano Frank a sowal, sakasasowalen no i Mosel 'alo ato mikafit to Germany, France maci a tamdaw. Talacowa Luxemburg a sowal o nai 'akawangay sera a Germany a tenok kaetip sowal no finacadan, nika ira ko mat'elifay to 5000 a nano France a sasowalen. Malosowal no ina, o pinengneng no Luxemburg a tamdaw to sowal no Luxemburg o "faloco' no sowal" saan, o saka sasowal to romi'ami'ad caay ko sakitilia a sowal. Sakikiwiko Luxemburg, Germany, France tolo a sowal kasarayray a tala'ayaw, caay ka sasiliyang. Kosiw safaay o Luxemburg a sowal ko sapasifana', sakakaay miteka o Germany a sowal ko sapasifana', micomod i kocong o France a sowal ko sapasifana'. Mananam tina toloay a sowal o sakapisawad a patodong to no mitiliday, onini malitosaay ko mitilid caay pakaala to sapisawad a kompay. Pakayni toni a telek, malinah (caay ko no Europe kalinahan) masipon ko kaemangay. 'Aloman ko tamdaw no roma kitakit i Luxemburg, salongan 3% ko tamdaw no kitakit, sata'akay malinahay tayni o Portugal tamdaw ato Italia tamdaw. Hawikidaen naira ko saowal a tayni. Nikawrira, Portugal sowal ato Italia sowal dengan i malinahay a kapot ko sakasasowalan, saki'alomanay caay ko sakasasowal a malenak. Pakayraan Ponka Matelangay niyaro' maci ato sapidama mitena' o rocek no ponka i hekal ko Luxemburg. Kiwiko Kiwiko rikec I Luxemburg, o pipatado a kiwiko no finawlan i 11 miheca: nai 2 miheca 'ol'olan, 6 miheca ko tatenaan a kiwiko ato 3 miheca sakacakat kiwiko sakapot. Orasaka malitoloay tokar ko kiwiko rekec no Luxemburg ('ol'olan(yociing), kosiaw, kawcong). Nai 1999 mihecaan, i 2 miheca a 'ol'olan(yociing) mapatireng ko 1 miheca a patalaay pinanam; onian ko sapa'ayaw to ka'emangay tinako sowal, syakay, pitilidan, cimapatodongay ira ko nga'ayay to sakisyakay. I 6 mihecaan a tatenaan a kiwiko manga'ay malitosa ko pakayraan mipili' to rarakaten: Kaki kawcong (67% mitiliday), 3 miheca a rekad tangasa pisawadan (CATP) ano eca 'ayaw no picomod to daykako salongan 6-7 miheca. O kawcong (33% ko mitiliday). Ikor no 7 miheca misawad pakaala t kompay ta manga'ay micomod to daykako mitilid. 'Akawangay kiwiko Nai ikor no 2003 miheca ira ko misiikeday a daykako, nai 2001 mihecaan miteka misanga'. I isingan, kinaira kakhak, kaki, sarikec, kicay, syakaykako ato kiwikokak, mitiliday pakayni tina 7 a kakoyin milayap to kiwiko. Nikawrira o Luxemburg caay patodong to sapilaheci a mihecaan, i roma kitakit adihayay a ninanaman o nga'ayay. Saki Belgium, France ato Germany a daykako cisalongan ko patodong. O mitiliday no Luxemburg tahamatini oyaan to i roma a kitakit ko sakacikompay to pitilid, i roma a kitakit mitiliday mataelif ko 6000 tamdaw. Salongan 19.6% a mitiliday i Germany mitoki (sakikaki a todong ano eca kinaira kakhak), o 22.6% a mitiliday i Belgium ato i France a daykako ko pitilid. Tona patireng to daykako no Luxemburg, o mamipa'icel palowad to sapikingkiw, nanoya tanektek ko tatena ko kicay no Luxemburg. Roma misadadahal to pitahidang to roma a kitakit tayni i Luxemburg a mitilid. Nikawrira oya sapihayda to roma kitakit a pitilidan a kompay ira ko kalifotan no Luxemburg, mangalef o nai Germany misawaday to todongay pitilid a mitiliday, tinako Germanay EG misaloma'ay patelek to 4 miheca a katayala a taneng, i Luxemburg away ko tatinakoan. Orasaka ira i Luxemburg ko cecay patirengan no niyah a patodongan daykako Institut Supérieur de Technologie. Kalingadan a kiwiko Kaki patokaran kiwiko nai 3 mihecaan rafas, tadamaanay miheca mapakapot, ira ko toloay kiwiko pakayraan. Tolo miheca a misakararay ano eca malali'acaay a pinanaman tosakatayal, caay ka dengan o sakikosi ato France kitakit kaki kawcong (Lycée Technique) tosaay pidoedoan a rocek, masongila' i masarocoday a tatenaan no pitilid. Misawad a ira ko kaki ato katayalan a pilifetan to piseking CATP. Mahaenay a katayalan a kiwiko a pakayraan cango'ot to minanamay 'adihay masapingan ko katayalan. 4 miheca a kaki kiwiko, pakaala to kaki a kompay. I kaki tatenokan to 4 miheca a kiwiko, pakalayap to kaki tokaran kiwiko a kompay. Sofitay Luxemburg ira ko lalanay sofitay ato karayan sofitay no Luxemburg, nawhani o Luxemburg i laloma'ay hetal kitakit, saka away ko no riyar a sofitay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* == ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* , maso~uwaɾ ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* , o~u iɾaɾo~umaʡaj no~u əo~u~uro~upə a kitakit, o~u fijaw a kitakit no~u franʦə, *ərmanj ato~u b~b~vəɾ*io~u~um mataɾijo~uk, o~u taʡakaj maʦi o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* si. o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u kapo~ut no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit ira ko~u ħo~ujiŋ no~u əo~u~uro~upə, pito~umaɬ~ɮaw jin no~u əo~u~uro~upə, o~u pitəɾian to~u pajso~u no~u əo~u~uro~upə aɬ~ɮiħajaj kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u əo~u~uro~upə a ɾəkatəp maso~uwaɾ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u b~b~vro~u~ussəis ato~u strasb~b~vo~uo~u~ur* a "saka to~uɾo~u taʡakaj maʦi" no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp. ɾikisi o~u ɾikis no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* nai təno~uk n siʦi mitəka misaɾo~uf to~u po~uɾo~uɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* nijaro~uʡ. maħərək mapatirəŋ i, ŋataaj a nijaro~uʡ mitəka a ʦo~umaħaɬ~ɮ, a masanijaro~uʡ. o~u sataɬ~ɮamaanaj kaʦiɬ~ɮamaan no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, ikaka ko~u nəŋnəŋ no~u franʦə, *ərmanj ato~u nətħərɾanɬ~ɮ, ħo~uniħo~uni i ro~uma a kitakit ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. i ** siʦi, o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* mitəka a maɾasiikəɬ~ɮaj a kitakit o~u nətħərɾanɬ~ɮ a kapo~uɾo~uŋan ħo~untian kitakit a nipatatəko~uan, taŋasa i pisiikəɬ~ɮ no~u b~b~vəɾ*io~u~um itija, miɾijas ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* to~u piko~uwan no~u nətħərɾanɬ~ɮ. taɾaʦo~uwa paso~uwaɾ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* to~u təno~ukaj ko~u piɬ~ɮo~uto~uʦ, nikawrira i ** siʦi, kinapinapina maʦiŋʦiŋ no~u *ərmanj ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, *ərmanj miɬ~ɮəmak to~u sʦħɾiəffən ħaɾaka ɾipaɾaw sa a miʦaɾap to~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ta miʦaɾap to~u b~b~vəɾ*io~u~um ato~u franʦə, mafo~uħat ko~u kaətipaj ʦaɾaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ itija, ira ko~u pinapinaaj a ro~umakataj pakaəfaaj a so~ufitaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* maɾafo~u no~u na*i *ərmanj a miʦaɾap to~u b~b~vəɾ*io~u~um ato~u franʦə a mimiʦiŋʦiŋ, mapataniʦ a maɾaɾəkatəp mikiħatija to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, nano~uja i piʦaɾap no~u *ərmanj ʦəfit sa a katapiʡan, maɾa o~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ɬ~ɮəŋan ʦəʦaj a mikiħatijaaj to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ awaajaj ko~u maɬ~ɮo~ukaʡaj mapatajaj kitakit. iko~ur no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaaj to~u ko~u təno~ukaj kitakit ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, mikiħataja to~u riħaɬ~ɮajaj a maɾakapo~utaj faʦo~u no~u sakaʡamisaj ɾəkatəp ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp a kapo~ut. siʦi o~u miɬ~ɮəmakaj to~u ħo~untian rikəʦ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. o~u sawaraʡan no~u kitakit o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ħo~uŋtian, o~u ɬ~ɮəŋan to~u ʦəʦaj i əo~u~uro~upə ko~u ħo~uŋtian kitakit. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u ɾaɾo~umaʡaj, mirikəʦaj o~uno~u kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. kararəmaj kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** a ɾo~umao~uʦaj, * miħəʦa ko~u rakaɬ~ɮ. o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* maɾaɾijaɬ~ɮaj to~u ** sako~uwan (franʦə: ʦanto~un; *ərmanj: kanto~un; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: kanto~un), pasiɾaəno~u ko~u piɾijaɬ~ɮ ira ko~u *** a siʦən nijaro~uʡ (franʦə: ʦo~ummo~u~unə; *ərmanj: *əməinɬ~ɮə; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: *əməŋ) . ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u ** a siʦən a nijaro~uʡ, o~u sataʡakaj maʦi ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. saʡətaɾ (franʦə: ɬ~ɮistriʦt; *ərmanj: ɬ~ɮistrikt; ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*: ɬ~ɮistrikt) o~u nano~u saʡajawaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* itija, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mapaɾasawaɬ~ɮaj to~u. paɾa o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* itiraaj i sakaətip no~u əo~u~uro~upə a ɾaɾo~umaʡaj səkaɾ, o~u takaraw ko~u kaʡamis panəər ko~u katimo~uɾ, kawaɾi miŋata to~u *ərmanj, katimo~uɾ miiŋir to~u franʦə, kaʡamis ato~u kaətip o~u b~b~vəɾ*io~u~um ko~u kakafit. kaʡamis ko~u *arɬ~ɮin ʡakawaŋaj səra, maɬ~ɮəmət ko~u kiɾakiɾaŋ, katimo~uɾ o~u masaʡapo~uɾo~uaj. o~u farawfawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, farawfaw ko~u nai rijaraj ro~umiʡaɬ~ɮ, faŋʦaɾaj ko~u taɾapaɾaən. o~u taɬ~ɮamaʦi ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u "ħana a maʦi" ko~u paŋaŋan. kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u maraɬ~ɮ. o~u taɬ~ɮamaanaj a satənaʡ i təno~uk siʦi ko~u nian. saʡakawaŋaj ko~u knəff ɾo~uto~uk, ira ko~u *** ʦm. mikikaka ħo~u ko~u b~b~vo~u~ur*pɾat* to~u * ʦm, nika o~u b~b~vo~u~ur*pɾat* paɾa o~u satakarawaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* aħan. karo~umakatan kiʦaj o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u saʡakawaŋaj i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a *ɬ~ɮp. nai **** miħəʦaan, o~u no~u əo~u~uro~upə a piɬ~ɮa ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. i ʡajaw o~u misaŋʡaj to~u ɾaɾo~usiɬ~ɮan ko~u kiʦaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, aniniaj a ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u sataʡakaj i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw to~u sakipajso~uan. o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u kaitiraan no~u təkəɬ~ɮan tamɬ~ɮaw a kiŋko~u to~u əo~u~uro~upə pajso~u ato~u sakato~usa i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw a pipaɬ~ɮafo~uħan (safa no~u amiɾika). sjakaj nikapo~uɾo~uŋan ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan **.*% ko~u tamɬ~ɮaw. ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw o~u nano~u əo~u~uro~upa tamɬ~ɮaw ato~u tasijaŋ-b~b~vaɾtiʦ səa tamɬ~ɮaw. so~uwaɾ o~u sakasaso~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u franʦə so~uwaɾ, *ərmanj so~uwaɾ, ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* so~uwaɾ. məɾia ħo~utiɾo~u ɾəkatəp a ro~uʦək "ʦiko~uan a kitakit" aɬ~ɮiħajaj so~uwaɾ o~u nano~u masasiro~umaaj finaʦaɬ~ɮan ko~u aro~uʡ, ka ʦaaj kamitini ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, ro~uʦo~ukən ko~u nia kitakit o~u ʦəʦajaj ko~u tatapaŋan no~u finaʦaɬ~ɮan * ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* finaʦaɬ~ɮan, o~u nia finaʦaɬ~ɮan taħatini o~u "taɬ~ɮamaanaj ɾo~uma a kitakit" a ʦəʦaj, əo~u~uro~upə a ɾo~umaʡ no~u kafəkaŋaj o~u franʦə a so~uwaɾ ko~u sakaɾaɾiʦaj a ro~uʦo~uk, o~u saka ɾato~usaan to~u *ərmanj franʦə a so~uwaɾ paɾakapo~utan a tiɾiɬ~ɮ naŋaʡajan, taħatini ʦaaj ħo~u kao~u tiɾiɬ~ɮan a so~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, maɾasakasaso~uwaɾan. ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ o~u nano~u frank a so~uwaɾ, sakasaso~uwaɾən no~u i mo~usəɾ ʡaɾo~u ato~u mikafit to~u *ərmanj, franʦə maʦi a tamɬ~ɮaw. taɾaʦo~uwa ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ o~u nai ʡakawaŋaj səra a *ərmanj a təno~uk kaətip so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, nika ira ko~u matʡəɾifaj to~u **** a nano~u franʦə a saso~uwaɾən. maɾo~uso~uwaɾ no~u ina, o~u pinəŋnəŋ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a tamɬ~ɮaw to~u so~uwaɾ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* o~u "faɾo~uʦo~uʡ no~u so~uwaɾ" saan, o~u saka saso~uwaɾ to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ʦaaj ko~u sakitiɾia a so~uwaɾ. sakikiwiko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, *ərmanj, franʦə to~uɾo~u a so~uwaɾ kasarajraj a taɾaʡajaw, ʦaaj ka sasiɾijaŋ. ko~usiw safaaj o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ, sakakaaj mitəka o~u *ərmanj a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ, miʦo~umo~uɬ~ɮ i ko~uʦo~uŋ o~u franʦə a so~uwaɾ ko~u sapasifanaʡ. mananam tina to~uɾo~uaj a so~uwaɾ o~u sakapisawaɬ~ɮ a pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u mitiɾiɬ~ɮaj, o~unini maɾito~usaaj ko~u mitiɾiɬ~ɮ ʦaaj pakaaɾa to~u sapisawaɬ~ɮ a ko~umpaj. pakajni to~uni a təɾək, maɾinaħ (ʦaaj ko~u no~u əo~u~uro~upə kaɾinaħan) masipo~un ko~u kaəmaŋaj. ʡaɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw no~u ro~uma kitakit i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, saɾo~uŋan *% ko~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, sataʡakaj maɾinaħaj tajni o~u po~urto~u~u*aɾ tamɬ~ɮaw ato~u itaɾia tamɬ~ɮaw. ħawikiɬ~ɮaən naira ko~u sao~uwaɾ a tajni. nikawrira, po~urto~u~u*aɾ so~uwaɾ ato~u itaɾia so~uwaɾ ɬ~ɮəŋan i maɾinaħaj a kapo~ut ko~u sakasaso~uwaɾan, sakiʡaɾo~umanaj ʦaaj ko~u sakasaso~uwaɾ a maɾənak. pakajraan po~unka matəɾaŋaj nijaro~uʡ maʦi ato~u sapiɬ~ɮama mitənaʡ o~u ro~uʦək no~u po~unka i ħəkaɾ ko~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. kiwiko~u kiwiko~u rikəʦ i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, o~u pipataɬ~ɮo~u a kiwiko~u no~u finawɾan i ** miħəʦa: nai * miħəʦa ʡo~uɾʡo~uɾan, * miħəʦa ko~u tatənaan a kiwiko~u ato~u * miħəʦa sakaʦakat kiwiko~u sakapo~ut. o~urasaka maɾito~uɾo~uaj to~ukar ko~u kiwiko~u rəkəʦ no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* (ʡo~uɾʡo~uɾan(jo~uʦiiŋ), ko~usiaw, kawʦo~uŋ). nai **** miħəʦaan, i * miħəʦa a ʡo~uɾʡo~uɾan(jo~uʦiiŋ) mapatirəŋ ko~u * miħəʦa a pataɾaaj pinanam; o~unian ko~u sapaʡajaw to~u kaʡəmaŋaj tinako~u so~uwaɾ, sjakaj, pitiɾiɬ~ɮan, ʦimapato~uɬ~ɮo~uŋaj ira ko~u ŋaʡajaj to~u sakisjakaj. i * miħəʦaan a tatənaan a kiwiko~u maŋaʡaj maɾito~usa ko~u pakajraan mipiɾiʡ to~u rarakatən: kaki kawʦo~uŋ (**% mitiɾiɬ~ɮaj), * miħəʦa a rəkaɬ~ɮ taŋasa pisawaɬ~ɮan (ʦatp) ano~u əʦa ʡajaw no~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮajkako~u saɾo~uŋan *-* miħəʦa. o~u kawʦo~uŋ (**% ko~u mitiɾiɬ~ɮaj). iko~ur no~u * miħəʦa misawaɬ~ɮ pakaaɾa t ko~umpaj ta maŋaʡaj miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮ. ʡakawaŋaj kiwiko~u nai iko~ur no~u **** miħəʦa ira ko~u misiikəɬ~ɮaj a ɬ~ɮajkako~u, nai **** miħəʦaan mitəka misaŋaʡ. i isiŋan, kinaira kakħak, kaki, sarikəʦ, kiʦaj, sjakajkako~u ato~u kiwiko~ukak, mitiɾiɬ~ɮaj pakajni tina * a kako~ujin miɾajap to~u kiwiko~u. nikawrira o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ʦaaj pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiɾaħəʦi a miħəʦaan, i ro~uma kitakit aɬ~ɮiħajaj a ninanaman o~u ŋaʡajaj. saki b~b~vəɾ*io~u~um, franʦə ato~u *ərmanj a ɬ~ɮajkako~u ʦisaɾo~uŋan ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u mitiɾiɬ~ɮaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* taħamatini o~ujaan to~u i ro~uma a kitakit ko~u sakaʦiko~umpaj to~u pitiɾiɬ~ɮ, i ro~uma a kitakit mitiɾiɬ~ɮaj mataəɾif ko~u **** tamɬ~ɮaw. saɾo~uŋan **.*% a mitiɾiɬ~ɮaj i *ərmanj mito~uki (sakikaki a to~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa kinaira kakħak), o~u **.*% a mitiɾiɬ~ɮaj i b~b~vəɾ*io~u~um ato~u i franʦə a ɬ~ɮajkako~u ko~u pitiɾiɬ~ɮ. to~una patirəŋ to~u ɬ~ɮajkako~u no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, o~u mamipaʡiʦəɾ paɾo~uwaɬ~ɮ to~u sapikiŋkiw, nano~uja tanəktək ko~u tatəna ko~u kiʦaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*. ro~uma misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pitaħiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma a kitakit tajni i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* a mitiɾiɬ~ɮ. nikawrira o~uja sapiħajɬ~ɮa to~u ro~uma kitakit a pitiɾiɬ~ɮan a ko~umpaj ira ko~u kaɾifo~utan no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, maŋaɾəf o~u nai *ərmanj misawaɬ~ɮaj to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj pitiɾiɬ~ɮ a mitiɾiɬ~ɮaj, tinako~u *ərmanaj ə* misaɾo~umaʡaj patəɾək to~u * miħəʦa a katajaɾa a tanəŋ, i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* awaj ko~u tatinako~uan. o~urasaka ira i ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ko~u ʦəʦaj patirəŋan no~u nijaħ a pato~uɬ~ɮo~uŋan ɬ~ɮajkako~u instito~u~ut so~u~up*riəo~u~ur ɬ~ɮə təʦħno~uɾo~u*iə. kaɾiŋaɬ~ɮan a kiwiko~u kaki pato~ukaran kiwiko~u nai * miħəʦaan rafas, taɬ~ɮamaanaj miħəʦa mapakapo~ut, ira ko~u to~uɾo~uaj kiwiko~u pakajraan. to~uɾo~u miħəʦa a misakararaj ano~u əʦa maɾaɾiʡaʦaaj a pinanaman to~usakatajaɾ, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u sakiko~usi ato~u franʦə kitakit kaki kawʦo~uŋ (ɾjʦ*ə təʦħni*o~u~uə) to~usaaj piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan a ro~uʦək, maso~uŋiɾaʡ i masaro~uʦo~uɬ~ɮaj a tatənaan no~u pitiɾiɬ~ɮ. misawaɬ~ɮ a ira ko~u kaki ato~u katajaɾan a piɾifətan to~u pisəkiŋ ʦatp. maħaənaj a katajaɾan a kiwiko~u a pakajraan ʦaŋo~uʡo~ut to~u minanamaj ʡaɬ~ɮiħaj masapiŋan ko~u katajaɾan. * miħəʦa a kaki kiwiko~u, pakaaɾa to~u kaki a ko~umpaj. i kaki tatəno~ukan to~u * miħəʦa a kiwiko~u, pakaɾajap to~u kaki to~ukaran kiwiko~u a ko~umpaj. so~ufitaj ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* ira ko~u ɾaɾanaj so~ufitaj ato~u karajan so~ufitaj no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur*, nawħani o~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~u~ur* i ɾaɾo~umaʡaj ħətaɾ kitakit, saka awaj ko~u no~u rijar a so~ufitaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>