<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ma_Yakop" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ma_Yakop" copyright="CC BY-SA" citation="Ma_Yakop. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Ma_Yakop" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Ma_Yakop, title = Ma_Yakop, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Ma_Yakop} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ma Yakop == Cimos Laytelo Maswil (Inkiris: James Laidlaw Maxwell, 1836 miheca 3 folad 6 romi'ad), no holam a pifalic pangangan ci Ma Yakop han, masofoc i Sokelan no Inkiris, o malaisingay, singkiwsi ato foksi niocoran no Ciwlo kiwkay no Inkiris, itiya i patelocan no 19 sici a tayni i satimolan no Taywan misinting ato malaising, o sarakatay no Ciwlo kiwkay no Inkiris tayni i Taywan malasingkiwsi, milecad ci Makay isingan ko kacingangan. Itira cingra i Taynan patireng to sa'ayaway isingan – "Kansicie isingan" . 'Orip Ka'emangan ato pitilidan romi'ad 1836 miheca 3 folad 18 romi'ad, Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) masofoc i Edinburgh Canon Gate tadamaci no Sokelan a kiwkay no laloma'an, o ciwlo no kiwkay ko mama ningra. 1845 miheca, ci Ma Yakop nai Mrs Glenorchy pakoniraay kiwkay a pitilidan (Lady Glenorchy's Free Church School) a misawad. 1850 miheca, misawad i Edinburgh laloma'an no hongti kawcong (Royal High School, Edinburgh). Ikor micomod i Edinburgh daykako mitilid, makaala to daykako (B.A. 1853 miheca), sosi (M.A. 1854 miheca), isingan pitilid (1858 miheca), pakaala to no Edinburgh LRCP ato LRCS todong, itira i London Brompton Consumption Hospital malaising to 6 folad. 1860 miheca, itira i Xiamen o nano Inkiris ciwlo kiwkay a sinkiwsi ci Dugard pakeroh, o papatodongen ko Taywan a malo pisintingan to isingan pitinto, o rarisrisen ko malaisingay patayra mala singkiwsi saan. 1861 miheca, ci Ma yakop nai Inkiris a Birmingham General Hospital malaising, itiya masasi'araw to fafahi ningra, o nano Broadway ciwlo kiwkay a salikaka, o foksi no kiwkay ci Rev. Mackenzie Itiya i cecay kasa'opoan ni Ma Yakop, malitemoh ko nai Congko Xiamen minokayay ci Dugard foksi, nanoya nai cingraan ko pakatengil to Taywan (Formosa) sanay a ngangan, itiya ci Ma Yakop 27 ko mihecaan ningra, o nika herek ho nangra ci Mary Anne Goodall kaying a patapang, o mamiliyas ito to niyaro', miliyas to tadamanay ko lifon i Birmingham, mangalay tayra i Formosa (Taywan). Mileceng cingra to fokes, pafeli to kaolahan a fafahiyan, todong caay ko mamaketon ko sa'ocil, malekapot ci Dugard pakatamina milakec to riyar, pasayra maraayay a Taywan . Ikor tayra i Würzburg, Bavaria, Berlin, Prussia mitilid to 3 miheca, pitilidan itiya mikingkiw to saki tampiya, o nian ko nikingkiwan a tilidan, masowal ko remes a kang, itiya pakaala to M.D. a pompay. Sa'ayaway tayni i Taywan 1863 miheca 8 folad, ci Ma Yakop mitoor ci Dugard foksian nai Inkiris to "Polonaise" tamina a lomowad, milakec to Cape of Good Hope , Intuyang, itiya to i 12 folad 4 romi'ad tangasa i Shanghai no Inkiris a sa'etal. Ci Ma Yakop itini cingra mirarakat to kalokiwkay, isingan, manengneng ningra ko 'ayaway mala singkiwsiay. 1864 miheca 1 folad 2 romi'ad, tangasa i Xiamen, minanam to sowal. 1864 miheca 10 folad 5 romi'ad, ci Ma Yakop aci Dugard foksi, Wu Shuiwen ato tatosaay mitooray i Takao macakat, misolap i Taywan to saka songila' a misingting, maherek misolap i, saan itira i Taynan ko 'alomanay tamdaw ikaka to no Takao ka'aloman, manga'ayay o panekeran lalowadan no pisinting sato. I 10 folad 30 romi'ad malakapot patiko tayra i Xiamen. Taynan Kuasiki kasa'opoan (1865 miheca 6 folad 16 romi'ad – 1865 miheca 7 folad 9 romi'ad). 1865 miheca 5 folad 28 romi'ad, ci Ma Yakop o nai Kristo ciwlo kiwkay a singkiwsi ato isingan ko kacingangan, mikalic to Meta haw i Takao no Taywan talahekal, mihakelongay ira ci Dugard foksi, Wu Shuiwen, Chen Zilu, Huang Jiazhi, Xiamen mitooray ci Li Xilin aci Wang Ayan. Ikor no Tosa tolo romi'ad, ci Ma Yakop micomod i Taynan, i paksiki (aniniay sinlongki) loma' ni Mr. Neil Mcphail palafang . 1865 miheca 6 folad 16 romi'ad (tongci 4 miheca), sakowanay no Takao ci William Maxwell o nicaliwan ningra a Taynan fosya Kuasiki a loma', patororen ningra ci Ma Yakopan, malo kasa'opoan. Ci Ma Yakop misatapang to minengneng to adadaay a misinting, o sapipatenak, o pipaisingan ko todonng, parafas ko pisingting. 1865 miheca 6 folad 16 romi'ad, Inkiris ciwlo kiwkay misitapang i Taywan patireng to pisingtingan, mala piharatengan no kapolongan. 7 folad 9 romi'ad, ci Ma Yakop mala ka'osian no kampuyaku, sacisowal sa o mialaay to faloco', mata no tamdaw saan ko pilalikaf, kalo sapodohen no finawlan, taliyoken ko isingan, patalaw tadtaden ko kiwkay, kari'angen ko mitooray salikaka, tahaikor mala karawrawan, oya "Kuasiki a demakan", o citodongay sakowan tolo romi'adan piliyas han ci Ma Yakop. Kaitira ni Ma Yakop i Taynan hosya 23 romi'ad, malinah tayra i roma niyaro'. Isingan pisingting Kiaw no Takao, Pitao kiwkay (1865 miheca 7 folad 16 romi'ad – 1868 miheca 12 folad 26 romi'ad) Linah sato ci Ma Yakop tayra i kaitiraan no Inkiris mapadama itira i Kiaw no Takao (Cicin Takao), micaliw to loma', 1865 miheca 7 folad 16 romi'ad ci Dugard foksi ko mikeriday to pisatapang a lihay, padoedo isingan a pisingting. Ikor sato, ci Dugard foksi patiko cingra tayra i Xiamen. 1865 miheca 11 folad 12 folad, nai Inkiris a malali'acaay tamdaw ci Bi Qilin keriden ningra ci Ma Yakop tayra i Cisan (Yisan? ) mangata to Pakca, Pama ato ngataay no Taynan a Yicin, Tuotin, Kangana a niyaro' no Tangafolan a misingting malahamhaman no itiraay, saka patireng itira to kiwkay. 1866 miheca 6 folad, ma'aca cingra to sera i Kiaw patireng to kiwkay, o niaanan koya sa'ayaway mapatireng kiwkay no Taywan Kristo ciwlo kiwkay – "Takao kiwkay", aniniay Kiaw kiwkay. 7 folad 23 romi'ad, Inkiris ciwlo kiwkay itira i Xiamen a foksi ci Rev. William Sutherland Swanson tayni i Takao, mipadang ci Ma Yakop isingan to 5 lipay. 8 folad 21 romi'ad, ci Rev. William Sutherland Swanson mipaino' ci Chen Qi, Chen Qinghe, Gao Chang aci Chen Wei, onini sarakatay pipaino' i Taywan. Saka 9 folad, ci Ma Yakop itira ka'ayaw no kiwkay, patireng to ma'edengay mateli ko 8 kafoti'an a isingan, sarakatay o citadamanay a isingan i Taywan, mapalasawadayto anini. 1866 miheca 6 folad, mapa'araw ci Ma Yakop ci Wambard isingan to malo citodongay pikowan picomodan a ising no Congko, itini i Takao (Kiaw), o tatayalen o pinengneng to padaka tamdaw to tiring (itiya ira ko 16 tamdaw) ato paratoh pasifana' to kafafalic no romi'ad. midama cingra to isingan ni Ma Yakop itira I Kiaw, i 1869 miheca, tona tayra ci Ma Yakop i Taynan hosya i, o itiraay i Kiaw isingan patoror han ci Wambard ising a pararidsa. O faloco' o fana' ni Ma Yakop, mayakyak to i maraaraayay ko ngangan a kafana'an, mararid nai tenokay no Taywan ngalef itiraay i Penghu maraayay tayni a mipaising tamdaw, saka o 'alomanay tamdaw maadah ko adada nangra, nanoyaan paso'elin to mipatenakan ni Ma Yakop to nga'ayay ratoh. O tamdaw no kiwkay ranikay sato matongal, ira ko nai aayay nai Pitaw (Fongsan) tayni i Kiaw a mikihatiya to lihay, 1867 miheca 7 folad, ma'aca cingra to loma' i ka'amisay adawang no Pitaw, patireng to kiwkay malo isingan, o Kiaw sarakatay isingan i Kiaw ato kiwkay, nanoya sarakarakat sato i Kiaw, Pitaw malitosa. Ikor 1867 miheca 12 folad 13 rom'ad ci Lisiw mararamod (Rev. Hugh Ritchie) nai Inkiris tayni i Taywan a mipadamaay. 1868 miheca 3 folad, ci Ma Yakop pakayra i Xiamen ato Shantou a tayra i Hongkong, itira i Hongkong a tadakiwkay pataloma' ci Mary Anne Goodall a kaying, ci Rev. William Sutherland Swanson ko mikeriday mito'ekay. 1868 miheca (Tongci 7 miheca), saka 2 mihecaan ni Lisiw tayni i Taywan itiya, ira ko lalood no Taywan to pakayniay rakes kilang lalood, saka mangalef ko acek no finawlan no Taywan to Padaka a pitooran Padaka a tamdaw, mapeleng ko kiwkay, ci mapatayay ko mitooray, o Holam ato Padaka madadoedo marari'ang. O nano niyaro'ay citodongay mikowan ko miororay saan Padaka, caay pingodo to "katatelekan" a sapatodongan, kinapinapina a miliyang. O nikaeca kahalafin ni Ma Yakop pataloma' i Hongkong, 4 folad 11 romi'ad, mapekpek no mari'angay ci Gao Chang tintosi, rofoen to 50 romi'ad, oya i Pitaw kiwkay mapeleng no mari'angay . 4 folad 24 romi'ad, ci Zhuang Qingfeng tntosi mapatay no itiraay i Kosya mari'angay tamdaw . 5 folad 2 romi'ad, ci Ma Yakop maaramod patko tayni Taywan. 6 folad, ci Ma Yakop aci Li Siw makomod to tilid patayra i kahiceraan no Inkiris tarokos Aliguo , paratoh to makari'angay kiwkay i Taywan a demak, milongoc to sapisalof to demak. O Aliguo patayra i Congli i kasademakan ato tadamanay hongti (Prince Shuokong), pakayni pipalita no Taywanfo Takao, milongoc to Macing tefocen koya mari'angay ato mipelengay to kiwkay loma', dafong palololen to 762 a Padaka payso(sakatayal dafong 300 payso, laloma'ay a dafodafong 462 ko Padaka payso) satefoc. 1868 miheca 7 folad 31 romi'ad, o nipatirengan a kiwkay i Pitaw, maliyaw haca no hitay a milefek. Macakat citodongay no Inkiris ci John Gibson itiya i, saan tadamaan ko nademak sato, mitahidang to hitay nai Hongkong, ikor ira ko 3 tamina masiiked i Takao Anpin, todongay pidama to Padaka saan, so'elinay o sapipatalaw. 9 folad 3 romi'as, ci MaYakop mapakokot aci Gao Chang mipatay to tamdaw tademen i sasera no kiwkay a misimed. Congli kasa kitakit a malayap ko paratoh, mi'eses to Min sakowan a citodongay mipatihi to citodongay no Inkiris a lipalaw miletep, nanoya Fucien cienyong kakeridan no mitena'ay i riyar ci Zeng Xiande mapatoror citodong midemak. Ci Zeng Xiande i 11 folad 8 romi'ad tahini i Taywan. 11 folad 25 romi'ad, sofitay ni Inkiris ci Lieut Gurdon itira i Anpin milood to sarahid, saka tosa romi'ad milipalaw to Anpin matatelek, micokeray kakeridan ci Jiang Guozhen namadoka' i kinapatay sato; ikor pasimilali'acaay misorot to sapatodong to sofitay a payso. Tangasa i 12 folad 1 romi'ad, ci Zeng Xiande aci Ji Pil-hoon patireng to 8 tosir a nikatatelakan, sapi salof to rakes a kalaliyangan. 12 folad 21 romi'ad, patihi ci Ma Yakop to hitay a tamina no Inkiris a sinciw ci Lord C.Scott, Anpin citodongay ci Mr.Gibson, Xiamen citodongay ci Mr. Robert Swinhoe tayra i Pitaw, ato Fucuo tawtay misalof to kakari'ang no kiwkay, maala ko 40 no romi'ad. Saikoray Mancin mipatodong to kiwkay 1176 a payso malaheci ko analal, patalahekal to sinkiwsi manga'ay i Taywan i kasaniyaro' mitinto a maro' a salongoc, ato "ikor ano ira ko fangafang, o Congko Padaka ko miliclicay" o sapadama to mitintoay, nanoya o sakanga'ay to no sinkiwsi a micowat. Nanoya mitelak ci Ma Yakop patiko tayra i Taynan hosya, o kamaro'an ningra i Takao mapakacorah aca, malasawad ko polong no dafong to pataloma'an itiya. Taynan Tingakah kiwkay (1868 miheca 12 folad 26 romi'ad – 1871 miheca 11 folad) (台南亭仔腳禮拜堂 (1868年12月26日-1871年11月)) 1868 miheca 11 folad 25 romi'ad, Ma Yakop pakariyar ko rakat nai Takao tayra i Anpin . 1868 miheca 12 folad 26 romi'ad, keridan ni Ma Yakop ko midamaay ci Wu Wenshui, Gao Chang patiko tayra i Taynan. 1869 miheca 1 foladan, itira i katimol Syanan lilawke Futang hangapoy (aniniay Taynan Wiyminki ato Pakmenlokaw, ngataay no Taynan Cicung pitilidan Poayteng) micaliw to 1400 fakeciw a sera Kucu telangay loma', patireng to cecay dadahalay paisingan . 6 folad 26 romi'ad, sarakatay ira ko 7 tamdaw itira i Lilawkau kiwkay mipaino', ci Lisiw foksi ko Paino'ay itiya. Saka 7 folad, ci Ma Yakop itira i 'alomanay ko tamdaw a Tingakah kiy micaliw to cecay loma', pipatirengan to Tingakah kiwkay, Tingakah kiwkay oya aniniay Taywan Kristo cilo kiwkay Taipingjing kiwkay. 9 folad 2 romi'ad, Tingakah kiwkay ira ko 5 tamdaw paino'ay, ci Lisiw foksi ko paino'ay itiya. 1870 miheca 4 folad 1 romi'ad, patireng to Pakca kiwkay, salongan 120 ko tamdaw milihayay. 4 folad 12 romi'ad, miliso' ci Ma Yakop mararamod to Pakca kiwkay 2 a lipay. 1871 miheca 1 folad 8 romi'ad, mikerid ci Ma Yakop to ma'edengay 200 ko tamdaw i Kamana kiwkay, toya romi'ad salongan 100 tamdaw mihakitiyaay milihay. 2 folad 10 romi'ad, ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) tayra i Taynan husya mipadang, o nano ciwlo kiwkay i Inkiris saka tosa itiniay i Taywan malaisingay a singkiwsi . Masapinang ni Ma Yakop to nika tada sinanot so'elin no yincumin, ikaka to Payrang ko pilayap to ratoh nangra, orasaka, kaitinian i Taywan, mirarakat to Yisan ato tenikay lotolotokan, milakec to lotok, taura i kasa niyaro' no Tangafolan mipaising mipatenak. Caay ka pina miheca, nai Inkiris ciwlo kiwkay a ratoh mapaloma ningra, malopisak tangasa satimolan no Taywan nai Tacyasi 'alo a talatimol sa'etal, patireng to toloay sa'etal a kowan; saka 1 sa'etal, katimolay Silaya finacadan (Pakca, Totin); saka 2 sa'etal, tenokay ato Ya finacadan (Piho, Kayi); saka 3 sa'etal, ka'amisay sa'etal a Pacay finacadan (Poli, Hongwan, Sinkang). O kaitini ni Ma Yakop i Taywan i, kafana'en ni Ma Yakop ko lilisay no riyar a kasa niyaro', ikaka no micolo'ay tamina to kakaene ko micolo'ay to apiyan a tamina ko kaadihay, tona manengneng ko komaenay to apiyan tamdaw to nika kudos awaay ko 'icel no papisingan, tada ka calemceman no faloco'. Ikor to pinokay ni Ma Yakop taura i Inkiris, o nika doka' a makari'ang nga'ay to sanay saka miliyang cingra to demak no Inkiris sifo to pipa'aca to apiyan i Congko. 1871 miheca, citiyad ko fafahi ci Mary ni Ma Yakop, o katatiih no tiring saka minokay tayra i Inkiris to sapisofoc, ira aca ko demak ni Mayakop caay ka lahakelong, 3 folad 19 romi'ad, cipoyapoyay fafgahi ni Ma Yakop sacecay sato minokay tayra i Inkiris, maroray mafades ko rakat i tamina, malaina ira ko latiih madoka'. 4 folad, ci Ma yakop aci Thomson nai Xiamen tayni i Taywan, 8 folad 7 romi'ad, o pitilid ni Ma Yakop a sowal, midemak to sapifalic to no Payrang a fa'elohay cudad sahaca. 1871 miheca 11 folad, miliyas ci Ma Yakop to Taywan, nai 1871 miheca 2 folad 10 romi'ad tahiniay i Taywan ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) micada to Elawko isingan ko tayal. 1878 miheca 1 folad 8 romi'ad ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) ising miliyas minokay tayra i kitakit, isingan tangasa 1879 miheca 1 folad 14 romi'ad ci An pitiro ising tona tahini ningra i Taywan a misitapang mafohat . Ci An pitiro ising ko malayinciway haw i, ikoray adadaay tamdaw mangalef to ka 'aloman saka misafaloco' to mi'aca to sera patireng to fa'elohay isingan. 1900 miheca Tangmen isingan milesasiki, 4 folad 17 romi'ad nao matelangay malinah tayra fa'elohay a tingeroh, pangangan han to "Fa'elohay (Sinlao) isingan" . 1871 miheca 12 folad 5 romi'ad, o sakakaay wawa ni Ma Yakop to fa'inayan ci Maseton (Taywan a pifalic: Ma Yohani, John Preston Maxwell) masofoc i Birmingham, itiya caay ho ka tangasa ci Ma Yakop i Inkiris. Tangasa ci Ma Yakop i Inkiris i, maroray to rakat i riyar masamo' ko tireng, saka caay to kanga'ay patiko tayra i Taywan. Sakina 2 tayni i Taywan a misintin (1883 miheca 12 folad 23 romi'ad – 1884 miheca 10 folad 20 romi'ad) (第二次來台灣宣教 (1883年12月23日-1884年10月20日)) 1883 miheca 12 folad 23 romi'ad, ci Ma yakop hadidi sa to ka adada no tatelecan malahakelong to fafahi miliyaw tayni Taywan, Inkiris a kiwkay salikaka ci Yu Raoli mararamod mihakelong tayni Taywan. 1884 miheca 10 folad 20 romi'ad i, adada k fafahi ni Ma Yakop, Congko France malalood ito, ci Ma Yakop ato fafahi malahakelong mitakop to saikoray tamina miliyas, tayra i Xiamen. Kaitini nangra i Taywan caay paka 1 miheca ko romi'ad, nawhani ko tatirengan ko nihaenan saka o pinakay to tayra i Inkiris. 1885 miheca 4 folad, ci Ma Yakop mararamod minokay tayra i Inkiris. Kaitiraan i Inkiris Sa'ayaway minokay i Inkiris O pisintingan itiya, mahapinang ni Ma Yakop ko no Holan a roma tilid ranikay a nanamen, nanoya misa'icel to cingra mikingkiw micikeroh to roma a tilidan to nano sowal no Taywan a Piwiyci onto, misatapang mifalic to fangcalay cudad, misa'icel to tilidan pisintin a tayal. 1871 miheca Ma Yakop pahanhan minokay tayra i Inkiris i, itira i London Hamstead, Heath lalan 26 haw, oyaan ko nisafaloco'an micikeroh to Taywan a sowal to Piwiyci onto. 1873 miheca 6 folad 9 romi'ad, saka tosa wawa ni Ma Yakop tosa masofoc. 10 folad 1 romi'ad, ci Ma Yakop malaheci ningra mifalic ko no Xiamen a ngiha fa'elohay cudad . Orasaka, sa'icel sa ci Ma Yakop mirina' to Roma tilid no fa'elohay cudad a tayal, orasaka o niaanan ko saka ciadada to kemi a malalisan malotay ko tatirengan. Nawhani o hahalafin i 'anengan ko aro', saka patoka'en to 'apol micokeray to koror ningra ira to ko 10 mihecaan no lafin, mata'enang i masananomay kafoti'an. Nanoyaan, mitilid cingra to English Presbyterian Mission "I Congko ko ratoh" ato Congko a Rama a tilid pitodongan, o nai Congkoay a miliso'ay i, kaolahan ningra a mihamham, matiya o: Mongolia a Gilmour, Chinchew a Grant, Birminham a Grabbe, Burns Thomson a sinkiwsi. Itira i London Pentherton Road 104 haw ko aro' ni Ma Yakop, ira ko 5, 6 miheca ko aro' itiya. 1878 miheca, 3 folad, mipatireng i London isingan sinting yafayof , ci Ma Yakop sa'ayaway no Yofayof a mitiliday, ikor mi'acaay ko yofayof to sera Highbury Park a pala to 47-49 haw, o palong no kasasiiked no isingan a demak o ciiraay ko ci tolonay, sapipaising a pisinting a dademaken o cingraay ko cisakowanay, nawhani o karorayan ano eca singkiwsi a rarima mapolong malaheciay to . Ikor, mi'aca ci Ma Yakop to sera i 51 haw a Highbury Park, malinah ko aro'. 1880 miheca, pacakat cingra to saka cecay i Taywan to no Roma piwiyci a sapirina', sapisilsil to tilid a sapirina' sakatayal, malaheciay aca to ikor saka cecay pirina'an kaysya "Cicentang" patilidan ato sa'ayaway sinpon i Taywan (Taywan hosya kiwkay sinpon) mapatireng. Saka na 2 minokay i Inkiris 1888 miheca, London midemak to ta'akay kasakitakit sinkiw kasa'opo, ci Hudson Taylor, Benming Hai, Jacob Ma (Ma Yakop) itini i sa'opo a papelo. Saan, pasowal sa ci Hudson Taylor: "30 miheca ko kaitira no mako i Congko, so'elinay to o apiyan kalali'aca i cecay lipay makari'ang ko Congko, ikaka no sinkiwsi a nga'ayay demak to cecay miheca"; ni Ma Yakop a sowal: "Palafades sa to masacicingay masa'ofaday mapades a tamdaw no Congko, mana sapater sa kita o Inkiris, a caay piliyang tonini tadamanay a ka'acekan a raraw?" maherek ci Ma Yakop papelo, kasa'opoan awaay ko miliyangay to pihayda i kalali'aca to apiyan a piketon. 1899 miheca, sakakaay a wawa ci Marston (Taywan pifalic: Ma Yohani, John Preston Maxwell) aci Edith Lilly Isaacson (1867-1954) mararamod. 2 folad 3 romi'ad, ci Marston maocor no sinkiwkay tayra i Fujian no Congko, itira i Zhangpu ko 'ayaw mala ising (1899- 1904 miheca). 1901 miheca, ira ko no 'edo salifong to i Zhangpu, dengan saka 4 folad tangasa 8 folad, mata'elif ko 2 'ofad no tamdaw, salongan mo^etep ira ko cecay (2,000) tamdaw ko mapatayay. 1904 miheca, ci Marston tayra cingra i maraayay a Yongchun isingan a malaising, pacomod to sarakatay "X" a sakadademak tona isingan. 1908 miheca, o fafahi ni Marston masofoc to cecay fafahiyan a wawa ci Marjorie Gordon Maxwell(1908-2000). Ci Marston i Zhangpu (1899-1904 miheca), itira i Yongchun (1904-1919 miheca) midemak to isingan a sinting tangasa 20 miheca ko halafin, nanoya malalinah tayra i Beijing kakomodan isikako malasingsi, o nira a nifana'an o no fafahiyanan, orasaka mala citodongay i Beijing kakomodan isikako fafahiyanan kakeridan, o pikingkiw ningra mihapiw i adihayay isingan a casi, halo 1925 mihecaan Kapolongan Inkiris fafahiyanan casi mahapiw to cecay tilid "'Ongangilan adada no Congko", mi'eses to 'Ongangilan adada o saka fiyol tayra i sawawaan a masasiroma, saka tokaden ko pisofoc ta manga'ay ko pisofoc. Ci Marston itira i Beijing kakomodan isikako mapatadamaan ko itiraay a malaisingay, tinako ci Lin Qiaozhi. Saka tosa wawa ni Ma Yakop ising (Dr. James Laidlaw Maxwell, Jr.), i 1873 miheca 6 folad 9 romi'ad masofoc, 1900 miheca maocor tayra i Tayan malasinkiwsi, saka tosa miheca 2 folad 14 romi'ad tahini i Taywan, itira i Sinlo isingan; 1900 miheca, patikoen ko ci loma'ay toya Taynan lilawkaw isingan "Kola wising", onini a loma' ikor o wawa ni Xu Tingguang ci Xu Xunrong (1861 miheca 5 folad ko sofoc) a loma' . Paisngan malinah tayra i fa'elohay nipatirengan loma', o sarakatay a isingan itini i Taywan, saci ngangan sa Sinlo isingan. Masakapahay ho saka tosa Ma Yakop itini malaising, misa'icel papisawad to apiyan, masingkiay ato malacaanay adada. 1901 miheca 10 folad 9 romi'ad, saka tosa Ma Yakop aci Millicent Bertha Saunders kaying (1871-1961) pataloma' i Hongkong. Tangasa 11 folad 4 romi'ad (telangay komi 9 folad 24 romi'ad) patiko tayni i Taynan citodong to isingan. 1901 miheca tangasa 1923 mihecaan, saka tosa Ma Yakop ising mapalahad to 'alomanay minanamay: ca Zhou Yushan, Gao Gaoyuan, Du Yingqing, Huang Dengke, Lin Daru, Wu Hefu, Lin Qi, Wang Qingru, Xie Dingdu, Cai Chao, Zhang Ben tamdaw, mala tadamanay to i kiwkay ato syakay, tadamaan ko nidemakan i syakay. 1911 miheca, 75 ko mihecaan ni Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) misawad to ko tayal, miliyas to tayal i London isingan sinting yafayof , mala mikawitay to a mitiiday, malinah tayra i Kent a Bromley no London a maro'. 1915 miheca 21 romi'ad, piharatengan 50 miheca to katayni no Ratoh i Taywan, satimolan kiwkay no Taywan ira ko 100 a kiwkay patafo ci Ma Yakop ising mararamod tosapakaolah. Citodong ci Ma Yakop malamato'asay kafoti'an i isikakoyin, maro'ay i isikakoyin a mitiliday ira ko 50 o mamaocor tayra i kasakitakit a matayal. Mikawit ci Ma Yakp to isingan yafoyof a Medical Missions at Home and Abroad, sapicokeroh to isingan a sinkiw to ratoh itira i kasakitakit sinkiw kasa'opoan. Laloma'an ato kapatay 1918 miheca 1 folad 23 romi'ad, miliyas to hekal ca Ma Yakop a mararamod, 83 ko mihecaan itini i hakal. 1921 miheca 3 folad 6 romi'ad, itira i Brunley no London a Inkiris miliyas to hekal ci Ma Yakop, 85 ko mihecaan ningra itiya, mapalakapot to fafahi matadem i Plaistow no St. Mary a pitademan. Tatosa ko wawa ningra to fa'inayan, maeminay malaisingay ko tayal. Sakakaay wawa ci Marston (pifalic no Taywan: Ma Yahani) itira i Yongchun, Quanzhou no Congko a malaisong, saka tosa a wawa ci sakatosa Ma Yakop itiniay i Taynan Sinlaw isingan ko kalaising. 1923 miheca, ci sakatosa Ma Yakop matahidang no "Citanengay hakasi isikay" , citodong malakanci tayra i Shanghai. 1935 miheca to ikor, minokay ci Marston ising tayra i Inkiris, maro' i Brinkley no Cambridgeshire. 1937 miheca, ci sakatosa Ma Yakop mala citidongay no itiraay i Congko a Hongsicikay, tangasa 1940 miheca o nika tatiih no tatirengan minokay tayra i Inkiris. 1949 miheca mafalic to ko cengel no Congko itiya, ci sakatosa Ma Yakop tayra cingra i Hangzhou no Congko mipatadoay to mano'no'ay ko fanges adadaay. 1951 miheca 8 folad 10 romi'ad, mapatay cingra i Hangzhou, ira ko 78 no mihecaan I hekal, matadem i Hangzhou. 1961 miheca 7 folad 25 romi'ad, ci Marston ising mapatay i Inkiris, ira ko90 no mihecaan i hakal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ma jako~up == ʦimo~us ɾajtəɾo~u maswiɾ (inkiris: *aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), no~u ħo~uɾam a pifaɾiʦ paŋaŋan ʦi ma jako~up ħan, maso~ufo~uʦ i so~ukəɾan no~u inkiris, o~u maɾaisiŋaj, siŋkiwsi ato~u fo~uksi nio~uʦo~uran no~u ʦiwɾo~u kiwkaj no~u inkiris, itija i patəɾo~uʦan no~u ** siʦi a tajni i satimo~uɾan no~u tajwan misintiŋ ato~u maɾaisiŋ, o~u sarakataj no~u ʦiwɾo~u kiwkaj no~u inkiris tajni i tajwan maɾasiŋkiwsi, miɾəʦaɬ~ɮ ʦi makaj isiŋan ko~u kaʦiŋaŋan. itira ʦiŋra i tajnan patirəŋ to~u saʡajawaj isiŋan * "kansiʦiə isiŋan" . ʡo~urip kaʡəmaŋan ato~u pitiɾiɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮ **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) maso~ufo~uʦ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ʦano~un *atə taɬ~ɮamaʦi no~u so~ukəɾan a kiwkaj no~u ɾaɾo~umaʡan, o~u ʦiwɾo~u no~u kiwkaj ko~u mama niŋra. **** miħəʦa, ʦi ma jako~up nai mrs *ɾəno~urʦħj pako~uniraaj kiwkaj a pitiɾiɬ~ɮan (ɾaɬ~ɮj *ɾəno~urʦħjʡs frəə ʦħo~u~urʦħ sʦħo~uo~uɾ) a misawaɬ~ɮ. **** miħəʦa, misawaɬ~ɮ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~uŋti kawʦo~uŋ (ro~ujaɾ ħi*ħ sʦħo~uo~uɾ, əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ). iko~ur miʦo~umo~uɬ~ɮ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮ, makaaɾa to~u ɬ~ɮajkako~u (b~b~v.a. **** miħəʦa), so~usi (m.a. **** miħəʦa), isiŋan pitiɾiɬ~ɮ (**** miħəʦa), pakaaɾa to~u no~u əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɾrʦp ato~u ɾrʦs to~uɬ~ɮo~uŋ, itira i ɾo~unɬ~ɮo~un b~b~vro~umpto~un ʦo~unso~u~umptio~un ħo~uspitaɾ maɾaisiŋ to~u * fo~uɾaɬ~ɮ. **** miħəʦa, itira i xiamən o~u nano~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj a sinkiwsi ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ pakəro~uħ, o~u papato~uɬ~ɮo~uŋən ko~u tajwan a maɾo~u pisintiŋan to~u isiŋan pitinto~u, o~u rarisrisən ko~u maɾaisiŋaj patajra maɾa siŋkiwsi saan. **** miħəʦa, ʦi ma jako~up nai inkiris a b~b~virmiŋħam *ənəraɾ ħo~uspitaɾ maɾaisiŋ, itija masasiʡaraw to~u fafaħi niŋra, o~u nano~u b~b~vro~uaɬ~ɮwaj ʦiwɾo~u kiwkaj a saɾikaka, o~u fo~uksi no~u kiwkaj ʦi rəb~v. maʦkən*iə itija i ʦəʦaj kasaʡo~upo~uan ni ma jako~up, maɾitəmo~uħ ko~u nai ʦo~uŋko~u xiamən mino~ukajaj ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, nano~uja nai ʦiŋraan ko~u pakatəŋiɾ to~u tajwan (fo~urmo~usa) sanaj a ŋaŋan, itija ʦi ma jako~up ** ko~u miħəʦaan niŋra, o~u nika ħərək ħo~u naŋra ʦi marj annə *o~uo~uɬ~ɮaɾɾ kajiŋ a patapaŋ, o~u mamiɾijas ito~u to~u nijaro~uʡ, miɾijas to~u taɬ~ɮamanaj ko~u ɾifo~un i b~b~virmiŋħam, maŋaɾaj tajra i fo~urmo~usa (tajwan). miɾəʦəŋ ʦiŋra to~u fo~ukəs, pafəɾi to~u kao~uɾaħan a fafaħijan, to~uɬ~ɮo~uŋ ʦaaj ko~u mamakəto~un ko~u saʡo~uʦiɾ, maɾəkapo~ut ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ pakatamina miɾakəʦ to~u rijar, pasajra maraajaj a tajwan . iko~ur tajra i w*r*b~b~vo~u~ur*, b~b~vab~varia, b~b~vərɾin, pro~u~ussia mitiɾiɬ~ɮ to~u * miħəʦa, pitiɾiɬ~ɮan itija mikiŋkiw to~u saki tampija, o~u nian ko~u nikiŋkiwan a tiɾiɬ~ɮan, maso~uwaɾ ko~u rəməs a kaŋ, itija pakaaɾa to~u m.ɬ~ɮ. a po~umpaj. saʡajawaj tajni i tajwan **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up mito~uo~ur ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksian nai inkiris to~u "po~uɾo~unaisə" tamina a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, miɾakəʦ to~u ʦapə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə , into~u~ujaŋ, itija to~u i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i sħaŋħai no~u inkiris a saʡətaɾ. ʦi ma jako~up itini ʦiŋra mirarakat to~u kaɾo~ukiwkaj, isiŋan, manəŋnəŋ niŋra ko~u ʡajawaj maɾa siŋkiwsiaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, taŋasa i xiamən, minanam to~u so~uwaɾ. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, wo~u~u sħo~u~uiwən ato~u tato~usaaj mito~uo~uraj i takao~u maʦakat, miso~uɾap i tajwan to~u saka so~uŋiɾaʡ a misiŋtiŋ, maħərək miso~uɾap i, saan itira i tajnan ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ikaka to~u no~u takao~u kaʡaɾo~uman, maŋaʡajaj o~u panəkəran ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u pisintiŋ sato~u. i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakapo~ut patiko~u tajra i xiamən. tajnan ko~u~uasiki kasaʡo~upo~uan (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ). **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up o~u nai kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj a siŋkiwsi ato~u isiŋan ko~u kaʦiŋaŋan, mikaɾiʦ to~u məta ħaw i takao~u no~u tajwan taɾaħəkaɾ, miħakəɾo~uŋaj ira ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, wo~u~u sħo~u~uiwən, ʦħən *iɾo~u~u, ħo~u~uaŋ *ia*ħi, xiamən mito~uo~uraj ʦi ɾi xiɾin aʦi waŋ ajan. iko~ur no~u to~usa to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up miʦo~umo~uɬ~ɮ i tajnan, i paksiki (aniniaj sinɾo~uŋki) ɾo~umaʡ ni mr. nəiɾ mʦpħaiɾ paɾafaŋ . **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ (to~uŋʦi * miħəʦa), sako~uwanaj no~u takao~u ʦi wiɾɾiam maxwəɾɾ o~u niʦaɾiwan niŋra a tajnan fo~usja ko~u~uasiki a ɾo~umaʡ, pato~uro~urən niŋra ʦi ma jako~upan, maɾo~u kasaʡo~upo~uan. ʦi ma jako~up misatapaŋ to~u minəŋnəŋ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj a misintiŋ, o~u sapipatənak, o~u pipaisiŋan ko~u to~uɬ~ɮo~unŋ, parafas ko~u pisiŋtiŋ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj misitapaŋ i tajwan patirəŋ to~u pisiŋtiŋan, maɾa piħaratəŋan no~u kapo~uɾo~uŋan. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maɾa kaʡo~usian no~u kampo~u~ujako~u~u, saʦiso~uwaɾ sa o~u miaɾaaj to~u faɾo~uʦo~uʡ, mata no~u tamɬ~ɮaw saan ko~u piɾaɾikaf, kaɾo~u sapo~uɬ~ɮo~uħən no~u finawɾan, taɾijo~ukən ko~u isiŋan, pataɾaw taɬ~ɮtaɬ~ɮən ko~u kiwkaj, kariʡaŋən ko~u mito~uo~uraj saɾikaka, taħaiko~ur maɾa karawrawan, o~uja "ko~u~uasiki a ɬ~ɮəmakan", o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sako~uwan to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮan piɾijas ħan ʦi ma jako~up. kaitira ni ma jako~up i tajnan ħo~usja ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾinaħ tajra i ro~uma nijaro~uʡ. isiŋan pisiŋtiŋ kiaw no~u takao~u, pitao~u kiwkaj (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) ɾinaħ sato~u ʦi ma jako~up tajra i kaitiraan no~u inkiris mapaɬ~ɮama itira i kiaw no~u takao~u (ʦiʦin takao~u), miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u pisatapaŋ a ɾiħaj, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u isiŋan a pisiŋtiŋ. iko~ur sato~u, ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi patiko~u ʦiŋra tajra i xiamən. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** fo~uɾaɬ~ɮ, nai inkiris a maɾaɾiʡaʦaaj tamɬ~ɮaw ʦi b~b~vi *iɾin kəriɬ~ɮən niŋra ʦi ma jako~up tajra i ʦisan (jisan? ) maŋata to~u pakʦa, pama ato~u ŋataaj no~u tajnan a jiʦin, to~u~uo~utin, kaŋana a nijaro~uʡ no~u taŋafo~uɾan a misiŋtiŋ maɾaħamħaman no~u itiraaj, saka patirəŋ itira to~u kiwkaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maʡaʦa ʦiŋra to~u səra i kiaw patirəŋ to~u kiwkaj, o~u niaanan ko~uja saʡajawaj mapatirəŋ kiwkaj no~u tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj * "takao~u kiwkaj", aniniaj kiaw kiwkaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj itira i xiamən a fo~uksi ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un tajni i takao~u, mipaɬ~ɮaŋ ʦi ma jako~up isiŋan to~u * ɾipaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un mipaino~uʡ ʦi ʦħən *i, ʦħən *iŋħə, *ao~u ʦħaŋ aʦi ʦħən wəi, o~unini sarakataj pipaino~uʡ i tajwan. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up itira kaʡajaw no~u kiwkaj, patirəŋ to~u maʡəɬ~ɮəŋaj matəɾi ko~u * kafo~utiʡan a isiŋan, sarakataj o~u ʦitaɬ~ɮamanaj a isiŋan i tajwan, mapaɾasawaɬ~ɮajto~u anini. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mapaʡaraw ʦi ma jako~up ʦi wamb~b~varɬ~ɮ isiŋan to~u maɾo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj piko~uwan piʦo~umo~uɬ~ɮan a isiŋ no~u ʦo~uŋko~u, itini i takao~u (kiaw), o~u tatajaɾən o~u pinəŋnəŋ to~u paɬ~ɮaka tamɬ~ɮaw to~u tiriŋ (itija ira ko~u ** tamɬ~ɮaw) ato~u parato~uħ pasifanaʡ to~u kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. miɬ~ɮama ʦiŋra to~u isiŋan ni ma jako~up itira i kiaw, i **** miħəʦa, to~una tajra ʦi ma jako~up i tajnan ħo~usja i, o~u itiraaj i kiaw isiŋan pato~uro~ur ħan ʦi wamb~b~varɬ~ɮ isiŋ a parariɬ~ɮsa. o~u faɾo~uʦo~uʡ o~u fanaʡ ni ma jako~up, majakjak to~u i maraaraajaj ko~u ŋaŋan a kafanaʡan, marariɬ~ɮ nai təno~ukaj no~u tajwan ŋaɾəf itiraaj i pəŋħo~u~u maraajaj tajni a mipaisiŋ tamɬ~ɮaw, saka o~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa naŋra, nano~ujaan paso~uʡəɾin to~u mipatənakan ni ma jako~up to~u ŋaʡajaj rato~uħ. o~u tamɬ~ɮaw no~u kiwkaj ranikaj sato~u mato~uŋaɾ, ira ko~u nai aajaj nai pitaw (fo~uŋsan) tajni i kiaw a mikiħatija to~u ɾiħaj, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maʡaʦa ʦiŋra to~u ɾo~umaʡ i kaʡamisaj aɬ~ɮawaŋ no~u pitaw, patirəŋ to~u kiwkaj maɾo~u isiŋan, o~u kiaw sarakataj isiŋan i kiaw ato~u kiwkaj, nano~uja sarakarakat sato~u i kiaw, pitaw maɾito~usa. iko~ur **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umʡaɬ~ɮ ʦi ɾisiw mararamo~uɬ~ɮ (rəb~v. ħo~u~u*ħ ritʦħiə) nai inkiris tajni i tajwan a mipaɬ~ɮamaaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up pakajra i xiamən ato~u sħanto~uo~u~u a tajra i ħo~uŋko~uŋ, itira i ħo~uŋko~uŋ a taɬ~ɮakiwkaj pataɾo~umaʡ ʦi marj annə *o~uo~uɬ~ɮaɾɾ a kajiŋ, ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un ko~u mikəriɬ~ɮaj mito~uʡəkaj. **** miħəʦa (to~uŋʦi * miħəʦa), saka * miħəʦaan ni ɾisiw tajni i tajwan itija, ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u tajwan to~u pakajniaj rakəs kiɾaŋ ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saka maŋaɾəf ko~u aʦək no~u finawɾan no~u tajwan to~u paɬ~ɮaka a pito~uo~uran paɬ~ɮaka a tamɬ~ɮaw, mapəɾəŋ ko~u kiwkaj, ʦi mapatajaj ko~u mito~uo~uraj, o~u ħo~uɾam ato~u paɬ~ɮaka maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u marariʡaŋ. o~u nano~u nijaro~uʡaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan ko~u mio~uro~uraj saan paɬ~ɮaka, ʦaaj piŋo~uɬ~ɮo~u to~u "katatəɾəkan" a sapato~uɬ~ɮo~uŋan, kinapinapina a miɾijaŋ. o~u nikaəʦa kaħaɾafin ni ma jako~up pataɾo~umaʡ i ħo~uŋko~uŋ, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapəkpək no~u mariʡaŋaj ʦi *ao~u ʦħaŋ tinto~usi, ro~ufo~uən to~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja i pitaw kiwkaj mapəɾəŋ no~u mariʡaŋaj . * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *ħo~u~uaŋ *iŋfəŋ tnto~usi mapataj no~u itiraaj i ko~usja mariʡaŋaj tamɬ~ɮaw . * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maaramo~uɬ~ɮ patko~u tajni tajwan. * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi ɾi siw mako~umo~uɬ~ɮ to~u tiɾiɬ~ɮ patajra i kaħiʦəraan no~u inkiris taro~uko~us aɾi*o~u~uo~u , parato~uħ to~u makariʡaŋaj kiwkaj i tajwan a ɬ~ɮəmak, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapisaɾo~uf to~u ɬ~ɮəmak. o~u aɾi*o~u~uo~u patajra i ʦo~uŋɾi i kasaɬ~ɮəmakan ato~u taɬ~ɮamanaj ħo~uŋti (prinʦə sħo~u~uo~uko~uŋ), pakajni pipaɾita no~u tajwanfo~u takao~u, miɾo~uŋo~uʦ to~u maʦiŋ təfo~uʦən ko~uja mariʡaŋaj ato~u mipəɾəŋaj to~u kiwkaj ɾo~umaʡ, ɬ~ɮafo~uŋ paɾo~uɾo~uɾən to~u *** a paɬ~ɮaka pajso~u(sakatajaɾ ɬ~ɮafo~uŋ *** pajso~u, ɾaɾo~umaʡaj a ɬ~ɮafo~uɬ~ɮafo~uŋ *** ko~u paɬ~ɮaka pajso~u) satəfo~uʦ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u nipatirəŋan a kiwkaj i pitaw, maɾijaw ħaʦa no~u ħitaj a miɾəfək. maʦakat ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris ʦi *o~uħn *ib~b~vso~un itija i, saan taɬ~ɮamaan ko~u naɬ~ɮəmak sato~u, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ħitaj nai ħo~uŋko~uŋ, iko~ur ira ko~u * tamina masiikəɬ~ɮ i takao~u anpin, to~uɬ~ɮo~uŋaj piɬ~ɮama to~u paɬ~ɮaka saan, so~uʡəɾinaj o~u sapipataɾaw. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡas, ʦi majako~up mapako~uko~ut aʦi *ao~u ʦħaŋ mipataj to~u tamɬ~ɮaw taɬ~ɮəmən i sasəra no~u kiwkaj a misiməɬ~ɮ. ʦo~uŋɾi kasa kitakit a maɾajap ko~u parato~uħ, miʡəsəs to~u min sako~uwan a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mipatiħi to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris a ɾipaɾaw miɾətəp, nano~uja fo~u~uʦiən ʦiənjo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u mitənaʡaj i rijar ʦi *əŋ xianɬ~ɮə mapato~uro~ur ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miɬ~ɮəmak. ʦi *əŋ xianɬ~ɮə i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taħini i tajwan. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, so~ufitaj ni inkiris ʦi ɾiəo~u~ut *o~u~urɬ~ɮo~un itira i anpin miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saraħiɬ~ɮ, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ miɾipaɾaw to~u anpin matatəɾək, miʦo~ukəraj kakəriɬ~ɮan ʦi *iaŋ *o~u~uo~u*ħən namaɬ~ɮo~ukaʡ i kinapataj sato~u; iko~ur pasimiɾaɾiʡaʦaaj miso~uro~ut to~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u so~ufitaj a pajso~u. taŋasa i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *əŋ xianɬ~ɮə aʦi *i piɾ-ħo~uo~un patirəŋ to~u * to~usir a nikatatəɾakan, sapi saɾo~uf to~u rakəs a kaɾaɾijaŋan. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patiħi ʦi ma jako~up to~u ħitaj a tamina no~u inkiris a sinʦiw ʦi ɾo~urɬ~ɮ ʦ.sʦo~utt, anpin ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi mr.*ib~b~vso~un, xiamən ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi mr. ro~ub~b~vərt swinħo~uə tajra i pitaw, ato~u fo~u~uʦo~u~uo~u tawtaj misaɾo~uf to~u kakariʡaŋ no~u kiwkaj, maaɾa ko~u ** no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. saiko~uraj manʦin mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kiwkaj **** a pajso~u maɾaħəʦi ko~u anaɾaɾ, pataɾaħəkaɾ to~u sinkiwsi maŋaʡaj i tajwan i kasanijaro~uʡ mitinto~u a maro~uʡ a saɾo~uŋo~uʦ, ato~u "iko~ur ano~u ira ko~u faŋafaŋ, o~u ʦo~uŋko~u paɬ~ɮaka ko~u miɾiʦɾiʦaj" o~u sapaɬ~ɮama to~u mitinto~uaj, nano~uja o~u sakaŋaʡaj to~u no~u sinkiwsi a miʦo~uwat. nano~uja mitəɾak ʦi ma jako~up patiko~u tajra i tajnan ħo~usja, o~u kamaro~uʡan niŋra i takao~u mapakaʦo~uraħ aʦa, maɾasawaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮafo~uŋ to~u pataɾo~umaʡan itija. tajnan tiŋakaħ kiwkaj (**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ) (******** (***********-********)) **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ma jako~up pakarijar ko~u rakat nai takao~u tajra i anpin . **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kəriɬ~ɮan ni ma jako~up ko~u miɬ~ɮamaaj ʦi wo~u~u wənsħo~u~ui, *ao~u ʦħaŋ patiko~u tajra i tajnan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮan, itira i katimo~uɾ sjanan ɾiɾawkə fo~u~utaŋ ħaŋapo~uj (aniniaj tajnan wijminki ato~u pakmənɾo~ukaw, ŋataaj no~u tajnan ʦiʦo~u~uŋ pitiɾiɬ~ɮan po~uajtəŋ) miʦaɾiw to~u **** fakəʦiw a səra ko~u~uʦo~u~u təɾaŋaj ɾo~umaʡ, patirəŋ to~u ʦəʦaj ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj paisiŋan . * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakataj ira ko~u * tamɬ~ɮaw itira i ɾiɾawkao~u~u kiwkaj mipaino~uʡ, ʦi ɾisiw fo~uksi ko~u paino~uʡaj itija. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up itira i ʡaɾo~umanaj ko~u tamɬ~ɮaw a tiŋakaħ kij miʦaɾiw to~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ, pipatirəŋan to~u tiŋakaħ kiwkaj, tiŋakaħ kiwkaj o~uja aniniaj tajwan kristo~u ʦiɾo~u kiwkaj taipiŋjiŋ kiwkaj. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tiŋakaħ kiwkaj ira ko~u * tamɬ~ɮaw paino~uʡaj, ʦi ɾisiw fo~uksi ko~u paino~uʡaj itija. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ to~u pakʦa kiwkaj, saɾo~uŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw miɾiħajaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾiso~uʡ ʦi ma jako~up mararamo~uɬ~ɮ to~u pakʦa kiwkaj * a ɾipaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, mikəriɬ~ɮ ʦi ma jako~up to~u maʡəɬ~ɮəŋaj *** ko~u tamɬ~ɮaw i kamana kiwkaj, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ saɾo~uŋan *** tamɬ~ɮaw miħakitijaaj miɾiħaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) tajra i tajnan ħo~u~usja mipaɬ~ɮaŋ, o~u nano~u ʦiwɾo~u kiwkaj i inkiris saka to~usa itiniaj i tajwan maɾaisiŋaj a siŋkiwsi . masapinaŋ ni ma jako~up to~u nika taɬ~ɮa sinano~ut so~uʡəɾin no~u jinʦo~u~umin, ikaka to~u pajraŋ ko~u piɾajap to~u rato~uħ naŋra, o~urasaka, kaitinian i tajwan, mirarakat to~u jisan ato~u tənikaj ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, miɾakəʦ to~u ɾo~uto~uk, tao~u~ura i kasa nijaro~uʡ no~u taŋafo~uɾan mipaisiŋ mipatənak. ʦaaj ka pina miħəʦa, nai inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj a rato~uħ mapaɾo~uma niŋra, maɾo~upisak taŋasa satimo~uɾan no~u tajwan nai taʦjasi ʡaɾo~u a taɾatimo~uɾ saʡətaɾ, patirəŋ to~u to~uɾo~uaj saʡətaɾ a ko~uwan; saka * saʡətaɾ, katimo~uɾaj siɾaja finaʦaɬ~ɮan (pakʦa, to~utin); saka * saʡətaɾ, təno~ukaj ato~u ja finaʦaɬ~ɮan (piħo~u, kaji); saka * saʡətaɾ, kaʡamisaj saʡətaɾ a paʦaj finaʦaɬ~ɮan (po~uɾi, ħo~uŋwan, sinkaŋ). o~u kaitini ni ma jako~up i tajwan i, kafanaʡən ni ma jako~up ko~u ɾiɾisaj no~u rijar a kasa nijaro~uʡ, ikaka no~u miʦo~uɾo~uʡaj tamina to~u kakaənə ko~u miʦo~uɾo~uʡaj to~u apijan a tamina ko~u kaaɬ~ɮiħaj, to~una manəŋnəŋ ko~u ko~umaənaj to~u apijan tamɬ~ɮaw to~u nika ko~u~uɬ~ɮo~us awaaj ko~u ʡiʦəɾ no~u papisiŋan, taɬ~ɮa ka ʦaɾəmʦəman no~u faɾo~uʦo~uʡ. iko~ur to~u pino~ukaj ni ma jako~up tao~u~ura i inkiris, o~u nika ɬ~ɮo~ukaʡ a makariʡaŋ ŋaʡaj to~u sanaj saka miɾijaŋ ʦiŋra to~u ɬ~ɮəmak no~u inkiris sifo~u to~u pipaʡaʦa to~u apijan i ʦo~uŋko~u. **** miħəʦa, ʦitijaɬ~ɮ ko~u fafaħi ʦi marj ni ma jako~up, o~u katatiiħ no~u tiriŋ saka mino~ukaj tajra i inkiris to~u sapiso~ufo~uʦ, ira aʦa ko~u ɬ~ɮəmak ni majako~up ʦaaj ka ɾaħakəɾo~uŋ, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦipo~ujapo~ujaj faf*aħi ni ma jako~up saʦəʦaj sato~u mino~ukaj tajra i inkiris, maro~uraj mafaɬ~ɮəs ko~u rakat i tamina, maɾaina ira ko~u ɾatiiħ maɬ~ɮo~ukaʡ. * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi tħo~umso~un nai xiamən tajni i tajwan, * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u pitiɾiɬ~ɮ ni ma jako~up a so~uwaɾ, miɬ~ɮəmak to~u sapifaɾiʦ to~u no~u pajraŋ a faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ saħaʦa. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, miɾijas ʦi ma jako~up to~u tajwan, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taħiniaj i tajwan ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) miʦaɬ~ɮa to~u əɾawko~u isiŋan ko~u tajaɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) isiŋ miɾijas mino~ukaj tajra i kitakit, isiŋan taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi an pitiro~u isiŋ to~una taħini niŋra i tajwan a misitapaŋ mafo~uħat . ʦi an pitiro~u isiŋ ko~u maɾajinʦiwaj ħaw i, iko~uraj aɬ~ɮaɬ~ɮaaj tamɬ~ɮaw maŋaɾəf to~u ka ʡaɾo~uman saka misafaɾo~uʦo~uʡ to~u miʡaʦa to~u səra patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj isiŋan. **** miħəʦa taŋmən isiŋan miɾəsasiki, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ nao~u matəɾaŋaj maɾinaħ tajra faʡəɾo~uħaj a tiŋəro~uħ, paŋaŋan ħan to~u "faʡəɾo~uħaj (sinɾao~u) isiŋan" . **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u sakakaaj wawa ni ma jako~up to~u faʡinajan ʦi masəto~un (tajwan a pifaɾiʦ: ma jo~uħani, *o~uħn prəsto~un maxwəɾɾ) maso~ufo~uʦ i b~b~virmiŋħam, itija ʦaaj ħo~u ka taŋasa ʦi ma jako~up i inkiris. taŋasa ʦi ma jako~up i inkiris i, maro~uraj to~u rakat i rijar masamo~uʡ ko~u tirəŋ, saka ʦaaj to~u kaŋaʡaj patiko~u tajra i tajwan. sakina * tajni i tajwan a misintin (**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) (******** (***********-***********)) **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up ħaɬ~ɮiɬ~ɮi sa to~u ka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tatəɾəʦan maɾaħakəɾo~uŋ to~u fafaħi miɾijaw tajni tajwan, inkiris a kiwkaj saɾikaka ʦi jo~u~u rao~uɾi mararamo~uɬ~ɮ miħakəɾo~uŋ tajni tajwan. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i, aɬ~ɮaɬ~ɮa k fafaħi ni ma jako~up, ʦo~uŋko~u franʦə maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ito~u, ʦi ma jako~up ato~u fafaħi maɾaħakəɾo~uŋ mitako~up to~u saiko~uraj tamina miɾijas, tajra i xiamən. kaitini naŋra i tajwan ʦaaj paka * miħəʦa ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nawħani ko~u tatirəŋan ko~u niħaənan saka o~u pinakaj to~u tajra i inkiris. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up mararamo~uɬ~ɮ mino~ukaj tajra i inkiris. kaitiraan i inkiris saʡajawaj mino~ukaj i inkiris o~u pisintiŋan itija, maħapinaŋ ni ma jako~up ko~u no~u ħo~uɾan a ro~uma tiɾiɬ~ɮ ranikaj a nanamən, nano~uja misaʡiʦəɾ to~u ʦiŋra mikiŋkiw miʦikəro~uħ to~u ro~uma a tiɾiɬ~ɮan to~u nano~u so~uwaɾ no~u tajwan a piwijʦi o~unto~u, misatapaŋ mifaɾiʦ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, misaʡiʦəɾ to~u tiɾiɬ~ɮan pisintin a tajaɾ. **** miħəʦa ma jako~up paħanħan mino~ukaj tajra i inkiris i, itira i ɾo~unɬ~ɮo~un ħamstəaɬ~ɮ, ħəatħ ɾaɾan ** ħaw, o~ujaan ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan miʦikəro~uħ to~u tajwan a so~uwaɾ to~u piwijʦi o~unto~u. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~usa wawa ni ma jako~up to~usa maso~ufo~uʦ. ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maɾaħəʦi niŋra mifaɾiʦ ko~u no~u xiamən a ŋiħa faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ . o~urasaka, saʡiʦəɾ sa ʦi ma jako~up mirinaʡ to~u ro~uma tiɾiɬ~ɮ no~u faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a tajaɾ, o~urasaka o~u niaanan ko~u saka ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u kəmi a maɾaɾisan maɾo~utaj ko~u tatirəŋan. nawħani o~u ħaħaɾafin i ʡanəŋan ko~u aro~uʡ, saka pato~ukaʡən to~u ʡapo~uɾ miʦo~ukəraj to~u ko~uro~ur niŋra ira to~u ko~u ** miħəʦaan no~u ɾafin, mataʡənaŋ i masanano~umaj kafo~utiʡan. nano~ujaan, mitiɾiɬ~ɮ ʦiŋra to~u əŋɾisħ prəsb~b~vjtərian missio~un "i ʦo~uŋko~u ko~u rato~uħ" ato~u ʦo~uŋko~u a rama a tiɾiɬ~ɮ pito~uɬ~ɮo~uŋan, o~u nai ʦo~uŋko~uaj a miɾiso~uʡaj i, kao~uɾaħan niŋra a miħamħam, matija o~u: mo~uŋo~uɾia a *iɾmo~uo~u~ur, ʦħinʦħəw a *rant, b~b~virminħam a *rab~b~vb~b~və, b~b~vo~u~urns tħo~umso~un a sinkiwsi. itira i ɾo~unɬ~ɮo~un pəntħərto~un ro~uaɬ~ɮ *** ħaw ko~u aro~uʡ ni ma jako~up, ira ko~u *, * miħəʦa ko~u aro~uʡ itija. **** miħəʦa, * fo~uɾaɬ~ɮ, mipatirəŋ i ɾo~unɬ~ɮo~un isiŋan sintiŋ jafajo~uf , ʦi ma jako~up saʡajawaj no~u jo~ufajo~uf a mitiɾiɬ~ɮaj, iko~ur miʡaʦaaj ko~u jo~ufajo~uf to~u səra ħi*ħb~b~vo~u~urj park a paɾa to~u **-** ħaw, o~u paɾo~uŋ no~u kasasiikəɬ~ɮ no~u isiŋan a ɬ~ɮəmak o~u ʦiiraaj ko~u ʦi to~uɾo~unaj, sapipaisiŋ a pisintiŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u ʦiŋraaj ko~u ʦisako~uwanaj, nawħani o~u karo~urajan ano~u əʦa siŋkiwsi a rarima mapo~uɾo~uŋ maɾaħəʦiaj to~u . iko~ur, miʡaʦa ʦi ma jako~up to~u səra i ** ħaw a ħi*ħb~b~vo~u~urj park, maɾinaħ ko~u aro~uʡ. **** miħəʦa, paʦakat ʦiŋra to~u saka ʦəʦaj i tajwan to~u no~u ro~uma piwijʦi a sapirinaʡ, sapisiɾsiɾ to~u tiɾiɬ~ɮ a sapirinaʡ sakatajaɾ, maɾaħəʦiaj aʦa to~u iko~ur saka ʦəʦaj pirinaʡan kajsja "ʦiʦəntaŋ" patiɾiɬ~ɮan ato~u saʡajawaj sinpo~un i tajwan (tajwan ħo~usja kiwkaj sinpo~un) mapatirəŋ. saka na * mino~ukaj i inkiris **** miħəʦa, ɾo~unɬ~ɮo~un miɬ~ɮəmak to~u taʡakaj kasakitakit sinkiw kasaʡo~upo~u, ʦi ħo~u~uɬ~ɮso~un tajɾo~ur, b~b~vənmiŋ ħai, *aʦo~ub~b~v ma (ma jako~up) itini i saʡo~upo~u a papəɾo~u. saan, paso~uwaɾ sa ʦi ħo~u~uɬ~ɮso~un tajɾo~ur: "** miħəʦa ko~u kaitira no~u mako~u i ʦo~uŋko~u, so~uʡəɾinaj to~u o~u apijan kaɾaɾiʡaʦa i ʦəʦaj ɾipaj makariʡaŋ ko~u ʦo~uŋko~u, ikaka no~u sinkiwsi a ŋaʡajaj ɬ~ɮəmak to~u ʦəʦaj miħəʦa"; ni ma jako~up a so~uwaɾ: "paɾafaɬ~ɮəs sa to~u masaʦiʦiŋaj masaʡo~ufaɬ~ɮaj mapaɬ~ɮəs a tamɬ~ɮaw no~u ʦo~uŋko~u, mana sapatər sa kita o~u inkiris, a ʦaaj piɾijaŋ to~unini taɬ~ɮamanaj a kaʡaʦəkan a raraw?" maħərək ʦi ma jako~up papəɾo~u, kasaʡo~upo~uan awaaj ko~u miɾijaŋaj to~u piħajɬ~ɮa i kaɾaɾiʡaʦa to~u apijan a pikəto~un. **** miħəʦa, sakakaaj a wawa ʦi marsto~un (tajwan pifaɾiʦ: ma jo~uħani, *o~uħn prəsto~un maxwəɾɾ) aʦi əɬ~ɮitħ ɾiɾɾj isaaʦso~un (****-****) mararamo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi marsto~un mao~uʦo~ur no~u sinkiwkaj tajra i fo~u~ujian no~u ʦo~uŋko~u, itira i *ħaŋpo~u~u ko~u ʡajaw maɾa isiŋ (****- **** miħəʦa). **** miħəʦa, ira ko~u no~u ʡəɬ~ɮo~u saɾifo~uŋ to~u i *ħaŋpo~u~u, ɬ~ɮəŋan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ, mataʡəɾif ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, saɾo~uŋan mo~uʔətəp ira ko~u ʦəʦaj (*,***) tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj. **** miħəʦa, ʦi marsto~un tajra ʦiŋra i maraajaj a jo~uŋʦħo~u~un isiŋan a maɾaisiŋ, paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u sarakataj "x" a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~una isiŋan. **** miħəʦa, o~u fafaħi ni marsto~un maso~ufo~uʦ to~u ʦəʦaj fafaħijan a wawa ʦi marjo~uriə *o~urɬ~ɮo~un maxwəɾɾ(****-****). ʦi marsto~un i *ħaŋpo~u~u (****-**** miħəʦa), itira i jo~uŋʦħo~u~un (****-**** miħəʦa) miɬ~ɮəmak to~u isiŋan a sintiŋ taŋasa ** miħəʦa ko~u ħaɾafin, nano~uja maɾaɾinaħ tajra i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u maɾasiŋsi, o~u nira a nifanaʡan o~u no~u fafaħijanan, o~urasaka maɾa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u fafaħijanan kakəriɬ~ɮan, o~u pikiŋkiw niŋra miħapiw i aɬ~ɮiħajaj isiŋan a ʦasi, ħaɾo~u **** miħəʦaan kapo~uɾo~uŋan inkiris fafaħijanan ʦasi maħapiw to~u ʦəʦaj tiɾiɬ~ɮ "ʡo~uŋaŋiɾan aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u ʦo~uŋko~u", miʡəsəs to~u ʡo~uŋaŋiɾan aɬ~ɮaɬ~ɮa o~u saka fijo~uɾ tajra i sawawaan a masasiro~uma, saka to~ukaɬ~ɮən ko~u piso~ufo~uʦ ta maŋaʡaj ko~u piso~ufo~uʦ. ʦi marsto~un itira i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u mapataɬ~ɮamaan ko~u itiraaj a maɾaisiŋaj, tinako~u ʦi ɾin *iao~u*ħi. saka to~usa wawa ni ma jako~up isiŋ (ɬ~ɮr. *aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ, *r.), i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ maso~ufo~uʦ, **** miħəʦa mao~uʦo~ur tajra i tajan maɾasinkiwsi, saka to~usa miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taħini i tajwan, itira i sinɾo~u isiŋan; **** miħəʦa, patiko~uən ko~u ʦi ɾo~umaʡaj to~uja tajnan ɾiɾawkaw isiŋan "ko~uɾa wisiŋ", o~unini a ɾo~umaʡ iko~ur o~u wawa ni xo~u~u tiŋ*o~u~uaŋ ʦi xo~u~u xo~u~unro~uŋ (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u so~ufo~uʦ) a ɾo~umaʡ . paisŋan maɾinaħ tajra i faʡəɾo~uħaj nipatirəŋan ɾo~umaʡ, o~u sarakataj a isiŋan itini i tajwan, saʦi ŋaŋan sa sinɾo~u isiŋan. masakapaħaj ħo~u saka to~usa ma jako~up itini maɾaisiŋ, misaʡiʦəɾ papisawaɬ~ɮ to~u apijan, masiŋkiaj ato~u maɾaʦaanaj aɬ~ɮaɬ~ɮa. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~usa ma jako~up aʦi miɾɾiʦənt b~b~vərtħa sao~u~unɬ~ɮərs kajiŋ (****-****) pataɾo~umaʡ i ħo~uŋko~uŋ. taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ (təɾaŋaj ko~umi * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) patiko~u tajni i tajnan ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u isiŋan. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, saka to~usa ma jako~up isiŋ mapaɾaħaɬ~ɮ to~u ʡaɾo~umanaj minanamaj: ʦa *ħo~uo~u~u jo~u~usħan, *ao~u *ao~ujo~u~uan, ɬ~ɮo~u~u jiŋ*iŋ, ħo~u~uaŋ ɬ~ɮəŋkə, ɾin ɬ~ɮaro~u~u, wo~u~u ħəfo~u~u, ɾin *i, waŋ *iŋro~u~u, xiə ɬ~ɮiŋɬ~ɮo~u~u, ʦai ʦħao~u, *ħaŋ b~b~vən tamɬ~ɮaw, maɾa taɬ~ɮamanaj to~u i kiwkaj ato~u sjakaj, taɬ~ɮamaan ko~u niɬ~ɮəmakan i sjakaj. **** miħəʦa, ** ko~u miħəʦaan ni ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) misawaɬ~ɮ to~u ko~u tajaɾ, miɾijas to~u tajaɾ i ɾo~unɬ~ɮo~un isiŋan sintiŋ jafajo~uf , maɾa mikawitaj to~u a mitiiɬ~ɮaj, maɾinaħ tajra i kənt a b~b~vro~umɾəj no~u ɾo~unɬ~ɮo~un a maro~uʡ. **** miħəʦa ** ro~umiʡaɬ~ɮ, piħaratəŋan ** miħəʦa to~u katajni no~u rato~uħ i tajwan, satimo~uɾan kiwkaj no~u tajwan ira ko~u *** a kiwkaj patafo~u ʦi ma jako~up isiŋ mararamo~uɬ~ɮ to~usapakao~uɾaħ. ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ʦi ma jako~up maɾamato~uʡasaj kafo~utiʡan i isikako~ujin, maro~uʡaj i isikako~ujin a mitiɾiɬ~ɮaj ira ko~u ** o~u mamao~uʦo~ur tajra i kasakitakit a matajaɾ. mikawit ʦi ma jakp to~u isiŋan jafo~ujo~uf a məɬ~ɮiʦaɾ missio~uns at ħo~umə anɬ~ɮ ab~b~vro~uaɬ~ɮ, sapiʦo~ukəro~uħ to~u isiŋan a sinkiw to~u rato~uħ itira i kasakitakit sinkiw kasaʡo~upo~uan. ɾaɾo~umaʡan ato~u kapataj **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas to~u ħəkaɾ ʦa ma jako~up a mararamo~uɬ~ɮ, ** ko~u miħəʦaan itini i ħakaɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, itira i b~b~vro~u~unɾəj no~u ɾo~unɬ~ɮo~un a inkiris miɾijas to~u ħəkaɾ ʦi ma jako~up, ** ko~u miħəʦaan niŋra itija, mapaɾakapo~ut to~u fafaħi mataɬ~ɮəm i pɾaisto~uw no~u st. marj a pitaɬ~ɮəman. tato~usa ko~u wawa niŋra to~u faʡinajan, maəminaj maɾaisiŋaj ko~u tajaɾ. sakakaaj wawa ʦi marsto~un (pifaɾiʦ no~u tajwan: ma jaħani) itira i jo~uŋʦħo~u~un, *o~u~uan*ħo~uo~u~u no~u ʦo~uŋko~u a maɾaiso~uŋ, saka to~usa a wawa ʦi sakato~usa ma jako~up itiniaj i tajnan sinɾaw isiŋan ko~u kaɾaisiŋ. **** miħəʦa, ʦi sakato~usa ma jako~up mataħiɬ~ɮaŋ no~u "ʦitanəŋaj ħakasi isikaj" , ʦito~uɬ~ɮo~uŋ maɾakanʦi tajra i sħaŋħai. **** miħəʦa to~u iko~ur, mino~ukaj ʦi marsto~un isiŋ tajra i inkiris, maro~uʡ i b~b~vrinkɾəj no~u ʦamb~b~vriɬ~ɮ*əsħirə. **** miħəʦa, ʦi sakato~usa ma jako~up maɾa ʦitiɬ~ɮo~uŋaj no~u itiraaj i ʦo~uŋko~u a ħo~uŋsiʦikaj, taŋasa **** miħəʦa o~u nika tatiiħ no~u tatirəŋan mino~ukaj tajra i inkiris. **** miħəʦa mafaɾiʦ to~u ko~u ʦəŋəɾ no~u ʦo~uŋko~u itija, ʦi sakato~usa ma jako~up tajra ʦiŋra i ħaŋ*ħo~uo~u~u no~u ʦo~uŋko~u mipataɬ~ɮo~uaj to~u mano~uʡno~uʡaj ko~u faŋəs aɬ~ɮaɬ~ɮaaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataj ʦiŋra i ħaŋ*ħo~uo~u~u, ira ko~u ** no~u miħəʦaan i ħəkaɾ, mataɬ~ɮəm i ħaŋ*ħo~uo~u~u. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi marsto~un isiŋ mapataj i inkiris, ira ko~u** no~u miħəʦaan i ħakaɾ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ma Yakop == Cimos Laytelo Maswil (Inkiris: James Laidlaw Maxwell, 1836 miheca 3 folad 6 romi'ad), no holam a pifalic pangangan ci Ma Yakop han, masofoc i Sokelan no Inkiris, o malaisingay, singkiwsi ato foksi niocoran no Ciwlo kiwkay no Inkiris, itiya i patelocan no 19 sici a tayni i satimolan no Taywan misinting ato malaising, o sarakatay no Ciwlo kiwkay no Inkiris tayni i Taywan malasingkiwsi, milecad ci Makay isingan ko kacingangan. Itira cingra i Taynan patireng to sa'ayaway isingan – "Kansicie isingan" . 'Orip Ka'emangan ato pitilidan romi'ad 1836 miheca 3 folad 18 romi'ad, Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) masofoc i Edinburgh Canon Gate tadamaci no Sokelan a kiwkay no laloma'an, o ciwlo no kiwkay ko mama ningra. 1845 miheca, ci Ma Yakop nai Mrs Glenorchy pakoniraay kiwkay a pitilidan (Lady Glenorchy's Free Church School) a misawad. 1850 miheca, misawad i Edinburgh laloma'an no hongti kawcong (Royal High School, Edinburgh). Ikor micomod i Edinburgh daykako mitilid, makaala to daykako (B.A. 1853 miheca), sosi (M.A. 1854 miheca), isingan pitilid (1858 miheca), pakaala to no Edinburgh LRCP ato LRCS todong, itira i London Brompton Consumption Hospital malaising to 6 folad. 1860 miheca, itira i Xiamen o nano Inkiris ciwlo kiwkay a sinkiwsi ci Dugard pakeroh, o papatodongen ko Taywan a malo pisintingan to isingan pitinto, o rarisrisen ko malaisingay patayra mala singkiwsi saan. 1861 miheca, ci Ma yakop nai Inkiris a Birmingham General Hospital malaising, itiya masasi'araw to fafahi ningra, o nano Broadway ciwlo kiwkay a salikaka, o foksi no kiwkay ci Rev. Mackenzie Itiya i cecay kasa'opoan ni Ma Yakop, malitemoh ko nai Congko Xiamen minokayay ci Dugard foksi, nanoya nai cingraan ko pakatengil to Taywan (Formosa) sanay a ngangan, itiya ci Ma Yakop 27 ko mihecaan ningra, o nika herek ho nangra ci Mary Anne Goodall kaying a patapang, o mamiliyas ito to niyaro', miliyas to tadamanay ko lifon i Birmingham, mangalay tayra i Formosa (Taywan). Mileceng cingra to fokes, pafeli to kaolahan a fafahiyan, todong caay ko mamaketon ko sa'ocil, malekapot ci Dugard pakatamina milakec to riyar, pasayra maraayay a Taywan . Ikor tayra i Würzburg, Bavaria, Berlin, Prussia mitilid to 3 miheca, pitilidan itiya mikingkiw to saki tampiya, o nian ko nikingkiwan a tilidan, masowal ko remes a kang, itiya pakaala to M.D. a pompay. Sa'ayaway tayni i Taywan 1863 miheca 8 folad, ci Ma Yakop mitoor ci Dugard foksian nai Inkiris to "Polonaise" tamina a lomowad, milakec to Cape of Good Hope , Intuyang, itiya to i 12 folad 4 romi'ad tangasa i Shanghai no Inkiris a sa'etal. Ci Ma Yakop itini cingra mirarakat to kalokiwkay, isingan, manengneng ningra ko 'ayaway mala singkiwsiay. 1864 miheca 1 folad 2 romi'ad, tangasa i Xiamen, minanam to sowal. 1864 miheca 10 folad 5 romi'ad, ci Ma Yakop aci Dugard foksi, Wu Shuiwen ato tatosaay mitooray i Takao macakat, misolap i Taywan to saka songila' a misingting, maherek misolap i, saan itira i Taynan ko 'alomanay tamdaw ikaka to no Takao ka'aloman, manga'ayay o panekeran lalowadan no pisinting sato. I 10 folad 30 romi'ad malakapot patiko tayra i Xiamen. Taynan Kuasiki kasa'opoan (1865 miheca 6 folad 16 romi'ad – 1865 miheca 7 folad 9 romi'ad). 1865 miheca 5 folad 28 romi'ad, ci Ma Yakop o nai Kristo ciwlo kiwkay a singkiwsi ato isingan ko kacingangan, mikalic to Meta haw i Takao no Taywan talahekal, mihakelongay ira ci Dugard foksi, Wu Shuiwen, Chen Zilu, Huang Jiazhi, Xiamen mitooray ci Li Xilin aci Wang Ayan. Ikor no Tosa tolo romi'ad, ci Ma Yakop micomod i Taynan, i paksiki (aniniay sinlongki) loma' ni Mr. Neil Mcphail palafang . 1865 miheca 6 folad 16 romi'ad (tongci 4 miheca), sakowanay no Takao ci William Maxwell o nicaliwan ningra a Taynan fosya Kuasiki a loma', patororen ningra ci Ma Yakopan, malo kasa'opoan. Ci Ma Yakop misatapang to minengneng to adadaay a misinting, o sapipatenak, o pipaisingan ko todonng, parafas ko pisingting. 1865 miheca 6 folad 16 romi'ad, Inkiris ciwlo kiwkay misitapang i Taywan patireng to pisingtingan, mala piharatengan no kapolongan. 7 folad 9 romi'ad, ci Ma Yakop mala ka'osian no kampuyaku, sacisowal sa o mialaay to faloco', mata no tamdaw saan ko pilalikaf, kalo sapodohen no finawlan, taliyoken ko isingan, patalaw tadtaden ko kiwkay, kari'angen ko mitooray salikaka, tahaikor mala karawrawan, oya "Kuasiki a demakan", o citodongay sakowan tolo romi'adan piliyas han ci Ma Yakop. Kaitira ni Ma Yakop i Taynan hosya 23 romi'ad, malinah tayra i roma niyaro'. Isingan pisingting Kiaw no Takao, Pitao kiwkay (1865 miheca 7 folad 16 romi'ad – 1868 miheca 12 folad 26 romi'ad) Linah sato ci Ma Yakop tayra i kaitiraan no Inkiris mapadama itira i Kiaw no Takao (Cicin Takao), micaliw to loma', 1865 miheca 7 folad 16 romi'ad ci Dugard foksi ko mikeriday to pisatapang a lihay, padoedo isingan a pisingting. Ikor sato, ci Dugard foksi patiko cingra tayra i Xiamen. 1865 miheca 11 folad 12 folad, nai Inkiris a malali'acaay tamdaw ci Bi Qilin keriden ningra ci Ma Yakop tayra i Cisan (Yisan? ) mangata to Pakca, Pama ato ngataay no Taynan a Yicin, Tuotin, Kangana a niyaro' no Tangafolan a misingting malahamhaman no itiraay, saka patireng itira to kiwkay. 1866 miheca 6 folad, ma'aca cingra to sera i Kiaw patireng to kiwkay, o niaanan koya sa'ayaway mapatireng kiwkay no Taywan Kristo ciwlo kiwkay – "Takao kiwkay", aniniay Kiaw kiwkay. 7 folad 23 romi'ad, Inkiris ciwlo kiwkay itira i Xiamen a foksi ci Rev. William Sutherland Swanson tayni i Takao, mipadang ci Ma Yakop isingan to 5 lipay. 8 folad 21 romi'ad, ci Rev. William Sutherland Swanson mipaino' ci Chen Qi, Chen Qinghe, Gao Chang aci Chen Wei, onini sarakatay pipaino' i Taywan. Saka 9 folad, ci Ma Yakop itira ka'ayaw no kiwkay, patireng to ma'edengay mateli ko 8 kafoti'an a isingan, sarakatay o citadamanay a isingan i Taywan, mapalasawadayto anini. 1866 miheca 6 folad, mapa'araw ci Ma Yakop ci Wambard isingan to malo citodongay pikowan picomodan a ising no Congko, itini i Takao (Kiaw), o tatayalen o pinengneng to padaka tamdaw to tiring (itiya ira ko 16 tamdaw) ato paratoh pasifana' to kafafalic no romi'ad. midama cingra to isingan ni Ma Yakop itira I Kiaw, i 1869 miheca, tona tayra ci Ma Yakop i Taynan hosya i, o itiraay i Kiaw isingan patoror han ci Wambard ising a pararidsa. O faloco' o fana' ni Ma Yakop, mayakyak to i maraaraayay ko ngangan a kafana'an, mararid nai tenokay no Taywan ngalef itiraay i Penghu maraayay tayni a mipaising tamdaw, saka o 'alomanay tamdaw maadah ko adada nangra, nanoyaan paso'elin to mipatenakan ni Ma Yakop to nga'ayay ratoh. O tamdaw no kiwkay ranikay sato matongal, ira ko nai aayay nai Pitaw (Fongsan) tayni i Kiaw a mikihatiya to lihay, 1867 miheca 7 folad, ma'aca cingra to loma' i ka'amisay adawang no Pitaw, patireng to kiwkay malo isingan, o Kiaw sarakatay isingan i Kiaw ato kiwkay, nanoya sarakarakat sato i Kiaw, Pitaw malitosa. Ikor 1867 miheca 12 folad 13 rom'ad ci Lisiw mararamod (Rev. Hugh Ritchie) nai Inkiris tayni i Taywan a mipadamaay. 1868 miheca 3 folad, ci Ma Yakop pakayra i Xiamen ato Shantou a tayra i Hongkong, itira i Hongkong a tadakiwkay pataloma' ci Mary Anne Goodall a kaying, ci Rev. William Sutherland Swanson ko mikeriday mito'ekay. 1868 miheca (Tongci 7 miheca), saka 2 mihecaan ni Lisiw tayni i Taywan itiya, ira ko lalood no Taywan to pakayniay rakes kilang lalood, saka mangalef ko acek no finawlan no Taywan to Padaka a pitooran Padaka a tamdaw, mapeleng ko kiwkay, ci mapatayay ko mitooray, o Holam ato Padaka madadoedo marari'ang. O nano niyaro'ay citodongay mikowan ko miororay saan Padaka, caay pingodo to "katatelekan" a sapatodongan, kinapinapina a miliyang. O nikaeca kahalafin ni Ma Yakop pataloma' i Hongkong, 4 folad 11 romi'ad, mapekpek no mari'angay ci Gao Chang tintosi, rofoen to 50 romi'ad, oya i Pitaw kiwkay mapeleng no mari'angay . 4 folad 24 romi'ad, ci Zhuang Qingfeng tntosi mapatay no itiraay i Kosya mari'angay tamdaw . 5 folad 2 romi'ad, ci Ma Yakop maaramod patko tayni Taywan. 6 folad, ci Ma Yakop aci Li Siw makomod to tilid patayra i kahiceraan no Inkiris tarokos Aliguo , paratoh to makari'angay kiwkay i Taywan a demak, milongoc to sapisalof to demak. O Aliguo patayra i Congli i kasademakan ato tadamanay hongti (Prince Shuokong), pakayni pipalita no Taywanfo Takao, milongoc to Macing tefocen koya mari'angay ato mipelengay to kiwkay loma', dafong palololen to 762 a Padaka payso(sakatayal dafong 300 payso, laloma'ay a dafodafong 462 ko Padaka payso) satefoc. 1868 miheca 7 folad 31 romi'ad, o nipatirengan a kiwkay i Pitaw, maliyaw haca no hitay a milefek. Macakat citodongay no Inkiris ci John Gibson itiya i, saan tadamaan ko nademak sato, mitahidang to hitay nai Hongkong, ikor ira ko 3 tamina masiiked i Takao Anpin, todongay pidama to Padaka saan, so'elinay o sapipatalaw. 9 folad 3 romi'as, ci MaYakop mapakokot aci Gao Chang mipatay to tamdaw tademen i sasera no kiwkay a misimed. Congli kasa kitakit a malayap ko paratoh, mi'eses to Min sakowan a citodongay mipatihi to citodongay no Inkiris a lipalaw miletep, nanoya Fucien cienyong kakeridan no mitena'ay i riyar ci Zeng Xiande mapatoror citodong midemak. Ci Zeng Xiande i 11 folad 8 romi'ad tahini i Taywan. 11 folad 25 romi'ad, sofitay ni Inkiris ci Lieut Gurdon itira i Anpin milood to sarahid, saka tosa romi'ad milipalaw to Anpin matatelek, micokeray kakeridan ci Jiang Guozhen namadoka' i kinapatay sato; ikor pasimilali'acaay misorot to sapatodong to sofitay a payso. Tangasa i 12 folad 1 romi'ad, ci Zeng Xiande aci Ji Pil-hoon patireng to 8 tosir a nikatatelakan, sapi salof to rakes a kalaliyangan. 12 folad 21 romi'ad, patihi ci Ma Yakop to hitay a tamina no Inkiris a sinciw ci Lord C.Scott, Anpin citodongay ci Mr.Gibson, Xiamen citodongay ci Mr. Robert Swinhoe tayra i Pitaw, ato Fucuo tawtay misalof to kakari'ang no kiwkay, maala ko 40 no romi'ad. Saikoray Mancin mipatodong to kiwkay 1176 a payso malaheci ko analal, patalahekal to sinkiwsi manga'ay i Taywan i kasaniyaro' mitinto a maro' a salongoc, ato "ikor ano ira ko fangafang, o Congko Padaka ko miliclicay" o sapadama to mitintoay, nanoya o sakanga'ay to no sinkiwsi a micowat. Nanoya mitelak ci Ma Yakop patiko tayra i Taynan hosya, o kamaro'an ningra i Takao mapakacorah aca, malasawad ko polong no dafong to pataloma'an itiya. Taynan Tingakah kiwkay (1868 miheca 12 folad 26 romi'ad – 1871 miheca 11 folad) (台南亭仔腳禮拜堂 (1868年12月26日-1871年11月)) 1868 miheca 11 folad 25 romi'ad, Ma Yakop pakariyar ko rakat nai Takao tayra i Anpin . 1868 miheca 12 folad 26 romi'ad, keridan ni Ma Yakop ko midamaay ci Wu Wenshui, Gao Chang patiko tayra i Taynan. 1869 miheca 1 foladan, itira i katimol Syanan lilawke Futang hangapoy (aniniay Taynan Wiyminki ato Pakmenlokaw, ngataay no Taynan Cicung pitilidan Poayteng) micaliw to 1400 fakeciw a sera Kucu telangay loma', patireng to cecay dadahalay paisingan . 6 folad 26 romi'ad, sarakatay ira ko 7 tamdaw itira i Lilawkau kiwkay mipaino', ci Lisiw foksi ko Paino'ay itiya. Saka 7 folad, ci Ma Yakop itira i 'alomanay ko tamdaw a Tingakah kiy micaliw to cecay loma', pipatirengan to Tingakah kiwkay, Tingakah kiwkay oya aniniay Taywan Kristo cilo kiwkay Taipingjing kiwkay. 9 folad 2 romi'ad, Tingakah kiwkay ira ko 5 tamdaw paino'ay, ci Lisiw foksi ko paino'ay itiya. 1870 miheca 4 folad 1 romi'ad, patireng to Pakca kiwkay, salongan 120 ko tamdaw milihayay. 4 folad 12 romi'ad, miliso' ci Ma Yakop mararamod to Pakca kiwkay 2 a lipay. 1871 miheca 1 folad 8 romi'ad, mikerid ci Ma Yakop to ma'edengay 200 ko tamdaw i Kamana kiwkay, toya romi'ad salongan 100 tamdaw mihakitiyaay milihay. 2 folad 10 romi'ad, ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) tayra i Taynan husya mipadang, o nano ciwlo kiwkay i Inkiris saka tosa itiniay i Taywan malaisingay a singkiwsi . Masapinang ni Ma Yakop to nika tada sinanot so'elin no yincumin, ikaka to Payrang ko pilayap to ratoh nangra, orasaka, kaitinian i Taywan, mirarakat to Yisan ato tenikay lotolotokan, milakec to lotok, taura i kasa niyaro' no Tangafolan mipaising mipatenak. Caay ka pina miheca, nai Inkiris ciwlo kiwkay a ratoh mapaloma ningra, malopisak tangasa satimolan no Taywan nai Tacyasi 'alo a talatimol sa'etal, patireng to toloay sa'etal a kowan; saka 1 sa'etal, katimolay Silaya finacadan (Pakca, Totin); saka 2 sa'etal, tenokay ato Ya finacadan (Piho, Kayi); saka 3 sa'etal, ka'amisay sa'etal a Pacay finacadan (Poli, Hongwan, Sinkang). O kaitini ni Ma Yakop i Taywan i, kafana'en ni Ma Yakop ko lilisay no riyar a kasa niyaro', ikaka no micolo'ay tamina to kakaene ko micolo'ay to apiyan a tamina ko kaadihay, tona manengneng ko komaenay to apiyan tamdaw to nika kudos awaay ko 'icel no papisingan, tada ka calemceman no faloco'. Ikor to pinokay ni Ma Yakop taura i Inkiris, o nika doka' a makari'ang nga'ay to sanay saka miliyang cingra to demak no Inkiris sifo to pipa'aca to apiyan i Congko. 1871 miheca, citiyad ko fafahi ci Mary ni Ma Yakop, o katatiih no tiring saka minokay tayra i Inkiris to sapisofoc, ira aca ko demak ni Mayakop caay ka lahakelong, 3 folad 19 romi'ad, cipoyapoyay fafgahi ni Ma Yakop sacecay sato minokay tayra i Inkiris, maroray mafades ko rakat i tamina, malaina ira ko latiih madoka'. 4 folad, ci Ma yakop aci Thomson nai Xiamen tayni i Taywan, 8 folad 7 romi'ad, o pitilid ni Ma Yakop a sowal, midemak to sapifalic to no Payrang a fa'elohay cudad sahaca. 1871 miheca 11 folad, miliyas ci Ma Yakop to Taywan, nai 1871 miheca 2 folad 10 romi'ad tahiniay i Taywan ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) micada to Elawko isingan ko tayal. 1878 miheca 1 folad 8 romi'ad ci De Matay (Dr. Matthew Dickson) ising miliyas minokay tayra i kitakit, isingan tangasa 1879 miheca 1 folad 14 romi'ad ci An pitiro ising tona tahini ningra i Taywan a misitapang mafohat . Ci An pitiro ising ko malayinciway haw i, ikoray adadaay tamdaw mangalef to ka 'aloman saka misafaloco' to mi'aca to sera patireng to fa'elohay isingan. 1900 miheca Tangmen isingan milesasiki, 4 folad 17 romi'ad nao matelangay malinah tayra fa'elohay a tingeroh, pangangan han to "Fa'elohay (Sinlao) isingan" . 1871 miheca 12 folad 5 romi'ad, o sakakaay wawa ni Ma Yakop to fa'inayan ci Maseton (Taywan a pifalic: Ma Yohani, John Preston Maxwell) masofoc i Birmingham, itiya caay ho ka tangasa ci Ma Yakop i Inkiris. Tangasa ci Ma Yakop i Inkiris i, maroray to rakat i riyar masamo' ko tireng, saka caay to kanga'ay patiko tayra i Taywan. Sakina 2 tayni i Taywan a misintin (1883 miheca 12 folad 23 romi'ad – 1884 miheca 10 folad 20 romi'ad) (第二次來台灣宣教 (1883年12月23日-1884年10月20日)) 1883 miheca 12 folad 23 romi'ad, ci Ma yakop hadidi sa to ka adada no tatelecan malahakelong to fafahi miliyaw tayni Taywan, Inkiris a kiwkay salikaka ci Yu Raoli mararamod mihakelong tayni Taywan. 1884 miheca 10 folad 20 romi'ad i, adada k fafahi ni Ma Yakop, Congko France malalood ito, ci Ma Yakop ato fafahi malahakelong mitakop to saikoray tamina miliyas, tayra i Xiamen. Kaitini nangra i Taywan caay paka 1 miheca ko romi'ad, nawhani ko tatirengan ko nihaenan saka o pinakay to tayra i Inkiris. 1885 miheca 4 folad, ci Ma Yakop mararamod minokay tayra i Inkiris. Kaitiraan i Inkiris Sa'ayaway minokay i Inkiris O pisintingan itiya, mahapinang ni Ma Yakop ko no Holan a roma tilid ranikay a nanamen, nanoya misa'icel to cingra mikingkiw micikeroh to roma a tilidan to nano sowal no Taywan a Piwiyci onto, misatapang mifalic to fangcalay cudad, misa'icel to tilidan pisintin a tayal. 1871 miheca Ma Yakop pahanhan minokay tayra i Inkiris i, itira i London Hamstead, Heath lalan 26 haw, oyaan ko nisafaloco'an micikeroh to Taywan a sowal to Piwiyci onto. 1873 miheca 6 folad 9 romi'ad, saka tosa wawa ni Ma Yakop tosa masofoc. 10 folad 1 romi'ad, ci Ma Yakop malaheci ningra mifalic ko no Xiamen a ngiha fa'elohay cudad . Orasaka, sa'icel sa ci Ma Yakop mirina' to Roma tilid no fa'elohay cudad a tayal, orasaka o niaanan ko saka ciadada to kemi a malalisan malotay ko tatirengan. Nawhani o hahalafin i 'anengan ko aro', saka patoka'en to 'apol micokeray to koror ningra ira to ko 10 mihecaan no lafin, mata'enang i masananomay kafoti'an. Nanoyaan, mitilid cingra to English Presbyterian Mission "I Congko ko ratoh" ato Congko a Rama a tilid pitodongan, o nai Congkoay a miliso'ay i, kaolahan ningra a mihamham, matiya o: Mongolia a Gilmour, Chinchew a Grant, Birminham a Grabbe, Burns Thomson a sinkiwsi. Itira i London Pentherton Road 104 haw ko aro' ni Ma Yakop, ira ko 5, 6 miheca ko aro' itiya. 1878 miheca, 3 folad, mipatireng i London isingan sinting yafayof , ci Ma Yakop sa'ayaway no Yofayof a mitiliday, ikor mi'acaay ko yofayof to sera Highbury Park a pala to 47-49 haw, o palong no kasasiiked no isingan a demak o ciiraay ko ci tolonay, sapipaising a pisinting a dademaken o cingraay ko cisakowanay, nawhani o karorayan ano eca singkiwsi a rarima mapolong malaheciay to . Ikor, mi'aca ci Ma Yakop to sera i 51 haw a Highbury Park, malinah ko aro'. 1880 miheca, pacakat cingra to saka cecay i Taywan to no Roma piwiyci a sapirina', sapisilsil to tilid a sapirina' sakatayal, malaheciay aca to ikor saka cecay pirina'an kaysya "Cicentang" patilidan ato sa'ayaway sinpon i Taywan (Taywan hosya kiwkay sinpon) mapatireng. Saka na 2 minokay i Inkiris 1888 miheca, London midemak to ta'akay kasakitakit sinkiw kasa'opo, ci Hudson Taylor, Benming Hai, Jacob Ma (Ma Yakop) itini i sa'opo a papelo. Saan, pasowal sa ci Hudson Taylor: "30 miheca ko kaitira no mako i Congko, so'elinay to o apiyan kalali'aca i cecay lipay makari'ang ko Congko, ikaka no sinkiwsi a nga'ayay demak to cecay miheca"; ni Ma Yakop a sowal: "Palafades sa to masacicingay masa'ofaday mapades a tamdaw no Congko, mana sapater sa kita o Inkiris, a caay piliyang tonini tadamanay a ka'acekan a raraw?" maherek ci Ma Yakop papelo, kasa'opoan awaay ko miliyangay to pihayda i kalali'aca to apiyan a piketon. 1899 miheca, sakakaay a wawa ci Marston (Taywan pifalic: Ma Yohani, John Preston Maxwell) aci Edith Lilly Isaacson (1867-1954) mararamod. 2 folad 3 romi'ad, ci Marston maocor no sinkiwkay tayra i Fujian no Congko, itira i Zhangpu ko 'ayaw mala ising (1899- 1904 miheca). 1901 miheca, ira ko no 'edo salifong to i Zhangpu, dengan saka 4 folad tangasa 8 folad, mata'elif ko 2 'ofad no tamdaw, salongan mo^etep ira ko cecay (2,000) tamdaw ko mapatayay. 1904 miheca, ci Marston tayra cingra i maraayay a Yongchun isingan a malaising, pacomod to sarakatay "X" a sakadademak tona isingan. 1908 miheca, o fafahi ni Marston masofoc to cecay fafahiyan a wawa ci Marjorie Gordon Maxwell(1908-2000). Ci Marston i Zhangpu (1899-1904 miheca), itira i Yongchun (1904-1919 miheca) midemak to isingan a sinting tangasa 20 miheca ko halafin, nanoya malalinah tayra i Beijing kakomodan isikako malasingsi, o nira a nifana'an o no fafahiyanan, orasaka mala citodongay i Beijing kakomodan isikako fafahiyanan kakeridan, o pikingkiw ningra mihapiw i adihayay isingan a casi, halo 1925 mihecaan Kapolongan Inkiris fafahiyanan casi mahapiw to cecay tilid "'Ongangilan adada no Congko", mi'eses to 'Ongangilan adada o saka fiyol tayra i sawawaan a masasiroma, saka tokaden ko pisofoc ta manga'ay ko pisofoc. Ci Marston itira i Beijing kakomodan isikako mapatadamaan ko itiraay a malaisingay, tinako ci Lin Qiaozhi. Saka tosa wawa ni Ma Yakop ising (Dr. James Laidlaw Maxwell, Jr.), i 1873 miheca 6 folad 9 romi'ad masofoc, 1900 miheca maocor tayra i Tayan malasinkiwsi, saka tosa miheca 2 folad 14 romi'ad tahini i Taywan, itira i Sinlo isingan; 1900 miheca, patikoen ko ci loma'ay toya Taynan lilawkaw isingan "Kola wising", onini a loma' ikor o wawa ni Xu Tingguang ci Xu Xunrong (1861 miheca 5 folad ko sofoc) a loma' . Paisngan malinah tayra i fa'elohay nipatirengan loma', o sarakatay a isingan itini i Taywan, saci ngangan sa Sinlo isingan. Masakapahay ho saka tosa Ma Yakop itini malaising, misa'icel papisawad to apiyan, masingkiay ato malacaanay adada. 1901 miheca 10 folad 9 romi'ad, saka tosa Ma Yakop aci Millicent Bertha Saunders kaying (1871-1961) pataloma' i Hongkong. Tangasa 11 folad 4 romi'ad (telangay komi 9 folad 24 romi'ad) patiko tayni i Taynan citodong to isingan. 1901 miheca tangasa 1923 mihecaan, saka tosa Ma Yakop ising mapalahad to 'alomanay minanamay: ca Zhou Yushan, Gao Gaoyuan, Du Yingqing, Huang Dengke, Lin Daru, Wu Hefu, Lin Qi, Wang Qingru, Xie Dingdu, Cai Chao, Zhang Ben tamdaw, mala tadamanay to i kiwkay ato syakay, tadamaan ko nidemakan i syakay. 1911 miheca, 75 ko mihecaan ni Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) misawad to ko tayal, miliyas to tayal i London isingan sinting yafayof , mala mikawitay to a mitiiday, malinah tayra i Kent a Bromley no London a maro'. 1915 miheca 21 romi'ad, piharatengan 50 miheca to katayni no Ratoh i Taywan, satimolan kiwkay no Taywan ira ko 100 a kiwkay patafo ci Ma Yakop ising mararamod tosapakaolah. Citodong ci Ma Yakop malamato'asay kafoti'an i isikakoyin, maro'ay i isikakoyin a mitiliday ira ko 50 o mamaocor tayra i kasakitakit a matayal. Mikawit ci Ma Yakp to isingan yafoyof a Medical Missions at Home and Abroad, sapicokeroh to isingan a sinkiw to ratoh itira i kasakitakit sinkiw kasa'opoan. Laloma'an ato kapatay 1918 miheca 1 folad 23 romi'ad, miliyas to hekal ca Ma Yakop a mararamod, 83 ko mihecaan itini i hakal. 1921 miheca 3 folad 6 romi'ad, itira i Brunley no London a Inkiris miliyas to hekal ci Ma Yakop, 85 ko mihecaan ningra itiya, mapalakapot to fafahi matadem i Plaistow no St. Mary a pitademan. Tatosa ko wawa ningra to fa'inayan, maeminay malaisingay ko tayal. Sakakaay wawa ci Marston (pifalic no Taywan: Ma Yahani) itira i Yongchun, Quanzhou no Congko a malaisong, saka tosa a wawa ci sakatosa Ma Yakop itiniay i Taynan Sinlaw isingan ko kalaising. 1923 miheca, ci sakatosa Ma Yakop matahidang no "Citanengay hakasi isikay" , citodong malakanci tayra i Shanghai. 1935 miheca to ikor, minokay ci Marston ising tayra i Inkiris, maro' i Brinkley no Cambridgeshire. 1937 miheca, ci sakatosa Ma Yakop mala citidongay no itiraay i Congko a Hongsicikay, tangasa 1940 miheca o nika tatiih no tatirengan minokay tayra i Inkiris. 1949 miheca mafalic to ko cengel no Congko itiya, ci sakatosa Ma Yakop tayra cingra i Hangzhou no Congko mipatadoay to mano'no'ay ko fanges adadaay. 1951 miheca 8 folad 10 romi'ad, mapatay cingra i Hangzhou, ira ko 78 no mihecaan I hekal, matadem i Hangzhou. 1961 miheca 7 folad 25 romi'ad, ci Marston ising mapatay i Inkiris, ira ko90 no mihecaan i hakal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ma jako~up == ʦimo~us ɾajtəɾo~u maswiɾ (inkiris: *aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), no~u ħo~uɾam a pifaɾiʦ paŋaŋan ʦi ma jako~up ħan, maso~ufo~uʦ i so~ukəɾan no~u inkiris, o~u maɾaisiŋaj, siŋkiwsi ato~u fo~uksi nio~uʦo~uran no~u ʦiwɾo~u kiwkaj no~u inkiris, itija i patəɾo~uʦan no~u ** siʦi a tajni i satimo~uɾan no~u tajwan misintiŋ ato~u maɾaisiŋ, o~u sarakataj no~u ʦiwɾo~u kiwkaj no~u inkiris tajni i tajwan maɾasiŋkiwsi, miɾəʦaɬ~ɮ ʦi makaj isiŋan ko~u kaʦiŋaŋan. itira ʦiŋra i tajnan patirəŋ to~u saʡajawaj isiŋan * "kansiʦiə isiŋan" . ʡo~urip kaʡəmaŋan ato~u pitiɾiɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮ **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) maso~ufo~uʦ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ʦano~un *atə taɬ~ɮamaʦi no~u so~ukəɾan a kiwkaj no~u ɾaɾo~umaʡan, o~u ʦiwɾo~u no~u kiwkaj ko~u mama niŋra. **** miħəʦa, ʦi ma jako~up nai mrs *ɾəno~urʦħj pako~uniraaj kiwkaj a pitiɾiɬ~ɮan (ɾaɬ~ɮj *ɾəno~urʦħjʡs frəə ʦħo~u~urʦħ sʦħo~uo~uɾ) a misawaɬ~ɮ. **** miħəʦa, misawaɬ~ɮ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~uŋti kawʦo~uŋ (ro~ujaɾ ħi*ħ sʦħo~uo~uɾ, əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ). iko~ur miʦo~umo~uɬ~ɮ i əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɬ~ɮajkako~u mitiɾiɬ~ɮ, makaaɾa to~u ɬ~ɮajkako~u (b~b~v.a. **** miħəʦa), so~usi (m.a. **** miħəʦa), isiŋan pitiɾiɬ~ɮ (**** miħəʦa), pakaaɾa to~u no~u əɬ~ɮinb~b~vo~u~ur*ħ ɾrʦp ato~u ɾrʦs to~uɬ~ɮo~uŋ, itira i ɾo~unɬ~ɮo~un b~b~vro~umpto~un ʦo~unso~u~umptio~un ħo~uspitaɾ maɾaisiŋ to~u * fo~uɾaɬ~ɮ. **** miħəʦa, itira i xiamən o~u nano~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj a sinkiwsi ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ pakəro~uħ, o~u papato~uɬ~ɮo~uŋən ko~u tajwan a maɾo~u pisintiŋan to~u isiŋan pitinto~u, o~u rarisrisən ko~u maɾaisiŋaj patajra maɾa siŋkiwsi saan. **** miħəʦa, ʦi ma jako~up nai inkiris a b~b~virmiŋħam *ənəraɾ ħo~uspitaɾ maɾaisiŋ, itija masasiʡaraw to~u fafaħi niŋra, o~u nano~u b~b~vro~uaɬ~ɮwaj ʦiwɾo~u kiwkaj a saɾikaka, o~u fo~uksi no~u kiwkaj ʦi rəb~v. maʦkən*iə itija i ʦəʦaj kasaʡo~upo~uan ni ma jako~up, maɾitəmo~uħ ko~u nai ʦo~uŋko~u xiamən mino~ukajaj ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, nano~uja nai ʦiŋraan ko~u pakatəŋiɾ to~u tajwan (fo~urmo~usa) sanaj a ŋaŋan, itija ʦi ma jako~up ** ko~u miħəʦaan niŋra, o~u nika ħərək ħo~u naŋra ʦi marj annə *o~uo~uɬ~ɮaɾɾ kajiŋ a patapaŋ, o~u mamiɾijas ito~u to~u nijaro~uʡ, miɾijas to~u taɬ~ɮamanaj ko~u ɾifo~un i b~b~virmiŋħam, maŋaɾaj tajra i fo~urmo~usa (tajwan). miɾəʦəŋ ʦiŋra to~u fo~ukəs, pafəɾi to~u kao~uɾaħan a fafaħijan, to~uɬ~ɮo~uŋ ʦaaj ko~u mamakəto~un ko~u saʡo~uʦiɾ, maɾəkapo~ut ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ pakatamina miɾakəʦ to~u rijar, pasajra maraajaj a tajwan . iko~ur tajra i w*r*b~b~vo~u~ur*, b~b~vab~varia, b~b~vərɾin, pro~u~ussia mitiɾiɬ~ɮ to~u * miħəʦa, pitiɾiɬ~ɮan itija mikiŋkiw to~u saki tampija, o~u nian ko~u nikiŋkiwan a tiɾiɬ~ɮan, maso~uwaɾ ko~u rəməs a kaŋ, itija pakaaɾa to~u m.ɬ~ɮ. a po~umpaj. saʡajawaj tajni i tajwan **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up mito~uo~ur ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksian nai inkiris to~u "po~uɾo~unaisə" tamina a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, miɾakəʦ to~u ʦapə o~uf *o~uo~uɬ~ɮ ħo~upə , into~u~ujaŋ, itija to~u i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i sħaŋħai no~u inkiris a saʡətaɾ. ʦi ma jako~up itini ʦiŋra mirarakat to~u kaɾo~ukiwkaj, isiŋan, manəŋnəŋ niŋra ko~u ʡajawaj maɾa siŋkiwsiaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, taŋasa i xiamən, minanam to~u so~uwaɾ. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, wo~u~u sħo~u~uiwən ato~u tato~usaaj mito~uo~uraj i takao~u maʦakat, miso~uɾap i tajwan to~u saka so~uŋiɾaʡ a misiŋtiŋ, maħərək miso~uɾap i, saan itira i tajnan ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ikaka to~u no~u takao~u kaʡaɾo~uman, maŋaʡajaj o~u panəkəran ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u pisintiŋ sato~u. i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾakapo~ut patiko~u tajra i xiamən. tajnan ko~u~uasiki kasaʡo~upo~uan (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ). **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up o~u nai kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj a siŋkiwsi ato~u isiŋan ko~u kaʦiŋaŋan, mikaɾiʦ to~u məta ħaw i takao~u no~u tajwan taɾaħəkaɾ, miħakəɾo~uŋaj ira ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi, wo~u~u sħo~u~uiwən, ʦħən *iɾo~u~u, ħo~u~uaŋ *ia*ħi, xiamən mito~uo~uraj ʦi ɾi xiɾin aʦi waŋ ajan. iko~ur no~u to~usa to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up miʦo~umo~uɬ~ɮ i tajnan, i paksiki (aniniaj sinɾo~uŋki) ɾo~umaʡ ni mr. nəiɾ mʦpħaiɾ paɾafaŋ . **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ (to~uŋʦi * miħəʦa), sako~uwanaj no~u takao~u ʦi wiɾɾiam maxwəɾɾ o~u niʦaɾiwan niŋra a tajnan fo~usja ko~u~uasiki a ɾo~umaʡ, pato~uro~urən niŋra ʦi ma jako~upan, maɾo~u kasaʡo~upo~uan. ʦi ma jako~up misatapaŋ to~u minəŋnəŋ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj a misintiŋ, o~u sapipatənak, o~u pipaisiŋan ko~u to~uɬ~ɮo~unŋ, parafas ko~u pisiŋtiŋ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj misitapaŋ i tajwan patirəŋ to~u pisiŋtiŋan, maɾa piħaratəŋan no~u kapo~uɾo~uŋan. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maɾa kaʡo~usian no~u kampo~u~ujako~u~u, saʦiso~uwaɾ sa o~u miaɾaaj to~u faɾo~uʦo~uʡ, mata no~u tamɬ~ɮaw saan ko~u piɾaɾikaf, kaɾo~u sapo~uɬ~ɮo~uħən no~u finawɾan, taɾijo~ukən ko~u isiŋan, pataɾaw taɬ~ɮtaɬ~ɮən ko~u kiwkaj, kariʡaŋən ko~u mito~uo~uraj saɾikaka, taħaiko~ur maɾa karawrawan, o~uja "ko~u~uasiki a ɬ~ɮəmakan", o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sako~uwan to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮan piɾijas ħan ʦi ma jako~up. kaitira ni ma jako~up i tajnan ħo~usja ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾinaħ tajra i ro~uma nijaro~uʡ. isiŋan pisiŋtiŋ kiaw no~u takao~u, pitao~u kiwkaj (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) ɾinaħ sato~u ʦi ma jako~up tajra i kaitiraan no~u inkiris mapaɬ~ɮama itira i kiaw no~u takao~u (ʦiʦin takao~u), miʦaɾiw to~u ɾo~umaʡ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u pisatapaŋ a ɾiħaj, paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u isiŋan a pisiŋtiŋ. iko~ur sato~u, ʦi ɬ~ɮo~u~u*arɬ~ɮ fo~uksi patiko~u ʦiŋra tajra i xiamən. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** fo~uɾaɬ~ɮ, nai inkiris a maɾaɾiʡaʦaaj tamɬ~ɮaw ʦi b~b~vi *iɾin kəriɬ~ɮən niŋra ʦi ma jako~up tajra i ʦisan (jisan? ) maŋata to~u pakʦa, pama ato~u ŋataaj no~u tajnan a jiʦin, to~u~uo~utin, kaŋana a nijaro~uʡ no~u taŋafo~uɾan a misiŋtiŋ maɾaħamħaman no~u itiraaj, saka patirəŋ itira to~u kiwkaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maʡaʦa ʦiŋra to~u səra i kiaw patirəŋ to~u kiwkaj, o~u niaanan ko~uja saʡajawaj mapatirəŋ kiwkaj no~u tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj * "takao~u kiwkaj", aniniaj kiaw kiwkaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj itira i xiamən a fo~uksi ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un tajni i takao~u, mipaɬ~ɮaŋ ʦi ma jako~up isiŋan to~u * ɾipaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un mipaino~uʡ ʦi ʦħən *i, ʦħən *iŋħə, *ao~u ʦħaŋ aʦi ʦħən wəi, o~unini sarakataj pipaino~uʡ i tajwan. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up itira kaʡajaw no~u kiwkaj, patirəŋ to~u maʡəɬ~ɮəŋaj matəɾi ko~u * kafo~utiʡan a isiŋan, sarakataj o~u ʦitaɬ~ɮamanaj a isiŋan i tajwan, mapaɾasawaɬ~ɮajto~u anini. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mapaʡaraw ʦi ma jako~up ʦi wamb~b~varɬ~ɮ isiŋan to~u maɾo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj piko~uwan piʦo~umo~uɬ~ɮan a isiŋ no~u ʦo~uŋko~u, itini i takao~u (kiaw), o~u tatajaɾən o~u pinəŋnəŋ to~u paɬ~ɮaka tamɬ~ɮaw to~u tiriŋ (itija ira ko~u ** tamɬ~ɮaw) ato~u parato~uħ pasifanaʡ to~u kafafaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. miɬ~ɮama ʦiŋra to~u isiŋan ni ma jako~up itira i kiaw, i **** miħəʦa, to~una tajra ʦi ma jako~up i tajnan ħo~usja i, o~u itiraaj i kiaw isiŋan pato~uro~ur ħan ʦi wamb~b~varɬ~ɮ isiŋ a parariɬ~ɮsa. o~u faɾo~uʦo~uʡ o~u fanaʡ ni ma jako~up, majakjak to~u i maraaraajaj ko~u ŋaŋan a kafanaʡan, marariɬ~ɮ nai təno~ukaj no~u tajwan ŋaɾəf itiraaj i pəŋħo~u~u maraajaj tajni a mipaisiŋ tamɬ~ɮaw, saka o~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa naŋra, nano~ujaan paso~uʡəɾin to~u mipatənakan ni ma jako~up to~u ŋaʡajaj rato~uħ. o~u tamɬ~ɮaw no~u kiwkaj ranikaj sato~u mato~uŋaɾ, ira ko~u nai aajaj nai pitaw (fo~uŋsan) tajni i kiaw a mikiħatija to~u ɾiħaj, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maʡaʦa ʦiŋra to~u ɾo~umaʡ i kaʡamisaj aɬ~ɮawaŋ no~u pitaw, patirəŋ to~u kiwkaj maɾo~u isiŋan, o~u kiaw sarakataj isiŋan i kiaw ato~u kiwkaj, nano~uja sarakarakat sato~u i kiaw, pitaw maɾito~usa. iko~ur **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umʡaɬ~ɮ ʦi ɾisiw mararamo~uɬ~ɮ (rəb~v. ħo~u~u*ħ ritʦħiə) nai inkiris tajni i tajwan a mipaɬ~ɮamaaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up pakajra i xiamən ato~u sħanto~uo~u~u a tajra i ħo~uŋko~uŋ, itira i ħo~uŋko~uŋ a taɬ~ɮakiwkaj pataɾo~umaʡ ʦi marj annə *o~uo~uɬ~ɮaɾɾ a kajiŋ, ʦi rəb~v. wiɾɾiam so~u~utħərɾanɬ~ɮ swanso~un ko~u mikəriɬ~ɮaj mito~uʡəkaj. **** miħəʦa (to~uŋʦi * miħəʦa), saka * miħəʦaan ni ɾisiw tajni i tajwan itija, ira ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u tajwan to~u pakajniaj rakəs kiɾaŋ ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, saka maŋaɾəf ko~u aʦək no~u finawɾan no~u tajwan to~u paɬ~ɮaka a pito~uo~uran paɬ~ɮaka a tamɬ~ɮaw, mapəɾəŋ ko~u kiwkaj, ʦi mapatajaj ko~u mito~uo~uraj, o~u ħo~uɾam ato~u paɬ~ɮaka maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u marariʡaŋ. o~u nano~u nijaro~uʡaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan ko~u mio~uro~uraj saan paɬ~ɮaka, ʦaaj piŋo~uɬ~ɮo~u to~u "katatəɾəkan" a sapato~uɬ~ɮo~uŋan, kinapinapina a miɾijaŋ. o~u nikaəʦa kaħaɾafin ni ma jako~up pataɾo~umaʡ i ħo~uŋko~uŋ, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapəkpək no~u mariʡaŋaj ʦi *ao~u ʦħaŋ tinto~usi, ro~ufo~uən to~u ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja i pitaw kiwkaj mapəɾəŋ no~u mariʡaŋaj . * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *ħo~u~uaŋ *iŋfəŋ tnto~usi mapataj no~u itiraaj i ko~usja mariʡaŋaj tamɬ~ɮaw . * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maaramo~uɬ~ɮ patko~u tajni tajwan. * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi ɾi siw mako~umo~uɬ~ɮ to~u tiɾiɬ~ɮ patajra i kaħiʦəraan no~u inkiris taro~uko~us aɾi*o~u~uo~u , parato~uħ to~u makariʡaŋaj kiwkaj i tajwan a ɬ~ɮəmak, miɾo~uŋo~uʦ to~u sapisaɾo~uf to~u ɬ~ɮəmak. o~u aɾi*o~u~uo~u patajra i ʦo~uŋɾi i kasaɬ~ɮəmakan ato~u taɬ~ɮamanaj ħo~uŋti (prinʦə sħo~u~uo~uko~uŋ), pakajni pipaɾita no~u tajwanfo~u takao~u, miɾo~uŋo~uʦ to~u maʦiŋ təfo~uʦən ko~uja mariʡaŋaj ato~u mipəɾəŋaj to~u kiwkaj ɾo~umaʡ, ɬ~ɮafo~uŋ paɾo~uɾo~uɾən to~u *** a paɬ~ɮaka pajso~u(sakatajaɾ ɬ~ɮafo~uŋ *** pajso~u, ɾaɾo~umaʡaj a ɬ~ɮafo~uɬ~ɮafo~uŋ *** ko~u paɬ~ɮaka pajso~u) satəfo~uʦ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u nipatirəŋan a kiwkaj i pitaw, maɾijaw ħaʦa no~u ħitaj a miɾəfək. maʦakat ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris ʦi *o~uħn *ib~b~vso~un itija i, saan taɬ~ɮamaan ko~u naɬ~ɮəmak sato~u, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u ħitaj nai ħo~uŋko~uŋ, iko~ur ira ko~u * tamina masiikəɬ~ɮ i takao~u anpin, to~uɬ~ɮo~uŋaj piɬ~ɮama to~u paɬ~ɮaka saan, so~uʡəɾinaj o~u sapipataɾaw. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡas, ʦi majako~up mapako~uko~ut aʦi *ao~u ʦħaŋ mipataj to~u tamɬ~ɮaw taɬ~ɮəmən i sasəra no~u kiwkaj a misiməɬ~ɮ. ʦo~uŋɾi kasa kitakit a maɾajap ko~u parato~uħ, miʡəsəs to~u min sako~uwan a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mipatiħi to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u inkiris a ɾipaɾaw miɾətəp, nano~uja fo~u~uʦiən ʦiənjo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u mitənaʡaj i rijar ʦi *əŋ xianɬ~ɮə mapato~uro~ur ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miɬ~ɮəmak. ʦi *əŋ xianɬ~ɮə i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taħini i tajwan. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, so~ufitaj ni inkiris ʦi ɾiəo~u~ut *o~u~urɬ~ɮo~un itira i anpin miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u saraħiɬ~ɮ, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ miɾipaɾaw to~u anpin matatəɾək, miʦo~ukəraj kakəriɬ~ɮan ʦi *iaŋ *o~u~uo~u*ħən namaɬ~ɮo~ukaʡ i kinapataj sato~u; iko~ur pasimiɾaɾiʡaʦaaj miso~uro~ut to~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ to~u so~ufitaj a pajso~u. taŋasa i ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *əŋ xianɬ~ɮə aʦi *i piɾ-ħo~uo~un patirəŋ to~u * to~usir a nikatatəɾakan, sapi saɾo~uf to~u rakəs a kaɾaɾijaŋan. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patiħi ʦi ma jako~up to~u ħitaj a tamina no~u inkiris a sinʦiw ʦi ɾo~urɬ~ɮ ʦ.sʦo~utt, anpin ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi mr.*ib~b~vso~un, xiamən ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi mr. ro~ub~b~vərt swinħo~uə tajra i pitaw, ato~u fo~u~uʦo~u~uo~u tawtaj misaɾo~uf to~u kakariʡaŋ no~u kiwkaj, maaɾa ko~u ** no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. saiko~uraj manʦin mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kiwkaj **** a pajso~u maɾaħəʦi ko~u anaɾaɾ, pataɾaħəkaɾ to~u sinkiwsi maŋaʡaj i tajwan i kasanijaro~uʡ mitinto~u a maro~uʡ a saɾo~uŋo~uʦ, ato~u "iko~ur ano~u ira ko~u faŋafaŋ, o~u ʦo~uŋko~u paɬ~ɮaka ko~u miɾiʦɾiʦaj" o~u sapaɬ~ɮama to~u mitinto~uaj, nano~uja o~u sakaŋaʡaj to~u no~u sinkiwsi a miʦo~uwat. nano~uja mitəɾak ʦi ma jako~up patiko~u tajra i tajnan ħo~usja, o~u kamaro~uʡan niŋra i takao~u mapakaʦo~uraħ aʦa, maɾasawaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮafo~uŋ to~u pataɾo~umaʡan itija. tajnan tiŋakaħ kiwkaj (**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ) (******** (***********-********)) **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ma jako~up pakarijar ko~u rakat nai takao~u tajra i anpin . **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kəriɬ~ɮan ni ma jako~up ko~u miɬ~ɮamaaj ʦi wo~u~u wənsħo~u~ui, *ao~u ʦħaŋ patiko~u tajra i tajnan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮan, itira i katimo~uɾ sjanan ɾiɾawkə fo~u~utaŋ ħaŋapo~uj (aniniaj tajnan wijminki ato~u pakmənɾo~ukaw, ŋataaj no~u tajnan ʦiʦo~u~uŋ pitiɾiɬ~ɮan po~uajtəŋ) miʦaɾiw to~u **** fakəʦiw a səra ko~u~uʦo~u~u təɾaŋaj ɾo~umaʡ, patirəŋ to~u ʦəʦaj ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj paisiŋan . * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakataj ira ko~u * tamɬ~ɮaw itira i ɾiɾawkao~u~u kiwkaj mipaino~uʡ, ʦi ɾisiw fo~uksi ko~u paino~uʡaj itija. saka * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up itira i ʡaɾo~umanaj ko~u tamɬ~ɮaw a tiŋakaħ kij miʦaɾiw to~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ, pipatirəŋan to~u tiŋakaħ kiwkaj, tiŋakaħ kiwkaj o~uja aniniaj tajwan kristo~u ʦiɾo~u kiwkaj taipiŋjiŋ kiwkaj. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tiŋakaħ kiwkaj ira ko~u * tamɬ~ɮaw paino~uʡaj, ʦi ɾisiw fo~uksi ko~u paino~uʡaj itija. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ to~u pakʦa kiwkaj, saɾo~uŋan *** ko~u tamɬ~ɮaw miɾiħajaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾiso~uʡ ʦi ma jako~up mararamo~uɬ~ɮ to~u pakʦa kiwkaj * a ɾipaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, mikəriɬ~ɮ ʦi ma jako~up to~u maʡəɬ~ɮəŋaj *** ko~u tamɬ~ɮaw i kamana kiwkaj, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ saɾo~uŋan *** tamɬ~ɮaw miħakitijaaj miɾiħaj. * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) tajra i tajnan ħo~u~usja mipaɬ~ɮaŋ, o~u nano~u ʦiwɾo~u kiwkaj i inkiris saka to~usa itiniaj i tajwan maɾaisiŋaj a siŋkiwsi . masapinaŋ ni ma jako~up to~u nika taɬ~ɮa sinano~ut so~uʡəɾin no~u jinʦo~u~umin, ikaka to~u pajraŋ ko~u piɾajap to~u rato~uħ naŋra, o~urasaka, kaitinian i tajwan, mirarakat to~u jisan ato~u tənikaj ɾo~uto~uɾo~uto~ukan, miɾakəʦ to~u ɾo~uto~uk, tao~u~ura i kasa nijaro~uʡ no~u taŋafo~uɾan mipaisiŋ mipatənak. ʦaaj ka pina miħəʦa, nai inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj a rato~uħ mapaɾo~uma niŋra, maɾo~upisak taŋasa satimo~uɾan no~u tajwan nai taʦjasi ʡaɾo~u a taɾatimo~uɾ saʡətaɾ, patirəŋ to~u to~uɾo~uaj saʡətaɾ a ko~uwan; saka * saʡətaɾ, katimo~uɾaj siɾaja finaʦaɬ~ɮan (pakʦa, to~utin); saka * saʡətaɾ, təno~ukaj ato~u ja finaʦaɬ~ɮan (piħo~u, kaji); saka * saʡətaɾ, kaʡamisaj saʡətaɾ a paʦaj finaʦaɬ~ɮan (po~uɾi, ħo~uŋwan, sinkaŋ). o~u kaitini ni ma jako~up i tajwan i, kafanaʡən ni ma jako~up ko~u ɾiɾisaj no~u rijar a kasa nijaro~uʡ, ikaka no~u miʦo~uɾo~uʡaj tamina to~u kakaənə ko~u miʦo~uɾo~uʡaj to~u apijan a tamina ko~u kaaɬ~ɮiħaj, to~una manəŋnəŋ ko~u ko~umaənaj to~u apijan tamɬ~ɮaw to~u nika ko~u~uɬ~ɮo~us awaaj ko~u ʡiʦəɾ no~u papisiŋan, taɬ~ɮa ka ʦaɾəmʦəman no~u faɾo~uʦo~uʡ. iko~ur to~u pino~ukaj ni ma jako~up tao~u~ura i inkiris, o~u nika ɬ~ɮo~ukaʡ a makariʡaŋ ŋaʡaj to~u sanaj saka miɾijaŋ ʦiŋra to~u ɬ~ɮəmak no~u inkiris sifo~u to~u pipaʡaʦa to~u apijan i ʦo~uŋko~u. **** miħəʦa, ʦitijaɬ~ɮ ko~u fafaħi ʦi marj ni ma jako~up, o~u katatiiħ no~u tiriŋ saka mino~ukaj tajra i inkiris to~u sapiso~ufo~uʦ, ira aʦa ko~u ɬ~ɮəmak ni majako~up ʦaaj ka ɾaħakəɾo~uŋ, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦipo~ujapo~ujaj faf*aħi ni ma jako~up saʦəʦaj sato~u mino~ukaj tajra i inkiris, maro~uraj mafaɬ~ɮəs ko~u rakat i tamina, maɾaina ira ko~u ɾatiiħ maɬ~ɮo~ukaʡ. * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up aʦi tħo~umso~un nai xiamən tajni i tajwan, * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u pitiɾiɬ~ɮ ni ma jako~up a so~uwaɾ, miɬ~ɮəmak to~u sapifaɾiʦ to~u no~u pajraŋ a faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ saħaʦa. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, miɾijas ʦi ma jako~up to~u tajwan, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taħiniaj i tajwan ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) miʦaɬ~ɮa to~u əɾawko~u isiŋan ko~u tajaɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi ɬ~ɮə mataj (ɬ~ɮr. mattħəw ɬ~ɮiʦkso~un) isiŋ miɾijas mino~ukaj tajra i kitakit, isiŋan taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʦi an pitiro~u isiŋ to~una taħini niŋra i tajwan a misitapaŋ mafo~uħat . ʦi an pitiro~u isiŋ ko~u maɾajinʦiwaj ħaw i, iko~uraj aɬ~ɮaɬ~ɮaaj tamɬ~ɮaw maŋaɾəf to~u ka ʡaɾo~uman saka misafaɾo~uʦo~uʡ to~u miʡaʦa to~u səra patirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj isiŋan. **** miħəʦa taŋmən isiŋan miɾəsasiki, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ nao~u matəɾaŋaj maɾinaħ tajra faʡəɾo~uħaj a tiŋəro~uħ, paŋaŋan ħan to~u "faʡəɾo~uħaj (sinɾao~u) isiŋan" . **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u sakakaaj wawa ni ma jako~up to~u faʡinajan ʦi masəto~un (tajwan a pifaɾiʦ: ma jo~uħani, *o~uħn prəsto~un maxwəɾɾ) maso~ufo~uʦ i b~b~virmiŋħam, itija ʦaaj ħo~u ka taŋasa ʦi ma jako~up i inkiris. taŋasa ʦi ma jako~up i inkiris i, maro~uraj to~u rakat i rijar masamo~uʡ ko~u tirəŋ, saka ʦaaj to~u kaŋaʡaj patiko~u tajra i tajwan. sakina * tajni i tajwan a misintin (**** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) (******** (***********-***********)) **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up ħaɬ~ɮiɬ~ɮi sa to~u ka aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u tatəɾəʦan maɾaħakəɾo~uŋ to~u fafaħi miɾijaw tajni tajwan, inkiris a kiwkaj saɾikaka ʦi jo~u~u rao~uɾi mararamo~uɬ~ɮ miħakəɾo~uŋ tajni tajwan. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i, aɬ~ɮaɬ~ɮa k fafaħi ni ma jako~up, ʦo~uŋko~u franʦə maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ito~u, ʦi ma jako~up ato~u fafaħi maɾaħakəɾo~uŋ mitako~up to~u saiko~uraj tamina miɾijas, tajra i xiamən. kaitini naŋra i tajwan ʦaaj paka * miħəʦa ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nawħani ko~u tatirəŋan ko~u niħaənan saka o~u pinakaj to~u tajra i inkiris. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up mararamo~uɬ~ɮ mino~ukaj tajra i inkiris. kaitiraan i inkiris saʡajawaj mino~ukaj i inkiris o~u pisintiŋan itija, maħapinaŋ ni ma jako~up ko~u no~u ħo~uɾan a ro~uma tiɾiɬ~ɮ ranikaj a nanamən, nano~uja misaʡiʦəɾ to~u ʦiŋra mikiŋkiw miʦikəro~uħ to~u ro~uma a tiɾiɬ~ɮan to~u nano~u so~uwaɾ no~u tajwan a piwijʦi o~unto~u, misatapaŋ mifaɾiʦ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, misaʡiʦəɾ to~u tiɾiɬ~ɮan pisintin a tajaɾ. **** miħəʦa ma jako~up paħanħan mino~ukaj tajra i inkiris i, itira i ɾo~unɬ~ɮo~un ħamstəaɬ~ɮ, ħəatħ ɾaɾan ** ħaw, o~ujaan ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan miʦikəro~uħ to~u tajwan a so~uwaɾ to~u piwijʦi o~unto~u. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~usa wawa ni ma jako~up to~usa maso~ufo~uʦ. ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ma jako~up maɾaħəʦi niŋra mifaɾiʦ ko~u no~u xiamən a ŋiħa faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ . o~urasaka, saʡiʦəɾ sa ʦi ma jako~up mirinaʡ to~u ro~uma tiɾiɬ~ɮ no~u faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a tajaɾ, o~urasaka o~u niaanan ko~u saka ʦiaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u kəmi a maɾaɾisan maɾo~utaj ko~u tatirəŋan. nawħani o~u ħaħaɾafin i ʡanəŋan ko~u aro~uʡ, saka pato~ukaʡən to~u ʡapo~uɾ miʦo~ukəraj to~u ko~uro~ur niŋra ira to~u ko~u ** miħəʦaan no~u ɾafin, mataʡənaŋ i masanano~umaj kafo~utiʡan. nano~ujaan, mitiɾiɬ~ɮ ʦiŋra to~u əŋɾisħ prəsb~b~vjtərian missio~un "i ʦo~uŋko~u ko~u rato~uħ" ato~u ʦo~uŋko~u a rama a tiɾiɬ~ɮ pito~uɬ~ɮo~uŋan, o~u nai ʦo~uŋko~uaj a miɾiso~uʡaj i, kao~uɾaħan niŋra a miħamħam, matija o~u: mo~uŋo~uɾia a *iɾmo~uo~u~ur, ʦħinʦħəw a *rant, b~b~virminħam a *rab~b~vb~b~və, b~b~vo~u~urns tħo~umso~un a sinkiwsi. itira i ɾo~unɬ~ɮo~un pəntħərto~un ro~uaɬ~ɮ *** ħaw ko~u aro~uʡ ni ma jako~up, ira ko~u *, * miħəʦa ko~u aro~uʡ itija. **** miħəʦa, * fo~uɾaɬ~ɮ, mipatirəŋ i ɾo~unɬ~ɮo~un isiŋan sintiŋ jafajo~uf , ʦi ma jako~up saʡajawaj no~u jo~ufajo~uf a mitiɾiɬ~ɮaj, iko~ur miʡaʦaaj ko~u jo~ufajo~uf to~u səra ħi*ħb~b~vo~u~urj park a paɾa to~u **-** ħaw, o~u paɾo~uŋ no~u kasasiikəɬ~ɮ no~u isiŋan a ɬ~ɮəmak o~u ʦiiraaj ko~u ʦi to~uɾo~unaj, sapipaisiŋ a pisintiŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u ʦiŋraaj ko~u ʦisako~uwanaj, nawħani o~u karo~urajan ano~u əʦa siŋkiwsi a rarima mapo~uɾo~uŋ maɾaħəʦiaj to~u . iko~ur, miʡaʦa ʦi ma jako~up to~u səra i ** ħaw a ħi*ħb~b~vo~u~urj park, maɾinaħ ko~u aro~uʡ. **** miħəʦa, paʦakat ʦiŋra to~u saka ʦəʦaj i tajwan to~u no~u ro~uma piwijʦi a sapirinaʡ, sapisiɾsiɾ to~u tiɾiɬ~ɮ a sapirinaʡ sakatajaɾ, maɾaħəʦiaj aʦa to~u iko~ur saka ʦəʦaj pirinaʡan kajsja "ʦiʦəntaŋ" patiɾiɬ~ɮan ato~u saʡajawaj sinpo~un i tajwan (tajwan ħo~usja kiwkaj sinpo~un) mapatirəŋ. saka na * mino~ukaj i inkiris **** miħəʦa, ɾo~unɬ~ɮo~un miɬ~ɮəmak to~u taʡakaj kasakitakit sinkiw kasaʡo~upo~u, ʦi ħo~u~uɬ~ɮso~un tajɾo~ur, b~b~vənmiŋ ħai, *aʦo~ub~b~v ma (ma jako~up) itini i saʡo~upo~u a papəɾo~u. saan, paso~uwaɾ sa ʦi ħo~u~uɬ~ɮso~un tajɾo~ur: "** miħəʦa ko~u kaitira no~u mako~u i ʦo~uŋko~u, so~uʡəɾinaj to~u o~u apijan kaɾaɾiʡaʦa i ʦəʦaj ɾipaj makariʡaŋ ko~u ʦo~uŋko~u, ikaka no~u sinkiwsi a ŋaʡajaj ɬ~ɮəmak to~u ʦəʦaj miħəʦa"; ni ma jako~up a so~uwaɾ: "paɾafaɬ~ɮəs sa to~u masaʦiʦiŋaj masaʡo~ufaɬ~ɮaj mapaɬ~ɮəs a tamɬ~ɮaw no~u ʦo~uŋko~u, mana sapatər sa kita o~u inkiris, a ʦaaj piɾijaŋ to~unini taɬ~ɮamanaj a kaʡaʦəkan a raraw?" maħərək ʦi ma jako~up papəɾo~u, kasaʡo~upo~uan awaaj ko~u miɾijaŋaj to~u piħajɬ~ɮa i kaɾaɾiʡaʦa to~u apijan a pikəto~un. **** miħəʦa, sakakaaj a wawa ʦi marsto~un (tajwan pifaɾiʦ: ma jo~uħani, *o~uħn prəsto~un maxwəɾɾ) aʦi əɬ~ɮitħ ɾiɾɾj isaaʦso~un (****-****) mararamo~uɬ~ɮ. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi marsto~un mao~uʦo~ur no~u sinkiwkaj tajra i fo~u~ujian no~u ʦo~uŋko~u, itira i *ħaŋpo~u~u ko~u ʡajaw maɾa isiŋ (****- **** miħəʦa). **** miħəʦa, ira ko~u no~u ʡəɬ~ɮo~u saɾifo~uŋ to~u i *ħaŋpo~u~u, ɬ~ɮəŋan saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ, mataʡəɾif ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, saɾo~uŋan mo~uʔətəp ira ko~u ʦəʦaj (*,***) tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj. **** miħəʦa, ʦi marsto~un tajra ʦiŋra i maraajaj a jo~uŋʦħo~u~un isiŋan a maɾaisiŋ, paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u sarakataj "x" a sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak to~una isiŋan. **** miħəʦa, o~u fafaħi ni marsto~un maso~ufo~uʦ to~u ʦəʦaj fafaħijan a wawa ʦi marjo~uriə *o~urɬ~ɮo~un maxwəɾɾ(****-****). ʦi marsto~un i *ħaŋpo~u~u (****-**** miħəʦa), itira i jo~uŋʦħo~u~un (****-**** miħəʦa) miɬ~ɮəmak to~u isiŋan a sintiŋ taŋasa ** miħəʦa ko~u ħaɾafin, nano~uja maɾaɾinaħ tajra i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u maɾasiŋsi, o~u nira a nifanaʡan o~u no~u fafaħijanan, o~urasaka maɾa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u fafaħijanan kakəriɬ~ɮan, o~u pikiŋkiw niŋra miħapiw i aɬ~ɮiħajaj isiŋan a ʦasi, ħaɾo~u **** miħəʦaan kapo~uɾo~uŋan inkiris fafaħijanan ʦasi maħapiw to~u ʦəʦaj tiɾiɬ~ɮ "ʡo~uŋaŋiɾan aɬ~ɮaɬ~ɮa no~u ʦo~uŋko~u", miʡəsəs to~u ʡo~uŋaŋiɾan aɬ~ɮaɬ~ɮa o~u saka fijo~uɾ tajra i sawawaan a masasiro~uma, saka to~ukaɬ~ɮən ko~u piso~ufo~uʦ ta maŋaʡaj ko~u piso~ufo~uʦ. ʦi marsto~un itira i b~b~vəijiŋ kako~umo~uɬ~ɮan isikako~u mapataɬ~ɮamaan ko~u itiraaj a maɾaisiŋaj, tinako~u ʦi ɾin *iao~u*ħi. saka to~usa wawa ni ma jako~up isiŋ (ɬ~ɮr. *aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ, *r.), i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ maso~ufo~uʦ, **** miħəʦa mao~uʦo~ur tajra i tajan maɾasinkiwsi, saka to~usa miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taħini i tajwan, itira i sinɾo~u isiŋan; **** miħəʦa, patiko~uən ko~u ʦi ɾo~umaʡaj to~uja tajnan ɾiɾawkaw isiŋan "ko~uɾa wisiŋ", o~unini a ɾo~umaʡ iko~ur o~u wawa ni xo~u~u tiŋ*o~u~uaŋ ʦi xo~u~u xo~u~unro~uŋ (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u so~ufo~uʦ) a ɾo~umaʡ . paisŋan maɾinaħ tajra i faʡəɾo~uħaj nipatirəŋan ɾo~umaʡ, o~u sarakataj a isiŋan itini i tajwan, saʦi ŋaŋan sa sinɾo~u isiŋan. masakapaħaj ħo~u saka to~usa ma jako~up itini maɾaisiŋ, misaʡiʦəɾ papisawaɬ~ɮ to~u apijan, masiŋkiaj ato~u maɾaʦaanaj aɬ~ɮaɬ~ɮa. **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~usa ma jako~up aʦi miɾɾiʦənt b~b~vərtħa sao~u~unɬ~ɮərs kajiŋ (****-****) pataɾo~umaʡ i ħo~uŋko~uŋ. taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ (təɾaŋaj ko~umi * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) patiko~u tajni i tajnan ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u isiŋan. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, saka to~usa ma jako~up isiŋ mapaɾaħaɬ~ɮ to~u ʡaɾo~umanaj minanamaj: ʦa *ħo~uo~u~u jo~u~usħan, *ao~u *ao~ujo~u~uan, ɬ~ɮo~u~u jiŋ*iŋ, ħo~u~uaŋ ɬ~ɮəŋkə, ɾin ɬ~ɮaro~u~u, wo~u~u ħəfo~u~u, ɾin *i, waŋ *iŋro~u~u, xiə ɬ~ɮiŋɬ~ɮo~u~u, ʦai ʦħao~u, *ħaŋ b~b~vən tamɬ~ɮaw, maɾa taɬ~ɮamanaj to~u i kiwkaj ato~u sjakaj, taɬ~ɮamaan ko~u niɬ~ɮəmakan i sjakaj. **** miħəʦa, ** ko~u miħəʦaan ni ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) misawaɬ~ɮ to~u ko~u tajaɾ, miɾijas to~u tajaɾ i ɾo~unɬ~ɮo~un isiŋan sintiŋ jafajo~uf , maɾa mikawitaj to~u a mitiiɬ~ɮaj, maɾinaħ tajra i kənt a b~b~vro~umɾəj no~u ɾo~unɬ~ɮo~un a maro~uʡ. **** miħəʦa ** ro~umiʡaɬ~ɮ, piħaratəŋan ** miħəʦa to~u katajni no~u rato~uħ i tajwan, satimo~uɾan kiwkaj no~u tajwan ira ko~u *** a kiwkaj patafo~u ʦi ma jako~up isiŋ mararamo~uɬ~ɮ to~usapakao~uɾaħ. ʦito~uɬ~ɮo~uŋ ʦi ma jako~up maɾamato~uʡasaj kafo~utiʡan i isikako~ujin, maro~uʡaj i isikako~ujin a mitiɾiɬ~ɮaj ira ko~u ** o~u mamao~uʦo~ur tajra i kasakitakit a matajaɾ. mikawit ʦi ma jakp to~u isiŋan jafo~ujo~uf a məɬ~ɮiʦaɾ missio~uns at ħo~umə anɬ~ɮ ab~b~vro~uaɬ~ɮ, sapiʦo~ukəro~uħ to~u isiŋan a sinkiw to~u rato~uħ itira i kasakitakit sinkiw kasaʡo~upo~uan. ɾaɾo~umaʡan ato~u kapataj **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas to~u ħəkaɾ ʦa ma jako~up a mararamo~uɬ~ɮ, ** ko~u miħəʦaan itini i ħakaɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, itira i b~b~vro~u~unɾəj no~u ɾo~unɬ~ɮo~un a inkiris miɾijas to~u ħəkaɾ ʦi ma jako~up, ** ko~u miħəʦaan niŋra itija, mapaɾakapo~ut to~u fafaħi mataɬ~ɮəm i pɾaisto~uw no~u st. marj a pitaɬ~ɮəman. tato~usa ko~u wawa niŋra to~u faʡinajan, maəminaj maɾaisiŋaj ko~u tajaɾ. sakakaaj wawa ʦi marsto~un (pifaɾiʦ no~u tajwan: ma jaħani) itira i jo~uŋʦħo~u~un, *o~u~uan*ħo~uo~u~u no~u ʦo~uŋko~u a maɾaiso~uŋ, saka to~usa a wawa ʦi sakato~usa ma jako~up itiniaj i tajnan sinɾaw isiŋan ko~u kaɾaisiŋ. **** miħəʦa, ʦi sakato~usa ma jako~up mataħiɬ~ɮaŋ no~u "ʦitanəŋaj ħakasi isikaj" , ʦito~uɬ~ɮo~uŋ maɾakanʦi tajra i sħaŋħai. **** miħəʦa to~u iko~ur, mino~ukaj ʦi marsto~un isiŋ tajra i inkiris, maro~uʡ i b~b~vrinkɾəj no~u ʦamb~b~vriɬ~ɮ*əsħirə. **** miħəʦa, ʦi sakato~usa ma jako~up maɾa ʦitiɬ~ɮo~uŋaj no~u itiraaj i ʦo~uŋko~u a ħo~uŋsiʦikaj, taŋasa **** miħəʦa o~u nika tatiiħ no~u tatirəŋan mino~ukaj tajra i inkiris. **** miħəʦa mafaɾiʦ to~u ko~u ʦəŋəɾ no~u ʦo~uŋko~u itija, ʦi sakato~usa ma jako~up tajra ʦiŋra i ħaŋ*ħo~uo~u~u no~u ʦo~uŋko~u mipataɬ~ɮo~uaj to~u mano~uʡno~uʡaj ko~u faŋəs aɬ~ɮaɬ~ɮaaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataj ʦiŋra i ħaŋ*ħo~uo~u~u, ira ko~u ** no~u miħəʦaan i ħəkaɾ, mataɬ~ɮəm i ħaŋ*ħo~uo~u~u. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi marsto~un isiŋ mapataj i inkiris, ira ko~u** no~u miħəʦaan i ħakaɾ.</PHON>
    </S>
</TEXT>