<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Macedonia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Macedonia" copyright="CC BY-SA" citation="Macedonia. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Macedonia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Macedonia, title = Macedonia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Macedonia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Macedonia Maciton Kapolongan Kitakit Takaray Sowal Itiraay i katimo a sakawali no Yoropa a Parkan-Pecihay- Kanatal, nano to'asan tata'ang ko kafalic, nawhani, marapotay ko 6 a kitakit no Parkan-Pecihay- Kanatal: Kirisiya(isaka'amisay a Maciton), Ka'amisay Maciton Kapolongan Kitakit, (Област Благоевград Sakowan), Arpaniya, Sayrwiya ato Kosofo. O dadahal no pala i,67,000㎢, ira ko 376 ofad ko tamdaw. Nani 1992 miheca mapatireng ko Maciton kitakit, sanoyaan sa o Maciton Kapolongan Kitakit ko ngangan no kitakit, maparariday o"Maciton"hananay a mitahidang;nikawrira, o Maciton Kapolongan Kitakit ato Maciton Etal cowa ka lecad koninian a mitoro'an sanay ko karawraw, o Kirisiya a pikaysyaku o"Maciton"hananay i,o todongay nano rikis no Kirisiya, orasaka mifantoy(milalang) to Maciton Kapolongan Kitakit a pangangan to"Maciton", han a pangangan to 'Ayaway Naslafo-Maciton-Kapolongan Kitakit tahira to i 2019 miheca saka 2 foald falic han to a pangangan to"Ka'amisay Maciton", ta lahedaw sato koya fangafang pakayni to ngangan no kitakit. O"Maciton Etal"hananay a pala i,miso'edac to mihecaan 'ayaw no 9000 miheca iraay to ko maro'ay tamdaw itini. I'ayaway ni Yieso to saka 4 sici, o Maciton Hontian Kitakit mikowanay to to Parkan-Pecihay-Kanatal, ikor to i, saadihay sato ko kasasiromaroma a rikisi ato punka. Fangafangan no ngangan I'ayaw ni Filip II(Philip II pasipapotal a micowat to pala, o to'asan a Maciton Hotian Kitakit itiraay i ka'etip no sasifoan a Maciton Sakowan no Kirisiya. I saka 2 sici, o kaitiraan no Maciton itiniay i aniniay a pala, nikawria, o saka'amisay no aniniay a Maciton KapolonganKitakit cowa ka ilaloma' no"Maciton Etal", naw matini sa i, awaay ko pa'ecasan, to ikor to i sifo' no saka 11 sici, satata'ang sato ko kafalic no kaitiraan no Maciton. Itiya i Roma Hotian Kitakit a Maciton mahaopay ko aniiay a saka'amis ato sasifo'an no Kirisiya, o saheto no Maciton Kapolongan Kitakit ato satimolan no sakawali no Arpaniya. Rahodayen ko sowal, o nipatirengan no Roma a tamdaw a milecaday ko ngangan a Maciton ikakaay ko kakadah tona Maciton Hotian Kitakit. I saikoray to no Roma a mikowan safa'elohen a mipasilsil ko kunis no kalala'edan no sakowan mala no Sikyo Etal, mahaop ko aniniay a polong no Kirisiya, ato malala'eday to Aycin-Riyar a Korito Kanatal ,satimolan no Arpaniya,pecih no Pawciyaliya ato Maciton Kapolongan Kitakit. Itiya sato i pikowanan no Paycantin(Sa'etipay a Roma Hotian Kitakit), ono sofiaty sakowan a etal no Maciton itiraay i sakawali no Stoloma 'alo a pecih no Seloys sofitay sakowan . Sakasaan, tona a mihecahecaan a niosawan tilid no Paycantin, o nitoro'an a"Maciton" latek ono sofiaty sakowan a etal no Maciton. O ronma sa i,itiya ho i saka 9 sici ato saka10 sici, o Maciton-Etal o nikowanan no Sakacecay Nicowatay Hontian Kitaki no Pawciliya, ikor to i 1018 miheca mapapolong i sofitayan a sakowan no Paycatin Nicowatay Hontian Kitakit. Tahira sato i kaleponan no saka14 sici,nornor sa ko picowat no Otoman Hontian Kitakit to katimol no sakawali no Yoropa, mapalasawd ko ngangan no"Maciton"to pinapina a sici, awa a ma'araw i cico. Ona ngangan i,itiraay i pihapinang i palapala ta masadak. Iaikor tono saka 19 sici, sahapinang sato ko aniniay a konis no kalala'edan. Pisa'osi to tamdaw Itiya ho i sasifo'an ato cilaay a sici, itiniay i Parkan-Peih Kanatal a Maciton, adihay ko masasiromaromaay a finacadan a maro' itini, ira ko Kirisiya a tamdaw, ira ko Arpaniya atamdaw, ira ko Walaci a tamdaw, ira ko Sayrwiya a tamdaw, ira ko Pawcialiya atamdaw, Yutaya atamdaw ato Torki a tamdaw. Onini ko sakasaan no Maciton o kacacofelisan no masasiromaromaay a punka, o finacadan sa i,matiya to a masasiromaroma. 1. Kirisiya a Maciton tamdaw:pakitinien i punka ato rekad o"Maciton tamdaw kami"("Macedonians",Kirisiya atilid:Μακεδόνε,Makedónes) sanay to niyah a tiring. Mahop ko 51% ko tamdaw i kapolongan, latek irako 250 ofad, sahetoay i Maciton(Kirisiya) a maro'. 2. Maciton Finacadan(Silir a tilid:Македонци; Latin a tilid:Makedonci ; Holam a tilid:馬其頓民族), o Maciton Slafo tamdaw hananay ho a pangangan. Pakitinien i Finacadan a Ca'enot ato Palapalaan a Ca'enot o"Maciton tamdaw kami" , o saka tosa ko ka'aloman no tamdaw,o tatapangan nangra o Slafo tamdaw,"Maciton Slafo tamdaw"ato "Salafo Maciton tamdaw"(Kirisiya atilid:Σλαβομακεδόνες,"Slavomakedones") hananay amitahidang. Do'edo'en ko 2002 miheca a pisa'osi to tamdaw, latek ira ko 130 ofad ko ka'aloman o"Maciton tamdaw kako"sanany, o sakakaay a finacadan no Maciton Kapolongan Kitakit. 3. O Maciton tamdaw no Pawciyaliya i,o"Maciton tamdaw kako"sanany to niyah a tiring a Pawciyaliya tamdaw . Sahetoay o Pawciyaliya a Maciton tamdaw, latek ira ko 37 ofad ko tamdaw, itiraay i Polakoyiefokole Sakowan a maro'. 4. Arpaniya tamdaw ho ko sakakaay a finacadan itini. Itiraay i ka'amis, ka'etip a tekedan sakowan a maro', pakaini i 2002 miheca a pisa'osi to tamdaw, mahaop ko 25.2% no kapolongan a tamdaw no Maciton Kapolongan Kitakit. 5. O roma a mamangay a finacadan: Toci tamdaw, Posiniya tamdaw, Lomu tamdaw, Sayrwiya tamdaw, Walaci tamdaw, Aycipoto tamdaw ato Yutaya tamdaw(Sayfati Yutaya tamdaw ato Kirisiya Yutaya tamdaw) ira itini a maro'. Pitooran O itiniay a tamdaw sahetoay o mitooray to TongCen-Ciyaw . Ira ho ko kasasiromaroma a kyokai, o Kirisiya Toncen-Ciyaw, Pawciliya Toncen-Ciyaw, Sayrwiya Toncen-Ciyaw ato Maciton Toncen-Ciyaw. O mamangay a Muslin caay ko sasawaden a minengneng: ira ko Arpaniya tamdaw, Pawciliya tamdaw Teloc no Maciton Posiniya tamdaw ato Torki Tamdaw. Rikisi I ka ci Fokelohay-Mihecahecaan Itiya ho Fokelohay Mihecahecaan iraay to ko tamdaw a maro' itini sanaay ko pipawacay, miso'edac to mihecaan tahira i 'ayaw na anini to 9000 ko miheca. oya Pitolalona Dihif makera ko i'ayaway to 80 ko ofad ko mihecaan a malafokelohay to a fongoh no tamdaw. O 'orip no tamdaw i,iraay to ko loma' sa mahinakeray to ko kamaro', o maomahay ko tayal, mipaloma to moki, kalitang, mipakaen to siri, kolong ato diyong, pasasa sanany to ko pi'adop. Iraay to ko lisin itiya, o sapawacay i, Pulomahenas-Topolnika(Topolnica) a nalacolan, mihafalatay to ka'amis no Sayloy a Kirisiya pala-kalala'edan no Pawciyaliya. To'asan Maciton O to'as no Maciton itiyay ho i 'ayaway ni Yieso to 500 miheca tahira i 146 miheca, itini tona palapalaan makalitolo no Maciton, Ililiya ato Seloys, na ira ko Piawniya, Taerniya, Maciton ato Pilakongniya sepat a hontian kitakit. I'ayaw no kairaan no Maciton, itini isakatimol a pala iraay ko niyaro' no Pucili a tamdaw, i sak'etip (Fafa'eday aMaciton) iraay kono Maciton tamdaw ato Iliiya tamdaw niyaro'aro', yo malalood ko Maciton tamdaw ato Iliiya tamdaw, latek malacafayay a maro' ko Pucili a tamdaw ato Maciton a tamdaw. I to'asan ho no Kirisiya a mihecaan, o sa'ayaway a mi'ecoan no Piawniya Hontian Kitakit i, o polong no lilis no Wata 'Alo ato taliyokay a pala, mahaop ko aniniay asaka'amis no Kirisiya-Maciton, polong no Maciton Kapolongan Kitakit, ato mamang a pecih no Pawciyaliya. Itiya sato i kalaloodan no Posi ato Kirisiya-Niyaroan-Kitakit('ayaw ni Yieso 499 miheca tayhira 449 miheca) malamicongaconga no Posi a tamdaw ko Maciton Hotian Kitakit, nikawrira, i Pulatiya Lalood(Battle of Plataea;普拉提亞戰役)pakalowid a misiiked ko Maciton. Itira i kalagontian ni Filip II , saharakat sato ko kacemahad a micowat to romaroma a pala, polong han ningra ko Maciton mala no niyah a pala. Tahira to i kalahontian ni Alisanta, mapatemak ko Punka ato Harateng no Kirisaya tayra Ngataay-Sawalian , naikoran ni Alisanta maliposak to ko kitakit, pakoniyah sato ko tapang no sofitay a patireng to kitakit, ora sa Maciton ma'afas ni Katasan . Talacowaan matiya to ko kaci'icel no Maciton Hontian Kitakit, o 'icel no sakowan to Seloys-Ililian Etal nornor sanay to a malahedaw. Itini tona mihecahecaan, mipecoh ko Kawlu-Tamdaw i Parkan-Pecih-Kanatal, malowid ni Katasan Honti ato Antiko(Antigonus II Gonatas), cowa ka samaamaan ko Maciton Kitakit. Roma a mihecahecaan 'Iayaw NI Yiesoan miheca to tosa sici(200 so'ot miheca) malowid no Roma ko pikowan no Maciton ton apala. I kalahontian ni Fili saka 5 kinatosa a malalood ato Roma. I saka cecay a lalood('iayaway 215-'iayaway 205 miheca) pakalowid ko Maciton to Roma,nikawrira, i saka tosa a lalood ('iayaway 200-'iayaway 197 miheca) malowid no Roma ko Maciton. Itira to i sakatolo a lalood('iayaway 171-'iayaway 168 miheca) malowid ko Maciton, na onian ko saka tekop no Hotian Kitakit. Ikor tona katekop no kitakit kalasepaten a mipecih malamicongcongay no Roma, saikoray to i 'ayaway 146 miheca papolong han to no Roma malasakowan no Micowatay Hontian Kitakit. Sanoyanan sato a matenak ko sowal no Latin i Parkan-Pecihay-Kanatal. Yo matekop sato ko Roma-Cowatay-Hontian-Kitakit i 298 miheca, oya no Maciton a mikowanay mala Paycantic-Nicowaty-Hontian-Kitakit. Ci'icelay ko sofitay nona Hotian Kitakit, nikawrira, cilacila ira ko piparawraw no Salafo Finacadan, halafin tato konikafodfod itini ton apala, sa tata'ang konikafalic no punka ato tamdaw, mapapolng tono Slafo ko Maciton. Mitiya sato mahineknek to ko 'aro no Slafo a Finacadan i salawacan no niyaro' ato kalala'edan no kitakit, o"Sklaviniai"hananay no mikakinkiway a pangangan congra. Itiya i pikowanan ni Cinstans saka 2 honti no Sa'etipay-Roma Hontian Kitakit, laplapen a miforaw ko Slafo a tamdaw tayra i Sifo'an no Mamangay Aciya , maforaw a tayni ko Slafo a tamdaw pasitira sato a mingodo to sakowan 'icel no Paycantin Hongti. Ikor to no saka 7 sici, miliyaw heca ci Cinstans saka 2 Honti a mipecoh to niyaro' no Slafo, patirengen ningra i Saysaloniki ko "Seloy-Sakowan no Sofitay". Itiya sato to pinokayan ningra, ma'adapaw no Slafo-Pawcial tamdaw, 'aloman ko mapatayay no sofitay, ma'afas ho ko adihayay a sapanocay, onini ko sakapisawad a malahonti. Tahira to i ikor no saka 8 sici, linahan to ko sakowan no sofitay pasitimol i ngata no Aycin-Riyar, lowanen ko mamang no Seloy ato Kirisya a sakowan no sofitay a papapolong a malafa'elohay a"Maciton Sakowan no Sofitay", miliyasay to aniniay a Maciton ko kaitiran nona Sakowan. Sifo'an Sici Itiya ho i 836 miheca anoca itira i 837 mihea, awaay to i kirok(nitilidan) no Paycantin ko Salafo a Finacadan, naw hanni masolotay to no micowatay a Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya. I 837 miheca, mapolong no Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya ko pinapina apecih no Maciton Etal, malaliyaw ko 'icel no Slafo tamdaw itini tona Hontian-Kitakit no Pawciyaliya. Itiniya i 860 miheca, ira ko nani Saysaloniki a Paycantin-Kirisiya tamdaw: o Silil ato Mitote a malikakaay,o cinganganay to kainaneng a patenak to sowal no Kawas, sanga'en nangra a malikaka ko sarakatay a tilid no Slafo(sa'aya'ayaw o sapikirok to Katelangay Kyokai no Slafo), sapangangan han cangra o Niocoran no Slafo. I 885 miheca , o"sarakatay a pasowalay tono Pawciyaliya a sowal a Tata'angay Sikyo"a Fangcalay Tamdaw ci Sie-Awhelito itini i Awhelito Etal(aniniay a Maciton Kapolongan Kitakit) a maro', sa malakahiceraan no pitooran kona pala. I ikor no saka 10 sici, o Honti no Paycantin ci Yohani saka1 itira i kalaloodan no Las-Paycantin(970-971) cowaten ningra ko Pawciyaliya, malaliyoc to ko kahiceraan no Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya pasitira to i Maciton Kapolongan Kitakit. Nani 12 sici satapang a macowat no Sayrwiya Hontian Kitakit ko Maciton Etal, i 13 sici iikor to no sakasepat a pilood no Sofitay no Ciwcika , matekop ko satata'angay o cinganganay a tokai Cinstancin no Kristo. Noyanan to i,cifangafang ko Paycantin-Kirisiya tamdaw, Salonika-Hontian Kitakit ato Pawciyaliya Sakatosa Micowatay-Hotinan Kitakit to hano nima ko Maciton sanay a kacacoli. Nawhani, o sakatimol no Maciton o nipa'adingan no IpiplosTekedan-Pikowan Kitakit ; o saka'amisay pala no Maciton o Pawciyaliya ko mikowanay. Tahira to i ikor no 1261 miheca nga' papolong han to o Paycantin a mikowan ko Maciton. Itiya sato i saka14 sici, malowid no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit ko adihay ko mitekopan a kitakit, ira ko Sayrwiya, Pawciyaliya ato Kirisiya, nornor sato ko sapi'ecoaw to Parkan-Pecihay-Kanatal. I 1371 miheca, pakalowid ko Awtoman i Matolica Lalood i, o saheto no Maciton malamicongacongay a kitakit, tahira to i 14 sici haemin han to polongen koya Maciton Kitakit. Nano inian to ikor to 500 ko miheca sahetoay mamamikowanan no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit ko mikowanay to Maciton. Kacemahadan I 19 sici, o Kirisiya, Sayrwiya ato Pawciyaliya a tolo kitakit micoroh to miliyaw a palowad to kitakit sanay a demak,ira ko pipacoli to itiraay i Yoropa a pala no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit (nisapinangan a"Maciton"), onini ko lalengatan no malatosa ko kasarekad i ikor no 19 sici ato isatapangan no 20 sici. Itini tona tosay a kasarekad, o sakakaay o Pawciyaliya-Maciton Mipalolo Iinkai , i 1903 miheca keriden ni Kocai-Torciefo ona Rekad i,itira i Ilinteng Etal o romi'ad no Pali'ayaway ci Iliya a mi'inger to sapialaaw to Niyah-Pikowan anaca o sapisiikedaw a patireng tona niyah a kitakit. Parkan-Lalood I satapangan no 20 sici, ira ko Sakacecay a Parkan-Lalood(1912-10-8~1913-5-30), Sakatosa a Parkan-Lalood(1913-6-29~8-10), na malepon kona lalood makinatolo a mapapecih ko Maciton, o Kirisiya Hontian Kitakit, Inacilaay Sayrwiya Hontian Kitakit, ato Inacilaay Pawciyaliya Hontian Kitakit, oya kalala'edan nona toloaay a kitakit i, tado han to no Kirisiya-Maciton, Ka'amisay-Maciton ato Pawciyali-Maciton a kalala'edan. Malaheci ko Sakatosa Lalood no tahepoan no Kakarayan tahira 1949 miheca ko Lalomaay-Lalood no Kirisiya. 1963 miheca Nanslafo Kapolongan-Kitakit mafalic kongangan to"Nanslafo-Syakaisyuki-Kapolongan-Kitakit", oya ilalomaay a Maciton itira to i 1991 miheca a mala Misiikeday Kitakit. Na pisiikedan ira ko 17 miheca a cifangafang to ngangan no kitakit,ano"Maciton"hannaca a pangangan caay ka tatodong, awaay ko mihaiay,mihantay ko Kirisiya. Tahira sato i 2018 miheca saka 6 folad,o"Ka'amisay Maciton"han to a milaheci mifalic, malaheci to ko pisanga' to rikec ona tosa a kitakit, i 2019 miheca saka 2 folad laheci sato ko pangangan. To cila to a miheca saka 3 folad o"Ka'amisay Maciton"ko ngangan a mikapot to Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan Lekatep , mihai to ko Licikay no Yoropa(Council of Europe:歐洲理事會) a masasowal to sapikapotaw i Yoropa-Lekatep .</FORM>
        <PHON kindOf="original">maʦəɬ~ɮo~unia maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ itiraaj i katimo~u a sakawaɾi no~u jo~uro~upa a parkan-pəʦiħaj- kanataɾ, nano~u to~uʡasan tataʡaŋ ko~u kafaɾiʦ, nawħani, marapo~utaj ko~u * a kitakit no~u parkan-pəʦiħaj- kanataɾ: kirisija(isakaʡamisaj a maʦito~un), kaʡamisaj maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit, (****** *********** sako~uwan), arpanija, sajrwija ato~u ko~uso~ufo~u. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa i,**,****, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. nani **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u maʦito~un kitakit, sano~ujaan sa o~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u ŋaŋan no~u kitakit, maparariɬ~ɮaj o~u"maʦito~un"ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ;nikawrira, o~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u maʦito~un ətaɾ ʦo~uwa ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~uninian a mito~uro~uʡan sanaj ko~u karawraw, o~u kirisija a pikajsjako~u~u o~u"maʦito~un"ħananaj i,o~u to~uɬ~ɮo~uŋaj nano~u rikis no~u kirisija, o~urasaka mifanto~uj(miɾaɾaŋ) to~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit a paŋaŋan to~u"maʦito~un", ħan a paŋaŋan to~u ʡajawaj nasɾafo~u-maʦito~un-kapo~uɾo~uŋan kitakit taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uaɾɬ~ɮ faɾiʦ ħan to~u a paŋaŋan to~u"kaʡamisaj maʦito~un", ta ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~uja faŋafaŋ pakajni to~u ŋaŋan no~u kitakit. o~u"maʦito~un ətaɾ"ħananaj a paɾa i,miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw itini. iʡajawaj ni jiəso~u to~u saka * siʦi, o~u maʦito~un ħo~untian kitakit miko~uwanaj to~u to~u parkan-pəʦiħaj-kanataɾ, iko~ur to~u i, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u kasasiro~umaro~uma a rikisi ato~u po~u~unka. faŋafaŋan no~u ŋaŋan iʡajaw ni fiɾip ii(pħiɾip ii pasipapo~utaɾ a miʦo~uwat to~u paɾa, o~u to~uʡasan a maʦito~un ħo~utian kitakit itiraaj i kaʡətip no~u sasifo~uan a maʦito~un sako~uwan no~u kirisija. i saka * siʦi, o~u kaitiraan no~u maʦito~un itiniaj i aniniaj a paɾa, nikawria, o~u sakaʡamisaj no~u aniniaj a maʦito~un kapo~uɾo~uŋankitakit ʦo~uwa ka iɾaɾo~umaʡ no~u"maʦito~un ətaɾ", naw matini sa i, awaaj ko~u paʡəʦasan, to~u iko~ur to~u i sifo~uʡ no~u saka ** siʦi, satataʡaŋ sato~u ko~u kafaɾiʦ no~u kaitiraan no~u maʦito~un. itija i ro~uma ħo~utian kitakit a maʦito~un maħao~upaj ko~u aniiaj a sakaʡamis ato~u sasifo~uʡan no~u kirisija, o~u saħəto~u no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u satimo~uɾan no~u sakawaɾi no~u arpanija. raħo~uɬ~ɮajən ko~u so~uwaɾ, o~u nipatirəŋan no~u ro~uma a tamɬ~ɮaw a miɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ŋaŋan a maʦito~un ikakaaj ko~u kakaɬ~ɮaħ to~una maʦito~un ħo~utian kitakit. i saiko~uraj to~u no~u ro~uma a miko~uwan safaʡəɾo~uħən a mipasiɾsiɾ ko~u ko~u~unis no~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u sako~uwan maɾa no~u sikjo~u ətaɾ, maħao~up ko~u aniniaj a po~uɾo~uŋ no~u kirisija, ato~u maɾaɾaʡəɬ~ɮaj to~u ajʦin-rijar a ko~urito~u kanataɾ ,satimo~uɾan no~u arpanija,pəʦiħ no~u pawʦijaɾija ato~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. itija sato~u i piko~uwanan no~u pajʦantin(saʡətipaj a ro~uma ħo~utian kitakit), o~uno~u so~ufiatj sako~uwan a ətaɾ no~u maʦito~un itiraaj i sakawaɾi no~u sto~uɾo~uma ʡaɾo~u a pəʦiħ no~u səɾo~ujs so~ufitaj sako~uwan . sakasaan, to~una a miħəʦaħəʦaan a nio~usawan tiɾiɬ~ɮ no~u pajʦantin, o~u nito~uro~uʡan a"maʦito~un" ɾatək o~uno~u so~ufiatj sako~uwan a ətaɾ no~u maʦito~un. o~u ro~unma sa i,itija ħo~u i saka * siʦi ato~u saka** siʦi, o~u maʦito~un-ətaɾ o~u niko~uwanan no~u sakaʦəʦaj niʦo~uwataj ħo~untian kitaki no~u pawʦiɾija, iko~ur to~u i **** miħəʦa mapapo~uɾo~uŋ i so~ufitajan a sako~uwan no~u pajʦatin niʦo~uwataj ħo~untian kitakit. taħira sato~u i kaɾəpo~unan no~u saka** siʦi,no~urno~ur sa ko~u piʦo~uwat no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit to~u katimo~uɾ no~u sakawaɾi no~u jo~uro~upa, mapaɾasawɬ~ɮ ko~u ŋaŋan no~u"maʦito~un"to~u pinapina a siʦi, awa a maʡaraw i ʦiʦo~u. o~una ŋaŋan i,itiraaj i piħapinaŋ i paɾapaɾa ta masaɬ~ɮak. iaiko~ur to~uno~u saka ** siʦi, saħapinaŋ sato~u ko~u aniniaj a ko~unis no~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan. pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw itija ħo~u i sasifo~uʡan ato~u ʦiɾaaj a siʦi, itiniaj i parkan-pəiħ kanataɾ a maʦito~un, aɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan a maro~uʡ itini, ira ko~u kirisija a tamɬ~ɮaw, ira ko~u arpanija atamɬ~ɮaw, ira ko~u waɾaʦi a tamɬ~ɮaw, ira ko~u sajrwija a tamɬ~ɮaw, ira ko~u pawʦiaɾija atamɬ~ɮaw, jo~u~utaja atamɬ~ɮaw ato~u to~urki a tamɬ~ɮaw. o~unini ko~u sakasaan no~u maʦito~un o~u kaʦaʦo~ufəɾisan no~u masasiro~umaro~umaaj a po~u~unka, o~u finaʦaɬ~ɮan sa i,matija to~u a masasiro~umaro~uma. *. kirisija a maʦito~un tamɬ~ɮaw:pakitiniən i po~u~unka ato~u rəkaɬ~ɮ o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kami"("maʦəɬ~ɮo~unians",kirisija atiɾiɬ~ɮ:********,makəɬ~ɮ*nəs) sanaj to~u nijaħ a tiriŋ. maħo~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw i kapo~uɾo~uŋan, ɾatək irako~u *** o~ufaɬ~ɮ, saħəto~uaj i maʦito~un(kirisija) a maro~uʡ. *. maʦito~un finaʦaɬ~ɮan(siɾir a tiɾiɬ~ɮ:*********; ɾatin a tiɾiɬ~ɮ:makəɬ~ɮo~unʦi ; ħo~uɾam a tiɾiɬ~ɮ:*****), o~u maʦito~un sɾafo~u tamɬ~ɮaw ħananaj ħo~u a paŋaŋan. pakitiniən i finaʦaɬ~ɮan a ʦaʡəno~ut ato~u paɾapaɾaan a ʦaʡəno~ut o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kami" , o~u saka to~usa ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw,o~u tatapaŋan naŋra o~u sɾafo~u tamɬ~ɮaw,"maʦito~un sɾafo~u tamɬ~ɮaw"ato~u "saɾafo~u maʦito~un tamɬ~ɮaw"(kirisija atiɾiɬ~ɮ:**************,"sɾab~vo~umakəɬ~ɮo~unəs") ħananaj amitaħiɬ~ɮaŋ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kako~u"sananj, o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. *. o~u maʦito~un tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija i,o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kako~u"sananj to~u nijaħ a tiriŋ a pawʦijaɾija tamɬ~ɮaw . saħəto~uaj o~u pawʦijaɾija a maʦito~un tamɬ~ɮaw, ɾatək ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, itiraaj i po~uɾako~ujiəfo~uko~uɾə sako~uwan a maro~uʡ. *. arpanija tamɬ~ɮaw ħo~u ko~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan itini. itiraaj i kaʡamis, kaʡətip a təkəɬ~ɮan sako~uwan a maro~uʡ, pakaini i **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.*% no~u kapo~uɾo~uŋan a tamɬ~ɮaw no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. *. o~u ro~uma a mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan: to~uʦi tamɬ~ɮaw, po~usinija tamɬ~ɮaw, ɾo~umo~u~u tamɬ~ɮaw, sajrwija tamɬ~ɮaw, waɾaʦi tamɬ~ɮaw, ajʦipo~uto~u tamɬ~ɮaw ato~u jo~u~utaja tamɬ~ɮaw(sajfati jo~u~utaja tamɬ~ɮaw ato~u kirisija jo~u~utaja tamɬ~ɮaw) ira itini a maro~uʡ. pito~uo~uran o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u to~uŋʦən-ʦijaw . ira ħo~u ko~u kasasiro~umaro~uma a kjo~ukai, o~u kirisija to~unʦən-ʦijaw, pawʦiɾija to~unʦən-ʦijaw, sajrwija to~unʦən-ʦijaw ato~u maʦito~un to~unʦən-ʦijaw. o~u mamaŋaj a mo~u~usɾin ʦaaj ko~u sasawaɬ~ɮən a minəŋnəŋ: ira ko~u arpanija tamɬ~ɮaw, pawʦiɾija tamɬ~ɮaw təɾo~uʦ no~u maʦito~un po~usinija tamɬ~ɮaw ato~u to~urki tamɬ~ɮaw. rikisi i ka ʦi fo~ukəɾo~uħaj-miħəʦaħəʦaan itija ħo~u fo~ukəɾo~uħaj miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini sanaaj ko~u pipawaʦaj, miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan taħira i ʡajaw na anini to~u **** ko~u miħəʦa. o~uja pito~uɾaɾo~una ɬ~ɮiħif makəra ko~u iʡajawaj to~u ** ko~u o~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan a maɾafo~ukəɾo~uħaj to~u a fo~uŋo~uħ no~u tamɬ~ɮaw. o~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw i,iraaj to~u ko~u ɾo~umaʡ sa maħinakəraj to~u ko~u kamaro~uʡ, o~u mao~umaħaj ko~u tajaɾ, mipaɾo~uma to~u mo~uki, kaɾitaŋ, mipakaən to~u siri, ko~uɾo~uŋ ato~u ɬ~ɮijo~uŋ, pasasa sananj to~u ko~u piʡaɬ~ɮo~up. iraaj to~u ko~u ɾisin itija, o~u sapawaʦaj i, po~u~uɾo~umaħənas-to~upo~uɾnika(to~upo~uɾniʦa) a naɾaʦo~uɾan, miħafaɾataj to~u kaʡamis no~u sajɾo~uj a kirisija paɾa-kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija. to~uʡasan maʦito~un o~u to~uʡas no~u maʦito~un itijaj ħo~u i ʡajawaj ni jiəso~u to~u *** miħəʦa taħira i *** miħəʦa, itini to~una paɾapaɾaan makaɾito~uɾo~u no~u maʦito~un, iɾiɾija ato~u səɾo~ujs, na ira ko~u piawnija, taərnija, maʦito~un ato~u piɾako~uŋnija səpat a ħo~untian kitakit. iʡajaw no~u kairaan no~u maʦito~un, itini isakatimo~uɾ a paɾa iraaj ko~u nijaro~uʡ no~u po~u~uʦiɾi a tamɬ~ɮaw, i sakʡətip (fafaʡəɬ~ɮaj amaʦito~un) iraaj ko~uno~u maʦito~un tamɬ~ɮaw ato~u iɾiija tamɬ~ɮaw nijaro~uʡaro~uʡ, jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u maʦito~un tamɬ~ɮaw ato~u iɾiija tamɬ~ɮaw, ɾatək maɾaʦafajaj a maro~uʡ ko~u po~u~uʦiɾi a tamɬ~ɮaw ato~u maʦito~un a tamɬ~ɮaw. i to~uʡasan ħo~u no~u kirisija a miħəʦaan, o~u saʡajawaj a miʡəʦo~uan no~u piawnija ħo~untian kitakit i, o~u po~uɾo~uŋ no~u ɾiɾis no~u wata ʡaɾo~u ato~u taɾijo~ukaj a paɾa, maħao~up ko~u aniniaj asakaʡamis no~u kirisija-maʦito~un, po~uɾo~uŋ no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit, ato~u mamaŋ a pəʦiħ no~u pawʦijaɾija. itija sato~u i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~usi ato~u kirisija-nijaro~uan-kitakit(ʡajaw ni jiəso~u *** miħəʦa tajħira *** miħəʦa) maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋa no~u po~usi a tamɬ~ɮaw ko~u maʦito~un ħo~utian kitakit, nikawrira, i po~u~uɾatija ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(b~b~vattɾə o~uf pɾataəa;******)pakaɾo~uwiɬ~ɮ a misiikəɬ~ɮ ko~u maʦito~un. itira i kaɾa*o~untian ni fiɾip ii , saħarakat sato~u ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a miʦo~uwat to~u ro~umaro~uma a paɾa, po~uɾo~uŋ ħan niŋra ko~u maʦito~un maɾa no~u nijaħ a paɾa. taħira to~u i kaɾaħo~untian ni aɾisanta, mapatəmak ko~u po~u~unka ato~u ħaratəŋ no~u kirisaja tajra ŋataaj-sawaɾian , naiko~uran ni aɾisanta maɾipo~usak to~u ko~u kitakit, pako~unijaħ sato~u ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj a patirəŋ to~u kitakit, o~ura sa maʦito~un maʡafas ni katasan . taɾaʦo~uwaan matija to~u ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u maʦito~un ħo~untian kitakit, o~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan to~u səɾo~ujs-iɾiɾian ətaɾ no~urno~ur sanaj to~u a maɾaħəɬ~ɮaw. itini to~una miħəʦaħəʦaan, mipəʦo~uħ ko~u kawɾo~u~u-tamɬ~ɮaw i parkan-pəʦiħ-kanataɾ, maɾo~uwiɬ~ɮ ni katasan ħo~unti ato~u antiko~u(anti*o~uno~u~us ii *o~unatas), ʦo~uwa ka samaamaan ko~u maʦito~un kitakit. ro~uma a miħəʦaħəʦaan ʡiajaw ni jiəso~uan miħəʦa to~u to~usa siʦi(*** so~uʡo~ut miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u piko~uwan no~u maʦito~un to~un apaɾa. i kaɾaħo~untian ni fiɾi saka * kinato~usa a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ro~uma. i saka ʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u maʦito~un to~u ro~uma,nikawrira, i saka to~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ (ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u maʦito~un. itira to~u i sakato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u maʦito~un, na o~unian ko~u saka təko~up no~u ħo~utian kitakit. iko~ur to~una katəko~up no~u kitakit kaɾasəpatən a mipəʦiħ maɾamiʦo~uŋʦo~uŋaj no~u ro~uma, saiko~uraj to~u i ʡajawaj *** miħəʦa papo~uɾo~uŋ ħan to~u no~u ro~uma maɾasako~uwan no~u miʦo~uwataj ħo~untian kitakit. sano~ujanan sato~u a matənak ko~u so~uwaɾ no~u ɾatin i parkan-pəʦiħaj-kanataɾ. jo~u matəko~up sato~u ko~u ro~uma-ʦo~uwataj-ħo~untian-kitakit i *** miħəʦa, o~uja no~u maʦito~un a miko~uwanaj maɾa pajʦantiʦ-niʦo~uwatj-ħo~untian-kitakit. ʦiʡiʦəɾaj ko~u so~ufitaj no~una ħo~utian kitakit, nikawrira, ʦiɾaʦiɾa ira ko~u piparawraw no~u saɾafo~u finaʦaɬ~ɮan, ħaɾafin tato~u ko~unikafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ itini to~un apaɾa, sa tataʡaŋ ko~unikafaɾiʦ no~u po~u~unka ato~u tamɬ~ɮaw, mapapo~uɾŋ to~uno~u sɾafo~u ko~u maʦito~un. mitija sato~u maħinəknək to~u ko~u ʡaro~u no~u sɾafo~u a finaʦaɬ~ɮan i saɾawaʦan no~u nijaro~uʡ ato~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit, o~u"skɾab~viniai"ħananaj no~u mikakinkiwaj a paŋaŋan ʦo~uŋra. itija i piko~uwanan ni ʦinstans saka * ħo~unti no~u saʡətipaj-ro~uma ħo~untian kitakit, ɾapɾapən a mifo~uraw ko~u sɾafo~u a tamɬ~ɮaw tajra i sifo~uʡan no~u mamaŋaj aʦija , mafo~uraw a tajni ko~u sɾafo~u a tamɬ~ɮaw pasitira sato~u a miŋo~uɬ~ɮo~u to~u sako~uwan ʡiʦəɾ no~u pajʦantin ħo~uŋti. iko~ur to~u no~u saka * siʦi, miɾijaw ħəʦa ʦi ʦinstans saka * ħo~unti a mipəʦo~uħ to~u nijaro~uʡ no~u sɾafo~u, patirəŋən niŋra i sajsaɾo~uniki ko~u "səɾo~uj-sako~uwan no~u so~ufitaj". itija sato~u to~u pino~ukajan niŋra, maʡaɬ~ɮapaw no~u sɾafo~u-pawʦiaɾ tamɬ~ɮaw, ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj no~u so~ufitaj, maʡafas ħo~u ko~u aɬ~ɮiħajaj a sapano~uʦaj, o~unini ko~u sakapisawaɬ~ɮ a maɾaħo~unti. taħira to~u i iko~ur no~u saka * siʦi, ɾinaħan to~u ko~u sako~uwan no~u so~ufitaj pasitimo~uɾ i ŋata no~u ajʦin-rijar, ɾo~uwanən ko~u mamaŋ no~u səɾo~uj ato~u kirisja a sako~uwan no~u so~ufitaj a papapo~uɾo~uŋ a maɾafaʡəɾo~uħaj a"maʦito~un sako~uwan no~u so~ufitaj", miɾijasaj to~u aniniaj a maʦito~un ko~u kaitiran no~una sako~uwan. sifo~uʡan siʦi itija ħo~u i *** miħəʦa ano~uʦa itira i *** miħəa, awaaj to~u i kiro~uk(nitiɾiɬ~ɮan) no~u pajʦantin ko~u saɾafo~u a finaʦaɬ~ɮan, naw ħanni maso~uɾo~utaj to~u no~u miʦo~uwataj a sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija. i *** miħəʦa, mapo~uɾo~uŋ no~u sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija ko~u pinapina apəʦiħ no~u maʦito~un ətaɾ, maɾaɾijaw ko~u ʡiʦəɾ no~u sɾafo~u tamɬ~ɮaw itini to~una ħo~untian-kitakit no~u pawʦijaɾija. itinija i *** miħəʦa, ira ko~u nani sajsaɾo~uniki a pajʦantin-kirisija tamɬ~ɮaw: o~u siɾiɾ ato~u mito~utə a maɾikakaaj,o~u ʦiŋaŋanaj to~u kainanəŋ a patənak to~u so~uwaɾ no~u kawas, saŋaʡən naŋra a maɾikaka ko~u sarakataj a tiɾiɬ~ɮ no~u sɾafo~u(saʡajaʡajaw o~u sapikiro~uk to~u katəɾaŋaj kjo~ukai no~u sɾafo~u), sapaŋaŋan ħan ʦaŋra o~u nio~uʦo~uran no~u sɾafo~u. i *** miħəʦa , o~u"sarakataj a paso~uwaɾaj to~uno~u pawʦijaɾija a so~uwaɾ a tataʡaŋaj sikjo~u"a faŋʦaɾaj tamɬ~ɮaw ʦi siə-awħəɾito~u itini i awħəɾito~u ətaɾ(aniniaj a maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit) a maro~uʡ, sa maɾakaħiʦəraan no~u pito~uo~uran ko~una paɾa. i iko~ur no~u saka ** siʦi, o~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi jo~uħani saka* itira i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ɾas-pajʦantin(***-***) ʦo~uwatən niŋra ko~u pawʦijaɾija, maɾaɾijo~uʦ to~u ko~u kaħiʦəraan no~u sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija pasitira to~u i maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. nani ** siʦi satapaŋ a maʦo~uwat no~u sajrwija ħo~untian kitakit ko~u maʦito~un ətaɾ, i ** siʦi iiko~ur to~u no~u sakasəpat a piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u ʦiwʦika , matəko~up ko~u satataʡaŋaj o~u ʦiŋaŋanaj a to~ukai ʦinstanʦin no~u kristo~u. no~ujanan to~u i,ʦifaŋafaŋ ko~u pajʦantin-kirisija tamɬ~ɮaw, saɾo~unika-ħo~untian kitakit ato~u pawʦijaɾija sakato~usa miʦo~uwataj-ħo~utinan kitakit to~u ħano~u nima ko~u maʦito~un sanaj a kaʦaʦo~uɾi. nawħani, o~u sakatimo~uɾ no~u maʦito~un o~u nipaʡaɬ~ɮiŋan no~u ipipɾo~ustəkəɬ~ɮan-piko~uwan kitakit ; o~u sakaʡamisaj paɾa no~u maʦito~un o~u pawʦijaɾija ko~u miko~uwanaj. taħira to~u i iko~ur no~u **** miħəʦa ŋaʡ papo~uɾo~uŋ ħan to~u o~u pajʦantin a miko~uwan ko~u maʦito~un. itija sato~u i saka** siʦi, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit ko~u aɬ~ɮiħaj ko~u mitəko~upan a kitakit, ira ko~u sajrwija, pawʦijaɾija ato~u kirisija, no~urno~ur sato~u ko~u sapiʡəʦo~uaw to~u parkan-pəʦiħaj-kanataɾ. i **** miħəʦa, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u awto~uman i mato~uɾiʦa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, o~u saħəto~u no~u maʦito~un maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj a kitakit, taħira to~u i ** siʦi ħaəmin ħan to~u po~uɾo~uŋən ko~uja maʦito~un kitakit. nano~u inian to~u iko~ur to~u *** ko~u miħəʦa saħəto~uaj mamamiko~uwanan no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj to~u maʦito~un. kaʦəmaħaɬ~ɮan i ** siʦi, o~u kirisija, sajrwija ato~u pawʦijaɾija a to~uɾo~u kitakit miʦo~uro~uħ to~u miɾijaw a paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kitakit sanaj a ɬ~ɮəmak,ira ko~u pipaʦo~uɾi to~u itiraaj i jo~uro~upa a paɾa no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit (nisapinaŋan a"maʦito~un"), o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u maɾato~usa ko~u kasarəkaɬ~ɮ i iko~ur no~u ** siʦi ato~u isatapaŋan no~u ** siʦi. itini to~una to~usaj a kasarəkaɬ~ɮ, o~u sakakaaj o~u pawʦijaɾija-maʦito~un mipaɾo~uɾo~u iinkai , i **** miħəʦa kəriɬ~ɮən ni ko~uʦai-to~urʦiəfo~u o~una rəkaɬ~ɮ i,itira i iɾintəŋ ətaɾ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u paɾiʡajawaj ʦi iɾija a miʡiŋər to~u sapiaɾaaw to~u nijaħ-piko~uwan anaʦa o~u sapisiikəɬ~ɮaw a patirəŋ to~una nijaħ a kitakit. parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i satapaŋan no~u ** siʦi, ira ko~u sakaʦəʦaj a parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(****-**-*~****-*-**), sakato~usa a parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(****-*-**~*-**), na maɾəpo~un ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ makinato~uɾo~u a mapapəʦiħ ko~u maʦito~un, o~u kirisija ħo~untian kitakit, inaʦiɾaaj sajrwija ħo~untian kitakit, ato~u inaʦiɾaaj pawʦijaɾija ħo~untian kitakit, o~uja kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~una to~uɾo~uaaj a kitakit i, taɬ~ɮo~u ħan to~u no~u kirisija-maʦito~un, kaʡamisaj-maʦito~un ato~u pawʦijaɾi-maʦito~un a kaɾaɾaʡəɬ~ɮan. maɾaħəʦi ko~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u taħəpo~uan no~u kakarajan taħira **** miħəʦa ko~u ɾaɾo~umaaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kirisija. **** miħəʦa nansɾafo~u kapo~uɾo~uŋan-kitakit mafaɾiʦ ko~uŋaŋan to~u"nansɾafo~u-sjakaisjo~u~uki-kapo~uɾo~uŋan-kitakit", o~uja iɾaɾo~umaaj a maʦito~un itira to~u i **** miħəʦa a maɾa misiikəɬ~ɮaj kitakit. na pisiikəɬ~ɮan ira ko~u ** miħəʦa a ʦifaŋafaŋ to~u ŋaŋan no~u kitakit,ano~u"maʦito~un"ħannaʦa a paŋaŋan ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ, awaaj ko~u miħaiaj,miħantaj ko~u kirisija. taħira sato~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,o~u"kaʡamisaj maʦito~un"ħan to~u a miɾaħəʦi mifaɾiʦ, maɾaħəʦi to~u ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ o~una to~usa a kitakit, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾaħəʦi sato~u ko~u paŋaŋan. to~u ʦiɾa to~u a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u"kaʡamisaj maʦito~un"ko~u ŋaŋan a mikapo~ut to~u sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp , miħai to~u ko~u ɾiʦikaj no~u jo~uro~upa(ʦo~uo~u~unʦiɾ o~uf əo~u~uro~upə:*****) a masaso~uwaɾ to~u sapikapo~utaw i jo~uro~upa-ɾəkatəp .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Macedonia Maciton Kapolongan Kitakit Takaray Sowal Itiraay i katimo a sakawali no Yoropa a Parkan-Pecihay- Kanatal, nano to'asan tata'ang ko kafalic, nawhani, marapotay ko 6 a kitakit no Parkan-Pecihay- Kanatal: Kirisiya(isaka'amisay a Maciton), Ka'amisay Maciton Kapolongan Kitakit, (Област Благоевград Sakowan), Arpaniya, Sayrwiya ato Kosofo. O dadahal no pala i,67,000㎢, ira ko 376 ofad ko tamdaw. Nani 1992 miheca mapatireng ko Maciton kitakit, sanoyaan sa o Maciton Kapolongan Kitakit ko ngangan no kitakit, maparariday o"Maciton"hananay a mitahidang;nikawrira, o Maciton Kapolongan Kitakit ato Maciton Etal cowa ka lecad koninian a mitoro'an sanay ko karawraw, o Kirisiya a pikaysyaku o"Maciton"hananay i,o todongay nano rikis no Kirisiya, orasaka mifantoy(milalang) to Maciton Kapolongan Kitakit a pangangan to"Maciton", han a pangangan to 'Ayaway Naslafo-Maciton-Kapolongan Kitakit tahira to i 2019 miheca saka 2 foald falic han to a pangangan to"Ka'amisay Maciton", ta lahedaw sato koya fangafang pakayni to ngangan no kitakit. O"Maciton Etal"hananay a pala i,miso'edac to mihecaan 'ayaw no 9000 miheca iraay to ko maro'ay tamdaw itini. I'ayaway ni Yieso to saka 4 sici, o Maciton Hontian Kitakit mikowanay to to Parkan-Pecihay-Kanatal, ikor to i, saadihay sato ko kasasiromaroma a rikisi ato punka. Fangafangan no ngangan I'ayaw ni Filip II(Philip II pasipapotal a micowat to pala, o to'asan a Maciton Hotian Kitakit itiraay i ka'etip no sasifoan a Maciton Sakowan no Kirisiya. I saka 2 sici, o kaitiraan no Maciton itiniay i aniniay a pala, nikawria, o saka'amisay no aniniay a Maciton KapolonganKitakit cowa ka ilaloma' no"Maciton Etal", naw matini sa i, awaay ko pa'ecasan, to ikor to i sifo' no saka 11 sici, satata'ang sato ko kafalic no kaitiraan no Maciton. Itiya i Roma Hotian Kitakit a Maciton mahaopay ko aniiay a saka'amis ato sasifo'an no Kirisiya, o saheto no Maciton Kapolongan Kitakit ato satimolan no sakawali no Arpaniya. Rahodayen ko sowal, o nipatirengan no Roma a tamdaw a milecaday ko ngangan a Maciton ikakaay ko kakadah tona Maciton Hotian Kitakit. I saikoray to no Roma a mikowan safa'elohen a mipasilsil ko kunis no kalala'edan no sakowan mala no Sikyo Etal, mahaop ko aniniay a polong no Kirisiya, ato malala'eday to Aycin-Riyar a Korito Kanatal ,satimolan no Arpaniya,pecih no Pawciyaliya ato Maciton Kapolongan Kitakit. Itiya sato i pikowanan no Paycantin(Sa'etipay a Roma Hotian Kitakit), ono sofiaty sakowan a etal no Maciton itiraay i sakawali no Stoloma 'alo a pecih no Seloys sofitay sakowan . Sakasaan, tona a mihecahecaan a niosawan tilid no Paycantin, o nitoro'an a"Maciton" latek ono sofiaty sakowan a etal no Maciton. O ronma sa i,itiya ho i saka 9 sici ato saka10 sici, o Maciton-Etal o nikowanan no Sakacecay Nicowatay Hontian Kitaki no Pawciliya, ikor to i 1018 miheca mapapolong i sofitayan a sakowan no Paycatin Nicowatay Hontian Kitakit. Tahira sato i kaleponan no saka14 sici,nornor sa ko picowat no Otoman Hontian Kitakit to katimol no sakawali no Yoropa, mapalasawd ko ngangan no"Maciton"to pinapina a sici, awa a ma'araw i cico. Ona ngangan i,itiraay i pihapinang i palapala ta masadak. Iaikor tono saka 19 sici, sahapinang sato ko aniniay a konis no kalala'edan. Pisa'osi to tamdaw Itiya ho i sasifo'an ato cilaay a sici, itiniay i Parkan-Peih Kanatal a Maciton, adihay ko masasiromaromaay a finacadan a maro' itini, ira ko Kirisiya a tamdaw, ira ko Arpaniya atamdaw, ira ko Walaci a tamdaw, ira ko Sayrwiya a tamdaw, ira ko Pawcialiya atamdaw, Yutaya atamdaw ato Torki a tamdaw. Onini ko sakasaan no Maciton o kacacofelisan no masasiromaromaay a punka, o finacadan sa i,matiya to a masasiromaroma. 1. Kirisiya a Maciton tamdaw:pakitinien i punka ato rekad o"Maciton tamdaw kami"("Macedonians",Kirisiya atilid:Μακεδόνε,Makedónes) sanay to niyah a tiring. Mahop ko 51% ko tamdaw i kapolongan, latek irako 250 ofad, sahetoay i Maciton(Kirisiya) a maro'. 2. Maciton Finacadan(Silir a tilid:Македонци; Latin a tilid:Makedonci ; Holam a tilid:馬其頓民族), o Maciton Slafo tamdaw hananay ho a pangangan. Pakitinien i Finacadan a Ca'enot ato Palapalaan a Ca'enot o"Maciton tamdaw kami" , o saka tosa ko ka'aloman no tamdaw,o tatapangan nangra o Slafo tamdaw,"Maciton Slafo tamdaw"ato "Salafo Maciton tamdaw"(Kirisiya atilid:Σλαβομακεδόνες,"Slavomakedones") hananay amitahidang. Do'edo'en ko 2002 miheca a pisa'osi to tamdaw, latek ira ko 130 ofad ko ka'aloman o"Maciton tamdaw kako"sanany, o sakakaay a finacadan no Maciton Kapolongan Kitakit. 3. O Maciton tamdaw no Pawciyaliya i,o"Maciton tamdaw kako"sanany to niyah a tiring a Pawciyaliya tamdaw . Sahetoay o Pawciyaliya a Maciton tamdaw, latek ira ko 37 ofad ko tamdaw, itiraay i Polakoyiefokole Sakowan a maro'. 4. Arpaniya tamdaw ho ko sakakaay a finacadan itini. Itiraay i ka'amis, ka'etip a tekedan sakowan a maro', pakaini i 2002 miheca a pisa'osi to tamdaw, mahaop ko 25.2% no kapolongan a tamdaw no Maciton Kapolongan Kitakit. 5. O roma a mamangay a finacadan: Toci tamdaw, Posiniya tamdaw, Lomu tamdaw, Sayrwiya tamdaw, Walaci tamdaw, Aycipoto tamdaw ato Yutaya tamdaw(Sayfati Yutaya tamdaw ato Kirisiya Yutaya tamdaw) ira itini a maro'. Pitooran O itiniay a tamdaw sahetoay o mitooray to TongCen-Ciyaw . Ira ho ko kasasiromaroma a kyokai, o Kirisiya Toncen-Ciyaw, Pawciliya Toncen-Ciyaw, Sayrwiya Toncen-Ciyaw ato Maciton Toncen-Ciyaw. O mamangay a Muslin caay ko sasawaden a minengneng: ira ko Arpaniya tamdaw, Pawciliya tamdaw Teloc no Maciton Posiniya tamdaw ato Torki Tamdaw. Rikisi I ka ci Fokelohay-Mihecahecaan Itiya ho Fokelohay Mihecahecaan iraay to ko tamdaw a maro' itini sanaay ko pipawacay, miso'edac to mihecaan tahira i 'ayaw na anini to 9000 ko miheca. oya Pitolalona Dihif makera ko i'ayaway to 80 ko ofad ko mihecaan a malafokelohay to a fongoh no tamdaw. O 'orip no tamdaw i,iraay to ko loma' sa mahinakeray to ko kamaro', o maomahay ko tayal, mipaloma to moki, kalitang, mipakaen to siri, kolong ato diyong, pasasa sanany to ko pi'adop. Iraay to ko lisin itiya, o sapawacay i, Pulomahenas-Topolnika(Topolnica) a nalacolan, mihafalatay to ka'amis no Sayloy a Kirisiya pala-kalala'edan no Pawciyaliya. To'asan Maciton O to'as no Maciton itiyay ho i 'ayaway ni Yieso to 500 miheca tahira i 146 miheca, itini tona palapalaan makalitolo no Maciton, Ililiya ato Seloys, na ira ko Piawniya, Taerniya, Maciton ato Pilakongniya sepat a hontian kitakit. I'ayaw no kairaan no Maciton, itini isakatimol a pala iraay ko niyaro' no Pucili a tamdaw, i sak'etip (Fafa'eday aMaciton) iraay kono Maciton tamdaw ato Iliiya tamdaw niyaro'aro', yo malalood ko Maciton tamdaw ato Iliiya tamdaw, latek malacafayay a maro' ko Pucili a tamdaw ato Maciton a tamdaw. I to'asan ho no Kirisiya a mihecaan, o sa'ayaway a mi'ecoan no Piawniya Hontian Kitakit i, o polong no lilis no Wata 'Alo ato taliyokay a pala, mahaop ko aniniay asaka'amis no Kirisiya-Maciton, polong no Maciton Kapolongan Kitakit, ato mamang a pecih no Pawciyaliya. Itiya sato i kalaloodan no Posi ato Kirisiya-Niyaroan-Kitakit('ayaw ni Yieso 499 miheca tayhira 449 miheca) malamicongaconga no Posi a tamdaw ko Maciton Hotian Kitakit, nikawrira, i Pulatiya Lalood(Battle of Plataea;普拉提亞戰役)pakalowid a misiiked ko Maciton. Itira i kalagontian ni Filip II , saharakat sato ko kacemahad a micowat to romaroma a pala, polong han ningra ko Maciton mala no niyah a pala. Tahira to i kalahontian ni Alisanta, mapatemak ko Punka ato Harateng no Kirisaya tayra Ngataay-Sawalian , naikoran ni Alisanta maliposak to ko kitakit, pakoniyah sato ko tapang no sofitay a patireng to kitakit, ora sa Maciton ma'afas ni Katasan . Talacowaan matiya to ko kaci'icel no Maciton Hontian Kitakit, o 'icel no sakowan to Seloys-Ililian Etal nornor sanay to a malahedaw. Itini tona mihecahecaan, mipecoh ko Kawlu-Tamdaw i Parkan-Pecih-Kanatal, malowid ni Katasan Honti ato Antiko(Antigonus II Gonatas), cowa ka samaamaan ko Maciton Kitakit. Roma a mihecahecaan 'Iayaw NI Yiesoan miheca to tosa sici(200 so'ot miheca) malowid no Roma ko pikowan no Maciton ton apala. I kalahontian ni Fili saka 5 kinatosa a malalood ato Roma. I saka cecay a lalood('iayaway 215-'iayaway 205 miheca) pakalowid ko Maciton to Roma,nikawrira, i saka tosa a lalood ('iayaway 200-'iayaway 197 miheca) malowid no Roma ko Maciton. Itira to i sakatolo a lalood('iayaway 171-'iayaway 168 miheca) malowid ko Maciton, na onian ko saka tekop no Hotian Kitakit. Ikor tona katekop no kitakit kalasepaten a mipecih malamicongcongay no Roma, saikoray to i 'ayaway 146 miheca papolong han to no Roma malasakowan no Micowatay Hontian Kitakit. Sanoyanan sato a matenak ko sowal no Latin i Parkan-Pecihay-Kanatal. Yo matekop sato ko Roma-Cowatay-Hontian-Kitakit i 298 miheca, oya no Maciton a mikowanay mala Paycantic-Nicowaty-Hontian-Kitakit. Ci'icelay ko sofitay nona Hotian Kitakit, nikawrira, cilacila ira ko piparawraw no Salafo Finacadan, halafin tato konikafodfod itini ton apala, sa tata'ang konikafalic no punka ato tamdaw, mapapolng tono Slafo ko Maciton. Mitiya sato mahineknek to ko 'aro no Slafo a Finacadan i salawacan no niyaro' ato kalala'edan no kitakit, o"Sklaviniai"hananay no mikakinkiway a pangangan congra. Itiya i pikowanan ni Cinstans saka 2 honti no Sa'etipay-Roma Hontian Kitakit, laplapen a miforaw ko Slafo a tamdaw tayra i Sifo'an no Mamangay Aciya , maforaw a tayni ko Slafo a tamdaw pasitira sato a mingodo to sakowan 'icel no Paycantin Hongti. Ikor to no saka 7 sici, miliyaw heca ci Cinstans saka 2 Honti a mipecoh to niyaro' no Slafo, patirengen ningra i Saysaloniki ko "Seloy-Sakowan no Sofitay". Itiya sato to pinokayan ningra, ma'adapaw no Slafo-Pawcial tamdaw, 'aloman ko mapatayay no sofitay, ma'afas ho ko adihayay a sapanocay, onini ko sakapisawad a malahonti. Tahira to i ikor no saka 8 sici, linahan to ko sakowan no sofitay pasitimol i ngata no Aycin-Riyar, lowanen ko mamang no Seloy ato Kirisya a sakowan no sofitay a papapolong a malafa'elohay a"Maciton Sakowan no Sofitay", miliyasay to aniniay a Maciton ko kaitiran nona Sakowan. Sifo'an Sici Itiya ho i 836 miheca anoca itira i 837 mihea, awaay to i kirok(nitilidan) no Paycantin ko Salafo a Finacadan, naw hanni masolotay to no micowatay a Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya. I 837 miheca, mapolong no Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya ko pinapina apecih no Maciton Etal, malaliyaw ko 'icel no Slafo tamdaw itini tona Hontian-Kitakit no Pawciyaliya. Itiniya i 860 miheca, ira ko nani Saysaloniki a Paycantin-Kirisiya tamdaw: o Silil ato Mitote a malikakaay,o cinganganay to kainaneng a patenak to sowal no Kawas, sanga'en nangra a malikaka ko sarakatay a tilid no Slafo(sa'aya'ayaw o sapikirok to Katelangay Kyokai no Slafo), sapangangan han cangra o Niocoran no Slafo. I 885 miheca , o"sarakatay a pasowalay tono Pawciyaliya a sowal a Tata'angay Sikyo"a Fangcalay Tamdaw ci Sie-Awhelito itini i Awhelito Etal(aniniay a Maciton Kapolongan Kitakit) a maro', sa malakahiceraan no pitooran kona pala. I ikor no saka 10 sici, o Honti no Paycantin ci Yohani saka1 itira i kalaloodan no Las-Paycantin(970-971) cowaten ningra ko Pawciyaliya, malaliyoc to ko kahiceraan no Sakacecay-Hontian Kitakit no Pawciyaliya pasitira to i Maciton Kapolongan Kitakit. Nani 12 sici satapang a macowat no Sayrwiya Hontian Kitakit ko Maciton Etal, i 13 sici iikor to no sakasepat a pilood no Sofitay no Ciwcika , matekop ko satata'angay o cinganganay a tokai Cinstancin no Kristo. Noyanan to i,cifangafang ko Paycantin-Kirisiya tamdaw, Salonika-Hontian Kitakit ato Pawciyaliya Sakatosa Micowatay-Hotinan Kitakit to hano nima ko Maciton sanay a kacacoli. Nawhani, o sakatimol no Maciton o nipa'adingan no IpiplosTekedan-Pikowan Kitakit ; o saka'amisay pala no Maciton o Pawciyaliya ko mikowanay. Tahira to i ikor no 1261 miheca nga' papolong han to o Paycantin a mikowan ko Maciton. Itiya sato i saka14 sici, malowid no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit ko adihay ko mitekopan a kitakit, ira ko Sayrwiya, Pawciyaliya ato Kirisiya, nornor sato ko sapi'ecoaw to Parkan-Pecihay-Kanatal. I 1371 miheca, pakalowid ko Awtoman i Matolica Lalood i, o saheto no Maciton malamicongacongay a kitakit, tahira to i 14 sici haemin han to polongen koya Maciton Kitakit. Nano inian to ikor to 500 ko miheca sahetoay mamamikowanan no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit ko mikowanay to Maciton. Kacemahadan I 19 sici, o Kirisiya, Sayrwiya ato Pawciyaliya a tolo kitakit micoroh to miliyaw a palowad to kitakit sanay a demak,ira ko pipacoli to itiraay i Yoropa a pala no Awtoman Micowatay-Hontian Kitakit (nisapinangan a"Maciton"), onini ko lalengatan no malatosa ko kasarekad i ikor no 19 sici ato isatapangan no 20 sici. Itini tona tosay a kasarekad, o sakakaay o Pawciyaliya-Maciton Mipalolo Iinkai , i 1903 miheca keriden ni Kocai-Torciefo ona Rekad i,itira i Ilinteng Etal o romi'ad no Pali'ayaway ci Iliya a mi'inger to sapialaaw to Niyah-Pikowan anaca o sapisiikedaw a patireng tona niyah a kitakit. Parkan-Lalood I satapangan no 20 sici, ira ko Sakacecay a Parkan-Lalood(1912-10-8~1913-5-30), Sakatosa a Parkan-Lalood(1913-6-29~8-10), na malepon kona lalood makinatolo a mapapecih ko Maciton, o Kirisiya Hontian Kitakit, Inacilaay Sayrwiya Hontian Kitakit, ato Inacilaay Pawciyaliya Hontian Kitakit, oya kalala'edan nona toloaay a kitakit i, tado han to no Kirisiya-Maciton, Ka'amisay-Maciton ato Pawciyali-Maciton a kalala'edan. Malaheci ko Sakatosa Lalood no tahepoan no Kakarayan tahira 1949 miheca ko Lalomaay-Lalood no Kirisiya. 1963 miheca Nanslafo Kapolongan-Kitakit mafalic kongangan to"Nanslafo-Syakaisyuki-Kapolongan-Kitakit", oya ilalomaay a Maciton itira to i 1991 miheca a mala Misiikeday Kitakit. Na pisiikedan ira ko 17 miheca a cifangafang to ngangan no kitakit,ano"Maciton"hannaca a pangangan caay ka tatodong, awaay ko mihaiay,mihantay ko Kirisiya. Tahira sato i 2018 miheca saka 6 folad,o"Ka'amisay Maciton"han to a milaheci mifalic, malaheci to ko pisanga' to rikec ona tosa a kitakit, i 2019 miheca saka 2 folad laheci sato ko pangangan. To cila to a miheca saka 3 folad o"Ka'amisay Maciton"ko ngangan a mikapot to Saka'amisay- Riyaran a Kakaketonan Lekatep , mihai to ko Licikay no Yoropa(Council of Europe:歐洲理事會) a masasowal to sapikapotaw i Yoropa-Lekatep .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">maʦəɬ~ɮo~unia maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ itiraaj i katimo~u a sakawaɾi no~u jo~uro~upa a parkan-pəʦiħaj- kanataɾ, nano~u to~uʡasan tataʡaŋ ko~u kafaɾiʦ, nawħani, marapo~utaj ko~u * a kitakit no~u parkan-pəʦiħaj- kanataɾ: kirisija(isakaʡamisaj a maʦito~un), kaʡamisaj maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit, (****** *********** sako~uwan), arpanija, sajrwija ato~u ko~uso~ufo~u. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa i,**,****, ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw. nani **** miħəʦa mapatirəŋ ko~u maʦito~un kitakit, sano~ujaan sa o~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u ŋaŋan no~u kitakit, maparariɬ~ɮaj o~u"maʦito~un"ħananaj a mitaħiɬ~ɮaŋ;nikawrira, o~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u maʦito~un ətaɾ ʦo~uwa ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~uninian a mito~uro~uʡan sanaj ko~u karawraw, o~u kirisija a pikajsjako~u~u o~u"maʦito~un"ħananaj i,o~u to~uɬ~ɮo~uŋaj nano~u rikis no~u kirisija, o~urasaka mifanto~uj(miɾaɾaŋ) to~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit a paŋaŋan to~u"maʦito~un", ħan a paŋaŋan to~u ʡajawaj nasɾafo~u-maʦito~un-kapo~uɾo~uŋan kitakit taħira to~u i **** miħəʦa saka * fo~uaɾɬ~ɮ faɾiʦ ħan to~u a paŋaŋan to~u"kaʡamisaj maʦito~un", ta ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~uja faŋafaŋ pakajni to~u ŋaŋan no~u kitakit. o~u"maʦito~un ətaɾ"ħananaj a paɾa i,miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan ʡajaw no~u **** miħəʦa iraaj to~u ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw itini. iʡajawaj ni jiəso~u to~u saka * siʦi, o~u maʦito~un ħo~untian kitakit miko~uwanaj to~u to~u parkan-pəʦiħaj-kanataɾ, iko~ur to~u i, saaɬ~ɮiħaj sato~u ko~u kasasiro~umaro~uma a rikisi ato~u po~u~unka. faŋafaŋan no~u ŋaŋan iʡajaw ni fiɾip ii(pħiɾip ii pasipapo~utaɾ a miʦo~uwat to~u paɾa, o~u to~uʡasan a maʦito~un ħo~utian kitakit itiraaj i kaʡətip no~u sasifo~uan a maʦito~un sako~uwan no~u kirisija. i saka * siʦi, o~u kaitiraan no~u maʦito~un itiniaj i aniniaj a paɾa, nikawria, o~u sakaʡamisaj no~u aniniaj a maʦito~un kapo~uɾo~uŋankitakit ʦo~uwa ka iɾaɾo~umaʡ no~u"maʦito~un ətaɾ", naw matini sa i, awaaj ko~u paʡəʦasan, to~u iko~ur to~u i sifo~uʡ no~u saka ** siʦi, satataʡaŋ sato~u ko~u kafaɾiʦ no~u kaitiraan no~u maʦito~un. itija i ro~uma ħo~utian kitakit a maʦito~un maħao~upaj ko~u aniiaj a sakaʡamis ato~u sasifo~uʡan no~u kirisija, o~u saħəto~u no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit ato~u satimo~uɾan no~u sakawaɾi no~u arpanija. raħo~uɬ~ɮajən ko~u so~uwaɾ, o~u nipatirəŋan no~u ro~uma a tamɬ~ɮaw a miɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ŋaŋan a maʦito~un ikakaaj ko~u kakaɬ~ɮaħ to~una maʦito~un ħo~utian kitakit. i saiko~uraj to~u no~u ro~uma a miko~uwan safaʡəɾo~uħən a mipasiɾsiɾ ko~u ko~u~unis no~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u sako~uwan maɾa no~u sikjo~u ətaɾ, maħao~up ko~u aniniaj a po~uɾo~uŋ no~u kirisija, ato~u maɾaɾaʡəɬ~ɮaj to~u ajʦin-rijar a ko~urito~u kanataɾ ,satimo~uɾan no~u arpanija,pəʦiħ no~u pawʦijaɾija ato~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. itija sato~u i piko~uwanan no~u pajʦantin(saʡətipaj a ro~uma ħo~utian kitakit), o~uno~u so~ufiatj sako~uwan a ətaɾ no~u maʦito~un itiraaj i sakawaɾi no~u sto~uɾo~uma ʡaɾo~u a pəʦiħ no~u səɾo~ujs so~ufitaj sako~uwan . sakasaan, to~una a miħəʦaħəʦaan a nio~usawan tiɾiɬ~ɮ no~u pajʦantin, o~u nito~uro~uʡan a"maʦito~un" ɾatək o~uno~u so~ufiatj sako~uwan a ətaɾ no~u maʦito~un. o~u ro~unma sa i,itija ħo~u i saka * siʦi ato~u saka** siʦi, o~u maʦito~un-ətaɾ o~u niko~uwanan no~u sakaʦəʦaj niʦo~uwataj ħo~untian kitaki no~u pawʦiɾija, iko~ur to~u i **** miħəʦa mapapo~uɾo~uŋ i so~ufitajan a sako~uwan no~u pajʦatin niʦo~uwataj ħo~untian kitakit. taħira sato~u i kaɾəpo~unan no~u saka** siʦi,no~urno~ur sa ko~u piʦo~uwat no~u o~uto~uman ħo~untian kitakit to~u katimo~uɾ no~u sakawaɾi no~u jo~uro~upa, mapaɾasawɬ~ɮ ko~u ŋaŋan no~u"maʦito~un"to~u pinapina a siʦi, awa a maʡaraw i ʦiʦo~u. o~una ŋaŋan i,itiraaj i piħapinaŋ i paɾapaɾa ta masaɬ~ɮak. iaiko~ur to~uno~u saka ** siʦi, saħapinaŋ sato~u ko~u aniniaj a ko~unis no~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan. pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw itija ħo~u i sasifo~uʡan ato~u ʦiɾaaj a siʦi, itiniaj i parkan-pəiħ kanataɾ a maʦito~un, aɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan a maro~uʡ itini, ira ko~u kirisija a tamɬ~ɮaw, ira ko~u arpanija atamɬ~ɮaw, ira ko~u waɾaʦi a tamɬ~ɮaw, ira ko~u sajrwija a tamɬ~ɮaw, ira ko~u pawʦiaɾija atamɬ~ɮaw, jo~u~utaja atamɬ~ɮaw ato~u to~urki a tamɬ~ɮaw. o~unini ko~u sakasaan no~u maʦito~un o~u kaʦaʦo~ufəɾisan no~u masasiro~umaro~umaaj a po~u~unka, o~u finaʦaɬ~ɮan sa i,matija to~u a masasiro~umaro~uma. *. kirisija a maʦito~un tamɬ~ɮaw:pakitiniən i po~u~unka ato~u rəkaɬ~ɮ o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kami"("maʦəɬ~ɮo~unians",kirisija atiɾiɬ~ɮ:********,makəɬ~ɮ*nəs) sanaj to~u nijaħ a tiriŋ. maħo~up ko~u **% ko~u tamɬ~ɮaw i kapo~uɾo~uŋan, ɾatək irako~u *** o~ufaɬ~ɮ, saħəto~uaj i maʦito~un(kirisija) a maro~uʡ. *. maʦito~un finaʦaɬ~ɮan(siɾir a tiɾiɬ~ɮ:*********; ɾatin a tiɾiɬ~ɮ:makəɬ~ɮo~unʦi ; ħo~uɾam a tiɾiɬ~ɮ:*****), o~u maʦito~un sɾafo~u tamɬ~ɮaw ħananaj ħo~u a paŋaŋan. pakitiniən i finaʦaɬ~ɮan a ʦaʡəno~ut ato~u paɾapaɾaan a ʦaʡəno~ut o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kami" , o~u saka to~usa ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw,o~u tatapaŋan naŋra o~u sɾafo~u tamɬ~ɮaw,"maʦito~un sɾafo~u tamɬ~ɮaw"ato~u "saɾafo~u maʦito~un tamɬ~ɮaw"(kirisija atiɾiɬ~ɮ:**************,"sɾab~vo~umakəɬ~ɮo~unəs") ħananaj amitaħiɬ~ɮaŋ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, ɾatək ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kako~u"sananj, o~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. *. o~u maʦito~un tamɬ~ɮaw no~u pawʦijaɾija i,o~u"maʦito~un tamɬ~ɮaw kako~u"sananj to~u nijaħ a tiriŋ a pawʦijaɾija tamɬ~ɮaw . saħəto~uaj o~u pawʦijaɾija a maʦito~un tamɬ~ɮaw, ɾatək ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, itiraaj i po~uɾako~ujiəfo~uko~uɾə sako~uwan a maro~uʡ. *. arpanija tamɬ~ɮaw ħo~u ko~u sakakaaj a finaʦaɬ~ɮan itini. itiraaj i kaʡamis, kaʡətip a təkəɬ~ɮan sako~uwan a maro~uʡ, pakaini i **** miħəʦa a pisaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw, maħao~up ko~u **.*% no~u kapo~uɾo~uŋan a tamɬ~ɮaw no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. *. o~u ro~uma a mamaŋaj a finaʦaɬ~ɮan: to~uʦi tamɬ~ɮaw, po~usinija tamɬ~ɮaw, ɾo~umo~u~u tamɬ~ɮaw, sajrwija tamɬ~ɮaw, waɾaʦi tamɬ~ɮaw, ajʦipo~uto~u tamɬ~ɮaw ato~u jo~u~utaja tamɬ~ɮaw(sajfati jo~u~utaja tamɬ~ɮaw ato~u kirisija jo~u~utaja tamɬ~ɮaw) ira itini a maro~uʡ. pito~uo~uran o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u mito~uo~uraj to~u to~uŋʦən-ʦijaw . ira ħo~u ko~u kasasiro~umaro~uma a kjo~ukai, o~u kirisija to~unʦən-ʦijaw, pawʦiɾija to~unʦən-ʦijaw, sajrwija to~unʦən-ʦijaw ato~u maʦito~un to~unʦən-ʦijaw. o~u mamaŋaj a mo~u~usɾin ʦaaj ko~u sasawaɬ~ɮən a minəŋnəŋ: ira ko~u arpanija tamɬ~ɮaw, pawʦiɾija tamɬ~ɮaw təɾo~uʦ no~u maʦito~un po~usinija tamɬ~ɮaw ato~u to~urki tamɬ~ɮaw. rikisi i ka ʦi fo~ukəɾo~uħaj-miħəʦaħəʦaan itija ħo~u fo~ukəɾo~uħaj miħəʦaħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini sanaaj ko~u pipawaʦaj, miso~uʡəɬ~ɮaʦ to~u miħəʦaan taħira i ʡajaw na anini to~u **** ko~u miħəʦa. o~uja pito~uɾaɾo~una ɬ~ɮiħif makəra ko~u iʡajawaj to~u ** ko~u o~ufaɬ~ɮ ko~u miħəʦaan a maɾafo~ukəɾo~uħaj to~u a fo~uŋo~uħ no~u tamɬ~ɮaw. o~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw i,iraaj to~u ko~u ɾo~umaʡ sa maħinakəraj to~u ko~u kamaro~uʡ, o~u mao~umaħaj ko~u tajaɾ, mipaɾo~uma to~u mo~uki, kaɾitaŋ, mipakaən to~u siri, ko~uɾo~uŋ ato~u ɬ~ɮijo~uŋ, pasasa sananj to~u ko~u piʡaɬ~ɮo~up. iraaj to~u ko~u ɾisin itija, o~u sapawaʦaj i, po~u~uɾo~umaħənas-to~upo~uɾnika(to~upo~uɾniʦa) a naɾaʦo~uɾan, miħafaɾataj to~u kaʡamis no~u sajɾo~uj a kirisija paɾa-kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u pawʦijaɾija. to~uʡasan maʦito~un o~u to~uʡas no~u maʦito~un itijaj ħo~u i ʡajawaj ni jiəso~u to~u *** miħəʦa taħira i *** miħəʦa, itini to~una paɾapaɾaan makaɾito~uɾo~u no~u maʦito~un, iɾiɾija ato~u səɾo~ujs, na ira ko~u piawnija, taərnija, maʦito~un ato~u piɾako~uŋnija səpat a ħo~untian kitakit. iʡajaw no~u kairaan no~u maʦito~un, itini isakatimo~uɾ a paɾa iraaj ko~u nijaro~uʡ no~u po~u~uʦiɾi a tamɬ~ɮaw, i sakʡətip (fafaʡəɬ~ɮaj amaʦito~un) iraaj ko~uno~u maʦito~un tamɬ~ɮaw ato~u iɾiija tamɬ~ɮaw nijaro~uʡaro~uʡ, jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u maʦito~un tamɬ~ɮaw ato~u iɾiija tamɬ~ɮaw, ɾatək maɾaʦafajaj a maro~uʡ ko~u po~u~uʦiɾi a tamɬ~ɮaw ato~u maʦito~un a tamɬ~ɮaw. i to~uʡasan ħo~u no~u kirisija a miħəʦaan, o~u saʡajawaj a miʡəʦo~uan no~u piawnija ħo~untian kitakit i, o~u po~uɾo~uŋ no~u ɾiɾis no~u wata ʡaɾo~u ato~u taɾijo~ukaj a paɾa, maħao~up ko~u aniniaj asakaʡamis no~u kirisija-maʦito~un, po~uɾo~uŋ no~u maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit, ato~u mamaŋ a pəʦiħ no~u pawʦijaɾija. itija sato~u i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~usi ato~u kirisija-nijaro~uan-kitakit(ʡajaw ni jiəso~u *** miħəʦa tajħira *** miħəʦa) maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋa no~u po~usi a tamɬ~ɮaw ko~u maʦito~un ħo~utian kitakit, nikawrira, i po~u~uɾatija ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(b~b~vattɾə o~uf pɾataəa;******)pakaɾo~uwiɬ~ɮ a misiikəɬ~ɮ ko~u maʦito~un. itira i kaɾa*o~untian ni fiɾip ii , saħarakat sato~u ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a miʦo~uwat to~u ro~umaro~uma a paɾa, po~uɾo~uŋ ħan niŋra ko~u maʦito~un maɾa no~u nijaħ a paɾa. taħira to~u i kaɾaħo~untian ni aɾisanta, mapatəmak ko~u po~u~unka ato~u ħaratəŋ no~u kirisaja tajra ŋataaj-sawaɾian , naiko~uran ni aɾisanta maɾipo~usak to~u ko~u kitakit, pako~unijaħ sato~u ko~u tapaŋ no~u so~ufitaj a patirəŋ to~u kitakit, o~ura sa maʦito~un maʡafas ni katasan . taɾaʦo~uwaan matija to~u ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u maʦito~un ħo~untian kitakit, o~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan to~u səɾo~ujs-iɾiɾian ətaɾ no~urno~ur sanaj to~u a maɾaħəɬ~ɮaw. itini to~una miħəʦaħəʦaan, mipəʦo~uħ ko~u kawɾo~u~u-tamɬ~ɮaw i parkan-pəʦiħ-kanataɾ, maɾo~uwiɬ~ɮ ni katasan ħo~unti ato~u antiko~u(anti*o~uno~u~us ii *o~unatas), ʦo~uwa ka samaamaan ko~u maʦito~un kitakit. ro~uma a miħəʦaħəʦaan ʡiajaw ni jiəso~uan miħəʦa to~u to~usa siʦi(*** so~uʡo~ut miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u piko~uwan no~u maʦito~un to~un apaɾa. i kaɾaħo~untian ni fiɾi saka * kinato~usa a maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ro~uma. i saka ʦəʦaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u maʦito~un to~u ro~uma,nikawrira, i saka to~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ (ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ no~u ro~uma ko~u maʦito~un. itira to~u i sakato~uɾo~u a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(ʡiajawaj ***-ʡiajawaj *** miħəʦa) maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u maʦito~un, na o~unian ko~u saka təko~up no~u ħo~utian kitakit. iko~ur to~una katəko~up no~u kitakit kaɾasəpatən a mipəʦiħ maɾamiʦo~uŋʦo~uŋaj no~u ro~uma, saiko~uraj to~u i ʡajawaj *** miħəʦa papo~uɾo~uŋ ħan to~u no~u ro~uma maɾasako~uwan no~u miʦo~uwataj ħo~untian kitakit. sano~ujanan sato~u a matənak ko~u so~uwaɾ no~u ɾatin i parkan-pəʦiħaj-kanataɾ. jo~u matəko~up sato~u ko~u ro~uma-ʦo~uwataj-ħo~untian-kitakit i *** miħəʦa, o~uja no~u maʦito~un a miko~uwanaj maɾa pajʦantiʦ-niʦo~uwatj-ħo~untian-kitakit. ʦiʡiʦəɾaj ko~u so~ufitaj no~una ħo~utian kitakit, nikawrira, ʦiɾaʦiɾa ira ko~u piparawraw no~u saɾafo~u finaʦaɬ~ɮan, ħaɾafin tato~u ko~unikafo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ itini to~un apaɾa, sa tataʡaŋ ko~unikafaɾiʦ no~u po~u~unka ato~u tamɬ~ɮaw, mapapo~uɾŋ to~uno~u sɾafo~u ko~u maʦito~un. mitija sato~u maħinəknək to~u ko~u ʡaro~u no~u sɾafo~u a finaʦaɬ~ɮan i saɾawaʦan no~u nijaro~uʡ ato~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit, o~u"skɾab~viniai"ħananaj no~u mikakinkiwaj a paŋaŋan ʦo~uŋra. itija i piko~uwanan ni ʦinstans saka * ħo~unti no~u saʡətipaj-ro~uma ħo~untian kitakit, ɾapɾapən a mifo~uraw ko~u sɾafo~u a tamɬ~ɮaw tajra i sifo~uʡan no~u mamaŋaj aʦija , mafo~uraw a tajni ko~u sɾafo~u a tamɬ~ɮaw pasitira sato~u a miŋo~uɬ~ɮo~u to~u sako~uwan ʡiʦəɾ no~u pajʦantin ħo~uŋti. iko~ur to~u no~u saka * siʦi, miɾijaw ħəʦa ʦi ʦinstans saka * ħo~unti a mipəʦo~uħ to~u nijaro~uʡ no~u sɾafo~u, patirəŋən niŋra i sajsaɾo~uniki ko~u "səɾo~uj-sako~uwan no~u so~ufitaj". itija sato~u to~u pino~ukajan niŋra, maʡaɬ~ɮapaw no~u sɾafo~u-pawʦiaɾ tamɬ~ɮaw, ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj no~u so~ufitaj, maʡafas ħo~u ko~u aɬ~ɮiħajaj a sapano~uʦaj, o~unini ko~u sakapisawaɬ~ɮ a maɾaħo~unti. taħira to~u i iko~ur no~u saka * siʦi, ɾinaħan to~u ko~u sako~uwan no~u so~ufitaj pasitimo~uɾ i ŋata no~u ajʦin-rijar, ɾo~uwanən ko~u mamaŋ no~u səɾo~uj ato~u kirisja a sako~uwan no~u so~ufitaj a papapo~uɾo~uŋ a maɾafaʡəɾo~uħaj a"maʦito~un sako~uwan no~u so~ufitaj", miɾijasaj to~u aniniaj a maʦito~un ko~u kaitiran no~una sako~uwan. sifo~uʡan siʦi itija ħo~u i *** miħəʦa ano~uʦa itira i *** miħəa, awaaj to~u i kiro~uk(nitiɾiɬ~ɮan) no~u pajʦantin ko~u saɾafo~u a finaʦaɬ~ɮan, naw ħanni maso~uɾo~utaj to~u no~u miʦo~uwataj a sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija. i *** miħəʦa, mapo~uɾo~uŋ no~u sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija ko~u pinapina apəʦiħ no~u maʦito~un ətaɾ, maɾaɾijaw ko~u ʡiʦəɾ no~u sɾafo~u tamɬ~ɮaw itini to~una ħo~untian-kitakit no~u pawʦijaɾija. itinija i *** miħəʦa, ira ko~u nani sajsaɾo~uniki a pajʦantin-kirisija tamɬ~ɮaw: o~u siɾiɾ ato~u mito~utə a maɾikakaaj,o~u ʦiŋaŋanaj to~u kainanəŋ a patənak to~u so~uwaɾ no~u kawas, saŋaʡən naŋra a maɾikaka ko~u sarakataj a tiɾiɬ~ɮ no~u sɾafo~u(saʡajaʡajaw o~u sapikiro~uk to~u katəɾaŋaj kjo~ukai no~u sɾafo~u), sapaŋaŋan ħan ʦaŋra o~u nio~uʦo~uran no~u sɾafo~u. i *** miħəʦa , o~u"sarakataj a paso~uwaɾaj to~uno~u pawʦijaɾija a so~uwaɾ a tataʡaŋaj sikjo~u"a faŋʦaɾaj tamɬ~ɮaw ʦi siə-awħəɾito~u itini i awħəɾito~u ətaɾ(aniniaj a maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit) a maro~uʡ, sa maɾakaħiʦəraan no~u pito~uo~uran ko~una paɾa. i iko~ur no~u saka ** siʦi, o~u ħo~unti no~u pajʦantin ʦi jo~uħani saka* itira i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ɾas-pajʦantin(***-***) ʦo~uwatən niŋra ko~u pawʦijaɾija, maɾaɾijo~uʦ to~u ko~u kaħiʦəraan no~u sakaʦəʦaj-ħo~untian kitakit no~u pawʦijaɾija pasitira to~u i maʦito~un kapo~uɾo~uŋan kitakit. nani ** siʦi satapaŋ a maʦo~uwat no~u sajrwija ħo~untian kitakit ko~u maʦito~un ətaɾ, i ** siʦi iiko~ur to~u no~u sakasəpat a piɾo~uo~uɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u ʦiwʦika , matəko~up ko~u satataʡaŋaj o~u ʦiŋaŋanaj a to~ukai ʦinstanʦin no~u kristo~u. no~ujanan to~u i,ʦifaŋafaŋ ko~u pajʦantin-kirisija tamɬ~ɮaw, saɾo~unika-ħo~untian kitakit ato~u pawʦijaɾija sakato~usa miʦo~uwataj-ħo~utinan kitakit to~u ħano~u nima ko~u maʦito~un sanaj a kaʦaʦo~uɾi. nawħani, o~u sakatimo~uɾ no~u maʦito~un o~u nipaʡaɬ~ɮiŋan no~u ipipɾo~ustəkəɬ~ɮan-piko~uwan kitakit ; o~u sakaʡamisaj paɾa no~u maʦito~un o~u pawʦijaɾija ko~u miko~uwanaj. taħira to~u i iko~ur no~u **** miħəʦa ŋaʡ papo~uɾo~uŋ ħan to~u o~u pajʦantin a miko~uwan ko~u maʦito~un. itija sato~u i saka** siʦi, maɾo~uwiɬ~ɮ no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit ko~u aɬ~ɮiħaj ko~u mitəko~upan a kitakit, ira ko~u sajrwija, pawʦijaɾija ato~u kirisija, no~urno~ur sato~u ko~u sapiʡəʦo~uaw to~u parkan-pəʦiħaj-kanataɾ. i **** miħəʦa, pakaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u awto~uman i mato~uɾiʦa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i, o~u saħəto~u no~u maʦito~un maɾamiʦo~uŋaʦo~uŋaj a kitakit, taħira to~u i ** siʦi ħaəmin ħan to~u po~uɾo~uŋən ko~uja maʦito~un kitakit. nano~u inian to~u iko~ur to~u *** ko~u miħəʦa saħəto~uaj mamamiko~uwanan no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit ko~u miko~uwanaj to~u maʦito~un. kaʦəmaħaɬ~ɮan i ** siʦi, o~u kirisija, sajrwija ato~u pawʦijaɾija a to~uɾo~u kitakit miʦo~uro~uħ to~u miɾijaw a paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kitakit sanaj a ɬ~ɮəmak,ira ko~u pipaʦo~uɾi to~u itiraaj i jo~uro~upa a paɾa no~u awto~uman miʦo~uwataj-ħo~untian kitakit (nisapinaŋan a"maʦito~un"), o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u maɾato~usa ko~u kasarəkaɬ~ɮ i iko~ur no~u ** siʦi ato~u isatapaŋan no~u ** siʦi. itini to~una to~usaj a kasarəkaɬ~ɮ, o~u sakakaaj o~u pawʦijaɾija-maʦito~un mipaɾo~uɾo~u iinkai , i **** miħəʦa kəriɬ~ɮən ni ko~uʦai-to~urʦiəfo~u o~una rəkaɬ~ɮ i,itira i iɾintəŋ ətaɾ o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u paɾiʡajawaj ʦi iɾija a miʡiŋər to~u sapiaɾaaw to~u nijaħ-piko~uwan anaʦa o~u sapisiikəɬ~ɮaw a patirəŋ to~una nijaħ a kitakit. parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i satapaŋan no~u ** siʦi, ira ko~u sakaʦəʦaj a parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(****-**-*~****-*-**), sakato~usa a parkan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ(****-*-**~*-**), na maɾəpo~un ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ makinato~uɾo~u a mapapəʦiħ ko~u maʦito~un, o~u kirisija ħo~untian kitakit, inaʦiɾaaj sajrwija ħo~untian kitakit, ato~u inaʦiɾaaj pawʦijaɾija ħo~untian kitakit, o~uja kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~una to~uɾo~uaaj a kitakit i, taɬ~ɮo~u ħan to~u no~u kirisija-maʦito~un, kaʡamisaj-maʦito~un ato~u pawʦijaɾi-maʦito~un a kaɾaɾaʡəɬ~ɮan. maɾaħəʦi ko~u sakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u taħəpo~uan no~u kakarajan taħira **** miħəʦa ko~u ɾaɾo~umaaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u kirisija. **** miħəʦa nansɾafo~u kapo~uɾo~uŋan-kitakit mafaɾiʦ ko~uŋaŋan to~u"nansɾafo~u-sjakaisjo~u~uki-kapo~uɾo~uŋan-kitakit", o~uja iɾaɾo~umaaj a maʦito~un itira to~u i **** miħəʦa a maɾa misiikəɬ~ɮaj kitakit. na pisiikəɬ~ɮan ira ko~u ** miħəʦa a ʦifaŋafaŋ to~u ŋaŋan no~u kitakit,ano~u"maʦito~un"ħannaʦa a paŋaŋan ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ, awaaj ko~u miħaiaj,miħantaj ko~u kirisija. taħira sato~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ,o~u"kaʡamisaj maʦito~un"ħan to~u a miɾaħəʦi mifaɾiʦ, maɾaħəʦi to~u ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ o~una to~usa a kitakit, i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ɾaħəʦi sato~u ko~u paŋaŋan. to~u ʦiɾa to~u a miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ o~u"kaʡamisaj maʦito~un"ko~u ŋaŋan a mikapo~ut to~u sakaʡamisaj- rijaran a kakakəto~unan ɾəkatəp , miħai to~u ko~u ɾiʦikaj no~u jo~uro~upa(ʦo~uo~u~unʦiɾ o~uf əo~u~uro~upə:*****) a masaso~uwaɾ to~u sapikapo~utaw i jo~uro~upa-ɾəkatəp .</PHON>
    </S>
</TEXT>