<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Madawdaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Madawdaw" copyright="CC BY-SA" citation="Madawdaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Madawdaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Madawdaw, title = Madawdaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Madawdaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cenkongcen śąźŚäüťéģ == o , itiniraay i ka'amis no sakawalian no Posong kowan , isak'amisan malafiyaw ato Kakacawan, kawali o Taypinyang, katimol ato cila'ed to Lilisan-lotok (sawalian lotok)malafiyaw ato Fafokod, isaka'amisan no saka'etip madado'edo ato Foli-siyang(Kongpo) no Kalinko kowan.o kakahad ira ko 144 km¬≤, o sakasepat ko katata'ang i polong no Taywan, o faco no sera maiheco a to'edaw,o kato'edaw no lilis no riyar o sakakaay i Taytong kowan, isakwalian o lihecoay a dafdaf, isaka'etipan o Riyaran-tokos. o kalosowal to ladayay romi'ad o sowal no 'Amis. Tada patahtahay to foting a saka'orip itini, nawhani, mita'elifay ko kurosiyo , o sakakaay konifotingan itini i Posong ato Kalinko,orasaka malasakakaay a niyaro' no Posong, o kakahiceraan ho no Posong a kowan.o Rikisi o telang a ngangan o " Madawdaw", ikor to mafalic to "singko" kongangan, ikor tono Sakatosa-lalood no kasakitakit ta miliyaw heca mafalic to "cenkong", o sakakaay a kahiceraan no mifotingay tamina i sakawalian no Taywan. o lalengatan no Madawdaw a ngangan adihay ko masasiromaromay a pangangan, tahira i saikoray to a mihecaan no Mancin o niyaro' ato liomah no 'Amis a finacadan itini.Tahira to Minko34 miheca tangsoay i kaleponan no Sakatosa-lalood, ira ko tolo a niryaro' ko cinganganay to "singko", o sakarawraw ko niha'enan no Syosifo ko kapifalic tono aniniay a ngangan. o kakitaan ato tadamaanay tamdaw no singko nona singko a kaitiraan matiya o faco no Anpin-minato(ńĀnp√≠ng g«éng), ira heca ko pilingangan to Cengkuwangaw(Folalacay), ora sa o "cengkon", "cengkuang" ato "singkang) a ngangan sano payrangen miliniay kongiha' ora to ko palaheci a mifalic a pangangan to "cengkon" tahanini. o nanomihecaan a kowan: Tatapangan no Ngangan I'ayaw no 1920 miheca o kahiceraan no mikowanay ato sofitay no Cenkongcen ko Folalacay, ikor to no 1920 miheca malinah ko mikowanay ato pacemahadan to 'orip tayra Singko, pasasotiri'en ko Folalacay ato Singko, isafaay ho ko paniyaro'an no Folalacay to Singko, orasaka o Mamangay Singko hananay a pangangan ko Folalacay. Folalacay:o paniyaro'an no Folalacay ira ko kasajihaway a patelian to tamina, itiya ho I sakawalian no Taywan 'edeng o Kalinko ato Piyuma(aniniay a Posong), o Folalacay to ko sakakaay I sawali, i sasifo'an no niyaro' no 'Amis ato niyaro' no Kaliyawan ko kaitiraan no Folalacay, kaci'epocan no kacacofelisan no maamaan dafong, orasaka 'aloman ko mipatiyamay a payrang maro' itini, o dengan o kamaro'an no payran kona niyaro' i sawalian. Yo pacemahad to lotolotokan ato misawidang to Yincumin sanay a demak no Kuwaping, malaparanaan ko Folalacay to pipamatang no Kuwaping to tata'eman no lotok no Kalinko ato Posong, caay ka o nipaliwalay aca tayal itini, ira ho kona sofitay ato katayalan, orasaka tongal sato ko kacemahad itini. 1889 miheca mipatireng ko Kuwaping to "Kuwangsiyang" kadademakan, o Folalacay ko kahiceraan. I pikowanan no Dipon, i kadademakan a faco matokitok mapatireng ko aocoran, capa'kadademakan a masasiromaromaay a ngangan no katayalan, nikawrira o Folalacay ko kahicerran no polong a demak, tahira to i 1921 miheca malinah ko capa'kadademakan tayra i Singko, 1931 miheca mapalasawad ko Folalacay a kowan, laheci sato a mapalasawad ko polong a tayal no sifo i Folalacay. Ono saka'orip a demak, i kalala'edan no 1912 miheca tahira i 1919 miheaan, mapatireng ko "kacemahadan no katayalan kumiay no Posong", "nipatatekoan ko payso saktayal no Kuwangsiyang", "aocoran no nisanga'ay to lakes a kaysiya no Taywan" ko kaadihay no matayalay kumiay, onini ko sakacemahad no Folalacay. Singko: o so'elinay a kacemahadan no nitaro' no Singko latek i 1920 mihecaan, matatoor a pahicera ko lonan itini, malaheci to ko lalan tahira i Posong, 1921 miheca malinah ko niocoran kowan tayra i Singko, 1922 miheca mapado'edo a malaheci ko sapifalah to nanom a ci'eci', sapinanom a demak, nisahalakaan a lalan, patireng to katayalan no niocoran kowan, sanoyanan sato malakahiceraan no sawalian a kadademakn, paliwalay ko Singko. Yo malaheci to ko minato no singko tongal sa ko kali'eki no kacemahad no Singko,mahapinang ko katongal no patiyamay ato kumiay. Ikor to no Sakatosa-lalood oy ani patirengan a niyaro' i 1922 miheca mahapinang ko kalacecay no katelangay niyaro' ato Madawdaw niyaro', o sakakaay a patiyamay itiraay to i masalipaay a maci, o conghuwa-ro o sakakaay a kinko ato patiyamay no Singko, itira i kacacofelisan ato cengko-ro iraay itiya ho ko pasera'an no paso, ora ko sakacemahad no itiniay a patiyamay. i tatong-ro ato congsan-ro adihay ko paseraan no lafang ato kakomaenan to iriyaray a kakaenen,o kahiceraan no tayniay a lafang itini. Tamdaw Do'edoen ko pisa'osi no citodongay to demak no kalotamdaw no Posong kowan ato citondongay to kika no Sakakaay Citondongay to Laloma'an Demak, i 2022 mihecaan ira ko 5.4 cicing ko parod, ira ko 1.3 'ofad ko tamdaw no Cengkong-Cen,o sakatolo ko ka'aloman no kowan no Posong(mido'edoay to Taytong-si ato Pinan-siyang); o kaditek no tamdaw dengan 92 km¬≤ ko tamdaw, i polong kowan no Taywan a kaditek o sakatolo nani ikoren a misa'osi( dengan ci kaka to Fonglin-cen ato Poseko no Kalinko kowan). O sakakaay ko kaadihay no tamdaw o Madawdaw niyaro' , o sasafaay ko tamdaw o Poay-li, i 2022 miheca a sa'osi o Madawdaw ira ko 2,938 ko tamdaw, o Poay-li ira ko 608 ko tamdaw. Taliyokan no 'orip O taliyokan no 'orip o Kakacawan, Madawdaw ato Fafokod, o Sinko ko kahiceran no ladayay 'orip. Itini tona toloay a kowan o Sinko ko malikecay ko maamaan saka'orip, o kaitiraan no kalosakowan itini, ira heca ko Sakakkaay a Niocoran a Paisingan no Posong itini, o mido'edoay to Posong ko kaira no maamaan. Sieci O sakakaay a kowan no Cengkong-cen ko kofa no Madawdaw,ono niyahpikowanan itini i faco no sieci no Conghuwa-Minko, o citodongay patokeled a midemak to nipatorodan no Kinsifo ato Sakakaay-sakowan no kitakit,o mikantokay to demak no kofa o Kinsifo no Posong. O tapang no kofa oni sinkiwan no finawlan no misasingkoay, sepat ko katayal, manga'ay pararid to kinacecay riyad. Itini i kofa ira ko kalomaocan to hademak, o sakakaay misetekay to hadademaken konini. I la'eno no tapang no kofa sakilacen to enemay ke tosa si polong han falo ko ilaloma'ay a matayalay ato tolo mikotoday matayalay. O kalomaocan no taypiyaw ko sakakaay a haratengan-sakowan no finawlan, mitayhiw to polong a tandaw no misasingkoay. O taypiyaw o finawlan ko misinkiway, sepat miheca ko katayalan, manga'ay pararid to kinacecay riyad. O polon a taypiyaw ira ko cecay safaw ko tamdaw, malakilac to tosa a pisinkiwan etal, o sakacecay pisinkiwan etal Lalima ko taypiyaw, o sakatosa pisinkiwan etal ono i dafdafay yincumin, enem ko sasinkiwn a taypiyaw, o kakeridan ato midamaay kakeridan o polong a taypiyaw ko misinkiway. O tapang no kofa: O niyar' kowan Poayli : itiraay i salawacan no 'alo no Sa'aniwan. Sa'aniwan niyaro' Tomiyac niyaro' Folalacay etal :itiraay i Folalacay 'Aw'awan niyaro' Dadowacen niyaro' Folalacay niyaro' Mararo'ong niyaro' Pisilian etal : itiraay i sakatimoalan-'alo Pisirian niyaro'(Nowalian) Tapolp niyaro' Singnong niyaro' Cirokohay niyaro' Madawdaw, Congci ato Conglin:itiraay I sakatimolan no Singko-'alo(Pananiwan) Madawdaw niyaro' Cikomihay niyaro' Cilikesay niyaro' Hepin-li(ťĻĹśŅĪ, Kaheciday):itiraay i katimol no Madawdaw Pa'epian niyaro' Kaheciday niyaro' Fafungan niyaro' Sinki-li etal(Torik): itiraay i salawacan no Marongarong 'alo Paongaongan niyaro' Fongcien niyaro' Torik niyaro' Sincun niyaro' Piyoxo niyaro' Minato Cengkong minato: o Singko minato hananay ho a pangangan, o sakakaay a pahiceraan no mifotingay tamina i sawalian no Taywan, ira ho ko roma a Fokang minato, o sakatosa kasasa'eran no minato, o kaciki a foting ko cinganganay itini. Folalacay minato:o masakihaway kona pahiceraan no tamina itini, cowa ka tata'ang, nikawrira i'yaw cecay so'ot ko mihecaan pahiceraay to ko tamina no Kuwapin itini, o kasaopoan noya milooday to Cepo' a sofitay no Kuwapin. Kihaw minato:itiraay i katimol no Pisirian a kihaw, itiya ho o dadangoyan aca ko pahiceray itini, i 1986 miheca a misanga' tona minato. Ono Kuwaping a pangangan o "ŚüļÁŅ¨" hananay i, o miriniay to pangangan no 'Amis a sowal to kihaw hananay. Pitilidan Itini i Singko ira ko cecay a kocong ato enem a no kaemangay a pitilidan: Nipatirengan no kinsifo a kocong no Singko o sa'yaway mipatirengan i sawalian a Ccong Cengkong ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sanmin ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Congsiyaw ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sansien ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sinyi ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Paisingan ' Aocoran no Posong paisingan a paisingan i Cengkong no Sakakaay Citodongay to Paisingay Demak . Eisiesiyo no Cengkong-cen . O rocokan no ponka 1.Loma' ni Songamiya Kacutaro . Malatapang no padamaay-kowan no Singko i 1922 miheca sakapito folad saka 4 romi'ad(ono aniniay a tapang no kofa), I'ayaway ho tapang no padamaay-kowan no Singko, kiing no Posong-kowan a kalomaocan, kakeridan no picaliwan to payso a kumiay. Misa'icelay mipalalan to nani Singko tayra i Kakacawan ato Koladot a lalan,no Singko ato minato no Singko. I 1932 miheca ira ko sowal no tapang to sapipalinahaw tayra I roma a niyaro' , ona sato ci Songamiya Kacutaro mana'ay a malinah, orasaka sawad sato malatang, I 1937 miheca saka 10 folad mala kiing no Posong-kowan a kalomaocan, sakatahada'ocaw a maro' itini I Singko saka patireng han ko sakarihadayaw a loma' itini. 1943 miheca mapatay, mado'edo ko pipalimo'ot ningra a matadem I Singko, I 1974 miheca ira ko teloc ningra a tayni I Singko a mi'asik to tadem ningra. 1990 miheca mipatireng ko sifo to Cengkon Riyaran-Kaocong Pitilidan I tadetademanno Singko itiya ho, orasaka mapalinah ko polong a tadem, yo makarkar to ko tadem ningra away to ko maamaan a mapohed orasaka away to ko ni'osawan. 2.Kyokai no Sa'aniwan no Ciwlo : I1951 miheca saka 12 folad saka 1 romi'ad a mapatireng, I 1953 miheca saka 3 folad a malaheci, I 1974 miheca maprleng no faliyos orasaka miliyaw a misafaheloh a patireng. O misanga'ay tono aniniay a faco no kyokai ci Lay min-to , nengengen I papotal matiya o tatipelok siyasing no Krismas, sa ira ko pacimil a pangangan to " tatipelok kyokai". 2003 miheca, matoro' no Posong kowan to "cirikisiay loma". 3.Kyokai no Tinsikiw no Sa'aniwan : I 1953 miheca ni Yaw pin-yi sinpo to sapipatekaw to sowal no Pa'oripa itini lilis no riyar no Posong kowan. I 1957 saka 10 folad saka 21 romi'ad malaheci mapatireng. O ipapotalay a nengnengen matiya ko calok no honti, o cengel o kaohecalay o todongay o karihaday no hekal, orasaka pangangan heca to "rihadayay fafahi bo honti a loma' ". 4. Kyokai no Piyoxo : tiraay I niyaro' no Piyoxo no Cengkon cen, o Payreng-huwi ko mipatirengay tona kyokai, o so'elinay a ngangan i o "Sieniko Katelangay kyokay no Piroxo", oroma a pangangan i o "Sieniko Malitengay kyokai".i 2005 miheca saka 9 folad saka29 romi'ad matoro' no Posong kowan malarikisiay -loma', ona kyokai mapahapinang to cidekay loma itini I Posong kowan, ciracira ira ko mitiliday to pakayniay tona kyokai a demak a mapalosiyang. I 1954 miheca kalakyokai han ni Yaw pin-ti simpo ko loma' no pacoyakuay ci Lama'eni Takofan mipatenak to sowal no Pa'oripay ato mimisa. Oyabab sato matongal ko mitooray tamdaw no Piwoxo niyaro',orasaka, misitapang to a patireng to kyokai, 'aloman ko salikaka a mipadang a patireng.o sapatireng a payso o nani sa'elian ni Ce co-ci(Rev. Meinard Tschirky,1930-1992) I roma a kitakit ato nipa'acaan no salikaka to panay a payso, I 1968 miheca saka 8 folad saka 20 romi'ad a pateloc to kyokai, ira a tayni ko sikiyo ci Fi Sen-yin mipalemed to kalaheci nona kyokai, pangangan han to "Tinsikiw Sieniko kyokai no Piyoxo". 5. Pikiningan 'otoc no lalood no Madawaw : Mapatirengay i sak'etipan no Madawdaw a niyaro' ko piharatengan to sapanocay a 'otoc.Yo tayni i sawalaian no Taywan ko Dipon a mikowan, enengeng han nangra ko ''Amis a tamdaw masinanot ko pinangan, manga'ay a ocoren lahaday a mowanaen a papisakoli, itira to a milaplap tp finawlan a mipalalan, minga'a to lalan no cinamalay,mikarkar to minato. Orasaka matahidang ko I Folalacay tahira i Torik a tamdaw misakoli. I Mieci(1911) miheca saka 3 folad, milekal ko mikowanay a Dipong to o payci ko sapi'aca to kina'orip a payso saan, miha'emin a paci'eci a mi'aca to sapi'adop a kowang no 'Amis, orasaka, falic sato ko mi'adopay ko ladayay 'orip no 'Amis a tamdaw, palawina sato to liomah. Toya miheca ma'eminay to ko kowang a ma'aca yosanany no Sotok skakaay mikowanany no Dipon to Taywan, orasaka, tona mihecaan saka 6 folad satapang cowa to kapafeli to nikarorayan no kakita'an a payso saan. Tona miheca saka 5 folad, tayra ni Folalacay a mipadangay kowan no Dipon a ala to saikoray to a lifon ko kakita'an, minokay sato alalangiwngiw sato ko kakita'an, maala heca ko sapi'adop a kowang,ca ka palifong to katayalan, cifaloco' sato ko 'alomanay laplapen ita kona Dipon nga' sato. Saka7 foald saka 25 romi'ad miocor heca papisanga' to lalan, caka pakalaheci ko nipatorodan sa a mapoi' tepi' han no Dipon ko maipadangay kakita'an, ira to ko kilomot han to a mipalo no tayhin no Dipon. 6.O pinengnengan to ponka no 'Amis O pinengnengan to ponka no 'Amis i saka'amisay lawac no maci no Singko(Cennkong -Cen), o patekeday a misyokay to ponka no 'Amis a tamdaw. i 1995 miheca malahieci a patireng tangsol han pacomod ko cifaloco'ay a lafang ato kalo tamdaw a panengneng, ira ko tosa a kofo ko kakahad no kaitiraan. ona nipatirengan a loma' no 'Amis i, nitiri'an ko nicukaan ni Ciciiwa Sukietalo i 1943 miheca a pisalisinan loma' ato kamaro'an no Kalinko a loma ni 'Amis no itiyaay ho to'asan mihecahecaan, orasak ono Kalinko a loma' koninian cowa kono itiniay i sawalian a loma' no 'Amis, o pipasasotiri'an aca konini.I papotal ira ko nito'eto'an a dafong ato karawlaan a to pinengnengan, ano 'aloman ko lafang ma'edengay to a mapalo ko 2000 ko tamdaw, ona pinengnengan misakeray to sapihamham to lafang, o matiniay a pinengnengan to ponka no 'Amis iraay ho ingataay a niyaro' o Torik.</FORM>
        <PHON kindOf="original">==  ¶…ônko~uŇč ¶…ôn *** == o~u , itiniraaj i ka °amis no~u sakawa…ĺian no~u po~uso~uŇč ko~uwan , isak °amisan ma…ĺafijaw ato~u kaka ¶awan, kawa…ĺi o~u tajpinjaŇč, katimo~u…ĺ ato~u  ¶i…ĺa °…ô…¨~…ģ to~u …ĺi…ĺisan-…ĺo~uto~uk (sawa…ĺian …ĺo~uto~uk)ma…ĺafijaw ato~u fafo~uko~u…¨~…ģ, isaka °amisan no~u saka °…ôtip ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u fo~u…ĺi-sijaŇč(ko~uŇčpo~u) no~u ka…ĺinko~u ko~uwan.o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u *** km*, o~u sakas…ôpat ko~u katata °aŇč i po~u…ĺo~uŇč no~u tajwan, o~u fa ¶o~u no~u s…ôra maińß…ô ¶o~u a to~u °…ô…¨~…ģaw,o~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar o~u sakakaaj i tajto~uŇč ko~uwan, isakwa…ĺian o~u …ĺińß…ô ¶o~uaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf, isaka °…ôtipan o~u rijaran-to~uko~us. o~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ to~u …ĺa…¨~…ģajaj ro~umi °a…¨~…ģ o~u so~uwa…ĺ no~u  °amis. ta…¨~…ģa patańßtańßaj to~u fo~utiŇč a saka °o~urip itini, nawńßani, mita °…ô…ĺifaj ko~u ko~u~uro~usijo~u , o~u sakakaaj ko~unifo~utiŇčan itini i po~uso~uŇč ato~u ka…ĺinko~u,o~urasaka ma…ĺasakakaaj a nijaro~u ° no~u po~uso~uŇč, o~u kakańßi ¶…ôraan ńßo~u no~u po~uso~uŇč a ko~uwan.o~u rikisi o~u t…ô…ĺaŇč a ŇčaŇčan o~u " ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw", iko~ur to~u mafa…ĺi ¶ to~u "siŇčko~u" ko~uŇčaŇčan, iko~ur to~uno~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kasakitakit ta mi…ĺijaw ńß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ to~u " ¶…ônko~uŇč", o~u sakakaaj a kańßi ¶…ôraan no~u mifo~utiŇčaj tamina i sakawa…ĺian no~u tajwan. o~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw a ŇčaŇčan a…¨~…ģińßaj ko~u masasiro~umaro~umaj a paŇčaŇčan, tańßira i saiko~uraj to~u a mińß…ô ¶aan no~u man ¶in o~u nijaro~u ° ato~u …ĺio~umańß no~u  °amis a fina ¶a…¨~…ģan itini.tańßira to~u minko~u** mińß…ô ¶a taŇčso~uaj i ka…ĺ…ôpo~unan no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ira ko~u to~u…ĺo~u a nirjaro~u ° ko~u  ¶iŇčaŇčanaj to~u "siŇčko~u", o~u sakarawraw ko~u nińßa °…ônan no~u sjo~usifo~u ko~u kapifa…ĺi ¶ to~uno~u aniniaj a ŇčaŇčan. o~u kakitaan ato~u ta…¨~…ģamaanaj tam…¨~…ģaw no~u siŇčko~u no~una siŇčko~u a kaitiraan matija o~u fa ¶o~u no~u anpin-minato~u(*np*Ňč **Ňč), ira ńß…ô ¶a ko~u pi…ĺiŇčaŇčan to~u  ¶…ôŇčko~u~uwaŇčaw(fo~u…ĺa…ĺa ¶aj), o~ura sa o~u " ¶…ôŇčko~un", " ¶…ôŇčko~u~uaŇč" ato~u "siŇčkaŇč) a ŇčaŇčan sano~u pajraŇč…ôn mi…ĺiniaj ko~uŇčińßa ° o~ura to~u ko~u pa…ĺańß…ô ¶i a mifa…ĺi ¶ a paŇčaŇčan to~u " ¶…ôŇčko~un" tańßanini. o~u nano~umińß…ô ¶aan a ko~uwan: tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a o~u kańßi ¶…ôraan no~u miko~uwanaj ato~u so~ufitaj no~u  ¶…ônko~uŇč ¶…ôn ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj, iko~ur to~u no~u **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u miko~uwanaj ato~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģan to~u  °o~urip tajra siŇčko~u, pasaso~utiri °…ôn ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ato~u siŇčko~u, isafaaj ńßo~u ko~u panijaro~u °an no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u siŇčko~u, o~urasaka o~u mamaŇčaj siŇčko~u ńßananaj a paŇčaŇčan ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. fo~u…ĺa…ĺa ¶aj:o~u panijaro~u °an no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ira ko~u kasajińßawaj a pat…ô…ĺian to~u tamina, itija ńßo~u i sakawa…ĺian no~u tajwan  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u ka…ĺinko~u ato~u pijo~u~uma(aniniaj a po~uso~uŇč), o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u ko~u sakakaaj i sawa…ĺi, i sasifo~u °an no~u nijaro~u ° no~u  °amis ato~u nijaro~u ° no~u ka…ĺijawan ko~u kaitiraan no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj, ka ¶i °…ôpo~u ¶an no~u ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan no~u maamaan …¨~…ģafo~uŇč, o~urasaka  °a…ĺo~uman ko~u mipatijamaj a pajraŇč maro~u ° itini, o~u …¨~…ģ…ôŇčan o~u kamaro~u °an no~u pajran ko~una nijaro~u ° i sawa…ĺian. jo~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģ to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan ato~u misawi…¨~…ģaŇč to~u jin ¶o~u~umin sanaj a …¨~…ģ…ômak no~u ko~u~uwapiŇč, ma…ĺaparanaan ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u pipamataŇč no~u ko~u~uwapiŇč to~u tata °…ôman no~u …ĺo~uto~uk no~u ka…ĺinko~u ato~u po~uso~uŇč,  ¶aaj ka o~u nipa…ĺiwa…ĺaj a ¶a taja…ĺ itini, ira ńßo~u ko~una so~ufitaj ato~u kataja…ĺan, o~urasaka to~uŇča…ĺ sato~u ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ itini. **** mińß…ô ¶a mipatir…ôŇč ko~u ko~u~uwapiŇč to~u "ko~u~uwaŇčsijaŇč" ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan, o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ko~u kańßi ¶…ôraan. i piko~uwanan no~u …¨~…ģipo~un, i ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan a fa ¶o~u mato~ukito~uk mapatir…ôŇč ko~u ao~u ¶o~uran,  ¶apa °ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan a masasiro~umaro~umaaj a ŇčaŇčan no~u kataja…ĺan, nikawrira o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ko~u kańßi ¶…ôrran no~u po~u…ĺo~uŇč a …¨~…ģ…ômak, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u  ¶apa °ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan tajra i siŇčko~u, **** mińß…ô ¶a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a ko~uwan, …ĺańß…ô ¶i sato~u a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u po~u…ĺo~uŇč a taja…ĺ no~u sifo~u i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. o~uno~u saka °o~urip a …¨~…ģ…ômak, i ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan no~u **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ôaan, mapatir…ôŇč ko~u "ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u kataja…ĺan ko~u~umiaj no~u po~uso~uŇč", "nipatat…ôko~uan ko~u pajso~u saktaja…ĺ no~u ko~u~uwaŇčsijaŇč", "ao~u ¶o~uran no~u nisaŇča °aj to~u …ĺak…ôs a kajsija no~u tajwan" ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u mataja…ĺaj ko~u~umiaj, o~unini ko~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. siŇčko~u: o~u so~u °…ô…ĺinaj a ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u nitaro~u ° no~u siŇčko~u …ĺat…ôk i **** mińß…ô ¶aan, matato~uo~ur a pańßi ¶…ôra ko~u …ĺo~unan itini, ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u …ĺa…ĺan tańßira i po~uso~uŇč, **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u nio~u ¶o~uran ko~uwan tajra i siŇčko~u, **** mińß…ô ¶a mapa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u a ma…ĺańß…ô ¶i ko~u sapifa…ĺańß to~u nano~um a  ¶i °…ô ¶i °, sapinano~um a …¨~…ģ…ômak, nisańßa…ĺakaan a …ĺa…ĺan, patir…ôŇč to~u kataja…ĺan no~u nio~u ¶o~uran ko~uwan, sano~ujanan sato~u ma…ĺakańßi ¶…ôraan no~u sawa…ĺian a ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakn, pa…ĺiwa…ĺaj ko~u siŇčko~u. jo~u ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u minato~u no~u siŇčko~u to~uŇča…ĺ sa ko~u ka…ĺi °…ôki no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u siŇčko~u,mańßapinaŇč ko~u kato~uŇča…ĺ no~u patijamaj ato~u ko~u~umiaj. iko~ur to~u no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ o~uj ani patir…ôŇčan a nijaro~u ° i **** mińß…ô ¶a mańßapinaŇč ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u kat…ô…ĺaŇčaj nijaro~u ° ato~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u °, o~u sakakaaj a patijamaj itiraaj to~u i masa…ĺipaaj a ma ¶i, o~u  ¶o~uŇčńßo~u~uwa-ro~u o~u sakakaaj a kinko~u ato~u patijamaj no~u siŇčko~u, itira i ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan ato~u  ¶…ôŇčko~u-ro~u iraaj itija ńßo~u ko~u pas…ôra °an no~u paso~u, o~ura ko~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u itiniaj a patijamaj. i tato~uŇč-ro~u ato~u  ¶o~uŇčsan-ro~u a…¨~…ģińßaj ko~u pas…ôraan no~u …ĺafaŇč ato~u kako~uma…ônan to~u irijaraj a kaka…ôn…ôn,o~u kańßi ¶…ôraan no~u tajniaj a …ĺafaŇč itini. tam…¨~…ģaw …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisa °o~usi no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw no~u po~uso~uŇč ko~uwan ato~u  ¶ito~un…¨~…ģo~uŇčaj to~u kika no~u sakakaaj  ¶ito~un…¨~…ģo~uŇčaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an …¨~…ģ…ômak, i **** mińß…ô ¶aan ira ko~u *.*  ¶i ¶iŇč ko~u paro~u…¨~…ģ, ira ko~u *.*  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn,o~u sakato~u…ĺo~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u ko~uwan no~u po~uso~uŇč(mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u tajto~uŇč-si ato~u pinan-sijaŇč); o~u ka…¨~…ģit…ôk no~u tam…¨~…ģaw …¨~…ģ…ôŇčan ** km* ko~u tam…¨~…ģaw, i po~u…ĺo~uŇč ko~uwan no~u tajwan a ka…¨~…ģit…ôk o~u sakato~u…ĺo~u nani iko~ur…ôn a misa °o~usi( …¨~…ģ…ôŇčan  ¶i kaka to~u fo~uŇč…ĺin- ¶…ôn ato~u po~us…ôko~u no~u ka…ĺinko~u ko~uwan). o~u sakakaaj ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u tam…¨~…ģaw o~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u ° , o~u sasafaaj ko~u tam…¨~…ģaw o~u po~uaj-…ĺi, i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi o~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw ira ko~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u po~uaj-…ĺi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw. ta…ĺijo~ukan no~u  °o~urip o~u ta…ĺijo~ukan no~u  °o~urip o~u kaka ¶awan, ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw ato~u fafo~uko~u…¨~…ģ, o~u sinko~u ko~u kańßi ¶…ôran no~u …ĺa…¨~…ģajaj  °o~urip. itini to~una to~u…ĺo~uaj a ko~uwan o~u sinko~u ko~u ma…ĺik…ô ¶aj ko~u maamaan saka °o~urip, o~u kaitiraan no~u ka…ĺo~usako~uwan itini, ira ńß…ô ¶a ko~u sakakkaaj a nio~u ¶o~uran a paisiŇčan no~u po~uso~uŇč itini, o~u mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u po~uso~uŇč ko~u kaira no~u maamaan. si…ô ¶i o~u sakakaaj a ko~uwan no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn ko~u ko~ufa no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw,o~uno~u nijańßpiko~uwanan itini i fa ¶o~u no~u si…ô ¶i no~u  ¶o~uŇčńßo~u~uwa-minko~u, o~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ a mi…¨~…ģ…ômak to~u nipato~uro~u…¨~…ģan no~u kinsifo~u ato~u sakakaaj-sako~uwan no~u kitakit,o~u mikanto~ukaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u ko~ufa o~u kinsifo~u no~u po~uso~uŇč. o~u tapaŇč no~u ko~ufa o~uni sinkiwan no~u finaw…ĺan no~u misasiŇčko~uaj, s…ôpat ko~u kataja…ĺ, maŇča °aj parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. itini i ko~ufa ira ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an to~u ńßa…¨~…ģ…ômak, o~u sakakaaj mis…ôt…ôkaj to~u ńßa…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak…ôn ko~unini. i …ĺa °…ôno~u no~u tapaŇč no~u ko~ufa saki…ĺa ¶…ôn to~u …ôn…ômaj k…ô to~usa si po~u…ĺo~uŇč ńßan fa…ĺo~u ko~u i…ĺa…ĺo~uma °aj a mataja…ĺaj ato~u to~u…ĺo~u miko~uto~u…¨~…ģaj mataja…ĺaj. o~u ka…ĺo~umao~u ¶an no~u tajpijaw ko~u sakakaaj a ńßarat…ôŇčan-sako~uwan no~u finaw…ĺan, mitajńßiw to~u po~u…ĺo~uŇč a tan…¨~…ģaw no~u misasiŇčko~uaj. o~u tajpijaw o~u finaw…ĺan ko~u misinkiwaj, s…ôpat mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan, maŇča °aj parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. o~u po~u…ĺo~un a tajpijaw ira ko~u  ¶…ô ¶aj safaw ko~u tam…¨~…ģaw, ma…ĺaki…ĺa ¶ to~u to~usa a pisinkiwan …ôta…ĺ, o~u saka ¶…ô ¶aj pisinkiwan …ôta…ĺ …ĺa…ĺima ko~u tajpijaw, o~u sakato~usa pisinkiwan …ôta…ĺ o~uno~u i …¨~…ģaf…¨~…ģafaj jin ¶o~u~umin, …ôn…ôm ko~u sasinkiwn a tajpijaw, o~u kak…ôri…¨~…ģan ato~u mi…¨~…ģamaaj kak…ôri…¨~…ģan o~u po~u…ĺo~uŇč a tajpijaw ko~u misinkiwaj. o~u tapaŇč no~u ko~ufa: o~u nijar ° ko~uwan po~uaj…ĺi : itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u  °a…ĺo~u no~u sa °aniwan. sa °aniwan nijaro~u ° to~umija ¶ nijaro~u ° fo~u…ĺa…ĺa ¶aj …ôta…ĺ :itiraaj i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj  °aw °awan nijaro~u ° …¨~…ģa…¨~…ģo~uwa ¶…ôn nijaro~u ° fo~u…ĺa…ĺa ¶aj nijaro~u ° mararo~u °o~uŇč nijaro~u ° pisi…ĺian …ôta…ĺ : itiraaj i sakatimo~ua…ĺan- °a…ĺo~u pisirian nijaro~u °(no~uwa…ĺian) tapo~u…ĺp nijaro~u ° siŇčno~uŇč nijaro~u °  ¶iro~uko~uńßaj nijaro~u ° ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw,  ¶o~uŇč ¶i ato~u  ¶o~uŇč…ĺin:itiraaj i sakatimo~u…ĺan no~u siŇčko~u- °a…ĺo~u(pananiwan) ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u °  ¶iko~umińßaj nijaro~u °  ¶i…ĺik…ôsaj nijaro~u ° ńß…ôpin-…ĺi(**, kańß…ô ¶i…¨~…ģaj):itiraaj i katimo~u…ĺ no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw pa °…ôpian nijaro~u ° kańß…ô ¶i…¨~…ģaj nijaro~u ° fafo~u~uŇčan nijaro~u ° sinki-…ĺi …ôta…ĺ(to~urik): itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u maro~uŇčaro~uŇč  °a…ĺo~u pao~uŇčao~uŇčan nijaro~u ° fo~uŇč ¶i…ôn nijaro~u ° to~urik nijaro~u ° sin ¶o~u~un nijaro~u ° pijo~uxo~u nijaro~u ° minato~u  ¶…ôŇčko~uŇč minato~u: o~u siŇčko~u minato~u ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan, o~u sakakaaj a pańßi ¶…ôraan no~u mifo~utiŇčaj tamina i sawa…ĺian no~u tajwan, ira ńßo~u ko~u ro~uma a fo~ukaŇč minato~u, o~u sakato~usa kasasa °…ôran no~u minato~u, o~u ka ¶iki a fo~utiŇč ko~u  ¶iŇčaŇčanaj itini. fo~u…ĺa…ĺa ¶aj minato~u:o~u masakińßawaj ko~una pańßi ¶…ôraan no~u tamina itini,  ¶o~uwa ka tata °aŇč, nikawrira i °jaw  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut ko~u mińß…ô ¶aan pańßi ¶…ôraaj to~u ko~u tamina no~u ko~u~uwapin itini, o~u kasao~upo~uan no~uja mi…ĺo~uo~u…¨~…ģaj to~u  ¶…ôpo~u ° a so~ufitaj no~u ko~u~uwapin. kińßaw minato~u:itiraaj i katimo~u…ĺ no~u pisirian a kińßaw, itija ńßo~u o~u …¨~…ģa…¨~…ģaŇčo~ujan a ¶a ko~u pańßi ¶…ôraj itini, i **** mińß…ô ¶a a misaŇča ° to~una minato~u. o~uno~u ko~u~uwapiŇč a paŇčaŇčan o~u "**" ńßananaj i, o~u miriniaj to~u paŇčaŇčan no~u  °amis a so~uwa…ĺ to~u kińßaw ńßananaj. piti…ĺi…¨~…ģan itini i siŇčko~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj a ko~u ¶o~uŇč ato~u …ôn…ôm a no~u ka…ômaŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan: nipatir…ôŇčan no~u kinsifo~u a ko~u ¶o~uŇč no~u siŇčko~u o~u sa °jawaj mipatir…ôŇčan i sawa…ĺian a  ¶ ¶o~uŇč  ¶…ôŇčko~uŇč ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sanmin ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn  ¶o~uŇčsijaw ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sansi…ôn ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sinji ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn paisiŇčan  ° ao~u ¶o~uran no~u po~uso~uŇč paisiŇčan a paisiŇčan i  ¶…ôŇčko~uŇč no~u sakakaaj  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u paisiŇčaj …¨~…ģ…ômak . …ôisi…ôsijo~u no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn . o~u ro~u ¶o~ukan no~u po~unka *.…ĺo~uma ° ni so~uŇčamija ka ¶o~u~utaro~u . ma…ĺatapaŇč no~u pa…¨~…ģamaaj-ko~uwan no~u siŇčko~u i **** mińß…ô ¶a sakapito~u fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ(o~uno~u aniniaj a tapaŇč no~u ko~ufa), i °ajawaj ńßo~u tapaŇč no~u pa…¨~…ģamaaj-ko~uwan no~u siŇčko~u, kiiŇč no~u po~uso~uŇč-ko~uwan a ka…ĺo~umao~u ¶an, kak…ôri…¨~…ģan no~u pi ¶a…ĺiwan to~u pajso~u a ko~u~umiaj. misa °i ¶…ô…ĺaj mipa…ĺa…ĺan to~u nani siŇčko~u tajra i kaka ¶awan ato~u ko~u…ĺa…¨~…ģo~ut a …ĺa…ĺan,no~u siŇčko~u ato~u minato~u no~u siŇčko~u. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u so~uwa…ĺ no~u tapaŇč to~u sapipa…ĺinańßaw tajra i ro~uma a nijaro~u ° , o~una sato~u  ¶i so~uŇčamija ka ¶o~u~utaro~u mana °aj a ma…ĺinańß, o~urasaka sawa…¨~…ģ sato~u ma…ĺataŇč, i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ma…ĺa kiiŇč no~u po~uso~uŇč-ko~uwan a ka…ĺo~umao~u ¶an, sakatańßa…¨~…ģa °o~u ¶aw a maro~u ° itini i siŇčko~u saka patir…ôŇč ńßan ko~u sakarińßa…¨~…ģajaw a …ĺo~uma ° itini. **** mińß…ô ¶a mapataj, ma…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u pipa…ĺimo~u °o~ut niŇčra a mata…¨~…ģ…ôm i siŇčko~u, i **** mińß…ô ¶a ira ko~u t…ô…ĺo~u ¶ niŇčra a tajni i siŇčko~u a mi °asik to~u ta…¨~…ģ…ôm niŇčra. **** mińß…ô ¶a mipatir…ôŇč ko~u sifo~u to~u  ¶…ôŇčko~un rijaran-kao~u ¶o~uŇč piti…ĺi…¨~…ģan i ta…¨~…ģ…ôta…¨~…ģ…ômanno~u siŇčko~u itija ńßo~u, o~urasaka mapa…ĺinańß ko~u po~u…ĺo~uŇč a ta…¨~…ģ…ôm, jo~u makarkar to~u ko~u ta…¨~…ģ…ôm niŇčra awaj to~u ko~u maamaan a mapo~uńß…ô…¨~…ģ o~urasaka awaj to~u ko~u ni °o~usawan. *.kjo~ukai no~u sa °aniwan no~u  ¶iw…ĺo~u : i**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ a mapatir…ôŇč, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a ma…ĺańß…ô ¶i, i **** mińß…ô ¶a mapr…ĺ…ôŇč no~u fa…ĺijo~us o~urasaka mi…ĺijaw a misafańß…ô…ĺo~uńß a patir…ôŇč. o~u misaŇča °aj to~uno~u aniniaj a fa ¶o~u no~u kjo~ukai  ¶i …ĺaj min-to~u , n…ôŇč…ôŇč…ôn i papo~uta…ĺ matija o~u tatip…ô…ĺo~uk sijasiŇč no~u krismas, sa ira ko~u pa ¶imi…ĺ a paŇčaŇčan to~u " tatip…ô…ĺo~uk kjo~ukai". **** mińß…ô ¶a, mato~uro~u ° no~u po~uso~uŇč ko~uwan to~u " ¶irikisiaj …ĺo~uma". *.kjo~ukai no~u tinsikiw no~u sa °aniwan : i **** mińß…ô ¶a ni jaw pin-ji sinpo~u to~u sapipat…ôkaw to~u so~uwa…ĺ no~u pa °o~uripa itini …ĺi…ĺis no~u rijar no~u po~uso~uŇč ko~uwan. i **** saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i mapatir…ôŇč. o~u ipapo~uta…ĺaj a n…ôŇčn…ôŇč…ôn matija ko~u  ¶a…ĺo~uk no~u ńßo~unti, o~u  ¶…ôŇč…ô…ĺ o~u kao~uńß…ô ¶a…ĺaj o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u karińßa…¨~…ģaj no~u ńß…ôka…ĺ, o~urasaka paŇčaŇčan ńß…ô ¶a to~u "rińßa…¨~…ģajaj fafańßi b~b~vo~u ńßo~unti a …ĺo~uma ° ". *. kjo~ukai no~u pijo~uxo~u : tiraaj i nijaro~u ° no~u pijo~uxo~u no~u  ¶…ôŇčko~un  ¶…ôn, o~u pajr…ôŇč-ńßo~u~uwi ko~u mipatir…ôŇčaj to~una kjo~ukai, o~u so~u °…ô…ĺinaj a ŇčaŇčan i o~u "si…ôniko~u kat…ô…ĺaŇčaj kjo~ukaj no~u piro~uxo~u", o~uro~uma a paŇčaŇčan i o~u "si…ôniko~u ma…ĺit…ôŇčaj kjo~ukai".i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ mato~uro~u ° no~u po~uso~uŇč ko~uwan ma…ĺarikisiaj -…ĺo~uma °, o~una kjo~ukai mapańßapinaŇč to~u  ¶i…¨~…ģ…ôkaj …ĺo~uma itini i po~uso~uŇč ko~uwan,  ¶ira ¶ira ira ko~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u pakajniaj to~una kjo~ukai a …¨~…ģ…ômak a mapa…ĺo~usijaŇč. i **** mińß…ô ¶a ka…ĺakjo~ukai ńßan ni jaw pin-ti simpo~u ko~u …ĺo~uma ° no~u pa ¶o~ujako~u~uaj  ¶i …ĺama °…ôni tako~ufan mipat…ônak to~u so~uwa…ĺ no~u pa °o~uripaj ato~u mimisa. o~ujab~b~vab~b~v sato~u mato~uŇča…ĺ ko~u mito~uo~uraj tam…¨~…ģaw no~u piwo~uxo~u nijaro~u °,o~urasaka, misitapaŇč to~u a patir…ôŇč to~u kjo~ukai,  °a…ĺo~uman ko~u sa…ĺikaka a mipa…¨~…ģaŇč a patir…ôŇč.o~u sapatir…ôŇč a pajso~u o~u nani sa °…ô…ĺian ni  ¶…ô  ¶o~u- ¶i(r…ôb~v. m…ôinar…¨~…ģ ts ¶ńßirkj,****-****) i ro~uma a kitakit ato~u nipa °a ¶aan no~u sa…ĺikaka to~u panaj a pajso~u, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pat…ô…ĺo~u ¶ to~u kjo~ukai, ira a tajni ko~u sikijo~u  ¶i fi s…ôn-jin mipa…ĺ…ôm…ô…¨~…ģ to~u ka…ĺańß…ô ¶i no~una kjo~ukai, paŇčaŇčan ńßan to~u "tinsikiw si…ôniko~u kjo~ukai no~u pijo~uxo~u". *. pikiniŇčan  °o~uto~u ¶ no~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ma…¨~…ģawaw : mapatir…ôŇčaj i sak °…ôtipan no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw a nijaro~u ° ko~u pińßarat…ôŇčan to~u sapano~u ¶aj a  °o~uto~u ¶.jo~u tajni i sawa…ĺaian no~u tajwan ko~u …¨~…ģipo~un a miko~uwan, …ôn…ôŇč…ôŇč ńßan naŇčra ko~u  ° °amis a tam…¨~…ģaw masinano~ut ko~u pinaŇčan, maŇča °aj a o~u ¶o~ur…ôn …ĺańßa…¨~…ģaj a mo~uwana…ôn a papisako~u…ĺi, itira to~u a mi…ĺap…ĺap tp finaw…ĺan a mipa…ĺa…ĺan, miŇča °a to~u …ĺa…ĺan no~u  ¶inama…ĺaj,mikarkar to~u minato~u. o~urasaka matańßi…¨~…ģaŇč ko~u i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj tańßira i to~urik a tam…¨~…ģaw misako~u…ĺi. i mi…ô ¶i(****) mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u miko~uwanaj a …¨~…ģipo~uŇč to~u o~u paj ¶i ko~u sapi °a ¶a to~u kina °o~urip a pajso~u saan, mińßa °…ômin a pa ¶i °…ô ¶i a mi °a ¶a to~u sapi °a…¨~…ģo~up a ko~uwaŇč no~u  °amis, o~urasaka, fa…ĺi ¶ sato~u ko~u mi °a…¨~…ģo~upaj ko~u …ĺa…¨~…ģajaj  °o~urip no~u  °amis a tam…¨~…ģaw, pa…ĺawina sato~u to~u …ĺio~umańß. to~uja mińß…ô ¶a ma °…ôminaj to~u ko~u ko~uwaŇč a ma °a ¶a jo~usananj no~u so~uto~uk skakaaj miko~uwananj no~u …¨~…ģipo~un to~u tajwan, o~urasaka, to~una mińß…ô ¶aan saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ satapaŇč  ¶o~uwa to~u kapaf…ô…ĺi to~u nikaro~urajan no~u kakita °an a pajso~u saan. to~una mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, tajra ni fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a mipa…¨~…ģaŇčaj ko~uwan no~u …¨~…ģipo~un a a…ĺa to~u saiko~uraj to~u a …ĺifo~un ko~u kakita °an, mino~ukaj sato~u a…ĺa…ĺaŇčiwŇčiw sato~u ko~u kakita °an, maa…ĺa ńß…ô ¶a ko~u sapi °a…¨~…ģo~up a ko~uwaŇč, ¶a ka pa…ĺifo~uŇč to~u kataja…ĺan,  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° sato~u ko~u  °a…ĺo~umanaj …ĺap…ĺap…ôn ita ko~una …¨~…ģipo~un Ňča ° sato~u. saka* fo~ua…ĺ…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mio~u ¶o~ur ńß…ô ¶a papisaŇča ° to~u …ĺa…ĺan,  ¶aka paka…ĺańß…ô ¶i ko~u nipato~uro~u…¨~…ģan sa a mapo~ui ° t…ôpi ° ńßan no~u …¨~…ģipo~un ko~u maipa…¨~…ģaŇčaj kakita °an, ira to~u ko~u ki…ĺo~umo~ut ńßan to~u a mipa…ĺo~u no~u tajńßin no~u …¨~…ģipo~un. *.o~u pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis o~u pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis i saka °amisaj …ĺawa ¶ no~u ma ¶i no~u siŇčko~u( ¶…ônnko~uŇč - ¶…ôn), o~u pat…ôk…ô…¨~…ģaj a misjo~ukaj to~u po~unka no~u  °amis a tam…¨~…ģaw. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺańßi…ô ¶i a patir…ôŇč taŇčso~u…ĺ ńßan pa ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u °aj a …ĺafaŇč ato~u ka…ĺo~u tam…¨~…ģaw a pan…ôŇčn…ôŇč, ira ko~u to~usa a ko~ufo~u ko~u kakańßa…¨~…ģ no~u kaitiraan. o~una nipatir…ôŇčan a …ĺo~uma ° no~u  °amis i, nitiri °an ko~u ni ¶o~u~ukaan ni  ¶i ¶iiwa so~u~uki…ôta…ĺo~u i **** mińß…ô ¶a a pisa…ĺisinan …ĺo~uma ° ato~u kamaro~u °an no~u ka…ĺinko~u a …ĺo~uma ni  °amis no~u itijaaj ńßo~u to~u °asan mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, o~urasak o~uno~u ka…ĺinko~u a …ĺo~uma ° ko~uninian  ¶o~uwa ko~uno~u itiniaj i sawa…ĺian a …ĺo~uma ° no~u  °amis, o~u pipasaso~utiri °an a ¶a ko~unini.i papo~uta…ĺ ira ko~u nito~u °…ôto~u °an a …¨~…ģafo~uŇč ato~u karaw…ĺaan a to~u pin…ôŇčn…ôŇčan, ano~u  °a…ĺo~uman ko~u …ĺafaŇč ma °…ô…¨~…ģ…ôŇčaj to~u a mapa…ĺo~u ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~una pin…ôŇčn…ôŇčan misak…ôraj to~u sapińßamńßam to~u …ĺafaŇč, o~u matiniaj a pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis iraaj ńßo~u iŇčataaj a nijaro~u ° o~u to~urik.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Cenkongcen śąźŚäüťéģ == o , itiniraay i ka'amis no sakawalian no Posong kowan , isak'amisan malafiyaw ato Kakacawan, kawali o Taypinyang, katimol ato cila'ed to Lilisan-lotok (sawalian lotok)malafiyaw ato Fafokod, isaka'amisan no saka'etip madado'edo ato Foli-siyang(Kongpo) no Kalinko kowan.o kakahad ira ko 144 km¬≤, o sakasepat ko katata'ang i polong no Taywan, o faco no sera maiheco a to'edaw,o kato'edaw no lilis no riyar o sakakaay i Taytong kowan, isakwalian o lihecoay a dafdaf, isaka'etipan o Riyaran-tokos. o kalosowal to ladayay romi'ad o sowal no 'Amis. Tada patahtahay to foting a saka'orip itini, nawhani, mita'elifay ko kurosiyo , o sakakaay konifotingan itini i Posong ato Kalinko,orasaka malasakakaay a niyaro' no Posong, o kakahiceraan ho no Posong a kowan.o Rikisi o telang a ngangan o " Madawdaw", ikor to mafalic to "singko" kongangan, ikor tono Sakatosa-lalood no kasakitakit ta miliyaw heca mafalic to "cenkong", o sakakaay a kahiceraan no mifotingay tamina i sakawalian no Taywan. o lalengatan no Madawdaw a ngangan adihay ko masasiromaromay a pangangan, tahira i saikoray to a mihecaan no Mancin o niyaro' ato liomah no 'Amis a finacadan itini.Tahira to Minko34 miheca tangsoay i kaleponan no Sakatosa-lalood, ira ko tolo a niryaro' ko cinganganay to "singko", o sakarawraw ko niha'enan no Syosifo ko kapifalic tono aniniay a ngangan. o kakitaan ato tadamaanay tamdaw no singko nona singko a kaitiraan matiya o faco no Anpin-minato(ńĀnp√≠ng g«éng), ira heca ko pilingangan to Cengkuwangaw(Folalacay), ora sa o "cengkon", "cengkuang" ato "singkang) a ngangan sano payrangen miliniay kongiha' ora to ko palaheci a mifalic a pangangan to "cengkon" tahanini. o nanomihecaan a kowan: Tatapangan no Ngangan I'ayaw no 1920 miheca o kahiceraan no mikowanay ato sofitay no Cenkongcen ko Folalacay, ikor to no 1920 miheca malinah ko mikowanay ato pacemahadan to 'orip tayra Singko, pasasotiri'en ko Folalacay ato Singko, isafaay ho ko paniyaro'an no Folalacay to Singko, orasaka o Mamangay Singko hananay a pangangan ko Folalacay. Folalacay:o paniyaro'an no Folalacay ira ko kasajihaway a patelian to tamina, itiya ho I sakawalian no Taywan 'edeng o Kalinko ato Piyuma(aniniay a Posong), o Folalacay to ko sakakaay I sawali, i sasifo'an no niyaro' no 'Amis ato niyaro' no Kaliyawan ko kaitiraan no Folalacay, kaci'epocan no kacacofelisan no maamaan dafong, orasaka 'aloman ko mipatiyamay a payrang maro' itini, o dengan o kamaro'an no payran kona niyaro' i sawalian. Yo pacemahad to lotolotokan ato misawidang to Yincumin sanay a demak no Kuwaping, malaparanaan ko Folalacay to pipamatang no Kuwaping to tata'eman no lotok no Kalinko ato Posong, caay ka o nipaliwalay aca tayal itini, ira ho kona sofitay ato katayalan, orasaka tongal sato ko kacemahad itini. 1889 miheca mipatireng ko Kuwaping to "Kuwangsiyang" kadademakan, o Folalacay ko kahiceraan. I pikowanan no Dipon, i kadademakan a faco matokitok mapatireng ko aocoran, capa'kadademakan a masasiromaromaay a ngangan no katayalan, nikawrira o Folalacay ko kahicerran no polong a demak, tahira to i 1921 miheca malinah ko capa'kadademakan tayra i Singko, 1931 miheca mapalasawad ko Folalacay a kowan, laheci sato a mapalasawad ko polong a tayal no sifo i Folalacay. Ono saka'orip a demak, i kalala'edan no 1912 miheca tahira i 1919 miheaan, mapatireng ko "kacemahadan no katayalan kumiay no Posong", "nipatatekoan ko payso saktayal no Kuwangsiyang", "aocoran no nisanga'ay to lakes a kaysiya no Taywan" ko kaadihay no matayalay kumiay, onini ko sakacemahad no Folalacay. Singko: o so'elinay a kacemahadan no nitaro' no Singko latek i 1920 mihecaan, matatoor a pahicera ko lonan itini, malaheci to ko lalan tahira i Posong, 1921 miheca malinah ko niocoran kowan tayra i Singko, 1922 miheca mapado'edo a malaheci ko sapifalah to nanom a ci'eci', sapinanom a demak, nisahalakaan a lalan, patireng to katayalan no niocoran kowan, sanoyanan sato malakahiceraan no sawalian a kadademakn, paliwalay ko Singko. Yo malaheci to ko minato no singko tongal sa ko kali'eki no kacemahad no Singko,mahapinang ko katongal no patiyamay ato kumiay. Ikor to no Sakatosa-lalood oy ani patirengan a niyaro' i 1922 miheca mahapinang ko kalacecay no katelangay niyaro' ato Madawdaw niyaro', o sakakaay a patiyamay itiraay to i masalipaay a maci, o conghuwa-ro o sakakaay a kinko ato patiyamay no Singko, itira i kacacofelisan ato cengko-ro iraay itiya ho ko pasera'an no paso, ora ko sakacemahad no itiniay a patiyamay. i tatong-ro ato congsan-ro adihay ko paseraan no lafang ato kakomaenan to iriyaray a kakaenen,o kahiceraan no tayniay a lafang itini. Tamdaw Do'edoen ko pisa'osi no citodongay to demak no kalotamdaw no Posong kowan ato citondongay to kika no Sakakaay Citondongay to Laloma'an Demak, i 2022 mihecaan ira ko 5.4 cicing ko parod, ira ko 1.3 'ofad ko tamdaw no Cengkong-Cen,o sakatolo ko ka'aloman no kowan no Posong(mido'edoay to Taytong-si ato Pinan-siyang); o kaditek no tamdaw dengan 92 km¬≤ ko tamdaw, i polong kowan no Taywan a kaditek o sakatolo nani ikoren a misa'osi( dengan ci kaka to Fonglin-cen ato Poseko no Kalinko kowan). O sakakaay ko kaadihay no tamdaw o Madawdaw niyaro' , o sasafaay ko tamdaw o Poay-li, i 2022 miheca a sa'osi o Madawdaw ira ko 2,938 ko tamdaw, o Poay-li ira ko 608 ko tamdaw. Taliyokan no 'orip O taliyokan no 'orip o Kakacawan, Madawdaw ato Fafokod, o Sinko ko kahiceran no ladayay 'orip. Itini tona toloay a kowan o Sinko ko malikecay ko maamaan saka'orip, o kaitiraan no kalosakowan itini, ira heca ko Sakakkaay a Niocoran a Paisingan no Posong itini, o mido'edoay to Posong ko kaira no maamaan. Sieci O sakakaay a kowan no Cengkong-cen ko kofa no Madawdaw,ono niyahpikowanan itini i faco no sieci no Conghuwa-Minko, o citodongay patokeled a midemak to nipatorodan no Kinsifo ato Sakakaay-sakowan no kitakit,o mikantokay to demak no kofa o Kinsifo no Posong. O tapang no kofa oni sinkiwan no finawlan no misasingkoay, sepat ko katayal, manga'ay pararid to kinacecay riyad. Itini i kofa ira ko kalomaocan to hademak, o sakakaay misetekay to hadademaken konini. I la'eno no tapang no kofa sakilacen to enemay ke tosa si polong han falo ko ilaloma'ay a matayalay ato tolo mikotoday matayalay. O kalomaocan no taypiyaw ko sakakaay a haratengan-sakowan no finawlan, mitayhiw to polong a tandaw no misasingkoay. O taypiyaw o finawlan ko misinkiway, sepat miheca ko katayalan, manga'ay pararid to kinacecay riyad. O polon a taypiyaw ira ko cecay safaw ko tamdaw, malakilac to tosa a pisinkiwan etal, o sakacecay pisinkiwan etal Lalima ko taypiyaw, o sakatosa pisinkiwan etal ono i dafdafay yincumin, enem ko sasinkiwn a taypiyaw, o kakeridan ato midamaay kakeridan o polong a taypiyaw ko misinkiway. O tapang no kofa: O niyar' kowan Poayli : itiraay i salawacan no 'alo no Sa'aniwan. Sa'aniwan niyaro' Tomiyac niyaro' Folalacay etal :itiraay i Folalacay 'Aw'awan niyaro' Dadowacen niyaro' Folalacay niyaro' Mararo'ong niyaro' Pisilian etal : itiraay i sakatimoalan-'alo Pisirian niyaro'(Nowalian) Tapolp niyaro' Singnong niyaro' Cirokohay niyaro' Madawdaw, Congci ato Conglin:itiraay I sakatimolan no Singko-'alo(Pananiwan) Madawdaw niyaro' Cikomihay niyaro' Cilikesay niyaro' Hepin-li(ťĻĹśŅĪ, Kaheciday):itiraay i katimol no Madawdaw Pa'epian niyaro' Kaheciday niyaro' Fafungan niyaro' Sinki-li etal(Torik): itiraay i salawacan no Marongarong 'alo Paongaongan niyaro' Fongcien niyaro' Torik niyaro' Sincun niyaro' Piyoxo niyaro' Minato Cengkong minato: o Singko minato hananay ho a pangangan, o sakakaay a pahiceraan no mifotingay tamina i sawalian no Taywan, ira ho ko roma a Fokang minato, o sakatosa kasasa'eran no minato, o kaciki a foting ko cinganganay itini. Folalacay minato:o masakihaway kona pahiceraan no tamina itini, cowa ka tata'ang, nikawrira i'yaw cecay so'ot ko mihecaan pahiceraay to ko tamina no Kuwapin itini, o kasaopoan noya milooday to Cepo' a sofitay no Kuwapin. Kihaw minato:itiraay i katimol no Pisirian a kihaw, itiya ho o dadangoyan aca ko pahiceray itini, i 1986 miheca a misanga' tona minato. Ono Kuwaping a pangangan o "ŚüļÁŅ¨" hananay i, o miriniay to pangangan no 'Amis a sowal to kihaw hananay. Pitilidan Itini i Singko ira ko cecay a kocong ato enem a no kaemangay a pitilidan: Nipatirengan no kinsifo a kocong no Singko o sa'yaway mipatirengan i sawalian a Ccong Cengkong ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sanmin ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Congsiyaw ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sansien ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Sinyi ka'emangay pitilidanno Cengkong-cen Paisingan ' Aocoran no Posong paisingan a paisingan i Cengkong no Sakakaay Citodongay to Paisingay Demak . Eisiesiyo no Cengkong-cen . O rocokan no ponka 1.Loma' ni Songamiya Kacutaro . Malatapang no padamaay-kowan no Singko i 1922 miheca sakapito folad saka 4 romi'ad(ono aniniay a tapang no kofa), I'ayaway ho tapang no padamaay-kowan no Singko, kiing no Posong-kowan a kalomaocan, kakeridan no picaliwan to payso a kumiay. Misa'icelay mipalalan to nani Singko tayra i Kakacawan ato Koladot a lalan,no Singko ato minato no Singko. I 1932 miheca ira ko sowal no tapang to sapipalinahaw tayra I roma a niyaro' , ona sato ci Songamiya Kacutaro mana'ay a malinah, orasaka sawad sato malatang, I 1937 miheca saka 10 folad mala kiing no Posong-kowan a kalomaocan, sakatahada'ocaw a maro' itini I Singko saka patireng han ko sakarihadayaw a loma' itini. 1943 miheca mapatay, mado'edo ko pipalimo'ot ningra a matadem I Singko, I 1974 miheca ira ko teloc ningra a tayni I Singko a mi'asik to tadem ningra. 1990 miheca mipatireng ko sifo to Cengkon Riyaran-Kaocong Pitilidan I tadetademanno Singko itiya ho, orasaka mapalinah ko polong a tadem, yo makarkar to ko tadem ningra away to ko maamaan a mapohed orasaka away to ko ni'osawan. 2.Kyokai no Sa'aniwan no Ciwlo : I1951 miheca saka 12 folad saka 1 romi'ad a mapatireng, I 1953 miheca saka 3 folad a malaheci, I 1974 miheca maprleng no faliyos orasaka miliyaw a misafaheloh a patireng. O misanga'ay tono aniniay a faco no kyokai ci Lay min-to , nengengen I papotal matiya o tatipelok siyasing no Krismas, sa ira ko pacimil a pangangan to " tatipelok kyokai". 2003 miheca, matoro' no Posong kowan to "cirikisiay loma". 3.Kyokai no Tinsikiw no Sa'aniwan : I 1953 miheca ni Yaw pin-yi sinpo to sapipatekaw to sowal no Pa'oripa itini lilis no riyar no Posong kowan. I 1957 saka 10 folad saka 21 romi'ad malaheci mapatireng. O ipapotalay a nengnengen matiya ko calok no honti, o cengel o kaohecalay o todongay o karihaday no hekal, orasaka pangangan heca to "rihadayay fafahi bo honti a loma' ". 4. Kyokai no Piyoxo : tiraay I niyaro' no Piyoxo no Cengkon cen, o Payreng-huwi ko mipatirengay tona kyokai, o so'elinay a ngangan i o "Sieniko Katelangay kyokay no Piroxo", oroma a pangangan i o "Sieniko Malitengay kyokai".i 2005 miheca saka 9 folad saka29 romi'ad matoro' no Posong kowan malarikisiay -loma', ona kyokai mapahapinang to cidekay loma itini I Posong kowan, ciracira ira ko mitiliday to pakayniay tona kyokai a demak a mapalosiyang. I 1954 miheca kalakyokai han ni Yaw pin-ti simpo ko loma' no pacoyakuay ci Lama'eni Takofan mipatenak to sowal no Pa'oripay ato mimisa. Oyabab sato matongal ko mitooray tamdaw no Piwoxo niyaro',orasaka, misitapang to a patireng to kyokai, 'aloman ko salikaka a mipadang a patireng.o sapatireng a payso o nani sa'elian ni Ce co-ci(Rev. Meinard Tschirky,1930-1992) I roma a kitakit ato nipa'acaan no salikaka to panay a payso, I 1968 miheca saka 8 folad saka 20 romi'ad a pateloc to kyokai, ira a tayni ko sikiyo ci Fi Sen-yin mipalemed to kalaheci nona kyokai, pangangan han to "Tinsikiw Sieniko kyokai no Piyoxo". 5. Pikiningan 'otoc no lalood no Madawaw : Mapatirengay i sak'etipan no Madawdaw a niyaro' ko piharatengan to sapanocay a 'otoc.Yo tayni i sawalaian no Taywan ko Dipon a mikowan, enengeng han nangra ko ''Amis a tamdaw masinanot ko pinangan, manga'ay a ocoren lahaday a mowanaen a papisakoli, itira to a milaplap tp finawlan a mipalalan, minga'a to lalan no cinamalay,mikarkar to minato. Orasaka matahidang ko I Folalacay tahira i Torik a tamdaw misakoli. I Mieci(1911) miheca saka 3 folad, milekal ko mikowanay a Dipong to o payci ko sapi'aca to kina'orip a payso saan, miha'emin a paci'eci a mi'aca to sapi'adop a kowang no 'Amis, orasaka, falic sato ko mi'adopay ko ladayay 'orip no 'Amis a tamdaw, palawina sato to liomah. Toya miheca ma'eminay to ko kowang a ma'aca yosanany no Sotok skakaay mikowanany no Dipon to Taywan, orasaka, tona mihecaan saka 6 folad satapang cowa to kapafeli to nikarorayan no kakita'an a payso saan. Tona miheca saka 5 folad, tayra ni Folalacay a mipadangay kowan no Dipon a ala to saikoray to a lifon ko kakita'an, minokay sato alalangiwngiw sato ko kakita'an, maala heca ko sapi'adop a kowang,ca ka palifong to katayalan, cifaloco' sato ko 'alomanay laplapen ita kona Dipon nga' sato. Saka7 foald saka 25 romi'ad miocor heca papisanga' to lalan, caka pakalaheci ko nipatorodan sa a mapoi' tepi' han no Dipon ko maipadangay kakita'an, ira to ko kilomot han to a mipalo no tayhin no Dipon. 6.O pinengnengan to ponka no 'Amis O pinengnengan to ponka no 'Amis i saka'amisay lawac no maci no Singko(Cennkong -Cen), o patekeday a misyokay to ponka no 'Amis a tamdaw. i 1995 miheca malahieci a patireng tangsol han pacomod ko cifaloco'ay a lafang ato kalo tamdaw a panengneng, ira ko tosa a kofo ko kakahad no kaitiraan. ona nipatirengan a loma' no 'Amis i, nitiri'an ko nicukaan ni Ciciiwa Sukietalo i 1943 miheca a pisalisinan loma' ato kamaro'an no Kalinko a loma ni 'Amis no itiyaay ho to'asan mihecahecaan, orasak ono Kalinko a loma' koninian cowa kono itiniay i sawalian a loma' no 'Amis, o pipasasotiri'an aca konini.I papotal ira ko nito'eto'an a dafong ato karawlaan a to pinengnengan, ano 'aloman ko lafang ma'edengay to a mapalo ko 2000 ko tamdaw, ona pinengnengan misakeray to sapihamham to lafang, o matiniay a pinengnengan to ponka no 'Amis iraay ho ingataay a niyaro' o Torik.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">==  ¶…ônko~uŇč ¶…ôn *** == o~u , itiniraaj i ka °amis no~u sakawa…ĺian no~u po~uso~uŇč ko~uwan , isak °amisan ma…ĺafijaw ato~u kaka ¶awan, kawa…ĺi o~u tajpinjaŇč, katimo~u…ĺ ato~u  ¶i…ĺa °…ô…¨~…ģ to~u …ĺi…ĺisan-…ĺo~uto~uk (sawa…ĺian …ĺo~uto~uk)ma…ĺafijaw ato~u fafo~uko~u…¨~…ģ, isaka °amisan no~u saka °…ôtip ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u fo~u…ĺi-sijaŇč(ko~uŇčpo~u) no~u ka…ĺinko~u ko~uwan.o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u *** km*, o~u sakas…ôpat ko~u katata °aŇč i po~u…ĺo~uŇč no~u tajwan, o~u fa ¶o~u no~u s…ôra maińß…ô ¶o~u a to~u °…ô…¨~…ģaw,o~u kato~u °…ô…¨~…ģaw no~u …ĺi…ĺis no~u rijar o~u sakakaaj i tajto~uŇč ko~uwan, isakwa…ĺian o~u …ĺińß…ô ¶o~uaj a …¨~…ģaf…¨~…ģaf, isaka °…ôtipan o~u rijaran-to~uko~us. o~u ka…ĺo~uso~uwa…ĺ to~u …ĺa…¨~…ģajaj ro~umi °a…¨~…ģ o~u so~uwa…ĺ no~u  °amis. ta…¨~…ģa patańßtańßaj to~u fo~utiŇč a saka °o~urip itini, nawńßani, mita °…ô…ĺifaj ko~u ko~u~uro~usijo~u , o~u sakakaaj ko~unifo~utiŇčan itini i po~uso~uŇč ato~u ka…ĺinko~u,o~urasaka ma…ĺasakakaaj a nijaro~u ° no~u po~uso~uŇč, o~u kakańßi ¶…ôraan ńßo~u no~u po~uso~uŇč a ko~uwan.o~u rikisi o~u t…ô…ĺaŇč a ŇčaŇčan o~u " ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw", iko~ur to~u mafa…ĺi ¶ to~u "siŇčko~u" ko~uŇčaŇčan, iko~ur to~uno~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u kasakitakit ta mi…ĺijaw ńß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ to~u " ¶…ônko~uŇč", o~u sakakaaj a kańßi ¶…ôraan no~u mifo~utiŇčaj tamina i sakawa…ĺian no~u tajwan. o~u …ĺa…ĺ…ôŇčatan no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw a ŇčaŇčan a…¨~…ģińßaj ko~u masasiro~umaro~umaj a paŇčaŇčan, tańßira i saiko~uraj to~u a mińß…ô ¶aan no~u man ¶in o~u nijaro~u ° ato~u …ĺio~umańß no~u  °amis a fina ¶a…¨~…ģan itini.tańßira to~u minko~u** mińß…ô ¶a taŇčso~uaj i ka…ĺ…ôpo~unan no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ira ko~u to~u…ĺo~u a nirjaro~u ° ko~u  ¶iŇčaŇčanaj to~u "siŇčko~u", o~u sakarawraw ko~u nińßa °…ônan no~u sjo~usifo~u ko~u kapifa…ĺi ¶ to~uno~u aniniaj a ŇčaŇčan. o~u kakitaan ato~u ta…¨~…ģamaanaj tam…¨~…ģaw no~u siŇčko~u no~una siŇčko~u a kaitiraan matija o~u fa ¶o~u no~u anpin-minato~u(*np*Ňč **Ňč), ira ńß…ô ¶a ko~u pi…ĺiŇčaŇčan to~u  ¶…ôŇčko~u~uwaŇčaw(fo~u…ĺa…ĺa ¶aj), o~ura sa o~u " ¶…ôŇčko~un", " ¶…ôŇčko~u~uaŇč" ato~u "siŇčkaŇč) a ŇčaŇčan sano~u pajraŇč…ôn mi…ĺiniaj ko~uŇčińßa ° o~ura to~u ko~u pa…ĺańß…ô ¶i a mifa…ĺi ¶ a paŇčaŇčan to~u " ¶…ôŇčko~un" tańßanini. o~u nano~umińß…ô ¶aan a ko~uwan: tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan i °ajaw no~u **** mińß…ô ¶a o~u kańßi ¶…ôraan no~u miko~uwanaj ato~u so~ufitaj no~u  ¶…ônko~uŇč ¶…ôn ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj, iko~ur to~u no~u **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u miko~uwanaj ato~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģan to~u  °o~urip tajra siŇčko~u, pasaso~utiri °…ôn ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ato~u siŇčko~u, isafaaj ńßo~u ko~u panijaro~u °an no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u siŇčko~u, o~urasaka o~u mamaŇčaj siŇčko~u ńßananaj a paŇčaŇčan ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. fo~u…ĺa…ĺa ¶aj:o~u panijaro~u °an no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ira ko~u kasajińßawaj a pat…ô…ĺian to~u tamina, itija ńßo~u i sakawa…ĺian no~u tajwan  °…ô…¨~…ģ…ôŇč o~u ka…ĺinko~u ato~u pijo~u~uma(aniniaj a po~uso~uŇč), o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u ko~u sakakaaj i sawa…ĺi, i sasifo~u °an no~u nijaro~u ° no~u  °amis ato~u nijaro~u ° no~u ka…ĺijawan ko~u kaitiraan no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj, ka ¶i °…ôpo~u ¶an no~u ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan no~u maamaan …¨~…ģafo~uŇč, o~urasaka  °a…ĺo~uman ko~u mipatijamaj a pajraŇč maro~u ° itini, o~u …¨~…ģ…ôŇčan o~u kamaro~u °an no~u pajran ko~una nijaro~u ° i sawa…ĺian. jo~u pa ¶…ômańßa…¨~…ģ to~u …ĺo~uto~u…ĺo~uto~ukan ato~u misawi…¨~…ģaŇč to~u jin ¶o~u~umin sanaj a …¨~…ģ…ômak no~u ko~u~uwapiŇč, ma…ĺaparanaan ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj to~u pipamataŇč no~u ko~u~uwapiŇč to~u tata °…ôman no~u …ĺo~uto~uk no~u ka…ĺinko~u ato~u po~uso~uŇč,  ¶aaj ka o~u nipa…ĺiwa…ĺaj a ¶a taja…ĺ itini, ira ńßo~u ko~una so~ufitaj ato~u kataja…ĺan, o~urasaka to~uŇča…ĺ sato~u ko~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ itini. **** mińß…ô ¶a mipatir…ôŇč ko~u ko~u~uwapiŇč to~u "ko~u~uwaŇčsijaŇč" ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan, o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ko~u kańßi ¶…ôraan. i piko~uwanan no~u …¨~…ģipo~un, i ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan a fa ¶o~u mato~ukito~uk mapatir…ôŇč ko~u ao~u ¶o~uran,  ¶apa °ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan a masasiro~umaro~umaaj a ŇčaŇčan no~u kataja…ĺan, nikawrira o~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj ko~u kańßi ¶…ôrran no~u po~u…ĺo~uŇč a …¨~…ģ…ômak, tańßira to~u i **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u  ¶apa °ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan tajra i siŇčko~u, **** mińß…ô ¶a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a ko~uwan, …ĺańß…ô ¶i sato~u a mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u po~u…ĺo~uŇč a taja…ĺ no~u sifo~u i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. o~uno~u saka °o~urip a …¨~…ģ…ômak, i ka…ĺa…ĺa °…ô…¨~…ģan no~u **** mińß…ô ¶a tańßira i **** mińß…ôaan, mapatir…ôŇč ko~u "ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u kataja…ĺan ko~u~umiaj no~u po~uso~uŇč", "nipatat…ôko~uan ko~u pajso~u saktaja…ĺ no~u ko~u~uwaŇčsijaŇč", "ao~u ¶o~uran no~u nisaŇča °aj to~u …ĺak…ôs a kajsija no~u tajwan" ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u mataja…ĺaj ko~u~umiaj, o~unini ko~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u fo~u…ĺa…ĺa ¶aj. siŇčko~u: o~u so~u °…ô…ĺinaj a ka ¶…ômańßa…¨~…ģan no~u nitaro~u ° no~u siŇčko~u …ĺat…ôk i **** mińß…ô ¶aan, matato~uo~ur a pańßi ¶…ôra ko~u …ĺo~unan itini, ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u …ĺa…ĺan tańßira i po~uso~uŇč, **** mińß…ô ¶a ma…ĺinańß ko~u nio~u ¶o~uran ko~uwan tajra i siŇčko~u, **** mińß…ô ¶a mapa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u a ma…ĺańß…ô ¶i ko~u sapifa…ĺańß to~u nano~um a  ¶i °…ô ¶i °, sapinano~um a …¨~…ģ…ômak, nisańßa…ĺakaan a …ĺa…ĺan, patir…ôŇč to~u kataja…ĺan no~u nio~u ¶o~uran ko~uwan, sano~ujanan sato~u ma…ĺakańßi ¶…ôraan no~u sawa…ĺian a ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakn, pa…ĺiwa…ĺaj ko~u siŇčko~u. jo~u ma…ĺańß…ô ¶i to~u ko~u minato~u no~u siŇčko~u to~uŇča…ĺ sa ko~u ka…ĺi °…ôki no~u ka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u siŇčko~u,mańßapinaŇč ko~u kato~uŇča…ĺ no~u patijamaj ato~u ko~u~umiaj. iko~ur to~u no~u sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ o~uj ani patir…ôŇčan a nijaro~u ° i **** mińß…ô ¶a mańßapinaŇč ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶aj no~u kat…ô…ĺaŇčaj nijaro~u ° ato~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u °, o~u sakakaaj a patijamaj itiraaj to~u i masa…ĺipaaj a ma ¶i, o~u  ¶o~uŇčńßo~u~uwa-ro~u o~u sakakaaj a kinko~u ato~u patijamaj no~u siŇčko~u, itira i ka ¶a ¶o~uf…ô…ĺisan ato~u  ¶…ôŇčko~u-ro~u iraaj itija ńßo~u ko~u pas…ôra °an no~u paso~u, o~ura ko~u saka ¶…ômańßa…¨~…ģ no~u itiniaj a patijamaj. i tato~uŇč-ro~u ato~u  ¶o~uŇčsan-ro~u a…¨~…ģińßaj ko~u pas…ôraan no~u …ĺafaŇč ato~u kako~uma…ônan to~u irijaraj a kaka…ôn…ôn,o~u kańßi ¶…ôraan no~u tajniaj a …ĺafaŇč itini. tam…¨~…ģaw …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u pisa °o~usi no~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u ka…ĺo~utam…¨~…ģaw no~u po~uso~uŇč ko~uwan ato~u  ¶ito~un…¨~…ģo~uŇčaj to~u kika no~u sakakaaj  ¶ito~un…¨~…ģo~uŇčaj to~u …ĺa…ĺo~uma °an …¨~…ģ…ômak, i **** mińß…ô ¶aan ira ko~u *.*  ¶i ¶iŇč ko~u paro~u…¨~…ģ, ira ko~u *.*  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn,o~u sakato~u…ĺo~u ko~u ka °a…ĺo~uman no~u ko~uwan no~u po~uso~uŇč(mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u tajto~uŇč-si ato~u pinan-sijaŇč); o~u ka…¨~…ģit…ôk no~u tam…¨~…ģaw …¨~…ģ…ôŇčan ** km* ko~u tam…¨~…ģaw, i po~u…ĺo~uŇč ko~uwan no~u tajwan a ka…¨~…ģit…ôk o~u sakato~u…ĺo~u nani iko~ur…ôn a misa °o~usi( …¨~…ģ…ôŇčan  ¶i kaka to~u fo~uŇč…ĺin- ¶…ôn ato~u po~us…ôko~u no~u ka…ĺinko~u ko~uwan). o~u sakakaaj ko~u kaa…¨~…ģińßaj no~u tam…¨~…ģaw o~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u ° , o~u sasafaaj ko~u tam…¨~…ģaw o~u po~uaj-…ĺi, i **** mińß…ô ¶a a sa °o~usi o~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw ira ko~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~u po~uaj-…ĺi ira ko~u *** ko~u tam…¨~…ģaw. ta…ĺijo~ukan no~u  °o~urip o~u ta…ĺijo~ukan no~u  °o~urip o~u kaka ¶awan, ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw ato~u fafo~uko~u…¨~…ģ, o~u sinko~u ko~u kańßi ¶…ôran no~u …ĺa…¨~…ģajaj  °o~urip. itini to~una to~u…ĺo~uaj a ko~uwan o~u sinko~u ko~u ma…ĺik…ô ¶aj ko~u maamaan saka °o~urip, o~u kaitiraan no~u ka…ĺo~usako~uwan itini, ira ńß…ô ¶a ko~u sakakkaaj a nio~u ¶o~uran a paisiŇčan no~u po~uso~uŇč itini, o~u mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uaj to~u po~uso~uŇč ko~u kaira no~u maamaan. si…ô ¶i o~u sakakaaj a ko~uwan no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn ko~u ko~ufa no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw,o~uno~u nijańßpiko~uwanan itini i fa ¶o~u no~u si…ô ¶i no~u  ¶o~uŇčńßo~u~uwa-minko~u, o~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ a mi…¨~…ģ…ômak to~u nipato~uro~u…¨~…ģan no~u kinsifo~u ato~u sakakaaj-sako~uwan no~u kitakit,o~u mikanto~ukaj to~u …¨~…ģ…ômak no~u ko~ufa o~u kinsifo~u no~u po~uso~uŇč. o~u tapaŇč no~u ko~ufa o~uni sinkiwan no~u finaw…ĺan no~u misasiŇčko~uaj, s…ôpat ko~u kataja…ĺ, maŇča °aj parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. itini i ko~ufa ira ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an to~u ńßa…¨~…ģ…ômak, o~u sakakaaj mis…ôt…ôkaj to~u ńßa…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak…ôn ko~unini. i …ĺa °…ôno~u no~u tapaŇč no~u ko~ufa saki…ĺa ¶…ôn to~u …ôn…ômaj k…ô to~usa si po~u…ĺo~uŇč ńßan fa…ĺo~u ko~u i…ĺa…ĺo~uma °aj a mataja…ĺaj ato~u to~u…ĺo~u miko~uto~u…¨~…ģaj mataja…ĺaj. o~u ka…ĺo~umao~u ¶an no~u tajpijaw ko~u sakakaaj a ńßarat…ôŇčan-sako~uwan no~u finaw…ĺan, mitajńßiw to~u po~u…ĺo~uŇč a tan…¨~…ģaw no~u misasiŇčko~uaj. o~u tajpijaw o~u finaw…ĺan ko~u misinkiwaj, s…ôpat mińß…ô ¶a ko~u kataja…ĺan, maŇča °aj parari…¨~…ģ to~u kina ¶…ô ¶aj rija…¨~…ģ. o~u po~u…ĺo~un a tajpijaw ira ko~u  ¶…ô ¶aj safaw ko~u tam…¨~…ģaw, ma…ĺaki…ĺa ¶ to~u to~usa a pisinkiwan …ôta…ĺ, o~u saka ¶…ô ¶aj pisinkiwan …ôta…ĺ …ĺa…ĺima ko~u tajpijaw, o~u sakato~usa pisinkiwan …ôta…ĺ o~uno~u i …¨~…ģaf…¨~…ģafaj jin ¶o~u~umin, …ôn…ôm ko~u sasinkiwn a tajpijaw, o~u kak…ôri…¨~…ģan ato~u mi…¨~…ģamaaj kak…ôri…¨~…ģan o~u po~u…ĺo~uŇč a tajpijaw ko~u misinkiwaj. o~u tapaŇč no~u ko~ufa: o~u nijar ° ko~uwan po~uaj…ĺi : itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u  °a…ĺo~u no~u sa °aniwan. sa °aniwan nijaro~u ° to~umija ¶ nijaro~u ° fo~u…ĺa…ĺa ¶aj …ôta…ĺ :itiraaj i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj  °aw °awan nijaro~u ° …¨~…ģa…¨~…ģo~uwa ¶…ôn nijaro~u ° fo~u…ĺa…ĺa ¶aj nijaro~u ° mararo~u °o~uŇč nijaro~u ° pisi…ĺian …ôta…ĺ : itiraaj i sakatimo~ua…ĺan- °a…ĺo~u pisirian nijaro~u °(no~uwa…ĺian) tapo~u…ĺp nijaro~u ° siŇčno~uŇč nijaro~u °  ¶iro~uko~uńßaj nijaro~u ° ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw,  ¶o~uŇč ¶i ato~u  ¶o~uŇč…ĺin:itiraaj i sakatimo~u…ĺan no~u siŇčko~u- °a…ĺo~u(pananiwan) ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw nijaro~u °  ¶iko~umińßaj nijaro~u °  ¶i…ĺik…ôsaj nijaro~u ° ńß…ôpin-…ĺi(**, kańß…ô ¶i…¨~…ģaj):itiraaj i katimo~u…ĺ no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw pa °…ôpian nijaro~u ° kańß…ô ¶i…¨~…ģaj nijaro~u ° fafo~u~uŇčan nijaro~u ° sinki-…ĺi …ôta…ĺ(to~urik): itiraaj i sa…ĺawa ¶an no~u maro~uŇčaro~uŇč  °a…ĺo~u pao~uŇčao~uŇčan nijaro~u ° fo~uŇč ¶i…ôn nijaro~u ° to~urik nijaro~u ° sin ¶o~u~un nijaro~u ° pijo~uxo~u nijaro~u ° minato~u  ¶…ôŇčko~uŇč minato~u: o~u siŇčko~u minato~u ńßananaj ńßo~u a paŇčaŇčan, o~u sakakaaj a pańßi ¶…ôraan no~u mifo~utiŇčaj tamina i sawa…ĺian no~u tajwan, ira ńßo~u ko~u ro~uma a fo~ukaŇč minato~u, o~u sakato~usa kasasa °…ôran no~u minato~u, o~u ka ¶iki a fo~utiŇč ko~u  ¶iŇčaŇčanaj itini. fo~u…ĺa…ĺa ¶aj minato~u:o~u masakińßawaj ko~una pańßi ¶…ôraan no~u tamina itini,  ¶o~uwa ka tata °aŇč, nikawrira i °jaw  ¶…ô ¶aj so~u °o~ut ko~u mińß…ô ¶aan pańßi ¶…ôraaj to~u ko~u tamina no~u ko~u~uwapin itini, o~u kasao~upo~uan no~uja mi…ĺo~uo~u…¨~…ģaj to~u  ¶…ôpo~u ° a so~ufitaj no~u ko~u~uwapin. kińßaw minato~u:itiraaj i katimo~u…ĺ no~u pisirian a kińßaw, itija ńßo~u o~u …¨~…ģa…¨~…ģaŇčo~ujan a ¶a ko~u pańßi ¶…ôraj itini, i **** mińß…ô ¶a a misaŇča ° to~una minato~u. o~uno~u ko~u~uwapiŇč a paŇčaŇčan o~u "**" ńßananaj i, o~u miriniaj to~u paŇčaŇčan no~u  °amis a so~uwa…ĺ to~u kińßaw ńßananaj. piti…ĺi…¨~…ģan itini i siŇčko~u ira ko~u  ¶…ô ¶aj a ko~u ¶o~uŇč ato~u …ôn…ôm a no~u ka…ômaŇčaj a piti…ĺi…¨~…ģan: nipatir…ôŇčan no~u kinsifo~u a ko~u ¶o~uŇč no~u siŇčko~u o~u sa °jawaj mipatir…ôŇčan i sawa…ĺian a  ¶ ¶o~uŇč  ¶…ôŇčko~uŇč ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sanmin ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn  ¶o~uŇčsijaw ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sansi…ôn ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn sinji ka °…ômaŇčaj piti…ĺi…¨~…ģanno~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn paisiŇčan  ° ao~u ¶o~uran no~u po~uso~uŇč paisiŇčan a paisiŇčan i  ¶…ôŇčko~uŇč no~u sakakaaj  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u paisiŇčaj …¨~…ģ…ômak . …ôisi…ôsijo~u no~u  ¶…ôŇčko~uŇč- ¶…ôn . o~u ro~u ¶o~ukan no~u po~unka *.…ĺo~uma ° ni so~uŇčamija ka ¶o~u~utaro~u . ma…ĺatapaŇč no~u pa…¨~…ģamaaj-ko~uwan no~u siŇčko~u i **** mińß…ô ¶a sakapito~u fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ(o~uno~u aniniaj a tapaŇč no~u ko~ufa), i °ajawaj ńßo~u tapaŇč no~u pa…¨~…ģamaaj-ko~uwan no~u siŇčko~u, kiiŇč no~u po~uso~uŇč-ko~uwan a ka…ĺo~umao~u ¶an, kak…ôri…¨~…ģan no~u pi ¶a…ĺiwan to~u pajso~u a ko~u~umiaj. misa °i ¶…ô…ĺaj mipa…ĺa…ĺan to~u nani siŇčko~u tajra i kaka ¶awan ato~u ko~u…ĺa…¨~…ģo~ut a …ĺa…ĺan,no~u siŇčko~u ato~u minato~u no~u siŇčko~u. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u so~uwa…ĺ no~u tapaŇč to~u sapipa…ĺinańßaw tajra i ro~uma a nijaro~u ° , o~una sato~u  ¶i so~uŇčamija ka ¶o~u~utaro~u mana °aj a ma…ĺinańß, o~urasaka sawa…¨~…ģ sato~u ma…ĺataŇč, i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ma…ĺa kiiŇč no~u po~uso~uŇč-ko~uwan a ka…ĺo~umao~u ¶an, sakatańßa…¨~…ģa °o~u ¶aw a maro~u ° itini i siŇčko~u saka patir…ôŇč ńßan ko~u sakarińßa…¨~…ģajaw a …ĺo~uma ° itini. **** mińß…ô ¶a mapataj, ma…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ko~u pipa…ĺimo~u °o~ut niŇčra a mata…¨~…ģ…ôm i siŇčko~u, i **** mińß…ô ¶a ira ko~u t…ô…ĺo~u ¶ niŇčra a tajni i siŇčko~u a mi °asik to~u ta…¨~…ģ…ôm niŇčra. **** mińß…ô ¶a mipatir…ôŇč ko~u sifo~u to~u  ¶…ôŇčko~un rijaran-kao~u ¶o~uŇč piti…ĺi…¨~…ģan i ta…¨~…ģ…ôta…¨~…ģ…ômanno~u siŇčko~u itija ńßo~u, o~urasaka mapa…ĺinańß ko~u po~u…ĺo~uŇč a ta…¨~…ģ…ôm, jo~u makarkar to~u ko~u ta…¨~…ģ…ôm niŇčra awaj to~u ko~u maamaan a mapo~uńß…ô…¨~…ģ o~urasaka awaj to~u ko~u ni °o~usawan. *.kjo~ukai no~u sa °aniwan no~u  ¶iw…ĺo~u : i**** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * ro~umi °a…¨~…ģ a mapatir…ôŇč, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ a ma…ĺańß…ô ¶i, i **** mińß…ô ¶a mapr…ĺ…ôŇč no~u fa…ĺijo~us o~urasaka mi…ĺijaw a misafańß…ô…ĺo~uńß a patir…ôŇč. o~u misaŇča °aj to~uno~u aniniaj a fa ¶o~u no~u kjo~ukai  ¶i …ĺaj min-to~u , n…ôŇč…ôŇč…ôn i papo~uta…ĺ matija o~u tatip…ô…ĺo~uk sijasiŇč no~u krismas, sa ira ko~u pa ¶imi…ĺ a paŇčaŇčan to~u " tatip…ô…ĺo~uk kjo~ukai". **** mińß…ô ¶a, mato~uro~u ° no~u po~uso~uŇč ko~uwan to~u " ¶irikisiaj …ĺo~uma". *.kjo~ukai no~u tinsikiw no~u sa °aniwan : i **** mińß…ô ¶a ni jaw pin-ji sinpo~u to~u sapipat…ôkaw to~u so~uwa…ĺ no~u pa °o~uripa itini …ĺi…ĺis no~u rijar no~u po~uso~uŇč ko~uwan. i **** saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i mapatir…ôŇč. o~u ipapo~uta…ĺaj a n…ôŇčn…ôŇč…ôn matija ko~u  ¶a…ĺo~uk no~u ńßo~unti, o~u  ¶…ôŇč…ô…ĺ o~u kao~uńß…ô ¶a…ĺaj o~u to~u…¨~…ģo~uŇčaj o~u karińßa…¨~…ģaj no~u ńß…ôka…ĺ, o~urasaka paŇčaŇčan ńß…ô ¶a to~u "rińßa…¨~…ģajaj fafańßi b~b~vo~u ńßo~unti a …ĺo~uma ° ". *. kjo~ukai no~u pijo~uxo~u : tiraaj i nijaro~u ° no~u pijo~uxo~u no~u  ¶…ôŇčko~un  ¶…ôn, o~u pajr…ôŇč-ńßo~u~uwi ko~u mipatir…ôŇčaj to~una kjo~ukai, o~u so~u °…ô…ĺinaj a ŇčaŇčan i o~u "si…ôniko~u kat…ô…ĺaŇčaj kjo~ukaj no~u piro~uxo~u", o~uro~uma a paŇčaŇčan i o~u "si…ôniko~u ma…ĺit…ôŇčaj kjo~ukai".i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka** ro~umi °a…¨~…ģ mato~uro~u ° no~u po~uso~uŇč ko~uwan ma…ĺarikisiaj -…ĺo~uma °, o~una kjo~ukai mapańßapinaŇč to~u  ¶i…¨~…ģ…ôkaj …ĺo~uma itini i po~uso~uŇč ko~uwan,  ¶ira ¶ira ira ko~u miti…ĺi…¨~…ģaj to~u pakajniaj to~una kjo~ukai a …¨~…ģ…ômak a mapa…ĺo~usijaŇč. i **** mińß…ô ¶a ka…ĺakjo~ukai ńßan ni jaw pin-ti simpo~u ko~u …ĺo~uma ° no~u pa ¶o~ujako~u~uaj  ¶i …ĺama °…ôni tako~ufan mipat…ônak to~u so~uwa…ĺ no~u pa °o~uripaj ato~u mimisa. o~ujab~b~vab~b~v sato~u mato~uŇča…ĺ ko~u mito~uo~uraj tam…¨~…ģaw no~u piwo~uxo~u nijaro~u °,o~urasaka, misitapaŇč to~u a patir…ôŇč to~u kjo~ukai,  °a…ĺo~uman ko~u sa…ĺikaka a mipa…¨~…ģaŇč a patir…ôŇč.o~u sapatir…ôŇč a pajso~u o~u nani sa °…ô…ĺian ni  ¶…ô  ¶o~u- ¶i(r…ôb~v. m…ôinar…¨~…ģ ts ¶ńßirkj,****-****) i ro~uma a kitakit ato~u nipa °a ¶aan no~u sa…ĺikaka to~u panaj a pajso~u, i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ a pat…ô…ĺo~u ¶ to~u kjo~ukai, ira a tajni ko~u sikijo~u  ¶i fi s…ôn-jin mipa…ĺ…ôm…ô…¨~…ģ to~u ka…ĺańß…ô ¶i no~una kjo~ukai, paŇčaŇčan ńßan to~u "tinsikiw si…ôniko~u kjo~ukai no~u pijo~uxo~u". *. pikiniŇčan  °o~uto~u ¶ no~u …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ma…¨~…ģawaw : mapatir…ôŇčaj i sak °…ôtipan no~u ma…¨~…ģaw…¨~…ģaw a nijaro~u ° ko~u pińßarat…ôŇčan to~u sapano~u ¶aj a  °o~uto~u ¶.jo~u tajni i sawa…ĺaian no~u tajwan ko~u …¨~…ģipo~un a miko~uwan, …ôn…ôŇč…ôŇč ńßan naŇčra ko~u  ° °amis a tam…¨~…ģaw masinano~ut ko~u pinaŇčan, maŇča °aj a o~u ¶o~ur…ôn …ĺańßa…¨~…ģaj a mo~uwana…ôn a papisako~u…ĺi, itira to~u a mi…ĺap…ĺap tp finaw…ĺan a mipa…ĺa…ĺan, miŇča °a to~u …ĺa…ĺan no~u  ¶inama…ĺaj,mikarkar to~u minato~u. o~urasaka matańßi…¨~…ģaŇč ko~u i fo~u…ĺa…ĺa ¶aj tańßira i to~urik a tam…¨~…ģaw misako~u…ĺi. i mi…ô ¶i(****) mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, mi…ĺ…ôka…ĺ ko~u miko~uwanaj a …¨~…ģipo~uŇč to~u o~u paj ¶i ko~u sapi °a ¶a to~u kina °o~urip a pajso~u saan, mińßa °…ômin a pa ¶i °…ô ¶i a mi °a ¶a to~u sapi °a…¨~…ģo~up a ko~uwaŇč no~u  °amis, o~urasaka, fa…ĺi ¶ sato~u ko~u mi °a…¨~…ģo~upaj ko~u …ĺa…¨~…ģajaj  °o~urip no~u  °amis a tam…¨~…ģaw, pa…ĺawina sato~u to~u …ĺio~umańß. to~uja mińß…ô ¶a ma °…ôminaj to~u ko~u ko~uwaŇč a ma °a ¶a jo~usananj no~u so~uto~uk skakaaj miko~uwananj no~u …¨~…ģipo~un to~u tajwan, o~urasaka, to~una mińß…ô ¶aan saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ satapaŇč  ¶o~uwa to~u kapaf…ô…ĺi to~u nikaro~urajan no~u kakita °an a pajso~u saan. to~una mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, tajra ni fo~u…ĺa…ĺa ¶aj a mipa…¨~…ģaŇčaj ko~uwan no~u …¨~…ģipo~un a a…ĺa to~u saiko~uraj to~u a …ĺifo~un ko~u kakita °an, mino~ukaj sato~u a…ĺa…ĺaŇčiwŇčiw sato~u ko~u kakita °an, maa…ĺa ńß…ô ¶a ko~u sapi °a…¨~…ģo~up a ko~uwaŇč, ¶a ka pa…ĺifo~uŇč to~u kataja…ĺan,  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° sato~u ko~u  °a…ĺo~umanaj …ĺap…ĺap…ôn ita ko~una …¨~…ģipo~un Ňča ° sato~u. saka* fo~ua…ĺ…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mio~u ¶o~ur ńß…ô ¶a papisaŇča ° to~u …ĺa…ĺan,  ¶aka paka…ĺańß…ô ¶i ko~u nipato~uro~u…¨~…ģan sa a mapo~ui ° t…ôpi ° ńßan no~u …¨~…ģipo~un ko~u maipa…¨~…ģaŇčaj kakita °an, ira to~u ko~u ki…ĺo~umo~ut ńßan to~u a mipa…ĺo~u no~u tajńßin no~u …¨~…ģipo~un. *.o~u pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis o~u pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis i saka °amisaj …ĺawa ¶ no~u ma ¶i no~u siŇčko~u( ¶…ônnko~uŇč - ¶…ôn), o~u pat…ôk…ô…¨~…ģaj a misjo~ukaj to~u po~unka no~u  °amis a tam…¨~…ģaw. i **** mińß…ô ¶a ma…ĺańßi…ô ¶i a patir…ôŇč taŇčso~u…ĺ ńßan pa ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u  ¶ifa…ĺo~u ¶o~u °aj a …ĺafaŇč ato~u ka…ĺo~u tam…¨~…ģaw a pan…ôŇčn…ôŇč, ira ko~u to~usa a ko~ufo~u ko~u kakańßa…¨~…ģ no~u kaitiraan. o~una nipatir…ôŇčan a …ĺo~uma ° no~u  °amis i, nitiri °an ko~u ni ¶o~u~ukaan ni  ¶i ¶iiwa so~u~uki…ôta…ĺo~u i **** mińß…ô ¶a a pisa…ĺisinan …ĺo~uma ° ato~u kamaro~u °an no~u ka…ĺinko~u a …ĺo~uma ni  °amis no~u itijaaj ńßo~u to~u °asan mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan, o~urasak o~uno~u ka…ĺinko~u a …ĺo~uma ° ko~uninian  ¶o~uwa ko~uno~u itiniaj i sawa…ĺian a …ĺo~uma ° no~u  °amis, o~u pipasaso~utiri °an a ¶a ko~unini.i papo~uta…ĺ ira ko~u nito~u °…ôto~u °an a …¨~…ģafo~uŇč ato~u karaw…ĺaan a to~u pin…ôŇčn…ôŇčan, ano~u  °a…ĺo~uman ko~u …ĺafaŇč ma °…ô…¨~…ģ…ôŇčaj to~u a mapa…ĺo~u ko~u **** ko~u tam…¨~…ģaw, o~una pin…ôŇčn…ôŇčan misak…ôraj to~u sapińßamńßam to~u …ĺafaŇč, o~u matiniaj a pin…ôŇčn…ôŇčan to~u po~unka no~u  °amis iraaj ńßo~u iŇčataaj a nijaro~u ° o~u to~urik.</PHON>
    </S>
</TEXT>