<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Madagascar" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Madagascar" copyright="CC BY-SA" citation="Madagascar. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Madagascar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Madagascar, title = Madagascar, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Madagascar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Madagascar,République de Madagascar == Matakaskar Kapolongan Kitakit Takaray sowal O saka'etipay no Satimalan Kanatanatal a Finacadan ko ka itiraan nona kitakit, pakinien I sowal no Matakaskar I Repoblikan'i Madagasikara , na o mikowanan no Ferans itiya ho, sano Feransuen a sowal I République de Madagascar. Matakaskar Kapolongan Kitakit sanay ko tadangangan, i'ayaw no nini I Matakasi Kapolongan Kitakit hananay, sakamoko' han a mitahidang to Matakaskar, oninian to ko ma'alaay a pangangan. Itiraay I katimol saka'etip no Afrika ko kaitiraan, o saksepat ko ka tata'ang itini I polong no kitakit. Na malakitingay ho sera ato Into, I'ayaw no 8,800'emang ko mihecaan a malaliyas sacecay sa tomireng itini, malaay to icowacowaay a pala, sa ma'osaw ho kina'orip ato maamaan no hakal, o sa'adihayay ko maamaan kina'orip I hakal, mahaop ko 80% a kina'orip awaay iroma akanatal, 'edeng itini ko iraay. Nikawrira, ona kakafahekaan a kina'orip mafolkok no ka'aloman no tamdaw a mafolaw a tayni. O ngangan tora Matakaskar hananay caay ko nano sowal no itiniay tamdaw sanay, o nani ngoyosay no Yoropa a tamdaw i ka citelongan , I 13sici o nani Winisu a mihahinamay a tamdaw ci Makopolo ko sa'ayaway a mitilid to "Madageiscar"sanay a tilid, masasifod ningra ko itiraay I minato no Samaliya a sowal toya Mokatisyu(Mogadishu)sa ko sowal. ((Faylo:Isbaheysiga Mosque in Mogadishu (2).jpg|thumb|Isbaheysiga Mosque in Mogadishu (2))). Itiya to I 1500miheca, o mihahinamay a tamdaw no Polutokaru ci Tiaoku·Tiyas macakat tona kanatal pangangan han ningra to"São Lourenço" , nikawrira, oni Makopolo ho a pangangan ko pido'edoan no Yoropa a pangangan to rayaray kanatal,sa tahanini o maalaay a pangangan i oya to"Madagasikara"ko matenakay. I sowal no itiniay a tamdaw away ho ko i'ayaway no"Madagasikara"sanay a ngangan. Rikisi O rikisi no Matakaskar I sepatay ko kasasaer: To'asan, Hontian, Mikowanan no Ferans ato Pi'ikedan a Mikowan. To'asan Miheca I to'asan miheca i'ayaw no 2500miheca itiniay to a maro' ko Matakaskar tamdaw sanay ko sowal no mikakarkaray tono to'asan ho a dafong a singsi no tata'angay pitilidan. Iraho ko masasiromaromaay a sowal, o miriniay a pawacay no singsi I caay ka telang ko mihecan ko tamdaw a maro' itini sanay. Itiya ho o dodang ko pikalican nani Poloco mafolaw a tayni,nikawrira, o lamit no remes tora DNA I mingataay tono I Afrika a kohetingay tamdaw. Yo kahatayni ho tamdaw adihay ho a manengneng ko matiyaay o co ko tata'ang a 'ayam, o 'aloay 'efa,to ikor to I ma'adop ko ma'adopay , ma'eco no tamdaw ko kaitiraan malahedaw ko ka'oripan no 'a'adopen. Matakaskar Hontian Kitakit Itiya I pisatapangan no 17sici Milina fanacadan mipatireng to Imolina Hontian kitakit takaraway tokatokasan, pasasitiri'en to ilawacay no riyar a hontian kitakit, caay ka samaan ko 'icel nona kitakit. Isatapangan no 18sici kalisepaten ni Anteliyamasinnawalona(Andriamasinavalona)Honti kona kitakit, alacecaen ningra a palilam ko sepat a wawa ningra, tongal sa ko kaawa no 'icel no kitakit. Cecay a so'ot ko mihecan a malalaood, ci Anteliyananpoynaymilina(Andrianampoinimerina )Honti ko miliyaway a palacecay to Imolina Hontian Kitakit. Namikowan kona honti macowat ningra ko ilawacay a kitakit sa tata'ang sato ko sera. O wawa to ni Anteliya ci Ratama Sakacecay(Radama I) ko milaheciay a matireng ko malacecayay a kitakit. Na mapatay ci Ratama Sakacecay honti, o fafahi to ningra ci Ranafalona sakacecay(Ranavalona I；1778年—1861)ko malahontiay, na kalahontian ni Ranafalona matongalmatongal pakisici to pakisaka'orip to pakipunka to ko pi'enec no Ikiris, sa itira to a milalang to pipatenak to Kristo pitooran,laplapen ko Yoropa a tamdaw. Namikowan kona honti macowat ningra ko ilawacay a kitakit sa tata'ang sato ko sera. O wawa to ni Anteliya ci Ratama Sakacecay(Radama I) ko milaheciay a matireng ko malacecayay a kitakit. Na mapatay ci Ratama Sakacecay honti, o fafahi to ningra ci Ranafalona sakacecay(Ranavalona I；1778年—1861)ko malahontiay, na kalahontian ni Ranafalona matongalmatongal pakisici to, pakisaka'orip to, pakipunka to,mai'enec no Ikiris, sa itira to a milalang to pipatenak tono Kristo pitooran,laplapen ko Yoropa a tamdaw. O wawa ni Ranafalona sakacecay ci Latama sakatosa(RadamaⅡ,1861~1863) mido'edo a malahonti i, falicen nako koya ca'edasay a demak no winaan kalahonti, sadamsay nako ko pidipot to finawlan saan. Nikawrira,palahedawen to kono hontian a pikowan sanay ko kakeridan no kitakit ci Raynifoninahiteliniawni(Rainivoninahitriniony,1852~1865 ko kalakakeridan no kitakit), itira a mikomod toya I sifo'aay a Mirina Hongtian Kitaki(Kingdom of Madagascar,1540–1897,or Kingdom of Imerina)ato Hofa tamdaw malacafay a miwarwar mipalasawad ko Latama sakatosa honti(RadamaⅡ). Yo mapalasawad to ko kalahonti ni Latama sakatosa(RadamaⅡ)i,mihayi ko finawlan to fafahi ningra ci Rasohirina(Rasoherina,1863~1868)a malahonti, nikawrira , irako salongoc no fanawlan to malalamod kiso aci Raynifoninahiteliniawni(Rainivoninahitriniony) nga' mihayi kami to pikowan iso han no fanawlan,malacecay kamo a mikowan malalikel to tatayalen nga' caka sakakinih ko 'icel. Milayap ci Rasohirina(Rasoherina)to hatiniay a sa'ali no finawlan lalamod sato ci Raynifoninahiteliniawnian,lalamoda saho sawaden ningra, paliyaw a cifainay to safa ni Raynifoninahiteliniawnian, ona safa a Raynifoninahiteliniawnian i,30miheca ko kalakakeridan no kitakit. Nakalakakeridan cingra i patireng icowacowa to pitilidan,paci'ecien a papitilid ko ka'emangay, tahidangen ningra ko Ikiris tamdaw malakomon no sofitay, sa matongal ko kaci'icel no sofitay. Oloma sato mifalican a demak o pipalasawad to aduhayay ko kacifafahi,o kristo pitooran malapitooran no lalomaan no honti,sanoyanan sato a 'aloman ko mitooray, nika caay ka sawad kono to'asan ho a pitooran demak. O rikec no kitakit mitodongay tono Ikiris a rikec,i tatapangan aniyaro' mikihatiya tono Yoropa tolo ko kasafatafatd. Nikowanan no Fransu a mihecahecaan Micomod ko Fransu to sapi'ecoaw amikowan I 1883miheca, mitoker ko tamdaw no Matakaskar ta malalood ato Fransu. Yo malahecai to ko lalood kelit han no Matakaskar ko isaka'amisay a minato Ancilanana pafeli ko Fransu, mipatefoc ho to 50'emang Falang . Itiya sato i 1890miheca, pakidosaan a sapafeliaw i Ikiris ko Fransu to Matakaskar, caka pihai ko Matakaskar to matiniay pakidosanay demak, o Fransu to I nani 1894miheca 12folad tahira I 1895miheca sakacecay folad ko pisalifong ta 'ecoen ko ikawaliay a minato Towamasina(Toamasina) ato ika'etipay a niyaro' Mahacanca(Mahajanga). Hatini to ko pisalifong no Fransu macangalen ho to sapipelengaw to Matakaskar, tahidangen ho nani Afrika ko 'alomanay sofitay a mipadang milood, tatiih ko lemed taha 'adada to Malaliya(niyieci han no kaping) 'aloman ko mapatayay.1895miheca 9folad,tangasa to koya mamipadang a sofitay saromi'ami'ad hanto nangra a misalifong ko kamaro'an no honti, cato ka pakolilo ko Matakaskar kosang sato ko honti Linawalona sakatosa. Toya cila a mihecaan 1896,paci'eci han to no Fransu a mi'eco a maro' ko Matakaskar,malnikowanan niyam sato a palosiyang i papotal, la'eto sato a mapalasawad ko Imolina Hontian Kitakit, o laloma'an saato no honti i malaplap tayra i Alciliya i Afrika. 1896miheca,mapalahedaw ko mali'acaay to koli a demak,nikawrira, 50'emang ko ka'adihay no koli away ko kalaklakan a maro' sa kinaitiratira I loma' no tawki a maro', malamimaomahay , anca malatofangay. I lawac no kakahaday lalan no syoto Antanalifopo adihay mapatireng ko malokasopsopan a loma' to pilafinan no koli. Oya sa loma' no honti malapiterian to tadamaanay dafong. Adihay to ko mipatirengan a pitilidan, halo ya caayay ho ka tahiraan no Milina tamdaw toya maraayay ikemoday a niyaro' ato salawacan no riyar mapatireng ko pitiridan. 6~13 ko mihecaan a ka'emangay mipaci'ecian a papitilid a mihatatanam to sowal no Fransu ato sakatayal a kicic. Itiya I no hontian ho, o tayal ko sapasata no kalotamdaw to honti, onini a demak I mi'osawan no Fransu to sapisanga' to lalan no cilamalay ato kalolalan. Itiya sato I sakacecay a kalaloodan no polong a kitakit,mikapot I sofitay no Fransu ko Matakaskar. Tahayni sato I 20sici('ayaw no cecay so'ot miheca) ira ko pasaharateng no sifo no Toic to sapifaolawaw to Yotaya tamdaw tayra I Matakaskar. Namalowid to ko Toic I caay sato ka laheci kona sapifolawaw to Yotaya a demak. I sakatosa a kaloodan no polong a kitakit, ma'eco no Toic ko Fransu, mangoyangoy ko faloco' no tamdaw no Matakaskar to pikowan no Fransu,ka o pisa'iked to a miniyahpikowan sato a misaharterateng no Matakaskar tamdaw, yo laheci saho ko lsakatosa lalood, i 1947miheca looden to no Matakaskar to mikowanay a Fransu. I 1958miheca 10folad 14romi'ad, palosyang to pitatireng to Marakasi Kapolongan Kitaki,o cecay no komodan no Fransu a Niyahpikowan a kitakit,i 1959miheca malaheci a masanga' ko Kinpo,ta patireng to Pacarcaray Sifo, 1960miheca saka'enem folad sakasepat safaw romi'ad malaheci to tomireng ko Malakasi Kapolongan Kitakit. Niyahpikowan a kitakit Mapatireng ko Malakasi Kapolongan Kitakit, kinasepatay to misariyariyad ko kapolongan kitakit, mipatireng to fa'elohay kitakit I miriyad a misang' amisafa'eloh to kinpo. Nani 1960miheca tahira 1972miheca o sakacecay a kapolongan kitakit,o mitoro'an no Fransu ci Filipir．Cilanana(Philibert Tsiranana,1912年10月18日－1978年4月16日))ko malacongtongay. O mitoro'an no Fransu sanaw o mitayalan ningra o sakaci'etan to, o sapikowan to toor hananay ko sowal no Fransu. Patinako han, o malakakeridan nomaamaan to a tatayalen sahetoay o Fransu a tamdaw,o singsi o Fransu to atamdaw, o sapipasifana' o no Fransu tilid. Ciharateng sato ko finawlan ona tayal ni Cilanana caay ka sasiroma to pikowan no Fransu, o"fa'elohay a palatepesay mikowan"sa onian ko pakarawraw to finawlan a misapifelihaw tona sifo, 1972miheca saso'eli'elin sato a mafelih no finawlan. Toyanan to a miheca,o kakeridan no i palaay sofita malapacarcaray a congtong ato kakeridan no kitakit, caay ko mihaian no finawlan ko kalacongtong ningra,sakatolo miheca i 1975 tararikor sato a misawad. Do'edo' sa ci Risyal Racimantorawa(Richard Ratsimandrava) ko malacongtongay, 'edeng'edeng 'enem a romi'ad ko kalacongtongan mapacok ta mapatay. O mido'edo'ay ci Cir Antoliyamahaco(Gilles Andriamahazo) ko malacongtongay,sepat a folad ko kalacongtong mafalic ni Titir Raciraka(Didier Ratsiraka,1975 2002年) ((Faylo:Gvtratsiraka1.jpg|thumb|Gvtratsiraka1)) sanosofitay han ningra kopikowan to finawlan, falicen ko ngangan no kitakit to Matakaskar,misasyakaysyuki demak no kitakit. Itiya sato i sakacecay kanikawan to simal(1973~1974), awa to ko katayalan mataring to ko tada no kitakit, o 'orip sato no finawlan tadapakoyoc to, i 1979miheca la'eto sato a mapeleng kona sifo. Awa to ko kakeridan no sifo I, ci Aropet Cafi(Albert Zafy) ko micadaay a patireng to pacarcaray sifo, maala cingra i1992miheca a sinkiw to congtong, nipatirengan to sakakinatolo kapolongan a kitakit. O misafa'elohan a kinpo i mihai to kasasiromaroma a saopo no sici, masaroma ko salongoc no finawlan,onini ko faco no fa'elohay a sifo. 2010miheca, mitopa ko polong tamdaw to pihai to misafa'elohan heca a kinpo, patireng to sakasept a kapolongan a kitakit,itini tona miliyawan a misafa'eloh a kinpo matiliday ama'osaw ko o finawlan ko pi'arawan a mikowan ato pihai to kasasiromaroma saopo no sici. ((Faylo:Hery Rajaonarimampianina 2014.jpg|thumb|Hery Rajaonarimampianina 2014)2013miheca,saka10folad,saka25romi'ad,misinkiw to congtong ato lipoiing, awaay ko paka'alaay to fatad no satopa no fanawlan, sa miliyaw ho to sakakinatosa a mitopa ko finawlan tono congtong a sinkiw I 2013miheca saka12folad,saka20romi'ad. I 2014miheca sakacecay folad saka7romi'ad, mapatalahekal ko lekal,ci Aili Matiyal Rakotoyalimanana Raciyawlimamanpiyani(Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina) 53.5% ko maalaay a satopa ta malacongtong. Palapalaan ato Taliyokan O dadahal no pala 59,2800㎢ saka47 laylay i polong kitakit , o sakasepat ko katata'ang a kanatal. I sawaliay no Afrika, o sangataay a kitakit i, o Mosanpiko. I kawali misi'ayaway to riyar no Into, o lawac no riyar i kawali i, sahetoay o kilakilangan, i sifo' an i, o masa'apilisay a omaomahan. I 'ayaw no 1,35'ok miheca, malipowak ko cikiw malapecih ko Matakaskar,katimolay lawac no cikiw , Into a karopaw ato Afrika ato Satimolan Amirika. I 'ayaw no 8899 ofad miheca, miliyaw heca a mapecih lacinowas sato ko Matalaslar ato Into, maraay ko piliyas to romaroma a hekal sa ma'osaw ho ko caay kafalic ko kalahad no maamaan a kina'orip, o kilakilangan ato 'a'adopen. O sera no Matakaskar ira ko tafotafokan, ira ko semosemotan, ira ko sena'sena'an, adihay ko kasasiromaroma no pala. ((Faylo:Biogeographic timetable of Madagascar - journal.pone.0062086.g003.png|thumb|Biogeographic timetable of Madagascar - journal.pone.0062086.g003)) O romi'ad 'i, saka11folad~saka4folad, kafodo'an ato kafaliyosan, i saka5folad~saka10folad kasi'emelan, o ka'oradan, sa kahenay a malahad ko kinairaira. I sasifo'an a takaraway a pala ma'icangay sa'emelay. I 2004miheca ira ko tata'angay afaliyos, 172tamdaw ko mapatayay,21'ofad 4260tamdaw ko mafolaway. Nano katelangan a miheca malaliyas to karopaw, sa caay ka cilamlam to samaamaanay a kinairaira, 90% odeng itini a ira, o lotong to, o 'ayam to sahetoay o kakafahekaan a kinaira. I matakaskar iraay ko cecay 'ofad no kasasiromaroma no kina'orip,80% o itiniay aca a ira ko nini.patinako han o Lan hana ira ko 860 ko kasasiromaroma, o kalitolo no sepat o tadamaanay no nini. Ira ho koroma a patinakoan, itini i mitahepoan no kakarayan i faloay ko kasasiroma no lotong hanaay facidol,o itiratiraay aca i Afrika cecay,i Awco cecay, 'enem i Matakaskar. ((Faylo:Penang Malaysia Ravenala-madagascariensis-01.jpg|thumb|Penang Malaysia Ravenala-madaga Oroma sa o nangesan a kilang ira ko 170 ko kasasiroma,o sa'adihayay i tini Afrika, tona 170 no kasasiroma 165 itiniay aca i Matakaskar a malengaw. Adihay ho ko masasiromaromaay a talod, manga'ayay kalasapa'iyoen, patinako han oya cangcunhua o lalengawan i nani Matakaskar a matenak taracowacowa to akitakit, faloay ko tatapngan a kahirahira, pito ko kahirahira itini i Matkaskar. ona hana tonini i,o sapisanga' sapi'ada to kang adada a sapaiyo sanay ko mikakinkiway.O kakafahekan a kilang i o rafinala(ravinala)hananay o itiniay a tamdaw a pangang, matiya o macelakay ko wikor a 'ayam, tadamakapahay sa malatahapinangan no kitakit ato hikoki no Matakaskar. Tamdaw I 2016miheca a misa'osi 2500 'ofad ko polong tamdaw no Matakaskar. Ilaloma' nona tamtamdaw I,90% ko Matakaskar tamdaw, 18 kokasasiromaroma a finacadan. I'ayaw no cecay so'ot miheca to pihapinang to lamit no 'ilang oya DNA hananay, mapawacay to makalitosaay no Satimolan Finacadan a 'ilang ato nani Afrikaay Panto Finacadan a 'ilang. Oya maro'ay i sifo'ay no kitakit a tokotokasan pala a tamdaw o Satimalon Finacadan ko 'alomanay, mahaop ko 26% no polong tamdaw no Matakaskar, o itiraay i lawac no riyariyaran a maro'ay tamdaw o Panto ko 'alomanay, o polong no maro'ay I salawacan no riyar a tamdaw I o Pieti tamdaw ko sa'alomanay mahaop ko 14% no polong no kitakit tamdaw,do'edo sa I o Cimiheti tamdaw 6% ko haop, ato Sakalawa tamdaw. O caay ka hakowa ko tamdaw a finacadan ira ko Kaping, Into ato Tomo tamdaw,o cilamlamay to 'ilang ko Yoropa a tamdaw caay to ka hakowa, naw iro malowan ko tamdaw hani, namasakakinih no itinitiniay aca a maro', patinako han I 1976miheca marawraw a malaplap no Mahacanciya ko Kotomo atamdaw sa milaliw a mafolaw. O teloc no Yoropa matiya to a malowan. 2009miheca o katongal no masofocay tamdaw i 2.7%, o polong tamdaw nani 1900miheca 220 'ofad, macakat i 2012miheca to 2200 'ofad. Kamoko'ay ko 'orip, o caay ho ka tangasa i 15 ko mihecan mahaop 42.5%, nani 15 ko mihecan tahira 64 ko mihecan a tamdaw mahaop ko 54.5%, orasaka, o mata'elifay ko 65 ko mihecaan a malitengay haop sa to 3% aca. Sowal O lalengawan sowal no Mtakaskar nano Malay-Polinisya Finacadan,o matenakay a sowal tona kanatal, nikawrira, adihay ho ko masasiromaromaay a sowal, nika talikeda ko tamtamdaw to masasiromaay sowal. O na kasaniyaro' a sowal i,tosa ko pecih o sakawli a Matakaskar ato o saka'etip a Matakaskar: o sakawali a niyaro'an sowal itiraay o sakawali a lilis no kilakilangan pala ato takaraway pala, o Milina niyaro'an sowal no Antananalifo o capa' to onini sowal; o maro'ay I ka'etip a lilis no riyar a finawlan sahetoay ono saka'etipay Matakaskar sowal. Yo pikowanan ho Fransu o sowal no Fransu ko hasasowal no sifo i Matakaskar, 1958 mihea masanga' ko sa'ayaway a kinpo, itini tona kinpo a rikec I, o Matakaskar ato Fransu sowal kono sifoan sowal sanay ko tilid, malamikapotay sato ko Matakaskar to o Fransu sowal a kitakitakit, orasak o mitiliday ma'emin maafana' to sowal no Fransu. O miliyawan a misanga' kinpo i1992miheca ono sifoan to sowal ko Matakaskar sowal, ono kitakit to sowal saan ko rikec,orasaka ono Fransu sowal ko tilid, ono Fransu sowal ko tilid no sifo,naw iro sato ko fanawlan ora ko saka pakokot i Hoing mipacalalay to kinpo saan. Nika caayay ho kalatiliden no rikec ko tilid no Matakaskar, sa o hasowal ho no sifo ko Fransu sowal sato ko pisawkit no Kinpo Pisawkitan . 2007miheca a fa'elohay kinpo palaliyad heca a patalehekal tono sifoan sowal, o sowal no Matakaskar, sowal no Fransu ato sowal no Ikiris mapolong to malasowal no sifo. 2010miheca 11folad a Polongan Pitopa no Finawlan mapalahedaw ko kalasowal no sifo ko Ikiris sowal. Pitooran Malakitosa ko tamdaw no Matakaskar mipaso'elinay ho tono to'asan a pitooran,o sowal no to'as i,o ma'oripay a tamdaw ato mapatayay iraay ho ko kali'eki'ay akalakiting sanay. Orasaka, adihay ko lisin to pingodo to to'as, o demak no mitooray i misafangcal to tadem, o itiraay i takaraway pala ko 'orip a tamdaw ira ko"mifelih to tatirengan no mapatayay a pariko a lisin"(famadihana),onini haw i,karkaren nani tadem ko tatirengan no mapatayay, mahelek a misawsaw pariko'en to ((Faylo:Famadihana reburial razana ancestor Madagascar.jpg|thumb|Famadihana reburial razana ancesfa'elahy a fancalay kiradom ta liyawen ho a mitadem(misawsaw to 'okak lisin), itini to matiniyay a lisin i mapolongay ko salawinawina ato niyaro' a malipahak a mingodo to to'as, o roma i matahidang ko fiyaw a niyaro' tayni a palafang mili'epah, ma'acang, nikawrira, o paysin no to'as i misa'icelan a mido'edo ta madipot no to'as yo sanay. Ano ira ko citatiihay a tamdaw ato loma' onika caay ka pingodo to to'as, mapalafo to no to'as sanay ko tatodong. O citatiihay sato a tamdaw ato ciloma'ay misakolong paka'en to to'as to sapisaysay to faloco' no to'as ta caay to ka palatiih to i hekalay ho laloma'an. O tamdaw no Matakaskar ira ko kalitosa to mitooray ci Yisoan, o Ciwlokiw ato Tinsikiw makalitos ko tamdaw. Anini sato sahetoay to mapalamlam ko pitoor to Kristo ato to'asay a pitooran,patinako han ano midemak to"mifelih to tatirengan no mapatayay a pariko a lisin"(famadihana) a lisin i, itira ho i kyokay a miinori, malaheci to itira to i pitademan kono to'as a lisin. O mitooray to Kristo ira ko Tinsikiw, Fa'elohay Pitooran, Sini Pitooran ato Senko Pitooran, wataay ko picirep to sici nona kitakit. Ira a matenak ko Islam Pitooran ato Into Pitooran tona kitakit, o mitooray to Islam a tamdaw ira ko Matakaskar, Into, Pakistan ato Komo tamdaw. Punka Tada ahihay ko kasasiromaroma no finacadan no Matakaskar kitakit, oya cecay a finacadan o cecay a punka, halafin to ko 'orip itini sa masasifasif kono niyah punka, faco no 'orip, lekakawa, ato pitooran. Nilawrira, ira ko pinapina a kasasitekelo no punka, malopatosokan no Matakaskar punka. Caay ko 'edengan o sowal aca ko malaliniay a mafana' a somowal a mitengil, malacecay ko rarengawan to'as ato pita'omg to to'as a lisin, ono to'asan a nitahafan nokakarayan a harateng i,o "madadama"(fihavanana),"lemed"(vintana) ,"nokay no safalat" ato "hasina"(hasina) ko micerepay i faloco' no tamtadaw. O"hasina"hananay i fancalay a 'icel no 'orip sanay ko tatodong nona sowal, nika paso'elin ko finawlan ona fancalay 'icel ko midipotay to niyaro' ato lalomaan ato ha'icel no malatapangay. Orama a heci no punka ira ho ko: mitalikay mikelit to ofil no panga, misalimela to ngasaw, paso'elin to cikawasay, mi'edaw misalisin ato no to'as a sapa'iyo, o paifatafatadan no tamdaw: ira ko fafaway tamdaw, ira ko kalotamdaw ato koli. Pakaynien I rikec no kitakit mapalahedaway to ko paifatafatadan no tamdaw alekakawa,nikawrira, o nano nika sa tisil i syakay , o pili'etan a tayal ato hakowaay ko 'icel iso a pakangiyangi to syakay nani tiniay i tisil no 'orip . Ano mimaaman to, o pi'edaw(Mpanandro) ko pinengnengan to kalotayal. O punka no Matakaskar mipalatalahekalay to kasasiroma a rarengawa no punka, patinakohan , o tiftif a potoy(valiha) o 'aol ko sapisanga', o Citola tiftif hananay, o nani satimolan Kalimantan Sakowan a tamdaw ko mihawikiday a tayni, miriniay tono aniniay Inni ato Filipin a tiftif.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== maɬ~ɮa*asʦar,r*po~u~ub~b~vɾi*o~u~uə ɬ~ɮə maɬ~ɮa*asʦar == matakaskar kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u sakaʡətipaj no~u satimaɾan kanatanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u ka itiraan no~una kitakit, pakiniən i so~uwaɾ no~u matakaskar i rəpo~ub~b~vɾikanʡi maɬ~ɮa*asikara , na o~u miko~uwanan no~u fərans itija ħo~u, sano~u fəranso~u~uən a so~uwaɾ i r*po~u~ub~b~vɾi*o~u~uə ɬ~ɮə maɬ~ɮa*asʦar. matakaskar kapo~uɾo~uŋan kitakit sanaj ko~u taɬ~ɮaŋaŋan, iʡajaw no~u nini i matakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit ħananaj, sakamo~uko~uʡ ħan a mitaħiɬ~ɮaŋ to~u matakaskar, o~uninian to~u ko~u maʡaɾaaj a paŋaŋan. itiraaj i katimo~uɾ sakaʡətip no~u afrika ko~u kaitiraan, o~u saksəpat ko~u ka tataʡaŋ itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. na maɾakitiŋaj ħo~u səra ato~u into~u, iʡajaw no~u *,***ʡəmaŋ ko~u miħəʦaan a maɾaɾijas saʦəʦaj sa to~umirəŋ itini, maɾaaj to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a paɾa, sa maʡo~usaw ħo~u kinaʡo~urip ato~u maamaan no~u ħakaɾ, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u maamaan kinaʡo~urip i ħakaɾ, maħao~up ko~u **% a kinaʡo~urip awaaj iro~uma akanataɾ, ʡəɬ~ɮəŋ itini ko~u iraaj. nikawrira, o~una kakafaħəkaan a kinaʡo~urip mafo~uɾko~uk no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw a tajni. o~u ŋaŋan to~ura matakaskar ħananaj ʦaaj ko~u nano~u so~uwaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw sanaj, o~u nani ŋo~ujo~usaj no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw i ka ʦitəɾo~uŋan , i **siʦi o~u nani winiso~u~u a miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw ʦi mako~upo~uɾo~u ko~u saʡajawaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u "maɬ~ɮa*əisʦar"sanaj a tiɾiɬ~ɮ, masasifo~uɬ~ɮ niŋra ko~u itiraaj i minato~u no~u samaɾija a so~uwaɾ to~uja mo~ukatisjo~u~u(mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u)sa ko~u so~uwaɾ. ((fajɾo~u:isb~b~vaħəjsi*a mo~us*o~u~uə in mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u (*).jp*|tħo~u~umb~b~v|isb~b~vaħəjsi*a mo~us*o~u~uə in mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u (*))). itija to~u i ****miħəʦa, o~u miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~u~uto~ukaro~u~u ʦi tiao~uko~u~u*tijas maʦakat to~una kanataɾ paŋaŋan ħan niŋra to~u"s*o~u ɾo~uo~u~urən*o~u" , nikawrira, o~uni mako~upo~uɾo~u ħo~u a paŋaŋan ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan no~u jo~uro~upa a paŋaŋan to~u rajaraj kanataɾ,sa taħanini o~u maaɾaaj a paŋaŋan i o~uja to~u"maɬ~ɮa*asikara"ko~u matənakaj. i so~uwaɾ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw awaj ħo~u ko~u iʡajawaj no~u"maɬ~ɮa*asikara"sanaj a ŋaŋan. rikisi o~u rikisi no~u matakaskar i səpataj ko~u kasasaər: to~uʡasan, ħo~untian, miko~uwanan no~u fərans ato~u piʡikəɬ~ɮan a miko~uwan. to~uʡasan miħəʦa i to~uʡasan miħəʦa iʡajaw no~u ****miħəʦa itiniaj to~u a maro~uʡ ko~u matakaskar tamɬ~ɮaw sanaj ko~u so~uwaɾ no~u mikakarkaraj to~uno~u to~uʡasan ħo~u a ɬ~ɮafo~uŋ a siŋsi no~u tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan. iraħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ, o~u miriniaj a pawaʦaj no~u siŋsi i ʦaaj ka təɾaŋ ko~u miħəʦan ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini sanaj. itija ħo~u o~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮaŋ ko~u pikaɾiʦan nani po~uɾo~uʦo~u mafo~uɾaw a tajni,nikawrira, o~u ɾamit no~u rəməs to~ura ɬ~ɮna i miŋataaj to~uno~u i afrika a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw. jo~u kaħatajni ħo~u tamɬ~ɮaw aɬ~ɮiħaj ħo~u a manəŋnəŋ ko~u matijaaj o~u ʦo~u ko~u tataʡaŋ a ʡajam, o~u ʡaɾo~uaj ʡəfa,to~u iko~ur to~u i maʡaɬ~ɮo~up ko~u maʡaɬ~ɮo~upaj , maʡəʦo~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u kaitiraan maɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaʡo~uripan no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. matakaskar ħo~untian kitakit itija i pisatapaŋan no~u **siʦi miɾina fanaʦaɬ~ɮan mipatirəŋ to~u imo~uɾina ħo~untian kitakit takarawaj to~ukato~ukasan, pasasitiriʡən to~u iɾawaʦaj no~u rijar a ħo~untian kitakit, ʦaaj ka samaan ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit. isatapaŋan no~u **siʦi kaɾisəpatən ni antəɾijamasinnawaɾo~una(anɬ~ɮriamasinab~vaɾo~una)ħo~unti ko~una kitakit, aɾaʦəʦaən niŋra a paɾiɾam ko~u səpat a wawa niŋra, to~uŋaɾ sa ko~u kaawa no~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. ʦəʦaj a so~uʡo~ut ko~u miħəʦan a maɾaɾao~uo~uɬ~ɮ, ʦi antəɾijananpo~ujnajmiɾina(anɬ~ɮrianampo~uinimərina )ħo~unti ko~u miɾijawaj a paɾaʦəʦaj to~u imo~uɾina ħo~untian kitakit. namiko~uwan ko~una ħo~unti maʦo~uwat niŋra ko~u iɾawaʦaj a kitakit sa tataʡaŋ sato~u ko~u səra. o~u wawa to~u ni antəɾija ʦi ratama sakaʦəʦaj(raɬ~ɮama i) ko~u miɾaħəʦiaj a matirəŋ ko~u maɾaʦəʦajaj a kitakit. na mapataj ʦi ratama sakaʦəʦaj ħo~unti, o~u fafaħi to~u niŋra ʦi ranafaɾo~una sakaʦəʦaj(ranab~vaɾo~una i***********)ko~u maɾaħo~untiaj, na kaɾaħo~untian ni ranafaɾo~una mato~uŋaɾmato~uŋaɾ pakisiʦi to~u pakisakaʡo~urip to~u pakipo~u~unka to~u ko~u piʡənəʦ no~u ikiris, sa itira to~u a miɾaɾaŋ to~u pipatənak to~u kristo~u pito~uo~uran,ɾapɾapən ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. namiko~uwan ko~una ħo~unti maʦo~uwat niŋra ko~u iɾawaʦaj a kitakit sa tataʡaŋ sato~u ko~u səra. o~u wawa to~u ni antəɾija ʦi ratama sakaʦəʦaj(raɬ~ɮama i) ko~u miɾaħəʦiaj a matirəŋ ko~u maɾaʦəʦajaj a kitakit. na mapataj ʦi ratama sakaʦəʦaj ħo~unti, o~u fafaħi to~u niŋra ʦi ranafaɾo~una sakaʦəʦaj(ranab~vaɾo~una i***********)ko~u maɾaħo~untiaj, na kaɾaħo~untian ni ranafaɾo~una mato~uŋaɾmato~uŋaɾ pakisiʦi to~u, pakisakaʡo~urip to~u, pakipo~u~unka to~u,maiʡənəʦ no~u ikiris, sa itira to~u a miɾaɾaŋ to~u pipatənak to~uno~u kristo~u pito~uo~uran,ɾapɾapən ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. o~u wawa ni ranafaɾo~una sakaʦəʦaj ʦi ɾatama sakato~usa(raɬ~ɮama*,****~****) miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a maɾaħo~unti i, faɾiʦən nako~u ko~uja ʦaʡəɬ~ɮasaj a ɬ~ɮəmak no~u winaan kaɾaħo~unti, saɬ~ɮamsaj nako~u ko~u piɬ~ɮipo~ut to~u finawɾan saan. nikawrira,paɾaħəɬ~ɮawən to~u ko~uno~u ħo~untian a piko~uwan sanaj ko~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawni(rainib~vo~uninaħitrinio~unj,****~**** ko~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit), itira a miko~umo~uɬ~ɮ to~uja i sifo~uʡaaj a mirina ħo~uŋtian kitaki(kiŋɬ~ɮo~um o~uf maɬ~ɮa*asʦar,*********,o~ur kiŋɬ~ɮo~um o~uf imərina)ato~u ħo~ufa tamɬ~ɮaw maɾaʦafaj a miwarwar mipaɾasawaɬ~ɮ ko~u ɾatama sakato~usa ħo~unti(raɬ~ɮama*). jo~u mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u kaɾaħo~unti ni ɾatama sakato~usa(raɬ~ɮama*)i,miħaji ko~u finawɾan to~u fafaħi niŋra ʦi raso~uħirina(raso~uħərina,****~****)a maɾaħo~unti, nikawrira , irako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u fanawɾan to~u maɾaɾamo~uɬ~ɮ kiso~u aʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawni(rainib~vo~uninaħitrinio~unj) ŋaʡ miħaji kami to~u piko~uwan iso~u ħan no~u fanawɾan,maɾaʦəʦaj kamo~u a miko~uwan maɾaɾikəɾ to~u tatajaɾən ŋaʡ ʦaka sakakiniħ ko~u ʡiʦəɾ. miɾajap ʦi raso~uħirina(raso~uħərina)to~u ħatiniaj a saʡaɾi no~u finawɾan ɾaɾamo~uɬ~ɮ sato~u ʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawnian,ɾaɾamo~uɬ~ɮa saħo~u sawaɬ~ɮən niŋra, paɾijaw a ʦifainaj to~u safa ni rajnifo~uninaħitəɾiniawnian, o~una safa a rajnifo~uninaħitəɾiniawnian i,**miħəʦa ko~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit. nakaɾakakəriɬ~ɮan ʦiŋra i patirəŋ iʦo~uwaʦo~uwa to~u pitiɾiɬ~ɮan,paʦiʡəʦiən a papitiɾiɬ~ɮ ko~u kaʡəmaŋaj, taħiɬ~ɮaŋən niŋra ko~u ikiris tamɬ~ɮaw maɾako~umo~un no~u so~ufitaj, sa mato~uŋaɾ ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u so~ufitaj. o~uɾo~uma sato~u mifaɾiʦan a ɬ~ɮəmak o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u aɬ~ɮo~u~uħajaj ko~u kaʦifafaħi,o~u kristo~u pito~uo~uran maɾapito~uo~uran no~u ɾaɾo~umaan no~u ħo~unti,sano~ujanan sato~u a ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj, nika ʦaaj ka sawaɬ~ɮ ko~uno~u to~uʡasan ħo~u a pito~uo~uran ɬ~ɮəmak. o~u rikəʦ no~u kitakit mito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u ikiris a rikəʦ,i tatapaŋan anijaro~uʡ mikiħatija to~uno~u jo~uro~upa to~uɾo~u ko~u kasafatafatɬ~ɮ. niko~uwanan no~u franso~u~u a miħəʦaħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u franso~u~u to~u sapiʡəʦo~uaw amiko~uwan i ****miħəʦa, mito~ukər ko~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar ta maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u franso~u~u. jo~u maɾaħəʦai to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kəɾit ħan no~u matakaskar ko~u isakaʡamisaj a minato~u anʦiɾanana pafəɾi ko~u franso~u~u, mipatəfo~uʦ ħo~u to~u **ʡəmaŋ faɾaŋ . itija sato~u i ****miħəʦa, pakiɬ~ɮo~usaan a sapafəɾiaw i ikiris ko~u franso~u~u to~u matakaskar, ʦaka piħai ko~u matakaskar to~u matiniaj pakiɬ~ɮo~usanaj ɬ~ɮəmak, o~u franso~u~u to~u i nani ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ taħira i ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ ko~u pisaɾifo~uŋ ta ʡəʦo~uən ko~u ikawaɾiaj a minato~u to~uwamasina(to~uamasina) ato~u ikaʡətipaj a nijaro~uʡ maħaʦanʦa(maħajaŋa). ħatini to~u ko~u pisaɾifo~uŋ no~u franso~u~u maʦaŋaɾən ħo~u to~u sapipəɾəŋaw to~u matakaskar, taħiɬ~ɮaŋən ħo~u nani afrika ko~u ʡaɾo~umanaj so~ufitaj a mipaɬ~ɮaŋ miɾo~uo~uɬ~ɮ, tatiiħ ko~u ɾəməɬ~ɮ taħa ʡaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u maɾaɾija(nijiəʦi ħan no~u kapiŋ) ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj.****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ,taŋasa to~u ko~uja mamipaɬ~ɮaŋ a so~ufitaj saro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ħanto~u naŋra a misaɾifo~uŋ ko~u kamaro~uʡan no~u ħo~unti, ʦato~u ka pako~uɾiɾo~u ko~u matakaskar ko~usaŋ sato~u ko~u ħo~unti ɾinawaɾo~una sakato~usa. to~uja ʦiɾa a miħəʦaan ****,paʦiʡəʦi ħan to~u no~u franso~u~u a miʡəʦo~u a maro~uʡ ko~u matakaskar,maɾniko~uwanan nijam sato~u a paɾo~usijaŋ i papo~utaɾ, ɾaʡəto~u sato~u a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u imo~uɾina ħo~untian kitakit, o~u ɾaɾo~umaʡan saato~u no~u ħo~unti i maɾapɾap tajra i aɾʦiɾija i afrika. ****miħəʦa,mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u maɾiʡaʦaaj to~u ko~uɾi a ɬ~ɮəmak,nikawrira, **ʡəmaŋ ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u ko~uɾi awaj ko~u kaɾakɾakan a maro~uʡ sa kinaitiratira i ɾo~umaʡ no~u tawki a maro~uʡ, maɾamimao~umaħaj , anʦa maɾato~ufaŋaj. i ɾawaʦ no~u kakaħaɬ~ɮaj ɾaɾan no~u sjo~uto~u antanaɾifo~upo~u aɬ~ɮiħaj mapatirəŋ ko~u maɾo~ukaso~upso~upan a ɾo~umaʡ to~u piɾafinan no~u ko~uɾi. o~uja sa ɾo~umaʡ no~u ħo~unti maɾapitərian to~u taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ. aɬ~ɮiħaj to~u ko~u mipatirəŋan a pitiɾiɬ~ɮan, ħaɾo~u ja ʦaajaj ħo~u ka taħiraan no~u miɾina tamɬ~ɮaw to~uja maraajaj ikəmo~uɬ~ɮaj a nijaro~uʡ ato~u saɾawaʦan no~u rijar mapatirəŋ ko~u pitiriɬ~ɮan. *~** ko~u miħəʦaan a kaʡəmaŋaj mipaʦiʡəʦian a papitiɾiɬ~ɮ a miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u franso~u~u ato~u sakatajaɾ a kiʦiʦ. itija i no~u ħo~untian ħo~u, o~u tajaɾ ko~u sapasata no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u ħo~unti, o~unini a ɬ~ɮəmak i miʡo~usawan no~u franso~u~u to~u sapisaŋaʡ to~u ɾaɾan no~u ʦiɾamaɾaj ato~u kaɾo~uɾaɾan. itija sato~u i sakaʦəʦaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ a kitakit,mikapo~ut i so~ufitaj no~u franso~u~u ko~u matakaskar. taħajni sato~u i **siʦi(ʡajaw no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut miħəʦa) ira ko~u pasaħaratəŋ no~u sifo~u no~u to~uiʦ to~u sapifao~uɾawaw to~u jo~utaja tamɬ~ɮaw tajra i matakaskar. namaɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u to~uiʦ i ʦaaj sato~u ka ɾaħəʦi ko~una sapifo~uɾawaw to~u jo~utaja a ɬ~ɮəmak. i sakato~usa a kaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ a kitakit, maʡəʦo~u no~u to~uiʦ ko~u franso~u~u, maŋo~ujaŋo~uj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar to~u piko~uwan no~u franso~u~u,ka o~u pisaʡikəɬ~ɮ to~u a minijaħpiko~uwan sato~u a misaħartəratəŋ no~u matakaskar tamɬ~ɮaw, jo~u ɾaħəʦi saħo~u ko~u ɾsakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i ****miħəʦa ɾo~uo~uɬ~ɮən to~u no~u matakaskar to~u miko~uwanaj a franso~u~u. i ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾo~usjaŋ to~u pitatirəŋ to~u marakasi kapo~uɾo~uŋan kitaki,o~u ʦəʦaj no~u ko~umo~uɬ~ɮan no~u franso~u~u a nijaħpiko~uwan a kitakit,i ****miħəʦa maɾaħəʦi a masaŋaʡ ko~u kinpo~u,ta patirəŋ to~u paʦarʦaraj sifo~u, ****miħəʦa sakaʡənəm fo~uɾaɬ~ɮ sakasəpat safaw ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u to~umirəŋ ko~u maɾakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit. nijaħpiko~uwan a kitakit mapatirəŋ ko~u maɾakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit, kinasəpataj to~u misarijarijaɬ~ɮ ko~u kapo~uɾo~uŋan kitakit, mipatirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj kitakit i mirijaɬ~ɮ a misaŋʡ amisafaʡəɾo~uħ to~u kinpo~u. nani ****miħəʦa taħira ****miħəʦa o~u sakaʦəʦaj a kapo~uɾo~uŋan kitakit,o~u mito~uro~uʡan no~u franso~u~u ʦi fiɾipir*ʦiɾanana(pħiɾib~b~vərt tsiranana,**********************))ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. o~u mito~uro~uʡan no~u franso~u~u sanaw o~u mitajaɾan niŋra o~u sakaʦiʡətan to~u, o~u sapiko~uwan to~u to~uo~ur ħananaj ko~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. patinako~u ħan, o~u maɾakakəriɬ~ɮan no~umaamaan to~u a tatajaɾən saħəto~uaj o~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw,o~u siŋsi o~u franso~u~u to~u atamɬ~ɮaw, o~u sapipasifanaʡ o~u no~u franso~u~u tiɾiɬ~ɮ. ʦiħaratəŋ sato~u ko~u finawɾan o~una tajaɾ ni ʦiɾanana ʦaaj ka sasiro~uma to~u piko~uwan no~u franso~u~u, o~u"faʡəɾo~uħaj a paɾatəpəsaj miko~uwan"sa o~unian ko~u pakarawraw to~u finawɾan a misapifəɾiħaw to~una sifo~u, ****miħəʦa saso~uʡəɾiʡəɾin sato~u a mafəɾiħ no~u finawɾan. to~ujanan to~u a miħəʦa,o~u kakəriɬ~ɮan no~u i paɾaaj so~ufita maɾapaʦarʦaraj a ʦo~uŋto~uŋ ato~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit, ʦaaj ko~u miħaian no~u finawɾan ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra,sakato~uɾo~u miħəʦa i **** tarariko~ur sato~u a misawaɬ~ɮ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ sa ʦi risjaɾ raʦimanto~urawa(riʦħarɬ~ɮ ratsimanɬ~ɮrab~va) ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj, ʡəɬ~ɮəŋʡəɬ~ɮəŋ ʡənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan mapaʦo~uk ta mapataj. o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj ʦi ʦir anto~uɾijamaħaʦo~u(*iɾɾəs anɬ~ɮriamaħa*o~u) ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj,səpat a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ mafaɾiʦ ni titir raʦiraka(ɬ~ɮiɬ~ɮiər ratsiraka,**** *****) ((fajɾo~u:*b~vtratsiraka*.jp*|tħo~u~umb~b~v|*b~vtratsiraka*)) sano~uso~ufitaj ħan niŋra ko~upiko~uwan to~u finawɾan, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u matakaskar,misasjakajsjo~u~uki ɬ~ɮəmak no~u kitakit. itija sato~u i sakaʦəʦaj kanikawan to~u simaɾ(****~****), awa to~u ko~u katajaɾan matariŋ to~u ko~u taɬ~ɮa no~u kitakit, o~u ʡo~urip sato~u no~u finawɾan taɬ~ɮapako~ujo~uʦ to~u, i ****miħəʦa ɾaʡəto~u sato~u a mapəɾəŋ ko~una sifo~u. awa to~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u i, ʦi aro~upət ʦafi(aɾb~b~vərt *afj) ko~u miʦaɬ~ɮaaj a patirəŋ to~u paʦarʦaraj sifo~u, maaɾa ʦiŋra i****miħəʦa a sinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ, nipatirəŋan to~u sakakinato~uɾo~u kapo~uɾo~uŋan a kitakit. o~u misafaʡəɾo~uħan a kinpo~u i miħai to~u kasasiro~umaro~uma a sao~upo~u no~u siʦi, masaro~uma ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan,o~unini ko~u faʦo~u no~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. ****miħəʦa, mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw to~u piħai to~u misafaʡəɾo~uħan ħəʦa a kinpo~u, patirəŋ to~u sakasəpt a kapo~uɾo~uŋan a kitakit,itini to~una miɾijawan a misafaʡəɾo~uħ a kinpo~u matiɾiɬ~ɮaj amaʡo~usaw ko~u o~u finawɾan ko~u piʡarawan a miko~uwan ato~u piħai to~u kasasiro~umaro~uma sao~upo~u no~u siʦi. ((fajɾo~u:ħərj rajao~unarimampianina ****.jp*|tħo~u~umb~b~v|ħərj rajao~unarimampianina ****)****miħəʦa,saka**fo~uɾaɬ~ɮ,saka**ro~umiʡaɬ~ɮ,misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u ɾipo~uiiŋ, awaaj ko~u pakaʡaɾaaj to~u fataɬ~ɮ no~u sato~upa no~u fanawɾan, sa miɾijaw ħo~u to~u sakakinato~usa a mito~upa ko~u finawɾan to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw i ****miħəʦa saka**fo~uɾaɬ~ɮ,saka**ro~umiʡaɬ~ɮ. i ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka*ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataɾaħəkaɾ ko~u ɾəkaɾ,ʦi aiɾi matijaɾ rako~uto~ujaɾimanana raʦijawɾimamanpijani(ħərj martiaɾ rako~uto~uarimanana rajao~unarimampianina) **.*% ko~u maaɾaaj a sato~upa ta maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾaan ato~u taɾijo~ukan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa **,***** saka** ɾajɾaj i po~uɾo~uŋ kitakit , o~u sakasəpat ko~u katataʡaŋ a kanataɾ. i sawaɾiaj no~u afrika, o~u saŋataaj a kitakit i, o~u mo~usanpiko~u. i kawaɾi misiʡajawaj to~u rijar no~u into~u, o~u ɾawaʦ no~u rijar i kawaɾi i, saħəto~uaj o~u kiɾakiɾaŋan, i sifo~uʡ an i, o~u masaʡapiɾisaj a o~umao~umaħan. i ʡajaw no~u *,**ʡo~uk miħəʦa, maɾipo~uwak ko~u ʦikiw maɾapəʦiħ ko~u matakaskar,katimo~uɾaj ɾawaʦ no~u ʦikiw , into~u a karo~upaw ato~u afrika ato~u satimo~uɾan amirika. i ʡajaw no~u **** o~ufaɬ~ɮ miħəʦa, miɾijaw ħəʦa a mapəʦiħ ɾaʦino~uwas sato~u ko~u mataɾasɾar ato~u into~u, maraaj ko~u piɾijas to~u ro~umaro~uma a ħəkaɾ sa maʡo~usaw ħo~u ko~u ʦaaj kafaɾiʦ ko~u kaɾaħaɬ~ɮ no~u maamaan a kinaʡo~urip, o~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. o~u səra no~u matakaskar ira ko~u tafo~utafo~ukan, ira ko~u səmo~usəmo~utan, ira ko~u sənaʡsənaʡan, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa. ((fajɾo~u:b~b~vio~u*əo~u*rapħiʦ timətab~b~vɾə o~uf maɬ~ɮa*asʦar - jo~uo~u~urnaɾ.po~unə.*******.****.pŋ|tħo~u~umb~b~v|b~b~vio~u*əo~u*rapħiʦ timətab~b~vɾə o~uf maɬ~ɮa*asʦar - jo~uo~u~urnaɾ.po~unə.*******.****)) o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ʡi, saka**fo~uɾaɬ~ɮ~saka*fo~uɾaɬ~ɮ, kafo~uɬ~ɮo~uʡan ato~u kafaɾijo~usan, i saka*fo~uɾaɬ~ɮ~saka**fo~uɾaɬ~ɮ kasiʡəməɾan, o~u kaʡo~uraɬ~ɮan, sa kaħənaj a maɾaħaɬ~ɮ ko~u kinairaira. i sasifo~uʡan a takarawaj a paɾa maʡiʦaŋaj saʡəməɾaj. i ****miħəʦa ira ko~u tataʡaŋaj afaɾijo~us, ***tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj,**ʡo~ufaɬ~ɮ ****tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj. nano~u katəɾaŋan a miħəʦa maɾaɾijas to~u karo~upaw, sa ʦaaj ka ʦiɾamɾam to~u samaamaanaj a kinairaira, **% o~uɬ~ɮəŋ itini a ira, o~u ɾo~uto~uŋ to~u, o~u ʡajam to~u saħəto~uaj o~u kakafaħəkaan a kinaira. i matakaskar iraaj ko~u ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ no~u kasasiro~umaro~uma no~u kinaʡo~urip,**% o~u itiniaj aʦa a ira ko~u nini.patinako~u ħan o~u ɾan ħana ira ko~u *** ko~u kasasiro~umaro~uma, o~u kaɾito~uɾo~u no~u səpat o~u taɬ~ɮamaanaj no~u nini. ira ħo~u ko~uro~uma a patinako~uan, itini i mitaħəpo~uan no~u kakarajan i faɾo~uaj ko~u kasasiro~uma no~u ɾo~uto~uŋ ħanaaj faʦiɬ~ɮo~uɾ,o~u itiratiraaj aʦa i afrika ʦəʦaj,i awʦo~u ʦəʦaj, ʡənəm i matakaskar. ((fajɾo~u:pənaŋ maɾajsia rab~vənaɾa-maɬ~ɮa*asʦariənsis-**.jp*|tħo~u~umb~b~v|pənaŋ maɾajsia rab~vənaɾa-maɬ~ɮa*a o~uro~uma sa o~u naŋəsan a kiɾaŋ ira ko~u *** ko~u kasasiro~uma,o~u saʡaɬ~ɮiħajaj i tini afrika, to~una *** no~u kasasiro~uma *** itiniaj aʦa i matakaskar a maɾəŋaw. aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a taɾo~uɬ~ɮ, maŋaʡajaj kaɾasapaʡijo~uən, patinako~u ħan o~uja ʦaŋʦo~u~unħo~u~ua o~u ɾaɾəŋawan i nani matakaskar a matənak taraʦo~uwaʦo~uwa to~u akitakit, faɾo~uaj ko~u tatapŋan a kaħiraħira, pito~u ko~u kaħiraħira itini i matkaskar. o~una ħana to~unini i,o~u sapisaŋaʡ sapiʡaɬ~ɮa to~u kaŋ aɬ~ɮaɬ~ɮa a sapaijo~u sanaj ko~u mikakinkiwaj.o~u kakafaħəkan a kiɾaŋ i o~u rafinaɾa(rab~vinaɾa)ħananaj o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw a paŋaŋ, matija o~u maʦəɾakaj ko~u wiko~ur a ʡajam, taɬ~ɮamakapaħaj sa maɾataħapinaŋan no~u kitakit ato~u ħiko~uki no~u matakaskar. tamɬ~ɮaw i ****miħəʦa a misaʡo~usi **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u matakaskar. iɾaɾo~umaʡ no~una tamtamɬ~ɮaw i,**% ko~u matakaskar tamɬ~ɮaw, ** ko~ukasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan. iʡajaw no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut miħəʦa to~u piħapinaŋ to~u ɾamit no~u ʡiɾaŋ o~uja ɬ~ɮna ħananaj, mapawaʦaj to~u makaɾito~usaaj no~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan a ʡiɾaŋ ato~u nani afrikaaj panto~u finaʦaɬ~ɮan a ʡiɾaŋ. o~uja maro~uʡaj i sifo~uʡaj no~u kitakit a to~uko~uto~ukasan paɾa a tamɬ~ɮaw o~u satimaɾo~un finaʦaɬ~ɮan ko~u ʡaɾo~umanaj, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u matakaskar, o~u itiraaj i ɾawaʦ no~u rijarijaran a maro~uʡaj tamɬ~ɮaw o~u panto~u ko~u ʡaɾo~umanaj, o~u po~uɾo~uŋ no~u maro~uʡaj i saɾawaʦan no~u rijar a tamɬ~ɮaw i o~u piəti tamɬ~ɮaw ko~u saʡaɾo~umanaj maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit tamɬ~ɮaw,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa i o~u ʦimiħəti tamɬ~ɮaw *% ko~u ħao~up, ato~u sakaɾawa tamɬ~ɮaw. o~u ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ira ko~u kapiŋ, into~u ato~u to~umo~u tamɬ~ɮaw,o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u ka ħako~uwa, naw iro~u maɾo~uwan ko~u tamɬ~ɮaw ħani, namasakakiniħ no~u itinitiniaj aʦa a maro~uʡ, patinako~u ħan i ****miħəʦa marawraw a maɾapɾap no~u maħaʦanʦija ko~u ko~uto~umo~u atamɬ~ɮaw sa miɾaɾiw a mafo~uɾaw. o~u təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa matija to~u a maɾo~uwan. ****miħəʦa o~u kato~uŋaɾ no~u maso~ufo~uʦaj tamɬ~ɮaw i *.*%, o~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw nani ****miħəʦa *** ʡo~ufaɬ~ɮ, maʦakat i ****miħəʦa to~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ. kamo~uko~uʡaj ko~u ʡo~urip, o~u ʦaaj ħo~u ka taŋasa i ** ko~u miħəʦan maħao~up **.*%, nani ** ko~u miħəʦan taħira ** ko~u miħəʦan a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.*%, o~urasaka, o~u mataʡəɾifaj ko~u ** ko~u miħəʦaan a maɾitəŋaj ħao~up sa to~u *% aʦa. so~uwaɾ o~u ɾaɾəŋawan so~uwaɾ no~u mtakaskar nano~u maɾaj-po~uɾinisja finaʦaɬ~ɮan,o~u matənakaj a so~uwaɾ to~una kanataɾ, nikawrira, aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ, nika taɾikəɬ~ɮa ko~u tamtamɬ~ɮaw to~u masasiro~umaaj so~uwaɾ. o~u na kasanijaro~uʡ a so~uwaɾ i,to~usa ko~u pəʦiħ o~u sakawɾi a matakaskar ato~u o~u sakaʡətip a matakaskar: o~u sakawaɾi a nijaro~uʡan so~uwaɾ itiraaj o~u sakawaɾi a ɾiɾis no~u kiɾakiɾaŋan paɾa ato~u takarawaj paɾa, o~u miɾina nijaro~uʡan so~uwaɾ no~u antananaɾifo~u o~u ʦapaʡ to~u o~unini so~uwaɾ; o~u maro~uʡaj i kaʡətip a ɾiɾis no~u rijar a finawɾan saħəto~uaj o~uno~u sakaʡətipaj matakaskar so~uwaɾ. jo~u piko~uwanan ħo~u franso~u~u o~u so~uwaɾ no~u franso~u~u ko~u ħasaso~uwaɾ no~u sifo~u i matakaskar, **** miħəa masaŋaʡ ko~u saʡajawaj a kinpo~u, itini to~una kinpo~u a rikəʦ i, o~u matakaskar ato~u franso~u~u so~uwaɾ ko~uno~u sifo~uan so~uwaɾ sanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ, maɾamikapo~utaj sato~u ko~u matakaskar to~u o~u franso~u~u so~uwaɾ a kitakitakit, o~urasak o~u mitiɾiɬ~ɮaj maʡəmin maafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. o~u miɾijawan a misaŋaʡ kinpo~u i****miħəʦa o~uno~u sifo~uan to~u so~uwaɾ ko~u matakaskar so~uwaɾ, o~uno~u kitakit to~u so~uwaɾ saan ko~u rikəʦ,o~urasaka o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u tiɾiɬ~ɮ, o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u sifo~u,naw iro~u sato~u ko~u fanawɾan o~ura ko~u saka pako~uko~ut i ħo~uiŋ mipaʦaɾaɾaj to~u kinpo~u saan. nika ʦaajaj ħo~u kaɾatiɾiɬ~ɮən no~u rikəʦ ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u matakaskar, sa o~u ħaso~uwaɾ ħo~u no~u sifo~u ko~u franso~u~u so~uwaɾ sato~u ko~u pisawkit no~u kinpo~u pisawkitan . ****miħəʦa a faʡəɾo~uħaj kinpo~u paɾaɾijaɬ~ɮ ħəʦa a pataɾəħəkaɾ to~uno~u sifo~uan so~uwaɾ, o~u so~uwaɾ no~u matakaskar, so~uwaɾ no~u franso~u~u ato~u so~uwaɾ no~u ikiris mapo~uɾo~uŋ to~u maɾaso~uwaɾ no~u sifo~u. ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ a po~uɾo~uŋan pito~upa no~u finawɾan mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaɾaso~uwaɾ no~u sifo~u ko~u ikiris so~uwaɾ. pito~uo~uran maɾakito~usa ko~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar mipaso~uʡəɾinaj ħo~u to~uno~u to~uʡasan a pito~uo~uran,o~u so~uwaɾ no~u to~uʡas i,o~u maʡo~uripaj a tamɬ~ɮaw ato~u mapatajaj iraaj ħo~u ko~u kaɾiʡəkiʡaj akaɾakitiŋ sanaj. o~urasaka, aɬ~ɮiħaj ko~u ɾisin to~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, o~u ɬ~ɮəmak no~u mito~uo~uraj i misafaŋʦaɾ to~u taɬ~ɮəm, o~u itiraaj i takarawaj paɾa ko~u ʡo~urip a tamɬ~ɮaw ira ko~u"mifəɾiħ to~u tatirəŋan no~u mapatajaj a pariko~u a ɾisin"(famaɬ~ɮiħana),o~unini ħaw i,karkarən nani taɬ~ɮəm ko~u tatirəŋan no~u mapatajaj, maħəɾək a misawsaw pariko~uʡən to~u ((fajɾo~u:famaɬ~ɮiħana rəb~b~vo~u~uriaɾ ra*ana anʦəsto~ur maɬ~ɮa*asʦar.jp*|tħo~u~umb~b~v|famaɬ~ɮiħana rəb~b~vo~u~uriaɾ ra*ana anʦəsfaʡəɾaħj a fanʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ta ɾijawən ħo~u a mitaɬ~ɮəm(misawsaw to~u ʡo~ukak ɾisin), itini to~u matinijaj a ɾisin i mapo~uɾo~uŋaj ko~u saɾawinawina ato~u nijaro~uʡ a maɾipaħak a miŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, o~u ro~uma i mataħiɬ~ɮaŋ ko~u fijaw a nijaro~uʡ tajni a paɾafaŋ miɾiʡəpaħ, maʡaʦaŋ, nikawrira, o~u pajsin no~u to~uʡas i misaʡiʦəɾan a miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ta maɬ~ɮipo~ut no~u to~uʡas jo~u sanaj. ano~u ira ko~u ʦitatiiħaj a tamɬ~ɮaw ato~u ɾo~umaʡ o~unika ʦaaj ka piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, mapaɾafo~u to~u no~u to~uʡas sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u ʦitatiiħaj sato~u a tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾo~umaʡaj misako~uɾo~uŋ pakaʡən to~u to~uʡas to~u sapisajsaj to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u to~uʡas ta ʦaaj to~u ka paɾatiiħ to~u i ħəkaɾaj ħo~u ɾaɾo~umaʡan. o~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar ira ko~u kaɾito~usa to~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan, o~u ʦiwɾo~ukiw ato~u tinsikiw makaɾito~us ko~u tamɬ~ɮaw. anini sato~u saħəto~uaj to~u mapaɾamɾam ko~u pito~uo~ur to~u kristo~u ato~u to~uʡasaj a pito~uo~uran,patinako~u ħan ano~u miɬ~ɮəmak to~u"mifəɾiħ to~u tatirəŋan no~u mapatajaj a pariko~u a ɾisin"(famaɬ~ɮiħana) a ɾisin i, itira ħo~u i kjo~ukaj a miino~uri, maɾaħəʦi to~u itira to~u i pitaɬ~ɮəman ko~uno~u to~uʡas a ɾisin. o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u ira ko~u tinsikiw, faʡəɾo~uħaj pito~uo~uran, sini pito~uo~uran ato~u sənko~u pito~uo~uran, wataaj ko~u piʦirəp to~u siʦi no~una kitakit. ira a matənak ko~u isɾam pito~uo~uran ato~u into~u pito~uo~uran to~una kitakit, o~u mito~uo~uraj to~u isɾam a tamɬ~ɮaw ira ko~u matakaskar, into~u, pakistan ato~u ko~umo~u tamɬ~ɮaw. po~u~unka taɬ~ɮa aħiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan no~u matakaskar kitakit, o~uja ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ʦəʦaj a po~u~unka, ħaɾafin to~u ko~u ʡo~urip itini sa masasifasif ko~uno~u nijaħ po~u~unka, faʦo~u no~u ʡo~urip, ɾəkakawa, ato~u pito~uo~uran. niɾawrira, ira ko~u pinapina a kasasitəkəɾo~u no~u po~u~unka, maɾo~upato~uso~ukan no~u matakaskar po~u~unka. ʦaaj ko~u ʡəɬ~ɮəŋan o~u so~uwaɾ aʦa ko~u maɾaɾiniaj a mafanaʡ a so~umo~uwaɾ a mitəŋiɾ, maɾaʦəʦaj ko~u rarəŋawan to~uʡas ato~u pitaʡo~um* to~u to~uʡas a ɾisin, o~uno~u to~uʡasan a nitaħafan no~ukakarajan a ħaratəŋ i,o~u "maɬ~ɮaɬ~ɮama"(fiħab~vanana),"ɾəməɬ~ɮ"(b~vintana) ,"no~ukaj no~u safaɾat" ato~u "ħasina"(ħasina) ko~u miʦərəpaj i faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtaɬ~ɮaw. o~u"ħasina"ħananaj i fanʦaɾaj a ʡiʦəɾ no~u ʡo~urip sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ, nika paso~uʡəɾin ko~u finawɾan o~una fanʦaɾaj ʡiʦəɾ ko~u miɬ~ɮipo~utaj to~u nijaro~uʡ ato~u ɾaɾo~umaan ato~u ħaʡiʦəɾ no~u maɾatapaŋaj. o~urama a ħəʦi no~u po~u~unka ira ħo~u ko~u: mitaɾikaj mikəɾit to~u o~ufiɾ no~u paŋa, misaɾiməɾa to~u ŋasaw, paso~uʡəɾin to~u ʦikawasaj, miʡəɬ~ɮaw misaɾisin ato~u no~u to~uʡas a sapaʡijo~u, o~u paifatafataɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw: ira ko~u fafawaj tamɬ~ɮaw, ira ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ato~u ko~uɾi. pakajniən i rikəʦ no~u kitakit mapaɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~u paifatafataɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw aɾəkakawa,nikawrira, o~u nano~u nika sa tisiɾ i sjakaj , o~u piɾiʡətan a tajaɾ ato~u ħako~uwaaj ko~u ʡiʦəɾ iso~u a pakaŋijaŋi to~u sjakaj nani tiniaj i tisiɾ no~u ʡo~urip . ano~u mimaaman to~u, o~u piʡəɬ~ɮaw(mpananɬ~ɮro~u) ko~u pinəŋnəŋan to~u kaɾo~utajaɾ. o~u po~u~unka no~u matakaskar mipaɾataɾaħəkaɾaj to~u kasasiro~uma a rarəŋawa no~u po~u~unka, patinako~uħan , o~u tiftif a po~uto~uj(b~vaɾiħa) o~u ʡao~uɾ ko~u sapisaŋaʡ, o~u ʦito~uɾa tiftif ħananaj, o~u nani satimo~uɾan kaɾimantan sako~uwan a tamɬ~ɮaw ko~u miħawikiɬ~ɮaj a tajni, miriniaj to~uno~u aniniaj inni ato~u fiɾipin a tiftif.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Madagascar,République de Madagascar == Matakaskar Kapolongan Kitakit Takaray sowal O saka'etipay no Satimalan Kanatanatal a Finacadan ko ka itiraan nona kitakit, pakinien I sowal no Matakaskar I Repoblikan'i Madagasikara , na o mikowanan no Ferans itiya ho, sano Feransuen a sowal I République de Madagascar. Matakaskar Kapolongan Kitakit sanay ko tadangangan, i'ayaw no nini I Matakasi Kapolongan Kitakit hananay, sakamoko' han a mitahidang to Matakaskar, oninian to ko ma'alaay a pangangan. Itiraay I katimol saka'etip no Afrika ko kaitiraan, o saksepat ko ka tata'ang itini I polong no kitakit. Na malakitingay ho sera ato Into, I'ayaw no 8,800'emang ko mihecaan a malaliyas sacecay sa tomireng itini, malaay to icowacowaay a pala, sa ma'osaw ho kina'orip ato maamaan no hakal, o sa'adihayay ko maamaan kina'orip I hakal, mahaop ko 80% a kina'orip awaay iroma akanatal, 'edeng itini ko iraay. Nikawrira, ona kakafahekaan a kina'orip mafolkok no ka'aloman no tamdaw a mafolaw a tayni. O ngangan tora Matakaskar hananay caay ko nano sowal no itiniay tamdaw sanay, o nani ngoyosay no Yoropa a tamdaw i ka citelongan , I 13sici o nani Winisu a mihahinamay a tamdaw ci Makopolo ko sa'ayaway a mitilid to "Madageiscar"sanay a tilid, masasifod ningra ko itiraay I minato no Samaliya a sowal toya Mokatisyu(Mogadishu)sa ko sowal. ((Faylo:Isbaheysiga Mosque in Mogadishu (2).jpg|thumb|Isbaheysiga Mosque in Mogadishu (2))). Itiya to I 1500miheca, o mihahinamay a tamdaw no Polutokaru ci Tiaoku·Tiyas macakat tona kanatal pangangan han ningra to"São Lourenço" , nikawrira, oni Makopolo ho a pangangan ko pido'edoan no Yoropa a pangangan to rayaray kanatal,sa tahanini o maalaay a pangangan i oya to"Madagasikara"ko matenakay. I sowal no itiniay a tamdaw away ho ko i'ayaway no"Madagasikara"sanay a ngangan. Rikisi O rikisi no Matakaskar I sepatay ko kasasaer: To'asan, Hontian, Mikowanan no Ferans ato Pi'ikedan a Mikowan. To'asan Miheca I to'asan miheca i'ayaw no 2500miheca itiniay to a maro' ko Matakaskar tamdaw sanay ko sowal no mikakarkaray tono to'asan ho a dafong a singsi no tata'angay pitilidan. Iraho ko masasiromaromaay a sowal, o miriniay a pawacay no singsi I caay ka telang ko mihecan ko tamdaw a maro' itini sanay. Itiya ho o dodang ko pikalican nani Poloco mafolaw a tayni,nikawrira, o lamit no remes tora DNA I mingataay tono I Afrika a kohetingay tamdaw. Yo kahatayni ho tamdaw adihay ho a manengneng ko matiyaay o co ko tata'ang a 'ayam, o 'aloay 'efa,to ikor to I ma'adop ko ma'adopay , ma'eco no tamdaw ko kaitiraan malahedaw ko ka'oripan no 'a'adopen. Matakaskar Hontian Kitakit Itiya I pisatapangan no 17sici Milina fanacadan mipatireng to Imolina Hontian kitakit takaraway tokatokasan, pasasitiri'en to ilawacay no riyar a hontian kitakit, caay ka samaan ko 'icel nona kitakit. Isatapangan no 18sici kalisepaten ni Anteliyamasinnawalona(Andriamasinavalona)Honti kona kitakit, alacecaen ningra a palilam ko sepat a wawa ningra, tongal sa ko kaawa no 'icel no kitakit. Cecay a so'ot ko mihecan a malalaood, ci Anteliyananpoynaymilina(Andrianampoinimerina )Honti ko miliyaway a palacecay to Imolina Hontian Kitakit. Namikowan kona honti macowat ningra ko ilawacay a kitakit sa tata'ang sato ko sera. O wawa to ni Anteliya ci Ratama Sakacecay(Radama I) ko milaheciay a matireng ko malacecayay a kitakit. Na mapatay ci Ratama Sakacecay honti, o fafahi to ningra ci Ranafalona sakacecay(Ranavalona I；1778年—1861)ko malahontiay, na kalahontian ni Ranafalona matongalmatongal pakisici to pakisaka'orip to pakipunka to ko pi'enec no Ikiris, sa itira to a milalang to pipatenak to Kristo pitooran,laplapen ko Yoropa a tamdaw. Namikowan kona honti macowat ningra ko ilawacay a kitakit sa tata'ang sato ko sera. O wawa to ni Anteliya ci Ratama Sakacecay(Radama I) ko milaheciay a matireng ko malacecayay a kitakit. Na mapatay ci Ratama Sakacecay honti, o fafahi to ningra ci Ranafalona sakacecay(Ranavalona I；1778年—1861)ko malahontiay, na kalahontian ni Ranafalona matongalmatongal pakisici to, pakisaka'orip to, pakipunka to,mai'enec no Ikiris, sa itira to a milalang to pipatenak tono Kristo pitooran,laplapen ko Yoropa a tamdaw. O wawa ni Ranafalona sakacecay ci Latama sakatosa(RadamaⅡ,1861~1863) mido'edo a malahonti i, falicen nako koya ca'edasay a demak no winaan kalahonti, sadamsay nako ko pidipot to finawlan saan. Nikawrira,palahedawen to kono hontian a pikowan sanay ko kakeridan no kitakit ci Raynifoninahiteliniawni(Rainivoninahitriniony,1852~1865 ko kalakakeridan no kitakit), itira a mikomod toya I sifo'aay a Mirina Hongtian Kitaki(Kingdom of Madagascar,1540–1897,or Kingdom of Imerina)ato Hofa tamdaw malacafay a miwarwar mipalasawad ko Latama sakatosa honti(RadamaⅡ). Yo mapalasawad to ko kalahonti ni Latama sakatosa(RadamaⅡ)i,mihayi ko finawlan to fafahi ningra ci Rasohirina(Rasoherina,1863~1868)a malahonti, nikawrira , irako salongoc no fanawlan to malalamod kiso aci Raynifoninahiteliniawni(Rainivoninahitriniony) nga' mihayi kami to pikowan iso han no fanawlan,malacecay kamo a mikowan malalikel to tatayalen nga' caka sakakinih ko 'icel. Milayap ci Rasohirina(Rasoherina)to hatiniay a sa'ali no finawlan lalamod sato ci Raynifoninahiteliniawnian,lalamoda saho sawaden ningra, paliyaw a cifainay to safa ni Raynifoninahiteliniawnian, ona safa a Raynifoninahiteliniawnian i,30miheca ko kalakakeridan no kitakit. Nakalakakeridan cingra i patireng icowacowa to pitilidan,paci'ecien a papitilid ko ka'emangay, tahidangen ningra ko Ikiris tamdaw malakomon no sofitay, sa matongal ko kaci'icel no sofitay. Oloma sato mifalican a demak o pipalasawad to aduhayay ko kacifafahi,o kristo pitooran malapitooran no lalomaan no honti,sanoyanan sato a 'aloman ko mitooray, nika caay ka sawad kono to'asan ho a pitooran demak. O rikec no kitakit mitodongay tono Ikiris a rikec,i tatapangan aniyaro' mikihatiya tono Yoropa tolo ko kasafatafatd. Nikowanan no Fransu a mihecahecaan Micomod ko Fransu to sapi'ecoaw amikowan I 1883miheca, mitoker ko tamdaw no Matakaskar ta malalood ato Fransu. Yo malahecai to ko lalood kelit han no Matakaskar ko isaka'amisay a minato Ancilanana pafeli ko Fransu, mipatefoc ho to 50'emang Falang . Itiya sato i 1890miheca, pakidosaan a sapafeliaw i Ikiris ko Fransu to Matakaskar, caka pihai ko Matakaskar to matiniay pakidosanay demak, o Fransu to I nani 1894miheca 12folad tahira I 1895miheca sakacecay folad ko pisalifong ta 'ecoen ko ikawaliay a minato Towamasina(Toamasina) ato ika'etipay a niyaro' Mahacanca(Mahajanga). Hatini to ko pisalifong no Fransu macangalen ho to sapipelengaw to Matakaskar, tahidangen ho nani Afrika ko 'alomanay sofitay a mipadang milood, tatiih ko lemed taha 'adada to Malaliya(niyieci han no kaping) 'aloman ko mapatayay.1895miheca 9folad,tangasa to koya mamipadang a sofitay saromi'ami'ad hanto nangra a misalifong ko kamaro'an no honti, cato ka pakolilo ko Matakaskar kosang sato ko honti Linawalona sakatosa. Toya cila a mihecaan 1896,paci'eci han to no Fransu a mi'eco a maro' ko Matakaskar,malnikowanan niyam sato a palosiyang i papotal, la'eto sato a mapalasawad ko Imolina Hontian Kitakit, o laloma'an saato no honti i malaplap tayra i Alciliya i Afrika. 1896miheca,mapalahedaw ko mali'acaay to koli a demak,nikawrira, 50'emang ko ka'adihay no koli away ko kalaklakan a maro' sa kinaitiratira I loma' no tawki a maro', malamimaomahay , anca malatofangay. I lawac no kakahaday lalan no syoto Antanalifopo adihay mapatireng ko malokasopsopan a loma' to pilafinan no koli. Oya sa loma' no honti malapiterian to tadamaanay dafong. Adihay to ko mipatirengan a pitilidan, halo ya caayay ho ka tahiraan no Milina tamdaw toya maraayay ikemoday a niyaro' ato salawacan no riyar mapatireng ko pitiridan. 6~13 ko mihecaan a ka'emangay mipaci'ecian a papitilid a mihatatanam to sowal no Fransu ato sakatayal a kicic. Itiya I no hontian ho, o tayal ko sapasata no kalotamdaw to honti, onini a demak I mi'osawan no Fransu to sapisanga' to lalan no cilamalay ato kalolalan. Itiya sato I sakacecay a kalaloodan no polong a kitakit,mikapot I sofitay no Fransu ko Matakaskar. Tahayni sato I 20sici('ayaw no cecay so'ot miheca) ira ko pasaharateng no sifo no Toic to sapifaolawaw to Yotaya tamdaw tayra I Matakaskar. Namalowid to ko Toic I caay sato ka laheci kona sapifolawaw to Yotaya a demak. I sakatosa a kaloodan no polong a kitakit, ma'eco no Toic ko Fransu, mangoyangoy ko faloco' no tamdaw no Matakaskar to pikowan no Fransu,ka o pisa'iked to a miniyahpikowan sato a misaharterateng no Matakaskar tamdaw, yo laheci saho ko lsakatosa lalood, i 1947miheca looden to no Matakaskar to mikowanay a Fransu. I 1958miheca 10folad 14romi'ad, palosyang to pitatireng to Marakasi Kapolongan Kitaki,o cecay no komodan no Fransu a Niyahpikowan a kitakit,i 1959miheca malaheci a masanga' ko Kinpo,ta patireng to Pacarcaray Sifo, 1960miheca saka'enem folad sakasepat safaw romi'ad malaheci to tomireng ko Malakasi Kapolongan Kitakit. Niyahpikowan a kitakit Mapatireng ko Malakasi Kapolongan Kitakit, kinasepatay to misariyariyad ko kapolongan kitakit, mipatireng to fa'elohay kitakit I miriyad a misang' amisafa'eloh to kinpo. Nani 1960miheca tahira 1972miheca o sakacecay a kapolongan kitakit,o mitoro'an no Fransu ci Filipir．Cilanana(Philibert Tsiranana,1912年10月18日－1978年4月16日))ko malacongtongay. O mitoro'an no Fransu sanaw o mitayalan ningra o sakaci'etan to, o sapikowan to toor hananay ko sowal no Fransu. Patinako han, o malakakeridan nomaamaan to a tatayalen sahetoay o Fransu a tamdaw,o singsi o Fransu to atamdaw, o sapipasifana' o no Fransu tilid. Ciharateng sato ko finawlan ona tayal ni Cilanana caay ka sasiroma to pikowan no Fransu, o"fa'elohay a palatepesay mikowan"sa onian ko pakarawraw to finawlan a misapifelihaw tona sifo, 1972miheca saso'eli'elin sato a mafelih no finawlan. Toyanan to a miheca,o kakeridan no i palaay sofita malapacarcaray a congtong ato kakeridan no kitakit, caay ko mihaian no finawlan ko kalacongtong ningra,sakatolo miheca i 1975 tararikor sato a misawad. Do'edo' sa ci Risyal Racimantorawa(Richard Ratsimandrava) ko malacongtongay, 'edeng'edeng 'enem a romi'ad ko kalacongtongan mapacok ta mapatay. O mido'edo'ay ci Cir Antoliyamahaco(Gilles Andriamahazo) ko malacongtongay,sepat a folad ko kalacongtong mafalic ni Titir Raciraka(Didier Ratsiraka,1975 2002年) ((Faylo:Gvtratsiraka1.jpg|thumb|Gvtratsiraka1)) sanosofitay han ningra kopikowan to finawlan, falicen ko ngangan no kitakit to Matakaskar,misasyakaysyuki demak no kitakit. Itiya sato i sakacecay kanikawan to simal(1973~1974), awa to ko katayalan mataring to ko tada no kitakit, o 'orip sato no finawlan tadapakoyoc to, i 1979miheca la'eto sato a mapeleng kona sifo. Awa to ko kakeridan no sifo I, ci Aropet Cafi(Albert Zafy) ko micadaay a patireng to pacarcaray sifo, maala cingra i1992miheca a sinkiw to congtong, nipatirengan to sakakinatolo kapolongan a kitakit. O misafa'elohan a kinpo i mihai to kasasiromaroma a saopo no sici, masaroma ko salongoc no finawlan,onini ko faco no fa'elohay a sifo. 2010miheca, mitopa ko polong tamdaw to pihai to misafa'elohan heca a kinpo, patireng to sakasept a kapolongan a kitakit,itini tona miliyawan a misafa'eloh a kinpo matiliday ama'osaw ko o finawlan ko pi'arawan a mikowan ato pihai to kasasiromaroma saopo no sici. ((Faylo:Hery Rajaonarimampianina 2014.jpg|thumb|Hery Rajaonarimampianina 2014)2013miheca,saka10folad,saka25romi'ad,misinkiw to congtong ato lipoiing, awaay ko paka'alaay to fatad no satopa no fanawlan, sa miliyaw ho to sakakinatosa a mitopa ko finawlan tono congtong a sinkiw I 2013miheca saka12folad,saka20romi'ad. I 2014miheca sakacecay folad saka7romi'ad, mapatalahekal ko lekal,ci Aili Matiyal Rakotoyalimanana Raciyawlimamanpiyani(Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina) 53.5% ko maalaay a satopa ta malacongtong. Palapalaan ato Taliyokan O dadahal no pala 59,2800㎢ saka47 laylay i polong kitakit , o sakasepat ko katata'ang a kanatal. I sawaliay no Afrika, o sangataay a kitakit i, o Mosanpiko. I kawali misi'ayaway to riyar no Into, o lawac no riyar i kawali i, sahetoay o kilakilangan, i sifo' an i, o masa'apilisay a omaomahan. I 'ayaw no 1,35'ok miheca, malipowak ko cikiw malapecih ko Matakaskar,katimolay lawac no cikiw , Into a karopaw ato Afrika ato Satimolan Amirika. I 'ayaw no 8899 ofad miheca, miliyaw heca a mapecih lacinowas sato ko Matalaslar ato Into, maraay ko piliyas to romaroma a hekal sa ma'osaw ho ko caay kafalic ko kalahad no maamaan a kina'orip, o kilakilangan ato 'a'adopen. O sera no Matakaskar ira ko tafotafokan, ira ko semosemotan, ira ko sena'sena'an, adihay ko kasasiromaroma no pala. ((Faylo:Biogeographic timetable of Madagascar - journal.pone.0062086.g003.png|thumb|Biogeographic timetable of Madagascar - journal.pone.0062086.g003)) O romi'ad 'i, saka11folad~saka4folad, kafodo'an ato kafaliyosan, i saka5folad~saka10folad kasi'emelan, o ka'oradan, sa kahenay a malahad ko kinairaira. I sasifo'an a takaraway a pala ma'icangay sa'emelay. I 2004miheca ira ko tata'angay afaliyos, 172tamdaw ko mapatayay,21'ofad 4260tamdaw ko mafolaway. Nano katelangan a miheca malaliyas to karopaw, sa caay ka cilamlam to samaamaanay a kinairaira, 90% odeng itini a ira, o lotong to, o 'ayam to sahetoay o kakafahekaan a kinaira. I matakaskar iraay ko cecay 'ofad no kasasiromaroma no kina'orip,80% o itiniay aca a ira ko nini.patinako han o Lan hana ira ko 860 ko kasasiromaroma, o kalitolo no sepat o tadamaanay no nini. Ira ho koroma a patinakoan, itini i mitahepoan no kakarayan i faloay ko kasasiroma no lotong hanaay facidol,o itiratiraay aca i Afrika cecay,i Awco cecay, 'enem i Matakaskar. ((Faylo:Penang Malaysia Ravenala-madagascariensis-01.jpg|thumb|Penang Malaysia Ravenala-madaga Oroma sa o nangesan a kilang ira ko 170 ko kasasiroma,o sa'adihayay i tini Afrika, tona 170 no kasasiroma 165 itiniay aca i Matakaskar a malengaw. Adihay ho ko masasiromaromaay a talod, manga'ayay kalasapa'iyoen, patinako han oya cangcunhua o lalengawan i nani Matakaskar a matenak taracowacowa to akitakit, faloay ko tatapngan a kahirahira, pito ko kahirahira itini i Matkaskar. ona hana tonini i,o sapisanga' sapi'ada to kang adada a sapaiyo sanay ko mikakinkiway.O kakafahekan a kilang i o rafinala(ravinala)hananay o itiniay a tamdaw a pangang, matiya o macelakay ko wikor a 'ayam, tadamakapahay sa malatahapinangan no kitakit ato hikoki no Matakaskar. Tamdaw I 2016miheca a misa'osi 2500 'ofad ko polong tamdaw no Matakaskar. Ilaloma' nona tamtamdaw I,90% ko Matakaskar tamdaw, 18 kokasasiromaroma a finacadan. I'ayaw no cecay so'ot miheca to pihapinang to lamit no 'ilang oya DNA hananay, mapawacay to makalitosaay no Satimolan Finacadan a 'ilang ato nani Afrikaay Panto Finacadan a 'ilang. Oya maro'ay i sifo'ay no kitakit a tokotokasan pala a tamdaw o Satimalon Finacadan ko 'alomanay, mahaop ko 26% no polong tamdaw no Matakaskar, o itiraay i lawac no riyariyaran a maro'ay tamdaw o Panto ko 'alomanay, o polong no maro'ay I salawacan no riyar a tamdaw I o Pieti tamdaw ko sa'alomanay mahaop ko 14% no polong no kitakit tamdaw,do'edo sa I o Cimiheti tamdaw 6% ko haop, ato Sakalawa tamdaw. O caay ka hakowa ko tamdaw a finacadan ira ko Kaping, Into ato Tomo tamdaw,o cilamlamay to 'ilang ko Yoropa a tamdaw caay to ka hakowa, naw iro malowan ko tamdaw hani, namasakakinih no itinitiniay aca a maro', patinako han I 1976miheca marawraw a malaplap no Mahacanciya ko Kotomo atamdaw sa milaliw a mafolaw. O teloc no Yoropa matiya to a malowan. 2009miheca o katongal no masofocay tamdaw i 2.7%, o polong tamdaw nani 1900miheca 220 'ofad, macakat i 2012miheca to 2200 'ofad. Kamoko'ay ko 'orip, o caay ho ka tangasa i 15 ko mihecan mahaop 42.5%, nani 15 ko mihecan tahira 64 ko mihecan a tamdaw mahaop ko 54.5%, orasaka, o mata'elifay ko 65 ko mihecaan a malitengay haop sa to 3% aca. Sowal O lalengawan sowal no Mtakaskar nano Malay-Polinisya Finacadan,o matenakay a sowal tona kanatal, nikawrira, adihay ho ko masasiromaromaay a sowal, nika talikeda ko tamtamdaw to masasiromaay sowal. O na kasaniyaro' a sowal i,tosa ko pecih o sakawli a Matakaskar ato o saka'etip a Matakaskar: o sakawali a niyaro'an sowal itiraay o sakawali a lilis no kilakilangan pala ato takaraway pala, o Milina niyaro'an sowal no Antananalifo o capa' to onini sowal; o maro'ay I ka'etip a lilis no riyar a finawlan sahetoay ono saka'etipay Matakaskar sowal. Yo pikowanan ho Fransu o sowal no Fransu ko hasasowal no sifo i Matakaskar, 1958 mihea masanga' ko sa'ayaway a kinpo, itini tona kinpo a rikec I, o Matakaskar ato Fransu sowal kono sifoan sowal sanay ko tilid, malamikapotay sato ko Matakaskar to o Fransu sowal a kitakitakit, orasak o mitiliday ma'emin maafana' to sowal no Fransu. O miliyawan a misanga' kinpo i1992miheca ono sifoan to sowal ko Matakaskar sowal, ono kitakit to sowal saan ko rikec,orasaka ono Fransu sowal ko tilid, ono Fransu sowal ko tilid no sifo,naw iro sato ko fanawlan ora ko saka pakokot i Hoing mipacalalay to kinpo saan. Nika caayay ho kalatiliden no rikec ko tilid no Matakaskar, sa o hasowal ho no sifo ko Fransu sowal sato ko pisawkit no Kinpo Pisawkitan . 2007miheca a fa'elohay kinpo palaliyad heca a patalehekal tono sifoan sowal, o sowal no Matakaskar, sowal no Fransu ato sowal no Ikiris mapolong to malasowal no sifo. 2010miheca 11folad a Polongan Pitopa no Finawlan mapalahedaw ko kalasowal no sifo ko Ikiris sowal. Pitooran Malakitosa ko tamdaw no Matakaskar mipaso'elinay ho tono to'asan a pitooran,o sowal no to'as i,o ma'oripay a tamdaw ato mapatayay iraay ho ko kali'eki'ay akalakiting sanay. Orasaka, adihay ko lisin to pingodo to to'as, o demak no mitooray i misafangcal to tadem, o itiraay i takaraway pala ko 'orip a tamdaw ira ko"mifelih to tatirengan no mapatayay a pariko a lisin"(famadihana),onini haw i,karkaren nani tadem ko tatirengan no mapatayay, mahelek a misawsaw pariko'en to ((Faylo:Famadihana reburial razana ancestor Madagascar.jpg|thumb|Famadihana reburial razana ancesfa'elahy a fancalay kiradom ta liyawen ho a mitadem(misawsaw to 'okak lisin), itini to matiniyay a lisin i mapolongay ko salawinawina ato niyaro' a malipahak a mingodo to to'as, o roma i matahidang ko fiyaw a niyaro' tayni a palafang mili'epah, ma'acang, nikawrira, o paysin no to'as i misa'icelan a mido'edo ta madipot no to'as yo sanay. Ano ira ko citatiihay a tamdaw ato loma' onika caay ka pingodo to to'as, mapalafo to no to'as sanay ko tatodong. O citatiihay sato a tamdaw ato ciloma'ay misakolong paka'en to to'as to sapisaysay to faloco' no to'as ta caay to ka palatiih to i hekalay ho laloma'an. O tamdaw no Matakaskar ira ko kalitosa to mitooray ci Yisoan, o Ciwlokiw ato Tinsikiw makalitos ko tamdaw. Anini sato sahetoay to mapalamlam ko pitoor to Kristo ato to'asay a pitooran,patinako han ano midemak to"mifelih to tatirengan no mapatayay a pariko a lisin"(famadihana) a lisin i, itira ho i kyokay a miinori, malaheci to itira to i pitademan kono to'as a lisin. O mitooray to Kristo ira ko Tinsikiw, Fa'elohay Pitooran, Sini Pitooran ato Senko Pitooran, wataay ko picirep to sici nona kitakit. Ira a matenak ko Islam Pitooran ato Into Pitooran tona kitakit, o mitooray to Islam a tamdaw ira ko Matakaskar, Into, Pakistan ato Komo tamdaw. Punka Tada ahihay ko kasasiromaroma no finacadan no Matakaskar kitakit, oya cecay a finacadan o cecay a punka, halafin to ko 'orip itini sa masasifasif kono niyah punka, faco no 'orip, lekakawa, ato pitooran. Nilawrira, ira ko pinapina a kasasitekelo no punka, malopatosokan no Matakaskar punka. Caay ko 'edengan o sowal aca ko malaliniay a mafana' a somowal a mitengil, malacecay ko rarengawan to'as ato pita'omg to to'as a lisin, ono to'asan a nitahafan nokakarayan a harateng i,o "madadama"(fihavanana),"lemed"(vintana) ,"nokay no safalat" ato "hasina"(hasina) ko micerepay i faloco' no tamtadaw. O"hasina"hananay i fancalay a 'icel no 'orip sanay ko tatodong nona sowal, nika paso'elin ko finawlan ona fancalay 'icel ko midipotay to niyaro' ato lalomaan ato ha'icel no malatapangay. Orama a heci no punka ira ho ko: mitalikay mikelit to ofil no panga, misalimela to ngasaw, paso'elin to cikawasay, mi'edaw misalisin ato no to'as a sapa'iyo, o paifatafatadan no tamdaw: ira ko fafaway tamdaw, ira ko kalotamdaw ato koli. Pakaynien I rikec no kitakit mapalahedaway to ko paifatafatadan no tamdaw alekakawa,nikawrira, o nano nika sa tisil i syakay , o pili'etan a tayal ato hakowaay ko 'icel iso a pakangiyangi to syakay nani tiniay i tisil no 'orip . Ano mimaaman to, o pi'edaw(Mpanandro) ko pinengnengan to kalotayal. O punka no Matakaskar mipalatalahekalay to kasasiroma a rarengawa no punka, patinakohan , o tiftif a potoy(valiha) o 'aol ko sapisanga', o Citola tiftif hananay, o nani satimolan Kalimantan Sakowan a tamdaw ko mihawikiday a tayni, miriniay tono aniniay Inni ato Filipin a tiftif.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== maɬ~ɮa*asʦar,r*po~u~ub~b~vɾi*o~u~uə ɬ~ɮə maɬ~ɮa*asʦar == matakaskar kapo~uɾo~uŋan kitakit takaraj so~uwaɾ o~u sakaʡətipaj no~u satimaɾan kanatanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u ka itiraan no~una kitakit, pakiniən i so~uwaɾ no~u matakaskar i rəpo~ub~b~vɾikanʡi maɬ~ɮa*asikara , na o~u miko~uwanan no~u fərans itija ħo~u, sano~u fəranso~u~uən a so~uwaɾ i r*po~u~ub~b~vɾi*o~u~uə ɬ~ɮə maɬ~ɮa*asʦar. matakaskar kapo~uɾo~uŋan kitakit sanaj ko~u taɬ~ɮaŋaŋan, iʡajaw no~u nini i matakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit ħananaj, sakamo~uko~uʡ ħan a mitaħiɬ~ɮaŋ to~u matakaskar, o~uninian to~u ko~u maʡaɾaaj a paŋaŋan. itiraaj i katimo~uɾ sakaʡətip no~u afrika ko~u kaitiraan, o~u saksəpat ko~u ka tataʡaŋ itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. na maɾakitiŋaj ħo~u səra ato~u into~u, iʡajaw no~u *,***ʡəmaŋ ko~u miħəʦaan a maɾaɾijas saʦəʦaj sa to~umirəŋ itini, maɾaaj to~u iʦo~uwaʦo~uwaaj a paɾa, sa maʡo~usaw ħo~u kinaʡo~urip ato~u maamaan no~u ħakaɾ, o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u maamaan kinaʡo~urip i ħakaɾ, maħao~up ko~u **% a kinaʡo~urip awaaj iro~uma akanataɾ, ʡəɬ~ɮəŋ itini ko~u iraaj. nikawrira, o~una kakafaħəkaan a kinaʡo~urip mafo~uɾko~uk no~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw a mafo~uɾaw a tajni. o~u ŋaŋan to~ura matakaskar ħananaj ʦaaj ko~u nano~u so~uwaɾ no~u itiniaj tamɬ~ɮaw sanaj, o~u nani ŋo~ujo~usaj no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw i ka ʦitəɾo~uŋan , i **siʦi o~u nani winiso~u~u a miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw ʦi mako~upo~uɾo~u ko~u saʡajawaj a mitiɾiɬ~ɮ to~u "maɬ~ɮa*əisʦar"sanaj a tiɾiɬ~ɮ, masasifo~uɬ~ɮ niŋra ko~u itiraaj i minato~u no~u samaɾija a so~uwaɾ to~uja mo~ukatisjo~u~u(mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u)sa ko~u so~uwaɾ. ((fajɾo~u:isb~b~vaħəjsi*a mo~us*o~u~uə in mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u (*).jp*|tħo~u~umb~b~v|isb~b~vaħəjsi*a mo~us*o~u~uə in mo~u*aɬ~ɮisħo~u~u (*))). itija to~u i ****miħəʦa, o~u miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw no~u po~uɾo~u~uto~ukaro~u~u ʦi tiao~uko~u~u*tijas maʦakat to~una kanataɾ paŋaŋan ħan niŋra to~u"s*o~u ɾo~uo~u~urən*o~u" , nikawrira, o~uni mako~upo~uɾo~u ħo~u a paŋaŋan ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan no~u jo~uro~upa a paŋaŋan to~u rajaraj kanataɾ,sa taħanini o~u maaɾaaj a paŋaŋan i o~uja to~u"maɬ~ɮa*asikara"ko~u matənakaj. i so~uwaɾ no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw awaj ħo~u ko~u iʡajawaj no~u"maɬ~ɮa*asikara"sanaj a ŋaŋan. rikisi o~u rikisi no~u matakaskar i səpataj ko~u kasasaər: to~uʡasan, ħo~untian, miko~uwanan no~u fərans ato~u piʡikəɬ~ɮan a miko~uwan. to~uʡasan miħəʦa i to~uʡasan miħəʦa iʡajaw no~u ****miħəʦa itiniaj to~u a maro~uʡ ko~u matakaskar tamɬ~ɮaw sanaj ko~u so~uwaɾ no~u mikakarkaraj to~uno~u to~uʡasan ħo~u a ɬ~ɮafo~uŋ a siŋsi no~u tataʡaŋaj pitiɾiɬ~ɮan. iraħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ, o~u miriniaj a pawaʦaj no~u siŋsi i ʦaaj ka təɾaŋ ko~u miħəʦan ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ itini sanaj. itija ħo~u o~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮaŋ ko~u pikaɾiʦan nani po~uɾo~uʦo~u mafo~uɾaw a tajni,nikawrira, o~u ɾamit no~u rəməs to~ura ɬ~ɮna i miŋataaj to~uno~u i afrika a ko~uħətiŋaj tamɬ~ɮaw. jo~u kaħatajni ħo~u tamɬ~ɮaw aɬ~ɮiħaj ħo~u a manəŋnəŋ ko~u matijaaj o~u ʦo~u ko~u tataʡaŋ a ʡajam, o~u ʡaɾo~uaj ʡəfa,to~u iko~ur to~u i maʡaɬ~ɮo~up ko~u maʡaɬ~ɮo~upaj , maʡəʦo~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u kaitiraan maɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaʡo~uripan no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. matakaskar ħo~untian kitakit itija i pisatapaŋan no~u **siʦi miɾina fanaʦaɬ~ɮan mipatirəŋ to~u imo~uɾina ħo~untian kitakit takarawaj to~ukato~ukasan, pasasitiriʡən to~u iɾawaʦaj no~u rijar a ħo~untian kitakit, ʦaaj ka samaan ko~u ʡiʦəɾ no~una kitakit. isatapaŋan no~u **siʦi kaɾisəpatən ni antəɾijamasinnawaɾo~una(anɬ~ɮriamasinab~vaɾo~una)ħo~unti ko~una kitakit, aɾaʦəʦaən niŋra a paɾiɾam ko~u səpat a wawa niŋra, to~uŋaɾ sa ko~u kaawa no~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. ʦəʦaj a so~uʡo~ut ko~u miħəʦan a maɾaɾao~uo~uɬ~ɮ, ʦi antəɾijananpo~ujnajmiɾina(anɬ~ɮrianampo~uinimərina )ħo~unti ko~u miɾijawaj a paɾaʦəʦaj to~u imo~uɾina ħo~untian kitakit. namiko~uwan ko~una ħo~unti maʦo~uwat niŋra ko~u iɾawaʦaj a kitakit sa tataʡaŋ sato~u ko~u səra. o~u wawa to~u ni antəɾija ʦi ratama sakaʦəʦaj(raɬ~ɮama i) ko~u miɾaħəʦiaj a matirəŋ ko~u maɾaʦəʦajaj a kitakit. na mapataj ʦi ratama sakaʦəʦaj ħo~unti, o~u fafaħi to~u niŋra ʦi ranafaɾo~una sakaʦəʦaj(ranab~vaɾo~una i***********)ko~u maɾaħo~untiaj, na kaɾaħo~untian ni ranafaɾo~una mato~uŋaɾmato~uŋaɾ pakisiʦi to~u pakisakaʡo~urip to~u pakipo~u~unka to~u ko~u piʡənəʦ no~u ikiris, sa itira to~u a miɾaɾaŋ to~u pipatənak to~u kristo~u pito~uo~uran,ɾapɾapən ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. namiko~uwan ko~una ħo~unti maʦo~uwat niŋra ko~u iɾawaʦaj a kitakit sa tataʡaŋ sato~u ko~u səra. o~u wawa to~u ni antəɾija ʦi ratama sakaʦəʦaj(raɬ~ɮama i) ko~u miɾaħəʦiaj a matirəŋ ko~u maɾaʦəʦajaj a kitakit. na mapataj ʦi ratama sakaʦəʦaj ħo~unti, o~u fafaħi to~u niŋra ʦi ranafaɾo~una sakaʦəʦaj(ranab~vaɾo~una i***********)ko~u maɾaħo~untiaj, na kaɾaħo~untian ni ranafaɾo~una mato~uŋaɾmato~uŋaɾ pakisiʦi to~u, pakisakaʡo~urip to~u, pakipo~u~unka to~u,maiʡənəʦ no~u ikiris, sa itira to~u a miɾaɾaŋ to~u pipatənak to~uno~u kristo~u pito~uo~uran,ɾapɾapən ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw. o~u wawa ni ranafaɾo~una sakaʦəʦaj ʦi ɾatama sakato~usa(raɬ~ɮama*,****~****) miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a maɾaħo~unti i, faɾiʦən nako~u ko~uja ʦaʡəɬ~ɮasaj a ɬ~ɮəmak no~u winaan kaɾaħo~unti, saɬ~ɮamsaj nako~u ko~u piɬ~ɮipo~ut to~u finawɾan saan. nikawrira,paɾaħəɬ~ɮawən to~u ko~uno~u ħo~untian a piko~uwan sanaj ko~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit ʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawni(rainib~vo~uninaħitrinio~unj,****~**** ko~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit), itira a miko~umo~uɬ~ɮ to~uja i sifo~uʡaaj a mirina ħo~uŋtian kitaki(kiŋɬ~ɮo~um o~uf maɬ~ɮa*asʦar,*********,o~ur kiŋɬ~ɮo~um o~uf imərina)ato~u ħo~ufa tamɬ~ɮaw maɾaʦafaj a miwarwar mipaɾasawaɬ~ɮ ko~u ɾatama sakato~usa ħo~unti(raɬ~ɮama*). jo~u mapaɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u kaɾaħo~unti ni ɾatama sakato~usa(raɬ~ɮama*)i,miħaji ko~u finawɾan to~u fafaħi niŋra ʦi raso~uħirina(raso~uħərina,****~****)a maɾaħo~unti, nikawrira , irako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u fanawɾan to~u maɾaɾamo~uɬ~ɮ kiso~u aʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawni(rainib~vo~uninaħitrinio~unj) ŋaʡ miħaji kami to~u piko~uwan iso~u ħan no~u fanawɾan,maɾaʦəʦaj kamo~u a miko~uwan maɾaɾikəɾ to~u tatajaɾən ŋaʡ ʦaka sakakiniħ ko~u ʡiʦəɾ. miɾajap ʦi raso~uħirina(raso~uħərina)to~u ħatiniaj a saʡaɾi no~u finawɾan ɾaɾamo~uɬ~ɮ sato~u ʦi rajnifo~uninaħitəɾiniawnian,ɾaɾamo~uɬ~ɮa saħo~u sawaɬ~ɮən niŋra, paɾijaw a ʦifainaj to~u safa ni rajnifo~uninaħitəɾiniawnian, o~una safa a rajnifo~uninaħitəɾiniawnian i,**miħəʦa ko~u kaɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit. nakaɾakakəriɬ~ɮan ʦiŋra i patirəŋ iʦo~uwaʦo~uwa to~u pitiɾiɬ~ɮan,paʦiʡəʦiən a papitiɾiɬ~ɮ ko~u kaʡəmaŋaj, taħiɬ~ɮaŋən niŋra ko~u ikiris tamɬ~ɮaw maɾako~umo~un no~u so~ufitaj, sa mato~uŋaɾ ko~u kaʦiʡiʦəɾ no~u so~ufitaj. o~uɾo~uma sato~u mifaɾiʦan a ɬ~ɮəmak o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u aɬ~ɮo~u~uħajaj ko~u kaʦifafaħi,o~u kristo~u pito~uo~uran maɾapito~uo~uran no~u ɾaɾo~umaan no~u ħo~unti,sano~ujanan sato~u a ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj, nika ʦaaj ka sawaɬ~ɮ ko~uno~u to~uʡasan ħo~u a pito~uo~uran ɬ~ɮəmak. o~u rikəʦ no~u kitakit mito~uɬ~ɮo~uŋaj to~uno~u ikiris a rikəʦ,i tatapaŋan anijaro~uʡ mikiħatija to~uno~u jo~uro~upa to~uɾo~u ko~u kasafatafatɬ~ɮ. niko~uwanan no~u franso~u~u a miħəʦaħəʦaan miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u franso~u~u to~u sapiʡəʦo~uaw amiko~uwan i ****miħəʦa, mito~ukər ko~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar ta maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u franso~u~u. jo~u maɾaħəʦai to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kəɾit ħan no~u matakaskar ko~u isakaʡamisaj a minato~u anʦiɾanana pafəɾi ko~u franso~u~u, mipatəfo~uʦ ħo~u to~u **ʡəmaŋ faɾaŋ . itija sato~u i ****miħəʦa, pakiɬ~ɮo~usaan a sapafəɾiaw i ikiris ko~u franso~u~u to~u matakaskar, ʦaka piħai ko~u matakaskar to~u matiniaj pakiɬ~ɮo~usanaj ɬ~ɮəmak, o~u franso~u~u to~u i nani ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ taħira i ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ ko~u pisaɾifo~uŋ ta ʡəʦo~uən ko~u ikawaɾiaj a minato~u to~uwamasina(to~uamasina) ato~u ikaʡətipaj a nijaro~uʡ maħaʦanʦa(maħajaŋa). ħatini to~u ko~u pisaɾifo~uŋ no~u franso~u~u maʦaŋaɾən ħo~u to~u sapipəɾəŋaw to~u matakaskar, taħiɬ~ɮaŋən ħo~u nani afrika ko~u ʡaɾo~umanaj so~ufitaj a mipaɬ~ɮaŋ miɾo~uo~uɬ~ɮ, tatiiħ ko~u ɾəməɬ~ɮ taħa ʡaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u maɾaɾija(nijiəʦi ħan no~u kapiŋ) ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj.****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ,taŋasa to~u ko~uja mamipaɬ~ɮaŋ a so~ufitaj saro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ħanto~u naŋra a misaɾifo~uŋ ko~u kamaro~uʡan no~u ħo~unti, ʦato~u ka pako~uɾiɾo~u ko~u matakaskar ko~usaŋ sato~u ko~u ħo~unti ɾinawaɾo~una sakato~usa. to~uja ʦiɾa a miħəʦaan ****,paʦiʡəʦi ħan to~u no~u franso~u~u a miʡəʦo~u a maro~uʡ ko~u matakaskar,maɾniko~uwanan nijam sato~u a paɾo~usijaŋ i papo~utaɾ, ɾaʡəto~u sato~u a mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u imo~uɾina ħo~untian kitakit, o~u ɾaɾo~umaʡan saato~u no~u ħo~unti i maɾapɾap tajra i aɾʦiɾija i afrika. ****miħəʦa,mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u maɾiʡaʦaaj to~u ko~uɾi a ɬ~ɮəmak,nikawrira, **ʡəmaŋ ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u ko~uɾi awaj ko~u kaɾakɾakan a maro~uʡ sa kinaitiratira i ɾo~umaʡ no~u tawki a maro~uʡ, maɾamimao~umaħaj , anʦa maɾato~ufaŋaj. i ɾawaʦ no~u kakaħaɬ~ɮaj ɾaɾan no~u sjo~uto~u antanaɾifo~upo~u aɬ~ɮiħaj mapatirəŋ ko~u maɾo~ukaso~upso~upan a ɾo~umaʡ to~u piɾafinan no~u ko~uɾi. o~uja sa ɾo~umaʡ no~u ħo~unti maɾapitərian to~u taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ. aɬ~ɮiħaj to~u ko~u mipatirəŋan a pitiɾiɬ~ɮan, ħaɾo~u ja ʦaajaj ħo~u ka taħiraan no~u miɾina tamɬ~ɮaw to~uja maraajaj ikəmo~uɬ~ɮaj a nijaro~uʡ ato~u saɾawaʦan no~u rijar mapatirəŋ ko~u pitiriɬ~ɮan. *~** ko~u miħəʦaan a kaʡəmaŋaj mipaʦiʡəʦian a papitiɾiɬ~ɮ a miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u franso~u~u ato~u sakatajaɾ a kiʦiʦ. itija i no~u ħo~untian ħo~u, o~u tajaɾ ko~u sapasata no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u ħo~unti, o~unini a ɬ~ɮəmak i miʡo~usawan no~u franso~u~u to~u sapisaŋaʡ to~u ɾaɾan no~u ʦiɾamaɾaj ato~u kaɾo~uɾaɾan. itija sato~u i sakaʦəʦaj a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ a kitakit,mikapo~ut i so~ufitaj no~u franso~u~u ko~u matakaskar. taħajni sato~u i **siʦi(ʡajaw no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut miħəʦa) ira ko~u pasaħaratəŋ no~u sifo~u no~u to~uiʦ to~u sapifao~uɾawaw to~u jo~utaja tamɬ~ɮaw tajra i matakaskar. namaɾo~uwiɬ~ɮ to~u ko~u to~uiʦ i ʦaaj sato~u ka ɾaħəʦi ko~una sapifo~uɾawaw to~u jo~utaja a ɬ~ɮəmak. i sakato~usa a kaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ a kitakit, maʡəʦo~u no~u to~uiʦ ko~u franso~u~u, maŋo~ujaŋo~uj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar to~u piko~uwan no~u franso~u~u,ka o~u pisaʡikəɬ~ɮ to~u a minijaħpiko~uwan sato~u a misaħartəratəŋ no~u matakaskar tamɬ~ɮaw, jo~u ɾaħəʦi saħo~u ko~u ɾsakato~usa ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i ****miħəʦa ɾo~uo~uɬ~ɮən to~u no~u matakaskar to~u miko~uwanaj a franso~u~u. i ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ, paɾo~usjaŋ to~u pitatirəŋ to~u marakasi kapo~uɾo~uŋan kitaki,o~u ʦəʦaj no~u ko~umo~uɬ~ɮan no~u franso~u~u a nijaħpiko~uwan a kitakit,i ****miħəʦa maɾaħəʦi a masaŋaʡ ko~u kinpo~u,ta patirəŋ to~u paʦarʦaraj sifo~u, ****miħəʦa sakaʡənəm fo~uɾaɬ~ɮ sakasəpat safaw ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi to~u to~umirəŋ ko~u maɾakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit. nijaħpiko~uwan a kitakit mapatirəŋ ko~u maɾakasi kapo~uɾo~uŋan kitakit, kinasəpataj to~u misarijarijaɬ~ɮ ko~u kapo~uɾo~uŋan kitakit, mipatirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj kitakit i mirijaɬ~ɮ a misaŋʡ amisafaʡəɾo~uħ to~u kinpo~u. nani ****miħəʦa taħira ****miħəʦa o~u sakaʦəʦaj a kapo~uɾo~uŋan kitakit,o~u mito~uro~uʡan no~u franso~u~u ʦi fiɾipir*ʦiɾanana(pħiɾib~b~vərt tsiranana,**********************))ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj. o~u mito~uro~uʡan no~u franso~u~u sanaw o~u mitajaɾan niŋra o~u sakaʦiʡətan to~u, o~u sapiko~uwan to~u to~uo~ur ħananaj ko~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. patinako~u ħan, o~u maɾakakəriɬ~ɮan no~umaamaan to~u a tatajaɾən saħəto~uaj o~u franso~u~u a tamɬ~ɮaw,o~u siŋsi o~u franso~u~u to~u atamɬ~ɮaw, o~u sapipasifanaʡ o~u no~u franso~u~u tiɾiɬ~ɮ. ʦiħaratəŋ sato~u ko~u finawɾan o~una tajaɾ ni ʦiɾanana ʦaaj ka sasiro~uma to~u piko~uwan no~u franso~u~u, o~u"faʡəɾo~uħaj a paɾatəpəsaj miko~uwan"sa o~unian ko~u pakarawraw to~u finawɾan a misapifəɾiħaw to~una sifo~u, ****miħəʦa saso~uʡəɾiʡəɾin sato~u a mafəɾiħ no~u finawɾan. to~ujanan to~u a miħəʦa,o~u kakəriɬ~ɮan no~u i paɾaaj so~ufita maɾapaʦarʦaraj a ʦo~uŋto~uŋ ato~u kakəriɬ~ɮan no~u kitakit, ʦaaj ko~u miħaian no~u finawɾan ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra,sakato~uɾo~u miħəʦa i **** tarariko~ur sato~u a misawaɬ~ɮ. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ sa ʦi risjaɾ raʦimanto~urawa(riʦħarɬ~ɮ ratsimanɬ~ɮrab~va) ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj, ʡəɬ~ɮəŋʡəɬ~ɮəŋ ʡənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋan mapaʦo~uk ta mapataj. o~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj ʦi ʦir anto~uɾijamaħaʦo~u(*iɾɾəs anɬ~ɮriamaħa*o~u) ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj,səpat a fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ mafaɾiʦ ni titir raʦiraka(ɬ~ɮiɬ~ɮiər ratsiraka,**** *****) ((fajɾo~u:*b~vtratsiraka*.jp*|tħo~u~umb~b~v|*b~vtratsiraka*)) sano~uso~ufitaj ħan niŋra ko~upiko~uwan to~u finawɾan, faɾiʦən ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u matakaskar,misasjakajsjo~u~uki ɬ~ɮəmak no~u kitakit. itija sato~u i sakaʦəʦaj kanikawan to~u simaɾ(****~****), awa to~u ko~u katajaɾan matariŋ to~u ko~u taɬ~ɮa no~u kitakit, o~u ʡo~urip sato~u no~u finawɾan taɬ~ɮapako~ujo~uʦ to~u, i ****miħəʦa ɾaʡəto~u sato~u a mapəɾəŋ ko~una sifo~u. awa to~u ko~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u i, ʦi aro~upət ʦafi(aɾb~b~vərt *afj) ko~u miʦaɬ~ɮaaj a patirəŋ to~u paʦarʦaraj sifo~u, maaɾa ʦiŋra i****miħəʦa a sinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ, nipatirəŋan to~u sakakinato~uɾo~u kapo~uɾo~uŋan a kitakit. o~u misafaʡəɾo~uħan a kinpo~u i miħai to~u kasasiro~umaro~uma a sao~upo~u no~u siʦi, masaro~uma ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u finawɾan,o~unini ko~u faʦo~u no~u faʡəɾo~uħaj a sifo~u. ****miħəʦa, mito~upa ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw to~u piħai to~u misafaʡəɾo~uħan ħəʦa a kinpo~u, patirəŋ to~u sakasəpt a kapo~uɾo~uŋan a kitakit,itini to~una miɾijawan a misafaʡəɾo~uħ a kinpo~u matiɾiɬ~ɮaj amaʡo~usaw ko~u o~u finawɾan ko~u piʡarawan a miko~uwan ato~u piħai to~u kasasiro~umaro~uma sao~upo~u no~u siʦi. ((fajɾo~u:ħərj rajao~unarimampianina ****.jp*|tħo~u~umb~b~v|ħərj rajao~unarimampianina ****)****miħəʦa,saka**fo~uɾaɬ~ɮ,saka**ro~umiʡaɬ~ɮ,misinkiw to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u ɾipo~uiiŋ, awaaj ko~u pakaʡaɾaaj to~u fataɬ~ɮ no~u sato~upa no~u fanawɾan, sa miɾijaw ħo~u to~u sakakinato~usa a mito~upa ko~u finawɾan to~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw i ****miħəʦa saka**fo~uɾaɬ~ɮ,saka**ro~umiʡaɬ~ɮ. i ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka*ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataɾaħəkaɾ ko~u ɾəkaɾ,ʦi aiɾi matijaɾ rako~uto~ujaɾimanana raʦijawɾimamanpijani(ħərj martiaɾ rako~uto~uarimanana rajao~unarimampianina) **.*% ko~u maaɾaaj a sato~upa ta maɾaʦo~uŋto~uŋ. paɾapaɾaan ato~u taɾijo~ukan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u paɾa **,***** saka** ɾajɾaj i po~uɾo~uŋ kitakit , o~u sakasəpat ko~u katataʡaŋ a kanataɾ. i sawaɾiaj no~u afrika, o~u saŋataaj a kitakit i, o~u mo~usanpiko~u. i kawaɾi misiʡajawaj to~u rijar no~u into~u, o~u ɾawaʦ no~u rijar i kawaɾi i, saħəto~uaj o~u kiɾakiɾaŋan, i sifo~uʡ an i, o~u masaʡapiɾisaj a o~umao~umaħan. i ʡajaw no~u *,**ʡo~uk miħəʦa, maɾipo~uwak ko~u ʦikiw maɾapəʦiħ ko~u matakaskar,katimo~uɾaj ɾawaʦ no~u ʦikiw , into~u a karo~upaw ato~u afrika ato~u satimo~uɾan amirika. i ʡajaw no~u **** o~ufaɬ~ɮ miħəʦa, miɾijaw ħəʦa a mapəʦiħ ɾaʦino~uwas sato~u ko~u mataɾasɾar ato~u into~u, maraaj ko~u piɾijas to~u ro~umaro~uma a ħəkaɾ sa maʡo~usaw ħo~u ko~u ʦaaj kafaɾiʦ ko~u kaɾaħaɬ~ɮ no~u maamaan a kinaʡo~urip, o~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən. o~u səra no~u matakaskar ira ko~u tafo~utafo~ukan, ira ko~u səmo~usəmo~utan, ira ko~u sənaʡsənaʡan, aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u paɾa. ((fajɾo~u:b~b~vio~u*əo~u*rapħiʦ timətab~b~vɾə o~uf maɬ~ɮa*asʦar - jo~uo~u~urnaɾ.po~unə.*******.****.pŋ|tħo~u~umb~b~v|b~b~vio~u*əo~u*rapħiʦ timətab~b~vɾə o~uf maɬ~ɮa*asʦar - jo~uo~u~urnaɾ.po~unə.*******.****)) o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ʡi, saka**fo~uɾaɬ~ɮ~saka*fo~uɾaɬ~ɮ, kafo~uɬ~ɮo~uʡan ato~u kafaɾijo~usan, i saka*fo~uɾaɬ~ɮ~saka**fo~uɾaɬ~ɮ kasiʡəməɾan, o~u kaʡo~uraɬ~ɮan, sa kaħənaj a maɾaħaɬ~ɮ ko~u kinairaira. i sasifo~uʡan a takarawaj a paɾa maʡiʦaŋaj saʡəməɾaj. i ****miħəʦa ira ko~u tataʡaŋaj afaɾijo~us, ***tamɬ~ɮaw ko~u mapatajaj,**ʡo~ufaɬ~ɮ ****tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj. nano~u katəɾaŋan a miħəʦa maɾaɾijas to~u karo~upaw, sa ʦaaj ka ʦiɾamɾam to~u samaamaanaj a kinairaira, **% o~uɬ~ɮəŋ itini a ira, o~u ɾo~uto~uŋ to~u, o~u ʡajam to~u saħəto~uaj o~u kakafaħəkaan a kinaira. i matakaskar iraaj ko~u ʦəʦaj ʡo~ufaɬ~ɮ no~u kasasiro~umaro~uma no~u kinaʡo~urip,**% o~u itiniaj aʦa a ira ko~u nini.patinako~u ħan o~u ɾan ħana ira ko~u *** ko~u kasasiro~umaro~uma, o~u kaɾito~uɾo~u no~u səpat o~u taɬ~ɮamaanaj no~u nini. ira ħo~u ko~uro~uma a patinako~uan, itini i mitaħəpo~uan no~u kakarajan i faɾo~uaj ko~u kasasiro~uma no~u ɾo~uto~uŋ ħanaaj faʦiɬ~ɮo~uɾ,o~u itiratiraaj aʦa i afrika ʦəʦaj,i awʦo~u ʦəʦaj, ʡənəm i matakaskar. ((fajɾo~u:pənaŋ maɾajsia rab~vənaɾa-maɬ~ɮa*asʦariənsis-**.jp*|tħo~u~umb~b~v|pənaŋ maɾajsia rab~vənaɾa-maɬ~ɮa*a o~uro~uma sa o~u naŋəsan a kiɾaŋ ira ko~u *** ko~u kasasiro~uma,o~u saʡaɬ~ɮiħajaj i tini afrika, to~una *** no~u kasasiro~uma *** itiniaj aʦa i matakaskar a maɾəŋaw. aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a taɾo~uɬ~ɮ, maŋaʡajaj kaɾasapaʡijo~uən, patinako~u ħan o~uja ʦaŋʦo~u~unħo~u~ua o~u ɾaɾəŋawan i nani matakaskar a matənak taraʦo~uwaʦo~uwa to~u akitakit, faɾo~uaj ko~u tatapŋan a kaħiraħira, pito~u ko~u kaħiraħira itini i matkaskar. o~una ħana to~unini i,o~u sapisaŋaʡ sapiʡaɬ~ɮa to~u kaŋ aɬ~ɮaɬ~ɮa a sapaijo~u sanaj ko~u mikakinkiwaj.o~u kakafaħəkan a kiɾaŋ i o~u rafinaɾa(rab~vinaɾa)ħananaj o~u itiniaj a tamɬ~ɮaw a paŋaŋ, matija o~u maʦəɾakaj ko~u wiko~ur a ʡajam, taɬ~ɮamakapaħaj sa maɾataħapinaŋan no~u kitakit ato~u ħiko~uki no~u matakaskar. tamɬ~ɮaw i ****miħəʦa a misaʡo~usi **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u matakaskar. iɾaɾo~umaʡ no~una tamtamɬ~ɮaw i,**% ko~u matakaskar tamɬ~ɮaw, ** ko~ukasasiro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan. iʡajaw no~u ʦəʦaj so~uʡo~ut miħəʦa to~u piħapinaŋ to~u ɾamit no~u ʡiɾaŋ o~uja ɬ~ɮna ħananaj, mapawaʦaj to~u makaɾito~usaaj no~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan a ʡiɾaŋ ato~u nani afrikaaj panto~u finaʦaɬ~ɮan a ʡiɾaŋ. o~uja maro~uʡaj i sifo~uʡaj no~u kitakit a to~uko~uto~ukasan paɾa a tamɬ~ɮaw o~u satimaɾo~un finaʦaɬ~ɮan ko~u ʡaɾo~umanaj, maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u matakaskar, o~u itiraaj i ɾawaʦ no~u rijarijaran a maro~uʡaj tamɬ~ɮaw o~u panto~u ko~u ʡaɾo~umanaj, o~u po~uɾo~uŋ no~u maro~uʡaj i saɾawaʦan no~u rijar a tamɬ~ɮaw i o~u piəti tamɬ~ɮaw ko~u saʡaɾo~umanaj maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit tamɬ~ɮaw,ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa i o~u ʦimiħəti tamɬ~ɮaw *% ko~u ħao~up, ato~u sakaɾawa tamɬ~ɮaw. o~u ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ira ko~u kapiŋ, into~u ato~u to~umo~u tamɬ~ɮaw,o~u ʦiɾamɾamaj to~u ʡiɾaŋ ko~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u ka ħako~uwa, naw iro~u maɾo~uwan ko~u tamɬ~ɮaw ħani, namasakakiniħ no~u itinitiniaj aʦa a maro~uʡ, patinako~u ħan i ****miħəʦa marawraw a maɾapɾap no~u maħaʦanʦija ko~u ko~uto~umo~u atamɬ~ɮaw sa miɾaɾiw a mafo~uɾaw. o~u təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa matija to~u a maɾo~uwan. ****miħəʦa o~u kato~uŋaɾ no~u maso~ufo~uʦaj tamɬ~ɮaw i *.*%, o~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw nani ****miħəʦa *** ʡo~ufaɬ~ɮ, maʦakat i ****miħəʦa to~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ. kamo~uko~uʡaj ko~u ʡo~urip, o~u ʦaaj ħo~u ka taŋasa i ** ko~u miħəʦan maħao~up **.*%, nani ** ko~u miħəʦan taħira ** ko~u miħəʦan a tamɬ~ɮaw maħao~up ko~u **.*%, o~urasaka, o~u mataʡəɾifaj ko~u ** ko~u miħəʦaan a maɾitəŋaj ħao~up sa to~u *% aʦa. so~uwaɾ o~u ɾaɾəŋawan so~uwaɾ no~u mtakaskar nano~u maɾaj-po~uɾinisja finaʦaɬ~ɮan,o~u matənakaj a so~uwaɾ to~una kanataɾ, nikawrira, aɬ~ɮiħaj ħo~u ko~u masasiro~umaro~umaaj a so~uwaɾ, nika taɾikəɬ~ɮa ko~u tamtamɬ~ɮaw to~u masasiro~umaaj so~uwaɾ. o~u na kasanijaro~uʡ a so~uwaɾ i,to~usa ko~u pəʦiħ o~u sakawɾi a matakaskar ato~u o~u sakaʡətip a matakaskar: o~u sakawaɾi a nijaro~uʡan so~uwaɾ itiraaj o~u sakawaɾi a ɾiɾis no~u kiɾakiɾaŋan paɾa ato~u takarawaj paɾa, o~u miɾina nijaro~uʡan so~uwaɾ no~u antananaɾifo~u o~u ʦapaʡ to~u o~unini so~uwaɾ; o~u maro~uʡaj i kaʡətip a ɾiɾis no~u rijar a finawɾan saħəto~uaj o~uno~u sakaʡətipaj matakaskar so~uwaɾ. jo~u piko~uwanan ħo~u franso~u~u o~u so~uwaɾ no~u franso~u~u ko~u ħasaso~uwaɾ no~u sifo~u i matakaskar, **** miħəa masaŋaʡ ko~u saʡajawaj a kinpo~u, itini to~una kinpo~u a rikəʦ i, o~u matakaskar ato~u franso~u~u so~uwaɾ ko~uno~u sifo~uan so~uwaɾ sanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ, maɾamikapo~utaj sato~u ko~u matakaskar to~u o~u franso~u~u so~uwaɾ a kitakitakit, o~urasak o~u mitiɾiɬ~ɮaj maʡəmin maafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u franso~u~u. o~u miɾijawan a misaŋaʡ kinpo~u i****miħəʦa o~uno~u sifo~uan to~u so~uwaɾ ko~u matakaskar so~uwaɾ, o~uno~u kitakit to~u so~uwaɾ saan ko~u rikəʦ,o~urasaka o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u tiɾiɬ~ɮ, o~uno~u franso~u~u so~uwaɾ ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u sifo~u,naw iro~u sato~u ko~u fanawɾan o~ura ko~u saka pako~uko~ut i ħo~uiŋ mipaʦaɾaɾaj to~u kinpo~u saan. nika ʦaajaj ħo~u kaɾatiɾiɬ~ɮən no~u rikəʦ ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u matakaskar, sa o~u ħaso~uwaɾ ħo~u no~u sifo~u ko~u franso~u~u so~uwaɾ sato~u ko~u pisawkit no~u kinpo~u pisawkitan . ****miħəʦa a faʡəɾo~uħaj kinpo~u paɾaɾijaɬ~ɮ ħəʦa a pataɾəħəkaɾ to~uno~u sifo~uan so~uwaɾ, o~u so~uwaɾ no~u matakaskar, so~uwaɾ no~u franso~u~u ato~u so~uwaɾ no~u ikiris mapo~uɾo~uŋ to~u maɾaso~uwaɾ no~u sifo~u. ****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ a po~uɾo~uŋan pito~upa no~u finawɾan mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u kaɾaso~uwaɾ no~u sifo~u ko~u ikiris so~uwaɾ. pito~uo~uran maɾakito~usa ko~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar mipaso~uʡəɾinaj ħo~u to~uno~u to~uʡasan a pito~uo~uran,o~u so~uwaɾ no~u to~uʡas i,o~u maʡo~uripaj a tamɬ~ɮaw ato~u mapatajaj iraaj ħo~u ko~u kaɾiʡəkiʡaj akaɾakitiŋ sanaj. o~urasaka, aɬ~ɮiħaj ko~u ɾisin to~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, o~u ɬ~ɮəmak no~u mito~uo~uraj i misafaŋʦaɾ to~u taɬ~ɮəm, o~u itiraaj i takarawaj paɾa ko~u ʡo~urip a tamɬ~ɮaw ira ko~u"mifəɾiħ to~u tatirəŋan no~u mapatajaj a pariko~u a ɾisin"(famaɬ~ɮiħana),o~unini ħaw i,karkarən nani taɬ~ɮəm ko~u tatirəŋan no~u mapatajaj, maħəɾək a misawsaw pariko~uʡən to~u ((fajɾo~u:famaɬ~ɮiħana rəb~b~vo~u~uriaɾ ra*ana anʦəsto~ur maɬ~ɮa*asʦar.jp*|tħo~u~umb~b~v|famaɬ~ɮiħana rəb~b~vo~u~uriaɾ ra*ana anʦəsfaʡəɾaħj a fanʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ta ɾijawən ħo~u a mitaɬ~ɮəm(misawsaw to~u ʡo~ukak ɾisin), itini to~u matinijaj a ɾisin i mapo~uɾo~uŋaj ko~u saɾawinawina ato~u nijaro~uʡ a maɾipaħak a miŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, o~u ro~uma i mataħiɬ~ɮaŋ ko~u fijaw a nijaro~uʡ tajni a paɾafaŋ miɾiʡəpaħ, maʡaʦaŋ, nikawrira, o~u pajsin no~u to~uʡas i misaʡiʦəɾan a miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ta maɬ~ɮipo~ut no~u to~uʡas jo~u sanaj. ano~u ira ko~u ʦitatiiħaj a tamɬ~ɮaw ato~u ɾo~umaʡ o~unika ʦaaj ka piŋo~uɬ~ɮo~u to~u to~uʡas, mapaɾafo~u to~u no~u to~uʡas sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u ʦitatiiħaj sato~u a tamɬ~ɮaw ato~u ʦiɾo~umaʡaj misako~uɾo~uŋ pakaʡən to~u to~uʡas to~u sapisajsaj to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u to~uʡas ta ʦaaj to~u ka paɾatiiħ to~u i ħəkaɾaj ħo~u ɾaɾo~umaʡan. o~u tamɬ~ɮaw no~u matakaskar ira ko~u kaɾito~usa to~u mito~uo~uraj ʦi jiso~uan, o~u ʦiwɾo~ukiw ato~u tinsikiw makaɾito~us ko~u tamɬ~ɮaw. anini sato~u saħəto~uaj to~u mapaɾamɾam ko~u pito~uo~ur to~u kristo~u ato~u to~uʡasaj a pito~uo~uran,patinako~u ħan ano~u miɬ~ɮəmak to~u"mifəɾiħ to~u tatirəŋan no~u mapatajaj a pariko~u a ɾisin"(famaɬ~ɮiħana) a ɾisin i, itira ħo~u i kjo~ukaj a miino~uri, maɾaħəʦi to~u itira to~u i pitaɬ~ɮəman ko~uno~u to~uʡas a ɾisin. o~u mito~uo~uraj to~u kristo~u ira ko~u tinsikiw, faʡəɾo~uħaj pito~uo~uran, sini pito~uo~uran ato~u sənko~u pito~uo~uran, wataaj ko~u piʦirəp to~u siʦi no~una kitakit. ira a matənak ko~u isɾam pito~uo~uran ato~u into~u pito~uo~uran to~una kitakit, o~u mito~uo~uraj to~u isɾam a tamɬ~ɮaw ira ko~u matakaskar, into~u, pakistan ato~u ko~umo~u tamɬ~ɮaw. po~u~unka taɬ~ɮa aħiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan no~u matakaskar kitakit, o~uja ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan o~u ʦəʦaj a po~u~unka, ħaɾafin to~u ko~u ʡo~urip itini sa masasifasif ko~uno~u nijaħ po~u~unka, faʦo~u no~u ʡo~urip, ɾəkakawa, ato~u pito~uo~uran. niɾawrira, ira ko~u pinapina a kasasitəkəɾo~u no~u po~u~unka, maɾo~upato~uso~ukan no~u matakaskar po~u~unka. ʦaaj ko~u ʡəɬ~ɮəŋan o~u so~uwaɾ aʦa ko~u maɾaɾiniaj a mafanaʡ a so~umo~uwaɾ a mitəŋiɾ, maɾaʦəʦaj ko~u rarəŋawan to~uʡas ato~u pitaʡo~um* to~u to~uʡas a ɾisin, o~uno~u to~uʡasan a nitaħafan no~ukakarajan a ħaratəŋ i,o~u "maɬ~ɮaɬ~ɮama"(fiħab~vanana),"ɾəməɬ~ɮ"(b~vintana) ,"no~ukaj no~u safaɾat" ato~u "ħasina"(ħasina) ko~u miʦərəpaj i faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtaɬ~ɮaw. o~u"ħasina"ħananaj i fanʦaɾaj a ʡiʦəɾ no~u ʡo~urip sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~una so~uwaɾ, nika paso~uʡəɾin ko~u finawɾan o~una fanʦaɾaj ʡiʦəɾ ko~u miɬ~ɮipo~utaj to~u nijaro~uʡ ato~u ɾaɾo~umaan ato~u ħaʡiʦəɾ no~u maɾatapaŋaj. o~urama a ħəʦi no~u po~u~unka ira ħo~u ko~u: mitaɾikaj mikəɾit to~u o~ufiɾ no~u paŋa, misaɾiməɾa to~u ŋasaw, paso~uʡəɾin to~u ʦikawasaj, miʡəɬ~ɮaw misaɾisin ato~u no~u to~uʡas a sapaʡijo~u, o~u paifatafataɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw: ira ko~u fafawaj tamɬ~ɮaw, ira ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ato~u ko~uɾi. pakajniən i rikəʦ no~u kitakit mapaɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~u paifatafataɬ~ɮan no~u tamɬ~ɮaw aɾəkakawa,nikawrira, o~u nano~u nika sa tisiɾ i sjakaj , o~u piɾiʡətan a tajaɾ ato~u ħako~uwaaj ko~u ʡiʦəɾ iso~u a pakaŋijaŋi to~u sjakaj nani tiniaj i tisiɾ no~u ʡo~urip . ano~u mimaaman to~u, o~u piʡəɬ~ɮaw(mpananɬ~ɮro~u) ko~u pinəŋnəŋan to~u kaɾo~utajaɾ. o~u po~u~unka no~u matakaskar mipaɾataɾaħəkaɾaj to~u kasasiro~uma a rarəŋawa no~u po~u~unka, patinako~uħan , o~u tiftif a po~uto~uj(b~vaɾiħa) o~u ʡao~uɾ ko~u sapisaŋaʡ, o~u ʦito~uɾa tiftif ħananaj, o~u nani satimo~uɾan kaɾimantan sako~uwan a tamɬ~ɮaw ko~u miħawikiɬ~ɮaj a tajni, miriniaj to~uno~u aniniaj inni ato~u fiɾipin a tiftif.</PHON>
    </S>
</TEXT>