<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Mafolosiay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Mafolosiay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mafolosiay (靈恩派-Pentecostalism) == Saka 2 sici a Montanism o tatapangan no Mafolosiay a onto. Sa ci sowal sa cingra "Nilayapan no mako a pa'araw mitaelif ko pafeli no Fangcalay 'Adingo ci Pawlo aci Pitiloan a pipa'araw." Masakero cangra to saka folosi, paretatenga nai kakarayan masakero malikelon, mapadama no Fangcalay 'Adingo. Saan ira ko cecay fafahiyan ci Masin, nai lotok masakero talaeno a mapatay. Mafolosi ko sowal ngangra, miliyas ci Tertullian to mo'ecelay kiwkay a mikapot to Montanists. Paretatenga ci Augustine o sakaciteneng no 'adingoan a sowal ono sarakatay kiwkay, pasadak to pahateren konini a taneng. Itini i tenokan no sician no Cistertian a siwsi ci Jehoiachin pasowal cingra nai 1260 miheca miteka, ono fangcalay 'adingo a to'ek saan. O Cistertian ci Hildegard von Bingen siwni pakiradiwen ko 'adingoan a sowal, ta mirenaf to 'adingoan. Paretatenga ci Lute o patosokan no pisafaloco' to fangcalay 'adingo o sapipalosiyang ci Kristoan, palosiyang to sowal no Kawas. Pakayni i fangcalay 'adingo, mataneng no mita ici Yis Kristoan ko Kawas a miingir titaanan, orasaka malamo'ecelay ko nipipaso'elin. Orasaka pakaynien no Kawas i fangcalay 'adingo pahapinang to kodaitay, ciolahay, cisini'adaay a Kawas, caay ko ma'edesay, mo'ecelay, misawkitay a Kawas. Oni Kalfin o sarakatay maledefay ko fangcalay 'adingo ko nengneng a harateng to sakikawasan a hakasi: 1.Malacecay ko tayal no 'adingo no Kawas ato sowal no Kawas: oni Kalfin terongan harateng no kawasan, o pitaneng no pakayraan saki pilayap to fangcalay 'adingo ato kafana' to sowal no Kawas o malalecaday, o sapahapinang to pitanengan to pakayraan i kalecadan a macowat. Orasaka polong nai 'adingo no Kawas a nitanengan o papakayra i sowal no Kawas a pahapinang, polong no sowal no Kawas pakayni i 'adingo no Kawas a mapacekil. 2.Ici Yis Kristoan ko taterongan: o paterongan a pa'araw no Kawas ci Kristo, o paherekan no sowal no Kawas, orasaka makakiharay ko 'adingo no Kawas ato sowal no Kawas, makakihar a dademak ko fangcalay 'adingo aci Yis Kristo. 3.Kaitiraan no fangcalay 'adingo: kaitiraan o sakahapinang no katadamaan a makakihar, orasaka, kaitiraan no fangcalay 'adingo makakihar mapatireng ici Wama ato Wawa, orasaka fangcalay 'adingo caay ka dengan o fangcalay 'adingo aca, halo no Wama 'adingo ato Wawa 'adingo a malacecay (kapot). I 18, 19 sician, misarocoday pasi fangcalay 'adingo ko nengneng, pasifa'elohay to salaloma'an no 'adingo, mapadama ko sakatadamaan no salikaka. I 18 sici pasiradiway, marocokay masapinang ko fangcalay 'adingo, pasowal saka tosa to sini'ada, ikor o nian ko pidoedoan no ilisin no limaay polo' a misaheci to piino' no 'adingo. Paretatenga ci Wesley o 'adingoan a sowal pakadofahay to tekedan pitaneng to no 'adingoan. A. Hakasi no Fuller sinkakoyin ci Peter Wagner palitolo liyad ko rakat no Mafolosiay onto i 20 sici: 1.Saka cecay liyad Rocokan "ilisin no limaay polo' onto" , nai ci Charles Parham 1901 miheca i Topeka, Kansas, o nano pacefos no fangcalay 'adingo ko Bethel a sinkakoyin, 'aloman ko pasasiyoray a maadah ko adada. Ci William Seymour i 1906 miheca makerid tayra i Azusa no CA mikihatiya to sa'opo mapolin no fangcalay 'adingo, pasowal to 'adingoan a sowal, maadah ko adada. O 'alomanay a salikaka saheto o nai laenoay 'orip no syakay. Saka cecay liyad paini to sakinatosa a ino' o 'adingo a ino', malitosaay no pipaino', kalaliyangan i kawasan. Midotoc i masasiromaay pipaino' masasiiked ko mitooray. Palecaden ko pilayap to 'adingoan a sowal ato pilayap to fangcalay 'adingo, caay ka papina ko pakalayapay to tayal no fangcalay 'adingo, saka palecad han ko 'icel no fangcalay 'adingo ato fangcalay 'adingo. 2. Saka tosa liyad I 60 miheca a "Mafolosiay onto" malenak i tadamanay no Kristokiw ato Tinsokiw. O samafiyolay itiniay i Africa i ilisin no limaay polo' ci David Plessis, pakayni i WCC ko pi'isid to Mafolosiay onto, palatilid ko tayal, malacalay i kasakiwha pakatanengay to mafolosiay. Oya mikotoday nai fafa'eday no syakay, kasakiwha, daykako ato Tinsokiw. Saka tosa liyad i kawasan a macaliwa': o 'adingoan a sowal o cecay no painian no fangcalay 'adingo, caay ko pakayraan no pipacekil no fangcalay 'adingo. Saka caay ko patosokan ko 'adingoan a sowal, sakacaay ka adihay no kasasiwtoc. Saka tomes no fangcalay 'adingo o sapicowat to teneng ato kasafa'eloh no kiwkay, caay ko saka tosa a ino'. Kasa'opo pasi pahemek a ta'ong misatalolong mitaneng to patodong no pita'ong. 3. Saka tolo liyad. Saka tolo liyad nai ci John Win itiraay i Anaheim no California fadisoso masakapotay macowat a masadak. Misatapang dengan o no Quaker papina kakeridan misakapot mitiri' to fangcalay cudad a sa'opo, i 1976 miheca 10 folad itiya. I 1977 miheca 1 folad o pikapotan ni John Win. Toloay folad itiya, nano 12 tamdaw matongal to 125 tamdaw, nanoya sa patireng mifalic to ngangan Calvary kiwkay. Tangasa 1977 miheca 4 folad, mitaneng to ko salikaka to katomes no fangcalay 'adingo, pasowal to 'adingoan a sowal, midemak to miafahay to adada, masolot ko 'alomanay kapah ko mikihatiyaay to sa'opo; mikihatiyaay tamdaw nai 125 matongal tangasa 700 tamdaw; o salikaka a mihecaan salongan 19 mihecaan, tangasa 1983 miheca i 21 mihecaan. I 1982 miheca 5 folad mafalic ko ngangan pisafadisosoan mitooray masakapotay; 1985 miheca matongal ko tamdaw tangasa 5000 tamdaw, roma ira ko 120 a kasaisal a kasakapot; doedoen ko ni Barrett pisa'osi, salongan ira ko 2000 'ofad ko saka tolo liyad no mitooray. Onini a misafadisoso'ay onto ira ko cecay kakeridan tamdaw ci C. Peter Wagner. Caay ka kahi mala o Mafolosiha saan, ci John White paretatenga to mafolosiha mato cango'otay pafeli to taneng ato kawasan to sapiharatengaw. Misaheci sa ci Wegener i, o mamitaneng cangra to 'icel no fangcalay 'adingo, i piadah to adada, mifahfah to palafoay, pasowal to 'adingoan a sowal, ato caay ka fiyol no tayal, mikihatiya to roma tayal no fangcalay 'adingo. Oni John Way a pisaheci o pilokes to saka tosa liyad kawasan a tilid, o pisaheci ningra caay ka nga'ay palitosaen ko katadamaan no saka cecay, saka tosa liyad saan. Ono saka tolo liyad o nika caay ka lecad ko romi'ad, awaay ko kasasiromaan no salaloma'an. Oni Wegener to nisowalan a tilid patisil to limaay ninengnengan katadamaan no saka tolo liyad, i saka tosa liyad caay ko da'eco a tilidan manga'ay makilim saan. I 90 mihecaan a to'ek masadak ko saka sepat liyad, onini a latiih, oya to nano saka tolo liyad onto ko tamdaw, mikerid to polong no kawasan harateng ato pakayraan, kasasiroma i pacomoden ko fa'elohay harateng no kawasan, fa'elohay pisaheci mala pakayraan micikeroh to fa'elohay pakayraan, mikapot to fa'elohay kasakapot. Saranikay sato matongal ko tamdaw. David Barrett mitilid, World Christian Encyclopedia, 2001 miheca mipolong: 1987 miheca mafolosiha ira ko 2 walwalan 4 patek 700 'ofad no tamdaw, nika i 2000 miheca 7 walwalan 7 patek 'ofad k otamdaw ((David Barrett,Todd M Johnson mitilidan World Christian Trends AD30-AD2000, William Carey, 2001). B. Harvard sinkakoyin hakasi ci Harvey Cox minengneng to ilisin no limaay polo' ato mafolosiha, no semo'otay miheca i polong no 'orirawan kadademak no fangcalay 'adingo onto, malitoloay ko kasatongroh faco: 1. Maacangay a sowal (no 'adingoan a sowal ano eca o nisowalan). 2. misimeday kopisarocod (Masiyaway ko salo'afan, mafolosi, salemed, makero, miadah ano eca mitaneng to roma pakayraan). 3. Colafad to patekan miheca (Payra i pa'araway ato paherekan sasowalan). C. Jacquet mitili to Yearbook of American and Canadian churches, palatolo to mafolosiay pakayraan: Cecayay ko Kawas, patalahekal dengan o Kawas a cecay. Milikafay patatenga to Mafolosiay to toloay malacecay a sowal: Fangcalay 'Adingo, Fangcalay 'Adingo, Fangcalay 'Adingo. Wu Zuguang "Miliyasay a mafolosiay onto" patinako to no Toronto a sapalemed, no Cion kiwkay pa'aca to nanom, 1995 miheca kacacoelis no folad o remes ko misasaway to Taywan sanay mangahay pali'ayaw a sowal to saki kiwkay ato salikaka, sakarawraw a madoka'. Misamangah to miadahay to adada, misamsam to hekal mitakaw to ngangan, saka ciraraw miri'ang to syakay. Milijafay patatenga to mafolosiay sa'icel sa sakowan ato milaop to no hekalan 'icel, o tatodong ato sakafiyol masasingataay, awaawaay ko todong to saki'icel no pikinafalah no ciwcika. O so'elinay a pitooran mangalay to fangcalay cudad ato kawasan a nipalalanan, o nikacaay pitolas milikaf, pilisomad ato pisalof, o nian ko saka eca ka siday. Kacomahad no kiwha. ※ Campbell/Stone tradition kiwha o "Kristo tarokos kiwkay" Christian Churches USA o nai Amilikaay masadak a kiwha, mafafolod to Taywan Kristo Ciwlo kiwkay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mafo~uɾo~usiaj (***-pəntəʦo~ustaɾism) == saka * siʦi a mo~untanism o~u tatapaŋan no~u mafo~uɾo~usiaj a o~unto~u. sa ʦi so~uwaɾ sa ʦiŋra "niɾajapan no~u mako~u a paʡaraw mitaəɾif ko~u pafəɾi no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦi pawɾo~u aʦi pitiɾo~uan a pipaʡaraw." masakəro~u ʦaŋra to~u saka fo~uɾo~usi, parətatəŋa nai kakarajan masakəro~u maɾikəɾo~un, mapaɬ~ɮama no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. saan ira ko~u ʦəʦaj fafaħijan ʦi masin, nai ɾo~uto~uk masakəro~u taɾaəno~u a mapataj. mafo~uɾo~usi ko~u so~uwaɾ ŋaŋra, miɾijas ʦi tərto~u~uɾɾian to~u mo~uʡəʦəɾaj kiwkaj a mikapo~ut to~u mo~untanists. parətatəŋa ʦi ao~u~u*o~u~ustinə o~u sakaʦitənəŋ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ o~uno~u sarakataj kiwkaj, pasaɬ~ɮak to~u paħatərən ko~unini a tanəŋ. itini i təno~ukan no~u siʦian no~u ʦistərtian a siwsi ʦi *əħo~uiaʦħin paso~uwaɾ ʦiŋra nai **** miħəʦa mitəka, o~uno~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u a to~uʡək saan. o~u ʦistərtian ʦi ħiɾɬ~ɮə*arɬ~ɮ b~vo~un b~b~viŋən siwni pakiraɬ~ɮiwən ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, ta mirənaf to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan. parətatəŋa ʦi ɾo~u~utə o~u pato~uso~ukan no~u pisafaɾo~uʦo~uʡ to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~u sapipaɾo~usijaŋ ʦi kristo~uan, paɾo~usijaŋ to~u so~uwaɾ no~u kawas. pakajni i faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, matanəŋ no~u mita iʦi jis kristo~uan ko~u kawas a miiŋir titaanan, o~urasaka maɾamo~uʡəʦəɾaj ko~u nipipaso~uʡəɾin. o~urasaka pakajniən no~u kawas i faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u paħapinaŋ to~u ko~uɬ~ɮaitaj, ʦio~uɾaħaj, ʦisiniʡaɬ~ɮaaj a kawas, ʦaaj ko~u maʡəɬ~ɮəsaj, mo~uʡəʦəɾaj, misawkitaj a kawas. o~uni kaɾfin o~u sarakataj maɾəɬ~ɮəfaj ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u nəŋnəŋ a ħaratəŋ to~u sakikawasan a ħakasi: *.maɾaʦəʦaj ko~u tajaɾ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas ato~u so~uwaɾ no~u kawas: o~uni kaɾfin təro~uŋan ħaratəŋ no~u kawasan, o~u pitanəŋ no~u pakajraan saki piɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u kafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u kawas o~u maɾaɾəʦaɬ~ɮaj, o~u sapaħapinaŋ to~u pitanəŋan to~u pakajraan i kaɾəʦaɬ~ɮan a maʦo~uwat. o~urasaka po~uɾo~uŋ nai ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas a nitanəŋan o~u papakajra i so~uwaɾ no~u kawas a paħapinaŋ, po~uɾo~uŋ no~u so~uwaɾ no~u kawas pakajni i ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas a mapaʦəkiɾ. *.iʦi jis kristo~uan ko~u tatəro~uŋan: o~u patəro~uŋan a paʡaraw no~u kawas ʦi kristo~u, o~u paħərəkan no~u so~uwaɾ no~u kawas, o~urasaka makakiħaraj ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas ato~u so~uwaɾ no~u kawas, makakiħar a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u aʦi jis kristo~u. *.kaitiraan no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u: kaitiraan o~u sakaħapinaŋ no~u kataɬ~ɮamaan a makakiħar, o~urasaka, kaitiraan no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u makakiħar mapatirəŋ iʦi wama ato~u wawa, o~urasaka faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u aʦa, ħaɾo~u no~u wama ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u wawa ʡaɬ~ɮiŋo~u a maɾaʦəʦaj (kapo~ut). i **, ** siʦian, misaro~uʦo~uɬ~ɮaj pasi faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u nəŋnəŋ, pasifaʡəɾo~uħaj to~u saɾaɾo~umaʡan no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u, mapaɬ~ɮama ko~u sakataɬ~ɮamaan no~u saɾikaka. i ** siʦi pasiraɬ~ɮiwaj, maro~uʦo~ukaj masapinaŋ ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ saka to~usa to~u siniʡaɬ~ɮa, iko~ur o~u nian ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ a misaħəʦi to~u piino~uʡ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u. parətatəŋa ʦi wəsɾəj o~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ pakaɬ~ɮo~ufaħaj to~u təkəɬ~ɮan pitanəŋ to~u no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan. a. ħakasi no~u fo~u~uɾɾər sinkako~ujin ʦi pətər wa*nər paɾito~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ ko~u rakat no~u mafo~uɾo~usiaj o~unto~u i ** siʦi: *.saka ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ ro~uʦo~ukan "iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ o~unto~u" , nai ʦi ʦħarɾəs parħam **** miħəʦa i to~upəka, kansas, o~u nano~u paʦəfo~us no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u b~b~vətħəɾ a sinkako~ujin, ʡaɾo~uman ko~u pasasijo~uraj a maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa. ʦi wiɾɾiam səjmo~uo~u~ur i **** miħəʦa makəriɬ~ɮ tajra i a*o~u~usa no~u ʦa mikiħatija to~u saʡo~upo~u mapo~uɾin no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa. o~u ʡaɾo~umanaj a saɾikaka saħəto~u o~u nai ɾaəno~uaj ʡo~urip no~u sjakaj. saka ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ paini to~u sakinato~usa a ino~uʡ o~u ʡaɬ~ɮiŋo~u a ino~uʡ, maɾito~usaaj no~u pipaino~uʡ, kaɾaɾijaŋan i kawasan. miɬ~ɮo~uto~uʦ i masasiro~umaaj pipaino~uʡ masasiikəɬ~ɮ ko~u mito~uo~uraj. paɾəʦaɬ~ɮən ko~u piɾajap to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ ato~u piɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaj ka papina ko~u pakaɾajapaj to~u tajaɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, saka paɾəʦaɬ~ɮ ħan ko~u ʡiʦəɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. *. saka to~usa ɾijaɬ~ɮ i ** miħəʦa a "mafo~uɾo~usiaj o~unto~u" maɾənak i taɬ~ɮamanaj no~u kristo~ukiw ato~u tinso~ukiw. o~u samafijo~uɾaj itiniaj i afriʦa i iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ ʦi ɬ~ɮab~viɬ~ɮ pɾəssis, pakajni i wʦʦ ko~u piʡisiɬ~ɮ to~u mafo~uɾo~usiaj o~unto~u, paɾatiɾiɬ~ɮ ko~u tajaɾ, maɾaʦaɾaj i kasakiwħa pakatanəŋaj to~u mafo~uɾo~usiaj. o~uja miko~uto~uɬ~ɮaj nai fafaʡəɬ~ɮaj no~u sjakaj, kasakiwħa, ɬ~ɮajkako~u ato~u tinso~ukiw. saka to~usa ɾijaɬ~ɮ i kawasan a maʦaɾiwaʡ: o~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ o~u ʦəʦaj no~u painian no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaj ko~u pakajraan no~u pipaʦəkiɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. saka ʦaaj ko~u pato~uso~ukan ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, sakaʦaaj ka aɬ~ɮiħaj no~u kasasiwto~uʦ. saka to~uməs no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~u sapiʦo~uwat to~u tənəŋ ato~u kasafaʡəɾo~uħ no~u kiwkaj, ʦaaj ko~u saka to~usa a ino~uʡ. kasaʡo~upo~u pasi paħəmək a taʡo~uŋ misataɾo~uɾo~uŋ mitanəŋ to~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pitaʡo~uŋ. *. saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ. saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ nai ʦi *o~uħn win itiraaj i anaħəim no~u ʦaɾifo~urnia faɬ~ɮiso~uso~u masakapo~utaj maʦo~uwat a masaɬ~ɮak. misatapaŋ ɬ~ɮəŋan o~u no~u *o~u~uakər papina kakəriɬ~ɮan misakapo~ut mitiriʡ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a saʡo~upo~u, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u pikapo~utan ni *o~uħn win. to~uɾo~uaj fo~uɾaɬ~ɮ itija, nano~u ** tamɬ~ɮaw mato~uŋaɾ to~u *** tamɬ~ɮaw, nano~uja sa patirəŋ mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ʦaɾb~varj kiwkaj. taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mitanəŋ to~u ko~u saɾikaka to~u kato~uməs no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, miɬ~ɮəmak to~u miafaħaj to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, maso~uɾo~ut ko~u ʡaɾo~umanaj kapaħ ko~u mikiħatijaaj to~u saʡo~upo~u; mikiħatijaaj tamɬ~ɮaw nai *** mato~uŋaɾ taŋasa *** tamɬ~ɮaw; o~u saɾikaka a miħəʦaan saɾo~uŋan ** miħəʦaan, taŋasa **** miħəʦa i ** miħəʦaan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan pisafaɬ~ɮiso~uso~uan mito~uo~uraj masakapo~utaj; **** miħəʦa mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw taŋasa **** tamɬ~ɮaw, ro~uma ira ko~u *** a kasaisaɾ a kasakapo~ut; ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ko~u ni b~b~varrətt pisaʡo~usi, saɾo~uŋan ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ no~u mito~uo~uraj. o~unini a misafaɬ~ɮiso~uso~uʡaj o~unto~u ira ko~u ʦəʦaj kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi ʦ. pətər wa*nər. ʦaaj ka kaħi maɾa o~u mafo~uɾo~usiħa saan, ʦi *o~uħn wħitə parətatəŋa to~u mafo~uɾo~usiħa mato~u ʦaŋo~uʡo~utaj pafəɾi to~u tanəŋ ato~u kawasan to~u sapiħaratəŋaw. misaħəʦi sa ʦi wə*ənər i, o~u mamitanəŋ ʦaŋra to~u ʡiʦəɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, i piaɬ~ɮaħ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, mifaħfaħ to~u paɾafo~uaj, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, ato~u ʦaaj ka fijo~uɾ no~u tajaɾ, mikiħatija to~u ro~uma tajaɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. o~uni *o~uħn waj a pisaħəʦi o~u piɾo~ukəs to~u saka to~usa ɾijaɬ~ɮ kawasan a tiɾiɬ~ɮ, o~u pisaħəʦi niŋra ʦaaj ka ŋaʡaj paɾito~usaən ko~u kataɬ~ɮamaan no~u saka ʦəʦaj, saka to~usa ɾijaɬ~ɮ saan. o~uno~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ o~u nika ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, awaaj ko~u kasasiro~umaan no~u saɾaɾo~umaʡan. o~uni wə*ənər to~u niso~uwaɾan a tiɾiɬ~ɮ patisiɾ to~u ɾimaaj ninəŋnəŋan kataɬ~ɮamaan no~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ, i saka to~usa ɾijaɬ~ɮ ʦaaj ko~u ɬ~ɮaʡəʦo~u a tiɾiɬ~ɮan maŋaʡaj makiɾim saan. i ** miħəʦaan a to~uʡək masaɬ~ɮak ko~u saka səpat ɾijaɬ~ɮ, o~unini a ɾatiiħ, o~uja to~u nano~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ o~unto~u ko~u tamɬ~ɮaw, mikəriɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ no~u kawasan ħaratəŋ ato~u pakajraan, kasasiro~uma i paʦo~umo~uɬ~ɮən ko~u faʡəɾo~uħaj ħaratəŋ no~u kawasan, faʡəɾo~uħaj pisaħəʦi maɾa pakajraan miʦikəro~uħ to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan, mikapo~ut to~u faʡəɾo~uħaj kasakapo~ut. saranikaj sato~u mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw. ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~b~varrətt mitiɾiɬ~ɮ, wo~urɾɬ~ɮ ʦħristian ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia, **** miħəʦa mipo~uɾo~uŋ: **** miħəʦa mafo~uɾo~usiħa ira ko~u * waɾwaɾan * patək *** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, nika i **** miħəʦa * waɾwaɾan * patək ʡo~ufaɬ~ɮ k o~utamɬ~ɮaw ((ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~b~varrətt,to~uɬ~ɮɬ~ɮ m *o~uħnso~un mitiɾiɬ~ɮan wo~urɾɬ~ɮ ʦħristian trənɬ~ɮs aɬ~ɮ**-aɬ~ɮ****, wiɾɾiam ʦarəj, ****). b~b~v. ħarb~varɬ~ɮ sinkako~ujin ħakasi ʦi ħarb~vəj ʦo~ux minəŋnəŋ to~u iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ ato~u mafo~uɾo~usiħa, no~u səmo~uʡo~utaj miħəʦa i po~uɾo~uŋ no~u ʡo~urirawan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~unto~u, maɾito~uɾo~uaj ko~u kasato~uŋro~uħ faʦo~u: *. maaʦaŋaj a so~uwaɾ (no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ ano~u əʦa o~u niso~uwaɾan). *. misiməɬ~ɮaj ko~upisaro~uʦo~uɬ~ɮ (masijawaj ko~u saɾo~uʡafan, mafo~uɾo~usi, saɾəməɬ~ɮ, makəro~u, miaɬ~ɮaħ ano~u əʦa mitanəŋ to~u ro~uma pakajraan). *. ʦo~uɾafaɬ~ɮ to~u patəkan miħəʦa (pajra i paʡarawaj ato~u paħərəkan saso~uwaɾan). ʦ. *aʦ*o~u~uət mitiɾi to~u jəarb~b~vo~uo~uk o~uf aməriʦan anɬ~ɮ ʦanaɬ~ɮian ʦħo~u~urʦħəs, paɾato~uɾo~u to~u mafo~uɾo~usiaj pakajraan: ʦəʦajaj ko~u kawas, pataɾaħəkaɾ ɬ~ɮəŋan o~u kawas a ʦəʦaj. miɾikafaj patatəŋa to~u mafo~uɾo~usiaj to~u to~uɾo~uaj maɾaʦəʦaj a so~uwaɾ: faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. wo~u~u *o~u~u*o~u~uaŋ "miɾijasaj a mafo~uɾo~usiaj o~unto~u" patinako~u to~u no~u to~uro~unto~u a sapaɾəməɬ~ɮ, no~u ʦio~un kiwkaj paʡaʦa to~u nano~um, **** miħəʦa kaʦaʦo~uəɾis no~u fo~uɾaɬ~ɮ o~u rəməs ko~u misasawaj to~u tajwan sanaj maŋaħaj paɾiʡajaw a so~uwaɾ to~u saki kiwkaj ato~u saɾikaka, sakarawraw a maɬ~ɮo~ukaʡ. misamaŋaħ to~u miaɬ~ɮaħaj to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, misamsam to~u ħəkaɾ mitakaw to~u ŋaŋan, saka ʦiraraw miriʡaŋ to~u sjakaj. miɾijafaj patatəŋa to~u mafo~uɾo~usiaj saʡiʦəɾ sa sako~uwan ato~u miɾao~up to~u no~u ħəkaɾan ʡiʦəɾ, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ ato~u sakafijo~uɾ masasiŋataaj, awaawaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakiʡiʦəɾ no~u pikinafaɾaħ no~u ʦiwʦika. o~u so~uʡəɾinaj a pito~uo~uran maŋaɾaj to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u kawasan a nipaɾaɾanan, o~u nikaʦaaj pito~uɾas miɾikaf, piɾiso~umaɬ~ɮ ato~u pisaɾo~uf, o~u nian ko~u saka əʦa ka siɬ~ɮaj. kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiwħa. * ʦampb~b~vəɾɾ/sto~unə traɬ~ɮitio~un kiwħa o~u "kristo~u taro~uko~us kiwkaj" ʦħristian ʦħo~u~urʦħəs o~u~usa o~u nai amiɾikaaj masaɬ~ɮak a kiwħa, mafafo~uɾo~uɬ~ɮ to~u tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Mafolosiay (靈恩派-Pentecostalism) == Saka 2 sici a Montanism o tatapangan no Mafolosiay a onto. Sa ci sowal sa cingra "Nilayapan no mako a pa'araw mitaelif ko pafeli no Fangcalay 'Adingo ci Pawlo aci Pitiloan a pipa'araw." Masakero cangra to saka folosi, paretatenga nai kakarayan masakero malikelon, mapadama no Fangcalay 'Adingo. Saan ira ko cecay fafahiyan ci Masin, nai lotok masakero talaeno a mapatay. Mafolosi ko sowal ngangra, miliyas ci Tertullian to mo'ecelay kiwkay a mikapot to Montanists. Paretatenga ci Augustine o sakaciteneng no 'adingoan a sowal ono sarakatay kiwkay, pasadak to pahateren konini a taneng. Itini i tenokan no sician no Cistertian a siwsi ci Jehoiachin pasowal cingra nai 1260 miheca miteka, ono fangcalay 'adingo a to'ek saan. O Cistertian ci Hildegard von Bingen siwni pakiradiwen ko 'adingoan a sowal, ta mirenaf to 'adingoan. Paretatenga ci Lute o patosokan no pisafaloco' to fangcalay 'adingo o sapipalosiyang ci Kristoan, palosiyang to sowal no Kawas. Pakayni i fangcalay 'adingo, mataneng no mita ici Yis Kristoan ko Kawas a miingir titaanan, orasaka malamo'ecelay ko nipipaso'elin. Orasaka pakaynien no Kawas i fangcalay 'adingo pahapinang to kodaitay, ciolahay, cisini'adaay a Kawas, caay ko ma'edesay, mo'ecelay, misawkitay a Kawas. Oni Kalfin o sarakatay maledefay ko fangcalay 'adingo ko nengneng a harateng to sakikawasan a hakasi: 1.Malacecay ko tayal no 'adingo no Kawas ato sowal no Kawas: oni Kalfin terongan harateng no kawasan, o pitaneng no pakayraan saki pilayap to fangcalay 'adingo ato kafana' to sowal no Kawas o malalecaday, o sapahapinang to pitanengan to pakayraan i kalecadan a macowat. Orasaka polong nai 'adingo no Kawas a nitanengan o papakayra i sowal no Kawas a pahapinang, polong no sowal no Kawas pakayni i 'adingo no Kawas a mapacekil. 2.Ici Yis Kristoan ko taterongan: o paterongan a pa'araw no Kawas ci Kristo, o paherekan no sowal no Kawas, orasaka makakiharay ko 'adingo no Kawas ato sowal no Kawas, makakihar a dademak ko fangcalay 'adingo aci Yis Kristo. 3.Kaitiraan no fangcalay 'adingo: kaitiraan o sakahapinang no katadamaan a makakihar, orasaka, kaitiraan no fangcalay 'adingo makakihar mapatireng ici Wama ato Wawa, orasaka fangcalay 'adingo caay ka dengan o fangcalay 'adingo aca, halo no Wama 'adingo ato Wawa 'adingo a malacecay (kapot). I 18, 19 sician, misarocoday pasi fangcalay 'adingo ko nengneng, pasifa'elohay to salaloma'an no 'adingo, mapadama ko sakatadamaan no salikaka. I 18 sici pasiradiway, marocokay masapinang ko fangcalay 'adingo, pasowal saka tosa to sini'ada, ikor o nian ko pidoedoan no ilisin no limaay polo' a misaheci to piino' no 'adingo. Paretatenga ci Wesley o 'adingoan a sowal pakadofahay to tekedan pitaneng to no 'adingoan. A. Hakasi no Fuller sinkakoyin ci Peter Wagner palitolo liyad ko rakat no Mafolosiay onto i 20 sici: 1.Saka cecay liyad Rocokan "ilisin no limaay polo' onto" , nai ci Charles Parham 1901 miheca i Topeka, Kansas, o nano pacefos no fangcalay 'adingo ko Bethel a sinkakoyin, 'aloman ko pasasiyoray a maadah ko adada. Ci William Seymour i 1906 miheca makerid tayra i Azusa no CA mikihatiya to sa'opo mapolin no fangcalay 'adingo, pasowal to 'adingoan a sowal, maadah ko adada. O 'alomanay a salikaka saheto o nai laenoay 'orip no syakay. Saka cecay liyad paini to sakinatosa a ino' o 'adingo a ino', malitosaay no pipaino', kalaliyangan i kawasan. Midotoc i masasiromaay pipaino' masasiiked ko mitooray. Palecaden ko pilayap to 'adingoan a sowal ato pilayap to fangcalay 'adingo, caay ka papina ko pakalayapay to tayal no fangcalay 'adingo, saka palecad han ko 'icel no fangcalay 'adingo ato fangcalay 'adingo. 2. Saka tosa liyad I 60 miheca a "Mafolosiay onto" malenak i tadamanay no Kristokiw ato Tinsokiw. O samafiyolay itiniay i Africa i ilisin no limaay polo' ci David Plessis, pakayni i WCC ko pi'isid to Mafolosiay onto, palatilid ko tayal, malacalay i kasakiwha pakatanengay to mafolosiay. Oya mikotoday nai fafa'eday no syakay, kasakiwha, daykako ato Tinsokiw. Saka tosa liyad i kawasan a macaliwa': o 'adingoan a sowal o cecay no painian no fangcalay 'adingo, caay ko pakayraan no pipacekil no fangcalay 'adingo. Saka caay ko patosokan ko 'adingoan a sowal, sakacaay ka adihay no kasasiwtoc. Saka tomes no fangcalay 'adingo o sapicowat to teneng ato kasafa'eloh no kiwkay, caay ko saka tosa a ino'. Kasa'opo pasi pahemek a ta'ong misatalolong mitaneng to patodong no pita'ong. 3. Saka tolo liyad. Saka tolo liyad nai ci John Win itiraay i Anaheim no California fadisoso masakapotay macowat a masadak. Misatapang dengan o no Quaker papina kakeridan misakapot mitiri' to fangcalay cudad a sa'opo, i 1976 miheca 10 folad itiya. I 1977 miheca 1 folad o pikapotan ni John Win. Toloay folad itiya, nano 12 tamdaw matongal to 125 tamdaw, nanoya sa patireng mifalic to ngangan Calvary kiwkay. Tangasa 1977 miheca 4 folad, mitaneng to ko salikaka to katomes no fangcalay 'adingo, pasowal to 'adingoan a sowal, midemak to miafahay to adada, masolot ko 'alomanay kapah ko mikihatiyaay to sa'opo; mikihatiyaay tamdaw nai 125 matongal tangasa 700 tamdaw; o salikaka a mihecaan salongan 19 mihecaan, tangasa 1983 miheca i 21 mihecaan. I 1982 miheca 5 folad mafalic ko ngangan pisafadisosoan mitooray masakapotay; 1985 miheca matongal ko tamdaw tangasa 5000 tamdaw, roma ira ko 120 a kasaisal a kasakapot; doedoen ko ni Barrett pisa'osi, salongan ira ko 2000 'ofad ko saka tolo liyad no mitooray. Onini a misafadisoso'ay onto ira ko cecay kakeridan tamdaw ci C. Peter Wagner. Caay ka kahi mala o Mafolosiha saan, ci John White paretatenga to mafolosiha mato cango'otay pafeli to taneng ato kawasan to sapiharatengaw. Misaheci sa ci Wegener i, o mamitaneng cangra to 'icel no fangcalay 'adingo, i piadah to adada, mifahfah to palafoay, pasowal to 'adingoan a sowal, ato caay ka fiyol no tayal, mikihatiya to roma tayal no fangcalay 'adingo. Oni John Way a pisaheci o pilokes to saka tosa liyad kawasan a tilid, o pisaheci ningra caay ka nga'ay palitosaen ko katadamaan no saka cecay, saka tosa liyad saan. Ono saka tolo liyad o nika caay ka lecad ko romi'ad, awaay ko kasasiromaan no salaloma'an. Oni Wegener to nisowalan a tilid patisil to limaay ninengnengan katadamaan no saka tolo liyad, i saka tosa liyad caay ko da'eco a tilidan manga'ay makilim saan. I 90 mihecaan a to'ek masadak ko saka sepat liyad, onini a latiih, oya to nano saka tolo liyad onto ko tamdaw, mikerid to polong no kawasan harateng ato pakayraan, kasasiroma i pacomoden ko fa'elohay harateng no kawasan, fa'elohay pisaheci mala pakayraan micikeroh to fa'elohay pakayraan, mikapot to fa'elohay kasakapot. Saranikay sato matongal ko tamdaw. David Barrett mitilid, World Christian Encyclopedia, 2001 miheca mipolong: 1987 miheca mafolosiha ira ko 2 walwalan 4 patek 700 'ofad no tamdaw, nika i 2000 miheca 7 walwalan 7 patek 'ofad k otamdaw ((David Barrett,Todd M Johnson mitilidan World Christian Trends AD30-AD2000, William Carey, 2001). B. Harvard sinkakoyin hakasi ci Harvey Cox minengneng to ilisin no limaay polo' ato mafolosiha, no semo'otay miheca i polong no 'orirawan kadademak no fangcalay 'adingo onto, malitoloay ko kasatongroh faco: 1. Maacangay a sowal (no 'adingoan a sowal ano eca o nisowalan). 2. misimeday kopisarocod (Masiyaway ko salo'afan, mafolosi, salemed, makero, miadah ano eca mitaneng to roma pakayraan). 3. Colafad to patekan miheca (Payra i pa'araway ato paherekan sasowalan). C. Jacquet mitili to Yearbook of American and Canadian churches, palatolo to mafolosiay pakayraan: Cecayay ko Kawas, patalahekal dengan o Kawas a cecay. Milikafay patatenga to Mafolosiay to toloay malacecay a sowal: Fangcalay 'Adingo, Fangcalay 'Adingo, Fangcalay 'Adingo. Wu Zuguang "Miliyasay a mafolosiay onto" patinako to no Toronto a sapalemed, no Cion kiwkay pa'aca to nanom, 1995 miheca kacacoelis no folad o remes ko misasaway to Taywan sanay mangahay pali'ayaw a sowal to saki kiwkay ato salikaka, sakarawraw a madoka'. Misamangah to miadahay to adada, misamsam to hekal mitakaw to ngangan, saka ciraraw miri'ang to syakay. Milijafay patatenga to mafolosiay sa'icel sa sakowan ato milaop to no hekalan 'icel, o tatodong ato sakafiyol masasingataay, awaawaay ko todong to saki'icel no pikinafalah no ciwcika. O so'elinay a pitooran mangalay to fangcalay cudad ato kawasan a nipalalanan, o nikacaay pitolas milikaf, pilisomad ato pisalof, o nian ko saka eca ka siday. Kacomahad no kiwha. ※ Campbell/Stone tradition kiwha o "Kristo tarokos kiwkay" Christian Churches USA o nai Amilikaay masadak a kiwha, mafafolod to Taywan Kristo Ciwlo kiwkay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mafo~uɾo~usiaj (***-pəntəʦo~ustaɾism) == saka * siʦi a mo~untanism o~u tatapaŋan no~u mafo~uɾo~usiaj a o~unto~u. sa ʦi so~uwaɾ sa ʦiŋra "niɾajapan no~u mako~u a paʡaraw mitaəɾif ko~u pafəɾi no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦi pawɾo~u aʦi pitiɾo~uan a pipaʡaraw." masakəro~u ʦaŋra to~u saka fo~uɾo~usi, parətatəŋa nai kakarajan masakəro~u maɾikəɾo~un, mapaɬ~ɮama no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. saan ira ko~u ʦəʦaj fafaħijan ʦi masin, nai ɾo~uto~uk masakəro~u taɾaəno~u a mapataj. mafo~uɾo~usi ko~u so~uwaɾ ŋaŋra, miɾijas ʦi tərto~u~uɾɾian to~u mo~uʡəʦəɾaj kiwkaj a mikapo~ut to~u mo~untanists. parətatəŋa ʦi ao~u~u*o~u~ustinə o~u sakaʦitənəŋ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ o~uno~u sarakataj kiwkaj, pasaɬ~ɮak to~u paħatərən ko~unini a tanəŋ. itini i təno~ukan no~u siʦian no~u ʦistərtian a siwsi ʦi *əħo~uiaʦħin paso~uwaɾ ʦiŋra nai **** miħəʦa mitəka, o~uno~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u a to~uʡək saan. o~u ʦistərtian ʦi ħiɾɬ~ɮə*arɬ~ɮ b~vo~un b~b~viŋən siwni pakiraɬ~ɮiwən ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, ta mirənaf to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan. parətatəŋa ʦi ɾo~u~utə o~u pato~uso~ukan no~u pisafaɾo~uʦo~uʡ to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~u sapipaɾo~usijaŋ ʦi kristo~uan, paɾo~usijaŋ to~u so~uwaɾ no~u kawas. pakajni i faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, matanəŋ no~u mita iʦi jis kristo~uan ko~u kawas a miiŋir titaanan, o~urasaka maɾamo~uʡəʦəɾaj ko~u nipipaso~uʡəɾin. o~urasaka pakajniən no~u kawas i faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u paħapinaŋ to~u ko~uɬ~ɮaitaj, ʦio~uɾaħaj, ʦisiniʡaɬ~ɮaaj a kawas, ʦaaj ko~u maʡəɬ~ɮəsaj, mo~uʡəʦəɾaj, misawkitaj a kawas. o~uni kaɾfin o~u sarakataj maɾəɬ~ɮəfaj ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u nəŋnəŋ a ħaratəŋ to~u sakikawasan a ħakasi: *.maɾaʦəʦaj ko~u tajaɾ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas ato~u so~uwaɾ no~u kawas: o~uni kaɾfin təro~uŋan ħaratəŋ no~u kawasan, o~u pitanəŋ no~u pakajraan saki piɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u kafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u kawas o~u maɾaɾəʦaɬ~ɮaj, o~u sapaħapinaŋ to~u pitanəŋan to~u pakajraan i kaɾəʦaɬ~ɮan a maʦo~uwat. o~urasaka po~uɾo~uŋ nai ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas a nitanəŋan o~u papakajra i so~uwaɾ no~u kawas a paħapinaŋ, po~uɾo~uŋ no~u so~uwaɾ no~u kawas pakajni i ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas a mapaʦəkiɾ. *.iʦi jis kristo~uan ko~u tatəro~uŋan: o~u patəro~uŋan a paʡaraw no~u kawas ʦi kristo~u, o~u paħərəkan no~u so~uwaɾ no~u kawas, o~urasaka makakiħaraj ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~u no~u kawas ato~u so~uwaɾ no~u kawas, makakiħar a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u aʦi jis kristo~u. *.kaitiraan no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u: kaitiraan o~u sakaħapinaŋ no~u kataɬ~ɮamaan a makakiħar, o~urasaka, kaitiraan no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u makakiħar mapatirəŋ iʦi wama ato~u wawa, o~urasaka faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u aʦa, ħaɾo~u no~u wama ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u wawa ʡaɬ~ɮiŋo~u a maɾaʦəʦaj (kapo~ut). i **, ** siʦian, misaro~uʦo~uɬ~ɮaj pasi faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u nəŋnəŋ, pasifaʡəɾo~uħaj to~u saɾaɾo~umaʡan no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u, mapaɬ~ɮama ko~u sakataɬ~ɮamaan no~u saɾikaka. i ** siʦi pasiraɬ~ɮiwaj, maro~uʦo~ukaj masapinaŋ ko~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ saka to~usa to~u siniʡaɬ~ɮa, iko~ur o~u nian ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ a misaħəʦi to~u piino~uʡ no~u ʡaɬ~ɮiŋo~u. parətatəŋa ʦi wəsɾəj o~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ pakaɬ~ɮo~ufaħaj to~u təkəɬ~ɮan pitanəŋ to~u no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan. a. ħakasi no~u fo~u~uɾɾər sinkako~ujin ʦi pətər wa*nər paɾito~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ ko~u rakat no~u mafo~uɾo~usiaj o~unto~u i ** siʦi: *.saka ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ ro~uʦo~ukan "iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ o~unto~u" , nai ʦi ʦħarɾəs parħam **** miħəʦa i to~upəka, kansas, o~u nano~u paʦəfo~us no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ko~u b~b~vətħəɾ a sinkako~ujin, ʡaɾo~uman ko~u pasasijo~uraj a maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa. ʦi wiɾɾiam səjmo~uo~u~ur i **** miħəʦa makəriɬ~ɮ tajra i a*o~u~usa no~u ʦa mikiħatija to~u saʡo~upo~u mapo~uɾin no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, maaɬ~ɮaħ ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa. o~u ʡaɾo~umanaj a saɾikaka saħəto~u o~u nai ɾaəno~uaj ʡo~urip no~u sjakaj. saka ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ paini to~u sakinato~usa a ino~uʡ o~u ʡaɬ~ɮiŋo~u a ino~uʡ, maɾito~usaaj no~u pipaino~uʡ, kaɾaɾijaŋan i kawasan. miɬ~ɮo~uto~uʦ i masasiro~umaaj pipaino~uʡ masasiikəɬ~ɮ ko~u mito~uo~uraj. paɾəʦaɬ~ɮən ko~u piɾajap to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ ato~u piɾajap to~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaj ka papina ko~u pakaɾajapaj to~u tajaɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, saka paɾəʦaɬ~ɮ ħan ko~u ʡiʦəɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u ato~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. *. saka to~usa ɾijaɬ~ɮ i ** miħəʦa a "mafo~uɾo~usiaj o~unto~u" maɾənak i taɬ~ɮamanaj no~u kristo~ukiw ato~u tinso~ukiw. o~u samafijo~uɾaj itiniaj i afriʦa i iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ ʦi ɬ~ɮab~viɬ~ɮ pɾəssis, pakajni i wʦʦ ko~u piʡisiɬ~ɮ to~u mafo~uɾo~usiaj o~unto~u, paɾatiɾiɬ~ɮ ko~u tajaɾ, maɾaʦaɾaj i kasakiwħa pakatanəŋaj to~u mafo~uɾo~usiaj. o~uja miko~uto~uɬ~ɮaj nai fafaʡəɬ~ɮaj no~u sjakaj, kasakiwħa, ɬ~ɮajkako~u ato~u tinso~ukiw. saka to~usa ɾijaɬ~ɮ i kawasan a maʦaɾiwaʡ: o~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ o~u ʦəʦaj no~u painian no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, ʦaaj ko~u pakajraan no~u pipaʦəkiɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. saka ʦaaj ko~u pato~uso~ukan ko~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, sakaʦaaj ka aɬ~ɮiħaj no~u kasasiwto~uʦ. saka to~uməs no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~u sapiʦo~uwat to~u tənəŋ ato~u kasafaʡəɾo~uħ no~u kiwkaj, ʦaaj ko~u saka to~usa a ino~uʡ. kasaʡo~upo~u pasi paħəmək a taʡo~uŋ misataɾo~uɾo~uŋ mitanəŋ to~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pitaʡo~uŋ. *. saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ. saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ nai ʦi *o~uħn win itiraaj i anaħəim no~u ʦaɾifo~urnia faɬ~ɮiso~uso~u masakapo~utaj maʦo~uwat a masaɬ~ɮak. misatapaŋ ɬ~ɮəŋan o~u no~u *o~u~uakər papina kakəriɬ~ɮan misakapo~ut mitiriʡ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a saʡo~upo~u, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u pikapo~utan ni *o~uħn win. to~uɾo~uaj fo~uɾaɬ~ɮ itija, nano~u ** tamɬ~ɮaw mato~uŋaɾ to~u *** tamɬ~ɮaw, nano~uja sa patirəŋ mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ʦaɾb~varj kiwkaj. taŋasa **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mitanəŋ to~u ko~u saɾikaka to~u kato~uməs no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, miɬ~ɮəmak to~u miafaħaj to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, maso~uɾo~ut ko~u ʡaɾo~umanaj kapaħ ko~u mikiħatijaaj to~u saʡo~upo~u; mikiħatijaaj tamɬ~ɮaw nai *** mato~uŋaɾ taŋasa *** tamɬ~ɮaw; o~u saɾikaka a miħəʦaan saɾo~uŋan ** miħəʦaan, taŋasa **** miħəʦa i ** miħəʦaan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan pisafaɬ~ɮiso~uso~uan mito~uo~uraj masakapo~utaj; **** miħəʦa mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw taŋasa **** tamɬ~ɮaw, ro~uma ira ko~u *** a kasaisaɾ a kasakapo~ut; ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ko~u ni b~b~varrətt pisaʡo~usi, saɾo~uŋan ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ no~u mito~uo~uraj. o~unini a misafaɬ~ɮiso~uso~uʡaj o~unto~u ira ko~u ʦəʦaj kakəriɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ʦi ʦ. pətər wa*nər. ʦaaj ka kaħi maɾa o~u mafo~uɾo~usiħa saan, ʦi *o~uħn wħitə parətatəŋa to~u mafo~uɾo~usiħa mato~u ʦaŋo~uʡo~utaj pafəɾi to~u tanəŋ ato~u kawasan to~u sapiħaratəŋaw. misaħəʦi sa ʦi wə*ənər i, o~u mamitanəŋ ʦaŋra to~u ʡiʦəɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, i piaɬ~ɮaħ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, mifaħfaħ to~u paɾafo~uaj, paso~uwaɾ to~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ, ato~u ʦaaj ka fijo~uɾ no~u tajaɾ, mikiħatija to~u ro~uma tajaɾ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. o~uni *o~uħn waj a pisaħəʦi o~u piɾo~ukəs to~u saka to~usa ɾijaɬ~ɮ kawasan a tiɾiɬ~ɮ, o~u pisaħəʦi niŋra ʦaaj ka ŋaʡaj paɾito~usaən ko~u kataɬ~ɮamaan no~u saka ʦəʦaj, saka to~usa ɾijaɬ~ɮ saan. o~uno~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ o~u nika ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, awaaj ko~u kasasiro~umaan no~u saɾaɾo~umaʡan. o~uni wə*ənər to~u niso~uwaɾan a tiɾiɬ~ɮ patisiɾ to~u ɾimaaj ninəŋnəŋan kataɬ~ɮamaan no~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ, i saka to~usa ɾijaɬ~ɮ ʦaaj ko~u ɬ~ɮaʡəʦo~u a tiɾiɬ~ɮan maŋaʡaj makiɾim saan. i ** miħəʦaan a to~uʡək masaɬ~ɮak ko~u saka səpat ɾijaɬ~ɮ, o~unini a ɾatiiħ, o~uja to~u nano~u saka to~uɾo~u ɾijaɬ~ɮ o~unto~u ko~u tamɬ~ɮaw, mikəriɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ no~u kawasan ħaratəŋ ato~u pakajraan, kasasiro~uma i paʦo~umo~uɬ~ɮən ko~u faʡəɾo~uħaj ħaratəŋ no~u kawasan, faʡəɾo~uħaj pisaħəʦi maɾa pakajraan miʦikəro~uħ to~u faʡəɾo~uħaj pakajraan, mikapo~ut to~u faʡəɾo~uħaj kasakapo~ut. saranikaj sato~u mato~uŋaɾ ko~u tamɬ~ɮaw. ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~b~varrətt mitiɾiɬ~ɮ, wo~urɾɬ~ɮ ʦħristian ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia, **** miħəʦa mipo~uɾo~uŋ: **** miħəʦa mafo~uɾo~usiħa ira ko~u * waɾwaɾan * patək *** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, nika i **** miħəʦa * waɾwaɾan * patək ʡo~ufaɬ~ɮ k o~utamɬ~ɮaw ((ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~b~varrətt,to~uɬ~ɮɬ~ɮ m *o~uħnso~un mitiɾiɬ~ɮan wo~urɾɬ~ɮ ʦħristian trənɬ~ɮs aɬ~ɮ**-aɬ~ɮ****, wiɾɾiam ʦarəj, ****). b~b~v. ħarb~varɬ~ɮ sinkako~ujin ħakasi ʦi ħarb~vəj ʦo~ux minəŋnəŋ to~u iɾisin no~u ɾimaaj po~uɾo~uʡ ato~u mafo~uɾo~usiħa, no~u səmo~uʡo~utaj miħəʦa i po~uɾo~uŋ no~u ʡo~urirawan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u o~unto~u, maɾito~uɾo~uaj ko~u kasato~uŋro~uħ faʦo~u: *. maaʦaŋaj a so~uwaɾ (no~u ʡaɬ~ɮiŋo~uan a so~uwaɾ ano~u əʦa o~u niso~uwaɾan). *. misiməɬ~ɮaj ko~upisaro~uʦo~uɬ~ɮ (masijawaj ko~u saɾo~uʡafan, mafo~uɾo~usi, saɾəməɬ~ɮ, makəro~u, miaɬ~ɮaħ ano~u əʦa mitanəŋ to~u ro~uma pakajraan). *. ʦo~uɾafaɬ~ɮ to~u patəkan miħəʦa (pajra i paʡarawaj ato~u paħərəkan saso~uwaɾan). ʦ. *aʦ*o~u~uət mitiɾi to~u jəarb~b~vo~uo~uk o~uf aməriʦan anɬ~ɮ ʦanaɬ~ɮian ʦħo~u~urʦħəs, paɾato~uɾo~u to~u mafo~uɾo~usiaj pakajraan: ʦəʦajaj ko~u kawas, pataɾaħəkaɾ ɬ~ɮəŋan o~u kawas a ʦəʦaj. miɾikafaj patatəŋa to~u mafo~uɾo~usiaj to~u to~uɾo~uaj maɾaʦəʦaj a so~uwaɾ: faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u, faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u. wo~u~u *o~u~u*o~u~uaŋ "miɾijasaj a mafo~uɾo~usiaj o~unto~u" patinako~u to~u no~u to~uro~unto~u a sapaɾəməɬ~ɮ, no~u ʦio~un kiwkaj paʡaʦa to~u nano~um, **** miħəʦa kaʦaʦo~uəɾis no~u fo~uɾaɬ~ɮ o~u rəməs ko~u misasawaj to~u tajwan sanaj maŋaħaj paɾiʡajaw a so~uwaɾ to~u saki kiwkaj ato~u saɾikaka, sakarawraw a maɬ~ɮo~ukaʡ. misamaŋaħ to~u miaɬ~ɮaħaj to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, misamsam to~u ħəkaɾ mitakaw to~u ŋaŋan, saka ʦiraraw miriʡaŋ to~u sjakaj. miɾijafaj patatəŋa to~u mafo~uɾo~usiaj saʡiʦəɾ sa sako~uwan ato~u miɾao~up to~u no~u ħəkaɾan ʡiʦəɾ, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ ato~u sakafijo~uɾ masasiŋataaj, awaawaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakiʡiʦəɾ no~u pikinafaɾaħ no~u ʦiwʦika. o~u so~uʡəɾinaj a pito~uo~uran maŋaɾaj to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u kawasan a nipaɾaɾanan, o~u nikaʦaaj pito~uɾas miɾikaf, piɾiso~umaɬ~ɮ ato~u pisaɾo~uf, o~u nian ko~u saka əʦa ka siɬ~ɮaj. kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiwħa. * ʦampb~b~vəɾɾ/sto~unə traɬ~ɮitio~un kiwħa o~u "kristo~u taro~uko~us kiwkaj" ʦħristian ʦħo~u~urʦħəs o~u~usa o~u nai amiɾikaaj masaɬ~ɮak a kiwħa, mafafo~uɾo~uɬ~ɮ to~u tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>