<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Maisang_mahengheng" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maisang_mahengheng" copyright="CC BY-SA" citation="Maisang_mahengheng. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maisang_mahengheng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maisang_mahengheng, title = Maisang_mahengheng, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maisang_mahengheng} }">
    <S id="0">
        <FORM>Isying yonghyaku yongzyu yongnyin,subucen itini i taitu farangawan,onganganhan nu mira tunu Pnangcah hananayi ci Misun han kunu panganga ciraan o wama atu wina tunu mira i oyana:min o kilemelay a mabekac,mararit nu niyan o subana' nu wina atu wama nu mira tu niyan sakay untu kapahay a tatudungan. Ci (Yuzingku) hananay a tamdawi,naadidi'tu a mamelaw ku wayway nu mira, o kulemelay a miontu hananay a kakawaw. sipakayni i Taiwan atu syikai naytini bekac hananay ondu kakawaw,o nikala malatamdaw hananayi,o kapahay sapaturutui tu aniniyai a tamdaw. Anusibakaini Aziya hananay,sayaway cira amakakala tu ekim hananay,Aziya nu kimpay. Natainitu itini syikay undu, o saayaway cira kyru a makarepet makatangasa itini o ekim hananay a paya'.( ekim nu paya') Anuitini Pangcah hananay, u saaya:way a pangangan a mirawis lansyikai undu a nipaseneng tu demak nu nira.Anu uniyanundu hananay a nikasingangan iri, uruma nika tangelal nu kakawaw nu nira, tunamahaensa nira, mabetas namin nira nika nganganga:ngaan namin itiniyay zyinsyilay. Iniyanhantu a tamdawi,sakaytini i undu hananay a rakat nira a nila demaki, sulinay sikahemek nu maoripay. Sipakayni nu mabekacay hananayi,awaay ku u mibetasay tiya kiluku nira, kakahemekan a nipatangasa nu miratuya tinsu nira. Nayi ripun caaykakapah ku ni tahekal nu nira, lietec lietec tu itini i undu ku kakawaw a mamelaw nu syikai, kyanca mahaentu ku sipisumuwat nu pisimsim namin nu tamdaw. Sakalietec hananayi,caaytu pisimsim tinademak tiniyan,iniyanhananay i isukamu hananay tatahuden nu mita a misimsim kina demak nira. Onamahansisa ku kakawau ni ,o Pangcahay hananay ku nika orip nirai,sipasenengtuway makahemek nu mita nikaorip nu Pangcah hananay itini i tamtamdaw. Makayni i undu ni hananayi,naun satu kuemin i tiniyai pataputalan nanay caika itini i tita'an cacay,amihulyintu kuheni tu saka itini undu hananay tu saka kilemel nuheni a kitakut nuni angangan mapalilit kuna wawa nu Pnacah. Tunamahaensatui,adihaitu kiniyan misimsim milepeltuaca kutaw tu kilemel nu Pangcah hananay, misakatuaca cira a malalipuing tuwa tahekaltuaca itini i kacudu, o nikaorip nira kiniyan ku nika bana' nu taw i tiniyan o kaleciday sananay ku nika orip, iratu kuniya kacudu itira nika orip nu Pangcah. Kanca caytu ka hatiya nu ayaway ku nika demak nirahani,situas hantui, maserepmaserepkya kuya balucu' nunirai,sakaini itini maoripaytu iniya sabasabamaorip a tamdaw, ira kya balucu' nu nira amisumuwad tu nika orip nu wawa nu Pangcah hananay iraundu ku atekak misimsim o miseneng a misuayaw. Mahansatui,iraaca kya adada' nira tu takaraw ku remes, pihaceng ku adada' nu mira, adada' satu i Amulika nu a maaber cira. Nikaoripsatu nu mira, ci hananay itini i paturturi tangasa anini apipurtuh nika orip nira, mahansa tangasa anini ku hinucinu mirai,sasimsimen numita a mitela'tela',a mahemek tu nikaorip ni . Anu simsim:han numita anini,solinay o ticuzing hananay a tamdaw maraday a nika orip hananayi, ini:tu i balucu' numita kina orip ni . Pi'arawan to lakaw . (2011). Wikipedia 2011 . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
