<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Maisang_mahengheng" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Maisang_mahengheng" copyright="CC BY-SA" citation="Maisang_mahengheng. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Maisang_mahengheng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Maisang_mahengheng, title = Maisang_mahengheng, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Maisang_mahengheng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Isying yonghyaku yongzyu yongnyin,subucen itini i taitu farangawan,onganganhan nu mira tunu Pnangcah hananayi ci &quot;Misun&quot;han kunu panganga ciraan,o wama atu wina tunu mira i oyana:min o kilemelay a mabekac,mararit nu niyan o subana' nu wina atu wama nu mira tu niyan sakay untu kapahay a tatudungan. Ci楊傳廣(Yuzingku) hananay a tamdawi,naadidi'tu a mamelaw ku wayway nu mira, o kulemelay a miontu hananay a kakawaw. sipakayni i Taiwan atu syikai naytini bekac hananay ondu kakawaw,o nikala malatamdaw 楊傳廣 hananayi,o kapahay sapaturutui tu aniniyai a tamdaw. Anusibakaini Aziya hananay,sayaway cira amakakala tu ekim hananay,Aziya nu kimpay. Natainitu itini syikay undu, o saayaway cira kyru a makarepet makatangasa itini o ekim hananay a paya'.( ekim nu paya') Anuitini Pangcah hananay, u saaya:way a pangangan a mirawis lansyikai undu a nipaseneng tu demak nu nira.Anu uniyanundu hananay a nikasingangan iri, uruma nika tangelal nu kakawaw nu nira, tunamahaensa nira, mabetas namin nira nika nganganga:ngaan namin itiniyay zyinsyilay. Iniyanhantu a tamdawi,sakaytini i undu hananay a rakat nira a nila demaki, sulinay sikahemek nu maoripay. Sipakayni nu mabekacay hananayi,awaay ku u mibetasay tiya kiluku nira, kakahemekan a nipatangasa nu miratuya tinsu nira. Nayi ripun caaykakapah ku ni tahekal nu nira, lietec lietec tu itini i undu ku kakawaw a mamelaw nu syikai, kyanca mahaentu ku sipisumuwat nu pisimsim namin nu tamdaw. Sakalietec hananayi,caaytu pisimsim tinademak tiniyan,iniyanhananay i isukamu hananay tatahuden nu mita a misimsim kina demak nira. Onamahansisa ku kakawau ni 楊傳廣,o Pangcahay hananay ku nika orip nirai,sipasenengtuway makahemek nu mita nikaorip nu Pangcah hananay itini i tamtamdaw. Makayni i undu ni 楊傳廣 hananayi,naun satu kuemin i tiniyai pataputalan nanay caika itini i tita'an cacay,amihulyintu kuheni tu saka itini undu hananay tu saka kilemel nuheni a kitakut nuni angangan mapalilit kuna wawa nu Pnacah. Tunamahaensatui,adihaitu kiniyan misimsim milepeltuaca kutaw tu kilemel nu Pangcah hananay, misakatuaca cira a malalipuing tuwa tahekaltuaca itini i kacudu, o nikaorip nira kiniyan ku nika bana' nu taw i tiniyan o kaleciday sananay ku nika orip, iratu kuniya kacudu itira nika orip nu Pangcah. Kanca caytu ka hatiya nu ayaway ku nika demak nirahani,situas hantui, maserepmaserepkya kuya balucu' nunirai,sakaini itini maoripaytu iniya sabasabamaorip a tamdaw, ira kya balucu' nu nira amisumuwad tu nika orip nu wawa nu Pangcah hananay iraundu ku atekak misimsim o miseneng a misuayaw. Mahansatui,iraaca kya adada' nira tu takaraw ku remes, pihaceng ku adada' nu mira, adada' satu i Amulika nu 洛杉磯 a maaber cira. Nikaoripsatu nu mira, ci 楊傳廣 hananay itini i paturturi tangasa anini apipurtuh nika orip nira, mahansa tangasa anini ku hinucinu mirai,sasimsimen numita a mitela'tela',a mahemek tu nikaorip ni 楊傳廣. Anu simsim:han numita anini,solinay o ticuzing hananay a tamdaw maraday a nika orip hananayi, ini:tu i balucu' numita kina orip ni 楊傳廣.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Isying yonghyako yongzyo yongnyin,sobocen itini i taito farangawan,onganganhan no mira tono Pnangcah hananayi ci &quot;Mison&quot;han kono panganga ciraan,o wama ato wina tono mira i oyana:min o kilemelay a mabekac,mararit no niyan o sobana' no wina ato wama no mira to niyan sakay onto kapahay a tatodongan. Ci楊傳廣(Yozingko) hananay a tamdawi,naadidi'to a mamelaw ko wayway no mira, o kolemelay a mionto hananay a kakawaw. sipakayni i Taiwan ato syikai naytini bekac hananay ondo kakawaw,o nikala malatamdaw 楊傳廣 hananayi,o kapahay sapatorotoi to aniniyai a tamdaw. Anosibakaini Aziya hananay,sayaway cira amakakala to ekim hananay,Aziya no kimpay. Natainito itini syikay ondo, o saayaway cira kyro a makarepet makatangasa itini o ekim hananay a paya'.( ekim no paya') Anoitini Pangcah hananay, o saaya:way a pangangan a mirawis lansyikai ondo a nipaseneng to demak no nira.Ano oniyanondo hananay a nikasingangan iri, oroma nika tangelal no kakawaw no nira, tonamahaensa nira, mabetas namin nira nika nganganga:ngaan namin itiniyay zyinsyilay. Iniyanhanto a tamdawi,sakaytini i ondo hananay a rakat nira a nila demaki, solinay sikahemek no maoripay. Sipakayni no mabekacay hananayi,awaay ko o mibetasay tiya kiloko nira, kakahemekan a nipatangasa no miratoya tinso nira. Nayi ripon caaykakapah ko ni tahekal no nira, lietec lietec to itini i ondo ko kakawaw a mamelaw no syikai, kyanca mahaento ko sipisomowat no pisimsim namin no tamdaw. Sakalietec hananayi,caayto pisimsim tinademak tiniyan,iniyanhananay i isokamo hananay tatahoden no mita a misimsim kina demak nira. Onamahansisa ko kakawao ni 楊傳廣,o Pangcahay hananay ko nika orip nirai,sipasenengtoway makahemek no mita nikaorip no Pangcah hananay itini i tamtamdaw. Makayni i ondo ni 楊傳廣 hananayi,naon sato koemin i tiniyai patapotalan nanay caika itini i tita'an cacay,amiholyinto koheni to saka itini ondo hananay to saka kilemel noheni a kitakot noni angangan mapalilit kona wawa no Pnacah. Tonamahaensatoi,adihaito kiniyan misimsim milepeltoaca kotaw to kilemel no Pangcah hananay, misakatoaca cira a malalipoing towa tahekaltoaca itini i kacodo, o nikaorip nira kiniyan ko nika bana' no taw i tiniyan o kaleciday sananay ko nika orip, irato koniya kacodo itira nika orip no Pangcah. Kanca cayto ka hatiya no ayaway ko nika demak nirahani,sitoas hantoi, maserepmaserepkya koya baloco' nonirai,sakaini itini maoripayto iniya sabasabamaorip a tamdaw, ira kya baloco' no nira amisomowad to nika orip no wawa no Pangcah hananay iraondo ko atekak misimsim o miseneng a misoayaw. Mahansatoi,iraaca kya adada' nira to takaraw ko remes, pihaceng ko adada' no mira, adada' sato i Amolika no 洛杉磯 a maaber cira. Nikaoripsato no mira, ci 楊傳廣 hananay itini i patortori tangasa anini apiportoh nika orip nira, mahansa tangasa anini ko hinocino mirai,sasimsimen nomita a mitela'tela',a mahemek to nikaorip ni 楊傳廣. Ano simsim:han nomita anini,solinay o ticozing hananay a tamdaw maraday a nika orip hananayi, ini:to i baloco' nomita kina orip ni 楊傳廣.</FORM>
    </S>
</TEXT>