<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Malta" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Malta" copyright="CC BY-SA" citation="Malta. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malta" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Malta, title = Malta, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malta} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Malta Malta kKapolongan kitakit == O itiraay i Katimolay-Yoropa a kapolongan a kitakit, o mamangay-faco a kitakit syoto o Waleta tokay.itirray i sasifo'an no Sifo'an-Riyar kano kanatal a Malta Kapolongan-Kitakit, o nipayatekoan to Malta-kanatal, Koco-kanatal, Komino-kanatal ato pinapina a mamangay kanatal.ilaloma' noniian a kanatal o Komino-kanatal i, o pipa'adingan to 'ayam ato pipa'adingan to kinairaira no pala,tadacinganganay to "o faloco' no Sifo'an-Riyar", mapangangan ho to "isaikoran pahanaan no Yoropa". Ono sifoan a sowal o Ikiris a sowal ato Malta-sowal. O pipasifana' to mitiliday o Ikiris a sowal.O mikapotay to Tata'angay-Ikiris Lekatep, Yoropa-Lekatep ato Sinken-kakaketonan O kahiceraan no Punka no Yoropa ko syoto no Malta i 2018 miheca. O sakakaay saka'orip no Malta o mihamhamay-tayal ato pakipaysoay-tayal, o sakakaay a sapili'etan to roma kitakit a payso ko mihamhamay-tayal no Malta. O roma sato i,malaheciay ko Sapipa'ading-faco no Malta, cowa ka papayso a mitilid,mipaising ato hoking no misawaday matayal. O pisanga'an to "Toroy: kilang-'efa ka hadefek" , "Mapa'icelay no kawas a sofitay" , "Ilawac no riyar" , " Ikakaay ko kaci'ice a mikalicay to tamina" ato "Pisalama to Salongoc" , adihay ko itiniay a misanga' to ika. Ngangan no kitakit O so'elinay a ngangan nona kitakit sano sowal no Malta o Repubblika ta' Malta, kalopitahidang o Malta hananay, sano Ikiris a sowal o Republic of Malta, kalopitahidan o Malta. No Kuwaoing a sowal: .Ona Malta hananay i,nani cowaay ko tatapangan nona sowal, o sowal no mikinkiway nani Kirisiya-sowal to "μέλι"(ngiha' mili), o "waneng" sanay ko imi nona tilid. O Kirisiya a tamdaw o "Μελίτη(ngiha':Melite), o "waneng" ano ca o "ko'esanay" ko imi nonini a tilid. Oroma a sowal na ira ko misiieday ko fanohong a waneng no 'odal itini, sa pangangan han to "ciwanengay pala" han itini. I'yaw ni Yieso to 700 mihecaan ci'icel ko paisiwar no Kirisiya to Malta, o somowalay to sowal no Kirisiya a Sak'etipay Roma-Hontian Kitakit i 394 miheca tahira i 295 mihecaan mikowan to Malta.O roma sa sowal, o "Malta" hananay i,o nani sowal no Finici "Maleth", o " piki'adingan to fali a minato" sanay. Rikisi I'ayaw ni Yieso i saka 10 sici tahir i saka 8 sici,tayniay to ko Finici-tamdaw itini a maro' to ikor ma'eco no Kirisiya ko Malta, i'ayaw no saka 4 sici ma'eco heca no Katayci-tamdaw . I'ayaw ni Yieso 218 miheca mokuwan no Katelang-Roma.yo itira i no Katayci ato Roma-Kapolongan kitakit, adihay ko kali'acan no Sifo'ay-Riyar, onini ko sakacemohad no Malta. Nani saka 9 sici tatootoor sa ko Paycantin Hontian-kitakit, Arapiya Hontian-kitakit ato Noman-tamdaw a mikowan to Malta. 1192 miheca o honti no Sisili Hontian-kitakit ci Tankoroyti latek na mapadang no faki ningra o riyaran tapang no sofitay ci Tankoroyti safana' sa ko pipalit ningra to mamilifet a mirocok malahonti o fafahi no honti ci Kangstans, mapangangan to Malta-Pocie. 1523 miheca,maforaw pasi'amis nani Roto-kanatal no Aycin-Riyar ko Yielsalim SieYohani Paisingan Paka'efay sofitay , ira ko pihamham no honti no Fangcalay Roma-Hontian kitakit 1 ci Cali Sakalima. Ona Paka'efaay-sofitay falicen ko ngangan to Malta Paka'efaay-sofitay. 1565 miheca ira ko lalood to milikotay to Malta, malowid no Paka'efaay-sofitay ko sofitay no Awtoman Hontian-kitakit, itini i rikis no Malta o skakaay a fodfod ko nini, malaheci ko pitaker to sofitay no Awtoman Hontian-kitakit to sapikowataw Sa'etipan-Yoropa. 1798 miheca, keriden no honti no Fransu ci Napolon ko sofitay milaplap to Paka'efaay-sofitay, orasak, patireng to Kamaro'an-loma' i Roma ko Malta Paka'efaay-sofitay malamisiikeday a kasafelaw. 1800 miheca ma'eco no Ikiris ko Malt 1814 mihea malaheci mala nicowatan-sakowan no Tata'angay-Ikiris Hontian-kitakit. I sakatosa-Laloodan kinapinapina a mapahicera no salifong no Hikoki no Italiya, malikot heca no Italiya, ira to pali'ayaway halaka no Italiya to sapico'ecoaw a macakat to Malta-kanatal, o Cicediay-tamdaw a Sapilood-Halaka ko nisimeday a ngangan nona sapilood, nikawrira, cowa kafilo no sofitay no Italiya Honttian-kitakit ko pitoker no tamdaw no Malta, sa caka cakat tona kanatal ko sofitay no Italiya. 1064 miheca saka 9 folad saka i romi'ad milekal to pisiiked, cingangan sa o Malta-kitakit, mikapot to Tata'angay Ikiris-Lekatep. 1974 miheca patireng to Malta-Kapolongan kitakit, 1004 miheca mikapot to Yoropa-Lekatep. Kaitiraan Itiraay i sasifo'an no Sifo'ay-Riyar ko Malta, o kakahad no sera ira ko 316km²,o karara'ay to Sisili-Kanatal irako 90 km. o katatekoan no Malta-kanatal, Koco-Kanatal(Gozo), Komino-Kanatal , Kominoto ato Fierla-Kanatal lima a kanatal, ilaloma' nonian kanatal o Malta-kanatal ko sakakaay, latek ira ko 245km²,'edengan o Malta-kanatal, Koco-kanatal ato Komino-kanatal ko iraay ko tamdaw a maro'. O faco no pala nani sa'etipan ko 'akawangay pasiwali sa a malikelon,sahetoay o taporo, tada manikaway to nanom. Sakilacen 'enemay ko etal: Satimolan-minato: kakahad 26km², ira ko 83,234 ko tamdaw; saka'amisan:74 km², ira ko 44,852 ko tamdaw; saka'amis-minato:24 km²,ira ko 118,409 ko tamdaw; sakatimolan no sakawali:50 km², ira ko 50,650 ko tamdaw; sa'etipan:73 km², ira ko 51,961 ko tamdaw. Koxo-Komino: 69 km², 29,026 ko tamdaw. O kakarayan o lafafa'efaay a Sifo'an-Riyar,i kasi'enawan patahtahay to 'orad, ikaciferangan tadafa'edetay a makedalay. Saka'orip O nanoto'asan a saka'orip o liomah ato mifoting. Itira i Koco-kanatal o pifotingan itini. Talacowa manikaway to nanom , ci'apol heca ko sota' ato tadafa'edet ko ro'miad, cowa ka tatodong sakiomah, nikawrira, adihay ko misadatengay ato palomaay to kalitang,ikakaay ko kaadihay no misafadisoso'ay, tadaci'etanay konini. O nipalomaan a kaka'enen 'edengan mahaop ko 20% no polong a kaka'enen. O katayalan i pipatelian to tamina, o sakatosa a misanga'ay to tamina i Yoropa. O mihamhamay-Tayal ikakaay to pili'etan i polong a li'etan no 40% no kitakit a mili'etanan, o pakapaysoay-tayal a li'etan mahop ko 11 %. O tayniay a palafang i, o nani tiraay i Ikiris, Toic,Italiya ato Rosiya. Nani 1965 miheca matongal ko lafang to 10 ta'edip, to mihecahecaan ira ko 100'ofad o tayniay a minengneng to salawacan no makapahay riyar, ono to'asan a niyaro' ato kapiciikedan no 'ongcoy, oramo a 100'ofad a lafang o pakatamina a tayni. To mihecahecaan ira ko 7 'ofad a tamdaw tayni a mihatatanam to sowal no Ikiris. Ona pasifana'ay a demak o sifo ko micorohay, mikantokay to tayal. O mihatatanamay to sowal a pitilidan a 'etan to mihecaan mahaop ko 1.8% no GDP. O riko' ato mililecay-tayal o skakaay a tayal itini. I 1992 miheca patireng ko Malta tono niyah a kafo-pikali'acan. Adihay ko ci'aporay a tadafekeloh ko Malta, tata'ang ko karihaday to patireng to loma' ,ingataay a riyar no niyahan kitakit adihay ko palaan-kaso ato simal-kasolin. Nani 70 mihecahecaan no saka 20 sici, masorot ko Kosi no Yoropa nika ka'emed no sata no Malta. Latek ira ko 55 a kosi no Toic itni mitayal to mipasadakay to dafong a tayal, tinako han o Payropaw ato Royto-kuco. Ono tinkian a tayal Ifa-Pantawti ira itini ko kakahaday a katayalan kofa. I 2015 o sa'osi no Malta 89. Itini i piharatengan ko kalalifet no kalokitakit a Sa'osi no 'icel no kalalifet i Hekal,itiraay i saka 39 rayray ko Malta i laloma' no 138 kitakit(tahira i 2016 miheca). i sa'osi no paitekeday to kali'aca, i 2017 miheca itiraay i saka 50 rayray i polong no 180 kitakit ko Malta. Tahira i 2018 miheca saka 6 folad tona cecay a mihecaan, o awaay ko katayalan a sa'osi matefad to 3.9%, i la'eno ho no lalen no Yoropa. 2017 miheca, o awaay ko katayalan a kapah 10.0%. Tamdaw ato sowal O cecay a sakodefetay ko tamdaw a kitakit ko Malta i hekal, o hasacecay a m2 maco'eco a maro' ko 1250 ko tamdaw. O sakakaay i o Malta-tamdaw, mahaop kp 90%, o rama i, o Arapiya-tamdaw, Italiya-tamdaw, Ikiris-tamdaw. Ono sifo'an a sowal o Malta ato Ikiris a sowal, mafana'ay to Italiya a sowal. O pisa'osi no Yoropa misa'osiay, ira ko 100% a tamdaw mafana'ay to sowal no Malta, ira ko 88% mafana'ay to Ikiris a sowal,66% mafana' to Italiya a sowal, 17% mafana' to Fransu a sowal. Sahetoay mafana' to Ikiris sowal. Pitooran ato punka O tinsikiw kono kitakitan a pitooran, ira ko mamang a tamdaw mitooray to Fa'elohay-misakeristoay ato Mo'celay-Kirisiya pitooran. O punka no Malta, o heci no masamaanay a punka malalitemoh mapapa'edil ittini i Malta-kanatal, mahaop ko i ngata'ay a sifo'an-riyar a punka ato i'ayaw no 1964 miheca misiiked ko Malta o mikowanay to Malta a punka no kasasiromaroma a kitakit.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Malta Malta kKapolongan kitakit == O itiraay i Katimolay-Yoropa a kapolongan a kitakit, o mamangay-faco a kitakit syoto o Waleta tokay.itirray i sasifo'an no Sifo'an-Riyar kano kanatal a Malta Kapolongan-Kitakit, o nipayatekoan to Malta-kanatal, Koco-kanatal, Komino-kanatal ato pinapina a mamangay kanatal.ilaloma' noniian a kanatal o Komino-kanatal i, o pipa'adingan to 'ayam ato pipa'adingan to kinairaira no pala,tadacinganganay to "o faloco' no Sifo'an-Riyar", mapangangan ho to "isaikoran pahanaan no Yoropa". Ono sifoan a sowal o Ikiris a sowal ato Malta-sowal. O pipasifana' to mitiliday o Ikiris a sowal.O mikapotay to Tata'angay-Ikiris Lekatep, Yoropa-Lekatep ato Sinken-kakaketonan O kahiceraan no Ponka no Yoropa ko syoto no Malta i 2018 miheca. O sakakaay saka'orip no Malta o mihamhamay-tayal ato pakipaysoay-tayal, o sakakaay a sapili'etan to roma kitakit a payso ko mihamhamay-tayal no Malta. O roma sato i,malaheciay ko Sapipa'ading-faco no Malta, cowa ka papayso a mitilid,mipaising ato hoking no misawaday matayal. O pisanga'an to "Toroy: kilang-'efa ka hadefek" , "Mapa'icelay no kawas a sofitay" , "Ilawac no riyar" , " Ikakaay ko kaci'ice a mikalicay to tamina" ato "Pisalama to Salongoc" , adihay ko itiniay a misanga' to ika. Ngangan no kitakit O so'elinay a ngangan nona kitakit sano sowal no Malta o Repobblika ta' Malta, kalopitahidang o Malta hananay, sano Ikiris a sowal o Repoblic of Malta, kalopitahidan o Malta. No Kowaoing a sowal: .Ona Malta hananay i,nani cowaay ko tatapangan nona sowal, o sowal no mikinkiway nani Kirisiya-sowal to "μέλι"(ngiha' mili), o "waneng" sanay ko imi nona tilid. O Kirisiya a tamdaw o "Μελίτη(ngiha':Melite), o "waneng" ano ca o "ko'esanay" ko imi nonini a tilid. Oroma a sowal na ira ko misiieday ko fanohong a waneng no 'odal itini, sa pangangan han to "ciwanengay pala" han itini. I'yaw ni Yieso to 700 mihecaan ci'icel ko paisiwar no Kirisiya to Malta, o somowalay to sowal no Kirisiya a Sak'etipay Roma-Hontian Kitakit i 394 miheca tahira i 295 mihecaan mikowan to Malta.O roma sa sowal, o "Malta" hananay i,o nani sowal no Finici "Maleth", o " piki'adingan to fali a minato" sanay. Rikisi I'ayaw ni Yieso i saka 10 sici tahir i saka 8 sici,tayniay to ko Finici-tamdaw itini a maro' to ikor ma'eco no Kirisiya ko Malta, i'ayaw no saka 4 sici ma'eco heca no Katayci-tamdaw . I'ayaw ni Yieso 218 miheca mokowan no Katelang-Roma.yo itira i no Katayci ato Roma-Kapolongan kitakit, adihay ko kali'acan no Sifo'ay-Riyar, onini ko sakacemohad no Malta. Nani saka 9 sici tatootoor sa ko Paycantin Hontian-kitakit, Arapiya Hontian-kitakit ato Noman-tamdaw a mikowan to Malta. 1192 miheca o honti no Sisili Hontian-kitakit ci Tankoroyti latek na mapadang no faki ningra o riyaran tapang no sofitay ci Tankoroyti safana' sa ko pipalit ningra to mamilifet a mirocok malahonti o fafahi no honti ci Kangstans, mapangangan to Malta-Pocie. 1523 miheca,maforaw pasi'amis nani Roto-kanatal no Aycin-Riyar ko Yielsalim SieYohani Paisingan Paka'efay sofitay , ira ko pihamham no honti no Fangcalay Roma-Hontian kitakit 1 ci Cali Sakalima. Ona Paka'efaay-sofitay falicen ko ngangan to Malta Paka'efaay-sofitay. 1565 miheca ira ko lalood to milikotay to Malta, malowid no Paka'efaay-sofitay ko sofitay no Awtoman Hontian-kitakit, itini i rikis no Malta o skakaay a fodfod ko nini, malaheci ko pitaker to sofitay no Awtoman Hontian-kitakit to sapikowataw Sa'etipan-Yoropa. 1798 miheca, keriden no honti no Franso ci Napolon ko sofitay milaplap to Paka'efaay-sofitay, orasak, patireng to Kamaro'an-loma' i Roma ko Malta Paka'efaay-sofitay malamisiikeday a kasafelaw. 1800 miheca ma'eco no Ikiris ko Malt 1814 mihea malaheci mala nicowatan-sakowan no Tata'angay-Ikiris Hontian-kitakit. I sakatosa-Laloodan kinapinapina a mapahicera no salifong no Hikoki no Italiya, malikot heca no Italiya, ira to pali'ayaway halaka no Italiya to sapico'ecoaw a macakat to Malta-kanatal, o Cicediay-tamdaw a Sapilood-Halaka ko nisimeday a ngangan nona sapilood, nikawrira, cowa kafilo no sofitay no Italiya Honttian-kitakit ko pitoker no tamdaw no Malta, sa caka cakat tona kanatal ko sofitay no Italiya. 1064 miheca saka 9 folad saka i romi'ad milekal to pisiiked, cingangan sa o Malta-kitakit, mikapot to Tata'angay Ikiris-Lekatep. 1974 miheca patireng to Malta-Kapolongan kitakit, 1004 miheca mikapot to Yoropa-Lekatep. Kaitiraan Itiraay i sasifo'an no Sifo'ay-Riyar ko Malta, o kakahad no sera ira ko 316km²,o karara'ay to Sisili-Kanatal irako 90 km. o katatekoan no Malta-kanatal, Koco-Kanatal(Gozo), Komino-Kanatal , Kominoto ato Fierla-Kanatal lima a kanatal, ilaloma' nonian kanatal o Malta-kanatal ko sakakaay, latek ira ko 245km²,'edengan o Malta-kanatal, Koco-kanatal ato Komino-kanatal ko iraay ko tamdaw a maro'. O faco no pala nani sa'etipan ko 'akawangay pasiwali sa a malikelon,sahetoay o taporo, tada manikaway to nanom. Sakilacen 'enemay ko etal: Satimolan-minato: kakahad 26km², ira ko 83,234 ko tamdaw; saka'amisan:74 km², ira ko 44,852 ko tamdaw; saka'amis-minato:24 km²,ira ko 118,409 ko tamdaw; sakatimolan no sakawali:50 km², ira ko 50,650 ko tamdaw; sa'etipan:73 km², ira ko 51,961 ko tamdaw. Koxo-Komino: 69 km², 29,026 ko tamdaw. O kakarayan o lafafa'efaay a Sifo'an-Riyar,i kasi'enawan patahtahay to 'orad, ikaciferangan tadafa'edetay a makedalay. Saka'orip O nanoto'asan a saka'orip o liomah ato mifoting. Itira i Koco-kanatal o pifotingan itini. Talacowa manikaway to nanom , ci'apol heca ko sota' ato tadafa'edet ko ro'miad, cowa ka tatodong sakiomah, nikawrira, adihay ko misadatengay ato palomaay to kalitang,ikakaay ko kaadihay no misafadisoso'ay, tadaci'etanay konini. O nipalomaan a kaka'enen 'edengan mahaop ko 20% no polong a kaka'enen. O katayalan i pipatelian to tamina, o sakatosa a misanga'ay to tamina i Yoropa. O mihamhamay-Tayal ikakaay to pili'etan i polong a li'etan no 40% no kitakit a mili'etanan, o pakapaysoay-tayal a li'etan mahop ko 11 %. O tayniay a palafang i, o nani tiraay i Ikiris, Toic,Italiya ato Rosiya. Nani 1965 miheca matongal ko lafang to 10 ta'edip, to mihecahecaan ira ko 100'ofad o tayniay a minengneng to salawacan no makapahay riyar, ono to'asan a niyaro' ato kapiciikedan no 'ongcoy, oramo a 100'ofad a lafang o pakatamina a tayni. To mihecahecaan ira ko 7 'ofad a tamdaw tayni a mihatatanam to sowal no Ikiris. Ona pasifana'ay a demak o sifo ko micorohay, mikantokay to tayal. O mihatatanamay to sowal a pitilidan a 'etan to mihecaan mahaop ko 1.8% no GDP. O riko' ato mililecay-tayal o skakaay a tayal itini. I 1992 miheca patireng ko Malta tono niyah a kafo-pikali'acan. Adihay ko ci'aporay a tadafekeloh ko Malta, tata'ang ko karihaday to patireng to loma' ,ingataay a riyar no niyahan kitakit adihay ko palaan-kaso ato simal-kasolin. Nani 70 mihecahecaan no saka 20 sici, masorot ko Kosi no Yoropa nika ka'emed no sata no Malta. Latek ira ko 55 a kosi no Toic itni mitayal to mipasadakay to dafong a tayal, tinako han o Payropaw ato Royto-koco. Ono tinkian a tayal Ifa-Pantawti ira itini ko kakahaday a katayalan kofa. I 2015 o sa'osi no Malta 89. Itini i piharatengan ko kalalifet no kalokitakit a Sa'osi no 'icel no kalalifet i Hekal,itiraay i saka 39 rayray ko Malta i laloma' no 138 kitakit(tahira i 2016 miheca). i sa'osi no paitekeday to kali'aca, i 2017 miheca itiraay i saka 50 rayray i polong no 180 kitakit ko Malta. Tahira i 2018 miheca saka 6 folad tona cecay a mihecaan, o awaay ko katayalan a sa'osi matefad to 3.9%, i la'eno ho no lalen no Yoropa. 2017 miheca, o awaay ko katayalan a kapah 10.0%. Tamdaw ato sowal O cecay a sakodefetay ko tamdaw a kitakit ko Malta i hekal, o hasacecay a m2 maco'eco a maro' ko 1250 ko tamdaw. O sakakaay i o Malta-tamdaw, mahaop kp 90%, o rama i, o Arapiya-tamdaw, Italiya-tamdaw, Ikiris-tamdaw. Ono sifo'an a sowal o Malta ato Ikiris a sowal, mafana'ay to Italiya a sowal. O pisa'osi no Yoropa misa'osiay, ira ko 100% a tamdaw mafana'ay to sowal no Malta, ira ko 88% mafana'ay to Ikiris a sowal,66% mafana' to Italiya a sowal, 17% mafana' to Franso a sowal. Sahetoay mafana' to Ikiris sowal. Pitooran ato ponka O tinsikiw kono kitakitan a pitooran, ira ko mamang a tamdaw mitooray to Fa'elohay-misakeristoay ato Mo'celay-Kirisiya pitooran. O ponka no Malta, o heci no masamaanay a ponka malalitemoh mapapa'edil ittini i Malta-kanatal, mahaop ko i ngata'ay a sifo'an-riyar a ponka ato i'ayaw no 1964 miheca misiiked ko Malta o mikowanay to Malta a ponka no kasasiromaroma a kitakit.</FORM>
    </S>
</TEXT>