<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Maori_tamdaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Maori_tamdaw" copyright="CC BY-SA" citation="Maori_tamdaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Maori_tamdaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Maori_tamdaw, title = Maori_tamdaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Maori_tamdaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maori tamdaw毛利人 == Maori (Māori) a finacadan, o Yincumin no Niwsilan, o nano Polinisiyan tamdaw to Notimolan kalokanatal a finacadan. Na o awaayay ko tilid no sowal, 1840 mihecaan miteka nai Latin a tilid ko malo tilid no sowal no finacadan, o pakayraan to pitoor o adihayay kawakawas. "Maori" sanay sowal i o "tada" ato "tada tamdaw" o sanay, itiya iropiya a tamdaw micomod i Niwsilan, mahaenay to o Maori tamdaw sanay. Roma a finacadan pipangangan "Masamo'ay tamdaw" o sanay. 'alomanay a mikadkaday ato mikingkiway to likisi o Maori a fanacadan o nai Koke a kanatal ato Polinisiya a tayniay. Roma a mikingkiway Maori a finacadan ato Notimolan kalokanatal a finacadan a lalowadan nai saka'amis nga'ay doedoen saetip no Taypinyang a Taywan , no Maori a sowal, ponka ato lecok no to'as a pisaloma' ato 'Amisi finacadan a yincumin no Taywan malecaday, sakiponka 'adihay malalenay . Anini Maori a tamdaw ira ko 70 'ofad ko tamdaw, i Niwsilan 62 'ofad , Autaliya 12.6 'ofad , Inkilis 8 cicing tamdaw ., Amilika ato Kanata ira ko 4 cicing ko tamdaw. O Maori a sowal ko sasowal no Niwsilan kitakit. Ponka 文化 Maori tamdaw I 'ayaw no 18 sici 'aloman ko mafolaway nai Inkilis, o Maori a tamdaw o maomahay, mifotingay, mi'adopay, mipitpitay. Ponka no Maori o ponka no Niwsilan, pahapinang i citiliday tireng, sapilalood a kero, piitemek no pinasanga', mafana' mito'to', mitenooy, pito'to halo kilang, fokeloh, o masado'esay ko Maori to sakiarawan. Rikec no niyaro': saopo no Maori ko parana'an. O lekakawa no Maori, ano pataloma'ayto, kalalood, pakayraanto, o laloma'an ko pidoedoan no demak. Kasa niyaro' ira ko nipatirengan a "Pa" hananay, todongay pakacawan a polol, lotok to, taporo to, tanektek ko katomirengan. Nawhani, caay pitolas ka ira no kalalood, adihay ko "Pa" hananay pikacawan, piki'adingan a polol, saka rihaday madama ko niyaro'. Mahaenay a 'imeceday a pisimawan, iraay to i to'asan no Maori i Polinisiya a 'orip itiya, masiroma to "Pa" no Niwsilan a nipatirengan a kalifotan, tata'ang a dadahal. Lekakawa no Maori ira ko kasaselal no rikec, masiiked o fodawan ngasaw, finawlan ato palakolongan. Samulay ato kakeridan o fadawan a tamdaw, ci sakowan cangra, mikowan to kalodemak no niyaro'. Pakayni i kacilosid, matiliday a pising ko kasasiroma no selal. Fadawan a ngasaw tomeli'ay ko kacilosid, citodong to sakangayaw. No malakolongay tamdaw ikalaloodan a marofoay tamdaw, midemak ciira to malakolongay tayal, ira sa ko lisin a lekakawa malosapacakat. Masowalay i, o kacitilid no Maori tamdaw. Misakilangay ato tanokamayay ko demak saheto o tadamaanay ko kasofocan a 'orip, o finacadan ko pahafayay to saka'orip. Sakipitoor, adihayay ko kawakawas no Maori tamdaw, nika paso'elin cangra ira ko cecay a Kawas (Io Matua Kore), onini caay ka lecad to roma a finawlan no kanatal iTaypingyan, orasaka ikor nangra rahodayto milayap to cecayay Kawas no Kiristokiw. Onian ko nai 19 sici tangasa anini, saka adihay ko Maori a tamdaw mipaso'elinay to Keristokiw. Maori a tamdaw i 'ayaw no kalaloodan makero to sapilifet patalaw a kero to "Haka". Oni a haka pahapinang to 'icel to sapisi'ayaw patalaw ato pilaplap to 'ada. I notimolan kaetip no hekal ira ko cecay a fafahiyan pakanengneng to kangdaway odo', o sowal nangra "damihemih" . Onian o nengneng no Maori tamdaw o tadamaanay hasa pisanga' to no tamdawan a kido, mimingay losidan, sapilood , onian damihemih ko sapisanga'. Kakaenen 食物 O kakaenen nangra nai kanatalay a konga, tali, kisiyafa a dateg. Maoli tamdaw miala to fafoy, Waco, korafaw. Ikor kolafaw komaen to 'ayam no Niwsilan. Maori tamdaw o nikaenan nangra o kalang, 'afar, toda no riyar kakaenen (nika nialaan naira a kaciherangan a sapaloma caay kalengaw, nanoya komaen to cangra to kong a 'ayam.) O taitiya:ay a kimad 神話 Away ko tilid no Maori tamdaw, iti:ya ho o nai sowal ko pirayray, halo radiw, tinako a kimad ato angki a radiw. 19 sici micomod ko patenakay no Keristokiw misanga' to tilid no Maori, orasaka adihayay a kimad no itiya:ay, rocok a kimad matiliday mahopeday. O sakidemak no Maori tamdaw i niyaro' a todong mi'edaw, pipaso'elin ato no hekalan pinengneng mapatirengay i salaloma'an no itiya:yaay a kimad, oni a kimad pirocok nai Polinisiya ko sakaira, i fa^elohay a liyok mafalicay ato mapacomahad . Maori tamdaw o niyaro' ko todong no pakayraan, saki to'as no niyaro' tadakangodoen, mararid mipasadak to itiya:ay a kimad nai pinasanga'ay, tinako karayan, fali ato riyar . O kimad no Maori a tamdaw caay ko mahoracay a kimad, itini i pinasanga' manengneng ko salo'afang nangra, orasaka kimad no Maori malecaday i pinasanga'an. O kimad no Maori kafangafangan romi'ad masiked i misanga'ay to hakal a kimad,Mawyi a kimad, Tafoki kimad toloay, saki tamdaw o kawas malakawasay tamdaw, mafalic malatamdaw, o nikafana' no tamdaw nai kimad kafafalifalican a mapahapinang, malahad. pisanga' to hakal a kimad o nano hekal a fitaol (inkilis: world egg). Pisanga' to hakal a kimad 創世神話 Caayho kafohat ko kakarayan ato hekal, to'emanay ho, o sowal no Maori o sarakatay a sici: o horac. Ira ko cecau romi'ad, kakarayan a wama ci Rangi (inkilis: Rangi and Papa) ato sra a ina ci Papa (Rangi and Papa) tapielal to, sarakatay mararamoday no pinasanga'. Mapatakecay cangra tatosa, milenak to sakaci'icel no pinasanga' a 'orip, papitoay ko wawa nangra: 1. Lolotokan kawas ci Tani Mahota (inkilis: Tāne Mahuta). 2. Fali kawas ci Tawhirimatia (inkilis: Tāwhirimātea). 4. Kalalood kawas ci Tomataoenga (inkilis: Tūmatauenga). 5. Halinga'ay kawas ci Rongo (inkilis: Rongo). 6. Pinalengaw kawas ci Haomia Tiketike (inkilis: Haumia-tiketike). 7. Macelal kawas ci Roaomoko (inkilis: Rūaumoko). Mato'as to koya papitoay wawa na kakarayan a wama ato sra a ina i, nawhani halafin ko piingir i pi'afofo no mama ato ina, ira ko kalangiwngiwan nangra a wawa. Oya Kalalood kawas, Lolotokan kawas, Riyar kawas mipalaliyas to mama ato ina, Fali a kawas miliyang mi'odangay a demak, oya Halinga'ay kawas, Pinalengaw kawas, Macelal kawas awaay ko sowal. Palaliyasen ko mama ato ina sanay toloay kawas mipasadak to kalo'icel naira, manengneng no ko pi'odang to mama ato ina a Fali a kawas samatiya sa o marofirofay a foteli',talifahal sa ci ta'angay fali ato 'orad, mapeleng mapeci' to kakarayan ato sra, nanoya ranikay sato malaliyas ko mama ato ina. Mataelif ko romi'ad mapidah to ko Fali a kawas, nakay sato a tayra i ci mamaan kakarayan. Nanoyaan mama kakarayan ato ina sra sasiiked sato, mararaay ko sasitapal, mararom caira tamangic to kacilosa' mala ta'angay riyar. Kalokawas a teloc 諸神的後裔 Lolotok kawas palaliyas to mama kakarayan ato ina sra, pakayni 'icel nira o kilang rengos losay ato fafaoan mapaini to nga'ay 'orip, malengaw ko maamaan a pinalengaw i pinasanga', manga'ay i 'afofo no ina a sra Papa miala to sota', mimi'mi' palatamdaw to fafahiyan, pangangan ihan ci Hineahuone han. Mararamod ci Lolotok kawas ato cingra, ci wawa to fafahiya, panganganen nangra ci Hinetitama I han, o Kanikaran a wawa to fafahiyan (Dawnmaid). Mato'as to ci Kanikaran, Lolotok kawas patelac ko faloco' nira to wawa to fafahiyan, papikotayen nira ko ina. Na mafana' tonini a demak ci Kanikaran wawa a fafahiyan tonian tadakakangodoen cingra, limok sato i lalinik to'emanay sra, mifalic to ngangan ci Hini-noi-te-po' (inkilis: Hine-nui-te-pō) , mala mapatayay kawas a fafahiyan (Godess of Death), nanoya kanikaran nai wali masadak, piliyawan matefo i kaetip. Riyar kawas mikowan to i lalinikay no riyar a foting, 'afar, kalang, kafos a ma'oripay. Halinga'ay kawas cimikowanay to polong no pipaloma, tadamaan o konga (o kakaenen no Maori koni), mapangangan to kanga a kawas. Pinalengaw kawas citodong mikowanay to kalopinalengaw. Fali kawas mikowan to pinasanga' a fali ato foteli', nawhani sakidemak no Kalalood kawas to ecaay kangodo to mato'asay maketeray cira, ocoren nira ko wawawawa palesifo' to fali ato 'orad papisi'ayaw to Kalalood kawas milifet. Macelal kawas malamikowanay to lonen a cikawasay, o sowal milimekay 'orip a kanikaran a wawa to fafahiyan malafafahi no Macelalay kawas, cangra mararamod mipatihi to sra a ina, o 'icel no macelal ko sapadiheko to sra a ina, to'emanay a fafahiyan ko sapakafoti' to sra ina. Lalengawan no tamdaw 人類起源 Pakanengneng ko Kalalood kawas malamikowanay to ko salikaka i, ci teloc to, dengan to o niya ko awaayay. Ira ko cecay romi'ad, itira i lotokan malitemoh ko nano saran fafahiya ci Niyafoanni, mafana' to nifahekolan no Lolotok a kawas, mapakasowal a malafafahi to nira. Maka'intelan no saran fafahiya ko Lolotok a kawas nao kakapah no nikaran fafahiyan makinafahekol, cifaloco'ay to saco'ay, mihayda to pitapi' no Kalalood kawas, ciwawa caira to pinapina a wawa, oya tamdaw anini. Paso'elin ko Maori a tamdaw to wawa ni kakarayan a wama ato sra a ina, dengan o wawa ni Kalalood kawas ko saki^emelay ato tadamafana'ay, nahani caira ko mafana'ay mifoting mi'adop, maomah paloma, ci'icel to saka'orip, nikaorira midotoc to halilalooday pinangan, sakacaay pitolas ko fangafang no tamdamdaw. Ira ko cecay romi'ad, mafahekaay a malitosaay tamdaw kawas ci Mawyi pasipatay a kawas a fafahiyan milengat to lalood, itiya miteka milaliw to sakapatayaw. Likisi 歷史 Itiya:ayho a kimad 傳說 O itiya:ayho a kimad no Maori tamdaw i, ci Kopi ko sarakatay a miletepay i Niwsilan. Masawalay a demak. 記事 Sa'ayaway, dengan o tamdaw no kanatal ko tayraay i Auteyalowa ko mi'adopay to kong a 'ayam, matodoh caira to loloyokan a mi'adop, nanoya ikor no 100 mihecaan, na pakanengneng ko Iropiya tamdaw i, malahedaway to koya kong a 'ayam. Salongan 1280 mihecaan, ira ko 7ay a teptep a tamina, nai timolay kanatal no Taypinyang, lahecadsa tayni i Auteyalowa. Onini o sa'ayaway mihalakaan a kafolaw, naitira to 200 mihecaan, matatooray ko kafolaw, o Maori tamdaw misitapang i na'amisan ato notimolan kasapala a kanatal a paloma'. Pinapina to a semo'ot no mihacaan, comahad ko marikecay a niyaro' no Maori tamdaw, kasaselal rikec, ato takaraway sakiarawan. 'Ayaw no nika tayni no ^etipay a sakacakat i, o no naira o Maori tamdaw ko nilecokan lekakawa ko ni'oripan. Roma caay ka lecad to pinapina a kitakit ko pipenec, ato saka pisaroma to caayay ka 'aloman finacadan, saka adihay ko pasadak to sowal no Maori tamdaw i Nisilan, masongila' ko pihoped to ponka, o sowal no Maori mihayda ko rikec no kitakit no Niwsilan. Ano matirati:ra aca, aniniay sowal no Maori malitemoh ko katalawan a pipakalawac (paklatawa) no kohecalay tamdaw i Niwsilan, nawhani caay ka litosa ko Maori tamdaw somowalay to Maori saki'orip to romi'adan, alomanay tamdaw caay to kafana' to sowal no Maori. Tadamaanay demak 重大事件 1835 "Pacecay sowa to misiiked no Niwsilan". 1835"紐西蘭獨立宣言" Ikor no 18 sici, o Inkilis nai Sinnanwils kafolawan miocor to mi'isoay a mifotingay pasayra i Niwsilan a mifoting to lokedaw no riyar ato 'iso, kalosapili'aca. 1791 miheca ci Wilian aci Ann (William and Ann, I wanglo) tangasa i Niwsilan, misitapang madadoedo tayni ko mifotingay ngata a riyar mifotingay. Matiniay talahekal ko mifotingay midemak to sasimalen ato 'okak no 'iso, masasi'aca caira to Maori tamdaw, paherek i miliyas to. Ikor tadamaanay no Niwsilan a dangka ato kilang manengneng no miliwalay tamdaw, macakat talahekal a papisanga' to fafahiyan noo Maori to saso'ot, mimingay ko pa^etan pakatayal o malatakaraway ko pali'aca no dafong. Kadadoedo to katalahekal no tamdaw ira ko tintosi, singsi, tapatapng, ato misahinamay, palonanay, ato molataw. Sasifosifod sako katayni no nga'ayay tatiihay a taniay kalo sakaforifor no Maori, micomodto ko sakadenga a malifong ato sakangayaw a kowang. Mapadenga to lifong ko Maoro sakalowan no tamdaw, tayniay ko papotalay tamdaw miliyad to 'aca no sra saka ciloma' a maro'. Nano caay ko no Inkilis a micingcingan ko Niwsilan, nikawrira papakoniranira sa ko ka'a'isa'is tatoso, paocoren no Inkilis kitakit ci Camis Paspi malamikowanay i Niwsilan. 1833 miheca 5 folad 5 romi'ad tangasa i Niwsilan ci Paspi. 1840 "Waitangi tatoneken". 1840"懷唐伊條約" Ona"Waitangi tatoneken" roma sowal o "Watangi" han i 1840 miheca 2 folad 6 romi'ad, o Maori tamdaw ato Inkilis taypiaw, i no 'amisan kanatal no Niwsilan saka wali 'amis sa'akong pala a Waitangi a masasitelek. O katatelek toloay ko toliken, no Inkilis mamoko'ay a sepat tolik. Saka cecay, Citodongay mikowan paliyasen ko hongti no Inkilis. Saka tosa, Tatakosan o cacisra, loma', lolotok, pifotingan ato payso a pikowan. Saka tolo, I 'ayaw ko hongti no Inkilis mi'aca to sra a sakowan. Saka sepat, Yincumin ato Inkilis a finawlan malalen miraoy to salongoc. O Waitangi tatoneken hadoc no tilid o Inkilis ko misilsilay, ikor pala no Maori a tilid. Laloma'an hadoc no tilid to Inkilis ato Maori a tilid masasiromaay. Tinako saka cecay no Inkilis a "sovereignty"(todong mikowan) a tilid, i Maori a tilidan "kawanatanga"(sapikowan) sa a maceror ko tadongan. Orasaka i tatakosan no Maori tonian a sitatelek o "papikowan to riwang hongti no Inkilis" sanay caay ko ro'it paliyas pafeli to sakowan. Onian a tatelek adihay ko matiniay a milinikay a pihongyako, saka caay to ko malalenay ko kasasitelek tatosa. 1850 mihecaan "hongti a onto" 1850年代"國王運動" 1846 miheca tangasa 1853 mihecaan, Inkilis a tamdaw pakayni i "Waitangi tatoneken" mili'ayaw mi'aca to sra a salongoc,miliyad to 'aca misadadahal to sra no Niwsilan. 1853 mihecaan, miliyang pa'aca to Inkilis tamdaw (anti-land selling) a tatakosan no Maori, o sapidipotaw to sra miparakomod ci Potatao Te Weroheroan (Inkilis: Pōtatau Te Wherowhero) palasa'ayaway hongti no Maori. Oni a hongti i Waikato a mapatireng. Ikor no tosa miheca mapatay, o wawa ko mirocokay mala hongti. 'Arawhani kamatini no Maori tamdaw a marikec mala kalongocan no Inkilis tamdaw, misahalaka ko Inkilis to sakalalood no Waikato (Inkilis: Invasion of the Waikato) sapisekong to hongti a onto. Tadamaanay tamdaw 知名人物 1. Nanaia Mahuta: aniniay kakeridan a saipotay po. 2. Wenston Pitiro : 'ayaway kakeridan a saipotay po. 3. Wali Penitito (Wally Penetito): singsi no kiwyiko i Wyilinton Witoliya daykak no Niwsilan. 4. Tuheitia Potatau Te Wherowhero saka pito: hongti no kitakit no Maori tamdaw. 5. Calum Hood: limaayto ko temik tangasa kaciherangan pays, nao Maori ato Sokelan a camel. 6. Yohani Tamihere: ono sici tamdaw no Niwsilan, 2019 miheca 10 folad mikihatiya to Aukelan a ciciw. 7. Cili Te Kanawa: tadamaanay maradiway fafahiya i karomadiwan. 8. Maisey Rika: maradiway fafahiyan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mao~uri tamɬ~ɮaw*** == mao~uri (m*o~uri) a finaʦaɬ~ɮan, o~u jinʦo~u~umin no~u niwsiɾan, o~u nano~u po~uɾinisijan tamɬ~ɮaw to~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan. na o~u awaajaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u so~uwaɾ, **** miħəʦaan mitəka nai ɾatin a tiɾiɬ~ɮ ko~u maɾo~u tiɾiɬ~ɮ no~u so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u pakajraan to~u pito~uo~ur o~u aɬ~ɮiħajaj kawakawas. "mao~uri" sanaj so~uwaɾ i o~u "taɬ~ɮa" ato~u "taɬ~ɮa tamɬ~ɮaw" o~u sanaj, itija iro~upija a tamɬ~ɮaw miʦo~umo~uɬ~ɮ i niwsiɾan, maħaənaj to~u o~u mao~uri tamɬ~ɮaw sanaj. ro~uma a finaʦaɬ~ɮan pipaŋaŋan "masamo~uʡaj tamɬ~ɮaw" o~u sanaj. ʡaɾo~umanaj a mikaɬ~ɮkaɬ~ɮaj ato~u mikiŋkiwaj to~u ɾikisi o~u mao~uri a fanaʦaɬ~ɮan o~u nai ko~ukə a kanataɾ ato~u po~uɾinisija a tajniaj. ro~uma a mikiŋkiwaj mao~uri a finaʦaɬ~ɮan ato~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan nai sakaʡamis ŋaʡaj ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən saətip no~u tajpinjaŋ a tajwan , no~u mao~uri a so~uwaɾ, po~unka ato~u ɾəʦo~uk no~u to~uʡas a pisaɾo~umaʡ ato~u ʡamisi finaʦaɬ~ɮan a jinʦo~u~umin no~u tajwan maɾəʦaɬ~ɮaj, sakipo~unka ʡaɬ~ɮiħaj maɾaɾənaj . anini mao~uri a tamɬ~ɮaw ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i niwsiɾan ** ʡo~ufaɬ~ɮ , ao~u~utaɾija **.* ʡo~ufaɬ~ɮ , inkiɾis * ʦiʦiŋ tamɬ~ɮaw ., amiɾika ato~u kanata ira ko~u * ʦiʦiŋ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u mao~uri a so~uwaɾ ko~u saso~uwaɾ no~u niwsiɾan kitakit. po~unka ** mao~uri tamɬ~ɮaw i ʡajaw no~u ** siʦi ʡaɾo~uman ko~u mafo~uɾawaj nai inkiɾis, o~u mao~uri a tamɬ~ɮaw o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj, miʡaɬ~ɮo~upaj, mipitpitaj. po~unka no~u mao~uri o~u po~unka no~u niwsiɾan, paħapinaŋ i ʦitiɾiɬ~ɮaj tirəŋ, sapiɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a kəro~u, piitəmək no~u pinasaŋaʡ, mafanaʡ mito~uʡto~uʡ, mitəno~uo~uj, pito~uʡto~u ħaɾo~u kiɾaŋ, fo~ukəɾo~uħ, o~u masaɬ~ɮo~uʡəsaj ko~u mao~uri to~u sakiarawan. rikəʦ no~u nijaro~uʡ: sao~upo~u no~u mao~uri ko~u paranaʡan. o~u ɾəkakawa no~u mao~uri, ano~u pataɾo~umaʡajto~u, kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakajraanto~u, o~u ɾaɾo~umaʡan ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u ɬ~ɮəmak. kasa nijaro~uʡ ira ko~u nipatirəŋan a "pa" ħananaj, to~uɬ~ɮo~uŋaj pakaʦawan a po~uɾo~uɾ, ɾo~uto~uk to~u, tapo~uro~u to~u, tanəktək ko~u kato~umirəŋan. nawħani, ʦaaj pito~uɾas ka ira no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaj ko~u "pa" ħananaj pikaʦawan, pikiʡaɬ~ɮiŋan a po~uɾo~uɾ, saka riħaɬ~ɮaj maɬ~ɮama ko~u nijaro~uʡ. maħaənaj a ʡiməʦəɬ~ɮaj a pisimawan, iraaj to~u i to~uʡasan no~u mao~uri i po~uɾinisija a ʡo~urip itija, masiro~uma to~u "pa" no~u niwsiɾan a nipatirəŋan a kaɾifo~utan, tataʡaŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. ɾəkakawa no~u mao~uri ira ko~u kasasəɾaɾ no~u rikəʦ, masiikəɬ~ɮ o~u fo~uɬ~ɮawan ŋasaw, finawɾan ato~u paɾako~uɾo~uŋan. samo~u~uɾaj ato~u kakəriɬ~ɮan o~u faɬ~ɮawan a tamɬ~ɮaw, ʦi sako~uwan ʦaŋra, miko~uwan to~u kaɾo~uɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ. pakajni i kaʦiɾo~usiɬ~ɮ, matiɾiɬ~ɮaj a pisiŋ ko~u kasasiro~uma no~u səɾaɾ. faɬ~ɮawan a ŋasaw to~uməɾiʡaj ko~u kaʦiɾo~usiɬ~ɮ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakaŋajaw. no~u maɾako~uɾo~uŋaj tamɬ~ɮaw ikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a maro~ufo~uaj tamɬ~ɮaw, miɬ~ɮəmak ʦiira to~u maɾako~uɾo~uŋaj tajaɾ, ira sa ko~u ɾisin a ɾəkakawa maɾo~usapaʦakat. maso~uwaɾaj i, o~u kaʦitiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw. misakiɾaŋaj ato~u tano~ukamajaj ko~u ɬ~ɮəmak saħəto~u o~u taɬ~ɮamaanaj ko~u kaso~ufo~uʦan a ʡo~urip, o~u finaʦaɬ~ɮan ko~u paħafajaj to~u sakaʡo~urip. sakipito~uo~ur, aɬ~ɮiħajaj ko~u kawakawas no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, nika paso~uʡəɾin ʦaŋra ira ko~u ʦəʦaj a kawas (io~u mato~u~ua ko~urə), o~unini ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~uma a finawɾan no~u kanataɾ itajpiŋjan, o~urasaka iko~ur naŋra raħo~uɬ~ɮajto~u miɾajap to~u ʦəʦajaj kawas no~u kiristo~ukiw. o~unian ko~u nai ** siʦi taŋasa anini, saka aɬ~ɮiħaj ko~u mao~uri a tamɬ~ɮaw mipaso~uʡəɾinaj to~u kəristo~ukiw. mao~uri a tamɬ~ɮaw i ʡajaw no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan makəro~u to~u sapiɾifət pataɾaw a kəro~u to~u "ħaka". o~uni a ħaka paħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ to~u sapisiʡajaw pataɾaw ato~u piɾapɾap to~u ʡaɬ~ɮa. i no~utimo~uɾan kaətip no~u ħəkaɾ ira ko~u ʦəʦaj a fafaħijan pakanəŋnəŋ to~u kaŋɬ~ɮawaj o~uɬ~ɮo~uʡ, o~u so~uwaɾ naŋra "ɬ~ɮamiħəmiħ" . o~unian o~u nəŋnəŋ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw o~u taɬ~ɮamaanaj ħasa pisaŋaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan a kiɬ~ɮo~u, mimiŋaj ɾo~usiɬ~ɮan, sapiɾo~uo~uɬ~ɮ , o~unian ɬ~ɮamiħəmiħ ko~u sapisaŋaʡ. kakaənən ** o~u kakaənən naŋra nai kanataɾaj a ko~uŋa, taɾi, kisijafa a ɬ~ɮatə*. mao~uɾi tamɬ~ɮaw miaɾa to~u fafo~uj, waʦo~u, ko~urafaw. iko~ur ko~uɾafaw ko~umaən to~u ʡajam no~u niwsiɾan. mao~uri tamɬ~ɮaw o~u nikaənan naŋra o~u kaɾaŋ, ʡafar, to~uɬ~ɮa no~u rijar kakaənən (nika niaɾaan naira a kaʦiħəraŋan a sapaɾo~uma ʦaaj kaɾəŋaw, nano~uja ko~umaən to~u ʦaŋra to~u ko~uŋ a ʡajam.) o~u taitija:aj a kimaɬ~ɮ ** awaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, iti:ja ħo~u o~u nai so~uwaɾ ko~u pirajraj, ħaɾo~u raɬ~ɮiw, tinako~u a kimaɬ~ɮ ato~u aŋki a raɬ~ɮiw. ** siʦi miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u patənakaj no~u kəristo~ukiw misaŋaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri, o~urasaka aɬ~ɮiħajaj a kimaɬ~ɮ no~u itija:aj, ro~uʦo~uk a kimaɬ~ɮ matiɾiɬ~ɮaj maħo~upəɬ~ɮaj. o~u sakiɬ~ɮəmak no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i nijaro~uʡ a to~uɬ~ɮo~uŋ miʡəɬ~ɮaw, pipaso~uʡəɾin ato~u no~u ħəkaɾan pinəŋnəŋ mapatirəŋaj i saɾaɾo~umaʡan no~u itija:jaaj a kimaɬ~ɮ, o~uni a kimaɬ~ɮ piro~uʦo~uk nai po~uɾinisija ko~u sakaira, i faʔəɾo~uħaj a ɾijo~uk mafaɾiʦaj ato~u mapaʦo~umaħaɬ~ɮ . mao~uri tamɬ~ɮaw o~u nijaro~uʡ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u pakajraan, saki to~uʡas no~u nijaro~uʡ taɬ~ɮakaŋo~uɬ~ɮo~uən, marariɬ~ɮ mipasaɬ~ɮak to~u itija:aj a kimaɬ~ɮ nai pinasaŋaʡaj, tinako~u karajan, faɾi ato~u rijar . o~u kimaɬ~ɮ no~u mao~uri a tamɬ~ɮaw ʦaaj ko~u maħo~uraʦaj a kimaɬ~ɮ, itini i pinasaŋaʡ manəŋnəŋ ko~u saɾo~uʡafaŋ naŋra, o~urasaka kimaɬ~ɮ no~u mao~uri maɾəʦaɬ~ɮaj i pinasaŋaʡan. o~u kimaɬ~ɮ no~u mao~uri kafaŋafaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ masikəɬ~ɮ i misaŋaʡaj to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ,mawji a kimaɬ~ɮ, tafo~uki kimaɬ~ɮ to~uɾo~uaj, saki tamɬ~ɮaw o~u kawas maɾakawasaj tamɬ~ɮaw, mafaɾiʦ maɾatamɬ~ɮaw, o~u nikafanaʡ no~u tamɬ~ɮaw nai kimaɬ~ɮ kafafaɾifaɾiʦan a mapaħapinaŋ, maɾaħaɬ~ɮ. pisaŋaʡ to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ o~u nano~u ħəkaɾ a fitao~uɾ (inkiɾis: wo~urɾɬ~ɮ ə**). pisaŋaʡ to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ **** ʦaajħo~u kafo~uħat ko~u kakarajan ato~u ħəkaɾ, to~uʡəmanaj ħo~u, o~u so~uwaɾ no~u mao~uri o~u sarakataj a siʦi: o~u ħo~uraʦ. ira ko~u ʦəʦao~u~u ro~umiʡaɬ~ɮ, kakarajan a wama ʦi raŋi (inkiɾis: raŋi anɬ~ɮ papa) ato~u sra a ina ʦi papa (raŋi anɬ~ɮ papa) tapiəɾaɾ to~u, sarakataj mararamo~uɬ~ɮaj no~u pinasaŋaʡ. mapatakəʦaj ʦaŋra tato~usa, miɾənak to~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u pinasaŋaʡ a ʡo~urip, papito~uaj ko~u wawa naŋra: *. ɾo~uɾo~uto~ukan kawas ʦi tani maħo~uta (inkiɾis: t*nə maħo~u~uta). *. faɾi kawas ʦi tawħirimatia (inkiɾis: t*wħirim*təa). *. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas ʦi to~umatao~uəŋa (inkiɾis: t*matao~u~uəŋa). *. ħaɾiŋaʡaj kawas ʦi ro~uŋo~u (inkiɾis: ro~uŋo~u). *. pinaɾəŋaw kawas ʦi ħao~umia tikətikə (inkiɾis: ħao~u~umia-tikətikə). *. maʦəɾaɾ kawas ʦi ro~uao~umo~uko~u (inkiɾis: r*ao~u~umo~uko~u). mato~uʡas to~u ko~uja papito~uaj wawa na kakarajan a wama ato~u sra a ina i, nawħani ħaɾafin ko~u piiŋir i piʡafo~ufo~u no~u mama ato~u ina, ira ko~u kaɾaŋiwŋiwan naŋra a wawa. o~uja kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas, ɾo~uɾo~uto~ukan kawas, rijar kawas mipaɾaɾijas to~u mama ato~u ina, faɾi a kawas miɾijaŋ miʡo~uɬ~ɮaŋaj a ɬ~ɮəmak, o~uja ħaɾiŋaʡaj kawas, pinaɾəŋaw kawas, maʦəɾaɾ kawas awaaj ko~u so~uwaɾ. paɾaɾijasən ko~u mama ato~u ina sanaj to~uɾo~uaj kawas mipasaɬ~ɮak to~u kaɾo~uʡiʦəɾ naira, manəŋnəŋ no~u ko~u piʡo~uɬ~ɮaŋ to~u mama ato~u ina a faɾi a kawas samatija sa o~u maro~ufiro~ufaj a fo~utəɾiʡ,taɾifaħaɾ sa ʦi taʡaŋaj faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ, mapəɾəŋ mapəʦiʡ to~u kakarajan ato~u sra, nano~uja ranikaj sato~u maɾaɾijas ko~u mama ato~u ina. mataəɾif ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ mapiɬ~ɮaħ to~u ko~u faɾi a kawas, nakaj sato~u a tajra i ʦi mamaan kakarajan. nano~ujaan mama kakarajan ato~u ina sra sasiikəɬ~ɮ sato~u, mararaaj ko~u sasitapaɾ, mararo~um ʦaira tamaŋiʦ to~u kaʦiɾo~usaʡ maɾa taʡaŋaj rijar. kaɾo~ukawas a təɾo~uʦ ***** ɾo~uɾo~uto~uk kawas paɾaɾijas to~u mama kakarajan ato~u ina sra, pakajni ʡiʦəɾ nira o~u kiɾaŋ rəŋo~us ɾo~usaj ato~u fafao~uan mapaini to~u ŋaʡaj ʡo~urip, maɾəŋaw ko~u maamaan a pinaɾəŋaw i pinasaŋaʡ, maŋaʡaj i ʡafo~ufo~u no~u ina a sra papa miaɾa to~u so~utaʡ, mimiʡmiʡ paɾatamɬ~ɮaw to~u fafaħijan, paŋaŋan iħan ʦi ħinəaħo~u~uo~unə ħan. mararamo~uɬ~ɮ ʦi ɾo~uɾo~uto~uk kawas ato~u ʦiŋra, ʦi wawa to~u fafaħija, paŋaŋanən naŋra ʦi ħinətitama i ħan, o~u kanikaran a wawa to~u fafaħijan (ɬ~ɮawnmaiɬ~ɮ). mato~uʡas to~u ʦi kanikaran, ɾo~uɾo~uto~uk kawas patəɾaʦ ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira to~u wawa to~u fafaħijan, papiko~utajən nira ko~u ina. na mafanaʡ to~unini a ɬ~ɮəmak ʦi kanikaran wawa a fafaħijan to~unian taɬ~ɮakakaŋo~uɬ~ɮo~uən ʦiŋra, ɾimo~uk sato~u i ɾaɾinik to~uʡəmanaj sra, mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ʦi ħini-no~ui-tə-po~uʡ (inkiɾis: ħinə-no~u~ui-tə-p*) , maɾa mapatajaj kawas a fafaħijan (*o~uɬ~ɮəss o~uf ɬ~ɮəatħ), nano~uja kanikaran nai waɾi masaɬ~ɮak, piɾijawan matəfo~u i kaətip. rijar kawas miko~uwan to~u i ɾaɾinikaj no~u rijar a fo~utiŋ, ʡafar, kaɾaŋ, kafo~us a maʡo~uripaj. ħaɾiŋaʡaj kawas ʦimiko~uwanaj to~u po~uɾo~uŋ no~u pipaɾo~uma, taɬ~ɮamaan o~u ko~uŋa (o~u kakaənən no~u mao~uri ko~uni), mapaŋaŋan to~u kaŋa a kawas. pinaɾəŋaw kawas ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwanaj to~u kaɾo~upinaɾəŋaw. faɾi kawas miko~uwan to~u pinasaŋaʡ a faɾi ato~u fo~utəɾiʡ, nawħani sakiɬ~ɮəmak no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas to~u əʦaaj kaŋo~uɬ~ɮo~u to~u mato~uʡasaj makətəraj ʦira, o~uʦo~urən nira ko~u wawawawa paɾəsifo~uʡ to~u faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ papisiʡajaw to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas miɾifət. maʦəɾaɾ kawas maɾamiko~uwanaj to~u ɾo~unən a ʦikawasaj, o~u so~uwaɾ miɾiməkaj ʡo~urip a kanikaran a wawa to~u fafaħijan maɾafafaħi no~u maʦəɾaɾaj kawas, ʦaŋra mararamo~uɬ~ɮ mipatiħi to~u sra a ina, o~u ʡiʦəɾ no~u maʦəɾaɾ ko~u sapaɬ~ɮiħəko~u to~u sra a ina, to~uʡəmanaj a fafaħijan ko~u sapakafo~utiʡ to~u sra ina. ɾaɾəŋawan no~u tamɬ~ɮaw **** pakanəŋnəŋ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas maɾamiko~uwanaj to~u ko~u saɾikaka i, ʦi təɾo~uʦ to~u, ɬ~ɮəŋan to~u o~u nija ko~u awaajaj. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, itira i ɾo~uto~ukan maɾitəmo~uħ ko~u nano~u saran fafaħija ʦi nijafo~uanni, mafanaʡ to~u nifaħəko~uɾan no~u ɾo~uɾo~uto~uk a kawas, mapakaso~uwaɾ a maɾafafaħi to~u nira. makaʡintəɾan no~u saran fafaħija ko~u ɾo~uɾo~uto~uk a kawas nao~u kakapaħ no~u nikaran fafaħijan makinafaħəko~uɾ, ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~u saʦo~uʡaj, miħajɬ~ɮa to~u pitapiʡ no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas, ʦiwawa ʦaira to~u pinapina a wawa, o~uja tamɬ~ɮaw anini. paso~uʡəɾin ko~u mao~uri a tamɬ~ɮaw to~u wawa ni kakarajan a wama ato~u sra a ina, ɬ~ɮəŋan o~u wawa ni kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas ko~u sakiʔəməɾaj ato~u taɬ~ɮamafanaʡaj, naħani ʦaira ko~u mafanaʡaj mifo~utiŋ miʡaɬ~ɮo~up, mao~umaħ paɾo~uma, ʦiʡiʦəɾ to~u sakaʡo~urip, nikao~urira miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ħaɾiɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj pinaŋan, sakaʦaaj pito~uɾas ko~u faŋafaŋ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, mafaħəkaaj a maɾito~usaaj tamɬ~ɮaw kawas ʦi mawji pasipataj a kawas a fafaħijan miɾəŋat to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, itija mitəka miɾaɾiw to~u sakapatajaw. ɾikisi ** itija:ajħo~u a kimaɬ~ɮ ** o~u itija:ajħo~u a kimaɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i, ʦi ko~upi ko~u sarakataj a miɾətəpaj i niwsiɾan. masawaɾaj a ɬ~ɮəmak. ** saʡajawaj, ɬ~ɮəŋan o~u tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ ko~u tajraaj i ao~u~utəjaɾo~uwa ko~u miʡaɬ~ɮo~upaj to~u ko~uŋ a ʡajam, mato~uɬ~ɮo~uħ ʦaira to~u ɾo~uɾo~ujo~ukan a miʡaɬ~ɮo~up, nano~uja iko~ur no~u *** miħəʦaan, na pakanəŋnəŋ ko~u iro~upija tamɬ~ɮaw i, maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~uja ko~uŋ a ʡajam. saɾo~uŋan **** miħəʦaan, ira ko~u *aj a təptəp a tamina, nai timo~uɾaj kanataɾ no~u tajpinjaŋ, ɾaħəʦaɬ~ɮsa tajni i ao~u~utəjaɾo~uwa. o~unini o~u saʡajawaj miħaɾakaan a kafo~uɾaw, naitira to~u *** miħəʦaan, matato~uo~uraj ko~u kafo~uɾaw, o~u mao~uri tamɬ~ɮaw misitapaŋ i naʡamisan ato~u no~utimo~uɾan kasapaɾa a kanataɾ a paɾo~umaʡ. pinapina to~u a səmo~uʡo~ut no~u miħaʦaan, ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u marikəʦaj a nijaro~uʡ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, kasasəɾaɾ rikəʦ, ato~u takarawaj sakiarawan. ʡajaw no~u nika tajni no~u ʔətipaj a sakaʦakat i, o~u no~u naira o~u mao~uri tamɬ~ɮaw ko~u niɾəʦo~ukan ɾəkakawa ko~u niʡo~uripan. ro~uma ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ to~u pinapina a kitakit ko~u pipənəʦ, ato~u saka pisaro~uma to~u ʦaajaj ka ʡaɾo~uman finaʦaɬ~ɮan, saka aɬ~ɮiħaj ko~u pasaɬ~ɮak to~u so~uwaɾ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i nisiɾan, maso~uŋiɾaʡ ko~u piħo~upəɬ~ɮ to~u po~unka, o~u so~uwaɾ no~u mao~uri miħajɬ~ɮa ko~u rikəʦ no~u kitakit no~u niwsiɾan. ano~u matirati:ra aʦa, aniniaj so~uwaɾ no~u mao~uri maɾitəmo~uħ ko~u kataɾawan a pipakaɾawaʦ (pakɾatawa) no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw i niwsiɾan, nawħani ʦaaj ka ɾito~usa ko~u mao~uri tamɬ~ɮaw so~umo~uwaɾaj to~u mao~uri sakiʡo~urip to~u ro~umiʡaɬ~ɮan, aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u kafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u mao~uri. taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮəmak **** **** "paʦəʦaj so~uwa to~u misiikəɬ~ɮ no~u niwsiɾan". ****"*******" iko~ur no~u ** siʦi, o~u inkiɾis nai sinnanwiɾs kafo~uɾawan mio~uʦo~ur to~u miʡiso~uaj a mifo~utiŋaj pasajra i niwsiɾan a mifo~utiŋ to~u ɾo~ukəɬ~ɮaw no~u rijar ato~u ʡiso~u, kaɾo~usapiɾiʡaʦa. **** miħəʦa ʦi wiɾian aʦi ann (wiɾɾiam anɬ~ɮ ann, i waŋɾo~u) taŋasa i niwsiɾan, misitapaŋ maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u tajni ko~u mifo~utiŋaj ŋata a rijar mifo~utiŋaj. matiniaj taɾaħəkaɾ ko~u mifo~utiŋaj miɬ~ɮəmak to~u sasimaɾən ato~u ʡo~ukak no~u ʡiso~u, masasiʡaʦa ʦaira to~u mao~uri tamɬ~ɮaw, paħərək i miɾijas to~u. iko~ur taɬ~ɮamaanaj no~u niwsiɾan a ɬ~ɮaŋka ato~u kiɾaŋ manəŋnəŋ no~u miɾiwaɾaj tamɬ~ɮaw, maʦakat taɾaħəkaɾ a papisaŋaʡ to~u fafaħijan no~uo~u mao~uri to~u saso~uʡo~ut, mimiŋaj ko~u paʔətan pakatajaɾ o~u maɾatakarawaj ko~u paɾiʡaʦa no~u ɬ~ɮafo~uŋ. kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u kataɾaħəkaɾ no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u tinto~usi, siŋsi, tapatapŋ, ato~u misaħinamaj, paɾo~unanaj, ato~u mo~uɾataw. sasifo~usifo~uɬ~ɮ sako~u katajni no~u ŋaʡajaj tatiiħaj a taniaj kaɾo~u sakafo~urifo~ur no~u mao~uri, miʦo~umo~uɬ~ɮto~u ko~u sakaɬ~ɮəŋa a maɾifo~uŋ ato~u sakaŋajaw a ko~uwaŋ. mapaɬ~ɮəŋa to~u ɾifo~uŋ ko~u mao~uro~u sakaɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw, tajniaj ko~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw miɾijaɬ~ɮ to~u ʡaʦa no~u sra saka ʦiɾo~umaʡ a maro~uʡ. nano~u ʦaaj ko~u no~u inkiɾis a miʦiŋʦiŋan ko~u niwsiɾan, nikawrira papako~uniranira sa ko~u kaʡaʡisaʡis tato~uso~u, pao~uʦo~urən no~u inkiɾis kitakit ʦi ʦamis paspi maɾamiko~uwanaj i niwsiɾan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i niwsiɾan ʦi paspi. **** "waitaŋi tato~unəkən". ****"*****" o~una"waitaŋi tato~unəkən" ro~uma so~uwaɾ o~u "wataŋi" ħan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u mao~uri tamɬ~ɮaw ato~u inkiɾis tajpiaw, i no~u ʡamisan kanataɾ no~u niwsiɾan saka waɾi ʡamis saʡako~uŋ paɾa a waitaŋi a masasitəɾək. o~u katatəɾək to~uɾo~uaj ko~u to~uɾikən, no~u inkiɾis mamo~uko~uʡaj a səpat to~uɾik. saka ʦəʦaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan paɾijasən ko~u ħo~uŋti no~u inkiɾis. saka to~usa, tatako~usan o~u ʦaʦisra, ɾo~umaʡ, ɾo~uɾo~uto~uk, pifo~utiŋan ato~u pajso~u a piko~uwan. saka to~uɾo~u, i ʡajaw ko~u ħo~uŋti no~u inkiɾis miʡaʦa to~u sra a sako~uwan. saka səpat, jinʦo~u~umin ato~u inkiɾis a finawɾan maɾaɾən mirao~uj to~u saɾo~uŋo~uʦ. o~u waitaŋi tato~unəkən ħaɬ~ɮo~uʦ no~u tiɾiɬ~ɮ o~u inkiɾis ko~u misiɾsiɾaj, iko~ur paɾa no~u mao~uri a tiɾiɬ~ɮ. ɾaɾo~umaʡan ħaɬ~ɮo~uʦ no~u tiɾiɬ~ɮ to~u inkiɾis ato~u mao~uri a tiɾiɬ~ɮ masasiro~umaaj. tinako~u saka ʦəʦaj no~u inkiɾis a "so~ub~vərəi*ntj"(to~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan) a tiɾiɬ~ɮ, i mao~uri a tiɾiɬ~ɮan "kawanataŋa"(sapiko~uwan) sa a maʦəro~ur ko~u taɬ~ɮo~uŋan. o~urasaka i tatako~usan no~u mao~uri to~unian a sitatəɾək o~u "papiko~uwan to~u riwaŋ ħo~uŋti no~u inkiɾis" sanaj ʦaaj ko~u ro~uʡit paɾijas pafəɾi to~u sako~uwan. o~unian a tatəɾək aɬ~ɮiħaj ko~u matiniaj a miɾinikaj a piħo~uŋjako~u, saka ʦaaj to~u ko~u maɾaɾənaj ko~u kasasitəɾək tato~usa. **** miħəʦaan "ħo~uŋti a o~unto~u" ******"****" **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, inkiɾis a tamɬ~ɮaw pakajni i "waitaŋi tato~unəkən" miɾiʡajaw miʡaʦa to~u sra a saɾo~uŋo~uʦ,miɾijaɬ~ɮ to~u ʡaʦa misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u sra no~u niwsiɾan. **** miħəʦaan, miɾijaŋ paʡaʦa to~u inkiɾis tamɬ~ɮaw (anti-ɾanɬ~ɮ səɾɾiŋ) a tatako~usan no~u mao~uri, o~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u sra miparako~umo~uɬ~ɮ ʦi po~utatao~u tə wəro~uħəro~uan (inkiɾis: p*tatao~u~u tə wħəro~uwħəro~u) paɾasaʡajawaj ħo~uŋti no~u mao~uri. o~uni a ħo~uŋti i waikato~u a mapatirəŋ. iko~ur no~u to~usa miħəʦa mapataj, o~u wawa ko~u miro~uʦo~ukaj maɾa ħo~uŋti. ʡarawħani kamatini no~u mao~uri tamɬ~ɮaw a marikəʦ maɾa kaɾo~uŋo~uʦan no~u inkiɾis tamɬ~ɮaw, misaħaɾaka ko~u inkiɾis to~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u waikato~u (inkiɾis: inb~vasio~un o~uf tħə waikato~u) sapisəko~uŋ to~u ħo~uŋti a o~unto~u. taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw **** *. nanaia maħo~u~uta: aniniaj kakəriɬ~ɮan a saipo~utaj po~u. *. wənsto~un pitiro~u : ʡajawaj kakəriɬ~ɮan a saipo~utaj po~u. *. waɾi pənitito~u (waɾɾj pənətito~u): siŋsi no~u kiwjiko~u i wjiɾinto~un wito~uɾija ɬ~ɮajkak no~u niwsiɾan. *. to~u~uħəitia po~utatao~u~u tə wħəro~uwħəro~u saka pito~u: ħo~uŋti no~u kitakit no~u mao~uri tamɬ~ɮaw. *. ʦaɾo~u~um ħo~uo~uɬ~ɮ: ɾimaajto~u ko~u təmik taŋasa kaʦiħəraŋan pajs, nao~u mao~uri ato~u so~ukəɾan a ʦaməɾ. *. jo~uħani tamiħərə: o~uno~u siʦi tamɬ~ɮaw no~u niwsiɾan, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ mikiħatija to~u ao~u~ukəɾan a ʦiʦiw. *. ʦiɾi tə kanawa: taɬ~ɮamaanaj maraɬ~ɮiwaj fafaħija i karo~umaɬ~ɮiwan. *. maisəj rika: maraɬ~ɮiwaj fafaħijan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Maori tamdaw毛利人 == Maori (Māori) a finacadan, o Yincumin no Niwsilan, o nano Polinisiyan tamdaw to Notimolan kalokanatal a finacadan. Na o awaayay ko tilid no sowal, 1840 mihecaan miteka nai Latin a tilid ko malo tilid no sowal no finacadan, o pakayraan to pitoor o adihayay kawakawas. "Maori" sanay sowal i o "tada" ato "tada tamdaw" o sanay, itiya iropiya a tamdaw micomod i Niwsilan, mahaenay to o Maori tamdaw sanay. Roma a finacadan pipangangan "Masamo'ay tamdaw" o sanay. 'alomanay a mikadkaday ato mikingkiway to likisi o Maori a fanacadan o nai Koke a kanatal ato Polinisiya a tayniay. Roma a mikingkiway Maori a finacadan ato Notimolan kalokanatal a finacadan a lalowadan nai saka'amis nga'ay doedoen saetip no Taypinyang a Taywan , no Maori a sowal, ponka ato lecok no to'as a pisaloma' ato 'Amisi finacadan a yincumin no Taywan malecaday, sakiponka 'adihay malalenay . Anini Maori a tamdaw ira ko 70 'ofad ko tamdaw, i Niwsilan 62 'ofad , Autaliya 12.6 'ofad , Inkilis 8 cicing tamdaw ., Amilika ato Kanata ira ko 4 cicing ko tamdaw. O Maori a sowal ko sasowal no Niwsilan kitakit. Ponka 文化 Maori tamdaw I 'ayaw no 18 sici 'aloman ko mafolaway nai Inkilis, o Maori a tamdaw o maomahay, mifotingay, mi'adopay, mipitpitay. Ponka no Maori o ponka no Niwsilan, pahapinang i citiliday tireng, sapilalood a kero, piitemek no pinasanga', mafana' mito'to', mitenooy, pito'to halo kilang, fokeloh, o masado'esay ko Maori to sakiarawan. Rikec no niyaro': saopo no Maori ko parana'an. O lekakawa no Maori, ano pataloma'ayto, kalalood, pakayraanto, o laloma'an ko pidoedoan no demak. Kasa niyaro' ira ko nipatirengan a "Pa" hananay, todongay pakacawan a polol, lotok to, taporo to, tanektek ko katomirengan. Nawhani, caay pitolas ka ira no kalalood, adihay ko "Pa" hananay pikacawan, piki'adingan a polol, saka rihaday madama ko niyaro'. Mahaenay a 'imeceday a pisimawan, iraay to i to'asan no Maori i Polinisiya a 'orip itiya, masiroma to "Pa" no Niwsilan a nipatirengan a kalifotan, tata'ang a dadahal. Lekakawa no Maori ira ko kasaselal no rikec, masiiked o fodawan ngasaw, finawlan ato palakolongan. Samulay ato kakeridan o fadawan a tamdaw, ci sakowan cangra, mikowan to kalodemak no niyaro'. Pakayni i kacilosid, matiliday a pising ko kasasiroma no selal. Fadawan a ngasaw tomeli'ay ko kacilosid, citodong to sakangayaw. No malakolongay tamdaw ikalaloodan a marofoay tamdaw, midemak ciira to malakolongay tayal, ira sa ko lisin a lekakawa malosapacakat. Masowalay i, o kacitilid no Maori tamdaw. Misakilangay ato tanokamayay ko demak saheto o tadamaanay ko kasofocan a 'orip, o finacadan ko pahafayay to saka'orip. Sakipitoor, adihayay ko kawakawas no Maori tamdaw, nika paso'elin cangra ira ko cecay a Kawas (Io Matua Kore), onini caay ka lecad to roma a finawlan no kanatal iTaypingyan, orasaka ikor nangra rahodayto milayap to cecayay Kawas no Kiristokiw. Onian ko nai 19 sici tangasa anini, saka adihay ko Maori a tamdaw mipaso'elinay to Keristokiw. Maori a tamdaw i 'ayaw no kalaloodan makero to sapilifet patalaw a kero to "Haka". Oni a haka pahapinang to 'icel to sapisi'ayaw patalaw ato pilaplap to 'ada. I notimolan kaetip no hekal ira ko cecay a fafahiyan pakanengneng to kangdaway odo', o sowal nangra "damihemih" . Onian o nengneng no Maori tamdaw o tadamaanay hasa pisanga' to no tamdawan a kido, mimingay losidan, sapilood , onian damihemih ko sapisanga'. Kakaenen 食物 O kakaenen nangra nai kanatalay a konga, tali, kisiyafa a dateg. Maoli tamdaw miala to fafoy, Waco, korafaw. Ikor kolafaw komaen to 'ayam no Niwsilan. Maori tamdaw o nikaenan nangra o kalang, 'afar, toda no riyar kakaenen (nika nialaan naira a kaciherangan a sapaloma caay kalengaw, nanoya komaen to cangra to kong a 'ayam.) O taitiya:ay a kimad 神話 Away ko tilid no Maori tamdaw, iti:ya ho o nai sowal ko pirayray, halo radiw, tinako a kimad ato angki a radiw. 19 sici micomod ko patenakay no Keristokiw misanga' to tilid no Maori, orasaka adihayay a kimad no itiya:ay, rocok a kimad matiliday mahopeday. O sakidemak no Maori tamdaw i niyaro' a todong mi'edaw, pipaso'elin ato no hekalan pinengneng mapatirengay i salaloma'an no itiya:yaay a kimad, oni a kimad pirocok nai Polinisiya ko sakaira, i fa^elohay a liyok mafalicay ato mapacomahad . Maori tamdaw o niyaro' ko todong no pakayraan, saki to'as no niyaro' tadakangodoen, mararid mipasadak to itiya:ay a kimad nai pinasanga'ay, tinako karayan, fali ato riyar . O kimad no Maori a tamdaw caay ko mahoracay a kimad, itini i pinasanga' manengneng ko salo'afang nangra, orasaka kimad no Maori malecaday i pinasanga'an. O kimad no Maori kafangafangan romi'ad masiked i misanga'ay to hakal a kimad,Mawyi a kimad, Tafoki kimad toloay, saki tamdaw o kawas malakawasay tamdaw, mafalic malatamdaw, o nikafana' no tamdaw nai kimad kafafalifalican a mapahapinang, malahad. pisanga' to hakal a kimad o nano hekal a fitaol (inkilis: world egg). Pisanga' to hakal a kimad 創世神話 Caayho kafohat ko kakarayan ato hekal, to'emanay ho, o sowal no Maori o sarakatay a sici: o horac. Ira ko cecau romi'ad, kakarayan a wama ci Rangi (inkilis: Rangi and Papa) ato sra a ina ci Papa (Rangi and Papa) tapielal to, sarakatay mararamoday no pinasanga'. Mapatakecay cangra tatosa, milenak to sakaci'icel no pinasanga' a 'orip, papitoay ko wawa nangra: 1. Lolotokan kawas ci Tani Mahota (inkilis: Tāne Mahuta). 2. Fali kawas ci Tawhirimatia (inkilis: Tāwhirimātea). 4. Kalalood kawas ci Tomataoenga (inkilis: Tūmatauenga). 5. Halinga'ay kawas ci Rongo (inkilis: Rongo). 6. Pinalengaw kawas ci Haomia Tiketike (inkilis: Haumia-tiketike). 7. Macelal kawas ci Roaomoko (inkilis: Rūaumoko). Mato'as to koya papitoay wawa na kakarayan a wama ato sra a ina i, nawhani halafin ko piingir i pi'afofo no mama ato ina, ira ko kalangiwngiwan nangra a wawa. Oya Kalalood kawas, Lolotokan kawas, Riyar kawas mipalaliyas to mama ato ina, Fali a kawas miliyang mi'odangay a demak, oya Halinga'ay kawas, Pinalengaw kawas, Macelal kawas awaay ko sowal. Palaliyasen ko mama ato ina sanay toloay kawas mipasadak to kalo'icel naira, manengneng no ko pi'odang to mama ato ina a Fali a kawas samatiya sa o marofirofay a foteli',talifahal sa ci ta'angay fali ato 'orad, mapeleng mapeci' to kakarayan ato sra, nanoya ranikay sato malaliyas ko mama ato ina. Mataelif ko romi'ad mapidah to ko Fali a kawas, nakay sato a tayra i ci mamaan kakarayan. Nanoyaan mama kakarayan ato ina sra sasiiked sato, mararaay ko sasitapal, mararom caira tamangic to kacilosa' mala ta'angay riyar. Kalokawas a teloc 諸神的後裔 Lolotok kawas palaliyas to mama kakarayan ato ina sra, pakayni 'icel nira o kilang rengos losay ato fafaoan mapaini to nga'ay 'orip, malengaw ko maamaan a pinalengaw i pinasanga', manga'ay i 'afofo no ina a sra Papa miala to sota', mimi'mi' palatamdaw to fafahiyan, pangangan ihan ci Hineahuone han. Mararamod ci Lolotok kawas ato cingra, ci wawa to fafahiya, panganganen nangra ci Hinetitama I han, o Kanikaran a wawa to fafahiyan (Dawnmaid). Mato'as to ci Kanikaran, Lolotok kawas patelac ko faloco' nira to wawa to fafahiyan, papikotayen nira ko ina. Na mafana' tonini a demak ci Kanikaran wawa a fafahiyan tonian tadakakangodoen cingra, limok sato i lalinik to'emanay sra, mifalic to ngangan ci Hini-noi-te-po' (inkilis: Hine-nui-te-pō) , mala mapatayay kawas a fafahiyan (Godess of Death), nanoya kanikaran nai wali masadak, piliyawan matefo i kaetip. Riyar kawas mikowan to i lalinikay no riyar a foting, 'afar, kalang, kafos a ma'oripay. Halinga'ay kawas cimikowanay to polong no pipaloma, tadamaan o konga (o kakaenen no Maori koni), mapangangan to kanga a kawas. Pinalengaw kawas citodong mikowanay to kalopinalengaw. Fali kawas mikowan to pinasanga' a fali ato foteli', nawhani sakidemak no Kalalood kawas to ecaay kangodo to mato'asay maketeray cira, ocoren nira ko wawawawa palesifo' to fali ato 'orad papisi'ayaw to Kalalood kawas milifet. Macelal kawas malamikowanay to lonen a cikawasay, o sowal milimekay 'orip a kanikaran a wawa to fafahiyan malafafahi no Macelalay kawas, cangra mararamod mipatihi to sra a ina, o 'icel no macelal ko sapadiheko to sra a ina, to'emanay a fafahiyan ko sapakafoti' to sra ina. Lalengawan no tamdaw 人類起源 Pakanengneng ko Kalalood kawas malamikowanay to ko salikaka i, ci teloc to, dengan to o niya ko awaayay. Ira ko cecay romi'ad, itira i lotokan malitemoh ko nano saran fafahiya ci Niyafoanni, mafana' to nifahekolan no Lolotok a kawas, mapakasowal a malafafahi to nira. Maka'intelan no saran fafahiya ko Lolotok a kawas nao kakapah no nikaran fafahiyan makinafahekol, cifaloco'ay to saco'ay, mihayda to pitapi' no Kalalood kawas, ciwawa caira to pinapina a wawa, oya tamdaw anini. Paso'elin ko Maori a tamdaw to wawa ni kakarayan a wama ato sra a ina, dengan o wawa ni Kalalood kawas ko saki^emelay ato tadamafana'ay, nahani caira ko mafana'ay mifoting mi'adop, maomah paloma, ci'icel to saka'orip, nikaorira midotoc to halilalooday pinangan, sakacaay pitolas ko fangafang no tamdamdaw. Ira ko cecay romi'ad, mafahekaay a malitosaay tamdaw kawas ci Mawyi pasipatay a kawas a fafahiyan milengat to lalood, itiya miteka milaliw to sakapatayaw. Likisi 歷史 Itiya:ayho a kimad 傳說 O itiya:ayho a kimad no Maori tamdaw i, ci Kopi ko sarakatay a miletepay i Niwsilan. Masawalay a demak. 記事 Sa'ayaway, dengan o tamdaw no kanatal ko tayraay i Auteyalowa ko mi'adopay to kong a 'ayam, matodoh caira to loloyokan a mi'adop, nanoya ikor no 100 mihecaan, na pakanengneng ko Iropiya tamdaw i, malahedaway to koya kong a 'ayam. Salongan 1280 mihecaan, ira ko 7ay a teptep a tamina, nai timolay kanatal no Taypinyang, lahecadsa tayni i Auteyalowa. Onini o sa'ayaway mihalakaan a kafolaw, naitira to 200 mihecaan, matatooray ko kafolaw, o Maori tamdaw misitapang i na'amisan ato notimolan kasapala a kanatal a paloma'. Pinapina to a semo'ot no mihacaan, comahad ko marikecay a niyaro' no Maori tamdaw, kasaselal rikec, ato takaraway sakiarawan. 'Ayaw no nika tayni no ^etipay a sakacakat i, o no naira o Maori tamdaw ko nilecokan lekakawa ko ni'oripan. Roma caay ka lecad to pinapina a kitakit ko pipenec, ato saka pisaroma to caayay ka 'aloman finacadan, saka adihay ko pasadak to sowal no Maori tamdaw i Nisilan, masongila' ko pihoped to ponka, o sowal no Maori mihayda ko rikec no kitakit no Niwsilan. Ano matirati:ra aca, aniniay sowal no Maori malitemoh ko katalawan a pipakalawac (paklatawa) no kohecalay tamdaw i Niwsilan, nawhani caay ka litosa ko Maori tamdaw somowalay to Maori saki'orip to romi'adan, alomanay tamdaw caay to kafana' to sowal no Maori. Tadamaanay demak 重大事件 1835 "Pacecay sowa to misiiked no Niwsilan". 1835"紐西蘭獨立宣言" Ikor no 18 sici, o Inkilis nai Sinnanwils kafolawan miocor to mi'isoay a mifotingay pasayra i Niwsilan a mifoting to lokedaw no riyar ato 'iso, kalosapili'aca. 1791 miheca ci Wilian aci Ann (William and Ann, I wanglo) tangasa i Niwsilan, misitapang madadoedo tayni ko mifotingay ngata a riyar mifotingay. Matiniay talahekal ko mifotingay midemak to sasimalen ato 'okak no 'iso, masasi'aca caira to Maori tamdaw, paherek i miliyas to. Ikor tadamaanay no Niwsilan a dangka ato kilang manengneng no miliwalay tamdaw, macakat talahekal a papisanga' to fafahiyan noo Maori to saso'ot, mimingay ko pa^etan pakatayal o malatakaraway ko pali'aca no dafong. Kadadoedo to katalahekal no tamdaw ira ko tintosi, singsi, tapatapng, ato misahinamay, palonanay, ato molataw. Sasifosifod sako katayni no nga'ayay tatiihay a taniay kalo sakaforifor no Maori, micomodto ko sakadenga a malifong ato sakangayaw a kowang. Mapadenga to lifong ko Maoro sakalowan no tamdaw, tayniay ko papotalay tamdaw miliyad to 'aca no sra saka ciloma' a maro'. Nano caay ko no Inkilis a micingcingan ko Niwsilan, nikawrira papakoniranira sa ko ka'a'isa'is tatoso, paocoren no Inkilis kitakit ci Camis Paspi malamikowanay i Niwsilan. 1833 miheca 5 folad 5 romi'ad tangasa i Niwsilan ci Paspi. 1840 "Waitangi tatoneken". 1840"懷唐伊條約" Ona"Waitangi tatoneken" roma sowal o "Watangi" han i 1840 miheca 2 folad 6 romi'ad, o Maori tamdaw ato Inkilis taypiaw, i no 'amisan kanatal no Niwsilan saka wali 'amis sa'akong pala a Waitangi a masasitelek. O katatelek toloay ko toliken, no Inkilis mamoko'ay a sepat tolik. Saka cecay, Citodongay mikowan paliyasen ko hongti no Inkilis. Saka tosa, Tatakosan o cacisra, loma', lolotok, pifotingan ato payso a pikowan. Saka tolo, I 'ayaw ko hongti no Inkilis mi'aca to sra a sakowan. Saka sepat, Yincumin ato Inkilis a finawlan malalen miraoy to salongoc. O Waitangi tatoneken hadoc no tilid o Inkilis ko misilsilay, ikor pala no Maori a tilid. Laloma'an hadoc no tilid to Inkilis ato Maori a tilid masasiromaay. Tinako saka cecay no Inkilis a "sovereignty"(todong mikowan) a tilid, i Maori a tilidan "kawanatanga"(sapikowan) sa a maceror ko tadongan. Orasaka i tatakosan no Maori tonian a sitatelek o "papikowan to riwang hongti no Inkilis" sanay caay ko ro'it paliyas pafeli to sakowan. Onian a tatelek adihay ko matiniay a milinikay a pihongyako, saka caay to ko malalenay ko kasasitelek tatosa. 1850 mihecaan "hongti a onto" 1850年代"國王運動" 1846 miheca tangasa 1853 mihecaan, Inkilis a tamdaw pakayni i "Waitangi tatoneken" mili'ayaw mi'aca to sra a salongoc,miliyad to 'aca misadadahal to sra no Niwsilan. 1853 mihecaan, miliyang pa'aca to Inkilis tamdaw (anti-land selling) a tatakosan no Maori, o sapidipotaw to sra miparakomod ci Potatao Te Weroheroan (Inkilis: Pōtatau Te Wherowhero) palasa'ayaway hongti no Maori. Oni a hongti i Waikato a mapatireng. Ikor no tosa miheca mapatay, o wawa ko mirocokay mala hongti. 'Arawhani kamatini no Maori tamdaw a marikec mala kalongocan no Inkilis tamdaw, misahalaka ko Inkilis to sakalalood no Waikato (Inkilis: Invasion of the Waikato) sapisekong to hongti a onto. Tadamaanay tamdaw 知名人物 1. Nanaia Mahuta: aniniay kakeridan a saipotay po. 2. Wenston Pitiro : 'ayaway kakeridan a saipotay po. 3. Wali Penitito (Wally Penetito): singsi no kiwyiko i Wyilinton Witoliya daykak no Niwsilan. 4. Tuheitia Potatau Te Wherowhero saka pito: hongti no kitakit no Maori tamdaw. 5. Calum Hood: limaayto ko temik tangasa kaciherangan pays, nao Maori ato Sokelan a camel. 6. Yohani Tamihere: ono sici tamdaw no Niwsilan, 2019 miheca 10 folad mikihatiya to Aukelan a ciciw. 7. Cili Te Kanawa: tadamaanay maradiway fafahiya i karomadiwan. 8. Maisey Rika: maradiway fafahiyan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mao~uri tamɬ~ɮaw*** == mao~uri (m*o~uri) a finaʦaɬ~ɮan, o~u jinʦo~u~umin no~u niwsiɾan, o~u nano~u po~uɾinisijan tamɬ~ɮaw to~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan. na o~u awaajaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u so~uwaɾ, **** miħəʦaan mitəka nai ɾatin a tiɾiɬ~ɮ ko~u maɾo~u tiɾiɬ~ɮ no~u so~uwaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u pakajraan to~u pito~uo~ur o~u aɬ~ɮiħajaj kawakawas. "mao~uri" sanaj so~uwaɾ i o~u "taɬ~ɮa" ato~u "taɬ~ɮa tamɬ~ɮaw" o~u sanaj, itija iro~upija a tamɬ~ɮaw miʦo~umo~uɬ~ɮ i niwsiɾan, maħaənaj to~u o~u mao~uri tamɬ~ɮaw sanaj. ro~uma a finaʦaɬ~ɮan pipaŋaŋan "masamo~uʡaj tamɬ~ɮaw" o~u sanaj. ʡaɾo~umanaj a mikaɬ~ɮkaɬ~ɮaj ato~u mikiŋkiwaj to~u ɾikisi o~u mao~uri a fanaʦaɬ~ɮan o~u nai ko~ukə a kanataɾ ato~u po~uɾinisija a tajniaj. ro~uma a mikiŋkiwaj mao~uri a finaʦaɬ~ɮan ato~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan nai sakaʡamis ŋaʡaj ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən saətip no~u tajpinjaŋ a tajwan , no~u mao~uri a so~uwaɾ, po~unka ato~u ɾəʦo~uk no~u to~uʡas a pisaɾo~umaʡ ato~u ʡamisi finaʦaɬ~ɮan a jinʦo~u~umin no~u tajwan maɾəʦaɬ~ɮaj, sakipo~unka ʡaɬ~ɮiħaj maɾaɾənaj . anini mao~uri a tamɬ~ɮaw ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i niwsiɾan ** ʡo~ufaɬ~ɮ , ao~u~utaɾija **.* ʡo~ufaɬ~ɮ , inkiɾis * ʦiʦiŋ tamɬ~ɮaw ., amiɾika ato~u kanata ira ko~u * ʦiʦiŋ ko~u tamɬ~ɮaw. o~u mao~uri a so~uwaɾ ko~u saso~uwaɾ no~u niwsiɾan kitakit. po~unka ** mao~uri tamɬ~ɮaw i ʡajaw no~u ** siʦi ʡaɾo~uman ko~u mafo~uɾawaj nai inkiɾis, o~u mao~uri a tamɬ~ɮaw o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj, miʡaɬ~ɮo~upaj, mipitpitaj. po~unka no~u mao~uri o~u po~unka no~u niwsiɾan, paħapinaŋ i ʦitiɾiɬ~ɮaj tirəŋ, sapiɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a kəro~u, piitəmək no~u pinasaŋaʡ, mafanaʡ mito~uʡto~uʡ, mitəno~uo~uj, pito~uʡto~u ħaɾo~u kiɾaŋ, fo~ukəɾo~uħ, o~u masaɬ~ɮo~uʡəsaj ko~u mao~uri to~u sakiarawan. rikəʦ no~u nijaro~uʡ: sao~upo~u no~u mao~uri ko~u paranaʡan. o~u ɾəkakawa no~u mao~uri, ano~u pataɾo~umaʡajto~u, kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, pakajraanto~u, o~u ɾaɾo~umaʡan ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u ɬ~ɮəmak. kasa nijaro~uʡ ira ko~u nipatirəŋan a "pa" ħananaj, to~uɬ~ɮo~uŋaj pakaʦawan a po~uɾo~uɾ, ɾo~uto~uk to~u, tapo~uro~u to~u, tanəktək ko~u kato~umirəŋan. nawħani, ʦaaj pito~uɾas ka ira no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaj ko~u "pa" ħananaj pikaʦawan, pikiʡaɬ~ɮiŋan a po~uɾo~uɾ, saka riħaɬ~ɮaj maɬ~ɮama ko~u nijaro~uʡ. maħaənaj a ʡiməʦəɬ~ɮaj a pisimawan, iraaj to~u i to~uʡasan no~u mao~uri i po~uɾinisija a ʡo~urip itija, masiro~uma to~u "pa" no~u niwsiɾan a nipatirəŋan a kaɾifo~utan, tataʡaŋ a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. ɾəkakawa no~u mao~uri ira ko~u kasasəɾaɾ no~u rikəʦ, masiikəɬ~ɮ o~u fo~uɬ~ɮawan ŋasaw, finawɾan ato~u paɾako~uɾo~uŋan. samo~u~uɾaj ato~u kakəriɬ~ɮan o~u faɬ~ɮawan a tamɬ~ɮaw, ʦi sako~uwan ʦaŋra, miko~uwan to~u kaɾo~uɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ. pakajni i kaʦiɾo~usiɬ~ɮ, matiɾiɬ~ɮaj a pisiŋ ko~u kasasiro~uma no~u səɾaɾ. faɬ~ɮawan a ŋasaw to~uməɾiʡaj ko~u kaʦiɾo~usiɬ~ɮ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakaŋajaw. no~u maɾako~uɾo~uŋaj tamɬ~ɮaw ikaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a maro~ufo~uaj tamɬ~ɮaw, miɬ~ɮəmak ʦiira to~u maɾako~uɾo~uŋaj tajaɾ, ira sa ko~u ɾisin a ɾəkakawa maɾo~usapaʦakat. maso~uwaɾaj i, o~u kaʦitiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw. misakiɾaŋaj ato~u tano~ukamajaj ko~u ɬ~ɮəmak saħəto~u o~u taɬ~ɮamaanaj ko~u kaso~ufo~uʦan a ʡo~urip, o~u finaʦaɬ~ɮan ko~u paħafajaj to~u sakaʡo~urip. sakipito~uo~ur, aɬ~ɮiħajaj ko~u kawakawas no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, nika paso~uʡəɾin ʦaŋra ira ko~u ʦəʦaj a kawas (io~u mato~u~ua ko~urə), o~unini ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~uma a finawɾan no~u kanataɾ itajpiŋjan, o~urasaka iko~ur naŋra raħo~uɬ~ɮajto~u miɾajap to~u ʦəʦajaj kawas no~u kiristo~ukiw. o~unian ko~u nai ** siʦi taŋasa anini, saka aɬ~ɮiħaj ko~u mao~uri a tamɬ~ɮaw mipaso~uʡəɾinaj to~u kəristo~ukiw. mao~uri a tamɬ~ɮaw i ʡajaw no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan makəro~u to~u sapiɾifət pataɾaw a kəro~u to~u "ħaka". o~uni a ħaka paħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ to~u sapisiʡajaw pataɾaw ato~u piɾapɾap to~u ʡaɬ~ɮa. i no~utimo~uɾan kaətip no~u ħəkaɾ ira ko~u ʦəʦaj a fafaħijan pakanəŋnəŋ to~u kaŋɬ~ɮawaj o~uɬ~ɮo~uʡ, o~u so~uwaɾ naŋra "ɬ~ɮamiħəmiħ" . o~unian o~u nəŋnəŋ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw o~u taɬ~ɮamaanaj ħasa pisaŋaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan a kiɬ~ɮo~u, mimiŋaj ɾo~usiɬ~ɮan, sapiɾo~uo~uɬ~ɮ , o~unian ɬ~ɮamiħəmiħ ko~u sapisaŋaʡ. kakaənən ** o~u kakaənən naŋra nai kanataɾaj a ko~uŋa, taɾi, kisijafa a ɬ~ɮatə*. mao~uɾi tamɬ~ɮaw miaɾa to~u fafo~uj, waʦo~u, ko~urafaw. iko~ur ko~uɾafaw ko~umaən to~u ʡajam no~u niwsiɾan. mao~uri tamɬ~ɮaw o~u nikaənan naŋra o~u kaɾaŋ, ʡafar, to~uɬ~ɮa no~u rijar kakaənən (nika niaɾaan naira a kaʦiħəraŋan a sapaɾo~uma ʦaaj kaɾəŋaw, nano~uja ko~umaən to~u ʦaŋra to~u ko~uŋ a ʡajam.) o~u taitija:aj a kimaɬ~ɮ ** awaj ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, iti:ja ħo~u o~u nai so~uwaɾ ko~u pirajraj, ħaɾo~u raɬ~ɮiw, tinako~u a kimaɬ~ɮ ato~u aŋki a raɬ~ɮiw. ** siʦi miʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u patənakaj no~u kəristo~ukiw misaŋaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ no~u mao~uri, o~urasaka aɬ~ɮiħajaj a kimaɬ~ɮ no~u itija:aj, ro~uʦo~uk a kimaɬ~ɮ matiɾiɬ~ɮaj maħo~upəɬ~ɮaj. o~u sakiɬ~ɮəmak no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i nijaro~uʡ a to~uɬ~ɮo~uŋ miʡəɬ~ɮaw, pipaso~uʡəɾin ato~u no~u ħəkaɾan pinəŋnəŋ mapatirəŋaj i saɾaɾo~umaʡan no~u itija:jaaj a kimaɬ~ɮ, o~uni a kimaɬ~ɮ piro~uʦo~uk nai po~uɾinisija ko~u sakaira, i faʔəɾo~uħaj a ɾijo~uk mafaɾiʦaj ato~u mapaʦo~umaħaɬ~ɮ . mao~uri tamɬ~ɮaw o~u nijaro~uʡ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u pakajraan, saki to~uʡas no~u nijaro~uʡ taɬ~ɮakaŋo~uɬ~ɮo~uən, marariɬ~ɮ mipasaɬ~ɮak to~u itija:aj a kimaɬ~ɮ nai pinasaŋaʡaj, tinako~u karajan, faɾi ato~u rijar . o~u kimaɬ~ɮ no~u mao~uri a tamɬ~ɮaw ʦaaj ko~u maħo~uraʦaj a kimaɬ~ɮ, itini i pinasaŋaʡ manəŋnəŋ ko~u saɾo~uʡafaŋ naŋra, o~urasaka kimaɬ~ɮ no~u mao~uri maɾəʦaɬ~ɮaj i pinasaŋaʡan. o~u kimaɬ~ɮ no~u mao~uri kafaŋafaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ masikəɬ~ɮ i misaŋaʡaj to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ,mawji a kimaɬ~ɮ, tafo~uki kimaɬ~ɮ to~uɾo~uaj, saki tamɬ~ɮaw o~u kawas maɾakawasaj tamɬ~ɮaw, mafaɾiʦ maɾatamɬ~ɮaw, o~u nikafanaʡ no~u tamɬ~ɮaw nai kimaɬ~ɮ kafafaɾifaɾiʦan a mapaħapinaŋ, maɾaħaɬ~ɮ. pisaŋaʡ to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ o~u nano~u ħəkaɾ a fitao~uɾ (inkiɾis: wo~urɾɬ~ɮ ə**). pisaŋaʡ to~u ħakaɾ a kimaɬ~ɮ **** ʦaajħo~u kafo~uħat ko~u kakarajan ato~u ħəkaɾ, to~uʡəmanaj ħo~u, o~u so~uwaɾ no~u mao~uri o~u sarakataj a siʦi: o~u ħo~uraʦ. ira ko~u ʦəʦao~u~u ro~umiʡaɬ~ɮ, kakarajan a wama ʦi raŋi (inkiɾis: raŋi anɬ~ɮ papa) ato~u sra a ina ʦi papa (raŋi anɬ~ɮ papa) tapiəɾaɾ to~u, sarakataj mararamo~uɬ~ɮaj no~u pinasaŋaʡ. mapatakəʦaj ʦaŋra tato~usa, miɾənak to~u sakaʦiʡiʦəɾ no~u pinasaŋaʡ a ʡo~urip, papito~uaj ko~u wawa naŋra: *. ɾo~uɾo~uto~ukan kawas ʦi tani maħo~uta (inkiɾis: t*nə maħo~u~uta). *. faɾi kawas ʦi tawħirimatia (inkiɾis: t*wħirim*təa). *. kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas ʦi to~umatao~uəŋa (inkiɾis: t*matao~u~uəŋa). *. ħaɾiŋaʡaj kawas ʦi ro~uŋo~u (inkiɾis: ro~uŋo~u). *. pinaɾəŋaw kawas ʦi ħao~umia tikətikə (inkiɾis: ħao~u~umia-tikətikə). *. maʦəɾaɾ kawas ʦi ro~uao~umo~uko~u (inkiɾis: r*ao~u~umo~uko~u). mato~uʡas to~u ko~uja papito~uaj wawa na kakarajan a wama ato~u sra a ina i, nawħani ħaɾafin ko~u piiŋir i piʡafo~ufo~u no~u mama ato~u ina, ira ko~u kaɾaŋiwŋiwan naŋra a wawa. o~uja kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas, ɾo~uɾo~uto~ukan kawas, rijar kawas mipaɾaɾijas to~u mama ato~u ina, faɾi a kawas miɾijaŋ miʡo~uɬ~ɮaŋaj a ɬ~ɮəmak, o~uja ħaɾiŋaʡaj kawas, pinaɾəŋaw kawas, maʦəɾaɾ kawas awaaj ko~u so~uwaɾ. paɾaɾijasən ko~u mama ato~u ina sanaj to~uɾo~uaj kawas mipasaɬ~ɮak to~u kaɾo~uʡiʦəɾ naira, manəŋnəŋ no~u ko~u piʡo~uɬ~ɮaŋ to~u mama ato~u ina a faɾi a kawas samatija sa o~u maro~ufiro~ufaj a fo~utəɾiʡ,taɾifaħaɾ sa ʦi taʡaŋaj faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ, mapəɾəŋ mapəʦiʡ to~u kakarajan ato~u sra, nano~uja ranikaj sato~u maɾaɾijas ko~u mama ato~u ina. mataəɾif ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ mapiɬ~ɮaħ to~u ko~u faɾi a kawas, nakaj sato~u a tajra i ʦi mamaan kakarajan. nano~ujaan mama kakarajan ato~u ina sra sasiikəɬ~ɮ sato~u, mararaaj ko~u sasitapaɾ, mararo~um ʦaira tamaŋiʦ to~u kaʦiɾo~usaʡ maɾa taʡaŋaj rijar. kaɾo~ukawas a təɾo~uʦ ***** ɾo~uɾo~uto~uk kawas paɾaɾijas to~u mama kakarajan ato~u ina sra, pakajni ʡiʦəɾ nira o~u kiɾaŋ rəŋo~us ɾo~usaj ato~u fafao~uan mapaini to~u ŋaʡaj ʡo~urip, maɾəŋaw ko~u maamaan a pinaɾəŋaw i pinasaŋaʡ, maŋaʡaj i ʡafo~ufo~u no~u ina a sra papa miaɾa to~u so~utaʡ, mimiʡmiʡ paɾatamɬ~ɮaw to~u fafaħijan, paŋaŋan iħan ʦi ħinəaħo~u~uo~unə ħan. mararamo~uɬ~ɮ ʦi ɾo~uɾo~uto~uk kawas ato~u ʦiŋra, ʦi wawa to~u fafaħija, paŋaŋanən naŋra ʦi ħinətitama i ħan, o~u kanikaran a wawa to~u fafaħijan (ɬ~ɮawnmaiɬ~ɮ). mato~uʡas to~u ʦi kanikaran, ɾo~uɾo~uto~uk kawas patəɾaʦ ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira to~u wawa to~u fafaħijan, papiko~utajən nira ko~u ina. na mafanaʡ to~unini a ɬ~ɮəmak ʦi kanikaran wawa a fafaħijan to~unian taɬ~ɮakakaŋo~uɬ~ɮo~uən ʦiŋra, ɾimo~uk sato~u i ɾaɾinik to~uʡəmanaj sra, mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ʦi ħini-no~ui-tə-po~uʡ (inkiɾis: ħinə-no~u~ui-tə-p*) , maɾa mapatajaj kawas a fafaħijan (*o~uɬ~ɮəss o~uf ɬ~ɮəatħ), nano~uja kanikaran nai waɾi masaɬ~ɮak, piɾijawan matəfo~u i kaətip. rijar kawas miko~uwan to~u i ɾaɾinikaj no~u rijar a fo~utiŋ, ʡafar, kaɾaŋ, kafo~us a maʡo~uripaj. ħaɾiŋaʡaj kawas ʦimiko~uwanaj to~u po~uɾo~uŋ no~u pipaɾo~uma, taɬ~ɮamaan o~u ko~uŋa (o~u kakaənən no~u mao~uri ko~uni), mapaŋaŋan to~u kaŋa a kawas. pinaɾəŋaw kawas ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwanaj to~u kaɾo~upinaɾəŋaw. faɾi kawas miko~uwan to~u pinasaŋaʡ a faɾi ato~u fo~utəɾiʡ, nawħani sakiɬ~ɮəmak no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas to~u əʦaaj kaŋo~uɬ~ɮo~u to~u mato~uʡasaj makətəraj ʦira, o~uʦo~urən nira ko~u wawawawa paɾəsifo~uʡ to~u faɾi ato~u ʡo~uraɬ~ɮ papisiʡajaw to~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas miɾifət. maʦəɾaɾ kawas maɾamiko~uwanaj to~u ɾo~unən a ʦikawasaj, o~u so~uwaɾ miɾiməkaj ʡo~urip a kanikaran a wawa to~u fafaħijan maɾafafaħi no~u maʦəɾaɾaj kawas, ʦaŋra mararamo~uɬ~ɮ mipatiħi to~u sra a ina, o~u ʡiʦəɾ no~u maʦəɾaɾ ko~u sapaɬ~ɮiħəko~u to~u sra a ina, to~uʡəmanaj a fafaħijan ko~u sapakafo~utiʡ to~u sra ina. ɾaɾəŋawan no~u tamɬ~ɮaw **** pakanəŋnəŋ ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas maɾamiko~uwanaj to~u ko~u saɾikaka i, ʦi təɾo~uʦ to~u, ɬ~ɮəŋan to~u o~u nija ko~u awaajaj. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, itira i ɾo~uto~ukan maɾitəmo~uħ ko~u nano~u saran fafaħija ʦi nijafo~uanni, mafanaʡ to~u nifaħəko~uɾan no~u ɾo~uɾo~uto~uk a kawas, mapakaso~uwaɾ a maɾafafaħi to~u nira. makaʡintəɾan no~u saran fafaħija ko~u ɾo~uɾo~uto~uk a kawas nao~u kakapaħ no~u nikaran fafaħijan makinafaħəko~uɾ, ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~u saʦo~uʡaj, miħajɬ~ɮa to~u pitapiʡ no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas, ʦiwawa ʦaira to~u pinapina a wawa, o~uja tamɬ~ɮaw anini. paso~uʡəɾin ko~u mao~uri a tamɬ~ɮaw to~u wawa ni kakarajan a wama ato~u sra a ina, ɬ~ɮəŋan o~u wawa ni kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ kawas ko~u sakiʔəməɾaj ato~u taɬ~ɮamafanaʡaj, naħani ʦaira ko~u mafanaʡaj mifo~utiŋ miʡaɬ~ɮo~up, mao~umaħ paɾo~uma, ʦiʡiʦəɾ to~u sakaʡo~urip, nikao~urira miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ħaɾiɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj pinaŋan, sakaʦaaj pito~uɾas ko~u faŋafaŋ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, mafaħəkaaj a maɾito~usaaj tamɬ~ɮaw kawas ʦi mawji pasipataj a kawas a fafaħijan miɾəŋat to~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, itija mitəka miɾaɾiw to~u sakapatajaw. ɾikisi ** itija:ajħo~u a kimaɬ~ɮ ** o~u itija:ajħo~u a kimaɬ~ɮ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i, ʦi ko~upi ko~u sarakataj a miɾətəpaj i niwsiɾan. masawaɾaj a ɬ~ɮəmak. ** saʡajawaj, ɬ~ɮəŋan o~u tamɬ~ɮaw no~u kanataɾ ko~u tajraaj i ao~u~utəjaɾo~uwa ko~u miʡaɬ~ɮo~upaj to~u ko~uŋ a ʡajam, mato~uɬ~ɮo~uħ ʦaira to~u ɾo~uɾo~ujo~ukan a miʡaɬ~ɮo~up, nano~uja iko~ur no~u *** miħəʦaan, na pakanəŋnəŋ ko~u iro~upija tamɬ~ɮaw i, maɾaħəɬ~ɮawaj to~u ko~uja ko~uŋ a ʡajam. saɾo~uŋan **** miħəʦaan, ira ko~u *aj a təptəp a tamina, nai timo~uɾaj kanataɾ no~u tajpinjaŋ, ɾaħəʦaɬ~ɮsa tajni i ao~u~utəjaɾo~uwa. o~unini o~u saʡajawaj miħaɾakaan a kafo~uɾaw, naitira to~u *** miħəʦaan, matato~uo~uraj ko~u kafo~uɾaw, o~u mao~uri tamɬ~ɮaw misitapaŋ i naʡamisan ato~u no~utimo~uɾan kasapaɾa a kanataɾ a paɾo~umaʡ. pinapina to~u a səmo~uʡo~ut no~u miħaʦaan, ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u marikəʦaj a nijaro~uʡ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw, kasasəɾaɾ rikəʦ, ato~u takarawaj sakiarawan. ʡajaw no~u nika tajni no~u ʔətipaj a sakaʦakat i, o~u no~u naira o~u mao~uri tamɬ~ɮaw ko~u niɾəʦo~ukan ɾəkakawa ko~u niʡo~uripan. ro~uma ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ to~u pinapina a kitakit ko~u pipənəʦ, ato~u saka pisaro~uma to~u ʦaajaj ka ʡaɾo~uman finaʦaɬ~ɮan, saka aɬ~ɮiħaj ko~u pasaɬ~ɮak to~u so~uwaɾ no~u mao~uri tamɬ~ɮaw i nisiɾan, maso~uŋiɾaʡ ko~u piħo~upəɬ~ɮ to~u po~unka, o~u so~uwaɾ no~u mao~uri miħajɬ~ɮa ko~u rikəʦ no~u kitakit no~u niwsiɾan. ano~u matirati:ra aʦa, aniniaj so~uwaɾ no~u mao~uri maɾitəmo~uħ ko~u kataɾawan a pipakaɾawaʦ (pakɾatawa) no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw i niwsiɾan, nawħani ʦaaj ka ɾito~usa ko~u mao~uri tamɬ~ɮaw so~umo~uwaɾaj to~u mao~uri sakiʡo~urip to~u ro~umiʡaɬ~ɮan, aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u kafanaʡ to~u so~uwaɾ no~u mao~uri. taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮəmak **** **** "paʦəʦaj so~uwa to~u misiikəɬ~ɮ no~u niwsiɾan". ****"*******" iko~ur no~u ** siʦi, o~u inkiɾis nai sinnanwiɾs kafo~uɾawan mio~uʦo~ur to~u miʡiso~uaj a mifo~utiŋaj pasajra i niwsiɾan a mifo~utiŋ to~u ɾo~ukəɬ~ɮaw no~u rijar ato~u ʡiso~u, kaɾo~usapiɾiʡaʦa. **** miħəʦa ʦi wiɾian aʦi ann (wiɾɾiam anɬ~ɮ ann, i waŋɾo~u) taŋasa i niwsiɾan, misitapaŋ maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u tajni ko~u mifo~utiŋaj ŋata a rijar mifo~utiŋaj. matiniaj taɾaħəkaɾ ko~u mifo~utiŋaj miɬ~ɮəmak to~u sasimaɾən ato~u ʡo~ukak no~u ʡiso~u, masasiʡaʦa ʦaira to~u mao~uri tamɬ~ɮaw, paħərək i miɾijas to~u. iko~ur taɬ~ɮamaanaj no~u niwsiɾan a ɬ~ɮaŋka ato~u kiɾaŋ manəŋnəŋ no~u miɾiwaɾaj tamɬ~ɮaw, maʦakat taɾaħəkaɾ a papisaŋaʡ to~u fafaħijan no~uo~u mao~uri to~u saso~uʡo~ut, mimiŋaj ko~u paʔətan pakatajaɾ o~u maɾatakarawaj ko~u paɾiʡaʦa no~u ɬ~ɮafo~uŋ. kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u kataɾaħəkaɾ no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u tinto~usi, siŋsi, tapatapŋ, ato~u misaħinamaj, paɾo~unanaj, ato~u mo~uɾataw. sasifo~usifo~uɬ~ɮ sako~u katajni no~u ŋaʡajaj tatiiħaj a taniaj kaɾo~u sakafo~urifo~ur no~u mao~uri, miʦo~umo~uɬ~ɮto~u ko~u sakaɬ~ɮəŋa a maɾifo~uŋ ato~u sakaŋajaw a ko~uwaŋ. mapaɬ~ɮəŋa to~u ɾifo~uŋ ko~u mao~uro~u sakaɾo~uwan no~u tamɬ~ɮaw, tajniaj ko~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw miɾijaɬ~ɮ to~u ʡaʦa no~u sra saka ʦiɾo~umaʡ a maro~uʡ. nano~u ʦaaj ko~u no~u inkiɾis a miʦiŋʦiŋan ko~u niwsiɾan, nikawrira papako~uniranira sa ko~u kaʡaʡisaʡis tato~uso~u, pao~uʦo~urən no~u inkiɾis kitakit ʦi ʦamis paspi maɾamiko~uwanaj i niwsiɾan. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i niwsiɾan ʦi paspi. **** "waitaŋi tato~unəkən". ****"*****" o~una"waitaŋi tato~unəkən" ro~uma so~uwaɾ o~u "wataŋi" ħan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u mao~uri tamɬ~ɮaw ato~u inkiɾis tajpiaw, i no~u ʡamisan kanataɾ no~u niwsiɾan saka waɾi ʡamis saʡako~uŋ paɾa a waitaŋi a masasitəɾək. o~u katatəɾək to~uɾo~uaj ko~u to~uɾikən, no~u inkiɾis mamo~uko~uʡaj a səpat to~uɾik. saka ʦəʦaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan paɾijasən ko~u ħo~uŋti no~u inkiɾis. saka to~usa, tatako~usan o~u ʦaʦisra, ɾo~umaʡ, ɾo~uɾo~uto~uk, pifo~utiŋan ato~u pajso~u a piko~uwan. saka to~uɾo~u, i ʡajaw ko~u ħo~uŋti no~u inkiɾis miʡaʦa to~u sra a sako~uwan. saka səpat, jinʦo~u~umin ato~u inkiɾis a finawɾan maɾaɾən mirao~uj to~u saɾo~uŋo~uʦ. o~u waitaŋi tato~unəkən ħaɬ~ɮo~uʦ no~u tiɾiɬ~ɮ o~u inkiɾis ko~u misiɾsiɾaj, iko~ur paɾa no~u mao~uri a tiɾiɬ~ɮ. ɾaɾo~umaʡan ħaɬ~ɮo~uʦ no~u tiɾiɬ~ɮ to~u inkiɾis ato~u mao~uri a tiɾiɬ~ɮ masasiro~umaaj. tinako~u saka ʦəʦaj no~u inkiɾis a "so~ub~vərəi*ntj"(to~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan) a tiɾiɬ~ɮ, i mao~uri a tiɾiɬ~ɮan "kawanataŋa"(sapiko~uwan) sa a maʦəro~ur ko~u taɬ~ɮo~uŋan. o~urasaka i tatako~usan no~u mao~uri to~unian a sitatəɾək o~u "papiko~uwan to~u riwaŋ ħo~uŋti no~u inkiɾis" sanaj ʦaaj ko~u ro~uʡit paɾijas pafəɾi to~u sako~uwan. o~unian a tatəɾək aɬ~ɮiħaj ko~u matiniaj a miɾinikaj a piħo~uŋjako~u, saka ʦaaj to~u ko~u maɾaɾənaj ko~u kasasitəɾək tato~usa. **** miħəʦaan "ħo~uŋti a o~unto~u" ******"****" **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦaan, inkiɾis a tamɬ~ɮaw pakajni i "waitaŋi tato~unəkən" miɾiʡajaw miʡaʦa to~u sra a saɾo~uŋo~uʦ,miɾijaɬ~ɮ to~u ʡaʦa misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u sra no~u niwsiɾan. **** miħəʦaan, miɾijaŋ paʡaʦa to~u inkiɾis tamɬ~ɮaw (anti-ɾanɬ~ɮ səɾɾiŋ) a tatako~usan no~u mao~uri, o~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u sra miparako~umo~uɬ~ɮ ʦi po~utatao~u tə wəro~uħəro~uan (inkiɾis: p*tatao~u~u tə wħəro~uwħəro~u) paɾasaʡajawaj ħo~uŋti no~u mao~uri. o~uni a ħo~uŋti i waikato~u a mapatirəŋ. iko~ur no~u to~usa miħəʦa mapataj, o~u wawa ko~u miro~uʦo~ukaj maɾa ħo~uŋti. ʡarawħani kamatini no~u mao~uri tamɬ~ɮaw a marikəʦ maɾa kaɾo~uŋo~uʦan no~u inkiɾis tamɬ~ɮaw, misaħaɾaka ko~u inkiɾis to~u sakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u waikato~u (inkiɾis: inb~vasio~un o~uf tħə waikato~u) sapisəko~uŋ to~u ħo~uŋti a o~unto~u. taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw **** *. nanaia maħo~u~uta: aniniaj kakəriɬ~ɮan a saipo~utaj po~u. *. wənsto~un pitiro~u : ʡajawaj kakəriɬ~ɮan a saipo~utaj po~u. *. waɾi pənitito~u (waɾɾj pənətito~u): siŋsi no~u kiwjiko~u i wjiɾinto~un wito~uɾija ɬ~ɮajkak no~u niwsiɾan. *. to~u~uħəitia po~utatao~u~u tə wħəro~uwħəro~u saka pito~u: ħo~uŋti no~u kitakit no~u mao~uri tamɬ~ɮaw. *. ʦaɾo~u~um ħo~uo~uɬ~ɮ: ɾimaajto~u ko~u təmik taŋasa kaʦiħəraŋan pajs, nao~u mao~uri ato~u so~ukəɾan a ʦaməɾ. *. jo~uħani tamiħərə: o~uno~u siʦi tamɬ~ɮaw no~u niwsiɾan, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ mikiħatija to~u ao~u~ukəɾan a ʦiʦiw. *. ʦiɾi tə kanawa: taɬ~ɮamaanaj maraɬ~ɮiwaj fafaħija i karo~umaɬ~ɮiwan. *. maisəj rika: maraɬ~ɮiwaj fafaħijan.</PHON>
    </S>
</TEXT>