<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Marshall_Islands" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Marshall_Islands" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Marsal kanatal kapolongan kitakit a pipangangan to Marsal kanatal, Marsal (Inkilis: Marshall Islands), itiniay i no'amisan Taypinyang a kanatanatal masakitakit. Marsal kanatal i salaloma'ay no Mikelonisiya a kanatanatal, o dadfahal no sera 181 pinfang kongli, o dadahal no riyar mata'elif ko 200 pinfang kongli, 68,480 ko tamdaw, malopisak a maro' i 1,156 a kanatal safinacadan to 34 i karakaratan. Kasafiyaw no riyar a pala ka'amis o Wike kanatal, katimol o Nolo a kanatal, ka'etip o Mikelonisiya kasakitakit ato kawali katimol a Cilipas. O taliyok no masakaratay a pala alomanay tamdaw i o Maciwlo, o tadaniyaro' no Marsal kanatal. I 'ayaw no 2000 no mihecaan i, o Mikelonisiya a tamdaw matatoor tayni i Marsal kanatal a maro', pakaynien nangra i nano kilangan a piwikwik to manawnaway a salil ko kasa laed no kanatal a romakat. Elopiya a tamdaw i 16 sici to 20 mihecaan pakanengneng to Marsal kanatal, Sepaniya a misolapay a cefang ci Alongso Salasar i 1526 miheca 8 folad nai riyar pakanengneng tina masaliyokay a kanatal. Rikor roma a Sepaniya ato Inkilis a misolapay pakanengneng tina kanatal. Marsal kanatal a ngangan nai Inkilis a misolapay ci Yohani Marsal. 1871 miheca, Marsal kanatal mala no Sepaniya a waliay a Into a kanatal. 1884 miheca oni a kanatal mapa'aca i Toic, i 1885 miheca mala no Toic a Sinciniya a todong. Saka 1 kalalood no hekal macalap no Dipong kina Marsal kanatal, i 1919 miheca o kalokitakit lakapot laheci patoror to Dipong, nanoya o Marsal kanatal i notimolan Taypinyang (Nan-yo) no Dipong ko mikowanay. Saka 2 kalalood, itiya kalalood i Cierpot ato Marsal kanatal macalap no Amilika, itiya tinakanatal o liyok no kanatal a Pikini kinapinapina pikingkiwan to adihayay temera, saka makari'ang ko caayay ko mapalolol kakari'ang no pala. Ikor no kalalood, Marsal kanatal ato romaroma a kanatal i Taypinyang malecad o mikowanan no Amilika a kasakanatal i Taypinyang. 1979 miheca Marsal kanatal midemak to niya a salongoc, i 1986 miheca ato Amilika matatilid to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" a citodong to sapikowan. Marsal kanatal o cecayay a congtong a tapang ko polongay kitakit, milecad to no Amilika mapakoniraay kapolongan kalacalay. Padamso ko Amilika to Marsal kanatal to sakihadimel a hitay, misasorot ato Sakarihaday no Kalotamdaw. Nawhani kinaira no kanatal cango'otay, orasaka o kicay no Marsal kanatal dengan o patadoay ato mifotingay ato maomahay. O sakacikarapoy no kitakit o nipadamaan no Amilika. Marsal kanatal o no Amilika a payso ko niya a payso. Marsal kanatal a tamdaw o no Marsal ngasaw ko dotoc, caay kapapina nai Filipin ato roma a kanatal no Taypinyang. Tosa ko sowal no kitakit o Marsal ato Amilika sowal ko nisowalan no Marsal kanatal kitakit. Polong no finawlan a pitooran i, 4/3 a finawlan micomod to kapolongan Keristo kiwkay- Marsal kanatal konglihuy (UCCCMI) ato Sencawhuy. Likisi I 1885 miheca, picalap no Toic to Marsal kanatal itiya i, o nano Toic a Niwkiniya ko midipotay, saka 1 no kalalood no hekal o Dipong ko micalapay, ikor to i o Dipong ko mikowanay. I 1944 miheca, o Amilika ko micalapay to Marsal kanatal, ikor no kalalood mapatorod no Linhoko ko Amilika mikowan, saka I Taypinyang a kanatal a nikowanan. 1946 tangasa 1968 mihecaan, patireng ko Amilika i Taypinyang malapitanaman to sakitemeraan, itini i Marsal kanatal ira ko 66 to pitanam a mipeling. I 1979 mihecaan, kana'ayen to no Marsal kanatal ko "Mikelonisiya kapolongan a kimpo" a kapolong mitopa, paitemek sa a patireng to niya a sifo ato pipatireng to kitakit. I 1986 mihecaan, masasitelek to Amilika to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek", oya a miheca 10 folad 21 romi'ad mihapiw to misiikeday kitakit. I 1994 miheca, paherek ko patoror no Lihoko to Amilika, milayap to Marsal kanatal kitakit o kaying no Linhoko a kitakit. Pala Marsal kanatal kitakit polong no kanatal 29 ko kasapala ato 5 ko maraayay a pala, o sera no kitakit malitosaay kawaliay a Latak (mahihar) a kalakiting ato kaetip Lalik (picelem) a kalakiting, lalaed no kawali ato kaetip 208 kongli ko raraay. O takaraw no pala 2 ko laya' . Aro' no tamdaw 3/2 i Maciwlo ato Epaye (Ebeye) tosaay maliyokay a pala kamaaro'an. O karaya' no hekal no riyar 370.0 kongli. O faedetay ko romi'ad itira, 27˚C ko hemhem, mihecaan a katefad no nanom to 'orad 3350 ko katefad, saka 5-11 folad ko 'orad, 12 folad – roma miheca 4 folad o kakedalan. Sasiiked no sakowan Marsal kanatal caayho kasasiked ko sakowan, nikawrira 26 ko kasiiked ko patireng to rikec no sapipili'an . Kicay 1. Karayra no micomoday : kakaenen, sapisakikay, simal, lalosodan, tamako. 2. Pacomoday: Amilika, Dipong, Autaliya, Niwsilan, Singkapo, Fici, Taywan, Filipin. 3. Masadakay: 'Afinong a simal, ma'akikay 'afinong ato mikawitan, foting. 4. Cifa no kasadakan: Amilika, Dipong, Autaliya, Cungko. 5. Minato ato kali'acaan: Majuro Island,Majuro Atoll. Sakaromakat I Maciwro ko tokay a kasakitakit hikokiciw no Marsal kanatal. Ira ko fois kalocalay a mapatirengay i Marsal kanatal. I maci hikokiciw ira ko kahitefoan no 707, 727 ato 737 hikoki. Marsal kanatal hikoki kaysya ira ko paromi'aday maefer i 10 a palapala ato mangataay i timolay Taypinyang a kanatal kitakit. Laloma'an no kitakit ira ko tamina to kamaro'an no lafang. I tokay Maciwro ira ko talolongay minato. Sakihitay Marsal kanatal a kaitiraan no hitay. Saka 2 kalaloodan, Amilika ato Dipong parekpok ko kalalood. 1946-1962 miheca, o Amilika kaetip ka'amis a Pikini ato Aikewitok masaso'ayaway a toloa pala kina 10 a mitanam a mipeling. Sici I 1979 miheca 3 fola mahayda i kimpo, saka 5 folad 1 romi'ad masaheci. Matelek i kimpo no Marsal kanatal midotoc to congtong rikec. Marsal kanatal a congtong o tatapangan no kitakit, o kakeridan no sifo, o iing ko misingkiway. Pikaykian no kitakit o cecayay rikec, 33 ko iing a saopo, 4 miheca ko lekad. Roma ono to'as a kakeridan (Iroji) citodong to sera, rocok no punka, lekakawa no niyaro' tadamaan ko kacitatodongan no sowal. Patotalay kalali'ay Marsal kanatal tangasa anini ato hekalay 90 a kitakit ko kalali'ayan, Amilika, Dipong, Taywan i Marsal kanatal kitakit mapatirengan a kamaro'an katayalan no kitakit. I romaay kitakit a finawlan ano awaay ko kamaro'an katayalan no kitakit sakaira no kadadama, manga'ay tayra i kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika, kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika padamso to malalenay sadama to fanawlan no Marsal ato Amilika a finawlan. Ka lali'ay to Congko Kalacalay: Congko ato Marsal kanatal kitakit. Ka lali'ay to Taywan Minengneng: Taywan - Marsal kanatal lali'ay Ciongko nai 1990 miheca 11 fola 16 romi'ad ato Marsal kanatal, 1998 miheca 11 folad 20 romi'ad Marsal kanatal malokiyol pasayra i Taywan, saka 2 folad masasawad to Congko, o Marsal kanatal o saka 14 no Taywan a kalali'ay a kitakit. Saki Amilika kalali'ay Marsal kanatal makowan no Amilika 40 mihecaan, tangasa anini malali'ay to Amilika. Marsal kanatal no Amilika a payso ko sakadademak, kalomaamaan a dafongan miraoy to Amilika. Midotoc "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" matelek, Marsal kanatal a sakihitay a sadama patorod to Amilika patodong, finawlan manga'ay mikihatiya to no Amilika a malahitay. Roma, Marsal kanatal a finawlan manga'ay pakoniya micomod masadak i Amilika ato maro', matayal ato mitilid, eca to kaci fica (naka o ciraraway malaplap no Amilika). Marsal kanatal sakipapotal a yofingan nai o Amilika ko citoonga, o 'aca malecad to no Amilika, mapayofin tayra i Palaw, Mikelonisiya kapolongan, kasaniyaro' no Amilika, noniya sera ato kalacalay no hitay a niyaro' saheto nai kitakitay nisa'osian. "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" mirikec to Amilika ato Marsal kanatal sifo a kasadema no kicay, ato pacaliw to Koakalin a karakaratan no hitay no Amilika. Kasacokeran ato pasadak a payso, Amilika ato Marsal kanatal a dademaken o salaloma'an no kanatal a nidamakan (caay ko kitakit) citodongay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">marsaɾ kanataɾ kapo~uɾo~uŋan kitakit a pipaŋaŋan to~u marsaɾ kanataɾ, marsaɾ (inkiɾis: marsħaɾɾ isɾanɬ~ɮs), itiniaj i no~uʡamisan tajpinjaŋ a kanatanataɾ masakitakit. marsaɾ kanataɾ i saɾaɾo~umaʡaj no~u mikəɾo~unisija a kanatanataɾ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮfaħaɾ no~u səra *** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u rijar mataʡəɾif ko~u *** pinfaŋ ko~uŋɾi, **,*** ko~u tamɬ~ɮaw, maɾo~upisak a maro~uʡ i *,*** a kanataɾ safinaʦaɬ~ɮan to~u ** i karakaratan. kasafijaw no~u rijar a paɾa kaʡamis o~u wikə kanataɾ, katimo~uɾ o~u no~uɾo~u a kanataɾ, kaʡətip o~u mikəɾo~unisija kasakitakit ato~u kawaɾi katimo~uɾ a ʦiɾipas. o~u taɾijo~uk no~u masakarataj a paɾa aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw i o~u maʦiwɾo~u, o~u taɬ~ɮanijaro~uʡ no~u marsaɾ kanataɾ. i ʡajaw no~u **** no~u miħəʦaan i, o~u mikəɾo~unisija a tamɬ~ɮaw matato~uo~ur tajni i marsaɾ kanataɾ a maro~uʡ, pakajniən naŋra i nano~u kiɾaŋan a piwikwik to~u manawnawaj a saɾiɾ ko~u kasa ɾaəɬ~ɮ no~u kanataɾ a ro~umakat. əɾo~upija a tamɬ~ɮaw i ** siʦi to~u ** miħəʦaan pakanəŋnəŋ to~u marsaɾ kanataɾ, səpanija a miso~uɾapaj a ʦəfaŋ ʦi aɾo~uŋso~u saɾasar i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ nai rijar pakanəŋnəŋ tina masaɾijo~ukaj a kanataɾ. riko~ur ro~uma a səpanija ato~u inkiɾis a miso~uɾapaj pakanəŋnəŋ tina kanataɾ. marsaɾ kanataɾ a ŋaŋan nai inkiɾis a miso~uɾapaj ʦi jo~uħani marsaɾ. **** miħəʦa, marsaɾ kanataɾ maɾa no~u səpanija a waɾiaj a into~u a kanataɾ. **** miħəʦa o~uni a kanataɾ mapaʡaʦa i to~uiʦ, i **** miħəʦa maɾa no~u to~uiʦ a sinʦinija a to~uɬ~ɮo~uŋ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ kina marsaɾ kanataɾ, i **** miħəʦa o~u kaɾo~ukitakit ɾakapo~ut ɾaħəʦi pato~uro~ur to~u ɬ~ɮipo~uŋ, nano~uja o~u marsaɾ kanataɾ i no~utimo~uɾan tajpinjaŋ (nan-jo~u) no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, itija kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦiərpo~ut ato~u marsaɾ kanataɾ maʦaɾap no~u amiɾika, itija tinakanataɾ o~u ɾijo~uk no~u kanataɾ a pikini kinapinapina pikiŋkiwan to~u aɬ~ɮiħajaj təməra, saka makariʡaŋ ko~u ʦaajaj ko~u mapaɾo~uɾo~uɾ kakariʡaŋ no~u paɾa. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, marsaɾ kanataɾ ato~u ro~umaro~uma a kanataɾ i tajpinjaŋ maɾəʦaɬ~ɮ o~u miko~uwanan no~u amiɾika a kasakanataɾ i tajpinjaŋ. **** miħəʦa marsaɾ kanataɾ miɬ~ɮəmak to~u nija a saɾo~uŋo~uʦ, i **** miħəʦa ato~u amiɾika matatiɾiɬ~ɮ to~u "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" a ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiko~uwan. marsaɾ kanataɾ o~u ʦəʦajaj a ʦo~uŋto~uŋ a tapaŋ ko~u po~uɾo~uŋaj kitakit, miɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan kaɾaʦaɾaj. paɬ~ɮamso~u ko~u amiɾika to~u marsaɾ kanataɾ to~u sakiħaɬ~ɮiməɾ a ħitaj, misaso~uro~ut ato~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. nawħani kinaira no~u kanataɾ ʦaŋo~uʡo~utaj, o~urasaka o~u kiʦaj no~u marsaɾ kanataɾ ɬ~ɮəŋan o~u pataɬ~ɮo~uaj ato~u mifo~utiŋaj ato~u mao~umaħaj. o~u sakaʦikarapo~uj no~u kitakit o~u nipaɬ~ɮamaan no~u amiɾika. marsaɾ kanataɾ o~u no~u amiɾika a pajso~u ko~u nija a pajso~u. marsaɾ kanataɾ a tamɬ~ɮaw o~u no~u marsaɾ ŋasaw ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦ, ʦaaj kapapina nai fiɾipin ato~u ro~uma a kanataɾ no~u tajpinjaŋ. to~usa ko~u so~uwaɾ no~u kitakit o~u marsaɾ ato~u amiɾika so~uwaɾ ko~u niso~uwaɾan no~u marsaɾ kanataɾ kitakit. po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a pito~uo~uran i, */* a finawɾan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u kapo~uɾo~uŋan kəristo~u kiwkaj- marsaɾ kanataɾ ko~uŋɾiħo~u~uj (o~u~uʦʦʦmi) ato~u sənʦawħo~u~uj. ɾikisi i **** miħəʦa, piʦaɾap no~u to~uiʦ to~u marsaɾ kanataɾ itija i, o~u nano~u to~uiʦ a niwkinija ko~u miɬ~ɮipo~utaj, saka * no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ o~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miʦaɾapaj, iko~ur to~u i o~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj. i **** miħəʦa, o~u amiɾika ko~u miʦaɾapaj to~u marsaɾ kanataɾ, iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mapato~uro~uɬ~ɮ no~u ɾinħo~uko~u ko~u amiɾika miko~uwan, saka i tajpinjaŋ a kanataɾ a niko~uwanan. **** taŋasa **** miħəʦaan, patirəŋ ko~u amiɾika i tajpinjaŋ maɾapitanaman to~u sakitəməraan, itini i marsaɾ kanataɾ ira ko~u ** to~u pitanam a mipəɾiŋ. i **** miħəʦaan, kanaʡajən to~u no~u marsaɾ kanataɾ ko~u "mikəɾo~unisija kapo~uɾo~uŋan a kimpo~u" a kapo~uɾo~uŋ mito~upa, paitəmək sa a patirəŋ to~u nija a sifo~u ato~u pipatirəŋ to~u kitakit. i **** miħəʦaan, masasitəɾək to~u amiɾika to~u "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək", o~uja a miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit. i **** miħəʦa, paħərək ko~u pato~uro~ur no~u ɾiħo~uko~u to~u amiɾika, miɾajap to~u marsaɾ kanataɾ kitakit o~u kajiŋ no~u ɾinħo~uko~u a kitakit. paɾa marsaɾ kanataɾ kitakit po~uɾo~uŋ no~u kanataɾ ** ko~u kasapaɾa ato~u * ko~u maraajaj a paɾa, o~u səra no~u kitakit maɾito~usaaj kawaɾiaj a ɾatak (maħiħar) a kaɾakitiŋ ato~u kaətip ɾaɾik (piʦəɾəm) a kaɾakitiŋ, ɾaɾaəɬ~ɮ no~u kawaɾi ato~u kaətip *** ko~uŋɾi ko~u raraaj. o~u takaraw no~u paɾa * ko~u ɾajaʡ . aro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw */* i maʦiwɾo~u ato~u əpajə (əb~b~vəjə) to~usaaj maɾijo~ukaj a paɾa kamaaro~uʡan. o~u karajaʡ no~u ħəkaɾ no~u rijar ***.* ko~uŋɾi. o~u faəɬ~ɮətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itira, ***ʦ ko~u ħəmħəm, miħəʦaan a katəfaɬ~ɮ no~u nano~um to~u ʡo~uraɬ~ɮ **** ko~u katəfaɬ~ɮ, saka *-** fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan. sasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan marsaɾ kanataɾ ʦaajħo~u kasasikəɬ~ɮ ko~u sako~uwan, nikawrira ** ko~u kasiikəɬ~ɮ ko~u patirəŋ to~u rikəʦ no~u sapipiɾiʡan . kiʦaj *. karajra no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj : kakaənən, sapisakikaj, simaɾ, ɾaɾo~uso~uɬ~ɮan, tamako~u. *. paʦo~umo~uɬ~ɮaj: amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, ao~u~utaɾija, niwsiɾan, siŋkapo~u, fiʦi, tajwan, fiɾipin. *. masaɬ~ɮakaj: ʡafino~uŋ a simaɾ, maʡakikaj ʡafino~uŋ ato~u mikawitan, fo~utiŋ. *. ʦifa no~u kasaɬ~ɮakan: amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, ao~u~utaɾija, ʦo~u~uŋko~u. *. minato~u ato~u kaɾiʡaʦaan: majo~u~uro~u isɾanɬ~ɮ,majo~u~uro~u ato~uɾɾ. sakaro~umakat i maʦiwro~u ko~u to~ukaj a kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u marsaɾ kanataɾ. ira ko~u fo~uis kaɾo~uʦaɾaj a mapatirəŋaj i marsaɾ kanataɾ. i maʦi ħiko~ukiʦiw ira ko~u kaħitəfo~uan no~u ***, *** ato~u *** ħiko~uki. marsaɾ kanataɾ ħiko~uki kajsja ira ko~u paro~umiʡaɬ~ɮaj maəfər i ** a paɾapaɾa ato~u maŋataaj i timo~uɾaj tajpinjaŋ a kanataɾ kitakit. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u tamina to~u kamaro~uʡan no~u ɾafaŋ. i to~ukaj maʦiwro~u ira ko~u taɾo~uɾo~uŋaj minato~u. sakiħitaj marsaɾ kanataɾ a kaitiraan no~u ħitaj. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, amiɾika ato~u ɬ~ɮipo~uŋ parəkpo~uk ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ****-**** miħəʦa, o~u amiɾika kaətip kaʡamis a pikini ato~u aikəwito~uk masaso~uʡajawaj a to~uɾo~ua paɾa kina ** a mitanam a mipəɾiŋ. siʦi i **** miħəʦa * fo~uɾa maħajɬ~ɮa i kimpo~u, saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ masaħəʦi. matəɾək i kimpo~u no~u marsaɾ kanataɾ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ʦo~uŋto~uŋ rikəʦ. marsaɾ kanataɾ a ʦo~uŋto~uŋ o~u tatapaŋan no~u kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u iiŋ ko~u misiŋkiwaj. pikajkian no~u kitakit o~u ʦəʦajaj rikəʦ, ** ko~u iiŋ a sao~upo~u, * miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ. ro~uma o~uno~u to~uʡas a kakəriɬ~ɮan (iro~uji) ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u səra, ro~uʦo~uk no~u po~u~unka, ɾəkakawa no~u nijaro~uʡ taɬ~ɮamaan ko~u kaʦitato~uɬ~ɮo~uŋan no~u so~uwaɾ. pato~utaɾaj kaɾaɾiʡaj marsaɾ kanataɾ taŋasa anini ato~u ħəkaɾaj ** a kitakit ko~u kaɾaɾiʡajan, amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, tajwan i marsaɾ kanataɾ kitakit mapatirəŋan a kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit. i ro~umaaj kitakit a finawɾan ano~u awaaj ko~u kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit sakaira no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮama, maŋaʡaj tajra i kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit no~u amiɾika, kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit no~u amiɾika paɬ~ɮamso~u to~u maɾaɾənaj saɬ~ɮama to~u fanawɾan no~u marsaɾ ato~u amiɾika a finawɾan. ka ɾaɾiʡaj to~u ʦo~uŋko~u kaɾaʦaɾaj: ʦo~uŋko~u ato~u marsaɾ kanataɾ kitakit. ka ɾaɾiʡaj to~u tajwan minəŋnəŋ: tajwan - marsaɾ kanataɾ ɾaɾiʡaj ʦio~uŋko~u nai **** miħəʦa ** fo~uɾa ** ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u marsaɾ kanataɾ, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ marsaɾ kanataɾ maɾo~ukijo~uɾ pasajra i tajwan, saka * fo~uɾaɬ~ɮ masasawaɬ~ɮ to~u ʦo~uŋko~u, o~u marsaɾ kanataɾ o~u saka ** no~u tajwan a kaɾaɾiʡaj a kitakit. saki amiɾika kaɾaɾiʡaj marsaɾ kanataɾ mako~uwan no~u amiɾika ** miħəʦaan, taŋasa anini maɾaɾiʡaj to~u amiɾika. marsaɾ kanataɾ no~u amiɾika a pajso~u ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, kaɾo~umaamaan a ɬ~ɮafo~uŋan mirao~uj to~u amiɾika. miɬ~ɮo~uto~uʦ "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" matəɾək, marsaɾ kanataɾ a sakiħitaj a saɬ~ɮama pato~uro~uɬ~ɮ to~u amiɾika pato~uɬ~ɮo~uŋ, finawɾan maŋaʡaj mikiħatija to~u no~u amiɾika a maɾaħitaj. ro~uma, marsaɾ kanataɾ a finawɾan maŋaʡaj pako~unija miʦo~umo~uɬ~ɮ masaɬ~ɮak i amiɾika ato~u maro~uʡ, matajaɾ ato~u mitiɾiɬ~ɮ, əʦa to~u kaʦi fiʦa (naka o~u ʦirarawaj maɾapɾap no~u amiɾika). marsaɾ kanataɾ sakipapo~utaɾ a jo~ufiŋan nai o~u amiɾika ko~u ʦito~uo~uŋa, o~u ʡaʦa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika, mapajo~ufin tajra i paɾaw, mikəɾo~unisija kapo~uɾo~uŋan, kasanijaro~uʡ no~u amiɾika, no~unija səra ato~u kaɾaʦaɾaj no~u ħitaj a nijaro~uʡ saħəto~u nai kitakitaj nisaʡo~usian. "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" mirikəʦ to~u amiɾika ato~u marsaɾ kanataɾ sifo~u a kasaɬ~ɮəma no~u kiʦaj, ato~u paʦaɾiw to~u ko~uakaɾin a karakaratan no~u ħitaj no~u amiɾika. kasaʦo~ukəran ato~u pasaɬ~ɮak a pajso~u, amiɾika ato~u marsaɾ kanataɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u saɾaɾo~umaʡan no~u kanataɾ a niɬ~ɮamakan (ʦaaj ko~u kitakit) ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Marsal kanatal kapolongan kitakit a pipangangan to Marsal kanatal, Marsal (Inkilis: Marshall Islands), itiniay i no'amisan Taypinyang a kanatanatal masakitakit. Marsal kanatal i salaloma'ay no Mikelonisiya a kanatanatal, o dadfahal no sera 181 pinfang kongli, o dadahal no riyar mata'elif ko 200 pinfang kongli, 68,480 ko tamdaw, malopisak a maro' i 1,156 a kanatal safinacadan to 34 i karakaratan. Kasafiyaw no riyar a pala ka'amis o Wike kanatal, katimol o Nolo a kanatal, ka'etip o Mikelonisiya kasakitakit ato kawali katimol a Cilipas. O taliyok no masakaratay a pala alomanay tamdaw i o Maciwlo, o tadaniyaro' no Marsal kanatal. I 'ayaw no 2000 no mihecaan i, o Mikelonisiya a tamdaw matatoor tayni i Marsal kanatal a maro', pakaynien nangra i nano kilangan a piwikwik to manawnaway a salil ko kasa laed no kanatal a romakat. Elopiya a tamdaw i 16 sici to 20 mihecaan pakanengneng to Marsal kanatal, Sepaniya a misolapay a cefang ci Alongso Salasar i 1526 miheca 8 folad nai riyar pakanengneng tina masaliyokay a kanatal. Rikor roma a Sepaniya ato Inkilis a misolapay pakanengneng tina kanatal. Marsal kanatal a ngangan nai Inkilis a misolapay ci Yohani Marsal. 1871 miheca, Marsal kanatal mala no Sepaniya a waliay a Into a kanatal. 1884 miheca oni a kanatal mapa'aca i Toic, i 1885 miheca mala no Toic a Sinciniya a todong. Saka 1 kalalood no hekal macalap no Dipong kina Marsal kanatal, i 1919 miheca o kalokitakit lakapot laheci patoror to Dipong, nanoya o Marsal kanatal i notimolan Taypinyang (Nan-yo) no Dipong ko mikowanay. Saka 2 kalalood, itiya kalalood i Cierpot ato Marsal kanatal macalap no Amilika, itiya tinakanatal o liyok no kanatal a Pikini kinapinapina pikingkiwan to adihayay temera, saka makari'ang ko caayay ko mapalolol kakari'ang no pala. Ikor no kalalood, Marsal kanatal ato romaroma a kanatal i Taypinyang malecad o mikowanan no Amilika a kasakanatal i Taypinyang. 1979 miheca Marsal kanatal midemak to niya a salongoc, i 1986 miheca ato Amilika matatilid to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" a citodong to sapikowan. Marsal kanatal o cecayay a congtong a tapang ko polongay kitakit, milecad to no Amilika mapakoniraay kapolongan kalacalay. Padamso ko Amilika to Marsal kanatal to sakihadimel a hitay, misasorot ato Sakarihaday no Kalotamdaw. Nawhani kinaira no kanatal cango'otay, orasaka o kicay no Marsal kanatal dengan o patadoay ato mifotingay ato maomahay. O sakacikarapoy no kitakit o nipadamaan no Amilika. Marsal kanatal o no Amilika a payso ko niya a payso. Marsal kanatal a tamdaw o no Marsal ngasaw ko dotoc, caay kapapina nai Filipin ato roma a kanatal no Taypinyang. Tosa ko sowal no kitakit o Marsal ato Amilika sowal ko nisowalan no Marsal kanatal kitakit. Polong no finawlan a pitooran i, 4/3 a finawlan micomod to kapolongan Keristo kiwkay- Marsal kanatal konglihuy (UCCCMI) ato Sencawhuy. Likisi I 1885 miheca, picalap no Toic to Marsal kanatal itiya i, o nano Toic a Niwkiniya ko midipotay, saka 1 no kalalood no hekal o Dipong ko micalapay, ikor to i o Dipong ko mikowanay. I 1944 miheca, o Amilika ko micalapay to Marsal kanatal, ikor no kalalood mapatorod no Linhoko ko Amilika mikowan, saka I Taypinyang a kanatal a nikowanan. 1946 tangasa 1968 mihecaan, patireng ko Amilika i Taypinyang malapitanaman to sakitemeraan, itini i Marsal kanatal ira ko 66 to pitanam a mipeling. I 1979 mihecaan, kana'ayen to no Marsal kanatal ko "Mikelonisiya kapolongan a kimpo" a kapolong mitopa, paitemek sa a patireng to niya a sifo ato pipatireng to kitakit. I 1986 mihecaan, masasitelek to Amilika to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek", oya a miheca 10 folad 21 romi'ad mihapiw to misiikeday kitakit. I 1994 miheca, paherek ko patoror no Lihoko to Amilika, milayap to Marsal kanatal kitakit o kaying no Linhoko a kitakit. Pala Marsal kanatal kitakit polong no kanatal 29 ko kasapala ato 5 ko maraayay a pala, o sera no kitakit malitosaay kawaliay a Latak (mahihar) a kalakiting ato kaetip Lalik (picelem) a kalakiting, lalaed no kawali ato kaetip 208 kongli ko raraay. O takaraw no pala 2 ko laya' . Aro' no tamdaw 3/2 i Maciwlo ato Epaye (Ebeye) tosaay maliyokay a pala kamaaro'an. O karaya' no hekal no riyar 370.0 kongli. O faedetay ko romi'ad itira, 27˚C ko hemhem, mihecaan a katefad no nanom to 'orad 3350 ko katefad, saka 5-11 folad ko 'orad, 12 folad – roma miheca 4 folad o kakedalan. Sasiiked no sakowan Marsal kanatal caayho kasasiked ko sakowan, nikawrira 26 ko kasiiked ko patireng to rikec no sapipili'an . Kicay 1. Karayra no micomoday : kakaenen, sapisakikay, simal, lalosodan, tamako. 2. Pacomoday: Amilika, Dipong, Autaliya, Niwsilan, Singkapo, Fici, Taywan, Filipin. 3. Masadakay: 'Afinong a simal, ma'akikay 'afinong ato mikawitan, foting. 4. Cifa no kasadakan: Amilika, Dipong, Autaliya, Cungko. 5. Minato ato kali'acaan: Majuro Island,Majuro Atoll. Sakaromakat I Maciwro ko tokay a kasakitakit hikokiciw no Marsal kanatal. Ira ko fois kalocalay a mapatirengay i Marsal kanatal. I maci hikokiciw ira ko kahitefoan no 707, 727 ato 737 hikoki. Marsal kanatal hikoki kaysya ira ko paromi'aday maefer i 10 a palapala ato mangataay i timolay Taypinyang a kanatal kitakit. Laloma'an no kitakit ira ko tamina to kamaro'an no lafang. I tokay Maciwro ira ko talolongay minato. Sakihitay Marsal kanatal a kaitiraan no hitay. Saka 2 kalaloodan, Amilika ato Dipong parekpok ko kalalood. 1946-1962 miheca, o Amilika kaetip ka'amis a Pikini ato Aikewitok masaso'ayaway a toloa pala kina 10 a mitanam a mipeling. Sici I 1979 miheca 3 fola mahayda i kimpo, saka 5 folad 1 romi'ad masaheci. Matelek i kimpo no Marsal kanatal midotoc to congtong rikec. Marsal kanatal a congtong o tatapangan no kitakit, o kakeridan no sifo, o iing ko misingkiway. Pikaykian no kitakit o cecayay rikec, 33 ko iing a saopo, 4 miheca ko lekad. Roma ono to'as a kakeridan (Iroji) citodong to sera, rocok no punka, lekakawa no niyaro' tadamaan ko kacitatodongan no sowal. Patotalay kalali'ay Marsal kanatal tangasa anini ato hekalay 90 a kitakit ko kalali'ayan, Amilika, Dipong, Taywan i Marsal kanatal kitakit mapatirengan a kamaro'an katayalan no kitakit. I romaay kitakit a finawlan ano awaay ko kamaro'an katayalan no kitakit sakaira no kadadama, manga'ay tayra i kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika, kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika padamso to malalenay sadama to fanawlan no Marsal ato Amilika a finawlan. Ka lali'ay to Congko Kalacalay: Congko ato Marsal kanatal kitakit. Ka lali'ay to Taywan Minengneng: Taywan - Marsal kanatal lali'ay Ciongko nai 1990 miheca 11 fola 16 romi'ad ato Marsal kanatal, 1998 miheca 11 folad 20 romi'ad Marsal kanatal malokiyol pasayra i Taywan, saka 2 folad masasawad to Congko, o Marsal kanatal o saka 14 no Taywan a kalali'ay a kitakit. Saki Amilika kalali'ay Marsal kanatal makowan no Amilika 40 mihecaan, tangasa anini malali'ay to Amilika. Marsal kanatal no Amilika a payso ko sakadademak, kalomaamaan a dafongan miraoy to Amilika. Midotoc "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" matelek, Marsal kanatal a sakihitay a sadama patorod to Amilika patodong, finawlan manga'ay mikihatiya to no Amilika a malahitay. Roma, Marsal kanatal a finawlan manga'ay pakoniya micomod masadak i Amilika ato maro', matayal ato mitilid, eca to kaci fica (naka o ciraraway malaplap no Amilika). Marsal kanatal sakipapotal a yofingan nai o Amilika ko citoonga, o 'aca malecad to no Amilika, mapayofin tayra i Palaw, Mikelonisiya kapolongan, kasaniyaro' no Amilika, noniya sera ato kalacalay no hitay a niyaro' saheto nai kitakitay nisa'osian. "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" mirikec to Amilika ato Marsal kanatal sifo a kasadema no kicay, ato pacaliw to Koakalin a karakaratan no hitay no Amilika. Kasacokeran ato pasadak a payso, Amilika ato Marsal kanatal a dademaken o salaloma'an no kanatal a nidamakan (caay ko kitakit) citodongay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">marsaɾ kanataɾ kapo~uɾo~uŋan kitakit a pipaŋaŋan to~u marsaɾ kanataɾ, marsaɾ (inkiɾis: marsħaɾɾ isɾanɬ~ɮs), itiniaj i no~uʡamisan tajpinjaŋ a kanatanataɾ masakitakit. marsaɾ kanataɾ i saɾaɾo~umaʡaj no~u mikəɾo~unisija a kanatanataɾ, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮfaħaɾ no~u səra *** pinfaŋ ko~uŋɾi, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u rijar mataʡəɾif ko~u *** pinfaŋ ko~uŋɾi, **,*** ko~u tamɬ~ɮaw, maɾo~upisak a maro~uʡ i *,*** a kanataɾ safinaʦaɬ~ɮan to~u ** i karakaratan. kasafijaw no~u rijar a paɾa kaʡamis o~u wikə kanataɾ, katimo~uɾ o~u no~uɾo~u a kanataɾ, kaʡətip o~u mikəɾo~unisija kasakitakit ato~u kawaɾi katimo~uɾ a ʦiɾipas. o~u taɾijo~uk no~u masakarataj a paɾa aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw i o~u maʦiwɾo~u, o~u taɬ~ɮanijaro~uʡ no~u marsaɾ kanataɾ. i ʡajaw no~u **** no~u miħəʦaan i, o~u mikəɾo~unisija a tamɬ~ɮaw matato~uo~ur tajni i marsaɾ kanataɾ a maro~uʡ, pakajniən naŋra i nano~u kiɾaŋan a piwikwik to~u manawnawaj a saɾiɾ ko~u kasa ɾaəɬ~ɮ no~u kanataɾ a ro~umakat. əɾo~upija a tamɬ~ɮaw i ** siʦi to~u ** miħəʦaan pakanəŋnəŋ to~u marsaɾ kanataɾ, səpanija a miso~uɾapaj a ʦəfaŋ ʦi aɾo~uŋso~u saɾasar i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ nai rijar pakanəŋnəŋ tina masaɾijo~ukaj a kanataɾ. riko~ur ro~uma a səpanija ato~u inkiɾis a miso~uɾapaj pakanəŋnəŋ tina kanataɾ. marsaɾ kanataɾ a ŋaŋan nai inkiɾis a miso~uɾapaj ʦi jo~uħani marsaɾ. **** miħəʦa, marsaɾ kanataɾ maɾa no~u səpanija a waɾiaj a into~u a kanataɾ. **** miħəʦa o~uni a kanataɾ mapaʡaʦa i to~uiʦ, i **** miħəʦa maɾa no~u to~uiʦ a sinʦinija a to~uɬ~ɮo~uŋ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʦaɾap no~u ɬ~ɮipo~uŋ kina marsaɾ kanataɾ, i **** miħəʦa o~u kaɾo~ukitakit ɾakapo~ut ɾaħəʦi pato~uro~ur to~u ɬ~ɮipo~uŋ, nano~uja o~u marsaɾ kanataɾ i no~utimo~uɾan tajpinjaŋ (nan-jo~u) no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, itija kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦiərpo~ut ato~u marsaɾ kanataɾ maʦaɾap no~u amiɾika, itija tinakanataɾ o~u ɾijo~uk no~u kanataɾ a pikini kinapinapina pikiŋkiwan to~u aɬ~ɮiħajaj təməra, saka makariʡaŋ ko~u ʦaajaj ko~u mapaɾo~uɾo~uɾ kakariʡaŋ no~u paɾa. iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, marsaɾ kanataɾ ato~u ro~umaro~uma a kanataɾ i tajpinjaŋ maɾəʦaɬ~ɮ o~u miko~uwanan no~u amiɾika a kasakanataɾ i tajpinjaŋ. **** miħəʦa marsaɾ kanataɾ miɬ~ɮəmak to~u nija a saɾo~uŋo~uʦ, i **** miħəʦa ato~u amiɾika matatiɾiɬ~ɮ to~u "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" a ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiko~uwan. marsaɾ kanataɾ o~u ʦəʦajaj a ʦo~uŋto~uŋ a tapaŋ ko~u po~uɾo~uŋaj kitakit, miɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan kaɾaʦaɾaj. paɬ~ɮamso~u ko~u amiɾika to~u marsaɾ kanataɾ to~u sakiħaɬ~ɮiməɾ a ħitaj, misaso~uro~ut ato~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. nawħani kinaira no~u kanataɾ ʦaŋo~uʡo~utaj, o~urasaka o~u kiʦaj no~u marsaɾ kanataɾ ɬ~ɮəŋan o~u pataɬ~ɮo~uaj ato~u mifo~utiŋaj ato~u mao~umaħaj. o~u sakaʦikarapo~uj no~u kitakit o~u nipaɬ~ɮamaan no~u amiɾika. marsaɾ kanataɾ o~u no~u amiɾika a pajso~u ko~u nija a pajso~u. marsaɾ kanataɾ a tamɬ~ɮaw o~u no~u marsaɾ ŋasaw ko~u ɬ~ɮo~uto~uʦ, ʦaaj kapapina nai fiɾipin ato~u ro~uma a kanataɾ no~u tajpinjaŋ. to~usa ko~u so~uwaɾ no~u kitakit o~u marsaɾ ato~u amiɾika so~uwaɾ ko~u niso~uwaɾan no~u marsaɾ kanataɾ kitakit. po~uɾo~uŋ no~u finawɾan a pito~uo~uran i, */* a finawɾan miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u kapo~uɾo~uŋan kəristo~u kiwkaj- marsaɾ kanataɾ ko~uŋɾiħo~u~uj (o~u~uʦʦʦmi) ato~u sənʦawħo~u~uj. ɾikisi i **** miħəʦa, piʦaɾap no~u to~uiʦ to~u marsaɾ kanataɾ itija i, o~u nano~u to~uiʦ a niwkinija ko~u miɬ~ɮipo~utaj, saka * no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ o~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miʦaɾapaj, iko~ur to~u i o~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u miko~uwanaj. i **** miħəʦa, o~u amiɾika ko~u miʦaɾapaj to~u marsaɾ kanataɾ, iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mapato~uro~uɬ~ɮ no~u ɾinħo~uko~u ko~u amiɾika miko~uwan, saka i tajpinjaŋ a kanataɾ a niko~uwanan. **** taŋasa **** miħəʦaan, patirəŋ ko~u amiɾika i tajpinjaŋ maɾapitanaman to~u sakitəməraan, itini i marsaɾ kanataɾ ira ko~u ** to~u pitanam a mipəɾiŋ. i **** miħəʦaan, kanaʡajən to~u no~u marsaɾ kanataɾ ko~u "mikəɾo~unisija kapo~uɾo~uŋan a kimpo~u" a kapo~uɾo~uŋ mito~upa, paitəmək sa a patirəŋ to~u nija a sifo~u ato~u pipatirəŋ to~u kitakit. i **** miħəʦaan, masasitəɾək to~u amiɾika to~u "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək", o~uja a miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħapiw to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit. i **** miħəʦa, paħərək ko~u pato~uro~ur no~u ɾiħo~uko~u to~u amiɾika, miɾajap to~u marsaɾ kanataɾ kitakit o~u kajiŋ no~u ɾinħo~uko~u a kitakit. paɾa marsaɾ kanataɾ kitakit po~uɾo~uŋ no~u kanataɾ ** ko~u kasapaɾa ato~u * ko~u maraajaj a paɾa, o~u səra no~u kitakit maɾito~usaaj kawaɾiaj a ɾatak (maħiħar) a kaɾakitiŋ ato~u kaətip ɾaɾik (piʦəɾəm) a kaɾakitiŋ, ɾaɾaəɬ~ɮ no~u kawaɾi ato~u kaətip *** ko~uŋɾi ko~u raraaj. o~u takaraw no~u paɾa * ko~u ɾajaʡ . aro~uʡ no~u tamɬ~ɮaw */* i maʦiwɾo~u ato~u əpajə (əb~b~vəjə) to~usaaj maɾijo~ukaj a paɾa kamaaro~uʡan. o~u karajaʡ no~u ħəkaɾ no~u rijar ***.* ko~uŋɾi. o~u faəɬ~ɮətaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ itira, ***ʦ ko~u ħəmħəm, miħəʦaan a katəfaɬ~ɮ no~u nano~um to~u ʡo~uraɬ~ɮ **** ko~u katəfaɬ~ɮ, saka *-** fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ʡo~uraɬ~ɮ, ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ o~u kakəɬ~ɮaɾan. sasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan marsaɾ kanataɾ ʦaajħo~u kasasikəɬ~ɮ ko~u sako~uwan, nikawrira ** ko~u kasiikəɬ~ɮ ko~u patirəŋ to~u rikəʦ no~u sapipiɾiʡan . kiʦaj *. karajra no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj : kakaənən, sapisakikaj, simaɾ, ɾaɾo~uso~uɬ~ɮan, tamako~u. *. paʦo~umo~uɬ~ɮaj: amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, ao~u~utaɾija, niwsiɾan, siŋkapo~u, fiʦi, tajwan, fiɾipin. *. masaɬ~ɮakaj: ʡafino~uŋ a simaɾ, maʡakikaj ʡafino~uŋ ato~u mikawitan, fo~utiŋ. *. ʦifa no~u kasaɬ~ɮakan: amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, ao~u~utaɾija, ʦo~u~uŋko~u. *. minato~u ato~u kaɾiʡaʦaan: majo~u~uro~u isɾanɬ~ɮ,majo~u~uro~u ato~uɾɾ. sakaro~umakat i maʦiwro~u ko~u to~ukaj a kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u marsaɾ kanataɾ. ira ko~u fo~uis kaɾo~uʦaɾaj a mapatirəŋaj i marsaɾ kanataɾ. i maʦi ħiko~ukiʦiw ira ko~u kaħitəfo~uan no~u ***, *** ato~u *** ħiko~uki. marsaɾ kanataɾ ħiko~uki kajsja ira ko~u paro~umiʡaɬ~ɮaj maəfər i ** a paɾapaɾa ato~u maŋataaj i timo~uɾaj tajpinjaŋ a kanataɾ kitakit. ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit ira ko~u tamina to~u kamaro~uʡan no~u ɾafaŋ. i to~ukaj maʦiwro~u ira ko~u taɾo~uɾo~uŋaj minato~u. sakiħitaj marsaɾ kanataɾ a kaitiraan no~u ħitaj. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, amiɾika ato~u ɬ~ɮipo~uŋ parəkpo~uk ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ****-**** miħəʦa, o~u amiɾika kaətip kaʡamis a pikini ato~u aikəwito~uk masaso~uʡajawaj a to~uɾo~ua paɾa kina ** a mitanam a mipəɾiŋ. siʦi i **** miħəʦa * fo~uɾa maħajɬ~ɮa i kimpo~u, saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ masaħəʦi. matəɾək i kimpo~u no~u marsaɾ kanataɾ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u ʦo~uŋto~uŋ rikəʦ. marsaɾ kanataɾ a ʦo~uŋto~uŋ o~u tatapaŋan no~u kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u, o~u iiŋ ko~u misiŋkiwaj. pikajkian no~u kitakit o~u ʦəʦajaj rikəʦ, ** ko~u iiŋ a sao~upo~u, * miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ. ro~uma o~uno~u to~uʡas a kakəriɬ~ɮan (iro~uji) ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u səra, ro~uʦo~uk no~u po~u~unka, ɾəkakawa no~u nijaro~uʡ taɬ~ɮamaan ko~u kaʦitato~uɬ~ɮo~uŋan no~u so~uwaɾ. pato~utaɾaj kaɾaɾiʡaj marsaɾ kanataɾ taŋasa anini ato~u ħəkaɾaj ** a kitakit ko~u kaɾaɾiʡajan, amiɾika, ɬ~ɮipo~uŋ, tajwan i marsaɾ kanataɾ kitakit mapatirəŋan a kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit. i ro~umaaj kitakit a finawɾan ano~u awaaj ko~u kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit sakaira no~u kaɬ~ɮaɬ~ɮama, maŋaʡaj tajra i kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit no~u amiɾika, kamaro~uʡan katajaɾan no~u kitakit no~u amiɾika paɬ~ɮamso~u to~u maɾaɾənaj saɬ~ɮama to~u fanawɾan no~u marsaɾ ato~u amiɾika a finawɾan. ka ɾaɾiʡaj to~u ʦo~uŋko~u kaɾaʦaɾaj: ʦo~uŋko~u ato~u marsaɾ kanataɾ kitakit. ka ɾaɾiʡaj to~u tajwan minəŋnəŋ: tajwan - marsaɾ kanataɾ ɾaɾiʡaj ʦio~uŋko~u nai **** miħəʦa ** fo~uɾa ** ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u marsaɾ kanataɾ, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ marsaɾ kanataɾ maɾo~ukijo~uɾ pasajra i tajwan, saka * fo~uɾaɬ~ɮ masasawaɬ~ɮ to~u ʦo~uŋko~u, o~u marsaɾ kanataɾ o~u saka ** no~u tajwan a kaɾaɾiʡaj a kitakit. saki amiɾika kaɾaɾiʡaj marsaɾ kanataɾ mako~uwan no~u amiɾika ** miħəʦaan, taŋasa anini maɾaɾiʡaj to~u amiɾika. marsaɾ kanataɾ no~u amiɾika a pajso~u ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, kaɾo~umaamaan a ɬ~ɮafo~uŋan mirao~uj to~u amiɾika. miɬ~ɮo~uto~uʦ "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" matəɾək, marsaɾ kanataɾ a sakiħitaj a saɬ~ɮama pato~uro~uɬ~ɮ to~u amiɾika pato~uɬ~ɮo~uŋ, finawɾan maŋaʡaj mikiħatija to~u no~u amiɾika a maɾaħitaj. ro~uma, marsaɾ kanataɾ a finawɾan maŋaʡaj pako~unija miʦo~umo~uɬ~ɮ masaɬ~ɮak i amiɾika ato~u maro~uʡ, matajaɾ ato~u mitiɾiɬ~ɮ, əʦa to~u kaʦi fiʦa (naka o~u ʦirarawaj maɾapɾap no~u amiɾika). marsaɾ kanataɾ sakipapo~utaɾ a jo~ufiŋan nai o~u amiɾika ko~u ʦito~uo~uŋa, o~u ʡaʦa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika, mapajo~ufin tajra i paɾaw, mikəɾo~unisija kapo~uɾo~uŋan, kasanijaro~uʡ no~u amiɾika, no~unija səra ato~u kaɾaʦaɾaj no~u ħitaj a nijaro~uʡ saħəto~u nai kitakitaj nisaʡo~usian. "mapako~uniraaj kapo~uɾo~uŋan a katatəɾək" mirikəʦ to~u amiɾika ato~u marsaɾ kanataɾ sifo~u a kasaɬ~ɮəma no~u kiʦaj, ato~u paʦaɾiw to~u ko~uakaɾin a karakaratan no~u ħitaj no~u amiɾika. kasaʦo~ukəran ato~u pasaɬ~ɮak a pajso~u, amiɾika ato~u marsaɾ kanataɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u saɾaɾo~umaʡan no~u kanataɾ a niɬ~ɮamakan (ʦaaj ko~u kitakit) ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>