<TEXT id="Wiki_Amis_Marshall_Islands" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Marsal kanatal kapolongan kitakit (Marsal sowal: Aolep n Aor kin M aje , Inkilis: Republic of the Marshall Islands) a pipangangan to Marsal kanatal, Marsal (Inkilis: Marshall Islands), itiniay i no'amisan Taypinyang a kanatanatal masakitakit. Marsal kanatal i salaloma'ay no Mikelonisiya a kanatanatal, o dadfahal no sera 181 pinfang kongli, o dadahal no riyar mata'elif ko 200 pinfang kongli, 68,480 ko tamdaw, malopisak a maro' i 1,156 a kanatal safinacadan to 34 i karakaratan. Kasafiyaw no riyar a pala ka'amis o Wike kanatal, katimol o Nolo a kanatal, ka'etip o Mikelonisiya kasakitakit ato kawali katimol a Cilipas. O taliyok no masakaratay a pala alomanay tamdaw i o Maciwlo, o tadaniyaro' no Marsal kanatal. I 'ayaw no 2000 no mihecaan i, o Mikelonisiya a tamdaw matatoor tayni i Marsal kanatal a maro', pakaynien nangra i nano kilangan a piwikwik to manawnaway a salil ko kasa laed no kanatal a romakat. Elopiya a tamdaw i 16 sici to 20 mihecaan pakanengneng to Marsal kanatal, Sepaniya a misolapay a cefang ci Alongso Salasar i 1526 miheca 8 folad nai riyar pakanengneng tina masaliyokay a kanatal. Rikor roma a Sepaniya ato Inkilis a misolapay pakanengneng tina kanatal. Marsal kanatal a ngangan nai Inkilis a misolapay ci Yohani Marsal. 1871 miheca, Marsal kanatal mala no Sepaniya a waliay a Into a kanatal. 1884 miheca oni a kanatal mapa'aca i Toic, i 1885 miheca mala no Toic a Sinciniya a todong. Saka 1 kalalood no hekal macalap no Dipong kina Marsal kanatal, i 1919 miheca o kalokitakit lakapot laheci patoror to Dipong, nanoya o Marsal kanatal i notimolan Taypinyang (Nan yo) no Dipong ko mikowanay. Saka 2 kalalood, itiya kalalood i Cierpot ato Marsal kanatal macalap no Amilika, itiya tinakanatal o liyok no kanatal a Pikini kinapinapina pikingkiwan to adihayay temera, saka makari'ang ko caayay ko mapalolol kakari'ang no pala. Ikor no kalalood, Marsal kanatal ato romaroma a kanatal i Taypinyang malecad o mikowanan no Amilika a kasakanatal i Taypinyang. 1979 miheca Marsal kanatal midemak to niya a salongoc, i 1986 miheca ato Amilika matatilid to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" a citodong to sapikowan. Marsal kanatal o cecayay a congtong a tapang ko polongay kitakit, milecad to no Amilika mapakoniraay kapolongan kalacalay. Padamso ko Amilika to Marsal kanatal to sakihadimel a hitay, misasorot ato Sakarihaday no Kalotamdaw. Nawhani kinaira no kanatal cango'otay, orasaka o kicay no Marsal kanatal dengan o patadoay ato mifotingay ato maomahay. O sakacikarapoy no kitakit o nipadamaan no Amilika. Marsal kanatal o no Amilika a payso ko niya a payso. Marsal kanatal a tamdaw o no Marsal ngasaw ko dotoc, caay kapapina nai Filipin ato roma a kanatal no Taypinyang. Tosa ko sowal no kitakit o Marsal ato Amilika sowal ko nisowalan no Marsal kanatal kitakit. Polong no finawlan a pitooran i, 4 3 a finawlan micomod to kapolongan Keristo kiwkay Marsal kanatal konglihuy (UCCCMI) ato Sencawhuy. Likisi I 1885 miheca, picalap no Toic to Marsal kanatal itiya i, o nano Toic a Niwkiniya ko midipotay, saka 1 no kalalood no hekal o Dipong ko micalapay, ikor to i o Dipong ko mikowanay. I 1944 miheca, o Amilika ko micalapay to Marsal kanatal, ikor no kalalood mapatorod no Linhoko ko Amilika mikowan, saka I Taypinyang a kanatal a nikowanan. 1946 tangasa 1968 mihecaan, patireng ko Amilika i Taypinyang malapitanaman to sakitemeraan, itini i Marsal kanatal ira ko 66 to pitanam a mipeling. I 1979 mihecaan, kana'ayen to no Marsal kanatal ko "Mikelonisiya kapolongan a kimpo" a kapolong mitopa, paitemek sa a patireng to niya a sifo ato pipatireng to kitakit. I 1986 mihecaan, masasitelek to Amilika to "Mapakoniraay kapolongan a katatelek", oya a miheca 10 folad 21 romi'ad mihapiw to misiikeday kitakit. I 1994 miheca, paherek ko patoror no Lihoko to Amilika, milayap to Marsal kanatal kitakit o kaying no Linhoko a kitakit. Pala Marsal kanatal kitakit polong no kanatal 29 ko kasapala ato 5 ko maraayay a pala, o sera no kitakit malitosaay kawaliay a Latak (mahihar) a kalakiting ato kaetip Lalik (picelem) a kalakiting, lalaed no kawali ato kaetip 208 kongli ko raraay. O takaraw no pala 2 ko laya' . Aro' no tamdaw 3 2 i Maciwlo ato Epaye (Ebeye) tosaay maliyokay a pala kamaaro'an. O karaya' no hekal no riyar 370.0 kongli. O faedetay ko romi'ad itira, 27 C ko hemhem, mihecaan a katefad no nanom to 'orad 3350 ko katefad, saka 5 11 folad ko 'orad, 12 folad roma miheca 4 folad o kakedalan. Sasiiked no sakowan Marsal kanatal caayho kasasiked ko sakowan, nikawrira 26 ko kasiiked ko patireng to rikec no sapipili'an (legislative districts). Kicay 1. Karayra no micomoday : kakaenen, sapisakikay, simal, lalosodan, tamako. 2. Pacomoday: Amilika, Dipong, Autaliya, Niwsilan, Singkapo, Fici, Taywan, Filipin. 3. Masadakay: 'Afinong a simal, ma'akikay 'afinong ato mikawitan, foting. 4. Cifa no kasadakan: Amilika, Dipong, Autaliya, Cungko. 5. Minato ato kali'acaan: Majuro Island,Majuro Atoll. Sakaromakat I Maciwro ko tokay a kasakitakit hikokiciw no Marsal kanatal. Ira ko fois kalocalay a mapatirengay i Marsal kanatal. I maci hikokiciw ira ko kahitefoan no 707, 727 ato 737 hikoki. Marsal kanatal hikoki kaysya ira ko paromi'aday maefer i 10 a palapala ato mangataay i timolay Taypinyang a kanatal kitakit. Laloma'an no kitakit ira ko tamina to kamaro'an no lafang. I tokay Maciwro ira ko talolongay minato. Sakihitay Marsal kanatal a kaitiraan no hitay. Saka 2 kalaloodan, Amilika ato Dipong parekpok ko kalalood. 1946 1962 miheca, o Amilika kaetip ka'amis a Pikini ato Aikewitok masaso'ayaway a toloa pala kina 10 a mitanam a mipeling. Sici I 1979 miheca 3 fola mahayda i kimpo, saka 5 folad 1 romi'ad masaheci. Matelek i kimpo no Marsal kanatal midotoc to congtong rikec. Marsal kanatal a congtong o tatapangan no kitakit, o kakeridan no sifo, o iing ko misingkiway. Pikaykian no kitakit o cecayay rikec, 33 ko iing a saopo, 4 miheca ko lekad. Roma ono to'as a kakeridan (Iroji) citodong to sera, rocok no punka, lekakawa no niyaro' tadamaan ko kacitatodongan no sowal. Patotalay kalali'ay Marsal kanatal tangasa anini ato hekalay 90 a kitakit ko kalali'ayan, Amilika, Dipong, Taywan i Marsal kanatal kitakit mapatirengan a kamaro'an katayalan no kitakit. I romaay kitakit a finawlan ano awaay ko kamaro'an katayalan no kitakit sakaira no kadadama, manga'ay tayra i kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika, kamaro'an katayalan no kitakit no Amilika padamso to malalenay sadama to fanawlan no Marsal ato Amilika a finawlan. Ka lali'ay to Congko Kalacalay: Congko ato Marsal kanatal kitakit. Ka lali'ay to Taywan(ROC) Minengneng: Taywan(ROC) Marsal kanatal lali'ay Ciongko nai 1990 miheca 11 fola 16 romi'ad ato Marsal kanatal, 1998 miheca 11 folad 20 romi'ad Marsal kanatal malokiyol pasayra i Taywan, saka 2 folad masasawad to Congko, o Marsal kanatal o saka 14 no Taywan a kalali'ay a kitakit. Saki Amilika kalali'ay Marsal kanatal makowan no Amilika 40 mihecaan, tangasa anini malali'ay to Amilika. Marsal kanatal no Amilika a payso ko sakadademak, kalomaamaan a dafongan miraoy to Amilika. Midotoc "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" matelek, Marsal kanatal a sakihitay a sadama patorod to Amilika patodong, finawlan manga'ay mikihatiya to no Amilika a malahitay. Roma, Marsal kanatal a finawlan manga'ay pakoniya micomod masadak i Amilika ato maro', matayal ato mitilid, eca to kaci fica (naka o ciraraway malaplap no Amilika). Marsal kanatal sakipapotal a yofingan nai o Amilika ko citoonga, o 'aca malecad to no Amilika, mapayofin tayra i Palaw, Mikelonisiya kapolongan, kasaniyaro' no Amilika, noniya sera ato kalacalay no hitay a niyaro' saheto nai kitakitay nisa'osian. "Mapakoniraay kapolongan a katatelek" mirikec to Amilika ato Marsal kanatal sifo a kasadema no kicay, ato pacaliw to Koakalin a karakaratan no hitay no Amilika. Kasacokeran ato pasadak a payso, Amilika ato Marsal kanatal a dademaken o salaloma'an no kanatal a nidamakan (caay ko kitakit) citodongay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
