<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Masafalat" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Masafalat" copyright="CC BY-SA" citation="Masafalat. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Masafalat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Masafalat, title = Masafalat, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Masafalat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Masafalat Mitodohay a fali ko roma a ngangan nona faedetay a fali, (o sowal no Payrang: siyo-hong (sio-hong)), o nani kaikolay no tokos kona faedetay ma'icangay a fali, soni ira soni awa ko pinangan nona fali, o nani kafekang no tokos a mido^do to 'apilis pasikaeno ko feriw nira. Macakat ko fali talakafekang mita'elif to tingroh no tokos, tahira toya misiikolay to fali i, ma'icangay to ko fali, itiya a makolemi ko fali a matongal ko faedet nira. Yo pasayra kaeno ko fali i, faedet to ko kaenoay, o sakahatini nira i, oya katalakaeno no fali to molefot a laya' to kong-ce i, macakatay ko faedet to mo^tep a faedet no se-ses , ano nani tosa a molefot a laya' to kong-ce i, macakatay ko faedet to mo^tep a faedet no se-ses , onini ko sakafaedet no kaenoay, o faedet no kaenoay ikaka to kafekangay ma'icangay haca kona fali, mansa o mitodohay a fali han kona ma'icangay faedetay a fali. ngangan O nano sowal i misaLatingay a finawlan ko ngangan nona mitodohay a fali. Adihay ko roma a ngangan nira i kasakitakit, i Taywan i, o kafaedet nona fali a singangan to mitodohay a fali. Ma'orad Kanca ka'orad ca kasaan ano hananay a tokos, 10% awa ko mihakelongay a 'orad toya kaira no faedetay a fali. O nikafiyor to tamdaw O kairaan no faedetay a fali i, mafiyor nira ko faloco' ato pirakat no 'irang ato o maamaan no tireng, o mahapinangay i, adadaay ko fongoh, satatiih sanay to mamang ko tireng. Pi'arawan to lakaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Masafalat Mitodohay a fali ko roma a ngangan nona faedetay a fali, (o sowal no Payrang: siyo-hong (sio-hong)), o nani kaikolay no tokos kona faedetay ma'icangay a fali, soni ira soni awa ko pinangan nona fali, o nani kafekang no tokos a mido^do to 'apilis pasikaeno ko feriw nira. Macakat ko fali talakafekang mita'elif to tingroh no tokos, tahira toya misiikolay to fali i, ma'icangay to ko fali, itiya a makolemi ko fali a matongal ko faedet nira. Yo pasayra kaeno ko fali i, faedet to ko kaenoay, o sakahatini nira i, oya katalakaeno no fali to molefot a laya' to kong-ce i, macakatay ko faedet to mo^tep a faedet no se-ses , ano nani tosa a molefot a laya' to kong-ce i, macakatay ko faedet to mo^tep a faedet no se-ses , onini ko sakafaedet no kaenoay, o faedet no kaenoay ikaka to kafekangay ma'icangay haca kona fali, mansa o mitodohay a fali han kona ma'icangay faedetay a fali. ngangan O nano sowal i misaLatingay a finawlan ko ngangan nona mitodohay a fali. Adihay ko roma a ngangan nira i kasakitakit, i Taywan i, o kafaedet nona fali a singangan to mitodohay a fali. Ma'orad Kanca ka'orad ca kasaan ano hananay a tokos, 10% awa ko mihakelongay a 'orad toya kaira no faedetay a fali. O nikafiyor to tamdaw O kairaan no faedetay a fali i, mafiyor nira ko faloco' ato pirakat no 'irang ato o maamaan no tireng, o mahapinangay i, adadaay ko fongoh, satatiih sanay to mamang ko tireng. Pi'arawan to lakaw</FORM>
    </S>
</TEXT>