<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Micronesia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Micronesia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Federated States of Micronesia == Micronesia nipatatekoan a kitakit (Inkilis: Federated States of Micronesia), Micronesia ato nipatatekoan a kitakit, o i saetipay no Taypinyang kitakit, itira i Caroline pala, ira ko 702 kongli ko dadahal no kitakit. Polong no kitakit ira ko 607 kasakanatal, Pohnapei a kanatal ko satata'akay, o Parrickle ko ta'akay a tokay itini. Likisi Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitakit likisi. Itiya 1100 miheca, Saudrell hongti i Pohnapei kitakit misatapang. Sa'ayaw tayniay tina kitakit o Europe a Spain tamdaw, itiya 16 sici, kai 1885 miheca micalap. Ikor i 1899 miheca, o Spain tamdaw paliyasen ko Caroline kitakit to Germany, nanoya ono Germany a New Guinea a 'isal. Ikor saka 1 hekalay-lalood Germany i Taypinyang a micingcingaay a kitakit mapatodong ko Dipong a mikowan, mala no Dipong to a kitakit a 'isal, ikor saka 2 hekalay-lalood i o Amilika ko micalapay. 1947 mihecaan, Linhoko mapatorod ko Amilika mikowan to Micronesia, anini Micronesia nipatatekoan a kitakit o Taypinyangan kitakit patorod to enem no latolo (Kerise i 1977 miheca nai Ponapil micidek mala saka sepat niyaro'). 1965 maheca saka 1 folad patireng to kalomaocan, nanoya nilongoc to misiikeday mikowan a salongoc. 1979 miheca, o Linhoko ato Amilika misahalakaan "Micronesia Tatapangan a ceding" miritos to patoion mikowan to saka enem kitakit (ka'amis Mariana kitakit i 1976 miheca mala no Amilika a mapakoniraay nipatekedan). Tatapangan a ceding i Palau ato Marshall kitakit miritos caay ka laheci, 'osaw a sepatay kitakit pasakapot mala "Micronesia nipatatekoan a kitakit". 1986 miheca 11 folad 3 romi'ad, masasitelek to Amilika "Pakoniraay mapapolongay kitakit tatelek" malaheci, Micronesia nipatatekoan a kitakit mahayda ira ko salaloma'an sakowan ato kacacofelan a demak tekadan a salongoc, nai Linhoko a patorodan malamicidekay a cisalongocay kitakit, nika sakisakowan a hitay o Amilika ko citodongay (Micronesia finawlan manga'ay mikihatiya malahitay no Amilika). 1990 miheca 12 folad, o sakarihaday licikay no Linhoko, mapaterep ko patorod to pikowan, nanoya paherek ko Micronesia nipatatekoan a kitakit, i 1991 miheca 9 folad 17 romi'ad malayap ko Micronesia nipatatekoan a kitakit malaiing no Linhoko. Sakowan Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitakit a sakowan Malasepatay ko sakown: Yap, Chuuk, Pohnpei, ato Kosrae. O polong I sepatay ko kasapecih no sakowan:Yapu ,Cuku(chuuk),Ponapi(Pohnapei) ato Kosiri(Kosraw).((Faylo:Map of the Federated States of Micronesia CIA.jpg|thumb|Map of the Federated States of Micron Sici Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitaki a sici. Dotoc i 1979 mihecaan 5 folad 10 romi'ad mahayda ko Tatapangan a ceding a nikatatelek, no nipatatekoan a kitakit ko tatapangan no kitakit, o ta'elidan no sifo. Kakeridan kakomodan ato mipacokeray kakomodan o Finawlan-Pikaikian iing ko mitoro'ay, ta ona tatosaay I niya karopaw miliyaw ho mipili' to mamikotay. O cecayay a Finawlan-Pikaikian, nai sepatay a karopaw a 14 a iing a sakapot, o 10ay iing 2 miheca a lekad, 4ay iing 4 miheca a lekad ko salepon no iing. Dodoen koya masanga'at I 1979miheca saka5folad 10romi'ad a Tatapangan Rikec no kitakit tora Kinpo a sarikec I, o Congton ko tapang no kitakit, o kakeridan no sifo.o congtong ato sapadang congtong o Lipoiing ko alamisinkiway, ya saadihayay ko satopa a Lipoiing ko malacongtongay ato sapadang congtong. Yo malacongton to kona tatosa I,cingla' to tosa ko Lipoiing, miliyaw a misingkiw koya kaitiraan nona malacongtongay to sapiporo to ngala' no Lipoiing. Cecaay aca ko misanga'ay to rikec a Lipoiing,onani sepat a pecih sakowan ko masadakay a malalipoiing, ilaloma' nonini to 10 ko tamdaw tosaay miheca ko kalalipoiingan, o 'osaw a 4 lipoiing I 4miheca ko kalalipoiingan, mileponay to 4 kalalipoiingan. Sofitay O kitakit awaay ko sofitay, o sofitay no Amilika ko citodongay, "paifaloco'ay mapapolong a kitakit katatelek" ko mapaaro' ko finawlan no Micronesia to nika caay ko finawlan a kacingangan mikihatiya to sofitay no Amilika. Tamdaw Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit tamdaw. O tamdaw 10 'ofad 5,000 tamdaw (2019 miheca). O Micronesia tamdaw 97%. Midotoc to no Amilika ato Micronesia a katatelekan a rikec, o Micronesia nipatatekoan a kitakit a finawlan manga'ay pakonira sa a tayra i Amilika a maro', mitilid ato matayal, ^ca to pi toki (dengan o ciraraway a malaplap). Micronesia nipatatekoan a kitakit a finawlan maro' i Amilika mataelif ko 1 'ofad ko tamdaw, i Hawaii, Guam ato 'Amis Mariana kanatal ko kasaopo. Adihay ko sasiroma a sowal (saheto o Satimolan Kanatal a kasado'edoan Sowal), kasacecay no kanatal ira ko niya a sowal. O sepatay ta'angay kanatal a sowal a karopaw no sifo ko sasowalen. O ikilis ko no karopaw no kitakit a sowal, o nanamen I pitilidan a sowal. Itiya 2019miheca a misa'osi to tamdaw 1500 ko polong tamdaw. Ilaloma' no nini 'I, Mikoronisiya tamdaw 97%, o kakaketonan a tilid no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit ato Amirika o tamdaw no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit manga'ay to paytemek sa a ciloma',mitilid ato matayal I Amirika, caay ka masa'eli to sapiwacay to tiring a tilid, onini ka sakacisafaw ko cecay 'emang ko tamdaw a maro' I Amirika, do'edo sa itira I Hawai, Kuantaw ato ka'amisay Maliana a kanatanatal ko 'alomanay tamdaw no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit. O pakayraan. Tingsukiw 50%, Kristokiw 47%, roma ato awaayay ko pakayraan 3%. Nawhani nao Yiropiya ko kasalalan, o kaetip no Mikeronisiya nipatatekoan a kitakit (o Filipin) aloman ko mitooray to Tingsukiw, sawalian o Kristokiw ko alomanay. Kicay Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit kicay. Micronesia nipatatekoan a kitakit kicay no tekedan a riyar dadahalay, kadofah ko kinaira no foting, o toro a foting ko tadamaanay. O kakaenen ato saka'orip to romi'ami'ad o nipacomodan, tarikor ko kicay. Micronesia nipatatekoan a kitakit o no Amilika ko sakadademak, saheto pilitado nai Amilikaay ko dafong. Midotoc to no Amilika ato Micronesia a katatelekan a rikec, "paifaloco'ay mapapolong a kitakit katatelek", Micronesia nipatatekoan a kitakit adihayay a kinaira ato sakacomahad no kicay saheto nai Amilika a sapadang. Amilika a yofing ko citodongay to no Micronesia nipatatekoan a kitakit no karopaw ato sakipapotal, no yofing a aca malecad to no Amilika. kiwiku Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit kiwyiku. Misafaloco' ko sifo pacomahad to kiwyiku a demak, kimpo mitelek to tatapangan a ceding a nikatatelek 5-14 mihecaan o nipaci'cian ko kiwyiku, o sifo to mihecahecaan palolol to yusang 20% sapikiwiku. O satakaraway a pitilidan malecad to no Amilika 2 miheca a Syako Siyin "College of Micronesia", malatolo i toloay kanatal ko pitilidan. Sepatay miheca a daykako a kiwyiku, o sito no Micronesia tayra i Guam kanatal daykaku milacad to finawlan no Guam kanatal ko pakadofah, tayra i Hawai daykaku mipasadak to 50% ikakaay tono Hawaii karopaw a finawlan ko sapitilid. Mirarakat Micronesia sapiraratan kinaira ko kadofahay, o ciherangay nga'ayay romi'adan. O sapirarakatan o sakaira comahad no kicay, nika o lalowadan ho picowat, polong no hekal a kitakit o pakoniraay to sapicomod i Micronesia nipatatekoan a kitakit. 2003 miheca micomoday a lafang 18154 ko tamdaw, o Amilika tamdaw ko alomanay. Nikawrira caay kapapina ko tamdaw, o sakaromakat masararemay. Sepatay a kanatal ira ko patefoan no hikoki, nika cecay romi'ad kinacecay ma'efer. Dengan o kasaso'aliw no tamina ko sakaromakat, nika pi:na romi'ad kinacecay ko rakat. Kacacofelan a demak Tangasa i 2017 miheca, Micronesia nipatatekoan a kitakit ira ko 80 a kitakit ko kasaso'aliwan, nika ira ko i Yatay niyaro' a kitakit ato hekal ta'angay kitakit mapatireng ko Tasekoan, halo Australia, Amilika, Cungko, ato Dipong. 2022 miheca Russia micingcing to Ukraine, Micronesia nipatatekoan a kitakit saki Russia a picingcing pacecay to sapico'a'ang, I 2 falad 25 romi'ad mipisot to Russia a kasaso'aliw, sacisowal sa to Russia "o pahapinangay to cisawarakay" saan to picingcing no Russia to Ukraine. Sowal Tada 'adihay ko kasasiromaroma a sowal itini, nikawrira, sahetoay o Satimolan Finacadan Sowal ko lamit. Cecay kanatal cecay ko sowal,sepat ko kalapecih sakowan sa sepat ko kapolongan sowal(sifo sowal),o Ikiris sowal ko hasowal no roma a sakowan, I pitilidan o caay aca ko hatatanamen ko ikiris sowal. Pitooran Tada talolongay ko nika cirep no punka no Yoropa, i saka'etip no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit I mingataay to Filipin, sa 'aloman ko mitooray to Tinsikiw,mahaop ko 50% no tamdaw, I sakawali I o Kiristo ko 'alomanay mahaop ko 47% no tamdaw, o osaw to 3% o romaroma to a pitooran. Sapacefad a tilid 1.O saka^caaw ko sasifod Mikeronisiya nipatatekoan a kitakit, awaay ko pisakamoko' to sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia == miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit (inkiɾis: fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia), miʦro~unəsia ato~u nipatatəko~uan a kitakit, o~u i saətipaj no~u tajpinjaŋ kitakit, itira i ʦaro~uɾinə paɾa, ira ko~u *** ko~uŋɾi ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit. po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira ko~u *** kasakanataɾ, po~uħnapəi a kanataɾ ko~u satataʡakaj, o~u parriʦkɾə ko~u taʡakaj a to~ukaj itini. ɾikisi tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit ɾikisi. itija **** miħəʦa, sao~u~uɬ~ɮrəɾɾ ħo~uŋti i po~uħnapəi kitakit misatapaŋ. saʡajaw tajniaj tina kitakit o~u əo~u~uro~upə a spain tamɬ~ɮaw, itija ** siʦi, kai **** miħəʦa miʦaɾap. iko~ur i **** miħəʦa, o~u spain tamɬ~ɮaw paɾijasən ko~u ʦaro~uɾinə kitakit to~u *ərmanj, nano~uja o~uno~u *ərmanj a nəw *o~u~uinəa a ʡisaɾ. iko~ur saka * ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ *ərmanj i tajpinjaŋ a miʦiŋʦiŋaaj a kitakit mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan, maɾa no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u a kitakit a ʡisaɾ, iko~ur saka * ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i o~u amiɾika ko~u miʦaɾapaj. **** miħəʦaan, ɾinħo~uko~u mapato~uro~uɬ~ɮ ko~u amiɾika miko~uwan to~u miʦro~unəsia, anini miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit o~u tajpinjaŋan kitakit pato~uro~uɬ~ɮ to~u ənəm no~u ɾato~uɾo~u (kərisə i **** miħəʦa nai po~unapiɾ miʦiɬ~ɮək maɾa saka səpat nijaro~uʡ). **** maħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ patirəŋ to~u kaɾo~umao~uʦan, nano~uja niɾo~uŋo~uʦ to~u misiikəɬ~ɮaj miko~uwan a saɾo~uŋo~uʦ. **** miħəʦa, o~u ɾinħo~uko~u ato~u amiɾika misaħaɾakaan "miʦro~unəsia tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ" mirito~us to~u pato~uio~un miko~uwan to~u saka ənəm kitakit (kaʡamis mariana kitakit i **** miħəʦa maɾa no~u amiɾika a mapako~uniraaj nipatəkəɬ~ɮan). tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ i paɾao~u~u ato~u marsħaɾɾ kitakit mirito~us ʦaaj ka ɾaħəʦi, ʡo~usaw a səpataj kitakit pasakapo~ut maɾa "miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit". **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, masasitəɾək to~u amiɾika "pako~uniraaj mapapo~uɾo~uŋaj kitakit tatəɾək" maɾaħəʦi, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit maħajɬ~ɮa ira ko~u saɾaɾo~umaʡan sako~uwan ato~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak təkaɬ~ɮan a saɾo~uŋo~uʦ, nai ɾinħo~uko~u a pato~uro~uɬ~ɮan maɾamiʦiɬ~ɮəkaj a ʦisaɾo~uŋo~uʦaj kitakit, nika sakisako~uwan a ħitaj o~u amiɾika ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj (miʦro~unəsia finawɾan maŋaʡaj mikiħatija maɾaħitaj no~u amiɾika). **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakariħaɬ~ɮaj ɾiʦikaj no~u ɾinħo~uko~u, mapatərəp ko~u pato~uro~uɬ~ɮ to~u piko~uwan, nano~uja paħərək ko~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾajap ko~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit maɾaiiŋ no~u ɾinħo~uko~u. sako~uwan tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a sako~uwan maɾasəpataj ko~u sako~uwn: jap, ʦħo~u~uo~u~uk, po~uħnpəi, ato~u ko~usraə. o~u po~uɾo~uŋ i səpataj ko~u kasapəʦiħ no~u sako~uwan:japo~u~u ,ʦo~u~uko~u~u(ʦħo~u~uo~u~uk),po~unapi(po~uħnapəi) ato~u ko~usiri(ko~usraw).((fajɾo~u:map o~uf tħə fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia ʦia.jp*|tħo~u~umb~b~v|map o~uf tħə fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~un siʦi tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitaki a siʦi. ɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maħajɬ~ɮa ko~u tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a nikatatəɾək, no~u nipatatəko~uan a kitakit ko~u tatapaŋan no~u kitakit, o~u taʡəɾiɬ~ɮan no~u sifo~u. kakəriɬ~ɮan kako~umo~uɬ~ɮan ato~u mipaʦo~ukəraj kako~umo~uɬ~ɮan o~u finawɾan-pikaikian iiŋ ko~u mito~uro~uʡaj, ta o~una tato~usaaj i nija karo~upaw miɾijaw ħo~u mipiɾiʡ to~u mamiko~utaj. o~u ʦəʦajaj a finawɾan-pikaikian, nai səpataj a karo~upaw a ** a iiŋ a sakapo~ut, o~u **aj iiŋ * miħəʦa a ɾəkaɬ~ɮ, *aj iiŋ * miħəʦa a ɾəkaɬ~ɮ ko~u saɾəpo~un no~u iiŋ. ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~uja masaŋaʡat i ****miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ a tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u a sarikəʦ i, o~u ʦo~uŋto~un ko~u tapaŋ no~u kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u.o~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u sapaɬ~ɮaŋ ʦo~uŋto~uŋ o~u ɾipo~uiiŋ ko~u aɾamisinkiwaj, ja saaɬ~ɮiħajaj ko~u sato~upa a ɾipo~uiiŋ ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj ato~u sapaɬ~ɮaŋ ʦo~uŋto~uŋ. jo~u maɾaʦo~uŋto~un to~u ko~una tato~usa i,ʦiŋɾaʡ to~u to~usa ko~u ɾipo~uiiŋ, miɾijaw a misiŋkiw ko~uja kaitiraan no~una maɾaʦo~uŋto~uŋaj to~u sapipo~uro~u to~u ŋaɾaʡ no~u ɾipo~uiiŋ. ʦəʦaaj aʦa ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a ɾipo~uiiŋ,o~unani səpat a pəʦiħ sako~uwan ko~u masaɬ~ɮakaj a maɾaɾipo~uiiŋ, iɾaɾo~umaʡ no~unini to~u ** ko~u tamɬ~ɮaw to~usaaj miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiiŋan, o~u ʡo~usaw a * ɾipo~uiiŋ i *miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiiŋan, miɾəpo~unaj to~u * kaɾaɾipo~uiiŋan. so~ufitaj o~u kitakit awaaj ko~u so~ufitaj, o~u so~ufitaj no~u amiɾika ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, "paifaɾo~uʦo~uʡaj mapapo~uɾo~uŋ a kitakit katatəɾək" ko~u mapaaro~uʡ ko~u finawɾan no~u miʦro~unəsia to~u nika ʦaaj ko~u finawɾan a kaʦiŋaŋan mikiħatija to~u so~ufitaj no~u amiɾika. tamɬ~ɮaw tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw ** ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** tamɬ~ɮaw (**** miħəʦa). o~u miʦro~unəsia tamɬ~ɮaw **%. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u amiɾika ato~u miʦro~unəsia a katatəɾəkan a rikəʦ, o~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a finawɾan maŋaʡaj pako~unira sa a tajra i amiɾika a maro~uʡ, mitiɾiɬ~ɮ ato~u matajaɾ, ʔʦa to~u pi to~uki (ɬ~ɮəŋan o~u ʦirarawaj a maɾapɾap). miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a finawɾan maro~uʡ i amiɾika mataəɾif ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i ħawaii, *o~u~uam ato~u ʡamis mariana kanataɾ ko~u kasao~upo~u. aɬ~ɮiħaj ko~u sasiro~uma a so~uwaɾ (saħəto~u o~u satimo~uɾan kanataɾ a kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan so~uwaɾ), kasaʦəʦaj no~u kanataɾ ira ko~u nija a so~uwaɾ. o~u səpataj taʡaŋaj kanataɾ a so~uwaɾ a karo~upaw no~u sifo~u ko~u saso~uwaɾən. o~u ikiɾis ko~u no~u karo~upaw no~u kitakit a so~uwaɾ, o~u nanamən i pitiɾiɬ~ɮan a so~uwaɾ. itija ****miħəʦa a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw **** ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw. iɾaɾo~umaʡ no~u nini ʡi, miko~uro~unisija tamɬ~ɮaw **%, o~u kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit ato~u amirika o~u tamɬ~ɮaw no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit maŋaʡaj to~u pajtəmək sa a ʦiɾo~umaʡ,mitiɾiɬ~ɮ ato~u matajaɾ i amirika, ʦaaj ka masaʡəɾi to~u sapiwaʦaj to~u tiriŋ a tiɾiɬ~ɮ, o~unini ka sakaʦisafaw ko~u ʦəʦaj ʡəmaŋ ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i amirika, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa itira i ħawai, ko~u~uantaw ato~u kaʡamisaj maɾiana a kanatanataɾ ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit. o~u pakajraan. tiŋso~u~ukiw **%, kristo~ukiw **%, ro~uma ato~u awaajaj ko~u pakajraan *%. nawħani nao~u jiro~upija ko~u kasaɾaɾan, o~u kaətip no~u mikəro~unisija nipatatəko~uan a kitakit (o~u fiɾipin) aɾo~uman ko~u mito~uo~uraj to~u tiŋso~u~ukiw, sawaɾian o~u kristo~ukiw ko~u aɾo~umanaj. kiʦaj tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiʦaj. miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiʦaj no~u təkəɬ~ɮan a rijar ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj, kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u kinaira no~u fo~utiŋ, o~u to~uro~u a fo~utiŋ ko~u taɬ~ɮamaanaj. o~u kakaənən ato~u sakaʡo~urip to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan, tariko~ur ko~u kiʦaj. miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit o~u no~u amiɾika ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, saħəto~u piɾitaɬ~ɮo~u nai amiɾikaaj ko~u ɬ~ɮafo~uŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u amiɾika ato~u miʦro~unəsia a katatəɾəkan a rikəʦ, "paifaɾo~uʦo~uʡaj mapapo~uɾo~uŋ a kitakit katatəɾək", miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit aɬ~ɮiħajaj a kinaira ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj saħəto~u nai amiɾika a sapaɬ~ɮaŋ. amiɾika a jo~ufiŋ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit no~u karo~upaw ato~u sakipapo~utaɾ, no~u jo~ufiŋ a aʦa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika. kiwiko~u~u tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiwjiko~u~u. misafaɾo~uʦo~uʡ ko~u sifo~u paʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiwjiko~u~u a ɬ~ɮəmak, kimpo~u mitəɾək to~u tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a nikatatəɾək *-** miħəʦaan o~u nipaʦiʡʦian ko~u kiwjiko~u~u, o~u sifo~u to~u miħəʦaħəʦaan paɾo~uɾo~uɾ to~u jo~u~usaŋ **% sapikiwiko~u~u. o~u satakarawaj a pitiɾiɬ~ɮan maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika * miħəʦa a sjako~u sijin "ʦo~uɾɾə*ə o~uf miʦro~unəsia", maɾato~uɾo~u i to~uɾo~uaj kanataɾ ko~u pitiɾiɬ~ɮan. səpataj miħəʦa a ɬ~ɮajkako~u a kiwjiko~u~u, o~u sito~u no~u miʦro~unəsia tajra i *o~u~uam kanataɾ ɬ~ɮajkako~u~u miɾaʦaɬ~ɮ to~u finawɾan no~u *o~u~uam kanataɾ ko~u pakaɬ~ɮo~ufaħ, tajra i ħawai ɬ~ɮajkako~u~u mipasaɬ~ɮak to~u **% ikakaaj to~uno~u ħawaii karo~upaw a finawɾan ko~u sapitiɾiɬ~ɮ. mirarakat miʦro~unəsia sapiraratan kinaira ko~u kaɬ~ɮo~ufaħaj, o~u ʦiħəraŋaj ŋaʡajaj ro~umiʡaɬ~ɮan. o~u sapirarakatan o~u sakaira ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, nika o~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan ħo~u piʦo~uwat, po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a kitakit o~u pako~uniraaj to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮ i miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit. **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮaj a ɾafaŋ ***** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u amiɾika tamɬ~ɮaw ko~u aɾo~umanaj. nikawrira ʦaaj kapapina ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakaro~umakat masararəmaj. səpataj a kanataɾ ira ko~u patəfo~uan no~u ħiko~uki, nika ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ kinaʦəʦaj maʡəfər. ɬ~ɮəŋan o~u kasaso~uʡaɾiw no~u tamina ko~u sakaro~umakat, nika pi:na ro~umiʡaɬ~ɮ kinaʦəʦaj ko~u rakat. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak taŋasa i **** miħəʦa, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit ira ko~u ** a kitakit ko~u kasaso~uʡaɾiwan, nika ira ko~u i jataj nijaro~uʡ a kitakit ato~u ħəkaɾ taʡaŋaj kitakit mapatirəŋ ko~u tasəko~uan, ħaɾo~u ao~u~ustraɾia, amiɾika, ʦo~u~uŋko~u, ato~u ɬ~ɮipo~uŋ. **** miħəʦa ro~u~ussia miʦiŋʦiŋ to~u o~u~ukrainə, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit saki ro~u~ussia a piʦiŋʦiŋ paʦəʦaj to~u sapiʦo~uʡaʡaŋ, i * faɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipiso~ut to~u ro~u~ussia a kasaso~uʡaɾiw, saʦiso~uwaɾ sa to~u ro~u~ussia "o~u paħapinaŋaj to~u ʦisawarakaj" saan to~u piʦiŋʦiŋ no~u ro~u~ussia to~u o~u~ukrainə. so~uwaɾ taɬ~ɮa ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a so~uwaɾ itini, nikawrira, saħəto~uaj o~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ ko~u ɾamit. ʦəʦaj kanataɾ ʦəʦaj ko~u so~uwaɾ,səpat ko~u kaɾapəʦiħ sako~uwan sa səpat ko~u kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ(sifo~u so~uwaɾ),o~u ikiris so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ no~u ro~uma a sako~uwan, i pitiɾiɬ~ɮan o~u ʦaaj aʦa ko~u ħatatanamən ko~u ikiris so~uwaɾ. pito~uo~uran taɬ~ɮa taɾo~uɾo~uŋaj ko~u nika ʦirəp no~u po~u~unka no~u jo~uro~upa, i sakaʡətip no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit i miŋataaj to~u fiɾipin, sa ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw,maħao~up ko~u **% no~u tamɬ~ɮaw, i sakawaɾi i o~u kiristo~u ko~u ʡaɾo~umanaj maħao~up ko~u **% no~u tamɬ~ɮaw, o~u o~usaw to~u *% o~u ro~umaro~uma to~u a pito~uo~uran. sapaʦəfaɬ~ɮ a tiɾiɬ~ɮ *.o~u sakaʔʦaaw ko~u sasifo~uɬ~ɮ mikəro~unisija nipatatəko~uan a kitakit, awaaj ko~u pisakamo~uko~uʡ to~u so~uwaɾ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Federated States of Micronesia == Micronesia nipatatekoan a kitakit (Inkilis: Federated States of Micronesia), Micronesia ato nipatatekoan a kitakit, o i saetipay no Taypinyang kitakit, itira i Caroline pala, ira ko 702 kongli ko dadahal no kitakit. Polong no kitakit ira ko 607 kasakanatal, Pohnapei a kanatal ko satata'akay, o Parrickle ko ta'akay a tokay itini. Likisi Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitakit likisi. Itiya 1100 miheca, Saudrell hongti i Pohnapei kitakit misatapang. Sa'ayaw tayniay tina kitakit o Europe a Spain tamdaw, itiya 16 sici, kai 1885 miheca micalap. Ikor i 1899 miheca, o Spain tamdaw paliyasen ko Caroline kitakit to Germany, nanoya ono Germany a New Guinea a 'isal. Ikor saka 1 hekalay-lalood Germany i Taypinyang a micingcingaay a kitakit mapatodong ko Dipong a mikowan, mala no Dipong to a kitakit a 'isal, ikor saka 2 hekalay-lalood i o Amilika ko micalapay. 1947 mihecaan, Linhoko mapatorod ko Amilika mikowan to Micronesia, anini Micronesia nipatatekoan a kitakit o Taypinyangan kitakit patorod to enem no latolo (Kerise i 1977 miheca nai Ponapil micidek mala saka sepat niyaro'). 1965 maheca saka 1 folad patireng to kalomaocan, nanoya nilongoc to misiikeday mikowan a salongoc. 1979 miheca, o Linhoko ato Amilika misahalakaan "Micronesia Tatapangan a ceding" miritos to patoion mikowan to saka enem kitakit (ka'amis Mariana kitakit i 1976 miheca mala no Amilika a mapakoniraay nipatekedan). Tatapangan a ceding i Palau ato Marshall kitakit miritos caay ka laheci, 'osaw a sepatay kitakit pasakapot mala "Micronesia nipatatekoan a kitakit". 1986 miheca 11 folad 3 romi'ad, masasitelek to Amilika "Pakoniraay mapapolongay kitakit tatelek" malaheci, Micronesia nipatatekoan a kitakit mahayda ira ko salaloma'an sakowan ato kacacofelan a demak tekadan a salongoc, nai Linhoko a patorodan malamicidekay a cisalongocay kitakit, nika sakisakowan a hitay o Amilika ko citodongay (Micronesia finawlan manga'ay mikihatiya malahitay no Amilika). 1990 miheca 12 folad, o sakarihaday licikay no Linhoko, mapaterep ko patorod to pikowan, nanoya paherek ko Micronesia nipatatekoan a kitakit, i 1991 miheca 9 folad 17 romi'ad malayap ko Micronesia nipatatekoan a kitakit malaiing no Linhoko. Sakowan Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitakit a sakowan Malasepatay ko sakown: Yap, Chuuk, Pohnpei, ato Kosrae. O polong I sepatay ko kasapecih no sakowan:Yapu ,Cuku(chuuk),Ponapi(Pohnapei) ato Kosiri(Kosraw).((Faylo:Map of the Federated States of Micronesia CIA.jpg|thumb|Map of the Federated States of Micron Sici Tatapangan no liyad: Micronesia nipatatekoan a kitaki a sici. Dotoc i 1979 mihecaan 5 folad 10 romi'ad mahayda ko Tatapangan a ceding a nikatatelek, no nipatatekoan a kitakit ko tatapangan no kitakit, o ta'elidan no sifo. Kakeridan kakomodan ato mipacokeray kakomodan o Finawlan-Pikaikian iing ko mitoro'ay, ta ona tatosaay I niya karopaw miliyaw ho mipili' to mamikotay. O cecayay a Finawlan-Pikaikian, nai sepatay a karopaw a 14 a iing a sakapot, o 10ay iing 2 miheca a lekad, 4ay iing 4 miheca a lekad ko salepon no iing. Dodoen koya masanga'at I 1979miheca saka5folad 10romi'ad a Tatapangan Rikec no kitakit tora Kinpo a sarikec I, o Congton ko tapang no kitakit, o kakeridan no sifo.o congtong ato sapadang congtong o Lipoiing ko alamisinkiway, ya saadihayay ko satopa a Lipoiing ko malacongtongay ato sapadang congtong. Yo malacongton to kona tatosa I,cingla' to tosa ko Lipoiing, miliyaw a misingkiw koya kaitiraan nona malacongtongay to sapiporo to ngala' no Lipoiing. Cecaay aca ko misanga'ay to rikec a Lipoiing,onani sepat a pecih sakowan ko masadakay a malalipoiing, ilaloma' nonini to 10 ko tamdaw tosaay miheca ko kalalipoiingan, o 'osaw a 4 lipoiing I 4miheca ko kalalipoiingan, mileponay to 4 kalalipoiingan. Sofitay O kitakit awaay ko sofitay, o sofitay no Amilika ko citodongay, "paifaloco'ay mapapolong a kitakit katatelek" ko mapaaro' ko finawlan no Micronesia to nika caay ko finawlan a kacingangan mikihatiya to sofitay no Amilika. Tamdaw Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit tamdaw. O tamdaw 10 'ofad 5,000 tamdaw (2019 miheca). O Micronesia tamdaw 97%. Midotoc to no Amilika ato Micronesia a katatelekan a rikec, o Micronesia nipatatekoan a kitakit a finawlan manga'ay pakonira sa a tayra i Amilika a maro', mitilid ato matayal, ^ca to pi toki (dengan o ciraraway a malaplap). Micronesia nipatatekoan a kitakit a finawlan maro' i Amilika mataelif ko 1 'ofad ko tamdaw, i Hawaii, Guam ato 'Amis Mariana kanatal ko kasaopo. Adihay ko sasiroma a sowal (saheto o Satimolan Kanatal a kasado'edoan Sowal), kasacecay no kanatal ira ko niya a sowal. O sepatay ta'angay kanatal a sowal a karopaw no sifo ko sasowalen. O ikilis ko no karopaw no kitakit a sowal, o nanamen I pitilidan a sowal. Itiya 2019miheca a misa'osi to tamdaw 1500 ko polong tamdaw. Ilaloma' no nini 'I, Mikoronisiya tamdaw 97%, o kakaketonan a tilid no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit ato Amirika o tamdaw no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit manga'ay to paytemek sa a ciloma',mitilid ato matayal I Amirika, caay ka masa'eli to sapiwacay to tiring a tilid, onini ka sakacisafaw ko cecay 'emang ko tamdaw a maro' I Amirika, do'edo sa itira I Hawai, Kuantaw ato ka'amisay Maliana a kanatanatal ko 'alomanay tamdaw no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit. O pakayraan. Tingsukiw 50%, Kristokiw 47%, roma ato awaayay ko pakayraan 3%. Nawhani nao Yiropiya ko kasalalan, o kaetip no Mikeronisiya nipatatekoan a kitakit (o Filipin) aloman ko mitooray to Tingsukiw, sawalian o Kristokiw ko alomanay. Kicay Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit kicay. Micronesia nipatatekoan a kitakit kicay no tekedan a riyar dadahalay, kadofah ko kinaira no foting, o toro a foting ko tadamaanay. O kakaenen ato saka'orip to romi'ami'ad o nipacomodan, tarikor ko kicay. Micronesia nipatatekoan a kitakit o no Amilika ko sakadademak, saheto pilitado nai Amilikaay ko dafong. Midotoc to no Amilika ato Micronesia a katatelekan a rikec, "paifaloco'ay mapapolong a kitakit katatelek", Micronesia nipatatekoan a kitakit adihayay a kinaira ato sakacomahad no kicay saheto nai Amilika a sapadang. Amilika a yofing ko citodongay to no Micronesia nipatatekoan a kitakit no karopaw ato sakipapotal, no yofing a aca malecad to no Amilika. kiwiku Tatapangan: Micronesia nipatatekoan a kitakit kiwyiku. Misafaloco' ko sifo pacomahad to kiwyiku a demak, kimpo mitelek to tatapangan a ceding a nikatatelek 5-14 mihecaan o nipaci'cian ko kiwyiku, o sifo to mihecahecaan palolol to yusang 20% sapikiwiku. O satakaraway a pitilidan malecad to no Amilika 2 miheca a Syako Siyin "College of Micronesia", malatolo i toloay kanatal ko pitilidan. Sepatay miheca a daykako a kiwyiku, o sito no Micronesia tayra i Guam kanatal daykaku milacad to finawlan no Guam kanatal ko pakadofah, tayra i Hawai daykaku mipasadak to 50% ikakaay tono Hawaii karopaw a finawlan ko sapitilid. Mirarakat Micronesia sapiraratan kinaira ko kadofahay, o ciherangay nga'ayay romi'adan. O sapirarakatan o sakaira comahad no kicay, nika o lalowadan ho picowat, polong no hekal a kitakit o pakoniraay to sapicomod i Micronesia nipatatekoan a kitakit. 2003 miheca micomoday a lafang 18154 ko tamdaw, o Amilika tamdaw ko alomanay. Nikawrira caay kapapina ko tamdaw, o sakaromakat masararemay. Sepatay a kanatal ira ko patefoan no hikoki, nika cecay romi'ad kinacecay ma'efer. Dengan o kasaso'aliw no tamina ko sakaromakat, nika pi:na romi'ad kinacecay ko rakat. Kacacofelan a demak Tangasa i 2017 miheca, Micronesia nipatatekoan a kitakit ira ko 80 a kitakit ko kasaso'aliwan, nika ira ko i Yatay niyaro' a kitakit ato hekal ta'angay kitakit mapatireng ko Tasekoan, halo Australia, Amilika, Cungko, ato Dipong. 2022 miheca Russia micingcing to Ukraine, Micronesia nipatatekoan a kitakit saki Russia a picingcing pacecay to sapico'a'ang, I 2 falad 25 romi'ad mipisot to Russia a kasaso'aliw, sacisowal sa to Russia "o pahapinangay to cisawarakay" saan to picingcing no Russia to Ukraine. Sowal Tada 'adihay ko kasasiromaroma a sowal itini, nikawrira, sahetoay o Satimolan Finacadan Sowal ko lamit. Cecay kanatal cecay ko sowal,sepat ko kalapecih sakowan sa sepat ko kapolongan sowal(sifo sowal),o Ikiris sowal ko hasowal no roma a sakowan, I pitilidan o caay aca ko hatatanamen ko ikiris sowal. Pitooran Tada talolongay ko nika cirep no punka no Yoropa, i saka'etip no Mikoronisiya Malikowatay Kitakit I mingataay to Filipin, sa 'aloman ko mitooray to Tinsikiw,mahaop ko 50% no tamdaw, I sakawali I o Kiristo ko 'alomanay mahaop ko 47% no tamdaw, o osaw to 3% o romaroma to a pitooran. Sapacefad a tilid 1.O saka^caaw ko sasifod Mikeronisiya nipatatekoan a kitakit, awaay ko pisakamoko' to sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia == miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit (inkiɾis: fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia), miʦro~unəsia ato~u nipatatəko~uan a kitakit, o~u i saətipaj no~u tajpinjaŋ kitakit, itira i ʦaro~uɾinə paɾa, ira ko~u *** ko~uŋɾi ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kitakit. po~uɾo~uŋ no~u kitakit ira ko~u *** kasakanataɾ, po~uħnapəi a kanataɾ ko~u satataʡakaj, o~u parriʦkɾə ko~u taʡakaj a to~ukaj itini. ɾikisi tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit ɾikisi. itija **** miħəʦa, sao~u~uɬ~ɮrəɾɾ ħo~uŋti i po~uħnapəi kitakit misatapaŋ. saʡajaw tajniaj tina kitakit o~u əo~u~uro~upə a spain tamɬ~ɮaw, itija ** siʦi, kai **** miħəʦa miʦaɾap. iko~ur i **** miħəʦa, o~u spain tamɬ~ɮaw paɾijasən ko~u ʦaro~uɾinə kitakit to~u *ərmanj, nano~uja o~uno~u *ərmanj a nəw *o~u~uinəa a ʡisaɾ. iko~ur saka * ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ *ərmanj i tajpinjaŋ a miʦiŋʦiŋaaj a kitakit mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u ɬ~ɮipo~uŋ a miko~uwan, maɾa no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u a kitakit a ʡisaɾ, iko~ur saka * ħəkaɾaj-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i o~u amiɾika ko~u miʦaɾapaj. **** miħəʦaan, ɾinħo~uko~u mapato~uro~uɬ~ɮ ko~u amiɾika miko~uwan to~u miʦro~unəsia, anini miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit o~u tajpinjaŋan kitakit pato~uro~uɬ~ɮ to~u ənəm no~u ɾato~uɾo~u (kərisə i **** miħəʦa nai po~unapiɾ miʦiɬ~ɮək maɾa saka səpat nijaro~uʡ). **** maħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ patirəŋ to~u kaɾo~umao~uʦan, nano~uja niɾo~uŋo~uʦ to~u misiikəɬ~ɮaj miko~uwan a saɾo~uŋo~uʦ. **** miħəʦa, o~u ɾinħo~uko~u ato~u amiɾika misaħaɾakaan "miʦro~unəsia tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ" mirito~us to~u pato~uio~un miko~uwan to~u saka ənəm kitakit (kaʡamis mariana kitakit i **** miħəʦa maɾa no~u amiɾika a mapako~uniraaj nipatəkəɬ~ɮan). tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ i paɾao~u~u ato~u marsħaɾɾ kitakit mirito~us ʦaaj ka ɾaħəʦi, ʡo~usaw a səpataj kitakit pasakapo~ut maɾa "miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit". **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, masasitəɾək to~u amiɾika "pako~uniraaj mapapo~uɾo~uŋaj kitakit tatəɾək" maɾaħəʦi, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit maħajɬ~ɮa ira ko~u saɾaɾo~umaʡan sako~uwan ato~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak təkaɬ~ɮan a saɾo~uŋo~uʦ, nai ɾinħo~uko~u a pato~uro~uɬ~ɮan maɾamiʦiɬ~ɮəkaj a ʦisaɾo~uŋo~uʦaj kitakit, nika sakisako~uwan a ħitaj o~u amiɾika ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj (miʦro~unəsia finawɾan maŋaʡaj mikiħatija maɾaħitaj no~u amiɾika). **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u sakariħaɬ~ɮaj ɾiʦikaj no~u ɾinħo~uko~u, mapatərəp ko~u pato~uro~uɬ~ɮ to~u piko~uwan, nano~uja paħərək ko~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾajap ko~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit maɾaiiŋ no~u ɾinħo~uko~u. sako~uwan tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a sako~uwan maɾasəpataj ko~u sako~uwn: jap, ʦħo~u~uo~u~uk, po~uħnpəi, ato~u ko~usraə. o~u po~uɾo~uŋ i səpataj ko~u kasapəʦiħ no~u sako~uwan:japo~u~u ,ʦo~u~uko~u~u(ʦħo~u~uo~u~uk),po~unapi(po~uħnapəi) ato~u ko~usiri(ko~usraw).((fajɾo~u:map o~uf tħə fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~unəsia ʦia.jp*|tħo~u~umb~b~v|map o~uf tħə fəɬ~ɮəratəɬ~ɮ statəs o~uf miʦro~un siʦi tatapaŋan no~u ɾijaɬ~ɮ: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitaki a siʦi. ɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maħajɬ~ɮa ko~u tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a nikatatəɾək, no~u nipatatəko~uan a kitakit ko~u tatapaŋan no~u kitakit, o~u taʡəɾiɬ~ɮan no~u sifo~u. kakəriɬ~ɮan kako~umo~uɬ~ɮan ato~u mipaʦo~ukəraj kako~umo~uɬ~ɮan o~u finawɾan-pikaikian iiŋ ko~u mito~uro~uʡaj, ta o~una tato~usaaj i nija karo~upaw miɾijaw ħo~u mipiɾiʡ to~u mamiko~utaj. o~u ʦəʦajaj a finawɾan-pikaikian, nai səpataj a karo~upaw a ** a iiŋ a sakapo~ut, o~u **aj iiŋ * miħəʦa a ɾəkaɬ~ɮ, *aj iiŋ * miħəʦa a ɾəkaɬ~ɮ ko~u saɾəpo~un no~u iiŋ. ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~uja masaŋaʡat i ****miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ a tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit to~ura kinpo~u a sarikəʦ i, o~u ʦo~uŋto~un ko~u tapaŋ no~u kitakit, o~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u.o~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u sapaɬ~ɮaŋ ʦo~uŋto~uŋ o~u ɾipo~uiiŋ ko~u aɾamisinkiwaj, ja saaɬ~ɮiħajaj ko~u sato~upa a ɾipo~uiiŋ ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj ato~u sapaɬ~ɮaŋ ʦo~uŋto~uŋ. jo~u maɾaʦo~uŋto~un to~u ko~una tato~usa i,ʦiŋɾaʡ to~u to~usa ko~u ɾipo~uiiŋ, miɾijaw a misiŋkiw ko~uja kaitiraan no~una maɾaʦo~uŋto~uŋaj to~u sapipo~uro~u to~u ŋaɾaʡ no~u ɾipo~uiiŋ. ʦəʦaaj aʦa ko~u misaŋaʡaj to~u rikəʦ a ɾipo~uiiŋ,o~unani səpat a pəʦiħ sako~uwan ko~u masaɬ~ɮakaj a maɾaɾipo~uiiŋ, iɾaɾo~umaʡ no~unini to~u ** ko~u tamɬ~ɮaw to~usaaj miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiiŋan, o~u ʡo~usaw a * ɾipo~uiiŋ i *miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiiŋan, miɾəpo~unaj to~u * kaɾaɾipo~uiiŋan. so~ufitaj o~u kitakit awaaj ko~u so~ufitaj, o~u so~ufitaj no~u amiɾika ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, "paifaɾo~uʦo~uʡaj mapapo~uɾo~uŋ a kitakit katatəɾək" ko~u mapaaro~uʡ ko~u finawɾan no~u miʦro~unəsia to~u nika ʦaaj ko~u finawɾan a kaʦiŋaŋan mikiħatija to~u so~ufitaj no~u amiɾika. tamɬ~ɮaw tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit tamɬ~ɮaw. o~u tamɬ~ɮaw ** ʡo~ufaɬ~ɮ *,*** tamɬ~ɮaw (**** miħəʦa). o~u miʦro~unəsia tamɬ~ɮaw **%. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u amiɾika ato~u miʦro~unəsia a katatəɾəkan a rikəʦ, o~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a finawɾan maŋaʡaj pako~unira sa a tajra i amiɾika a maro~uʡ, mitiɾiɬ~ɮ ato~u matajaɾ, ʔʦa to~u pi to~uki (ɬ~ɮəŋan o~u ʦirarawaj a maɾapɾap). miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit a finawɾan maro~uʡ i amiɾika mataəɾif ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw, i ħawaii, *o~u~uam ato~u ʡamis mariana kanataɾ ko~u kasao~upo~u. aɬ~ɮiħaj ko~u sasiro~uma a so~uwaɾ (saħəto~u o~u satimo~uɾan kanataɾ a kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan so~uwaɾ), kasaʦəʦaj no~u kanataɾ ira ko~u nija a so~uwaɾ. o~u səpataj taʡaŋaj kanataɾ a so~uwaɾ a karo~upaw no~u sifo~u ko~u saso~uwaɾən. o~u ikiɾis ko~u no~u karo~upaw no~u kitakit a so~uwaɾ, o~u nanamən i pitiɾiɬ~ɮan a so~uwaɾ. itija ****miħəʦa a misaʡo~usi to~u tamɬ~ɮaw **** ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw. iɾaɾo~umaʡ no~u nini ʡi, miko~uro~unisija tamɬ~ɮaw **%, o~u kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit ato~u amirika o~u tamɬ~ɮaw no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit maŋaʡaj to~u pajtəmək sa a ʦiɾo~umaʡ,mitiɾiɬ~ɮ ato~u matajaɾ i amirika, ʦaaj ka masaʡəɾi to~u sapiwaʦaj to~u tiriŋ a tiɾiɬ~ɮ, o~unini ka sakaʦisafaw ko~u ʦəʦaj ʡəmaŋ ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ i amirika, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u sa itira i ħawai, ko~u~uantaw ato~u kaʡamisaj maɾiana a kanatanataɾ ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit. o~u pakajraan. tiŋso~u~ukiw **%, kristo~ukiw **%, ro~uma ato~u awaajaj ko~u pakajraan *%. nawħani nao~u jiro~upija ko~u kasaɾaɾan, o~u kaətip no~u mikəro~unisija nipatatəko~uan a kitakit (o~u fiɾipin) aɾo~uman ko~u mito~uo~uraj to~u tiŋso~u~ukiw, sawaɾian o~u kristo~ukiw ko~u aɾo~umanaj. kiʦaj tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiʦaj. miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiʦaj no~u təkəɬ~ɮan a rijar ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj, kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u kinaira no~u fo~utiŋ, o~u to~uro~u a fo~utiŋ ko~u taɬ~ɮamaanaj. o~u kakaənən ato~u sakaʡo~urip to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~u nipaʦo~umo~uɬ~ɮan, tariko~ur ko~u kiʦaj. miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit o~u no~u amiɾika ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak, saħəto~u piɾitaɬ~ɮo~u nai amiɾikaaj ko~u ɬ~ɮafo~uŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u amiɾika ato~u miʦro~unəsia a katatəɾəkan a rikəʦ, "paifaɾo~uʦo~uʡaj mapapo~uɾo~uŋ a kitakit katatəɾək", miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit aɬ~ɮiħajaj a kinaira ato~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj saħəto~u nai amiɾika a sapaɬ~ɮaŋ. amiɾika a jo~ufiŋ ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit no~u karo~upaw ato~u sakipapo~utaɾ, no~u jo~ufiŋ a aʦa maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika. kiwiko~u~u tatapaŋan: miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit kiwjiko~u~u. misafaɾo~uʦo~uʡ ko~u sifo~u paʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiwjiko~u~u a ɬ~ɮəmak, kimpo~u mitəɾək to~u tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a nikatatəɾək *-** miħəʦaan o~u nipaʦiʡʦian ko~u kiwjiko~u~u, o~u sifo~u to~u miħəʦaħəʦaan paɾo~uɾo~uɾ to~u jo~u~usaŋ **% sapikiwiko~u~u. o~u satakarawaj a pitiɾiɬ~ɮan maɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u amiɾika * miħəʦa a sjako~u sijin "ʦo~uɾɾə*ə o~uf miʦro~unəsia", maɾato~uɾo~u i to~uɾo~uaj kanataɾ ko~u pitiɾiɬ~ɮan. səpataj miħəʦa a ɬ~ɮajkako~u a kiwjiko~u~u, o~u sito~u no~u miʦro~unəsia tajra i *o~u~uam kanataɾ ɬ~ɮajkako~u~u miɾaʦaɬ~ɮ to~u finawɾan no~u *o~u~uam kanataɾ ko~u pakaɬ~ɮo~ufaħ, tajra i ħawai ɬ~ɮajkako~u~u mipasaɬ~ɮak to~u **% ikakaaj to~uno~u ħawaii karo~upaw a finawɾan ko~u sapitiɾiɬ~ɮ. mirarakat miʦro~unəsia sapiraratan kinaira ko~u kaɬ~ɮo~ufaħaj, o~u ʦiħəraŋaj ŋaʡajaj ro~umiʡaɬ~ɮan. o~u sapirarakatan o~u sakaira ʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, nika o~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan ħo~u piʦo~uwat, po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ a kitakit o~u pako~uniraaj to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮ i miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit. **** miħəʦa miʦo~umo~uɬ~ɮaj a ɾafaŋ ***** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u amiɾika tamɬ~ɮaw ko~u aɾo~umanaj. nikawrira ʦaaj kapapina ko~u tamɬ~ɮaw, o~u sakaro~umakat masararəmaj. səpataj a kanataɾ ira ko~u patəfo~uan no~u ħiko~uki, nika ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ kinaʦəʦaj maʡəfər. ɬ~ɮəŋan o~u kasaso~uʡaɾiw no~u tamina ko~u sakaro~umakat, nika pi:na ro~umiʡaɬ~ɮ kinaʦəʦaj ko~u rakat. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak taŋasa i **** miħəʦa, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit ira ko~u ** a kitakit ko~u kasaso~uʡaɾiwan, nika ira ko~u i jataj nijaro~uʡ a kitakit ato~u ħəkaɾ taʡaŋaj kitakit mapatirəŋ ko~u tasəko~uan, ħaɾo~u ao~u~ustraɾia, amiɾika, ʦo~u~uŋko~u, ato~u ɬ~ɮipo~uŋ. **** miħəʦa ro~u~ussia miʦiŋʦiŋ to~u o~u~ukrainə, miʦro~unəsia nipatatəko~uan a kitakit saki ro~u~ussia a piʦiŋʦiŋ paʦəʦaj to~u sapiʦo~uʡaʡaŋ, i * faɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mipiso~ut to~u ro~u~ussia a kasaso~uʡaɾiw, saʦiso~uwaɾ sa to~u ro~u~ussia "o~u paħapinaŋaj to~u ʦisawarakaj" saan to~u piʦiŋʦiŋ no~u ro~u~ussia to~u o~u~ukrainə. so~uwaɾ taɬ~ɮa ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma a so~uwaɾ itini, nikawrira, saħəto~uaj o~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ ko~u ɾamit. ʦəʦaj kanataɾ ʦəʦaj ko~u so~uwaɾ,səpat ko~u kaɾapəʦiħ sako~uwan sa səpat ko~u kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ(sifo~u so~uwaɾ),o~u ikiris so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ no~u ro~uma a sako~uwan, i pitiɾiɬ~ɮan o~u ʦaaj aʦa ko~u ħatatanamən ko~u ikiris so~uwaɾ. pito~uo~uran taɬ~ɮa taɾo~uɾo~uŋaj ko~u nika ʦirəp no~u po~u~unka no~u jo~uro~upa, i sakaʡətip no~u miko~uro~unisija maɾiko~uwataj kitakit i miŋataaj to~u fiɾipin, sa ʡaɾo~uman ko~u mito~uo~uraj to~u tinsikiw,maħao~up ko~u **% no~u tamɬ~ɮaw, i sakawaɾi i o~u kiristo~u ko~u ʡaɾo~umanaj maħao~up ko~u **% no~u tamɬ~ɮaw, o~u o~usaw to~u *% o~u ro~umaro~uma to~u a pito~uo~uran. sapaʦəfaɬ~ɮ a tiɾiɬ~ɮ *.o~u sakaʔʦaaw ko~u sasifo~uɬ~ɮ mikəro~unisija nipatatəko~uan a kitakit, awaaj ko~u pisakamo~uko~uʡ to~u so~uwaɾ.</PHON>
    </S>
</TEXT>