<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco" copyright="CC BY-SA" citation="Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco, title = Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Midayhiw_ko_congtong_ci_Tsai_Ing-wen_to_sifo_a_mili’ay_to_Yincuminco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Midayhiw ko congtong ci Tsai Ing-wen to sifo a mili'ay to Yincuminco. == Conghoa minko 105 miheca 8 folad 1 romi'ad. (中華民國105年08月01日) Anini romi'ad, midayhiw ko congtong ci Tsai Ing-wen to sifo a mili'ay to Yincuminco. Anini romi'ad, 'ayaw no lahok 9:30 ko toki, itira i ka'ayaw fawahan no congtongfo mi'ang'ang mipa'edaw, o todong no kasafinacadan a nga'ayay pikihatiya, itiya, mitodoh to 'asisiw no lamelo, todong pitahidang to cikawasay no yincuminco a mikihataya; nanoya itira i fawahan mihamham to kasafinacadan micomod i laloma' no congtongfo. Itiya i kalomaocan midemak a mili'ay pipa'edaw, satapang o no Punun finacadan ko pipa'edaw a mipalemed, o samato'asay ci Ho Cin-niang fai ko mifetiray to 'epah, todong sakafana' to congtongfo, mipasikawas a milongoc to sakalaheci no nia pidemak; padoedo o kasasiromaroma no pitooran a citodongay a malacecay a mitolon, nanay o Tapang a Kawas ato kawakawas mapolong mipawacay to nia romi'ad no likisi. Maherek a mipalemed, itiya a misitapang ko congtong papelo to sapili'ay: I 'ayaw no 22 no mihecaan anini a romi'ad, o kimpo no mita mapatongal i rikec a "Sanpaw" saan ko pifalic a pangangan to "Yincumin" sanay to i. O nia tadangangan, caay ka dengan o pipalasawad a cecay to hatiniay a lafin to palawacoay (sepenay) a pipangangan, o pipahapinang koni to "o nao tawki " no Taywan ko yincuminco o sanay koni. O nian ko parana'an a tomirong saka, anini sa, o tatala'ayaw ho kita a mi'awas ko rakat. Midayhiw kako to sifo, pasayni i finawlan no yincuminco, oya talolongay a piliyok no faloco'. Orasaka, saki nai 'ayaw no 400 no mihecaan tahanini, mafades kamo to masawili'ay a pipadek, o nian saka midayhiw kako to sifo, mili'ay i tamowanan. Paso'elin kako, tangasa anini, toni liyok no ka'oripan no mita, ira ho ko mimaan li'ayren cangra o sanay. Pakayni to nian saka, o sakapidayhiw ako to sifo a mili'ay anini. Nai tiya:ay ho a masamaamaanay a makakinihay o hahatiratira aca sanay, ano eca, iti:yaay a safades to romaroma a finacadan i, o heci no kacomahad no tamdamdaw ko nian sanay ko nengneng, o nian ko saka tomireng no mita itini anini, o sapicowat a mafalic ato sapiliyocaw to harateng ko nian. Pakaynien ako i rahodayay a sowal, pahapinang o maan ko pili'ay to yincuminco a lalengatan. O nia sera no Taywan, i 'ayaw no 400 mihecaan o iraay to ko maro'ay itini. Nao niyah saan ko saka'orip, ono niyah a sowal ko sakasowal, niyah a ponka, niyah ko pipanangan, ato ka'oripan a sofal. Doedo sa, caay ko nihaian nangra i, fahal sa lonok sa ira ko romaay finacadan a tayni. Nengnengen ko kacowat no likisi, oya ikoray tayni a tamdaw, caira to ko milinganganay to maamaan no itiniay a tamdaw. Orasasaka malafel cangra itini i kananaman nangra a sera, mala o caayay to ko citodongay, malaplap patayra i lawaca a co'ed ko ka'oripan. O sakatadamaan no cecay a finacadan, o mipatirengay i fafaed no kapadesan no finacadan. Ano saan i o caayay ka tatodong o cimo'ecelay a kitakit kita ahan, dengan o nika eca pisinting kita o caayay ko mo'ecelay a kitakit sano saan i, o papasadaken a mihapinang ko nia likisi, pasowalen kina so'elinay nira. Nanoya i, kao so'elinay ko faloco' no sifo to nia 'ayaway a tatiihay demak, orasaka o nianan ko sakatomireng ako itini anini. Ira ko cecay a tilid "Taywan tong-se (Nirakatan a likisi i Taywan)". O pipa'ayaw a sowal ira ko cecay a tosir masowal itira: "Nao awaayay ho ko likisi no Taywan. O Holan ko sa'ayaway, do'edo ci Cen a demak, o Mancin ko nicafaray." saan. Ono Payrang a pakayraan a mihirateng ko nian. O yincuminco, i 'ayaw to pina:ay to a patek i, o maro'ay to itini to nia sera, iraay to ko kadofahay a ponka ato taneng, mirayray to i kasato'asaan. Nikawrira, dengan oya micingcingay a finacadan ko matiliday a likisi ko iraay matini. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O naitiay i Holan ato ni Cen cen-kong a pikowan ko mihadefekay ato misakelotay to kicay no Tangafolan a finacadan, no Mancin a to'ek ikaka ko kasasiwtoc ato piepec naira, ono Dipong a pikowan maledef micomod i nisawacoay a halaka, tangasa i ikor no kalalood o Conghoa-minko a sifo ko midemakay to pisa tokotokosay dafdafay a halaka. Tona 400 mihecaan i, oya tayniay i Taywan a micingcingay ko pikowan i, pakaynien naira i sapifolaw ko sapilowid, mi'afas to sera, mapakinali ko pikakari'ang to iraay salongoc no yincuminco. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O midotocay to lecok no to'asan ko niyaro' no yincuminco, pakayni i nilecokan a taneng ko sapiraroyaroy to kinaira no tataparan. Nikawrira, patireng ko kitakit to no aniniay a sakowan i, ono niyah a pakayraan, no niyah a salongoc i malasawaday to. Mapeleng to ko lecok no sakapotan, no finacadan a salongoc caay to ka haydaen. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O iraay ho ko no ina a sowal ko yincuminco, naitiya pikowan no Dipong a pakihamon ato palahongtian a finawlan a halaka, ato ikoray no 1945 mihecaan i, milalang to ko sifo a pasowal to no niyah finacadan a sowal, o sakamatini a pakinali to malasawad ko sowal no yincuminco. Mangalef ko no Tangafolan a finacadan o lasawad awaayto. O kasa rayray no sifo, saki lecok a ponka no yincuminco caay ka sarocod to sapidamakaw. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Toya a mihecaan, o kafokilan no Tao a finacadan, lonok sa patelien no sifo itira i Lanyu ko heneng a 'afadeng. O itiraay i Lanyu a Tao finacadan makari'ang to no Heneng 'afadeng. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Na o papotalay tamdaw ko tayniay micomod i Taywan itiya i, o maro'ay i dafdaf a Tangafolan finacadan sa'ayaway caira pakalitemoh to nian. Kasarayray a mikowanay o pipalasawad to tekedan ato finacadan a kacingangan. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Na mafalic a malakapolongan to itiya i, paca'of ko sifo to nisalongocan onto no yincuminco itiya. Mihayda ko sifo to dademaken, ira to ko misa'icelan a demak itiya. Anini sa, ira to ko macakatay saka tala'ayaw a"Tatapangan rikec no Yincuminco a finacadan", nikawrira, o nia rikec, caay ka safaloco' no citidongay sifo malenak ko kamga'ayan. Caay ka kalamkam ko pidemak, caay kaledef i niyaro', caay ka songila' ko pidemak. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O Taywan kasasowal han o "Kasiramaroma ponka" ko syakay nahan. Nikawrira, tangasa anini, sakisomelet, sakikiwiko, saki'orip a kicay, sapikihatiya to sici sanay a adihayay kasairaira no patosokan i, oya: to makakinih to no caayay ko yincuminco. Nanoya, miepecay hirateng to yincuminco, mangalef ko nisawacoay a nengneng, caay ka lasawad. O nika eca ka'edeng ko nidemakan no sifo, orasaka maawid no yincuminco ko awaayay mataneng no roma a finacadan, oya kasemseman ato kapadesan. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O nika caay ka'edeng niyam a misa'icel, mangalef i kasarekarekad no to'ek, caay ka takop a mali'ayaw ko nengneng a caay pisa'icel kami, saka ira ko roray i tatirengan namo a kahacecay, tangasa sa tahanini ko karoray. So'elinay to, o kakangodoan ko nika tadancaay. O sapili'ay anini i, talacowa halafin to ko nikataloc, nikawrira o pisatapang ko nian. Awaay ko pidahekat ako to nia sepatay so'ot (400) a mihecaan toya kafadesan a madoka' no yincuminco, pakayni to nia cecayay a sasowalen, cecayay a pili'ay a sowal to pili'ay nanoya sa a malasawad. Nikawrira, midehekatay kako to faloco', aniniay a pili'ay, o nano salaloma'an no nia kitakit a polong ko pisatapang pasayra i kalali'ayan. Pakaynien ako i nano taneng no yincuminco a sowal to nia laocan anini. O sowal no Tayal finacadan, to "sasongilaen a mihapinang", o Balay sanay. O "lali'ay" i Sbalay sanay, o nia Balay 'a'ayaw tongalen ko S a ngiha'. O sasongilaen a mihapinang ato lali'ay, o malitasaay ko pakayraan a hiratengan. Roma to a sowal, so'elinay a kalali'ay, dengan pakayni i so'elinay faloco' misi'ayaw to sasongilaen a mihapinang, itiya ira ko sakalaheciaw. Itini salaloma'an a ponka no yincuminco i, tona ira ko pararaway to tamdaw no niyaro' i, ira ko sapili'ayan i, pasasi'ayawen no kalas ko miri'angay ato makari'angay a pasa'opo. I kasa'opoan, caay pipatangsol a masasili'ay, oya so'elinay faloco', masasowal to nai faloco'ay a nirakatan 'orip. Ikor no pahecian o nirakatan a kasasongila' a mihapinang, itiya mitahidang ko kalas to 'alomanay mi'owak to takid, oya mata'elifay to, so'elinay mata'elifay to. O nian koya Sbalay hananay. Midehekatay kako anini, malali'ay ko sifo ato yincuminco to nia Sbalay. O i 'ayaway a latiih, o 'ayaway a kasasongilaen a mihapinang, o sasa'icelen, o awaay ko sasakilifen a sowalen. Ano sawni, widang a yincuminco, o papasowal to nihiratengan. Caay pipatangic i tamowanan to sapisololaw, nikawrira, misafaloco' kako i titaanan mapolong to sakararidaw no kasasisolol, i 'ayaway a tatiihay eca to ko laliyawen, to nia kitakit, nanay ira ko cecay romi'ad, manga'ay pasayra i kasasili'ayan. O pitekaan ko nia romi'ad, manga'ay ko kalali'ay a todong, caay ka itira i tireng no yincuminco ato i Tangafolan a finacadan, o a itini i sifo. Mafana' kako, tano sowal sa ko kalali'ay a saan, o saki yincuminco a kalodemak, itini i kitakit ko todong saka ciso'elin no kalali'ayan. Itini kako a mihapiw, o congtongfo papatireng to "yincuminco sakamo'ecel no likisi ato misiwar pamo'ecel a wiyinhuy". O tapang no kitakit kako, citodongay a milisaot, o kasa finacadan a dayhiw makomod mikilim to sakamo'ecel no likisi, malalenay ko kasasowal to ikoray rarakaten no kitakit a halaka. Pacecay haca kako, o wiyinhuy no congtongfo, takaraw ko pinengneng, o kitakit ato yincuminco o malalenay kacacawi. O dayhiw no kasafinacadan makakomod, halo Tangafolan a finacadan, a o finacadan ato niyaro' ko parana'an a malakapot. O nia lalekoan, o mamalano yincuminco o kasarekad ko miketonay, manga'ay so'elin maparatoh ko nafaloco'an no finacadan. O romasato, milongoc kako to Sincenyin paromi'ad a lomaoc to "Tatapangan rikec no Yincuminco a finacadan micekerohay a laoc". O kalacecayan halaka no wiyinhuy, ikoray to a sifo, o a itini i sakakaay citodongay no kasaselal, ko kalalicay ato misanga'ay to malalenay ko pidemak. O nia demakan halo mikilim to mahiratengay a likisi, picekeroh to niyah a pikowan no yincuminco, malalenay ko kacomahad no kicay, mirocok to kiwiko ato ponka, sadama to sakasomelet, ato sadama to salongoc no i tokayay a finacadan. Saki aniniay mihecaan a rikec ato lecok ponka no yincuminco, ira ko matatekohay a masasiwtoc, patirengen ita ko citodongay to ponka a "yincuminco rikec patadoay a ciwsing", pakayni i nitelekan, micedeng to nilecokan a lekakawa no yincuminco ato sarikec i aniniay kitakit, oya i marariday a kasasiwtoc. Milongoc kita to kasacitodongay, karanikay ko pisolimet a dademak, nawhani o lecok a lekakawa no yincuminco, no lecok a sofalan, caay kai lali'acaan ko longoc, caay ko nipalenakan a 'a'adopen, a cimarepetay ato cimarofoay a patinakoan. Pakayni to matiniay a patinakoan, maaini kita a lomaoc to sapisawki to nian. Milongoc kako to kasacitodongay, pakayni to itiraay i Lanyu mapateliay a Heneng 'afadeng a citodongay a niketonan, pasadaken ko ratoh a nipalitaan to sasongilaen a mihapinang. I 'ayaw no nika eca ho kalaheci ko pipatelian to Heneng 'afadeng i, pafelien ko Tao a finacadan to sapatodong a payso. Nasaan, o pingodo to Tangafolan a finacadan to sakiniyah, pihai to ngangan no niyah ko sapisilisil, o a itini kita i 'ayaw no saka siwa folad tolo polo' (9/30) romi'ad, mitiri' to tatodong no lekakawa, o Tangafolan finacadan a ngangan ira ko saka cisalongoc ato patodongan. Anini miheca saka safaw cecay folad saka cecay romi'ad (11/1), miteka kita misahalaka, mihapiw to lecok a sofal a sera no yincuminco. Kapolongan hocing no niyaro' a telek, mirakatan to ita i matini, o ikor no nian, no niyah a pikowan no yincuminco a nisafaloco'an, o sasahacecayen to a milaheci. Saranikayen ita ko rakat, oya nisafaloco'an no yincuminco a "Niyah pikowan no Yincuminco a rikec", "O sera ato riyar sa'etal no Yincuminco a rikec", "Sakacomahad no sowal no Yincuminco a rikec" a rikecan, o papatayraen i Lipoyin a mitomadaw. Anini romi'ad herek no lahok, o lalomaoc kita o polong no kitakit a yincuminco dademaken a laoc. I kalomaocan, adihay ko pihapiw no sifo to halaka. Ikor no mihecaan saka falo folad saka cecay romi'ad (8/1), o Sincenyin, o papasayra i polong no kitakit a finawlan miparatoh to nidemakan to yincuminco sakamo'ecel no likisi ato misiwar pamo'ecel a rakat no nidemakan. Pilahecian to yincuminco sakamo'ecel no likisi, patireng to Niyah pikowan no Yincuminco a rikec a parana'an, o nia toloay a halaka o patosokan no sifo to saki yincuminco. Mitahidang kako to itiniay, i tilifiay ato i calayay miki'araway a polong no yincuminco a finawlan, mapolong kita mala o miwacayay. Mitahidang kako titaanan mala o mikantokay, caayay ko mi'alayay. Nanay o finacadan a widang ko mitedecay, mi'esesay, saka pilaheciaw to nisowal no sifo, so'elin ko pifalic to tatiihay a nidemakan i 'ayaw. Miahowiday kako to polong no yincuminco a idang, o kamo ko patapalay to kahacecay no nia kitakit a tamdaw, niripa'an a sera, ato ma'olaway a lecok, o caayay ko mamacelol a ci'epocay. O nia ci'epocay, o papafelien to sakangodoaw. O ikor no nian, pakaynien niyam i halaka ko picekeroh, saki raremay a finacadan, i kasararerarem no finacadan, ato itiniay to nian a polong no kasafinacadan a tamdaw no Taywan, caay to ka lasawad ko sowal, caay to ka lasawad ko mahiratengay (nica'notan), caay to ka soksok ko no niyah a malecok ko ponka, caay to ka piliwadiw itini i sera no niyah. Milongoc kako to polong no syakay malacecay ko misa'icel, mafana' to likisi no mita, mafana' to sera no mita, mafana' to kasasiromaroma no ponka no mita. Pasayra i malali'ayay, pasayra i malacecayay a maro' ato malacecayay a malipahak, pasayra i masafa'elohay to ikor no Taywan. Milongoc kako to polong finawlan no kitakit, pakayni anini, malacecay misa'icel masanga' ko mo'ecelay a kitakit, oya so'elinay masasiromaromaay malalenay a kitakit. Maherek ko nian, o papaca'of a dayhiw no yincuminco, nano sepatay rekad ko kaladayhiw, cecay rekad a Iying, milakecay to Dipong a pikowan ato Conghoa minko a sifo, i 'ayaw no tosa polo' no mihecaan kakeridan miliyangay a Tao finacadan ci Capen Nganaen, ono finacadan a sowal ko sapaca'of ningra a paini to sowal, itini i pikowan no Dipong a to'ek a masofoc cingra, pinapina to a romi'ad maraod to ko 81 miheca kasofocan ningra, anini tayni i congtongfo, mikihatiya to congtong midayhiw to sifo a mili'ay to Yincuminco to nia tadamaanay toki, ta:da o kapacekilan. Masowal ko pades no Lanyu Tao a finacaday to kateli no Heneng 'afadeng, ci faloco' cingra to congtong ato titaanan mapolong samaanen a milinah pasadak nai Lanyu koya Heneng 'afadeng saan. Anini sa o pitekaan a kalali'ayan ato kasasinga'ay, nanay o sifo malaheci ko salaloma'an no kalali'ay, masasiolaolahay, masasidamadamaay, so'elin o malacecay a laloma'an nanay kita. Saikoray to, mafafalic to sapatafa kita, sa'ayaway o congtong ko pafeliay to pili'ay a tilid i dayhiw no yincuminco, o pidayhiw no congtong to sakaka:ay a faloco' to saki yincuminco, o todong no sifo mamisa'icel milaheci to niketonan, mapatiko palolol ko salongoc no yincuminco. O dayhiw no yincuminco pafeli to congtong nano kasafinacadan a lecok sapatafa – to pahafay, todong a makomod ko hareteng to sifo milaheci to likisi no yincuminco ato misiwar pamo'ecel a rakat, matiya o hafay a malecad, itini i sera no Taywan madeci' a molengaw, to mihecahecaan kadofah ko pilitod. Halo nicokeray congtong ci Cen Cien-ren, Sincenyin tapang ci Lin Cien, Pisawkianyin tapang ci Lay Haw-min, Lifetanyin tapang ci Wu Cin-lin, Kantokyin tapang ci Cang Po-ya, Kantokyin damaay tapang ci Son Ta-coan, Yipoyin kakeridan tilidan ci Lin C-cia, Cingmintang kakeridan ci Song Co-yi, Setayliliang citodongay kakeridan ci Hoang Ko-cang, Mincintang kakeridan tilidan ci Hong Yaw-fo, congtongfo nicokeray kakeridan tilidan ci Liw Cien-yi, Cen Ho-ren, ato Tuvalu kitakit tarokos ato 11 ko kitakit itiniay i Taywan a tarokos ato dayhiw mapolong tayniay a pawacay. Pitefad nai Mifalicay: ci Rengo Fosay, aci Masao Nikar</FORM>
        <PHON kindOf="original">== miɬ~ɮajħiw ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋ-wən to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. == ʦo~uŋħo~ua minko~u *** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. (**************) anini ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮajħiw ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋ-wən to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. anini ro~umiʡaɬ~ɮ, ʡajaw no~u ɾaħo~uk *:** ko~u to~uki, itira i kaʡajaw fawaħan no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u miʡaŋʡaŋ mipaʡəɬ~ɮaw, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kasafinaʦaɬ~ɮan a ŋaʡajaj pikiħatija, itija, mito~uɬ~ɮo~uħ to~u ʡasisiw no~u ɾaməɾo~u, to~uɬ~ɮo~uŋ pitaħiɬ~ɮaŋ to~u ʦikawasaj no~u jinʦo~u~uminʦo~u a mikiħataja; nano~uja itira i fawaħan miħamħam to~u kasafinaʦaɬ~ɮan miʦo~umo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u. itija i kaɾo~umao~uʦan miɬ~ɮəmak a miɾiʡaj pipaʡəɬ~ɮaw, satapaŋ o~u no~u po~u~uno~u~un finaʦaɬ~ɮan ko~u pipaʡəɬ~ɮaw a mipaɾəməɬ~ɮ, o~u samato~uʡasaj ʦi ħo~u ʦin-niaŋ fai ko~u mifətiraj to~u ʡəpaħ, to~uɬ~ɮo~uŋ sakafanaʡ to~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, mipasikawas a miɾo~uŋo~uʦ to~u sakaɾaħəʦi no~u nia piɬ~ɮəmak; paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u kasasiro~umaro~uma no~u pito~uo~uran a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a maɾaʦəʦaj a mito~uɾo~un, nanaj o~u tapaŋ a kawas ato~u kawakawas mapo~uɾo~uŋ mipawaʦaj to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ɾikisi. maħərək a mipaɾəməɬ~ɮ, itija a misitapaŋ ko~u ʦo~uŋto~uŋ papəɾo~u to~u sapiɾiʡaj: i ʡajaw no~u ** no~u miħəʦaan anini a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kimpo~u no~u mita mapato~uŋaɾ i rikəʦ a "sanpaw" saan ko~u pifaɾiʦ a paŋaŋan to~u "jinʦo~u~umin" sanaj to~u i. o~u nia taɬ~ɮaŋaŋan, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a ʦəʦaj to~u ħatiniaj a ɾafin to~u paɾawaʦo~uaj (səpənaj) a pipaŋaŋan, o~u pipaħapinaŋ ko~uni to~u "o~u nao~u tawki " no~u tajwan ko~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u sanaj ko~uni. o~u nian ko~u paranaʡan a to~umiro~uŋ saka, anini sa, o~u tataɾaʡajaw ħo~u kita a miʡawas ko~u rakat. miɬ~ɮajħiw kako~u to~u sifo~u, pasajni i finawɾan no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~uja taɾo~uɾo~uŋaj a piɾijo~uk no~u faɾo~uʦo~uʡ. o~urasaka, saki nai ʡajaw no~u *** no~u miħəʦaan taħanini, mafaɬ~ɮəs kamo~u to~u masawiɾiʡaj a pipaɬ~ɮək, o~u nian saka miɬ~ɮajħiw kako~u to~u sifo~u, miɾiʡaj i tamo~uwanan. paso~uʡəɾin kako~u, taŋasa anini, to~uni ɾijo~uk no~u kaʡo~uripan no~u mita, ira ħo~u ko~u mimaan ɾiʡajrən ʦaŋra o~u sanaj. pakajni to~u nian saka, o~u sakapiɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj anini. nai tija:aj ħo~u a masamaamaanaj a makakiniħaj o~u ħaħatiratira aʦa sanaj, ano~u əʦa, iti:jaaj a safaɬ~ɮəs to~u ro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan i, o~u ħəʦi no~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw ko~u nian sanaj ko~u nəŋnəŋ, o~u nian ko~u saka to~umirəŋ no~u mita itini anini, o~u sapiʦo~uwat a mafaɾiʦ ato~u sapiɾijo~uʦaw to~u ħaratəŋ ko~u nian. pakajniən ako~u i raħo~uɬ~ɮajaj a so~uwaɾ, paħapinaŋ o~u maan ko~u piɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u a ɾaɾəŋatan. o~u nia səra no~u tajwan, i ʡajaw no~u *** miħəʦaan o~u iraaj to~u ko~u maro~uʡaj itini. nao~u nijaħ saan ko~u sakaʡo~urip, o~uno~u nijaħ a so~uwaɾ ko~u sakaso~uwaɾ, nijaħ a po~unka, nijaħ ko~u pipanaŋan, ato~u kaʡo~uripan a so~ufaɾ. ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa, ʦaaj ko~u niħaian naŋra i, faħaɾ sa ɾo~uno~uk sa ira ko~u ro~umaaj finaʦaɬ~ɮan a tajni. nəŋnəŋən ko~u kaʦo~uwat no~u ɾikisi, o~uja iko~uraj tajni a tamɬ~ɮaw, ʦaira to~u ko~u miɾiŋaŋanaj to~u maamaan no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw. o~urasasaka maɾafəɾ ʦaŋra itini i kananaman naŋra a səra, maɾa o~u ʦaajaj to~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, maɾapɾap patajra i ɾawaʦa a ʦo~uʡəɬ~ɮ ko~u kaʡo~uripan. o~u sakataɬ~ɮamaan no~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u mipatirəŋaj i fafaəɬ~ɮ no~u kapaɬ~ɮəsan no~u finaʦaɬ~ɮan. ano~u saan i o~u ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ o~u ʦimo~uʡəʦəɾaj a kitakit kita aħan, ɬ~ɮəŋan o~u nika əʦa pisintiŋ kita o~u ʦaajaj ko~u mo~uʡəʦəɾaj a kitakit sano~u saan i, o~u papasaɬ~ɮakən a miħapinaŋ ko~u nia ɾikisi, paso~uwaɾən kina so~uʡəɾinaj nira. nano~uja i, kao~u so~uʡəɾinaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u sifo~u to~u nia ʡajawaj a tatiiħaj ɬ~ɮəmak, o~urasaka o~u nianan ko~u sakato~umirəŋ ako~u itini anini. ira ko~u ʦəʦaj a tiɾiɬ~ɮ "tajwan to~uŋ-sə (nirakatan a ɾikisi i tajwan)". o~u pipaʡajaw a so~uwaɾ ira ko~u ʦəʦaj a to~usir maso~uwaɾ itira: "nao~u awaajaj ħo~u ko~u ɾikisi no~u tajwan. o~u ħo~uɾan ko~u saʡajawaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ʦi ʦən a ɬ~ɮəmak, o~u manʦin ko~u niʦafaraj." saan. o~uno~u pajraŋ a pakajraan a miħiratəŋ ko~u nian. o~u jinʦo~u~uminʦo~u, i ʡajaw to~u pina:aj to~u a patək i, o~u maro~uʡaj to~u itini to~u nia səra, iraaj to~u ko~u kaɬ~ɮo~ufaħaj a po~unka ato~u tanəŋ, mirajraj to~u i kasato~uʡasaan. nikawrira, ɬ~ɮəŋan o~uja miʦiŋʦiŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u matiɾiɬ~ɮaj a ɾikisi ko~u iraaj matini. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u naitiaj i ħo~uɾan ato~u ni ʦən ʦən-ko~uŋ a piko~uwan ko~u miħaɬ~ɮəfəkaj ato~u misakəɾo~utaj to~u kiʦaj no~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, no~u manʦin a to~uʡək ikaka ko~u kasasiwto~uʦ ato~u piəpəʦ naira, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ a piko~uwan maɾəɬ~ɮəf miʦo~umo~uɬ~ɮ i nisawaʦo~uaj a ħaɾaka, taŋasa i iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u ʦo~uŋħo~ua-minko~u a sifo~u ko~u miɬ~ɮəmakaj to~u pisa to~uko~uto~uko~usaj ɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ħaɾaka. to~una *** miħəʦaan i, o~uja tajniaj i tajwan a miʦiŋʦiŋaj ko~u piko~uwan i, pakajniən naira i sapifo~uɾaw ko~u sapiɾo~uwiɬ~ɮ, miʡafas to~u səra, mapakinaɾi ko~u pikakariʡaŋ to~u iraaj saɾo~uŋo~uʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u ɾəʦo~uk no~u to~uʡasan ko~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, pakajni i niɾəʦo~ukan a tanəŋ ko~u sapiraro~ujaro~uj to~u kinaira no~u tataparan. nikawrira, patirəŋ ko~u kitakit to~u no~u aniniaj a sako~uwan i, o~uno~u nijaħ a pakajraan, no~u nijaħ a saɾo~uŋo~uʦ i maɾasawaɬ~ɮaj to~u. mapəɾəŋ to~u ko~u ɾəʦo~uk no~u sakapo~utan, no~u finaʦaɬ~ɮan a saɾo~uŋo~uʦ ʦaaj to~u ka ħajɬ~ɮaən. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u iraaj ħo~u ko~u no~u ina a so~uwaɾ ko~u jinʦo~u~uminʦo~u, naitija piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a pakiħamo~un ato~u paɾaħo~uŋtian a finawɾan a ħaɾaka, ato~u iko~uraj no~u **** miħəʦaan i, miɾaɾaŋ to~u ko~u sifo~u a paso~uwaɾ to~u no~u nijaħ finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ, o~u sakamatini a pakinaɾi to~u maɾasawaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. maŋaɾəf ko~u no~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan o~u ɾasawaɬ~ɮ awaajto~u. o~u kasa rajraj no~u sifo~u, saki ɾəʦo~uk a po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaaj ka saro~uʦo~uɬ~ɮ to~u sapiɬ~ɮamakaw. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. to~uja a miħəʦaan, o~u kafo~ukiɾan no~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan, ɾo~uno~uk sa patəɾiən no~u sifo~u itira i ɾanjo~u~u ko~u ħənəŋ a ʡafaɬ~ɮəŋ. o~u itiraaj i ɾanjo~u~u a tao~u finaʦaɬ~ɮan makariʡaŋ to~u no~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. na o~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u tajniaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i tajwan itija i, o~u maro~uʡaj i ɬ~ɮafɬ~ɮaf a taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan saʡajawaj ʦaira pakaɾitəmo~uħ to~u nian. kasarajraj a miko~uwanaj o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u təkəɬ~ɮan ato~u finaʦaɬ~ɮan a kaʦiŋaŋan. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. na mafaɾiʦ a maɾakapo~uɾo~uŋan to~u itija i, paʦaʡo~uf ko~u sifo~u to~u nisaɾo~uŋo~uʦan o~unto~u no~u jinʦo~u~uminʦo~u itija. miħajɬ~ɮa ko~u sifo~u to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, ira to~u ko~u misaʡiʦəɾan a ɬ~ɮəmak itija. anini sa, ira to~u ko~u maʦakataj saka taɾaʡajaw a"tatapaŋan rikəʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finaʦaɬ~ɮan", nikawrira, o~u nia rikəʦ, ʦaaj ka safaɾo~uʦo~uʡ no~u ʦitiɬ~ɮo~uŋaj sifo~u maɾənak ko~u kam*aʡajan. ʦaaj ka kaɾamkam ko~u piɬ~ɮəmak, ʦaaj kaɾəɬ~ɮəf i nijaro~uʡ, ʦaaj ka so~uŋiɾaʡ ko~u piɬ~ɮəmak. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u tajwan kasaso~uwaɾ ħan o~u "kasiramaro~uma po~unka" ko~u sjakaj naħan. nikawrira, taŋasa anini, sakiso~uməɾət, sakikiwiko~u, sakiʡo~urip a kiʦaj, sapikiħatija to~u siʦi sanaj a aɬ~ɮiħajaj kasairaira no~u pato~uso~ukan i, o~uja: to~u makakiniħ to~u no~u ʦaajaj ko~u jinʦo~u~uminʦo~u. nano~uja, miəpəʦaj ħiratəŋ to~u jinʦo~u~uminʦo~u, maŋaɾəf ko~u nisawaʦo~uaj a nəŋnəŋ, ʦaaj ka ɾasawaɬ~ɮ. o~u nika əʦa kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u niɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, o~urasaka maawiɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ko~u awaajaj matanəŋ no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~uja kasəmsəman ato~u kapaɬ~ɮəsan. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u nika ʦaaj kaʡəɬ~ɮəŋ nijam a misaʡiʦəɾ, maŋaɾəf i kasarəkarəkaɬ~ɮ no~u to~uʡək, ʦaaj ka tako~up a maɾiʡajaw ko~u nəŋnəŋ a ʦaaj pisaʡiʦəɾ kami, saka ira ko~u ro~uraj i tatirəŋan namo~u a kaħaʦəʦaj, taŋasa sa taħanini ko~u karo~uraj. so~uʡəɾinaj to~u, o~u kakaŋo~uɬ~ɮo~uan ko~u nika taɬ~ɮanʦaaj. o~u sapiɾiʡaj anini i, taɾaʦo~uwa ħaɾafin to~u ko~u nikataɾo~uʦ, nikawrira o~u pisatapaŋ ko~u nian. awaaj ko~u piɬ~ɮaħəkat ako~u to~u nia səpataj so~uʡo~ut (***) a miħəʦaan to~uja kafaɬ~ɮəsan a maɬ~ɮo~ukaʡ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, pakajni to~u nia ʦəʦajaj a saso~uwaɾən, ʦəʦajaj a piɾiʡaj a so~uwaɾ to~u piɾiʡaj nano~uja sa a maɾasawaɬ~ɮ. nikawrira, miɬ~ɮəħəkataj kako~u to~u faɾo~uʦo~uʡ, aniniaj a piɾiʡaj, o~u nano~u saɾaɾo~umaʡan no~u nia kitakit a po~uɾo~uŋ ko~u pisatapaŋ pasajra i kaɾaɾiʡajan. pakajniən ako~u i nano~u tanəŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a so~uwaɾ to~u nia ɾao~uʦan anini. o~u so~uwaɾ no~u tajaɾ finaʦaɬ~ɮan, to~u "saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ", o~u b~b~vaɾaj sanaj. o~u "ɾaɾiʡaj" i sb~b~vaɾaj sanaj, o~u nia b~b~vaɾaj ʡaʡajaw to~uŋaɾən ko~u s a ŋiħaʡ. o~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ ato~u ɾaɾiʡaj, o~u maɾitasaaj ko~u pakajraan a ħiratəŋan. ro~uma to~u a so~uwaɾ, so~uʡəɾinaj a kaɾaɾiʡaj, ɬ~ɮəŋan pakajni i so~uʡəɾinaj faɾo~uʦo~uʡ misiʡajaw to~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ, itija ira ko~u sakaɾaħəʦiaw. itini saɾaɾo~umaʡan a po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u i, to~una ira ko~u pararawaj to~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ i, ira ko~u sapiɾiʡajan i, pasasiʡajawən no~u kaɾas ko~u miriʡaŋaj ato~u makariʡaŋaj a pasaʡo~upo~u. i kasaʡo~upo~uan, ʦaaj pipataŋso~uɾ a masasiɾiʡaj, o~uja so~uʡəɾinaj faɾo~uʦo~uʡ, masaso~uwaɾ to~u nai faɾo~uʦo~uʡaj a nirakatan ʡo~urip. iko~ur no~u paħəʦian o~u nirakatan a kasaso~uŋiɾaʡ a miħapinaŋ, itija mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u kaɾas to~u ʡaɾo~umanaj miʡo~uwak to~u takiɬ~ɮ, o~uja mataʡəɾifaj to~u, so~uʡəɾinaj mataʡəɾifaj to~u. o~u nian ko~uja sb~b~vaɾaj ħananaj. miɬ~ɮəħəkataj kako~u anini, maɾaɾiʡaj ko~u sifo~u ato~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u nia sb~b~vaɾaj. o~u i ʡajawaj a ɾatiiħ, o~u ʡajawaj a kasaso~uŋiɾaən a miħapinaŋ, o~u sasaʡiʦəɾən, o~u awaaj ko~u sasakiɾifən a so~uwaɾən. ano~u sawni, wiɬ~ɮaŋ a jinʦo~u~uminʦo~u, o~u papaso~uwaɾ to~u niħiratəŋan. ʦaaj pipataŋiʦ i tamo~uwanan to~u sapiso~uɾo~uɾaw, nikawrira, misafaɾo~uʦo~uʡ kako~u i titaanan mapo~uɾo~uŋ to~u sakarariɬ~ɮaw no~u kasasiso~uɾo~uɾ, i ʡajawaj a tatiiħaj əʦa to~u ko~u ɾaɾijawən, to~u nia kitakit, nanaj ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaʡaj pasajra i kasasiɾiʡajan. o~u pitəkaan ko~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaʡaj ko~u kaɾaɾiʡaj a to~uɬ~ɮo~uŋ, ʦaaj ka itira i tirəŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u i taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, o~u a itini i sifo~u. mafanaʡ kako~u, tano~u so~uwaɾ sa ko~u kaɾaɾiʡaj a saan, o~u saki jinʦo~u~uminʦo~u a kaɾo~uɬ~ɮəmak, itini i kitakit ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ saka ʦiso~uʡəɾin no~u kaɾaɾiʡajan. itini kako~u a miħapiw, o~u ʦo~uŋto~uŋfo~u papatirəŋ to~u "jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a wijinħo~u~uj". o~u tapaŋ no~u kitakit kako~u, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɾisao~ut, o~u kasa finaʦaɬ~ɮan a ɬ~ɮajħiw mako~umo~uɬ~ɮ mikiɾim to~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi, maɾaɾənaj ko~u kasaso~uwaɾ to~u iko~uraj rarakatən no~u kitakit a ħaɾaka. paʦəʦaj ħaʦa kako~u, o~u wijinħo~u~uj no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, takaraw ko~u pinəŋnəŋ, o~u kitakit ato~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u maɾaɾənaj kaʦaʦawi. o~u ɬ~ɮajħiw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan makako~umo~uɬ~ɮ, ħaɾo~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, a o~u finaʦaɬ~ɮan ato~u nijaro~uʡ ko~u paranaʡan a maɾakapo~ut. o~u nia ɾaɾəko~uan, o~u mamaɾano~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u kasarəkaɬ~ɮ ko~u mikəto~unaj, maŋaʡaj so~uʡəɾin maparato~uħ ko~u nafaɾo~uʦo~uʡan no~u finaʦaɬ~ɮan. o~u ro~umasato~u, miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u sinʦənjin paro~umiʡaɬ~ɮ a ɾo~umao~uʦ to~u "tatapaŋan rikəʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finaʦaɬ~ɮan miʦəkəro~uħaj a ɾao~uʦ". o~u kaɾaʦəʦajan ħaɾaka no~u wijinħo~u~uj, iko~uraj to~u a sifo~u, o~u a itini i sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u kasasəɾaɾ, ko~u kaɾaɾiʦaj ato~u misaŋaʡaj to~u maɾaɾənaj ko~u piɬ~ɮəmak. o~u nia ɬ~ɮəmakan ħaɾo~u mikiɾim to~u maħiratəŋaj a ɾikisi, piʦəkəro~uħ to~u nijaħ a piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u, maɾaɾənaj ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, miro~uʦo~uk to~u kiwiko~u ato~u po~unka, saɬ~ɮama to~u sakaso~uməɾət, ato~u saɬ~ɮama to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u i to~ukajaj a finaʦaɬ~ɮan. saki aniniaj miħəʦaan a rikəʦ ato~u ɾəʦo~uk po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u, ira ko~u matatəko~uħaj a masasiwto~uʦ, patirəŋən ita ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~unka a "jinʦo~u~uminʦo~u rikəʦ pataɬ~ɮo~uaj a ʦiwsiŋ", pakajni i nitəɾəkan, miʦəɬ~ɮəŋ to~u niɾəʦo~ukan a ɾəkakawa no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u sarikəʦ i aniniaj kitakit, o~uja i marariɬ~ɮaj a kasasiwto~uʦ. miɾo~uŋo~uʦ kita to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, karanikaj ko~u piso~uɾimət a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, nawħani o~u ɾəʦo~uk a ɾəkakawa no~u jinʦo~u~uminʦo~u, no~u ɾəʦo~uk a so~ufaɾan, ʦaaj kai ɾaɾiʡaʦaan ko~u ɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ko~u nipaɾənakan a ʡaʡaɬ~ɮo~upən, a ʦimarəpətaj ato~u ʦimaro~ufo~uaj a patinako~uan. pakajni to~u matiniaj a patinako~uan, maaini kita a ɾo~umao~uʦ to~u sapisawki to~u nian. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, pakajni to~u itiraaj i ɾanjo~u~u mapatəɾiaj a ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a nikəto~unan, pasaɬ~ɮakən ko~u rato~uħ a nipaɾitaan to~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ. i ʡajaw no~u nika əʦa ħo~u kaɾaħəʦi ko~u pipatəɾian to~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ i, pafəɾiən ko~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan to~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ a pajso~u. nasaan, o~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan to~u sakinijaħ, piħai to~u ŋaŋan no~u nijaħ ko~u sapisiɾisiɾ, o~u a itini kita i ʡajaw no~u saka siwa fo~uɾaɬ~ɮ to~uɾo~u po~uɾo~uʡ (*/**) ro~umiʡaɬ~ɮ, mitiriʡ to~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾəkakawa, o~u taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan a ŋaŋan ira ko~u saka ʦisaɾo~uŋo~uʦ ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋan. anini miħəʦa saka safaw ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ (**/*), mitəka kita misaħaɾaka, miħapiw to~u ɾəʦo~uk a so~ufaɾ a səra no~u jinʦo~u~uminʦo~u. kapo~uɾo~uŋan ħo~uʦiŋ no~u nijaro~uʡ a təɾək, mirakatan to~u ita i matini, o~u iko~ur no~u nian, no~u nijaħ a piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a nisafaɾo~uʦo~uʡan, o~u sasaħaʦəʦajən to~u a miɾaħəʦi. saranikajən ita ko~u rakat, o~uja nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a "nijaħ piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ", "o~u səra ato~u rijar saʡətaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ", "sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ" a rikəʦan, o~u papatajraən i ɾipo~ujin a mito~umaɬ~ɮaw. anini ro~umiʡaɬ~ɮ ħərək no~u ɾaħo~uk, o~u ɾaɾo~umao~uʦ kita o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit a jinʦo~u~uminʦo~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a ɾao~uʦ. i kaɾo~umao~uʦan, aɬ~ɮiħaj ko~u piħapiw no~u sifo~u to~u ħaɾaka. iko~ur no~u miħəʦaan saka faɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ (*/*), o~u sinʦənjin, o~u papasajra i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a finawɾan miparato~uħ to~u niɬ~ɮəmakan to~u jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a rakat no~u niɬ~ɮəmakan. piɾaħəʦian to~u jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi, patirəŋ to~u nijaħ piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ a paranaʡan, o~u nia to~uɾo~uaj a ħaɾaka o~u pato~uso~ukan no~u sifo~u to~u saki jinʦo~u~uminʦo~u. mitaħiɬ~ɮaŋ kako~u to~u itiniaj, i tiɾifiaj ato~u i ʦaɾajaj mikiʡarawaj a po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finawɾan, mapo~uɾo~uŋ kita maɾa o~u miwaʦajaj. mitaħiɬ~ɮaŋ kako~u titaanan maɾa o~u mikanto~ukaj, ʦaajaj ko~u miʡaɾajaj. nanaj o~u finaʦaɬ~ɮan a wiɬ~ɮaŋ ko~u mitəɬ~ɮəʦaj, miʡəsəsaj, saka piɾaħəʦiaw to~u niso~uwaɾ no~u sifo~u, so~uʡəɾin ko~u pifaɾiʦ to~u tatiiħaj a niɬ~ɮəmakan i ʡajaw. miaħo~uwiɬ~ɮaj kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a iɬ~ɮaŋ, o~u kamo~u ko~u patapaɾaj to~u kaħaʦəʦaj no~u nia kitakit a tamɬ~ɮaw, niripaʡan a səra, ato~u maʡo~uɾawaj a ɾəʦo~uk, o~u ʦaajaj ko~u mamaʦəɾo~uɾ a ʦiʡəpo~uʦaj. o~u nia ʦiʡəpo~uʦaj, o~u papafəɾiən to~u sakaŋo~uɬ~ɮo~uaw. o~u iko~ur no~u nian, pakajniən nijam i ħaɾaka ko~u piʦəkəro~uħ, saki rarəmaj a finaʦaɬ~ɮan, i kasararərarəm no~u finaʦaɬ~ɮan, ato~u itiniaj to~u nian a po~uɾo~uŋ no~u kasafinaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw no~u tajwan, ʦaaj to~u ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ, ʦaaj to~u ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u maħiratəŋaj (niʦaʡno~utan), ʦaaj to~u ka so~ukso~uk ko~u no~u nijaħ a maɾəʦo~uk ko~u po~unka, ʦaaj to~u ka piɾiwaɬ~ɮiw itini i səra no~u nijaħ. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u sjakaj maɾaʦəʦaj ko~u misaʡiʦəɾ, mafanaʡ to~u ɾikisi no~u mita, mafanaʡ to~u səra no~u mita, mafanaʡ to~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka no~u mita. pasajra i maɾaɾiʡajaj, pasajra i maɾaʦəʦajaj a maro~uʡ ato~u maɾaʦəʦajaj a maɾipaħak, pasajra i masafaʡəɾo~uħaj to~u iko~ur no~u tajwan. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u kitakit, pakajni anini, maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ masaŋaʡ ko~u mo~uʡəʦəɾaj a kitakit, o~uja so~uʡəɾinaj masasiro~umaro~umaaj maɾaɾənaj a kitakit. maħərək ko~u nian, o~u papaʦaʡo~uf a ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u, nano~u səpataj rəkaɬ~ɮ ko~u kaɾaɬ~ɮajħiw, ʦəʦaj rəkaɬ~ɮ a ijiŋ, miɾakəʦaj to~u ɬ~ɮipo~uŋ a piko~uwan ato~u ʦo~uŋħo~ua minko~u a sifo~u, i ʡajaw no~u to~usa po~uɾo~uʡ no~u miħəʦaan kakəriɬ~ɮan miɾijaŋaj a tao~u finaʦaɬ~ɮan ʦi ʦapən ŋanaən, o~uno~u finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ ko~u sapaʦaʡo~uf niŋra a paini to~u so~uwaɾ, itini i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a to~uʡək a maso~ufo~uʦ ʦiŋra, pinapina to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ marao~uɬ~ɮ to~u ko~u ** miħəʦa kaso~ufo~uʦan niŋra, anini tajni i ʦo~uŋto~uŋfo~u, mikiħatija to~u ʦo~uŋto~uŋ miɬ~ɮajħiw to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u nia taɬ~ɮamaanaj to~uki, ta:ɬ~ɮa o~u kapaʦəkiɾan. maso~uwaɾ ko~u paɬ~ɮəs no~u ɾanjo~u~u tao~u a finaʦaɬ~ɮaj to~u katəɾi no~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ, ʦi faɾo~uʦo~uʡ ʦiŋra to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u titaanan mapo~uɾo~uŋ samaanən a miɾinaħ pasaɬ~ɮak nai ɾanjo~u~u ko~uja ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ saan. anini sa o~u pitəkaan a kaɾaɾiʡajan ato~u kasasiŋaʡaj, nanaj o~u sifo~u maɾaħəʦi ko~u saɾaɾo~umaʡan no~u kaɾaɾiʡaj, masasio~uɾao~uɾaħaj, masasiɬ~ɮamaɬ~ɮamaaj, so~uʡəɾin o~u maɾaʦəʦaj a ɾaɾo~umaʡan nanaj kita. saiko~uraj to~u, mafafaɾiʦ to~u sapatafa kita, saʡajawaj o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pafəɾiaj to~u piɾiʡaj a tiɾiɬ~ɮ i ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~u piɬ~ɮajħiw no~u ʦo~uŋto~uŋ to~u sakaka:aj a faɾo~uʦo~uʡ to~u saki jinʦo~u~uminʦo~u, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u mamisaʡiʦəɾ miɾaħəʦi to~u nikəto~unan, mapatiko~u paɾo~uɾo~uɾ ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u pafəɾi to~u ʦo~uŋto~uŋ nano~u kasafinaʦaɬ~ɮan a ɾəʦo~uk sapatafa * to~u paħafaj, to~uɬ~ɮo~uŋ a mako~umo~uɬ~ɮ ko~u ħarətəŋ to~u sifo~u miɾaħəʦi to~u ɾikisi no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a rakat, matija o~u ħafaj a maɾəʦaɬ~ɮ, itini i səra no~u tajwan maɬ~ɮəʦiʡ a mo~uɾəŋaw, to~u miħəʦaħəʦaan kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u piɾito~uɬ~ɮ. ħaɾo~u niʦo~ukəraj ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦən ʦiən-rən, sinʦənjin tapaŋ ʦi ɾin ʦiən, pisawkianjin tapaŋ ʦi ɾaj ħaw-min, ɾifətanjin tapaŋ ʦi wo~u~u ʦin-ɾin, kanto~ukjin tapaŋ ʦi ʦaŋ po~u-ja, kanto~ukjin ɬ~ɮamaaj tapaŋ ʦi so~un ta-ʦo~uan, jipo~ujin kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ɾin ʦ-ʦia, ʦiŋmintaŋ kakəriɬ~ɮan ʦi so~uŋ ʦo~u-ji, sətajɾiɾiaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ʦi ħo~uaŋ ko~u-ʦaŋ, minʦintaŋ kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ħo~uŋ jaw-fo~u, ʦo~uŋto~uŋfo~u niʦo~ukəraj kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ɾiw ʦiən-ji, ʦən ħo~u-rən, ato~u to~u~ub~vaɾo~u~u kitakit taro~uko~us ato~u ** ko~u kitakit itiniaj i tajwan a taro~uko~us ato~u ɬ~ɮajħiw mapo~uɾo~uŋ tajniaj a pawaʦaj. pitəfaɬ~ɮ nai mifaɾiʦaj: ʦi rəŋo~u fo~usaj, aʦi masao~u nikar</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Midayhiw ko congtong ci Tsai Ing-wen to sifo a mili'ay to Yincuminco. == Conghoa minko 105 miheca 8 folad 1 romi'ad. (中華民國105年08月01日) Anini romi'ad, midayhiw ko congtong ci Tsai Ing-wen to sifo a mili'ay to Yincuminco. Anini romi'ad, 'ayaw no lahok 9:30 ko toki, itira i ka'ayaw fawahan no congtongfo mi'ang'ang mipa'edaw, o todong no kasafinacadan a nga'ayay pikihatiya, itiya, mitodoh to 'asisiw no lamelo, todong pitahidang to cikawasay no yincuminco a mikihataya; nanoya itira i fawahan mihamham to kasafinacadan micomod i laloma' no congtongfo. Itiya i kalomaocan midemak a mili'ay pipa'edaw, satapang o no Punun finacadan ko pipa'edaw a mipalemed, o samato'asay ci Ho Cin-niang fai ko mifetiray to 'epah, todong sakafana' to congtongfo, mipasikawas a milongoc to sakalaheci no nia pidemak; padoedo o kasasiromaroma no pitooran a citodongay a malacecay a mitolon, nanay o Tapang a Kawas ato kawakawas mapolong mipawacay to nia romi'ad no likisi. Maherek a mipalemed, itiya a misitapang ko congtong papelo to sapili'ay: I 'ayaw no 22 no mihecaan anini a romi'ad, o kimpo no mita mapatongal i rikec a "Sanpaw" saan ko pifalic a pangangan to "Yincumin" sanay to i. O nia tadangangan, caay ka dengan o pipalasawad a cecay to hatiniay a lafin to palawacoay (sepenay) a pipangangan, o pipahapinang koni to "o nao tawki " no Taywan ko yincuminco o sanay koni. O nian ko parana'an a tomirong saka, anini sa, o tatala'ayaw ho kita a mi'awas ko rakat. Midayhiw kako to sifo, pasayni i finawlan no yincuminco, oya talolongay a piliyok no faloco'. Orasaka, saki nai 'ayaw no 400 no mihecaan tahanini, mafades kamo to masawili'ay a pipadek, o nian saka midayhiw kako to sifo, mili'ay i tamowanan. Paso'elin kako, tangasa anini, toni liyok no ka'oripan no mita, ira ho ko mimaan li'ayren cangra o sanay. Pakayni to nian saka, o sakapidayhiw ako to sifo a mili'ay anini. Nai tiya:ay ho a masamaamaanay a makakinihay o hahatiratira aca sanay, ano eca, iti:yaay a safades to romaroma a finacadan i, o heci no kacomahad no tamdamdaw ko nian sanay ko nengneng, o nian ko saka tomireng no mita itini anini, o sapicowat a mafalic ato sapiliyocaw to harateng ko nian. Pakaynien ako i rahodayay a sowal, pahapinang o maan ko pili'ay to yincuminco a lalengatan. O nia sera no Taywan, i 'ayaw no 400 mihecaan o iraay to ko maro'ay itini. Nao niyah saan ko saka'orip, ono niyah a sowal ko sakasowal, niyah a ponka, niyah ko pipanangan, ato ka'oripan a sofal. Doedo sa, caay ko nihaian nangra i, fahal sa lonok sa ira ko romaay finacadan a tayni. Nengnengen ko kacowat no likisi, oya ikoray tayni a tamdaw, caira to ko milinganganay to maamaan no itiniay a tamdaw. Orasasaka malafel cangra itini i kananaman nangra a sera, mala o caayay to ko citodongay, malaplap patayra i lawaca a co'ed ko ka'oripan. O sakatadamaan no cecay a finacadan, o mipatirengay i fafaed no kapadesan no finacadan. Ano saan i o caayay ka tatodong o cimo'ecelay a kitakit kita ahan, dengan o nika eca pisinting kita o caayay ko mo'ecelay a kitakit sano saan i, o papasadaken a mihapinang ko nia likisi, pasowalen kina so'elinay nira. Nanoya i, kao so'elinay ko faloco' no sifo to nia 'ayaway a tatiihay demak, orasaka o nianan ko sakatomireng ako itini anini. Ira ko cecay a tilid "Taywan tong-se (Nirakatan a likisi i Taywan)". O pipa'ayaw a sowal ira ko cecay a tosir masowal itira: "Nao awaayay ho ko likisi no Taywan. O Holan ko sa'ayaway, do'edo ci Cen a demak, o Mancin ko nicafaray." saan. Ono Payrang a pakayraan a mihirateng ko nian. O yincuminco, i 'ayaw to pina:ay to a patek i, o maro'ay to itini to nia sera, iraay to ko kadofahay a ponka ato taneng, mirayray to i kasato'asaan. Nikawrira, dengan oya micingcingay a finacadan ko matiliday a likisi ko iraay matini. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O naitiay i Holan ato ni Cen cen-kong a pikowan ko mihadefekay ato misakelotay to kicay no Tangafolan a finacadan, no Mancin a to'ek ikaka ko kasasiwtoc ato piepec naira, ono Dipong a pikowan maledef micomod i nisawacoay a halaka, tangasa i ikor no kalalood o Conghoa-minko a sifo ko midemakay to pisa tokotokosay dafdafay a halaka. Tona 400 mihecaan i, oya tayniay i Taywan a micingcingay ko pikowan i, pakaynien naira i sapifolaw ko sapilowid, mi'afas to sera, mapakinali ko pikakari'ang to iraay salongoc no yincuminco. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O midotocay to lecok no to'asan ko niyaro' no yincuminco, pakayni i nilecokan a taneng ko sapiraroyaroy to kinaira no tataparan. Nikawrira, patireng ko kitakit to no aniniay a sakowan i, ono niyah a pakayraan, no niyah a salongoc i malasawaday to. Mapeleng to ko lecok no sakapotan, no finacadan a salongoc caay to ka haydaen. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O iraay ho ko no ina a sowal ko yincuminco, naitiya pikowan no Dipong a pakihamon ato palahongtian a finawlan a halaka, ato ikoray no 1945 mihecaan i, milalang to ko sifo a pasowal to no niyah finacadan a sowal, o sakamatini a pakinali to malasawad ko sowal no yincuminco. Mangalef ko no Tangafolan a finacadan o lasawad awaayto. O kasa rayray no sifo, saki lecok a ponka no yincuminco caay ka sarocod to sapidamakaw. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Toya a mihecaan, o kafokilan no Tao a finacadan, lonok sa patelien no sifo itira i Lanyu ko heneng a 'afadeng. O itiraay i Lanyu a Tao finacadan makari'ang to no Heneng 'afadeng. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Na o papotalay tamdaw ko tayniay micomod i Taywan itiya i, o maro'ay i dafdaf a Tangafolan finacadan sa'ayaway caira pakalitemoh to nian. Kasarayray a mikowanay o pipalasawad to tekedan ato finacadan a kacingangan. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. Na mafalic a malakapolongan to itiya i, paca'of ko sifo to nisalongocan onto no yincuminco itiya. Mihayda ko sifo to dademaken, ira to ko misa'icelan a demak itiya. Anini sa, ira to ko macakatay saka tala'ayaw a"Tatapangan rikec no Yincuminco a finacadan", nikawrira, o nia rikec, caay ka safaloco' no citidongay sifo malenak ko kamga'ayan. Caay ka kalamkam ko pidemak, caay kaledef i niyaro', caay ka songila' ko pidemak. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O Taywan kasasowal han o "Kasiramaroma ponka" ko syakay nahan. Nikawrira, tangasa anini, sakisomelet, sakikiwiko, saki'orip a kicay, sapikihatiya to sici sanay a adihayay kasairaira no patosokan i, oya: to makakinih to no caayay ko yincuminco. Nanoya, miepecay hirateng to yincuminco, mangalef ko nisawacoay a nengneng, caay ka lasawad. O nika eca ka'edeng ko nidemakan no sifo, orasaka maawid no yincuminco ko awaayay mataneng no roma a finacadan, oya kasemseman ato kapadesan. Orasaka, o nian ko pidayhiw ako to sifo a mili'ay to yincuminco. O nika caay ka'edeng niyam a misa'icel, mangalef i kasarekarekad no to'ek, caay ka takop a mali'ayaw ko nengneng a caay pisa'icel kami, saka ira ko roray i tatirengan namo a kahacecay, tangasa sa tahanini ko karoray. So'elinay to, o kakangodoan ko nika tadancaay. O sapili'ay anini i, talacowa halafin to ko nikataloc, nikawrira o pisatapang ko nian. Awaay ko pidahekat ako to nia sepatay so'ot (400) a mihecaan toya kafadesan a madoka' no yincuminco, pakayni to nia cecayay a sasowalen, cecayay a pili'ay a sowal to pili'ay nanoya sa a malasawad. Nikawrira, midehekatay kako to faloco', aniniay a pili'ay, o nano salaloma'an no nia kitakit a polong ko pisatapang pasayra i kalali'ayan. Pakaynien ako i nano taneng no yincuminco a sowal to nia laocan anini. O sowal no Tayal finacadan, to "sasongilaen a mihapinang", o Balay sanay. O "lali'ay" i Sbalay sanay, o nia Balay 'a'ayaw tongalen ko S a ngiha'. O sasongilaen a mihapinang ato lali'ay, o malitasaay ko pakayraan a hiratengan. Roma to a sowal, so'elinay a kalali'ay, dengan pakayni i so'elinay faloco' misi'ayaw to sasongilaen a mihapinang, itiya ira ko sakalaheciaw. Itini salaloma'an a ponka no yincuminco i, tona ira ko pararaway to tamdaw no niyaro' i, ira ko sapili'ayan i, pasasi'ayawen no kalas ko miri'angay ato makari'angay a pasa'opo. I kasa'opoan, caay pipatangsol a masasili'ay, oya so'elinay faloco', masasowal to nai faloco'ay a nirakatan 'orip. Ikor no pahecian o nirakatan a kasasongila' a mihapinang, itiya mitahidang ko kalas to 'alomanay mi'owak to takid, oya mata'elifay to, so'elinay mata'elifay to. O nian koya Sbalay hananay. Midehekatay kako anini, malali'ay ko sifo ato yincuminco to nia Sbalay. O i 'ayaway a latiih, o 'ayaway a kasasongilaen a mihapinang, o sasa'icelen, o awaay ko sasakilifen a sowalen. Ano sawni, widang a yincuminco, o papasowal to nihiratengan. Caay pipatangic i tamowanan to sapisololaw, nikawrira, misafaloco' kako i titaanan mapolong to sakararidaw no kasasisolol, i 'ayaway a tatiihay eca to ko laliyawen, to nia kitakit, nanay ira ko cecay romi'ad, manga'ay pasayra i kasasili'ayan. O pitekaan ko nia romi'ad, manga'ay ko kalali'ay a todong, caay ka itira i tireng no yincuminco ato i Tangafolan a finacadan, o a itini i sifo. Mafana' kako, tano sowal sa ko kalali'ay a saan, o saki yincuminco a kalodemak, itini i kitakit ko todong saka ciso'elin no kalali'ayan. Itini kako a mihapiw, o congtongfo papatireng to "yincuminco sakamo'ecel no likisi ato misiwar pamo'ecel a wiyinhuy". O tapang no kitakit kako, citodongay a milisaot, o kasa finacadan a dayhiw makomod mikilim to sakamo'ecel no likisi, malalenay ko kasasowal to ikoray rarakaten no kitakit a halaka. Pacecay haca kako, o wiyinhuy no congtongfo, takaraw ko pinengneng, o kitakit ato yincuminco o malalenay kacacawi. O dayhiw no kasafinacadan makakomod, halo Tangafolan a finacadan, a o finacadan ato niyaro' ko parana'an a malakapot. O nia lalekoan, o mamalano yincuminco o kasarekad ko miketonay, manga'ay so'elin maparatoh ko nafaloco'an no finacadan. O romasato, milongoc kako to Sincenyin paromi'ad a lomaoc to "Tatapangan rikec no Yincuminco a finacadan micekerohay a laoc". O kalacecayan halaka no wiyinhuy, ikoray to a sifo, o a itini i sakakaay citodongay no kasaselal, ko kalalicay ato misanga'ay to malalenay ko pidemak. O nia demakan halo mikilim to mahiratengay a likisi, picekeroh to niyah a pikowan no yincuminco, malalenay ko kacomahad no kicay, mirocok to kiwiko ato ponka, sadama to sakasomelet, ato sadama to salongoc no i tokayay a finacadan. Saki aniniay mihecaan a rikec ato lecok ponka no yincuminco, ira ko matatekohay a masasiwtoc, patirengen ita ko citodongay to ponka a "yincuminco rikec patadoay a ciwsing", pakayni i nitelekan, micedeng to nilecokan a lekakawa no yincuminco ato sarikec i aniniay kitakit, oya i marariday a kasasiwtoc. Milongoc kita to kasacitodongay, karanikay ko pisolimet a dademak, nawhani o lecok a lekakawa no yincuminco, no lecok a sofalan, caay kai lali'acaan ko longoc, caay ko nipalenakan a 'a'adopen, a cimarepetay ato cimarofoay a patinakoan. Pakayni to matiniay a patinakoan, maaini kita a lomaoc to sapisawki to nian. Milongoc kako to kasacitodongay, pakayni to itiraay i Lanyu mapateliay a Heneng 'afadeng a citodongay a niketonan, pasadaken ko ratoh a nipalitaan to sasongilaen a mihapinang. I 'ayaw no nika eca ho kalaheci ko pipatelian to Heneng 'afadeng i, pafelien ko Tao a finacadan to sapatodong a payso. Nasaan, o pingodo to Tangafolan a finacadan to sakiniyah, pihai to ngangan no niyah ko sapisilisil, o a itini kita i 'ayaw no saka siwa folad tolo polo' (9/30) romi'ad, mitiri' to tatodong no lekakawa, o Tangafolan finacadan a ngangan ira ko saka cisalongoc ato patodongan. Anini miheca saka safaw cecay folad saka cecay romi'ad (11/1), miteka kita misahalaka, mihapiw to lecok a sofal a sera no yincuminco. Kapolongan hocing no niyaro' a telek, mirakatan to ita i matini, o ikor no nian, no niyah a pikowan no yincuminco a nisafaloco'an, o sasahacecayen to a milaheci. Saranikayen ita ko rakat, oya nisafaloco'an no yincuminco a "Niyah pikowan no Yincuminco a rikec", "O sera ato riyar sa'etal no Yincuminco a rikec", "Sakacomahad no sowal no Yincuminco a rikec" a rikecan, o papatayraen i Lipoyin a mitomadaw. Anini romi'ad herek no lahok, o lalomaoc kita o polong no kitakit a yincuminco dademaken a laoc. I kalomaocan, adihay ko pihapiw no sifo to halaka. Ikor no mihecaan saka falo folad saka cecay romi'ad (8/1), o Sincenyin, o papasayra i polong no kitakit a finawlan miparatoh to nidemakan to yincuminco sakamo'ecel no likisi ato misiwar pamo'ecel a rakat no nidemakan. Pilahecian to yincuminco sakamo'ecel no likisi, patireng to Niyah pikowan no Yincuminco a rikec a parana'an, o nia toloay a halaka o patosokan no sifo to saki yincuminco. Mitahidang kako to itiniay, i tilifiay ato i calayay miki'araway a polong no yincuminco a finawlan, mapolong kita mala o miwacayay. Mitahidang kako titaanan mala o mikantokay, caayay ko mi'alayay. Nanay o finacadan a widang ko mitedecay, mi'esesay, saka pilaheciaw to nisowal no sifo, so'elin ko pifalic to tatiihay a nidemakan i 'ayaw. Miahowiday kako to polong no yincuminco a idang, o kamo ko patapalay to kahacecay no nia kitakit a tamdaw, niripa'an a sera, ato ma'olaway a lecok, o caayay ko mamacelol a ci'epocay. O nia ci'epocay, o papafelien to sakangodoaw. O ikor no nian, pakaynien niyam i halaka ko picekeroh, saki raremay a finacadan, i kasararerarem no finacadan, ato itiniay to nian a polong no kasafinacadan a tamdaw no Taywan, caay to ka lasawad ko sowal, caay to ka lasawad ko mahiratengay (nica'notan), caay to ka soksok ko no niyah a malecok ko ponka, caay to ka piliwadiw itini i sera no niyah. Milongoc kako to polong no syakay malacecay ko misa'icel, mafana' to likisi no mita, mafana' to sera no mita, mafana' to kasasiromaroma no ponka no mita. Pasayra i malali'ayay, pasayra i malacecayay a maro' ato malacecayay a malipahak, pasayra i masafa'elohay to ikor no Taywan. Milongoc kako to polong finawlan no kitakit, pakayni anini, malacecay misa'icel masanga' ko mo'ecelay a kitakit, oya so'elinay masasiromaromaay malalenay a kitakit. Maherek ko nian, o papaca'of a dayhiw no yincuminco, nano sepatay rekad ko kaladayhiw, cecay rekad a Iying, milakecay to Dipong a pikowan ato Conghoa minko a sifo, i 'ayaw no tosa polo' no mihecaan kakeridan miliyangay a Tao finacadan ci Capen Nganaen, ono finacadan a sowal ko sapaca'of ningra a paini to sowal, itini i pikowan no Dipong a to'ek a masofoc cingra, pinapina to a romi'ad maraod to ko 81 miheca kasofocan ningra, anini tayni i congtongfo, mikihatiya to congtong midayhiw to sifo a mili'ay to Yincuminco to nia tadamaanay toki, ta:da o kapacekilan. Masowal ko pades no Lanyu Tao a finacaday to kateli no Heneng 'afadeng, ci faloco' cingra to congtong ato titaanan mapolong samaanen a milinah pasadak nai Lanyu koya Heneng 'afadeng saan. Anini sa o pitekaan a kalali'ayan ato kasasinga'ay, nanay o sifo malaheci ko salaloma'an no kalali'ay, masasiolaolahay, masasidamadamaay, so'elin o malacecay a laloma'an nanay kita. Saikoray to, mafafalic to sapatafa kita, sa'ayaway o congtong ko pafeliay to pili'ay a tilid i dayhiw no yincuminco, o pidayhiw no congtong to sakaka:ay a faloco' to saki yincuminco, o todong no sifo mamisa'icel milaheci to niketonan, mapatiko palolol ko salongoc no yincuminco. O dayhiw no yincuminco pafeli to congtong nano kasafinacadan a lecok sapatafa – to pahafay, todong a makomod ko hareteng to sifo milaheci to likisi no yincuminco ato misiwar pamo'ecel a rakat, matiya o hafay a malecad, itini i sera no Taywan madeci' a molengaw, to mihecahecaan kadofah ko pilitod. Halo nicokeray congtong ci Cen Cien-ren, Sincenyin tapang ci Lin Cien, Pisawkianyin tapang ci Lay Haw-min, Lifetanyin tapang ci Wu Cin-lin, Kantokyin tapang ci Cang Po-ya, Kantokyin damaay tapang ci Son Ta-coan, Yipoyin kakeridan tilidan ci Lin C-cia, Cingmintang kakeridan ci Song Co-yi, Setayliliang citodongay kakeridan ci Hoang Ko-cang, Mincintang kakeridan tilidan ci Hong Yaw-fo, congtongfo nicokeray kakeridan tilidan ci Liw Cien-yi, Cen Ho-ren, ato Tuvalu kitakit tarokos ato 11 ko kitakit itiniay i Taywan a tarokos ato dayhiw mapolong tayniay a pawacay. Pitefad nai Mifalicay: ci Rengo Fosay, aci Masao Nikar</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== miɬ~ɮajħiw ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋ-wən to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. == ʦo~uŋħo~ua minko~u *** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ. (**************) anini ro~umiʡaɬ~ɮ, miɬ~ɮajħiw ko~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋ-wən to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. anini ro~umiʡaɬ~ɮ, ʡajaw no~u ɾaħo~uk *:** ko~u to~uki, itira i kaʡajaw fawaħan no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u miʡaŋʡaŋ mipaʡəɬ~ɮaw, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kasafinaʦaɬ~ɮan a ŋaʡajaj pikiħatija, itija, mito~uɬ~ɮo~uħ to~u ʡasisiw no~u ɾaməɾo~u, to~uɬ~ɮo~uŋ pitaħiɬ~ɮaŋ to~u ʦikawasaj no~u jinʦo~u~uminʦo~u a mikiħataja; nano~uja itira i fawaħan miħamħam to~u kasafinaʦaɬ~ɮan miʦo~umo~uɬ~ɮ i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u. itija i kaɾo~umao~uʦan miɬ~ɮəmak a miɾiʡaj pipaʡəɬ~ɮaw, satapaŋ o~u no~u po~u~uno~u~un finaʦaɬ~ɮan ko~u pipaʡəɬ~ɮaw a mipaɾəməɬ~ɮ, o~u samato~uʡasaj ʦi ħo~u ʦin-niaŋ fai ko~u mifətiraj to~u ʡəpaħ, to~uɬ~ɮo~uŋ sakafanaʡ to~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, mipasikawas a miɾo~uŋo~uʦ to~u sakaɾaħəʦi no~u nia piɬ~ɮəmak; paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u kasasiro~umaro~uma no~u pito~uo~uran a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a maɾaʦəʦaj a mito~uɾo~un, nanaj o~u tapaŋ a kawas ato~u kawakawas mapo~uɾo~uŋ mipawaʦaj to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ɾikisi. maħərək a mipaɾəməɬ~ɮ, itija a misitapaŋ ko~u ʦo~uŋto~uŋ papəɾo~u to~u sapiɾiʡaj: i ʡajaw no~u ** no~u miħəʦaan anini a ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kimpo~u no~u mita mapato~uŋaɾ i rikəʦ a "sanpaw" saan ko~u pifaɾiʦ a paŋaŋan to~u "jinʦo~u~umin" sanaj to~u i. o~u nia taɬ~ɮaŋaŋan, ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a ʦəʦaj to~u ħatiniaj a ɾafin to~u paɾawaʦo~uaj (səpənaj) a pipaŋaŋan, o~u pipaħapinaŋ ko~uni to~u "o~u nao~u tawki " no~u tajwan ko~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u sanaj ko~uni. o~u nian ko~u paranaʡan a to~umiro~uŋ saka, anini sa, o~u tataɾaʡajaw ħo~u kita a miʡawas ko~u rakat. miɬ~ɮajħiw kako~u to~u sifo~u, pasajni i finawɾan no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~uja taɾo~uɾo~uŋaj a piɾijo~uk no~u faɾo~uʦo~uʡ. o~urasaka, saki nai ʡajaw no~u *** no~u miħəʦaan taħanini, mafaɬ~ɮəs kamo~u to~u masawiɾiʡaj a pipaɬ~ɮək, o~u nian saka miɬ~ɮajħiw kako~u to~u sifo~u, miɾiʡaj i tamo~uwanan. paso~uʡəɾin kako~u, taŋasa anini, to~uni ɾijo~uk no~u kaʡo~uripan no~u mita, ira ħo~u ko~u mimaan ɾiʡajrən ʦaŋra o~u sanaj. pakajni to~u nian saka, o~u sakapiɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj anini. nai tija:aj ħo~u a masamaamaanaj a makakiniħaj o~u ħaħatiratira aʦa sanaj, ano~u əʦa, iti:jaaj a safaɬ~ɮəs to~u ro~umaro~uma a finaʦaɬ~ɮan i, o~u ħəʦi no~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw ko~u nian sanaj ko~u nəŋnəŋ, o~u nian ko~u saka to~umirəŋ no~u mita itini anini, o~u sapiʦo~uwat a mafaɾiʦ ato~u sapiɾijo~uʦaw to~u ħaratəŋ ko~u nian. pakajniən ako~u i raħo~uɬ~ɮajaj a so~uwaɾ, paħapinaŋ o~u maan ko~u piɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u a ɾaɾəŋatan. o~u nia səra no~u tajwan, i ʡajaw no~u *** miħəʦaan o~u iraaj to~u ko~u maro~uʡaj itini. nao~u nijaħ saan ko~u sakaʡo~urip, o~uno~u nijaħ a so~uwaɾ ko~u sakaso~uwaɾ, nijaħ a po~unka, nijaħ ko~u pipanaŋan, ato~u kaʡo~uripan a so~ufaɾ. ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa, ʦaaj ko~u niħaian naŋra i, faħaɾ sa ɾo~uno~uk sa ira ko~u ro~umaaj finaʦaɬ~ɮan a tajni. nəŋnəŋən ko~u kaʦo~uwat no~u ɾikisi, o~uja iko~uraj tajni a tamɬ~ɮaw, ʦaira to~u ko~u miɾiŋaŋanaj to~u maamaan no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw. o~urasasaka maɾafəɾ ʦaŋra itini i kananaman naŋra a səra, maɾa o~u ʦaajaj to~u ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, maɾapɾap patajra i ɾawaʦa a ʦo~uʡəɬ~ɮ ko~u kaʡo~uripan. o~u sakataɬ~ɮamaan no~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u mipatirəŋaj i fafaəɬ~ɮ no~u kapaɬ~ɮəsan no~u finaʦaɬ~ɮan. ano~u saan i o~u ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ o~u ʦimo~uʡəʦəɾaj a kitakit kita aħan, ɬ~ɮəŋan o~u nika əʦa pisintiŋ kita o~u ʦaajaj ko~u mo~uʡəʦəɾaj a kitakit sano~u saan i, o~u papasaɬ~ɮakən a miħapinaŋ ko~u nia ɾikisi, paso~uwaɾən kina so~uʡəɾinaj nira. nano~uja i, kao~u so~uʡəɾinaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u sifo~u to~u nia ʡajawaj a tatiiħaj ɬ~ɮəmak, o~urasaka o~u nianan ko~u sakato~umirəŋ ako~u itini anini. ira ko~u ʦəʦaj a tiɾiɬ~ɮ "tajwan to~uŋ-sə (nirakatan a ɾikisi i tajwan)". o~u pipaʡajaw a so~uwaɾ ira ko~u ʦəʦaj a to~usir maso~uwaɾ itira: "nao~u awaajaj ħo~u ko~u ɾikisi no~u tajwan. o~u ħo~uɾan ko~u saʡajawaj, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ʦi ʦən a ɬ~ɮəmak, o~u manʦin ko~u niʦafaraj." saan. o~uno~u pajraŋ a pakajraan a miħiratəŋ ko~u nian. o~u jinʦo~u~uminʦo~u, i ʡajaw to~u pina:aj to~u a patək i, o~u maro~uʡaj to~u itini to~u nia səra, iraaj to~u ko~u kaɬ~ɮo~ufaħaj a po~unka ato~u tanəŋ, mirajraj to~u i kasato~uʡasaan. nikawrira, ɬ~ɮəŋan o~uja miʦiŋʦiŋaj a finaʦaɬ~ɮan ko~u matiɾiɬ~ɮaj a ɾikisi ko~u iraaj matini. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u naitiaj i ħo~uɾan ato~u ni ʦən ʦən-ko~uŋ a piko~uwan ko~u miħaɬ~ɮəfəkaj ato~u misakəɾo~utaj to~u kiʦaj no~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, no~u manʦin a to~uʡək ikaka ko~u kasasiwto~uʦ ato~u piəpəʦ naira, o~uno~u ɬ~ɮipo~uŋ a piko~uwan maɾəɬ~ɮəf miʦo~umo~uɬ~ɮ i nisawaʦo~uaj a ħaɾaka, taŋasa i iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u ʦo~uŋħo~ua-minko~u a sifo~u ko~u miɬ~ɮəmakaj to~u pisa to~uko~uto~uko~usaj ɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ħaɾaka. to~una *** miħəʦaan i, o~uja tajniaj i tajwan a miʦiŋʦiŋaj ko~u piko~uwan i, pakajniən naira i sapifo~uɾaw ko~u sapiɾo~uwiɬ~ɮ, miʡafas to~u səra, mapakinaɾi ko~u pikakariʡaŋ to~u iraaj saɾo~uŋo~uʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u ɾəʦo~uk no~u to~uʡasan ko~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, pakajni i niɾəʦo~ukan a tanəŋ ko~u sapiraro~ujaro~uj to~u kinaira no~u tataparan. nikawrira, patirəŋ ko~u kitakit to~u no~u aniniaj a sako~uwan i, o~uno~u nijaħ a pakajraan, no~u nijaħ a saɾo~uŋo~uʦ i maɾasawaɬ~ɮaj to~u. mapəɾəŋ to~u ko~u ɾəʦo~uk no~u sakapo~utan, no~u finaʦaɬ~ɮan a saɾo~uŋo~uʦ ʦaaj to~u ka ħajɬ~ɮaən. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u iraaj ħo~u ko~u no~u ina a so~uwaɾ ko~u jinʦo~u~uminʦo~u, naitija piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a pakiħamo~un ato~u paɾaħo~uŋtian a finawɾan a ħaɾaka, ato~u iko~uraj no~u **** miħəʦaan i, miɾaɾaŋ to~u ko~u sifo~u a paso~uwaɾ to~u no~u nijaħ finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ, o~u sakamatini a pakinaɾi to~u maɾasawaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. maŋaɾəf ko~u no~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan o~u ɾasawaɬ~ɮ awaajto~u. o~u kasa rajraj no~u sifo~u, saki ɾəʦo~uk a po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaaj ka saro~uʦo~uɬ~ɮ to~u sapiɬ~ɮamakaw. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. to~uja a miħəʦaan, o~u kafo~ukiɾan no~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan, ɾo~uno~uk sa patəɾiən no~u sifo~u itira i ɾanjo~u~u ko~u ħənəŋ a ʡafaɬ~ɮəŋ. o~u itiraaj i ɾanjo~u~u a tao~u finaʦaɬ~ɮan makariʡaŋ to~u no~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. na o~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw ko~u tajniaj miʦo~umo~uɬ~ɮ i tajwan itija i, o~u maro~uʡaj i ɬ~ɮafɬ~ɮaf a taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan saʡajawaj ʦaira pakaɾitəmo~uħ to~u nian. kasarajraj a miko~uwanaj o~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u təkəɬ~ɮan ato~u finaʦaɬ~ɮan a kaʦiŋaŋan. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. na mafaɾiʦ a maɾakapo~uɾo~uŋan to~u itija i, paʦaʡo~uf ko~u sifo~u to~u nisaɾo~uŋo~uʦan o~unto~u no~u jinʦo~u~uminʦo~u itija. miħajɬ~ɮa ko~u sifo~u to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, ira to~u ko~u misaʡiʦəɾan a ɬ~ɮəmak itija. anini sa, ira to~u ko~u maʦakataj saka taɾaʡajaw a"tatapaŋan rikəʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finaʦaɬ~ɮan", nikawrira, o~u nia rikəʦ, ʦaaj ka safaɾo~uʦo~uʡ no~u ʦitiɬ~ɮo~uŋaj sifo~u maɾənak ko~u kam*aʡajan. ʦaaj ka kaɾamkam ko~u piɬ~ɮəmak, ʦaaj kaɾəɬ~ɮəf i nijaro~uʡ, ʦaaj ka so~uŋiɾaʡ ko~u piɬ~ɮəmak. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u tajwan kasaso~uwaɾ ħan o~u "kasiramaro~uma po~unka" ko~u sjakaj naħan. nikawrira, taŋasa anini, sakiso~uməɾət, sakikiwiko~u, sakiʡo~urip a kiʦaj, sapikiħatija to~u siʦi sanaj a aɬ~ɮiħajaj kasairaira no~u pato~uso~ukan i, o~uja: to~u makakiniħ to~u no~u ʦaajaj ko~u jinʦo~u~uminʦo~u. nano~uja, miəpəʦaj ħiratəŋ to~u jinʦo~u~uminʦo~u, maŋaɾəf ko~u nisawaʦo~uaj a nəŋnəŋ, ʦaaj ka ɾasawaɬ~ɮ. o~u nika əʦa kaʡəɬ~ɮəŋ ko~u niɬ~ɮəmakan no~u sifo~u, o~urasaka maawiɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ko~u awaajaj matanəŋ no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan, o~uja kasəmsəman ato~u kapaɬ~ɮəsan. o~urasaka, o~u nian ko~u piɬ~ɮajħiw ako~u to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u nika ʦaaj kaʡəɬ~ɮəŋ nijam a misaʡiʦəɾ, maŋaɾəf i kasarəkarəkaɬ~ɮ no~u to~uʡək, ʦaaj ka tako~up a maɾiʡajaw ko~u nəŋnəŋ a ʦaaj pisaʡiʦəɾ kami, saka ira ko~u ro~uraj i tatirəŋan namo~u a kaħaʦəʦaj, taŋasa sa taħanini ko~u karo~uraj. so~uʡəɾinaj to~u, o~u kakaŋo~uɬ~ɮo~uan ko~u nika taɬ~ɮanʦaaj. o~u sapiɾiʡaj anini i, taɾaʦo~uwa ħaɾafin to~u ko~u nikataɾo~uʦ, nikawrira o~u pisatapaŋ ko~u nian. awaaj ko~u piɬ~ɮaħəkat ako~u to~u nia səpataj so~uʡo~ut (***) a miħəʦaan to~uja kafaɬ~ɮəsan a maɬ~ɮo~ukaʡ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, pakajni to~u nia ʦəʦajaj a saso~uwaɾən, ʦəʦajaj a piɾiʡaj a so~uwaɾ to~u piɾiʡaj nano~uja sa a maɾasawaɬ~ɮ. nikawrira, miɬ~ɮəħəkataj kako~u to~u faɾo~uʦo~uʡ, aniniaj a piɾiʡaj, o~u nano~u saɾaɾo~umaʡan no~u nia kitakit a po~uɾo~uŋ ko~u pisatapaŋ pasajra i kaɾaɾiʡajan. pakajniən ako~u i nano~u tanəŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a so~uwaɾ to~u nia ɾao~uʦan anini. o~u so~uwaɾ no~u tajaɾ finaʦaɬ~ɮan, to~u "saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ", o~u b~b~vaɾaj sanaj. o~u "ɾaɾiʡaj" i sb~b~vaɾaj sanaj, o~u nia b~b~vaɾaj ʡaʡajaw to~uŋaɾən ko~u s a ŋiħaʡ. o~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ ato~u ɾaɾiʡaj, o~u maɾitasaaj ko~u pakajraan a ħiratəŋan. ro~uma to~u a so~uwaɾ, so~uʡəɾinaj a kaɾaɾiʡaj, ɬ~ɮəŋan pakajni i so~uʡəɾinaj faɾo~uʦo~uʡ misiʡajaw to~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ, itija ira ko~u sakaɾaħəʦiaw. itini saɾaɾo~umaʡan a po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u i, to~una ira ko~u pararawaj to~u tamɬ~ɮaw no~u nijaro~uʡ i, ira ko~u sapiɾiʡajan i, pasasiʡajawən no~u kaɾas ko~u miriʡaŋaj ato~u makariʡaŋaj a pasaʡo~upo~u. i kasaʡo~upo~uan, ʦaaj pipataŋso~uɾ a masasiɾiʡaj, o~uja so~uʡəɾinaj faɾo~uʦo~uʡ, masaso~uwaɾ to~u nai faɾo~uʦo~uʡaj a nirakatan ʡo~urip. iko~ur no~u paħəʦian o~u nirakatan a kasaso~uŋiɾaʡ a miħapinaŋ, itija mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u kaɾas to~u ʡaɾo~umanaj miʡo~uwak to~u takiɬ~ɮ, o~uja mataʡəɾifaj to~u, so~uʡəɾinaj mataʡəɾifaj to~u. o~u nian ko~uja sb~b~vaɾaj ħananaj. miɬ~ɮəħəkataj kako~u anini, maɾaɾiʡaj ko~u sifo~u ato~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u nia sb~b~vaɾaj. o~u i ʡajawaj a ɾatiiħ, o~u ʡajawaj a kasaso~uŋiɾaən a miħapinaŋ, o~u sasaʡiʦəɾən, o~u awaaj ko~u sasakiɾifən a so~uwaɾən. ano~u sawni, wiɬ~ɮaŋ a jinʦo~u~uminʦo~u, o~u papaso~uwaɾ to~u niħiratəŋan. ʦaaj pipataŋiʦ i tamo~uwanan to~u sapiso~uɾo~uɾaw, nikawrira, misafaɾo~uʦo~uʡ kako~u i titaanan mapo~uɾo~uŋ to~u sakarariɬ~ɮaw no~u kasasiso~uɾo~uɾ, i ʡajawaj a tatiiħaj əʦa to~u ko~u ɾaɾijawən, to~u nia kitakit, nanaj ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaʡaj pasajra i kasasiɾiʡajan. o~u pitəkaan ko~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaʡaj ko~u kaɾaɾiʡaj a to~uɬ~ɮo~uŋ, ʦaaj ka itira i tirəŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u i taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, o~u a itini i sifo~u. mafanaʡ kako~u, tano~u so~uwaɾ sa ko~u kaɾaɾiʡaj a saan, o~u saki jinʦo~u~uminʦo~u a kaɾo~uɬ~ɮəmak, itini i kitakit ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ saka ʦiso~uʡəɾin no~u kaɾaɾiʡajan. itini kako~u a miħapiw, o~u ʦo~uŋto~uŋfo~u papatirəŋ to~u "jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a wijinħo~u~uj". o~u tapaŋ no~u kitakit kako~u, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a miɾisao~ut, o~u kasa finaʦaɬ~ɮan a ɬ~ɮajħiw mako~umo~uɬ~ɮ mikiɾim to~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi, maɾaɾənaj ko~u kasaso~uwaɾ to~u iko~uraj rarakatən no~u kitakit a ħaɾaka. paʦəʦaj ħaʦa kako~u, o~u wijinħo~u~uj no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, takaraw ko~u pinəŋnəŋ, o~u kitakit ato~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u maɾaɾənaj kaʦaʦawi. o~u ɬ~ɮajħiw no~u kasafinaʦaɬ~ɮan makako~umo~uɬ~ɮ, ħaɾo~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan, a o~u finaʦaɬ~ɮan ato~u nijaro~uʡ ko~u paranaʡan a maɾakapo~ut. o~u nia ɾaɾəko~uan, o~u mamaɾano~u jinʦo~u~uminʦo~u o~u kasarəkaɬ~ɮ ko~u mikəto~unaj, maŋaʡaj so~uʡəɾin maparato~uħ ko~u nafaɾo~uʦo~uʡan no~u finaʦaɬ~ɮan. o~u ro~umasato~u, miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u sinʦənjin paro~umiʡaɬ~ɮ a ɾo~umao~uʦ to~u "tatapaŋan rikəʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finaʦaɬ~ɮan miʦəkəro~uħaj a ɾao~uʦ". o~u kaɾaʦəʦajan ħaɾaka no~u wijinħo~u~uj, iko~uraj to~u a sifo~u, o~u a itini i sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u kasasəɾaɾ, ko~u kaɾaɾiʦaj ato~u misaŋaʡaj to~u maɾaɾənaj ko~u piɬ~ɮəmak. o~u nia ɬ~ɮəmakan ħaɾo~u mikiɾim to~u maħiratəŋaj a ɾikisi, piʦəkəro~uħ to~u nijaħ a piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u, maɾaɾənaj ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, miro~uʦo~uk to~u kiwiko~u ato~u po~unka, saɬ~ɮama to~u sakaso~uməɾət, ato~u saɬ~ɮama to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u i to~ukajaj a finaʦaɬ~ɮan. saki aniniaj miħəʦaan a rikəʦ ato~u ɾəʦo~uk po~unka no~u jinʦo~u~uminʦo~u, ira ko~u matatəko~uħaj a masasiwto~uʦ, patirəŋən ita ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u po~unka a "jinʦo~u~uminʦo~u rikəʦ pataɬ~ɮo~uaj a ʦiwsiŋ", pakajni i nitəɾəkan, miʦəɬ~ɮəŋ to~u niɾəʦo~ukan a ɾəkakawa no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u sarikəʦ i aniniaj kitakit, o~uja i marariɬ~ɮaj a kasasiwto~uʦ. miɾo~uŋo~uʦ kita to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, karanikaj ko~u piso~uɾimət a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, nawħani o~u ɾəʦo~uk a ɾəkakawa no~u jinʦo~u~uminʦo~u, no~u ɾəʦo~uk a so~ufaɾan, ʦaaj kai ɾaɾiʡaʦaan ko~u ɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ko~u nipaɾənakan a ʡaʡaɬ~ɮo~upən, a ʦimarəpətaj ato~u ʦimaro~ufo~uaj a patinako~uan. pakajni to~u matiniaj a patinako~uan, maaini kita a ɾo~umao~uʦ to~u sapisawki to~u nian. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u kasaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, pakajni to~u itiraaj i ɾanjo~u~u mapatəɾiaj a ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a nikəto~unan, pasaɬ~ɮakən ko~u rato~uħ a nipaɾitaan to~u saso~uŋiɾaən a miħapinaŋ. i ʡajaw no~u nika əʦa ħo~u kaɾaħəʦi ko~u pipatəɾian to~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ i, pafəɾiən ko~u tao~u a finaʦaɬ~ɮan to~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ a pajso~u. nasaan, o~u piŋo~uɬ~ɮo~u to~u taŋafo~uɾan a finaʦaɬ~ɮan to~u sakinijaħ, piħai to~u ŋaŋan no~u nijaħ ko~u sapisiɾisiɾ, o~u a itini kita i ʡajaw no~u saka siwa fo~uɾaɬ~ɮ to~uɾo~u po~uɾo~uʡ (*/**) ro~umiʡaɬ~ɮ, mitiriʡ to~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾəkakawa, o~u taŋafo~uɾan finaʦaɬ~ɮan a ŋaŋan ira ko~u saka ʦisaɾo~uŋo~uʦ ato~u pato~uɬ~ɮo~uŋan. anini miħəʦa saka safaw ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ (**/*), mitəka kita misaħaɾaka, miħapiw to~u ɾəʦo~uk a so~ufaɾ a səra no~u jinʦo~u~uminʦo~u. kapo~uɾo~uŋan ħo~uʦiŋ no~u nijaro~uʡ a təɾək, mirakatan to~u ita i matini, o~u iko~ur no~u nian, no~u nijaħ a piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a nisafaɾo~uʦo~uʡan, o~u sasaħaʦəʦajən to~u a miɾaħəʦi. saranikajən ita ko~u rakat, o~uja nisafaɾo~uʦo~uʡan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a "nijaħ piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ", "o~u səra ato~u rijar saʡətaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ", "sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ" a rikəʦan, o~u papatajraən i ɾipo~ujin a mito~umaɬ~ɮaw. anini ro~umiʡaɬ~ɮ ħərək no~u ɾaħo~uk, o~u ɾaɾo~umao~uʦ kita o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit a jinʦo~u~uminʦo~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a ɾao~uʦ. i kaɾo~umao~uʦan, aɬ~ɮiħaj ko~u piħapiw no~u sifo~u to~u ħaɾaka. iko~ur no~u miħəʦaan saka faɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ (*/*), o~u sinʦənjin, o~u papasajra i po~uɾo~uŋ no~u kitakit a finawɾan miparato~uħ to~u niɬ~ɮəmakan to~u jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a rakat no~u niɬ~ɮəmakan. piɾaħəʦian to~u jinʦo~u~uminʦo~u sakamo~uʡəʦəɾ no~u ɾikisi, patirəŋ to~u nijaħ piko~uwan no~u jinʦo~u~uminʦo~u a rikəʦ a paranaʡan, o~u nia to~uɾo~uaj a ħaɾaka o~u pato~uso~ukan no~u sifo~u to~u saki jinʦo~u~uminʦo~u. mitaħiɬ~ɮaŋ kako~u to~u itiniaj, i tiɾifiaj ato~u i ʦaɾajaj mikiʡarawaj a po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a finawɾan, mapo~uɾo~uŋ kita maɾa o~u miwaʦajaj. mitaħiɬ~ɮaŋ kako~u titaanan maɾa o~u mikanto~ukaj, ʦaajaj ko~u miʡaɾajaj. nanaj o~u finaʦaɬ~ɮan a wiɬ~ɮaŋ ko~u mitəɬ~ɮəʦaj, miʡəsəsaj, saka piɾaħəʦiaw to~u niso~uwaɾ no~u sifo~u, so~uʡəɾin ko~u pifaɾiʦ to~u tatiiħaj a niɬ~ɮəmakan i ʡajaw. miaħo~uwiɬ~ɮaj kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u a iɬ~ɮaŋ, o~u kamo~u ko~u patapaɾaj to~u kaħaʦəʦaj no~u nia kitakit a tamɬ~ɮaw, niripaʡan a səra, ato~u maʡo~uɾawaj a ɾəʦo~uk, o~u ʦaajaj ko~u mamaʦəɾo~uɾ a ʦiʡəpo~uʦaj. o~u nia ʦiʡəpo~uʦaj, o~u papafəɾiən to~u sakaŋo~uɬ~ɮo~uaw. o~u iko~ur no~u nian, pakajniən nijam i ħaɾaka ko~u piʦəkəro~uħ, saki rarəmaj a finaʦaɬ~ɮan, i kasararərarəm no~u finaʦaɬ~ɮan, ato~u itiniaj to~u nian a po~uɾo~uŋ no~u kasafinaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw no~u tajwan, ʦaaj to~u ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ, ʦaaj to~u ka ɾasawaɬ~ɮ ko~u maħiratəŋaj (niʦaʡno~utan), ʦaaj to~u ka so~ukso~uk ko~u no~u nijaħ a maɾəʦo~uk ko~u po~unka, ʦaaj to~u ka piɾiwaɬ~ɮiw itini i səra no~u nijaħ. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u po~uɾo~uŋ no~u sjakaj maɾaʦəʦaj ko~u misaʡiʦəɾ, mafanaʡ to~u ɾikisi no~u mita, mafanaʡ to~u səra no~u mita, mafanaʡ to~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka no~u mita. pasajra i maɾaɾiʡajaj, pasajra i maɾaʦəʦajaj a maro~uʡ ato~u maɾaʦəʦajaj a maɾipaħak, pasajra i masafaʡəɾo~uħaj to~u iko~ur no~u tajwan. miɾo~uŋo~uʦ kako~u to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u kitakit, pakajni anini, maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ masaŋaʡ ko~u mo~uʡəʦəɾaj a kitakit, o~uja so~uʡəɾinaj masasiro~umaro~umaaj maɾaɾənaj a kitakit. maħərək ko~u nian, o~u papaʦaʡo~uf a ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u, nano~u səpataj rəkaɬ~ɮ ko~u kaɾaɬ~ɮajħiw, ʦəʦaj rəkaɬ~ɮ a ijiŋ, miɾakəʦaj to~u ɬ~ɮipo~uŋ a piko~uwan ato~u ʦo~uŋħo~ua minko~u a sifo~u, i ʡajaw no~u to~usa po~uɾo~uʡ no~u miħəʦaan kakəriɬ~ɮan miɾijaŋaj a tao~u finaʦaɬ~ɮan ʦi ʦapən ŋanaən, o~uno~u finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ ko~u sapaʦaʡo~uf niŋra a paini to~u so~uwaɾ, itini i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a to~uʡək a maso~ufo~uʦ ʦiŋra, pinapina to~u a ro~umiʡaɬ~ɮ marao~uɬ~ɮ to~u ko~u ** miħəʦa kaso~ufo~uʦan niŋra, anini tajni i ʦo~uŋto~uŋfo~u, mikiħatija to~u ʦo~uŋto~uŋ miɬ~ɮajħiw to~u sifo~u a miɾiʡaj to~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u nia taɬ~ɮamaanaj to~uki, ta:ɬ~ɮa o~u kapaʦəkiɾan. maso~uwaɾ ko~u paɬ~ɮəs no~u ɾanjo~u~u tao~u a finaʦaɬ~ɮaj to~u katəɾi no~u ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ, ʦi faɾo~uʦo~uʡ ʦiŋra to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u titaanan mapo~uɾo~uŋ samaanən a miɾinaħ pasaɬ~ɮak nai ɾanjo~u~u ko~uja ħənəŋ ʡafaɬ~ɮəŋ saan. anini sa o~u pitəkaan a kaɾaɾiʡajan ato~u kasasiŋaʡaj, nanaj o~u sifo~u maɾaħəʦi ko~u saɾaɾo~umaʡan no~u kaɾaɾiʡaj, masasio~uɾao~uɾaħaj, masasiɬ~ɮamaɬ~ɮamaaj, so~uʡəɾin o~u maɾaʦəʦaj a ɾaɾo~umaʡan nanaj kita. saiko~uraj to~u, mafafaɾiʦ to~u sapatafa kita, saʡajawaj o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pafəɾiaj to~u piɾiʡaj a tiɾiɬ~ɮ i ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~u piɬ~ɮajħiw no~u ʦo~uŋto~uŋ to~u sakaka:aj a faɾo~uʦo~uʡ to~u saki jinʦo~u~uminʦo~u, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u mamisaʡiʦəɾ miɾaħəʦi to~u nikəto~unan, mapatiko~u paɾo~uɾo~uɾ ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u jinʦo~u~uminʦo~u. o~u ɬ~ɮajħiw no~u jinʦo~u~uminʦo~u pafəɾi to~u ʦo~uŋto~uŋ nano~u kasafinaʦaɬ~ɮan a ɾəʦo~uk sapatafa * to~u paħafaj, to~uɬ~ɮo~uŋ a mako~umo~uɬ~ɮ ko~u ħarətəŋ to~u sifo~u miɾaħəʦi to~u ɾikisi no~u jinʦo~u~uminʦo~u ato~u misiwar pamo~uʡəʦəɾ a rakat, matija o~u ħafaj a maɾəʦaɬ~ɮ, itini i səra no~u tajwan maɬ~ɮəʦiʡ a mo~uɾəŋaw, to~u miħəʦaħəʦaan kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u piɾito~uɬ~ɮ. ħaɾo~u niʦo~ukəraj ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦən ʦiən-rən, sinʦənjin tapaŋ ʦi ɾin ʦiən, pisawkianjin tapaŋ ʦi ɾaj ħaw-min, ɾifətanjin tapaŋ ʦi wo~u~u ʦin-ɾin, kanto~ukjin tapaŋ ʦi ʦaŋ po~u-ja, kanto~ukjin ɬ~ɮamaaj tapaŋ ʦi so~un ta-ʦo~uan, jipo~ujin kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ɾin ʦ-ʦia, ʦiŋmintaŋ kakəriɬ~ɮan ʦi so~uŋ ʦo~u-ji, sətajɾiɾiaŋ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ʦi ħo~uaŋ ko~u-ʦaŋ, minʦintaŋ kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ħo~uŋ jaw-fo~u, ʦo~uŋto~uŋfo~u niʦo~ukəraj kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan ʦi ɾiw ʦiən-ji, ʦən ħo~u-rən, ato~u to~u~ub~vaɾo~u~u kitakit taro~uko~us ato~u ** ko~u kitakit itiniaj i tajwan a taro~uko~us ato~u ɬ~ɮajħiw mapo~uɾo~uŋ tajniaj a pawaʦaj. pitəfaɬ~ɮ nai mifaɾiʦaj: ʦi rəŋo~u fo~usaj, aʦi masao~u nikar</PHON>
    </S>
</TEXT>