<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Mila'dis" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Mila'dis" copyright="CC BY-SA" citation="Mila'dis. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Mila'dis" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Mila'dis, title = Mila'dis, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Mila'dis} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mila'dis 海祭 == O Amizuku nu &quot;海祭&quot;hananay, itini i saamisan hananay a Pangcah 〝miladis〞 han, ,itini i海岸阿美nika sumuwal i〝 misacepo'〞han, anu Farangaw a tamdaw nika sumuwal i 〝mikesi'〞han, anu sipakayni i 花蓮縣豐濱鄉港口a niyaro a nika sumuwal i ,pakayni cudad nuheny i 海祭sananay, itiya maruay itiya i 南洋hananay a Pangcahay a tamdaw,napalilu tu misangay tu kakaenen a kawas,napalasawad kina tamdaw sisa kinapatay hantu kina tamdaw. Ira kya malakakaay a tatusa, madiput nu liyal,tahkalsa kuheny itini i Tawan hananay,dengaysa kita a sikakawsantu kita tu dayday nu wawa nu mita saan,yatatusaan i malalikid tani i liyal. Niyan a tatusaan i, ungangasawan nu Amis kina tatusaan,amangalay kuheni a makasimsim tu pakaoripay tuheniyan a kawas,a patudung kita tu kawas nu liyal saan. Teparay nu liyal ku niyaro' paoripan nu mita saan, misanga' kita tu sapila'dis a demak saan,manay sikakawaw tu la'dis. Taluma' kita tu mibuting yu nilunansa,kina cacay kuni simsim nina Pangcah sanay.anu lutuk kina kaenen nu mita i, anu lutuk sikapaorip numita saan, pasuelin kuheni tina akakawaw. Mitanengay kuheni nika sakaorip,amala kaputkaput kita saan, kumuden numita ku sakaurip sananay ku ruma, anu tahekalay i liyalai i ,u masakapahay ya maemin i, katayni maemin a malacapu' sananay a demak, atahkal ku matuasay pabana' tu sapibuting a kilsu sananay. U mikaputay itini la'dis hananay, pakayni tu nika malasacapu' sa, ira ku matuasay, ira ku terungay kaorip, ira ku sining, aka:aw picumud ku babahi, aka pingatangata aca amilecapu tiniyan babainayan a demak saan. U mila'dis tuayaw a rumiad i, malingatu a mibuting ,kiya asapisalisin nu mita kyakawas nu liyal satu kuhni, maharek sa a patata i, pakaenhan nu mita tu pinaulan sa. Iraaca ku ruma nipisuwal tu nikalaedisan,Umi laedis hananay umibutingay,sakatataangay a demak itini i pilisinan,sapakayni a mabana' tu kakawaw nu mita' Pangcah hananay,sapakaynai a mabana' ku kapahay a sining tu sapibuting,sapaorip tu luma'ay a tamdaw. Tayni ku kapahay i sasa'wacan nu liyal,mikilim tu sapisanga' tu sapakaen tu kawas a bekeluh. O sikawasay ku mipih'pih'hay,patudung tu kakaenen nu kawas,ngalay ira ko sakapahay a nibutingan. Hareksa kuna lisin,tya malecabaycabaysa a malingad a talaliyal a imputing. Tuluay a rumiad a mila'dis,aka picumud ko babahiyan,aka kakaen ko kapahay tunu ruma'ay a kakaenen,omipananamay tu saka paorip tu luma nuheni. Pakany kaku a mabana' tu sakaorip nu mita o Amis hananay,nanay simsimen numita ko nika orip numita,sakilemelen nu mita a patireng tu suwal nu malitengay,kawkawhan pasebana' tu wawa nu mita saan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mila'dis 海祭 == O Amizoko no &quot;海祭&quot;hananay, itini i saamisan hananay a Pangcah 〝miladis〞 han, ,itini i海岸阿美nika somowal i〝 misacepo'〞han, ano Farangaw a tamdaw nika somowal i 〝mikesi'〞han, ano sipakayni i 花蓮縣豐濱鄉港口a niyaro a nika somowal i ,pakayni codad noheny i 海祭sananay, itiya maroay itiya i 南洋hananay a Pangcahay a tamdaw,napalilo to misangay to kakaenen a kawas,napalasawad kina tamdaw sisa kinapatay hanto kina tamdaw. Ira kya malakakaay a tatosa, madipot no liyal,tahkalsa koheny itini i Tawan hananay,dengaysa kita a sikakawsanto kita to dayday no wawa no mita saan,yatatosaan i malalikid tani i liyal. Niyan a tatosaan i, ongangasawan no Amis kina tatosaan,amangalay koheni a makasimsim to pakaoripay toheniyan a kawas,a patodong kita to kawas no liyal saan. Teparay no liyal ko niyaro' paoripan no mita saan, misanga' kita to sapila'dis a demak saan,manay sikakawaw to la'dis. Taloma' kita to miboting yo nilonansa,kina cacay koni simsim nina Pangcah sanay.ano lotok kina kaenen no mita i, ano lotok sikapaorip nomita saan, pasoelin koheni tina akakawaw. Mitanengay koheni nika sakaorip,amala kapotkapot kita saan, komoden nomita ko sakaorip sananay ko roma, ano tahekalay i liyalai i ,o masakapahay ya maemin i, katayni maemin a malacapo' sananay a demak, atahkal ko matoasay pabana' to sapiboting a kilso sananay. U mikapotay itini la'dis hananay, pakayni to nika malasacapo' sa, ira ko matoasay, ira ko terongay kaorip, ira ko sining, aka:aw picomod ko babahi, aka pingatangata aca amilecapo tiniyan babainayan a demak saan. U mila'dis toayaw a romiad i, malingato a miboting ,kiya asapisalisin no mita kyakawas no liyal sato kohni, maharek sa a patata i, pakaenhan no mita to pinaolan sa. Iraaca ko roma nipisowal to nikalaedisan,Umi laedis hananay omibotingay,sakatataangay a demak itini i pilisinan,sapakayni a mabana' to kakawaw no mita' Pangcah hananay,sapakaynai a mabana' ko kapahay a sining to sapiboting,sapaorip to loma'ay a tamdaw. Tayni ko kapahay i sasa'wacan no liyal,mikilim to sapisanga' to sapakaen to kawas a bekeloh. O sikawasay ko mipih'pih'hay,patodong to kakaenen no kawas,ngalay ira ko sakapahay a nibotingan. Hareksa kona lisin,tya malecabaycabaysa a malingad a talaliyal a impoting. Toloay a romiad a mila'dis,aka picomod ko babahiyan,aka kakaen ko kapahay tono roma'ay a kakaenen,omipananamay to saka paorip to loma noheni. Pakany kako a mabana' to sakaorip no mita o Amis hananay,nanay simsimen nomita ko nika orip nomita,sakilemelen no mita a patireng to sowal no malitengay,kawkawhan pasebana' to wawa no mita saan.</FORM>
    </S>
</TEXT>