<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Militos_ato_mipalasawad" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Militos_ato_mipalasawad" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Militos ato mipalasawad 選舉與罷免 == O sa'ayaway a sowal. 前言 O pilitos hananay i matiya to o piketon to dademakan, pakayni to pipili' to lalitosen a tamdaw ato demak, samaw pakayni i pilitos a mafana' to papili'en, ano o tamdaw to ano o kalomaanmaan a demakan, matiya to ano mikihatiya a comikay i, ilasaca kopi litos to cacomikay, ano mipacakay to sapacakay i, ilaay to kopi litos to papacakayen, olanan a militosay a demak i, o todongay topi pasadak tona faloco'an a halateng ami pili' to fangcalay matatodongay a demak, ilako no tekedan a pilitos ato no sakapolongan a pilitos, ono sakapolongan a pilitos i, matiya o sapilikec to niyalo' a demak, mipili' to matatodongay a tamdaw ami demak to tayal no niyalo', ano caay katatodong i o mama palasawad a mafalah, oka kotayen no loma a tamdaw. Opipili' ami litos to mami likec to demak no niyalo' i, o tadamaanay ato o macakatay a tayal no hekal itini sakapolongan no niyalo', nikaolira, alatek iraay ko kacango'otan nira, nawhani olanan api pilic ami litos a demak I, ano dodoen ko kasasiloma no faloco' ato haladen no tamtamdaw i caay koka fana'an, sanaw pakayni i pasadak to sowal to nafaloco'an a halateng, ato itini a malalicalicay, dodosato tiya pakayni to pipili' ami litos, likol sato ami hapinang icowaay ko so'linay o matatodongay itini to a masapinang, olanan a pipili' ami litos i, caay ko nano mippacician, no niya a faloco' ato halateng palitemek, cecay a tamdaw cecay a litos, sanaw olanan apipili' ami litos hananay i, oma latapangay ko kalo kahacecey a tamtamdawan, nikaolira ano caay ka 'edeng ko to'as ama 'ikes ko faloco' ato halateng a tamdawan i, caay ka nga'ay aci todong tora pipili' ami litos, lomasato, ano o misamangahan ato omi sa'fitan ko pilitos ami pili' i, caayay ka tatodong ko mahaenay a demak, sanaw ola pipili' ami litos haw i, caay ka ngaay a pacefaay ko demak, ngalefen to oya papili'en a tamdaw ato demak, caay ka nga'ay a pacefaay ko papili'en, Ano dodoen kola pipili' ami litos hananay a demak i, matiyaay to itiniay i todongay o citodongay a makakotakotayay to tayal a niyaro' ato kanatal, pakayni to pipili' ami litos to matatodongay o makapahay kosa cakacakat no tayal ato dademaken, pakayni i kasa'opoan a malalicalicay ami kilim to fangcalay ato matatodongay a demak to sakacakat no finaworan o sanay, matiyato malatapangay no niyalo' aca o kanatal a tamdaw, ano caay ko matatongay o tadafangcalay a tamdaw koma pili'ay i, alatek osaka tatiih osaka rawraw no niyalo ato demak, sanaw o nana'oen ami halateng no kahacicacicay no citodongay ami pili' ami litos kohatiniay, ano no teked to a demak, ano no sakapolongan to a demak, o hatiniay hananay apipili' ami litos i, saheto tadamaanay, caay kangaay ami pacefa to demak. O ketong a sowal to pipili' ami litos. 民主選舉的定義 Ano dodoen tora tayal to niyalo' ato kanatal hananay i, ano caay kapi dodo to so'linay a faloco' ami liki' tosapi dipot to finaolan i, alatek caay ka tatodong to sapidipotaw to finaweran, sanaw pakaynien tola pipili' ami litos ko sa'yaway a tayal, tiya matatodong i faloco' no finaworan, nikaolira olanan a pipili' ami litos hananay a demak i, caay ka'eca kaawa kopi likec to dadodoen a tayal, nawhani itini i tatiihay a finaweran a kanatal i, mafana'ay ami sa'^fit ato misamangahay to faloco' a tamdaw, ano hatila i caay to ka tatodong kola pipili' ami litos to so'linay fangcalay ato matatodongay a demak. Masamaanay ko so'linay a pipili' ami lotos to matatodongay a demak aca ato tamdaw, dodo sanay tononiya a fana' ato halateng ato faloco', tiya oninian so'linay ato matatodongay osanay, ano pakanien i sowal no mikingkiway a tamdaw to pakaylaay toya pipili' ami litos hananay a demak i, paakylaay toya awaay ko mangah, awaay ko pisa^fit, awaay tatiihay, awaay ko kalali'ang, awaay ko pacefaay a masasisolit, olanan a pipili' ami litos, omi dodoay to palitemek ami sa'icel ato ami satikotiko a pahapinang tona niketonan no demak, pakayni to pipili' no 'alomanay a tamdaw kosaka ila no matayalay to finawaran i niyalo', midodoay to likec to sakacakat a tala'ayaw no 'orip no tamdaw ato no finaweran itini i niyalo' ato kanatal sanay, ano 'alawen kono macakatay a loma a kanatal i, ma^deng pakaalaay to to pinapina a mihecaan koka pisaliyaliyaw ami demak to hatiniay a pipili' ami litos, onian ko sakacakat no 'orip nangla, a caay haca kacitolas ami saliyaliaw ami pili' ami litos to lalitosen. Romasato itini tola pipili' ami litos tola litosen hananay a demak aca o tamdaw hananay i, caay ka^ca iraay to ko kacango'ot nila, ano samaama^enen to ami songila', ato midodo ko likec i, ilaay to ko lawa nila, sanaw o tamdaw hananay i, caay ka^ca ka awa ko rawraw, ano icowaay to a niyaro' ato ano icowaay to a kanatal, tangasa imatini sahetoay to iraay ko rawraw no tamdaw, kamansa misaliyaliyaw ami salof to dadodoen a likic, tosaka nga'ayaw no demak tola pipili' ami litos hananay a tayal, nikaolira ano caay ka ha^enen ko demak a pakayni tola pilitos ami mipili' tomatatodongay amama tayal ami demak to dademaken a tamdaw i, caay ko mamacakat ko 'orip no tamdaw, onian ko sasa'icelen no kalo tamtamdaw, tiya caay ka tomelep aca talalikol ko 'orip no tamdaw to pakaylaay to tayal i tini i niyalo ato kanatar. Masamaanay ko pipili' hananay. 選舉的特色 Ano 'alawen ko nahelekan ami pili' i, ano oniyalo'ay to ano onokanatalay to, 'alawen ko helek no demak, itilaay a mahapinang koka caka ato katalalikol no demak, sanaw ola a finaworan kopi 'alawan, o fangcalay a finaworan i o fangcalay koma pili'ay, o tatiihay a finaworan i o tatiihay koma pili'ay. Masamaanay ko lalitosen. 投票的資格 Mikihatiyaay ami litos ato lalitosen i, ilaay kopi hapinang tola militosay ato lalitosen a tamdaw, oloma a niyalo' ato kanatal i, caay papi litos to masingkiay ato maapaay a tamdaw, lomasato o caay ho ka^deng ko to'as ama 'ikes a wawaay ho a tamdaw, ato olalitosen to i hatilaay to a caay papi litosen. Lomasato, ano caay kono niya a niyalo' ato kanatalay a tamdaw i, caay ka papihatiyaen ami litos ato lalitosen. O pipili' ami litos hananay ato lomi'ad. 選舉的方式與時間 O pipili' ami litos i, ilaay ko tata'a:kay a pipili' ami litos, matiya to no kanatalay to tapangtapang , ilaay ko ki^mi:ngay a pipili' ami litos, matiya to no niyalo'ay a kakelidang, ato o tala'ayaway a pipili' ami litos, matia to citodongay hakiya sanay a tamdaw ami hapinang, ato o patikoray ami saliyaw a pipili' ami litos, matiya to caay ka^deng a patongal to pipili' ami litos. Ora a pipili'an a lomi'ad i, o 'alow to patatodongan a lomi'ad, lilaay ko cecay miheca nacecay, ato tosa ano tolo ano sepat nacecay ami pili' ami litos, o likec to sa'osi kopi 'alowan, nawhani awaay ko pinang to todongay o dademaken. O pipalasawad a pilitos. 罷免 O pipalasawad a militos sanay a sowal i, matiyaay to omalitosay to a tamdaw ato demak, likor sato hato caay yaca katatodong o sanay, sanaw o papalasawaden aca, nikaolira ano nipalasawad to omapili'ay to a tamdaw ato demak i, mi'law to halateng ato faloco' no sakapolongan, caay ka pacefa saan ami palasawad to omapili'ay to a tamdaw ato demak, nawhani olanan a pipili' ami litos hananay a demak, caay ko misalamaay, nasakapolongan a demak i, o sakapolongan ami demak, ano caay ka o polong komi pasadakay to sapi palasawad caay ka nga'ay ami litos ami palasawad, sanaw o piketon to hatiniay a demakan i, iraay kopi sa'osi ami pasadak todongay to pipalasawad a sowal to tamdawan, ano caay ka tafesiw ko sa'osi omi pasadakay to sowal to caay katatodong sanay a sawal i, caay ka ngaay ami palasawad to nahelekan to ami pili' ami litos, lomasato ano caay pakaala to pihapinagan a lomi'ad ato mihecaan i, caay ka ngaay a tasol sa ami palasawad to nahelekan to ami pili' ami litosan to a tamdaw ato demak, sanaw ilaay ko pipatatodong to dademaken ami palasawad to mapili'ay to a tamdaw.( Siwkolan Pangcah/'Amis Suman 0820'25) O tahapinangan a tilid參考文獻: The Recall Elections Blog: The Year in Recalls - 151 Recalls in 2011 (edited to add another recall). Recallelections.blogspot.tw. 2011-12-27 (2014-05-03). ( . Law.moj.gov.tw. 2011-06-20 (2014-05-03). (原始內容存檔於2018-01-21).</FORM>
        <PHON kindOf="original">== miɾito~us ato~u mipaɾasawaɬ~ɮ ***** == o~u saʡajawaj a so~uwaɾ. ** o~u piɾito~us ħananaj i matija to~u o~u pikəto~un to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan, pakajni to~u pipiɾiʡ to~u ɾaɾito~usən a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, samaw pakajni i piɾito~us a mafanaʡ to~u papiɾiʡən, ano~u o~u tamɬ~ɮaw to~u ano~u o~u kaɾo~umaanmaan a ɬ~ɮəmakan, matija to~u ano~u mikiħatija a ʦo~umikaj i, iɾasaʦa ko~upi ɾito~us to~u ʦaʦo~umikaj, ano~u mipaʦakaj to~u sapaʦakaj i, iɾaaj to~u ko~upi ɾito~us to~u papaʦakajən, o~uɾanan a miɾito~usaj a ɬ~ɮəmak i, o~u to~uɬ~ɮo~uŋaj to~upi pasaɬ~ɮak to~una faɾo~uʦo~uʡan a ħaɾatəŋ ami piɾiʡ to~u faŋʦaɾaj matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak, iɾako~u no~u təkəɬ~ɮan a piɾito~us ato~u no~u sakapo~uɾo~uŋan a piɾito~us, o~uno~u sakapo~uɾo~uŋan a piɾito~us i, matija o~u sapiɾikəʦ to~u nijaɾo~uʡ a ɬ~ɮəmak, mipiɾiʡ to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tamɬ~ɮaw ami ɬ~ɮəmak to~u tajaɾ no~u nijaɾo~uʡ, ano~u ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ i o~u mama paɾasawaɬ~ɮ a mafaɾaħ, o~uka ko~utajən no~u ɾo~uma a tamɬ~ɮaw. o~upipiɾiʡ ami ɾito~us to~u mami ɾikəʦ to~u ɬ~ɮəmak no~u nijaɾo~uʡ i, o~u taɬ~ɮamaanaj ato~u o~u maʦakataj a tajaɾ no~u ħəkaɾ itini sakapo~uɾo~uŋan no~u nijaɾo~uʡ, nikao~uɾira, aɾatək iraaj ko~u kaʦaŋo~uʡo~utan nira, nawħani o~uɾanan api piɾiʦ ami ɾito~us a ɬ~ɮəmak i, ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~u kasasiɾo~uma no~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾaɬ~ɮən no~u tamtamɬ~ɮaw i ʦaaj ko~uka fanaʡan, sanaw pakajni i pasaɬ~ɮak to~u so~uwaɾ to~u nafaɾo~uʦo~uʡan a ħaɾatəŋ, ato~u itini a maɾaɾiʦaɾiʦaj, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usato~u tija pakajni to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us, ɾiko~uɾ sato~u ami ħapinaŋ iʦo~uwaaj ko~u so~uʡɾinaj o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj itini to~u a masapinaŋ, o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us i, ʦaaj ko~u nano~u mippaʦiʦian, no~u nija a faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾatəŋ paɾitəmək, ʦəʦaj a tamɬ~ɮaw ʦəʦaj a ɾito~us, sanaw o~uɾanan apipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj i, o~uma ɾatapaŋaj ko~u kaɾo~u kaħaʦəʦəj a tamtamɬ~ɮawan, nikao~uɾira ano~u ʦaaj ka ʡəɬ~ɮəŋ ko~u to~uʡas ama ʡikəs ko~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾatəŋ a tamɬ~ɮawan i, ʦaaj ka ŋaʡaj aʦi to~uɬ~ɮo~uŋ to~ura pipiɾiʡ ami ɾito~us, ɾo~umasato~u, ano~u o~u misamaŋaħan ato~u o~umi saʡfitan ko~u piɾito~us ami piɾiʡ i, ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u maħaənaj a ɬ~ɮəmak, sanaw o~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħaw i, ʦaaj ka ŋaaj a paʦəfaaj ko~u ɬ~ɮəmak, ŋaɾəfən to~u o~uja papiɾiʡən a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, ʦaaj ka ŋaʡaj a paʦəfaaj ko~u papiɾiʡən, ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, matijaaj to~u itiniaj i to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a makako~utako~utajaj to~u tajaɾ a nijaro~uʡ ato~u kanataɾ, pakajni to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj o~u makapaħaj ko~usa ʦakaʦakat no~u tajaɾ ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, pakajni i kasaʡo~upo~uan a maɾaɾiʦaɾiʦaj ami kiɾim to~u faŋʦaɾaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak to~u sakaʦakat no~u finawo~uran o~u sanaj, matijato~u maɾatapaŋaj no~u nijaɾo~uʡ aʦa o~u kanataɾ a tamɬ~ɮaw, ano~u ʦaaj ko~u matato~uŋaj o~u taɬ~ɮafaŋʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ko~uma piɾiʡaj i, aɾatək o~usaka tatiiħ o~usaka rawraw no~u nijaɾo~u ato~u ɬ~ɮəmak, sanaw o~u nanaʡo~uən ami ħaɾatəŋ no~u kaħaʦiʦaʦiʦaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ami piɾiʡ ami ɾito~us ko~uħatiniaj, ano~u no~u təkəɬ~ɮ to~u a ɬ~ɮəmak, ano~u no~u sakapo~uɾo~uŋan to~u a ɬ~ɮəmak, o~u ħatiniaj ħananaj apipiɾiʡ ami ɾito~us i, saħəto~u taɬ~ɮamaanaj, ʦaaj kaŋaaj ami paʦəfa to~u ɬ~ɮəmak. o~u kəto~uŋ a so~uwaɾ to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us. ******* ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən to~ura tajaɾ to~u nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ ħananaj i, ano~u ʦaaj kapi ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u to~u so~uʡɾinaj a faɾo~uʦo~uʡ ami ɾikiʡ to~usapi ɬ~ɮipo~ut to~u finao~uɾan i, aɾatək ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u finawəran, sanaw pakajniən to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ko~u saʡjawaj a tajaɾ, tija matato~uɬ~ɮo~uŋ i faɾo~uʦo~uʡ no~u finawo~uran, nikao~uɾira o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, ʦaaj kaʡəʦa kaawa ko~upi ɾikəʦ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən a tajaɾ, nawħani itini i tatiiħaj a finawəran a kanataɾ i, mafanaʡaj ami saʡʔfit ato~u misamaŋaħaj to~u faɾo~uʦo~uʡ a tamɬ~ɮaw, ano~u ħatiɾa i ʦaaj to~u ka tato~uɬ~ɮo~uŋ ko~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us to~u so~uʡɾinaj faŋʦaɾaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak. masamaanaj ko~u so~uʡɾinaj a pipiɾiʡ ami ɾo~uto~us to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak aʦa ato~u tamɬ~ɮaw, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u sanaj to~uno~unija a fanaʡ ato~u ħaɾatəŋ ato~u faɾo~uʦo~uʡ, tija o~uninian so~uʡɾinaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj o~usanaj, ano~u pakaniən i so~uwaɾ no~u mikiŋkiwaj a tamɬ~ɮaw to~u pakajɾaaj to~uja pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, paakjɾaaj to~uja awaaj ko~u maŋaħ, awaaj ko~u pisaʔfit, awaaj tatiiħaj, awaaj ko~u kaɾaɾiʡaŋ, awaaj ko~u paʦəfaaj a masasiso~uɾit, o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us, o~umi ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uaj to~u paɾitəmək ami saʡiʦəɾ ato~u ami satiko~utiko~u a paħapinaŋ to~una nikəto~unan no~u ɬ~ɮəmak, pakajni to~u pipiɾiʡ no~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw ko~usaka iɾa no~u matajaɾaj to~u finawaran i nijaɾo~uʡ, miɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uaj to~u ɾikəʦ to~u sakaʦakat a taɾaʡajaw no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw ato~u no~u finawəran itini i nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ sanaj, ano~u ʡaɾawən ko~uno~u maʦakataj a ɾo~uma a kanataɾ i, maʔɬ~ɮəŋ pakaaɾaaj to~u to~u pinapina a miħəʦaan ko~uka pisaɾijaɾijaw ami ɬ~ɮəmak to~u ħatiniaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, o~unian ko~u sakaʦakat no~u ʡo~urip naŋɾa, a ʦaaj ħaʦa kaʦito~uɾas ami saɾijaɾiaw ami piɾiʡ ami ɾito~us to~u ɾaɾito~usən. ro~umasato~u itini to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us to~uɾa ɾito~usən ħananaj a ɬ~ɮəmak aʦa o~u tamɬ~ɮaw ħananaj i, ʦaaj kaʔʦa iraaj to~u ko~u kaʦaŋo~uʡo~ut niɾa, ano~u samaamaʔənən to~u ami so~uŋiɾaʡ, ato~u miɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u ko~u ɾikəʦ i, iɾaaj to~u ko~u ɾawa niɾa, sanaw o~u tamɬ~ɮaw ħananaj i, ʦaaj kaʔʦa ka awa ko~u rawraw, ano~u iʦo~uwaaj to~u a nijaro~uʡ ato~u ano~u iʦo~uwaaj to~u a kanataɾ, taŋasa imatini saħəto~uaj to~u iraaj ko~u rawraw no~u tamɬ~ɮaw, kamansa misaɾijaɾijaw ami saɾo~uf to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən a ɾikiʦ, to~usaka ŋaʡajaw no~u ɬ~ɮəmak to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a tajaɾ, nikao~uɾira ano~u ʦaaj ka ħaʔənən ko~u ɬ~ɮəmak a pakajni to~uɾa piɾito~us ami mipiɾiʡ to~umatato~uɬ~ɮo~uŋaj amama tajaɾ ami ɬ~ɮəmak to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a tamɬ~ɮaw i, ʦaaj ko~u mamaʦakat ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw, o~unian ko~u sasaʡiʦəɾən no~u kaɾo~u tamtamɬ~ɮaw, tija ʦaaj ka to~uməɾəp aʦa taɾaɾiko~uɾ ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw to~u pakajɾaaj to~u tajaɾ i tini i nijaɾo~u ato~u kanatar. masamaanaj ko~u pipiɾiʡ ħananaj. ***** ano~u ʡaɾawən ko~u naħəɾəkan ami piɾiʡ i, ano~u o~unijaɾo~uʡaj to~u ano~u o~uno~ukanataɾaj to~u, ʡaɾawən ko~u ħəɾək no~u ɬ~ɮəmak, itiɾaaj a maħapinaŋ ko~uka ʦaka ato~u kataɾaɾiko~uɾ no~u ɬ~ɮəmak, sanaw o~uɾa a finawo~uran ko~upi ʡaɾawan, o~u faŋʦaɾaj a finawo~uran i o~u faŋʦaɾaj ko~uma piɾiʡaj, o~u tatiiħaj a finawo~uran i o~u tatiiħaj ko~uma piɾiʡaj. masamaanaj ko~u ɾaɾito~usən. ***** mikiħatijaaj ami ɾito~us ato~u ɾaɾito~usən i, iɾaaj ko~upi ħapinaŋ to~uɾa miɾito~usaj ato~u ɾaɾito~usən a tamɬ~ɮaw, o~uɾo~uma a nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ i, ʦaaj papi ɾito~us to~u masiŋkiaj ato~u maapaaj a tamɬ~ɮaw, ɾo~umasato~u o~u ʦaaj ħo~u kaʔɬ~ɮəŋ ko~u to~uʡas ama ʡikəs a wawaaj ħo~u a tamɬ~ɮaw, ato~u o~uɾaɾito~usən to~u i ħatiɾaaj to~u a ʦaaj papi ɾito~usən. ɾo~umasato~u, ano~u ʦaaj ko~uno~u nija a nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾaj a tamɬ~ɮaw i, ʦaaj ka papiħatijaən ami ɾito~us ato~u ɾaɾito~usən. o~u pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj ato~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ. ******** o~u pipiɾiʡ ami ɾito~us i, iɾaaj ko~u tataʡa:kaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u no~u kanataɾaj to~u tapaŋtapaŋ , iɾaaj ko~u kiʔmi:ŋaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u no~u nijaɾo~uʡaj a kakəɾiɬ~ɮaŋ, ato~u o~u taɾaʡajawaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matia to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ħakija sanaj a tamɬ~ɮaw ami ħapinaŋ, ato~u o~u patiko~uraj ami saɾijaw a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u ʦaaj kaʔɬ~ɮəŋ a pato~uŋaɾ to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us. o~ura a pipiɾiʡan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ i, o~u ʡaɾo~uw to~u patato~uɬ~ɮo~uŋan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ, ɾiɾaaj ko~u ʦəʦaj miħəʦa naʦəʦaj, ato~u to~usa ano~u to~uɾo~u ano~u səpat naʦəʦaj ami piɾiʡ ami ɾito~us, o~u ɾikəʦ to~u saʡo~usi ko~upi ʡaɾo~uwan, nawħani awaaj ko~u pinaŋ to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a piɾito~us. ** o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a miɾito~us sanaj a so~uwaɾ i, matijaaj to~u o~umaɾito~usaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, ɾiko~ur sato~u ħato~u ʦaaj jaʦa katato~uɬ~ɮo~uŋ o~u sanaj, sanaw o~u papaɾasawaɬ~ɮən aʦa, nikao~uɾira ano~u nipaɾasawaɬ~ɮ to~u o~umapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak i, miʡɾaw to~u ħaɾatəŋ ato~u faɾo~uʦo~uʡ no~u sakapo~uɾo~uŋan, ʦaaj ka paʦəfa saan ami paɾasawaɬ~ɮ to~u o~umapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, nawħani o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak, ʦaaj ko~u misaɾamaaj, nasakapo~uɾo~uŋan a ɬ~ɮəmak i, o~u sakapo~uɾo~uŋan ami ɬ~ɮəmak, ano~u ʦaaj ka o~u po~uɾo~uŋ ko~umi pasaɬ~ɮakaj to~u sapi paɾasawaɬ~ɮ ʦaaj ka ŋaʡaj ami ɾito~us ami paɾasawaɬ~ɮ, sanaw o~u pikəto~un to~u ħatiniaj a ɬ~ɮəmakan i, iraaj ko~upi saʡo~usi ami pasaɬ~ɮak to~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pipaɾasawaɬ~ɮ a so~uwaɾ to~u tamɬ~ɮawan, ano~u ʦaaj ka tafəsiw ko~u saʡo~usi o~umi pasaɬ~ɮakaj to~u so~uwaɾ to~u ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ sanaj a sawaɾ i, ʦaaj ka ŋaaj ami paɾasawaɬ~ɮ to~u naħəɾəkan to~u ami piɾiʡ ami ɾito~us, ɾo~umasato~u ano~u ʦaaj pakaaɾa to~u piħapina*an a ɾo~umiʡaɬ~ɮ ato~u miħəʦaan i, ʦaaj ka ŋaaj a taso~uɾ sa ami paɾasawaɬ~ɮ to~u naħəɾəkan to~u ami piɾiʡ ami ɾito~usan to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, sanaw iɾaaj ko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ami paɾasawaɬ~ɮ to~u mapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw.( siwko~uɾan paŋʦaħ/ʡamis so~u~uman ****ʡ**) o~u taħapinaŋan a tiɾiɬ~ɮ****: tħə rəʦaɾɾ əɾəʦtio~uns b~b~vɾo~u*: tħə jəar in rəʦaɾɾs - *** rəʦaɾɾs in **** (əɬ~ɮitəɬ~ɮ to~u aɬ~ɮɬ~ɮ ano~utħər rəʦaɾɾ). rəʦaɾɾəɾəʦtio~uns.b~b~vɾo~u*spo~ut.tw. ****-**-** (****-**-**). ( . ɾaw.mo~uj.*o~ub~v.tw. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Militos ato mipalasawad 選舉與罷免 == O sa'ayaway a sowal. 前言 O pilitos hananay i matiya to o piketon to dademakan, pakayni to pipili' to lalitosen a tamdaw ato demak, samaw pakayni i pilitos a mafana' to papili'en, ano o tamdaw to ano o kalomaanmaan a demakan, matiya to ano mikihatiya a comikay i, ilasaca kopi litos to cacomikay, ano mipacakay to sapacakay i, ilaay to kopi litos to papacakayen, olanan a militosay a demak i, o todongay topi pasadak tona faloco'an a halateng ami pili' to fangcalay matatodongay a demak, ilako no tekedan a pilitos ato no sakapolongan a pilitos, ono sakapolongan a pilitos i, matiya o sapilikec to niyalo' a demak, mipili' to matatodongay a tamdaw ami demak to tayal no niyalo', ano caay katatodong i o mama palasawad a mafalah, oka kotayen no loma a tamdaw. Opipili' ami litos to mami likec to demak no niyalo' i, o tadamaanay ato o macakatay a tayal no hekal itini sakapolongan no niyalo', nikaolira, alatek iraay ko kacango'otan nira, nawhani olanan api pilic ami litos a demak I, ano dodoen ko kasasiloma no faloco' ato haladen no tamtamdaw i caay koka fana'an, sanaw pakayni i pasadak to sowal to nafaloco'an a halateng, ato itini a malalicalicay, dodosato tiya pakayni to pipili' ami litos, likol sato ami hapinang icowaay ko so'linay o matatodongay itini to a masapinang, olanan a pipili' ami litos i, caay ko nano mippacician, no niya a faloco' ato halateng palitemek, cecay a tamdaw cecay a litos, sanaw olanan apipili' ami litos hananay i, oma latapangay ko kalo kahacecey a tamtamdawan, nikaolira ano caay ka 'edeng ko to'as ama 'ikes ko faloco' ato halateng a tamdawan i, caay ka nga'ay aci todong tora pipili' ami litos, lomasato, ano o misamangahan ato omi sa'fitan ko pilitos ami pili' i, caayay ka tatodong ko mahaenay a demak, sanaw ola pipili' ami litos haw i, caay ka ngaay a pacefaay ko demak, ngalefen to oya papili'en a tamdaw ato demak, caay ka nga'ay a pacefaay ko papili'en, Ano dodoen kola pipili' ami litos hananay a demak i, matiyaay to itiniay i todongay o citodongay a makakotakotayay to tayal a niyaro' ato kanatal, pakayni to pipili' ami litos to matatodongay o makapahay kosa cakacakat no tayal ato dademaken, pakayni i kasa'opoan a malalicalicay ami kilim to fangcalay ato matatodongay a demak to sakacakat no finaworan o sanay, matiyato malatapangay no niyalo' aca o kanatal a tamdaw, ano caay ko matatongay o tadafangcalay a tamdaw koma pili'ay i, alatek osaka tatiih osaka rawraw no niyalo ato demak, sanaw o nana'oen ami halateng no kahacicacicay no citodongay ami pili' ami litos kohatiniay, ano no teked to a demak, ano no sakapolongan to a demak, o hatiniay hananay apipili' ami litos i, saheto tadamaanay, caay kangaay ami pacefa to demak. O ketong a sowal to pipili' ami litos. 民主選舉的定義 Ano dodoen tora tayal to niyalo' ato kanatal hananay i, ano caay kapi dodo to so'linay a faloco' ami liki' tosapi dipot to finaolan i, alatek caay ka tatodong to sapidipotaw to finaweran, sanaw pakaynien tola pipili' ami litos ko sa'yaway a tayal, tiya matatodong i faloco' no finaworan, nikaolira olanan a pipili' ami litos hananay a demak i, caay ka'eca kaawa kopi likec to dadodoen a tayal, nawhani itini i tatiihay a finaweran a kanatal i, mafana'ay ami sa'^fit ato misamangahay to faloco' a tamdaw, ano hatila i caay to ka tatodong kola pipili' ami litos to so'linay fangcalay ato matatodongay a demak. Masamaanay ko so'linay a pipili' ami lotos to matatodongay a demak aca ato tamdaw, dodo sanay tononiya a fana' ato halateng ato faloco', tiya oninian so'linay ato matatodongay osanay, ano pakanien i sowal no mikingkiway a tamdaw to pakaylaay toya pipili' ami litos hananay a demak i, paakylaay toya awaay ko mangah, awaay ko pisa^fit, awaay tatiihay, awaay ko kalali'ang, awaay ko pacefaay a masasisolit, olanan a pipili' ami litos, omi dodoay to palitemek ami sa'icel ato ami satikotiko a pahapinang tona niketonan no demak, pakayni to pipili' no 'alomanay a tamdaw kosaka ila no matayalay to finawaran i niyalo', midodoay to likec to sakacakat a tala'ayaw no 'orip no tamdaw ato no finaweran itini i niyalo' ato kanatal sanay, ano 'alawen kono macakatay a loma a kanatal i, ma^deng pakaalaay to to pinapina a mihecaan koka pisaliyaliyaw ami demak to hatiniay a pipili' ami litos, onian ko sakacakat no 'orip nangla, a caay haca kacitolas ami saliyaliaw ami pili' ami litos to lalitosen. Romasato itini tola pipili' ami litos tola litosen hananay a demak aca o tamdaw hananay i, caay ka^ca iraay to ko kacango'ot nila, ano samaama^enen to ami songila', ato midodo ko likec i, ilaay to ko lawa nila, sanaw o tamdaw hananay i, caay ka^ca ka awa ko rawraw, ano icowaay to a niyaro' ato ano icowaay to a kanatal, tangasa imatini sahetoay to iraay ko rawraw no tamdaw, kamansa misaliyaliyaw ami salof to dadodoen a likic, tosaka nga'ayaw no demak tola pipili' ami litos hananay a tayal, nikaolira ano caay ka ha^enen ko demak a pakayni tola pilitos ami mipili' tomatatodongay amama tayal ami demak to dademaken a tamdaw i, caay ko mamacakat ko 'orip no tamdaw, onian ko sasa'icelen no kalo tamtamdaw, tiya caay ka tomelep aca talalikol ko 'orip no tamdaw to pakaylaay to tayal i tini i niyalo ato kanatar. Masamaanay ko pipili' hananay. 選舉的特色 Ano 'alawen ko nahelekan ami pili' i, ano oniyalo'ay to ano onokanatalay to, 'alawen ko helek no demak, itilaay a mahapinang koka caka ato katalalikol no demak, sanaw ola a finaworan kopi 'alawan, o fangcalay a finaworan i o fangcalay koma pili'ay, o tatiihay a finaworan i o tatiihay koma pili'ay. Masamaanay ko lalitosen. 投票的資格 Mikihatiyaay ami litos ato lalitosen i, ilaay kopi hapinang tola militosay ato lalitosen a tamdaw, oloma a niyalo' ato kanatal i, caay papi litos to masingkiay ato maapaay a tamdaw, lomasato o caay ho ka^deng ko to'as ama 'ikes a wawaay ho a tamdaw, ato olalitosen to i hatilaay to a caay papi litosen. Lomasato, ano caay kono niya a niyalo' ato kanatalay a tamdaw i, caay ka papihatiyaen ami litos ato lalitosen. O pipili' ami litos hananay ato lomi'ad. 選舉的方式與時間 O pipili' ami litos i, ilaay ko tata'a:kay a pipili' ami litos, matiya to no kanatalay to tapangtapang , ilaay ko ki^mi:ngay a pipili' ami litos, matiya to no niyalo'ay a kakelidang, ato o tala'ayaway a pipili' ami litos, matia to citodongay hakiya sanay a tamdaw ami hapinang, ato o patikoray ami saliyaw a pipili' ami litos, matiya to caay ka^deng a patongal to pipili' ami litos. Ora a pipili'an a lomi'ad i, o 'alow to patatodongan a lomi'ad, lilaay ko cecay miheca nacecay, ato tosa ano tolo ano sepat nacecay ami pili' ami litos, o likec to sa'osi kopi 'alowan, nawhani awaay ko pinang to todongay o dademaken. O pipalasawad a pilitos. 罷免 O pipalasawad a militos sanay a sowal i, matiyaay to omalitosay to a tamdaw ato demak, likor sato hato caay yaca katatodong o sanay, sanaw o papalasawaden aca, nikaolira ano nipalasawad to omapili'ay to a tamdaw ato demak i, mi'law to halateng ato faloco' no sakapolongan, caay ka pacefa saan ami palasawad to omapili'ay to a tamdaw ato demak, nawhani olanan a pipili' ami litos hananay a demak, caay ko misalamaay, nasakapolongan a demak i, o sakapolongan ami demak, ano caay ka o polong komi pasadakay to sapi palasawad caay ka nga'ay ami litos ami palasawad, sanaw o piketon to hatiniay a demakan i, iraay kopi sa'osi ami pasadak todongay to pipalasawad a sowal to tamdawan, ano caay ka tafesiw ko sa'osi omi pasadakay to sowal to caay katatodong sanay a sawal i, caay ka ngaay ami palasawad to nahelekan to ami pili' ami litos, lomasato ano caay pakaala to pihapinagan a lomi'ad ato mihecaan i, caay ka ngaay a tasol sa ami palasawad to nahelekan to ami pili' ami litosan to a tamdaw ato demak, sanaw ilaay ko pipatatodong to dademaken ami palasawad to mapili'ay to a tamdaw.( Siwkolan Pangcah/'Amis Suman 0820'25) O tahapinangan a tilid參考文獻: The Recall Elections Blog: The Year in Recalls - 151 Recalls in 2011 (edited to add another recall). Recallelections.blogspot.tw. 2011-12-27 (2014-05-03). ( . Law.moj.gov.tw. 2011-06-20 (2014-05-03). (原始內容存檔於2018-01-21).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== miɾito~us ato~u mipaɾasawaɬ~ɮ ***** == o~u saʡajawaj a so~uwaɾ. ** o~u piɾito~us ħananaj i matija to~u o~u pikəto~un to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakan, pakajni to~u pipiɾiʡ to~u ɾaɾito~usən a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, samaw pakajni i piɾito~us a mafanaʡ to~u papiɾiʡən, ano~u o~u tamɬ~ɮaw to~u ano~u o~u kaɾo~umaanmaan a ɬ~ɮəmakan, matija to~u ano~u mikiħatija a ʦo~umikaj i, iɾasaʦa ko~upi ɾito~us to~u ʦaʦo~umikaj, ano~u mipaʦakaj to~u sapaʦakaj i, iɾaaj to~u ko~upi ɾito~us to~u papaʦakajən, o~uɾanan a miɾito~usaj a ɬ~ɮəmak i, o~u to~uɬ~ɮo~uŋaj to~upi pasaɬ~ɮak to~una faɾo~uʦo~uʡan a ħaɾatəŋ ami piɾiʡ to~u faŋʦaɾaj matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak, iɾako~u no~u təkəɬ~ɮan a piɾito~us ato~u no~u sakapo~uɾo~uŋan a piɾito~us, o~uno~u sakapo~uɾo~uŋan a piɾito~us i, matija o~u sapiɾikəʦ to~u nijaɾo~uʡ a ɬ~ɮəmak, mipiɾiʡ to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tamɬ~ɮaw ami ɬ~ɮəmak to~u tajaɾ no~u nijaɾo~uʡ, ano~u ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ i o~u mama paɾasawaɬ~ɮ a mafaɾaħ, o~uka ko~utajən no~u ɾo~uma a tamɬ~ɮaw. o~upipiɾiʡ ami ɾito~us to~u mami ɾikəʦ to~u ɬ~ɮəmak no~u nijaɾo~uʡ i, o~u taɬ~ɮamaanaj ato~u o~u maʦakataj a tajaɾ no~u ħəkaɾ itini sakapo~uɾo~uŋan no~u nijaɾo~uʡ, nikao~uɾira, aɾatək iraaj ko~u kaʦaŋo~uʡo~utan nira, nawħani o~uɾanan api piɾiʦ ami ɾito~us a ɬ~ɮəmak i, ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~u kasasiɾo~uma no~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾaɬ~ɮən no~u tamtamɬ~ɮaw i ʦaaj ko~uka fanaʡan, sanaw pakajni i pasaɬ~ɮak to~u so~uwaɾ to~u nafaɾo~uʦo~uʡan a ħaɾatəŋ, ato~u itini a maɾaɾiʦaɾiʦaj, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~usato~u tija pakajni to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us, ɾiko~uɾ sato~u ami ħapinaŋ iʦo~uwaaj ko~u so~uʡɾinaj o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj itini to~u a masapinaŋ, o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us i, ʦaaj ko~u nano~u mippaʦiʦian, no~u nija a faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾatəŋ paɾitəmək, ʦəʦaj a tamɬ~ɮaw ʦəʦaj a ɾito~us, sanaw o~uɾanan apipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj i, o~uma ɾatapaŋaj ko~u kaɾo~u kaħaʦəʦəj a tamtamɬ~ɮawan, nikao~uɾira ano~u ʦaaj ka ʡəɬ~ɮəŋ ko~u to~uʡas ama ʡikəs ko~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u ħaɾatəŋ a tamɬ~ɮawan i, ʦaaj ka ŋaʡaj aʦi to~uɬ~ɮo~uŋ to~ura pipiɾiʡ ami ɾito~us, ɾo~umasato~u, ano~u o~u misamaŋaħan ato~u o~umi saʡfitan ko~u piɾito~us ami piɾiʡ i, ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u maħaənaj a ɬ~ɮəmak, sanaw o~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħaw i, ʦaaj ka ŋaaj a paʦəfaaj ko~u ɬ~ɮəmak, ŋaɾəfən to~u o~uja papiɾiʡən a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, ʦaaj ka ŋaʡaj a paʦəfaaj ko~u papiɾiʡən, ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən ko~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, matijaaj to~u itiniaj i to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a makako~utako~utajaj to~u tajaɾ a nijaro~uʡ ato~u kanataɾ, pakajni to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj o~u makapaħaj ko~usa ʦakaʦakat no~u tajaɾ ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, pakajni i kasaʡo~upo~uan a maɾaɾiʦaɾiʦaj ami kiɾim to~u faŋʦaɾaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak to~u sakaʦakat no~u finawo~uran o~u sanaj, matijato~u maɾatapaŋaj no~u nijaɾo~uʡ aʦa o~u kanataɾ a tamɬ~ɮaw, ano~u ʦaaj ko~u matato~uŋaj o~u taɬ~ɮafaŋʦaɾaj a tamɬ~ɮaw ko~uma piɾiʡaj i, aɾatək o~usaka tatiiħ o~usaka rawraw no~u nijaɾo~u ato~u ɬ~ɮəmak, sanaw o~u nanaʡo~uən ami ħaɾatəŋ no~u kaħaʦiʦaʦiʦaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ami piɾiʡ ami ɾito~us ko~uħatiniaj, ano~u no~u təkəɬ~ɮ to~u a ɬ~ɮəmak, ano~u no~u sakapo~uɾo~uŋan to~u a ɬ~ɮəmak, o~u ħatiniaj ħananaj apipiɾiʡ ami ɾito~us i, saħəto~u taɬ~ɮamaanaj, ʦaaj kaŋaaj ami paʦəfa to~u ɬ~ɮəmak. o~u kəto~uŋ a so~uwaɾ to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us. ******* ano~u ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən to~ura tajaɾ to~u nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ ħananaj i, ano~u ʦaaj kapi ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u to~u so~uʡɾinaj a faɾo~uʦo~uʡ ami ɾikiʡ to~usapi ɬ~ɮipo~ut to~u finao~uɾan i, aɾatək ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapiɬ~ɮipo~utaw to~u finawəran, sanaw pakajniən to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ko~u saʡjawaj a tajaɾ, tija matato~uɬ~ɮo~uŋ i faɾo~uʦo~uʡ no~u finawo~uran, nikao~uɾira o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, ʦaaj kaʡəʦa kaawa ko~upi ɾikəʦ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən a tajaɾ, nawħani itini i tatiiħaj a finawəran a kanataɾ i, mafanaʡaj ami saʡʔfit ato~u misamaŋaħaj to~u faɾo~uʦo~uʡ a tamɬ~ɮaw, ano~u ħatiɾa i ʦaaj to~u ka tato~uɬ~ɮo~uŋ ko~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us to~u so~uʡɾinaj faŋʦaɾaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak. masamaanaj ko~u so~uʡɾinaj a pipiɾiʡ ami ɾo~uto~us to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ɬ~ɮəmak aʦa ato~u tamɬ~ɮaw, ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u sanaj to~uno~unija a fanaʡ ato~u ħaɾatəŋ ato~u faɾo~uʦo~uʡ, tija o~uninian so~uʡɾinaj ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj o~usanaj, ano~u pakaniən i so~uwaɾ no~u mikiŋkiwaj a tamɬ~ɮaw to~u pakajɾaaj to~uja pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak i, paakjɾaaj to~uja awaaj ko~u maŋaħ, awaaj ko~u pisaʔfit, awaaj tatiiħaj, awaaj ko~u kaɾaɾiʡaŋ, awaaj ko~u paʦəfaaj a masasiso~uɾit, o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us, o~umi ɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uaj to~u paɾitəmək ami saʡiʦəɾ ato~u ami satiko~utiko~u a paħapinaŋ to~una nikəto~unan no~u ɬ~ɮəmak, pakajni to~u pipiɾiʡ no~u ʡaɾo~umanaj a tamɬ~ɮaw ko~usaka iɾa no~u matajaɾaj to~u finawaran i nijaɾo~uʡ, miɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uaj to~u ɾikəʦ to~u sakaʦakat a taɾaʡajaw no~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw ato~u no~u finawəran itini i nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ sanaj, ano~u ʡaɾawən ko~uno~u maʦakataj a ɾo~uma a kanataɾ i, maʔɬ~ɮəŋ pakaaɾaaj to~u to~u pinapina a miħəʦaan ko~uka pisaɾijaɾijaw ami ɬ~ɮəmak to~u ħatiniaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, o~unian ko~u sakaʦakat no~u ʡo~urip naŋɾa, a ʦaaj ħaʦa kaʦito~uɾas ami saɾijaɾiaw ami piɾiʡ ami ɾito~us to~u ɾaɾito~usən. ro~umasato~u itini to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us to~uɾa ɾito~usən ħananaj a ɬ~ɮəmak aʦa o~u tamɬ~ɮaw ħananaj i, ʦaaj kaʔʦa iraaj to~u ko~u kaʦaŋo~uʡo~ut niɾa, ano~u samaamaʔənən to~u ami so~uŋiɾaʡ, ato~u miɬ~ɮo~uɬ~ɮo~u ko~u ɾikəʦ i, iɾaaj to~u ko~u ɾawa niɾa, sanaw o~u tamɬ~ɮaw ħananaj i, ʦaaj kaʔʦa ka awa ko~u rawraw, ano~u iʦo~uwaaj to~u a nijaro~uʡ ato~u ano~u iʦo~uwaaj to~u a kanataɾ, taŋasa imatini saħəto~uaj to~u iraaj ko~u rawraw no~u tamɬ~ɮaw, kamansa misaɾijaɾijaw ami saɾo~uf to~u ɬ~ɮaɬ~ɮo~uɬ~ɮo~uən a ɾikiʦ, to~usaka ŋaʡajaw no~u ɬ~ɮəmak to~uɾa pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a tajaɾ, nikao~uɾira ano~u ʦaaj ka ħaʔənən ko~u ɬ~ɮəmak a pakajni to~uɾa piɾito~us ami mipiɾiʡ to~umatato~uɬ~ɮo~uŋaj amama tajaɾ ami ɬ~ɮəmak to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a tamɬ~ɮaw i, ʦaaj ko~u mamaʦakat ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw, o~unian ko~u sasaʡiʦəɾən no~u kaɾo~u tamtamɬ~ɮaw, tija ʦaaj ka to~uməɾəp aʦa taɾaɾiko~uɾ ko~u ʡo~urip no~u tamɬ~ɮaw to~u pakajɾaaj to~u tajaɾ i tini i nijaɾo~u ato~u kanatar. masamaanaj ko~u pipiɾiʡ ħananaj. ***** ano~u ʡaɾawən ko~u naħəɾəkan ami piɾiʡ i, ano~u o~unijaɾo~uʡaj to~u ano~u o~uno~ukanataɾaj to~u, ʡaɾawən ko~u ħəɾək no~u ɬ~ɮəmak, itiɾaaj a maħapinaŋ ko~uka ʦaka ato~u kataɾaɾiko~uɾ no~u ɬ~ɮəmak, sanaw o~uɾa a finawo~uran ko~upi ʡaɾawan, o~u faŋʦaɾaj a finawo~uran i o~u faŋʦaɾaj ko~uma piɾiʡaj, o~u tatiiħaj a finawo~uran i o~u tatiiħaj ko~uma piɾiʡaj. masamaanaj ko~u ɾaɾito~usən. ***** mikiħatijaaj ami ɾito~us ato~u ɾaɾito~usən i, iɾaaj ko~upi ħapinaŋ to~uɾa miɾito~usaj ato~u ɾaɾito~usən a tamɬ~ɮaw, o~uɾo~uma a nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾ i, ʦaaj papi ɾito~us to~u masiŋkiaj ato~u maapaaj a tamɬ~ɮaw, ɾo~umasato~u o~u ʦaaj ħo~u kaʔɬ~ɮəŋ ko~u to~uʡas ama ʡikəs a wawaaj ħo~u a tamɬ~ɮaw, ato~u o~uɾaɾito~usən to~u i ħatiɾaaj to~u a ʦaaj papi ɾito~usən. ɾo~umasato~u, ano~u ʦaaj ko~uno~u nija a nijaɾo~uʡ ato~u kanataɾaj a tamɬ~ɮaw i, ʦaaj ka papiħatijaən ami ɾito~us ato~u ɾaɾito~usən. o~u pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj ato~u ɾo~umiʡaɬ~ɮ. ******** o~u pipiɾiʡ ami ɾito~us i, iɾaaj ko~u tataʡa:kaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u no~u kanataɾaj to~u tapaŋtapaŋ , iɾaaj ko~u kiʔmi:ŋaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u no~u nijaɾo~uʡaj a kakəɾiɬ~ɮaŋ, ato~u o~u taɾaʡajawaj a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matia to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ħakija sanaj a tamɬ~ɮaw ami ħapinaŋ, ato~u o~u patiko~uraj ami saɾijaw a pipiɾiʡ ami ɾito~us, matija to~u ʦaaj kaʔɬ~ɮəŋ a pato~uŋaɾ to~u pipiɾiʡ ami ɾito~us. o~ura a pipiɾiʡan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ i, o~u ʡaɾo~uw to~u patato~uɬ~ɮo~uŋan a ɾo~umiʡaɬ~ɮ, ɾiɾaaj ko~u ʦəʦaj miħəʦa naʦəʦaj, ato~u to~usa ano~u to~uɾo~u ano~u səpat naʦəʦaj ami piɾiʡ ami ɾito~us, o~u ɾikəʦ to~u saʡo~usi ko~upi ʡaɾo~uwan, nawħani awaaj ko~u pinaŋ to~u to~uɬ~ɮo~uŋaj o~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a piɾito~us. ** o~u pipaɾasawaɬ~ɮ a miɾito~us sanaj a so~uwaɾ i, matijaaj to~u o~umaɾito~usaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, ɾiko~ur sato~u ħato~u ʦaaj jaʦa katato~uɬ~ɮo~uŋ o~u sanaj, sanaw o~u papaɾasawaɬ~ɮən aʦa, nikao~uɾira ano~u nipaɾasawaɬ~ɮ to~u o~umapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak i, miʡɾaw to~u ħaɾatəŋ ato~u faɾo~uʦo~uʡ no~u sakapo~uɾo~uŋan, ʦaaj ka paʦəfa saan ami paɾasawaɬ~ɮ to~u o~umapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, nawħani o~uɾanan a pipiɾiʡ ami ɾito~us ħananaj a ɬ~ɮəmak, ʦaaj ko~u misaɾamaaj, nasakapo~uɾo~uŋan a ɬ~ɮəmak i, o~u sakapo~uɾo~uŋan ami ɬ~ɮəmak, ano~u ʦaaj ka o~u po~uɾo~uŋ ko~umi pasaɬ~ɮakaj to~u sapi paɾasawaɬ~ɮ ʦaaj ka ŋaʡaj ami ɾito~us ami paɾasawaɬ~ɮ, sanaw o~u pikəto~un to~u ħatiniaj a ɬ~ɮəmakan i, iraaj ko~upi saʡo~usi ami pasaɬ~ɮak to~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pipaɾasawaɬ~ɮ a so~uwaɾ to~u tamɬ~ɮawan, ano~u ʦaaj ka tafəsiw ko~u saʡo~usi o~umi pasaɬ~ɮakaj to~u so~uwaɾ to~u ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ sanaj a sawaɾ i, ʦaaj ka ŋaaj ami paɾasawaɬ~ɮ to~u naħəɾəkan to~u ami piɾiʡ ami ɾito~us, ɾo~umasato~u ano~u ʦaaj pakaaɾa to~u piħapina*an a ɾo~umiʡaɬ~ɮ ato~u miħəʦaan i, ʦaaj ka ŋaaj a taso~uɾ sa ami paɾasawaɬ~ɮ to~u naħəɾəkan to~u ami piɾiʡ ami ɾito~usan to~u a tamɬ~ɮaw ato~u ɬ~ɮəmak, sanaw iɾaaj ko~u pipatato~uɬ~ɮo~uŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ami paɾasawaɬ~ɮ to~u mapiɾiʡaj to~u a tamɬ~ɮaw.( siwko~uɾan paŋʦaħ/ʡamis so~u~uman ****ʡ**) o~u taħapinaŋan a tiɾiɬ~ɮ****: tħə rəʦaɾɾ əɾəʦtio~uns b~b~vɾo~u*: tħə jəar in rəʦaɾɾs - *** rəʦaɾɾs in **** (əɬ~ɮitəɬ~ɮ to~u aɬ~ɮɬ~ɮ ano~utħər rəʦaɾɾ). rəʦaɾɾəɾəʦtio~uns.b~b~vɾo~u*spo~ut.tw. ****-**-** (****-**-**). ( . ɾaw.mo~uj.*o~ub~v.tw. ****-**-** (****-**-**). (***********-**-**).</PHON>
    </S>
</TEXT>