<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Mipalasawad_to_polong_masafacoay_pisakakinih_to_fafahiyan_a_kakaketonan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Mipalasawad_to_polong_masafacoay_pisakakinih_to_fafahiyan_a_kakaketonan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">"Mipalasawad to polong masafacoay pisakakinih to fafahiyan a kakaketonan" " :The Convention on the Elimination of all Forms of Discrimination Against Women,CEDAW) Sakacecay:Tatodong no Pisakakinih O "pisakakinih to fafahiyan" sanay a sowal tona kakaketonan o masamaamaanay a pisasiroma, piwanik ato pitolas koni toro'an, o pisiwar ato pipatosokan nonini i, ma'edengay a mitena' ano ca mihakeno to sakafana'aw, sapi'isalaw ano ca sapidemakaw to sieci, kicay, syakay, ponka,finawlan ato roma a Salongoc no kalatamdaw ato katomiregan no paifaloco'ay no ciramoday ato ano caay ho kaciramod a fafahiyan to nilalen no fainayan ato fafahiyan. Sakatosa:Palasawad to pisakakinih O matatiliday tona kakaketonan a kasakitakit,masacecay ko pilanang to masamaanay to pisakakinih to fafahiyan, tangsolen a midemak ko matatodongay halaka, micikeroh to hadademaken, palahedaw to pisakakinih to fafahiyan. O sapilaheciaw toni a patosokan, alamidemak to: a. Ano caay ho ka paro i "Tatapangan Rikec no Kitakit" ko kalalen no fa'inayan ato fafahiyan, karamkamen a pacomod, o rikec ato roma a matatodongay tayal ko sapilaheci tonini a lekakawa; b. Misanga' to rikec ato roma a demak, mahaop ko pisa'et toya romi'ad, mitaker to 'emin a pisakakinih to fafahiyan; c. Patireng to malalenay salongoc no fa'inayan ato fafahiyan a sapa'ading rikec, o citodongay to pisawkit ato roma a kapolongan kowanno sifo ko mamidemak tonini, midopo/ mitared to so'elinay pipa'ading to fafahiyan saka ca ka cipades to masamaanaanay a sakakinih; d. Cowa to ka pidemak to masamaamaanay a pisakakinih to fafahiyan a tayal ato demak, o demak no sifo ato kapolongan kowan midopo to caay ka pifelih tona demak; e. Lahecien a mitayal ko matatodongay a kalodemak to sapipalasawadaw to pisakakinih to fahahiyan no kalotamdaw, saopo ato tata'angay katayalan. f. Lahecien a mitayal ko matatodongay a kalodemak mahaop ko pisanga' to rikec, misalof ano ca mipalsawad to aniniay a misakakinihay rikec, lekakawa, pinangan ato tinakoan; g. Palasawaden ko i nisefelay-rikec no kitakit to nisakakinihay to fafahiyan a 'emin nisetekan. Sakatolo:Tatapangan Salongoc ato Tatapangan Naifaloco'an Lahecien no makaketonay kitakit ko picapopo to polong a kasaetal, pacideken itini i sieci, syakay, sak'orip, ponka, demaken ko 'emin a matatodongay a hadademaken mahaop ko misanga' to rikec, mitared to sakapatahtah a cemahad ato macakat ko fafahiyan, o patosokan nonini i,o sapipalaheciaw to katomirengan i kasalalen ato fa'inayan midemak,mikilac to salongoca no kalatamdaw ato tatapangan naifaloco'an. sakasepat:Mitayal to cidekay a dadademaken 1. Lahecien no makaketonay kitakit ko pidemak a micaloh a palaheci ko pacarcaray a lekakawa to kalalen no fafahiyan ato fa'inayan. Ona lekakawa cow akoya nitoro'an tonian kakaketonan a pisakakinih, aka ka malaparariday a kakinih ato kasasirom a patosokan; yo malaheci to ko kalalen no talikeda ato pidipot no fa'inayan ato fafahiyan, palasawaden konini a lekakawa. 2. O sapipa'adingaw to winaay a pinangan a nitayalan a cidekay lekakawa no makaketonay kitakit, cowa ko misakakinihay. Sakalima:Oya makakafitay i tiring a kasasirom sanay a masa'alitaday harateng ato makakinihay pinengneng Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong a matatodongay lekakawa: a. falicen kono syakay ato ponka a pinangan no fafahiyan ato fa'inayan, ta mafalic ko misakakaay ato misafayay a harateng ano ca oya masalalekoay tayal no fa'inayan ato fafahiyan sanay a sakkinih, pinangan ato roma a 'emin a demak; b. mitared to pipasifana' no loma' mihaop to mi'ecelay ko kafana' to kasasitekelokelo no wina ato kapolongan a tayal no mama ato wina ko pipa'orip ato pipasifana' to wawa, ano ira to ko masamaanay a demak i'ayawen ko hahor no wawa. Sakaenem:O makakafitay ato mipa'acaay to fafahiyan ato misakemotay a mikali'angay to rikec a lafo Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong a matatodongay lekakawa, mahaop ko pisanga' to rikec to sapitakeraw to 'emin a faco no mali'acaay ato papisakemotay to fafahiyan to sakaci'epoc a demak. Sakapito:Cisalongoc no sinkiw i kalosinkiw, mikapot ato sifo a misanga' to dademaken lekakawa ato mikapot to caay kono sifoay a kasawasil ko fafahiyan Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal, mipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan i sieci ato kapolongan 'orip mitared to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan: a. ira ko salongoc no fafahiyan masinkiw i kapolongan sinkiw ato pitopa no finawlan, b. mikapot ato sifo a misanga' mitayal to dademaken lekakawa, matayal heca to polong a kasasa'eran tayal no sifo, c. Mikapot to makakafitay i kapolongan ato no sieciay a 'orip no caay kono sifoay a saopo ato kasawasil. Sakafalo:Niocoran salongoc i kasakitakit Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal, mitared to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan caay ka sakakinih,ira ko talikeda malaniocoran no sifo mikapot to tayal no kasakitakit a saopo. Sakasiwa:Kika no Kitakita 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko malalenay salongoc to piala,pifalic ano ca miosaw to kika no kitakit ko fa'inayan ato fafahiyan. Lahecien no makaketonay kitakit ko pitared,ano mararamod ato roma a kitakit a tamdaw ano ca i kararamodan mifalic ko fa'inay cowa ko mamafalic kono fafahi a kika no kitakit,mapalahedaw ano ca mapaci'eci a pakafit to kika no kitkit no fa'inay. 2. Laheciaen no makaketonay kitakit a pafeli ko malalenay salongoc to fa'inayan ato fafahiyan to pakayniay i kika no kitakit a demak. Sakamo'etep Salongoc no pasifana' ato pikonlin, mahaop ko sapikapot to onto ato misahalaka to sakaciwawa a fana' a salongoc Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal to sapipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan, patared to fafahiyan cikilac to malalenay a salongoc i pipasifana'an, mipatared to fa'inayan ato fafahiyan i : a. I kasasiromaroma a sakowan no kiwiku,i misatokayay to i niyaro' to malalen ko kacitodong i cidekay-taneng,pidama to sakatayal, minananam ato ato piala to kompay. I'ayaway no pitilidan,kalopitilidan, kacitatodong,cidekay-taneng ato ikakaay kacitaneng a kiwiku ato masasiromaromay a pikonlinangan to sakatayal malaheci a mapatared ko matiniay a kalalen; b. o patosokan no sapasifana',salifet, kacitodongan no singsi,pitlidan ato kakoc ato hacowa no dafong malalen a malecad; c. o sapipalasawadaw to masamaanay a masalalekoay harateng i kasasa'er ato kasasiromaroma a pipasifana'an to tayal no fa'inayan ato fafahiyan,lahecien ko pipa'icel to palacafay no fa'inayan ato fafahiyan mitilid,ato mipadangay milaheci tonini patosokan no pasifan',sacideken a milaheci ko pisanga' to sapasifana' tilid ato matatodongay sapasifana'; d. malecad ko pilayap to sap'icel a payso no sifo ato roma a padahof no sifo to sapikinkiw payso; e. ono malitengay kiwiku marapot kono sakafana' to tilid ato mi'asipay ato mitiliday taneng malecad ko kacitalikeda, mapacidek ko nikacaloh a misakamoko' to kalala'edan no fa'inayan ato fafahiyan i kiwiku. f. milowan to (misatociway) ifataday ko pisawad no fafahiyan a mitiliday, patalaen ko kasasiromaroma a dademaken to sapaini to pali'ayaway ko pisawad a mitilid a kaying ato fafahiyan; g. malecad ko talikeda a misarocod mikapot to ma'aiseday ato miyatayat; h. ira ko talikeda a milayap to mitomadaway a milayap to sakacicidekay a fana',ta mapalaheci ko pipa'ading to katanektek ato rihaday no loma', mahaop ko pali'ayaway misahalaka to maciwawa a fana' ato tomadaw. Sakacecay safaw:Cikilac to salongoc no katayalan, sadipot no syakay ato mipadangay a midama mahaop ko sapidipot a dafong 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko 'emin a dadademaken to sapipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan i katayalan, ta matared to ko kacikilac to malecaday salongoc, macidekay ko: a. cimacima to a tamdaw ira ko cowa mama'afas a sakatayal salongoc; b. cikilac to malecaday a salongoc to sakatayal a talikedaan, mahaop ko kalalen no nipiri' a miala a lalekoan; c. cikilac to naifaloco'ay a pisimsim to cidekay tayal ato demak, mipacakat ato pi'ading to katayalan, o 'emin a pidemak to sakarihaday ato sakatayal, milayap to pitomadaw ato sapacakataw to tayal, mahaop ko salongoc to mihatatanam pakonlin,ikakaay tayal a pihatatanam ato kaloladay a pikonlin; d. masananawiray ko 'epoc a tayal cikilac to mananawiray a lifon, mahaop ko salongoc no sakarihaday ato malalenay demak, yo mamisawkit to nitayalan mananawir to ko kacisalongoc to malalenay demak; e. cikilac to sapa'ading no syakay a salongoc, masateked i pisawadan matayal, kaawaan no tayal, adada,masamo' ko tireng ato maliteng ato ca malahedaw ko 'icel a matayal, cikilac heca to cilifonay a pahanhan; f. itini i katayalan cikilac to sakatanektek ato sapa'ading no syakay, mahaop ko salongoc to sapa'ading to sakaciwawa. 2. O sakacaayaw ka sakakinih ko fafahiyan yo mararamod ano ca ciwawa, mipa'ading to kaciheci no katayalan salongoc, o makaketonay kitakit lahecien ko pidemak to matatodongay demak: a. milalang to papisawad to nika citiyad ano ca pahanhan i kaciwawaan, ato o nika raramodan ko pi'arawan a miskakinih a papisawad to tayal, o misakemotay toni a makaketonay kitakit patefocen; b. midemak to cilifonay a nikasofocan pahanhan ano ca o mananawiray a sakrihaday no syakay a nika, sofocan pahanhan, cowa ko mamalahedaw ko tayal,kanawan ato sapakaolah; c. pa'icel to mipafeliay to sapadang a tayal, masateked i mipatireng ato mipacemahad to yociin a kadado'edoan no tayal,ta manga'ay ko ciwawaay patokeled tono loma' ato katayalan mikapot to kapolongan demak; d. o matayalay i midoka'ay to tireng a cipoyapoyay fafahiyan, pafelien to micidekay a pipa'ading. 3. Lahecien ko pido'edo to sakakaay taneng a fana', i nipatonekan a romi'ad mihapinangan to mamakafitay tona rikec to pipa'adingan, ano ira ko mifelihay tona rikec lahecien ko pisalof,palasawad ato pipatenak. Sakatosa safaw:Salongoc no Cinpaoka 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay demak to pipalahedaw to fafahiyan i kapolongan-paising to cinpaoka, patareden canira to pakaala to masamaanay a sakaciwawa a halaka to cinpaoka sakatayal. 2. Talacowa ira ko pirikec i sakacecay tosir nona Satoko, lahecien no makaketonay kitakit mipatared paini to citiyaday, masofocay ato pahanhanay nikasofoean to matatodongay a tayal, ca ko papaysoen, patared heca i kacitiyadan ato pipacocoan midipot mapafeli to patahtahay a tadamaanay kaen. Sakatolo safaw:Salongoc no laloma'an milayap to sapatiyap payso,salongoc no mikiyam ato salongoc to mikihatiya to lawla ato laday 'orip a ponka Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay tayal to sapipalhedaw to pisakakinih to fafahiyan i pili'etan ato ladayyay 'orip no syakay, patareden canira to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan a malecaday salongoc, mangalefay i : a. salongoc no laloma'an milayap to sapatiyap a payso; b. salongoc no laloma,an micaliw to payso i kinko,patanpo ato romaroma a picaliw; c. salongoc no pikapot to lawla,onto ato kasasiromaroma no ladayay 'orip no ponka. Sakasepat safaw:Salongoc no i niyaro'ay a maomahay fafahiyan 1. Lahecien no makaketonay kitakit ko piharaten to i niyaro'ay a maomahay fafahiyan to pisi'ayaw to micidekay a karorayan demak ato saka'orip, mangalefay i cowa kono misanga'ay to dafong a tayal ko kaci'icel nangra, orasaka lahecien ko pidemak to matatodongay a tayal to pipa'ading toni setekan tona kakaketonan a kalosarikec. 2. Lahecien no makaketonay kitakit ko pidemak to matatodongay a tayal to sapipalsawadaw to pisakakinih to i niyaro'ay maomahay fafahiyan, patareden ko kalalen no fa'inayan ato fafahiyan mikapot to sakacemahad no niyaro' a tayal mikilac heca to kaci'epocan, patosi'aya patared to sakacisalongoc to : a. mikihatiya to misanga' ato midemak to kasasiromaroma sa'er a halaka no sakacemahad; b. mira'oy to patahtahay a dafong no cinpaoka, mahaop ko fana', mitomadaw ato tayal no misahalaka to sakaciwawaw; c. tangsol sa milayap to kaci'epocan nani sapa'ading no syakay; d. milayap to masasiromaromaay a so'elinay ato cowa ko so'elinay a pikonlin ato pasifana', mahaop ko malaheciay ko kafana' miasip ato mitilid a pikonlin ato pasifana', cikilac to 'emin a maci'epoc no katayal sakisyaku ato patenakay tayal, a mipacakat to tadakaysa a taneng no tayal; e. mikomod a patireng to niyah kasawasil ato patomaliway saopo, matayal ato niyah a katayalan mipecoh to malalenay a sakacakat a talikeda; f. mikihatiya to 'emin a demak no syaku; g. ira ko talikeda a pakaala to picaliw to payso sakiliomah,ra'oyen ko dafong no pipaliwalan ta maala ko tatodongay a sakatayal taneng, milolol to sera ato pipamatang to sera a halaka cikilac to malalenay sapaini; h. cikilac to matatodongay a saka'orip, mangalef i kamaro'an, sak'orip,nanom ato dingki, micolo'ay ato paratohan. Sakalima safaw:Cikilac ko fafahiyan to malalenay salongoc i ka'ayaw no rikec ato demak no finawlan ato paifaloco'ay 1.Lahecien no makaketonay kitakit ko paini to fa'inayan ato fafahiyan to kalalen no tireng i ka'ayaw no rikec. 2.Lahecien no makaketonay kitakit to malalenay sakirikec a 'icel ato ira ko malecaday talikeda midemak tonini a sakirikec a 'icel i demak no finawlan.micidek a milaheci paini to fafahiyan to malalenay salongoc imatatilid to katatelekan ato mitomadaw to dafong, i pisawkitan ato pakokotan i kasasa'eran mapaini to malalenay demak. 3.Mihayda ko makaketonay kitakit toya mitolasay to sakirikec a 'icel no fafahiyan a 'emin katatelekan ato ci'icelay tono rikec no kalotamdaw a nitilidan, lahecien palacecay a pakafayo'. 4.O makaketonay kitakit itini i rikec ko kalinah ato paifalo'ay a misimsim to kamaro'an, lahecien ko paini to malalenay salongoc. Sakaenem safaw O laloma'an rikec, raramod ato misowac to wawa do'edoen ko " finawlan rikec" matatelek to kararamod 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay tayal, mipalasawad ko pisakakinih to fafahiyan i makakafitay to ramod ato loma' a 'emin demak, cideken heca ko pilaheci a patared to fafahiyan i kalalen no fa'inayan ato fafahiyan i : a.ira ko malecaday salongoc matatelek to ramod; b.ira ko malecaday a paifaloco' a misimsim to hararamod, ato salongoc to pina'ay matatelek to hararamod ano caay kono niyah a paifaloco'ay harateng, cowa ka pihayi a mararamod; c.yo kararamodan ato kalacinowasan malecad ira ko malalenay salongoc ato hatayal; d.ano masamaan to ko kararamod, pakayni to demak no wawa, malecad ira ko malalenay salongoc ato hatayal. Nikawria ano masamaaman to o kaci'epocan no wawa ko sakakaay demak; e.ira ko malecaday a salongoc a paifaloco' citatodong mipasetek to hacowa ko wawa ato kalala'ed no sofoc, ira heca ko sakatayal tonini salongoc a fana' kiwiku ato sakatayal telek; f.itira i misowac, misimow,patorod ato misawawaan ano ca mirini'ay a faco no demak,ano ira ko matini'ay a harateng a rikec no kitakit todongay iraay ko malecaday a salongoc ato hatayal. Ano masamaaman to o kaci'epocan no wawa ko sakakaay demak; g.ira ko malecaday a salongoc no tiring ko mararamoday, mahaop ko pipili' to ngangan, cidekay tayal ato kalotayal a salongoc; h.ano cima to no raramod ira ko malecaday a salongoc to pitatoy, piala, pidemak, pikomod,pikilac, piraoy, ano macowa to o cowa ko nipapaysoan ano ca mialaay to li'etan. 2.O ka'emangay ho a patapag to sakararamod ato mararamod cowa ka laheci i rikec, lahecien a midemak ko masamaanay tayal ga' mahaop ko pisanga' to rikec,tatelek to sasafaay a mihecaan to kararamodan, tatelek heca mararamod caay ka ca mitoki i so'elinay sakowan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">"mipaɾasawaɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ masafaʦo~uaj pisakakiniħ to~u fafaħijan a kakakəto~unan" " :tħə ʦo~unb~vəntio~un o~un tħə əɾiminatio~un o~uf aɾɾ fo~urms o~uf ɬ~ɮisʦriminatio~un a*ainst wo~umən,ʦəɬ~ɮaw) sakaʦəʦaj:tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pisakakiniħ o~u "pisakakiniħ to~u fafaħijan" sanaj a so~uwaɾ to~una kakakəto~unan o~u masamaamaanaj a pisasiro~uma, piwanik ato~u pito~uɾas ko~uni to~uro~uʡan, o~u pisiwar ato~u pipato~uso~ukan no~unini i, maʡəɬ~ɮəŋaj a mitənaʡ ano~u ʦa miħakəno~u to~u sakafanaʡaw, sapiʡisaɾaw ano~u ʦa sapiɬ~ɮəmakaw to~u siəʦi, kiʦaj, sjakaj, po~unka,finawɾan ato~u ro~uma a saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾatamɬ~ɮaw ato~u kato~umirə*an no~u paifaɾo~uʦo~uʡaj no~u ʦiramo~uɬ~ɮaj ato~u ano~u ʦaaj ħo~u kaʦiramo~uɬ~ɮ a fafaħijan to~u niɾaɾən no~u fainajan ato~u fafaħijan. sakato~usa:paɾasawaɬ~ɮ to~u pisakakiniħ o~u matatiɾiɬ~ɮaj to~una kakakəto~unan a kasakitakit,masaʦəʦaj ko~u piɾanaŋ to~u masamaanaj to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan, taŋso~uɾən a miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ħaɾaka, miʦikəro~uħ to~u ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, paɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan. o~u sapiɾaħəʦiaw to~uni a pato~uso~ukan, aɾamiɬ~ɮəmak to~u: a. ano~u ʦaaj ħo~u ka paro~u i "tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit" ko~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan, karamkamən a paʦo~umo~uɬ~ɮ, o~u rikəʦ ato~u ro~uma a matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ ko~u sapiɾaħəʦi to~unini a ɾəkakawa; b~b~v. misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u ro~uma a ɬ~ɮəmak, maħao~up ko~u pisaʡət to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ, mitakər to~u ʡəmin a pisakakiniħ to~u fafaħijan; ʦ. patirəŋ to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan a sapaʡaɬ~ɮiŋ rikəʦ, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pisawkit ato~u ro~uma a kapo~uɾo~uŋan ko~uwanno~u sifo~u ko~u mamiɬ~ɮəmak to~unini, miɬ~ɮo~upo~u/ mitarəɬ~ɮ to~u so~uʡəɾinaj pipaʡaɬ~ɮiŋ to~u fafaħijan saka ʦa ka ʦipaɬ~ɮəs to~u masamaanaanaj a sakakiniħ; ɬ~ɮ. ʦo~uwa to~u ka piɬ~ɮəmak to~u masamaamaanaj a pisakakiniħ to~u fafaħijan a tajaɾ ato~u ɬ~ɮəmak, o~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u ato~u kapo~uɾo~uŋan ko~uwan miɬ~ɮo~upo~u to~u ʦaaj ka pifəɾiħ to~una ɬ~ɮəmak; ə. ɾaħəʦiən a mitajaɾ ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kaɾo~uɬ~ɮəmak to~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u faħaħijan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, sao~upo~u ato~u tataʡaŋaj katajaɾan. f. ɾaħəʦiən a mitajaɾ ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kaɾo~uɬ~ɮəmak maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ, misaɾo~uf ano~u ʦa mipaɾsawaɬ~ɮ to~u aniniaj a misakakiniħaj rikəʦ, ɾəkakawa, pinaŋan ato~u tinako~uan; *. paɾasawaɬ~ɮən ko~u i nisəfəɾaj-rikəʦ no~u kitakit to~u nisakakiniħaj to~u fafaħijan a ʡəmin nisətəkan. sakato~uɾo~u:tatapaŋan saɾo~uŋo~uʦ ato~u tatapaŋan naifaɾo~uʦo~uʡan ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piʦapo~upo~u to~u po~uɾo~uŋ a kasaətaɾ, paʦiɬ~ɮəkən itini i siəʦi, sjakaj, sakʡo~urip, po~unka, ɬ~ɮəmakən ko~u ʡəmin a matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən maħao~up ko~u misaŋaʡ to~u rikəʦ, mitarəɬ~ɮ to~u sakapataħtaħ a ʦəmaħaɬ~ɮ ato~u maʦakat ko~u fafaħijan, o~u pato~uso~ukan no~unini i,o~u sapipaɾaħəʦiaw to~u kato~umirəŋan i kasaɾaɾən ato~u faʡinajan miɬ~ɮəmak,mikiɾaʦ to~u saɾo~uŋo~uʦa no~u kaɾatamɬ~ɮaw ato~u tatapaŋan naifaɾo~uʦo~uʡan. sakasəpat:mitajaɾ to~u ʦiɬ~ɮəkaj a ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piɬ~ɮəmak a miʦaɾo~uħ a paɾaħəʦi ko~u paʦarʦaraj a ɾəkakawa to~u kaɾaɾən no~u fafaħijan ato~u faʡinajan. o~una ɾəkakawa ʦo~uw ako~uja nito~uro~uʡan to~unian kakakəto~unan a pisakakiniħ, aka ka maɾaparariɬ~ɮaj a kakiniħ ato~u kasasiro~um a pato~uso~ukan; jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u kaɾaɾən no~u taɾikəɬ~ɮa ato~u piɬ~ɮipo~ut no~u faʡinajan ato~u fafaħijan, paɾasawaɬ~ɮən ko~unini a ɾəkakawa. *. o~u sapipaʡaɬ~ɮiŋaw to~u winaaj a pinaŋan a nitajaɾan a ʦiɬ~ɮəkaj ɾəkakawa no~u makakəto~unaj kitakit, ʦo~uwa ko~u misakakiniħaj. sakaɾima:o~uja makakafitaj i tiriŋ a kasasiro~um sanaj a masaʡaɾitaɬ~ɮaj ħaratəŋ ato~u makakiniħaj pinəŋnəŋ ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ a matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɾəkakawa: a. faɾiʦən ko~uno~u sjakaj ato~u po~unka a pinaŋan no~u fafaħijan ato~u faʡinajan, ta mafaɾiʦ ko~u misakakaaj ato~u misafajaj a ħaratəŋ ano~u ʦa o~uja masaɾaɾəko~uaj tajaɾ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan sanaj a sakkiniħ, pinaŋan ato~u ro~uma a ʡəmin a ɬ~ɮəmak; b~b~v. mitarəɬ~ɮ to~u pipasifanaʡ no~u ɾo~umaʡ miħao~up to~u miʡəʦəɾaj ko~u kafanaʡ to~u kasasitəkəɾo~ukəɾo~u no~u wina ato~u kapo~uɾo~uŋan a tajaɾ no~u mama ato~u wina ko~u pipaʡo~urip ato~u pipasifanaʡ to~u wawa, ano~u ira to~u ko~u masamaanaj a ɬ~ɮəmak iʡajawən ko~u ħaħo~ur no~u wawa. sakaənəm:o~u makakafitaj ato~u mipaʡaʦaaj to~u fafaħijan ato~u misakəmo~utaj a mikaɾiʡaŋaj to~u rikəʦ a ɾafo~u ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ a matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɾəkakawa, maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ to~u sapitakəraw to~u ʡəmin a faʦo~u no~u maɾiʡaʦaaj ato~u papisakəmo~utaj to~u fafaħijan to~u sakaʦiʡəpo~uʦ a ɬ~ɮəmak. sakapito~u:ʦisaɾo~uŋo~uʦ no~u sinkiw i kaɾo~usinkiw, mikapo~ut ato~u sifo~u a misaŋaʡ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ɾəkakawa ato~u mikapo~ut to~u ʦaaj ko~uno~u sifo~uaj a kasawasiɾ ko~u fafaħijan ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i siəʦi ato~u kapo~uɾo~uŋan ʡo~urip mitarəɬ~ɮ to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan: a. ira ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u fafaħijan masinkiw i kapo~uɾo~uŋan sinkiw ato~u pito~upa no~u finawɾan, b~b~v. mikapo~ut ato~u sifo~u a misaŋaʡ mitajaɾ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ɾəkakawa, matajaɾ ħəʦa to~u po~uɾo~uŋ a kasasaʡəran tajaɾ no~u sifo~u, ʦ. mikapo~ut to~u makakafitaj i kapo~uɾo~uŋan ato~u no~u siəʦiaj a ʡo~urip no~u ʦaaj ko~uno~u sifo~uaj a sao~upo~u ato~u kasawasiɾ. sakafaɾo~u:nio~uʦo~uran saɾo~uŋo~uʦ i kasakitakit ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mitarəɬ~ɮ to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan ʦaaj ka sakakiniħ,ira ko~u taɾikəɬ~ɮa maɾanio~uʦo~uran no~u sifo~u mikapo~ut to~u tajaɾ no~u kasakitakit a sao~upo~u. sakasiwa:kika no~u kitakita *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ to~u piaɾa,pifaɾiʦ ano~u ʦa mio~usaw to~u kika no~u kitakit ko~u faʡinajan ato~u fafaħijan. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u pitarəɬ~ɮ,ano~u mararamo~uɬ~ɮ ato~u ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw ano~u ʦa i kararamo~uɬ~ɮan mifaɾiʦ ko~u faʡinaj ʦo~uwa ko~u mamafaɾiʦ ko~uno~u fafaħi a kika no~u kitakit,mapaɾaħəɬ~ɮaw ano~u ʦa mapaʦiʡəʦi a pakafit to~u kika no~u kitkit no~u faʡinaj. *. ɾaħəʦiaən no~u makakəto~unaj kitakit a pafəɾi ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ to~u faʡinajan ato~u fafaħijan to~u pakajniaj i kika no~u kitakit a ɬ~ɮəmak. sakamo~uʡətəp saɾo~uŋo~uʦ no~u pasifanaʡ ato~u piko~unɾin, maħao~up ko~u sapikapo~ut to~u o~unto~u ato~u misaħaɾaka to~u sakaʦiwawa a fanaʡ a saɾo~uŋo~uʦ ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan, patarəɬ~ɮ to~u fafaħijan ʦikiɾaʦ to~u maɾaɾənaj a saɾo~uŋo~uʦ i pipasifanaʡan, mipatarəɬ~ɮ to~u faʡinajan ato~u fafaħijan i : a. i kasasiro~umaro~uma a sako~uwan no~u kiwiko~u~u,i misato~ukajaj to~u i nijaro~uʡ to~u maɾaɾən ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ i ʦiɬ~ɮəkaj-tanəŋ,piɬ~ɮama to~u sakatajaɾ, minananam ato~u ato~u piaɾa to~u ko~umpaj. iʡajawaj no~u pitiɾiɬ~ɮan,kaɾo~upitiɾiɬ~ɮan, kaʦitato~uɬ~ɮo~uŋ,ʦiɬ~ɮəkaj-tanəŋ ato~u ikakaaj kaʦitanəŋ a kiwiko~u~u ato~u masasiro~umaro~umaj a piko~unɾinaŋan to~u sakatajaɾ maɾaħəʦi a mapatarəɬ~ɮ ko~u matiniaj a kaɾaɾən; b~b~v. o~u pato~uso~ukan no~u sapasifanaʡ,saɾifət, kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u siŋsi,pitɾiɬ~ɮan ato~u kako~uʦ ato~u ħaʦo~uwa no~u ɬ~ɮafo~uŋ maɾaɾən a maɾəʦaɬ~ɮ; ʦ. o~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw to~u masamaanaj a masaɾaɾəko~uaj ħaratəŋ i kasasaʡər ato~u kasasiro~umaro~uma a pipasifanaʡan to~u tajaɾ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan,ɾaħəʦiən ko~u pipaʡiʦəɾ to~u paɾaʦafaj no~u faʡinajan ato~u fafaħijan mitiɾiɬ~ɮ,ato~u mipaɬ~ɮaŋaj miɾaħəʦi to~unini pato~uso~ukan no~u pasifanʡ,saʦiɬ~ɮəkən a miɾaħəʦi ko~u pisaŋaʡ to~u sapasifanaʡ tiɾiɬ~ɮ ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj sapasifanaʡ; ɬ~ɮ. maɾəʦaɬ~ɮ ko~u piɾajap to~u sapʡiʦəɾ a pajso~u no~u sifo~u ato~u ro~uma a paɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u sapikinkiw pajso~u; ə. o~uno~u maɾitəŋaj kiwiko~u~u marapo~ut ko~uno~u sakafanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ato~u miʡasipaj ato~u mitiɾiɬ~ɮaj tanəŋ maɾəʦaɬ~ɮ ko~u kaʦitaɾikəɬ~ɮa, mapaʦiɬ~ɮək ko~u nikaʦaɾo~uħ a misakamo~uko~uʡ to~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u faʡinajan ato~u fafaħijan i kiwiko~u~u. f. miɾo~uwan to~u (misato~uʦiwaj) ifataɬ~ɮaj ko~u pisawaɬ~ɮ no~u fafaħijan a mitiɾiɬ~ɮaj, pataɾaən ko~u kasasiro~umaro~uma a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən to~u sapaini to~u paɾiʡajawaj ko~u pisawaɬ~ɮ a mitiɾiɬ~ɮ a kajiŋ ato~u fafaħijan; *. maɾəʦaɬ~ɮ ko~u taɾikəɬ~ɮa a misaro~uʦo~uɬ~ɮ mikapo~ut to~u maʡaisəɬ~ɮaj ato~u mijatajat; ħ. ira ko~u taɾikəɬ~ɮa a miɾajap to~u mito~umaɬ~ɮawaj a miɾajap to~u sakaʦiʦiɬ~ɮəkaj a fanaʡ,ta mapaɾaħəʦi ko~u pipaʡaɬ~ɮiŋ to~u katanəktək ato~u riħaɬ~ɮaj no~u ɾo~umaʡ, maħao~up ko~u paɾiʡajawaj misaħaɾaka to~u maʦiwawa a fanaʡ ato~u to~umaɬ~ɮaw. sakaʦəʦaj safaw:ʦikiɾaʦ to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u katajaɾan, saɬ~ɮipo~ut no~u sjakaj ato~u mipaɬ~ɮaŋaj a miɬ~ɮama maħao~up ko~u sapiɬ~ɮipo~ut a ɬ~ɮafo~uŋ *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u ʡəmin a ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i katajaɾan, ta matarəɬ~ɮ to~u ko~u kaʦikiɾaʦ to~u maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ, maʦiɬ~ɮəkaj ko~u: a. ʦimaʦima to~u a tamɬ~ɮaw ira ko~u ʦo~uwa mamaʡafas a sakatajaɾ saɾo~uŋo~uʦ; b~b~v. ʦikiɾaʦ to~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ to~u sakatajaɾ a taɾikəɬ~ɮaan, maħao~up ko~u kaɾaɾən no~u nipiriʡ a miaɾa a ɾaɾəko~uan; ʦ. ʦikiɾaʦ to~u naifaɾo~uʦo~uʡaj a pisimsim to~u ʦiɬ~ɮəkaj tajaɾ ato~u ɬ~ɮəmak, mipaʦakat ato~u piʡaɬ~ɮiŋ to~u katajaɾan, o~u ʡəmin a piɬ~ɮəmak to~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakatajaɾ, miɾajap to~u pito~umaɬ~ɮaw ato~u sapaʦakataw to~u tajaɾ, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ to~u miħatatanam pako~unɾin,ikakaaj tajaɾ a piħatatanam ato~u kaɾo~uɾaɬ~ɮaj a piko~unɾin; ɬ~ɮ. masananawiraj ko~u ʡəpo~uʦ a tajaɾ ʦikiɾaʦ to~u mananawiraj a ɾifo~un, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak, jo~u mamisawkit to~u nitajaɾan mananawir to~u ko~u kaʦisaɾo~uŋo~uʦ to~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak; ə. ʦikiɾaʦ to~u sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj a saɾo~uŋo~uʦ, masatəkəɬ~ɮ i pisawaɬ~ɮan matajaɾ, kaawaan no~u tajaɾ, aɬ~ɮaɬ~ɮa,masamo~uʡ ko~u tirəŋ ato~u maɾitəŋ ato~u ʦa maɾaħəɬ~ɮaw ko~u ʡiʦəɾ a matajaɾ, ʦikiɾaʦ ħəʦa to~u ʦiɾifo~unaj a paħanħan; f. itini i katajaɾan ʦikiɾaʦ to~u sakatanəktək ato~u sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ to~u sapaʡaɬ~ɮiŋ to~u sakaʦiwawa. *. o~u sakaʦaajaw ka sakakiniħ ko~u fafaħijan jo~u mararamo~uɬ~ɮ ano~u ʦa ʦiwawa, mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u kaʦiħəʦi no~u katajaɾan saɾo~uŋo~uʦ, o~u makakəto~unaj kitakit ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮəmak: a. miɾaɾaŋ to~u papisawaɬ~ɮ to~u nika ʦitijaɬ~ɮ ano~u ʦa paħanħan i kaʦiwawaan, ato~u o~u nika raramo~uɬ~ɮan ko~u piʡarawan a miskakiniħ a papisawaɬ~ɮ to~u tajaɾ, o~u misakəmo~utaj to~uni a makakəto~unaj kitakit patəfo~uʦən; b~b~v. miɬ~ɮəmak to~u ʦiɾifo~unaj a nikaso~ufo~uʦan paħanħan ano~u ʦa o~u mananawiraj a sakriħaɬ~ɮaj no~u sjakaj a nika, so~ufo~uʦan paħanħan, ʦo~uwa ko~u mamaɾaħəɬ~ɮaw ko~u tajaɾ,kanawan ato~u sapakao~uɾaħ; ʦ. paʡiʦəɾ to~u mipafəɾiaj to~u sapaɬ~ɮaŋ a tajaɾ, masatəkəɬ~ɮ i mipatirəŋ ato~u mipaʦəmaħaɬ~ɮ to~u jo~uʦiin a kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan no~u tajaɾ,ta maŋaʡaj ko~u ʦiwawaaj pato~ukəɾəɬ~ɮ to~uno~u ɾo~umaʡ ato~u katajaɾan mikapo~ut to~u kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮəmak; ɬ~ɮ. o~u matajaɾaj i miɬ~ɮo~ukaʡaj to~u tirəŋ a ʦipo~ujapo~ujaj fafaħijan, pafəɾiən to~u miʦiɬ~ɮəkaj a pipaʡaɬ~ɮiŋ. *. ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u sakakaaj tanəŋ a fanaʡ, i nipato~unəkan a ro~umiʡaɬ~ɮ miħapinaŋan to~u mamakafitaj to~una rikəʦ to~u pipaʡaɬ~ɮiŋan, ano~u ira ko~u mifəɾiħaj to~una rikəʦ ɾaħəʦiən ko~u pisaɾo~uf,paɾasawaɬ~ɮ ato~u pipatənak. sakato~usa safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u ʦinpao~uka *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮəmak to~u pipaɾaħəɬ~ɮaw to~u fafaħijan i kapo~uɾo~uŋan-paisiŋ to~u ʦinpao~uka, patarəɬ~ɮən ʦanira to~u pakaaɾa to~u masamaanaj a sakaʦiwawa a ħaɾaka to~u ʦinpao~uka sakatajaɾ. *. taɾaʦo~uwa ira ko~u pirikəʦ i sakaʦəʦaj to~usir no~una sato~uko~u, ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit mipatarəɬ~ɮ paini to~u ʦitijaɬ~ɮaj, maso~ufo~uʦaj ato~u paħanħanaj nikaso~ufo~uəan to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ, ʦa ko~u papajso~uən, patarəɬ~ɮ ħəʦa i kaʦitijaɬ~ɮan ato~u pipaʦo~uʦo~uan miɬ~ɮipo~ut mapafəɾi to~u pataħtaħaj a taɬ~ɮamaanaj kaən. sakato~uɾo~u safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan miɾajap to~u sapatijap pajso~u,saɾo~uŋo~uʦ no~u mikijam ato~u saɾo~uŋo~uʦ to~u mikiħatija to~u ɾawɾa ato~u ɾaɬ~ɮaj ʡo~urip a po~unka ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ to~u sapipaɾħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i piɾiʡətan ato~u ɾaɬ~ɮajjaj ʡo~urip no~u sjakaj, patarəɬ~ɮən ʦanira to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan a maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ, maŋaɾəfaj i : a. saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan miɾajap to~u sapatijap a pajso~u; b~b~v. saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~uma,an miʦaɾiw to~u pajso~u i kinko~u,patanpo~u ato~u ro~umaro~uma a piʦaɾiw; ʦ. saɾo~uŋo~uʦ no~u pikapo~ut to~u ɾawɾa,o~unto~u ato~u kasasiro~umaro~uma no~u ɾaɬ~ɮajaj ʡo~urip no~u po~unka. sakasəpat safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u i nijaro~uʡaj a mao~umaħaj fafaħijan *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piħaratən to~u i nijaro~uʡaj a mao~umaħaj fafaħijan to~u pisiʡajaw to~u miʦiɬ~ɮəkaj a karo~urajan ɬ~ɮəmak ato~u sakaʡo~urip, maŋaɾəfaj i ʦo~uwa ko~uno~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a tajaɾ ko~u kaʦiʡiʦəɾ naŋra, o~urasaka ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ to~u pipaʡaɬ~ɮiŋ to~uni sətəkan to~una kakakəto~unan a kaɾo~usarikəʦ. *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ to~u sapipaɾsawaɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u i nijaro~uʡaj mao~umaħaj fafaħijan, patarəɬ~ɮən ko~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan mikapo~ut to~u sakaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ a tajaɾ mikiɾaʦ ħəʦa to~u kaʦiʡəpo~uʦan, pato~usiʡaja patarəɬ~ɮ to~u sakaʦisaɾo~uŋo~uʦ to~u : a. mikiħatija to~u misaŋaʡ ato~u miɬ~ɮəmak to~u kasasiro~umaro~uma saʡər a ħaɾaka no~u sakaʦəmaħaɬ~ɮ; b~b~v. miraʡo~uj to~u pataħtaħaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~u ʦinpao~uka, maħao~up ko~u fanaʡ, mito~umaɬ~ɮaw ato~u tajaɾ no~u misaħaɾaka to~u sakaʦiwawaw; ʦ. taŋso~uɾ sa miɾajap to~u kaʦiʡəpo~uʦan nani sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj; ɬ~ɮ. miɾajap to~u masasiro~umaro~umaaj a so~uʡəɾinaj ato~u ʦo~uwa ko~u so~uʡəɾinaj a piko~unɾin ato~u pasifanaʡ, maħao~up ko~u maɾaħəʦiaj ko~u kafanaʡ miasip ato~u mitiɾiɬ~ɮ a piko~unɾin ato~u pasifanaʡ, ʦikiɾaʦ to~u ʡəmin a maʦiʡəpo~uʦ no~u katajaɾ sakisjako~u~u ato~u patənakaj tajaɾ, a mipaʦakat to~u taɬ~ɮakajsa a tanəŋ no~u tajaɾ; ə. miko~umo~uɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ kasawasiɾ ato~u pato~umaɾiwaj sao~upo~u, matajaɾ ato~u nijaħ a katajaɾan mipəʦo~uħ to~u maɾaɾənaj a sakaʦakat a taɾikəɬ~ɮa; f. mikiħatija to~u ʡəmin a ɬ~ɮəmak no~u sjako~u~u; *. ira ko~u taɾikəɬ~ɮa a pakaaɾa to~u piʦaɾiw to~u pajso~u sakiɾio~umaħ,raʡo~ujən ko~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u pipaɾiwaɾan ta maaɾa ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋaj a sakatajaɾ tanəŋ, miɾo~uɾo~uɾ to~u səra ato~u pipamataŋ to~u səra a ħaɾaka ʦikiɾaʦ to~u maɾaɾənaj sapaini; ħ. ʦikiɾaʦ to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a sakaʡo~urip, maŋaɾəf i kamaro~uʡan, sakʡo~urip,nano~um ato~u ɬ~ɮiŋki, miʦo~uɾo~uʡaj ato~u parato~uħan. sakaɾima safaw:ʦikiɾaʦ ko~u fafaħijan to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ i kaʡajaw no~u rikəʦ ato~u ɬ~ɮəmak no~u finawɾan ato~u paifaɾo~uʦo~uʡaj *.ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u paini to~u faʡinajan ato~u fafaħijan to~u kaɾaɾən no~u tirəŋ i kaʡajaw no~u rikəʦ. *.ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit to~u maɾaɾənaj sakirikəʦ a ʡiʦəɾ ato~u ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj taɾikəɬ~ɮa miɬ~ɮəmak to~unini a sakirikəʦ a ʡiʦəɾ i ɬ~ɮəmak no~u finawɾan.miʦiɬ~ɮək a miɾaħəʦi paini to~u fafaħijan to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ imatatiɾiɬ~ɮ to~u katatəɾəkan ato~u mito~umaɬ~ɮaw to~u ɬ~ɮafo~uŋ, i pisawkitan ato~u pako~uko~utan i kasasaʡəran mapaini to~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak. *.miħajɬ~ɮa ko~u makakəto~unaj kitakit to~uja mito~uɾasaj to~u sakirikəʦ a ʡiʦəɾ no~u fafaħijan a ʡəmin katatəɾəkan ato~u ʦiʡiʦəɾaj to~uno~u rikəʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a nitiɾiɬ~ɮan, ɾaħəʦiən paɾaʦəʦaj a pakafajo~uʡ. *.o~u makakəto~unaj kitakit itini i rikəʦ ko~u kaɾinaħ ato~u paifaɾo~uʡaj a misimsim to~u kamaro~uʡan, ɾaħəʦiən ko~u paini to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ. sakaənəm safaw o~u ɾaɾo~umaʡan rikəʦ, raramo~uɬ~ɮ ato~u miso~uwaʦ to~u wawa ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u " finawɾan rikəʦ" matatəɾək to~u kararamo~uɬ~ɮ *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mipaɾasawaɬ~ɮ ko~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i makakafitaj to~u ramo~uɬ~ɮ ato~u ɾo~umaʡ a ʡəmin ɬ~ɮəmak, ʦiɬ~ɮəkən ħəʦa ko~u piɾaħəʦi a patarəɬ~ɮ to~u fafaħijan i kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan i : a.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ matatəɾək to~u ramo~uɬ~ɮ; b~b~v.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a paifaɾo~uʦo~uʡ a misimsim to~u ħararamo~uɬ~ɮ, ato~u saɾo~uŋo~uʦ to~u pinaʡaj matatəɾək to~u ħararamo~uɬ~ɮ ano~u ʦaaj ko~uno~u nijaħ a paifaɾo~uʦo~uʡaj ħaratəŋ, ʦo~uwa ka piħaji a mararamo~uɬ~ɮ; ʦ.jo~u kararamo~uɬ~ɮan ato~u kaɾaʦino~uwasan maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ; ɬ~ɮ.ano~u masamaan to~u ko~u kararamo~uɬ~ɮ, pakajni to~u ɬ~ɮəmak no~u wawa, maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ. nikawria ano~u masamaaman to~u o~u kaʦiʡəpo~uʦan no~u wawa ko~u sakakaaj ɬ~ɮəmak; ə.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ a paifaɾo~uʦo~uʡ ʦitato~uɬ~ɮo~uŋ mipasətək to~u ħaʦo~uwa ko~u wawa ato~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ, ira ħəʦa ko~u sakatajaɾ to~unini saɾo~uŋo~uʦ a fanaʡ kiwiko~u~u ato~u sakatajaɾ təɾək; f.itira i miso~uwaʦ, misimo~uw,pato~uro~uɬ~ɮ ato~u misawawaan ano~u ʦa miriniʡaj a faʦo~u no~u ɬ~ɮəmak,ano~u ira ko~u matiniʡaj a ħaratəŋ a rikəʦ no~u kitakit to~uɬ~ɮo~uŋaj iraaj ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ. ano~u masamaaman to~u o~u kaʦiʡəpo~uʦan no~u wawa ko~u sakakaaj ɬ~ɮəmak; *.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ no~u tiriŋ ko~u mararamo~uɬ~ɮaj, maħao~up ko~u pipiɾiʡ to~u ŋaŋan, ʦiɬ~ɮəkaj tajaɾ ato~u kaɾo~utajaɾ a saɾo~uŋo~uʦ; ħ.ano~u ʦima to~u no~u raramo~uɬ~ɮ ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ to~u pitato~uj, piaɾa, piɬ~ɮəmak, piko~umo~uɬ~ɮ,pikiɾaʦ, pirao~uj, ano~u maʦo~uwa to~u o~u ʦo~uwa ko~u nipapajso~uan ano~u ʦa miaɾaaj to~u ɾiʡətan. *.o~u kaʡəmaŋaj ħo~u a patapa* to~u sakararamo~uɬ~ɮ ato~u mararamo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ka ɾaħəʦi i rikəʦ, ɾaħəʦiən a miɬ~ɮəmak ko~u masamaanaj tajaɾ *aʡ maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ,tatəɾək to~u sasafaaj a miħəʦaan to~u kararamo~uɬ~ɮan, tatəɾək ħəʦa mararamo~uɬ~ɮ ʦaaj ka ʦa mito~uki i so~uʡəɾinaj sako~uwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">"Mipalasawad to polong masafacoay pisakakinih to fafahiyan a kakaketonan" " :The Convention on the Elimination of all Forms of Discrimination Against Women,CEDAW) Sakacecay:Tatodong no Pisakakinih O "pisakakinih to fafahiyan" sanay a sowal tona kakaketonan o masamaamaanay a pisasiroma, piwanik ato pitolas koni toro'an, o pisiwar ato pipatosokan nonini i, ma'edengay a mitena' ano ca mihakeno to sakafana'aw, sapi'isalaw ano ca sapidemakaw to sieci, kicay, syakay, ponka,finawlan ato roma a Salongoc no kalatamdaw ato katomiregan no paifaloco'ay no ciramoday ato ano caay ho kaciramod a fafahiyan to nilalen no fainayan ato fafahiyan. Sakatosa:Palasawad to pisakakinih O matatiliday tona kakaketonan a kasakitakit,masacecay ko pilanang to masamaanay to pisakakinih to fafahiyan, tangsolen a midemak ko matatodongay halaka, micikeroh to hadademaken, palahedaw to pisakakinih to fafahiyan. O sapilaheciaw toni a patosokan, alamidemak to: a. Ano caay ho ka paro i "Tatapangan Rikec no Kitakit" ko kalalen no fa'inayan ato fafahiyan, karamkamen a pacomod, o rikec ato roma a matatodongay tayal ko sapilaheci tonini a lekakawa; b. Misanga' to rikec ato roma a demak, mahaop ko pisa'et toya romi'ad, mitaker to 'emin a pisakakinih to fafahiyan; c. Patireng to malalenay salongoc no fa'inayan ato fafahiyan a sapa'ading rikec, o citodongay to pisawkit ato roma a kapolongan kowanno sifo ko mamidemak tonini, midopo/ mitared to so'elinay pipa'ading to fafahiyan saka ca ka cipades to masamaanaanay a sakakinih; d. Cowa to ka pidemak to masamaamaanay a pisakakinih to fafahiyan a tayal ato demak, o demak no sifo ato kapolongan kowan midopo to caay ka pifelih tona demak; e. Lahecien a mitayal ko matatodongay a kalodemak to sapipalasawadaw to pisakakinih to fahahiyan no kalotamdaw, saopo ato tata'angay katayalan. f. Lahecien a mitayal ko matatodongay a kalodemak mahaop ko pisanga' to rikec, misalof ano ca mipalsawad to aniniay a misakakinihay rikec, lekakawa, pinangan ato tinakoan; g. Palasawaden ko i nisefelay-rikec no kitakit to nisakakinihay to fafahiyan a 'emin nisetekan. Sakatolo:Tatapangan Salongoc ato Tatapangan Naifaloco'an Lahecien no makaketonay kitakit ko picapopo to polong a kasaetal, pacideken itini i sieci, syakay, sak'orip, ponka, demaken ko 'emin a matatodongay a hadademaken mahaop ko misanga' to rikec, mitared to sakapatahtah a cemahad ato macakat ko fafahiyan, o patosokan nonini i,o sapipalaheciaw to katomirengan i kasalalen ato fa'inayan midemak,mikilac to salongoca no kalatamdaw ato tatapangan naifaloco'an. sakasepat:Mitayal to cidekay a dadademaken 1. Lahecien no makaketonay kitakit ko pidemak a micaloh a palaheci ko pacarcaray a lekakawa to kalalen no fafahiyan ato fa'inayan. Ona lekakawa cow akoya nitoro'an tonian kakaketonan a pisakakinih, aka ka malaparariday a kakinih ato kasasirom a patosokan; yo malaheci to ko kalalen no talikeda ato pidipot no fa'inayan ato fafahiyan, palasawaden konini a lekakawa. 2. O sapipa'adingaw to winaay a pinangan a nitayalan a cidekay lekakawa no makaketonay kitakit, cowa ko misakakinihay. Sakalima:Oya makakafitay i tiring a kasasirom sanay a masa'alitaday harateng ato makakinihay pinengneng Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong a matatodongay lekakawa: a. falicen kono syakay ato ponka a pinangan no fafahiyan ato fa'inayan, ta mafalic ko misakakaay ato misafayay a harateng ano ca oya masalalekoay tayal no fa'inayan ato fafahiyan sanay a sakkinih, pinangan ato roma a 'emin a demak; b. mitared to pipasifana' no loma' mihaop to mi'ecelay ko kafana' to kasasitekelokelo no wina ato kapolongan a tayal no mama ato wina ko pipa'orip ato pipasifana' to wawa, ano ira to ko masamaanay a demak i'ayawen ko hahor no wawa. Sakaenem:O makakafitay ato mipa'acaay to fafahiyan ato misakemotay a mikali'angay to rikec a lafo Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong a matatodongay lekakawa, mahaop ko pisanga' to rikec to sapitakeraw to 'emin a faco no mali'acaay ato papisakemotay to fafahiyan to sakaci'epoc a demak. Sakapito:Cisalongoc no sinkiw i kalosinkiw, mikapot ato sifo a misanga' to dademaken lekakawa ato mikapot to caay kono sifoay a kasawasil ko fafahiyan Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal, mipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan i sieci ato kapolongan 'orip mitared to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan: a. ira ko salongoc no fafahiyan masinkiw i kapolongan sinkiw ato pitopa no finawlan, b. mikapot ato sifo a misanga' mitayal to dademaken lekakawa, matayal heca to polong a kasasa'eran tayal no sifo, c. Mikapot to makakafitay i kapolongan ato no sieciay a 'orip no caay kono sifoay a saopo ato kasawasil. Sakafalo:Niocoran salongoc i kasakitakit Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal, mitared to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan caay ka sakakinih,ira ko talikeda malaniocoran no sifo mikapot to tayal no kasakitakit a saopo. Sakasiwa:Kika no Kitakita 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko malalenay salongoc to piala,pifalic ano ca miosaw to kika no kitakit ko fa'inayan ato fafahiyan. Lahecien no makaketonay kitakit ko pitared,ano mararamod ato roma a kitakit a tamdaw ano ca i kararamodan mifalic ko fa'inay cowa ko mamafalic kono fafahi a kika no kitakit,mapalahedaw ano ca mapaci'eci a pakafit to kika no kitkit no fa'inay. 2. Laheciaen no makaketonay kitakit a pafeli ko malalenay salongoc to fa'inayan ato fafahiyan to pakayniay i kika no kitakit a demak. Sakamo'etep Salongoc no pasifana' ato pikonlin, mahaop ko sapikapot to onto ato misahalaka to sakaciwawa a fana' a salongoc Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko polong matatodongay tayal to sapipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan, patared to fafahiyan cikilac to malalenay a salongoc i pipasifana'an, mipatared to fa'inayan ato fafahiyan i : a. I kasasiromaroma a sakowan no kiwiku,i misatokayay to i niyaro' to malalen ko kacitodong i cidekay-taneng,pidama to sakatayal, minananam ato ato piala to kompay. I'ayaway no pitilidan,kalopitilidan, kacitatodong,cidekay-taneng ato ikakaay kacitaneng a kiwiku ato masasiromaromay a pikonlinangan to sakatayal malaheci a mapatared ko matiniay a kalalen; b. o patosokan no sapasifana',salifet, kacitodongan no singsi,pitlidan ato kakoc ato hacowa no dafong malalen a malecad; c. o sapipalasawadaw to masamaanay a masalalekoay harateng i kasasa'er ato kasasiromaroma a pipasifana'an to tayal no fa'inayan ato fafahiyan,lahecien ko pipa'icel to palacafay no fa'inayan ato fafahiyan mitilid,ato mipadangay milaheci tonini patosokan no pasifan',sacideken a milaheci ko pisanga' to sapasifana' tilid ato matatodongay sapasifana'; d. malecad ko pilayap to sap'icel a payso no sifo ato roma a padahof no sifo to sapikinkiw payso; e. ono malitengay kiwiku marapot kono sakafana' to tilid ato mi'asipay ato mitiliday taneng malecad ko kacitalikeda, mapacidek ko nikacaloh a misakamoko' to kalala'edan no fa'inayan ato fafahiyan i kiwiku. f. milowan to (misatociway) ifataday ko pisawad no fafahiyan a mitiliday, patalaen ko kasasiromaroma a dademaken to sapaini to pali'ayaway ko pisawad a mitilid a kaying ato fafahiyan; g. malecad ko talikeda a misarocod mikapot to ma'aiseday ato miyatayat; h. ira ko talikeda a milayap to mitomadaway a milayap to sakacicidekay a fana',ta mapalaheci ko pipa'ading to katanektek ato rihaday no loma', mahaop ko pali'ayaway misahalaka to maciwawa a fana' ato tomadaw. Sakacecay safaw:Cikilac to salongoc no katayalan, sadipot no syakay ato mipadangay a midama mahaop ko sapidipot a dafong 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko 'emin a dadademaken to sapipalahedaw to pisakakinih to fafahiyan i katayalan, ta matared to ko kacikilac to malecaday salongoc, macidekay ko: a. cimacima to a tamdaw ira ko cowa mama'afas a sakatayal salongoc; b. cikilac to malecaday a salongoc to sakatayal a talikedaan, mahaop ko kalalen no nipiri' a miala a lalekoan; c. cikilac to naifaloco'ay a pisimsim to cidekay tayal ato demak, mipacakat ato pi'ading to katayalan, o 'emin a pidemak to sakarihaday ato sakatayal, milayap to pitomadaw ato sapacakataw to tayal, mahaop ko salongoc to mihatatanam pakonlin,ikakaay tayal a pihatatanam ato kaloladay a pikonlin; d. masananawiray ko 'epoc a tayal cikilac to mananawiray a lifon, mahaop ko salongoc no sakarihaday ato malalenay demak, yo mamisawkit to nitayalan mananawir to ko kacisalongoc to malalenay demak; e. cikilac to sapa'ading no syakay a salongoc, masateked i pisawadan matayal, kaawaan no tayal, adada,masamo' ko tireng ato maliteng ato ca malahedaw ko 'icel a matayal, cikilac heca to cilifonay a pahanhan; f. itini i katayalan cikilac to sakatanektek ato sapa'ading no syakay, mahaop ko salongoc to sapa'ading to sakaciwawa. 2. O sakacaayaw ka sakakinih ko fafahiyan yo mararamod ano ca ciwawa, mipa'ading to kaciheci no katayalan salongoc, o makaketonay kitakit lahecien ko pidemak to matatodongay demak: a. milalang to papisawad to nika citiyad ano ca pahanhan i kaciwawaan, ato o nika raramodan ko pi'arawan a miskakinih a papisawad to tayal, o misakemotay toni a makaketonay kitakit patefocen; b. midemak to cilifonay a nikasofocan pahanhan ano ca o mananawiray a sakrihaday no syakay a nika, sofocan pahanhan, cowa ko mamalahedaw ko tayal,kanawan ato sapakaolah; c. pa'icel to mipafeliay to sapadang a tayal, masateked i mipatireng ato mipacemahad to yociin a kadado'edoan no tayal,ta manga'ay ko ciwawaay patokeled tono loma' ato katayalan mikapot to kapolongan demak; d. o matayalay i midoka'ay to tireng a cipoyapoyay fafahiyan, pafelien to micidekay a pipa'ading. 3. Lahecien ko pido'edo to sakakaay taneng a fana', i nipatonekan a romi'ad mihapinangan to mamakafitay tona rikec to pipa'adingan, ano ira ko mifelihay tona rikec lahecien ko pisalof,palasawad ato pipatenak. Sakatosa safaw:Salongoc no Cinpaoka 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay demak to pipalahedaw to fafahiyan i kapolongan-paising to cinpaoka, patareden canira to pakaala to masamaanay a sakaciwawa a halaka to cinpaoka sakatayal. 2. Talacowa ira ko pirikec i sakacecay tosir nona Satoko, lahecien no makaketonay kitakit mipatared paini to citiyaday, masofocay ato pahanhanay nikasofoean to matatodongay a tayal, ca ko papaysoen, patared heca i kacitiyadan ato pipacocoan midipot mapafeli to patahtahay a tadamaanay kaen. Sakatolo safaw:Salongoc no laloma'an milayap to sapatiyap payso,salongoc no mikiyam ato salongoc to mikihatiya to lawla ato laday 'orip a ponka Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay tayal to sapipalhedaw to pisakakinih to fafahiyan i pili'etan ato ladayyay 'orip no syakay, patareden canira to kalalen no fa'inayan ato fafahiyan a malecaday salongoc, mangalefay i : a. salongoc no laloma'an milayap to sapatiyap a payso; b. salongoc no laloma,an micaliw to payso i kinko,patanpo ato romaroma a picaliw; c. salongoc no pikapot to lawla,onto ato kasasiromaroma no ladayay 'orip no ponka. Sakasepat safaw:Salongoc no i niyaro'ay a maomahay fafahiyan 1. Lahecien no makaketonay kitakit ko piharaten to i niyaro'ay a maomahay fafahiyan to pisi'ayaw to micidekay a karorayan demak ato saka'orip, mangalefay i cowa kono misanga'ay to dafong a tayal ko kaci'icel nangra, orasaka lahecien ko pidemak to matatodongay a tayal to pipa'ading toni setekan tona kakaketonan a kalosarikec. 2. Lahecien no makaketonay kitakit ko pidemak to matatodongay a tayal to sapipalsawadaw to pisakakinih to i niyaro'ay maomahay fafahiyan, patareden ko kalalen no fa'inayan ato fafahiyan mikapot to sakacemahad no niyaro' a tayal mikilac heca to kaci'epocan, patosi'aya patared to sakacisalongoc to : a. mikihatiya to misanga' ato midemak to kasasiromaroma sa'er a halaka no sakacemahad; b. mira'oy to patahtahay a dafong no cinpaoka, mahaop ko fana', mitomadaw ato tayal no misahalaka to sakaciwawaw; c. tangsol sa milayap to kaci'epocan nani sapa'ading no syakay; d. milayap to masasiromaromaay a so'elinay ato cowa ko so'elinay a pikonlin ato pasifana', mahaop ko malaheciay ko kafana' miasip ato mitilid a pikonlin ato pasifana', cikilac to 'emin a maci'epoc no katayal sakisyaku ato patenakay tayal, a mipacakat to tadakaysa a taneng no tayal; e. mikomod a patireng to niyah kasawasil ato patomaliway saopo, matayal ato niyah a katayalan mipecoh to malalenay a sakacakat a talikeda; f. mikihatiya to 'emin a demak no syaku; g. ira ko talikeda a pakaala to picaliw to payso sakiliomah,ra'oyen ko dafong no pipaliwalan ta maala ko tatodongay a sakatayal taneng, milolol to sera ato pipamatang to sera a halaka cikilac to malalenay sapaini; h. cikilac to matatodongay a saka'orip, mangalef i kamaro'an, sak'orip,nanom ato dingki, micolo'ay ato paratohan. Sakalima safaw:Cikilac ko fafahiyan to malalenay salongoc i ka'ayaw no rikec ato demak no finawlan ato paifaloco'ay 1.Lahecien no makaketonay kitakit ko paini to fa'inayan ato fafahiyan to kalalen no tireng i ka'ayaw no rikec. 2.Lahecien no makaketonay kitakit to malalenay sakirikec a 'icel ato ira ko malecaday talikeda midemak tonini a sakirikec a 'icel i demak no finawlan.micidek a milaheci paini to fafahiyan to malalenay salongoc imatatilid to katatelekan ato mitomadaw to dafong, i pisawkitan ato pakokotan i kasasa'eran mapaini to malalenay demak. 3.Mihayda ko makaketonay kitakit toya mitolasay to sakirikec a 'icel no fafahiyan a 'emin katatelekan ato ci'icelay tono rikec no kalotamdaw a nitilidan, lahecien palacecay a pakafayo'. 4.O makaketonay kitakit itini i rikec ko kalinah ato paifalo'ay a misimsim to kamaro'an, lahecien ko paini to malalenay salongoc. Sakaenem safaw O laloma'an rikec, raramod ato misowac to wawa do'edoen ko " finawlan rikec" matatelek to kararamod 1. Lahecien no makaketonay kitakit midemak ko matatodongay tayal, mipalasawad ko pisakakinih to fafahiyan i makakafitay to ramod ato loma' a 'emin demak, cideken heca ko pilaheci a patared to fafahiyan i kalalen no fa'inayan ato fafahiyan i : a.ira ko malecaday salongoc matatelek to ramod; b.ira ko malecaday a paifaloco' a misimsim to hararamod, ato salongoc to pina'ay matatelek to hararamod ano caay kono niyah a paifaloco'ay harateng, cowa ka pihayi a mararamod; c.yo kararamodan ato kalacinowasan malecad ira ko malalenay salongoc ato hatayal; d.ano masamaan to ko kararamod, pakayni to demak no wawa, malecad ira ko malalenay salongoc ato hatayal. Nikawria ano masamaaman to o kaci'epocan no wawa ko sakakaay demak; e.ira ko malecaday a salongoc a paifaloco' citatodong mipasetek to hacowa ko wawa ato kalala'ed no sofoc, ira heca ko sakatayal tonini salongoc a fana' kiwiku ato sakatayal telek; f.itira i misowac, misimow,patorod ato misawawaan ano ca mirini'ay a faco no demak,ano ira ko matini'ay a harateng a rikec no kitakit todongay iraay ko malecaday a salongoc ato hatayal. Ano masamaaman to o kaci'epocan no wawa ko sakakaay demak; g.ira ko malecaday a salongoc no tiring ko mararamoday, mahaop ko pipili' to ngangan, cidekay tayal ato kalotayal a salongoc; h.ano cima to no raramod ira ko malecaday a salongoc to pitatoy, piala, pidemak, pikomod,pikilac, piraoy, ano macowa to o cowa ko nipapaysoan ano ca mialaay to li'etan. 2.O ka'emangay ho a patapag to sakararamod ato mararamod cowa ka laheci i rikec, lahecien a midemak ko masamaanay tayal ga' mahaop ko pisanga' to rikec,tatelek to sasafaay a mihecaan to kararamodan, tatelek heca mararamod caay ka ca mitoki i so'elinay sakowan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">"mipaɾasawaɬ~ɮ to~u po~uɾo~uŋ masafaʦo~uaj pisakakiniħ to~u fafaħijan a kakakəto~unan" " :tħə ʦo~unb~vəntio~un o~un tħə əɾiminatio~un o~uf aɾɾ fo~urms o~uf ɬ~ɮisʦriminatio~un a*ainst wo~umən,ʦəɬ~ɮaw) sakaʦəʦaj:tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pisakakiniħ o~u "pisakakiniħ to~u fafaħijan" sanaj a so~uwaɾ to~una kakakəto~unan o~u masamaamaanaj a pisasiro~uma, piwanik ato~u pito~uɾas ko~uni to~uro~uʡan, o~u pisiwar ato~u pipato~uso~ukan no~unini i, maʡəɬ~ɮəŋaj a mitənaʡ ano~u ʦa miħakəno~u to~u sakafanaʡaw, sapiʡisaɾaw ano~u ʦa sapiɬ~ɮəmakaw to~u siəʦi, kiʦaj, sjakaj, po~unka,finawɾan ato~u ro~uma a saɾo~uŋo~uʦ no~u kaɾatamɬ~ɮaw ato~u kato~umirə*an no~u paifaɾo~uʦo~uʡaj no~u ʦiramo~uɬ~ɮaj ato~u ano~u ʦaaj ħo~u kaʦiramo~uɬ~ɮ a fafaħijan to~u niɾaɾən no~u fainajan ato~u fafaħijan. sakato~usa:paɾasawaɬ~ɮ to~u pisakakiniħ o~u matatiɾiɬ~ɮaj to~una kakakəto~unan a kasakitakit,masaʦəʦaj ko~u piɾanaŋ to~u masamaanaj to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan, taŋso~uɾən a miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ħaɾaka, miʦikəro~uħ to~u ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, paɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan. o~u sapiɾaħəʦiaw to~uni a pato~uso~ukan, aɾamiɬ~ɮəmak to~u: a. ano~u ʦaaj ħo~u ka paro~u i "tatapaŋan rikəʦ no~u kitakit" ko~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan, karamkamən a paʦo~umo~uɬ~ɮ, o~u rikəʦ ato~u ro~uma a matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ ko~u sapiɾaħəʦi to~unini a ɾəkakawa; b~b~v. misaŋaʡ to~u rikəʦ ato~u ro~uma a ɬ~ɮəmak, maħao~up ko~u pisaʡət to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ, mitakər to~u ʡəmin a pisakakiniħ to~u fafaħijan; ʦ. patirəŋ to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan a sapaʡaɬ~ɮiŋ rikəʦ, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pisawkit ato~u ro~uma a kapo~uɾo~uŋan ko~uwanno~u sifo~u ko~u mamiɬ~ɮəmak to~unini, miɬ~ɮo~upo~u/ mitarəɬ~ɮ to~u so~uʡəɾinaj pipaʡaɬ~ɮiŋ to~u fafaħijan saka ʦa ka ʦipaɬ~ɮəs to~u masamaanaanaj a sakakiniħ; ɬ~ɮ. ʦo~uwa to~u ka piɬ~ɮəmak to~u masamaamaanaj a pisakakiniħ to~u fafaħijan a tajaɾ ato~u ɬ~ɮəmak, o~u ɬ~ɮəmak no~u sifo~u ato~u kapo~uɾo~uŋan ko~uwan miɬ~ɮo~upo~u to~u ʦaaj ka pifəɾiħ to~una ɬ~ɮəmak; ə. ɾaħəʦiən a mitajaɾ ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kaɾo~uɬ~ɮəmak to~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u faħaħijan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, sao~upo~u ato~u tataʡaŋaj katajaɾan. f. ɾaħəʦiən a mitajaɾ ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a kaɾo~uɬ~ɮəmak maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ, misaɾo~uf ano~u ʦa mipaɾsawaɬ~ɮ to~u aniniaj a misakakiniħaj rikəʦ, ɾəkakawa, pinaŋan ato~u tinako~uan; *. paɾasawaɬ~ɮən ko~u i nisəfəɾaj-rikəʦ no~u kitakit to~u nisakakiniħaj to~u fafaħijan a ʡəmin nisətəkan. sakato~uɾo~u:tatapaŋan saɾo~uŋo~uʦ ato~u tatapaŋan naifaɾo~uʦo~uʡan ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piʦapo~upo~u to~u po~uɾo~uŋ a kasaətaɾ, paʦiɬ~ɮəkən itini i siəʦi, sjakaj, sakʡo~urip, po~unka, ɬ~ɮəmakən ko~u ʡəmin a matato~uɬ~ɮo~uŋaj a ħaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən maħao~up ko~u misaŋaʡ to~u rikəʦ, mitarəɬ~ɮ to~u sakapataħtaħ a ʦəmaħaɬ~ɮ ato~u maʦakat ko~u fafaħijan, o~u pato~uso~ukan no~unini i,o~u sapipaɾaħəʦiaw to~u kato~umirəŋan i kasaɾaɾən ato~u faʡinajan miɬ~ɮəmak,mikiɾaʦ to~u saɾo~uŋo~uʦa no~u kaɾatamɬ~ɮaw ato~u tatapaŋan naifaɾo~uʦo~uʡan. sakasəpat:mitajaɾ to~u ʦiɬ~ɮəkaj a ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piɬ~ɮəmak a miʦaɾo~uħ a paɾaħəʦi ko~u paʦarʦaraj a ɾəkakawa to~u kaɾaɾən no~u fafaħijan ato~u faʡinajan. o~una ɾəkakawa ʦo~uw ako~uja nito~uro~uʡan to~unian kakakəto~unan a pisakakiniħ, aka ka maɾaparariɬ~ɮaj a kakiniħ ato~u kasasiro~um a pato~uso~ukan; jo~u maɾaħəʦi to~u ko~u kaɾaɾən no~u taɾikəɬ~ɮa ato~u piɬ~ɮipo~ut no~u faʡinajan ato~u fafaħijan, paɾasawaɬ~ɮən ko~unini a ɾəkakawa. *. o~u sapipaʡaɬ~ɮiŋaw to~u winaaj a pinaŋan a nitajaɾan a ʦiɬ~ɮəkaj ɾəkakawa no~u makakəto~unaj kitakit, ʦo~uwa ko~u misakakiniħaj. sakaɾima:o~uja makakafitaj i tiriŋ a kasasiro~um sanaj a masaʡaɾitaɬ~ɮaj ħaratəŋ ato~u makakiniħaj pinəŋnəŋ ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ a matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɾəkakawa: a. faɾiʦən ko~uno~u sjakaj ato~u po~unka a pinaŋan no~u fafaħijan ato~u faʡinajan, ta mafaɾiʦ ko~u misakakaaj ato~u misafajaj a ħaratəŋ ano~u ʦa o~uja masaɾaɾəko~uaj tajaɾ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan sanaj a sakkiniħ, pinaŋan ato~u ro~uma a ʡəmin a ɬ~ɮəmak; b~b~v. mitarəɬ~ɮ to~u pipasifanaʡ no~u ɾo~umaʡ miħao~up to~u miʡəʦəɾaj ko~u kafanaʡ to~u kasasitəkəɾo~ukəɾo~u no~u wina ato~u kapo~uɾo~uŋan a tajaɾ no~u mama ato~u wina ko~u pipaʡo~urip ato~u pipasifanaʡ to~u wawa, ano~u ira to~u ko~u masamaanaj a ɬ~ɮəmak iʡajawən ko~u ħaħo~ur no~u wawa. sakaənəm:o~u makakafitaj ato~u mipaʡaʦaaj to~u fafaħijan ato~u misakəmo~utaj a mikaɾiʡaŋaj to~u rikəʦ a ɾafo~u ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ a matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɾəkakawa, maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ to~u sapitakəraw to~u ʡəmin a faʦo~u no~u maɾiʡaʦaaj ato~u papisakəmo~utaj to~u fafaħijan to~u sakaʦiʡəpo~uʦ a ɬ~ɮəmak. sakapito~u:ʦisaɾo~uŋo~uʦ no~u sinkiw i kaɾo~usinkiw, mikapo~ut ato~u sifo~u a misaŋaʡ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ɾəkakawa ato~u mikapo~ut to~u ʦaaj ko~uno~u sifo~uaj a kasawasiɾ ko~u fafaħijan ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i siəʦi ato~u kapo~uɾo~uŋan ʡo~urip mitarəɬ~ɮ to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan: a. ira ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u fafaħijan masinkiw i kapo~uɾo~uŋan sinkiw ato~u pito~upa no~u finawɾan, b~b~v. mikapo~ut ato~u sifo~u a misaŋaʡ mitajaɾ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən ɾəkakawa, matajaɾ ħəʦa to~u po~uɾo~uŋ a kasasaʡəran tajaɾ no~u sifo~u, ʦ. mikapo~ut to~u makakafitaj i kapo~uɾo~uŋan ato~u no~u siəʦiaj a ʡo~urip no~u ʦaaj ko~uno~u sifo~uaj a sao~upo~u ato~u kasawasiɾ. sakafaɾo~u:nio~uʦo~uran saɾo~uŋo~uʦ i kasakitakit ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mitarəɬ~ɮ to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan ʦaaj ka sakakiniħ,ira ko~u taɾikəɬ~ɮa maɾanio~uʦo~uran no~u sifo~u mikapo~ut to~u tajaɾ no~u kasakitakit a sao~upo~u. sakasiwa:kika no~u kitakita *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ to~u piaɾa,pifaɾiʦ ano~u ʦa mio~usaw to~u kika no~u kitakit ko~u faʡinajan ato~u fafaħijan. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u pitarəɬ~ɮ,ano~u mararamo~uɬ~ɮ ato~u ro~uma a kitakit a tamɬ~ɮaw ano~u ʦa i kararamo~uɬ~ɮan mifaɾiʦ ko~u faʡinaj ʦo~uwa ko~u mamafaɾiʦ ko~uno~u fafaħi a kika no~u kitakit,mapaɾaħəɬ~ɮaw ano~u ʦa mapaʦiʡəʦi a pakafit to~u kika no~u kitkit no~u faʡinaj. *. ɾaħəʦiaən no~u makakəto~unaj kitakit a pafəɾi ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ to~u faʡinajan ato~u fafaħijan to~u pakajniaj i kika no~u kitakit a ɬ~ɮəmak. sakamo~uʡətəp saɾo~uŋo~uʦ no~u pasifanaʡ ato~u piko~unɾin, maħao~up ko~u sapikapo~ut to~u o~unto~u ato~u misaħaɾaka to~u sakaʦiwawa a fanaʡ a saɾo~uŋo~uʦ ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u po~uɾo~uŋ matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan, patarəɬ~ɮ to~u fafaħijan ʦikiɾaʦ to~u maɾaɾənaj a saɾo~uŋo~uʦ i pipasifanaʡan, mipatarəɬ~ɮ to~u faʡinajan ato~u fafaħijan i : a. i kasasiro~umaro~uma a sako~uwan no~u kiwiko~u~u,i misato~ukajaj to~u i nijaro~uʡ to~u maɾaɾən ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ i ʦiɬ~ɮəkaj-tanəŋ,piɬ~ɮama to~u sakatajaɾ, minananam ato~u ato~u piaɾa to~u ko~umpaj. iʡajawaj no~u pitiɾiɬ~ɮan,kaɾo~upitiɾiɬ~ɮan, kaʦitato~uɬ~ɮo~uŋ,ʦiɬ~ɮəkaj-tanəŋ ato~u ikakaaj kaʦitanəŋ a kiwiko~u~u ato~u masasiro~umaro~umaj a piko~unɾinaŋan to~u sakatajaɾ maɾaħəʦi a mapatarəɬ~ɮ ko~u matiniaj a kaɾaɾən; b~b~v. o~u pato~uso~ukan no~u sapasifanaʡ,saɾifət, kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan no~u siŋsi,pitɾiɬ~ɮan ato~u kako~uʦ ato~u ħaʦo~uwa no~u ɬ~ɮafo~uŋ maɾaɾən a maɾəʦaɬ~ɮ; ʦ. o~u sapipaɾasawaɬ~ɮaw to~u masamaanaj a masaɾaɾəko~uaj ħaratəŋ i kasasaʡər ato~u kasasiro~umaro~uma a pipasifanaʡan to~u tajaɾ no~u faʡinajan ato~u fafaħijan,ɾaħəʦiən ko~u pipaʡiʦəɾ to~u paɾaʦafaj no~u faʡinajan ato~u fafaħijan mitiɾiɬ~ɮ,ato~u mipaɬ~ɮaŋaj miɾaħəʦi to~unini pato~uso~ukan no~u pasifanʡ,saʦiɬ~ɮəkən a miɾaħəʦi ko~u pisaŋaʡ to~u sapasifanaʡ tiɾiɬ~ɮ ato~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj sapasifanaʡ; ɬ~ɮ. maɾəʦaɬ~ɮ ko~u piɾajap to~u sapʡiʦəɾ a pajso~u no~u sifo~u ato~u ro~uma a paɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u sapikinkiw pajso~u; ə. o~uno~u maɾitəŋaj kiwiko~u~u marapo~ut ko~uno~u sakafanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ ato~u miʡasipaj ato~u mitiɾiɬ~ɮaj tanəŋ maɾəʦaɬ~ɮ ko~u kaʦitaɾikəɬ~ɮa, mapaʦiɬ~ɮək ko~u nikaʦaɾo~uħ a misakamo~uko~uʡ to~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u faʡinajan ato~u fafaħijan i kiwiko~u~u. f. miɾo~uwan to~u (misato~uʦiwaj) ifataɬ~ɮaj ko~u pisawaɬ~ɮ no~u fafaħijan a mitiɾiɬ~ɮaj, pataɾaən ko~u kasasiro~umaro~uma a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən to~u sapaini to~u paɾiʡajawaj ko~u pisawaɬ~ɮ a mitiɾiɬ~ɮ a kajiŋ ato~u fafaħijan; *. maɾəʦaɬ~ɮ ko~u taɾikəɬ~ɮa a misaro~uʦo~uɬ~ɮ mikapo~ut to~u maʡaisəɬ~ɮaj ato~u mijatajat; ħ. ira ko~u taɾikəɬ~ɮa a miɾajap to~u mito~umaɬ~ɮawaj a miɾajap to~u sakaʦiʦiɬ~ɮəkaj a fanaʡ,ta mapaɾaħəʦi ko~u pipaʡaɬ~ɮiŋ to~u katanəktək ato~u riħaɬ~ɮaj no~u ɾo~umaʡ, maħao~up ko~u paɾiʡajawaj misaħaɾaka to~u maʦiwawa a fanaʡ ato~u to~umaɬ~ɮaw. sakaʦəʦaj safaw:ʦikiɾaʦ to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u katajaɾan, saɬ~ɮipo~ut no~u sjakaj ato~u mipaɬ~ɮaŋaj a miɬ~ɮama maħao~up ko~u sapiɬ~ɮipo~ut a ɬ~ɮafo~uŋ *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u ʡəmin a ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮəmakən to~u sapipaɾaħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i katajaɾan, ta matarəɬ~ɮ to~u ko~u kaʦikiɾaʦ to~u maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ, maʦiɬ~ɮəkaj ko~u: a. ʦimaʦima to~u a tamɬ~ɮaw ira ko~u ʦo~uwa mamaʡafas a sakatajaɾ saɾo~uŋo~uʦ; b~b~v. ʦikiɾaʦ to~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ to~u sakatajaɾ a taɾikəɬ~ɮaan, maħao~up ko~u kaɾaɾən no~u nipiriʡ a miaɾa a ɾaɾəko~uan; ʦ. ʦikiɾaʦ to~u naifaɾo~uʦo~uʡaj a pisimsim to~u ʦiɬ~ɮəkaj tajaɾ ato~u ɬ~ɮəmak, mipaʦakat ato~u piʡaɬ~ɮiŋ to~u katajaɾan, o~u ʡəmin a piɬ~ɮəmak to~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakatajaɾ, miɾajap to~u pito~umaɬ~ɮaw ato~u sapaʦakataw to~u tajaɾ, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ to~u miħatatanam pako~unɾin,ikakaaj tajaɾ a piħatatanam ato~u kaɾo~uɾaɬ~ɮaj a piko~unɾin; ɬ~ɮ. masananawiraj ko~u ʡəpo~uʦ a tajaɾ ʦikiɾaʦ to~u mananawiraj a ɾifo~un, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u sakariħaɬ~ɮaj ato~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak, jo~u mamisawkit to~u nitajaɾan mananawir to~u ko~u kaʦisaɾo~uŋo~uʦ to~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak; ə. ʦikiɾaʦ to~u sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj a saɾo~uŋo~uʦ, masatəkəɬ~ɮ i pisawaɬ~ɮan matajaɾ, kaawaan no~u tajaɾ, aɬ~ɮaɬ~ɮa,masamo~uʡ ko~u tirəŋ ato~u maɾitəŋ ato~u ʦa maɾaħəɬ~ɮaw ko~u ʡiʦəɾ a matajaɾ, ʦikiɾaʦ ħəʦa to~u ʦiɾifo~unaj a paħanħan; f. itini i katajaɾan ʦikiɾaʦ to~u sakatanəktək ato~u sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj, maħao~up ko~u saɾo~uŋo~uʦ to~u sapaʡaɬ~ɮiŋ to~u sakaʦiwawa. *. o~u sakaʦaajaw ka sakakiniħ ko~u fafaħijan jo~u mararamo~uɬ~ɮ ano~u ʦa ʦiwawa, mipaʡaɬ~ɮiŋ to~u kaʦiħəʦi no~u katajaɾan saɾo~uŋo~uʦ, o~u makakəto~unaj kitakit ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮəmak: a. miɾaɾaŋ to~u papisawaɬ~ɮ to~u nika ʦitijaɬ~ɮ ano~u ʦa paħanħan i kaʦiwawaan, ato~u o~u nika raramo~uɬ~ɮan ko~u piʡarawan a miskakiniħ a papisawaɬ~ɮ to~u tajaɾ, o~u misakəmo~utaj to~uni a makakəto~unaj kitakit patəfo~uʦən; b~b~v. miɬ~ɮəmak to~u ʦiɾifo~unaj a nikaso~ufo~uʦan paħanħan ano~u ʦa o~u mananawiraj a sakriħaɬ~ɮaj no~u sjakaj a nika, so~ufo~uʦan paħanħan, ʦo~uwa ko~u mamaɾaħəɬ~ɮaw ko~u tajaɾ,kanawan ato~u sapakao~uɾaħ; ʦ. paʡiʦəɾ to~u mipafəɾiaj to~u sapaɬ~ɮaŋ a tajaɾ, masatəkəɬ~ɮ i mipatirəŋ ato~u mipaʦəmaħaɬ~ɮ to~u jo~uʦiin a kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan no~u tajaɾ,ta maŋaʡaj ko~u ʦiwawaaj pato~ukəɾəɬ~ɮ to~uno~u ɾo~umaʡ ato~u katajaɾan mikapo~ut to~u kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮəmak; ɬ~ɮ. o~u matajaɾaj i miɬ~ɮo~ukaʡaj to~u tirəŋ a ʦipo~ujapo~ujaj fafaħijan, pafəɾiən to~u miʦiɬ~ɮəkaj a pipaʡaɬ~ɮiŋ. *. ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u sakakaaj tanəŋ a fanaʡ, i nipato~unəkan a ro~umiʡaɬ~ɮ miħapinaŋan to~u mamakafitaj to~una rikəʦ to~u pipaʡaɬ~ɮiŋan, ano~u ira ko~u mifəɾiħaj to~una rikəʦ ɾaħəʦiən ko~u pisaɾo~uf,paɾasawaɬ~ɮ ato~u pipatənak. sakato~usa safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u ʦinpao~uka *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮəmak to~u pipaɾaħəɬ~ɮaw to~u fafaħijan i kapo~uɾo~uŋan-paisiŋ to~u ʦinpao~uka, patarəɬ~ɮən ʦanira to~u pakaaɾa to~u masamaanaj a sakaʦiwawa a ħaɾaka to~u ʦinpao~uka sakatajaɾ. *. taɾaʦo~uwa ira ko~u pirikəʦ i sakaʦəʦaj to~usir no~una sato~uko~u, ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit mipatarəɬ~ɮ paini to~u ʦitijaɬ~ɮaj, maso~ufo~uʦaj ato~u paħanħanaj nikaso~ufo~uəan to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ, ʦa ko~u papajso~uən, patarəɬ~ɮ ħəʦa i kaʦitijaɬ~ɮan ato~u pipaʦo~uʦo~uan miɬ~ɮipo~ut mapafəɾi to~u pataħtaħaj a taɬ~ɮamaanaj kaən. sakato~uɾo~u safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan miɾajap to~u sapatijap pajso~u,saɾo~uŋo~uʦ no~u mikijam ato~u saɾo~uŋo~uʦ to~u mikiħatija to~u ɾawɾa ato~u ɾaɬ~ɮaj ʡo~urip a po~unka ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ to~u sapipaɾħəɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i piɾiʡətan ato~u ɾaɬ~ɮajjaj ʡo~urip no~u sjakaj, patarəɬ~ɮən ʦanira to~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan a maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ, maŋaɾəfaj i : a. saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~umaʡan miɾajap to~u sapatijap a pajso~u; b~b~v. saɾo~uŋo~uʦ no~u ɾaɾo~uma,an miʦaɾiw to~u pajso~u i kinko~u,patanpo~u ato~u ro~umaro~uma a piʦaɾiw; ʦ. saɾo~uŋo~uʦ no~u pikapo~ut to~u ɾawɾa,o~unto~u ato~u kasasiro~umaro~uma no~u ɾaɬ~ɮajaj ʡo~urip no~u po~unka. sakasəpat safaw:saɾo~uŋo~uʦ no~u i nijaro~uʡaj a mao~umaħaj fafaħijan *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piħaratən to~u i nijaro~uʡaj a mao~umaħaj fafaħijan to~u pisiʡajaw to~u miʦiɬ~ɮəkaj a karo~urajan ɬ~ɮəmak ato~u sakaʡo~urip, maŋaɾəfaj i ʦo~uwa ko~uno~u misaŋaʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ a tajaɾ ko~u kaʦiʡiʦəɾ naŋra, o~urasaka ɾaħəʦiən ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ to~u pipaʡaɬ~ɮiŋ to~uni sətəkan to~una kakakəto~unan a kaɾo~usarikəʦ. *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u piɬ~ɮəmak to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a tajaɾ to~u sapipaɾsawaɬ~ɮaw to~u pisakakiniħ to~u i nijaro~uʡaj mao~umaħaj fafaħijan, patarəɬ~ɮən ko~u kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan mikapo~ut to~u sakaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ a tajaɾ mikiɾaʦ ħəʦa to~u kaʦiʡəpo~uʦan, pato~usiʡaja patarəɬ~ɮ to~u sakaʦisaɾo~uŋo~uʦ to~u : a. mikiħatija to~u misaŋaʡ ato~u miɬ~ɮəmak to~u kasasiro~umaro~uma saʡər a ħaɾaka no~u sakaʦəmaħaɬ~ɮ; b~b~v. miraʡo~uj to~u pataħtaħaj a ɬ~ɮafo~uŋ no~u ʦinpao~uka, maħao~up ko~u fanaʡ, mito~umaɬ~ɮaw ato~u tajaɾ no~u misaħaɾaka to~u sakaʦiwawaw; ʦ. taŋso~uɾ sa miɾajap to~u kaʦiʡəpo~uʦan nani sapaʡaɬ~ɮiŋ no~u sjakaj; ɬ~ɮ. miɾajap to~u masasiro~umaro~umaaj a so~uʡəɾinaj ato~u ʦo~uwa ko~u so~uʡəɾinaj a piko~unɾin ato~u pasifanaʡ, maħao~up ko~u maɾaħəʦiaj ko~u kafanaʡ miasip ato~u mitiɾiɬ~ɮ a piko~unɾin ato~u pasifanaʡ, ʦikiɾaʦ to~u ʡəmin a maʦiʡəpo~uʦ no~u katajaɾ sakisjako~u~u ato~u patənakaj tajaɾ, a mipaʦakat to~u taɬ~ɮakajsa a tanəŋ no~u tajaɾ; ə. miko~umo~uɬ~ɮ a patirəŋ to~u nijaħ kasawasiɾ ato~u pato~umaɾiwaj sao~upo~u, matajaɾ ato~u nijaħ a katajaɾan mipəʦo~uħ to~u maɾaɾənaj a sakaʦakat a taɾikəɬ~ɮa; f. mikiħatija to~u ʡəmin a ɬ~ɮəmak no~u sjako~u~u; *. ira ko~u taɾikəɬ~ɮa a pakaaɾa to~u piʦaɾiw to~u pajso~u sakiɾio~umaħ,raʡo~ujən ko~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u pipaɾiwaɾan ta maaɾa ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋaj a sakatajaɾ tanəŋ, miɾo~uɾo~uɾ to~u səra ato~u pipamataŋ to~u səra a ħaɾaka ʦikiɾaʦ to~u maɾaɾənaj sapaini; ħ. ʦikiɾaʦ to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a sakaʡo~urip, maŋaɾəf i kamaro~uʡan, sakʡo~urip,nano~um ato~u ɬ~ɮiŋki, miʦo~uɾo~uʡaj ato~u parato~uħan. sakaɾima safaw:ʦikiɾaʦ ko~u fafaħijan to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ i kaʡajaw no~u rikəʦ ato~u ɬ~ɮəmak no~u finawɾan ato~u paifaɾo~uʦo~uʡaj *.ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit ko~u paini to~u faʡinajan ato~u fafaħijan to~u kaɾaɾən no~u tirəŋ i kaʡajaw no~u rikəʦ. *.ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit to~u maɾaɾənaj sakirikəʦ a ʡiʦəɾ ato~u ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj taɾikəɬ~ɮa miɬ~ɮəmak to~unini a sakirikəʦ a ʡiʦəɾ i ɬ~ɮəmak no~u finawɾan.miʦiɬ~ɮək a miɾaħəʦi paini to~u fafaħijan to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ imatatiɾiɬ~ɮ to~u katatəɾəkan ato~u mito~umaɬ~ɮaw to~u ɬ~ɮafo~uŋ, i pisawkitan ato~u pako~uko~utan i kasasaʡəran mapaini to~u maɾaɾənaj ɬ~ɮəmak. *.miħajɬ~ɮa ko~u makakəto~unaj kitakit to~uja mito~uɾasaj to~u sakirikəʦ a ʡiʦəɾ no~u fafaħijan a ʡəmin katatəɾəkan ato~u ʦiʡiʦəɾaj to~uno~u rikəʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a nitiɾiɬ~ɮan, ɾaħəʦiən paɾaʦəʦaj a pakafajo~uʡ. *.o~u makakəto~unaj kitakit itini i rikəʦ ko~u kaɾinaħ ato~u paifaɾo~uʡaj a misimsim to~u kamaro~uʡan, ɾaħəʦiən ko~u paini to~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ. sakaənəm safaw o~u ɾaɾo~umaʡan rikəʦ, raramo~uɬ~ɮ ato~u miso~uwaʦ to~u wawa ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u " finawɾan rikəʦ" matatəɾək to~u kararamo~uɬ~ɮ *. ɾaħəʦiən no~u makakəto~unaj kitakit miɬ~ɮəmak ko~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tajaɾ, mipaɾasawaɬ~ɮ ko~u pisakakiniħ to~u fafaħijan i makakafitaj to~u ramo~uɬ~ɮ ato~u ɾo~umaʡ a ʡəmin ɬ~ɮəmak, ʦiɬ~ɮəkən ħəʦa ko~u piɾaħəʦi a patarəɬ~ɮ to~u fafaħijan i kaɾaɾən no~u faʡinajan ato~u fafaħijan i : a.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj saɾo~uŋo~uʦ matatəɾək to~u ramo~uɬ~ɮ; b~b~v.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a paifaɾo~uʦo~uʡ a misimsim to~u ħararamo~uɬ~ɮ, ato~u saɾo~uŋo~uʦ to~u pinaʡaj matatəɾək to~u ħararamo~uɬ~ɮ ano~u ʦaaj ko~uno~u nijaħ a paifaɾo~uʦo~uʡaj ħaratəŋ, ʦo~uwa ka piħaji a mararamo~uɬ~ɮ; ʦ.jo~u kararamo~uɬ~ɮan ato~u kaɾaʦino~uwasan maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ; ɬ~ɮ.ano~u masamaan to~u ko~u kararamo~uɬ~ɮ, pakajni to~u ɬ~ɮəmak no~u wawa, maɾəʦaɬ~ɮ ira ko~u maɾaɾənaj saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ. nikawria ano~u masamaaman to~u o~u kaʦiʡəpo~uʦan no~u wawa ko~u sakakaaj ɬ~ɮəmak; ə.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ a paifaɾo~uʦo~uʡ ʦitato~uɬ~ɮo~uŋ mipasətək to~u ħaʦo~uwa ko~u wawa ato~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ no~u so~ufo~uʦ, ira ħəʦa ko~u sakatajaɾ to~unini saɾo~uŋo~uʦ a fanaʡ kiwiko~u~u ato~u sakatajaɾ təɾək; f.itira i miso~uwaʦ, misimo~uw,pato~uro~uɬ~ɮ ato~u misawawaan ano~u ʦa miriniʡaj a faʦo~u no~u ɬ~ɮəmak,ano~u ira ko~u matiniʡaj a ħaratəŋ a rikəʦ no~u kitakit to~uɬ~ɮo~uŋaj iraaj ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ ato~u ħatajaɾ. ano~u masamaaman to~u o~u kaʦiʡəpo~uʦan no~u wawa ko~u sakakaaj ɬ~ɮəmak; *.ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ no~u tiriŋ ko~u mararamo~uɬ~ɮaj, maħao~up ko~u pipiɾiʡ to~u ŋaŋan, ʦiɬ~ɮəkaj tajaɾ ato~u kaɾo~utajaɾ a saɾo~uŋo~uʦ; ħ.ano~u ʦima to~u no~u raramo~uɬ~ɮ ira ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj a saɾo~uŋo~uʦ to~u pitato~uj, piaɾa, piɬ~ɮəmak, piko~umo~uɬ~ɮ,pikiɾaʦ, pirao~uj, ano~u maʦo~uwa to~u o~u ʦo~uwa ko~u nipapajso~uan ano~u ʦa miaɾaaj to~u ɾiʡətan. *.o~u kaʡəmaŋaj ħo~u a patapa* to~u sakararamo~uɬ~ɮ ato~u mararamo~uɬ~ɮ ʦo~uwa ka ɾaħəʦi i rikəʦ, ɾaħəʦiən a miɬ~ɮəmak ko~u masamaanaj tajaɾ *aʡ maħao~up ko~u pisaŋaʡ to~u rikəʦ,tatəɾək to~u sasafaaj a miħəʦaan to~u kararamo~uɬ~ɮan, tatəɾək ħəʦa mararamo~uɬ~ɮ ʦaaj ka ʦa mito~uki i so~uʡəɾinaj sako~uwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>