<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Mitapi’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mitapi’" copyright="CC BY-SA" citation="Mitapi’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mitapi’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mitapi’, title = Mitapi’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mitapi’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mitapi' Itiya ika 50, 60 ayaw mihcaan, ofafahiyan ku malo'ay tuluma' kono 'Amis, o pakaylaan no lamud i, o fa'inayan ku mikadafuay, i winaay kupi palucukan to ngangan no wawa. anu o dafung umah ato ^can, fafahiyan kumi dutucay, tahaani:ni mafalicay tukulintad, omahaennay a laylay i, lahedaw satu, itini iniyaro' ya 70, 80 ku mihcaan a fa'inayan a malitengay, itiyaho sahetu o mikadafuay ku lamud. Ofafahiyan ku malo'ay tuluma' alintad, malawdtu ku kacifa'inayan no limecedan no 'Amis, nuilatu kumihalatengan a kapah, hanaca i falucu'ay nu wina atu wama, uculentu no malitengay tayla iluma' nuya kapah mitapi', o mitapi' ademak i okaying ko tayla i luma'nuya kapah dademak, tudung tu masasiulahay a pakaylaan, nomitapi'i, cica^dungay tu lusid atu liliten kufukes, tudungay tu nguduen kuluma' no fa'inayan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mitapi' Itiya ika 50, 60 ayaw mihcaan, ofafahiyan ko malo'ay toloma' kono 'Amis, o pakaylaan no lamod i, o fa'inayan ko mikadafoay, i winaay kopi palocokan to ngangan no wawa. ano o dafong omah ato ^can, fafahiyan komi dotocay, tahaani:ni mafalicay tokolintad, omahaennay a laylay i, lahedaw sato, itini iniyaro' ya 70, 80 ko mihcaan a fa'inayan a malitengay, itiyaho saheto o mikadafoay ko lamod. Ofafahiyan ko malo'ay toloma' alintad, malawdto ko kacifa'inayan no limecedan no 'Amis, noilato komihalatengan a kapah, hanaca i faloco'ay no wina ato wama, ocolento no malitengay tayla iloma' noya kapah mitapi', o mitapi' ademak i okaying ko tayla i loma'noya kapah dademak, todong to masasiolahay a pakaylaan, nomitapi'i, cica^dongay to losid ato liliten kofokes, todongay to ngodoen koloma' no fa'inayan.</FORM>
    </S>
</TEXT>