<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Monaco" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Monaco" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Monaco == Monaco kitakit , roma sowal Monaco hongti kitakit, Monaco, o cecay i kaetipay no Europe ato katimolay Europe a lekatep niyaro'. I katimolay no France ko Monaco, mililisay to riyar no Tenokay riyar, o ka'amis, kaetip, kawali o France ko mitaliyokay, o nano katelangay a niyaro' ato ikoray nipatirengan liyok a malakapot. O sa'adihayay ko tamdaw i hekala kitakit, o mimingay a kitakit ato lekatep ko Monaco, o kicay militado to nai Monte Carlo Casino ato mirarakatay ko sakaira no kicay. O Monaco o Hontian Rikec a kitakit, sawara'an o hongti no Monaco. I 'ayaw Monaco caay pilisata to finawlan a kitakit ko Monaco, o pilaliwan to sata a kakarayan a han ko pangangan. Likisi Monaco a ngangan no niyaro' nai 'ayaway ni Yis to 6 sici-Monoico (Monoikos). Midotoc to no kawasan sowal no Greece, kasasowalen ta'akay tamdaw ci Hercules micafer itini, orasaka o Fox tamdaw itini patireng to samiyay pipacakatan ni Hercules, sacisowal sa "Monoikos" , nanoya malangangan to no itiniay. Monaco i 1215 miheca miliyaw mala no Genoa micingcingan a mapatireng. Nai 1297 miheca, tona Francois Grimaldi misimed to tiring mala no Franciscan a monk (I Itali a sowal monaco) micingcing midipot toya fokeloh piki'adingan, Monaco itira sa i Grimaldi a mikowanay a loma', dengan i 1793 miheca tangasa 1814 miheca, masa'et ni Napoleon saka cecay hongti a kitakit ko Monaco. I 1815 miheca tangasa 1860 miheca, Vienna lomaocan mitoro' to Monaco o Sardinia hongti kitakit (ikor mala no Italia hongti kitakit) a midipotan kitakit, tangasa i 1861 miheca, Monaco a salongoc pakayni i France- Monaco tatonekan mapasongila'. I 1911 miheca 'ayaw saka cecay kimpo mapasadak mihapiw, o hongti no Monaco o satakaraway a mikowanay itiya. I 1918 miheca 7 folad, masasitilid to cecay a tatonekan, tatonekan midotoc to no France saka tolo nikapolongan kitakit i Monaco tatodong midipot. Onini a tatonekan matilid i "Versailles kakaketonan", o Monaco a dademaken midoedo to no France a sici, sofitay ato kicay a kinaira mipatodong. I 1919 miheca milecad to France masasitilid to tatonekan midoedo, ano ira ko tatapangan no kitakit a mapatay awaay ko fainayan a teloc, o Monaco micamol to France. Tasaay kitakit i 2002 miheca miliyaw to fa^elohay a tatonekan, tona awaay ko mamidotoc to tapang no kitakit, o Monaco oyana to misiikeday kitakit, o France midoedo padamso to sapitena'. Saka 2 kalaloodan no hekal i 1940 miheca 6 folad France ikor no kapidah o Italia citodong to France Italy la'ed a sa'etal, masasi'ingir ko Monaco ato Italy. I 1942 miheca 11 folad, nawhani o lekatep a sofitay micalap to ka'amisay Africa, o Monaco macingcing no sofitay no Italy ko Monaco, i 1943 miheca katapi'an no Italy miliyas to Monaco. I 1944 miheca o lekatep sofitay mipalowad to Monaco. Rainier saka tolo hongti i 1949 miheca nai akong ci Louis saka tosa mapatay midotoc to kalahongti. I 1962 miheca mihapiw to cecay fa^elohay kimpo, mapalasawad to pipatay a tofoc, midama to sakanga'ay no fafahiyan misingkiw, patireng to satakaraway hoying mipatodong to sapakonira notamdaw. I 1993 miheca, Monaco malakapot to Linhoko, citodong to sapisingkiw a salngoc. I 2005 miheca 3 folad 31 romi'ad, nawhani ci Rainier saka tolo hongti halafin ko kafoti' to adada, o wawa ci Albert miteka citodong to sadama to dademaken. I 2005 miheca 4 folad 6 romi'ad Rainier hongti mapatay, ci Albert midotoc, mala Albert saka tosa. Ci Albert saka tosa i 2005 miheca 7 folad 12 romi'ad malaheci ko kalamikowanay to Monaco, o katomireng ningra a kacitodongan itira i pidemakan to mama ci Rainier saka tolo hongti a kiwkay. Kinatosaay ko pipatirengan cingraan, o cecay i 2005 miheca 11 folad 9 romi'ad midemak. Sici Aniniay Monaco nao hongti no Monaco ci Albert saka tosa ko mikowanay, o cecay Hontian Rikec a kitakit. Monaco nai 1911 mihecaan midemak to Hontian Rikec, o hongti ko tatapangan no kitakit. O citodongay midemakay nao laloma'an nokitakit ko mikeriday to sepatay a wiyyinhuy no sifo. Kakeridan no laloma'an o hongti nai France sifo patorodan a mipili'an to cacitodong. Midotoc to 1962 mihecaan kimpo nitonekan, citodongay kakeridan ato cecayay ko pikaykian faco no kitakit kalomaocan (Monaco lomaocan) a la'isal a 'icel. Oni a pirikecan citodongay 24 ko tamdaw pakayni to nisingkiwan a ngangan, 5 miheca ko rekad. I kasaniyaro' a dademaken o kapolongan kalomaocan ko mikowanay no Monaco. Kapolongan kalomaocan ira ko 15 a nisingkiwan tamdaw malakapot, o siciciw ko mikeriday to saopo. Palapalaan Saka'amisan no tenokay riyar ko Monaco, ma'ekakay farawfaw ko romi'ad, macidal to mihecaan, o nano tenokay riyar ko romi'ad. Polong no kitakit maliyokay no France ko kawali katimol a riyar to nano Alps kanatal, paseraan kawali kaetip karaya' 3,500 cm, saromotay 200 m, o dadahal 208 kongcin (2.08 pinfang kongli, i safa no kongyin no New York ko kamiming), polong no hekal sakatosa mimingay kitakit, samimingay a kaying no Linhoko, limaay to cecay o niselenan misadadahal to sera ko riyar, mapatirengm ko madapicay rarakatan a tamina-Fontvieille minato ato Hekule minato. Liyok no Monaco awaay ko 'alo ato ta'akay fanaw, takaraw no lotok 164.4cm, i masa'apilisay sera. Kafafalifalic no romi'ad O nano Tenokay riyar ko romi'ad no Monaco (misiked to romi'ad: Csa), nano riyar a romi'ad (Cfb) ato fa'edet so'emetay romi'ad (Cfa), kaciherangan falawfaway fo'edasay, kasienawan lietec kala'orar. Kamoko' ko romi'ad no kaciherangan, herek no lahok caay ka faedet (mahemhem caay kataelif ko 30˚C), nawhani caay pitolas ko no riyar a fali, mahemhem ko romi'ad. Oroma sato, nahani kaciherangan a hemhem no riyar takaraw, saka o dadaya maso^emetay. Ta, kaciherangan caay ka isafa no 20˚C. kasienawan talifahalan ci koli ato matefad ko so^eda, mo^etep miheca kinacecay tosa matefo I 2018 miheca 2 folad 27 romi'ad, Monaco ato Monte Carlo matefad ko so^eda itiya. Kicay O sakaira no micomoday no Monaco o mirarakatay; mihecaan aloman ko tamdaw masolotay no Monaco tayni i casino mipakiyaw ato kanga'ay no romi'ad. I 2001 miheca, fa^elohay patirengan masadadahal tominato, malopikateran no mirarakatay tamina. Itiya comahad to kicay no Monaco, nai pipakiyaw, pirarakat ato kinko a katayalan, o kitakit sai patadoay ato mimingay demak, 'akawangay ko sadopoc, awaay ko mikaditay kikayan a kasasiroma no pikalali'acaan saka cowat. Caay pisateked ko sifo milisata to tamdaw. Nawhani caay ka'alman ko tamdaw no kitakit, adihayay to sakikapolongan tekedan no sifo citodong, halo yofingkyok, tingwa a patado. Anini tingwa no Monaco o Tatong tingpokyok ko citodongay to 49% masa'isal, sifo cisa'isal to 45%, ira ho ko kingko no Monaco (Compagnie Monégasque de Banque) citodong to 6% sa'isal. Takaraw ko saki'orip no Monaco, matiya to ingataay tokay no France. Awaay ko no tekedan a sata a demak masolot ko alomanay tamdaw a sapiliyasan to pilisata a cidafongay malinah tayni, saheto o Europe kitakit a tamdaw, pakayra i papotalay no Monaco a cisiya ko sakapili'etan to micomoday; tadamaanay tamdaw pakayni i F1 kalalifet no tosiya masolot ko alomanay minengneng, nikawrira alomanay mali'acaay tamdaw ko malinahay. I 1865 miheca patireng to Monte Carlo casino saka comahad nai pakoyocay malacidafongay to a kitakit. Caay ko cefang no Europe lekatep ko Monaco, nikawrira pakayni i France a kalisata a lekatep ko pihakitiya to France no payso-Europeyin. O Monaco ato Europe lekatep ira ko masasiketay a calay. Monaco citodong to misanga'ay to payci no Europe, i payci no kitakit mapatodong ko pisafaco no Monaco a salongoc. Polong no cikiw samatekesay loma' itini i kafekang no Agel lotok mapatireng ko ta'akay La Villa a loma', o kaitira patireng pala, talacowa 158 pinfang cm ko dadahal, nika misi'ayaw to katimolay no France riyar a tataparan, mala o samakapahay a tataparan a loma', o ni a loma' i 2017 mihecaan 2.56 walwalan Amilika payso ko pipa'aca, kasacecay no pinfang cm 162 'ofad Amilika payso ko 'aca nira. Karomatan lalan Awaay ko kasakitakit hikokiciw no Monaco, palinata i Nice langdaway riyar a hikokiciw (Aéroport Nice Côte d'Azur). Nai hikokiciw tangasa i Monaco maci midakaw to Nice faso 110 calay (pahiceraan o MENTON), tatenokan no Nice maci ira ko 100 calay faso tangasa i Monaco (paherekan no faso i MENTON), 40 ko fen no rakat. 110 calay a sakalic kipo 22 Europe payso, cecayay miheca a paya patikoay paya 33 Europe payso. Manga'ay midakaw to no France kitakit marar (SNCF) cinamalay, nai Nice ko rowad salongan 15 ko fen tangasa i Monte Carlo no Monaco a syataw. Monacosi a sakaromakat pakafasoay, 5 k calay to kasasicofel ko rakat i maci, 2 Europe payso ko cecay tamdaw (ira ko masaromi'aday paya 5 Europe payso manga'ay mipili'), calay no lalan: Route 1 : Monaco Ville - Saint Roman - Monaco Ville Route 2 : Monaco Ville - Jardin Exotique - Monaco Ville Route 4 : Condamine - Saint Roman - Condamine Route 5 : Fontvieille - Hôpital - Fontvieille Route 6 : Fontvieille - Larvotto - Fontvieille Nawhani o ledef nomaci mililisay to lotok patireng, laloma' no maci sa'etal mapatireng ko pakilaenoay lalan no tamdaw ato kapolongan pikalican macakat malokelon, sakanga'ay no tamdaw romakat tayra i tarepatan . Tamdaw O samadadiecay ko tamdaw i aniniay hekal ko Monaco kitakit, halafinay maro' a tamdaw ira ko 32,020 tamdaw, toni 6,089 o Monaco kitakit a tamdaw. O itiniay kitakit no Monaco a tamdaw malasaawaayay, mahaenay tamdaw i hekal awaay i kasakitakit manengneng. Sa'alomanay maro' o France tamdaw, ira ko 32%, sakatosa o Italy tamdaw, ira ko 20%, o nano Monaco tamdaw 19% ko tamdaw, osaw 29% tamdaw nai 125 a kasakitakit a mafolaway malakapot, mahaenay tamdaw mala o kasakitakit ko tamdaw no Monaco. Monaco tamdaw ato citodongay o sata'akay ko yimong 'icalay. Samimingay i hekal a kitakit ko Monaco, sakatosa o Vatican. France a sowal dengan sowal no Monaco kitakit, nika misano Inkiris, Italy sowal ato masasowal to no Monaco a sowal (Liguria sowal napela'an). Mafana'ay to tilid 99%. Loma Tingsokiw koniketonan no kitakit, salongan 90% ko tamdaw, nai Tingsokiw Monaco citodongay mikowan, nika Monaco kimpo pa'ading to romaroma a mitooray a mapakonira. Kiwiko Kaemangay ato tenokay mitiliday Mo^etep ko no Monaco kitakit a pitilidan, tosa ko midamaan a Kaemangay pitilidan ato cecay kasakitakit pitilidan. Kakoyin ato daykako Dengan o kasakitakit daykako ko laloma'ay no kitakit a daykako no Monaco, o Inkiris a sowal ko sapipasifana', patodong i kalali'acaan calay ko pinanam. Onto Monaco o sakatadamaan o F1 malalifetay to tosiya, i madi'ecay lalan ko kalalifetan a cingang i hekal. Ponka Kakaenen Pirarakatan Tadamaan ko fotingan no Monaco, o cecay hongti no Monaco ko patirengay. Pakayraen i masatono'ay i riyar ko pisanga'. Kasacecay tingroh o pinengnengan no mirarakatay tamdaw minengneng to kasasiroma no i lalinikay no riyar a maamaan ma'oripay. Malikiday ponka</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mo~unaʦo~u == mo~unaʦo~u kitakit , ro~uma so~uwaɾ mo~unaʦo~u ħo~uŋti kitakit, mo~unaʦo~u, o~u ʦəʦaj i kaətipaj no~u əo~u~uro~upə ato~u katimo~uɾaj əo~u~uro~upə a ɾəkatəp nijaro~uʡ. i katimo~uɾaj no~u franʦə ko~u mo~unaʦo~u, miɾiɾisaj to~u rijar no~u təno~ukaj rijar, o~u kaʡamis, kaətip, kawaɾi o~u franʦə ko~u mitaɾijo~ukaj, o~u nano~u katəɾaŋaj a nijaro~uʡ ato~u iko~uraj nipatirəŋan ɾijo~uk a maɾakapo~ut. o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u tamɬ~ɮaw i ħəkaɾa kitakit, o~u mimiŋaj a kitakit ato~u ɾəkatəp ko~u mo~unaʦo~u, o~u kiʦaj miɾitaɬ~ɮo~u to~u nai mo~untə ʦarɾo~u ʦasino~u ato~u mirarakataj ko~u sakaira no~u kiʦaj. o~u mo~unaʦo~u o~u ħo~untian rikəʦ a kitakit, sawaraʡan o~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u. i ʡajaw mo~unaʦo~u ʦaaj piɾisata to~u finawɾan a kitakit ko~u mo~unaʦo~u, o~u piɾaɾiwan to~u sata a kakarajan a ħan ko~u paŋaŋan. ɾikisi mo~unaʦo~u a ŋaŋan no~u nijaro~uʡ nai ʡajawaj ni jis to~u * siʦi-mo~uno~uiʦo~u (mo~uno~uiko~us). miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u kawasan so~uwaɾ no~u *rəəʦə, kasaso~uwaɾən taʡakaj tamɬ~ɮaw ʦi ħərʦo~u~uɾəs miʦafər itini, o~urasaka o~u fo~ux tamɬ~ɮaw itini patirəŋ to~u samijaj pipaʦakatan ni ħərʦo~u~uɾəs, saʦiso~uwaɾ sa "mo~uno~uiko~us" , nano~uja maɾaŋaŋan to~u no~u itiniaj. mo~unaʦo~u i **** miħəʦa miɾijaw maɾa no~u *əno~ua miʦiŋʦiŋan a mapatirəŋ. nai **** miħəʦa, to~una franʦo~uis *rimaɾɬ~ɮi misiməɬ~ɮ to~u tiriŋ maɾa no~u franʦisʦan a mo~unk (i itaɾi a so~uwaɾ mo~unaʦo~u) miʦiŋʦiŋ miɬ~ɮipo~ut to~uja fo~ukəɾo~uħ pikiʡaɬ~ɮiŋan, mo~unaʦo~u itira sa i *rimaɾɬ~ɮi a miko~uwanaj a ɾo~umaʡ, ɬ~ɮəŋan i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, masaʡət ni napo~uɾəo~un saka ʦəʦaj ħo~uŋti a kitakit ko~u mo~unaʦo~u. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, b~viənna ɾo~umao~uʦan mito~uro~uʡ to~u mo~unaʦo~u o~u sarɬ~ɮinia ħo~uŋti kitakit (iko~ur maɾa no~u itaɾia ħo~uŋti kitakit) a miɬ~ɮipo~utan kitakit, taŋasa i **** miħəʦa, mo~unaʦo~u a saɾo~uŋo~uʦ pakajni i franʦə- mo~unaʦo~u tato~unəkan mapaso~uŋiɾaʡ. i **** miħəʦa ʡajaw saka ʦəʦaj kimpo~u mapasaɬ~ɮak miħapiw, o~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u o~u satakarawaj a miko~uwanaj itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masasitiɾiɬ~ɮ to~u ʦəʦaj a tato~unəkan, tato~unəkan miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u franʦə saka to~uɾo~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit i mo~unaʦo~u tato~uɬ~ɮo~uŋ miɬ~ɮipo~ut. o~unini a tato~unəkan matiɾiɬ~ɮ i "b~vərsaiɾɾəs kakakəto~unan", o~u mo~unaʦo~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u no~u franʦə a siʦi, so~ufitaj ato~u kiʦaj a kinaira mipato~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa miɾəʦaɬ~ɮ to~u franʦə masasitiɾiɬ~ɮ to~u tato~unəkan miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u, ano~u ira ko~u tatapaŋan no~u kitakit a mapataj awaaj ko~u fainajan a təɾo~uʦ, o~u mo~unaʦo~u miʦamo~uɾ to~u franʦə. tasaaj kitakit i **** miħəʦa miɾijaw to~u faʔəɾo~uħaj a tato~unəkan, to~una awaaj ko~u mamiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u tapaŋ no~u kitakit, o~u mo~unaʦo~u o~ujana to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit, o~u franʦə miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paɬ~ɮamso~u to~u sapitənaʡ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ franʦə iko~ur no~u kapiɬ~ɮaħ o~u itaɾia ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u franʦə itaɾj ɾaʡəɬ~ɮ a saʡətaɾ, masasiʡiŋir ko~u mo~unaʦo~u ato~u itaɾj. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, nawħani o~u ɾəkatəp a so~ufitaj miʦaɾap to~u kaʡamisaj afriʦa, o~u mo~unaʦo~u maʦiŋʦiŋ no~u so~ufitaj no~u itaɾj ko~u mo~unaʦo~u, i **** miħəʦa katapiʡan no~u itaɾj miɾijas to~u mo~unaʦo~u. i **** miħəʦa o~u ɾəkatəp so~ufitaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u mo~unaʦo~u. rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti i **** miħəʦa nai ako~uŋ ʦi ɾo~uo~u~uis saka to~usa mapataj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kaɾaħo~uŋti. i **** miħəʦa miħapiw to~u ʦəʦaj faʔəɾo~uħaj kimpo~u, mapaɾasawaɬ~ɮ to~u pipataj a to~ufo~uʦ, miɬ~ɮama to~u sakaŋaʡaj no~u fafaħijan misiŋkiw, patirəŋ to~u satakarawaj ħo~ujiŋ mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapako~unira no~utamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa, mo~unaʦo~u maɾakapo~ut to~u ɾinħo~uko~u, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapisiŋkiw a saɾŋo~uʦ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nawħani ʦi rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti ħaɾafin ko~u kafo~utiʡ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, o~u wawa ʦi aɾb~b~vərt mitəka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u saɬ~ɮama to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ rainiər ħo~uŋti mapataj, ʦi aɾb~b~vərt miɬ~ɮo~uto~uʦ, maɾa aɾb~b~vərt saka to~usa. ʦi aɾb~b~vərt saka to~usa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u kaɾamiko~uwanaj to~u mo~unaʦo~u, o~u kato~umirəŋ niŋra a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan itira i piɬ~ɮəmakan to~u mama ʦi rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti a kiwkaj. kinato~usaaj ko~u pipatirəŋan ʦiŋraan, o~u ʦəʦaj i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak. siʦi aniniaj mo~unaʦo~u nao~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u ʦi aɾb~b~vərt saka to~usa ko~u miko~uwanaj, o~u ʦəʦaj ħo~untian rikəʦ a kitakit. mo~unaʦo~u nai **** miħəʦaan miɬ~ɮəmak to~u ħo~untian rikəʦ, o~u ħo~uŋti ko~u tatapaŋan no~u kitakit. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miɬ~ɮəmakaj nao~u ɾaɾo~umaʡan no~ukitakit ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u səpataj a wijjinħo~u~uj no~u sifo~u. kakəriɬ~ɮan no~u ɾaɾo~umaʡan o~u ħo~uŋti nai franʦə sifo~u pato~uro~uɬ~ɮan a mipiɾiʡan to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u **** miħəʦaan kimpo~u nito~unəkan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ato~u ʦəʦajaj ko~u pikajkian faʦo~u no~u kitakit kaɾo~umao~uʦan (mo~unaʦo~u ɾo~umao~uʦan) a ɾaʡisaɾ a ʡiʦəɾ. o~uni a pirikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ** ko~u tamɬ~ɮaw pakajni to~u nisiŋkiwan a ŋaŋan, * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ. i kasanijaro~uʡ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u kapo~uɾo~uŋan kaɾo~umao~uʦan ko~u miko~uwanaj no~u mo~unaʦo~u. kapo~uɾo~uŋan kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** a nisiŋkiwan tamɬ~ɮaw maɾakapo~ut, o~u siʦiʦiw ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u sao~upo~u. paɾapaɾaan sakaʡamisan no~u təno~ukaj rijar ko~u mo~unaʦo~u, maʡəkakaj farawfaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, maʦiɬ~ɮaɾ to~u miħəʦaan, o~u nano~u təno~ukaj rijar ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾijo~ukaj no~u franʦə ko~u kawaɾi katimo~uɾ a rijar to~u nano~u aɾps kanataɾ, pasəraan kawaɾi kaətip karajaʡ *,*** ʦm, saro~umo~utaj *** m, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *** ko~uŋʦin (*.** pinfaŋ ko~uŋɾi, i safa no~u ko~uŋjin no~u nəw jo~urk ko~u kamimiŋ), po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ sakato~usa mimiŋaj kitakit, samimiŋaj a kajiŋ no~u ɾinħo~uko~u, ɾimaaj to~u ʦəʦaj o~u nisəɾənan misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u səra ko~u rijar, mapatirəŋm ko~u maɬ~ɮapiʦaj rarakatan a tamina-fo~untb~viəiɾɾə minato~u ato~u ħəko~u~uɾə minato~u. ɾijo~uk no~u mo~unaʦo~u awaaj ko~u ʡaɾo~u ato~u taʡakaj fanaw, takaraw no~u ɾo~uto~uk ***.*ʦm, i masaʡapiɾisaj səra. kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u nano~u təno~ukaj rijar ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u mo~unaʦo~u (misikəɬ~ɮ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ: ʦsa), nano~u rijar a ro~umiʡaɬ~ɮ (ʦfb~b~v) ato~u faʡəɬ~ɮət so~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ (ʦfa), kaʦiħəraŋan faɾawfawaj fo~uʡəɬ~ɮasaj, kasiənawan ɾiətəʦ kaɾaʡo~urar. kamo~uko~uʡ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kaʦiħəraŋan, ħərək no~u ɾaħo~uk ʦaaj ka faəɬ~ɮət (maħəmħəm ʦaaj kataəɾif ko~u ***ʦ), nawħani ʦaaj pito~uɾas ko~u no~u rijar a faɾi, maħəmħəm ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. o~uro~uma sato~u, naħani kaʦiħəraŋan a ħəmħəm no~u rijar takaraw, saka o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja maso~uʔəmətaj. ta, kaʦiħəraŋan ʦaaj ka isafa no~u ***ʦ. kasiənawan taɾifaħaɾan ʦi ko~uɾi ato~u matəfaɬ~ɮ ko~u so~uʔəɬ~ɮa, mo~uʔətəp miħəʦa kinaʦəʦaj to~usa matəfo~u i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mo~unaʦo~u ato~u mo~untə ʦarɾo~u matəfaɬ~ɮ ko~u so~uʔəɬ~ɮa itija. kiʦaj o~u sakaira no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj no~u mo~unaʦo~u o~u mirarakataj; miħəʦaan aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw maso~uɾo~utaj no~u mo~unaʦo~u tajni i ʦasino~u mipakijaw ato~u kaŋaʡaj no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa, faʔəɾo~uħaj patirəŋan masaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~uminato~u, maɾo~upikatəran no~u mirarakataj tamina. itija ʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiʦaj no~u mo~unaʦo~u, nai pipakijaw, pirarakat ato~u kinko~u a katajaɾan, o~u kitakit sai pataɬ~ɮo~uaj ato~u mimiŋaj ɬ~ɮəmak, ʡakawaŋaj ko~u saɬ~ɮo~upo~uʦ, awaaj ko~u mikaɬ~ɮitaj kikajan a kasasiro~uma no~u pikaɾaɾiʡaʦaan saka ʦo~uwat. ʦaaj pisatəkəɬ~ɮ ko~u sifo~u miɾisata to~u tamɬ~ɮaw. nawħani ʦaaj kaʡaɾman ko~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, aɬ~ɮiħajaj to~u sakikapo~uɾo~uŋan təkəɬ~ɮan no~u sifo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ, ħaɾo~u jo~ufiŋkjo~uk, tiŋwa a pataɬ~ɮo~u. anini tiŋwa no~u mo~unaʦo~u o~u tato~uŋ tiŋpo~ukjo~uk ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u **% masaʡisaɾ, sifo~u ʦisaʡisaɾ to~u **%, ira ħo~u ko~u kiŋko~u no~u mo~unaʦo~u (ʦo~umpa*niə mo~un**as*o~u~uə ɬ~ɮə b~b~van*o~u~uə) ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u *% saʡisaɾ. takaraw ko~u sakiʡo~urip no~u mo~unaʦo~u, matija to~u iŋataaj to~ukaj no~u franʦə. awaaj ko~u no~u təkəɬ~ɮan a sata a ɬ~ɮəmak maso~uɾo~ut ko~u aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a sapiɾijasan to~u piɾisata a ʦiɬ~ɮafo~uŋaj maɾinaħ tajni, saħəto~u o~u əo~u~uro~upə kitakit a tamɬ~ɮaw, pakajra i papo~utaɾaj no~u mo~unaʦo~u a ʦisija ko~u sakapiɾiʡətan to~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj; taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw pakajni i f* kaɾaɾifət no~u to~usija maso~uɾo~ut ko~u aɾo~umanaj minəŋnəŋ, nikawrira aɾo~umanaj maɾiʡaʦaaj tamɬ~ɮaw ko~u maɾinaħaj. i **** miħəʦa patirəŋ to~u mo~untə ʦarɾo~u ʦasino~u saka ʦo~umaħaɬ~ɮ nai pako~ujo~uʦaj maɾaʦiɬ~ɮafo~uŋaj to~u a kitakit. ʦaaj ko~u ʦəfaŋ no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ko~u mo~unaʦo~u, nikawrira pakajni i franʦə a kaɾisata a ɾəkatəp ko~u piħakitija to~u franʦə no~u pajso~u-əo~u~uro~upəjin. o~u mo~unaʦo~u ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ira ko~u masasikətaj a ʦaɾaj. mo~unaʦo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u misaŋaʡaj to~u pajʦi no~u əo~u~uro~upə, i pajʦi no~u kitakit mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u pisafaʦo~u no~u mo~unaʦo~u a saɾo~uŋo~uʦ. po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw samatəkəsaj ɾo~umaʡ itini i kafəkaŋ no~u a*əɾ ɾo~uto~uk mapatirəŋ ko~u taʡakaj ɾa b~viɾɾa a ɾo~umaʡ, o~u kaitira patirəŋ paɾa, taɾaʦo~uwa *** pinfaŋ ʦm ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, nika misiʡajaw to~u katimo~uɾaj no~u franʦə rijar a tataparan, maɾa o~u samakapaħaj a tataparan a ɾo~umaʡ, o~u ni a ɾo~umaʡ i **** miħəʦaan *.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u ko~u pipaʡaʦa, kasaʦəʦaj no~u pinfaŋ ʦm *** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ko~u ʡaʦa nira. karo~umatan ɾaɾan awaaj ko~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u mo~unaʦo~u, paɾinata i niʦə ɾaŋɬ~ɮawaj rijar a ħiko~ukiʦiw (a*ro~upo~urt niʦə ʦ*tə ɬ~ɮʡa*o~u~ur). nai ħiko~ukiʦiw taŋasa i mo~unaʦo~u maʦi miɬ~ɮakaw to~u niʦə faso~u *** ʦaɾaj (paħiʦəraan o~u mənto~un), tatəno~ukan no~u niʦə maʦi ira ko~u *** ʦaɾaj faso~u taŋasa i mo~unaʦo~u (paħərəkan no~u faso~u i mənto~un), ** ko~u fən no~u rakat. *** ʦaɾaj a sakaɾiʦ kipo~u ** əo~u~uro~upə pajso~u, ʦəʦajaj miħəʦa a paja patiko~uaj paja ** əo~u~uro~upə pajso~u. maŋaʡaj miɬ~ɮakaw to~u no~u franʦə kitakit marar (snʦf) ʦinamaɾaj, nai niʦə ko~u ro~uwaɬ~ɮ saɾo~uŋan ** ko~u fən taŋasa i mo~untə ʦarɾo~u no~u mo~unaʦo~u a sjataw. mo~unaʦo~usi a sakaro~umakat pakafaso~uaj, * k ʦaɾaj to~u kasasiʦo~ufəɾ ko~u rakat i maʦi, * əo~u~uro~upə pajso~u ko~u ʦəʦaj tamɬ~ɮaw (ira ko~u masaro~umiʡaɬ~ɮaj paja * əo~u~uro~upə pajso~u maŋaʡaj mipiɾiʡ), ʦaɾaj no~u ɾaɾan: ro~uo~u~utə * : mo~unaʦo~u b~viɾɾə - saint ro~uman - mo~unaʦo~u b~viɾɾə ro~uo~u~utə * : mo~unaʦo~u b~viɾɾə - *arɬ~ɮin əxo~uti*o~u~uə - mo~unaʦo~u b~viɾɾə ro~uo~u~utə * : ʦo~unɬ~ɮaminə - saint ro~uman - ʦo~unɬ~ɮaminə ro~uo~u~utə * : fo~untb~viəiɾɾə - ħ*pitaɾ - fo~untb~viəiɾɾə ro~uo~u~utə * : fo~untb~viəiɾɾə - ɾarb~vo~utto~u - fo~untb~viəiɾɾə nawħani o~u ɾəɬ~ɮəf no~umaʦi miɾiɾisaj to~u ɾo~uto~uk patirəŋ, ɾaɾo~umaʡ no~u maʦi saʡətaɾ mapatirəŋ ko~u pakiɾaəno~uaj ɾaɾan no~u tamɬ~ɮaw ato~u kapo~uɾo~uŋan pikaɾiʦan maʦakat maɾo~ukəɾo~un, sakaŋaʡaj no~u tamɬ~ɮaw ro~umakat tajra i tarəpatan . tamɬ~ɮaw o~u samaɬ~ɮaɬ~ɮiəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw i aniniaj ħəkaɾ ko~u mo~unaʦo~u kitakit, ħaɾafinaj maro~uʡ a tamɬ~ɮaw ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw, to~uni *,*** o~u mo~unaʦo~u kitakit a tamɬ~ɮaw. o~u itiniaj kitakit no~u mo~unaʦo~u a tamɬ~ɮaw maɾasaawaajaj, maħaənaj tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ awaaj i kasakitakit manəŋnəŋ. saʡaɾo~umanaj maro~uʡ o~u franʦə tamɬ~ɮaw, ira ko~u **%, sakato~usa o~u itaɾj tamɬ~ɮaw, ira ko~u **%, o~u nano~u mo~unaʦo~u tamɬ~ɮaw **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~usaw **% tamɬ~ɮaw nai *** a kasakitakit a mafo~uɾawaj maɾakapo~ut, maħaənaj tamɬ~ɮaw maɾa o~u kasakitakit ko~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unaʦo~u. mo~unaʦo~u tamɬ~ɮaw ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sataʡakaj ko~u jimo~uŋ ʡiʦaɾaj. samimiŋaj i ħəkaɾ a kitakit ko~u mo~unaʦo~u, sakato~usa o~u b~vatiʦan. franʦə a so~uwaɾ ɬ~ɮəŋan so~uwaɾ no~u mo~unaʦo~u kitakit, nika misano~u inkiris, itaɾj so~uwaɾ ato~u masaso~uwaɾ to~u no~u mo~unaʦo~u a so~uwaɾ (ɾi*o~u~uria so~uwaɾ napəɾaʡan). mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ **%. ɾo~uma tiŋso~ukiw ko~unikəto~unan no~u kitakit, saɾo~uŋan **% ko~u tamɬ~ɮaw, nai tiŋso~ukiw mo~unaʦo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan, nika mo~unaʦo~u kimpo~u paʡaɬ~ɮiŋ to~u ro~umaro~uma a mito~uo~uraj a mapako~unira. kiwiko~u kaəmaŋaj ato~u təno~ukaj mitiɾiɬ~ɮaj mo~uʔətəp ko~u no~u mo~unaʦo~u kitakit a pitiɾiɬ~ɮan, to~usa ko~u miɬ~ɮamaan a kaəmaŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u ʦəʦaj kasakitakit pitiɾiɬ~ɮan. kako~ujin ato~u ɬ~ɮajkako~u ɬ~ɮəŋan o~u kasakitakit ɬ~ɮajkako~u ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u no~u mo~unaʦo~u, o~u inkiris a so~uwaɾ ko~u sapipasifanaʡ, pato~uɬ~ɮo~uŋ i kaɾaɾiʡaʦaan ʦaɾaj ko~u pinanam. o~unto~u mo~unaʦo~u o~u sakataɬ~ɮamaan o~u f* maɾaɾifətaj to~u to~usija, i maɬ~ɮiʡəʦaj ɾaɾan ko~u kaɾaɾifətan a ʦiŋaŋ i ħəkaɾ. po~unka kakaənən pirarakatan taɬ~ɮamaan ko~u fo~utiŋan no~u mo~unaʦo~u, o~u ʦəʦaj ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u ko~u patirəŋaj. pakajraən i masato~uno~uʡaj i rijar ko~u pisaŋaʡ. kasaʦəʦaj tiŋro~uħ o~u pinəŋnəŋan no~u mirarakataj tamɬ~ɮaw minəŋnəŋ to~u kasasiro~uma no~u i ɾaɾinikaj no~u rijar a maamaan maʡo~uripaj. maɾikiɬ~ɮaj po~unka</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Monaco == Monaco kitakit , roma sowal Monaco hongti kitakit, Monaco, o cecay i kaetipay no Europe ato katimolay Europe a lekatep niyaro'. I katimolay no France ko Monaco, mililisay to riyar no Tenokay riyar, o ka'amis, kaetip, kawali o France ko mitaliyokay, o nano katelangay a niyaro' ato ikoray nipatirengan liyok a malakapot. O sa'adihayay ko tamdaw i hekala kitakit, o mimingay a kitakit ato lekatep ko Monaco, o kicay militado to nai Monte Carlo Casino ato mirarakatay ko sakaira no kicay. O Monaco o Hontian Rikec a kitakit, sawara'an o hongti no Monaco. I 'ayaw Monaco caay pilisata to finawlan a kitakit ko Monaco, o pilaliwan to sata a kakarayan a han ko pangangan. Likisi Monaco a ngangan no niyaro' nai 'ayaway ni Yis to 6 sici-Monoico (Monoikos). Midotoc to no kawasan sowal no Greece, kasasowalen ta'akay tamdaw ci Hercules micafer itini, orasaka o Fox tamdaw itini patireng to samiyay pipacakatan ni Hercules, sacisowal sa "Monoikos" , nanoya malangangan to no itiniay. Monaco i 1215 miheca miliyaw mala no Genoa micingcingan a mapatireng. Nai 1297 miheca, tona Francois Grimaldi misimed to tiring mala no Franciscan a monk (I Itali a sowal monaco) micingcing midipot toya fokeloh piki'adingan, Monaco itira sa i Grimaldi a mikowanay a loma', dengan i 1793 miheca tangasa 1814 miheca, masa'et ni Napoleon saka cecay hongti a kitakit ko Monaco. I 1815 miheca tangasa 1860 miheca, Vienna lomaocan mitoro' to Monaco o Sardinia hongti kitakit (ikor mala no Italia hongti kitakit) a midipotan kitakit, tangasa i 1861 miheca, Monaco a salongoc pakayni i France- Monaco tatonekan mapasongila'. I 1911 miheca 'ayaw saka cecay kimpo mapasadak mihapiw, o hongti no Monaco o satakaraway a mikowanay itiya. I 1918 miheca 7 folad, masasitilid to cecay a tatonekan, tatonekan midotoc to no France saka tolo nikapolongan kitakit i Monaco tatodong midipot. Onini a tatonekan matilid i "Versailles kakaketonan", o Monaco a dademaken midoedo to no France a sici, sofitay ato kicay a kinaira mipatodong. I 1919 miheca milecad to France masasitilid to tatonekan midoedo, ano ira ko tatapangan no kitakit a mapatay awaay ko fainayan a teloc, o Monaco micamol to France. Tasaay kitakit i 2002 miheca miliyaw to fa^elohay a tatonekan, tona awaay ko mamidotoc to tapang no kitakit, o Monaco oyana to misiikeday kitakit, o France midoedo padamso to sapitena'. Saka 2 kalaloodan no hekal i 1940 miheca 6 folad France ikor no kapidah o Italia citodong to France Italy la'ed a sa'etal, masasi'ingir ko Monaco ato Italy. I 1942 miheca 11 folad, nawhani o lekatep a sofitay micalap to ka'amisay Africa, o Monaco macingcing no sofitay no Italy ko Monaco, i 1943 miheca katapi'an no Italy miliyas to Monaco. I 1944 miheca o lekatep sofitay mipalowad to Monaco. Rainier saka tolo hongti i 1949 miheca nai akong ci Louis saka tosa mapatay midotoc to kalahongti. I 1962 miheca mihapiw to cecay fa^elohay kimpo, mapalasawad to pipatay a tofoc, midama to sakanga'ay no fafahiyan misingkiw, patireng to satakaraway hoying mipatodong to sapakonira notamdaw. I 1993 miheca, Monaco malakapot to Linhoko, citodong to sapisingkiw a salngoc. I 2005 miheca 3 folad 31 romi'ad, nawhani ci Rainier saka tolo hongti halafin ko kafoti' to adada, o wawa ci Albert miteka citodong to sadama to dademaken. I 2005 miheca 4 folad 6 romi'ad Rainier hongti mapatay, ci Albert midotoc, mala Albert saka tosa. Ci Albert saka tosa i 2005 miheca 7 folad 12 romi'ad malaheci ko kalamikowanay to Monaco, o katomireng ningra a kacitodongan itira i pidemakan to mama ci Rainier saka tolo hongti a kiwkay. Kinatosaay ko pipatirengan cingraan, o cecay i 2005 miheca 11 folad 9 romi'ad midemak. Sici Aniniay Monaco nao hongti no Monaco ci Albert saka tosa ko mikowanay, o cecay Hontian Rikec a kitakit. Monaco nai 1911 mihecaan midemak to Hontian Rikec, o hongti ko tatapangan no kitakit. O citodongay midemakay nao laloma'an nokitakit ko mikeriday to sepatay a wiyyinhuy no sifo. Kakeridan no laloma'an o hongti nai France sifo patorodan a mipili'an to cacitodong. Midotoc to 1962 mihecaan kimpo nitonekan, citodongay kakeridan ato cecayay ko pikaykian faco no kitakit kalomaocan (Monaco lomaocan) a la'isal a 'icel. Oni a pirikecan citodongay 24 ko tamdaw pakayni to nisingkiwan a ngangan, 5 miheca ko rekad. I kasaniyaro' a dademaken o kapolongan kalomaocan ko mikowanay no Monaco. Kapolongan kalomaocan ira ko 15 a nisingkiwan tamdaw malakapot, o siciciw ko mikeriday to saopo. Palapalaan Saka'amisan no tenokay riyar ko Monaco, ma'ekakay farawfaw ko romi'ad, macidal to mihecaan, o nano tenokay riyar ko romi'ad. Polong no kitakit maliyokay no France ko kawali katimol a riyar to nano Alps kanatal, paseraan kawali kaetip karaya' 3,500 cm, saromotay 200 m, o dadahal 208 kongcin (2.08 pinfang kongli, i safa no kongyin no New York ko kamiming), polong no hekal sakatosa mimingay kitakit, samimingay a kaying no Linhoko, limaay to cecay o niselenan misadadahal to sera ko riyar, mapatirengm ko madapicay rarakatan a tamina-Fontvieille minato ato Hekule minato. Liyok no Monaco awaay ko 'alo ato ta'akay fanaw, takaraw no lotok 164.4cm, i masa'apilisay sera. Kafafalifalic no romi'ad O nano Tenokay riyar ko romi'ad no Monaco (misiked to romi'ad: Csa), nano riyar a romi'ad (Cfb) ato fa'edet so'emetay romi'ad (Cfa), kaciherangan falawfaway fo'edasay, kasienawan lietec kala'orar. Kamoko' ko romi'ad no kaciherangan, herek no lahok caay ka faedet (mahemhem caay kataelif ko 30˚C), nawhani caay pitolas ko no riyar a fali, mahemhem ko romi'ad. Oroma sato, nahani kaciherangan a hemhem no riyar takaraw, saka o dadaya maso^emetay. Ta, kaciherangan caay ka isafa no 20˚C. kasienawan talifahalan ci koli ato matefad ko so^eda, mo^etep miheca kinacecay tosa matefo I 2018 miheca 2 folad 27 romi'ad, Monaco ato Monte Carlo matefad ko so^eda itiya. Kicay O sakaira no micomoday no Monaco o mirarakatay; mihecaan aloman ko tamdaw masolotay no Monaco tayni i casino mipakiyaw ato kanga'ay no romi'ad. I 2001 miheca, fa^elohay patirengan masadadahal tominato, malopikateran no mirarakatay tamina. Itiya comahad to kicay no Monaco, nai pipakiyaw, pirarakat ato kinko a katayalan, o kitakit sai patadoay ato mimingay demak, 'akawangay ko sadopoc, awaay ko mikaditay kikayan a kasasiroma no pikalali'acaan saka cowat. Caay pisateked ko sifo milisata to tamdaw. Nawhani caay ka'alman ko tamdaw no kitakit, adihayay to sakikapolongan tekedan no sifo citodong, halo yofingkyok, tingwa a patado. Anini tingwa no Monaco o Tatong tingpokyok ko citodongay to 49% masa'isal, sifo cisa'isal to 45%, ira ho ko kingko no Monaco (Compagnie Monégasque de Banque) citodong to 6% sa'isal. Takaraw ko saki'orip no Monaco, matiya to ingataay tokay no France. Awaay ko no tekedan a sata a demak masolot ko alomanay tamdaw a sapiliyasan to pilisata a cidafongay malinah tayni, saheto o Europe kitakit a tamdaw, pakayra i papotalay no Monaco a cisiya ko sakapili'etan to micomoday; tadamaanay tamdaw pakayni i F1 kalalifet no tosiya masolot ko alomanay minengneng, nikawrira alomanay mali'acaay tamdaw ko malinahay. I 1865 miheca patireng to Monte Carlo casino saka comahad nai pakoyocay malacidafongay to a kitakit. Caay ko cefang no Europe lekatep ko Monaco, nikawrira pakayni i France a kalisata a lekatep ko pihakitiya to France no payso-Europeyin. O Monaco ato Europe lekatep ira ko masasiketay a calay. Monaco citodong to misanga'ay to payci no Europe, i payci no kitakit mapatodong ko pisafaco no Monaco a salongoc. Polong no cikiw samatekesay loma' itini i kafekang no Agel lotok mapatireng ko ta'akay La Villa a loma', o kaitira patireng pala, talacowa 158 pinfang cm ko dadahal, nika misi'ayaw to katimolay no France riyar a tataparan, mala o samakapahay a tataparan a loma', o ni a loma' i 2017 mihecaan 2.56 walwalan Amilika payso ko pipa'aca, kasacecay no pinfang cm 162 'ofad Amilika payso ko 'aca nira. Karomatan lalan Awaay ko kasakitakit hikokiciw no Monaco, palinata i Nice langdaway riyar a hikokiciw (Aéroport Nice Côte d'Azur). Nai hikokiciw tangasa i Monaco maci midakaw to Nice faso 110 calay (pahiceraan o MENTON), tatenokan no Nice maci ira ko 100 calay faso tangasa i Monaco (paherekan no faso i MENTON), 40 ko fen no rakat. 110 calay a sakalic kipo 22 Europe payso, cecayay miheca a paya patikoay paya 33 Europe payso. Manga'ay midakaw to no France kitakit marar (SNCF) cinamalay, nai Nice ko rowad salongan 15 ko fen tangasa i Monte Carlo no Monaco a syataw. Monacosi a sakaromakat pakafasoay, 5 k calay to kasasicofel ko rakat i maci, 2 Europe payso ko cecay tamdaw (ira ko masaromi'aday paya 5 Europe payso manga'ay mipili'), calay no lalan: Route 1 : Monaco Ville - Saint Roman - Monaco Ville Route 2 : Monaco Ville - Jardin Exotique - Monaco Ville Route 4 : Condamine - Saint Roman - Condamine Route 5 : Fontvieille - Hôpital - Fontvieille Route 6 : Fontvieille - Larvotto - Fontvieille Nawhani o ledef nomaci mililisay to lotok patireng, laloma' no maci sa'etal mapatireng ko pakilaenoay lalan no tamdaw ato kapolongan pikalican macakat malokelon, sakanga'ay no tamdaw romakat tayra i tarepatan . Tamdaw O samadadiecay ko tamdaw i aniniay hekal ko Monaco kitakit, halafinay maro' a tamdaw ira ko 32,020 tamdaw, toni 6,089 o Monaco kitakit a tamdaw. O itiniay kitakit no Monaco a tamdaw malasaawaayay, mahaenay tamdaw i hekal awaay i kasakitakit manengneng. Sa'alomanay maro' o France tamdaw, ira ko 32%, sakatosa o Italy tamdaw, ira ko 20%, o nano Monaco tamdaw 19% ko tamdaw, osaw 29% tamdaw nai 125 a kasakitakit a mafolaway malakapot, mahaenay tamdaw mala o kasakitakit ko tamdaw no Monaco. Monaco tamdaw ato citodongay o sata'akay ko yimong 'icalay. Samimingay i hekal a kitakit ko Monaco, sakatosa o Vatican. France a sowal dengan sowal no Monaco kitakit, nika misano Inkiris, Italy sowal ato masasowal to no Monaco a sowal (Liguria sowal napela'an). Mafana'ay to tilid 99%. Loma Tingsokiw koniketonan no kitakit, salongan 90% ko tamdaw, nai Tingsokiw Monaco citodongay mikowan, nika Monaco kimpo pa'ading to romaroma a mitooray a mapakonira. Kiwiko Kaemangay ato tenokay mitiliday Mo^etep ko no Monaco kitakit a pitilidan, tosa ko midamaan a Kaemangay pitilidan ato cecay kasakitakit pitilidan. Kakoyin ato daykako Dengan o kasakitakit daykako ko laloma'ay no kitakit a daykako no Monaco, o Inkiris a sowal ko sapipasifana', patodong i kalali'acaan calay ko pinanam. Onto Monaco o sakatadamaan o F1 malalifetay to tosiya, i madi'ecay lalan ko kalalifetan a cingang i hekal. Ponka Kakaenen Pirarakatan Tadamaan ko fotingan no Monaco, o cecay hongti no Monaco ko patirengay. Pakayraen i masatono'ay i riyar ko pisanga'. Kasacecay tingroh o pinengnengan no mirarakatay tamdaw minengneng to kasasiroma no i lalinikay no riyar a maamaan ma'oripay. Malikiday ponka</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mo~unaʦo~u == mo~unaʦo~u kitakit , ro~uma so~uwaɾ mo~unaʦo~u ħo~uŋti kitakit, mo~unaʦo~u, o~u ʦəʦaj i kaətipaj no~u əo~u~uro~upə ato~u katimo~uɾaj əo~u~uro~upə a ɾəkatəp nijaro~uʡ. i katimo~uɾaj no~u franʦə ko~u mo~unaʦo~u, miɾiɾisaj to~u rijar no~u təno~ukaj rijar, o~u kaʡamis, kaətip, kawaɾi o~u franʦə ko~u mitaɾijo~ukaj, o~u nano~u katəɾaŋaj a nijaro~uʡ ato~u iko~uraj nipatirəŋan ɾijo~uk a maɾakapo~ut. o~u saʡaɬ~ɮiħajaj ko~u tamɬ~ɮaw i ħəkaɾa kitakit, o~u mimiŋaj a kitakit ato~u ɾəkatəp ko~u mo~unaʦo~u, o~u kiʦaj miɾitaɬ~ɮo~u to~u nai mo~untə ʦarɾo~u ʦasino~u ato~u mirarakataj ko~u sakaira no~u kiʦaj. o~u mo~unaʦo~u o~u ħo~untian rikəʦ a kitakit, sawaraʡan o~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u. i ʡajaw mo~unaʦo~u ʦaaj piɾisata to~u finawɾan a kitakit ko~u mo~unaʦo~u, o~u piɾaɾiwan to~u sata a kakarajan a ħan ko~u paŋaŋan. ɾikisi mo~unaʦo~u a ŋaŋan no~u nijaro~uʡ nai ʡajawaj ni jis to~u * siʦi-mo~uno~uiʦo~u (mo~uno~uiko~us). miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u kawasan so~uwaɾ no~u *rəəʦə, kasaso~uwaɾən taʡakaj tamɬ~ɮaw ʦi ħərʦo~u~uɾəs miʦafər itini, o~urasaka o~u fo~ux tamɬ~ɮaw itini patirəŋ to~u samijaj pipaʦakatan ni ħərʦo~u~uɾəs, saʦiso~uwaɾ sa "mo~uno~uiko~us" , nano~uja maɾaŋaŋan to~u no~u itiniaj. mo~unaʦo~u i **** miħəʦa miɾijaw maɾa no~u *əno~ua miʦiŋʦiŋan a mapatirəŋ. nai **** miħəʦa, to~una franʦo~uis *rimaɾɬ~ɮi misiməɬ~ɮ to~u tiriŋ maɾa no~u franʦisʦan a mo~unk (i itaɾi a so~uwaɾ mo~unaʦo~u) miʦiŋʦiŋ miɬ~ɮipo~ut to~uja fo~ukəɾo~uħ pikiʡaɬ~ɮiŋan, mo~unaʦo~u itira sa i *rimaɾɬ~ɮi a miko~uwanaj a ɾo~umaʡ, ɬ~ɮəŋan i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, masaʡət ni napo~uɾəo~un saka ʦəʦaj ħo~uŋti a kitakit ko~u mo~unaʦo~u. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, b~viənna ɾo~umao~uʦan mito~uro~uʡ to~u mo~unaʦo~u o~u sarɬ~ɮinia ħo~uŋti kitakit (iko~ur maɾa no~u itaɾia ħo~uŋti kitakit) a miɬ~ɮipo~utan kitakit, taŋasa i **** miħəʦa, mo~unaʦo~u a saɾo~uŋo~uʦ pakajni i franʦə- mo~unaʦo~u tato~unəkan mapaso~uŋiɾaʡ. i **** miħəʦa ʡajaw saka ʦəʦaj kimpo~u mapasaɬ~ɮak miħapiw, o~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u o~u satakarawaj a miko~uwanaj itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, masasitiɾiɬ~ɮ to~u ʦəʦaj a tato~unəkan, tato~unəkan miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u franʦə saka to~uɾo~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit i mo~unaʦo~u tato~uɬ~ɮo~uŋ miɬ~ɮipo~ut. o~unini a tato~unəkan matiɾiɬ~ɮ i "b~vərsaiɾɾəs kakakəto~unan", o~u mo~unaʦo~u a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u no~u franʦə a siʦi, so~ufitaj ato~u kiʦaj a kinaira mipato~uɬ~ɮo~uŋ. i **** miħəʦa miɾəʦaɬ~ɮ to~u franʦə masasitiɾiɬ~ɮ to~u tato~unəkan miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u, ano~u ira ko~u tatapaŋan no~u kitakit a mapataj awaaj ko~u fainajan a təɾo~uʦ, o~u mo~unaʦo~u miʦamo~uɾ to~u franʦə. tasaaj kitakit i **** miħəʦa miɾijaw to~u faʔəɾo~uħaj a tato~unəkan, to~una awaaj ko~u mamiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u tapaŋ no~u kitakit, o~u mo~unaʦo~u o~ujana to~u misiikəɬ~ɮaj kitakit, o~u franʦə miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u paɬ~ɮamso~u to~u sapitənaʡ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ franʦə iko~ur no~u kapiɬ~ɮaħ o~u itaɾia ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u franʦə itaɾj ɾaʡəɬ~ɮ a saʡətaɾ, masasiʡiŋir ko~u mo~unaʦo~u ato~u itaɾj. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, nawħani o~u ɾəkatəp a so~ufitaj miʦaɾap to~u kaʡamisaj afriʦa, o~u mo~unaʦo~u maʦiŋʦiŋ no~u so~ufitaj no~u itaɾj ko~u mo~unaʦo~u, i **** miħəʦa katapiʡan no~u itaɾj miɾijas to~u mo~unaʦo~u. i **** miħəʦa o~u ɾəkatəp so~ufitaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ to~u mo~unaʦo~u. rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti i **** miħəʦa nai ako~uŋ ʦi ɾo~uo~u~uis saka to~usa mapataj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kaɾaħo~uŋti. i **** miħəʦa miħapiw to~u ʦəʦaj faʔəɾo~uħaj kimpo~u, mapaɾasawaɬ~ɮ to~u pipataj a to~ufo~uʦ, miɬ~ɮama to~u sakaŋaʡaj no~u fafaħijan misiŋkiw, patirəŋ to~u satakarawaj ħo~ujiŋ mipato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapako~unira no~utamɬ~ɮaw. i **** miħəʦa, mo~unaʦo~u maɾakapo~ut to~u ɾinħo~uko~u, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sapisiŋkiw a saɾŋo~uʦ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nawħani ʦi rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti ħaɾafin ko~u kafo~utiʡ to~u aɬ~ɮaɬ~ɮa, o~u wawa ʦi aɾb~b~vərt mitəka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u saɬ~ɮama to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ rainiər ħo~uŋti mapataj, ʦi aɾb~b~vərt miɬ~ɮo~uto~uʦ, maɾa aɾb~b~vərt saka to~usa. ʦi aɾb~b~vərt saka to~usa i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maɾaħəʦi ko~u kaɾamiko~uwanaj to~u mo~unaʦo~u, o~u kato~umirəŋ niŋra a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan itira i piɬ~ɮəmakan to~u mama ʦi rainiər saka to~uɾo~u ħo~uŋti a kiwkaj. kinato~usaaj ko~u pipatirəŋan ʦiŋraan, o~u ʦəʦaj i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak. siʦi aniniaj mo~unaʦo~u nao~u ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u ʦi aɾb~b~vərt saka to~usa ko~u miko~uwanaj, o~u ʦəʦaj ħo~untian rikəʦ a kitakit. mo~unaʦo~u nai **** miħəʦaan miɬ~ɮəmak to~u ħo~untian rikəʦ, o~u ħo~uŋti ko~u tatapaŋan no~u kitakit. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miɬ~ɮəmakaj nao~u ɾaɾo~umaʡan no~ukitakit ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u səpataj a wijjinħo~u~uj no~u sifo~u. kakəriɬ~ɮan no~u ɾaɾo~umaʡan o~u ħo~uŋti nai franʦə sifo~u pato~uro~uɬ~ɮan a mipiɾiʡan to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u **** miħəʦaan kimpo~u nito~unəkan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan ato~u ʦəʦajaj ko~u pikajkian faʦo~u no~u kitakit kaɾo~umao~uʦan (mo~unaʦo~u ɾo~umao~uʦan) a ɾaʡisaɾ a ʡiʦəɾ. o~uni a pirikəʦan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ** ko~u tamɬ~ɮaw pakajni to~u nisiŋkiwan a ŋaŋan, * miħəʦa ko~u rəkaɬ~ɮ. i kasanijaro~uʡ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən o~u kapo~uɾo~uŋan kaɾo~umao~uʦan ko~u miko~uwanaj no~u mo~unaʦo~u. kapo~uɾo~uŋan kaɾo~umao~uʦan ira ko~u ** a nisiŋkiwan tamɬ~ɮaw maɾakapo~ut, o~u siʦiʦiw ko~u mikəriɬ~ɮaj to~u sao~upo~u. paɾapaɾaan sakaʡamisan no~u təno~ukaj rijar ko~u mo~unaʦo~u, maʡəkakaj farawfaw ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, maʦiɬ~ɮaɾ to~u miħəʦaan, o~u nano~u təno~ukaj rijar ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾijo~ukaj no~u franʦə ko~u kawaɾi katimo~uɾ a rijar to~u nano~u aɾps kanataɾ, pasəraan kawaɾi kaətip karajaʡ *,*** ʦm, saro~umo~utaj *** m, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *** ko~uŋʦin (*.** pinfaŋ ko~uŋɾi, i safa no~u ko~uŋjin no~u nəw jo~urk ko~u kamimiŋ), po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ sakato~usa mimiŋaj kitakit, samimiŋaj a kajiŋ no~u ɾinħo~uko~u, ɾimaaj to~u ʦəʦaj o~u nisəɾənan misaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u səra ko~u rijar, mapatirəŋm ko~u maɬ~ɮapiʦaj rarakatan a tamina-fo~untb~viəiɾɾə minato~u ato~u ħəko~u~uɾə minato~u. ɾijo~uk no~u mo~unaʦo~u awaaj ko~u ʡaɾo~u ato~u taʡakaj fanaw, takaraw no~u ɾo~uto~uk ***.*ʦm, i masaʡapiɾisaj səra. kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~u nano~u təno~ukaj rijar ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u mo~unaʦo~u (misikəɬ~ɮ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ: ʦsa), nano~u rijar a ro~umiʡaɬ~ɮ (ʦfb~b~v) ato~u faʡəɬ~ɮət so~uʡəmətaj ro~umiʡaɬ~ɮ (ʦfa), kaʦiħəraŋan faɾawfawaj fo~uʡəɬ~ɮasaj, kasiənawan ɾiətəʦ kaɾaʡo~urar. kamo~uko~uʡ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kaʦiħəraŋan, ħərək no~u ɾaħo~uk ʦaaj ka faəɬ~ɮət (maħəmħəm ʦaaj kataəɾif ko~u ***ʦ), nawħani ʦaaj pito~uɾas ko~u no~u rijar a faɾi, maħəmħəm ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ. o~uro~uma sato~u, naħani kaʦiħəraŋan a ħəmħəm no~u rijar takaraw, saka o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja maso~uʔəmətaj. ta, kaʦiħəraŋan ʦaaj ka isafa no~u ***ʦ. kasiənawan taɾifaħaɾan ʦi ko~uɾi ato~u matəfaɬ~ɮ ko~u so~uʔəɬ~ɮa, mo~uʔətəp miħəʦa kinaʦəʦaj to~usa matəfo~u i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mo~unaʦo~u ato~u mo~untə ʦarɾo~u matəfaɬ~ɮ ko~u so~uʔəɬ~ɮa itija. kiʦaj o~u sakaira no~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj no~u mo~unaʦo~u o~u mirarakataj; miħəʦaan aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw maso~uɾo~utaj no~u mo~unaʦo~u tajni i ʦasino~u mipakijaw ato~u kaŋaʡaj no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. i **** miħəʦa, faʔəɾo~uħaj patirəŋan masaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~uminato~u, maɾo~upikatəran no~u mirarakataj tamina. itija ʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiʦaj no~u mo~unaʦo~u, nai pipakijaw, pirarakat ato~u kinko~u a katajaɾan, o~u kitakit sai pataɬ~ɮo~uaj ato~u mimiŋaj ɬ~ɮəmak, ʡakawaŋaj ko~u saɬ~ɮo~upo~uʦ, awaaj ko~u mikaɬ~ɮitaj kikajan a kasasiro~uma no~u pikaɾaɾiʡaʦaan saka ʦo~uwat. ʦaaj pisatəkəɬ~ɮ ko~u sifo~u miɾisata to~u tamɬ~ɮaw. nawħani ʦaaj kaʡaɾman ko~u tamɬ~ɮaw no~u kitakit, aɬ~ɮiħajaj to~u sakikapo~uɾo~uŋan təkəɬ~ɮan no~u sifo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ, ħaɾo~u jo~ufiŋkjo~uk, tiŋwa a pataɬ~ɮo~u. anini tiŋwa no~u mo~unaʦo~u o~u tato~uŋ tiŋpo~ukjo~uk ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u **% masaʡisaɾ, sifo~u ʦisaʡisaɾ to~u **%, ira ħo~u ko~u kiŋko~u no~u mo~unaʦo~u (ʦo~umpa*niə mo~un**as*o~u~uə ɬ~ɮə b~b~van*o~u~uə) ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u *% saʡisaɾ. takaraw ko~u sakiʡo~urip no~u mo~unaʦo~u, matija to~u iŋataaj to~ukaj no~u franʦə. awaaj ko~u no~u təkəɬ~ɮan a sata a ɬ~ɮəmak maso~uɾo~ut ko~u aɾo~umanaj tamɬ~ɮaw a sapiɾijasan to~u piɾisata a ʦiɬ~ɮafo~uŋaj maɾinaħ tajni, saħəto~u o~u əo~u~uro~upə kitakit a tamɬ~ɮaw, pakajra i papo~utaɾaj no~u mo~unaʦo~u a ʦisija ko~u sakapiɾiʡətan to~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj; taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw pakajni i f* kaɾaɾifət no~u to~usija maso~uɾo~ut ko~u aɾo~umanaj minəŋnəŋ, nikawrira aɾo~umanaj maɾiʡaʦaaj tamɬ~ɮaw ko~u maɾinaħaj. i **** miħəʦa patirəŋ to~u mo~untə ʦarɾo~u ʦasino~u saka ʦo~umaħaɬ~ɮ nai pako~ujo~uʦaj maɾaʦiɬ~ɮafo~uŋaj to~u a kitakit. ʦaaj ko~u ʦəfaŋ no~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ko~u mo~unaʦo~u, nikawrira pakajni i franʦə a kaɾisata a ɾəkatəp ko~u piħakitija to~u franʦə no~u pajso~u-əo~u~uro~upəjin. o~u mo~unaʦo~u ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ira ko~u masasikətaj a ʦaɾaj. mo~unaʦo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u misaŋaʡaj to~u pajʦi no~u əo~u~uro~upə, i pajʦi no~u kitakit mapato~uɬ~ɮo~uŋ ko~u pisafaʦo~u no~u mo~unaʦo~u a saɾo~uŋo~uʦ. po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw samatəkəsaj ɾo~umaʡ itini i kafəkaŋ no~u a*əɾ ɾo~uto~uk mapatirəŋ ko~u taʡakaj ɾa b~viɾɾa a ɾo~umaʡ, o~u kaitira patirəŋ paɾa, taɾaʦo~uwa *** pinfaŋ ʦm ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, nika misiʡajaw to~u katimo~uɾaj no~u franʦə rijar a tataparan, maɾa o~u samakapaħaj a tataparan a ɾo~umaʡ, o~u ni a ɾo~umaʡ i **** miħəʦaan *.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u ko~u pipaʡaʦa, kasaʦəʦaj no~u pinfaŋ ʦm *** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ko~u ʡaʦa nira. karo~umatan ɾaɾan awaaj ko~u kasakitakit ħiko~ukiʦiw no~u mo~unaʦo~u, paɾinata i niʦə ɾaŋɬ~ɮawaj rijar a ħiko~ukiʦiw (a*ro~upo~urt niʦə ʦ*tə ɬ~ɮʡa*o~u~ur). nai ħiko~ukiʦiw taŋasa i mo~unaʦo~u maʦi miɬ~ɮakaw to~u niʦə faso~u *** ʦaɾaj (paħiʦəraan o~u mənto~un), tatəno~ukan no~u niʦə maʦi ira ko~u *** ʦaɾaj faso~u taŋasa i mo~unaʦo~u (paħərəkan no~u faso~u i mənto~un), ** ko~u fən no~u rakat. *** ʦaɾaj a sakaɾiʦ kipo~u ** əo~u~uro~upə pajso~u, ʦəʦajaj miħəʦa a paja patiko~uaj paja ** əo~u~uro~upə pajso~u. maŋaʡaj miɬ~ɮakaw to~u no~u franʦə kitakit marar (snʦf) ʦinamaɾaj, nai niʦə ko~u ro~uwaɬ~ɮ saɾo~uŋan ** ko~u fən taŋasa i mo~untə ʦarɾo~u no~u mo~unaʦo~u a sjataw. mo~unaʦo~usi a sakaro~umakat pakafaso~uaj, * k ʦaɾaj to~u kasasiʦo~ufəɾ ko~u rakat i maʦi, * əo~u~uro~upə pajso~u ko~u ʦəʦaj tamɬ~ɮaw (ira ko~u masaro~umiʡaɬ~ɮaj paja * əo~u~uro~upə pajso~u maŋaʡaj mipiɾiʡ), ʦaɾaj no~u ɾaɾan: ro~uo~u~utə * : mo~unaʦo~u b~viɾɾə - saint ro~uman - mo~unaʦo~u b~viɾɾə ro~uo~u~utə * : mo~unaʦo~u b~viɾɾə - *arɬ~ɮin əxo~uti*o~u~uə - mo~unaʦo~u b~viɾɾə ro~uo~u~utə * : ʦo~unɬ~ɮaminə - saint ro~uman - ʦo~unɬ~ɮaminə ro~uo~u~utə * : fo~untb~viəiɾɾə - ħ*pitaɾ - fo~untb~viəiɾɾə ro~uo~u~utə * : fo~untb~viəiɾɾə - ɾarb~vo~utto~u - fo~untb~viəiɾɾə nawħani o~u ɾəɬ~ɮəf no~umaʦi miɾiɾisaj to~u ɾo~uto~uk patirəŋ, ɾaɾo~umaʡ no~u maʦi saʡətaɾ mapatirəŋ ko~u pakiɾaəno~uaj ɾaɾan no~u tamɬ~ɮaw ato~u kapo~uɾo~uŋan pikaɾiʦan maʦakat maɾo~ukəɾo~un, sakaŋaʡaj no~u tamɬ~ɮaw ro~umakat tajra i tarəpatan . tamɬ~ɮaw o~u samaɬ~ɮaɬ~ɮiəʦaj ko~u tamɬ~ɮaw i aniniaj ħəkaɾ ko~u mo~unaʦo~u kitakit, ħaɾafinaj maro~uʡ a tamɬ~ɮaw ira ko~u **,*** tamɬ~ɮaw, to~uni *,*** o~u mo~unaʦo~u kitakit a tamɬ~ɮaw. o~u itiniaj kitakit no~u mo~unaʦo~u a tamɬ~ɮaw maɾasaawaajaj, maħaənaj tamɬ~ɮaw i ħəkaɾ awaaj i kasakitakit manəŋnəŋ. saʡaɾo~umanaj maro~uʡ o~u franʦə tamɬ~ɮaw, ira ko~u **%, sakato~usa o~u itaɾj tamɬ~ɮaw, ira ko~u **%, o~u nano~u mo~unaʦo~u tamɬ~ɮaw **% ko~u tamɬ~ɮaw, o~usaw **% tamɬ~ɮaw nai *** a kasakitakit a mafo~uɾawaj maɾakapo~ut, maħaənaj tamɬ~ɮaw maɾa o~u kasakitakit ko~u tamɬ~ɮaw no~u mo~unaʦo~u. mo~unaʦo~u tamɬ~ɮaw ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj o~u sataʡakaj ko~u jimo~uŋ ʡiʦaɾaj. samimiŋaj i ħəkaɾ a kitakit ko~u mo~unaʦo~u, sakato~usa o~u b~vatiʦan. franʦə a so~uwaɾ ɬ~ɮəŋan so~uwaɾ no~u mo~unaʦo~u kitakit, nika misano~u inkiris, itaɾj so~uwaɾ ato~u masaso~uwaɾ to~u no~u mo~unaʦo~u a so~uwaɾ (ɾi*o~u~uria so~uwaɾ napəɾaʡan). mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ **%. ɾo~uma tiŋso~ukiw ko~unikəto~unan no~u kitakit, saɾo~uŋan **% ko~u tamɬ~ɮaw, nai tiŋso~ukiw mo~unaʦo~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan, nika mo~unaʦo~u kimpo~u paʡaɬ~ɮiŋ to~u ro~umaro~uma a mito~uo~uraj a mapako~unira. kiwiko~u kaəmaŋaj ato~u təno~ukaj mitiɾiɬ~ɮaj mo~uʔətəp ko~u no~u mo~unaʦo~u kitakit a pitiɾiɬ~ɮan, to~usa ko~u miɬ~ɮamaan a kaəmaŋaj pitiɾiɬ~ɮan ato~u ʦəʦaj kasakitakit pitiɾiɬ~ɮan. kako~ujin ato~u ɬ~ɮajkako~u ɬ~ɮəŋan o~u kasakitakit ɬ~ɮajkako~u ko~u ɾaɾo~umaʡaj no~u kitakit a ɬ~ɮajkako~u no~u mo~unaʦo~u, o~u inkiris a so~uwaɾ ko~u sapipasifanaʡ, pato~uɬ~ɮo~uŋ i kaɾaɾiʡaʦaan ʦaɾaj ko~u pinanam. o~unto~u mo~unaʦo~u o~u sakataɬ~ɮamaan o~u f* maɾaɾifətaj to~u to~usija, i maɬ~ɮiʡəʦaj ɾaɾan ko~u kaɾaɾifətan a ʦiŋaŋ i ħəkaɾ. po~unka kakaənən pirarakatan taɬ~ɮamaan ko~u fo~utiŋan no~u mo~unaʦo~u, o~u ʦəʦaj ħo~uŋti no~u mo~unaʦo~u ko~u patirəŋaj. pakajraən i masato~uno~uʡaj i rijar ko~u pisaŋaʡ. kasaʦəʦaj tiŋro~uħ o~u pinəŋnəŋan no~u mirarakataj tamɬ~ɮaw minəŋnəŋ to~u kasasiro~uma no~u i ɾaɾinikaj no~u rijar a maamaan maʡo~uripaj. maɾikiɬ~ɮaj po~unka</PHON>
    </S>
</TEXT>