<TEXT id="Wiki_Amis_Narowan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>O ngangan no Narowan O ngangan no Narowan, i tiyaho i 1970 a mihecaan, paniyaro' ko kitakit to niyaro' no finawlan. O kalaradiway a finacadan ko 'Amis, orasaka ora narowan iya narowan hananay a radiw, todong han no 'Aims to ngangan to Narowan. O lekakaw no Pangcah i pipangangan i, milingangan to radiwan, mato ya ngangan no Narowan, na ititini i a dadiwan Narowan ira Narowan Narowan ira Narowan , o matiniay pipangangaan i padotocay to ngangan sanay. o tatodong nonini midotocay to ngangan no to'as,, malo saka fana' no cowcow a tamdaw kiso sanay. O kasiikedan no niyaro' O Narowan a riyaro', o mamangay a niyaro'i ilaloma'ay no Ruysuy syang ( sowal no holam ) no Hualien siyen ( sowal no holam ) ko Narowan , itiniay i sa'amisan ira ko , i satimolan ira ko a niyaro'. ira ko cecay a patirengan a talo'an ilaloma', onini a talo'an o kasa'opoan no kasaselal, pilikakawaan to dademaken ato kalacecayan a mitayal no finawlan, oni ni a talo'an tatiih a awa itini i niyaro'. O lekakaw no Pangcah i pipangangan i, ira ko kalalecadan mingangan to nano to'as a rayray ko pangangan, malo saka fana' no cowacowa a tamdaw o niyaro no kako sanay. mato Narowan a niyaro', o dado'edo a radiw no loma' konini . O finacadan no Yincomi O Siwkolan a 'amis han ko Narowan a niyaro' , na itira i tarawadaw no Kalingko talatimol tangasa i Cilamitay, nawhani maemin paniyaro' i lawac no Siwkolan a tarawadaw sa mapangangan to Siwkolan a 'amis. i tiniay i Ruysuy syang ( sowal no holam ) no Hualien siyen ( sowal no holam ) ko Atolan a niyaro', Itiniay i sa'amisan ira ko Fata'an, i satimolan ira ko Posko. iraay to Kiwit a niyaro', Olaw a niyaro', Olalip niyaro', Kalala a niyaro', Sapat a niyaro', Atolan a niyaro', Langas a niyaro', Lacihakan a niyaro' , Ukang a niyaro' , Narowan a niyaro' , Morocan a niyaro' ato Koyo a niyaro, tosa ko safaw a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Ruysuy syang. O pitooran no finawlan O pitooran ko finawlan no Atolan i, ora ma'araway a kiwkay i, ira ko tosa a kinkay i Narowan , o tingsikiw ato ciwlokiwkay, o ciwlokiwkay a tamdaw ko ka adihay. Mingodoay ko 'Amis a tamdaw to to'as a kawas, kalimelaan ko sowal no Kawas to sakafana' to 'orip no tamdaw, ato awaay to ko kaka to nikafana'to codad how i, itini i ira ko pitooran ngara, pakayni sa'opo no kinkay, malosakarikec sto sakarakat no 'orip no Yincumin. Narowan Itiniay i Ruisui Cen no Hualien ko Narowan a niyaro', 814 ko sa'osi no parod no loma', 2,080 ko sa'osi no tamdaw. 22 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 457 ko tamdaw; o roma sato i, 78 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,623 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis17 , 1 , Truku1 , Tayal1 , Bunun1 . Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko kofa( , ) i niyaro'.</FORM>
    </S>
</TEXT>
