<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Nauru" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nauru" copyright="CC BY-SA" citation="Nauru. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nauru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nauru, title = Nauru, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nauru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nauru == Takaray Sowal Ona Nauru Kapolongan Kitakit o masowalay a ngangan I o Nauru,pakisowalen no Nauru I Naoero hananay(tayla I lawac no riya), pakiikilisen Nauru hananay, o telang a pangangan no Ikilis I o Pleasant Island(o lipahakay a riyaran pala). Malamikowanan to no Toic I Nawodo anaca o Onawero hananay a masasiromaroma ko pangangan. Itiraay I katimol no Masahadhaday Riyar o cecay a riyaran pala no Mikuronisya riyaran palapalan, o polong a kakahad no sera no Nauru 21.3 km2, o samimingay I polong no kitakit. ((Faylo:Flag of Nauru.svg|thumb|Flag of Nauru)) ((Faylo:Coat of arms of Nauru.svg|thumb|Coat of arms of Nauru)) o dadahal no sera to, o ka'aloman no tamdaw to nani ikoren a misa'osi to polong a kitakit o sakatolo, caay ka hakowa ko katata'ang to Facikan ato Monako Itini i 0 32 S, 166 55 E, noOsiniya ko Nauru. Polong no sekalay i 21 sq km "saka 240 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 21 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 9,591 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 20%, Malo no kilakilangan a sera 0%, malo no roma to a sera 80%. siyoto O (((Yaren District)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakacecay 31 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Baron Waqa , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 6 folad saka 11 a romi'ad. Likisi I 'ayaw no 3000 a patek miheca iraay to a tayni mafolaw ko nani Mikulonisya ato Polinisya a tamdaw. Itiya ira ko 12 ko niyaro', oya itiraay I hata(fayafay) a fo'is 12 ko pohong o todongay nona 12 niyaro'. Itiya I 18 sici ira ko nani NiwCilan a kakeridan(sincyo) no tamina manengneng nira kona palapalaan, caay ka papina ko ma'araway a tamdaw ato 'eli a loma', o maan koni sa caka I faloco'en ningra sa ta'elif han ningra. Itiya to I 1798miheca o kakridan no tamina no Ikilis ci Yohani･Fuying macakat tono pala panganganen ningra to Lipahakay Riyaran Pala ,sa onian sato ko malalafalafang to romaroma a kitakit. O kapah no Ikilis ci Wiliyam･Halis yo macakat tona pala I mapatesek I faloco' ningra ko kakapah no kaying no itiniay,cifafahi ta palamit sato ko aro' ningra itini, oya sa'ayaway a congton ci Linoy･Halis o teloc ni Wiliyam･Halis. I 'ayaw no cecay a so'ot miheca misatapang ko Toic a micowat tala Masahadhaday Riyar,malamikowanan no Toic. 1900miheca pakahela ko matayalay no Ikilis to linkuang , na onian sato ko kafalic no 'orip no Nauru a tamdaw. Ona Linkuang hananay I o malohilyo(tahi) no panay ato losay. I sakacecay a kalaloodan no kalokitakit I ma'eco no Awco ,toikor nani 1919miheca o mipolongan a mikowan no Awco,Ikilis ato NiwCilan. I sakatosa a kalaloodan no kalokitakit I o Dipon to ko maro'ay itini, sa tata'ang ko lolood itini, 'aloman ko mapatayay. Malaheci to ko sakatosa a lalood no kalokitakit, yamikowan Awco,Ikilis ato NiwCilan 'odeng o pili'etan aca ko ifaloco'ay a mikakarkar to linkuang ,caay ka pisahalatelateng to 'orip no Nauru a tamdaw. Talipa'elal to ko faloco' no Nauru a tamdaw,I 1968miheca milekal to Niyahpikowan, alaen to a patikol koya linkuang nani kamay no Awco . 1989miheca pakokoten no Nauru I Pisawkitan no Kalokitakit to nika apacang a midipot to taliyok palapalan . 1999miheca malakapot no Linhoko ko Nauru. Palapalaan O kaitiraan no Nauru I sa'etip no Masahadhaday Riyar, I katimol no sasifo'an kinis no cikiw to 42km, o hadahal no polong a sera i 21 km2 masa'araway ko faco. ((Faylo:Nauru satellite.jpg|thumb|Nauru satellite)) o matahepo'ay no linkuang a sera no kitakit 60%, awaay ko 'alo,'edeng I katimol iraay ko cecay a kaheciday a fanaw. Ma'asiay tato ko pikakarkar to linkuang nika makari'ang ko 80% a sera no kitakit,oya pikakarkar halo riyar a makari'ang, 40% a kina'orip no riyar maselen no sota a mapatay. nika awa no 'alo sa awa ko nanom, sanga' hananay ko tanko I tongroh no loma' to sapisoped to 'orad, ano o nini aca caacaay ko mama'edeng sa misanga' ho tolo a sapipalananom to nanom no riyar. Adihay tato ko Linkuang caay ko nananomen ko nanom to kahecid, tatiih sapicefosen to losay. Tamdaw I 2006miheca o tamdaw no Nauru 9,265 tamdaw. Tada ma'asiay to ko pikarkar to Linkuang, malahedaw to I mapingko ko kaysya no Linkuang a malahedaw ko katayalan, laplap hanto a papinokay ko matayalay no Kiripas ato Tufaru 1500 ko tamdadaw. O sowal no sifo I o sowal no Nauru,ira ko 96% no tamdaw ono Nauru a sowal ko sowal i loma', I loma'ay aca ko kasomowal to Nauru, I papotal I o Ikilis ko sakasasowal. O tamdaw no Nauru 58% o Nauru,26% o nani fiyaway a riyaran pala,8% o Yoropa,8% o kaping. O Pitooran O pitooran I tosa no kalitolo o Kristo, cecay no kalitolo o Tinsukyo, ira ho nani Arapiya a Pahaii Pitooran 10%, o saadihayay ko salikaka itini i polong a kitakit. O roma sato o mipaypayay 9%, 2.2% o Musulin. Pakitinien I kinpo a sarikec i mihaiay to paifaloco' ko pitooran, nikawrira, milalangay to The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints ato Yihofa, oninian i sahetoay o Waylaw ko salikaka, matayalay i kaysya no Linkuang. Kyoiku Ira ko 96% a tamdaw ko mafana'ay to tilid,nani 6 tahira I 15 ko mihecaan o caay ka papaysoen a nipacician papitilid, malepon konini I irara ho ko tosa miheca ko paifaloco' sanay a pitilid. Satimolan Masahadhaday Tata'angay Pitilidan iraay ko kapi a pitilidan itini, ya caho mapatireng kona pitilidan I tayra sanay I Auco ato NiwCilan a mitilid to tata'angay pitilidan. Punka O teloc no mikalicay to tamina no Mikulonisya ato Polinisya ko tamdaw no Nauru, o to'as nangra I iraay ko kimad to pakayniay to fafahiyan kawas ci Eijebong, o Buitani i o ifalocoay a fangcalay pala. Itiyaho iraay ko12 kasasiromaroma no finacadan, nikawrira, I 'ayaw cecay a so'ot miheca malahedaway to ko tosa a finacadan. To mihecahecan I 10folad 26romi'ad o pinokayan a romi'ad(Angam Day)hananay, o pika'acangan a romi'ad konini,nawhani, malepon ko sakatosa a lalood no polong a kitakit minokay nani cowacowa ko tamdaw no Nauru, I'ayaw nonini 1500 aca ko polong tamdaw no Nauru, ya ira to ko minokayay a tamdaw I satapang sa a matongal ko palo no tamdaw no kitakit. Micepet to 'ayam no riyar.Nano to'asan tahanini mado'edo ho ko cecay a pinangan no 'orip, samatiya hato o ikisin no niyaro' kona micepetay to 'ayam no riyar. I piceleman no cidal talalawac no riyar ko fainayan,mitikokay to mipa'enoran a ka'ered,tahikeda ko 'ayam matefad ta podpoden malokaka'enen.ci Safulo. Pihapinangan a tilid Nauru. www.oceania.stosunki.pl. (2011年12月3日). (原始內容存檔於2009年5月4日). Nauru Department of Economic Development and Environment. 2003. First National Report To the United Nations Convention to Combat Desertification (UNCCD). Retrieved 2006-05-03. 2006-05-24. Nauru – Wyspa Miła. www.antoranz.net. (2010-02-01). (原始內容存檔於2009-11-25). Nauru Department of Economic Development and Environment. 2003. First National Report To the United Nations Convention to Combat Desertification (UNCCD). Retrieved 2006-05-03. 2006-05-24. ICJ Pleadings, Oral Arguments, Documents, Case Concerning Certain Phosphate Lands in Nauru (Nauru v. Australia) Application: Memorial of Nauru (January, 2004) ISBN 9789210709361 Republic of Nauru. 1999. Climate Change – Response. First National Communication – 1999 . Under the United Nations Framework Convention on Climate Change, United Nations Nauru. www.oceania.stosunki.pl. (2011年12月3日). (原始內容存檔於2009年5月4日) US Department of State. 2003. International Religious Freedom Report 2003 – Nauru URL accessed 2 May 2005.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Naoro == Takaray Sowal Ona Naoro Kapolongan Kitakit o masowalay a ngangan I o Naoro,pakisowalen no Naoro I Naoero hananay(tayla I lawac no riya), pakiikilisen Naoro hananay, o telang a pangangan no Ikilis I o Pleasant Island(o lipahakay a riyaran pala). Malamikowanan to no Toic I Nawodo anaca o Onawero hananay a masasiromaroma ko pangangan. Itiraay I katimol no Masahadhaday Riyar o cecay a riyaran pala no Mikoronisya riyaran palapalan, o polong a kakahad no sera no Naoro 21.3 km2, o samimingay I polong no kitakit. ((Faylo:Flag of Naoro.svg|thomb|Flag of Naoro)) ((Faylo:Coat of arms of Naoro.svg|thomb|Coat of arms of Naoro)) o dadahal no sera to, o ka'aloman no tamdaw to nani ikoren a misa'osi to polong a kitakit o sakatolo, caay ka hakowa ko katata'ang to Facikan ato Monako Itini i 0 32 S, 166 55 E, noOsiniya ko Naoro. Polong no sekalay i 21 sq km "saka 240 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 21 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 9,591 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 20%, Malo no kilakilangan a sera 0%, malo no roma to a sera 80%. siyoto O (((Yaren District)) ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakacecay 31 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Baron Waqa , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 6 folad saka 11 a romi'ad. Likisi I 'ayaw no 3000 a patek miheca iraay to a tayni mafolaw ko nani Mikolonisya ato Polinisya a tamdaw. Itiya ira ko 12 ko niyaro', oya itiraay I hata(fayafay) a fo'is 12 ko pohong o todongay nona 12 niyaro'. Itiya I 18 sici ira ko nani NiwCilan a kakeridan(sincyo) no tamina manengneng nira kona palapalaan, caay ka papina ko ma'araway a tamdaw ato 'eli a loma', o maan koni sa caka I faloco'en ningra sa ta'elif han ningra. Itiya to I 1798miheca o kakridan no tamina no Ikilis ci Yohani･Foying macakat tono pala panganganen ningra to Lipahakay Riyaran Pala ,sa onian sato ko malalafalafang to romaroma a kitakit. O kapah no Ikilis ci Wiliyam･Halis yo macakat tona pala I mapatesek I faloco' ningra ko kakapah no kaying no itiniay,cifafahi ta palamit sato ko aro' ningra itini, oya sa'ayaway a congton ci Linoy･Halis o teloc ni Wiliyam･Halis. I 'ayaw no cecay a so'ot miheca misatapang ko Toic a micowat tala Masahadhaday Riyar,malamikowanan no Toic. 1900miheca pakahela ko matayalay no Ikilis to linkoang , na onian sato ko kafalic no 'orip no Naoro a tamdaw. Ona Linkoang hananay I o malohilyo(tahi) no panay ato losay. I sakacecay a kalaloodan no kalokitakit I ma'eco no Awco ,toikor nani 1919miheca o mipolongan a mikowan no Awco,Ikilis ato NiwCilan. I sakatosa a kalaloodan no kalokitakit I o Dipon to ko maro'ay itini, sa tata'ang ko lolood itini, 'aloman ko mapatayay. Malaheci to ko sakatosa a lalood no kalokitakit, yamikowan Awco,Ikilis ato NiwCilan 'odeng o pili'etan aca ko ifaloco'ay a mikakarkar to linkoang ,caay ka pisahalatelateng to 'orip no Naoro a tamdaw. Talipa'elal to ko faloco' no Naoro a tamdaw,I 1968miheca milekal to Niyahpikowan, alaen to a patikol koya linkoang nani kamay no Awco . 1989miheca pakokoten no Naoro I Pisawkitan no Kalokitakit to nika apacang a midipot to taliyok palapalan . 1999miheca malakapot no Linhoko ko Naoro. Palapalaan O kaitiraan no Naoro I sa'etip no Masahadhaday Riyar, I katimol no sasifo'an kinis no cikiw to 42km, o hadahal no polong a sera i 21 km2 masa'araway ko faco. ((Faylo:Naoro satellite.jpg|thomb|Naoro satellite)) o matahepo'ay no linkoang a sera no kitakit 60%, awaay ko 'alo,'edeng I katimol iraay ko cecay a kaheciday a fanaw. Ma'asiay tato ko pikakarkar to linkoang nika makari'ang ko 80% a sera no kitakit,oya pikakarkar halo riyar a makari'ang, 40% a kina'orip no riyar maselen no sota a mapatay. nika awa no 'alo sa awa ko nanom, sanga' hananay ko tanko I tongroh no loma' to sapisoped to 'orad, ano o nini aca caacaay ko mama'edeng sa misanga' ho tolo a sapipalananom to nanom no riyar. Adihay tato ko Linkoang caay ko nananomen ko nanom to kahecid, tatiih sapicefosen to losay. Tamdaw I 2006miheca o tamdaw no Naoro 9,265 tamdaw. Tada ma'asiay to ko pikarkar to Linkoang, malahedaw to I mapingko ko kaysya no Linkoang a malahedaw ko katayalan, laplap hanto a papinokay ko matayalay no Kiripas ato Tofaro 1500 ko tamdadaw. O sowal no sifo I o sowal no Naoro,ira ko 96% no tamdaw ono Naoro a sowal ko sowal i loma', I loma'ay aca ko kasomowal to Naoro, I papotal I o Ikilis ko sakasasowal. O tamdaw no Naoro 58% o Naoro,26% o nani fiyaway a riyaran pala,8% o Yoropa,8% o kaping. O Pitooran O pitooran I tosa no kalitolo o Kristo, cecay no kalitolo o Tinsokyo, ira ho nani Arapiya a Pahaii Pitooran 10%, o saadihayay ko salikaka itini i polong a kitakit. O roma sato o mipaypayay 9%, 2.2% o Mosolin. Pakitinien I kinpo a sarikec i mihaiay to paifaloco' ko pitooran, nikawrira, milalangay to The Chorch of Jesos Christ of Latter-day Saints ato Yihofa, oninian i sahetoay o Waylaw ko salikaka, matayalay i kaysya no Linkoang. Kyoiko Ira ko 96% a tamdaw ko mafana'ay to tilid,nani 6 tahira I 15 ko mihecaan o caay ka papaysoen a nipacician papitilid, malepon konini I irara ho ko tosa miheca ko paifaloco' sanay a pitilid. Satimolan Masahadhaday Tata'angay Pitilidan iraay ko kapi a pitilidan itini, ya caho mapatireng kona pitilidan I tayra sanay I Aoco ato NiwCilan a mitilid to tata'angay pitilidan. Ponka O teloc no mikalicay to tamina no Mikolonisya ato Polinisya ko tamdaw no Naoro, o to'as nangra I iraay ko kimad to pakayniay to fafahiyan kawas ci Eijebong, o Boitani i o ifalocoay a fangcalay pala. Itiyaho iraay ko12 kasasiromaroma no finacadan, nikawrira, I 'ayaw cecay a so'ot miheca malahedaway to ko tosa a finacadan. To mihecahecan I 10folad 26romi'ad o pinokayan a romi'ad(Angam Day)hananay, o pika'acangan a romi'ad konini,nawhani, malepon ko sakatosa a lalood no polong a kitakit minokay nani cowacowa ko tamdaw no Naoro, I'ayaw nonini 1500 aca ko polong tamdaw no Naoro, ya ira to ko minokayay a tamdaw I satapang sa a matongal ko palo no tamdaw no kitakit. Micepet to 'ayam no riyar.Nano to'asan tahanini mado'edo ho ko cecay a pinangan no 'orip, samatiya hato o ikisin no niyaro' kona micepetay to 'ayam no riyar. I piceleman no cidal talalawac no riyar ko fainayan,mitikokay to mipa'enoran a ka'ered,tahikeda ko 'ayam matefad ta podpoden malokaka'enen.ci Safolo. Pihapinangan a tilid Naoro. www.oceania.stosonki.pl. (2011年12月3日). (原始內容存檔於2009年5月4日). Naoro Department of Economic Development and Environment. 2003. First National Report To the United Nations Convention to Combat Desertification (UNCCD). Retrieved 2006-05-03. 2006-05-24. Naoro – Wyspa Miła. www.antoranz.net. (2010-02-01). (原始內容存檔於2009-11-25). Naoro Department of Economic Development and Environment. 2003. First National Report To the United Nations Convention to Combat Desertification (UNCCD). Retrieved 2006-05-03. 2006-05-24. ICJ Pleadings, Oral Argoments, Docoments, Case Concerning Certain Phosphate Lands in Naoro (Naoro v. Aostralia) Application: Memorial of Naoro (Janoary, 2004) ISBN 9789210709361 Repoblic of Naoro. 1999. Climate Change – Response. First National Commonication – 1999 . Under the United Nations Framework Convention on Climate Change, United Nations Naoro. www.oceania.stosonki.pl. (2011年12月3日). (原始內容存檔於2009年5月4日) US Department of State. 2003. International Religioos Freedom Report 2003 – Naoro URL accessed 2 May 2005.</FORM>
    </S>
</TEXT>