<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Nepal" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Nepal" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nepal == Nipalo Tatekoan-Finawlan Kapolongan-Kitakit O itiraay i Satimolan-Aciya,i Simalaya-Lotokan a lalomaan-karopaw a kitakit, isaka'amisan mada'edo'edo ato Congko, oroma a tolo-salawacan malala'eday ato Indo, o masa'adihangay a kitakit matatapal ato Mongciyala to 27km. o sera ira ko 14,7181 km², o saka 93 rayray itini i hekal, ira ko 2972 'ofad ko tamdaw o saka 48 rayray itini i hekal. O kaitiraan o takaraway nani tongroh no riyar, orasaka o satakaraway a tokos itini i hekal no mo'etep ira ko falo itiniay i laloma'an no ano ca i kalala'edan no Nipalo, mahaop ko Senmo-Taporo . O tokos no Simalaya koninian ira ko 8848.86 laya' ko ka'akawang. O kaitiraan no Senmo-Pocok itiraay i sasifo'an no Simalaya-lotok, o kalala'edan no Conghwa Finawlan Kapolongan-kitakit(Sicang Niyah-Pikowan kowan) ato Saciyamata-Tekedan Etal no Nipalo,o saka'amisan 'apilis itiraay i Tinlo-Kowan no Sicang, o sakatimolan 'alis itiraay i Solokonpo-kowan no Nipalo. O lalen no fa'edet nona Comolangma-Pocok i la'enoay to -29 °C, o " skakatolo a pocok no hekal" hananay a pangangan, o roma a tosa a pocok i,o Saka'amisan-Pocok ato Sakatimolan-Pocok.Tona pinapina a mihecaan malasinol ko latek ira ko 15000 a so'edaan-'alo o katalawan to konini. Nikawrira to mihecahecaan 'aloman ko tayniay a macakatay a lafang. O Nipolo ira ko katelangay ho a nalacolan no ponka, o patirengay to Mipaypayay-Pitooran(Fociyaw) ci Siciyamoni o itiniay a sofocen.nikawrira o sakakaay a pitooran itni o Indo-Pitooran, ira ho ko roma a Mirocokay-Sicang a Fociyaw, Islam-Pitooran. O tamdaw no itiniay talacowa cowa ka 'akawang ko tatirengan, nikawrira cinganganay i hekal ko kaki'emel a milood no Langerko . I sasifo'an no saka 18 sici a mapatireng ko Nipolo Hontian-Kitakit, mi'ecoay ho to Sicang, to ikor to i,malamikotoday-kitakit no Mancin. O tatapangan a faco no sieci no Nipalo ono Indo-Pitooran Sawara'ano-Kitakit. I 2006 miheca mapaterep no Kalomaocan-Kitakit ko 'icel no sakowan no honti ci Ciyanantola , i 2008 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, malaheci no misanga'ay to kinpo a kalomaocan ko nipifalic to kinpo, mapalasawad ko Sawara'an-faco no sieci tangsol han a mifalic ko ngangan no kitakit to "Nipalo Tatekoan-Finawlan Kapolongan-Kitakit". Ngangan no kitakit Ona "Nipalo" hananay a ngangan i,sa'ayaway ira matilid itiyaayho i "Fieto Mihecahecaan" no Indo sakatosa-karopaw, o pipatirengan no Nipalo to Indo-Pitooran a mihecahecaan konini, o sakakaay a pitooran nona kitakit itiya ho. Isasifo'an no 'ayaw no cecay patek ko mihecaan, o mipatirengay to Fociya ci Ciyawtamo sofocen i Lanpini no Nipalo. Macacamolay ko ponka no saka'amisan no Nipalo ato Sicang,o itiraay i sasifo'an a Ciyatomanto ponka macacamol ato Indo-Yalian a ponka, o tada cemahaday a tokay konini a Nipalo-Tekoan kitakit, onini o Nipalo-Mantoro hananay. Tahira to i saka 18 sici, malaheci ko pipalacecay no Koerko-Hontian kitakit to Nipalo. Patirengen no Saa-hontian kitakit ko Nipalo-Hontian kitakit, to ikor malacecay a kasafelaw ato Tata'angay Ikiris-Hontian kitakit, ona Saa-hontian kitakit caay ho ka kowanen no roma a kitakit, o sakalala'edan kitakit no Ikiris nikowanan a Indo ato Conghwa Hotian-kitakit. O Finawlan-Lomaocan Faco mapatireng i 1951 mihecaan, nikawrira i 1960 miheca ato 2005 miheca kinatosa mapaterep no Sawara'an no Nipalo. 1990 mihecahecaan ato tatapangan no 2000 mihecahecaan ira ko Laloma'an-Lalood no Nipalo onini ko pipatireng tono kalotamdawan-kitakit i 2008 miheca, mapalepon to ko saikoray a Indo-Pitooran a Sawara'an-Faco itini i hekal. 2015 miheca malaheci ko Kinpo no Nipalo mapahapinang o kalotamdawan a Tatekoan-Lomaocan a Kapolongan-Kitakit ko Nipalo, pito ko kowan. I 1955 miheca mikapot to Linheko, i 1950 miheca matatilid ato Indo to Sakarihaday-Kakaketonan, i 1960 miheca matatilid ato Congko to Sakarihaday-Kakaketonan. O kaitiraan no hisyo no Satimolan-Aciya Kasasipadang-Nipatatekoan o cecay no misatapangay patirengay a kitakit ko Nipalo. O nisahalakaay a kitakit ko Nipalo to Cowa pikapot-Demak ato Monciyala-Kihaw. O sofitay no Nipalo o sakalima ko katata'ang i Satimolan-Aciya, o Langerko ko cinganganay i hekal( mangalefay i Sakatosa-Lalood no Hekal ko kacingangan), o sakakaay nipa'icelay to Nipahinakeray-Rihaday a sofitay no Linheko. Rikisi I'ayaw no saka 17sici(17世紀前) O cecay a katelangay kitakit itini i Aciya ko Nipalo. Itiya ho 'adihay ko masasiromaroma a kitakit itini i Nipalo, i'ayaw no saka 6 sici, mipatirengay to ko Nipalo-Tamdaw itini i salawacan no 'alo i Katomanto. 'iayaw no saka 12 sici, o salikaka ni Kanako Honti no Indo ci Waci ni Kusiya tayni i Nipalo malahonti, to ikor patireng to Kopoer, Asier, Cilati, Licawi a kitakit. Latek i'ayaw no 563 miheca, Siciyamoni sofocen itini tona aniniay Kapilo-Niyaro' (迦毘羅衛城;Kapilavastu) no Nipalo i Lanpini .o nipipasifana'an ni Siciyamoni o Fociya hananay.Niwaer-tamdaw no Sicang-Miyama finacadan o yincumin no Katokanto sanay ko sowal, nikawrira cowa ko sahetoay o Sawalian-finacadan canira, ira ho 'alomanay a Yalian-tamdaw. itini i saka 17 sici o " Ci'ekimay-Mihecaan" ko kacemahad no Nipalo-tamdaw, o sakakaay a kahiceraan no paliwalay to dafong ko Nipalo yo mikowan ko Mala-honti i kalala'edan no Sicang ato dafdaf i saka'amisan no Indo. Itiya ho Katomanto, Potan ato Pakotapoer misiikeday to niyahan pikowan, wataay ko kaa'ised nona toloay niyaro'. Langerko Hontian-Kitakit Isasifo'an no saka 17 sici tomirengen ko Langerko-tamdaw patireng to mamangay a hontian-kitakit i lilis no Kantaci'alo i sa'etipan, 1768 miheca, mapalacecay ni Politowi-Nalayang-Saa ko Nipalo, maparepon to ko itiyay ho Katomanto, Potan ato Pakotaer misiikeday to niyahan pikowan, wataay ko kaa'ised nona toloay niyaro'. Niwaer-sowal(o Kaliyalaway-tamdaw a Niwaer-sowal o Sicang-Miyanma Kadado'edo sowal nani saka 12 sici satapangay to malasowal no sifo ato nitilidan-sowal, tahira i ikor maceror no sowal no Nipalo ko capa' no Indo-tamdaw o Kaso-tamdaw a sowal to Indo-Yoropa Kadado'edo sowal . O ci'iceay a Langerko kinatosa micowat to Sicang i 1788 ato 1791 miheca, saikoray to i,malowid no sofitay no Mancin, itini i rikisi o "Langerko-Lalood"hananay a mipangangan. Ikor to nona lalood malali'ay ko Langerko ato Mancin malamikotoday-kitakit no Mancin, mipaini to dafong i Mancin. Yo micowat sato ko Sawalian-Indo Kosi no Ikiris , nornor sa a pasi'amis ko picowat, cilacila micowat to mamangay kitakit o Cemongsyong ato Potan. Orasaka, mararid a masasonga'ay ko Langerko ato Mancin, to sapitakeraw to picowat no Ikiris. Tahira sato i sasifo'an no pikowan no Mancin mafadi' to ko 'icel no kitakit, macara no fodfod no niyah to ko Mancin, awa to ko limaw a mikihar to ipapotalay a demak. Sa ira ko sowal, yo tomireng to Conhwaminko o sa'ayaway congtong ci Yinsekay mitahidangan ko Nipalo a mikaopt to Lima-finacadan Kapolongan-kitakit, nikawrira mapenecay to no Ikiris ko Nipalo itiya. Mipecih to sakatimolan sera pafeli to Ikirs ato fodfod no Lana I 1791 miheca matatilid ko Ikiris ato Nipalo to matiya ko mi'afasay a " kalali'acaan kakaketonan". 1814 miheca, malalood ko Nipalo ato Mikotoday-Indo no Ikiris, malowid ko Nipalo. To cila a mihecaan mapaci'eci ko Nipalo matatilid ato Ikiris to " Saykoli-Kakaketonan", makelit ko kakahaday a sera i satimolan pafeli to Sawalian-Indo Kosi no Ikiris ,makadem no no Ikiris ko Laloma'an-demak ato nipaliwal to dafong. 1846 miheca, o misawidangay to Ikiris a sofitay no Langerko-tamdaw ci Ciyangko-Pahatoer-Lana mipacikel to sapifelihaw to sifo, ma'afas ningra ko sakakaay tayal no sofitay.To ikor to i, ma'afas ko sakowan 'icel no honti, pararid sato malacongli ko laloma'an no Lana. I 1923 miheca mihayi ko Ikiris to pisiiked no Nipalo, matatilid to " Tahada'ocay-Karihaday a kakaketonan". I Sakatosa-Laloodan a Nipalo O Lana-Sawara'an ko mikowanay to Nipalo i Sakatosa-Laloodan.Yo milood ko Toic to Polan i 1939 miheca saka 9 folad saka 1 romi'ad, milekal ko Nipalo to mamilood to Toic i saka 9 folad saka 4 romi'ad. Yo malalood sato ko Ikiris ato Dipon, tangsol sa a miocor to 16 a cefang no hontian-sofitay ko Nipalo tayra i kalaloodan i Miyanma, cowa ko pilood aca mipafeli haca to kowang, dafong ato sa'ema'emang sanay ko 'aca a ociya, waneng ato kilang i malakatepay-kitakit. Yo malalood sato ko Ikiris ato Dipon i 1941 miheca saka 12 folad, mapatalaw ko sofitay no Ikiris i Indoan-Karopaw. Oya maro'ay i Indo a sofitay no Ikiris ocoren tayra i Miyanma kalaloodan. Tada ci'icel ko sofitay no Nipalo a milood to Dipon, mapa'eker ko sofitay no Dipon. I sasifo'an ato saikoran no saka 20 sici ato mapacikel ko laloma'an-lalood Ikor no Sakatos-Lalood, caka pahanhan ko pitoker no Nipalo to Ikiris, orasaka mapalahedaw ko sakarihaday no Ikiris i Nipalo.1951 miheca, matateko ko Nipalo-Lomaocan Kasafelaw 'icel no honti, mapaci'eci a patorod to sakowan to Nipalo ko congli ci Lana, ta mapaherek ko madado'edoay a pikowan no laloma'an no Lana to 105 mihecaan. Mipasadak to pacarcaray a kinpo ko honti no Nipalo ci Tilipofan, midemak to Sawara'an-faco a kinpo .1960 miheca saka 12 folad Mahengtola honti ko mikowanay, 1961 miheca saka 1 folad milekal to pipaterep polong a demak no kasafelaw no sieci, 1962 miheca saka 4 folad miketon to sowal ko kinpo o Indo-pitooran a Sawara'an-kitakit ko Nipalo saan, mapaherek ko nani 1961 mihecaan a away ko kasafelaway a lomaocan-faco, mipacomod to 'adihayay-kasafelaw a lomaocan-faco. Mapaherek ko laloma'an lalood ato mipalasawad to Sawara'an-faco I 2006 miheca saka 5 folad saka 18 romi'ad, malacecay ko piketon to sowal ko Nipalo-Lomaocan to palasawad to sakowan-'icel to sofitay no honti ci Ciyanantola, cowa to ka pa'eker no laloma'an no honti ko Nipalo. Ano ma'emin mapalaheci ko nilekalan a tilid, edengan o tahapinangan aca ko tireng no honti. Saka 6 folad saka 11 romi'ad, malaheci ko pihayi no Lomaocan to pifelih no honti to " malaheciay to a rikec no lomaocan", onini i,todongay i kalahecian no lomaocan a misanga' to rikec cowa to kapisa'eli ho to pihayi no honti. Satapang a masasowal ko sifo ato Mao-kasafelaw to sakarihaday no kitakit. saka 11 folad saka 7 romi'ad Nipalo-Kyosanto(Mao-kasafelaw) masongila' to ko kasasowal, misawad to makakowangay a kalaodot mikapot to tayal no sifo. 2007 miheca saka 9 folad saka 18 romi'ad, misawad a mikapot to pacarcaray-sifo ko Mao-kasafelaw. 2008 miheca saka 4 folad saka 10 romi'ad midemak to tata'angay sinkiw, pakaala to cilafas to 30% a satopa ko Mao-kasafelaw, malasakakaay a tang i pisanga'an to kinpo a pikaykian. 2008 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, o polong a kiing 560 ko mihayiay dengan 4 ko mifelihay mapalaheci ko pipalasawad to sawara'an-faco, patireng to Finawlan-kapolongan kitakit ko Nipalo. 2020 miheca saka 6 folad saka 12 romi'ad, o misimaway to kalala'edan no kitakit a sofitay no Nipalo makowang ko itiraay i Sitamaersi-niyaro' ( 西塔馬爾希;Sitamarhi)a tamdaw ato tosa a tamdaw no Indo. Tangsol sa a mifalic to kinpo ko Nipalo mipasongila' a pahapinang to Lipoliko-salawacan no tokos a sera i kalala'edan no Nipalo ato Indo, ocoren heca ko 15 a masakapotay sofitay mikacaw i kalala'edan no Indo ato Nipalo. Oninian a pafangafang i,madihecong to sakanga'ay no Conko, orasaka o masiwaray no Conko ko Nipalo sato ko Indo a mapoi'. Tahira i 2020 miheca saka 6 folad saka 17 romi'ad, cowa ka ngalef ko kalaodot no Indo ato Nipalo. 2020 miheca saka 12 folad saka 14 romi'ad, mihayi ko Linheko to so'elinay a ngangan no Nipalo to " Nipalo Patatekoan Finawlan-kapolongan kitakit" falicen to "Nipalo" a ngangan no kitakit. Sowal O nisowalan a sowal i Nipalo cowa ko nisetekan no sifo a kitakitan-sowal, O Nipalo-sowal kono sifaoan sowal. ona sowal o Kaskula-sowal hananay pangangan i sa'ayawan ho, nikawrira itira i ikor no saka 20 sici o Nipalo-sowal hananay to a mifalic a pangangan. Ano no sifoan-sowal to, ano no nima to a sowal, maleceday to malasowal ato tilid no sifo i Nipalo. Itini i misatokayay 'alomanay ko somowalay to Ikiris-sowal, i sakatimolan no Nipalo sahetoay mafana'ay to sowal no Indo. Itni i Nipalo ono kalotamdawn nipatireng pitilidan sahetoay ono Ikiris a sowal ko hasowal, orasaka tongal sa ko kaolah no tamtamdaw to Ikiris a sowal. O sinpon ato kamok no tilifi sahetoay o Ikiris-sowal, pasasotiri'en ato sowal no Indo o sowal no Ikiris ko ikakaay ko kaolah no ka'emangay. Kaitiraan O sera no Nipalo masalipay a liheco to'edaw, nani sa'amisan no saka'etip pasitira i sakatimolan no sakawali, nanikawali pasi'etip o kakahad ira ko 850km, nanimatimol pasi'amis a kakahad ira ko 200 km. o polong no kakahad no sera no Nipalo ira ko 147,181 km². nani tongroh no riyar nani kalala'edan Conkao lotok ato Conko(nani tongroh no riyar 4000laya')pasikatimol nornor sa a malikelon, sasifo'an o lotolotokan(nani tongroh no riyar 1000 laya' tahira i 4000 laya'), o mingataay to Indo a sera pa'eneray to ko nani tongroh no riyar(1000 laya'), 'adihay ko kilakilangan itini.o Simalaya-lotok(喜馬拉雅山脈; Fan-tilid: ཧིམཱལཡ himālaya) o kalala'edan no Nipalo ato Congko, mahaop ko Senmo-'apocok o mo'etep a pocok no hekal ira ko 8 pocok itini i Nipalo. Nani tongroh no riyar 5 ko kasasiromroma no kakarayan: 1.Fa'edetay ato Lafa'efaay etal i la'eno no 1200 laya'. 2.Sa'emelay a kilakilanganeatal nani tongroh no riyar ira ko 1200-2400 laya' 3.Ki'etecay etal nani tongroh no riyar ira ko 2400-3600laya' 4.Sakatosa-'apocok etal nani tongroh no riyar ira ko 3600-4800 laya' 5.Sakakaay-'apocok a kakarayan nani tongroh no riyar itiraay i fafa'ed no 4800 laya' O 'emin no mihecaan masakilac to kacanglahan,kaciferangan, kacifalian,kalaloodan ato kasi'enawan. Ona kacifalian a kakarayan o masiwaray no nani Monciyala-kihaw a kafodo'an fali, mahawikid no fali ko 'orad ko sakafodo'. Mataker no Simalaya-lotok kona ci'oraday fali pasi'amis, mitaker heca to nani Aciya Sipoliya ki'etecay fali. Tamdaw ato Pitooran Tahira i 2010 mihecaan a posa'osi ira ko 2,900 'ofad ko polong tamdaw noNipalo. O finacadan no Nipalo sakilacen ira ko tosa a finacadan, o cecay i,o mitooran to Indo-pitooran(Kaso-tamdaw) ato cowa ka pitoor tono Indo-pitooran a tamdaw o Matawali-tamdw(o koma'enay to ci'icelay-'epah) . I 2001 miheca mahaop ko 80.6% o mitooray to Indo-pitooran, 10.7% o mipaypayay(sahetoay o Sicang-Miyanma nikasado'edoan-sowal), o 4.4% o Muslin,3.6% o pakaso'elinay to to'asan-kawas , ira ho ko 'alomanay tamdaw patokeled sanay a mitoor to Indo ato Fociyaw tosa a pitooran, nawhani, oninian tamtamdaw mikihamonay to kasasa'er-no'orip no Indo, orasaka mirecep itini tona kasasa'er-no'orip, saikoray to i,layap sato tona faco no kasasa'er-no'orip , nikawrira, ona tosaay a pitooran sahetoay to macacamolay. Oroma a sowal, o finacadan no Nipalo toloay ko kasiroma saan: Indo-pitooran a finacadan-kasasa'er, o itiniay Sicang-Miyanma yincumin, ato isaka'amisay a Sicang-finacadan. O kasasa'er-no'orip no Nipalo ira ko lima kasakilac: 1. cimisamisay to keliw tamdaw:o itokosay a Polomon(Pahang),Satili(Citayroy), ikatiolay Polomon ato Lacipoto-tamdaw, Polomon no Nipalo-tamdaw ato mitooray to Indo-pitooran a Sinroysta kasasa'er-no'orip. 2. Cowa kanga'ay a palakolien a koma'enay to ci'icelay 'epah a tamdaw: Nipalo-tamdaw, Kulong-tamdaw, Lipo-finacadan, Maciya-tamdaw , Layi-tamdaw. 3. Manga'ayay kalakolien a koma'enay to ci'icelay 'epah a tamdaw:Tamang-tamdaw, Cipon-finacadan, Siyaerpa-tamdaw, Taro-finacadan. 4. Manga'ayay ingiden a ma'oningay tamdaw:o nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Nipalo-tamdaw, Muslin ato roma kitakit a tamdaw. 5. Cowa ka nga'ay a ingiden a tamdaw: o nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Kaso-tamdaw, ikatimolay a nano sofocan ko kasasa'er-no'orip, nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Nipalo-tamdaw. Saka'orip Mahaop ko 80% a tamdaw no Nipalo o maomahay. O dafdaf i sakatimolan, tada macemahaday ko lalan itini, wataay ko kacacofelis no saka'orip ato Indo.itira i lotolotokan o sakakaay a pihamhaman to lafang o kaci'etanan no Nipalo. O saka'amisan no Nipalo malala'eday ato Congko, nikawrira, isaka'amisan o kaitiraan no Simalaya-Lotok, 'akawang ko tokos 'angongor ko kasaco'edan, cowa ka rihaday itini. Mihamham ko Nipalo to sapicomahadaw to saka'orip ato Congko, nikawrira, 'adihay ta to ko lotok mipatolasay to kacacofelis no dafong ato tamdaw, mapapatolas ko kali'aca to dafong. Ponka I'ayaw no 2006 miheca, o dengan mitooray to Indo-pitooran a hontian-kitakit itini i hekal, o ponka sato i,mahapinangay ono Indo-pitooran. Cowa ka koma'en to titi no kolong ko Nipalo-tamdaw, nawhani, o tada-fangcalay ko tada'kolongay nenengen ni Nipalo-tamdaw; cowa ka koma'enen to titi no diyong, nawhani ka'acekan ko diyong sanay. Mapatay ko Nipalo-tamdaw, o Polomon(cikawasay) ko misikiay to demak, tafoen to kohecalay kiradom ko tatirengan no mapatayay, tangsolen mitodo tatiihay palafasen to 24 toki, oya 'afo taktaken i 'alo. iskakaay ko pisalimela to pisiki padongos to mapatayay, mingodo to malitengay, ano o malitengay ko mapatayay, 'is'isen ko fanoh no tatirengan no niyah, tafoen ho to kohecalay kiradom ko niyah tireng,misatapang a misaliway, oninian o mingodo ato mapatayay a malitengay a misaliway,cowa ka pidii' to 13 rom'ad, ikor to cecay a mihecaan tatiihay a malawla, kkoma'en to 'epah ato micomod i pita'ongan loma', malepon to ko cecay miheca ta manga'ay a helongen koya nisariko'an a kohecaay riko'.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== nəpaɾ == nipaɾo~u tatəko~uan-finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit o~u itiraaj i satimo~uɾan-aʦija,i simaɾaja-ɾo~uto~ukan a ɾaɾo~umaan-karo~upaw a kitakit, isakaʡamisan maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ʦo~uŋko~u, o~uro~uma a to~uɾo~u-saɾawaʦan maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u inɬ~ɮo~u, o~u masaʡaɬ~ɮiħaŋaj a kitakit matatapaɾ ato~u mo~uŋʦijaɾa to~u **km. o~u səra ira ko~u **,**** km*, o~u saka ** rajraj itini i ħəkaɾ, ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw o~u saka ** rajraj itini i ħəkaɾ. o~u kaitiraan o~u takarawaj nani to~uŋro~uħ no~u rijar, o~urasaka o~u satakarawaj a to~uko~us itini i ħəkaɾ no~u mo~uʡətəp ira ko~u faɾo~u itiniaj i ɾaɾo~umaʡan no~u ano~u ʦa i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u, maħao~up ko~u sənmo~u-tapo~uro~u . o~u to~uko~us no~u simaɾaja ko~uninian ira ko~u ****.** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ. o~u kaitiraan no~u sənmo~u-po~uʦo~uk itiraaj i sasifo~uʡan no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ʦo~uŋħwa finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit(siʦaŋ nijaħ-piko~uwan ko~uwan) ato~u saʦijamata-təkəɬ~ɮan ətaɾ no~u nipaɾo~u,o~u sakaʡamisan ʡapiɾis itiraaj i tinɾo~u-ko~uwan no~u siʦaŋ, o~u sakatimo~uɾan ʡaɾis itiraaj i so~uɾo~uko~unpo~u-ko~uwan no~u nipaɾo~u. o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət no~una ʦo~umo~uɾaŋma-po~uʦo~uk i ɾaʡəno~uaj to~u -** *ʦ, o~u " skakato~uɾo~u a po~uʦo~uk no~u ħəkaɾ" ħananaj a paŋaŋan, o~u ro~uma a to~usa a po~uʦo~uk i,o~u sakaʡamisan-po~uʦo~uk ato~u sakatimo~uɾan-po~uʦo~uk.to~una pinapina a miħəʦaan maɾasino~uɾ ko~u ɾatək ira ko~u ***** a so~uʡəɬ~ɮaan-ʡaɾo~u o~u kataɾawan to~u ko~unini. nikawrira to~u miħəʦaħəʦaan ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a maʦakataj a ɾafaŋ. o~u nipo~uɾo~u ira ko~u katəɾaŋaj ħo~u a naɾaʦo~uɾan no~u po~unka, o~u patirəŋaj to~u mipajpajaj-pito~uo~uran(fo~uʦijaw) ʦi siʦijamo~uni o~u itiniaj a so~ufo~uʦən.nikawrira o~u sakakaaj a pito~uo~uran itni o~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran, ira ħo~u ko~u ro~uma a miro~uʦo~ukaj-siʦaŋ a fo~uʦijaw, isɾam-pito~uo~uran. o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj taɾaʦo~uwa ʦo~uwa ka ʡakawaŋ ko~u tatirəŋan, nikawrira ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ ko~u kakiʡəməɾ a miɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾaŋərko~u . i sasifo~uʡan no~u saka ** siʦi a mapatirəŋ ko~u nipo~uɾo~u ħo~untian-kitakit, miʡəʦo~uaj ħo~u to~u siʦaŋ, to~u iko~ur to~u i,maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj-kitakit no~u manʦin. o~u tatapaŋan a faʦo~u no~u siəʦi no~u nipaɾo~u o~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran sawaraʡano~u-kitakit. i **** miħəʦa mapatərəp no~u kaɾo~umao~uʦan-kitakit ko~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan no~u ħo~unti ʦi ʦijananto~uɾa , i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u misaŋaʡaj to~u kinpo~u a kaɾo~umao~uʦan ko~u nipifaɾiʦ to~u kinpo~u, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sawaraʡan-faʦo~u no~u siəʦi taŋso~uɾ ħan a mifaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "nipaɾo~u tatəko~uan-finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit". ŋaŋan no~u kitakit o~una "nipaɾo~u" ħananaj a ŋaŋan i,saʡajawaj ira matiɾiɬ~ɮ itijaajħo~u i "fiəto~u miħəʦaħəʦaan" no~u inɬ~ɮo~u sakato~usa-karo~upaw, o~u pipatirəŋan no~u nipaɾo~u to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a miħəʦaħəʦaan ko~unini, o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~una kitakit itija ħo~u. isasifo~uʡan no~u ʡajaw no~u ʦəʦaj patək ko~u miħəʦaan, o~u mipatirəŋaj to~u fo~uʦija ʦi ʦijawtamo~u so~ufo~uʦən i ɾanpini no~u nipaɾo~u. maʦaʦamo~uɾaj ko~u po~unka no~u sakaʡamisan no~u nipaɾo~u ato~u siʦaŋ,o~u itiraaj i sasifo~uʡan a ʦijato~umanto~u po~unka maʦaʦamo~uɾ ato~u inɬ~ɮo~u-jaɾian a po~unka, o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj a to~ukaj ko~unini a nipaɾo~u-təko~uan kitakit, o~unini o~u nipaɾo~u-manto~uro~u ħananaj. taħira to~u i saka ** siʦi, maɾaħəʦi ko~u pipaɾaʦəʦaj no~u ko~uərko~u-ħo~untian kitakit to~u nipaɾo~u. patirəŋən no~u saa-ħo~untian kitakit ko~u nipaɾo~u-ħo~untian kitakit, to~u iko~ur maɾaʦəʦaj a kasafəɾaw ato~u tataʡaŋaj ikiris-ħo~untian kitakit, o~una saa-ħo~untian kitakit ʦaaj ħo~u ka ko~uwanən no~u ro~uma a kitakit, o~u sakaɾaɾaʡəɬ~ɮan kitakit no~u ikiris niko~uwanan a inɬ~ɮo~u ato~u ʦo~uŋħwa ħo~utian-kitakit. o~u finawɾan-ɾo~umao~uʦan faʦo~u mapatirəŋ i **** miħəʦaan, nikawrira i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kinato~usa mapatərəp no~u sawaraʡan no~u nipaɾo~u. **** miħəʦaħəʦaan ato~u tatapaŋan no~u **** miħəʦaħəʦaan ira ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nipaɾo~u o~unini ko~u pipatirəŋ to~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮawan-kitakit i **** miħəʦa, mapaɾəpo~un to~u ko~u saiko~uraj a inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sawaraʡan-faʦo~u itini i ħəkaɾ. **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u kinpo~u no~u nipaɾo~u mapaħapinaŋ o~u kaɾo~utamɬ~ɮawan a tatəko~uan-ɾo~umao~uʦan a kapo~uɾo~uŋan-kitakit ko~u nipaɾo~u, pito~u ko~u ko~uwan. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u ɾinħəko~u, i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u inɬ~ɮo~u to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan, i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋko~u to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan. o~u kaitiraan no~u ħisjo~u no~u satimo~uɾan-aʦija kasasipaɬ~ɮaŋ-nipatatəko~uan o~u ʦəʦaj no~u misatapaŋaj patirəŋaj a kitakit ko~u nipaɾo~u. o~u nisaħaɾakaaj a kitakit ko~u nipaɾo~u to~u ʦo~uwa pikapo~ut-ɬ~ɮəmak ato~u mo~unʦijaɾa-kiħaw. o~u so~ufitaj no~u nipaɾo~u o~u sakaɾima ko~u katataʡaŋ i satimo~uɾan-aʦija, o~u ɾaŋərko~u ko~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ( maŋaɾəfaj i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ko~u kaʦiŋaŋan), o~u sakakaaj nipaʡiʦəɾaj to~u nipaħinakəraj-riħaɬ~ɮaj a so~ufitaj no~u ɾinħəko~u. rikisi iʡajaw no~u saka **siʦi(*****) o~u ʦəʦaj a katəɾaŋaj kitakit itini i aʦija ko~u nipaɾo~u. itija ħo~u ʡaɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~uma a kitakit itini i nipaɾo~u, iʡajaw no~u saka * siʦi, mipatirəŋaj to~u ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw itini i saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u i kato~umanto~u. ʡiajaw no~u saka ** siʦi, o~u saɾikaka ni kanako~u ħo~unti no~u inɬ~ɮo~u ʦi waʦi ni ko~u~usija tajni i nipaɾo~u maɾaħo~unti, to~u iko~ur patirəŋ to~u ko~upo~uər, asiər, ʦiɾati, ɾiʦawi a kitakit. ɾatək iʡajaw no~u *** miħəʦa, siʦijamo~uni so~ufo~uʦən itini to~una aniniaj kapiɾo~u-nijaro~uʡ (*****;kapiɾab~vasto~u~u) no~u nipaɾo~u i ɾanpini .o~u nipipasifanaʡan ni siʦijamo~uni o~u fo~uʦija ħananaj.niwaər-tamɬ~ɮaw no~u siʦaŋ-mijama finaʦaɬ~ɮan o~u jinʦo~u~umin no~u kato~ukanto~u sanaj ko~u so~uwaɾ, nikawrira ʦo~uwa ko~u saħəto~uaj o~u sawaɾian-finaʦaɬ~ɮan ʦanira, ira ħo~u ʡaɾo~umanaj a jaɾian-tamɬ~ɮaw. itini i saka ** siʦi o~u " ʦiʡəkimaj-miħəʦaan" ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj a kaħiʦəraan no~u paɾiwaɾaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ko~u nipaɾo~u jo~u miko~uwan ko~u maɾa-ħo~unti i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u siʦaŋ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i sakaʡamisan no~u inɬ~ɮo~u. itija ħo~u kato~umanto~u, po~utan ato~u pako~utapo~uər misiikəɬ~ɮaj to~u nijaħan piko~uwan, wataaj ko~u kaaʡisəɬ~ɮ no~una to~uɾo~uaj nijaro~uʡ. ɾaŋərko~u ħo~untian-kitakit isasifo~uʡan no~u saka ** siʦi to~umirəŋən ko~u ɾaŋərko~u-tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u mamaŋaj a ħo~untian-kitakit i ɾiɾis no~u kantaʦiʡaɾo~u i saʡətipan, **** miħəʦa, mapaɾaʦəʦaj ni po~uɾito~uwi-naɾajaŋ-saa ko~u nipaɾo~u, maparəpo~un to~u ko~u itijaj ħo~u kato~umanto~u, po~utan ato~u pako~utaər misiikəɬ~ɮaj to~u nijaħan piko~uwan, wataaj ko~u kaaʡisəɬ~ɮ no~una to~uɾo~uaj nijaro~uʡ. niwaər-so~uwaɾ(o~u kaɾijaɾawaj-tamɬ~ɮaw a niwaər-so~uwaɾ o~u siʦaŋ-mijanma kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u so~uwaɾ nani saka ** siʦi satapaŋaj to~u maɾaso~uwaɾ no~u sifo~u ato~u nitiɾiɬ~ɮan-so~uwaɾ, taħira i iko~ur maʦəro~ur no~u so~uwaɾ no~u nipaɾo~u ko~u ʦapaʡ no~u inɬ~ɮo~u-tamɬ~ɮaw o~u kaso~u-tamɬ~ɮaw a so~uwaɾ to~u inɬ~ɮo~u-jo~uro~upa kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u so~uwaɾ . o~u ʦiʡiʦəaj a ɾaŋərko~u kinato~usa miʦo~uwat to~u siʦaŋ i **** ato~u **** miħəʦa, saiko~uraj to~u i,maɾo~uwiɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u manʦin, itini i rikisi o~u "ɾaŋərko~u-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ"ħananaj a mipaŋaŋan. iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾaɾiʡaj ko~u ɾaŋərko~u ato~u manʦin maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj-kitakit no~u manʦin, mipaini to~u ɬ~ɮafo~uŋ i manʦin. jo~u miʦo~uwat sato~u ko~u sawaɾian-inɬ~ɮo~u ko~usi no~u ikiris , no~urno~ur sa a pasiʡamis ko~u piʦo~uwat, ʦiɾaʦiɾa miʦo~uwat to~u mamaŋaj kitakit o~u ʦəmo~uŋsjo~uŋ ato~u po~utan. o~urasaka, marariɬ~ɮ a masaso~uŋaʡaj ko~u ɾaŋərko~u ato~u manʦin, to~u sapitakəraw to~u piʦo~uwat no~u ikiris. taħira sato~u i sasifo~uʡan no~u piko~uwan no~u manʦin mafaɬ~ɮiʡ to~u ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, maʦara no~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u nijaħ to~u ko~u manʦin, awa to~u ko~u ɾimaw a mikiħar to~u ipapo~utaɾaj a ɬ~ɮəmak. sa ira ko~u so~uwaɾ, jo~u to~umirəŋ to~u ʦo~unħwaminko~u o~u saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi jinsəkaj mitaħiɬ~ɮaŋan ko~u nipaɾo~u a mikao~upt to~u ɾima-finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾo~uŋan-kitakit, nikawrira mapənəʦaj to~u no~u ikiris ko~u nipaɾo~u itija. mipəʦiħ to~u sakatimo~uɾan səra pafəɾi to~u ikirs ato~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u ɾana i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ko~u ikiris ato~u nipaɾo~u to~u matija ko~u miʡafasaj a " kaɾaɾiʡaʦaan kakakəto~unan". **** miħəʦa, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u nipaɾo~u ato~u miko~uto~uɬ~ɮaj-inɬ~ɮo~u no~u ikiris, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u nipaɾo~u. to~u ʦiɾa a miħəʦaan mapaʦiʡəʦi ko~u nipaɾo~u matatiɾiɬ~ɮ ato~u ikiris to~u " sajko~uɾi-kakakəto~unan", makəɾit ko~u kakaħaɬ~ɮaj a səra i satimo~uɾan pafəɾi to~u sawaɾian-inɬ~ɮo~u ko~usi no~u ikiris ,makaɬ~ɮəm no~u no~u ikiris ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɬ~ɮəmak ato~u nipaɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa, o~u misawiɬ~ɮaŋaj to~u ikiris a so~ufitaj no~u ɾaŋərko~u-tamɬ~ɮaw ʦi ʦijaŋko~u-paħato~uər-ɾana mipaʦikəɾ to~u sapifəɾiħaw to~u sifo~u, maʡafas niŋra ko~u sakakaaj tajaɾ no~u so~ufitaj.to~u iko~ur to~u i, maʡafas ko~u sako~uwan ʡiʦəɾ no~u ħo~unti, parariɬ~ɮ sato~u maɾaʦo~uŋɾi ko~u ɾaɾo~umaʡan no~u ɾana. i **** miħəʦa miħaji ko~u ikiris to~u pisiikəɬ~ɮ no~u nipaɾo~u, matatiɾiɬ~ɮ to~u " taħaɬ~ɮaʡo~uʦaj-kariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan". i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a nipaɾo~u o~u ɾana-sawaraʡan ko~u miko~uwanaj to~u nipaɾo~u i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan.jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u to~uiʦ to~u po~uɾan i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾəkaɾ ko~u nipaɾo~u to~u mamiɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uiʦ i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ. jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u ikiris ato~u ɬ~ɮipo~un, taŋso~uɾ sa a mio~uʦo~ur to~u ** a ʦəfaŋ no~u ħo~untian-so~ufitaj ko~u nipaɾo~u tajra i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i mijanma, ʦo~uwa ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ aʦa mipafəɾi ħaʦa to~u ko~uwaŋ, ɬ~ɮafo~uŋ ato~u saʡəmaʡəmaŋ sanaj ko~u ʡaʦa a o~uʦija, wanəŋ ato~u kiɾaŋ i maɾakatəpaj-kitakit. jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u ikiris ato~u ɬ~ɮipo~un i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, mapataɾaw ko~u so~ufitaj no~u ikiris i inɬ~ɮo~uan-karo~upaw. o~uja maro~uʡaj i inɬ~ɮo~u a so~ufitaj no~u ikiris o~uʦo~urən tajra i mijanma kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. taɬ~ɮa ʦiʡiʦəɾ ko~u so~ufitaj no~u nipaɾo~u a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~un, mapaʡəkər ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un. i sasifo~uʡan ato~u saiko~uran no~u saka ** siʦi ato~u mapaʦikəɾ ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iko~ur no~u sakato~us-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaka paħanħan ko~u pito~ukər no~u nipaɾo~u to~u ikiris, o~urasaka mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ikiris i nipaɾo~u.**** miħəʦa, matatəko~u ko~u nipaɾo~u-ɾo~umao~uʦan kasafəɾaw ʡiʦəɾ no~u ħo~unti, mapaʦiʡəʦi a pato~uro~uɬ~ɮ to~u sako~uwan to~u nipaɾo~u ko~u ʦo~uŋɾi ʦi ɾana, ta mapaħərək ko~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj a piko~uwan no~u ɾaɾo~umaʡan no~u ɾana to~u *** miħəʦaan. mipasaɬ~ɮak to~u paʦarʦaraj a kinpo~u ko~u ħo~unti no~u nipaɾo~u ʦi tiɾipo~ufan, miɬ~ɮəmak to~u sawaraʡan-faʦo~u a kinpo~u .**** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maħəŋto~uɾa ħo~unti ko~u miko~uwanaj, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u pipatərəp po~uɾo~uŋ a ɬ~ɮəmak no~u kasafəɾaw no~u siəʦi, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ mikəto~un to~u so~uwaɾ ko~u kinpo~u o~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sawaraʡan-kitakit ko~u nipaɾo~u saan, mapaħərək ko~u nani **** miħəʦaan a awaj ko~u kasafəɾawaj a ɾo~umao~uʦan-faʦo~u, mipaʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ʡaɬ~ɮiħajaj-kasafəɾaw a ɾo~umao~uʦan-faʦo~u. mapaħərək ko~u ɾaɾo~umaʡan ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u mipaɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaʦəʦaj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ ko~u nipaɾo~u-ɾo~umao~uʦan to~u paɾasawaɬ~ɮ to~u sako~uwan-ʡiʦəɾ to~u so~ufitaj no~u ħo~unti ʦi ʦijananto~uɾa, ʦo~uwa to~u ka paʡəkər no~u ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~unti ko~u nipaɾo~u. ano~u maʡəmin mapaɾaħəʦi ko~u niɾəkaɾan a tiɾiɬ~ɮ, əɬ~ɮəŋan o~u taħapinaŋan aʦa ko~u tirəŋ no~u ħo~unti. saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi ko~u piħaji no~u ɾo~umao~uʦan to~u pifəɾiħ no~u ħo~unti to~u " maɾaħəʦiaj to~u a rikəʦ no~u ɾo~umao~uʦan", o~unini i,to~uɬ~ɮo~uŋaj i kaɾaħəʦian no~u ɾo~umao~uʦan a misaŋaʡ to~u rikəʦ ʦo~uwa to~u kapisaʡəɾi ħo~u to~u piħaji no~u ħo~unti. satapaŋ a masaso~uwaɾ ko~u sifo~u ato~u mao~u-kasafəɾaw to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit. saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ nipaɾo~u-kjo~usanto~u(mao~u-kasafəɾaw) maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u kasaso~uwaɾ, misawaɬ~ɮ to~u makako~uwaŋaj a kaɾao~uɬ~ɮo~ut mikapo~ut to~u tajaɾ no~u sifo~u. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, misawaɬ~ɮ a mikapo~ut to~u paʦarʦaraj-sifo~u ko~u mao~u-kasafəɾaw. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u tataʡaŋaj sinkiw, pakaaɾa to~u ʦiɾafas to~u **% a sato~upa ko~u mao~u-kasafəɾaw, maɾasakakaaj a taŋ i pisaŋaʡan to~u kinpo~u a pikajkian. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u po~uɾo~uŋ a kiiŋ *** ko~u miħajiaj ɬ~ɮəŋan * ko~u mifəɾiħaj mapaɾaħəʦi ko~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u, patirəŋ to~u finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u nipaɾo~u. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u misimawaj to~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit a so~ufitaj no~u nipaɾo~u mako~uwaŋ ko~u itiraaj i sitamaərsi-nijaro~uʡ ( *****;sitamarħi)a tamɬ~ɮaw ato~u to~usa a tamɬ~ɮaw no~u inɬ~ɮo~u. taŋso~uɾ sa a mifaɾiʦ to~u kinpo~u ko~u nipaɾo~u mipaso~uŋiɾaʡ a paħapinaŋ to~u ɾipo~uɾiko~u-saɾawaʦan no~u to~uko~us a səra i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u ato~u inɬ~ɮo~u, o~uʦo~urən ħəʦa ko~u ** a masakapo~utaj so~ufitaj mikaʦaw i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u inɬ~ɮo~u ato~u nipaɾo~u. o~uninian a pafaŋafaŋ i,maɬ~ɮiħəʦo~uŋ to~u sakaŋaʡaj no~u ʦo~unko~u, o~urasaka o~u masiwaraj no~u ʦo~unko~u ko~u nipaɾo~u sato~u ko~u inɬ~ɮo~u a mapo~uiʡ. taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦo~uwa ka ŋaɾəf ko~u kaɾao~uɬ~ɮo~ut no~u inɬ~ɮo~u ato~u nipaɾo~u. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miħaji ko~u ɾinħəko~u to~u so~uʡəɾinaj a ŋaŋan no~u nipaɾo~u to~u " nipaɾo~u patatəko~uan finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit" faɾiʦən to~u "nipaɾo~u" a ŋaŋan no~u kitakit. so~uwaɾ o~u niso~uwaɾan a so~uwaɾ i nipaɾo~u ʦo~uwa ko~u nisətəkan no~u sifo~u a kitakitan-so~uwaɾ, o~u nipaɾo~u-so~uwaɾ ko~uno~u sifao~uan so~uwaɾ. o~una so~uwaɾ o~u kasko~u~uɾa-so~uwaɾ ħananaj paŋaŋan i saʡajawan ħo~u, nikawrira itira i iko~ur no~u saka ** siʦi o~u nipaɾo~u-so~uwaɾ ħananaj to~u a mifaɾiʦ a paŋaŋan. ano~u no~u sifo~uan-so~uwaɾ to~u, ano~u no~u nima to~u a so~uwaɾ, maɾəʦəɬ~ɮaj to~u maɾaso~uwaɾ ato~u tiɾiɬ~ɮ no~u sifo~u i nipaɾo~u. itini i misato~ukajaj ʡaɾo~umanaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u ikiris-so~uwaɾ, i sakatimo~uɾan no~u nipaɾo~u saħəto~uaj mafanaʡaj to~u so~uwaɾ no~u inɬ~ɮo~u. itni i nipaɾo~u o~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮawn nipatirəŋ pitiɾiɬ~ɮan saħəto~uaj o~uno~u ikiris a so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ, o~urasaka to~uŋaɾ sa ko~u kao~uɾaħ no~u tamtamɬ~ɮaw to~u ikiris a so~uwaɾ. o~u sinpo~un ato~u kamo~uk no~u tiɾifi saħəto~uaj o~u ikiris-so~uwaɾ, pasaso~utiriʡən ato~u so~uwaɾ no~u inɬ~ɮo~u o~u so~uwaɾ no~u ikiris ko~u ikakaaj ko~u kao~uɾaħ no~u kaʡəmaŋaj. kaitiraan o~u səra no~u nipaɾo~u masaɾipaj a ɾiħəʦo~u to~uʡəɬ~ɮaw, nani saʡamisan no~u sakaʡətip pasitira i sakatimo~uɾan no~u sakawaɾi, nanikawaɾi pasiʡətip o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***km, nanimatimo~uɾ pasiʡamis a kakaħaɬ~ɮ ira ko~u *** km. o~u po~uɾo~uŋ no~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra no~u nipaɾo~u ira ko~u ***,*** km*. nani to~uŋro~uħ no~u rijar nani kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ʦo~unkao~u ɾo~uto~uk ato~u ʦo~unko~u(nani to~uŋro~uħ no~u rijar ****ɾajaʡ)pasikatimo~uɾ no~urno~ur sa a maɾikəɾo~un, sasifo~uʡan o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan(nani to~uŋro~uħ no~u rijar **** ɾajaʡ taħira i **** ɾajaʡ), o~u miŋataaj to~u inɬ~ɮo~u a səra paʡənəraj to~u ko~u nani to~uŋro~uħ no~u rijar(**** ɾajaʡ), ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kiɾakiɾaŋan itini.o~u simaɾaja-ɾo~uto~uk(******; fan-tiɾiɬ~ɮ: ****** ħim*ɾaja) o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u ato~u ʦo~uŋko~u, maħao~up ko~u sənmo~u-ʡapo~uʦo~uk o~u mo~uʡətəp a po~uʦo~uk no~u ħəkaɾ ira ko~u * po~uʦo~uk itini i nipaɾo~u. nani to~uŋro~uħ no~u rijar * ko~u kasasiro~umro~uma no~u kakarajan: *.faʡəɬ~ɮətaj ato~u ɾafaʡəfaaj ətaɾ i ɾaʡəno~u no~u **** ɾajaʡ. *.saʡəməɾaj a kiɾakiɾaŋanəataɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-**** ɾajaʡ *.kiʡətəʦaj ətaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-****ɾajaʡ *.sakato~usa-ʡapo~uʦo~uk ətaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-**** ɾajaʡ *.sakakaaj-ʡapo~uʦo~uk a kakarajan nani to~uŋro~uħ no~u rijar itiraaj i fafaʡəɬ~ɮ no~u **** ɾajaʡ o~u ʡəmin no~u miħəʦaan masakiɾaʦ to~u kaʦaŋɾaħan,kaʦifəraŋan, kaʦifaɾian,kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ato~u kasiʡənawan. o~una kaʦifaɾian a kakarajan o~u masiwaraj no~u nani mo~unʦijaɾa-kiħaw a kafo~uɬ~ɮo~uʡan faɾi, maħawikiɬ~ɮ no~u faɾi ko~u ʡo~uraɬ~ɮ ko~u sakafo~uɬ~ɮo~uʡ. matakər no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk ko~una ʦiʡo~uraɬ~ɮaj faɾi pasiʡamis, mitakər ħəʦa to~u nani aʦija sipo~uɾija kiʡətəʦaj faɾi. tamɬ~ɮaw ato~u pito~uo~uran taħira i **** miħəʦaan a po~usaʡo~usi ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~unipaɾo~u. o~u finaʦaɬ~ɮan no~u nipaɾo~u sakiɾaʦən ira ko~u to~usa a finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦəʦaj i,o~u mito~uo~uran to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran(kaso~u-tamɬ~ɮaw) ato~u ʦo~uwa ka pito~uo~ur to~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw o~u matawaɾi-tamɬ~ɮw(o~u ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj-ʡəpaħ) . i **** miħəʦa maħao~up ko~u **.*% o~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran, **.*% o~u mipajpajaj(saħəto~uaj o~u siʦaŋ-mijanma nikasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan-so~uwaɾ), o~u *.*% o~u mo~u~usɾin,*.*% o~u pakaso~uʡəɾinaj to~u to~uʡasan-kawas , ira ħo~u ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw pato~ukəɾəɬ~ɮ sanaj a mito~uo~ur to~u inɬ~ɮo~u ato~u fo~uʦijaw to~usa a pito~uo~uran, nawħani, o~uninian tamtamɬ~ɮaw mikiħamo~unaj to~u kasasaʡər-no~uʡo~urip no~u inɬ~ɮo~u, o~urasaka mirəʦəp itini to~una kasasaʡər-no~uʡo~urip, saiko~uraj to~u i,ɾajap sato~u to~una faʦo~u no~u kasasaʡər-no~uʡo~urip , nikawrira, o~una to~usaaj a pito~uo~uran saħəto~uaj to~u maʦaʦamo~uɾaj. o~uro~uma a so~uwaɾ, o~u finaʦaɬ~ɮan no~u nipaɾo~u to~uɾo~uaj ko~u kasiro~uma saan: inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a finaʦaɬ~ɮan-kasasaʡər, o~u itiniaj siʦaŋ-mijanma jinʦo~u~umin, ato~u isakaʡamisaj a siʦaŋ-finaʦaɬ~ɮan. o~u kasasaʡər-no~uʡo~urip no~u nipaɾo~u ira ko~u ɾima kasakiɾaʦ: *. ʦimisamisaj to~u kəɾiw tamɬ~ɮaw:o~u ito~uko~usaj a po~uɾo~umo~un(paħaŋ),satiɾi(ʦitajro~uj), ikatio~uɾaj po~uɾo~umo~un ato~u ɾaʦipo~uto~u-tamɬ~ɮaw, po~uɾo~umo~un no~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw ato~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sinro~ujsta kasasaʡər-no~uʡo~urip. *. ʦo~uwa kaŋaʡaj a paɾako~uɾiən a ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj ʡəpaħ a tamɬ~ɮaw: nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, ko~u~uɾo~uŋ-tamɬ~ɮaw, ɾipo~u-finaʦaɬ~ɮan, maʦija-tamɬ~ɮaw , ɾaji-tamɬ~ɮaw. *. maŋaʡajaj kaɾako~uɾiən a ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj ʡəpaħ a tamɬ~ɮaw:tamaŋ-tamɬ~ɮaw, ʦipo~un-finaʦaɬ~ɮan, sijaərpa-tamɬ~ɮaw, taro~u-finaʦaɬ~ɮan. *. maŋaʡajaj iŋiɬ~ɮən a maʡo~uniŋaj tamɬ~ɮaw:o~u nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, mo~u~usɾin ato~u ro~uma kitakit a tamɬ~ɮaw. *. ʦo~uwa ka ŋaʡaj a iŋiɬ~ɮən a tamɬ~ɮaw: o~u nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a kaso~u-tamɬ~ɮaw, ikatimo~uɾaj a nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip, nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw. sakaʡo~urip maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u nipaɾo~u o~u mao~umaħaj. o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i sakatimo~uɾan, taɬ~ɮa maʦəmaħaɬ~ɮaj ko~u ɾaɾan itini, wataaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾis no~u sakaʡo~urip ato~u inɬ~ɮo~u.itira i ɾo~uto~uɾo~uto~ukan o~u sakakaaj a piħamħaman to~u ɾafaŋ o~u kaʦiʡətanan no~u nipaɾo~u. o~u sakaʡamisan no~u nipaɾo~u maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u ʦo~uŋko~u, nikawrira, isakaʡamisan o~u kaitiraan no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk, ʡakawaŋ ko~u to~uko~us ʡaŋo~uŋo~ur ko~u kasaʦo~uʡəɬ~ɮan, ʦo~uwa ka riħaɬ~ɮaj itini. miħamħam ko~u nipaɾo~u to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮaw to~u sakaʡo~urip ato~u ʦo~uŋko~u, nikawrira, ʡaɬ~ɮiħaj ta to~u ko~u ɾo~uto~uk mipato~uɾasaj to~u kaʦaʦo~ufəɾis no~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u tamɬ~ɮaw, mapapato~uɾas ko~u kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ. po~unka iʡajaw no~u **** miħəʦa, o~u ɬ~ɮəŋan mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a ħo~untian-kitakit itini i ħəkaɾ, o~u po~unka sato~u i,maħapinaŋaj o~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran. ʦo~uwa ka ko~umaʡən to~u titi no~u ko~uɾo~uŋ ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, nawħani, o~u taɬ~ɮa-faŋʦaɾaj ko~u taɬ~ɮaʡko~uɾo~uŋaj nənəŋən ni nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw; ʦo~uwa ka ko~umaʡənən to~u titi no~u ɬ~ɮijo~uŋ, nawħani kaʡaʦəkan ko~u ɬ~ɮijo~uŋ sanaj. mapataj ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, o~u po~uɾo~umo~un(ʦikawasaj) ko~u misikiaj to~u ɬ~ɮəmak, tafo~uən to~u ko~uħəʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ko~u tatirəŋan no~u mapatajaj, taŋso~uɾən mito~uɬ~ɮo~u tatiiħaj paɾafasən to~u ** to~uki, o~uja ʡafo~u taktakən i ʡaɾo~u. iskakaaj ko~u pisaɾiməɾa to~u pisiki paɬ~ɮo~uŋo~us to~u mapatajaj, miŋo~uɬ~ɮo~u to~u maɾitəŋaj, ano~u o~u maɾitəŋaj ko~u mapatajaj, ʡisʡisən ko~u fano~uħ no~u tatirəŋan no~u nijaħ, tafo~uən ħo~u to~u ko~uħəʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ko~u nijaħ tirəŋ,misatapaŋ a misaɾiwaj, o~uninian o~u miŋo~uɬ~ɮo~u ato~u mapatajaj a maɾitəŋaj a misaɾiwaj,ʦo~uwa ka piɬ~ɮiiʡ to~u ** ro~umʡaɬ~ɮ, iko~ur to~u ʦəʦaj a miħəʦaan tatiiħaj a maɾawɾa, kko~umaʡən to~u ʡəpaħ ato~u miʦo~umo~uɬ~ɮ i pitaʡo~uŋan ɾo~umaʡ, maɾəpo~un to~u ko~u ʦəʦaj miħəʦa ta maŋaʡaj a ħəɾo~uŋən ko~uja nisariko~uʡan a ko~uħəʦaaj riko~uʡ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Nepal == Nipalo Tatekoan-Finawlan Kapolongan-Kitakit O itiraay i Satimolan-Aciya,i Simalaya-Lotokan a lalomaan-karopaw a kitakit, isaka'amisan mada'edo'edo ato Congko, oroma a tolo-salawacan malala'eday ato Indo, o masa'adihangay a kitakit matatapal ato Mongciyala to 27km. o sera ira ko 14,7181 km², o saka 93 rayray itini i hekal, ira ko 2972 'ofad ko tamdaw o saka 48 rayray itini i hekal. O kaitiraan o takaraway nani tongroh no riyar, orasaka o satakaraway a tokos itini i hekal no mo'etep ira ko falo itiniay i laloma'an no ano ca i kalala'edan no Nipalo, mahaop ko Senmo-Taporo . O tokos no Simalaya koninian ira ko 8848.86 laya' ko ka'akawang. O kaitiraan no Senmo-Pocok itiraay i sasifo'an no Simalaya-lotok, o kalala'edan no Conghwa Finawlan Kapolongan-kitakit(Sicang Niyah-Pikowan kowan) ato Saciyamata-Tekedan Etal no Nipalo,o saka'amisan 'apilis itiraay i Tinlo-Kowan no Sicang, o sakatimolan 'alis itiraay i Solokonpo-kowan no Nipalo. O lalen no fa'edet nona Comolangma-Pocok i la'enoay to -29 °C, o " skakatolo a pocok no hekal" hananay a pangangan, o roma a tosa a pocok i,o Saka'amisan-Pocok ato Sakatimolan-Pocok.Tona pinapina a mihecaan malasinol ko latek ira ko 15000 a so'edaan-'alo o katalawan to konini. Nikawrira to mihecahecaan 'aloman ko tayniay a macakatay a lafang. O Nipolo ira ko katelangay ho a nalacolan no ponka, o patirengay to Mipaypayay-Pitooran(Fociyaw) ci Siciyamoni o itiniay a sofocen.nikawrira o sakakaay a pitooran itni o Indo-Pitooran, ira ho ko roma a Mirocokay-Sicang a Fociyaw, Islam-Pitooran. O tamdaw no itiniay talacowa cowa ka 'akawang ko tatirengan, nikawrira cinganganay i hekal ko kaki'emel a milood no Langerko . I sasifo'an no saka 18 sici a mapatireng ko Nipolo Hontian-Kitakit, mi'ecoay ho to Sicang, to ikor to i,malamikotoday-kitakit no Mancin. O tatapangan a faco no sieci no Nipalo ono Indo-Pitooran Sawara'ano-Kitakit. I 2006 miheca mapaterep no Kalomaocan-Kitakit ko 'icel no sakowan no honti ci Ciyanantola , i 2008 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, malaheci no misanga'ay to kinpo a kalomaocan ko nipifalic to kinpo, mapalasawad ko Sawara'an-faco no sieci tangsol han a mifalic ko ngangan no kitakit to "Nipalo Tatekoan-Finawlan Kapolongan-Kitakit". Ngangan no kitakit Ona "Nipalo" hananay a ngangan i,sa'ayaway ira matilid itiyaayho i "Fieto Mihecahecaan" no Indo sakatosa-karopaw, o pipatirengan no Nipalo to Indo-Pitooran a mihecahecaan konini, o sakakaay a pitooran nona kitakit itiya ho. Isasifo'an no 'ayaw no cecay patek ko mihecaan, o mipatirengay to Fociya ci Ciyawtamo sofocen i Lanpini no Nipalo. Macacamolay ko ponka no saka'amisan no Nipalo ato Sicang,o itiraay i sasifo'an a Ciyatomanto ponka macacamol ato Indo-Yalian a ponka, o tada cemahaday a tokay konini a Nipalo-Tekoan kitakit, onini o Nipalo-Mantoro hananay. Tahira to i saka 18 sici, malaheci ko pipalacecay no Koerko-Hontian kitakit to Nipalo. Patirengen no Saa-hontian kitakit ko Nipalo-Hontian kitakit, to ikor malacecay a kasafelaw ato Tata'angay Ikiris-Hontian kitakit, ona Saa-hontian kitakit caay ho ka kowanen no roma a kitakit, o sakalala'edan kitakit no Ikiris nikowanan a Indo ato Conghwa Hotian-kitakit. O Finawlan-Lomaocan Faco mapatireng i 1951 mihecaan, nikawrira i 1960 miheca ato 2005 miheca kinatosa mapaterep no Sawara'an no Nipalo. 1990 mihecahecaan ato tatapangan no 2000 mihecahecaan ira ko Laloma'an-Lalood no Nipalo onini ko pipatireng tono kalotamdawan-kitakit i 2008 miheca, mapalepon to ko saikoray a Indo-Pitooran a Sawara'an-Faco itini i hekal. 2015 miheca malaheci ko Kinpo no Nipalo mapahapinang o kalotamdawan a Tatekoan-Lomaocan a Kapolongan-Kitakit ko Nipalo, pito ko kowan. I 1955 miheca mikapot to Linheko, i 1950 miheca matatilid ato Indo to Sakarihaday-Kakaketonan, i 1960 miheca matatilid ato Congko to Sakarihaday-Kakaketonan. O kaitiraan no hisyo no Satimolan-Aciya Kasasipadang-Nipatatekoan o cecay no misatapangay patirengay a kitakit ko Nipalo. O nisahalakaay a kitakit ko Nipalo to Cowa pikapot-Demak ato Monciyala-Kihaw. O sofitay no Nipalo o sakalima ko katata'ang i Satimolan-Aciya, o Langerko ko cinganganay i hekal( mangalefay i Sakatosa-Lalood no Hekal ko kacingangan), o sakakaay nipa'icelay to Nipahinakeray-Rihaday a sofitay no Linheko. Rikisi I'ayaw no saka 17sici(17世紀前) O cecay a katelangay kitakit itini i Aciya ko Nipalo. Itiya ho 'adihay ko masasiromaroma a kitakit itini i Nipalo, i'ayaw no saka 6 sici, mipatirengay to ko Nipalo-Tamdaw itini i salawacan no 'alo i Katomanto. 'iayaw no saka 12 sici, o salikaka ni Kanako Honti no Indo ci Waci ni Kusiya tayni i Nipalo malahonti, to ikor patireng to Kopoer, Asier, Cilati, Licawi a kitakit. Latek i'ayaw no 563 miheca, Siciyamoni sofocen itini tona aniniay Kapilo-Niyaro' (迦毘羅衛城;Kapilavastu) no Nipalo i Lanpini .o nipipasifana'an ni Siciyamoni o Fociya hananay.Niwaer-tamdaw no Sicang-Miyama finacadan o yincumin no Katokanto sanay ko sowal, nikawrira cowa ko sahetoay o Sawalian-finacadan canira, ira ho 'alomanay a Yalian-tamdaw. itini i saka 17 sici o " Ci'ekimay-Mihecaan" ko kacemahad no Nipalo-tamdaw, o sakakaay a kahiceraan no paliwalay to dafong ko Nipalo yo mikowan ko Mala-honti i kalala'edan no Sicang ato dafdaf i saka'amisan no Indo. Itiya ho Katomanto, Potan ato Pakotapoer misiikeday to niyahan pikowan, wataay ko kaa'ised nona toloay niyaro'. Langerko Hontian-Kitakit Isasifo'an no saka 17 sici tomirengen ko Langerko-tamdaw patireng to mamangay a hontian-kitakit i lilis no Kantaci'alo i sa'etipan, 1768 miheca, mapalacecay ni Politowi-Nalayang-Saa ko Nipalo, maparepon to ko itiyay ho Katomanto, Potan ato Pakotaer misiikeday to niyahan pikowan, wataay ko kaa'ised nona toloay niyaro'. Niwaer-sowal(o Kaliyalaway-tamdaw a Niwaer-sowal o Sicang-Miyanma Kadado'edo sowal nani saka 12 sici satapangay to malasowal no sifo ato nitilidan-sowal, tahira i ikor maceror no sowal no Nipalo ko capa' no Indo-tamdaw o Kaso-tamdaw a sowal to Indo-Yoropa Kadado'edo sowal . O ci'iceay a Langerko kinatosa micowat to Sicang i 1788 ato 1791 miheca, saikoray to i,malowid no sofitay no Mancin, itini i rikisi o "Langerko-Lalood"hananay a mipangangan. Ikor to nona lalood malali'ay ko Langerko ato Mancin malamikotoday-kitakit no Mancin, mipaini to dafong i Mancin. Yo micowat sato ko Sawalian-Indo Kosi no Ikiris , nornor sa a pasi'amis ko picowat, cilacila micowat to mamangay kitakit o Cemongsyong ato Potan. Orasaka, mararid a masasonga'ay ko Langerko ato Mancin, to sapitakeraw to picowat no Ikiris. Tahira sato i sasifo'an no pikowan no Mancin mafadi' to ko 'icel no kitakit, macara no fodfod no niyah to ko Mancin, awa to ko limaw a mikihar to ipapotalay a demak. Sa ira ko sowal, yo tomireng to Conhwaminko o sa'ayaway congtong ci Yinsekay mitahidangan ko Nipalo a mikaopt to Lima-finacadan Kapolongan-kitakit, nikawrira mapenecay to no Ikiris ko Nipalo itiya. Mipecih to sakatimolan sera pafeli to Ikirs ato fodfod no Lana I 1791 miheca matatilid ko Ikiris ato Nipalo to matiya ko mi'afasay a " kalali'acaan kakaketonan". 1814 miheca, malalood ko Nipalo ato Mikotoday-Indo no Ikiris, malowid ko Nipalo. To cila a mihecaan mapaci'eci ko Nipalo matatilid ato Ikiris to " Saykoli-Kakaketonan", makelit ko kakahaday a sera i satimolan pafeli to Sawalian-Indo Kosi no Ikiris ,makadem no no Ikiris ko Laloma'an-demak ato nipaliwal to dafong. 1846 miheca, o misawidangay to Ikiris a sofitay no Langerko-tamdaw ci Ciyangko-Pahatoer-Lana mipacikel to sapifelihaw to sifo, ma'afas ningra ko sakakaay tayal no sofitay.To ikor to i, ma'afas ko sakowan 'icel no honti, pararid sato malacongli ko laloma'an no Lana. I 1923 miheca mihayi ko Ikiris to pisiiked no Nipalo, matatilid to " Tahada'ocay-Karihaday a kakaketonan". I Sakatosa-Laloodan a Nipalo O Lana-Sawara'an ko mikowanay to Nipalo i Sakatosa-Laloodan.Yo milood ko Toic to Polan i 1939 miheca saka 9 folad saka 1 romi'ad, milekal ko Nipalo to mamilood to Toic i saka 9 folad saka 4 romi'ad. Yo malalood sato ko Ikiris ato Dipon, tangsol sa a miocor to 16 a cefang no hontian-sofitay ko Nipalo tayra i kalaloodan i Miyanma, cowa ko pilood aca mipafeli haca to kowang, dafong ato sa'ema'emang sanay ko 'aca a ociya, waneng ato kilang i malakatepay-kitakit. Yo malalood sato ko Ikiris ato Dipon i 1941 miheca saka 12 folad, mapatalaw ko sofitay no Ikiris i Indoan-Karopaw. Oya maro'ay i Indo a sofitay no Ikiris ocoren tayra i Miyanma kalaloodan. Tada ci'icel ko sofitay no Nipalo a milood to Dipon, mapa'eker ko sofitay no Dipon. I sasifo'an ato saikoran no saka 20 sici ato mapacikel ko laloma'an-lalood Ikor no Sakatos-Lalood, caka pahanhan ko pitoker no Nipalo to Ikiris, orasaka mapalahedaw ko sakarihaday no Ikiris i Nipalo.1951 miheca, matateko ko Nipalo-Lomaocan Kasafelaw 'icel no honti, mapaci'eci a patorod to sakowan to Nipalo ko congli ci Lana, ta mapaherek ko madado'edoay a pikowan no laloma'an no Lana to 105 mihecaan. Mipasadak to pacarcaray a kinpo ko honti no Nipalo ci Tilipofan, midemak to Sawara'an-faco a kinpo .1960 miheca saka 12 folad Mahengtola honti ko mikowanay, 1961 miheca saka 1 folad milekal to pipaterep polong a demak no kasafelaw no sieci, 1962 miheca saka 4 folad miketon to sowal ko kinpo o Indo-pitooran a Sawara'an-kitakit ko Nipalo saan, mapaherek ko nani 1961 mihecaan a away ko kasafelaway a lomaocan-faco, mipacomod to 'adihayay-kasafelaw a lomaocan-faco. Mapaherek ko laloma'an lalood ato mipalasawad to Sawara'an-faco I 2006 miheca saka 5 folad saka 18 romi'ad, malacecay ko piketon to sowal ko Nipalo-Lomaocan to palasawad to sakowan-'icel to sofitay no honti ci Ciyanantola, cowa to ka pa'eker no laloma'an no honti ko Nipalo. Ano ma'emin mapalaheci ko nilekalan a tilid, edengan o tahapinangan aca ko tireng no honti. Saka 6 folad saka 11 romi'ad, malaheci ko pihayi no Lomaocan to pifelih no honti to " malaheciay to a rikec no lomaocan", onini i,todongay i kalahecian no lomaocan a misanga' to rikec cowa to kapisa'eli ho to pihayi no honti. Satapang a masasowal ko sifo ato Mao-kasafelaw to sakarihaday no kitakit. saka 11 folad saka 7 romi'ad Nipalo-Kyosanto(Mao-kasafelaw) masongila' to ko kasasowal, misawad to makakowangay a kalaodot mikapot to tayal no sifo. 2007 miheca saka 9 folad saka 18 romi'ad, misawad a mikapot to pacarcaray-sifo ko Mao-kasafelaw. 2008 miheca saka 4 folad saka 10 romi'ad midemak to tata'angay sinkiw, pakaala to cilafas to 30% a satopa ko Mao-kasafelaw, malasakakaay a tang i pisanga'an to kinpo a pikaykian. 2008 miheca saka 5 folad saka 28 romi'ad, o polong a kiing 560 ko mihayiay dengan 4 ko mifelihay mapalaheci ko pipalasawad to sawara'an-faco, patireng to Finawlan-kapolongan kitakit ko Nipalo. 2020 miheca saka 6 folad saka 12 romi'ad, o misimaway to kalala'edan no kitakit a sofitay no Nipalo makowang ko itiraay i Sitamaersi-niyaro' ( 西塔馬爾希;Sitamarhi)a tamdaw ato tosa a tamdaw no Indo. Tangsol sa a mifalic to kinpo ko Nipalo mipasongila' a pahapinang to Lipoliko-salawacan no tokos a sera i kalala'edan no Nipalo ato Indo, ocoren heca ko 15 a masakapotay sofitay mikacaw i kalala'edan no Indo ato Nipalo. Oninian a pafangafang i,madihecong to sakanga'ay no Conko, orasaka o masiwaray no Conko ko Nipalo sato ko Indo a mapoi'. Tahira i 2020 miheca saka 6 folad saka 17 romi'ad, cowa ka ngalef ko kalaodot no Indo ato Nipalo. 2020 miheca saka 12 folad saka 14 romi'ad, mihayi ko Linheko to so'elinay a ngangan no Nipalo to " Nipalo Patatekoan Finawlan-kapolongan kitakit" falicen to "Nipalo" a ngangan no kitakit. Sowal O nisowalan a sowal i Nipalo cowa ko nisetekan no sifo a kitakitan-sowal, O Nipalo-sowal kono sifaoan sowal. ona sowal o Kaskula-sowal hananay pangangan i sa'ayawan ho, nikawrira itira i ikor no saka 20 sici o Nipalo-sowal hananay to a mifalic a pangangan. Ano no sifoan-sowal to, ano no nima to a sowal, maleceday to malasowal ato tilid no sifo i Nipalo. Itini i misatokayay 'alomanay ko somowalay to Ikiris-sowal, i sakatimolan no Nipalo sahetoay mafana'ay to sowal no Indo. Itni i Nipalo ono kalotamdawn nipatireng pitilidan sahetoay ono Ikiris a sowal ko hasowal, orasaka tongal sa ko kaolah no tamtamdaw to Ikiris a sowal. O sinpon ato kamok no tilifi sahetoay o Ikiris-sowal, pasasotiri'en ato sowal no Indo o sowal no Ikiris ko ikakaay ko kaolah no ka'emangay. Kaitiraan O sera no Nipalo masalipay a liheco to'edaw, nani sa'amisan no saka'etip pasitira i sakatimolan no sakawali, nanikawali pasi'etip o kakahad ira ko 850km, nanimatimol pasi'amis a kakahad ira ko 200 km. o polong no kakahad no sera no Nipalo ira ko 147,181 km². nani tongroh no riyar nani kalala'edan Conkao lotok ato Conko(nani tongroh no riyar 4000laya')pasikatimol nornor sa a malikelon, sasifo'an o lotolotokan(nani tongroh no riyar 1000 laya' tahira i 4000 laya'), o mingataay to Indo a sera pa'eneray to ko nani tongroh no riyar(1000 laya'), 'adihay ko kilakilangan itini.o Simalaya-lotok(喜馬拉雅山脈; Fan-tilid: ཧིམཱལཡ himālaya) o kalala'edan no Nipalo ato Congko, mahaop ko Senmo-'apocok o mo'etep a pocok no hekal ira ko 8 pocok itini i Nipalo. Nani tongroh no riyar 5 ko kasasiromroma no kakarayan: 1.Fa'edetay ato Lafa'efaay etal i la'eno no 1200 laya'. 2.Sa'emelay a kilakilanganeatal nani tongroh no riyar ira ko 1200-2400 laya' 3.Ki'etecay etal nani tongroh no riyar ira ko 2400-3600laya' 4.Sakatosa-'apocok etal nani tongroh no riyar ira ko 3600-4800 laya' 5.Sakakaay-'apocok a kakarayan nani tongroh no riyar itiraay i fafa'ed no 4800 laya' O 'emin no mihecaan masakilac to kacanglahan,kaciferangan, kacifalian,kalaloodan ato kasi'enawan. Ona kacifalian a kakarayan o masiwaray no nani Monciyala-kihaw a kafodo'an fali, mahawikid no fali ko 'orad ko sakafodo'. Mataker no Simalaya-lotok kona ci'oraday fali pasi'amis, mitaker heca to nani Aciya Sipoliya ki'etecay fali. Tamdaw ato Pitooran Tahira i 2010 mihecaan a posa'osi ira ko 2,900 'ofad ko polong tamdaw noNipalo. O finacadan no Nipalo sakilacen ira ko tosa a finacadan, o cecay i,o mitooran to Indo-pitooran(Kaso-tamdaw) ato cowa ka pitoor tono Indo-pitooran a tamdaw o Matawali-tamdw(o koma'enay to ci'icelay-'epah) . I 2001 miheca mahaop ko 80.6% o mitooray to Indo-pitooran, 10.7% o mipaypayay(sahetoay o Sicang-Miyanma nikasado'edoan-sowal), o 4.4% o Muslin,3.6% o pakaso'elinay to to'asan-kawas , ira ho ko 'alomanay tamdaw patokeled sanay a mitoor to Indo ato Fociyaw tosa a pitooran, nawhani, oninian tamtamdaw mikihamonay to kasasa'er-no'orip no Indo, orasaka mirecep itini tona kasasa'er-no'orip, saikoray to i,layap sato tona faco no kasasa'er-no'orip , nikawrira, ona tosaay a pitooran sahetoay to macacamolay. Oroma a sowal, o finacadan no Nipalo toloay ko kasiroma saan: Indo-pitooran a finacadan-kasasa'er, o itiniay Sicang-Miyanma yincumin, ato isaka'amisay a Sicang-finacadan. O kasasa'er-no'orip no Nipalo ira ko lima kasakilac: 1. cimisamisay to keliw tamdaw:o itokosay a Polomon(Pahang),Satili(Citayroy), ikatiolay Polomon ato Lacipoto-tamdaw, Polomon no Nipalo-tamdaw ato mitooray to Indo-pitooran a Sinroysta kasasa'er-no'orip. 2. Cowa kanga'ay a palakolien a koma'enay to ci'icelay 'epah a tamdaw: Nipalo-tamdaw, Kulong-tamdaw, Lipo-finacadan, Maciya-tamdaw , Layi-tamdaw. 3. Manga'ayay kalakolien a koma'enay to ci'icelay 'epah a tamdaw:Tamang-tamdaw, Cipon-finacadan, Siyaerpa-tamdaw, Taro-finacadan. 4. Manga'ayay ingiden a ma'oningay tamdaw:o nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Nipalo-tamdaw, Muslin ato roma kitakit a tamdaw. 5. Cowa ka nga'ay a ingiden a tamdaw: o nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Kaso-tamdaw, ikatimolay a nano sofocan ko kasasa'er-no'orip, nano sofocan ko kasasa'er-no'orip a Nipalo-tamdaw. Saka'orip Mahaop ko 80% a tamdaw no Nipalo o maomahay. O dafdaf i sakatimolan, tada macemahaday ko lalan itini, wataay ko kacacofelis no saka'orip ato Indo.itira i lotolotokan o sakakaay a pihamhaman to lafang o kaci'etanan no Nipalo. O saka'amisan no Nipalo malala'eday ato Congko, nikawrira, isaka'amisan o kaitiraan no Simalaya-Lotok, 'akawang ko tokos 'angongor ko kasaco'edan, cowa ka rihaday itini. Mihamham ko Nipalo to sapicomahadaw to saka'orip ato Congko, nikawrira, 'adihay ta to ko lotok mipatolasay to kacacofelis no dafong ato tamdaw, mapapatolas ko kali'aca to dafong. Ponka I'ayaw no 2006 miheca, o dengan mitooray to Indo-pitooran a hontian-kitakit itini i hekal, o ponka sato i,mahapinangay ono Indo-pitooran. Cowa ka koma'en to titi no kolong ko Nipalo-tamdaw, nawhani, o tada-fangcalay ko tada'kolongay nenengen ni Nipalo-tamdaw; cowa ka koma'enen to titi no diyong, nawhani ka'acekan ko diyong sanay. Mapatay ko Nipalo-tamdaw, o Polomon(cikawasay) ko misikiay to demak, tafoen to kohecalay kiradom ko tatirengan no mapatayay, tangsolen mitodo tatiihay palafasen to 24 toki, oya 'afo taktaken i 'alo. iskakaay ko pisalimela to pisiki padongos to mapatayay, mingodo to malitengay, ano o malitengay ko mapatayay, 'is'isen ko fanoh no tatirengan no niyah, tafoen ho to kohecalay kiradom ko niyah tireng,misatapang a misaliway, oninian o mingodo ato mapatayay a malitengay a misaliway,cowa ka pidii' to 13 rom'ad, ikor to cecay a mihecaan tatiihay a malawla, kkoma'en to 'epah ato micomod i pita'ongan loma', malepon to ko cecay miheca ta manga'ay a helongen koya nisariko'an a kohecaay riko'.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== nəpaɾ == nipaɾo~u tatəko~uan-finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit o~u itiraaj i satimo~uɾan-aʦija,i simaɾaja-ɾo~uto~ukan a ɾaɾo~umaan-karo~upaw a kitakit, isakaʡamisan maɬ~ɮaʡəɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ato~u ʦo~uŋko~u, o~uro~uma a to~uɾo~u-saɾawaʦan maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u inɬ~ɮo~u, o~u masaʡaɬ~ɮiħaŋaj a kitakit matatapaɾ ato~u mo~uŋʦijaɾa to~u **km. o~u səra ira ko~u **,**** km*, o~u saka ** rajraj itini i ħəkaɾ, ira ko~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw o~u saka ** rajraj itini i ħəkaɾ. o~u kaitiraan o~u takarawaj nani to~uŋro~uħ no~u rijar, o~urasaka o~u satakarawaj a to~uko~us itini i ħəkaɾ no~u mo~uʡətəp ira ko~u faɾo~u itiniaj i ɾaɾo~umaʡan no~u ano~u ʦa i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u, maħao~up ko~u sənmo~u-tapo~uro~u . o~u to~uko~us no~u simaɾaja ko~uninian ira ko~u ****.** ɾajaʡ ko~u kaʡakawaŋ. o~u kaitiraan no~u sənmo~u-po~uʦo~uk itiraaj i sasifo~uʡan no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk, o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u ʦo~uŋħwa finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit(siʦaŋ nijaħ-piko~uwan ko~uwan) ato~u saʦijamata-təkəɬ~ɮan ətaɾ no~u nipaɾo~u,o~u sakaʡamisan ʡapiɾis itiraaj i tinɾo~u-ko~uwan no~u siʦaŋ, o~u sakatimo~uɾan ʡaɾis itiraaj i so~uɾo~uko~unpo~u-ko~uwan no~u nipaɾo~u. o~u ɾaɾən no~u faʡəɬ~ɮət no~una ʦo~umo~uɾaŋma-po~uʦo~uk i ɾaʡəno~uaj to~u -** *ʦ, o~u " skakato~uɾo~u a po~uʦo~uk no~u ħəkaɾ" ħananaj a paŋaŋan, o~u ro~uma a to~usa a po~uʦo~uk i,o~u sakaʡamisan-po~uʦo~uk ato~u sakatimo~uɾan-po~uʦo~uk.to~una pinapina a miħəʦaan maɾasino~uɾ ko~u ɾatək ira ko~u ***** a so~uʡəɬ~ɮaan-ʡaɾo~u o~u kataɾawan to~u ko~unini. nikawrira to~u miħəʦaħəʦaan ʡaɾo~uman ko~u tajniaj a maʦakataj a ɾafaŋ. o~u nipo~uɾo~u ira ko~u katəɾaŋaj ħo~u a naɾaʦo~uɾan no~u po~unka, o~u patirəŋaj to~u mipajpajaj-pito~uo~uran(fo~uʦijaw) ʦi siʦijamo~uni o~u itiniaj a so~ufo~uʦən.nikawrira o~u sakakaaj a pito~uo~uran itni o~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran, ira ħo~u ko~u ro~uma a miro~uʦo~ukaj-siʦaŋ a fo~uʦijaw, isɾam-pito~uo~uran. o~u tamɬ~ɮaw no~u itiniaj taɾaʦo~uwa ʦo~uwa ka ʡakawaŋ ko~u tatirəŋan, nikawrira ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ ko~u kakiʡəməɾ a miɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ɾaŋərko~u . i sasifo~uʡan no~u saka ** siʦi a mapatirəŋ ko~u nipo~uɾo~u ħo~untian-kitakit, miʡəʦo~uaj ħo~u to~u siʦaŋ, to~u iko~ur to~u i,maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj-kitakit no~u manʦin. o~u tatapaŋan a faʦo~u no~u siəʦi no~u nipaɾo~u o~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran sawaraʡano~u-kitakit. i **** miħəʦa mapatərəp no~u kaɾo~umao~uʦan-kitakit ko~u ʡiʦəɾ no~u sako~uwan no~u ħo~unti ʦi ʦijananto~uɾa , i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi no~u misaŋaʡaj to~u kinpo~u a kaɾo~umao~uʦan ko~u nipifaɾiʦ to~u kinpo~u, mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u sawaraʡan-faʦo~u no~u siəʦi taŋso~uɾ ħan a mifaɾiʦ ko~u ŋaŋan no~u kitakit to~u "nipaɾo~u tatəko~uan-finawɾan kapo~uɾo~uŋan-kitakit". ŋaŋan no~u kitakit o~una "nipaɾo~u" ħananaj a ŋaŋan i,saʡajawaj ira matiɾiɬ~ɮ itijaajħo~u i "fiəto~u miħəʦaħəʦaan" no~u inɬ~ɮo~u sakato~usa-karo~upaw, o~u pipatirəŋan no~u nipaɾo~u to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a miħəʦaħəʦaan ko~unini, o~u sakakaaj a pito~uo~uran no~una kitakit itija ħo~u. isasifo~uʡan no~u ʡajaw no~u ʦəʦaj patək ko~u miħəʦaan, o~u mipatirəŋaj to~u fo~uʦija ʦi ʦijawtamo~u so~ufo~uʦən i ɾanpini no~u nipaɾo~u. maʦaʦamo~uɾaj ko~u po~unka no~u sakaʡamisan no~u nipaɾo~u ato~u siʦaŋ,o~u itiraaj i sasifo~uʡan a ʦijato~umanto~u po~unka maʦaʦamo~uɾ ato~u inɬ~ɮo~u-jaɾian a po~unka, o~u taɬ~ɮa ʦəmaħaɬ~ɮaj a to~ukaj ko~unini a nipaɾo~u-təko~uan kitakit, o~unini o~u nipaɾo~u-manto~uro~u ħananaj. taħira to~u i saka ** siʦi, maɾaħəʦi ko~u pipaɾaʦəʦaj no~u ko~uərko~u-ħo~untian kitakit to~u nipaɾo~u. patirəŋən no~u saa-ħo~untian kitakit ko~u nipaɾo~u-ħo~untian kitakit, to~u iko~ur maɾaʦəʦaj a kasafəɾaw ato~u tataʡaŋaj ikiris-ħo~untian kitakit, o~una saa-ħo~untian kitakit ʦaaj ħo~u ka ko~uwanən no~u ro~uma a kitakit, o~u sakaɾaɾaʡəɬ~ɮan kitakit no~u ikiris niko~uwanan a inɬ~ɮo~u ato~u ʦo~uŋħwa ħo~utian-kitakit. o~u finawɾan-ɾo~umao~uʦan faʦo~u mapatirəŋ i **** miħəʦaan, nikawrira i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kinato~usa mapatərəp no~u sawaraʡan no~u nipaɾo~u. **** miħəʦaħəʦaan ato~u tatapaŋan no~u **** miħəʦaħəʦaan ira ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u nipaɾo~u o~unini ko~u pipatirəŋ to~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮawan-kitakit i **** miħəʦa, mapaɾəpo~un to~u ko~u saiko~uraj a inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sawaraʡan-faʦo~u itini i ħəkaɾ. **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u kinpo~u no~u nipaɾo~u mapaħapinaŋ o~u kaɾo~utamɬ~ɮawan a tatəko~uan-ɾo~umao~uʦan a kapo~uɾo~uŋan-kitakit ko~u nipaɾo~u, pito~u ko~u ko~uwan. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u ɾinħəko~u, i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u inɬ~ɮo~u to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan, i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋko~u to~u sakariħaɬ~ɮaj-kakakəto~unan. o~u kaitiraan no~u ħisjo~u no~u satimo~uɾan-aʦija kasasipaɬ~ɮaŋ-nipatatəko~uan o~u ʦəʦaj no~u misatapaŋaj patirəŋaj a kitakit ko~u nipaɾo~u. o~u nisaħaɾakaaj a kitakit ko~u nipaɾo~u to~u ʦo~uwa pikapo~ut-ɬ~ɮəmak ato~u mo~unʦijaɾa-kiħaw. o~u so~ufitaj no~u nipaɾo~u o~u sakaɾima ko~u katataʡaŋ i satimo~uɾan-aʦija, o~u ɾaŋərko~u ko~u ʦiŋaŋanaj i ħəkaɾ( maŋaɾəfaj i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ko~u kaʦiŋaŋan), o~u sakakaaj nipaʡiʦəɾaj to~u nipaħinakəraj-riħaɬ~ɮaj a so~ufitaj no~u ɾinħəko~u. rikisi iʡajaw no~u saka **siʦi(*****) o~u ʦəʦaj a katəɾaŋaj kitakit itini i aʦija ko~u nipaɾo~u. itija ħo~u ʡaɬ~ɮiħaj ko~u masasiro~umaro~uma a kitakit itini i nipaɾo~u, iʡajaw no~u saka * siʦi, mipatirəŋaj to~u ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw itini i saɾawaʦan no~u ʡaɾo~u i kato~umanto~u. ʡiajaw no~u saka ** siʦi, o~u saɾikaka ni kanako~u ħo~unti no~u inɬ~ɮo~u ʦi waʦi ni ko~u~usija tajni i nipaɾo~u maɾaħo~unti, to~u iko~ur patirəŋ to~u ko~upo~uər, asiər, ʦiɾati, ɾiʦawi a kitakit. ɾatək iʡajaw no~u *** miħəʦa, siʦijamo~uni so~ufo~uʦən itini to~una aniniaj kapiɾo~u-nijaro~uʡ (*****;kapiɾab~vasto~u~u) no~u nipaɾo~u i ɾanpini .o~u nipipasifanaʡan ni siʦijamo~uni o~u fo~uʦija ħananaj.niwaər-tamɬ~ɮaw no~u siʦaŋ-mijama finaʦaɬ~ɮan o~u jinʦo~u~umin no~u kato~ukanto~u sanaj ko~u so~uwaɾ, nikawrira ʦo~uwa ko~u saħəto~uaj o~u sawaɾian-finaʦaɬ~ɮan ʦanira, ira ħo~u ʡaɾo~umanaj a jaɾian-tamɬ~ɮaw. itini i saka ** siʦi o~u " ʦiʡəkimaj-miħəʦaan" ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, o~u sakakaaj a kaħiʦəraan no~u paɾiwaɾaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ko~u nipaɾo~u jo~u miko~uwan ko~u maɾa-ħo~unti i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u siʦaŋ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i sakaʡamisan no~u inɬ~ɮo~u. itija ħo~u kato~umanto~u, po~utan ato~u pako~utapo~uər misiikəɬ~ɮaj to~u nijaħan piko~uwan, wataaj ko~u kaaʡisəɬ~ɮ no~una to~uɾo~uaj nijaro~uʡ. ɾaŋərko~u ħo~untian-kitakit isasifo~uʡan no~u saka ** siʦi to~umirəŋən ko~u ɾaŋərko~u-tamɬ~ɮaw patirəŋ to~u mamaŋaj a ħo~untian-kitakit i ɾiɾis no~u kantaʦiʡaɾo~u i saʡətipan, **** miħəʦa, mapaɾaʦəʦaj ni po~uɾito~uwi-naɾajaŋ-saa ko~u nipaɾo~u, maparəpo~un to~u ko~u itijaj ħo~u kato~umanto~u, po~utan ato~u pako~utaər misiikəɬ~ɮaj to~u nijaħan piko~uwan, wataaj ko~u kaaʡisəɬ~ɮ no~una to~uɾo~uaj nijaro~uʡ. niwaər-so~uwaɾ(o~u kaɾijaɾawaj-tamɬ~ɮaw a niwaər-so~uwaɾ o~u siʦaŋ-mijanma kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u so~uwaɾ nani saka ** siʦi satapaŋaj to~u maɾaso~uwaɾ no~u sifo~u ato~u nitiɾiɬ~ɮan-so~uwaɾ, taħira i iko~ur maʦəro~ur no~u so~uwaɾ no~u nipaɾo~u ko~u ʦapaʡ no~u inɬ~ɮo~u-tamɬ~ɮaw o~u kaso~u-tamɬ~ɮaw a so~uwaɾ to~u inɬ~ɮo~u-jo~uro~upa kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u so~uwaɾ . o~u ʦiʡiʦəaj a ɾaŋərko~u kinato~usa miʦo~uwat to~u siʦaŋ i **** ato~u **** miħəʦa, saiko~uraj to~u i,maɾo~uwiɬ~ɮ no~u so~ufitaj no~u manʦin, itini i rikisi o~u "ɾaŋərko~u-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ"ħananaj a mipaŋaŋan. iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾaɾiʡaj ko~u ɾaŋərko~u ato~u manʦin maɾamiko~uto~uɬ~ɮaj-kitakit no~u manʦin, mipaini to~u ɬ~ɮafo~uŋ i manʦin. jo~u miʦo~uwat sato~u ko~u sawaɾian-inɬ~ɮo~u ko~usi no~u ikiris , no~urno~ur sa a pasiʡamis ko~u piʦo~uwat, ʦiɾaʦiɾa miʦo~uwat to~u mamaŋaj kitakit o~u ʦəmo~uŋsjo~uŋ ato~u po~utan. o~urasaka, marariɬ~ɮ a masaso~uŋaʡaj ko~u ɾaŋərko~u ato~u manʦin, to~u sapitakəraw to~u piʦo~uwat no~u ikiris. taħira sato~u i sasifo~uʡan no~u piko~uwan no~u manʦin mafaɬ~ɮiʡ to~u ko~u ʡiʦəɾ no~u kitakit, maʦara no~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u nijaħ to~u ko~u manʦin, awa to~u ko~u ɾimaw a mikiħar to~u ipapo~utaɾaj a ɬ~ɮəmak. sa ira ko~u so~uwaɾ, jo~u to~umirəŋ to~u ʦo~unħwaminko~u o~u saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi jinsəkaj mitaħiɬ~ɮaŋan ko~u nipaɾo~u a mikao~upt to~u ɾima-finaʦaɬ~ɮan kapo~uɾo~uŋan-kitakit, nikawrira mapənəʦaj to~u no~u ikiris ko~u nipaɾo~u itija. mipəʦiħ to~u sakatimo~uɾan səra pafəɾi to~u ikirs ato~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ no~u ɾana i **** miħəʦa matatiɾiɬ~ɮ ko~u ikiris ato~u nipaɾo~u to~u matija ko~u miʡafasaj a " kaɾaɾiʡaʦaan kakakəto~unan". **** miħəʦa, maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u nipaɾo~u ato~u miko~uto~uɬ~ɮaj-inɬ~ɮo~u no~u ikiris, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u nipaɾo~u. to~u ʦiɾa a miħəʦaan mapaʦiʡəʦi ko~u nipaɾo~u matatiɾiɬ~ɮ ato~u ikiris to~u " sajko~uɾi-kakakəto~unan", makəɾit ko~u kakaħaɬ~ɮaj a səra i satimo~uɾan pafəɾi to~u sawaɾian-inɬ~ɮo~u ko~usi no~u ikiris ,makaɬ~ɮəm no~u no~u ikiris ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɬ~ɮəmak ato~u nipaɾiwaɾ to~u ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa, o~u misawiɬ~ɮaŋaj to~u ikiris a so~ufitaj no~u ɾaŋərko~u-tamɬ~ɮaw ʦi ʦijaŋko~u-paħato~uər-ɾana mipaʦikəɾ to~u sapifəɾiħaw to~u sifo~u, maʡafas niŋra ko~u sakakaaj tajaɾ no~u so~ufitaj.to~u iko~ur to~u i, maʡafas ko~u sako~uwan ʡiʦəɾ no~u ħo~unti, parariɬ~ɮ sato~u maɾaʦo~uŋɾi ko~u ɾaɾo~umaʡan no~u ɾana. i **** miħəʦa miħaji ko~u ikiris to~u pisiikəɬ~ɮ no~u nipaɾo~u, matatiɾiɬ~ɮ to~u " taħaɬ~ɮaʡo~uʦaj-kariħaɬ~ɮaj a kakakəto~unan". i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a nipaɾo~u o~u ɾana-sawaraʡan ko~u miko~uwanaj to~u nipaɾo~u i sakato~usa-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮan.jo~u miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u to~uiʦ to~u po~uɾan i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾəkaɾ ko~u nipaɾo~u to~u mamiɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uiʦ i saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ. jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u ikiris ato~u ɬ~ɮipo~un, taŋso~uɾ sa a mio~uʦo~ur to~u ** a ʦəfaŋ no~u ħo~untian-so~ufitaj ko~u nipaɾo~u tajra i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan i mijanma, ʦo~uwa ko~u piɾo~uo~uɬ~ɮ aʦa mipafəɾi ħaʦa to~u ko~uwaŋ, ɬ~ɮafo~uŋ ato~u saʡəmaʡəmaŋ sanaj ko~u ʡaʦa a o~uʦija, wanəŋ ato~u kiɾaŋ i maɾakatəpaj-kitakit. jo~u maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sato~u ko~u ikiris ato~u ɬ~ɮipo~un i **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ, mapataɾaw ko~u so~ufitaj no~u ikiris i inɬ~ɮo~uan-karo~upaw. o~uja maro~uʡaj i inɬ~ɮo~u a so~ufitaj no~u ikiris o~uʦo~urən tajra i mijanma kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan. taɬ~ɮa ʦiʡiʦəɾ ko~u so~ufitaj no~u nipaɾo~u a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ɬ~ɮipo~un, mapaʡəkər ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un. i sasifo~uʡan ato~u saiko~uran no~u saka ** siʦi ato~u mapaʦikəɾ ko~u ɾaɾo~umaʡan-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iko~ur no~u sakato~us-ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦaka paħanħan ko~u pito~ukər no~u nipaɾo~u to~u ikiris, o~urasaka mapaɾaħəɬ~ɮaw ko~u sakariħaɬ~ɮaj no~u ikiris i nipaɾo~u.**** miħəʦa, matatəko~u ko~u nipaɾo~u-ɾo~umao~uʦan kasafəɾaw ʡiʦəɾ no~u ħo~unti, mapaʦiʡəʦi a pato~uro~uɬ~ɮ to~u sako~uwan to~u nipaɾo~u ko~u ʦo~uŋɾi ʦi ɾana, ta mapaħərək ko~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj a piko~uwan no~u ɾaɾo~umaʡan no~u ɾana to~u *** miħəʦaan. mipasaɬ~ɮak to~u paʦarʦaraj a kinpo~u ko~u ħo~unti no~u nipaɾo~u ʦi tiɾipo~ufan, miɬ~ɮəmak to~u sawaraʡan-faʦo~u a kinpo~u .**** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ maħəŋto~uɾa ħo~unti ko~u miko~uwanaj, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ miɾəkaɾ to~u pipatərəp po~uɾo~uŋ a ɬ~ɮəmak no~u kasafəɾaw no~u siəʦi, **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ mikəto~un to~u so~uwaɾ ko~u kinpo~u o~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sawaraʡan-kitakit ko~u nipaɾo~u saan, mapaħərək ko~u nani **** miħəʦaan a awaj ko~u kasafəɾawaj a ɾo~umao~uʦan-faʦo~u, mipaʦo~umo~uɬ~ɮ to~u ʡaɬ~ɮiħajaj-kasafəɾaw a ɾo~umao~uʦan-faʦo~u. mapaħərək ko~u ɾaɾo~umaʡan ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u mipaɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaʦəʦaj ko~u pikəto~un to~u so~uwaɾ ko~u nipaɾo~u-ɾo~umao~uʦan to~u paɾasawaɬ~ɮ to~u sako~uwan-ʡiʦəɾ to~u so~ufitaj no~u ħo~unti ʦi ʦijananto~uɾa, ʦo~uwa to~u ka paʡəkər no~u ɾaɾo~umaʡan no~u ħo~unti ko~u nipaɾo~u. ano~u maʡəmin mapaɾaħəʦi ko~u niɾəkaɾan a tiɾiɬ~ɮ, əɬ~ɮəŋan o~u taħapinaŋan aʦa ko~u tirəŋ no~u ħo~unti. saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi ko~u piħaji no~u ɾo~umao~uʦan to~u pifəɾiħ no~u ħo~unti to~u " maɾaħəʦiaj to~u a rikəʦ no~u ɾo~umao~uʦan", o~unini i,to~uɬ~ɮo~uŋaj i kaɾaħəʦian no~u ɾo~umao~uʦan a misaŋaʡ to~u rikəʦ ʦo~uwa to~u kapisaʡəɾi ħo~u to~u piħaji no~u ħo~unti. satapaŋ a masaso~uwaɾ ko~u sifo~u ato~u mao~u-kasafəɾaw to~u sakariħaɬ~ɮaj no~u kitakit. saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ nipaɾo~u-kjo~usanto~u(mao~u-kasafəɾaw) maso~uŋiɾaʡ to~u ko~u kasaso~uwaɾ, misawaɬ~ɮ to~u makako~uwaŋaj a kaɾao~uɬ~ɮo~ut mikapo~ut to~u tajaɾ no~u sifo~u. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, misawaɬ~ɮ a mikapo~ut to~u paʦarʦaraj-sifo~u ko~u mao~u-kasafəɾaw. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮəmak to~u tataʡaŋaj sinkiw, pakaaɾa to~u ʦiɾafas to~u **% a sato~upa ko~u mao~u-kasafəɾaw, maɾasakakaaj a taŋ i pisaŋaʡan to~u kinpo~u a pikajkian. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u po~uɾo~uŋ a kiiŋ *** ko~u miħajiaj ɬ~ɮəŋan * ko~u mifəɾiħaj mapaɾaħəʦi ko~u pipaɾasawaɬ~ɮ to~u sawaraʡan-faʦo~u, patirəŋ to~u finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u nipaɾo~u. **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u misimawaj to~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit a so~ufitaj no~u nipaɾo~u mako~uwaŋ ko~u itiraaj i sitamaərsi-nijaro~uʡ ( *****;sitamarħi)a tamɬ~ɮaw ato~u to~usa a tamɬ~ɮaw no~u inɬ~ɮo~u. taŋso~uɾ sa a mifaɾiʦ to~u kinpo~u ko~u nipaɾo~u mipaso~uŋiɾaʡ a paħapinaŋ to~u ɾipo~uɾiko~u-saɾawaʦan no~u to~uko~us a səra i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u ato~u inɬ~ɮo~u, o~uʦo~urən ħəʦa ko~u ** a masakapo~utaj so~ufitaj mikaʦaw i kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u inɬ~ɮo~u ato~u nipaɾo~u. o~uninian a pafaŋafaŋ i,maɬ~ɮiħəʦo~uŋ to~u sakaŋaʡaj no~u ʦo~unko~u, o~urasaka o~u masiwaraj no~u ʦo~unko~u ko~u nipaɾo~u sato~u ko~u inɬ~ɮo~u a mapo~uiʡ. taħira i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦo~uwa ka ŋaɾəf ko~u kaɾao~uɬ~ɮo~ut no~u inɬ~ɮo~u ato~u nipaɾo~u. **** miħəʦa saka ** fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miħaji ko~u ɾinħəko~u to~u so~uʡəɾinaj a ŋaŋan no~u nipaɾo~u to~u " nipaɾo~u patatəko~uan finawɾan-kapo~uɾo~uŋan kitakit" faɾiʦən to~u "nipaɾo~u" a ŋaŋan no~u kitakit. so~uwaɾ o~u niso~uwaɾan a so~uwaɾ i nipaɾo~u ʦo~uwa ko~u nisətəkan no~u sifo~u a kitakitan-so~uwaɾ, o~u nipaɾo~u-so~uwaɾ ko~uno~u sifao~uan so~uwaɾ. o~una so~uwaɾ o~u kasko~u~uɾa-so~uwaɾ ħananaj paŋaŋan i saʡajawan ħo~u, nikawrira itira i iko~ur no~u saka ** siʦi o~u nipaɾo~u-so~uwaɾ ħananaj to~u a mifaɾiʦ a paŋaŋan. ano~u no~u sifo~uan-so~uwaɾ to~u, ano~u no~u nima to~u a so~uwaɾ, maɾəʦəɬ~ɮaj to~u maɾaso~uwaɾ ato~u tiɾiɬ~ɮ no~u sifo~u i nipaɾo~u. itini i misato~ukajaj ʡaɾo~umanaj ko~u so~umo~uwaɾaj to~u ikiris-so~uwaɾ, i sakatimo~uɾan no~u nipaɾo~u saħəto~uaj mafanaʡaj to~u so~uwaɾ no~u inɬ~ɮo~u. itni i nipaɾo~u o~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮawn nipatirəŋ pitiɾiɬ~ɮan saħəto~uaj o~uno~u ikiris a so~uwaɾ ko~u ħaso~uwaɾ, o~urasaka to~uŋaɾ sa ko~u kao~uɾaħ no~u tamtamɬ~ɮaw to~u ikiris a so~uwaɾ. o~u sinpo~un ato~u kamo~uk no~u tiɾifi saħəto~uaj o~u ikiris-so~uwaɾ, pasaso~utiriʡən ato~u so~uwaɾ no~u inɬ~ɮo~u o~u so~uwaɾ no~u ikiris ko~u ikakaaj ko~u kao~uɾaħ no~u kaʡəmaŋaj. kaitiraan o~u səra no~u nipaɾo~u masaɾipaj a ɾiħəʦo~u to~uʡəɬ~ɮaw, nani saʡamisan no~u sakaʡətip pasitira i sakatimo~uɾan no~u sakawaɾi, nanikawaɾi pasiʡətip o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***km, nanimatimo~uɾ pasiʡamis a kakaħaɬ~ɮ ira ko~u *** km. o~u po~uɾo~uŋ no~u kakaħaɬ~ɮ no~u səra no~u nipaɾo~u ira ko~u ***,*** km*. nani to~uŋro~uħ no~u rijar nani kaɾaɾaʡəɬ~ɮan ʦo~unkao~u ɾo~uto~uk ato~u ʦo~unko~u(nani to~uŋro~uħ no~u rijar ****ɾajaʡ)pasikatimo~uɾ no~urno~ur sa a maɾikəɾo~un, sasifo~uʡan o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan(nani to~uŋro~uħ no~u rijar **** ɾajaʡ taħira i **** ɾajaʡ), o~u miŋataaj to~u inɬ~ɮo~u a səra paʡənəraj to~u ko~u nani to~uŋro~uħ no~u rijar(**** ɾajaʡ), ʡaɬ~ɮiħaj ko~u kiɾakiɾaŋan itini.o~u simaɾaja-ɾo~uto~uk(******; fan-tiɾiɬ~ɮ: ****** ħim*ɾaja) o~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮan no~u nipaɾo~u ato~u ʦo~uŋko~u, maħao~up ko~u sənmo~u-ʡapo~uʦo~uk o~u mo~uʡətəp a po~uʦo~uk no~u ħəkaɾ ira ko~u * po~uʦo~uk itini i nipaɾo~u. nani to~uŋro~uħ no~u rijar * ko~u kasasiro~umro~uma no~u kakarajan: *.faʡəɬ~ɮətaj ato~u ɾafaʡəfaaj ətaɾ i ɾaʡəno~u no~u **** ɾajaʡ. *.saʡəməɾaj a kiɾakiɾaŋanəataɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-**** ɾajaʡ *.kiʡətəʦaj ətaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-****ɾajaʡ *.sakato~usa-ʡapo~uʦo~uk ətaɾ nani to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u ****-**** ɾajaʡ *.sakakaaj-ʡapo~uʦo~uk a kakarajan nani to~uŋro~uħ no~u rijar itiraaj i fafaʡəɬ~ɮ no~u **** ɾajaʡ o~u ʡəmin no~u miħəʦaan masakiɾaʦ to~u kaʦaŋɾaħan,kaʦifəraŋan, kaʦifaɾian,kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ato~u kasiʡənawan. o~una kaʦifaɾian a kakarajan o~u masiwaraj no~u nani mo~unʦijaɾa-kiħaw a kafo~uɬ~ɮo~uʡan faɾi, maħawikiɬ~ɮ no~u faɾi ko~u ʡo~uraɬ~ɮ ko~u sakafo~uɬ~ɮo~uʡ. matakər no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk ko~una ʦiʡo~uraɬ~ɮaj faɾi pasiʡamis, mitakər ħəʦa to~u nani aʦija sipo~uɾija kiʡətəʦaj faɾi. tamɬ~ɮaw ato~u pito~uo~uran taħira i **** miħəʦaan a po~usaʡo~usi ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~unipaɾo~u. o~u finaʦaɬ~ɮan no~u nipaɾo~u sakiɾaʦən ira ko~u to~usa a finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦəʦaj i,o~u mito~uo~uran to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran(kaso~u-tamɬ~ɮaw) ato~u ʦo~uwa ka pito~uo~ur to~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a tamɬ~ɮaw o~u matawaɾi-tamɬ~ɮw(o~u ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj-ʡəpaħ) . i **** miħəʦa maħao~up ko~u **.*% o~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran, **.*% o~u mipajpajaj(saħəto~uaj o~u siʦaŋ-mijanma nikasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan-so~uwaɾ), o~u *.*% o~u mo~u~usɾin,*.*% o~u pakaso~uʡəɾinaj to~u to~uʡasan-kawas , ira ħo~u ko~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw pato~ukəɾəɬ~ɮ sanaj a mito~uo~ur to~u inɬ~ɮo~u ato~u fo~uʦijaw to~usa a pito~uo~uran, nawħani, o~uninian tamtamɬ~ɮaw mikiħamo~unaj to~u kasasaʡər-no~uʡo~urip no~u inɬ~ɮo~u, o~urasaka mirəʦəp itini to~una kasasaʡər-no~uʡo~urip, saiko~uraj to~u i,ɾajap sato~u to~una faʦo~u no~u kasasaʡər-no~uʡo~urip , nikawrira, o~una to~usaaj a pito~uo~uran saħəto~uaj to~u maʦaʦamo~uɾaj. o~uro~uma a so~uwaɾ, o~u finaʦaɬ~ɮan no~u nipaɾo~u to~uɾo~uaj ko~u kasiro~uma saan: inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a finaʦaɬ~ɮan-kasasaʡər, o~u itiniaj siʦaŋ-mijanma jinʦo~u~umin, ato~u isakaʡamisaj a siʦaŋ-finaʦaɬ~ɮan. o~u kasasaʡər-no~uʡo~urip no~u nipaɾo~u ira ko~u ɾima kasakiɾaʦ: *. ʦimisamisaj to~u kəɾiw tamɬ~ɮaw:o~u ito~uko~usaj a po~uɾo~umo~un(paħaŋ),satiɾi(ʦitajro~uj), ikatio~uɾaj po~uɾo~umo~un ato~u ɾaʦipo~uto~u-tamɬ~ɮaw, po~uɾo~umo~un no~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw ato~u mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a sinro~ujsta kasasaʡər-no~uʡo~urip. *. ʦo~uwa kaŋaʡaj a paɾako~uɾiən a ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj ʡəpaħ a tamɬ~ɮaw: nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, ko~u~uɾo~uŋ-tamɬ~ɮaw, ɾipo~u-finaʦaɬ~ɮan, maʦija-tamɬ~ɮaw , ɾaji-tamɬ~ɮaw. *. maŋaʡajaj kaɾako~uɾiən a ko~umaʡənaj to~u ʦiʡiʦəɾaj ʡəpaħ a tamɬ~ɮaw:tamaŋ-tamɬ~ɮaw, ʦipo~un-finaʦaɬ~ɮan, sijaərpa-tamɬ~ɮaw, taro~u-finaʦaɬ~ɮan. *. maŋaʡajaj iŋiɬ~ɮən a maʡo~uniŋaj tamɬ~ɮaw:o~u nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, mo~u~usɾin ato~u ro~uma kitakit a tamɬ~ɮaw. *. ʦo~uwa ka ŋaʡaj a iŋiɬ~ɮən a tamɬ~ɮaw: o~u nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a kaso~u-tamɬ~ɮaw, ikatimo~uɾaj a nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip, nano~u so~ufo~uʦan ko~u kasasaʡər-no~uʡo~urip a nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw. sakaʡo~urip maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u nipaɾo~u o~u mao~umaħaj. o~u ɬ~ɮafɬ~ɮaf i sakatimo~uɾan, taɬ~ɮa maʦəmaħaɬ~ɮaj ko~u ɾaɾan itini, wataaj ko~u kaʦaʦo~ufəɾis no~u sakaʡo~urip ato~u inɬ~ɮo~u.itira i ɾo~uto~uɾo~uto~ukan o~u sakakaaj a piħamħaman to~u ɾafaŋ o~u kaʦiʡətanan no~u nipaɾo~u. o~u sakaʡamisan no~u nipaɾo~u maɾaɾaʡəɬ~ɮaj ato~u ʦo~uŋko~u, nikawrira, isakaʡamisan o~u kaitiraan no~u simaɾaja-ɾo~uto~uk, ʡakawaŋ ko~u to~uko~us ʡaŋo~uŋo~ur ko~u kasaʦo~uʡəɬ~ɮan, ʦo~uwa ka riħaɬ~ɮaj itini. miħamħam ko~u nipaɾo~u to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮaw to~u sakaʡo~urip ato~u ʦo~uŋko~u, nikawrira, ʡaɬ~ɮiħaj ta to~u ko~u ɾo~uto~uk mipato~uɾasaj to~u kaʦaʦo~ufəɾis no~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u tamɬ~ɮaw, mapapato~uɾas ko~u kaɾiʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ. po~unka iʡajaw no~u **** miħəʦa, o~u ɬ~ɮəŋan mito~uo~uraj to~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran a ħo~untian-kitakit itini i ħəkaɾ, o~u po~unka sato~u i,maħapinaŋaj o~uno~u inɬ~ɮo~u-pito~uo~uran. ʦo~uwa ka ko~umaʡən to~u titi no~u ko~uɾo~uŋ ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, nawħani, o~u taɬ~ɮa-faŋʦaɾaj ko~u taɬ~ɮaʡko~uɾo~uŋaj nənəŋən ni nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw; ʦo~uwa ka ko~umaʡənən to~u titi no~u ɬ~ɮijo~uŋ, nawħani kaʡaʦəkan ko~u ɬ~ɮijo~uŋ sanaj. mapataj ko~u nipaɾo~u-tamɬ~ɮaw, o~u po~uɾo~umo~un(ʦikawasaj) ko~u misikiaj to~u ɬ~ɮəmak, tafo~uən to~u ko~uħəʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ko~u tatirəŋan no~u mapatajaj, taŋso~uɾən mito~uɬ~ɮo~u tatiiħaj paɾafasən to~u ** to~uki, o~uja ʡafo~u taktakən i ʡaɾo~u. iskakaaj ko~u pisaɾiməɾa to~u pisiki paɬ~ɮo~uŋo~us to~u mapatajaj, miŋo~uɬ~ɮo~u to~u maɾitəŋaj, ano~u o~u maɾitəŋaj ko~u mapatajaj, ʡisʡisən ko~u fano~uħ no~u tatirəŋan no~u nijaħ, tafo~uən ħo~u to~u ko~uħəʦaɾaj kiraɬ~ɮo~um ko~u nijaħ tirəŋ,misatapaŋ a misaɾiwaj, o~uninian o~u miŋo~uɬ~ɮo~u ato~u mapatajaj a maɾitəŋaj a misaɾiwaj,ʦo~uwa ka piɬ~ɮiiʡ to~u ** ro~umʡaɬ~ɮ, iko~ur to~u ʦəʦaj a miħəʦaan tatiiħaj a maɾawɾa, kko~umaʡən to~u ʡəpaħ ato~u miʦo~umo~uɬ~ɮ i pitaʡo~uŋan ɾo~umaʡ, maɾəpo~un to~u ko~u ʦəʦaj miħəʦa ta maŋaʡaj a ħəɾo~uŋən ko~uja nisariko~uʡan a ko~uħəʦaaj riko~uʡ.</PHON>
    </S>
</TEXT>