<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Niketonan_salongoc_no_hekal" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Niketonan_salongoc_no_hekal" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Niketonan salongoc no hekal == "Niketonan salongoc no hekal"(Inkiris: Universal Declaration of Human Rights, soked: UDHR) Linhoko kapolongan sa'opo i 1948 miheca 12 folad 10 romi'ad itira i Paris no France Palais cahong mihayda to cecay patosokan sapihadimel salongoc no tamdamdaw a tilid (Linhoko kapolongan sa'opo saka 217 haw nitelekan, A/RES/217), polong ira ko 30 tosir. O palowad tonini a niketonan patodong to nano saka 2 kalalood no hekal ko pitiko niharateng, saka cecay a tilid saki polong no 'oriraw a polong no tamdaw o caci solongoc tonini a nitilidan. O polong no nitilidan mapakafit i calay no Linhoko. "Niketonan salongoc no hekal"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan", "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"(tosa nitelekan) mapakapot halo kasakitakit salongoc no rikec, tosaay nitelakan itini i 1966 miheca masaheci . Laleko ato laloma'an "Niketonan salongoc no hekal"a lalekoan no"Napoleonic saredek"a mafiyol, halo sapa'ayaw ato sapa'olid a padotocan . Paikoran no laleko malo saka tosa tilid no mirikecay no France ni Rene Carson, mikihatiya cingra to nano Canada rikac a hakasi ci John Peters Humphrey pa'ayaw nitilidan. Salaloma'an no niketonan: Pa'ayaw pahapinang to salowad no niketonan a likisi ato syakay a sakacitodong. Sala 1-2 toris misetek to tariang, pakonira ato malalenay a patanaan. Saka 3-5 tosir masaheci to ko roma salongoc no tekedan, tinako salongoc no 'orip ato saka 'eca pisawaco ato pisafades to tamdaw. Saka 6-11 tosir paini to patolasan no rikec a salongoc no tamdaw, ato i nika renokaw i manga'ay mapatodong i sapakalah mipalolol. Saka 12-17 tosir matelek ko teked to sakisyakay sapiraoy to nano salongoc, halo salaloma'an a kasasiiked no sician pakoniyah malinah ato pakoniyah pacarcar, no kasakitakit a sadama ato miraoy to dafong ato sakacingangan no kitakit a salongoc. Saka 18-21 tosir mihayda to "tatapangan a ceding a mapakonira" ato i salongan, kapolongan ato sici a sofal mapakonira, tinako tonini a pakonira: harateng, parerid, pasafaloco', pitooran ato kodaitay faloco', tilid, kasasinga'ay, ato pakayni i kasamitiya pilayap ato piparatoh ato harateng. Saka 22-27 toris mihayda to tekedan kicay, syakay ato ponka a salongoc, halo sapiising a sadama. Micoker to citodongay miraoy to saka'orip a salongoc, mapatodong i saki ina ano eca kaemangan a sadipot. Saka 28-30 tosir matelek ko sapidemak tonini a salongoc to pakayraan, tekedan salongoc caay ka citodong to sofal, tekad to saki syakay sapatadoaw, ato pilalang to miliyangay to sadotoc no Linhoko a salongoc . Ni Carson pako sa'adifan i pakawasan no Greece ko niketonan, ira ko parana'an, tokar, sepatay satoka' ato fawahan . Saka 1 tosir ato saka 2 tosir o tariang, pakonira, malalenay ato kasasiolah a sapidotoc a parana'an pita'ongan. Pa'ayaw a saka pito a cefang to nitelekan, patodong to saka tayra i pita'ongan a tokar. Patosokan no niketonan o sepatay ko satoka' mapatireng. Saka cecay toka' i (saka 3-11 tosir) ko pilekoan to saki tamdaw a salongoc, tinako salongoc no 'orip ato saka'eca pipalawaco to tamdaw. Saka tosa toka' (saka 12-17 tosir) kasasiiledan no niyah ato pakanira pisa'opo to sician. Saka tolo toka' (saka 18-21tosir) mirapot to salongan, kapolongan demak ato pakoniraay a sician, tinako pakoniyah ko pitooran, ato pakoniyah ko pisakapot. Saka sepat toka' (saka 22-27 tosir) matelek ko syakay, kicay ato ponka a salongoc. Saikoray toloay tosir patireng to kapolongan a fawahan, nawhani paini to tekedan ato saka sasionol to syakay . O pipalowad ato pitelek "Niketonan salongoc no hekal"nai 1946 miheca pipatirengan to Linhoko salongao wiyinhuy ko cionolay mipalowad . O kakeridan congtong no Amilika ci Franklin Roosevelt a fafahi ningra ci Eleanor Roosevelt ko kakeridan no wiyinhuy, o micokeray to kakeridan o dayhiw no ROC ci Zhang Pengchun . Citidongay no Linhoko mitahidang to nano Canada mirikecay ci John Peters Humphrey ko kakeridan tilidan no niketonan. Mikihatiyaay tamdaw Oya nipatoro'an ho a citodongay no salongoc a kakeridan no Linhoko ci Humphrey ko sakapot no palowaday, milaheci to sa'ayaway tilid . Roma o mikihatiyaay citodongay ira tadamaanay no Lipanon ci Shailer Habib Malik ato rikecan ato hoying ci Rene Carson . Ci Carson ko i saka tosaay mitelekay to tilidan a lalekoan no niketonan . Ci Zhang Pengchun sato ono Asiya ko pinengneng tonini a lalowadan tilid no niketonan, masongila' masalof ko kasasiroma pipaini no nikapotay a wiyinhuy . Miketon Linhoko daykay i 1948 miheca mihayda to niketonan salongoc no hekal, onini niketonan masilsil ko patodongan no salongoc, malo "kapolongan no finawlan ato kasakitakit misa'icel milaheci to kalalecadan no harateng :35. Onini a tilid i 1948 miheca 12 folad 10 romi'ad palowad tayra i Linhoko daykay a mitelek. Itiya mikihatiyaay 56 ko kitakit, 48 ko mihaydaay, 0 ko mifelihay, 8 ko misawaday (Soviet Union, Ukraine, Belarus, Yugoslavia, Poland, South Africa, Czechoslovakia and Saudi Arabia), roma 2 kitakit a dayhiw mataloc . Canada rikecan ci Humphrey ko palowaday tonini niketonan nitiliday. Oya Canada o misawaday to salongoc nonini a niketonan, nika saikor to mihayda ito . Ira ko 48 a kitakit mihaydaay micoker (itiyaay a kitakit a fayfay ano eca sician caay to kalecad to no aniniay): Ira ko 8 kitakit misawaday: Ira ko 2 kitakit caayay pirina': Aniniay lekapot no Linhoko saheto to o mihaydaan salongoc a kitakit ko micomoday to, orasaka dengan caayay ka papina a kitakit ko mitelekay tonini . Tosaay nitelekan a salongoc Nikawrira,"Niketonan salongoc no hekal"dengan o pisetek i rikec no kasakitakit salongan, awaay ko pipatangic to kasakapot do'edoen konini caay ka saan :35."Niketonan salongoc no hekal"halo sa'ayaway lekad finawlan sician a salongoc, oya to halo pado'edo i saka tosa finawlan kicay, syakay ato ponka a salongoc. No cecayay telekan patodong tonini tosaay lekad finawlan salongoc i caay ka rahoday kalacecayen i kasakitakit. Tinako, roma a kitakit mikihar to no finawlan sician salongoc, roma kitakit mikihar to finawlan kicay, syakay ato ponka a salongoc. Orasaka, o Linhoko itini i 1966 miheca mihayda tonini tosaay salongoc a nitelekan, masiiked ko"Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan" :35. Linhoko daykay i 1966 miheca 12 folad 16 romi'ad mihayda tonini tosaay nikatelekan "Linhoko daykay saka 2200 how misetek, A/RES/2200". I 1976 miheca 1 folad 3 romi'ad miteka. Onini tosaay nitelekan mapasadak ko salongoc no tamdaw ato sapakonira, matelek i polong no matatelekay kitakit cionol milasheci tonini sapilekoan, milaheci tonini a salongoc :35. No "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"nitelekan i tekedan no finawlan ci saraoy to salongoc ato sapakonira. Halo: saki'orip, pakonira ato sakanga'ay no tiring a salongoc, tatiih palawaco ato palasawad to saka cipakonira no nisawacoan, saka eca kafades a sapakonira, rikec tamdawan a salongoc, mirikecay sapa'orip salongoc, caay ka patedo sa a marepet, mirofo ato mipalafac to pakonira, malalenay ato mafohatay ko piliclic, sakaeca kaciraraw salongoc, no niyah 'orip, laloma'an, kamaro'an ato kasasilicay caay ka cara ko pakonira, malinah a pakonira, miraoy to kitakit a salongoc, raramod no loma salongoc, saka citodong no dafong salongoc, harateng, sadaitay faloco' ato pakayraan mapakonira, miraoy to pakoniyah ato pakoniya papelo, kasa'opo ato kalisaot a pakoniyah, sapikapot to sician a salongoc. O"Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"misetek to salongan salongoc a patodong ano eca padetengan. Tinako, saka sepat toris mihayda to katatelekan kitakit saka'orip ano cikatalawan a miparatoh to katamoran no syakay i, sapisereraw to nipatekedan a dademaken, nika o nika serer kao no 'alomanay ko sapatodong, caay ka padeteng saki finacadan, fangesan, siroma no tamdaw, sowal, pitooran ano eca kasofocan no syakay ko sapiepec palawaco. No 'oripan salongoc, tamdawan salongoc i kasasiromaroma no demak tatiih midemak to sapisaet ko demak. Saka tosa polo' ira ko falo tosir a nitelekan, patireng to salongoc no tamdaw a wuyinhuy, mionol mikantok kapolongan katatelekan no demak. Onini tosaay katatelekan ato"Niketonan salongoc no hekal"o pipanganganan o "No kasakitakit salongoc no tamdaw a rikec". Romi'adan salongoc no kasakitakit Nai 1950 mihecaan itiya, o Linhoko daykay to mihecahecaan to 12 folad 10 romi'ad o "Romi'ad no salongoc no kasakitakit". Kafiyol "Niketonan salongoc no hekal" o nihaydaan no Linhoko daykay, orasaka caay ko nipatangican telekan no kasakitakit; nika ikor to ira ko pipaci'ci no Linhoko tamdaw salongoc nikatelekan i "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan"a parana'an. O 'alomanay hakasi, fingkosi ato hoying a misetekan a tilid miala to"Niketonan salongoc no hekal"a cecay tosir sapipa'icel to niyah a reko, nika ira ko kasakitakit fingkosi a paratatenga"Niketonan salongoc no hekal"o kananaman to. Saki tonini, o hakasi caay ho kalecad ko harateng. O"Niketonan salongoc no hekal"saka lima tosir a kalaliyangan, onini tosir matelek "O cimacima no tamdaw tatiih cimifadesay, ano eca mipalafades, eca ko nio tamdawan ano eca misamsamay ko pipadek anmo eca pisemsem", caay pipahapinang to pilalang mipatay; nika saka tolo tisir a nitelekan, o tamdamdaw ira ko sapiraoy to 'orip, pakonira ato saka nga'ay no tireng. Tangasa anini o 'alomanay kitakit, halo Dipong, Taywan , Conghuarenmin nikapolngan, Singapore, Kingdom of Tonga, Republic of Botswana, Belarus ato Amilika a sa'etal, pipatay oya pitefoc. Micikerohay to niketonan salongoc no hekal Nipatatekoan salongoc no tamdaw i kasakitakit Nipatatekoan salongoc no tamdaw i kasakitakit (FIDH) o sa'ayaway salongoc no tamdaw a sakapot, awaay ko sician kasarekad, awaay ko pakaraan a misiikeday i manan sifo. Patodongan no demak o picikeroh to Niketonan salongoc no hekal, finawlan salongoc ato sician salongoc kasakitakit tatelek, kicay, syakay ato ponka salongoc kasakitakit a tatelek i polong no salongoc . Kasakitakit mihepolay sakapot Kasakitakit mihepolay sakapot, roma sowal mihepoloay kasakitakit, ono kapolongan no 'oriraw tamdaw salongoc a onto . O midiwadiway ci Stephen Johnson, misa'opo to 41 a kitakit micokoaay, radiway, mifilomoay oya kasakitakit mihepolay sakapot misanga' to cecay 20 fen a ika, sapiacang i 1988 miheca niketonan salongoc 40 mihecaan mihemek, pa'orip to niketonan salongoc no hekal . I 2008 miheca, mihemek ko kasakitakit mihepolay sakapot to salongoc no tamdaw romi'ad ato niketonan salongoc no hekal to 60 no mihecaan, itini polong no kalohekal kasaniyaro' midemak "Padawdaway" a demak . Mitiri'ay to salongoc no tamdaw Mitiri'ay to salongoc no tamdaw o cecay no kasakitakit caay ko no sifo sakapot (NGO), pasafaloco'ay mipalita mihapiw to demak no salongoc no tamdaw, kaheceraan itini i New York no Amilika . Miliyangay to pifades ato midamaay to yincumin yofayof Miliyangay to pifades ato midamaay to yincumin yofayof (Anti-Slavery International) o misolapay midakdak to micalapay to salongoc no tamdaw a cecay no kasakitakit caay ko no sifo sakapot (NGO) .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ == "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"(inkiris: o~u~unib~vərsaɾ ɬ~ɮəʦɾaratio~un o~uf ħo~u~uman ri*ħts, so~ukəɬ~ɮ: o~u~uɬ~ɮħr) ɾinħo~uko~u kapo~uɾo~uŋan saʡo~upo~u i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ itira i paris no~u franʦə paɾais ʦaħo~uŋ miħajɬ~ɮa to~u ʦəʦaj pato~uso~ukan sapiħaɬ~ɮiməɾ saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ (ɾinħo~uko~u kapo~uɾo~uŋan saʡo~upo~u saka *** ħaw nitəɾəkan, a/rəs/***), po~uɾo~uŋ ira ko~u ** to~usir. o~u paɾo~uwaɬ~ɮ to~unini a nikəto~unan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u nano~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ko~u pitiko~u niħaratəŋ, saka ʦəʦaj a tiɾiɬ~ɮ saki po~uɾo~uŋ no~u ʡo~uriraw a po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw o~u ʦaʦi so~uɾo~uŋo~uʦ to~unini a nitiɾiɬ~ɮan. o~u po~uɾo~uŋ no~u nitiɾiɬ~ɮan mapakafit i ʦaɾaj no~u ɾinħo~uko~u. "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan", "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"(to~usa nitəɾəkan) mapakapo~ut ħaɾo~u kasakitakit saɾo~uŋo~uʦ no~u rikəʦ, to~usaaj nitəɾakan itini i **** miħəʦa masaħəʦi . ɾaɾəko~u ato~u ɾaɾo~umaʡan "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"a ɾaɾəko~uan no~u"napo~uɾəo~uniʦ sarəɬ~ɮək"a mafijo~uɾ, ħaɾo~u sapaʡajaw ato~u sapaʡo~uɾiɬ~ɮ a paɬ~ɮo~uto~uʦan . paiko~uran no~u ɾaɾəko~u maɾo~u saka to~usa tiɾiɬ~ɮ no~u mirikəʦaj no~u franʦə ni rənə ʦarso~un, mikiħatija ʦiŋra to~u nano~u ʦanaɬ~ɮa rikaʦ a ħakasi ʦi *o~uħn pətərs ħo~u~umpħrəj paʡajaw nitiɾiɬ~ɮan. saɾaɾo~umaʡan no~u nikəto~unan: paʡajaw paħapinaŋ to~u saɾo~uwaɬ~ɮ no~u nikəto~unan a ɾikisi ato~u sjakaj a sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. saɾa *-* to~uris misətək to~u tariaŋ, pako~unira ato~u maɾaɾənaj a patanaan. saka *-* to~usir masaħəʦi to~u ko~u ro~uma saɾo~uŋo~uʦ no~u təkəɬ~ɮan, tinako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u ʡo~urip ato~u saka ʡəʦa pisawaʦo~u ato~u pisafaɬ~ɮəs to~u tamɬ~ɮaw. saka *-** to~usir paini to~u pato~uɾasan no~u rikəʦ a saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, ato~u i nika rəno~ukaw i maŋaʡaj mapato~uɬ~ɮo~uŋ i sapakaɾaħ mipaɾo~uɾo~uɾ. saka **-** to~usir matəɾək ko~u təkəɬ~ɮ to~u sakisjakaj sapirao~uj to~u nano~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u saɾaɾo~umaʡan a kasasiikəɬ~ɮ no~u siʦian pako~unijaħ maɾinaħ ato~u pako~unijaħ paʦarʦar, no~u kasakitakit a saɬ~ɮama ato~u mirao~uj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u sakaʦiŋaŋan no~u kitakit a saɾo~uŋo~uʦ. saka **-** to~usir miħajɬ~ɮa to~u "tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a mapako~unira" ato~u i saɾo~uŋan, kapo~uɾo~uŋan ato~u siʦi a so~ufaɾ mapako~unira, tinako~u to~unini a pako~unira: ħaratəŋ, parəriɬ~ɮ, pasafaɾo~uʦo~uʡ, pito~uo~uran ato~u ko~uɬ~ɮaitaj faɾo~uʦo~uʡ, tiɾiɬ~ɮ, kasasiŋaʡaj, ato~u pakajni i kasamitija piɾajap ato~u piparato~uħ ato~u ħaratəŋ. saka **-** to~uris miħajɬ~ɮa to~u təkəɬ~ɮan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u sapiisiŋ a saɬ~ɮama. miʦo~ukər to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mirao~uj to~u sakaʡo~urip a saɾo~uŋo~uʦ, mapato~uɬ~ɮo~uŋ i saki ina ano~u əʦa kaəmaŋan a saɬ~ɮipo~ut. saka **-** to~usir matəɾək ko~u sapiɬ~ɮəmak to~unini a saɾo~uŋo~uʦ to~u pakajraan, təkəɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ ʦaaj ka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u so~ufaɾ, təkaɬ~ɮ to~u saki sjakaj sapataɬ~ɮo~uaw, ato~u piɾaɾaŋ to~u miɾijaŋaj to~u saɬ~ɮo~uto~uʦ no~u ɾinħo~uko~u a saɾo~uŋo~uʦ . ni ʦarso~un pako~u saʡaɬ~ɮifan i pakawasan no~u *rəəʦə ko~u nikəto~unan, ira ko~u paranaʡan, to~ukar, səpataj sato~ukaʡ ato~u fawaħan . saka * to~usir ato~u saka * to~usir o~u tariaŋ, pako~unira, maɾaɾənaj ato~u kasasio~uɾaħ a sapiɬ~ɮo~uto~uʦ a paranaʡan pitaʡo~uŋan. paʡajaw a saka pito~u a ʦəfaŋ to~u nitəɾəkan, pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u saka tajra i pitaʡo~uŋan a to~ukar. pato~uso~ukan no~u nikəto~unan o~u səpataj ko~u sato~ukaʡ mapatirəŋ. saka ʦəʦaj to~ukaʡ i (saka *-** to~usir) ko~u piɾəko~uan to~u saki tamɬ~ɮaw a saɾo~uŋo~uʦ, tinako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u ʡo~urip ato~u sakaʡəʦa pipaɾawaʦo~u to~u tamɬ~ɮaw. saka to~usa to~ukaʡ (saka **-** to~usir) kasasiiɾəɬ~ɮan no~u nijaħ ato~u pakanira pisaʡo~upo~u to~u siʦian. saka to~uɾo~u to~ukaʡ (saka **-**to~usir) mirapo~ut to~u saɾo~uŋan, kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮəmak ato~u pako~uniraaj a siʦian, tinako~u pako~unijaħ ko~u pito~uo~uran, ato~u pako~unijaħ ko~u pisakapo~ut. saka səpat to~ukaʡ (saka **-** to~usir) matəɾək ko~u sjakaj, kiʦaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. saiko~uraj to~uɾo~uaj to~usir patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a fawaħan, nawħani paini to~u təkəɬ~ɮan ato~u saka sasio~uno~uɾ to~u sjakaj . o~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ ato~u pitəɾək "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"nai **** miħəʦa pipatirəŋan to~u ɾinħo~uko~u saɾo~uŋao~u wijinħo~u~uj ko~u ʦio~uno~uɾaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ . o~u kakəriɬ~ɮan ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika ʦi frankɾin ro~uo~usəb~vəɾt a fafaħi niŋra ʦi əɾəano~ur ro~uo~usəb~vəɾt ko~u kakəriɬ~ɮan no~u wijinħo~u~uj, o~u miʦo~ukəraj to~u kakəriɬ~ɮan o~u ɬ~ɮajħiw no~u ro~uʦ ʦi *ħaŋ pəŋʦħo~u~un . ʦitiɬ~ɮo~uŋaj no~u ɾinħo~uko~u mitaħiɬ~ɮaŋ to~u nano~u ʦanaɬ~ɮa mirikəʦaj ʦi *o~uħn pətərs ħo~u~umpħrəj ko~u kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan no~u nikəto~unan. mikiħatijaaj tamɬ~ɮaw o~uja nipato~uro~uʡan ħo~u a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u saɾo~uŋo~uʦ a kakəriɬ~ɮan no~u ɾinħo~uko~u ʦi ħo~u~umpħrəj ko~u sakapo~ut no~u paɾo~uwaɬ~ɮaj, miɾaħəʦi to~u saʡajawaj tiɾiɬ~ɮ . ro~uma o~u mikiħatijaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira taɬ~ɮamaanaj no~u ɾipano~un ʦi sħaiɾər ħab~b~vib~b~v maɾik ato~u rikəʦan ato~u ħo~ujiŋ ʦi rənə ʦarso~un . ʦi ʦarso~un ko~u i saka to~usaaj mitəɾəkaj to~u tiɾiɬ~ɮan a ɾaɾəko~uan no~u nikəto~unan . ʦi *ħaŋ pəŋʦħo~u~un sato~u o~uno~u asija ko~u pinəŋnəŋ to~unini a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮ no~u nikəto~unan, maso~uŋiɾaʡ masaɾo~uf ko~u kasasiro~uma pipaini no~u nikapo~utaj a wijinħo~u~uj . mikəto~un ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ, o~unini nikəto~unan masiɾsiɾ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u saɾo~uŋo~uʦ, maɾo~u "kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan ato~u kasakitakit misaʡiʦəɾ miɾaħəʦi to~u kaɾaɾəʦaɬ~ɮan no~u ħaratəŋ :**. o~unini a tiɾiɬ~ɮ i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ paɾo~uwaɬ~ɮ tajra i ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj a mitəɾək. itija mikiħatijaaj ** ko~u kitakit, ** ko~u miħajɬ~ɮaaj, * ko~u mifəɾiħaj, * ko~u misawaɬ~ɮaj (so~ub~viət o~u~unio~un, o~u~ukrainə, b~b~vəɾaro~u~us, jo~u~u*o~usɾab~via, po~uɾanɬ~ɮ, so~uo~u~utħ afriʦa, ʦ*əʦħo~usɾo~ub~vakia anɬ~ɮ sao~u~uɬ~ɮi arab~b~via), ro~uma * kitakit a ɬ~ɮajħiw mataɾo~uʦ . ʦanaɬ~ɮa rikəʦan ʦi ħo~u~umpħrəj ko~u paɾo~uwaɬ~ɮaj to~unini nikəto~unan nitiɾiɬ~ɮaj. o~uja ʦanaɬ~ɮa o~u misawaɬ~ɮaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~unini a nikəto~unan, nika saiko~ur to~u miħajɬ~ɮa ito~u . ira ko~u ** a kitakit miħajɬ~ɮaaj miʦo~ukər (itijaaj a kitakit a fajfaj ano~u əʦa siʦian ʦaaj to~u kaɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u aniniaj): ira ko~u * kitakit misawaɬ~ɮaj: ira ko~u * kitakit ʦaajaj pirinaʡ: aniniaj ɾəkapo~ut no~u ɾinħo~uko~u saħəto~u to~u o~u miħajɬ~ɮaan saɾo~uŋo~uʦ a kitakit ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u, o~urasaka ɬ~ɮəŋan ʦaajaj ka papina a kitakit ko~u mitəɾəkaj to~unini . to~usaaj nitəɾəkan a saɾo~uŋo~uʦ nikawrira,"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ɬ~ɮəŋan o~u pisətək i rikəʦ no~u kasakitakit saɾo~uŋan, awaaj ko~u pipataŋiʦ to~u kasakapo~ut ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~unini ʦaaj ka saan :**."nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ħaɾo~u saʡajawaj ɾəkaɬ~ɮ finawɾan siʦian a saɾo~uŋo~uʦ, o~uja to~u ħaɾo~u paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u i saka to~usa finawɾan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. no~u ʦəʦajaj təɾəkan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~unini to~usaaj ɾəkaɬ~ɮ finawɾan saɾo~uŋo~uʦ i ʦaaj ka raħo~uɬ~ɮaj kaɾaʦəʦajən i kasakitakit. tinako~u, ro~uma a kitakit mikiħar to~u no~u finawɾan siʦian saɾo~uŋo~uʦ, ro~uma kitakit mikiħar to~u finawɾan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. o~urasaka, o~u ɾinħo~uko~u itini i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa to~unini to~usaaj saɾo~uŋo~uʦ a nitəɾəkan, masiikəɬ~ɮ ko~u"finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan" :**. ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħajɬ~ɮa to~unini to~usaaj nikatəɾəkan "ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj saka **** ħo~uw misətək, a/rəs/****". i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mitəka. o~unini to~usaaj nitəɾəkan mapasaɬ~ɮak ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw ato~u sapako~unira, matəɾək i po~uɾo~uŋ no~u matatəɾəkaj kitakit ʦio~uno~uɾ miɾasħəʦi to~unini sapiɾəko~uan, miɾaħəʦi to~unini a saɾo~uŋo~uʦ :**. no~u "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"nitəɾəkan i təkəɬ~ɮan no~u finawɾan ʦi sarao~uj to~u saɾo~uŋo~uʦ ato~u sapako~unira. ħaɾo~u: sakiʡo~urip, pako~unira ato~u sakaŋaʡaj no~u tiriŋ a saɾo~uŋo~uʦ, tatiiħ paɾawaʦo~u ato~u paɾasawaɬ~ɮ to~u saka ʦipako~unira no~u nisawaʦo~uan, saka əʦa kafaɬ~ɮəs a sapako~unira, rikəʦ tamɬ~ɮawan a saɾo~uŋo~uʦ, mirikəʦaj sapaʡo~urip saɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ka patəɬ~ɮo~u sa a marəpət, miro~ufo~u ato~u mipaɾafaʦ to~u pako~unira, maɾaɾənaj ato~u mafo~uħataj ko~u piɾiʦɾiʦ, sakaəʦa kaʦiraraw saɾo~uŋo~uʦ, no~u nijaħ ʡo~urip, ɾaɾo~umaʡan, kamaro~uʡan ato~u kasasiɾiʦaj ʦaaj ka ʦara ko~u pako~unira, maɾinaħ a pako~unira, mirao~uj to~u kitakit a saɾo~uŋo~uʦ, raramo~uɬ~ɮ no~u ɾo~uma saɾo~uŋo~uʦ, saka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɬ~ɮafo~uŋ saɾo~uŋo~uʦ, ħaratəŋ, saɬ~ɮaitaj faɾo~uʦo~uʡ ato~u pakajraan mapako~unira, mirao~uj to~u pako~unijaħ ato~u pako~unija papəɾo~u, kasaʡo~upo~u ato~u kaɾisao~ut a pako~unijaħ, sapikapo~ut to~u siʦian a saɾo~uŋo~uʦ. o~u"finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"misətək to~u saɾo~uŋan saɾo~uŋo~uʦ a pato~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa paɬ~ɮətəŋan. tinako~u, saka səpat to~uris miħajɬ~ɮa to~u katatəɾəkan kitakit sakaʡo~urip ano~u ʦikataɾawan a miparato~uħ to~u katamo~uran no~u sjakaj i, sapisərəraw to~u nipatəkəɬ~ɮan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, nika o~u nika sərər kao~u no~u ʡaɾo~umanaj ko~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ, ʦaaj ka paɬ~ɮətəŋ saki finaʦaɬ~ɮan, faŋəsan, siro~uma no~u tamɬ~ɮaw, so~uwaɾ, pito~uo~uran ano~u əʦa kaso~ufo~uʦan no~u sjakaj ko~u sapiəpəʦ paɾawaʦo~u. no~u ʡo~uripan saɾo~uŋo~uʦ, tamɬ~ɮawan saɾo~uŋo~uʦ i kasasiro~umaro~uma no~u ɬ~ɮəmak tatiiħ miɬ~ɮəmak to~u sapisaət ko~u ɬ~ɮəmak. saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u faɾo~u to~usir a nitəɾəkan, patirəŋ to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a wo~u~ujinħo~u~uj, mio~uno~uɾ mikanto~uk kapo~uɾo~uŋan katatəɾəkan no~u ɬ~ɮəmak. o~unini to~usaaj katatəɾəkan ato~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"o~u pipaŋaŋanan o~u "no~u kasakitakit saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a rikəʦ". ro~umiʡaɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nai **** miħəʦaan itija, o~u ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj to~u miħəʦaħəʦaan to~u ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u "ro~umiʡaɬ~ɮ no~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit". kafijo~uɾ "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ" o~u niħajɬ~ɮaan no~u ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj, o~urasaka ʦaaj ko~u nipataŋiʦan təɾəkan no~u kasakitakit; nika iko~ur to~u ira ko~u pipaʦiʡʦi no~u ɾinħo~uko~u tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ nikatəɾəkan i "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan"a paranaʡan. o~u ʡaɾo~umanaj ħakasi, fiŋko~usi ato~u ħo~ujiŋ a misətəkan a tiɾiɬ~ɮ miaɾa to~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"a ʦəʦaj to~usir sapipaʡiʦəɾ to~u nijaħ a rəko~u, nika ira ko~u kasakitakit fiŋko~usi a paratatəŋa"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"o~u kananaman to~u. saki to~unini, o~u ħakasi ʦaaj ħo~u kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ. o~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"saka ɾima to~usir a kaɾaɾijaŋan, o~unini to~usir matəɾək "o~u ʦimaʦima no~u tamɬ~ɮaw tatiiħ ʦimifaɬ~ɮəsaj, ano~u əʦa mipaɾafaɬ~ɮəs, əʦa ko~u nio~u tamɬ~ɮawan ano~u əʦa misamsamaj ko~u pipaɬ~ɮək anmo~u əʦa pisəmsəm", ʦaaj pipaħapinaŋ to~u piɾaɾaŋ mipataj; nika saka to~uɾo~u tisir a nitəɾəkan, o~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw ira ko~u sapirao~uj to~u ʡo~urip, pako~unira ato~u saka ŋaʡaj no~u tirəŋ. taŋasa anini o~u ʡaɾo~umanaj kitakit, ħaɾo~u ɬ~ɮipo~uŋ, tajwan , ʦo~uŋħo~u~uarənmin nikapo~uɾŋan, siŋapo~urə, kiŋɬ~ɮo~um o~uf to~uŋa, rəpo~u~ub~b~vɾiʦ o~uf b~b~vo~utswana, b~b~vəɾaro~u~us ato~u amiɾika a saʡətaɾ, pipataj o~uja pitəfo~uʦ. miʦikəro~uħaj to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ nipatatəko~uan saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw i kasakitakit nipatatəko~uan saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw i kasakitakit (fiɬ~ɮħ) o~u saʡajawaj saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a sakapo~ut, awaaj ko~u siʦian kasarəkaɬ~ɮ, awaaj ko~u pakaraan a misiikəɬ~ɮaj i manan sifo~u. pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u ɬ~ɮəmak o~u piʦikəro~uħ to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ, finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦian saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit tatəɾək, kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit a tatəɾək i po~uɾo~uŋ no~u saɾo~uŋo~uʦ . kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut, ro~uma so~uwaɾ miħəpo~uɾo~uaj kasakitakit, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan no~u ʡo~uriraw tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ a o~unto~u . o~u miɬ~ɮiwaɬ~ɮiwaj ʦi stəpħən *o~uħnso~un, misaʡo~upo~u to~u ** a kitakit miʦo~uko~uaaj, raɬ~ɮiwaj, mifiɾo~umo~uaj o~uja kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut misaŋaʡ to~u ʦəʦaj ** fən a ika, sapiaʦaŋ i **** miħəʦa nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ ** miħəʦaan miħəmək, paʡo~urip to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ . i **** miħəʦa, miħəmək ko~u kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ to~u ** no~u miħəʦaan, itini po~uɾo~uŋ no~u kaɾo~uħəkaɾ kasanijaro~uʡ miɬ~ɮəmak "paɬ~ɮawɬ~ɮawaj" a ɬ~ɮəmak . mitiriʡaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw mitiriʡaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw o~u ʦəʦaj no~u kasakitakit ʦaaj ko~u no~u sifo~u sakapo~ut (n*o~u), pasafaɾo~uʦo~uʡaj mipaɾita miħapiw to~u ɬ~ɮəmak no~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, kaħəʦəraan itini i nəw jo~urk no~u amiɾika . miɾijaŋaj to~u pifaɬ~ɮəs ato~u miɬ~ɮamaaj to~u jinʦo~u~umin jo~ufajo~uf miɾijaŋaj to~u pifaɬ~ɮəs ato~u miɬ~ɮamaaj to~u jinʦo~u~umin jo~ufajo~uf (anti-sɾab~vərj intərnatio~unaɾ) o~u miso~uɾapaj miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u miʦaɾapaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a ʦəʦaj no~u kasakitakit ʦaaj ko~u no~u sifo~u sakapo~ut (n*o~u) .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Niketonan salongoc no hekal == "Niketonan salongoc no hekal"(Inkiris: Universal Declaration of Human Rights, soked: UDHR) Linhoko kapolongan sa'opo i 1948 miheca 12 folad 10 romi'ad itira i Paris no France Palais cahong mihayda to cecay patosokan sapihadimel salongoc no tamdamdaw a tilid (Linhoko kapolongan sa'opo saka 217 haw nitelekan, A/RES/217), polong ira ko 30 tosir. O palowad tonini a niketonan patodong to nano saka 2 kalalood no hekal ko pitiko niharateng, saka cecay a tilid saki polong no 'oriraw a polong no tamdaw o caci solongoc tonini a nitilidan. O polong no nitilidan mapakafit i calay no Linhoko. "Niketonan salongoc no hekal"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan", "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"(tosa nitelekan) mapakapot halo kasakitakit salongoc no rikec, tosaay nitelakan itini i 1966 miheca masaheci . Laleko ato laloma'an "Niketonan salongoc no hekal"a lalekoan no"Napoleonic saredek"a mafiyol, halo sapa'ayaw ato sapa'olid a padotocan . Paikoran no laleko malo saka tosa tilid no mirikecay no France ni Rene Carson, mikihatiya cingra to nano Canada rikac a hakasi ci John Peters Humphrey pa'ayaw nitilidan. Salaloma'an no niketonan: Pa'ayaw pahapinang to salowad no niketonan a likisi ato syakay a sakacitodong. Sala 1-2 toris misetek to tariang, pakonira ato malalenay a patanaan. Saka 3-5 tosir masaheci to ko roma salongoc no tekedan, tinako salongoc no 'orip ato saka 'eca pisawaco ato pisafades to tamdaw. Saka 6-11 tosir paini to patolasan no rikec a salongoc no tamdaw, ato i nika renokaw i manga'ay mapatodong i sapakalah mipalolol. Saka 12-17 tosir matelek ko teked to sakisyakay sapiraoy to nano salongoc, halo salaloma'an a kasasiiked no sician pakoniyah malinah ato pakoniyah pacarcar, no kasakitakit a sadama ato miraoy to dafong ato sakacingangan no kitakit a salongoc. Saka 18-21 tosir mihayda to "tatapangan a ceding a mapakonira" ato i salongan, kapolongan ato sici a sofal mapakonira, tinako tonini a pakonira: harateng, parerid, pasafaloco', pitooran ato kodaitay faloco', tilid, kasasinga'ay, ato pakayni i kasamitiya pilayap ato piparatoh ato harateng. Saka 22-27 toris mihayda to tekedan kicay, syakay ato ponka a salongoc, halo sapiising a sadama. Micoker to citodongay miraoy to saka'orip a salongoc, mapatodong i saki ina ano eca kaemangan a sadipot. Saka 28-30 tosir matelek ko sapidemak tonini a salongoc to pakayraan, tekedan salongoc caay ka citodong to sofal, tekad to saki syakay sapatadoaw, ato pilalang to miliyangay to sadotoc no Linhoko a salongoc . Ni Carson pako sa'adifan i pakawasan no Greece ko niketonan, ira ko parana'an, tokar, sepatay satoka' ato fawahan . Saka 1 tosir ato saka 2 tosir o tariang, pakonira, malalenay ato kasasiolah a sapidotoc a parana'an pita'ongan. Pa'ayaw a saka pito a cefang to nitelekan, patodong to saka tayra i pita'ongan a tokar. Patosokan no niketonan o sepatay ko satoka' mapatireng. Saka cecay toka' i (saka 3-11 tosir) ko pilekoan to saki tamdaw a salongoc, tinako salongoc no 'orip ato saka'eca pipalawaco to tamdaw. Saka tosa toka' (saka 12-17 tosir) kasasiiledan no niyah ato pakanira pisa'opo to sician. Saka tolo toka' (saka 18-21tosir) mirapot to salongan, kapolongan demak ato pakoniraay a sician, tinako pakoniyah ko pitooran, ato pakoniyah ko pisakapot. Saka sepat toka' (saka 22-27 tosir) matelek ko syakay, kicay ato ponka a salongoc. Saikoray toloay tosir patireng to kapolongan a fawahan, nawhani paini to tekedan ato saka sasionol to syakay . O pipalowad ato pitelek "Niketonan salongoc no hekal"nai 1946 miheca pipatirengan to Linhoko salongao wiyinhuy ko cionolay mipalowad . O kakeridan congtong no Amilika ci Franklin Roosevelt a fafahi ningra ci Eleanor Roosevelt ko kakeridan no wiyinhuy, o micokeray to kakeridan o dayhiw no ROC ci Zhang Pengchun . Citidongay no Linhoko mitahidang to nano Canada mirikecay ci John Peters Humphrey ko kakeridan tilidan no niketonan. Mikihatiyaay tamdaw Oya nipatoro'an ho a citodongay no salongoc a kakeridan no Linhoko ci Humphrey ko sakapot no palowaday, milaheci to sa'ayaway tilid . Roma o mikihatiyaay citodongay ira tadamaanay no Lipanon ci Shailer Habib Malik ato rikecan ato hoying ci Rene Carson . Ci Carson ko i saka tosaay mitelekay to tilidan a lalekoan no niketonan . Ci Zhang Pengchun sato ono Asiya ko pinengneng tonini a lalowadan tilid no niketonan, masongila' masalof ko kasasiroma pipaini no nikapotay a wiyinhuy . Miketon Linhoko daykay i 1948 miheca mihayda to niketonan salongoc no hekal, onini niketonan masilsil ko patodongan no salongoc, malo "kapolongan no finawlan ato kasakitakit misa'icel milaheci to kalalecadan no harateng :35. Onini a tilid i 1948 miheca 12 folad 10 romi'ad palowad tayra i Linhoko daykay a mitelek. Itiya mikihatiyaay 56 ko kitakit, 48 ko mihaydaay, 0 ko mifelihay, 8 ko misawaday (Soviet Union, Ukraine, Belarus, Yugoslavia, Poland, South Africa, Czechoslovakia and Saudi Arabia), roma 2 kitakit a dayhiw mataloc . Canada rikecan ci Humphrey ko palowaday tonini niketonan nitiliday. Oya Canada o misawaday to salongoc nonini a niketonan, nika saikor to mihayda ito . Ira ko 48 a kitakit mihaydaay micoker (itiyaay a kitakit a fayfay ano eca sician caay to kalecad to no aniniay): Ira ko 8 kitakit misawaday: Ira ko 2 kitakit caayay pirina': Aniniay lekapot no Linhoko saheto to o mihaydaan salongoc a kitakit ko micomoday to, orasaka dengan caayay ka papina a kitakit ko mitelekay tonini . Tosaay nitelekan a salongoc Nikawrira,"Niketonan salongoc no hekal"dengan o pisetek i rikec no kasakitakit salongan, awaay ko pipatangic to kasakapot do'edoen konini caay ka saan :35."Niketonan salongoc no hekal"halo sa'ayaway lekad finawlan sician a salongoc, oya to halo pado'edo i saka tosa finawlan kicay, syakay ato ponka a salongoc. No cecayay telekan patodong tonini tosaay lekad finawlan salongoc i caay ka rahoday kalacecayen i kasakitakit. Tinako, roma a kitakit mikihar to no finawlan sician salongoc, roma kitakit mikihar to finawlan kicay, syakay ato ponka a salongoc. Orasaka, o Linhoko itini i 1966 miheca mihayda tonini tosaay salongoc a nitelekan, masiiked ko"Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan" :35. Linhoko daykay i 1966 miheca 12 folad 16 romi'ad mihayda tonini tosaay nikatelekan "Linhoko daykay saka 2200 how misetek, A/RES/2200". I 1976 miheca 1 folad 3 romi'ad miteka. Onini tosaay nitelekan mapasadak ko salongoc no tamdaw ato sapakonira, matelek i polong no matatelekay kitakit cionol milasheci tonini sapilekoan, milaheci tonini a salongoc :35. No "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"nitelekan i tekedan no finawlan ci saraoy to salongoc ato sapakonira. Halo: saki'orip, pakonira ato sakanga'ay no tiring a salongoc, tatiih palawaco ato palasawad to saka cipakonira no nisawacoan, saka eca kafades a sapakonira, rikec tamdawan a salongoc, mirikecay sapa'orip salongoc, caay ka patedo sa a marepet, mirofo ato mipalafac to pakonira, malalenay ato mafohatay ko piliclic, sakaeca kaciraraw salongoc, no niyah 'orip, laloma'an, kamaro'an ato kasasilicay caay ka cara ko pakonira, malinah a pakonira, miraoy to kitakit a salongoc, raramod no loma salongoc, saka citodong no dafong salongoc, harateng, sadaitay faloco' ato pakayraan mapakonira, miraoy to pakoniyah ato pakoniya papelo, kasa'opo ato kalisaot a pakoniyah, sapikapot to sician a salongoc. O"Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"misetek to salongan salongoc a patodong ano eca padetengan. Tinako, saka sepat toris mihayda to katatelekan kitakit saka'orip ano cikatalawan a miparatoh to katamoran no syakay i, sapisereraw to nipatekedan a dademaken, nika o nika serer kao no 'alomanay ko sapatodong, caay ka padeteng saki finacadan, fangesan, siroma no tamdaw, sowal, pitooran ano eca kasofocan no syakay ko sapiepec palawaco. No 'oripan salongoc, tamdawan salongoc i kasasiromaroma no demak tatiih midemak to sapisaet ko demak. Saka tosa polo' ira ko falo tosir a nitelekan, patireng to salongoc no tamdaw a wuyinhuy, mionol mikantok kapolongan katatelekan no demak. Onini tosaay katatelekan ato"Niketonan salongoc no hekal"o pipanganganan o "No kasakitakit salongoc no tamdaw a rikec". Romi'adan salongoc no kasakitakit Nai 1950 mihecaan itiya, o Linhoko daykay to mihecahecaan to 12 folad 10 romi'ad o "Romi'ad no salongoc no kasakitakit". Kafiyol "Niketonan salongoc no hekal" o nihaydaan no Linhoko daykay, orasaka caay ko nipatangican telekan no kasakitakit; nika ikor to ira ko pipaci'ci no Linhoko tamdaw salongoc nikatelekan i "Finawlan salongoc ato sici salongoc kasakitakit nitelekan"ato"Kicay, Syakay ato ponka salongoc no kasakitakit nitelekan"a parana'an. O 'alomanay hakasi, fingkosi ato hoying a misetekan a tilid miala to"Niketonan salongoc no hekal"a cecay tosir sapipa'icel to niyah a reko, nika ira ko kasakitakit fingkosi a paratatenga"Niketonan salongoc no hekal"o kananaman to. Saki tonini, o hakasi caay ho kalecad ko harateng. O"Niketonan salongoc no hekal"saka lima tosir a kalaliyangan, onini tosir matelek "O cimacima no tamdaw tatiih cimifadesay, ano eca mipalafades, eca ko nio tamdawan ano eca misamsamay ko pipadek anmo eca pisemsem", caay pipahapinang to pilalang mipatay; nika saka tolo tisir a nitelekan, o tamdamdaw ira ko sapiraoy to 'orip, pakonira ato saka nga'ay no tireng. Tangasa anini o 'alomanay kitakit, halo Dipong, Taywan , Conghuarenmin nikapolngan, Singapore, Kingdom of Tonga, Republic of Botswana, Belarus ato Amilika a sa'etal, pipatay oya pitefoc. Micikerohay to niketonan salongoc no hekal Nipatatekoan salongoc no tamdaw i kasakitakit Nipatatekoan salongoc no tamdaw i kasakitakit (FIDH) o sa'ayaway salongoc no tamdaw a sakapot, awaay ko sician kasarekad, awaay ko pakaraan a misiikeday i manan sifo. Patodongan no demak o picikeroh to Niketonan salongoc no hekal, finawlan salongoc ato sician salongoc kasakitakit tatelek, kicay, syakay ato ponka salongoc kasakitakit a tatelek i polong no salongoc . Kasakitakit mihepolay sakapot Kasakitakit mihepolay sakapot, roma sowal mihepoloay kasakitakit, ono kapolongan no 'oriraw tamdaw salongoc a onto . O midiwadiway ci Stephen Johnson, misa'opo to 41 a kitakit micokoaay, radiway, mifilomoay oya kasakitakit mihepolay sakapot misanga' to cecay 20 fen a ika, sapiacang i 1988 miheca niketonan salongoc 40 mihecaan mihemek, pa'orip to niketonan salongoc no hekal . I 2008 miheca, mihemek ko kasakitakit mihepolay sakapot to salongoc no tamdaw romi'ad ato niketonan salongoc no hekal to 60 no mihecaan, itini polong no kalohekal kasaniyaro' midemak "Padawdaway" a demak . Mitiri'ay to salongoc no tamdaw Mitiri'ay to salongoc no tamdaw o cecay no kasakitakit caay ko no sifo sakapot (NGO), pasafaloco'ay mipalita mihapiw to demak no salongoc no tamdaw, kaheceraan itini i New York no Amilika . Miliyangay to pifades ato midamaay to yincumin yofayof Miliyangay to pifades ato midamaay to yincumin yofayof (Anti-Slavery International) o misolapay midakdak to micalapay to salongoc no tamdaw a cecay no kasakitakit caay ko no sifo sakapot (NGO) .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ == "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"(inkiris: o~u~unib~vərsaɾ ɬ~ɮəʦɾaratio~un o~uf ħo~u~uman ri*ħts, so~ukəɬ~ɮ: o~u~uɬ~ɮħr) ɾinħo~uko~u kapo~uɾo~uŋan saʡo~upo~u i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ itira i paris no~u franʦə paɾais ʦaħo~uŋ miħajɬ~ɮa to~u ʦəʦaj pato~uso~ukan sapiħaɬ~ɮiməɾ saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a tiɾiɬ~ɮ (ɾinħo~uko~u kapo~uɾo~uŋan saʡo~upo~u saka *** ħaw nitəɾəkan, a/rəs/***), po~uɾo~uŋ ira ko~u ** to~usir. o~u paɾo~uwaɬ~ɮ to~unini a nikəto~unan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u nano~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ko~u pitiko~u niħaratəŋ, saka ʦəʦaj a tiɾiɬ~ɮ saki po~uɾo~uŋ no~u ʡo~uriraw a po~uɾo~uŋ no~u tamɬ~ɮaw o~u ʦaʦi so~uɾo~uŋo~uʦ to~unini a nitiɾiɬ~ɮan. o~u po~uɾo~uŋ no~u nitiɾiɬ~ɮan mapakafit i ʦaɾaj no~u ɾinħo~uko~u. "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan", "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"(to~usa nitəɾəkan) mapakapo~ut ħaɾo~u kasakitakit saɾo~uŋo~uʦ no~u rikəʦ, to~usaaj nitəɾakan itini i **** miħəʦa masaħəʦi . ɾaɾəko~u ato~u ɾaɾo~umaʡan "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"a ɾaɾəko~uan no~u"napo~uɾəo~uniʦ sarəɬ~ɮək"a mafijo~uɾ, ħaɾo~u sapaʡajaw ato~u sapaʡo~uɾiɬ~ɮ a paɬ~ɮo~uto~uʦan . paiko~uran no~u ɾaɾəko~u maɾo~u saka to~usa tiɾiɬ~ɮ no~u mirikəʦaj no~u franʦə ni rənə ʦarso~un, mikiħatija ʦiŋra to~u nano~u ʦanaɬ~ɮa rikaʦ a ħakasi ʦi *o~uħn pətərs ħo~u~umpħrəj paʡajaw nitiɾiɬ~ɮan. saɾaɾo~umaʡan no~u nikəto~unan: paʡajaw paħapinaŋ to~u saɾo~uwaɬ~ɮ no~u nikəto~unan a ɾikisi ato~u sjakaj a sakaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. saɾa *-* to~uris misətək to~u tariaŋ, pako~unira ato~u maɾaɾənaj a patanaan. saka *-* to~usir masaħəʦi to~u ko~u ro~uma saɾo~uŋo~uʦ no~u təkəɬ~ɮan, tinako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u ʡo~urip ato~u saka ʡəʦa pisawaʦo~u ato~u pisafaɬ~ɮəs to~u tamɬ~ɮaw. saka *-** to~usir paini to~u pato~uɾasan no~u rikəʦ a saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, ato~u i nika rəno~ukaw i maŋaʡaj mapato~uɬ~ɮo~uŋ i sapakaɾaħ mipaɾo~uɾo~uɾ. saka **-** to~usir matəɾək ko~u təkəɬ~ɮ to~u sakisjakaj sapirao~uj to~u nano~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u saɾaɾo~umaʡan a kasasiikəɬ~ɮ no~u siʦian pako~unijaħ maɾinaħ ato~u pako~unijaħ paʦarʦar, no~u kasakitakit a saɬ~ɮama ato~u mirao~uj to~u ɬ~ɮafo~uŋ ato~u sakaʦiŋaŋan no~u kitakit a saɾo~uŋo~uʦ. saka **-** to~usir miħajɬ~ɮa to~u "tatapaŋan a ʦəɬ~ɮiŋ a mapako~unira" ato~u i saɾo~uŋan, kapo~uɾo~uŋan ato~u siʦi a so~ufaɾ mapako~unira, tinako~u to~unini a pako~unira: ħaratəŋ, parəriɬ~ɮ, pasafaɾo~uʦo~uʡ, pito~uo~uran ato~u ko~uɬ~ɮaitaj faɾo~uʦo~uʡ, tiɾiɬ~ɮ, kasasiŋaʡaj, ato~u pakajni i kasamitija piɾajap ato~u piparato~uħ ato~u ħaratəŋ. saka **-** to~uris miħajɬ~ɮa to~u təkəɬ~ɮan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u sapiisiŋ a saɬ~ɮama. miʦo~ukər to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mirao~uj to~u sakaʡo~urip a saɾo~uŋo~uʦ, mapato~uɬ~ɮo~uŋ i saki ina ano~u əʦa kaəmaŋan a saɬ~ɮipo~ut. saka **-** to~usir matəɾək ko~u sapiɬ~ɮəmak to~unini a saɾo~uŋo~uʦ to~u pakajraan, təkəɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ ʦaaj ka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u so~ufaɾ, təkaɬ~ɮ to~u saki sjakaj sapataɬ~ɮo~uaw, ato~u piɾaɾaŋ to~u miɾijaŋaj to~u saɬ~ɮo~uto~uʦ no~u ɾinħo~uko~u a saɾo~uŋo~uʦ . ni ʦarso~un pako~u saʡaɬ~ɮifan i pakawasan no~u *rəəʦə ko~u nikəto~unan, ira ko~u paranaʡan, to~ukar, səpataj sato~ukaʡ ato~u fawaħan . saka * to~usir ato~u saka * to~usir o~u tariaŋ, pako~unira, maɾaɾənaj ato~u kasasio~uɾaħ a sapiɬ~ɮo~uto~uʦ a paranaʡan pitaʡo~uŋan. paʡajaw a saka pito~u a ʦəfaŋ to~u nitəɾəkan, pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u saka tajra i pitaʡo~uŋan a to~ukar. pato~uso~ukan no~u nikəto~unan o~u səpataj ko~u sato~ukaʡ mapatirəŋ. saka ʦəʦaj to~ukaʡ i (saka *-** to~usir) ko~u piɾəko~uan to~u saki tamɬ~ɮaw a saɾo~uŋo~uʦ, tinako~u saɾo~uŋo~uʦ no~u ʡo~urip ato~u sakaʡəʦa pipaɾawaʦo~u to~u tamɬ~ɮaw. saka to~usa to~ukaʡ (saka **-** to~usir) kasasiiɾəɬ~ɮan no~u nijaħ ato~u pakanira pisaʡo~upo~u to~u siʦian. saka to~uɾo~u to~ukaʡ (saka **-**to~usir) mirapo~ut to~u saɾo~uŋan, kapo~uɾo~uŋan ɬ~ɮəmak ato~u pako~uniraaj a siʦian, tinako~u pako~unijaħ ko~u pito~uo~uran, ato~u pako~unijaħ ko~u pisakapo~ut. saka səpat to~ukaʡ (saka **-** to~usir) matəɾək ko~u sjakaj, kiʦaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. saiko~uraj to~uɾo~uaj to~usir patirəŋ to~u kapo~uɾo~uŋan a fawaħan, nawħani paini to~u təkəɬ~ɮan ato~u saka sasio~uno~uɾ to~u sjakaj . o~u pipaɾo~uwaɬ~ɮ ato~u pitəɾək "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"nai **** miħəʦa pipatirəŋan to~u ɾinħo~uko~u saɾo~uŋao~u wijinħo~u~uj ko~u ʦio~uno~uɾaj mipaɾo~uwaɬ~ɮ . o~u kakəriɬ~ɮan ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika ʦi frankɾin ro~uo~usəb~vəɾt a fafaħi niŋra ʦi əɾəano~ur ro~uo~usəb~vəɾt ko~u kakəriɬ~ɮan no~u wijinħo~u~uj, o~u miʦo~ukəraj to~u kakəriɬ~ɮan o~u ɬ~ɮajħiw no~u ro~uʦ ʦi *ħaŋ pəŋʦħo~u~un . ʦitiɬ~ɮo~uŋaj no~u ɾinħo~uko~u mitaħiɬ~ɮaŋ to~u nano~u ʦanaɬ~ɮa mirikəʦaj ʦi *o~uħn pətərs ħo~u~umpħrəj ko~u kakəriɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮan no~u nikəto~unan. mikiħatijaaj tamɬ~ɮaw o~uja nipato~uro~uʡan ħo~u a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u saɾo~uŋo~uʦ a kakəriɬ~ɮan no~u ɾinħo~uko~u ʦi ħo~u~umpħrəj ko~u sakapo~ut no~u paɾo~uwaɬ~ɮaj, miɾaħəʦi to~u saʡajawaj tiɾiɬ~ɮ . ro~uma o~u mikiħatijaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ira taɬ~ɮamaanaj no~u ɾipano~un ʦi sħaiɾər ħab~b~vib~b~v maɾik ato~u rikəʦan ato~u ħo~ujiŋ ʦi rənə ʦarso~un . ʦi ʦarso~un ko~u i saka to~usaaj mitəɾəkaj to~u tiɾiɬ~ɮan a ɾaɾəko~uan no~u nikəto~unan . ʦi *ħaŋ pəŋʦħo~u~un sato~u o~uno~u asija ko~u pinəŋnəŋ to~unini a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan tiɾiɬ~ɮ no~u nikəto~unan, maso~uŋiɾaʡ masaɾo~uf ko~u kasasiro~uma pipaini no~u nikapo~utaj a wijinħo~u~uj . mikəto~un ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ, o~unini nikəto~unan masiɾsiɾ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u saɾo~uŋo~uʦ, maɾo~u "kapo~uɾo~uŋan no~u finawɾan ato~u kasakitakit misaʡiʦəɾ miɾaħəʦi to~u kaɾaɾəʦaɬ~ɮan no~u ħaratəŋ :**. o~unini a tiɾiɬ~ɮ i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ paɾo~uwaɬ~ɮ tajra i ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj a mitəɾək. itija mikiħatijaaj ** ko~u kitakit, ** ko~u miħajɬ~ɮaaj, * ko~u mifəɾiħaj, * ko~u misawaɬ~ɮaj (so~ub~viət o~u~unio~un, o~u~ukrainə, b~b~vəɾaro~u~us, jo~u~u*o~usɾab~via, po~uɾanɬ~ɮ, so~uo~u~utħ afriʦa, ʦ*əʦħo~usɾo~ub~vakia anɬ~ɮ sao~u~uɬ~ɮi arab~b~via), ro~uma * kitakit a ɬ~ɮajħiw mataɾo~uʦ . ʦanaɬ~ɮa rikəʦan ʦi ħo~u~umpħrəj ko~u paɾo~uwaɬ~ɮaj to~unini nikəto~unan nitiɾiɬ~ɮaj. o~uja ʦanaɬ~ɮa o~u misawaɬ~ɮaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~unini a nikəto~unan, nika saiko~ur to~u miħajɬ~ɮa ito~u . ira ko~u ** a kitakit miħajɬ~ɮaaj miʦo~ukər (itijaaj a kitakit a fajfaj ano~u əʦa siʦian ʦaaj to~u kaɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u aniniaj): ira ko~u * kitakit misawaɬ~ɮaj: ira ko~u * kitakit ʦaajaj pirinaʡ: aniniaj ɾəkapo~ut no~u ɾinħo~uko~u saħəto~u to~u o~u miħajɬ~ɮaan saɾo~uŋo~uʦ a kitakit ko~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u, o~urasaka ɬ~ɮəŋan ʦaajaj ka papina a kitakit ko~u mitəɾəkaj to~unini . to~usaaj nitəɾəkan a saɾo~uŋo~uʦ nikawrira,"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ɬ~ɮəŋan o~u pisətək i rikəʦ no~u kasakitakit saɾo~uŋan, awaaj ko~u pipataŋiʦ to~u kasakapo~ut ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~unini ʦaaj ka saan :**."nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"ħaɾo~u saʡajawaj ɾəkaɬ~ɮ finawɾan siʦian a saɾo~uŋo~uʦ, o~uja to~u ħaɾo~u paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u i saka to~usa finawɾan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. no~u ʦəʦajaj təɾəkan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~unini to~usaaj ɾəkaɬ~ɮ finawɾan saɾo~uŋo~uʦ i ʦaaj ka raħo~uɬ~ɮaj kaɾaʦəʦajən i kasakitakit. tinako~u, ro~uma a kitakit mikiħar to~u no~u finawɾan siʦian saɾo~uŋo~uʦ, ro~uma kitakit mikiħar to~u finawɾan kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka a saɾo~uŋo~uʦ. o~urasaka, o~u ɾinħo~uko~u itini i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa to~unini to~usaaj saɾo~uŋo~uʦ a nitəɾəkan, masiikəɬ~ɮ ko~u"finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan" :**. ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħajɬ~ɮa to~unini to~usaaj nikatəɾəkan "ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj saka **** ħo~uw misətək, a/rəs/****". i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mitəka. o~unini to~usaaj nitəɾəkan mapasaɬ~ɮak ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw ato~u sapako~unira, matəɾək i po~uɾo~uŋ no~u matatəɾəkaj kitakit ʦio~uno~uɾ miɾasħəʦi to~unini sapiɾəko~uan, miɾaħəʦi to~unini a saɾo~uŋo~uʦ :**. no~u "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"nitəɾəkan i təkəɬ~ɮan no~u finawɾan ʦi sarao~uj to~u saɾo~uŋo~uʦ ato~u sapako~unira. ħaɾo~u: sakiʡo~urip, pako~unira ato~u sakaŋaʡaj no~u tiriŋ a saɾo~uŋo~uʦ, tatiiħ paɾawaʦo~u ato~u paɾasawaɬ~ɮ to~u saka ʦipako~unira no~u nisawaʦo~uan, saka əʦa kafaɬ~ɮəs a sapako~unira, rikəʦ tamɬ~ɮawan a saɾo~uŋo~uʦ, mirikəʦaj sapaʡo~urip saɾo~uŋo~uʦ, ʦaaj ka patəɬ~ɮo~u sa a marəpət, miro~ufo~u ato~u mipaɾafaʦ to~u pako~unira, maɾaɾənaj ato~u mafo~uħataj ko~u piɾiʦɾiʦ, sakaəʦa kaʦiraraw saɾo~uŋo~uʦ, no~u nijaħ ʡo~urip, ɾaɾo~umaʡan, kamaro~uʡan ato~u kasasiɾiʦaj ʦaaj ka ʦara ko~u pako~unira, maɾinaħ a pako~unira, mirao~uj to~u kitakit a saɾo~uŋo~uʦ, raramo~uɬ~ɮ no~u ɾo~uma saɾo~uŋo~uʦ, saka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɬ~ɮafo~uŋ saɾo~uŋo~uʦ, ħaratəŋ, saɬ~ɮaitaj faɾo~uʦo~uʡ ato~u pakajraan mapako~unira, mirao~uj to~u pako~unijaħ ato~u pako~unija papəɾo~u, kasaʡo~upo~u ato~u kaɾisao~ut a pako~unijaħ, sapikapo~ut to~u siʦian a saɾo~uŋo~uʦ. o~u"finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"misətək to~u saɾo~uŋan saɾo~uŋo~uʦ a pato~uɬ~ɮo~uŋ ano~u əʦa paɬ~ɮətəŋan. tinako~u, saka səpat to~uris miħajɬ~ɮa to~u katatəɾəkan kitakit sakaʡo~urip ano~u ʦikataɾawan a miparato~uħ to~u katamo~uran no~u sjakaj i, sapisərəraw to~u nipatəkəɬ~ɮan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, nika o~u nika sərər kao~u no~u ʡaɾo~umanaj ko~u sapato~uɬ~ɮo~uŋ, ʦaaj ka paɬ~ɮətəŋ saki finaʦaɬ~ɮan, faŋəsan, siro~uma no~u tamɬ~ɮaw, so~uwaɾ, pito~uo~uran ano~u əʦa kaso~ufo~uʦan no~u sjakaj ko~u sapiəpəʦ paɾawaʦo~u. no~u ʡo~uripan saɾo~uŋo~uʦ, tamɬ~ɮawan saɾo~uŋo~uʦ i kasasiro~umaro~uma no~u ɬ~ɮəmak tatiiħ miɬ~ɮəmak to~u sapisaət ko~u ɬ~ɮəmak. saka to~usa po~uɾo~uʡ ira ko~u faɾo~u to~usir a nitəɾəkan, patirəŋ to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a wo~u~ujinħo~u~uj, mio~uno~uɾ mikanto~uk kapo~uɾo~uŋan katatəɾəkan no~u ɬ~ɮəmak. o~unini to~usaaj katatəɾəkan ato~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"o~u pipaŋaŋanan o~u "no~u kasakitakit saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a rikəʦ". ro~umiʡaɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nai **** miħəʦaan itija, o~u ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj to~u miħəʦaħəʦaan to~u ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ o~u "ro~umiʡaɬ~ɮ no~u saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit". kafijo~uɾ "nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ" o~u niħajɬ~ɮaan no~u ɾinħo~uko~u ɬ~ɮajkaj, o~urasaka ʦaaj ko~u nipataŋiʦan təɾəkan no~u kasakitakit; nika iko~ur to~u ira ko~u pipaʦiʡʦi no~u ɾinħo~uko~u tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ nikatəɾəkan i "finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦi saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit nitəɾəkan"ato~u"kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ no~u kasakitakit nitəɾəkan"a paranaʡan. o~u ʡaɾo~umanaj ħakasi, fiŋko~usi ato~u ħo~ujiŋ a misətəkan a tiɾiɬ~ɮ miaɾa to~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"a ʦəʦaj to~usir sapipaʡiʦəɾ to~u nijaħ a rəko~u, nika ira ko~u kasakitakit fiŋko~usi a paratatəŋa"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"o~u kananaman to~u. saki to~unini, o~u ħakasi ʦaaj ħo~u kaɾəʦaɬ~ɮ ko~u ħaratəŋ. o~u"nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ"saka ɾima to~usir a kaɾaɾijaŋan, o~unini to~usir matəɾək "o~u ʦimaʦima no~u tamɬ~ɮaw tatiiħ ʦimifaɬ~ɮəsaj, ano~u əʦa mipaɾafaɬ~ɮəs, əʦa ko~u nio~u tamɬ~ɮawan ano~u əʦa misamsamaj ko~u pipaɬ~ɮək anmo~u əʦa pisəmsəm", ʦaaj pipaħapinaŋ to~u piɾaɾaŋ mipataj; nika saka to~uɾo~u tisir a nitəɾəkan, o~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw ira ko~u sapirao~uj to~u ʡo~urip, pako~unira ato~u saka ŋaʡaj no~u tirəŋ. taŋasa anini o~u ʡaɾo~umanaj kitakit, ħaɾo~u ɬ~ɮipo~uŋ, tajwan , ʦo~uŋħo~u~uarənmin nikapo~uɾŋan, siŋapo~urə, kiŋɬ~ɮo~um o~uf to~uŋa, rəpo~u~ub~b~vɾiʦ o~uf b~b~vo~utswana, b~b~vəɾaro~u~us ato~u amiɾika a saʡətaɾ, pipataj o~uja pitəfo~uʦ. miʦikəro~uħaj to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ nipatatəko~uan saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw i kasakitakit nipatatəko~uan saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw i kasakitakit (fiɬ~ɮħ) o~u saʡajawaj saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a sakapo~ut, awaaj ko~u siʦian kasarəkaɬ~ɮ, awaaj ko~u pakaraan a misiikəɬ~ɮaj i manan sifo~u. pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u ɬ~ɮəmak o~u piʦikəro~uħ to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ, finawɾan saɾo~uŋo~uʦ ato~u siʦian saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit tatəɾək, kiʦaj, sjakaj ato~u po~unka saɾo~uŋo~uʦ kasakitakit a tatəɾək i po~uɾo~uŋ no~u saɾo~uŋo~uʦ . kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut, ro~uma so~uwaɾ miħəpo~uɾo~uaj kasakitakit, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan no~u ʡo~uriraw tamɬ~ɮaw saɾo~uŋo~uʦ a o~unto~u . o~u miɬ~ɮiwaɬ~ɮiwaj ʦi stəpħən *o~uħnso~un, misaʡo~upo~u to~u ** a kitakit miʦo~uko~uaaj, raɬ~ɮiwaj, mifiɾo~umo~uaj o~uja kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut misaŋaʡ to~u ʦəʦaj ** fən a ika, sapiaʦaŋ i **** miħəʦa nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ ** miħəʦaan miħəmək, paʡo~urip to~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ . i **** miħəʦa, miħəmək ko~u kasakitakit miħəpo~uɾaj sakapo~ut to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u nikəto~unan saɾo~uŋo~uʦ no~u ħəkaɾ to~u ** no~u miħəʦaan, itini po~uɾo~uŋ no~u kaɾo~uħəkaɾ kasanijaro~uʡ miɬ~ɮəmak "paɬ~ɮawɬ~ɮawaj" a ɬ~ɮəmak . mitiriʡaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw mitiriʡaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw o~u ʦəʦaj no~u kasakitakit ʦaaj ko~u no~u sifo~u sakapo~ut (n*o~u), pasafaɾo~uʦo~uʡaj mipaɾita miħapiw to~u ɬ~ɮəmak no~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw, kaħəʦəraan itini i nəw jo~urk no~u amiɾika . miɾijaŋaj to~u pifaɬ~ɮəs ato~u miɬ~ɮamaaj to~u jinʦo~u~umin jo~ufajo~uf miɾijaŋaj to~u pifaɬ~ɮəs ato~u miɬ~ɮamaaj to~u jinʦo~u~umin jo~ufajo~uf (anti-sɾab~vərj intərnatio~unaɾ) o~u miso~uɾapaj miɬ~ɮakɬ~ɮak to~u miʦaɾapaj to~u saɾo~uŋo~uʦ no~u tamɬ~ɮaw a ʦəʦaj no~u kasakitakit ʦaaj ko~u no~u sifo~u sakapo~ut (n*o~u) .</PHON>
    </S>
</TEXT>