<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Norway" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Norway" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Norway == Norway hongti kitakit , kalosasowalen no Norway , itiniay i sakaetip no Scandinavia malitosaay a kanatal, kawali makakafit to Sweden, kaetip o Tasiyang a riyar. O lilis no riyar masakolitalitaway, masangoso'ay a nengnengen ko Norway. Oroma sato, o Norway masasikafit to Finland ato Russia. No Norway a sera halo ki'etecay a palapalaan ato Jan Mayen pala, roma saki katimolay 'apocok a Queen maud pala ato Peter saka 1 pala o citodongay to sakowang. Tata'akay maci ko Oslo. I 2009 miheca tangasa 2011 miheca, 2013 miheca tangasa 2018 miheca o sakacecay i hekal tamdaw a comahaday, o Norway o cemahaday to a kitakit, ira ko takaraway a sa'osi no kapolongan ka rihaday no polong a tamdaw. Likisi I saka 9 sici mapatireng ko kapolongan hongti kitakit ko Norway. I 13 sici kacowatan itiya. Sasifo'an no 14 sici misitapang maserer. I 1397 miheca tangasa 1524 miheca, malekatep to Denmark, Sweden to Karma katatekoan. I 1524 miheca mapeleng kina Karma katatekoan, o Denmark, Norway mapapolong patireng to hongti kitakit, o Denmark ko mikowanay. I 1913 miheca o hongti no Sweden ci Karl 14．John micalap to Denmark, Norway mapapolong hongti kitakit, o Denmark mapidah no Sweden. I 1814 miheca, midotoc to Kiel tatonekan, paliyasen no Denmark ko Norway i Sweden, sapifalic to West Pomerania, Sweden, Norway mapapolong hongti kitakit, o Sweden ko mikowanay. O Sweden, Norway mapapolong hongti kitakit i 1905 miheca mapeleng a malicinowas. I 1905 miheca misiiked mala hongtian kitakit, itiya misingkiw to Denmark a kapah malo hongti no kitakit, o Haakon saka 7. Saka 1 kalaloodan no hekal o paitenokay ko katomireng. Saka 2 kalaloodan macalap no Nazi no Germany a wieser pinanaman, o Germany patireng i Norway to Norway congto nikowanan, ci Quisling ko congto. Ci Haakon hongti ato sifo ningra milafel tayra i Inkiris, Germany a tamdaw misafaloco' i Norway patireng to kofa pakayni i nanom misanga' to yin-c-tan, nika matekop no lekatepan no sofitay. Sofitay no Germany mi'emet to polong kitakit no Norway tangasa 1945 miheca 8 romi'ad pisawadan mapidah no Germany, itiraay i Norway a sofitay malasawaday to. Paherek ko kalalood o pakalowiday a kitakit. I 1949 miheca mikapot to ka'amisay Tasiyang koyak sakapot. I 1945 miheca, o Norway finawlan kari'angan ko nao mikihatiyaay to Germany a fafahiyan no Norway ato wawa nangra, itini i lalan a mipanengneng, mipalifades, tatiihay to no tamdawan, lokesan o "saka tosa a Nazi" ahan. I 1957 miheca mapatay ci haakon saka 7 hongti, o wawa ko midotocay, pangangan han ci Olaf saka 5. 1959 miheca mikihatiya to Europe paifaloco'ay kali'aca a nipatatekoan. I 1972 miheca ato 1994 miheca kina 2 mitopa to sapicomodaw to Europe lekatep, nika caay ka haien, nanoya miliyangay mikapot to Europe lekatep ikaka to micokeray mikapot to Europe lekatep. Nikawrira o Norway o nano sakapot no Schengen koyak. I 2011 miheca 7 folad 22 romi'ad, cidemak to cimapelingay ato kasasikowang a demak, itini kitakit nai saka 2 kalaloodan sa'ayaway a demak, o sapakinaliay katalawan kalalood, cimapatayay to 77 tamdaw itiya. Sici Norway i 19 sici nao kakomodan mafalic pala o hontian rikec a hongti kitakit, aniniay a hongti ci Harald saka 5 i 1991 miheca 1 folad 17 romi'ad mapatireng. I 1898 miheca milaheci to fainayan a pisingkiwan salongoc, tangasa 1913 miheca milaheci to polongan no finawlan a pisingkiw a salongoc, halo fafahiyan ira ko pisingkiw a salongoc. O Norway malo sa'ayaway no hekal midemakay to kapolongan singkiw salongoc a kitakit. Kalomaocan midemakay to cecayay ko kalomaocan faco (o sowal Stortinget, tata'angay kalomaocan), imatinib ira ko 169 ko lomaocay, lomaocay nai 19 a sa'etal a patodong to taypiaw a nisingkiwan. O citodongay to sakadademak o sakakaay citodongay kakeridan no Norway. Polong no kitakit a sician kasarekad ira ko 20, o Norway kong-tang sarekad ko satata'akay a sarekad kalomaocan no kitakit, ikoray no saka 2 kalalood a citodongay mikowan. I 2009 miheca a singkiw, o kong-tang i 169 ko lomaocay maala ko 64 lomaocay, o kong-tang ato pasakawiliay a syakay coi-tang, pakasasifo'ay tang midotoc malakapot to masakawiliay sakapot mikowan a sifo. O sakakaay citodongay kakeridan o no kong-tang ci Jens Stoltenberg citodongay. I 2013 miheca, pasikawananay a lekatep pakaala to pikowan, o Masimeday-tang ato Tala'ayaway-tang malekapot to pasikawananay a mapapolongay sifo, malanicokeran paso'elinan no Pakoniraay-tang ato Kristokiw nikapolongan-tang a lalowadan. I 2017 miheca a singkiw, pasikawananay a lekatep pado'edo haca citodong, o sakakaay citodongay kakeridan nao pakoniraay-tang ci Ina Sorlbeck ko citodongay. Palapalaan O dadahal ira ko 385,054 pinfang kongli (halo ki'etecay a palapalaan ato Jan Mayen pala a sera). itiraay i kaetip a ka'amisay Europe a Scandinavia, kawali i o Sweden, kawali ka'amis o Finland ato Russia masasi a makakafit, katimol o Denmark masasi'ayaw to riyar, kaetip o Norway a riyar. O lilis no riyar masakolitalitaway, kakaya' 2.1 'ofad kongli (halo kasangoso'), adihay ko parapatan a fangcalay minato. O Scandinavian a lotolotokan mifatel i polong nokitakit, takaraway dafdaf, lotok a sera, so^eda a sa'owac macalap ko 2/3. Katimol o mimingay taporo, fanaw, kakahaday henohenotan. Kasasiromaroma no romi'ad Katimol mililisay to riyar a sa'etal o fala'efaay no riyaran a romi'ad, lilisan no riyar sa'etal mahawikid no nai Tasiyang fala'efaay a fali, makinga'ay i malecaday ko konis i hekal ko fala'efa, kasi'enawan caay ka ciso^eda ko riyar. No mihecaan kacinanom nai lotok salongan 2000-4000mm, laloma'ay no hetal 500-1000mm, maedeng ko nanom no 'alo, makikaka to no Europe ko kanaira no nanom. Katimoll a sa'hetal caay ka kala'orad, o nano fala'efaay to no hetal a romi'ad. Ka'amis a konis 66˚ tangasa 70˚ saheto nano 'apocokay a romi'ad, saka'amisay no ka'amis konis 70˚ ato takaraway a sa'etal o cidamayay a romi'ad. O kasasiiked a sakowan Polong no kitakit malisil ko 11 a sa'etal (fylke), sa'eno ira ko 356 kasaniyaro' (kommune). Ki'etecay palapalaan caay ko patirengan a sera. Norway 11 ko sa'etal (fylke): Tadamaanay a niyaro' Bondhus fanaw Oslo karayan calay Norway midotoc to sakililis no riyaran a misafacoan a sapirapot a tamina. Nordland cascas Oslo Bergen Trondheim Stavanger Kristiansand Fredrikstad Tromso Sandnes Kicay Norway kicay a icifa o pakoniraay ato no sifo a pi'emetan ko kalaheci no tinako, midotoc to kasakitakit a nisa'osian to laloma'an no kitakit polong no kinaira o saka 2 ano eca saka 3 no hekal (aikor no Luxembourg ato Switzerland), makikaka ko tatihiay kitakit a Sweden ato Denmark, anini o sacidafongay polong no cikiw, kicay o samacowatay takaraway a malalenay ko saka'orip a kitakit, sakinaira malalenay. Mi'emet ko sifo to kicay a sofal, tinako simalan a kinaira tayal. O kinaira no parapatan kadofah i Norway, mahapinangay i simal, nanom, pifotingan, kilakilang ato fodawan, o tadamaanay a kicay piti'eran o simal kinaira ato kasakitakit a simal, tinako i 1999 miheca, o simal no Norway ato parapatan a lahod micalap to masadakay 35%, caayay ko misadakay to simal a kitakit ato parapatan a lahod a kasakapot to polong no masadakay 45%, saki GDP a pacakatan mataelif ko 20% , nika o Norway o midemakay to niliyawan a kinaira ko sapisadingki , roman ai dingkian a tosiya adihay ko pinasanga', pinasanga' (halo sakaromakat, pisafodawan, pisanga'an, liomahan kapolongan ko pidemak) padoedo mata'elif ko 50% . Norway kitakit kana 2 mitopa to sapicomodaw to Europe lekatep, nika i kalomaocan caay ka haidaen. Calemcem ko Norway ano micomod ho to Europe lekatep malasakatatiih no kaliomah no kitakit o sanay. Nikawrira, Norway nano taliyok no Europe kalali'acaan, orasaka itini to nian, o Norway kicay ato Europe lekatep o makakedecay. Talacowa o Norway padoedo 6 miheca (2001－2006) mapatodong no Linhoko o sanga'ayay kamaro'an kitakit, o Norway tamdaw o yaan ko calemcem to ikor no 20 mihecaan, tona simal ato parapatan a lahod o aawa to i, o saka'orip o mamaserer to. Orasaka o Norway patireng to kitakit simal kiking, o no simal a kinaira a payso sapipacefong i roma kitakit. Tangasa i 2007 miheca 11 folad, o kiking no simal no kitakit ira 3800 walwalan Amilika payso. Talacowa laloma'an polong no cikiw adihay ko kitakit mapatirengay to ko sapidipot to 'iso, nika o Norway, Iceland ato Dipong oya to a manga'ay milepel to 'iso. O Norway pilepel to 'iso itini i 2016 miheca 800 ko 'iso macakat tangasa 2017 mihecaan 999 ko nialaan. Pakayni to nian miliyang ko midipotay sakapot to nia demak . Lalan Syakay Tamdaw I 2009 miheca a tamdaw ira ko 485 'ofad, o Norway tamdaw ira ko 94% , caay ka papina ko yincumin finacadan Sammy tamdaw maro' itini ka'amis. O tamdaw i tadamaanay maci Oslo a 55 'ofad. O payso o Norway krone. Fangcal ko pinengneng malalen to kasasiroma no tamdaw, hekalan kicay kasasowalan i 2012 miheca polong no cikiw kasasiroma no tamdaw a ratoh, o saka 3 ko Norway, aikor no Iceland, Finland . Kasakitakit midamaay to mato'asay cefang i 2013 miheca polong no cikiw no mihecaan a patatiri' a sa'osi (Global AgeWatch 2013 Index) mato'asay sakalemed, o saka 2 ko Norway . Tadamaanay tamdaw Sowal No Norway a sakasasowal o Norway sowal, halo tosaay ko nitilidan: matatodongay a Norway sowal ato fa'elohay Norway sowal. Tosa ko tilidan saheto manga'ayay i no kitakit a sakasasowal, pitilidan atokapolongan a pirarakatan, nika patatapalen, o matatodongay a Norway sowal ko pasowalay a tamdaw, calap no tamdaw to 85-90%. O ka'amisay a Germanic a sowal, o nisowalan milecad to Danish ato Swedish, noka pangiha ato tilid caay kalecad. Oni toloay manga'ay sakasasowal, itini, Swedish ato Norwegian mingangataay, oni tosaay saki Danish matatiwtiway, nika saki 'alomanay a roma kitakit a tamdaw, ano dengan cecay a sowal ato toloay kitakit a tamdaw ko kasasowalan, o maminanam ho. Caayay ka papina a finacadan Sammy tamdaw ira ko nangra Sammy a sowal, o nano Finno-Ugric sowal a finacadan. O saka tosa sakasasowal o Inkiris a sowal, o maminanam to roma a sowal, ira ko Spanish, German, French, Italian. I Norway a pitilidan, o roma kitakit a mafolaway finawlan manga'ay o saka tosa a sowal ko Norwegian, maserer ko kaeca kafilo ko pisiking. Oroma sato, anini palifet ko Norway to mafolaway minanam to Norwegian, nai 2005 miheca 9 folad 1 romi'ad, 'ayaw no tola miheca o polong no mafolaway misingsi to saka halafin a maro', milaheci to300 tatokian ko pinanam to Norwegian a kiwiko, ano eca caay pakaala to saka halafin to sakamaro'. Pakayraan Mapa'orip ko pakayraan ko sapakonira i kimpo no Norway, midotoc i 2013 mihecaan a sa'osi, o pakayraan a mitoor o Kristokiw (82%), ira ko 76.1% a tamdaw nano Lutheran, polong no Norway a tamdaw saheto nai kasofoc itini i kiwkay a mapaino', 15 muhecaan i kiwkay mipaino' to kato'asan, pipataloma'an i kiwkay midemak . Ira ko 2.4% mitooray to Muslim, ira 2% a tamdaw mitoor to roma pakayraan. I 2016 miheca, mifalic to kimpo ko Norway, mapalasawaday to no kitakit ko kiwkay no Norway. Kararamod O mafahatay ko halaka no Norway, caay padeteng to kararamodan, kadadi'ian a laloma' o micokeran no rikec a mihaydaan, sakisataan, malitosa manga'ay miraoy to padafoh no sifo to saklaloma'an a sadama no rikec. I 2007 miheca, o citodongay mirikec no Norway mihayda to malecaday ko silet a tamdaw manga'ay midipot to wawa. I 2008 miheca 6 folad 11 romi'ad, kalomaocan no Norway i 'alomanay kasasirekad nicokeran, mihayda to "kitenokay to silet raramod a rikec", o Norway malasaka 6 i polong no cikiw mihaydaay to malecaday ko silet manga'ay mitoki to kararamod a kitakit, fa'elohay kararamod a rikec i 2009 mihecaan misitapang. fa'elohay kararamod a rikec pahapinang i malecaday ko silet kararamod milecad to sasiromaay silet a marararod ko salongoc, halo i laloma' no kiwkay misiki, midipot to wawa, halo pipatado no tamdaw a pawawaan. Mafolaw finawlan Sakimafolaway finawlan a halaka, ano ira ho ko midotocay to sarikec ko sasidi'I ato kararamod, manga'ay misingsi to salaloma'an a mafolaw. Nkawrira caay ko niyah a nisofocan mikotoday to no ina a kitakit. Tinako, kasasiroma nosilet a kasasiolah, o fainayan ano o Norway a tamdaw, fafahiya caayay i, caay ko nano kararamodan a kaciwawa caay ka nga'ay citodong to no Norway kitakit kacingangan. Matiya to, i Norway mata'elif ko cecay miheca ko caay ka latihian, ta manga'ay misingsi to kalaliyas. Nikapolongan O Norway i paini no sakikicay tanengan niparatohan i 2021 miheca polong no cikiw o finawlan ko pi'arawan a sa'osi o sa'ayaway, mala o ki'emelay nikapolongan kitakit i hekal. Oni a kitakit saki nikapolongan a nihaydaan o mingodoay to pakoniyahay a finawlan ato sakitamdamdawan syakay a nidemakan ato siiked no mitiya i pikadkad to kacitodong no sifo ko kasarocodan. Ponka O losid no Norway a sasowalen o Bunad, i 5 folad 17 romi'ad ko pi'acangan no kitakit, 'alomanay finawlan no Norway ciriko' to losid no Bunad a mi'acang. I Norway ira ko pipakafitan to fayfay ato kimpo a romi'adan. Ira ko Tololf Rafto a pihiratengan a kompay. O nano Denmak a Norway mitiliday tamdaw ci Aksel Sandemose pasadak to Jande's law halo i laloma'ay no Norway a Scandinavia sangasaw ko todong a tadamaan. Kaacangan romi'ad Onto Wa'ay mali, so'eda mali ato pi'eseran o kaolahan no Norway finawlan onto. Sofitay O 'icel no sofitay salongan 23,000 tamdaw, halo dademakay matayalay. Midotc to halaka sofitay no Norway, parocek to aikoray hitay a 'icel to 83,000 tamdaw. Tahamatini malasepatay ko sofitay no Norway: hongtian sekalay hitay, hongtian karayan ato misimaway to sera hitay. O hongti no Norway ko kakeridan no latoloay sofity, nika o kakeridan no citodongay no sofitay ko mitomadaway.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== no~urwaj == no~urwaj ħo~uŋti kitakit , kaɾo~usaso~uwaɾən no~u no~urwaj , itiniaj i sakaətip no~u sʦanɬ~ɮinab~via maɾito~usaaj a kanataɾ, kawaɾi makakafit to~u swəɬ~ɮən, kaətip o~u tasijaŋ a rijar. o~u ɾiɾis no~u rijar masako~uɾitaɾitawaj, masaŋo~uso~uʡaj a nəŋnəŋən ko~u no~urwaj. o~uro~uma sato~u, o~u no~urwaj masasikafit to~u finɾanɬ~ɮ ato~u ro~u~ussia. no~u no~urwaj a səra ħaɾo~u kiʡətəʦaj a paɾapaɾaan ato~u *an majən paɾa, ro~uma saki katimo~uɾaj ʡapo~uʦo~uk a *o~u~uəən mao~u~uɬ~ɮ paɾa ato~u pətər saka * paɾa o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sako~uwaŋ. tataʡakaj maʦi ko~u o~usɾo~u. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~u sakaʦəʦaj i ħəkaɾ tamɬ~ɮaw a ʦo~umaħaɬ~ɮaj, o~u no~urwaj o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj to~u a kitakit, ira ko~u takarawaj a saʡo~usi no~u kapo~uɾo~uŋan ka riħaɬ~ɮaj no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw. ɾikisi i saka * siʦi mapatirəŋ ko~u kapo~uɾo~uŋan ħo~uŋti kitakit ko~u no~urwaj. i ** siʦi kaʦo~uwatan itija. sasifo~uʡan no~u ** siʦi misitapaŋ masərər. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, maɾəkatəp to~u ɬ~ɮənmark, swəɬ~ɮən to~u karma katatəko~uan. i **** miħəʦa mapəɾəŋ kina karma katatəko~uan, o~u ɬ~ɮənmark, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ patirəŋ to~u ħo~uŋti kitakit, o~u ɬ~ɮənmark ko~u miko~uwanaj. i **** miħəʦa o~u ħo~uŋti no~u swəɬ~ɮən ʦi karɾ ****o~uħn miʦaɾap to~u ɬ~ɮənmark, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit, o~u ɬ~ɮənmark mapiɬ~ɮaħ no~u swəɬ~ɮən. i **** miħəʦa, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kiəɾ tato~unəkan, paɾijasən no~u ɬ~ɮənmark ko~u no~urwaj i swəɬ~ɮən, sapifaɾiʦ to~u wəst po~umərania, swəɬ~ɮən, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit, o~u swəɬ~ɮən ko~u miko~uwanaj. o~u swəɬ~ɮən, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit i **** miħəʦa mapəɾəŋ a maɾiʦino~uwas. i **** miħəʦa misiikəɬ~ɮ maɾa ħo~uŋtian kitakit, itija misiŋkiw to~u ɬ~ɮənmark a kapaħ maɾo~u ħo~uŋti no~u kitakit, o~u ħaako~un saka *. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ o~u paitəno~ukaj ko~u kato~umirəŋ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan maʦaɾap no~u na*i no~u *ərmanj a wiəsər pinanaman, o~u *ərmanj patirəŋ i no~urwaj to~u no~urwaj ʦo~uŋto~u niko~uwanan, ʦi *o~u~uisɾiŋ ko~u ʦo~uŋto~u. ʦi ħaako~un ħo~uŋti ato~u sifo~u niŋra miɾafəɾ tajra i inkiris, *ərmanj a tamɬ~ɮaw misafaɾo~uʦo~uʡ i no~urwaj patirəŋ to~u ko~ufa pakajni i nano~um misaŋaʡ to~u jin-ʦ-tan, nika matəko~up no~u ɾəkatəpan no~u so~ufitaj. so~ufitaj no~u *ərmanj miʡəmət to~u po~uɾo~uŋ kitakit no~u no~urwaj taŋasa **** miħəʦa * ro~umiʡaɬ~ɮ pisawaɬ~ɮan mapiɬ~ɮaħ no~u *ərmanj, itiraaj i no~urwaj a so~ufitaj maɾasawaɬ~ɮaj to~u. paħərək ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a kitakit. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u kaʡamisaj tasijaŋ ko~ujak sakapo~ut. i **** miħəʦa, o~u no~urwaj finawɾan kariʡaŋan ko~u nao~u mikiħatijaaj to~u *ərmanj a fafaħijan no~u no~urwaj ato~u wawa naŋra, itini i ɾaɾan a mipanəŋnəŋ, mipaɾifaɬ~ɮəs, tatiiħaj to~u no~u tamɬ~ɮawan, ɾo~ukəsan o~u "saka to~usa a na*i" aħan. i **** miħəʦa mapataj ʦi ħaako~un saka * ħo~uŋti, o~u wawa ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj, paŋaŋan ħan ʦi o~uɾaf saka *. **** miħəʦa mikiħatija to~u əo~u~uro~upə paifaɾo~uʦo~uʡaj kaɾiʡaʦa a nipatatəko~uan. i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kina * mito~upa to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, nika ʦaaj ka ħaiən, nano~uja miɾijaŋaj mikapo~ut to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ikaka to~u miʦo~ukəraj mikapo~ut to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp. nikawrira o~u no~urwaj o~u nano~u sakapo~ut no~u sʦħəŋən ko~ujak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦiɬ~ɮəmak to~u ʦimapəɾiŋaj ato~u kasasiko~uwaŋ a ɬ~ɮəmak, itini kitakit nai saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan saʡajawaj a ɬ~ɮəmak, o~u sapakinaɾiaj kataɾawan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦimapatajaj to~u ** tamɬ~ɮaw itija. siʦi no~urwaj i ** siʦi nao~u kako~umo~uɬ~ɮan mafaɾiʦ paɾa o~u ħo~untian rikəʦ a ħo~uŋti kitakit, aniniaj a ħo~uŋti ʦi ħaraɾɬ~ɮ saka * i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ. i **** miħəʦa miɾaħəʦi to~u fainajan a pisiŋkiwan saɾo~uŋo~uʦ, taŋasa **** miħəʦa miɾaħəʦi to~u po~uɾo~uŋan no~u finawɾan a pisiŋkiw a saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u fafaħijan ira ko~u pisiŋkiw a saɾo~uŋo~uʦ. o~u no~urwaj maɾo~u saʡajawaj no~u ħəkaɾ miɬ~ɮəmakaj to~u kapo~uɾo~uŋan siŋkiw saɾo~uŋo~uʦ a kitakit. kaɾo~umao~uʦan miɬ~ɮəmakaj to~u ʦəʦajaj ko~u kaɾo~umao~uʦan faʦo~u (o~u so~uwaɾ sto~urtiŋət, tataʡaŋaj kaɾo~umao~uʦan), imatinib~b~v ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj, ɾo~umao~uʦaj nai ** a saʡətaɾ a pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u tajpiaw a nisiŋkiwan. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan no~u no~urwaj. po~uɾo~uŋ no~u kitakit a siʦian kasarəkaɬ~ɮ ira ko~u **, o~u no~urwaj ko~uŋ-taŋ sarəkaɬ~ɮ ko~u satataʡakaj a sarəkaɬ~ɮ kaɾo~umao~uʦan no~u kitakit, iko~uraj no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan. i **** miħəʦa a siŋkiw, o~u ko~uŋ-taŋ i *** ko~u ɾo~umao~uʦaj maaɾa ko~u ** ɾo~umao~uʦaj, o~u ko~uŋ-taŋ ato~u pasakawiɾiaj a sjakaj ʦo~ui-taŋ, pakasasifo~uʡaj taŋ miɬ~ɮo~uto~uʦ maɾakapo~ut to~u masakawiɾiaj sakapo~ut miko~uwan a sifo~u. o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan o~u no~u ko~uŋ-taŋ ʦi *əns sto~uɾtənb~b~vər* ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. i **** miħəʦa, pasikawananaj a ɾəkatəp pakaaɾa to~u piko~uwan, o~u masiməɬ~ɮaj-taŋ ato~u taɾaʡajawaj-taŋ maɾəkapo~ut to~u pasikawananaj a mapapo~uɾo~uŋaj sifo~u, maɾaniʦo~ukəran paso~uʡəɾinan no~u pako~uniraaj-taŋ ato~u kristo~ukiw nikapo~uɾo~uŋan-taŋ a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan. i **** miħəʦa a siŋkiw, pasikawananaj a ɾəkatəp paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħaʦa ʦito~uɬ~ɮo~uŋ, o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan nao~u pako~uniraaj-taŋ ʦi ina so~urɾb~b~vəʦk ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. paɾapaɾaan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ***,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (ħaɾo~u kiʡətəʦaj a paɾapaɾaan ato~u *an majən paɾa a səra). itiraaj i kaətip a kaʡamisaj əo~u~uro~upə a sʦanɬ~ɮinab~via, kawaɾi i o~u swəɬ~ɮən, kawaɾi kaʡamis o~u finɾanɬ~ɮ ato~u ro~u~ussia masasi a makakafit, katimo~uɾ o~u ɬ~ɮənmark masasiʡajaw to~u rijar, kaətip o~u no~urwaj a rijar. o~u ɾiɾis no~u rijar masako~uɾitaɾitawaj, kakajaʡ *.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~uŋɾi (ħaɾo~u kasaŋo~uso~uʡ), aɬ~ɮiħaj ko~u parapatan a faŋʦaɾaj minato~u. o~u sʦanɬ~ɮinab~vian a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan mifatəɾ i po~uɾo~uŋ no~ukitakit, takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ɾo~uto~uk a səra, so~uʔəɬ~ɮa a saʡo~uwaʦ maʦaɾap ko~u */*. katimo~uɾ o~u mimiŋaj tapo~uro~u, fanaw, kakaħaɬ~ɮaj ħəno~uħəno~utan. kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u rijar a saʡətaɾ o~u faɾaʡəfaaj no~u rijaran a ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾiɾisan no~u rijar saʡətaɾ maħawikiɬ~ɮ no~u nai tasijaŋ faɾaʡəfaaj a faɾi, makiŋaʡaj i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ko~unis i ħəkaɾ ko~u faɾaʡəfa, kasiʡənawan ʦaaj ka ʦiso~uʔəɬ~ɮa ko~u rijar. no~u miħəʦaan kaʦinano~um nai ɾo~uto~uk saɾo~uŋan ****-****mm, ɾaɾo~umaʡaj no~u ħətaɾ ***-****mm, maəɬ~ɮəŋ ko~u nano~um no~u ʡaɾo~u, makikaka to~u no~u əo~u~uro~upə ko~u kanaira no~u nano~um. katimo~uɾɾ a saʡħətaɾ ʦaaj ka kaɾaʡo~uraɬ~ɮ, o~u nano~u faɾaʡəfaaj to~u no~u ħətaɾ a ro~umiʡaɬ~ɮ. kaʡamis a ko~unis *** taŋasa *** saħəto~u nano~u ʡapo~uʦo~ukaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, sakaʡamisaj no~u kaʡamis ko~unis *** ato~u takarawaj a saʡətaɾ o~u ʦiɬ~ɮamajaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾisiɾ ko~u ** a saʡətaɾ (fjɾkə), saʡəno~u ira ko~u *** kasanijaro~uʡ (ko~ummo~u~unə). kiʡətəʦaj paɾapaɾaan ʦaaj ko~u patirəŋan a səra. no~urwaj ** ko~u saʡətaɾ (fjɾkə): taɬ~ɮamaanaj a nijaro~uʡ b~b~vo~unɬ~ɮħo~u~us fanaw o~usɾo~u karajan ʦaɾaj no~urwaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakiɾiɾis no~u rijaran a misafaʦo~uan a sapirapo~ut a tamina. no~urɬ~ɮɾanɬ~ɮ ʦasʦas o~usɾo~u b~b~vər*ən tro~unɬ~ɮħəim stab~vaŋər kristiansanɬ~ɮ frəɬ~ɮrikstaɬ~ɮ tro~umso~u sanɬ~ɮnəs kiʦaj no~urwaj kiʦaj a iʦifa o~u pako~uniraaj ato~u no~u sifo~u a piʡəmətan ko~u kaɾaħəʦi no~u tinako~u, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kasakitakit a nisaʡo~usian to~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit po~uɾo~uŋ no~u kinaira o~u saka * ano~u əʦa saka * no~u ħəkaɾ (aiko~ur no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~uo~u~ur* ato~u swit*ərɾanɬ~ɮ), makikaka ko~u tatiħiaj kitakit a swəɬ~ɮən ato~u ɬ~ɮənmark, anini o~u saʦiɬ~ɮafo~uŋaj po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, kiʦaj o~u samaʦo~uwataj takarawaj a maɾaɾənaj ko~u sakaʡo~urip a kitakit, sakinaira maɾaɾənaj. miʡəmət ko~u sifo~u to~u kiʦaj a so~ufaɾ, tinako~u simaɾan a kinaira tajaɾ. o~u kinaira no~u parapatan kaɬ~ɮo~ufaħ i no~urwaj, maħapinaŋaj i simaɾ, nano~um, pifo~utiŋan, kiɾakiɾaŋ ato~u fo~uɬ~ɮawan, o~u taɬ~ɮamaanaj a kiʦaj pitiʡəran o~u simaɾ kinaira ato~u kasakitakit a simaɾ, tinako~u i **** miħəʦa, o~u simaɾ no~u no~urwaj ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ miʦaɾap to~u masaɬ~ɮakaj **%, ʦaajaj ko~u misaɬ~ɮakaj to~u simaɾ a kitakit ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ a kasakapo~ut to~u po~uɾo~uŋ no~u masaɬ~ɮakaj **%, saki *ɬ~ɮp a paʦakatan mataəɾif ko~u **% , nika o~u no~urwaj o~u miɬ~ɮəmakaj to~u niɾijawan a kinaira ko~u sapisaɬ~ɮiŋki , ro~uman ai ɬ~ɮiŋkian a to~usija aɬ~ɮiħaj ko~u pinasaŋaʡ, pinasaŋaʡ (ħaɾo~u sakaro~umakat, pisafo~uɬ~ɮawan, pisaŋaʡan, ɾio~umaħan kapo~uɾo~uŋan ko~u piɬ~ɮəmak) paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mataʡəɾif ko~u **% . no~urwaj kitakit kana * mito~upa to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, nika i kaɾo~umao~uʦan ʦaaj ka ħaiɬ~ɮaən. ʦaɾəmʦəm ko~u no~urwaj ano~u miʦo~umo~uɬ~ɮ ħo~u to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp maɾasakatatiiħ no~u kaɾio~umaħ no~u kitakit o~u sanaj. nikawrira, no~urwaj nano~u taɾijo~uk no~u əo~u~uro~upə kaɾaɾiʡaʦaan, o~urasaka itini to~u nian, o~u no~urwaj kiʦaj ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp o~u makakəɬ~ɮəʦaj. taɾaʦo~uwa o~u no~urwaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u * miħəʦa (*********) mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾinħo~uko~u o~u saŋaʡajaj kamaro~uʡan kitakit, o~u no~urwaj tamɬ~ɮaw o~u jaan ko~u ʦaɾəmʦəm to~u iko~ur no~u ** miħəʦaan, to~una simaɾ ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ o~u aawa to~u i, o~u sakaʡo~urip o~u mamasərər to~u. o~urasaka o~u no~urwaj patirəŋ to~u kitakit simaɾ kikiŋ, o~u no~u simaɾ a kinaira a pajso~u sapipaʦəfo~uŋ i ro~uma kitakit. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kikiŋ no~u simaɾ no~u kitakit ira **** waɾwaɾan amiɾika pajso~u. taɾaʦo~uwa ɾaɾo~umaʡan po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw aɬ~ɮiħaj ko~u kitakit mapatirəŋaj to~u ko~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u ʡiso~u, nika o~u no~urwaj, iʦəɾanɬ~ɮ ato~u ɬ~ɮipo~uŋ o~uja to~u a maŋaʡaj miɾəpəɾ to~u ʡiso~u. o~u no~urwaj piɾəpəɾ to~u ʡiso~u itini i **** miħəʦa *** ko~u ʡiso~u maʦakat taŋasa **** miħəʦaan *** ko~u niaɾaan. pakajni to~u nian miɾijaŋ ko~u miɬ~ɮipo~utaj sakapo~ut to~u nia ɬ~ɮəmak . ɾaɾan sjakaj tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa a tamɬ~ɮaw ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ, o~u no~urwaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **% , ʦaaj ka papina ko~u jinʦo~u~umin finaʦaɬ~ɮan sammj tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini kaʡamis. o~u tamɬ~ɮaw i taɬ~ɮamaanaj maʦi o~usɾo~u a ** ʡo~ufaɬ~ɮ. o~u pajso~u o~u no~urwaj kro~unə. faŋʦaɾ ko~u pinəŋnəŋ maɾaɾən to~u kasasiro~uma no~u tamɬ~ɮaw, ħəkaɾan kiʦaj kasaso~uwaɾan i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw kasasiro~uma no~u tamɬ~ɮaw a rato~uħ, o~u saka * ko~u no~urwaj, aiko~ur no~u iʦəɾanɬ~ɮ, finɾanɬ~ɮ . kasakitakit miɬ~ɮamaaj to~u mato~uʡasaj ʦəfaŋ i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw no~u miħəʦaan a patatiriʡ a saʡo~usi (*ɾo~ub~b~vaɾ a*əwatʦħ **** inɬ~ɮəx) mato~uʡasaj sakaɾəməɬ~ɮ, o~u saka * ko~u no~urwaj . taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw so~uwaɾ no~u no~urwaj a sakasaso~uwaɾ o~u no~urwaj so~uwaɾ, ħaɾo~u to~usaaj ko~u nitiɾiɬ~ɮan: matato~uɬ~ɮo~uŋaj a no~urwaj so~uwaɾ ato~u faʡəɾo~uħaj no~urwaj so~uwaɾ. to~usa ko~u tiɾiɬ~ɮan saħəto~u maŋaʡajaj i no~u kitakit a sakasaso~uwaɾ, pitiɾiɬ~ɮan ato~ukapo~uɾo~uŋan a pirarakatan, nika patatapaɾən, o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a no~urwaj so~uwaɾ ko~u paso~uwaɾaj a tamɬ~ɮaw, ʦaɾap no~u tamɬ~ɮaw to~u **-**%. o~u kaʡamisaj a *ərmaniʦ a so~uwaɾ, o~u niso~uwaɾan miɾəʦaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮanisħ ato~u swəɬ~ɮisħ, no~uka paŋiħa ato~u tiɾiɬ~ɮ ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ. o~uni to~uɾo~uaj maŋaʡaj sakasaso~uwaɾ, itini, swəɬ~ɮisħ ato~u no~urwə*ian miŋaŋataaj, o~uni to~usaaj saki ɬ~ɮanisħ matatiwtiwaj, nika saki ʡaɾo~umanaj a ro~uma kitakit a tamɬ~ɮaw, ano~u ɬ~ɮəŋan ʦəʦaj a so~uwaɾ ato~u to~uɾo~uaj kitakit a tamɬ~ɮaw ko~u kasaso~uwaɾan, o~u maminanam ħo~u. ʦaajaj ka papina a finaʦaɬ~ɮan sammj tamɬ~ɮaw ira ko~u naŋra sammj a so~uwaɾ, o~u nano~u finno~u-o~u~u*riʦ so~uwaɾ a finaʦaɬ~ɮan. o~u saka to~usa sakasaso~uwaɾ o~u inkiris a so~uwaɾ, o~u maminanam to~u ro~uma a so~uwaɾ, ira ko~u spanisħ, *ərman, frənʦħ, itaɾian. i no~urwaj a pitiɾiɬ~ɮan, o~u ro~uma kitakit a mafo~uɾawaj finawɾan maŋaʡaj o~u saka to~usa a so~uwaɾ ko~u no~urwə*ian, masərər ko~u kaəʦa kafiɾo~u ko~u pisikiŋ. o~uro~uma sato~u, anini paɾifət ko~u no~urwaj to~u mafo~uɾawaj minanam to~u no~urwə*ian, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʡajaw no~u to~uɾa miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ no~u mafo~uɾawaj misiŋsi to~u saka ħaɾafin a maro~uʡ, miɾaħəʦi to~u*** tato~ukian ko~u pinanam to~u no~urwə*ian a kiwiko~u, ano~u əʦa ʦaaj pakaaɾa to~u saka ħaɾafin to~u sakamaro~uʡ. pakajraan mapaʡo~urip ko~u pakajraan ko~u sapako~unira i kimpo~u no~u no~urwaj, miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan a saʡo~usi, o~u pakajraan a mito~uo~ur o~u kristo~ukiw (**%), ira ko~u **.*% a tamɬ~ɮaw nano~u ɾo~u~utħəran, po~uɾo~uŋ no~u no~urwaj a tamɬ~ɮaw saħəto~u nai kaso~ufo~uʦ itini i kiwkaj a mapaino~uʡ, ** mo~u~uħəʦaan i kiwkaj mipaino~uʡ to~u kato~uʡasan, pipataɾo~umaʡan i kiwkaj miɬ~ɮəmak . ira ko~u *.*% mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim, ira *% a tamɬ~ɮaw mito~uo~ur to~u ro~uma pakajraan. i **** miħəʦa, mifaɾiʦ to~u kimpo~u ko~u no~urwaj, mapaɾasawaɬ~ɮaj to~u no~u kitakit ko~u kiwkaj no~u no~urwaj. kararamo~uɬ~ɮ o~u mafaħataj ko~u ħaɾaka no~u no~urwaj, ʦaaj paɬ~ɮətəŋ to~u kararamo~uɬ~ɮan, kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡian a ɾaɾo~umaʡ o~u miʦo~ukəran no~u rikəʦ a miħajɬ~ɮaan, sakisataan, maɾito~usa maŋaʡaj mirao~uj to~u paɬ~ɮafo~uħ no~u sifo~u to~u sakɾaɾo~umaʡan a saɬ~ɮama no~u rikəʦ. i **** miħəʦa, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mirikəʦ no~u no~urwaj miħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət a tamɬ~ɮaw maŋaʡaj miɬ~ɮipo~ut to~u wawa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kaɾo~umao~uʦan no~u no~urwaj i ʡaɾo~umanaj kasasirəkaɬ~ɮ niʦo~ukəran, miħajɬ~ɮa to~u "kitəno~ukaj to~u siɾət raramo~uɬ~ɮ a rikəʦ", o~u no~urwaj maɾasaka * i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw miħajɬ~ɮaaj to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət maŋaʡaj mito~uki to~u kararamo~uɬ~ɮ a kitakit, faʡəɾo~uħaj kararamo~uɬ~ɮ a rikəʦ i **** miħəʦaan misitapaŋ. faʡəɾo~uħaj kararamo~uɬ~ɮ a rikəʦ paħapinaŋ i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət kararamo~uɬ~ɮ miɾəʦaɬ~ɮ to~u sasiro~umaaj siɾət a marararo~uɬ~ɮ ko~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u i ɾaɾo~umaʡ no~u kiwkaj misiki, miɬ~ɮipo~ut to~u wawa, ħaɾo~u pipataɬ~ɮo~u no~u tamɬ~ɮaw a pawawaan. mafo~uɾaw finawɾan sakimafo~uɾawaj finawɾan a ħaɾaka, ano~u ira ħo~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u sarikəʦ ko~u sasiɬ~ɮiʡi ato~u kararamo~uɬ~ɮ, maŋaʡaj misiŋsi to~u saɾaɾo~umaʡan a mafo~uɾaw. nkawrira ʦaaj ko~u nijaħ a niso~ufo~uʦan miko~uto~uɬ~ɮaj to~u no~u ina a kitakit. tinako~u, kasasiro~uma no~usiɾət a kasasio~uɾaħ, o~u fainajan ano~u o~u no~urwaj a tamɬ~ɮaw, fafaħija ʦaajaj i, ʦaaj ko~u nano~u kararamo~uɬ~ɮan a kaʦiwawa ʦaaj ka ŋaʡaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u no~urwaj kitakit kaʦiŋaŋan. matija to~u, i no~urwaj mataʡəɾif ko~u ʦəʦaj miħəʦa ko~u ʦaaj ka ɾatiħian, ta maŋaʡaj misiŋsi to~u kaɾaɾijas. nikapo~uɾo~uŋan o~u no~urwaj i paini no~u sakikiʦaj tanəŋan niparato~uħan i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi o~u saʡajawaj, maɾa o~u kiʡəməɾaj nikapo~uɾo~uŋan kitakit i ħəkaɾ. o~uni a kitakit saki nikapo~uɾo~uŋan a niħajɬ~ɮaan o~u miŋo~uɬ~ɮo~uaj to~u pako~unijaħaj a finawɾan ato~u sakitamɬ~ɮamɬ~ɮawan sjakaj a niɬ~ɮəmakan ato~u siikəɬ~ɮ no~u mitija i pikaɬ~ɮkaɬ~ɮ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u ko~u kasaro~uʦo~uɬ~ɮan. po~unka o~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u no~urwaj a saso~uwaɾən o~u b~b~vo~u~unaɬ~ɮ, i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u piʡaʦaŋan no~u kitakit, ʡaɾo~umanaj finawɾan no~u no~urwaj ʦiriko~uʡ to~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u b~b~vo~u~unaɬ~ɮ a miʡaʦaŋ. i no~urwaj ira ko~u pipakafitan to~u fajfaj ato~u kimpo~u a ro~umiʡaɬ~ɮan. ira ko~u to~uɾo~uɾf rafto~u a piħiratəŋan a ko~umpaj. o~u nano~u ɬ~ɮənmak a no~urwaj mitiɾiɬ~ɮaj tamɬ~ɮaw ʦi aksəɾ sanɬ~ɮəmo~usə pasaɬ~ɮak to~u *anɬ~ɮəʡs ɾaw ħaɾo~u i ɾaɾo~umaʡaj no~u no~urwaj a sʦanɬ~ɮinab~via saŋasaw ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ a taɬ~ɮamaan. kaaʦaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ o~unto~u waʡaj maɾi, so~uʡəɬ~ɮa maɾi ato~u piʡəsəran o~u kao~uɾaħan no~u no~urwaj finawɾan o~unto~u. so~ufitaj o~u ʡiʦəɾ no~u so~ufitaj saɾo~uŋan **,*** tamɬ~ɮaw, ħaɾo~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj matajaɾaj. miɬ~ɮo~utʦ to~u ħaɾaka so~ufitaj no~u no~urwaj, paro~uʦək to~u aiko~uraj ħitaj a ʡiʦəɾ to~u **,*** tamɬ~ɮaw. taħamatini maɾasəpataj ko~u so~ufitaj no~u no~urwaj: ħo~uŋtian səkaɾaj ħitaj, ħo~uŋtian karajan ato~u misimawaj to~u səra ħitaj. o~u ħo~uŋti no~u no~urwaj ko~u kakəriɬ~ɮan no~u ɾato~uɾo~uaj so~ufitj, nika o~u kakəriɬ~ɮan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u so~ufitaj ko~u mito~umaɬ~ɮawaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Norway == Norway hongti kitakit , kalosasowalen no Norway , itiniay i sakaetip no Scandinavia malitosaay a kanatal, kawali makakafit to Sweden, kaetip o Tasiyang a riyar. O lilis no riyar masakolitalitaway, masangoso'ay a nengnengen ko Norway. Oroma sato, o Norway masasikafit to Finland ato Russia. No Norway a sera halo ki'etecay a palapalaan ato Jan Mayen pala, roma saki katimolay 'apocok a Queen maud pala ato Peter saka 1 pala o citodongay to sakowang. Tata'akay maci ko Oslo. I 2009 miheca tangasa 2011 miheca, 2013 miheca tangasa 2018 miheca o sakacecay i hekal tamdaw a comahaday, o Norway o cemahaday to a kitakit, ira ko takaraway a sa'osi no kapolongan ka rihaday no polong a tamdaw. Likisi I saka 9 sici mapatireng ko kapolongan hongti kitakit ko Norway. I 13 sici kacowatan itiya. Sasifo'an no 14 sici misitapang maserer. I 1397 miheca tangasa 1524 miheca, malekatep to Denmark, Sweden to Karma katatekoan. I 1524 miheca mapeleng kina Karma katatekoan, o Denmark, Norway mapapolong patireng to hongti kitakit, o Denmark ko mikowanay. I 1913 miheca o hongti no Sweden ci Karl 14．John micalap to Denmark, Norway mapapolong hongti kitakit, o Denmark mapidah no Sweden. I 1814 miheca, midotoc to Kiel tatonekan, paliyasen no Denmark ko Norway i Sweden, sapifalic to West Pomerania, Sweden, Norway mapapolong hongti kitakit, o Sweden ko mikowanay. O Sweden, Norway mapapolong hongti kitakit i 1905 miheca mapeleng a malicinowas. I 1905 miheca misiiked mala hongtian kitakit, itiya misingkiw to Denmark a kapah malo hongti no kitakit, o Haakon saka 7. Saka 1 kalaloodan no hekal o paitenokay ko katomireng. Saka 2 kalaloodan macalap no Nazi no Germany a wieser pinanaman, o Germany patireng i Norway to Norway congto nikowanan, ci Quisling ko congto. Ci Haakon hongti ato sifo ningra milafel tayra i Inkiris, Germany a tamdaw misafaloco' i Norway patireng to kofa pakayni i nanom misanga' to yin-c-tan, nika matekop no lekatepan no sofitay. Sofitay no Germany mi'emet to polong kitakit no Norway tangasa 1945 miheca 8 romi'ad pisawadan mapidah no Germany, itiraay i Norway a sofitay malasawaday to. Paherek ko kalalood o pakalowiday a kitakit. I 1949 miheca mikapot to ka'amisay Tasiyang koyak sakapot. I 1945 miheca, o Norway finawlan kari'angan ko nao mikihatiyaay to Germany a fafahiyan no Norway ato wawa nangra, itini i lalan a mipanengneng, mipalifades, tatiihay to no tamdawan, lokesan o "saka tosa a Nazi" ahan. I 1957 miheca mapatay ci haakon saka 7 hongti, o wawa ko midotocay, pangangan han ci Olaf saka 5. 1959 miheca mikihatiya to Europe paifaloco'ay kali'aca a nipatatekoan. I 1972 miheca ato 1994 miheca kina 2 mitopa to sapicomodaw to Europe lekatep, nika caay ka haien, nanoya miliyangay mikapot to Europe lekatep ikaka to micokeray mikapot to Europe lekatep. Nikawrira o Norway o nano sakapot no Schengen koyak. I 2011 miheca 7 folad 22 romi'ad, cidemak to cimapelingay ato kasasikowang a demak, itini kitakit nai saka 2 kalaloodan sa'ayaway a demak, o sapakinaliay katalawan kalalood, cimapatayay to 77 tamdaw itiya. Sici Norway i 19 sici nao kakomodan mafalic pala o hontian rikec a hongti kitakit, aniniay a hongti ci Harald saka 5 i 1991 miheca 1 folad 17 romi'ad mapatireng. I 1898 miheca milaheci to fainayan a pisingkiwan salongoc, tangasa 1913 miheca milaheci to polongan no finawlan a pisingkiw a salongoc, halo fafahiyan ira ko pisingkiw a salongoc. O Norway malo sa'ayaway no hekal midemakay to kapolongan singkiw salongoc a kitakit. Kalomaocan midemakay to cecayay ko kalomaocan faco (o sowal Stortinget, tata'angay kalomaocan), imatinib ira ko 169 ko lomaocay, lomaocay nai 19 a sa'etal a patodong to taypiaw a nisingkiwan. O citodongay to sakadademak o sakakaay citodongay kakeridan no Norway. Polong no kitakit a sician kasarekad ira ko 20, o Norway kong-tang sarekad ko satata'akay a sarekad kalomaocan no kitakit, ikoray no saka 2 kalalood a citodongay mikowan. I 2009 miheca a singkiw, o kong-tang i 169 ko lomaocay maala ko 64 lomaocay, o kong-tang ato pasakawiliay a syakay coi-tang, pakasasifo'ay tang midotoc malakapot to masakawiliay sakapot mikowan a sifo. O sakakaay citodongay kakeridan o no kong-tang ci Jens Stoltenberg citodongay. I 2013 miheca, pasikawananay a lekatep pakaala to pikowan, o Masimeday-tang ato Tala'ayaway-tang malekapot to pasikawananay a mapapolongay sifo, malanicokeran paso'elinan no Pakoniraay-tang ato Kristokiw nikapolongan-tang a lalowadan. I 2017 miheca a singkiw, pasikawananay a lekatep pado'edo haca citodong, o sakakaay citodongay kakeridan nao pakoniraay-tang ci Ina Sorlbeck ko citodongay. Palapalaan O dadahal ira ko 385,054 pinfang kongli (halo ki'etecay a palapalaan ato Jan Mayen pala a sera). itiraay i kaetip a ka'amisay Europe a Scandinavia, kawali i o Sweden, kawali ka'amis o Finland ato Russia masasi a makakafit, katimol o Denmark masasi'ayaw to riyar, kaetip o Norway a riyar. O lilis no riyar masakolitalitaway, kakaya' 2.1 'ofad kongli (halo kasangoso'), adihay ko parapatan a fangcalay minato. O Scandinavian a lotolotokan mifatel i polong nokitakit, takaraway dafdaf, lotok a sera, so^eda a sa'owac macalap ko 2/3. Katimol o mimingay taporo, fanaw, kakahaday henohenotan. Kasasiromaroma no romi'ad Katimol mililisay to riyar a sa'etal o fala'efaay no riyaran a romi'ad, lilisan no riyar sa'etal mahawikid no nai Tasiyang fala'efaay a fali, makinga'ay i malecaday ko konis i hekal ko fala'efa, kasi'enawan caay ka ciso^eda ko riyar. No mihecaan kacinanom nai lotok salongan 2000-4000mm, laloma'ay no hetal 500-1000mm, maedeng ko nanom no 'alo, makikaka to no Europe ko kanaira no nanom. Katimoll a sa'hetal caay ka kala'orad, o nano fala'efaay to no hetal a romi'ad. Ka'amis a konis 66˚ tangasa 70˚ saheto nano 'apocokay a romi'ad, saka'amisay no ka'amis konis 70˚ ato takaraway a sa'etal o cidamayay a romi'ad. O kasasiiked a sakowan Polong no kitakit malisil ko 11 a sa'etal (fylke), sa'eno ira ko 356 kasaniyaro' (kommune). Ki'etecay palapalaan caay ko patirengan a sera. Norway 11 ko sa'etal (fylke): Tadamaanay a niyaro' Bondhus fanaw Oslo karayan calay Norway midotoc to sakililis no riyaran a misafacoan a sapirapot a tamina. Nordland cascas Oslo Bergen Trondheim Stavanger Kristiansand Fredrikstad Tromso Sandnes Kicay Norway kicay a icifa o pakoniraay ato no sifo a pi'emetan ko kalaheci no tinako, midotoc to kasakitakit a nisa'osian to laloma'an no kitakit polong no kinaira o saka 2 ano eca saka 3 no hekal (aikor no Luxembourg ato Switzerland), makikaka ko tatihiay kitakit a Sweden ato Denmark, anini o sacidafongay polong no cikiw, kicay o samacowatay takaraway a malalenay ko saka'orip a kitakit, sakinaira malalenay. Mi'emet ko sifo to kicay a sofal, tinako simalan a kinaira tayal. O kinaira no parapatan kadofah i Norway, mahapinangay i simal, nanom, pifotingan, kilakilang ato fodawan, o tadamaanay a kicay piti'eran o simal kinaira ato kasakitakit a simal, tinako i 1999 miheca, o simal no Norway ato parapatan a lahod micalap to masadakay 35%, caayay ko misadakay to simal a kitakit ato parapatan a lahod a kasakapot to polong no masadakay 45%, saki GDP a pacakatan mataelif ko 20% , nika o Norway o midemakay to niliyawan a kinaira ko sapisadingki , roman ai dingkian a tosiya adihay ko pinasanga', pinasanga' (halo sakaromakat, pisafodawan, pisanga'an, liomahan kapolongan ko pidemak) padoedo mata'elif ko 50% . Norway kitakit kana 2 mitopa to sapicomodaw to Europe lekatep, nika i kalomaocan caay ka haidaen. Calemcem ko Norway ano micomod ho to Europe lekatep malasakatatiih no kaliomah no kitakit o sanay. Nikawrira, Norway nano taliyok no Europe kalali'acaan, orasaka itini to nian, o Norway kicay ato Europe lekatep o makakedecay. Talacowa o Norway padoedo 6 miheca (2001－2006) mapatodong no Linhoko o sanga'ayay kamaro'an kitakit, o Norway tamdaw o yaan ko calemcem to ikor no 20 mihecaan, tona simal ato parapatan a lahod o aawa to i, o saka'orip o mamaserer to. Orasaka o Norway patireng to kitakit simal kiking, o no simal a kinaira a payso sapipacefong i roma kitakit. Tangasa i 2007 miheca 11 folad, o kiking no simal no kitakit ira 3800 walwalan Amilika payso. Talacowa laloma'an polong no cikiw adihay ko kitakit mapatirengay to ko sapidipot to 'iso, nika o Norway, Iceland ato Dipong oya to a manga'ay milepel to 'iso. O Norway pilepel to 'iso itini i 2016 miheca 800 ko 'iso macakat tangasa 2017 mihecaan 999 ko nialaan. Pakayni to nian miliyang ko midipotay sakapot to nia demak . Lalan Syakay Tamdaw I 2009 miheca a tamdaw ira ko 485 'ofad, o Norway tamdaw ira ko 94% , caay ka papina ko yincumin finacadan Sammy tamdaw maro' itini ka'amis. O tamdaw i tadamaanay maci Oslo a 55 'ofad. O payso o Norway krone. Fangcal ko pinengneng malalen to kasasiroma no tamdaw, hekalan kicay kasasowalan i 2012 miheca polong no cikiw kasasiroma no tamdaw a ratoh, o saka 3 ko Norway, aikor no Iceland, Finland . Kasakitakit midamaay to mato'asay cefang i 2013 miheca polong no cikiw no mihecaan a patatiri' a sa'osi (Global AgeWatch 2013 Index) mato'asay sakalemed, o saka 2 ko Norway . Tadamaanay tamdaw Sowal No Norway a sakasasowal o Norway sowal, halo tosaay ko nitilidan: matatodongay a Norway sowal ato fa'elohay Norway sowal. Tosa ko tilidan saheto manga'ayay i no kitakit a sakasasowal, pitilidan atokapolongan a pirarakatan, nika patatapalen, o matatodongay a Norway sowal ko pasowalay a tamdaw, calap no tamdaw to 85-90%. O ka'amisay a Germanic a sowal, o nisowalan milecad to Danish ato Swedish, noka pangiha ato tilid caay kalecad. Oni toloay manga'ay sakasasowal, itini, Swedish ato Norwegian mingangataay, oni tosaay saki Danish matatiwtiway, nika saki 'alomanay a roma kitakit a tamdaw, ano dengan cecay a sowal ato toloay kitakit a tamdaw ko kasasowalan, o maminanam ho. Caayay ka papina a finacadan Sammy tamdaw ira ko nangra Sammy a sowal, o nano Finno-Ugric sowal a finacadan. O saka tosa sakasasowal o Inkiris a sowal, o maminanam to roma a sowal, ira ko Spanish, German, French, Italian. I Norway a pitilidan, o roma kitakit a mafolaway finawlan manga'ay o saka tosa a sowal ko Norwegian, maserer ko kaeca kafilo ko pisiking. Oroma sato, anini palifet ko Norway to mafolaway minanam to Norwegian, nai 2005 miheca 9 folad 1 romi'ad, 'ayaw no tola miheca o polong no mafolaway misingsi to saka halafin a maro', milaheci to300 tatokian ko pinanam to Norwegian a kiwiko, ano eca caay pakaala to saka halafin to sakamaro'. Pakayraan Mapa'orip ko pakayraan ko sapakonira i kimpo no Norway, midotoc i 2013 mihecaan a sa'osi, o pakayraan a mitoor o Kristokiw (82%), ira ko 76.1% a tamdaw nano Lutheran, polong no Norway a tamdaw saheto nai kasofoc itini i kiwkay a mapaino', 15 muhecaan i kiwkay mipaino' to kato'asan, pipataloma'an i kiwkay midemak . Ira ko 2.4% mitooray to Muslim, ira 2% a tamdaw mitoor to roma pakayraan. I 2016 miheca, mifalic to kimpo ko Norway, mapalasawaday to no kitakit ko kiwkay no Norway. Kararamod O mafahatay ko halaka no Norway, caay padeteng to kararamodan, kadadi'ian a laloma' o micokeran no rikec a mihaydaan, sakisataan, malitosa manga'ay miraoy to padafoh no sifo to saklaloma'an a sadama no rikec. I 2007 miheca, o citodongay mirikec no Norway mihayda to malecaday ko silet a tamdaw manga'ay midipot to wawa. I 2008 miheca 6 folad 11 romi'ad, kalomaocan no Norway i 'alomanay kasasirekad nicokeran, mihayda to "kitenokay to silet raramod a rikec", o Norway malasaka 6 i polong no cikiw mihaydaay to malecaday ko silet manga'ay mitoki to kararamod a kitakit, fa'elohay kararamod a rikec i 2009 mihecaan misitapang. fa'elohay kararamod a rikec pahapinang i malecaday ko silet kararamod milecad to sasiromaay silet a marararod ko salongoc, halo i laloma' no kiwkay misiki, midipot to wawa, halo pipatado no tamdaw a pawawaan. Mafolaw finawlan Sakimafolaway finawlan a halaka, ano ira ho ko midotocay to sarikec ko sasidi'I ato kararamod, manga'ay misingsi to salaloma'an a mafolaw. Nkawrira caay ko niyah a nisofocan mikotoday to no ina a kitakit. Tinako, kasasiroma nosilet a kasasiolah, o fainayan ano o Norway a tamdaw, fafahiya caayay i, caay ko nano kararamodan a kaciwawa caay ka nga'ay citodong to no Norway kitakit kacingangan. Matiya to, i Norway mata'elif ko cecay miheca ko caay ka latihian, ta manga'ay misingsi to kalaliyas. Nikapolongan O Norway i paini no sakikicay tanengan niparatohan i 2021 miheca polong no cikiw o finawlan ko pi'arawan a sa'osi o sa'ayaway, mala o ki'emelay nikapolongan kitakit i hekal. Oni a kitakit saki nikapolongan a nihaydaan o mingodoay to pakoniyahay a finawlan ato sakitamdamdawan syakay a nidemakan ato siiked no mitiya i pikadkad to kacitodong no sifo ko kasarocodan. Ponka O losid no Norway a sasowalen o Bunad, i 5 folad 17 romi'ad ko pi'acangan no kitakit, 'alomanay finawlan no Norway ciriko' to losid no Bunad a mi'acang. I Norway ira ko pipakafitan to fayfay ato kimpo a romi'adan. Ira ko Tololf Rafto a pihiratengan a kompay. O nano Denmak a Norway mitiliday tamdaw ci Aksel Sandemose pasadak to Jande's law halo i laloma'ay no Norway a Scandinavia sangasaw ko todong a tadamaan. Kaacangan romi'ad Onto Wa'ay mali, so'eda mali ato pi'eseran o kaolahan no Norway finawlan onto. Sofitay O 'icel no sofitay salongan 23,000 tamdaw, halo dademakay matayalay. Midotc to halaka sofitay no Norway, parocek to aikoray hitay a 'icel to 83,000 tamdaw. Tahamatini malasepatay ko sofitay no Norway: hongtian sekalay hitay, hongtian karayan ato misimaway to sera hitay. O hongti no Norway ko kakeridan no latoloay sofity, nika o kakeridan no citodongay no sofitay ko mitomadaway.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== no~urwaj == no~urwaj ħo~uŋti kitakit , kaɾo~usaso~uwaɾən no~u no~urwaj , itiniaj i sakaətip no~u sʦanɬ~ɮinab~via maɾito~usaaj a kanataɾ, kawaɾi makakafit to~u swəɬ~ɮən, kaətip o~u tasijaŋ a rijar. o~u ɾiɾis no~u rijar masako~uɾitaɾitawaj, masaŋo~uso~uʡaj a nəŋnəŋən ko~u no~urwaj. o~uro~uma sato~u, o~u no~urwaj masasikafit to~u finɾanɬ~ɮ ato~u ro~u~ussia. no~u no~urwaj a səra ħaɾo~u kiʡətəʦaj a paɾapaɾaan ato~u *an majən paɾa, ro~uma saki katimo~uɾaj ʡapo~uʦo~uk a *o~u~uəən mao~u~uɬ~ɮ paɾa ato~u pətər saka * paɾa o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sako~uwaŋ. tataʡakaj maʦi ko~u o~usɾo~u. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa o~u sakaʦəʦaj i ħəkaɾ tamɬ~ɮaw a ʦo~umaħaɬ~ɮaj, o~u no~urwaj o~u ʦəmaħaɬ~ɮaj to~u a kitakit, ira ko~u takarawaj a saʡo~usi no~u kapo~uɾo~uŋan ka riħaɬ~ɮaj no~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw. ɾikisi i saka * siʦi mapatirəŋ ko~u kapo~uɾo~uŋan ħo~uŋti kitakit ko~u no~urwaj. i ** siʦi kaʦo~uwatan itija. sasifo~uʡan no~u ** siʦi misitapaŋ masərər. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, maɾəkatəp to~u ɬ~ɮənmark, swəɬ~ɮən to~u karma katatəko~uan. i **** miħəʦa mapəɾəŋ kina karma katatəko~uan, o~u ɬ~ɮənmark, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ patirəŋ to~u ħo~uŋti kitakit, o~u ɬ~ɮənmark ko~u miko~uwanaj. i **** miħəʦa o~u ħo~uŋti no~u swəɬ~ɮən ʦi karɾ ****o~uħn miʦaɾap to~u ɬ~ɮənmark, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit, o~u ɬ~ɮənmark mapiɬ~ɮaħ no~u swəɬ~ɮən. i **** miħəʦa, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kiəɾ tato~unəkan, paɾijasən no~u ɬ~ɮənmark ko~u no~urwaj i swəɬ~ɮən, sapifaɾiʦ to~u wəst po~umərania, swəɬ~ɮən, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit, o~u swəɬ~ɮən ko~u miko~uwanaj. o~u swəɬ~ɮən, no~urwaj mapapo~uɾo~uŋ ħo~uŋti kitakit i **** miħəʦa mapəɾəŋ a maɾiʦino~uwas. i **** miħəʦa misiikəɬ~ɮ maɾa ħo~uŋtian kitakit, itija misiŋkiw to~u ɬ~ɮənmark a kapaħ maɾo~u ħo~uŋti no~u kitakit, o~u ħaako~un saka *. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ o~u paitəno~ukaj ko~u kato~umirəŋ. saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan maʦaɾap no~u na*i no~u *ərmanj a wiəsər pinanaman, o~u *ərmanj patirəŋ i no~urwaj to~u no~urwaj ʦo~uŋto~u niko~uwanan, ʦi *o~u~uisɾiŋ ko~u ʦo~uŋto~u. ʦi ħaako~un ħo~uŋti ato~u sifo~u niŋra miɾafəɾ tajra i inkiris, *ərmanj a tamɬ~ɮaw misafaɾo~uʦo~uʡ i no~urwaj patirəŋ to~u ko~ufa pakajni i nano~um misaŋaʡ to~u jin-ʦ-tan, nika matəko~up no~u ɾəkatəpan no~u so~ufitaj. so~ufitaj no~u *ərmanj miʡəmət to~u po~uɾo~uŋ kitakit no~u no~urwaj taŋasa **** miħəʦa * ro~umiʡaɬ~ɮ pisawaɬ~ɮan mapiɬ~ɮaħ no~u *ərmanj, itiraaj i no~urwaj a so~ufitaj maɾasawaɬ~ɮaj to~u. paħərək ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj a kitakit. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u kaʡamisaj tasijaŋ ko~ujak sakapo~ut. i **** miħəʦa, o~u no~urwaj finawɾan kariʡaŋan ko~u nao~u mikiħatijaaj to~u *ərmanj a fafaħijan no~u no~urwaj ato~u wawa naŋra, itini i ɾaɾan a mipanəŋnəŋ, mipaɾifaɬ~ɮəs, tatiiħaj to~u no~u tamɬ~ɮawan, ɾo~ukəsan o~u "saka to~usa a na*i" aħan. i **** miħəʦa mapataj ʦi ħaako~un saka * ħo~uŋti, o~u wawa ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj, paŋaŋan ħan ʦi o~uɾaf saka *. **** miħəʦa mikiħatija to~u əo~u~uro~upə paifaɾo~uʦo~uʡaj kaɾiʡaʦa a nipatatəko~uan. i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kina * mito~upa to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, nika ʦaaj ka ħaiən, nano~uja miɾijaŋaj mikapo~ut to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp ikaka to~u miʦo~ukəraj mikapo~ut to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp. nikawrira o~u no~urwaj o~u nano~u sakapo~ut no~u sʦħəŋən ko~ujak. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦiɬ~ɮəmak to~u ʦimapəɾiŋaj ato~u kasasiko~uwaŋ a ɬ~ɮəmak, itini kitakit nai saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan saʡajawaj a ɬ~ɮəmak, o~u sapakinaɾiaj kataɾawan kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦimapatajaj to~u ** tamɬ~ɮaw itija. siʦi no~urwaj i ** siʦi nao~u kako~umo~uɬ~ɮan mafaɾiʦ paɾa o~u ħo~untian rikəʦ a ħo~uŋti kitakit, aniniaj a ħo~uŋti ʦi ħaraɾɬ~ɮ saka * i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mapatirəŋ. i **** miħəʦa miɾaħəʦi to~u fainajan a pisiŋkiwan saɾo~uŋo~uʦ, taŋasa **** miħəʦa miɾaħəʦi to~u po~uɾo~uŋan no~u finawɾan a pisiŋkiw a saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u fafaħijan ira ko~u pisiŋkiw a saɾo~uŋo~uʦ. o~u no~urwaj maɾo~u saʡajawaj no~u ħəkaɾ miɬ~ɮəmakaj to~u kapo~uɾo~uŋan siŋkiw saɾo~uŋo~uʦ a kitakit. kaɾo~umao~uʦan miɬ~ɮəmakaj to~u ʦəʦajaj ko~u kaɾo~umao~uʦan faʦo~u (o~u so~uwaɾ sto~urtiŋət, tataʡaŋaj kaɾo~umao~uʦan), imatinib~b~v ira ko~u *** ko~u ɾo~umao~uʦaj, ɾo~umao~uʦaj nai ** a saʡətaɾ a pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u tajpiaw a nisiŋkiwan. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan no~u no~urwaj. po~uɾo~uŋ no~u kitakit a siʦian kasarəkaɬ~ɮ ira ko~u **, o~u no~urwaj ko~uŋ-taŋ sarəkaɬ~ɮ ko~u satataʡakaj a sarəkaɬ~ɮ kaɾo~umao~uʦan no~u kitakit, iko~uraj no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan. i **** miħəʦa a siŋkiw, o~u ko~uŋ-taŋ i *** ko~u ɾo~umao~uʦaj maaɾa ko~u ** ɾo~umao~uʦaj, o~u ko~uŋ-taŋ ato~u pasakawiɾiaj a sjakaj ʦo~ui-taŋ, pakasasifo~uʡaj taŋ miɬ~ɮo~uto~uʦ maɾakapo~ut to~u masakawiɾiaj sakapo~ut miko~uwan a sifo~u. o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan o~u no~u ko~uŋ-taŋ ʦi *əns sto~uɾtənb~b~vər* ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. i **** miħəʦa, pasikawananaj a ɾəkatəp pakaaɾa to~u piko~uwan, o~u masiməɬ~ɮaj-taŋ ato~u taɾaʡajawaj-taŋ maɾəkapo~ut to~u pasikawananaj a mapapo~uɾo~uŋaj sifo~u, maɾaniʦo~ukəran paso~uʡəɾinan no~u pako~uniraaj-taŋ ato~u kristo~ukiw nikapo~uɾo~uŋan-taŋ a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan. i **** miħəʦa a siŋkiw, pasikawananaj a ɾəkatəp paɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħaʦa ʦito~uɬ~ɮo~uŋ, o~u sakakaaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj kakəriɬ~ɮan nao~u pako~uniraaj-taŋ ʦi ina so~urɾb~b~vəʦk ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. paɾapaɾaan o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ ira ko~u ***,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (ħaɾo~u kiʡətəʦaj a paɾapaɾaan ato~u *an majən paɾa a səra). itiraaj i kaətip a kaʡamisaj əo~u~uro~upə a sʦanɬ~ɮinab~via, kawaɾi i o~u swəɬ~ɮən, kawaɾi kaʡamis o~u finɾanɬ~ɮ ato~u ro~u~ussia masasi a makakafit, katimo~uɾ o~u ɬ~ɮənmark masasiʡajaw to~u rijar, kaətip o~u no~urwaj a rijar. o~u ɾiɾis no~u rijar masako~uɾitaɾitawaj, kakajaʡ *.* ʡo~ufaɬ~ɮ ko~uŋɾi (ħaɾo~u kasaŋo~uso~uʡ), aɬ~ɮiħaj ko~u parapatan a faŋʦaɾaj minato~u. o~u sʦanɬ~ɮinab~vian a ɾo~uto~uɾo~uto~ukan mifatəɾ i po~uɾo~uŋ no~ukitakit, takarawaj ɬ~ɮafɬ~ɮaf, ɾo~uto~uk a səra, so~uʔəɬ~ɮa a saʡo~uwaʦ maʦaɾap ko~u */*. katimo~uɾ o~u mimiŋaj tapo~uro~u, fanaw, kakaħaɬ~ɮaj ħəno~uħəno~utan. kasasiro~umaro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u rijar a saʡətaɾ o~u faɾaʡəfaaj no~u rijaran a ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾiɾisan no~u rijar saʡətaɾ maħawikiɬ~ɮ no~u nai tasijaŋ faɾaʡəfaaj a faɾi, makiŋaʡaj i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ko~unis i ħəkaɾ ko~u faɾaʡəfa, kasiʡənawan ʦaaj ka ʦiso~uʔəɬ~ɮa ko~u rijar. no~u miħəʦaan kaʦinano~um nai ɾo~uto~uk saɾo~uŋan ****-****mm, ɾaɾo~umaʡaj no~u ħətaɾ ***-****mm, maəɬ~ɮəŋ ko~u nano~um no~u ʡaɾo~u, makikaka to~u no~u əo~u~uro~upə ko~u kanaira no~u nano~um. katimo~uɾɾ a saʡħətaɾ ʦaaj ka kaɾaʡo~uraɬ~ɮ, o~u nano~u faɾaʡəfaaj to~u no~u ħətaɾ a ro~umiʡaɬ~ɮ. kaʡamis a ko~unis *** taŋasa *** saħəto~u nano~u ʡapo~uʦo~ukaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, sakaʡamisaj no~u kaʡamis ko~unis *** ato~u takarawaj a saʡətaɾ o~u ʦiɬ~ɮamajaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u kasasiikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾisiɾ ko~u ** a saʡətaɾ (fjɾkə), saʡəno~u ira ko~u *** kasanijaro~uʡ (ko~ummo~u~unə). kiʡətəʦaj paɾapaɾaan ʦaaj ko~u patirəŋan a səra. no~urwaj ** ko~u saʡətaɾ (fjɾkə): taɬ~ɮamaanaj a nijaro~uʡ b~b~vo~unɬ~ɮħo~u~us fanaw o~usɾo~u karajan ʦaɾaj no~urwaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakiɾiɾis no~u rijaran a misafaʦo~uan a sapirapo~ut a tamina. no~urɬ~ɮɾanɬ~ɮ ʦasʦas o~usɾo~u b~b~vər*ən tro~unɬ~ɮħəim stab~vaŋər kristiansanɬ~ɮ frəɬ~ɮrikstaɬ~ɮ tro~umso~u sanɬ~ɮnəs kiʦaj no~urwaj kiʦaj a iʦifa o~u pako~uniraaj ato~u no~u sifo~u a piʡəmətan ko~u kaɾaħəʦi no~u tinako~u, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kasakitakit a nisaʡo~usian to~u ɾaɾo~umaʡan no~u kitakit po~uɾo~uŋ no~u kinaira o~u saka * ano~u əʦa saka * no~u ħəkaɾ (aiko~ur no~u ɾo~u~uxəmb~b~vo~uo~u~ur* ato~u swit*ərɾanɬ~ɮ), makikaka ko~u tatiħiaj kitakit a swəɬ~ɮən ato~u ɬ~ɮənmark, anini o~u saʦiɬ~ɮafo~uŋaj po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw, kiʦaj o~u samaʦo~uwataj takarawaj a maɾaɾənaj ko~u sakaʡo~urip a kitakit, sakinaira maɾaɾənaj. miʡəmət ko~u sifo~u to~u kiʦaj a so~ufaɾ, tinako~u simaɾan a kinaira tajaɾ. o~u kinaira no~u parapatan kaɬ~ɮo~ufaħ i no~urwaj, maħapinaŋaj i simaɾ, nano~um, pifo~utiŋan, kiɾakiɾaŋ ato~u fo~uɬ~ɮawan, o~u taɬ~ɮamaanaj a kiʦaj pitiʡəran o~u simaɾ kinaira ato~u kasakitakit a simaɾ, tinako~u i **** miħəʦa, o~u simaɾ no~u no~urwaj ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ miʦaɾap to~u masaɬ~ɮakaj **%, ʦaajaj ko~u misaɬ~ɮakaj to~u simaɾ a kitakit ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ a kasakapo~ut to~u po~uɾo~uŋ no~u masaɬ~ɮakaj **%, saki *ɬ~ɮp a paʦakatan mataəɾif ko~u **% , nika o~u no~urwaj o~u miɬ~ɮəmakaj to~u niɾijawan a kinaira ko~u sapisaɬ~ɮiŋki , ro~uman ai ɬ~ɮiŋkian a to~usija aɬ~ɮiħaj ko~u pinasaŋaʡ, pinasaŋaʡ (ħaɾo~u sakaro~umakat, pisafo~uɬ~ɮawan, pisaŋaʡan, ɾio~umaħan kapo~uɾo~uŋan ko~u piɬ~ɮəmak) paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mataʡəɾif ko~u **% . no~urwaj kitakit kana * mito~upa to~u sapiʦo~umo~uɬ~ɮaw to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp, nika i kaɾo~umao~uʦan ʦaaj ka ħaiɬ~ɮaən. ʦaɾəmʦəm ko~u no~urwaj ano~u miʦo~umo~uɬ~ɮ ħo~u to~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp maɾasakatatiiħ no~u kaɾio~umaħ no~u kitakit o~u sanaj. nikawrira, no~urwaj nano~u taɾijo~uk no~u əo~u~uro~upə kaɾaɾiʡaʦaan, o~urasaka itini to~u nian, o~u no~urwaj kiʦaj ato~u əo~u~uro~upə ɾəkatəp o~u makakəɬ~ɮəʦaj. taɾaʦo~uwa o~u no~urwaj paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u * miħəʦa (*********) mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾinħo~uko~u o~u saŋaʡajaj kamaro~uʡan kitakit, o~u no~urwaj tamɬ~ɮaw o~u jaan ko~u ʦaɾəmʦəm to~u iko~ur no~u ** miħəʦaan, to~una simaɾ ato~u parapatan a ɾaħo~uɬ~ɮ o~u aawa to~u i, o~u sakaʡo~urip o~u mamasərər to~u. o~urasaka o~u no~urwaj patirəŋ to~u kitakit simaɾ kikiŋ, o~u no~u simaɾ a kinaira a pajso~u sapipaʦəfo~uŋ i ro~uma kitakit. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ, o~u kikiŋ no~u simaɾ no~u kitakit ira **** waɾwaɾan amiɾika pajso~u. taɾaʦo~uwa ɾaɾo~umaʡan po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw aɬ~ɮiħaj ko~u kitakit mapatirəŋaj to~u ko~u sapiɬ~ɮipo~ut to~u ʡiso~u, nika o~u no~urwaj, iʦəɾanɬ~ɮ ato~u ɬ~ɮipo~uŋ o~uja to~u a maŋaʡaj miɾəpəɾ to~u ʡiso~u. o~u no~urwaj piɾəpəɾ to~u ʡiso~u itini i **** miħəʦa *** ko~u ʡiso~u maʦakat taŋasa **** miħəʦaan *** ko~u niaɾaan. pakajni to~u nian miɾijaŋ ko~u miɬ~ɮipo~utaj sakapo~ut to~u nia ɬ~ɮəmak . ɾaɾan sjakaj tamɬ~ɮaw i **** miħəʦa a tamɬ~ɮaw ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ, o~u no~urwaj tamɬ~ɮaw ira ko~u **% , ʦaaj ka papina ko~u jinʦo~u~umin finaʦaɬ~ɮan sammj tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini kaʡamis. o~u tamɬ~ɮaw i taɬ~ɮamaanaj maʦi o~usɾo~u a ** ʡo~ufaɬ~ɮ. o~u pajso~u o~u no~urwaj kro~unə. faŋʦaɾ ko~u pinəŋnəŋ maɾaɾən to~u kasasiro~uma no~u tamɬ~ɮaw, ħəkaɾan kiʦaj kasaso~uwaɾan i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw kasasiro~uma no~u tamɬ~ɮaw a rato~uħ, o~u saka * ko~u no~urwaj, aiko~ur no~u iʦəɾanɬ~ɮ, finɾanɬ~ɮ . kasakitakit miɬ~ɮamaaj to~u mato~uʡasaj ʦəfaŋ i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw no~u miħəʦaan a patatiriʡ a saʡo~usi (*ɾo~ub~b~vaɾ a*əwatʦħ **** inɬ~ɮəx) mato~uʡasaj sakaɾəməɬ~ɮ, o~u saka * ko~u no~urwaj . taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw so~uwaɾ no~u no~urwaj a sakasaso~uwaɾ o~u no~urwaj so~uwaɾ, ħaɾo~u to~usaaj ko~u nitiɾiɬ~ɮan: matato~uɬ~ɮo~uŋaj a no~urwaj so~uwaɾ ato~u faʡəɾo~uħaj no~urwaj so~uwaɾ. to~usa ko~u tiɾiɬ~ɮan saħəto~u maŋaʡajaj i no~u kitakit a sakasaso~uwaɾ, pitiɾiɬ~ɮan ato~ukapo~uɾo~uŋan a pirarakatan, nika patatapaɾən, o~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj a no~urwaj so~uwaɾ ko~u paso~uwaɾaj a tamɬ~ɮaw, ʦaɾap no~u tamɬ~ɮaw to~u **-**%. o~u kaʡamisaj a *ərmaniʦ a so~uwaɾ, o~u niso~uwaɾan miɾəʦaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮanisħ ato~u swəɬ~ɮisħ, no~uka paŋiħa ato~u tiɾiɬ~ɮ ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ. o~uni to~uɾo~uaj maŋaʡaj sakasaso~uwaɾ, itini, swəɬ~ɮisħ ato~u no~urwə*ian miŋaŋataaj, o~uni to~usaaj saki ɬ~ɮanisħ matatiwtiwaj, nika saki ʡaɾo~umanaj a ro~uma kitakit a tamɬ~ɮaw, ano~u ɬ~ɮəŋan ʦəʦaj a so~uwaɾ ato~u to~uɾo~uaj kitakit a tamɬ~ɮaw ko~u kasaso~uwaɾan, o~u maminanam ħo~u. ʦaajaj ka papina a finaʦaɬ~ɮan sammj tamɬ~ɮaw ira ko~u naŋra sammj a so~uwaɾ, o~u nano~u finno~u-o~u~u*riʦ so~uwaɾ a finaʦaɬ~ɮan. o~u saka to~usa sakasaso~uwaɾ o~u inkiris a so~uwaɾ, o~u maminanam to~u ro~uma a so~uwaɾ, ira ko~u spanisħ, *ərman, frənʦħ, itaɾian. i no~urwaj a pitiɾiɬ~ɮan, o~u ro~uma kitakit a mafo~uɾawaj finawɾan maŋaʡaj o~u saka to~usa a so~uwaɾ ko~u no~urwə*ian, masərər ko~u kaəʦa kafiɾo~u ko~u pisikiŋ. o~uro~uma sato~u, anini paɾifət ko~u no~urwaj to~u mafo~uɾawaj minanam to~u no~urwə*ian, nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʡajaw no~u to~uɾa miħəʦa o~u po~uɾo~uŋ no~u mafo~uɾawaj misiŋsi to~u saka ħaɾafin a maro~uʡ, miɾaħəʦi to~u*** tato~ukian ko~u pinanam to~u no~urwə*ian a kiwiko~u, ano~u əʦa ʦaaj pakaaɾa to~u saka ħaɾafin to~u sakamaro~uʡ. pakajraan mapaʡo~urip ko~u pakajraan ko~u sapako~unira i kimpo~u no~u no~urwaj, miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦaan a saʡo~usi, o~u pakajraan a mito~uo~ur o~u kristo~ukiw (**%), ira ko~u **.*% a tamɬ~ɮaw nano~u ɾo~u~utħəran, po~uɾo~uŋ no~u no~urwaj a tamɬ~ɮaw saħəto~u nai kaso~ufo~uʦ itini i kiwkaj a mapaino~uʡ, ** mo~u~uħəʦaan i kiwkaj mipaino~uʡ to~u kato~uʡasan, pipataɾo~umaʡan i kiwkaj miɬ~ɮəmak . ira ko~u *.*% mito~uo~uraj to~u mo~u~usɾim, ira *% a tamɬ~ɮaw mito~uo~ur to~u ro~uma pakajraan. i **** miħəʦa, mifaɾiʦ to~u kimpo~u ko~u no~urwaj, mapaɾasawaɬ~ɮaj to~u no~u kitakit ko~u kiwkaj no~u no~urwaj. kararamo~uɬ~ɮ o~u mafaħataj ko~u ħaɾaka no~u no~urwaj, ʦaaj paɬ~ɮətəŋ to~u kararamo~uɬ~ɮan, kaɬ~ɮaɬ~ɮiʡian a ɾaɾo~umaʡ o~u miʦo~ukəran no~u rikəʦ a miħajɬ~ɮaan, sakisataan, maɾito~usa maŋaʡaj mirao~uj to~u paɬ~ɮafo~uħ no~u sifo~u to~u sakɾaɾo~umaʡan a saɬ~ɮama no~u rikəʦ. i **** miħəʦa, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj mirikəʦ no~u no~urwaj miħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət a tamɬ~ɮaw maŋaʡaj miɬ~ɮipo~ut to~u wawa. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kaɾo~umao~uʦan no~u no~urwaj i ʡaɾo~umanaj kasasirəkaɬ~ɮ niʦo~ukəran, miħajɬ~ɮa to~u "kitəno~ukaj to~u siɾət raramo~uɬ~ɮ a rikəʦ", o~u no~urwaj maɾasaka * i po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw miħajɬ~ɮaaj to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət maŋaʡaj mito~uki to~u kararamo~uɬ~ɮ a kitakit, faʡəɾo~uħaj kararamo~uɬ~ɮ a rikəʦ i **** miħəʦaan misitapaŋ. faʡəɾo~uħaj kararamo~uɬ~ɮ a rikəʦ paħapinaŋ i maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u siɾət kararamo~uɬ~ɮ miɾəʦaɬ~ɮ to~u sasiro~umaaj siɾət a marararo~uɬ~ɮ ko~u saɾo~uŋo~uʦ, ħaɾo~u i ɾaɾo~umaʡ no~u kiwkaj misiki, miɬ~ɮipo~ut to~u wawa, ħaɾo~u pipataɬ~ɮo~u no~u tamɬ~ɮaw a pawawaan. mafo~uɾaw finawɾan sakimafo~uɾawaj finawɾan a ħaɾaka, ano~u ira ħo~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u sarikəʦ ko~u sasiɬ~ɮiʡi ato~u kararamo~uɬ~ɮ, maŋaʡaj misiŋsi to~u saɾaɾo~umaʡan a mafo~uɾaw. nkawrira ʦaaj ko~u nijaħ a niso~ufo~uʦan miko~uto~uɬ~ɮaj to~u no~u ina a kitakit. tinako~u, kasasiro~uma no~usiɾət a kasasio~uɾaħ, o~u fainajan ano~u o~u no~urwaj a tamɬ~ɮaw, fafaħija ʦaajaj i, ʦaaj ko~u nano~u kararamo~uɬ~ɮan a kaʦiwawa ʦaaj ka ŋaʡaj ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~u no~urwaj kitakit kaʦiŋaŋan. matija to~u, i no~urwaj mataʡəɾif ko~u ʦəʦaj miħəʦa ko~u ʦaaj ka ɾatiħian, ta maŋaʡaj misiŋsi to~u kaɾaɾijas. nikapo~uɾo~uŋan o~u no~urwaj i paini no~u sakikiʦaj tanəŋan niparato~uħan i **** miħəʦa po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw o~u finawɾan ko~u piʡarawan a saʡo~usi o~u saʡajawaj, maɾa o~u kiʡəməɾaj nikapo~uɾo~uŋan kitakit i ħəkaɾ. o~uni a kitakit saki nikapo~uɾo~uŋan a niħajɬ~ɮaan o~u miŋo~uɬ~ɮo~uaj to~u pako~unijaħaj a finawɾan ato~u sakitamɬ~ɮamɬ~ɮawan sjakaj a niɬ~ɮəmakan ato~u siikəɬ~ɮ no~u mitija i pikaɬ~ɮkaɬ~ɮ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u ko~u kasaro~uʦo~uɬ~ɮan. po~unka o~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u no~urwaj a saso~uwaɾən o~u b~b~vo~u~unaɬ~ɮ, i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u piʡaʦaŋan no~u kitakit, ʡaɾo~umanaj finawɾan no~u no~urwaj ʦiriko~uʡ to~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u b~b~vo~u~unaɬ~ɮ a miʡaʦaŋ. i no~urwaj ira ko~u pipakafitan to~u fajfaj ato~u kimpo~u a ro~umiʡaɬ~ɮan. ira ko~u to~uɾo~uɾf rafto~u a piħiratəŋan a ko~umpaj. o~u nano~u ɬ~ɮənmak a no~urwaj mitiɾiɬ~ɮaj tamɬ~ɮaw ʦi aksəɾ sanɬ~ɮəmo~usə pasaɬ~ɮak to~u *anɬ~ɮəʡs ɾaw ħaɾo~u i ɾaɾo~umaʡaj no~u no~urwaj a sʦanɬ~ɮinab~via saŋasaw ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ a taɬ~ɮamaan. kaaʦaŋan ro~umiʡaɬ~ɮ o~unto~u waʡaj maɾi, so~uʡəɬ~ɮa maɾi ato~u piʡəsəran o~u kao~uɾaħan no~u no~urwaj finawɾan o~unto~u. so~ufitaj o~u ʡiʦəɾ no~u so~ufitaj saɾo~uŋan **,*** tamɬ~ɮaw, ħaɾo~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj matajaɾaj. miɬ~ɮo~utʦ to~u ħaɾaka so~ufitaj no~u no~urwaj, paro~uʦək to~u aiko~uraj ħitaj a ʡiʦəɾ to~u **,*** tamɬ~ɮaw. taħamatini maɾasəpataj ko~u so~ufitaj no~u no~urwaj: ħo~uŋtian səkaɾaj ħitaj, ħo~uŋtian karajan ato~u misimawaj to~u səra ħitaj. o~u ħo~uŋti no~u no~urwaj ko~u kakəriɬ~ɮan no~u ɾato~uɾo~uaj so~ufitj, nika o~u kakəriɬ~ɮan no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u so~ufitaj ko~u mito~umaɬ~ɮawaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>