<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_No’amisan_’Apocok_kaitiraan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: No’amisan_’Apocok_kaitiraan" copyright="CC BY-SA" citation="No’amisan_’Apocok_kaitiraan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/No’amisan_’Apocok_kaitiraan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_No’amisan_’Apocok_kaitiraan, title = No’amisan_’Apocok_kaitiraan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/No’amisan_’Apocok_kaitiraan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== No'amisan 'Apocok kaitiraan 北極點 == No'amisan 'Apocok kaitiraan, roma a sowal No'amisan 'Apocok (ikilis: North Pole), o pipangangan to fafa'eday no cikiw palapalaan a No'amisan 'Apocok, saka'amisay kaitiraan horac no cikiw, o karomakat maliyon ko cikiw no ka'amisay ato horac a kalalitemohan. O milonokay maliyol a No'amisan 'Apocok kaitiraan etal o No'amisan 'Apocok liyol. I palapalaan no No'amisan 'Apocok (o No'amisan 'Apocok ahan) a pisaheci matodongay: o milonokay maliyol no cikiw ato horac no No'amisan 'Apocok masapeno (roma a peno Notimolan 'Apocok, inian ko No'amisan 'Apocok ko sowal), itini tina cikiw a No'amisan 'Apoco o ka'amis no 90°, o ka'amis to todong, o katimol to nitoro'an. Notimolan 'Apocok o notimolan 'apocok karopaw a pala, No'amisan 'Apocok no ka'amisay i laloma'ay no ki^etecay a riyar. Awaay ko sera no No'amisan 'Apocok, dengan o ki^etecay a riyar a mararid a dademakay kifetolay a so^eda, orasaka caay ka lecad matiya o Notimolan 'Apocok, mida'oc mapatireng i No'amisan 'Apocok kaitiraan. Nika o Sulien ato aniniay Erose nai 1937 mihecaan patireng to mapawpaway a pikacawan, ira ko midataay to No'amisan 'Apocok. Nai 2002 mihecaan Erose mingata to No'amisan 'Apoco a pala patireng to cecay pikacawan a Barne, o sakicanglahan to mihecahecaan to dademaken. I 2000 miheca ira ko pakayniay i No'amisan 'Apocok a pikingkiw, makingkiw to kafafalifalic no romi'ad no No'amisan 'Apocok, o mamalaso'or ko so^eda no No'amisan 'Apocok, latek itira toya romi'ad i 2016 miheca tangasa rikor no 21 sici halo mataloc. Erose 2007 miheca a Arktika 2007 a demak pakayni i He-pin-haw mico'enepay tamina malalat ko talolong no No'amisan 'Apocok riyar, 4,261 mi (13,980 inci) , i 1958 mihecaan no Amilika a Ingwulo haw a heneng-pakalalinikay cifar milalatay to, o talolong 4,087 mi (13,410 ft) . Mingataay to No'amisan 'Apocok a sekal i o ka'amis no Kelinlan a Kafikepen a kanatal, kararaay to No'amisan 'Apoco 700 km(430 mi). Mingataay to No'amisan 'Apocok, ira ko maro'ay a tamdaw no Kanata a Nonate Kicikotalo pala a Alete, Mingataay to No'amisan 'Apoco 817 km(508 mi). Tadasowal a pasetek 精確定義 Halafinay, paso'elin ko tamdaw o milonokay maliyol dadecdec no cikiw ato caay kafalic kaitiraan no No'amisan 'Apocok, tangasa i 18 sici ira ko misa'osi mafanay ci Layanghate Ola kakenaan onini a dadecdec o mamangoyangoy to amahay. Latek i 20 sici, mikingkiway to kakarayan misa'imeray to, ano nai cikiw paketingan a misa'imer to da'ocay fo'is, masapinang masiyol ko konis no cikiw. Matiniay a kasiyol latek o malinahay no 'Apocok, nikawrira o cecayay a laya', o pinapina a lipay ato o caayay kasarikec a kasiyol. Latek 435 romi'adan ko ko kasiyol to nidadecdecan ni Ola 8 folad, anini pakaci Cintele siyol ahan. Matiniay a kasiyol papipasetek to 1 " a patiri', midotoc to milonokay maliyol a dadecdec pasetek i No'amisan 'Apocok caay ka tatodong. O kamaro'an no cikiw (no wali ka'etip toris, no timol ka'amis toris ato tongroh no riyar) ato makowatay a mapaketing sera, atalimay, malanah ko pala ato macelal ato kaperax, pasifa'ed maserer ko sera, o polong no palapala awaay ko maketingay a faco. Anini, kalokitakit a cikiw to milonokay maliyol ato piarawan ato kalokitakit kakarayan misa'imeray malalikowatay malakapot misetek to kasakitakit a no sera a piarawan faco malosakanga'ay a cacekeran, mido'edo misetek to makidefetay a sapilalat tonini faco no palapala i No'amisan 'Apocok, mihapiw to milonokay maliyol a dadecdecan ko kasiyol. Misahinahinamay i No'amisan 'Apocok 北極探險史 'Ayaw no 1900 mihecaan 'Ayaw i 16 sici, aloman ko tadamaanay tamdaw nasa, o dadahalay riyar ko No'amisan 'Apocok, i 19 sici o sowal no tamdaw nano ki'etecay fanaw ato macelakay a 'Apocok a riyar. Orasaka nanay mata'elif i cecay miheca matama ko mapawpaway so^eda a romi'ad kinapinapina a malikid matama kodemak, milepelay to 'iso a cifar kai sa'amisan si'enaway a kanatal. 1900-1940 miheca Misahinahinamay no Amilika ci Foritelike Koke sacisowal sa i 1908 miheca tangasa i No'amisan 'Apocok . Ropote Pili pasowal i 1909 miheca tangasa i No'amisan 'Apocok , nikawrira nawhani sapilalat tomolacay, caay ka sapinang o tahiraay cangra hanima i No'amisan 'Apocok. Saka cecay a masapinangay, i kakak a paso'elinen a mihinamay i No'amisan 'Apocok nai 1926 miheca 5 folad 12 romi'ad, nai Nowiy a mihinamay ci Rolte Amonsen ato Amilika micokeray tamdaw ci Linken Aielswos ko midemakay, itiya o ma'eferay cifar Norge ko sakadademak , ma'eferay a tamina o no Nowiy sifo, nikawrira o Italiya a patolocay ci Umberto Nobile ko misafacoay ato parakatay. O rakat nai Nowiy a Sewapa kanatal milacal to No'amisan 'Apocok tangasa i Alaska, itiya aloman ko kakak fana'ay ato matayalay tamdaw, ikor i 1928 miheca parakat to ma'eferay cifar sakinatosa pa'olid to No'amisan 'Apocok, nika i pipatikoan matefad, mapatay ko malitosaay tamdaw. 1940 miheca – 21 sici Pakacifar ko tamdaw a milifet tayra i No'amisan 'Apocok kaitiraan a matilid, nai 20 sici misatapang, nikawrira kinapinapina milifet macenon, itiya no Sulien a mi'ariay to so^eda cifar nawhani matayo ko rakat madapong no so^eda, maleneng, pinapina romi'ad matama no parakatay to hikoki mapa'orip ko icifaray. Naikoran no saka 2 lalood alamidemak sa to heneng, adihay to ko pisanga' to tadamaanay cifar madado'edo a tayra, milifet to sapilaheciaw to nidemaka i No'amisan 'Apocok kaitiraan, onini malasakalalifelifetan no Amilika ato Elose, i 1958 miheca, o Amilika pakayni i Ingwulo haw a heneng-pakalalinikay milakec to No'amisan 'Apocok kaitiraan, ikor Syipanhaw a heneng-pakalalinikay o sarakatay talahekal i No'amisan 'Apocok kaitiraan a ifar. O so'elinay pakafaleday romakat a cifar a tangasa i No'amisan 'Apocok kaitiraan, ono Sulien a heneng-mi'ariay to so^eda cifar milaheciay, nanoya malowiday to no tamdaw ko No'amisan 'Apocok kaitiraan. Romi'ad ato dadaya 白天和黑夜 O No'amisan 'Apocok i kaciherangan i, salalad sa i fafa'ed kacacofelisan no calay no sera, o 'Apocok no romi'ad ahan, felihen i, i kasi'enawan salalad sa i la'eno no kacacofelisan no calay no sera, o Apocok no dadaya ahan. O kasadak no cidal i No'amisan 'Apocok i canglahan (i 3 falad 20 romi'ad), ikor 3 folad ko romi'ad, i kaciherangan (i 6 folad 21 romi'ad) ko satakaraway, tali'angay 23½°, ikor miteka to a patefo, katefoan i falawfawan (i 9 folad 23 romi'ad). Tona pakanengneng ko No'amisan 'Apocok to cidal i, o lilu no cidal matiya o cecay ato miladacay to saseraan a 'arawraway. 'arawraway satapang miingir to calay no sera, rara: sa a macakat, tangasa i kaciherangan i takaraway, itiya rara: sa a malikelon, ikor no kafarawfawan awaay to manengneng. 'ayaw no kasadak no cidal ato picelem to no cidal, nano fali a mapiked ko tedi no likat i sera o makakeremay a likat ahan. Makakeremay a likat i No'amisan 'Apocok i 'ayaw no kasadak no cidal ato ikor no picelem no cidal to 7 a lipay. Oni a nisowalan nawhani o kaliyol no cikiw a maselic ato mitaliyok to cidal maliyol. O kaselic no cikiw maliyol miming ko kafalic. i 'amisay a kaciherangan No'amisan 'Apocok misi'ayaw to cidal. Itiya rara: sa a misorikor to cidal, tangasa i kasi'enawan miliyas to cidal a miraay. Notimolan 'Apocok malecadayto, dengan 6 folad ko kalala'ed. Romi'ad 時間 Kasaetal no cikiw, o Cinto ko miketonay to romi'ad no kasaetal ato romi'adan, nawhani o romi'ad ato kamaro'an no cidal malalenay (matiya kalahokan a cidal o satakaraway kamaro'an). Naka No'amisan 'Apocok to cecay mihaca kinacecay masadak ko cidal, kinacecay micelem ko cidal, nika polong no malocalay i No'amisan 'Apocok malalitemoh, caay kacitodong to no'ayaway a sarike. Awaay ko maketingay a maro'ay tamdaw i No'amisan 'Apocok, awaay ko maketingay a romi'ad no pala. Mihinamay manga'ay i kaicowa no etal dademak, tinako Kelinwiyce salingan a romi'ad ato kalomowadan a pala a kadademakan. Kasafalifalic no romi'ad 氣候 Nawhani o fafa'ed no riyar i No'amisan 'Apocok, o maliyokay no riyar, caay ka matiya o Notimolan 'Apocok ko takaraway a palapala, orasaka No'amisan 'Apocok a hemhem ikaka to no Notimolan 'Apocok ko takaraw. No'amisan 'Apocok a kasi'enawan (saka 1 folad) a hemhem −43 °C (−45°F) tangasa −26 °C (−15°F). kaciherangan (saka 6 tangasa 8 folad) a hemhem malalen ko ki^etec, matilid satakaraway a hemhem 5 °C (41°F), ikaka no Notimolan 'Apocok ko takaraw no hemhem to −12.3 °C (9.9°F) . Notimolan 'Apocok a so^eda no riyar ira ko 2-3 mi (6 ft 7 in tangasa 9 ft 10 in ) kakifetol , nika o kifetol, kaingala' kasayra, ato macelak ko rakat no nanom mafecak mido'edo to romi'ami'ad ato romi'ad a kafafalifalic . O pikingkiw paini to pinapina miheca mapawpaway so^eda makakerekerem tokihepic , letek mapakangiro ko cikiw, nika anini mahapinang mangalef sa ko ki^etecay a kihepic, caayto patepi' ahan mapakangiro ko No'amisan 'Apocok . O pikingkiw to pinapina a mo^etep ko mihacaan i kaciherangan ko No'amisan 'Apocok o aawa to ko so^eda . Malowan ko No'amisan 'Apocok a ki^etec no riyar, nika'eceng no cidal a so^eda o mamalowan, mangalef ranikay to a ciherangan ko cikiw, ranikay a masa'ariyotay ko 'Apocokay a sera, caay to kanga'ay ko kafafalifalic no romi'ad . O 'a'adopen pinalengaw 動植物 O tomay no No'amisan 'Apocok awaay a mirakarak i takaraway a wiyto i peiwiy 82° a pala, sakaawaay ko kaka'enen, nika i ngata no No'amisan 'Apocok matama ko naripa'an No'amisan 'Apocok a tomay, 2006 miheca o misahinahinamay kapot pakanengneng ira ko No'amisan 'Apocok a tomay masadak i ngata no No'amisan 'Apocok to 1 in (1.6 kongli) a kaitiraan . I No'amisan 'Apocok ira masadak ko cifolatakay a lokedaw no riyar, nai la'ed no 89°40' N caay ka tangasa 60 kongli (37 in) ko ray manengneng ko ngarap no No'amisan 'Apocok . Ira i No'amisan 'Apocok ato i ngata matama ko ma'eferay 'ayam itira, halo syiwu, pawsyihu ato sacewu, nika ma'eferay 'ayam mikotod to cifar ato misahinahinamay kapot, mahinamay latek caay ko no ma'eferay 'ayam a kadademakan itira . I No'amisan 'Apocok a nanom mtama ko fotifoting, nika caay ka adihay . O cecay a mihinamay no Erose i 2007 miheca 8 folad maepod i dahetal no No'amisan 'Apocok, sacisowal sa awaay ko ma'oripay kahirahira saan . Nika ikor mihinamay no Erose matama ko damay i dahetal, micelem a misyasing matama ko romaroma a 'afar ato ma'oripay . Manengnengay a kaoratan 常見誤解 I No'amisan 'Apocok ato Notimolan 'Apocok karopaw saheto o 'Apocok a pala, nika o No'amisan 'Apocok dengan o ka'amis no Kanata ato Erose, saheto to so^eda ki'etecay, awaay ko tadapala, nika no Notimolan 'Apocok karopaw laenoay no so^eda saheto o palapalaanko iraay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan *** == no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, ro~uma a so~uwaɾ no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk (ikiɾis: no~urtħ po~uɾə), o~u pipaŋaŋan to~u fafaʡəɬ~ɮaj no~u ʦikiw paɾapaɾaan a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, sakaʡamisaj kaitiraan ħo~uraʦ no~u ʦikiw, o~u karo~umakat maɾijo~un ko~u ʦikiw no~u kaʡamisaj ato~u ħo~uraʦ a kaɾaɾitəmo~uħan. o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan ətaɾ o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ɾijo~uɾ. i paɾapaɾaan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk (o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk aħan) a pisaħəʦi mato~uɬ~ɮo~uŋaj: o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ no~u ʦikiw ato~u ħo~uraʦ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk masapəno~u (ro~uma a pəno~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk, inian ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ko~u so~uwaɾ), itini tina ʦikiw a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u o~u kaʡamis no~u ***, o~u kaʡamis to~u to~uɬ~ɮo~uŋ, o~u katimo~uɾ to~u nito~uro~uʡan. no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw a paɾa, no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk no~u kaʡamisaj i ɾaɾo~umaʡaj no~u kiʔətəʦaj a rijar. awaaj ko~u səra no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ɬ~ɮəŋan o~u kiʔətəʦaj a rijar a marariɬ~ɮ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj kifəto~uɾaj a so~uʔəɬ~ɮa, o~urasaka ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ matija o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk, miɬ~ɮaʡo~uʦ mapatirəŋ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan. nika o~u so~u~uɾiən ato~u aniniaj əro~usə nai **** miħəʦaan patirəŋ to~u mapawpawaj a pikaʦawan, ira ko~u miɬ~ɮataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. nai **** miħəʦaan əro~usə miŋata to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u a paɾa patirəŋ to~u ʦəʦaj pikaʦawan a b~b~varnə, o~u sakiʦaŋɾaħan to~u miħəʦaħəʦaan to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. i **** miħəʦa ira ko~u pakajniaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a pikiŋkiw, makiŋkiw to~u kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, o~u mamaɾaso~uʡo~ur ko~u so~uʔəɬ~ɮa no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ɾatək itira to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ i **** miħəʦa taŋasa riko~ur no~u ** siʦi ħaɾo~u mataɾo~uʦ. əro~usə **** miħəʦa a arktika **** a ɬ~ɮəmak pakajni i ħə-pin-ħaw miʦo~uʡənəpaj tamina maɾaɾat ko~u taɾo~uɾo~uŋ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk rijar, *,*** mi (**,*** inʦi) , i **** miħəʦaan no~u amiɾika a iŋwo~u~uɾo~u ħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj ʦifar miɾaɾataj to~u, o~u taɾo~uɾo~uŋ *,*** mi (**,*** ft) . miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a səkaɾ i o~u kaʡamis no~u kəɾinɾan a kafikəpən a kanataɾ, kararaaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u *** km(*** mi). miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ira ko~u maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw no~u kanata a no~unatə kiʦiko~utaɾo~u paɾa a aɾətə, miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u *** km(*** mi). taɬ~ɮaso~uwaɾ a pasətək **** ħaɾafinaj, paso~uʡəɾin ko~u tamɬ~ɮaw o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ no~u ʦikiw ato~u ʦaaj kafaɾiʦ kaitiraan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, taŋasa i ** siʦi ira ko~u misaʡo~usi mafanaj ʦi ɾajaŋħatə o~uɾa kakənaan o~unini a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ o~u mamaŋo~ujaŋo~uj to~u amaħaj. ɾatək i ** siʦi, mikiŋkiwaj to~u kakarajan misaʡiməraj to~u, ano~u nai ʦikiw pakətiŋan a misaʡimər to~u ɬ~ɮaʡo~uʦaj fo~uʡis, masapinaŋ masijo~uɾ ko~u ko~unis no~u ʦikiw. matiniaj a kasijo~uɾ ɾatək o~u maɾinaħaj no~u ʡapo~uʦo~uk, nikawrira o~u ʦəʦajaj a ɾajaʡ, o~u pinapina a ɾipaj ato~u o~u ʦaajaj kasarikəʦ a kasijo~uɾ. ɾatək *** ro~umiʡaɬ~ɮan ko~u ko~u kasijo~uɾ to~u niɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦan ni o~uɾa * fo~uɾaɬ~ɮ, anini pakaʦi ʦintəɾə sijo~uɾ aħan. matiniaj a kasijo~uɾ papipasətək to~u * " a patiriʡ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ pasətək i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u kamaro~uʡan no~u ʦikiw (no~u waɾi kaʡətip to~uris, no~u timo~uɾ kaʡamis to~uris ato~u to~uŋro~uħ no~u rijar) ato~u mako~uwataj a mapakətiŋ səra, ataɾimaj, maɾanaħ ko~u paɾa ato~u maʦəɾaɾ ato~u kapərax, pasifaʡəɬ~ɮ masərər ko~u səra, o~u po~uɾo~uŋ no~u paɾapaɾa awaaj ko~u makətiŋaj a faʦo~u. anini, kaɾo~ukitakit a ʦikiw to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ ato~u piarawan ato~u kaɾo~ukitakit kakarajan misaʡiməraj maɾaɾiko~uwataj maɾakapo~ut misətək to~u kasakitakit a no~u səra a piarawan faʦo~u maɾo~usakaŋaʡaj a ʦaʦəkəran, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u misətək to~u makiɬ~ɮəfətaj a sapiɾaɾat to~unini faʦo~u no~u paɾapaɾa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, miħapiw to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦan ko~u kasijo~uɾ. misaħinaħinamaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ***** ʡajaw no~u **** miħəʦaan ʡajaw i ** siʦi, aɾo~uman ko~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw nasa, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj rijar ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, i ** siʦi o~u so~uwaɾ no~u tamɬ~ɮaw nano~u kiʡətəʦaj fanaw ato~u maʦəɾakaj a ʡapo~uʦo~uk a rijar. o~urasaka nanaj mataʡəɾif i ʦəʦaj miħəʦa matama ko~u mapawpawaj so~uʔəɬ~ɮa a ro~umiʡaɬ~ɮ kinapinapina a maɾikiɬ~ɮ matama ko~uɬ~ɮəmak, miɾəpəɾaj to~u ʡiso~u a ʦifar kai saʡamisan siʡənawaj a kanataɾ. ****-**** miħəʦa misaħinaħinamaj no~u amiɾika ʦi fo~uritəɾikə ko~ukə saʦiso~uwaɾ sa i **** miħəʦa taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . ro~upo~utə piɾi paso~uwaɾ i **** miħəʦa taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk , nikawrira nawħani sapiɾaɾat to~umo~uɾaʦaj, ʦaaj ka sapinaŋ o~u taħiraaj ʦaŋra ħanima i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. saka ʦəʦaj a masapinaŋaj, i kakak a paso~uʡəɾinən a miħinamaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nai no~uwij a miħinamaj ʦi ro~uɾtə amo~unsən ato~u amiɾika miʦo~ukəraj tamɬ~ɮaw ʦi ɾinkən aiəɾswo~us ko~u miɬ~ɮəmakaj, itija o~u maʡəfəraj ʦifar no~ur*ə ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak , maʡəfəraj a tamina o~u no~u no~uwij sifo~u, nikawrira o~u itaɾija a pato~uɾo~uʦaj ʦi o~u~umb~b~vərto~u no~ub~b~viɾə ko~u misafaʦo~uaj ato~u parakataj. o~u rakat nai no~uwij a səwapa kanataɾ miɾaʦaɾ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk taŋasa i aɾaska, itija aɾo~uman ko~u kakak fanaʡaj ato~u matajaɾaj tamɬ~ɮaw, iko~ur i **** miħəʦa parakat to~u maʡəfəraj ʦifar sakinato~usa paʡo~uɾiɬ~ɮ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, nika i pipatiko~uan matəfaɬ~ɮ, mapataj ko~u maɾito~usaaj tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa * ** siʦi pakaʦifar ko~u tamɬ~ɮaw a miɾifət tajra i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan a matiɾiɬ~ɮ, nai ** siʦi misatapaŋ, nikawrira kinapinapina miɾifət maʦəno~un, itija no~u so~u~uɾiən a miʡariaj to~u so~uʔəɬ~ɮa ʦifar nawħani matajo~u ko~u rakat maɬ~ɮapo~uŋ no~u so~uʔəɬ~ɮa, maɾənəŋ, pinapina ro~umiʡaɬ~ɮ matama no~u parakataj to~u ħiko~uki mapaʡo~urip ko~u iʦifaraj. naiko~uran no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ aɾamiɬ~ɮəmak sa to~u ħənəŋ, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u pisaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj ʦifar maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a tajra, miɾifət to~u sapiɾaħəʦiaw to~u niɬ~ɮəmaka i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, o~unini maɾasakaɾaɾifəɾifətan no~u amiɾika ato~u əɾo~usə, i **** miħəʦa, o~u amiɾika pakajni i iŋwo~u~uɾo~u ħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj miɾakəʦ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, iko~ur sjipanħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj o~u sarakataj taɾaħəkaɾ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan a ifar. o~u so~uʡəɾinaj pakafaɾəɬ~ɮaj ro~umakat a ʦifar a taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, o~uno~u so~u~uɾiən a ħənəŋ-miʡariaj to~u so~uʔəɬ~ɮa ʦifar miɾaħəʦiaj, nano~uja maɾo~uwiɬ~ɮaj to~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan. ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja ***** o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i kaʦiħəraŋan i, saɾaɾaɬ~ɮ sa i fafaʡəɬ~ɮ kaʦaʦo~ufəɾisan no~u ʦaɾaj no~u səra, o~u ʡapo~uʦo~uk no~u ro~umiʡaɬ~ɮ aħan, fəɾiħən i, i kasiʡənawan saɾaɾaɬ~ɮ sa i ɾaʡəno~u no~u kaʦaʦo~ufəɾisan no~u ʦaɾaj no~u səra, o~u apo~uʦo~uk no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja aħan. o~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i ʦaŋɾaħan (i * faɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ), iko~ur * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, i kaʦiħəraŋan (i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) ko~u satakarawaj, taɾiʡaŋaj ****, iko~ur mitəka to~u a patəfo~u, katəfo~uan i faɾawfawan (i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ). to~una pakanəŋnəŋ ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u ʦiɬ~ɮaɾ i, o~u ɾiɾo~u~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ matija o~u ʦəʦaj ato~u miɾaɬ~ɮaʦaj to~u sasəraan a ʡarawrawaj. ʡarawrawaj satapaŋ miiŋir to~u ʦaɾaj no~u səra, rara: sa a maʦakat, taŋasa i kaʦiħəraŋan i takarawaj, itija rara: sa a maɾikəɾo~un, iko~ur no~u kafarawfawan awaaj to~u manəŋnəŋ. ʡajaw no~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ ato~u piʦəɾəm to~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ, nano~u faɾi a mapikəɬ~ɮ ko~u təɬ~ɮi no~u ɾikat i səra o~u makakərəmaj a ɾikat aħan. makakərəmaj a ɾikat i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i ʡajaw no~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ ato~u iko~ur no~u piʦəɾəm no~u ʦiɬ~ɮaɾ to~u * a ɾipaj. o~uni a niso~uwaɾan nawħani o~u kaɾijo~uɾ no~u ʦikiw a masəɾiʦ ato~u mitaɾijo~uk to~u ʦiɬ~ɮaɾ maɾijo~uɾ. o~u kasəɾiʦ no~u ʦikiw maɾijo~uɾ mimiŋ ko~u kafaɾiʦ. i ʡamisaj a kaʦiħəraŋan no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk misiʡajaw to~u ʦiɬ~ɮaɾ. itija rara: sa a miso~uriko~ur to~u ʦiɬ~ɮaɾ, taŋasa i kasiʡənawan miɾijas to~u ʦiɬ~ɮaɾ a miraaj. no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk maɾəʦaɬ~ɮajto~u, ɬ~ɮəŋan * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ. ro~umiʡaɬ~ɮ ** kasaətaɾ no~u ʦikiw, o~u ʦinto~u ko~u mikəto~unaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kasaətaɾ ato~u ro~umiʡaɬ~ɮan, nawħani o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kamaro~uʡan no~u ʦiɬ~ɮaɾ maɾaɾənaj (matija kaɾaħo~ukan a ʦiɬ~ɮaɾ o~u satakarawaj kamaro~uʡan). naka no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u ʦəʦaj miħaʦa kinaʦəʦaj masaɬ~ɮak ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, kinaʦəʦaj miʦəɾəm ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, nika po~uɾo~uŋ no~u maɾo~uʦaɾaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk maɾaɾitəmo~uħ, ʦaaj kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~uʡajawaj a sarikə. awaaj ko~u makətiŋaj a maro~uʡaj tamɬ~ɮaw i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, awaaj ko~u makətiŋaj a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u paɾa. miħinamaj maŋaʡaj i kaiʦo~uwa no~u ətaɾ ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, tinako~u kəɾinwijʦə saɾiŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kaɾo~umo~uwaɬ~ɮan a paɾa a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ ** nawħani o~u fafaʡəɬ~ɮ no~u rijar i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, o~u maɾijo~ukaj no~u rijar, ʦaaj ka matija o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takarawaj a paɾapaɾa, o~urasaka no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a ħəmħəm ikaka to~u no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takaraw. no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a kasiʡənawan (saka * fo~uɾaɬ~ɮ) a ħəmħəm *** *ʦ (****f) taŋasa *** *ʦ (****f). kaʦiħəraŋan (saka * taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ) a ħəmħəm maɾaɾən ko~u kiʔətəʦ, matiɾiɬ~ɮ satakarawaj a ħəmħəm * *ʦ (***f), ikaka no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takaraw no~u ħəmħəm to~u ***.* *ʦ (*.**f) . no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk a so~uʔəɬ~ɮa no~u rijar ira ko~u *-* mi (* ft * in taŋasa * ft ** in ) kakifəto~uɾ , nika o~u kifəto~uɾ, kaiŋaɾaʡ kasajra, ato~u maʦəɾak ko~u rakat no~u nano~um mafəʦak miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ato~u ro~umiʡaɬ~ɮ a kafafaɾifaɾiʦ . o~u pikiŋkiw paini to~u pinapina miħəʦa mapawpawaj so~uʔəɬ~ɮa makakərəkərəm to~ukiħəpiʦ , ɾətək mapakaŋiro~u ko~u ʦikiw, nika anini maħapinaŋ maŋaɾəf sa ko~u kiʔətəʦaj a kiħəpiʦ, ʦaajto~u patəpiʡ aħan mapakaŋiro~u ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . o~u pikiŋkiw to~u pinapina a mo~uʔətəp ko~u miħaʦaan i kaʦiħəraŋan ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk o~u aawa to~u ko~u so~uʔəɬ~ɮa . maɾo~uwan ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a kiʔətəʦ no~u rijar, nikaʡəʦəŋ no~u ʦiɬ~ɮaɾ a so~uʔəɬ~ɮa o~u mamaɾo~uwan, maŋaɾəf ranikaj to~u a ʦiħəraŋan ko~u ʦikiw, ranikaj a masaʡarijo~utaj ko~u ʡapo~uʦo~ukaj a səra, ʦaaj to~u kaŋaʡaj ko~u kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ . o~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən pinaɾəŋaw *** o~u to~umaj no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk awaaj a mirakarak i takarawaj a wijto~u i pəiwij *** a paɾa, sakaawaaj ko~u kakaʡənən, nika i ŋata no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk matama ko~u naripaʡan no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a to~umaj, **** miħəʦa o~u misaħinaħinamaj kapo~ut pakanəŋnəŋ ira ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a to~umaj masaɬ~ɮak i ŋata no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u * in (*.* ko~uŋɾi) a kaitiraan . i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ira masaɬ~ɮak ko~u ʦifo~uɾatakaj a ɾo~ukəɬ~ɮaw no~u rijar, nai ɾaʡəɬ~ɮ no~u *****ʡ n ʦaaj ka taŋasa ** ko~uŋɾi (** in) ko~u raj manəŋnəŋ ko~u ŋarap no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . ira i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ato~u i ŋata matama ko~u maʡəfəraj ʡajam itira, ħaɾo~u sjiwo~u~u, pawsjiħo~u~u ato~u saʦəwo~u~u, nika maʡəfəraj ʡajam miko~uto~uɬ~ɮ to~u ʦifar ato~u misaħinaħinamaj kapo~ut, maħinamaj ɾatək ʦaaj ko~u no~u maʡəfəraj ʡajam a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan itira . i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a nano~um mtama ko~u fo~utifo~utiŋ, nika ʦaaj ka aɬ~ɮiħaj . o~u ʦəʦaj a miħinamaj no~u əro~usə i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maəpo~uɬ~ɮ i ɬ~ɮaħətaɾ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, saʦiso~uwaɾ sa awaaj ko~u maʡo~uripaj kaħiraħira saan . nika iko~ur miħinamaj no~u əro~usə matama ko~u ɬ~ɮamaj i ɬ~ɮaħətaɾ, miʦəɾəm a misjasiŋ matama ko~u ro~umaro~uma a ʡafar ato~u maʡo~uripaj . manəŋnəŋaj a kao~uratan **** i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ato~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw saħəto~u o~u ʡapo~uʦo~uk a paɾa, nika o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ɬ~ɮəŋan o~u kaʡamis no~u kanata ato~u əro~usə, saħəto~u to~u so~uʔəɬ~ɮa kiʡətəʦaj, awaaj ko~u taɬ~ɮapaɾa, nika no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw ɾaəno~uaj no~u so~uʔəɬ~ɮa saħəto~u o~u paɾapaɾaanko~u iraaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== No'amisan 'Apocok kaitiraan 北極點 == No'amisan 'Apocok kaitiraan, roma a sowal No'amisan 'Apocok (ikilis: North Pole), o pipangangan to fafa'eday no cikiw palapalaan a No'amisan 'Apocok, saka'amisay kaitiraan horac no cikiw, o karomakat maliyon ko cikiw no ka'amisay ato horac a kalalitemohan. O milonokay maliyol a No'amisan 'Apocok kaitiraan etal o No'amisan 'Apocok liyol. I palapalaan no No'amisan 'Apocok (o No'amisan 'Apocok ahan) a pisaheci matodongay: o milonokay maliyol no cikiw ato horac no No'amisan 'Apocok masapeno (roma a peno Notimolan 'Apocok, inian ko No'amisan 'Apocok ko sowal), itini tina cikiw a No'amisan 'Apoco o ka'amis no 90°, o ka'amis to todong, o katimol to nitoro'an. Notimolan 'Apocok o notimolan 'apocok karopaw a pala, No'amisan 'Apocok no ka'amisay i laloma'ay no ki^etecay a riyar. Awaay ko sera no No'amisan 'Apocok, dengan o ki^etecay a riyar a mararid a dademakay kifetolay a so^eda, orasaka caay ka lecad matiya o Notimolan 'Apocok, mida'oc mapatireng i No'amisan 'Apocok kaitiraan. Nika o Sulien ato aniniay Erose nai 1937 mihecaan patireng to mapawpaway a pikacawan, ira ko midataay to No'amisan 'Apocok. Nai 2002 mihecaan Erose mingata to No'amisan 'Apoco a pala patireng to cecay pikacawan a Barne, o sakicanglahan to mihecahecaan to dademaken. I 2000 miheca ira ko pakayniay i No'amisan 'Apocok a pikingkiw, makingkiw to kafafalifalic no romi'ad no No'amisan 'Apocok, o mamalaso'or ko so^eda no No'amisan 'Apocok, latek itira toya romi'ad i 2016 miheca tangasa rikor no 21 sici halo mataloc. Erose 2007 miheca a Arktika 2007 a demak pakayni i He-pin-haw mico'enepay tamina malalat ko talolong no No'amisan 'Apocok riyar, 4,261 mi (13,980 inci) , i 1958 mihecaan no Amilika a Ingwulo haw a heneng-pakalalinikay cifar milalatay to, o talolong 4,087 mi (13,410 ft) . Mingataay to No'amisan 'Apocok a sekal i o ka'amis no Kelinlan a Kafikepen a kanatal, kararaay to No'amisan 'Apoco 700 km(430 mi). Mingataay to No'amisan 'Apocok, ira ko maro'ay a tamdaw no Kanata a Nonate Kicikotalo pala a Alete, Mingataay to No'amisan 'Apoco 817 km(508 mi). Tadasowal a pasetek 精確定義 Halafinay, paso'elin ko tamdaw o milonokay maliyol dadecdec no cikiw ato caay kafalic kaitiraan no No'amisan 'Apocok, tangasa i 18 sici ira ko misa'osi mafanay ci Layanghate Ola kakenaan onini a dadecdec o mamangoyangoy to amahay. Latek i 20 sici, mikingkiway to kakarayan misa'imeray to, ano nai cikiw paketingan a misa'imer to da'ocay fo'is, masapinang masiyol ko konis no cikiw. Matiniay a kasiyol latek o malinahay no 'Apocok, nikawrira o cecayay a laya', o pinapina a lipay ato o caayay kasarikec a kasiyol. Latek 435 romi'adan ko ko kasiyol to nidadecdecan ni Ola 8 folad, anini pakaci Cintele siyol ahan. Matiniay a kasiyol papipasetek to 1 " a patiri', midotoc to milonokay maliyol a dadecdec pasetek i No'amisan 'Apocok caay ka tatodong. O kamaro'an no cikiw (no wali ka'etip toris, no timol ka'amis toris ato tongroh no riyar) ato makowatay a mapaketing sera, atalimay, malanah ko pala ato macelal ato kaperax, pasifa'ed maserer ko sera, o polong no palapala awaay ko maketingay a faco. Anini, kalokitakit a cikiw to milonokay maliyol ato piarawan ato kalokitakit kakarayan misa'imeray malalikowatay malakapot misetek to kasakitakit a no sera a piarawan faco malosakanga'ay a cacekeran, mido'edo misetek to makidefetay a sapilalat tonini faco no palapala i No'amisan 'Apocok, mihapiw to milonokay maliyol a dadecdecan ko kasiyol. Misahinahinamay i No'amisan 'Apocok 北極探險史 'Ayaw no 1900 mihecaan 'Ayaw i 16 sici, aloman ko tadamaanay tamdaw nasa, o dadahalay riyar ko No'amisan 'Apocok, i 19 sici o sowal no tamdaw nano ki'etecay fanaw ato macelakay a 'Apocok a riyar. Orasaka nanay mata'elif i cecay miheca matama ko mapawpaway so^eda a romi'ad kinapinapina a malikid matama kodemak, milepelay to 'iso a cifar kai sa'amisan si'enaway a kanatal. 1900-1940 miheca Misahinahinamay no Amilika ci Foritelike Koke sacisowal sa i 1908 miheca tangasa i No'amisan 'Apocok . Ropote Pili pasowal i 1909 miheca tangasa i No'amisan 'Apocok , nikawrira nawhani sapilalat tomolacay, caay ka sapinang o tahiraay cangra hanima i No'amisan 'Apocok. Saka cecay a masapinangay, i kakak a paso'elinen a mihinamay i No'amisan 'Apocok nai 1926 miheca 5 folad 12 romi'ad, nai Nowiy a mihinamay ci Rolte Amonsen ato Amilika micokeray tamdaw ci Linken Aielswos ko midemakay, itiya o ma'eferay cifar Norge ko sakadademak , ma'eferay a tamina o no Nowiy sifo, nikawrira o Italiya a patolocay ci Umberto Nobile ko misafacoay ato parakatay. O rakat nai Nowiy a Sewapa kanatal milacal to No'amisan 'Apocok tangasa i Alaska, itiya aloman ko kakak fana'ay ato matayalay tamdaw, ikor i 1928 miheca parakat to ma'eferay cifar sakinatosa pa'olid to No'amisan 'Apocok, nika i pipatikoan matefad, mapatay ko malitosaay tamdaw. 1940 miheca – 21 sici Pakacifar ko tamdaw a milifet tayra i No'amisan 'Apocok kaitiraan a matilid, nai 20 sici misatapang, nikawrira kinapinapina milifet macenon, itiya no Sulien a mi'ariay to so^eda cifar nawhani matayo ko rakat madapong no so^eda, maleneng, pinapina romi'ad matama no parakatay to hikoki mapa'orip ko icifaray. Naikoran no saka 2 lalood alamidemak sa to heneng, adihay to ko pisanga' to tadamaanay cifar madado'edo a tayra, milifet to sapilaheciaw to nidemaka i No'amisan 'Apocok kaitiraan, onini malasakalalifelifetan no Amilika ato Elose, i 1958 miheca, o Amilika pakayni i Ingwulo haw a heneng-pakalalinikay milakec to No'amisan 'Apocok kaitiraan, ikor Syipanhaw a heneng-pakalalinikay o sarakatay talahekal i No'amisan 'Apocok kaitiraan a ifar. O so'elinay pakafaleday romakat a cifar a tangasa i No'amisan 'Apocok kaitiraan, ono Sulien a heneng-mi'ariay to so^eda cifar milaheciay, nanoya malowiday to no tamdaw ko No'amisan 'Apocok kaitiraan. Romi'ad ato dadaya 白天和黑夜 O No'amisan 'Apocok i kaciherangan i, salalad sa i fafa'ed kacacofelisan no calay no sera, o 'Apocok no romi'ad ahan, felihen i, i kasi'enawan salalad sa i la'eno no kacacofelisan no calay no sera, o Apocok no dadaya ahan. O kasadak no cidal i No'amisan 'Apocok i canglahan (i 3 falad 20 romi'ad), ikor 3 folad ko romi'ad, i kaciherangan (i 6 folad 21 romi'ad) ko satakaraway, tali'angay 23½°, ikor miteka to a patefo, katefoan i falawfawan (i 9 folad 23 romi'ad). Tona pakanengneng ko No'amisan 'Apocok to cidal i, o lilu no cidal matiya o cecay ato miladacay to saseraan a 'arawraway. 'arawraway satapang miingir to calay no sera, rara: sa a macakat, tangasa i kaciherangan i takaraway, itiya rara: sa a malikelon, ikor no kafarawfawan awaay to manengneng. 'ayaw no kasadak no cidal ato picelem to no cidal, nano fali a mapiked ko tedi no likat i sera o makakeremay a likat ahan. Makakeremay a likat i No'amisan 'Apocok i 'ayaw no kasadak no cidal ato ikor no picelem no cidal to 7 a lipay. Oni a nisowalan nawhani o kaliyol no cikiw a maselic ato mitaliyok to cidal maliyol. O kaselic no cikiw maliyol miming ko kafalic. i 'amisay a kaciherangan No'amisan 'Apocok misi'ayaw to cidal. Itiya rara: sa a misorikor to cidal, tangasa i kasi'enawan miliyas to cidal a miraay. Notimolan 'Apocok malecadayto, dengan 6 folad ko kalala'ed. Romi'ad 時間 Kasaetal no cikiw, o Cinto ko miketonay to romi'ad no kasaetal ato romi'adan, nawhani o romi'ad ato kamaro'an no cidal malalenay (matiya kalahokan a cidal o satakaraway kamaro'an). Naka No'amisan 'Apocok to cecay mihaca kinacecay masadak ko cidal, kinacecay micelem ko cidal, nika polong no malocalay i No'amisan 'Apocok malalitemoh, caay kacitodong to no'ayaway a sarike. Awaay ko maketingay a maro'ay tamdaw i No'amisan 'Apocok, awaay ko maketingay a romi'ad no pala. Mihinamay manga'ay i kaicowa no etal dademak, tinako Kelinwiyce salingan a romi'ad ato kalomowadan a pala a kadademakan. Kasafalifalic no romi'ad 氣候 Nawhani o fafa'ed no riyar i No'amisan 'Apocok, o maliyokay no riyar, caay ka matiya o Notimolan 'Apocok ko takaraway a palapala, orasaka No'amisan 'Apocok a hemhem ikaka to no Notimolan 'Apocok ko takaraw. No'amisan 'Apocok a kasi'enawan (saka 1 folad) a hemhem −43 °C (−45°F) tangasa −26 °C (−15°F). kaciherangan (saka 6 tangasa 8 folad) a hemhem malalen ko ki^etec, matilid satakaraway a hemhem 5 °C (41°F), ikaka no Notimolan 'Apocok ko takaraw no hemhem to −12.3 °C (9.9°F) . Notimolan 'Apocok a so^eda no riyar ira ko 2-3 mi (6 ft 7 in tangasa 9 ft 10 in ) kakifetol , nika o kifetol, kaingala' kasayra, ato macelak ko rakat no nanom mafecak mido'edo to romi'ami'ad ato romi'ad a kafafalifalic . O pikingkiw paini to pinapina miheca mapawpaway so^eda makakerekerem tokihepic , letek mapakangiro ko cikiw, nika anini mahapinang mangalef sa ko ki^etecay a kihepic, caayto patepi' ahan mapakangiro ko No'amisan 'Apocok . O pikingkiw to pinapina a mo^etep ko mihacaan i kaciherangan ko No'amisan 'Apocok o aawa to ko so^eda . Malowan ko No'amisan 'Apocok a ki^etec no riyar, nika'eceng no cidal a so^eda o mamalowan, mangalef ranikay to a ciherangan ko cikiw, ranikay a masa'ariyotay ko 'Apocokay a sera, caay to kanga'ay ko kafafalifalic no romi'ad . O 'a'adopen pinalengaw 動植物 O tomay no No'amisan 'Apocok awaay a mirakarak i takaraway a wiyto i peiwiy 82° a pala, sakaawaay ko kaka'enen, nika i ngata no No'amisan 'Apocok matama ko naripa'an No'amisan 'Apocok a tomay, 2006 miheca o misahinahinamay kapot pakanengneng ira ko No'amisan 'Apocok a tomay masadak i ngata no No'amisan 'Apocok to 1 in (1.6 kongli) a kaitiraan . I No'amisan 'Apocok ira masadak ko cifolatakay a lokedaw no riyar, nai la'ed no 89°40' N caay ka tangasa 60 kongli (37 in) ko ray manengneng ko ngarap no No'amisan 'Apocok . Ira i No'amisan 'Apocok ato i ngata matama ko ma'eferay 'ayam itira, halo syiwu, pawsyihu ato sacewu, nika ma'eferay 'ayam mikotod to cifar ato misahinahinamay kapot, mahinamay latek caay ko no ma'eferay 'ayam a kadademakan itira . I No'amisan 'Apocok a nanom mtama ko fotifoting, nika caay ka adihay . O cecay a mihinamay no Erose i 2007 miheca 8 folad maepod i dahetal no No'amisan 'Apocok, sacisowal sa awaay ko ma'oripay kahirahira saan . Nika ikor mihinamay no Erose matama ko damay i dahetal, micelem a misyasing matama ko romaroma a 'afar ato ma'oripay . Manengnengay a kaoratan 常見誤解 I No'amisan 'Apocok ato Notimolan 'Apocok karopaw saheto o 'Apocok a pala, nika o No'amisan 'Apocok dengan o ka'amis no Kanata ato Erose, saheto to so^eda ki'etecay, awaay ko tadapala, nika no Notimolan 'Apocok karopaw laenoay no so^eda saheto o palapalaanko iraay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan *** == no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, ro~uma a so~uwaɾ no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk (ikiɾis: no~urtħ po~uɾə), o~u pipaŋaŋan to~u fafaʡəɬ~ɮaj no~u ʦikiw paɾapaɾaan a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, sakaʡamisaj kaitiraan ħo~uraʦ no~u ʦikiw, o~u karo~umakat maɾijo~un ko~u ʦikiw no~u kaʡamisaj ato~u ħo~uraʦ a kaɾaɾitəmo~uħan. o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan ətaɾ o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ɾijo~uɾ. i paɾapaɾaan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk (o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk aħan) a pisaħəʦi mato~uɬ~ɮo~uŋaj: o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ no~u ʦikiw ato~u ħo~uraʦ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk masapəno~u (ro~uma a pəno~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk, inian ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ko~u so~uwaɾ), itini tina ʦikiw a no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u o~u kaʡamis no~u ***, o~u kaʡamis to~u to~uɬ~ɮo~uŋ, o~u katimo~uɾ to~u nito~uro~uʡan. no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw a paɾa, no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk no~u kaʡamisaj i ɾaɾo~umaʡaj no~u kiʔətəʦaj a rijar. awaaj ko~u səra no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ɬ~ɮəŋan o~u kiʔətəʦaj a rijar a marariɬ~ɮ a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj kifəto~uɾaj a so~uʔəɬ~ɮa, o~urasaka ʦaaj ka ɾəʦaɬ~ɮ matija o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk, miɬ~ɮaʡo~uʦ mapatirəŋ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan. nika o~u so~u~uɾiən ato~u aniniaj əro~usə nai **** miħəʦaan patirəŋ to~u mapawpawaj a pikaʦawan, ira ko~u miɬ~ɮataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. nai **** miħəʦaan əro~usə miŋata to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u a paɾa patirəŋ to~u ʦəʦaj pikaʦawan a b~b~varnə, o~u sakiʦaŋɾaħan to~u miħəʦaħəʦaan to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən. i **** miħəʦa ira ko~u pakajniaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a pikiŋkiw, makiŋkiw to~u kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, o~u mamaɾaso~uʡo~ur ko~u so~uʔəɬ~ɮa no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ɾatək itira to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ i **** miħəʦa taŋasa riko~ur no~u ** siʦi ħaɾo~u mataɾo~uʦ. əro~usə **** miħəʦa a arktika **** a ɬ~ɮəmak pakajni i ħə-pin-ħaw miʦo~uʡənəpaj tamina maɾaɾat ko~u taɾo~uɾo~uŋ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk rijar, *,*** mi (**,*** inʦi) , i **** miħəʦaan no~u amiɾika a iŋwo~u~uɾo~u ħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj ʦifar miɾaɾataj to~u, o~u taɾo~uɾo~uŋ *,*** mi (**,*** ft) . miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a səkaɾ i o~u kaʡamis no~u kəɾinɾan a kafikəpən a kanataɾ, kararaaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u *** km(*** mi). miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, ira ko~u maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw no~u kanata a no~unatə kiʦiko~utaɾo~u paɾa a aɾətə, miŋataaj to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~u *** km(*** mi). taɬ~ɮaso~uwaɾ a pasətək **** ħaɾafinaj, paso~uʡəɾin ko~u tamɬ~ɮaw o~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ no~u ʦikiw ato~u ʦaaj kafaɾiʦ kaitiraan no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, taŋasa i ** siʦi ira ko~u misaʡo~usi mafanaj ʦi ɾajaŋħatə o~uɾa kakənaan o~unini a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ o~u mamaŋo~ujaŋo~uj to~u amaħaj. ɾatək i ** siʦi, mikiŋkiwaj to~u kakarajan misaʡiməraj to~u, ano~u nai ʦikiw pakətiŋan a misaʡimər to~u ɬ~ɮaʡo~uʦaj fo~uʡis, masapinaŋ masijo~uɾ ko~u ko~unis no~u ʦikiw. matiniaj a kasijo~uɾ ɾatək o~u maɾinaħaj no~u ʡapo~uʦo~uk, nikawrira o~u ʦəʦajaj a ɾajaʡ, o~u pinapina a ɾipaj ato~u o~u ʦaajaj kasarikəʦ a kasijo~uɾ. ɾatək *** ro~umiʡaɬ~ɮan ko~u ko~u kasijo~uɾ to~u niɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦan ni o~uɾa * fo~uɾaɬ~ɮ, anini pakaʦi ʦintəɾə sijo~uɾ aħan. matiniaj a kasijo~uɾ papipasətək to~u * " a patiriʡ, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦ pasətək i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u kamaro~uʡan no~u ʦikiw (no~u waɾi kaʡətip to~uris, no~u timo~uɾ kaʡamis to~uris ato~u to~uŋro~uħ no~u rijar) ato~u mako~uwataj a mapakətiŋ səra, ataɾimaj, maɾanaħ ko~u paɾa ato~u maʦəɾaɾ ato~u kapərax, pasifaʡəɬ~ɮ masərər ko~u səra, o~u po~uɾo~uŋ no~u paɾapaɾa awaaj ko~u makətiŋaj a faʦo~u. anini, kaɾo~ukitakit a ʦikiw to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ ato~u piarawan ato~u kaɾo~ukitakit kakarajan misaʡiməraj maɾaɾiko~uwataj maɾakapo~ut misətək to~u kasakitakit a no~u səra a piarawan faʦo~u maɾo~usakaŋaʡaj a ʦaʦəkəran, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u misətək to~u makiɬ~ɮəfətaj a sapiɾaɾat to~unini faʦo~u no~u paɾapaɾa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, miħapiw to~u miɾo~uno~ukaj maɾijo~uɾ a ɬ~ɮaɬ~ɮəʦɬ~ɮəʦan ko~u kasijo~uɾ. misaħinaħinamaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ***** ʡajaw no~u **** miħəʦaan ʡajaw i ** siʦi, aɾo~uman ko~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw nasa, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj rijar ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, i ** siʦi o~u so~uwaɾ no~u tamɬ~ɮaw nano~u kiʡətəʦaj fanaw ato~u maʦəɾakaj a ʡapo~uʦo~uk a rijar. o~urasaka nanaj mataʡəɾif i ʦəʦaj miħəʦa matama ko~u mapawpawaj so~uʔəɬ~ɮa a ro~umiʡaɬ~ɮ kinapinapina a maɾikiɬ~ɮ matama ko~uɬ~ɮəmak, miɾəpəɾaj to~u ʡiso~u a ʦifar kai saʡamisan siʡənawaj a kanataɾ. ****-**** miħəʦa misaħinaħinamaj no~u amiɾika ʦi fo~uritəɾikə ko~ukə saʦiso~uwaɾ sa i **** miħəʦa taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . ro~upo~utə piɾi paso~uwaɾ i **** miħəʦa taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk , nikawrira nawħani sapiɾaɾat to~umo~uɾaʦaj, ʦaaj ka sapinaŋ o~u taħiraaj ʦaŋra ħanima i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk. saka ʦəʦaj a masapinaŋaj, i kakak a paso~uʡəɾinən a miħinamaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nai no~uwij a miħinamaj ʦi ro~uɾtə amo~unsən ato~u amiɾika miʦo~ukəraj tamɬ~ɮaw ʦi ɾinkən aiəɾswo~us ko~u miɬ~ɮəmakaj, itija o~u maʡəfəraj ʦifar no~ur*ə ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak , maʡəfəraj a tamina o~u no~u no~uwij sifo~u, nikawrira o~u itaɾija a pato~uɾo~uʦaj ʦi o~u~umb~b~vərto~u no~ub~b~viɾə ko~u misafaʦo~uaj ato~u parakataj. o~u rakat nai no~uwij a səwapa kanataɾ miɾaʦaɾ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk taŋasa i aɾaska, itija aɾo~uman ko~u kakak fanaʡaj ato~u matajaɾaj tamɬ~ɮaw, iko~ur i **** miħəʦa parakat to~u maʡəfəraj ʦifar sakinato~usa paʡo~uɾiɬ~ɮ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, nika i pipatiko~uan matəfaɬ~ɮ, mapataj ko~u maɾito~usaaj tamɬ~ɮaw. **** miħəʦa * ** siʦi pakaʦifar ko~u tamɬ~ɮaw a miɾifət tajra i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan a matiɾiɬ~ɮ, nai ** siʦi misatapaŋ, nikawrira kinapinapina miɾifət maʦəno~un, itija no~u so~u~uɾiən a miʡariaj to~u so~uʔəɬ~ɮa ʦifar nawħani matajo~u ko~u rakat maɬ~ɮapo~uŋ no~u so~uʔəɬ~ɮa, maɾənəŋ, pinapina ro~umiʡaɬ~ɮ matama no~u parakataj to~u ħiko~uki mapaʡo~urip ko~u iʦifaraj. naiko~uran no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ aɾamiɬ~ɮəmak sa to~u ħənəŋ, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u pisaŋaʡ to~u taɬ~ɮamaanaj ʦifar maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u a tajra, miɾifət to~u sapiɾaħəʦiaw to~u niɬ~ɮəmaka i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, o~unini maɾasakaɾaɾifəɾifətan no~u amiɾika ato~u əɾo~usə, i **** miħəʦa, o~u amiɾika pakajni i iŋwo~u~uɾo~u ħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj miɾakəʦ to~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, iko~ur sjipanħaw a ħənəŋ-pakaɾaɾinikaj o~u sarakataj taɾaħəkaɾ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan a ifar. o~u so~uʡəɾinaj pakafaɾəɬ~ɮaj ro~umakat a ʦifar a taŋasa i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan, o~uno~u so~u~uɾiən a ħənəŋ-miʡariaj to~u so~uʔəɬ~ɮa ʦifar miɾaħəʦiaj, nano~uja maɾo~uwiɬ~ɮaj to~u no~u tamɬ~ɮaw ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk kaitiraan. ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja ***** o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i kaʦiħəraŋan i, saɾaɾaɬ~ɮ sa i fafaʡəɬ~ɮ kaʦaʦo~ufəɾisan no~u ʦaɾaj no~u səra, o~u ʡapo~uʦo~uk no~u ro~umiʡaɬ~ɮ aħan, fəɾiħən i, i kasiʡənawan saɾaɾaɬ~ɮ sa i ɾaʡəno~u no~u kaʦaʦo~ufəɾisan no~u ʦaɾaj no~u səra, o~u apo~uʦo~uk no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja aħan. o~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i ʦaŋɾaħan (i * faɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ), iko~ur * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, i kaʦiħəraŋan (i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) ko~u satakarawaj, taɾiʡaŋaj ****, iko~ur mitəka to~u a patəfo~u, katəfo~uan i faɾawfawan (i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ). to~una pakanəŋnəŋ ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u ʦiɬ~ɮaɾ i, o~u ɾiɾo~u~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ matija o~u ʦəʦaj ato~u miɾaɬ~ɮaʦaj to~u sasəraan a ʡarawrawaj. ʡarawrawaj satapaŋ miiŋir to~u ʦaɾaj no~u səra, rara: sa a maʦakat, taŋasa i kaʦiħəraŋan i takarawaj, itija rara: sa a maɾikəɾo~un, iko~ur no~u kafarawfawan awaaj to~u manəŋnəŋ. ʡajaw no~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ ato~u piʦəɾəm to~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ, nano~u faɾi a mapikəɬ~ɮ ko~u təɬ~ɮi no~u ɾikat i səra o~u makakərəmaj a ɾikat aħan. makakərəmaj a ɾikat i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk i ʡajaw no~u kasaɬ~ɮak no~u ʦiɬ~ɮaɾ ato~u iko~ur no~u piʦəɾəm no~u ʦiɬ~ɮaɾ to~u * a ɾipaj. o~uni a niso~uwaɾan nawħani o~u kaɾijo~uɾ no~u ʦikiw a masəɾiʦ ato~u mitaɾijo~uk to~u ʦiɬ~ɮaɾ maɾijo~uɾ. o~u kasəɾiʦ no~u ʦikiw maɾijo~uɾ mimiŋ ko~u kafaɾiʦ. i ʡamisaj a kaʦiħəraŋan no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk misiʡajaw to~u ʦiɬ~ɮaɾ. itija rara: sa a miso~uriko~ur to~u ʦiɬ~ɮaɾ, taŋasa i kasiʡənawan miɾijas to~u ʦiɬ~ɮaɾ a miraaj. no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk maɾəʦaɬ~ɮajto~u, ɬ~ɮəŋan * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u kaɾaɾaʡəɬ~ɮ. ro~umiʡaɬ~ɮ ** kasaətaɾ no~u ʦikiw, o~u ʦinto~u ko~u mikəto~unaj to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u kasaətaɾ ato~u ro~umiʡaɬ~ɮan, nawħani o~u ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kamaro~uʡan no~u ʦiɬ~ɮaɾ maɾaɾənaj (matija kaɾaħo~ukan a ʦiɬ~ɮaɾ o~u satakarawaj kamaro~uʡan). naka no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u ʦəʦaj miħaʦa kinaʦəʦaj masaɬ~ɮak ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, kinaʦəʦaj miʦəɾəm ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, nika po~uɾo~uŋ no~u maɾo~uʦaɾaj i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk maɾaɾitəmo~uħ, ʦaaj kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u no~uʡajawaj a sarikə. awaaj ko~u makətiŋaj a maro~uʡaj tamɬ~ɮaw i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, awaaj ko~u makətiŋaj a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u paɾa. miħinamaj maŋaʡaj i kaiʦo~uwa no~u ətaɾ ɬ~ɮaɬ~ɮəmak, tinako~u kəɾinwijʦə saɾiŋan a ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u kaɾo~umo~uwaɬ~ɮan a paɾa a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ ** nawħani o~u fafaʡəɬ~ɮ no~u rijar i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, o~u maɾijo~ukaj no~u rijar, ʦaaj ka matija o~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takarawaj a paɾapaɾa, o~urasaka no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a ħəmħəm ikaka to~u no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takaraw. no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a kasiʡənawan (saka * fo~uɾaɬ~ɮ) a ħəmħəm *** *ʦ (****f) taŋasa *** *ʦ (****f). kaʦiħəraŋan (saka * taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ) a ħəmħəm maɾaɾən ko~u kiʔətəʦ, matiɾiɬ~ɮ satakarawaj a ħəmħəm * *ʦ (***f), ikaka no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk ko~u takaraw no~u ħəmħəm to~u ***.* *ʦ (*.**f) . no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk a so~uʔəɬ~ɮa no~u rijar ira ko~u *-* mi (* ft * in taŋasa * ft ** in ) kakifəto~uɾ , nika o~u kifəto~uɾ, kaiŋaɾaʡ kasajra, ato~u maʦəɾak ko~u rakat no~u nano~um mafəʦak miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ ato~u ro~umiʡaɬ~ɮ a kafafaɾifaɾiʦ . o~u pikiŋkiw paini to~u pinapina miħəʦa mapawpawaj so~uʔəɬ~ɮa makakərəkərəm to~ukiħəpiʦ , ɾətək mapakaŋiro~u ko~u ʦikiw, nika anini maħapinaŋ maŋaɾəf sa ko~u kiʔətəʦaj a kiħəpiʦ, ʦaajto~u patəpiʡ aħan mapakaŋiro~u ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . o~u pikiŋkiw to~u pinapina a mo~uʔətəp ko~u miħaʦaan i kaʦiħəraŋan ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk o~u aawa to~u ko~u so~uʔəɬ~ɮa . maɾo~uwan ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a kiʔətəʦ no~u rijar, nikaʡəʦəŋ no~u ʦiɬ~ɮaɾ a so~uʔəɬ~ɮa o~u mamaɾo~uwan, maŋaɾəf ranikaj to~u a ʦiħəraŋan ko~u ʦikiw, ranikaj a masaʡarijo~utaj ko~u ʡapo~uʦo~ukaj a səra, ʦaaj to~u kaŋaʡaj ko~u kafafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ . o~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən pinaɾəŋaw *** o~u to~umaj no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk awaaj a mirakarak i takarawaj a wijto~u i pəiwij *** a paɾa, sakaawaaj ko~u kakaʡənən, nika i ŋata no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk matama ko~u naripaʡan no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a to~umaj, **** miħəʦa o~u misaħinaħinamaj kapo~ut pakanəŋnəŋ ira ko~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a to~umaj masaɬ~ɮak i ŋata no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk to~u * in (*.* ko~uŋɾi) a kaitiraan . i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ira masaɬ~ɮak ko~u ʦifo~uɾatakaj a ɾo~ukəɬ~ɮaw no~u rijar, nai ɾaʡəɬ~ɮ no~u *****ʡ n ʦaaj ka taŋasa ** ko~uŋɾi (** in) ko~u raj manəŋnəŋ ko~u ŋarap no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk . ira i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ato~u i ŋata matama ko~u maʡəfəraj ʡajam itira, ħaɾo~u sjiwo~u~u, pawsjiħo~u~u ato~u saʦəwo~u~u, nika maʡəfəraj ʡajam miko~uto~uɬ~ɮ to~u ʦifar ato~u misaħinaħinamaj kapo~ut, maħinamaj ɾatək ʦaaj ko~u no~u maʡəfəraj ʡajam a kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan itira . i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk a nano~um mtama ko~u fo~utifo~utiŋ, nika ʦaaj ka aɬ~ɮiħaj . o~u ʦəʦaj a miħinamaj no~u əro~usə i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ maəpo~uɬ~ɮ i ɬ~ɮaħətaɾ no~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk, saʦiso~uwaɾ sa awaaj ko~u maʡo~uripaj kaħiraħira saan . nika iko~ur miħinamaj no~u əro~usə matama ko~u ɬ~ɮamaj i ɬ~ɮaħətaɾ, miʦəɾəm a misjasiŋ matama ko~u ro~umaro~uma a ʡafar ato~u maʡo~uripaj . manəŋnəŋaj a kao~uratan **** i no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ato~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw saħəto~u o~u ʡapo~uʦo~uk a paɾa, nika o~u no~uʡamisan ʡapo~uʦo~uk ɬ~ɮəŋan o~u kaʡamis no~u kanata ato~u əro~usə, saħəto~u to~u so~uʔəɬ~ɮa kiʡətəʦaj, awaaj ko~u taɬ~ɮapaɾa, nika no~u no~utimo~uɾan ʡapo~uʦo~uk karo~upaw ɾaəno~uaj no~u so~uʔəɬ~ɮa saħəto~u o~u paɾapaɾaanko~u iraaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>