<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_Amilika_a_Lemed" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_Amilika_a_Lemed" copyright="CC BY-SA" citation="O_Amilika_a_Lemed. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/O_Amilika_a_Lemed" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_O_Amilika_a_Lemed, title = O_Amilika_a_Lemed, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/O_Amilika_a_Lemed} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">O Amilika a Lemed 美國夢 American Dream (O Amilika a Lemed), o nipipaso'elin kaitini i Amilika ko pisa'icel o malosaka ci nga'ayay ko 'oripan, orasaka o tamdaw pakayni i niyah a misa'icelan, codahan, kaiharetengan ato safaloco'an ko kacemahad, o caayay pilitado to patodong no syakay a selal ato padama no tao. No roma matiniay a niheratengan no tamdaw o sakikicay a malowad ano eca malatawkiay a harateng koni. 'alomanay a Europe mafolaway tamdaw o cifaloco'ay a o American a Dream(lemed) ko satayra i Amilika. Nika o caayay kapapina a tamdaw mi'epesay to American a Dream(lemed) o misangalefay to dafongan to sakakadofahaw milita'ang ato lipahakan pahapinang. Nawhani kao 'alomasnay kitakit a tamdaw caay ka matira, itini i Amilika o pakoniraay a kicay adihayay, awaay ko tatodong no sifo, saka o syakay no Amilika ranikay ko kadademakan. Nai pisiiked no Amilika tangasa i 19 sician, dadahalay a sera awaay ko maro'ay ato ciseraay, manan cifaloco'ay a tamdaw manga'ay micelap misafaloco' mimatang. Tangasa i falicen to kikay ko sakatayal, ta'akay a parapatan a kinaira ato fa'elohay kakayan a fana' ranikay ramakat i syakay no Amilika.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">O Amilika a Lemed 美國夢 American Dream (O Amilika a Lemed), o nipipaso'elin kaitini i Amilika ko pisa'icel o malosaka ci nga'ayay ko 'oripan, orasaka o tamdaw pakayni i niyah a misa'icelan, codahan, kaiharetengan ato safaloco'an ko kacemahad, o caayay pilitado to patodong no syakay a selal ato padama no tao. No roma matiniay a niheratengan no tamdaw o sakikicay a malowad ano eca malatawkiay a harateng koni. 'alomanay a Eorope mafolaway tamdaw o cifaloco'ay a o American a Dream(lemed) ko satayra i Amilika. Nika o caayay kapapina a tamdaw mi'epesay to American a Dream(lemed) o misangalefay to dafongan to sakakadofahaw milita'ang ato lipahakan pahapinang. Nawhani kao 'alomasnay kitakit a tamdaw caay ka matira, itini i Amilika o pakoniraay a kicay adihayay, awaay ko tatodong no sifo, saka o syakay no Amilika ranikay ko kadademakan. Nai pisiiked no Amilika tangasa i 19 sician, dadahalay a sera awaay ko maro'ay ato ciseraay, manan cifaloco'ay a tamdaw manga'ay micelap misafaloco' mimatang. Tangasa i falicen to kikay ko sakatayal, ta'akay a parapatan a kinaira ato fa'elohay kakayan a fana' ranikay ramakat i syakay no Amilika.</FORM>
    </S>
</TEXT>