<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_ilisin_no_’Amis" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_ilisin_no_’Amis" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O ilisin no 'Amis == I 'ayaw no lisin i, ira ko sowal no kakomodan i 'alomanay, sowal sa, "Ano ira i tamowanan ko citafaday ato na pakapatayay to tamdaw ato matayalay i katalawan, i kalingsesan a cifalihenaway ko faloco' a tamdaw i, o papamalatamdawen kamo, saka, kasa'opo kako." han nira. I 'ayaw no pipamalataw i, misaliway a ma'emin koya sasairen a tamdaw to tolo a romi'ad, halo cikawasay a misaliway to cecay a romi'ad. O demak no pisair itiya i, alaen no cikawasay ko cecay a kohecalay a 'ayam to talangawan, itiya i masikawas i, papisekaken a mipangiha' ko nia 'ayam ta matapal no Malataw ko pisair. Oya romi'ad to pipamalatawan i, so'oten ko ciciw a fafoy, ta kidkiden ko nia ciciw a fafoy a mipadoka'. Ta'etaen cingra ta masoni cingra masadak ko remes, ta kidkiden cingra a patangsol a patayra i pidohdoan cingraan. O todong no sapato'aya patafang koni i Malataw a kawas. Maherek to konini a demak i, manga'ay to ko nia nipamalatawan a tamdaw a mikapot i selal nira to demak no ilisin. O pipatala a demak O nia ilisin hananay i, o tadamaanay a kalipahakan a demak no niyaro' no 'Amis. Kinacecay aca to cecay a miheca a midemak to nia ilisin, o todong no satapangan no mihecaan no 'Amis ko nia ilisin hananay ato pina'angan to kinaira no omah a militod to kakaenen. Ano maraod to ko kailisinan i, adihay ko tatayalen no finawlan a mipatala to kalipahakan no niyaro' a ilisin. O mamiasik to lalan a ma'emin mihadimel , mi'adop ko kala'adopay a tamdaw a mipatala to malo kakaenen i ilisin. O caayay pi'adop i, mitefok (mipacok) to kolong ko malafiyaway, caay sa i, malininaay, ano eca o malaselalay, mipatala a ma'emin to titi. O roma i, mipatala ko fafahian a misa'epah, malapalipaliw ko kaying a mitifek to panay, mipatala a ma'emin ko kalo loma' to sapalipahak to lafang no loma', mi'odawis to 'icep ato fila', ato milipot to tamako. O losid a malikoda Adihay ko tatayalen no finawlan a mipatala to saki ilisin no niyaro', mipatala a ma'emin to losid a malikoda, o sasanga'en ko no fa'inayan a losid ato fafahian a losid. Lipahak ko ina a mipatala to losid no wawa nira to kapah at okaying, nawhani, itini i kailisinan ko kapah a mihapinang to kaolahan nira a kaying, ano o kaying sato i, mahaen ito. Mihalhal ko ina ato mama to malo kadafo no loma' ato malo pikadafoan no wawa. O kapolongan a demak no niyaro'. Itiya i, masa'opo a ma'emin ko kasaselal, mikapot ko afedo'ay i, samamaay (samato'asay) no kalas no niyaro' hananay, o cecay a ngangan i, sapalengaw. O cacitodong cingra citodongay to ta'ong a tayal, saka, o sapalengaw ko citodongay a mifetik a paratoh to lipahak no finawlan a militod to nano nip(akalemed no kawas no kakaenen. I taliyok no nia ma'emin ko finawlan, itiya ko sapalengaw a mitosir to rayray no tato'asan. O romasato, papelo ko kakomodan no niyaro' to sakailisin ato sakarikecaw no finawlan a lipahak a malikoda tangasa i paherekan. Nanoya, satapang sato ko misaradaway a romadiw, taliyok sato ko kapah no nyaro' a masakero i taliyok no kasa'opo no kalas no niyaro' ato tapatapang no niyaro'. o cilosiday a ma'emin itiya to sakalikoda, romadiw ko kalas no niyaro' to sapalipahak to kawas no tato'asan, ta mapolong cangra a mifetik a pakaen to kawas. Itini i safaw lim a romi'ad no ikailisinan no niyaro' i, ira ko kasasuromaroma no demak i kahacecacecay a romi'ad. Saka cecay romi'ad i, mitelis (pikomodan). O nia pitelis hananay i, midonta o dadaya i, malikoda a makero. Nengnengen ko cicengelay a sassing no milikowatay, mahaenay ko pisariko' nangra itiya. Makapah ko nisariko'an no fafahian, nengnengen ko a sassing – o riko' no ka'amis ato katimol ato nica'edongan no mato'asay a saong. I saka tosa a romi'ad i, mifila'. Midongec ko kapah to malo kakaenen nangra a cecay, caay pakaen i mato'asay, toya dadaya i, malikoda. I saka tolo a romi'ad i, mirarar. O nian i, mitatoy ko mato'asay a fafahiyan to rarar a masakero, keriden nangra ko kaying a pakafana' to kero nangra. O sapa'araw i mato'asay koni. Awaay ko demak no kapah to nia romi'ad, ta toya dadaya i, malikoda. I saka sepat a romi'ad i, mi'afat, o nia pa'afat i, pifoting to dadaya, ta o nialaan nangra a foting i, o sakaranam, ta litemohen no mato'asay ko pinokay no mi'atefay a kapah, o sapakaen no kapah koni i mato'asay, ta o titi ko sapahacocop no ato'asay to foting i kapah, masaromi'ad a malikoda a tahadadaya. I saka lima a rmi'ad i, marengreng. O pihalhalan to iraay a mipalafangay a kakitaan no kasaniyaro', saka, mapatala to ko taheka to sapakaen to lafang. Itiya toya romi'ad o mamakero k kapah ato kaying halo mato'asay ato lafang a ma'emin. I saka enem a romi'ad i, o pipahafayan. O nian a pipahafay hananay i, o tatodong no pipadang nira to tayal to sapakaen to ina ato mama, saka, nanitiya toya romi'ad i, itira sa cingra i tapang nira a loma' a matayal, o no itiyaay ho a demak i, pakamihecaan, ano enem a folad, ano tolo a folad saan. o sowal no ina ko pi'arawan to sakahalafin nra i loma' no tireng. O roma i, hatnien aca ko no miso a pipahafay han no ina, ta panokay han ko wawa nira i pikadafoan. Ta caay pisahalafin a mpahafay. I saka pito a romi'ad i, masasipalafang. O nia romi'ad i, o pipaytemekan no tamdamdaw a mihalhal to lafang no loma', toya romi'ad a mafana' ko wawa to malininaay nira to faki ato fai. Toya dadaya i, malikoda. I saka falo a romi'ad i, o pipatorodan to kowang. Nawhani, i 'ayaw no ilisin mapatoroday to no tayring i mikomoday to niyaro' ko kowang, o nia kowang i, o malo sapi'adop ato malo sapitala to saki 'ada, saka, to nia romi'ad a mapanokay a ma'emin ko kowang. I ikor no ilisin i, manga'ay haca a miliyaw a micaliw to kowang no tayring. I saka siwa a romi'ad i, misakaro'. O pipafa'edetan to nano nipatalaan to saki ilisin a 'osa'osaw no hemay. I saka mo^tep a romi'ad i, pakarong. O nia pipakarong i, o pisairan no cikawasay no pisatapangan no fa'elohay a mihecaan, saka o pikoracan to finawlan atoniyaro' ko nia romi'ad. I saka safaw cecay a romi'ad i, o pihololan no kasaselal. Macacorocorok ko widang ano eca o selal i loma' to nangra. Itini ko kapah ato kaying a minanam to nga'ayay a demak a militemoh to lafang a mihadimel. I saka safaw tosa a romi'ad i, mararokod. O kalalifet no kapah a mararakod, ta mapakaolah to nitodohan a katol no kolong. Tasa a romi'ad ko nia kalalifelifet. Saka safaw sepap a romi'ad i, o rarid to a malikoda. Matiya o hatiniay a lafin to dadayadaya ko demak a komaen to 'epah, pakinali, caay ka saan, saka tefocen nangra ko nangra a patelacay a tamdaw. O rayray no 'olic no miki'eciway a malikoda. O patosokan no kalikoda i, o pipacakat a pahemek to pidipot no Malataw to finawlan, saka, o nia pipa'olic a paradiw no miki'eciway i, ira ko kasarayray a madado'edo ko 'olic a miparadiw. Pakayni to nia pipa'olic no miki'eciway i, o papaca'of ko 'alomanay to olah a madipot no Malataw. Saka, mapolong a mapaca'of pakayni i radiw. O rayray no 'olic i, mahaenay. Saka cecay i, capa' no wali. Saka tosa i, sidsid no sasadak. Saka tolo i, 'owang no salakec. Saka sepat i, honahon nananoman. Saka lima i, o polik no kapitan. Saka enem i, talacay ciwirokan. Saka pito i, o 'o'ol no ridarid. Saka falo i, fo'is kakedalan. Saka siwa i, lisan no sa'owac. Saka mo^tep i, kowan no 'odacan. Saka safaw cecay i, 'owang ni moyongay. Saka safaw tosa i, moyongay tiro 'owang. Saka safaw tolo i, 'owang to dekatay. Saka safaw sepat i, sangayo no ngafol. Saka safaw lima i, o eli' to roroh. O pipili' no kaying ato kapah to kaolahan nira. Mica'elay a ma'emin ko kapah to tafolod (dofot). O nia tafolod i, o aalaen no cifaloco'ay a maolahay a kaying i tisowanan, saka, ano malecad ko faloco' is a maolah toya kaying i, ano mitengteng to tafolod iso koya kaying i, tangsol han a mipafeli cingra, ano caay pafelien iso to mitengteng i, latek awaay ko faloco' ningra i takowanan o sasaan koya kaying a masaemer. Saka, pasayra to i roma a kapah ko faloco' nira a mitengteng to tafolod. Yo ira ko mitengtengay to tafolod iso i, hapinangen ho a minengneng koya kaying, ano awa ko faloco' iso toya kaying i, patedo aka ka saan a mipafeli i cingraan, latek mala sakatatiih namo ko pihaen iso. O nga'ayay a pipahapinangan to so'elinay a olah no faloco' no kapah ato kaying ko pipafeli ato piala to tafolod, saka, cihalamham ko faloco' no ina ato mama. O mamitengil ko ina to kapah a wawa nira to mialaay to tafolod nira a kaying. Mahaen k pitengil no ina to kaying a wawa ningra to mialaan ningra a tafolod no kapah. Ano mararid koya kaying a miala to tafolod oyananto a kapah i, o so'elinnay ko olah nira toya kapah. O roma a kaying i, safalifalicen nira ko piala to tafolod no kapah, saka cecay a romi'ad i, o nia kapah, saka tosa a romi'ad i, irawan to a kapah, saka tolo a romi'ad i, o romaay to a kapah, 'emin han ko tafolod no kapah a miala, saka, mafana' to ko kapah to demak nira i, miliyas to ma'emin i cingraan. O matiniay koya marawraway ko faloco' a ma'otitay a kaying hananay. Ira ko mahaenay a kapah. O roma a demak no kapah ato kaying i, yo malikoda ko kapah ano cima ko kacifaloco'an iso a kapah i, i tatihi nira kiso a mikiting a malikoda, ano ira heca ko roma a cifaloco'ay toya kapah a kaying i, mikiting i tatihi no sa'ayaway a kaying, ano papina ko cifaloco'ay toya kapah i satisil saan a ma'emin i aikor noya kapah. O awaayay ko maolahay a kaying a kapah i, sacecay saan cigar a malikoda, itini a mangodo ko ina ato mama noya kapah, tona awaay ko mikitingay a kaying i wawa nira, saka o loma' to nira ko mihinomay ato pasifana'ay cingraan. Pakayni i tafolod ko lalengatan no kalaholol nangra. ==== Mitiliday to no 'Ais, ci Masao Nikar ====</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u iɾisin no~u ʡamis == i ʡajaw no~u ɾisin i, ira ko~u so~uwaɾ no~u kako~umo~uɬ~ɮan i ʡaɾo~umanaj, so~uwaɾ sa, "ano~u ira i tamo~uwanan ko~u ʦitafaɬ~ɮaj ato~u na pakapatajaj to~u tamɬ~ɮaw ato~u matajaɾaj i kataɾawan, i kaɾiŋsəsan a ʦifaɾiħənawaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ a tamɬ~ɮaw i, o~u papamaɾatamɬ~ɮawən kamo~u, saka, kasaʡo~upo~u kako~u." ħan nira. i ʡajaw no~u pipamaɾataw i, misaɾiwaj a maʡəmin ko~uja sasairən a tamɬ~ɮaw to~u to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, ħaɾo~u ʦikawasaj a misaɾiwaj to~u ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u ɬ~ɮəmak no~u pisair itija i, aɾaən no~u ʦikawasaj ko~u ʦəʦaj a ko~uħəʦaɾaj a ʡajam to~u taɾaŋawan, itija i masikawas i, papisəkakən a mipaŋiħaʡ ko~u nia ʡajam ta matapaɾ no~u maɾataw ko~u pisair. o~uja ro~umiʡaɬ~ɮ to~u pipamaɾatawan i, so~uʡo~utən ko~u ʦiʦiw a fafo~uj, ta kiɬ~ɮkiɬ~ɮən ko~u nia ʦiʦiw a fafo~uj a mipaɬ~ɮo~ukaʡ. taʡətaən ʦiŋra ta maso~uni ʦiŋra masaɬ~ɮak ko~u rəməs, ta kiɬ~ɮkiɬ~ɮən ʦiŋra a pataŋso~uɾ a patajra i piɬ~ɮo~uħɬ~ɮo~uan ʦiŋraan. o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sapato~uʡaja patafaŋ ko~uni i maɾataw a kawas. maħərək to~u ko~unini a ɬ~ɮəmak i, maŋaʡaj to~u ko~u nia nipamaɾatawan a tamɬ~ɮaw a mikapo~ut i səɾaɾ nira to~u ɬ~ɮəmak no~u iɾisin. o~u pipataɾa a ɬ~ɮəmak o~u nia iɾisin ħananaj i, o~u taɬ~ɮamaanaj a kaɾipaħakan a ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis. kinaʦəʦaj aʦa to~u ʦəʦaj a miħəʦa a miɬ~ɮəmak to~u nia iɾisin, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u satapaŋan no~u miħəʦaan no~u ʡamis ko~u nia iɾisin ħananaj ato~u pinaʡaŋan to~u kinaira no~u o~umaħ a miɾito~uɬ~ɮ to~u kakaənən. ano~u marao~uɬ~ɮ to~u ko~u kaiɾisinan i, aɬ~ɮiħaj ko~u tatajaɾən no~u finawɾan a mipataɾa to~u kaɾipaħakan no~u nijaro~uʡ a iɾisin. o~u mamiasik to~u ɾaɾan a maʡəmin miħaɬ~ɮiməɾ , miʡaɬ~ɮo~up ko~u kaɾaʡaɬ~ɮo~upaj a tamɬ~ɮaw a mipataɾa to~u maɾo~u kakaənən i iɾisin. o~u ʦaajaj piʡaɬ~ɮo~up i, mitəfo~uk (mipaʦo~uk) to~u ko~uɾo~uŋ ko~u maɾafijawaj, ʦaaj sa i, maɾininaaj, ano~u əʦa o~u maɾasəɾaɾaj, mipataɾa a maʡəmin to~u titi. o~u ro~uma i, mipataɾa ko~u fafaħian a misaʡəpaħ, maɾapaɾipaɾiw ko~u kajiŋ a mitifək to~u panaj, mipataɾa a maʡəmin ko~u kaɾo~u ɾo~umaʡ to~u sapaɾipaħak to~u ɾafaŋ no~u ɾo~umaʡ, miʡo~uɬ~ɮawis to~u ʡiʦəp ato~u fiɾaʡ, ato~u miɾipo~ut to~u tamako~u. o~u ɾo~usiɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa aɬ~ɮiħaj ko~u tatajaɾən no~u finawɾan a mipataɾa to~u saki iɾisin no~u nijaro~uʡ, mipataɾa a maʡəmin to~u ɾo~usiɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa, o~u sasaŋaʡən ko~u no~u faʡinajan a ɾo~usiɬ~ɮ ato~u fafaħian a ɾo~usiɬ~ɮ. ɾipaħak ko~u ina a mipataɾa to~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u wawa nira to~u kapaħ at o~ukajiŋ, nawħani, itini i kaiɾisinan ko~u kapaħ a miħapinaŋ to~u kao~uɾaħan nira a kajiŋ, ano~u o~u kajiŋ sato~u i, maħaən ito~u. miħaɾħaɾ ko~u ina ato~u mama to~u maɾo~u kaɬ~ɮafo~u no~u ɾo~umaʡ ato~u maɾo~u pikaɬ~ɮafo~uan no~u wawa. o~u kapo~uɾo~uŋan a ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ. itija i, masaʡo~upo~u a maʡəmin ko~u kasasəɾaɾ, mikapo~ut ko~u afəɬ~ɮo~uʡaj i, samamaaj (samato~uʡasaj) no~u kaɾas no~u nijaro~uʡ ħananaj, o~u ʦəʦaj a ŋaŋan i, sapaɾəŋaw. o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ʦiŋra ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ a tajaɾ, saka, o~u sapaɾəŋaw ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a mifətik a parato~uħ to~u ɾipaħak no~u finawɾan a miɾito~uɬ~ɮ to~u nano~u nip(akaɾəməɬ~ɮ no~u kawas no~u kakaənən. i taɾijo~uk no~u nia maʡəmin ko~u finawɾan, itija ko~u sapaɾəŋaw a mito~usir to~u rajraj no~u tato~uʡasan. o~u ro~umasato~u, papəɾo~u ko~u kako~umo~uɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ to~u sakaiɾisin ato~u sakarikəʦaw no~u finawɾan a ɾipaħak a maɾiko~uɬ~ɮa taŋasa i paħərəkan. nano~uja, satapaŋ sato~u ko~u misaraɬ~ɮawaj a ro~umaɬ~ɮiw, taɾijo~uk sato~u ko~u kapaħ no~u njaro~uʡ a masakəro~u i taɾijo~uk no~u kasaʡo~upo~u no~u kaɾas no~u nijaro~uʡ ato~u tapatapaŋ no~u nijaro~uʡ. o~u ʦiɾo~usiɬ~ɮaj a maʡəmin itija to~u sakaɾiko~uɬ~ɮa, ro~umaɬ~ɮiw ko~u kaɾas no~u nijaro~uʡ to~u sapaɾipaħak to~u kawas no~u tato~uʡasan, ta mapo~uɾo~uŋ ʦaŋra a mifətik a pakaən to~u kawas. itini i safaw ɾim a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ikaiɾisinan no~u nijaro~uʡ i, ira ko~u kasaso~u~uro~umaro~uma no~u ɬ~ɮəmak i kaħaʦəʦaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ i, mitəɾis (piko~umo~uɬ~ɮan). o~u nia pitəɾis ħananaj i, miɬ~ɮo~unta o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa a makəro~u. nəŋnəŋən ko~u ʦiʦəŋəɾaj a sassiŋ no~u miɾiko~uwataj, maħaənaj ko~u pisariko~uʡ naŋra itija. makapaħ ko~u nisariko~uʡan no~u fafaħian, nəŋnəŋən ko~u a sassiŋ * o~u riko~uʡ no~u kaʡamis ato~u katimo~uɾ ato~u niʦaʡəɬ~ɮo~uŋan no~u mato~uʡasaj a sao~uŋ. i saka to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mifiɾaʡ. miɬ~ɮo~uŋəʦ ko~u kapaħ to~u maɾo~u kakaənən naŋra a ʦəʦaj, ʦaaj pakaən i mato~uʡasaj, to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mirarar. o~u nian i, mitato~uj ko~u mato~uʡasaj a fafaħijan to~u rarar a masakəro~u, kəriɬ~ɮən naŋra ko~u kajiŋ a pakafanaʡ to~u kəro~u naŋra. o~u sapaʡaraw i mato~uʡasaj ko~uni. awaaj ko~u ɬ~ɮəmak no~u kapaħ to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ, ta to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ i, miʡafat, o~u nia paʡafat i, pifo~utiŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja, ta o~u niaɾaan naŋra a fo~utiŋ i, o~u sakaranam, ta ɾitəmo~uħən no~u mato~uʡasaj ko~u pino~ukaj no~u miʡatəfaj a kapaħ, o~u sapakaən no~u kapaħ ko~uni i mato~uʡasaj, ta o~u titi ko~u sapaħaʦo~uʦo~up no~u ato~uʡasaj to~u fo~utiŋ i kapaħ, masaro~umiʡaɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa a taħaɬ~ɮaɬ~ɮaja. i saka ɾima a rmiʡaɬ~ɮ i, marəŋrəŋ. o~u piħaɾħaɾan to~u iraaj a mipaɾafaŋaj a kakitaan no~u kasanijaro~uʡ, saka, mapataɾa to~u ko~u taħəka to~u sapakaən to~u ɾafaŋ. itija to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ o~u mamakəro~u k kapaħ ato~u kajiŋ ħaɾo~u mato~uʡasaj ato~u ɾafaŋ a maʡəmin. i saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipaħafajan. o~u nian a pipaħafaj ħananaj i, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pipaɬ~ɮaŋ nira to~u tajaɾ to~u sapakaən to~u ina ato~u mama, saka, nanitija to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ i, itira sa ʦiŋra i tapaŋ nira a ɾo~umaʡ a matajaɾ, o~u no~u itijaaj ħo~u a ɬ~ɮəmak i, pakamiħəʦaan, ano~u ənəm a fo~uɾaɬ~ɮ, ano~u to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saan. o~u so~uwaɾ no~u ina ko~u piʡarawan to~u sakaħaɾafin nra i ɾo~umaʡ no~u tirəŋ. o~u ro~uma i, ħatniən aʦa ko~u no~u miso~u a pipaħafaj ħan no~u ina, ta pano~ukaj ħan ko~u wawa nira i pikaɬ~ɮafo~uan. ta ʦaaj pisaħaɾafin a mpaħafaj. i saka pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, masasipaɾafaŋ. o~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipajtəməkan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a miħaɾħaɾ to~u ɾafaŋ no~u ɾo~umaʡ, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ a mafanaʡ ko~u wawa to~u maɾininaaj nira to~u faki ato~u fai. to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka faɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipato~uro~uɬ~ɮan to~u ko~uwaŋ. nawħani, i ʡajaw no~u iɾisin mapato~uro~uɬ~ɮaj to~u no~u tajriŋ i miko~umo~uɬ~ɮaj to~u nijaro~uʡ ko~u ko~uwaŋ, o~u nia ko~uwaŋ i, o~u maɾo~u sapiʡaɬ~ɮo~up ato~u maɾo~u sapitaɾa to~u saki ʡaɬ~ɮa, saka, to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ a mapano~ukaj a maʡəmin ko~u ko~uwaŋ. i iko~ur no~u iɾisin i, maŋaʡaj ħaʦa a miɾijaw a miʦaɾiw to~u ko~uwaŋ no~u tajriŋ. i saka siwa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, misakaro~uʡ. o~u pipafaʡəɬ~ɮətan to~u nano~u nipataɾaan to~u saki iɾisin a ʡo~usaʡo~usaw no~u ħəmaj. i saka mo~uʔtəp a ro~umiʡaɬ~ɮ i, pakaro~uŋ. o~u nia pipakaro~uŋ i, o~u pisairan no~u ʦikawasaj no~u pisatapaŋan no~u faʡəɾo~uħaj a miħəʦaan, saka o~u piko~uraʦan to~u finawɾan ato~unijaro~uʡ ko~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ. i saka safaw ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u piħo~uɾo~uɾan no~u kasasəɾaɾ. maʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk ko~u wiɬ~ɮaŋ ano~u əʦa o~u səɾaɾ i ɾo~umaʡ to~u naŋra. itini ko~u kapaħ ato~u kajiŋ a minanam to~u ŋaʡajaj a ɬ~ɮəmak a miɾitəmo~uħ to~u ɾafaŋ a miħaɬ~ɮiməɾ. i saka safaw to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mararo~uko~uɬ~ɮ. o~u kaɾaɾifət no~u kapaħ a mararako~uɬ~ɮ, ta mapakao~uɾaħ to~u nito~uɬ~ɮo~uħan a kato~uɾ no~u ko~uɾo~uŋ. tasa a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u nia kaɾaɾifəɾifət. saka safaw səpap a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u rariɬ~ɮ to~u a maɾiko~uɬ~ɮa. matija o~u ħatiniaj a ɾafin to~u ɬ~ɮaɬ~ɮajaɬ~ɮaja ko~u ɬ~ɮəmak a ko~umaən to~u ʡəpaħ, pakinaɾi, ʦaaj ka saan, saka təfo~uʦən naŋra ko~u naŋra a patəɾaʦaj a tamɬ~ɮaw. o~u rajraj no~u ʡo~uɾiʦ no~u mikiʡəʦiwaj a maɾiko~uɬ~ɮa. o~u pato~uso~ukan no~u kaɾiko~uɬ~ɮa i, o~u pipaʦakat a paħəmək to~u piɬ~ɮipo~ut no~u maɾataw to~u finawɾan, saka, o~u nia pipaʡo~uɾiʦ a paraɬ~ɮiw no~u mikiʡəʦiwaj i, ira ko~u kasarajraj a maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u ʡo~uɾiʦ a miparaɬ~ɮiw. pakajni to~u nia pipaʡo~uɾiʦ no~u mikiʡəʦiwaj i, o~u papaʦaʡo~uf ko~u ʡaɾo~umanaj to~u o~uɾaħ a maɬ~ɮipo~ut no~u maɾataw. saka, mapo~uɾo~uŋ a mapaʦaʡo~uf pakajni i raɬ~ɮiw. o~u rajraj no~u ʡo~uɾiʦ i, maħaənaj. saka ʦəʦaj i, ʦapaʡ no~u waɾi. saka to~usa i, siɬ~ɮsiɬ~ɮ no~u sasaɬ~ɮak. saka to~uɾo~u i, ʡo~uwaŋ no~u saɾakəʦ. saka səpat i, ħo~unaħo~un nanano~uman. saka ɾima i, o~u po~uɾik no~u kapitan. saka ənəm i, taɾaʦaj ʦiwiro~ukan. saka pito~u i, o~u ʡo~uʡo~uɾ no~u riɬ~ɮariɬ~ɮ. saka faɾo~u i, fo~uʡis kakəɬ~ɮaɾan. saka siwa i, ɾisan no~u saʡo~uwaʦ. saka mo~uʔtəp i, ko~uwan no~u ʡo~uɬ~ɮaʦan. saka safaw ʦəʦaj i, ʡo~uwaŋ ni mo~ujo~uŋaj. saka safaw to~usa i, mo~ujo~uŋaj tiro~u ʡo~uwaŋ. saka safaw to~uɾo~u i, ʡo~uwaŋ to~u ɬ~ɮəkataj. saka safaw səpat i, saŋajo~u no~u ŋafo~uɾ. saka safaw ɾima i, o~u əɾiʡ to~u ro~uro~uħ. o~u pipiɾiʡ no~u kajiŋ ato~u kapaħ to~u kao~uɾaħan nira. miʦaʡəɾaj a maʡəmin ko~u kapaħ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ (ɬ~ɮo~ufo~ut). o~u nia tafo~uɾo~uɬ~ɮ i, o~u aaɾaən no~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj a mao~uɾaħaj a kajiŋ i tiso~uwanan, saka, ano~u maɾəʦaɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ is a mao~uɾaħ to~uja kajiŋ i, ano~u mitəŋtəŋ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ iso~u ko~uja kajiŋ i, taŋso~uɾ ħan a mipafəɾi ʦiŋra, ano~u ʦaaj pafəɾiən iso~u to~u mitəŋtəŋ i, ɾatək awaaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ niŋra i tako~uwanan o~u sasaan ko~uja kajiŋ a masaəmər. saka, pasajra to~u i ro~uma a kapaħ ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira a mitəŋtəŋ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ. jo~u ira ko~u mitəŋtəŋaj to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ iso~u i, ħapinaŋən ħo~u a minəŋnəŋ ko~uja kajiŋ, ano~u awa ko~u faɾo~uʦo~uʡ iso~u to~uja kajiŋ i, patəɬ~ɮo~u aka ka saan a mipafəɾi i ʦiŋraan, ɾatək maɾa sakatatiiħ namo~u ko~u piħaən iso~u. o~u ŋaʡajaj a pipaħapinaŋan to~u so~uʡəɾinaj a o~uɾaħ no~u faɾo~uʦo~uʡ no~u kapaħ ato~u kajiŋ ko~u pipafəɾi ato~u piaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ, saka, ʦiħaɾamħam ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ina ato~u mama. o~u mamitəŋiɾ ko~u ina to~u kapaħ a wawa nira to~u miaɾaaj to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ nira a kajiŋ. maħaən k pitəŋiɾ no~u ina to~u kajiŋ a wawa niŋra to~u miaɾaan niŋra a tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ. ano~u marariɬ~ɮ ko~uja kajiŋ a miaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ o~ujananto~u a kapaħ i, o~u so~uʡəɾinnaj ko~u o~uɾaħ nira to~uja kapaħ. o~u ro~uma a kajiŋ i, safaɾifaɾiʦən nira ko~u piaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ, saka ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u nia kapaħ, saka to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, irawan to~u a kapaħ, saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u ro~umaaj to~u a kapaħ, ʡəmin ħan ko~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ a miaɾa, saka, mafanaʡ to~u ko~u kapaħ to~u ɬ~ɮəmak nira i, miɾijas to~u maʡəmin i ʦiŋraan. o~u matiniaj ko~uja marawrawaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ a maʡo~utitaj a kajiŋ ħananaj. ira ko~u maħaənaj a kapaħ. o~u ro~uma a ɬ~ɮəmak no~u kapaħ ato~u kajiŋ i, jo~u maɾiko~uɬ~ɮa ko~u kapaħ ano~u ʦima ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡan iso~u a kapaħ i, i tatiħi nira kiso~u a mikitiŋ a maɾiko~uɬ~ɮa, ano~u ira ħəʦa ko~u ro~uma a ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~uja kapaħ a kajiŋ i, mikitiŋ i tatiħi no~u saʡajawaj a kajiŋ, ano~u papina ko~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~uja kapaħ i satisiɾ saan a maʡəmin i aiko~ur no~uja kapaħ. o~u awaajaj ko~u mao~uɾaħaj a kajiŋ a kapaħ i, saʦəʦaj saan ʦi*ar a maɾiko~uɬ~ɮa, itini a maŋo~uɬ~ɮo~u ko~u ina ato~u mama no~uja kapaħ, to~una awaaj ko~u mikitiŋaj a kajiŋ i wawa nira, saka o~u ɾo~umaʡ to~u nira ko~u miħino~umaj ato~u pasifanaʡaj ʦiŋraan. pakajni i tafo~uɾo~uɬ~ɮ ko~u ɾaɾəŋatan no~u kaɾaħo~uɾo~uɾ naŋra. ==== mitiɾiɬ~ɮaj to~u no~u ʡais, ʦi masao~u nikar ====</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O ilisin no 'Amis == I 'ayaw no lisin i, ira ko sowal no kakomodan i 'alomanay, sowal sa, "Ano ira i tamowanan ko citafaday ato na pakapatayay to tamdaw ato matayalay i katalawan, i kalingsesan a cifalihenaway ko faloco' a tamdaw i, o papamalatamdawen kamo, saka, kasa'opo kako." han nira. I 'ayaw no pipamalataw i, misaliway a ma'emin koya sasairen a tamdaw to tolo a romi'ad, halo cikawasay a misaliway to cecay a romi'ad. O demak no pisair itiya i, alaen no cikawasay ko cecay a kohecalay a 'ayam to talangawan, itiya i masikawas i, papisekaken a mipangiha' ko nia 'ayam ta matapal no Malataw ko pisair. Oya romi'ad to pipamalatawan i, so'oten ko ciciw a fafoy, ta kidkiden ko nia ciciw a fafoy a mipadoka'. Ta'etaen cingra ta masoni cingra masadak ko remes, ta kidkiden cingra a patangsol a patayra i pidohdoan cingraan. O todong no sapato'aya patafang koni i Malataw a kawas. Maherek to konini a demak i, manga'ay to ko nia nipamalatawan a tamdaw a mikapot i selal nira to demak no ilisin. O pipatala a demak O nia ilisin hananay i, o tadamaanay a kalipahakan a demak no niyaro' no 'Amis. Kinacecay aca to cecay a miheca a midemak to nia ilisin, o todong no satapangan no mihecaan no 'Amis ko nia ilisin hananay ato pina'angan to kinaira no omah a militod to kakaenen. Ano maraod to ko kailisinan i, adihay ko tatayalen no finawlan a mipatala to kalipahakan no niyaro' a ilisin. O mamiasik to lalan a ma'emin mihadimel , mi'adop ko kala'adopay a tamdaw a mipatala to malo kakaenen i ilisin. O caayay pi'adop i, mitefok (mipacok) to kolong ko malafiyaway, caay sa i, malininaay, ano eca o malaselalay, mipatala a ma'emin to titi. O roma i, mipatala ko fafahian a misa'epah, malapalipaliw ko kaying a mitifek to panay, mipatala a ma'emin ko kalo loma' to sapalipahak to lafang no loma', mi'odawis to 'icep ato fila', ato milipot to tamako. O losid a malikoda Adihay ko tatayalen no finawlan a mipatala to saki ilisin no niyaro', mipatala a ma'emin to losid a malikoda, o sasanga'en ko no fa'inayan a losid ato fafahian a losid. Lipahak ko ina a mipatala to losid no wawa nira to kapah at okaying, nawhani, itini i kailisinan ko kapah a mihapinang to kaolahan nira a kaying, ano o kaying sato i, mahaen ito. Mihalhal ko ina ato mama to malo kadafo no loma' ato malo pikadafoan no wawa. O kapolongan a demak no niyaro'. Itiya i, masa'opo a ma'emin ko kasaselal, mikapot ko afedo'ay i, samamaay (samato'asay) no kalas no niyaro' hananay, o cecay a ngangan i, sapalengaw. O cacitodong cingra citodongay to ta'ong a tayal, saka, o sapalengaw ko citodongay a mifetik a paratoh to lipahak no finawlan a militod to nano nip(akalemed no kawas no kakaenen. I taliyok no nia ma'emin ko finawlan, itiya ko sapalengaw a mitosir to rayray no tato'asan. O romasato, papelo ko kakomodan no niyaro' to sakailisin ato sakarikecaw no finawlan a lipahak a malikoda tangasa i paherekan. Nanoya, satapang sato ko misaradaway a romadiw, taliyok sato ko kapah no nyaro' a masakero i taliyok no kasa'opo no kalas no niyaro' ato tapatapang no niyaro'. o cilosiday a ma'emin itiya to sakalikoda, romadiw ko kalas no niyaro' to sapalipahak to kawas no tato'asan, ta mapolong cangra a mifetik a pakaen to kawas. Itini i safaw lim a romi'ad no ikailisinan no niyaro' i, ira ko kasasuromaroma no demak i kahacecacecay a romi'ad. Saka cecay romi'ad i, mitelis (pikomodan). O nia pitelis hananay i, midonta o dadaya i, malikoda a makero. Nengnengen ko cicengelay a sassing no milikowatay, mahaenay ko pisariko' nangra itiya. Makapah ko nisariko'an no fafahian, nengnengen ko a sassing – o riko' no ka'amis ato katimol ato nica'edongan no mato'asay a saong. I saka tosa a romi'ad i, mifila'. Midongec ko kapah to malo kakaenen nangra a cecay, caay pakaen i mato'asay, toya dadaya i, malikoda. I saka tolo a romi'ad i, mirarar. O nian i, mitatoy ko mato'asay a fafahiyan to rarar a masakero, keriden nangra ko kaying a pakafana' to kero nangra. O sapa'araw i mato'asay koni. Awaay ko demak no kapah to nia romi'ad, ta toya dadaya i, malikoda. I saka sepat a romi'ad i, mi'afat, o nia pa'afat i, pifoting to dadaya, ta o nialaan nangra a foting i, o sakaranam, ta litemohen no mato'asay ko pinokay no mi'atefay a kapah, o sapakaen no kapah koni i mato'asay, ta o titi ko sapahacocop no ato'asay to foting i kapah, masaromi'ad a malikoda a tahadadaya. I saka lima a rmi'ad i, marengreng. O pihalhalan to iraay a mipalafangay a kakitaan no kasaniyaro', saka, mapatala to ko taheka to sapakaen to lafang. Itiya toya romi'ad o mamakero k kapah ato kaying halo mato'asay ato lafang a ma'emin. I saka enem a romi'ad i, o pipahafayan. O nian a pipahafay hananay i, o tatodong no pipadang nira to tayal to sapakaen to ina ato mama, saka, nanitiya toya romi'ad i, itira sa cingra i tapang nira a loma' a matayal, o no itiyaay ho a demak i, pakamihecaan, ano enem a folad, ano tolo a folad saan. o sowal no ina ko pi'arawan to sakahalafin nra i loma' no tireng. O roma i, hatnien aca ko no miso a pipahafay han no ina, ta panokay han ko wawa nira i pikadafoan. Ta caay pisahalafin a mpahafay. I saka pito a romi'ad i, masasipalafang. O nia romi'ad i, o pipaytemekan no tamdamdaw a mihalhal to lafang no loma', toya romi'ad a mafana' ko wawa to malininaay nira to faki ato fai. Toya dadaya i, malikoda. I saka falo a romi'ad i, o pipatorodan to kowang. Nawhani, i 'ayaw no ilisin mapatoroday to no tayring i mikomoday to niyaro' ko kowang, o nia kowang i, o malo sapi'adop ato malo sapitala to saki 'ada, saka, to nia romi'ad a mapanokay a ma'emin ko kowang. I ikor no ilisin i, manga'ay haca a miliyaw a micaliw to kowang no tayring. I saka siwa a romi'ad i, misakaro'. O pipafa'edetan to nano nipatalaan to saki ilisin a 'osa'osaw no hemay. I saka mo^tep a romi'ad i, pakarong. O nia pipakarong i, o pisairan no cikawasay no pisatapangan no fa'elohay a mihecaan, saka o pikoracan to finawlan atoniyaro' ko nia romi'ad. I saka safaw cecay a romi'ad i, o pihololan no kasaselal. Macacorocorok ko widang ano eca o selal i loma' to nangra. Itini ko kapah ato kaying a minanam to nga'ayay a demak a militemoh to lafang a mihadimel. I saka safaw tosa a romi'ad i, mararokod. O kalalifet no kapah a mararakod, ta mapakaolah to nitodohan a katol no kolong. Tasa a romi'ad ko nia kalalifelifet. Saka safaw sepap a romi'ad i, o rarid to a malikoda. Matiya o hatiniay a lafin to dadayadaya ko demak a komaen to 'epah, pakinali, caay ka saan, saka tefocen nangra ko nangra a patelacay a tamdaw. O rayray no 'olic no miki'eciway a malikoda. O patosokan no kalikoda i, o pipacakat a pahemek to pidipot no Malataw to finawlan, saka, o nia pipa'olic a paradiw no miki'eciway i, ira ko kasarayray a madado'edo ko 'olic a miparadiw. Pakayni to nia pipa'olic no miki'eciway i, o papaca'of ko 'alomanay to olah a madipot no Malataw. Saka, mapolong a mapaca'of pakayni i radiw. O rayray no 'olic i, mahaenay. Saka cecay i, capa' no wali. Saka tosa i, sidsid no sasadak. Saka tolo i, 'owang no salakec. Saka sepat i, honahon nananoman. Saka lima i, o polik no kapitan. Saka enem i, talacay ciwirokan. Saka pito i, o 'o'ol no ridarid. Saka falo i, fo'is kakedalan. Saka siwa i, lisan no sa'owac. Saka mo^tep i, kowan no 'odacan. Saka safaw cecay i, 'owang ni moyongay. Saka safaw tosa i, moyongay tiro 'owang. Saka safaw tolo i, 'owang to dekatay. Saka safaw sepat i, sangayo no ngafol. Saka safaw lima i, o eli' to roroh. O pipili' no kaying ato kapah to kaolahan nira. Mica'elay a ma'emin ko kapah to tafolod (dofot). O nia tafolod i, o aalaen no cifaloco'ay a maolahay a kaying i tisowanan, saka, ano malecad ko faloco' is a maolah toya kaying i, ano mitengteng to tafolod iso koya kaying i, tangsol han a mipafeli cingra, ano caay pafelien iso to mitengteng i, latek awaay ko faloco' ningra i takowanan o sasaan koya kaying a masaemer. Saka, pasayra to i roma a kapah ko faloco' nira a mitengteng to tafolod. Yo ira ko mitengtengay to tafolod iso i, hapinangen ho a minengneng koya kaying, ano awa ko faloco' iso toya kaying i, patedo aka ka saan a mipafeli i cingraan, latek mala sakatatiih namo ko pihaen iso. O nga'ayay a pipahapinangan to so'elinay a olah no faloco' no kapah ato kaying ko pipafeli ato piala to tafolod, saka, cihalamham ko faloco' no ina ato mama. O mamitengil ko ina to kapah a wawa nira to mialaay to tafolod nira a kaying. Mahaen k pitengil no ina to kaying a wawa ningra to mialaan ningra a tafolod no kapah. Ano mararid koya kaying a miala to tafolod oyananto a kapah i, o so'elinnay ko olah nira toya kapah. O roma a kaying i, safalifalicen nira ko piala to tafolod no kapah, saka cecay a romi'ad i, o nia kapah, saka tosa a romi'ad i, irawan to a kapah, saka tolo a romi'ad i, o romaay to a kapah, 'emin han ko tafolod no kapah a miala, saka, mafana' to ko kapah to demak nira i, miliyas to ma'emin i cingraan. O matiniay koya marawraway ko faloco' a ma'otitay a kaying hananay. Ira ko mahaenay a kapah. O roma a demak no kapah ato kaying i, yo malikoda ko kapah ano cima ko kacifaloco'an iso a kapah i, i tatihi nira kiso a mikiting a malikoda, ano ira heca ko roma a cifaloco'ay toya kapah a kaying i, mikiting i tatihi no sa'ayaway a kaying, ano papina ko cifaloco'ay toya kapah i satisil saan a ma'emin i aikor noya kapah. O awaayay ko maolahay a kaying a kapah i, sacecay saan cigar a malikoda, itini a mangodo ko ina ato mama noya kapah, tona awaay ko mikitingay a kaying i wawa nira, saka o loma' to nira ko mihinomay ato pasifana'ay cingraan. Pakayni i tafolod ko lalengatan no kalaholol nangra. ==== Mitiliday to no 'Ais, ci Masao Nikar ====</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u iɾisin no~u ʡamis == i ʡajaw no~u ɾisin i, ira ko~u so~uwaɾ no~u kako~umo~uɬ~ɮan i ʡaɾo~umanaj, so~uwaɾ sa, "ano~u ira i tamo~uwanan ko~u ʦitafaɬ~ɮaj ato~u na pakapatajaj to~u tamɬ~ɮaw ato~u matajaɾaj i kataɾawan, i kaɾiŋsəsan a ʦifaɾiħənawaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ a tamɬ~ɮaw i, o~u papamaɾatamɬ~ɮawən kamo~u, saka, kasaʡo~upo~u kako~u." ħan nira. i ʡajaw no~u pipamaɾataw i, misaɾiwaj a maʡəmin ko~uja sasairən a tamɬ~ɮaw to~u to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ, ħaɾo~u ʦikawasaj a misaɾiwaj to~u ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. o~u ɬ~ɮəmak no~u pisair itija i, aɾaən no~u ʦikawasaj ko~u ʦəʦaj a ko~uħəʦaɾaj a ʡajam to~u taɾaŋawan, itija i masikawas i, papisəkakən a mipaŋiħaʡ ko~u nia ʡajam ta matapaɾ no~u maɾataw ko~u pisair. o~uja ro~umiʡaɬ~ɮ to~u pipamaɾatawan i, so~uʡo~utən ko~u ʦiʦiw a fafo~uj, ta kiɬ~ɮkiɬ~ɮən ko~u nia ʦiʦiw a fafo~uj a mipaɬ~ɮo~ukaʡ. taʡətaən ʦiŋra ta maso~uni ʦiŋra masaɬ~ɮak ko~u rəməs, ta kiɬ~ɮkiɬ~ɮən ʦiŋra a pataŋso~uɾ a patajra i piɬ~ɮo~uħɬ~ɮo~uan ʦiŋraan. o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sapato~uʡaja patafaŋ ko~uni i maɾataw a kawas. maħərək to~u ko~unini a ɬ~ɮəmak i, maŋaʡaj to~u ko~u nia nipamaɾatawan a tamɬ~ɮaw a mikapo~ut i səɾaɾ nira to~u ɬ~ɮəmak no~u iɾisin. o~u pipataɾa a ɬ~ɮəmak o~u nia iɾisin ħananaj i, o~u taɬ~ɮamaanaj a kaɾipaħakan a ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ no~u ʡamis. kinaʦəʦaj aʦa to~u ʦəʦaj a miħəʦa a miɬ~ɮəmak to~u nia iɾisin, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u satapaŋan no~u miħəʦaan no~u ʡamis ko~u nia iɾisin ħananaj ato~u pinaʡaŋan to~u kinaira no~u o~umaħ a miɾito~uɬ~ɮ to~u kakaənən. ano~u marao~uɬ~ɮ to~u ko~u kaiɾisinan i, aɬ~ɮiħaj ko~u tatajaɾən no~u finawɾan a mipataɾa to~u kaɾipaħakan no~u nijaro~uʡ a iɾisin. o~u mamiasik to~u ɾaɾan a maʡəmin miħaɬ~ɮiməɾ , miʡaɬ~ɮo~up ko~u kaɾaʡaɬ~ɮo~upaj a tamɬ~ɮaw a mipataɾa to~u maɾo~u kakaənən i iɾisin. o~u ʦaajaj piʡaɬ~ɮo~up i, mitəfo~uk (mipaʦo~uk) to~u ko~uɾo~uŋ ko~u maɾafijawaj, ʦaaj sa i, maɾininaaj, ano~u əʦa o~u maɾasəɾaɾaj, mipataɾa a maʡəmin to~u titi. o~u ro~uma i, mipataɾa ko~u fafaħian a misaʡəpaħ, maɾapaɾipaɾiw ko~u kajiŋ a mitifək to~u panaj, mipataɾa a maʡəmin ko~u kaɾo~u ɾo~umaʡ to~u sapaɾipaħak to~u ɾafaŋ no~u ɾo~umaʡ, miʡo~uɬ~ɮawis to~u ʡiʦəp ato~u fiɾaʡ, ato~u miɾipo~ut to~u tamako~u. o~u ɾo~usiɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa aɬ~ɮiħaj ko~u tatajaɾən no~u finawɾan a mipataɾa to~u saki iɾisin no~u nijaro~uʡ, mipataɾa a maʡəmin to~u ɾo~usiɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa, o~u sasaŋaʡən ko~u no~u faʡinajan a ɾo~usiɬ~ɮ ato~u fafaħian a ɾo~usiɬ~ɮ. ɾipaħak ko~u ina a mipataɾa to~u ɾo~usiɬ~ɮ no~u wawa nira to~u kapaħ at o~ukajiŋ, nawħani, itini i kaiɾisinan ko~u kapaħ a miħapinaŋ to~u kao~uɾaħan nira a kajiŋ, ano~u o~u kajiŋ sato~u i, maħaən ito~u. miħaɾħaɾ ko~u ina ato~u mama to~u maɾo~u kaɬ~ɮafo~u no~u ɾo~umaʡ ato~u maɾo~u pikaɬ~ɮafo~uan no~u wawa. o~u kapo~uɾo~uŋan a ɬ~ɮəmak no~u nijaro~uʡ. itija i, masaʡo~upo~u a maʡəmin ko~u kasasəɾaɾ, mikapo~ut ko~u afəɬ~ɮo~uʡaj i, samamaaj (samato~uʡasaj) no~u kaɾas no~u nijaro~uʡ ħananaj, o~u ʦəʦaj a ŋaŋan i, sapaɾəŋaw. o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ʦiŋra ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ a tajaɾ, saka, o~u sapaɾəŋaw ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a mifətik a parato~uħ to~u ɾipaħak no~u finawɾan a miɾito~uɬ~ɮ to~u nano~u nip(akaɾəməɬ~ɮ no~u kawas no~u kakaənən. i taɾijo~uk no~u nia maʡəmin ko~u finawɾan, itija ko~u sapaɾəŋaw a mito~usir to~u rajraj no~u tato~uʡasan. o~u ro~umasato~u, papəɾo~u ko~u kako~umo~uɬ~ɮan no~u nijaro~uʡ to~u sakaiɾisin ato~u sakarikəʦaw no~u finawɾan a ɾipaħak a maɾiko~uɬ~ɮa taŋasa i paħərəkan. nano~uja, satapaŋ sato~u ko~u misaraɬ~ɮawaj a ro~umaɬ~ɮiw, taɾijo~uk sato~u ko~u kapaħ no~u njaro~uʡ a masakəro~u i taɾijo~uk no~u kasaʡo~upo~u no~u kaɾas no~u nijaro~uʡ ato~u tapatapaŋ no~u nijaro~uʡ. o~u ʦiɾo~usiɬ~ɮaj a maʡəmin itija to~u sakaɾiko~uɬ~ɮa, ro~umaɬ~ɮiw ko~u kaɾas no~u nijaro~uʡ to~u sapaɾipaħak to~u kawas no~u tato~uʡasan, ta mapo~uɾo~uŋ ʦaŋra a mifətik a pakaən to~u kawas. itini i safaw ɾim a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ikaiɾisinan no~u nijaro~uʡ i, ira ko~u kasaso~u~uro~umaro~uma no~u ɬ~ɮəmak i kaħaʦəʦaʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ. saka ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ i, mitəɾis (piko~umo~uɬ~ɮan). o~u nia pitəɾis ħananaj i, miɬ~ɮo~unta o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa a makəro~u. nəŋnəŋən ko~u ʦiʦəŋəɾaj a sassiŋ no~u miɾiko~uwataj, maħaənaj ko~u pisariko~uʡ naŋra itija. makapaħ ko~u nisariko~uʡan no~u fafaħian, nəŋnəŋən ko~u a sassiŋ * o~u riko~uʡ no~u kaʡamis ato~u katimo~uɾ ato~u niʦaʡəɬ~ɮo~uŋan no~u mato~uʡasaj a sao~uŋ. i saka to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mifiɾaʡ. miɬ~ɮo~uŋəʦ ko~u kapaħ to~u maɾo~u kakaənən naŋra a ʦəʦaj, ʦaaj pakaən i mato~uʡasaj, to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mirarar. o~u nian i, mitato~uj ko~u mato~uʡasaj a fafaħijan to~u rarar a masakəro~u, kəriɬ~ɮən naŋra ko~u kajiŋ a pakafanaʡ to~u kəro~u naŋra. o~u sapaʡaraw i mato~uʡasaj ko~uni. awaaj ko~u ɬ~ɮəmak no~u kapaħ to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ, ta to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka səpat a ro~umiʡaɬ~ɮ i, miʡafat, o~u nia paʡafat i, pifo~utiŋ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja, ta o~u niaɾaan naŋra a fo~utiŋ i, o~u sakaranam, ta ɾitəmo~uħən no~u mato~uʡasaj ko~u pino~ukaj no~u miʡatəfaj a kapaħ, o~u sapakaən no~u kapaħ ko~uni i mato~uʡasaj, ta o~u titi ko~u sapaħaʦo~uʦo~up no~u ato~uʡasaj to~u fo~utiŋ i kapaħ, masaro~umiʡaɬ~ɮ a maɾiko~uɬ~ɮa a taħaɬ~ɮaɬ~ɮaja. i saka ɾima a rmiʡaɬ~ɮ i, marəŋrəŋ. o~u piħaɾħaɾan to~u iraaj a mipaɾafaŋaj a kakitaan no~u kasanijaro~uʡ, saka, mapataɾa to~u ko~u taħəka to~u sapakaən to~u ɾafaŋ. itija to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ o~u mamakəro~u k kapaħ ato~u kajiŋ ħaɾo~u mato~uʡasaj ato~u ɾafaŋ a maʡəmin. i saka ənəm a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipaħafajan. o~u nian a pipaħafaj ħananaj i, o~u tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u pipaɬ~ɮaŋ nira to~u tajaɾ to~u sapakaən to~u ina ato~u mama, saka, nanitija to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ i, itira sa ʦiŋra i tapaŋ nira a ɾo~umaʡ a matajaɾ, o~u no~u itijaaj ħo~u a ɬ~ɮəmak i, pakamiħəʦaan, ano~u ənəm a fo~uɾaɬ~ɮ, ano~u to~uɾo~u a fo~uɾaɬ~ɮ saan. o~u so~uwaɾ no~u ina ko~u piʡarawan to~u sakaħaɾafin nra i ɾo~umaʡ no~u tirəŋ. o~u ro~uma i, ħatniən aʦa ko~u no~u miso~u a pipaħafaj ħan no~u ina, ta pano~ukaj ħan ko~u wawa nira i pikaɬ~ɮafo~uan. ta ʦaaj pisaħaɾafin a mpaħafaj. i saka pito~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, masasipaɾafaŋ. o~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipajtəməkan no~u tamɬ~ɮamɬ~ɮaw a miħaɾħaɾ to~u ɾafaŋ no~u ɾo~umaʡ, to~uja ro~umiʡaɬ~ɮ a mafanaʡ ko~u wawa to~u maɾininaaj nira to~u faki ato~u fai. to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja i, maɾiko~uɬ~ɮa. i saka faɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u pipato~uro~uɬ~ɮan to~u ko~uwaŋ. nawħani, i ʡajaw no~u iɾisin mapato~uro~uɬ~ɮaj to~u no~u tajriŋ i miko~umo~uɬ~ɮaj to~u nijaro~uʡ ko~u ko~uwaŋ, o~u nia ko~uwaŋ i, o~u maɾo~u sapiʡaɬ~ɮo~up ato~u maɾo~u sapitaɾa to~u saki ʡaɬ~ɮa, saka, to~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ a mapano~ukaj a maʡəmin ko~u ko~uwaŋ. i iko~ur no~u iɾisin i, maŋaʡaj ħaʦa a miɾijaw a miʦaɾiw to~u ko~uwaŋ no~u tajriŋ. i saka siwa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, misakaro~uʡ. o~u pipafaʡəɬ~ɮətan to~u nano~u nipataɾaan to~u saki iɾisin a ʡo~usaʡo~usaw no~u ħəmaj. i saka mo~uʔtəp a ro~umiʡaɬ~ɮ i, pakaro~uŋ. o~u nia pipakaro~uŋ i, o~u pisairan no~u ʦikawasaj no~u pisatapaŋan no~u faʡəɾo~uħaj a miħəʦaan, saka o~u piko~uraʦan to~u finawɾan ato~unijaro~uʡ ko~u nia ro~umiʡaɬ~ɮ. i saka safaw ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u piħo~uɾo~uɾan no~u kasasəɾaɾ. maʦaʦo~uro~uʦo~uro~uk ko~u wiɬ~ɮaŋ ano~u əʦa o~u səɾaɾ i ɾo~umaʡ to~u naŋra. itini ko~u kapaħ ato~u kajiŋ a minanam to~u ŋaʡajaj a ɬ~ɮəmak a miɾitəmo~uħ to~u ɾafaŋ a miħaɬ~ɮiməɾ. i saka safaw to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, mararo~uko~uɬ~ɮ. o~u kaɾaɾifət no~u kapaħ a mararako~uɬ~ɮ, ta mapakao~uɾaħ to~u nito~uɬ~ɮo~uħan a kato~uɾ no~u ko~uɾo~uŋ. tasa a ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u nia kaɾaɾifəɾifət. saka safaw səpap a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u rariɬ~ɮ to~u a maɾiko~uɬ~ɮa. matija o~u ħatiniaj a ɾafin to~u ɬ~ɮaɬ~ɮajaɬ~ɮaja ko~u ɬ~ɮəmak a ko~umaən to~u ʡəpaħ, pakinaɾi, ʦaaj ka saan, saka təfo~uʦən naŋra ko~u naŋra a patəɾaʦaj a tamɬ~ɮaw. o~u rajraj no~u ʡo~uɾiʦ no~u mikiʡəʦiwaj a maɾiko~uɬ~ɮa. o~u pato~uso~ukan no~u kaɾiko~uɬ~ɮa i, o~u pipaʦakat a paħəmək to~u piɬ~ɮipo~ut no~u maɾataw to~u finawɾan, saka, o~u nia pipaʡo~uɾiʦ a paraɬ~ɮiw no~u mikiʡəʦiwaj i, ira ko~u kasarajraj a maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ko~u ʡo~uɾiʦ a miparaɬ~ɮiw. pakajni to~u nia pipaʡo~uɾiʦ no~u mikiʡəʦiwaj i, o~u papaʦaʡo~uf ko~u ʡaɾo~umanaj to~u o~uɾaħ a maɬ~ɮipo~ut no~u maɾataw. saka, mapo~uɾo~uŋ a mapaʦaʡo~uf pakajni i raɬ~ɮiw. o~u rajraj no~u ʡo~uɾiʦ i, maħaənaj. saka ʦəʦaj i, ʦapaʡ no~u waɾi. saka to~usa i, siɬ~ɮsiɬ~ɮ no~u sasaɬ~ɮak. saka to~uɾo~u i, ʡo~uwaŋ no~u saɾakəʦ. saka səpat i, ħo~unaħo~un nanano~uman. saka ɾima i, o~u po~uɾik no~u kapitan. saka ənəm i, taɾaʦaj ʦiwiro~ukan. saka pito~u i, o~u ʡo~uʡo~uɾ no~u riɬ~ɮariɬ~ɮ. saka faɾo~u i, fo~uʡis kakəɬ~ɮaɾan. saka siwa i, ɾisan no~u saʡo~uwaʦ. saka mo~uʔtəp i, ko~uwan no~u ʡo~uɬ~ɮaʦan. saka safaw ʦəʦaj i, ʡo~uwaŋ ni mo~ujo~uŋaj. saka safaw to~usa i, mo~ujo~uŋaj tiro~u ʡo~uwaŋ. saka safaw to~uɾo~u i, ʡo~uwaŋ to~u ɬ~ɮəkataj. saka safaw səpat i, saŋajo~u no~u ŋafo~uɾ. saka safaw ɾima i, o~u əɾiʡ to~u ro~uro~uħ. o~u pipiɾiʡ no~u kajiŋ ato~u kapaħ to~u kao~uɾaħan nira. miʦaʡəɾaj a maʡəmin ko~u kapaħ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ (ɬ~ɮo~ufo~ut). o~u nia tafo~uɾo~uɬ~ɮ i, o~u aaɾaən no~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj a mao~uɾaħaj a kajiŋ i tiso~uwanan, saka, ano~u maɾəʦaɬ~ɮ ko~u faɾo~uʦo~uʡ is a mao~uɾaħ to~uja kajiŋ i, ano~u mitəŋtəŋ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ iso~u ko~uja kajiŋ i, taŋso~uɾ ħan a mipafəɾi ʦiŋra, ano~u ʦaaj pafəɾiən iso~u to~u mitəŋtəŋ i, ɾatək awaaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ niŋra i tako~uwanan o~u sasaan ko~uja kajiŋ a masaəmər. saka, pasajra to~u i ro~uma a kapaħ ko~u faɾo~uʦo~uʡ nira a mitəŋtəŋ to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ. jo~u ira ko~u mitəŋtəŋaj to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ iso~u i, ħapinaŋən ħo~u a minəŋnəŋ ko~uja kajiŋ, ano~u awa ko~u faɾo~uʦo~uʡ iso~u to~uja kajiŋ i, patəɬ~ɮo~u aka ka saan a mipafəɾi i ʦiŋraan, ɾatək maɾa sakatatiiħ namo~u ko~u piħaən iso~u. o~u ŋaʡajaj a pipaħapinaŋan to~u so~uʡəɾinaj a o~uɾaħ no~u faɾo~uʦo~uʡ no~u kapaħ ato~u kajiŋ ko~u pipafəɾi ato~u piaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ, saka, ʦiħaɾamħam ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u ina ato~u mama. o~u mamitəŋiɾ ko~u ina to~u kapaħ a wawa nira to~u miaɾaaj to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ nira a kajiŋ. maħaən k pitəŋiɾ no~u ina to~u kajiŋ a wawa niŋra to~u miaɾaan niŋra a tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ. ano~u marariɬ~ɮ ko~uja kajiŋ a miaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ o~ujananto~u a kapaħ i, o~u so~uʡəɾinnaj ko~u o~uɾaħ nira to~uja kapaħ. o~u ro~uma a kajiŋ i, safaɾifaɾiʦən nira ko~u piaɾa to~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ, saka ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u nia kapaħ, saka to~usa a ro~umiʡaɬ~ɮ i, irawan to~u a kapaħ, saka to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, o~u ro~umaaj to~u a kapaħ, ʡəmin ħan ko~u tafo~uɾo~uɬ~ɮ no~u kapaħ a miaɾa, saka, mafanaʡ to~u ko~u kapaħ to~u ɬ~ɮəmak nira i, miɾijas to~u maʡəmin i ʦiŋraan. o~u matiniaj ko~uja marawrawaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ a maʡo~utitaj a kajiŋ ħananaj. ira ko~u maħaənaj a kapaħ. o~u ro~uma a ɬ~ɮəmak no~u kapaħ ato~u kajiŋ i, jo~u maɾiko~uɬ~ɮa ko~u kapaħ ano~u ʦima ko~u kaʦifaɾo~uʦo~uʡan iso~u a kapaħ i, i tatiħi nira kiso~u a mikitiŋ a maɾiko~uɬ~ɮa, ano~u ira ħəʦa ko~u ro~uma a ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~uja kapaħ a kajiŋ i, mikitiŋ i tatiħi no~u saʡajawaj a kajiŋ, ano~u papina ko~u ʦifaɾo~uʦo~uʡaj to~uja kapaħ i satisiɾ saan a maʡəmin i aiko~ur no~uja kapaħ. o~u awaajaj ko~u mao~uɾaħaj a kajiŋ a kapaħ i, saʦəʦaj saan ʦi*ar a maɾiko~uɬ~ɮa, itini a maŋo~uɬ~ɮo~u ko~u ina ato~u mama no~uja kapaħ, to~una awaaj ko~u mikitiŋaj a kajiŋ i wawa nira, saka o~u ɾo~umaʡ to~u nira ko~u miħino~umaj ato~u pasifanaʡaj ʦiŋraan. pakajni i tafo~uɾo~uɬ~ɮ ko~u ɾaɾəŋatan no~u kaɾaħo~uɾo~uɾ naŋra. ==== mitiɾiɬ~ɮaj to~u no~u ʡais, ʦi masao~u nikar ====</PHON>
    </S>
</TEXT>