<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ" copyright="CC BY-SA" citation="O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ, title = O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/O_paini_to_sowal_no_congtong_ci_Cayingwen_вАЬ2024_sakipafilongan_a_sowalвАЭ} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O paini to sowal no congtong "2024 sakipafilongan a sowal". == I Conghua minko 113/1/1 Cayingwen congtong anini (1) romi'ad i 'ayaw no lahok itini i congtongfo kalomaaocan paini sa to "2024 sakipafilongan a sowal" a sowal, anini itini i saikorayto kalacongtong i conghua minko no ningra, tonini faloay mihecaan, o Taywan misa'icel mi'imer to niketonan, padoedo to imatiniay demak, padoedo midipang to nikapolongan, misimaw to sakarihaday, misa'icel patodal sakaci'icel no kitakit ko sifo, misakahemaw to saki'orip no finawlan, padoedo pasomelet to kitakit, midipot to finawlan, misa'icel paliwasak to katalawan, palalodis i cikiw, padoedo pa'icel to sakakodait, tomenek tomireng i kasakitakit. Sadayen itini i Taywan ko "No hekalan a Taywan", aniniay a Taywan, o kafana'en no hekal ko Taywan, o misolotay to hakal a Taywan, malokafana'an no hekal ko Taywan. O salaloma'an no congtong a sowal: Itini sakacecay i 2024 mihecaan, mipalemed kako to polong no finawlan kitakit, kalipahak to fa'elohay miheca. Mahireteng itiyaay 'ayaway mihecaan, pasowal kako titaanan, malitemoh no mita ko naikoran no kalifong to kacakat no 'aca no kasakitakit ato kaserer no kicay no cikiw a salifet. Caay ko dengan ko nian aca, tikoen a minengneng ko 'ayaway miheca, caayho paherek ko Russia Ukraine a malalood, caayho paterep ko Israil ato Hamas ko kasasiwtoc. O cecayay ho miheca konini, itini toni faloay mihecaan, ono cikiw ira ko kacalemceman no kafalican. Semo'otay miheca a salifong, sakalalifet no hekalay tamdaw a kasasipaso'elin, kalalifet no kasakitakit a dadama; o tadancaay a latiih no romi'ad, misiwtoc to kasakitakit a sifo to sapisi'ayaw a 'icel ato sakakodait. O kapolongan a pakonira tono nisatekedan sakaliyaw masasiwtoc, mapadenga ko katomenek no parana'an no sici, malaliyaw mapasitoc ko kasakitakit to patoroday a coci. Toni faloay mihecaan i, masasiromaay to ko hekal a mafalic. O kapolongan a mapakonira caay ko sakaci'epoc aca, o nai tiniay a sici ko mamidipot to pisitaraan; ato masasi'oret to kasakitakit, o nian koya masakemoday no niaso'elinan. Toni faloay mihecaan i, so'elin mafalicay to ko Taywan. Caay to kamatiya o i 'ayaway, caay to katawalen ko Taywan, 2,350 'ofad ko finawlan no Taywan mikihatiya to kafalic no hekal, mikihatiya aca mifalic to hekal. Ano licayen kako, toni faloay mihecaan o maan ko sakamitini, pasowal kako "O hekal" ahan ako; ano licayen kako, o maan ko sakamitini no hekal, ira aca ko "Taywan" saan kako. Toni faloay mihecaan i, mi'imeran ita ko niketonan, padoedo to imatiniay demak; mapahapinang no mita ko nisafaloco'an, misa'icel mihadimelto kitakit. Caay ka dengan o "Yonginghaw" 27 ko malaheciay, o "Haykonhaw" masafacoay a lonan mapatalananom to, nai sapitena' a halaka ko harateng, masafa'eloh to ko sapilood, no finawlan sapitena' safaco mapatireng to, tangasa i pacakat 'icel kasasinanam no sofitay, mapalongay to maparakat mafalic ko pitena' no sofitay no mita, matiniay a kafalic o o maparakatay ko nian. Nikawrira, caay pilengat kita, caay kakolomi, o tadamaanay tenektekay ko sapaso'elin, malosapaso'elin no syakay no kasakitakit, talolong ato kapolongan malacafay a malafolod, o sakanga'ay cipaso'elinay tanektek kita misi'ayaw to hekal, o cipaso'elinay tomenekay misi'ayaw to Congko. Anini, "Taiwan Can Help (Manga'ay no Taywan midama)" o nipihayda no kasakitakit a nidemakan. I kangalayan no syahay no kasakitakit i, ira itira ko 'icel no Taywan; I kalitemoh to patalawan no patapalay i, o kalasini'adaay no Taywan ira:ay to. Itini i katongal no kalafolod i kasakitakit i, nanay hakini o kasasitapalan no mita, o malecad ko pitamorong to tatodong. O nanay kasasitapalan ranikay ko palowad ko nga'ayay to kasasico'aliw no mita; nanay ci rihaday, malalenay, cikapolongan, masasowalay, mapolong mikilim to marariday tanetek ko kasasili'ay no kasatapal. Misi'ayaw to cikiw a kapolongan a mapakoniyah ano eca misatekeday ko kasasiwtoc a malaliyaw, ikoray i, saikoray o pipili' no Taywan dengan pidoedo mi'imer to kapolongan, misimaw to rihadayay. Anini mihecaan a yosang no sadimel no kitakit tangasa i satakaraway i 6,007 ca'or. Mipacecay ho kako to sowal, kacidamsayay ko rihaday, ka iraen ko 'icel, pahapinang to no niyah a sapisimaw a pisafaloco', oya syakay no kasakitakit malacecay ko pidawa to Taywan, mahadimel to sakarihaday no Taywan haysia a macekal, o satadamaanay a satoker koni. Pahapinangen ko kaki'emel no faloco', dimawen ko kapolongan pakoniraay a ka'oripan, mahapinang no i hekalay ko nian, caay ko cacango'ot ano eca kacitodongan ko Taywan to kacitodongan no cikiw to kapolongan, a ira to away to manga'ay to caay ko hahaenen. Orasaka, o pihadimel to sakarihaday no Taywan haysia a macekal, caay ko no aniniay a kalacecayan no syakay kasakitakit, o no kasatatapal a kalalecadan a tatodong; dengan o kasasiromaan no kasasiikedan a kalalecadan a tatodong, oya 2,350 a finawlan no Tawan kapolongan a mihalhalan. Toni faloay mihecaan i, calepen no mita ko 'icel no kitakit, lowanen misakahemaw ko mipececay 'icel. Pakaynien no mita picekeroh to "Ciencan cico ciense", lima patongal to tosa a kinairaan misafa'eloh ato "Enemay makemoday sapilood a kinaira tayal", sapacakat to micerohan a taliyok, mapa'icel ko todong no kicay, mapalasoked ko raraay no maci niyaro', mapacakat ko saka'orip no finawlan. O GDP no mita nai 'ayaw no falo miheca a 17.5 walwalan; no Taywan a pacefongan, nai 2016 miheca katomirengan no mako 8,131 a peno, tangasa i nacila saka lima, 'ayaw no pilosimetan no miheca, tangasaay to i 17,930 a peno, mapacakat ko 'ayaway miheca, halo no Hongkong Hengsen a matifac to. O 2,350 'ofad ko tamdaw no Taywan, o saka 21 sata'akay kicay i cikiw, o kalalifetan 'icel no kitakit, adahi tangasa saka 6 i cikiw. Kirami, mafana' kako, o salifong, kacakat no dafong maserer ko mi'acaay sakararima ko 'aca, no loma' 'aca a mapecec, so'elinay to o saka'orip no finawlan ano eca o nia kicay, malo sakararaay to. Orasaka, sa'icelen no mita, o kaciheci no kacakat no kicay patayraen i malalenay mo^ecelay a "kaaisalan no syakay", sapiserer to karetengay saka'orip no finawlan. Matiya 'aya'ayaway pina a miheca, midemak kita to pipasataan, pacakat to salowan to sato ato nikororan, ira ko 350 'ofad no laloma'an no Taywan, salongan 47% ko finawlan no kitakit, caayto karapot a mipasata. O yosang no sadipot (cangcaw), nai kacakatan no mako to 54 ca'or, tangasa anini miheca mata'elif to ko 876 ca'or. O nai"0 tangasa 6 miheca o kitakit ko padafohay" sanay a halaka no mita, nai 2016 mihecaan a 150 ca'or ko yosang, anini mata'elif ko 1,100 ca'oran. Padoedo kita to falo miheca pacakat to kinaira no atayalay, nai 20,008 payso pacakat tangasa anini mihecaan to 27,470 payso ko lifon, anini misatapang romakat; "Sasafaay lifon a rikec" nai anini misitapang midemak. Panamor tona pakalitemoh to salifong ko cikiw marara to macakat toyaan miheca i, ikor to, pacekelen no mita ko saka'orip, o sakalalenaw, padoedo to sakicila a patosokan, padoedo alahad ko kitakit, to sapidipot to finawlan. Orasaka, nai anini misitapang, to folafoladan pacakat to sapadang midipot to wawa sadama. Ono kofaan padipot nai 5,500 payso, patongalen tangasa 7,000 payso; o nano patorodan no sifo nai 8,500 payso, matongal tangasa 13,000 payso ko sadama. O mitilid no mitiliday i ta'akay pitilidan, to mihecaan 35,000 payso ko sadama, oni nai anini miheca saka 2 folad misitapang. O kakaya' ho ko rakat no sakamo^ecal no sakiloma'. Nikawrira, 20 'ofad loma' syakay kiloma'an halaka no Cayingwen, itini to nia paherekan no miheca malaheci ko nisahalakaan, "Misaraday to loma' a sata 2.0" itini miheca misatapang midemak. Paini kako to matayalay a widang to sasikolen. 'Ayaw no pipaherekan ni Cayingwen i, polong no nisilsilan a yosang to 3,000 ca'or i, mapateliay to itini i lawpaw-kiking, caay ka piloh ko sifo, caay ka piloh ko lawpaw. Pasowal kako to sida'itay to sakidafong a widawidang, o pikowan ni Cayingwen, o tadah i, nano kacitongan ako to 32.97%, pakeroden tangasa i cilaay miheca to 11 folad to 27.17%; faloay miheca ko todong ni Cayingwen, polong no nipatikoan a tadah mata'elif ko 9,000 ca'or. O sifo ni Cayingwen, o mafana'ay patiko to tadah a sifo, caay pasiday i wawawawa to tadah, o citodongay kako, tanektek ko payso no kitakit, malo sakaci'icel no ikoray a sifo, padoedo midipot to finawlan. Toni faloay mihecaan i, pala'isal miliyas to katalawan, mapaaro' i polong i hekal, palecad to 2016 mihecaan, pata'elif to ko pitoay kacakat no mapasadakay no Taywan. To nian, saki Eurupe macakat ko lima a mapasadakay, mata'elif ko enem ko nipasadakan to talatimolay a kitakit, i Dipong mata'elif ko pito, saki Amilika, mata'elif macakat to 120%. Pasihekalan ko rakat no Taywan, pasiTaywan ko rakat no hekal. O "Toloay ko lalan no picefong a halaka to Taywan" no mita, misolot to 2.1 walwalan ko micefongay a payso, nai papotalay mipacefongay i Taywan mata'elif to 2.4 walwalan. Misa'icelan to pinapina mihecaan i, mafelih to ita ko dufak to piti'er to cecay a icifa, malaheci to ko pifalic to 'ayaway sifo, to pipasayraaw to ECFA, sapilecadaw to Hongkong ko Taywan, pakalamkam a palecad to kicay no Congko a lalan. Anini a kasasi'aca to tatapalan (Congko), mato someletay to a masilsil, pasayni to i Taywan a micangray to tadamaanay nisanga'an a dafong ko Congko, makikaka to ko to'asan nisanga'an picangray pacomod no Congko a pinasanga'. Nawhani tadamaan tata'ak to ko 'icel kicay no Taywan, mafalic to ko kasasitado to kicay no Congko, orasaka dadahal to ko sakikasakitakit no mita. "Taywan Korea to saka'eca pilalisata matatelek" i anini misitapang. Taywan ato Amilika masasitelek mili'ayaw to polong no hekal to "Taywan Amilika 21 sici kalali'aca kasasowalan" 'ayaw ko sasitelek; padoedo o mamitelek to Inkiris to "Pacakat to kalali'acaan kalacafay malatelek"; ato Canada malatelek to "Mipaceroh pacefong ato sapa'orip a kalatelek". O nia kalatelakan no kalali'aca, saheto o kasafa'eloh no pakayraan no polong no hekal, o pi'awas a paripa' koni, Taywan mawanikay to ko no 'ayaway sifo a nisetekan to "Pasayraay i Congko, itiya pasayra i hekal" ya sanay a katalawan no 'orip. Aniniay a Taywan, manga'ay pafesot pasayra i hakal, o pantawti ato takaraway kakki no Taywan, o nian o caay kaciawa a kalacalay no kapolongan ko sakaromakat. Masasemo'otay no salifong ato kalacaan no romi'ad, sakaira no kasaisal ato palasawad to katalawan no salifet, pacecay titaanan, padotoc ko Taywan a kodait, tanektek i kasakitakit, itini i polong no hekal a kicay mapasadak ko katomirengan. Talacowa mawanik to ko salifong to toloay miheca, nikawrira o nia lifong padoedoay ho milifet to syakay no tamdaw. Malifet to ita ko SARS ato COVID-19, nikawrira o mamiselic kita to lalekoan no cienpaw, palalen to i kararemay a malaisingay a padafoh ato katayalan, pa'icel to sakatomenek no tireng a koda'it. Talacawa maliyas to ko nisidayan no 'ayaway sifo, o sakidinki to kinaira dengan o 1.64% ko mihecaan, talacowa o no cidalan a dinki no mihecaan a pisadingki mata'elif to ko no heneng , nikawrira, kafafalic to sakidinki o kakalamkamen midemak ko nian. Ranikay pacowat to pa'orip to dinky, o sapidama to kinairaan no Taywan to pakayraan malalifet to kasakitakit. Toyaan to, misa'imer miisal to calay no dinky, ranikay misoped to kacowatan ato mipatireng. O mamidoedo misa'icel to kodait no kinaira no Taywan, katatongod to nipatirengan a COP 28, 2030 miheca polong no cikiw macakat to tosa ko kinairaan, palalecad to no kasakitakit a patosokan marafas ko kacakat, itiya pasayra i 2050 miheca ko kafalic a ciro ko kakorac. Padoedo kita micikeroh to sakafalic no kicay, oyaan ko nifana'an mikerid to sakatadamaanaw, polong no cikiw o parana'an no kinaira a parapatan koni, mipa'icel to sakaci'icel no kicay no Taywan a eca ka cacoscosen. Polong no finawlan no kitakit, anini citodong ci Cayingwen malacongtong no Taywa , o sa'ikoray to a pafilong no falo mihecaan ko nian. Ano micokeray ci Cayingwenan kiso, ano o miliyangay ci Cayingwenan kiso, o mamiahowid kako to kahacecay finawlan no Taywan. Talacowa macakat maserer, nikawrira, malakapot kita i kacifalian ka'oradan, malacafay romakat tahanini, malakapot to kitakit romakat tangasa itini. Ano ira ko milicayay tokowan, o maan ko nisidayan i Taywan, pasowal kako, masiday ako ko "No hekalan a Taywan" han ako. Faloay miheca, aniniay Taywan, o kakafanaen no hekal ko Taywan. Tona malitemoh ko widang to romaay kitakit, pasifana'en cingra, o nai Taywanay kiso i, 'aloman 'aloman ko mafana'ay, o icowaay ko niyaro'/ loma' no mita. Aniniay Taywan, o misolotay to i hekalay ko Taywan. O nai Ukraine kitakit ci Roysa pakalayap to ngangan no Taywan . Ci Hoang ren-sin mikerid to Hoyta, Su c-fong mihawikid to caw-wi, minokay i niyaro', pasayni i Taywan ko nengneng, mipadefong i Taywan. Aniniay Taywan, o nihaydaan no kasahekal ko Taywan. Orasaka iraay ko nikapolongan a kasaira ita, ano o kasasiroma no tamdaw, saheta manga'ayay malacongtong, midamaay congtong; ira ho, o kaolahan iso a tamdaw malekapot misaparod. Kasafinawlan no kitakit, ato 12 to romi'ad, o mamiliyaw heca kita pakayni i pipili' no kamay a mitopa, malosakacitodong no sakanga'ay no 'orip no kitakit ko niketonan no mita. Ano manan to ko pasayraan a sician a kasarekad, ano Conghoaminko pakayraan, ano Taywan pakayraan, saheto o kitakit ita ko nian. Minanay kako, paso'elinen ita ko niyah, paso'elinen ko kapolongan, paso'elinen ko Taywan. Kao nga'ayay ko piketong to Taywan, o pasayraay i hakal a Taywan, midemak to nga'ayay niketonan. Miliyaw heca kako palemed titaanan kalipahak to fa'elohay miheca. Ahowiday. Mifalicay to tilid: Ci Masao Nikar 2024/1/4</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u paini to~u so~uwa…Њ no~u  ¶o~u≈Лto~u≈Л "**** sakipafi…Њo~u≈Лan a so~uwa…Њ". == i  ¶o~u≈ЛƒІo~u~ua minko~u ***/*/*  ¶aji≈Лw…Щn  ¶o~u≈Лto~u≈Л anini (*) ro~umi °a…ђ~…Ѓ i  °ajaw no~u …ЊaƒІo~uk itini i  ¶o~u≈Лto~u≈Лfo~u ka…Њo~umaao~u ¶an paini sa to~u "**** sakipafi…Њo~u≈Лan a so~uwa…Њ" a so~uwa…Њ, anini itini i saiko~urajto~u ka…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л i  ¶o~u≈ЛƒІo~u~ua minko~u no~u ni≈Лra, to~unini fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan, o~u tajwan misa °i ¶…Щ…Њ mi °im…Щr to~u nik…Щto~unan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u imatiniaj …ђ~…Ѓ…Щmak, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi…ђ~…Ѓipa≈Л to~u nikapo~u…Њo~u≈Лan, misimaw to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj, misa °i ¶…Щ…Њ pato~u…ђ~…Ѓa…Њ saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit ko~u sifo~u, misakaƒІ…Щmaw to~u saki °o~urip no~u finaw…Њan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u paso~um…Щ…Њ…Щt to~u kitakit, mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan, misa °i ¶…Щ…Њ pa…Њiwasak to~u kata…Њawan, pa…Њa…Њo~u…ђ~…Ѓis i  ¶ikiw, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u pa °i ¶…Щ…Њ to~u sakako~u…ђ~…Ѓait, to~um…Щn…Щk to~umir…Щ≈Л i kasakitakit. sa…ђ~…Ѓaj…Щn itini i tajwan ko~u "no~u ƒІ…Щka…Њan a tajwan", aniniaj a tajwan, o~u kafana °…Щn no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan, o~u miso~u…Њo~utaj to~u ƒІaka…Њ a tajwan, ma…Њo~ukafana °an no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. o~u sa…Њa…Њo~uma °an no~u  ¶o~u≈Лto~u≈Л a so~uwa…Њ: itini saka ¶…Щ ¶aj i **** miƒІ…Щ ¶aan, mipa…Њ…Щm…Щ…ђ~…Ѓ kako~u to~u po~u…Њo~u≈Л no~u finaw…Њan kitakit, ka…ЊipaƒІak to~u fa °…Щ…Њo~uƒІaj miƒІ…Щ ¶a. maƒІir…Щt…Щ≈Л itijaaj  °ajawaj miƒІ…Щ ¶aan, paso~uwa…Њ kako~u titaanan, ma…Њit…Щmo~uƒІ no~u mita ko~u naiko~uran no~u ka…Њifo~u≈Л to~u ka ¶akat no~u  °a ¶a no~u kasakitakit ato~u kas…Щr…Щr no~u ki ¶aj no~u  ¶ikiw a sa…Њif…Щt.  ¶aaj ko~u …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan ko~u nian a ¶a, tiko~u…Щn a min…Щ≈Лn…Щ≈Л ko~u  °ajawaj miƒІ…Щ ¶a,  ¶aajƒІo~u paƒІ…Щr…Щk ko~u ro~u~ussia o~u~ukrain…Щ a ma…Њa…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ,  ¶aajƒІo~u pat…Щr…Щp ko~u israi…Њ ato~u ƒІamas ko~u kasasiwto~u ¶. o~u  ¶…Щ ¶ajaj ƒІo~u miƒІ…Щ ¶a ko~unini, itini to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan, o~uno~u  ¶ikiw ira ko~u ka ¶a…Њ…Щm ¶…Щman no~u kafa…Њi ¶an. s…Щmo~u °o~utaj miƒІ…Щ ¶a a sa…Њifo~u≈Л, saka…Њa…Њif…Щt no~u ƒІ…Щka…Њaj tam…ђ~…Ѓaw a kasasipaso~u °…Щ…Њin, ka…Њa…Њif…Щt no~u kasakitakit a …ђ~…Ѓa…ђ~…Ѓama; o~u ta…ђ~…Ѓan ¶aaj a …ЊatiiƒІ no~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, misiwto~u ¶ to~u kasakitakit a sifo~u to~u sapisi °ajaw a  °i ¶…Щ…Њ ato~u sakako~u…ђ~…Ѓait. o~u kapo~u…Њo~u≈Лan a pako~unira to~uno~u nisat…Щk…Щ…ђ~…Ѓan saka…Њijaw masasiwto~u ¶, mapa…ђ~…Ѓ…Щ≈Лa ko~u kato~um…Щn…Щk no~u parana °an no~u si ¶i, ma…Њa…Њijaw mapasito~u ¶ ko~u kasakitakit to~u pato~uro~u…ђ~…Ѓaj a  ¶o~u ¶i. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, masasiro~umaaj to~u ko~u ƒІ…Щka…Њ a mafa…Њi ¶. o~u kapo~u…Њo~u≈Лan a mapako~unira  ¶aaj ko~u saka ¶i °…Щpo~u ¶ a ¶a, o~u nai tiniaj a si ¶i ko~u mami…ђ~…Ѓipo~ut to~u pisitaraan; ato~u masasi °o~ur…Щt to~u kasakitakit, o~u nian ko~uja masak…Щmo~u…ђ~…Ѓaj no~u niaso~u °…Щ…Њinan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, so~u °…Щ…Њin mafa…Њi ¶aj to~u ko~u tajwan.  ¶aaj to~u kamatija o~u i  °ajawaj,  ¶aaj to~u katawa…Њ…Щn ko~u tajwan, *,***  °o~ufa…ђ~…Ѓ ko~u finaw…Њan no~u tajwan mikiƒІatija to~u kafa…Њi ¶ no~u ƒІ…Щka…Њ, mikiƒІatija a ¶a mifa…Њi ¶ to~u ƒІ…Щka…Њ. ano~u …Њi ¶aj…Щn kako~u, to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan o~u maan ko~u sakamitini, paso~uwa…Њ kako~u "o~u ƒІ…Щka…Њ" aƒІan ako~u; ano~u …Њi ¶aj…Щn kako~u, o~u maan ko~u sakamitini no~u ƒІ…Щka…Њ, ira a ¶a ko~u "tajwan" saan kako~u. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, mi °im…Щran ita ko~u nik…Щto~unan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u imatiniaj …ђ~…Ѓ…Щmak; mapaƒІapina≈Л no~u mita ko~u nisafa…Њo~u ¶o~u °an, misa °i ¶…Щ…Њ miƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њto~u kitakit.  ¶aaj ka …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u "jo~u≈Лi≈ЛƒІaw" ** ko~u ma…ЊaƒІ…Щ ¶iaj, o~u "ƒІajko~unƒІaw" masafa ¶o~uaj a …Њo~unan mapata…Њanano~um to~u, nai sapit…Щna ° a ƒІa…Њaka ko~u ƒІarat…Щ≈Л, masafa °…Щ…Њo~uƒІ to~u ko~u sapi…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ, no~u finaw…Њan sapit…Щna ° safa ¶o~u mapatir…Щ≈Л to~u, ta≈Лasa i pa ¶akat  °i ¶…Щ…Њ kasasinanam no~u so~ufitaj, mapa…Њo~u≈Лaj to~u maparakat mafa…Њi ¶ ko~u pit…Щna ° no~u so~ufitaj no~u mita, matiniaj a kafa…Њi ¶ o~u o~u maparakataj ko~u nian. nikawrira,  ¶aaj pi…Њ…Щ≈Лat kita,  ¶aaj kako~u…Њo~umi, o~u ta…ђ~…Ѓamaanaj t…Щn…Щkt…Щkaj ko~u sapaso~u °…Щ…Њin, ma…Њo~usapaso~u °…Щ…Њin no~u sjakaj no~u kasakitakit, ta…Њo~u…Њo~u≈Л ato~u kapo~u…Њo~u≈Лan ma…Њa ¶afaj a ma…Њafo~u…Њo~u…ђ~…Ѓ, o~u saka≈Лa °aj  ¶ipaso~u °…Щ…Њinaj tan…Щkt…Щk kita misi °ajaw to~u ƒІ…Щka…Њ, o~u  ¶ipaso~u °…Щ…Њinaj to~um…Щn…Щkaj misi °ajaw to~u  ¶o~u≈Лko~u. anini, "taiwan  ¶an ƒІ…Щ…Њp (ma≈Лa °aj no~u tajwan mi…ђ~…Ѓama)" o~u nipiƒІaj…ђ~…Ѓa no~u kasakitakit a ni…ђ~…Ѓ…Щmakan. i ka≈Лa…Њajan no~u sjaƒІaj no~u kasakitakit i, ira itira ko~u  °i ¶…Щ…Њ no~u tajwan; i ka…Њit…Щmo~uƒІ to~u pata…Њawan no~u patapa…Њaj i, o~u ka…Њasini °a…ђ~…Ѓaaj no~u tajwan ira:aj to~u. itini i kato~u≈Лa…Њ no~u ka…Њafo~u…Њo~u…ђ~…Ѓ i kasakitakit i, nanaj ƒІakini o~u kasasitapa…Њan no~u mita, o~u ma…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ ko~u pitamo~uro~u≈Л to~u tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л. o~u nanaj kasasitapa…Њan ranikaj ko~u pa…Њo~uwa…ђ~…Ѓ ko~u ≈Лa °ajaj to~u kasasi ¶o~u °a…Њiw no~u mita; nanaj  ¶i riƒІa…ђ~…Ѓaj, ma…Њa…Њ…Щnaj,  ¶ikapo~u…Њo~u≈Лan, masaso~uwa…Њaj, mapo~u…Њo~u≈Л miki…Њim to~u marari…ђ~…Ѓaj tan…Щt…Щk ko~u kasasi…Њi °aj no~u kasatapa…Њ. misi °ajaw to~u  ¶ikiw a kapo~u…Њo~u≈Лan a mapako~unijaƒІ ano~u …Щ ¶a misat…Щk…Щ…ђ~…Ѓaj ko~u kasasiwto~u ¶ a ma…Њa…Њijaw, iko~uraj i, saiko~uraj o~u pipi…Њi ° no~u tajwan …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan pi…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi °im…Щr to~u kapo~u…Њo~u≈Лan, misimaw to~u riƒІa…ђ~…Ѓajaj. anini miƒІ…Щ ¶aan a jo~usa≈Л no~u sa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ no~u kitakit ta≈Лasa i satakarawaj i *,***  ¶a °o~ur. mipa ¶…Щ ¶aj ƒІo~u kako~u to~u so~uwa…Њ, ka ¶i…ђ~…Ѓamsajaj ko~u riƒІa…ђ~…Ѓaj, ka ira…Щn ko~u  °i ¶…Щ…Њ, paƒІapina≈Л to~u no~u nijaƒІ a sapisimaw a pisafa…Њo~u ¶o~u °, o~uja sjakaj no~u kasakitakit ma…Њa ¶…Щ ¶aj ko~u pi…ђ~…Ѓawa to~u tajwan, maƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj no~u tajwan ƒІajsia a ma ¶…Щka…Њ, o~u sata…ђ~…Ѓamaanaj a sato~uk…Щr ko~uni. paƒІapina≈Л…Щn ko~u kaki °…Щm…Щ…Њ no~u fa…Њo~u ¶o~u °, …ђ~…Ѓimaw…Щn ko~u kapo~u…Њo~u≈Лan pako~uniraaj a ka °o~uripan, maƒІapina≈Л no~u i ƒІ…Щka…Њaj ko~u nian,  ¶aaj ko~u  ¶a ¶a≈Лo~u °o~ut ano~u …Щ ¶a ka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лan ko~u tajwan to~u ka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лan no~u  ¶ikiw to~u kapo~u…Њo~u≈Лan, a ira to~u awaj to~u ma≈Лa °aj to~u  ¶aaj ko~u ƒІaƒІa…Щn…Щn. o~urasaka, o~u piƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj no~u tajwan ƒІajsia a ma ¶…Щka…Њ,  ¶aaj ko~u no~u aniniaj a ka…Њa ¶…Щ ¶ajan no~u sjakaj kasakitakit, o~u no~u kasatatapa…Њ a ka…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓan a tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л; …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u kasasiro~umaan no~u kasasiik…Щ…ђ~…Ѓan a ka…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓan a tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л, o~uja *,*** a finaw…Њan no~u tawan kapo~u…Њo~u≈Лan a miƒІa…ЊƒІa…Њan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i,  ¶a…Њ…Щp…Щn no~u mita ko~u  °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit, …Њo~uwan…Щn misakaƒІ…Щmaw ko~u mip…Щ ¶…Щ ¶aj  °i ¶…Щ…Њ. pakajni…Щn no~u mita pi ¶…Щk…Щro~uƒІ to~u " ¶i…Щn ¶an  ¶i ¶o~u  ¶i…Щns…Щ", …Њima pato~u≈Лa…Њ to~u to~usa a kinairaan misafa °…Щ…Њo~uƒІ ato~u "…Щn…Щmaj mak…Щmo~u…ђ~…Ѓaj sapi…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ a kinaira taja…Њ", sapa ¶akat to~u mi ¶…Щro~uƒІan a ta…Њijo~uk, mapa °i ¶…Щ…Њ ko~u to~u…ђ~…Ѓo~u≈Л no~u ki ¶aj, mapa…Њaso~uk…Щ…ђ~…Ѓ ko~u raraaj no~u ma ¶i nijaro~u °, mapa ¶akat ko~u saka °o~urip no~u finaw…Њan. o~u *…ђ~…Ѓp no~u mita nai  °ajaw no~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶a a **.* wa…Њwa…Њan; no~u tajwan a pa ¶…Щfo~u≈Лan, nai **** miƒІ…Щ ¶a kato~umir…Щ≈Лan no~u mako~u *,*** a p…Щno~u, ta≈Лasa i na ¶i…Њa saka …Њima,  °ajaw no~u pi…Њo~usim…Щtan no~u miƒІ…Щ ¶a, ta≈Лasaaj to~u i **,*** a p…Щno~u, mapa ¶akat ko~u  °ajawaj miƒІ…Щ ¶a, ƒІa…Њo~u no~u ƒІo~u≈Лko~u≈Л ƒІ…Щ≈Лs…Щn a matifa ¶ to~u. o~u *,***  °o~ufa…ђ~…Ѓ ko~u tam…ђ~…Ѓaw no~u tajwan, o~u saka ** sata °akaj ki ¶aj i  ¶ikiw, o~u ka…Њa…Њif…Щtan  °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit, a…ђ~…ЃaƒІi ta≈Лasa saka * i  ¶ikiw. kirami, mafana ° kako~u, o~u sa…Њifo~u≈Л, ka ¶akat no~u …ђ~…Ѓafo~u≈Л mas…Щr…Щr ko~u mi °a ¶aaj sakararima ko~u  °a ¶a, no~u …Њo~uma °  °a ¶a a map…Щ ¶…Щ ¶, so~u °…Щ…Њinaj to~u o~u saka °o~urip no~u finaw…Њan ano~u …Щ ¶a o~u nia ki ¶aj, ma…Њo~u sakararaaj to~u. o~urasaka, sa °i ¶…Щ…Њ…Щn no~u mita, o~u ka ¶iƒІ…Щ ¶i no~u ka ¶akat no~u ki ¶aj patajra…Щn i ma…Њa…Њ…Щnaj mo~u Ф…Щ ¶…Щ…Њaj a "kaaisa…Њan no~u sjakaj", sapis…Щr…Щr to~u kar…Щt…Щ≈Лaj saka °o~urip no~u finaw…Њan. matija  °aja °ajawaj pina a miƒІ…Щ ¶a, mi…ђ~…Ѓ…Щmak kita to~u pipasataan, pa ¶akat to~u sa…Њo~uwan to~u sato~u ato~u niko~uro~uran, ira ko~u ***  °o~ufa…ђ~…Ѓ no~u …Њa…Њo~uma °an no~u tajwan, sa…Њo~u≈Лan **% ko~u finaw…Њan no~u kitakit,  ¶aajto~u karapo~ut a mipasata. o~u jo~usa≈Л no~u sa…ђ~…Ѓipo~ut ( ¶a≈Л ¶aw), nai ka ¶akatan no~u mako~u to~u **  ¶a °o~ur, ta≈Лasa anini miƒІ…Щ ¶a mata °…Щ…Њif to~u ko~u ***  ¶a °o~ur. o~u nai"* ta≈Лasa * miƒІ…Щ ¶a o~u kitakit ko~u pa…ђ~…Ѓafo~uƒІaj" sanaj a ƒІa…Њaka no~u mita, nai **** miƒІ…Щ ¶aan a ***  ¶a °o~ur ko~u jo~usa≈Л, anini mata °…Щ…Њif ko~u *,***  ¶a °o~uran. pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u kita to~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶a pa ¶akat to~u kinaira no~u ataja…Њaj, nai **,*** pajso~u pa ¶akat ta≈Лasa anini miƒІ…Щ ¶aan to~u **,*** pajso~u ko~u …Њifo~un, anini misatapa≈Л ro~umakat; "sasafaaj …Њifo~un a rik…Щ ¶" nai anini misitapa≈Л mi…ђ~…Ѓ…Щmak. panamo~ur to~una paka…Њit…Щmo~uƒІ to~u sa…Њifo~u≈Л ko~u  ¶ikiw marara to~u ma ¶akat to~ujaan miƒІ…Щ ¶a i, iko~ur to~u, pa ¶…Щk…Щ…Њ…Щn no~u mita ko~u saka °o~urip, o~u saka…Њa…Њ…Щnaw, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u saki ¶i…Њa a pato~uso~ukan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u a…ЊaƒІa…ђ~…Ѓ ko~u kitakit, to~u sapi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan. o~urasaka, nai anini misitapa≈Л, to~u fo~u…Њafo~u…Њa…ђ~…Ѓan pa ¶akat to~u sapa…ђ~…Ѓa≈Л mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u wawa sa…ђ~…Ѓama. o~uno~u ko~ufaan pa…ђ~…Ѓipo~ut nai *,*** pajso~u, pato~u≈Лa…Њ…Щn ta≈Лasa *,*** pajso~u; o~u nano~u pato~uro~u…ђ~…Ѓan no~u sifo~u nai *,*** pajso~u, mato~u≈Лa…Њ ta≈Лasa **,*** pajso~u ko~u sa…ђ~…Ѓama. o~u miti…Њi…ђ~…Ѓ no~u miti…Њi…ђ~…Ѓaj i ta °akaj piti…Њi…ђ~…Ѓan, to~u miƒІ…Щ ¶aan **,*** pajso~u ko~u sa…ђ~…Ѓama, o~uni nai anini miƒІ…Щ ¶a saka * fo~u…Њa…ђ~…Ѓ misitapa≈Л. o~u kakaja ° ƒІo~u ko~u rakat no~u sakamo~u Ф…Щ ¶a…Њ no~u saki…Њo~uma °. nikawrira, **  °o~ufa…ђ~…Ѓ …Њo~uma ° sjakaj ki…Њo~uma °an ƒІa…Њaka no~u  ¶aji≈Лw…Щn, itini to~u nia paƒІ…Щr…Щkan no~u miƒІ…Щ ¶a ma…ЊaƒІ…Щ ¶i ko~u nisaƒІa…Њakaan, "misara…ђ~…Ѓaj to~u …Њo~uma ° a sata *.*" itini miƒІ…Щ ¶a misatapa≈Л mi…ђ~…Ѓ…Щmak. paini kako~u to~u mataja…Њaj a wi…ђ~…Ѓa≈Л to~u sasiko~u…Њ…Щn.  °ajaw no~u pipaƒІ…Щr…Щkan ni  ¶aji≈Лw…Щn i, po~u…Њo~u≈Л no~u nisi…Њsi…Њan a jo~usa≈Л to~u *,***  ¶a °o~ur i, mapat…Щ…Њiaj to~u itini i …Њawpaw-kiki≈Л,  ¶aaj ka pi…Њo~uƒІ ko~u sifo~u,  ¶aaj ka pi…Њo~uƒІ ko~u …Њawpaw. paso~uwa…Њ kako~u to~u si…ђ~…Ѓa °itaj to~u saki…ђ~…Ѓafo~u≈Л a wi…ђ~…Ѓawi…ђ~…Ѓa≈Л, o~u piko~uwan ni  ¶aji≈Лw…Щn, o~u ta…ђ~…ЃaƒІ i, nano~u ka ¶ito~u≈Лan ako~u to~u **.**%, pak…Щro~u…ђ~…Ѓ…Щn ta≈Лasa i  ¶i…Њaaj miƒІ…Щ ¶a to~u ** fo~u…Њa…ђ~…Ѓ to~u **.**%; fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a ko~u to~u…ђ~…Ѓo~u≈Л ni  ¶aji≈Лw…Щn, po~u…Њo~u≈Л no~u nipatiko~uan a ta…ђ~…ЃaƒІ mata °…Щ…Њif ko~u *,***  ¶a °o~ur. o~u sifo~u ni  ¶aji≈Лw…Щn, o~u mafana °aj patiko~u to~u ta…ђ~…ЃaƒІ a sifo~u,  ¶aaj pasi…ђ~…Ѓaj i wawawawa to~u ta…ђ~…ЃaƒІ, o~u  ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лaj kako~u, tan…Щkt…Щk ko~u pajso~u no~u kitakit, ma…Њo~u saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u iko~uraj a sifo~u, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, pa…Њa °isa…Њ mi…Њijas to~u kata…Њawan, mapaaro~u ° i po~u…Њo~u≈Л i ƒІ…Щka…Њ, pa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u **** miƒІ…Щ ¶aan, pata °…Щ…Њif to~u ko~u pito~uaj ka ¶akat no~u mapasa…ђ~…Ѓakaj no~u tajwan. to~u nian, saki …Щo~u~uro~u~up…Щ ma ¶akat ko~u …Њima a mapasa…ђ~…Ѓakaj, mata °…Щ…Њif ko~u …Щn…Щm ko~u nipasa…ђ~…Ѓakan to~u ta…Њatimo~u…Њaj a kitakit, i …ђ~…Ѓipo~u≈Л mata °…Щ…Њif ko~u pito~u, saki ami…Њika, mata °…Щ…Њif ma ¶akat to~u ***%. pasiƒІ…Щka…Њan ko~u rakat no~u tajwan, pasitajwan ko~u rakat no~u ƒІ…Щka…Њ. o~u "to~u…Њo~uaj ko~u …Њa…Њan no~u pi ¶…Щfo~u≈Л a ƒІa…Њaka to~u tajwan" no~u mita, miso~u…Њo~ut to~u *.* wa…Њwa…Њan ko~u mi ¶…Щfo~u≈Лaj a pajso~u, nai papo~uta…Њaj mipa ¶…Щfo~u≈Лaj i tajwan mata °…Щ…Њif to~u *.* wa…Њwa…Њan. misa °i ¶…Щ…Њan to~u pinapina miƒІ…Щ ¶aan i, maf…Щ…ЊiƒІ to~u ita ko~u …ђ~…Ѓo~u~ufak to~u piti °…Щr to~u  ¶…Щ ¶aj a i ¶ifa, ma…ЊaƒІ…Щ ¶i to~u ko~u pifa…Њi ¶ to~u  °ajawaj sifo~u, to~u pipasajraaw to~u …Щ ¶fa, sapi…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓaw to~u ƒІo~u≈Лko~u≈Л ko~u tajwan, paka…Њamkam a pa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u ki ¶aj no~u  ¶o~u≈Лko~u a …Њa…Њan. anini a kasasi °a ¶a to~u tatapa…Њan ( ¶o~u≈Лko~u), mato~u so~um…Щ…Њ…Щtaj to~u a masi…Њsi…Њ, pasajni to~u i tajwan a mi ¶a≈Лraj to~u ta…ђ~…Ѓamaanaj nisa≈Лa °an a …ђ~…Ѓafo~u≈Л ko~u  ¶o~u≈Лko~u, makikaka to~u ko~u to~u °asan nisa≈Лa °an pi ¶a≈Лraj pa ¶o~umo~u…ђ~…Ѓ no~u  ¶o~u≈Лko~u a pinasa≈Лa °. nawƒІani ta…ђ~…Ѓamaan tata °ak to~u ko~u  °i ¶…Щ…Њ ki ¶aj no~u tajwan, mafa…Њi ¶ to~u ko~u kasasita…ђ~…Ѓo~u to~u ki ¶aj no~u  ¶o~u≈Лko~u, o~urasaka …ђ~…Ѓa…ђ~…ЃaƒІa…Њ to~u ko~u sakikasakitakit no~u mita. "tajwan ko~ur…Щa to~u saka °…Щ ¶a pi…Њa…Њisata matat…Щ…Њ…Щk" i anini misitapa≈Л. tajwan ato~u ami…Њika masasit…Щ…Њ…Щk mi…Њi °ajaw to~u po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ to~u "tajwan ami…Њika ** si ¶i ka…Њa…Њi °a ¶a kasaso~uwa…Њan"  °ajaw ko~u sasit…Щ…Њ…Щk; pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u o~u mamit…Щ…Њ…Щk to~u inkiris to~u "pa ¶akat to~u ka…Њa…Њi °a ¶aan ka…Њa ¶afaj ma…Њat…Щ…Њ…Щk"; ato~u  ¶ana…ђ~…Ѓa ma…Њat…Щ…Њ…Щk to~u "mipa ¶…Щro~uƒІ pa ¶…Щfo~u≈Л ato~u sapa °o~urip a ka…Њat…Щ…Њ…Щk". o~u nia ka…Њat…Щ…Њakan no~u ka…Њa…Њi °a ¶a, saƒІ…Щto~u o~u kasafa °…Щ…Њo~uƒІ no~u pakajraan no~u po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ, o~u pi °awas a paripa ° ko~uni, tajwan mawanikaj to~u ko~u no~u  °ajawaj sifo~u a nis…Щt…Щkan to~u "pasajraaj i  ¶o~u≈Лko~u, itija pasajra i ƒІ…Щka…Њ" ja sanaj a kata…Њawan no~u  °o~urip. aniniaj a tajwan, ma≈Лa °aj paf…Щso~ut pasajra i ƒІaka…Њ, o~u pantawti ato~u takarawaj kakki no~u tajwan, o~u nian o~u  ¶aaj ka ¶iawa a ka…Њa ¶a…Њaj no~u kapo~u…Њo~u≈Лan ko~u sakaro~umakat. masas…Щmo~u °o~utaj no~u sa…Њifo~u≈Л ato~u ka…Њa ¶aan no~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, sakaira no~u kasaisa…Њ ato~u pa…Њasawa…ђ~…Ѓ to~u kata…Њawan no~u sa…Њif…Щt, pa ¶…Щ ¶aj titaanan, pa…ђ~…Ѓo~uto~u ¶ ko~u tajwan a ko~u…ђ~…Ѓait, tan…Щkt…Щk i kasakitakit, itini i po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ a ki ¶aj mapasa…ђ~…Ѓak ko~u kato~umir…Щ≈Лan. ta…Њa ¶o~uwa mawanik to~u ko~u sa…Њifo~u≈Л to~u to~u…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a, nikawrira o~u nia …Њifo~u≈Л pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~uaj ƒІo~u mi…Њif…Щt to~u sjakaj no~u tam…ђ~…Ѓaw. ma…Њif…Щt to~u ita ko~u sars ato~u  ¶o~ub~vi…ђ~…Ѓ-**, nikawrira o~u mamis…Щ…Њi ¶ kita to~u …Њa…Њ…Щko~uan no~u  ¶i…Щnpaw, pa…Њa…Њ…Щn to~u i karar…Щmaj a ma…Њaisi≈Лaj a pa…ђ~…Ѓafo~uƒІ ato~u kataja…Њan, pa °i ¶…Щ…Њ to~u sakato~um…Щn…Щk no~u tir…Щ≈Л a ko~u…ђ~…Ѓa °it. ta…Њa ¶awa ma…Њijas to~u ko~u nisi…ђ~…Ѓajan no~u  °ajawaj sifo~u, o~u saki…ђ~…Ѓinki to~u kinaira …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u *.**% ko~u miƒІ…Щ ¶aan, ta…Њa ¶o~uwa o~u no~u  ¶i…ђ~…Ѓa…Њan a …ђ~…Ѓinki no~u miƒІ…Щ ¶aan a pisa…ђ~…Ѓi≈Лki mata °…Щ…Њif to~u ko~u no~u ƒІ…Щn…Щ≈Л , nikawrira, kafafa…Њi ¶ to~u saki…ђ~…Ѓinki o~u kaka…Њamkam…Щn mi…ђ~…Ѓ…Щmak ko~u nian. ranikaj pa ¶o~uwat to~u pa °o~urip to~u …ђ~…Ѓinkj, o~u sapi…ђ~…Ѓama to~u kinairaan no~u tajwan to~u pakajraan ma…Њa…Њif…Щt to~u kasakitakit. to~ujaan to~u, misa °im…Щr miisa…Њ to~u  ¶a…Њaj no~u …ђ~…Ѓinkj, ranikaj miso~up…Щ…ђ~…Ѓ to~u ka ¶o~uwatan ato~u mipatir…Щ≈Л. o~u mami…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u misa °i ¶…Щ…Њ to~u ko~u…ђ~…Ѓait no~u kinaira no~u tajwan, katato~u≈Лo~u…ђ~…Ѓ to~u nipatir…Щ≈Лan a  ¶o~up **, **** miƒІ…Щ ¶a po~u…Њo~u≈Л no~u  ¶ikiw ma ¶akat to~u to~usa ko~u kinairaan, pa…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u no~u kasakitakit a pato~uso~ukan marafas ko~u ka ¶akat, itija pasajra i **** miƒІ…Щ ¶a ko~u kafa…Њi ¶ a  ¶iro~u ko~u kako~ura ¶. pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u kita mi ¶ik…Щro~uƒІ to~u sakafa…Њi ¶ no~u ki ¶aj, o~ujaan ko~u nifana °an mik…Щri…ђ~…Ѓ to~u sakata…ђ~…Ѓamaanaw, po~u…Њo~u≈Л no~u  ¶ikiw o~u parana °an no~u kinaira a parapatan ko~uni, mipa °i ¶…Щ…Њ to~u saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u ki ¶aj no~u tajwan a …Щ ¶a ka  ¶a ¶o~us ¶o~us…Щn. po~u…Њo~u≈Л no~u finaw…Њan no~u kitakit, anini  ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Л  ¶i  ¶aji≈Лw…Щn ma…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л no~u tajwa , o~u sa °iko~uraj to~u a pafi…Њo~u≈Л no~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶aan ko~u nian. ano~u mi ¶o~uk…Щraj  ¶i  ¶aji≈Лw…Щnan kiso~u, ano~u o~u mi…Њija≈Лaj  ¶i  ¶aji≈Лw…Щnan kiso~u, o~u mamiaƒІo~uwi…ђ~…Ѓ kako~u to~u kaƒІa ¶…Щ ¶aj finaw…Њan no~u tajwan. ta…Њa ¶o~uwa ma ¶akat mas…Щr…Щr, nikawrira, ma…Њakapo~ut kita i ka ¶ifa…Њian ka °o~ura…ђ~…Ѓan, ma…Њa ¶afaj ro~umakat taƒІanini, ma…Њakapo~ut to~u kitakit ro~umakat ta≈Лasa itini. ano~u ira ko~u mi…Њi ¶ajaj to~uko~uwan, o~u maan ko~u nisi…ђ~…Ѓajan i tajwan, paso~uwa…Њ kako~u, masi…ђ~…Ѓaj ako~u ko~u "no~u ƒІ…Щka…Њan a tajwan" ƒІan ako~u. fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a, aniniaj tajwan, o~u kakafana…Щn no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. to~una ma…Њit…Щmo~uƒІ ko~u wi…ђ~…Ѓa≈Л to~u ro~umaaj kitakit, pasifana °…Щn  ¶i≈Лra, o~u nai tajwanaj kiso~u i,  °a…Њo~uman  °a…Њo~uman ko~u mafana °aj, o~u i ¶o~uwaaj ko~u nijaro~u °/ …Њo~uma ° no~u mita. aniniaj tajwan, o~u miso~u…Њo~utaj to~u i ƒІ…Щka…Њaj ko~u tajwan. o~u nai o~u~ukrain…Щ kitakit  ¶i ro~ujsa paka…Њajap to~u ≈Лa≈Лan no~u tajwan .  ¶i ƒІo~ua≈Л r…Щn-sin mik…Щri…ђ~…Ѓ to~u ƒІo~ujta, so~u~u  ¶-fo~u≈Л miƒІawiki…ђ~…Ѓ to~u  ¶aw-wi, mino~ukaj i nijaro~u °, pasajni i tajwan ko~u n…Щ≈Лn…Щ≈Л, mipa…ђ~…Ѓ…Щfo~u≈Л i tajwan. aniniaj tajwan, o~u niƒІaj…ђ~…Ѓaan no~u kasaƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. o~urasaka iraaj ko~u nikapo~u…Њo~u≈Лan a kasaira ita, ano~u o~u kasasiro~uma no~u tam…ђ~…Ѓaw, saƒІ…Щta ma≈Лa °ajaj ma…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л, mi…ђ~…Ѓamaaj  ¶o~u≈Лto~u≈Л; ira ƒІo~u, o~u kao~u…ЊaƒІan iso~u a tam…ђ~…Ѓaw ma…Њ…Щkapo~ut misaparo~u…ђ~…Ѓ. kasafinaw…Њan no~u kitakit, ato~u ** to~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, o~u mami…Њijaw ƒІ…Щ ¶a kita pakajni i pipi…Њi ° no~u kamaj a mito~upa, ma…Њo~usaka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Л no~u saka≈Лa °aj no~u  °o~urip no~u kitakit ko~u nik…Щto~unan no~u mita. ano~u manan to~u ko~u pasajraan a si ¶ian a kasar…Щka…ђ~…Ѓ, ano~u  ¶o~u≈ЛƒІo~uaminko~u pakajraan, ano~u tajwan pakajraan, saƒІ…Щto~u o~u kitakit ita ko~u nian. minanaj kako~u, paso~u °…Щ…Њin…Щn ita ko~u nijaƒІ, paso~u °…Щ…Њin…Щn ko~u kapo~u…Њo~u≈Лan, paso~u °…Щ…Њin…Щn ko~u tajwan. kao~u ≈Лa °ajaj ko~u pik…Щto~u≈Л to~u tajwan, o~u pasajraaj i ƒІaka…Њ a tajwan, mi…ђ~…Ѓ…Щmak to~u ≈Лa °ajaj nik…Щto~unan. mi…Њijaw ƒІ…Щ ¶a kako~u pa…Њ…Щm…Щ…ђ~…Ѓ titaanan ka…ЊipaƒІak to~u fa °…Щ…Њo~uƒІaj miƒІ…Щ ¶a. aƒІo~uwi…ђ~…Ѓaj. mifa…Њi ¶aj to~u ti…Њi…ђ~…Ѓ:  ¶i masao~u nikar ****/*/*</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O paini to sowal no congtong "2024 sakipafilongan a sowal". == I Conghua minko 113/1/1 Cayingwen congtong anini (1) romi'ad i 'ayaw no lahok itini i congtongfo kalomaaocan paini sa to "2024 sakipafilongan a sowal" a sowal, anini itini i saikorayto kalacongtong i conghua minko no ningra, tonini faloay mihecaan, o Taywan misa'icel mi'imer to niketonan, padoedo to imatiniay demak, padoedo midipang to nikapolongan, misimaw to sakarihaday, misa'icel patodal sakaci'icel no kitakit ko sifo, misakahemaw to saki'orip no finawlan, padoedo pasomelet to kitakit, midipot to finawlan, misa'icel paliwasak to katalawan, palalodis i cikiw, padoedo pa'icel to sakakodait, tomenek tomireng i kasakitakit. Sadayen itini i Taywan ko "No hekalan a Taywan", aniniay a Taywan, o kafana'en no hekal ko Taywan, o misolotay to hakal a Taywan, malokafana'an no hekal ko Taywan. O salaloma'an no congtong a sowal: Itini sakacecay i 2024 mihecaan, mipalemed kako to polong no finawlan kitakit, kalipahak to fa'elohay miheca. Mahireteng itiyaay 'ayaway mihecaan, pasowal kako titaanan, malitemoh no mita ko naikoran no kalifong to kacakat no 'aca no kasakitakit ato kaserer no kicay no cikiw a salifet. Caay ko dengan ko nian aca, tikoen a minengneng ko 'ayaway miheca, caayho paherek ko Russia Ukraine a malalood, caayho paterep ko Israil ato Hamas ko kasasiwtoc. O cecayay ho miheca konini, itini toni faloay mihecaan, ono cikiw ira ko kacalemceman no kafalican. Semo'otay miheca a salifong, sakalalifet no hekalay tamdaw a kasasipaso'elin, kalalifet no kasakitakit a dadama; o tadancaay a latiih no romi'ad, misiwtoc to kasakitakit a sifo to sapisi'ayaw a 'icel ato sakakodait. O kapolongan a pakonira tono nisatekedan sakaliyaw masasiwtoc, mapadenga ko katomenek no parana'an no sici, malaliyaw mapasitoc ko kasakitakit to patoroday a coci. Toni faloay mihecaan i, masasiromaay to ko hekal a mafalic. O kapolongan a mapakonira caay ko sakaci'epoc aca, o nai tiniay a sici ko mamidipot to pisitaraan; ato masasi'oret to kasakitakit, o nian koya masakemoday no niaso'elinan. Toni faloay mihecaan i, so'elin mafalicay to ko Taywan. Caay to kamatiya o i 'ayaway, caay to katawalen ko Taywan, 2,350 'ofad ko finawlan no Taywan mikihatiya to kafalic no hekal, mikihatiya aca mifalic to hekal. Ano licayen kako, toni faloay mihecaan o maan ko sakamitini, pasowal kako "O hekal" ahan ako; ano licayen kako, o maan ko sakamitini no hekal, ira aca ko "Taywan" saan kako. Toni faloay mihecaan i, mi'imeran ita ko niketonan, padoedo to imatiniay demak; mapahapinang no mita ko nisafaloco'an, misa'icel mihadimelto kitakit. Caay ka dengan o "Yonginghaw" 27 ko malaheciay, o "Haykonhaw" masafacoay a lonan mapatalananom to, nai sapitena' a halaka ko harateng, masafa'eloh to ko sapilood, no finawlan sapitena' safaco mapatireng to, tangasa i pacakat 'icel kasasinanam no sofitay, mapalongay to maparakat mafalic ko pitena' no sofitay no mita, matiniay a kafalic o o maparakatay ko nian. Nikawrira, caay pilengat kita, caay kakolomi, o tadamaanay tenektekay ko sapaso'elin, malosapaso'elin no syakay no kasakitakit, talolong ato kapolongan malacafay a malafolod, o sakanga'ay cipaso'elinay tanektek kita misi'ayaw to hekal, o cipaso'elinay tomenekay misi'ayaw to Congko. Anini, "Taiwan Can Help (Manga'ay no Taywan midama)" o nipihayda no kasakitakit a nidemakan. I kangalayan no syahay no kasakitakit i, ira itira ko 'icel no Taywan; I kalitemoh to patalawan no patapalay i, o kalasini'adaay no Taywan ira:ay to. Itini i katongal no kalafolod i kasakitakit i, nanay hakini o kasasitapalan no mita, o malecad ko pitamorong to tatodong. O nanay kasasitapalan ranikay ko palowad ko nga'ayay to kasasico'aliw no mita; nanay ci rihaday, malalenay, cikapolongan, masasowalay, mapolong mikilim to marariday tanetek ko kasasili'ay no kasatapal. Misi'ayaw to cikiw a kapolongan a mapakoniyah ano eca misatekeday ko kasasiwtoc a malaliyaw, ikoray i, saikoray o pipili' no Taywan dengan pidoedo mi'imer to kapolongan, misimaw to rihadayay. Anini mihecaan a yosang no sadimel no kitakit tangasa i satakaraway i 6,007 ca'or. Mipacecay ho kako to sowal, kacidamsayay ko rihaday, ka iraen ko 'icel, pahapinang to no niyah a sapisimaw a pisafaloco', oya syakay no kasakitakit malacecay ko pidawa to Taywan, mahadimel to sakarihaday no Taywan haysia a macekal, o satadamaanay a satoker koni. Pahapinangen ko kaki'emel no faloco', dimawen ko kapolongan pakoniraay a ka'oripan, mahapinang no i hekalay ko nian, caay ko cacango'ot ano eca kacitodongan ko Taywan to kacitodongan no cikiw to kapolongan, a ira to away to manga'ay to caay ko hahaenen. Orasaka, o pihadimel to sakarihaday no Taywan haysia a macekal, caay ko no aniniay a kalacecayan no syakay kasakitakit, o no kasatatapal a kalalecadan a tatodong; dengan o kasasiromaan no kasasiikedan a kalalecadan a tatodong, oya 2,350 a finawlan no Tawan kapolongan a mihalhalan. Toni faloay mihecaan i, calepen no mita ko 'icel no kitakit, lowanen misakahemaw ko mipececay 'icel. Pakaynien no mita picekeroh to "Ciencan cico ciense", lima patongal to tosa a kinairaan misafa'eloh ato "Enemay makemoday sapilood a kinaira tayal", sapacakat to micerohan a taliyok, mapa'icel ko todong no kicay, mapalasoked ko raraay no maci niyaro', mapacakat ko saka'orip no finawlan. O GDP no mita nai 'ayaw no falo miheca a 17.5 walwalan; no Taywan a pacefongan, nai 2016 miheca katomirengan no mako 8,131 a peno, tangasa i nacila saka lima, 'ayaw no pilosimetan no miheca, tangasaay to i 17,930 a peno, mapacakat ko 'ayaway miheca, halo no Hongkong Hengsen a matifac to. O 2,350 'ofad ko tamdaw no Taywan, o saka 21 sata'akay kicay i cikiw, o kalalifetan 'icel no kitakit, adahi tangasa saka 6 i cikiw. Kirami, mafana' kako, o salifong, kacakat no dafong maserer ko mi'acaay sakararima ko 'aca, no loma' 'aca a mapecec, so'elinay to o saka'orip no finawlan ano eca o nia kicay, malo sakararaay to. Orasaka, sa'icelen no mita, o kaciheci no kacakat no kicay patayraen i malalenay mo^ecelay a "kaaisalan no syakay", sapiserer to karetengay saka'orip no finawlan. Matiya 'aya'ayaway pina a miheca, midemak kita to pipasataan, pacakat to salowan to sato ato nikororan, ira ko 350 'ofad no laloma'an no Taywan, salongan 47% ko finawlan no kitakit, caayto karapot a mipasata. O yosang no sadipot (cangcaw), nai kacakatan no mako to 54 ca'or, tangasa anini miheca mata'elif to ko 876 ca'or. O nai"0 tangasa 6 miheca o kitakit ko padafohay" sanay a halaka no mita, nai 2016 mihecaan a 150 ca'or ko yosang, anini mata'elif ko 1,100 ca'oran. Padoedo kita to falo miheca pacakat to kinaira no atayalay, nai 20,008 payso pacakat tangasa anini mihecaan to 27,470 payso ko lifon, anini misatapang romakat; "Sasafaay lifon a rikec" nai anini misitapang midemak. Panamor tona pakalitemoh to salifong ko cikiw marara to macakat toyaan miheca i, ikor to, pacekelen no mita ko saka'orip, o sakalalenaw, padoedo to sakicila a patosokan, padoedo alahad ko kitakit, to sapidipot to finawlan. Orasaka, nai anini misitapang, to folafoladan pacakat to sapadang midipot to wawa sadama. Ono kofaan padipot nai 5,500 payso, patongalen tangasa 7,000 payso; o nano patorodan no sifo nai 8,500 payso, matongal tangasa 13,000 payso ko sadama. O mitilid no mitiliday i ta'akay pitilidan, to mihecaan 35,000 payso ko sadama, oni nai anini miheca saka 2 folad misitapang. O kakaya' ho ko rakat no sakamo^ecal no sakiloma'. Nikawrira, 20 'ofad loma' syakay kiloma'an halaka no Cayingwen, itini to nia paherekan no miheca malaheci ko nisahalakaan, "Misaraday to loma' a sata 2.0" itini miheca misatapang midemak. Paini kako to matayalay a widang to sasikolen. 'Ayaw no pipaherekan ni Cayingwen i, polong no nisilsilan a yosang to 3,000 ca'or i, mapateliay to itini i lawpaw-kiking, caay ka piloh ko sifo, caay ka piloh ko lawpaw. Pasowal kako to sida'itay to sakidafong a widawidang, o pikowan ni Cayingwen, o tadah i, nano kacitongan ako to 32.97%, pakeroden tangasa i cilaay miheca to 11 folad to 27.17%; faloay miheca ko todong ni Cayingwen, polong no nipatikoan a tadah mata'elif ko 9,000 ca'or. O sifo ni Cayingwen, o mafana'ay patiko to tadah a sifo, caay pasiday i wawawawa to tadah, o citodongay kako, tanektek ko payso no kitakit, malo sakaci'icel no ikoray a sifo, padoedo midipot to finawlan. Toni faloay mihecaan i, pala'isal miliyas to katalawan, mapaaro' i polong i hekal, palecad to 2016 mihecaan, pata'elif to ko pitoay kacakat no mapasadakay no Taywan. To nian, saki Eurupe macakat ko lima a mapasadakay, mata'elif ko enem ko nipasadakan to talatimolay a kitakit, i Dipong mata'elif ko pito, saki Amilika, mata'elif macakat to 120%. Pasihekalan ko rakat no Taywan, pasiTaywan ko rakat no hekal. O "Toloay ko lalan no picefong a halaka to Taywan" no mita, misolot to 2.1 walwalan ko micefongay a payso, nai papotalay mipacefongay i Taywan mata'elif to 2.4 walwalan. Misa'icelan to pinapina mihecaan i, mafelih to ita ko dufak to piti'er to cecay a icifa, malaheci to ko pifalic to 'ayaway sifo, to pipasayraaw to ECFA, sapilecadaw to Hongkong ko Taywan, pakalamkam a palecad to kicay no Congko a lalan. Anini a kasasi'aca to tatapalan (Congko), mato someletay to a masilsil, pasayni to i Taywan a micangray to tadamaanay nisanga'an a dafong ko Congko, makikaka to ko to'asan nisanga'an picangray pacomod no Congko a pinasanga'. Nawhani tadamaan tata'ak to ko 'icel kicay no Taywan, mafalic to ko kasasitado to kicay no Congko, orasaka dadahal to ko sakikasakitakit no mita. "Taywan Korea to saka'eca pilalisata matatelek" i anini misitapang. Taywan ato Amilika masasitelek mili'ayaw to polong no hekal to "Taywan Amilika 21 sici kalali'aca kasasowalan" 'ayaw ko sasitelek; padoedo o mamitelek to Inkiris to "Pacakat to kalali'acaan kalacafay malatelek"; ato Canada malatelek to "Mipaceroh pacefong ato sapa'orip a kalatelek". O nia kalatelakan no kalali'aca, saheto o kasafa'eloh no pakayraan no polong no hekal, o pi'awas a paripa' koni, Taywan mawanikay to ko no 'ayaway sifo a nisetekan to "Pasayraay i Congko, itiya pasayra i hekal" ya sanay a katalawan no 'orip. Aniniay a Taywan, manga'ay pafesot pasayra i hakal, o pantawti ato takaraway kakki no Taywan, o nian o caay kaciawa a kalacalay no kapolongan ko sakaromakat. Masasemo'otay no salifong ato kalacaan no romi'ad, sakaira no kasaisal ato palasawad to katalawan no salifet, pacecay titaanan, padotoc ko Taywan a kodait, tanektek i kasakitakit, itini i polong no hekal a kicay mapasadak ko katomirengan. Talacowa mawanik to ko salifong to toloay miheca, nikawrira o nia lifong padoedoay ho milifet to syakay no tamdaw. Malifet to ita ko SARS ato COVID-19, nikawrira o mamiselic kita to lalekoan no cienpaw, palalen to i kararemay a malaisingay a padafoh ato katayalan, pa'icel to sakatomenek no tireng a koda'it. Talacawa maliyas to ko nisidayan no 'ayaway sifo, o sakidinki to kinaira dengan o 1.64% ko mihecaan, talacowa o no cidalan a dinki no mihecaan a pisadingki mata'elif to ko no heneng , nikawrira, kafafalic to sakidinki o kakalamkamen midemak ko nian. Ranikay pacowat to pa'orip to dinky, o sapidama to kinairaan no Taywan to pakayraan malalifet to kasakitakit. Toyaan to, misa'imer miisal to calay no dinky, ranikay misoped to kacowatan ato mipatireng. O mamidoedo misa'icel to kodait no kinaira no Taywan, katatongod to nipatirengan a COP 28, 2030 miheca polong no cikiw macakat to tosa ko kinairaan, palalecad to no kasakitakit a patosokan marafas ko kacakat, itiya pasayra i 2050 miheca ko kafalic a ciro ko kakorac. Padoedo kita micikeroh to sakafalic no kicay, oyaan ko nifana'an mikerid to sakatadamaanaw, polong no cikiw o parana'an no kinaira a parapatan koni, mipa'icel to sakaci'icel no kicay no Taywan a eca ka cacoscosen. Polong no finawlan no kitakit, anini citodong ci Cayingwen malacongtong no Taywa , o sa'ikoray to a pafilong no falo mihecaan ko nian. Ano micokeray ci Cayingwenan kiso, ano o miliyangay ci Cayingwenan kiso, o mamiahowid kako to kahacecay finawlan no Taywan. Talacowa macakat maserer, nikawrira, malakapot kita i kacifalian ka'oradan, malacafay romakat tahanini, malakapot to kitakit romakat tangasa itini. Ano ira ko milicayay tokowan, o maan ko nisidayan i Taywan, pasowal kako, masiday ako ko "No hekalan a Taywan" han ako. Faloay miheca, aniniay Taywan, o kakafanaen no hekal ko Taywan. Tona malitemoh ko widang to romaay kitakit, pasifana'en cingra, o nai Taywanay kiso i, 'aloman 'aloman ko mafana'ay, o icowaay ko niyaro'/ loma' no mita. Aniniay Taywan, o misolotay to i hekalay ko Taywan. O nai Ukraine kitakit ci Roysa pakalayap to ngangan no Taywan . Ci Hoang ren-sin mikerid to Hoyta, Su c-fong mihawikid to caw-wi, minokay i niyaro', pasayni i Taywan ko nengneng, mipadefong i Taywan. Aniniay Taywan, o nihaydaan no kasahekal ko Taywan. Orasaka iraay ko nikapolongan a kasaira ita, ano o kasasiroma no tamdaw, saheta manga'ayay malacongtong, midamaay congtong; ira ho, o kaolahan iso a tamdaw malekapot misaparod. Kasafinawlan no kitakit, ato 12 to romi'ad, o mamiliyaw heca kita pakayni i pipili' no kamay a mitopa, malosakacitodong no sakanga'ay no 'orip no kitakit ko niketonan no mita. Ano manan to ko pasayraan a sician a kasarekad, ano Conghoaminko pakayraan, ano Taywan pakayraan, saheto o kitakit ita ko nian. Minanay kako, paso'elinen ita ko niyah, paso'elinen ko kapolongan, paso'elinen ko Taywan. Kao nga'ayay ko piketong to Taywan, o pasayraay i hakal a Taywan, midemak to nga'ayay niketonan. Miliyaw heca kako palemed titaanan kalipahak to fa'elohay miheca. Ahowiday. Mifalicay to tilid: Ci Masao Nikar 2024/1/4</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u paini to~u so~uwa…Њ no~u  ¶o~u≈Лto~u≈Л "**** sakipafi…Њo~u≈Лan a so~uwa…Њ". == i  ¶o~u≈ЛƒІo~u~ua minko~u ***/*/*  ¶aji≈Лw…Щn  ¶o~u≈Лto~u≈Л anini (*) ro~umi °a…ђ~…Ѓ i  °ajaw no~u …ЊaƒІo~uk itini i  ¶o~u≈Лto~u≈Лfo~u ka…Њo~umaao~u ¶an paini sa to~u "**** sakipafi…Њo~u≈Лan a so~uwa…Њ" a so~uwa…Њ, anini itini i saiko~urajto~u ka…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л i  ¶o~u≈ЛƒІo~u~ua minko~u no~u ni≈Лra, to~unini fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan, o~u tajwan misa °i ¶…Щ…Њ mi °im…Щr to~u nik…Щto~unan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u imatiniaj …ђ~…Ѓ…Щmak, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi…ђ~…Ѓipa≈Л to~u nikapo~u…Њo~u≈Лan, misimaw to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj, misa °i ¶…Щ…Њ pato~u…ђ~…Ѓa…Њ saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit ko~u sifo~u, misakaƒІ…Щmaw to~u saki °o~urip no~u finaw…Њan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u paso~um…Щ…Њ…Щt to~u kitakit, mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan, misa °i ¶…Щ…Њ pa…Њiwasak to~u kata…Њawan, pa…Њa…Њo~u…ђ~…Ѓis i  ¶ikiw, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u pa °i ¶…Щ…Њ to~u sakako~u…ђ~…Ѓait, to~um…Щn…Щk to~umir…Щ≈Л i kasakitakit. sa…ђ~…Ѓaj…Щn itini i tajwan ko~u "no~u ƒІ…Щka…Њan a tajwan", aniniaj a tajwan, o~u kafana °…Щn no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan, o~u miso~u…Њo~utaj to~u ƒІaka…Њ a tajwan, ma…Њo~ukafana °an no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. o~u sa…Њa…Њo~uma °an no~u  ¶o~u≈Лto~u≈Л a so~uwa…Њ: itini saka ¶…Щ ¶aj i **** miƒІ…Щ ¶aan, mipa…Њ…Щm…Щ…ђ~…Ѓ kako~u to~u po~u…Њo~u≈Л no~u finaw…Њan kitakit, ka…ЊipaƒІak to~u fa °…Щ…Њo~uƒІaj miƒІ…Щ ¶a. maƒІir…Щt…Щ≈Л itijaaj  °ajawaj miƒІ…Щ ¶aan, paso~uwa…Њ kako~u titaanan, ma…Њit…Щmo~uƒІ no~u mita ko~u naiko~uran no~u ka…Њifo~u≈Л to~u ka ¶akat no~u  °a ¶a no~u kasakitakit ato~u kas…Щr…Щr no~u ki ¶aj no~u  ¶ikiw a sa…Њif…Щt.  ¶aaj ko~u …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan ko~u nian a ¶a, tiko~u…Щn a min…Щ≈Лn…Щ≈Л ko~u  °ajawaj miƒІ…Щ ¶a,  ¶aajƒІo~u paƒІ…Щr…Щk ko~u ro~u~ussia o~u~ukrain…Щ a ma…Њa…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ,  ¶aajƒІo~u pat…Щr…Щp ko~u israi…Њ ato~u ƒІamas ko~u kasasiwto~u ¶. o~u  ¶…Щ ¶ajaj ƒІo~u miƒІ…Щ ¶a ko~unini, itini to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan, o~uno~u  ¶ikiw ira ko~u ka ¶a…Њ…Щm ¶…Щman no~u kafa…Њi ¶an. s…Щmo~u °o~utaj miƒІ…Щ ¶a a sa…Њifo~u≈Л, saka…Њa…Њif…Щt no~u ƒІ…Щka…Њaj tam…ђ~…Ѓaw a kasasipaso~u °…Щ…Њin, ka…Њa…Њif…Щt no~u kasakitakit a …ђ~…Ѓa…ђ~…Ѓama; o~u ta…ђ~…Ѓan ¶aaj a …ЊatiiƒІ no~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, misiwto~u ¶ to~u kasakitakit a sifo~u to~u sapisi °ajaw a  °i ¶…Щ…Њ ato~u sakako~u…ђ~…Ѓait. o~u kapo~u…Њo~u≈Лan a pako~unira to~uno~u nisat…Щk…Щ…ђ~…Ѓan saka…Њijaw masasiwto~u ¶, mapa…ђ~…Ѓ…Щ≈Лa ko~u kato~um…Щn…Щk no~u parana °an no~u si ¶i, ma…Њa…Њijaw mapasito~u ¶ ko~u kasakitakit to~u pato~uro~u…ђ~…Ѓaj a  ¶o~u ¶i. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, masasiro~umaaj to~u ko~u ƒІ…Щka…Њ a mafa…Њi ¶. o~u kapo~u…Њo~u≈Лan a mapako~unira  ¶aaj ko~u saka ¶i °…Щpo~u ¶ a ¶a, o~u nai tiniaj a si ¶i ko~u mami…ђ~…Ѓipo~ut to~u pisitaraan; ato~u masasi °o~ur…Щt to~u kasakitakit, o~u nian ko~uja masak…Щmo~u…ђ~…Ѓaj no~u niaso~u °…Щ…Њinan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, so~u °…Щ…Њin mafa…Њi ¶aj to~u ko~u tajwan.  ¶aaj to~u kamatija o~u i  °ajawaj,  ¶aaj to~u katawa…Њ…Щn ko~u tajwan, *,***  °o~ufa…ђ~…Ѓ ko~u finaw…Њan no~u tajwan mikiƒІatija to~u kafa…Њi ¶ no~u ƒІ…Щka…Њ, mikiƒІatija a ¶a mifa…Њi ¶ to~u ƒІ…Щka…Њ. ano~u …Њi ¶aj…Щn kako~u, to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan o~u maan ko~u sakamitini, paso~uwa…Њ kako~u "o~u ƒІ…Щka…Њ" aƒІan ako~u; ano~u …Њi ¶aj…Щn kako~u, o~u maan ko~u sakamitini no~u ƒІ…Щka…Њ, ira a ¶a ko~u "tajwan" saan kako~u. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, mi °im…Щran ita ko~u nik…Щto~unan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u imatiniaj …ђ~…Ѓ…Щmak; mapaƒІapina≈Л no~u mita ko~u nisafa…Њo~u ¶o~u °an, misa °i ¶…Щ…Њ miƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њto~u kitakit.  ¶aaj ka …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u "jo~u≈Лi≈ЛƒІaw" ** ko~u ma…ЊaƒІ…Щ ¶iaj, o~u "ƒІajko~unƒІaw" masafa ¶o~uaj a …Њo~unan mapata…Њanano~um to~u, nai sapit…Щna ° a ƒІa…Њaka ko~u ƒІarat…Щ≈Л, masafa °…Щ…Њo~uƒІ to~u ko~u sapi…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ, no~u finaw…Њan sapit…Щna ° safa ¶o~u mapatir…Щ≈Л to~u, ta≈Лasa i pa ¶akat  °i ¶…Щ…Њ kasasinanam no~u so~ufitaj, mapa…Њo~u≈Лaj to~u maparakat mafa…Њi ¶ ko~u pit…Щna ° no~u so~ufitaj no~u mita, matiniaj a kafa…Њi ¶ o~u o~u maparakataj ko~u nian. nikawrira,  ¶aaj pi…Њ…Щ≈Лat kita,  ¶aaj kako~u…Њo~umi, o~u ta…ђ~…Ѓamaanaj t…Щn…Щkt…Щkaj ko~u sapaso~u °…Щ…Њin, ma…Њo~usapaso~u °…Щ…Њin no~u sjakaj no~u kasakitakit, ta…Њo~u…Њo~u≈Л ato~u kapo~u…Њo~u≈Лan ma…Њa ¶afaj a ma…Њafo~u…Њo~u…ђ~…Ѓ, o~u saka≈Лa °aj  ¶ipaso~u °…Щ…Њinaj tan…Щkt…Щk kita misi °ajaw to~u ƒІ…Щka…Њ, o~u  ¶ipaso~u °…Щ…Њinaj to~um…Щn…Щkaj misi °ajaw to~u  ¶o~u≈Лko~u. anini, "taiwan  ¶an ƒІ…Щ…Њp (ma≈Лa °aj no~u tajwan mi…ђ~…Ѓama)" o~u nipiƒІaj…ђ~…Ѓa no~u kasakitakit a ni…ђ~…Ѓ…Щmakan. i ka≈Лa…Њajan no~u sjaƒІaj no~u kasakitakit i, ira itira ko~u  °i ¶…Щ…Њ no~u tajwan; i ka…Њit…Щmo~uƒІ to~u pata…Њawan no~u patapa…Њaj i, o~u ka…Њasini °a…ђ~…Ѓaaj no~u tajwan ira:aj to~u. itini i kato~u≈Лa…Њ no~u ka…Њafo~u…Њo~u…ђ~…Ѓ i kasakitakit i, nanaj ƒІakini o~u kasasitapa…Њan no~u mita, o~u ma…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ ko~u pitamo~uro~u≈Л to~u tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л. o~u nanaj kasasitapa…Њan ranikaj ko~u pa…Њo~uwa…ђ~…Ѓ ko~u ≈Лa °ajaj to~u kasasi ¶o~u °a…Њiw no~u mita; nanaj  ¶i riƒІa…ђ~…Ѓaj, ma…Њa…Њ…Щnaj,  ¶ikapo~u…Њo~u≈Лan, masaso~uwa…Њaj, mapo~u…Њo~u≈Л miki…Њim to~u marari…ђ~…Ѓaj tan…Щt…Щk ko~u kasasi…Њi °aj no~u kasatapa…Њ. misi °ajaw to~u  ¶ikiw a kapo~u…Њo~u≈Лan a mapako~unijaƒІ ano~u …Щ ¶a misat…Щk…Щ…ђ~…Ѓaj ko~u kasasiwto~u ¶ a ma…Њa…Њijaw, iko~uraj i, saiko~uraj o~u pipi…Њi ° no~u tajwan …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan pi…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi °im…Щr to~u kapo~u…Њo~u≈Лan, misimaw to~u riƒІa…ђ~…Ѓajaj. anini miƒІ…Щ ¶aan a jo~usa≈Л no~u sa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ no~u kitakit ta≈Лasa i satakarawaj i *,***  ¶a °o~ur. mipa ¶…Щ ¶aj ƒІo~u kako~u to~u so~uwa…Њ, ka ¶i…ђ~…Ѓamsajaj ko~u riƒІa…ђ~…Ѓaj, ka ira…Щn ko~u  °i ¶…Щ…Њ, paƒІapina≈Л to~u no~u nijaƒІ a sapisimaw a pisafa…Њo~u ¶o~u °, o~uja sjakaj no~u kasakitakit ma…Њa ¶…Щ ¶aj ko~u pi…ђ~…Ѓawa to~u tajwan, maƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj no~u tajwan ƒІajsia a ma ¶…Щka…Њ, o~u sata…ђ~…Ѓamaanaj a sato~uk…Щr ko~uni. paƒІapina≈Л…Щn ko~u kaki °…Щm…Щ…Њ no~u fa…Њo~u ¶o~u °, …ђ~…Ѓimaw…Щn ko~u kapo~u…Њo~u≈Лan pako~uniraaj a ka °o~uripan, maƒІapina≈Л no~u i ƒІ…Щka…Њaj ko~u nian,  ¶aaj ko~u  ¶a ¶a≈Лo~u °o~ut ano~u …Щ ¶a ka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лan ko~u tajwan to~u ka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лan no~u  ¶ikiw to~u kapo~u…Њo~u≈Лan, a ira to~u awaj to~u ma≈Лa °aj to~u  ¶aaj ko~u ƒІaƒІa…Щn…Щn. o~urasaka, o~u piƒІa…ђ~…Ѓim…Щ…Њ to~u sakariƒІa…ђ~…Ѓaj no~u tajwan ƒІajsia a ma ¶…Щka…Њ,  ¶aaj ko~u no~u aniniaj a ka…Њa ¶…Щ ¶ajan no~u sjakaj kasakitakit, o~u no~u kasatatapa…Њ a ka…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓan a tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л; …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u kasasiro~umaan no~u kasasiik…Щ…ђ~…Ѓan a ka…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓan a tato~u…ђ~…Ѓo~u≈Л, o~uja *,*** a finaw…Њan no~u tawan kapo~u…Њo~u≈Лan a miƒІa…ЊƒІa…Њan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i,  ¶a…Њ…Щp…Щn no~u mita ko~u  °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit, …Њo~uwan…Щn misakaƒІ…Щmaw ko~u mip…Щ ¶…Щ ¶aj  °i ¶…Щ…Њ. pakajni…Щn no~u mita pi ¶…Щk…Щro~uƒІ to~u " ¶i…Щn ¶an  ¶i ¶o~u  ¶i…Щns…Щ", …Њima pato~u≈Лa…Њ to~u to~usa a kinairaan misafa °…Щ…Њo~uƒІ ato~u "…Щn…Щmaj mak…Щmo~u…ђ~…Ѓaj sapi…Њo~uo~u…ђ~…Ѓ a kinaira taja…Њ", sapa ¶akat to~u mi ¶…Щro~uƒІan a ta…Њijo~uk, mapa °i ¶…Щ…Њ ko~u to~u…ђ~…Ѓo~u≈Л no~u ki ¶aj, mapa…Њaso~uk…Щ…ђ~…Ѓ ko~u raraaj no~u ma ¶i nijaro~u °, mapa ¶akat ko~u saka °o~urip no~u finaw…Њan. o~u *…ђ~…Ѓp no~u mita nai  °ajaw no~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶a a **.* wa…Њwa…Њan; no~u tajwan a pa ¶…Щfo~u≈Лan, nai **** miƒІ…Щ ¶a kato~umir…Щ≈Лan no~u mako~u *,*** a p…Щno~u, ta≈Лasa i na ¶i…Њa saka …Њima,  °ajaw no~u pi…Њo~usim…Щtan no~u miƒІ…Щ ¶a, ta≈Лasaaj to~u i **,*** a p…Щno~u, mapa ¶akat ko~u  °ajawaj miƒІ…Щ ¶a, ƒІa…Њo~u no~u ƒІo~u≈Лko~u≈Л ƒІ…Щ≈Лs…Щn a matifa ¶ to~u. o~u *,***  °o~ufa…ђ~…Ѓ ko~u tam…ђ~…Ѓaw no~u tajwan, o~u saka ** sata °akaj ki ¶aj i  ¶ikiw, o~u ka…Њa…Њif…Щtan  °i ¶…Щ…Њ no~u kitakit, a…ђ~…ЃaƒІi ta≈Лasa saka * i  ¶ikiw. kirami, mafana ° kako~u, o~u sa…Њifo~u≈Л, ka ¶akat no~u …ђ~…Ѓafo~u≈Л mas…Щr…Щr ko~u mi °a ¶aaj sakararima ko~u  °a ¶a, no~u …Њo~uma °  °a ¶a a map…Щ ¶…Щ ¶, so~u °…Щ…Њinaj to~u o~u saka °o~urip no~u finaw…Њan ano~u …Щ ¶a o~u nia ki ¶aj, ma…Њo~u sakararaaj to~u. o~urasaka, sa °i ¶…Щ…Њ…Щn no~u mita, o~u ka ¶iƒІ…Щ ¶i no~u ka ¶akat no~u ki ¶aj patajra…Щn i ma…Њa…Њ…Щnaj mo~u Ф…Щ ¶…Щ…Њaj a "kaaisa…Њan no~u sjakaj", sapis…Щr…Щr to~u kar…Щt…Щ≈Лaj saka °o~urip no~u finaw…Њan. matija  °aja °ajawaj pina a miƒІ…Щ ¶a, mi…ђ~…Ѓ…Щmak kita to~u pipasataan, pa ¶akat to~u sa…Њo~uwan to~u sato~u ato~u niko~uro~uran, ira ko~u ***  °o~ufa…ђ~…Ѓ no~u …Њa…Њo~uma °an no~u tajwan, sa…Њo~u≈Лan **% ko~u finaw…Њan no~u kitakit,  ¶aajto~u karapo~ut a mipasata. o~u jo~usa≈Л no~u sa…ђ~…Ѓipo~ut ( ¶a≈Л ¶aw), nai ka ¶akatan no~u mako~u to~u **  ¶a °o~ur, ta≈Лasa anini miƒІ…Щ ¶a mata °…Щ…Њif to~u ko~u ***  ¶a °o~ur. o~u nai"* ta≈Лasa * miƒІ…Щ ¶a o~u kitakit ko~u pa…ђ~…Ѓafo~uƒІaj" sanaj a ƒІa…Њaka no~u mita, nai **** miƒІ…Щ ¶aan a ***  ¶a °o~ur ko~u jo~usa≈Л, anini mata °…Щ…Њif ko~u *,***  ¶a °o~uran. pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u kita to~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶a pa ¶akat to~u kinaira no~u ataja…Њaj, nai **,*** pajso~u pa ¶akat ta≈Лasa anini miƒІ…Щ ¶aan to~u **,*** pajso~u ko~u …Њifo~un, anini misatapa≈Л ro~umakat; "sasafaaj …Њifo~un a rik…Щ ¶" nai anini misitapa≈Л mi…ђ~…Ѓ…Щmak. panamo~ur to~una paka…Њit…Щmo~uƒІ to~u sa…Њifo~u≈Л ko~u  ¶ikiw marara to~u ma ¶akat to~ujaan miƒІ…Щ ¶a i, iko~ur to~u, pa ¶…Щk…Щ…Њ…Щn no~u mita ko~u saka °o~urip, o~u saka…Њa…Њ…Щnaw, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u to~u saki ¶i…Њa a pato~uso~ukan, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u a…ЊaƒІa…ђ~…Ѓ ko~u kitakit, to~u sapi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan. o~urasaka, nai anini misitapa≈Л, to~u fo~u…Њafo~u…Њa…ђ~…Ѓan pa ¶akat to~u sapa…ђ~…Ѓa≈Л mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u wawa sa…ђ~…Ѓama. o~uno~u ko~ufaan pa…ђ~…Ѓipo~ut nai *,*** pajso~u, pato~u≈Лa…Њ…Щn ta≈Лasa *,*** pajso~u; o~u nano~u pato~uro~u…ђ~…Ѓan no~u sifo~u nai *,*** pajso~u, mato~u≈Лa…Њ ta≈Лasa **,*** pajso~u ko~u sa…ђ~…Ѓama. o~u miti…Њi…ђ~…Ѓ no~u miti…Њi…ђ~…Ѓaj i ta °akaj piti…Њi…ђ~…Ѓan, to~u miƒІ…Щ ¶aan **,*** pajso~u ko~u sa…ђ~…Ѓama, o~uni nai anini miƒІ…Щ ¶a saka * fo~u…Њa…ђ~…Ѓ misitapa≈Л. o~u kakaja ° ƒІo~u ko~u rakat no~u sakamo~u Ф…Щ ¶a…Њ no~u saki…Њo~uma °. nikawrira, **  °o~ufa…ђ~…Ѓ …Њo~uma ° sjakaj ki…Њo~uma °an ƒІa…Њaka no~u  ¶aji≈Лw…Щn, itini to~u nia paƒІ…Щr…Щkan no~u miƒІ…Щ ¶a ma…ЊaƒІ…Щ ¶i ko~u nisaƒІa…Њakaan, "misara…ђ~…Ѓaj to~u …Њo~uma ° a sata *.*" itini miƒІ…Щ ¶a misatapa≈Л mi…ђ~…Ѓ…Щmak. paini kako~u to~u mataja…Њaj a wi…ђ~…Ѓa≈Л to~u sasiko~u…Њ…Щn.  °ajaw no~u pipaƒІ…Щr…Щkan ni  ¶aji≈Лw…Щn i, po~u…Њo~u≈Л no~u nisi…Њsi…Њan a jo~usa≈Л to~u *,***  ¶a °o~ur i, mapat…Щ…Њiaj to~u itini i …Њawpaw-kiki≈Л,  ¶aaj ka pi…Њo~uƒІ ko~u sifo~u,  ¶aaj ka pi…Њo~uƒІ ko~u …Њawpaw. paso~uwa…Њ kako~u to~u si…ђ~…Ѓa °itaj to~u saki…ђ~…Ѓafo~u≈Л a wi…ђ~…Ѓawi…ђ~…Ѓa≈Л, o~u piko~uwan ni  ¶aji≈Лw…Щn, o~u ta…ђ~…ЃaƒІ i, nano~u ka ¶ito~u≈Лan ako~u to~u **.**%, pak…Щro~u…ђ~…Ѓ…Щn ta≈Лasa i  ¶i…Њaaj miƒІ…Щ ¶a to~u ** fo~u…Њa…ђ~…Ѓ to~u **.**%; fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a ko~u to~u…ђ~…Ѓo~u≈Л ni  ¶aji≈Лw…Щn, po~u…Њo~u≈Л no~u nipatiko~uan a ta…ђ~…ЃaƒІ mata °…Щ…Њif ko~u *,***  ¶a °o~ur. o~u sifo~u ni  ¶aji≈Лw…Щn, o~u mafana °aj patiko~u to~u ta…ђ~…ЃaƒІ a sifo~u,  ¶aaj pasi…ђ~…Ѓaj i wawawawa to~u ta…ђ~…ЃaƒІ, o~u  ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Лaj kako~u, tan…Щkt…Щk ko~u pajso~u no~u kitakit, ma…Њo~u saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u iko~uraj a sifo~u, pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u mi…ђ~…Ѓipo~ut to~u finaw…Њan. to~uni fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶aan i, pa…Њa °isa…Њ mi…Њijas to~u kata…Њawan, mapaaro~u ° i po~u…Њo~u≈Л i ƒІ…Щka…Њ, pa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u **** miƒІ…Щ ¶aan, pata °…Щ…Њif to~u ko~u pito~uaj ka ¶akat no~u mapasa…ђ~…Ѓakaj no~u tajwan. to~u nian, saki …Щo~u~uro~u~up…Щ ma ¶akat ko~u …Њima a mapasa…ђ~…Ѓakaj, mata °…Щ…Њif ko~u …Щn…Щm ko~u nipasa…ђ~…Ѓakan to~u ta…Њatimo~u…Њaj a kitakit, i …ђ~…Ѓipo~u≈Л mata °…Щ…Њif ko~u pito~u, saki ami…Њika, mata °…Щ…Њif ma ¶akat to~u ***%. pasiƒІ…Щka…Њan ko~u rakat no~u tajwan, pasitajwan ko~u rakat no~u ƒІ…Щka…Њ. o~u "to~u…Њo~uaj ko~u …Њa…Њan no~u pi ¶…Щfo~u≈Л a ƒІa…Њaka to~u tajwan" no~u mita, miso~u…Њo~ut to~u *.* wa…Њwa…Њan ko~u mi ¶…Щfo~u≈Лaj a pajso~u, nai papo~uta…Њaj mipa ¶…Щfo~u≈Лaj i tajwan mata °…Щ…Њif to~u *.* wa…Њwa…Њan. misa °i ¶…Щ…Њan to~u pinapina miƒІ…Щ ¶aan i, maf…Щ…ЊiƒІ to~u ita ko~u …ђ~…Ѓo~u~ufak to~u piti °…Щr to~u  ¶…Щ ¶aj a i ¶ifa, ma…ЊaƒІ…Щ ¶i to~u ko~u pifa…Њi ¶ to~u  °ajawaj sifo~u, to~u pipasajraaw to~u …Щ ¶fa, sapi…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓaw to~u ƒІo~u≈Лko~u≈Л ko~u tajwan, paka…Њamkam a pa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u ki ¶aj no~u  ¶o~u≈Лko~u a …Њa…Њan. anini a kasasi °a ¶a to~u tatapa…Њan ( ¶o~u≈Лko~u), mato~u so~um…Щ…Њ…Щtaj to~u a masi…Њsi…Њ, pasajni to~u i tajwan a mi ¶a≈Лraj to~u ta…ђ~…Ѓamaanaj nisa≈Лa °an a …ђ~…Ѓafo~u≈Л ko~u  ¶o~u≈Лko~u, makikaka to~u ko~u to~u °asan nisa≈Лa °an pi ¶a≈Лraj pa ¶o~umo~u…ђ~…Ѓ no~u  ¶o~u≈Лko~u a pinasa≈Лa °. nawƒІani ta…ђ~…Ѓamaan tata °ak to~u ko~u  °i ¶…Щ…Њ ki ¶aj no~u tajwan, mafa…Њi ¶ to~u ko~u kasasita…ђ~…Ѓo~u to~u ki ¶aj no~u  ¶o~u≈Лko~u, o~urasaka …ђ~…Ѓa…ђ~…ЃaƒІa…Њ to~u ko~u sakikasakitakit no~u mita. "tajwan ko~ur…Щa to~u saka °…Щ ¶a pi…Њa…Њisata matat…Щ…Њ…Щk" i anini misitapa≈Л. tajwan ato~u ami…Њika masasit…Щ…Њ…Щk mi…Њi °ajaw to~u po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ to~u "tajwan ami…Њika ** si ¶i ka…Њa…Њi °a ¶a kasaso~uwa…Њan"  °ajaw ko~u sasit…Щ…Њ…Щk; pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u o~u mamit…Щ…Њ…Щk to~u inkiris to~u "pa ¶akat to~u ka…Њa…Њi °a ¶aan ka…Њa ¶afaj ma…Њat…Щ…Њ…Щk"; ato~u  ¶ana…ђ~…Ѓa ma…Њat…Щ…Њ…Щk to~u "mipa ¶…Щro~uƒІ pa ¶…Щfo~u≈Л ato~u sapa °o~urip a ka…Њat…Щ…Њ…Щk". o~u nia ka…Њat…Щ…Њakan no~u ka…Њa…Њi °a ¶a, saƒІ…Щto~u o~u kasafa °…Щ…Њo~uƒІ no~u pakajraan no~u po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ, o~u pi °awas a paripa ° ko~uni, tajwan mawanikaj to~u ko~u no~u  °ajawaj sifo~u a nis…Щt…Щkan to~u "pasajraaj i  ¶o~u≈Лko~u, itija pasajra i ƒІ…Щka…Њ" ja sanaj a kata…Њawan no~u  °o~urip. aniniaj a tajwan, ma≈Лa °aj paf…Щso~ut pasajra i ƒІaka…Њ, o~u pantawti ato~u takarawaj kakki no~u tajwan, o~u nian o~u  ¶aaj ka ¶iawa a ka…Њa ¶a…Њaj no~u kapo~u…Њo~u≈Лan ko~u sakaro~umakat. masas…Щmo~u °o~utaj no~u sa…Њifo~u≈Л ato~u ka…Њa ¶aan no~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, sakaira no~u kasaisa…Њ ato~u pa…Њasawa…ђ~…Ѓ to~u kata…Њawan no~u sa…Њif…Щt, pa ¶…Щ ¶aj titaanan, pa…ђ~…Ѓo~uto~u ¶ ko~u tajwan a ko~u…ђ~…Ѓait, tan…Щkt…Щk i kasakitakit, itini i po~u…Њo~u≈Л no~u ƒІ…Щka…Њ a ki ¶aj mapasa…ђ~…Ѓak ko~u kato~umir…Щ≈Лan. ta…Њa ¶o~uwa mawanik to~u ko~u sa…Њifo~u≈Л to~u to~u…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a, nikawrira o~u nia …Њifo~u≈Л pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~uaj ƒІo~u mi…Њif…Щt to~u sjakaj no~u tam…ђ~…Ѓaw. ma…Њif…Щt to~u ita ko~u sars ato~u  ¶o~ub~vi…ђ~…Ѓ-**, nikawrira o~u mamis…Щ…Њi ¶ kita to~u …Њa…Њ…Щko~uan no~u  ¶i…Щnpaw, pa…Њa…Њ…Щn to~u i karar…Щmaj a ma…Њaisi≈Лaj a pa…ђ~…Ѓafo~uƒІ ato~u kataja…Њan, pa °i ¶…Щ…Њ to~u sakato~um…Щn…Щk no~u tir…Щ≈Л a ko~u…ђ~…Ѓa °it. ta…Њa ¶awa ma…Њijas to~u ko~u nisi…ђ~…Ѓajan no~u  °ajawaj sifo~u, o~u saki…ђ~…Ѓinki to~u kinaira …ђ~…Ѓ…Щ≈Лan o~u *.**% ko~u miƒІ…Щ ¶aan, ta…Њa ¶o~uwa o~u no~u  ¶i…ђ~…Ѓa…Њan a …ђ~…Ѓinki no~u miƒІ…Щ ¶aan a pisa…ђ~…Ѓi≈Лki mata °…Щ…Њif to~u ko~u no~u ƒІ…Щn…Щ≈Л , nikawrira, kafafa…Њi ¶ to~u saki…ђ~…Ѓinki o~u kaka…Њamkam…Щn mi…ђ~…Ѓ…Щmak ko~u nian. ranikaj pa ¶o~uwat to~u pa °o~urip to~u …ђ~…Ѓinkj, o~u sapi…ђ~…Ѓama to~u kinairaan no~u tajwan to~u pakajraan ma…Њa…Њif…Щt to~u kasakitakit. to~ujaan to~u, misa °im…Щr miisa…Њ to~u  ¶a…Њaj no~u …ђ~…Ѓinkj, ranikaj miso~up…Щ…ђ~…Ѓ to~u ka ¶o~uwatan ato~u mipatir…Щ≈Л. o~u mami…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u misa °i ¶…Щ…Њ to~u ko~u…ђ~…Ѓait no~u kinaira no~u tajwan, katato~u≈Лo~u…ђ~…Ѓ to~u nipatir…Щ≈Лan a  ¶o~up **, **** miƒІ…Щ ¶a po~u…Њo~u≈Л no~u  ¶ikiw ma ¶akat to~u to~usa ko~u kinairaan, pa…Њa…Њ…Щ ¶a…ђ~…Ѓ to~u no~u kasakitakit a pato~uso~ukan marafas ko~u ka ¶akat, itija pasajra i **** miƒІ…Щ ¶a ko~u kafa…Њi ¶ a  ¶iro~u ko~u kako~ura ¶. pa…ђ~…Ѓo~u…Щ…ђ~…Ѓo~u kita mi ¶ik…Щro~uƒІ to~u sakafa…Њi ¶ no~u ki ¶aj, o~ujaan ko~u nifana °an mik…Щri…ђ~…Ѓ to~u sakata…ђ~…Ѓamaanaw, po~u…Њo~u≈Л no~u  ¶ikiw o~u parana °an no~u kinaira a parapatan ko~uni, mipa °i ¶…Щ…Њ to~u saka ¶i °i ¶…Щ…Њ no~u ki ¶aj no~u tajwan a …Щ ¶a ka  ¶a ¶o~us ¶o~us…Щn. po~u…Њo~u≈Л no~u finaw…Њan no~u kitakit, anini  ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Л  ¶i  ¶aji≈Лw…Щn ma…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л no~u tajwa , o~u sa °iko~uraj to~u a pafi…Њo~u≈Л no~u fa…Њo~u miƒІ…Щ ¶aan ko~u nian. ano~u mi ¶o~uk…Щraj  ¶i  ¶aji≈Лw…Щnan kiso~u, ano~u o~u mi…Њija≈Лaj  ¶i  ¶aji≈Лw…Щnan kiso~u, o~u mamiaƒІo~uwi…ђ~…Ѓ kako~u to~u kaƒІa ¶…Щ ¶aj finaw…Њan no~u tajwan. ta…Њa ¶o~uwa ma ¶akat mas…Щr…Щr, nikawrira, ma…Њakapo~ut kita i ka ¶ifa…Њian ka °o~ura…ђ~…Ѓan, ma…Њa ¶afaj ro~umakat taƒІanini, ma…Њakapo~ut to~u kitakit ro~umakat ta≈Лasa itini. ano~u ira ko~u mi…Њi ¶ajaj to~uko~uwan, o~u maan ko~u nisi…ђ~…Ѓajan i tajwan, paso~uwa…Њ kako~u, masi…ђ~…Ѓaj ako~u ko~u "no~u ƒІ…Щka…Њan a tajwan" ƒІan ako~u. fa…Њo~uaj miƒІ…Щ ¶a, aniniaj tajwan, o~u kakafana…Щn no~u ƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. to~una ma…Њit…Щmo~uƒІ ko~u wi…ђ~…Ѓa≈Л to~u ro~umaaj kitakit, pasifana °…Щn  ¶i≈Лra, o~u nai tajwanaj kiso~u i,  °a…Њo~uman  °a…Њo~uman ko~u mafana °aj, o~u i ¶o~uwaaj ko~u nijaro~u °/ …Њo~uma ° no~u mita. aniniaj tajwan, o~u miso~u…Њo~utaj to~u i ƒІ…Щka…Њaj ko~u tajwan. o~u nai o~u~ukrain…Щ kitakit  ¶i ro~ujsa paka…Њajap to~u ≈Лa≈Лan no~u tajwan .  ¶i ƒІo~ua≈Л r…Щn-sin mik…Щri…ђ~…Ѓ to~u ƒІo~ujta, so~u~u  ¶-fo~u≈Л miƒІawiki…ђ~…Ѓ to~u  ¶aw-wi, mino~ukaj i nijaro~u °, pasajni i tajwan ko~u n…Щ≈Лn…Щ≈Л, mipa…ђ~…Ѓ…Щfo~u≈Л i tajwan. aniniaj tajwan, o~u niƒІaj…ђ~…Ѓaan no~u kasaƒІ…Щka…Њ ko~u tajwan. o~urasaka iraaj ko~u nikapo~u…Њo~u≈Лan a kasaira ita, ano~u o~u kasasiro~uma no~u tam…ђ~…Ѓaw, saƒІ…Щta ma≈Лa °ajaj ma…Њa ¶o~u≈Лto~u≈Л, mi…ђ~…Ѓamaaj  ¶o~u≈Лto~u≈Л; ira ƒІo~u, o~u kao~u…ЊaƒІan iso~u a tam…ђ~…Ѓaw ma…Њ…Щkapo~ut misaparo~u…ђ~…Ѓ. kasafinaw…Њan no~u kitakit, ato~u ** to~u ro~umi °a…ђ~…Ѓ, o~u mami…Њijaw ƒІ…Щ ¶a kita pakajni i pipi…Њi ° no~u kamaj a mito~upa, ma…Њo~usaka ¶ito~u…ђ~…Ѓo~u≈Л no~u saka≈Лa °aj no~u  °o~urip no~u kitakit ko~u nik…Щto~unan no~u mita. ano~u manan to~u ko~u pasajraan a si ¶ian a kasar…Щka…ђ~…Ѓ, ano~u  ¶o~u≈ЛƒІo~uaminko~u pakajraan, ano~u tajwan pakajraan, saƒІ…Щto~u o~u kitakit ita ko~u nian. minanaj kako~u, paso~u °…Щ…Њin…Щn ita ko~u nijaƒІ, paso~u °…Щ…Њin…Щn ko~u kapo~u…Њo~u≈Лan, paso~u °…Щ…Њin…Щn ko~u tajwan. kao~u ≈Лa °ajaj ko~u pik…Щto~u≈Л to~u tajwan, o~u pasajraaj i ƒІaka…Њ a tajwan, mi…ђ~…Ѓ…Щmak to~u ≈Лa °ajaj nik…Щto~unan. mi…Њijaw ƒІ…Щ ¶a kako~u pa…Њ…Щm…Щ…ђ~…Ѓ titaanan ka…ЊipaƒІak to~u fa °…Щ…Њo~uƒІaj miƒІ…Щ ¶a. aƒІo~uwi…ђ~…Ѓaj. mifa…Њi ¶aj to~u ti…Њi…ђ~…Ѓ:  ¶i masao~u nikar ****/*/*</PHON>
    </S>
</TEXT>