<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_pitooran_no_鈥橝mis_to_no_tato鈥檃san_a_kawas" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_pitooran_no_鈥橝mis_to_no_tato鈥檃san_a_kawas" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O pitooran no 'Amis to no tato'asan a kawas == O demak no sapalengaw (afedo'ay) Yo eca ho ka fana' ko tamdamdaw to sakatayal a maomah itiya ho i, patedo saan a matayal a maomah. Nikawrira, caay ka ciheci ko nipalomaan, nikawrira, caay ka fana' cangra to so'elinay a pipalomaan a romi'ad, saka, awaay ko 'epoc no nipalomaan nangra a maamaan a kakaenen. O nano sini'ada no Malataw saka, mapafaloco' nira ko cecay a tamdaw o ma'imeray ko faloco' a tamdaw. Saka, pafaloco'en no Malataw cingra a palikakawa to finawlan a pasifana' to polong no tayal no maomahay. O sa'ayaway a nitoro'an nira to mamatayal tonini i, o sapalengaw hananay no 'Amis. Mapasifana' no Malataw cingra to matatodongay a romi'ad to pifolesakan to pipalomaan to kakaenen, saka, cingra to ko palimo'otay to finawlan a misatapang a mipalowad to so'elinay a pipalomaan to kakaenen. Midoedo ko finawlan to sowal nira, saka maraod to ko pilitodan to kakaenen i, saadihay sato ko kinaira no omah no finawlan, salipahak sato ko finawlan to pipasifana' nira to tayal i finawlan, saka, o lalengawan to no finawlan ko nika matini no demak. O roma sato a ngangan nira i, o afedo'ay. Nawhani, o pasadakay to tafedo' (cengo') ko nano sowal ninra. Saka, yo maraod to ko kaliomahan a romi'ad i, palimo'oten to no afedo'ay ko finawlan. itiya i, tahidangen ho nira ko cikawasay a misalisin to sakanga'ayaw no tayal no finawlan a mipaloma to kakaenen. Maherek ko demak no cikawasay i, manga'ay to ko finawlan a malingad. Tahada'oc ko nika laafedo'ay nira. Yo mapatay cingra i, ceroren no wawa nira ano eca i o kalas no niyaro' ko mipili'ay to mamicero. O kacitoper (kacikafong) to tamohong no afedo'ay i, mahaenay. O mitooran no 'Amis a Kawas Caay ka matiya o roma a finacadan ko 'Amis a misanga' to samiyay to malo tata'ongen a kawas. O roma sato, caay pisanga' to malo pita'ongan to kawas a loma'. Ano talacowacowa to i, manga'ay a mitahidang to kawas a mipakaen ato pilongoc to sapipakalemed no kawas a mifetik. Saka, o todong to no pitolon i kaas a pifetik hananay. Malo pinangan to no 'Amis a tahanini ko nian a pifetik. Tala'ayaw a komaen to 'epah i, caay ka eca mifetik to kawas no 'Amis. O roma i, mifoting ato mi'adop i, i 'ayaw no pitaheka i, mifetik aca ko mato'asay no 'Ais i kawas. Ano caacaay ka 'araw i, paso'elin saan ko 'Amis to nika ira k kawas i tatihi ako saan. saka, ano icowacowa to i, pasayra i kakarayan a mifetik to caayay ka 'araw a kawas. Onini a kawas no 'Amis i, o nga'ayay a kawas, saka, caay ka olah to tatiihay ko demak a tamdaw. Saka, ano mapatay ko matiniay o tatiihay ko demak a tamdaw i, caay alaen nira a patayra i kaitiraan nira a fangcalay a pala. Nikawrira, o fangcalay ko demak, o karasini'adaay to tamdaw, o damsayay ko faloco' a tamdaw ato citafaday a tamdaw i, o tatayra i Malataw, saka ci Malataw ko ngangan nonini a kawas no Amis. Ira ko kawas no kahacecacecay no kalomaamaan. Tinako sa, ira ko kawas no lotok ci Tefi' lotok. Ono namal a kawas i, ci Matadidil. Ono fali a kawas i, ci Toi'iraw. Ono nanom a kawas i, ci Laladay. Ono kilang a kawas i, ci 'Edo Karaw. Ono 'oway a kawas i, ci Tomirmir. Ono 'aol a kawas i, ci Harawhaw. Ono 'orad a kawas i, ci Makosem. Adihay ko romaroma, ono nira sa a faloco' ko sapidemak nira a pa'orad ato pidemak to masamaamaanay a demak, onini a kaas koya tatahidangen no cikawasay a tamdaw. Ira ko tatiihay a kawas, o mari'angay, mipaadadaay a kawas. O kaliyan ato 'Arikaya ato Tofotofo ato 'Alim'imay ato Lalomililang ato Cikiciki a kawas, ira ho ko romaroma a adihayay a tatiihay a kawas, 'aloman ko tatiihay a kawas nikawrira, caay ka papina ko nga'ayay a kawas, ci Malataw aci Dongi a tatosa k so'elinay a midipotay a kawas, saan ko paso'elin to kawas. O cikawasay O cikawasay hananay i, malecad to ising no aniniay ko tatodongno piharateng no 'Amis. Nawhini, o mamiadah to adadaay ko demak no cikawasay, saka, ano ira ko adadaay a tamdaw i, tangsol tangsol saan a mi'araw (mitahidang) to cikawasay a papisadah. Nikawrira, onini a cikawasay i, caay ka o nani longocan nira ko sakacikawas nira, o kawas ko to'to sanay a miraod i tamdaw a pa'araw, papitodongen nira ko tamdaw a papisakero to kero nira a misatakotakod a romadiw, ano cima ko pakatodongay a tamdaw to kero ato radiw nira i, o raan a tamdaw ko kaolahan nira a pasifana' to sapitahidang noya tamdaw i cingraan a masakero. Itini i pisakero nangra a pasifana' ko kawas toya tamdaw tono kawas a sowal, tona ira a misaraoraod kona kawas toya kaolahan nira a tamdaw saka, samatiya sato o malawidangay cangra a manganga'ay. Yo ira sato k adadaay a tamdaw i paro no loma' nira i, tahidangen nira koya kawas a milongoc to sapiadahaw nira, saka tangsol saan a ira koya kawas a miraod i cingraan ta masakero cangra a romadiw, ta todongen kako a misair to adadaay han noya kawas. saka, doedo han nira ko demak noya kawas i, maadah koya adadaay, saka, salipahak sato koya tamdaw, haloya kawas a lipahak toya tamdaw. saka, itiya a mapatorod no kawas k tamdaw to sapiadah to adadaay a 'icel, nanoya, cingra sato ko 'arawen no finawlan a papiadah to adadaay, cingra ko sa'ayaway a cikawasay no Pangcah. Mahaen k lalengawan no sakaira no cikawasay no 'Amis. Oya kawas i, o 'afang noya cikawasay, saka, ano awaay k 'afang no cikawasay i, awaay ko 'epoc no cikawasay a miadah to adadaay, nikawrira, caay ka lecad ko demak no 'afang, saka masasiroma k odemak no cikawasay a miadah to adadaay. Ira k panapina a kasasiroma no demak no cikawasay a miadah to adadaay, malecad ato demak no ising konini, nawhani, adihay ko kasasiromaroma no adada, saka, mahaen ito ko nika adihay no kasasiromaroma no demak no cikawasay. Ano ira ko adadaay no loma' i, tayra i cikawasay a mi'araw, ta o cikawasay a tamdaw ko misifedihay, onini a pisifedih i, o pikilim to tatapangan no adada ato samaanen ta maadah sanay, ano mahapinang to ko nipisifedih noya cikawasay i, o cikawasay k pahapinangay to nika sasamaanen ko demak. Saka cecay, sadadoyan. Onini a sadadoyan hananay i, o cifa'edetay a adada, o ci'edoyay a adada konini, tatolo, sasepat ko cikawasay a midemak to ci'edoyay a adada. Saka tosa i, pasakawihan. Mapolong koya cikawasay a misaliway ta midemak tonini. Saka tolo i, mipangangan. O adada no fa'elohay a mihofocan a wawa, o sapifalicaw a pangangan toya adadaay a wawa. Saka sepat i, pakirikiri. Onini i, o saki malacaanay ko adada a tamdaw, mikapot koya adadaay i cikawasay i polong no demak nangra, sairen no cikawasay cingra. Saka lima i, mi'etayay. O todong no pipaino' no cikawasay ko demak tonini a misair a mifahfah to latiih no ciadadaay a tamdaw. Saka enem i, talakilang. O cecay no pipakalemed to picomod to fa'elohay a loma'. Saka pito i, pasa'orongan. Saka falo i, mifodo'. O mitapalay to mapatayay. Saka siwa i, pamalataw. Adihay ko demak nonini a pipamalataw hananay. O cecay i, napakapatayay to tamdaw, ano o citafaday a tamdaw ato namilooday a tamdaw i, sairen no cikawasay cangra. O roma sato, ano patireng to fa'elohay a kakomodan no niyaro' i, pamalataw to sakafana'aw nira a papelo ato mafana' a mikowan to niyaro'. Saka mo'etep i, o pa'aw'aw. Onini a pipa'aw'aw hananay i, o todong no pitahidang to 'adingo no mipalafangay a wawa ato talaomahay a wawa. Saka cecay ko safaw i, pahemay. Onini a pipahemay hananay i, o pina'ang to kinaira no omah, tala'ayaw a mina'ang i, ira ko demak no cikawasay, o todong no pisair no cikawasay to takenawan a mipakalemed to sakacikakaenen no loma'. Saka tosa ko safaw i, pasimanta'. Onini i, ano tatiih ko nintiih i, papisair to cikawasay ta mapalasawad koya tatiihay a nintiih. Saka tolo ko safaw i, misaodo'. Onini i, o pipasadak to faniw. Saka sepat ko safaw i, milengaw. Ano masiday ko maan a kakalimelaan a lalosidan, ano matakaw ko 'ekim ato tda'ekim i, papikilim han ko cikawasay to masidayay a maamaan, ta ma'araw noya cikawasay ko cima ko mitakaway, ta ira icowa konini a lalosidan saan. Saka lima ko safaw i, mifaliheloh. Onini i, mifahfah to latiih no loma'. Tinako sa i, ci'ilo koya loma', mipadoka' to cimacimaanan i, saheto o tatiihay a demak ko iraay noya loma', ta tahidangen ko cikawasay a papifahfah to latiih no loma'. Saka enem ko safaw i, niwatid. Ano ira ko mapatayay i, rarom sa ko faloco' no loma', caay ka hinom ko faloco' tona cimapatayay ko loma', ta tahidangen ko cikawasay a papifahfah to rarom no paro no loma'. Saka pito ko safaw i, sakap. Onini a sakap hananay i, o halafinay a doka' ato congras, tahidangen ko cikawasay a papicepcep toya doka' ano eca i o congras ta mapasadak noya cikawasay koya mitengeday i wa'ay. Saka falo ko safaw i, pakawas. Onini a pakawas hananay i, halafinay a adada, malawaco ko tireng to nika adada, ta papisairen ko cikawasay. Pakawas han konini a demak. Saka siwa ko safaw i, mifahfah. Mapolong ko finawlan a masadak a midemak tonini a papifahfah to tatiihay a kawas hananay. Onini i, o kaliyah o caracaraw, o tofotofo ato romaroma, saka, misoni a ma'emin ko kalo loma' to dodang ato takingkingan, ta matalaw to soni koya tatiihay a kawas. Saka tosa polo' i, mitapohay. Onini i, mifahfah to onih (fao) no pinaloa itini i omaomahan, sairen no cikawasay ta mapalasawad ko mikari'angay to pinaloa no omah. Saka tosa polo' ira ko cecay i, pasa'orongan. Onini i, awaay to angil tona halain ko adada, o papatikoen cingra a aki'emel to tireng to sakatanektek no tireng. Saka tosa polo' ira ko tosa i, pasawa'eran. O nika eca ka 'imer i pihafayan saka, malifawa ko tiyad, saka mopohpoh tonini a adada nira. O kawas no cikawasay, oya 'afang nangra i, ci Afowakay, ci Cingacingaw ato romaroma. O tatatoyen no cikawasay a misair to adadaay i, o papah no 'adiyam ato papah no looh, o siwalaan ko piparoan to 'epah to sapitoripes. Paysin O fa'elohay a maponengay a tamdaw i, tatiih a masadak nai loma' a talaomah, paysin, nawhani, ano masadak cingra i, ma'orad, maciyong saan. o ciyong i, ira ko sakamaan no tatiih no romi'ad saan. ano namacidalay ho ko romi'ad, tona talaomah cingra saka, ma'orad to. Ano kafana'an no tamdamdaw ko nika talaomah nira i, o mmamatefoc nangra cingra. O ceay no pisatatiih nira to finawlan ko demak nira. O roma sato, i 'ayaw no nika lingad no tamdaw i, ano ira ko ma'esingay a tamdaw i, o sakacidoka' noya malingaday, tinako sa, o nano si'enaw no ka'emangay to nika ki'etec no romi'ad ato nika caay ka 'edeng ko riko' nira saka, ma'esing cingra, itiya i malitodong ko kalingadan no mato'asay i, sopa'en no mato'asay cingra a mikaketer. O roma i, itini i kasaopo no mato'asay i loma' no nia, ano ira ko ma'esosay (ma'etotay), ano matengil no mato'asay i, tefocen no mato'asay cingra. "O pisamsam to mato'asay konini." saan. saka, papi'acaen nira koya tadaw to 'epah. O roma i, yo malingad to kiso, ano ira ko soni no cirot, ano misi'ayaw tisowanan koya 'ayam a masoni i kawanan iso i, o sakanga'ay no rakat no miso saan. nikawrira, ano misiikor i tisowanan a masoni koya cirot i, ira ko maan a sakalatiih no miso saan, ano satiwatiwal saan a ma'efer a talakawanan, talakawili, ano tata'ang ko soni noya 'ayam i, o caci'ilo kiso saan. mahaenay kono kapaysinan a demak. O roma sato, ano ma'awas no mapoyapoyay a fafahiyan ko lalosidan to sapifoting ano eca o sapi'adop i, "Masiyac to." (Maacek ko kawas no pafotingay ato patama'ay to ma'awasay no cipoyapoyay a fafahiyan a lalosidan.) O demak no niyaro' no 'Amis, o mahaenay ko masiyacay (mahinacay) saan. O redek ato lati' O redek hananay i, I redek no cikawasay, o redek no citafaday ato redek no karatama'ay. Ano matefing no nima ko lalosidan no cisaredekay a tamdaw i, o amaredek koya tamdaw a malahol ko kananel no wadis. Itiya i, papipohpohen ko cisaredekay a tamdaw ta maadah. Ano caay ka songila' noya cisaredekay a tamdaw ko pina'ang to lalosidan nira i, o mamatefing no micomoday a ta,daw konini ta maredek, saka o sasongila'en no cisaredekay a tamdaw ko pina'ang to lalosidan nira i kalico'co' no loma' ko nga'ay. O demak a miadah to maredekay a tamdaw i, o papah no karo' (wirok, kamoraw), tatoyen noya pakaredekay ko papah no karo' ta sopa'en no maredekay a tamdaw koya papah a pa'ekek i maparedekay cingraan, itiya sairen no cisaredekay koya adadaay, ta maadah to cingra. Ano caay ka tangsol ko pisair nira i, o mamalifawa ko ngoyos nira, ano tefingen ho ko wadis nira i, o mamapeco' (litod). O lati' hananay i, o cecay no saredek noya loma' a miri'ang to roma a tamdaw. nikawrira, kahemaw ko lati' hananay, ano micomod i loma' no cilati'ay ko wawa no fiyafiyaw i, ano tayra i tangolan (parikoriko'an) ko wawa a misalama i, o mamalati' koya wawa. O mamasakookool ko fanges no tireng nira a ma'emin. O sapiadah to nia lati' i, o makamiday a riko' noya loma', tatoyen ko matiraay a riko noya loma' a midohdoh i namal ta sairen noya ciloma'ay ko malati'ay a wawa, ta tangsol sa a maadah. Caay ka fana'en ko sakaira no lati'. O atakahay ho a wawa ko mamalati', ano mananam to konini a wawa a micomod toya loma' i, caay to ko mamalati' cingra. O tima O tima hananay i, o tayal no karam a miri'ang to tamdaw a matima. O nitatoyan nira a karam i, o midipotay toya loa' no cisatimaay. I cecay a niyaro' i, ma'edeng cecay tosa a loma' ko iraay, o cilisinay a loma' ko iraay ko matiniay. Mapateli nira ko karam nira i loma' nira, latek, telien nira i sefi (kofaw, demi'), i pakolongan nira, i 'ariri nira, i omah nira, i pinaloma nira to sakacaaw pitakaw no mitakaway. Ano mangalay ko ima a miala to maamaan nira i, kari'angen no karam nira a mitima kora tamdaw. saka, tireng sa cingra itira, ano caay ka kalamkam a tayra ko cikaramay a tamdaw i, nahol sa itira koya matimaay a tamdaw, matiya o fafahi ni Loto a mala cilah a hecek ko nika tommireng nira. Ano ma'araw no cisatimaay a tamdaw ko matimaay a tamdaw i, o tatangsol cingra misair toya matimaay, ono cilisinay ko 'icel nira a misair. O roma sato, ira ko sapa'enep a demak no cikaramay. Maparo nira i 'icep ko sapi'enep, ta pafelien nira ko kaolahan nira a tamdaw. tinako sa, ano maolah koya cikaramay a tamdaw to sakaolahaw no cecay a fafahiyan i cingraan i, pa'icepen to cisa'enepay a 'icep, ta 'icepen noya kaolahan nira a fafahiyan ko nipasa'enepan a 'icep i, saciolah sa koya fafahiyan i cingraan a mitoor. Ira ko matiniay a demak no cikaramay. O roma a demak no pitima i, ano ira ko ka'osian no cisatimaay a tamdaw i cimaanan i, fetir han nira toya karam ko ka'osian nira a tamdaw, tangsol sa a matima koya tamdaw. ano matima ko tamdaw i, matiya o masingkiay cingra a mapaaw. O demak no mi'edaway 'Aloman ko mafana'ay a mi'edaw. O cikawasay, o mi'adopay, o cilisinay a tamdaw ato tomok no niyaro' ko mafana'ay to nia demak, o sakafana'aw to ca'of no kawas to licay no tamdaw. tinako sa, o adadaay, samaanen ko demak hakini? Ta maadah ko adadaay, saanay ko pikilim no faloco' to sakaadahaw i, itiya a papi'edaw a mitengil to ca'of no 'edaw. Mahaen ko demak no mi'adpay. Mi'edaw a mitengil to ca'of no 'edaw ta ano manga'ay ko ca'of i, milikakawa to sakalingad a mi'adop, ano tatiih ko ca'of i, sawaden ko pi'adop. I Ano ira ko masidayay a tamdaw, ano eca i, o kolong, mangalay a mikilim, nikawrira, caay ka fana' to nika icowa kira kolong. tiya a pa'edaw to sakafana'aw to kaitiraan noya kakakilimen. Itiya a tangsol sa matama. O mahaenay ko tatodong no pi'edaw hananay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u pito~uo~uran no~u 省amis to~u no~u tato~u省asan a kawas == o~u 涩~僧蓹mak no~u sapa删蓹艐aw (af蓹涩~僧o~u省aj) jo~u 蓹师a 魔o~u ka fana省 ko~u tam涩~僧am涩~僧aw to~u sakataja删 a mao~uma魔 itija 魔o~u i, pat蓹涩~僧o~u saan a mataja删 a mao~uma魔. nikawrira, 师aaj ka 师i魔蓹师i ko~u nipa删o~umaan, nikawrira, 师aaj ka fana省 师a艐ra to~u so~u省蓹删inaj a pipa删o~umaan a ro~umi省a涩~僧, saka, awaaj ko~u 省蓹po~u师 no~u nipa删o~umaan na艐ra a maamaan a kaka蓹n蓹n. o~u nano~u sini省a涩~僧a no~u ma删ataw saka, mapafa删o~u师o~u省 nira ko~u 师蓹师aj a tam涩~僧aw o~u ma省im蓹raj ko~u fa删o~u师o~u省 a tam涩~僧aw. saka, pafa删o~u师o~u省蓹n no~u ma删ataw 师i艐ra a pa删ikakawa to~u finaw删an a pasifana省 to~u po~u删o~u艐 no~u taja删 no~u mao~uma魔aj. o~u sa省ajawaj a nito~uro~u省an nira to~u mamataja删 to~unini i, o~u sapa删蓹艐aw 魔ananaj no~u 省amis. mapasifana省 no~u ma删ataw 师i艐ra to~u matato~u涩~僧o~u艐aj a ro~umi省a涩~僧 to~u pifo~u删蓹sakan to~u pipa删o~umaan to~u kaka蓹n蓹n, saka, 师i艐ra to~u ko~u pa删imo~u省o~utaj to~u finaw删an a misatapa艐 a mipa删o~uwa涩~僧 to~u so~u省蓹删inaj a pipa删o~umaan to~u kaka蓹n蓹n. mi涩~僧o~u蓹涩~僧o~u ko~u finaw删an to~u so~uwa删 nira, saka marao~u涩~僧 to~u ko~u pi删ito~u涩~僧an to~u kaka蓹n蓹n i, saa涩~僧i魔aj sato~u ko~u kinaira no~u o~uma魔 no~u finaw删an, sa删ipa魔ak sato~u ko~u finaw删an to~u pipasifana省 nira to~u taja删 i finaw删an, saka, o~u 删a删蓹艐awan to~u no~u finaw删an ko~u nika matini no~u 涩~僧蓹mak. o~u ro~uma sato~u a 艐a艐an nira i, o~u af蓹涩~僧o~u省aj. naw魔ani, o~u pasa涩~僧akaj to~u taf蓹涩~僧o~u省 (师蓹艐o~u省) ko~u nano~u so~uwa删 ninra. saka, jo~u marao~u涩~僧 to~u ko~u ka删io~uma魔an a ro~umi省a涩~僧 i, pa删imo~u省o~ut蓹n to~u no~u af蓹涩~僧o~u省aj ko~u finaw删an. itija i, ta魔i涩~僧a艐蓹n 魔o~u nira ko~u 师ikawasaj a misa删isin to~u saka艐a省ajaw no~u taja删 no~u finaw删an a mipa删o~uma to~u kaka蓹n蓹n. ma魔蓹r蓹k ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj i, ma艐a省aj to~u ko~u finaw删an a ma删i艐a涩~僧. ta魔a涩~僧a省o~u师 ko~u nika 删aaf蓹涩~僧o~u省aj nira. jo~u mapataj 师i艐ra i, 师蓹ro~ur蓹n no~u wawa nira ano~u 蓹师a i o~u ka删as no~u nijaro~u省 ko~u mipi删i省aj to~u mami师蓹ro~u. o~u ka师ito~up蓹r (ka师ikafo~u艐) to~u tamo~u魔o~u艐 no~u af蓹涩~僧o~u省aj i, ma魔a蓹naj. o~u mito~uo~uran no~u 省amis a kawas 师aaj ka matija o~u ro~uma a fina师a涩~僧an ko~u 省amis a misa艐a省 to~u samijaj to~u ma删o~u tata省o~u艐蓹n a kawas. o~u ro~uma sato~u, 师aaj pisa艐a省 to~u ma删o~u pita省o~u艐an to~u kawas a 删o~uma省. ano~u ta删a师o~uwa师o~uwa to~u i, ma艐a省aj a mita魔i涩~僧a艐 to~u kawas a mipaka蓹n ato~u pi删o~u艐o~u师 to~u sapipaka删蓹m蓹涩~僧 no~u kawas a mif蓹tik. saka, o~u to~u涩~僧o~u艐 to~u no~u pito~u删o~un i kaas a pif蓹tik 魔ananaj. ma删o~u pina艐an to~u no~u 省amis a ta魔anini ko~u nian a pif蓹tik. ta删a省ajaw a ko~uma蓹n to~u 省蓹pa魔 i, 师aaj ka 蓹师a mif蓹tik to~u kawas no~u 省amis. o~u ro~uma i, mifo~uti艐 ato~u mi省a涩~僧o~up i, i 省ajaw no~u pita魔蓹ka i, mif蓹tik a师a ko~u mato~u省asaj no~u 省ais i kawas. ano~u 师aa师aaj ka 省araw i, paso~u省蓹删in saan ko~u 省amis to~u nika ira k kawas i tati魔i ako~u saan. saka, ano~u i师o~uwa师o~uwa to~u i, pasajra i kakarajan a mif蓹tik to~u 师aajaj ka 省araw a kawas. o~unini a kawas no~u 省amis i, o~u 艐a省ajaj a kawas, saka, 师aaj ka o~u删a魔 to~u tatii魔aj ko~u 涩~僧蓹mak a tam涩~僧aw. saka, ano~u mapataj ko~u matiniaj o~u tatii魔aj ko~u 涩~僧蓹mak a tam涩~僧aw i, 师aaj a删a蓹n nira a patajra i kaitiraan nira a fa艐师a删aj a pa删a. nikawrira, o~u fa艐师a删aj ko~u 涩~僧蓹mak, o~u karasini省a涩~僧aaj to~u tam涩~僧aw, o~u 涩~僧amsajaj ko~u fa删o~u师o~u省 a tam涩~僧aw ato~u 师itafa涩~僧aj a tam涩~僧aw i, o~u tatajra i ma删ataw, saka 师i ma删ataw ko~u 艐a艐an no~unini a kawas no~u amis. ira ko~u kawas no~u ka魔a师蓹师a师蓹师aj no~u ka删o~umaamaan. tinako~u sa, ira ko~u kawas no~u 删o~uto~uk 师i t蓹fi省 删o~uto~uk. o~uno~u nama删 a kawas i, 师i mata涩~僧i涩~僧i删. o~uno~u fa删i a kawas i, 师i to~ui省iraw. o~uno~u nano~um a kawas i, 师i 删a删a涩~僧aj. o~uno~u ki删a艐 a kawas i, 师i 省蓹涩~僧o~u karaw. o~uno~u 省o~uwaj a kawas i, 师i to~umirmir. o~uno~u 省ao~u删 a kawas i, 师i 魔araw魔aw. o~uno~u 省o~ura涩~僧 a kawas i, 师i mako~us蓹m. a涩~僧i魔aj ko~u ro~umaro~uma, o~uno~u nira sa a fa删o~u师o~u省 ko~u sapi涩~僧蓹mak nira a pa省o~ura涩~僧 ato~u pi涩~僧蓹mak to~u masamaamaanaj a 涩~僧蓹mak, o~unini a kaas ko~uja tata魔i涩~僧a艐蓹n no~u 师ikawasaj a tam涩~僧aw. ira ko~u tatii魔aj a kawas, o~u mari省a艐aj, mipaa涩~僧a涩~僧aaj a kawas. o~u ka删ijan ato~u 省arikaja ato~u to~ufo~uto~ufo~u ato~u 省a删im省imaj ato~u 删a删o~umi删i删a艐 ato~u 师iki师iki a kawas, ira 魔o~u ko~u ro~umaro~uma a a涩~僧i魔ajaj a tatii魔aj a kawas, 省a删o~uman ko~u tatii魔aj a kawas nikawrira, 师aaj ka papina ko~u 艐a省ajaj a kawas, 师i ma删ataw a师i 涩~僧o~u艐i a tato~usa k so~u省蓹删inaj a mi涩~僧ipo~utaj a kawas, saan ko~u paso~u省蓹删in to~u kawas. o~u 师ikawasaj o~u 师ikawasaj 魔ananaj i, ma删蓹师a涩~僧 to~u isi艐 no~u aniniaj ko~u tato~u涩~僧o~u艐no~u pi魔arat蓹艐 no~u 省amis. naw魔ini, o~u mamia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj, saka, ano~u ira ko~u a涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw i, ta艐so~u删 ta艐so~u删 saan a mi省araw (mita魔i涩~僧a艐) to~u 师ikawasaj a papisa涩~僧a魔. nikawrira, o~unini a 师ikawasaj i, 师aaj ka o~u nani 删o~u艐o~u师an nira ko~u saka师ikawas nira, o~u kawas ko~u to~u省to~u sanaj a mirao~u涩~僧 i tam涩~僧aw a pa省araw, papito~u涩~僧o~u艐蓹n nira ko~u tam涩~僧aw a papisak蓹ro~u to~u k蓹ro~u nira a misatako~utako~u涩~僧 a ro~uma涩~僧iw, ano~u 师ima ko~u pakato~u涩~僧o~u艐aj a tam涩~僧aw to~u k蓹ro~u ato~u ra涩~僧iw nira i, o~u raan a tam涩~僧aw ko~u kao~u删a魔an nira a pasifana省 to~u sapita魔i涩~僧a艐 no~uja tam涩~僧aw i 师i艐raan a masak蓹ro~u. itini i pisak蓹ro~u na艐ra a pasifana省 ko~u kawas to~uja tam涩~僧aw to~uno~u kawas a so~uwa删, to~una ira a misarao~urao~u涩~僧 ko~una kawas to~uja kao~u删a魔an nira a tam涩~僧aw saka, samatija sato~u o~u ma删awi涩~僧a艐aj 师a艐ra a ma艐a艐a省aj. jo~u ira sato~u k a涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw i paro~u no~u 删o~uma省 nira i, ta魔i涩~僧a艐蓹n nira ko~uja kawas a mi删o~u艐o~u师 to~u sapia涩~僧a魔aw nira, saka ta艐so~u删 saan a ira ko~uja kawas a mirao~u涩~僧 i 师i艐raan ta masak蓹ro~u 师a艐ra a ro~uma涩~僧iw, ta to~u涩~僧o~u艐蓹n kako~u a misair to~u a涩~僧a涩~僧aaj 魔an no~uja kawas. saka, 涩~僧o~u蓹涩~僧o~u 魔an nira ko~u 涩~僧蓹mak no~uja kawas i, maa涩~僧a魔 ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj, saka, sa删ipa魔ak sato~u ko~uja tam涩~僧aw, 魔a删o~uja kawas a 删ipa魔ak to~uja tam涩~僧aw. saka, itija a mapato~uro~u涩~僧 no~u kawas k tam涩~僧aw to~u sapia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj a 省i师蓹删, nano~uja, 师i艐ra sato~u ko~u 省araw蓹n no~u finaw删an a papia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, 师i艐ra ko~u sa省ajawaj a 师ikawasaj no~u pa艐师a魔. ma魔a蓹n k 删a删蓹艐awan no~u sakaira no~u 师ikawasaj no~u 省amis. o~uja kawas i, o~u 省afa艐 no~uja 师ikawasaj, saka, ano~u awaaj k 省afa艐 no~u 师ikawasaj i, awaaj ko~u 省蓹po~u师 no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, nikawrira, 师aaj ka 删蓹师a涩~僧 ko~u 涩~僧蓹mak no~u 省afa艐, saka masasiro~uma k o~u涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj. ira k panapina a kasasiro~uma no~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, ma删蓹师a涩~僧 ato~u 涩~僧蓹mak no~u isi艐 ko~unini, naw魔ani, a涩~僧i魔aj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u a涩~僧a涩~僧a, saka, ma魔a蓹n ito~u ko~u nika a涩~僧i魔aj no~u kasasiro~umaro~uma no~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj. ano~u ira ko~u a涩~僧a涩~僧aaj no~u 删o~uma省 i, tajra i 师ikawasaj a mi省araw, ta o~u 师ikawasaj a tam涩~僧aw ko~u misif蓹涩~僧i魔aj, o~unini a pisif蓹涩~僧i魔 i, o~u piki删im to~u tatapa艐an no~u a涩~僧a涩~僧a ato~u samaan蓹n ta maa涩~僧a魔 sanaj, ano~u ma魔apina艐 to~u ko~u nipisif蓹涩~僧i魔 no~uja 师ikawasaj i, o~u 师ikawasaj k pa魔apina艐aj to~u nika sasamaan蓹n ko~u 涩~僧蓹mak. saka 师蓹师aj, sa涩~僧a涩~僧o~ujan. o~unini a sa涩~僧a涩~僧o~ujan 魔ananaj i, o~u 师ifa省蓹涩~僧蓹taj a a涩~僧a涩~僧a, o~u 师i省蓹涩~僧o~ujaj a a涩~僧a涩~僧a ko~unini, tato~u删o~u, sas蓹pat ko~u 师ikawasaj a mi涩~僧蓹mak to~u 师i省蓹涩~僧o~ujaj a a涩~僧a涩~僧a. saka to~usa i, pasakawi魔an. mapo~u删o~u艐 ko~uja 师ikawasaj a misa删iwaj ta mi涩~僧蓹mak to~unini. saka to~u删o~u i, mipa艐a艐an. o~u a涩~僧a涩~僧a no~u fa省蓹删o~u魔aj a mi魔o~ufo~u师an a wawa, o~u sapifa删i师aw a pa艐a艐an to~uja a涩~僧a涩~僧aaj a wawa. saka s蓹pat i, pakirikiri. o~unini i, o~u saki ma删a师aanaj ko~u a涩~僧a涩~僧a a tam涩~僧aw, mikapo~ut ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj i 师ikawasaj i po~u删o~u艐 no~u 涩~僧蓹mak na艐ra, sair蓹n no~u 师ikawasaj 师i艐ra. saka 删ima i, mi省蓹tajaj. o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pipaino~u省 no~u 师ikawasaj ko~u 涩~僧蓹mak to~unini a misair a mifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 师ia涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw. saka 蓹n蓹m i, ta删aki删a艐. o~u 师蓹师aj no~u pipaka删蓹m蓹涩~僧 to~u pi师o~umo~u涩~僧 to~u fa省蓹删o~u魔aj a 删o~uma省. saka pito~u i, pasa省o~uro~u艐an. saka fa删o~u i, mifo~u涩~僧o~u省. o~u mitapa删aj to~u mapatajaj. saka siwa i, pama删ataw. a涩~僧i魔aj ko~u 涩~僧蓹mak no~unini a pipama删ataw 魔ananaj. o~u 师蓹师aj i, napakapatajaj to~u tam涩~僧aw, ano~u o~u 师itafa涩~僧aj a tam涩~僧aw ato~u nami删o~uo~u涩~僧aj a tam涩~僧aw i, sair蓹n no~u 师ikawasaj 师a艐ra. o~u ro~uma sato~u, ano~u patir蓹艐 to~u fa省蓹删o~u魔aj a kako~umo~u涩~僧an no~u nijaro~u省 i, pama删ataw to~u sakafana省aw nira a pap蓹删o~u ato~u mafana省 a miko~uwan to~u nijaro~u省. saka mo~u省蓹t蓹p i, o~u pa省aw省aw. o~unini a pipa省aw省aw 魔ananaj i, o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pita魔i涩~僧a艐 to~u 省a涩~僧i艐o~u no~u mipa删afa艐aj a wawa ato~u ta删ao~uma魔aj a wawa. saka 师蓹师aj ko~u safaw i, pa魔蓹maj. o~unini a pipa魔蓹maj 魔ananaj i, o~u pina省a艐 to~u kinaira no~u o~uma魔, ta删a省ajaw a mina省a艐 i, ira ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj, o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pisair no~u 师ikawasaj to~u tak蓹nawan a mipaka删蓹m蓹涩~僧 to~u saka师ikaka蓹n蓹n no~u 删o~uma省. saka to~usa ko~u safaw i, pasimanta省. o~unini i, ano~u tatii魔 ko~u nintii魔 i, papisair to~u 师ikawasaj ta mapa删asawa涩~僧 ko~uja tatii魔aj a nintii魔. saka to~u删o~u ko~u safaw i, misao~u涩~僧o~u省. o~unini i, o~u pipasa涩~僧ak to~u faniw. saka s蓹pat ko~u safaw i, mi删蓹艐aw. ano~u masi涩~僧aj ko~u maan a kaka删im蓹删aan a 删a删o~usi涩~僧an, ano~u matakaw ko~u 省蓹kim ato~u t涩~僧a省蓹kim i, papiki删im 魔an ko~u 师ikawasaj to~u masi涩~僧ajaj a maamaan, ta ma省araw no~uja 师ikawasaj ko~u 师ima ko~u mitakawaj, ta ira i师o~uwa ko~unini a 删a删o~usi涩~僧an saan. saka 删ima ko~u safaw i, mifa删i魔蓹删o~u魔. o~unini i, mifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 删o~uma省. tinako~u sa i, 师i省i删o~u ko~uja 删o~uma省, mipa涩~僧o~uka省 to~u 师ima师imaanan i, sa魔蓹to~u o~u tatii魔aj a 涩~僧蓹mak ko~u iraaj no~uja 删o~uma省, ta ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 删o~uma省. saka 蓹n蓹m ko~u safaw i, niwati涩~僧. ano~u ira ko~u mapatajaj i, raro~um sa ko~u fa删o~u师o~u省 no~u 删o~uma省, 师aaj ka 魔ino~um ko~u fa删o~u师o~u省 to~una 师imapatajaj ko~u 删o~uma省, ta ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papifa魔fa魔 to~u raro~um no~u paro~u no~u 删o~uma省. saka pito~u ko~u safaw i, sakap. o~unini a sakap 魔ananaj i, o~u 魔a删afinaj a 涩~僧o~uka省 ato~u 师o~u艐ras, ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papi师蓹p师蓹p to~uja 涩~僧o~uka省 ano~u 蓹师a i o~u 师o~u艐ras ta mapasa涩~僧ak no~uja 师ikawasaj ko~uja mit蓹艐蓹涩~僧aj i wa省aj. saka fa删o~u ko~u safaw i, pakawas. o~unini a pakawas 魔ananaj i, 魔a删afinaj a a涩~僧a涩~僧a, ma删awa师o~u ko~u tir蓹艐 to~u nika a涩~僧a涩~僧a, ta papisair蓹n ko~u 师ikawasaj. pakawas 魔an ko~unini a 涩~僧蓹mak. saka siwa ko~u safaw i, mifa魔fa魔. mapo~u删o~u艐 ko~u finaw删an a masa涩~僧ak a mi涩~僧蓹mak to~unini a papifa魔fa魔 to~u tatii魔aj a kawas 魔ananaj. o~unini i, o~u ka删ija魔 o~u 师ara师araw, o~u to~ufo~uto~ufo~u ato~u ro~umaro~uma, saka, miso~uni a ma省蓹min ko~u ka删o~u 删o~uma省 to~u 涩~僧o~u涩~僧a艐 ato~u taki艐ki艐an, ta mata删aw to~u so~uni ko~uja tatii魔aj a kawas. saka to~usa po~u删o~u省 i, mitapo~u魔aj. o~unini i, mifa魔fa魔 to~u o~uni魔 (fao~u) no~u pina删o~ua itini i o~umao~uma魔an, sair蓹n no~u 师ikawasaj ta mapa删asawa涩~僧 ko~u mikari省a艐aj to~u pina删o~ua no~u o~uma魔. saka to~usa po~u删o~u省 ira ko~u 师蓹师aj i, pasa省o~uro~u艐an. o~unini i, awaaj to~u a艐i删 to~una 魔a删ain ko~u a涩~僧a涩~僧a, o~u papatiko~u蓹n 师i艐ra a aki省蓹m蓹删 to~u tir蓹艐 to~u sakatan蓹kt蓹k no~u tir蓹艐. saka to~usa po~u删o~u省 ira ko~u to~usa i, pasawa省蓹ran. o~u nika 蓹师a ka 省im蓹r i pi魔afajan saka, ma删ifawa ko~u tija涩~僧, saka mo~upo~u魔po~u魔 to~unini a a涩~僧a涩~僧a nira. o~u kawas no~u 师ikawasaj, o~uja 省afa艐 na艐ra i, 师i afo~uwakaj, 师i 师i艐a师i艐aw ato~u ro~umaro~uma. o~u tatato~uj蓹n no~u 师ikawasaj a misair to~u a涩~僧a涩~僧aaj i, o~u papa魔 no~u 省a涩~僧ijam ato~u papa魔 no~u 删o~uo~u魔, o~u siwa删aan ko~u piparo~uan to~u 省蓹pa魔 to~u sapito~urip蓹s. pajsin o~u fa省蓹删o~u魔aj a mapo~un蓹艐aj a tam涩~僧aw i, tatii魔 a masa涩~僧ak nai 删o~uma省 a ta删ao~uma魔, pajsin, naw魔ani, ano~u masa涩~僧ak 师i艐ra i, ma省o~ura涩~僧, ma师ijo~u艐 saan. o~u 师ijo~u艐 i, ira ko~u sakamaan no~u tatii魔 no~u ro~umi省a涩~僧 saan. ano~u nama师i涩~僧a删aj 魔o~u ko~u ro~umi省a涩~僧, to~una ta删ao~uma魔 师i艐ra saka, ma省o~ura涩~僧 to~u. ano~u kafana省an no~u tam涩~僧am涩~僧aw ko~u nika ta删ao~uma魔 nira i, o~u mmamat蓹fo~u师 na艐ra 师i艐ra. o~u 师蓹aj no~u pisatatii魔 nira to~u finaw删an ko~u 涩~僧蓹mak nira. o~u ro~uma sato~u, i 省ajaw no~u nika 删i艐a涩~僧 no~u tam涩~僧aw i, ano~u ira ko~u ma省蓹si艐aj a tam涩~僧aw i, o~u saka师i涩~僧o~uka省 no~uja ma删i艐a涩~僧aj, tinako~u sa, o~u nano~u si省蓹naw no~u ka省蓹ma艐aj to~u nika ki省蓹t蓹师 no~u ro~umi省a涩~僧 ato~u nika 师aaj ka 省蓹涩~僧蓹艐 ko~u riko~u省 nira saka, ma省蓹si艐 师i艐ra, itija i ma删ito~u涩~僧o~u艐 ko~u ka删i艐a涩~僧an no~u mato~u省asaj i, so~upa省蓹n no~u mato~u省asaj 师i艐ra a mikak蓹t蓹r. o~u ro~uma i, itini i kasao~upo~u no~u mato~u省asaj i 删o~uma省 no~u nia, ano~u ira ko~u ma省蓹so~usaj (ma省蓹to~utaj), ano~u mat蓹艐i删 no~u mato~u省asaj i, t蓹fo~u师蓹n no~u mato~u省asaj 师i艐ra. "o~u pisamsam to~u mato~u省asaj ko~unini." saan. saka, papi省a师a蓹n nira ko~uja ta涩~僧aw to~u 省蓹pa魔. o~u ro~uma i, jo~u ma删i艐a涩~僧 to~u kiso~u, ano~u ira ko~u so~uni no~u 师iro~ut, ano~u misi省ajaw tiso~uwanan ko~uja 省ajam a maso~uni i kawanan iso~u i, o~u saka艐a省aj no~u rakat no~u miso~u saan. nikawrira, ano~u misiiko~ur i tiso~uwanan a maso~uni ko~uja 师iro~ut i, ira ko~u maan a saka删atii魔 no~u miso~u saan, ano~u satiwatiwa删 saan a ma省蓹f蓹r a ta删akawanan, ta删akawi删i, ano~u tata省a艐 ko~u so~uni no~uja 省ajam i, o~u 师a师i省i删o~u kiso~u saan. ma魔a蓹naj ko~uno~u kapajsinan a 涩~僧蓹mak. o~u ro~uma sato~u, ano~u ma省awas no~u mapo~ujapo~ujaj a fafa魔ijan ko~u 删a删o~usi涩~僧an to~u sapifo~uti艐 ano~u 蓹师a o~u sapi省a涩~僧o~up i, "masija师 to~u." (maa师蓹k ko~u kawas no~u pafo~uti艐aj ato~u patama省aj to~u ma省awasaj no~u 师ipo~ujapo~ujaj a fafa魔ijan a 删a删o~usi涩~僧an.) o~u 涩~僧蓹mak no~u nijaro~u省 no~u 省amis, o~u ma魔a蓹naj ko~u masija师aj (ma魔ina师aj) saan. o~u r蓹涩~僧蓹k ato~u 删ati省 o~u r蓹涩~僧蓹k 魔ananaj i, i r蓹涩~僧蓹k no~u 师ikawasaj, o~u r蓹涩~僧蓹k no~u 师itafa涩~僧aj ato~u r蓹涩~僧蓹k no~u karatama省aj. ano~u mat蓹fi艐 no~u nima ko~u 删a删o~usi涩~僧an no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw i, o~u amar蓹涩~僧蓹k ko~uja tam涩~僧aw a ma删a魔o~u删 ko~u kanan蓹删 no~u wa涩~僧is. itija i, papipo~u魔po~u魔蓹n ko~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ta maa涩~僧a魔. ano~u 师aaj ka so~u艐i删a省 no~uja 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~u pina省a艐 to~u 删a删o~usi涩~僧an nira i, o~u mamat蓹fi艐 no~u mi师o~umo~u涩~僧aj a ta,涩~僧aw ko~unini ta mar蓹涩~僧蓹k, saka o~u saso~u艐i删a省蓹n no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~u pina省a艐 to~u 删a删o~usi涩~僧an nira i ka删i师o~u省师o~u省 no~u 删o~uma省 ko~u 艐a省aj. o~u 涩~僧蓹mak a mia涩~僧a魔 to~u mar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw i, o~u papa魔 no~u karo~u省 (wiro~uk, kamo~uraw), tato~uj蓹n no~uja pakar蓹涩~僧蓹kaj ko~u papa魔 no~u karo~u省 ta so~upa省蓹n no~u mar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~uja papa魔 a pa省蓹k蓹k i mapar蓹涩~僧蓹kaj 师i艐raan, itija sair蓹n no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj, ta maa涩~僧a魔 to~u 师i艐ra. ano~u 师aaj ka ta艐so~u删 ko~u pisair nira i, o~u mama删ifawa ko~u 艐o~ujo~us nira, ano~u t蓹fi艐蓹n 魔o~u ko~u wa涩~僧is nira i, o~u mamap蓹师o~u省 (删ito~u涩~僧). o~u 删ati省 魔ananaj i, o~u 师蓹师aj no~u sar蓹涩~僧蓹k no~uja 删o~uma省 a miri省a艐 to~u ro~uma a tam涩~僧aw. nikawrira, ka魔蓹maw ko~u 删ati省 魔ananaj, ano~u mi师o~umo~u涩~僧 i 删o~uma省 no~u 师i删ati省aj ko~u wawa no~u fijafijaw i, ano~u tajra i ta艐o~u删an (pariko~uriko~u省an) ko~u wawa a misa删ama i, o~u mama删ati省 ko~uja wawa. o~u mamasako~uo~uko~uo~u删 ko~u fa艐蓹s no~u tir蓹艐 nira a ma省蓹min. o~u sapia涩~僧a魔 to~u nia 删ati省 i, o~u makami涩~僧aj a riko~u省 no~uja 删o~uma省, tato~uj蓹n ko~u matiraaj a riko~u no~uja 删o~uma省 a mi涩~僧o~u魔涩~僧o~u魔 i nama删 ta sair蓹n no~uja 师i删o~uma省aj ko~u ma删ati省aj a wawa, ta ta艐so~u删 sa a maa涩~僧a魔. 师aaj ka fana省蓹n ko~u sakaira no~u 删ati省. o~u ataka魔aj 魔o~u a wawa ko~u mama删ati省, ano~u mananam to~u ko~unini a wawa a mi师o~umo~u涩~僧 to~uja 删o~uma省 i, 师aaj to~u ko~u mama删ati省 师i艐ra. o~u tima o~u tima 魔ananaj i, o~u taja删 no~u karam a miri省a艐 to~u tam涩~僧aw a matima. o~u nitato~ujan nira a karam i, o~u mi涩~僧ipo~utaj to~uja 删o~ua省 no~u 师isatimaaj. i 师蓹师aj a nijaro~u省 i, ma省蓹涩~僧蓹艐 师蓹师aj to~usa a 删o~uma省 ko~u iraaj, o~u 师i删isinaj a 删o~uma省 ko~u iraaj ko~u matiniaj. mapat蓹删i nira ko~u karam nira i 删o~uma省 nira, 删at蓹k, t蓹删i蓹n nira i s蓹fi (ko~ufaw, 涩~僧蓹mi省), i pako~u删o~u艐an nira, i 省ariri nira, i o~uma魔 nira, i pina删o~uma nira to~u saka师aaw pitakaw no~u mitakawaj. ano~u ma艐a删aj ko~u ima a mia删a to~u maamaan nira i, kari省a艐蓹n no~u karam nira a mitima ko~ura tam涩~僧aw. saka, tir蓹艐 sa 师i艐ra itira, ano~u 师aaj ka ka删amkam a tajra ko~u 师ikaramaj a tam涩~僧aw i, na魔o~u删 sa itira ko~uja matimaaj a tam涩~僧aw, matija o~u fafa魔i ni 删o~uto~u a ma删a 师i删a魔 a 魔蓹师蓹k ko~u nika to~ummir蓹艐 nira. ano~u ma省araw no~u 师isatimaaj a tam涩~僧aw ko~u matimaaj a tam涩~僧aw i, o~u tata艐so~u删 师i艐ra misair to~uja matimaaj, o~uno~u 师i删isinaj ko~u 省i师蓹删 nira a misair. o~u ro~uma sato~u, ira ko~u sapa省蓹n蓹p a 涩~僧蓹mak no~u 师ikaramaj. maparo~u nira i 省i师蓹p ko~u sapi省蓹n蓹p, ta paf蓹删i蓹n nira ko~u kao~u删a魔an nira a tam涩~僧aw. tinako~u sa, ano~u mao~u删a魔 ko~uja 师ikaramaj a tam涩~僧aw to~u sakao~u删a魔aw no~u 师蓹师aj a fafa魔ijan i 师i艐raan i, pa省i师蓹p蓹n to~u 师isa省蓹n蓹paj a 省i师蓹p, ta 省i师蓹p蓹n no~uja kao~u删a魔an nira a fafa魔ijan ko~u nipasa省蓹n蓹pan a 省i师蓹p i, sa师io~u删a魔 sa ko~uja fafa魔ijan i 师i艐raan a mito~uo~ur. ira ko~u matiniaj a 涩~僧蓹mak no~u 师ikaramaj. o~u ro~uma a 涩~僧蓹mak no~u pitima i, ano~u ira ko~u ka省o~usian no~u 师isatimaaj a tam涩~僧aw i 师imaanan i, f蓹tir 魔an nira to~uja karam ko~u ka省o~usian nira a tam涩~僧aw, ta艐so~u删 sa a matima ko~uja tam涩~僧aw. ano~u matima ko~u tam涩~僧aw i, matija o~u masi艐kiaj 师i艐ra a mapaaw. o~u 涩~僧蓹mak no~u mi省蓹涩~僧awaj 省a删o~uman ko~u mafana省aj a mi省蓹涩~僧aw. o~u 师ikawasaj, o~u mi省a涩~僧o~upaj, o~u 师i删isinaj a tam涩~僧aw ato~u to~umo~uk no~u nijaro~u省 ko~u mafana省aj to~u nia 涩~僧蓹mak, o~u sakafana省aw to~u 师a省o~uf no~u kawas to~u 删i师aj no~u tam涩~僧aw. tinako~u sa, o~u a涩~僧a涩~僧aaj, samaan蓹n ko~u 涩~僧蓹mak 魔akini? ta maa涩~僧a魔 ko~u a涩~僧a涩~僧aaj, saanaj ko~u piki删im no~u fa删o~u师o~u省 to~u sakaa涩~僧a魔aw i, itija a papi省蓹涩~僧aw a mit蓹艐i删 to~u 师a省o~uf no~u 省蓹涩~僧aw. ma魔a蓹n ko~u 涩~僧蓹mak no~u mi省a涩~僧paj. mi省蓹涩~僧aw a mit蓹艐i删 to~u 师a省o~uf no~u 省蓹涩~僧aw ta ano~u ma艐a省aj ko~u 师a省o~uf i, mi删ikakawa to~u saka删i艐a涩~僧 a mi省a涩~僧o~up, ano~u tatii魔 ko~u 师a省o~uf i, sawa涩~僧蓹n ko~u pi省a涩~僧o~up. i ano~u ira ko~u masi涩~僧ajaj a tam涩~僧aw, ano~u 蓹师a i, o~u ko~u删o~u艐, ma艐a删aj a miki删im, nikawrira, 师aaj ka fana省 to~u nika i师o~uwa kira ko~u删o~u艐. tija a pa省蓹涩~僧aw to~u sakafana省aw to~u kaitiraan no~uja kakaki删im蓹n. itija a ta艐so~u删 sa matama. o~u ma魔a蓹naj ko~u tato~u涩~僧o~u艐 no~u pi省蓹涩~僧aw 魔ananaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O pitooran no 'Amis to no tato'asan a kawas == O demak no sapalengaw (afedo'ay) Yo eca ho ka fana' ko tamdamdaw to sakatayal a maomah itiya ho i, patedo saan a matayal a maomah. Nikawrira, caay ka ciheci ko nipalomaan, nikawrira, caay ka fana' cangra to so'elinay a pipalomaan a romi'ad, saka, awaay ko 'epoc no nipalomaan nangra a maamaan a kakaenen. O nano sini'ada no Malataw saka, mapafaloco' nira ko cecay a tamdaw o ma'imeray ko faloco' a tamdaw. Saka, pafaloco'en no Malataw cingra a palikakawa to finawlan a pasifana' to polong no tayal no maomahay. O sa'ayaway a nitoro'an nira to mamatayal tonini i, o sapalengaw hananay no 'Amis. Mapasifana' no Malataw cingra to matatodongay a romi'ad to pifolesakan to pipalomaan to kakaenen, saka, cingra to ko palimo'otay to finawlan a misatapang a mipalowad to so'elinay a pipalomaan to kakaenen. Midoedo ko finawlan to sowal nira, saka maraod to ko pilitodan to kakaenen i, saadihay sato ko kinaira no omah no finawlan, salipahak sato ko finawlan to pipasifana' nira to tayal i finawlan, saka, o lalengawan to no finawlan ko nika matini no demak. O roma sato a ngangan nira i, o afedo'ay. Nawhani, o pasadakay to tafedo' (cengo') ko nano sowal ninra. Saka, yo maraod to ko kaliomahan a romi'ad i, palimo'oten to no afedo'ay ko finawlan. itiya i, tahidangen ho nira ko cikawasay a misalisin to sakanga'ayaw no tayal no finawlan a mipaloma to kakaenen. Maherek ko demak no cikawasay i, manga'ay to ko finawlan a malingad. Tahada'oc ko nika laafedo'ay nira. Yo mapatay cingra i, ceroren no wawa nira ano eca i o kalas no niyaro' ko mipili'ay to mamicero. O kacitoper (kacikafong) to tamohong no afedo'ay i, mahaenay. O mitooran no 'Amis a Kawas Caay ka matiya o roma a finacadan ko 'Amis a misanga' to samiyay to malo tata'ongen a kawas. O roma sato, caay pisanga' to malo pita'ongan to kawas a loma'. Ano talacowacowa to i, manga'ay a mitahidang to kawas a mipakaen ato pilongoc to sapipakalemed no kawas a mifetik. Saka, o todong to no pitolon i kaas a pifetik hananay. Malo pinangan to no 'Amis a tahanini ko nian a pifetik. Tala'ayaw a komaen to 'epah i, caay ka eca mifetik to kawas no 'Amis. O roma i, mifoting ato mi'adop i, i 'ayaw no pitaheka i, mifetik aca ko mato'asay no 'Ais i kawas. Ano caacaay ka 'araw i, paso'elin saan ko 'Amis to nika ira k kawas i tatihi ako saan. saka, ano icowacowa to i, pasayra i kakarayan a mifetik to caayay ka 'araw a kawas. Onini a kawas no 'Amis i, o nga'ayay a kawas, saka, caay ka olah to tatiihay ko demak a tamdaw. Saka, ano mapatay ko matiniay o tatiihay ko demak a tamdaw i, caay alaen nira a patayra i kaitiraan nira a fangcalay a pala. Nikawrira, o fangcalay ko demak, o karasini'adaay to tamdaw, o damsayay ko faloco' a tamdaw ato citafaday a tamdaw i, o tatayra i Malataw, saka ci Malataw ko ngangan nonini a kawas no Amis. Ira ko kawas no kahacecacecay no kalomaamaan. Tinako sa, ira ko kawas no lotok ci Tefi' lotok. Ono namal a kawas i, ci Matadidil. Ono fali a kawas i, ci Toi'iraw. Ono nanom a kawas i, ci Laladay. Ono kilang a kawas i, ci 'Edo Karaw. Ono 'oway a kawas i, ci Tomirmir. Ono 'aol a kawas i, ci Harawhaw. Ono 'orad a kawas i, ci Makosem. Adihay ko romaroma, ono nira sa a faloco' ko sapidemak nira a pa'orad ato pidemak to masamaamaanay a demak, onini a kaas koya tatahidangen no cikawasay a tamdaw. Ira ko tatiihay a kawas, o mari'angay, mipaadadaay a kawas. O kaliyan ato 'Arikaya ato Tofotofo ato 'Alim'imay ato Lalomililang ato Cikiciki a kawas, ira ho ko romaroma a adihayay a tatiihay a kawas, 'aloman ko tatiihay a kawas nikawrira, caay ka papina ko nga'ayay a kawas, ci Malataw aci Dongi a tatosa k so'elinay a midipotay a kawas, saan ko paso'elin to kawas. O cikawasay O cikawasay hananay i, malecad to ising no aniniay ko tatodongno piharateng no 'Amis. Nawhini, o mamiadah to adadaay ko demak no cikawasay, saka, ano ira ko adadaay a tamdaw i, tangsol tangsol saan a mi'araw (mitahidang) to cikawasay a papisadah. Nikawrira, onini a cikawasay i, caay ka o nani longocan nira ko sakacikawas nira, o kawas ko to'to sanay a miraod i tamdaw a pa'araw, papitodongen nira ko tamdaw a papisakero to kero nira a misatakotakod a romadiw, ano cima ko pakatodongay a tamdaw to kero ato radiw nira i, o raan a tamdaw ko kaolahan nira a pasifana' to sapitahidang noya tamdaw i cingraan a masakero. Itini i pisakero nangra a pasifana' ko kawas toya tamdaw tono kawas a sowal, tona ira a misaraoraod kona kawas toya kaolahan nira a tamdaw saka, samatiya sato o malawidangay cangra a manganga'ay. Yo ira sato k adadaay a tamdaw i paro no loma' nira i, tahidangen nira koya kawas a milongoc to sapiadahaw nira, saka tangsol saan a ira koya kawas a miraod i cingraan ta masakero cangra a romadiw, ta todongen kako a misair to adadaay han noya kawas. saka, doedo han nira ko demak noya kawas i, maadah koya adadaay, saka, salipahak sato koya tamdaw, haloya kawas a lipahak toya tamdaw. saka, itiya a mapatorod no kawas k tamdaw to sapiadah to adadaay a 'icel, nanoya, cingra sato ko 'arawen no finawlan a papiadah to adadaay, cingra ko sa'ayaway a cikawasay no Pangcah. Mahaen k lalengawan no sakaira no cikawasay no 'Amis. Oya kawas i, o 'afang noya cikawasay, saka, ano awaay k 'afang no cikawasay i, awaay ko 'epoc no cikawasay a miadah to adadaay, nikawrira, caay ka lecad ko demak no 'afang, saka masasiroma k odemak no cikawasay a miadah to adadaay. Ira k panapina a kasasiroma no demak no cikawasay a miadah to adadaay, malecad ato demak no ising konini, nawhani, adihay ko kasasiromaroma no adada, saka, mahaen ito ko nika adihay no kasasiromaroma no demak no cikawasay. Ano ira ko adadaay no loma' i, tayra i cikawasay a mi'araw, ta o cikawasay a tamdaw ko misifedihay, onini a pisifedih i, o pikilim to tatapangan no adada ato samaanen ta maadah sanay, ano mahapinang to ko nipisifedih noya cikawasay i, o cikawasay k pahapinangay to nika sasamaanen ko demak. Saka cecay, sadadoyan. Onini a sadadoyan hananay i, o cifa'edetay a adada, o ci'edoyay a adada konini, tatolo, sasepat ko cikawasay a midemak to ci'edoyay a adada. Saka tosa i, pasakawihan. Mapolong koya cikawasay a misaliway ta midemak tonini. Saka tolo i, mipangangan. O adada no fa'elohay a mihofocan a wawa, o sapifalicaw a pangangan toya adadaay a wawa. Saka sepat i, pakirikiri. Onini i, o saki malacaanay ko adada a tamdaw, mikapot koya adadaay i cikawasay i polong no demak nangra, sairen no cikawasay cingra. Saka lima i, mi'etayay. O todong no pipaino' no cikawasay ko demak tonini a misair a mifahfah to latiih no ciadadaay a tamdaw. Saka enem i, talakilang. O cecay no pipakalemed to picomod to fa'elohay a loma'. Saka pito i, pasa'orongan. Saka falo i, mifodo'. O mitapalay to mapatayay. Saka siwa i, pamalataw. Adihay ko demak nonini a pipamalataw hananay. O cecay i, napakapatayay to tamdaw, ano o citafaday a tamdaw ato namilooday a tamdaw i, sairen no cikawasay cangra. O roma sato, ano patireng to fa'elohay a kakomodan no niyaro' i, pamalataw to sakafana'aw nira a papelo ato mafana' a mikowan to niyaro'. Saka mo'etep i, o pa'aw'aw. Onini a pipa'aw'aw hananay i, o todong no pitahidang to 'adingo no mipalafangay a wawa ato talaomahay a wawa. Saka cecay ko safaw i, pahemay. Onini a pipahemay hananay i, o pina'ang to kinaira no omah, tala'ayaw a mina'ang i, ira ko demak no cikawasay, o todong no pisair no cikawasay to takenawan a mipakalemed to sakacikakaenen no loma'. Saka tosa ko safaw i, pasimanta'. Onini i, ano tatiih ko nintiih i, papisair to cikawasay ta mapalasawad koya tatiihay a nintiih. Saka tolo ko safaw i, misaodo'. Onini i, o pipasadak to faniw. Saka sepat ko safaw i, milengaw. Ano masiday ko maan a kakalimelaan a lalosidan, ano matakaw ko 'ekim ato tda'ekim i, papikilim han ko cikawasay to masidayay a maamaan, ta ma'araw noya cikawasay ko cima ko mitakaway, ta ira icowa konini a lalosidan saan. Saka lima ko safaw i, mifaliheloh. Onini i, mifahfah to latiih no loma'. Tinako sa i, ci'ilo koya loma', mipadoka' to cimacimaanan i, saheto o tatiihay a demak ko iraay noya loma', ta tahidangen ko cikawasay a papifahfah to latiih no loma'. Saka enem ko safaw i, niwatid. Ano ira ko mapatayay i, rarom sa ko faloco' no loma', caay ka hinom ko faloco' tona cimapatayay ko loma', ta tahidangen ko cikawasay a papifahfah to rarom no paro no loma'. Saka pito ko safaw i, sakap. Onini a sakap hananay i, o halafinay a doka' ato congras, tahidangen ko cikawasay a papicepcep toya doka' ano eca i o congras ta mapasadak noya cikawasay koya mitengeday i wa'ay. Saka falo ko safaw i, pakawas. Onini a pakawas hananay i, halafinay a adada, malawaco ko tireng to nika adada, ta papisairen ko cikawasay. Pakawas han konini a demak. Saka siwa ko safaw i, mifahfah. Mapolong ko finawlan a masadak a midemak tonini a papifahfah to tatiihay a kawas hananay. Onini i, o kaliyah o caracaraw, o tofotofo ato romaroma, saka, misoni a ma'emin ko kalo loma' to dodang ato takingkingan, ta matalaw to soni koya tatiihay a kawas. Saka tosa polo' i, mitapohay. Onini i, mifahfah to onih (fao) no pinaloa itini i omaomahan, sairen no cikawasay ta mapalasawad ko mikari'angay to pinaloa no omah. Saka tosa polo' ira ko cecay i, pasa'orongan. Onini i, awaay to angil tona halain ko adada, o papatikoen cingra a aki'emel to tireng to sakatanektek no tireng. Saka tosa polo' ira ko tosa i, pasawa'eran. O nika eca ka 'imer i pihafayan saka, malifawa ko tiyad, saka mopohpoh tonini a adada nira. O kawas no cikawasay, oya 'afang nangra i, ci Afowakay, ci Cingacingaw ato romaroma. O tatatoyen no cikawasay a misair to adadaay i, o papah no 'adiyam ato papah no looh, o siwalaan ko piparoan to 'epah to sapitoripes. Paysin O fa'elohay a maponengay a tamdaw i, tatiih a masadak nai loma' a talaomah, paysin, nawhani, ano masadak cingra i, ma'orad, maciyong saan. o ciyong i, ira ko sakamaan no tatiih no romi'ad saan. ano namacidalay ho ko romi'ad, tona talaomah cingra saka, ma'orad to. Ano kafana'an no tamdamdaw ko nika talaomah nira i, o mmamatefoc nangra cingra. O ceay no pisatatiih nira to finawlan ko demak nira. O roma sato, i 'ayaw no nika lingad no tamdaw i, ano ira ko ma'esingay a tamdaw i, o sakacidoka' noya malingaday, tinako sa, o nano si'enaw no ka'emangay to nika ki'etec no romi'ad ato nika caay ka 'edeng ko riko' nira saka, ma'esing cingra, itiya i malitodong ko kalingadan no mato'asay i, sopa'en no mato'asay cingra a mikaketer. O roma i, itini i kasaopo no mato'asay i loma' no nia, ano ira ko ma'esosay (ma'etotay), ano matengil no mato'asay i, tefocen no mato'asay cingra. "O pisamsam to mato'asay konini." saan. saka, papi'acaen nira koya tadaw to 'epah. O roma i, yo malingad to kiso, ano ira ko soni no cirot, ano misi'ayaw tisowanan koya 'ayam a masoni i kawanan iso i, o sakanga'ay no rakat no miso saan. nikawrira, ano misiikor i tisowanan a masoni koya cirot i, ira ko maan a sakalatiih no miso saan, ano satiwatiwal saan a ma'efer a talakawanan, talakawili, ano tata'ang ko soni noya 'ayam i, o caci'ilo kiso saan. mahaenay kono kapaysinan a demak. O roma sato, ano ma'awas no mapoyapoyay a fafahiyan ko lalosidan to sapifoting ano eca o sapi'adop i, "Masiyac to." (Maacek ko kawas no pafotingay ato patama'ay to ma'awasay no cipoyapoyay a fafahiyan a lalosidan.) O demak no niyaro' no 'Amis, o mahaenay ko masiyacay (mahinacay) saan. O redek ato lati' O redek hananay i, I redek no cikawasay, o redek no citafaday ato redek no karatama'ay. Ano matefing no nima ko lalosidan no cisaredekay a tamdaw i, o amaredek koya tamdaw a malahol ko kananel no wadis. Itiya i, papipohpohen ko cisaredekay a tamdaw ta maadah. Ano caay ka songila' noya cisaredekay a tamdaw ko pina'ang to lalosidan nira i, o mamatefing no micomoday a ta,daw konini ta maredek, saka o sasongila'en no cisaredekay a tamdaw ko pina'ang to lalosidan nira i kalico'co' no loma' ko nga'ay. O demak a miadah to maredekay a tamdaw i, o papah no karo' (wirok, kamoraw), tatoyen noya pakaredekay ko papah no karo' ta sopa'en no maredekay a tamdaw koya papah a pa'ekek i maparedekay cingraan, itiya sairen no cisaredekay koya adadaay, ta maadah to cingra. Ano caay ka tangsol ko pisair nira i, o mamalifawa ko ngoyos nira, ano tefingen ho ko wadis nira i, o mamapeco' (litod). O lati' hananay i, o cecay no saredek noya loma' a miri'ang to roma a tamdaw. nikawrira, kahemaw ko lati' hananay, ano micomod i loma' no cilati'ay ko wawa no fiyafiyaw i, ano tayra i tangolan (parikoriko'an) ko wawa a misalama i, o mamalati' koya wawa. O mamasakookool ko fanges no tireng nira a ma'emin. O sapiadah to nia lati' i, o makamiday a riko' noya loma', tatoyen ko matiraay a riko noya loma' a midohdoh i namal ta sairen noya ciloma'ay ko malati'ay a wawa, ta tangsol sa a maadah. Caay ka fana'en ko sakaira no lati'. O atakahay ho a wawa ko mamalati', ano mananam to konini a wawa a micomod toya loma' i, caay to ko mamalati' cingra. O tima O tima hananay i, o tayal no karam a miri'ang to tamdaw a matima. O nitatoyan nira a karam i, o midipotay toya loa' no cisatimaay. I cecay a niyaro' i, ma'edeng cecay tosa a loma' ko iraay, o cilisinay a loma' ko iraay ko matiniay. Mapateli nira ko karam nira i loma' nira, latek, telien nira i sefi (kofaw, demi'), i pakolongan nira, i 'ariri nira, i omah nira, i pinaloma nira to sakacaaw pitakaw no mitakaway. Ano mangalay ko ima a miala to maamaan nira i, kari'angen no karam nira a mitima kora tamdaw. saka, tireng sa cingra itira, ano caay ka kalamkam a tayra ko cikaramay a tamdaw i, nahol sa itira koya matimaay a tamdaw, matiya o fafahi ni Loto a mala cilah a hecek ko nika tommireng nira. Ano ma'araw no cisatimaay a tamdaw ko matimaay a tamdaw i, o tatangsol cingra misair toya matimaay, ono cilisinay ko 'icel nira a misair. O roma sato, ira ko sapa'enep a demak no cikaramay. Maparo nira i 'icep ko sapi'enep, ta pafelien nira ko kaolahan nira a tamdaw. tinako sa, ano maolah koya cikaramay a tamdaw to sakaolahaw no cecay a fafahiyan i cingraan i, pa'icepen to cisa'enepay a 'icep, ta 'icepen noya kaolahan nira a fafahiyan ko nipasa'enepan a 'icep i, saciolah sa koya fafahiyan i cingraan a mitoor. Ira ko matiniay a demak no cikaramay. O roma a demak no pitima i, ano ira ko ka'osian no cisatimaay a tamdaw i cimaanan i, fetir han nira toya karam ko ka'osian nira a tamdaw, tangsol sa a matima koya tamdaw. ano matima ko tamdaw i, matiya o masingkiay cingra a mapaaw. O demak no mi'edaway 'Aloman ko mafana'ay a mi'edaw. O cikawasay, o mi'adopay, o cilisinay a tamdaw ato tomok no niyaro' ko mafana'ay to nia demak, o sakafana'aw to ca'of no kawas to licay no tamdaw. tinako sa, o adadaay, samaanen ko demak hakini? Ta maadah ko adadaay, saanay ko pikilim no faloco' to sakaadahaw i, itiya a papi'edaw a mitengil to ca'of no 'edaw. Mahaen ko demak no mi'adpay. Mi'edaw a mitengil to ca'of no 'edaw ta ano manga'ay ko ca'of i, milikakawa to sakalingad a mi'adop, ano tatiih ko ca'of i, sawaden ko pi'adop. I Ano ira ko masidayay a tamdaw, ano eca i, o kolong, mangalay a mikilim, nikawrira, caay ka fana' to nika icowa kira kolong. tiya a pa'edaw to sakafana'aw to kaitiraan noya kakakilimen. Itiya a tangsol sa matama. O mahaenay ko tatodong no pi'edaw hananay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u pito~uo~uran no~u 省amis to~u no~u tato~u省asan a kawas == o~u 涩~僧蓹mak no~u sapa删蓹艐aw (af蓹涩~僧o~u省aj) jo~u 蓹师a 魔o~u ka fana省 ko~u tam涩~僧am涩~僧aw to~u sakataja删 a mao~uma魔 itija 魔o~u i, pat蓹涩~僧o~u saan a mataja删 a mao~uma魔. nikawrira, 师aaj ka 师i魔蓹师i ko~u nipa删o~umaan, nikawrira, 师aaj ka fana省 师a艐ra to~u so~u省蓹删inaj a pipa删o~umaan a ro~umi省a涩~僧, saka, awaaj ko~u 省蓹po~u师 no~u nipa删o~umaan na艐ra a maamaan a kaka蓹n蓹n. o~u nano~u sini省a涩~僧a no~u ma删ataw saka, mapafa删o~u师o~u省 nira ko~u 师蓹师aj a tam涩~僧aw o~u ma省im蓹raj ko~u fa删o~u师o~u省 a tam涩~僧aw. saka, pafa删o~u师o~u省蓹n no~u ma删ataw 师i艐ra a pa删ikakawa to~u finaw删an a pasifana省 to~u po~u删o~u艐 no~u taja删 no~u mao~uma魔aj. o~u sa省ajawaj a nito~uro~u省an nira to~u mamataja删 to~unini i, o~u sapa删蓹艐aw 魔ananaj no~u 省amis. mapasifana省 no~u ma删ataw 师i艐ra to~u matato~u涩~僧o~u艐aj a ro~umi省a涩~僧 to~u pifo~u删蓹sakan to~u pipa删o~umaan to~u kaka蓹n蓹n, saka, 师i艐ra to~u ko~u pa删imo~u省o~utaj to~u finaw删an a misatapa艐 a mipa删o~uwa涩~僧 to~u so~u省蓹删inaj a pipa删o~umaan to~u kaka蓹n蓹n. mi涩~僧o~u蓹涩~僧o~u ko~u finaw删an to~u so~uwa删 nira, saka marao~u涩~僧 to~u ko~u pi删ito~u涩~僧an to~u kaka蓹n蓹n i, saa涩~僧i魔aj sato~u ko~u kinaira no~u o~uma魔 no~u finaw删an, sa删ipa魔ak sato~u ko~u finaw删an to~u pipasifana省 nira to~u taja删 i finaw删an, saka, o~u 删a删蓹艐awan to~u no~u finaw删an ko~u nika matini no~u 涩~僧蓹mak. o~u ro~uma sato~u a 艐a艐an nira i, o~u af蓹涩~僧o~u省aj. naw魔ani, o~u pasa涩~僧akaj to~u taf蓹涩~僧o~u省 (师蓹艐o~u省) ko~u nano~u so~uwa删 ninra. saka, jo~u marao~u涩~僧 to~u ko~u ka删io~uma魔an a ro~umi省a涩~僧 i, pa删imo~u省o~ut蓹n to~u no~u af蓹涩~僧o~u省aj ko~u finaw删an. itija i, ta魔i涩~僧a艐蓹n 魔o~u nira ko~u 师ikawasaj a misa删isin to~u saka艐a省ajaw no~u taja删 no~u finaw删an a mipa删o~uma to~u kaka蓹n蓹n. ma魔蓹r蓹k ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj i, ma艐a省aj to~u ko~u finaw删an a ma删i艐a涩~僧. ta魔a涩~僧a省o~u师 ko~u nika 删aaf蓹涩~僧o~u省aj nira. jo~u mapataj 师i艐ra i, 师蓹ro~ur蓹n no~u wawa nira ano~u 蓹师a i o~u ka删as no~u nijaro~u省 ko~u mipi删i省aj to~u mami师蓹ro~u. o~u ka师ito~up蓹r (ka师ikafo~u艐) to~u tamo~u魔o~u艐 no~u af蓹涩~僧o~u省aj i, ma魔a蓹naj. o~u mito~uo~uran no~u 省amis a kawas 师aaj ka matija o~u ro~uma a fina师a涩~僧an ko~u 省amis a misa艐a省 to~u samijaj to~u ma删o~u tata省o~u艐蓹n a kawas. o~u ro~uma sato~u, 师aaj pisa艐a省 to~u ma删o~u pita省o~u艐an to~u kawas a 删o~uma省. ano~u ta删a师o~uwa师o~uwa to~u i, ma艐a省aj a mita魔i涩~僧a艐 to~u kawas a mipaka蓹n ato~u pi删o~u艐o~u师 to~u sapipaka删蓹m蓹涩~僧 no~u kawas a mif蓹tik. saka, o~u to~u涩~僧o~u艐 to~u no~u pito~u删o~un i kaas a pif蓹tik 魔ananaj. ma删o~u pina艐an to~u no~u 省amis a ta魔anini ko~u nian a pif蓹tik. ta删a省ajaw a ko~uma蓹n to~u 省蓹pa魔 i, 师aaj ka 蓹师a mif蓹tik to~u kawas no~u 省amis. o~u ro~uma i, mifo~uti艐 ato~u mi省a涩~僧o~up i, i 省ajaw no~u pita魔蓹ka i, mif蓹tik a师a ko~u mato~u省asaj no~u 省ais i kawas. ano~u 师aa师aaj ka 省araw i, paso~u省蓹删in saan ko~u 省amis to~u nika ira k kawas i tati魔i ako~u saan. saka, ano~u i师o~uwa师o~uwa to~u i, pasajra i kakarajan a mif蓹tik to~u 师aajaj ka 省araw a kawas. o~unini a kawas no~u 省amis i, o~u 艐a省ajaj a kawas, saka, 师aaj ka o~u删a魔 to~u tatii魔aj ko~u 涩~僧蓹mak a tam涩~僧aw. saka, ano~u mapataj ko~u matiniaj o~u tatii魔aj ko~u 涩~僧蓹mak a tam涩~僧aw i, 师aaj a删a蓹n nira a patajra i kaitiraan nira a fa艐师a删aj a pa删a. nikawrira, o~u fa艐师a删aj ko~u 涩~僧蓹mak, o~u karasini省a涩~僧aaj to~u tam涩~僧aw, o~u 涩~僧amsajaj ko~u fa删o~u师o~u省 a tam涩~僧aw ato~u 师itafa涩~僧aj a tam涩~僧aw i, o~u tatajra i ma删ataw, saka 师i ma删ataw ko~u 艐a艐an no~unini a kawas no~u amis. ira ko~u kawas no~u ka魔a师蓹师a师蓹师aj no~u ka删o~umaamaan. tinako~u sa, ira ko~u kawas no~u 删o~uto~uk 师i t蓹fi省 删o~uto~uk. o~uno~u nama删 a kawas i, 师i mata涩~僧i涩~僧i删. o~uno~u fa删i a kawas i, 师i to~ui省iraw. o~uno~u nano~um a kawas i, 师i 删a删a涩~僧aj. o~uno~u ki删a艐 a kawas i, 师i 省蓹涩~僧o~u karaw. o~uno~u 省o~uwaj a kawas i, 师i to~umirmir. o~uno~u 省ao~u删 a kawas i, 师i 魔araw魔aw. o~uno~u 省o~ura涩~僧 a kawas i, 师i mako~us蓹m. a涩~僧i魔aj ko~u ro~umaro~uma, o~uno~u nira sa a fa删o~u师o~u省 ko~u sapi涩~僧蓹mak nira a pa省o~ura涩~僧 ato~u pi涩~僧蓹mak to~u masamaamaanaj a 涩~僧蓹mak, o~unini a kaas ko~uja tata魔i涩~僧a艐蓹n no~u 师ikawasaj a tam涩~僧aw. ira ko~u tatii魔aj a kawas, o~u mari省a艐aj, mipaa涩~僧a涩~僧aaj a kawas. o~u ka删ijan ato~u 省arikaja ato~u to~ufo~uto~ufo~u ato~u 省a删im省imaj ato~u 删a删o~umi删i删a艐 ato~u 师iki师iki a kawas, ira 魔o~u ko~u ro~umaro~uma a a涩~僧i魔ajaj a tatii魔aj a kawas, 省a删o~uman ko~u tatii魔aj a kawas nikawrira, 师aaj ka papina ko~u 艐a省ajaj a kawas, 师i ma删ataw a师i 涩~僧o~u艐i a tato~usa k so~u省蓹删inaj a mi涩~僧ipo~utaj a kawas, saan ko~u paso~u省蓹删in to~u kawas. o~u 师ikawasaj o~u 师ikawasaj 魔ananaj i, ma删蓹师a涩~僧 to~u isi艐 no~u aniniaj ko~u tato~u涩~僧o~u艐no~u pi魔arat蓹艐 no~u 省amis. naw魔ini, o~u mamia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj, saka, ano~u ira ko~u a涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw i, ta艐so~u删 ta艐so~u删 saan a mi省araw (mita魔i涩~僧a艐) to~u 师ikawasaj a papisa涩~僧a魔. nikawrira, o~unini a 师ikawasaj i, 师aaj ka o~u nani 删o~u艐o~u师an nira ko~u saka师ikawas nira, o~u kawas ko~u to~u省to~u sanaj a mirao~u涩~僧 i tam涩~僧aw a pa省araw, papito~u涩~僧o~u艐蓹n nira ko~u tam涩~僧aw a papisak蓹ro~u to~u k蓹ro~u nira a misatako~utako~u涩~僧 a ro~uma涩~僧iw, ano~u 师ima ko~u pakato~u涩~僧o~u艐aj a tam涩~僧aw to~u k蓹ro~u ato~u ra涩~僧iw nira i, o~u raan a tam涩~僧aw ko~u kao~u删a魔an nira a pasifana省 to~u sapita魔i涩~僧a艐 no~uja tam涩~僧aw i 师i艐raan a masak蓹ro~u. itini i pisak蓹ro~u na艐ra a pasifana省 ko~u kawas to~uja tam涩~僧aw to~uno~u kawas a so~uwa删, to~una ira a misarao~urao~u涩~僧 ko~una kawas to~uja kao~u删a魔an nira a tam涩~僧aw saka, samatija sato~u o~u ma删awi涩~僧a艐aj 师a艐ra a ma艐a艐a省aj. jo~u ira sato~u k a涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw i paro~u no~u 删o~uma省 nira i, ta魔i涩~僧a艐蓹n nira ko~uja kawas a mi删o~u艐o~u师 to~u sapia涩~僧a魔aw nira, saka ta艐so~u删 saan a ira ko~uja kawas a mirao~u涩~僧 i 师i艐raan ta masak蓹ro~u 师a艐ra a ro~uma涩~僧iw, ta to~u涩~僧o~u艐蓹n kako~u a misair to~u a涩~僧a涩~僧aaj 魔an no~uja kawas. saka, 涩~僧o~u蓹涩~僧o~u 魔an nira ko~u 涩~僧蓹mak no~uja kawas i, maa涩~僧a魔 ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj, saka, sa删ipa魔ak sato~u ko~uja tam涩~僧aw, 魔a删o~uja kawas a 删ipa魔ak to~uja tam涩~僧aw. saka, itija a mapato~uro~u涩~僧 no~u kawas k tam涩~僧aw to~u sapia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj a 省i师蓹删, nano~uja, 师i艐ra sato~u ko~u 省araw蓹n no~u finaw删an a papia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, 师i艐ra ko~u sa省ajawaj a 师ikawasaj no~u pa艐师a魔. ma魔a蓹n k 删a删蓹艐awan no~u sakaira no~u 师ikawasaj no~u 省amis. o~uja kawas i, o~u 省afa艐 no~uja 师ikawasaj, saka, ano~u awaaj k 省afa艐 no~u 师ikawasaj i, awaaj ko~u 省蓹po~u师 no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, nikawrira, 师aaj ka 删蓹师a涩~僧 ko~u 涩~僧蓹mak no~u 省afa艐, saka masasiro~uma k o~u涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj. ira k panapina a kasasiro~uma no~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj a mia涩~僧a魔 to~u a涩~僧a涩~僧aaj, ma删蓹师a涩~僧 ato~u 涩~僧蓹mak no~u isi艐 ko~unini, naw魔ani, a涩~僧i魔aj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u a涩~僧a涩~僧a, saka, ma魔a蓹n ito~u ko~u nika a涩~僧i魔aj no~u kasasiro~umaro~uma no~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj. ano~u ira ko~u a涩~僧a涩~僧aaj no~u 删o~uma省 i, tajra i 师ikawasaj a mi省araw, ta o~u 师ikawasaj a tam涩~僧aw ko~u misif蓹涩~僧i魔aj, o~unini a pisif蓹涩~僧i魔 i, o~u piki删im to~u tatapa艐an no~u a涩~僧a涩~僧a ato~u samaan蓹n ta maa涩~僧a魔 sanaj, ano~u ma魔apina艐 to~u ko~u nipisif蓹涩~僧i魔 no~uja 师ikawasaj i, o~u 师ikawasaj k pa魔apina艐aj to~u nika sasamaan蓹n ko~u 涩~僧蓹mak. saka 师蓹师aj, sa涩~僧a涩~僧o~ujan. o~unini a sa涩~僧a涩~僧o~ujan 魔ananaj i, o~u 师ifa省蓹涩~僧蓹taj a a涩~僧a涩~僧a, o~u 师i省蓹涩~僧o~ujaj a a涩~僧a涩~僧a ko~unini, tato~u删o~u, sas蓹pat ko~u 师ikawasaj a mi涩~僧蓹mak to~u 师i省蓹涩~僧o~ujaj a a涩~僧a涩~僧a. saka to~usa i, pasakawi魔an. mapo~u删o~u艐 ko~uja 师ikawasaj a misa删iwaj ta mi涩~僧蓹mak to~unini. saka to~u删o~u i, mipa艐a艐an. o~u a涩~僧a涩~僧a no~u fa省蓹删o~u魔aj a mi魔o~ufo~u师an a wawa, o~u sapifa删i师aw a pa艐a艐an to~uja a涩~僧a涩~僧aaj a wawa. saka s蓹pat i, pakirikiri. o~unini i, o~u saki ma删a师aanaj ko~u a涩~僧a涩~僧a a tam涩~僧aw, mikapo~ut ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj i 师ikawasaj i po~u删o~u艐 no~u 涩~僧蓹mak na艐ra, sair蓹n no~u 师ikawasaj 师i艐ra. saka 删ima i, mi省蓹tajaj. o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pipaino~u省 no~u 师ikawasaj ko~u 涩~僧蓹mak to~unini a misair a mifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 师ia涩~僧a涩~僧aaj a tam涩~僧aw. saka 蓹n蓹m i, ta删aki删a艐. o~u 师蓹师aj no~u pipaka删蓹m蓹涩~僧 to~u pi师o~umo~u涩~僧 to~u fa省蓹删o~u魔aj a 删o~uma省. saka pito~u i, pasa省o~uro~u艐an. saka fa删o~u i, mifo~u涩~僧o~u省. o~u mitapa删aj to~u mapatajaj. saka siwa i, pama删ataw. a涩~僧i魔aj ko~u 涩~僧蓹mak no~unini a pipama删ataw 魔ananaj. o~u 师蓹师aj i, napakapatajaj to~u tam涩~僧aw, ano~u o~u 师itafa涩~僧aj a tam涩~僧aw ato~u nami删o~uo~u涩~僧aj a tam涩~僧aw i, sair蓹n no~u 师ikawasaj 师a艐ra. o~u ro~uma sato~u, ano~u patir蓹艐 to~u fa省蓹删o~u魔aj a kako~umo~u涩~僧an no~u nijaro~u省 i, pama删ataw to~u sakafana省aw nira a pap蓹删o~u ato~u mafana省 a miko~uwan to~u nijaro~u省. saka mo~u省蓹t蓹p i, o~u pa省aw省aw. o~unini a pipa省aw省aw 魔ananaj i, o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pita魔i涩~僧a艐 to~u 省a涩~僧i艐o~u no~u mipa删afa艐aj a wawa ato~u ta删ao~uma魔aj a wawa. saka 师蓹师aj ko~u safaw i, pa魔蓹maj. o~unini a pipa魔蓹maj 魔ananaj i, o~u pina省a艐 to~u kinaira no~u o~uma魔, ta删a省ajaw a mina省a艐 i, ira ko~u 涩~僧蓹mak no~u 师ikawasaj, o~u to~u涩~僧o~u艐 no~u pisair no~u 师ikawasaj to~u tak蓹nawan a mipaka删蓹m蓹涩~僧 to~u saka师ikaka蓹n蓹n no~u 删o~uma省. saka to~usa ko~u safaw i, pasimanta省. o~unini i, ano~u tatii魔 ko~u nintii魔 i, papisair to~u 师ikawasaj ta mapa删asawa涩~僧 ko~uja tatii魔aj a nintii魔. saka to~u删o~u ko~u safaw i, misao~u涩~僧o~u省. o~unini i, o~u pipasa涩~僧ak to~u faniw. saka s蓹pat ko~u safaw i, mi删蓹艐aw. ano~u masi涩~僧aj ko~u maan a kaka删im蓹删aan a 删a删o~usi涩~僧an, ano~u matakaw ko~u 省蓹kim ato~u t涩~僧a省蓹kim i, papiki删im 魔an ko~u 师ikawasaj to~u masi涩~僧ajaj a maamaan, ta ma省araw no~uja 师ikawasaj ko~u 师ima ko~u mitakawaj, ta ira i师o~uwa ko~unini a 删a删o~usi涩~僧an saan. saka 删ima ko~u safaw i, mifa删i魔蓹删o~u魔. o~unini i, mifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 删o~uma省. tinako~u sa i, 师i省i删o~u ko~uja 删o~uma省, mipa涩~僧o~uka省 to~u 师ima师imaanan i, sa魔蓹to~u o~u tatii魔aj a 涩~僧蓹mak ko~u iraaj no~uja 删o~uma省, ta ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papifa魔fa魔 to~u 删atii魔 no~u 删o~uma省. saka 蓹n蓹m ko~u safaw i, niwati涩~僧. ano~u ira ko~u mapatajaj i, raro~um sa ko~u fa删o~u师o~u省 no~u 删o~uma省, 师aaj ka 魔ino~um ko~u fa删o~u师o~u省 to~una 师imapatajaj ko~u 删o~uma省, ta ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papifa魔fa魔 to~u raro~um no~u paro~u no~u 删o~uma省. saka pito~u ko~u safaw i, sakap. o~unini a sakap 魔ananaj i, o~u 魔a删afinaj a 涩~僧o~uka省 ato~u 师o~u艐ras, ta魔i涩~僧a艐蓹n ko~u 师ikawasaj a papi师蓹p师蓹p to~uja 涩~僧o~uka省 ano~u 蓹师a i o~u 师o~u艐ras ta mapasa涩~僧ak no~uja 师ikawasaj ko~uja mit蓹艐蓹涩~僧aj i wa省aj. saka fa删o~u ko~u safaw i, pakawas. o~unini a pakawas 魔ananaj i, 魔a删afinaj a a涩~僧a涩~僧a, ma删awa师o~u ko~u tir蓹艐 to~u nika a涩~僧a涩~僧a, ta papisair蓹n ko~u 师ikawasaj. pakawas 魔an ko~unini a 涩~僧蓹mak. saka siwa ko~u safaw i, mifa魔fa魔. mapo~u删o~u艐 ko~u finaw删an a masa涩~僧ak a mi涩~僧蓹mak to~unini a papifa魔fa魔 to~u tatii魔aj a kawas 魔ananaj. o~unini i, o~u ka删ija魔 o~u 师ara师araw, o~u to~ufo~uto~ufo~u ato~u ro~umaro~uma, saka, miso~uni a ma省蓹min ko~u ka删o~u 删o~uma省 to~u 涩~僧o~u涩~僧a艐 ato~u taki艐ki艐an, ta mata删aw to~u so~uni ko~uja tatii魔aj a kawas. saka to~usa po~u删o~u省 i, mitapo~u魔aj. o~unini i, mifa魔fa魔 to~u o~uni魔 (fao~u) no~u pina删o~ua itini i o~umao~uma魔an, sair蓹n no~u 师ikawasaj ta mapa删asawa涩~僧 ko~u mikari省a艐aj to~u pina删o~ua no~u o~uma魔. saka to~usa po~u删o~u省 ira ko~u 师蓹师aj i, pasa省o~uro~u艐an. o~unini i, awaaj to~u a艐i删 to~una 魔a删ain ko~u a涩~僧a涩~僧a, o~u papatiko~u蓹n 师i艐ra a aki省蓹m蓹删 to~u tir蓹艐 to~u sakatan蓹kt蓹k no~u tir蓹艐. saka to~usa po~u删o~u省 ira ko~u to~usa i, pasawa省蓹ran. o~u nika 蓹师a ka 省im蓹r i pi魔afajan saka, ma删ifawa ko~u tija涩~僧, saka mo~upo~u魔po~u魔 to~unini a a涩~僧a涩~僧a nira. o~u kawas no~u 师ikawasaj, o~uja 省afa艐 na艐ra i, 师i afo~uwakaj, 师i 师i艐a师i艐aw ato~u ro~umaro~uma. o~u tatato~uj蓹n no~u 师ikawasaj a misair to~u a涩~僧a涩~僧aaj i, o~u papa魔 no~u 省a涩~僧ijam ato~u papa魔 no~u 删o~uo~u魔, o~u siwa删aan ko~u piparo~uan to~u 省蓹pa魔 to~u sapito~urip蓹s. pajsin o~u fa省蓹删o~u魔aj a mapo~un蓹艐aj a tam涩~僧aw i, tatii魔 a masa涩~僧ak nai 删o~uma省 a ta删ao~uma魔, pajsin, naw魔ani, ano~u masa涩~僧ak 师i艐ra i, ma省o~ura涩~僧, ma师ijo~u艐 saan. o~u 师ijo~u艐 i, ira ko~u sakamaan no~u tatii魔 no~u ro~umi省a涩~僧 saan. ano~u nama师i涩~僧a删aj 魔o~u ko~u ro~umi省a涩~僧, to~una ta删ao~uma魔 师i艐ra saka, ma省o~ura涩~僧 to~u. ano~u kafana省an no~u tam涩~僧am涩~僧aw ko~u nika ta删ao~uma魔 nira i, o~u mmamat蓹fo~u师 na艐ra 师i艐ra. o~u 师蓹aj no~u pisatatii魔 nira to~u finaw删an ko~u 涩~僧蓹mak nira. o~u ro~uma sato~u, i 省ajaw no~u nika 删i艐a涩~僧 no~u tam涩~僧aw i, ano~u ira ko~u ma省蓹si艐aj a tam涩~僧aw i, o~u saka师i涩~僧o~uka省 no~uja ma删i艐a涩~僧aj, tinako~u sa, o~u nano~u si省蓹naw no~u ka省蓹ma艐aj to~u nika ki省蓹t蓹师 no~u ro~umi省a涩~僧 ato~u nika 师aaj ka 省蓹涩~僧蓹艐 ko~u riko~u省 nira saka, ma省蓹si艐 师i艐ra, itija i ma删ito~u涩~僧o~u艐 ko~u ka删i艐a涩~僧an no~u mato~u省asaj i, so~upa省蓹n no~u mato~u省asaj 师i艐ra a mikak蓹t蓹r. o~u ro~uma i, itini i kasao~upo~u no~u mato~u省asaj i 删o~uma省 no~u nia, ano~u ira ko~u ma省蓹so~usaj (ma省蓹to~utaj), ano~u mat蓹艐i删 no~u mato~u省asaj i, t蓹fo~u师蓹n no~u mato~u省asaj 师i艐ra. "o~u pisamsam to~u mato~u省asaj ko~unini." saan. saka, papi省a师a蓹n nira ko~uja ta涩~僧aw to~u 省蓹pa魔. o~u ro~uma i, jo~u ma删i艐a涩~僧 to~u kiso~u, ano~u ira ko~u so~uni no~u 师iro~ut, ano~u misi省ajaw tiso~uwanan ko~uja 省ajam a maso~uni i kawanan iso~u i, o~u saka艐a省aj no~u rakat no~u miso~u saan. nikawrira, ano~u misiiko~ur i tiso~uwanan a maso~uni ko~uja 师iro~ut i, ira ko~u maan a saka删atii魔 no~u miso~u saan, ano~u satiwatiwa删 saan a ma省蓹f蓹r a ta删akawanan, ta删akawi删i, ano~u tata省a艐 ko~u so~uni no~uja 省ajam i, o~u 师a师i省i删o~u kiso~u saan. ma魔a蓹naj ko~uno~u kapajsinan a 涩~僧蓹mak. o~u ro~uma sato~u, ano~u ma省awas no~u mapo~ujapo~ujaj a fafa魔ijan ko~u 删a删o~usi涩~僧an to~u sapifo~uti艐 ano~u 蓹师a o~u sapi省a涩~僧o~up i, "masija师 to~u." (maa师蓹k ko~u kawas no~u pafo~uti艐aj ato~u patama省aj to~u ma省awasaj no~u 师ipo~ujapo~ujaj a fafa魔ijan a 删a删o~usi涩~僧an.) o~u 涩~僧蓹mak no~u nijaro~u省 no~u 省amis, o~u ma魔a蓹naj ko~u masija师aj (ma魔ina师aj) saan. o~u r蓹涩~僧蓹k ato~u 删ati省 o~u r蓹涩~僧蓹k 魔ananaj i, i r蓹涩~僧蓹k no~u 师ikawasaj, o~u r蓹涩~僧蓹k no~u 师itafa涩~僧aj ato~u r蓹涩~僧蓹k no~u karatama省aj. ano~u mat蓹fi艐 no~u nima ko~u 删a删o~usi涩~僧an no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw i, o~u amar蓹涩~僧蓹k ko~uja tam涩~僧aw a ma删a魔o~u删 ko~u kanan蓹删 no~u wa涩~僧is. itija i, papipo~u魔po~u魔蓹n ko~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ta maa涩~僧a魔. ano~u 师aaj ka so~u艐i删a省 no~uja 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~u pina省a艐 to~u 删a删o~usi涩~僧an nira i, o~u mamat蓹fi艐 no~u mi师o~umo~u涩~僧aj a ta,涩~僧aw ko~unini ta mar蓹涩~僧蓹k, saka o~u saso~u艐i删a省蓹n no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~u pina省a艐 to~u 删a删o~usi涩~僧an nira i ka删i师o~u省师o~u省 no~u 删o~uma省 ko~u 艐a省aj. o~u 涩~僧蓹mak a mia涩~僧a魔 to~u mar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw i, o~u papa魔 no~u karo~u省 (wiro~uk, kamo~uraw), tato~uj蓹n no~uja pakar蓹涩~僧蓹kaj ko~u papa魔 no~u karo~u省 ta so~upa省蓹n no~u mar蓹涩~僧蓹kaj a tam涩~僧aw ko~uja papa魔 a pa省蓹k蓹k i mapar蓹涩~僧蓹kaj 师i艐raan, itija sair蓹n no~u 师isar蓹涩~僧蓹kaj ko~uja a涩~僧a涩~僧aaj, ta maa涩~僧a魔 to~u 师i艐ra. ano~u 师aaj ka ta艐so~u删 ko~u pisair nira i, o~u mama删ifawa ko~u 艐o~ujo~us nira, ano~u t蓹fi艐蓹n 魔o~u ko~u wa涩~僧is nira i, o~u mamap蓹师o~u省 (删ito~u涩~僧). o~u 删ati省 魔ananaj i, o~u 师蓹师aj no~u sar蓹涩~僧蓹k no~uja 删o~uma省 a miri省a艐 to~u ro~uma a tam涩~僧aw. nikawrira, ka魔蓹maw ko~u 删ati省 魔ananaj, ano~u mi师o~umo~u涩~僧 i 删o~uma省 no~u 师i删ati省aj ko~u wawa no~u fijafijaw i, ano~u tajra i ta艐o~u删an (pariko~uriko~u省an) ko~u wawa a misa删ama i, o~u mama删ati省 ko~uja wawa. o~u mamasako~uo~uko~uo~u删 ko~u fa艐蓹s no~u tir蓹艐 nira a ma省蓹min. o~u sapia涩~僧a魔 to~u nia 删ati省 i, o~u makami涩~僧aj a riko~u省 no~uja 删o~uma省, tato~uj蓹n ko~u matiraaj a riko~u no~uja 删o~uma省 a mi涩~僧o~u魔涩~僧o~u魔 i nama删 ta sair蓹n no~uja 师i删o~uma省aj ko~u ma删ati省aj a wawa, ta ta艐so~u删 sa a maa涩~僧a魔. 师aaj ka fana省蓹n ko~u sakaira no~u 删ati省. o~u ataka魔aj 魔o~u a wawa ko~u mama删ati省, ano~u mananam to~u ko~unini a wawa a mi师o~umo~u涩~僧 to~uja 删o~uma省 i, 师aaj to~u ko~u mama删ati省 师i艐ra. o~u tima o~u tima 魔ananaj i, o~u taja删 no~u karam a miri省a艐 to~u tam涩~僧aw a matima. o~u nitato~ujan nira a karam i, o~u mi涩~僧ipo~utaj to~uja 删o~ua省 no~u 师isatimaaj. i 师蓹师aj a nijaro~u省 i, ma省蓹涩~僧蓹艐 师蓹师aj to~usa a 删o~uma省 ko~u iraaj, o~u 师i删isinaj a 删o~uma省 ko~u iraaj ko~u matiniaj. mapat蓹删i nira ko~u karam nira i 删o~uma省 nira, 删at蓹k, t蓹删i蓹n nira i s蓹fi (ko~ufaw, 涩~僧蓹mi省), i pako~u删o~u艐an nira, i 省ariri nira, i o~uma魔 nira, i pina删o~uma nira to~u saka师aaw pitakaw no~u mitakawaj. ano~u ma艐a删aj ko~u ima a mia删a to~u maamaan nira i, kari省a艐蓹n no~u karam nira a mitima ko~ura tam涩~僧aw. saka, tir蓹艐 sa 师i艐ra itira, ano~u 师aaj ka ka删amkam a tajra ko~u 师ikaramaj a tam涩~僧aw i, na魔o~u删 sa itira ko~uja matimaaj a tam涩~僧aw, matija o~u fafa魔i ni 删o~uto~u a ma删a 师i删a魔 a 魔蓹师蓹k ko~u nika to~ummir蓹艐 nira. ano~u ma省araw no~u 师isatimaaj a tam涩~僧aw ko~u matimaaj a tam涩~僧aw i, o~u tata艐so~u删 师i艐ra misair to~uja matimaaj, o~uno~u 师i删isinaj ko~u 省i师蓹删 nira a misair. o~u ro~uma sato~u, ira ko~u sapa省蓹n蓹p a 涩~僧蓹mak no~u 师ikaramaj. maparo~u nira i 省i师蓹p ko~u sapi省蓹n蓹p, ta paf蓹删i蓹n nira ko~u kao~u删a魔an nira a tam涩~僧aw. tinako~u sa, ano~u mao~u删a魔 ko~uja 师ikaramaj a tam涩~僧aw to~u sakao~u删a魔aw no~u 师蓹师aj a fafa魔ijan i 师i艐raan i, pa省i师蓹p蓹n to~u 师isa省蓹n蓹paj a 省i师蓹p, ta 省i师蓹p蓹n no~uja kao~u删a魔an nira a fafa魔ijan ko~u nipasa省蓹n蓹pan a 省i师蓹p i, sa师io~u删a魔 sa ko~uja fafa魔ijan i 师i艐raan a mito~uo~ur. ira ko~u matiniaj a 涩~僧蓹mak no~u 师ikaramaj. o~u ro~uma a 涩~僧蓹mak no~u pitima i, ano~u ira ko~u ka省o~usian no~u 师isatimaaj a tam涩~僧aw i 师imaanan i, f蓹tir 魔an nira to~uja karam ko~u ka省o~usian nira a tam涩~僧aw, ta艐so~u删 sa a matima ko~uja tam涩~僧aw. ano~u matima ko~u tam涩~僧aw i, matija o~u masi艐kiaj 师i艐ra a mapaaw. o~u 涩~僧蓹mak no~u mi省蓹涩~僧awaj 省a删o~uman ko~u mafana省aj a mi省蓹涩~僧aw. o~u 师ikawasaj, o~u mi省a涩~僧o~upaj, o~u 师i删isinaj a tam涩~僧aw ato~u to~umo~uk no~u nijaro~u省 ko~u mafana省aj to~u nia 涩~僧蓹mak, o~u sakafana省aw to~u 师a省o~uf no~u kawas to~u 删i师aj no~u tam涩~僧aw. tinako~u sa, o~u a涩~僧a涩~僧aaj, samaan蓹n ko~u 涩~僧蓹mak 魔akini? ta maa涩~僧a魔 ko~u a涩~僧a涩~僧aaj, saanaj ko~u piki删im no~u fa删o~u师o~u省 to~u sakaa涩~僧a魔aw i, itija a papi省蓹涩~僧aw a mit蓹艐i删 to~u 师a省o~uf no~u 省蓹涩~僧aw. ma魔a蓹n ko~u 涩~僧蓹mak no~u mi省a涩~僧paj. mi省蓹涩~僧aw a mit蓹艐i删 to~u 师a省o~uf no~u 省蓹涩~僧aw ta ano~u ma艐a省aj ko~u 师a省o~uf i, mi删ikakawa to~u saka删i艐a涩~僧 a mi省a涩~僧o~up, ano~u tatii魔 ko~u 师a省o~uf i, sawa涩~僧蓹n ko~u pi省a涩~僧o~up. i ano~u ira ko~u masi涩~僧ajaj a tam涩~僧aw, ano~u 蓹师a i, o~u ko~u删o~u艐, ma艐a删aj a miki删im, nikawrira, 师aaj ka fana省 to~u nika i师o~uwa kira ko~u删o~u艐. tija a pa省蓹涩~僧aw to~u sakafana省aw to~u kaitiraan no~uja kakaki删im蓹n. itija a ta艐so~u删 sa matama. o~u ma魔a蓹naj ko~u tato~u涩~僧o~u艐 no~u pi省蓹涩~僧aw 魔ananaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>