<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日)" copyright="CC BY-SA" citation="O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日), title = O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/O_pikiningan_ci_Makay_Foksian_a_lomi’ad_(馬偕博士紀念日)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Naitini i 1871 amihecaan, iraay ko naitiniay i Kanata hananay a kanatar, to matayaray mipat'enakay tosowal no Kawas ci Makay ami rakowi to riyaar atainy i Taywan , marawod ko pangkiw no mihecaan mafana' to ami sano payrang a somowal, ami patenak to sowal no Kawas, malawod ko cecay a mihecaan i, mirakowi to kalolotok ato kalo'alo a taira i Towcen no Yilan hananay a niyalo' , saworakat sanay ko tayal nira ami rahci mitilid to likisi no Taywan itini tora 19~20 mihecaan, tadamaan ko pitilid nira to kalomaamaan no rengos ato kilang, ato sota', ato kolotamtamdaw no Taywan hananay. Itini i kalolomia'mia'd nira ami sarakarakat a tayra icowaco:wa i, micomod to kasanialo' ami patenak to sowal no Kawas, ato amiadah to ciadadaay, ato mipatireng topicodadan, iraay amatidi nira ko kalo'orip no Yincoming , aca topipatileng nira to sa'ayaway a pina'angan to kalomaamaan a Powokan hananay, adihay ko pihamham nira to i Taywanay a damdaw, aca ma'osaw ira ama tilid ko kafahekaan a demak a kimmad. Itini i rolay ni Makay a matayal i, caay to komamasa'osi ko hakowaay toko miadahan nira to adada no tileng ato mihinoman nira to faloco' no kolotamtamdaw, tagasa i ka'ayaw no paday nira a ciadada to tata^akay to aycen no takoraw nira, a tangasa to a caay kaga'ay ninga a caciyaw, nikaorira paci^ci sacingra a pakaynien nira i tilid a nipasifana' to minanamay a damdaw, tangasa i 1901.06.02 a mihcaan ato folad ato romi'ad i, itira cingra i Tangsoy a mapatay, ami rahci toya misowalan nira to"ngaay a matodoh, mikikaka toka pohed " . Itini tora pikiningan toka kapatayan aromia'd ni Makay foksi i, matiyatona sano pairangay a misangaan nira a 'olic kosapa rikor ami pahapinang to polong no 'olip nira : "Toninian polong toka olahan no mako a Taywan. Polongen ako ami pafeli itini tisowanan. Toninian polong toka olahan no mako a Taywan. Polong kaolahan ako masahetoay to itini. Itini i 'owu'owulan ama'alaw ako ko karoloto. Pakayni i 'owu'owulan amanengneng ako ko enar. Mitapar to tapelik no riyal pasayla ira:ay to niaro' . Tadamaan ko olah nomako ami tatapal. Caayko mamiliyas ko faloco ako to Taywan. O polong no 'orip no mako saheto saan on miso. Caaiko mamiliyas ko faloco' ako to Taywan. O lipahak no faloco' nomako saheto saan ono miso. Nanay itini i tolas no 'rip no mako. Naitini i pisariyariyaw no tapelik no riyar ama soni. Naitini i pingiyangi no 'adingo no 'aol ato kilang. Pakakera to katangasaan no 'orip ako aminokay. Tadakaolahan polong no faloco' ako Taywan. Ya ! " Naitini tora 'olic mahapinang toko faloco' nira to olah tonian sota noniyaro' , matiyato o ninian mitiridan ni Makay Hakasi a 'olic, polong no 'olip nira a mapatorod i tini i Taywan, tangasa itolas no sasela'an ningra. 6 Folad 2 lomi'ad, mapolong kita ami kansa to naitiniay i Kanata a tada Taywan a damdaw ci Makay Foksi ! O mitiridan naitini i "Kaolahan Taywan"a Facebook to wangye</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Naitini i 1871 amihecaan, iraay ko naitiniay i Kanata hananay a kanatar, to matayaray mipat'enakay tosowal no Kawas ci Makay ami rakowi to riyaar atainy i Taywan , marawod ko pangkiw no mihecaan mafana' to ami sano payrang a somowal, ami patenak to sowal no Kawas, malawod ko cecay a mihecaan i, mirakowi to kalolotok ato kalo'alo a taira i Towcen no Yilan hananay a niyalo' , saworakat sanay ko tayal nira ami rahci mitilid to likisi no Taywan itini tora 19~20 mihecaan, tadamaan ko pitilid nira to kalomaamaan no rengos ato kilang, ato sota', ato kolotamtamdaw no Taywan hananay. Itini i kalolomia'mia'd nira ami sarakarakat a tayra icowaco:wa i, micomod to kasanialo' ami patenak to sowal no Kawas, ato amiadah to ciadadaay, ato mipatireng topicodadan, iraay amatidi nira ko kalo'orip no Yincoming , aca topipatileng nira to sa'ayaway a pina'angan to kalomaamaan a Powokan hananay, adihay ko pihamham nira to i Taywanay a damdaw, aca ma'osaw ira ama tilid ko kafahekaan a demak a kimmad. Itini i rolay ni Makay a matayal i, caay to komamasa'osi ko hakowaay toko miadahan nira to adada no tileng ato mihinoman nira to faloco' no kolotamtamdaw, tagasa i ka'ayaw no paday nira a ciadada to tata^akay to aycen no takoraw nira, a tangasa to a caay kaga'ay ninga a caciyaw, nikaorira paci^ci sacingra a pakaynien nira i tilid a nipasifana' to minanamay a damdaw, tangasa i 1901.06.02 a mihcaan ato folad ato romi'ad i, itira cingra i Tangsoy a mapatay, ami rahci toya misowalan nira to"ngaay a matodoh, mikikaka toka pohed " . Itini tora pikiningan toka kapatayan aromia'd ni Makay foksi i, matiyatona sano pairangay a misangaan nira a 'olic kosapa rikor ami pahapinang to polong no 'olip nira : "Toninian polong toka olahan no mako a Taywan. Polongen ako ami pafeli itini tisowanan. Toninian polong toka olahan no mako a Taywan. Polong kaolahan ako masahetoay to itini. Itini i 'owo'owolan ama'alaw ako ko karoloto. Pakayni i 'owo'owolan amanengneng ako ko enar. Mitapar to tapelik no riyal pasayla ira:ay to niaro' . Tadamaan ko olah nomako ami tatapal. Caayko mamiliyas ko faloco ako to Taywan. O polong no 'orip no mako saheto saan on miso. Caaiko mamiliyas ko faloco' ako to Taywan. O lipahak no faloco' nomako saheto saan ono miso. Nanay itini i tolas no 'rip no mako. Naitini i pisariyariyaw no tapelik no riyar ama soni. Naitini i pingiyangi no 'adingo no 'aol ato kilang. Pakakera to katangasaan no 'orip ako aminokay. Tadakaolahan polong no faloco' ako Taywan. Ya ! " Naitini tora 'olic mahapinang toko faloco' nira to olah tonian sota noniyaro' , matiyato o ninian mitiridan ni Makay Hakasi a 'olic, polong no 'olip nira a mapatorod i tini i Taywan, tangasa itolas no sasela'an ningra. 6 Folad 2 lomi'ad, mapolong kita ami kansa to naitiniay i Kanata a tada Taywan a damdaw ci Makay Foksi ! O mitiridan naitini i "Kaolahan Taywan"a Facebook to wangye</FORM>
    </S>
</TEXT>