<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_romi’ad_no_yincuminco" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_romi’ad_no_yincuminco" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O romi'ad no yincuminco == O romi'ad no yincuminco, o sapiwanik to pisawao to "Fan", "Hoan", "Sanpao". ​Nano'ayaw tangasa anini, itiniay ma'orip i Taywan a yincuminco, tona talasekal ko Netherland (Holan) tamdaw i, caayto pitolas makakotay ko mikowanay ato misamsam, tangasa anini caay ka safaloco' no mita, ano saan halo "yincumin" sanay a salongan pipangangan, itiraay I'ayaw to 30 mihecaan, itiya sa mapatireng. ​​Caay ka dengan 400 mihecaan ko likisi no Taywan, "'ayaw" no 400 mihecaan iraay to ko tamdaw maro' itini. O nano nga'ayay ko 'orip nangra o tamdaw, ira ko niyah a sowal, ponka, lekakawa, sofal no ka'oripan. ​​​Itini sera no Taywan, dadotoc sa ira ko roma a tamdaw tayni; fa'elohay finawlan tamdaw, o nano caayay kahien no itiniay ko sakatayni i, micalap micefis to nano niyah finawlan a maamaan, ano o kanga'ayan ho ko nihaenan, makataray ko pinangan mi'eco to nano ka'oripan no nanomaro'ay tonini a sera a tamdaw. ​​​​Oya nano niyah kananaman a sera sapinang sa malasawad maladel to tamdaw, matiya to ko mirakarakay a tamdaw, oya nai papotalay a micalapay ko maro'ay to, mipatayni aca to nangraan pinangan a ponka, patangic paci'eci sa palasawad to nano maro'ay a talifokilen ato malasawad to ko palamitan. ​​​​​Onini nai papotalay o "mikelotay ato mikoliay" ko kakawaw nangra, patahtah sa "palapinangan", "kananaman", "simangta'ay" no niyah pasenengan ko sapi "kadih", masamsamay no tao ko niyah sa ko pakokot. ​​​​​​O micalapay mikowan a Dipong ato micalapay a KMT awaay ko kakinih, saheto o misiikeday, mi'epecay, mipalawacoay to nano maro'ay itini tonini a sera tamdaw, palolalomaan no kitakit no niyah sa ko micalapay, papotalay palaniyah sanay o pimangah ko lalowadan. ​​​​​​Itiniay tekedan yofayof miliyang to sakowan no KMT a masimeday, tangasa to i 1994 miheca, nikapolongan to ko pakayraan, makemaay to semo'otay miheca ko mo'ecel, ta nano o "Fan", "Hoan", "Sanpao", salongan to kacingangan tatapangan nonini sera a tamdaw a "yincuminco", oninian koya pipatireng to romi'ad no yincuminco hananay. Kacingangan to yincuminco a onto ​Felihen ko likisi no Taywan a maanan tilidan, masapinang i kasasiroma no mikowanay ira ko pafeli pangangan to yincumin, sarakatay tayni a Netherland (Helan) TongInto kongsi pangangan sa cangraan o "makataray tamdaw" saan. tangasa to i Mancin a picalap mikowan a to'ek, pangangan sa cangraan o "Fan". Ono micalapay a Dipong pipangangan cangraan i o "Hoan", "Takashazoku", tangasa ikor no kalalood, micalapay KMT mikowan pangangan sa o Santìtongpao (yama no doho) saan. ​​Onini a pangangan saheto o ci maolatekay ko piepec; saki micalapay pikowan i, o "matalahekalay tamdaw" saan, o tadancaay no niyah a laenoay a finawlan. O pakoniyah sanay no micalapay mikowanay panganganan, awaayho ko no niyah yincumin pangangan ko pitahidang. ​​​Fohaten laloma' no hong a tilid, mahefalatay nitilidan rayray likisi no taywan i, pa'ayawan a sowal saka 1 tosil masawal itira: "Sa'ayaw awaayho ko rayeay likisi no Taywan. O Netherland (Holan) ko sarakatay, o Cen ko midemakay, Mancin ko pakinairaay." Nano midemak ko siwaay miheca a kiwiko itiya i, lata'ang sa o Conghua ponka ko so'elinay , o tilidan likisi no Taywan o kowaping a lekakawa, matiliday saheto o rocia harateng, awaay manengneng ko nitilidan to no yincumin. ​​​​I nicalapay pikowan a yincumin, nano yaan sa malasawaday to ko sera ato pi'adopan a pala, mangalef ko pakinali no Conghuaminko a sifo, pakayni i kiwiko matiya o pingicngic no kayko toya dengan paratatengaan a ponka. ​​​​​I 1984 mihecaan, malohak to ko misatekeday pikowan, macowat to ko syakay onto, nisafaan a finawlan ira to ko pipangiha romakat i lalan. ​​​​​​Toya mihecaan 12 folad, sakaniyaro' a cifana'ay tamdaw marikec masa'opo patireng to "Yincuminco salongoc yofayof", masacefang cangra, talacowacowa misingting, pasifana' to citodongay a sifo a "Payrang": "O kamiay ko tatapangan nonini a sera, o yincumin han ko pitahidang tamiyanan, caay ko santiren." Patireng to romi'ad no yincuminco ​O piliyang mafohat ko kasasolsol no kasaniyaro'aro', saka masapinangay to no mikowanan to nikahalafin caayay kiheren a "Tatapangan (taoki) no kitakit a tamdaw". I 1994 miheca misetek no Mincintang pacomoden i kimpo ko "kacingangan to yincumin ato niyah pikowan" sanay, toya miheca 4 folad, kala congtong ni Litenghui mikihatiya to Wencienhuy i Pintong mikihatiya to "yincumin ponka sa'opo", sarakat nao tatapangan no kitakit a kacingangan pala "yincumin" sa ko pitahidang. Mifalic to ngangan ato niyah ko pikowan kala mikawatay to kasasiked no sician a kapolongan harateng, sakacinganganaw no yincumin a onto nanoyaan sa malaheci to lekadan. ​​I 1994 miheca 7 folad 28 romi'ad, kinatolo mi'osi mihayda ko Kokmintaykai patongal to tosir kimpo no Conghuaminko, saka 9 liyad saka 7 hecek matelek: "I mapakoniraay sa'etal pikihatiya to sician ato kaitiraan a kacitodong no yincumin, o papadamaen; saki kiwiko ponka, syakay sakalemed ato sakacikinaira no kicay, o papadamaen pacowat." ​​​I 1994 miheca 8 folad 1 romi'ad, Santìtongpao (yama no doho) malasawad to i likisi, makotay oya ci mingodoay pidoedoan kacingangan to "yincumin". Ikor to, masalof to ko kimpo mapadama ko yincuminco, ato materek to ko caayay ko rahodayay to'asan ponka, mapatireng i rikec masimaw; ikor no 2000 mihecaan, misitapang to i pitilidan no kaemangay, masadak i pakoniyah a sowal ko pinanaman, masadak ko sarakatay malasibngsiay no finacadan, 'ayaw no mo'etep no mihecaan caay ho kasafaloco'an. ​​​​I 2005 miheca, midotoc ko Siencenyin piharatengan romi'ad ato lisinan sapidotoc a liyadan, mitelek to mihecahecaan saka 8 folad 1 romi'ad o "romi'ad no yincuminco", naitini to mihecaan saka 8 folad 1 romi'ad, mala o romi'ad pahanhanan no kitakit. pasowal ko congtong itiyaay ci Chin suihen: "Pala yincumin han ko kacingangan to sanpao, o sapamo'ecel to kaitiraan no ma'oripay tonini i sera no Taywan a yincumin to so'elinay likisi no Taywan, todong sakapafeli a ira sakatari'ang no yincuminco tonini a sera." So'elinay ato sakalali'ay ​2016 miheca 8 folad 1 romi'ad, o sifo no Conghuaminko pasi yincuminco a mili'ay a lisin i laloma' no congtongfo, itiyaay congtong ci Caiyingwen komidayhiway to sifo no conghuaminko pasi yincumin a mili'ay, toya pipatirengan to 22 mihecaan a romi'ad no yincuminco itiya i, midayhiw to sifo ci Caiyingwen congtong, sarakat i 400 mihecaan to sakafades ato caayay ko malalenay padafoh no yincumincono Taywan, pasadak to so'elinay pili'ay. ​​Paini to sowal ci Caiyingwen congtong: "O cecay macakatay finacadan, latek itiniay mapatireng i kafadesan no roma a finacadan. Dengan caay ko cimo'ecelay kitakit mami ya sanay ko sowal, ano saan onini a likisi o sasaimeren miharateng, pasadaken no sa'elimnay. Nanoya, satadamaanay, o saso'elinen no sifo mitiyol ko nacilaay a nidemakan, oninian koya saka itini ako a tomireng." ​​​Itini tonini a sera no Taywan ko yincumin, mafades to adihayay karorayan, o nikapolongan citodongay mikowan i hekal miteka mitiyol, misapinang ko niyah to pikowan no 'ayaway kakeridan, a miliyaw miharateng ko niyah to tatapangan nonini a sera sakaira no kadoka'an. ​​​​Pasi Hawai a yincumin mili'ay ko congtong no Amilika, pasi New Zealand a yincumin mili'ay ko hongti no Inkiris ci Ilisapil, micering patiyol to to'asan sofal a kacingangan. ​​​​​So'elin ko pili'ay no citodongay sifo, patodong aca o micalapay mikowanay pasimadoka'ay mili'ay a sa'awas, sapisalofaw to hatiniay lafin a iraay a ca'enget, o mamipaso'elin misi'ayaw to palamitan no doka', misatiri'tiri' to mafadesay ato caayay ka lalen i rayray no likisian, misa'icel i telekan a mifalic. ​​​​​​Oninian ko nisowalan nawiro paini ci Caiyingwen congtong: "Aniniay a pili'ay, talacowa halafin ko nikataloc, nika o pisatekaan koni. caay ka cifaloco' kako to kafades Kadoka; no yincuminco to 400 miheca, pakayni i papelo a tilid, cecay a pili'ay a malasawad to. Nikawrira, paifaloco'ay akokonini, mili'ay anini, o mitekaay ko polong no salaloma'an no kitakit a finawlan ko sapili'ay." Pasiikoray ko pasafaloco'an ​I'ayaw to 30 no mihecaan, pakayni i pisalof to kimpo a misaliyaliyaw, o onto sakinacecaycecay saan, mirara i sowal no yincuminco, to'asan sofalan, mirara to mikinaira i salongoc. ​​Wataay ho ko ray to sakasongila'aw no satelek, mangalay ko polong no syakay malacecay misa'icel, mafana' to niyah a likisi, mafana' to niyah a sera, mafana' ko niyah to kasasiromaroma no ponka. Pasimili'ayay, pasikomoday ato pasicowatay, pasayra i fa'elohay ko ikor a Taywan. Sin Taywan heping kikingkay nipasadakan 2025/8/1 herek no lahok 7 ko toki. Mifalicay ci Masao Nikaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u == o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~u sapiwanik to~u pisawao~u to~u "fan", "ħo~uan", "sanpao~u". *nano~uʡajaw taŋasa anini, itiniaj maʡo~urip i tajwan a jinʦo~u~uminʦo~u, to~una taɾasəkaɾ ko~u nətħərɾanɬ~ɮ (ħo~uɾan) tamɬ~ɮaw i, ʦaajto~u pito~uɾas makako~utaj ko~u miko~uwanaj ato~u misamsam, taŋasa anini ʦaaj ka safaɾo~uʦo~uʡ no~u mita, ano~u saan ħaɾo~u "jinʦo~u~umin" sanaj a saɾo~uŋan pipaŋaŋan, itiraaj iʡajaw to~u ** miħəʦaan, itija sa mapatirəŋ. **ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan *** miħəʦaan ko~u ɾikisi no~u tajwan, "ʡajaw" no~u *** miħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini. o~u nano~u ŋaʡajaj ko~u ʡo~urip naŋra o~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u nijaħ a so~uwaɾ, po~unka, ɾəkakawa, so~ufaɾ no~u kaʡo~uripan. ***itini səra no~u tajwan, ɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~uʦ sa ira ko~u ro~uma a tamɬ~ɮaw tajni; faʡəɾo~uħaj finawɾan tamɬ~ɮaw, o~u nano~u ʦaajaj kaħiən no~u itiniaj ko~u sakatajni i, miʦaɾap miʦəfis to~u nano~u nijaħ finawɾan a maamaan, ano~u o~u kaŋaʡajan ħo~u ko~u niħaənan, makataraj ko~u pinaŋan miʡəʦo~u to~u nano~u kaʡo~uripan no~u nano~umaro~uʡaj to~unini a səra a tamɬ~ɮaw. ****o~uja nano~u nijaħ kananaman a səra sapinaŋ sa maɾasawaɬ~ɮ maɾaɬ~ɮəɾ to~u tamɬ~ɮaw, matija to~u ko~u mirakarakaj a tamɬ~ɮaw, o~uja nai papo~utaɾaj a miʦaɾapaj ko~u maro~uʡaj to~u, mipatajni aʦa to~u naŋraan pinaŋan a po~unka, pataŋiʦ paʦiʡəʦi sa paɾasawaɬ~ɮ to~u nano~u maro~uʡaj a taɾifo~ukiɾən ato~u maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u paɾamitan. *****o~unini nai papo~utaɾaj o~u "mikəɾo~utaj ato~u miko~uɾiaj" ko~u kakawaw naŋra, pataħtaħ sa "paɾapinaŋan", "kananaman", "simaŋtaʡaj" no~u nijaħ pasənəŋan ko~u sapi "kaɬ~ɮiħ", masamsamaj no~u tao~u ko~u nijaħ sa ko~u pako~uko~ut. ******o~u miʦaɾapaj miko~uwan a ɬ~ɮipo~uŋ ato~u miʦaɾapaj a kmt awaaj ko~u kakiniħ, saħəto~u o~u misiikəɬ~ɮaj, miʡəpəʦaj, mipaɾawaʦo~uaj to~u nano~u maro~uʡaj itini to~unini a səra tamɬ~ɮaw, paɾo~uɾaɾo~umaan no~u kitakit no~u nijaħ sa ko~u miʦaɾapaj, papo~utaɾaj paɾanijaħ sanaj o~u pimaŋaħ ko~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan. ******itiniaj təkəɬ~ɮan jo~ufajo~uf miɾijaŋ to~u sako~uwan no~u kmt a masiməɬ~ɮaj, taŋasa to~u i **** miħəʦa, nikapo~uɾo~uŋan to~u ko~u pakajraan, makəmaaj to~u səmo~uʡo~utaj miħəʦa ko~u mo~uʡəʦəɾ, ta nano~u o~u "fan", "ħo~uan", "sanpao~u", saɾo~uŋan to~u kaʦiŋaŋan tatapaŋan no~unini səra a tamɬ~ɮaw a "jinʦo~u~uminʦo~u", o~uninian ko~uja pipatirəŋ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ħananaj. kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~uminʦo~u a o~unto~u *fəɾiħən ko~u ɾikisi no~u tajwan a maanan tiɾiɬ~ɮan, masapinaŋ i kasasiro~uma no~u miko~uwanaj ira ko~u pafəɾi paŋaŋan to~u jinʦo~u~umin, sarakataj tajni a nətħərɾanɬ~ɮ (ħəɾan) to~uŋinto~u ko~uŋsi paŋaŋan sa ʦaŋraan o~u "makataraj tamɬ~ɮaw" saan. taŋasa to~u i manʦin a piʦaɾap miko~uwan a to~uʡək, paŋaŋan sa ʦaŋraan o~u "fan". o~uno~u miʦaɾapaj a ɬ~ɮipo~uŋ pipaŋaŋan ʦaŋraan i o~u "ħo~uan", "takasħa*o~uko~u~u", taŋasa iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miʦaɾapaj kmt miko~uwan paŋaŋan sa o~u sant*to~uŋpao~u (jama no~u ɬ~ɮo~uħo~u) saan. **o~unini a paŋaŋan saħəto~u o~u ʦi mao~uɾatəkaj ko~u piəpəʦ; saki miʦaɾapaj piko~uwan i, o~u "mataɾaħəkaɾaj tamɬ~ɮaw" saan, o~u taɬ~ɮanʦaaj no~u nijaħ a ɾaəno~uaj a finawɾan. o~u pako~unijaħ sanaj no~u miʦaɾapaj miko~uwanaj paŋaŋanan, awaajħo~u ko~u no~u nijaħ jinʦo~u~umin paŋaŋan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. ***fo~uħatən ɾaɾo~umaʡ no~u ħo~uŋ a tiɾiɬ~ɮ, maħəfaɾataj nitiɾiɬ~ɮan rajraj ɾikisi no~u tajwan i, paʡajawan a so~uwaɾ saka * to~usiɾ masawaɾ itira: "saʡajaw awaajħo~u ko~u rajəaj ɾikisi no~u tajwan. o~u nətħərɾanɬ~ɮ (ħo~uɾan) ko~u sarakataj, o~u ʦən ko~u miɬ~ɮəmakaj, manʦin ko~u pakinairaaj." nano~u miɬ~ɮəmak ko~u siwaaj miħəʦa a kiwiko~u itija i, ɾataʡaŋ sa o~u ʦo~uŋħo~u~ua po~unka ko~u so~uʡəɾinaj , o~u tiɾiɬ~ɮan ɾikisi no~u tajwan o~u ko~uwapiŋ a ɾəkakawa, matiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u ro~uʦia ħaratəŋ, awaaj manəŋnəŋ ko~u nitiɾiɬ~ɮan to~u no~u jinʦo~u~umin. ****i niʦaɾapaj piko~uwan a jinʦo~u~umin, nano~u jaan sa maɾasawaɬ~ɮaj to~u ko~u səra ato~u piʡaɬ~ɮo~upan a paɾa, maŋaɾəf ko~u pakinaɾi no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a sifo~u, pakajni i kiwiko~u matija o~u piŋiʦŋiʦ no~u kajko~u to~uja ɬ~ɮəŋan paratatəŋaan a po~unka. *****i **** miħəʦaan, maɾo~uħak to~u ko~u misatəkəɬ~ɮaj piko~uwan, maʦo~uwat to~u ko~u sjakaj o~unto~u, nisafaan a finawɾan ira to~u ko~u pipaŋiħa ro~umakat i ɾaɾan. ******to~uja miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ, sakanijaro~uʡ a ʦifanaʡaj tamɬ~ɮaw marikəʦ masaʡo~upo~u patirəŋ to~u "jinʦo~u~uminʦo~u saɾo~uŋo~uʦ jo~ufajo~uf", masaʦəfaŋ ʦaŋra, taɾaʦo~uwaʦo~uwa misiŋtiŋ, pasifanaʡ to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a sifo~u a "pajraŋ": "o~u kamiaj ko~u tatapaŋan no~unini a səra, o~u jinʦo~u~umin ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ tamijanan, ʦaaj ko~u santirən." patirəŋ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u *o~u piɾijaŋ mafo~uħat ko~u kasaso~uɾso~uɾ no~u kasanijaro~uʡaro~uʡ, saka masapinaŋaj to~u no~u miko~uwanan to~u nikaħaɾafin ʦaajaj kiħərən a "tatapaŋan (tao~uki) no~u kitakit a tamɬ~ɮaw". i **** miħəʦa misətək no~u minʦintaŋ paʦo~umo~uɬ~ɮən i kimpo~u ko~u "kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~umin ato~u nijaħ piko~uwan" sanaj, to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, kaɾa ʦo~uŋto~uŋ ni ɾitəŋħo~u~ui mikiħatija to~u wənʦiənħo~u~uj i pinto~uŋ mikiħatija to~u "jinʦo~u~umin po~unka saʡo~upo~u", sarakat nao~u tatapaŋan no~u kitakit a kaʦiŋaŋan paɾa "jinʦo~u~umin" sa ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ato~u nijaħ ko~u piko~uwan kaɾa mikawataj to~u kasasikəɬ~ɮ no~u siʦian a kapo~uɾo~uŋan ħaratəŋ, sakaʦiŋaŋanaw no~u jinʦo~u~umin a o~unto~u nano~ujaan sa maɾaħəʦi to~u ɾəkaɬ~ɮan. **i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kinato~uɾo~u miʡo~usi miħajɬ~ɮa ko~u ko~ukmintajkai pato~uŋaɾ to~u to~usir kimpo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u, saka * ɾijaɬ~ɮ saka * ħəʦək matəɾək: "i mapako~uniraaj saʡətaɾ pikiħatija to~u siʦian ato~u kaitiraan a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u jinʦo~u~umin, o~u papaɬ~ɮamaən; saki kiwiko~u po~unka, sjakaj sakaɾəməɬ~ɮ ato~u sakaʦikinaira no~u kiʦaj, o~u papaɬ~ɮamaən paʦo~uwat." ***i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, sant*to~uŋpao~u (jama no~u ɬ~ɮo~uħo~u) maɾasawaɬ~ɮ to~u i ɾikisi, mako~utaj o~uja ʦi miŋo~uɬ~ɮo~uaj piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan kaʦiŋaŋan to~u "jinʦo~u~umin". iko~ur to~u, masaɾo~uf to~u ko~u kimpo~u mapaɬ~ɮama ko~u jinʦo~u~uminʦo~u, ato~u matərək to~u ko~u ʦaajaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj to~uʡasan po~unka, mapatirəŋ i rikəʦ masimaw; iko~ur no~u **** miħəʦaan, misitapaŋ to~u i pitiɾiɬ~ɮan no~u kaəmaŋaj, masaɬ~ɮak i pako~unijaħ a so~uwaɾ ko~u pinanaman, masaɬ~ɮak ko~u sarakataj maɾasib~b~vŋsiaj no~u finaʦaɬ~ɮan, ʡajaw no~u mo~uʡətəp no~u miħəʦaan ʦaaj ħo~u kasafaɾo~uʦo~uʡan. ****i **** miħəʦa, miɬ~ɮo~uto~uʦ ko~u siənʦənjin piħaratəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u ɾisinan sapiɬ~ɮo~uto~uʦ a ɾijaɬ~ɮan, mitəɾək to~u miħəʦaħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ o~u "ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u", naitini to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾa o~u ro~umiʡaɬ~ɮ paħanħanan no~u kitakit. paso~uwaɾ ko~u ʦo~uŋto~uŋ itijaaj ʦi ʦħin so~u~uiħən: "paɾa jinʦo~u~umin ħan ko~u kaʦiŋaŋan to~u sanpao~u, o~u sapamo~uʡəʦəɾ to~u kaitiraan no~u maʡo~uripaj to~unini i səra no~u tajwan a jinʦo~u~umin to~u so~uʡəɾinaj ɾikisi no~u tajwan, to~uɬ~ɮo~uŋ sakapafəɾi a ira sakatariʡaŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u to~unini a səra." so~uʡəɾinaj ato~u sakaɾaɾiʡaj ***** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u pasi jinʦo~u~uminʦo~u a miɾiʡaj a ɾisin i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, itijaaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦaijiŋwən ko~umiɬ~ɮajħiwaj to~u sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u pasi jinʦo~u~umin a miɾiʡaj, to~uja pipatirəŋan to~u ** miħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u itija i, miɬ~ɮajħiw to~u sifo~u ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ, sarakat i *** miħəʦaan to~u sakafaɬ~ɮəs ato~u ʦaajaj ko~u maɾaɾənaj paɬ~ɮafo~uħ no~u jinʦo~u~uminʦo~uno~u tajwan, pasaɬ~ɮak to~u so~uʡəɾinaj piɾiʡaj. **paini to~u so~uwaɾ ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ: "o~u ʦəʦaj maʦakataj finaʦaɬ~ɮan, ɾatək itiniaj mapatirəŋ i kafaɬ~ɮəsan no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan. ɬ~ɮəŋan ʦaaj ko~u ʦimo~uʡəʦəɾaj kitakit mami ja sanaj ko~u so~uwaɾ, ano~u saan o~unini a ɾikisi o~u sasaimərən miħaratəŋ, pasaɬ~ɮakən no~u saʡəɾimnaj. nano~uja, sataɬ~ɮamaanaj, o~u saso~uʡəɾinən no~u sifo~u mitijo~uɾ ko~u naʦiɾaaj a niɬ~ɮəmakan, o~uninian ko~uja saka itini ako~u a to~umirəŋ." ***itini to~unini a səra no~u tajwan ko~u jinʦo~u~umin, mafaɬ~ɮəs to~u aɬ~ɮiħajaj karo~urajan, o~u nikapo~uɾo~uŋan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan i ħəkaɾ mitəka mitijo~uɾ, misapinaŋ ko~u nijaħ to~u piko~uwan no~u ʡajawaj kakəriɬ~ɮan, a miɾijaw miħaratəŋ ko~u nijaħ to~u tatapaŋan no~unini a səra sakaira no~u kaɬ~ɮo~ukaʡan. ****pasi ħawai a jinʦo~u~umin miɾiʡaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika, pasi nəw *əaɾanɬ~ɮ a jinʦo~u~umin miɾiʡaj ko~u ħo~uŋti no~u inkiris ʦi iɾisapiɾ, miʦəriŋ patijo~uɾ to~u to~uʡasan so~ufaɾ a kaʦiŋaŋan. *****so~uʡəɾin ko~u piɾiʡaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sifo~u, pato~uɬ~ɮo~uŋ aʦa o~u miʦaɾapaj miko~uwanaj pasimaɬ~ɮo~ukaʡaj miɾiʡaj a saʡawas, sapisaɾo~ufaw to~u ħatiniaj ɾafin a iraaj a ʦaʡəŋət, o~u mamipaso~uʡəɾin misiʡajaw to~u paɾamitan no~u ɬ~ɮo~ukaʡ, misatiriʡtiriʡ to~u mafaɬ~ɮəsaj ato~u ʦaajaj ka ɾaɾən i rajraj no~u ɾikisian, misaʡiʦəɾ i təɾəkan a mifaɾiʦ. ******o~uninian ko~u niso~uwaɾan nawiro~u paini ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ: "aniniaj a piɾiʡaj, taɾaʦo~uwa ħaɾafin ko~u nikataɾo~uʦ, nika o~u pisatəkaan ko~uni. ʦaaj ka ʦifaɾo~uʦo~uʡ kako~u to~u kafaɬ~ɮəs kaɬ~ɮo~uka; no~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u *** miħəʦa, pakajni i papəɾo~u a tiɾiɬ~ɮ, ʦəʦaj a piɾiʡaj a maɾasawaɬ~ɮ to~u. nikawrira, paifaɾo~uʦo~uʡaj ako~uko~unini, miɾiʡaj anini, o~u mitəkaaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a finawɾan ko~u sapiɾiʡaj." pasiiko~uraj ko~u pasafaɾo~uʦo~uʡan *iʡajaw to~u ** no~u miħəʦaan, pakajni i pisaɾo~uf to~u kimpo~u a misaɾijaɾijaw, o~u o~unto~u sakinaʦəʦajʦəʦaj saan, mirara i so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, to~uʡasan so~ufaɾan, mirara to~u mikinaira i saɾo~uŋo~uʦ. **wataaj ħo~u ko~u raj to~u sakaso~uŋiɾaʡaw no~u satəɾək, maŋaɾaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u sjakaj maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, mafanaʡ to~u nijaħ a ɾikisi, mafanaʡ to~u nijaħ a səra, mafanaʡ ko~u nijaħ to~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka. pasimiɾiʡajaj, pasiko~umo~uɬ~ɮaj ato~u pasiʦo~uwataj, pasajra i faʡəɾo~uħaj ko~u iko~ur a tajwan. sin tajwan ħəpiŋ kikiŋkaj nipasaɬ~ɮakan ****/*/* ħərək no~u ɾaħo~uk * ko~u to~uki. mifaɾiʦaj ʦi masao~u nikaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O romi'ad no yincuminco == O romi'ad no yincuminco, o sapiwanik to pisawao to "Fan", "Hoan", "Sanpao". ​Nano'ayaw tangasa anini, itiniay ma'orip i Taywan a yincuminco, tona talasekal ko Netherland (Holan) tamdaw i, caayto pitolas makakotay ko mikowanay ato misamsam, tangasa anini caay ka safaloco' no mita, ano saan halo "yincumin" sanay a salongan pipangangan, itiraay I'ayaw to 30 mihecaan, itiya sa mapatireng. ​​Caay ka dengan 400 mihecaan ko likisi no Taywan, "'ayaw" no 400 mihecaan iraay to ko tamdaw maro' itini. O nano nga'ayay ko 'orip nangra o tamdaw, ira ko niyah a sowal, ponka, lekakawa, sofal no ka'oripan. ​​​Itini sera no Taywan, dadotoc sa ira ko roma a tamdaw tayni; fa'elohay finawlan tamdaw, o nano caayay kahien no itiniay ko sakatayni i, micalap micefis to nano niyah finawlan a maamaan, ano o kanga'ayan ho ko nihaenan, makataray ko pinangan mi'eco to nano ka'oripan no nanomaro'ay tonini a sera a tamdaw. ​​​​Oya nano niyah kananaman a sera sapinang sa malasawad maladel to tamdaw, matiya to ko mirakarakay a tamdaw, oya nai papotalay a micalapay ko maro'ay to, mipatayni aca to nangraan pinangan a ponka, patangic paci'eci sa palasawad to nano maro'ay a talifokilen ato malasawad to ko palamitan. ​​​​​Onini nai papotalay o "mikelotay ato mikoliay" ko kakawaw nangra, patahtah sa "palapinangan", "kananaman", "simangta'ay" no niyah pasenengan ko sapi "kadih", masamsamay no tao ko niyah sa ko pakokot. ​​​​​​O micalapay mikowan a Dipong ato micalapay a KMT awaay ko kakinih, saheto o misiikeday, mi'epecay, mipalawacoay to nano maro'ay itini tonini a sera tamdaw, palolalomaan no kitakit no niyah sa ko micalapay, papotalay palaniyah sanay o pimangah ko lalowadan. ​​​​​​Itiniay tekedan yofayof miliyang to sakowan no KMT a masimeday, tangasa to i 1994 miheca, nikapolongan to ko pakayraan, makemaay to semo'otay miheca ko mo'ecel, ta nano o "Fan", "Hoan", "Sanpao", salongan to kacingangan tatapangan nonini sera a tamdaw a "yincuminco", oninian koya pipatireng to romi'ad no yincuminco hananay. Kacingangan to yincuminco a onto ​Felihen ko likisi no Taywan a maanan tilidan, masapinang i kasasiroma no mikowanay ira ko pafeli pangangan to yincumin, sarakatay tayni a Netherland (Helan) TongInto kongsi pangangan sa cangraan o "makataray tamdaw" saan. tangasa to i Mancin a picalap mikowan a to'ek, pangangan sa cangraan o "Fan". Ono micalapay a Dipong pipangangan cangraan i o "Hoan", "Takashazoku", tangasa ikor no kalalood, micalapay KMT mikowan pangangan sa o Santìtongpao (yama no doho) saan. ​​Onini a pangangan saheto o ci maolatekay ko piepec; saki micalapay pikowan i, o "matalahekalay tamdaw" saan, o tadancaay no niyah a laenoay a finawlan. O pakoniyah sanay no micalapay mikowanay panganganan, awaayho ko no niyah yincumin pangangan ko pitahidang. ​​​Fohaten laloma' no hong a tilid, mahefalatay nitilidan rayray likisi no taywan i, pa'ayawan a sowal saka 1 tosil masawal itira: "Sa'ayaw awaayho ko rayeay likisi no Taywan. O Netherland (Holan) ko sarakatay, o Cen ko midemakay, Mancin ko pakinairaay." Nano midemak ko siwaay miheca a kiwiko itiya i, lata'ang sa o Conghua ponka ko so'elinay , o tilidan likisi no Taywan o kowaping a lekakawa, matiliday saheto o rocia harateng, awaay manengneng ko nitilidan to no yincumin. ​​​​I nicalapay pikowan a yincumin, nano yaan sa malasawaday to ko sera ato pi'adopan a pala, mangalef ko pakinali no Conghuaminko a sifo, pakayni i kiwiko matiya o pingicngic no kayko toya dengan paratatengaan a ponka. ​​​​​I 1984 mihecaan, malohak to ko misatekeday pikowan, macowat to ko syakay onto, nisafaan a finawlan ira to ko pipangiha romakat i lalan. ​​​​​​Toya mihecaan 12 folad, sakaniyaro' a cifana'ay tamdaw marikec masa'opo patireng to "Yincuminco salongoc yofayof", masacefang cangra, talacowacowa misingting, pasifana' to citodongay a sifo a "Payrang": "O kamiay ko tatapangan nonini a sera, o yincumin han ko pitahidang tamiyanan, caay ko santiren." Patireng to romi'ad no yincuminco ​O piliyang mafohat ko kasasolsol no kasaniyaro'aro', saka masapinangay to no mikowanan to nikahalafin caayay kiheren a "Tatapangan (taoki) no kitakit a tamdaw". I 1994 miheca misetek no Mincintang pacomoden i kimpo ko "kacingangan to yincumin ato niyah pikowan" sanay, toya miheca 4 folad, kala congtong ni Litenghui mikihatiya to Wencienhuy i Pintong mikihatiya to "yincumin ponka sa'opo", sarakat nao tatapangan no kitakit a kacingangan pala "yincumin" sa ko pitahidang. Mifalic to ngangan ato niyah ko pikowan kala mikawatay to kasasiked no sician a kapolongan harateng, sakacinganganaw no yincumin a onto nanoyaan sa malaheci to lekadan. ​​I 1994 miheca 7 folad 28 romi'ad, kinatolo mi'osi mihayda ko Kokmintaykai patongal to tosir kimpo no Conghuaminko, saka 9 liyad saka 7 hecek matelek: "I mapakoniraay sa'etal pikihatiya to sician ato kaitiraan a kacitodong no yincumin, o papadamaen; saki kiwiko ponka, syakay sakalemed ato sakacikinaira no kicay, o papadamaen pacowat." ​​​I 1994 miheca 8 folad 1 romi'ad, Santìtongpao (yama no doho) malasawad to i likisi, makotay oya ci mingodoay pidoedoan kacingangan to "yincumin". Ikor to, masalof to ko kimpo mapadama ko yincuminco, ato materek to ko caayay ko rahodayay to'asan ponka, mapatireng i rikec masimaw; ikor no 2000 mihecaan, misitapang to i pitilidan no kaemangay, masadak i pakoniyah a sowal ko pinanaman, masadak ko sarakatay malasibngsiay no finacadan, 'ayaw no mo'etep no mihecaan caay ho kasafaloco'an. ​​​​I 2005 miheca, midotoc ko Siencenyin piharatengan romi'ad ato lisinan sapidotoc a liyadan, mitelek to mihecahecaan saka 8 folad 1 romi'ad o "romi'ad no yincuminco", naitini to mihecaan saka 8 folad 1 romi'ad, mala o romi'ad pahanhanan no kitakit. pasowal ko congtong itiyaay ci Chin suihen: "Pala yincumin han ko kacingangan to sanpao, o sapamo'ecel to kaitiraan no ma'oripay tonini i sera no Taywan a yincumin to so'elinay likisi no Taywan, todong sakapafeli a ira sakatari'ang no yincuminco tonini a sera." So'elinay ato sakalali'ay ​2016 miheca 8 folad 1 romi'ad, o sifo no Conghuaminko pasi yincuminco a mili'ay a lisin i laloma' no congtongfo, itiyaay congtong ci Caiyingwen komidayhiway to sifo no conghuaminko pasi yincumin a mili'ay, toya pipatirengan to 22 mihecaan a romi'ad no yincuminco itiya i, midayhiw to sifo ci Caiyingwen congtong, sarakat i 400 mihecaan to sakafades ato caayay ko malalenay padafoh no yincumincono Taywan, pasadak to so'elinay pili'ay. ​​Paini to sowal ci Caiyingwen congtong: "O cecay macakatay finacadan, latek itiniay mapatireng i kafadesan no roma a finacadan. Dengan caay ko cimo'ecelay kitakit mami ya sanay ko sowal, ano saan onini a likisi o sasaimeren miharateng, pasadaken no sa'elimnay. Nanoya, satadamaanay, o saso'elinen no sifo mitiyol ko nacilaay a nidemakan, oninian koya saka itini ako a tomireng." ​​​Itini tonini a sera no Taywan ko yincumin, mafades to adihayay karorayan, o nikapolongan citodongay mikowan i hekal miteka mitiyol, misapinang ko niyah to pikowan no 'ayaway kakeridan, a miliyaw miharateng ko niyah to tatapangan nonini a sera sakaira no kadoka'an. ​​​​Pasi Hawai a yincumin mili'ay ko congtong no Amilika, pasi New Zealand a yincumin mili'ay ko hongti no Inkiris ci Ilisapil, micering patiyol to to'asan sofal a kacingangan. ​​​​​So'elin ko pili'ay no citodongay sifo, patodong aca o micalapay mikowanay pasimadoka'ay mili'ay a sa'awas, sapisalofaw to hatiniay lafin a iraay a ca'enget, o mamipaso'elin misi'ayaw to palamitan no doka', misatiri'tiri' to mafadesay ato caayay ka lalen i rayray no likisian, misa'icel i telekan a mifalic. ​​​​​​Oninian ko nisowalan nawiro paini ci Caiyingwen congtong: "Aniniay a pili'ay, talacowa halafin ko nikataloc, nika o pisatekaan koni. caay ka cifaloco' kako to kafades Kadoka; no yincuminco to 400 miheca, pakayni i papelo a tilid, cecay a pili'ay a malasawad to. Nikawrira, paifaloco'ay akokonini, mili'ay anini, o mitekaay ko polong no salaloma'an no kitakit a finawlan ko sapili'ay." Pasiikoray ko pasafaloco'an ​I'ayaw to 30 no mihecaan, pakayni i pisalof to kimpo a misaliyaliyaw, o onto sakinacecaycecay saan, mirara i sowal no yincuminco, to'asan sofalan, mirara to mikinaira i salongoc. ​​Wataay ho ko ray to sakasongila'aw no satelek, mangalay ko polong no syakay malacecay misa'icel, mafana' to niyah a likisi, mafana' to niyah a sera, mafana' ko niyah to kasasiromaroma no ponka. Pasimili'ayay, pasikomoday ato pasicowatay, pasayra i fa'elohay ko ikor a Taywan. Sin Taywan heping kikingkay nipasadakan 2025/8/1 herek no lahok 7 ko toki. Mifalicay ci Masao Nikaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u == o~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, o~u sapiwanik to~u pisawao~u to~u "fan", "ħo~uan", "sanpao~u". *nano~uʡajaw taŋasa anini, itiniaj maʡo~urip i tajwan a jinʦo~u~uminʦo~u, to~una taɾasəkaɾ ko~u nətħərɾanɬ~ɮ (ħo~uɾan) tamɬ~ɮaw i, ʦaajto~u pito~uɾas makako~utaj ko~u miko~uwanaj ato~u misamsam, taŋasa anini ʦaaj ka safaɾo~uʦo~uʡ no~u mita, ano~u saan ħaɾo~u "jinʦo~u~umin" sanaj a saɾo~uŋan pipaŋaŋan, itiraaj iʡajaw to~u ** miħəʦaan, itija sa mapatirəŋ. **ʦaaj ka ɬ~ɮəŋan *** miħəʦaan ko~u ɾikisi no~u tajwan, "ʡajaw" no~u *** miħəʦaan iraaj to~u ko~u tamɬ~ɮaw maro~uʡ itini. o~u nano~u ŋaʡajaj ko~u ʡo~urip naŋra o~u tamɬ~ɮaw, ira ko~u nijaħ a so~uwaɾ, po~unka, ɾəkakawa, so~ufaɾ no~u kaʡo~uripan. ***itini səra no~u tajwan, ɬ~ɮaɬ~ɮo~uto~uʦ sa ira ko~u ro~uma a tamɬ~ɮaw tajni; faʡəɾo~uħaj finawɾan tamɬ~ɮaw, o~u nano~u ʦaajaj kaħiən no~u itiniaj ko~u sakatajni i, miʦaɾap miʦəfis to~u nano~u nijaħ finawɾan a maamaan, ano~u o~u kaŋaʡajan ħo~u ko~u niħaənan, makataraj ko~u pinaŋan miʡəʦo~u to~u nano~u kaʡo~uripan no~u nano~umaro~uʡaj to~unini a səra a tamɬ~ɮaw. ****o~uja nano~u nijaħ kananaman a səra sapinaŋ sa maɾasawaɬ~ɮ maɾaɬ~ɮəɾ to~u tamɬ~ɮaw, matija to~u ko~u mirakarakaj a tamɬ~ɮaw, o~uja nai papo~utaɾaj a miʦaɾapaj ko~u maro~uʡaj to~u, mipatajni aʦa to~u naŋraan pinaŋan a po~unka, pataŋiʦ paʦiʡəʦi sa paɾasawaɬ~ɮ to~u nano~u maro~uʡaj a taɾifo~ukiɾən ato~u maɾasawaɬ~ɮ to~u ko~u paɾamitan. *****o~unini nai papo~utaɾaj o~u "mikəɾo~utaj ato~u miko~uɾiaj" ko~u kakawaw naŋra, pataħtaħ sa "paɾapinaŋan", "kananaman", "simaŋtaʡaj" no~u nijaħ pasənəŋan ko~u sapi "kaɬ~ɮiħ", masamsamaj no~u tao~u ko~u nijaħ sa ko~u pako~uko~ut. ******o~u miʦaɾapaj miko~uwan a ɬ~ɮipo~uŋ ato~u miʦaɾapaj a kmt awaaj ko~u kakiniħ, saħəto~u o~u misiikəɬ~ɮaj, miʡəpəʦaj, mipaɾawaʦo~uaj to~u nano~u maro~uʡaj itini to~unini a səra tamɬ~ɮaw, paɾo~uɾaɾo~umaan no~u kitakit no~u nijaħ sa ko~u miʦaɾapaj, papo~utaɾaj paɾanijaħ sanaj o~u pimaŋaħ ko~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮan. ******itiniaj təkəɬ~ɮan jo~ufajo~uf miɾijaŋ to~u sako~uwan no~u kmt a masiməɬ~ɮaj, taŋasa to~u i **** miħəʦa, nikapo~uɾo~uŋan to~u ko~u pakajraan, makəmaaj to~u səmo~uʡo~utaj miħəʦa ko~u mo~uʡəʦəɾ, ta nano~u o~u "fan", "ħo~uan", "sanpao~u", saɾo~uŋan to~u kaʦiŋaŋan tatapaŋan no~unini səra a tamɬ~ɮaw a "jinʦo~u~uminʦo~u", o~uninian ko~uja pipatirəŋ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u ħananaj. kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~uminʦo~u a o~unto~u *fəɾiħən ko~u ɾikisi no~u tajwan a maanan tiɾiɬ~ɮan, masapinaŋ i kasasiro~uma no~u miko~uwanaj ira ko~u pafəɾi paŋaŋan to~u jinʦo~u~umin, sarakataj tajni a nətħərɾanɬ~ɮ (ħəɾan) to~uŋinto~u ko~uŋsi paŋaŋan sa ʦaŋraan o~u "makataraj tamɬ~ɮaw" saan. taŋasa to~u i manʦin a piʦaɾap miko~uwan a to~uʡək, paŋaŋan sa ʦaŋraan o~u "fan". o~uno~u miʦaɾapaj a ɬ~ɮipo~uŋ pipaŋaŋan ʦaŋraan i o~u "ħo~uan", "takasħa*o~uko~u~u", taŋasa iko~ur no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, miʦaɾapaj kmt miko~uwan paŋaŋan sa o~u sant*to~uŋpao~u (jama no~u ɬ~ɮo~uħo~u) saan. **o~unini a paŋaŋan saħəto~u o~u ʦi mao~uɾatəkaj ko~u piəpəʦ; saki miʦaɾapaj piko~uwan i, o~u "mataɾaħəkaɾaj tamɬ~ɮaw" saan, o~u taɬ~ɮanʦaaj no~u nijaħ a ɾaəno~uaj a finawɾan. o~u pako~unijaħ sanaj no~u miʦaɾapaj miko~uwanaj paŋaŋanan, awaajħo~u ko~u no~u nijaħ jinʦo~u~umin paŋaŋan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. ***fo~uħatən ɾaɾo~umaʡ no~u ħo~uŋ a tiɾiɬ~ɮ, maħəfaɾataj nitiɾiɬ~ɮan rajraj ɾikisi no~u tajwan i, paʡajawan a so~uwaɾ saka * to~usiɾ masawaɾ itira: "saʡajaw awaajħo~u ko~u rajəaj ɾikisi no~u tajwan. o~u nətħərɾanɬ~ɮ (ħo~uɾan) ko~u sarakataj, o~u ʦən ko~u miɬ~ɮəmakaj, manʦin ko~u pakinairaaj." nano~u miɬ~ɮəmak ko~u siwaaj miħəʦa a kiwiko~u itija i, ɾataʡaŋ sa o~u ʦo~uŋħo~u~ua po~unka ko~u so~uʡəɾinaj , o~u tiɾiɬ~ɮan ɾikisi no~u tajwan o~u ko~uwapiŋ a ɾəkakawa, matiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u ro~uʦia ħaratəŋ, awaaj manəŋnəŋ ko~u nitiɾiɬ~ɮan to~u no~u jinʦo~u~umin. ****i niʦaɾapaj piko~uwan a jinʦo~u~umin, nano~u jaan sa maɾasawaɬ~ɮaj to~u ko~u səra ato~u piʡaɬ~ɮo~upan a paɾa, maŋaɾəf ko~u pakinaɾi no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a sifo~u, pakajni i kiwiko~u matija o~u piŋiʦŋiʦ no~u kajko~u to~uja ɬ~ɮəŋan paratatəŋaan a po~unka. *****i **** miħəʦaan, maɾo~uħak to~u ko~u misatəkəɬ~ɮaj piko~uwan, maʦo~uwat to~u ko~u sjakaj o~unto~u, nisafaan a finawɾan ira to~u ko~u pipaŋiħa ro~umakat i ɾaɾan. ******to~uja miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ, sakanijaro~uʡ a ʦifanaʡaj tamɬ~ɮaw marikəʦ masaʡo~upo~u patirəŋ to~u "jinʦo~u~uminʦo~u saɾo~uŋo~uʦ jo~ufajo~uf", masaʦəfaŋ ʦaŋra, taɾaʦo~uwaʦo~uwa misiŋtiŋ, pasifanaʡ to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a sifo~u a "pajraŋ": "o~u kamiaj ko~u tatapaŋan no~unini a səra, o~u jinʦo~u~umin ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ tamijanan, ʦaaj ko~u santirən." patirəŋ to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u *o~u piɾijaŋ mafo~uħat ko~u kasaso~uɾso~uɾ no~u kasanijaro~uʡaro~uʡ, saka masapinaŋaj to~u no~u miko~uwanan to~u nikaħaɾafin ʦaajaj kiħərən a "tatapaŋan (tao~uki) no~u kitakit a tamɬ~ɮaw". i **** miħəʦa misətək no~u minʦintaŋ paʦo~umo~uɬ~ɮən i kimpo~u ko~u "kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~umin ato~u nijaħ piko~uwan" sanaj, to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, kaɾa ʦo~uŋto~uŋ ni ɾitəŋħo~u~ui mikiħatija to~u wənʦiənħo~u~uj i pinto~uŋ mikiħatija to~u "jinʦo~u~umin po~unka saʡo~upo~u", sarakat nao~u tatapaŋan no~u kitakit a kaʦiŋaŋan paɾa "jinʦo~u~umin" sa ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. mifaɾiʦ to~u ŋaŋan ato~u nijaħ ko~u piko~uwan kaɾa mikawataj to~u kasasikəɬ~ɮ no~u siʦian a kapo~uɾo~uŋan ħaratəŋ, sakaʦiŋaŋanaw no~u jinʦo~u~umin a o~unto~u nano~ujaan sa maɾaħəʦi to~u ɾəkaɬ~ɮan. **i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kinato~uɾo~u miʡo~usi miħajɬ~ɮa ko~u ko~ukmintajkai pato~uŋaɾ to~u to~usir kimpo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u, saka * ɾijaɬ~ɮ saka * ħəʦək matəɾək: "i mapako~uniraaj saʡətaɾ pikiħatija to~u siʦian ato~u kaitiraan a kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u jinʦo~u~umin, o~u papaɬ~ɮamaən; saki kiwiko~u po~unka, sjakaj sakaɾəməɬ~ɮ ato~u sakaʦikinaira no~u kiʦaj, o~u papaɬ~ɮamaən paʦo~uwat." ***i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, sant*to~uŋpao~u (jama no~u ɬ~ɮo~uħo~u) maɾasawaɬ~ɮ to~u i ɾikisi, mako~utaj o~uja ʦi miŋo~uɬ~ɮo~uaj piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan kaʦiŋaŋan to~u "jinʦo~u~umin". iko~ur to~u, masaɾo~uf to~u ko~u kimpo~u mapaɬ~ɮama ko~u jinʦo~u~uminʦo~u, ato~u matərək to~u ko~u ʦaajaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj to~uʡasan po~unka, mapatirəŋ i rikəʦ masimaw; iko~ur no~u **** miħəʦaan, misitapaŋ to~u i pitiɾiɬ~ɮan no~u kaəmaŋaj, masaɬ~ɮak i pako~unijaħ a so~uwaɾ ko~u pinanaman, masaɬ~ɮak ko~u sarakataj maɾasib~b~vŋsiaj no~u finaʦaɬ~ɮan, ʡajaw no~u mo~uʡətəp no~u miħəʦaan ʦaaj ħo~u kasafaɾo~uʦo~uʡan. ****i **** miħəʦa, miɬ~ɮo~uto~uʦ ko~u siənʦənjin piħaratəŋan ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u ɾisinan sapiɬ~ɮo~uto~uʦ a ɾijaɬ~ɮan, mitəɾək to~u miħəʦaħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ o~u "ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u", naitini to~u miħəʦaan saka * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾa o~u ro~umiʡaɬ~ɮ paħanħanan no~u kitakit. paso~uwaɾ ko~u ʦo~uŋto~uŋ itijaaj ʦi ʦħin so~u~uiħən: "paɾa jinʦo~u~umin ħan ko~u kaʦiŋaŋan to~u sanpao~u, o~u sapamo~uʡəʦəɾ to~u kaitiraan no~u maʡo~uripaj to~unini i səra no~u tajwan a jinʦo~u~umin to~u so~uʡəɾinaj ɾikisi no~u tajwan, to~uɬ~ɮo~uŋ sakapafəɾi a ira sakatariʡaŋ no~u jinʦo~u~uminʦo~u to~unini a səra." so~uʡəɾinaj ato~u sakaɾaɾiʡaj ***** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u pasi jinʦo~u~uminʦo~u a miɾiʡaj a ɾisin i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦo~uŋto~uŋfo~u, itijaaj ʦo~uŋto~uŋ ʦi ʦaijiŋwən ko~umiɬ~ɮajħiwaj to~u sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u pasi jinʦo~u~umin a miɾiʡaj, to~uja pipatirəŋan to~u ** miħəʦaan a ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u itija i, miɬ~ɮajħiw to~u sifo~u ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ, sarakat i *** miħəʦaan to~u sakafaɬ~ɮəs ato~u ʦaajaj ko~u maɾaɾənaj paɬ~ɮafo~uħ no~u jinʦo~u~uminʦo~uno~u tajwan, pasaɬ~ɮak to~u so~uʡəɾinaj piɾiʡaj. **paini to~u so~uwaɾ ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ: "o~u ʦəʦaj maʦakataj finaʦaɬ~ɮan, ɾatək itiniaj mapatirəŋ i kafaɬ~ɮəsan no~u ro~uma a finaʦaɬ~ɮan. ɬ~ɮəŋan ʦaaj ko~u ʦimo~uʡəʦəɾaj kitakit mami ja sanaj ko~u so~uwaɾ, ano~u saan o~unini a ɾikisi o~u sasaimərən miħaratəŋ, pasaɬ~ɮakən no~u saʡəɾimnaj. nano~uja, sataɬ~ɮamaanaj, o~u saso~uʡəɾinən no~u sifo~u mitijo~uɾ ko~u naʦiɾaaj a niɬ~ɮəmakan, o~uninian ko~uja saka itini ako~u a to~umirəŋ." ***itini to~unini a səra no~u tajwan ko~u jinʦo~u~umin, mafaɬ~ɮəs to~u aɬ~ɮiħajaj karo~urajan, o~u nikapo~uɾo~uŋan ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan i ħəkaɾ mitəka mitijo~uɾ, misapinaŋ ko~u nijaħ to~u piko~uwan no~u ʡajawaj kakəriɬ~ɮan, a miɾijaw miħaratəŋ ko~u nijaħ to~u tatapaŋan no~unini a səra sakaira no~u kaɬ~ɮo~ukaʡan. ****pasi ħawai a jinʦo~u~umin miɾiʡaj ko~u ʦo~uŋto~uŋ no~u amiɾika, pasi nəw *əaɾanɬ~ɮ a jinʦo~u~umin miɾiʡaj ko~u ħo~uŋti no~u inkiris ʦi iɾisapiɾ, miʦəriŋ patijo~uɾ to~u to~uʡasan so~ufaɾ a kaʦiŋaŋan. *****so~uʡəɾin ko~u piɾiʡaj no~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj sifo~u, pato~uɬ~ɮo~uŋ aʦa o~u miʦaɾapaj miko~uwanaj pasimaɬ~ɮo~ukaʡaj miɾiʡaj a saʡawas, sapisaɾo~ufaw to~u ħatiniaj ɾafin a iraaj a ʦaʡəŋət, o~u mamipaso~uʡəɾin misiʡajaw to~u paɾamitan no~u ɬ~ɮo~ukaʡ, misatiriʡtiriʡ to~u mafaɬ~ɮəsaj ato~u ʦaajaj ka ɾaɾən i rajraj no~u ɾikisian, misaʡiʦəɾ i təɾəkan a mifaɾiʦ. ******o~uninian ko~u niso~uwaɾan nawiro~u paini ʦi ʦaijiŋwən ʦo~uŋto~uŋ: "aniniaj a piɾiʡaj, taɾaʦo~uwa ħaɾafin ko~u nikataɾo~uʦ, nika o~u pisatəkaan ko~uni. ʦaaj ka ʦifaɾo~uʦo~uʡ kako~u to~u kafaɬ~ɮəs kaɬ~ɮo~uka; no~u jinʦo~u~uminʦo~u to~u *** miħəʦa, pakajni i papəɾo~u a tiɾiɬ~ɮ, ʦəʦaj a piɾiʡaj a maɾasawaɬ~ɮ to~u. nikawrira, paifaɾo~uʦo~uʡaj ako~uko~unini, miɾiʡaj anini, o~u mitəkaaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u saɾaɾo~umaʡan no~u kitakit a finawɾan ko~u sapiɾiʡaj." pasiiko~uraj ko~u pasafaɾo~uʦo~uʡan *iʡajaw to~u ** no~u miħəʦaan, pakajni i pisaɾo~uf to~u kimpo~u a misaɾijaɾijaw, o~u o~unto~u sakinaʦəʦajʦəʦaj saan, mirara i so~uwaɾ no~u jinʦo~u~uminʦo~u, to~uʡasan so~ufaɾan, mirara to~u mikinaira i saɾo~uŋo~uʦ. **wataaj ħo~u ko~u raj to~u sakaso~uŋiɾaʡaw no~u satəɾək, maŋaɾaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u sjakaj maɾaʦəʦaj misaʡiʦəɾ, mafanaʡ to~u nijaħ a ɾikisi, mafanaʡ to~u nijaħ a səra, mafanaʡ ko~u nijaħ to~u kasasiro~umaro~uma no~u po~unka. pasimiɾiʡajaj, pasiko~umo~uɬ~ɮaj ato~u pasiʦo~uwataj, pasajra i faʡəɾo~uħaj ko~u iko~ur a tajwan. sin tajwan ħəpiŋ kikiŋkaj nipasaɬ~ɮakan ****/*/* ħərək no~u ɾaħo~uk * ko~u to~uki. mifaɾiʦaj ʦi masao~u nikaw</PHON>
    </S>
</TEXT>