<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_O_tayal_no_‚ÄôAmis_a_tamdaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: O_tayal_no_‚ÄôAmis_a_tamdaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O tayal no 'Amis a tamdaw == Tona awaay ko tilid no 'Amis saka, awaay ko picudadan no ka'emangay. Nikawrira, pasifana'en no mama ato ina ko wawa nira to tatayalen no loma'. O ina i, pasifana'en nira ko fafahiyan a wawa to tatayalen no fafahiyan, o mama i, pasifana'en nira ko fa'inayan a wawa to tatayalen no fa'inayan. Saka, nano ka'emangan to a mafana' a mataneng ko wawa no 'Amis a matayal, ano i riyar ko lingad i, ono saki riyar a lalosidan ko tatoyen a mifoting, ano i 'alo i, ono saki 'alo a lalosidan ko tatoyen a mifoting, ano mi'adop i, caay ka eca mikerid to waco to malo cafay a mi'adop ta o sapi'adop a lalosidan ko tatoyen a mi'adop, ano mitalakalay to 'adopen ko demak i, ono mitalakalay a lalosidan ko tatatoyen, caay pikerid to waco ano mitalakal. Ano matayal i loma' i, mapolong ko paro no loma' a maomah, o pipalomaan ato pikolasan ato pilitodan to kakaenen ato mipawali, awaay ko tatodong no pipahanhanan to tayal, yo sakato'emanan to ko romi'ad i, miala to kasoy, ci'inorong aca to kasoy a minokay, tangasa i loma' i, ano awaay ko felac i, mitifek ho to sakalafi ato sakaranem. Adihay ko tayal no 'Amis a tamdaw. Tona kalatayal ko 'Amis saka, caay piharateng to sapihololaw a misalama a talacowacowa, caay kafana' ko 'Amis to sakaci'etanaw, pa'edeng saan to nitayalan nangra ko saki'orip. Caay ka fana' to 'anof hananay. Tona adihay ko makaenay no 'Amis a masamaamaanay a talod (dateng) no palapalaan saka, saraheker sa ko nika 'orip no 'Amis. O tayal no 'Amis i omah. O demak no 'Amis a maomah a pamatang to omah i, mifariw to talotalodan ato kilakilangan i lotok ano eca i dafdaf, o rarar ko sakamaomah, mahaenay. Ma'icang ko nifariwan i, ilohen a mitodoh, ta o caay ka todah no namal a kasoy i, saopoen nira, ta oya 'osaw no namal a kasoy ko sapa'acer to sakacaaw kakeric no 'orad koya sra. Nanoya, folesak sato to hafay ano eca o panay, ta maherek a mifolesak i, rararen a kal sapilafong han toya nifolesakan a hafay ko pirarar nira. Onini a nitodohan to talod ato kilang a 'afo ko todong no sapadamek to omah, saka, manga'ay ko lengaw ato lahad no nifolesakan. Itiya a mipaloma to faliyasan, satorisen konini a pipaloma to faliyasan. I herek no pifolesak to hafay ato panay i, hinaliso' saan ko mato'asay to omah a minengneng to lengaw. Ano matatodong to k romi'ad to pikolasan i, mikolasto to semot, itini i pikolas a mifinal to adihayay a masafaniyotay a hafay a nifolesakan a mipaloma i awaay ko lengaw a sra a mi'anip, saka kala nipikolas han nira ko nipifanal to malopetay a 'anip i awaayay ko lengaw a sra. Itini i kacidalan cilidong cingra to kiring (karahay) ano eca i o tofil. Kinatosa a mikolas to a sadak to ko widawidan, mipatawataw to sapifahoy to kokaenay a 'ayam. Ma'ecak sato ko hafay i, ira ko lisin no pihafayan, oya miro'it hananay, saka tala'ayaw a mihafay i, paysin a madadi'I ko mararamoday. O demak no mihafayay i, miketos to widawidan, ano matatodong to ko nitatoyan noya tamdaw i, faloden to nira, teli han nira i nangatoan nira, ano hacowa ko tatodong no nitayalan toya romi'ad i, sa'opoen to a ma'emin koya kahacecay a nifalodan, 'orongen nira a pataloma'. Yo mipanay i, manga'ay a milafin tangasa i nika herek a mipanay. O adihayay ko panay i, mitahidang to 'alomanay a paliw papicolo' a panokay toya panay. Saka, ira itiyaho kono hafay a 'ariri, ira ko no panay a 'ariri. Ono panay i, caay ka lecad ato no hafay ko tayal, malecad ko pipamatang ato pifolesak. Nikawrira, misatadina, mikarkar a miala to sra to saposelen to nifolesakan a panay, paroen nira i caki ko sra. Onini a pisatadina hananay i, o piselen to nifolesakan a panay a miselen, saka, saofaofangen ko pialaan to sra to malo sapiselen to nifolesakan. O pipanay i, caay ka lecad ko pifalod a milo'ec, saceledanen kono panay. Onini a celled i, o ngangan no pifalod konini celedean hananay a panay. Malecad ko picolo' a panokay, nikawrira, ono panay i, itira i no panay a 'ariri a miparo. I herek no pihafay ato pipanay i, o todong no pahanhanan to sra, saka, mipaloma to masamaamaanay a dating halo konga, o tali ato kodasing, maherek a mipaloma to kodasing i, pala'eden to cecay a laya' a mipaloma to 'ariray, nawhani, maolah ko 'ariray a mikapot to kodasing malengaw. Caay piliyas ko 'Amis to fokelokelohan a maomah, nawhani itini i ngala' no fokelokelohan a manga'ay molengaw ko pinaloma. O nipalomaan no 'Amis a kakaenen iti:ya ho i, o konga, o tali, o hafay (tosa ko kasasiroma), o panay, o falisayasan, o 'ariray, o tamorak, o kodasing, o okoy , o tefi', o saytaw, ono dateng a tatafik, o fata'an, o kalitang, o kooky (komi'ot, kofi'ot), o roni, o fidaol, o naniwac, o rihom, o kakorot, o komoh (fadas) ato 'edid ato facidol ('apolo). O nipalomaan nangra a losay i, o pawli, o kowa', o karo, o mami', o facidol, o kamaya (kafohongay), o kiyafes, o tefos, o 'iceo (safiki), o tatafas ('afinong), o talacay, o 'alopal, o sinar (kacawas), o kowawi, o katop, o latak, o fadisoso', o linfo, o tokiso, o lopas, kingking (lingking), ato minowad. Ira haca kono Kawas a nisanga'an to tado sanay a malo kakaenen no 'Amis. Tinako sa, o tatokem, o sama', o fongec, o troc, ato adihayay a romaroma a dateng. Ira ko foting, o kalang, o cekiw, ato 'afar halo 'aos. O romasato, mipaloma ko 'Amis to tamako. Maherek a mikitoc to tamako i, mipaloma to dateng, itira toya pisatamakoan, ta onini a nikitocan a tamako i, alaen a pataloma', ta solsolen i nisanga'an to 'aol a sasolsol. Ano matatodongto ko 'icang nira i, lidongen konini a patayra i ma'emin, ta o papah to ko 'osaw. Ta sa'opoen konini a misacecay a kamel, ta faloden to 'oway a mifedfed a misafingkes, ca'iten konini i lidong, tatiih a macepa', taiih a matarang no namal, pahayhay i fali a mi'icangay itini i lidong. O raresresen konini a fingkes a tamako, tafaken i 'ongto ko cecay, lipoten i tipelok ko roma. O romasato, oya mimingay a papah no tamako i, o papawalien i cidal, ta 'eliken konini a milotalot, ta sa'opoen a mihemhem, maherek a mihemhem i, pawali hanto a mi'icang, ta paro hanto i pawti konini, ta ano mitamako ko mato'asay to kaci (rafor) i, alaen konini a misoem. Ano matatodong ko piso'em i, pasadaken konini to malo salipot, oya kaci ko lalipoten, lipoten no tamdaw ko matatodongay i cingraan a lipot. O mato'asay i, tata'ang ko milipotan, o fafahiyan to matatodongay ko miheca a tamdaw i, hatiyatiya o tarodo' ko tata'ang no nilipotan, mahaenay ko pisatamako no 'Amis. Awaay ho ko mikowanay saka, awaay ko tatodong no tingki no omah, saka, awaay ko sata. Itiya ho i, o malalokay a loma' i, kakahad ko nikaomahan nangra a omah, saka, adihay ko kakaenen nangra. Nikawrira, saheto o mi'adopay, o mifotingay a tamdaw i, caay ka kakahad ko nitayalan nangra a omah, saka, caay ka adihay ko kakaenen. Saka, itini i nika tata'ang no 'ariri ato nika adihay no 'ariri ato nika cecay no 'ariri ato mimingay a 'ariri a mahapnang ko nika sasiroma no cidafongay ato awaay ko dafong a loma', matayal ko fafahiyan a mipakaen to pina'orip. O kolong, o fafoy, o 'ayam, o Waco ato posi ko papakaenen. O lapot ko sapakaen nira to fafoy, tangtangen nira, itiya yo pakaen to fafoy i, itiya a pacamol to afih, o fasaw no hemay ano eca i o felac, ano eca i o safak ko sapakaen nira to 'ayam. 'Aloman ko kolong no 'Amis. Saka, o waa ko cacitodong to papakaen tonini. O tayal no mi'adopay. Iti:ya ho i, ano mangalay ko pangcah a mi'adop i, matapal ho cingra to nga'ayay a romi'ad, saka, mi'edaw cingra, ano manga'ay ko ca'of no 'edaw i, itiya cangra a mipatala to lalosidan to sakalingad a mi'adop. O pana', o 'idoc, o ka'red ato fonos ko nitatoyan no mi'adopay a talalotok. Ano i ra:ay a ma'araw ko 'a'adopen ano eca i o 'ayam i, o pana' ko sapipatay. Ano i ngata i, o 'idoc ko sapisafi toya 'a'adopen. Ano maala koya tama' i, o fonos ko sapitokad toya tama'. Na o ko Ripon to ko mikowanay, ci kowang to ko mi'adopay. Sepat ko tayal no mi'adopay. O saka cecay i, o midoedoay to naripa'an (nirakatan) no 'a'adopen a midoedo tayra i kadikoan nira, ono ciwacoay a pa'adop konini. Nikawrira, mafana' ko Waco a misanek to naripa'an no 'a'adopen. O saka tosa a pi'adop i, o pitalakal (pitilo, piteker). O ka'red ko sapitalakal. O saka tolo a pi'adop i, o ta'eref. Ano icowa ko pitahepo tora kadikoan ano eca i, i lalan noya 'a'adopen i, ano matefing no 'a'adopen i, mata'eref cira. O saka sepat a pi'adop i, cira'itay a pana' a talakal. Cira'itay a pana' a talakal. Mapara'it ko 'idoc a matiya ono mipana'ay, matefing no 'a'adopen ko tilo (teker) ra'it ta mafaterik ko masapana'ay a 'idoc, matama no 'idoc i, polin sa cira a mapatay. O ni'adopan no 'Amis i, o mangcal, o malonem, o fafoy no lotok, o siri, o kararayan, o tomay, o oles, o lokedaw, o koyo, o fohet, o takolil (kodiwis) ato ma'eferay a lawal, o makaenay konini a ma'emin, o sakapi'adop no 'Amis i, o sakacitama' o sakakomaenaw to titi. O ramasato, limlaen to fanges nira saka, lifangesen nira a micekef. Pawalien nira ko nicekefan a fanges a misafalako, onini a falako i, mala sikal, mala lidong, mala riko', mala cokap, mala kafong ato tafolod. ==== Mitiliday to no 'Amis, ci Masao Nikar ====</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u taja…ĺ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw == to~una awaaj ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °amis saka, awaaj ko~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan no~u ka °…ômaŇčaj. nikawrira, pasifana °…ôn no~u mama ato~u ina ko~u wawa nira to~u tataja…ĺ…ôn no~u …ĺo~uma °. o~u ina i, pasifana °…ôn nira ko~u fafańßijan a wawa to~u tataja…ĺ…ôn no~u fafańßijan, o~u mama i, pasifana °…ôn nira ko~u fa °inajan a wawa to~u tataja…ĺ…ôn no~u fa °inajan. saka, nano~u ka °…ômaŇčan to~u a mafana ° a matan…ôŇč ko~u wawa no~u  °amis a mataja…ĺ, ano~u i rijar ko~u …ĺiŇča…¨~…ģ i, o~uno~u saki rijar a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mifo~utiŇč, ano~u i  °a…ĺo~u i, o~uno~u saki  °a…ĺo~u a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mifo~utiŇč, ano~u mi °a…¨~…ģo~up i,  ¶aaj ka …ô ¶a mik…ôri…¨~…ģ to~u wa ¶o~u to~u ma…ĺo~u  ¶afaj a mi °a…¨~…ģo~up ta o~u sapi °a…¨~…ģo~up a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mi °a…¨~…ģo~up, ano~u mita…ĺaka…ĺaj to~u  °a…¨~…ģo~up…ôn ko~u …¨~…ģ…ômak i, o~uno~u mita…ĺaka…ĺaj a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tatato~uj…ôn,  ¶aaj pik…ôri…¨~…ģ to~u wa ¶o~u ano~u mita…ĺaka…ĺ. ano~u mataja…ĺ i …ĺo~uma ° i, mapo~u…ĺo~uŇč ko~u paro~u no~u …ĺo~uma ° a mao~umańß, o~u pipa…ĺo~umaan ato~u piko~u…ĺasan ato~u pi…ĺito~u…¨~…ģan to~u kaka…ôn…ôn ato~u mipawa…ĺi, awaaj ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u pipańßanńßanan to~u taja…ĺ, jo~u sakato~u °…ômanan to~u ko~u ro~umi °a…¨~…ģ i, mia…ĺa to~u kaso~uj,  ¶i °ino~uro~uŇč a ¶a to~u kaso~uj a mino~ukaj, taŇčasa i …ĺo~uma ° i, ano~u awaaj ko~u f…ô…ĺa ¶ i, mitif…ôk ńßo~u to~u saka…ĺafi ato~u sakaran…ôm. a…¨~…ģińßaj ko~u taja…ĺ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw. to~una ka…ĺataja…ĺ ko~u  °amis saka,  ¶aaj pińßarat…ôŇč to~u sapińßo~u…ĺo~u…ĺaw a misa…ĺama a ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa,  ¶aaj kafana ° ko~u  °amis to~u saka ¶i °…ôtanaw, pa °…ô…¨~…ģ…ôŇč saan to~u nitaja…ĺan naŇčra ko~u saki °o~urip.  ¶aaj ka fana ° to~u  °ano~uf ńßananaj. to~una a…¨~…ģińßaj ko~u maka…ônaj no~u  °amis a masamaamaanaj a ta…ĺo~u…¨~…ģ (…¨~…ģat…ôŇč) no~u pa…ĺapa…ĺaan saka, sarańß…ôk…ôr sa ko~u nika  °o~urip no~u  °amis. o~u taja…ĺ no~u  °amis i o~umańß. o~u …¨~…ģ…ômak no~u  °amis a mao~umańß a pamataŇč to~u o~umańß i, mifariw to~u ta…ĺo~uta…ĺo~u…¨~…ģan ato~u ki…ĺaki…ĺaŇčan i …ĺo~uto~uk ano~u …ô ¶a i …¨~…ģaf…¨~…ģaf, o~u rarar ko~u sakamao~umańß, mańßa…ônaj. ma °i ¶aŇč ko~u nifariwan i, i…ĺo~uńß…ôn a mito~u…¨~…ģo~uńß, ta o~u  ¶aaj ka to~u…¨~…ģańß no~u nama…ĺ a kaso~uj i, sao~upo~u…ôn nira, ta o~uja  °o~usaw no~u nama…ĺ a kaso~uj ko~u sapa °a ¶…ôr to~u saka ¶aaw kak…ôri ¶ no~u  °o~ura…¨~…ģ ko~uja sra. nano~uja, fo~u…ĺ…ôsak sato~u to~u ńßafaj ano~u …ô ¶a o~u panaj, ta mańß…ôr…ôk a mifo~u…ĺ…ôsak i, rarar…ôn a ka…ĺ sapi…ĺafo~uŇč ńßan to~uja nifo~u…ĺ…ôsakan a ńßafaj ko~u pirarar nira. o~unini a nito~u…¨~…ģo~uńßan to~u ta…ĺo~u…¨~…ģ ato~u ki…ĺaŇč a  °afo~u ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u sapa…¨~…ģam…ôk to~u o~umańß, saka, maŇča °aj ko~u …ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺańßa…¨~…ģ no~u nifo~u…ĺ…ôsakan. itija a mipa…ĺo~uma to~u fa…ĺijasan, sato~uris…ôn ko~unini a pipa…ĺo~uma to~u fa…ĺijasan. i ńß…ôr…ôk no~u pifo~u…ĺ…ôsak to~u ńßafaj ato~u panaj i, ńßina…ĺiso~u ° saan ko~u mato~u °asaj to~u o~umańß a min…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺ…ôŇčaw. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u k ro~umi °a…¨~…ģ to~u piko~u…ĺasan i, miko~u…ĺasto~u to~u s…ômo~ut, itini i piko~u…ĺas a mifina…ĺ to~u a…¨~…ģińßajaj a masafanijo~utaj a ńßafaj a nifo~u…ĺ…ôsakan a mipa…ĺo~uma i awaaj ko~u …ĺ…ôŇčaw a sra a mi °anip, saka ka…ĺa nipiko~u…ĺas ńßan nira ko~u nipifana…ĺ to~u ma…ĺo~up…ôtaj a  °anip i awaajaj ko~u …ĺ…ôŇčaw a sra. itini i ka ¶i…¨~…ģa…ĺan  ¶i…ĺi…¨~…ģo~uŇč  ¶iŇčra to~u kiriŇč (karańßaj) ano~u …ô ¶a i o~u to~ufi…ĺ. kinato~usa a miko~u…ĺas to~u a sa…¨~…ģak to~u ko~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģan, mipatawataw to~u sapifańßo~uj to~u ko~uka…ônaj a  °ajam. ma °…ô ¶ak sato~u ko~u ńßafaj i, ira ko~u …ĺisin no~u pińßafajan, o~uja miro~u °it ńßananaj, saka ta…ĺa °ajaw a mińßafaj i, pajsin a ma…¨~…ģa…¨~…ģi °i ko~u mararamo~u…¨~…ģaj. o~u …¨~…ģ…ômak no~u mińßafajaj i, mik…ôto~us to~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģan, ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u ko~u nitato~ujan no~uja tam…¨~…ģaw i, fa…ĺo~u…¨~…ģ…ôn to~u nira, t…ô…ĺi ńßan nira i naŇčato~uan nira, ano~u ńßa ¶o~uwa ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u nitaja…ĺan to~uja ro~umi °a…¨~…ģ i, sa °o~upo~u…ôn to~u a ma °…ômin ko~uja kańßa ¶…ô ¶aj a nifa…ĺo~u…¨~…ģan,  °o~uro~uŇč…ôn nira a pata…ĺo~uma °. jo~u mipanaj i, maŇča °aj a mi…ĺafin taŇčasa i nika ńß…ôr…ôk a mipanaj. o~u a…¨~…ģińßajaj ko~u panaj i, mitańßi…¨~…ģaŇč to~u  °a…ĺo~umanaj a pa…ĺiw papi ¶o~u…ĺo~u ° a pano~ukaj to~uja panaj. saka, ira itijańßo~u ko~uno~u ńßafaj a  °ariri, ira ko~u no~u panaj a  °ariri. o~uno~u panaj i,  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ato~u no~u ńßafaj ko~u taja…ĺ, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pipamataŇč ato~u pifo~u…ĺ…ôsak. nikawrira, misata…¨~…ģina, mikarkar a mia…ĺa to~u sra to~u sapo~us…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan a panaj, paro~u…ôn nira i  ¶aki ko~u sra. o~unini a pisata…¨~…ģina ńßananaj i, o~u pis…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan a panaj a mis…ô…ĺ…ôn, saka, sao~ufao~ufaŇč…ôn ko~u pia…ĺaan to~u sra to~u ma…ĺo~u sapis…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan. o~u pipanaj i,  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pifa…ĺo~u…¨~…ģ a mi…ĺo~u °…ô ¶, sa ¶…ô…ĺ…ô…¨~…ģan…ôn ko~uno~u panaj. o~unini a  ¶…ô…ĺ…ĺ…ô…¨~…ģ i, o~u ŇčaŇčan no~u pifa…ĺo~u…¨~…ģ ko~unini  ¶…ô…ĺ…ô…¨~…ģ…ôan ńßananaj a panaj. ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pi ¶o~u…ĺo~u ° a pano~ukaj, nikawrira, o~uno~u panaj i, itira i no~u panaj a  °ariri a miparo~u. i ńß…ôr…ôk no~u pińßafaj ato~u pipanaj i, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u pańßanńßanan to~u sra, saka, mipa…ĺo~uma to~u masamaamaanaj a …¨~…ģatiŇč ńßa…ĺo~u ko~uŇča, o~u ta…ĺi ato~u ko~u…¨~…ģasiŇč, mańß…ôr…ôk a mipa…ĺo~uma to~u ko~u…¨~…ģasiŇč i, pa…ĺa °…ô…¨~…ģ…ôn to~u  ¶…ô ¶aj a …ĺaja ° a mipa…ĺo~uma to~u  °ariraj, nawńßani, mao~u…ĺańß ko~u  °ariraj a mikapo~ut to~u ko~u…¨~…ģasiŇč ma…ĺ…ôŇčaw.  ¶aaj pi…ĺijas ko~u  °amis to~u fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan a mao~umańß, nawńßani itini i Ňča…ĺa ° no~u fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan a maŇča °aj mo~u…ĺ…ôŇčaw ko~u pina…ĺo~uma. o~u nipa…ĺo~umaan no~u  °amis a kaka…ôn…ôn iti:ja ńßo~u i, o~u ko~uŇča, o~u ta…ĺi, o~u ńßafaj (to~usa ko~u kasasiro~uma), o~u panaj, o~u fa…ĺisajasan, o~u  °ariraj, o~u tamo~urak, o~u ko~u…¨~…ģasiŇč, o~u o~uko~uj , o~u t…ôfi °, o~u sajtaw, o~uno~u …¨~…ģat…ôŇč a tatafik, o~u fata °an, o~u ka…ĺitaŇč, o~u ko~uo~ukj (ko~umi °o~ut, ko~ufi °o~ut), o~u ro~uni, o~u fi…¨~…ģao~u…ĺ, o~u naniwa ¶, o~u rińßo~um, o~u kako~uro~ut, o~u ko~umo~uńß (fa…¨~…ģas) ato~u  °…ô…¨~…ģi…¨~…ģ ato~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ ( °apo~u…ĺo~u). o~u nipa…ĺo~umaan naŇčra a …ĺo~usaj i, o~u paw…ĺi, o~u ko~uwa °, o~u karo~u, o~u mami °, o~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ, o~u kamaja (kafo~uńßo~uŇčaj), o~u kijaf…ôs, o~u t…ôfo~us, o~u  °i ¶…ôo~u (safiki), o~u tatafas ( °afino~uŇč), o~u ta…ĺa ¶aj, o~u  °a…ĺo~upa…ĺ, o~u sinar (ka ¶awas), o~u ko~uwawi, o~u kato~up, o~u …ĺatak, o~u fa…¨~…ģiso~uso~u °, o~u …ĺinfo~u, o~u to~ukiso~u, o~u …ĺo~upas, kiŇčkiŇč (…ĺiŇčkiŇč), ato~u mino~uwa…¨~…ģ. ira ńßa ¶a ko~uno~u kawas a nisaŇča °an to~u ta…¨~…ģo~u sanaj a ma…ĺo~u kaka…ôn…ôn no~u  °amis. tinako~u sa, o~u tato~uk…ôm, o~u sama °, o~u fo~uŇč…ô ¶, o~u tro~u ¶, ato~u a…¨~…ģińßajaj a ro~umaro~uma a …¨~…ģat…ôŇč. ira ko~u fo~utiŇč, o~u ka…ĺaŇč, o~u  ¶…ôkiw, ato~u  °afar ńßa…ĺo~u  °ao~us. o~u ro~umasato~u, mipa…ĺo~uma ko~u  °amis to~u tamako~u. mańß…ôr…ôk a mikito~u ¶ to~u tamako~u i, mipa…ĺo~uma to~u …¨~…ģat…ôŇč, itira to~uja pisatamako~uan, ta o~unini a nikito~u ¶an a tamako~u i, a…ĺa…ôn a pata…ĺo~uma °, ta so~u…ĺso~u…ĺ…ôn i nisaŇča °an to~u  °ao~u…ĺ a saso~u…ĺso~u…ĺ. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇčto~u ko~u  °i ¶aŇč nira i, …ĺi…¨~…ģo~uŇč…ôn ko~unini a patajra i ma °…ômin, ta o~u papańß to~u ko~u  °o~usaw. ta sa °o~upo~u…ôn ko~unini a misa ¶…ô ¶aj a kam…ô…ĺ, ta fa…ĺo~u…¨~…ģ…ôn to~u  °o~uwaj a mif…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģ a misafiŇčk…ôs,  ¶a °it…ôn ko~unini i …ĺi…¨~…ģo~uŇč, tatiińß a ma ¶…ôpa °, taiińß a mataraŇč no~u nama…ĺ, pańßajńßaj i fa…ĺi a mi °i ¶aŇčaj itini i …ĺi…¨~…ģo~uŇč. o~u rar…ôsr…ôs…ôn ko~unini a fiŇčk…ôs a tamako~u, tafak…ôn i  °o~uŇčto~u ko~u  ¶…ô ¶aj, …ĺipo~ut…ôn i tip…ô…ĺo~uk ko~u ro~uma. o~u ro~umasato~u, o~uja mimiŇčaj a papańß no~u tamako~u i, o~u papawa…ĺi…ôn i  ¶i…¨~…ģa…ĺ, ta  °…ô…ĺik…ôn ko~unini a mi…ĺo~uta…ĺo~ut, ta sa °o~upo~u…ôn a mińß…ômńß…ôm, mańß…ôr…ôk a mińß…ômńß…ôm i, pawa…ĺi ńßanto~u a mi °i ¶aŇč, ta paro~u ńßanto~u i pawti ko~unini, ta ano~u mitamako~u ko~u mato~u °asaj to~u ka ¶i (rafo~ur) i, a…ĺa…ôn ko~unini a miso~u…ôm. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč ko~u piso~u °…ôm i, pasa…¨~…ģak…ôn ko~unini to~u ma…ĺo~u sa…ĺipo~ut, o~uja ka ¶i ko~u …ĺa…ĺipo~ut…ôn, …ĺipo~ut…ôn no~u tam…¨~…ģaw ko~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj i  ¶iŇčraan a …ĺipo~ut. o~u mato~u °asaj i, tata °aŇč ko~u mi…ĺipo~utan, o~u fafańßijan to~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj ko~u mińß…ô ¶a a tam…¨~…ģaw i, ńßatijatija o~u taro~u…¨~…ģo~u ° ko~u tata °aŇč no~u ni…ĺipo~utan, mańßa…ônaj ko~u pisatamako~u no~u  °amis. awaaj ńßo~u ko~u miko~uwanaj saka, awaaj ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u tiŇčki no~u o~umańß, saka, awaaj ko~u sata. itija ńßo~u i, o~u ma…ĺa…ĺo~ukaj a …ĺo~uma ° i, kakańßa…¨~…ģ ko~u nikao~umańßan naŇčra a o~umańß, saka, a…¨~…ģińßaj ko~u kaka…ôn…ôn naŇčra. nikawrira, sańß…ôto~u o~u mi °a…¨~…ģo~upaj, o~u mifo~utiŇčaj a tam…¨~…ģaw i,  ¶aaj ka kakańßa…¨~…ģ ko~u nitaja…ĺan naŇčra a o~umańß, saka,  ¶aaj ka a…¨~…ģińßaj ko~u kaka…ôn…ôn. saka, itini i nika tata °aŇč no~u  °ariri ato~u nika a…¨~…ģińßaj no~u  °ariri ato~u nika  ¶…ô ¶aj no~u  °ariri ato~u mimiŇčaj a  °ariri a mańßapnaŇč ko~u nika sasiro~uma no~u  ¶i…¨~…ģafo~uŇčaj ato~u awaaj ko~u …¨~…ģafo~uŇč a …ĺo~uma °, mataja…ĺ ko~u fafańßijan a mipaka…ôn to~u pina °o~urip. o~u ko~u…ĺo~uŇč, o~u fafo~uj, o~u  °ajam, o~u wa ¶o~u ato~u po~usi ko~u papaka…ôn…ôn. o~u …ĺapo~ut ko~u sapaka…ôn nira to~u fafo~uj, taŇčtaŇč…ôn nira, itija jo~u paka…ôn to~u fafo~uj i, itija a pa ¶amo~u…ĺ to~u afińß, o~u fasaw no~u ńß…ômaj ano~u …ô ¶a i o~u f…ô…ĺa ¶, ano~u …ô ¶a i o~u safak ko~u sapaka…ôn nira to~u  °ajam.  °a…ĺo~uman ko~u ko~u…ĺo~uŇč no~u  °amis. saka, o~u waa ko~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u papaka…ôn to~unini. o~u taja…ĺ no~u mi °a…¨~…ģo~upaj. iti:ja ńßo~u i, ano~u maŇča…ĺaj ko~u paŇč ¶ańß a mi °a…¨~…ģo~up i, matapa…ĺ ńßo~u  ¶iŇčra to~u Ňča °ajaj a ro~umi °a…¨~…ģ, saka, mi °…ô…¨~…ģaw  ¶iŇčra, ano~u maŇča °aj ko~u  ¶a °o~uf no~u  °…ô…¨~…ģaw i, itija  ¶aŇčra a mipata…ĺa to~u …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan to~u saka…ĺiŇča…¨~…ģ a mi °a…¨~…ģo~up. o~u pana °, o~u  °i…¨~…ģo~u ¶, o~u ka °r…ô…¨~…ģ ato~u fo~uno~us ko~u nitato~ujan no~u mi °a…¨~…ģo~upaj a ta…ĺa…ĺo~uto~uk. ano~u i ra:aj a ma °araw ko~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ano~u …ô ¶a i o~u  °ajam i, o~u pana ° ko~u sapipataj. ano~u i Ňčata i, o~u  °i…¨~…ģo~u ¶ ko~u sapisafi to~uja  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. ano~u maa…ĺa ko~uja tama ° i, o~u fo~uno~us ko~u sapito~uka…¨~…ģ to~uja tama °. na o~u ko~u ripo~un to~u ko~u miko~uwanaj,  ¶i ko~uwaŇč to~u ko~u mi °a…¨~…ģo~upaj. s…ôpat ko~u taja…ĺ no~u mi °a…¨~…ģo~upaj. o~u saka  ¶…ô ¶aj i, o~u mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uaj to~u naripa °an (nirakatan) no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn a mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u tajra i ka…¨~…ģiko~uan nira, o~uno~u  ¶iwa ¶o~uaj a pa °a…¨~…ģo~up ko~unini. nikawrira, mafana ° ko~u wa ¶o~u a misan…ôk to~u naripa °an no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. o~u saka to~usa a pi °a…¨~…ģo~up i, o~u pita…ĺaka…ĺ (piti…ĺo~u, pit…ôk…ôr). o~u ka °r…ô…¨~…ģ ko~u sapita…ĺaka…ĺ. o~u saka to~u…ĺo~u a pi °a…¨~…ģo~up i, o~u ta °…ôr…ôf. ano~u i ¶o~uwa ko~u pitańß…ôpo~u to~ura ka…¨~…ģiko~uan ano~u …ô ¶a i, i …ĺa…ĺan no~uja  °a °a…¨~…ģo~up…ôn i, ano~u mat…ôfiŇč no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn i, mata °…ôr…ôf  ¶ira. o~u saka s…ôpat a pi °a…¨~…ģo~up i,  ¶ira °itaj a pana ° a ta…ĺaka…ĺ.  ¶ira °itaj a pana ° a ta…ĺaka…ĺ. mapara °it ko~u  °i…¨~…ģo~u ¶ a matija o~uno~u mipana °aj, mat…ôfiŇč no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ko~u ti…ĺo~u (t…ôk…ôr) ra °it ta mafat…ôrik ko~u masapana °aj a  °i…¨~…ģo~u ¶, matama no~u  °i…¨~…ģo~u ¶ i, po~u…ĺin sa  ¶ira a mapataj. o~u ni °a…¨~…ģo~upan no~u  °amis i, o~u maŇč ¶a…ĺ, o~u ma…ĺo~un…ôm, o~u fafo~uj no~u …ĺo~uto~uk, o~u siri, o~u kararajan, o~u to~umaj, o~u o~u…ĺ…ôs, o~u …ĺo~uk…ô…¨~…ģaw, o~u ko~ujo~u, o~u fo~uńß…ôt, o~u tako~u…ĺi…ĺ (ko~u…¨~…ģiwis) ato~u ma °…ôf…ôraj a …ĺawa…ĺ, o~u maka…ônaj ko~unini a ma °…ômin, o~u sakapi °a…¨~…ģo~up no~u  °amis i, o~u saka ¶itama ° o~u sakako~uma…ônaw to~u titi. o~u ramasato~u, …ĺim…ĺa…ôn to~u faŇč…ôs nira saka, …ĺifaŇč…ôs…ôn nira a mi ¶…ôk…ôf. pawa…ĺi…ôn nira ko~u ni ¶…ôk…ôfan a faŇč…ôs a misafa…ĺako~u, o~unini a fa…ĺako~u i, ma…ĺa sika…ĺ, ma…ĺa …ĺi…¨~…ģo~uŇč, ma…ĺa riko~u °, ma…ĺa  ¶o~ukap, ma…ĺa kafo~uŇč ato~u tafo~u…ĺo~u…¨~…ģ. ==== miti…ĺi…¨~…ģaj to~u no~u  °amis,  ¶i masao~u nikar ====</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== O tayal no 'Amis a tamdaw == Tona awaay ko tilid no 'Amis saka, awaay ko picudadan no ka'emangay. Nikawrira, pasifana'en no mama ato ina ko wawa nira to tatayalen no loma'. O ina i, pasifana'en nira ko fafahiyan a wawa to tatayalen no fafahiyan, o mama i, pasifana'en nira ko fa'inayan a wawa to tatayalen no fa'inayan. Saka, nano ka'emangan to a mafana' a mataneng ko wawa no 'Amis a matayal, ano i riyar ko lingad i, ono saki riyar a lalosidan ko tatoyen a mifoting, ano i 'alo i, ono saki 'alo a lalosidan ko tatoyen a mifoting, ano mi'adop i, caay ka eca mikerid to waco to malo cafay a mi'adop ta o sapi'adop a lalosidan ko tatoyen a mi'adop, ano mitalakalay to 'adopen ko demak i, ono mitalakalay a lalosidan ko tatatoyen, caay pikerid to waco ano mitalakal. Ano matayal i loma' i, mapolong ko paro no loma' a maomah, o pipalomaan ato pikolasan ato pilitodan to kakaenen ato mipawali, awaay ko tatodong no pipahanhanan to tayal, yo sakato'emanan to ko romi'ad i, miala to kasoy, ci'inorong aca to kasoy a minokay, tangasa i loma' i, ano awaay ko felac i, mitifek ho to sakalafi ato sakaranem. Adihay ko tayal no 'Amis a tamdaw. Tona kalatayal ko 'Amis saka, caay piharateng to sapihololaw a misalama a talacowacowa, caay kafana' ko 'Amis to sakaci'etanaw, pa'edeng saan to nitayalan nangra ko saki'orip. Caay ka fana' to 'anof hananay. Tona adihay ko makaenay no 'Amis a masamaamaanay a talod (dateng) no palapalaan saka, saraheker sa ko nika 'orip no 'Amis. O tayal no 'Amis i omah. O demak no 'Amis a maomah a pamatang to omah i, mifariw to talotalodan ato kilakilangan i lotok ano eca i dafdaf, o rarar ko sakamaomah, mahaenay. Ma'icang ko nifariwan i, ilohen a mitodoh, ta o caay ka todah no namal a kasoy i, saopoen nira, ta oya 'osaw no namal a kasoy ko sapa'acer to sakacaaw kakeric no 'orad koya sra. Nanoya, folesak sato to hafay ano eca o panay, ta maherek a mifolesak i, rararen a kal sapilafong han toya nifolesakan a hafay ko pirarar nira. Onini a nitodohan to talod ato kilang a 'afo ko todong no sapadamek to omah, saka, manga'ay ko lengaw ato lahad no nifolesakan. Itiya a mipaloma to faliyasan, satorisen konini a pipaloma to faliyasan. I herek no pifolesak to hafay ato panay i, hinaliso' saan ko mato'asay to omah a minengneng to lengaw. Ano matatodong to k romi'ad to pikolasan i, mikolasto to semot, itini i pikolas a mifinal to adihayay a masafaniyotay a hafay a nifolesakan a mipaloma i awaay ko lengaw a sra a mi'anip, saka kala nipikolas han nira ko nipifanal to malopetay a 'anip i awaayay ko lengaw a sra. Itini i kacidalan cilidong cingra to kiring (karahay) ano eca i o tofil. Kinatosa a mikolas to a sadak to ko widawidan, mipatawataw to sapifahoy to kokaenay a 'ayam. Ma'ecak sato ko hafay i, ira ko lisin no pihafayan, oya miro'it hananay, saka tala'ayaw a mihafay i, paysin a madadi'I ko mararamoday. O demak no mihafayay i, miketos to widawidan, ano matatodong to ko nitatoyan noya tamdaw i, faloden to nira, teli han nira i nangatoan nira, ano hacowa ko tatodong no nitayalan toya romi'ad i, sa'opoen to a ma'emin koya kahacecay a nifalodan, 'orongen nira a pataloma'. Yo mipanay i, manga'ay a milafin tangasa i nika herek a mipanay. O adihayay ko panay i, mitahidang to 'alomanay a paliw papicolo' a panokay toya panay. Saka, ira itiyaho kono hafay a 'ariri, ira ko no panay a 'ariri. Ono panay i, caay ka lecad ato no hafay ko tayal, malecad ko pipamatang ato pifolesak. Nikawrira, misatadina, mikarkar a miala to sra to saposelen to nifolesakan a panay, paroen nira i caki ko sra. Onini a pisatadina hananay i, o piselen to nifolesakan a panay a miselen, saka, saofaofangen ko pialaan to sra to malo sapiselen to nifolesakan. O pipanay i, caay ka lecad ko pifalod a milo'ec, saceledanen kono panay. Onini a celled i, o ngangan no pifalod konini celedean hananay a panay. Malecad ko picolo' a panokay, nikawrira, ono panay i, itira i no panay a 'ariri a miparo. I herek no pihafay ato pipanay i, o todong no pahanhanan to sra, saka, mipaloma to masamaamaanay a dating halo konga, o tali ato kodasing, maherek a mipaloma to kodasing i, pala'eden to cecay a laya' a mipaloma to 'ariray, nawhani, maolah ko 'ariray a mikapot to kodasing malengaw. Caay piliyas ko 'Amis to fokelokelohan a maomah, nawhani itini i ngala' no fokelokelohan a manga'ay molengaw ko pinaloma. O nipalomaan no 'Amis a kakaenen iti:ya ho i, o konga, o tali, o hafay (tosa ko kasasiroma), o panay, o falisayasan, o 'ariray, o tamorak, o kodasing, o okoy , o tefi', o saytaw, ono dateng a tatafik, o fata'an, o kalitang, o kooky (komi'ot, kofi'ot), o roni, o fidaol, o naniwac, o rihom, o kakorot, o komoh (fadas) ato 'edid ato facidol ('apolo). O nipalomaan nangra a losay i, o pawli, o kowa', o karo, o mami', o facidol, o kamaya (kafohongay), o kiyafes, o tefos, o 'iceo (safiki), o tatafas ('afinong), o talacay, o 'alopal, o sinar (kacawas), o kowawi, o katop, o latak, o fadisoso', o linfo, o tokiso, o lopas, kingking (lingking), ato minowad. Ira haca kono Kawas a nisanga'an to tado sanay a malo kakaenen no 'Amis. Tinako sa, o tatokem, o sama', o fongec, o troc, ato adihayay a romaroma a dateng. Ira ko foting, o kalang, o cekiw, ato 'afar halo 'aos. O romasato, mipaloma ko 'Amis to tamako. Maherek a mikitoc to tamako i, mipaloma to dateng, itira toya pisatamakoan, ta onini a nikitocan a tamako i, alaen a pataloma', ta solsolen i nisanga'an to 'aol a sasolsol. Ano matatodongto ko 'icang nira i, lidongen konini a patayra i ma'emin, ta o papah to ko 'osaw. Ta sa'opoen konini a misacecay a kamel, ta faloden to 'oway a mifedfed a misafingkes, ca'iten konini i lidong, tatiih a macepa', taiih a matarang no namal, pahayhay i fali a mi'icangay itini i lidong. O raresresen konini a fingkes a tamako, tafaken i 'ongto ko cecay, lipoten i tipelok ko roma. O romasato, oya mimingay a papah no tamako i, o papawalien i cidal, ta 'eliken konini a milotalot, ta sa'opoen a mihemhem, maherek a mihemhem i, pawali hanto a mi'icang, ta paro hanto i pawti konini, ta ano mitamako ko mato'asay to kaci (rafor) i, alaen konini a misoem. Ano matatodong ko piso'em i, pasadaken konini to malo salipot, oya kaci ko lalipoten, lipoten no tamdaw ko matatodongay i cingraan a lipot. O mato'asay i, tata'ang ko milipotan, o fafahiyan to matatodongay ko miheca a tamdaw i, hatiyatiya o tarodo' ko tata'ang no nilipotan, mahaenay ko pisatamako no 'Amis. Awaay ho ko mikowanay saka, awaay ko tatodong no tingki no omah, saka, awaay ko sata. Itiya ho i, o malalokay a loma' i, kakahad ko nikaomahan nangra a omah, saka, adihay ko kakaenen nangra. Nikawrira, saheto o mi'adopay, o mifotingay a tamdaw i, caay ka kakahad ko nitayalan nangra a omah, saka, caay ka adihay ko kakaenen. Saka, itini i nika tata'ang no 'ariri ato nika adihay no 'ariri ato nika cecay no 'ariri ato mimingay a 'ariri a mahapnang ko nika sasiroma no cidafongay ato awaay ko dafong a loma', matayal ko fafahiyan a mipakaen to pina'orip. O kolong, o fafoy, o 'ayam, o Waco ato posi ko papakaenen. O lapot ko sapakaen nira to fafoy, tangtangen nira, itiya yo pakaen to fafoy i, itiya a pacamol to afih, o fasaw no hemay ano eca i o felac, ano eca i o safak ko sapakaen nira to 'ayam. 'Aloman ko kolong no 'Amis. Saka, o waa ko cacitodong to papakaen tonini. O tayal no mi'adopay. Iti:ya ho i, ano mangalay ko pangcah a mi'adop i, matapal ho cingra to nga'ayay a romi'ad, saka, mi'edaw cingra, ano manga'ay ko ca'of no 'edaw i, itiya cangra a mipatala to lalosidan to sakalingad a mi'adop. O pana', o 'idoc, o ka'red ato fonos ko nitatoyan no mi'adopay a talalotok. Ano i ra:ay a ma'araw ko 'a'adopen ano eca i o 'ayam i, o pana' ko sapipatay. Ano i ngata i, o 'idoc ko sapisafi toya 'a'adopen. Ano maala koya tama' i, o fonos ko sapitokad toya tama'. Na o ko Ripon to ko mikowanay, ci kowang to ko mi'adopay. Sepat ko tayal no mi'adopay. O saka cecay i, o midoedoay to naripa'an (nirakatan) no 'a'adopen a midoedo tayra i kadikoan nira, ono ciwacoay a pa'adop konini. Nikawrira, mafana' ko Waco a misanek to naripa'an no 'a'adopen. O saka tosa a pi'adop i, o pitalakal (pitilo, piteker). O ka'red ko sapitalakal. O saka tolo a pi'adop i, o ta'eref. Ano icowa ko pitahepo tora kadikoan ano eca i, i lalan noya 'a'adopen i, ano matefing no 'a'adopen i, mata'eref cira. O saka sepat a pi'adop i, cira'itay a pana' a talakal. Cira'itay a pana' a talakal. Mapara'it ko 'idoc a matiya ono mipana'ay, matefing no 'a'adopen ko tilo (teker) ra'it ta mafaterik ko masapana'ay a 'idoc, matama no 'idoc i, polin sa cira a mapatay. O ni'adopan no 'Amis i, o mangcal, o malonem, o fafoy no lotok, o siri, o kararayan, o tomay, o oles, o lokedaw, o koyo, o fohet, o takolil (kodiwis) ato ma'eferay a lawal, o makaenay konini a ma'emin, o sakapi'adop no 'Amis i, o sakacitama' o sakakomaenaw to titi. O ramasato, limlaen to fanges nira saka, lifangesen nira a micekef. Pawalien nira ko nicekefan a fanges a misafalako, onini a falako i, mala sikal, mala lidong, mala riko', mala cokap, mala kafong ato tafolod. ==== Mitiliday to no 'Amis, ci Masao Nikar ====</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u taja…ĺ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw == to~una awaaj ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  °amis saka, awaaj ko~u pi ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģan no~u ka °…ômaŇčaj. nikawrira, pasifana °…ôn no~u mama ato~u ina ko~u wawa nira to~u tataja…ĺ…ôn no~u …ĺo~uma °. o~u ina i, pasifana °…ôn nira ko~u fafańßijan a wawa to~u tataja…ĺ…ôn no~u fafańßijan, o~u mama i, pasifana °…ôn nira ko~u fa °inajan a wawa to~u tataja…ĺ…ôn no~u fa °inajan. saka, nano~u ka °…ômaŇčan to~u a mafana ° a matan…ôŇč ko~u wawa no~u  °amis a mataja…ĺ, ano~u i rijar ko~u …ĺiŇča…¨~…ģ i, o~uno~u saki rijar a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mifo~utiŇč, ano~u i  °a…ĺo~u i, o~uno~u saki  °a…ĺo~u a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mifo~utiŇč, ano~u mi °a…¨~…ģo~up i,  ¶aaj ka …ô ¶a mik…ôri…¨~…ģ to~u wa ¶o~u to~u ma…ĺo~u  ¶afaj a mi °a…¨~…ģo~up ta o~u sapi °a…¨~…ģo~up a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tato~uj…ôn a mi °a…¨~…ģo~up, ano~u mita…ĺaka…ĺaj to~u  °a…¨~…ģo~up…ôn ko~u …¨~…ģ…ômak i, o~uno~u mita…ĺaka…ĺaj a …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan ko~u tatato~uj…ôn,  ¶aaj pik…ôri…¨~…ģ to~u wa ¶o~u ano~u mita…ĺaka…ĺ. ano~u mataja…ĺ i …ĺo~uma ° i, mapo~u…ĺo~uŇč ko~u paro~u no~u …ĺo~uma ° a mao~umańß, o~u pipa…ĺo~umaan ato~u piko~u…ĺasan ato~u pi…ĺito~u…¨~…ģan to~u kaka…ôn…ôn ato~u mipawa…ĺi, awaaj ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u pipańßanńßanan to~u taja…ĺ, jo~u sakato~u °…ômanan to~u ko~u ro~umi °a…¨~…ģ i, mia…ĺa to~u kaso~uj,  ¶i °ino~uro~uŇč a ¶a to~u kaso~uj a mino~ukaj, taŇčasa i …ĺo~uma ° i, ano~u awaaj ko~u f…ô…ĺa ¶ i, mitif…ôk ńßo~u to~u saka…ĺafi ato~u sakaran…ôm. a…¨~…ģińßaj ko~u taja…ĺ no~u  °amis a tam…¨~…ģaw. to~una ka…ĺataja…ĺ ko~u  °amis saka,  ¶aaj pińßarat…ôŇč to~u sapińßo~u…ĺo~u…ĺaw a misa…ĺama a ta…ĺa ¶o~uwa ¶o~uwa,  ¶aaj kafana ° ko~u  °amis to~u saka ¶i °…ôtanaw, pa °…ô…¨~…ģ…ôŇč saan to~u nitaja…ĺan naŇčra ko~u saki °o~urip.  ¶aaj ka fana ° to~u  °ano~uf ńßananaj. to~una a…¨~…ģińßaj ko~u maka…ônaj no~u  °amis a masamaamaanaj a ta…ĺo~u…¨~…ģ (…¨~…ģat…ôŇč) no~u pa…ĺapa…ĺaan saka, sarańß…ôk…ôr sa ko~u nika  °o~urip no~u  °amis. o~u taja…ĺ no~u  °amis i o~umańß. o~u …¨~…ģ…ômak no~u  °amis a mao~umańß a pamataŇč to~u o~umańß i, mifariw to~u ta…ĺo~uta…ĺo~u…¨~…ģan ato~u ki…ĺaki…ĺaŇčan i …ĺo~uto~uk ano~u …ô ¶a i …¨~…ģaf…¨~…ģaf, o~u rarar ko~u sakamao~umańß, mańßa…ônaj. ma °i ¶aŇč ko~u nifariwan i, i…ĺo~uńß…ôn a mito~u…¨~…ģo~uńß, ta o~u  ¶aaj ka to~u…¨~…ģańß no~u nama…ĺ a kaso~uj i, sao~upo~u…ôn nira, ta o~uja  °o~usaw no~u nama…ĺ a kaso~uj ko~u sapa °a ¶…ôr to~u saka ¶aaw kak…ôri ¶ no~u  °o~ura…¨~…ģ ko~uja sra. nano~uja, fo~u…ĺ…ôsak sato~u to~u ńßafaj ano~u …ô ¶a o~u panaj, ta mańß…ôr…ôk a mifo~u…ĺ…ôsak i, rarar…ôn a ka…ĺ sapi…ĺafo~uŇč ńßan to~uja nifo~u…ĺ…ôsakan a ńßafaj ko~u pirarar nira. o~unini a nito~u…¨~…ģo~uńßan to~u ta…ĺo~u…¨~…ģ ato~u ki…ĺaŇč a  °afo~u ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u sapa…¨~…ģam…ôk to~u o~umańß, saka, maŇča °aj ko~u …ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺańßa…¨~…ģ no~u nifo~u…ĺ…ôsakan. itija a mipa…ĺo~uma to~u fa…ĺijasan, sato~uris…ôn ko~unini a pipa…ĺo~uma to~u fa…ĺijasan. i ńß…ôr…ôk no~u pifo~u…ĺ…ôsak to~u ńßafaj ato~u panaj i, ńßina…ĺiso~u ° saan ko~u mato~u °asaj to~u o~umańß a min…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺ…ôŇčaw. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u k ro~umi °a…¨~…ģ to~u piko~u…ĺasan i, miko~u…ĺasto~u to~u s…ômo~ut, itini i piko~u…ĺas a mifina…ĺ to~u a…¨~…ģińßajaj a masafanijo~utaj a ńßafaj a nifo~u…ĺ…ôsakan a mipa…ĺo~uma i awaaj ko~u …ĺ…ôŇčaw a sra a mi °anip, saka ka…ĺa nipiko~u…ĺas ńßan nira ko~u nipifana…ĺ to~u ma…ĺo~up…ôtaj a  °anip i awaajaj ko~u …ĺ…ôŇčaw a sra. itini i ka ¶i…¨~…ģa…ĺan  ¶i…ĺi…¨~…ģo~uŇč  ¶iŇčra to~u kiriŇč (karańßaj) ano~u …ô ¶a i o~u to~ufi…ĺ. kinato~usa a miko~u…ĺas to~u a sa…¨~…ģak to~u ko~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģan, mipatawataw to~u sapifańßo~uj to~u ko~uka…ônaj a  °ajam. ma °…ô ¶ak sato~u ko~u ńßafaj i, ira ko~u …ĺisin no~u pińßafajan, o~uja miro~u °it ńßananaj, saka ta…ĺa °ajaw a mińßafaj i, pajsin a ma…¨~…ģa…¨~…ģi °i ko~u mararamo~u…¨~…ģaj. o~u …¨~…ģ…ômak no~u mińßafajaj i, mik…ôto~us to~u wi…¨~…ģawi…¨~…ģan, ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč to~u ko~u nitato~ujan no~uja tam…¨~…ģaw i, fa…ĺo~u…¨~…ģ…ôn to~u nira, t…ô…ĺi ńßan nira i naŇčato~uan nira, ano~u ńßa ¶o~uwa ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u nitaja…ĺan to~uja ro~umi °a…¨~…ģ i, sa °o~upo~u…ôn to~u a ma °…ômin ko~uja kańßa ¶…ô ¶aj a nifa…ĺo~u…¨~…ģan,  °o~uro~uŇč…ôn nira a pata…ĺo~uma °. jo~u mipanaj i, maŇča °aj a mi…ĺafin taŇčasa i nika ńß…ôr…ôk a mipanaj. o~u a…¨~…ģińßajaj ko~u panaj i, mitańßi…¨~…ģaŇč to~u  °a…ĺo~umanaj a pa…ĺiw papi ¶o~u…ĺo~u ° a pano~ukaj to~uja panaj. saka, ira itijańßo~u ko~uno~u ńßafaj a  °ariri, ira ko~u no~u panaj a  °ariri. o~uno~u panaj i,  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ato~u no~u ńßafaj ko~u taja…ĺ, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pipamataŇč ato~u pifo~u…ĺ…ôsak. nikawrira, misata…¨~…ģina, mikarkar a mia…ĺa to~u sra to~u sapo~us…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan a panaj, paro~u…ôn nira i  ¶aki ko~u sra. o~unini a pisata…¨~…ģina ńßananaj i, o~u pis…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan a panaj a mis…ô…ĺ…ôn, saka, sao~ufao~ufaŇč…ôn ko~u pia…ĺaan to~u sra to~u ma…ĺo~u sapis…ô…ĺ…ôn to~u nifo~u…ĺ…ôsakan. o~u pipanaj i,  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pifa…ĺo~u…¨~…ģ a mi…ĺo~u °…ô ¶, sa ¶…ô…ĺ…ô…¨~…ģan…ôn ko~uno~u panaj. o~unini a  ¶…ô…ĺ…ĺ…ô…¨~…ģ i, o~u ŇčaŇčan no~u pifa…ĺo~u…¨~…ģ ko~unini  ¶…ô…ĺ…ô…¨~…ģ…ôan ńßananaj a panaj. ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u pi ¶o~u…ĺo~u ° a pano~ukaj, nikawrira, o~uno~u panaj i, itira i no~u panaj a  °ariri a miparo~u. i ńß…ôr…ôk no~u pińßafaj ato~u pipanaj i, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč no~u pańßanńßanan to~u sra, saka, mipa…ĺo~uma to~u masamaamaanaj a …¨~…ģatiŇč ńßa…ĺo~u ko~uŇča, o~u ta…ĺi ato~u ko~u…¨~…ģasiŇč, mańß…ôr…ôk a mipa…ĺo~uma to~u ko~u…¨~…ģasiŇč i, pa…ĺa °…ô…¨~…ģ…ôn to~u  ¶…ô ¶aj a …ĺaja ° a mipa…ĺo~uma to~u  °ariraj, nawńßani, mao~u…ĺańß ko~u  °ariraj a mikapo~ut to~u ko~u…¨~…ģasiŇč ma…ĺ…ôŇčaw.  ¶aaj pi…ĺijas ko~u  °amis to~u fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan a mao~umańß, nawńßani itini i Ňča…ĺa ° no~u fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan a maŇča °aj mo~u…ĺ…ôŇčaw ko~u pina…ĺo~uma. o~u nipa…ĺo~umaan no~u  °amis a kaka…ôn…ôn iti:ja ńßo~u i, o~u ko~uŇča, o~u ta…ĺi, o~u ńßafaj (to~usa ko~u kasasiro~uma), o~u panaj, o~u fa…ĺisajasan, o~u  °ariraj, o~u tamo~urak, o~u ko~u…¨~…ģasiŇč, o~u o~uko~uj , o~u t…ôfi °, o~u sajtaw, o~uno~u …¨~…ģat…ôŇč a tatafik, o~u fata °an, o~u ka…ĺitaŇč, o~u ko~uo~ukj (ko~umi °o~ut, ko~ufi °o~ut), o~u ro~uni, o~u fi…¨~…ģao~u…ĺ, o~u naniwa ¶, o~u rińßo~um, o~u kako~uro~ut, o~u ko~umo~uńß (fa…¨~…ģas) ato~u  °…ô…¨~…ģi…¨~…ģ ato~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ ( °apo~u…ĺo~u). o~u nipa…ĺo~umaan naŇčra a …ĺo~usaj i, o~u paw…ĺi, o~u ko~uwa °, o~u karo~u, o~u mami °, o~u fa ¶i…¨~…ģo~u…ĺ, o~u kamaja (kafo~uńßo~uŇčaj), o~u kijaf…ôs, o~u t…ôfo~us, o~u  °i ¶…ôo~u (safiki), o~u tatafas ( °afino~uŇč), o~u ta…ĺa ¶aj, o~u  °a…ĺo~upa…ĺ, o~u sinar (ka ¶awas), o~u ko~uwawi, o~u kato~up, o~u …ĺatak, o~u fa…¨~…ģiso~uso~u °, o~u …ĺinfo~u, o~u to~ukiso~u, o~u …ĺo~upas, kiŇčkiŇč (…ĺiŇčkiŇč), ato~u mino~uwa…¨~…ģ. ira ńßa ¶a ko~uno~u kawas a nisaŇča °an to~u ta…¨~…ģo~u sanaj a ma…ĺo~u kaka…ôn…ôn no~u  °amis. tinako~u sa, o~u tato~uk…ôm, o~u sama °, o~u fo~uŇč…ô ¶, o~u tro~u ¶, ato~u a…¨~…ģińßajaj a ro~umaro~uma a …¨~…ģat…ôŇč. ira ko~u fo~utiŇč, o~u ka…ĺaŇč, o~u  ¶…ôkiw, ato~u  °afar ńßa…ĺo~u  °ao~us. o~u ro~umasato~u, mipa…ĺo~uma ko~u  °amis to~u tamako~u. mańß…ôr…ôk a mikito~u ¶ to~u tamako~u i, mipa…ĺo~uma to~u …¨~…ģat…ôŇč, itira to~uja pisatamako~uan, ta o~unini a nikito~u ¶an a tamako~u i, a…ĺa…ôn a pata…ĺo~uma °, ta so~u…ĺso~u…ĺ…ôn i nisaŇča °an to~u  °ao~u…ĺ a saso~u…ĺso~u…ĺ. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇčto~u ko~u  °i ¶aŇč nira i, …ĺi…¨~…ģo~uŇč…ôn ko~unini a patajra i ma °…ômin, ta o~u papańß to~u ko~u  °o~usaw. ta sa °o~upo~u…ôn ko~unini a misa ¶…ô ¶aj a kam…ô…ĺ, ta fa…ĺo~u…¨~…ģ…ôn to~u  °o~uwaj a mif…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģ a misafiŇčk…ôs,  ¶a °it…ôn ko~unini i …ĺi…¨~…ģo~uŇč, tatiińß a ma ¶…ôpa °, taiińß a mataraŇč no~u nama…ĺ, pańßajńßaj i fa…ĺi a mi °i ¶aŇčaj itini i …ĺi…¨~…ģo~uŇč. o~u rar…ôsr…ôs…ôn ko~unini a fiŇčk…ôs a tamako~u, tafak…ôn i  °o~uŇčto~u ko~u  ¶…ô ¶aj, …ĺipo~ut…ôn i tip…ô…ĺo~uk ko~u ro~uma. o~u ro~umasato~u, o~uja mimiŇčaj a papańß no~u tamako~u i, o~u papawa…ĺi…ôn i  ¶i…¨~…ģa…ĺ, ta  °…ô…ĺik…ôn ko~unini a mi…ĺo~uta…ĺo~ut, ta sa °o~upo~u…ôn a mińß…ômńß…ôm, mańß…ôr…ôk a mińß…ômńß…ôm i, pawa…ĺi ńßanto~u a mi °i ¶aŇč, ta paro~u ńßanto~u i pawti ko~unini, ta ano~u mitamako~u ko~u mato~u °asaj to~u ka ¶i (rafo~ur) i, a…ĺa…ôn ko~unini a miso~u…ôm. ano~u matato~u…¨~…ģo~uŇč ko~u piso~u °…ôm i, pasa…¨~…ģak…ôn ko~unini to~u ma…ĺo~u sa…ĺipo~ut, o~uja ka ¶i ko~u …ĺa…ĺipo~ut…ôn, …ĺipo~ut…ôn no~u tam…¨~…ģaw ko~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj i  ¶iŇčraan a …ĺipo~ut. o~u mato~u °asaj i, tata °aŇč ko~u mi…ĺipo~utan, o~u fafańßijan to~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj ko~u mińß…ô ¶a a tam…¨~…ģaw i, ńßatijatija o~u taro~u…¨~…ģo~u ° ko~u tata °aŇč no~u ni…ĺipo~utan, mańßa…ônaj ko~u pisatamako~u no~u  °amis. awaaj ńßo~u ko~u miko~uwanaj saka, awaaj ko~u tato~u…¨~…ģo~uŇč no~u tiŇčki no~u o~umańß, saka, awaaj ko~u sata. itija ńßo~u i, o~u ma…ĺa…ĺo~ukaj a …ĺo~uma ° i, kakańßa…¨~…ģ ko~u nikao~umańßan naŇčra a o~umańß, saka, a…¨~…ģińßaj ko~u kaka…ôn…ôn naŇčra. nikawrira, sańß…ôto~u o~u mi °a…¨~…ģo~upaj, o~u mifo~utiŇčaj a tam…¨~…ģaw i,  ¶aaj ka kakańßa…¨~…ģ ko~u nitaja…ĺan naŇčra a o~umańß, saka,  ¶aaj ka a…¨~…ģińßaj ko~u kaka…ôn…ôn. saka, itini i nika tata °aŇč no~u  °ariri ato~u nika a…¨~…ģińßaj no~u  °ariri ato~u nika  ¶…ô ¶aj no~u  °ariri ato~u mimiŇčaj a  °ariri a mańßapnaŇč ko~u nika sasiro~uma no~u  ¶i…¨~…ģafo~uŇčaj ato~u awaaj ko~u …¨~…ģafo~uŇč a …ĺo~uma °, mataja…ĺ ko~u fafańßijan a mipaka…ôn to~u pina °o~urip. o~u ko~u…ĺo~uŇč, o~u fafo~uj, o~u  °ajam, o~u wa ¶o~u ato~u po~usi ko~u papaka…ôn…ôn. o~u …ĺapo~ut ko~u sapaka…ôn nira to~u fafo~uj, taŇčtaŇč…ôn nira, itija jo~u paka…ôn to~u fafo~uj i, itija a pa ¶amo~u…ĺ to~u afińß, o~u fasaw no~u ńß…ômaj ano~u …ô ¶a i o~u f…ô…ĺa ¶, ano~u …ô ¶a i o~u safak ko~u sapaka…ôn nira to~u  °ajam.  °a…ĺo~uman ko~u ko~u…ĺo~uŇč no~u  °amis. saka, o~u waa ko~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u papaka…ôn to~unini. o~u taja…ĺ no~u mi °a…¨~…ģo~upaj. iti:ja ńßo~u i, ano~u maŇča…ĺaj ko~u paŇč ¶ańß a mi °a…¨~…ģo~up i, matapa…ĺ ńßo~u  ¶iŇčra to~u Ňča °ajaj a ro~umi °a…¨~…ģ, saka, mi °…ô…¨~…ģaw  ¶iŇčra, ano~u maŇča °aj ko~u  ¶a °o~uf no~u  °…ô…¨~…ģaw i, itija  ¶aŇčra a mipata…ĺa to~u …ĺa…ĺo~usi…¨~…ģan to~u saka…ĺiŇča…¨~…ģ a mi °a…¨~…ģo~up. o~u pana °, o~u  °i…¨~…ģo~u ¶, o~u ka °r…ô…¨~…ģ ato~u fo~uno~us ko~u nitato~ujan no~u mi °a…¨~…ģo~upaj a ta…ĺa…ĺo~uto~uk. ano~u i ra:aj a ma °araw ko~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ano~u …ô ¶a i o~u  °ajam i, o~u pana ° ko~u sapipataj. ano~u i Ňčata i, o~u  °i…¨~…ģo~u ¶ ko~u sapisafi to~uja  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. ano~u maa…ĺa ko~uja tama ° i, o~u fo~uno~us ko~u sapito~uka…¨~…ģ to~uja tama °. na o~u ko~u ripo~un to~u ko~u miko~uwanaj,  ¶i ko~uwaŇč to~u ko~u mi °a…¨~…ģo~upaj. s…ôpat ko~u taja…ĺ no~u mi °a…¨~…ģo~upaj. o~u saka  ¶…ô ¶aj i, o~u mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uaj to~u naripa °an (nirakatan) no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn a mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u tajra i ka…¨~…ģiko~uan nira, o~uno~u  ¶iwa ¶o~uaj a pa °a…¨~…ģo~up ko~unini. nikawrira, mafana ° ko~u wa ¶o~u a misan…ôk to~u naripa °an no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn. o~u saka to~usa a pi °a…¨~…ģo~up i, o~u pita…ĺaka…ĺ (piti…ĺo~u, pit…ôk…ôr). o~u ka °r…ô…¨~…ģ ko~u sapita…ĺaka…ĺ. o~u saka to~u…ĺo~u a pi °a…¨~…ģo~up i, o~u ta °…ôr…ôf. ano~u i ¶o~uwa ko~u pitańß…ôpo~u to~ura ka…¨~…ģiko~uan ano~u …ô ¶a i, i …ĺa…ĺan no~uja  °a °a…¨~…ģo~up…ôn i, ano~u mat…ôfiŇč no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn i, mata °…ôr…ôf  ¶ira. o~u saka s…ôpat a pi °a…¨~…ģo~up i,  ¶ira °itaj a pana ° a ta…ĺaka…ĺ.  ¶ira °itaj a pana ° a ta…ĺaka…ĺ. mapara °it ko~u  °i…¨~…ģo~u ¶ a matija o~uno~u mipana °aj, mat…ôfiŇč no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ko~u ti…ĺo~u (t…ôk…ôr) ra °it ta mafat…ôrik ko~u masapana °aj a  °i…¨~…ģo~u ¶, matama no~u  °i…¨~…ģo~u ¶ i, po~u…ĺin sa  ¶ira a mapataj. o~u ni °a…¨~…ģo~upan no~u  °amis i, o~u maŇč ¶a…ĺ, o~u ma…ĺo~un…ôm, o~u fafo~uj no~u …ĺo~uto~uk, o~u siri, o~u kararajan, o~u to~umaj, o~u o~u…ĺ…ôs, o~u …ĺo~uk…ô…¨~…ģaw, o~u ko~ujo~u, o~u fo~uńß…ôt, o~u tako~u…ĺi…ĺ (ko~u…¨~…ģiwis) ato~u ma °…ôf…ôraj a …ĺawa…ĺ, o~u maka…ônaj ko~unini a ma °…ômin, o~u sakapi °a…¨~…ģo~up no~u  °amis i, o~u saka ¶itama ° o~u sakako~uma…ônaw to~u titi. o~u ramasato~u, …ĺim…ĺa…ôn to~u faŇč…ôs nira saka, …ĺifaŇč…ôs…ôn nira a mi ¶…ôk…ôf. pawa…ĺi…ôn nira ko~u ni ¶…ôk…ôfan a faŇč…ôs a misafa…ĺako~u, o~unini a fa…ĺako~u i, ma…ĺa sika…ĺ, ma…ĺa …ĺi…¨~…ģo~uŇč, ma…ĺa riko~u °, ma…ĺa  ¶o~ukap, ma…ĺa kafo~uŇč ato~u tafo~u…ĺo~u…¨~…ģ. ==== miti…ĺi…¨~…ģaj to~u no~u  °amis,  ¶i masao~u nikar ====</PHON>
    </S>
</TEXT>