<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Olaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> O ngangan no Olaw O ngangan no O law ( sowal no Holam ), o Olaw han no mato'asay a mipangangan tonini a niyaro', o naitiya:ayho a ngangan koni. awaay to ko fana' no aniniay a tamdaw to piala tora Olaw hananay a ngangan. o matelangay a niyaro' i laloma' no Ruysuy syang ( sowal no holam ), nawhan nengneng han tora lo:tok a cengel o kohetingay, orasaka ora Olaw hananay a sowal, todong han no 'Aims to ngangan to olaw. O kasiikedan no niyaro' O kasiikedan no niyaro', o O law han ko sowal no holam. pakayni i saka'orip o pala ko pinengnengan no niyaro ', i ilaloma'ay no Ruysuy syang ( sowal no holam ) no Hualien siyen ( sowal no holam ), misi'ayaway a mililis to An ye si 'alo ato Fu yen 'alo , i tatihi no Fu yen a cinamalay a syataw ko Olaw a riyaro'. o Ruysuy syataw ko mangataay to midakaw to cinamalay. Talo'an no niyaro' paytemek ira ko cecay a talo'an no niyaro', o kasa'opoan no finawlan ano ira ko cara no niyaro'.o kakalimelaan a kasa'opoan to finawlan no niyaro' to milipahak a sera ko Talo'an, o roma sato, i polong no masamaanay no Pangcah i laloma' no cecay a mihecaan, o satata'akay haw i, ya ilisin no kaloniyaro' itiniay i faloay a folad, onini a piilisinan a romi'ad, o kaolahan no mihololay a tayra mikapot to acang no kaloniyaro'. mipalosiyan to nitayalan ato sakafangcal no kamaro'an, mala kasa'opoan no citanengay to nakamayan, o folis no rayray a losid ato misafaelohan to nikawitan a tatayalen, no serangawan a radiw ato kero i matini. O nikalopisak no Olaw Itiniay i Ruisui Cen no Hualien ko Olaw a niyaro', 125 ko sa'osi no parod no loma', 397 ko sa'osi no tamdaw. 85 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 339 ko tamdaw; o roma sato i, 15 ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 58 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis83 , Bunun1 , roma1 . Ira ko picodadan i niyaro'. O finacadan no Yincomin O Siwkolan a 'amis han ko Olaw a niyaro' , na itira i tarawadaw no Kalingko talatimol tangasa i Cilamitay, nawhani maemin paniyaro' i lawac no Siwkolan a tarawadaw sa mapangangan to Siwkolan a 'amis. iraay to Kiwit a niyaro', Olaw a niyaro', Olalip niyaro', Kalala a niyaro', Sapat a niyaro', Atolan a niyaro', Langas a niyaro', Lacihakan a niyaro' , Koyo a niyaro' ato Morocan a niyaro, falo a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Ruysuy syang. i tiniay i sa'amisan ira ko Fo yen, i satimolan ira ko Atolan a niyaro'. Talo'an no niyaro' paytemek ira ko cecay a talo'an no niyaro', o kasa'opoan no finawlan ano ira ko cara no niyaro'.o kakalimelaan O pitooran no finawlan O pitooran no finawlan i Olaw, o tatapangan a pitooran, ira ko tingsikiw ato ciwlokiwkay. ano iraay ko adada, o pades ato ira ko tatiihay a manmaan a demakan, maemin mitahidang to kiwkay mipadang. pakayni sa'opo no kinkay malosakarikec sto sakarakat no 'orip no Yincomin, kalimelaan ko sowal no Kawas, to sakafana' to 'orip no tamdaw. </FORM>
    </S>
</TEXT>
