<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Onak_Foksi_aci_Linga_’Oping_ina" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Onak_Foksi_aci_Linga_’Oping_ina" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Onak Foksi aci Linga 'Oping ina == Onak Foksi Onak Foksi (Kowaping: Cen Cefong, 1910 miheca 1 folad 4 romi'ad – 1997 miheca 10 folad 11 romi'ad), 87 ko mihecaan itini hekal. I saka 2 kalaloodan no hekal i, 'aloman ko kapah no 'Amis nipaci'cian no Dipong mitahidang mikihatiya i kalalood. Ira ko caay ka fadoc mipatay i kalaloodan, ira ko mafadocay i katalawan no patay, i masasiromaay ko nikafana' ci Yisan. Tinako to ni Wu cien-fong foksi, Cen cing-i ciwlo ato ni Yi te-sen foksi saheto o itiniay nikeridan ni Onak foksi i pirofoan i Hongkong a mipaso'elin ci Yisan a Tapang. O kakangodoen, tana mapanokay cangra i kitakit i, mala o sa'ayaway macodahay patenak to Ratoh, i 1945 mihecaan o parana'an to no pipalahadan to kiwkay no 'Amis/Pangcah to'ek. I 1933 miheca o mifolesakay to sapaloma no Ratoh ci Onak (Cen Cefong) foksi aci Linga (Cen Yulan) ina itira i Fahol kiwkay. Linga 'Oping ina Linga ina (Kowaping: Ceng Yulan), 1917 miheca 8 folad 8 romi'ad – 2005 miheca 6 folad 2 romi'ad), ira ko 87 mihecaan itini hekal. I 1934 miheca, o pisawad ni Afang Singkiwsi nai Tansoy (Taypak) Oxford (niw-cin) pitilidan i, maocor no Pipo daykay tayni i Fonglin Cunsang Tahe (Aniniay Fata'an) sa'etal misitapang patenak to Ratoh. Sa'ayaw, nipatenakan ningra o Payrang; nika ikor no 3 miheca, makerid ningra ko tatosaay mapohaway tamdaw ci Say-Potal aci Onak-Cenol, ato 1 mawilihay tamdaw ci Mayaw-Panog ko paso'elinay to Kawas a 'Amis a tamdaw, o nianan ko lalengatan no Fata'an a niyaro' to mitooray. Ikor, oya 1 mapohaway a safa ningra to fafahiyan ci Linga 'oping (Cen Yulan) mitoor paso'elin to Kawas, saka i 1936 miheca mapaocor tayra i Tansoy (Taypak) fafahiyan mitilid; oya 18 miheca oci fa'inayay to cingra, paherek to 2 miheca minokay tayni niyaro', mala tadamaanay dama ni Afang (Si nanmin) itiya. I 1938 miheca ci Linga 'Oping misawad i minokay i niyaro' midama to pipatenak ni Afang (Si nanmin) foksi to ratoh. I 'ayaw no saka 2 kalaloodan no hekal, itini i Fata'an sa'etal o paso'elinay mitooray tamdfaw mata'elif ko 50 no tamdaw. Itiya pakinali ko pihimaw no imeng no Dipong, masa'et caay to karahoday ko pipatenak, nanoya misalafiian to ko kasaopo i loma' ni Linga minanam to sifana' no cudad, nikawrira oya mitooray 'aloman ko marepetay no imeng a marofo. Patireng to Santi Seysiyo kakko i Kalingko. Itiya i 1946 miheca 5 folad, tayni i Kalingko ci Jacob Sun foksi (Rev. James I.Dickson), pakanengneng to pitoor a paso'elin to Kawas ko yincumin a mapacekil, nanoya itira i Fuse niyaro' micaliw to cecay loma' a maro' "Liwu kang" kalo pitilidan mitahidang to mamitilid, pangangan han "Seysiyo kakko". Onini a kakeridan no pitilidan ci Wen Longcun foksi, oya nitahidangan a mitiliday saheto o kapah no Truku finacadan. Ira Truku 17 tamdaw, Tayal 8 tamdaw, 'Amis 2 tamdaw (Onak foksi, ), Saysyak 1 tamdaw, mapolong 28 ko tamdaw a mitiliday, 2 mihecaan misawaday ira ko 24 tamdaw. I 1948 (37) miheca misawad to ci Onak foksi i, malahakelong aci Linga 'Oping inaan tayra i Kalingko Posong 'Amis kasaniyaro' mirakat patenak to Ratoh ato patireng to kiwkay. saka i 1948 (37) miheca ci Onak foksi aci Linga 'Oping ina tayra i niyaro no Singko i Posong Madawdaw kiwkay ko tayal, tangasa i 1958 (47) miheca, ira ko 10 mihecaan itira. Saadihay sa a matongalto ko kiwkay no 'Amis/Pangcah, i 1951 miheca 5 folad 6 romi'ad itira i 'Atolan kiwkay midemak no Kalingko Posong saka 1 lekad 'Amis kapolongan sa'etal sa'opo, o 'a'isidan (yicang) ci Onak (Cen Cefong) foksi itiya. Ikor i 1959 miheca 10 folad minokay ci Onak Foksi tayra i Fata'an kiwkay matayal. Nanoya i 1963 miheca 4 folad 29 romi'ad, patireng i Fata'an kiwkay to saka 1 lekad a ciwkay. I 1968 (57) miheca Onak foksi maala haca no Madawdaw kiwkay, tangasa 1978 (67) miheca, 10 miheca ko kaitira tangasa pisawadan, kaitiraan ni Onak foksi aci Linga 'Oping ina i Madawdaw kiwkay ira ko 21 no mihecaan ko tayal. So'elinay to, kaitiraan matayal patenak to Ratohno Kawas mata'elif to ko 30 mihecaan i kiwkay i, 'aloman ko kapah no niyaro' makadihay nangra kangodoan a tatosa, miketonay to 'orip pacakat mala matayalay no Kawas a tamdaw. O pingodo t omato'asay no wawa ci Dongi (女兒Dongi對其父母的感念) Piano: Ona radiw i, o kaolahan ako, o pipahapinang i 'orip no mako, matiya o ni Tafiti ko faloco' miti'er to Kawas. Mitiya o mama ci Onakan ato ci ina Lingaan ko pikinafalah to tireng mitoor patenak to Ratoh no Kawas tahatolas no 'orip. Onini todong piharatengan ni Dongi to olah madipot ko 'orip ningra. Yo kaemang ho kako i, itiniay i Singko ko 'orip ako. Itiraay i Singko ko 'orip no mako, nawhani madipot no cecay a matayalay no Kawas, ci Onak han ko ngangan. Nawhani nao midipot saan i, awaay ko wawa nangra, mikilim to wawa saan, mikilim cangra to mikilim to malawawa nangra, nawhani cima to ko mamirocok. Mamirocok to 'orip niyam, o cima to ko midipot o sanay nangra tatosa sa, dipot han nira kako itini i Fata'an. Madipot kako itiya, sowal sa ko kaka no mako, ci Sawmah, licayan ako hacowa hacowaay ho ko mihecaan ako ta alaen nira malitengay han ako i, lililis saho i cafeng kiya saan. Nafoy sanay ho. Kaemang ho kira, kaemang ho nililis sa ho kiso i 'ayaw, mahaenay ta madipot nira malitengay, nawhani, 'aloman malikaka kami sa kira, padipot han nira kiso sakira. Nawhani kaemang ho kako sofoc han i, kalaadadaay, kalaadada saan, maanen aca samaanen i, caay kaadah, patayraen mi'edaw, Mipangangan pa'edaw i caay katatodong, oya to ko nika adada saan i, so'elin tano doka' saan i, maanen ko matiniay saan i, o fafalahen to alatek no mato'asay na tireng saan. Ini aca kina mangalayay, alaen aca kina wawa saan, caka ci Dongi ko ngangan ako, o pangangan to no fa'elihay to sa ci Dongi han, awaay to ko adada saan. Pangangan han to no Pangcah i, maadah kina adada saan. I 'ayaw no Dipong ko sapangangan kira. O panganganay to Dongi o na mama, mahaenay mapangangan kako to Dongi sanay, saka, ato matayalay no Kawas i, alatek ira ko patodong saka, sakafangcal no 'orip, sa malemed kako, sa mahaenay ko 'orip ako itiya ho kaemangan. Na madipot nina mama, no mato'asay a foksi haw i, fangcal ko 'orip ako tahanini, o nika fangcal no 'orip no mako, nawhani i 'ayaw haw, o pakoyocay ko 'orip no mako, masamaan ko 'orip no mama no mako haw i, doedo sa kako, tomangic ko mama no mako to saka'orip, caay pafelien no salikaka to saka'orip haw i, tomangic, mararom ko faloco', mikihatiya ko faloco' a mararom, hatiniay a tangic no faloco' no mama no mako haw i, kiso ho caay kakomaen awaay ko kakaenen, caay ko rahodayay ko 'orip no mitooray to Kawas, caay ko rahodayay ko 'orip no matayalay no Kawas, talalosa'ay a patenak, talalosa'ay polosiyang to sowal no Kawas sanay ko nini, ano caay haenen ko 'orip no mita o tamdaw, o nihadidiay i, alatek caay ka lemed kami saan ko faloco' no mako. I 'ayaw, mipatenak ko mama no mako, talacowacowaay, minokay, sopa'en no tao, tekolen no tao to fokeloh, kari'angen no tao, to mangic tangasa taloma ci mama no mako, paratoh to ina, mamaan tomangic kina mama tahaloma' saan ko faloco', hiram han makari'ang no papotalay, manaay mitengil to sowal no Kawas, mahaen ko no 'ayaway a demak. Halo, kinapinapina ko mama pakimad i pilihayan, o misolapay (cincetanwiy) talifahalan sa micomod i pilihayan, taroh han palikelon ko pakimaday itiya a mama, sa cisowal sa "O nisowalen iso ' 'Amis a sowal' kafokilan tengilen, aka ka pasowal to i 'Fangcalay cudad" a demak." saan, manengneng no 'alomanay a ala tereterep sa faheka to matiniay demak ko 'alomanay salikaka. Kadoka'an no faloco' nengnengen ko kamatira no demak ici mamaan ako. So'elinay, tayni Taywan ko romaay kitakit a dingtosi no Kristokiw, Tingsikiw a mipatenak i, minanam iho to sowal no Taywan a tamdaw (Yincumin, Hokkien, Hakka) a finacadan. Nika oya nai Congkoay a Hesang (KMT mikowanay) tayni Taywan a midingto i, patangic to Taywan a tamdaw papinanam to sowal nangra. Paherek ko tayal (1978 miheca) ni Onak foksi i kiwkay i, niocoran hace no Ciwkay midama to Sa'aniwan kiwkay ko tayal, tangasa i kasamo'an no tireng tatiih to ko rakat a paherek sato ko tayal i kiwkay. Sa'elinay to, o da'oc no 'orip ni Onak foksi aci Linga 'Oping ina misa'icelay ko faloco' matayal patenak to Ratoh no Tapang a Kawas, o pidoedoan no kararerarem no 'orip ko nga'ayay nangra. Kahemekan, o pipadang ni Onak foksi i Sa'aniwan kiwkay itiya maocor ko cecay kapah no kiwkay ci Masao Nikar mitilid i Yusan sinkakoyin, misawad mitilid itira i laloma' no Ciwlo kiwkay a citodongay, kiwkay ko tayal to pinapina mihecaan, ikor misawaday to ko tayal anini. Pasowalay ci Dongi mitiliday ci Masao Nikar</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina == o~unak fo~uksi o~unak fo~uksi (ko~uwapiŋ: ʦən ʦəfo~uŋ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ), ** ko~u miħəʦaan itini ħəkaɾ. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ i, ʡaɾo~uman ko~u kapaħ no~u ʡamis nipaʦiʡʦian no~u ɬ~ɮipo~uŋ mitaħiɬ~ɮaŋ mikiħatija i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ira ko~u ʦaaj ka faɬ~ɮo~uʦ mipataj i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, ira ko~u mafaɬ~ɮo~uʦaj i kataɾawan no~u pataj, i masasiro~umaaj ko~u nikafanaʡ ʦi jisan. tinako~u to~u ni wo~u~u ʦiən-fo~uŋ fo~uksi, ʦən ʦiŋ-i ʦiwɾo~u ato~u ni ji tə-sən fo~uksi saħəto~u o~u itiniaj nikəriɬ~ɮan ni o~unak fo~uksi i piro~ufo~uan i ħo~uŋko~uŋ a mipaso~uʡəɾin ʦi jisan a tapaŋ. o~u kakaŋo~uɬ~ɮo~uən, tana mapano~ukaj ʦaŋra i kitakit i, maɾa o~u saʡajawaj maʦo~uɬ~ɮaħaj patənak to~u rato~uħ, i **** miħəʦaan o~u paranaʡan to~u no~u pipaɾaħaɬ~ɮan to~u kiwkaj no~u ʡamis/paŋʦaħ to~uʡək. i **** miħəʦa o~u mifo~uɾəsakaj to~u sapaɾo~uma no~u rato~uħ ʦi o~unak (ʦən ʦəfo~uŋ) fo~uksi aʦi ɾiŋa (ʦən jo~u~uɾan) ina itira i faħo~uɾ kiwkaj. ɾiŋa ʡo~upiŋ ina ɾiŋa ina (ko~uwapiŋ: ʦəŋ jo~u~uɾan), **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), ira ko~u ** miħəʦaan itini ħəkaɾ. i **** miħəʦa, o~u pisawaɬ~ɮ ni afaŋ siŋkiwsi nai tanso~uj (tajpak) o~uxfo~urɬ~ɮ (niw-ʦin) pitiɾiɬ~ɮan i, mao~uʦo~ur no~u pipo~u ɬ~ɮajkaj tajni i fo~uŋɾin ʦo~u~unsaŋ taħə (aniniaj fataʡan) saʡətaɾ misitapaŋ patənak to~u rato~uħ. saʡajaw, nipatənakan niŋra o~u pajraŋ; nika iko~ur no~u * miħəʦa, makəriɬ~ɮ niŋra ko~u tato~usaaj mapo~uħawaj tamɬ~ɮaw ʦi saj-po~utaɾ aʦi o~unak-ʦəno~uɾ, ato~u * mawiɾiħaj tamɬ~ɮaw ʦi majaw-pano~u* ko~u paso~uʡəɾinaj to~u kawas a ʡamis a tamɬ~ɮaw, o~u nianan ko~u ɾaɾəŋatan no~u fataʡan a nijaro~uʡ to~u mito~uo~uraj. iko~ur, o~uja * mapo~uħawaj a safa niŋra to~u fafaħijan ʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ (ʦən jo~u~uɾan) mito~uo~ur paso~uʡəɾin to~u kawas, saka i **** miħəʦa mapao~uʦo~ur tajra i tanso~uj (tajpak) fafaħijan mitiɾiɬ~ɮ; o~uja ** miħəʦa o~uʦi faʡinajaj to~u ʦiŋra, paħərək to~u * miħəʦa mino~ukaj tajni nijaro~uʡ, maɾa taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮama ni afaŋ (si nanmin) itija. i **** miħəʦa ʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ misawaɬ~ɮ i mino~ukaj i nijaro~uʡ miɬ~ɮama to~u pipatənak ni afaŋ (si nanmin) fo~uksi to~u rato~uħ. i ʡajaw no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ, itini i fataʡan saʡətaɾ o~u paso~uʡəɾinaj mito~uo~uraj tamɬ~ɮfaw mataʡəɾif ko~u ** no~u tamɬ~ɮaw. itija pakinaɾi ko~u piħimaw no~u iməŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ, masaʡət ʦaaj to~u karaħo~uɬ~ɮaj ko~u pipatənak, nano~uja misaɾafiian to~u ko~u kasao~upo~u i ɾo~umaʡ ni ɾiŋa minanam to~u sifanaʡ no~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, nikawrira o~uja mito~uo~uraj ʡaɾo~uman ko~u marəpətaj no~u iməŋ a maro~ufo~u. patirəŋ to~u santi səjsijo~u kakko~u i kaɾiŋko~u. itija i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, tajni i kaɾiŋko~u ʦi *aʦo~ub~b~v so~u~un fo~uksi (rəb~v. *aməs i.ɬ~ɮiʦkso~un), pakanəŋnəŋ to~u pito~uo~ur a paso~uʡəɾin to~u kawas ko~u jinʦo~u~umin a mapaʦəkiɾ, nano~uja itira i fo~u~usə nijaro~uʡ miʦaɾiw to~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ a maro~uʡ "ɾiwo~u~u kaŋ" kaɾo~u pitiɾiɬ~ɮan mitaħiɬ~ɮaŋ to~u mamitiɾiɬ~ɮ, paŋaŋan ħan "səjsijo~u kakko~u". o~unini a kakəriɬ~ɮan no~u pitiɾiɬ~ɮan ʦi wən ɾo~uŋʦo~u~un fo~uksi, o~uja nitaħiɬ~ɮaŋan a mitiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u kapaħ no~u tro~u~uko~u~u finaʦaɬ~ɮan. ira tro~u~uko~u~u ** tamɬ~ɮaw, tajaɾ * tamɬ~ɮaw, ʡamis * tamɬ~ɮaw (o~unak fo~uksi, ), sajsjak * tamɬ~ɮaw, mapo~uɾo~uŋ ** ko~u tamɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮaj, * miħəʦaan misawaɬ~ɮaj ira ko~u ** tamɬ~ɮaw. i **** (**) miħəʦa misawaɬ~ɮ to~u ʦi o~unak fo~uksi i, maɾaħakəɾo~uŋ aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ inaan tajra i kaɾiŋko~u po~uso~uŋ ʡamis kasanijaro~uʡ mirakat patənak to~u rato~uħ ato~u patirəŋ to~u kiwkaj. saka i **** (**) miħəʦa ʦi o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina tajra i nijaro~u no~u siŋko~u i po~uso~uŋ maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj ko~u tajaɾ, taŋasa i **** (**) miħəʦa, ira ko~u ** miħəʦaan itira. saaɬ~ɮiħaj sa a mato~uŋaɾto~u ko~u kiwkaj no~u ʡamis/paŋʦaħ, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ itira i ʡato~uɾan kiwkaj miɬ~ɮəmak no~u kaɾiŋko~u po~uso~uŋ saka * ɾəkaɬ~ɮ ʡamis kapo~uɾo~uŋan saʡətaɾ saʡo~upo~u, o~u ʡaʡisiɬ~ɮan (jiʦaŋ) ʦi o~unak (ʦən ʦəfo~uŋ) fo~uksi itija. iko~ur i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ mino~ukaj ʦi o~unak fo~uksi tajra i fataʡan kiwkaj matajaɾ. nano~uja i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ i fataʡan kiwkaj to~u saka * ɾəkaɬ~ɮ a ʦiwkaj. i **** (**) miħəʦa o~unak fo~uksi maaɾa ħaʦa no~u maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj, taŋasa **** (**) miħəʦa, ** miħəʦa ko~u kaitira taŋasa pisawaɬ~ɮan, kaitiraan ni o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina i maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj ira ko~u ** no~u miħəʦaan ko~u tajaɾ. so~uʡəɾinaj to~u, kaitiraan matajaɾ patənak to~u rato~uħno~u kawas mataʡəɾif to~u ko~u ** miħəʦaan i kiwkaj i, ʡaɾo~uman ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ makaɬ~ɮiħaj naŋra kaŋo~uɬ~ɮo~uan a tato~usa, mikəto~unaj to~u ʡo~urip paʦakat maɾa matajaɾaj no~u kawas a tamɬ~ɮaw. o~u piŋo~uɬ~ɮo~u t o~umato~uʡasaj no~u wawa ʦi ɬ~ɮo~uŋi (**ɬ~ɮo~uŋi*******) piano~u: o~una raɬ~ɮiw i, o~u kao~uɾaħan ako~u, o~u pipaħapinaŋ i ʡo~urip no~u mako~u, matija o~u ni tafiti ko~u faɾo~uʦo~uʡ mitiʡər to~u kawas. mitija o~u mama ʦi o~unakan ato~u ʦi ina ɾiŋaan ko~u pikinafaɾaħ to~u tirəŋ mito~uo~ur patənak to~u rato~uħ no~u kawas taħato~uɾas no~u ʡo~urip. o~unini to~uɬ~ɮo~uŋ piħaratəŋan ni ɬ~ɮo~uŋi to~u o~uɾaħ maɬ~ɮipo~ut ko~u ʡo~urip niŋra. jo~u kaəmaŋ ħo~u kako~u i, itiniaj i siŋko~u ko~u ʡo~urip ako~u. itiraaj i siŋko~u ko~u ʡo~urip no~u mako~u, nawħani maɬ~ɮipo~ut no~u ʦəʦaj a matajaɾaj no~u kawas, ʦi o~unak ħan ko~u ŋaŋan. nawħani nao~u miɬ~ɮipo~ut saan i, awaaj ko~u wawa naŋra, mikiɾim to~u wawa saan, mikiɾim ʦaŋra to~u mikiɾim to~u maɾawawa naŋra, nawħani ʦima to~u ko~u mamiro~uʦo~uk. mamiro~uʦo~uk to~u ʡo~urip nijam, o~u ʦima to~u ko~u miɬ~ɮipo~ut o~u sanaj naŋra tato~usa sa, ɬ~ɮipo~ut ħan nira kako~u itini i fataʡan. maɬ~ɮipo~ut kako~u itija, so~uwaɾ sa ko~u kaka no~u mako~u, ʦi sawmaħ, ɾiʦajan ako~u ħaʦo~uwa ħaʦo~uwaaj ħo~u ko~u miħəʦaan ako~u ta aɾaən nira maɾitəŋaj ħan ako~u i, ɾiɾiɾis saħo~u i ʦafəŋ kija saan. nafo~uj sanaj ħo~u. kaəmaŋ ħo~u kira, kaəmaŋ ħo~u niɾiɾis sa ħo~u kiso~u i ʡajaw, maħaənaj ta maɬ~ɮipo~ut nira maɾitəŋaj, nawħani, ʡaɾo~uman maɾikaka kami sa kira, paɬ~ɮipo~ut ħan nira kiso~u sakira. nawħani kaəmaŋ ħo~u kako~u so~ufo~uʦ ħan i, kaɾaaɬ~ɮaɬ~ɮaaj, kaɾaaɬ~ɮaɬ~ɮa saan, maanən aʦa samaanən i, ʦaaj kaaɬ~ɮaħ, patajraən miʡəɬ~ɮaw, mipaŋaŋan paʡəɬ~ɮaw i ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ, o~uja to~u ko~u nika aɬ~ɮaɬ~ɮa saan i, so~uʡəɾin tano~u ɬ~ɮo~ukaʡ saan i, maanən ko~u matiniaj saan i, o~u fafaɾaħən to~u aɾatək no~u mato~uʡasaj na tirəŋ saan. ini aʦa kina maŋaɾajaj, aɾaən aʦa kina wawa saan, ʦaka ʦi ɬ~ɮo~uŋi ko~u ŋaŋan ako~u, o~u paŋaŋan to~u no~u faʡəɾiħaj to~u sa ʦi ɬ~ɮo~uŋi ħan, awaaj to~u ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa saan. paŋaŋan ħan to~u no~u paŋʦaħ i, maaɬ~ɮaħ kina aɬ~ɮaɬ~ɮa saan. i ʡajaw no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u sapaŋaŋan kira. o~u paŋaŋanaj to~u ɬ~ɮo~uŋi o~u na mama, maħaənaj mapaŋaŋan kako~u to~u ɬ~ɮo~uŋi sanaj, saka, ato~u matajaɾaj no~u kawas i, aɾatək ira ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ saka, sakafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip, sa maɾəməɬ~ɮ kako~u, sa maħaənaj ko~u ʡo~urip ako~u itija ħo~u kaəmaŋan. na maɬ~ɮipo~ut nina mama, no~u mato~uʡasaj a fo~uksi ħaw i, faŋʦaɾ ko~u ʡo~urip ako~u taħanini, o~u nika faŋʦaɾ no~u ʡo~urip no~u mako~u, nawħani i ʡajaw ħaw, o~u pako~ujo~uʦaj ko~u ʡo~urip no~u mako~u, masamaan ko~u ʡo~urip no~u mama no~u mako~u ħaw i, ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa kako~u, to~umaŋiʦ ko~u mama no~u mako~u to~u sakaʡo~urip, ʦaaj pafəɾiən no~u saɾikaka to~u sakaʡo~urip ħaw i, to~umaŋiʦ, mararo~um ko~u faɾo~uʦo~uʡ, mikiħatija ko~u faɾo~uʦo~uʡ a mararo~um, ħatiniaj a taŋiʦ no~u faɾo~uʦo~uʡ no~u mama no~u mako~u ħaw i, kiso~u ħo~u ʦaaj kako~umaən awaaj ko~u kakaənən, ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj ko~u ʡo~urip no~u mito~uo~uraj to~u kawas, ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj ko~u ʡo~urip no~u matajaɾaj no~u kawas, taɾaɾo~usaʡaj a patənak, taɾaɾo~usaʡaj po~uɾo~usijaŋ to~u so~uwaɾ no~u kawas sanaj ko~u nini, ano~u ʦaaj ħaənən ko~u ʡo~urip no~u mita o~u tamɬ~ɮaw, o~u niħaɬ~ɮiɬ~ɮiaj i, aɾatək ʦaaj ka ɾəməɬ~ɮ kami saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u mako~u. i ʡajaw, mipatənak ko~u mama no~u mako~u, taɾaʦo~uwaʦo~uwaaj, mino~ukaj, so~upaʡən no~u tao~u, təko~uɾən no~u tao~u to~u fo~ukəɾo~uħ, kariʡaŋən no~u tao~u, to~u maŋiʦ taŋasa taɾo~uma ʦi mama no~u mako~u, parato~uħ to~u ina, mamaan to~umaŋiʦ kina mama taħaɾo~umaʡ saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ, ħiram ħan makariʡaŋ no~u papo~utaɾaj, manaaj mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u kawas, maħaən ko~u no~u ʡajawaj a ɬ~ɮəmak. ħaɾo~u, kinapinapina ko~u mama pakimaɬ~ɮ i piɾiħajan, o~u miso~uɾapaj (ʦinʦətanwij) taɾifaħaɾan sa miʦo~umo~uɬ~ɮ i piɾiħajan, taro~uħ ħan paɾikəɾo~un ko~u pakimaɬ~ɮaj itija a mama, sa ʦiso~uwaɾ sa "o~u niso~uwaɾən iso~u ʡ ʡamis a so~uwaɾʡ kafo~ukiɾan təŋiɾən, aka ka paso~uwaɾ to~u i ʡfaŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" a ɬ~ɮəmak." saan, manəŋnəŋ no~u ʡaɾo~umanaj a aɾa tərətərəp sa faħəka to~u matiniaj ɬ~ɮəmak ko~u ʡaɾo~umanaj saɾikaka. kaɬ~ɮo~ukaʡan no~u faɾo~uʦo~uʡ nəŋnəŋən ko~u kamatira no~u ɬ~ɮəmak iʦi mamaan ako~u. so~uʡəɾinaj, tajni tajwan ko~u ro~umaaj kitakit a ɬ~ɮiŋto~usi no~u kristo~ukiw, tiŋsikiw a mipatənak i, minanam iħo~u to~u so~uwaɾ no~u tajwan a tamɬ~ɮaw (jinʦo~u~umin, ħo~ukkiən, ħakka) a finaʦaɬ~ɮan. nika o~uja nai ʦo~uŋko~uaj a ħəsaŋ (kmt miko~uwanaj) tajni tajwan a miɬ~ɮiŋto~u i, pataŋiʦ to~u tajwan a tamɬ~ɮaw papinanam to~u so~uwaɾ naŋra. paħərək ko~u tajaɾ (**** miħəʦa) ni o~unak fo~uksi i kiwkaj i, nio~uʦo~uran ħaʦə no~u ʦiwkaj miɬ~ɮama to~u saʡaniwan kiwkaj ko~u tajaɾ, taŋasa i kasamo~uʡan no~u tirəŋ tatiiħ to~u ko~u rakat a paħərək sato~u ko~u tajaɾ i kiwkaj. saʡəɾinaj to~u, o~u ɬ~ɮaʡo~uʦ no~u ʡo~urip ni o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina misaʡiʦəɾaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ matajaɾ patənak to~u rato~uħ no~u tapaŋ a kawas, o~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u kararərarəm no~u ʡo~urip ko~u ŋaʡajaj naŋra. kaħəməkan, o~u pipaɬ~ɮaŋ ni o~unak fo~uksi i saʡaniwan kiwkaj itija mao~uʦo~ur ko~u ʦəʦaj kapaħ no~u kiwkaj ʦi masao~u nikar mitiɾiɬ~ɮ i jo~u~usan sinkako~ujin, misawaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ itira i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiwɾo~u kiwkaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, kiwkaj ko~u tajaɾ to~u pinapina miħəʦaan, iko~ur misawaɬ~ɮaj to~u ko~u tajaɾ anini. paso~uwaɾaj ʦi ɬ~ɮo~uŋi mitiɾiɬ~ɮaj ʦi masao~u nikar</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Onak Foksi aci Linga 'Oping ina == Onak Foksi Onak Foksi (Kowaping: Cen Cefong, 1910 miheca 1 folad 4 romi'ad – 1997 miheca 10 folad 11 romi'ad), 87 ko mihecaan itini hekal. I saka 2 kalaloodan no hekal i, 'aloman ko kapah no 'Amis nipaci'cian no Dipong mitahidang mikihatiya i kalalood. Ira ko caay ka fadoc mipatay i kalaloodan, ira ko mafadocay i katalawan no patay, i masasiromaay ko nikafana' ci Yisan. Tinako to ni Wu cien-fong foksi, Cen cing-i ciwlo ato ni Yi te-sen foksi saheto o itiniay nikeridan ni Onak foksi i pirofoan i Hongkong a mipaso'elin ci Yisan a Tapang. O kakangodoen, tana mapanokay cangra i kitakit i, mala o sa'ayaway macodahay patenak to Ratoh, i 1945 mihecaan o parana'an to no pipalahadan to kiwkay no 'Amis/Pangcah to'ek. I 1933 miheca o mifolesakay to sapaloma no Ratoh ci Onak (Cen Cefong) foksi aci Linga (Cen Yulan) ina itira i Fahol kiwkay. Linga 'Oping ina Linga ina (Kowaping: Ceng Yulan), 1917 miheca 8 folad 8 romi'ad – 2005 miheca 6 folad 2 romi'ad), ira ko 87 mihecaan itini hekal. I 1934 miheca, o pisawad ni Afang Singkiwsi nai Tansoy (Taypak) Oxford (niw-cin) pitilidan i, maocor no Pipo daykay tayni i Fonglin Cunsang Tahe (Aniniay Fata'an) sa'etal misitapang patenak to Ratoh. Sa'ayaw, nipatenakan ningra o Payrang; nika ikor no 3 miheca, makerid ningra ko tatosaay mapohaway tamdaw ci Say-Potal aci Onak-Cenol, ato 1 mawilihay tamdaw ci Mayaw-Panog ko paso'elinay to Kawas a 'Amis a tamdaw, o nianan ko lalengatan no Fata'an a niyaro' to mitooray. Ikor, oya 1 mapohaway a safa ningra to fafahiyan ci Linga 'oping (Cen Yulan) mitoor paso'elin to Kawas, saka i 1936 miheca mapaocor tayra i Tansoy (Taypak) fafahiyan mitilid; oya 18 miheca oci fa'inayay to cingra, paherek to 2 miheca minokay tayni niyaro', mala tadamaanay dama ni Afang (Si nanmin) itiya. I 1938 miheca ci Linga 'Oping misawad i minokay i niyaro' midama to pipatenak ni Afang (Si nanmin) foksi to ratoh. I 'ayaw no saka 2 kalaloodan no hekal, itini i Fata'an sa'etal o paso'elinay mitooray tamdfaw mata'elif ko 50 no tamdaw. Itiya pakinali ko pihimaw no imeng no Dipong, masa'et caay to karahoday ko pipatenak, nanoya misalafiian to ko kasaopo i loma' ni Linga minanam to sifana' no cudad, nikawrira oya mitooray 'aloman ko marepetay no imeng a marofo. Patireng to Santi Seysiyo kakko i Kalingko. Itiya i 1946 miheca 5 folad, tayni i Kalingko ci Jacob Sun foksi (Rev. James I.Dickson), pakanengneng to pitoor a paso'elin to Kawas ko yincumin a mapacekil, nanoya itira i Fuse niyaro' micaliw to cecay loma' a maro' "Liwu kang" kalo pitilidan mitahidang to mamitilid, pangangan han "Seysiyo kakko". Onini a kakeridan no pitilidan ci Wen Longcun foksi, oya nitahidangan a mitiliday saheto o kapah no Truku finacadan. Ira Truku 17 tamdaw, Tayal 8 tamdaw, 'Amis 2 tamdaw (Onak foksi, ), Saysyak 1 tamdaw, mapolong 28 ko tamdaw a mitiliday, 2 mihecaan misawaday ira ko 24 tamdaw. I 1948 (37) miheca misawad to ci Onak foksi i, malahakelong aci Linga 'Oping inaan tayra i Kalingko Posong 'Amis kasaniyaro' mirakat patenak to Ratoh ato patireng to kiwkay. saka i 1948 (37) miheca ci Onak foksi aci Linga 'Oping ina tayra i niyaro no Singko i Posong Madawdaw kiwkay ko tayal, tangasa i 1958 (47) miheca, ira ko 10 mihecaan itira. Saadihay sa a matongalto ko kiwkay no 'Amis/Pangcah, i 1951 miheca 5 folad 6 romi'ad itira i 'Atolan kiwkay midemak no Kalingko Posong saka 1 lekad 'Amis kapolongan sa'etal sa'opo, o 'a'isidan (yicang) ci Onak (Cen Cefong) foksi itiya. Ikor i 1959 miheca 10 folad minokay ci Onak Foksi tayra i Fata'an kiwkay matayal. Nanoya i 1963 miheca 4 folad 29 romi'ad, patireng i Fata'an kiwkay to saka 1 lekad a ciwkay. I 1968 (57) miheca Onak foksi maala haca no Madawdaw kiwkay, tangasa 1978 (67) miheca, 10 miheca ko kaitira tangasa pisawadan, kaitiraan ni Onak foksi aci Linga 'Oping ina i Madawdaw kiwkay ira ko 21 no mihecaan ko tayal. So'elinay to, kaitiraan matayal patenak to Ratohno Kawas mata'elif to ko 30 mihecaan i kiwkay i, 'aloman ko kapah no niyaro' makadihay nangra kangodoan a tatosa, miketonay to 'orip pacakat mala matayalay no Kawas a tamdaw. O pingodo t omato'asay no wawa ci Dongi (女兒Dongi對其父母的感念) Piano: Ona radiw i, o kaolahan ako, o pipahapinang i 'orip no mako, matiya o ni Tafiti ko faloco' miti'er to Kawas. Mitiya o mama ci Onakan ato ci ina Lingaan ko pikinafalah to tireng mitoor patenak to Ratoh no Kawas tahatolas no 'orip. Onini todong piharatengan ni Dongi to olah madipot ko 'orip ningra. Yo kaemang ho kako i, itiniay i Singko ko 'orip ako. Itiraay i Singko ko 'orip no mako, nawhani madipot no cecay a matayalay no Kawas, ci Onak han ko ngangan. Nawhani nao midipot saan i, awaay ko wawa nangra, mikilim to wawa saan, mikilim cangra to mikilim to malawawa nangra, nawhani cima to ko mamirocok. Mamirocok to 'orip niyam, o cima to ko midipot o sanay nangra tatosa sa, dipot han nira kako itini i Fata'an. Madipot kako itiya, sowal sa ko kaka no mako, ci Sawmah, licayan ako hacowa hacowaay ho ko mihecaan ako ta alaen nira malitengay han ako i, lililis saho i cafeng kiya saan. Nafoy sanay ho. Kaemang ho kira, kaemang ho nililis sa ho kiso i 'ayaw, mahaenay ta madipot nira malitengay, nawhani, 'aloman malikaka kami sa kira, padipot han nira kiso sakira. Nawhani kaemang ho kako sofoc han i, kalaadadaay, kalaadada saan, maanen aca samaanen i, caay kaadah, patayraen mi'edaw, Mipangangan pa'edaw i caay katatodong, oya to ko nika adada saan i, so'elin tano doka' saan i, maanen ko matiniay saan i, o fafalahen to alatek no mato'asay na tireng saan. Ini aca kina mangalayay, alaen aca kina wawa saan, caka ci Dongi ko ngangan ako, o pangangan to no fa'elihay to sa ci Dongi han, awaay to ko adada saan. Pangangan han to no Pangcah i, maadah kina adada saan. I 'ayaw no Dipong ko sapangangan kira. O panganganay to Dongi o na mama, mahaenay mapangangan kako to Dongi sanay, saka, ato matayalay no Kawas i, alatek ira ko patodong saka, sakafangcal no 'orip, sa malemed kako, sa mahaenay ko 'orip ako itiya ho kaemangan. Na madipot nina mama, no mato'asay a foksi haw i, fangcal ko 'orip ako tahanini, o nika fangcal no 'orip no mako, nawhani i 'ayaw haw, o pakoyocay ko 'orip no mako, masamaan ko 'orip no mama no mako haw i, doedo sa kako, tomangic ko mama no mako to saka'orip, caay pafelien no salikaka to saka'orip haw i, tomangic, mararom ko faloco', mikihatiya ko faloco' a mararom, hatiniay a tangic no faloco' no mama no mako haw i, kiso ho caay kakomaen awaay ko kakaenen, caay ko rahodayay ko 'orip no mitooray to Kawas, caay ko rahodayay ko 'orip no matayalay no Kawas, talalosa'ay a patenak, talalosa'ay polosiyang to sowal no Kawas sanay ko nini, ano caay haenen ko 'orip no mita o tamdaw, o nihadidiay i, alatek caay ka lemed kami saan ko faloco' no mako. I 'ayaw, mipatenak ko mama no mako, talacowacowaay, minokay, sopa'en no tao, tekolen no tao to fokeloh, kari'angen no tao, to mangic tangasa taloma ci mama no mako, paratoh to ina, mamaan tomangic kina mama tahaloma' saan ko faloco', hiram han makari'ang no papotalay, manaay mitengil to sowal no Kawas, mahaen ko no 'ayaway a demak. Halo, kinapinapina ko mama pakimad i pilihayan, o misolapay (cincetanwiy) talifahalan sa micomod i pilihayan, taroh han palikelon ko pakimaday itiya a mama, sa cisowal sa "O nisowalen iso ' 'Amis a sowal' kafokilan tengilen, aka ka pasowal to i 'Fangcalay cudad" a demak." saan, manengneng no 'alomanay a ala tereterep sa faheka to matiniay demak ko 'alomanay salikaka. Kadoka'an no faloco' nengnengen ko kamatira no demak ici mamaan ako. So'elinay, tayni Taywan ko romaay kitakit a dingtosi no Kristokiw, Tingsikiw a mipatenak i, minanam iho to sowal no Taywan a tamdaw (Yincumin, Hokkien, Hakka) a finacadan. Nika oya nai Congkoay a Hesang (KMT mikowanay) tayni Taywan a midingto i, patangic to Taywan a tamdaw papinanam to sowal nangra. Paherek ko tayal (1978 miheca) ni Onak foksi i kiwkay i, niocoran hace no Ciwkay midama to Sa'aniwan kiwkay ko tayal, tangasa i kasamo'an no tireng tatiih to ko rakat a paherek sato ko tayal i kiwkay. Sa'elinay to, o da'oc no 'orip ni Onak foksi aci Linga 'Oping ina misa'icelay ko faloco' matayal patenak to Ratoh no Tapang a Kawas, o pidoedoan no kararerarem no 'orip ko nga'ayay nangra. Kahemekan, o pipadang ni Onak foksi i Sa'aniwan kiwkay itiya maocor ko cecay kapah no kiwkay ci Masao Nikar mitilid i Yusan sinkakoyin, misawad mitilid itira i laloma' no Ciwlo kiwkay a citodongay, kiwkay ko tayal to pinapina mihecaan, ikor misawaday to ko tayal anini. Pasowalay ci Dongi mitiliday ci Masao Nikar</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina == o~unak fo~uksi o~unak fo~uksi (ko~uwapiŋ: ʦən ʦəfo~uŋ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ), ** ko~u miħəʦaan itini ħəkaɾ. i saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ i, ʡaɾo~uman ko~u kapaħ no~u ʡamis nipaʦiʡʦian no~u ɬ~ɮipo~uŋ mitaħiɬ~ɮaŋ mikiħatija i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ira ko~u ʦaaj ka faɬ~ɮo~uʦ mipataj i kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, ira ko~u mafaɬ~ɮo~uʦaj i kataɾawan no~u pataj, i masasiro~umaaj ko~u nikafanaʡ ʦi jisan. tinako~u to~u ni wo~u~u ʦiən-fo~uŋ fo~uksi, ʦən ʦiŋ-i ʦiwɾo~u ato~u ni ji tə-sən fo~uksi saħəto~u o~u itiniaj nikəriɬ~ɮan ni o~unak fo~uksi i piro~ufo~uan i ħo~uŋko~uŋ a mipaso~uʡəɾin ʦi jisan a tapaŋ. o~u kakaŋo~uɬ~ɮo~uən, tana mapano~ukaj ʦaŋra i kitakit i, maɾa o~u saʡajawaj maʦo~uɬ~ɮaħaj patənak to~u rato~uħ, i **** miħəʦaan o~u paranaʡan to~u no~u pipaɾaħaɬ~ɮan to~u kiwkaj no~u ʡamis/paŋʦaħ to~uʡək. i **** miħəʦa o~u mifo~uɾəsakaj to~u sapaɾo~uma no~u rato~uħ ʦi o~unak (ʦən ʦəfo~uŋ) fo~uksi aʦi ɾiŋa (ʦən jo~u~uɾan) ina itira i faħo~uɾ kiwkaj. ɾiŋa ʡo~upiŋ ina ɾiŋa ina (ko~uwapiŋ: ʦəŋ jo~u~uɾan), **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), ira ko~u ** miħəʦaan itini ħəkaɾ. i **** miħəʦa, o~u pisawaɬ~ɮ ni afaŋ siŋkiwsi nai tanso~uj (tajpak) o~uxfo~urɬ~ɮ (niw-ʦin) pitiɾiɬ~ɮan i, mao~uʦo~ur no~u pipo~u ɬ~ɮajkaj tajni i fo~uŋɾin ʦo~u~unsaŋ taħə (aniniaj fataʡan) saʡətaɾ misitapaŋ patənak to~u rato~uħ. saʡajaw, nipatənakan niŋra o~u pajraŋ; nika iko~ur no~u * miħəʦa, makəriɬ~ɮ niŋra ko~u tato~usaaj mapo~uħawaj tamɬ~ɮaw ʦi saj-po~utaɾ aʦi o~unak-ʦəno~uɾ, ato~u * mawiɾiħaj tamɬ~ɮaw ʦi majaw-pano~u* ko~u paso~uʡəɾinaj to~u kawas a ʡamis a tamɬ~ɮaw, o~u nianan ko~u ɾaɾəŋatan no~u fataʡan a nijaro~uʡ to~u mito~uo~uraj. iko~ur, o~uja * mapo~uħawaj a safa niŋra to~u fafaħijan ʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ (ʦən jo~u~uɾan) mito~uo~ur paso~uʡəɾin to~u kawas, saka i **** miħəʦa mapao~uʦo~ur tajra i tanso~uj (tajpak) fafaħijan mitiɾiɬ~ɮ; o~uja ** miħəʦa o~uʦi faʡinajaj to~u ʦiŋra, paħərək to~u * miħəʦa mino~ukaj tajni nijaro~uʡ, maɾa taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮama ni afaŋ (si nanmin) itija. i **** miħəʦa ʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ misawaɬ~ɮ i mino~ukaj i nijaro~uʡ miɬ~ɮama to~u pipatənak ni afaŋ (si nanmin) fo~uksi to~u rato~uħ. i ʡajaw no~u saka * kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u ħəkaɾ, itini i fataʡan saʡətaɾ o~u paso~uʡəɾinaj mito~uo~uraj tamɬ~ɮfaw mataʡəɾif ko~u ** no~u tamɬ~ɮaw. itija pakinaɾi ko~u piħimaw no~u iməŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ, masaʡət ʦaaj to~u karaħo~uɬ~ɮaj ko~u pipatənak, nano~uja misaɾafiian to~u ko~u kasao~upo~u i ɾo~umaʡ ni ɾiŋa minanam to~u sifanaʡ no~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, nikawrira o~uja mito~uo~uraj ʡaɾo~uman ko~u marəpətaj no~u iməŋ a maro~ufo~u. patirəŋ to~u santi səjsijo~u kakko~u i kaɾiŋko~u. itija i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, tajni i kaɾiŋko~u ʦi *aʦo~ub~b~v so~u~un fo~uksi (rəb~v. *aməs i.ɬ~ɮiʦkso~un), pakanəŋnəŋ to~u pito~uo~ur a paso~uʡəɾin to~u kawas ko~u jinʦo~u~umin a mapaʦəkiɾ, nano~uja itira i fo~u~usə nijaro~uʡ miʦaɾiw to~u ʦəʦaj ɾo~umaʡ a maro~uʡ "ɾiwo~u~u kaŋ" kaɾo~u pitiɾiɬ~ɮan mitaħiɬ~ɮaŋ to~u mamitiɾiɬ~ɮ, paŋaŋan ħan "səjsijo~u kakko~u". o~unini a kakəriɬ~ɮan no~u pitiɾiɬ~ɮan ʦi wən ɾo~uŋʦo~u~un fo~uksi, o~uja nitaħiɬ~ɮaŋan a mitiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u kapaħ no~u tro~u~uko~u~u finaʦaɬ~ɮan. ira tro~u~uko~u~u ** tamɬ~ɮaw, tajaɾ * tamɬ~ɮaw, ʡamis * tamɬ~ɮaw (o~unak fo~uksi, ), sajsjak * tamɬ~ɮaw, mapo~uɾo~uŋ ** ko~u tamɬ~ɮaw a mitiɾiɬ~ɮaj, * miħəʦaan misawaɬ~ɮaj ira ko~u ** tamɬ~ɮaw. i **** (**) miħəʦa misawaɬ~ɮ to~u ʦi o~unak fo~uksi i, maɾaħakəɾo~uŋ aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ inaan tajra i kaɾiŋko~u po~uso~uŋ ʡamis kasanijaro~uʡ mirakat patənak to~u rato~uħ ato~u patirəŋ to~u kiwkaj. saka i **** (**) miħəʦa ʦi o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina tajra i nijaro~u no~u siŋko~u i po~uso~uŋ maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj ko~u tajaɾ, taŋasa i **** (**) miħəʦa, ira ko~u ** miħəʦaan itira. saaɬ~ɮiħaj sa a mato~uŋaɾto~u ko~u kiwkaj no~u ʡamis/paŋʦaħ, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ itira i ʡato~uɾan kiwkaj miɬ~ɮəmak no~u kaɾiŋko~u po~uso~uŋ saka * ɾəkaɬ~ɮ ʡamis kapo~uɾo~uŋan saʡətaɾ saʡo~upo~u, o~u ʡaʡisiɬ~ɮan (jiʦaŋ) ʦi o~unak (ʦən ʦəfo~uŋ) fo~uksi itija. iko~ur i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ mino~ukaj ʦi o~unak fo~uksi tajra i fataʡan kiwkaj matajaɾ. nano~uja i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, patirəŋ i fataʡan kiwkaj to~u saka * ɾəkaɬ~ɮ a ʦiwkaj. i **** (**) miħəʦa o~unak fo~uksi maaɾa ħaʦa no~u maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj, taŋasa **** (**) miħəʦa, ** miħəʦa ko~u kaitira taŋasa pisawaɬ~ɮan, kaitiraan ni o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina i maɬ~ɮawɬ~ɮaw kiwkaj ira ko~u ** no~u miħəʦaan ko~u tajaɾ. so~uʡəɾinaj to~u, kaitiraan matajaɾ patənak to~u rato~uħno~u kawas mataʡəɾif to~u ko~u ** miħəʦaan i kiwkaj i, ʡaɾo~uman ko~u kapaħ no~u nijaro~uʡ makaɬ~ɮiħaj naŋra kaŋo~uɬ~ɮo~uan a tato~usa, mikəto~unaj to~u ʡo~urip paʦakat maɾa matajaɾaj no~u kawas a tamɬ~ɮaw. o~u piŋo~uɬ~ɮo~u t o~umato~uʡasaj no~u wawa ʦi ɬ~ɮo~uŋi (**ɬ~ɮo~uŋi*******) piano~u: o~una raɬ~ɮiw i, o~u kao~uɾaħan ako~u, o~u pipaħapinaŋ i ʡo~urip no~u mako~u, matija o~u ni tafiti ko~u faɾo~uʦo~uʡ mitiʡər to~u kawas. mitija o~u mama ʦi o~unakan ato~u ʦi ina ɾiŋaan ko~u pikinafaɾaħ to~u tirəŋ mito~uo~ur patənak to~u rato~uħ no~u kawas taħato~uɾas no~u ʡo~urip. o~unini to~uɬ~ɮo~uŋ piħaratəŋan ni ɬ~ɮo~uŋi to~u o~uɾaħ maɬ~ɮipo~ut ko~u ʡo~urip niŋra. jo~u kaəmaŋ ħo~u kako~u i, itiniaj i siŋko~u ko~u ʡo~urip ako~u. itiraaj i siŋko~u ko~u ʡo~urip no~u mako~u, nawħani maɬ~ɮipo~ut no~u ʦəʦaj a matajaɾaj no~u kawas, ʦi o~unak ħan ko~u ŋaŋan. nawħani nao~u miɬ~ɮipo~ut saan i, awaaj ko~u wawa naŋra, mikiɾim to~u wawa saan, mikiɾim ʦaŋra to~u mikiɾim to~u maɾawawa naŋra, nawħani ʦima to~u ko~u mamiro~uʦo~uk. mamiro~uʦo~uk to~u ʡo~urip nijam, o~u ʦima to~u ko~u miɬ~ɮipo~ut o~u sanaj naŋra tato~usa sa, ɬ~ɮipo~ut ħan nira kako~u itini i fataʡan. maɬ~ɮipo~ut kako~u itija, so~uwaɾ sa ko~u kaka no~u mako~u, ʦi sawmaħ, ɾiʦajan ako~u ħaʦo~uwa ħaʦo~uwaaj ħo~u ko~u miħəʦaan ako~u ta aɾaən nira maɾitəŋaj ħan ako~u i, ɾiɾiɾis saħo~u i ʦafəŋ kija saan. nafo~uj sanaj ħo~u. kaəmaŋ ħo~u kira, kaəmaŋ ħo~u niɾiɾis sa ħo~u kiso~u i ʡajaw, maħaənaj ta maɬ~ɮipo~ut nira maɾitəŋaj, nawħani, ʡaɾo~uman maɾikaka kami sa kira, paɬ~ɮipo~ut ħan nira kiso~u sakira. nawħani kaəmaŋ ħo~u kako~u so~ufo~uʦ ħan i, kaɾaaɬ~ɮaɬ~ɮaaj, kaɾaaɬ~ɮaɬ~ɮa saan, maanən aʦa samaanən i, ʦaaj kaaɬ~ɮaħ, patajraən miʡəɬ~ɮaw, mipaŋaŋan paʡəɬ~ɮaw i ʦaaj katato~uɬ~ɮo~uŋ, o~uja to~u ko~u nika aɬ~ɮaɬ~ɮa saan i, so~uʡəɾin tano~u ɬ~ɮo~ukaʡ saan i, maanən ko~u matiniaj saan i, o~u fafaɾaħən to~u aɾatək no~u mato~uʡasaj na tirəŋ saan. ini aʦa kina maŋaɾajaj, aɾaən aʦa kina wawa saan, ʦaka ʦi ɬ~ɮo~uŋi ko~u ŋaŋan ako~u, o~u paŋaŋan to~u no~u faʡəɾiħaj to~u sa ʦi ɬ~ɮo~uŋi ħan, awaaj to~u ko~u aɬ~ɮaɬ~ɮa saan. paŋaŋan ħan to~u no~u paŋʦaħ i, maaɬ~ɮaħ kina aɬ~ɮaɬ~ɮa saan. i ʡajaw no~u ɬ~ɮipo~uŋ ko~u sapaŋaŋan kira. o~u paŋaŋanaj to~u ɬ~ɮo~uŋi o~u na mama, maħaənaj mapaŋaŋan kako~u to~u ɬ~ɮo~uŋi sanaj, saka, ato~u matajaɾaj no~u kawas i, aɾatək ira ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋ saka, sakafaŋʦaɾ no~u ʡo~urip, sa maɾəməɬ~ɮ kako~u, sa maħaənaj ko~u ʡo~urip ako~u itija ħo~u kaəmaŋan. na maɬ~ɮipo~ut nina mama, no~u mato~uʡasaj a fo~uksi ħaw i, faŋʦaɾ ko~u ʡo~urip ako~u taħanini, o~u nika faŋʦaɾ no~u ʡo~urip no~u mako~u, nawħani i ʡajaw ħaw, o~u pako~ujo~uʦaj ko~u ʡo~urip no~u mako~u, masamaan ko~u ʡo~urip no~u mama no~u mako~u ħaw i, ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sa kako~u, to~umaŋiʦ ko~u mama no~u mako~u to~u sakaʡo~urip, ʦaaj pafəɾiən no~u saɾikaka to~u sakaʡo~urip ħaw i, to~umaŋiʦ, mararo~um ko~u faɾo~uʦo~uʡ, mikiħatija ko~u faɾo~uʦo~uʡ a mararo~um, ħatiniaj a taŋiʦ no~u faɾo~uʦo~uʡ no~u mama no~u mako~u ħaw i, kiso~u ħo~u ʦaaj kako~umaən awaaj ko~u kakaənən, ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj ko~u ʡo~urip no~u mito~uo~uraj to~u kawas, ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj ko~u ʡo~urip no~u matajaɾaj no~u kawas, taɾaɾo~usaʡaj a patənak, taɾaɾo~usaʡaj po~uɾo~usijaŋ to~u so~uwaɾ no~u kawas sanaj ko~u nini, ano~u ʦaaj ħaənən ko~u ʡo~urip no~u mita o~u tamɬ~ɮaw, o~u niħaɬ~ɮiɬ~ɮiaj i, aɾatək ʦaaj ka ɾəməɬ~ɮ kami saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ no~u mako~u. i ʡajaw, mipatənak ko~u mama no~u mako~u, taɾaʦo~uwaʦo~uwaaj, mino~ukaj, so~upaʡən no~u tao~u, təko~uɾən no~u tao~u to~u fo~ukəɾo~uħ, kariʡaŋən no~u tao~u, to~u maŋiʦ taŋasa taɾo~uma ʦi mama no~u mako~u, parato~uħ to~u ina, mamaan to~umaŋiʦ kina mama taħaɾo~umaʡ saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ, ħiram ħan makariʡaŋ no~u papo~utaɾaj, manaaj mitəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u kawas, maħaən ko~u no~u ʡajawaj a ɬ~ɮəmak. ħaɾo~u, kinapinapina ko~u mama pakimaɬ~ɮ i piɾiħajan, o~u miso~uɾapaj (ʦinʦətanwij) taɾifaħaɾan sa miʦo~umo~uɬ~ɮ i piɾiħajan, taro~uħ ħan paɾikəɾo~un ko~u pakimaɬ~ɮaj itija a mama, sa ʦiso~uwaɾ sa "o~u niso~uwaɾən iso~u ʡ ʡamis a so~uwaɾʡ kafo~ukiɾan təŋiɾən, aka ka paso~uwaɾ to~u i ʡfaŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" a ɬ~ɮəmak." saan, manəŋnəŋ no~u ʡaɾo~umanaj a aɾa tərətərəp sa faħəka to~u matiniaj ɬ~ɮəmak ko~u ʡaɾo~umanaj saɾikaka. kaɬ~ɮo~ukaʡan no~u faɾo~uʦo~uʡ nəŋnəŋən ko~u kamatira no~u ɬ~ɮəmak iʦi mamaan ako~u. so~uʡəɾinaj, tajni tajwan ko~u ro~umaaj kitakit a ɬ~ɮiŋto~usi no~u kristo~ukiw, tiŋsikiw a mipatənak i, minanam iħo~u to~u so~uwaɾ no~u tajwan a tamɬ~ɮaw (jinʦo~u~umin, ħo~ukkiən, ħakka) a finaʦaɬ~ɮan. nika o~uja nai ʦo~uŋko~uaj a ħəsaŋ (kmt miko~uwanaj) tajni tajwan a miɬ~ɮiŋto~u i, pataŋiʦ to~u tajwan a tamɬ~ɮaw papinanam to~u so~uwaɾ naŋra. paħərək ko~u tajaɾ (**** miħəʦa) ni o~unak fo~uksi i kiwkaj i, nio~uʦo~uran ħaʦə no~u ʦiwkaj miɬ~ɮama to~u saʡaniwan kiwkaj ko~u tajaɾ, taŋasa i kasamo~uʡan no~u tirəŋ tatiiħ to~u ko~u rakat a paħərək sato~u ko~u tajaɾ i kiwkaj. saʡəɾinaj to~u, o~u ɬ~ɮaʡo~uʦ no~u ʡo~urip ni o~unak fo~uksi aʦi ɾiŋa ʡo~upiŋ ina misaʡiʦəɾaj ko~u faɾo~uʦo~uʡ matajaɾ patənak to~u rato~uħ no~u tapaŋ a kawas, o~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan no~u kararərarəm no~u ʡo~urip ko~u ŋaʡajaj naŋra. kaħəməkan, o~u pipaɬ~ɮaŋ ni o~unak fo~uksi i saʡaniwan kiwkaj itija mao~uʦo~ur ko~u ʦəʦaj kapaħ no~u kiwkaj ʦi masao~u nikar mitiɾiɬ~ɮ i jo~u~usan sinkako~ujin, misawaɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ itira i ɾaɾo~umaʡ no~u ʦiwɾo~u kiwkaj a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, kiwkaj ko~u tajaɾ to~u pinapina miħəʦaan, iko~ur misawaɬ~ɮaj to~u ko~u tajaɾ anini. paso~uwaɾaj ʦi ɬ~ɮo~uŋi mitiɾiɬ~ɮaj ʦi masao~u nikar</PHON>
    </S>
</TEXT>