<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Osay_Hongay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Osay_Hongay" copyright="CC BY-SA" citation="Osay_Hongay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Osay_Hongay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Osay_Hongay, title = Osay_Hongay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Osay_Hongay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Osay Hongay , samafana'ay a romadiw no Taywan. Maherek to i nacilaay a sakaenem a romi'ad koya saka33 a rekad a pipakaolah to no Cin-ci-cyang , i anini a mapakaolahay tonini a Cin-ci-cyang, masalaloma' ko cecay a samato'asay no Tafalong a niyaro' ci Osay ina, mapakaolah ciira to samafana'ay a romadiw to no Yin-cu-min a sowal a kaolah. Mapaherek ko demak no pipakaolah, fa^cal ko rakat niira a minokas a taloma' i Tafalong, kahemekan no i niyaro'ay ciira. Tomireng i ka'ayaw no panganganan a mapolong a pasasing, i 12 a folad no roma a mihcaan, mapasadakay ko ni Osay Hongay o no Tafalong no Kwang-fu no Kalingko ko no tato'asan a radiw no Pangcah, awaayho ko tatinakoan to samato'asay ko pakaalaay tonini a Cin-ci-cyang, maala niira ko samafana'ay a romadiw to no Yin-cu-min a sowal a kaolah. Salipahak saan ci Osay Hongay a mahemek, maseneng ciira a tomireng i pipakaolahan to Cin-ci-cyang, mapa^edil ko niyaro' no Tafalong. Sowal saan ci Osay Hongay, mamaan pakayni to pisadak to no tato'asan a radiw, mapakafana' ko 'alomanay to kahemekan a tato'asan a radiw no Pangcah, pakayni tinian a ngiha' no fangcalay a serangawan, caay ka citolas a mapaselic i ka^mangay a haliradiw to no to'as a radiw. == Pasadakay tonini a news ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Osay Hongay , samafana'ay a romadiw no Taywan. Maherek to i nacilaay a sakaenem a romi'ad koya saka33 a rekad a pipakaolah to no Cin-ci-cyang , i anini a mapakaolahay tonini a Cin-ci-cyang, masalaloma' ko cecay a samato'asay no Tafalong a niyaro' ci Osay ina, mapakaolah ciira to samafana'ay a romadiw to no Yin-co-min a sowal a kaolah. Mapaherek ko demak no pipakaolah, fa^cal ko rakat niira a minokas a taloma' i Tafalong, kahemekan no i niyaro'ay ciira. Tomireng i ka'ayaw no panganganan a mapolong a pasasing, i 12 a folad no roma a mihcaan, mapasadakay ko ni Osay Hongay o no Tafalong no Kwang-fo no Kalingko ko no tato'asan a radiw no Pangcah, awaayho ko tatinakoan to samato'asay ko pakaalaay tonini a Cin-ci-cyang, maala niira ko samafana'ay a romadiw to no Yin-co-min a sowal a kaolah. Salipahak saan ci Osay Hongay a mahemek, maseneng ciira a tomireng i pipakaolahan to Cin-ci-cyang, mapa^edil ko niyaro' no Tafalong. Sowal saan ci Osay Hongay, mamaan pakayni to pisadak to no tato'asan a radiw, mapakafana' ko 'alomanay to kahemekan a tato'asan a radiw no Pangcah, pakayni tinian a ngiha' no fangcalay a serangawan, caay ka citolas a mapaselic i ka^mangay a haliradiw to no to'as a radiw. == Pasadakay tonini a news ==</FORM>
    </S>
</TEXT>