<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Paceno’kay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Paceno’kay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Paceno'kay == 1. Pakayraan: Paceno'kay nai toloay kiwha ko kasafiyolan. O kawasan harateng o mifiyolay ni Calvin, o pipaceno' a harateng nai patiyol paceno' (Mennokay) , o lakakawa no kiwkay ono kapolongan salikaka a Konglikay ko kafiyol. 2. Likasi: Ikor no 1600 miheca oya inanengay mikingkiw to cudad, mafana' to Fangcalay cudad ato so'elinay, paretatenga micomoday to kiwkay a tamdaw oya paso'elin paino'ay mato'asay tamdaw, itiya o marakrak ko pipaino' to kaemangay wawa, oya misa'icelay dengan paso'elinay ci Kristoan tamdaw ko papaino'en, milongoc oya patera'an paino' a tamdaw o laliyawen ho miceno'. I 1600 miheca i Nitherlanay misiikeday Seperationist milaliway mafiyol no Mennokay cangra, Konglikay a foksi ci John Smyth, (1554-1612) paretatenga to pipaino' to kaemangay caay ka tatodong i sifana' no Fangcalay cudad (awaay i Fangcalay cudad ko sowal to pipaino' to wawa a demak, nika i '12 tarokos a sifana'' masowal ko pipaino' to wawa). I 1609 miheca pakiniyah ati roma salikaka miliyaw paino'. Orasaka milayap cangra to pipain'ay lakakawa. I Leiden a kiwkay, ira ko cecay foksi ci Henry Jacob (1550-1616) i 1612 mihecaan, patiko tayra i Inkiris, i Southwark patireng to saka cecay paceno'ay kiwkay i Inkiris. I 1633 miheca, papinapina tamdaw miliyas tonini kiwkay, nawhani nano dengan milayap to mato'asay pipaino', talolong ko kafiyol to ni Calvin a sifana'. Itira to cangra i 1641 miheca miteka milayap to no paceno'ay songila'ay sapita'ong, naitiya pipaino' mala o rayray no paceno'kay i Inkiris. Ikor nonini kiwha o tadamanay paceno'ay (Particular Baptists) ko pangangan, pa'ayaway to pakoniraay to paso'elin. Ono Netherlan a paceno'ay mafiyol haca no Arminianism . Arminianism o caayay pilayap to "Pa'ayaway mitelek a sowal"; oya milayapay to Arminianism a paceno'ay a salikaka, ikor o maloladay a paceno'ay (General Baptists). Ikoray ni Elizabeth hongti i, o kitakit a pakayraan ato kasasiikeiked pakayraan mataelif ko 10 miheca ko kalaliyangan. Onini fa'elohay pakayraan "Caayay ka kahi" saikor mapatdong to pakoniraay pipaso'elin. Midotoc i 1689 miheca a "Telek no pihadidi a paso'elin" (The To1eration Act), maanan to makahiay midemak tonini a telek i, saheto manga'ayay mita'ong: (1) milokoay ci William aci maryan. (2) mina'ayay to sakowan no Kakeridan no Tinsokiw, Palaheci'ay, Misa ato pasi Maliya ato kalo Tarokos mitilon. (3) milayap to "39 paso'elin". O fa'elohay pakayraan kasakiwha, manga'ay i Inkiris pawacay. Oya caayay ka kahi halo: Ciwlokay, Konglikay, paceno'kay ato Quakerkay, polong han salongan ira ko mo'etepay ira ko cecay no tamdaw itiya. O Ciwlokay, Konglikay a kasa'opoan, romadiw to 'Olic; paceno'kay sa'ayaw no pita'ong romadiw to sapahemek, i 1691 miheca parina' to 300 a Spiritual Melody radiw, niworira kacangotan ko laloma', tangasa anini awaay ko niterekan. Naka ipita'ongan maradiw no 'alomanay. Paceno'kay pa'icel to kasaniyaro'ay siked no kiwkay ato pakoniyah pikowan, midotoc to Fa'elohay cudad a pa'arawan ko sapasifana' patireng to kasasiiked no niyaro' kiwkay. Kahacecay no niyaro'ay kiwkay sahato o cacitodong i Kawas, masasipakonira, nika masasingodoay. O Konglikay ato paceno'kay adihay ko kasasilecadan, dengan o kasakiwkay masasiiked, caay piharateng to paso'elinan liyad. Onini i paceno'kay ikaka ho tono Konglikay, nawhani mina'ay to kafedfed no paso'elin a liyad. Ikor no 19 sici, ci Charles Haddon Spurgeon (1834-1892) katadamaanan no pipakimad ningra itiya; ono paceno'kay, dengan caay paso'elin to no wawa a paino', o tada ni Calvin ko pakayraan ningra. 3. Sapasifana': Paceno'kay a sifana' ma'edeng pitoay sasowalen no Inkiris ko pasapinang, kasacecay no tilid manga'ay palosowalen BAPTIST. (三,教義: BAPTIST.) Mifana' ato pahapinang to 'icel/sakowan no Fangcalay cudad . Paceno'kay o "Fangcalay cudad" ko nipaso'elinan ato pirekoan to satadamaanay sakowan (roma a kiwha ira ko "Fangcalay cudad" pateko haca to kiwkay ano eca paso'elin liyad). O sasowalen to paceno'kay to sakipadeteng kawasan harateng a pirocok mato kafesa'ay. Latek ipipaceno'an ira ko ni Calvin pakayraan, ira ko ni Arminian pakayraan; latek ira ko to'ekan a micokeray. Pakayni i nengneng no likisian, paceno'ay a kawasan o kadofahay o kasairairaay. Ono niyaro' a kiwkay ko citodongay . Citodongay ko salikaka to ta'ong (malalenay ko salikaka; Priesthood of the believer). Malitosaay kiwkay sapita'ong, paceno' no salikaka ato piharateng to taheka no Tapang . ira ko pafeli no Kawas to pakeniraay harateng a mipili' to nipaso'elinan no tamdaw, nika o cacitodong ko tamdaw to nidemakan ningra . Malaliyas k kiwkay ato sician . O foksi ato sicuci malo matayalay no kiwkay a tarokos . Saka tosa tilid: O paceno' no salikaka (Beliver's baptism). No niyah pikowan a masasidamaay ko kasaniyaro' a salikaka . "Fangcalay cudad" o sa'ayaway ato tadamaanay . O so'elinay salikaka ko palikapotay to kiwkay (True belivers only in the church). Ipikerid no Fangcalay 'Adingo a tamdamdaw o caci'icel mafana' to Kawas ato kalotamdamdaw malacitodongay to ta'ong.( Individual competency and the beliver's preisthood) Malaliyas k kiwkay ato sician . Malitosaay kiwkay sapita'ong, paceno' no salikaka ato piharateng to taheka no Tapang . 4. Sakapot: Paceno'kay ira ko semo'otay ko kasasiiked: itira Amilika ira 27 ko kasasiiked, polong ira ko 95,000 ko kiwkay. O salikaka salongan 2,800'ofad no tamdaw. satata'akay i notimolan Amilika ira ko 1,400 'ofad no tamdaw, o satata'akay fa'elohay kiwha i Amilika. Itini i Taywan oya Conghua Kristokiw paceno'kay, o Huayentang ko satadamanay; American Baptist Association (250,000); American Baptist Church in the U.S.A. (1,549,220)；Baptist Bible Fellowship, International (100,00,000); National Baptist Convention of the U.S.A. ; National Baptist Covention of America ; Free Will Baptist (240,000); Conservative Baptist Association of America (205,000)；Duck River of Baptists (10,416); General Association of Regular Baptist (260,000); General Baptist (72,263); Landmark Baptist ; Primitive Baptist (72,000), etc Saka 4 sici maledef i ka'amisay Africa a Donatism . Oya kakeridan ci Donatist Cadako sa'etal kakeridan (313-347), onini a onto pasayraay i mi'imeray to kakorac no kiwkay, caay pilayap to nai Loma hongti ci Diocletian pikari'ang to kiwkay a matolo'ay a salikaka, saka paretatenga to nano matolo'ay matayalay no Kawas a malasalikakaay nidemakan a ni'edawan saheto o mafayo'ay, paretatenga cangra to nidemakan dengan a todong itiniay patorodan sakowan no kiwkay, itiniay i nidemakay tamdaw o makoracay hakiya. Orasaka, dengan o niyah ko makoracay a kiwkay, saka o micomoday ho i Donatist kiwkay a salikaka, o nano itiniay i kapolongan kiwkay (Takongkiwkay) a mapaino'ay, saheto o laliyawen mipaino' saan, o nian ko saka ira no miliyaway paino' a kiwha. Ikor no Netherlan misiiked . I 169 A.D ira ko Arminianism, oni Calvin ko pakayraan no kitakit, talacowa maemin pasayra to malayap, nika ira ho ko 'alomanay caayay ka kahi to ni Calvin a kawasan, oya satata'akay a ngiha miliyangay ci Jacob Arminius (1560-1609). O nano kaemangan ningra itiraay i Geneva kakoyin sa'ayaway 'aisidan ci Beza a sito, nika tona mifelih to Netherlan to pihapiw toni Calvin ko pakayraan no kitakit, masasiroma ko painian, ikor o Arminius ko nifana'an mafiyol ko ikoray kasato'ek no tamdaw, mangalef ci Wesley. Arminianism kawasan ato ni Calvin kawasan masasifelihay: Charles Haddon Spurgeon I 1850 miheca, o katata'ak no fali to so'eda pilihayan a dafak itiya, masa'et ko lalan no foksi, niyaro'ay a mimingay kiwkay masasitorod to cecay a salikaka a pakimad, taringafoh sa mapatorod cingra, mitolon ko faloco' pafeli to taneng, tona masowal ko "Kamo o kasafinawlan no hkal, pasayni i Takowanan ta mapa'orip Ako kamo. Deng Kako ko Kawas." (Isaya 45:22), talifahal sa mitoro' toya kapah: "Kapahaw! Mafana' kako itiraay kiso i karorayan i, ka pasayra kiso ci Yisan, mica'a, maca'a, mica'a." saan toya kapah a macekil, nanoya mapa'orip, pacakat to tireng matayalay no Tapang. Onini pakimaday oya tadamaanay ci Spurgeon no Inkiris. O tatapangan ni Spurgeon o miliyangay to pakayraan no kitakit a Nitherlad a tamdaw, o akong ningra o tekedan foksi no kiwkay i Inkiris, 17 ko mihecaan ningra malayap to no niyaro'ay kiwkay a foksi, panganganen no tamdaw cingta o "Nga'ay pakimaday pakarongay". 20 ko mihecaan mapatayra i London paceno'kay malafoksi, talacowa caay ko mitiliday i daykako nika ci'icel ko pipakimad, milonok cingra minanam, to pakayniay kawasan, likisi, jakak, rayray kimad, tilitilidan cudad, misafaloco' mikingkiw, milalok mitilid. Mirina' to rafasay 3,000 a sapakimad, polong 75 falod. Mirina' to cudad 135 cudad, satadamanay oya "'Olic cudad a pisahecian", ato "Dafak dadaya pinanaman" tosaay tilid. Ni Spurgeon a pipakimad tadamaan ko pikilim to matatodongay i nafaloco'an no Kawas, satadamaanay "o cudad misaheci to cudad" a pakayraan. O pasiratohay to ni Calvin ko pakayraan, satapangan ningra patenak, miliyang to masiromaay ni Calvin "Pa'ayaw a sowal no Kawas", sa mitena' to no Aruminiusu pakayraan (o felih to ni Calvin pakayraan), milikaf cingra to no Inkiris Senkongkay a paino' pakayraan, misarocod to pipaso'elin a mipaino', mifelih to pakayni i pitolon a mangahay, nika caayho pisaroma patireng to pakayraan. O wawa no Spurgeon ci Thomas, ato sona: midoedo to naikoran ningra, nai kalakapahan a to'ek pacakat to tireng mala patenakay ko tayal, ci Spurgeon mapatay i 1892 miheca, mateli ko Fangcalay cudad i takenip, o kaolahan i ka'orip ho ningra a cudad, 58 ko 'orip ningra i hekal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== paʦəno~uʡkaj == *. pakajraan: paʦəno~uʡkaj nai to~uɾo~uaj kiwħa ko~u kasafijo~uɾan. o~u kawasan ħaratəŋ o~u mifijo~uɾaj ni ʦaɾb~vin, o~u pipaʦəno~uʡ a ħaratəŋ nai patijo~uɾ paʦəno~uʡ (mənno~ukaj) , o~u ɾakakawa no~u kiwkaj o~uno~u kapo~uɾo~uŋan saɾikaka a ko~uŋɾikaj ko~u kafijo~uɾ. *. ɾikasi: iko~ur no~u **** miħəʦa o~uja inanəŋaj mikiŋkiw to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, mafanaʡ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u so~uʡəɾinaj, parətatəŋa miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u kiwkaj a tamɬ~ɮaw o~uja paso~uʡəɾin paino~uʡaj mato~uʡasaj tamɬ~ɮaw, itija o~u marakrak ko~u pipaino~uʡ to~u kaəmaŋaj wawa, o~uja misaʡiʦəɾaj ɬ~ɮəŋan paso~uʡəɾinaj ʦi kristo~uan tamɬ~ɮaw ko~u papaino~uʡən, miɾo~uŋo~uʦ o~uja patəraʡan paino~uʡ a tamɬ~ɮaw o~u ɾaɾijawən ħo~u miʦəno~uʡ. i **** miħəʦa i nitħərɾanaj misiikəɬ~ɮaj səpəratio~unist miɾaɾiwaj mafijo~uɾ no~u mənno~ukaj ʦaŋra, ko~uŋɾikaj a fo~uksi ʦi *o~uħn smjtħ, (****-****) parətatəŋa to~u pipaino~uʡ to~u kaəmaŋaj ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ i sifanaʡ no~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ (awaaj i faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ to~u pipaino~uʡ to~u wawa a ɬ~ɮəmak, nika i ʡ** taro~uko~us a sifanaʡʡ maso~uwaɾ ko~u pipaino~uʡ to~u wawa). i **** miħəʦa pakinijaħ ati ro~uma saɾikaka miɾijaw paino~uʡ. o~urasaka miɾajap ʦaŋra to~u pipainʡaj ɾakakawa. i ɾəiɬ~ɮən a kiwkaj, ira ko~u ʦəʦaj fo~uksi ʦi ħənrj *aʦo~ub~b~v (****-****) i **** miħəʦaan, patiko~u tajra i inkiris, i so~uo~u~utħwark patirəŋ to~u saka ʦəʦaj paʦəno~uʡaj kiwkaj i inkiris. i **** miħəʦa, papinapina tamɬ~ɮaw miɾijas to~unini kiwkaj, nawħani nano~u ɬ~ɮəŋan miɾajap to~u mato~uʡasaj pipaino~uʡ, taɾo~uɾo~uŋ ko~u kafijo~uɾ to~u ni ʦaɾb~vin a sifanaʡ. itira to~u ʦaŋra i **** miħəʦa mitəka miɾajap to~u no~u paʦəno~uʡaj so~uŋiɾaʡaj sapitaʡo~uŋ, naitija pipaino~uʡ maɾa o~u rajraj no~u paʦəno~uʡkaj i inkiris. iko~ur no~unini kiwħa o~u taɬ~ɮamanaj paʦəno~uʡaj (partiʦo~u~uɾar b~b~vaptists) ko~u paŋaŋan, paʡajawaj to~u pako~uniraaj to~u paso~uʡəɾin. o~uno~u nətħərɾan a paʦəno~uʡaj mafijo~uɾ ħaʦa no~u arminianism . arminianism o~u ʦaajaj piɾajap to~u "paʡajawaj mitəɾək a so~uwaɾ"; o~uja miɾajapaj to~u arminianism a paʦəno~uʡaj a saɾikaka, iko~ur o~u maɾo~uɾaɬ~ɮaj a paʦəno~uʡaj (*ənəraɾ b~b~vaptists). iko~uraj ni əɾi*ab~b~vətħ ħo~uŋti i, o~u kitakit a pakajraan ato~u kasasiikəikəɬ~ɮ pakajraan mataəɾif ko~u ** miħəʦa ko~u kaɾaɾijaŋan. o~unini faʡəɾo~uħaj pakajraan "ʦaajaj ka kaħi" saiko~ur mapatɬ~ɮo~uŋ to~u pako~uniraaj pipaso~uʡəɾin. miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦa a "təɾək no~u piħaɬ~ɮiɬ~ɮi a paso~uʡəɾin" (tħə to~u*əratio~un aʦt), maanan to~u makaħiaj miɬ~ɮəmak to~unini a təɾək i, saħəto~u maŋaʡajaj mitaʡo~uŋ: (*) miɾo~uko~uaj ʦi wiɾɾiam aʦi marjan. (*) minaʡajaj to~u sako~uwan no~u kakəriɬ~ɮan no~u tinso~ukiw, paɾaħəʦiʡaj, misa ato~u pasi maɾija ato~u kaɾo~u taro~uko~us mitiɾo~un. (*) miɾajap to~u "** paso~uʡəɾin". o~u faʡəɾo~uħaj pakajraan kasakiwħa, maŋaʡaj i inkiris pawaʦaj. o~uja ʦaajaj ka kaħi ħaɾo~u: ʦiwɾo~ukaj, ko~uŋɾikaj, paʦəno~uʡkaj ato~u *o~u~uakərkaj, po~uɾo~uŋ ħan saɾo~uŋan ira ko~u mo~uʡətəpaj ira ko~u ʦəʦaj no~u tamɬ~ɮaw itija. o~u ʦiwɾo~ukaj, ko~uŋɾikaj a kasaʡo~upo~uan, ro~umaɬ~ɮiw to~u ʡo~uɾiʦ; paʦəno~uʡkaj saʡajaw no~u pitaʡo~uŋ ro~umaɬ~ɮiw to~u sapaħəmək, i **** miħəʦa parinaʡ to~u *** a spirito~u~uaɾ məɾo~uɬ~ɮj raɬ~ɮiw, niwo~urira kaʦaŋo~utan ko~u ɾaɾo~umaʡ, taŋasa anini awaaj ko~u nitərəkan. naka ipitaʡo~uŋan maraɬ~ɮiw no~u ʡaɾo~umanaj. paʦəno~uʡkaj paʡiʦəɾ to~u kasanijaro~uʡaj sikəɬ~ɮ no~u kiwkaj ato~u pako~unijaħ piko~uwan, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a paʡarawan ko~u sapasifanaʡ patirəŋ to~u kasasiikəɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ kiwkaj. kaħaʦəʦaj no~u nijaro~uʡaj kiwkaj saħato~u o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ i kawas, masasipako~unira, nika masasiŋo~uɬ~ɮo~uaj. o~u ko~uŋɾikaj ato~u paʦəno~uʡkaj aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiɾəʦaɬ~ɮan, ɬ~ɮəŋan o~u kasakiwkaj masasiikəɬ~ɮ, ʦaaj piħaratəŋ to~u paso~uʡəɾinan ɾijaɬ~ɮ. o~unini i paʦəno~uʡkaj ikaka ħo~u to~uno~u ko~uŋɾikaj, nawħani minaʡaj to~u kafəɬ~ɮfəɬ~ɮ no~u paso~uʡəɾin a ɾijaɬ~ɮ. iko~ur no~u ** siʦi, ʦi ʦħarɾəs ħaɬ~ɮɬ~ɮo~un spo~u~ur*əo~un (****-****) kataɬ~ɮamaanan no~u pipakimaɬ~ɮ niŋra itija; o~uno~u paʦəno~uʡkaj, ɬ~ɮəŋan ʦaaj paso~uʡəɾin to~u no~u wawa a paino~uʡ, o~u taɬ~ɮa ni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan niŋra. *. sapasifanaʡ: paʦəno~uʡkaj a sifanaʡ maʡəɬ~ɮəŋ pito~uaj saso~uwaɾən no~u inkiris ko~u pasapinaŋ, kasaʦəʦaj no~u tiɾiɬ~ɮ maŋaʡaj paɾo~uso~uwaɾən b~b~vaptist. (*,**: b~b~vaptist.) mifanaʡ ato~u paħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ/sako~uwan no~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ . paʦəno~uʡkaj o~u "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" ko~u nipaso~uʡəɾinan ato~u pirəko~uan to~u sataɬ~ɮamaanaj sako~uwan (ro~uma a kiwħa ira ko~u "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" patəko~u ħaʦa to~u kiwkaj ano~u əʦa paso~uʡəɾin ɾijaɬ~ɮ). o~u saso~uwaɾən to~u paʦəno~uʡkaj to~u sakipaɬ~ɮətəŋ kawasan ħaratəŋ a piro~uʦo~uk mato~u kafəsaʡaj. ɾatək ipipaʦəno~uʡan ira ko~u ni ʦaɾb~vin pakajraan, ira ko~u ni arminian pakajraan; ɾatək ira ko~u to~uʡəkan a miʦo~ukəraj. pakajni i nəŋnəŋ no~u ɾikisian, paʦəno~uʡaj a kawasan o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj o~u kasairairaaj. o~uno~u nijaro~uʡ a kiwkaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj . ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u saɾikaka to~u taʡo~uŋ (maɾaɾənaj ko~u saɾikaka; priəstħo~uo~uɬ~ɮ o~uf tħə b~b~vəɾiəb~vər). maɾito~usaaj kiwkaj sapitaʡo~uŋ, paʦəno~uʡ no~u saɾikaka ato~u piħaratəŋ to~u taħəka no~u tapaŋ . ira ko~u pafəɾi no~u kawas to~u pakəniraaj ħaratəŋ a mipiɾiʡ to~u nipaso~uʡəɾinan no~u tamɬ~ɮaw, nika o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u tamɬ~ɮaw to~u niɬ~ɮəmakan niŋra . maɾaɾijas k kiwkaj ato~u siʦian . o~u fo~uksi ato~u siʦo~u~uʦi maɾo~u matajaɾaj no~u kiwkaj a taro~uko~us . saka to~usa tiɾiɬ~ɮ: o~u paʦəno~uʡ no~u saɾikaka (b~b~vəɾib~vərʡs b~b~vaptism). no~u nijaħ piko~uwan a masasiɬ~ɮamaaj ko~u kasanijaro~uʡ a saɾikaka . "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" o~u saʡajawaj ato~u taɬ~ɮamaanaj . o~u so~uʡəɾinaj saɾikaka ko~u paɾikapo~utaj to~u kiwkaj (tro~u~uə b~b~vəɾib~vərs o~unɾj in tħə ʦħo~u~urʦħ). ipikəriɬ~ɮ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u a tamɬ~ɮamɬ~ɮaw o~u ʦaʦiʡiʦəɾ mafanaʡ to~u kawas ato~u kaɾo~utamɬ~ɮamɬ~ɮaw maɾaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ.( inɬ~ɮib~viɬ~ɮo~u~uaɾ ʦo~umpətənʦj anɬ~ɮ tħə b~b~vəɾib~vərʡs prəistħo~uo~uɬ~ɮ) maɾaɾijas k kiwkaj ato~u siʦian . maɾito~usaaj kiwkaj sapitaʡo~uŋ, paʦəno~uʡ no~u saɾikaka ato~u piħaratəŋ to~u taħəka no~u tapaŋ . *. sakapo~ut: paʦəno~uʡkaj ira ko~u səmo~uʡo~utaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ: itira amiɾika ira ** ko~u kasasiikəɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ ira ko~u **,*** ko~u kiwkaj. o~u saɾikaka saɾo~uŋan *,***ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw. satataʡakaj i no~utimo~uɾan amiɾika ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, o~u satataʡakaj faʡəɾo~uħaj kiwħa i amiɾika. itini i tajwan o~uja ʦo~uŋħo~u~ua kristo~ukiw paʦəno~uʡkaj, o~u ħo~u~uajəntaŋ ko~u sataɬ~ɮamanaj; aməriʦan b~b~vaptist asso~uʦiatio~un (***,***); aməriʦan b~b~vaptist ʦħo~u~urʦħ in tħə o~u~u.s.a. (*,***,***)*b~b~vaptist b~b~vib~b~vɾə fəɾɾo~uwsħip, intərnatio~unaɾ (***,**,***); natio~unaɾ b~b~vaptist ʦo~unb~vəntio~un o~uf tħə o~u~u.s.a. ; natio~unaɾ b~b~vaptist ʦo~ub~vəntio~un o~uf aməriʦa ; frəə wiɾɾ b~b~vaptist (***,***); ʦo~unsərb~vatib~və b~b~vaptist asso~uʦiatio~un o~uf aməriʦa (***,***)*ɬ~ɮo~u~uʦk rib~vər o~uf b~b~vaptists (**,***); *ənəraɾ asso~uʦiatio~un o~uf rə*o~u~uɾar b~b~vaptist (***,***); *ənəraɾ b~b~vaptist (**,***); ɾanɬ~ɮmark b~b~vaptist ; primitib~və b~b~vaptist (**,***), ətʦ saka * siʦi maɾəɬ~ɮəf i kaʡamisaj afriʦa a ɬ~ɮo~unatism . o~uja kakəriɬ~ɮan ʦi ɬ~ɮo~unatist ʦaɬ~ɮako~u saʡətaɾ kakəriɬ~ɮan (***-***), o~unini a o~unto~u pasajraaj i miʡiməraj to~u kako~uraʦ no~u kiwkaj, ʦaaj piɾajap to~u nai ɾo~uma ħo~uŋti ʦi ɬ~ɮio~uʦɾətian pikariʡaŋ to~u kiwkaj a mato~uɾo~uʡaj a saɾikaka, saka parətatəŋa to~u nano~u mato~uɾo~uʡaj matajaɾaj no~u kawas a maɾasaɾikakaaj niɬ~ɮəmakan a niʡəɬ~ɮawan saħəto~u o~u mafajo~uʡaj, parətatəŋa ʦaŋra to~u niɬ~ɮəmakan ɬ~ɮəŋan a to~uɬ~ɮo~uŋ itiniaj pato~uro~uɬ~ɮan sako~uwan no~u kiwkaj, itiniaj i niɬ~ɮəmakaj tamɬ~ɮaw o~u mako~uraʦaj ħakija. o~urasaka, ɬ~ɮəŋan o~u nijaħ ko~u mako~uraʦaj a kiwkaj, saka o~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj ħo~u i ɬ~ɮo~unatist kiwkaj a saɾikaka, o~u nano~u itiniaj i kapo~uɾo~uŋan kiwkaj (tako~uŋkiwkaj) a mapaino~uʡaj, saħəto~u o~u ɾaɾijawən mipaino~uʡ saan, o~u nian ko~u saka ira no~u miɾijawaj paino~uʡ a kiwħa. iko~ur no~u nətħərɾan misiikəɬ~ɮ . i *** a.ɬ~ɮ ira ko~u arminianism, o~uni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan no~u kitakit, taɾaʦo~uwa maəmin pasajra to~u maɾajap, nika ira ħo~u ko~u ʡaɾo~umanaj ʦaajaj ka kaħi to~u ni ʦaɾb~vin a kawasan, o~uja satataʡakaj a ŋiħa miɾijaŋaj ʦi *aʦo~ub~b~v arminio~u~us (****-****). o~u nano~u kaəmaŋan niŋra itiraaj i *ənəb~va kako~ujin saʡajawaj ʡaisiɬ~ɮan ʦi b~b~və*a a sito~u, nika to~una mifəɾiħ to~u nətħərɾan to~u piħapiw to~uni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan no~u kitakit, masasiro~uma ko~u painian, iko~ur o~u arminio~u~us ko~u nifanaʡan mafijo~uɾ ko~u iko~uraj kasato~uʡək no~u tamɬ~ɮaw, maŋaɾəf ʦi wəsɾəj. arminianism kawasan ato~u ni ʦaɾb~vin kawasan masasifəɾiħaj: ʦħarɾəs ħaɬ~ɮɬ~ɮo~un spo~u~ur*əo~un i **** miħəʦa, o~u katataʡak no~u faɾi to~u so~uʡəɬ~ɮa piɾiħajan a ɬ~ɮafak itija, masaʡət ko~u ɾaɾan no~u fo~uksi, nijaro~uʡaj a mimiŋaj kiwkaj masasito~uro~uɬ~ɮ to~u ʦəʦaj a saɾikaka a pakimaɬ~ɮ, tariŋafo~uħ sa mapato~uro~uɬ~ɮ ʦiŋra, mito~uɾo~un ko~u faɾo~uʦo~uʡ pafəɾi to~u tanəŋ, to~una maso~uwaɾ ko~u "kamo~u o~u kasafinawɾan no~u ħkaɾ, pasajni i tako~uwanan ta mapaʡo~urip ako~u kamo~u. ɬ~ɮəŋ kako~u ko~u kawas." (isaja **:**), taɾifaħaɾ sa mito~uro~uʡ to~uja kapaħ: "kapaħaw! mafanaʡ kako~u itiraaj kiso~u i karo~urajan i, ka pasajra kiso~u ʦi jisan, miʦaʡa, maʦaʡa, miʦaʡa." saan to~uja kapaħ a maʦəkiɾ, nano~uja mapaʡo~urip, paʦakat to~u tirəŋ matajaɾaj no~u tapaŋ. o~unini pakimaɬ~ɮaj o~uja taɬ~ɮamaanaj ʦi spo~u~ur*əo~un no~u inkiris. o~u tatapaŋan ni spo~u~ur*əo~un o~u miɾijaŋaj to~u pakajraan no~u kitakit a nitħərɾaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, o~u ako~uŋ niŋra o~u təkəɬ~ɮan fo~uksi no~u kiwkaj i inkiris, ** ko~u miħəʦaan niŋra maɾajap to~u no~u nijaro~uʡaj kiwkaj a fo~uksi, paŋaŋanən no~u tamɬ~ɮaw ʦiŋta o~u "ŋaʡaj pakimaɬ~ɮaj pakaro~uŋaj". ** ko~u miħəʦaan mapatajra i ɾo~unɬ~ɮo~un paʦəno~uʡkaj maɾafo~uksi, taɾaʦo~uwa ʦaaj ko~u mitiɾiɬ~ɮaj i ɬ~ɮajkako~u nika ʦiʡiʦəɾ ko~u pipakimaɬ~ɮ, miɾo~uno~uk ʦiŋra minanam, to~u pakajniaj kawasan, ɾikisi, jakak, rajraj kimaɬ~ɮ, tiɾitiɾiɬ~ɮan ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, misafaɾo~uʦo~uʡ mikiŋkiw, miɾaɾo~uk mitiɾiɬ~ɮ. mirinaʡ to~u rafasaj *,*** a sapakimaɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ ** faɾo~uɬ~ɮ. mirinaʡ to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ *** ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, sataɬ~ɮamanaj o~uja "ʡo~uɾiʦ ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a pisaħəʦian", ato~u "ɬ~ɮafak ɬ~ɮaɬ~ɮaja pinanaman" to~usaaj tiɾiɬ~ɮ. ni spo~u~ur*əo~un a pipakimaɬ~ɮ taɬ~ɮamaan ko~u pikiɾim to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj i nafaɾo~uʦo~uʡan no~u kawas, sataɬ~ɮamaanaj "o~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ misaħəʦi to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" a pakajraan. o~u pasirato~uħaj to~u ni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan, satapaŋan niŋra patənak, miɾijaŋ to~u masiro~umaaj ni ʦaɾb~vin "paʡajaw a so~uwaɾ no~u kawas", sa mitənaʡ to~u no~u aro~u~uminio~u~uso~u~u pakajraan (o~u fəɾiħ to~u ni ʦaɾb~vin pakajraan), miɾikaf ʦiŋra to~u no~u inkiris sənko~uŋkaj a paino~uʡ pakajraan, misaro~uʦo~uɬ~ɮ to~u pipaso~uʡəɾin a mipaino~uʡ, mifəɾiħ to~u pakajni i pito~uɾo~un a maŋaħaj, nika ʦaajħo~u pisaro~uma patirəŋ to~u pakajraan. o~u wawa no~u spo~u~ur*əo~un ʦi tħo~umas, ato~u so~una: miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u naiko~uran niŋra, nai kaɾakapaħan a to~uʡək paʦakat to~u tirəŋ maɾa patənakaj ko~u tajaɾ, ʦi spo~u~ur*əo~un mapataj i **** miħəʦa, matəɾi ko~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ i takənip, o~u kao~uɾaħan i kaʡo~urip ħo~u niŋra a ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, ** ko~u ʡo~urip niŋra i ħəkaɾ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Paceno'kay == 1. Pakayraan: Paceno'kay nai toloay kiwha ko kasafiyolan. O kawasan harateng o mifiyolay ni Calvin, o pipaceno' a harateng nai patiyol paceno' (Mennokay) , o lakakawa no kiwkay ono kapolongan salikaka a Konglikay ko kafiyol. 2. Likasi: Ikor no 1600 miheca oya inanengay mikingkiw to cudad, mafana' to Fangcalay cudad ato so'elinay, paretatenga micomoday to kiwkay a tamdaw oya paso'elin paino'ay mato'asay tamdaw, itiya o marakrak ko pipaino' to kaemangay wawa, oya misa'icelay dengan paso'elinay ci Kristoan tamdaw ko papaino'en, milongoc oya patera'an paino' a tamdaw o laliyawen ho miceno'. I 1600 miheca i Nitherlanay misiikeday Seperationist milaliway mafiyol no Mennokay cangra, Konglikay a foksi ci John Smyth, (1554-1612) paretatenga to pipaino' to kaemangay caay ka tatodong i sifana' no Fangcalay cudad (awaay i Fangcalay cudad ko sowal to pipaino' to wawa a demak, nika i '12 tarokos a sifana'' masowal ko pipaino' to wawa). I 1609 miheca pakiniyah ati roma salikaka miliyaw paino'. Orasaka milayap cangra to pipain'ay lakakawa. I Leiden a kiwkay, ira ko cecay foksi ci Henry Jacob (1550-1616) i 1612 mihecaan, patiko tayra i Inkiris, i Southwark patireng to saka cecay paceno'ay kiwkay i Inkiris. I 1633 miheca, papinapina tamdaw miliyas tonini kiwkay, nawhani nano dengan milayap to mato'asay pipaino', talolong ko kafiyol to ni Calvin a sifana'. Itira to cangra i 1641 miheca miteka milayap to no paceno'ay songila'ay sapita'ong, naitiya pipaino' mala o rayray no paceno'kay i Inkiris. Ikor nonini kiwha o tadamanay paceno'ay (Particular Baptists) ko pangangan, pa'ayaway to pakoniraay to paso'elin. Ono Netherlan a paceno'ay mafiyol haca no Arminianism . Arminianism o caayay pilayap to "Pa'ayaway mitelek a sowal"; oya milayapay to Arminianism a paceno'ay a salikaka, ikor o maloladay a paceno'ay (General Baptists). Ikoray ni Elizabeth hongti i, o kitakit a pakayraan ato kasasiikeiked pakayraan mataelif ko 10 miheca ko kalaliyangan. Onini fa'elohay pakayraan "Caayay ka kahi" saikor mapatdong to pakoniraay pipaso'elin. Midotoc i 1689 miheca a "Telek no pihadidi a paso'elin" (The To1eration Act), maanan to makahiay midemak tonini a telek i, saheto manga'ayay mita'ong: (1) milokoay ci William aci maryan. (2) mina'ayay to sakowan no Kakeridan no Tinsokiw, Palaheci'ay, Misa ato pasi Maliya ato kalo Tarokos mitilon. (3) milayap to "39 paso'elin". O fa'elohay pakayraan kasakiwha, manga'ay i Inkiris pawacay. Oya caayay ka kahi halo: Ciwlokay, Konglikay, paceno'kay ato Quakerkay, polong han salongan ira ko mo'etepay ira ko cecay no tamdaw itiya. O Ciwlokay, Konglikay a kasa'opoan, romadiw to 'Olic; paceno'kay sa'ayaw no pita'ong romadiw to sapahemek, i 1691 miheca parina' to 300 a Spiritual Melody radiw, niworira kacangotan ko laloma', tangasa anini awaay ko niterekan. Naka ipita'ongan maradiw no 'alomanay. Paceno'kay pa'icel to kasaniyaro'ay siked no kiwkay ato pakoniyah pikowan, midotoc to Fa'elohay cudad a pa'arawan ko sapasifana' patireng to kasasiiked no niyaro' kiwkay. Kahacecay no niyaro'ay kiwkay sahato o cacitodong i Kawas, masasipakonira, nika masasingodoay. O Konglikay ato paceno'kay adihay ko kasasilecadan, dengan o kasakiwkay masasiiked, caay piharateng to paso'elinan liyad. Onini i paceno'kay ikaka ho tono Konglikay, nawhani mina'ay to kafedfed no paso'elin a liyad. Ikor no 19 sici, ci Charles Haddon Spurgeon (1834-1892) katadamaanan no pipakimad ningra itiya; ono paceno'kay, dengan caay paso'elin to no wawa a paino', o tada ni Calvin ko pakayraan ningra. 3. Sapasifana': Paceno'kay a sifana' ma'edeng pitoay sasowalen no Inkiris ko pasapinang, kasacecay no tilid manga'ay palosowalen BAPTIST. (三,教義: BAPTIST.) Mifana' ato pahapinang to 'icel/sakowan no Fangcalay cudad . Paceno'kay o "Fangcalay cudad" ko nipaso'elinan ato pirekoan to satadamaanay sakowan (roma a kiwha ira ko "Fangcalay cudad" pateko haca to kiwkay ano eca paso'elin liyad). O sasowalen to paceno'kay to sakipadeteng kawasan harateng a pirocok mato kafesa'ay. Latek ipipaceno'an ira ko ni Calvin pakayraan, ira ko ni Arminian pakayraan; latek ira ko to'ekan a micokeray. Pakayni i nengneng no likisian, paceno'ay a kawasan o kadofahay o kasairairaay. Ono niyaro' a kiwkay ko citodongay . Citodongay ko salikaka to ta'ong (malalenay ko salikaka; Priesthood of the believer). Malitosaay kiwkay sapita'ong, paceno' no salikaka ato piharateng to taheka no Tapang . ira ko pafeli no Kawas to pakeniraay harateng a mipili' to nipaso'elinan no tamdaw, nika o cacitodong ko tamdaw to nidemakan ningra . Malaliyas k kiwkay ato sician . O foksi ato sicuci malo matayalay no kiwkay a tarokos . Saka tosa tilid: O paceno' no salikaka (Beliver's baptism). No niyah pikowan a masasidamaay ko kasaniyaro' a salikaka . "Fangcalay cudad" o sa'ayaway ato tadamaanay . O so'elinay salikaka ko palikapotay to kiwkay (True belivers only in the church). Ipikerid no Fangcalay 'Adingo a tamdamdaw o caci'icel mafana' to Kawas ato kalotamdamdaw malacitodongay to ta'ong.( Individual competency and the beliver's preisthood) Malaliyas k kiwkay ato sician . Malitosaay kiwkay sapita'ong, paceno' no salikaka ato piharateng to taheka no Tapang . 4. Sakapot: Paceno'kay ira ko semo'otay ko kasasiiked: itira Amilika ira 27 ko kasasiiked, polong ira ko 95,000 ko kiwkay. O salikaka salongan 2,800'ofad no tamdaw. satata'akay i notimolan Amilika ira ko 1,400 'ofad no tamdaw, o satata'akay fa'elohay kiwha i Amilika. Itini i Taywan oya Conghua Kristokiw paceno'kay, o Huayentang ko satadamanay; American Baptist Association (250,000); American Baptist Church in the U.S.A. (1,549,220)；Baptist Bible Fellowship, International (100,00,000); National Baptist Convention of the U.S.A. ; National Baptist Covention of America ; Free Will Baptist (240,000); Conservative Baptist Association of America (205,000)；Duck River of Baptists (10,416); General Association of Regular Baptist (260,000); General Baptist (72,263); Landmark Baptist ; Primitive Baptist (72,000), etc Saka 4 sici maledef i ka'amisay Africa a Donatism . Oya kakeridan ci Donatist Cadako sa'etal kakeridan (313-347), onini a onto pasayraay i mi'imeray to kakorac no kiwkay, caay pilayap to nai Loma hongti ci Diocletian pikari'ang to kiwkay a matolo'ay a salikaka, saka paretatenga to nano matolo'ay matayalay no Kawas a malasalikakaay nidemakan a ni'edawan saheto o mafayo'ay, paretatenga cangra to nidemakan dengan a todong itiniay patorodan sakowan no kiwkay, itiniay i nidemakay tamdaw o makoracay hakiya. Orasaka, dengan o niyah ko makoracay a kiwkay, saka o micomoday ho i Donatist kiwkay a salikaka, o nano itiniay i kapolongan kiwkay (Takongkiwkay) a mapaino'ay, saheto o laliyawen mipaino' saan, o nian ko saka ira no miliyaway paino' a kiwha. Ikor no Netherlan misiiked . I 169 A.D ira ko Arminianism, oni Calvin ko pakayraan no kitakit, talacowa maemin pasayra to malayap, nika ira ho ko 'alomanay caayay ka kahi to ni Calvin a kawasan, oya satata'akay a ngiha miliyangay ci Jacob Arminius (1560-1609). O nano kaemangan ningra itiraay i Geneva kakoyin sa'ayaway 'aisidan ci Beza a sito, nika tona mifelih to Netherlan to pihapiw toni Calvin ko pakayraan no kitakit, masasiroma ko painian, ikor o Arminius ko nifana'an mafiyol ko ikoray kasato'ek no tamdaw, mangalef ci Wesley. Arminianism kawasan ato ni Calvin kawasan masasifelihay: Charles Haddon Spurgeon I 1850 miheca, o katata'ak no fali to so'eda pilihayan a dafak itiya, masa'et ko lalan no foksi, niyaro'ay a mimingay kiwkay masasitorod to cecay a salikaka a pakimad, taringafoh sa mapatorod cingra, mitolon ko faloco' pafeli to taneng, tona masowal ko "Kamo o kasafinawlan no hkal, pasayni i Takowanan ta mapa'orip Ako kamo. Deng Kako ko Kawas." (Isaya 45:22), talifahal sa mitoro' toya kapah: "Kapahaw! Mafana' kako itiraay kiso i karorayan i, ka pasayra kiso ci Yisan, mica'a, maca'a, mica'a." saan toya kapah a macekil, nanoya mapa'orip, pacakat to tireng matayalay no Tapang. Onini pakimaday oya tadamaanay ci Spurgeon no Inkiris. O tatapangan ni Spurgeon o miliyangay to pakayraan no kitakit a Nitherlad a tamdaw, o akong ningra o tekedan foksi no kiwkay i Inkiris, 17 ko mihecaan ningra malayap to no niyaro'ay kiwkay a foksi, panganganen no tamdaw cingta o "Nga'ay pakimaday pakarongay". 20 ko mihecaan mapatayra i London paceno'kay malafoksi, talacowa caay ko mitiliday i daykako nika ci'icel ko pipakimad, milonok cingra minanam, to pakayniay kawasan, likisi, jakak, rayray kimad, tilitilidan cudad, misafaloco' mikingkiw, milalok mitilid. Mirina' to rafasay 3,000 a sapakimad, polong 75 falod. Mirina' to cudad 135 cudad, satadamanay oya "'Olic cudad a pisahecian", ato "Dafak dadaya pinanaman" tosaay tilid. Ni Spurgeon a pipakimad tadamaan ko pikilim to matatodongay i nafaloco'an no Kawas, satadamaanay "o cudad misaheci to cudad" a pakayraan. O pasiratohay to ni Calvin ko pakayraan, satapangan ningra patenak, miliyang to masiromaay ni Calvin "Pa'ayaw a sowal no Kawas", sa mitena' to no Aruminiusu pakayraan (o felih to ni Calvin pakayraan), milikaf cingra to no Inkiris Senkongkay a paino' pakayraan, misarocod to pipaso'elin a mipaino', mifelih to pakayni i pitolon a mangahay, nika caayho pisaroma patireng to pakayraan. O wawa no Spurgeon ci Thomas, ato sona: midoedo to naikoran ningra, nai kalakapahan a to'ek pacakat to tireng mala patenakay ko tayal, ci Spurgeon mapatay i 1892 miheca, mateli ko Fangcalay cudad i takenip, o kaolahan i ka'orip ho ningra a cudad, 58 ko 'orip ningra i hekal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== paʦəno~uʡkaj == *. pakajraan: paʦəno~uʡkaj nai to~uɾo~uaj kiwħa ko~u kasafijo~uɾan. o~u kawasan ħaratəŋ o~u mifijo~uɾaj ni ʦaɾb~vin, o~u pipaʦəno~uʡ a ħaratəŋ nai patijo~uɾ paʦəno~uʡ (mənno~ukaj) , o~u ɾakakawa no~u kiwkaj o~uno~u kapo~uɾo~uŋan saɾikaka a ko~uŋɾikaj ko~u kafijo~uɾ. *. ɾikasi: iko~ur no~u **** miħəʦa o~uja inanəŋaj mikiŋkiw to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, mafanaʡ to~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u so~uʡəɾinaj, parətatəŋa miʦo~umo~uɬ~ɮaj to~u kiwkaj a tamɬ~ɮaw o~uja paso~uʡəɾin paino~uʡaj mato~uʡasaj tamɬ~ɮaw, itija o~u marakrak ko~u pipaino~uʡ to~u kaəmaŋaj wawa, o~uja misaʡiʦəɾaj ɬ~ɮəŋan paso~uʡəɾinaj ʦi kristo~uan tamɬ~ɮaw ko~u papaino~uʡən, miɾo~uŋo~uʦ o~uja patəraʡan paino~uʡ a tamɬ~ɮaw o~u ɾaɾijawən ħo~u miʦəno~uʡ. i **** miħəʦa i nitħərɾanaj misiikəɬ~ɮaj səpəratio~unist miɾaɾiwaj mafijo~uɾ no~u mənno~ukaj ʦaŋra, ko~uŋɾikaj a fo~uksi ʦi *o~uħn smjtħ, (****-****) parətatəŋa to~u pipaino~uʡ to~u kaəmaŋaj ʦaaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ i sifanaʡ no~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ (awaaj i faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ko~u so~uwaɾ to~u pipaino~uʡ to~u wawa a ɬ~ɮəmak, nika i ʡ** taro~uko~us a sifanaʡʡ maso~uwaɾ ko~u pipaino~uʡ to~u wawa). i **** miħəʦa pakinijaħ ati ro~uma saɾikaka miɾijaw paino~uʡ. o~urasaka miɾajap ʦaŋra to~u pipainʡaj ɾakakawa. i ɾəiɬ~ɮən a kiwkaj, ira ko~u ʦəʦaj fo~uksi ʦi ħənrj *aʦo~ub~b~v (****-****) i **** miħəʦaan, patiko~u tajra i inkiris, i so~uo~u~utħwark patirəŋ to~u saka ʦəʦaj paʦəno~uʡaj kiwkaj i inkiris. i **** miħəʦa, papinapina tamɬ~ɮaw miɾijas to~unini kiwkaj, nawħani nano~u ɬ~ɮəŋan miɾajap to~u mato~uʡasaj pipaino~uʡ, taɾo~uɾo~uŋ ko~u kafijo~uɾ to~u ni ʦaɾb~vin a sifanaʡ. itira to~u ʦaŋra i **** miħəʦa mitəka miɾajap to~u no~u paʦəno~uʡaj so~uŋiɾaʡaj sapitaʡo~uŋ, naitija pipaino~uʡ maɾa o~u rajraj no~u paʦəno~uʡkaj i inkiris. iko~ur no~unini kiwħa o~u taɬ~ɮamanaj paʦəno~uʡaj (partiʦo~u~uɾar b~b~vaptists) ko~u paŋaŋan, paʡajawaj to~u pako~uniraaj to~u paso~uʡəɾin. o~uno~u nətħərɾan a paʦəno~uʡaj mafijo~uɾ ħaʦa no~u arminianism . arminianism o~u ʦaajaj piɾajap to~u "paʡajawaj mitəɾək a so~uwaɾ"; o~uja miɾajapaj to~u arminianism a paʦəno~uʡaj a saɾikaka, iko~ur o~u maɾo~uɾaɬ~ɮaj a paʦəno~uʡaj (*ənəraɾ b~b~vaptists). iko~uraj ni əɾi*ab~b~vətħ ħo~uŋti i, o~u kitakit a pakajraan ato~u kasasiikəikəɬ~ɮ pakajraan mataəɾif ko~u ** miħəʦa ko~u kaɾaɾijaŋan. o~unini faʡəɾo~uħaj pakajraan "ʦaajaj ka kaħi" saiko~ur mapatɬ~ɮo~uŋ to~u pako~uniraaj pipaso~uʡəɾin. miɬ~ɮo~uto~uʦ i **** miħəʦa a "təɾək no~u piħaɬ~ɮiɬ~ɮi a paso~uʡəɾin" (tħə to~u*əratio~un aʦt), maanan to~u makaħiaj miɬ~ɮəmak to~unini a təɾək i, saħəto~u maŋaʡajaj mitaʡo~uŋ: (*) miɾo~uko~uaj ʦi wiɾɾiam aʦi marjan. (*) minaʡajaj to~u sako~uwan no~u kakəriɬ~ɮan no~u tinso~ukiw, paɾaħəʦiʡaj, misa ato~u pasi maɾija ato~u kaɾo~u taro~uko~us mitiɾo~un. (*) miɾajap to~u "** paso~uʡəɾin". o~u faʡəɾo~uħaj pakajraan kasakiwħa, maŋaʡaj i inkiris pawaʦaj. o~uja ʦaajaj ka kaħi ħaɾo~u: ʦiwɾo~ukaj, ko~uŋɾikaj, paʦəno~uʡkaj ato~u *o~u~uakərkaj, po~uɾo~uŋ ħan saɾo~uŋan ira ko~u mo~uʡətəpaj ira ko~u ʦəʦaj no~u tamɬ~ɮaw itija. o~u ʦiwɾo~ukaj, ko~uŋɾikaj a kasaʡo~upo~uan, ro~umaɬ~ɮiw to~u ʡo~uɾiʦ; paʦəno~uʡkaj saʡajaw no~u pitaʡo~uŋ ro~umaɬ~ɮiw to~u sapaħəmək, i **** miħəʦa parinaʡ to~u *** a spirito~u~uaɾ məɾo~uɬ~ɮj raɬ~ɮiw, niwo~urira kaʦaŋo~utan ko~u ɾaɾo~umaʡ, taŋasa anini awaaj ko~u nitərəkan. naka ipitaʡo~uŋan maraɬ~ɮiw no~u ʡaɾo~umanaj. paʦəno~uʡkaj paʡiʦəɾ to~u kasanijaro~uʡaj sikəɬ~ɮ no~u kiwkaj ato~u pako~unijaħ piko~uwan, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u faʡəɾo~uħaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a paʡarawan ko~u sapasifanaʡ patirəŋ to~u kasasiikəɬ~ɮ no~u nijaro~uʡ kiwkaj. kaħaʦəʦaj no~u nijaro~uʡaj kiwkaj saħato~u o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ i kawas, masasipako~unira, nika masasiŋo~uɬ~ɮo~uaj. o~u ko~uŋɾikaj ato~u paʦəno~uʡkaj aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiɾəʦaɬ~ɮan, ɬ~ɮəŋan o~u kasakiwkaj masasiikəɬ~ɮ, ʦaaj piħaratəŋ to~u paso~uʡəɾinan ɾijaɬ~ɮ. o~unini i paʦəno~uʡkaj ikaka ħo~u to~uno~u ko~uŋɾikaj, nawħani minaʡaj to~u kafəɬ~ɮfəɬ~ɮ no~u paso~uʡəɾin a ɾijaɬ~ɮ. iko~ur no~u ** siʦi, ʦi ʦħarɾəs ħaɬ~ɮɬ~ɮo~un spo~u~ur*əo~un (****-****) kataɬ~ɮamaanan no~u pipakimaɬ~ɮ niŋra itija; o~uno~u paʦəno~uʡkaj, ɬ~ɮəŋan ʦaaj paso~uʡəɾin to~u no~u wawa a paino~uʡ, o~u taɬ~ɮa ni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan niŋra. *. sapasifanaʡ: paʦəno~uʡkaj a sifanaʡ maʡəɬ~ɮəŋ pito~uaj saso~uwaɾən no~u inkiris ko~u pasapinaŋ, kasaʦəʦaj no~u tiɾiɬ~ɮ maŋaʡaj paɾo~uso~uwaɾən b~b~vaptist. (*,**: b~b~vaptist.) mifanaʡ ato~u paħapinaŋ to~u ʡiʦəɾ/sako~uwan no~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ . paʦəno~uʡkaj o~u "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" ko~u nipaso~uʡəɾinan ato~u pirəko~uan to~u sataɬ~ɮamaanaj sako~uwan (ro~uma a kiwħa ira ko~u "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" patəko~u ħaʦa to~u kiwkaj ano~u əʦa paso~uʡəɾin ɾijaɬ~ɮ). o~u saso~uwaɾən to~u paʦəno~uʡkaj to~u sakipaɬ~ɮətəŋ kawasan ħaratəŋ a piro~uʦo~uk mato~u kafəsaʡaj. ɾatək ipipaʦəno~uʡan ira ko~u ni ʦaɾb~vin pakajraan, ira ko~u ni arminian pakajraan; ɾatək ira ko~u to~uʡəkan a miʦo~ukəraj. pakajni i nəŋnəŋ no~u ɾikisian, paʦəno~uʡaj a kawasan o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj o~u kasairairaaj. o~uno~u nijaro~uʡ a kiwkaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj . ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ko~u saɾikaka to~u taʡo~uŋ (maɾaɾənaj ko~u saɾikaka; priəstħo~uo~uɬ~ɮ o~uf tħə b~b~vəɾiəb~vər). maɾito~usaaj kiwkaj sapitaʡo~uŋ, paʦəno~uʡ no~u saɾikaka ato~u piħaratəŋ to~u taħəka no~u tapaŋ . ira ko~u pafəɾi no~u kawas to~u pakəniraaj ħaratəŋ a mipiɾiʡ to~u nipaso~uʡəɾinan no~u tamɬ~ɮaw, nika o~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ko~u tamɬ~ɮaw to~u niɬ~ɮəmakan niŋra . maɾaɾijas k kiwkaj ato~u siʦian . o~u fo~uksi ato~u siʦo~u~uʦi maɾo~u matajaɾaj no~u kiwkaj a taro~uko~us . saka to~usa tiɾiɬ~ɮ: o~u paʦəno~uʡ no~u saɾikaka (b~b~vəɾib~vərʡs b~b~vaptism). no~u nijaħ piko~uwan a masasiɬ~ɮamaaj ko~u kasanijaro~uʡ a saɾikaka . "faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" o~u saʡajawaj ato~u taɬ~ɮamaanaj . o~u so~uʡəɾinaj saɾikaka ko~u paɾikapo~utaj to~u kiwkaj (tro~u~uə b~b~vəɾib~vərs o~unɾj in tħə ʦħo~u~urʦħ). ipikəriɬ~ɮ no~u faŋʦaɾaj ʡaɬ~ɮiŋo~u a tamɬ~ɮamɬ~ɮaw o~u ʦaʦiʡiʦəɾ mafanaʡ to~u kawas ato~u kaɾo~utamɬ~ɮamɬ~ɮaw maɾaʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u taʡo~uŋ.( inɬ~ɮib~viɬ~ɮo~u~uaɾ ʦo~umpətənʦj anɬ~ɮ tħə b~b~vəɾib~vərʡs prəistħo~uo~uɬ~ɮ) maɾaɾijas k kiwkaj ato~u siʦian . maɾito~usaaj kiwkaj sapitaʡo~uŋ, paʦəno~uʡ no~u saɾikaka ato~u piħaratəŋ to~u taħəka no~u tapaŋ . *. sakapo~ut: paʦəno~uʡkaj ira ko~u səmo~uʡo~utaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ: itira amiɾika ira ** ko~u kasasiikəɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ ira ko~u **,*** ko~u kiwkaj. o~u saɾikaka saɾo~uŋan *,***ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw. satataʡakaj i no~utimo~uɾan amiɾika ira ko~u *,*** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw, o~u satataʡakaj faʡəɾo~uħaj kiwħa i amiɾika. itini i tajwan o~uja ʦo~uŋħo~u~ua kristo~ukiw paʦəno~uʡkaj, o~u ħo~u~uajəntaŋ ko~u sataɬ~ɮamanaj; aməriʦan b~b~vaptist asso~uʦiatio~un (***,***); aməriʦan b~b~vaptist ʦħo~u~urʦħ in tħə o~u~u.s.a. (*,***,***)*b~b~vaptist b~b~vib~b~vɾə fəɾɾo~uwsħip, intərnatio~unaɾ (***,**,***); natio~unaɾ b~b~vaptist ʦo~unb~vəntio~un o~uf tħə o~u~u.s.a. ; natio~unaɾ b~b~vaptist ʦo~ub~vəntio~un o~uf aməriʦa ; frəə wiɾɾ b~b~vaptist (***,***); ʦo~unsərb~vatib~və b~b~vaptist asso~uʦiatio~un o~uf aməriʦa (***,***)*ɬ~ɮo~u~uʦk rib~vər o~uf b~b~vaptists (**,***); *ənəraɾ asso~uʦiatio~un o~uf rə*o~u~uɾar b~b~vaptist (***,***); *ənəraɾ b~b~vaptist (**,***); ɾanɬ~ɮmark b~b~vaptist ; primitib~və b~b~vaptist (**,***), ətʦ saka * siʦi maɾəɬ~ɮəf i kaʡamisaj afriʦa a ɬ~ɮo~unatism . o~uja kakəriɬ~ɮan ʦi ɬ~ɮo~unatist ʦaɬ~ɮako~u saʡətaɾ kakəriɬ~ɮan (***-***), o~unini a o~unto~u pasajraaj i miʡiməraj to~u kako~uraʦ no~u kiwkaj, ʦaaj piɾajap to~u nai ɾo~uma ħo~uŋti ʦi ɬ~ɮio~uʦɾətian pikariʡaŋ to~u kiwkaj a mato~uɾo~uʡaj a saɾikaka, saka parətatəŋa to~u nano~u mato~uɾo~uʡaj matajaɾaj no~u kawas a maɾasaɾikakaaj niɬ~ɮəmakan a niʡəɬ~ɮawan saħəto~u o~u mafajo~uʡaj, parətatəŋa ʦaŋra to~u niɬ~ɮəmakan ɬ~ɮəŋan a to~uɬ~ɮo~uŋ itiniaj pato~uro~uɬ~ɮan sako~uwan no~u kiwkaj, itiniaj i niɬ~ɮəmakaj tamɬ~ɮaw o~u mako~uraʦaj ħakija. o~urasaka, ɬ~ɮəŋan o~u nijaħ ko~u mako~uraʦaj a kiwkaj, saka o~u miʦo~umo~uɬ~ɮaj ħo~u i ɬ~ɮo~unatist kiwkaj a saɾikaka, o~u nano~u itiniaj i kapo~uɾo~uŋan kiwkaj (tako~uŋkiwkaj) a mapaino~uʡaj, saħəto~u o~u ɾaɾijawən mipaino~uʡ saan, o~u nian ko~u saka ira no~u miɾijawaj paino~uʡ a kiwħa. iko~ur no~u nətħərɾan misiikəɬ~ɮ . i *** a.ɬ~ɮ ira ko~u arminianism, o~uni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan no~u kitakit, taɾaʦo~uwa maəmin pasajra to~u maɾajap, nika ira ħo~u ko~u ʡaɾo~umanaj ʦaajaj ka kaħi to~u ni ʦaɾb~vin a kawasan, o~uja satataʡakaj a ŋiħa miɾijaŋaj ʦi *aʦo~ub~b~v arminio~u~us (****-****). o~u nano~u kaəmaŋan niŋra itiraaj i *ənəb~va kako~ujin saʡajawaj ʡaisiɬ~ɮan ʦi b~b~və*a a sito~u, nika to~una mifəɾiħ to~u nətħərɾan to~u piħapiw to~uni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan no~u kitakit, masasiro~uma ko~u painian, iko~ur o~u arminio~u~us ko~u nifanaʡan mafijo~uɾ ko~u iko~uraj kasato~uʡək no~u tamɬ~ɮaw, maŋaɾəf ʦi wəsɾəj. arminianism kawasan ato~u ni ʦaɾb~vin kawasan masasifəɾiħaj: ʦħarɾəs ħaɬ~ɮɬ~ɮo~un spo~u~ur*əo~un i **** miħəʦa, o~u katataʡak no~u faɾi to~u so~uʡəɬ~ɮa piɾiħajan a ɬ~ɮafak itija, masaʡət ko~u ɾaɾan no~u fo~uksi, nijaro~uʡaj a mimiŋaj kiwkaj masasito~uro~uɬ~ɮ to~u ʦəʦaj a saɾikaka a pakimaɬ~ɮ, tariŋafo~uħ sa mapato~uro~uɬ~ɮ ʦiŋra, mito~uɾo~un ko~u faɾo~uʦo~uʡ pafəɾi to~u tanəŋ, to~una maso~uwaɾ ko~u "kamo~u o~u kasafinawɾan no~u ħkaɾ, pasajni i tako~uwanan ta mapaʡo~urip ako~u kamo~u. ɬ~ɮəŋ kako~u ko~u kawas." (isaja **:**), taɾifaħaɾ sa mito~uro~uʡ to~uja kapaħ: "kapaħaw! mafanaʡ kako~u itiraaj kiso~u i karo~urajan i, ka pasajra kiso~u ʦi jisan, miʦaʡa, maʦaʡa, miʦaʡa." saan to~uja kapaħ a maʦəkiɾ, nano~uja mapaʡo~urip, paʦakat to~u tirəŋ matajaɾaj no~u tapaŋ. o~unini pakimaɬ~ɮaj o~uja taɬ~ɮamaanaj ʦi spo~u~ur*əo~un no~u inkiris. o~u tatapaŋan ni spo~u~ur*əo~un o~u miɾijaŋaj to~u pakajraan no~u kitakit a nitħərɾaɬ~ɮ a tamɬ~ɮaw, o~u ako~uŋ niŋra o~u təkəɬ~ɮan fo~uksi no~u kiwkaj i inkiris, ** ko~u miħəʦaan niŋra maɾajap to~u no~u nijaro~uʡaj kiwkaj a fo~uksi, paŋaŋanən no~u tamɬ~ɮaw ʦiŋta o~u "ŋaʡaj pakimaɬ~ɮaj pakaro~uŋaj". ** ko~u miħəʦaan mapatajra i ɾo~unɬ~ɮo~un paʦəno~uʡkaj maɾafo~uksi, taɾaʦo~uwa ʦaaj ko~u mitiɾiɬ~ɮaj i ɬ~ɮajkako~u nika ʦiʡiʦəɾ ko~u pipakimaɬ~ɮ, miɾo~uno~uk ʦiŋra minanam, to~u pakajniaj kawasan, ɾikisi, jakak, rajraj kimaɬ~ɮ, tiɾitiɾiɬ~ɮan ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, misafaɾo~uʦo~uʡ mikiŋkiw, miɾaɾo~uk mitiɾiɬ~ɮ. mirinaʡ to~u rafasaj *,*** a sapakimaɬ~ɮ, po~uɾo~uŋ ** faɾo~uɬ~ɮ. mirinaʡ to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ *** ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, sataɬ~ɮamanaj o~uja "ʡo~uɾiʦ ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ a pisaħəʦian", ato~u "ɬ~ɮafak ɬ~ɮaɬ~ɮaja pinanaman" to~usaaj tiɾiɬ~ɮ. ni spo~u~ur*əo~un a pipakimaɬ~ɮ taɬ~ɮamaan ko~u pikiɾim to~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj i nafaɾo~uʦo~uʡan no~u kawas, sataɬ~ɮamaanaj "o~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ misaħəʦi to~u ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ" a pakajraan. o~u pasirato~uħaj to~u ni ʦaɾb~vin ko~u pakajraan, satapaŋan niŋra patənak, miɾijaŋ to~u masiro~umaaj ni ʦaɾb~vin "paʡajaw a so~uwaɾ no~u kawas", sa mitənaʡ to~u no~u aro~u~uminio~u~uso~u~u pakajraan (o~u fəɾiħ to~u ni ʦaɾb~vin pakajraan), miɾikaf ʦiŋra to~u no~u inkiris sənko~uŋkaj a paino~uʡ pakajraan, misaro~uʦo~uɬ~ɮ to~u pipaso~uʡəɾin a mipaino~uʡ, mifəɾiħ to~u pakajni i pito~uɾo~un a maŋaħaj, nika ʦaajħo~u pisaro~uma patirəŋ to~u pakajraan. o~u wawa no~u spo~u~ur*əo~un ʦi tħo~umas, ato~u so~una: miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u naiko~uran niŋra, nai kaɾakapaħan a to~uʡək paʦakat to~u tirəŋ maɾa patənakaj ko~u tajaɾ, ʦi spo~u~ur*əo~un mapataj i **** miħəʦa, matəɾi ko~u faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ i takənip, o~u kao~uɾaħan i kaʡo~urip ħo~u niŋra a ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, ** ko~u ʡo~urip niŋra i ħəkaɾ.</PHON>
    </S>
</TEXT>