<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay" copyright="CC BY-SA" citation="Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay, title = Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Pakaenay_to_kolong_ci_Aracay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pakaenay to kolong ci Aracay. (牧牛的少年Aracay.) == Ira ko cecay malalokay pakaenay to kolong a loma', itira i masadafdafay a lotok ko aro'. Misi'ayaw mingataay to 'alo ko paloma', matiya o romadiway ko falokfok no nanom i 'alo, o nai 'amisay a masonol. Sarikoran no loma' ira ko takaraway a lotok, ira ko adihayay a 'a'adopen itira. Pakaenay to kolong wawa, ci Aracay han ko ngangan ningra, o mama ningra o mipakaenay to kolong nano ka'emangan taha to'as, anini sa, mato'as to ko mama, matakonolay to. Ira ko cecay a romi'ad, tahidang han to ci Aracay, pasowal han no mama: "Wawaaw! Malatiih to kako, awaay maamaan no loma' i, dengan to oya i pakolongananay a mo'etepay a kolong ko sapafeli i tisowanan, o raan sato ko saka'orip no miso." han nira. Nano 'emang malawama ko ka'orip, pakatengil to sowal no mato'asay i, tano losa' sa tomangic ci Aracay. Mata'elif ko pina a romi'ad, matiya o nano sowal ningra, malek sa to ko mata a miliyas to hekal. Midotoc ci Aracay to no 'Amis a lecok lekakawa ko losimet to mama, o padiyac ko pitademan itira i saikoran a lotok mateli, mapaloma ko kaolahan i taliyok no tadem ko 'icep ato kafohongay (kamaya) a kilng kaolahan no wawa ningra. Masakapah to ko tireng ni Aracay itiya i, nowhani o mikalalok ningra misimaw to pafelian no mama ningra a kolong, saranikay sa malenak ko kaci tofor, tangasa to i semo'otan, maso'so'so ko kolong to nipaka'enan ni Aracay. Ira ko cecay romi'ad, I piliyawan to no cidal, o mamipaherek to tayal ci Aracay itiya i, misa'osien cingra to kolong ningra, masapinang ningra cango'ot ko cecay a kolong, liyawen haca ningra a misa'osi, so'elinay cango'ot ko cecay a kolong, nikawrira caay ka kiheren ni Aracay koni, o pilaliw no kolong ko nian saan. Nikawrira, saka tosa romi'ad, saka tolo romi'ad, madado'edo malowan malowan a sa'osien ko kolong ningra, itiya to misakimokimor ci Aracay, misasikosikol to salawacan no pipaka'enen to kolong, harateng sa to cingra, mato iraay ko komaenay a fao to kolong ako sato ci Aracay itiya. Ira ko cecay romi'ad, talifahalan sa matengil ni Aracay ko celi' a ngiha i kilakilangan, oya sa kolong ma'emin macekak ko tangila naira a misa'oca'ocay. Ci Aracay sato i, mihinefa i sera a misasikosikol to liyok itira, so'elinay, ira ko cecay a ciopihay to mo'etepay ko laya' a ma'eferay ta'akay lidep, nai kakarayan pasila'eno misiyop, oya wa'ay noya lidep mikoramet to tofor a kolong, nanoyaan ranikay patiko tayra i kilakilangan, mahapinang manengneng ni Aracay ko 'edes nira, itiya comikay a milaop milaha' ci Aracay. "Wao… o kolong ako, o kolong ako, o kiso aca ko mitakaway, patikoen koya kolong ako." han ni Aracay milaha', nikawrira oya ta'akay lidep ranikay milaliw, caay pahoda malahedaw to i nengneng ni Aracay. "Aya, caay aca, songila'en a misimaw ko kolong saan ko mama i, ano caay pisakimokimor to sakaeca kari'angen no lidep i, oya 'alomanay a kolong i o mama'emin nira a komaen, tayra kako i kilakilangan mikilim toya lidep, laplapaw ako." saan ci Aracay itiya. Orasaka, laplapen ni Aracay patayra i pakolongan to nano nipatirengan ningra ato mama, misakalamkam to cingra misanga' to po'ot, pana' ato 'idoc, cilah ato kakaenen, talalotok a mikilim to kaitiraan noya lidep a mihadfek. O katalawan to ko kilakilangan, ala cocokay han no ceka ko wa'ay, o riko' sa macinas to no ca'ang no kilan ato cekaceka, o kaitiraan no lidep a dihif caay ko rahodayay makilim, marawraw to ko lalan ni Aracay, nikawrira caay ka sefel cingra, paso'elin ira i ngata no ka itini ako saan cingra. Kaitira ni Aracay i kilakilangan to tolo a romi'ad i, tahira cingra i kadikadisan a lotok, adadaen cingra to kadoka' no wa'ay, saka pahanhan sa cingra itira. Talifahalan sa, manengneng ningra ko tatihiay a wa'ay ira ko dihif, ira ko cecay a wawa to fafahiyan marofo no kilang a 'adipel, faheka ci Aracay itiya, hirateng sa cingra. "O tonotono'an itini i, manaira ko matiniay a kafahekaan a demak?" saan cingra a mihirateng, nanoya do'edo han ningra pasayra i dihif i, caay ho ka pasowal ci Aracay, tano tangic sa koya wawa, licay han to ni Aracay: "Kayingaw! Cima ko ngangan iso? Nawiro taynini: sa kiso a marofo? Aka ka rawraw, patangsolen ako pasadak kiso." han to ni Aracay. "O ngangan ako ci Tipos, o Posayang niyaro' a tamdaw kako. Ira ko cecay a palafoay a Alikakay, makapahen ko nengneng nira takowanan, papikadafo toya Alikakay, caay ka haien ako i, lepelen nira kako a tayni, patayan nira ko mama ato ina ako, patalaw takowan, ano caay pihayda kako i kaenen nira kako" maherek ko sowal noya kaying i, tano tangic sato cingra. "O piliyawan no cidal i ira a tayni koya palafoay, maraod to ko romi'ad, aka pikihar kiso i takowanan, olili, mana'ay kako a ira ho ko tamdaw to matiniay ako a mapatay." o maherek pasowal, pahater (paterep) sato tangic. "Tiposaw! Hirateng sa kako, o malecaday ko 'ada ita, takawen nira ko kolong no mako, orasaka tayni ako itini, o mikilimay kako to mo'ecel i matini, caay ko pasikolay kako tisowanan, pasifana'en kako o masamaanay ko pinangan noya palafoay a Alikakay? Mafana' to sapicoay. "Aya! Caay pakalowid kiso ciraan." macedah ko sowal ni Tipos. Pasowal sa: "Hali'epah koya palafoay, pasikaen to titi no kolong, mi'alay cira to matalemay a po'ot, o saka ci'icel nira koya po'ot, mararid cira pasowal takowan to padi'i ciraan, ano makahi kako i, palafacen nira kako. Dengan o kafoti' nira matedal i fatatihian nira, mateli i la'eno no tatangalan, o mimingay a kerih no manan mahapinang no tangila ato mata nira, kinapinapina to kako a nitanam, saka aka to pisafaloco' kiso." Patokitok sa ci Tiposa pasowal. "Anini a dadaya, sa ngatangataen iso cira, adihay ko kakoma'en to 'epah, ano manga'ay i, takawen koya po'ot nira, mana a demakan kako sa toyaan,aka ka rawraw kiso, pasadaken ako kiso." Maherek pasowal ci Aracay i, liyas sato milimek i 'ading no semosemotan, sa celiceli' sa ci Tipos, caay to katengil ko honi no wadihang, o nisafaloco'ay to ci Aracay to sapilefoaw ci Alikakayan. Micelem to ko cidal, sato'eman sato ko romi'ad, nengneng han ko kilakilang madodem to, talafahalan sa, sacilamok sa ko nifiyokan no ta'ang fali ko kilang, ira ko nai karayanay misiyop ko ta'angay a lidep, sahapinang han ni Aracay i, so'elinay oya mitakaway to kolong a lidep, patefo i sera koya lidep i, mala tamdaway ko tireng, takaraw ko tireng nira i ka'ayaw ni Aracay, nengneng han tano fatil sa ko so'so, o katalawan nengneng ko pamocedis no tawa, romakat pasayra i pirofoan ci Tiposan a fafahiyan, pasowal sa: "Kaolahan ako, masamaan to ko hirateng iso?" saan. Terep sa caay paca'ofen ni Tipos, hehe sa a matawa, sata'ota'ong sa ko tangal, "Haaa, o ma'eresay fafahiyan, tada fangcal nengnengen ko tawa iso, toni a cecay mihecaan, anini masedi ko pising iso i takowanan, kahemekan ako, pasadaken ako kiso, patihi takowan a mali'epah." nanoya, masalafii ko patihi ni Tipos ci Alikakayan a mali'epah, ikor malasang to ci Alikakay, waking sa i ci Tiposan. Nanoya, takop han to ni Tipos ko i tatelecay ni Alikakay a poot a misodac, itiya, fahekol han to ningra pasayra ci Aracayan, nao lasang to ni Alikaka, awaay to ko fana' to no tamdawan, itiya sadak sato ci Aracay nai semosemotan, mikawaw to poot, pasayra i falohang faloco' ni Alikaka, awaay to ko fana' nira, kina tosa comengaw ko mata, tangsolay to a mapatay, nanoya, ci Tipos aci Aracay masefad to cangra itiya. Itiya i, sata'engad sato ko romi'ad to dafak, i kilakilangay to a 'ayam misatapang to a romadiw, hawikid han to ni Aracay ci Tipos minokay tayra i pipakaenan to kolong, pacekil ko faloco' ni Tipos to pa'orip ni Aracay cingraan, mahemek ko faloco' ni Tipos to katadamaan ni Aracay, ci maolahay i ci Aracayan. Ikor to, o kasasiolah nangra i, raramod sato tatosa, itira i rengorengosan pakaen to kolong, tanmgasa kairaan ho no Alikakay mirawraw to niyaro' no 'Amis, matira to ko demak ni Aracay a milifet to Alikakay, nanoyaan, o tadamaanay to tamdaw no finacadan cingra. Na o kaira no Alikaka itiya, itini i kasaniyaroaro' i, saadahay sato ko matiyaay no Alikakay ko takaraw no tireng a wawawawa, o sasowalen i, oya a wawa o na no Alikakay a teloc o sanay. Pakimaday, ci Taymo Eman === Mifalicay to tilid no 'Amis, ci Masao Nikar ===</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ ʦi araʦaj. (*****araʦaj.) == ira ko~u ʦəʦaj maɾaɾo~ukaj pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ a ɾo~umaʡ, itira i masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ɾo~uto~uk ko~u aro~uʡ. misiʡajaw miŋataaj to~u ʡaɾo~u ko~u paɾo~umaʡ, matija o~u ro~umaɬ~ɮiwaj ko~u faɾo~ukfo~uk no~u nano~um i ʡaɾo~u, o~u nai ʡamisaj a maso~uno~uɾ. sariko~uran no~u ɾo~umaʡ ira ko~u takarawaj a ɾo~uto~uk, ira ko~u aɬ~ɮiħajaj a ʡaʡaɬ~ɮo~upən itira. pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ wawa, ʦi araʦaj ħan ko~u ŋaŋan niŋra, o~u mama niŋra o~u mipakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ nano~u kaʡəmaŋan taħa to~uʡas, anini sa, mato~uʡas to~u ko~u mama, matako~uno~uɾaj to~u. ira ko~u ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, taħiɬ~ɮaŋ ħan to~u ʦi araʦaj, paso~uwaɾ ħan no~u mama: "wawaaw! maɾatiiħ to~u kako~u, awaaj maamaan no~u ɾo~umaʡ i, ɬ~ɮəŋan to~u o~uja i pako~uɾo~uŋananaj a mo~uʡətəpaj a ko~uɾo~uŋ ko~u sapafəɾi i tiso~uwanan, o~u raan sato~u ko~u sakaʡo~urip no~u miso~u." ħan nira. nano~u ʡəmaŋ maɾawama ko~u kaʡo~urip, pakatəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj i, tano~u ɾo~usaʡ sa to~umaŋiʦ ʦi araʦaj. mataʡəɾif ko~u pina a ro~umiʡaɬ~ɮ, matija o~u nano~u so~uwaɾ niŋra, maɾək sa to~u ko~u mata a miɾijas to~u ħəkaɾ. miɬ~ɮo~uto~uʦ ʦi araʦaj to~u no~u ʡamis a ɾəʦo~uk ɾəkakawa ko~u ɾo~usimət to~u mama, o~u paɬ~ɮijaʦ ko~u pitaɬ~ɮəman itira i saiko~uran a ɾo~uto~uk matəɾi, mapaɾo~uma ko~u kao~uɾaħan i taɾijo~uk no~u taɬ~ɮəm ko~u ʡiʦəp ato~u kafo~uħo~uŋaj (kamaja) a kiɾŋ kao~uɾaħan no~u wawa niŋra. masakapaħ to~u ko~u tirəŋ ni araʦaj itija i, no~uwħani o~u mikaɾaɾo~uk niŋra misimaw to~u pafəɾian no~u mama niŋra a ko~uɾo~uŋ, saranikaj sa maɾənak ko~u kaʦi to~ufo~ur, taŋasa to~u i səmo~uʡo~utan, maso~uʡso~uʡso~u ko~u ko~uɾo~uŋ to~u nipakaʡənan ni araʦaj. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, i piɾijawan to~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ, o~u mamipaħərək to~u tajaɾ ʦi araʦaj itija i, misaʡo~usiən ʦiŋra to~u ko~uɾo~uŋ niŋra, masapinaŋ niŋra ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ʦəʦaj a ko~uɾo~uŋ, ɾijawən ħaʦa niŋra a misaʡo~usi, so~uʡəɾinaj ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ʦəʦaj a ko~uɾo~uŋ, nikawrira ʦaaj ka kiħərən ni araʦaj ko~uni, o~u piɾaɾiw no~u ko~uɾo~uŋ ko~u nian saan. nikawrira, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u maɾo~uwan maɾo~uwan a saʡo~usiən ko~u ko~uɾo~uŋ niŋra, itija to~u misakimo~ukimo~ur ʦi araʦaj, misasiko~usiko~uɾ to~u saɾawaʦan no~u pipakaʡənən to~u ko~uɾo~uŋ, ħaratəŋ sa to~u ʦiŋra, mato~u iraaj ko~u ko~umaənaj a fao~u to~u ko~uɾo~uŋ ako~u sato~u ʦi araʦaj itija. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, taɾifaħaɾan sa matəŋiɾ ni araʦaj ko~u ʦəɾiʡ a ŋiħa i kiɾakiɾaŋan, o~uja sa ko~uɾo~uŋ maʡəmin maʦəkak ko~u taŋiɾa naira a misaʡo~uʦaʡo~uʦaj. ʦi araʦaj sato~u i, miħinəfa i səra a misasiko~usiko~uɾ to~u ɾijo~uk itira, so~uʡəɾinaj, ira ko~u ʦəʦaj a ʦio~upiħaj to~u mo~uʡətəpaj ko~u ɾajaʡ a maʡəfəraj taʡakaj ɾiɬ~ɮəp, nai kakarajan pasiɾaʡəno~u misijo~up, o~uja waʡaj no~uja ɾiɬ~ɮəp miko~uramət to~u to~ufo~ur a ko~uɾo~uŋ, nano~ujaan ranikaj patiko~u tajra i kiɾakiɾaŋan, maħapinaŋ manəŋnəŋ ni araʦaj ko~u ʡəɬ~ɮəs nira, itija ʦo~umikaj a miɾao~up miɾaħaʡ ʦi araʦaj. "wao~u* o~u ko~uɾo~uŋ ako~u, o~u ko~uɾo~uŋ ako~u, o~u kiso~u aʦa ko~u mitakawaj, patiko~uən ko~uja ko~uɾo~uŋ ako~u." ħan ni araʦaj miɾaħaʡ, nikawrira o~uja taʡakaj ɾiɬ~ɮəp ranikaj miɾaɾiw, ʦaaj paħo~uɬ~ɮa maɾaħəɬ~ɮaw to~u i nəŋnəŋ ni araʦaj. "aja, ʦaaj aʦa, so~uŋiɾaʡən a misimaw ko~u ko~uɾo~uŋ saan ko~u mama i, ano~u ʦaaj pisakimo~ukimo~ur to~u sakaəʦa kariʡaŋən no~u ɾiɬ~ɮəp i, o~uja ʡaɾo~umanaj a ko~uɾo~uŋ i o~u mamaʡəmin nira a ko~umaən, tajra kako~u i kiɾakiɾaŋan mikiɾim to~uja ɾiɬ~ɮəp, ɾapɾapaw ako~u." saan ʦi araʦaj itija. o~urasaka, ɾapɾapən ni araʦaj patajra i pako~uɾo~uŋan to~u nano~u nipatirəŋan niŋra ato~u mama, misakaɾamkam to~u ʦiŋra misaŋaʡ to~u po~uʡo~ut, panaʡ ato~u ʡiɬ~ɮo~uʦ, ʦiɾaħ ato~u kakaənən, taɾaɾo~uto~uk a mikiɾim to~u kaitiraan no~uja ɾiɬ~ɮəp a miħaɬ~ɮfək. o~u kataɾawan to~u ko~u kiɾakiɾaŋan, aɾa ʦo~uʦo~ukaj ħan no~u ʦəka ko~u waʡaj, o~u riko~uʡ sa maʦinas to~u no~u ʦaʡaŋ no~u kiɾan ato~u ʦəkaʦəka, o~u kaitiraan no~u ɾiɬ~ɮəp a ɬ~ɮiħif ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj makiɾim, marawraw to~u ko~u ɾaɾan ni araʦaj, nikawrira ʦaaj ka səfəɾ ʦiŋra, paso~uʡəɾin ira i ŋata no~u ka itini ako~u saan ʦiŋra. kaitira ni araʦaj i kiɾakiɾaŋan to~u to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, taħira ʦiŋra i kaɬ~ɮikaɬ~ɮisan a ɾo~uto~uk, aɬ~ɮaɬ~ɮaən ʦiŋra to~u kaɬ~ɮo~ukaʡ no~u waʡaj, saka paħanħan sa ʦiŋra itira. taɾifaħaɾan sa, manəŋnəŋ niŋra ko~u tatiħiaj a waʡaj ira ko~u ɬ~ɮiħif, ira ko~u ʦəʦaj a wawa to~u fafaħijan maro~ufo~u no~u kiɾaŋ a ʡaɬ~ɮipəɾ, faħəka ʦi araʦaj itija, ħiratəŋ sa ʦiŋra. "o~u to~uno~uto~uno~uʡan itini i, manaira ko~u matiniaj a kafaħəkaan a ɬ~ɮəmak?" saan ʦiŋra a miħiratəŋ, nano~uja ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħan niŋra pasajra i ɬ~ɮiħif i, ʦaaj ħo~u ka paso~uwaɾ ʦi araʦaj, tano~u taŋiʦ sa ko~uja wawa, ɾiʦaj ħan to~u ni araʦaj: "kajiŋaw! ʦima ko~u ŋaŋan iso~u? nawiro~u tajnini: sa kiso~u a maro~ufo~u? aka ka rawraw, pataŋso~uɾən ako~u pasaɬ~ɮak kiso~u." ħan to~u ni araʦaj. "o~u ŋaŋan ako~u ʦi tipo~us, o~u po~usajaŋ nijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw kako~u. ira ko~u ʦəʦaj a paɾafo~uaj a aɾikakaj, makapaħən ko~u nəŋnəŋ nira tako~uwanan, papikaɬ~ɮafo~u to~uja aɾikakaj, ʦaaj ka ħaiən ako~u i, ɾəpəɾən nira kako~u a tajni, patajan nira ko~u mama ato~u ina ako~u, pataɾaw tako~uwan, ano~u ʦaaj piħajɬ~ɮa kako~u i kaənən nira kako~u" maħərək ko~u so~uwaɾ no~uja kajiŋ i, tano~u taŋiʦ sato~u ʦiŋra. "o~u piɾijawan no~u ʦiɬ~ɮaɾ i ira a tajni ko~uja paɾafo~uaj, marao~uɬ~ɮ to~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, aka pikiħar kiso~u i tako~uwanan, o~uɾiɾi, manaʡaj kako~u a ira ħo~u ko~u tamɬ~ɮaw to~u matiniaj ako~u a mapataj." o~u maħərək paso~uwaɾ, paħatər (patərəp) sato~u taŋiʦ. "tipo~usaw! ħiratəŋ sa kako~u, o~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ʡaɬ~ɮa ita, takawən nira ko~u ko~uɾo~uŋ no~u mako~u, o~urasaka tajni ako~u itini, o~u mikiɾimaj kako~u to~u mo~uʡəʦəɾ i matini, ʦaaj ko~u pasiko~uɾaj kako~u tiso~uwanan, pasifanaʡən kako~u o~u masamaanaj ko~u pinaŋan no~uja paɾafo~uaj a aɾikakaj? mafanaʡ to~u sapiʦo~uaj. "aja! ʦaaj pakaɾo~uwiɬ~ɮ kiso~u ʦiraan." maʦəɬ~ɮaħ ko~u so~uwaɾ ni tipo~us. paso~uwaɾ sa: "ħaɾiʡəpaħ ko~uja paɾafo~uaj, pasikaən to~u titi no~u ko~uɾo~uŋ, miʡaɾaj ʦira to~u mataɾəmaj a po~uʡo~ut, o~u saka ʦiʡiʦəɾ nira ko~uja po~uʡo~ut, marariɬ~ɮ ʦira paso~uwaɾ tako~uwan to~u paɬ~ɮiʡi ʦiraan, ano~u makaħi kako~u i, paɾafaʦən nira kako~u. ɬ~ɮəŋan o~u kafo~utiʡ nira matəɬ~ɮaɾ i fatatiħian nira, matəɾi i ɾaʡəno~u no~u tataŋaɾan, o~u mimiŋaj a kəriħ no~u manan maħapinaŋ no~u taŋiɾa ato~u mata nira, kinapinapina to~u kako~u a nitanam, saka aka to~u pisafaɾo~uʦo~uʡ kiso~u." pato~ukito~uk sa ʦi tipo~usa paso~uwaɾ. "anini a ɬ~ɮaɬ~ɮaja, sa ŋataŋataən iso~u ʦira, aɬ~ɮiħaj ko~u kako~umaʡən to~u ʡəpaħ, ano~u maŋaʡaj i, takawən ko~uja po~uʡo~ut nira, mana a ɬ~ɮəmakan kako~u sa to~ujaan,aka ka rawraw kiso~u, pasaɬ~ɮakən ako~u kiso~u." maħərək paso~uwaɾ ʦi araʦaj i, ɾijas sato~u miɾimək i ʡaɬ~ɮiŋ no~u səmo~usəmo~utan, sa ʦəɾiʦəɾiʡ sa ʦi tipo~us, ʦaaj to~u katəŋiɾ ko~u ħo~uni no~u waɬ~ɮiħaŋ, o~u nisafaɾo~uʦo~uʡaj to~u ʦi araʦaj to~u sapiɾəfo~uaw ʦi aɾikakajan. miʦəɾəm to~u ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, sato~uʡəman sato~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nəŋnəŋ ħan ko~u kiɾakiɾaŋ maɬ~ɮo~uɬ~ɮəm to~u, taɾafaħaɾan sa, saʦiɾamo~uk sa ko~u nifijo~ukan no~u taʡaŋ faɾi ko~u kiɾaŋ, ira ko~u nai karajanaj misijo~up ko~u taʡaŋaj a ɾiɬ~ɮəp, saħapinaŋ ħan ni araʦaj i, so~uʡəɾinaj o~uja mitakawaj to~u ko~uɾo~uŋ a ɾiɬ~ɮəp, patəfo~u i səra ko~uja ɾiɬ~ɮəp i, maɾa tamɬ~ɮawaj ko~u tirəŋ, takaraw ko~u tirəŋ nira i kaʡajaw ni araʦaj, nəŋnəŋ ħan tano~u fatiɾ sa ko~u so~uʡso~u, o~u kataɾawan nəŋnəŋ ko~u pamo~uʦəɬ~ɮis no~u tawa, ro~umakat pasajra i piro~ufo~uan ʦi tipo~usan a fafaħijan, paso~uwaɾ sa: "kao~uɾaħan ako~u, masamaan to~u ko~u ħiratəŋ iso~u?" saan. tərəp sa ʦaaj paʦaʡo~ufən ni tipo~us, ħəħə sa a matawa, sataʡo~utaʡo~uŋ sa ko~u taŋaɾ, "ħaaa, o~u maʡərəsaj fafaħijan, taɬ~ɮa faŋʦaɾ nəŋnəŋən ko~u tawa iso~u, to~uni a ʦəʦaj miħəʦaan, anini masəɬ~ɮi ko~u pisiŋ iso~u i tako~uwanan, kaħəməkan ako~u, pasaɬ~ɮakən ako~u kiso~u, patiħi tako~uwan a maɾiʡəpaħ." nano~uja, masaɾafii ko~u patiħi ni tipo~us ʦi aɾikakajan a maɾiʡəpaħ, iko~ur maɾasaŋ to~u ʦi aɾikakaj, wakiŋ sa i ʦi tipo~usan. nano~uja, tako~up ħan to~u ni tipo~us ko~u i tatəɾəʦaj ni aɾikakaj a po~uo~ut a miso~uɬ~ɮaʦ, itija, faħəko~uɾ ħan to~u niŋra pasajra ʦi araʦajan, nao~u ɾasaŋ to~u ni aɾikaka, awaaj to~u ko~u fanaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan, itija saɬ~ɮak sato~u ʦi araʦaj nai səmo~usəmo~utan, mikawaw to~u po~uo~ut, pasajra i faɾo~uħaŋ faɾo~uʦo~uʡ ni aɾikaka, awaaj to~u ko~u fanaʡ nira, kina to~usa ʦo~uməŋaw ko~u mata, taŋso~uɾaj to~u a mapataj, nano~uja, ʦi tipo~us aʦi araʦaj masəfaɬ~ɮ to~u ʦaŋra itija. itija i, sataʡəŋaɬ~ɮ sato~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮafak, i kiɾakiɾaŋaj to~u a ʡajam misatapaŋ to~u a ro~umaɬ~ɮiw, ħawikiɬ~ɮ ħan to~u ni araʦaj ʦi tipo~us mino~ukaj tajra i pipakaənan to~u ko~uɾo~uŋ, paʦəkiɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni tipo~us to~u paʡo~urip ni araʦaj ʦiŋraan, maħəmək ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni tipo~us to~u kataɬ~ɮamaan ni araʦaj, ʦi mao~uɾaħaj i ʦi araʦajan. iko~ur to~u, o~u kasasio~uɾaħ naŋra i, raramo~uɬ~ɮ sato~u tato~usa, itira i rəŋo~urəŋo~usan pakaən to~u ko~uɾo~uŋ, tanm*asa kairaan ħo~u no~u aɾikakaj mirawraw to~u nijaro~uʡ no~u ʡamis, matira to~u ko~u ɬ~ɮəmak ni araʦaj a miɾifət to~u aɾikakaj, nano~ujaan, o~u taɬ~ɮamaanaj to~u tamɬ~ɮaw no~u finaʦaɬ~ɮan ʦiŋra. na o~u kaira no~u aɾikaka itija, itini i kasanijaro~uaro~uʡ i, saaɬ~ɮaħaj sato~u ko~u matijaaj no~u aɾikakaj ko~u takaraw no~u tirəŋ a wawawawa, o~u saso~uwaɾən i, o~uja a wawa o~u na no~u aɾikakaj a təɾo~uʦ o~u sanaj. pakimaɬ~ɮaj, ʦi tajmo~u əman === mifaɾiʦaj to~u tiɾiɬ~ɮ no~u ʡamis, ʦi masao~u nikar ===</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Pakaenay to kolong ci Aracay. (牧牛的少年Aracay.) == Ira ko cecay malalokay pakaenay to kolong a loma', itira i masadafdafay a lotok ko aro'. Misi'ayaw mingataay to 'alo ko paloma', matiya o romadiway ko falokfok no nanom i 'alo, o nai 'amisay a masonol. Sarikoran no loma' ira ko takaraway a lotok, ira ko adihayay a 'a'adopen itira. Pakaenay to kolong wawa, ci Aracay han ko ngangan ningra, o mama ningra o mipakaenay to kolong nano ka'emangan taha to'as, anini sa, mato'as to ko mama, matakonolay to. Ira ko cecay a romi'ad, tahidang han to ci Aracay, pasowal han no mama: "Wawaaw! Malatiih to kako, awaay maamaan no loma' i, dengan to oya i pakolongananay a mo'etepay a kolong ko sapafeli i tisowanan, o raan sato ko saka'orip no miso." han nira. Nano 'emang malawama ko ka'orip, pakatengil to sowal no mato'asay i, tano losa' sa tomangic ci Aracay. Mata'elif ko pina a romi'ad, matiya o nano sowal ningra, malek sa to ko mata a miliyas to hekal. Midotoc ci Aracay to no 'Amis a lecok lekakawa ko losimet to mama, o padiyac ko pitademan itira i saikoran a lotok mateli, mapaloma ko kaolahan i taliyok no tadem ko 'icep ato kafohongay (kamaya) a kilng kaolahan no wawa ningra. Masakapah to ko tireng ni Aracay itiya i, nowhani o mikalalok ningra misimaw to pafelian no mama ningra a kolong, saranikay sa malenak ko kaci tofor, tangasa to i semo'otan, maso'so'so ko kolong to nipaka'enan ni Aracay. Ira ko cecay romi'ad, I piliyawan to no cidal, o mamipaherek to tayal ci Aracay itiya i, misa'osien cingra to kolong ningra, masapinang ningra cango'ot ko cecay a kolong, liyawen haca ningra a misa'osi, so'elinay cango'ot ko cecay a kolong, nikawrira caay ka kiheren ni Aracay koni, o pilaliw no kolong ko nian saan. Nikawrira, saka tosa romi'ad, saka tolo romi'ad, madado'edo malowan malowan a sa'osien ko kolong ningra, itiya to misakimokimor ci Aracay, misasikosikol to salawacan no pipaka'enen to kolong, harateng sa to cingra, mato iraay ko komaenay a fao to kolong ako sato ci Aracay itiya. Ira ko cecay romi'ad, talifahalan sa matengil ni Aracay ko celi' a ngiha i kilakilangan, oya sa kolong ma'emin macekak ko tangila naira a misa'oca'ocay. Ci Aracay sato i, mihinefa i sera a misasikosikol to liyok itira, so'elinay, ira ko cecay a ciopihay to mo'etepay ko laya' a ma'eferay ta'akay lidep, nai kakarayan pasila'eno misiyop, oya wa'ay noya lidep mikoramet to tofor a kolong, nanoyaan ranikay patiko tayra i kilakilangan, mahapinang manengneng ni Aracay ko 'edes nira, itiya comikay a milaop milaha' ci Aracay. "Wao… o kolong ako, o kolong ako, o kiso aca ko mitakaway, patikoen koya kolong ako." han ni Aracay milaha', nikawrira oya ta'akay lidep ranikay milaliw, caay pahoda malahedaw to i nengneng ni Aracay. "Aya, caay aca, songila'en a misimaw ko kolong saan ko mama i, ano caay pisakimokimor to sakaeca kari'angen no lidep i, oya 'alomanay a kolong i o mama'emin nira a komaen, tayra kako i kilakilangan mikilim toya lidep, laplapaw ako." saan ci Aracay itiya. Orasaka, laplapen ni Aracay patayra i pakolongan to nano nipatirengan ningra ato mama, misakalamkam to cingra misanga' to po'ot, pana' ato 'idoc, cilah ato kakaenen, talalotok a mikilim to kaitiraan noya lidep a mihadfek. O katalawan to ko kilakilangan, ala cocokay han no ceka ko wa'ay, o riko' sa macinas to no ca'ang no kilan ato cekaceka, o kaitiraan no lidep a dihif caay ko rahodayay makilim, marawraw to ko lalan ni Aracay, nikawrira caay ka sefel cingra, paso'elin ira i ngata no ka itini ako saan cingra. Kaitira ni Aracay i kilakilangan to tolo a romi'ad i, tahira cingra i kadikadisan a lotok, adadaen cingra to kadoka' no wa'ay, saka pahanhan sa cingra itira. Talifahalan sa, manengneng ningra ko tatihiay a wa'ay ira ko dihif, ira ko cecay a wawa to fafahiyan marofo no kilang a 'adipel, faheka ci Aracay itiya, hirateng sa cingra. "O tonotono'an itini i, manaira ko matiniay a kafahekaan a demak?" saan cingra a mihirateng, nanoya do'edo han ningra pasayra i dihif i, caay ho ka pasowal ci Aracay, tano tangic sa koya wawa, licay han to ni Aracay: "Kayingaw! Cima ko ngangan iso? Nawiro taynini: sa kiso a marofo? Aka ka rawraw, patangsolen ako pasadak kiso." han to ni Aracay. "O ngangan ako ci Tipos, o Posayang niyaro' a tamdaw kako. Ira ko cecay a palafoay a Alikakay, makapahen ko nengneng nira takowanan, papikadafo toya Alikakay, caay ka haien ako i, lepelen nira kako a tayni, patayan nira ko mama ato ina ako, patalaw takowan, ano caay pihayda kako i kaenen nira kako" maherek ko sowal noya kaying i, tano tangic sato cingra. "O piliyawan no cidal i ira a tayni koya palafoay, maraod to ko romi'ad, aka pikihar kiso i takowanan, olili, mana'ay kako a ira ho ko tamdaw to matiniay ako a mapatay." o maherek pasowal, pahater (paterep) sato tangic. "Tiposaw! Hirateng sa kako, o malecaday ko 'ada ita, takawen nira ko kolong no mako, orasaka tayni ako itini, o mikilimay kako to mo'ecel i matini, caay ko pasikolay kako tisowanan, pasifana'en kako o masamaanay ko pinangan noya palafoay a Alikakay? Mafana' to sapicoay. "Aya! Caay pakalowid kiso ciraan." macedah ko sowal ni Tipos. Pasowal sa: "Hali'epah koya palafoay, pasikaen to titi no kolong, mi'alay cira to matalemay a po'ot, o saka ci'icel nira koya po'ot, mararid cira pasowal takowan to padi'i ciraan, ano makahi kako i, palafacen nira kako. Dengan o kafoti' nira matedal i fatatihian nira, mateli i la'eno no tatangalan, o mimingay a kerih no manan mahapinang no tangila ato mata nira, kinapinapina to kako a nitanam, saka aka to pisafaloco' kiso." Patokitok sa ci Tiposa pasowal. "Anini a dadaya, sa ngatangataen iso cira, adihay ko kakoma'en to 'epah, ano manga'ay i, takawen koya po'ot nira, mana a demakan kako sa toyaan,aka ka rawraw kiso, pasadaken ako kiso." Maherek pasowal ci Aracay i, liyas sato milimek i 'ading no semosemotan, sa celiceli' sa ci Tipos, caay to katengil ko honi no wadihang, o nisafaloco'ay to ci Aracay to sapilefoaw ci Alikakayan. Micelem to ko cidal, sato'eman sato ko romi'ad, nengneng han ko kilakilang madodem to, talafahalan sa, sacilamok sa ko nifiyokan no ta'ang fali ko kilang, ira ko nai karayanay misiyop ko ta'angay a lidep, sahapinang han ni Aracay i, so'elinay oya mitakaway to kolong a lidep, patefo i sera koya lidep i, mala tamdaway ko tireng, takaraw ko tireng nira i ka'ayaw ni Aracay, nengneng han tano fatil sa ko so'so, o katalawan nengneng ko pamocedis no tawa, romakat pasayra i pirofoan ci Tiposan a fafahiyan, pasowal sa: "Kaolahan ako, masamaan to ko hirateng iso?" saan. Terep sa caay paca'ofen ni Tipos, hehe sa a matawa, sata'ota'ong sa ko tangal, "Haaa, o ma'eresay fafahiyan, tada fangcal nengnengen ko tawa iso, toni a cecay mihecaan, anini masedi ko pising iso i takowanan, kahemekan ako, pasadaken ako kiso, patihi takowan a mali'epah." nanoya, masalafii ko patihi ni Tipos ci Alikakayan a mali'epah, ikor malasang to ci Alikakay, waking sa i ci Tiposan. Nanoya, takop han to ni Tipos ko i tatelecay ni Alikakay a poot a misodac, itiya, fahekol han to ningra pasayra ci Aracayan, nao lasang to ni Alikaka, awaay to ko fana' to no tamdawan, itiya sadak sato ci Aracay nai semosemotan, mikawaw to poot, pasayra i falohang faloco' ni Alikaka, awaay to ko fana' nira, kina tosa comengaw ko mata, tangsolay to a mapatay, nanoya, ci Tipos aci Aracay masefad to cangra itiya. Itiya i, sata'engad sato ko romi'ad to dafak, i kilakilangay to a 'ayam misatapang to a romadiw, hawikid han to ni Aracay ci Tipos minokay tayra i pipakaenan to kolong, pacekil ko faloco' ni Tipos to pa'orip ni Aracay cingraan, mahemek ko faloco' ni Tipos to katadamaan ni Aracay, ci maolahay i ci Aracayan. Ikor to, o kasasiolah nangra i, raramod sato tatosa, itira i rengorengosan pakaen to kolong, tanmgasa kairaan ho no Alikakay mirawraw to niyaro' no 'Amis, matira to ko demak ni Aracay a milifet to Alikakay, nanoyaan, o tadamaanay to tamdaw no finacadan cingra. Na o kaira no Alikaka itiya, itini i kasaniyaroaro' i, saadahay sato ko matiyaay no Alikakay ko takaraw no tireng a wawawawa, o sasowalen i, oya a wawa o na no Alikakay a teloc o sanay. Pakimaday, ci Taymo Eman === Mifalicay to tilid no 'Amis, ci Masao Nikar ===</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ ʦi araʦaj. (*****araʦaj.) == ira ko~u ʦəʦaj maɾaɾo~ukaj pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ a ɾo~umaʡ, itira i masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a ɾo~uto~uk ko~u aro~uʡ. misiʡajaw miŋataaj to~u ʡaɾo~u ko~u paɾo~umaʡ, matija o~u ro~umaɬ~ɮiwaj ko~u faɾo~ukfo~uk no~u nano~um i ʡaɾo~u, o~u nai ʡamisaj a maso~uno~uɾ. sariko~uran no~u ɾo~umaʡ ira ko~u takarawaj a ɾo~uto~uk, ira ko~u aɬ~ɮiħajaj a ʡaʡaɬ~ɮo~upən itira. pakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ wawa, ʦi araʦaj ħan ko~u ŋaŋan niŋra, o~u mama niŋra o~u mipakaənaj to~u ko~uɾo~uŋ nano~u kaʡəmaŋan taħa to~uʡas, anini sa, mato~uʡas to~u ko~u mama, matako~uno~uɾaj to~u. ira ko~u ʦəʦaj a ro~umiʡaɬ~ɮ, taħiɬ~ɮaŋ ħan to~u ʦi araʦaj, paso~uwaɾ ħan no~u mama: "wawaaw! maɾatiiħ to~u kako~u, awaaj maamaan no~u ɾo~umaʡ i, ɬ~ɮəŋan to~u o~uja i pako~uɾo~uŋananaj a mo~uʡətəpaj a ko~uɾo~uŋ ko~u sapafəɾi i tiso~uwanan, o~u raan sato~u ko~u sakaʡo~urip no~u miso~u." ħan nira. nano~u ʡəmaŋ maɾawama ko~u kaʡo~urip, pakatəŋiɾ to~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj i, tano~u ɾo~usaʡ sa to~umaŋiʦ ʦi araʦaj. mataʡəɾif ko~u pina a ro~umiʡaɬ~ɮ, matija o~u nano~u so~uwaɾ niŋra, maɾək sa to~u ko~u mata a miɾijas to~u ħəkaɾ. miɬ~ɮo~uto~uʦ ʦi araʦaj to~u no~u ʡamis a ɾəʦo~uk ɾəkakawa ko~u ɾo~usimət to~u mama, o~u paɬ~ɮijaʦ ko~u pitaɬ~ɮəman itira i saiko~uran a ɾo~uto~uk matəɾi, mapaɾo~uma ko~u kao~uɾaħan i taɾijo~uk no~u taɬ~ɮəm ko~u ʡiʦəp ato~u kafo~uħo~uŋaj (kamaja) a kiɾŋ kao~uɾaħan no~u wawa niŋra. masakapaħ to~u ko~u tirəŋ ni araʦaj itija i, no~uwħani o~u mikaɾaɾo~uk niŋra misimaw to~u pafəɾian no~u mama niŋra a ko~uɾo~uŋ, saranikaj sa maɾənak ko~u kaʦi to~ufo~ur, taŋasa to~u i səmo~uʡo~utan, maso~uʡso~uʡso~u ko~u ko~uɾo~uŋ to~u nipakaʡənan ni araʦaj. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, i piɾijawan to~u no~u ʦiɬ~ɮaɾ, o~u mamipaħərək to~u tajaɾ ʦi araʦaj itija i, misaʡo~usiən ʦiŋra to~u ko~uɾo~uŋ niŋra, masapinaŋ niŋra ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ʦəʦaj a ko~uɾo~uŋ, ɾijawən ħaʦa niŋra a misaʡo~usi, so~uʡəɾinaj ʦaŋo~uʡo~ut ko~u ʦəʦaj a ko~uɾo~uŋ, nikawrira ʦaaj ka kiħərən ni araʦaj ko~uni, o~u piɾaɾiw no~u ko~uɾo~uŋ ko~u nian saan. nikawrira, saka to~usa ro~umiʡaɬ~ɮ, saka to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, maɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u maɾo~uwan maɾo~uwan a saʡo~usiən ko~u ko~uɾo~uŋ niŋra, itija to~u misakimo~ukimo~ur ʦi araʦaj, misasiko~usiko~uɾ to~u saɾawaʦan no~u pipakaʡənən to~u ko~uɾo~uŋ, ħaratəŋ sa to~u ʦiŋra, mato~u iraaj ko~u ko~umaənaj a fao~u to~u ko~uɾo~uŋ ako~u sato~u ʦi araʦaj itija. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, taɾifaħaɾan sa matəŋiɾ ni araʦaj ko~u ʦəɾiʡ a ŋiħa i kiɾakiɾaŋan, o~uja sa ko~uɾo~uŋ maʡəmin maʦəkak ko~u taŋiɾa naira a misaʡo~uʦaʡo~uʦaj. ʦi araʦaj sato~u i, miħinəfa i səra a misasiko~usiko~uɾ to~u ɾijo~uk itira, so~uʡəɾinaj, ira ko~u ʦəʦaj a ʦio~upiħaj to~u mo~uʡətəpaj ko~u ɾajaʡ a maʡəfəraj taʡakaj ɾiɬ~ɮəp, nai kakarajan pasiɾaʡəno~u misijo~up, o~uja waʡaj no~uja ɾiɬ~ɮəp miko~uramət to~u to~ufo~ur a ko~uɾo~uŋ, nano~ujaan ranikaj patiko~u tajra i kiɾakiɾaŋan, maħapinaŋ manəŋnəŋ ni araʦaj ko~u ʡəɬ~ɮəs nira, itija ʦo~umikaj a miɾao~up miɾaħaʡ ʦi araʦaj. "wao~u* o~u ko~uɾo~uŋ ako~u, o~u ko~uɾo~uŋ ako~u, o~u kiso~u aʦa ko~u mitakawaj, patiko~uən ko~uja ko~uɾo~uŋ ako~u." ħan ni araʦaj miɾaħaʡ, nikawrira o~uja taʡakaj ɾiɬ~ɮəp ranikaj miɾaɾiw, ʦaaj paħo~uɬ~ɮa maɾaħəɬ~ɮaw to~u i nəŋnəŋ ni araʦaj. "aja, ʦaaj aʦa, so~uŋiɾaʡən a misimaw ko~u ko~uɾo~uŋ saan ko~u mama i, ano~u ʦaaj pisakimo~ukimo~ur to~u sakaəʦa kariʡaŋən no~u ɾiɬ~ɮəp i, o~uja ʡaɾo~umanaj a ko~uɾo~uŋ i o~u mamaʡəmin nira a ko~umaən, tajra kako~u i kiɾakiɾaŋan mikiɾim to~uja ɾiɬ~ɮəp, ɾapɾapaw ako~u." saan ʦi araʦaj itija. o~urasaka, ɾapɾapən ni araʦaj patajra i pako~uɾo~uŋan to~u nano~u nipatirəŋan niŋra ato~u mama, misakaɾamkam to~u ʦiŋra misaŋaʡ to~u po~uʡo~ut, panaʡ ato~u ʡiɬ~ɮo~uʦ, ʦiɾaħ ato~u kakaənən, taɾaɾo~uto~uk a mikiɾim to~u kaitiraan no~uja ɾiɬ~ɮəp a miħaɬ~ɮfək. o~u kataɾawan to~u ko~u kiɾakiɾaŋan, aɾa ʦo~uʦo~ukaj ħan no~u ʦəka ko~u waʡaj, o~u riko~uʡ sa maʦinas to~u no~u ʦaʡaŋ no~u kiɾan ato~u ʦəkaʦəka, o~u kaitiraan no~u ɾiɬ~ɮəp a ɬ~ɮiħif ʦaaj ko~u raħo~uɬ~ɮajaj makiɾim, marawraw to~u ko~u ɾaɾan ni araʦaj, nikawrira ʦaaj ka səfəɾ ʦiŋra, paso~uʡəɾin ira i ŋata no~u ka itini ako~u saan ʦiŋra. kaitira ni araʦaj i kiɾakiɾaŋan to~u to~uɾo~u a ro~umiʡaɬ~ɮ i, taħira ʦiŋra i kaɬ~ɮikaɬ~ɮisan a ɾo~uto~uk, aɬ~ɮaɬ~ɮaən ʦiŋra to~u kaɬ~ɮo~ukaʡ no~u waʡaj, saka paħanħan sa ʦiŋra itira. taɾifaħaɾan sa, manəŋnəŋ niŋra ko~u tatiħiaj a waʡaj ira ko~u ɬ~ɮiħif, ira ko~u ʦəʦaj a wawa to~u fafaħijan maro~ufo~u no~u kiɾaŋ a ʡaɬ~ɮipəɾ, faħəka ʦi araʦaj itija, ħiratəŋ sa ʦiŋra. "o~u to~uno~uto~uno~uʡan itini i, manaira ko~u matiniaj a kafaħəkaan a ɬ~ɮəmak?" saan ʦiŋra a miħiratəŋ, nano~uja ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħan niŋra pasajra i ɬ~ɮiħif i, ʦaaj ħo~u ka paso~uwaɾ ʦi araʦaj, tano~u taŋiʦ sa ko~uja wawa, ɾiʦaj ħan to~u ni araʦaj: "kajiŋaw! ʦima ko~u ŋaŋan iso~u? nawiro~u tajnini: sa kiso~u a maro~ufo~u? aka ka rawraw, pataŋso~uɾən ako~u pasaɬ~ɮak kiso~u." ħan to~u ni araʦaj. "o~u ŋaŋan ako~u ʦi tipo~us, o~u po~usajaŋ nijaro~uʡ a tamɬ~ɮaw kako~u. ira ko~u ʦəʦaj a paɾafo~uaj a aɾikakaj, makapaħən ko~u nəŋnəŋ nira tako~uwanan, papikaɬ~ɮafo~u to~uja aɾikakaj, ʦaaj ka ħaiən ako~u i, ɾəpəɾən nira kako~u a tajni, patajan nira ko~u mama ato~u ina ako~u, pataɾaw tako~uwan, ano~u ʦaaj piħajɬ~ɮa kako~u i kaənən nira kako~u" maħərək ko~u so~uwaɾ no~uja kajiŋ i, tano~u taŋiʦ sato~u ʦiŋra. "o~u piɾijawan no~u ʦiɬ~ɮaɾ i ira a tajni ko~uja paɾafo~uaj, marao~uɬ~ɮ to~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, aka pikiħar kiso~u i tako~uwanan, o~uɾiɾi, manaʡaj kako~u a ira ħo~u ko~u tamɬ~ɮaw to~u matiniaj ako~u a mapataj." o~u maħərək paso~uwaɾ, paħatər (patərəp) sato~u taŋiʦ. "tipo~usaw! ħiratəŋ sa kako~u, o~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ʡaɬ~ɮa ita, takawən nira ko~u ko~uɾo~uŋ no~u mako~u, o~urasaka tajni ako~u itini, o~u mikiɾimaj kako~u to~u mo~uʡəʦəɾ i matini, ʦaaj ko~u pasiko~uɾaj kako~u tiso~uwanan, pasifanaʡən kako~u o~u masamaanaj ko~u pinaŋan no~uja paɾafo~uaj a aɾikakaj? mafanaʡ to~u sapiʦo~uaj. "aja! ʦaaj pakaɾo~uwiɬ~ɮ kiso~u ʦiraan." maʦəɬ~ɮaħ ko~u so~uwaɾ ni tipo~us. paso~uwaɾ sa: "ħaɾiʡəpaħ ko~uja paɾafo~uaj, pasikaən to~u titi no~u ko~uɾo~uŋ, miʡaɾaj ʦira to~u mataɾəmaj a po~uʡo~ut, o~u saka ʦiʡiʦəɾ nira ko~uja po~uʡo~ut, marariɬ~ɮ ʦira paso~uwaɾ tako~uwan to~u paɬ~ɮiʡi ʦiraan, ano~u makaħi kako~u i, paɾafaʦən nira kako~u. ɬ~ɮəŋan o~u kafo~utiʡ nira matəɬ~ɮaɾ i fatatiħian nira, matəɾi i ɾaʡəno~u no~u tataŋaɾan, o~u mimiŋaj a kəriħ no~u manan maħapinaŋ no~u taŋiɾa ato~u mata nira, kinapinapina to~u kako~u a nitanam, saka aka to~u pisafaɾo~uʦo~uʡ kiso~u." pato~ukito~uk sa ʦi tipo~usa paso~uwaɾ. "anini a ɬ~ɮaɬ~ɮaja, sa ŋataŋataən iso~u ʦira, aɬ~ɮiħaj ko~u kako~umaʡən to~u ʡəpaħ, ano~u maŋaʡaj i, takawən ko~uja po~uʡo~ut nira, mana a ɬ~ɮəmakan kako~u sa to~ujaan,aka ka rawraw kiso~u, pasaɬ~ɮakən ako~u kiso~u." maħərək paso~uwaɾ ʦi araʦaj i, ɾijas sato~u miɾimək i ʡaɬ~ɮiŋ no~u səmo~usəmo~utan, sa ʦəɾiʦəɾiʡ sa ʦi tipo~us, ʦaaj to~u katəŋiɾ ko~u ħo~uni no~u waɬ~ɮiħaŋ, o~u nisafaɾo~uʦo~uʡaj to~u ʦi araʦaj to~u sapiɾəfo~uaw ʦi aɾikakajan. miʦəɾəm to~u ko~u ʦiɬ~ɮaɾ, sato~uʡəman sato~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, nəŋnəŋ ħan ko~u kiɾakiɾaŋ maɬ~ɮo~uɬ~ɮəm to~u, taɾafaħaɾan sa, saʦiɾamo~uk sa ko~u nifijo~ukan no~u taʡaŋ faɾi ko~u kiɾaŋ, ira ko~u nai karajanaj misijo~up ko~u taʡaŋaj a ɾiɬ~ɮəp, saħapinaŋ ħan ni araʦaj i, so~uʡəɾinaj o~uja mitakawaj to~u ko~uɾo~uŋ a ɾiɬ~ɮəp, patəfo~u i səra ko~uja ɾiɬ~ɮəp i, maɾa tamɬ~ɮawaj ko~u tirəŋ, takaraw ko~u tirəŋ nira i kaʡajaw ni araʦaj, nəŋnəŋ ħan tano~u fatiɾ sa ko~u so~uʡso~u, o~u kataɾawan nəŋnəŋ ko~u pamo~uʦəɬ~ɮis no~u tawa, ro~umakat pasajra i piro~ufo~uan ʦi tipo~usan a fafaħijan, paso~uwaɾ sa: "kao~uɾaħan ako~u, masamaan to~u ko~u ħiratəŋ iso~u?" saan. tərəp sa ʦaaj paʦaʡo~ufən ni tipo~us, ħəħə sa a matawa, sataʡo~utaʡo~uŋ sa ko~u taŋaɾ, "ħaaa, o~u maʡərəsaj fafaħijan, taɬ~ɮa faŋʦaɾ nəŋnəŋən ko~u tawa iso~u, to~uni a ʦəʦaj miħəʦaan, anini masəɬ~ɮi ko~u pisiŋ iso~u i tako~uwanan, kaħəməkan ako~u, pasaɬ~ɮakən ako~u kiso~u, patiħi tako~uwan a maɾiʡəpaħ." nano~uja, masaɾafii ko~u patiħi ni tipo~us ʦi aɾikakajan a maɾiʡəpaħ, iko~ur maɾasaŋ to~u ʦi aɾikakaj, wakiŋ sa i ʦi tipo~usan. nano~uja, tako~up ħan to~u ni tipo~us ko~u i tatəɾəʦaj ni aɾikakaj a po~uo~ut a miso~uɬ~ɮaʦ, itija, faħəko~uɾ ħan to~u niŋra pasajra ʦi araʦajan, nao~u ɾasaŋ to~u ni aɾikaka, awaaj to~u ko~u fanaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan, itija saɬ~ɮak sato~u ʦi araʦaj nai səmo~usəmo~utan, mikawaw to~u po~uo~ut, pasajra i faɾo~uħaŋ faɾo~uʦo~uʡ ni aɾikaka, awaaj to~u ko~u fanaʡ nira, kina to~usa ʦo~uməŋaw ko~u mata, taŋso~uɾaj to~u a mapataj, nano~uja, ʦi tipo~us aʦi araʦaj masəfaɬ~ɮ to~u ʦaŋra itija. itija i, sataʡəŋaɬ~ɮ sato~u ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮafak, i kiɾakiɾaŋaj to~u a ʡajam misatapaŋ to~u a ro~umaɬ~ɮiw, ħawikiɬ~ɮ ħan to~u ni araʦaj ʦi tipo~us mino~ukaj tajra i pipakaənan to~u ko~uɾo~uŋ, paʦəkiɾ ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni tipo~us to~u paʡo~urip ni araʦaj ʦiŋraan, maħəmək ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni tipo~us to~u kataɬ~ɮamaan ni araʦaj, ʦi mao~uɾaħaj i ʦi araʦajan. iko~ur to~u, o~u kasasio~uɾaħ naŋra i, raramo~uɬ~ɮ sato~u tato~usa, itira i rəŋo~urəŋo~usan pakaən to~u ko~uɾo~uŋ, tanm*asa kairaan ħo~u no~u aɾikakaj mirawraw to~u nijaro~uʡ no~u ʡamis, matira to~u ko~u ɬ~ɮəmak ni araʦaj a miɾifət to~u aɾikakaj, nano~ujaan, o~u taɬ~ɮamaanaj to~u tamɬ~ɮaw no~u finaʦaɬ~ɮan ʦiŋra. na o~u kaira no~u aɾikaka itija, itini i kasanijaro~uaro~uʡ i, saaɬ~ɮaħaj sato~u ko~u matijaaj no~u aɾikakaj ko~u takaraw no~u tirəŋ a wawawawa, o~u saso~uwaɾən i, o~uja a wawa o~u na no~u aɾikakaj a təɾo~uʦ o~u sanaj. pakimaɬ~ɮaj, ʦi tajmo~u əman === mifaɾiʦaj to~u tiɾiɬ~ɮ no~u ʡamis, ʦi masao~u nikar ===</PHON>
    </S>
</TEXT>