<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pakara'ac" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pakara'ac" copyright="CC BY-SA" citation="Pakara'ac. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pakara'ac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pakara'ac, title = Pakara'ac, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pakara'ac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pangangan 南竹湖名稱由來 == O kara'ac han ko pangangan toya kalang, itiya o kakitaan no 南竹湖,o sa'ayaway mala kakitaan, sa ci ngangan sa , ci Kalitang alac ko ngangan nira, o no kalang ato no tamdaw a ngangan,patateko han micamol ko tilid, malo ngangan to no niyaro, sa tahnini, pakara'ac han to ko nganganｐno 南竹湖. Tahapinangan 特色 Pakara'ac hananay a niyaro' i katimol no Kakacawan a niyaro'.o 'Amis a finacadan. I tiya ho, o kimad no mato'as a no misalisin pacakat, anca mitahidang to adingo no to'as, cakanca mipaka'en talalotok midateng,sa tala'alo mikesi', mikalangay to kohecalay a kalang, i lawac no 'alo ato senasena'an, ira ko kohecalay a kalang o kara'acay ko ngangan ona kalang, sa pangangan han no 'Amis to pakara'ac han koya niyaro' itini. Tamdaw 人口 Itiniay i Changbin Cen no Taitung ko Pakara'ac a niyaro', 156 ko sa'osi no parod no loma', 444 ko sa'osi no tamdaw. 91% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 403 ko tamdaw; o roma sato i, 9% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 41 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 87%, roma 3%. Pitooran 信仰 O finacadan no Yincomi 所屬阿美族群</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pangangan 南竹湖名稱由來 == O kara'ac han ko pangangan toya kalang, itiya o kakitaan no 南竹湖,o sa'ayaway mala kakitaan, sa ci ngangan sa , ci Kalitang alac ko ngangan nira, o no kalang ato no tamdaw a ngangan,patateko han micamol ko tilid, malo ngangan to no niyaro, sa tahnini, pakara'ac han to ko nganganｐno 南竹湖. Tahapinangan 特色 Pakara'ac hananay a niyaro' i katimol no Kakacawan a niyaro'.o 'Amis a finacadan. I tiya ho, o kimad no mato'as a no misalisin pacakat, anca mitahidang to adingo no to'as, cakanca mipaka'en talalotok midateng,sa tala'alo mikesi', mikalangay to kohecalay a kalang, i lawac no 'alo ato senasena'an, ira ko kohecalay a kalang o kara'acay ko ngangan ona kalang, sa pangangan han no 'Amis to pakara'ac han koya niyaro' itini. Tamdaw 人口 Itiniay i Changbin Cen no Taitong ko Pakara'ac a niyaro', 156 ko sa'osi no parod no loma', 444 ko sa'osi no tamdaw. 91% ko ka'aloman no Yincomin , polong han i, 403 ko tamdaw; o roma sato i, 9% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 41 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis 87%, roma 3%. Pitooran 信仰 O finacadan no Yincomi 所屬阿美族群</FORM>
    </S>
</TEXT>