<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pakiratohay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Pakiratohay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pakiratohay == 1. Lekakawa: O ratoh ci Yis, i laloma'ay ni Kristo o caci'orip, mipatenakay to ratoh a tamdaw. Pakiratohay ‚Äď palamitan nai Kirisiya a sowal to evangelion, "I laloma' ni Kristo malaheci ko nga'ayay Ratoh no Kawas". I 1846 miheca ci Tomas Kalmes (Thomas Chalmers) paso'elin to Ratohan a lekakawa: O katayni no Tapang ato pitefoc. O so'elin no Fangcalay cudad ato awaay ko moraraway harateng . Tolo a malacecay a sowal. Katoled no tamdaw. Tona pipaso'elin a malamo'ecelay. O Fangcalay 'Adingo mafalic a malatadamaanay. James D. Hunter paratatenga to pakiratohay harateng: 1. Awaay ko moraraway harateng no Fangcalay cudad. 2. O kalaKawas ni Yis ato pipa'orip, o nano misimeday a mi'imeray to to'as a paso'elin. 2. Likisi: Pakiratohay a sowal nai 16 sician, itiyaay a mifalicay to pitoor a tamdaw o nian ko pahapinang to Loma Tinsokiw to pakayraan, caay ko cecay no kiwha. Pakiratohay doedo sanay to no mifalicay to pitoor ko sakaira no pasi'adingo a onto, tinako: misarocoday, makoracay a pitoor, o katadamaan i sakitekedan a pitaneng to ratoh. I 1817 miheca Lote ato Toic pifalic pitoor a mapapolongay kiwkay koya Ratohan kiwkay, anini i Amilika a Lotekay oya to mipakafit to Ratohan sanay a 'alomanay a Sinyi pakayraan (Evangelical Lutheran Church of America, samamoko' sowal ELCA). I "Biographical Dictionary of Evangelicals" a tilid ci Lote, Kalfin, Makoracay pitoor, Wisli, tapi'elalay kakeridan ci Jonathan Edwards, (1703-58) mapacod i Pakiratohay. I 19 sician, ni Ji Moody a piparatoh ma'awid mapalowad ko ikoray kiwkay, 'aloman ko mala mitooray a tamdaw, nikawrira o nipatenakan saheto o saikoray a pisemsem a satefoc, pasimisimeday ko pipaso'elin. O sasowalan to, Pakiratohay caay koya aniniay a fa'elohay a kiwha, nawhani o kawasan o nai torokosay a to'ekan (ngalef no sarakatay kiwkay), tenokan sician, mangalef o no pifalican to pakayraan a harateng. 3. Kasasiaotal: Oni Hunter, James D nitilidan Amilika Pakiratohay : Pidama to pitooran a aniniay karorayan, Rutgers State Daykako, (1983) matisil palamitan no 4 Pakiratohay kiwkay: Paceno'kay: Southern Baptist Church, Disciples of Christ, Church of Christ, Plumouth Brethren Makoracay -Mafolosiay onto rayray: Makoracay onto: Wesleyan Church, Church of Nazarene, Church of God, Church of Christ. Mafolosiay ha: Church of God, Full Gospel Church, Association Assemblies of God. Mifalicay pakayraan: Christian Reformed Church, Reformed Church of America, Orthodox Presbyterian Church, Lutheran-Missouri Synod. Miliyaw paino'ha: Mennonite Church, Mennonite Church, Evangelical Friends Alliance. Webber, Robert E. nitilidan "Kalecadan palamit" : A Call to Evangelical Maturity, Grand Rapids:Zondervan, (1978) matisil palamitan no 14 Pakiratohay kiwkay: (1) Midamaay sakapot I 1910 miheca ci R. A. Torrey mirina' to 12 tilidan to sapidama to paso'elinen: wacay no so'elinay sowal , pa'aca 250 'ofad tilid, sarakatay midemak "Midamaay kapot" a sowal, mapalowad ko nian onto. Toya romi'adan, palowad ko "Fangcalay cudad kakoyin" , sapico'ay to sapisafaloco' no Sinkakoyin to sakifana', misarocod to Fangcalay cudad ato 'Adingoan 'orip ko sapilaha, kasasico'ay to pakoniraay. Orasaka madamaay sakapot nai Ratohay sakapot masadak, "misimeday" sanay ko pitahidang , mifelihay to rofirof sanay to pakayraan a faco. Misa'icel ko Midamaay sakapot to limaay ka'imeren a pitoor: Awaay ko moraraway no Fangcalay cudad. Pakayni i limecedan a fafahiyan ko kasofoc ni Kristo tayni hekal. Tadamaanay ko pili'aca to raraw ciwcika ni Kristo. Miliyaw ma'orip nai patay ko tireng ni Kristo. O tatayni ho ko tireng ni Kristo. O Bob Jones University, American Council of Christian Churches, ato Sword of the Lord a dayhiw. Faloay tadamanay no Midamaay sakapot: Hinapec to misahecian no nifana'an ato kakak, saan maserer mala mifelihay harateng. Paratatenga to pa'araw no Fangcalay 'Adingo, matiya o kikay misaliyaliyaw ko tilid. Orasaka mihakeno to no Fangcalay cudad a ira ko tamdawan ato ponka a tadamaan, caay ka paretatenga o aira ho ko pifelih ato pisapinang to pisaheciaw to Fangcalay cudad. No Inkiris a mitilida to Fangcalay cudad matiya o paysinay ko harateng. Minengneng ho ono Kawas a nipa'arawan. Orasaka, caay pikihar to matatodongay to nano sowal a misaheci. Pisaheci to sowal (doedoen ko nano Fangcalay cudad ko pisaheci), orasaka caay pikihar to sakiniyaro' a radiw, masimeday, misafocoan. Masasiliyasay ko harateng to kiwkay, caay pihamon to kalacecayan onto ato kapolongan no hekal kiwkay a yofayof. Mihadepecay pinangan to saki ponka, saka latiih a masasiepec to roma finacadan ato sakacowat no kawasan a fana'. Pihayda aca to ciolahay no tamdaw ato masakawananay a sician, miliyang to pasisyakay noRatoh. Paso'elin to 'ayaway patek mihecaan a sakatayni hekal a haratang. O itiyaay sifana' ko pisaheci to nipali'ayawan, halo caayay kacitodong a midamaay a Sionan. 'Aloman ko Midamaay sakapot a tamdaw, halo tata'akay mo'ecelay kiwha "Katimolay Amilika paceno' kiwkay", misa'imer sa midoedo tonini faloay nisafaloco'an. O caayay ko mahoracay ticukako ko Kristokiw, ocecayay nitanengan a harateng. Nikawrira, tekedan ni tanengan, citolas i sowal no Kawas. Orasaka polong no nitenengan saka'adingo, o aitini i salaloma'an no Fangcalay cudad a mitaneng to pa'araw. Pitaneng caay ka nga'ay mikaway to Fangcalay cudad, caay ka nga'ay mifelih to Fangcalay cudad. Ci Scott paretatenga to Midamaay sakapot "Mihakeno to i laloma'ay no Fangcalay cudad tamdawan ato tadamaan no ponka". Ano so'elin haw i, caay ko matamaay. O Fangcalay cudad ira ko tamdawan, sanek no tamdaw. Dengan o pipatakaraw no Midamaay sakapot to Fangcalay cudad a sowal no Kawas, pa'araw no Kawas, likat no Kawas, tilid no Kawas, onini haw i caay ko matamaay, sa'elinay koni. (2) To'ekan (2. śôāšĽ£šłĽÁĺ©(Dispensationalism):) O cecay harateng no Kawasan, i kasa kiwha ira ko mitooray. Tonini a kiwha pala pitoen ko to'ek no Fangcalay cudad , o nian ko parana'an pisaheci to Fangcalay cudad. Ono Fangcalay cudad hakasi ci Scofield (C. I. Scofield,1843-1921), i 1909 miheca nai Oxford daykako mirina' pasadak to "Scofield Bible", pa'icel to midoedoay to kahacecay no sowal ko pasaheci, patireng to to'ekan misaheci a faco ato 'ayaway patekan miheca 'ayaw no kalatiih a nisowalan. Ikor no saka cecay no hekal malalood, 'aloman ko paso'elinay to saka tekop no hekal, masasikihar cangra to paherekan. 'Alomanay salikaka no kiwkay paso'elinay miliyaw katayni ci Kristo, i Yirusalim mala hongti to cecay patek sanay sifana', o nian koya 'ayaway a patekan miheca a kiwha, o niaanan koya tadamaanay no Midamaay sakapot. O Moody Bible Institute, Moody Press, ato Moody Monthly a dayhiw. Tadamanay sinkakoyin o Dallas Theological Seminary. (3) Masimesay Ratohan: Masimesay Ratohan caay ko kiwha, Masimesay Ratohan o misiikeday to da'ecoay midamaay a mitooray. Saki awaay ko patelac no Fangcalay cudad nanay i, Mihai ko 'alomanay ci Graham foksian a pinengneng, patalahakal to kaciKawas ni Kristo, caay ko pipaso'elin to kahacecay tilid no Fangcalay cudad a pa'arawan sowal . O i National Alliance of Evangelical, Billy Graham, Wheaton College, Gordon- Conwell Theological Seminary, Trinity Theological Seminary, Christianity Today ko malodaykiw. (4) Mitifacay kiwha: (4. Ť∂Öśēôśīĺ :) Palolalen to nano Fa'elohay katatelekan kiwkay, misiked i niyaro' a kiwkay. O i Saddleback Community Church, Willow Creek Church, &amp; Milligan College ko malodayhiw. (5) Miliyaw paino': (5. ťáćśīóśīĺ :) O i Goshen College , John Howard Yoder ko malodayhiw. No to'ekan pala pito to to'ek no Fangcalay cudad, "Kalipahakan to'ek", "Koemiay faloco' to'ek", "Tamdaw pikowan to'ek", "Rikec to'ek", "Sini'ada to'ek", saikoray o "Patekan miheca to'ek". I'ayaw kaciraraw oya "Kalipahakan to'ek", ikor ira ko "Koemiay faloco' to'ek", ta o "Tamdaw pikowan to'ek", tangasa ni Apraham, Isak, Yakop o "Sangasaw to'ek", ni Mosi o "Rikec to'ek", Fa'elohay katatelek to'ek o "Sini'ada to'ek", ikor i o "Patekan miheca to'ek". Ono To'ekan pisiiked misaheci to Fangcalay cudad ("siiked misaheci to Fangcalay cudad" oya samaanen pahapinang misaheci ko sowal no Kawas), pakayni kadadotdot no Fangcalay cudad, a misaheci to kadadotdot a midemakan no Kawas, o nianan koya kasato'ek a misaheci o masamaanay ko piroyroy no Kawas to tamdaw. 6. Reformed: O i Calvin Theological Seminary , Covenant Theological Seminary , Reformed Theological Seminary malo dayhiw. 7. Wesleyan: O i Asbury Theological Seminary , Seattle Pacific College malo dayhiw. Seminary malo dayhiw. I 19 sician a Midamaay sakapot kaiyofan a to'ek. I 1881 miheca ci Princeton hakasi toya B. B. Warfield &amp; A. A. Hodge awaay ko raraw no Fangcalay cudad i likisi ato i kakak saan. Mala kahinapecan no itiyaay Amilika Cilokay Niw York Union Sinkakoyin ci Charles A. Briggs hakasi. I 1890 miheca pakayni i Sokay mihayda to ni Briggs pipatiko kasasowalen, nika caay ka layapen ni Briggs, nanoya malaplap no Sokay, nika o micokeray ko Union Sinkakoyin ci Briggs, o keter sa liyas sato Ciwlokay. I 1910, 1916, 1923 mihecaan a Amilika Ciwlokiwkay Sokay mihecaan laoc o Midamaay sakapot maawid. Nika caay ka halafin, 1925 miheca Ciwlokay miliyaw haca masadak ko Midamaay sakapot ato imatiniay a kalaliyangan. Oya Fa'elohay katatelek hakasi ci Gresham Machen miliyang to sakowan, malaplap ko kalasingsi. I 1929 miheca miliyas cingra i Princeton, itira i Philadelphia patireng to Westminster Sinkakoyin. I 1934 miheca mikomod to sa'elinay Ciwlokay a sa'ayaway kakeridan. Likisi no Fuller Sinkakoyin (George Marsden tilid, Reforming Fundamentalism : Fuller Seminary ÔľÜ the New Evangelicalism -1995) Fuller Sinkakoyin , nai 1947 miheca mapatireng, Ratohan misitapang lomowad. Ci Charles E. Fuller (1887-1968) ato kawasan hakasi ci Harold J. Ockenga, mikotod ci Machen miliyas to Princeton tayra Westminster mitilid. Misawad ci Ockenga i 1930 miheca, tangasa i Boston Park St. Congregational Church a matayal kiwkay, nanoya i Fuller Sinkakoyin mala sarakatay a mal a'isidan. O pisafaloco' sapi patirengaw i pasaetip to siiked no Westminster pitilidan. Ci Ockenga i 1957 miheca misiiked to Fa'elohay Ratoh, misa'icel to no ponka pala harateng pisafa'eloh. Oya kasalalan no kawasan palecadan to no Midamaay sakapot lalowadan, itira i pinangan ko sasiromaan. Mapatesel ko cango'otay no Midamaay sakapot, mi'eses to Midamaay sakapot: 1. Moraraw ko pinangan, dengan i nifana'an ko kalaliyang, cango'ot ko pidemak, adihay ko hinapec a halilood. 2. Moraraw ko halaka, misafola ko piliyas. 3.Moraraw ko pahecian, caay pisapinang to kafalic no kawasan ato rakat no syakay, caay pikihar to cango'ot no syakay. Pasafaloco' cingra manga'ay masasowal to masamaamanay imatiniay kawasan ato harateng. Nika oyaan to a tosa kasasiroma no lalan ‚Äď "misorikor to aniniay kawasan" (awaay ko raraw no kamayan tilid), ni Carl F. H. Henry ko todong dayhiw; ato "misi'ayaw to aniniay kawasan" (awaay raraw no pipasifana' ato pakiraan), oni Bernard Ramm, Donald. G . Bloesch ko todong dayhiw. Ci Carl F. H. Henry ko kakeridan ni pasaifana'. Nahani ni Ockenga cango'ot ko tayal i kiwkay, oya 34 mihecaan ci Carl F. H. Henry ko cacitodong. Sa'ayaw ni Charles E. Fuller patireng to Fuller Singkakoyin, misi'ayaw to ni Bela Vassady caayay ka ciraraw ko sapipaso'elin a Fangcalay cudad, pasifana'ay ni Fuller a harateng, saka liyas sato ci Bela to Fuller Singkakoyin. I 1962 miheca ira ko "Kohetingay saka enem" ato "Awaay ko raraw no Fangcalay cudad" a masasiliyang masasowal. Kaoratan oya caayay pihayda paso'elin i sa'ayaw misiday i Fuller. Caay kafalic ko nipaso'elinan no Sinkakoyin (1963-64), ikor no tosa miheca (1965-66) mapalasawad masisit "awaay ko nisidayan, to mihecahecaan masasitelek ato caayay ka kahi miliyas to Singkakoyin" sanay a tilid. Masamatira oya mi'imeray to awaayay ko raraw no Fangcalay cudad sanay a malasingsiay madadoedo a miliyas, oya mato'asay miliyas ato mapatay, oya awaayay ko raraw no Fangcalay cudad sanay a patonekan nai ci Daniel Fuller a nipaso'elinan a maliyaw ko tilid. Orasaka mitiliday sito no Fuller Singkakoyin to nano Fangcalay cudad a pa'arawan sanay harateng nanoya sa a mafalic. Mangalay ci Fuller to wawa ningra micada to tayal i Fuller Singkakoyin. Tona caay ka kahi ci Ockenga miliyas to katayalan ningra a kiwkay, saka patorod hanto i kamay ni Carnell to pikerid a mala yinciw, ikor sapakonira sato i Pisalamaan a lalan no Boston a Kongli kiwkay ko tayal. Oya Fuller Singkakoyin miraay to nano Fangcalay cudad ko parana'an, micomod to i kasapakayraan no tamdawan a kiwha. Karorayan no Fuller patireng 10 miheca mihaydaan no Amilika Singkakoyin kalekapot (Association of Theology Schools-1957). Ikor no kohetingay saka enem, o pinangan to no Fuller a Midamaay sakapot, ma'awid to no Pakoniraay kiwkay ko pakayraan. Radical : O i Sojourners, The Other Side malo dayhiw. Pakoniraay kiwha (Mainline): Movements in Major denomination : O i Methodist, Lutheran, Episcopal, Baptist ŚíĆPresbyterian Churchmalo dayhiw. I 1967 miheca Ratohan nipolong demak mikawit Bruce Shelley to pisilsil. Amilika Ratohan sepatay a pakayraan ko kalakapot, i 1980 miheca ira ko 25000 'ofad no salikaka: a. Micomoday "Polong no kitakit Ratoh yofayof" a kiwha: halo rafasay no 40 mimingay kiwha ato pina mita'elifay to kasa kiwha a citodongay. b. Micidekay Ratohan: halo Fangcalay cudad kiwkay, micidekay ceno'kay, Ciwlokay, Wesleyans, caayay ko kiwha a sakapot kiwkay. c. Caayay pikapot to NCC ato WCC: Amilika katimolay ceno'kay, ira ho Kristo kiwkay, Lute Missourikay, Nazarethkay. d. Mikapot malacecayay onto: mikihatiya malacecayay onto a kiwkay, ira ko 1/4 tangasa 1/3 ko Ratohan paso'elinay. 4. Pisahecian: Aniniay no Ratohan poso'elin hakasi, tadamaan ko sakitilidan. Pakayni kacowatan, mangalef ko kalowad no kiwkay, saheto ono Ratohan. Mifalicay pitooran o nano Fangcalay cudad kodengan 'icelan ko patodongan no pifalic. Anini a Mifalicay pitooran masowal to oya mitiyaay li'etecay fa'edetay, o sasahiratengen no matayalay konini. Ratohan a patiko i Fanfcalay cudad, o nananamen no mita. O kiwkay no mita dengan o pinengneng to Fangcalay cudad ko pafaloco'an no kiwiko, patodongen to 15-20 fen no romi'adan i kahacecay no salikaka ko pinengneng to Fangcalay cudad, to romi'ami'ad misa'osi to Fangcalay cudad mitolonay ko 'orip, o saka kadofah no 'orip, o cecay mafana'ay mikansya, talapi'elalay a mitooray, o mi'oripay ci Kristoaan ko matiniay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pakirato~uńßaj == *. …ĺ…ôkakawa: o~u rato~uńß  ¶i jis, i …ĺa…ĺo~uma °aj ni kristo~u o~u  ¶a ¶i °o~urip, mipat…ônakaj to~u rato~uńß a tam…¨~…ģaw. pakirato~uńßaj * pa…ĺamitan nai kirisija a so~uwa…ĺ to~u …ôb~vaŇč…ô…ĺio~un, "i …ĺa…ĺo~uma ° ni kristo~u ma…ĺańß…ô ¶i ko~u Ňča °ajaj rato~uńß no~u kawas". i **** mińß…ô ¶a  ¶i to~umas ka…ĺm…ôs (tńßo~umas  ¶ńßa…ĺm…ôrs) paso~u °…ô…ĺin to~u rato~uńßan a …ĺ…ôkakawa: o~u katajni no~u tapaŇč ato~u pit…ôfo~u ¶. o~u so~u °…ô…ĺin no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ato~u awaaj ko~u mo~urarawaj ńßarat…ôŇč . to~u…ĺo~u a ma…ĺa ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ. kato~u…ĺ…ô…¨~…ģ no~u tam…¨~…ģaw. to~una pipaso~u °…ô…ĺin a ma…ĺamo~u °…ô ¶…ô…ĺaj. o~u faŇč ¶a…ĺaj  °a…¨~…ģiŇčo~u mafa…ĺi ¶ a ma…ĺata…¨~…ģamaanaj. *am…ôs …¨~…ģ. ńßo~u~unt…ôr paratat…ôŇča to~u pakirato~uńßaj ńßarat…ôŇč: *. awaaj ko~u mo~urarawaj ńßarat…ôŇč no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. *. o~u ka…ĺakawas ni jis ato~u pipa °o~urip, o~u nano~u misim…ô…¨~…ģaj a mi °im…ôraj to~u to~u °as a paso~u °…ô…ĺin. *. …ĺikisi: pakirato~uńßaj a so~uwa…ĺ nai ** si ¶ian, itijaaj a mifa…ĺi ¶aj to~u pito~uo~ur a tam…¨~…ģaw o~u nian ko~u pańßapinaŇč to~u …ĺo~uma tinso~ukiw to~u pakajraan,  ¶aaj ko~u  ¶…ô ¶aj no~u kiwńßa. pakirato~uńßaj …¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u sanaj to~u no~u mifa…ĺi ¶aj to~u pito~uo~ur ko~u sakaira no~u pasi °a…¨~…ģiŇčo~u a o~unto~u, tinako~u: misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj, mako~ura ¶aj a pito~uo~ur, o~u kata…¨~…ģamaan i sakit…ôk…ô…¨~…ģan a pitan…ôŇč to~u rato~uńß. i **** mińß…ô ¶a …ĺo~ut…ô ato~u to~ui ¶ pifa…ĺi ¶ pito~uo~ur a mapapo~u…ĺo~uŇčaj kiwkaj ko~uja rato~uńßan kiwkaj, anini i ami…ĺika a …ĺo~ut…ôkaj o~uja to~u mipakafit to~u rato~uńßan sanaj a  °a…ĺo~umanaj a sinji pakajraan (…ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ …ĺo~u~utńß…ôran  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf am…ôri ¶a, samamo~uko~u ° so~uwa…ĺ …ô…ĺ ¶a). i "b~b~vio~u*rapńßi ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺs" a ti…ĺi…¨~…ģ  ¶i …ĺo~ut…ô, ka…ĺfin, mako~ura ¶aj pito~uo~ur, wis…ĺi, tapi °…ô…ĺa…ĺaj kak…ôri…¨~…ģan  ¶i *o~unatńßan …ô…¨~…ģwar…¨~…ģs, (****-**) mapa ¶o~u…¨~…ģ i pakirato~uńßaj. i ** si ¶ian, ni *i mo~uo~u…¨~…ģj a piparato~uńß ma °awi…¨~…ģ mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u iko~uraj kiwkaj,  °a…ĺo~uman ko~u ma…ĺa mito~uo~uraj a tam…¨~…ģaw, nikawrira o~u nipat…ônakan sańß…ôto~u o~u saiko~uraj a pis…ôms…ôm a sat…ôfo~u ¶, pasimisim…ô…¨~…ģaj ko~u pipaso~u °…ô…ĺin. o~u saso~uwa…ĺan to~u, pakirato~uńßaj  ¶aaj ko~uja aniniaj a fa °…ô…ĺo~uńßaj a kiwńßa, nawńßani o~u kawasan o~u nai to~uro~uko~usaj a to~u °…ôkan (Ňča…ĺ…ôf no~u sarakataj kiwkaj), t…ôno~ukan si ¶ian, maŇča…ĺ…ôf o~u no~u pifa…ĺi ¶an to~u pakajraan a ńßarat…ôŇč. *. kasasiao~uta…ĺ: o~uni ńßo~u~unt…ôr, *am…ôs …¨~…ģ niti…ĺi…¨~…ģan ami…ĺika pakirato~uńßaj : pi…¨~…ģama to~u pito~uo~uran a aniniaj karo~urajan, ro~u~ut*…ôrs stat…ô …¨~…ģajkako~u, (****) matisi…ĺ pa…ĺamitan no~u * pakirato~uńßaj kiwkaj: pa ¶…ôno~u °kaj: so~uo~u~utńß…ôrn b~b~vaptist  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …¨~…ģis ¶ip…ĺ…ôs o~uf  ¶ńßrist,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf  ¶ńßrist, p…ĺo~u~umo~uo~u~utńß b~b~vr…ôtńßr…ôn mako~ura ¶aj -mafo~u…ĺo~usiaj o~unto~u rajraj: mako~ura ¶aj o~unto~u: w…ôs…ĺ…ôjan  ¶ńßo~u~ur ¶ńß,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf na*ar…ôn…ô,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf *o~u…¨~…ģ,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf  ¶ńßrist. mafo~u…ĺo~usiaj ńßa:  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf *o~u…¨~…ģ, fo~u~u…ĺ…ĺ *o~usp…ô…ĺ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, asso~u ¶iatio~un ass…ômb~b~v…ĺi…ôs o~uf *o~u…¨~…ģ. mifa…ĺi ¶aj pakajraan:  ¶ńßristian r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf am…ôri ¶a, o~urtńßo~u…¨~…ģo~ux pr…ôsb~b~vjt…ôrian  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …ĺo~u~utńß…ôran-misso~uo~u~uri sjno~u…¨~…ģ. mi…ĺijaw paino~u °ńßa: m…ônno~unit…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, m…ônno~unit…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ fri…ôn…¨~…ģs a…ĺ…ĺian ¶…ô. w…ôb~b~vb~b~v…ôr, ro~ub~b~v…ôrt …ô. niti…ĺi…¨~…ģan "ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģan pa…ĺamit" : a  ¶a…ĺ…ĺ to~u …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ mato~u~uritj, *ran…¨~…ģ rapi…¨~…ģs:*o~un…¨~…ģ…ôrb~van, (****) matisi…ĺ pa…ĺamitan no~u ** pakirato~uńßaj kiwkaj: (*) mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut i **** mińß…ô ¶a  ¶i r. a. to~urr…ôj mirina ° to~u ** ti…ĺi…¨~…ģan to~u sapi…¨~…ģama to~u paso~u °…ô…ĺin…ôn: wa ¶aj no~u so~u °…ô…ĺinaj so~uwa…ĺ , pa °a ¶a ***  °o~ufa…¨~…ģ ti…ĺi…¨~…ģ, sarakataj mi…¨~…ģ…ômak "mi…¨~…ģamaaj kapo~ut" a so~uwa…ĺ, mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u nian o~unto~u. to~uja ro~umi °a…¨~…ģan, pa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u "faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ kako~ujin" , sapi ¶o~u °aj to~u sapisafa…ĺo~u ¶o~u ° no~u sinkako~ujin to~u sakifana °, misaro~u ¶o~u…¨~…ģ to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ato~u  °a…¨~…ģiŇčo~uan  °o~urip ko~u sapi…ĺańßa, kasasi ¶o~u °aj to~u pako~uniraaj. o~urasaka ma…¨~…ģamaaj sakapo~ut nai rato~uńßaj sakapo~ut masa…¨~…ģak, "misim…ô…¨~…ģaj" sanaj ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč , mif…ô…ĺińßaj to~u ro~ufiro~uf sanaj to~u pakajraan a fa ¶o~u. misa °i ¶…ô…ĺ ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut to~u …ĺimaaj ka °im…ôr…ôn a pito~uo~ur: awaaj ko~u mo~urarawaj no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. pakajni i …ĺim…ô ¶…ô…¨~…ģan a fafańßijan ko~u kaso~ufo~u ¶ ni kristo~u tajni ńß…ôka…ĺ. ta…¨~…ģamaanaj ko~u pi…ĺi °a ¶a to~u raraw  ¶iw ¶ika ni kristo~u. mi…ĺijaw ma °o~urip nai pataj ko~u tir…ôŇč ni kristo~u. o~u tatajni ńßo~u ko~u tir…ôŇč ni kristo~u. o~u b~b~vo~ub~b~v *o~un…ôs o~u~unib~v…ôrsitj, am…ôri ¶an  ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ o~uf  ¶ńßristian  ¶ńßo~u~ur ¶ńß…ôs, ato~u swo~ur…¨~…ģ o~uf tńß…ô …ĺo~ur…¨~…ģ a …¨~…ģajńßiw. fa…ĺo~uaj ta…¨~…ģamanaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut: ńßinap…ô ¶ to~u misańß…ô ¶ian no~u nifana °an ato~u kakak, saan mas…ôr…ôr ma…ĺa mif…ô…ĺińßaj ńßarat…ôŇč. paratat…ôŇča to~u pa °araw no~u faŇč ¶a…ĺaj  °a…¨~…ģiŇčo~u, matija o~u kikaj misa…ĺija…ĺijaw ko~u ti…ĺi…¨~…ģ. o~urasaka mińßak…ôno~u to~u no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a ira ko~u tam…¨~…ģawan ato~u po~unka a ta…¨~…ģamaan,  ¶aaj ka par…ôtat…ôŇča o~u aira ńßo~u ko~u pif…ô…ĺińß ato~u pisapinaŇč to~u pisańß…ô ¶iaw to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. no~u inkiris a miti…ĺi…¨~…ģa to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ matija o~u pajsinaj ko~u ńßarat…ôŇč. min…ôŇčn…ôŇč ńßo~u o~uno~u kawas a nipa °arawan. o~urasaka,  ¶aaj pikińßar to~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u nano~u so~uwa…ĺ a misańß…ô ¶i. pisańß…ô ¶i to~u so~uwa…ĺ (…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u pisańß…ô ¶i), o~urasaka  ¶aaj pikińßar to~u sakinijaro~u ° a ra…¨~…ģiw, masim…ô…¨~…ģaj, misafo~u ¶o~uan. masasi…ĺijasaj ko~u ńßarat…ôŇč to~u kiwkaj,  ¶aaj pińßamo~un to~u ka…ĺa ¶…ô ¶ajan o~unto~u ato~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u ńß…ôka…ĺ kiwkaj a jo~ufajo~uf. mińßa…¨~…ģ…ôp…ô ¶aj pinaŇčan to~u saki po~unka, saka …ĺatiińß a masasi…ôp…ô ¶ to~u ro~uma fina ¶a…¨~…ģan ato~u saka ¶o~uwat no~u kawasan a fana °. pińßaj…¨~…ģa a ¶a to~u  ¶io~u…ĺańßaj no~u tam…¨~…ģaw ato~u masakawananaj a si ¶ian, mi…ĺijaŇč to~u pasisjakaj no~urato~uńß. paso~u °…ô…ĺin to~u  °ajawaj pat…ôk mińß…ô ¶aan a sakatajni ńß…ôka…ĺ a ńßarataŇč. o~u itijaaj sifana ° ko~u pisańß…ô ¶i to~u nipa…ĺi °ajawan, ńßa…ĺo~u  ¶aajaj ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč a mi…¨~…ģamaaj a sio~unan.  °a…ĺo~uman ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut a tam…¨~…ģaw, ńßa…ĺo~u tata °akaj mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj kiwńßa "katimo~u…ĺaj ami…ĺika pa ¶…ôno~u ° kiwkaj", misa °im…ôr sa mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~unini fa…ĺo~uaj nisafa…ĺo~u ¶o~u °an. o~u  ¶aajaj ko~u mańßo~ura ¶aj ti ¶o~u~ukako~u ko~u kristo~ukiw, o~u ¶…ô ¶ajaj nitan…ôŇčan a ńßarat…ôŇč. nikawrira, t…ôk…ô…¨~…ģan ni tan…ôŇčan,  ¶ito~u…ĺas i so~uwa…ĺ no~u kawas. o~urasaka po~u…ĺo~uŇč no~u nit…ôn…ôŇčan saka °a…¨~…ģiŇčo~u, o~u aitini i sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a mitan…ôŇč to~u pa °araw. pitan…ôŇč  ¶aaj ka Ňča °aj mikawaj to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ,  ¶aaj ka Ňča °aj mif…ô…ĺińß to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ.  ¶i s ¶o~utt par…ôtat…ôŇča to~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut "mińßak…ôno~u to~u i …ĺa…ĺo~uma °aj no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ tam…¨~…ģawan ato~u ta…¨~…ģamaan no~u po~unka". ano~u so~u °…ô…ĺin ńßaw i,  ¶aaj ko~u matamaaj. o~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ira ko~u tam…¨~…ģawan, san…ôk no~u tam…¨~…ģaw. …¨~…ģ…ôŇčan o~u pipatakaraw no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a so~uwa…ĺ no~u kawas, pa °araw no~u kawas, …ĺikat no~u kawas, ti…ĺi…¨~…ģ no~u kawas, o~unini ńßaw i  ¶aaj ko~u matamaaj, sa °…ô…ĺinaj ko~uni. (*) to~u °…ôkan (*. ****(…¨~…ģisp…ônsatio~una…ĺism):) o~u  ¶…ô ¶aj ńßarat…ôŇč no~u kawasan, i kasa kiwńßa ira ko~u mito~uo~uraj. to~unini a kiwńßa pa…ĺa pito~u…ôn ko~u to~u °…ôk no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ , o~u nian ko~u parana °an pisańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. o~uno~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ńßakasi  ¶i s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ ( ¶. i. s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ,****-****), i **** mińß…ô ¶a nai o~uxfo~ur…¨~…ģ …¨~…ģajkako~u mirina ° pasa…¨~…ģak to~u "s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ b~b~vib~b~v…ĺ…ô", pa °i ¶…ô…ĺ to~u mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uaj to~u kańßa ¶…ô ¶aj no~u so~uwa…ĺ ko~u pasańß…ô ¶i, patir…ôŇč to~u to~u °…ôkan misańß…ô ¶i a fa ¶o~u ato~u  °ajawaj pat…ôkan mińß…ô ¶a  °ajaw no~u ka…ĺatiińß a niso~uwa…ĺan. iko~ur no~u saka  ¶…ô ¶aj no~u ńß…ôka…ĺ ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ,  °a…ĺo~uman ko~u paso~u °…ô…ĺinaj to~u saka t…ôko~up no~u ńß…ôka…ĺ, masasikińßar  ¶aŇčra to~u pańß…ôr…ôkan.  °a…ĺo~umanaj sa…ĺikaka no~u kiwkaj paso~u °…ô…ĺinaj mi…ĺijaw katajni  ¶i kristo~u, i jiro~u~usa…ĺim ma…ĺa ńßo~uŇčti to~u  ¶…ô ¶aj pat…ôk sanaj sifana °, o~u nian ko~uja  °ajawaj a pat…ôkan mińß…ô ¶a a kiwńßa, o~u niaanan ko~uja ta…¨~…ģamaanaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut. o~u mo~uo~u…¨~…ģj b~b~vib~b~v…ĺ…ô instito~u~ut…ô, mo~uo~u…¨~…ģj pr…ôss, ato~u mo~uo~u…¨~…ģj mo~untńß…ĺj a …¨~…ģajńßiw. ta…¨~…ģamanaj sinkako~ujin o~u …¨~…ģa…ĺ…ĺas tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj. (*) masim…ôsaj rato~uńßan: masim…ôsaj rato~uńßan  ¶aaj ko~u kiwńßa, masim…ôsaj rato~uńßan o~u misiik…ô…¨~…ģaj to~u …¨~…ģa °…ô ¶o~uaj mi…¨~…ģamaaj a mito~uo~uraj. saki awaaj ko~u pat…ô…ĺa ¶ no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ nanaj i, mińßai ko~u  °a…ĺo~umanaj  ¶i *rańßam fo~uksian a pin…ôŇčn…ôŇč, pata…ĺańßaka…ĺ to~u ka ¶ikawas ni kristo~u,  ¶aaj ko~u pipaso~u °…ô…ĺin to~u kańßa ¶…ô ¶aj ti…ĺi…¨~…ģ no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a pa °arawan so~uwa…ĺ . o~u i natio~una…ĺ a…ĺ…ĺian ¶…ô o~uf …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ, b~b~vi…ĺ…ĺj *rańßam, wńß…ôato~un  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô, *o~ur…¨~…ģo~un-  ¶o~unw…ô…ĺ…ĺ tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj, trinitj tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj,  ¶ńßristianitj to~u…¨~…ģaj ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajkiw. (*) mitifa ¶aj kiwńßa: (*. *** :) pa…ĺo~u…ĺa…ĺ…ôn to~u nano~u fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôkan kiwkaj, misik…ô…¨~…ģ i nijaro~u ° a kiwkaj. o~u i sa…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ôb~b~va ¶k  ¶o~ummo~u~unitj  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, wi…ĺ…ĺo~uw  ¶r…ô…ôk  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, &amp; mi…ĺ…ĺi*an  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajńßiw. (*) mi…ĺijaw paino~u °: (*. *** :) o~u i *o~usńß…ôn  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô , *o~uńßn ńßo~uwar…¨~…ģ jo~u…¨~…ģ…ôr ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajńßiw. no~u to~u °…ôkan pa…ĺa pito~u to~u to~u °…ôk no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, "ka…ĺipańßakan to~u °…ôk", "ko~u…ômiaj fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u °…ôk", "tam…¨~…ģaw piko~uwan to~u °…ôk", "rik…ô ¶ to~u °…ôk", "sini °a…¨~…ģa to~u °…ôk", saiko~uraj o~u "pat…ôkan mińß…ô ¶a to~u °…ôk". i °ajaw ka ¶iraraw o~uja "ka…ĺipańßakan to~u °…ôk", iko~ur ira ko~u "ko~u…ômiaj fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u °…ôk", ta o~u "tam…¨~…ģaw piko~uwan to~u °…ôk", taŇčasa ni aprańßam, isak, jako~up o~u "saŇčasaw to~u °…ôk", ni mo~usi o~u "rik…ô ¶ to~u °…ôk", fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôk to~u °…ôk o~u "sini °a…¨~…ģa to~u °…ôk", iko~ur i o~u "pat…ôkan mińß…ô ¶a to~u °…ôk". o~uno~u to~u °…ôkan pisiik…ô…¨~…ģ misańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ("siik…ô…¨~…ģ misańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ" o~uja samaan…ôn pańßapinaŇč misańß…ô ¶i ko~u so~uwa…ĺ no~u kawas), pakajni ka…¨~…ģa…¨~…ģo~ut…¨~…ģo~ut no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, a misańß…ô ¶i to~u ka…¨~…ģa…¨~…ģo~ut…¨~…ģo~ut a mi…¨~…ģ…ômakan no~u kawas, o~u nianan ko~uja kasato~u °…ôk a misańß…ô ¶i o~u masamaanaj ko~u piro~ujro~uj no~u kawas to~u tam…¨~…ģaw. *. r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ: o~u i  ¶a…ĺb~vin tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj ,  ¶o~ub~v…ônant tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj , r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. *. w…ôs…ĺ…ôjan: o~u i asb~b~vo~u~urj tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj , s…ôatt…ĺ…ô pa ¶ifi ¶  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. s…ôminarj ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. i ** si ¶ian a mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut kaijo~ufan a to~u °…ôk. i **** mińß…ô ¶a  ¶i prin ¶…ôto~un ńßakasi to~uja b~b~v. b~b~v. warfi…ô…ĺ…¨~…ģ &amp; a. a. ńßo~u…¨~…ģ*…ô awaaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ i …ĺikisi ato~u i kakak saan. ma…ĺa kańßinap…ô ¶an no~u itijaaj ami…ĺika  ¶i…ĺo~ukaj niw jo~urk o~u~unio~un sinkako~ujin  ¶i  ¶ńßar…ĺ…ôs a. b~b~vri**s ńßakasi. i **** mińß…ô ¶a pakajni i so~ukaj mińßaj…¨~…ģa to~u ni b~b~vri**s pipatiko~u kasaso~uwa…ĺ…ôn, nika  ¶aaj ka …ĺajap…ôn ni b~b~vri**s, nano~uja ma…ĺap…ĺap no~u so~ukaj, nika o~u mi ¶o~uk…ôraj ko~u o~u~unio~un sinkako~ujin  ¶i b~b~vri**s, o~u k…ôt…ôr sa …ĺijas sato~u  ¶iw…ĺo~ukaj. i ****, ****, **** mińß…ô ¶aan a ami…ĺika  ¶iw…ĺo~ukiwkaj so~ukaj mińß…ô ¶aan …ĺao~u ¶ o~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut maawi…¨~…ģ. nika  ¶aaj ka ńßa…ĺafin, **** mińß…ô ¶a  ¶iw…ĺo~ukaj mi…ĺijaw ńßa ¶a masa…¨~…ģak ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut ato~u imatiniaj a ka…ĺa…ĺijaŇčan. o~uja fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôk ńßakasi  ¶i *r…ôsńßam ma ¶ńß…ôn mi…ĺijaŇč to~u sako~uwan, ma…ĺap…ĺap ko~u ka…ĺasiŇčsi. i **** mińß…ô ¶a mi…ĺijas  ¶iŇčra i prin ¶…ôto~un, itira i pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia patir…ôŇč to~u w…ôstminst…ôr sinkako~ujin. i **** mińß…ô ¶a miko~umo~u…¨~…ģ to~u sa °…ô…ĺinaj  ¶iw…ĺo~ukaj a sa °ajawaj kak…ôri…¨~…ģan. …ĺikisi no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin (*…ôo~ur*…ô mars…¨~…ģ…ôn ti…ĺi…¨~…ģ, r…ôfo~urmiŇč fo~u~un…¨~…ģam…ônta…ĺism : fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr s…ôminarj * tńß…ô n…ôw …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺism -****) fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin , nai **** mińß…ô ¶a mapatir…ôŇč, rato~uńßan misitapaŇč …ĺo~umo~uwa…¨~…ģ.  ¶i  ¶ńßar…ĺ…ôs …ô. fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr (****-****) ato~u kawasan ńßakasi  ¶i ńßaro~u…ĺ…¨~…ģ *. o~u ¶k…ôŇča, miko~uto~u…¨~…ģ  ¶i ma ¶ńß…ôn mi…ĺijas to~u prin ¶…ôto~un tajra w…ôstminst…ôr miti…ĺi…¨~…ģ. misawa…¨~…ģ  ¶i o~u ¶k…ôŇča i **** mińß…ô ¶a, taŇčasa i b~b~vo~usto~un park st.  ¶o~uŇčr…ô*atio~una…ĺ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß a mataja…ĺ kiwkaj, nano~uja i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin ma…ĺa sarakataj a ma…ĺ a °isi…¨~…ģan. o~u pisafa…ĺo~u ¶o~u ° sapi patir…ôŇčaw i pasa…ôtip to~u siik…ô…¨~…ģ no~u w…ôstminst…ôr piti…ĺi…¨~…ģan.  ¶i o~u ¶k…ôŇča i **** mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ to~u fa °…ô…ĺo~uńßaj rato~uńß, misa °i ¶…ô…ĺ to~u no~u po~unka pa…ĺa ńßarat…ôŇč pisafa °…ô…ĺo~uńß. o~uja kasa…ĺa…ĺan no~u kawasan pa…ĺ…ô ¶a…¨~…ģan to~u no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan, itira i pinaŇčan ko~u sasiro~umaan. mapat…ôs…ô…ĺ ko~u  ¶aŇčo~u °o~utaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut, mi °…ôs…ôs to~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut: *. mo~uraraw ko~u pinaŇčan, …¨~…ģ…ôŇčan i nifana °an ko~u ka…ĺa…ĺijaŇč,  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u pi…¨~…ģ…ômak, a…¨~…ģińßaj ko~u ńßinap…ô ¶ a ńßa…ĺi…ĺo~uo~u…¨~…ģ. *. mo~uraraw ko~u ńßa…ĺaka, misafo~u…ĺa ko~u pi…ĺijas. *.mo~uraraw ko~u pańß…ô ¶ian,  ¶aaj pisapinaŇč to~u kafa…ĺi ¶ no~u kawasan ato~u rakat no~u sjakaj,  ¶aaj pikińßar to~u  ¶aŇčo~u °o~ut no~u sjakaj. pasafa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra maŇča °aj masaso~uwa…ĺ to~u masamaamanaj imatiniaj kawasan ato~u ńßarat…ôŇč. nika o~ujaan to~u a to~usa kasasiro~uma no~u …ĺa…ĺan * "miso~uriko~ur to~u aniniaj kawasan" (awaaj ko~u raraw no~u kamajan ti…ĺi…¨~…ģ), ni  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč …¨~…ģajńßiw; ato~u "misi °ajaw to~u aniniaj kawasan" (awaaj raraw no~u pipasifana ° ato~u pakiraan), o~uni b~b~v…ôrnar…¨~…ģ ramm, …¨~…ģo~una…ĺ…¨~…ģ. * . b~b~v…ĺo~u…ôs ¶ńß ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč …¨~…ģajńßiw.  ¶i  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u kak…ôri…¨~…ģan ni pasaifana °. nańßani ni o~u ¶k…ôŇča  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u taja…ĺ i kiwkaj, o~uja ** mińß…ô ¶aan  ¶i  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč. sa °ajaw ni  ¶ńßar…ĺ…ôs …ô. fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr patir…ôŇč to~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin, misi °ajaw to~u ni b~b~v…ô…ĺa b~vassa…¨~…ģj  ¶aajaj ka  ¶iraraw ko~u sapipaso~u °…ô…ĺin a faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, pasifana °aj ni fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a ńßarat…ôŇč, saka …ĺijas sato~u  ¶i b~b~v…ô…ĺa to~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u "ko~uńß…ôtiŇčaj saka …ôn…ôm" ato~u "awaaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ" a masasi…ĺijaŇč masaso~uwa…ĺ. kao~uratan o~uja  ¶aajaj pińßaj…¨~…ģa paso~u °…ô…ĺin i sa °ajaw misi…¨~…ģaj i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr.  ¶aaj kafa…ĺi ¶ ko~u nipaso~u °…ô…ĺinan no~u sinkako~ujin (****-**), iko~ur no~u to~usa mińß…ô ¶a (****-**) mapa…ĺasawa…¨~…ģ masisit "awaaj ko~u nisi…¨~…ģajan, to~u mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan masasit…ô…ĺ…ôk ato~u  ¶aajaj ka kańßi mi…ĺijas to~u siŇčkako~ujin" sanaj a ti…ĺi…¨~…ģ. masamatira o~uja mi °im…ôraj to~u awaajaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ sanaj a ma…ĺasiŇčsiaj ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u a mi…ĺijas, o~uja mato~u °asaj mi…ĺijas ato~u mapataj, o~uja awaajaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ sanaj a pato~un…ôkan nai  ¶i …¨~…ģani…ô…ĺ fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a nipaso~u °…ô…ĺinan a ma…ĺijaw ko~u ti…ĺi…¨~…ģ. o~urasaka miti…ĺi…¨~…ģaj sito~u no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin to~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a pa °arawan sanaj ńßarat…ôŇč nano~uja sa a mafa…ĺi ¶. maŇča…ĺaj  ¶i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr to~u wawa niŇčra mi ¶a…¨~…ģa to~u taja…ĺ i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin. to~una  ¶aaj ka kańßi  ¶i o~u ¶k…ôŇča mi…ĺijas to~u kataja…ĺan niŇčra a kiwkaj, saka pato~uro~u…¨~…ģ ńßanto~u i kamaj ni  ¶arn…ô…ĺ…ĺ to~u pik…ôri…¨~…ģ a ma…ĺa jin ¶iw, iko~ur sapako~unira sato~u i pisa…ĺamaan a …ĺa…ĺan no~u b~b~vo~usto~un a ko~uŇč…ĺi kiwkaj ko~u taja…ĺ. o~uja fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin miraaj to~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u parana °an, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u i kasapakajraan no~u tam…¨~…ģawan a kiwńßa. karo~urajan no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr patir…ôŇč ** mińß…ô ¶a mińßaj…¨~…ģaan no~u ami…ĺika siŇčkako~ujin ka…ĺ…ôkapo~ut (asso~u ¶iatio~un o~uf tńß…ôo~u…ĺo~u*j s ¶ńßo~uo~u…ĺs-****). iko~ur no~u ko~uńß…ôtiŇčaj saka …ôn…ôm, o~u pinaŇčan to~u no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut, ma °awi…¨~…ģ to~u no~u pako~uniraaj kiwkaj ko~u pakajraan. ra…¨~…ģi ¶a…ĺ : o~u i so~ujo~uo~u~urn…ôrs, tńß…ô o~utńß…ôr si…¨~…ģ…ô ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. pako~uniraaj kiwńßa (main…ĺin…ô): mo~ub~v…ôm…ônts in majo~ur …¨~…ģ…ôno~uminatio~un : o~u i m…ôtńßo~u…¨~…ģist, …ĺo~u~utńß…ôran, …ôpis ¶o~upa…ĺ, b~b~vaptist *pr…ôsb~b~vjt…ôrian  ¶ńßo~u~ur ¶ńßma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. i **** mińß…ô ¶a rato~uńßan nipo~u…ĺo~uŇč …¨~…ģ…ômak mikawit b~b~vro~u~u ¶…ô sńß…ô…ĺ…ĺ…ôj to~u pisi…ĺsi…ĺ. ami…ĺika rato~uńßan s…ôpataj a pakajraan ko~u ka…ĺakapo~ut, i **** mińß…ô ¶a ira ko~u *****  °o~ufa…¨~…ģ no~u sa…ĺikaka: a. mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj "po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit rato~uńß jo~ufajo~uf" a kiwńßa: ńßa…ĺo~u rafasaj no~u ** mimiŇčaj kiwńßa ato~u pina mita °…ô…ĺifaj to~u kasa kiwńßa a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj. b~b~v. mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj rato~uńßan: ńßa…ĺo~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ kiwkaj, mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj  ¶…ôno~u °kaj,  ¶iw…ĺo~ukaj, w…ôs…ĺ…ôjans,  ¶aajaj ko~u kiwńßa a sakapo~ut kiwkaj.  ¶.  ¶aajaj pikapo~ut to~u n ¶ ¶ ato~u w ¶ ¶: ami…ĺika katimo~u…ĺaj  ¶…ôno~u °kaj, ira ńßo~u kristo~u kiwkaj, …ĺo~u~ut…ô misso~uo~u~urikaj, na*ar…ôtńßkaj. …¨~…ģ. mikapo~ut ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj o~unto~u: mikińßatija ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj o~unto~u a kiwkaj, ira ko~u */* taŇčasa */* ko~u rato~uńßan paso~u °…ô…ĺinaj. *. pisańß…ô ¶ian: aniniaj no~u rato~uńßan po~uso~u °…ô…ĺin ńßakasi, ta…¨~…ģamaan ko~u sakiti…ĺi…¨~…ģan. pakajni ka ¶o~uwatan, maŇča…ĺ…ôf ko~u ka…ĺo~uwa…¨~…ģ no~u kiwkaj, sańß…ôto~u o~uno~u rato~uńßan. mifa…ĺi ¶aj pito~uo~uran o~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u…¨~…ģ…ôŇčan  °i ¶…ô…ĺan ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u pifa…ĺi ¶. anini a mifa…ĺi ¶aj pito~uo~uran maso~uwa…ĺ to~u o~uja mitijaaj …ĺi °…ôt…ô ¶aj fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj, o~u sasańßirat…ôŇč…ôn no~u mataja…ĺaj ko~unini. rato~uńßan a patiko~u i fanf ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, o~u nananam…ôn no~u mita. o~u kiwkaj no~u mita …¨~…ģ…ôŇčan o~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u pafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u kiwiko~u, pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn to~u **-** f…ôn no~u ro~umi °a…¨~…ģan i kańßa ¶…ô ¶aj no~u sa…ĺikaka ko~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ misa °o~usi to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ mito~u…ĺo~unaj ko~u  °o~urip, o~u saka ka…¨~…ģo~ufańß no~u  °o~urip, o~u  ¶…ô ¶aj mafana °aj mikansja, ta…ĺapi °…ô…ĺa…ĺaj a mito~uo~uraj, o~u mi °o~uripaj  ¶i kristo~uaan ko~u matiniaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Pakiratohay == 1. Lekakawa: O ratoh ci Yis, i laloma'ay ni Kristo o caci'orip, mipatenakay to ratoh a tamdaw. Pakiratohay ‚Äď palamitan nai Kirisiya a sowal to evangelion, "I laloma' ni Kristo malaheci ko nga'ayay Ratoh no Kawas". I 1846 miheca ci Tomas Kalmes (Thomas Chalmers) paso'elin to Ratohan a lekakawa: O katayni no Tapang ato pitefoc. O so'elin no Fangcalay cudad ato awaay ko moraraway harateng . Tolo a malacecay a sowal. Katoled no tamdaw. Tona pipaso'elin a malamo'ecelay. O Fangcalay 'Adingo mafalic a malatadamaanay. James D. Hunter paratatenga to pakiratohay harateng: 1. Awaay ko moraraway harateng no Fangcalay cudad. 2. O kalaKawas ni Yis ato pipa'orip, o nano misimeday a mi'imeray to to'as a paso'elin. 2. Likisi: Pakiratohay a sowal nai 16 sician, itiyaay a mifalicay to pitoor a tamdaw o nian ko pahapinang to Loma Tinsokiw to pakayraan, caay ko cecay no kiwha. Pakiratohay doedo sanay to no mifalicay to pitoor ko sakaira no pasi'adingo a onto, tinako: misarocoday, makoracay a pitoor, o katadamaan i sakitekedan a pitaneng to ratoh. I 1817 miheca Lote ato Toic pifalic pitoor a mapapolongay kiwkay koya Ratohan kiwkay, anini i Amilika a Lotekay oya to mipakafit to Ratohan sanay a 'alomanay a Sinyi pakayraan (Evangelical Lutheran Church of America, samamoko' sowal ELCA). I "Biographical Dictionary of Evangelicals" a tilid ci Lote, Kalfin, Makoracay pitoor, Wisli, tapi'elalay kakeridan ci Jonathan Edwards, (1703-58) mapacod i Pakiratohay. I 19 sician, ni Ji Moody a piparatoh ma'awid mapalowad ko ikoray kiwkay, 'aloman ko mala mitooray a tamdaw, nikawrira o nipatenakan saheto o saikoray a pisemsem a satefoc, pasimisimeday ko pipaso'elin. O sasowalan to, Pakiratohay caay koya aniniay a fa'elohay a kiwha, nawhani o kawasan o nai torokosay a to'ekan (ngalef no sarakatay kiwkay), tenokan sician, mangalef o no pifalican to pakayraan a harateng. 3. Kasasiaotal: Oni Hunter, James D nitilidan Amilika Pakiratohay : Pidama to pitooran a aniniay karorayan, Rutgers State Daykako, (1983) matisil palamitan no 4 Pakiratohay kiwkay: Paceno'kay: Southern Baptist Church, Disciples of Christ, Church of Christ, Plumouth Brethren Makoracay -Mafolosiay onto rayray: Makoracay onto: Wesleyan Church, Church of Nazarene, Church of God, Church of Christ. Mafolosiay ha: Church of God, Full Gospel Church, Association Assemblies of God. Mifalicay pakayraan: Christian Reformed Church, Reformed Church of America, Orthodox Presbyterian Church, Lutheran-Missouri Synod. Miliyaw paino'ha: Mennonite Church, Mennonite Church, Evangelical Friends Alliance. Webber, Robert E. nitilidan "Kalecadan palamit" : A Call to Evangelical Maturity, Grand Rapids:Zondervan, (1978) matisil palamitan no 14 Pakiratohay kiwkay: (1) Midamaay sakapot I 1910 miheca ci R. A. Torrey mirina' to 12 tilidan to sapidama to paso'elinen: wacay no so'elinay sowal , pa'aca 250 'ofad tilid, sarakatay midemak "Midamaay kapot" a sowal, mapalowad ko nian onto. Toya romi'adan, palowad ko "Fangcalay cudad kakoyin" , sapico'ay to sapisafaloco' no Sinkakoyin to sakifana', misarocod to Fangcalay cudad ato 'Adingoan 'orip ko sapilaha, kasasico'ay to pakoniraay. Orasaka madamaay sakapot nai Ratohay sakapot masadak, "misimeday" sanay ko pitahidang , mifelihay to rofirof sanay to pakayraan a faco. Misa'icel ko Midamaay sakapot to limaay ka'imeren a pitoor: Awaay ko moraraway no Fangcalay cudad. Pakayni i limecedan a fafahiyan ko kasofoc ni Kristo tayni hekal. Tadamaanay ko pili'aca to raraw ciwcika ni Kristo. Miliyaw ma'orip nai patay ko tireng ni Kristo. O tatayni ho ko tireng ni Kristo. O Bob Jones University, American Council of Christian Churches, ato Sword of the Lord a dayhiw. Faloay tadamanay no Midamaay sakapot: Hinapec to misahecian no nifana'an ato kakak, saan maserer mala mifelihay harateng. Paratatenga to pa'araw no Fangcalay 'Adingo, matiya o kikay misaliyaliyaw ko tilid. Orasaka mihakeno to no Fangcalay cudad a ira ko tamdawan ato ponka a tadamaan, caay ka paretatenga o aira ho ko pifelih ato pisapinang to pisaheciaw to Fangcalay cudad. No Inkiris a mitilida to Fangcalay cudad matiya o paysinay ko harateng. Minengneng ho ono Kawas a nipa'arawan. Orasaka, caay pikihar to matatodongay to nano sowal a misaheci. Pisaheci to sowal (doedoen ko nano Fangcalay cudad ko pisaheci), orasaka caay pikihar to sakiniyaro' a radiw, masimeday, misafocoan. Masasiliyasay ko harateng to kiwkay, caay pihamon to kalacecayan onto ato kapolongan no hekal kiwkay a yofayof. Mihadepecay pinangan to saki ponka, saka latiih a masasiepec to roma finacadan ato sakacowat no kawasan a fana'. Pihayda aca to ciolahay no tamdaw ato masakawananay a sician, miliyang to pasisyakay noRatoh. Paso'elin to 'ayaway patek mihecaan a sakatayni hekal a haratang. O itiyaay sifana' ko pisaheci to nipali'ayawan, halo caayay kacitodong a midamaay a Sionan. 'Aloman ko Midamaay sakapot a tamdaw, halo tata'akay mo'ecelay kiwha "Katimolay Amilika paceno' kiwkay", misa'imer sa midoedo tonini faloay nisafaloco'an. O caayay ko mahoracay ticukako ko Kristokiw, ocecayay nitanengan a harateng. Nikawrira, tekedan ni tanengan, citolas i sowal no Kawas. Orasaka polong no nitenengan saka'adingo, o aitini i salaloma'an no Fangcalay cudad a mitaneng to pa'araw. Pitaneng caay ka nga'ay mikaway to Fangcalay cudad, caay ka nga'ay mifelih to Fangcalay cudad. Ci Scott paretatenga to Midamaay sakapot "Mihakeno to i laloma'ay no Fangcalay cudad tamdawan ato tadamaan no ponka". Ano so'elin haw i, caay ko matamaay. O Fangcalay cudad ira ko tamdawan, sanek no tamdaw. Dengan o pipatakaraw no Midamaay sakapot to Fangcalay cudad a sowal no Kawas, pa'araw no Kawas, likat no Kawas, tilid no Kawas, onini haw i caay ko matamaay, sa'elinay koni. (2) To'ekan (2. śôāšĽ£šłĽÁĺ©(Dispensationalism):) O cecay harateng no Kawasan, i kasa kiwha ira ko mitooray. Tonini a kiwha pala pitoen ko to'ek no Fangcalay cudad , o nian ko parana'an pisaheci to Fangcalay cudad. Ono Fangcalay cudad hakasi ci Scofield (C. I. Scofield,1843-1921), i 1909 miheca nai Oxford daykako mirina' pasadak to "Scofield Bible", pa'icel to midoedoay to kahacecay no sowal ko pasaheci, patireng to to'ekan misaheci a faco ato 'ayaway patekan miheca 'ayaw no kalatiih a nisowalan. Ikor no saka cecay no hekal malalood, 'aloman ko paso'elinay to saka tekop no hekal, masasikihar cangra to paherekan. 'Alomanay salikaka no kiwkay paso'elinay miliyaw katayni ci Kristo, i Yirusalim mala hongti to cecay patek sanay sifana', o nian koya 'ayaway a patekan miheca a kiwha, o niaanan koya tadamaanay no Midamaay sakapot. O Moody Bible Institute, Moody Press, ato Moody Monthly a dayhiw. Tadamanay sinkakoyin o Dallas Theological Seminary. (3) Masimesay Ratohan: Masimesay Ratohan caay ko kiwha, Masimesay Ratohan o misiikeday to da'ecoay midamaay a mitooray. Saki awaay ko patelac no Fangcalay cudad nanay i, Mihai ko 'alomanay ci Graham foksian a pinengneng, patalahakal to kaciKawas ni Kristo, caay ko pipaso'elin to kahacecay tilid no Fangcalay cudad a pa'arawan sowal . O i National Alliance of Evangelical, Billy Graham, Wheaton College, Gordon- Conwell Theological Seminary, Trinity Theological Seminary, Christianity Today ko malodaykiw. (4) Mitifacay kiwha: (4. Ť∂Öśēôśīĺ :) Palolalen to nano Fa'elohay katatelekan kiwkay, misiked i niyaro' a kiwkay. O i Saddleback Community Church, Willow Creek Church, &amp; Milligan College ko malodayhiw. (5) Miliyaw paino': (5. ťáćśīóśīĺ :) O i Goshen College , John Howard Yoder ko malodayhiw. No to'ekan pala pito to to'ek no Fangcalay cudad, "Kalipahakan to'ek", "Koemiay faloco' to'ek", "Tamdaw pikowan to'ek", "Rikec to'ek", "Sini'ada to'ek", saikoray o "Patekan miheca to'ek". I'ayaw kaciraraw oya "Kalipahakan to'ek", ikor ira ko "Koemiay faloco' to'ek", ta o "Tamdaw pikowan to'ek", tangasa ni Apraham, Isak, Yakop o "Sangasaw to'ek", ni Mosi o "Rikec to'ek", Fa'elohay katatelek to'ek o "Sini'ada to'ek", ikor i o "Patekan miheca to'ek". Ono To'ekan pisiiked misaheci to Fangcalay cudad ("siiked misaheci to Fangcalay cudad" oya samaanen pahapinang misaheci ko sowal no Kawas), pakayni kadadotdot no Fangcalay cudad, a misaheci to kadadotdot a midemakan no Kawas, o nianan koya kasato'ek a misaheci o masamaanay ko piroyroy no Kawas to tamdaw. 6. Reformed: O i Calvin Theological Seminary , Covenant Theological Seminary , Reformed Theological Seminary malo dayhiw. 7. Wesleyan: O i Asbury Theological Seminary , Seattle Pacific College malo dayhiw. Seminary malo dayhiw. I 19 sician a Midamaay sakapot kaiyofan a to'ek. I 1881 miheca ci Princeton hakasi toya B. B. Warfield &amp; A. A. Hodge awaay ko raraw no Fangcalay cudad i likisi ato i kakak saan. Mala kahinapecan no itiyaay Amilika Cilokay Niw York Union Sinkakoyin ci Charles A. Briggs hakasi. I 1890 miheca pakayni i Sokay mihayda to ni Briggs pipatiko kasasowalen, nika caay ka layapen ni Briggs, nanoya malaplap no Sokay, nika o micokeray ko Union Sinkakoyin ci Briggs, o keter sa liyas sato Ciwlokay. I 1910, 1916, 1923 mihecaan a Amilika Ciwlokiwkay Sokay mihecaan laoc o Midamaay sakapot maawid. Nika caay ka halafin, 1925 miheca Ciwlokay miliyaw haca masadak ko Midamaay sakapot ato imatiniay a kalaliyangan. Oya Fa'elohay katatelek hakasi ci Gresham Machen miliyang to sakowan, malaplap ko kalasingsi. I 1929 miheca miliyas cingra i Princeton, itira i Philadelphia patireng to Westminster Sinkakoyin. I 1934 miheca mikomod to sa'elinay Ciwlokay a sa'ayaway kakeridan. Likisi no Fuller Sinkakoyin (George Marsden tilid, Reforming Fundamentalism : Fuller Seminary ÔľÜ the New Evangelicalism -1995) Fuller Sinkakoyin , nai 1947 miheca mapatireng, Ratohan misitapang lomowad. Ci Charles E. Fuller (1887-1968) ato kawasan hakasi ci Harold J. Ockenga, mikotod ci Machen miliyas to Princeton tayra Westminster mitilid. Misawad ci Ockenga i 1930 miheca, tangasa i Boston Park St. Congregational Church a matayal kiwkay, nanoya i Fuller Sinkakoyin mala sarakatay a mal a'isidan. O pisafaloco' sapi patirengaw i pasaetip to siiked no Westminster pitilidan. Ci Ockenga i 1957 miheca misiiked to Fa'elohay Ratoh, misa'icel to no ponka pala harateng pisafa'eloh. Oya kasalalan no kawasan palecadan to no Midamaay sakapot lalowadan, itira i pinangan ko sasiromaan. Mapatesel ko cango'otay no Midamaay sakapot, mi'eses to Midamaay sakapot: 1. Moraraw ko pinangan, dengan i nifana'an ko kalaliyang, cango'ot ko pidemak, adihay ko hinapec a halilood. 2. Moraraw ko halaka, misafola ko piliyas. 3.Moraraw ko pahecian, caay pisapinang to kafalic no kawasan ato rakat no syakay, caay pikihar to cango'ot no syakay. Pasafaloco' cingra manga'ay masasowal to masamaamanay imatiniay kawasan ato harateng. Nika oyaan to a tosa kasasiroma no lalan ‚Äď "misorikor to aniniay kawasan" (awaay ko raraw no kamayan tilid), ni Carl F. H. Henry ko todong dayhiw; ato "misi'ayaw to aniniay kawasan" (awaay raraw no pipasifana' ato pakiraan), oni Bernard Ramm, Donald. G . Bloesch ko todong dayhiw. Ci Carl F. H. Henry ko kakeridan ni pasaifana'. Nahani ni Ockenga cango'ot ko tayal i kiwkay, oya 34 mihecaan ci Carl F. H. Henry ko cacitodong. Sa'ayaw ni Charles E. Fuller patireng to Fuller Singkakoyin, misi'ayaw to ni Bela Vassady caayay ka ciraraw ko sapipaso'elin a Fangcalay cudad, pasifana'ay ni Fuller a harateng, saka liyas sato ci Bela to Fuller Singkakoyin. I 1962 miheca ira ko "Kohetingay saka enem" ato "Awaay ko raraw no Fangcalay cudad" a masasiliyang masasowal. Kaoratan oya caayay pihayda paso'elin i sa'ayaw misiday i Fuller. Caay kafalic ko nipaso'elinan no Sinkakoyin (1963-64), ikor no tosa miheca (1965-66) mapalasawad masisit "awaay ko nisidayan, to mihecahecaan masasitelek ato caayay ka kahi miliyas to Singkakoyin" sanay a tilid. Masamatira oya mi'imeray to awaayay ko raraw no Fangcalay cudad sanay a malasingsiay madadoedo a miliyas, oya mato'asay miliyas ato mapatay, oya awaayay ko raraw no Fangcalay cudad sanay a patonekan nai ci Daniel Fuller a nipaso'elinan a maliyaw ko tilid. Orasaka mitiliday sito no Fuller Singkakoyin to nano Fangcalay cudad a pa'arawan sanay harateng nanoya sa a mafalic. Mangalay ci Fuller to wawa ningra micada to tayal i Fuller Singkakoyin. Tona caay ka kahi ci Ockenga miliyas to katayalan ningra a kiwkay, saka patorod hanto i kamay ni Carnell to pikerid a mala yinciw, ikor sapakonira sato i Pisalamaan a lalan no Boston a Kongli kiwkay ko tayal. Oya Fuller Singkakoyin miraay to nano Fangcalay cudad ko parana'an, micomod to i kasapakayraan no tamdawan a kiwha. Karorayan no Fuller patireng 10 miheca mihaydaan no Amilika Singkakoyin kalekapot (Association of Theology Schools-1957). Ikor no kohetingay saka enem, o pinangan to no Fuller a Midamaay sakapot, ma'awid to no Pakoniraay kiwkay ko pakayraan. Radical : O i Sojourners, The Other Side malo dayhiw. Pakoniraay kiwha (Mainline): Movements in Major denomination : O i Methodist, Lutheran, Episcopal, Baptist ŚíĆPresbyterian Churchmalo dayhiw. I 1967 miheca Ratohan nipolong demak mikawit Bruce Shelley to pisilsil. Amilika Ratohan sepatay a pakayraan ko kalakapot, i 1980 miheca ira ko 25000 'ofad no salikaka: a. Micomoday "Polong no kitakit Ratoh yofayof" a kiwha: halo rafasay no 40 mimingay kiwha ato pina mita'elifay to kasa kiwha a citodongay. b. Micidekay Ratohan: halo Fangcalay cudad kiwkay, micidekay ceno'kay, Ciwlokay, Wesleyans, caayay ko kiwha a sakapot kiwkay. c. Caayay pikapot to NCC ato WCC: Amilika katimolay ceno'kay, ira ho Kristo kiwkay, Lute Missourikay, Nazarethkay. d. Mikapot malacecayay onto: mikihatiya malacecayay onto a kiwkay, ira ko 1/4 tangasa 1/3 ko Ratohan paso'elinay. 4. Pisahecian: Aniniay no Ratohan poso'elin hakasi, tadamaan ko sakitilidan. Pakayni kacowatan, mangalef ko kalowad no kiwkay, saheto ono Ratohan. Mifalicay pitooran o nano Fangcalay cudad kodengan 'icelan ko patodongan no pifalic. Anini a Mifalicay pitooran masowal to oya mitiyaay li'etecay fa'edetay, o sasahiratengen no matayalay konini. Ratohan a patiko i Fanfcalay cudad, o nananamen no mita. O kiwkay no mita dengan o pinengneng to Fangcalay cudad ko pafaloco'an no kiwiko, patodongen to 15-20 fen no romi'adan i kahacecay no salikaka ko pinengneng to Fangcalay cudad, to romi'ami'ad misa'osi to Fangcalay cudad mitolonay ko 'orip, o saka kadofah no 'orip, o cecay mafana'ay mikansya, talapi'elalay a mitooray, o mi'oripay ci Kristoaan ko matiniay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pakirato~uńßaj == *. …ĺ…ôkakawa: o~u rato~uńß  ¶i jis, i …ĺa…ĺo~uma °aj ni kristo~u o~u  ¶a ¶i °o~urip, mipat…ônakaj to~u rato~uńß a tam…¨~…ģaw. pakirato~uńßaj * pa…ĺamitan nai kirisija a so~uwa…ĺ to~u …ôb~vaŇč…ô…ĺio~un, "i …ĺa…ĺo~uma ° ni kristo~u ma…ĺańß…ô ¶i ko~u Ňča °ajaj rato~uńß no~u kawas". i **** mińß…ô ¶a  ¶i to~umas ka…ĺm…ôs (tńßo~umas  ¶ńßa…ĺm…ôrs) paso~u °…ô…ĺin to~u rato~uńßan a …ĺ…ôkakawa: o~u katajni no~u tapaŇč ato~u pit…ôfo~u ¶. o~u so~u °…ô…ĺin no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ato~u awaaj ko~u mo~urarawaj ńßarat…ôŇč . to~u…ĺo~u a ma…ĺa ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ. kato~u…ĺ…ô…¨~…ģ no~u tam…¨~…ģaw. to~una pipaso~u °…ô…ĺin a ma…ĺamo~u °…ô ¶…ô…ĺaj. o~u faŇč ¶a…ĺaj  °a…¨~…ģiŇčo~u mafa…ĺi ¶ a ma…ĺata…¨~…ģamaanaj. *am…ôs …¨~…ģ. ńßo~u~unt…ôr paratat…ôŇča to~u pakirato~uńßaj ńßarat…ôŇč: *. awaaj ko~u mo~urarawaj ńßarat…ôŇč no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. *. o~u ka…ĺakawas ni jis ato~u pipa °o~urip, o~u nano~u misim…ô…¨~…ģaj a mi °im…ôraj to~u to~u °as a paso~u °…ô…ĺin. *. …ĺikisi: pakirato~uńßaj a so~uwa…ĺ nai ** si ¶ian, itijaaj a mifa…ĺi ¶aj to~u pito~uo~ur a tam…¨~…ģaw o~u nian ko~u pańßapinaŇč to~u …ĺo~uma tinso~ukiw to~u pakajraan,  ¶aaj ko~u  ¶…ô ¶aj no~u kiwńßa. pakirato~uńßaj …¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u sanaj to~u no~u mifa…ĺi ¶aj to~u pito~uo~ur ko~u sakaira no~u pasi °a…¨~…ģiŇčo~u a o~unto~u, tinako~u: misaro~u ¶o~u…¨~…ģaj, mako~ura ¶aj a pito~uo~ur, o~u kata…¨~…ģamaan i sakit…ôk…ô…¨~…ģan a pitan…ôŇč to~u rato~uńß. i **** mińß…ô ¶a …ĺo~ut…ô ato~u to~ui ¶ pifa…ĺi ¶ pito~uo~ur a mapapo~u…ĺo~uŇčaj kiwkaj ko~uja rato~uńßan kiwkaj, anini i ami…ĺika a …ĺo~ut…ôkaj o~uja to~u mipakafit to~u rato~uńßan sanaj a  °a…ĺo~umanaj a sinji pakajraan (…ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ …ĺo~u~utńß…ôran  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf am…ôri ¶a, samamo~uko~u ° so~uwa…ĺ …ô…ĺ ¶a). i "b~b~vio~u*rapńßi ¶a…ĺ …¨~…ģi ¶tio~unarj o~uf …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺs" a ti…ĺi…¨~…ģ  ¶i …ĺo~ut…ô, ka…ĺfin, mako~ura ¶aj pito~uo~ur, wis…ĺi, tapi °…ô…ĺa…ĺaj kak…ôri…¨~…ģan  ¶i *o~unatńßan …ô…¨~…ģwar…¨~…ģs, (****-**) mapa ¶o~u…¨~…ģ i pakirato~uńßaj. i ** si ¶ian, ni *i mo~uo~u…¨~…ģj a piparato~uńß ma °awi…¨~…ģ mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u iko~uraj kiwkaj,  °a…ĺo~uman ko~u ma…ĺa mito~uo~uraj a tam…¨~…ģaw, nikawrira o~u nipat…ônakan sańß…ôto~u o~u saiko~uraj a pis…ôms…ôm a sat…ôfo~u ¶, pasimisim…ô…¨~…ģaj ko~u pipaso~u °…ô…ĺin. o~u saso~uwa…ĺan to~u, pakirato~uńßaj  ¶aaj ko~uja aniniaj a fa °…ô…ĺo~uńßaj a kiwńßa, nawńßani o~u kawasan o~u nai to~uro~uko~usaj a to~u °…ôkan (Ňča…ĺ…ôf no~u sarakataj kiwkaj), t…ôno~ukan si ¶ian, maŇča…ĺ…ôf o~u no~u pifa…ĺi ¶an to~u pakajraan a ńßarat…ôŇč. *. kasasiao~uta…ĺ: o~uni ńßo~u~unt…ôr, *am…ôs …¨~…ģ niti…ĺi…¨~…ģan ami…ĺika pakirato~uńßaj : pi…¨~…ģama to~u pito~uo~uran a aniniaj karo~urajan, ro~u~ut*…ôrs stat…ô …¨~…ģajkako~u, (****) matisi…ĺ pa…ĺamitan no~u * pakirato~uńßaj kiwkaj: pa ¶…ôno~u °kaj: so~uo~u~utńß…ôrn b~b~vaptist  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …¨~…ģis ¶ip…ĺ…ôs o~uf  ¶ńßrist,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf  ¶ńßrist, p…ĺo~u~umo~uo~u~utńß b~b~vr…ôtńßr…ôn mako~ura ¶aj -mafo~u…ĺo~usiaj o~unto~u rajraj: mako~ura ¶aj o~unto~u: w…ôs…ĺ…ôjan  ¶ńßo~u~ur ¶ńß,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf na*ar…ôn…ô,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf *o~u…¨~…ģ,  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf  ¶ńßrist. mafo~u…ĺo~usiaj ńßa:  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf *o~u…¨~…ģ, fo~u~u…ĺ…ĺ *o~usp…ô…ĺ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, asso~u ¶iatio~un ass…ômb~b~v…ĺi…ôs o~uf *o~u…¨~…ģ. mifa…ĺi ¶aj pakajraan:  ¶ńßristian r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß o~uf am…ôri ¶a, o~urtńßo~u…¨~…ģo~ux pr…ôsb~b~vjt…ôrian  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …ĺo~u~utńß…ôran-misso~uo~u~uri sjno~u…¨~…ģ. mi…ĺijaw paino~u °ńßa: m…ônno~unit…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, m…ônno~unit…ô  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ fri…ôn…¨~…ģs a…ĺ…ĺian ¶…ô. w…ôb~b~vb~b~v…ôr, ro~ub~b~v…ôrt …ô. niti…ĺi…¨~…ģan "ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģan pa…ĺamit" : a  ¶a…ĺ…ĺ to~u …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ mato~u~uritj, *ran…¨~…ģ rapi…¨~…ģs:*o~un…¨~…ģ…ôrb~van, (****) matisi…ĺ pa…ĺamitan no~u ** pakirato~uńßaj kiwkaj: (*) mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut i **** mińß…ô ¶a  ¶i r. a. to~urr…ôj mirina ° to~u ** ti…ĺi…¨~…ģan to~u sapi…¨~…ģama to~u paso~u °…ô…ĺin…ôn: wa ¶aj no~u so~u °…ô…ĺinaj so~uwa…ĺ , pa °a ¶a ***  °o~ufa…¨~…ģ ti…ĺi…¨~…ģ, sarakataj mi…¨~…ģ…ômak "mi…¨~…ģamaaj kapo~ut" a so~uwa…ĺ, mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u nian o~unto~u. to~uja ro~umi °a…¨~…ģan, pa…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u "faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ kako~ujin" , sapi ¶o~u °aj to~u sapisafa…ĺo~u ¶o~u ° no~u sinkako~ujin to~u sakifana °, misaro~u ¶o~u…¨~…ģ to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ato~u  °a…¨~…ģiŇčo~uan  °o~urip ko~u sapi…ĺańßa, kasasi ¶o~u °aj to~u pako~uniraaj. o~urasaka ma…¨~…ģamaaj sakapo~ut nai rato~uńßaj sakapo~ut masa…¨~…ģak, "misim…ô…¨~…ģaj" sanaj ko~u pitańßi…¨~…ģaŇč , mif…ô…ĺińßaj to~u ro~ufiro~uf sanaj to~u pakajraan a fa ¶o~u. misa °i ¶…ô…ĺ ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut to~u …ĺimaaj ka °im…ôr…ôn a pito~uo~ur: awaaj ko~u mo~urarawaj no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. pakajni i …ĺim…ô ¶…ô…¨~…ģan a fafańßijan ko~u kaso~ufo~u ¶ ni kristo~u tajni ńß…ôka…ĺ. ta…¨~…ģamaanaj ko~u pi…ĺi °a ¶a to~u raraw  ¶iw ¶ika ni kristo~u. mi…ĺijaw ma °o~urip nai pataj ko~u tir…ôŇč ni kristo~u. o~u tatajni ńßo~u ko~u tir…ôŇč ni kristo~u. o~u b~b~vo~ub~b~v *o~un…ôs o~u~unib~v…ôrsitj, am…ôri ¶an  ¶o~uo~u~un ¶i…ĺ o~uf  ¶ńßristian  ¶ńßo~u~ur ¶ńß…ôs, ato~u swo~ur…¨~…ģ o~uf tńß…ô …ĺo~ur…¨~…ģ a …¨~…ģajńßiw. fa…ĺo~uaj ta…¨~…ģamanaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut: ńßinap…ô ¶ to~u misańß…ô ¶ian no~u nifana °an ato~u kakak, saan mas…ôr…ôr ma…ĺa mif…ô…ĺińßaj ńßarat…ôŇč. paratat…ôŇča to~u pa °araw no~u faŇč ¶a…ĺaj  °a…¨~…ģiŇčo~u, matija o~u kikaj misa…ĺija…ĺijaw ko~u ti…ĺi…¨~…ģ. o~urasaka mińßak…ôno~u to~u no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a ira ko~u tam…¨~…ģawan ato~u po~unka a ta…¨~…ģamaan,  ¶aaj ka par…ôtat…ôŇča o~u aira ńßo~u ko~u pif…ô…ĺińß ato~u pisapinaŇč to~u pisańß…ô ¶iaw to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. no~u inkiris a miti…ĺi…¨~…ģa to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ matija o~u pajsinaj ko~u ńßarat…ôŇč. min…ôŇčn…ôŇč ńßo~u o~uno~u kawas a nipa °arawan. o~urasaka,  ¶aaj pikińßar to~u matato~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u nano~u so~uwa…ĺ a misańß…ô ¶i. pisańß…ô ¶i to~u so~uwa…ĺ (…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u pisańß…ô ¶i), o~urasaka  ¶aaj pikińßar to~u sakinijaro~u ° a ra…¨~…ģiw, masim…ô…¨~…ģaj, misafo~u ¶o~uan. masasi…ĺijasaj ko~u ńßarat…ôŇč to~u kiwkaj,  ¶aaj pińßamo~un to~u ka…ĺa ¶…ô ¶ajan o~unto~u ato~u kapo~u…ĺo~uŇčan no~u ńß…ôka…ĺ kiwkaj a jo~ufajo~uf. mińßa…¨~…ģ…ôp…ô ¶aj pinaŇčan to~u saki po~unka, saka …ĺatiińß a masasi…ôp…ô ¶ to~u ro~uma fina ¶a…¨~…ģan ato~u saka ¶o~uwat no~u kawasan a fana °. pińßaj…¨~…ģa a ¶a to~u  ¶io~u…ĺańßaj no~u tam…¨~…ģaw ato~u masakawananaj a si ¶ian, mi…ĺijaŇč to~u pasisjakaj no~urato~uńß. paso~u °…ô…ĺin to~u  °ajawaj pat…ôk mińß…ô ¶aan a sakatajni ńß…ôka…ĺ a ńßarataŇč. o~u itijaaj sifana ° ko~u pisańß…ô ¶i to~u nipa…ĺi °ajawan, ńßa…ĺo~u  ¶aajaj ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč a mi…¨~…ģamaaj a sio~unan.  °a…ĺo~uman ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut a tam…¨~…ģaw, ńßa…ĺo~u tata °akaj mo~u °…ô ¶…ô…ĺaj kiwńßa "katimo~u…ĺaj ami…ĺika pa ¶…ôno~u ° kiwkaj", misa °im…ôr sa mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~unini fa…ĺo~uaj nisafa…ĺo~u ¶o~u °an. o~u  ¶aajaj ko~u mańßo~ura ¶aj ti ¶o~u~ukako~u ko~u kristo~ukiw, o~u ¶…ô ¶ajaj nitan…ôŇčan a ńßarat…ôŇč. nikawrira, t…ôk…ô…¨~…ģan ni tan…ôŇčan,  ¶ito~u…ĺas i so~uwa…ĺ no~u kawas. o~urasaka po~u…ĺo~uŇč no~u nit…ôn…ôŇčan saka °a…¨~…ģiŇčo~u, o~u aitini i sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a mitan…ôŇč to~u pa °araw. pitan…ôŇč  ¶aaj ka Ňča °aj mikawaj to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ,  ¶aaj ka Ňča °aj mif…ô…ĺińß to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ.  ¶i s ¶o~utt par…ôtat…ôŇča to~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut "mińßak…ôno~u to~u i …ĺa…ĺo~uma °aj no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ tam…¨~…ģawan ato~u ta…¨~…ģamaan no~u po~unka". ano~u so~u °…ô…ĺin ńßaw i,  ¶aaj ko~u matamaaj. o~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ira ko~u tam…¨~…ģawan, san…ôk no~u tam…¨~…ģaw. …¨~…ģ…ôŇčan o~u pipatakaraw no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a so~uwa…ĺ no~u kawas, pa °araw no~u kawas, …ĺikat no~u kawas, ti…ĺi…¨~…ģ no~u kawas, o~unini ńßaw i  ¶aaj ko~u matamaaj, sa °…ô…ĺinaj ko~uni. (*) to~u °…ôkan (*. ****(…¨~…ģisp…ônsatio~una…ĺism):) o~u  ¶…ô ¶aj ńßarat…ôŇč no~u kawasan, i kasa kiwńßa ira ko~u mito~uo~uraj. to~unini a kiwńßa pa…ĺa pito~u…ôn ko~u to~u °…ôk no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ , o~u nian ko~u parana °an pisańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ. o~uno~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ńßakasi  ¶i s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ ( ¶. i. s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ,****-****), i **** mińß…ô ¶a nai o~uxfo~ur…¨~…ģ …¨~…ģajkako~u mirina ° pasa…¨~…ģak to~u "s ¶o~ufi…ô…ĺ…¨~…ģ b~b~vib~b~v…ĺ…ô", pa °i ¶…ô…ĺ to~u mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~uaj to~u kańßa ¶…ô ¶aj no~u so~uwa…ĺ ko~u pasańß…ô ¶i, patir…ôŇč to~u to~u °…ôkan misańß…ô ¶i a fa ¶o~u ato~u  °ajawaj pat…ôkan mińß…ô ¶a  °ajaw no~u ka…ĺatiińß a niso~uwa…ĺan. iko~ur no~u saka  ¶…ô ¶aj no~u ńß…ôka…ĺ ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ,  °a…ĺo~uman ko~u paso~u °…ô…ĺinaj to~u saka t…ôko~up no~u ńß…ôka…ĺ, masasikińßar  ¶aŇčra to~u pańß…ôr…ôkan.  °a…ĺo~umanaj sa…ĺikaka no~u kiwkaj paso~u °…ô…ĺinaj mi…ĺijaw katajni  ¶i kristo~u, i jiro~u~usa…ĺim ma…ĺa ńßo~uŇčti to~u  ¶…ô ¶aj pat…ôk sanaj sifana °, o~u nian ko~uja  °ajawaj a pat…ôkan mińß…ô ¶a a kiwńßa, o~u niaanan ko~uja ta…¨~…ģamaanaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut. o~u mo~uo~u…¨~…ģj b~b~vib~b~v…ĺ…ô instito~u~ut…ô, mo~uo~u…¨~…ģj pr…ôss, ato~u mo~uo~u…¨~…ģj mo~untńß…ĺj a …¨~…ģajńßiw. ta…¨~…ģamanaj sinkako~ujin o~u …¨~…ģa…ĺ…ĺas tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj. (*) masim…ôsaj rato~uńßan: masim…ôsaj rato~uńßan  ¶aaj ko~u kiwńßa, masim…ôsaj rato~uńßan o~u misiik…ô…¨~…ģaj to~u …¨~…ģa °…ô ¶o~uaj mi…¨~…ģamaaj a mito~uo~uraj. saki awaaj ko~u pat…ô…ĺa ¶ no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ nanaj i, mińßai ko~u  °a…ĺo~umanaj  ¶i *rańßam fo~uksian a pin…ôŇčn…ôŇč, pata…ĺańßaka…ĺ to~u ka ¶ikawas ni kristo~u,  ¶aaj ko~u pipaso~u °…ô…ĺin to~u kańßa ¶…ô ¶aj ti…ĺi…¨~…ģ no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a pa °arawan so~uwa…ĺ . o~u i natio~una…ĺ a…ĺ…ĺian ¶…ô o~uf …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺ, b~b~vi…ĺ…ĺj *rańßam, wńß…ôato~un  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô, *o~ur…¨~…ģo~un-  ¶o~unw…ô…ĺ…ĺ tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj, trinitj tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj,  ¶ńßristianitj to~u…¨~…ģaj ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajkiw. (*) mitifa ¶aj kiwńßa: (*. *** :) pa…ĺo~u…ĺa…ĺ…ôn to~u nano~u fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôkan kiwkaj, misik…ô…¨~…ģ i nijaro~u ° a kiwkaj. o~u i sa…¨~…ģ…¨~…ģ…ĺ…ôb~b~va ¶k  ¶o~ummo~u~unitj  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, wi…ĺ…ĺo~uw  ¶r…ô…ôk  ¶ńßo~u~ur ¶ńß, &amp; mi…ĺ…ĺi*an  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajńßiw. (*) mi…ĺijaw paino~u °: (*. *** :) o~u i *o~usńß…ôn  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô , *o~uńßn ńßo~uwar…¨~…ģ jo~u…¨~…ģ…ôr ko~u ma…ĺo~u…¨~…ģajńßiw. no~u to~u °…ôkan pa…ĺa pito~u to~u to~u °…ôk no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, "ka…ĺipańßakan to~u °…ôk", "ko~u…ômiaj fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u °…ôk", "tam…¨~…ģaw piko~uwan to~u °…ôk", "rik…ô ¶ to~u °…ôk", "sini °a…¨~…ģa to~u °…ôk", saiko~uraj o~u "pat…ôkan mińß…ô ¶a to~u °…ôk". i °ajaw ka ¶iraraw o~uja "ka…ĺipańßakan to~u °…ôk", iko~ur ira ko~u "ko~u…ômiaj fa…ĺo~u ¶o~u ° to~u °…ôk", ta o~u "tam…¨~…ģaw piko~uwan to~u °…ôk", taŇčasa ni aprańßam, isak, jako~up o~u "saŇčasaw to~u °…ôk", ni mo~usi o~u "rik…ô ¶ to~u °…ôk", fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôk to~u °…ôk o~u "sini °a…¨~…ģa to~u °…ôk", iko~ur i o~u "pat…ôkan mińß…ô ¶a to~u °…ôk". o~uno~u to~u °…ôkan pisiik…ô…¨~…ģ misańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ("siik…ô…¨~…ģ misańß…ô ¶i to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ" o~uja samaan…ôn pańßapinaŇč misańß…ô ¶i ko~u so~uwa…ĺ no~u kawas), pakajni ka…¨~…ģa…¨~…ģo~ut…¨~…ģo~ut no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, a misańß…ô ¶i to~u ka…¨~…ģa…¨~…ģo~ut…¨~…ģo~ut a mi…¨~…ģ…ômakan no~u kawas, o~u nianan ko~uja kasato~u °…ôk a misańß…ô ¶i o~u masamaanaj ko~u piro~ujro~uj no~u kawas to~u tam…¨~…ģaw. *. r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ: o~u i  ¶a…ĺb~vin tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj ,  ¶o~ub~v…ônant tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj , r…ôfo~urm…ô…¨~…ģ tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. *. w…ôs…ĺ…ôjan: o~u i asb~b~vo~u~urj tńß…ôo~u…ĺo~u*i ¶a…ĺ s…ôminarj , s…ôatt…ĺ…ô pa ¶ifi ¶  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. s…ôminarj ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. i ** si ¶ian a mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut kaijo~ufan a to~u °…ôk. i **** mińß…ô ¶a  ¶i prin ¶…ôto~un ńßakasi to~uja b~b~v. b~b~v. warfi…ô…ĺ…¨~…ģ &amp; a. a. ńßo~u…¨~…ģ*…ô awaaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ i …ĺikisi ato~u i kakak saan. ma…ĺa kańßinap…ô ¶an no~u itijaaj ami…ĺika  ¶i…ĺo~ukaj niw jo~urk o~u~unio~un sinkako~ujin  ¶i  ¶ńßar…ĺ…ôs a. b~b~vri**s ńßakasi. i **** mińß…ô ¶a pakajni i so~ukaj mińßaj…¨~…ģa to~u ni b~b~vri**s pipatiko~u kasaso~uwa…ĺ…ôn, nika  ¶aaj ka …ĺajap…ôn ni b~b~vri**s, nano~uja ma…ĺap…ĺap no~u so~ukaj, nika o~u mi ¶o~uk…ôraj ko~u o~u~unio~un sinkako~ujin  ¶i b~b~vri**s, o~u k…ôt…ôr sa …ĺijas sato~u  ¶iw…ĺo~ukaj. i ****, ****, **** mińß…ô ¶aan a ami…ĺika  ¶iw…ĺo~ukiwkaj so~ukaj mińß…ô ¶aan …ĺao~u ¶ o~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut maawi…¨~…ģ. nika  ¶aaj ka ńßa…ĺafin, **** mińß…ô ¶a  ¶iw…ĺo~ukaj mi…ĺijaw ńßa ¶a masa…¨~…ģak ko~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut ato~u imatiniaj a ka…ĺa…ĺijaŇčan. o~uja fa °…ô…ĺo~uńßaj katat…ô…ĺ…ôk ńßakasi  ¶i *r…ôsńßam ma ¶ńß…ôn mi…ĺijaŇč to~u sako~uwan, ma…ĺap…ĺap ko~u ka…ĺasiŇčsi. i **** mińß…ô ¶a mi…ĺijas  ¶iŇčra i prin ¶…ôto~un, itira i pńßi…ĺa…¨~…ģ…ô…ĺpńßia patir…ôŇč to~u w…ôstminst…ôr sinkako~ujin. i **** mińß…ô ¶a miko~umo~u…¨~…ģ to~u sa °…ô…ĺinaj  ¶iw…ĺo~ukaj a sa °ajawaj kak…ôri…¨~…ģan. …ĺikisi no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin (*…ôo~ur*…ô mars…¨~…ģ…ôn ti…ĺi…¨~…ģ, r…ôfo~urmiŇč fo~u~un…¨~…ģam…ônta…ĺism : fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr s…ôminarj * tńß…ô n…ôw …ôb~vaŇč…ô…ĺi ¶a…ĺism -****) fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin , nai **** mińß…ô ¶a mapatir…ôŇč, rato~uńßan misitapaŇč …ĺo~umo~uwa…¨~…ģ.  ¶i  ¶ńßar…ĺ…ôs …ô. fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr (****-****) ato~u kawasan ńßakasi  ¶i ńßaro~u…ĺ…¨~…ģ *. o~u ¶k…ôŇča, miko~uto~u…¨~…ģ  ¶i ma ¶ńß…ôn mi…ĺijas to~u prin ¶…ôto~un tajra w…ôstminst…ôr miti…ĺi…¨~…ģ. misawa…¨~…ģ  ¶i o~u ¶k…ôŇča i **** mińß…ô ¶a, taŇčasa i b~b~vo~usto~un park st.  ¶o~uŇčr…ô*atio~una…ĺ  ¶ńßo~u~ur ¶ńß a mataja…ĺ kiwkaj, nano~uja i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr sinkako~ujin ma…ĺa sarakataj a ma…ĺ a °isi…¨~…ģan. o~u pisafa…ĺo~u ¶o~u ° sapi patir…ôŇčaw i pasa…ôtip to~u siik…ô…¨~…ģ no~u w…ôstminst…ôr piti…ĺi…¨~…ģan.  ¶i o~u ¶k…ôŇča i **** mińß…ô ¶a misiik…ô…¨~…ģ to~u fa °…ô…ĺo~uńßaj rato~uńß, misa °i ¶…ô…ĺ to~u no~u po~unka pa…ĺa ńßarat…ôŇč pisafa °…ô…ĺo~uńß. o~uja kasa…ĺa…ĺan no~u kawasan pa…ĺ…ô ¶a…¨~…ģan to~u no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut …ĺa…ĺo~uwa…¨~…ģan, itira i pinaŇčan ko~u sasiro~umaan. mapat…ôs…ô…ĺ ko~u  ¶aŇčo~u °o~utaj no~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut, mi °…ôs…ôs to~u mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut: *. mo~uraraw ko~u pinaŇčan, …¨~…ģ…ôŇčan i nifana °an ko~u ka…ĺa…ĺijaŇč,  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u pi…¨~…ģ…ômak, a…¨~…ģińßaj ko~u ńßinap…ô ¶ a ńßa…ĺi…ĺo~uo~u…¨~…ģ. *. mo~uraraw ko~u ńßa…ĺaka, misafo~u…ĺa ko~u pi…ĺijas. *.mo~uraraw ko~u pańß…ô ¶ian,  ¶aaj pisapinaŇč to~u kafa…ĺi ¶ no~u kawasan ato~u rakat no~u sjakaj,  ¶aaj pikińßar to~u  ¶aŇčo~u °o~ut no~u sjakaj. pasafa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra maŇča °aj masaso~uwa…ĺ to~u masamaamanaj imatiniaj kawasan ato~u ńßarat…ôŇč. nika o~ujaan to~u a to~usa kasasiro~uma no~u …ĺa…ĺan * "miso~uriko~ur to~u aniniaj kawasan" (awaaj ko~u raraw no~u kamajan ti…ĺi…¨~…ģ), ni  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč …¨~…ģajńßiw; ato~u "misi °ajaw to~u aniniaj kawasan" (awaaj raraw no~u pipasifana ° ato~u pakiraan), o~uni b~b~v…ôrnar…¨~…ģ ramm, …¨~…ģo~una…ĺ…¨~…ģ. * . b~b~v…ĺo~u…ôs ¶ńß ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč …¨~…ģajńßiw.  ¶i  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u kak…ôri…¨~…ģan ni pasaifana °. nańßani ni o~u ¶k…ôŇča  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u taja…ĺ i kiwkaj, o~uja ** mińß…ô ¶aan  ¶i  ¶ar…ĺ f. ńß. ńß…ônrj ko~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč. sa °ajaw ni  ¶ńßar…ĺ…ôs …ô. fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr patir…ôŇč to~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin, misi °ajaw to~u ni b~b~v…ô…ĺa b~vassa…¨~…ģj  ¶aajaj ka  ¶iraraw ko~u sapipaso~u °…ô…ĺin a faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, pasifana °aj ni fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a ńßarat…ôŇč, saka …ĺijas sato~u  ¶i b~b~v…ô…ĺa to~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin. i **** mińß…ô ¶a ira ko~u "ko~uńß…ôtiŇčaj saka …ôn…ôm" ato~u "awaaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ" a masasi…ĺijaŇč masaso~uwa…ĺ. kao~uratan o~uja  ¶aajaj pińßaj…¨~…ģa paso~u °…ô…ĺin i sa °ajaw misi…¨~…ģaj i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr.  ¶aaj kafa…ĺi ¶ ko~u nipaso~u °…ô…ĺinan no~u sinkako~ujin (****-**), iko~ur no~u to~usa mińß…ô ¶a (****-**) mapa…ĺasawa…¨~…ģ masisit "awaaj ko~u nisi…¨~…ģajan, to~u mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan masasit…ô…ĺ…ôk ato~u  ¶aajaj ka kańßi mi…ĺijas to~u siŇčkako~ujin" sanaj a ti…ĺi…¨~…ģ. masamatira o~uja mi °im…ôraj to~u awaajaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ sanaj a ma…ĺasiŇčsiaj ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u a mi…ĺijas, o~uja mato~u °asaj mi…ĺijas ato~u mapataj, o~uja awaajaj ko~u raraw no~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ sanaj a pato~un…ôkan nai  ¶i …¨~…ģani…ô…ĺ fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a nipaso~u °…ô…ĺinan a ma…ĺijaw ko~u ti…ĺi…¨~…ģ. o~urasaka miti…ĺi…¨~…ģaj sito~u no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin to~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ a pa °arawan sanaj ńßarat…ôŇč nano~uja sa a mafa…ĺi ¶. maŇča…ĺaj  ¶i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr to~u wawa niŇčra mi ¶a…¨~…ģa to~u taja…ĺ i fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin. to~una  ¶aaj ka kańßi  ¶i o~u ¶k…ôŇča mi…ĺijas to~u kataja…ĺan niŇčra a kiwkaj, saka pato~uro~u…¨~…ģ ńßanto~u i kamaj ni  ¶arn…ô…ĺ…ĺ to~u pik…ôri…¨~…ģ a ma…ĺa jin ¶iw, iko~ur sapako~unira sato~u i pisa…ĺamaan a …ĺa…ĺan no~u b~b~vo~usto~un a ko~uŇč…ĺi kiwkaj ko~u taja…ĺ. o~uja fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr siŇčkako~ujin miraaj to~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u parana °an, mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u i kasapakajraan no~u tam…¨~…ģawan a kiwńßa. karo~urajan no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr patir…ôŇč ** mińß…ô ¶a mińßaj…¨~…ģaan no~u ami…ĺika siŇčkako~ujin ka…ĺ…ôkapo~ut (asso~u ¶iatio~un o~uf tńß…ôo~u…ĺo~u*j s ¶ńßo~uo~u…ĺs-****). iko~ur no~u ko~uńß…ôtiŇčaj saka …ôn…ôm, o~u pinaŇčan to~u no~u fo~u~u…ĺ…ĺ…ôr a mi…¨~…ģamaaj sakapo~ut, ma °awi…¨~…ģ to~u no~u pako~uniraaj kiwkaj ko~u pakajraan. ra…¨~…ģi ¶a…ĺ : o~u i so~ujo~uo~u~urn…ôrs, tńß…ô o~utńß…ôr si…¨~…ģ…ô ma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. pako~uniraaj kiwńßa (main…ĺin…ô): mo~ub~v…ôm…ônts in majo~ur …¨~…ģ…ôno~uminatio~un : o~u i m…ôtńßo~u…¨~…ģist, …ĺo~u~utńß…ôran, …ôpis ¶o~upa…ĺ, b~b~vaptist *pr…ôsb~b~vjt…ôrian  ¶ńßo~u~ur ¶ńßma…ĺo~u …¨~…ģajńßiw. i **** mińß…ô ¶a rato~uńßan nipo~u…ĺo~uŇč …¨~…ģ…ômak mikawit b~b~vro~u~u ¶…ô sńß…ô…ĺ…ĺ…ôj to~u pisi…ĺsi…ĺ. ami…ĺika rato~uńßan s…ôpataj a pakajraan ko~u ka…ĺakapo~ut, i **** mińß…ô ¶a ira ko~u *****  °o~ufa…¨~…ģ no~u sa…ĺikaka: a. mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj "po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit rato~uńß jo~ufajo~uf" a kiwńßa: ńßa…ĺo~u rafasaj no~u ** mimiŇčaj kiwńßa ato~u pina mita °…ô…ĺifaj to~u kasa kiwńßa a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj. b~b~v. mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj rato~uńßan: ńßa…ĺo~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ kiwkaj, mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj  ¶…ôno~u °kaj,  ¶iw…ĺo~ukaj, w…ôs…ĺ…ôjans,  ¶aajaj ko~u kiwńßa a sakapo~ut kiwkaj.  ¶.  ¶aajaj pikapo~ut to~u n ¶ ¶ ato~u w ¶ ¶: ami…ĺika katimo~u…ĺaj  ¶…ôno~u °kaj, ira ńßo~u kristo~u kiwkaj, …ĺo~u~ut…ô misso~uo~u~urikaj, na*ar…ôtńßkaj. …¨~…ģ. mikapo~ut ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj o~unto~u: mikińßatija ma…ĺa ¶…ô ¶ajaj o~unto~u a kiwkaj, ira ko~u */* taŇčasa */* ko~u rato~uńßan paso~u °…ô…ĺinaj. *. pisańß…ô ¶ian: aniniaj no~u rato~uńßan po~uso~u °…ô…ĺin ńßakasi, ta…¨~…ģamaan ko~u sakiti…ĺi…¨~…ģan. pakajni ka ¶o~uwatan, maŇča…ĺ…ôf ko~u ka…ĺo~uwa…¨~…ģ no~u kiwkaj, sańß…ôto~u o~uno~u rato~uńßan. mifa…ĺi ¶aj pito~uo~uran o~u nano~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u…¨~…ģ…ôŇčan  °i ¶…ô…ĺan ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u pifa…ĺi ¶. anini a mifa…ĺi ¶aj pito~uo~uran maso~uwa…ĺ to~u o~uja mitijaaj …ĺi °…ôt…ô ¶aj fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj, o~u sasańßirat…ôŇč…ôn no~u mataja…ĺaj ko~unini. rato~uńßan a patiko~u i fanf ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, o~u nananam…ôn no~u mita. o~u kiwkaj no~u mita …¨~…ģ…ôŇčan o~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ ko~u pafa…ĺo~u ¶o~u °an no~u kiwiko~u, pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn to~u **-** f…ôn no~u ro~umi °a…¨~…ģan i kańßa ¶…ô ¶aj no~u sa…ĺikaka ko~u pin…ôŇčn…ôŇč to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ, to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ misa °o~usi to~u faŇč ¶a…ĺaj  ¶o~u~u…¨~…ģa…¨~…ģ mito~u…ĺo~unaj ko~u  °o~urip, o~u saka ka…¨~…ģo~ufańß no~u  °o~urip, o~u  ¶…ô ¶aj mafana °aj mikansja, ta…ĺapi °…ô…ĺa…ĺaj a mito~uo~uraj, o~u mi °o~uripaj  ¶i kristo~uaan ko~u matiniaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>