<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Palau" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Palau" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Palau,Republic of Palau == Palau kitakit (Inkilis: Republic of Palau) ; Palau a sowal: Beluu er a Belau; Dipong a sowal: „ÉĎ„É©„ā™ŚÖĪŚíĆŚõĹ), polong a sowal (Palau, telang Belau ano ca Pelew) itiniay i saetipan no Taypinyang kanatal a kitakit. Polong no kitakit ira ko 340 a pala, o no Mikelonisiya a palapalaan a Karolin pala a kalocalay, polong no dadahal 459 pinfang kongli. Alomanay tomdaw i Karoer a pala. Takay i o Encilomot mingata to Papoertapo pala, nano Maylaykayauke kowan. Mingata to Intonisiya ato Filipin ato Mikelonisiya ko Palau. I 'ayaw no 3,000 mihecaan, nai Filipin finawlan mafolaw tayni itini a maro'; tangasa 'ayaw no 900 miheca, itiniay a finawlan saheto o Nikelito tamdaw. Ona pala i 16 sici o Ilopiya ko pakanengnengay, 1574 miheca malo no Sepaniya waliay Intiya a palapalaan to. 1898 miheca, Sepaniya i kalalood to Amilika malowid; 1899 miheca, midotoc to Toic ato Sepaniya a katatelek, ona palapalaan mapa'aca i Toic kitakit, mapatodong i no Toic a Niwkiniya a kowan. Saka 1 kalalood no hekal, Palau macalap no Dipong, nanoya mapatorod no kasakitakit ko Dipong to "Patono a mikowan", mapacomod i notimolay a palapalaan. Saka 2 kalaloodan i, o Maliyana a palapalaan ato Palau a kalalood, hitay no Amilika ato Dipong kinapanapina a lalood, halo Pelayliwo a lalood. 1949 miheca, o Palau ato pinapina i Taypinyang a kanatal mala no Amilika a patorodan nikowanan i Taypinyang. 1979 miheca, Palau kana'ayen mikihatiya to Mikelonisiya kasakitakit a kapolong mitopa; midotoc to Amilika to Mapakoniraay kapolongan a katatelek, i 1994 miheca Palau mihapiw to misiikeday kitakit. Takaray sowal : Palaw Kapolongan a KitakitŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč ,kalopangang o Palaw , o katelang ho a ngangan i, o Belau anocaPelew. O Palaw a kitakit o ngangan sano Ikilisnen i Republic of Palau, sano sowalen no Palaw a tamdaw i Beluu er a Belau, halafin ko Dipong a mikowan itini sa ira ko pangangan no Dipong to Palao sanay, nikawrira, o Palaw ko ma'alaay a ngangan. Itiniay i sa'etip no Sina'otay Riyar ko kaitiraan nona kitakit. O palapalan a kitakit sa awaay ko malalitingay a fiyaw i sera, o pakariyar to ko kalafiyaw to Inni, Filipin ato Mikolonisya. I'ayaw NO 3,000 ko miheca, o nani tiraay i Filiping a to'as ko sarakatay a tayni tona kitakit a maro', tahira to 'ayaw no 900 mihecaan , o tamdaw no itiniay sahetoay o Nikolito a finacadan. i 16 sici ma'eco no Yoropa kona kanatal, i 1899 miheca makaketon ko Toic ato Sipanya, do'edoen konini, mapaliwal kona kanatal i Toic, malocecay no mikowanan no Toic a Niw-Kiniya. i 1947 miheca, o polong itiniay i Taypinyang a kanatanatal makowan no Amirika, 1979 miheca,milalang ko tamdaw no Palau to sapitekoaw to Mikoronisiya, i 1994 miheca , makaketon ato Amirika, laheci sato ko kaiteked to niyahpikowan. Palapalaan Itini i 7 30 N, 134 30 E, noOsiniya ko Palau. Polong no sekalay i 459 sq km "saka 198 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 459 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 21,347 ko tamdaw. Ikalaloodan i sakacecay a lalood no polong kitakit i hekal, ma'eco no Dipong kona kitakit, orasaka, adihay ko cinganganay tono Dipong a ngangan ko tamdaw nona kitakit. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 10.80%, Malo no kilakilangan a sera 87.60%, malo no roma to a sera 1.60%. Likisi 1. Sepaniya- Filipin katokfo 1574-1899 miheca. 2. Toic a Niwkiniya 1899-1914 miheca. 3. Dipong kitakit- hatay no Dipong kitakit micalapay 1914-1919 miheca. 4. Nayo citodongay (Dipong) 1919-1944 miheca. 5. Amilika- hatay no Amilika micalapay 1944-1947 miheca. 6. Taypinyang patororan a sera (Amilika) 1947-1994 miheca. 7. Palau- Palau kitakit 1994 miheca tangasa anini. No Sepaniya a mihecaan I 1783 miheca, o Portukuis pakanengneng to Palau, ikor i o Sepaniya ko mikowanay, pacomod han i no Filipin a patodongan no Sepaniya waliay Intiya a palapalaan. Nanoya i 18 sici o Inkilis paliwalay milingato tayni i Palau, Sepaniya i 19 sici misa'icel to Palau. 1898 miheca, i Palaos a ngangan ko saocor no Palau mikihatiya to sapingitangit sapisiiked no kitakit a saopo a Malolos romaoc (Inkilis: Malolos Congress). Nanoya o no Sepaniya waliay a Intiya ato Filipin kantokay, Palau o dengan taypiw no Kalolin a palapalaan ci salongocay. Kalomaocan a sowal ano misiiked ko Palau o cacokeren . I 1899 miheca a "Toic Sepaniya katatelek (Inkilis: German‚ÄďSpanish Treaty (1899)). Kalolin palapalaan no Palau a mapaaca no Sepaniya i Toic kitakit, mala no Toic Niwkiniya a todong, Toic mikowanan i, itiya ko Palau misatapang afinong ato kisyafa milingato mipaloma, itira i Angkaer misitapang mikarkar to Liwang. Saka 1 a kalaloodan, Dipong micalap to nikowanan no Toic a Kalolin palapalaan. Paherek ko saka 1 kalalood i, o kasakitakit patoror to nano nikowanan no Toic a Kalolin palapalaan to Dipong, mala no Dipong to a nikowanan i Nayo a pala. Patirengen no Dipong ko Nayo ato Palau a todong i Keroer. Alomanay a tamdaw no Dipong tayni a mafolaw i Palau, saka Palau citodongay a tamdaw 3/4 saheto o no Dipong tamdaw. I Dipong a pikowanan, patireng to pitilidan, isingan ato lalan. 1920 mihecaan a Keroer mala o aniniay to a tokay. Saka 2 kalaloodan, o Palau mala saka pakayraan no Dipong 1941 miheca micalap to Filipin, toya kalalood mafelin ko nano Amilika a Filipin i 1943 miheca patireng to mi'emetay no Dipong a Filipin saka 2 kitakit . Saka 2 kalalood a likisi I saka 2 kalalood no hekal, macalap no lakapot no hitay. I saka 2 kalaloodan no hekal, o Amilika i Pililiw lalood i 1944 miheca nai kamay no Dipong macada ko Palau, itiya 2,000 ko no Amilika tamdaw ato 10,000 ko no Dipong tamdaw ko mapatayay. I 1945 ‚Äď 1946 miheca, Amilka miliyaw citodong mikowan to Filipin, pakayni i Manila pikowan to Palau. Nikawrira misasiiked ko Filipin i, o kacitodong mikowan no Amilika to ka^etipay Taypinyang malinah tayra i Kowan kanatal. 1947 miheca Linhoko songila' o Linhoko An-li-huy saka 21 haw mihayda patorod to Amilika mikowan to i Ttaypinyang a mikowan. Pasayra pisiikedan ťāĀŚźĎÁć®Áęč 1979 miheca patorod mikowan to Taypinyang 4 pala mihayda i Mikelonisiya kalakapot, nikawrira Palau ato Marsal kanatal caay kakahi micomod. Palau i 1978 miheca milingato sapisiikedan, mihayda ko Filipin, Taywan ato Dipong a macoker. 1981 miheca 1 folad 1 romi'ad patireng to Palau kitakit, patireng to pipaterep to pina'ang ato pacomod to heneng temera "'eca ko heneng a kimpo". 1986 miheca o Amilika nai 15 miheca ditdithan to 4 yok 5 patek 'ofad Amilika payso sadama to kicay ato mihayda to pisiiked saki Palau masasitelek to 50 miheca ko "Pakonira malakapot kasasitelak" , midotoc tina kasasitelek miraoy to laloma' a sakowan malayap sifo no roma kitakit, kasa'etal saki kasakitakit masakapot masasitelek ato miketon, ano o sakipapotal a demak malalicay ho to Amilika, o sakiliyok o sofitay no Amilika ko miadingay, Amilika citodong miocor to tamina ato hikoki tayra i 'etal Palau, caay ka citodong ato pina'ay kai Palau pateli to heneng sapilood; kai nian ira ko 'odang to kimpo no Palau to "'eca ko heneng a kimpo", saka milongoc to Palau pacalina' paterep tina kimpo a liyad. O nia telek kina 7 caayen pihayda no finawlan no Palau, tangasa i 1993 miheca 11 folad saka 8 lekad mihayda ko finawlan, Palau i 1994 miheca 10 folad 1 romi'ad malaheci misasiiked. 'Aya:way a nalacolan ŚŹ≤ŚČćťĀļŚĚÄ Iti:ya ho tamdaw no Palau latek nai Polinisiya anoca Asiya. Pakayni i kasalaloma'an to nai cowaay a tayni sanay sowal i, Palau a tamdaw latek macacamolay to Milanisiya, Mikelonisiya ato Polinisiya finacadan a tamdaw. Orasaka Palau a tamdaw minaon toni a pahiceraan, caay ko Mikelonisiya finacadan tamdaw ko kahiceraan. 'A:yaw no sowal to nia palapalaan o "Kohetingay palapalaan" saan, i Autaliya a kahirahiraan no Tilid (felih mana'ang capi tilid, mana'ang kalocalay) makilim ko 'ayaway a cico ato picoka no niyaro', makilim 'ayaway Keloer a tapang/kakitaan ci Ibedul ira ko citiliday ato mifekes to tangila a syasing. Tina miheca pikingkiw i, nai 14C niketonan miheca a heci ato kasadak mikingkiwan no mipawacayay, mapasadak a patayni i fa^elohay pakayraan tina likisi nia palapalaan. Manengneng ko pitademan a nalacolan pahapinang, o Palau itini i Tayangcu o sarakatay ira ko mitademay a pidemakan. Nikawrira saki Palau tamdaw i hakowaay maro' itini tosaay ko sowal, cecay a sowal i 'a:yaw no 2500 mihecaan, roma a sowal i 'a:yaw no 1000 mihecaan saan. Itini i Cawa (Inkilis: Java), iti:ya ho iraay to ko kasasi 'acaan to Palau, ira a manengneng ko Fololes a tamdaw. 2007 miheca, ira ko mikingkiway i Palau a Roke palapalaan manengneng ko no Fololes a tamdaw po'eneray masidayay 'okak no tamdaw . Oni a manengnengay maeden mafelih ko 'ayaway a tinako, nikawrira tangasa anini tina pikingkiw ira ho ko laliyangen. Nia patekan no mihecaan i, Palau a tamdaw malowad ko misa'alingayay no ina, o sowal nai Cawa malinahay a finacadan ko patayniay a lekakawa. No to'asan, o sera, payso ato malilitay matiya a misa'alingayay no ina nirayrayan. Sangasaw a sera o fafahiyan a kakitaan ko citodongay pafeli to sakakaay a fafahiyan. Nikawrira aniniay ira ko citodongay to misa'alingayay no mama pakiraan, onini i tona mikowan ko Dipong mapacomoday i salaloma'an no rayray no Palau. Saka 2 kalaloodan, mitanam ko Dipong miliyaw parocek to srea patodong kasacecay no salongoc, sapipalasawadaw to matelangay lekakawa. Sakitini adihay ko laloma'an masasiwtoc toni a rikec. Sakadademak Palau a congtong o tatapangan no kitakit ato sakakaay no laloma' kasakapot, 4 miheca o finawlan ko misingkiway sakaira. Aniniay a congtong ci Huysoren, nai 2021 miheca 1 folad 21 romi'ad mapatireng, 4 miheca ko lekad. Laloma'an sasiiked pikowan (2017-2021) 8 ko siiked no po, haki Kitakit kowan po, Sakipayso po, Patirengay kali'aca po, Niyaro' ato Punka po, Kiwiko po, yisi po, Holic po ato Tataparan kinaira ato pi'arawan pala po, kakeridan o congtong ko paocoray mihayda ko pikaykian. Patireng to rikec No Palau pikaykian malitosaay lekad, o sowal Olbiil Era Kelulau, o Senate, o House of Delegates a tosa. Senate iing 13 ko tamdaw, no tamdaw ko patodong kasasi 'etal to a todong, o House of Delegates 16 tamdaw, yo 16 ko kasa'atal no kadademak masingkiw ko 1 tamdaw, tosaay kasasiiked a iing 4 miheca ko lekad. Anini o saka 10 a lekad (2017-2021), i 2006 miheca 11 folad 1 romi'ad miliyaw misingkiw, i 2017 miheca 1 folad 19 romi'ad patireng. Papotalay kasasili'ay Tangasa anini 2019 miheca, Palau kitakit 90 ko kitakit ato kasasili'ay to sakisici, minengneng to pirayrayan. I Amilika Wasenton ato niwyoko, Taywan, Dipong, Filipin mapatireng ko kalali'ayan a citodongay; Taywan, Dipong ato Amilika patireng i Palau to kamaro'an katayalan no kitakit, maocor ko tarokos. Saki Dipong a todong Ťąáśó•śú¨ťóúšŅā Palau kitakit ato Dipong manga'ay ko todong malali'ay, i saka 1 no kalaloodan, nano macalapay no sofitay no Dopong, nanoya patorod ko kasakitakit kapolongan papikowan to Palau kitakit. Mapidah ko Dipong, misiiked to ko Palau kitakit, itiya misingkiw to Dipong a tamdaw ci Nakamola Kuo malacongtong no kitakit. Saki Taywan a todong Ťąášł≠ŤŹĮśįĎŚúčťóúšŅā Palau kitakit ato Taywan i 1999 miheca malali'ay, makakafit ko kasasili'ay. 2017 miheca 12 folad 30 romi'ad sacisowal sa ko congtong no Palau kitakit, tahanini caay ko sapifalicaw to sakalali'ay to Taywan, saki papotal a kalali'ay o niya ko citodongay miketon. Saki Congko kalali'ay Congko a kitakit ato Palau kitakit away ko sakitodong . 2019 miheca, tatosaay kasali'aca ira ko 1900 'ofad no Amilika payso . Tahanini congko awaay ko pafesotay rakat no hekoki, o lafang manga'ay pakayra i Hongkong, Makau, Seoul, Taypei a pasasiyor tayra i Palau kitakit . 2017 miheca, ira ko pihapiw "Congko tina romi'ad paterep to mirarakatay caay kanga'ay tayra i Palau kitakit", o sowal mapapipaterepan ko citodongay to sapirarakat to sakatayra i Palau kitakit, caayay pido'edo matefoc to takaraway satefoc a payso, mapalasawad ko saki Palau kitakit a kafanaen ato patiyamay, saki Congko a papotalay po caay pihakeno . Congtong no Palau kitakit ci Huysoren tayni i Taywan a sowal, i 'ayaw aloman ko lafang no Congko tayra, malipahak ko finawlan no Palau kitakit, sakiikor to matini to, nikawrira lowan lowan sato ko tamdaw, matiya o "pi'ilos" aca. Pacecay to sowal ci Huysoren, cangra (Congko sifo) na pasowal tamiyanan, "sakaira citolas, romi'ad citolas" saan . Palau kitakit makila 16 ko sakowan. Ta'akay a pala makila 14 sakowan, masataporoay katimol ka'amis 2 sakowan. Ni a 16 sakowan marayaray: no kitakit a romi'ad ŚúčŚģ∂ÁīÄŚŅĶśó• Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakapito 9 a romi'ad.siyoto O (((Ngerulmud)) ko Siyoto. O Sawara'an no kitakit anini i ci Tommy Remengesau , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 1 folad saka 17 a romi'ad.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pa…ĺao~u~u,r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u == pa…ĺao~u~u kitakit (inki…ĺis: r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u) ; pa…ĺao~u~u a so~uwa…ĺ: b~b~v…ô…ĺo~u~uo~u~u …ôr a b~b~v…ô…ĺao~u~u; …¨~…ģipo~uŇč a so~uwa…ĺ: ******), po~u…ĺo~uŇč a so~uwa…ĺ (pa…ĺao~u~u, t…ô…ĺaŇč b~b~v…ô…ĺao~u~u ano~u  ¶a p…ô…ĺ…ôw) itiniaj i sa…ôtipan no~u tajpinjaŇč kanata…ĺ a kitakit. po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit ira ko~u *** a pa…ĺa, o~u no~u mik…ô…ĺo~unisija a pa…ĺapa…ĺaan a karo~u…ĺin pa…ĺa a ka…ĺo~u ¶a…ĺaj, po~u…ĺo~uŇč no~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ *** pinfaŇč ko~uŇč…ĺi. a…ĺo~umanaj to~um…¨~…ģaw i karo~u…ôr a pa…ĺa. takaj i o~u …ôn ¶i…ĺo~umo~ut miŇčata to~u papo~u…ôrtapo~u pa…ĺa, nano~u maj…ĺajkajao~u~uk…ô ko~uwan. miŇčata to~u into~unisija ato~u fi…ĺipin ato~u mik…ô…ĺo~unisija ko~u pa…ĺao~u~u. i  °ajaw no~u *,*** mińß…ô ¶aan, nai fi…ĺipin finaw…ĺan mafo~u…ĺaw tajni itini a maro~u °; taŇčasa  °ajaw no~u *** mińß…ô ¶a, itiniaj a finaw…ĺan sańß…ôto~u o~u nik…ô…ĺito~u tam…¨~…ģaw. o~una pa…ĺa i ** si ¶i o~u i…ĺo~upija ko~u pakan…ôŇčn…ôŇčaj, **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~u no~u s…ôpanija wa…ĺiaj intija a pa…ĺapa…ĺaan to~u. **** mińß…ô ¶a, s…ôpanija i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u ami…ĺika ma…ĺo~uwi…¨~…ģ; **** mińß…ô ¶a, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u to~ui ¶ ato~u s…ôpanija a katat…ô…ĺ…ôk, o~una pa…ĺapa…ĺaan mapa °a ¶a i to~ui ¶ kitakit, mapato~u…¨~…ģo~uŇč i no~u to~ui ¶ a niwkinija a ko~uwan. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, pa…ĺao~u~u ma ¶a…ĺap no~u …¨~…ģipo~uŇč, nano~uja mapato~uro~u…¨~…ģ no~u kasakitakit ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u "pato~uno~u a miko~uwan", mapa ¶o~umo~u…¨~…ģ i no~utimo~u…ĺaj a pa…ĺapa…ĺaan. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i, o~u ma…ĺijana a pa…ĺapa…ĺaan ato~u pa…ĺao~u~u a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ńßitaj no~u ami…ĺika ato~u …¨~…ģipo~uŇč kinapanapina a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ńßa…ĺo~u p…ô…ĺaj…ĺiwo~u a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, o~u pa…ĺao~u~u ato~u pinapina i tajpinjaŇč a kanata…ĺ ma…ĺa no~u ami…ĺika a pato~uro~u…¨~…ģan niko~uwanan i tajpinjaŇč. **** mińß…ô ¶a, pa…ĺao~u~u kana °aj…ôn mikińßatija to~u mik…ô…ĺo~unisija kasakitakit a kapo~u…ĺo~uŇč mito~upa; mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ami…ĺika to~u mapako~uniraaj kapo~u…ĺo~uŇčan a katat…ô…ĺ…ôk, i **** mińß…ô ¶a pa…ĺao~u~u mińßapiw to~u misiik…ô…¨~…ģaj kitakit. takaraj so~uwa…ĺ : pa…ĺaw kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit***** ,ka…ĺo~upaŇčaŇč o~u pa…ĺaw , o~u kat…ô…ĺaŇč ńßo~u a ŇčaŇčan i, o~u b~b~v…ô…ĺao~u~u ano~u ¶ap…ô…ĺ…ôw. o~u pa…ĺaw a kitakit o~u ŇčaŇčan sano~u iki…ĺisn…ôn i r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u, sano~u so~uwa…ĺ…ôn no~u pa…ĺaw a tam…¨~…ģaw i b~b~v…ô…ĺo~u~uo~u~u …ôr a b~b~v…ô…ĺao~u~u, ńßa…ĺafin ko~u …¨~…ģipo~uŇč a miko~uwan itini sa ira ko~u paŇčaŇčan no~u …¨~…ģipo~uŇč to~u pa…ĺao~u sanaj, nikawrira, o~u pa…ĺaw ko~u ma °a…ĺaaj a ŇčaŇčan. itiniaj i sa °…ôtip no~u sina °o~utaj rijar ko~u kaitiraan no~una kitakit. o~u pa…ĺapa…ĺan a kitakit sa awaaj ko~u ma…ĺa…ĺitiŇčaj a fijaw i s…ôra, o~u pakarijar to~u ko~u ka…ĺafijaw to~u inni, fi…ĺipin ato~u miko~u…ĺo~unisja. i °ajaw no~u *,*** ko~u mińß…ô ¶a, o~u nani tiraaj i fi…ĺipiŇč a to~u °as ko~u sarakataj a tajni to~una kitakit a maro~u °, tańßira to~u  °ajaw no~u *** mińß…ô ¶aan , o~u tam…¨~…ģaw no~u itiniaj sańß…ôto~uaj o~u niko~u…ĺito~u a fina ¶a…¨~…ģan. i ** si ¶i ma °…ô ¶o~u no~u jo~uro~upa ko~una kanata…ĺ, i **** mińß…ô ¶a makak…ôto~un ko~u to~ui ¶ ato~u sipanja, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~unini, mapa…ĺiwa…ĺ ko~una kanata…ĺ i to~ui ¶, ma…ĺo~u ¶…ô ¶aj no~u miko~uwanan no~u to~ui ¶ a niw-kinija. i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč itiniaj i tajpinjaŇč a kanatanata…ĺ mako~uwan no~u amirika, **** mińß…ô ¶a,mi…ĺa…ĺaŇč ko~u tam…¨~…ģaw no~u pa…ĺao~u~u to~u sapit…ôko~uaw to~u miko~uro~unisija, i **** mińß…ô ¶a , makak…ôto~un ato~u amirika, …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kait…ôk…ô…¨~…ģ to~u nijańßpiko~uwan. pa…ĺapa…ĺaan itini i * ** n, *** ** …ô, no~uo~usinija ko~u pa…ĺao~u~u. po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺaj i *** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŇčaŇčan. " "o~u s…ôka…ĺaj no~u s…ôra i, *** s* km, no~u nano~um a s…ôka…ĺaj i, * s* km " po~u…ĺo~uŇč i **,*** ko~u tam…¨~…ģaw. ika…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i saka ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč kitakit i ńß…ôka…ĺ, ma °…ô ¶o~u no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~una kitakit, o~urasaka, a…¨~…ģińßaj ko~u  ¶iŇčaŇčanaj to~uno~u …¨~…ģipo~uŇč a ŇčaŇčan ko~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit. s…ôra masaki…ĺa ¶ ko~u s…ôra o~u ma…ĺo~u kakao~umańß…ôn a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ki…ĺaki…ĺaŇčan a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ro~uma to~u a s…ôra *.**%. …ĺikisi *. s…ôpanija- fi…ĺipin kato~ukfo~u ****-**** mińß…ô ¶a. *. to~ui ¶ a niwkinija ****-**** mińß…ô ¶a. *. …¨~…ģipo~uŇč kitakit- ńßataj no~u …¨~…ģipo~uŇč kitakit mi ¶a…ĺapaj ****-**** mińß…ô ¶a. *. najo~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj (…¨~…ģipo~uŇč) ****-**** mińß…ô ¶a. *. ami…ĺika- ńßataj no~u ami…ĺika mi ¶a…ĺapaj ****-**** mińß…ô ¶a. *. tajpinjaŇč pato~uro~uran a s…ôra (ami…ĺika) ****-**** mińß…ô ¶a. *. pa…ĺao~u~u- pa…ĺao~u~u kitakit **** mińß…ô ¶a taŇčasa anini. no~u s…ôpanija a mińß…ô ¶aan i **** mińß…ô ¶a, o~u po~urto~u~uko~u~uis pakan…ôŇčn…ôŇč to~u pa…ĺao~u~u, iko~ur i o~u s…ôpanija ko~u miko~uwanaj, pa ¶o~umo~u…¨~…ģ ńßan i no~u fi…ĺipin a pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u s…ôpanija wa…ĺiaj intija a pa…ĺapa…ĺaan. nano~uja i ** si ¶i o~u inki…ĺis pa…ĺiwa…ĺaj mi…ĺiŇčato~u tajni i pa…ĺao~u~u, s…ôpanija i ** si ¶i misa °i ¶…ô…ĺ to~u pa…ĺao~u~u. **** mińß…ô ¶a, i pa…ĺao~us a ŇčaŇčan ko~u sao~u ¶o~ur no~u pa…ĺao~u~u mikińßatija to~u sapiŇčitaŇčit sapisiik…ô…¨~…ģ no~u kitakit a sao~upo~u a ma…ĺo~u…ĺo~us ro~umao~u ¶ (inki…ĺis: ma…ĺo~u…ĺo~us  ¶o~uŇčr…ôss). nano~uja o~u no~u s…ôpanija wa…ĺiaj a intija ato~u fi…ĺipin kanto~ukaj, pa…ĺao~u~u o~u …¨~…ģ…ôŇčan tajpiw no~u ka…ĺo~u…ĺin a pa…ĺapa…ĺaan  ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj. ka…ĺo~umao~u ¶an a so~uwa…ĺ ano~u misiik…ô…¨~…ģ ko~u pa…ĺao~u~u o~u  ¶a ¶o~uk…ôr…ôn . i **** mińß…ô ¶a a "to~ui ¶ s…ôpanija katat…ô…ĺ…ôk (inki…ĺis: *…ôrman*spanisńß tr…ôatj (****)). ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan no~u pa…ĺao~u~u a mapaa ¶a no~u s…ôpanija i to~ui ¶ kitakit, ma…ĺa no~u to~ui ¶ niwkinija a to~u…¨~…ģo~uŇč, to~ui ¶ miko~uwanan i, itija ko~u pa…ĺao~u~u misatapaŇč afino~uŇč ato~u kisjafa mi…ĺiŇčato~u mipa…ĺo~uma, itira i aŇčka…ôr misitapaŇč mikarkar to~u …ĺiwaŇč. saka * a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, …¨~…ģipo~uŇč mi ¶a…ĺap to~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan. pańß…ôr…ôk ko~u saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i, o~u kasakitakit pato~uro~ur to~u nano~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan to~u …¨~…ģipo~uŇč, ma…ĺa no~u …¨~…ģipo~uŇč to~u a niko~uwanan i najo~u a pa…ĺa. patir…ôŇč…ôn no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u najo~u ato~u pa…ĺao~u~u a to~u…¨~…ģo~uŇč i k…ôro~u…ôr. a…ĺo~umanaj a tam…¨~…ģaw no~u …¨~…ģipo~uŇč tajni a mafo~u…ĺaw i pa…ĺao~u~u, saka pa…ĺao~u~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj a tam…¨~…ģaw */* sańß…ôto~u o~u no~u …¨~…ģipo~uŇč tam…¨~…ģaw. i …¨~…ģipo~uŇč a piko~uwanan, patir…ôŇč to~u piti…ĺi…¨~…ģan, isiŇčan ato~u …ĺa…ĺan. **** mińß…ô ¶aan a k…ôro~u…ôr ma…ĺa o~u aniniaj to~u a to~ukaj. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, o~u pa…ĺao~u~u ma…ĺa saka pakajraan no~u …¨~…ģipo~uŇč **** mińß…ô ¶a mi ¶a…ĺap to~u fi…ĺipin, to~uja ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ maf…ô…ĺin ko~u nano~u ami…ĺika a fi…ĺipin i **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč to~u mi °…ôm…ôtaj no~u …¨~…ģipo~uŇč a fi…ĺipin saka * kitakit . saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ a …ĺikisi i saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, ma ¶a…ĺap no~u …ĺakapo~ut no~u ńßitaj. i saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan no~u ńß…ôka…ĺ, o~u ami…ĺika i pi…ĺi…ĺiw …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i **** mińß…ô ¶a nai kamaj no~u …¨~…ģipo~uŇč ma ¶a…¨~…ģa ko~u pa…ĺao~u~u, itija *,*** ko~u no~u ami…ĺika tam…¨~…ģaw ato~u **,*** ko~u no~u …¨~…ģipo~uŇč tam…¨~…ģaw ko~u mapatajaj. i **** * **** mińß…ô ¶a, ami…ĺka mi…ĺijaw  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč miko~uwan to~u fi…ĺipin, pakajni i mani…ĺa piko~uwan to~u pa…ĺao~u~u. nikawrira misasiik…ô…¨~…ģ ko~u fi…ĺipin i, o~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč miko~uwan no~u ami…ĺika to~u ka Ē…ôtipaj tajpinjaŇč ma…ĺinańß tajra i ko~uwan kanata…ĺ. **** mińß…ô ¶a …ĺinńßo~uko~u so~uŇči…ĺa ° o~u …ĺinńßo~uko~u an-…ĺi-ńßo~u~uj saka ** ńßaw mińßaj…¨~…ģa pato~uro~u…¨~…ģ to~u ami…ĺika miko~uwan to~u i ttajpinjaŇč a miko~uwan. pasajra pisiik…ô…¨~…ģan **** **** mińß…ô ¶a pato~uro~u…¨~…ģ miko~uwan to~u tajpinjaŇč * pa…ĺa mińßaj…¨~…ģa i mik…ô…ĺo~unisija ka…ĺakapo~ut, nikawrira pa…ĺao~u~u ato~u marsa…ĺ kanata…ĺ  ¶aaj kakańßi mi ¶o~umo~u…¨~…ģ. pa…ĺao~u~u i **** mińß…ô ¶a mi…ĺiŇčato~u sapisiik…ô…¨~…ģan, mińßaj…¨~…ģa ko~u fi…ĺipin, tajwan ato~u …¨~…ģipo~uŇč a ma ¶o~uk…ôr. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u pa…ĺao~u~u kitakit, patir…ôŇč to~u pipat…ôr…ôp to~u pina °aŇč ato~u pa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ńß…ôn…ôŇč t…ôm…ôra " °…ô ¶a ko~u ńß…ôn…ôŇč a kimpo~u". **** mińß…ô ¶a o~u ami…ĺika nai ** mińß…ô ¶a …¨~…ģit…¨~…ģitńßan to~u * jo~uk * pat…ôk  °o~ufa…¨~…ģ ami…ĺika pajso~u sa…¨~…ģama to~u ki ¶aj ato~u mińßaj…¨~…ģa to~u pisiik…ô…¨~…ģ saki pa…ĺao~u~u masasit…ô…ĺ…ôk to~u ** mińß…ô ¶a ko~u "pako~unira ma…ĺakapo~ut kasasit…ô…ĺak" , mi…¨~…ģo~uto~u ¶ tina kasasit…ô…ĺ…ôk mirao~uj to~u …ĺa…ĺo~uma ° a sako~uwan ma…ĺajap sifo~u no~u ro~uma kitakit, kasa °…ôta…ĺ saki kasakitakit masakapo~ut masasit…ô…ĺ…ôk ato~u mik…ôto~un, ano~u o~u sakipapo~uta…ĺ a …¨~…ģ…ômak ma…ĺa…ĺi ¶aj ńßo~u to~u ami…ĺika, o~u saki…ĺijo~uk o~u so~ufitaj no~u ami…ĺika ko~u mia…¨~…ģiŇčaj, ami…ĺika  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč mio~u ¶o~ur to~u tamina ato~u ńßiko~uki tajra i  °…ôta…ĺ pa…ĺao~u~u,  ¶aaj ka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč ato~u pina °aj kai pa…ĺao~u~u pat…ô…ĺi to~u ńß…ôn…ôŇč sapi…ĺo~uo~u…¨~…ģ; kai nian ira ko~u  °o~u…¨~…ģaŇč to~u kimpo~u no~u pa…ĺao~u~u to~u " °…ô ¶a ko~u ńß…ôn…ôŇč a kimpo~u", saka mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u pa…ĺao~u~u pa ¶a…ĺina ° pat…ôr…ôp tina kimpo~u a …ĺija…¨~…ģ. o~u nia t…ô…ĺ…ôk kina *  ¶aaj…ôn pińßaj…¨~…ģa no~u finaw…ĺan no~u pa…ĺao~u~u, taŇčasa i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * …ĺ…ôka…¨~…ģ mińßaj…¨~…ģa ko~u finaw…ĺan, pa…ĺao~u~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i misasiik…ô…¨~…ģ.  °aja:waj a na…ĺa ¶o~u…ĺan **** iti:ja ńßo~u tam…¨~…ģaw no~u pa…ĺao~u~u …ĺat…ôk nai po~u…ĺinisija ano~u ¶a asija. pakajni i kasa…ĺa…ĺo~uma °an to~u nai  ¶o~uwaaj a tajni sanaj so~uwa…ĺ i, pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw …ĺat…ôk ma ¶a ¶amo~u…ĺaj to~u mi…ĺanisija, mik…ô…ĺo~unisija ato~u po~u…ĺinisija fina ¶a…¨~…ģan a tam…¨~…ģaw. o~urasaka pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw minao~un to~uni a pańßi ¶…ôraan,  ¶aaj ko~u mik…ô…ĺo~unisija fina ¶a…¨~…ģan tam…¨~…ģaw ko~u kańßi ¶…ôraan.  °a:jaw no~u so~uwa…ĺ to~u nia pa…ĺapa…ĺaan o~u "ko~uńß…ôtiŇčaj pa…ĺapa…ĺaan" saan, i ao~u~uta…ĺija a kańßirańßiraan no~u ti…ĺi…¨~…ģ (f…ô…ĺińß mana °aŇč  ¶api ti…ĺi…¨~…ģ, mana °aŇč ka…ĺo~u ¶a…ĺaj) maki…ĺim ko~u  °ajawaj a  ¶i ¶o~u ato~u pi ¶o~uka no~u nijaro~u °, maki…ĺim  °ajawaj k…ô…ĺo~u…ôr a tapaŇč/kakitaan  ¶i ib~b~v…ô…¨~…ģo~u~u…ĺ ira ko~u  ¶iti…ĺi…¨~…ģaj ato~u mif…ôk…ôs to~u taŇči…ĺa a sjasiŇč. tina mińß…ô ¶a pikiŇčkiw i, nai ** ¶ nik…ôto~unan mińß…ô ¶a a ńß…ô ¶i ato~u kasa…¨~…ģak mikiŇčkiwan no~u mipawa ¶ajaj, mapasa…¨~…ģak a patajni i fa Ē…ô…ĺo~uńßaj pakajraan tina …ĺikisi nia pa…ĺapa…ĺaan. man…ôŇčn…ôŇč ko~u pita…¨~…ģ…ôman a na…ĺa ¶o~u…ĺan pańßapinaŇč, o~u pa…ĺao~u~u itini i tajaŇč ¶o~u~u o~u sarakataj ira ko~u mita…¨~…ģ…ômaj a pi…¨~…ģ…ômakan. nikawrira saki pa…ĺao~u~u tam…¨~…ģaw i ńßako~uwaaj maro~u ° itini to~usaaj ko~u so~uwa…ĺ,  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ i  °a:jaw no~u **** mińß…ô ¶aan, ro~uma a so~uwa…ĺ i  °a:jaw no~u **** mińß…ô ¶aan saan. itini i  ¶awa (inki…ĺis: *ab~va), iti:ja ńßo~u iraaj to~u ko~u kasasi  °a ¶aan to~u pa…ĺao~u~u, ira a man…ôŇčn…ôŇč ko~u fo~u…ĺo~u…ĺ…ôs a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a, ira ko~u mikiŇčkiwaj i pa…ĺao~u~u a ro~uk…ô pa…ĺapa…ĺaan man…ôŇčn…ôŇč ko~u no~u fo~u…ĺo~u…ĺ…ôs a tam…¨~…ģaw po~u °…ôn…ôraj masi…¨~…ģajaj  °o~ukak no~u tam…¨~…ģaw . o~uni a man…ôŇčn…ôŇčaj ma…ô…¨~…ģ…ôn maf…ô…ĺińß ko~u  °ajawaj a tinako~u, nikawrira taŇčasa anini tina pikiŇčkiw ira ńßo~u ko~u …ĺa…ĺijaŇč…ôn. nia pat…ôkan no~u mińß…ô ¶aan i, pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw ma…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina, o~u so~uwa…ĺ nai  ¶awa ma…ĺinańßaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u patajniaj a …ĺ…ôkakawa. no~u to~u °asan, o~u s…ôra, pajso~u ato~u ma…ĺi…ĺitaj matija a misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina nirajrajan. saŇčasaw a s…ôra o~u fafańßijan a kakitaan ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj paf…ô…ĺi to~u sakakaaj a fafańßijan. nikawrira aniniaj ira ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u mama pakiraan, o~unini i to~una miko~uwan ko~u …¨~…ģipo~uŇč mapa ¶o~umo~u…¨~…ģaj i sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u rajraj no~u pa…ĺao~u~u. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, mitanam ko~u …¨~…ģipo~uŇč mi…ĺijaw paro~u ¶…ôk to~u sr…ôa pato~u…¨~…ģo~uŇč kasa ¶…ô ¶aj no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶, sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u mat…ô…ĺaŇčaj …ĺ…ôkakawa. sakitini a…¨~…ģińßaj ko~u …ĺa…ĺo~uma °an masasiwto~u ¶ to~uni a rik…ô ¶. saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak pa…ĺao~u~u a  ¶o~uŇčto~uŇč o~u tatapaŇčan no~u kitakit ato~u sakakaaj no~u …ĺa…ĺo~uma ° kasakapo~ut, * mińß…ô ¶a o~u finaw…ĺan ko~u misiŇčkiwaj sakaira. aniniaj a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn, nai **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ mapatir…ôŇč, * mińß…ô ¶a ko~u …ĺ…ôka…¨~…ģ. …ĺa…ĺo~uma °an sasiik…ô…¨~…ģ piko~uwan (****-****) * ko~u siik…ô…¨~…ģ no~u po~u, ńßaki kitakit ko~uwan po~u, sakipajso~u po~u, patir…ôŇčaj ka…ĺi °a ¶a po~u, nijaro~u ° ato~u po~u~unka po~u, kiwiko~u po~u, jisi po~u, ńßo~u…ĺi ¶ po~u ato~u tataparan kinaira ato~u pi °arawan pa…ĺa po~u, kak…ôri…¨~…ģan o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u pao~u ¶o~uraj mińßaj…¨~…ģa ko~u pikajkian. patir…ôŇč to~u rik…ô ¶ no~u pa…ĺao~u~u pikajkian ma…ĺito~usaaj …ĺ…ôka…¨~…ģ, o~u so~uwa…ĺ o~u…ĺb~b~vii…ĺ …ôra k…ô…ĺo~u~u…ĺao~u~u, o~u s…ônat…ô, o~u ńßo~uo~u~us…ô o~uf …¨~…ģ…ô…ĺ…ô*at…ôs a to~usa. s…ônat…ô iiŇč ** ko~u tam…¨~…ģaw, no~u tam…¨~…ģaw ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč kasasi  °…ôta…ĺ to~u a to~u…¨~…ģo~uŇč, o~u ńßo~uo~u~us…ô o~uf …¨~…ģ…ô…ĺ…ô*at…ôs ** tam…¨~…ģaw, jo~u ** ko~u kasa °ata…ĺ no~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak masiŇčkiw ko~u * tam…¨~…ģaw, to~usaaj kasasiik…ô…¨~…ģ a iiŇč * mińß…ô ¶a ko~u …ĺ…ôka…¨~…ģ. anini o~u saka ** a …ĺ…ôka…¨~…ģ (****-****), i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺijaw misiŇčkiw, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč. papo~uta…ĺaj kasasi…ĺi °aj taŇčasa anini **** mińß…ô ¶a, pa…ĺao~u~u kitakit ** ko~u kitakit ato~u kasasi…ĺi °aj to~u sakisi ¶i, min…ôŇčn…ôŇč to~u pirajrajan. i ami…ĺika was…ônto~un ato~u niwjo~uko~u, tajwan, …¨~…ģipo~uŇč, fi…ĺipin mapatir…ôŇč ko~u ka…ĺa…ĺi °ajan a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj; tajwan, …¨~…ģipo~uŇč ato~u ami…ĺika patir…ôŇč i pa…ĺao~u~u to~u kamaro~u °an kataja…ĺan no~u kitakit, mao~u ¶o~ur ko~u taro~uko~us. saki …¨~…ģipo~uŇč a to~u…¨~…ģo~uŇč ***** pa…ĺao~u~u kitakit ato~u …¨~…ģipo~uŇč maŇča °aj ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč ma…ĺa…ĺi °aj, i saka * no~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, nano~u ma ¶a…ĺapaj no~u so~ufitaj no~u …¨~…ģo~upo~uŇč, nano~uja pato~uro~u…¨~…ģ ko~u kasakitakit kapo~u…ĺo~uŇčan papiko~uwan to~u pa…ĺao~u~u kitakit. mapi…¨~…ģańß ko~u …¨~…ģipo~uŇč, misiik…ô…¨~…ģ to~u ko~u pa…ĺao~u~u kitakit, itija misiŇčkiw to~u …¨~…ģipo~uŇč a tam…¨~…ģaw  ¶i nakamo~u…ĺa ko~u~uo~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč no~u kitakit. saki tajwan a to~u…¨~…ģo~uŇč ******* pa…ĺao~u~u kitakit ato~u tajwan i **** mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺi °aj, makakafit ko~u kasasi…ĺi °aj. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ sa ¶iso~uwa…ĺ sa ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč no~u pa…ĺao~u~u kitakit, tańßanini  ¶aaj ko~u sapifa…ĺi ¶aw to~u saka…ĺa…ĺi °aj to~u tajwan, saki papo~uta…ĺ a ka…ĺa…ĺi °aj o~u nija ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj mik…ôto~un. saki  ¶o~uŇčko~u ka…ĺa…ĺi °aj  ¶o~uŇčko~u a kitakit ato~u pa…ĺao~u~u kitakit awaj ko~u sakito~u…¨~…ģo~uŇč . **** mińß…ô ¶a, tato~usaaj kasa…ĺi °a ¶a ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ no~u ami…ĺika pajso~u . tańßanini  ¶o~uŇčko~u awaaj ko~u paf…ôso~utaj rakat no~u ńß…ôko~uki, o~u …ĺafaŇč maŇča °aj pakajra i ńßo~uŇčko~uŇč, makao~u~u, s…ôo~uo~u~u…ĺ, tajp…ôi a pasasijo~ur tajra i pa…ĺao~u~u kitakit . **** mińß…ô ¶a, ira ko~u pińßapiw " ¶o~uŇčko~u tina ro~umi °a…¨~…ģ pat…ôr…ôp to~u mirarakataj  ¶aaj kaŇča °aj tajra i pa…ĺao~u~u kitakit", o~u so~uwa…ĺ mapapipat…ôr…ôpan ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sapirarakat to~u sakatajra i pa…ĺao~u~u kitakit,  ¶aajaj pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u mat…ôfo~u ¶ to~u takarawaj sat…ôfo~u ¶ a pajso~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u saki pa…ĺao~u~u kitakit a kafana…ôn ato~u patijamaj, saki  ¶o~uŇčko~u a papo~uta…ĺaj po~u  ¶aaj pińßak…ôno~u .  ¶o~uŇčto~uŇč no~u pa…ĺao~u~u kitakit  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn tajni i tajwan a so~uwa…ĺ, i  °ajaw a…ĺo~uman ko~u …ĺafaŇč no~u  ¶o~uŇčko~u tajra, ma…ĺipańßak ko~u finaw…ĺan no~u pa…ĺao~u~u kitakit, sakiiko~ur to~u matini to~u, nikawrira …ĺo~uwan …ĺo~uwan sato~u ko~u tam…¨~…ģaw, matija o~u "pi °i…ĺo~us" a ¶a. pa ¶…ô ¶aj to~u so~uwa…ĺ  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn,  ¶aŇčra ( ¶o~uŇčko~u sifo~u) na paso~uwa…ĺ tamijanan, "sakaira  ¶ito~u…ĺas, ro~umi °a…¨~…ģ  ¶ito~u…ĺas" saan . pa…ĺao~u~u kitakit maki…ĺa ** ko~u sako~uwan. ta °akaj a pa…ĺa maki…ĺa ** sako~uwan, masatapo~uro~uaj katimo~u…ĺ ka °amis * sako~uwan. ni a ** sako~uwan marajaraj: no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ ***** pińßirat…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ i sakapito~u * a ro~umi °a…¨~…ģ.sijo~uto~u o~u (((Ňč…ôro~u~u…ĺmo~u~u…¨~…ģ)) ko~u sijo~uto~u. o~u sawara °an no~u kitakit anini i  ¶i to~ummj r…ôm…ôŇč…ôsao~u~u , patir…ôŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ i **** a mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Palau,Republic of Palau == Palau kitakit (Inkilis: Republic of Palau) ; Palau a sowal: Beluu er a Belau; Dipong a sowal: „ÉĎ„É©„ā™ŚÖĪŚíĆŚõĹ), polong a sowal (Palau, telang Belau ano ca Pelew) itiniay i saetipan no Taypinyang kanatal a kitakit. Polong no kitakit ira ko 340 a pala, o no Mikelonisiya a palapalaan a Karolin pala a kalocalay, polong no dadahal 459 pinfang kongli. Alomanay tomdaw i Karoer a pala. Takay i o Encilomot mingata to Papoertapo pala, nano Maylaykayauke kowan. Mingata to Intonisiya ato Filipin ato Mikelonisiya ko Palau. I 'ayaw no 3,000 mihecaan, nai Filipin finawlan mafolaw tayni itini a maro'; tangasa 'ayaw no 900 miheca, itiniay a finawlan saheto o Nikelito tamdaw. Ona pala i 16 sici o Ilopiya ko pakanengnengay, 1574 miheca malo no Sepaniya waliay Intiya a palapalaan to. 1898 miheca, Sepaniya i kalalood to Amilika malowid; 1899 miheca, midotoc to Toic ato Sepaniya a katatelek, ona palapalaan mapa'aca i Toic kitakit, mapatodong i no Toic a Niwkiniya a kowan. Saka 1 kalalood no hekal, Palau macalap no Dipong, nanoya mapatorod no kasakitakit ko Dipong to "Patono a mikowan", mapacomod i notimolay a palapalaan. Saka 2 kalaloodan i, o Maliyana a palapalaan ato Palau a kalalood, hitay no Amilika ato Dipong kinapanapina a lalood, halo Pelayliwo a lalood. 1949 miheca, o Palau ato pinapina i Taypinyang a kanatal mala no Amilika a patorodan nikowanan i Taypinyang. 1979 miheca, Palau kana'ayen mikihatiya to Mikelonisiya kasakitakit a kapolong mitopa; midotoc to Amilika to Mapakoniraay kapolongan a katatelek, i 1994 miheca Palau mihapiw to misiikeday kitakit. Takaray sowal : Palaw Kapolongan a KitakitŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč ,kalopangang o Palaw , o katelang ho a ngangan i, o Belau anocaPelew. O Palaw a kitakit o ngangan sano Ikilisnen i Republic of Palau, sano sowalen no Palaw a tamdaw i Beluu er a Belau, halafin ko Dipong a mikowan itini sa ira ko pangangan no Dipong to Palao sanay, nikawrira, o Palaw ko ma'alaay a ngangan. Itiniay i sa'etip no Sina'otay Riyar ko kaitiraan nona kitakit. O palapalan a kitakit sa awaay ko malalitingay a fiyaw i sera, o pakariyar to ko kalafiyaw to Inni, Filipin ato Mikolonisya. I'ayaw NO 3,000 ko miheca, o nani tiraay i Filiping a to'as ko sarakatay a tayni tona kitakit a maro', tahira to 'ayaw no 900 mihecaan , o tamdaw no itiniay sahetoay o Nikolito a finacadan. i 16 sici ma'eco no Yoropa kona kanatal, i 1899 miheca makaketon ko Toic ato Sipanya, do'edoen konini, mapaliwal kona kanatal i Toic, malocecay no mikowanan no Toic a Niw-Kiniya. i 1947 miheca, o polong itiniay i Taypinyang a kanatanatal makowan no Amirika, 1979 miheca,milalang ko tamdaw no Palau to sapitekoaw to Mikoronisiya, i 1994 miheca , makaketon ato Amirika, laheci sato ko kaiteked to niyahpikowan. Palapalaan Itini i 7 30 N, 134 30 E, noOsiniya ko Palau. Polong no sekalay i 459 sq km "saka 198 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 459 sq km, no nanom a sekalay i, 0 sq km " Polong i 21,347 ko tamdaw. Ikalaloodan i sakacecay a lalood no polong kitakit i hekal, ma'eco no Dipong kona kitakit, orasaka, adihay ko cinganganay tono Dipong a ngangan ko tamdaw nona kitakit. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 10.80%, Malo no kilakilangan a sera 87.60%, malo no roma to a sera 1.60%. Likisi 1. Sepaniya- Filipin katokfo 1574-1899 miheca. 2. Toic a Niwkiniya 1899-1914 miheca. 3. Dipong kitakit- hatay no Dipong kitakit micalapay 1914-1919 miheca. 4. Nayo citodongay (Dipong) 1919-1944 miheca. 5. Amilika- hatay no Amilika micalapay 1944-1947 miheca. 6. Taypinyang patororan a sera (Amilika) 1947-1994 miheca. 7. Palau- Palau kitakit 1994 miheca tangasa anini. No Sepaniya a mihecaan I 1783 miheca, o Portukuis pakanengneng to Palau, ikor i o Sepaniya ko mikowanay, pacomod han i no Filipin a patodongan no Sepaniya waliay Intiya a palapalaan. Nanoya i 18 sici o Inkilis paliwalay milingato tayni i Palau, Sepaniya i 19 sici misa'icel to Palau. 1898 miheca, i Palaos a ngangan ko saocor no Palau mikihatiya to sapingitangit sapisiiked no kitakit a saopo a Malolos romaoc (Inkilis: Malolos Congress). Nanoya o no Sepaniya waliay a Intiya ato Filipin kantokay, Palau o dengan taypiw no Kalolin a palapalaan ci salongocay. Kalomaocan a sowal ano misiiked ko Palau o cacokeren . I 1899 miheca a "Toic Sepaniya katatelek (Inkilis: German‚ÄďSpanish Treaty (1899)). Kalolin palapalaan no Palau a mapaaca no Sepaniya i Toic kitakit, mala no Toic Niwkiniya a todong, Toic mikowanan i, itiya ko Palau misatapang afinong ato kisyafa milingato mipaloma, itira i Angkaer misitapang mikarkar to Liwang. Saka 1 a kalaloodan, Dipong micalap to nikowanan no Toic a Kalolin palapalaan. Paherek ko saka 1 kalalood i, o kasakitakit patoror to nano nikowanan no Toic a Kalolin palapalaan to Dipong, mala no Dipong to a nikowanan i Nayo a pala. Patirengen no Dipong ko Nayo ato Palau a todong i Keroer. Alomanay a tamdaw no Dipong tayni a mafolaw i Palau, saka Palau citodongay a tamdaw 3/4 saheto o no Dipong tamdaw. I Dipong a pikowanan, patireng to pitilidan, isingan ato lalan. 1920 mihecaan a Keroer mala o aniniay to a tokay. Saka 2 kalaloodan, o Palau mala saka pakayraan no Dipong 1941 miheca micalap to Filipin, toya kalalood mafelin ko nano Amilika a Filipin i 1943 miheca patireng to mi'emetay no Dipong a Filipin saka 2 kitakit . Saka 2 kalalood a likisi I saka 2 kalalood no hekal, macalap no lakapot no hitay. I saka 2 kalaloodan no hekal, o Amilika i Pililiw lalood i 1944 miheca nai kamay no Dipong macada ko Palau, itiya 2,000 ko no Amilika tamdaw ato 10,000 ko no Dipong tamdaw ko mapatayay. I 1945 ‚Äď 1946 miheca, Amilka miliyaw citodong mikowan to Filipin, pakayni i Manila pikowan to Palau. Nikawrira misasiiked ko Filipin i, o kacitodong mikowan no Amilika to ka^etipay Taypinyang malinah tayra i Kowan kanatal. 1947 miheca Linhoko songila' o Linhoko An-li-huy saka 21 haw mihayda patorod to Amilika mikowan to i Ttaypinyang a mikowan. Pasayra pisiikedan ťāĀŚźĎÁć®Áęč 1979 miheca patorod mikowan to Taypinyang 4 pala mihayda i Mikelonisiya kalakapot, nikawrira Palau ato Marsal kanatal caay kakahi micomod. Palau i 1978 miheca milingato sapisiikedan, mihayda ko Filipin, Taywan ato Dipong a macoker. 1981 miheca 1 folad 1 romi'ad patireng to Palau kitakit, patireng to pipaterep to pina'ang ato pacomod to heneng temera "'eca ko heneng a kimpo". 1986 miheca o Amilika nai 15 miheca ditdithan to 4 yok 5 patek 'ofad Amilika payso sadama to kicay ato mihayda to pisiiked saki Palau masasitelek to 50 miheca ko "Pakonira malakapot kasasitelak" , midotoc tina kasasitelek miraoy to laloma' a sakowan malayap sifo no roma kitakit, kasa'etal saki kasakitakit masakapot masasitelek ato miketon, ano o sakipapotal a demak malalicay ho to Amilika, o sakiliyok o sofitay no Amilika ko miadingay, Amilika citodong miocor to tamina ato hikoki tayra i 'etal Palau, caay ka citodong ato pina'ay kai Palau pateli to heneng sapilood; kai nian ira ko 'odang to kimpo no Palau to "'eca ko heneng a kimpo", saka milongoc to Palau pacalina' paterep tina kimpo a liyad. O nia telek kina 7 caayen pihayda no finawlan no Palau, tangasa i 1993 miheca 11 folad saka 8 lekad mihayda ko finawlan, Palau i 1994 miheca 10 folad 1 romi'ad malaheci misasiiked. 'Aya:way a nalacolan ŚŹ≤ŚČćťĀļŚĚÄ Iti:ya ho tamdaw no Palau latek nai Polinisiya anoca Asiya. Pakayni i kasalaloma'an to nai cowaay a tayni sanay sowal i, Palau a tamdaw latek macacamolay to Milanisiya, Mikelonisiya ato Polinisiya finacadan a tamdaw. Orasaka Palau a tamdaw minaon toni a pahiceraan, caay ko Mikelonisiya finacadan tamdaw ko kahiceraan. 'A:yaw no sowal to nia palapalaan o "Kohetingay palapalaan" saan, i Autaliya a kahirahiraan no Tilid (felih mana'ang capi tilid, mana'ang kalocalay) makilim ko 'ayaway a cico ato picoka no niyaro', makilim 'ayaway Keloer a tapang/kakitaan ci Ibedul ira ko citiliday ato mifekes to tangila a syasing. Tina miheca pikingkiw i, nai 14C niketonan miheca a heci ato kasadak mikingkiwan no mipawacayay, mapasadak a patayni i fa^elohay pakayraan tina likisi nia palapalaan. Manengneng ko pitademan a nalacolan pahapinang, o Palau itini i Tayangcu o sarakatay ira ko mitademay a pidemakan. Nikawrira saki Palau tamdaw i hakowaay maro' itini tosaay ko sowal, cecay a sowal i 'a:yaw no 2500 mihecaan, roma a sowal i 'a:yaw no 1000 mihecaan saan. Itini i Cawa (Inkilis: Java), iti:ya ho iraay to ko kasasi 'acaan to Palau, ira a manengneng ko Fololes a tamdaw. 2007 miheca, ira ko mikingkiway i Palau a Roke palapalaan manengneng ko no Fololes a tamdaw po'eneray masidayay 'okak no tamdaw . Oni a manengnengay maeden mafelih ko 'ayaway a tinako, nikawrira tangasa anini tina pikingkiw ira ho ko laliyangen. Nia patekan no mihecaan i, Palau a tamdaw malowad ko misa'alingayay no ina, o sowal nai Cawa malinahay a finacadan ko patayniay a lekakawa. No to'asan, o sera, payso ato malilitay matiya a misa'alingayay no ina nirayrayan. Sangasaw a sera o fafahiyan a kakitaan ko citodongay pafeli to sakakaay a fafahiyan. Nikawrira aniniay ira ko citodongay to misa'alingayay no mama pakiraan, onini i tona mikowan ko Dipong mapacomoday i salaloma'an no rayray no Palau. Saka 2 kalaloodan, mitanam ko Dipong miliyaw parocek to srea patodong kasacecay no salongoc, sapipalasawadaw to matelangay lekakawa. Sakitini adihay ko laloma'an masasiwtoc toni a rikec. Sakadademak Palau a congtong o tatapangan no kitakit ato sakakaay no laloma' kasakapot, 4 miheca o finawlan ko misingkiway sakaira. Aniniay a congtong ci Huysoren, nai 2021 miheca 1 folad 21 romi'ad mapatireng, 4 miheca ko lekad. Laloma'an sasiiked pikowan (2017-2021) 8 ko siiked no po, haki Kitakit kowan po, Sakipayso po, Patirengay kali'aca po, Niyaro' ato Punka po, Kiwiko po, yisi po, Holic po ato Tataparan kinaira ato pi'arawan pala po, kakeridan o congtong ko paocoray mihayda ko pikaykian. Patireng to rikec No Palau pikaykian malitosaay lekad, o sowal Olbiil Era Kelulau, o Senate, o House of Delegates a tosa. Senate iing 13 ko tamdaw, no tamdaw ko patodong kasasi 'etal to a todong, o House of Delegates 16 tamdaw, yo 16 ko kasa'atal no kadademak masingkiw ko 1 tamdaw, tosaay kasasiiked a iing 4 miheca ko lekad. Anini o saka 10 a lekad (2017-2021), i 2006 miheca 11 folad 1 romi'ad miliyaw misingkiw, i 2017 miheca 1 folad 19 romi'ad patireng. Papotalay kasasili'ay Tangasa anini 2019 miheca, Palau kitakit 90 ko kitakit ato kasasili'ay to sakisici, minengneng to pirayrayan. I Amilika Wasenton ato niwyoko, Taywan, Dipong, Filipin mapatireng ko kalali'ayan a citodongay; Taywan, Dipong ato Amilika patireng i Palau to kamaro'an katayalan no kitakit, maocor ko tarokos. Saki Dipong a todong Ťąáśó•śú¨ťóúšŅā Palau kitakit ato Dipong manga'ay ko todong malali'ay, i saka 1 no kalaloodan, nano macalapay no sofitay no Dopong, nanoya patorod ko kasakitakit kapolongan papikowan to Palau kitakit. Mapidah ko Dipong, misiiked to ko Palau kitakit, itiya misingkiw to Dipong a tamdaw ci Nakamola Kuo malacongtong no kitakit. Saki Taywan a todong Ťąášł≠ŤŹĮśįĎŚúčťóúšŅā Palau kitakit ato Taywan i 1999 miheca malali'ay, makakafit ko kasasili'ay. 2017 miheca 12 folad 30 romi'ad sacisowal sa ko congtong no Palau kitakit, tahanini caay ko sapifalicaw to sakalali'ay to Taywan, saki papotal a kalali'ay o niya ko citodongay miketon. Saki Congko kalali'ay Congko a kitakit ato Palau kitakit away ko sakitodong . 2019 miheca, tatosaay kasali'aca ira ko 1900 'ofad no Amilika payso . Tahanini congko awaay ko pafesotay rakat no hekoki, o lafang manga'ay pakayra i Hongkong, Makau, Seoul, Taypei a pasasiyor tayra i Palau kitakit . 2017 miheca, ira ko pihapiw "Congko tina romi'ad paterep to mirarakatay caay kanga'ay tayra i Palau kitakit", o sowal mapapipaterepan ko citodongay to sapirarakat to sakatayra i Palau kitakit, caayay pido'edo matefoc to takaraway satefoc a payso, mapalasawad ko saki Palau kitakit a kafanaen ato patiyamay, saki Congko a papotalay po caay pihakeno . Congtong no Palau kitakit ci Huysoren tayni i Taywan a sowal, i 'ayaw aloman ko lafang no Congko tayra, malipahak ko finawlan no Palau kitakit, sakiikor to matini to, nikawrira lowan lowan sato ko tamdaw, matiya o "pi'ilos" aca. Pacecay to sowal ci Huysoren, cangra (Congko sifo) na pasowal tamiyanan, "sakaira citolas, romi'ad citolas" saan . Palau kitakit makila 16 ko sakowan. Ta'akay a pala makila 14 sakowan, masataporoay katimol ka'amis 2 sakowan. Ni a 16 sakowan marayaray: no kitakit a romi'ad ŚúčŚģ∂ÁīÄŚŅĶśó• Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakapito 9 a romi'ad.siyoto O (((Ngerulmud)) ko Siyoto. O Sawara'an no kitakit anini i ci Tommy Remengesau , patirengan a romi'ad i 2013 a miheca saka 1 folad saka 17 a romi'ad.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pa…ĺao~u~u,r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u == pa…ĺao~u~u kitakit (inki…ĺis: r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u) ; pa…ĺao~u~u a so~uwa…ĺ: b~b~v…ô…ĺo~u~uo~u~u …ôr a b~b~v…ô…ĺao~u~u; …¨~…ģipo~uŇč a so~uwa…ĺ: ******), po~u…ĺo~uŇč a so~uwa…ĺ (pa…ĺao~u~u, t…ô…ĺaŇč b~b~v…ô…ĺao~u~u ano~u  ¶a p…ô…ĺ…ôw) itiniaj i sa…ôtipan no~u tajpinjaŇč kanata…ĺ a kitakit. po~u…ĺo~uŇč no~u kitakit ira ko~u *** a pa…ĺa, o~u no~u mik…ô…ĺo~unisija a pa…ĺapa…ĺaan a karo~u…ĺin pa…ĺa a ka…ĺo~u ¶a…ĺaj, po~u…ĺo~uŇč no~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ *** pinfaŇč ko~uŇč…ĺi. a…ĺo~umanaj to~um…¨~…ģaw i karo~u…ôr a pa…ĺa. takaj i o~u …ôn ¶i…ĺo~umo~ut miŇčata to~u papo~u…ôrtapo~u pa…ĺa, nano~u maj…ĺajkajao~u~uk…ô ko~uwan. miŇčata to~u into~unisija ato~u fi…ĺipin ato~u mik…ô…ĺo~unisija ko~u pa…ĺao~u~u. i  °ajaw no~u *,*** mińß…ô ¶aan, nai fi…ĺipin finaw…ĺan mafo~u…ĺaw tajni itini a maro~u °; taŇčasa  °ajaw no~u *** mińß…ô ¶a, itiniaj a finaw…ĺan sańß…ôto~u o~u nik…ô…ĺito~u tam…¨~…ģaw. o~una pa…ĺa i ** si ¶i o~u i…ĺo~upija ko~u pakan…ôŇčn…ôŇčaj, **** mińß…ô ¶a ma…ĺo~u no~u s…ôpanija wa…ĺiaj intija a pa…ĺapa…ĺaan to~u. **** mińß…ô ¶a, s…ôpanija i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u ami…ĺika ma…ĺo~uwi…¨~…ģ; **** mińß…ô ¶a, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u to~ui ¶ ato~u s…ôpanija a katat…ô…ĺ…ôk, o~una pa…ĺapa…ĺaan mapa °a ¶a i to~ui ¶ kitakit, mapato~u…¨~…ģo~uŇč i no~u to~ui ¶ a niwkinija a ko~uwan. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, pa…ĺao~u~u ma ¶a…ĺap no~u …¨~…ģipo~uŇč, nano~uja mapato~uro~u…¨~…ģ no~u kasakitakit ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u "pato~uno~u a miko~uwan", mapa ¶o~umo~u…¨~…ģ i no~utimo~u…ĺaj a pa…ĺapa…ĺaan. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i, o~u ma…ĺijana a pa…ĺapa…ĺaan ato~u pa…ĺao~u~u a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ńßitaj no~u ami…ĺika ato~u …¨~…ģipo~uŇč kinapanapina a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ, ńßa…ĺo~u p…ô…ĺaj…ĺiwo~u a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ. **** mińß…ô ¶a, o~u pa…ĺao~u~u ato~u pinapina i tajpinjaŇč a kanata…ĺ ma…ĺa no~u ami…ĺika a pato~uro~u…¨~…ģan niko~uwanan i tajpinjaŇč. **** mińß…ô ¶a, pa…ĺao~u~u kana °aj…ôn mikińßatija to~u mik…ô…ĺo~unisija kasakitakit a kapo~u…ĺo~uŇč mito~upa; mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ami…ĺika to~u mapako~uniraaj kapo~u…ĺo~uŇčan a katat…ô…ĺ…ôk, i **** mińß…ô ¶a pa…ĺao~u~u mińßapiw to~u misiik…ô…¨~…ģaj kitakit. takaraj so~uwa…ĺ : pa…ĺaw kapo~u…ĺo~uŇčan a kitakit***** ,ka…ĺo~upaŇčaŇč o~u pa…ĺaw , o~u kat…ô…ĺaŇč ńßo~u a ŇčaŇčan i, o~u b~b~v…ô…ĺao~u~u ano~u ¶ap…ô…ĺ…ôw. o~u pa…ĺaw a kitakit o~u ŇčaŇčan sano~u iki…ĺisn…ôn i r…ôpo~u~ub~b~v…ĺi ¶ o~uf pa…ĺao~u~u, sano~u so~uwa…ĺ…ôn no~u pa…ĺaw a tam…¨~…ģaw i b~b~v…ô…ĺo~u~uo~u~u …ôr a b~b~v…ô…ĺao~u~u, ńßa…ĺafin ko~u …¨~…ģipo~uŇč a miko~uwan itini sa ira ko~u paŇčaŇčan no~u …¨~…ģipo~uŇč to~u pa…ĺao~u sanaj, nikawrira, o~u pa…ĺaw ko~u ma °a…ĺaaj a ŇčaŇčan. itiniaj i sa °…ôtip no~u sina °o~utaj rijar ko~u kaitiraan no~una kitakit. o~u pa…ĺapa…ĺan a kitakit sa awaaj ko~u ma…ĺa…ĺitiŇčaj a fijaw i s…ôra, o~u pakarijar to~u ko~u ka…ĺafijaw to~u inni, fi…ĺipin ato~u miko~u…ĺo~unisja. i °ajaw no~u *,*** ko~u mińß…ô ¶a, o~u nani tiraaj i fi…ĺipiŇč a to~u °as ko~u sarakataj a tajni to~una kitakit a maro~u °, tańßira to~u  °ajaw no~u *** mińß…ô ¶aan , o~u tam…¨~…ģaw no~u itiniaj sańß…ôto~uaj o~u niko~u…ĺito~u a fina ¶a…¨~…ģan. i ** si ¶i ma °…ô ¶o~u no~u jo~uro~upa ko~una kanata…ĺ, i **** mińß…ô ¶a makak…ôto~un ko~u to~ui ¶ ato~u sipanja, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn ko~unini, mapa…ĺiwa…ĺ ko~una kanata…ĺ i to~ui ¶, ma…ĺo~u ¶…ô ¶aj no~u miko~uwanan no~u to~ui ¶ a niw-kinija. i **** mińß…ô ¶a, o~u po~u…ĺo~uŇč itiniaj i tajpinjaŇč a kanatanata…ĺ mako~uwan no~u amirika, **** mińß…ô ¶a,mi…ĺa…ĺaŇč ko~u tam…¨~…ģaw no~u pa…ĺao~u~u to~u sapit…ôko~uaw to~u miko~uro~unisija, i **** mińß…ô ¶a , makak…ôto~un ato~u amirika, …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u kait…ôk…ô…¨~…ģ to~u nijańßpiko~uwan. pa…ĺapa…ĺaan itini i * ** n, *** ** …ô, no~uo~usinija ko~u pa…ĺao~u~u. po~u…ĺo~uŇč no~u s…ôka…ĺaj i *** s* km "saka *** ko~u rajraj no~u ŇčaŇčan. " "o~u s…ôka…ĺaj no~u s…ôra i, *** s* km, no~u nano~um a s…ôka…ĺaj i, * s* km " po~u…ĺo~uŇč i **,*** ko~u tam…¨~…ģaw. ika…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan i saka ¶…ô ¶aj a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u po~u…ĺo~uŇč kitakit i ńß…ôka…ĺ, ma °…ô ¶o~u no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~una kitakit, o~urasaka, a…¨~…ģińßaj ko~u  ¶iŇčaŇčanaj to~uno~u …¨~…ģipo~uŇč a ŇčaŇčan ko~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit. s…ôra masaki…ĺa ¶ ko~u s…ôra o~u ma…ĺo~u kakao~umańß…ôn a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ki…ĺaki…ĺaŇčan a s…ôra **.**%, ma…ĺo~u no~u ro~uma to~u a s…ôra *.**%. …ĺikisi *. s…ôpanija- fi…ĺipin kato~ukfo~u ****-**** mińß…ô ¶a. *. to~ui ¶ a niwkinija ****-**** mińß…ô ¶a. *. …¨~…ģipo~uŇč kitakit- ńßataj no~u …¨~…ģipo~uŇč kitakit mi ¶a…ĺapaj ****-**** mińß…ô ¶a. *. najo~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj (…¨~…ģipo~uŇč) ****-**** mińß…ô ¶a. *. ami…ĺika- ńßataj no~u ami…ĺika mi ¶a…ĺapaj ****-**** mińß…ô ¶a. *. tajpinjaŇč pato~uro~uran a s…ôra (ami…ĺika) ****-**** mińß…ô ¶a. *. pa…ĺao~u~u- pa…ĺao~u~u kitakit **** mińß…ô ¶a taŇčasa anini. no~u s…ôpanija a mińß…ô ¶aan i **** mińß…ô ¶a, o~u po~urto~u~uko~u~uis pakan…ôŇčn…ôŇč to~u pa…ĺao~u~u, iko~ur i o~u s…ôpanija ko~u miko~uwanaj, pa ¶o~umo~u…¨~…ģ ńßan i no~u fi…ĺipin a pato~u…¨~…ģo~uŇčan no~u s…ôpanija wa…ĺiaj intija a pa…ĺapa…ĺaan. nano~uja i ** si ¶i o~u inki…ĺis pa…ĺiwa…ĺaj mi…ĺiŇčato~u tajni i pa…ĺao~u~u, s…ôpanija i ** si ¶i misa °i ¶…ô…ĺ to~u pa…ĺao~u~u. **** mińß…ô ¶a, i pa…ĺao~us a ŇčaŇčan ko~u sao~u ¶o~ur no~u pa…ĺao~u~u mikińßatija to~u sapiŇčitaŇčit sapisiik…ô…¨~…ģ no~u kitakit a sao~upo~u a ma…ĺo~u…ĺo~us ro~umao~u ¶ (inki…ĺis: ma…ĺo~u…ĺo~us  ¶o~uŇčr…ôss). nano~uja o~u no~u s…ôpanija wa…ĺiaj a intija ato~u fi…ĺipin kanto~ukaj, pa…ĺao~u~u o~u …¨~…ģ…ôŇčan tajpiw no~u ka…ĺo~u…ĺin a pa…ĺapa…ĺaan  ¶i sa…ĺo~uŇčo~u ¶aj. ka…ĺo~umao~u ¶an a so~uwa…ĺ ano~u misiik…ô…¨~…ģ ko~u pa…ĺao~u~u o~u  ¶a ¶o~uk…ôr…ôn . i **** mińß…ô ¶a a "to~ui ¶ s…ôpanija katat…ô…ĺ…ôk (inki…ĺis: *…ôrman*spanisńß tr…ôatj (****)). ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan no~u pa…ĺao~u~u a mapaa ¶a no~u s…ôpanija i to~ui ¶ kitakit, ma…ĺa no~u to~ui ¶ niwkinija a to~u…¨~…ģo~uŇč, to~ui ¶ miko~uwanan i, itija ko~u pa…ĺao~u~u misatapaŇč afino~uŇč ato~u kisjafa mi…ĺiŇčato~u mipa…ĺo~uma, itira i aŇčka…ôr misitapaŇč mikarkar to~u …ĺiwaŇč. saka * a ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, …¨~…ģipo~uŇč mi ¶a…ĺap to~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan. pańß…ôr…ôk ko~u saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i, o~u kasakitakit pato~uro~ur to~u nano~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan to~u …¨~…ģipo~uŇč, ma…ĺa no~u …¨~…ģipo~uŇč to~u a niko~uwanan i najo~u a pa…ĺa. patir…ôŇč…ôn no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u najo~u ato~u pa…ĺao~u~u a to~u…¨~…ģo~uŇč i k…ôro~u…ôr. a…ĺo~umanaj a tam…¨~…ģaw no~u …¨~…ģipo~uŇč tajni a mafo~u…ĺaw i pa…ĺao~u~u, saka pa…ĺao~u~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj a tam…¨~…ģaw */* sańß…ôto~u o~u no~u …¨~…ģipo~uŇč tam…¨~…ģaw. i …¨~…ģipo~uŇč a piko~uwanan, patir…ôŇč to~u piti…ĺi…¨~…ģan, isiŇčan ato~u …ĺa…ĺan. **** mińß…ô ¶aan a k…ôro~u…ôr ma…ĺa o~u aniniaj to~u a to~ukaj. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, o~u pa…ĺao~u~u ma…ĺa saka pakajraan no~u …¨~…ģipo~uŇč **** mińß…ô ¶a mi ¶a…ĺap to~u fi…ĺipin, to~uja ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ maf…ô…ĺin ko~u nano~u ami…ĺika a fi…ĺipin i **** mińß…ô ¶a patir…ôŇč to~u mi °…ôm…ôtaj no~u …¨~…ģipo~uŇč a fi…ĺipin saka * kitakit . saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ a …ĺikisi i saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ńß…ôka…ĺ, ma ¶a…ĺap no~u …ĺakapo~ut no~u ńßitaj. i saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan no~u ńß…ôka…ĺ, o~u ami…ĺika i pi…ĺi…ĺiw …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i **** mińß…ô ¶a nai kamaj no~u …¨~…ģipo~uŇč ma ¶a…¨~…ģa ko~u pa…ĺao~u~u, itija *,*** ko~u no~u ami…ĺika tam…¨~…ģaw ato~u **,*** ko~u no~u …¨~…ģipo~uŇč tam…¨~…ģaw ko~u mapatajaj. i **** * **** mińß…ô ¶a, ami…ĺka mi…ĺijaw  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč miko~uwan to~u fi…ĺipin, pakajni i mani…ĺa piko~uwan to~u pa…ĺao~u~u. nikawrira misasiik…ô…¨~…ģ ko~u fi…ĺipin i, o~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč miko~uwan no~u ami…ĺika to~u ka Ē…ôtipaj tajpinjaŇč ma…ĺinańß tajra i ko~uwan kanata…ĺ. **** mińß…ô ¶a …ĺinńßo~uko~u so~uŇči…ĺa ° o~u …ĺinńßo~uko~u an-…ĺi-ńßo~u~uj saka ** ńßaw mińßaj…¨~…ģa pato~uro~u…¨~…ģ to~u ami…ĺika miko~uwan to~u i ttajpinjaŇč a miko~uwan. pasajra pisiik…ô…¨~…ģan **** **** mińß…ô ¶a pato~uro~u…¨~…ģ miko~uwan to~u tajpinjaŇč * pa…ĺa mińßaj…¨~…ģa i mik…ô…ĺo~unisija ka…ĺakapo~ut, nikawrira pa…ĺao~u~u ato~u marsa…ĺ kanata…ĺ  ¶aaj kakańßi mi ¶o~umo~u…¨~…ģ. pa…ĺao~u~u i **** mińß…ô ¶a mi…ĺiŇčato~u sapisiik…ô…¨~…ģan, mińßaj…¨~…ģa ko~u fi…ĺipin, tajwan ato~u …¨~…ģipo~uŇč a ma ¶o~uk…ôr. **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč to~u pa…ĺao~u~u kitakit, patir…ôŇč to~u pipat…ôr…ôp to~u pina °aŇč ato~u pa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ńß…ôn…ôŇč t…ôm…ôra " °…ô ¶a ko~u ńß…ôn…ôŇč a kimpo~u". **** mińß…ô ¶a o~u ami…ĺika nai ** mińß…ô ¶a …¨~…ģit…¨~…ģitńßan to~u * jo~uk * pat…ôk  °o~ufa…¨~…ģ ami…ĺika pajso~u sa…¨~…ģama to~u ki ¶aj ato~u mińßaj…¨~…ģa to~u pisiik…ô…¨~…ģ saki pa…ĺao~u~u masasit…ô…ĺ…ôk to~u ** mińß…ô ¶a ko~u "pako~unira ma…ĺakapo~ut kasasit…ô…ĺak" , mi…¨~…ģo~uto~u ¶ tina kasasit…ô…ĺ…ôk mirao~uj to~u …ĺa…ĺo~uma ° a sako~uwan ma…ĺajap sifo~u no~u ro~uma kitakit, kasa °…ôta…ĺ saki kasakitakit masakapo~ut masasit…ô…ĺ…ôk ato~u mik…ôto~un, ano~u o~u sakipapo~uta…ĺ a …¨~…ģ…ômak ma…ĺa…ĺi ¶aj ńßo~u to~u ami…ĺika, o~u saki…ĺijo~uk o~u so~ufitaj no~u ami…ĺika ko~u mia…¨~…ģiŇčaj, ami…ĺika  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč mio~u ¶o~ur to~u tamina ato~u ńßiko~uki tajra i  °…ôta…ĺ pa…ĺao~u~u,  ¶aaj ka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč ato~u pina °aj kai pa…ĺao~u~u pat…ô…ĺi to~u ńß…ôn…ôŇč sapi…ĺo~uo~u…¨~…ģ; kai nian ira ko~u  °o~u…¨~…ģaŇč to~u kimpo~u no~u pa…ĺao~u~u to~u " °…ô ¶a ko~u ńß…ôn…ôŇč a kimpo~u", saka mi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u pa…ĺao~u~u pa ¶a…ĺina ° pat…ôr…ôp tina kimpo~u a …ĺija…¨~…ģ. o~u nia t…ô…ĺ…ôk kina *  ¶aaj…ôn pińßaj…¨~…ģa no~u finaw…ĺan no~u pa…ĺao~u~u, taŇčasa i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka * …ĺ…ôka…¨~…ģ mińßaj…¨~…ģa ko~u finaw…ĺan, pa…ĺao~u~u i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i misasiik…ô…¨~…ģ.  °aja:waj a na…ĺa ¶o~u…ĺan **** iti:ja ńßo~u tam…¨~…ģaw no~u pa…ĺao~u~u …ĺat…ôk nai po~u…ĺinisija ano~u ¶a asija. pakajni i kasa…ĺa…ĺo~uma °an to~u nai  ¶o~uwaaj a tajni sanaj so~uwa…ĺ i, pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw …ĺat…ôk ma ¶a ¶amo~u…ĺaj to~u mi…ĺanisija, mik…ô…ĺo~unisija ato~u po~u…ĺinisija fina ¶a…¨~…ģan a tam…¨~…ģaw. o~urasaka pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw minao~un to~uni a pańßi ¶…ôraan,  ¶aaj ko~u mik…ô…ĺo~unisija fina ¶a…¨~…ģan tam…¨~…ģaw ko~u kańßi ¶…ôraan.  °a:jaw no~u so~uwa…ĺ to~u nia pa…ĺapa…ĺaan o~u "ko~uńß…ôtiŇčaj pa…ĺapa…ĺaan" saan, i ao~u~uta…ĺija a kańßirańßiraan no~u ti…ĺi…¨~…ģ (f…ô…ĺińß mana °aŇč  ¶api ti…ĺi…¨~…ģ, mana °aŇč ka…ĺo~u ¶a…ĺaj) maki…ĺim ko~u  °ajawaj a  ¶i ¶o~u ato~u pi ¶o~uka no~u nijaro~u °, maki…ĺim  °ajawaj k…ô…ĺo~u…ôr a tapaŇč/kakitaan  ¶i ib~b~v…ô…¨~…ģo~u~u…ĺ ira ko~u  ¶iti…ĺi…¨~…ģaj ato~u mif…ôk…ôs to~u taŇči…ĺa a sjasiŇč. tina mińß…ô ¶a pikiŇčkiw i, nai ** ¶ nik…ôto~unan mińß…ô ¶a a ńß…ô ¶i ato~u kasa…¨~…ģak mikiŇčkiwan no~u mipawa ¶ajaj, mapasa…¨~…ģak a patajni i fa Ē…ô…ĺo~uńßaj pakajraan tina …ĺikisi nia pa…ĺapa…ĺaan. man…ôŇčn…ôŇč ko~u pita…¨~…ģ…ôman a na…ĺa ¶o~u…ĺan pańßapinaŇč, o~u pa…ĺao~u~u itini i tajaŇč ¶o~u~u o~u sarakataj ira ko~u mita…¨~…ģ…ômaj a pi…¨~…ģ…ômakan. nikawrira saki pa…ĺao~u~u tam…¨~…ģaw i ńßako~uwaaj maro~u ° itini to~usaaj ko~u so~uwa…ĺ,  ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ i  °a:jaw no~u **** mińß…ô ¶aan, ro~uma a so~uwa…ĺ i  °a:jaw no~u **** mińß…ô ¶aan saan. itini i  ¶awa (inki…ĺis: *ab~va), iti:ja ńßo~u iraaj to~u ko~u kasasi  °a ¶aan to~u pa…ĺao~u~u, ira a man…ôŇčn…ôŇč ko~u fo~u…ĺo~u…ĺ…ôs a tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a, ira ko~u mikiŇčkiwaj i pa…ĺao~u~u a ro~uk…ô pa…ĺapa…ĺaan man…ôŇčn…ôŇč ko~u no~u fo~u…ĺo~u…ĺ…ôs a tam…¨~…ģaw po~u °…ôn…ôraj masi…¨~…ģajaj  °o~ukak no~u tam…¨~…ģaw . o~uni a man…ôŇčn…ôŇčaj ma…ô…¨~…ģ…ôn maf…ô…ĺińß ko~u  °ajawaj a tinako~u, nikawrira taŇčasa anini tina pikiŇčkiw ira ńßo~u ko~u …ĺa…ĺijaŇč…ôn. nia pat…ôkan no~u mińß…ô ¶aan i, pa…ĺao~u~u a tam…¨~…ģaw ma…ĺo~uwa…¨~…ģ ko~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina, o~u so~uwa…ĺ nai  ¶awa ma…ĺinańßaj a fina ¶a…¨~…ģan ko~u patajniaj a …ĺ…ôkakawa. no~u to~u °asan, o~u s…ôra, pajso~u ato~u ma…ĺi…ĺitaj matija a misa °a…ĺiŇčajaj no~u ina nirajrajan. saŇčasaw a s…ôra o~u fafańßijan a kakitaan ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj paf…ô…ĺi to~u sakakaaj a fafańßijan. nikawrira aniniaj ira ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u misa °a…ĺiŇčajaj no~u mama pakiraan, o~unini i to~una miko~uwan ko~u …¨~…ģipo~uŇč mapa ¶o~umo~u…¨~…ģaj i sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u rajraj no~u pa…ĺao~u~u. saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, mitanam ko~u …¨~…ģipo~uŇč mi…ĺijaw paro~u ¶…ôk to~u sr…ôa pato~u…¨~…ģo~uŇč kasa ¶…ô ¶aj no~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶, sapipa…ĺasawa…¨~…ģaw to~u mat…ô…ĺaŇčaj …ĺ…ôkakawa. sakitini a…¨~…ģińßaj ko~u …ĺa…ĺo~uma °an masasiwto~u ¶ to~uni a rik…ô ¶. saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak pa…ĺao~u~u a  ¶o~uŇčto~uŇč o~u tatapaŇčan no~u kitakit ato~u sakakaaj no~u …ĺa…ĺo~uma ° kasakapo~ut, * mińß…ô ¶a o~u finaw…ĺan ko~u misiŇčkiwaj sakaira. aniniaj a  ¶o~uŇčto~uŇč  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn, nai **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ mapatir…ôŇč, * mińß…ô ¶a ko~u …ĺ…ôka…¨~…ģ. …ĺa…ĺo~uma °an sasiik…ô…¨~…ģ piko~uwan (****-****) * ko~u siik…ô…¨~…ģ no~u po~u, ńßaki kitakit ko~uwan po~u, sakipajso~u po~u, patir…ôŇčaj ka…ĺi °a ¶a po~u, nijaro~u ° ato~u po~u~unka po~u, kiwiko~u po~u, jisi po~u, ńßo~u…ĺi ¶ po~u ato~u tataparan kinaira ato~u pi °arawan pa…ĺa po~u, kak…ôri…¨~…ģan o~u  ¶o~uŇčto~uŇč ko~u pao~u ¶o~uraj mińßaj…¨~…ģa ko~u pikajkian. patir…ôŇč to~u rik…ô ¶ no~u pa…ĺao~u~u pikajkian ma…ĺito~usaaj …ĺ…ôka…¨~…ģ, o~u so~uwa…ĺ o~u…ĺb~b~vii…ĺ …ôra k…ô…ĺo~u~u…ĺao~u~u, o~u s…ônat…ô, o~u ńßo~uo~u~us…ô o~uf …¨~…ģ…ô…ĺ…ô*at…ôs a to~usa. s…ônat…ô iiŇč ** ko~u tam…¨~…ģaw, no~u tam…¨~…ģaw ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč kasasi  °…ôta…ĺ to~u a to~u…¨~…ģo~uŇč, o~u ńßo~uo~u~us…ô o~uf …¨~…ģ…ô…ĺ…ô*at…ôs ** tam…¨~…ģaw, jo~u ** ko~u kasa °ata…ĺ no~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak masiŇčkiw ko~u * tam…¨~…ģaw, to~usaaj kasasiik…ô…¨~…ģ a iiŇč * mińß…ô ¶a ko~u …ĺ…ôka…¨~…ģ. anini o~u saka ** a …ĺ…ôka…¨~…ģ (****-****), i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mi…ĺijaw misiŇčkiw, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ patir…ôŇč. papo~uta…ĺaj kasasi…ĺi °aj taŇčasa anini **** mińß…ô ¶a, pa…ĺao~u~u kitakit ** ko~u kitakit ato~u kasasi…ĺi °aj to~u sakisi ¶i, min…ôŇčn…ôŇč to~u pirajrajan. i ami…ĺika was…ônto~un ato~u niwjo~uko~u, tajwan, …¨~…ģipo~uŇč, fi…ĺipin mapatir…ôŇč ko~u ka…ĺa…ĺi °ajan a  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj; tajwan, …¨~…ģipo~uŇč ato~u ami…ĺika patir…ôŇč i pa…ĺao~u~u to~u kamaro~u °an kataja…ĺan no~u kitakit, mao~u ¶o~ur ko~u taro~uko~us. saki …¨~…ģipo~uŇč a to~u…¨~…ģo~uŇč ***** pa…ĺao~u~u kitakit ato~u …¨~…ģipo~uŇč maŇča °aj ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč ma…ĺa…ĺi °aj, i saka * no~u ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, nano~u ma ¶a…ĺapaj no~u so~ufitaj no~u …¨~…ģo~upo~uŇč, nano~uja pato~uro~u…¨~…ģ ko~u kasakitakit kapo~u…ĺo~uŇčan papiko~uwan to~u pa…ĺao~u~u kitakit. mapi…¨~…ģańß ko~u …¨~…ģipo~uŇč, misiik…ô…¨~…ģ to~u ko~u pa…ĺao~u~u kitakit, itija misiŇčkiw to~u …¨~…ģipo~uŇč a tam…¨~…ģaw  ¶i nakamo~u…ĺa ko~u~uo~u ma…ĺa ¶o~uŇčto~uŇč no~u kitakit. saki tajwan a to~u…¨~…ģo~uŇč ******* pa…ĺao~u~u kitakit ato~u tajwan i **** mińß…ô ¶a ma…ĺa…ĺi °aj, makakafit ko~u kasasi…ĺi °aj. **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ sa ¶iso~uwa…ĺ sa ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč no~u pa…ĺao~u~u kitakit, tańßanini  ¶aaj ko~u sapifa…ĺi ¶aw to~u saka…ĺa…ĺi °aj to~u tajwan, saki papo~uta…ĺ a ka…ĺa…ĺi °aj o~u nija ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj mik…ôto~un. saki  ¶o~uŇčko~u ka…ĺa…ĺi °aj  ¶o~uŇčko~u a kitakit ato~u pa…ĺao~u~u kitakit awaj ko~u sakito~u…¨~…ģo~uŇč . **** mińß…ô ¶a, tato~usaaj kasa…ĺi °a ¶a ira ko~u ****  °o~ufa…¨~…ģ no~u ami…ĺika pajso~u . tańßanini  ¶o~uŇčko~u awaaj ko~u paf…ôso~utaj rakat no~u ńß…ôko~uki, o~u …ĺafaŇč maŇča °aj pakajra i ńßo~uŇčko~uŇč, makao~u~u, s…ôo~uo~u~u…ĺ, tajp…ôi a pasasijo~ur tajra i pa…ĺao~u~u kitakit . **** mińß…ô ¶a, ira ko~u pińßapiw " ¶o~uŇčko~u tina ro~umi °a…¨~…ģ pat…ôr…ôp to~u mirarakataj  ¶aaj kaŇča °aj tajra i pa…ĺao~u~u kitakit", o~u so~uwa…ĺ mapapipat…ôr…ôpan ko~u  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sapirarakat to~u sakatajra i pa…ĺao~u~u kitakit,  ¶aajaj pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u mat…ôfo~u ¶ to~u takarawaj sat…ôfo~u ¶ a pajso~u, mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u saki pa…ĺao~u~u kitakit a kafana…ôn ato~u patijamaj, saki  ¶o~uŇčko~u a papo~uta…ĺaj po~u  ¶aaj pińßak…ôno~u .  ¶o~uŇčto~uŇč no~u pa…ĺao~u~u kitakit  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn tajni i tajwan a so~uwa…ĺ, i  °ajaw a…ĺo~uman ko~u …ĺafaŇč no~u  ¶o~uŇčko~u tajra, ma…ĺipańßak ko~u finaw…ĺan no~u pa…ĺao~u~u kitakit, sakiiko~ur to~u matini to~u, nikawrira …ĺo~uwan …ĺo~uwan sato~u ko~u tam…¨~…ģaw, matija o~u "pi °i…ĺo~us" a ¶a. pa ¶…ô ¶aj to~u so~uwa…ĺ  ¶i ńßo~u~ujso~ur…ôn,  ¶aŇčra ( ¶o~uŇčko~u sifo~u) na paso~uwa…ĺ tamijanan, "sakaira  ¶ito~u…ĺas, ro~umi °a…¨~…ģ  ¶ito~u…ĺas" saan . pa…ĺao~u~u kitakit maki…ĺa ** ko~u sako~uwan. ta °akaj a pa…ĺa maki…ĺa ** sako~uwan, masatapo~uro~uaj katimo~u…ĺ ka °amis * sako~uwan. ni a ** sako~uwan marajaraj: no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ ***** pińßirat…ôŇčan no~u kitakit a ro~umi °a…¨~…ģ i sakapito~u * a ro~umi °a…¨~…ģ.sijo~uto~u o~u (((Ňč…ôro~u~u…ĺmo~u~u…¨~…ģ)) ko~u sijo~uto~u. o~u sawara °an no~u kitakit anini i  ¶i to~ummj r…ôm…ôŇč…ôsao~u~u , patir…ôŇčan a ro~umi °a…¨~…ģ i **** a mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** a ro~umi °a…¨~…ģ.</PHON>
    </S>
</TEXT>