<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Papua_New_Guinea" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Papua_New_Guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Papua_New_Guinea. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Papua_New_Guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Papua_New_Guinea, title = Papua_New_Guinea, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Papua_New_Guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM>Papua new guinea Itini i 6 00 S, 147 00 E, noOsiniya ko Papua new guinea. Polong no sekalay i 462,840 sq km &quot;saka 55 ko rayray no ngangan. &quot; &quot;O sekalay no sera i, 452,860 sq km, no nanom a sekalay i, 9,980 sq km &quot; Polong i 6,791,317 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 2.60 , Malo no kilakilangan a sera 63.10 , malo no roma to a sera 34.30 . siyoto O [[[Port Moresby]] ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakasiwa 16 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Elizabeth II, patirengan a romi'ad i 1952 a miheca saka 2 folad saka 6 a romi'ad. Pi'arawan to lakaw CIA List of current heads of state and governmentesekay a sowal. Ira ko cecay a sowal I nano sowal no Totori Tata'angay Laloma'an a sowal sanay(Tidore language),ona Laloma'an I o cecay a mikowanan no Kakita'an I Moluka riyaran pala I Inni. o tatodong nona sowal(o imi nona sowal) , papu o(malacecay)sanay, a o (milalangay),patateko han i cowa ka lacecay ano ca, o iraayay a pala(sa caka lacecay) sanay. Ora Irian hananay ngangan I o pitoro' toya riyaran pala ato Irian Sakowan a sowal no Inni,oya I Irian Barat sakowan. Ona sowal no maro'ay I Piyako riyaran pala a Piyako tamdaw a sowal, o imi ira i palowad , mapacakat sanany, nipahadakan ni Markus Kaysipo i 1945miheca,yo kalomowadan ningra a malatapang no Irian Sakowan. Pi'arawan 2 Takaray Sowal 3 Likisi 4 Palapalaan ato kakarayan 5 Sakowan 6 Sici 7 Punka ato Sowal 8 </FORM>
    </S>
</TEXT>
