<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Paraguay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Paraguay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Paraguay,República del Paraguay == Parakuay Kapolongan aKitakit Takaray sowal Ono Sipanya sowal: República del Paraguay,ono Kuwarani sowal: Tetã Paraguái, o kalosowal o Parakuay hananay a pangangan kona kitakit.itiraay i sifo' no Katimolay Amirika, ilawac no Parakuay 'alo sa ira ko minato,i ka'amis malaingiday to Miru,i ka'etip i,o Polipiya a kitakit, katimol i malafiyaway to Alucincin, mataliyokay nona kitakit, o i kemoday a kitakita. O sici nona kitakit i Nikapolongan Faco, o tatapangan a niyaro' i Asunsyon Ona ngangan tonini nani Asunción de María, o kacakatan ni Mariya tayra i kakarayan sanay ko imi nona sowal. Rikisi I ka'ayaw ni Kolonpos O itiniay a maro'ay a tamdaw i,o Kuwarani hananay a finacadan, o 'orip ona fincadan matiyaay o away ho ko maamaan sapidemak a dafong, o kamay sanay ko sapiala to saka'orip. Tayhira sato i 16sici(i 'ayaw no 500 so'ot miheca ) ta ira ko Yoropa a mikalicay to tamina ci Sipasciyan Kapoto , do'edo han ningra ko La Polata 'alo a pahicera itini ton apala. Micowat a Mikowan ko Sipanya I 1537miheca o mikeridan ni Poinos Ailis a misahinahinamay a kapot tayni tona pala i,tangsol a patireng to Asunsyon niyaro' malopala to no Sipanya. Itini tona pala i ira ko 'adopay a Ciyaluya finacadan, o Kuwarani a tamdaw i mafana'ay to a mipaloma to losay, iray to ko omah nangra, ikakayay ko punka nangra saka ikaka ko 'orip no Kuwarani tamdaw. Orasaka malalekatep ato Sipanya a mitoker to romaroma a Intian tamdaw. O Sipanya a tamdaw mahemek a malalekatep ato Kuwarani a tamdaw, sa manga'ay ko kalawidang nona tosa a masasiromaay a finacadan, Sa aloman sato ko malaramoday to roma afinacadan, oya cilamlamay to roma a 'ilang a wawa o Mistiso hananay a pangangan. 1617miheca,malacinowas ko pikowan no Sipanya to Asunsyon niyaro ato Poinos Ailis niyaro' ,paiteked sato ko sakowan. I aikor tono 17sici sa aloman sato ko patenakay tono Kristo a pitooran a Yiso Hui , mipasifana' to sakacakat no 'orip to saliomah. Ona Yiso Hui nani Sanpawlo niyaro' no Poraciruay a tayni, itiya i ira ko mipapaliwalay to koli a tamdaw ci Pantirancis ,pafelien no Yiso Hui ko Kuwarani to kowang a malacafay a milood tona paliwalay to koli a tamdaw. Ona sofitay tonini i, cilacila pakalowid to sofitay no Porutokaru, milaoc i lawac no sakowan no Sipanya. Toikor to i, malosofitay no Patikan Kyowo ,orasaka, halo honti no Sipanya ca to ka pakasowal tona sofitay, patahtah sato ko demak no Yiso Hui, matiya sato o paiteked sanay a kitakit, o Intian a tamdaw caay to ka samsam no roma a kohecaly a tamdaw, 100miheca ko kakapah no 'orip. 1750miheca oya itiray i niyaro' no Kuwarani a Yiso Hui malalood ato Sipanya ato Portokaru, malowid ko Yiso Hui tona lalood, sawad han to no Kurani ko Ra Porata a pala orasaka molowan to pito ko Yiso Hui. To ikor to tona lalood malaplap ko Yiso Hui nani Satimolan Amirika, oya sato Kuwarani a tamdaw o Sipanya ato Portokaru ko mikowanay. Nisiided ato Tokeled Pikowan 1810miheca sak5fola saka25romi'ad,mifelih to mikowanay i Pinos Ailis ci Polutiniyo, oya sakatosa a tapang no mikowanay ci La Polata siiked sato kami nani Sipanya sa a milekal, nikawrira, ya cisofitayay ititraay i Parakuay ci Pan・Olintalu ,ci Aluto・Piru(Alto Perú)ato ci Korupa(Córdoba) ca ka pihai to pifelih ni Polutiniyo. 1814miheca, malasakaay mikowanay ci Hosi・Kasuparu・Rotrikis・ti・Franciya・ ・Pirasko(José Gaspar Rodríguez de Francia y Velasco,1766 miheca,saka1folad saka6romi'ad – 1840 miheca saksiwa folad saka20romi'ad),1816 miheca, tahira i kapatayan ko kala Mikowanay. Tahira i kapatayan ko kalamikowanay sanay i,saka ira no moamahay a finawlan a micoker sa malaheci, o polong a sera no kitakit i ono mikowanay , , away kono niyah a sera, sa malalen ci sera ko kalotamdaw. Halafin tato ko kalatapang i ataraw ci Franciya to mamifelih a teloc no Sipanya tamdaw, sa itira ko piroharoh ningra to Kuwarani tamdaw ato masafinawlanay to a teloc no ciramramay to remes no Kuwarani tamdaw, ano ira ko maliyangay to pikowan i laplapen ni Franciya, ira ko nipatayan a maliyangay tamdaw. Tona mihecahecaan i adihay ko lalood itini i Satimolay Amirika, odeng o Parakuay ko caay ka ci rawraw,misa'icel a papitilid ko sifo,sa ira ko sowal no mipalafangay: itini i Parakuay awaay ko mitakoway, awaay ko macahiway sanay.Pakayni to pisawidang to romaroma a kitakit fangcal ito ko demak. Yo mapatay to ci Franciya i 1940 miheca, marawraw to ko kitakit,tahira to i 1844 Miheca malacongtong ko mifakiay ci Franciya ci Karulos・Antoniyo・Lopis・Insifran(Carlos Antonio López Ynsfrán,1790 mihwca,11folad,4romi'ad – 1862 miheca, folad,10romi'ad),sa malaliyaw a lahoday ko 'orip no tamtamdaw. O pikowan ni Lopis i,falicen ningra ko pikowan to sera, itiya ho 98%a sera ono sifo kapolongan sera , caay ko cisera ko kalotamdaw, tado han ni Lopis kona pikowan a faco no sera paloma to Mati ociya ato tamako, tadatata'ang ko 'etan,o 'edeng o Parakuay ko caay kacikiyam i Satimolan Amirika,ona payso i sapisanga'en ni Lopis to marad ato tata'angay kowang,papitiliden ningra ko kapah tayra i Yoropa, 1861 miheca malaheci ko lalan no cinamalay tahira i tatapangay niyaro' Ansunsyon. Mitahidang ho to citanengay a tamdaw no Ikiris ato roma a kitakit, mapacakat to ko taneng no Parakuway a tamdaw. O hatiniay a lahodayay a 'orip, ma'inap ko Arucincin ato Poracir lengat sa amirawraw to demak no Parakuay, o Parakuay to damaen ningra ko rawraw no Urakuay kitakit, onini ko saka lood no Arucincin ato Poracir ato Parakuay. Ona lalood pangangan han Parakuay Laood anoca Toloay kitakit a Lalood. Malalood to Toloay a Malalekatepay Kitakit 1862 miheca mapatay koya sa'ayaway congtong, o sakakaay a wawa ningra ci Fransisko Solano Lapis Karilo (Francisco Solano López Carrillo, 1826miheca,7folad,24romi'ad – 1870miheca,3folad,1romi'ad)ko mido'edoay Malacongtong.1864 miheca, malanangen to pilalalang no Ppuracir ato Arucincin ko Urakuay, misa'eli to picoker no Parakuay, o Parakuay sa i malecad a ma'esamen to larawraw no Puracir ato Arucincin, sa tangsol sa amihai to pinanay no Urakuay. O congtong sato no Parkuay ci Lapis Karilo kerid to ningra ko sofitay a micoar a mi'odot ko Puracir ato Arucincin, satapang sato ko tada palafadfadesay a lalood i Satimolan Amirika, oya sato Puracir ato Arucincin ato Urakuay a tolo kitakit malalekatep a mipaco'ay to Parakuay, o sofitay no Parakuay i tahira i katekopan a misa'icel a milood, sacisowal sa ko tarokos no Amirika mihemek to kaci'icel no faloco' ato tada olah to kitakit no sofitay no Parakuay. 1870 miheca sakatolo folad, mapatay ci Lapis congtong tona lalood, sa lasawad sato kona lalood, namalowid ko Parakuay tona lalood i pecihen ko cecay no sepat ma'edeng 14㎢ a pala no kitakit to sapatefoc i Puracir ato Arucincin, o roma a sera mapatangic a mapa'aca i Arucincin a tamdaw, tona lalood 'aloman ko mapatayay,i 'ayaw no lalood i 52 ofad ko tamdaw no Parakuay, malaheci to ko lalood i 21 ofad to ko osaw a tamdaw, o faihayan tosa no kalitolo ko mapatayay. Nakalaloodan caay ko tamdaw aca ko malowanay, o sera to, o sata to, o katayalan to malahedaw, toya ikor to 50 miheca lacaan sato ko kicay, tahanini ira ho naikoran a kunis no lalood. Lalood i Ciyaco Malaheci to koya Toloay a Malalekatepay Kitakit a lalood, o kakeridan no sofitay to ko mikowanay tona kitakit,sa'ayaway a tata'angay a tayal i,o sapitongalaw to tamdaw, sa itira ko pinanay to kafolaw a tayni no Suis,Toic ato Italiya a maomahay tamdaw, nikawrira, naikoran ho no lalood sa caay ka hakowa kotayniay a mafolaw. Caay ka tangsol sa a lahoday ko 'orip no tamtamdaw, sa adihay mayakiyak ko lihaf, itini i Ciyako hananay a palapalan adihayay ko simal sako lihaf mayakayak.1932 miheca oya fiyaw a kitakit Polifiya takaw sa a milood to Parakuay i Ciyako, (o Ciyako lalood hananay konini)o sofita no Parakuay caay ka hakowa ko tamdaw, o na'osawan a kowang ko sapilood, malowid nangra ko 'alomanay a sofitay no Polifiya. 1938 miheca masasowal to sakalali'ay itira i Puinoalis, maala a patatikor koya micowatan no Sipanyaan ho miheca Kurata Ciyako pala. Tona lalood i Ciyako 4ofad ko mapatayay a tamdaw, tongal sato ko kalacaan no 'orip no kalotmadaw. Oya tadamaanay a sofitay toya Ciyako lalood ci Frair Franko malacontong, macaloh tato ko tayal to sapiliyawaw misongila' patireng to kitakit, caka pakatoor ko kalotamdaw, teked hanto ningra koya niyah a kapot a mikowan to kitaki ,sa mafelih no finawlan malaplap i 1937miheca. Sofiatayan Nisateked Pikowan Mido'edoay malakakeridan no Parakuay i ci Hikiniyon Moriniko (Higinio Morínigo Martínez (1897miheca, 1folad,11romi'ad, -1983miheca, 1folad, 27romi'ad) . O pikowan ningra to kitakit i, safatad han ca ko kala no finawlan a kitakit sanay, o hatiniay a tayal i,macangal ko finawlan sa matatoker ko Sakatosa Folad Tang ato Koroto Tang, marawraw to ko tamtamdaw, ono laloma' a lalood no Parakuay hann a pangangan konini. Tona lalood i matafesiw ko 20 ofad ko tamdaw milaliw tara i romaroma a kitakit. Ikor to nona lalood i,ci Fitiriko Ciyapas (Federico Chaves Careaga (February 15, 1882 – April 24, 1978) ko malakakeridan no kitakit, nikawrira, caka pakafilo amisopsop to karawraw no kitakit, malalalowadan no rawraw konini,o sofitay to ko mifelihay palasawad. 1954 miheca ira ko picoker no sofitay no Puracir, tireng sa malatapang no kitakit ci Alfreto・Sutoroisnir・Matinawda(Alfredo Stroessner Matiauda,1912 miheca,11 Folad,3romi'ad – 2006miheca,8folad, 16romi'ad), o kalacongtong ningra i, 35 miheca ko kahalafing. O kalacongtong ningra i o Puracir ko cokeray sa o tayal ningra i,'aning sanay to Puracir wawaay kono niyah nisafaloco'an a tayal. O nano sofitay ko tiring ningra sa misatekeday ko pikowan ningra, ano ira ko sapifelihaw a maliyang i penecen, o cowa ka aloman ko tamdaw a finacadan ato Yincomin(Intihinna) matayen, sa itira to ko pitefoc no Amirika ato roma a kitakit. Hato caacaay ko mangoyangoy ko kamaro' ni Sutoroisnir, safana' sa a tomireng a mifelih ci Antoris Rotrikis Pitotis(Andrés Rodríguez Pedotti)mlapacalcalay contong,nikawrira caka dahamham ko faloco' ni Sutoroisnir, keriden ho ningra ko papinapina a sofitay mirawraw i kasaniyaroaro'. Caka pakafilo amitoker taha ikor ta malaplap tara i Puracir. O hatiniay ko kakaya' ko kacongtong 'odeng konini ko ma'araway i Satimolan Amirika. O sinkiw ko sakalacongtong Mafelih ni Rotrikis ko ka'ayaway a congtong i,malapacalcalay a congtong falicen Ningra ko demak ni Rotrikis mala no finawlan a kitakit ko Parakuay, o sinkiw ko sakalacongtong, orasaka, i 1993miheca saka5 folad misinkiw maala ci Fan KarosWasimosi(Juan Carlos Wasmosy)malasa'ayaway a o sinkiw ko kalacontong. 1996 miheca 4folad,o tada ci'icelay a kakeridan no sofitay ci Lino Opiyito(Lino Oviedo)palasawad han no congtong ko kala kakeridan no sofitay a paliten, nawhani, mipapacoliay a mirawraw to tayal no sifo. Nikawrira,1998 miheca o kapot ni Lino Opiyito ci Lauru Kupas(Raul Cubas)maala malacongtong tangsol han ningta a mihepol ko kapalit ni Lino Opiyito. Na masadak ci Lino Opiyito nani kapalitan, salatiktik sa a dademak i cani'iw amicawcaw to tayal no sifo. 1999 miheca saka3 folad saka23 romi'ad, mangaw ko sadamacongton ci Luis Mariya Arkaniya(Luis Maria Argaña),matalaw to ci Lino Opiyito aci Kupas to kapalitan, soikor han to nangra kono niyah kitakit a milaliw tara roma a kitakit, tona folad ci Luis Koncalis Maki ko malacongtongay(Luis Gonzalez Macchi), i 2000 miheca sakalima folad ira ko sapifelihaw no sofitay nika caay ka Laheci,2003 miheca saka4folad,ci Nikaruno Toaruti Frutos ko malacongtongay(Nicanor Duarte Frutos). I 2008 miheca saka4folad ira kono congtong a sinkiw, o caay ko i sifoay a tang(tangwai han no kaping sowal) malacecay a misanga' to"sapilahodayaw a maolah to kitakit"sanay a tang (The Patriotic Alliance for Change (Spanish: Alianza Patriótica por el Cambio, APC), milifet to roma a tatoloay masadakay tomireng to sinkiw no congtong. Malemed ko kakeridan nona APC tang ci Firnanto Arminto Luko Mintis (Fernando Armindo Lugo Méndez),sa itini to a mapalasawd ko pikowan no sofitay a tang nani 1947 miheca rarid sa taha 61 miheca ko kakaya' a pikowan no sofitay, mapalahedaw to ko Kororato Tang. Nikawrira, 2012 miheca saka6 folad, mafelih no Lipoin(no kitakit a kayki)ci Firnanto Arminto Luko Mintis mapalasawad ko kalacongtong ningra, oya sadama a congtong ci Fitiliko Franko cakat sa pacalcal a malacongtong, 2013 miheca saka4 folad a sinkiw i ci Olasyo Karutis ko maalaay malacongtong, ona tamdaw i Kororato Tang, ona Kororato Tang i,o harateng nangra milalangay to kacisalongac no kalotamdaw, ano saki kitakit manga'ay to a mipenec to kalotamdaw sanaay, orasaka o sofitay ko mikowanay to kalotamdaw. O sici O sakaay a mikowanay to kitakit i o congtong, o tapang no sifo, away ko pakafiloay to sakowan 'icel ningra. 5 mihaeca ko kalacongtong, caay ka haien no rikec a palalid a malacongtong,nikawrira, 2013 miheca namalacongtong ci Orasio Manuir Karotis Hara , sapifalicaw to kinpo ta manga'ay palalid a malacongtong kako yo sananay, nikawrira caay ka laheci ko pifalic to kinpo. O sinkiw no congtong i o palikoay to congtong ato sadamacongtong o cecay a kumi ko sa'osi, o kalotamdaw ko mi topaay,oya saadihayay ko satopa a kumi ko mamaala. Ano mapatay ano ca mapalasawad no lipoin ko congtong i, oya sadamacongtong ko macakat malacongtong, milepon toya 'osaw a kalacongtongan a miheca. Away ko Sincinyincang hananay a kamaro'an, o congtong sanay ko mikowanay to polong a tayal no kitakit. O lipoin(pikaykian no kitakit) O lipoin no Parakuay i tosaay, o cecay i o Fafa'eday Kayki , o cecay i o La'enoay Kayki , o Fafa'eday Kayki a lipoiin i 45 ko tamdaw, o polong no kitakit ko pisinkiwan, o La'enoay Kayki a lipoiin i 80 ko tamdaw,o 18 a sakowan a tamdaw ko mitopaay. Ona tosa a pikaykian no kitakit a lipoiin i 5 miheca ko kalalipoiin nangra, sa malecad ko romi'ad ko pisikiwan no congtong,ya i cilaay a sinkiw i 2013 miheca saka 4 folad saka 21 romi'ad, o maalaay a lipoiin paki tangen i iara ila'eno a silsilen: Fafa'eday Kayki: ＊kororato Tang: 19 ko iin ＊PLRA Tang:13 ko iin ＊Kuwas Tang:5 ko iin ＊Mincin Tatng:3 ko iin ＊Apansa Pais:2 ko iin ＊UNACE Tang:1 ko iin ＊Komin Tang: 1 ko iin La'enoay Kayki: ＊kororato Tang: 44 ko iin ＊PLRA Tang:27 ko iin ＊Mincin Tatng:3 ko iin ＊Apansa Pais:2 ko iin ＊UNACE Tang:2 ko iin ＊Komin Tang: 2 ko iin ＊Kuwas Tang:1 ko iin ＊To'asan Tang:1 ko iin ＊Ciyakiniya Tang:1 ko iin Nano kairaan no Parakuay kitakit, o sici nona kitakit i matiya o sowal ni Simon・ Poliparu (Simón Bolívar) o tada ngangan ningra i ci Simon・Hosi・Antoniyon・ti ・Santisima・Trinitato・Poliparu・Palasios・Ponti・I・Pranko(Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar Palacios Ponte y Blanco,1783 miheca,saka7folad, saka24romi'ad –1830miheca,saka12folad,17romi'ad, omi keriday to saka tomireng no Satimalan Amirika a kitakit): ano ca ko sofitay ko nisateked mikowan, o pakoniyah sanay matiya o awaay ko sifo, naka mapalasawad malatapang no kitakit ci Sitoisniru, lahodayay to mamang ko 'orip no tamtamdaw, nikawrira, o sofitay ko so'elinay a mikowan tona kitakit. Kalawidang to roma kitakit O cecay a mikapotay no Mirukosir hananay a saopo ,ona saopo i, o kapolongan a pili'etanan i katimolay no Satimolan Amirika. Manga'ay ko kalafiyaw ato Poracir,Arucincin ato Urakuay. I 'ayaw no 20sici masasiwar no mipadafo'an no Ikiris a kitakit Arucincin, i aikor tono 20sici masasiwar ho no mipadafo'an no Amirika a kitakit Poracir ko demak. Orasaka, 2005 miheca pakamaro'en ko sofitay no Amirika tona kitakit, hato patalaway to fiyaw a kitakit, onini ko lalengatan no fangafang ato fiyaw a kitakit. O kalawidan ato Conghuaminko O Parakuay a kitakit i o mihantayay to Kiwsanto , malecad ato Conghuwaminko, onini ko kakaketonan a malawidang, 1957 miheca, saka 7 folad, saka 12 romi'ad makakaketon to tilid a malawidang, itini i Satimolan Amirika odengan ona kitakit ko mihaiay pakasicien. Naw han, yo malacongtong ci Arufreto Sutoroisnir i 1954 miheca mihantay to kiwsanto, matiya o pihantay no Conghuwaminko sa tongal sa ko kanga'ay no kalawidang nona tosa a kitakit. 1959 miheca saka11 folad, saka 29 romi'ad, mapatireng ko tasukuwan no Conghuwaminko i Parakuay, o Parakuay ho patireng ko tasukuwan i Taypak. O sakowan O polong kasasiroma sakowan no Parakuay i, o Tatapangan a Niyaro'(Siwto) ato 17 a sakowan(departomentos),ya i rarikoray 'i,o tatapangan a niyaro' no sakowan: 1.Arto Parakuay sakowan (Firti Olinpo) 2.Arto Parana sakowan( Alto Paraná) (Siwta Tir Isti ) 3.Amanpay sakowan( Amambay)(Pitoro Fan Kapaciro)ira ho koroma a niyaro' Kapitan Pato. 4.Ansiyon Tatapangan Sakowan( Departamento de Asunción) (Ansiyon) 5.Pokiron sakowan(Boquerón )(Firatifiya) 6.Kaakuas sakowan( Caaguazú) (Koronir Opito) 7.Kasapa sakowan( Caazapá)(Kasapa) 8.Kanintiyo( Canindeyú)(Saruto ti Kuayra) 9.Sintora sakowan (Arikua) 10.Konsipciyon sakowan( Concepción) (Konsipciyon) 11.Kortilira (Kaakupi) 12.Kuayra(Guairá)(Piciyalika) 13.Itapua(Itapúa) (Inkarunasion) 14.Sisionis sakowan(Misiones)(San Fan Pautista) 15.Ninpok sakowan (Ñeembucú) (Piraru) 16.Parakuali sakowan (Paraguarí)(Parakuali) 17.Poritinti Acis sakowan(Presidente Hayes)(Poso Kororato) 18.San Pitoro sakowan (San Pitoro ti Ukuamancio) Palapalaan O Parakuay a kitakit 'i, malala'eday to Parakuay 'alo malalitosa a mapecih, o Ka'etipay Parakuay ato Kawaliay Parakuay,ira ho ko Ciyako hananay a pala. Ora i kawaliay a pala 'i, mahaop ko 40% a sera no kitakit, 97% ko maro'ay tamdaw, ira ko masatapolopoloay a sera, ira ko masahadhaday a sera, ira ko kilakilangan ato cihanekay a sera. O Amanpay a rotorotokan ko kasala'ed ato Puracir kitakit. Nikawrira, o i saka'etipay a Parakuay 'i, macaco'isay ko kinahirahira, ma'icangay ko sera, matakaray ko kilalang o tamdaw sa 'i, matakaray to, o karara'ed ato Arucincin kitakit a Pirukomayon 'alo o sena'sena'an,i lilis nona 'alo o ka'amisay no Yoropa a tamdaw ato Rosiya a tamdaw ko mafolaway a tayni, itiratira i saidahiay a sera toya Ciyako 'i, caayay ka cisafaw to 10 ofad ko kaaloman no maro'ay tamdaw. I sak'eti'etip no satimalan a pala 'i, o Parana 'alo ko kasala'ed to roma a kitakit, o nanom ona Paran 'alo ko sapisang' to tata'angay tafa' (Itaypu Tafa', o roma ngangan o Ikuaso Tafa' hananay)alaciwasilay ato Puracir. O misangaan nona tafa' a dinki o sakakaay i nitahepoan no kakayaran a kitakit. Tona Parana 'alo ira ho ko cecay a tafa' o Ciyasrita Tafa', malalilamay ato Arucincin. Orasaka, anini o saadihayay ko mipaliwalay i romaroma a kitakit to dinki ko Parakuay. O dadahal no kilakilangan a pala 'i,780 ofad kofo, mahaop ko 40% a sera no polong no Parakuay kitakit. Finacadan O tamdaw no Parakuay mahaop ko 90% o Kurani Finacadan, ira ho ko ciramramay to remes no Yoropa tamdaw, o Mitis hananay pangangan. Ona Mitis hananay a tamdaw 'i, ya mafolaw a tayni ko kohecal tamdaw no Yoropa tona sera, saci'icel sa pararamod to Kuarani Yincumin, sa 'aloman ko ciramramay to remes no Yoropa. O lalengatan itiyay to katayni no patenakay to Kristo Pitooran a Yiso Hui saopo , mipa'icel a mipatenak,mi'osaw to punka no Kurani, nikawrira malaplap sato ko Yiso Hui 'i, caay sa kala tokay ko kaloniyaro' no Parakuay, oroma sa 'i, o teloc no kohecalay tamdaw no Yoropa, away ko ci'icelay a mikowanay, toya sato mikerid ko Puinoaris to sapisiiked a mikowan, manaay ko Parakuay a tamdaw a mido'edo, o niyah a kitakit o niniyah ko patireng sa ko tamdaw no Parakuay. Itiya sato tomireng ci Fransiya hakasi malasa'ayaway congtong, micorcor anoca mipatangic a pakararamod to roma afinacadan,oya hato sapifelihaw to tayal a teloc no Yoropa tamdaw, laplapen ningra. Orasaka, ciremes no Kurani ko kalotamdaw no Parakuay, malita'ang to kaciremes no Kurani. O mafolaway a tamdaw 'i, ira ko Toic,ira ko Italiya, Sipanya, Dipon, Kaping ato Arapiya, iraroma nonini a tamtadaw o Puracir ato Arucincin ko pakasiwar to demak no Parakuat a tamdaw. O sowal Ono sifo a kapolongan sowal 'i, o Sipanya sowal ato Kurani sowal, mahaop ko 94% a tamdaw no Parakuay mafana'ay somowal to Kurani sowal, 75% a tamdaw mafana'ay a somowal tono Sipanya sowal. Caay konini aca, ira ko 16 ofad mahaop ko 2.5% a tamdaw mafana'ay tono Toic a sowal. O pitooran Mahaop ko 90% a tamdaw o Tinsikiw ko pitooran, o roma sa 'i, ira ko Minonita, Fancalay Aocoran ni Yiso Kristo Kiwkay(The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints, kantang han pangangan: LDS),o kafana'an no kalotamdaw 'i,o Molomon hananay a pitooran. Paifaloco' sanay ko pitoor. Punka O kalotamdaw no Parakuay 'i, cirURamramay to remes no Sipanya, o wama 'i, Sipanya tamdaw. O wina 'i, o Kurani tamdaw, orasaka, caay ka pisakakinih a misaicowa, matatoy nangra kona tosa a punka ato ta'as a pinangan, tahanini ira ho ko 80% a tamdaw no Parakuay kalasowal han nangra ko tosa a sowal. Kaka'enen Matiya o fiyaw a kitakit tada maolah a minanom to Mati a ocia, maolah to Tilili hananay ko piminanom to Mati ociw. Ona Tilili 'i,ono tato'asan ho a pinangan. Naw iro maolah a minanom to Mati ocia, halititiay ko ka'en nangra, ona ocia o sapiserer to ka'akawang no 'ilang, mipatongalay to witamin ato sakacisoher mifalah to tatiih no tiring. O nano to'asan maolahay to a minanom to Mati ociw ko Parakuay tamdaw, ora Tilili hananay 'i, itiyaay i Ciyako Kalaloodan a mapatenak ko matiyaay a pinanom to ocia. O kaka'enen to romi'ami'ad o niparamraman to Mancioka hananay a kililang, o nini Mancioka ko sapisanga' to 'epang. O dafong no nitahepoan no kakayaran O citodongay to demak no Kiwiku, Kakaku ato Punka no Linhoko (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, UNESCO), o mihinamay a pakika to tadamaanay dafong no nitahafan no kakaryan, ono Parakuay a radamaanay dafong 'i,cecay aca ko mitokian i 1993 miheca, o Ra Santisima Torinita ti Parana ato His ti Taparanki a Yiso Hui Patenakan to Sowal no Wama(Missions jésuites de la Santísima Trinidad de Paraná et Jesús de Tavarangue). O maro'ay itini a tamdaw'i, "Torinita nalacolan"hananay a misarahoday a pangangan, onini a nalacolan 'i, o mapatirengay i katimaol no Parakuay ato ka'amis no Arucincin, mahaopay ko Parana 'alo, aloman ko nani cowacoway misalamaay a tamdaw. O itiraay i Inkarunasion Niyaro' a Torinita i 1706 miheca a patireng tona niyaro', ira ko isifo'ay a potal, Tata'angay Kyokai, sefi', pitilidan, katayalan,pitelian to to'asan dafong, ato niyaro' no Yincumin. 1767 miheca namalaplap ko YisoHui, naikoran to lahedaw sato ko sasiwar no Yiso Hui,o Torinita sa 'i, awa sato ko milingwaay tona nalacolan, nikawrira, masongila' ko pisalof ta fangcal ko katelek taha nini. Pihapinangan Tilid "TESTIMONIOS DE UN PRESIDENTE – ENTREVISTA AL GRAL. HIGINIO MORÍNIGO," by Augusto Ocampos Caballero. Retrieved October 29, 2014. a b c d ラテン・アメリカを知る事典,pp.303-305 パラグアイの項</FORM>
        <PHON kindOf="original">== para*o~u~uaj,rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮəɾ para*o~u~uaj == parako~u~uaj kapo~uɾo~uŋan akitakit takaraj so~uwaɾ o~uno~u sipanja so~uwaɾ: rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮəɾ para*o~u~uaj,o~uno~u ko~u~uwarani so~uwaɾ: tət* para*o~u~u*i, o~u kaɾo~uso~uwaɾ o~u parako~u~uaj ħananaj a paŋaŋan ko~una kitakit.itiraaj i sifo~uʡ no~u katimo~uɾaj amirika, iɾawaʦ no~u parako~u~uaj ʡaɾo~u sa ira ko~u minato~u,i kaʡamis maɾaiŋiɬ~ɮaj to~u miro~u~u,i kaʡətip i,o~u po~uɾipija a kitakit, katimo~uɾ i maɾafijawaj to~u aɾo~u~uʦinʦin, mataɾijo~ukaj no~una kitakit, o~u i kəmo~uɬ~ɮaj a kitakita. o~u siʦi no~una kitakit i nikapo~uɾo~uŋan faʦo~u, o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ i aso~u~unsjo~un o~una ŋaŋan to~unini nani aso~u~unʦi*n ɬ~ɮə mar*a, o~u kaʦakatan ni marija tajra i kakarajan sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ. rikisi i kaʡajaw ni ko~uɾo~unpo~us o~u itiniaj a maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw i,o~u ko~u~uwarani ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u ʡo~urip o~una finʦaɬ~ɮan matijaaj o~u awaj ħo~u ko~u maamaan sapiɬ~ɮəmak a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u kamaj sanaj ko~u sapiaɾa to~u sakaʡo~urip. tajħira sato~u i **siʦi(i ʡajaw no~u *** so~uʡo~ut miħəʦa ) ta ira ko~u jo~uro~upa a mikaɾiʦaj to~u tamina ʦi sipasʦijan kapo~uto~u , ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħan niŋra ko~u ɾa po~uɾata ʡaɾo~u a paħiʦəra itini to~un apaɾa. miʦo~uwat a miko~uwan ko~u sipanja i ****miħəʦa o~u mikəriɬ~ɮan ni po~uino~us aiɾis a misaħinaħinamaj a kapo~ut tajni to~una paɾa i,taŋso~uɾ a patirəŋ to~u aso~u~unsjo~un nijaro~uʡ maɾo~upaɾa to~u no~u sipanja. itini to~una paɾa i ira ko~u ʡaɬ~ɮo~upaj a ʦijaɾo~u~uja finaʦaɬ~ɮan, o~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw i mafanaʡaj to~u a mipaɾo~uma to~u ɾo~usaj, iraj to~u ko~u o~umaħ naŋra, ikakajaj ko~u po~u~unka naŋra saka ikaka ko~u ʡo~urip no~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw. o~urasaka maɾaɾəkatəp ato~u sipanja a mito~ukər to~u ro~umaro~uma a intian tamɬ~ɮaw. o~u sipanja a tamɬ~ɮaw maħəmək a maɾaɾəkatəp ato~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw, sa maŋaʡaj ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ no~una to~usa a masasiro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan, sa aɾo~uman sato~u ko~u maɾaramo~uɬ~ɮaj to~u ro~uma afinaʦaɬ~ɮan, o~uja ʦiɾamɾamaj to~u ro~uma a ʡiɾaŋ a wawa o~u mistiso~u ħananaj a paŋaŋan. ****miħəʦa,maɾaʦino~uwas ko~u piko~uwan no~u sipanja to~u aso~u~unsjo~un nijaro~u ato~u po~uino~us aiɾis nijaro~uʡ ,paitəkəɬ~ɮ sato~u ko~u sako~uwan. i aiko~ur to~uno~u **siʦi sa aɾo~uman sato~u ko~u patənakaj to~uno~u kristo~u a pito~uo~uran a jiso~u ħo~u~ui , mipasifanaʡ to~u sakaʦakat no~u ʡo~urip to~u saɾio~umaħ. o~una jiso~u ħo~u~ui nani sanpawɾo~u nijaro~uʡ no~u po~uraʦiro~u~uaj a tajni, itija i ira ko~u mipapaɾiwaɾaj to~u ko~uɾi a tamɬ~ɮaw ʦi pantiranʦis ,pafəɾiən no~u jiso~u ħo~u~ui ko~u ko~u~uwarani to~u ko~uwaŋ a maɾaʦafaj a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~una paɾiwaɾaj to~u ko~uɾi a tamɬ~ɮaw. o~una so~ufitaj to~unini i, ʦiɾaʦiɾa pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u po~uro~u~uto~ukaro~u~u, miɾao~uʦ i ɾawaʦ no~u sako~uwan no~u sipanja. to~uiko~ur to~u i, maɾo~uso~ufitaj no~u patikan kjo~uwo~u ,o~urasaka, ħaɾo~u ħo~unti no~u sipanja ʦa to~u ka pakaso~uwaɾ to~una so~ufitaj, pataħtaħ sato~u ko~u ɬ~ɮəmak no~u jiso~u ħo~u~ui, matija sato~u o~u paitəkəɬ~ɮ sanaj a kitakit, o~u intian a tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u ka samsam no~u ro~uma a ko~uħəʦaɾj a tamɬ~ɮaw, ***miħəʦa ko~u kakapaħ no~u ʡo~urip. ****miħəʦa o~uja itiraj i nijaro~uʡ no~u ko~u~uwarani a jiso~u ħo~u~ui maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sipanja ato~u po~urto~ukaro~u~u, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u jiso~u ħo~u~ui to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sawaɬ~ɮ ħan to~u no~u ko~u~urani ko~u ra po~urata a paɾa o~urasaka mo~uɾo~uwan to~u pito~u ko~u jiso~u ħo~u~ui. to~u iko~ur to~u to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾapɾap ko~u jiso~u ħo~u~ui nani satimo~uɾan amirika, o~uja sato~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw o~u sipanja ato~u po~urto~ukaro~u~u ko~u miko~uwanaj. nisiiɬ~ɮəɬ~ɮ ato~u to~ukəɾəɬ~ɮ piko~uwan ****miħəʦa sak*fo~uɾa saka**ro~umiʡaɬ~ɮ,mifəɾiħ to~u miko~uwanaj i pino~us aiɾis ʦi po~uɾo~u~utinijo~u, o~uja sakato~usa a tapaŋ no~u miko~uwanaj ʦi ɾa po~uɾata siikəɬ~ɮ sato~u kami nani sipanja sa a miɾəkaɾ, nikawrira, ja ʦiso~ufitajaj ititraaj i parako~u~uaj ʦi pan*o~uɾintaɾo~u~u ,ʦi aɾo~u~uto~u*piro~u~u(aɾto~u pər*)ato~u ʦi ko~uro~u~upa(ʦ*rɬ~ɮo~ub~b~va) ʦa ka piħai to~u pifəɾiħ ni po~uɾo~u~utinijo~u. ****miħəʦa, maɾasakaaj miko~uwanaj ʦi ħo~usi*kaso~u~uparo~u~u*ro~utrikis*ti*franʦija* *pirasko~u(*o~us* *aspar ro~uɬ~ɮr**o~u~uə* ɬ~ɮə franʦia j b~vəɾasʦo~u,**** miħəʦa,saka*fo~uɾaɬ~ɮ saka*ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa saksiwa fo~uɾaɬ~ɮ saka**ro~umiʡaɬ~ɮ),**** miħəʦa, taħira i kapatajan ko~u kaɾa miko~uwanaj. taħira i kapatajan ko~u kaɾamiko~uwanaj sanaj i,saka ira no~u mo~uamaħaj a finawɾan a miʦo~ukər sa maɾaħəʦi, o~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit i o~uno~u miko~uwanaj , , awaj ko~uno~u nijaħ a səra, sa maɾaɾən ʦi səra ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. ħaɾafin tato~u ko~u kaɾatapaŋ i ataraw ʦi franʦija to~u mamifəɾiħ a təɾo~uʦ no~u sipanja tamɬ~ɮaw, sa itira ko~u piro~uħaro~uħ niŋra to~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw ato~u masafinawɾanaj to~u a təɾo~uʦ no~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw, ano~u ira ko~u maɾijaŋaj to~u piko~uwan i ɾapɾapən ni franʦija, ira ko~u nipatajan a maɾijaŋaj tamɬ~ɮaw. to~una miħəʦaħəʦaan i aɬ~ɮiħaj ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itini i satimo~uɾaj amirika, o~uɬ~ɮəŋ o~u parako~u~uaj ko~u ʦaaj ka ʦi rawraw,misaʡiʦəɾ a papitiɾiɬ~ɮ ko~u sifo~u,sa ira ko~u so~uwaɾ no~u mipaɾafaŋaj: itini i parako~u~uaj awaaj ko~u mitako~uwaj, awaaj ko~u maʦaħiwaj sanaj.pakajni to~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u ro~umaro~uma a kitakit faŋʦaɾ ito~u ko~u ɬ~ɮəmak. jo~u mapataj to~u ʦi franʦija i **** miħəʦa, marawraw to~u ko~u kitakit,taħira to~u i **** miħəʦa maɾaʦo~uŋto~uŋ ko~u mifakiaj ʦi franʦija ʦi karo~u~uɾo~us*anto~unijo~u*ɾo~upis*insifran(ʦarɾo~us anto~unio~u ɾ*pə* jnsfr*n,**** miħwʦa,**fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa, fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ),sa maɾaɾijaw a ɾaħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. o~u piko~uwan ni ɾo~upis i,faɾiʦən niŋra ko~u piko~uwan to~u səra, itija ħo~u **%a səra o~uno~u sifo~u kapo~uɾo~uŋan səra , ʦaaj ko~u ʦisəra ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, taɬ~ɮo~u ħan ni ɾo~upis ko~una piko~uwan a faʦo~u no~u səra paɾo~uma to~u mati o~uʦija ato~u tamako~u, taɬ~ɮatataʡaŋ ko~u ʡətan,o~u ʡəɬ~ɮəŋ o~u parako~u~uaj ko~u ʦaaj kaʦikijam i satimo~uɾan amirika,o~una pajso~u i sapisaŋaʡən ni ɾo~upis to~u maraɬ~ɮ ato~u tataʡaŋaj ko~uwaŋ,papitiɾiɬ~ɮən niŋra ko~u kapaħ tajra i jo~uro~upa, **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u ɾaɾan no~u ʦinamaɾaj taħira i tatapaŋaj nijaro~uʡ anso~u~unsjo~un. mitaħiɬ~ɮaŋ ħo~u to~u ʦitanəŋaj a tamɬ~ɮaw no~u ikiris ato~u ro~uma a kitakit, mapaʦakat to~u ko~u tanəŋ no~u parako~u~uwaj a tamɬ~ɮaw. o~u ħatiniaj a ɾaħo~uɬ~ɮajaj a ʡo~urip, maʡinap ko~u aro~u~uʦinʦin ato~u po~uraʦir ɾəŋat sa amirawraw to~u ɬ~ɮəmak no~u parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj to~u ɬ~ɮamaən niŋra ko~u rawraw no~u o~u~urako~u~uaj kitakit, o~unini ko~u saka ɾo~uo~uɬ~ɮ no~u aro~u~uʦinʦin ato~u po~uraʦir ato~u parako~u~uaj. o~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ paŋaŋan ħan parako~u~uaj ɾao~uo~uɬ~ɮ ano~uʦa to~uɾo~uaj kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uɾo~uaj a maɾaɾəkatəpaj kitakit **** miħəʦa mapataj ko~uja saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, o~u sakakaaj a wawa niŋra ʦi fransisko~u so~uɾano~u ɾapis kariɾo~u (franʦisʦo~u so~uɾano~u ɾ*pə* ʦarriɾɾo~u, ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ * ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ)ko~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj maɾaʦo~uŋto~uŋ.**** miħəʦa, maɾanaŋən to~u piɾaɾaɾaŋ no~u ppo~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ko~u o~u~urako~u~uaj, misaʡəɾi to~u piʦo~ukər no~u parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj sa i maɾəʦaɬ~ɮ a maʡəsamən to~u ɾarawraw no~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, sa taŋso~uɾ sa amiħai to~u pinanaj no~u o~u~urako~u~uaj. o~u ʦo~uŋto~uŋ sato~u no~u parko~u~uaj ʦi ɾapis kariɾo~u kəriɬ~ɮ to~u niŋra ko~u so~ufitaj a miʦo~uar a miʡo~uɬ~ɮo~ut ko~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, satapaŋ sato~u ko~u taɬ~ɮa paɾafaɬ~ɮfaɬ~ɮəsaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i satimo~uɾan amirika, o~uja sato~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ato~u o~u~urako~u~uaj a to~uɾo~u kitakit maɾaɾəkatəp a mipaʦo~uʡaj to~u parako~u~uaj, o~u so~ufitaj no~u parako~u~uaj i taħira i katəko~upan a misaʡiʦəɾ a miɾo~uo~uɬ~ɮ, saʦiso~uwaɾ sa ko~u taro~uko~us no~u amirika miħəmək to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u taɬ~ɮa o~uɾaħ to~u kitakit no~u so~ufitaj no~u parako~u~uaj. **** miħəʦa sakato~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ, mapataj ʦi ɾapis ʦo~uŋto~uŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa ɾasawaɬ~ɮ sato~u ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, namaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u parako~u~uaj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i pəʦiħən ko~u ʦəʦaj no~u səpat maʡəɬ~ɮəŋ *** a paɾa no~u kitakit to~u sapatəfo~uʦ i po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, o~u ro~uma a səra mapataŋiʦ a mapaʡaʦa i aro~u~uʦinʦin a tamɬ~ɮaw, to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj,i ʡajaw no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj, maɾaħəʦi to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ** o~ufaɬ~ɮ to~u ko~u o~usaw a tamɬ~ɮaw, o~u faiħajan to~usa no~u kaɾito~uɾo~u ko~u mapatajaj. nakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ʦaaj ko~u tamɬ~ɮaw aʦa ko~u maɾo~uwanaj, o~u səra to~u, o~u sata to~u, o~u katajaɾan to~u maɾaħəɬ~ɮaw, to~uja iko~ur to~u ** miħəʦa ɾaʦaan sato~u ko~u kiʦaj, taħanini ira ħo~u naiko~uran a ko~u~unis no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦijaʦo~u maɾaħəʦi to~u ko~uja to~uɾo~uaj a maɾaɾəkatəpaj kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj to~u ko~u miko~uwanaj to~una kitakit,saʡajawaj a tataʡaŋaj a tajaɾ i,o~u sapito~uŋaɾaw to~u tamɬ~ɮaw, sa itira ko~u pinanaj to~u kafo~uɾaw a tajni no~u so~u~uis,to~uiʦ ato~u itaɾija a mao~umaħaj tamɬ~ɮaw, nikawrira, naiko~uran ħo~u no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sa ʦaaj ka ħako~uwa ko~utajniaj a mafo~uɾaw. ʦaaj ka taŋso~uɾ sa a ɾaħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, sa aɬ~ɮiħaj majakijak ko~u ɾiħaf, itini i ʦijako~u ħananaj a paɾapaɾan aɬ~ɮiħajaj ko~u simaɾ sako~u ɾiħaf majakajak.**** miħəʦa o~uja fijaw a kitakit po~uɾifija takaw sa a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u parako~u~uaj i ʦijako~u, (o~u ʦijako~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ħananaj ko~unini)o~u so~ufita no~u parako~u~uaj ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw, o~u naʡo~usawan a ko~uwaŋ ko~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾo~uwiɬ~ɮ naŋra ko~u ʡaɾo~umanaj a so~ufitaj no~u po~uɾifija. **** miħəʦa masaso~uwaɾ to~u sakaɾaɾiʡaj itira i po~u~uino~uaɾis, maaɾa a patatiko~ur ko~uja miʦo~uwatan no~u sipanjaan ħo~u miħəʦa ko~u~urata ʦijako~u paɾa. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦijako~u *o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw, to~uŋaɾ sato~u ko~u kaɾaʦaan no~u ʡo~urip no~u kaɾo~utmaɬ~ɮaw. o~uja taɬ~ɮamaanaj a so~ufitaj to~uja ʦijako~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦi frair franko~u maɾaʦo~unto~uŋ, maʦaɾo~uħ tato~u ko~u tajaɾ to~u sapiɾijawaw miso~uŋiɾaʡ patirəŋ to~u kitakit, ʦaka pakato~uo~ur ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, təkəɬ~ɮ ħanto~u niŋra ko~uja nijaħ a kapo~ut a miko~uwan to~u kitaki ,sa mafəɾiħ no~u finawɾan maɾapɾap i ****miħəʦa. so~ufiatajan nisatəkəɬ~ɮ piko~uwan miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj maɾakakəriɬ~ɮan no~u parako~u~uaj i ʦi ħikinijo~un mo~uriniko~u (ħi*inio~u mo~ur*ni*o~u mart*nə* (****miħəʦa, *fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ, -****miħəʦa, *fo~uɾaɬ~ɮ, **ro~umiʡaɬ~ɮ) . o~u piko~uwan niŋra to~u kitakit i, safataɬ~ɮ ħan ʦa ko~u kaɾa no~u finawɾan a kitakit sanaj, o~u ħatiniaj a tajaɾ i,maʦaŋaɾ ko~u finawɾan sa matato~ukər ko~u sakato~usa fo~uɾaɬ~ɮ taŋ ato~u ko~uro~uto~u taŋ, marawraw to~u ko~u tamtamɬ~ɮaw, o~uno~u ɾaɾo~umaʡ a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u parako~u~uaj ħann a paŋaŋan ko~unini. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i matafəsiw ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw miɾaɾiw tara i ro~umaro~uma a kitakit. iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i,ʦi fitiriko~u ʦijapas (fəɬ~ɮəriʦo~u ʦħab~vəs ʦarəa*a (fəb~b~vro~u~uarj **, **** * apriɾ **, ****) ko~u maɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit, nikawrira, ʦaka pakafiɾo~u amiso~upso~up to~u karawraw no~u kitakit, maɾaɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rawraw ko~unini,o~u so~ufitaj to~u ko~u mifəɾiħaj paɾasawaɬ~ɮ. **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u so~ufitaj no~u po~u~uraʦir, tirəŋ sa maɾatapaŋ no~u kitakit ʦi aɾfrəto~u*so~u~uto~uro~uisnir*matinawɬ~ɮa(aɾfrəɬ~ɮo~u stro~uəssnər matiao~u~uɬ~ɮa,**** miħəʦa,** fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ * ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ, **ro~umiʡaɬ~ɮ), o~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra i, ** miħəʦa ko~u kaħaɾafiŋ. o~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra i o~u po~u~uraʦir ko~u ʦo~ukəraj sa o~u tajaɾ niŋra i,ʡaniŋ sanaj to~u po~u~uraʦir wawaaj ko~uno~u nijaħ nisafaɾo~uʦo~uʡan a tajaɾ. o~u nano~u so~ufitaj ko~u tiriŋ niŋra sa misatəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwan niŋra, ano~u ira ko~u sapifəɾiħaw a maɾijaŋ i pənəʦən, o~u ʦo~uwa ka aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ato~u jinʦo~umin(intiħinna) matajən, sa itira to~u ko~u pitəfo~uʦ no~u amirika ato~u ro~uma a kitakit. ħato~u ʦaaʦaaj ko~u maŋo~ujaŋo~uj ko~u kamaro~uʡ ni so~u~uto~uro~uisnir, safanaʡ sa a to~umirəŋ a mifəɾiħ ʦi anto~uris ro~utrikis pito~utis(anɬ~ɮr*s ro~uɬ~ɮr**o~u~uə* pəɬ~ɮo~utti)mɾapaʦaɾʦaɾaj ʦo~unto~uŋ,nikawrira ʦaka ɬ~ɮaħamħam ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni so~u~uto~uro~uisnir, kəriɬ~ɮən ħo~u niŋra ko~u papinapina a so~ufitaj mirawraw i kasanijaro~uaro~uʡ. ʦaka pakafiɾo~u amito~ukər taħa iko~ur ta maɾapɾap tara i po~u~uraʦir. o~u ħatiniaj ko~u kakajaʡ ko~u kaʦo~uŋto~uŋ ʡo~uɬ~ɮəŋ ko~unini ko~u maʡarawaj i satimo~uɾan amirika. o~u sinkiw ko~u sakaɾaʦo~uŋto~uŋ mafəɾiħ ni ro~utrikis ko~u kaʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ i,maɾapaʦaɾʦaɾaj a ʦo~uŋto~uŋ faɾiʦən niŋra ko~u ɬ~ɮəmak ni ro~utrikis maɾa no~u finawɾan a kitakit ko~u parako~u~uaj, o~u sinkiw ko~u sakaɾaʦo~uŋto~uŋ, o~urasaka, i ****miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ misinkiw maaɾa ʦi fan karo~uswasimo~usi(*o~u~uan ʦarɾo~us wasmo~usj)maɾasaʡajawaj a o~u sinkiw ko~u kaɾaʦo~unto~uŋ. **** miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ,o~u taɬ~ɮa ʦiʡiʦəɾaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi ɾino~u o~upijito~u(ɾino~u o~ub~viəɬ~ɮo~u)paɾasawaɬ~ɮ ħan no~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u kaɾa kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj a paɾitən, nawħani, mipapaʦo~uɾiaj a mirawraw to~u tajaɾ no~u sifo~u. nikawrira,**** miħəʦa o~u kapo~ut ni ɾino~u o~upijito~u ʦi ɾao~u~uro~u~u ko~u~upas(rao~u~uɾ ʦo~u~ub~b~vas)maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ taŋso~uɾ ħan niŋta a miħəpo~uɾ ko~u kapaɾit ni ɾino~u o~upijito~u. na masaɬ~ɮak ʦi ɾino~u o~upijito~u nani kapaɾitan, saɾatiktik sa a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak i ʦaniʡiw amiʦawʦaw to~u tajaɾ no~u sifo~u. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaw ko~u saɬ~ɮamaʦo~uŋto~un ʦi ɾo~u~uis marija arkanija(ɾo~u~uis maria ar*a*a),mataɾaw to~u ʦi ɾino~u o~upijito~u aʦi ko~u~upas to~u kapaɾitan, so~uiko~ur ħan to~u naŋra ko~uno~u nijaħ kitakit a miɾaɾiw tara ro~uma a kitakit, to~una fo~uɾaɬ~ɮ ʦi ɾo~u~uis ko~unʦaɾis maki ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj(ɾo~u~uis *o~un*aɾə* maʦʦħi), i **** miħəʦa sakaɾima fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u sapifəɾiħaw no~u so~ufitaj nika ʦaaj ka ɾaħəʦi,**** miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ,ʦi nikaro~u~uno~u to~uaro~u~uti fro~u~uto~us ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj(niʦano~ur ɬ~ɮo~u~uartə fro~u~uto~us). i **** miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw, o~u ʦaaj ko~u i sifo~uaj a taŋ(taŋwai ħan no~u kapiŋ so~uwaɾ) maɾaʦəʦaj a misaŋaʡ to~u"sapiɾaħo~uɬ~ɮajaw a mao~uɾaħ to~u kitakit"sanaj a taŋ (tħə patrio~utiʦ aɾɾianʦə fo~ur ʦħaŋə (spanisħ: aɾian*a patri*tiʦa po~ur əɾ ʦamb~b~vio~u, apʦ), miɾifət to~u ro~uma a tato~uɾo~uaj masaɬ~ɮakaj to~umirəŋ to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ. maɾəməɬ~ɮ ko~u kakəriɬ~ɮan no~una apʦ taŋ ʦi firnanto~u arminto~u ɾo~u~uko~u mintis (fərnanɬ~ɮo~u arminɬ~ɮo~u ɾo~u~u*o~u m*nɬ~ɮə*),sa itini to~u a mapaɾasawɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u so~ufitaj a taŋ nani **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa taħa ** miħəʦa ko~u kakajaʡ a piko~uwan no~u so~ufitaj, mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u ko~uro~urato~u taŋ. nikawrira, **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ, mafəɾiħ no~u ɾipo~uin(no~u kitakit a kajki)ʦi firnanto~u arminto~u ɾo~u~uko~u mintis mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra, o~uja saɬ~ɮama a ʦo~uŋto~uŋ ʦi fitiɾiko~u franko~u ʦakat sa paʦaɾʦaɾ a maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ a sinkiw i ʦi o~uɾasjo~u karo~u~utis ko~u maaɾaaj maɾaʦo~uŋto~uŋ, o~una tamɬ~ɮaw i ko~uro~urato~u taŋ, o~una ko~uro~urato~u taŋ i,o~u ħaratəŋ naŋra miɾaɾaŋaj to~u kaʦisaɾo~uŋaʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, ano~u saki kitakit maŋaʡaj to~u a mipənəʦ to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw sanaaj, o~urasaka o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u siʦi o~u sakaaj a miko~uwanaj to~u kitakit i o~u ʦo~uŋto~uŋ, o~u tapaŋ no~u sifo~u, awaj ko~u pakafiɾo~uaj to~u sako~uwan ʡiʦəɾ niŋra. * miħaəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ, ʦaaj ka ħaiən no~u rikəʦ a paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ,nikawrira, **** miħəʦa namaɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi o~urasio~u mano~u~uir karo~utis ħara , sapifaɾiʦaw to~u kinpo~u ta maŋaʡaj paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ kako~u jo~u sananaj, nikawrira ʦaaj ka ɾaħəʦi ko~u pifaɾiʦ to~u kinpo~u. o~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ i o~u paɾiko~uaj to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u saɬ~ɮamaʦo~uŋto~uŋ o~u ʦəʦaj a ko~u~umi ko~u saʡo~usi, o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ko~u mi to~upaaj,o~uja saaɬ~ɮiħajaj ko~u sato~upa a ko~u~umi ko~u mamaaɾa. ano~u mapataj ano~u ʦa mapaɾasawaɬ~ɮ no~u ɾipo~uin ko~u ʦo~uŋto~uŋ i, o~uja saɬ~ɮamaʦo~uŋto~uŋ ko~u maʦakat maɾaʦo~uŋto~uŋ, miɾəpo~un to~uja ʡo~usaw a kaɾaʦo~uŋto~uŋan a miħəʦa. awaj ko~u sinʦinjinʦaŋ ħananaj a kamaro~uʡan, o~u ʦo~uŋto~uŋ sanaj ko~u miko~uwanaj to~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u kitakit. o~u ɾipo~uin(pikajkian no~u kitakit) o~u ɾipo~uin no~u parako~u~uaj i to~usaaj, o~u ʦəʦaj i o~u fafaʡəɬ~ɮaj kajki , o~u ʦəʦaj i o~u ɾaʡəno~uaj kajki , o~u fafaʡəɬ~ɮaj kajki a ɾipo~uiin i ** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit ko~u pisinkiwan, o~u ɾaʡəno~uaj kajki a ɾipo~uiin i ** ko~u tamɬ~ɮaw,o~u ** a sako~uwan a tamɬ~ɮaw ko~u mito~upaaj. o~una to~usa a pikajkian no~u kitakit a ɾipo~uiin i * miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiin naŋra, sa maɾəʦaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u pisikiwan no~u ʦo~uŋto~uŋ,ja i ʦiɾaaj a sinkiw i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u maaɾaaj a ɾipo~uiin paki taŋən i iara iɾaʡəno~u a siɾsiɾən: fafaʡəɬ~ɮaj kajki: *ko~uro~urato~u taŋ: ** ko~u iin *pɾra taŋ:** ko~u iin *ko~u~uwas taŋ:* ko~u iin *minʦin tatŋ:* ko~u iin *apansa pais:* ko~u iin *o~u~unaʦə taŋ:* ko~u iin *ko~umin taŋ: * ko~u iin ɾaʡəno~uaj kajki: *ko~uro~urato~u taŋ: ** ko~u iin *pɾra taŋ:** ko~u iin *minʦin tatŋ:* ko~u iin *apansa pais:* ko~u iin *o~u~unaʦə taŋ:* ko~u iin *ko~umin taŋ: * ko~u iin *ko~u~uwas taŋ:* ko~u iin *to~uʡasan taŋ:* ko~u iin *ʦijakinija taŋ:* ko~u iin nano~u kairaan no~u parako~u~uaj kitakit, o~u siʦi no~una kitakit i matija o~u so~uwaɾ ni simo~un* po~uɾiparo~u~u (sim*n b~b~vo~uɾ*b~var) o~u taɬ~ɮa ŋaŋan niŋra i ʦi simo~un*ħo~usi*anto~unijo~un*ti *santisima*trinitato~u*po~uɾiparo~u~u*paɾasio~us*po~unti*i*pranko~u(sim*n *o~us* anto~unio~u ɬ~ɮə ɾa sant*sima triniɬ~ɮaɬ~ɮ b~b~vo~uɾ*b~var paɾaʦio~us po~untə j b~b~vɾanʦo~u,**** miħəʦa,saka*fo~uɾaɬ~ɮ, saka**ro~umiʡaɬ~ɮ *****miħəʦa,saka**fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ, o~umi kəriɬ~ɮaj to~u saka to~umirəŋ no~u satimaɾan amirika a kitakit): ano~u ʦa ko~u so~ufitaj ko~u nisatəkəɬ~ɮ miko~uwan, o~u pako~unijaħ sanaj matija o~u awaaj ko~u sifo~u, naka mapaɾasawaɬ~ɮ maɾatapaŋ no~u kitakit ʦi sito~uisniro~u~u, ɾaħo~uɬ~ɮajaj to~u mamaŋ ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, nikawrira, o~u so~ufitaj ko~u so~uʡəɾinaj a miko~uwan to~una kitakit. kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma kitakit o~u ʦəʦaj a mikapo~utaj no~u miro~u~uko~usir ħananaj a sao~upo~u ,o~una sao~upo~u i, o~u kapo~uɾo~uŋan a piɾiʡətanan i katimo~uɾaj no~u satimo~uɾan amirika. maŋaʡaj ko~u kaɾafijaw ato~u po~uraʦir,aro~u~uʦinʦin ato~u o~u~urako~u~uaj. i ʡajaw no~u **siʦi masasiwar no~u mipaɬ~ɮafo~uʡan no~u ikiris a kitakit aro~u~uʦinʦin, i aiko~ur to~uno~u **siʦi masasiwar ħo~u no~u mipaɬ~ɮafo~uʡan no~u amirika a kitakit po~uraʦir ko~u ɬ~ɮəmak. o~urasaka, **** miħəʦa pakamaro~uʡən ko~u so~ufitaj no~u amirika to~una kitakit, ħato~u pataɾawaj to~u fijaw a kitakit, o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u faŋafaŋ ato~u fijaw a kitakit. o~u kaɾawiɬ~ɮan ato~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u o~u parako~u~uaj a kitakit i o~u miħantajaj to~u kiwsanto~u , maɾəʦaɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u, o~unini ko~u kakakəto~unan a maɾawiɬ~ɮaŋ, **** miħəʦa, saka * fo~uɾaɬ~ɮ, saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ makakakəto~un to~u tiɾiɬ~ɮ a maɾawiɬ~ɮaŋ, itini i satimo~uɾan amirika o~uɬ~ɮəŋan o~una kitakit ko~u miħaiaj pakasiʦiən. naw ħan, jo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi aro~u~ufrəto~u so~u~uto~uro~uisnir i **** miħəʦa miħantaj to~u kiwsanto~u, matija o~u piħantaj no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u sa to~uŋaɾ sa ko~u kaŋaʡaj no~u kaɾawiɬ~ɮaŋ no~una to~usa a kitakit. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ, saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u taso~u~uko~u~uwan no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u i parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj ħo~u patirəŋ ko~u taso~u~uko~u~uwan i tajpak. o~u sako~uwan o~u po~uɾo~uŋ kasasiro~uma sako~uwan no~u parako~u~uaj i, o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ(siwto~u) ato~u ** a sako~uwan(ɬ~ɮəparto~umənto~us),ja i rariko~uraj ʡi,o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ no~u sako~uwan: *.arto~u parako~u~uaj sako~uwan (firti o~uɾinpo~u) *.arto~u parana sako~uwan( aɾto~u paran*) (siwta tir isti ) *.amanpaj sako~uwan( amamb~b~vaj)(pito~uro~u fan kapaʦiro~u)ira ħo~u ko~uro~uma a nijaro~uʡ kapitan pato~u. *.ansijo~un tatapaŋan sako~uwan( ɬ~ɮəpartamənto~u ɬ~ɮə aso~u~unʦi*n) (ansijo~un) *.po~ukiro~un sako~uwan(b~b~vo~u*o~u~uər*n )(firatifija) *.kaako~u~uas sako~uwan( ʦaa*o~u~ua**) (ko~uro~unir o~upito~u) *.kasapa sako~uwan( ʦaa*ap*)(kasapa) *.kanintijo~u( ʦaninɬ~ɮəj*)(saro~u~uto~u ti ko~u~uajra) *.sinto~ura sako~uwan (ariko~u~ua) **.ko~unsipʦijo~un sako~uwan( ʦo~unʦəpʦi*n) (ko~unsipʦijo~un) **.ko~urtiɾira (kaako~u~upi) **.ko~u~uajra(*o~u~uair*)(piʦijaɾika) **.itapo~u~ua(itap*a) (inkaro~u~unasio~un) **.sisio~unis sako~uwan(misio~unəs)(san fan pao~u~utista) **.ninpo~uk sako~uwan (*əəmb~b~vo~u~uʦ*) (piraro~u~u) **.parako~u~uaɾi sako~uwan (para*o~u~uar*)(parako~u~uaɾi) **.po~uritinti aʦis sako~uwan(prəsiɬ~ɮəntə ħajəs)(po~uso~u ko~uro~urato~u) **.san pito~uro~u sako~uwan (san pito~uro~u ti o~u~uko~u~uamanʦio~u) paɾapaɾaan o~u parako~u~uaj a kitakit ʡi, maɾaɾaʡəɬ~ɮaj to~u parako~u~uaj ʡaɾo~u maɾaɾito~usa a mapəʦiħ, o~u kaʡətipaj parako~u~uaj ato~u kawaɾiaj parako~u~uaj,ira ħo~u ko~u ʦijako~u ħananaj a paɾa. o~ura i kawaɾiaj a paɾa ʡi, maħao~up ko~u **% a səra no~u kitakit, **% ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw, ira ko~u masatapo~uɾo~upo~uɾo~uaj a səra, ira ko~u masaħaɬ~ɮħaɬ~ɮaj a səra, ira ko~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʦiħanəkaj a səra. o~u amanpaj a ro~uto~uro~uto~ukan ko~u kasaɾaʡəɬ~ɮ ato~u po~u~uraʦir kitakit. nikawrira, o~u i sakaʡətipaj a parako~u~uaj ʡi, maʦaʦo~uʡisaj ko~u kinaħiraħira, maʡiʦaŋaj ko~u səra, matakaraj ko~u kiɾaɾaŋ o~u tamɬ~ɮaw sa ʡi, matakaraj to~u, o~u kararaʡəɬ~ɮ ato~u aro~u~uʦinʦin kitakit a piro~u~uko~umajo~un ʡaɾo~u o~u sənaʡsənaʡan,i ɾiɾis no~una ʡaɾo~u o~u kaʡamisaj no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ato~u ro~usija a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a tajni, itiratira i saiɬ~ɮaħiaj a səra to~uja ʦijako~u ʡi, ʦaajaj ka ʦisafaw to~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaaɾo~uman no~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw. i sakʡətiʡətip no~u satimaɾan a paɾa ʡi, o~u parana ʡaɾo~u ko~u kasaɾaʡəɬ~ɮ to~u ro~uma a kitakit, o~u nano~um o~una paran ʡaɾo~u ko~u sapisaŋʡ to~u tataʡaŋaj tafaʡ (itajpo~u~u tafaʡ, o~u ro~uma ŋaŋan o~u iko~u~uaso~u tafaʡ ħananaj)aɾaʦiwasiɾaj ato~u po~u~uraʦir. o~u misaŋaan no~una tafaʡ a ɬ~ɮinki o~u sakakaaj i nitaħəpo~uan no~u kakajaran a kitakit. to~una parana ʡaɾo~u ira ħo~u ko~u ʦəʦaj a tafaʡ o~u ʦijasrita tafaʡ, maɾaɾiɾamaj ato~u aro~u~uʦinʦin. o~urasaka, anini o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u mipaɾiwaɾaj i ro~umaro~uma a kitakit to~u ɬ~ɮinki ko~u parako~u~uaj. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kiɾakiɾaŋan a paɾa ʡi,*** o~ufaɬ~ɮ ko~ufo~u, maħao~up ko~u **% a səra no~u po~uɾo~uŋ no~u parako~u~uaj kitakit. finaʦaɬ~ɮan o~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj maħao~up ko~u **% o~u ko~u~urani finaʦaɬ~ɮan, ira ħo~u ko~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw, o~u mitis ħananaj paŋaŋan. o~una mitis ħananaj a tamɬ~ɮaw ʡi, ja mafo~uɾaw a tajni ko~u ko~uħəʦaɾ tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa to~una səra, saʦiʡiʦəɾ sa pararamo~uɬ~ɮ to~u ko~u~uarani jinʦo~u~umin, sa ʡaɾo~uman ko~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u jo~uro~upa. o~u ɾaɾəŋatan itijaj to~u katajni no~u patənakaj to~u kristo~u pito~uo~uran a jiso~u ħo~u~ui sao~upo~u , mipaʡiʦəɾ a mipatənak,miʡo~usaw to~u po~u~unka no~u ko~u~urani, nikawrira maɾapɾap sato~u ko~u jiso~u ħo~u~ui ʡi, ʦaaj sa kaɾa to~ukaj ko~u kaɾo~unijaro~uʡ no~u parako~u~uaj, o~uro~uma sa ʡi, o~u təɾo~uʦ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa, awaj ko~u ʦiʡiʦəɾaj a miko~uwanaj, to~uja sato~u mikəriɬ~ɮ ko~u po~u~uino~uaris to~u sapisiikəɬ~ɮ a miko~uwan, manaaj ko~u parako~u~uaj a tamɬ~ɮaw a miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u, o~u nijaħ a kitakit o~u ninijaħ ko~u patirəŋ sa ko~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj. itija sato~u to~umirəŋ ʦi fransija ħakasi maɾasaʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, miʦo~urʦo~ur ano~uʦa mipataŋiʦ a pakararamo~uɬ~ɮ to~u ro~uma afinaʦaɬ~ɮan,o~uja ħato~u sapifəɾiħaw to~u tajaɾ a təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw, ɾapɾapən niŋra. o~urasaka, ʦirəməs no~u ko~u~urani ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj, maɾitaʡaŋ to~u kaʦirəməs no~u ko~u~urani. o~u mafo~uɾawaj a tamɬ~ɮaw ʡi, ira ko~u to~uiʦ,ira ko~u itaɾija, sipanja, ɬ~ɮipo~un, kapiŋ ato~u arapija, iraro~uma no~unini a tamtaɬ~ɮaw o~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ko~u pakasiwar to~u ɬ~ɮəmak no~u parako~u~uat a tamɬ~ɮaw. o~u so~uwaɾ o~uno~u sifo~u a kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ ʡi, o~u sipanja so~uwaɾ ato~u ko~u~urani so~uwaɾ, maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ko~u~urani so~uwaɾ, **% a tamɬ~ɮaw mafanaʡaj a so~umo~uwaɾ to~uno~u sipanja so~uwaɾ. ʦaaj ko~unini aʦa, ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ maħao~up ko~u *.*% a tamɬ~ɮaw mafanaʡaj to~uno~u to~uiʦ a so~uwaɾ. o~u pito~uo~uran maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u tinsikiw ko~u pito~uo~uran, o~u ro~uma sa ʡi, ira ko~u mino~unita, fanʦaɾaj ao~uʦo~uran ni jiso~u kristo~u kiwkaj(tħə ʦħo~u~urʦħ o~uf *əso~u~us ʦħrist o~uf ɾattər-ɬ~ɮaj saints, kantaŋ ħan paŋaŋan: ɾɬ~ɮs),o~u kafanaʡan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ʡi,o~u mo~uɾo~umo~un ħananaj a pito~uo~uran. paifaɾo~uʦo~uʡ sanaj ko~u pito~uo~ur. po~u~unka o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj ʡi, ʦiro~u~uramramaj to~u rəməs no~u sipanja, o~u wama ʡi, sipanja tamɬ~ɮaw. o~u wina ʡi, o~u ko~u~urani tamɬ~ɮaw, o~urasaka, ʦaaj ka pisakakiniħ a misaiʦo~uwa, matato~uj naŋra ko~una to~usa a po~u~unka ato~u taʡas a pinaŋan, taħanini ira ħo~u ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj kaɾaso~uwaɾ ħan naŋra ko~u to~usa a so~uwaɾ. kakaʡənən matija o~u fijaw a kitakit taɬ~ɮa mao~uɾaħ a minano~um to~u mati a o~uʦia, mao~uɾaħ to~u tiɾiɾi ħananaj ko~u piminano~um to~u mati o~uʦiw. o~una tiɾiɾi ʡi,o~uno~u tato~uʡasan ħo~u a pinaŋan. naw iro~u mao~uɾaħ a minano~um to~u mati o~uʦia, ħaɾititiaj ko~u kaʡən naŋra, o~una o~uʦia o~u sapisərər to~u kaʡakawaŋ no~u ʡiɾaŋ, mipato~uŋaɾaj to~u witamin ato~u sakaʦiso~uħər mifaɾaħ to~u tatiiħ no~u tiriŋ. o~u nano~u to~uʡasan mao~uɾaħaj to~u a minano~um to~u mati o~uʦiw ko~u parako~u~uaj tamɬ~ɮaw, o~ura tiɾiɾi ħananaj ʡi, itijaaj i ʦijako~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a mapatənak ko~u matijaaj a pinano~um to~u o~uʦia. o~u kakaʡənən to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~u niparamraman to~u manʦio~uka ħananaj a kiɾiɾaŋ, o~u nini manʦio~uka ko~u sapisaŋaʡ to~u ʡəpaŋ. o~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u nitaħəpo~uan no~u kakajaran o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiwiko~u~u, kakako~u~u ato~u po~u~unka no~u ɾinħo~uko~u (o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns əɬ~ɮo~u~uʦatio~unaɾ, sʦiəntifiʦ anɬ~ɮ ʦo~u~uɾto~u~uraɾ o~ur*ani*atio~un, o~u~unəsʦo~u), o~u miħinamaj a pakika to~u taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ no~u nitaħafan no~u kakarjan, o~uno~u parako~u~uaj a raɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ ʡi,ʦəʦaj aʦa ko~u mito~ukian i **** miħəʦa, o~u ra santisima to~urinita ti parana ato~u ħis ti taparanki a jiso~u ħo~u~ui patənakan to~u so~uwaɾ no~u wama(missio~uns j*so~u~uitəs ɬ~ɮə ɾa sant*sima triniɬ~ɮaɬ~ɮ ɬ~ɮə paran* ət *əs*s ɬ~ɮə tab~varaŋo~u~uə). o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮawʡi, "to~urinita naɾaʦo~uɾan"ħananaj a misaraħo~uɬ~ɮaj a paŋaŋan, o~unini a naɾaʦo~uɾan ʡi, o~u mapatirəŋaj i katimao~uɾ no~u parako~u~uaj ato~u kaʡamis no~u aro~u~uʦinʦin, maħao~upaj ko~u parana ʡaɾo~u, aɾo~uman ko~u nani ʦo~uwaʦo~uwaj misaɾamaaj a tamɬ~ɮaw. o~u itiraaj i inkaro~u~unasio~un nijaro~uʡ a to~urinita i **** miħəʦa a patirəŋ to~una nijaro~uʡ, ira ko~u isifo~uʡaj a po~utaɾ, tataʡaŋaj kjo~ukai, səfiʡ, pitiɾiɬ~ɮan, katajaɾan,pitəɾian to~u to~uʡasan ɬ~ɮafo~uŋ, ato~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~umin. **** miħəʦa namaɾapɾap ko~u jiso~uħo~u~ui, naiko~uran to~u ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~u sasiwar no~u jiso~u ħo~u~ui,o~u to~urinita sa ʡi, awa sato~u ko~u miɾiŋwaaj to~una naɾaʦo~uɾan, nikawrira, maso~uŋiɾaʡ ko~u pisaɾo~uf ta faŋʦaɾ ko~u katəɾək taħa nini. piħapinaŋan tiɾiɬ~ɮ "təstimo~unio~us ɬ~ɮə o~u~un prəsiɬ~ɮəntə * əntrəb~vista aɾ *raɾ. ħi*inio~u mo~ur*ni*o~u," b~b~vj ao~u~u*o~u~usto~u o~uʦampo~us ʦab~b~vaɾɾəro~u. rətriəb~vəɬ~ɮ o~uʦto~ub~b~vər **, ****. a b~b~v ʦ ɬ~ɮ *************,pp.***-*** *******</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Paraguay,República del Paraguay == Parakuay Kapolongan aKitakit Takaray sowal Ono Sipanya sowal: República del Paraguay,ono Kuwarani sowal: Tetã Paraguái, o kalosowal o Parakuay hananay a pangangan kona kitakit.itiraay i sifo' no Katimolay Amirika, ilawac no Parakuay 'alo sa ira ko minato,i ka'amis malaingiday to Miru,i ka'etip i,o Polipiya a kitakit, katimol i malafiyaway to Alucincin, mataliyokay nona kitakit, o i kemoday a kitakita. O sici nona kitakit i Nikapolongan Faco, o tatapangan a niyaro' i Asunsyon Ona ngangan tonini nani Asunción de María, o kacakatan ni Mariya tayra i kakarayan sanay ko imi nona sowal. Rikisi I ka'ayaw ni Kolonpos O itiniay a maro'ay a tamdaw i,o Kuwarani hananay a finacadan, o 'orip ona fincadan matiyaay o away ho ko maamaan sapidemak a dafong, o kamay sanay ko sapiala to saka'orip. Tayhira sato i 16sici(i 'ayaw no 500 so'ot miheca ) ta ira ko Yoropa a mikalicay to tamina ci Sipasciyan Kapoto , do'edo han ningra ko La Polata 'alo a pahicera itini ton apala. Micowat a Mikowan ko Sipanya I 1537miheca o mikeridan ni Poinos Ailis a misahinahinamay a kapot tayni tona pala i,tangsol a patireng to Asunsyon niyaro' malopala to no Sipanya. Itini tona pala i ira ko 'adopay a Ciyaluya finacadan, o Kuwarani a tamdaw i mafana'ay to a mipaloma to losay, iray to ko omah nangra, ikakayay ko punka nangra saka ikaka ko 'orip no Kuwarani tamdaw. Orasaka malalekatep ato Sipanya a mitoker to romaroma a Intian tamdaw. O Sipanya a tamdaw mahemek a malalekatep ato Kuwarani a tamdaw, sa manga'ay ko kalawidang nona tosa a masasiromaay a finacadan, Sa aloman sato ko malaramoday to roma afinacadan, oya cilamlamay to roma a 'ilang a wawa o Mistiso hananay a pangangan. 1617miheca,malacinowas ko pikowan no Sipanya to Asunsyon niyaro ato Poinos Ailis niyaro' ,paiteked sato ko sakowan. I aikor tono 17sici sa aloman sato ko patenakay tono Kristo a pitooran a Yiso Hui , mipasifana' to sakacakat no 'orip to saliomah. Ona Yiso Hui nani Sanpawlo niyaro' no Poraciruay a tayni, itiya i ira ko mipapaliwalay to koli a tamdaw ci Pantirancis ,pafelien no Yiso Hui ko Kuwarani to kowang a malacafay a milood tona paliwalay to koli a tamdaw. Ona sofitay tonini i, cilacila pakalowid to sofitay no Porutokaru, milaoc i lawac no sakowan no Sipanya. Toikor to i, malosofitay no Patikan Kyowo ,orasaka, halo honti no Sipanya ca to ka pakasowal tona sofitay, patahtah sato ko demak no Yiso Hui, matiya sato o paiteked sanay a kitakit, o Intian a tamdaw caay to ka samsam no roma a kohecaly a tamdaw, 100miheca ko kakapah no 'orip. 1750miheca oya itiray i niyaro' no Kuwarani a Yiso Hui malalood ato Sipanya ato Portokaru, malowid ko Yiso Hui tona lalood, sawad han to no Kurani ko Ra Porata a pala orasaka molowan to pito ko Yiso Hui. To ikor to tona lalood malaplap ko Yiso Hui nani Satimolan Amirika, oya sato Kuwarani a tamdaw o Sipanya ato Portokaru ko mikowanay. Nisiided ato Tokeled Pikowan 1810miheca sak5fola saka25romi'ad,mifelih to mikowanay i Pinos Ailis ci Polutiniyo, oya sakatosa a tapang no mikowanay ci La Polata siiked sato kami nani Sipanya sa a milekal, nikawrira, ya cisofitayay ititraay i Parakuay ci Pan・Olintalu ,ci Aluto・Piru(Alto Perú)ato ci Korupa(Córdoba) ca ka pihai to pifelih ni Polutiniyo. 1814miheca, malasakaay mikowanay ci Hosi・Kasuparu・Rotrikis・ti・Franciya・ ・Pirasko(José Gaspar Rodríguez de Francia y Velasco,1766 miheca,saka1folad saka6romi'ad – 1840 miheca saksiwa folad saka20romi'ad),1816 miheca, tahira i kapatayan ko kala Mikowanay. Tahira i kapatayan ko kalamikowanay sanay i,saka ira no moamahay a finawlan a micoker sa malaheci, o polong a sera no kitakit i ono mikowanay , , away kono niyah a sera, sa malalen ci sera ko kalotamdaw. Halafin tato ko kalatapang i ataraw ci Franciya to mamifelih a teloc no Sipanya tamdaw, sa itira ko piroharoh ningra to Kuwarani tamdaw ato masafinawlanay to a teloc no ciramramay to remes no Kuwarani tamdaw, ano ira ko maliyangay to pikowan i laplapen ni Franciya, ira ko nipatayan a maliyangay tamdaw. Tona mihecahecaan i adihay ko lalood itini i Satimolay Amirika, odeng o Parakuay ko caay ka ci rawraw,misa'icel a papitilid ko sifo,sa ira ko sowal no mipalafangay: itini i Parakuay awaay ko mitakoway, awaay ko macahiway sanay.Pakayni to pisawidang to romaroma a kitakit fangcal ito ko demak. Yo mapatay to ci Franciya i 1940 miheca, marawraw to ko kitakit,tahira to i 1844 Miheca malacongtong ko mifakiay ci Franciya ci Karulos・Antoniyo・Lopis・Insifran(Carlos Antonio López Ynsfrán,1790 mihwca,11folad,4romi'ad – 1862 miheca, folad,10romi'ad),sa malaliyaw a lahoday ko 'orip no tamtamdaw. O pikowan ni Lopis i,falicen ningra ko pikowan to sera, itiya ho 98%a sera ono sifo kapolongan sera , caay ko cisera ko kalotamdaw, tado han ni Lopis kona pikowan a faco no sera paloma to Mati ociya ato tamako, tadatata'ang ko 'etan,o 'edeng o Parakuay ko caay kacikiyam i Satimolan Amirika,ona payso i sapisanga'en ni Lopis to marad ato tata'angay kowang,papitiliden ningra ko kapah tayra i Yoropa, 1861 miheca malaheci ko lalan no cinamalay tahira i tatapangay niyaro' Ansunsyon. Mitahidang ho to citanengay a tamdaw no Ikiris ato roma a kitakit, mapacakat to ko taneng no Parakuway a tamdaw. O hatiniay a lahodayay a 'orip, ma'inap ko Arucincin ato Poracir lengat sa amirawraw to demak no Parakuay, o Parakuay to damaen ningra ko rawraw no Urakuay kitakit, onini ko saka lood no Arucincin ato Poracir ato Parakuay. Ona lalood pangangan han Parakuay Laood anoca Toloay kitakit a Lalood. Malalood to Toloay a Malalekatepay Kitakit 1862 miheca mapatay koya sa'ayaway congtong, o sakakaay a wawa ningra ci Fransisko Solano Lapis Karilo (Francisco Solano López Carrillo, 1826miheca,7folad,24romi'ad – 1870miheca,3folad,1romi'ad)ko mido'edoay Malacongtong.1864 miheca, malanangen to pilalalang no Ppuracir ato Arucincin ko Urakuay, misa'eli to picoker no Parakuay, o Parakuay sa i malecad a ma'esamen to larawraw no Puracir ato Arucincin, sa tangsol sa amihai to pinanay no Urakuay. O congtong sato no Parkuay ci Lapis Karilo kerid to ningra ko sofitay a micoar a mi'odot ko Puracir ato Arucincin, satapang sato ko tada palafadfadesay a lalood i Satimolan Amirika, oya sato Puracir ato Arucincin ato Urakuay a tolo kitakit malalekatep a mipaco'ay to Parakuay, o sofitay no Parakuay i tahira i katekopan a misa'icel a milood, sacisowal sa ko tarokos no Amirika mihemek to kaci'icel no faloco' ato tada olah to kitakit no sofitay no Parakuay. 1870 miheca sakatolo folad, mapatay ci Lapis congtong tona lalood, sa lasawad sato kona lalood, namalowid ko Parakuay tona lalood i pecihen ko cecay no sepat ma'edeng 14㎢ a pala no kitakit to sapatefoc i Puracir ato Arucincin, o roma a sera mapatangic a mapa'aca i Arucincin a tamdaw, tona lalood 'aloman ko mapatayay,i 'ayaw no lalood i 52 ofad ko tamdaw no Parakuay, malaheci to ko lalood i 21 ofad to ko osaw a tamdaw, o faihayan tosa no kalitolo ko mapatayay. Nakalaloodan caay ko tamdaw aca ko malowanay, o sera to, o sata to, o katayalan to malahedaw, toya ikor to 50 miheca lacaan sato ko kicay, tahanini ira ho naikoran a kunis no lalood. Lalood i Ciyaco Malaheci to koya Toloay a Malalekatepay Kitakit a lalood, o kakeridan no sofitay to ko mikowanay tona kitakit,sa'ayaway a tata'angay a tayal i,o sapitongalaw to tamdaw, sa itira ko pinanay to kafolaw a tayni no Suis,Toic ato Italiya a maomahay tamdaw, nikawrira, naikoran ho no lalood sa caay ka hakowa kotayniay a mafolaw. Caay ka tangsol sa a lahoday ko 'orip no tamtamdaw, sa adihay mayakiyak ko lihaf, itini i Ciyako hananay a palapalan adihayay ko simal sako lihaf mayakayak.1932 miheca oya fiyaw a kitakit Polifiya takaw sa a milood to Parakuay i Ciyako, (o Ciyako lalood hananay konini)o sofita no Parakuay caay ka hakowa ko tamdaw, o na'osawan a kowang ko sapilood, malowid nangra ko 'alomanay a sofitay no Polifiya. 1938 miheca masasowal to sakalali'ay itira i Puinoalis, maala a patatikor koya micowatan no Sipanyaan ho miheca Kurata Ciyako pala. Tona lalood i Ciyako 4ofad ko mapatayay a tamdaw, tongal sato ko kalacaan no 'orip no kalotmadaw. Oya tadamaanay a sofitay toya Ciyako lalood ci Frair Franko malacontong, macaloh tato ko tayal to sapiliyawaw misongila' patireng to kitakit, caka pakatoor ko kalotamdaw, teked hanto ningra koya niyah a kapot a mikowan to kitaki ,sa mafelih no finawlan malaplap i 1937miheca. Sofiatayan Nisateked Pikowan Mido'edoay malakakeridan no Parakuay i ci Hikiniyon Moriniko (Higinio Morínigo Martínez (1897miheca, 1folad,11romi'ad, -1983miheca, 1folad, 27romi'ad) . O pikowan ningra to kitakit i, safatad han ca ko kala no finawlan a kitakit sanay, o hatiniay a tayal i,macangal ko finawlan sa matatoker ko Sakatosa Folad Tang ato Koroto Tang, marawraw to ko tamtamdaw, ono laloma' a lalood no Parakuay hann a pangangan konini. Tona lalood i matafesiw ko 20 ofad ko tamdaw milaliw tara i romaroma a kitakit. Ikor to nona lalood i,ci Fitiriko Ciyapas (Federico Chaves Careaga (February 15, 1882 – April 24, 1978) ko malakakeridan no kitakit, nikawrira, caka pakafilo amisopsop to karawraw no kitakit, malalalowadan no rawraw konini,o sofitay to ko mifelihay palasawad. 1954 miheca ira ko picoker no sofitay no Puracir, tireng sa malatapang no kitakit ci Alfreto・Sutoroisnir・Matinawda(Alfredo Stroessner Matiauda,1912 miheca,11 Folad,3romi'ad – 2006miheca,8folad, 16romi'ad), o kalacongtong ningra i, 35 miheca ko kahalafing. O kalacongtong ningra i o Puracir ko cokeray sa o tayal ningra i,'aning sanay to Puracir wawaay kono niyah nisafaloco'an a tayal. O nano sofitay ko tiring ningra sa misatekeday ko pikowan ningra, ano ira ko sapifelihaw a maliyang i penecen, o cowa ka aloman ko tamdaw a finacadan ato Yincomin(Intihinna) matayen, sa itira to ko pitefoc no Amirika ato roma a kitakit. Hato caacaay ko mangoyangoy ko kamaro' ni Sutoroisnir, safana' sa a tomireng a mifelih ci Antoris Rotrikis Pitotis(Andrés Rodríguez Pedotti)mlapacalcalay contong,nikawrira caka dahamham ko faloco' ni Sutoroisnir, keriden ho ningra ko papinapina a sofitay mirawraw i kasaniyaroaro'. Caka pakafilo amitoker taha ikor ta malaplap tara i Puracir. O hatiniay ko kakaya' ko kacongtong 'odeng konini ko ma'araway i Satimolan Amirika. O sinkiw ko sakalacongtong Mafelih ni Rotrikis ko ka'ayaway a congtong i,malapacalcalay a congtong falicen Ningra ko demak ni Rotrikis mala no finawlan a kitakit ko Parakuay, o sinkiw ko sakalacongtong, orasaka, i 1993miheca saka5 folad misinkiw maala ci Fan KarosWasimosi(Juan Carlos Wasmosy)malasa'ayaway a o sinkiw ko kalacontong. 1996 miheca 4folad,o tada ci'icelay a kakeridan no sofitay ci Lino Opiyito(Lino Oviedo)palasawad han no congtong ko kala kakeridan no sofitay a paliten, nawhani, mipapacoliay a mirawraw to tayal no sifo. Nikawrira,1998 miheca o kapot ni Lino Opiyito ci Lauru Kupas(Raul Cubas)maala malacongtong tangsol han ningta a mihepol ko kapalit ni Lino Opiyito. Na masadak ci Lino Opiyito nani kapalitan, salatiktik sa a dademak i cani'iw amicawcaw to tayal no sifo. 1999 miheca saka3 folad saka23 romi'ad, mangaw ko sadamacongton ci Luis Mariya Arkaniya(Luis Maria Argaña),matalaw to ci Lino Opiyito aci Kupas to kapalitan, soikor han to nangra kono niyah kitakit a milaliw tara roma a kitakit, tona folad ci Luis Koncalis Maki ko malacongtongay(Luis Gonzalez Macchi), i 2000 miheca sakalima folad ira ko sapifelihaw no sofitay nika caay ka Laheci,2003 miheca saka4folad,ci Nikaruno Toaruti Frutos ko malacongtongay(Nicanor Duarte Frutos). I 2008 miheca saka4folad ira kono congtong a sinkiw, o caay ko i sifoay a tang(tangwai han no kaping sowal) malacecay a misanga' to"sapilahodayaw a maolah to kitakit"sanay a tang (The Patriotic Alliance for Change (Spanish: Alianza Patriótica por el Cambio, APC), milifet to roma a tatoloay masadakay tomireng to sinkiw no congtong. Malemed ko kakeridan nona APC tang ci Firnanto Arminto Luko Mintis (Fernando Armindo Lugo Méndez),sa itini to a mapalasawd ko pikowan no sofitay a tang nani 1947 miheca rarid sa taha 61 miheca ko kakaya' a pikowan no sofitay, mapalahedaw to ko Kororato Tang. Nikawrira, 2012 miheca saka6 folad, mafelih no Lipoin(no kitakit a kayki)ci Firnanto Arminto Luko Mintis mapalasawad ko kalacongtong ningra, oya sadama a congtong ci Fitiliko Franko cakat sa pacalcal a malacongtong, 2013 miheca saka4 folad a sinkiw i ci Olasyo Karutis ko maalaay malacongtong, ona tamdaw i Kororato Tang, ona Kororato Tang i,o harateng nangra milalangay to kacisalongac no kalotamdaw, ano saki kitakit manga'ay to a mipenec to kalotamdaw sanaay, orasaka o sofitay ko mikowanay to kalotamdaw. O sici O sakaay a mikowanay to kitakit i o congtong, o tapang no sifo, away ko pakafiloay to sakowan 'icel ningra. 5 mihaeca ko kalacongtong, caay ka haien no rikec a palalid a malacongtong,nikawrira, 2013 miheca namalacongtong ci Orasio Manuir Karotis Hara , sapifalicaw to kinpo ta manga'ay palalid a malacongtong kako yo sananay, nikawrira caay ka laheci ko pifalic to kinpo. O sinkiw no congtong i o palikoay to congtong ato sadamacongtong o cecay a kumi ko sa'osi, o kalotamdaw ko mi topaay,oya saadihayay ko satopa a kumi ko mamaala. Ano mapatay ano ca mapalasawad no lipoin ko congtong i, oya sadamacongtong ko macakat malacongtong, milepon toya 'osaw a kalacongtongan a miheca. Away ko Sincinyincang hananay a kamaro'an, o congtong sanay ko mikowanay to polong a tayal no kitakit. O lipoin(pikaykian no kitakit) O lipoin no Parakuay i tosaay, o cecay i o Fafa'eday Kayki , o cecay i o La'enoay Kayki , o Fafa'eday Kayki a lipoiin i 45 ko tamdaw, o polong no kitakit ko pisinkiwan, o La'enoay Kayki a lipoiin i 80 ko tamdaw,o 18 a sakowan a tamdaw ko mitopaay. Ona tosa a pikaykian no kitakit a lipoiin i 5 miheca ko kalalipoiin nangra, sa malecad ko romi'ad ko pisikiwan no congtong,ya i cilaay a sinkiw i 2013 miheca saka 4 folad saka 21 romi'ad, o maalaay a lipoiin paki tangen i iara ila'eno a silsilen: Fafa'eday Kayki: ＊kororato Tang: 19 ko iin ＊PLRA Tang:13 ko iin ＊Kuwas Tang:5 ko iin ＊Mincin Tatng:3 ko iin ＊Apansa Pais:2 ko iin ＊UNACE Tang:1 ko iin ＊Komin Tang: 1 ko iin La'enoay Kayki: ＊kororato Tang: 44 ko iin ＊PLRA Tang:27 ko iin ＊Mincin Tatng:3 ko iin ＊Apansa Pais:2 ko iin ＊UNACE Tang:2 ko iin ＊Komin Tang: 2 ko iin ＊Kuwas Tang:1 ko iin ＊To'asan Tang:1 ko iin ＊Ciyakiniya Tang:1 ko iin Nano kairaan no Parakuay kitakit, o sici nona kitakit i matiya o sowal ni Simon・ Poliparu (Simón Bolívar) o tada ngangan ningra i ci Simon・Hosi・Antoniyon・ti ・Santisima・Trinitato・Poliparu・Palasios・Ponti・I・Pranko(Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar Palacios Ponte y Blanco,1783 miheca,saka7folad, saka24romi'ad –1830miheca,saka12folad,17romi'ad, omi keriday to saka tomireng no Satimalan Amirika a kitakit): ano ca ko sofitay ko nisateked mikowan, o pakoniyah sanay matiya o awaay ko sifo, naka mapalasawad malatapang no kitakit ci Sitoisniru, lahodayay to mamang ko 'orip no tamtamdaw, nikawrira, o sofitay ko so'elinay a mikowan tona kitakit. Kalawidang to roma kitakit O cecay a mikapotay no Mirukosir hananay a saopo ,ona saopo i, o kapolongan a pili'etanan i katimolay no Satimolan Amirika. Manga'ay ko kalafiyaw ato Poracir,Arucincin ato Urakuay. I 'ayaw no 20sici masasiwar no mipadafo'an no Ikiris a kitakit Arucincin, i aikor tono 20sici masasiwar ho no mipadafo'an no Amirika a kitakit Poracir ko demak. Orasaka, 2005 miheca pakamaro'en ko sofitay no Amirika tona kitakit, hato patalaway to fiyaw a kitakit, onini ko lalengatan no fangafang ato fiyaw a kitakit. O kalawidan ato Conghuaminko O Parakuay a kitakit i o mihantayay to Kiwsanto , malecad ato Conghuwaminko, onini ko kakaketonan a malawidang, 1957 miheca, saka 7 folad, saka 12 romi'ad makakaketon to tilid a malawidang, itini i Satimolan Amirika odengan ona kitakit ko mihaiay pakasicien. Naw han, yo malacongtong ci Arufreto Sutoroisnir i 1954 miheca mihantay to kiwsanto, matiya o pihantay no Conghuwaminko sa tongal sa ko kanga'ay no kalawidang nona tosa a kitakit. 1959 miheca saka11 folad, saka 29 romi'ad, mapatireng ko tasukuwan no Conghuwaminko i Parakuay, o Parakuay ho patireng ko tasukuwan i Taypak. O sakowan O polong kasasiroma sakowan no Parakuay i, o Tatapangan a Niyaro'(Siwto) ato 17 a sakowan(departomentos),ya i rarikoray 'i,o tatapangan a niyaro' no sakowan: 1.Arto Parakuay sakowan (Firti Olinpo) 2.Arto Parana sakowan( Alto Paraná) (Siwta Tir Isti ) 3.Amanpay sakowan( Amambay)(Pitoro Fan Kapaciro)ira ho koroma a niyaro' Kapitan Pato. 4.Ansiyon Tatapangan Sakowan( Departamento de Asunción) (Ansiyon) 5.Pokiron sakowan(Boquerón )(Firatifiya) 6.Kaakuas sakowan( Caaguazú) (Koronir Opito) 7.Kasapa sakowan( Caazapá)(Kasapa) 8.Kanintiyo( Canindeyú)(Saruto ti Kuayra) 9.Sintora sakowan (Arikua) 10.Konsipciyon sakowan( Concepción) (Konsipciyon) 11.Kortilira (Kaakupi) 12.Kuayra(Guairá)(Piciyalika) 13.Itapua(Itapúa) (Inkarunasion) 14.Sisionis sakowan(Misiones)(San Fan Pautista) 15.Ninpok sakowan (Ñeembucú) (Piraru) 16.Parakuali sakowan (Paraguarí)(Parakuali) 17.Poritinti Acis sakowan(Presidente Hayes)(Poso Kororato) 18.San Pitoro sakowan (San Pitoro ti Ukuamancio) Palapalaan O Parakuay a kitakit 'i, malala'eday to Parakuay 'alo malalitosa a mapecih, o Ka'etipay Parakuay ato Kawaliay Parakuay,ira ho ko Ciyako hananay a pala. Ora i kawaliay a pala 'i, mahaop ko 40% a sera no kitakit, 97% ko maro'ay tamdaw, ira ko masatapolopoloay a sera, ira ko masahadhaday a sera, ira ko kilakilangan ato cihanekay a sera. O Amanpay a rotorotokan ko kasala'ed ato Puracir kitakit. Nikawrira, o i saka'etipay a Parakuay 'i, macaco'isay ko kinahirahira, ma'icangay ko sera, matakaray ko kilalang o tamdaw sa 'i, matakaray to, o karara'ed ato Arucincin kitakit a Pirukomayon 'alo o sena'sena'an,i lilis nona 'alo o ka'amisay no Yoropa a tamdaw ato Rosiya a tamdaw ko mafolaway a tayni, itiratira i saidahiay a sera toya Ciyako 'i, caayay ka cisafaw to 10 ofad ko kaaloman no maro'ay tamdaw. I sak'eti'etip no satimalan a pala 'i, o Parana 'alo ko kasala'ed to roma a kitakit, o nanom ona Paran 'alo ko sapisang' to tata'angay tafa' (Itaypu Tafa', o roma ngangan o Ikuaso Tafa' hananay)alaciwasilay ato Puracir. O misangaan nona tafa' a dinki o sakakaay i nitahepoan no kakayaran a kitakit. Tona Parana 'alo ira ho ko cecay a tafa' o Ciyasrita Tafa', malalilamay ato Arucincin. Orasaka, anini o saadihayay ko mipaliwalay i romaroma a kitakit to dinki ko Parakuay. O dadahal no kilakilangan a pala 'i,780 ofad kofo, mahaop ko 40% a sera no polong no Parakuay kitakit. Finacadan O tamdaw no Parakuay mahaop ko 90% o Kurani Finacadan, ira ho ko ciramramay to remes no Yoropa tamdaw, o Mitis hananay pangangan. Ona Mitis hananay a tamdaw 'i, ya mafolaw a tayni ko kohecal tamdaw no Yoropa tona sera, saci'icel sa pararamod to Kuarani Yincumin, sa 'aloman ko ciramramay to remes no Yoropa. O lalengatan itiyay to katayni no patenakay to Kristo Pitooran a Yiso Hui saopo , mipa'icel a mipatenak,mi'osaw to punka no Kurani, nikawrira malaplap sato ko Yiso Hui 'i, caay sa kala tokay ko kaloniyaro' no Parakuay, oroma sa 'i, o teloc no kohecalay tamdaw no Yoropa, away ko ci'icelay a mikowanay, toya sato mikerid ko Puinoaris to sapisiiked a mikowan, manaay ko Parakuay a tamdaw a mido'edo, o niyah a kitakit o niniyah ko patireng sa ko tamdaw no Parakuay. Itiya sato tomireng ci Fransiya hakasi malasa'ayaway congtong, micorcor anoca mipatangic a pakararamod to roma afinacadan,oya hato sapifelihaw to tayal a teloc no Yoropa tamdaw, laplapen ningra. Orasaka, ciremes no Kurani ko kalotamdaw no Parakuay, malita'ang to kaciremes no Kurani. O mafolaway a tamdaw 'i, ira ko Toic,ira ko Italiya, Sipanya, Dipon, Kaping ato Arapiya, iraroma nonini a tamtadaw o Puracir ato Arucincin ko pakasiwar to demak no Parakuat a tamdaw. O sowal Ono sifo a kapolongan sowal 'i, o Sipanya sowal ato Kurani sowal, mahaop ko 94% a tamdaw no Parakuay mafana'ay somowal to Kurani sowal, 75% a tamdaw mafana'ay a somowal tono Sipanya sowal. Caay konini aca, ira ko 16 ofad mahaop ko 2.5% a tamdaw mafana'ay tono Toic a sowal. O pitooran Mahaop ko 90% a tamdaw o Tinsikiw ko pitooran, o roma sa 'i, ira ko Minonita, Fancalay Aocoran ni Yiso Kristo Kiwkay(The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints, kantang han pangangan: LDS),o kafana'an no kalotamdaw 'i,o Molomon hananay a pitooran. Paifaloco' sanay ko pitoor. Punka O kalotamdaw no Parakuay 'i, cirURamramay to remes no Sipanya, o wama 'i, Sipanya tamdaw. O wina 'i, o Kurani tamdaw, orasaka, caay ka pisakakinih a misaicowa, matatoy nangra kona tosa a punka ato ta'as a pinangan, tahanini ira ho ko 80% a tamdaw no Parakuay kalasowal han nangra ko tosa a sowal. Kaka'enen Matiya o fiyaw a kitakit tada maolah a minanom to Mati a ocia, maolah to Tilili hananay ko piminanom to Mati ociw. Ona Tilili 'i,ono tato'asan ho a pinangan. Naw iro maolah a minanom to Mati ocia, halititiay ko ka'en nangra, ona ocia o sapiserer to ka'akawang no 'ilang, mipatongalay to witamin ato sakacisoher mifalah to tatiih no tiring. O nano to'asan maolahay to a minanom to Mati ociw ko Parakuay tamdaw, ora Tilili hananay 'i, itiyaay i Ciyako Kalaloodan a mapatenak ko matiyaay a pinanom to ocia. O kaka'enen to romi'ami'ad o niparamraman to Mancioka hananay a kililang, o nini Mancioka ko sapisanga' to 'epang. O dafong no nitahepoan no kakayaran O citodongay to demak no Kiwiku, Kakaku ato Punka no Linhoko (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, UNESCO), o mihinamay a pakika to tadamaanay dafong no nitahafan no kakaryan, ono Parakuay a radamaanay dafong 'i,cecay aca ko mitokian i 1993 miheca, o Ra Santisima Torinita ti Parana ato His ti Taparanki a Yiso Hui Patenakan to Sowal no Wama(Missions jésuites de la Santísima Trinidad de Paraná et Jesús de Tavarangue). O maro'ay itini a tamdaw'i, "Torinita nalacolan"hananay a misarahoday a pangangan, onini a nalacolan 'i, o mapatirengay i katimaol no Parakuay ato ka'amis no Arucincin, mahaopay ko Parana 'alo, aloman ko nani cowacoway misalamaay a tamdaw. O itiraay i Inkarunasion Niyaro' a Torinita i 1706 miheca a patireng tona niyaro', ira ko isifo'ay a potal, Tata'angay Kyokai, sefi', pitilidan, katayalan,pitelian to to'asan dafong, ato niyaro' no Yincumin. 1767 miheca namalaplap ko YisoHui, naikoran to lahedaw sato ko sasiwar no Yiso Hui,o Torinita sa 'i, awa sato ko milingwaay tona nalacolan, nikawrira, masongila' ko pisalof ta fangcal ko katelek taha nini. Pihapinangan Tilid "TESTIMONIOS DE UN PRESIDENTE – ENTREVISTA AL GRAL. HIGINIO MORÍNIGO," by Augusto Ocampos Caballero. Retrieved October 29, 2014. a b c d ラテン・アメリカを知る事典,pp.303-305 パラグアイの項</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== para*o~u~uaj,rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮəɾ para*o~u~uaj == parako~u~uaj kapo~uɾo~uŋan akitakit takaraj so~uwaɾ o~uno~u sipanja so~uwaɾ: rəp*b~b~vɾiʦa ɬ~ɮəɾ para*o~u~uaj,o~uno~u ko~u~uwarani so~uwaɾ: tət* para*o~u~u*i, o~u kaɾo~uso~uwaɾ o~u parako~u~uaj ħananaj a paŋaŋan ko~una kitakit.itiraaj i sifo~uʡ no~u katimo~uɾaj amirika, iɾawaʦ no~u parako~u~uaj ʡaɾo~u sa ira ko~u minato~u,i kaʡamis maɾaiŋiɬ~ɮaj to~u miro~u~u,i kaʡətip i,o~u po~uɾipija a kitakit, katimo~uɾ i maɾafijawaj to~u aɾo~u~uʦinʦin, mataɾijo~ukaj no~una kitakit, o~u i kəmo~uɬ~ɮaj a kitakita. o~u siʦi no~una kitakit i nikapo~uɾo~uŋan faʦo~u, o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ i aso~u~unsjo~un o~una ŋaŋan to~unini nani aso~u~unʦi*n ɬ~ɮə mar*a, o~u kaʦakatan ni marija tajra i kakarajan sanaj ko~u imi no~una so~uwaɾ. rikisi i kaʡajaw ni ko~uɾo~unpo~us o~u itiniaj a maro~uʡaj a tamɬ~ɮaw i,o~u ko~u~uwarani ħananaj a finaʦaɬ~ɮan, o~u ʡo~urip o~una finʦaɬ~ɮan matijaaj o~u awaj ħo~u ko~u maamaan sapiɬ~ɮəmak a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u kamaj sanaj ko~u sapiaɾa to~u sakaʡo~urip. tajħira sato~u i **siʦi(i ʡajaw no~u *** so~uʡo~ut miħəʦa ) ta ira ko~u jo~uro~upa a mikaɾiʦaj to~u tamina ʦi sipasʦijan kapo~uto~u , ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u ħan niŋra ko~u ɾa po~uɾata ʡaɾo~u a paħiʦəra itini to~un apaɾa. miʦo~uwat a miko~uwan ko~u sipanja i ****miħəʦa o~u mikəriɬ~ɮan ni po~uino~us aiɾis a misaħinaħinamaj a kapo~ut tajni to~una paɾa i,taŋso~uɾ a patirəŋ to~u aso~u~unsjo~un nijaro~uʡ maɾo~upaɾa to~u no~u sipanja. itini to~una paɾa i ira ko~u ʡaɬ~ɮo~upaj a ʦijaɾo~u~uja finaʦaɬ~ɮan, o~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw i mafanaʡaj to~u a mipaɾo~uma to~u ɾo~usaj, iraj to~u ko~u o~umaħ naŋra, ikakajaj ko~u po~u~unka naŋra saka ikaka ko~u ʡo~urip no~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw. o~urasaka maɾaɾəkatəp ato~u sipanja a mito~ukər to~u ro~umaro~uma a intian tamɬ~ɮaw. o~u sipanja a tamɬ~ɮaw maħəmək a maɾaɾəkatəp ato~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw, sa maŋaʡaj ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ no~una to~usa a masasiro~umaaj a finaʦaɬ~ɮan, sa aɾo~uman sato~u ko~u maɾaramo~uɬ~ɮaj to~u ro~uma afinaʦaɬ~ɮan, o~uja ʦiɾamɾamaj to~u ro~uma a ʡiɾaŋ a wawa o~u mistiso~u ħananaj a paŋaŋan. ****miħəʦa,maɾaʦino~uwas ko~u piko~uwan no~u sipanja to~u aso~u~unsjo~un nijaro~u ato~u po~uino~us aiɾis nijaro~uʡ ,paitəkəɬ~ɮ sato~u ko~u sako~uwan. i aiko~ur to~uno~u **siʦi sa aɾo~uman sato~u ko~u patənakaj to~uno~u kristo~u a pito~uo~uran a jiso~u ħo~u~ui , mipasifanaʡ to~u sakaʦakat no~u ʡo~urip to~u saɾio~umaħ. o~una jiso~u ħo~u~ui nani sanpawɾo~u nijaro~uʡ no~u po~uraʦiro~u~uaj a tajni, itija i ira ko~u mipapaɾiwaɾaj to~u ko~uɾi a tamɬ~ɮaw ʦi pantiranʦis ,pafəɾiən no~u jiso~u ħo~u~ui ko~u ko~u~uwarani to~u ko~uwaŋ a maɾaʦafaj a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~una paɾiwaɾaj to~u ko~uɾi a tamɬ~ɮaw. o~una so~ufitaj to~unini i, ʦiɾaʦiɾa pakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u po~uro~u~uto~ukaro~u~u, miɾao~uʦ i ɾawaʦ no~u sako~uwan no~u sipanja. to~uiko~ur to~u i, maɾo~uso~ufitaj no~u patikan kjo~uwo~u ,o~urasaka, ħaɾo~u ħo~unti no~u sipanja ʦa to~u ka pakaso~uwaɾ to~una so~ufitaj, pataħtaħ sato~u ko~u ɬ~ɮəmak no~u jiso~u ħo~u~ui, matija sato~u o~u paitəkəɬ~ɮ sanaj a kitakit, o~u intian a tamɬ~ɮaw ʦaaj to~u ka samsam no~u ro~uma a ko~uħəʦaɾj a tamɬ~ɮaw, ***miħəʦa ko~u kakapaħ no~u ʡo~urip. ****miħəʦa o~uja itiraj i nijaro~uʡ no~u ko~u~uwarani a jiso~u ħo~u~ui maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u sipanja ato~u po~urto~ukaro~u~u, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u jiso~u ħo~u~ui to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sawaɬ~ɮ ħan to~u no~u ko~u~urani ko~u ra po~urata a paɾa o~urasaka mo~uɾo~uwan to~u pito~u ko~u jiso~u ħo~u~ui. to~u iko~ur to~u to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ maɾapɾap ko~u jiso~u ħo~u~ui nani satimo~uɾan amirika, o~uja sato~u ko~u~uwarani a tamɬ~ɮaw o~u sipanja ato~u po~urto~ukaro~u~u ko~u miko~uwanaj. nisiiɬ~ɮəɬ~ɮ ato~u to~ukəɾəɬ~ɮ piko~uwan ****miħəʦa sak*fo~uɾa saka**ro~umiʡaɬ~ɮ,mifəɾiħ to~u miko~uwanaj i pino~us aiɾis ʦi po~uɾo~u~utinijo~u, o~uja sakato~usa a tapaŋ no~u miko~uwanaj ʦi ɾa po~uɾata siikəɬ~ɮ sato~u kami nani sipanja sa a miɾəkaɾ, nikawrira, ja ʦiso~ufitajaj ititraaj i parako~u~uaj ʦi pan*o~uɾintaɾo~u~u ,ʦi aɾo~u~uto~u*piro~u~u(aɾto~u pər*)ato~u ʦi ko~uro~u~upa(ʦ*rɬ~ɮo~ub~b~va) ʦa ka piħai to~u pifəɾiħ ni po~uɾo~u~utinijo~u. ****miħəʦa, maɾasakaaj miko~uwanaj ʦi ħo~usi*kaso~u~uparo~u~u*ro~utrikis*ti*franʦija* *pirasko~u(*o~us* *aspar ro~uɬ~ɮr**o~u~uə* ɬ~ɮə franʦia j b~vəɾasʦo~u,**** miħəʦa,saka*fo~uɾaɬ~ɮ saka*ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa saksiwa fo~uɾaɬ~ɮ saka**ro~umiʡaɬ~ɮ),**** miħəʦa, taħira i kapatajan ko~u kaɾa miko~uwanaj. taħira i kapatajan ko~u kaɾamiko~uwanaj sanaj i,saka ira no~u mo~uamaħaj a finawɾan a miʦo~ukər sa maɾaħəʦi, o~u po~uɾo~uŋ a səra no~u kitakit i o~uno~u miko~uwanaj , , awaj ko~uno~u nijaħ a səra, sa maɾaɾən ʦi səra ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. ħaɾafin tato~u ko~u kaɾatapaŋ i ataraw ʦi franʦija to~u mamifəɾiħ a təɾo~uʦ no~u sipanja tamɬ~ɮaw, sa itira ko~u piro~uħaro~uħ niŋra to~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw ato~u masafinawɾanaj to~u a təɾo~uʦ no~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u ko~u~uwarani tamɬ~ɮaw, ano~u ira ko~u maɾijaŋaj to~u piko~uwan i ɾapɾapən ni franʦija, ira ko~u nipatajan a maɾijaŋaj tamɬ~ɮaw. to~una miħəʦaħəʦaan i aɬ~ɮiħaj ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ itini i satimo~uɾaj amirika, o~uɬ~ɮəŋ o~u parako~u~uaj ko~u ʦaaj ka ʦi rawraw,misaʡiʦəɾ a papitiɾiɬ~ɮ ko~u sifo~u,sa ira ko~u so~uwaɾ no~u mipaɾafaŋaj: itini i parako~u~uaj awaaj ko~u mitako~uwaj, awaaj ko~u maʦaħiwaj sanaj.pakajni to~u pisawiɬ~ɮaŋ to~u ro~umaro~uma a kitakit faŋʦaɾ ito~u ko~u ɬ~ɮəmak. jo~u mapataj to~u ʦi franʦija i **** miħəʦa, marawraw to~u ko~u kitakit,taħira to~u i **** miħəʦa maɾaʦo~uŋto~uŋ ko~u mifakiaj ʦi franʦija ʦi karo~u~uɾo~us*anto~unijo~u*ɾo~upis*insifran(ʦarɾo~us anto~unio~u ɾ*pə* jnsfr*n,**** miħwʦa,**fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa, fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ),sa maɾaɾijaw a ɾaħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw. o~u piko~uwan ni ɾo~upis i,faɾiʦən niŋra ko~u piko~uwan to~u səra, itija ħo~u **%a səra o~uno~u sifo~u kapo~uɾo~uŋan səra , ʦaaj ko~u ʦisəra ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, taɬ~ɮo~u ħan ni ɾo~upis ko~una piko~uwan a faʦo~u no~u səra paɾo~uma to~u mati o~uʦija ato~u tamako~u, taɬ~ɮatataʡaŋ ko~u ʡətan,o~u ʡəɬ~ɮəŋ o~u parako~u~uaj ko~u ʦaaj kaʦikijam i satimo~uɾan amirika,o~una pajso~u i sapisaŋaʡən ni ɾo~upis to~u maraɬ~ɮ ato~u tataʡaŋaj ko~uwaŋ,papitiɾiɬ~ɮən niŋra ko~u kapaħ tajra i jo~uro~upa, **** miħəʦa maɾaħəʦi ko~u ɾaɾan no~u ʦinamaɾaj taħira i tatapaŋaj nijaro~uʡ anso~u~unsjo~un. mitaħiɬ~ɮaŋ ħo~u to~u ʦitanəŋaj a tamɬ~ɮaw no~u ikiris ato~u ro~uma a kitakit, mapaʦakat to~u ko~u tanəŋ no~u parako~u~uwaj a tamɬ~ɮaw. o~u ħatiniaj a ɾaħo~uɬ~ɮajaj a ʡo~urip, maʡinap ko~u aro~u~uʦinʦin ato~u po~uraʦir ɾəŋat sa amirawraw to~u ɬ~ɮəmak no~u parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj to~u ɬ~ɮamaən niŋra ko~u rawraw no~u o~u~urako~u~uaj kitakit, o~unini ko~u saka ɾo~uo~uɬ~ɮ no~u aro~u~uʦinʦin ato~u po~uraʦir ato~u parako~u~uaj. o~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ paŋaŋan ħan parako~u~uaj ɾao~uo~uɬ~ɮ ano~uʦa to~uɾo~uaj kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ to~u to~uɾo~uaj a maɾaɾəkatəpaj kitakit **** miħəʦa mapataj ko~uja saʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, o~u sakakaaj a wawa niŋra ʦi fransisko~u so~uɾano~u ɾapis kariɾo~u (franʦisʦo~u so~uɾano~u ɾ*pə* ʦarriɾɾo~u, ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ * ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ)ko~u miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj maɾaʦo~uŋto~uŋ.**** miħəʦa, maɾanaŋən to~u piɾaɾaɾaŋ no~u ppo~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ko~u o~u~urako~u~uaj, misaʡəɾi to~u piʦo~ukər no~u parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj sa i maɾəʦaɬ~ɮ a maʡəsamən to~u ɾarawraw no~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, sa taŋso~uɾ sa amiħai to~u pinanaj no~u o~u~urako~u~uaj. o~u ʦo~uŋto~uŋ sato~u no~u parko~u~uaj ʦi ɾapis kariɾo~u kəriɬ~ɮ to~u niŋra ko~u so~ufitaj a miʦo~uar a miʡo~uɬ~ɮo~ut ko~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, satapaŋ sato~u ko~u taɬ~ɮa paɾafaɬ~ɮfaɬ~ɮəsaj a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i satimo~uɾan amirika, o~uja sato~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ato~u o~u~urako~u~uaj a to~uɾo~u kitakit maɾaɾəkatəp a mipaʦo~uʡaj to~u parako~u~uaj, o~u so~ufitaj no~u parako~u~uaj i taħira i katəko~upan a misaʡiʦəɾ a miɾo~uo~uɬ~ɮ, saʦiso~uwaɾ sa ko~u taro~uko~us no~u amirika miħəmək to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u faɾo~uʦo~uʡ ato~u taɬ~ɮa o~uɾaħ to~u kitakit no~u so~ufitaj no~u parako~u~uaj. **** miħəʦa sakato~uɾo~u fo~uɾaɬ~ɮ, mapataj ʦi ɾapis ʦo~uŋto~uŋ to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, sa ɾasawaɬ~ɮ sato~u ko~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, namaɾo~uwiɬ~ɮ ko~u parako~u~uaj to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i pəʦiħən ko~u ʦəʦaj no~u səpat maʡəɬ~ɮəŋ *** a paɾa no~u kitakit to~u sapatəfo~uʦ i po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin, o~u ro~uma a səra mapataŋiʦ a mapaʡaʦa i aro~u~uʦinʦin a tamɬ~ɮaw, to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj,i ʡajaw no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj, maɾaħəʦi to~u ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ** o~ufaɬ~ɮ to~u ko~u o~usaw a tamɬ~ɮaw, o~u faiħajan to~usa no~u kaɾito~uɾo~u ko~u mapatajaj. nakaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ʦaaj ko~u tamɬ~ɮaw aʦa ko~u maɾo~uwanaj, o~u səra to~u, o~u sata to~u, o~u katajaɾan to~u maɾaħəɬ~ɮaw, to~uja iko~ur to~u ** miħəʦa ɾaʦaan sato~u ko~u kiʦaj, taħanini ira ħo~u naiko~uran a ko~u~unis no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦijaʦo~u maɾaħəʦi to~u ko~uja to~uɾo~uaj a maɾaɾəkatəpaj kitakit a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj to~u ko~u miko~uwanaj to~una kitakit,saʡajawaj a tataʡaŋaj a tajaɾ i,o~u sapito~uŋaɾaw to~u tamɬ~ɮaw, sa itira ko~u pinanaj to~u kafo~uɾaw a tajni no~u so~u~uis,to~uiʦ ato~u itaɾija a mao~umaħaj tamɬ~ɮaw, nikawrira, naiko~uran ħo~u no~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ sa ʦaaj ka ħako~uwa ko~utajniaj a mafo~uɾaw. ʦaaj ka taŋso~uɾ sa a ɾaħo~uɬ~ɮaj ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, sa aɬ~ɮiħaj majakijak ko~u ɾiħaf, itini i ʦijako~u ħananaj a paɾapaɾan aɬ~ɮiħajaj ko~u simaɾ sako~u ɾiħaf majakajak.**** miħəʦa o~uja fijaw a kitakit po~uɾifija takaw sa a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u parako~u~uaj i ʦijako~u, (o~u ʦijako~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ħananaj ko~unini)o~u so~ufita no~u parako~u~uaj ʦaaj ka ħako~uwa ko~u tamɬ~ɮaw, o~u naʡo~usawan a ko~uwaŋ ko~u sapiɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾo~uwiɬ~ɮ naŋra ko~u ʡaɾo~umanaj a so~ufitaj no~u po~uɾifija. **** miħəʦa masaso~uwaɾ to~u sakaɾaɾiʡaj itira i po~u~uino~uaɾis, maaɾa a patatiko~ur ko~uja miʦo~uwatan no~u sipanjaan ħo~u miħəʦa ko~u~urata ʦijako~u paɾa. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦijako~u *o~ufaɬ~ɮ ko~u mapatajaj a tamɬ~ɮaw, to~uŋaɾ sato~u ko~u kaɾaʦaan no~u ʡo~urip no~u kaɾo~utmaɬ~ɮaw. o~uja taɬ~ɮamaanaj a so~ufitaj to~uja ʦijako~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ʦi frair franko~u maɾaʦo~unto~uŋ, maʦaɾo~uħ tato~u ko~u tajaɾ to~u sapiɾijawaw miso~uŋiɾaʡ patirəŋ to~u kitakit, ʦaka pakato~uo~ur ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, təkəɬ~ɮ ħanto~u niŋra ko~uja nijaħ a kapo~ut a miko~uwan to~u kitaki ,sa mafəɾiħ no~u finawɾan maɾapɾap i ****miħəʦa. so~ufiatajan nisatəkəɬ~ɮ piko~uwan miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj maɾakakəriɬ~ɮan no~u parako~u~uaj i ʦi ħikinijo~un mo~uriniko~u (ħi*inio~u mo~ur*ni*o~u mart*nə* (****miħəʦa, *fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ, -****miħəʦa, *fo~uɾaɬ~ɮ, **ro~umiʡaɬ~ɮ) . o~u piko~uwan niŋra to~u kitakit i, safataɬ~ɮ ħan ʦa ko~u kaɾa no~u finawɾan a kitakit sanaj, o~u ħatiniaj a tajaɾ i,maʦaŋaɾ ko~u finawɾan sa matato~ukər ko~u sakato~usa fo~uɾaɬ~ɮ taŋ ato~u ko~uro~uto~u taŋ, marawraw to~u ko~u tamtamɬ~ɮaw, o~uno~u ɾaɾo~umaʡ a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u parako~u~uaj ħann a paŋaŋan ko~unini. to~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i matafəsiw ko~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u tamɬ~ɮaw miɾaɾiw tara i ro~umaro~uma a kitakit. iko~ur to~u no~una ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i,ʦi fitiriko~u ʦijapas (fəɬ~ɮəriʦo~u ʦħab~vəs ʦarəa*a (fəb~b~vro~u~uarj **, **** * apriɾ **, ****) ko~u maɾakakəriɬ~ɮan no~u kitakit, nikawrira, ʦaka pakafiɾo~u amiso~upso~up to~u karawraw no~u kitakit, maɾaɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rawraw ko~unini,o~u so~ufitaj to~u ko~u mifəɾiħaj paɾasawaɬ~ɮ. **** miħəʦa ira ko~u piʦo~ukər no~u so~ufitaj no~u po~u~uraʦir, tirəŋ sa maɾatapaŋ no~u kitakit ʦi aɾfrəto~u*so~u~uto~uro~uisnir*matinawɬ~ɮa(aɾfrəɬ~ɮo~u stro~uəssnər matiao~u~uɬ~ɮa,**** miħəʦa,** fo~uɾaɬ~ɮ,*ro~umiʡaɬ~ɮ * ****miħəʦa,*fo~uɾaɬ~ɮ, **ro~umiʡaɬ~ɮ), o~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra i, ** miħəʦa ko~u kaħaɾafiŋ. o~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra i o~u po~u~uraʦir ko~u ʦo~ukəraj sa o~u tajaɾ niŋra i,ʡaniŋ sanaj to~u po~u~uraʦir wawaaj ko~uno~u nijaħ nisafaɾo~uʦo~uʡan a tajaɾ. o~u nano~u so~ufitaj ko~u tiriŋ niŋra sa misatəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwan niŋra, ano~u ira ko~u sapifəɾiħaw a maɾijaŋ i pənəʦən, o~u ʦo~uwa ka aɾo~uman ko~u tamɬ~ɮaw a finaʦaɬ~ɮan ato~u jinʦo~umin(intiħinna) matajən, sa itira to~u ko~u pitəfo~uʦ no~u amirika ato~u ro~uma a kitakit. ħato~u ʦaaʦaaj ko~u maŋo~ujaŋo~uj ko~u kamaro~uʡ ni so~u~uto~uro~uisnir, safanaʡ sa a to~umirəŋ a mifəɾiħ ʦi anto~uris ro~utrikis pito~utis(anɬ~ɮr*s ro~uɬ~ɮr**o~u~uə* pəɬ~ɮo~utti)mɾapaʦaɾʦaɾaj ʦo~unto~uŋ,nikawrira ʦaka ɬ~ɮaħamħam ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni so~u~uto~uro~uisnir, kəriɬ~ɮən ħo~u niŋra ko~u papinapina a so~ufitaj mirawraw i kasanijaro~uaro~uʡ. ʦaka pakafiɾo~u amito~ukər taħa iko~ur ta maɾapɾap tara i po~u~uraʦir. o~u ħatiniaj ko~u kakajaʡ ko~u kaʦo~uŋto~uŋ ʡo~uɬ~ɮəŋ ko~unini ko~u maʡarawaj i satimo~uɾan amirika. o~u sinkiw ko~u sakaɾaʦo~uŋto~uŋ mafəɾiħ ni ro~utrikis ko~u kaʡajawaj a ʦo~uŋto~uŋ i,maɾapaʦaɾʦaɾaj a ʦo~uŋto~uŋ faɾiʦən niŋra ko~u ɬ~ɮəmak ni ro~utrikis maɾa no~u finawɾan a kitakit ko~u parako~u~uaj, o~u sinkiw ko~u sakaɾaʦo~uŋto~uŋ, o~urasaka, i ****miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ misinkiw maaɾa ʦi fan karo~uswasimo~usi(*o~u~uan ʦarɾo~us wasmo~usj)maɾasaʡajawaj a o~u sinkiw ko~u kaɾaʦo~unto~uŋ. **** miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ,o~u taɬ~ɮa ʦiʡiʦəɾaj a kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj ʦi ɾino~u o~upijito~u(ɾino~u o~ub~viəɬ~ɮo~u)paɾasawaɬ~ɮ ħan no~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u kaɾa kakəriɬ~ɮan no~u so~ufitaj a paɾitən, nawħani, mipapaʦo~uɾiaj a mirawraw to~u tajaɾ no~u sifo~u. nikawrira,**** miħəʦa o~u kapo~ut ni ɾino~u o~upijito~u ʦi ɾao~u~uro~u~u ko~u~upas(rao~u~uɾ ʦo~u~ub~b~vas)maaɾa maɾaʦo~uŋto~uŋ taŋso~uɾ ħan niŋta a miħəpo~uɾ ko~u kapaɾit ni ɾino~u o~upijito~u. na masaɬ~ɮak ʦi ɾino~u o~upijito~u nani kapaɾitan, saɾatiktik sa a ɬ~ɮaɬ~ɮəmak i ʦaniʡiw amiʦawʦaw to~u tajaɾ no~u sifo~u. **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ saka** ro~umiʡaɬ~ɮ, maŋaw ko~u saɬ~ɮamaʦo~uŋto~un ʦi ɾo~u~uis marija arkanija(ɾo~u~uis maria ar*a*a),mataɾaw to~u ʦi ɾino~u o~upijito~u aʦi ko~u~upas to~u kapaɾitan, so~uiko~ur ħan to~u naŋra ko~uno~u nijaħ kitakit a miɾaɾiw tara ro~uma a kitakit, to~una fo~uɾaɬ~ɮ ʦi ɾo~u~uis ko~unʦaɾis maki ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj(ɾo~u~uis *o~un*aɾə* maʦʦħi), i **** miħəʦa sakaɾima fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~u sapifəɾiħaw no~u so~ufitaj nika ʦaaj ka ɾaħəʦi,**** miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ,ʦi nikaro~u~uno~u to~uaro~u~uti fro~u~uto~us ko~u maɾaʦo~uŋto~uŋaj(niʦano~ur ɬ~ɮo~u~uartə fro~u~uto~us). i **** miħəʦa saka*fo~uɾaɬ~ɮ ira ko~uno~u ʦo~uŋto~uŋ a sinkiw, o~u ʦaaj ko~u i sifo~uaj a taŋ(taŋwai ħan no~u kapiŋ so~uwaɾ) maɾaʦəʦaj a misaŋaʡ to~u"sapiɾaħo~uɬ~ɮajaw a mao~uɾaħ to~u kitakit"sanaj a taŋ (tħə patrio~utiʦ aɾɾianʦə fo~ur ʦħaŋə (spanisħ: aɾian*a patri*tiʦa po~ur əɾ ʦamb~b~vio~u, apʦ), miɾifət to~u ro~uma a tato~uɾo~uaj masaɬ~ɮakaj to~umirəŋ to~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ. maɾəməɬ~ɮ ko~u kakəriɬ~ɮan no~una apʦ taŋ ʦi firnanto~u arminto~u ɾo~u~uko~u mintis (fərnanɬ~ɮo~u arminɬ~ɮo~u ɾo~u~u*o~u m*nɬ~ɮə*),sa itini to~u a mapaɾasawɬ~ɮ ko~u piko~uwan no~u so~ufitaj a taŋ nani **** miħəʦa rariɬ~ɮ sa taħa ** miħəʦa ko~u kakajaʡ a piko~uwan no~u so~ufitaj, mapaɾaħəɬ~ɮaw to~u ko~u ko~uro~urato~u taŋ. nikawrira, **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ, mafəɾiħ no~u ɾipo~uin(no~u kitakit a kajki)ʦi firnanto~u arminto~u ɾo~u~uko~u mintis mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ niŋra, o~uja saɬ~ɮama a ʦo~uŋto~uŋ ʦi fitiɾiko~u franko~u ʦakat sa paʦaɾʦaɾ a maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa saka* fo~uɾaɬ~ɮ a sinkiw i ʦi o~uɾasjo~u karo~u~utis ko~u maaɾaaj maɾaʦo~uŋto~uŋ, o~una tamɬ~ɮaw i ko~uro~urato~u taŋ, o~una ko~uro~urato~u taŋ i,o~u ħaratəŋ naŋra miɾaɾaŋaj to~u kaʦisaɾo~uŋaʦ no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, ano~u saki kitakit maŋaʡaj to~u a mipənəʦ to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw sanaaj, o~urasaka o~u so~ufitaj ko~u miko~uwanaj to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw. o~u siʦi o~u sakaaj a miko~uwanaj to~u kitakit i o~u ʦo~uŋto~uŋ, o~u tapaŋ no~u sifo~u, awaj ko~u pakafiɾo~uaj to~u sako~uwan ʡiʦəɾ niŋra. * miħaəʦa ko~u kaɾaʦo~uŋto~uŋ, ʦaaj ka ħaiən no~u rikəʦ a paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ,nikawrira, **** miħəʦa namaɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi o~urasio~u mano~u~uir karo~utis ħara , sapifaɾiʦaw to~u kinpo~u ta maŋaʡaj paɾaɾiɬ~ɮ a maɾaʦo~uŋto~uŋ kako~u jo~u sananaj, nikawrira ʦaaj ka ɾaħəʦi ko~u pifaɾiʦ to~u kinpo~u. o~u sinkiw no~u ʦo~uŋto~uŋ i o~u paɾiko~uaj to~u ʦo~uŋto~uŋ ato~u saɬ~ɮamaʦo~uŋto~uŋ o~u ʦəʦaj a ko~u~umi ko~u saʡo~usi, o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ko~u mi to~upaaj,o~uja saaɬ~ɮiħajaj ko~u sato~upa a ko~u~umi ko~u mamaaɾa. ano~u mapataj ano~u ʦa mapaɾasawaɬ~ɮ no~u ɾipo~uin ko~u ʦo~uŋto~uŋ i, o~uja saɬ~ɮamaʦo~uŋto~uŋ ko~u maʦakat maɾaʦo~uŋto~uŋ, miɾəpo~un to~uja ʡo~usaw a kaɾaʦo~uŋto~uŋan a miħəʦa. awaj ko~u sinʦinjinʦaŋ ħananaj a kamaro~uʡan, o~u ʦo~uŋto~uŋ sanaj ko~u miko~uwanaj to~u po~uɾo~uŋ a tajaɾ no~u kitakit. o~u ɾipo~uin(pikajkian no~u kitakit) o~u ɾipo~uin no~u parako~u~uaj i to~usaaj, o~u ʦəʦaj i o~u fafaʡəɬ~ɮaj kajki , o~u ʦəʦaj i o~u ɾaʡəno~uaj kajki , o~u fafaʡəɬ~ɮaj kajki a ɾipo~uiin i ** ko~u tamɬ~ɮaw, o~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit ko~u pisinkiwan, o~u ɾaʡəno~uaj kajki a ɾipo~uiin i ** ko~u tamɬ~ɮaw,o~u ** a sako~uwan a tamɬ~ɮaw ko~u mito~upaaj. o~una to~usa a pikajkian no~u kitakit a ɾipo~uiin i * miħəʦa ko~u kaɾaɾipo~uiin naŋra, sa maɾəʦaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u pisikiwan no~u ʦo~uŋto~uŋ,ja i ʦiɾaaj a sinkiw i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u maaɾaaj a ɾipo~uiin paki taŋən i iara iɾaʡəno~u a siɾsiɾən: fafaʡəɬ~ɮaj kajki: *ko~uro~urato~u taŋ: ** ko~u iin *pɾra taŋ:** ko~u iin *ko~u~uwas taŋ:* ko~u iin *minʦin tatŋ:* ko~u iin *apansa pais:* ko~u iin *o~u~unaʦə taŋ:* ko~u iin *ko~umin taŋ: * ko~u iin ɾaʡəno~uaj kajki: *ko~uro~urato~u taŋ: ** ko~u iin *pɾra taŋ:** ko~u iin *minʦin tatŋ:* ko~u iin *apansa pais:* ko~u iin *o~u~unaʦə taŋ:* ko~u iin *ko~umin taŋ: * ko~u iin *ko~u~uwas taŋ:* ko~u iin *to~uʡasan taŋ:* ko~u iin *ʦijakinija taŋ:* ko~u iin nano~u kairaan no~u parako~u~uaj kitakit, o~u siʦi no~una kitakit i matija o~u so~uwaɾ ni simo~un* po~uɾiparo~u~u (sim*n b~b~vo~uɾ*b~var) o~u taɬ~ɮa ŋaŋan niŋra i ʦi simo~un*ħo~usi*anto~unijo~un*ti *santisima*trinitato~u*po~uɾiparo~u~u*paɾasio~us*po~unti*i*pranko~u(sim*n *o~us* anto~unio~u ɬ~ɮə ɾa sant*sima triniɬ~ɮaɬ~ɮ b~b~vo~uɾ*b~var paɾaʦio~us po~untə j b~b~vɾanʦo~u,**** miħəʦa,saka*fo~uɾaɬ~ɮ, saka**ro~umiʡaɬ~ɮ *****miħəʦa,saka**fo~uɾaɬ~ɮ,**ro~umiʡaɬ~ɮ, o~umi kəriɬ~ɮaj to~u saka to~umirəŋ no~u satimaɾan amirika a kitakit): ano~u ʦa ko~u so~ufitaj ko~u nisatəkəɬ~ɮ miko~uwan, o~u pako~unijaħ sanaj matija o~u awaaj ko~u sifo~u, naka mapaɾasawaɬ~ɮ maɾatapaŋ no~u kitakit ʦi sito~uisniro~u~u, ɾaħo~uɬ~ɮajaj to~u mamaŋ ko~u ʡo~urip no~u tamtamɬ~ɮaw, nikawrira, o~u so~ufitaj ko~u so~uʡəɾinaj a miko~uwan to~una kitakit. kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u ro~uma kitakit o~u ʦəʦaj a mikapo~utaj no~u miro~u~uko~usir ħananaj a sao~upo~u ,o~una sao~upo~u i, o~u kapo~uɾo~uŋan a piɾiʡətanan i katimo~uɾaj no~u satimo~uɾan amirika. maŋaʡaj ko~u kaɾafijaw ato~u po~uraʦir,aro~u~uʦinʦin ato~u o~u~urako~u~uaj. i ʡajaw no~u **siʦi masasiwar no~u mipaɬ~ɮafo~uʡan no~u ikiris a kitakit aro~u~uʦinʦin, i aiko~ur to~uno~u **siʦi masasiwar ħo~u no~u mipaɬ~ɮafo~uʡan no~u amirika a kitakit po~uraʦir ko~u ɬ~ɮəmak. o~urasaka, **** miħəʦa pakamaro~uʡən ko~u so~ufitaj no~u amirika to~una kitakit, ħato~u pataɾawaj to~u fijaw a kitakit, o~unini ko~u ɾaɾəŋatan no~u faŋafaŋ ato~u fijaw a kitakit. o~u kaɾawiɬ~ɮan ato~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u o~u parako~u~uaj a kitakit i o~u miħantajaj to~u kiwsanto~u , maɾəʦaɬ~ɮ ato~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u, o~unini ko~u kakakəto~unan a maɾawiɬ~ɮaŋ, **** miħəʦa, saka * fo~uɾaɬ~ɮ, saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ makakakəto~un to~u tiɾiɬ~ɮ a maɾawiɬ~ɮaŋ, itini i satimo~uɾan amirika o~uɬ~ɮəŋan o~una kitakit ko~u miħaiaj pakasiʦiən. naw ħan, jo~u maɾaʦo~uŋto~uŋ ʦi aro~u~ufrəto~u so~u~uto~uro~uisnir i **** miħəʦa miħantaj to~u kiwsanto~u, matija o~u piħantaj no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u sa to~uŋaɾ sa ko~u kaŋaʡaj no~u kaɾawiɬ~ɮaŋ no~una to~usa a kitakit. **** miħəʦa saka** fo~uɾaɬ~ɮ, saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u taso~u~uko~u~uwan no~u ʦo~uŋħo~u~uwaminko~u i parako~u~uaj, o~u parako~u~uaj ħo~u patirəŋ ko~u taso~u~uko~u~uwan i tajpak. o~u sako~uwan o~u po~uɾo~uŋ kasasiro~uma sako~uwan no~u parako~u~uaj i, o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ(siwto~u) ato~u ** a sako~uwan(ɬ~ɮəparto~umənto~us),ja i rariko~uraj ʡi,o~u tatapaŋan a nijaro~uʡ no~u sako~uwan: *.arto~u parako~u~uaj sako~uwan (firti o~uɾinpo~u) *.arto~u parana sako~uwan( aɾto~u paran*) (siwta tir isti ) *.amanpaj sako~uwan( amamb~b~vaj)(pito~uro~u fan kapaʦiro~u)ira ħo~u ko~uro~uma a nijaro~uʡ kapitan pato~u. *.ansijo~un tatapaŋan sako~uwan( ɬ~ɮəpartamənto~u ɬ~ɮə aso~u~unʦi*n) (ansijo~un) *.po~ukiro~un sako~uwan(b~b~vo~u*o~u~uər*n )(firatifija) *.kaako~u~uas sako~uwan( ʦaa*o~u~ua**) (ko~uro~unir o~upito~u) *.kasapa sako~uwan( ʦaa*ap*)(kasapa) *.kanintijo~u( ʦaninɬ~ɮəj*)(saro~u~uto~u ti ko~u~uajra) *.sinto~ura sako~uwan (ariko~u~ua) **.ko~unsipʦijo~un sako~uwan( ʦo~unʦəpʦi*n) (ko~unsipʦijo~un) **.ko~urtiɾira (kaako~u~upi) **.ko~u~uajra(*o~u~uair*)(piʦijaɾika) **.itapo~u~ua(itap*a) (inkaro~u~unasio~un) **.sisio~unis sako~uwan(misio~unəs)(san fan pao~u~utista) **.ninpo~uk sako~uwan (*əəmb~b~vo~u~uʦ*) (piraro~u~u) **.parako~u~uaɾi sako~uwan (para*o~u~uar*)(parako~u~uaɾi) **.po~uritinti aʦis sako~uwan(prəsiɬ~ɮəntə ħajəs)(po~uso~u ko~uro~urato~u) **.san pito~uro~u sako~uwan (san pito~uro~u ti o~u~uko~u~uamanʦio~u) paɾapaɾaan o~u parako~u~uaj a kitakit ʡi, maɾaɾaʡəɬ~ɮaj to~u parako~u~uaj ʡaɾo~u maɾaɾito~usa a mapəʦiħ, o~u kaʡətipaj parako~u~uaj ato~u kawaɾiaj parako~u~uaj,ira ħo~u ko~u ʦijako~u ħananaj a paɾa. o~ura i kawaɾiaj a paɾa ʡi, maħao~up ko~u **% a səra no~u kitakit, **% ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw, ira ko~u masatapo~uɾo~upo~uɾo~uaj a səra, ira ko~u masaħaɬ~ɮħaɬ~ɮaj a səra, ira ko~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʦiħanəkaj a səra. o~u amanpaj a ro~uto~uro~uto~ukan ko~u kasaɾaʡəɬ~ɮ ato~u po~u~uraʦir kitakit. nikawrira, o~u i sakaʡətipaj a parako~u~uaj ʡi, maʦaʦo~uʡisaj ko~u kinaħiraħira, maʡiʦaŋaj ko~u səra, matakaraj ko~u kiɾaɾaŋ o~u tamɬ~ɮaw sa ʡi, matakaraj to~u, o~u kararaʡəɬ~ɮ ato~u aro~u~uʦinʦin kitakit a piro~u~uko~umajo~un ʡaɾo~u o~u sənaʡsənaʡan,i ɾiɾis no~una ʡaɾo~u o~u kaʡamisaj no~u jo~uro~upa a tamɬ~ɮaw ato~u ro~usija a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a tajni, itiratira i saiɬ~ɮaħiaj a səra to~uja ʦijako~u ʡi, ʦaajaj ka ʦisafaw to~u ** o~ufaɬ~ɮ ko~u kaaɾo~uman no~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw. i sakʡətiʡətip no~u satimaɾan a paɾa ʡi, o~u parana ʡaɾo~u ko~u kasaɾaʡəɬ~ɮ to~u ro~uma a kitakit, o~u nano~um o~una paran ʡaɾo~u ko~u sapisaŋʡ to~u tataʡaŋaj tafaʡ (itajpo~u~u tafaʡ, o~u ro~uma ŋaŋan o~u iko~u~uaso~u tafaʡ ħananaj)aɾaʦiwasiɾaj ato~u po~u~uraʦir. o~u misaŋaan no~una tafaʡ a ɬ~ɮinki o~u sakakaaj i nitaħəpo~uan no~u kakajaran a kitakit. to~una parana ʡaɾo~u ira ħo~u ko~u ʦəʦaj a tafaʡ o~u ʦijasrita tafaʡ, maɾaɾiɾamaj ato~u aro~u~uʦinʦin. o~urasaka, anini o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u mipaɾiwaɾaj i ro~umaro~uma a kitakit to~u ɬ~ɮinki ko~u parako~u~uaj. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u kiɾakiɾaŋan a paɾa ʡi,*** o~ufaɬ~ɮ ko~ufo~u, maħao~up ko~u **% a səra no~u po~uɾo~uŋ no~u parako~u~uaj kitakit. finaʦaɬ~ɮan o~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj maħao~up ko~u **% o~u ko~u~urani finaʦaɬ~ɮan, ira ħo~u ko~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw, o~u mitis ħananaj paŋaŋan. o~una mitis ħananaj a tamɬ~ɮaw ʡi, ja mafo~uɾaw a tajni ko~u ko~uħəʦaɾ tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa to~una səra, saʦiʡiʦəɾ sa pararamo~uɬ~ɮ to~u ko~u~uarani jinʦo~u~umin, sa ʡaɾo~uman ko~u ʦiramramaj to~u rəməs no~u jo~uro~upa. o~u ɾaɾəŋatan itijaj to~u katajni no~u patənakaj to~u kristo~u pito~uo~uran a jiso~u ħo~u~ui sao~upo~u , mipaʡiʦəɾ a mipatənak,miʡo~usaw to~u po~u~unka no~u ko~u~urani, nikawrira maɾapɾap sato~u ko~u jiso~u ħo~u~ui ʡi, ʦaaj sa kaɾa to~ukaj ko~u kaɾo~unijaro~uʡ no~u parako~u~uaj, o~uro~uma sa ʡi, o~u təɾo~uʦ no~u ko~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw no~u jo~uro~upa, awaj ko~u ʦiʡiʦəɾaj a miko~uwanaj, to~uja sato~u mikəriɬ~ɮ ko~u po~u~uino~uaris to~u sapisiikəɬ~ɮ a miko~uwan, manaaj ko~u parako~u~uaj a tamɬ~ɮaw a miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u, o~u nijaħ a kitakit o~u ninijaħ ko~u patirəŋ sa ko~u tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj. itija sato~u to~umirəŋ ʦi fransija ħakasi maɾasaʡajawaj ʦo~uŋto~uŋ, miʦo~urʦo~ur ano~uʦa mipataŋiʦ a pakararamo~uɬ~ɮ to~u ro~uma afinaʦaɬ~ɮan,o~uja ħato~u sapifəɾiħaw to~u tajaɾ a təɾo~uʦ no~u jo~uro~upa tamɬ~ɮaw, ɾapɾapən niŋra. o~urasaka, ʦirəməs no~u ko~u~urani ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj, maɾitaʡaŋ to~u kaʦirəməs no~u ko~u~urani. o~u mafo~uɾawaj a tamɬ~ɮaw ʡi, ira ko~u to~uiʦ,ira ko~u itaɾija, sipanja, ɬ~ɮipo~un, kapiŋ ato~u arapija, iraro~uma no~unini a tamtaɬ~ɮaw o~u po~u~uraʦir ato~u aro~u~uʦinʦin ko~u pakasiwar to~u ɬ~ɮəmak no~u parako~u~uat a tamɬ~ɮaw. o~u so~uwaɾ o~uno~u sifo~u a kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ ʡi, o~u sipanja so~uwaɾ ato~u ko~u~urani so~uwaɾ, maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj mafanaʡaj so~umo~uwaɾ to~u ko~u~urani so~uwaɾ, **% a tamɬ~ɮaw mafanaʡaj a so~umo~uwaɾ to~uno~u sipanja so~uwaɾ. ʦaaj ko~unini aʦa, ira ko~u ** o~ufaɬ~ɮ maħao~up ko~u *.*% a tamɬ~ɮaw mafanaʡaj to~uno~u to~uiʦ a so~uwaɾ. o~u pito~uo~uran maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw o~u tinsikiw ko~u pito~uo~uran, o~u ro~uma sa ʡi, ira ko~u mino~unita, fanʦaɾaj ao~uʦo~uran ni jiso~u kristo~u kiwkaj(tħə ʦħo~u~urʦħ o~uf *əso~u~us ʦħrist o~uf ɾattər-ɬ~ɮaj saints, kantaŋ ħan paŋaŋan: ɾɬ~ɮs),o~u kafanaʡan no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ʡi,o~u mo~uɾo~umo~un ħananaj a pito~uo~uran. paifaɾo~uʦo~uʡ sanaj ko~u pito~uo~ur. po~u~unka o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj ʡi, ʦiro~u~uramramaj to~u rəməs no~u sipanja, o~u wama ʡi, sipanja tamɬ~ɮaw. o~u wina ʡi, o~u ko~u~urani tamɬ~ɮaw, o~urasaka, ʦaaj ka pisakakiniħ a misaiʦo~uwa, matato~uj naŋra ko~una to~usa a po~u~unka ato~u taʡas a pinaŋan, taħanini ira ħo~u ko~u **% a tamɬ~ɮaw no~u parako~u~uaj kaɾaso~uwaɾ ħan naŋra ko~u to~usa a so~uwaɾ. kakaʡənən matija o~u fijaw a kitakit taɬ~ɮa mao~uɾaħ a minano~um to~u mati a o~uʦia, mao~uɾaħ to~u tiɾiɾi ħananaj ko~u piminano~um to~u mati o~uʦiw. o~una tiɾiɾi ʡi,o~uno~u tato~uʡasan ħo~u a pinaŋan. naw iro~u mao~uɾaħ a minano~um to~u mati o~uʦia, ħaɾititiaj ko~u kaʡən naŋra, o~una o~uʦia o~u sapisərər to~u kaʡakawaŋ no~u ʡiɾaŋ, mipato~uŋaɾaj to~u witamin ato~u sakaʦiso~uħər mifaɾaħ to~u tatiiħ no~u tiriŋ. o~u nano~u to~uʡasan mao~uɾaħaj to~u a minano~um to~u mati o~uʦiw ko~u parako~u~uaj tamɬ~ɮaw, o~ura tiɾiɾi ħananaj ʡi, itijaaj i ʦijako~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan a mapatənak ko~u matijaaj a pinano~um to~u o~uʦia. o~u kakaʡənən to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ o~u niparamraman to~u manʦio~uka ħananaj a kiɾiɾaŋ, o~u nini manʦio~uka ko~u sapisaŋaʡ to~u ʡəpaŋ. o~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u nitaħəpo~uan no~u kakajaran o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ɬ~ɮəmak no~u kiwiko~u~u, kakako~u~u ato~u po~u~unka no~u ɾinħo~uko~u (o~u~unitəɬ~ɮ natio~uns əɬ~ɮo~u~uʦatio~unaɾ, sʦiəntifiʦ anɬ~ɮ ʦo~u~uɾto~u~uraɾ o~ur*ani*atio~un, o~u~unəsʦo~u), o~u miħinamaj a pakika to~u taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ no~u nitaħafan no~u kakarjan, o~uno~u parako~u~uaj a raɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮafo~uŋ ʡi,ʦəʦaj aʦa ko~u mito~ukian i **** miħəʦa, o~u ra santisima to~urinita ti parana ato~u ħis ti taparanki a jiso~u ħo~u~ui patənakan to~u so~uwaɾ no~u wama(missio~uns j*so~u~uitəs ɬ~ɮə ɾa sant*sima triniɬ~ɮaɬ~ɮ ɬ~ɮə paran* ət *əs*s ɬ~ɮə tab~varaŋo~u~uə). o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮawʡi, "to~urinita naɾaʦo~uɾan"ħananaj a misaraħo~uɬ~ɮaj a paŋaŋan, o~unini a naɾaʦo~uɾan ʡi, o~u mapatirəŋaj i katimao~uɾ no~u parako~u~uaj ato~u kaʡamis no~u aro~u~uʦinʦin, maħao~upaj ko~u parana ʡaɾo~u, aɾo~uman ko~u nani ʦo~uwaʦo~uwaj misaɾamaaj a tamɬ~ɮaw. o~u itiraaj i inkaro~u~unasio~un nijaro~uʡ a to~urinita i **** miħəʦa a patirəŋ to~una nijaro~uʡ, ira ko~u isifo~uʡaj a po~utaɾ, tataʡaŋaj kjo~ukai, səfiʡ, pitiɾiɬ~ɮan, katajaɾan,pitəɾian to~u to~uʡasan ɬ~ɮafo~uŋ, ato~u nijaro~uʡ no~u jinʦo~u~umin. **** miħəʦa namaɾapɾap ko~u jiso~uħo~u~ui, naiko~uran to~u ɾaħəɬ~ɮaw sato~u ko~u sasiwar no~u jiso~u ħo~u~ui,o~u to~urinita sa ʡi, awa sato~u ko~u miɾiŋwaaj to~una naɾaʦo~uɾan, nikawrira, maso~uŋiɾaʡ ko~u pisaɾo~uf ta faŋʦaɾ ko~u katəɾək taħa nini. piħapinaŋan tiɾiɬ~ɮ "təstimo~unio~us ɬ~ɮə o~u~un prəsiɬ~ɮəntə * əntrəb~vista aɾ *raɾ. ħi*inio~u mo~ur*ni*o~u," b~b~vj ao~u~u*o~u~usto~u o~uʦampo~us ʦab~b~vaɾɾəro~u. rətriəb~vəɬ~ɮ o~uʦto~ub~b~vər **, ****. a b~b~v ʦ ɬ~ɮ *************,pp.***-*** *******</PHON>
    </S>
</TEXT>