<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pinalengaw" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Pinalengaw" copyright="CC BY-SA" citation="Pinalengaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Pinalengaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Pinalengaw, title = Pinalengaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Pinalengaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pinalengaw == Pinalengaw (Inkiris-Plant), pinalengawan (Tilid a ngangan: Plantae) o pacecay a sowal to kahirahira, sakisofal i, sakilikisi adihay ko kasasiroma. I 'ayaw no mihecaan ni Linnay tangasa i mihecaan ni Linnay, dengan i kafana'an no kalorengosan, oya kahirahira, karapoy ato tatikenox nawhani caay ko dademakay ato nano pipatedi no likat ato pinangan no rengosan a tatodong, masaliyaliyad to pisilsil . Ano dotocen ko ni Enste. Hayker, Lopote. Witayke, Lin. Makolis, Tomas.Kafolier. Smis a mikingkiway to kahirahira no rengos, oya kahirahira, karapoy ato tatikenox kadado'edo a papasadak i pinalengaw . I ngataay to no mihecaan masarocod to ko kasasiiked no pikingkiw, mihakelong to nai 1981 mihecaan to ni Tomas.Kafolier (Plantae Caval.-Sm. 1981) . Smis a pido'edoan to no pinalengaw a pikingkiw. Pakayni i nanolengaw a iraay misapinang ato minengneng to sakifana'en ; Orama i, minengneng to ni Hepote. Kalifuer (Herbert Copeland) a dado'edoen i 1981 mihecaan (Plantae Caval.-Sm. 1981) , o sakikangdaway a pinalengaw a mikingkiway (Plantae sensu Copeland, 1956) . O pisa'osi, no pinalengaw a nikingkiwan a ma'oripay a kasahira no rengos ira ko 450000 , ano dotocen ko ni Ciwyin sa'osi, nai 2014 mihecaan, o nipa'oripan a pinalengaw, ira ko 381910 ko kahirahira a misowalan ato nipanganganan, laloma' nonini ira ko 369000 ko kahira no madeci'ay pinalengaw, 1110 ko kasahira no mawacayay a pinalengaw, 1300 ko kasahira no masafokelohay a pinalengaw, 10500 ko kasahira no maliwetay a pinalengaw (no pahekoay a rengos) . Yasato i, dado'edo sa a ira ko matama ko fa^elohay a lengaw, tinako i 2016 miheca, ira ko 1730 ko kasahira no madeci'ay a pinalengaw matama ato mipangangan . Kadadeci' ato nikalowan no deci' o no pinalengaw a ‚Ä¶ a sakacitongal, nika o kadadeci' no pinalengaw a malengaw ato lomahad a tatodong :63. O sakatadamaan no cisalenakay ato kacacalicaliw ko pinalengaw, nika caayay ka cisalenak ira ko sakalenak nira :169. O kalalecad a tato'asan no pinalengaw pakayni ato langdaway linalin ko kalacecayan a tireng, ta pakayni i pata'engad no likat a mala'icel. Palong no pinalengaw nai to'asan ko sapidotoc a ci'icel, nika ira a pinalengawan ko malasawaday to langdaway a tireng ko saka pata'engad no likat a mala'icel, pasayra mitado to ka'oripan ato mamono'ay a ma'orip :458. O pata'engad no likat ko sakaci'icel no pinalengaw, i liyok no ma'oripay a mikoliyol ato karomakat no 'icel masalaloma'an, o parana'an no ma'oripay ko cikiw. :122 O adihayay a pinalengaw i karapoyan a saka'orip no tamdaw a kakaenen, sapaiyo, sapatireng, sapitinooy a sakadademak. O pikingkiw to pinalengaw malosakahirahira a lalan. :2 Sapatodong Ano masamaamaan ko patodong no nitilidan, adihay ko kasasowal to "pinalengaw" ko patodong, masasiromaay, masilsil ko kafalifalic no rayray no pinalengaw. Dadahalay i rengosan Dadahalay i pinalengaw, halo fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking, ato lo^etimay damay ato cimadeci'ay pinalengaw no maraayay sangasaw a damay (anohakowa halo fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking, ato damay, nika dengan o langdaway linalin caay kai romaroma a fayking), malolalan nonini patodongan: Plantae L. 1753, Plantae Engl. 1886. O ni Linnay a mihecaan, caho kasadak ko cin-hua-li-lon sanay a sowal, orasaka, saka ningra a tosaay a lalan, o dadahalay ko salalekoan no pinalengaw, pakipolong i saki'orip, ono patedi no likat ko saka'orip ko sakalengaw no pinalengaw. Ni Enkele a lalan madotac ko ni Linnay a salalekoan no pinalengaw, o damay, fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking papolongen i laloma', "Kasasiiked no pinalengaw a tilid" i ci Enkelean mahapiw ko 10 a tilid, mapatay to ca Diers ato ci Miersiau ko miliyaway, nika mapararid ko no sa'ayaway salalekoan no pinalengaw, mapasaliyad to 17 a kasalalan no pinalengawan. Adihay ko no aniniay a nananamen to pinalengawan nai fayking, so'elinay fayking, ato damay, ko sapipakayraan a paini to kafana'an, pakayni i laliyad no pinalengawan nai 1964 mihecaan saka 12 a tilid ni Enkele a lalan, saka onian a lalan ko kacitodongan. Miwanik to nanoya kahirahira no ma'oripay to dadahalay no pinalengawan. Mihakelong to no Sien-wi-cin a nisanga'an ato sapidemak, mikingkiway to pinalengawan adihay ko no 'a'adopen ato no pinalengawan a ma'oripay, tinako to damay ato kakotong. Orasaka, o mikingkiway to pinalengawan no Toyic ci Hayke'er midakdak to Plantae Haeckel 1866, Metaphyta Haeckel 1894, tosaay a salaloma'an no natilid malecadayto, mawanik ko nanoyanan a malengaway, midita'ay ato 'isal a damay, ta mala'isal i nanoyanan a molengaway. 1983 ato 2009 miheca, ci J. Gerloff , K. Walther ato ci Wolfgang Frey a pipasadak, saka 13 a tilid ni Enkela lalan a malaheci mipakotay, i 2012 mihecaan mipasadak. Ona kasalalan no satoko, paring, kamok ko patireng macefong i 'adihayay falo i molengaway a tilid, nikawrira sakirengosan a patolasan saromaan ko langdaway damay a fayking , salaloma'an i so'elinay fayking ato damay. Masaroma ko so'elinay fayking dadahalay no rengosan 1959 miheca, mikinkiway to malengaway ci Lopote. Witayke mapasadak nai awaayay so'elinay fayking a masiiked, pasadak to fa^elohay malengaway siikeday faco, i 1963 miheca miliyaw misalof, kao "Witayke limaay faco" ahan, onini faco mapasetek ko pinalengawan (Plantae Whittaker 1969) masaroma nai nanoyanan a malengaway, so'elinay fayking ato 'isal a damay, masiiked pacomod i nanoyanan a malengaway, nika halo ma'oripay i hekal a pinalengaw miraay to lo^etimay damay. Lalomaay-mapolongay ma'orip ato ceki' cengel ma'oripay. 1966 miheca, Lin. Makoris (Lynn Margulis) mihapiw to nikingkiwan, pasapinang to lalomaay-mapolongay ma'orip a sasowalen, o sanay a sasowalen i, so'elinay a malengaway pakayni i malecaday a tato'asan lalomaay-mapolongay ma'orip i nga'ayay kamolengawan no fayking a masaposak ato sakaci'icel pasasela', ikor no pinalengaw malecaday ko tato'asan mapalengaw ko langdaway a damay cicamol to masalengdaw i laloma' no tiring ato nano tedian no likat a ci'icel. Ci Lin. Makoris (Lynn Margulis) toyanan a nihapiwan to "Plantae a patodongan" kalo "mikowanan a pinalengaw (Plantae Margulis, 1967) o han ningra( 1) . Ikor i, ci Makoris i 1971 mihecaan patodongen ningra o kalorengosan (Plantae Margulis, 1971, Plantae sensu stricto) a sakowat mifalic o cicengoay a pinalengaw ahan. lalomaay-mapolongay ma'orip a sasowalen to sakimisiikeday o sakatadamaan to saki nian a pakayraan a nikingkiwan, so'elinay a piwinaan ato nano lamit no fayking kalomahad i rayray caay kalalen, orasaka pakayni to na tosaay a kasasiroma o malecaday ko kalomahadan. I Inkilis Niwcing taykaku ci Tomas. Kafolier- Semis mikingkiwan a kasasiiked no faco a heci pahapinang, no to'as a cengel nika'orip (Archaeplastida, halo apelahay a damay, lahengangay a damay, langdaway damay, pacacorokay damay ato ci cengo'ay pinalengaw) o sa'ayaway ato lengdaway a lalomaay-mapolongay malengaw a ma'oripay, o roma a damayan a tireng o caayay nai langdaway a damay caira, o pakayniay ato nai serayan a cengel a ma'orip a masadak malatireng, o pikingkiw no nacefang pala (Plantae Caval.-Sm. 1981 (Plantae sensu lato)) patodong no serayan a cengel a malengway. O napina miheca a faco to kalomahad ato masiikeday a nipikingkiw, pasayra i (Plantae Caval.-Sm. 1981) ko patodong, nai serayan a cengel a malengaw matiya o pinalengaw ko pihirateng. Fa^elohay a kalaliyangan 2015 mihecaan, ci Tomas. Kafolier. Smis, Patoriko. J. Cilin, Alastayre G. B. Simpeson ato ci Fabien Burki alamihakelong to sakapot mikingkiway naira to sakipinalengawan sapatodong pasadak to sapilifet. Ona toloay a kasasiiked a faco no heci pasapinang, o cecay a seray no ma'oripay to serayan a fao i serayan no molengaway a malahad, mikapot to lahengangay a damay matiya malikakaay . Milimekay a damay molengaway masasiiked caay kasapinang, ci Patoriko. J. Cilin aci Fabien Burki kasacefang mikingkiw an a faco pahapinang, Milimekay a damay latek mikafit i seray a cengel a molengaw, nikawrira nikamaro'an caay ka lecad; no 'ayaway a paheci, apelahay a damay ato langdaway pinalengaw palacecayay faco, milimekay damay o sangasaw to naira ; oroma a tosaay a cefang a faco pahapinang, milimekay damay ma'oripay latek pakaini i serayan a cengel a ma'oripay ato malecaday ko kalomahadan seray ato no papotalay fao a miingiday . Pahapinang kina mikingkiwan, no fao ato milimekay a damay latek nai serayan a cengel molengaway malecad ay ko lalengawan a rayray, nikawrira nikapaitemak to nikalomahad malasawad to ko no to'asan a tireng, ikor milimekay damay pakayni i lalomaay ka'orip malalahengangay a damay tiring, nika fao ma'orip malalomaay ko ka'orip. kasasiromaroma Pinalengaw o kahapinangan ma'oripay itini i hekal, malenak i masasiromaromaay a ka'oripan, halo i nanomay no hekal, i kimadacay 'ongcoy, la'enoay no cisela'ay, mido'edo to kasasiroma no romi'ad masasiroma ko kalengaw ato nika'aloman. Halo tafotafokan, ira i 'akawangay pala, i cakilan a pala ko katalawan a palaay a pinalengaw. Pinalengaw ira ko lengdaway damay milecad to so'elinay fayking a molengaw masariko'ay a malahad, malalen i katalawan pala ma'orip. O sera no hekal 6% ko dadahal masariko'ay a matahepoay, kafodo'an no 'amis o no 'amisay masariko'ay malonem a kakaenen ma'orip , roma a masariko'ay pakatena' to ki'emelay a 'icel a malataw a midenga'ay ato ni'ecengay, o nai fo'isan nikingkiwan to ma'oripay . Nipasasa, no pinalengawan ka'orip latek 450000 ko kasasiromaroma no lengaw , midotoc to ni Ciwyon a nipolongan, tangasa 2017 miheca, sakirengos a nikowanan, 381910 ko kasasiromaroma masowal ato mapanganganay, i 369000 o matafoay pinalengaw, 1110 o mawacayay pinalengaw, 1300 no fodengal a pinalengawan, 10500 no kisin a pinalengaw (lokot a pinalengaw) . Roma a kahirahira away i ni Ciwyon a nisa'osian, sakiroma a masa'osi ato pitiri'an matilid i la'eno. Pakayni tinini, caay pitolas molengaw ko fa^elohay a pinalengaw mahapinang, tinako i 2016 miheca, ira ko 1730 ko fa^elohay madeci'ay a pinalengaw a mapanganganay . Kafafalifalic no likisi Dotocen ko no dadahalay a nihaydaan nikingkiwan, pinalengaw (serayan a cengel no ma'oripay) satapangan i 'ayaw no 16 yoku a kinacecay laloma'an malengaw a demak , lalomaan no tirengan, masaposakay a kasolekan, manga'ay micongangah I'ayaway iraay to a langdaway damay ato nga'ayay sasela'an fayking . Awaay ko keton a rayray no langdaway damay, sa'ayaway matilid mata'elif to ko 35 yoku no mihecaan ko langdaway damay mikafit i mataringay a fokelokelohan, nika ira ho laliyangen . Ikoray to 16 yoku 'ayaw i, pinalengaw a tato'asan o langdaway damay ko nikaenan, nika nikacango'ot no kakaenen maedeng ko patedi no likat, malalikiday to lengdaway damay ko 'orip, mitado to nano patedian no likat malokakaenen ko lengdaway damay a saka'oripen, orasaka tato'asan no pinalengaw ato langdaway damay malakapotay a ma'orip, saka citireng ato no likat a kasasidama a ci'icel, matiya mica'edongay to nano tiring a pina'orip (latek no hitay kasafeleng a fayking, halo masaromaay a pinalengaw) padamso to molengaway palatireng a fayking. Tato'asan cicengo'ay a pinalengaw sa'ayaw i palaay pinalengaw, nika i pina miheca nikingkiwan paini, pakayni i matelangay sera a kasatayhi ato no sera a fana' pisiiked mahapinang, 'ayaw no 10 yoku miheca iraay to ko i palaay sacecayay a no fayking a damay . O lalengawan no cicengo'ay a pinalengaw nai pacacorokay damayan, sa'ayaw masadak i Otawci tenok , tato'asan a nengneng to lalengawan no riyad a damay, nika ira ko nikingkiwan o nai palaay a sacecayay a no fayking a damay ; nisimawan a pinalengaw masadak i Celiwci amiheca, tangasa to i Nipenci mihecaan mapaki'emel a masasiiked ko masasiromaromaay i pala kasafaco no molengaway ; 'ayaway pinalengaw‚ÄĒno kissing ato keta a kilang masadak nai Nipenci ikoray no Sehuyci mihecaan miteka masasiiked, ikor pakayni Etieci ato Santieci adihay a mafafalifalic ; malawawaay no pinalengaw masadak i laloma'an no pinalengaw, sa i Culoci mihecaan na o mawacayay pinalengaw masadak haca, i Payeci miheca ranikay masadak ko adihayay a lengaw, tangasa anini ko kalenakan, o satadamaanay to i palapalaan a pinalengaw ; no aniniay mawacayay a pinalengaw (telocay mawacay a pinalengaw) ato no wawa pinalengaw malecad kasasiiked ko kasadak, caayay ko tato'asan no wawa pinalengaw . 'Ongcoy nitilidan 'Ongcoy no pinalengaw halo tapangan, lamit, papah, sapaloma, heci, falo, papo ato 'adeteng. 'Ongcoy no pinalengaw ira i palaplaaan, ira i fanaw, ira i 'alo ato pantaay no riyar a la'ed no sera ira matama. Falo, papo ato damadamay a 'ongcoy kala'ela'edan no sera a silsil. Malakisay 'ongcoy no pinalengaw caay ka matiya 'ongcoy no 'a'adopen a maedef, nika 'ongcoy no pinalengaw adihay i kasapala no hekal, manga'ay misaadihay matama. Sa'ayaway maga'ay mahapinang pala'ongcoy no pinalengaw han ko panganga "Rafatazmia chitrakootensis" a lahengangay damay han, ma'orip i 'ayaw no 16 yoku mihecaan, matama i masatiyapay no 'ongoyan no Intiya . Langdaway pinalengaw sa'ayaway a 'ongcoy itini i Roper a finacadan i Awtaliya a mimingay a 'ongcoy, ma'orip i 'ayaw 15-13 yoku no miheca, malecad ko kasaleko ato aniniay a langdaway damay. Sa'ayaway ato aniniay ma'oripay a kasahirahira masapinang no kasangasaw no 'ongcoy pinalengaw Bangiomorpha pubescens, oya ma'oripay i 'ayaw no 12 yoku mihecaan a lahengangay damay . Kacacorok no damay a pinalengaw a fayking malatiihay, orasaka ikaka to romaroma a damay ko ranikay mala'ongoy, manga'ay kadkaden i Celiwi ikoran (latek 'ayaw 4.1 yoku) :356, tinako i Parka damay (Parka decipiens), ato Palaeonitella cranii . Madei'ay a pinalengaw kafana'en no litelitengan a malantoay 'ongcoy nai Otawci, nika matiniay a 'ongcoy o mapelpelay. Tangasa i Celiwci ira ko masakimooday 'ongcoy materek, halo caleng a 'ongcoy a "ceka calengan 'ongcoy" han. Ikoran no Nipenci mihea i, Layni a kissing mahapinang o naitiniay mihea matama kina 'ongcoy, oni a 'ongcoy masapinang ko pinalengaw a kasaselal a cecay fayking. Nipenci mihecaan litengan a kilangan a pinalengaw "sema wadis no siri", matiniay pinalengaw ira ko kisin a papah, nika nia papah caay kacipapo . Sikitangan a la'ed ma'orip i to'asan a pinalengaw mala'ongcoyay a kasadakan. Sikitang o nipiala to mala'ongcoyay a kaitiraan, ona langto oya singat no mala'ongcoyay pinalengaw, talacowa mala'ongcoyay pinalengaw caay pikafit ko singat. I Sokatelan no Kelaskewitoliya a koying mala'ongcoyay pinalengaw, matama ko masacikafay a kilang a tapangan. O caleng a kilang ato cifaloay a pinalengaw a tapangan, lamit ato ca'ang a 'ongcoy manga'ay i fanaw ato hekal no riyar a molengaway ato fa^elohay i kasala'ed matama. I Kalifoniya kahengangay kilang, panapang kilang, kidafes kilang ato kalaha'ay a mala'ongcoy matama itira. Mala'ongcoy a kilang maedef i kasaniyaro' no hekal, itira i makalimay ato masatafokay niyaro' matama, nawhani oya itiraay ranikay macingcing a talahekal. Mala'ongcoy a kilang 'atekakay (ma'awid mapafali 'atekak ko kasatayhi), o lalengawen lamit mapaterek i nga'ayay katelian. Mahaenay a tatiri'en manga'ay a sasaodo'en a mikelac ato mi'eloc. Mala'ongcoy a kilang a mala'ongcoyay a kilang i kasapalaan matamaay. Sema wadis no siri sapaloma a kissing a 'ongcoy, malenak i no timolan no hekal a palapalaan, kacipinangan o picokeran ci Aerforet. Wikena a nipasadakan to malinahay a pala sanay a sowal . Anini awaay ko kalaliyangan to i 'ayaway a 'ongcoy malaca'angay pinalengaw a to'as a heci pinalengaw ; sa'ayaway ato anini a ma'oripay o ngasaw a 'ongcoy malaca'ang pinalengaw a Motesayke a damay, milecad to Ciyi a damay a malikakaay . Ira ko Pan a ngasaw falo caay ka songila mateli a to'as sapaloma pinalengaw, papina a hakusya paini to ca'ang a pinalengaw , ira ko hakusya mahinapec to caleng a mawacayay pinalengaw . Pinapina pakayniay to ca'ang a pinalengaw kairaan romi'ad a nikingkiwan, midotoc to kala'isalan paherekan, ca'ang a pinalengaw latek nai Culoci mihecaan latek i Santieci , nika awaay ko pitieran to 'ongcoy patinakoan a micoker , mipacecay tonian, latek i 'ayaw no ca'ang pinalengaw caay ka tadamaan, roma ma'oripay i 'ongcoy mato caayay ko iraay itiya . Kasafaco a demak Papotalay cefang Midotoc to nikingkiwan anini, kalopinalengaw o tosaay wikol cifanohay pina'orip&gt; malaadihayay pina'orip, kalocalay no malecaday a faco no kahirahira . Laloma'ay cefang Pinalengaw kasa cefang a faco kadademak caay ka hapinang, i matini mahaenay ko manengnengay. Siiked Pinalengaw siiked fana' a rayray Tatapangan: Pinalengaw siiked fana' Pinalengaw siiked fana' halafinay to rayeay koni a sika, to'as no Koris ticukakukak, kakakak Alistote o pinalengaw siikeden samoro, pangpang ato rengos a malatolo, o sito ningra o tato'asan no pinalengawkaku ci Tayaufolastos i (pinalengaw ci) ato (pinalengaw tilid) tosa a nitilidan mataelif ko 500 ka adihay no pinalengaw, itini tina tilid, pakaynien ningra i milenakay, sapaloma ta'angay mimingay, kaeneng, sapaiyo epoc to sakipinalengaw ko pisiikedan67) . Litengan no Cungkuo, no Cihan (tamolan rengosan), Lisecen (rengosan), Wuciroy (pinalengaw a tilid), midotocan serayan, 'oripan, palaan, sakadademak a miiked . Nano mitilidan a kasasiiked a faco o saki tamdamdaw a pinalengaw a fana' ato nidemakan, awaay ko caayay kalecad kasasicalay no ngasawan, orasaka saki no tamdawan a nisiikedan a faco. No tamdawan ko sasiiked a fana' a masawalay tamdaw i ci Kaer. Fung. Linnay, i (o pinalengaw tilidan), na i ca Caesalpino, Bauhin, John Ray an 'ayaway nilahecian a paranaan, pasadak to tosaay ngangan ato kasatokar faco ko masalaloma'ay to ni Linnay pisiiked, kafana' ningra pasadak tosaay ngangan pisilsil ko pipangangan. Linnay pasadak to "malamoay faco", midotoc to no falo a sa^enep a sa'osi o sakipinalengaw a pisiikedan, pinalengaw palacecayay, malatosaay a pafaloan. :234 1858 miheca, Caers Taerwen ato Arforit Lasayer Hualais pasadak to pina'orip a yinhualon a sowal, sakinian a mala saka ira no fa^elohay a hirateng mapacomad ko misiikeday a fana', oya, pina'orip kasasiiked a caco pasapinang to kasadakan no sasingasaw ato faco a kadademak, pakayni to kasasiiked a pakayraan no fana' to kafalifalic a no pisiiked a fana', milecad to ni Linnay a mihecaan to no tamdawan a faco "misanga' ko Kawas, ci Linnay ko misolimetay" sanay a Kawas ko misanga'ay ato nisanga'an caay ka falic a nihiratengan, mato macakatay ko fana'. Patatodong to to'asan ato ni Linnay a mihecaan a tamdaw to nisiikeday fana', kafalifalic a no pisiiked a fana' a "serayan" a sasiiked a fana', nikawrira pakayni tonian a tatekaan patinakoan o nai fadicay, awaay ko patinako, ki'emel ko pakitekedan, mitadi'ec to misiikeday a fana' to taneng ato sakowan, nika caay pakasawad to milecaday to kafalifalican; saka falifalic no pisiiked a fana' mitapi' to nirayrayan kasakapot I mapararoyay, i rayray no kasakapot caay ko so'elinay serayan a kasakapot, saka oni a kafalifalic no sasiiked a fana' caayay ko so'elinay serayan a siikeday fana'. Toic no kasafao a kakusya ci Wili hennisi i 1965 miheca pasadak to sangasaw ca'ang siikeday fana', o ca'ang pisiiked fana', sowal sa cingra, dengan cecayay sakapot koya serayan a kapot, o mararoyay a kasasiiked, cimacima a kasasiiked kasakapot o ai malecaaday ko tato'asan no ikoray, o pidemak, dotoc sa i to'asan ato milenakay, do'edo han to pihapinang to sangasaw, o nian sa ko todong misiiked. Saan no wawa a pina'orip a fana' malenak ato macowat ato nipilalat a fana' ma'ikes, no wawa a pina'orip a tinako makotay to ko safacoan a fana' a tinako malopido'edoan a pakayraan, nawhani no wawa a pina'orip fana' tinako tata'angay ko paini, o nisa'osian (kasasiingid, Piyise, ta'angay pisa'osi, ta'angay pilecad) sapisa'osi to ta'angay, no tamdawan caay ka tama ko paharekan, orasaka anini no mitiya ko sapisa'osi. Damayan Tatapangan: damayan Damayan o pinalengaw saan ko nengneng, nikawrira no wawa a pina'orip a fana' a pikingkiw pahapinang caay ko pinalengaw a cafang. Damayan o nano pinatedi no likat ko sakalengaw, o adihayay a damay caay ka pacomoden i laloma' no pinalengaw, o papacomoden i laloma' no faykingan (langdaway damay), SAR a todong (^kim damay, loetimay damay, liyalaway damay, si damay, cya damay), tingpin damay ato 'oresap damay (wacay damay) laloma'. Ci cengo'ay a pinalengaw nai macacaliway damay ko sakaira; pako maliyonay pinalengaw, patongal to langdaway damay malahakelong sakapot lengdaway pinalengaw . No to'as a lengdaway damay caay ka halo cicengo'ay pinalengaw, orasaka no cefangay to, nika ikor to nika adihay to ko nipikingkiw pahapinan o cicengo'ay pinalengaw o nai macacaliway damay ko sakaira nira, no nikingkiway sa'ayaw palakapot hananay . Ona pinalengaw a fayking mitafoay ira ko canot, laloma' ira ko mapolongay lengdaway damay, langdaway papah A ato langdaway papah B, awaay ko 'anengel damay, matiniay cefang awaay ko lalomaay a safak cimadeci'ay, ira ko safak kadecian. :44,63 Kahengangay damay ira ko kangdaway papah a ato 'anengel damay (phycobiliprotein), malecad to adihayay langdaway damay cengel. Apelahay damay cilangdaway damay cengel, o nacengel mapaterek ko langdaway damay a Taycitangpi, mimingay langdaw (cyanelles). Kangdaway damay, kahengangay damay ato apelahay damay o sa'ayaway ato langdaway malapolong ma'orip a pina'orip, caira (halo kangdaway damay mala o kangdaway a pinalengaw) orasaka o "tatapangan no pina'orip a cengel). Mahaenay, adihayay a kalodamay a tatirengan matahepo no sakatolo tangasa sakasepat a ta'edip no fayking, midotoc to ni a pa'eno no sapiina a cefang a nengnengen, caay ka ngangata to pinalengaw caira, latek kangdaway damay ato kahengangay damay malakapot ma'orip tangasa kasadakan no fayking i no tirengan. Ikoray a sowal pacecay to "saki damay", ano caay songilaen paini, no tatapangan a cengel pina'orip mapalasawad ko no i palaay a madeci'ay a pinalengaw. Madeci'ay a pinalengaw Tatapangan: Madeci'ay a pinalengaw Manengneng i ka'oripan ko 'adihayay fayking i palaay pinalengaw o madeci'ay a pinalengaw. Midotoc o nga'ayay ko kalakowang no kasakapot, masiiked ko todong a kalakowang sakapot a malakowang a pinalengaw (nika caleng papah a kissing cango'ot ko so'elinay lamit) ato cango'ot malakowang cefang a cidamayay pinalengaw. :249 Mahaenay pinalengaw ira ko canot, malitosaay canot, no heci a salang malakapot ko padal no fayking a madapong so'elinay pa'eno fayking, polong to nai ka tedi no likat a :249. Latek adihay ko pinalengaw to caayay ka patedi no likat, matadoay i roma a pina'orip, miingiray i pinalengaw, mitado pinalengaw ira ko 4100 kaadihay a lengaw . Madeci'ay a pinalengaw ato damayan caay kalecad, oci awaayay ko sakalalamo ko nikadama a tadamanay a sapilamo :249. Damay pinalengaw, talacowa ira ko roma a lengaw pakahadidi to kakedalan, nikawrira sakalenak caay piliyas to nanom , adihayay a damay pinalengaw mimingay ko tiring, tasaay ko pitekaan paherekan no kafafalifalic: pakakapian a tekad ato kacipapoan a malatosa. No papo a 'orip mamoke', ma'oripay i tireng no fafahiyan. :376 Sakowan a pinalengaw adihay ko sakatatodong safaco, mihayda ciiraan manga'ay mi'awid to damay pinalengaw a salifet. Cokoh a ta'edip madama ko pinalengaw sapico'ay to kedal, sakowan manga'ay masera ko nanom patayra i polong no pina'orip a tirengan. Sakowan a pinalengaw o nano papo a tiring no tekedan a pinalengaw a tiring, sapalamo a tiring dengan o saka lalamo ko dotoc i mamoko'ay romi'ad kasadakan. Sapaloma pinalengw a sapalamo a tekaan 'emin to maserer, no papoan a tiring pakayni i falo mapawawa. Sapaloma pinalengw manga'ay i kakedalan ma'orip ato malenak, nawhani caira manga'ay malafalo a hoso, mapawawa caay pilongoc to nanom, caay pilongoc to no wawa a tireng sateked a ma'orip. Sapaloma pinalengw a sapalamo a tekaan 'emin to maserer, no papoan a tiring pakayni i falo mapawawa. Sapaloma pinalengw manga'ay i kakedalan ma'orip ato malenak, nawhani caira manga'ay malafalo a hoso, mapawawa caay pilongoc to nanom, caay pilongoc to no wawa a tireng sateked a ma'orip. Oya malawawaay a pinalengaw a cipapoay panamor macakat, paramodan a wawa panamor a maserer, madeci'ay mapalafafahiyan matafo, sapaloma matafo i laloma', malaheci to, so'elinay a falo, pakayni to tosaay kasasipawawa a malatosaay a tato'asan a rocok a camel a madeci'. I anini adihayay a kina'orip a pala, malawawaay a pinalengaw o tadamaanay a kasaopoan. :457-459 Faco a kasolek Tatapangan: Pinalengaw a faco kasolek fana' Pinalengaw a faco kasolek fana' o pikingkiw to pinalengaw papotalay a faco, kasolekan, kasakapot, ato lomahad (halo notirengan kalomahad ato no faco kalomahad) a kakak :9 :837. Fayking Pinalengaw a so'elinay a pa'eno pina'orip, faking ira ko so'elinay pa'eno a fayking a malakapot: I laloma'ay a pa'eno so'elinay fayking ato renaf to fayking :40. Pinalengaw a fayking o nano fayking a padal ato nano lengaw a tireng malakapot, yanan a tireng masiiked fayking renaf, faykingan ato fayking pa'eno. :42 Fayking renaf o nanolengaw a tireng, nano malasimalay malitosa masasiiked ta'edip ato sakacipinang misa'osi to ciwanengay, nanolengaw a tireng ato papotalay a pala malaliyas, manga'ay palalan micomod nanolengaw a tiring. :22-24,42 Ponka O parana'an padamso'ay to saka'orip no tamdaw ko pinalengaw. Saka dademak a dadokap i o nano pinalengaw a nisanga'an. Roma a pinalengaw fangsis saneken a manga'ay sanga'en to malo fangsisay sacipoh to tatirengan. O maanan a simpar o nano pinalengaw a nisanga'an. O roma a pinalengaw a losay o sapalafangcal to ka'oripan no tamdaw a nengnengen.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pina…ĺ…ôŇčaw == pina…ĺ…ôŇčaw (inkiris-p…ĺant), pina…ĺ…ôŇčawan (ti…ĺi…¨~…ģ a ŇčaŇčan: p…ĺanta…ô) o~u pa ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ to~u kańßirańßira, sakiso~ufa…ĺ i, saki…ĺikisi a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~uma. i  °ajaw no~u mińß…ô ¶aan ni …ĺinnaj taŇčasa i mińß…ô ¶aan ni …ĺinnaj, …¨~…ģ…ôŇčan i kafana °an no~u ka…ĺo~ur…ôŇčo~usan, o~uja kańßirańßira, karapo~uj ato~u tatik…ôno~ux nawńßani  ¶aaj ko~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakaj ato~u nano~u pipat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ato~u pinaŇčan no~u r…ôŇčo~usan a tato~u…¨~…ģo~uŇč, masa…ĺija…ĺija…¨~…ģ to~u pisi…ĺsi…ĺ . ano~u …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u ni …ônst…ô. ńßajk…ôr, …ĺo~upo~ut…ô. witajk…ô, …ĺin. mako~u…ĺis, to~umas.kafo~u…ĺi…ôr. smis a mikiŇčkiwaj to~u kańßirańßira no~u r…ôŇčo~us, o~uja kańßirańßira, karapo~uj ato~u tatik…ôno~ux ka…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u a papasa…¨~…ģak i pina…ĺ…ôŇčaw . i Ňčataaj to~u no~u mińß…ô ¶aan masaro~u ¶o~u…¨~…ģ to~u ko~u kasasiik…ô…¨~…ģ no~u pikiŇčkiw, mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u nai **** mińß…ô ¶aan to~u ni to~umas.kafo~u…ĺi…ôr (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) . smis a pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan to~u no~u pina…ĺ…ôŇčaw a pikiŇčkiw. pakajni i nano~u…ĺ…ôŇčaw a iraaj misapinaŇč ato~u min…ôŇčn…ôŇč to~u sakifana °…ôn ; o~urama i, min…ôŇčn…ôŇč to~u ni ńß…ôpo~ut…ô. ka…ĺifo~u~u…ôr (ńß…ôrb~b~v…ôrt  ¶o~up…ô…ĺan…¨~…ģ) a …¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn i **** mińß…ô ¶aan (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) , o~u sakikaŇč…¨~…ģawaj a pina…ĺ…ôŇčaw a mikiŇčkiwaj (p…ĺanta…ô s…ônso~u~u  ¶o~up…ô…ĺan…¨~…ģ, ****) . o~u pisa °o~usi, no~u pina…ĺ…ôŇčaw a nikiŇčkiwan a ma °o~uripaj a kasańßira no~u r…ôŇčo~us ira ko~u ****** , ano~u …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u ni  ¶iwjin sa °o~usi, nai **** mińß…ô ¶aan, o~u nipa °o~uripan a pina…ĺ…ôŇčaw, ira ko~u ****** ko~u kańßirańßira a miso~uwa…ĺan ato~u nipaŇčaŇčanan, …ĺa…ĺo~uma ° no~unini ira ko~u ****** ko~u kańßira no~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj pina…ĺ…ôŇčaw, **** ko~u kasańßira no~u mawa ¶ajaj a pina…ĺ…ôŇčaw, **** ko~u kasańßira no~u masafo~uk…ô…ĺo~uńßaj a pina…ĺ…ôŇčaw, ***** ko~u kasańßira no~u ma…ĺiw…ôtaj a pina…ĺ…ôŇčaw (no~u pańß…ôko~uaj a r…ôŇčo~us) . jasato~u i, …¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa a ira ko~u matama ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a …ĺ…ôŇčaw, tinako~u i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u **** ko~u kasańßira no~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw matama ato~u mipaŇčaŇčan . ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶i ° ato~u nika…ĺo~uwan no~u …¨~…ģ…ô ¶i ° o~u no~u pina…ĺ…ôŇčaw a * a saka ¶ito~uŇča…ĺ, nika o~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶i ° no~u pina…ĺ…ôŇčaw a ma…ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺo~umańßa…¨~…ģ a tato~u…¨~…ģo~uŇč :**. o~u sakata…¨~…ģamaan no~u  ¶isa…ĺ…ônakaj ato~u ka ¶a ¶a…ĺi ¶a…ĺiw ko~u pina…ĺ…ôŇčaw, nika  ¶aajaj ka  ¶isa…ĺ…ônak ira ko~u saka…ĺ…ônak nira :***. o~u ka…ĺa…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ a tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčaw pakajni ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …ĺina…ĺin ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶ajan a tir…ôŇč, ta pakajni i pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat a ma…ĺa °i ¶…ô…ĺ. pa…ĺo~uŇč no~u pina…ĺ…ôŇčaw nai to~u °asan ko~u sapi…¨~…ģo~uto~u ¶ a  ¶i °i ¶…ô…ĺ, nika ira a pina…ĺ…ôŇčawan ko~u ma…ĺasawa…¨~…ģaj to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj a tir…ôŇč ko~u saka pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat a ma…ĺa °i ¶…ô…ĺ, pasajra mita…¨~…ģo~u to~u ka °o~uripan ato~u mamo~uno~u °aj a ma °o~urip :***. o~u pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat ko~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u pina…ĺ…ôŇčaw, i …ĺijo~uk no~u ma °o~uripaj a miko~u…ĺijo~u…ĺ ato~u karo~umakat no~u  °i ¶…ô…ĺ masa…ĺa…ĺo~uma °an, o~u parana °an no~u ma °o~uripaj ko~u  ¶ikiw. :*** o~u a…¨~…ģińßajaj a pina…ĺ…ôŇčaw i karapo~ujan a saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw a kaka…ôn…ôn, sapaijo~u, sapatir…ôŇč, sapitino~uo~uj a saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak. o~u pikiŇčkiw to~u pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺo~usakańßirańßira a …ĺa…ĺan. :* sapato~u…¨~…ģo~uŇč ano~u masamaamaan ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč no~u niti…ĺi…¨~…ģan, a…¨~…ģińßaj ko~u kasaso~uwa…ĺ to~u "pina…ĺ…ôŇčaw" ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč, masasiro~umaaj, masi…ĺsi…ĺ ko~u kafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u rajraj no~u pina…ĺ…ôŇčaw. …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj i r…ôŇčo~usan …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj i pina…ĺ…ôŇčaw, ńßa…ĺo~u fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …ĺo~u Ē…ôtimaj …¨~…ģamaj ato~u  ¶ima…¨~…ģ…ô ¶i °aj pina…ĺ…ôŇčaw no~u maraajaj saŇčasaw a …¨~…ģamaj (ano~uńßako~uwa ńßa…ĺo~u fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …¨~…ģamaj, nika …¨~…ģ…ôŇčan o~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …ĺina…ĺin  ¶aaj kai ro~umaro~uma a fajkiŇč), ma…ĺo~u…ĺa…ĺan no~unini pato~u…¨~…ģo~uŇčan: p…ĺanta…ô …ĺ. ****, p…ĺanta…ô …ôŇč…ĺ. ****. o~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan,  ¶ańßo~u kasa…¨~…ģak ko~u  ¶in-ńßo~u~ua-…ĺi-…ĺo~un sanaj a so~uwa…ĺ, o~urasaka, saka niŇčra a to~usaaj a …ĺa…ĺan, o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj ko~u sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, pakipo~u…ĺo~uŇč i saki °o~urip, o~uno~u pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ko~u saka °o~urip ko~u saka…ĺ…ôŇčaw no~u pina…ĺ…ôŇčaw. ni …ônk…ô…ĺ…ô a …ĺa…ĺan ma…¨~…ģo~uta ¶ ko~u ni …ĺinnaj a sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, o~u …¨~…ģamaj, fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč papo~u…ĺo~uŇč…ôn i …ĺa…ĺo~uma °, "kasasiik…ô…¨~…ģ no~u pina…ĺ…ôŇčaw a ti…ĺi…¨~…ģ" i  ¶i …ônk…ô…ĺ…ôan mańßapiw ko~u ** a ti…ĺi…¨~…ģ, mapataj to~u  ¶a …¨~…ģi…ôrs ato~u  ¶i mi…ôrsiao~u~u ko~u mi…ĺijawaj, nika maparari…¨~…ģ ko~u no~u sa °ajawaj sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, mapasa…ĺija…¨~…ģ to~u ** a kasa…ĺa…ĺan no~u pina…ĺ…ôŇčawan. a…¨~…ģińßaj ko~u no~u aniniaj a nananam…ôn to~u pina…ĺ…ôŇčawan nai fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …¨~…ģamaj, ko~u sapipakajraan a paini to~u kafana °an, pakajni i …ĺa…ĺija…¨~…ģ no~u pina…ĺ…ôŇčawan nai **** mińß…ô ¶aan saka ** a ti…ĺi…¨~…ģ ni …ônk…ô…ĺ…ô a …ĺa…ĺan, saka o~unian a …ĺa…ĺan ko~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčan. miwanik to~u nano~uja kańßirańßira no~u ma °o~uripaj to~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj no~u pina…ĺ…ôŇčawan. mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u no~u si…ôn-wi- ¶in a nisaŇča °an ato~u sapi…¨~…ģ…ômak, mikiŇčkiwaj to~u pina…ĺ…ôŇčawan a…¨~…ģińßaj ko~u no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ato~u no~u pina…ĺ…ôŇčawan a ma °o~uripaj, tinako~u to~u …¨~…ģamaj ato~u kako~uto~uŇč. o~urasaka, o~u mikiŇčkiwaj to~u pina…ĺ…ôŇčawan no~u to~uji ¶  ¶i ńßajk…ô °…ôr mi…¨~…ģak…¨~…ģak to~u p…ĺanta…ô ńßa…ô ¶k…ô…ĺ ****, m…ôtapńßjta ńßa…ô ¶k…ô…ĺ ****, to~usaaj a sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u nati…ĺi…¨~…ģ ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģajto~u, mawanik ko~u nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, mi…¨~…ģita °aj ato~u  °isa…ĺ a …¨~…ģamaj, ta ma…ĺa °isa…ĺ i nano~ujanan a mo~u…ĺ…ôŇčawaj. **** ato~u **** mińß…ô ¶a,  ¶i *. *…ôr…ĺo~uff , k. wa…ĺtńß…ôr ato~u  ¶i wo~u…ĺf*aŇč fr…ôj a pipasa…¨~…ģak, saka ** a ti…ĺi…¨~…ģ ni …ônk…ô…ĺa …ĺa…ĺan a ma…ĺańß…ô ¶i mipako~utaj, i **** mińß…ô ¶aan mipasa…¨~…ģak. o~una kasa…ĺa…ĺan no~u sato~uko~u, pariŇč, kamo~uk ko~u patir…ôŇč ma ¶…ôfo~uŇč i  °a…¨~…ģińßajaj fa…ĺo~u i mo~u…ĺ…ôŇčawaj a ti…ĺi…¨~…ģ, nikawrira sakir…ôŇčo~usan a pato~u…ĺasan saro~umaan ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a fajkiŇč , sa…ĺa…ĺo~uma °an i so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u …¨~…ģamaj. masaro~uma ko~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj no~u r…ôŇčo~usan **** mińß…ô ¶a, mikinkiwaj to~u ma…ĺ…ôŇčawaj  ¶i …ĺo~upo~ut…ô. witajk…ô mapasa…¨~…ģak nai awaajaj so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč a masiik…ô…¨~…ģ, pasa…¨~…ģak to~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj ma…ĺ…ôŇčawaj siik…ô…¨~…ģaj fa ¶o~u, i **** mińß…ô ¶a mi…ĺijaw misa…ĺo~uf, kao~u "witajk…ô …ĺimaaj fa ¶o~u" ańßan, o~unini fa ¶o~u mapas…ôt…ôk ko~u pina…ĺ…ôŇčawan (p…ĺanta…ô wńßittak…ôr ****) masaro~uma nai nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u  °isa…ĺ a …¨~…ģamaj, masiik…ô…¨~…ģ pa ¶o~umo~u…¨~…ģ i nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, nika ńßa…ĺo~u ma °o~uripaj i ńß…ôka…ĺ a pina…ĺ…ôŇčaw miraaj to~u …ĺo~u Ē…ôtimaj …¨~…ģamaj. …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip ato~u  ¶…ôki °  ¶…ôŇč…ô…ĺ ma °o~uripaj. **** mińß…ô ¶a, …ĺin. mako~uris (…ĺjnn mar*o~u~u…ĺis) mińßapiw to~u nikiŇčkiwan, pasapinaŇč to~u …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip a saso~uwa…ĺ…ôn, o~u sanaj a saso~uwa…ĺ…ôn i, so~u °…ô…ĺinaj a ma…ĺ…ôŇčawaj pakajni i ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj a tato~u °asan …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip i Ňča °ajaj kamo~u…ĺ…ôŇčawan no~u fajkiŇč a masapo~usak ato~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ pasas…ô…ĺa °, iko~ur no~u pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u tato~u °asan mapa…ĺ…ôŇčaw ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj a …¨~…ģamaj  ¶i ¶amo~u…ĺ to~u masa…ĺ…ôŇč…¨~…ģaw i …ĺa…ĺo~uma ° no~u tiriŇč ato~u nano~u t…ô…¨~…ģian no~u …ĺikat a  ¶i °i ¶…ô…ĺ.  ¶i …ĺin. mako~uris (…ĺjnn mar*o~u~u…ĺis) to~ujanan a nińßapiwan to~u "p…ĺanta…ô a pato~u…¨~…ģo~uŇčan" ka…ĺo~u "miko~uwanan a pina…ĺ…ôŇčaw (p…ĺanta…ô mar*o~u~u…ĺis, ****) o~u ńßan niŇčra( *) . iko~ur i,  ¶i mako~uris i **** mińß…ô ¶aan pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn niŇčra o~u ka…ĺo~ur…ôŇčo~usan (p…ĺanta…ô mar*o~u~u…ĺis, ****, p…ĺanta…ô s…ônso~u~u stri ¶to~u) a sako~uwat mifa…ĺi ¶ o~u  ¶i ¶…ôŇčo~uaj a pina…ĺ…ôŇčaw ańßan. …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip a saso~uwa…ĺ…ôn to~u sakimisiik…ô…¨~…ģaj o~u sakata…¨~…ģamaan to~u saki nian a pakajraan a nikiŇčkiwan, so~u °…ô…ĺinaj a piwinaan ato~u nano~u …ĺamit no~u fajkiŇč ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ i rajraj  ¶aaj ka…ĺa…ĺ…ôn, o~urasaka pakajni to~u na to~usaaj a kasasiro~uma o~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģan. i inki…ĺis niw ¶iŇč tajkako~u~u  ¶i to~umas. kafo~u…ĺi…ôr- s…ômis mikiŇčkiwan a kasasiik…ô…¨~…ģ no~u fa ¶o~u a ńß…ô ¶i pańßapinaŇč, no~u to~u °as a  ¶…ôŇč…ô…ĺ nika °o~urip (ar ¶ńßa…ôp…ĺasti…¨~…ģa, ńßa…ĺo~u ap…ô…ĺańßaj a …¨~…ģamaj, …ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj, …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, pa ¶a ¶o~uro~ukaj …¨~…ģamaj ato~u  ¶i  ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw) o~u sa °ajawaj ato~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj a …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma…ĺ…ôŇčaw a ma °o~uripaj, o~u ro~uma a …¨~…ģamajan a tir…ôŇč o~u  ¶aajaj nai …ĺaŇč…¨~…ģawaj a …¨~…ģamaj  ¶aira, o~u pakajniaj ato~u nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma °o~urip a masa…¨~…ģak ma…ĺatir…ôŇč, o~u pikiŇčkiw no~u na ¶…ôfaŇč pa…ĺa (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. **** (p…ĺanta…ô s…ônso~u~u …ĺato~u)) pato~u…¨~…ģo~uŇč no~u s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma…ĺ…ôŇčwaj. o~u napina mińß…ô ¶a a fa ¶o~u to~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ ato~u masiik…ô…¨~…ģaj a nipikiŇčkiw, pasajra i (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč, nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma…ĺ…ôŇčaw matija o~u pina…ĺ…ôŇčaw ko~u pińßirat…ôŇč. fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a ka…ĺa…ĺijaŇčan **** mińß…ô ¶aan,  ¶i to~umas. kafo~u…ĺi…ôr. smis, pato~uriko~u. *.  ¶i…ĺin, a…ĺastajr…ô *. b~b~v. simp…ôso~un ato~u  ¶i fab~b~vi…ôn b~b~vo~u~urki a…ĺamińßak…ô…ĺo~uŇč to~u sakapo~ut mikiŇčkiwaj naira to~u sakipina…ĺ…ôŇčawan sapato~u…¨~…ģo~uŇč pasa…¨~…ģak to~u sapi…ĺif…ôt. o~una to~u…ĺo~uaj a kasasiik…ô…¨~…ģ a fa ¶o~u no~u ńß…ô ¶i pasapinaŇč, o~u  ¶…ô ¶aj a s…ôraj no~u ma °o~uripaj to~u s…ôrajan a fao~u i s…ôrajan no~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj a ma…ĺańßa…¨~…ģ, mikapo~ut to~u …ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj matija ma…ĺikakaaj . mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj mo~u…ĺ…ôŇčawaj masasiik…ô…¨~…ģ  ¶aaj kasapinaŇč,  ¶i pato~uriko~u. *.  ¶i…ĺin a ¶i fab~b~vi…ôn b~b~vo~u~urki kasa ¶…ôfaŇč mikiŇčkiw an a fa ¶o~u pańßapinaŇč, mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj …ĺat…ôk mikafit i s…ôraj a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a mo~u…ĺ…ôŇčaw, nikawrira nikamaro~u °an  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ; no~u  °ajawaj a pańß…ô ¶i, ap…ô…ĺańßaj a …¨~…ģamaj ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw pa…ĺa ¶…ô ¶ajaj fa ¶o~u, mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj o~u saŇčasaw to~u naira ; o~uro~uma a to~usaaj a  ¶…ôfaŇč a fa ¶o~u pańßapinaŇč, mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj ma °o~uripaj …ĺat…ôk pakaini i s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma °o~uripaj ato~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģan s…ôraj ato~u no~u papo~uta…ĺaj fao~u a miiŇči…¨~…ģaj . pańßapinaŇč kina mikiŇčkiwan, no~u fao~u ato~u mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj …ĺat…ôk nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ mo~u…ĺ…ôŇčawaj ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ aj ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan a rajraj, nikawrira nikapait…ômak to~u nika…ĺo~umańßa…¨~…ģ ma…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u no~u to~u °asan a tir…ôŇč, iko~ur mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj pakajni i …ĺa…ĺo~umaaj ka °o~urip ma…ĺa…ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj tiriŇč, nika fao~u ma °o~urip ma…ĺa…ĺo~umaaj ko~u ka °o~urip. kasasiro~umaro~uma pina…ĺ…ôŇčaw o~u kańßapinaŇčan ma °o~uripaj itini i ńß…ôka…ĺ, ma…ĺ…ônak i masasiro~umaro~umaaj a ka °o~uripan, ńßa…ĺo~u i nano~umaj no~u ńß…ôka…ĺ, i kima…¨~…ģa ¶aj  °o~uŇč ¶o~uj, …ĺa °…ôno~uaj no~u  ¶is…ô…ĺa °aj, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~u kasasiro~uma no~u ro~umi °a…¨~…ģ masasiro~uma ko~u ka…ĺ…ôŇčaw ato~u nika °a…ĺo~uman. ńßa…ĺo~u tafo~utafo~ukan, ira i  °akawaŇčaj pa…ĺa, i  ¶aki…ĺan a pa…ĺa ko~u kata…ĺawan a pa…ĺaaj a pina…ĺ…ôŇčaw. pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč a mo~u…ĺ…ôŇčaw masariko~u °aj a ma…ĺańßa…¨~…ģ, ma…ĺa…ĺ…ôn i kata…ĺawan pa…ĺa ma °o~urip. o~u s…ôra no~u ńß…ôka…ĺ *% ko~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ masariko~u °aj a matańß…ôpo~uaj, kafo~u…¨~…ģo~u °an no~u  °amis o~u no~u  °amisaj masariko~u °aj ma…ĺo~un…ôm a kaka…ôn…ôn ma °o~urip , ro~uma a masariko~u °aj pakat…ôna ° to~u ki °…ôm…ô…ĺaj a  °i ¶…ô…ĺ a ma…ĺataw a mi…¨~…ģ…ôŇča °aj ato~u ni °…ô ¶…ôŇčaj, o~u nai fo~u °isan nikiŇčkiwan to~u ma °o~uripaj . nipasasa, no~u pina…ĺ…ôŇčawan ka °o~urip …ĺat…ôk ****** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u …ĺ…ôŇčaw , mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni  ¶iwjo~un a nipo~u…ĺo~uŇčan, taŇčasa **** mińß…ô ¶a, sakir…ôŇčo~us a niko~uwanan, ****** ko~u kasasiro~umaro~uma maso~uwa…ĺ ato~u mapaŇčaŇčanaj, i ****** o~u matafo~uaj pina…ĺ…ôŇčaw, **** o~u mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw, **** no~u fo~u…¨~…ģ…ôŇča…ĺ a pina…ĺ…ôŇčawan, ***** no~u kisin a pina…ĺ…ôŇčaw (…ĺo~uko~ut a pina…ĺ…ôŇčaw) . ro~uma a kańßirańßira awaj i ni  ¶iwjo~un a nisa °o~usian, sakiro~uma a masa °o~usi ato~u pitiri °an mati…ĺi…¨~…ģ i …ĺa °…ôno~u. pakajni tinini,  ¶aaj pito~u…ĺas mo~u…ĺ…ôŇčaw ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a pina…ĺ…ôŇčaw mańßapinaŇč, tinako~u i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u **** ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw a mapaŇčaŇčanaj . kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u …ĺikisi …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u no~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj a nińßaj…¨~…ģaan nikiŇčkiwan, pina…ĺ…ôŇčaw (s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ no~u ma °o~uripaj) satapaŇčan i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u a kina ¶…ô ¶aj …ĺa…ĺo~uma °an ma…ĺ…ôŇčaw a …¨~…ģ…ômak , …ĺa…ĺo~umaan no~u tir…ôŇčan, masapo~usakaj a kaso~u…ĺ…ôkan, maŇča °aj mi ¶o~uŇčaŇčańß i °ajawaj iraaj to~u a …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ato~u Ňča °ajaj sas…ô…ĺa °an fajkiŇč . awaaj ko~u k…ôto~un a rajraj no~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, sa °ajawaj mati…ĺi…¨~…ģ mata °…ô…ĺif to~u ko~u ** jo~uko~u~u no~u mińß…ô ¶aan ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj mikafit i matariŇčaj a fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan, nika ira ńßo~u …ĺa…ĺijaŇč…ôn . iko~uraj to~u ** jo~uko~u~u  °ajaw i, pina…ĺ…ôŇčaw a tato~u °asan o~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ko~u nika…ônan, nika nika ¶aŇčo~u °o~ut no~u kaka…ôn…ôn ma…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat, ma…ĺa…ĺiki…¨~…ģaj to~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ko~u  °o~urip, mita…¨~…ģo~u to~u nano~u pat…ô…¨~…ģian no~u …ĺikat ma…ĺo~ukaka…ôn…ôn ko~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a saka °o~urip…ôn, o~urasaka tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺakapo~utaj a ma °o~urip, saka  ¶itir…ôŇč ato~u no~u …ĺikat a kasasi…¨~…ģama a  ¶i °i ¶…ô…ĺ, matija mi ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇčaj to~u nano~u tiriŇč a pina °o~urip (…ĺat…ôk no~u ńßitaj kasaf…ô…ĺ…ôŇč a fajkiŇč, ńßa…ĺo~u masaro~umaaj a pina…ĺ…ôŇčaw) pa…¨~…ģamso~u to~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj pa…ĺatir…ôŇč a fajkiŇč. tato~u °asan  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw sa °ajaw i pa…ĺaaj pina…ĺ…ôŇčaw, nika i pina mińß…ô ¶a nikiŇčkiwan paini, pakajni i mat…ô…ĺaŇčaj s…ôra a kasatajńßi ato~u no~u s…ôra a fana ° pisiik…ô…¨~…ģ mańßapinaŇč,  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u i pa…ĺaaj sa ¶…ô ¶ajaj a no~u fajkiŇč a …¨~…ģamaj . o~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw nai pa ¶a ¶o~uro~ukaj …¨~…ģamajan, sa °ajaw masa…¨~…ģak i o~utaw ¶i t…ôno~uk , tato~u °asan a n…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u rija…¨~…ģ a …¨~…ģamaj, nika ira ko~u nikiŇčkiwan o~u nai pa…ĺaaj a sa ¶…ô ¶ajaj a no~u fajkiŇč a …¨~…ģamaj ; nisimawan a pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak i  ¶…ô…ĺiw ¶i amińß…ô ¶a, taŇčasa to~u i nip…ôn ¶i mińß…ô ¶aan mapaki °…ôm…ô…ĺ a masasiik…ô…¨~…ģ ko~u masasiro~umaro~umaaj i pa…ĺa kasafa ¶o~u no~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj ;  °ajawaj pina…ĺ…ôŇčaw*no~u kissiŇč ato~u k…ôta a ki…ĺaŇč masa…¨~…ģak nai nip…ôn ¶i iko~uraj no~u s…ôńßo~u~uj ¶i mińß…ô ¶aan mit…ôka masasiik…ô…¨~…ģ, iko~ur pakajni …ôti…ô ¶i ato~u santi…ô ¶i a…¨~…ģińßaj a mafafa…ĺifa…ĺi ¶ ; ma…ĺawawaaj no~u pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak i …ĺa…ĺo~uma °an no~u pina…ĺ…ôŇčaw, sa i  ¶o~u~u…ĺo~u ¶i mińß…ô ¶aan na o~u mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak ńßa ¶a, i paj…ô ¶i mińß…ô ¶a ranikaj masa…¨~…ģak ko~u a…¨~…ģińßajaj a …ĺ…ôŇčaw, taŇčasa anini ko~u ka…ĺ…ônakan, o~u sata…¨~…ģamaanaj to~u i pa…ĺapa…ĺaan a pina…ĺ…ôŇčaw ; no~u aniniaj mawa ¶ajaj a pina…ĺ…ôŇčaw (t…ô…ĺo~u ¶aj mawa ¶aj a pina…ĺ…ôŇčaw) ato~u no~u wawa pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ kasasiik…ô…¨~…ģ ko~u kasa…¨~…ģak,  ¶aajaj ko~u tato~u °asan no~u wawa pina…ĺ…ôŇčaw .  °o~uŇč ¶o~uj niti…ĺi…¨~…ģan  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ńßa…ĺo~u tapaŇčan, …ĺamit, papańß, sapa…ĺo~uma, ńß…ô ¶i, fa…ĺo~u, papo~u ato~u  °a…¨~…ģ…ôt…ôŇč.  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ira i pa…ĺap…ĺaaan, ira i fanaw, ira i  °a…ĺo~u ato~u pantaaj no~u rijar a …ĺa °…ô…¨~…ģ no~u s…ôra ira matama. fa…ĺo~u, papo~u ato~u …¨~…ģama…¨~…ģamaj a  °o~uŇč ¶o~uj ka…ĺa °…ô…ĺa °…ô…¨~…ģan no~u s…ôra a si…ĺsi…ĺ. ma…ĺakisaj  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj ka matija  °o~uŇč ¶o~uj no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn a ma…ô…¨~…ģ…ôf, nika  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw a…¨~…ģińßaj i kasapa…ĺa no~u ńß…ôka…ĺ, maŇča °aj misaa…¨~…ģińßaj matama. sa °ajawaj ma*a °aj mańßapinaŇč pa…ĺa °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ńßan ko~u paŇčaŇča "rafata*mia  ¶ńßitrako~uo~ut…ônsis" a …ĺańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ńßan, ma °o~urip i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶aan, matama i masatijapaj no~u  °o~uŇčo~ujan no~u intija . …ĺaŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw sa °ajawaj a  °o~uŇč ¶o~uj itini i ro~up…ôr a fina ¶a…¨~…ģan i awta…ĺija a mimiŇčaj a  °o~uŇč ¶o~uj, ma °o~urip i  °ajaw **-** jo~uko~u~u no~u mińß…ô ¶a, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u kasa…ĺ…ôko~u ato~u aniniaj a …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj. sa °ajawaj ato~u aniniaj ma °o~uripaj a kasańßirańßira masapinaŇč no~u kasaŇčasaw no~u  °o~uŇč ¶o~uj pina…ĺ…ôŇčaw b~b~vaŇčio~umo~urpńßa po~u~ub~b~v…ôs ¶…ôns, o~uja ma °o~uripaj i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶aan a …ĺańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj . ka ¶a ¶o~uro~uk no~u …¨~…ģamaj a pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč ma…ĺatiińßaj, o~urasaka ikaka to~u ro~umaro~uma a …¨~…ģamaj ko~u ranikaj ma…ĺa °o~uŇčo~uj, maŇča °aj ka…¨~…ģka…¨~…ģ…ôn i  ¶…ô…ĺiwi iko~uran (…ĺat…ôk  °ajaw *.* jo~uko~u~u) :***, tinako~u i parka …¨~…ģamaj (parka …¨~…ģ…ô ¶ipi…ôns), ato~u pa…ĺa…ôo~unit…ô…ĺ…ĺa  ¶ranii . ma…¨~…ģ…ôi °aj a pina…ĺ…ôŇčaw kafana °…ôn no~u …ĺit…ô…ĺit…ôŇčan a ma…ĺanto~uaj  °o~uŇč ¶o~uj nai o~utaw ¶i, nika matiniaj a  °o~uŇč ¶o~uj o~u map…ô…ĺp…ô…ĺaj. taŇčasa i  ¶…ô…ĺiw ¶i ira ko~u masakimo~uo~u…¨~…ģaj  °o~uŇč ¶o~uj mat…ôr…ôk, ńßa…ĺo~u  ¶a…ĺ…ôŇč a  °o~uŇč ¶o~uj a " ¶…ôka  ¶a…ĺ…ôŇčan  °o~uŇč ¶o~uj" ńßan. iko~uran no~u nip…ôn ¶i mińß…ôa i, …ĺajni a kissiŇč mańßapinaŇč o~u naitiniaj mińß…ôa matama kina  °o~uŇč ¶o~uj, o~uni a  °o~uŇč ¶o~uj masapinaŇč ko~u pina…ĺ…ôŇčaw a kasas…ô…ĺa…ĺ a  ¶…ô ¶aj fajkiŇč. nip…ôn ¶i mińß…ô ¶aan …ĺit…ôŇčan a ki…ĺaŇčan a pina…ĺ…ôŇčaw "s…ôma wa…¨~…ģis no~u siri", matiniaj pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u kisin a papańß, nika nia papańß  ¶aaj ka ¶ipapo~u . sikitaŇčan a …ĺa °…ô…¨~…ģ ma °o~urip i to~u °asan a pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a kasa…¨~…ģakan. sikitaŇč o~u nipia…ĺa to~u ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a kaitiraan, o~una …ĺaŇčto~u o~uja siŇčat no~u ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw, ta…ĺa ¶o~uwa ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj pikafit ko~u siŇčat. i so~ukat…ô…ĺan no~u k…ô…ĺask…ôwito~u…ĺija a ko~ujiŇč ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw, matama ko~u masa ¶ikafaj a ki…ĺaŇč a tapaŇčan. o~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč ato~u  ¶ifa…ĺo~uaj a pina…ĺ…ôŇčaw a tapaŇčan, …ĺamit ato~u  ¶a °aŇč a  °o~uŇč ¶o~uj maŇča °aj i fanaw ato~u ńß…ôka…ĺ no~u rijar a mo~u…ĺ…ôŇčawaj ato~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj i kasa…ĺa °…ô…¨~…ģ matama. i ka…ĺifo~unija kańß…ôŇčaŇčaj ki…ĺaŇč, panapaŇč ki…ĺaŇč, ki…¨~…ģaf…ôs ki…ĺaŇč ato~u ka…ĺańßa °aj a ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj matama itira. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč ma…ô…¨~…ģ…ôf i kasanijaro~u ° no~u ńß…ôka…ĺ, itira i maka…ĺimaj ato~u masatafo~ukaj nijaro~u ° matama, nawńßani o~uja itiraaj ranikaj ma ¶iŇč ¶iŇč a ta…ĺańß…ôka…ĺ. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč  °at…ôkakaj (ma °awi…¨~…ģ mapafa…ĺi  °at…ôkak ko~u kasatajńßi), o~u …ĺa…ĺ…ôŇčaw…ôn …ĺamit mapat…ôr…ôk i Ňča °ajaj kat…ô…ĺian. mańßa…ônaj a tatiri °…ôn maŇča °aj a sasao~u…¨~…ģo~u °…ôn a mik…ô…ĺa ¶ ato~u mi °…ô…ĺo~u ¶. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč a ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a ki…ĺaŇč i kasapa…ĺaan matamaaj. s…ôma wa…¨~…ģis no~u siri sapa…ĺo~uma a kissiŇč a  °o~uŇč ¶o~uj, ma…ĺ…ônak i no~u timo~u…ĺan no~u ńß…ôka…ĺ a pa…ĺapa…ĺaan, ka ¶ipinaŇčan o~u pi ¶o~uk…ôran  ¶i a…ôrfo~ur…ôt. wik…ôna a nipasa…¨~…ģakan to~u ma…ĺinańßaj a pa…ĺa sanaj a so~uwa…ĺ . anini awaaj ko~u ka…ĺa…ĺijaŇčan to~u i  °ajawaj a  °o~uŇč ¶o~uj ma…ĺa ¶a °aŇčaj pina…ĺ…ôŇčaw a to~u °as a ńß…ô ¶i pina…ĺ…ôŇčaw ; sa °ajawaj ato~u anini a ma °o~uripaj o~u Ňčasaw a  °o~uŇč ¶o~uj ma…ĺa ¶a °aŇč pina…ĺ…ôŇčaw a mo~ut…ôsajk…ô a …¨~…ģamaj, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u  ¶iji a …¨~…ģamaj a ma…ĺikakaaj . ira ko~u pan a Ňčasaw fa…ĺo~u  ¶aaj ka so~uŇči…ĺa mat…ô…ĺi a to~u °as sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčaw, papina a ńßako~u~usja paini to~u  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw , ira ko~u ńßako~u~usja mańßinap…ô ¶ to~u  ¶a…ĺ…ôŇč a mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw . pinapina pakajniaj to~u  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw kairaan ro~umi °a…¨~…ģ a nikiŇčkiwan, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ka…ĺa °isa…ĺan pańß…ôr…ôkan,  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw …ĺat…ôk nai  ¶o~u~u…ĺo~u ¶i mińß…ô ¶aan …ĺat…ôk i santi…ô ¶i , nika awaaj ko~u piti…ôran to~u  °o~uŇč ¶o~uj patinako~uan a mi ¶o~uk…ôr , mipa ¶…ô ¶aj to~unian, …ĺat…ôk i  °ajaw no~u  ¶a °aŇč pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj ka ta…¨~…ģamaan, ro~uma ma °o~uripaj i  °o~uŇč ¶o~uj mato~u  ¶aajaj ko~u iraaj itija . kasafa ¶o~u a …¨~…ģ…ômak papo~uta…ĺaj  ¶…ôfaŇč mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u nikiŇčkiwan anini, ka…ĺo~upina…ĺ…ôŇčaw o~u to~usaaj wiko~u…ĺ  ¶ifano~uńßaj pina °o~urip&gt; ma…ĺaa…¨~…ģińßajaj pina °o~urip, ka…ĺo~u ¶a…ĺaj no~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj a fa ¶o~u no~u kańßirańßira . …ĺa…ĺo~uma °aj  ¶…ôfaŇč pina…ĺ…ôŇčaw kasa  ¶…ôfaŇč a fa ¶o~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak  ¶aaj ka ńßapinaŇč, i matini mańßa…ônaj ko~u man…ôŇčn…ôŇčaj. siik…ô…¨~…ģ pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° a rajraj tatapaŇčan: pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° ńßa…ĺafinaj to~u raj…ôaj ko~uni a sika, to~u °as no~u ko~uris ti ¶o~u~ukako~u~ukak, kakakak a…ĺisto~ut…ô o~u pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ…ôn samo~uro~u, paŇčpaŇč ato~u r…ôŇčo~us a ma…ĺato~u…ĺo~u, o~u sito~u niŇčra o~u tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčawkako~u~u  ¶i tajao~u~ufo~u…ĺasto~us i (pina…ĺ…ôŇčaw  ¶i) ato~u (pina…ĺ…ôŇčaw ti…ĺi…¨~…ģ) to~usa a niti…ĺi…¨~…ģan mata…ô…ĺif ko~u *** ka a…¨~…ģińßaj no~u pina…ĺ…ôŇčaw, itini tina ti…ĺi…¨~…ģ, pakajni…ôn niŇčra i mi…ĺ…ônakaj, sapa…ĺo~uma ta °aŇčaj mimiŇčaj, ka…ôn…ôŇč, sapaijo~u …ôpo~u ¶ to~u sakipina…ĺ…ôŇčaw ko~u pisiik…ô…¨~…ģan**) . …ĺit…ôŇčan no~u  ¶o~u~uŇčko~u~uo~u, no~u  ¶ińßan (tamo~u…ĺan r…ôŇčo~usan), …ĺis…ô ¶…ôn (r…ôŇčo~usan), wo~u~u ¶iro~uj (pina…ĺ…ôŇčaw a ti…ĺi…¨~…ģ), mi…¨~…ģo~uto~u ¶an s…ôrajan,  °o~uripan, pa…ĺaan, saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak a miik…ô…¨~…ģ . nano~u miti…ĺi…¨~…ģan a kasasiik…ô…¨~…ģ a fa ¶o~u o~u saki tam…¨~…ģam…¨~…ģaw a pina…ĺ…ôŇčaw a fana ° ato~u ni…¨~…ģ…ômakan, awaaj ko~u  ¶aajaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ kasasi ¶a…ĺaj no~u Ňčasawan, o~urasaka saki no~u tam…¨~…ģawan a nisiik…ô…¨~…ģan a fa ¶o~u. no~u tam…¨~…ģawan ko~u sasiik…ô…¨~…ģ a fana ° a masawa…ĺaj tam…¨~…ģaw i  ¶i ka…ôr. fo~u~uŇč. …ĺinnaj, i (o~u pina…ĺ…ôŇčaw ti…ĺi…¨~…ģan), na i  ¶a  ¶a…ôsa…ĺpino~u, b~b~vao~u~uńßin, *o~uńßn raj an  °ajawaj ni…ĺańß…ô ¶ian a paranaan, pasa…¨~…ģak to~u to~usaaj ŇčaŇčan ato~u kasato~ukar fa ¶o~u ko~u masa…ĺa…ĺo~uma °aj to~u ni …ĺinnaj pisiik…ô…¨~…ģ, kafana ° niŇčra pasa…¨~…ģak to~usaaj ŇčaŇčan pisi…ĺsi…ĺ ko~u pipaŇčaŇčan. …ĺinnaj pasa…¨~…ģak to~u "ma…ĺamo~uaj fa ¶o~u", mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u no~u fa…ĺo~u a sa Ē…ôn…ôp a sa °o~usi o~u sakipina…ĺ…ôŇčaw a pisiik…ô…¨~…ģan, pina…ĺ…ôŇčaw pa…ĺa ¶…ô ¶ajaj, ma…ĺato~usaaj a pafa…ĺo~uan. :*** **** mińß…ô ¶a,  ¶a…ôrs ta…ôrw…ôn ato~u arfo~urit …ĺasaj…ôr ńßo~u~ua…ĺais pasa…¨~…ģak to~u pina °o~urip a jinńßo~u~ua…ĺo~un a so~uwa…ĺ, sakinian a ma…ĺa saka ira no~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a ńßirat…ôŇč mapa ¶o~uma…¨~…ģ ko~u misiik…ô…¨~…ģaj a fana °, o~uja, pina °o~urip kasasiik…ô…¨~…ģ a  ¶a ¶o~u pasapinaŇč to~u kasa…¨~…ģakan no~u sasiŇčasaw ato~u fa ¶o~u a ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak, pakajni to~u kasasiik…ô…¨~…ģ a pakajraan no~u fana ° to~u kafa…ĺifa…ĺi ¶ a no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana °, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan to~u no~u tam…¨~…ģawan a fa ¶o~u "misaŇča ° ko~u kawas,  ¶i …ĺinnaj ko~u miso~u…ĺim…ôtaj" sanaj a kawas ko~u misaŇča °aj ato~u nisaŇča °an  ¶aaj ka fa…ĺi ¶ a nińßirat…ôŇčan, mato~u ma ¶akataj ko~u fana °. patato~u…¨~…ģo~uŇč to~u to~u °asan ato~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan a tam…¨~…ģaw to~u nisiik…ô…¨~…ģaj fana °, kafa…ĺifa…ĺi ¶ a no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana ° a "s…ôrajan" a sasiik…ô…¨~…ģ a fana °, nikawrira pakajni to~unian a tat…ôkaan patinako~uan o~u nai fa…¨~…ģi ¶aj, awaaj ko~u patinako~u, ki °…ôm…ô…ĺ ko~u pakit…ôk…ô…¨~…ģan, mita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u misiik…ô…¨~…ģaj a fana ° to~u tan…ôŇč ato~u sako~uwan, nika  ¶aaj pakasawa…¨~…ģ to~u mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u kafa…ĺifa…ĺi ¶an; saka fa…ĺifa…ĺi ¶ no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana ° mitapi ° to~u nirajrajan kasakapo~ut i mapararo~ujaj, i rajraj no~u kasakapo~ut  ¶aaj ko~u so~u °…ô…ĺinaj s…ôrajan a kasakapo~ut, saka o~uni a kafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u sasiik…ô…¨~…ģ a fana °  ¶aajaj ko~u so~u °…ô…ĺinaj s…ôrajan a siik…ô…¨~…ģaj fana °. to~ui ¶ no~u kasafao~u a kako~u~usja  ¶i wi…ĺi ńß…ônnisi i **** mińß…ô ¶a pasa…¨~…ģak to~u saŇčasaw  ¶a °aŇč siik…ô…¨~…ģaj fana °, o~u  ¶a °aŇč pisiik…ô…¨~…ģ fana °, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra, …¨~…ģ…ôŇčan  ¶…ô ¶ajaj sakapo~ut ko~uja s…ôrajan a kapo~ut, o~u mararo~ujaj a kasasiik…ô…¨~…ģ,  ¶ima ¶ima a kasasiik…ô…¨~…ģ kasakapo~ut o~u ai ma…ĺ…ô ¶aa…¨~…ģaj ko~u tato~u °asan no~u iko~uraj, o~u pi…¨~…ģ…ômak, …¨~…ģo~uto~u ¶ sa i to~u °asan ato~u mi…ĺ…ônakaj, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan to~u pińßapinaŇč to~u saŇčasaw, o~u nian sa ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč misiik…ô…¨~…ģ. saan no~u wawa a pina °o~urip a fana ° ma…ĺ…ônak ato~u ma ¶o~uwat ato~u nipi…ĺa…ĺat a fana ° ma °ik…ôs, no~u wawa a pina °o~urip a tinako~u mako~utaj to~u ko~u safa ¶o~uan a fana ° a tinako~u ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a pakajraan, nawńßani no~u wawa a pina °o~urip fana ° tinako~u tata °aŇčaj ko~u paini, o~u nisa °o~usian (kasasiiŇči…¨~…ģ, pijis…ô, ta °aŇčaj pisa °o~usi, ta °aŇčaj pi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ) sapisa °o~usi to~u ta °aŇčaj, no~u tam…¨~…ģawan  ¶aaj ka tama ko~u pańßar…ôkan, o~urasaka anini no~u mitija ko~u sapisa °o~usi. …¨~…ģamajan tatapaŇčan: …¨~…ģamajan …¨~…ģamajan o~u pina…ĺ…ôŇčaw saan ko~u n…ôŇčn…ôŇč, nikawrira no~u wawa a pina °o~urip a fana ° a pikiŇčkiw pańßapinaŇč  ¶aaj ko~u pina…ĺ…ôŇčaw a  ¶afaŇč. …¨~…ģamajan o~u nano~u pinat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ko~u saka…ĺ…ôŇčaw, o~u a…¨~…ģińßajaj a …¨~…ģamaj  ¶aaj ka pa ¶o~umo~u…¨~…ģ…ôn i …ĺa…ĺo~uma ° no~u pina…ĺ…ôŇčaw, o~u papa ¶o~umo~u…¨~…ģ…ôn i …ĺa…ĺo~uma ° no~u fajkiŇčan (…ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj), sar a to~u…¨~…ģo~uŇč ( Ēkim …¨~…ģamaj, …ĺo~u…ôtimaj …¨~…ģamaj, …ĺija…ĺawaj …¨~…ģamaj, si …¨~…ģamaj,  ¶ja …¨~…ģamaj), tiŇčpin …¨~…ģamaj ato~u  °o~ur…ôsap …¨~…ģamaj (wa ¶aj …¨~…ģamaj) …ĺa…ĺo~uma °.  ¶i  ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw nai ma ¶a ¶a…ĺiwaj …¨~…ģamaj ko~u sakaira; pako~u ma…ĺijo~unaj pina…ĺ…ôŇčaw, pato~uŇča…ĺ to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺańßak…ô…ĺo~uŇč sakapo~ut …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw . no~u to~u °as a …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶aaj ka ńßa…ĺo~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw, o~urasaka no~u  ¶…ôfaŇčaj to~u, nika iko~ur to~u nika a…¨~…ģińßaj to~u ko~u nipikiŇčkiw pańßapinan o~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw o~u nai ma ¶a ¶a…ĺiwaj …¨~…ģamaj ko~u sakaira nira, no~u nikiŇčkiwaj sa °ajaw pa…ĺakapo~ut ńßananaj . o~una pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč mitafo~uaj ira ko~u  ¶ano~ut, …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u mapo~u…ĺo~uŇčaj …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, …ĺaŇč…¨~…ģawaj papańß a ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj papańß b~b~v, awaaj ko~u  °an…ôŇč…ô…ĺ …¨~…ģamaj, matiniaj  ¶…ôfaŇč awaaj ko~u …ĺa…ĺo~umaaj a safak  ¶ima…¨~…ģ…ô ¶i °aj, ira ko~u safak ka…¨~…ģ…ô ¶ian. :**,** kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ira ko~u kaŇč…¨~…ģawaj papańß a ato~u  °an…ôŇč…ô…ĺ …¨~…ģamaj (pńßj ¶o~ub~b~vi…ĺipro~ut…ôin), ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u a…¨~…ģińßajaj …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶…ôŇč…ô…ĺ. ap…ô…ĺańßaj …¨~…ģamaj  ¶i…ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶…ôŇč…ô…ĺ, o~u na ¶…ôŇč…ô…ĺ mapat…ôr…ôk ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a taj ¶itaŇčpi, mimiŇčaj …ĺaŇč…¨~…ģaw ( ¶jan…ô…ĺ…ĺ…ôs). kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ato~u ap…ô…ĺańßaj …¨~…ģamaj o~u sa °ajawaj ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj ma…ĺapo~u…ĺo~uŇč ma °o~urip a pina °o~urip,  ¶aira (ńßa…ĺo~u kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺa o~u kaŇč…¨~…ģawaj a pina…ĺ…ôŇčaw) o~urasaka o~u "tatapaŇčan no~u pina °o~urip a  ¶…ôŇč…ô…ĺ). mańßa…ônaj, a…¨~…ģińßajaj a ka…ĺo~u…¨~…ģamaj a tatir…ôŇčan matańß…ôpo~u no~u sakato~u…ĺo~u taŇčasa sakas…ôpat a ta °…ô…¨~…ģip no~u fajkiŇč, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni a pa °…ôno~u no~u sapiina a  ¶…ôfaŇč a n…ôŇčn…ôŇč…ôn,  ¶aaj ka ŇčaŇčata to~u pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aira, …ĺat…ôk kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ato~u kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ma…ĺakapo~ut ma °o~urip taŇčasa kasa…¨~…ģakan no~u fajkiŇč i no~u tir…ôŇčan. iko~uraj a so~uwa…ĺ pa ¶…ô ¶aj to~u "saki …¨~…ģamaj", ano~u  ¶aaj so~uŇči…ĺa…ôn paini, no~u tatapaŇčan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ pina °o~urip mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u no~u i pa…ĺaaj a ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw. ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw tatapaŇčan: ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw man…ôŇčn…ôŇč i ka °o~uripan ko~u  °a…¨~…ģińßajaj fajkiŇč i pa…ĺaaj pina…ĺ…ôŇčaw o~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ o~u Ňča °ajaj ko~u ka…ĺako~uwaŇč no~u kasakapo~ut, masiik…ô…¨~…ģ ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč a ka…ĺako~uwaŇč sakapo~ut a ma…ĺako~uwaŇč a pina…ĺ…ôŇčaw (nika  ¶a…ĺ…ôŇč papańß a kissiŇč  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u so~u °…ô…ĺinaj …ĺamit) ato~u  ¶aŇčo~u °o~ut ma…ĺako~uwaŇč  ¶…ôfaŇč a  ¶i…¨~…ģamajaj pina…ĺ…ôŇčaw. :*** mańßa…ônaj pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u  ¶ano~ut, ma…ĺito~usaaj  ¶ano~ut, no~u ńß…ô ¶i a sa…ĺaŇč ma…ĺakapo~ut ko~u pa…¨~…ģa…ĺ no~u fajkiŇč a ma…¨~…ģapo~uŇč so~u °…ô…ĺinaj pa °…ôno~u fajkiŇč, po~u…ĺo~uŇč to~u nai ka t…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat a :***. …ĺat…ôk a…¨~…ģińßaj ko~u pina…ĺ…ôŇčaw to~u  ¶aajaj ka pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat, mata…¨~…ģo~uaj i ro~uma a pina °o~urip, miiŇčiraj i pina…ĺ…ôŇčaw, mita…¨~…ģo~u pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u **** kaa…¨~…ģińßaj a …ĺ…ôŇčaw . ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw ato~u …¨~…ģamajan  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ, o~u ¶i awaajaj ko~u saka…ĺa…ĺamo~u ko~u nika…¨~…ģama a ta…¨~…ģamanaj a sapi…ĺamo~u :***. …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw, ta…ĺa ¶o~uwa ira ko~u ro~uma a …ĺ…ôŇčaw pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi to~u kak…ô…¨~…ģa…ĺan, nikawrira saka…ĺ…ônak  ¶aaj pi…ĺijas to~u nano~um , a…¨~…ģińßajaj a …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw mimiŇčaj ko~u tiriŇč, tasaaj ko~u pit…ôkaan pańß…ôr…ôkan no~u kafafa…ĺifa…ĺi ¶: pakakapian a t…ôka…¨~…ģ ato~u ka ¶ipapo~uan a ma…ĺato~usa. no~u papo~u a  °o~urip mamo~uk…ô °, ma °o~uripaj i tir…ôŇč no~u fafańßijan. :*** sako~uwan a pina…ĺ…ôŇčaw a…¨~…ģińßaj ko~u sakatato~u…¨~…ģo~uŇč safa ¶o~u, mińßaj…¨~…ģa  ¶iiraan maŇča °aj mi °awi…¨~…ģ to~u …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw a sa…ĺif…ôt.  ¶o~uko~uńß a ta °…ô…¨~…ģip ma…¨~…ģama ko~u pina…ĺ…ôŇčaw sapi ¶o~u °aj to~u k…ô…¨~…ģa…ĺ, sako~uwan maŇča °aj mas…ôra ko~u nano~um patajra i po~u…ĺo~uŇč no~u pina °o~urip a tir…ôŇčan. sako~uwan a pina…ĺ…ôŇčaw o~u nano~u papo~u a tiriŇč no~u t…ôk…ô…¨~…ģan a pina…ĺ…ôŇčaw a tiriŇč, sapa…ĺamo~u a tiriŇč …¨~…ģ…ôŇčan o~u saka …ĺa…ĺamo~u ko~u …¨~…ģo~uto~u ¶ i mamo~uko~u °aj ro~umi °a…¨~…ģ kasa…¨~…ģakan. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw a sapa…ĺamo~u a t…ôkaan  °…ômin to~u mas…ôr…ôr, no~u papo~uan a tiriŇč pakajni i fa…ĺo~u mapawawa. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw maŇča °aj i kak…ô…¨~…ģa…ĺan ma °o~urip ato~u ma…ĺ…ônak, nawńßani  ¶aira maŇča °aj ma…ĺafa…ĺo~u a ńßo~uso~u, mapawawa  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u nano~um,  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u wawa a tir…ôŇč sat…ôk…ô…¨~…ģ a ma °o~urip. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw a sapa…ĺamo~u a t…ôkaan  °…ômin to~u mas…ôr…ôr, no~u papo~uan a tiriŇč pakajni i fa…ĺo~u mapawawa. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw maŇča °aj i kak…ô…¨~…ģa…ĺan ma °o~urip ato~u ma…ĺ…ônak, nawńßani  ¶aira maŇča °aj ma…ĺafa…ĺo~u a ńßo~uso~u, mapawawa  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u nano~um,  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u wawa a tir…ôŇč sat…ôk…ô…¨~…ģ a ma °o~urip. o~uja ma…ĺawawaaj a pina…ĺ…ôŇčaw a  ¶ipapo~uaj panamo~ur ma ¶akat, paramo~u…¨~…ģan a wawa panamo~ur a mas…ôr…ôr, ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj mapa…ĺafafańßijan matafo~u, sapa…ĺo~uma matafo~u i …ĺa…ĺo~uma °, ma…ĺańß…ô ¶i to~u, so~u °…ô…ĺinaj a fa…ĺo~u, pakajni to~u to~usaaj kasasipawawa a ma…ĺato~usaaj a tato~u °asan a ro~u ¶o~uk a  ¶am…ô…ĺ a ma…¨~…ģ…ô ¶i °. i anini a…¨~…ģińßajaj a kina °o~urip a pa…ĺa, ma…ĺawawaaj a pina…ĺ…ôŇčaw o~u ta…¨~…ģamaanaj a kasao~upo~uan. :***-*** fa ¶o~u a kaso~u…ĺ…ôk tatapaŇčan: pina…ĺ…ôŇčaw a fa ¶o~u kaso~u…ĺ…ôk fana ° pina…ĺ…ôŇčaw a fa ¶o~u kaso~u…ĺ…ôk fana ° o~u pikiŇčkiw to~u pina…ĺ…ôŇčaw papo~uta…ĺaj a fa ¶o~u, kaso~u…ĺ…ôkan, kasakapo~ut, ato~u …ĺo~umańßa…¨~…ģ (ńßa…ĺo~u no~utir…ôŇčan ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ ato~u no~u fa ¶o~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ) a kakak :* :***. fajkiŇč pina…ĺ…ôŇčaw a so~u °…ô…ĺinaj a pa °…ôno~u pina °o~urip, fakiŇč ira ko~u so~u °…ô…ĺinaj pa °…ôno~u a fajkiŇč a ma…ĺakapo~ut: i …ĺa…ĺo~uma °aj a pa °…ôno~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u r…ônaf to~u fajkiŇč :**. pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč o~u nano~u fajkiŇč a pa…¨~…ģa…ĺ ato~u nano~u …ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč ma…ĺakapo~ut, janan a tir…ôŇč masiik…ô…¨~…ģ fajkiŇč r…ônaf, fajkiŇčan ato~u fajkiŇč pa °…ôno~u. :** fajkiŇč r…ônaf o~u nano~u…ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč, nano~u ma…ĺasima…ĺaj ma…ĺito~usa masasiik…ô…¨~…ģ ta °…ô…¨~…ģip ato~u saka ¶ipinaŇč misa °o~usi to~u  ¶iwan…ôŇčaj, nano~u…ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč ato~u papo~uta…ĺaj a pa…ĺa ma…ĺa…ĺijas, maŇča °aj pa…ĺa…ĺan mi ¶o~umo~u…¨~…ģ nano~u…ĺ…ôŇčaw a tiriŇč. :**-**,** po~unka o~u parana °an pa…¨~…ģamso~u °aj to~u saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw ko~u pina…ĺ…ôŇčaw. saka …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak a …¨~…ģa…¨~…ģo~ukap i o~u nano~u pina…ĺ…ôŇčaw a nisaŇča °an. ro~uma a pina…ĺ…ôŇčaw faŇčsis san…ôk…ôn a maŇča °aj saŇča °…ôn to~u ma…ĺo~u faŇčsisaj sa ¶ipo~uńß to~u tatir…ôŇčan. o~u maanan a simpar o~u nano~u pina…ĺ…ôŇčaw a nisaŇča °an. o~u ro~uma a pina…ĺ…ôŇčaw a …ĺo~usaj o~u sapa…ĺafaŇč ¶a…ĺ to~u ka °o~uripan no~u tam…¨~…ģaw a n…ôŇčn…ôŇč…ôn.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Pinalengaw == Pinalengaw (Inkiris-Plant), pinalengawan (Tilid a ngangan: Plantae) o pacecay a sowal to kahirahira, sakisofal i, sakilikisi adihay ko kasasiroma. I 'ayaw no mihecaan ni Linnay tangasa i mihecaan ni Linnay, dengan i kafana'an no kalorengosan, oya kahirahira, karapoy ato tatikenox nawhani caay ko dademakay ato nano pipatedi no likat ato pinangan no rengosan a tatodong, masaliyaliyad to pisilsil . Ano dotocen ko ni Enste. Hayker, Lopote. Witayke, Lin. Makolis, Tomas.Kafolier. Smis a mikingkiway to kahirahira no rengos, oya kahirahira, karapoy ato tatikenox kadado'edo a papasadak i pinalengaw . I ngataay to no mihecaan masarocod to ko kasasiiked no pikingkiw, mihakelong to nai 1981 mihecaan to ni Tomas.Kafolier (Plantae Caval.-Sm. 1981) . Smis a pido'edoan to no pinalengaw a pikingkiw. Pakayni i nanolengaw a iraay misapinang ato minengneng to sakifana'en ; Orama i, minengneng to ni Hepote. Kalifuer (Herbert Copeland) a dado'edoen i 1981 mihecaan (Plantae Caval.-Sm. 1981) , o sakikangdaway a pinalengaw a mikingkiway (Plantae sensu Copeland, 1956) . O pisa'osi, no pinalengaw a nikingkiwan a ma'oripay a kasahira no rengos ira ko 450000 , ano dotocen ko ni Ciwyin sa'osi, nai 2014 mihecaan, o nipa'oripan a pinalengaw, ira ko 381910 ko kahirahira a misowalan ato nipanganganan, laloma' nonini ira ko 369000 ko kahira no madeci'ay pinalengaw, 1110 ko kasahira no mawacayay a pinalengaw, 1300 ko kasahira no masafokelohay a pinalengaw, 10500 ko kasahira no maliwetay a pinalengaw (no pahekoay a rengos) . Yasato i, dado'edo sa a ira ko matama ko fa^elohay a lengaw, tinako i 2016 miheca, ira ko 1730 ko kasahira no madeci'ay a pinalengaw matama ato mipangangan . Kadadeci' ato nikalowan no deci' o no pinalengaw a ‚Ä¶ a sakacitongal, nika o kadadeci' no pinalengaw a malengaw ato lomahad a tatodong :63. O sakatadamaan no cisalenakay ato kacacalicaliw ko pinalengaw, nika caayay ka cisalenak ira ko sakalenak nira :169. O kalalecad a tato'asan no pinalengaw pakayni ato langdaway linalin ko kalacecayan a tireng, ta pakayni i pata'engad no likat a mala'icel. Palong no pinalengaw nai to'asan ko sapidotoc a ci'icel, nika ira a pinalengawan ko malasawaday to langdaway a tireng ko saka pata'engad no likat a mala'icel, pasayra mitado to ka'oripan ato mamono'ay a ma'orip :458. O pata'engad no likat ko sakaci'icel no pinalengaw, i liyok no ma'oripay a mikoliyol ato karomakat no 'icel masalaloma'an, o parana'an no ma'oripay ko cikiw. :122 O adihayay a pinalengaw i karapoyan a saka'orip no tamdaw a kakaenen, sapaiyo, sapatireng, sapitinooy a sakadademak. O pikingkiw to pinalengaw malosakahirahira a lalan. :2 Sapatodong Ano masamaamaan ko patodong no nitilidan, adihay ko kasasowal to "pinalengaw" ko patodong, masasiromaay, masilsil ko kafalifalic no rayray no pinalengaw. Dadahalay i rengosan Dadahalay i pinalengaw, halo fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking, ato lo^etimay damay ato cimadeci'ay pinalengaw no maraayay sangasaw a damay (anohakowa halo fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking, ato damay, nika dengan o langdaway linalin caay kai romaroma a fayking), malolalan nonini patodongan: Plantae L. 1753, Plantae Engl. 1886. O ni Linnay a mihecaan, caho kasadak ko cin-hua-li-lon sanay a sowal, orasaka, saka ningra a tosaay a lalan, o dadahalay ko salalekoan no pinalengaw, pakipolong i saki'orip, ono patedi no likat ko saka'orip ko sakalengaw no pinalengaw. Ni Enkele a lalan madotac ko ni Linnay a salalekoan no pinalengaw, o damay, fayking, matelangay fayking, so'elinay fayking papolongen i laloma', "Kasasiiked no pinalengaw a tilid" i ci Enkelean mahapiw ko 10 a tilid, mapatay to ca Diers ato ci Miersiau ko miliyaway, nika mapararid ko no sa'ayaway salalekoan no pinalengaw, mapasaliyad to 17 a kasalalan no pinalengawan. Adihay ko no aniniay a nananamen to pinalengawan nai fayking, so'elinay fayking, ato damay, ko sapipakayraan a paini to kafana'an, pakayni i laliyad no pinalengawan nai 1964 mihecaan saka 12 a tilid ni Enkele a lalan, saka onian a lalan ko kacitodongan. Miwanik to nanoya kahirahira no ma'oripay to dadahalay no pinalengawan. Mihakelong to no Sien-wi-cin a nisanga'an ato sapidemak, mikingkiway to pinalengawan adihay ko no 'a'adopen ato no pinalengawan a ma'oripay, tinako to damay ato kakotong. Orasaka, o mikingkiway to pinalengawan no Toyic ci Hayke'er midakdak to Plantae Haeckel 1866, Metaphyta Haeckel 1894, tosaay a salaloma'an no natilid malecadayto, mawanik ko nanoyanan a malengaway, midita'ay ato 'isal a damay, ta mala'isal i nanoyanan a molengaway. 1983 ato 2009 miheca, ci J. Gerloff , K. Walther ato ci Wolfgang Frey a pipasadak, saka 13 a tilid ni Enkela lalan a malaheci mipakotay, i 2012 mihecaan mipasadak. Ona kasalalan no satoko, paring, kamok ko patireng macefong i 'adihayay falo i molengaway a tilid, nikawrira sakirengosan a patolasan saromaan ko langdaway damay a fayking , salaloma'an i so'elinay fayking ato damay. Masaroma ko so'elinay fayking dadahalay no rengosan 1959 miheca, mikinkiway to malengaway ci Lopote. Witayke mapasadak nai awaayay so'elinay fayking a masiiked, pasadak to fa^elohay malengaway siikeday faco, i 1963 miheca miliyaw misalof, kao "Witayke limaay faco" ahan, onini faco mapasetek ko pinalengawan (Plantae Whittaker 1969) masaroma nai nanoyanan a malengaway, so'elinay fayking ato 'isal a damay, masiiked pacomod i nanoyanan a malengaway, nika halo ma'oripay i hekal a pinalengaw miraay to lo^etimay damay. Lalomaay-mapolongay ma'orip ato ceki' cengel ma'oripay. 1966 miheca, Lin. Makoris (Lynn Margulis) mihapiw to nikingkiwan, pasapinang to lalomaay-mapolongay ma'orip a sasowalen, o sanay a sasowalen i, so'elinay a malengaway pakayni i malecaday a tato'asan lalomaay-mapolongay ma'orip i nga'ayay kamolengawan no fayking a masaposak ato sakaci'icel pasasela', ikor no pinalengaw malecaday ko tato'asan mapalengaw ko langdaway a damay cicamol to masalengdaw i laloma' no tiring ato nano tedian no likat a ci'icel. Ci Lin. Makoris (Lynn Margulis) toyanan a nihapiwan to "Plantae a patodongan" kalo "mikowanan a pinalengaw (Plantae Margulis, 1967) o han ningra( 1) . Ikor i, ci Makoris i 1971 mihecaan patodongen ningra o kalorengosan (Plantae Margulis, 1971, Plantae sensu stricto) a sakowat mifalic o cicengoay a pinalengaw ahan. lalomaay-mapolongay ma'orip a sasowalen to sakimisiikeday o sakatadamaan to saki nian a pakayraan a nikingkiwan, so'elinay a piwinaan ato nano lamit no fayking kalomahad i rayray caay kalalen, orasaka pakayni to na tosaay a kasasiroma o malecaday ko kalomahadan. I Inkilis Niwcing taykaku ci Tomas. Kafolier- Semis mikingkiwan a kasasiiked no faco a heci pahapinang, no to'as a cengel nika'orip (Archaeplastida, halo apelahay a damay, lahengangay a damay, langdaway damay, pacacorokay damay ato ci cengo'ay pinalengaw) o sa'ayaway ato lengdaway a lalomaay-mapolongay malengaw a ma'oripay, o roma a damayan a tireng o caayay nai langdaway a damay caira, o pakayniay ato nai serayan a cengel a ma'orip a masadak malatireng, o pikingkiw no nacefang pala (Plantae Caval.-Sm. 1981 (Plantae sensu lato)) patodong no serayan a cengel a malengway. O napina miheca a faco to kalomahad ato masiikeday a nipikingkiw, pasayra i (Plantae Caval.-Sm. 1981) ko patodong, nai serayan a cengel a malengaw matiya o pinalengaw ko pihirateng. Fa^elohay a kalaliyangan 2015 mihecaan, ci Tomas. Kafolier. Smis, Patoriko. J. Cilin, Alastayre G. B. Simpeson ato ci Fabien Burki alamihakelong to sakapot mikingkiway naira to sakipinalengawan sapatodong pasadak to sapilifet. Ona toloay a kasasiiked a faco no heci pasapinang, o cecay a seray no ma'oripay to serayan a fao i serayan no molengaway a malahad, mikapot to lahengangay a damay matiya malikakaay . Milimekay a damay molengaway masasiiked caay kasapinang, ci Patoriko. J. Cilin aci Fabien Burki kasacefang mikingkiw an a faco pahapinang, Milimekay a damay latek mikafit i seray a cengel a molengaw, nikawrira nikamaro'an caay ka lecad; no 'ayaway a paheci, apelahay a damay ato langdaway pinalengaw palacecayay faco, milimekay damay o sangasaw to naira ; oroma a tosaay a cefang a faco pahapinang, milimekay damay ma'oripay latek pakaini i serayan a cengel a ma'oripay ato malecaday ko kalomahadan seray ato no papotalay fao a miingiday . Pahapinang kina mikingkiwan, no fao ato milimekay a damay latek nai serayan a cengel molengaway malecad ay ko lalengawan a rayray, nikawrira nikapaitemak to nikalomahad malasawad to ko no to'asan a tireng, ikor milimekay damay pakayni i lalomaay ka'orip malalahengangay a damay tiring, nika fao ma'orip malalomaay ko ka'orip. kasasiromaroma Pinalengaw o kahapinangan ma'oripay itini i hekal, malenak i masasiromaromaay a ka'oripan, halo i nanomay no hekal, i kimadacay 'ongcoy, la'enoay no cisela'ay, mido'edo to kasasiroma no romi'ad masasiroma ko kalengaw ato nika'aloman. Halo tafotafokan, ira i 'akawangay pala, i cakilan a pala ko katalawan a palaay a pinalengaw. Pinalengaw ira ko lengdaway damay milecad to so'elinay fayking a molengaw masariko'ay a malahad, malalen i katalawan pala ma'orip. O sera no hekal 6% ko dadahal masariko'ay a matahepoay, kafodo'an no 'amis o no 'amisay masariko'ay malonem a kakaenen ma'orip , roma a masariko'ay pakatena' to ki'emelay a 'icel a malataw a midenga'ay ato ni'ecengay, o nai fo'isan nikingkiwan to ma'oripay . Nipasasa, no pinalengawan ka'orip latek 450000 ko kasasiromaroma no lengaw , midotoc to ni Ciwyon a nipolongan, tangasa 2017 miheca, sakirengos a nikowanan, 381910 ko kasasiromaroma masowal ato mapanganganay, i 369000 o matafoay pinalengaw, 1110 o mawacayay pinalengaw, 1300 no fodengal a pinalengawan, 10500 no kisin a pinalengaw (lokot a pinalengaw) . Roma a kahirahira away i ni Ciwyon a nisa'osian, sakiroma a masa'osi ato pitiri'an matilid i la'eno. Pakayni tinini, caay pitolas molengaw ko fa^elohay a pinalengaw mahapinang, tinako i 2016 miheca, ira ko 1730 ko fa^elohay madeci'ay a pinalengaw a mapanganganay . Kafafalifalic no likisi Dotocen ko no dadahalay a nihaydaan nikingkiwan, pinalengaw (serayan a cengel no ma'oripay) satapangan i 'ayaw no 16 yoku a kinacecay laloma'an malengaw a demak , lalomaan no tirengan, masaposakay a kasolekan, manga'ay micongangah I'ayaway iraay to a langdaway damay ato nga'ayay sasela'an fayking . Awaay ko keton a rayray no langdaway damay, sa'ayaway matilid mata'elif to ko 35 yoku no mihecaan ko langdaway damay mikafit i mataringay a fokelokelohan, nika ira ho laliyangen . Ikoray to 16 yoku 'ayaw i, pinalengaw a tato'asan o langdaway damay ko nikaenan, nika nikacango'ot no kakaenen maedeng ko patedi no likat, malalikiday to lengdaway damay ko 'orip, mitado to nano patedian no likat malokakaenen ko lengdaway damay a saka'oripen, orasaka tato'asan no pinalengaw ato langdaway damay malakapotay a ma'orip, saka citireng ato no likat a kasasidama a ci'icel, matiya mica'edongay to nano tiring a pina'orip (latek no hitay kasafeleng a fayking, halo masaromaay a pinalengaw) padamso to molengaway palatireng a fayking. Tato'asan cicengo'ay a pinalengaw sa'ayaw i palaay pinalengaw, nika i pina miheca nikingkiwan paini, pakayni i matelangay sera a kasatayhi ato no sera a fana' pisiiked mahapinang, 'ayaw no 10 yoku miheca iraay to ko i palaay sacecayay a no fayking a damay . O lalengawan no cicengo'ay a pinalengaw nai pacacorokay damayan, sa'ayaw masadak i Otawci tenok , tato'asan a nengneng to lalengawan no riyad a damay, nika ira ko nikingkiwan o nai palaay a sacecayay a no fayking a damay ; nisimawan a pinalengaw masadak i Celiwci amiheca, tangasa to i Nipenci mihecaan mapaki'emel a masasiiked ko masasiromaromaay i pala kasafaco no molengaway ; 'ayaway pinalengaw‚ÄĒno kissing ato keta a kilang masadak nai Nipenci ikoray no Sehuyci mihecaan miteka masasiiked, ikor pakayni Etieci ato Santieci adihay a mafafalifalic ; malawawaay no pinalengaw masadak i laloma'an no pinalengaw, sa i Culoci mihecaan na o mawacayay pinalengaw masadak haca, i Payeci miheca ranikay masadak ko adihayay a lengaw, tangasa anini ko kalenakan, o satadamaanay to i palapalaan a pinalengaw ; no aniniay mawacayay a pinalengaw (telocay mawacay a pinalengaw) ato no wawa pinalengaw malecad kasasiiked ko kasadak, caayay ko tato'asan no wawa pinalengaw . 'Ongcoy nitilidan 'Ongcoy no pinalengaw halo tapangan, lamit, papah, sapaloma, heci, falo, papo ato 'adeteng. 'Ongcoy no pinalengaw ira i palaplaaan, ira i fanaw, ira i 'alo ato pantaay no riyar a la'ed no sera ira matama. Falo, papo ato damadamay a 'ongcoy kala'ela'edan no sera a silsil. Malakisay 'ongcoy no pinalengaw caay ka matiya 'ongcoy no 'a'adopen a maedef, nika 'ongcoy no pinalengaw adihay i kasapala no hekal, manga'ay misaadihay matama. Sa'ayaway maga'ay mahapinang pala'ongcoy no pinalengaw han ko panganga "Rafatazmia chitrakootensis" a lahengangay damay han, ma'orip i 'ayaw no 16 yoku mihecaan, matama i masatiyapay no 'ongoyan no Intiya . Langdaway pinalengaw sa'ayaway a 'ongcoy itini i Roper a finacadan i Awtaliya a mimingay a 'ongcoy, ma'orip i 'ayaw 15-13 yoku no miheca, malecad ko kasaleko ato aniniay a langdaway damay. Sa'ayaway ato aniniay ma'oripay a kasahirahira masapinang no kasangasaw no 'ongcoy pinalengaw Bangiomorpha pubescens, oya ma'oripay i 'ayaw no 12 yoku mihecaan a lahengangay damay . Kacacorok no damay a pinalengaw a fayking malatiihay, orasaka ikaka to romaroma a damay ko ranikay mala'ongoy, manga'ay kadkaden i Celiwi ikoran (latek 'ayaw 4.1 yoku) :356, tinako i Parka damay (Parka decipiens), ato Palaeonitella cranii . Madei'ay a pinalengaw kafana'en no litelitengan a malantoay 'ongcoy nai Otawci, nika matiniay a 'ongcoy o mapelpelay. Tangasa i Celiwci ira ko masakimooday 'ongcoy materek, halo caleng a 'ongcoy a "ceka calengan 'ongcoy" han. Ikoran no Nipenci mihea i, Layni a kissing mahapinang o naitiniay mihea matama kina 'ongcoy, oni a 'ongcoy masapinang ko pinalengaw a kasaselal a cecay fayking. Nipenci mihecaan litengan a kilangan a pinalengaw "sema wadis no siri", matiniay pinalengaw ira ko kisin a papah, nika nia papah caay kacipapo . Sikitangan a la'ed ma'orip i to'asan a pinalengaw mala'ongcoyay a kasadakan. Sikitang o nipiala to mala'ongcoyay a kaitiraan, ona langto oya singat no mala'ongcoyay pinalengaw, talacowa mala'ongcoyay pinalengaw caay pikafit ko singat. I Sokatelan no Kelaskewitoliya a koying mala'ongcoyay pinalengaw, matama ko masacikafay a kilang a tapangan. O caleng a kilang ato cifaloay a pinalengaw a tapangan, lamit ato ca'ang a 'ongcoy manga'ay i fanaw ato hekal no riyar a molengaway ato fa^elohay i kasala'ed matama. I Kalifoniya kahengangay kilang, panapang kilang, kidafes kilang ato kalaha'ay a mala'ongcoy matama itira. Mala'ongcoy a kilang maedef i kasaniyaro' no hekal, itira i makalimay ato masatafokay niyaro' matama, nawhani oya itiraay ranikay macingcing a talahekal. Mala'ongcoy a kilang 'atekakay (ma'awid mapafali 'atekak ko kasatayhi), o lalengawen lamit mapaterek i nga'ayay katelian. Mahaenay a tatiri'en manga'ay a sasaodo'en a mikelac ato mi'eloc. Mala'ongcoy a kilang a mala'ongcoyay a kilang i kasapalaan matamaay. Sema wadis no siri sapaloma a kissing a 'ongcoy, malenak i no timolan no hekal a palapalaan, kacipinangan o picokeran ci Aerforet. Wikena a nipasadakan to malinahay a pala sanay a sowal . Anini awaay ko kalaliyangan to i 'ayaway a 'ongcoy malaca'angay pinalengaw a to'as a heci pinalengaw ; sa'ayaway ato anini a ma'oripay o ngasaw a 'ongcoy malaca'ang pinalengaw a Motesayke a damay, milecad to Ciyi a damay a malikakaay . Ira ko Pan a ngasaw falo caay ka songila mateli a to'as sapaloma pinalengaw, papina a hakusya paini to ca'ang a pinalengaw , ira ko hakusya mahinapec to caleng a mawacayay pinalengaw . Pinapina pakayniay to ca'ang a pinalengaw kairaan romi'ad a nikingkiwan, midotoc to kala'isalan paherekan, ca'ang a pinalengaw latek nai Culoci mihecaan latek i Santieci , nika awaay ko pitieran to 'ongcoy patinakoan a micoker , mipacecay tonian, latek i 'ayaw no ca'ang pinalengaw caay ka tadamaan, roma ma'oripay i 'ongcoy mato caayay ko iraay itiya . Kasafaco a demak Papotalay cefang Midotoc to nikingkiwan anini, kalopinalengaw o tosaay wikol cifanohay pina'orip&gt; malaadihayay pina'orip, kalocalay no malecaday a faco no kahirahira . Laloma'ay cefang Pinalengaw kasa cefang a faco kadademak caay ka hapinang, i matini mahaenay ko manengnengay. Siiked Pinalengaw siiked fana' a rayray Tatapangan: Pinalengaw siiked fana' Pinalengaw siiked fana' halafinay to rayeay koni a sika, to'as no Koris ticukakukak, kakakak Alistote o pinalengaw siikeden samoro, pangpang ato rengos a malatolo, o sito ningra o tato'asan no pinalengawkaku ci Tayaufolastos i (pinalengaw ci) ato (pinalengaw tilid) tosa a nitilidan mataelif ko 500 ka adihay no pinalengaw, itini tina tilid, pakaynien ningra i milenakay, sapaloma ta'angay mimingay, kaeneng, sapaiyo epoc to sakipinalengaw ko pisiikedan67) . Litengan no Cungkuo, no Cihan (tamolan rengosan), Lisecen (rengosan), Wuciroy (pinalengaw a tilid), midotocan serayan, 'oripan, palaan, sakadademak a miiked . Nano mitilidan a kasasiiked a faco o saki tamdamdaw a pinalengaw a fana' ato nidemakan, awaay ko caayay kalecad kasasicalay no ngasawan, orasaka saki no tamdawan a nisiikedan a faco. No tamdawan ko sasiiked a fana' a masawalay tamdaw i ci Kaer. Fung. Linnay, i (o pinalengaw tilidan), na i ca Caesalpino, Bauhin, John Ray an 'ayaway nilahecian a paranaan, pasadak to tosaay ngangan ato kasatokar faco ko masalaloma'ay to ni Linnay pisiiked, kafana' ningra pasadak tosaay ngangan pisilsil ko pipangangan. Linnay pasadak to "malamoay faco", midotoc to no falo a sa^enep a sa'osi o sakipinalengaw a pisiikedan, pinalengaw palacecayay, malatosaay a pafaloan. :234 1858 miheca, Caers Taerwen ato Arforit Lasayer Hualais pasadak to pina'orip a yinhualon a sowal, sakinian a mala saka ira no fa^elohay a hirateng mapacomad ko misiikeday a fana', oya, pina'orip kasasiiked a caco pasapinang to kasadakan no sasingasaw ato faco a kadademak, pakayni to kasasiiked a pakayraan no fana' to kafalifalic a no pisiiked a fana', milecad to ni Linnay a mihecaan to no tamdawan a faco "misanga' ko Kawas, ci Linnay ko misolimetay" sanay a Kawas ko misanga'ay ato nisanga'an caay ka falic a nihiratengan, mato macakatay ko fana'. Patatodong to to'asan ato ni Linnay a mihecaan a tamdaw to nisiikeday fana', kafalifalic a no pisiiked a fana' a "serayan" a sasiiked a fana', nikawrira pakayni tonian a tatekaan patinakoan o nai fadicay, awaay ko patinako, ki'emel ko pakitekedan, mitadi'ec to misiikeday a fana' to taneng ato sakowan, nika caay pakasawad to milecaday to kafalifalican; saka falifalic no pisiiked a fana' mitapi' to nirayrayan kasakapot I mapararoyay, i rayray no kasakapot caay ko so'elinay serayan a kasakapot, saka oni a kafalifalic no sasiiked a fana' caayay ko so'elinay serayan a siikeday fana'. Toic no kasafao a kakusya ci Wili hennisi i 1965 miheca pasadak to sangasaw ca'ang siikeday fana', o ca'ang pisiiked fana', sowal sa cingra, dengan cecayay sakapot koya serayan a kapot, o mararoyay a kasasiiked, cimacima a kasasiiked kasakapot o ai malecaaday ko tato'asan no ikoray, o pidemak, dotoc sa i to'asan ato milenakay, do'edo han to pihapinang to sangasaw, o nian sa ko todong misiiked. Saan no wawa a pina'orip a fana' malenak ato macowat ato nipilalat a fana' ma'ikes, no wawa a pina'orip a tinako makotay to ko safacoan a fana' a tinako malopido'edoan a pakayraan, nawhani no wawa a pina'orip fana' tinako tata'angay ko paini, o nisa'osian (kasasiingid, Piyise, ta'angay pisa'osi, ta'angay pilecad) sapisa'osi to ta'angay, no tamdawan caay ka tama ko paharekan, orasaka anini no mitiya ko sapisa'osi. Damayan Tatapangan: damayan Damayan o pinalengaw saan ko nengneng, nikawrira no wawa a pina'orip a fana' a pikingkiw pahapinang caay ko pinalengaw a cafang. Damayan o nano pinatedi no likat ko sakalengaw, o adihayay a damay caay ka pacomoden i laloma' no pinalengaw, o papacomoden i laloma' no faykingan (langdaway damay), SAR a todong (^kim damay, loetimay damay, liyalaway damay, si damay, cya damay), tingpin damay ato 'oresap damay (wacay damay) laloma'. Ci cengo'ay a pinalengaw nai macacaliway damay ko sakaira; pako maliyonay pinalengaw, patongal to langdaway damay malahakelong sakapot lengdaway pinalengaw . No to'as a lengdaway damay caay ka halo cicengo'ay pinalengaw, orasaka no cefangay to, nika ikor to nika adihay to ko nipikingkiw pahapinan o cicengo'ay pinalengaw o nai macacaliway damay ko sakaira nira, no nikingkiway sa'ayaw palakapot hananay . Ona pinalengaw a fayking mitafoay ira ko canot, laloma' ira ko mapolongay lengdaway damay, langdaway papah A ato langdaway papah B, awaay ko 'anengel damay, matiniay cefang awaay ko lalomaay a safak cimadeci'ay, ira ko safak kadecian. :44,63 Kahengangay damay ira ko kangdaway papah a ato 'anengel damay (phycobiliprotein), malecad to adihayay langdaway damay cengel. Apelahay damay cilangdaway damay cengel, o nacengel mapaterek ko langdaway damay a Taycitangpi, mimingay langdaw (cyanelles). Kangdaway damay, kahengangay damay ato apelahay damay o sa'ayaway ato langdaway malapolong ma'orip a pina'orip, caira (halo kangdaway damay mala o kangdaway a pinalengaw) orasaka o "tatapangan no pina'orip a cengel). Mahaenay, adihayay a kalodamay a tatirengan matahepo no sakatolo tangasa sakasepat a ta'edip no fayking, midotoc to ni a pa'eno no sapiina a cefang a nengnengen, caay ka ngangata to pinalengaw caira, latek kangdaway damay ato kahengangay damay malakapot ma'orip tangasa kasadakan no fayking i no tirengan. Ikoray a sowal pacecay to "saki damay", ano caay songilaen paini, no tatapangan a cengel pina'orip mapalasawad ko no i palaay a madeci'ay a pinalengaw. Madeci'ay a pinalengaw Tatapangan: Madeci'ay a pinalengaw Manengneng i ka'oripan ko 'adihayay fayking i palaay pinalengaw o madeci'ay a pinalengaw. Midotoc o nga'ayay ko kalakowang no kasakapot, masiiked ko todong a kalakowang sakapot a malakowang a pinalengaw (nika caleng papah a kissing cango'ot ko so'elinay lamit) ato cango'ot malakowang cefang a cidamayay pinalengaw. :249 Mahaenay pinalengaw ira ko canot, malitosaay canot, no heci a salang malakapot ko padal no fayking a madapong so'elinay pa'eno fayking, polong to nai ka tedi no likat a :249. Latek adihay ko pinalengaw to caayay ka patedi no likat, matadoay i roma a pina'orip, miingiray i pinalengaw, mitado pinalengaw ira ko 4100 kaadihay a lengaw . Madeci'ay a pinalengaw ato damayan caay kalecad, oci awaayay ko sakalalamo ko nikadama a tadamanay a sapilamo :249. Damay pinalengaw, talacowa ira ko roma a lengaw pakahadidi to kakedalan, nikawrira sakalenak caay piliyas to nanom , adihayay a damay pinalengaw mimingay ko tiring, tasaay ko pitekaan paherekan no kafafalifalic: pakakapian a tekad ato kacipapoan a malatosa. No papo a 'orip mamoke', ma'oripay i tireng no fafahiyan. :376 Sakowan a pinalengaw adihay ko sakatatodong safaco, mihayda ciiraan manga'ay mi'awid to damay pinalengaw a salifet. Cokoh a ta'edip madama ko pinalengaw sapico'ay to kedal, sakowan manga'ay masera ko nanom patayra i polong no pina'orip a tirengan. Sakowan a pinalengaw o nano papo a tiring no tekedan a pinalengaw a tiring, sapalamo a tiring dengan o saka lalamo ko dotoc i mamoko'ay romi'ad kasadakan. Sapaloma pinalengw a sapalamo a tekaan 'emin to maserer, no papoan a tiring pakayni i falo mapawawa. Sapaloma pinalengw manga'ay i kakedalan ma'orip ato malenak, nawhani caira manga'ay malafalo a hoso, mapawawa caay pilongoc to nanom, caay pilongoc to no wawa a tireng sateked a ma'orip. Sapaloma pinalengw a sapalamo a tekaan 'emin to maserer, no papoan a tiring pakayni i falo mapawawa. Sapaloma pinalengw manga'ay i kakedalan ma'orip ato malenak, nawhani caira manga'ay malafalo a hoso, mapawawa caay pilongoc to nanom, caay pilongoc to no wawa a tireng sateked a ma'orip. Oya malawawaay a pinalengaw a cipapoay panamor macakat, paramodan a wawa panamor a maserer, madeci'ay mapalafafahiyan matafo, sapaloma matafo i laloma', malaheci to, so'elinay a falo, pakayni to tosaay kasasipawawa a malatosaay a tato'asan a rocok a camel a madeci'. I anini adihayay a kina'orip a pala, malawawaay a pinalengaw o tadamaanay a kasaopoan. :457-459 Faco a kasolek Tatapangan: Pinalengaw a faco kasolek fana' Pinalengaw a faco kasolek fana' o pikingkiw to pinalengaw papotalay a faco, kasolekan, kasakapot, ato lomahad (halo notirengan kalomahad ato no faco kalomahad) a kakak :9 :837. Fayking Pinalengaw a so'elinay a pa'eno pina'orip, faking ira ko so'elinay pa'eno a fayking a malakapot: I laloma'ay a pa'eno so'elinay fayking ato renaf to fayking :40. Pinalengaw a fayking o nano fayking a padal ato nano lengaw a tireng malakapot, yanan a tireng masiiked fayking renaf, faykingan ato fayking pa'eno. :42 Fayking renaf o nanolengaw a tireng, nano malasimalay malitosa masasiiked ta'edip ato sakacipinang misa'osi to ciwanengay, nanolengaw a tireng ato papotalay a pala malaliyas, manga'ay palalan micomod nanolengaw a tiring. :22-24,42 Ponka O parana'an padamso'ay to saka'orip no tamdaw ko pinalengaw. Saka dademak a dadokap i o nano pinalengaw a nisanga'an. Roma a pinalengaw fangsis saneken a manga'ay sanga'en to malo fangsisay sacipoh to tatirengan. O maanan a simpar o nano pinalengaw a nisanga'an. O roma a pinalengaw a losay o sapalafangcal to ka'oripan no tamdaw a nengnengen.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pina…ĺ…ôŇčaw == pina…ĺ…ôŇčaw (inkiris-p…ĺant), pina…ĺ…ôŇčawan (ti…ĺi…¨~…ģ a ŇčaŇčan: p…ĺanta…ô) o~u pa ¶…ô ¶aj a so~uwa…ĺ to~u kańßirańßira, sakiso~ufa…ĺ i, saki…ĺikisi a…¨~…ģińßaj ko~u kasasiro~uma. i  °ajaw no~u mińß…ô ¶aan ni …ĺinnaj taŇčasa i mińß…ô ¶aan ni …ĺinnaj, …¨~…ģ…ôŇčan i kafana °an no~u ka…ĺo~ur…ôŇčo~usan, o~uja kańßirańßira, karapo~uj ato~u tatik…ôno~ux nawńßani  ¶aaj ko~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakaj ato~u nano~u pipat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ato~u pinaŇčan no~u r…ôŇčo~usan a tato~u…¨~…ģo~uŇč, masa…ĺija…ĺija…¨~…ģ to~u pisi…ĺsi…ĺ . ano~u …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u ni …ônst…ô. ńßajk…ôr, …ĺo~upo~ut…ô. witajk…ô, …ĺin. mako~u…ĺis, to~umas.kafo~u…ĺi…ôr. smis a mikiŇčkiwaj to~u kańßirańßira no~u r…ôŇčo~us, o~uja kańßirańßira, karapo~uj ato~u tatik…ôno~ux ka…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u a papasa…¨~…ģak i pina…ĺ…ôŇčaw . i Ňčataaj to~u no~u mińß…ô ¶aan masaro~u ¶o~u…¨~…ģ to~u ko~u kasasiik…ô…¨~…ģ no~u pikiŇčkiw, mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u nai **** mińß…ô ¶aan to~u ni to~umas.kafo~u…ĺi…ôr (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) . smis a pi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan to~u no~u pina…ĺ…ôŇčaw a pikiŇčkiw. pakajni i nano~u…ĺ…ôŇčaw a iraaj misapinaŇč ato~u min…ôŇčn…ôŇč to~u sakifana °…ôn ; o~urama i, min…ôŇčn…ôŇč to~u ni ńß…ôpo~ut…ô. ka…ĺifo~u~u…ôr (ńß…ôrb~b~v…ôrt  ¶o~up…ô…ĺan…¨~…ģ) a …¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u…ôn i **** mińß…ô ¶aan (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) , o~u sakikaŇč…¨~…ģawaj a pina…ĺ…ôŇčaw a mikiŇčkiwaj (p…ĺanta…ô s…ônso~u~u  ¶o~up…ô…ĺan…¨~…ģ, ****) . o~u pisa °o~usi, no~u pina…ĺ…ôŇčaw a nikiŇčkiwan a ma °o~uripaj a kasańßira no~u r…ôŇčo~us ira ko~u ****** , ano~u …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u ni  ¶iwjin sa °o~usi, nai **** mińß…ô ¶aan, o~u nipa °o~uripan a pina…ĺ…ôŇčaw, ira ko~u ****** ko~u kańßirańßira a miso~uwa…ĺan ato~u nipaŇčaŇčanan, …ĺa…ĺo~uma ° no~unini ira ko~u ****** ko~u kańßira no~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj pina…ĺ…ôŇčaw, **** ko~u kasańßira no~u mawa ¶ajaj a pina…ĺ…ôŇčaw, **** ko~u kasańßira no~u masafo~uk…ô…ĺo~uńßaj a pina…ĺ…ôŇčaw, ***** ko~u kasańßira no~u ma…ĺiw…ôtaj a pina…ĺ…ôŇčaw (no~u pańß…ôko~uaj a r…ôŇčo~us) . jasato~u i, …¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa a ira ko~u matama ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a …ĺ…ôŇčaw, tinako~u i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u **** ko~u kasańßira no~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw matama ato~u mipaŇčaŇčan . ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶i ° ato~u nika…ĺo~uwan no~u …¨~…ģ…ô ¶i ° o~u no~u pina…ĺ…ôŇčaw a * a saka ¶ito~uŇča…ĺ, nika o~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ô ¶i ° no~u pina…ĺ…ôŇčaw a ma…ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺo~umańßa…¨~…ģ a tato~u…¨~…ģo~uŇč :**. o~u sakata…¨~…ģamaan no~u  ¶isa…ĺ…ônakaj ato~u ka ¶a ¶a…ĺi ¶a…ĺiw ko~u pina…ĺ…ôŇčaw, nika  ¶aajaj ka  ¶isa…ĺ…ônak ira ko~u saka…ĺ…ônak nira :***. o~u ka…ĺa…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ a tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčaw pakajni ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …ĺina…ĺin ko~u ka…ĺa ¶…ô ¶ajan a tir…ôŇč, ta pakajni i pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat a ma…ĺa °i ¶…ô…ĺ. pa…ĺo~uŇč no~u pina…ĺ…ôŇčaw nai to~u °asan ko~u sapi…¨~…ģo~uto~u ¶ a  ¶i °i ¶…ô…ĺ, nika ira a pina…ĺ…ôŇčawan ko~u ma…ĺasawa…¨~…ģaj to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj a tir…ôŇč ko~u saka pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat a ma…ĺa °i ¶…ô…ĺ, pasajra mita…¨~…ģo~u to~u ka °o~uripan ato~u mamo~uno~u °aj a ma °o~urip :***. o~u pata °…ôŇča…¨~…ģ no~u …ĺikat ko~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u pina…ĺ…ôŇčaw, i …ĺijo~uk no~u ma °o~uripaj a miko~u…ĺijo~u…ĺ ato~u karo~umakat no~u  °i ¶…ô…ĺ masa…ĺa…ĺo~uma °an, o~u parana °an no~u ma °o~uripaj ko~u  ¶ikiw. :*** o~u a…¨~…ģińßajaj a pina…ĺ…ôŇčaw i karapo~ujan a saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw a kaka…ôn…ôn, sapaijo~u, sapatir…ôŇč, sapitino~uo~uj a saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak. o~u pikiŇčkiw to~u pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺo~usakańßirańßira a …ĺa…ĺan. :* sapato~u…¨~…ģo~uŇč ano~u masamaamaan ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč no~u niti…ĺi…¨~…ģan, a…¨~…ģińßaj ko~u kasaso~uwa…ĺ to~u "pina…ĺ…ôŇčaw" ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč, masasiro~umaaj, masi…ĺsi…ĺ ko~u kafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u rajraj no~u pina…ĺ…ôŇčaw. …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj i r…ôŇčo~usan …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj i pina…ĺ…ôŇčaw, ńßa…ĺo~u fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …ĺo~u Ē…ôtimaj …¨~…ģamaj ato~u  ¶ima…¨~…ģ…ô ¶i °aj pina…ĺ…ôŇčaw no~u maraajaj saŇčasaw a …¨~…ģamaj (ano~uńßako~uwa ńßa…ĺo~u fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …¨~…ģamaj, nika …¨~…ģ…ôŇčan o~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …ĺina…ĺin  ¶aaj kai ro~umaro~uma a fajkiŇč), ma…ĺo~u…ĺa…ĺan no~unini pato~u…¨~…ģo~uŇčan: p…ĺanta…ô …ĺ. ****, p…ĺanta…ô …ôŇč…ĺ. ****. o~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan,  ¶ańßo~u kasa…¨~…ģak ko~u  ¶in-ńßo~u~ua-…ĺi-…ĺo~un sanaj a so~uwa…ĺ, o~urasaka, saka niŇčra a to~usaaj a …ĺa…ĺan, o~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj ko~u sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, pakipo~u…ĺo~uŇč i saki °o~urip, o~uno~u pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ko~u saka °o~urip ko~u saka…ĺ…ôŇčaw no~u pina…ĺ…ôŇčaw. ni …ônk…ô…ĺ…ô a …ĺa…ĺan ma…¨~…ģo~uta ¶ ko~u ni …ĺinnaj a sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, o~u …¨~…ģamaj, fajkiŇč, mat…ô…ĺaŇčaj fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč papo~u…ĺo~uŇč…ôn i …ĺa…ĺo~uma °, "kasasiik…ô…¨~…ģ no~u pina…ĺ…ôŇčaw a ti…ĺi…¨~…ģ" i  ¶i …ônk…ô…ĺ…ôan mańßapiw ko~u ** a ti…ĺi…¨~…ģ, mapataj to~u  ¶a …¨~…ģi…ôrs ato~u  ¶i mi…ôrsiao~u~u ko~u mi…ĺijawaj, nika maparari…¨~…ģ ko~u no~u sa °ajawaj sa…ĺa…ĺ…ôko~uan no~u pina…ĺ…ôŇčaw, mapasa…ĺija…¨~…ģ to~u ** a kasa…ĺa…ĺan no~u pina…ĺ…ôŇčawan. a…¨~…ģińßaj ko~u no~u aniniaj a nananam…ôn to~u pina…ĺ…ôŇčawan nai fajkiŇč, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč, ato~u …¨~…ģamaj, ko~u sapipakajraan a paini to~u kafana °an, pakajni i …ĺa…ĺija…¨~…ģ no~u pina…ĺ…ôŇčawan nai **** mińß…ô ¶aan saka ** a ti…ĺi…¨~…ģ ni …ônk…ô…ĺ…ô a …ĺa…ĺan, saka o~unian a …ĺa…ĺan ko~u ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇčan. miwanik to~u nano~uja kańßirańßira no~u ma °o~uripaj to~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj no~u pina…ĺ…ôŇčawan. mińßak…ô…ĺo~uŇč to~u no~u si…ôn-wi- ¶in a nisaŇča °an ato~u sapi…¨~…ģ…ômak, mikiŇčkiwaj to~u pina…ĺ…ôŇčawan a…¨~…ģińßaj ko~u no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn ato~u no~u pina…ĺ…ôŇčawan a ma °o~uripaj, tinako~u to~u …¨~…ģamaj ato~u kako~uto~uŇč. o~urasaka, o~u mikiŇčkiwaj to~u pina…ĺ…ôŇčawan no~u to~uji ¶  ¶i ńßajk…ô °…ôr mi…¨~…ģak…¨~…ģak to~u p…ĺanta…ô ńßa…ô ¶k…ô…ĺ ****, m…ôtapńßjta ńßa…ô ¶k…ô…ĺ ****, to~usaaj a sa…ĺa…ĺo~uma °an no~u nati…ĺi…¨~…ģ ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģajto~u, mawanik ko~u nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, mi…¨~…ģita °aj ato~u  °isa…ĺ a …¨~…ģamaj, ta ma…ĺa °isa…ĺ i nano~ujanan a mo~u…ĺ…ôŇčawaj. **** ato~u **** mińß…ô ¶a,  ¶i *. *…ôr…ĺo~uff , k. wa…ĺtńß…ôr ato~u  ¶i wo~u…ĺf*aŇč fr…ôj a pipasa…¨~…ģak, saka ** a ti…ĺi…¨~…ģ ni …ônk…ô…ĺa …ĺa…ĺan a ma…ĺańß…ô ¶i mipako~utaj, i **** mińß…ô ¶aan mipasa…¨~…ģak. o~una kasa…ĺa…ĺan no~u sato~uko~u, pariŇč, kamo~uk ko~u patir…ôŇč ma ¶…ôfo~uŇč i  °a…¨~…ģińßajaj fa…ĺo~u i mo~u…ĺ…ôŇčawaj a ti…ĺi…¨~…ģ, nikawrira sakir…ôŇčo~usan a pato~u…ĺasan saro~umaan ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a fajkiŇč , sa…ĺa…ĺo~uma °an i so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u …¨~…ģamaj. masaro~uma ko~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj no~u r…ôŇčo~usan **** mińß…ô ¶a, mikinkiwaj to~u ma…ĺ…ôŇčawaj  ¶i …ĺo~upo~ut…ô. witajk…ô mapasa…¨~…ģak nai awaajaj so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč a masiik…ô…¨~…ģ, pasa…¨~…ģak to~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj ma…ĺ…ôŇčawaj siik…ô…¨~…ģaj fa ¶o~u, i **** mińß…ô ¶a mi…ĺijaw misa…ĺo~uf, kao~u "witajk…ô …ĺimaaj fa ¶o~u" ańßan, o~unini fa ¶o~u mapas…ôt…ôk ko~u pina…ĺ…ôŇčawan (p…ĺanta…ô wńßittak…ôr ****) masaro~uma nai nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u  °isa…ĺ a …¨~…ģamaj, masiik…ô…¨~…ģ pa ¶o~umo~u…¨~…ģ i nano~ujanan a ma…ĺ…ôŇčawaj, nika ńßa…ĺo~u ma °o~uripaj i ńß…ôka…ĺ a pina…ĺ…ôŇčaw miraaj to~u …ĺo~u Ē…ôtimaj …¨~…ģamaj. …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip ato~u  ¶…ôki °  ¶…ôŇč…ô…ĺ ma °o~uripaj. **** mińß…ô ¶a, …ĺin. mako~uris (…ĺjnn mar*o~u~u…ĺis) mińßapiw to~u nikiŇčkiwan, pasapinaŇč to~u …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip a saso~uwa…ĺ…ôn, o~u sanaj a saso~uwa…ĺ…ôn i, so~u °…ô…ĺinaj a ma…ĺ…ôŇčawaj pakajni i ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj a tato~u °asan …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip i Ňča °ajaj kamo~u…ĺ…ôŇčawan no~u fajkiŇč a masapo~usak ato~u saka ¶i °i ¶…ô…ĺ pasas…ô…ĺa °, iko~ur no~u pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u tato~u °asan mapa…ĺ…ôŇčaw ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj a …¨~…ģamaj  ¶i ¶amo~u…ĺ to~u masa…ĺ…ôŇč…¨~…ģaw i …ĺa…ĺo~uma ° no~u tiriŇč ato~u nano~u t…ô…¨~…ģian no~u …ĺikat a  ¶i °i ¶…ô…ĺ.  ¶i …ĺin. mako~uris (…ĺjnn mar*o~u~u…ĺis) to~ujanan a nińßapiwan to~u "p…ĺanta…ô a pato~u…¨~…ģo~uŇčan" ka…ĺo~u "miko~uwanan a pina…ĺ…ôŇčaw (p…ĺanta…ô mar*o~u~u…ĺis, ****) o~u ńßan niŇčra( *) . iko~ur i,  ¶i mako~uris i **** mińß…ô ¶aan pato~u…¨~…ģo~uŇč…ôn niŇčra o~u ka…ĺo~ur…ôŇčo~usan (p…ĺanta…ô mar*o~u~u…ĺis, ****, p…ĺanta…ô s…ônso~u~u stri ¶to~u) a sako~uwat mifa…ĺi ¶ o~u  ¶i ¶…ôŇčo~uaj a pina…ĺ…ôŇčaw ańßan. …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma °o~urip a saso~uwa…ĺ…ôn to~u sakimisiik…ô…¨~…ģaj o~u sakata…¨~…ģamaan to~u saki nian a pakajraan a nikiŇčkiwan, so~u °…ô…ĺinaj a piwinaan ato~u nano~u …ĺamit no~u fajkiŇč ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ i rajraj  ¶aaj ka…ĺa…ĺ…ôn, o~urasaka pakajni to~u na to~usaaj a kasasiro~uma o~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģan. i inki…ĺis niw ¶iŇč tajkako~u~u  ¶i to~umas. kafo~u…ĺi…ôr- s…ômis mikiŇčkiwan a kasasiik…ô…¨~…ģ no~u fa ¶o~u a ńß…ô ¶i pańßapinaŇč, no~u to~u °as a  ¶…ôŇč…ô…ĺ nika °o~urip (ar ¶ńßa…ôp…ĺasti…¨~…ģa, ńßa…ĺo~u ap…ô…ĺańßaj a …¨~…ģamaj, …ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj, …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, pa ¶a ¶o~uro~ukaj …¨~…ģamaj ato~u  ¶i  ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw) o~u sa °ajawaj ato~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj a …ĺa…ĺo~umaaj-mapo~u…ĺo~uŇčaj ma…ĺ…ôŇčaw a ma °o~uripaj, o~u ro~uma a …¨~…ģamajan a tir…ôŇč o~u  ¶aajaj nai …ĺaŇč…¨~…ģawaj a …¨~…ģamaj  ¶aira, o~u pakajniaj ato~u nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma °o~urip a masa…¨~…ģak ma…ĺatir…ôŇč, o~u pikiŇčkiw no~u na ¶…ôfaŇč pa…ĺa (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. **** (p…ĺanta…ô s…ônso~u~u …ĺato~u)) pato~u…¨~…ģo~uŇč no~u s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma…ĺ…ôŇčwaj. o~u napina mińß…ô ¶a a fa ¶o~u to~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ ato~u masiik…ô…¨~…ģaj a nipikiŇčkiw, pasajra i (p…ĺanta…ô  ¶ab~va…ĺ.-sm. ****) ko~u pato~u…¨~…ģo~uŇč, nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma…ĺ…ôŇčaw matija o~u pina…ĺ…ôŇčaw ko~u pińßirat…ôŇč. fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a ka…ĺa…ĺijaŇčan **** mińß…ô ¶aan,  ¶i to~umas. kafo~u…ĺi…ôr. smis, pato~uriko~u. *.  ¶i…ĺin, a…ĺastajr…ô *. b~b~v. simp…ôso~un ato~u  ¶i fab~b~vi…ôn b~b~vo~u~urki a…ĺamińßak…ô…ĺo~uŇč to~u sakapo~ut mikiŇčkiwaj naira to~u sakipina…ĺ…ôŇčawan sapato~u…¨~…ģo~uŇč pasa…¨~…ģak to~u sapi…ĺif…ôt. o~una to~u…ĺo~uaj a kasasiik…ô…¨~…ģ a fa ¶o~u no~u ńß…ô ¶i pasapinaŇč, o~u  ¶…ô ¶aj a s…ôraj no~u ma °o~uripaj to~u s…ôrajan a fao~u i s…ôrajan no~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj a ma…ĺańßa…¨~…ģ, mikapo~ut to~u …ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj matija ma…ĺikakaaj . mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj mo~u…ĺ…ôŇčawaj masasiik…ô…¨~…ģ  ¶aaj kasapinaŇč,  ¶i pato~uriko~u. *.  ¶i…ĺin a ¶i fab~b~vi…ôn b~b~vo~u~urki kasa ¶…ôfaŇč mikiŇčkiw an a fa ¶o~u pańßapinaŇč, mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj …ĺat…ôk mikafit i s…ôraj a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a mo~u…ĺ…ôŇčaw, nikawrira nikamaro~u °an  ¶aaj ka …ĺ…ô ¶a…¨~…ģ; no~u  °ajawaj a pańß…ô ¶i, ap…ô…ĺańßaj a …¨~…ģamaj ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw pa…ĺa ¶…ô ¶ajaj fa ¶o~u, mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj o~u saŇčasaw to~u naira ; o~uro~uma a to~usaaj a  ¶…ôfaŇč a fa ¶o~u pańßapinaŇč, mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj ma °o~uripaj …ĺat…ôk pakaini i s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ a ma °o~uripaj ato~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj ko~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģan s…ôraj ato~u no~u papo~uta…ĺaj fao~u a miiŇči…¨~…ģaj . pańßapinaŇč kina mikiŇčkiwan, no~u fao~u ato~u mi…ĺim…ôkaj a …¨~…ģamaj …ĺat…ôk nai s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ mo~u…ĺ…ôŇčawaj ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ aj ko~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan a rajraj, nikawrira nikapait…ômak to~u nika…ĺo~umańßa…¨~…ģ ma…ĺasawa…¨~…ģ to~u ko~u no~u to~u °asan a tir…ôŇč, iko~ur mi…ĺim…ôkaj …¨~…ģamaj pakajni i …ĺa…ĺo~umaaj ka °o~urip ma…ĺa…ĺańß…ôŇčaŇčaj a …¨~…ģamaj tiriŇč, nika fao~u ma °o~urip ma…ĺa…ĺo~umaaj ko~u ka °o~urip. kasasiro~umaro~uma pina…ĺ…ôŇčaw o~u kańßapinaŇčan ma °o~uripaj itini i ńß…ôka…ĺ, ma…ĺ…ônak i masasiro~umaro~umaaj a ka °o~uripan, ńßa…ĺo~u i nano~umaj no~u ńß…ôka…ĺ, i kima…¨~…ģa ¶aj  °o~uŇč ¶o~uj, …ĺa °…ôno~uaj no~u  ¶is…ô…ĺa °aj, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~u kasasiro~uma no~u ro~umi °a…¨~…ģ masasiro~uma ko~u ka…ĺ…ôŇčaw ato~u nika °a…ĺo~uman. ńßa…ĺo~u tafo~utafo~ukan, ira i  °akawaŇčaj pa…ĺa, i  ¶aki…ĺan a pa…ĺa ko~u kata…ĺawan a pa…ĺaaj a pina…ĺ…ôŇčaw. pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč a mo~u…ĺ…ôŇčaw masariko~u °aj a ma…ĺańßa…¨~…ģ, ma…ĺa…ĺ…ôn i kata…ĺawan pa…ĺa ma °o~urip. o~u s…ôra no~u ńß…ôka…ĺ *% ko~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺ masariko~u °aj a matańß…ôpo~uaj, kafo~u…¨~…ģo~u °an no~u  °amis o~u no~u  °amisaj masariko~u °aj ma…ĺo~un…ôm a kaka…ôn…ôn ma °o~urip , ro~uma a masariko~u °aj pakat…ôna ° to~u ki °…ôm…ô…ĺaj a  °i ¶…ô…ĺ a ma…ĺataw a mi…¨~…ģ…ôŇča °aj ato~u ni °…ô ¶…ôŇčaj, o~u nai fo~u °isan nikiŇčkiwan to~u ma °o~uripaj . nipasasa, no~u pina…ĺ…ôŇčawan ka °o~urip …ĺat…ôk ****** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u …ĺ…ôŇčaw , mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni  ¶iwjo~un a nipo~u…ĺo~uŇčan, taŇčasa **** mińß…ô ¶a, sakir…ôŇčo~us a niko~uwanan, ****** ko~u kasasiro~umaro~uma maso~uwa…ĺ ato~u mapaŇčaŇčanaj, i ****** o~u matafo~uaj pina…ĺ…ôŇčaw, **** o~u mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw, **** no~u fo~u…¨~…ģ…ôŇča…ĺ a pina…ĺ…ôŇčawan, ***** no~u kisin a pina…ĺ…ôŇčaw (…ĺo~uko~ut a pina…ĺ…ôŇčaw) . ro~uma a kańßirańßira awaj i ni  ¶iwjo~un a nisa °o~usian, sakiro~uma a masa °o~usi ato~u pitiri °an mati…ĺi…¨~…ģ i …ĺa °…ôno~u. pakajni tinini,  ¶aaj pito~u…ĺas mo~u…ĺ…ôŇčaw ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a pina…ĺ…ôŇčaw mańßapinaŇč, tinako~u i **** mińß…ô ¶a, ira ko~u **** ko~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw a mapaŇčaŇčanaj . kafafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u …ĺikisi …¨~…ģo~uto~u ¶…ôn ko~u no~u …¨~…ģa…¨~…ģańßa…ĺaj a nińßaj…¨~…ģaan nikiŇčkiwan, pina…ĺ…ôŇčaw (s…ôrajan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ no~u ma °o~uripaj) satapaŇčan i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u a kina ¶…ô ¶aj …ĺa…ĺo~uma °an ma…ĺ…ôŇčaw a …¨~…ģ…ômak , …ĺa…ĺo~umaan no~u tir…ôŇčan, masapo~usakaj a kaso~u…ĺ…ôkan, maŇča °aj mi ¶o~uŇčaŇčańß i °ajawaj iraaj to~u a …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ato~u Ňča °ajaj sas…ô…ĺa °an fajkiŇč . awaaj ko~u k…ôto~un a rajraj no~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, sa °ajawaj mati…ĺi…¨~…ģ mata °…ô…ĺif to~u ko~u ** jo~uko~u~u no~u mińß…ô ¶aan ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj mikafit i matariŇčaj a fo~uk…ô…ĺo~uk…ô…ĺo~uńßan, nika ira ńßo~u …ĺa…ĺijaŇč…ôn . iko~uraj to~u ** jo~uko~u~u  °ajaw i, pina…ĺ…ôŇčaw a tato~u °asan o~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ko~u nika…ônan, nika nika ¶aŇčo~u °o~ut no~u kaka…ôn…ôn ma…ô…¨~…ģ…ôŇč ko~u pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat, ma…ĺa…ĺiki…¨~…ģaj to~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ko~u  °o~urip, mita…¨~…ģo~u to~u nano~u pat…ô…¨~…ģian no~u …ĺikat ma…ĺo~ukaka…ôn…ôn ko~u …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a saka °o~urip…ôn, o~urasaka tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčaw ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺakapo~utaj a ma °o~urip, saka  ¶itir…ôŇč ato~u no~u …ĺikat a kasasi…¨~…ģama a  ¶i °i ¶…ô…ĺ, matija mi ¶a °…ô…¨~…ģo~uŇčaj to~u nano~u tiriŇč a pina °o~urip (…ĺat…ôk no~u ńßitaj kasaf…ô…ĺ…ôŇč a fajkiŇč, ńßa…ĺo~u masaro~umaaj a pina…ĺ…ôŇčaw) pa…¨~…ģamso~u to~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj pa…ĺatir…ôŇč a fajkiŇč. tato~u °asan  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw sa °ajaw i pa…ĺaaj pina…ĺ…ôŇčaw, nika i pina mińß…ô ¶a nikiŇčkiwan paini, pakajni i mat…ô…ĺaŇčaj s…ôra a kasatajńßi ato~u no~u s…ôra a fana ° pisiik…ô…¨~…ģ mańßapinaŇč,  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶a iraaj to~u ko~u i pa…ĺaaj sa ¶…ô ¶ajaj a no~u fajkiŇč a …¨~…ģamaj . o~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw nai pa ¶a ¶o~uro~ukaj …¨~…ģamajan, sa °ajaw masa…¨~…ģak i o~utaw ¶i t…ôno~uk , tato~u °asan a n…ôŇčn…ôŇč to~u …ĺa…ĺ…ôŇčawan no~u rija…¨~…ģ a …¨~…ģamaj, nika ira ko~u nikiŇčkiwan o~u nai pa…ĺaaj a sa ¶…ô ¶ajaj a no~u fajkiŇč a …¨~…ģamaj ; nisimawan a pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak i  ¶…ô…ĺiw ¶i amińß…ô ¶a, taŇčasa to~u i nip…ôn ¶i mińß…ô ¶aan mapaki °…ôm…ô…ĺ a masasiik…ô…¨~…ģ ko~u masasiro~umaro~umaaj i pa…ĺa kasafa ¶o~u no~u mo~u…ĺ…ôŇčawaj ;  °ajawaj pina…ĺ…ôŇčaw*no~u kissiŇč ato~u k…ôta a ki…ĺaŇč masa…¨~…ģak nai nip…ôn ¶i iko~uraj no~u s…ôńßo~u~uj ¶i mińß…ô ¶aan mit…ôka masasiik…ô…¨~…ģ, iko~ur pakajni …ôti…ô ¶i ato~u santi…ô ¶i a…¨~…ģińßaj a mafafa…ĺifa…ĺi ¶ ; ma…ĺawawaaj no~u pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak i …ĺa…ĺo~uma °an no~u pina…ĺ…ôŇčaw, sa i  ¶o~u~u…ĺo~u ¶i mińß…ô ¶aan na o~u mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw masa…¨~…ģak ńßa ¶a, i paj…ô ¶i mińß…ô ¶a ranikaj masa…¨~…ģak ko~u a…¨~…ģińßajaj a …ĺ…ôŇčaw, taŇčasa anini ko~u ka…ĺ…ônakan, o~u sata…¨~…ģamaanaj to~u i pa…ĺapa…ĺaan a pina…ĺ…ôŇčaw ; no~u aniniaj mawa ¶ajaj a pina…ĺ…ôŇčaw (t…ô…ĺo~u ¶aj mawa ¶aj a pina…ĺ…ôŇčaw) ato~u no~u wawa pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ kasasiik…ô…¨~…ģ ko~u kasa…¨~…ģak,  ¶aajaj ko~u tato~u °asan no~u wawa pina…ĺ…ôŇčaw .  °o~uŇč ¶o~uj niti…ĺi…¨~…ģan  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ńßa…ĺo~u tapaŇčan, …ĺamit, papańß, sapa…ĺo~uma, ńß…ô ¶i, fa…ĺo~u, papo~u ato~u  °a…¨~…ģ…ôt…ôŇč.  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ira i pa…ĺap…ĺaaan, ira i fanaw, ira i  °a…ĺo~u ato~u pantaaj no~u rijar a …ĺa °…ô…¨~…ģ no~u s…ôra ira matama. fa…ĺo~u, papo~u ato~u …¨~…ģama…¨~…ģamaj a  °o~uŇč ¶o~uj ka…ĺa °…ô…ĺa °…ô…¨~…ģan no~u s…ôra a si…ĺsi…ĺ. ma…ĺakisaj  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj ka matija  °o~uŇč ¶o~uj no~u  °a °a…¨~…ģo~up…ôn a ma…ô…¨~…ģ…ôf, nika  °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw a…¨~…ģińßaj i kasapa…ĺa no~u ńß…ôka…ĺ, maŇča °aj misaa…¨~…ģińßaj matama. sa °ajawaj ma*a °aj mańßapinaŇč pa…ĺa °o~uŇč ¶o~uj no~u pina…ĺ…ôŇčaw ńßan ko~u paŇčaŇča "rafata*mia  ¶ńßitrako~uo~ut…ônsis" a …ĺańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ńßan, ma °o~urip i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶aan, matama i masatijapaj no~u  °o~uŇčo~ujan no~u intija . …ĺaŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw sa °ajawaj a  °o~uŇč ¶o~uj itini i ro~up…ôr a fina ¶a…¨~…ģan i awta…ĺija a mimiŇčaj a  °o~uŇč ¶o~uj, ma °o~urip i  °ajaw **-** jo~uko~u~u no~u mińß…ô ¶a, ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u kasa…ĺ…ôko~u ato~u aniniaj a …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj. sa °ajawaj ato~u aniniaj ma °o~uripaj a kasańßirańßira masapinaŇč no~u kasaŇčasaw no~u  °o~uŇč ¶o~uj pina…ĺ…ôŇčaw b~b~vaŇčio~umo~urpńßa po~u~ub~b~v…ôs ¶…ôns, o~uja ma °o~uripaj i  °ajaw no~u ** jo~uko~u~u mińß…ô ¶aan a …ĺańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj . ka ¶a ¶o~uro~uk no~u …¨~…ģamaj a pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč ma…ĺatiińßaj, o~urasaka ikaka to~u ro~umaro~uma a …¨~…ģamaj ko~u ranikaj ma…ĺa °o~uŇčo~uj, maŇča °aj ka…¨~…ģka…¨~…ģ…ôn i  ¶…ô…ĺiwi iko~uran (…ĺat…ôk  °ajaw *.* jo~uko~u~u) :***, tinako~u i parka …¨~…ģamaj (parka …¨~…ģ…ô ¶ipi…ôns), ato~u pa…ĺa…ôo~unit…ô…ĺ…ĺa  ¶ranii . ma…¨~…ģ…ôi °aj a pina…ĺ…ôŇčaw kafana °…ôn no~u …ĺit…ô…ĺit…ôŇčan a ma…ĺanto~uaj  °o~uŇč ¶o~uj nai o~utaw ¶i, nika matiniaj a  °o~uŇč ¶o~uj o~u map…ô…ĺp…ô…ĺaj. taŇčasa i  ¶…ô…ĺiw ¶i ira ko~u masakimo~uo~u…¨~…ģaj  °o~uŇč ¶o~uj mat…ôr…ôk, ńßa…ĺo~u  ¶a…ĺ…ôŇč a  °o~uŇč ¶o~uj a " ¶…ôka  ¶a…ĺ…ôŇčan  °o~uŇč ¶o~uj" ńßan. iko~uran no~u nip…ôn ¶i mińß…ôa i, …ĺajni a kissiŇč mańßapinaŇč o~u naitiniaj mińß…ôa matama kina  °o~uŇč ¶o~uj, o~uni a  °o~uŇč ¶o~uj masapinaŇč ko~u pina…ĺ…ôŇčaw a kasas…ô…ĺa…ĺ a  ¶…ô ¶aj fajkiŇč. nip…ôn ¶i mińß…ô ¶aan …ĺit…ôŇčan a ki…ĺaŇčan a pina…ĺ…ôŇčaw "s…ôma wa…¨~…ģis no~u siri", matiniaj pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u kisin a papańß, nika nia papańß  ¶aaj ka ¶ipapo~u . sikitaŇčan a …ĺa °…ô…¨~…ģ ma °o~urip i to~u °asan a pina…ĺ…ôŇčaw ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a kasa…¨~…ģakan. sikitaŇč o~u nipia…ĺa to~u ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a kaitiraan, o~una …ĺaŇčto~u o~uja siŇčat no~u ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw, ta…ĺa ¶o~uwa ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj pikafit ko~u siŇčat. i so~ukat…ô…ĺan no~u k…ô…ĺask…ôwito~u…ĺija a ko~ujiŇč ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj pina…ĺ…ôŇčaw, matama ko~u masa ¶ikafaj a ki…ĺaŇč a tapaŇčan. o~u  ¶a…ĺ…ôŇč a ki…ĺaŇč ato~u  ¶ifa…ĺo~uaj a pina…ĺ…ôŇčaw a tapaŇčan, …ĺamit ato~u  ¶a °aŇč a  °o~uŇč ¶o~uj maŇča °aj i fanaw ato~u ńß…ôka…ĺ no~u rijar a mo~u…ĺ…ôŇčawaj ato~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj i kasa…ĺa °…ô…¨~…ģ matama. i ka…ĺifo~unija kańß…ôŇčaŇčaj ki…ĺaŇč, panapaŇč ki…ĺaŇč, ki…¨~…ģaf…ôs ki…ĺaŇč ato~u ka…ĺańßa °aj a ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj matama itira. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč ma…ô…¨~…ģ…ôf i kasanijaro~u ° no~u ńß…ôka…ĺ, itira i maka…ĺimaj ato~u masatafo~ukaj nijaro~u ° matama, nawńßani o~uja itiraaj ranikaj ma ¶iŇč ¶iŇč a ta…ĺańß…ôka…ĺ. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč  °at…ôkakaj (ma °awi…¨~…ģ mapafa…ĺi  °at…ôkak ko~u kasatajńßi), o~u …ĺa…ĺ…ôŇčaw…ôn …ĺamit mapat…ôr…ôk i Ňča °ajaj kat…ô…ĺian. mańßa…ônaj a tatiri °…ôn maŇča °aj a sasao~u…¨~…ģo~u °…ôn a mik…ô…ĺa ¶ ato~u mi °…ô…ĺo~u ¶. ma…ĺa °o~uŇč ¶o~uj a ki…ĺaŇč a ma…ĺa °o~uŇč ¶o~ujaj a ki…ĺaŇč i kasapa…ĺaan matamaaj. s…ôma wa…¨~…ģis no~u siri sapa…ĺo~uma a kissiŇč a  °o~uŇč ¶o~uj, ma…ĺ…ônak i no~u timo~u…ĺan no~u ńß…ôka…ĺ a pa…ĺapa…ĺaan, ka ¶ipinaŇčan o~u pi ¶o~uk…ôran  ¶i a…ôrfo~ur…ôt. wik…ôna a nipasa…¨~…ģakan to~u ma…ĺinańßaj a pa…ĺa sanaj a so~uwa…ĺ . anini awaaj ko~u ka…ĺa…ĺijaŇčan to~u i  °ajawaj a  °o~uŇč ¶o~uj ma…ĺa ¶a °aŇčaj pina…ĺ…ôŇčaw a to~u °as a ńß…ô ¶i pina…ĺ…ôŇčaw ; sa °ajawaj ato~u anini a ma °o~uripaj o~u Ňčasaw a  °o~uŇč ¶o~uj ma…ĺa ¶a °aŇč pina…ĺ…ôŇčaw a mo~ut…ôsajk…ô a …¨~…ģamaj, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u  ¶iji a …¨~…ģamaj a ma…ĺikakaaj . ira ko~u pan a Ňčasaw fa…ĺo~u  ¶aaj ka so~uŇči…ĺa mat…ô…ĺi a to~u °as sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčaw, papina a ńßako~u~usja paini to~u  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw , ira ko~u ńßako~u~usja mańßinap…ô ¶ to~u  ¶a…ĺ…ôŇč a mawa ¶ajaj pina…ĺ…ôŇčaw . pinapina pakajniaj to~u  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw kairaan ro~umi °a…¨~…ģ a nikiŇčkiwan, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ka…ĺa °isa…ĺan pańß…ôr…ôkan,  ¶a °aŇč a pina…ĺ…ôŇčaw …ĺat…ôk nai  ¶o~u~u…ĺo~u ¶i mińß…ô ¶aan …ĺat…ôk i santi…ô ¶i , nika awaaj ko~u piti…ôran to~u  °o~uŇč ¶o~uj patinako~uan a mi ¶o~uk…ôr , mipa ¶…ô ¶aj to~unian, …ĺat…ôk i  °ajaw no~u  ¶a °aŇč pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aaj ka ta…¨~…ģamaan, ro~uma ma °o~uripaj i  °o~uŇč ¶o~uj mato~u  ¶aajaj ko~u iraaj itija . kasafa ¶o~u a …¨~…ģ…ômak papo~uta…ĺaj  ¶…ôfaŇč mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u nikiŇčkiwan anini, ka…ĺo~upina…ĺ…ôŇčaw o~u to~usaaj wiko~u…ĺ  ¶ifano~uńßaj pina °o~urip&gt; ma…ĺaa…¨~…ģińßajaj pina °o~urip, ka…ĺo~u ¶a…ĺaj no~u ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj a fa ¶o~u no~u kańßirańßira . …ĺa…ĺo~uma °aj  ¶…ôfaŇč pina…ĺ…ôŇčaw kasa  ¶…ôfaŇč a fa ¶o~u ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak  ¶aaj ka ńßapinaŇč, i matini mańßa…ônaj ko~u man…ôŇčn…ôŇčaj. siik…ô…¨~…ģ pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° a rajraj tatapaŇčan: pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ fana ° ńßa…ĺafinaj to~u raj…ôaj ko~uni a sika, to~u °as no~u ko~uris ti ¶o~u~ukako~u~ukak, kakakak a…ĺisto~ut…ô o~u pina…ĺ…ôŇčaw siik…ô…¨~…ģ…ôn samo~uro~u, paŇčpaŇč ato~u r…ôŇčo~us a ma…ĺato~u…ĺo~u, o~u sito~u niŇčra o~u tato~u °asan no~u pina…ĺ…ôŇčawkako~u~u  ¶i tajao~u~ufo~u…ĺasto~us i (pina…ĺ…ôŇčaw  ¶i) ato~u (pina…ĺ…ôŇčaw ti…ĺi…¨~…ģ) to~usa a niti…ĺi…¨~…ģan mata…ô…ĺif ko~u *** ka a…¨~…ģińßaj no~u pina…ĺ…ôŇčaw, itini tina ti…ĺi…¨~…ģ, pakajni…ôn niŇčra i mi…ĺ…ônakaj, sapa…ĺo~uma ta °aŇčaj mimiŇčaj, ka…ôn…ôŇč, sapaijo~u …ôpo~u ¶ to~u sakipina…ĺ…ôŇčaw ko~u pisiik…ô…¨~…ģan**) . …ĺit…ôŇčan no~u  ¶o~u~uŇčko~u~uo~u, no~u  ¶ińßan (tamo~u…ĺan r…ôŇčo~usan), …ĺis…ô ¶…ôn (r…ôŇčo~usan), wo~u~u ¶iro~uj (pina…ĺ…ôŇčaw a ti…ĺi…¨~…ģ), mi…¨~…ģo~uto~u ¶an s…ôrajan,  °o~uripan, pa…ĺaan, saka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak a miik…ô…¨~…ģ . nano~u miti…ĺi…¨~…ģan a kasasiik…ô…¨~…ģ a fa ¶o~u o~u saki tam…¨~…ģam…¨~…ģaw a pina…ĺ…ôŇčaw a fana ° ato~u ni…¨~…ģ…ômakan, awaaj ko~u  ¶aajaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ kasasi ¶a…ĺaj no~u Ňčasawan, o~urasaka saki no~u tam…¨~…ģawan a nisiik…ô…¨~…ģan a fa ¶o~u. no~u tam…¨~…ģawan ko~u sasiik…ô…¨~…ģ a fana ° a masawa…ĺaj tam…¨~…ģaw i  ¶i ka…ôr. fo~u~uŇč. …ĺinnaj, i (o~u pina…ĺ…ôŇčaw ti…ĺi…¨~…ģan), na i  ¶a  ¶a…ôsa…ĺpino~u, b~b~vao~u~uńßin, *o~uńßn raj an  °ajawaj ni…ĺańß…ô ¶ian a paranaan, pasa…¨~…ģak to~u to~usaaj ŇčaŇčan ato~u kasato~ukar fa ¶o~u ko~u masa…ĺa…ĺo~uma °aj to~u ni …ĺinnaj pisiik…ô…¨~…ģ, kafana ° niŇčra pasa…¨~…ģak to~usaaj ŇčaŇčan pisi…ĺsi…ĺ ko~u pipaŇčaŇčan. …ĺinnaj pasa…¨~…ģak to~u "ma…ĺamo~uaj fa ¶o~u", mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u no~u fa…ĺo~u a sa Ē…ôn…ôp a sa °o~usi o~u sakipina…ĺ…ôŇčaw a pisiik…ô…¨~…ģan, pina…ĺ…ôŇčaw pa…ĺa ¶…ô ¶ajaj, ma…ĺato~usaaj a pafa…ĺo~uan. :*** **** mińß…ô ¶a,  ¶a…ôrs ta…ôrw…ôn ato~u arfo~urit …ĺasaj…ôr ńßo~u~ua…ĺais pasa…¨~…ģak to~u pina °o~urip a jinńßo~u~ua…ĺo~un a so~uwa…ĺ, sakinian a ma…ĺa saka ira no~u fa Ē…ô…ĺo~uńßaj a ńßirat…ôŇč mapa ¶o~uma…¨~…ģ ko~u misiik…ô…¨~…ģaj a fana °, o~uja, pina °o~urip kasasiik…ô…¨~…ģ a  ¶a ¶o~u pasapinaŇč to~u kasa…¨~…ģakan no~u sasiŇčasaw ato~u fa ¶o~u a ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômak, pakajni to~u kasasiik…ô…¨~…ģ a pakajraan no~u fana ° to~u kafa…ĺifa…ĺi ¶ a no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana °, mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan to~u no~u tam…¨~…ģawan a fa ¶o~u "misaŇča ° ko~u kawas,  ¶i …ĺinnaj ko~u miso~u…ĺim…ôtaj" sanaj a kawas ko~u misaŇča °aj ato~u nisaŇča °an  ¶aaj ka fa…ĺi ¶ a nińßirat…ôŇčan, mato~u ma ¶akataj ko~u fana °. patato~u…¨~…ģo~uŇč to~u to~u °asan ato~u ni …ĺinnaj a mińß…ô ¶aan a tam…¨~…ģaw to~u nisiik…ô…¨~…ģaj fana °, kafa…ĺifa…ĺi ¶ a no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana ° a "s…ôrajan" a sasiik…ô…¨~…ģ a fana °, nikawrira pakajni to~unian a tat…ôkaan patinako~uan o~u nai fa…¨~…ģi ¶aj, awaaj ko~u patinako~u, ki °…ôm…ô…ĺ ko~u pakit…ôk…ô…¨~…ģan, mita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u misiik…ô…¨~…ģaj a fana ° to~u tan…ôŇč ato~u sako~uwan, nika  ¶aaj pakasawa…¨~…ģ to~u mi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģaj to~u kafa…ĺifa…ĺi ¶an; saka fa…ĺifa…ĺi ¶ no~u pisiik…ô…¨~…ģ a fana ° mitapi ° to~u nirajrajan kasakapo~ut i mapararo~ujaj, i rajraj no~u kasakapo~ut  ¶aaj ko~u so~u °…ô…ĺinaj s…ôrajan a kasakapo~ut, saka o~uni a kafa…ĺifa…ĺi ¶ no~u sasiik…ô…¨~…ģ a fana °  ¶aajaj ko~u so~u °…ô…ĺinaj s…ôrajan a siik…ô…¨~…ģaj fana °. to~ui ¶ no~u kasafao~u a kako~u~usja  ¶i wi…ĺi ńß…ônnisi i **** mińß…ô ¶a pasa…¨~…ģak to~u saŇčasaw  ¶a °aŇč siik…ô…¨~…ģaj fana °, o~u  ¶a °aŇč pisiik…ô…¨~…ģ fana °, so~uwa…ĺ sa  ¶iŇčra, …¨~…ģ…ôŇčan  ¶…ô ¶ajaj sakapo~ut ko~uja s…ôrajan a kapo~ut, o~u mararo~ujaj a kasasiik…ô…¨~…ģ,  ¶ima ¶ima a kasasiik…ô…¨~…ģ kasakapo~ut o~u ai ma…ĺ…ô ¶aa…¨~…ģaj ko~u tato~u °asan no~u iko~uraj, o~u pi…¨~…ģ…ômak, …¨~…ģo~uto~u ¶ sa i to~u °asan ato~u mi…ĺ…ônakaj, …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ńßan to~u pińßapinaŇč to~u saŇčasaw, o~u nian sa ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč misiik…ô…¨~…ģ. saan no~u wawa a pina °o~urip a fana ° ma…ĺ…ônak ato~u ma ¶o~uwat ato~u nipi…ĺa…ĺat a fana ° ma °ik…ôs, no~u wawa a pina °o~urip a tinako~u mako~utaj to~u ko~u safa ¶o~uan a fana ° a tinako~u ma…ĺo~upi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~uan a pakajraan, nawńßani no~u wawa a pina °o~urip fana ° tinako~u tata °aŇčaj ko~u paini, o~u nisa °o~usian (kasasiiŇči…¨~…ģ, pijis…ô, ta °aŇčaj pisa °o~usi, ta °aŇčaj pi…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ) sapisa °o~usi to~u ta °aŇčaj, no~u tam…¨~…ģawan  ¶aaj ka tama ko~u pańßar…ôkan, o~urasaka anini no~u mitija ko~u sapisa °o~usi. …¨~…ģamajan tatapaŇčan: …¨~…ģamajan …¨~…ģamajan o~u pina…ĺ…ôŇčaw saan ko~u n…ôŇčn…ôŇč, nikawrira no~u wawa a pina °o~urip a fana ° a pikiŇčkiw pańßapinaŇč  ¶aaj ko~u pina…ĺ…ôŇčaw a  ¶afaŇč. …¨~…ģamajan o~u nano~u pinat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat ko~u saka…ĺ…ôŇčaw, o~u a…¨~…ģińßajaj a …¨~…ģamaj  ¶aaj ka pa ¶o~umo~u…¨~…ģ…ôn i …ĺa…ĺo~uma ° no~u pina…ĺ…ôŇčaw, o~u papa ¶o~umo~u…¨~…ģ…ôn i …ĺa…ĺo~uma ° no~u fajkiŇčan (…ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj), sar a to~u…¨~…ģo~uŇč ( Ēkim …¨~…ģamaj, …ĺo~u…ôtimaj …¨~…ģamaj, …ĺija…ĺawaj …¨~…ģamaj, si …¨~…ģamaj,  ¶ja …¨~…ģamaj), tiŇčpin …¨~…ģamaj ato~u  °o~ur…ôsap …¨~…ģamaj (wa ¶aj …¨~…ģamaj) …ĺa…ĺo~uma °.  ¶i  ¶…ôŇčo~u °aj a pina…ĺ…ôŇčaw nai ma ¶a ¶a…ĺiwaj …¨~…ģamaj ko~u sakaira; pako~u ma…ĺijo~unaj pina…ĺ…ôŇčaw, pato~uŇča…ĺ to~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺańßak…ô…ĺo~uŇč sakapo~ut …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj pina…ĺ…ôŇčaw . no~u to~u °as a …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶aaj ka ńßa…ĺo~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw, o~urasaka no~u  ¶…ôfaŇčaj to~u, nika iko~ur to~u nika a…¨~…ģińßaj to~u ko~u nipikiŇčkiw pańßapinan o~u  ¶i ¶…ôŇčo~u °aj pina…ĺ…ôŇčaw o~u nai ma ¶a ¶a…ĺiwaj …¨~…ģamaj ko~u sakaira nira, no~u nikiŇčkiwaj sa °ajaw pa…ĺakapo~ut ńßananaj . o~una pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč mitafo~uaj ira ko~u  ¶ano~ut, …ĺa…ĺo~uma ° ira ko~u mapo~u…ĺo~uŇčaj …ĺ…ôŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, …ĺaŇč…¨~…ģawaj papańß a ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj papańß b~b~v, awaaj ko~u  °an…ôŇč…ô…ĺ …¨~…ģamaj, matiniaj  ¶…ôfaŇč awaaj ko~u …ĺa…ĺo~umaaj a safak  ¶ima…¨~…ģ…ô ¶i °aj, ira ko~u safak ka…¨~…ģ…ô ¶ian. :**,** kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ira ko~u kaŇč…¨~…ģawaj papańß a ato~u  °an…ôŇč…ô…ĺ …¨~…ģamaj (pńßj ¶o~ub~b~vi…ĺipro~ut…ôin), ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ to~u a…¨~…ģińßajaj …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶…ôŇč…ô…ĺ. ap…ô…ĺańßaj …¨~…ģamaj  ¶i…ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj  ¶…ôŇč…ô…ĺ, o~u na ¶…ôŇč…ô…ĺ mapat…ôr…ôk ko~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj a taj ¶itaŇčpi, mimiŇčaj …ĺaŇč…¨~…ģaw ( ¶jan…ô…ĺ…ĺ…ôs). kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj, kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ato~u ap…ô…ĺańßaj …¨~…ģamaj o~u sa °ajawaj ato~u …ĺaŇč…¨~…ģawaj ma…ĺapo~u…ĺo~uŇč ma °o~urip a pina °o~urip,  ¶aira (ńßa…ĺo~u kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ma…ĺa o~u kaŇč…¨~…ģawaj a pina…ĺ…ôŇčaw) o~urasaka o~u "tatapaŇčan no~u pina °o~urip a  ¶…ôŇč…ô…ĺ). mańßa…ônaj, a…¨~…ģińßajaj a ka…ĺo~u…¨~…ģamaj a tatir…ôŇčan matańß…ôpo~u no~u sakato~u…ĺo~u taŇčasa sakas…ôpat a ta °…ô…¨~…ģip no~u fajkiŇč, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni a pa °…ôno~u no~u sapiina a  ¶…ôfaŇč a n…ôŇčn…ôŇč…ôn,  ¶aaj ka ŇčaŇčata to~u pina…ĺ…ôŇčaw  ¶aira, …ĺat…ôk kaŇč…¨~…ģawaj …¨~…ģamaj ato~u kańß…ôŇčaŇčaj …¨~…ģamaj ma…ĺakapo~ut ma °o~urip taŇčasa kasa…¨~…ģakan no~u fajkiŇč i no~u tir…ôŇčan. iko~uraj a so~uwa…ĺ pa ¶…ô ¶aj to~u "saki …¨~…ģamaj", ano~u  ¶aaj so~uŇči…ĺa…ôn paini, no~u tatapaŇčan a  ¶…ôŇč…ô…ĺ pina °o~urip mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u no~u i pa…ĺaaj a ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw. ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw tatapaŇčan: ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw man…ôŇčn…ôŇč i ka °o~uripan ko~u  °a…¨~…ģińßajaj fajkiŇč i pa…ĺaaj pina…ĺ…ôŇčaw o~u ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ o~u Ňča °ajaj ko~u ka…ĺako~uwaŇč no~u kasakapo~ut, masiik…ô…¨~…ģ ko~u to~u…¨~…ģo~uŇč a ka…ĺako~uwaŇč sakapo~ut a ma…ĺako~uwaŇč a pina…ĺ…ôŇčaw (nika  ¶a…ĺ…ôŇč papańß a kissiŇč  ¶aŇčo~u °o~ut ko~u so~u °…ô…ĺinaj …ĺamit) ato~u  ¶aŇčo~u °o~ut ma…ĺako~uwaŇč  ¶…ôfaŇč a  ¶i…¨~…ģamajaj pina…ĺ…ôŇčaw. :*** mańßa…ônaj pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u  ¶ano~ut, ma…ĺito~usaaj  ¶ano~ut, no~u ńß…ô ¶i a sa…ĺaŇč ma…ĺakapo~ut ko~u pa…¨~…ģa…ĺ no~u fajkiŇč a ma…¨~…ģapo~uŇč so~u °…ô…ĺinaj pa °…ôno~u fajkiŇč, po~u…ĺo~uŇč to~u nai ka t…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat a :***. …ĺat…ôk a…¨~…ģińßaj ko~u pina…ĺ…ôŇčaw to~u  ¶aajaj ka pat…ô…¨~…ģi no~u …ĺikat, mata…¨~…ģo~uaj i ro~uma a pina °o~urip, miiŇčiraj i pina…ĺ…ôŇčaw, mita…¨~…ģo~u pina…ĺ…ôŇčaw ira ko~u **** kaa…¨~…ģińßaj a …ĺ…ôŇčaw . ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj a pina…ĺ…ôŇčaw ato~u …¨~…ģamajan  ¶aaj ka…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ, o~u ¶i awaajaj ko~u saka…ĺa…ĺamo~u ko~u nika…¨~…ģama a ta…¨~…ģamanaj a sapi…ĺamo~u :***. …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw, ta…ĺa ¶o~uwa ira ko~u ro~uma a …ĺ…ôŇčaw pakańßa…¨~…ģi…¨~…ģi to~u kak…ô…¨~…ģa…ĺan, nikawrira saka…ĺ…ônak  ¶aaj pi…ĺijas to~u nano~um , a…¨~…ģińßajaj a …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw mimiŇčaj ko~u tiriŇč, tasaaj ko~u pit…ôkaan pańß…ôr…ôkan no~u kafafa…ĺifa…ĺi ¶: pakakapian a t…ôka…¨~…ģ ato~u ka ¶ipapo~uan a ma…ĺato~usa. no~u papo~u a  °o~urip mamo~uk…ô °, ma °o~uripaj i tir…ôŇč no~u fafańßijan. :*** sako~uwan a pina…ĺ…ôŇčaw a…¨~…ģińßaj ko~u sakatato~u…¨~…ģo~uŇč safa ¶o~u, mińßaj…¨~…ģa  ¶iiraan maŇča °aj mi °awi…¨~…ģ to~u …¨~…ģamaj pina…ĺ…ôŇčaw a sa…ĺif…ôt.  ¶o~uko~uńß a ta °…ô…¨~…ģip ma…¨~…ģama ko~u pina…ĺ…ôŇčaw sapi ¶o~u °aj to~u k…ô…¨~…ģa…ĺ, sako~uwan maŇča °aj mas…ôra ko~u nano~um patajra i po~u…ĺo~uŇč no~u pina °o~urip a tir…ôŇčan. sako~uwan a pina…ĺ…ôŇčaw o~u nano~u papo~u a tiriŇč no~u t…ôk…ô…¨~…ģan a pina…ĺ…ôŇčaw a tiriŇč, sapa…ĺamo~u a tiriŇč …¨~…ģ…ôŇčan o~u saka …ĺa…ĺamo~u ko~u …¨~…ģo~uto~u ¶ i mamo~uko~u °aj ro~umi °a…¨~…ģ kasa…¨~…ģakan. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw a sapa…ĺamo~u a t…ôkaan  °…ômin to~u mas…ôr…ôr, no~u papo~uan a tiriŇč pakajni i fa…ĺo~u mapawawa. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw maŇča °aj i kak…ô…¨~…ģa…ĺan ma °o~urip ato~u ma…ĺ…ônak, nawńßani  ¶aira maŇča °aj ma…ĺafa…ĺo~u a ńßo~uso~u, mapawawa  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u nano~um,  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u wawa a tir…ôŇč sat…ôk…ô…¨~…ģ a ma °o~urip. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw a sapa…ĺamo~u a t…ôkaan  °…ômin to~u mas…ôr…ôr, no~u papo~uan a tiriŇč pakajni i fa…ĺo~u mapawawa. sapa…ĺo~uma pina…ĺ…ôŇčw maŇča °aj i kak…ô…¨~…ģa…ĺan ma °o~urip ato~u ma…ĺ…ônak, nawńßani  ¶aira maŇča °aj ma…ĺafa…ĺo~u a ńßo~uso~u, mapawawa  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u nano~um,  ¶aaj pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u no~u wawa a tir…ôŇč sat…ôk…ô…¨~…ģ a ma °o~urip. o~uja ma…ĺawawaaj a pina…ĺ…ôŇčaw a  ¶ipapo~uaj panamo~ur ma ¶akat, paramo~u…¨~…ģan a wawa panamo~ur a mas…ôr…ôr, ma…¨~…ģ…ô ¶i °aj mapa…ĺafafańßijan matafo~u, sapa…ĺo~uma matafo~u i …ĺa…ĺo~uma °, ma…ĺańß…ô ¶i to~u, so~u °…ô…ĺinaj a fa…ĺo~u, pakajni to~u to~usaaj kasasipawawa a ma…ĺato~usaaj a tato~u °asan a ro~u ¶o~uk a  ¶am…ô…ĺ a ma…¨~…ģ…ô ¶i °. i anini a…¨~…ģińßajaj a kina °o~urip a pa…ĺa, ma…ĺawawaaj a pina…ĺ…ôŇčaw o~u ta…¨~…ģamaanaj a kasao~upo~uan. :***-*** fa ¶o~u a kaso~u…ĺ…ôk tatapaŇčan: pina…ĺ…ôŇčaw a fa ¶o~u kaso~u…ĺ…ôk fana ° pina…ĺ…ôŇčaw a fa ¶o~u kaso~u…ĺ…ôk fana ° o~u pikiŇčkiw to~u pina…ĺ…ôŇčaw papo~uta…ĺaj a fa ¶o~u, kaso~u…ĺ…ôkan, kasakapo~ut, ato~u …ĺo~umańßa…¨~…ģ (ńßa…ĺo~u no~utir…ôŇčan ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ ato~u no~u fa ¶o~u ka…ĺo~umańßa…¨~…ģ) a kakak :* :***. fajkiŇč pina…ĺ…ôŇčaw a so~u °…ô…ĺinaj a pa °…ôno~u pina °o~urip, fakiŇč ira ko~u so~u °…ô…ĺinaj pa °…ôno~u a fajkiŇč a ma…ĺakapo~ut: i …ĺa…ĺo~uma °aj a pa °…ôno~u so~u °…ô…ĺinaj fajkiŇč ato~u r…ônaf to~u fajkiŇč :**. pina…ĺ…ôŇčaw a fajkiŇč o~u nano~u fajkiŇč a pa…¨~…ģa…ĺ ato~u nano~u …ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč ma…ĺakapo~ut, janan a tir…ôŇč masiik…ô…¨~…ģ fajkiŇč r…ônaf, fajkiŇčan ato~u fajkiŇč pa °…ôno~u. :** fajkiŇč r…ônaf o~u nano~u…ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč, nano~u ma…ĺasima…ĺaj ma…ĺito~usa masasiik…ô…¨~…ģ ta °…ô…¨~…ģip ato~u saka ¶ipinaŇč misa °o~usi to~u  ¶iwan…ôŇčaj, nano~u…ĺ…ôŇčaw a tir…ôŇč ato~u papo~uta…ĺaj a pa…ĺa ma…ĺa…ĺijas, maŇča °aj pa…ĺa…ĺan mi ¶o~umo~u…¨~…ģ nano~u…ĺ…ôŇčaw a tiriŇč. :**-**,** po~unka o~u parana °an pa…¨~…ģamso~u °aj to~u saka °o~urip no~u tam…¨~…ģaw ko~u pina…ĺ…ôŇčaw. saka …¨~…ģa…¨~…ģ…ômak a …¨~…ģa…¨~…ģo~ukap i o~u nano~u pina…ĺ…ôŇčaw a nisaŇča °an. ro~uma a pina…ĺ…ôŇčaw faŇčsis san…ôk…ôn a maŇča °aj saŇča °…ôn to~u ma…ĺo~u faŇčsisaj sa ¶ipo~uńß to~u tatir…ôŇčan. o~u maanan a simpar o~u nano~u pina…ĺ…ôŇčaw a nisaŇča °an. o~u ro~uma a pina…ĺ…ôŇčaw a …ĺo~usaj o~u sapa…ĺafaŇč ¶a…ĺ to~u ka °o~uripan no~u tam…¨~…ģaw a n…ôŇčn…ôŇč…ôn.</PHON>
    </S>
</TEXT>