<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pinpo_finacadan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Pinpo_finacadan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pinpu finacadan == Pinpu finacadan, to hatiniay Pinpoco han ko pitahidang, o pisiiked to sapikown to yincumin no Taywan a tahidang koni . O roma a tahidang o Kaosancu; ikor midoedo to mikingkiway, ponkaan, itiya a mafana' to o 'alomanay a finacadan caay ko cecayay a finacadan sato, anini falican ko pitahidang o Pinpocu fuinacadan hanto. Oya 'alomanay Pinpuco finacadan tangsa anini caay ho haydaen no Conghuaminko sifo o yincuminco caira, dengan oya pakapian i 'Amis finacadan a Kavalan finacadan. Pinpu finacadan i'ayaw no pikowan no netherland, spain itiya o "Aporicini-アボリジニ" han ko pitahidang; pikowan to no Mancin i, saheto o mapalatamdaway, maecakay finacadan , ato Nama no fan, wairudona fan sanay ko pasasi'ayaw :12. Orasaka o Cori sareta, Aporicini-アボリジニ itiraay i "Dafdafay pala" (Pingti caopu), samasa o sowal pangangan o Pingpuah, Pucirin, Pingpufan (Payrang: Pi-poo-hoan; Inkiris Pepohoan ), onini "Pinpu" a sowal todong "Dafdaf" ano eca "enaray" sanay ko todong no sowal . Tangasa to pikowan no Dipong a to'ek "Taywan Fancin demak" a tilidan o yincumin malitosa Kaosancu, Pinpuco :13, kasaniyaro' a Pinpuco finacadan ona palowaday to pifalic pala "Tongninco" sanay a syakay onto . Tangasa no Conghuaminko to'ek a mikowan miteka o rayray no Pinpuco malasawaday to ko finacadan harateng, caay to pala o yincuminco cangra; ikor makerih to ko mikingkiway t ofinacadan no Taywan, onini likisi no Pinpuco miteka a masafaloco' no syakay, nika o Pinpuco a finacadan ona oya "Pinpuco" koni finacadan, saan to ikor miliyaw a misilsil to kasasiiked masiroma :18. O Saisiyat ato Thao finadan ona nipacomodan i Pinpu a finacadan, nengnengen "Pinpuco", "mapalatamdaway", "maecakay finacadan" ato "manta' finacadan" sanay ko pisiiked, onini o sakanga'ay no papotalay mikowan, caayay pidotoc to no yincuminco i nihamonan no niyah konini pisiiked, saka aniniay a pipangangan no Pinpu ano eca palowad to ngangan a onto. Tangasa 2022 miheca 10 folad 28 romi'ad, ono Conghuaminko kimpo a hoyin saki Silaya finacadan to kacingangan no yincumin a demak i, mihapiw to itiyaay ho "Rikec no kacingangan no yincumin" o caayay ka tatodong i kimpo, patodongen to tolo miheca ko pisalofan, mihayda to no Kaosancu a pisingsi malayincuminco o nano Notimolan kalokanatal a finacadan no Taywan, midotoc a pakayni sakacingangan nai tatapangan no rikec ko Pinpu finacadan . Likisi O Pinpu a finacadan nai 'ayaw 17 sician katayni no Payrang i Taywan i, malesap nai ka'amis Yilan, Kilong tangasa katimol mililisay to saetip a riyar a dafdaf a sera, itira ira ko kasasiromaan no ponka, sowal, niyaro' ko pihamon a saniyaro'an no sa'opo. Pinpu a fuinacadan ka'amis nai Suaw ato Tayal a kasasilaed, katimol nai Fanliaw ato Paiwanfinacadan malalaed, ikor maepec no Payrang o roma i malinah tayra roma a pala, matiya o Hengcun, Puli, Kalingko Posong. Pakayraan no sowal "Pinpu" a sowal a padotocan, manga'ay so'edacen nai Cingcao Yongceng pikowan Huangsujin "Taihai sicalu" (ikor no 1742 miheca), onini a tilid masowal ko "kasa Pinpu a saniyaro'" a sowal, ikor nai ci Chen Lunjiong a "Haikuo wencienlu" (1731 miheca) ira masadak ko "Pinpu yincumin" a sowal :13. Nawhani o ponka no yincumin macacofelay i no Payrang a finacadan, orasaka i 'ayaway no Payrang a rayray no likisi no Taywan masowal ko "Fan" . Nai "Fan" a tilidan, pahecian a sowal a minengneng, "Fan" oya "macengelay" ato "omah" patatekoan, o maomahay a tamdaw sanay ko pitoro', matiniay ko sa'orip. Nika, itini i romaay finacadan konengneng, "Fan" iraay ko mipelesay, miepecay a sowal . I'ayaw yincumin no Taywan dengan o "niyaro'" ko iraay awaay ko "finacadan" sanay a latrkan :12, orasaka o niyaro' sato ko pitahidang. Tinako: Tacia kawaliay niyaro' (tongsya) ato Tacia kaetipay niyaro' "sisya" maro'ay, sacisowal sato o Tasya a tamdaw. O Pinpu finacadan ano eca Pinpu maecakay finacadan sanay a sowal i matiliday, o sapisiiked toya mangta'ay finacadan ato malafelay finacadan ato lotokay finacadan sanay ko pasasiromaan. Talacawa nai 18 sician matilid no Mancin o Maecakay a Pinpu sanay ko pitahidang, mika itira i 19 sician mangalef ko nikasowal . Rahodayen ko sowal, i 18 sician matilid o "Pinpu fan", "Pinpu maecakay fan", o patoro' to itiraay i dafdafay no Pintong, dafdafay no Yilan, dafdafay no Posong ato dafdafay no Hengcun a yincumin finacadan. So'elinen ko sowal, o nisowalan no mita anini oya "Pinpu finacadan" tosaay ko pisimed to sasowalen: "Pinpu" ato "Maecakay finacadan". O cecay a sowal "Pinpu" malifong i kasaniyaro', oya "maecakay a finacadan" o sowal no mikowanay; nika soelinay, naikoran no Mancin, "Pinpu", "Maecakay finacadan" itiraay i kasasiroma no finacadan, o mirarakatay a sdowal koni a pitahidang. O pisetek malecaday o pisiiked to sasiroma no sa'etal, tinako itiraay i Hencun, "Maecakay finacadan" snay a pisetek to micamolay to Payrang ato Yincumin, saka "Maecakay finacadan" a niyaro' han ko pitahidang. Kasasiiked Talacowa naira ko tamdawan, kasasiromaroma no tamdaw itiya to masasikihar ko ira ko "sasiiked no rocok". Nika, kaira no tamdaw ira ko "finacadan" ato "finawlan" ko pisiiked to tamdaw o ikoray to ko nian, mangalef piteka no i'ayaw no 100 miheca picalap no micingcingay ato misatekeday ko pikowanan ho itiya. O Taywan saheto o "masiikeday ko finacadan" saka matiniay ko kamatira no to'ekan mapalowan. Ka Dipongan no Taywan o mitakedan a micowat ko pikowan to Taywan itiya, o patodong no pikowan, o pisapinangaw misolap ato sapinang to finacadan ato sera no Taywan, saan micowat misaiked to fanacadan no Taywan ko tayal (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b); tinako oya tayniay nai congko a Minan sa'etal a Ngayngay tamdaw palaPayrangen, 'ayaway nano Ngayngay palaNgayngayen ko pakika. Miteka, hakasi no Dipong paretatenga oya maro'ay i dafdaf a Pinpu finacadan a yincumin malaPayrang to, dengan to oya "Pinpu finacadan" ano eca "Pinpufan" a nisowalan o pihaop aca, oya nisiikedan a finacadan palao "Takayamacu" patodong. Ikor, o hakasi no Dipong to mamalasawad a ponka no Pinpu finacadan ira to ko masatalolongay a nikafana'an saka, nanoya oya nisowalan a "Pinpu finacadan", so'elinen halo adihayay kasasiroma no sowal, kasasiroma a ponka no finacadan. Nikawrira, 'ayaw no 90 no mihecaan, o hakasi sakiPinpu finacadan masasiroma ko pisiiked, ira ko 7 finacadan 14 sangasaw, ira ko 8 finacadan, 9 finacadan, 10 finacadan, 12 finacadan sanay (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b). Midotoc to aniniay mikingkiway pahecian, saki "Pinpu finacadan", "Takayamacu" a kasasiiked, caay ko tataparan sanay masasiiked ko finawlan, o nano nai 17 sician ko nisanga'an a likisi, nawhani kasafinacadan a 'orip a sofal ato Palapayrangan a ko saka milafotay to calay. Roma a sowal, o nian "Pinpu finacadan" a kasasiroma no ponka, latek ikaka to cecay no "Pinpucu" ato cecay no "Takasakoco" a kasasiroma, o cecay no "Pinpu finacadan" ato cecay no "Takasako finacadan" latek oya cecayay a finacadan. Tinako sasowalen, nai sowal ato ponka ko pinengneng, samangataay to no 'Amis finacadan a Slaya, Taman ato Makataw finacadan no Taywan a Pinpu finacadan; o sowal ato Saysiyak finacadan mangata to Loylon finacadan no yincuminco. Pakayraan no finacadan Midoedo to no aniniay nipikingkiw misaheci, pakayraan no Pinpuco a ponka saheto o nai Notimolan kalokanatal a finacadan no Taywan. Onini a finacadan malesap itini i Taypinyang ato Intoyang, samaraayay manga'ay rapoten koya maraayay to Taywan a Easter Island ato Madagascar. Dotocen ko kaitiraan, o itiraay i paka'amisay a finacadan no Notimolan kalokanatal a finacadan i Taywan ko Pinpu a finacadan. So'elinen o I'ayaway no fa'elohay fokelohan a to'ek ko kaira ano eca talahakel i Taywan ko Pinpu finacadan, o nano mikiriyaray a finacadan. O piwacay no Yincuminco wiyinhuy to yincuminco no Taywan ato Notimolan kalokanatal a finacadan no hekal a kasakihar i pahapinang to o "nao Notimolan kalokanatal a finacadan ko finacadan no Taywan, sakitamdawan ono Malay a tamdawan saka, o paka'amisay no Notimolan kalokanatal a finacadan ko Taywan" saan . No kaDipongan to'ek a pisilsil Saki Pinpu finacadan a pisilisil, awaay ko masongila'ay a kadadoedo no pisilsil i pikowan no Dipong to Taywan. Itira sa i Netherland a mikowan dengan sa o no kasaniyaro' a ngangan, oraan sa ko pidoedoan kasasilsil no sa'etal, masa'isal ko pinapina sa'etal no finacadan. Ono i Mancin ni Huang Shujing to "Fansu liukao" a tilid i, malecad to pakayni kasasilsil a palaan misiiked a 13 niyaro' ko yincumin funacadan. Tangasa no Dipongan a to'ak, ona Ino Yoshinori, awaya den'nojo a "Taiwan yicumin mondai" (1900) a tilidan itiya to madadoedo ko pisilsil misiiked, ikor to ni Ino Yoshinori a "Taiwan yincumin seici" (1900) a tilidan, itiya masalof ko kasasiiked no Pinpu finacadan, kasasiiked no Pinpu finacadan ira: Ketagalan, Kavalan, Taokas, Pazih, Papora, Babuza, Arikun, Lloa, Siraya, Makattao 10 finacadan. Oni Ino Yoshinori a nisiikedan kadadoedo o kacipinangan to pidoedoan, ona Igawa Kazo, Ogawa Tadayoshi, Mabuchi Toichi o pasadakay to kasasiiked siroma no pisilsil (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b). o kalaliyangan ira ko pinapina: Pakayni to na 2 finacadan Arikun ato Lloa o papalacecayen ko finacadan: o roma a hakasi pasilacecay han koni 2 finacadan, o Hoanya a finacadan han saan. Nika midotoc to no hakasi ca Yung Kayin and Chung Yulan a pisapinang i, paretatenga to Hoanya alatek o nano Folaohua a moraraway ko pipasetek. Ono finacadan to inika sasiroma no pihamon, pako niyah sa ko paratatenga. 'Eca ko malecaday to no Ketagalan a finacadan, ano eca padoedoen ho ko pisiiked. Pakayni to sowalan hakasi ca Tsuchida Shigeru aci Lee Inkee paretatenga a nisowalan, oya Ketagalan finacadan salongan malitoloay kasasiroma no sowal saan: Basay, Leilang ato Kulon. Oya Siraiya, Taivoan ato Makattao o masasiromaay ano eca o cecay a finacadan. Tangasa anini o 'alomanay a hakasi a midoedoan tono mikarkaray to notamdawan, sowalan ato lodisan masapinang, patongal no finacadan pihamon to niyah, paretatenga o na toloay ngasaw o masasiromaay caayay kalecad a yincuminco . Oni Ikawako no Zang itiniay ni Ino Kasunori saceker mapacomod ko Thao finacadan, o nano Pinpu finacadan ano eca o kaosanco finacadan. Ikoray no kalalood a pisiiked Pinapina mihecaan, no hakasi sakiPinpu finacadan a pisiiked, ira to ko fa'elohay a nengneng. No Dipong a hakasi ci Tsuchida Shigeru i 1985 mihecaan misiikedan (nengneng Tsuchida 1985), masiiked ko Pinpu finacadan to 12 finacadan: oya Kavalan, Basay, Ketagalan, Kulon, Taokas, Pazih, Papora, Babuza, Hoanya, Siraya, Makattao, Taivoan a finacadan. Oni Li Yiyuan misiikedan to Pinpu finacadan masiiked 10 finacadan, oya Kavalan, Kentagalan, Luilang, Taokas, Papora, Babiza, Hoanya, Pazeh, Suisalien(Thau), Siraya finacadan :14. Taywan sowalan hakasi ci Li Rengui ira ko masasiromaay a nengneng, nai 1996 miheca "Taywan Pinpu finacadan kasasiiked ato kasasikihar masiiked" a tilid, pasadak to 7 finacadan 14 ko sangasaw a nengneng: Thau, Kavalan, Ketagalan , Baburan , Pazih, Hoanya, Siraya. Ikor pakayni i sowal fa'elohay kasapinang, I 2006 miheca ato 2010 miheca mihapiw to nitilidan, oya Taivoan ato Makattao nai kaetipay Siraya amasadak . Kasamihecaan kasasiiked no Pinpu finacadan. Padetengan no finacadan Ka'amis Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Tayal finacadan Tayal Mie ngasaw Kaetip ka'amis sowal finacadan Saysyak finacadan ('ayaway pisiiked) Kulon finacadan Pazih finacadan Pazih finacadan (palowad to sowal) Kahawu finacadan (palowad to sowal) Kaetip dafdafay sowal finacadan Thao finacadan ('ayaway pisiiked) Taokas finacadan (palowad to sowal) Papora finacadan Babuza finacadan Favorlang finacadan Hoanya finacadan Arikun finacadan Lloa finacadan Katimol Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Paiwan sowal finacadan Paiwan Scaro ngasaw Bunun sowal finacadan Bunun finacadan Po ngasaw Kawali Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Ka'amisay sowal finacadan Kavalan finacadan (ira ho ko sowal) Houhou finacadan Ketagalan finacadan Luilang finacadan Pazih finacadan (palowad to sowal) Trobian finacadan Linao finacadan Kaetip katimolay sowal finacadan Siraya finacadan (palowad to sowal) Makatao finacadan Tajialiyang tamdaw Fangsuo tamdaw Langqiao tamdaw Xiaoliuqiu tamdaw Taivoan finacadan (palowad to sowal) Ponka Pa'atayan ngangan Tadamaan ko pa'atayan ngangan no Pinpu finacadan, nawhani masaPayrangay to, saka palasawad hananay to ko tadapa'atayan ngangan ato pipangangan a rocok no Pinpu finacadan, mialaay to tono Payrangan a pa'atayan, midotoc to mikadadoedoedo no finacadan ato sangasaw a pihamon, adihay to ko nipicamol to no Payrang tamdaw, Ngangay tamdaw, roma naikoran to no kalalood mafolaway a Payrang ira aca ko kasasiroma no pa'atayan ngangan, onini pa'atayan ngangan ato pafelian a mikadadoedoedo no finacadan, malo no Pinpu finacadan no niyah pihamonan ko tadamaanay pidotocan . Pafalian a pa'atayan ngangan: Pan Roma pa'atayan ngangan: Chen, Liu, Huang, Dai, Lai. Tadamaan pa'atayan ngangan: Bing, Yue, Bang, Yi, Ji, Yi, Li, Mao, Mao, Tong, Nian, Dong, Yan, Ai, He, Cheng, Mai, Hou, Biao, Hong, Shuang, Jiao, Feng, Shi, Zhang, Zhui, Chu, Nai, Wei, Du, Zhen, Yu, Jie, Zhao, Yong, Hu, Zhen, Xie, Mai, Zhang, Xi, Yong, Yi, Jie, Bei, Liu, Shui, Li, Gang, Kun, Zhuo, Ya, Tuo, Mi, Wu, Xin, Kang, Zhang, Chang, Shuang, Gan, Zhuang. Lisin Itini i ka'oripan to romi'ami'adan ko kaira no lisin no Pinpu finacadan, ano sowalen, patodongan no lisin oya serayan a kinaira ko nito'ongan, o pakayraan no pidemak o nikaira no to'asan a pingodo. Siikeden, malitoloay ko pita'ong no Pinpu finacadan to tato'asan: Comikayay to'asan lisin, mararid ko itiraay tenokan no Taywan a Pazeh finacadan, Papora finacadan,Taokas finacadan, pangangan no lisin itiyaay a lisin a kacomikayan ko todong, mahaenay a lisin roma matiyaay no kaemangay licekah kakomodan sakaira. Katimolay Siraya finacadan, Makatao finacadan a to'asan lisin oya koreng ko todong tireng no to'asan a mita'ong, matiniay a pita'ong a lekakawa ato 'okak no to'asan pita'ong. Nika ngataay a Taivoan finacadan caay pita'ong to koreng, caay paso'elin t okaitira no to'asan i koreng, o paso'elinan tato'asan itiraay i kapolongan pita'omngan ko pipasayraan mipacakat to kawas. Ka'amisan no Taywan a Pinpu finacadan Ketagalan finacadan, Kavalan finacadan ano eca Luilang finacadan, pita'ong to to'asan awaay ko todong kaitiraan a mita'ong. Palowasd to serayan Nawhani masaso'otay to ko kacacofel to Payrang, o lakakawa no Pinpu finacadan, sowal to ko kalaswadan. Aniniay hakasi ato teloc no Pinpu finacadan misa'icelay, mikadkad mikilim to lekakawa ato sowal no niyah. Oya Kavalan finacadan mahamon to no Conghuaminko a sifo, palao cecay no finacadan yincuminco no Taywan, oya Siraya finacadan o nano Taynansi a telekan a cecay finawlan a yincumin, itiraay Kompo no Kalingko a Taivoan finacadan, Makatao finacadan, Siraya finacadan o setekan no kofa a yincuminco, nanay masarocod ko pihayda no takarawan sifo no Conghuaminko a mihaydaan. O Pinpu yincumin a Ketagalan finacadan, Pazih finacadan, Kahawu finacadan, Makatao finacadan, Hoanya finacadan, Papora finacadan, Taokas finacadan a kasafinacadan, nai 1990 miheca miteka palowad to kacingangan onto no Pinpu, mingitangit pihamon no sifo to sakacingangan to yincuminco a Pinpu finacadan . O congtong ci Tsai Ingwen nai 2016 miheca 8 folad 1 romi'ad yicuminco romi'ad pasiyincuminco a mili'ay, miketon mipangalat kacitodong no lekakawa, o kacingangan no Pinpu finacadan citodong to sakacisalongoc ato sakatadamaan. Tangasa i 2016 miheca 10 folad 7 romi'ad misetek k oSincenyin misalof to kacingangan to yincumin, pa'ayaw fa'elohay pihayda t oPinpu finacadan o "Pinpu yincumin" , saan i 2017 miheca 8 folad 17 romi'ad mihayda to nipifalic a lalowadan no rikec . Finawlan ato kaliposak O todong no Pinpu finacadan no Taywan a pipolong to tamdaw, sa'ayaway manengneng to no Netherland pikowan a pipalita to kika, o pisa'osi salongan 4 tangasa 6 'ofadan itiya. Oya Makatao finacadan itini i Fongsan faloay niyaro' mata'elifay ko 'ofadan satata'akay finacadan, saka tosa 'alomanay o itiniay i Tansui cepo' a Kavalan finacadan . O halafinay pikowan no Mancin mapalaPayrang to, pikowan to no Dipong kinapinapinaay mipalita, salongan i 4 tangasa 6 'ofadan ko ka'aloman . I 1915 miheca a pipalitaan pahapinang, o Pinpu finacadan tamdaw o i Akao sakowan (aniniay Takaosi, Pintong sa'etal) ko sa'alomanay, makilatosaay no maecakay Fan finacadan ko tamdaw, saheto o aniniay Makatao ato Taivoan pa'atayan a finawlan. Kadadoedo o Taynan sakowan, Nanto sakowan, Kalingko sakowan, macalap ko 30% Pinpu finacadan tamdaw. Manengneng to itiniay tenokan ka'amisay sa'etal no Taywan, dengan o Yilan, Nanto i, kaitiraan no Pinpu finacadan caay toka'aloman . Midotoc to no Taisho 14 miheca (1925) ato Showa 10 miheca (1935) a pipalita no kitakit, sakowannay to Pinpu finacadan tamdaw ato %. 1925 mihecaan pipalita no kitakit o "maecakay" sanay ho ko sowal a pitahidang. Midotoc to Showa 10 (1935) mihecaan pipalita no kitakit, saka 1 sakowan ato saka 2 sakowan sa'etal Pinpu finacadan tamdaw ato %. Halo salongan saka 3 sakowan ato saka 4 sakowan kadademakan sa'etal (ano Pinpu finacadan tamdaw ira ko 100 tamdawan ano eca fafaeday no calap 5%): Ikoray no kalaloodan awaayto ko pitoki sa'osi to Pinpu finacadan tamdaw. Pidotocan ni Lin Xiuche to kacomahad mo tamdaw, itira sa I 2000 mihecaan tamdaw no Pinpu finacadan i 10 'ofad tangasa 20 'ofad ko ka'aloman no tamdaw . Midotoc to no Taynansi sakowa (2009 ), Kompo no Kalingko sakowan (2013 ), Takaosi (2009 ), Pintong sakowan (2016 ) a kasaniyaro' a sifo kadadoedo mafohat "maecakay " ko pipasinalit, tangasa 2018 mihecaan, o kasasikowan no niyaro' makika to Pinpu finacadan a tamdaw: Pahapinangan •Cisingkong •Daduwangkuo •Sinkang wenshu •Pinpu tunting •Tongfanci •Alizu •Taicu (Tato'asan pitooran) •Kongsie (Yincuminco) •Wangyi (Silaya finacadan) •Taivoan dadaya lisin •Cipisuasiao sacepo' •Pitouyang patireng to tapang •Longpen fosingkong •Touse kongsie •Payrang no Taywan •Yincumin no Taywan •Notimolan kalokanatal a finacadan sowal •Yincuminco no Taywan •Notimolan kalokanatal a sowalan i Taywan •Caayay ho kasapinang finawlan no Taywan •Sakacingangan onto no Pinpu finacadan •Romi'ad no Yincuminco i Taywan •Sowal no Pinpu •Sapala Fan (Pinpu) finacadan Pinengnengan 18 . 2002年1月. ISBN 957-01-0250-0. "及"The Formulary of Christianity in Formosan Siraya Dialect" ". Pinayaran misa'osi</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan == pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, to~u ħatiniaj pinpo~uʦo~u ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ, o~u pisiikəɬ~ɮ to~u sapiko~uwn to~u jinʦo~u~umin no~u tajwan a taħiɬ~ɮaŋ ko~uni . o~u ro~uma a taħiɬ~ɮaŋ o~u kao~usanʦo~u~u; iko~ur miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u mikiŋkiwaj, po~unkaan, itija a mafanaʡ to~u o~u ʡaɾo~umanaj a finaʦaɬ~ɮan ʦaaj ko~u ʦəʦajaj a finaʦaɬ~ɮan sato~u, anini faɾiʦan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ o~u pinpo~uʦo~u~u fo~u~uinaʦaɬ~ɮan ħanto~u. o~uja ʡaɾo~umanaj pinpo~u~uʦo~u finaʦaɬ~ɮan taŋsa anini ʦaaj ħo~u ħajɬ~ɮaən no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u sifo~u o~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaira, ɬ~ɮəŋan o~uja pakapian i ʡamis finaʦaɬ~ɮan a kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan. pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan iʡajaw no~u piko~uwan no~u nətħərɾanɬ~ɮ, spain itija o~u "apo~uriʦini-*****" ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ; piko~uwan to~u no~u manʦin i, saħəto~u o~u mapaɾatamɬ~ɮawaj, maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan , ato~u nama no~u fan, wairo~u~uɬ~ɮo~una fan sanaj ko~u pasasiʡajaw :**. o~urasaka o~u ʦo~uri sarəta, apo~uriʦini-***** itiraaj i "ɬ~ɮafɬ~ɮafaj paɾa" (piŋti ʦao~upo~u~u), samasa o~u so~uwaɾ paŋaŋan o~u piŋpo~u~uaħ, po~u~uʦirin, piŋpo~u~ufan (pajraŋ: pi-po~uo~u-ħo~uan; inkiris pəpo~uħo~uan ), o~unini "pinpo~u~u" a so~uwaɾ to~uɬ~ɮo~uŋ "ɬ~ɮafɬ~ɮaf" ano~u əʦa "ənaraj" sanaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u so~uwaɾ . taŋasa to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a to~uʡək "tajwan fanʦin ɬ~ɮəmak" a tiɾiɬ~ɮan o~u jinʦo~u~umin maɾito~usa kao~usanʦo~u~u, pinpo~u~uʦo~u :**, kasanijaro~uʡ a pinpo~u~uʦo~u finaʦaɬ~ɮan o~una paɾo~uwaɬ~ɮaj to~u pifaɾiʦ paɾa "to~uŋninʦo~u" sanaj a sjakaj o~unto~u . taŋasa no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u to~uʡək a miko~uwan mitəka o~u rajraj no~u pinpo~u~uʦo~u maɾasawaɬ~ɮaj to~u ko~u finaʦaɬ~ɮan ħaratəŋ, ʦaaj to~u paɾa o~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaŋra; iko~ur makəriħ to~u ko~u mikiŋkiwaj t o~ufinaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, o~unini ɾikisi no~u pinpo~u~uʦo~u mitəka a masafaɾo~uʦo~uʡ no~u sjakaj, nika o~u pinpo~u~uʦo~u a finaʦaɬ~ɮan o~una o~uja "pinpo~u~uʦo~u" ko~uni finaʦaɬ~ɮan, saan to~u iko~ur miɾijaw a misiɾsiɾ to~u kasasiikəɬ~ɮ masiro~uma :**. o~u saisijat ato~u tħao~u finaɬ~ɮan o~una nipaʦo~umo~uɬ~ɮan i pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan, nəŋnəŋən "pinpo~u~uʦo~u", "mapaɾatamɬ~ɮawaj", "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" ato~u "mantaʡ finaʦaɬ~ɮan" sanaj ko~u pisiikəɬ~ɮ, o~unini o~u sakaŋaʡaj no~u papo~utaɾaj miko~uwan, ʦaajaj piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u jinʦo~u~uminʦo~u i niħamo~unan no~u nijaħ ko~unini pisiikəɬ~ɮ, saka aniniaj a pipaŋaŋan no~u pinpo~u~u ano~u əʦa paɾo~uwaɬ~ɮ to~u ŋaŋan a o~unto~u. taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uno~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u kimpo~u a ħo~ujin saki siɾaja finaʦaɬ~ɮan to~u kaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin a ɬ~ɮəmak i, miħapiw to~u itijaaj ħo~u "rikəʦ no~u kaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin" o~u ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ i kimpo~u, pato~uɬ~ɮo~uŋən to~u to~uɾo~u miħəʦa ko~u pisaɾo~ufan, miħajɬ~ɮa to~u no~u kao~usanʦo~u~u a pisiŋsi maɾajinʦo~u~uminʦo~u o~u nano~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, miɬ~ɮo~uto~uʦ a pakajni sakaʦiŋaŋan nai tatapaŋan no~u rikəʦ ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan . ɾikisi o~u pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan nai ʡajaw ** siʦian katajni no~u pajraŋ i tajwan i, maɾəsap nai kaʡamis jiɾan, kiɾo~uŋ taŋasa katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u saətip a rijar a ɬ~ɮafɬ~ɮaf a səra, itira ira ko~u kasasiro~umaan no~u po~unka, so~uwaɾ, nijaro~uʡ ko~u piħamo~un a sanijaro~uʡan no~u saʡo~upo~u. pinpo~u~u a fo~u~uinaʦaɬ~ɮan kaʡamis nai so~u~uaw ato~u tajaɾ a kasasiɾaəɬ~ɮ, katimo~uɾ nai fanɾiaw ato~u paiwanfinaʦaɬ~ɮan maɾaɾaəɬ~ɮ, iko~ur maəpəʦ no~u pajraŋ o~u ro~uma i maɾinaħ tajra ro~uma a paɾa, matija o~u ħəŋʦo~u~un, po~u~uɾi, kaɾiŋko~u po~uso~uŋ. pakajraan no~u so~uwaɾ "pinpo~u~u" a so~uwaɾ a paɬ~ɮo~uto~uʦan, maŋaʡaj so~uʡəɬ~ɮaʦən nai ʦiŋʦao~u jo~uŋʦəŋ piko~uwan ħo~u~uaŋso~u~ujin "taiħai siʦaɾo~u~u" (iko~ur no~u **** miħəʦa), o~unini a tiɾiɬ~ɮ maso~uwaɾ ko~u "kasa pinpo~u~u a sanijaro~uʡ" a so~uwaɾ, iko~ur nai ʦi ʦħən ɾo~u~unjio~uŋ a "ħaiko~u~uo~u wənʦiənɾo~u~u" (**** miħəʦa) ira masaɬ~ɮak ko~u "pinpo~u~u jinʦo~u~umin" a so~uwaɾ :**. nawħani o~u po~unka no~u jinʦo~u~umin maʦaʦo~ufəɾaj i no~u pajraŋ a finaʦaɬ~ɮan, o~urasaka i ʡajawaj no~u pajraŋ a rajraj no~u ɾikisi no~u tajwan maso~uwaɾ ko~u "fan" . nai "fan" a tiɾiɬ~ɮan, paħəʦian a so~uwaɾ a minəŋnəŋ, "fan" o~uja "maʦəŋəɾaj" ato~u "o~umaħ" patatəko~uan, o~u mao~umaħaj a tamɬ~ɮaw sanaj ko~u pito~uro~uʡ, matiniaj ko~u saʡo~urip. nika, itini i ro~umaaj finaʦaɬ~ɮan ko~unəŋnəŋ, "fan" iraaj ko~u mipəɾəsaj, miəpəʦaj a so~uwaɾ . iʡajaw jinʦo~u~umin no~u tajwan ɬ~ɮəŋan o~u "nijaro~uʡ" ko~u iraaj awaaj ko~u "finaʦaɬ~ɮan" sanaj a ɾatrkan :**, o~urasaka o~u nijaro~uʡ sato~u ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. tinako~u: taʦia kawaɾiaj nijaro~uʡ (to~uŋsja) ato~u taʦia kaətipaj nijaro~uʡ "sisja" maro~uʡaj, saʦiso~uwaɾ sato~u o~u tasja a tamɬ~ɮaw. o~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa pinpo~u~u maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan sanaj a so~uwaɾ i matiɾiɬ~ɮaj, o~u sapisiikəɬ~ɮ to~uja maŋtaʡaj finaʦaɬ~ɮan ato~u maɾafəɾaj finaʦaɬ~ɮan ato~u ɾo~uto~ukaj finaʦaɬ~ɮan sanaj ko~u pasasiro~umaan. taɾaʦawa nai ** siʦian matiɾiɬ~ɮ no~u manʦin o~u maəʦakaj a pinpo~u~u sanaj ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ, mika itira i ** siʦian maŋaɾəf ko~u nikaso~uwaɾ . raħo~uɬ~ɮajən ko~u so~uwaɾ, i ** siʦian matiɾiɬ~ɮ o~u "pinpo~u~u fan", "pinpo~u~u maəʦakaj fan", o~u pato~uro~uʡ to~u itiraaj i ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u pinto~uŋ, ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u jiɾan, ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u po~uso~uŋ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u ħəŋʦo~u~un a jinʦo~u~umin finaʦaɬ~ɮan. so~uʡəɾinən ko~u so~uwaɾ, o~u niso~uwaɾan no~u mita anini o~uja "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" to~usaaj ko~u pisiməɬ~ɮ to~u saso~uwaɾən: "pinpo~u~u" ato~u "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan". o~u ʦəʦaj a so~uwaɾ "pinpo~u~u" maɾifo~uŋ i kasanijaro~uʡ, o~uja "maəʦakaj a finaʦaɬ~ɮan" o~u so~uwaɾ no~u miko~uwanaj; nika so~uəɾinaj, naiko~uran no~u manʦin, "pinpo~u~u", "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" itiraaj i kasasiro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u mirarakataj a sɬ~ɮo~uwaɾ ko~uni a pitaħiɬ~ɮaŋ. o~u pisətək maɾəʦaɬ~ɮaj o~u pisiikəɬ~ɮ to~u sasiro~uma no~u saʡətaɾ, tinako~u itiraaj i ħənʦo~u~un, "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" snaj a pisətək to~u miʦamo~uɾaj to~u pajraŋ ato~u jinʦo~u~umin, saka "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" a nijaro~uʡ ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. kasasiikəɬ~ɮ taɾaʦo~uwa naira ko~u tamɬ~ɮawan, kasasiro~umaro~uma no~u tamɬ~ɮaw itija to~u masasikiħar ko~u ira ko~u "sasiikəɬ~ɮ no~u ro~uʦo~uk". nika, kaira no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u "finaʦaɬ~ɮan" ato~u "finawɾan" ko~u pisiikəɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw o~u iko~uraj to~u ko~u nian, maŋaɾəf pitəka no~u iʡajaw no~u *** miħəʦa piʦaɾap no~u miʦiŋʦiŋaj ato~u misatəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwanan ħo~u itija. o~u tajwan saħəto~u o~u "masiikəɬ~ɮaj ko~u finaʦaɬ~ɮan" saka matiniaj ko~u kamatira no~u to~uʡəkan mapaɾo~uwan. ka ɬ~ɮipo~uŋan no~u tajwan o~u mitakəɬ~ɮan a miʦo~uwat ko~u piko~uwan to~u tajwan itija, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u piko~uwan, o~u pisapinaŋaw miso~uɾap ato~u sapinaŋ to~u finaʦaɬ~ɮan ato~u səra no~u tajwan, saan miʦo~uwat misaikəɬ~ɮ to~u fanaʦaɬ~ɮan no~u tajwan ko~u tajaɾ (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v); tinako~u o~uja tajniaj nai ʦo~uŋko~u a minan saʡətaɾ a ŋajŋaj tamɬ~ɮaw paɾapajraŋən, ʡajawaj nano~u ŋajŋaj paɾaŋajŋajən ko~u pakika. mitəka, ħakasi no~u ɬ~ɮipo~uŋ parətatəŋa o~uja maro~uʡaj i ɬ~ɮafɬ~ɮaf a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a jinʦo~u~umin maɾapajraŋ to~u, ɬ~ɮəŋan to~u o~uja "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" ano~u əʦa "pinpo~u~ufan" a niso~uwaɾan o~u piħao~up aʦa, o~uja nisiikəɬ~ɮan a finaʦaɬ~ɮan paɾao~u "takajamaʦo~u~u" pato~uɬ~ɮo~uŋ. iko~ur, o~u ħakasi no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u mamaɾasawaɬ~ɮ a po~unka no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ira to~u ko~u masataɾo~uɾo~uŋaj a nikafanaʡan saka, nano~uja o~uja niso~uwaɾan a "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan", so~uʡəɾinən ħaɾo~u aɬ~ɮiħajaj kasasiro~uma no~u so~uwaɾ, kasasiro~uma a po~unka no~u finaʦaɬ~ɮan. nikawrira, ʡajaw no~u ** no~u miħəʦaan, o~u ħakasi sakipinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan masasiro~uma ko~u pisiikəɬ~ɮ, ira ko~u * finaʦaɬ~ɮan ** saŋasaw, ira ko~u * finaʦaɬ~ɮan, * finaʦaɬ~ɮan, ** finaʦaɬ~ɮan, ** finaʦaɬ~ɮan sanaj (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v). miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u aniniaj mikiŋkiwaj paħəʦian, saki "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan", "takajamaʦo~u~u" a kasasiikəɬ~ɮ, ʦaaj ko~u tataparan sanaj masasiikəɬ~ɮ ko~u finawɾan, o~u nano~u nai ** siʦian ko~u nisaŋaʡan a ɾikisi, nawħani kasafinaʦaɬ~ɮan a ʡo~urip a so~ufaɾ ato~u paɾapajraŋan a ko~u saka miɾafo~utaj to~u ʦaɾaj. ro~uma a so~uwaɾ, o~u nian "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" a kasasiro~uma no~u po~unka, ɾatək ikaka to~u ʦəʦaj no~u "pinpo~u~uʦo~u~u" ato~u ʦəʦaj no~u "takasako~uʦo~u" a kasasiro~uma, o~u ʦəʦaj no~u "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" ato~u ʦəʦaj no~u "takasako~u finaʦaɬ~ɮan" ɾatək o~uja ʦəʦajaj a finaʦaɬ~ɮan. tinako~u saso~uwaɾən, nai so~uwaɾ ato~u po~unka ko~u pinəŋnəŋ, samaŋataaj to~u no~u ʡamis finaʦaɬ~ɮan a sɾaja, taman ato~u makataw finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan; o~u so~uwaɾ ato~u sajsijak finaʦaɬ~ɮan maŋata to~u ɾo~ujɾo~un finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~u~uminʦo~u. pakajraan no~u finaʦaɬ~ɮan miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u no~u aniniaj nipikiŋkiw misaħəʦi, pakajraan no~u pinpo~u~uʦo~u a po~unka saħəto~u o~u nai no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan. o~unini a finaʦaɬ~ɮan maɾəsap itini i tajpinjaŋ ato~u into~ujaŋ, samaraajaj maŋaʡaj rapo~utən ko~uja maraajaj to~u tajwan a əastər isɾanɬ~ɮ ato~u maɬ~ɮa*asʦar. ɬ~ɮo~uto~uʦən ko~u kaitiraan, o~u itiraaj i pakaʡamisaj a finaʦaɬ~ɮan no~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan i tajwan ko~u pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan. so~uʡəɾinən o~u iʡajawaj no~u faʡəɾo~uħaj fo~ukəɾo~uħan a to~uʡək ko~u kaira ano~u əʦa taɾaħakəɾ i tajwan ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, o~u nano~u mikirijaraj a finaʦaɬ~ɮan. o~u piwaʦaj no~u jinʦo~u~uminʦo~u wijinħo~u~uj to~u jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan ato~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u ħəkaɾ a kasakiħar i paħapinaŋ to~u o~u "nao~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, sakitamɬ~ɮawan o~uno~u maɾaj a tamɬ~ɮawan saka, o~u pakaʡamisaj no~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u tajwan" saan . no~u kaɬ~ɮipo~uŋan to~uʡək a pisiɾsiɾ saki pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a pisiɾisiɾ, awaaj ko~u maso~uŋiɾaʡaj a kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u pisiɾsiɾ i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan. itira sa i nətħərɾanɬ~ɮ a miko~uwan ɬ~ɮəŋan sa o~u no~u kasanijaro~uʡ a ŋaŋan, o~uraan sa ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan kasasiɾsiɾ no~u saʡətaɾ, masaʡisaɾ ko~u pinapina saʡətaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan. o~uno~u i manʦin ni ħo~u~uaŋ sħo~u~ujiŋ to~u "fanso~u~u ɾio~u~ukao~u" a tiɾiɬ~ɮ i, maɾəʦaɬ~ɮ to~u pakajni kasasiɾsiɾ a paɾaan misiikəɬ~ɮ a ** nijaro~uʡ ko~u jinʦo~u~umin fo~u~unaʦaɬ~ɮan. taŋasa no~u ɬ~ɮipo~uŋan a to~uʡak, o~una ino~u jo~usħino~uri, awaja ɬ~ɮənʡno~ujo~u a "taiwan jiʦo~u~umin mo~unɬ~ɮai" (****) a tiɾiɬ~ɮan itija to~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u pisiɾsiɾ misiikəɬ~ɮ, iko~ur to~u ni ino~u jo~usħino~uri a "taiwan jinʦo~u~umin səiʦi" (****) a tiɾiɬ~ɮan, itija masaɾo~uf ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ira: kəta*aɾan, kab~vaɾan, tao~ukas, pa*iħ, papo~ura, b~b~vab~b~vo~u~u*a, ariko~u~un, ɾɾo~ua, siraja, makattao~u ** finaʦaɬ~ɮan. o~uni ino~u jo~usħino~uri a nisiikəɬ~ɮan kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u kaʦipinaŋan to~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan, o~una i*awa ka*o~u, o~u*awa taɬ~ɮajo~usħi, mab~b~vo~u~uʦħi to~uiʦħi o~u pasaɬ~ɮakaj to~u kasasiikəɬ~ɮ siro~uma no~u pisiɾsiɾ (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v). o~u kaɾaɾijaŋan ira ko~u pinapina: pakajni to~u na * finaʦaɬ~ɮan ariko~u~un ato~u ɾɾo~ua o~u papaɾaʦəʦajən ko~u finaʦaɬ~ɮan: o~u ro~uma a ħakasi pasiɾaʦəʦaj ħan ko~uni * finaʦaɬ~ɮan, o~u ħo~uanja a finaʦaɬ~ɮan ħan saan. nika miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u ħakasi ʦa jo~u~uŋ kajin anɬ~ɮ ʦħo~u~uŋ jo~u~uɾan a pisapinaŋ i, parətatəŋa to~u ħo~uanja aɾatək o~u nano~u fo~uɾao~uħo~u~ua a mo~urarawaj ko~u pipasətək. o~uno~u finaʦaɬ~ɮan to~u inika sasiro~uma no~u piħamo~un, pako~u nijaħ sa ko~u paratatəŋa. ʡəʦa ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj to~u no~u kəta*aɾan a finaʦaɬ~ɮan, ano~u əʦa paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ħo~u ko~u pisiikəɬ~ɮ. pakajni to~u so~uwaɾan ħakasi ʦa tso~u~uʦħiɬ~ɮa sħi*əro~u~u aʦi ɾəə inkəə parətatəŋa a niso~uwaɾan, o~uja kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan saɾo~uŋan maɾito~uɾo~uaj kasasiro~uma no~u so~uwaɾ saan: b~b~vasaj, ɾəiɾaŋ ato~u ko~u~uɾo~un. o~uja siraija, taib~vo~uan ato~u makattao~u o~u masasiro~umaaj ano~u əʦa o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan. taŋasa anini o~u ʡaɾo~umanaj a ħakasi a miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan to~uno~u mikarkaraj to~u no~utamɬ~ɮawan, so~uwaɾan ato~u ɾo~uɬ~ɮisan masapinaŋ, pato~uŋaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan piħamo~un to~u nijaħ, parətatəŋa o~u na to~uɾo~uaj ŋasaw o~u masasiro~umaaj ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ a jinʦo~u~uminʦo~u . o~uni ikawako~u no~u *aŋ itiniaj ni ino~u kaso~u~uno~uri saʦəkər mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u tħao~u finaʦaɬ~ɮan, o~u nano~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa o~u kao~usanʦo~u finaʦaɬ~ɮan. iko~uraj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a pisiikəɬ~ɮ pinapina miħəʦaan, no~u ħakasi sakipinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a pisiikəɬ~ɮ, ira to~u ko~u faʡəɾo~uħaj a nəŋnəŋ. no~u ɬ~ɮipo~uŋ a ħakasi ʦi tso~u~uʦħiɬ~ɮa sħi*əro~u~u i **** miħəʦaan misiikəɬ~ɮan (nəŋnəŋ tso~u~uʦħiɬ~ɮa ****), masiikəɬ~ɮ ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan to~u ** finaʦaɬ~ɮan: o~uja kab~vaɾan, b~b~vasaj, kəta*aɾan, ko~u~uɾo~un, tao~ukas, pa*iħ, papo~ura, b~b~vab~b~vo~u~u*a, ħo~uanja, siraja, makattao~u, taib~vo~uan a finaʦaɬ~ɮan. o~uni ɾi jijo~u~uan misiikəɬ~ɮan to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan masiikəɬ~ɮ ** finaʦaɬ~ɮan, o~uja kab~vaɾan, kənta*aɾan, ɾo~u~uiɾaŋ, tao~ukas, papo~ura, b~b~vab~b~vi*a, ħo~uanja, pa*əħ, so~u~uisaɾiən(tħao~u~u), siraja finaʦaɬ~ɮan :**. tajwan so~uwaɾan ħakasi ʦi ɾi rəŋo~u~ui ira ko~u masasiro~umaaj a nəŋnəŋ, nai **** miħəʦa "tajwan pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan kasasiikəɬ~ɮ ato~u kasasikiħar masiikəɬ~ɮ" a tiɾiɬ~ɮ, pasaɬ~ɮak to~u * finaʦaɬ~ɮan ** ko~u saŋasaw a nəŋnəŋ: tħao~u~u, kab~vaɾan, kəta*aɾan , b~b~vab~b~vo~u~uran , pa*iħ, ħo~uanja, siraja. iko~ur pakajni i so~uwaɾ faʡəɾo~uħaj kasapinaŋ, i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa miħapiw to~u nitiɾiɬ~ɮan, o~uja taib~vo~uan ato~u makattao~u nai kaətipaj siraja amasaɬ~ɮak . kasamiħəʦaan kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan. paɬ~ɮətəŋan no~u finaʦaɬ~ɮan kaʡamis tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan tajaɾ finaʦaɬ~ɮan tajaɾ miə ŋasaw kaətip kaʡamis so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan sajsjak finaʦaɬ~ɮan (ʡajawaj pisiikəɬ~ɮ) ko~u~uɾo~un finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) kaħawo~u~u finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) kaətip ɬ~ɮafɬ~ɮafaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan tħao~u finaʦaɬ~ɮan (ʡajawaj pisiikəɬ~ɮ) tao~ukas finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) papo~ura finaʦaɬ~ɮan b~b~vab~b~vo~u~u*a finaʦaɬ~ɮan fab~vo~urɾaŋ finaʦaɬ~ɮan ħo~uanja finaʦaɬ~ɮan ariko~u~un finaʦaɬ~ɮan ɾɾo~ua finaʦaɬ~ɮan katimo~uɾ tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan paiwan so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan paiwan sʦaro~u ŋasaw b~b~vo~u~uno~u~un so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan b~b~vo~u~uno~u~un finaʦaɬ~ɮan po~u ŋasaw kawaɾi tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan kaʡamisaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan (ira ħo~u ko~u so~uwaɾ) ħo~uo~u~uħo~uo~u~u finaʦaɬ~ɮan kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan ɾo~u~uiɾaŋ finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) tro~ub~b~vian finaʦaɬ~ɮan ɾinao~u finaʦaɬ~ɮan kaətip katimo~uɾaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan siraja finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) makatao~u finaʦaɬ~ɮan tajiaɾijaŋ tamɬ~ɮaw faŋso~u~uo~u tamɬ~ɮaw ɾaŋ*iao~u tamɬ~ɮaw xiao~uɾio~u~u*io~u~u tamɬ~ɮaw taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) po~unka paʡatajan ŋaŋan taɬ~ɮamaan ko~u paʡatajan ŋaŋan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, nawħani masapajraŋaj to~u, saka paɾasawaɬ~ɮ ħananaj to~u ko~u taɬ~ɮapaʡatajan ŋaŋan ato~u pipaŋaŋan a ro~uʦo~uk no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, miaɾaaj to~u to~uno~u pajraŋan a paʡatajan, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u mikaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u finaʦaɬ~ɮan ato~u saŋasaw a piħamo~un, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u nipiʦamo~uɾ to~u no~u pajraŋ tamɬ~ɮaw, ŋaŋaj tamɬ~ɮaw, ro~uma naiko~uran to~u no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mafo~uɾawaj a pajraŋ ira aʦa ko~u kasasiro~uma no~u paʡatajan ŋaŋan, o~unini paʡatajan ŋaŋan ato~u pafəɾian a mikaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u finaʦaɬ~ɮan, maɾo~u no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan no~u nijaħ piħamo~unan ko~u taɬ~ɮamaanaj piɬ~ɮo~uto~uʦan . pafaɾian a paʡatajan ŋaŋan: pan ro~uma paʡatajan ŋaŋan: ʦħən, ɾio~u~u, ħo~u~uaŋ, ɬ~ɮai, ɾai. taɬ~ɮamaan paʡatajan ŋaŋan: b~b~viŋ, jo~u~uə, b~b~vaŋ, ji, *i, ji, ɾi, mao~u, mao~u, to~uŋ, nian, ɬ~ɮo~uŋ, jan, ai, ħə, ʦħəŋ, mai, ħo~uo~u~u, b~b~viao~u, ħo~uŋ, sħo~u~uaŋ, *iao~u, fəŋ, sħi, *ħaŋ, *ħo~u~ui, ʦħo~u~u, nai, wəi, ɬ~ɮo~u~u, *ħən, jo~u~u, *iə, *ħao~u, jo~uŋ, ħo~u~u, *ħən, xiə, mai, *ħaŋ, xi, jo~uŋ, ji, *iə, b~b~vəi, ɾio~u~u, sħo~u~ui, ɾi, *aŋ, ko~u~un, *ħo~u~uo~u, ja, to~u~uo~u, mi, wo~u~u, xin, kaŋ, *ħaŋ, ʦħaŋ, sħo~u~uaŋ, *an, *ħo~u~uaŋ. ɾisin itini i kaʡo~uripan to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮan ko~u kaira no~u ɾisin no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, ano~u so~uwaɾən, pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u ɾisin o~uja sərajan a kinaira ko~u nito~uʡo~uŋan, o~u pakajraan no~u piɬ~ɮəmak o~u nikaira no~u to~uʡasan a piŋo~uɬ~ɮo~u. siikəɬ~ɮən, maɾito~uɾo~uaj ko~u pitaʡo~uŋ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan to~u tato~uʡasan: ʦo~umikajaj to~uʡasan ɾisin, marariɬ~ɮ ko~u itiraaj təno~ukan no~u tajwan a pa*əħ finaʦaɬ~ɮan, papo~ura finaʦaɬ~ɮan,tao~ukas finaʦaɬ~ɮan, paŋaŋan no~u ɾisin itijaaj a ɾisin a kaʦo~umikajan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ, maħaənaj a ɾisin ro~uma matijaaj no~u kaəmaŋaj ɾiʦəkaħ kako~umo~uɬ~ɮan sakaira. katimo~uɾaj siraja finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan a to~uʡasan ɾisin o~uja ko~urəŋ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ tirəŋ no~u to~uʡasan a mitaʡo~uŋ, matiniaj a pitaʡo~uŋ a ɾəkakawa ato~u ʡo~ukak no~u to~uʡasan pitaʡo~uŋ. nika ŋataaj a taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan ʦaaj pitaʡo~uŋ to~u ko~urəŋ, ʦaaj paso~uʡəɾin t o~ukaitira no~u to~uʡasan i ko~urəŋ, o~u paso~uʡəɾinan tato~uʡasan itiraaj i kapo~uɾo~uŋan pitaʡo~umŋan ko~u pipasajraan mipaʦakat to~u kawas. kaʡamisan no~u tajwan a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan, kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa ɾo~u~uiɾaŋ finaʦaɬ~ɮan, pitaʡo~uŋ to~u to~uʡasan awaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ kaitiraan a mitaʡo~uŋ. paɾo~uwasɬ~ɮ to~u sərajan nawħani masaso~uʡo~utaj to~u ko~u kaʦaʦo~ufəɾ to~u pajraŋ, o~u ɾakakawa no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, so~uwaɾ to~u ko~u kaɾaswaɬ~ɮan. aniniaj ħakasi ato~u təɾo~uʦ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan misaʡiʦəɾaj, mikaɬ~ɮkaɬ~ɮ mikiɾim to~u ɾəkakawa ato~u so~uwaɾ no~u nijaħ. o~uja kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan maħamo~un to~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a sifo~u, paɾao~u ʦəʦaj no~u finaʦaɬ~ɮan jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan, o~uja siraja finaʦaɬ~ɮan o~u nano~u tajnansi a təɾəkan a ʦəʦaj finawɾan a jinʦo~u~umin, itiraaj ko~umpo~u no~u kaɾiŋko~u a taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan, siraja finaʦaɬ~ɮan o~u sətəkan no~u ko~ufa a jinʦo~u~uminʦo~u, nanaj masaro~uʦo~uɬ~ɮ ko~u piħajɬ~ɮa no~u takarawan sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a miħajɬ~ɮaan. o~u pinpo~u~u jinʦo~u~umin a kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan, pa*iħ finaʦaɬ~ɮan, kaħawo~u~u finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan, ħo~uanja finaʦaɬ~ɮan, papo~ura finaʦaɬ~ɮan, tao~ukas finaʦaɬ~ɮan a kasafinaʦaɬ~ɮan, nai **** miħəʦa mitəka paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kaʦiŋaŋan o~unto~u no~u pinpo~u~u, miŋitaŋit piħamo~un no~u sifo~u to~u sakaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~uminʦo~u a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan . o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋwən nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ jiʦo~u~uminʦo~u ro~umiʡaɬ~ɮ pasijinʦo~u~uminʦo~u a miɾiʡaj, mikəto~un mipaŋaɾat kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾəkakawa, o~u kaʦiŋaŋan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakaʦisaɾo~uŋo~uʦ ato~u sakataɬ~ɮamaan. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ misətək k o~usinʦənjin misaɾo~uf to~u kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~umin, paʡajaw faʡəɾo~uħaj piħajɬ~ɮa t o~upinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan o~u "pinpo~u~u jinʦo~u~umin" , saan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħajɬ~ɮa to~u nipifaɾiʦ a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rikəʦ . finawɾan ato~u kaɾipo~usak o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan a pipo~uɾo~uŋ to~u tamɬ~ɮaw, saʡajawaj manəŋnəŋ to~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ piko~uwan a pipaɾita to~u kika, o~u pisaʡo~usi saɾo~uŋan * taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮan itija. o~uja makatao~u finaʦaɬ~ɮan itini i fo~uŋsan faɾo~uaj nijaro~uʡ mataʡəɾifaj ko~u ʡo~ufaɬ~ɮan satataʡakaj finaʦaɬ~ɮan, saka to~usa ʡaɾo~umanaj o~u itiniaj i tanso~u~ui ʦəpo~uʡ a kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan . o~u ħaɾafinaj piko~uwan no~u manʦin mapaɾapajraŋ to~u, piko~uwan to~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ kinapinapinaaj mipaɾita, saɾo~uŋan i * taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮan ko~u kaʡaɾo~uman . i **** miħəʦa a pipaɾitaan paħapinaŋ, o~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw o~u i akao~u sako~uwan (aniniaj takao~usi, pinto~uŋ saʡətaɾ) ko~u saʡaɾo~umanaj, makiɾato~usaaj no~u maəʦakaj fan finaʦaɬ~ɮan ko~u tamɬ~ɮaw, saħəto~u o~u aniniaj makatao~u ato~u taib~vo~uan paʡatajan a finawɾan. kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u tajnan sako~uwan, nanto~u sako~uwan, kaɾiŋko~u sako~uwan, maʦaɾap ko~u **% pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. manəŋnəŋ to~u itiniaj təno~ukan kaʡamisaj saʡətaɾ no~u tajwan, ɬ~ɮəŋan o~u jiɾan, nanto~u i, kaitiraan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ʦaaj to~ukaʡaɾo~uman . miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u taisħo~u ** miħəʦa (****) ato~u sħo~uwa ** miħəʦa (****) a pipaɾita no~u kitakit, sako~uwannaj to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ato~u %. **** miħəʦaan pipaɾita no~u kitakit o~u "maəʦakaj" sanaj ħo~u ko~u so~uwaɾ a pitaħiɬ~ɮaŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sħo~uwa ** (****) miħəʦaan pipaɾita no~u kitakit, saka * sako~uwan ato~u saka * sako~uwan saʡətaɾ pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ato~u %. ħaɾo~u saɾo~uŋan saka * sako~uwan ato~u saka * sako~uwan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan saʡətaɾ (ano~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ira ko~u *** tamɬ~ɮawan ano~u əʦa fafaəɬ~ɮaj no~u ʦaɾap *%): iko~uraj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan awaajto~u ko~u pito~uki saʡo~usi to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. piɬ~ɮo~uto~uʦan ni ɾin xio~u~uʦħə to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ mo~u tamɬ~ɮaw, itira sa i **** miħəʦaan tamɬ~ɮaw no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan i ** ʡo~ufaɬ~ɮ taŋasa ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw . miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u tajnansi sako~uwa (**** ), ko~umpo~u no~u kaɾiŋko~u sako~uwan (**** ), takao~usi (**** ), pinto~uŋ sako~uwan (**** ) a kasanijaro~uʡ a sifo~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mafo~uħat "maəʦakaj " ko~u pipasinaɾit, taŋasa **** miħəʦaan, o~u kasasiko~uwan no~u nijaro~uʡ makika to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw: paħapinaŋan *ʦisiŋko~uŋ *ɬ~ɮaɬ~ɮo~u~uwaŋko~u~uo~u *sinkaŋ wənsħo~u~u *pinpo~u~u to~u~untiŋ *to~uŋfanʦi *aɾi*o~u~u *taiʦo~u~u (tato~uʡasan pito~uo~uran) *ko~uŋsiə (jinʦo~u~uminʦo~u) *waŋji (siɾaja finaʦaɬ~ɮan) *taib~vo~uan ɬ~ɮaɬ~ɮaja ɾisin *ʦipiso~u~uasiao~u saʦəpo~uʡ *pito~uo~u~ujaŋ patirəŋ to~u tapaŋ *ɾo~uŋpən fo~usiŋko~uŋ *to~uo~u~usə ko~uŋsiə *pajraŋ no~u tajwan *jinʦo~u~umin no~u tajwan *no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ *jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan *no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a so~uwaɾan i tajwan *ʦaajaj ħo~u kasapinaŋ finawɾan no~u tajwan *sakaʦiŋaŋan o~unto~u no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan *ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u i tajwan *so~uwaɾ no~u pinpo~u~u *sapaɾa fan (pinpo~u~u) finaʦaɬ~ɮan pinəŋnəŋan ** . *******. isb~b~vn ***-**-****-*. "*"tħə fo~urmo~u~uɾarj o~uf ʦħristianitj in fo~urmo~usan siraja ɬ~ɮiaɾəʦt" ". pinajaran misaʡo~usi</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Pinpu finacadan == Pinpu finacadan, to hatiniay Pinpoco han ko pitahidang, o pisiiked to sapikown to yincumin no Taywan a tahidang koni . O roma a tahidang o Kaosancu; ikor midoedo to mikingkiway, ponkaan, itiya a mafana' to o 'alomanay a finacadan caay ko cecayay a finacadan sato, anini falican ko pitahidang o Pinpocu fuinacadan hanto. Oya 'alomanay Pinpuco finacadan tangsa anini caay ho haydaen no Conghuaminko sifo o yincuminco caira, dengan oya pakapian i 'Amis finacadan a Kavalan finacadan. Pinpu finacadan i'ayaw no pikowan no netherland, spain itiya o "Aporicini-アボリジニ" han ko pitahidang; pikowan to no Mancin i, saheto o mapalatamdaway, maecakay finacadan , ato Nama no fan, wairudona fan sanay ko pasasi'ayaw :12. Orasaka o Cori sareta, Aporicini-アボリジニ itiraay i "Dafdafay pala" (Pingti caopu), samasa o sowal pangangan o Pingpuah, Pucirin, Pingpufan (Payrang: Pi-poo-hoan; Inkiris Pepohoan ), onini "Pinpu" a sowal todong "Dafdaf" ano eca "enaray" sanay ko todong no sowal . Tangasa to pikowan no Dipong a to'ek "Taywan Fancin demak" a tilidan o yincumin malitosa Kaosancu, Pinpuco :13, kasaniyaro' a Pinpuco finacadan ona palowaday to pifalic pala "Tongninco" sanay a syakay onto . Tangasa no Conghuaminko to'ek a mikowan miteka o rayray no Pinpuco malasawaday to ko finacadan harateng, caay to pala o yincuminco cangra; ikor makerih to ko mikingkiway t ofinacadan no Taywan, onini likisi no Pinpuco miteka a masafaloco' no syakay, nika o Pinpuco a finacadan ona oya "Pinpuco" koni finacadan, saan to ikor miliyaw a misilsil to kasasiiked masiroma :18. O Saisiyat ato Thao finadan ona nipacomodan i Pinpu a finacadan, nengnengen "Pinpuco", "mapalatamdaway", "maecakay finacadan" ato "manta' finacadan" sanay ko pisiiked, onini o sakanga'ay no papotalay mikowan, caayay pidotoc to no yincuminco i nihamonan no niyah konini pisiiked, saka aniniay a pipangangan no Pinpu ano eca palowad to ngangan a onto. Tangasa 2022 miheca 10 folad 28 romi'ad, ono Conghuaminko kimpo a hoyin saki Silaya finacadan to kacingangan no yincumin a demak i, mihapiw to itiyaay ho "Rikec no kacingangan no yincumin" o caayay ka tatodong i kimpo, patodongen to tolo miheca ko pisalofan, mihayda to no Kaosancu a pisingsi malayincuminco o nano Notimolan kalokanatal a finacadan no Taywan, midotoc a pakayni sakacingangan nai tatapangan no rikec ko Pinpu finacadan . Likisi O Pinpu a finacadan nai 'ayaw 17 sician katayni no Payrang i Taywan i, malesap nai ka'amis Yilan, Kilong tangasa katimol mililisay to saetip a riyar a dafdaf a sera, itira ira ko kasasiromaan no ponka, sowal, niyaro' ko pihamon a saniyaro'an no sa'opo. Pinpu a fuinacadan ka'amis nai Suaw ato Tayal a kasasilaed, katimol nai Fanliaw ato Paiwanfinacadan malalaed, ikor maepec no Payrang o roma i malinah tayra roma a pala, matiya o Hengcun, Puli, Kalingko Posong. Pakayraan no sowal "Pinpu" a sowal a padotocan, manga'ay so'edacen nai Cingcao Yongceng pikowan Huangsujin "Taihai sicalu" (ikor no 1742 miheca), onini a tilid masowal ko "kasa Pinpu a saniyaro'" a sowal, ikor nai ci Chen Lunjiong a "Haikuo wencienlu" (1731 miheca) ira masadak ko "Pinpu yincumin" a sowal :13. Nawhani o ponka no yincumin macacofelay i no Payrang a finacadan, orasaka i 'ayaway no Payrang a rayray no likisi no Taywan masowal ko "Fan" . Nai "Fan" a tilidan, pahecian a sowal a minengneng, "Fan" oya "macengelay" ato "omah" patatekoan, o maomahay a tamdaw sanay ko pitoro', matiniay ko sa'orip. Nika, itini i romaay finacadan konengneng, "Fan" iraay ko mipelesay, miepecay a sowal . I'ayaw yincumin no Taywan dengan o "niyaro'" ko iraay awaay ko "finacadan" sanay a latrkan :12, orasaka o niyaro' sato ko pitahidang. Tinako: Tacia kawaliay niyaro' (tongsya) ato Tacia kaetipay niyaro' "sisya" maro'ay, sacisowal sato o Tasya a tamdaw. O Pinpu finacadan ano eca Pinpu maecakay finacadan sanay a sowal i matiliday, o sapisiiked toya mangta'ay finacadan ato malafelay finacadan ato lotokay finacadan sanay ko pasasiromaan. Talacawa nai 18 sician matilid no Mancin o Maecakay a Pinpu sanay ko pitahidang, mika itira i 19 sician mangalef ko nikasowal . Rahodayen ko sowal, i 18 sician matilid o "Pinpu fan", "Pinpu maecakay fan", o patoro' to itiraay i dafdafay no Pintong, dafdafay no Yilan, dafdafay no Posong ato dafdafay no Hengcun a yincumin finacadan. So'elinen ko sowal, o nisowalan no mita anini oya "Pinpu finacadan" tosaay ko pisimed to sasowalen: "Pinpu" ato "Maecakay finacadan". O cecay a sowal "Pinpu" malifong i kasaniyaro', oya "maecakay a finacadan" o sowal no mikowanay; nika soelinay, naikoran no Mancin, "Pinpu", "Maecakay finacadan" itiraay i kasasiroma no finacadan, o mirarakatay a sdowal koni a pitahidang. O pisetek malecaday o pisiiked to sasiroma no sa'etal, tinako itiraay i Hencun, "Maecakay finacadan" snay a pisetek to micamolay to Payrang ato Yincumin, saka "Maecakay finacadan" a niyaro' han ko pitahidang. Kasasiiked Talacowa naira ko tamdawan, kasasiromaroma no tamdaw itiya to masasikihar ko ira ko "sasiiked no rocok". Nika, kaira no tamdaw ira ko "finacadan" ato "finawlan" ko pisiiked to tamdaw o ikoray to ko nian, mangalef piteka no i'ayaw no 100 miheca picalap no micingcingay ato misatekeday ko pikowanan ho itiya. O Taywan saheto o "masiikeday ko finacadan" saka matiniay ko kamatira no to'ekan mapalowan. Ka Dipongan no Taywan o mitakedan a micowat ko pikowan to Taywan itiya, o patodong no pikowan, o pisapinangaw misolap ato sapinang to finacadan ato sera no Taywan, saan micowat misaiked to fanacadan no Taywan ko tayal (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b); tinako oya tayniay nai congko a Minan sa'etal a Ngayngay tamdaw palaPayrangen, 'ayaway nano Ngayngay palaNgayngayen ko pakika. Miteka, hakasi no Dipong paretatenga oya maro'ay i dafdaf a Pinpu finacadan a yincumin malaPayrang to, dengan to oya "Pinpu finacadan" ano eca "Pinpufan" a nisowalan o pihaop aca, oya nisiikedan a finacadan palao "Takayamacu" patodong. Ikor, o hakasi no Dipong to mamalasawad a ponka no Pinpu finacadan ira to ko masatalolongay a nikafana'an saka, nanoya oya nisowalan a "Pinpu finacadan", so'elinen halo adihayay kasasiroma no sowal, kasasiroma a ponka no finacadan. Nikawrira, 'ayaw no 90 no mihecaan, o hakasi sakiPinpu finacadan masasiroma ko pisiiked, ira ko 7 finacadan 14 sangasaw, ira ko 8 finacadan, 9 finacadan, 10 finacadan, 12 finacadan sanay (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b). Midotoc to aniniay mikingkiway pahecian, saki "Pinpu finacadan", "Takayamacu" a kasasiiked, caay ko tataparan sanay masasiiked ko finawlan, o nano nai 17 sician ko nisanga'an a likisi, nawhani kasafinacadan a 'orip a sofal ato Palapayrangan a ko saka milafotay to calay. Roma a sowal, o nian "Pinpu finacadan" a kasasiroma no ponka, latek ikaka to cecay no "Pinpucu" ato cecay no "Takasakoco" a kasasiroma, o cecay no "Pinpu finacadan" ato cecay no "Takasako finacadan" latek oya cecayay a finacadan. Tinako sasowalen, nai sowal ato ponka ko pinengneng, samangataay to no 'Amis finacadan a Slaya, Taman ato Makataw finacadan no Taywan a Pinpu finacadan; o sowal ato Saysiyak finacadan mangata to Loylon finacadan no yincuminco. Pakayraan no finacadan Midoedo to no aniniay nipikingkiw misaheci, pakayraan no Pinpuco a ponka saheto o nai Notimolan kalokanatal a finacadan no Taywan. Onini a finacadan malesap itini i Taypinyang ato Intoyang, samaraayay manga'ay rapoten koya maraayay to Taywan a Easter Island ato Madagascar. Dotocen ko kaitiraan, o itiraay i paka'amisay a finacadan no Notimolan kalokanatal a finacadan i Taywan ko Pinpu a finacadan. So'elinen o I'ayaway no fa'elohay fokelohan a to'ek ko kaira ano eca talahakel i Taywan ko Pinpu finacadan, o nano mikiriyaray a finacadan. O piwacay no Yincuminco wiyinhuy to yincuminco no Taywan ato Notimolan kalokanatal a finacadan no hekal a kasakihar i pahapinang to o "nao Notimolan kalokanatal a finacadan ko finacadan no Taywan, sakitamdawan ono Malay a tamdawan saka, o paka'amisay no Notimolan kalokanatal a finacadan ko Taywan" saan . No kaDipongan to'ek a pisilsil Saki Pinpu finacadan a pisilisil, awaay ko masongila'ay a kadadoedo no pisilsil i pikowan no Dipong to Taywan. Itira sa i Netherland a mikowan dengan sa o no kasaniyaro' a ngangan, oraan sa ko pidoedoan kasasilsil no sa'etal, masa'isal ko pinapina sa'etal no finacadan. Ono i Mancin ni Huang Shujing to "Fansu liukao" a tilid i, malecad to pakayni kasasilsil a palaan misiiked a 13 niyaro' ko yincumin funacadan. Tangasa no Dipongan a to'ak, ona Ino Yoshinori, awaya den'nojo a "Taiwan yicumin mondai" (1900) a tilidan itiya to madadoedo ko pisilsil misiiked, ikor to ni Ino Yoshinori a "Taiwan yincumin seici" (1900) a tilidan, itiya masalof ko kasasiiked no Pinpu finacadan, kasasiiked no Pinpu finacadan ira: Ketagalan, Kavalan, Taokas, Pazih, Papora, Babuza, Arikun, Lloa, Siraya, Makattao 10 finacadan. Oni Ino Yoshinori a nisiikedan kadadoedo o kacipinangan to pidoedoan, ona Igawa Kazo, Ogawa Tadayoshi, Mabuchi Toichi o pasadakay to kasasiiked siroma no pisilsil (takarawan kingkiwyin Pinpu ponka a calay nd, b). o kalaliyangan ira ko pinapina: Pakayni to na 2 finacadan Arikun ato Lloa o papalacecayen ko finacadan: o roma a hakasi pasilacecay han koni 2 finacadan, o Hoanya a finacadan han saan. Nika midotoc to no hakasi ca Yung Kayin and Chung Yulan a pisapinang i, paretatenga to Hoanya alatek o nano Folaohua a moraraway ko pipasetek. Ono finacadan to inika sasiroma no pihamon, pako niyah sa ko paratatenga. 'Eca ko malecaday to no Ketagalan a finacadan, ano eca padoedoen ho ko pisiiked. Pakayni to sowalan hakasi ca Tsuchida Shigeru aci Lee Inkee paretatenga a nisowalan, oya Ketagalan finacadan salongan malitoloay kasasiroma no sowal saan: Basay, Leilang ato Kulon. Oya Siraiya, Taivoan ato Makattao o masasiromaay ano eca o cecay a finacadan. Tangasa anini o 'alomanay a hakasi a midoedoan tono mikarkaray to notamdawan, sowalan ato lodisan masapinang, patongal no finacadan pihamon to niyah, paretatenga o na toloay ngasaw o masasiromaay caayay kalecad a yincuminco . Oni Ikawako no Zang itiniay ni Ino Kasunori saceker mapacomod ko Thao finacadan, o nano Pinpu finacadan ano eca o kaosanco finacadan. Ikoray no kalalood a pisiiked Pinapina mihecaan, no hakasi sakiPinpu finacadan a pisiiked, ira to ko fa'elohay a nengneng. No Dipong a hakasi ci Tsuchida Shigeru i 1985 mihecaan misiikedan (nengneng Tsuchida 1985), masiiked ko Pinpu finacadan to 12 finacadan: oya Kavalan, Basay, Ketagalan, Kulon, Taokas, Pazih, Papora, Babuza, Hoanya, Siraya, Makattao, Taivoan a finacadan. Oni Li Yiyuan misiikedan to Pinpu finacadan masiiked 10 finacadan, oya Kavalan, Kentagalan, Luilang, Taokas, Papora, Babiza, Hoanya, Pazeh, Suisalien(Thau), Siraya finacadan :14. Taywan sowalan hakasi ci Li Rengui ira ko masasiromaay a nengneng, nai 1996 miheca "Taywan Pinpu finacadan kasasiiked ato kasasikihar masiiked" a tilid, pasadak to 7 finacadan 14 ko sangasaw a nengneng: Thau, Kavalan, Ketagalan , Baburan , Pazih, Hoanya, Siraya. Ikor pakayni i sowal fa'elohay kasapinang, I 2006 miheca ato 2010 miheca mihapiw to nitilidan, oya Taivoan ato Makattao nai kaetipay Siraya amasadak . Kasamihecaan kasasiiked no Pinpu finacadan. Padetengan no finacadan Ka'amis Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Tayal finacadan Tayal Mie ngasaw Kaetip ka'amis sowal finacadan Saysyak finacadan ('ayaway pisiiked) Kulon finacadan Pazih finacadan Pazih finacadan (palowad to sowal) Kahawu finacadan (palowad to sowal) Kaetip dafdafay sowal finacadan Thao finacadan ('ayaway pisiiked) Taokas finacadan (palowad to sowal) Papora finacadan Babuza finacadan Favorlang finacadan Hoanya finacadan Arikun finacadan Lloa finacadan Katimol Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Paiwan sowal finacadan Paiwan Scaro ngasaw Bunun sowal finacadan Bunun finacadan Po ngasaw Kawali Taywan Notimolan kalokanatal a finacadan Ka'amisay sowal finacadan Kavalan finacadan (ira ho ko sowal) Houhou finacadan Ketagalan finacadan Luilang finacadan Pazih finacadan (palowad to sowal) Trobian finacadan Linao finacadan Kaetip katimolay sowal finacadan Siraya finacadan (palowad to sowal) Makatao finacadan Tajialiyang tamdaw Fangsuo tamdaw Langqiao tamdaw Xiaoliuqiu tamdaw Taivoan finacadan (palowad to sowal) Ponka Pa'atayan ngangan Tadamaan ko pa'atayan ngangan no Pinpu finacadan, nawhani masaPayrangay to, saka palasawad hananay to ko tadapa'atayan ngangan ato pipangangan a rocok no Pinpu finacadan, mialaay to tono Payrangan a pa'atayan, midotoc to mikadadoedoedo no finacadan ato sangasaw a pihamon, adihay to ko nipicamol to no Payrang tamdaw, Ngangay tamdaw, roma naikoran to no kalalood mafolaway a Payrang ira aca ko kasasiroma no pa'atayan ngangan, onini pa'atayan ngangan ato pafelian a mikadadoedoedo no finacadan, malo no Pinpu finacadan no niyah pihamonan ko tadamaanay pidotocan . Pafalian a pa'atayan ngangan: Pan Roma pa'atayan ngangan: Chen, Liu, Huang, Dai, Lai. Tadamaan pa'atayan ngangan: Bing, Yue, Bang, Yi, Ji, Yi, Li, Mao, Mao, Tong, Nian, Dong, Yan, Ai, He, Cheng, Mai, Hou, Biao, Hong, Shuang, Jiao, Feng, Shi, Zhang, Zhui, Chu, Nai, Wei, Du, Zhen, Yu, Jie, Zhao, Yong, Hu, Zhen, Xie, Mai, Zhang, Xi, Yong, Yi, Jie, Bei, Liu, Shui, Li, Gang, Kun, Zhuo, Ya, Tuo, Mi, Wu, Xin, Kang, Zhang, Chang, Shuang, Gan, Zhuang. Lisin Itini i ka'oripan to romi'ami'adan ko kaira no lisin no Pinpu finacadan, ano sowalen, patodongan no lisin oya serayan a kinaira ko nito'ongan, o pakayraan no pidemak o nikaira no to'asan a pingodo. Siikeden, malitoloay ko pita'ong no Pinpu finacadan to tato'asan: Comikayay to'asan lisin, mararid ko itiraay tenokan no Taywan a Pazeh finacadan, Papora finacadan,Taokas finacadan, pangangan no lisin itiyaay a lisin a kacomikayan ko todong, mahaenay a lisin roma matiyaay no kaemangay licekah kakomodan sakaira. Katimolay Siraya finacadan, Makatao finacadan a to'asan lisin oya koreng ko todong tireng no to'asan a mita'ong, matiniay a pita'ong a lekakawa ato 'okak no to'asan pita'ong. Nika ngataay a Taivoan finacadan caay pita'ong to koreng, caay paso'elin t okaitira no to'asan i koreng, o paso'elinan tato'asan itiraay i kapolongan pita'omngan ko pipasayraan mipacakat to kawas. Ka'amisan no Taywan a Pinpu finacadan Ketagalan finacadan, Kavalan finacadan ano eca Luilang finacadan, pita'ong to to'asan awaay ko todong kaitiraan a mita'ong. Palowasd to serayan Nawhani masaso'otay to ko kacacofel to Payrang, o lakakawa no Pinpu finacadan, sowal to ko kalaswadan. Aniniay hakasi ato teloc no Pinpu finacadan misa'icelay, mikadkad mikilim to lekakawa ato sowal no niyah. Oya Kavalan finacadan mahamon to no Conghuaminko a sifo, palao cecay no finacadan yincuminco no Taywan, oya Siraya finacadan o nano Taynansi a telekan a cecay finawlan a yincumin, itiraay Kompo no Kalingko a Taivoan finacadan, Makatao finacadan, Siraya finacadan o setekan no kofa a yincuminco, nanay masarocod ko pihayda no takarawan sifo no Conghuaminko a mihaydaan. O Pinpu yincumin a Ketagalan finacadan, Pazih finacadan, Kahawu finacadan, Makatao finacadan, Hoanya finacadan, Papora finacadan, Taokas finacadan a kasafinacadan, nai 1990 miheca miteka palowad to kacingangan onto no Pinpu, mingitangit pihamon no sifo to sakacingangan to yincuminco a Pinpu finacadan . O congtong ci Tsai Ingwen nai 2016 miheca 8 folad 1 romi'ad yicuminco romi'ad pasiyincuminco a mili'ay, miketon mipangalat kacitodong no lekakawa, o kacingangan no Pinpu finacadan citodong to sakacisalongoc ato sakatadamaan. Tangasa i 2016 miheca 10 folad 7 romi'ad misetek k oSincenyin misalof to kacingangan to yincumin, pa'ayaw fa'elohay pihayda t oPinpu finacadan o "Pinpu yincumin" , saan i 2017 miheca 8 folad 17 romi'ad mihayda to nipifalic a lalowadan no rikec . Finawlan ato kaliposak O todong no Pinpu finacadan no Taywan a pipolong to tamdaw, sa'ayaway manengneng to no Netherland pikowan a pipalita to kika, o pisa'osi salongan 4 tangasa 6 'ofadan itiya. Oya Makatao finacadan itini i Fongsan faloay niyaro' mata'elifay ko 'ofadan satata'akay finacadan, saka tosa 'alomanay o itiniay i Tansui cepo' a Kavalan finacadan . O halafinay pikowan no Mancin mapalaPayrang to, pikowan to no Dipong kinapinapinaay mipalita, salongan i 4 tangasa 6 'ofadan ko ka'aloman . I 1915 miheca a pipalitaan pahapinang, o Pinpu finacadan tamdaw o i Akao sakowan (aniniay Takaosi, Pintong sa'etal) ko sa'alomanay, makilatosaay no maecakay Fan finacadan ko tamdaw, saheto o aniniay Makatao ato Taivoan pa'atayan a finawlan. Kadadoedo o Taynan sakowan, Nanto sakowan, Kalingko sakowan, macalap ko 30% Pinpu finacadan tamdaw. Manengneng to itiniay tenokan ka'amisay sa'etal no Taywan, dengan o Yilan, Nanto i, kaitiraan no Pinpu finacadan caay toka'aloman . Midotoc to no Taisho 14 miheca (1925) ato Showa 10 miheca (1935) a pipalita no kitakit, sakowannay to Pinpu finacadan tamdaw ato %. 1925 mihecaan pipalita no kitakit o "maecakay" sanay ho ko sowal a pitahidang. Midotoc to Showa 10 (1935) mihecaan pipalita no kitakit, saka 1 sakowan ato saka 2 sakowan sa'etal Pinpu finacadan tamdaw ato %. Halo salongan saka 3 sakowan ato saka 4 sakowan kadademakan sa'etal (ano Pinpu finacadan tamdaw ira ko 100 tamdawan ano eca fafaeday no calap 5%): Ikoray no kalaloodan awaayto ko pitoki sa'osi to Pinpu finacadan tamdaw. Pidotocan ni Lin Xiuche to kacomahad mo tamdaw, itira sa I 2000 mihecaan tamdaw no Pinpu finacadan i 10 'ofad tangasa 20 'ofad ko ka'aloman no tamdaw . Midotoc to no Taynansi sakowa (2009 ), Kompo no Kalingko sakowan (2013 ), Takaosi (2009 ), Pintong sakowan (2016 ) a kasaniyaro' a sifo kadadoedo mafohat "maecakay " ko pipasinalit, tangasa 2018 mihecaan, o kasasikowan no niyaro' makika to Pinpu finacadan a tamdaw: Pahapinangan •Cisingkong •Daduwangkuo •Sinkang wenshu •Pinpu tunting •Tongfanci •Alizu •Taicu (Tato'asan pitooran) •Kongsie (Yincuminco) •Wangyi (Silaya finacadan) •Taivoan dadaya lisin •Cipisuasiao sacepo' •Pitouyang patireng to tapang •Longpen fosingkong •Touse kongsie •Payrang no Taywan •Yincumin no Taywan •Notimolan kalokanatal a finacadan sowal •Yincuminco no Taywan •Notimolan kalokanatal a sowalan i Taywan •Caayay ho kasapinang finawlan no Taywan •Sakacingangan onto no Pinpu finacadan •Romi'ad no Yincuminco i Taywan •Sowal no Pinpu •Sapala Fan (Pinpu) finacadan Pinengnengan 18 . 2002年1月. ISBN 957-01-0250-0. "及"The Formulary of Christianity in Formosan Siraya Dialect" ". Pinayaran misa'osi</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan == pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, to~u ħatiniaj pinpo~uʦo~u ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ, o~u pisiikəɬ~ɮ to~u sapiko~uwn to~u jinʦo~u~umin no~u tajwan a taħiɬ~ɮaŋ ko~uni . o~u ro~uma a taħiɬ~ɮaŋ o~u kao~usanʦo~u~u; iko~ur miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u mikiŋkiwaj, po~unkaan, itija a mafanaʡ to~u o~u ʡaɾo~umanaj a finaʦaɬ~ɮan ʦaaj ko~u ʦəʦajaj a finaʦaɬ~ɮan sato~u, anini faɾiʦan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ o~u pinpo~uʦo~u~u fo~u~uinaʦaɬ~ɮan ħanto~u. o~uja ʡaɾo~umanaj pinpo~u~uʦo~u finaʦaɬ~ɮan taŋsa anini ʦaaj ħo~u ħajɬ~ɮaən no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u sifo~u o~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaira, ɬ~ɮəŋan o~uja pakapian i ʡamis finaʦaɬ~ɮan a kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan. pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan iʡajaw no~u piko~uwan no~u nətħərɾanɬ~ɮ, spain itija o~u "apo~uriʦini-*****" ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ; piko~uwan to~u no~u manʦin i, saħəto~u o~u mapaɾatamɬ~ɮawaj, maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan , ato~u nama no~u fan, wairo~u~uɬ~ɮo~una fan sanaj ko~u pasasiʡajaw :**. o~urasaka o~u ʦo~uri sarəta, apo~uriʦini-***** itiraaj i "ɬ~ɮafɬ~ɮafaj paɾa" (piŋti ʦao~upo~u~u), samasa o~u so~uwaɾ paŋaŋan o~u piŋpo~u~uaħ, po~u~uʦirin, piŋpo~u~ufan (pajraŋ: pi-po~uo~u-ħo~uan; inkiris pəpo~uħo~uan ), o~unini "pinpo~u~u" a so~uwaɾ to~uɬ~ɮo~uŋ "ɬ~ɮafɬ~ɮaf" ano~u əʦa "ənaraj" sanaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u so~uwaɾ . taŋasa to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ a to~uʡək "tajwan fanʦin ɬ~ɮəmak" a tiɾiɬ~ɮan o~u jinʦo~u~umin maɾito~usa kao~usanʦo~u~u, pinpo~u~uʦo~u :**, kasanijaro~uʡ a pinpo~u~uʦo~u finaʦaɬ~ɮan o~una paɾo~uwaɬ~ɮaj to~u pifaɾiʦ paɾa "to~uŋninʦo~u" sanaj a sjakaj o~unto~u . taŋasa no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u to~uʡək a miko~uwan mitəka o~u rajraj no~u pinpo~u~uʦo~u maɾasawaɬ~ɮaj to~u ko~u finaʦaɬ~ɮan ħaratəŋ, ʦaaj to~u paɾa o~u jinʦo~u~uminʦo~u ʦaŋra; iko~ur makəriħ to~u ko~u mikiŋkiwaj t o~ufinaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, o~unini ɾikisi no~u pinpo~u~uʦo~u mitəka a masafaɾo~uʦo~uʡ no~u sjakaj, nika o~u pinpo~u~uʦo~u a finaʦaɬ~ɮan o~una o~uja "pinpo~u~uʦo~u" ko~uni finaʦaɬ~ɮan, saan to~u iko~ur miɾijaw a misiɾsiɾ to~u kasasiikəɬ~ɮ masiro~uma :**. o~u saisijat ato~u tħao~u finaɬ~ɮan o~una nipaʦo~umo~uɬ~ɮan i pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan, nəŋnəŋən "pinpo~u~uʦo~u", "mapaɾatamɬ~ɮawaj", "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" ato~u "mantaʡ finaʦaɬ~ɮan" sanaj ko~u pisiikəɬ~ɮ, o~unini o~u sakaŋaʡaj no~u papo~utaɾaj miko~uwan, ʦaajaj piɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u jinʦo~u~uminʦo~u i niħamo~unan no~u nijaħ ko~unini pisiikəɬ~ɮ, saka aniniaj a pipaŋaŋan no~u pinpo~u~u ano~u əʦa paɾo~uwaɬ~ɮ to~u ŋaŋan a o~unto~u. taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uno~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u kimpo~u a ħo~ujin saki siɾaja finaʦaɬ~ɮan to~u kaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin a ɬ~ɮəmak i, miħapiw to~u itijaaj ħo~u "rikəʦ no~u kaʦiŋaŋan no~u jinʦo~u~umin" o~u ʦaajaj ka tato~uɬ~ɮo~uŋ i kimpo~u, pato~uɬ~ɮo~uŋən to~u to~uɾo~u miħəʦa ko~u pisaɾo~ufan, miħajɬ~ɮa to~u no~u kao~usanʦo~u~u a pisiŋsi maɾajinʦo~u~uminʦo~u o~u nano~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, miɬ~ɮo~uto~uʦ a pakajni sakaʦiŋaŋan nai tatapaŋan no~u rikəʦ ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan . ɾikisi o~u pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan nai ʡajaw ** siʦian katajni no~u pajraŋ i tajwan i, maɾəsap nai kaʡamis jiɾan, kiɾo~uŋ taŋasa katimo~uɾ miɾiɾisaj to~u saətip a rijar a ɬ~ɮafɬ~ɮaf a səra, itira ira ko~u kasasiro~umaan no~u po~unka, so~uwaɾ, nijaro~uʡ ko~u piħamo~un a sanijaro~uʡan no~u saʡo~upo~u. pinpo~u~u a fo~u~uinaʦaɬ~ɮan kaʡamis nai so~u~uaw ato~u tajaɾ a kasasiɾaəɬ~ɮ, katimo~uɾ nai fanɾiaw ato~u paiwanfinaʦaɬ~ɮan maɾaɾaəɬ~ɮ, iko~ur maəpəʦ no~u pajraŋ o~u ro~uma i maɾinaħ tajra ro~uma a paɾa, matija o~u ħəŋʦo~u~un, po~u~uɾi, kaɾiŋko~u po~uso~uŋ. pakajraan no~u so~uwaɾ "pinpo~u~u" a so~uwaɾ a paɬ~ɮo~uto~uʦan, maŋaʡaj so~uʡəɬ~ɮaʦən nai ʦiŋʦao~u jo~uŋʦəŋ piko~uwan ħo~u~uaŋso~u~ujin "taiħai siʦaɾo~u~u" (iko~ur no~u **** miħəʦa), o~unini a tiɾiɬ~ɮ maso~uwaɾ ko~u "kasa pinpo~u~u a sanijaro~uʡ" a so~uwaɾ, iko~ur nai ʦi ʦħən ɾo~u~unjio~uŋ a "ħaiko~u~uo~u wənʦiənɾo~u~u" (**** miħəʦa) ira masaɬ~ɮak ko~u "pinpo~u~u jinʦo~u~umin" a so~uwaɾ :**. nawħani o~u po~unka no~u jinʦo~u~umin maʦaʦo~ufəɾaj i no~u pajraŋ a finaʦaɬ~ɮan, o~urasaka i ʡajawaj no~u pajraŋ a rajraj no~u ɾikisi no~u tajwan maso~uwaɾ ko~u "fan" . nai "fan" a tiɾiɬ~ɮan, paħəʦian a so~uwaɾ a minəŋnəŋ, "fan" o~uja "maʦəŋəɾaj" ato~u "o~umaħ" patatəko~uan, o~u mao~umaħaj a tamɬ~ɮaw sanaj ko~u pito~uro~uʡ, matiniaj ko~u saʡo~urip. nika, itini i ro~umaaj finaʦaɬ~ɮan ko~unəŋnəŋ, "fan" iraaj ko~u mipəɾəsaj, miəpəʦaj a so~uwaɾ . iʡajaw jinʦo~u~umin no~u tajwan ɬ~ɮəŋan o~u "nijaro~uʡ" ko~u iraaj awaaj ko~u "finaʦaɬ~ɮan" sanaj a ɾatrkan :**, o~urasaka o~u nijaro~uʡ sato~u ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. tinako~u: taʦia kawaɾiaj nijaro~uʡ (to~uŋsja) ato~u taʦia kaətipaj nijaro~uʡ "sisja" maro~uʡaj, saʦiso~uwaɾ sato~u o~u tasja a tamɬ~ɮaw. o~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa pinpo~u~u maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan sanaj a so~uwaɾ i matiɾiɬ~ɮaj, o~u sapisiikəɬ~ɮ to~uja maŋtaʡaj finaʦaɬ~ɮan ato~u maɾafəɾaj finaʦaɬ~ɮan ato~u ɾo~uto~ukaj finaʦaɬ~ɮan sanaj ko~u pasasiro~umaan. taɾaʦawa nai ** siʦian matiɾiɬ~ɮ no~u manʦin o~u maəʦakaj a pinpo~u~u sanaj ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ, mika itira i ** siʦian maŋaɾəf ko~u nikaso~uwaɾ . raħo~uɬ~ɮajən ko~u so~uwaɾ, i ** siʦian matiɾiɬ~ɮ o~u "pinpo~u~u fan", "pinpo~u~u maəʦakaj fan", o~u pato~uro~uʡ to~u itiraaj i ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u pinto~uŋ, ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u jiɾan, ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u po~uso~uŋ ato~u ɬ~ɮafɬ~ɮafaj no~u ħəŋʦo~u~un a jinʦo~u~umin finaʦaɬ~ɮan. so~uʡəɾinən ko~u so~uwaɾ, o~u niso~uwaɾan no~u mita anini o~uja "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" to~usaaj ko~u pisiməɬ~ɮ to~u saso~uwaɾən: "pinpo~u~u" ato~u "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan". o~u ʦəʦaj a so~uwaɾ "pinpo~u~u" maɾifo~uŋ i kasanijaro~uʡ, o~uja "maəʦakaj a finaʦaɬ~ɮan" o~u so~uwaɾ no~u miko~uwanaj; nika so~uəɾinaj, naiko~uran no~u manʦin, "pinpo~u~u", "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" itiraaj i kasasiro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u mirarakataj a sɬ~ɮo~uwaɾ ko~uni a pitaħiɬ~ɮaŋ. o~u pisətək maɾəʦaɬ~ɮaj o~u pisiikəɬ~ɮ to~u sasiro~uma no~u saʡətaɾ, tinako~u itiraaj i ħənʦo~u~un, "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" snaj a pisətək to~u miʦamo~uɾaj to~u pajraŋ ato~u jinʦo~u~umin, saka "maəʦakaj finaʦaɬ~ɮan" a nijaro~uʡ ħan ko~u pitaħiɬ~ɮaŋ. kasasiikəɬ~ɮ taɾaʦo~uwa naira ko~u tamɬ~ɮawan, kasasiro~umaro~uma no~u tamɬ~ɮaw itija to~u masasikiħar ko~u ira ko~u "sasiikəɬ~ɮ no~u ro~uʦo~uk". nika, kaira no~u tamɬ~ɮaw ira ko~u "finaʦaɬ~ɮan" ato~u "finawɾan" ko~u pisiikəɬ~ɮ to~u tamɬ~ɮaw o~u iko~uraj to~u ko~u nian, maŋaɾəf pitəka no~u iʡajaw no~u *** miħəʦa piʦaɾap no~u miʦiŋʦiŋaj ato~u misatəkəɬ~ɮaj ko~u piko~uwanan ħo~u itija. o~u tajwan saħəto~u o~u "masiikəɬ~ɮaj ko~u finaʦaɬ~ɮan" saka matiniaj ko~u kamatira no~u to~uʡəkan mapaɾo~uwan. ka ɬ~ɮipo~uŋan no~u tajwan o~u mitakəɬ~ɮan a miʦo~uwat ko~u piko~uwan to~u tajwan itija, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u piko~uwan, o~u pisapinaŋaw miso~uɾap ato~u sapinaŋ to~u finaʦaɬ~ɮan ato~u səra no~u tajwan, saan miʦo~uwat misaikəɬ~ɮ to~u fanaʦaɬ~ɮan no~u tajwan ko~u tajaɾ (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v); tinako~u o~uja tajniaj nai ʦo~uŋko~u a minan saʡətaɾ a ŋajŋaj tamɬ~ɮaw paɾapajraŋən, ʡajawaj nano~u ŋajŋaj paɾaŋajŋajən ko~u pakika. mitəka, ħakasi no~u ɬ~ɮipo~uŋ parətatəŋa o~uja maro~uʡaj i ɬ~ɮafɬ~ɮaf a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a jinʦo~u~umin maɾapajraŋ to~u, ɬ~ɮəŋan to~u o~uja "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" ano~u əʦa "pinpo~u~ufan" a niso~uwaɾan o~u piħao~up aʦa, o~uja nisiikəɬ~ɮan a finaʦaɬ~ɮan paɾao~u "takajamaʦo~u~u" pato~uɬ~ɮo~uŋ. iko~ur, o~u ħakasi no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u mamaɾasawaɬ~ɮ a po~unka no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ira to~u ko~u masataɾo~uɾo~uŋaj a nikafanaʡan saka, nano~uja o~uja niso~uwaɾan a "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan", so~uʡəɾinən ħaɾo~u aɬ~ɮiħajaj kasasiro~uma no~u so~uwaɾ, kasasiro~uma a po~unka no~u finaʦaɬ~ɮan. nikawrira, ʡajaw no~u ** no~u miħəʦaan, o~u ħakasi sakipinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan masasiro~uma ko~u pisiikəɬ~ɮ, ira ko~u * finaʦaɬ~ɮan ** saŋasaw, ira ko~u * finaʦaɬ~ɮan, * finaʦaɬ~ɮan, ** finaʦaɬ~ɮan, ** finaʦaɬ~ɮan sanaj (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v). miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u aniniaj mikiŋkiwaj paħəʦian, saki "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan", "takajamaʦo~u~u" a kasasiikəɬ~ɮ, ʦaaj ko~u tataparan sanaj masasiikəɬ~ɮ ko~u finawɾan, o~u nano~u nai ** siʦian ko~u nisaŋaʡan a ɾikisi, nawħani kasafinaʦaɬ~ɮan a ʡo~urip a so~ufaɾ ato~u paɾapajraŋan a ko~u saka miɾafo~utaj to~u ʦaɾaj. ro~uma a so~uwaɾ, o~u nian "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" a kasasiro~uma no~u po~unka, ɾatək ikaka to~u ʦəʦaj no~u "pinpo~u~uʦo~u~u" ato~u ʦəʦaj no~u "takasako~uʦo~u" a kasasiro~uma, o~u ʦəʦaj no~u "pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan" ato~u ʦəʦaj no~u "takasako~u finaʦaɬ~ɮan" ɾatək o~uja ʦəʦajaj a finaʦaɬ~ɮan. tinako~u saso~uwaɾən, nai so~uwaɾ ato~u po~unka ko~u pinəŋnəŋ, samaŋataaj to~u no~u ʡamis finaʦaɬ~ɮan a sɾaja, taman ato~u makataw finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan; o~u so~uwaɾ ato~u sajsijak finaʦaɬ~ɮan maŋata to~u ɾo~ujɾo~un finaʦaɬ~ɮan no~u jinʦo~u~uminʦo~u. pakajraan no~u finaʦaɬ~ɮan miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u no~u aniniaj nipikiŋkiw misaħəʦi, pakajraan no~u pinpo~u~uʦo~u a po~unka saħəto~u o~u nai no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan. o~unini a finaʦaɬ~ɮan maɾəsap itini i tajpinjaŋ ato~u into~ujaŋ, samaraajaj maŋaʡaj rapo~utən ko~uja maraajaj to~u tajwan a əastər isɾanɬ~ɮ ato~u maɬ~ɮa*asʦar. ɬ~ɮo~uto~uʦən ko~u kaitiraan, o~u itiraaj i pakaʡamisaj a finaʦaɬ~ɮan no~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan i tajwan ko~u pinpo~u~u a finaʦaɬ~ɮan. so~uʡəɾinən o~u iʡajawaj no~u faʡəɾo~uħaj fo~ukəɾo~uħan a to~uʡək ko~u kaira ano~u əʦa taɾaħakəɾ i tajwan ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, o~u nano~u mikirijaraj a finaʦaɬ~ɮan. o~u piwaʦaj no~u jinʦo~u~uminʦo~u wijinħo~u~uj to~u jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan ato~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan no~u ħəkaɾ a kasakiħar i paħapinaŋ to~u o~u "nao~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan, sakitamɬ~ɮawan o~uno~u maɾaj a tamɬ~ɮawan saka, o~u pakaʡamisaj no~u no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan ko~u tajwan" saan . no~u kaɬ~ɮipo~uŋan to~uʡək a pisiɾsiɾ saki pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a pisiɾisiɾ, awaaj ko~u maso~uŋiɾaʡaj a kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u pisiɾsiɾ i piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ to~u tajwan. itira sa i nətħərɾanɬ~ɮ a miko~uwan ɬ~ɮəŋan sa o~u no~u kasanijaro~uʡ a ŋaŋan, o~uraan sa ko~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan kasasiɾsiɾ no~u saʡətaɾ, masaʡisaɾ ko~u pinapina saʡətaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan. o~uno~u i manʦin ni ħo~u~uaŋ sħo~u~ujiŋ to~u "fanso~u~u ɾio~u~ukao~u" a tiɾiɬ~ɮ i, maɾəʦaɬ~ɮ to~u pakajni kasasiɾsiɾ a paɾaan misiikəɬ~ɮ a ** nijaro~uʡ ko~u jinʦo~u~umin fo~u~unaʦaɬ~ɮan. taŋasa no~u ɬ~ɮipo~uŋan a to~uʡak, o~una ino~u jo~usħino~uri, awaja ɬ~ɮənʡno~ujo~u a "taiwan jiʦo~u~umin mo~unɬ~ɮai" (****) a tiɾiɬ~ɮan itija to~u maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u ko~u pisiɾsiɾ misiikəɬ~ɮ, iko~ur to~u ni ino~u jo~usħino~uri a "taiwan jinʦo~u~umin səiʦi" (****) a tiɾiɬ~ɮan, itija masaɾo~uf ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ira: kəta*aɾan, kab~vaɾan, tao~ukas, pa*iħ, papo~ura, b~b~vab~b~vo~u~u*a, ariko~u~un, ɾɾo~ua, siraja, makattao~u ** finaʦaɬ~ɮan. o~uni ino~u jo~usħino~uri a nisiikəɬ~ɮan kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u kaʦipinaŋan to~u piɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan, o~una i*awa ka*o~u, o~u*awa taɬ~ɮajo~usħi, mab~b~vo~u~uʦħi to~uiʦħi o~u pasaɬ~ɮakaj to~u kasasiikəɬ~ɮ siro~uma no~u pisiɾsiɾ (takarawan kiŋkiwjin pinpo~u~u po~unka a ʦaɾaj nɬ~ɮ, b~b~v). o~u kaɾaɾijaŋan ira ko~u pinapina: pakajni to~u na * finaʦaɬ~ɮan ariko~u~un ato~u ɾɾo~ua o~u papaɾaʦəʦajən ko~u finaʦaɬ~ɮan: o~u ro~uma a ħakasi pasiɾaʦəʦaj ħan ko~uni * finaʦaɬ~ɮan, o~u ħo~uanja a finaʦaɬ~ɮan ħan saan. nika miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u ħakasi ʦa jo~u~uŋ kajin anɬ~ɮ ʦħo~u~uŋ jo~u~uɾan a pisapinaŋ i, parətatəŋa to~u ħo~uanja aɾatək o~u nano~u fo~uɾao~uħo~u~ua a mo~urarawaj ko~u pipasətək. o~uno~u finaʦaɬ~ɮan to~u inika sasiro~uma no~u piħamo~un, pako~u nijaħ sa ko~u paratatəŋa. ʡəʦa ko~u maɾəʦaɬ~ɮaj to~u no~u kəta*aɾan a finaʦaɬ~ɮan, ano~u əʦa paɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uən ħo~u ko~u pisiikəɬ~ɮ. pakajni to~u so~uwaɾan ħakasi ʦa tso~u~uʦħiɬ~ɮa sħi*əro~u~u aʦi ɾəə inkəə parətatəŋa a niso~uwaɾan, o~uja kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan saɾo~uŋan maɾito~uɾo~uaj kasasiro~uma no~u so~uwaɾ saan: b~b~vasaj, ɾəiɾaŋ ato~u ko~u~uɾo~un. o~uja siraija, taib~vo~uan ato~u makattao~u o~u masasiro~umaaj ano~u əʦa o~u ʦəʦaj a finaʦaɬ~ɮan. taŋasa anini o~u ʡaɾo~umanaj a ħakasi a miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uan to~uno~u mikarkaraj to~u no~utamɬ~ɮawan, so~uwaɾan ato~u ɾo~uɬ~ɮisan masapinaŋ, pato~uŋaɾ no~u finaʦaɬ~ɮan piħamo~un to~u nijaħ, parətatəŋa o~u na to~uɾo~uaj ŋasaw o~u masasiro~umaaj ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ a jinʦo~u~uminʦo~u . o~uni ikawako~u no~u *aŋ itiniaj ni ino~u kaso~u~uno~uri saʦəkər mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u tħao~u finaʦaɬ~ɮan, o~u nano~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa o~u kao~usanʦo~u finaʦaɬ~ɮan. iko~uraj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ a pisiikəɬ~ɮ pinapina miħəʦaan, no~u ħakasi sakipinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a pisiikəɬ~ɮ, ira to~u ko~u faʡəɾo~uħaj a nəŋnəŋ. no~u ɬ~ɮipo~uŋ a ħakasi ʦi tso~u~uʦħiɬ~ɮa sħi*əro~u~u i **** miħəʦaan misiikəɬ~ɮan (nəŋnəŋ tso~u~uʦħiɬ~ɮa ****), masiikəɬ~ɮ ko~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan to~u ** finaʦaɬ~ɮan: o~uja kab~vaɾan, b~b~vasaj, kəta*aɾan, ko~u~uɾo~un, tao~ukas, pa*iħ, papo~ura, b~b~vab~b~vo~u~u*a, ħo~uanja, siraja, makattao~u, taib~vo~uan a finaʦaɬ~ɮan. o~uni ɾi jijo~u~uan misiikəɬ~ɮan to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan masiikəɬ~ɮ ** finaʦaɬ~ɮan, o~uja kab~vaɾan, kənta*aɾan, ɾo~u~uiɾaŋ, tao~ukas, papo~ura, b~b~vab~b~vi*a, ħo~uanja, pa*əħ, so~u~uisaɾiən(tħao~u~u), siraja finaʦaɬ~ɮan :**. tajwan so~uwaɾan ħakasi ʦi ɾi rəŋo~u~ui ira ko~u masasiro~umaaj a nəŋnəŋ, nai **** miħəʦa "tajwan pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan kasasiikəɬ~ɮ ato~u kasasikiħar masiikəɬ~ɮ" a tiɾiɬ~ɮ, pasaɬ~ɮak to~u * finaʦaɬ~ɮan ** ko~u saŋasaw a nəŋnəŋ: tħao~u~u, kab~vaɾan, kəta*aɾan , b~b~vab~b~vo~u~uran , pa*iħ, ħo~uanja, siraja. iko~ur pakajni i so~uwaɾ faʡəɾo~uħaj kasapinaŋ, i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa miħapiw to~u nitiɾiɬ~ɮan, o~uja taib~vo~uan ato~u makattao~u nai kaətipaj siraja amasaɬ~ɮak . kasamiħəʦaan kasasiikəɬ~ɮ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan. paɬ~ɮətəŋan no~u finaʦaɬ~ɮan kaʡamis tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan tajaɾ finaʦaɬ~ɮan tajaɾ miə ŋasaw kaətip kaʡamis so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan sajsjak finaʦaɬ~ɮan (ʡajawaj pisiikəɬ~ɮ) ko~u~uɾo~un finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) kaħawo~u~u finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) kaətip ɬ~ɮafɬ~ɮafaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan tħao~u finaʦaɬ~ɮan (ʡajawaj pisiikəɬ~ɮ) tao~ukas finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) papo~ura finaʦaɬ~ɮan b~b~vab~b~vo~u~u*a finaʦaɬ~ɮan fab~vo~urɾaŋ finaʦaɬ~ɮan ħo~uanja finaʦaɬ~ɮan ariko~u~un finaʦaɬ~ɮan ɾɾo~ua finaʦaɬ~ɮan katimo~uɾ tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan paiwan so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan paiwan sʦaro~u ŋasaw b~b~vo~u~uno~u~un so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan b~b~vo~u~uno~u~un finaʦaɬ~ɮan po~u ŋasaw kawaɾi tajwan no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan kaʡamisaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan (ira ħo~u ko~u so~uwaɾ) ħo~uo~u~uħo~uo~u~u finaʦaɬ~ɮan kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan ɾo~u~uiɾaŋ finaʦaɬ~ɮan pa*iħ finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) tro~ub~b~vian finaʦaɬ~ɮan ɾinao~u finaʦaɬ~ɮan kaətip katimo~uɾaj so~uwaɾ finaʦaɬ~ɮan siraja finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) makatao~u finaʦaɬ~ɮan tajiaɾijaŋ tamɬ~ɮaw faŋso~u~uo~u tamɬ~ɮaw ɾaŋ*iao~u tamɬ~ɮaw xiao~uɾio~u~u*io~u~u tamɬ~ɮaw taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan (paɾo~uwaɬ~ɮ to~u so~uwaɾ) po~unka paʡatajan ŋaŋan taɬ~ɮamaan ko~u paʡatajan ŋaŋan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, nawħani masapajraŋaj to~u, saka paɾasawaɬ~ɮ ħananaj to~u ko~u taɬ~ɮapaʡatajan ŋaŋan ato~u pipaŋaŋan a ro~uʦo~uk no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, miaɾaaj to~u to~uno~u pajraŋan a paʡatajan, miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u mikaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u finaʦaɬ~ɮan ato~u saŋasaw a piħamo~un, aɬ~ɮiħaj to~u ko~u nipiʦamo~uɾ to~u no~u pajraŋ tamɬ~ɮaw, ŋaŋaj tamɬ~ɮaw, ro~uma naiko~uran to~u no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ mafo~uɾawaj a pajraŋ ira aʦa ko~u kasasiro~uma no~u paʡatajan ŋaŋan, o~unini paʡatajan ŋaŋan ato~u pafəɾian a mikaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u no~u finaʦaɬ~ɮan, maɾo~u no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan no~u nijaħ piħamo~unan ko~u taɬ~ɮamaanaj piɬ~ɮo~uto~uʦan . pafaɾian a paʡatajan ŋaŋan: pan ro~uma paʡatajan ŋaŋan: ʦħən, ɾio~u~u, ħo~u~uaŋ, ɬ~ɮai, ɾai. taɬ~ɮamaan paʡatajan ŋaŋan: b~b~viŋ, jo~u~uə, b~b~vaŋ, ji, *i, ji, ɾi, mao~u, mao~u, to~uŋ, nian, ɬ~ɮo~uŋ, jan, ai, ħə, ʦħəŋ, mai, ħo~uo~u~u, b~b~viao~u, ħo~uŋ, sħo~u~uaŋ, *iao~u, fəŋ, sħi, *ħaŋ, *ħo~u~ui, ʦħo~u~u, nai, wəi, ɬ~ɮo~u~u, *ħən, jo~u~u, *iə, *ħao~u, jo~uŋ, ħo~u~u, *ħən, xiə, mai, *ħaŋ, xi, jo~uŋ, ji, *iə, b~b~vəi, ɾio~u~u, sħo~u~ui, ɾi, *aŋ, ko~u~un, *ħo~u~uo~u, ja, to~u~uo~u, mi, wo~u~u, xin, kaŋ, *ħaŋ, ʦħaŋ, sħo~u~uaŋ, *an, *ħo~u~uaŋ. ɾisin itini i kaʡo~uripan to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮan ko~u kaira no~u ɾisin no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, ano~u so~uwaɾən, pato~uɬ~ɮo~uŋan no~u ɾisin o~uja sərajan a kinaira ko~u nito~uʡo~uŋan, o~u pakajraan no~u piɬ~ɮəmak o~u nikaira no~u to~uʡasan a piŋo~uɬ~ɮo~u. siikəɬ~ɮən, maɾito~uɾo~uaj ko~u pitaʡo~uŋ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan to~u tato~uʡasan: ʦo~umikajaj to~uʡasan ɾisin, marariɬ~ɮ ko~u itiraaj təno~ukan no~u tajwan a pa*əħ finaʦaɬ~ɮan, papo~ura finaʦaɬ~ɮan,tao~ukas finaʦaɬ~ɮan, paŋaŋan no~u ɾisin itijaaj a ɾisin a kaʦo~umikajan ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ, maħaənaj a ɾisin ro~uma matijaaj no~u kaəmaŋaj ɾiʦəkaħ kako~umo~uɬ~ɮan sakaira. katimo~uɾaj siraja finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan a to~uʡasan ɾisin o~uja ko~urəŋ ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ tirəŋ no~u to~uʡasan a mitaʡo~uŋ, matiniaj a pitaʡo~uŋ a ɾəkakawa ato~u ʡo~ukak no~u to~uʡasan pitaʡo~uŋ. nika ŋataaj a taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan ʦaaj pitaʡo~uŋ to~u ko~urəŋ, ʦaaj paso~uʡəɾin t o~ukaitira no~u to~uʡasan i ko~urəŋ, o~u paso~uʡəɾinan tato~uʡasan itiraaj i kapo~uɾo~uŋan pitaʡo~umŋan ko~u pipasajraan mipaʦakat to~u kawas. kaʡamisan no~u tajwan a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan, kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan ano~u əʦa ɾo~u~uiɾaŋ finaʦaɬ~ɮan, pitaʡo~uŋ to~u to~uʡasan awaaj ko~u to~uɬ~ɮo~uŋ kaitiraan a mitaʡo~uŋ. paɾo~uwasɬ~ɮ to~u sərajan nawħani masaso~uʡo~utaj to~u ko~u kaʦaʦo~ufəɾ to~u pajraŋ, o~u ɾakakawa no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan, so~uwaɾ to~u ko~u kaɾaswaɬ~ɮan. aniniaj ħakasi ato~u təɾo~uʦ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan misaʡiʦəɾaj, mikaɬ~ɮkaɬ~ɮ mikiɾim to~u ɾəkakawa ato~u so~uwaɾ no~u nijaħ. o~uja kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan maħamo~un to~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a sifo~u, paɾao~u ʦəʦaj no~u finaʦaɬ~ɮan jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan, o~uja siraja finaʦaɬ~ɮan o~u nano~u tajnansi a təɾəkan a ʦəʦaj finawɾan a jinʦo~u~umin, itiraaj ko~umpo~u no~u kaɾiŋko~u a taib~vo~uan finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan, siraja finaʦaɬ~ɮan o~u sətəkan no~u ko~ufa a jinʦo~u~uminʦo~u, nanaj masaro~uʦo~uɬ~ɮ ko~u piħajɬ~ɮa no~u takarawan sifo~u no~u ʦo~uŋħo~u~uaminko~u a miħajɬ~ɮaan. o~u pinpo~u~u jinʦo~u~umin a kəta*aɾan finaʦaɬ~ɮan, pa*iħ finaʦaɬ~ɮan, kaħawo~u~u finaʦaɬ~ɮan, makatao~u finaʦaɬ~ɮan, ħo~uanja finaʦaɬ~ɮan, papo~ura finaʦaɬ~ɮan, tao~ukas finaʦaɬ~ɮan a kasafinaʦaɬ~ɮan, nai **** miħəʦa mitəka paɾo~uwaɬ~ɮ to~u kaʦiŋaŋan o~unto~u no~u pinpo~u~u, miŋitaŋit piħamo~un no~u sifo~u to~u sakaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~uminʦo~u a pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan . o~u ʦo~uŋto~uŋ ʦi tsai iŋwən nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ jiʦo~u~uminʦo~u ro~umiʡaɬ~ɮ pasijinʦo~u~uminʦo~u a miɾiʡaj, mikəto~un mipaŋaɾat kaʦito~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾəkakawa, o~u kaʦiŋaŋan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakaʦisaɾo~uŋo~uʦ ato~u sakataɬ~ɮamaan. taŋasa i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ misətək k o~usinʦənjin misaɾo~uf to~u kaʦiŋaŋan to~u jinʦo~u~umin, paʡajaw faʡəɾo~uħaj piħajɬ~ɮa t o~upinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan o~u "pinpo~u~u jinʦo~u~umin" , saan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miħajɬ~ɮa to~u nipifaɾiʦ a ɾaɾo~uwaɬ~ɮan no~u rikəʦ . finawɾan ato~u kaɾipo~usak o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan no~u tajwan a pipo~uɾo~uŋ to~u tamɬ~ɮaw, saʡajawaj manəŋnəŋ to~u no~u nətħərɾanɬ~ɮ piko~uwan a pipaɾita to~u kika, o~u pisaʡo~usi saɾo~uŋan * taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮan itija. o~uja makatao~u finaʦaɬ~ɮan itini i fo~uŋsan faɾo~uaj nijaro~uʡ mataʡəɾifaj ko~u ʡo~ufaɬ~ɮan satataʡakaj finaʦaɬ~ɮan, saka to~usa ʡaɾo~umanaj o~u itiniaj i tanso~u~ui ʦəpo~uʡ a kab~vaɾan finaʦaɬ~ɮan . o~u ħaɾafinaj piko~uwan no~u manʦin mapaɾapajraŋ to~u, piko~uwan to~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ kinapinapinaaj mipaɾita, saɾo~uŋan i * taŋasa * ʡo~ufaɬ~ɮan ko~u kaʡaɾo~uman . i **** miħəʦa a pipaɾitaan paħapinaŋ, o~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw o~u i akao~u sako~uwan (aniniaj takao~usi, pinto~uŋ saʡətaɾ) ko~u saʡaɾo~umanaj, makiɾato~usaaj no~u maəʦakaj fan finaʦaɬ~ɮan ko~u tamɬ~ɮaw, saħəto~u o~u aniniaj makatao~u ato~u taib~vo~uan paʡatajan a finawɾan. kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u o~u tajnan sako~uwan, nanto~u sako~uwan, kaɾiŋko~u sako~uwan, maʦaɾap ko~u **% pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. manəŋnəŋ to~u itiniaj təno~ukan kaʡamisaj saʡətaɾ no~u tajwan, ɬ~ɮəŋan o~u jiɾan, nanto~u i, kaitiraan no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan ʦaaj to~ukaʡaɾo~uman . miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u taisħo~u ** miħəʦa (****) ato~u sħo~uwa ** miħəʦa (****) a pipaɾita no~u kitakit, sako~uwannaj to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ato~u %. **** miħəʦaan pipaɾita no~u kitakit o~u "maəʦakaj" sanaj ħo~u ko~u so~uwaɾ a pitaħiɬ~ɮaŋ. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sħo~uwa ** (****) miħəʦaan pipaɾita no~u kitakit, saka * sako~uwan ato~u saka * sako~uwan saʡətaɾ pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ato~u %. ħaɾo~u saɾo~uŋan saka * sako~uwan ato~u saka * sako~uwan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan saʡətaɾ (ano~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw ira ko~u *** tamɬ~ɮawan ano~u əʦa fafaəɬ~ɮaj no~u ʦaɾap *%): iko~uraj no~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan awaajto~u ko~u pito~uki saʡo~usi to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan tamɬ~ɮaw. piɬ~ɮo~uto~uʦan ni ɾin xio~u~uʦħə to~u kaʦo~umaħaɬ~ɮ mo~u tamɬ~ɮaw, itira sa i **** miħəʦaan tamɬ~ɮaw no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan i ** ʡo~ufaɬ~ɮ taŋasa ** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u kaʡaɾo~uman no~u tamɬ~ɮaw . miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u no~u tajnansi sako~uwa (**** ), ko~umpo~u no~u kaɾiŋko~u sako~uwan (**** ), takao~usi (**** ), pinto~uŋ sako~uwan (**** ) a kasanijaro~uʡ a sifo~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u mafo~uħat "maəʦakaj " ko~u pipasinaɾit, taŋasa **** miħəʦaan, o~u kasasiko~uwan no~u nijaro~uʡ makika to~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw: paħapinaŋan *ʦisiŋko~uŋ *ɬ~ɮaɬ~ɮo~u~uwaŋko~u~uo~u *sinkaŋ wənsħo~u~u *pinpo~u~u to~u~untiŋ *to~uŋfanʦi *aɾi*o~u~u *taiʦo~u~u (tato~uʡasan pito~uo~uran) *ko~uŋsiə (jinʦo~u~uminʦo~u) *waŋji (siɾaja finaʦaɬ~ɮan) *taib~vo~uan ɬ~ɮaɬ~ɮaja ɾisin *ʦipiso~u~uasiao~u saʦəpo~uʡ *pito~uo~u~ujaŋ patirəŋ to~u tapaŋ *ɾo~uŋpən fo~usiŋko~uŋ *to~uo~u~usə ko~uŋsiə *pajraŋ no~u tajwan *jinʦo~u~umin no~u tajwan *no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a finaʦaɬ~ɮan so~uwaɾ *jinʦo~u~uminʦo~u no~u tajwan *no~utimo~uɾan kaɾo~ukanataɾ a so~uwaɾan i tajwan *ʦaajaj ħo~u kasapinaŋ finawɾan no~u tajwan *sakaʦiŋaŋan o~unto~u no~u pinpo~u~u finaʦaɬ~ɮan *ro~umiʡaɬ~ɮ no~u jinʦo~u~uminʦo~u i tajwan *so~uwaɾ no~u pinpo~u~u *sapaɾa fan (pinpo~u~u) finaʦaɬ~ɮan pinəŋnəŋan ** . *******. isb~b~vn ***-**-****-*. "*"tħə fo~urmo~u~uɾarj o~uf ʦħristianitj in fo~urmo~usan siraja ɬ~ɮiaɾəʦt" ". pinajaran misaʡo~usi</PHON>
    </S>
</TEXT>