<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min" copyright="CC BY-SA" citation="Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min, title = Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pipahosoan_to_tilifi_no_Yen-cu-min} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pipahosoan to tilifi no Yen-cu-min Yinmingtay han no holam no kwaping ko Tilifi no Yincuming . O sa'ayaway nikacitilifi no Yincuming i Taywan ato i salaloma' no Aziya. Edeng onini a cecay ko tilifi no mita o Yincuming. Itiya i 2004 mihecaan 12 a folad saka 1 a romi'ad a mahayda no Yinminghoy , saka mapatireng kona Tilifi no Yincuming, nikawrira i salaloma' no Tayse ko polong no likakawa noya tilifi. Tangsa i 2005 mihecaan saka 8 a folad saka 23 a romi'ad a masomad, o Tongsen a Tilifi ko sitodongay. Namatira, i salaoma' nonini a demak, adihay ko nikalalifet no harateng no cisakowanay a tamdaw, tangasa i 2007 mihecaan saka 1 folod saka 1 a romi'ad ta so'linay o yincumingto ko sitodongay to polong no likakawa nora tilifi, ta i saka 4 folad saka 1 a rom'ad a mapangangan to Tilifi no Yincuming a saan. Itini i laloma' no tayal noya tilifi, mapolongay ko 'Amis, Taloko, Punun, Pariwan, Saysiya ato romaroma a fnacadan. Ano mipasadak sato to singpong ko singpongkisya hawi, makakotakotay ko painiay, macacalicaliw to romi'ad a papelo ato pasadak to masamaamaanay a kamok. O iraay a kamok anini i tilifi hawi, masilsil i rarikor: • O singpongkisya i salaloma' nona Tilifi, masilsil ko ngangan i kaikor: • 日茉樂嫚 • Kolas Yotaka •</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pipahosoan to tilifi no Yen-co-min Yinmingtay han no holam no kwaping ko Tilifi no Yincoming . O sa'ayaway nikacitilifi no Yincoming i Taywan ato i salaloma' no Aziya. Edeng onini a cecay ko tilifi no mita o Yincoming. Itiya i 2004 mihecaan 12 a folad saka 1 a romi'ad a mahayda no Yinminghoy , saka mapatireng kona Tilifi no Yincoming, nikawrira i salaloma' no Tayse ko polong no likakawa noya tilifi. Tangsa i 2005 mihecaan saka 8 a folad saka 23 a romi'ad a masomad, o Tongsen a Tilifi ko sitodongay. Namatira, i salaoma' nonini a demak, adihay ko nikalalifet no harateng no cisakowanay a tamdaw, tangasa i 2007 mihecaan saka 1 folod saka 1 a romi'ad ta so'linay o yincomingto ko sitodongay to polong no likakawa nora tilifi, ta i saka 4 folad saka 1 a rom'ad a mapangangan to Tilifi no Yincoming a saan. Itini i laloma' no tayal noya tilifi, mapolongay ko 'Amis, Taloko, Ponon, Pariwan, Saysiya ato romaroma a fnacadan. Ano mipasadak sato to singpong ko singpongkisya hawi, makakotakotay ko painiay, macacalicaliw to romi'ad a papelo ato pasadak to masamaamaanay a kamok. O iraay a kamok anini i tilifi hawi, masilsil i rarikor: • O singpongkisya i salaloma' nona Tilifi, masilsil ko ngangan i kaikor: • 日茉樂嫚 • Kolas Yotaka •</FORM>
    </S>
</TEXT>