<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Rinahem" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Rinahem" copyright="CC BY-SA" citation="Rinahem. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Rinahem" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Rinahem, title = Rinahem, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Rinahem} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rinahem Itiniay i Shoufeng Cen no Hualien ko Rinahem a niyaro', 327 ko sa'osi no parod no loma', 913 ko sa'osi no tamdaw. 86% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 787 ko tamdaw; o roma sato i, 14% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 126 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis79%, Truku1%, Tayal1%, Bunun1%, roma4%. Ira ko picodadan(Rinahem部落圖書資訊站) i niyaro'. Rinahem a niyaru' Pulut nu runung han i naayaw ku ngangan nu'' kuwangrung''. I makatimul nu lutuk nu banaw sisa panganga han tu Rinahem. Tengil han ku pasuwalay i nanganga naw maka Talukuay a Linaw hananay a niyaru saan. U macebeday a lutuk ku imi nira. Tangasa nika tayni nu kukuminsiyu pasiket han tu ngangan kira niyaru ta singangan tu'' kungrung '', U nu Rinahem tu a kakuwanan. Tangasa sa i minkuku 68 a mihca. Paruma han a pangangan tu ''kuwangrung''. Ina niyaru i papaw tu nu makawanan nu luki, i maka wali i samis nu Rinahem, i saamian cacay a kililu ku nipiraay a masaenaray a siniyaru. U nilatengilan nacaay hen ka sidemak ku cikasuan , ira kiya ci Musa.Avu hananay a mi`adupay. Maaraw nira kina kapahay a kitilaan. Tuna mahaen taluma satu katien tu nira ca Calaw.Vutul, Kayu.siwa, Tavah.Kacaw, a masasuwal a milaheci tina demkan. Tuwa ci Musa.Avu ku saayaway i makawali nu niyar a paluma'. A miletek tu kilakilang a misalaku a paniyaru itila. Tangasa tu herk nikasidemak nu cikasuan i, muketu nu palumaan nu i lidaway a cikasuan malina a paluma i tini, tu ruma a mihcaan, ira aca ku limaay a palumaan nu cikasuan atu cacay a palumaan nu pukpuk a tayni. Araw mala tataakay tu a niyar ku nika aluma nu tamdaw. Pangangan han tu nu ripun tu ''siwsiya''. Tangasa i daycin tuluay a mihca asip satu tira niyaruan araw tangasa tu i enemay a pulu' ira ku tulu nu palumaan. U saadihayay ku cikasuan sepat a pulu' ira ku lima ku palumaan , liyaw satu u natawran muketep ku palumaan, ta u sakiraya enem ku palumaan , tu u pukpuk atu lidaw ala cacay ku palumaan . tu namahaen alualuman tu ku nikararuyaruy nira cikasuan a paluma itini. Tuni patangasa nu miasipay tu lumalumaan . I cawhe 8 a mihca makaala tu 105 ku palumaay, u tamdaw satu makala tu 553 namahaen ,u babahi 373 may, u babinay i 280 may) amin. U saalumanay ku Pangcah a niyaru' tangasa anini.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Rinahem Itiniay i Shoofeng Cen no Hoalien ko Rinahem a niyaro', 327 ko sa'osi no parod no loma', 913 ko sa'osi no tamdaw. 86% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 787 ko tamdaw; o roma sato i, 14% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 126 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis79%, Troko1%, Tayal1%, Bonon1%, roma4%. Ira ko picodadan(Rinahem部落圖書資訊站) i niyaro'. Rinahem a niyaro' Polot no ronong han i naayaw ko ngangan no'' kowangrong''. I makatimol no lotok no banaw sisa panganga han to Rinahem. Tengil han ko pasowalay i nanganga naw maka Talokoay a Linaw hananay a niyaro saan. U macebeday a lotok ko imi nira. Tangasa nika tayni no kokominsiyo pasiket han to ngangan kira niyaro ta singangan to'' kongrong '', U no Rinahem to a kakowanan. Tangasa sa i minkoko 68 a mihca. Paroma han a pangangan to ''kowangrong''. Ina niyaro i papaw to no makawanan no loki, i maka wali i samis no Rinahem, i saamian cacay a kililo ko nipiraay a masaenaray a siniyaro. U nilatengilan nacaay hen ka sidemak ko cikasoan , ira kiya ci Mosa.Avo hananay a mi`adopay. Maaraw nira kina kapahay a kitilaan. Tona mahaen taloma sato katien to nira ca Calaw.Votol, Kayo.siwa, Tavah.Kacaw, a masasowal a milaheci tina demkan. Towa ci Mosa.Avo ko saayaway i makawali no niyar a paloma'. A miletek to kilakilang a misalako a paniyaro itila. Tangasa to herk nikasidemak no cikasoan i, moketo no palomaan no i lidaway a cikasoan malina a paloma i tini, to roma a mihcaan, ira aca ko limaay a palomaan no cikasoan ato cacay a palomaan no pokpok a tayni. Araw mala tataakay to a niyar ko nika aloma no tamdaw. Pangangan han to no ripon to ''siwsiya''. Tangasa i daycin toloay a mihca asip sato tira niyaroan araw tangasa to i enemay a polo' ira ko tolo no palomaan. U saadihayay ko cikasoan sepat a polo' ira ko lima ko palomaan , liyaw sato o natawran moketep ko palomaan, ta o sakiraya enem ko palomaan , to o pokpok ato lidaw ala cacay ko palomaan . to namahaen aloaloman to ko nikararoyaroy nira cikasoan a paloma itini. Toni patangasa no miasipay to lomalomaan . I cawhe 8 a mihca makaala to 105 ko palomaay, o tamdaw sato makala to 553 namahaen ,o babahi 373 may, o babinay i 280 may) amin. U saalomanay ko Pangcah a niyaro' tangasa anini.</FORM>
    </S>
</TEXT>