<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ringo_Starr" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ringo_Starr" copyright="CC BY-SA" citation="Ringo_Starr. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Ringo_Starr" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Ringo_Starr, title = Ringo_Starr, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Ringo_Starr} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ni Sir Richard Starkey MBE (nayanak idi 7 Hulio 1940), ammo a propesional a kas ni Ringo Starr, ket maysa nga Ingles a musikero, kumakanta, mannurat ti kanta ken aktor a nakagun-od ti internasional a kinalatak a kas ti drummer para iti Beatles. Ni Starr ket sagpaminsan a nagkanta kadagiti lead vocals a kadua ti grupo, kadawyan para iti maysa a kanta iti tunggal maysa nga album, a mairaman ti &quot;Yellow Submarine&quot; ken &quot;With a Little Help from My Friends&quot;. Isu ket nagsurat ken nagkanta pay kadagiti kanta ti Beatles a &quot;Don't Pass Me By&quot; ken &quot;Octopus's Garden&quot;, ken naipadayaw a kas maysa a kadua a mannurat kadagiti uppat pay. Ni Starr ket naparparigat kadagiti makapapatay a sakit bayat ti kinaubingna, nga addaan kadagiti panawen ti napaut a pannakayospital. Isu ket apagbiit a nagtagtaginayon ti maysa a puesto iti British Rail sakbay a nakagun-od ti maysa nga aprentis a kas maysa a makinista iti maysa a managaramid ti alikamen ti pagadalan ti Liverpool. Di nagbayag kalpasanna, ni Starr ket nagbalin nga interesado iti UK skiffle craze ken nakapataud ti napasnek a panagdayaw para iti genre. Idi 1957, isu ket kaduana a nangibangon ti immuna a bandana, ti Eddie Clayton Skiffle Group, a nakagun-od kadagiti sumagmamano a natan-ok a lokal a panag-book sakbay a ti uso ket nagpatulong iti Amerikano a rock and roll idi agarup a nasapa a 1958. Idi nabukel ti Beatles idi 1960, ni Starr ket kameng idi ti sabali a Liverpool grupo, ni Rory Storm ken dagiti Bagyo. Kalpasan a nakagun-od ti kalalainganna a balligi idiay UK ken Hamburg, isu ket nagikkat iti Hurricanes idi isu ket nadawat a makikadua iti Beatles idi Agosto 1962, a nangsukat kenni Pete Best. Malaksid kadagiti pelikula ti Beatles, ni Starr ket nagtignay kadagiti adu a dadduma pay. Kalpasan ti panagsina ti banda idi 1970, isu ket nangiruar kadagiti sumagmamano a naballigi a singles a mairaman ti US top-ten hit a &quot;It Don't Come Easy&quot;, ken numero uno a &quot;Photograph&quot; ken &quot;You're Sixteen&quot;. Ti kababalligian a single-na iti UK ket ti &quot;Back Off Boogaloo&quot;, a nagpuntiria iti numero dua. Isu ket nakagun-od ti komersial ken kritikal a balligi babaen ti 1973 nga albumna a Ringo, a daytoy ket maysa idi a top-ten a nairuar nga agpada idiay UK ken E.U. Ni Starr ket naitampok kadagiti adu a dokumentario, nangisangaili kadagiti pabuya ti telebision, nangisalaysay kadagiti immuna a dua a serye ti programa ti telebision dagiti ubbing a Thomas &amp; Friends ken nangiladawan ti &quot;Mr. Conductor&quot; bayat ti umuna a panawen ti serye ti telebision dagiti ubbing ti PBS a Shining Time Station. Manipud idi 1989, isu ket nagturong kadagiti sangapulo ket tallo a panagduduma ti Ringo Starr &amp; His All-Starr Band. Ti estilo ti panagtokar ni Starr, a nangipaganetget ti rikna ngem ti teknikal a birtuosidad, ket nakaimpluensia kadagiti adu a drummer a mangpanunot manen ti panagtokarda manipud iti panirigan ti komposision. Isu ket nakaimpluensia pay kadagiti nadumaduma a moderno a tekniko ti panagtambor, a kas ti naipada a panagiggem, panag-tuno kadagiti tambol iti nababbaba, ken panagusar kadagiti alikamen ti panag-muffling kadagiti singsing ti tono. Iti panagkunana, ti kasayaatan a nairekord a panagpabuyana ket iti &quot;Rain&quot; ti Beatles. Idi 1999, isu ket naikabil iti Modern Drummer Hall of Fame. Idi 2011, dagiti agbasbasa iti Rolling Stone ket nanginagan kenkuana a kas maikalima a kalaingan a drummer iti amin a panawen. Isu ket namindua a naikabil iti Rock and Roll Hall of Fame, a kas maysa a Beatle idi 1988 ken kas maysa a solo nga artista idi 2015, ken nadutokan ti maysa a Knight Bachelor iti 2018 a Baro a Tawen a Pammadayaw para kadagiti serbisio iti musika. Idi 2020, isu ket nadakamat a kas ti kabaknangan a drummer iti lubong, nga addaan iti neto a kinabaknang iti $350 a riwriw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ni Sir Richard Starkey MBE (nayanak idi 7 Holio 1940), ammo a propesional a kas ni Ringo Starr, ket maysa nga Ingles a mosikero, komakanta, mannorat ti kanta ken aktor a nakagon-od ti internasional a kinalatak a kas ti drommer para iti Beatles. Ni Starr ket sagpaminsan a nagkanta kadagiti lead vocals a kadoa ti gropo, kadawyan para iti maysa a kanta iti tonggal maysa nga albom, a mairaman ti &quot;Yellow Sobmarine&quot; ken &quot;With a Little Help from My Friends&quot;. Iso ket nagsorat ken nagkanta pay kadagiti kanta ti Beatles a &quot;Don't Pass Me By&quot; ken &quot;Octopos's Garden&quot;, ken naipadayaw a kas maysa a kadoa a mannorat kadagiti oppat pay. Ni Starr ket naparparigat kadagiti makapapatay a sakit bayat ti kinaobingna, nga addaan kadagiti panawen ti napaot a pannakayospital. Iso ket apagbiit a nagtagtaginayon ti maysa a poesto iti British Rail sakbay a nakagon-od ti maysa nga aprentis a kas maysa a makinista iti maysa a managaramid ti alikamen ti pagadalan ti Liverpool. Di nagbayag kalpasanna, ni Starr ket nagbalin nga interesado iti UK skiffle craze ken nakapataod ti napasnek a panagdayaw para iti genre. Idi 1957, iso ket kadoana a nangibangon ti immona a bandana, ti Eddie Clayton Skiffle Groop, a nakagon-od kadagiti somagmamano a natan-ok a lokal a panag-book sakbay a ti oso ket nagpatolong iti Amerikano a rock and roll idi agarop a nasapa a 1958. Idi nabokel ti Beatles idi 1960, ni Starr ket kameng idi ti sabali a Liverpool gropo, ni Rory Storm ken dagiti Bagyo. Kalpasan a nakagon-od ti kalalainganna a balligi idiay UK ken Hamborg, iso ket nagikkat iti Horricanes idi iso ket nadawat a makikadoa iti Beatles idi Agosto 1962, a nangsokat kenni Pete Best. Malaksid kadagiti pelikola ti Beatles, ni Starr ket nagtignay kadagiti ado a daddoma pay. Kalpasan ti panagsina ti banda idi 1970, iso ket nangiroar kadagiti somagmamano a naballigi a singles a mairaman ti US top-ten hit a &quot;It Don't Come Easy&quot;, ken nomero ono a &quot;Photograph&quot; ken &quot;Yoo're Sixteen&quot;. Ti kababalligian a single-na iti UK ket ti &quot;Back Off Boogaloo&quot;, a nagpontiria iti nomero doa. Iso ket nakagon-od ti komersial ken kritikal a balligi babaen ti 1973 nga albomna a Ringo, a daytoy ket maysa idi a top-ten a nairoar nga agpada idiay UK ken E.U. Ni Starr ket naitampok kadagiti ado a dokomentario, nangisangaili kadagiti paboya ti telebision, nangisalaysay kadagiti immona a doa a serye ti programa ti telebision dagiti obbing a Thomas &amp; Friends ken nangiladawan ti &quot;Mr. Condoctor&quot; bayat ti omona a panawen ti serye ti telebision dagiti obbing ti PBS a Shining Time Station. Manipod idi 1989, iso ket nagtorong kadagiti sangapolo ket tallo a panagdodoma ti Ringo Starr &amp; His All-Starr Band. Ti estilo ti panagtokar ni Starr, a nangipaganetget ti rikna ngem ti teknikal a birtoosidad, ket nakaimploensia kadagiti ado a drommer a mangpanonot manen ti panagtokarda manipod iti panirigan ti komposision. Iso ket nakaimploensia pay kadagiti nadomadoma a moderno a tekniko ti panagtambor, a kas ti naipada a panagiggem, panag-tono kadagiti tambol iti nababbaba, ken panagosar kadagiti alikamen ti panag-moffling kadagiti singsing ti tono. Iti panagkonana, ti kasayaatan a nairekord a panagpaboyana ket iti &quot;Rain&quot; ti Beatles. Idi 1999, iso ket naikabil iti Modern Drommer Hall of Fame. Idi 2011, dagiti agbasbasa iti Rolling Stone ket nanginagan kenkoana a kas maikalima a kalaingan a drommer iti amin a panawen. Iso ket namindoa a naikabil iti Rock and Roll Hall of Fame, a kas maysa a Beatle idi 1988 ken kas maysa a solo nga artista idi 2015, ken nadotokan ti maysa a Knight Bachelor iti 2018 a Baro a Tawen a Pammadayaw para kadagiti serbisio iti mosika. Idi 2020, iso ket nadakamat a kas ti kabaknangan a drommer iti lobong, nga addaan iti neto a kinabaknang iti $350 a riwriw.</FORM>
    </S>
</TEXT>