<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Russia" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Russia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Russia == Rosiya Patatekoan Kitakit 俄羅斯聯邦 Takaray sowal : O Rosiya hananay a kitakit itiraay I saka'amisan no Aciya ato Yoropa ko aro' ningra, palociwaay to Yoropa ato Aciya a tosa karopaw, o dadahal no sera ira ko 1,797 ofad km²,o niaro'an a sera ira cecay no kalifalo no polong no cikiw,o sakakahaday ko sera niaro'an i hekal. o sakasiwa ko kaadihay no tamdaw i polong no kitakit, ira ko 1,44 ok ko tamdaw, ilaloma' no nini to mahaop ko 77% a tamdaw itiraay i Yoropa a pecih. O sakakaay ko kaadihay no kilakilangan ato cecay no kalisepat no fanaw i hekal. Itini I kasado'edo' no sera malafiyaway ato Nowui,Finlan,Aysaniya,Latowiya,Litawan,Polan,Pirarusi, Ukolan ato Ciyawciya, Asaipaylan, Hasako, Congko, Monko ato Ka'amisay Hanko, polong 14 ko kitakit. Isaka'amis no Rosiya o Ciso'edaay Riyar ato Taypinyang,ka'amis no saka'etip manga'ay pakayra i PolotiRiyar masadak i Tasiyang,i katimol no saka'etip a Kohetingay Riyar tayra i Sifo'an Riyar. I 1917 miheca mapalolol ko Rosiya, patireng to sa'ayaway a o kiwsanto komitekeday a mikowan a kitakit to Rosiya Siyakaysiwki Patatekoan Kitakit ,o sarakatay pahapinang i kinpo to Siyakaysiwki kitakit. Isakatosa kalaloodan no polong kitakit, wataay ko 'icel no Rosiya sakapakalowid to sakalala'is. Malepong ko lalood o kafana'an i hekal ko sakakaay a kitakit ko Rosiya, o sakalalifet no Amirika i Li'etecayLalood. Itini i 20 sici ira ko tadamaanay a kaci'epocan dafong, ilaloma' nonini i,o sarakatay pakasanga' to nakamayan a fo'is, o sarakatay pakacolo' to tamdaw tayra i dohaw no kakarayan. I 1990 miheca o sakatosa ko katata'ang a cidafongay kitakit. O sakakaay ko kaadihay no sofitay i hekal, o saadihayay ko sapipatay to tamdaw a dafong. 1991 miheca matekop to ko Patateko'an Kitakitno Rosiya, oya mikapotay a 15 kitakit misiiked a tomireng,nifalic to kinpo ta mala Rosiya Patatekoan Kitakit , itira to a mangay a mirocok to 'icel no kitakit. Tahini to i 2020 miheca, do'edoen ko Kapolongan a Nitayalan a Kaci'epoc o saka 11 ko kacidafong ko Rosiya,ano pakiraen to pi'aca to dafong i,o saka 6 ko kacidafong ko Rosiya. O sakakaay cisopeday to tadamaanay fokelohato ato ira ko maamaan a kinairaira no pala. O sakakaay a paliwalay to kasolin simal ato palapalaan kaso. , O cipakotangay to henen . O cecay no lici no Sakarihaday Iinkay no Linheko, o kapot no G20, Sakakay Licikay no Yoropa , Sakadadama Kayki no , Mapapadangay Kapot no Sanghay , Sakarihaday ato Sakadadama Lekatep no Yoropa , Hekalay a malali'acaay Lekatep , ato 'Ekim a Linka kitakit . O kakeridan heca no Madadamaay Kitakit a Lekatep ,ato mipatirengay to . Sici O sici no Rosiya a kitakit i,o patatekoan ko faco no sici, o contong ko tapang no kitakit,6 a mihecaan ko katayalan, manga'ay to pararid to kinacecay, o kalotamdaw ko misinkiway, o kinpo ato rikec ko paranaan no kitakit, o sici ira ko citatodongay misang'ay to rikec a 'icel,o citodongay to pisawkit a 'icel ato citodongay to tayal a 'icel. O contong ko sakakaay a ci'icelay, nawhan i,o kakeridan no matayalay no sifo ato rihaday no kitakit a kayki,iraay ko 'icel a mitoro' to tapang no sifo ato roma a ikakaay tapang no sifo, nikawrira, i'ayawen ko pihai no Toma o pikaykian no kitakit. O kakeridan ho no sofitay, manga'ay a patangsol pasadak to rikec. Pakayni i"kinpo no patekoan kitakit no Rosiya", o Patekoan kitakit no Rosiya a pikaykian ko mamisanga' to rikec, Tosaay ko Pikaikian Faco no Kitakit, o Kararemay Pikaikian o Toma hananay, o mitayhiyoway to kasacecay no Patekoan Kitakit, o Fafa'eday Pikaikian o mitayhiyaoway to Patekoan Kitakit. Kasasilsil no Sakowan Ira ko 85 ko kasasiromaroma no sakowan no Rosiya: 3 ko mipatosokan no sakakaay sifo a mikowan a taokay( federal cities)o Mosko Si, Senpitopaw Si ato Sayfanpaw Si. 46 ko etal sakowan(области／oblasts, "provinces") 9 ko salawacan sakowan(края／krais, "territories") 22 ko niyahpikowan a kitakit(республики／republics) 1 ko niyahpikowan(автономная область／autonomous oblast, "autonomous province") 4 ko niyahpikowan a niyaro' (автономные округа／autonomous okrugs, "autonomous districts") Kaitiraan pala O Rosiya a kitakit itiraay i saka'amisan no Aciya ato Yoropa ko aro' ningra, palociwaay to Yoropa ato Aciya a tosa karopaw, ora saka adihay ko kasasiromaroma no faco no sera ato kakarayan. O polong a sera sahetoay o masadafdafay, mangalefay o itiraay i Yoropa a pecih ato itiraay i Siporiya. Itiraay i sakatimoalan a sera o masadafdafay a rengorengosan pala, o itiraay i saka'amisan a dafdaf i,o kilakilangan. o lotolotokan i,itiraay isakawalian o mingataay to Taypinyang ato isakatimolay, patinako han oya tata'angay a Kawciyaso lotok ato Sayin-Pikal lotok. O lilis no riyar ira ko 37,653 km ko kakaya', isaka'etip o Tasiyang, isaka'amis o Ka'amisay a Ciso'edaay Riyar, isakawali o Taypinyang. Adihay ko tata'angay a 'alo, o tadamaanay 'alo i, Folka 'Alo ,3692 km ko kato'edaw; o sato'edaway itini i Yoropa, Opi 'Alo , 3650km ko kato'edaw,;Yienisay 'Alo ,o polng ira ko 5539km ko kato'edaw; Lina 'Alo ,4400 km ko kato'edaw; Amul 'Alo ,4416km ko kato'edaw. O fanaw i ira ko Pikal Fanaw , ira ko 31494 km² o kakahad, Latolaka Fanaw , o kakahad ira ko 17891 km² , ato Awnika Fanaw , o kakahad ira ko 9700 km². Kakarayan O kaitiraan no Rosiya itiraay sakawali no Yoropa ato saka'amis no Aciya, sahetoay itiraay i ka'amisay a dihekoay ato ka'amisay ki'etecay ko romi'ad, masasiromaroma ko romi'ad, o karopaway kakarayan. Nipili'etan Kicay I 1997 miheca satapang a comahad ko nipili'etan no Rosiya, nani 1999 miheca tahira i 2001 miheca, 'atekak ko aca no kasolin simal itira to macakat ko nipili'etan kicay no Rosiya, lalen no mihecan mahaop ko 6% ko kacomahadan. I kaleponan no 2005 miheca, o Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit , I 1999 miheca 1570 ok Amirika payso macakat tahira i 7500 ok Amirika payso, tihira to i 2012 miheca tangasa to 2.1 fo'is Amirika payso(2.1兆美元), o tada'ekim a misopedan 'etan i 1998 miheca caay ka paka100 ok Amirika payso macakat tangasa 1822 ok Amirika payso,tahira to i 2006 miheca matafesiw to ko 2800 ok Amirika payso ko nisopedan, o cecay ihekal ko kaadihay no nisopedan to payso no roma kitakit. Tamdaw Tahira i 2020miheca saka 1 folad saka 2 romi'ad a sa'osi no tamdaw no Rosiya ira ko 146,801,931 ko tamdaw. Ano irairaay ko padahof no sifo to sakaciwawa, nikawrira, racemcem to aca no loma' sapaising ato sapitilid no wawa, ora saka alacecaay ko kaciwawa no Rosiya tamdaw.o sera sa no Rosiya tadakakahad, ora ko saka matakar ko tamdaw, i Yoropay pecih ko 'alomanay a maro'. I Rosiya adihay ko kasasiromaroma no finacadan, o Rosiya finacadan mahaop ko 77% no polong tamdaw no Rosiya, o roma sato i,ira ko Tatan finacadan(3.8%), Cuwasin Finacadan(1.2%),Pasincir finacadan(1.1%), Ciecien finacadan(0.8%),Mortowa finacadan(0.7%),Utomur finacadan(0.4%),Mali finacadan(0.4%), Awar finacadan(0,3%) polong han 120 ko kaadihay finacadan. Si'enaway ko romi'ad ora saka kali'epah ko faihayan no Rosiya, ora ko kanalikay a mapatay, o fafahiyan to ko ma'osaway sa pangangan ha to "no mamu a kitakit". Sowal O 'edengan a no sifoan sowal ko Rosiya a sowal. O sowal no Rosiya o saadihayay a kalasowalen no Selafu Finacadan, o capa' no Selafu Finacadan a Sakawaliay Selafu a sowal ko nini, sahetoay i Rosiya, oya i'ayaway kapot no Solin a kalasowalen, itini tona mikapotay i Solin a kitakit o mitoro'an a sakacecay hatatanamen a sowal, itiya ho i Solin mihecahecaan o kalita'angan a mihatatanam to sowal no Rosiya. Anini sato i,misiiked to kona mikapotay kitakit, nikawrira, matenakay ho ko sowal no Rosiya, mangalefay ano masasowal ato roma a kitakit. Pitooran Ilaloma' no pitooran no Rosiya, mipa'adingay ko kinpo naifaloco'ay no kalotamdaw to pitooran, orasaka, caay ka patireng tono kitakit a pitooran, paifaloco'ay sa ko tamdaw mitoor to niharatengan no niyah a pitooran. O pitooran no Rosiya ira ko misakristoay a Saka'etipay So'elinay Kyokai, o cawa ka'aloman i,Tinsikyo, Fa'elohay Kyokay, Islam Pitooran. Do'edo'en ko 2012 miheca a pisahapinang i,o misakristoay a tamdaw no Rosiya mahaop ko 48.3%( So'elinay Kyokai no Rosiya 41%, oroma a Saka'etipay So'elinay Kyokai 1.5%, away ko kasakumi a misakristoay 4.1%, Tinsikyo ato Fa'elohay kasacinowas Kristoay 1.7%), o away ko pitooran ato cowa ka hapinang ko pitooran mahaop ko 38%(awaay ko patosokan pitooran 25%, cowa ka pakaso'elin to kawas 13%, Islam 6.5%, o Siyaman Cikawasay ato no to'asan pitooran 1.2%, Mipaypayay a Fociyaw 0.5%, o caay ka pahapinang to faloco' 5.5%. So'elinay Kyokai no Rosiya o "Mosko Tatapangan Sikyo Etal"hananay ho a mitahidang, o satata'angay a siikeday So'elinay Kyokai. I rayray no So'elinay Kyokai a Pitooran mido'edo'ay to i Torkiay a Cinstantingpaw , i Aykiptoay a Alisanco , i Torkiay a Antiyawko kyokay ,ato Yielsalim , o saka 5 ko Mosko. Ila'eno no Rosiya So'elinay Kyokai ira ho ko Payworosu So'elinay Kyokai, Ukolan So'elinay Kyokai, Congko So'elinay Kyokai ato Dipon So'elinay Kyokai. Yo mipasinli ci Rosi i 988 miheca o rarengatan nona kyokai sa ko kafana' no 'alomanay tamdaw. O Cinstantingpaw mipatenakay to sowal no Kawas a tamdaw 6 so'ot ko mihecaan to pikowan to Rosu Kyokai, o sikyo no Kiyif ato polong no Rosi o makowanay no Cinstantingpaw tahira i 1686 miheca. Matekop to Solin nga' patatiko a ira ko kamaro'an i Rosiya Patatekoan Kitakit, o sakakaay a 'icel o Sikyo Saopo. Ona saopo o tayal ko pi'arawan a mikayki, mapolong ko sikyo a mikihatiya mikayki, ano awa ko kayki o Mosko ato polong Rosiya avsakakaay sinpo ko matayalay, o kamaro'an itiraay i Mosko, nani 2009 miheca saka 2 folad ci Kirir ko citodongay matayal. Itira i 2016miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad, mihomong ci Kirir tayra i Kupa, toya pihomongan a rakat itira i Hosi Mati ka'eferan no hikoki malalitemoh ato Cuciyaw no tinsikyo ci Fangciko, makaketeon a milekal mapolong ko cimacima a tamdaw mici'a'ang to tatiihay tamdaw. Toya miheca, malacafay ato Sayrwiya So'elinay Kyokai ato Cyawciya So'elinay Kyokai micoker to pitahidang no Cinstantingpaw a kayki. Ikatimolay no Rosiya a Torki finacadan ato Ka'amisay Kawciyaso tamdaw sahetoay o Islam ko pitooran. 1.44 fois ko tamdaw no Rosiya ira ko 940 ofad ko mitooray to Islam, mahaop ko 6.9%. Punka To'asan Rosu Kifu punka ono sifo'ay sici a tato'asan konini, o siikedan i: Matayoay ko kacomaha no punka,tadamarecepay no nitayalan no to'as ato tato'asan. Misaikeday, mala'idefay. Itiya ho ono palapalan ho ko saka'orip ora ko sakacaay ka palafang ko tamdaw, away ko kakafikafit no 'orip. Tangongol ko pirecep no pitooran, ira ko misakristoay, ira ko pakaso'elinay to masamasaan a kawas. Ono aniniay a punka no Rosiya o sapiliyawaw a patireng to no hontian rosiya kitakit a punka, sapiliyawaw heca a patireng, mirocok tono Solin ho a punka. Anini sato icowacowa patireng kyokay, mitiyol heca to to'asan no pitooran, midama to masamaamaanay a to'asan demak. O roma sato itiya ho i no Solin a mihecahecaan mapatateko kono kawaliay ato sa'etipay a punka,patinako han ono kawaliay a minanom to ociya ato pitangtang ato kaen. O nitiliday to nitilidan ci Torstay , o nitilidan ningra a"lalood ato rihaday"(Rosiya sowal:Война и мир; Kuwaping sowal:"戰爭與和平",wataay ko pisiwar nona kimad to faloco' no tamtamdaw.nani 1902 miheca tahira i 1906 miheca kinapinapina a mapasadak ko ngangan i Nopil Kimad Hofi, i 1901 miheca, 1902 ato 1909 miheca mapasadak ko ngangan i Rihaday Hofi no Nopil, nikawrira, cowa ka pakaala to cecacecay a hofi, oninian o tadamaanay a kasowalen i rikisi no hekal. Sofitay Nano to'asan o tadaci'icelay ko sofitay no Rosiya, itiya ho i hotian a miheca misa'icel a micomahad to sofitay, tahira to i Solin a miheca, away to ko pakalawisan to kaci'icel no sofitay, tahanini ko kaci'icel. Yo matekop ko Solin i 1991 miheca , to cila a miheca i 1992 miheca saka 5 folad saka 7 romi'ad,mipangangan ci Yiercin contong to Sofitayan Piocor a Tilid no Rosiya Patatekoan Kitakit, o sfitay ato dafong no Solin i, polongen i Rosiya, pangangan han to"Rosiya Patatekoan Kitakit a Cikowangay 'Icel Sofitay", malaheci ko patireng to sofitay no Rosiya. O contong ko kakridan nona sofitan. Itini i sasera ma'emin o satata'angay cikowangay to cilintokingay pakotang , tiri'aen ko nitilidan no sifo no Rosiya, i 2005 miheca ona pakotang ira ko 8547 laco, yo matekop ko Solin marocok no Rosiya ko 89% a 'icel no sofitay. Rosiya ato Ukolayna I 2014 miheca Rawraw no Kolimiya ma'eco no Rosiya ko Kolimiya Pecihan Kanatal,i'ayaw i 2008 miheca malalood ato Ciyawciya , tonapinapina mihecaan macacoli to kona tosa a kitakit, pakayra i 'aca no palapalan kaso macacoli, i 2021 miheca malalais ko sofitay no Ukolan ato ikawaliay a pala misawidangay to Rosiya a kasafelaw sofitay, damaen no Rosiya konini kasafelaw, tahira to i 2022miheca saka 2 folad saka 24 romi'ad, laheci sato ko kalalood no Rosiya ato Ukolan. ci Safulo.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ro~u~ussia == ro~usija patatəko~uan kitakit ***** takaraj so~uwaɾ : o~u ro~usija ħananaj a kitakit itiraaj i sakaʡamisan no~u aʦija ato~u jo~uro~upa ko~u aro~uʡ niŋra, paɾo~uʦiwaaj to~u jo~uro~upa ato~u aʦija a to~usa karo~upaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ira ko~u *,*** o~ufaɬ~ɮ km*,o~u niaro~uʡan a səra ira ʦəʦaj no~u kaɾifaɾo~u no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw,o~u sakakaħaɬ~ɮaj ko~u səra niaro~uʡan i ħəkaɾ. o~u sakasiwa ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, ira ko~u *,** o~uk ko~u tamɬ~ɮaw, iɾaɾo~umaʡ no~u nini to~u maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiraaj i jo~uro~upa a pəʦiħ. o~u sakakaaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʦəʦaj no~u kaɾisəpat no~u fanaw i ħəkaɾ. itini i kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ no~u səra maɾafijawaj ato~u no~uwo~u~ui,finɾan,ajsanija,ɾato~uwija,ɾitawan,po~uɾan,piraro~u~usi, o~u~uko~uɾan ato~u ʦijawʦija, asaipajɾan, ħasako~u, ʦo~uŋko~u, mo~unko~u ato~u kaʡamisaj ħanko~u, po~uɾo~uŋ ** ko~u kitakit. isakaʡamis no~u ro~usija o~u ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj rijar ato~u tajpinjaŋ,kaʡamis no~u sakaʡətip maŋaʡaj pakajra i po~uɾo~utirijar masaɬ~ɮak i tasijaŋ,i katimo~uɾ no~u sakaʡətip a ko~uħətiŋaj rijar tajra i sifo~uʡan rijar. i **** miħəʦa mapaɾo~uɾo~uɾ ko~u ro~usija, patirəŋ to~u saʡajawaj a o~u kiwsanto~u ko~umitəkəɬ~ɮaj a miko~uwan a kitakit to~u ro~usija sijakajsiwki patatəko~uan kitakit ,o~u sarakataj paħapinaŋ i kinpo~u to~u sijakajsiwki kitakit. isakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ kitakit, wataaj ko~u ʡiʦəɾ no~u ro~usija sakapakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u sakaɾaɾaʡis. maɾəpo~uŋ ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u kafanaʡan i ħəkaɾ ko~u sakakaaj a kitakit ko~u ro~usija, o~u sakaɾaɾifət no~u amirika i ɾiʡətəʦajɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. itini i ** siʦi ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a kaʦiʡəpo~uʦan ɬ~ɮafo~uŋ, iɾaɾo~umaʡ no~unini i,o~u sarakataj pakasaŋaʡ to~u nakamajan a fo~uʡis, o~u sarakataj pakaʦo~uɾo~uʡ to~u tamɬ~ɮaw tajra i ɬ~ɮo~uħaw no~u kakarajan. i **** miħəʦa o~u sakato~usa ko~u katataʡaŋ a ʦiɬ~ɮafo~uŋaj kitakit. o~u sakakaaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u so~ufitaj i ħəkaɾ, o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u sapipataj to~u tamɬ~ɮaw a ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa matəko~up to~u ko~u patatəko~uʡan kitakitno~u ro~usija, o~uja mikapo~utaj a ** kitakit misiikəɬ~ɮ a to~umirəŋ,nifaɾiʦ to~u kinpo~u ta maɾa ro~usija patatəko~uan kitakit , itira to~u a maŋaj a miro~uʦo~uk to~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. taħini to~u i **** miħəʦa, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a kaʦiʡəpo~uʦ o~u saka ** ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ ko~u ro~usija,ano~u pakiraən to~u piʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ i,o~u saka * ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ ko~u ro~usija. o~u sakakaaj ʦiso~upəɬ~ɮaj to~u taɬ~ɮamaanaj fo~ukəɾo~uħato~u ato~u ira ko~u maamaan a kinairaira no~u paɾa. o~u sakakaaj a paɾiwaɾaj to~u kaso~uɾin simaɾ ato~u paɾapaɾaan kaso~u. , o~u ʦipako~utaŋaj to~u ħənən . o~u ʦəʦaj no~u ɾiʦi no~u sakariħaɬ~ɮaj iinkaj no~u ɾinħəko~u, o~u kapo~ut no~u ***, sakakaj ɾiʦikaj no~u jo~uro~upa , sakaɬ~ɮaɬ~ɮama kajki no~u , mapapaɬ~ɮaŋaj kapo~ut no~u saŋħaj , sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮama ɾəkatəp no~u jo~uro~upa , ħəkaɾaj a maɾaɾiʡaʦaaj ɾəkatəp , ato~u ʡəkim a ɾinka kitakit . o~u kakəriɬ~ɮan ħəʦa no~u maɬ~ɮaɬ~ɮamaaj kitakit a ɾəkatəp ,ato~u mipatirəŋaj to~u . siʦi o~u siʦi no~u ro~usija a kitakit i,o~u patatəko~uan ko~u faʦo~u no~u siʦi, o~u ʦo~unto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit,* a miħəʦaan ko~u katajaɾan, maŋaʡaj to~u parariɬ~ɮ to~u kinaʦəʦaj, o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ko~u misinkiwaj, o~u kinpo~u ato~u rikəʦ ko~u paranaan no~u kitakit, o~u siʦi ira ko~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj misaŋʡaj to~u rikəʦ a ʡiʦəɾ,o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pisawkit a ʡiʦəɾ ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a ʡiʦəɾ. o~u ʦo~unto~uŋ ko~u sakakaaj a ʦiʡiʦəɾaj, nawħan i,o~u kakəriɬ~ɮan no~u matajaɾaj no~u sifo~u ato~u riħaɬ~ɮaj no~u kitakit a kajki,iraaj ko~u ʡiʦəɾ a mito~uro~uʡ to~u tapaŋ no~u sifo~u ato~u ro~uma a ikakaaj tapaŋ no~u sifo~u, nikawrira, iʡajawən ko~u piħai no~u to~uma o~u pikajkian no~u kitakit. o~u kakəriɬ~ɮan ħo~u no~u so~ufitaj, maŋaʡaj a pataŋso~uɾ pasaɬ~ɮak to~u rikəʦ. pakajni i"kinpo~u no~u patəko~uan kitakit no~u ro~usija", o~u patəko~uan kitakit no~u ro~usija a pikajkian ko~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ, to~usaaj ko~u pikaikian faʦo~u no~u kitakit, o~u kararəmaj pikaikian o~u to~uma ħananaj, o~u mitajħijo~uwaj to~u kasaʦəʦaj no~u patəko~uan kitakit, o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian o~u mitajħijao~uwaj to~u patəko~uan kitakit. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u sako~uwan no~u ro~usija: * ko~u mipato~uso~ukan no~u sakakaaj sifo~u a miko~uwan a tao~ukaj( fəɬ~ɮəraɾ ʦitiəs)o~u mo~usko~u si, sənpito~upaw si ato~u sajfanpaw si. ** ko~u ətaɾ sako~uwan(********o~ub~b~vɾasts, "pro~ub~vinʦəs") * ko~u saɾawaʦan sako~uwan(*****krais, "tərrito~uriəs") ** ko~u nijaħpiko~uwan a kitakit(***********rəpo~u~ub~b~vɾiʦs) * ko~u nijaħpiko~uwan(********** ********ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us o~ub~b~vɾast, "ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us pro~ub~vinʦə") * ko~u nijaħpiko~uwan a nijaro~uʡ (********** *******ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us o~ukro~u~u*s, "ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us ɬ~ɮistriʦts") kaitiraan paɾa o~u ro~usija a kitakit itiraaj i sakaʡamisan no~u aʦija ato~u jo~uro~upa ko~u aro~uʡ niŋra, paɾo~uʦiwaaj to~u jo~uro~upa ato~u aʦija a to~usa karo~upaw, o~ura saka aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u faʦo~u no~u səra ato~u kakarajan. o~u po~uɾo~uŋ a səra saħəto~uaj o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj, maŋaɾəfaj o~u itiraaj i jo~uro~upa a pəʦiħ ato~u itiraaj i sipo~urija. itiraaj i sakatimo~uaɾan a səra o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a rəŋo~urəŋo~usan paɾa, o~u itiraaj i sakaʡamisan a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i,o~u kiɾakiɾaŋan. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan i,itiraaj isakawaɾian o~u miŋataaj to~u tajpinjaŋ ato~u isakatimo~uɾaj, patinako~u ħan o~uja tataʡaŋaj a kawʦijaso~u ɾo~uto~uk ato~u sajin-pikaɾ ɾo~uto~uk. o~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u **,*** km ko~u kakajaʡ, isakaʡətip o~u tasijaŋ, isakaʡamis o~u kaʡamisaj a ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj rijar, isakawaɾi o~u tajpinjaŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u tataʡaŋaj a ʡaɾo~u, o~u taɬ~ɮamaanaj ʡaɾo~u i, fo~uɾka ʡaɾo~u ,**** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj itini i jo~uro~upa, o~upi ʡaɾo~u , ****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw,;jiənisaj ʡaɾo~u ,o~u po~uɾŋ ira ko~u ****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; ɾina ʡaɾo~u ,**** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; amo~u~uɾ ʡaɾo~u ,****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. o~u fanaw i ira ko~u pikaɾ fanaw , ira ko~u ***** km* o~u kakaħaɬ~ɮ, ɾato~uɾaka fanaw , o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***** km* , ato~u awnika fanaw , o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u **** km*. kakarajan o~u kaitiraan no~u ro~usija itiraaj sakawaɾi no~u jo~uro~upa ato~u sakaʡamis no~u aʦija, saħəto~uaj itiraaj i kaʡamisaj a ɬ~ɮiħəko~uaj ato~u kaʡamisaj kiʡətəʦaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, masasiro~umaro~uma ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u karo~upawaj kakarajan. nipiɾiʡətan kiʦaj i **** miħəʦa satapaŋ a ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u nipiɾiʡətan no~u ro~usija, nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa, ʡatəkak ko~u aʦa no~u kaso~uɾin simaɾ itira to~u maʦakat ko~u nipiɾiʡətan kiʦaj no~u ro~usija, ɾaɾən no~u miħəʦan maħao~up ko~u *% ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮan. i kaɾəpo~unan no~u **** miħəʦa, o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit , i **** miħəʦa **** o~uk amirika pajso~u maʦakat taħira i **** o~uk amirika pajso~u, tiħira to~u i **** miħəʦa taŋasa to~u *.* fo~uʡis amirika pajso~u(*.****), o~u taɬ~ɮaʡəkim a miso~upəɬ~ɮan ʡətan i **** miħəʦa ʦaaj ka paka*** o~uk amirika pajso~u maʦakat taŋasa **** o~uk amirika pajso~u,taħira to~u i **** miħəʦa matafəsiw to~u ko~u **** o~uk amirika pajso~u ko~u niso~upəɬ~ɮan, o~u ʦəʦaj iħəkaɾ ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u niso~upəɬ~ɮan to~u pajso~u no~u ro~uma kitakit. tamɬ~ɮaw taħira i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u ro~usija ira ko~u ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. ano~u irairaaj ko~u paɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u sakaʦiwawa, nikawrira, raʦəmʦəm to~u aʦa no~u ɾo~umaʡ sapaisiŋ ato~u sapitiɾiɬ~ɮ no~u wawa, o~ura saka aɾaʦəʦaaj ko~u kaʦiwawa no~u ro~usija tamɬ~ɮaw.o~u səra sa no~u ro~usija taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮ, o~ura ko~u saka matakar ko~u tamɬ~ɮaw, i jo~uro~upaj pəʦiħ ko~u ʡaɾo~umanaj a maro~uʡ. i ro~usija aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ro~usija finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u ro~usija, o~u ro~uma sato~u i,ira ko~u tatan finaʦaɬ~ɮan(*.*%), ʦo~u~uwasin finaʦaɬ~ɮan(*.*%),pasinʦir finaʦaɬ~ɮan(*.*%), ʦiəʦiən finaʦaɬ~ɮan(*.*%),mo~urto~uwa finaʦaɬ~ɮan(*.*%),o~u~uto~umo~u~ur finaʦaɬ~ɮan(*.*%),maɾi finaʦaɬ~ɮan(*.*%), awar finaʦaɬ~ɮan(*,*%) po~uɾo~uŋ ħan *** ko~u kaaɬ~ɮiħaj finaʦaɬ~ɮan. siʡənawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~ura saka kaɾiʡəpaħ ko~u faiħajan no~u ro~usija, o~ura ko~u kanaɾikaj a mapataj, o~u fafaħijan to~u ko~u maʡo~usawaj sa paŋaŋan ħa to~u "no~u mamo~u~u a kitakit". so~uwaɾ o~u ʡəɬ~ɮəŋan a no~u sifo~uan so~uwaɾ ko~u ro~usija a so~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u ro~usija o~u saaɬ~ɮiħajaj a kaɾaso~uwaɾən no~u səɾafo~u~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦapaʡ no~u səɾafo~u~u finaʦaɬ~ɮan a sakawaɾiaj səɾafo~u~u a so~uwaɾ ko~u nini, saħəto~uaj i ro~usija, o~uja iʡajawaj kapo~ut no~u so~uɾin a kaɾaso~uwaɾən, itini to~una mikapo~utaj i so~uɾin a kitakit o~u mito~uro~uʡan a sakaʦəʦaj ħatatanamən a so~uwaɾ, itija ħo~u i so~uɾin miħəʦaħəʦaan o~u kaɾitaʡaŋan a miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u ro~usija. anini sato~u i,misiikəɬ~ɮ to~u ko~una mikapo~utaj kitakit, nikawrira, matənakaj ħo~u ko~u so~uwaɾ no~u ro~usija, maŋaɾəfaj ano~u masaso~uwaɾ ato~u ro~uma a kitakit. pito~uo~uran iɾaɾo~umaʡ no~u pito~uo~uran no~u ro~usija, mipaʡaɬ~ɮiŋaj ko~u kinpo~u naifaɾo~uʦo~uʡaj no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u pito~uo~uran, o~urasaka, ʦaaj ka patirəŋ to~uno~u kitakit a pito~uo~uran, paifaɾo~uʦo~uʡaj sa ko~u tamɬ~ɮaw mito~uo~ur to~u niħaratəŋan no~u nijaħ a pito~uo~uran. o~u pito~uo~uran no~u ro~usija ira ko~u misakristo~uaj a sakaʡətipaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai, o~u ʦawa kaʡaɾo~uman i,tinsikjo~u, faʡəɾo~uħaj kjo~ukaj, isɾam pito~uo~uran. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u **** miħəʦa a pisaħapinaŋ i,o~u misakristo~uaj a tamɬ~ɮaw no~u ro~usija maħao~up ko~u **.*%( so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u ro~usija **%, o~uro~uma a sakaʡətipaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai *.*%, awaj ko~u kasako~u~umi a misakristo~uaj *.*%, tinsikjo~u ato~u faʡəɾo~uħaj kasaʦino~uwas kristo~uaj *.*%), o~u awaj ko~u pito~uo~uran ato~u ʦo~uwa ka ħapinaŋ ko~u pito~uo~uran maħao~up ko~u **%(awaaj ko~u pato~uso~ukan pito~uo~uran **%, ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas **%, isɾam *.*%, o~u sijaman ʦikawasaj ato~u no~u to~uʡasan pito~uo~uran *.*%, mipajpajaj a fo~uʦijaw *.*%, o~u ʦaaj ka paħapinaŋ to~u faɾo~uʦo~uʡ *.*%. so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u ro~usija o~u "mo~usko~u tatapaŋan sikjo~u ətaɾ"ħananaj ħo~u a mitaħiɬ~ɮaŋ, o~u satataʡaŋaj a siikəɬ~ɮaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai. i rajraj no~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai a pito~uo~uran miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u i to~urkiaj a ʦinstantiŋpaw , i ajkipto~uaj a aɾisanʦo~u , i to~urkiaj a antijawko~u kjo~ukaj ,ato~u jiəɾsaɾim , o~u saka * ko~u mo~usko~u. iɾaʡəno~u no~u ro~usija so~uʡəɾinaj kjo~ukai ira ħo~u ko~u pajwo~uro~uso~u~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai, o~u~uko~uɾan so~uʡəɾinaj kjo~ukai, ʦo~uŋko~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai ato~u ɬ~ɮipo~un so~uʡəɾinaj kjo~ukai. jo~u mipasinɾi ʦi ro~usi i *** miħəʦa o~u rarəŋatan no~una kjo~ukai sa ko~u kafanaʡ no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw. o~u ʦinstantiŋpaw mipatənakaj to~u so~uwaɾ no~u kawas a tamɬ~ɮaw * so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan to~u piko~uwan to~u ro~uso~u~u kjo~ukai, o~u sikjo~u no~u kijif ato~u po~uɾo~uŋ no~u ro~usi o~u mako~uwanaj no~u ʦinstantiŋpaw taħira i **** miħəʦa. matəko~up to~u so~uɾin ŋaʡ patatiko~u a ira ko~u kamaro~uʡan i ro~usija patatəko~uan kitakit, o~u sakakaaj a ʡiʦəɾ o~u sikjo~u sao~upo~u. o~una sao~upo~u o~u tajaɾ ko~u piʡarawan a mikajki, mapo~uɾo~uŋ ko~u sikjo~u a mikiħatija mikajki, ano~u awa ko~u kajki o~u mo~usko~u ato~u po~uɾo~uŋ ro~usija ab~vsakakaaj sinpo~u ko~u matajaɾaj, o~u kamaro~uʡan itiraaj i mo~usko~u, nani **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ʦi kirir ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj matajaɾ. itira i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miħo~umo~uŋ ʦi kirir tajra i ko~u~upa, to~uja piħo~umo~uŋan a rakat itira i ħo~usi mati kaʡəfəran no~u ħiko~uki maɾaɾitəmo~uħ ato~u ʦo~u~uʦijaw no~u tinsikjo~u ʦi faŋʦiko~u, makakətəo~un a miɾəkaɾ mapo~uɾo~uŋ ko~u ʦimaʦima a tamɬ~ɮaw miʦiʡaʡaŋ to~u tatiiħaj tamɬ~ɮaw. to~uja miħəʦa, maɾaʦafaj ato~u sajrwija so~uʡəɾinaj kjo~ukai ato~u ʦjawʦija so~uʡəɾinaj kjo~ukai miʦo~ukər to~u pitaħiɬ~ɮaŋ no~u ʦinstantiŋpaw a kajki. ikatimo~uɾaj no~u ro~usija a to~urki finaʦaɬ~ɮan ato~u kaʡamisaj kawʦijaso~u tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u isɾam ko~u pito~uo~uran. *.** fo~uis ko~u tamɬ~ɮaw no~u ro~usija ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam, maħao~up ko~u *.*%. po~u~unka to~uʡasan ro~uso~u~u kifo~u~u po~u~unka o~uno~u sifo~uʡaj siʦi a tato~uʡasan ko~unini, o~u siikəɬ~ɮan i: matajo~uaj ko~u kaʦo~umaħa no~u po~u~unka,taɬ~ɮamarəʦəpaj no~u nitajaɾan no~u to~uʡas ato~u tato~uʡasan. misaikəɬ~ɮaj, maɾaʡiɬ~ɮəfaj. itija ħo~u o~uno~u paɾapaɾan ħo~u ko~u sakaʡo~urip o~ura ko~u sakaʦaaj ka paɾafaŋ ko~u tamɬ~ɮaw, awaj ko~u kakafikafit no~u ʡo~urip. taŋo~uŋo~uɾ ko~u pirəʦəp no~u pito~uo~uran, ira ko~u misakristo~uaj, ira ko~u pakaso~uʡəɾinaj to~u masamasaan a kawas. o~uno~u aniniaj a po~u~unka no~u ro~usija o~u sapiɾijawaw a patirəŋ to~u no~u ħo~untian ro~usija kitakit a po~u~unka, sapiɾijawaw ħəʦa a patirəŋ, miro~uʦo~uk to~uno~u so~uɾin ħo~u a po~u~unka. anini sato~u iʦo~uwaʦo~uwa patirəŋ kjo~ukaj, mitijo~uɾ ħəʦa to~u to~uʡasan no~u pito~uo~uran, miɬ~ɮama to~u masamaamaanaj a to~uʡasan ɬ~ɮəmak. o~u ro~uma sato~u itija ħo~u i no~u so~uɾin a miħəʦaħəʦaan mapatatəko~u ko~uno~u kawaɾiaj ato~u saʡətipaj a po~u~unka,patinako~u ħan o~uno~u kawaɾiaj a minano~um to~u o~uʦija ato~u pitaŋtaŋ ato~u kaən. o~u nitiɾiɬ~ɮaj to~u nitiɾiɬ~ɮan ʦi to~urstaj , o~u nitiɾiɬ~ɮan niŋra a"ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u riħaɬ~ɮaj"(ro~usija so~uwaɾ:***** * ***; ko~u~uwapiŋ so~uwaɾ:"*****",wataaj ko~u pisiwar no~una kimaɬ~ɮ to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtamɬ~ɮaw.nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa kinapinapina a mapasaɬ~ɮak ko~u ŋaŋan i no~upiɾ kimaɬ~ɮ ħo~ufi, i **** miħəʦa, **** ato~u **** miħəʦa mapasaɬ~ɮak ko~u ŋaŋan i riħaɬ~ɮaj ħo~ufi no~u no~upiɾ, nikawrira, ʦo~uwa ka pakaaɾa to~u ʦəʦaʦəʦaj a ħo~ufi, o~uninian o~u taɬ~ɮamaanaj a kaso~uwaɾən i rikisi no~u ħəkaɾ. so~ufitaj nano~u to~uʡasan o~u taɬ~ɮaʦiʡiʦəɾaj ko~u so~ufitaj no~u ro~usija, itija ħo~u i ħo~utian a miħəʦa misaʡiʦəɾ a miʦo~umaħaɬ~ɮ to~u so~ufitaj, taħira to~u i so~uɾin a miħəʦa, awaj to~u ko~u pakaɾawisan to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u so~ufitaj, taħanini ko~u kaʦiʡiʦəɾ. jo~u matəko~up ko~u so~uɾin i **** miħəʦa , to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ,mipaŋaŋan ʦi jiərʦin ʦo~unto~uŋ to~u so~ufitajan pio~uʦo~ur a tiɾiɬ~ɮ no~u ro~usija patatəko~uan kitakit, o~u sfitaj ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~uɾin i, po~uɾo~uŋən i ro~usija, paŋaŋan ħan to~u"ro~usija patatəko~uan kitakit a ʦiko~uwaŋaj ʡiʦəɾ so~ufitaj", maɾaħəʦi ko~u patirəŋ to~u so~ufitaj no~u ro~usija. o~u ʦo~unto~uŋ ko~u kakriɬ~ɮan no~una so~ufitan. itini i sasəra maʡəmin o~u satataʡaŋaj ʦiko~uwaŋaj to~u ʦiɾinto~ukiŋaj pako~utaŋ , tiriʡaən ko~u nitiɾiɬ~ɮan no~u sifo~u no~u ro~usija, i **** miħəʦa o~una pako~utaŋ ira ko~u **** ɾaʦo~u, jo~u matəko~up ko~u so~uɾin maro~uʦo~uk no~u ro~usija ko~u **% a ʡiʦəɾ no~u so~ufitaj. ro~usija ato~u o~u~uko~uɾajna i **** miħəʦa rawraw no~u ko~uɾimija maʡəʦo~u no~u ro~usija ko~u ko~uɾimija pəʦiħan kanataɾ,iʡajaw i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ʦijawʦija , to~unapinapina miħəʦaan maʦaʦo~uɾi to~u ko~una to~usa a kitakit, pakajra i ʡaʦa no~u paɾapaɾan kaso~u maʦaʦo~uɾi, i **** miħəʦa maɾaɾais ko~u so~ufitaj no~u o~u~uko~uɾan ato~u ikawaɾiaj a paɾa misawiɬ~ɮaŋaj to~u ro~usija a kasafəɾaw so~ufitaj, ɬ~ɮamaən no~u ro~usija ko~unini kasafəɾaw, taħira to~u i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾaħəʦi sato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ro~usija ato~u o~u~uko~uɾan. ʦi safo~u~uɾo~u.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Russia == Rosiya Patatekoan Kitakit 俄羅斯聯邦 Takaray sowal : O Rosiya hananay a kitakit itiraay I saka'amisan no Aciya ato Yoropa ko aro' ningra, palociwaay to Yoropa ato Aciya a tosa karopaw, o dadahal no sera ira ko 1,797 ofad km²,o niaro'an a sera ira cecay no kalifalo no polong no cikiw,o sakakahaday ko sera niaro'an i hekal. o sakasiwa ko kaadihay no tamdaw i polong no kitakit, ira ko 1,44 ok ko tamdaw, ilaloma' no nini to mahaop ko 77% a tamdaw itiraay i Yoropa a pecih. O sakakaay ko kaadihay no kilakilangan ato cecay no kalisepat no fanaw i hekal. Itini I kasado'edo' no sera malafiyaway ato Nowui,Finlan,Aysaniya,Latowiya,Litawan,Polan,Pirarusi, Ukolan ato Ciyawciya, Asaipaylan, Hasako, Congko, Monko ato Ka'amisay Hanko, polong 14 ko kitakit. Isaka'amis no Rosiya o Ciso'edaay Riyar ato Taypinyang,ka'amis no saka'etip manga'ay pakayra i PolotiRiyar masadak i Tasiyang,i katimol no saka'etip a Kohetingay Riyar tayra i Sifo'an Riyar. I 1917 miheca mapalolol ko Rosiya, patireng to sa'ayaway a o kiwsanto komitekeday a mikowan a kitakit to Rosiya Siyakaysiwki Patatekoan Kitakit ,o sarakatay pahapinang i kinpo to Siyakaysiwki kitakit. Isakatosa kalaloodan no polong kitakit, wataay ko 'icel no Rosiya sakapakalowid to sakalala'is. Malepong ko lalood o kafana'an i hekal ko sakakaay a kitakit ko Rosiya, o sakalalifet no Amirika i Li'etecayLalood. Itini i 20 sici ira ko tadamaanay a kaci'epocan dafong, ilaloma' nonini i,o sarakatay pakasanga' to nakamayan a fo'is, o sarakatay pakacolo' to tamdaw tayra i dohaw no kakarayan. I 1990 miheca o sakatosa ko katata'ang a cidafongay kitakit. O sakakaay ko kaadihay no sofitay i hekal, o saadihayay ko sapipatay to tamdaw a dafong. 1991 miheca matekop to ko Patateko'an Kitakitno Rosiya, oya mikapotay a 15 kitakit misiiked a tomireng,nifalic to kinpo ta mala Rosiya Patatekoan Kitakit , itira to a mangay a mirocok to 'icel no kitakit. Tahini to i 2020 miheca, do'edoen ko Kapolongan a Nitayalan a Kaci'epoc o saka 11 ko kacidafong ko Rosiya,ano pakiraen to pi'aca to dafong i,o saka 6 ko kacidafong ko Rosiya. O sakakaay cisopeday to tadamaanay fokelohato ato ira ko maamaan a kinairaira no pala. O sakakaay a paliwalay to kasolin simal ato palapalaan kaso. , O cipakotangay to henen . O cecay no lici no Sakarihaday Iinkay no Linheko, o kapot no G20, Sakakay Licikay no Yoropa , Sakadadama Kayki no , Mapapadangay Kapot no Sanghay , Sakarihaday ato Sakadadama Lekatep no Yoropa , Hekalay a malali'acaay Lekatep , ato 'Ekim a Linka kitakit . O kakeridan heca no Madadamaay Kitakit a Lekatep ,ato mipatirengay to . Sici O sici no Rosiya a kitakit i,o patatekoan ko faco no sici, o contong ko tapang no kitakit,6 a mihecaan ko katayalan, manga'ay to pararid to kinacecay, o kalotamdaw ko misinkiway, o kinpo ato rikec ko paranaan no kitakit, o sici ira ko citatodongay misang'ay to rikec a 'icel,o citodongay to pisawkit a 'icel ato citodongay to tayal a 'icel. O contong ko sakakaay a ci'icelay, nawhan i,o kakeridan no matayalay no sifo ato rihaday no kitakit a kayki,iraay ko 'icel a mitoro' to tapang no sifo ato roma a ikakaay tapang no sifo, nikawrira, i'ayawen ko pihai no Toma o pikaykian no kitakit. O kakeridan ho no sofitay, manga'ay a patangsol pasadak to rikec. Pakayni i"kinpo no patekoan kitakit no Rosiya", o Patekoan kitakit no Rosiya a pikaykian ko mamisanga' to rikec, Tosaay ko Pikaikian Faco no Kitakit, o Kararemay Pikaikian o Toma hananay, o mitayhiyoway to kasacecay no Patekoan Kitakit, o Fafa'eday Pikaikian o mitayhiyaoway to Patekoan Kitakit. Kasasilsil no Sakowan Ira ko 85 ko kasasiromaroma no sakowan no Rosiya: 3 ko mipatosokan no sakakaay sifo a mikowan a taokay( federal cities)o Mosko Si, Senpitopaw Si ato Sayfanpaw Si. 46 ko etal sakowan(области／oblasts, "provinces") 9 ko salawacan sakowan(края／krais, "territories") 22 ko niyahpikowan a kitakit(республики／republics) 1 ko niyahpikowan(автономная область／autonomous oblast, "autonomous province") 4 ko niyahpikowan a niyaro' (автономные округа／autonomous okrugs, "autonomous districts") Kaitiraan pala O Rosiya a kitakit itiraay i saka'amisan no Aciya ato Yoropa ko aro' ningra, palociwaay to Yoropa ato Aciya a tosa karopaw, ora saka adihay ko kasasiromaroma no faco no sera ato kakarayan. O polong a sera sahetoay o masadafdafay, mangalefay o itiraay i Yoropa a pecih ato itiraay i Siporiya. Itiraay i sakatimoalan a sera o masadafdafay a rengorengosan pala, o itiraay i saka'amisan a dafdaf i,o kilakilangan. o lotolotokan i,itiraay isakawalian o mingataay to Taypinyang ato isakatimolay, patinako han oya tata'angay a Kawciyaso lotok ato Sayin-Pikal lotok. O lilis no riyar ira ko 37,653 km ko kakaya', isaka'etip o Tasiyang, isaka'amis o Ka'amisay a Ciso'edaay Riyar, isakawali o Taypinyang. Adihay ko tata'angay a 'alo, o tadamaanay 'alo i, Folka 'Alo ,3692 km ko kato'edaw; o sato'edaway itini i Yoropa, Opi 'Alo , 3650km ko kato'edaw,;Yienisay 'Alo ,o polng ira ko 5539km ko kato'edaw; Lina 'Alo ,4400 km ko kato'edaw; Amul 'Alo ,4416km ko kato'edaw. O fanaw i ira ko Pikal Fanaw , ira ko 31494 km² o kakahad, Latolaka Fanaw , o kakahad ira ko 17891 km² , ato Awnika Fanaw , o kakahad ira ko 9700 km². Kakarayan O kaitiraan no Rosiya itiraay sakawali no Yoropa ato saka'amis no Aciya, sahetoay itiraay i ka'amisay a dihekoay ato ka'amisay ki'etecay ko romi'ad, masasiromaroma ko romi'ad, o karopaway kakarayan. Nipili'etan Kicay I 1997 miheca satapang a comahad ko nipili'etan no Rosiya, nani 1999 miheca tahira i 2001 miheca, 'atekak ko aca no kasolin simal itira to macakat ko nipili'etan kicay no Rosiya, lalen no mihecan mahaop ko 6% ko kacomahadan. I kaleponan no 2005 miheca, o Kapolongan a Nitayalan 'Epoc Ilaloma' no kitakit , I 1999 miheca 1570 ok Amirika payso macakat tahira i 7500 ok Amirika payso, tihira to i 2012 miheca tangasa to 2.1 fo'is Amirika payso(2.1兆美元), o tada'ekim a misopedan 'etan i 1998 miheca caay ka paka100 ok Amirika payso macakat tangasa 1822 ok Amirika payso,tahira to i 2006 miheca matafesiw to ko 2800 ok Amirika payso ko nisopedan, o cecay ihekal ko kaadihay no nisopedan to payso no roma kitakit. Tamdaw Tahira i 2020miheca saka 1 folad saka 2 romi'ad a sa'osi no tamdaw no Rosiya ira ko 146,801,931 ko tamdaw. Ano irairaay ko padahof no sifo to sakaciwawa, nikawrira, racemcem to aca no loma' sapaising ato sapitilid no wawa, ora saka alacecaay ko kaciwawa no Rosiya tamdaw.o sera sa no Rosiya tadakakahad, ora ko saka matakar ko tamdaw, i Yoropay pecih ko 'alomanay a maro'. I Rosiya adihay ko kasasiromaroma no finacadan, o Rosiya finacadan mahaop ko 77% no polong tamdaw no Rosiya, o roma sato i,ira ko Tatan finacadan(3.8%), Cuwasin Finacadan(1.2%),Pasincir finacadan(1.1%), Ciecien finacadan(0.8%),Mortowa finacadan(0.7%),Utomur finacadan(0.4%),Mali finacadan(0.4%), Awar finacadan(0,3%) polong han 120 ko kaadihay finacadan. Si'enaway ko romi'ad ora saka kali'epah ko faihayan no Rosiya, ora ko kanalikay a mapatay, o fafahiyan to ko ma'osaway sa pangangan ha to "no mamu a kitakit". Sowal O 'edengan a no sifoan sowal ko Rosiya a sowal. O sowal no Rosiya o saadihayay a kalasowalen no Selafu Finacadan, o capa' no Selafu Finacadan a Sakawaliay Selafu a sowal ko nini, sahetoay i Rosiya, oya i'ayaway kapot no Solin a kalasowalen, itini tona mikapotay i Solin a kitakit o mitoro'an a sakacecay hatatanamen a sowal, itiya ho i Solin mihecahecaan o kalita'angan a mihatatanam to sowal no Rosiya. Anini sato i,misiiked to kona mikapotay kitakit, nikawrira, matenakay ho ko sowal no Rosiya, mangalefay ano masasowal ato roma a kitakit. Pitooran Ilaloma' no pitooran no Rosiya, mipa'adingay ko kinpo naifaloco'ay no kalotamdaw to pitooran, orasaka, caay ka patireng tono kitakit a pitooran, paifaloco'ay sa ko tamdaw mitoor to niharatengan no niyah a pitooran. O pitooran no Rosiya ira ko misakristoay a Saka'etipay So'elinay Kyokai, o cawa ka'aloman i,Tinsikyo, Fa'elohay Kyokay, Islam Pitooran. Do'edo'en ko 2012 miheca a pisahapinang i,o misakristoay a tamdaw no Rosiya mahaop ko 48.3%( So'elinay Kyokai no Rosiya 41%, oroma a Saka'etipay So'elinay Kyokai 1.5%, away ko kasakumi a misakristoay 4.1%, Tinsikyo ato Fa'elohay kasacinowas Kristoay 1.7%), o away ko pitooran ato cowa ka hapinang ko pitooran mahaop ko 38%(awaay ko patosokan pitooran 25%, cowa ka pakaso'elin to kawas 13%, Islam 6.5%, o Siyaman Cikawasay ato no to'asan pitooran 1.2%, Mipaypayay a Fociyaw 0.5%, o caay ka pahapinang to faloco' 5.5%. So'elinay Kyokai no Rosiya o "Mosko Tatapangan Sikyo Etal"hananay ho a mitahidang, o satata'angay a siikeday So'elinay Kyokai. I rayray no So'elinay Kyokai a Pitooran mido'edo'ay to i Torkiay a Cinstantingpaw , i Aykiptoay a Alisanco , i Torkiay a Antiyawko kyokay ,ato Yielsalim , o saka 5 ko Mosko. Ila'eno no Rosiya So'elinay Kyokai ira ho ko Payworosu So'elinay Kyokai, Ukolan So'elinay Kyokai, Congko So'elinay Kyokai ato Dipon So'elinay Kyokai. Yo mipasinli ci Rosi i 988 miheca o rarengatan nona kyokai sa ko kafana' no 'alomanay tamdaw. O Cinstantingpaw mipatenakay to sowal no Kawas a tamdaw 6 so'ot ko mihecaan to pikowan to Rosu Kyokai, o sikyo no Kiyif ato polong no Rosi o makowanay no Cinstantingpaw tahira i 1686 miheca. Matekop to Solin nga' patatiko a ira ko kamaro'an i Rosiya Patatekoan Kitakit, o sakakaay a 'icel o Sikyo Saopo. Ona saopo o tayal ko pi'arawan a mikayki, mapolong ko sikyo a mikihatiya mikayki, ano awa ko kayki o Mosko ato polong Rosiya avsakakaay sinpo ko matayalay, o kamaro'an itiraay i Mosko, nani 2009 miheca saka 2 folad ci Kirir ko citodongay matayal. Itira i 2016miheca saka 2 folad saka 12 romi'ad, mihomong ci Kirir tayra i Kupa, toya pihomongan a rakat itira i Hosi Mati ka'eferan no hikoki malalitemoh ato Cuciyaw no tinsikyo ci Fangciko, makaketeon a milekal mapolong ko cimacima a tamdaw mici'a'ang to tatiihay tamdaw. Toya miheca, malacafay ato Sayrwiya So'elinay Kyokai ato Cyawciya So'elinay Kyokai micoker to pitahidang no Cinstantingpaw a kayki. Ikatimolay no Rosiya a Torki finacadan ato Ka'amisay Kawciyaso tamdaw sahetoay o Islam ko pitooran. 1.44 fois ko tamdaw no Rosiya ira ko 940 ofad ko mitooray to Islam, mahaop ko 6.9%. Punka To'asan Rosu Kifu punka ono sifo'ay sici a tato'asan konini, o siikedan i: Matayoay ko kacomaha no punka,tadamarecepay no nitayalan no to'as ato tato'asan. Misaikeday, mala'idefay. Itiya ho ono palapalan ho ko saka'orip ora ko sakacaay ka palafang ko tamdaw, away ko kakafikafit no 'orip. Tangongol ko pirecep no pitooran, ira ko misakristoay, ira ko pakaso'elinay to masamasaan a kawas. Ono aniniay a punka no Rosiya o sapiliyawaw a patireng to no hontian rosiya kitakit a punka, sapiliyawaw heca a patireng, mirocok tono Solin ho a punka. Anini sato icowacowa patireng kyokay, mitiyol heca to to'asan no pitooran, midama to masamaamaanay a to'asan demak. O roma sato itiya ho i no Solin a mihecahecaan mapatateko kono kawaliay ato sa'etipay a punka,patinako han ono kawaliay a minanom to ociya ato pitangtang ato kaen. O nitiliday to nitilidan ci Torstay , o nitilidan ningra a"lalood ato rihaday"(Rosiya sowal:Война и мир; Kuwaping sowal:"戰爭與和平",wataay ko pisiwar nona kimad to faloco' no tamtamdaw.nani 1902 miheca tahira i 1906 miheca kinapinapina a mapasadak ko ngangan i Nopil Kimad Hofi, i 1901 miheca, 1902 ato 1909 miheca mapasadak ko ngangan i Rihaday Hofi no Nopil, nikawrira, cowa ka pakaala to cecacecay a hofi, oninian o tadamaanay a kasowalen i rikisi no hekal. Sofitay Nano to'asan o tadaci'icelay ko sofitay no Rosiya, itiya ho i hotian a miheca misa'icel a micomahad to sofitay, tahira to i Solin a miheca, away to ko pakalawisan to kaci'icel no sofitay, tahanini ko kaci'icel. Yo matekop ko Solin i 1991 miheca , to cila a miheca i 1992 miheca saka 5 folad saka 7 romi'ad,mipangangan ci Yiercin contong to Sofitayan Piocor a Tilid no Rosiya Patatekoan Kitakit, o sfitay ato dafong no Solin i, polongen i Rosiya, pangangan han to"Rosiya Patatekoan Kitakit a Cikowangay 'Icel Sofitay", malaheci ko patireng to sofitay no Rosiya. O contong ko kakridan nona sofitan. Itini i sasera ma'emin o satata'angay cikowangay to cilintokingay pakotang , tiri'aen ko nitilidan no sifo no Rosiya, i 2005 miheca ona pakotang ira ko 8547 laco, yo matekop ko Solin marocok no Rosiya ko 89% a 'icel no sofitay. Rosiya ato Ukolayna I 2014 miheca Rawraw no Kolimiya ma'eco no Rosiya ko Kolimiya Pecihan Kanatal,i'ayaw i 2008 miheca malalood ato Ciyawciya , tonapinapina mihecaan macacoli to kona tosa a kitakit, pakayra i 'aca no palapalan kaso macacoli, i 2021 miheca malalais ko sofitay no Ukolan ato ikawaliay a pala misawidangay to Rosiya a kasafelaw sofitay, damaen no Rosiya konini kasafelaw, tahira to i 2022miheca saka 2 folad saka 24 romi'ad, laheci sato ko kalalood no Rosiya ato Ukolan. ci Safulo.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ro~u~ussia == ro~usija patatəko~uan kitakit ***** takaraj so~uwaɾ : o~u ro~usija ħananaj a kitakit itiraaj i sakaʡamisan no~u aʦija ato~u jo~uro~upa ko~u aro~uʡ niŋra, paɾo~uʦiwaaj to~u jo~uro~upa ato~u aʦija a to~usa karo~upaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra ira ko~u *,*** o~ufaɬ~ɮ km*,o~u niaro~uʡan a səra ira ʦəʦaj no~u kaɾifaɾo~u no~u po~uɾo~uŋ no~u ʦikiw,o~u sakakaħaɬ~ɮaj ko~u səra niaro~uʡan i ħəkaɾ. o~u sakasiwa ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u tamɬ~ɮaw i po~uɾo~uŋ no~u kitakit, ira ko~u *,** o~uk ko~u tamɬ~ɮaw, iɾaɾo~umaʡ no~u nini to~u maħao~up ko~u **% a tamɬ~ɮaw itiraaj i jo~uro~upa a pəʦiħ. o~u sakakaaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u kiɾakiɾaŋan ato~u ʦəʦaj no~u kaɾisəpat no~u fanaw i ħəkaɾ. itini i kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡ no~u səra maɾafijawaj ato~u no~uwo~u~ui,finɾan,ajsanija,ɾato~uwija,ɾitawan,po~uɾan,piraro~u~usi, o~u~uko~uɾan ato~u ʦijawʦija, asaipajɾan, ħasako~u, ʦo~uŋko~u, mo~unko~u ato~u kaʡamisaj ħanko~u, po~uɾo~uŋ ** ko~u kitakit. isakaʡamis no~u ro~usija o~u ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj rijar ato~u tajpinjaŋ,kaʡamis no~u sakaʡətip maŋaʡaj pakajra i po~uɾo~utirijar masaɬ~ɮak i tasijaŋ,i katimo~uɾ no~u sakaʡətip a ko~uħətiŋaj rijar tajra i sifo~uʡan rijar. i **** miħəʦa mapaɾo~uɾo~uɾ ko~u ro~usija, patirəŋ to~u saʡajawaj a o~u kiwsanto~u ko~umitəkəɬ~ɮaj a miko~uwan a kitakit to~u ro~usija sijakajsiwki patatəko~uan kitakit ,o~u sarakataj paħapinaŋ i kinpo~u to~u sijakajsiwki kitakit. isakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u po~uɾo~uŋ kitakit, wataaj ko~u ʡiʦəɾ no~u ro~usija sakapakaɾo~uwiɬ~ɮ to~u sakaɾaɾaʡis. maɾəpo~uŋ ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ o~u kafanaʡan i ħəkaɾ ko~u sakakaaj a kitakit ko~u ro~usija, o~u sakaɾaɾifət no~u amirika i ɾiʡətəʦajɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. itini i ** siʦi ira ko~u taɬ~ɮamaanaj a kaʦiʡəpo~uʦan ɬ~ɮafo~uŋ, iɾaɾo~umaʡ no~unini i,o~u sarakataj pakasaŋaʡ to~u nakamajan a fo~uʡis, o~u sarakataj pakaʦo~uɾo~uʡ to~u tamɬ~ɮaw tajra i ɬ~ɮo~uħaw no~u kakarajan. i **** miħəʦa o~u sakato~usa ko~u katataʡaŋ a ʦiɬ~ɮafo~uŋaj kitakit. o~u sakakaaj ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u so~ufitaj i ħəkaɾ, o~u saaɬ~ɮiħajaj ko~u sapipataj to~u tamɬ~ɮaw a ɬ~ɮafo~uŋ. **** miħəʦa matəko~up to~u ko~u patatəko~uʡan kitakitno~u ro~usija, o~uja mikapo~utaj a ** kitakit misiikəɬ~ɮ a to~umirəŋ,nifaɾiʦ to~u kinpo~u ta maɾa ro~usija patatəko~uan kitakit , itira to~u a maŋaj a miro~uʦo~uk to~u ʡiʦəɾ no~u kitakit. taħini to~u i **** miħəʦa, ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən ko~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan a kaʦiʡəpo~uʦ o~u saka ** ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ ko~u ro~usija,ano~u pakiraən to~u piʡaʦa to~u ɬ~ɮafo~uŋ i,o~u saka * ko~u kaʦiɬ~ɮafo~uŋ ko~u ro~usija. o~u sakakaaj ʦiso~upəɬ~ɮaj to~u taɬ~ɮamaanaj fo~ukəɾo~uħato~u ato~u ira ko~u maamaan a kinairaira no~u paɾa. o~u sakakaaj a paɾiwaɾaj to~u kaso~uɾin simaɾ ato~u paɾapaɾaan kaso~u. , o~u ʦipako~utaŋaj to~u ħənən . o~u ʦəʦaj no~u ɾiʦi no~u sakariħaɬ~ɮaj iinkaj no~u ɾinħəko~u, o~u kapo~ut no~u ***, sakakaj ɾiʦikaj no~u jo~uro~upa , sakaɬ~ɮaɬ~ɮama kajki no~u , mapapaɬ~ɮaŋaj kapo~ut no~u saŋħaj , sakariħaɬ~ɮaj ato~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮama ɾəkatəp no~u jo~uro~upa , ħəkaɾaj a maɾaɾiʡaʦaaj ɾəkatəp , ato~u ʡəkim a ɾinka kitakit . o~u kakəriɬ~ɮan ħəʦa no~u maɬ~ɮaɬ~ɮamaaj kitakit a ɾəkatəp ,ato~u mipatirəŋaj to~u . siʦi o~u siʦi no~u ro~usija a kitakit i,o~u patatəko~uan ko~u faʦo~u no~u siʦi, o~u ʦo~unto~uŋ ko~u tapaŋ no~u kitakit,* a miħəʦaan ko~u katajaɾan, maŋaʡaj to~u parariɬ~ɮ to~u kinaʦəʦaj, o~u kaɾo~utamɬ~ɮaw ko~u misinkiwaj, o~u kinpo~u ato~u rikəʦ ko~u paranaan no~u kitakit, o~u siʦi ira ko~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋaj misaŋʡaj to~u rikəʦ a ʡiʦəɾ,o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u pisawkit a ʡiʦəɾ ato~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u tajaɾ a ʡiʦəɾ. o~u ʦo~unto~uŋ ko~u sakakaaj a ʦiʡiʦəɾaj, nawħan i,o~u kakəriɬ~ɮan no~u matajaɾaj no~u sifo~u ato~u riħaɬ~ɮaj no~u kitakit a kajki,iraaj ko~u ʡiʦəɾ a mito~uro~uʡ to~u tapaŋ no~u sifo~u ato~u ro~uma a ikakaaj tapaŋ no~u sifo~u, nikawrira, iʡajawən ko~u piħai no~u to~uma o~u pikajkian no~u kitakit. o~u kakəriɬ~ɮan ħo~u no~u so~ufitaj, maŋaʡaj a pataŋso~uɾ pasaɬ~ɮak to~u rikəʦ. pakajni i"kinpo~u no~u patəko~uan kitakit no~u ro~usija", o~u patəko~uan kitakit no~u ro~usija a pikajkian ko~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ, to~usaaj ko~u pikaikian faʦo~u no~u kitakit, o~u kararəmaj pikaikian o~u to~uma ħananaj, o~u mitajħijo~uwaj to~u kasaʦəʦaj no~u patəko~uan kitakit, o~u fafaʡəɬ~ɮaj pikaikian o~u mitajħijao~uwaj to~u patəko~uan kitakit. kasasiɾsiɾ no~u sako~uwan ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma no~u sako~uwan no~u ro~usija: * ko~u mipato~uso~ukan no~u sakakaaj sifo~u a miko~uwan a tao~ukaj( fəɬ~ɮəraɾ ʦitiəs)o~u mo~usko~u si, sənpito~upaw si ato~u sajfanpaw si. ** ko~u ətaɾ sako~uwan(********o~ub~b~vɾasts, "pro~ub~vinʦəs") * ko~u saɾawaʦan sako~uwan(*****krais, "tərrito~uriəs") ** ko~u nijaħpiko~uwan a kitakit(***********rəpo~u~ub~b~vɾiʦs) * ko~u nijaħpiko~uwan(********** ********ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us o~ub~b~vɾast, "ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us pro~ub~vinʦə") * ko~u nijaħpiko~uwan a nijaro~uʡ (********** *******ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us o~ukro~u~u*s, "ao~u~uto~uno~umo~uo~u~us ɬ~ɮistriʦts") kaitiraan paɾa o~u ro~usija a kitakit itiraaj i sakaʡamisan no~u aʦija ato~u jo~uro~upa ko~u aro~uʡ niŋra, paɾo~uʦiwaaj to~u jo~uro~upa ato~u aʦija a to~usa karo~upaw, o~ura saka aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u faʦo~u no~u səra ato~u kakarajan. o~u po~uɾo~uŋ a səra saħəto~uaj o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj, maŋaɾəfaj o~u itiraaj i jo~uro~upa a pəʦiħ ato~u itiraaj i sipo~urija. itiraaj i sakatimo~uaɾan a səra o~u masaɬ~ɮafɬ~ɮafaj a rəŋo~urəŋo~usan paɾa, o~u itiraaj i sakaʡamisan a ɬ~ɮafɬ~ɮaf i,o~u kiɾakiɾaŋan. o~u ɾo~uto~uɾo~uto~ukan i,itiraaj isakawaɾian o~u miŋataaj to~u tajpinjaŋ ato~u isakatimo~uɾaj, patinako~u ħan o~uja tataʡaŋaj a kawʦijaso~u ɾo~uto~uk ato~u sajin-pikaɾ ɾo~uto~uk. o~u ɾiɾis no~u rijar ira ko~u **,*** km ko~u kakajaʡ, isakaʡətip o~u tasijaŋ, isakaʡamis o~u kaʡamisaj a ʦiso~uʡəɬ~ɮaaj rijar, isakawaɾi o~u tajpinjaŋ. aɬ~ɮiħaj ko~u tataʡaŋaj a ʡaɾo~u, o~u taɬ~ɮamaanaj ʡaɾo~u i, fo~uɾka ʡaɾo~u ,**** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; o~u sato~uʡəɬ~ɮawaj itini i jo~uro~upa, o~upi ʡaɾo~u , ****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw,;jiənisaj ʡaɾo~u ,o~u po~uɾŋ ira ko~u ****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; ɾina ʡaɾo~u ,**** km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw; amo~u~uɾ ʡaɾo~u ,****km ko~u kato~uʡəɬ~ɮaw. o~u fanaw i ira ko~u pikaɾ fanaw , ira ko~u ***** km* o~u kakaħaɬ~ɮ, ɾato~uɾaka fanaw , o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u ***** km* , ato~u awnika fanaw , o~u kakaħaɬ~ɮ ira ko~u **** km*. kakarajan o~u kaitiraan no~u ro~usija itiraaj sakawaɾi no~u jo~uro~upa ato~u sakaʡamis no~u aʦija, saħəto~uaj itiraaj i kaʡamisaj a ɬ~ɮiħəko~uaj ato~u kaʡamisaj kiʡətəʦaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, masasiro~umaro~uma ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u karo~upawaj kakarajan. nipiɾiʡətan kiʦaj i **** miħəʦa satapaŋ a ʦo~umaħaɬ~ɮ ko~u nipiɾiʡətan no~u ro~usija, nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa, ʡatəkak ko~u aʦa no~u kaso~uɾin simaɾ itira to~u maʦakat ko~u nipiɾiʡətan kiʦaj no~u ro~usija, ɾaɾən no~u miħəʦan maħao~up ko~u *% ko~u kaʦo~umaħaɬ~ɮan. i kaɾəpo~unan no~u **** miħəʦa, o~u kapo~uɾo~uŋan a nitajaɾan ʡəpo~uʦ iɾaɾo~umaʡ no~u kitakit , i **** miħəʦa **** o~uk amirika pajso~u maʦakat taħira i **** o~uk amirika pajso~u, tiħira to~u i **** miħəʦa taŋasa to~u *.* fo~uʡis amirika pajso~u(*.****), o~u taɬ~ɮaʡəkim a miso~upəɬ~ɮan ʡətan i **** miħəʦa ʦaaj ka paka*** o~uk amirika pajso~u maʦakat taŋasa **** o~uk amirika pajso~u,taħira to~u i **** miħəʦa matafəsiw to~u ko~u **** o~uk amirika pajso~u ko~u niso~upəɬ~ɮan, o~u ʦəʦaj iħəkaɾ ko~u kaaɬ~ɮiħaj no~u niso~upəɬ~ɮan to~u pajso~u no~u ro~uma kitakit. tamɬ~ɮaw taħira i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ a saʡo~usi no~u tamɬ~ɮaw no~u ro~usija ira ko~u ***,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. ano~u irairaaj ko~u paɬ~ɮaħo~uf no~u sifo~u to~u sakaʦiwawa, nikawrira, raʦəmʦəm to~u aʦa no~u ɾo~umaʡ sapaisiŋ ato~u sapitiɾiɬ~ɮ no~u wawa, o~ura saka aɾaʦəʦaaj ko~u kaʦiwawa no~u ro~usija tamɬ~ɮaw.o~u səra sa no~u ro~usija taɬ~ɮakakaħaɬ~ɮ, o~ura ko~u saka matakar ko~u tamɬ~ɮaw, i jo~uro~upaj pəʦiħ ko~u ʡaɾo~umanaj a maro~uʡ. i ro~usija aɬ~ɮiħaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ro~usija finaʦaɬ~ɮan maħao~up ko~u **% no~u po~uɾo~uŋ tamɬ~ɮaw no~u ro~usija, o~u ro~uma sato~u i,ira ko~u tatan finaʦaɬ~ɮan(*.*%), ʦo~u~uwasin finaʦaɬ~ɮan(*.*%),pasinʦir finaʦaɬ~ɮan(*.*%), ʦiəʦiən finaʦaɬ~ɮan(*.*%),mo~urto~uwa finaʦaɬ~ɮan(*.*%),o~u~uto~umo~u~ur finaʦaɬ~ɮan(*.*%),maɾi finaʦaɬ~ɮan(*.*%), awar finaʦaɬ~ɮan(*,*%) po~uɾo~uŋ ħan *** ko~u kaaɬ~ɮiħaj finaʦaɬ~ɮan. siʡənawaj ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ o~ura saka kaɾiʡəpaħ ko~u faiħajan no~u ro~usija, o~ura ko~u kanaɾikaj a mapataj, o~u fafaħijan to~u ko~u maʡo~usawaj sa paŋaŋan ħa to~u "no~u mamo~u~u a kitakit". so~uwaɾ o~u ʡəɬ~ɮəŋan a no~u sifo~uan so~uwaɾ ko~u ro~usija a so~uwaɾ. o~u so~uwaɾ no~u ro~usija o~u saaɬ~ɮiħajaj a kaɾaso~uwaɾən no~u səɾafo~u~u finaʦaɬ~ɮan, o~u ʦapaʡ no~u səɾafo~u~u finaʦaɬ~ɮan a sakawaɾiaj səɾafo~u~u a so~uwaɾ ko~u nini, saħəto~uaj i ro~usija, o~uja iʡajawaj kapo~ut no~u so~uɾin a kaɾaso~uwaɾən, itini to~una mikapo~utaj i so~uɾin a kitakit o~u mito~uro~uʡan a sakaʦəʦaj ħatatanamən a so~uwaɾ, itija ħo~u i so~uɾin miħəʦaħəʦaan o~u kaɾitaʡaŋan a miħatatanam to~u so~uwaɾ no~u ro~usija. anini sato~u i,misiikəɬ~ɮ to~u ko~una mikapo~utaj kitakit, nikawrira, matənakaj ħo~u ko~u so~uwaɾ no~u ro~usija, maŋaɾəfaj ano~u masaso~uwaɾ ato~u ro~uma a kitakit. pito~uo~uran iɾaɾo~umaʡ no~u pito~uo~uran no~u ro~usija, mipaʡaɬ~ɮiŋaj ko~u kinpo~u naifaɾo~uʦo~uʡaj no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw to~u pito~uo~uran, o~urasaka, ʦaaj ka patirəŋ to~uno~u kitakit a pito~uo~uran, paifaɾo~uʦo~uʡaj sa ko~u tamɬ~ɮaw mito~uo~ur to~u niħaratəŋan no~u nijaħ a pito~uo~uran. o~u pito~uo~uran no~u ro~usija ira ko~u misakristo~uaj a sakaʡətipaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai, o~u ʦawa kaʡaɾo~uman i,tinsikjo~u, faʡəɾo~uħaj kjo~ukaj, isɾam pito~uo~uran. ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡən ko~u **** miħəʦa a pisaħapinaŋ i,o~u misakristo~uaj a tamɬ~ɮaw no~u ro~usija maħao~up ko~u **.*%( so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u ro~usija **%, o~uro~uma a sakaʡətipaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai *.*%, awaj ko~u kasako~u~umi a misakristo~uaj *.*%, tinsikjo~u ato~u faʡəɾo~uħaj kasaʦino~uwas kristo~uaj *.*%), o~u awaj ko~u pito~uo~uran ato~u ʦo~uwa ka ħapinaŋ ko~u pito~uo~uran maħao~up ko~u **%(awaaj ko~u pato~uso~ukan pito~uo~uran **%, ʦo~uwa ka pakaso~uʡəɾin to~u kawas **%, isɾam *.*%, o~u sijaman ʦikawasaj ato~u no~u to~uʡasan pito~uo~uran *.*%, mipajpajaj a fo~uʦijaw *.*%, o~u ʦaaj ka paħapinaŋ to~u faɾo~uʦo~uʡ *.*%. so~uʡəɾinaj kjo~ukai no~u ro~usija o~u "mo~usko~u tatapaŋan sikjo~u ətaɾ"ħananaj ħo~u a mitaħiɬ~ɮaŋ, o~u satataʡaŋaj a siikəɬ~ɮaj so~uʡəɾinaj kjo~ukai. i rajraj no~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai a pito~uo~uran miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uʡaj to~u i to~urkiaj a ʦinstantiŋpaw , i ajkipto~uaj a aɾisanʦo~u , i to~urkiaj a antijawko~u kjo~ukaj ,ato~u jiəɾsaɾim , o~u saka * ko~u mo~usko~u. iɾaʡəno~u no~u ro~usija so~uʡəɾinaj kjo~ukai ira ħo~u ko~u pajwo~uro~uso~u~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai, o~u~uko~uɾan so~uʡəɾinaj kjo~ukai, ʦo~uŋko~u so~uʡəɾinaj kjo~ukai ato~u ɬ~ɮipo~un so~uʡəɾinaj kjo~ukai. jo~u mipasinɾi ʦi ro~usi i *** miħəʦa o~u rarəŋatan no~una kjo~ukai sa ko~u kafanaʡ no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw. o~u ʦinstantiŋpaw mipatənakaj to~u so~uwaɾ no~u kawas a tamɬ~ɮaw * so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan to~u piko~uwan to~u ro~uso~u~u kjo~ukai, o~u sikjo~u no~u kijif ato~u po~uɾo~uŋ no~u ro~usi o~u mako~uwanaj no~u ʦinstantiŋpaw taħira i **** miħəʦa. matəko~up to~u so~uɾin ŋaʡ patatiko~u a ira ko~u kamaro~uʡan i ro~usija patatəko~uan kitakit, o~u sakakaaj a ʡiʦəɾ o~u sikjo~u sao~upo~u. o~una sao~upo~u o~u tajaɾ ko~u piʡarawan a mikajki, mapo~uɾo~uŋ ko~u sikjo~u a mikiħatija mikajki, ano~u awa ko~u kajki o~u mo~usko~u ato~u po~uɾo~uŋ ro~usija ab~vsakakaaj sinpo~u ko~u matajaɾaj, o~u kamaro~uʡan itiraaj i mo~usko~u, nani **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ ʦi kirir ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj matajaɾ. itira i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miħo~umo~uŋ ʦi kirir tajra i ko~u~upa, to~uja piħo~umo~uŋan a rakat itira i ħo~usi mati kaʡəfəran no~u ħiko~uki maɾaɾitəmo~uħ ato~u ʦo~u~uʦijaw no~u tinsikjo~u ʦi faŋʦiko~u, makakətəo~un a miɾəkaɾ mapo~uɾo~uŋ ko~u ʦimaʦima a tamɬ~ɮaw miʦiʡaʡaŋ to~u tatiiħaj tamɬ~ɮaw. to~uja miħəʦa, maɾaʦafaj ato~u sajrwija so~uʡəɾinaj kjo~ukai ato~u ʦjawʦija so~uʡəɾinaj kjo~ukai miʦo~ukər to~u pitaħiɬ~ɮaŋ no~u ʦinstantiŋpaw a kajki. ikatimo~uɾaj no~u ro~usija a to~urki finaʦaɬ~ɮan ato~u kaʡamisaj kawʦijaso~u tamɬ~ɮaw saħəto~uaj o~u isɾam ko~u pito~uo~uran. *.** fo~uis ko~u tamɬ~ɮaw no~u ro~usija ira ko~u *** o~ufaɬ~ɮ ko~u mito~uo~uraj to~u isɾam, maħao~up ko~u *.*%. po~u~unka to~uʡasan ro~uso~u~u kifo~u~u po~u~unka o~uno~u sifo~uʡaj siʦi a tato~uʡasan ko~unini, o~u siikəɬ~ɮan i: matajo~uaj ko~u kaʦo~umaħa no~u po~u~unka,taɬ~ɮamarəʦəpaj no~u nitajaɾan no~u to~uʡas ato~u tato~uʡasan. misaikəɬ~ɮaj, maɾaʡiɬ~ɮəfaj. itija ħo~u o~uno~u paɾapaɾan ħo~u ko~u sakaʡo~urip o~ura ko~u sakaʦaaj ka paɾafaŋ ko~u tamɬ~ɮaw, awaj ko~u kakafikafit no~u ʡo~urip. taŋo~uŋo~uɾ ko~u pirəʦəp no~u pito~uo~uran, ira ko~u misakristo~uaj, ira ko~u pakaso~uʡəɾinaj to~u masamasaan a kawas. o~uno~u aniniaj a po~u~unka no~u ro~usija o~u sapiɾijawaw a patirəŋ to~u no~u ħo~untian ro~usija kitakit a po~u~unka, sapiɾijawaw ħəʦa a patirəŋ, miro~uʦo~uk to~uno~u so~uɾin ħo~u a po~u~unka. anini sato~u iʦo~uwaʦo~uwa patirəŋ kjo~ukaj, mitijo~uɾ ħəʦa to~u to~uʡasan no~u pito~uo~uran, miɬ~ɮama to~u masamaamaanaj a to~uʡasan ɬ~ɮəmak. o~u ro~uma sato~u itija ħo~u i no~u so~uɾin a miħəʦaħəʦaan mapatatəko~u ko~uno~u kawaɾiaj ato~u saʡətipaj a po~u~unka,patinako~u ħan o~uno~u kawaɾiaj a minano~um to~u o~uʦija ato~u pitaŋtaŋ ato~u kaən. o~u nitiɾiɬ~ɮaj to~u nitiɾiɬ~ɮan ʦi to~urstaj , o~u nitiɾiɬ~ɮan niŋra a"ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u riħaɬ~ɮaj"(ro~usija so~uwaɾ:***** * ***; ko~u~uwapiŋ so~uwaɾ:"*****",wataaj ko~u pisiwar no~una kimaɬ~ɮ to~u faɾo~uʦo~uʡ no~u tamtamɬ~ɮaw.nani **** miħəʦa taħira i **** miħəʦa kinapinapina a mapasaɬ~ɮak ko~u ŋaŋan i no~upiɾ kimaɬ~ɮ ħo~ufi, i **** miħəʦa, **** ato~u **** miħəʦa mapasaɬ~ɮak ko~u ŋaŋan i riħaɬ~ɮaj ħo~ufi no~u no~upiɾ, nikawrira, ʦo~uwa ka pakaaɾa to~u ʦəʦaʦəʦaj a ħo~ufi, o~uninian o~u taɬ~ɮamaanaj a kaso~uwaɾən i rikisi no~u ħəkaɾ. so~ufitaj nano~u to~uʡasan o~u taɬ~ɮaʦiʡiʦəɾaj ko~u so~ufitaj no~u ro~usija, itija ħo~u i ħo~utian a miħəʦa misaʡiʦəɾ a miʦo~umaħaɬ~ɮ to~u so~ufitaj, taħira to~u i so~uɾin a miħəʦa, awaj to~u ko~u pakaɾawisan to~u kaʦiʡiʦəɾ no~u so~ufitaj, taħanini ko~u kaʦiʡiʦəɾ. jo~u matəko~up ko~u so~uɾin i **** miħəʦa , to~u ʦiɾa a miħəʦa i **** miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka * ro~umiʡaɬ~ɮ,mipaŋaŋan ʦi jiərʦin ʦo~unto~uŋ to~u so~ufitajan pio~uʦo~ur a tiɾiɬ~ɮ no~u ro~usija patatəko~uan kitakit, o~u sfitaj ato~u ɬ~ɮafo~uŋ no~u so~uɾin i, po~uɾo~uŋən i ro~usija, paŋaŋan ħan to~u"ro~usija patatəko~uan kitakit a ʦiko~uwaŋaj ʡiʦəɾ so~ufitaj", maɾaħəʦi ko~u patirəŋ to~u so~ufitaj no~u ro~usija. o~u ʦo~unto~uŋ ko~u kakriɬ~ɮan no~una so~ufitan. itini i sasəra maʡəmin o~u satataʡaŋaj ʦiko~uwaŋaj to~u ʦiɾinto~ukiŋaj pako~utaŋ , tiriʡaən ko~u nitiɾiɬ~ɮan no~u sifo~u no~u ro~usija, i **** miħəʦa o~una pako~utaŋ ira ko~u **** ɾaʦo~u, jo~u matəko~up ko~u so~uɾin maro~uʦo~uk no~u ro~usija ko~u **% a ʡiʦəɾ no~u so~ufitaj. ro~usija ato~u o~u~uko~uɾajna i **** miħəʦa rawraw no~u ko~uɾimija maʡəʦo~u no~u ro~usija ko~u ko~uɾimija pəʦiħan kanataɾ,iʡajaw i **** miħəʦa maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ato~u ʦijawʦija , to~unapinapina miħəʦaan maʦaʦo~uɾi to~u ko~una to~usa a kitakit, pakajra i ʡaʦa no~u paɾapaɾan kaso~u maʦaʦo~uɾi, i **** miħəʦa maɾaɾais ko~u so~ufitaj no~u o~u~uko~uɾan ato~u ikawaɾiaj a paɾa misawiɬ~ɮaŋaj to~u ro~usija a kasafəɾaw so~ufitaj, ɬ~ɮamaən no~u ro~usija ko~unini kasafəɾaw, taħira to~u i ****miħəʦa saka * fo~uɾaɬ~ɮ saka ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ɾaħəʦi sato~u ko~u kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u ro~usija ato~u o~u~uko~uɾan. ʦi safo~u~uɾo~u.</PHON>
    </S>
</TEXT>