<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Saipan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Saipan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Saipan kanatal (Inkiris: Saipan), no Amilika tekedan kanatal 'amis Maliana palapalaan, sa'alomanay tamdaw itini. Nia pala saheto o raka, kaetip ira ko kasafanaw, lotok manayat nai timol tala'amis. Satakaraway Tapoca lotok ira ko 479 laya' takaraw. Ka'amis Maliana palapalaan mapakoniraay kadademakan no Saipan kanatal a Kapitorsir, nikawrira polong no Saipan kanatal o masacecayay maci, polong no mitiliday o tadamaanay a Saipan kanatal ko 'amis Maliana palapalaan. Palaan Saipan kanatal i no'amisan 15.25ňö, nawalian 145.75ňö ko aro', sa'amisan no Kuam 200 kongli. Katimol no Saipan kanatal (laed no Kuam) ira ko 'amis Maliana a Lota pala ato Tinning palapala, nikawrira ka'amisay no Saipan kanatal adihayay ka'etal awaay tamdaw. Saipan kanatal ira ko 120 pinfang kongli, 2000 miheca pisa'osi 62,392 ko tamdaw, oya 10,000 ko tamdaw o no Asiya. O kasalaya' no Saipan kanatal 20 kongli, o kakahad ira ko 9 kongli, o taporo ko adihayay. O tafok ko Ka'etip, papotal adihay ko raka, kawali o karakaratan, 474 laya' ko takaraw, mido'edo to ka'etip o kasafanaw. Likisi I 16 tangasa 19 sici o Sepaniya ko mikowanay to Saipan kanatal, i Maliyana palapalaan a yincumin tamdaw nao makowanay no Sepaniya ko micingcingay patangican mapatayra i Kuam. Ikor i Camolo tamdaw mapalafac nai Kuam patala'amis, itiya o Kalolin palapalaan ko maro'ay i Saipan kanatal, orasaka Kalolin a sowal tahanini ka'amis Maliyana palapala ato Calomo sowal ato Inkilis ko sakasasowal no kitakit. I 1899 miheca naikoran kalalood no Amilika ato Sepaniya a mapidah ko Sepaniya, macalap no Amilika nai Sepaniya, ma'aca ko Kuam, nikawrira awaay ko harateng to saki Mikelonisiya a 'etal a romaroma pala. O Sepaniya mamiliyas kawaliay no Asiya a Saipan kanatal mapa'aca i Toic. Nika saka 1 kalalood malowid ko Toic, o Dipong ko micadaay mikowan to nikowanan no Toic a pala, itiya mapatorod no kasakitakit mikowan, i laloma'ay no katimolay Taypinyang (Nanyo) pikowan. Itiya, panganganen no Dipong ko Saipan kanatal "Macengelay kopang kanatal". O sakapatireng no Saipan kanatal nai pikowan no Dipong itiya, macowat ko pisatefos ato pifotingan. O sakapihaen o sakanga'ayaw no Dipong ato Saipan kanatal to pipacomahad konian. Nai 1930 mihecaan misatapang, ira ko kacalemceman no Taypinyang, mipali'ayaw patireng ko Dipong to sapihadimel demak, i 1941 miheca mipacomod ko Dipong to hitay 3 'ofad ko tamdaw, o sapisapilipalaw to Kuam i 12 folad 8 romi'ad (malecad ko romi'ad i Cencokang a demak). I 1944 miheca 6 folad 15 romi'ad sofitay no Amilika nai katimol no kanatal micakat, masaso'ayaw malalood to Dipong 3 a lipay, ikor malowid ko Dipong, o sowal i rayray "Kalalood i Saipan kanatal" (Battle of Saipan). O holiwot "milepelay to fali a demak" (Windtalkers) a ika mapasadak. I 1947 miheca, Linhoko patorod patireng to pikowan to Taypinyang, o Amilika ko mamikowan, o Saipan kanatal kacitodong. 1962 miheca, nipatorodan a nikowanan a Maliyana 'etalay finawlan midemak to sapihayda, mahayda ato Kuam mapapolong ko pacakat, nikawrira o no Kuam a Camolo tamdaw maingtel ho to no Saipan kanatal a Camolo tamdaw I kalaloodan mipadang to Dipong ko demak saan, o pipacakatan a sapihayda caay ka kahi ko Kuam. 1970 mihecaan, Amilika ato Linhoko milayap to salongoc no Maliyana 'etal finawlan, miliyas to romaroma pala to nipatorod a makowan misacecay to Amilika malaliclic masasowal. 1975 miheca, masasi tilid to "Malalitelek" . 1978 miheca 1 folad, " ka'amis Maliyana kanatal" mapatireng, patireng to niya pikowan a sifo, 1986 miheca 11 folad satapang mala no Amilika a sera,yincumin ato ikoray laloma'ay ko sakowan a masofocay malafinawlan no Amilika. Syakay ato kicay Nao "Malalitelek" a dotoc no 'amis Malianaa ci todongay to sapicomod no riyar ato kasadak ato poeneray kinaira a sapikowan a longoc, pasadak to dafong caay ka cisata ato mapatilid to "no Amilika nisanga'an" sanay tilid, kaloriko nisanga'an i 1980 miheca ranikay comahad i Saipan kanatal, kacomahadan (2000 mihecaan 'ayaw ikor) mipacomod to romaay kitakit a mataualay (o fafahiyan no congko ko 'alomanay) 1 'ofad ko tamdaw. Roma a kalingadan mitadi'ec to roma kitakit matayalay, tinako Filipin ko iloma'ay mipadang to timolay Asiya misimaway. Saipan kanatal roma a sakaci'icel no kicay. Matiya o Kuam, Saipan kanatal i 1970 miheca mapalwad ko pirakarakatan. Nawhani Saipan kanatalmingata to Dipong, mitongal to rayray, o lafang nai Dipongay (halo mapatayay no hitay i Kuwan, anoeca o tato'asan mapatay ko salawina mitaong), ano o kacatan no hihecan ira to 10 'ofad no hecaan. Tona malokelon ko pisanga' to riko' ato malowan ko mirarakatay tamdaw, halafinay to eca ko nga'ay no kicay no Saipan kanatal, nanoya i 2014 miheca palasawaday to ko pipakiyaw. Nanoya, kali'aca'acaan mapatireng ko pipakiyawan. 2015 miheca, Saipan kanatal mafohat ko pipakiyawan micomod to ko nai Congko a tamdaw micomod to ko payso; nanoya, o pocay a kosi pasayra i romaroma Taypinyang kasapalapala patireng to adihayay pisalamaan a hotilo . I 2009 miheca, o sifo mapalasawad ko sapitoki a sacomod to 45 romi'ad, saka no Saipan kanatal a ka'amisay Maliana pala dengan caayay pitoki a sacomod to sera no Amilika, itiya o citiyaday no Congko masolot tayni misofoc saka cingangan to Amilika. midotoc ka'amis Maliana palapala saosi no sifo, citiyaday a fafahiyan no Congko masofocay matongal ko Amilika wawa, nai 2009 miheca 8 macakat tangasa 2016 miheca a 472 ko wawa. 2016 miheca, i Saipan kanatal masofocay a citiyaday no Congko makikaka to no Amilika ko 'aloman . O lalingaden no Saipan kanatal, cowa to ka'awid to no pirarakatan ato katayni no roma tamdaw no kitakit a tayal ko sakaira no kicay, nikawrira mapalowad macakat, nilingadan to 'afinong, tefos, panay, pawli, kiyasafa. Ngataay miheca no kacowat Midoedo to kaserer a kicay no Dipong, mahaop ko sakirarakat a tayal, mangaleh i 2005 miheca pahater ko Kaefer hikoki no Dipong i Saipan kanatal a hikokiciw itiya. Pasayraay i Taywan, Koriya, Congko, ngalef i Elose (sawalian) ko lafang, nika caayto pakalolol to kalasawad to no Dipong ko kacango'ot. Pisanga' to riko', nai 2005 miheca mafalic to ko sakisata no kalali'aca kasacefang no hekal, i kalalifelifet maserer ko Saipan kanatal, malalinah tayra romo kitakit ato malaedef, tangasa 2007 miheca dengan to o kalitosa. I 2007 miheca Amilika a Mincotang ma'awid ko pikaykian no finawlan ko tamdaw, malaheci ko patireng to kacakat to kinaira no malingaday, 2007 miheca to kalitosa misatapang 1 toki to 3.05 Amilika payso mapacakat to 0.05 Amilika payso (mapatodongay ko kahecad). Tangasa to i 2009 miheca 2 folad, oya dengan a 30 ko misarikoay kaysya laheci sato a maedef. 2008 miheca, o pikaykian no finawlan kitakit no Amilika masowal "kapolongan" a rikec, i 2009 miheca 6 folad 1 romi'ad mapolong mirepet to sakowan to picomodan sa'amisay Maliana palapalaan. O malingaday a roma kitakit tamdaw miliyaw a misetek to kasatelek a romi'ad o Amilika sifo ko pafeliay to sapicomod, nanoya malowan to ko tamdaw no roma kitakit. Oromasato, o "kapolongan" malakomod to no Kuam ato ka'amisay Maliana palapala caay pitoki a mirarakat i sakowan no Amilika. Midotoc to saki Sera a rihadaypo no Amilika i 2009 miheca 1 folad a mihapiw, o Congko ato Elose kitakit caay ka citodong tonini a hakanga'ay. 3 folad, o Sera a rihadaypo no Amilika mihapiw to sa'amis Maliana palapala a pikowan to sapicomod a pikowan manayar tangasa 11 folad 28 romi'ad. Tangasa saka 10 folad, mihapiw haca to pararonoray demak, i pikowan pala "sawad" sanay to Kaefer no hikoki no Congko ato Elose micomod i sa'amis Maliana palapala to mamoko'ay romi'ad mirarakat, caay to pisingsi to Amilika pitoki. Fa'edetay picomod a payso no Congko Nai Saipan kanatal ato Congko 4 ko toki Kaefer no hikoki. I 2015 mihecaan, Saipan kanatal misatapang to ko tamdaw no Congko tayni mipakiyaw, nanoya macakat ko "nitengilan sowal" ma'awid to ko no Makaw ta'angay pakiyawan. Toni a miheca, o kalolalan papakafit ko tilid no Congko a kacipinangan, ira to manengneng ko kali'acaan no kowaping, kakomaenan ato KTV kalihololan. Nikawrira, o micomoday no kinaira no sifo to enemay no cecay (6/1) to pipakiyawan, picomod no pipakiyaw a demak awaay ko saka falic no punka ato tataparan a nanengnengan . Sakitingwa kalocalay sa'amis Maliana palapala a tingwa o no ka'amis no Amilika +1, 'etal 670. Paratohay a raciw pifetiran Saipan kanatal ira ko mamoko'ay pafitiran, nao Super Rock KYOI raciw (oni a pipafetir o radiw aca), "Keristokiw kakak taneng singpong" patirengay a taneng kasakitakit paratohay pifetiran saki Asiya a mamoko'ay pifitiran (oroma i Tingning pala). Tona mapaterep kona tosaay a pifetiran, makotay no licikay saki Congko, 'Amis Koriya, Yinan, Minting, Laos, Campotiya kitakit paratoh to pakoniya Asiya raciw a kamok, ikor o Kanata kasakitakit paratoh pifetir micaliw to pifetiran, paratoh to caay kasamaan sowal no Congko kamok. Tahamatini mapafetiray a 'icel tahira i 250 kilowat aca, ano awaay ko kalananganaw, o piparatoh manga'ay ko katengil no nia faeday a kitakit. Pinengnengan tilid. 1. Amilika Saipan kanatal: picomod to fa'edetay pakiyawan, o Congko ko tadalafang. Singcoanmi tilifi 8 calay singpon. (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2019-01-17) (Congko sowal (Singkapo)). 2. Jon Emont. Itini tona mamangay pala i Taypinyang, masacicingay ina no Congko masofoc ko wawa i Amilika. Walce sinpong Congko calay. 2017 mheca 12 folad 28 romi'ad (2017-12-28). (nano nina'angan tilid I 2017-12-28). 3.Liwoypin. nipisolot to lafang no Congko mipakiyaw i Saipan kanatal, paca'of ko papotalaypo. Congko calay. 2016-12-05 (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2020-10-22), (Congko tilid (Congko)). 7. Pakefet to payso ko Campotiya kitakit i Saipan kanatal micefis to pipakiyaw no Congko a lafang. Congse calay sinpong. (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2021-02-23) (Congko tilid Taywan).</FORM>
        <PHON kindOf="original">saipan kanata…ĺ (inkiris: saipan), no~u ami…ĺika t…ôk…ô…¨~…ģan kanata…ĺ  °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan, sa °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw itini. nia pa…ĺa sańß…ôto~u o~u raka, ka…ôtip ira ko~u kasafanaw, …ĺo~uto~uk manajat nai timo~u…ĺ ta…ĺa °amis. satakarawaj tapo~u ¶a …ĺo~uto~uk ira ko~u *** …ĺaja ° takaraw. ka °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan mapako~uniraaj ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan no~u saipan kanata…ĺ a kapito~ursir, nikawrira po~u…ĺo~uŇč no~u saipan kanata…ĺ o~u masa ¶…ô ¶ajaj ma ¶i, po~u…ĺo~uŇč no~u miti…ĺi…¨~…ģaj o~u ta…¨~…ģamaanaj a saipan kanata…ĺ ko~u  °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan. pa…ĺaan saipan kanata…ĺ i no~u °amisan **.***, nawa…ĺian ***.*** ko~u aro~u °, sa °amisan no~u ko~u~uam *** ko~uŇč…ĺi. katimo~u…ĺ no~u saipan kanata…ĺ (…ĺa…ô…¨~…ģ no~u ko~u~uam) ira ko~u  °amis ma…ĺiana a …ĺo~uta pa…ĺa ato~u tinniŇč pa…ĺapa…ĺa, nikawrira ka °amisaj no~u saipan kanata…ĺ a…¨~…ģińßajaj ka °…ôta…ĺ awaaj tam…¨~…ģaw. saipan kanata…ĺ ira ko~u *** pinfaŇč ko~uŇč…ĺi, **** mińß…ô ¶a pisa °o~usi **,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~uja **,*** ko~u tam…¨~…ģaw o~u no~u asija. o~u kasa…ĺaja ° no~u saipan kanata…ĺ ** ko~uŇč…ĺi, o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u * ko~uŇč…ĺi, o~u tapo~uro~u ko~u a…¨~…ģińßajaj. o~u tafo~uk ko~u ka °…ôtip, papo~uta…ĺ a…¨~…ģińßaj ko~u raka, kawa…ĺi o~u karakaratan, *** …ĺaja ° ko~u takaraw, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~u ka °…ôtip o~u kasafanaw. …ĺikisi i ** taŇčasa ** si ¶i o~u s…ôpanija ko~u miko~uwanaj to~u saipan kanata…ĺ, i ma…ĺijana pa…ĺapa…ĺaan a jin ¶o~u~umin tam…¨~…ģaw nao~u mako~uwanaj no~u s…ôpanija ko~u mi ¶iŇč ¶iŇčaj pataŇči ¶an mapatajra i ko~u~uam. iko~ur i  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw mapa…ĺafa ¶ nai ko~u~uam pata…ĺa °amis, itija o~u ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan ko~u maro~u °aj i saipan kanata…ĺ, o~urasaka ka…ĺo~u…ĺin a so~uwa…ĺ tańßanini ka °amis ma…ĺijana pa…ĺapa…ĺa ato~u  ¶a…ĺo~umo~u so~uwa…ĺ ato~u inki…ĺis ko~u sakasaso~uwa…ĺ no~u kitakit. i **** mińß…ô ¶a naiko~uran ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ami…ĺika ato~u s…ôpanija a mapi…¨~…ģańß ko~u s…ôpanija, ma ¶a…ĺap no~u ami…ĺika nai s…ôpanija, ma °a ¶a ko~u ko~u~uam, nikawrira awaaj ko~u ńßarat…ôŇč to~u saki mik…ô…ĺo~unisija a  °…ôta…ĺ a ro~umaro~uma pa…ĺa. o~u s…ôpanija mami…ĺijas kawa…ĺiaj no~u asija a saipan kanata…ĺ mapa °a ¶a i to~ui ¶. nika saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u to~ui ¶, o~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u mi ¶a…¨~…ģaaj miko~uwan to~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a pa…ĺa, itija mapato~uro~u…¨~…ģ no~u kasakitakit miko~uwan, i …ĺa…ĺo~uma °aj no~u katimo~u…ĺaj tajpinjaŇč (nanjo~u) piko~uwan. itija, paŇčaŇčan…ôn no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u saipan kanata…ĺ "ma ¶…ôŇč…ô…ĺaj ko~upaŇč kanata…ĺ". o~u sakapatir…ôŇč no~u saipan kanata…ĺ nai piko~uwan no~u …¨~…ģipo~uŇč itija, ma ¶o~uwat ko~u pisat…ôfo~us ato~u pifo~utiŇčan. o~u sakapińßa…ôn o~u sakaŇča °ajaw no~u …¨~…ģipo~uŇč ato~u saipan kanata…ĺ to~u pipa ¶o~umańßa…¨~…ģ ko~unian. nai **** mińß…ô ¶aan misatapaŇč, ira ko~u ka ¶a…ĺ…ôm ¶…ôman no~u tajpinjaŇč, mipa…ĺi °ajaw patir…ôŇč ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u sapińßa…¨~…ģim…ô…ĺ …¨~…ģ…ômak, i **** mińß…ô ¶a mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u ńßitaj *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, o~u sapisapi…ĺipa…ĺaw to~u ko~u~uam i ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ (ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u ro~umi °a…¨~…ģ i  ¶…ôn ¶o~ukaŇč a …¨~…ģ…ômak). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ so~ufitaj no~u ami…ĺika nai katimo~u…ĺ no~u kanata…ĺ mi ¶akat, masaso~u °ajaw ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u …¨~…ģipo~uŇč * a …ĺipaj, iko~ur ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u …¨~…ģipo~uŇč, o~u so~uwa…ĺ i rajraj "ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i saipan kanata…ĺ" (b~b~vatt…ĺ…ô o~uf saipan). o~u ńßo~u…ĺiwo~ut "mi…ĺ…ôp…ô…ĺaj to~u fa…ĺi a …¨~…ģ…ômak" (win…¨~…ģta…ĺk…ôrs) a ika mapasa…¨~…ģak. i **** mińß…ô ¶a, …ĺinńßo~uko~u pato~uro~u…¨~…ģ patir…ôŇč to~u piko~uwan to~u tajpinjaŇč, o~u ami…ĺika ko~u mamiko~uwan, o~u saipan kanata…ĺ ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč. **** mińß…ô ¶a, nipato~uro~u…¨~…ģan a niko~uwanan a ma…ĺijana  °…ôta…ĺaj finaw…ĺan mi…¨~…ģ…ômak to~u sapińßaj…¨~…ģa, mańßaj…¨~…ģa ato~u ko~u~uam mapapo~u…ĺo~uŇč ko~u pa ¶akat, nikawrira o~u no~u ko~u~uam a  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw maiŇčt…ô…ĺ ńßo~u to~u no~u saipan kanata…ĺ a  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan mipa…¨~…ģaŇč to~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u …¨~…ģ…ômak saan, o~u pipa ¶akatan a sapińßaj…¨~…ģa  ¶aaj ka kańßi ko~u ko~u~uam. **** mińß…ô ¶aan, ami…ĺika ato~u …ĺinńßo~uko~u mi…ĺajap to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ma…ĺijana  °…ôta…ĺ finaw…ĺan, mi…ĺijas to~u ro~umaro~uma pa…ĺa to~u nipato~uro~u…¨~…ģ a mako~uwan misa ¶…ô ¶aj to~u ami…ĺika ma…ĺa…ĺi ¶…ĺi ¶ masaso~uwa…ĺ. **** mińß…ô ¶a, masasi ti…ĺi…¨~…ģ to~u "ma…ĺa…ĺit…ô…ĺ…ôk" . **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, " ka °amis ma…ĺijana kanata…ĺ" mapatir…ôŇč, patir…ôŇč to~u nija piko~uwan a sifo~u, **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ satapaŇč ma…ĺa no~u ami…ĺika a s…ôra,jin ¶o~u~umin ato~u iko~uraj …ĺa…ĺo~uma °aj ko~u sako~uwan a maso~ufo~u ¶aj ma…ĺafinaw…ĺan no~u ami…ĺika. sjakaj ato~u ki ¶aj nao~u "ma…ĺa…ĺit…ô…ĺ…ôk" a …¨~…ģo~uto~u ¶ no~u  °amis ma…ĺianaa  ¶i to~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u rijar ato~u kasa…¨~…ģak ato~u po~u…ôn…ôraj kinaira a sapiko~uwan a …ĺo~uŇčo~u ¶, pasa…¨~…ģak to~u …¨~…ģafo~uŇč  ¶aaj ka  ¶isata ato~u mapati…ĺi…¨~…ģ to~u "no~u ami…ĺika nisaŇča °an" sanaj ti…ĺi…¨~…ģ, ka…ĺo~uriko~u nisaŇča °an i **** mińß…ô ¶a ranikaj  ¶o~umańßa…¨~…ģ i saipan kanata…ĺ, ka ¶o~umańßa…¨~…ģan (**** mińß…ô ¶aan  °ajaw iko~ur) mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ro~umaaj kitakit a matao~u~ua…ĺaj (o~u fafańßijan no~u  ¶o~uŇčko~u ko~u  °a…ĺo~umanaj) *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw. ro~uma a ka…ĺiŇča…¨~…ģan mita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u ro~uma kitakit mataja…ĺaj, tinako~u fi…ĺipin ko~u i…ĺo~uma °aj mipa…¨~…ģaŇč to~u timo~u…ĺaj asija misimawaj. saipan kanata…ĺ ro~uma a saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u ki ¶aj. matija o~u ko~u~uam, saipan kanata…ĺ i **** mińß…ô ¶a mapa…ĺwa…¨~…ģ ko~u pirakarakatan. nawńßani saipan kanata…ĺmiŇčata to~u …¨~…ģipo~uŇč, mito~uŇča…ĺ to~u rajraj, o~u …ĺafaŇč nai …¨~…ģipo~uŇčaj (ńßa…ĺo~u mapatajaj no~u ńßitaj i ko~u~uwan, ano~u…ô ¶a o~u tato~u °asan mapataj ko~u sa…ĺawina mitao~uŇč), ano~u o~u ka ¶atan no~u ńßińß…ô ¶an ira to~u **  °o~ufa…¨~…ģ no~u ńß…ô ¶aan. to~una ma…ĺo~uk…ô…ĺo~un ko~u pisaŇča ° to~u riko~u ° ato~u ma…ĺo~uwan ko~u mirarakataj tam…¨~…ģaw, ńßa…ĺafinaj to~u …ô ¶a ko~u Ňča °aj no~u ki ¶aj no~u saipan kanata…ĺ, nano~uja i **** mińß…ô ¶a pa…ĺasawa…¨~…ģaj to~u ko~u pipakijaw. nano~uja, ka…ĺi °a ¶a °a ¶aan mapatir…ôŇč ko~u pipakijawan. **** mińß…ô ¶a, saipan kanata…ĺ mafo~uńßat ko~u pipakijawan mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ko~u nai  ¶o~uŇčko~u a tam…¨~…ģaw mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ko~u pajso~u; nano~uja, o~u po~u ¶aj a ko~usi pasajra i ro~umaro~uma tajpinjaŇč kasapa…ĺapa…ĺa patir…ôŇč to~u a…¨~…ģińßajaj pisa…ĺamaan a ńßo~uti…ĺo~u . i **** mińß…ô ¶a, o~u sifo~u mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u sapito~uki a sa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ** ro~umi °a…¨~…ģ, saka no~u saipan kanata…ĺ a ka °amisaj ma…ĺiana pa…ĺa …¨~…ģ…ôŇčan  ¶aajaj pito~uki a sa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u s…ôra no~u ami…ĺika, itija o~u  ¶itija…¨~…ģaj no~u  ¶o~uŇčko~u maso~u…ĺo~ut tajni miso~ufo~u ¶ saka  ¶iŇčaŇčan to~u ami…ĺika. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ ka °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa sao~usi no~u sifo~u,  ¶itija…¨~…ģaj a fafańßijan no~u  ¶o~uŇčko~u maso~ufo~u ¶aj mato~uŇča…ĺ ko~u ami…ĺika wawa, nai **** mińß…ô ¶a * ma ¶akat taŇčasa **** mińß…ô ¶a a *** ko~u wawa. **** mińß…ô ¶a, i saipan kanata…ĺ maso~ufo~u ¶aj a  ¶itija…¨~…ģaj no~u  ¶o~uŇčko~u makikaka to~u no~u ami…ĺika ko~u  °a…ĺo~uman . o~u …ĺa…ĺiŇča…¨~…ģ…ôn no~u saipan kanata…ĺ,  ¶o~uwa to~u ka °awi…¨~…ģ to~u no~u pirarakatan ato~u katajni no~u ro~uma tam…¨~…ģaw no~u kitakit a taja…ĺ ko~u sakaira no~u ki ¶aj, nikawrira mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ma ¶akat, ni…ĺiŇča…¨~…ģan to~u  °afino~uŇč, t…ôfo~us, panaj, paw…ĺi, kijasafa. Ňčataaj mińß…ô ¶a no~u ka ¶o~uwat mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u kas…ôr…ôr a ki ¶aj no~u …¨~…ģipo~uŇč, mańßao~up ko~u sakirarakat a taja…ĺ, maŇča…ĺ…ôńß i **** mińß…ô ¶a pańßat…ôr ko~u ka…ôf…ôr ńßiko~uki no~u …¨~…ģipo~uŇč i saipan kanata…ĺ a ńßiko~uki ¶iw itija. pasajraaj i tajwan, ko~urija,  ¶o~uŇčko~u, Ňča…ĺ…ôf i …ô…ĺo~us…ô (sawa…ĺian) ko~u …ĺafaŇč, nika  ¶aajto~u paka…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u ka…ĺasawa…¨~…ģ to~u no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u ka ¶aŇčo~u °o~ut. pisaŇča ° to~u riko~u °, nai **** mińß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ to~u ko~u sakisata no~u ka…ĺa…ĺi °a ¶a kasa ¶…ôfaŇč no~u ńß…ôka…ĺ, i ka…ĺa…ĺif…ô…ĺif…ôt mas…ôr…ôr ko~u saipan kanata…ĺ, ma…ĺa…ĺinańß tajra ro~umo~u kitakit ato~u ma…ĺa…ô…¨~…ģ…ôf, taŇčasa **** mińß…ô ¶a …¨~…ģ…ôŇčan to~u o~u ka…ĺito~usa. i **** mińß…ô ¶a ami…ĺika a min ¶o~utaŇč ma °awi…¨~…ģ ko~u pikajkian no~u finaw…ĺan ko~u tam…¨~…ģaw, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u patir…ôŇč to~u ka ¶akat to~u kinaira no~u ma…ĺiŇča…¨~…ģaj, **** mińß…ô ¶a to~u ka…ĺito~usa misatapaŇč * to~uki to~u *.** ami…ĺika pajso~u mapa ¶akat to~u *.** ami…ĺika pajso~u (mapato~u…¨~…ģo~uŇčaj ko~u kańß…ô ¶a…¨~…ģ). taŇčasa to~u i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~uja …¨~…ģ…ôŇčan a ** ko~u misariko~uaj kajsja …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma…ô…¨~…ģ…ôf. **** mińß…ô ¶a, o~u pikajkian no~u finaw…ĺan kitakit no~u ami…ĺika maso~uwa…ĺ "kapo~u…ĺo~uŇčan" a rik…ô ¶, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapo~u…ĺo~uŇč mir…ôp…ôt to~u sako~uwan to~u pi ¶o~umo~u…¨~…ģan sa °amisaj ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan. o~u ma…ĺiŇča…¨~…ģaj a ro~uma kitakit tam…¨~…ģaw mi…ĺijaw a mis…ôt…ôk to~u kasat…ô…ĺ…ôk a ro~umi °a…¨~…ģ o~u ami…ĺika sifo~u ko~u paf…ô…ĺiaj to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ, nano~uja ma…ĺo~uwan to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u ro~uma kitakit. o~uro~umasato~u, o~u "kapo~u…ĺo~uŇčan" ma…ĺako~umo~u…¨~…ģ to~u no~u ko~u~uam ato~u ka °amisaj ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa  ¶aaj pito~uki a mirarakat i sako~uwan no~u ami…ĺika. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u saki s…ôra a rińßa…¨~…ģajpo~u no~u ami…ĺika i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ a mińßapiw, o~u  ¶o~uŇčko~u ato~u …ô…ĺo~us…ô kitakit  ¶aaj ka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~unini a ńßakaŇča °aj. * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u s…ôra a rińßa…¨~…ģajpo~u no~u ami…ĺika mińßapiw to~u sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa a piko~uwan to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ a piko~uwan manajar taŇčasa ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ. taŇčasa saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mińßapiw ńßa ¶a to~u pararo~uno~uraj …¨~…ģ…ômak, i piko~uwan pa…ĺa "sawa…¨~…ģ" sanaj to~u ka…ôf…ôr no~u ńßiko~uki no~u  ¶o~uŇčko~u ato~u …ô…ĺo~us…ô mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa to~u mamo~uko~u °aj ro~umi °a…¨~…ģ mirarakat,  ¶aaj to~u pisiŇčsi to~u ami…ĺika pito~uki. fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj pi ¶o~umo~u…¨~…ģ a pajso~u no~u  ¶o~uŇčko~u nai saipan kanata…ĺ ato~u  ¶o~uŇčko~u * ko~u to~uki ka…ôf…ôr no~u ńßiko~uki. i **** mińß…ô ¶aan, saipan kanata…ĺ misatapaŇč to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u  ¶o~uŇčko~u tajni mipakijaw, nano~uja ma ¶akat ko~u "nit…ôŇči…ĺan so~uwa…ĺ" ma °awi…¨~…ģ to~u ko~u no~u makaw ta °aŇčaj pakijawan. to~uni a mińß…ô ¶a, o~u ka…ĺo~u…ĺa…ĺan papakafit ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  ¶o~uŇčko~u a ka ¶ipinaŇčan, ira to~u man…ôŇčn…ôŇč ko~u ka…ĺi °a ¶aan no~u ko~uwapiŇč, kako~uma…ônan ato~u ktb~v ka…ĺińßo~u…ĺo~u…ĺan. nikawrira, o~u mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj no~u kinaira no~u sifo~u to~u …ôn…ômaj no~u  ¶…ô ¶aj (*/*) to~u pipakijawan, pi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u pipakijaw a …¨~…ģ…ômak awaaj ko~u saka fa…ĺi ¶ no~u po~u~unka ato~u tataparan a nan…ôŇčn…ôŇčan . sakitiŇčwa ka…ĺo~u ¶a…ĺaj sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa a tiŇčwa o~u no~u ka °amis no~u ami…ĺika +*,  °…ôta…ĺ ***. parato~uńßaj a ra ¶iw pif…ôtiran saipan kanata…ĺ ira ko~u mamo~uko~u °aj pafitiran, nao~u so~u~up…ôr ro~u ¶k kjo~ui ra ¶iw (o~uni a pipaf…ôtir o~u ra…¨~…ģiw a ¶a), "k…ôristo~ukiw kakak tan…ôŇč siŇčpo~uŇč" patir…ôŇčaj a tan…ôŇč kasakitakit parato~uńßaj pif…ôtiran saki asija a mamo~uko~u °aj pifitiran (o~uro~uma i tiŇčniŇč pa…ĺa). to~una mapat…ôr…ôp ko~una to~usaaj a pif…ôtiran, mako~utaj no~u …ĺi ¶ikaj saki  ¶o~uŇčko~u,  °amis ko~urija, jinan, mintiŇč, …ĺao~us,  ¶ampo~utija kitakit parato~uńß to~u pako~unija asija ra ¶iw a kamo~uk, iko~ur o~u kanata kasakitakit parato~uńß pif…ôtir mi ¶a…ĺiw to~u pif…ôtiran, parato~uńß to~u  ¶aaj kasamaan so~uwa…ĺ no~u  ¶o~uŇčko~u kamo~uk. tańßamatini mapaf…ôtiraj a  °i ¶…ô…ĺ tańßira i *** ki…ĺo~uwat a ¶a, ano~u awaaj ko~u ka…ĺanaŇčanaw, o~u piparato~uńß maŇča °aj ko~u kat…ôŇči…ĺ no~u nia fa…ô…¨~…ģaj a kitakit. pin…ôŇčn…ôŇčan ti…ĺi…¨~…ģ. *. ami…ĺika saipan kanata…ĺ: pi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj pakijawan, o~u  ¶o~uŇčko~u ko~u ta…¨~…ģa…ĺafaŇč. siŇč ¶o~uanmi ti…ĺifi *  ¶a…ĺaj siŇčpo~un. (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**) ( ¶o~uŇčko~u so~uwa…ĺ (siŇčkapo~u)). *. *o~un …ômo~unt. itini to~una mamaŇčaj pa…ĺa i tajpinjaŇč, masa ¶i ¶iŇčaj ina no~u  ¶o~uŇčko~u maso~ufo~u ¶ ko~u wawa i ami…ĺika. wa…ĺ ¶…ô sinpo~uŇč  ¶o~uŇčko~u  ¶a…ĺaj. **** mńß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**). *.…ĺiwo~ujpin. nipiso~u…ĺo~ut to~u …ĺafaŇč no~u  ¶o~uŇčko~u mipakijaw i saipan kanata…ĺ, pa ¶a °o~uf ko~u papo~uta…ĺajpo~u.  ¶o~uŇčko~u  ¶a…ĺaj. ****-**-** (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**), ( ¶o~uŇčko~u ti…ĺi…¨~…ģ ( ¶o~uŇčko~u)). *. pak…ôf…ôt to~u pajso~u ko~u  ¶ampo~utija kitakit i saipan kanata…ĺ mi ¶…ôfis to~u pipakijaw no~u  ¶o~uŇčko~u a …ĺafaŇč.  ¶o~uŇčs…ô  ¶a…ĺaj sinpo~uŇč. (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**) ( ¶o~uŇčko~u ti…ĺi…¨~…ģ tajwan).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Saipan kanatal (Inkiris: Saipan), no Amilika tekedan kanatal 'amis Maliana palapalaan, sa'alomanay tamdaw itini. Nia pala saheto o raka, kaetip ira ko kasafanaw, lotok manayat nai timol tala'amis. Satakaraway Tapoca lotok ira ko 479 laya' takaraw. Ka'amis Maliana palapalaan mapakoniraay kadademakan no Saipan kanatal a Kapitorsir, nikawrira polong no Saipan kanatal o masacecayay maci, polong no mitiliday o tadamaanay a Saipan kanatal ko 'amis Maliana palapalaan. Palaan Saipan kanatal i no'amisan 15.25ňö, nawalian 145.75ňö ko aro', sa'amisan no Kuam 200 kongli. Katimol no Saipan kanatal (laed no Kuam) ira ko 'amis Maliana a Lota pala ato Tinning palapala, nikawrira ka'amisay no Saipan kanatal adihayay ka'etal awaay tamdaw. Saipan kanatal ira ko 120 pinfang kongli, 2000 miheca pisa'osi 62,392 ko tamdaw, oya 10,000 ko tamdaw o no Asiya. O kasalaya' no Saipan kanatal 20 kongli, o kakahad ira ko 9 kongli, o taporo ko adihayay. O tafok ko Ka'etip, papotal adihay ko raka, kawali o karakaratan, 474 laya' ko takaraw, mido'edo to ka'etip o kasafanaw. Likisi I 16 tangasa 19 sici o Sepaniya ko mikowanay to Saipan kanatal, i Maliyana palapalaan a yincumin tamdaw nao makowanay no Sepaniya ko micingcingay patangican mapatayra i Kuam. Ikor i Camolo tamdaw mapalafac nai Kuam patala'amis, itiya o Kalolin palapalaan ko maro'ay i Saipan kanatal, orasaka Kalolin a sowal tahanini ka'amis Maliyana palapala ato Calomo sowal ato Inkilis ko sakasasowal no kitakit. I 1899 miheca naikoran kalalood no Amilika ato Sepaniya a mapidah ko Sepaniya, macalap no Amilika nai Sepaniya, ma'aca ko Kuam, nikawrira awaay ko harateng to saki Mikelonisiya a 'etal a romaroma pala. O Sepaniya mamiliyas kawaliay no Asiya a Saipan kanatal mapa'aca i Toic. Nika saka 1 kalalood malowid ko Toic, o Dipong ko micadaay mikowan to nikowanan no Toic a pala, itiya mapatorod no kasakitakit mikowan, i laloma'ay no katimolay Taypinyang (Nanyo) pikowan. Itiya, panganganen no Dipong ko Saipan kanatal "Macengelay kopang kanatal". O sakapatireng no Saipan kanatal nai pikowan no Dipong itiya, macowat ko pisatefos ato pifotingan. O sakapihaen o sakanga'ayaw no Dipong ato Saipan kanatal to pipacomahad konian. Nai 1930 mihecaan misatapang, ira ko kacalemceman no Taypinyang, mipali'ayaw patireng ko Dipong to sapihadimel demak, i 1941 miheca mipacomod ko Dipong to hitay 3 'ofad ko tamdaw, o sapisapilipalaw to Kuam i 12 folad 8 romi'ad (malecad ko romi'ad i Cencokang a demak). I 1944 miheca 6 folad 15 romi'ad sofitay no Amilika nai katimol no kanatal micakat, masaso'ayaw malalood to Dipong 3 a lipay, ikor malowid ko Dipong, o sowal i rayray "Kalalood i Saipan kanatal" (Battle of Saipan). O holiwot "milepelay to fali a demak" (Windtalkers) a ika mapasadak. I 1947 miheca, Linhoko patorod patireng to pikowan to Taypinyang, o Amilika ko mamikowan, o Saipan kanatal kacitodong. 1962 miheca, nipatorodan a nikowanan a Maliyana 'etalay finawlan midemak to sapihayda, mahayda ato Kuam mapapolong ko pacakat, nikawrira o no Kuam a Camolo tamdaw maingtel ho to no Saipan kanatal a Camolo tamdaw I kalaloodan mipadang to Dipong ko demak saan, o pipacakatan a sapihayda caay ka kahi ko Kuam. 1970 mihecaan, Amilika ato Linhoko milayap to salongoc no Maliyana 'etal finawlan, miliyas to romaroma pala to nipatorod a makowan misacecay to Amilika malaliclic masasowal. 1975 miheca, masasi tilid to "Malalitelek" . 1978 miheca 1 folad, " ka'amis Maliyana kanatal" mapatireng, patireng to niya pikowan a sifo, 1986 miheca 11 folad satapang mala no Amilika a sera,yincumin ato ikoray laloma'ay ko sakowan a masofocay malafinawlan no Amilika. Syakay ato kicay Nao "Malalitelek" a dotoc no 'amis Malianaa ci todongay to sapicomod no riyar ato kasadak ato poeneray kinaira a sapikowan a longoc, pasadak to dafong caay ka cisata ato mapatilid to "no Amilika nisanga'an" sanay tilid, kaloriko nisanga'an i 1980 miheca ranikay comahad i Saipan kanatal, kacomahadan (2000 mihecaan 'ayaw ikor) mipacomod to romaay kitakit a mataualay (o fafahiyan no congko ko 'alomanay) 1 'ofad ko tamdaw. Roma a kalingadan mitadi'ec to roma kitakit matayalay, tinako Filipin ko iloma'ay mipadang to timolay Asiya misimaway. Saipan kanatal roma a sakaci'icel no kicay. Matiya o Kuam, Saipan kanatal i 1970 miheca mapalwad ko pirakarakatan. Nawhani Saipan kanatalmingata to Dipong, mitongal to rayray, o lafang nai Dipongay (halo mapatayay no hitay i Kuwan, anoeca o tato'asan mapatay ko salawina mitaong), ano o kacatan no hihecan ira to 10 'ofad no hecaan. Tona malokelon ko pisanga' to riko' ato malowan ko mirarakatay tamdaw, halafinay to eca ko nga'ay no kicay no Saipan kanatal, nanoya i 2014 miheca palasawaday to ko pipakiyaw. Nanoya, kali'aca'acaan mapatireng ko pipakiyawan. 2015 miheca, Saipan kanatal mafohat ko pipakiyawan micomod to ko nai Congko a tamdaw micomod to ko payso; nanoya, o pocay a kosi pasayra i romaroma Taypinyang kasapalapala patireng to adihayay pisalamaan a hotilo . I 2009 miheca, o sifo mapalasawad ko sapitoki a sacomod to 45 romi'ad, saka no Saipan kanatal a ka'amisay Maliana pala dengan caayay pitoki a sacomod to sera no Amilika, itiya o citiyaday no Congko masolot tayni misofoc saka cingangan to Amilika. midotoc ka'amis Maliana palapala saosi no sifo, citiyaday a fafahiyan no Congko masofocay matongal ko Amilika wawa, nai 2009 miheca 8 macakat tangasa 2016 miheca a 472 ko wawa. 2016 miheca, i Saipan kanatal masofocay a citiyaday no Congko makikaka to no Amilika ko 'aloman . O lalingaden no Saipan kanatal, cowa to ka'awid to no pirarakatan ato katayni no roma tamdaw no kitakit a tayal ko sakaira no kicay, nikawrira mapalowad macakat, nilingadan to 'afinong, tefos, panay, pawli, kiyasafa. Ngataay miheca no kacowat Midoedo to kaserer a kicay no Dipong, mahaop ko sakirarakat a tayal, mangaleh i 2005 miheca pahater ko Kaefer hikoki no Dipong i Saipan kanatal a hikokiciw itiya. Pasayraay i Taywan, Koriya, Congko, ngalef i Elose (sawalian) ko lafang, nika caayto pakalolol to kalasawad to no Dipong ko kacango'ot. Pisanga' to riko', nai 2005 miheca mafalic to ko sakisata no kalali'aca kasacefang no hekal, i kalalifelifet maserer ko Saipan kanatal, malalinah tayra romo kitakit ato malaedef, tangasa 2007 miheca dengan to o kalitosa. I 2007 miheca Amilika a Mincotang ma'awid ko pikaykian no finawlan ko tamdaw, malaheci ko patireng to kacakat to kinaira no malingaday, 2007 miheca to kalitosa misatapang 1 toki to 3.05 Amilika payso mapacakat to 0.05 Amilika payso (mapatodongay ko kahecad). Tangasa to i 2009 miheca 2 folad, oya dengan a 30 ko misarikoay kaysya laheci sato a maedef. 2008 miheca, o pikaykian no finawlan kitakit no Amilika masowal "kapolongan" a rikec, i 2009 miheca 6 folad 1 romi'ad mapolong mirepet to sakowan to picomodan sa'amisay Maliana palapalaan. O malingaday a roma kitakit tamdaw miliyaw a misetek to kasatelek a romi'ad o Amilika sifo ko pafeliay to sapicomod, nanoya malowan to ko tamdaw no roma kitakit. Oromasato, o "kapolongan" malakomod to no Kuam ato ka'amisay Maliana palapala caay pitoki a mirarakat i sakowan no Amilika. Midotoc to saki Sera a rihadaypo no Amilika i 2009 miheca 1 folad a mihapiw, o Congko ato Elose kitakit caay ka citodong tonini a hakanga'ay. 3 folad, o Sera a rihadaypo no Amilika mihapiw to sa'amis Maliana palapala a pikowan to sapicomod a pikowan manayar tangasa 11 folad 28 romi'ad. Tangasa saka 10 folad, mihapiw haca to pararonoray demak, i pikowan pala "sawad" sanay to Kaefer no hikoki no Congko ato Elose micomod i sa'amis Maliana palapala to mamoko'ay romi'ad mirarakat, caay to pisingsi to Amilika pitoki. Fa'edetay picomod a payso no Congko Nai Saipan kanatal ato Congko 4 ko toki Kaefer no hikoki. I 2015 mihecaan, Saipan kanatal misatapang to ko tamdaw no Congko tayni mipakiyaw, nanoya macakat ko "nitengilan sowal" ma'awid to ko no Makaw ta'angay pakiyawan. Toni a miheca, o kalolalan papakafit ko tilid no Congko a kacipinangan, ira to manengneng ko kali'acaan no kowaping, kakomaenan ato KTV kalihololan. Nikawrira, o micomoday no kinaira no sifo to enemay no cecay (6/1) to pipakiyawan, picomod no pipakiyaw a demak awaay ko saka falic no punka ato tataparan a nanengnengan . Sakitingwa kalocalay sa'amis Maliana palapala a tingwa o no ka'amis no Amilika +1, 'etal 670. Paratohay a raciw pifetiran Saipan kanatal ira ko mamoko'ay pafitiran, nao Super Rock KYOI raciw (oni a pipafetir o radiw aca), "Keristokiw kakak taneng singpong" patirengay a taneng kasakitakit paratohay pifetiran saki Asiya a mamoko'ay pifitiran (oroma i Tingning pala). Tona mapaterep kona tosaay a pifetiran, makotay no licikay saki Congko, 'Amis Koriya, Yinan, Minting, Laos, Campotiya kitakit paratoh to pakoniya Asiya raciw a kamok, ikor o Kanata kasakitakit paratoh pifetir micaliw to pifetiran, paratoh to caay kasamaan sowal no Congko kamok. Tahamatini mapafetiray a 'icel tahira i 250 kilowat aca, ano awaay ko kalananganaw, o piparatoh manga'ay ko katengil no nia faeday a kitakit. Pinengnengan tilid. 1. Amilika Saipan kanatal: picomod to fa'edetay pakiyawan, o Congko ko tadalafang. Singcoanmi tilifi 8 calay singpon. (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2019-01-17) (Congko sowal (Singkapo)). 2. Jon Emont. Itini tona mamangay pala i Taypinyang, masacicingay ina no Congko masofoc ko wawa i Amilika. Walce sinpong Congko calay. 2017 mheca 12 folad 28 romi'ad (2017-12-28). (nano nina'angan tilid I 2017-12-28). 3.Liwoypin. nipisolot to lafang no Congko mipakiyaw i Saipan kanatal, paca'of ko papotalaypo. Congko calay. 2016-12-05 (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2020-10-22), (Congko tilid (Congko)). 7. Pakefet to payso ko Campotiya kitakit i Saipan kanatal micefis to pipakiyaw no Congko a lafang. Congse calay sinpong. (2016-12-12). (nano nina'angan tilid i 2021-02-23) (Congko tilid Taywan).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">saipan kanata…ĺ (inkiris: saipan), no~u ami…ĺika t…ôk…ô…¨~…ģan kanata…ĺ  °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan, sa °a…ĺo~umanaj tam…¨~…ģaw itini. nia pa…ĺa sańß…ôto~u o~u raka, ka…ôtip ira ko~u kasafanaw, …ĺo~uto~uk manajat nai timo~u…ĺ ta…ĺa °amis. satakarawaj tapo~u ¶a …ĺo~uto~uk ira ko~u *** …ĺaja ° takaraw. ka °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan mapako~uniraaj ka…¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan no~u saipan kanata…ĺ a kapito~ursir, nikawrira po~u…ĺo~uŇč no~u saipan kanata…ĺ o~u masa ¶…ô ¶ajaj ma ¶i, po~u…ĺo~uŇč no~u miti…ĺi…¨~…ģaj o~u ta…¨~…ģamaanaj a saipan kanata…ĺ ko~u  °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan. pa…ĺaan saipan kanata…ĺ i no~u °amisan **.***, nawa…ĺian ***.*** ko~u aro~u °, sa °amisan no~u ko~u~uam *** ko~uŇč…ĺi. katimo~u…ĺ no~u saipan kanata…ĺ (…ĺa…ô…¨~…ģ no~u ko~u~uam) ira ko~u  °amis ma…ĺiana a …ĺo~uta pa…ĺa ato~u tinniŇč pa…ĺapa…ĺa, nikawrira ka °amisaj no~u saipan kanata…ĺ a…¨~…ģińßajaj ka °…ôta…ĺ awaaj tam…¨~…ģaw. saipan kanata…ĺ ira ko~u *** pinfaŇč ko~uŇč…ĺi, **** mińß…ô ¶a pisa °o~usi **,*** ko~u tam…¨~…ģaw, o~uja **,*** ko~u tam…¨~…ģaw o~u no~u asija. o~u kasa…ĺaja ° no~u saipan kanata…ĺ ** ko~uŇč…ĺi, o~u kakańßa…¨~…ģ ira ko~u * ko~uŇč…ĺi, o~u tapo~uro~u ko~u a…¨~…ģińßajaj. o~u tafo~uk ko~u ka °…ôtip, papo~uta…ĺ a…¨~…ģińßaj ko~u raka, kawa…ĺi o~u karakaratan, *** …ĺaja ° ko~u takaraw, mi…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u to~u ka °…ôtip o~u kasafanaw. …ĺikisi i ** taŇčasa ** si ¶i o~u s…ôpanija ko~u miko~uwanaj to~u saipan kanata…ĺ, i ma…ĺijana pa…ĺapa…ĺaan a jin ¶o~u~umin tam…¨~…ģaw nao~u mako~uwanaj no~u s…ôpanija ko~u mi ¶iŇč ¶iŇčaj pataŇči ¶an mapatajra i ko~u~uam. iko~ur i  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw mapa…ĺafa ¶ nai ko~u~uam pata…ĺa °amis, itija o~u ka…ĺo~u…ĺin pa…ĺapa…ĺaan ko~u maro~u °aj i saipan kanata…ĺ, o~urasaka ka…ĺo~u…ĺin a so~uwa…ĺ tańßanini ka °amis ma…ĺijana pa…ĺapa…ĺa ato~u  ¶a…ĺo~umo~u so~uwa…ĺ ato~u inki…ĺis ko~u sakasaso~uwa…ĺ no~u kitakit. i **** mińß…ô ¶a naiko~uran ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ no~u ami…ĺika ato~u s…ôpanija a mapi…¨~…ģańß ko~u s…ôpanija, ma ¶a…ĺap no~u ami…ĺika nai s…ôpanija, ma °a ¶a ko~u ko~u~uam, nikawrira awaaj ko~u ńßarat…ôŇč to~u saki mik…ô…ĺo~unisija a  °…ôta…ĺ a ro~umaro~uma pa…ĺa. o~u s…ôpanija mami…ĺijas kawa…ĺiaj no~u asija a saipan kanata…ĺ mapa °a ¶a i to~ui ¶. nika saka * ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u to~ui ¶, o~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u mi ¶a…¨~…ģaaj miko~uwan to~u niko~uwanan no~u to~ui ¶ a pa…ĺa, itija mapato~uro~u…¨~…ģ no~u kasakitakit miko~uwan, i …ĺa…ĺo~uma °aj no~u katimo~u…ĺaj tajpinjaŇč (nanjo~u) piko~uwan. itija, paŇčaŇčan…ôn no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u saipan kanata…ĺ "ma ¶…ôŇč…ô…ĺaj ko~upaŇč kanata…ĺ". o~u sakapatir…ôŇč no~u saipan kanata…ĺ nai piko~uwan no~u …¨~…ģipo~uŇč itija, ma ¶o~uwat ko~u pisat…ôfo~us ato~u pifo~utiŇčan. o~u sakapińßa…ôn o~u sakaŇča °ajaw no~u …¨~…ģipo~uŇč ato~u saipan kanata…ĺ to~u pipa ¶o~umańßa…¨~…ģ ko~unian. nai **** mińß…ô ¶aan misatapaŇč, ira ko~u ka ¶a…ĺ…ôm ¶…ôman no~u tajpinjaŇč, mipa…ĺi °ajaw patir…ôŇč ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u sapińßa…¨~…ģim…ô…ĺ …¨~…ģ…ômak, i **** mińß…ô ¶a mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u …¨~…ģipo~uŇč to~u ńßitaj *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw, o~u sapisapi…ĺipa…ĺaw to~u ko~u~uam i ** fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ (ma…ĺ…ô ¶a…¨~…ģ ko~u ro~umi °a…¨~…ģ i  ¶…ôn ¶o~ukaŇč a …¨~…ģ…ômak). i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ so~ufitaj no~u ami…ĺika nai katimo~u…ĺ no~u kanata…ĺ mi ¶akat, masaso~u °ajaw ma…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ to~u …¨~…ģipo~uŇč * a …ĺipaj, iko~ur ma…ĺo~uwi…¨~…ģ ko~u …¨~…ģipo~uŇč, o~u so~uwa…ĺ i rajraj "ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ i saipan kanata…ĺ" (b~b~vatt…ĺ…ô o~uf saipan). o~u ńßo~u…ĺiwo~ut "mi…ĺ…ôp…ô…ĺaj to~u fa…ĺi a …¨~…ģ…ômak" (win…¨~…ģta…ĺk…ôrs) a ika mapasa…¨~…ģak. i **** mińß…ô ¶a, …ĺinńßo~uko~u pato~uro~u…¨~…ģ patir…ôŇč to~u piko~uwan to~u tajpinjaŇč, o~u ami…ĺika ko~u mamiko~uwan, o~u saipan kanata…ĺ ka ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč. **** mińß…ô ¶a, nipato~uro~u…¨~…ģan a niko~uwanan a ma…ĺijana  °…ôta…ĺaj finaw…ĺan mi…¨~…ģ…ômak to~u sapińßaj…¨~…ģa, mańßaj…¨~…ģa ato~u ko~u~uam mapapo~u…ĺo~uŇč ko~u pa ¶akat, nikawrira o~u no~u ko~u~uam a  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw maiŇčt…ô…ĺ ńßo~u to~u no~u saipan kanata…ĺ a  ¶amo~u…ĺo~u tam…¨~…ģaw i ka…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan mipa…¨~…ģaŇč to~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u …¨~…ģ…ômak saan, o~u pipa ¶akatan a sapińßaj…¨~…ģa  ¶aaj ka kańßi ko~u ko~u~uam. **** mińß…ô ¶aan, ami…ĺika ato~u …ĺinńßo~uko~u mi…ĺajap to~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u ma…ĺijana  °…ôta…ĺ finaw…ĺan, mi…ĺijas to~u ro~umaro~uma pa…ĺa to~u nipato~uro~u…¨~…ģ a mako~uwan misa ¶…ô ¶aj to~u ami…ĺika ma…ĺa…ĺi ¶…ĺi ¶ masaso~uwa…ĺ. **** mińß…ô ¶a, masasi ti…ĺi…¨~…ģ to~u "ma…ĺa…ĺit…ô…ĺ…ôk" . **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, " ka °amis ma…ĺijana kanata…ĺ" mapatir…ôŇč, patir…ôŇč to~u nija piko~uwan a sifo~u, **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ satapaŇč ma…ĺa no~u ami…ĺika a s…ôra,jin ¶o~u~umin ato~u iko~uraj …ĺa…ĺo~uma °aj ko~u sako~uwan a maso~ufo~u ¶aj ma…ĺafinaw…ĺan no~u ami…ĺika. sjakaj ato~u ki ¶aj nao~u "ma…ĺa…ĺit…ô…ĺ…ôk" a …¨~…ģo~uto~u ¶ no~u  °amis ma…ĺianaa  ¶i to~u…¨~…ģo~uŇčaj to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u rijar ato~u kasa…¨~…ģak ato~u po~u…ôn…ôraj kinaira a sapiko~uwan a …ĺo~uŇčo~u ¶, pasa…¨~…ģak to~u …¨~…ģafo~uŇč  ¶aaj ka  ¶isata ato~u mapati…ĺi…¨~…ģ to~u "no~u ami…ĺika nisaŇča °an" sanaj ti…ĺi…¨~…ģ, ka…ĺo~uriko~u nisaŇča °an i **** mińß…ô ¶a ranikaj  ¶o~umańßa…¨~…ģ i saipan kanata…ĺ, ka ¶o~umańßa…¨~…ģan (**** mińß…ô ¶aan  °ajaw iko~ur) mipa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ro~umaaj kitakit a matao~u~ua…ĺaj (o~u fafańßijan no~u  ¶o~uŇčko~u ko~u  °a…ĺo~umanaj) *  °o~ufa…¨~…ģ ko~u tam…¨~…ģaw. ro~uma a ka…ĺiŇča…¨~…ģan mita…¨~…ģi °…ô ¶ to~u ro~uma kitakit mataja…ĺaj, tinako~u fi…ĺipin ko~u i…ĺo~uma °aj mipa…¨~…ģaŇč to~u timo~u…ĺaj asija misimawaj. saipan kanata…ĺ ro~uma a saka ¶i °i ¶…ô…ĺ no~u ki ¶aj. matija o~u ko~u~uam, saipan kanata…ĺ i **** mińß…ô ¶a mapa…ĺwa…¨~…ģ ko~u pirakarakatan. nawńßani saipan kanata…ĺmiŇčata to~u …¨~…ģipo~uŇč, mito~uŇča…ĺ to~u rajraj, o~u …ĺafaŇč nai …¨~…ģipo~uŇčaj (ńßa…ĺo~u mapatajaj no~u ńßitaj i ko~u~uwan, ano~u…ô ¶a o~u tato~u °asan mapataj ko~u sa…ĺawina mitao~uŇč), ano~u o~u ka ¶atan no~u ńßińß…ô ¶an ira to~u **  °o~ufa…¨~…ģ no~u ńß…ô ¶aan. to~una ma…ĺo~uk…ô…ĺo~un ko~u pisaŇča ° to~u riko~u ° ato~u ma…ĺo~uwan ko~u mirarakataj tam…¨~…ģaw, ńßa…ĺafinaj to~u …ô ¶a ko~u Ňča °aj no~u ki ¶aj no~u saipan kanata…ĺ, nano~uja i **** mińß…ô ¶a pa…ĺasawa…¨~…ģaj to~u ko~u pipakijaw. nano~uja, ka…ĺi °a ¶a °a ¶aan mapatir…ôŇč ko~u pipakijawan. **** mińß…ô ¶a, saipan kanata…ĺ mafo~uńßat ko~u pipakijawan mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ko~u nai  ¶o~uŇčko~u a tam…¨~…ģaw mi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ko~u pajso~u; nano~uja, o~u po~u ¶aj a ko~usi pasajra i ro~umaro~uma tajpinjaŇč kasapa…ĺapa…ĺa patir…ôŇč to~u a…¨~…ģińßajaj pisa…ĺamaan a ńßo~uti…ĺo~u . i **** mińß…ô ¶a, o~u sifo~u mapa…ĺasawa…¨~…ģ ko~u sapito~uki a sa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u ** ro~umi °a…¨~…ģ, saka no~u saipan kanata…ĺ a ka °amisaj ma…ĺiana pa…ĺa …¨~…ģ…ôŇčan  ¶aajaj pito~uki a sa ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u s…ôra no~u ami…ĺika, itija o~u  ¶itija…¨~…ģaj no~u  ¶o~uŇčko~u maso~u…ĺo~ut tajni miso~ufo~u ¶ saka  ¶iŇčaŇčan to~u ami…ĺika. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ ka °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa sao~usi no~u sifo~u,  ¶itija…¨~…ģaj a fafańßijan no~u  ¶o~uŇčko~u maso~ufo~u ¶aj mato~uŇča…ĺ ko~u ami…ĺika wawa, nai **** mińß…ô ¶a * ma ¶akat taŇčasa **** mińß…ô ¶a a *** ko~u wawa. **** mińß…ô ¶a, i saipan kanata…ĺ maso~ufo~u ¶aj a  ¶itija…¨~…ģaj no~u  ¶o~uŇčko~u makikaka to~u no~u ami…ĺika ko~u  °a…ĺo~uman . o~u …ĺa…ĺiŇča…¨~…ģ…ôn no~u saipan kanata…ĺ,  ¶o~uwa to~u ka °awi…¨~…ģ to~u no~u pirarakatan ato~u katajni no~u ro~uma tam…¨~…ģaw no~u kitakit a taja…ĺ ko~u sakaira no~u ki ¶aj, nikawrira mapa…ĺo~uwa…¨~…ģ ma ¶akat, ni…ĺiŇča…¨~…ģan to~u  °afino~uŇč, t…ôfo~us, panaj, paw…ĺi, kijasafa. Ňčataaj mińß…ô ¶a no~u ka ¶o~uwat mi…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u to~u kas…ôr…ôr a ki ¶aj no~u …¨~…ģipo~uŇč, mańßao~up ko~u sakirarakat a taja…ĺ, maŇča…ĺ…ôńß i **** mińß…ô ¶a pańßat…ôr ko~u ka…ôf…ôr ńßiko~uki no~u …¨~…ģipo~uŇč i saipan kanata…ĺ a ńßiko~uki ¶iw itija. pasajraaj i tajwan, ko~urija,  ¶o~uŇčko~u, Ňča…ĺ…ôf i …ô…ĺo~us…ô (sawa…ĺian) ko~u …ĺafaŇč, nika  ¶aajto~u paka…ĺo~u…ĺo~u…ĺ to~u ka…ĺasawa…¨~…ģ to~u no~u …¨~…ģipo~uŇč ko~u ka ¶aŇčo~u °o~ut. pisaŇča ° to~u riko~u °, nai **** mińß…ô ¶a mafa…ĺi ¶ to~u ko~u sakisata no~u ka…ĺa…ĺi °a ¶a kasa ¶…ôfaŇč no~u ńß…ôka…ĺ, i ka…ĺa…ĺif…ô…ĺif…ôt mas…ôr…ôr ko~u saipan kanata…ĺ, ma…ĺa…ĺinańß tajra ro~umo~u kitakit ato~u ma…ĺa…ô…¨~…ģ…ôf, taŇčasa **** mińß…ô ¶a …¨~…ģ…ôŇčan to~u o~u ka…ĺito~usa. i **** mińß…ô ¶a ami…ĺika a min ¶o~utaŇč ma °awi…¨~…ģ ko~u pikajkian no~u finaw…ĺan ko~u tam…¨~…ģaw, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u patir…ôŇč to~u ka ¶akat to~u kinaira no~u ma…ĺiŇča…¨~…ģaj, **** mińß…ô ¶a to~u ka…ĺito~usa misatapaŇč * to~uki to~u *.** ami…ĺika pajso~u mapa ¶akat to~u *.** ami…ĺika pajso~u (mapato~u…¨~…ģo~uŇčaj ko~u kańß…ô ¶a…¨~…ģ). taŇčasa to~u i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~uja …¨~…ģ…ôŇčan a ** ko~u misariko~uaj kajsja …ĺańß…ô ¶i sato~u a ma…ô…¨~…ģ…ôf. **** mińß…ô ¶a, o~u pikajkian no~u finaw…ĺan kitakit no~u ami…ĺika maso~uwa…ĺ "kapo~u…ĺo~uŇčan" a rik…ô ¶, i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ mapo~u…ĺo~uŇč mir…ôp…ôt to~u sako~uwan to~u pi ¶o~umo~u…¨~…ģan sa °amisaj ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺaan. o~u ma…ĺiŇča…¨~…ģaj a ro~uma kitakit tam…¨~…ģaw mi…ĺijaw a mis…ôt…ôk to~u kasat…ô…ĺ…ôk a ro~umi °a…¨~…ģ o~u ami…ĺika sifo~u ko~u paf…ô…ĺiaj to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ, nano~uja ma…ĺo~uwan to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u ro~uma kitakit. o~uro~umasato~u, o~u "kapo~u…ĺo~uŇčan" ma…ĺako~umo~u…¨~…ģ to~u no~u ko~u~uam ato~u ka °amisaj ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa  ¶aaj pito~uki a mirarakat i sako~uwan no~u ami…ĺika. mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u saki s…ôra a rińßa…¨~…ģajpo~u no~u ami…ĺika i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ a mińßapiw, o~u  ¶o~uŇčko~u ato~u …ô…ĺo~us…ô kitakit  ¶aaj ka  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~unini a ńßakaŇča °aj. * fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~u s…ôra a rińßa…¨~…ģajpo~u no~u ami…ĺika mińßapiw to~u sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa a piko~uwan to~u sapi ¶o~umo~u…¨~…ģ a piko~uwan manajar taŇčasa ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ. taŇčasa saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, mińßapiw ńßa ¶a to~u pararo~uno~uraj …¨~…ģ…ômak, i piko~uwan pa…ĺa "sawa…¨~…ģ" sanaj to~u ka…ôf…ôr no~u ńßiko~uki no~u  ¶o~uŇčko~u ato~u …ô…ĺo~us…ô mi ¶o~umo~u…¨~…ģ i sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa to~u mamo~uko~u °aj ro~umi °a…¨~…ģ mirarakat,  ¶aaj to~u pisiŇčsi to~u ami…ĺika pito~uki. fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj pi ¶o~umo~u…¨~…ģ a pajso~u no~u  ¶o~uŇčko~u nai saipan kanata…ĺ ato~u  ¶o~uŇčko~u * ko~u to~uki ka…ôf…ôr no~u ńßiko~uki. i **** mińß…ô ¶aan, saipan kanata…ĺ misatapaŇč to~u ko~u tam…¨~…ģaw no~u  ¶o~uŇčko~u tajni mipakijaw, nano~uja ma ¶akat ko~u "nit…ôŇči…ĺan so~uwa…ĺ" ma °awi…¨~…ģ to~u ko~u no~u makaw ta °aŇčaj pakijawan. to~uni a mińß…ô ¶a, o~u ka…ĺo~u…ĺa…ĺan papakafit ko~u ti…ĺi…¨~…ģ no~u  ¶o~uŇčko~u a ka ¶ipinaŇčan, ira to~u man…ôŇčn…ôŇč ko~u ka…ĺi °a ¶aan no~u ko~uwapiŇč, kako~uma…ônan ato~u ktb~v ka…ĺińßo~u…ĺo~u…ĺan. nikawrira, o~u mi ¶o~umo~u…¨~…ģaj no~u kinaira no~u sifo~u to~u …ôn…ômaj no~u  ¶…ô ¶aj (*/*) to~u pipakijawan, pi ¶o~umo~u…¨~…ģ no~u pipakijaw a …¨~…ģ…ômak awaaj ko~u saka fa…ĺi ¶ no~u po~u~unka ato~u tataparan a nan…ôŇčn…ôŇčan . sakitiŇčwa ka…ĺo~u ¶a…ĺaj sa °amis ma…ĺiana pa…ĺapa…ĺa a tiŇčwa o~u no~u ka °amis no~u ami…ĺika +*,  °…ôta…ĺ ***. parato~uńßaj a ra ¶iw pif…ôtiran saipan kanata…ĺ ira ko~u mamo~uko~u °aj pafitiran, nao~u so~u~up…ôr ro~u ¶k kjo~ui ra ¶iw (o~uni a pipaf…ôtir o~u ra…¨~…ģiw a ¶a), "k…ôristo~ukiw kakak tan…ôŇč siŇčpo~uŇč" patir…ôŇčaj a tan…ôŇč kasakitakit parato~uńßaj pif…ôtiran saki asija a mamo~uko~u °aj pifitiran (o~uro~uma i tiŇčniŇč pa…ĺa). to~una mapat…ôr…ôp ko~una to~usaaj a pif…ôtiran, mako~utaj no~u …ĺi ¶ikaj saki  ¶o~uŇčko~u,  °amis ko~urija, jinan, mintiŇč, …ĺao~us,  ¶ampo~utija kitakit parato~uńß to~u pako~unija asija ra ¶iw a kamo~uk, iko~ur o~u kanata kasakitakit parato~uńß pif…ôtir mi ¶a…ĺiw to~u pif…ôtiran, parato~uńß to~u  ¶aaj kasamaan so~uwa…ĺ no~u  ¶o~uŇčko~u kamo~uk. tańßamatini mapaf…ôtiraj a  °i ¶…ô…ĺ tańßira i *** ki…ĺo~uwat a ¶a, ano~u awaaj ko~u ka…ĺanaŇčanaw, o~u piparato~uńß maŇča °aj ko~u kat…ôŇči…ĺ no~u nia fa…ô…¨~…ģaj a kitakit. pin…ôŇčn…ôŇčan ti…ĺi…¨~…ģ. *. ami…ĺika saipan kanata…ĺ: pi ¶o~umo~u…¨~…ģ to~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj pakijawan, o~u  ¶o~uŇčko~u ko~u ta…¨~…ģa…ĺafaŇč. siŇč ¶o~uanmi ti…ĺifi *  ¶a…ĺaj siŇčpo~un. (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**) ( ¶o~uŇčko~u so~uwa…ĺ (siŇčkapo~u)). *. *o~un …ômo~unt. itini to~una mamaŇčaj pa…ĺa i tajpinjaŇč, masa ¶i ¶iŇčaj ina no~u  ¶o~uŇčko~u maso~ufo~u ¶ ko~u wawa i ami…ĺika. wa…ĺ ¶…ô sinpo~uŇč  ¶o~uŇčko~u  ¶a…ĺaj. **** mńß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**). *.…ĺiwo~ujpin. nipiso~u…ĺo~ut to~u …ĺafaŇč no~u  ¶o~uŇčko~u mipakijaw i saipan kanata…ĺ, pa ¶a °o~uf ko~u papo~uta…ĺajpo~u.  ¶o~uŇčko~u  ¶a…ĺaj. ****-**-** (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**), ( ¶o~uŇčko~u ti…ĺi…¨~…ģ ( ¶o~uŇčko~u)). *. pak…ôf…ôt to~u pajso~u ko~u  ¶ampo~utija kitakit i saipan kanata…ĺ mi ¶…ôfis to~u pipakijaw no~u  ¶o~uŇčko~u a …ĺafaŇč.  ¶o~uŇčs…ô  ¶a…ĺaj sinpo~uŇč. (****-**-**). (nano~u nina °aŇčan ti…ĺi…¨~…ģ i ****-**-**) ( ¶o~uŇčko~u ti…ĺi…¨~…ģ tajwan).</PHON>
    </S>
</TEXT>