<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Samoa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Samoa" copyright="CC BY-SA" citation="Samoa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Samoa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Samoa, title = Samoa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Samoa} }">
    <S id="0">
        <FORM> Samoa, Independent State of Samoa Samoa masasiikeday kitakit (Samoa a sowal: Malo Sa'oloto Tuto'atasi o S moa, Inkilris: Independent State of Samoa), sa kamoko' han ko sowal Samoa, o cecay a kanatal i no timolan Taypinyang a palaan kitakit, o la'ed no Hawai ato Niwsilan, saetip no Amilika Samoa, o nano Polinisiya a palapalaan. 1962 miheca misiikeday. Likisi I 'ayaw no 1000 miheca, ira to ko maro'ay tamdaw i Samoa. Itiya 1000 miheca, malowid no Toitongka kitakit ko Samoa. 1250 miheca, malaplap ko micingcingay no Malitoya laloma'an, itiya o Samoa mala o tatakosan ko mikowanay a misiikedan si'elinay pikowan. Saka 2 kalalood no laloma'an i 1900 mihecaan, o Samoa a kanatal makilatosa to, kawali a pala o Amilika ko mikowanay tahanini a Amilika Samoa, kaetip a pala mala no Toic a micingcingan. Misatapang to saka 1 kalalood no hekal, 1914 miheca 8 folad, macalap no Niwsilan ko no Toic a Samoa, mitena' to malodemakan to no riyar a sofitay a pala. I palaay a hitay no Toic caay katapi'an, nikawrira caay pico'ay. 1919 miheca, midotoc to Faelsay tonekan, paliyas patorod ihan no Toic ko Niwsilan a mikowan. Ikor o Niwsilan patorod han no kasakitakit a nikatateko ato Linhoko patorod mikowan, tangasa i 1962 miheca 1 folad 1 romi'ad &quot;Kaetip Samoa masiikedan kitakit&quot; mapatireng; 1997 miheca 7 folad 4 romi'ad, mifalic misalof ko sifo to kimpo, mifalic to ngangan o &quot;Samoa siikeday kitakit&quot; . Kaetip Samoa o no Polinisiya kanatal saka cecay a misikeday kitakit i 20 sici a Samoa kitakit. 2006 miheca 3 folad 31 romi'ad, misingkiw ko kalomaocan no Samoa, o citodongay mikowan Rencien pawho tang miliyaw pakaala to singkiw, maala ko 49 no tamdaw to 30 ko tamdaw . 2017 miheca, Samoa mitelek to &quot;paterep to heneng sapilood a tonekan . 2017 miheca 6 folad, kalomaocan saki &quot;Samoa a kimpo&quot; saka 1 liyad a misalof, o Kristokiw pakayraan no kitakit . Sici &quot;Samoa kimpo&quot; o Samoa sifo a satakaraway rikec. 1960 miheca kimpo i 1962 miheca nai Niwsilan misiiked misitapang, masasotiri' to no Inkilis a kalomaocan, midotoc to no Samoa kakawa . 1997 miheca 7 folad, mifalic misalof to kimpo, o ngangan no kitakit nai &quot;Kaetip Samoa masiikedan kitakit&quot; mafalic o &quot;Samoa siikeday kitakit&quot; han . 1960 miheca mitelek, 1962 miheca 1 folad 1 romi'ad misatapang ko kimpo midotoc kakeridan tapang no kitakit o kalomaocan no Samowa ko misingkiway, 5 miheca ko lakad; sa'ayaway kakeridan tapang no kitakit o tahada'ocay. O kasarayray to a tapang o nai sepatay milocokay to niyaro' a kakeridan. Nakawrira onini caayay kai kimpo midotoc, pinangan o finawlan manga'ay citodong tinatayal. Nika o Samoa milekoay to Konghec (kapolongan rikec), caay ko Tapang a rikec. Dengan o Kakeridan, mipatireng to Taypiaw wiyyinhuy, o wiyyin o micokeray to Kakeridan, 3 ko tamdaw; o tayal, o Kakeridan no kitakit awaayto ano eca caay to pakademak to mipasilsilan, mikotay to demak no Kakeridan. Samoa sifo a Kareridan o todong o mikomoday no Samoa, milaheciay to nilomaocan, mikomoday pasai kalomaocan ko pisi'ayaw. Kalomaocan o patirengay to rikec no Samoa, cecayay ko pitonekan. 49 ko lomaocay, pasasiroma i 49 a 'etal no kitakit. Ira ko 2 a lomaocay citodong to caayay ko Samoa a tamdaw (I likisi o &quot;Ilopiya tamdaw&quot; ko patireng). Nano matelekay to dengan o kasa'etal pisingkiwan, ya &quot;Matayi&quot; (tatakosan a selal) ta manga'ay masingkiw ato misingkiw, 1991 miheca 3 folad mifalic kapolongan misingkiw haw i, o maraoray 21 mihecaan a Samoa a finawlan i ira ko pisingkiw, edeng o &quot;Matayi&quot; ko sasingkiwenanay. Lomaocay a lekad nai 3 miheca mafalic 5 mihecaan to . 2021 miheca matongal to ko lomaocay. kacacofelan a demak Nai 1962 miheca a misiiked tahanini, Samoa (ato 'ayaway kaetip Samoa) tahanini mikihatiya to 106 a kitakit masasitelek to kalali'ay, yo 104 kitakit midotoc to Papotal kalali'ay a kacacayat. Palapalaan Katimolay a Taypinyang a kanatal ko Samoa kitakit, malalaed to Hawai ato Niwsilan, sakaetipan no Amilika Samoa. O kakahad no pala 2,831 pinfang kongli. Kasapala a lotolotok, o cimacelalay, Sawai 'etal satakaraway lotok Silisili (Mauga Silisili) takaraw 1858 cm. o faedetay kalaoraday romi'ad, saka 11 folad tangasa saka tosa miheca 4 folad o kafodo'an, nanom 2500mm to mihecaan. O nano wali a safalat ko fali, 29 C ko hemhem no mihecaan. Kasa kowan Samoa ira ko 11 ko (it m l ) sici cefang. I 'ayaw no katayni no Ilopiya tamdaw iraay to no milecokan to 11 ko sakowan. Masiiked: Tuamasaga, A'ana, Aiga i le Tai, Atua, Va'a o Fonoti, Faselle Leaga, Gaga'emauga, Gaga'ifomauga, Vaisigano, Satupa'itea, Palauli. Kicay O maomahay pasaraan, militod to 'afinong, facidol, tali, pawli. Ira ko mimingay kaysya ato pitafoan to nilingadan. O pirarakat ko sakakaay kicay no Samoa. O sata no Samoa malecad to no Inkilis kasakitakit, mafo'ot ko kasasifali sasi'aca no sakipapotal. Sakaromakat Tamdaw Salongan 20 ko 'ofad no tamdaw. 90 o Samoa tamdaw, o Polinisiya finacadan ko sowal, Ilopiya tamdaw ato holam tamdaw. Punka Onto O onto no Samoa ono Inkilis a kanlangciyo ato soedaay mali no Samoa ko sasalamaen. No Inkilis a kanlangciyo ono kitakit a mali. Kapolongan a kanlangciyo maledefay. 2000 mihecaan Kapolongan a kanlangciyo i no hekalan kalalifet micomod ko no Samoa kitakit to sepatay ira ko cecay (4 1) saikoray lalifet. Samoa tamdaw i posingko, pa'etiway, somo ira ko tadamaan ko inaneng. Sapakimad 1. Samoa. World Economic Outlook Database. International Monetary Fund (IMF). April 2022 [2022 07 29] (Inkilis). 2. Human Development Report 2019 (PDF). UNITED NATIONS DEVELOPMENT PROGRAMME. [2019 12 21]. (nano nina'angan tilid i (PDF) mana'ang i 2020 01 18). 3. Constitution Amendment Act (No 2) 1997 (nano nina'angan tilid, mana'ang i calay). Paclii.org. Retrieved on 9 November 2016. 4. Samoan History. U.S. Embassy in Samoa. [17 January 2017]. (nano nina'angan tilid i 2021 04 14). 5. Chapter XXVI: Disarmament No. 9 Treaty on the Prohibition of Nuclear Weapons. United Nations Treaty Collection. 7 July 2017 [2020 03 25]. (nano nina'angan tilid i 2019 08 06). 6. Feagaimaali i Luamanu, Joyetter. Constitutional Amendment Passes; Samoa Officially Becomes 'Christian State'. Pacific Islands Report. 8 June 2017 [16 June 2017]. (nano nina'angan tilid i 2020 11 11). 7. Background Note: Samoa. U.S. State Department. [9 April 2011]. (nano nina'angan tilid i 2017 01 22). 8. Constitution Amendment Act (No 2) 1997. [9 April 2011]. (nano nina'angan tilid i 2019 04 17). 9. nikamaro' no kitakit Congko sakipapotalpo. www.fmprc.gov.cn. [2021 08 31]. (nano nina'angan tilid i 2020 09 27). Samoa Saikeday to Niyahpikowan a Kitakit Takaray a sowal O nganga nona kitakit i pakisowalen no Samoa i (Malo Sa'oloto Tuto'atasi o Samoa :Independent State of Samoa),o ikeday a niyahpikowan sanay, i kalosowal i o Samoa hananay a pangangan.Ono Satimolan a kitakit,o aro' ngingra i itiniay i sasifo'an no Hawai ato Nyucilan,i saka'etip no Amirika Samoa,o sasofo'an no Polinisya a kitakitakit,i 1962 miheca a mi'iked a tomireng. Itini i 13 35 S, 172 20 W, no Osiniya ko Samoa. Polong no sekalay i 2,831 sq km &quot;saka 178 ko rayray no ngangan. &quot; &quot;O sekalay no sera i, 2,821 sq km, no nanom a sekalay i, 10 sq km &quot; Polong i 198,926 ko tamdaw. sera Masakilac ko sera o malo kakaomahen a sera 12.40 , Malo no kilakilangan a sera 60.40 , malo no roma to a sera 27.20 . siyoto O [[[Apia]] ko Siyoto. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakaenem 1 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Tufuga Efi, patirengan a romi'ad i 2007 a miheca saka 5 folad saka 11 a romi'ad. O Sera katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakaenem 1 a romi'ad. O Sawara'an no kitakit anini i ci Tufuga Efi, patirengan a romi'ad i 2007 a miheca saka 5 folad saka 11 a romi'ad. Pihapinangan a tilid CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
