<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_San_Andreas" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: San_Andreas" copyright="CC BY-SA" citation="San_Andreas. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Andreas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_San_Andreas, title = San_Andreas, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Andreas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Onini San Andreas hananay a ika i, ono pikari'ang tono palapalaan a demak, pasadaken no misaikaay, ci Brad Peyton aci Carlton Cuse, camira a tatosa ko miparatohay tona demak, palaheci nangra a mitilid tonini a demak i, ci Dwayne Johnson, Carla Gugino ato alomanay a matayalay itini tona ika a demakan, tatapangan noni a demak i, pakayni to atol hananay a demak, miri'ang to maamaan tona hekal. Onini a ika, nai 2014 a mihecan saka sepat a folad tosa polo' ira ko tosa a romi'ad a misatapang a matayal, itini i Australia ko pisatapangan, toya mihecaan to saka pito a folad tosa polo' ira ko pito ko kalahecian noni a demak, itini to San Francisco ko pisetekan a pahanhan toni a tayal, Saka tolo to ni Dwayne Douglas Johnson aci Brad Peyton a malacafay midemak a matayal to ika.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Onini San Andreas hananay a ika i, ono pikari'ang tono palapalaan a demak, pasadaken no misaikaay, ci Brad Peyton aci Carlton Cose, camira a tatosa ko miparatohay tona demak, palaheci nangra a mitilid tonini a demak i, ci Dwayne Johnson, Carla Gogino ato alomanay a matayalay itini tona ika a demakan, tatapangan noni a demak i, pakayni to atol hananay a demak, miri'ang to maamaan tona hekal. Onini a ika, nai 2014 a mihecan saka sepat a folad tosa polo' ira ko tosa a romi'ad a misatapang a matayal, itini i Aostralia ko pisatapangan, toya mihecaan to saka pito a folad tosa polo' ira ko pito ko kalahecian noni a demak, itini to San Francisco ko pisetekan a pahanhan toni a tayal, Saka tolo to ni Dwayne Dooglas Johnson aci Brad Peyton a malacafay midemak a matayal to ika.</FORM>
    </S>
</TEXT>