<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Sinkiwsi-_Li_siw_foksi" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Sinkiwsi-_Li_siw_foksi" copyright="CC BY-SA" citation="Sinkiwsi-_Li_siw_foksi. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Sinkiwsi-_Li_siw_foksi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Sinkiwsi-_Li_siw_foksi, title = Sinkiwsi-_Li_siw_foksi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Sinkiwsi-_Li_siw_foksi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sinkiwsi- Li siw foksi == Li siw (Inkiris: Hugh Ritchie, 1840 miheca 9 folad 14 romi'ad‚ÄĒ1879 miheca 9 folad 20romi'ad), o foksi no Inkelan ciwlo kiwkay, o sarakatay no kiwkay tayra i Posong malasinkiwsi a foksi . Pirayray to 'orip Kaemangan a 'orip Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) na misawad i Glasgow daykako i, sacifaloco' saan to saka tayraaw i Congko a misinting, miketon a tayyra i London mitilid to sinkakoyin no ciwlo kiwkay. I 1867 miheca 6 folad 17 romi'ad, tolo miheca misawad to i sinkakoyin, maocor no kiwkay cingra patayra i Timol Congko riyar mitongod to nano "Patay a paino'"(Inkiris: baptized for the dead) mapatayay ci Masin foksi (Inkiris: Rev. David Masson, oya tamdaw maalaay no faliyos itira i Nanhay ma'alol mapatay),o nian ko sakatayra i Taywan mamipadang ci Ma Yokop foksian (Inkiris: James Laidlaw Maxwell) . I Taywan a pisinting I 1867 miheca 12 folad 13 romi'ad, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) keriden ningra ko cipoyapoyay a fafahi ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke, 1828 miheca-1902 miheca, ikor pangangan hanto no mitooray to "singsi niw") nao 142 romi'ad ko rakat i riyar saka tangasa i Takao, hamhamen ni Ma Yokop foksian ato mitooray salikaka. Saka tosa miheca, Inkiris malali'ascaay to rakes kilang a simal a demak a ka'alangen no finawlan ko padaka tamdaw, pinangan no padaka; nikaherek ni Ma Yokop foksian i Hongkong a pataloma' i, ira ko macepetay a tintosi a marofo, ira ko palifades hananay mipatay itira i Kosia, i Pitaw kiwkay ira ko I cefisay mitodohay to kiwkay . Ikor to, ci Ma Yakop patiko tayni i Taynan (aniniay Taynansi congsilo) misinting; foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) micada to itiraay i Takao a sa'etal pisintingan, misatapang a misahalaka to pipatenakan kaitiraan i Kiaw (Ciho) paisingan ato miliyaw patireng to malefekay a kiwkay i Pitaw. I 1869 miheca 1 folad 31 romi'd, paherek ko pipatireng no Pitaw kiwkay i, pakifa'edetay faloco' cingra a pasitimol, itira i Alikang ko paterongan, itira i mihateray a niyaro' no Payrangan ko pipatenak to nga'ayay ratoh. Malacecay ko faloco' ningra aci Ilaysa (Eliza C. Cooke), i Alikang (1869 miheca), Tongkang (1870 miheca), Liwciw (1870), Akaw (1870 miheca), Tik-a-ka (itiraay i Pintong Linpien, 1871 miheca), Tocinyincuan (1872 miheca), Yampo (1872 miheca), Kanapo (1873 miheca), Nanakey (1873 miheca), Kiwataw (1873 miheca), Nanhua (itiraay i Pintong Sinpi, 1874 miheca) ato Cienkongcuan (itira i Pintong Sinpi Cienkong, no Ngayngay a saniyaro'an ), Liwcancuan ko nipatirengan kiwkay i kasaniyaro' . Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) na tayni i Taywan to 4 mihecaan i, dengan o kaitira i Takao Ki-aw isingan ko patenakan ato pinapina mamo'etepay kiwkay ko patenak i, citodong haca mililis to ni Ma Yakop to nano nipatirengan i Taynan kako kiwkay ato kawaliay lilis no lotok a "Lotok patenakan" ano eca "Lotok kiwkay" , oya Paksa (Baksa, aniniay Cisan sa'etal ka'ami'amisan sa'etal a niyaro', kawali no Taynan to 72 Inli ko raay), Kongana (Kongana, Cuocen Kongalinli Cayliawsi kawaliay ), Kamana (Kamana) ato Pawpi (Pwahbe, Cuocen Cayliawsi ka'amisay) a kasakiwkay. Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) mararid mikingkiw to Romacyi han a tilid, Ngangay a sowal, pasifana' to kasaniyaro'ay yincumin to nananamen nangra a sowal . Patireng to pinanaman I 1870 miheca 2 folad, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) mitahidang to nai Penghoay ci Linciencin tayni mala padamaay pasifana' , misarocod patireng to pinanaman no tintosi (Inkiris: The Student's Class); o pinanaman itira i laeno no kamaro'an no foksi, itiyaay a mitiliday minanam ira ci Pen Kenyun, Huang Senhe, Ray cin, Hu ko, Wu ke, Lin hua ato ci Liw Wo; ikor, cangra to ko tadamaanay tayal to sapisintin a mipacowat . I 1876 miheca, mapakomod ko pisintinan noTaywanfo ato Takao, itiraay i Takao Kiaw pasifana'an a pinanaman to tintosi a minanamay malinah to tayra i Taynan niyaro' (Fosiya), nanoya patireng to daykako (Inkiris: Capital College) ; Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) malo pasifana'ay to katelangay tatelekan salongan a fana' ato serayan a fana' ko ninanaman . Malakapot ci Makay foksi I 1871 mihecaan, Sarakatay ni ocoran no Canada ciwlo kiwkay sinkiwsi i Congko ci Makay (Inkiris: Rev. George Leslie Mackay foksi, nano niocoran patayra i Santo misintin) itira i Takao talahekal, ta pasi timol tayra i Alikang miliso' ci Li siwan (Hugh Ritchie), mikapot matayal to 2 folad itira. Mipasifana' ci Li siw (Hugh Ritchie) foksi to sapipatenak to ratoh itini i Taywan, mikeroh cingraan a tayra ka'amisay sa'etal a mipatenak. Ikor, ci Li siw (Hugh Ritchie) foksi mitahidang to itiraay i Focen a ising ci Te Matay (Inkiris: DrÔľéMatthew Dickson) malakapot ci Makay foksian midadakaw to tamina pasi'amis; i 1872 miheca 3 folad 9 romi'ad, itira cangra i Tansui macakat, itira to ko pilahecian no ciwlo kiwkay i Taywan to pipatenakan a tayal . I pasawali a patenak (kaikoray lotok) I 'ayaw no saka tayra i pasawali a patenak i, o sapihapinangaw to dademakan, miliso' cingra to tayniay paising i Kiaw isingan a adadaay Piwma a tamdaw, ato papinapina nano itiraay i sawalian Sankang kiwkay, katimolay kako kiwkay mikihatiyaay to sa'opo a Silaya finacadan mitooray. I 1875 miheca 3 folad 14 romi'ad, o ciwlo no Tongkang kiwkay ko patihiay, midakaw to tamina a tayra o nano nikowanan ho ko hiyosoa (pasawali), pakayra i Posong (Taytong), Sinkongo (singko), Piyacon (Piyacon no Kakacawan a lotok ), lilis sa a patenak to ratoh, itiya miheca 4 folad 23 romi'ad a patiko cangra, itiya milaheci to sarakatay patenak to ratoh no ciwlo kiwkay i sawalian no Taywan . Patireng to pitilidan no fafahiyan Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) ato fafahi ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) hani ala to sapaiyo ato dafong palada' mipadama to pakoyocay a laloma'an, sa:an mipadama to payso. Mataneng ningra ko 'orip no itiraay a niyaro', mafana' to kacango'otan to kakaenen, maepecay fafahiyan, masefet no syakay kasini'adaan. O harateng ningra o malafafahiyanay o cacitodong to laloma'an, orasaka, ano caay ka tomenek i nipitoor ko kacomahad, o sasafaloco'en i no fafahiyan a kiwiko sato. Nanoya, misafaloco' to patireng to saki "Fafahiyan a pipatenak" ano eca "Pinanaman no fafahiyan", o "Pinanaman no fafahiyan" dengan pitedal to mafedfeday a wa'ay ta manga'ay micomod sanay a pakayraan, o todong pitedal to kasasifedfed to kasasiroma no fa'inayan fafahiyan a kakiharan, ikor to, matama ningra ko kaitiraan kawali katimol no Kansicie isingan a sara ko patirengan pitilidan (aniniay Canglong nicong) . Kapatayan Nikawrira, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) kinapinapina malifong no fasal, lotay lotay sako tatirengan ningra. I 1879 miheca 9 folad 20 romi'ad, foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) malaliyaw haca ko lalisan, talacowa pakayni ici Antili Pitiroan ising (Inkiris: Peter Anderson) ko pisa'icel a miadah, hato caay ka nga'ay i 9 folad 30 romi'ad herek nolahok 3 ko toki mapatay i sikosiya no Kansicie isingan. Midotoc ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) to nano faloco' ni Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) matadem i Takao patenakan sa'etal. Toya dadaya, o pipatirengay to kiwkay ato mimokongay foksi ci Se Tapi (Inkiris: Rev. David Smith) ko misanga'ay to takenip ni foksi ci Li siw (Hugh Ritchie). Saka tosa romi'ad, 24 a daykako mitiliday malalilid to sinkiwsi misera to takenip, nai Anpin midakaw to tamina tayra i Takao; toya romi'ad herek no lahok 7 ko toki, o 'alomanay matadem i Takao lotok laeno no Tayho no salifong pitademan to Padaka tamdaw i Takao . Ta'angay demak 1840 miheca 9 folad 14 romi'ad, masofoc i Sokelan 1867 miheca 12 folad 13 romi'ad, 27 mihecaan, tangasa i Taywan 1869 miheca, itira i Alikang ko pahiceraan, patenak to ratoh i katimol no Taywan 1869 miheca ‚Äď 1874 miheca, padoedo patenak to ratoh i katimol no Taywan sa'etal mapatireng ko 13 kiwkay 1870 miheca 2 folad, itira i Kiaw (Ciho) patireng to pinanaman no tintosi 1871 miheca, tangasa i Taywan ci Makay foksi, malakapot ci foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) to 2 folad, ci Makay mapa'icel a tayra i 'amis no Taywan mipatenak 1872 miheca 3 folad, ci Lisiw, Makay, Te Matay tayra i 'amis Taywan ato sasifo'ay sa'etal a niyaro', o Taciasi ko sala'ed, misetek to ka'amisay no Canada ciwlo kiwkay a niocoran a pipatenakan, katimolay o no Inkiris ciwlo kiwkay niocoran a patenakan 1875 miheca, malaheci ko sa'ayaway no ciwlo kiwkay i sawalian no ciwlo kiwkay a mipatenak 1876 miheca, daykako (toa-oh) patireng, tayra pitilidan pasifana'. 1879 miheca, micikeroh to pitilidan no fafahiyan ato fafahiyan pipatenak a tayal 1879 miheca 9 folad 30 romi'ad, mapatay i Sinlo isingan, 39 mihecaan ko 'orip 1880 miheca 2 folad 26 romi'ad, ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) maocor i Taywan sa'ayaway fafahiyan sinkiwsi, midotoc to ni Li siw (Hugh Ritchie) foksi tayal to fafahiyan itini i Taywan Pinengnengan to tilid 2."śĖįšĹŅŤÄÖ"ťõúŤ™ĆÁ¨¨40śúü. . www.laijohn.com. (2017-03-13). ( . www.laijohn.com. (2017-03-13). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-04-17).</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sinkiwsi- …ĺi siw fo~uksi == …ĺi siw (inkiris: ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ), o~u fo~uksi no~u ink…ô…ĺan  ¶iw…ĺo~u kiwkaj, o~u sarakataj no~u kiwkaj tajra i po~uso~uŇč ma…ĺasinkiwsi a fo~uksi . pirajraj to~u  °o~urip ka…ômaŇčan a  °o~urip fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) na misawa…¨~…ģ i *…ĺas*o~uw …¨~…ģajkako~u i, sa ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° saan to~u saka tajraaw i  ¶o~uŇčko~u a misintiŇč, mik…ôto~un a tajjra i …ĺo~un…¨~…ģo~un miti…ĺi…¨~…ģ to~u sinkako~ujin no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, to~u…ĺo~u mińß…ô ¶a misawa…¨~…ģ to~u i sinkako~ujin, mao~u ¶o~ur no~u kiwkaj  ¶iŇčra patajra i timo~u…ĺ  ¶o~uŇčko~u rijar mito~uŇčo~u…¨~…ģ to~u nano~u "pataj a paino~u °"(inkiris: b~b~vapti*…ô…¨~…ģ fo~ur tńß…ô …¨~…ģ…ôa…¨~…ģ) mapatajaj  ¶i masin fo~uksi (inkiris: r…ôb~v. …¨~…ģab~vi…¨~…ģ masso~un, o~uja tam…¨~…ģaw maa…ĺaaj no~u fa…ĺijo~us itira i nanńßaj ma °a…ĺo~u…ĺ mapataj),o~u nian ko~u sakatajra i tajwan mamipa…¨~…ģaŇč  ¶i ma jo~uko~up fo~uksian (inkiris: *am…ôs …ĺai…¨~…ģ…ĺaw maxw…ô…ĺ…ĺ) . i tajwan a pisintiŇč i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) k…ôri…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u  ¶ipo~ujapo~ujaj a fafańßi  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô, **** mińß…ô ¶a-**** mińß…ô ¶a, iko~ur paŇčaŇčan ńßanto~u no~u mito~uo~uraj to~u "siŇčsi niw") nao~u *** ro~umi °a…¨~…ģ ko~u rakat i rijar saka taŇčasa i takao~u, ńßamńßam…ôn ni ma jo~uko~up fo~uksian ato~u mito~uo~uraj sa…ĺikaka. saka to~usa mińß…ô ¶a, inkiris ma…ĺa…ĺi °as ¶aaj to~u rak…ôs ki…ĺaŇč a sima…ĺ a …¨~…ģ…ômak a ka °a…ĺaŇč…ôn no~u finaw…ĺan ko~u pa…¨~…ģaka tam…¨~…ģaw, pinaŇčan no~u pa…¨~…ģaka; nikańß…ôr…ôk ni ma jo~uko~up fo~uksian i ńßo~uŇčko~uŇč a pata…ĺo~uma ° i, ira ko~u ma ¶…ôp…ôtaj a tinto~usi a maro~ufo~u, ira ko~u pa…ĺifa…¨~…ģ…ôs ńßananaj mipataj itira i ko~usia, i pitaw kiwkaj ira ko~u i  ¶…ôfisaj mito~u…¨~…ģo~uńßaj to~u kiwkaj . iko~ur to~u,  ¶i ma jako~up patiko~u tajni i tajnan (aniniaj tajnansi  ¶o~uŇčsi…ĺo~u) misintiŇč; fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mi ¶a…¨~…ģa to~u itiraaj i takao~u a sa °…ôta…ĺ pisintiŇčan, misatapaŇč a misańßa…ĺaka to~u pipat…ônakan kaitiraan i kiaw ( ¶ińßo~u) paisiŇčan ato~u mi…ĺijaw patir…ôŇč to~u ma…ĺ…ôf…ôkaj a kiwkaj i pitaw. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °…¨~…ģ, pańß…ôr…ôk ko~u pipatir…ôŇč no~u pitaw kiwkaj i, pakifa °…ô…¨~…ģ…ôtaj fa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra a pasitimo~u…ĺ, itira i a…ĺikaŇč ko~u pat…ôro~uŇčan, itira i mińßat…ôraj a nijaro~u ° no~u pajraŇčan ko~u pipat…ônak to~u Ňča °ajaj rato~uńß. ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra a ¶i i…ĺajsa (…ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô), i a…ĺikaŇč (**** mińß…ô ¶a), to~uŇčkaŇč (**** mińß…ô ¶a), …ĺiw ¶iw (****), akaw (**** mińß…ô ¶a), tik-a-ka (itiraaj i pinto~uŇč …ĺinpi…ôn, **** mińß…ô ¶a), to~u ¶injin ¶o~u~uan (**** mińß…ô ¶a), jampo~u (**** mińß…ô ¶a), kanapo~u (**** mińß…ô ¶a), nanak…ôj (**** mińß…ô ¶a), kiwataw (**** mińß…ô ¶a), nanńßo~u~ua (itiraaj i pinto~uŇč sinpi, **** mińß…ô ¶a) ato~u  ¶i…ônko~uŇč ¶o~u~uan (itira i pinto~uŇč sinpi  ¶i…ônko~uŇč, no~u ŇčajŇčaj a sanijaro~u °an ), …ĺiw ¶an ¶o~u~uan ko~u nipatir…ôŇčan kiwkaj i kasanijaro~u ° . fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) na tajni i tajwan to~u * mińß…ô ¶aan i, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kaitira i takao~u ki-aw isiŇčan ko~u pat…ônakan ato~u pinapina mamo~u °…ôt…ôpaj kiwkaj ko~u pat…ônak i,  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč ńßa ¶a mi…ĺi…ĺis to~u ni ma jako~up to~u nano~u nipatir…ôŇčan i tajnan kako~u kiwkaj ato~u kawa…ĺiaj …ĺi…ĺis no~u …ĺo~uto~uk a "…ĺo~uto~uk pat…ônakan" ano~u …ô ¶a "…ĺo~uto~uk kiwkaj" , o~uja paksa (b~b~vaksa, aniniaj  ¶isan sa °…ôta…ĺ ka °ami °amisan sa °…ôta…ĺ a nijaro~u °, kawa…ĺi no~u tajnan to~u ** in…ĺi ko~u raaj), ko~uŇčana (ko~uŇčana,  ¶o~u~uo~u ¶…ôn ko~uŇča…ĺin…ĺi  ¶aj…ĺiawsi kawa…ĺiaj ), kamana (kamana) ato~u pawpi (pwańßb~b~v…ô,  ¶o~u~uo~u ¶…ôn  ¶aj…ĺiawsi ka °amisaj) a kasakiwkaj. fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) marari…¨~…ģ mikiŇčkiw to~u ro~uma ¶ji ńßan a ti…ĺi…¨~…ģ, ŇčaŇčaj a so~uwa…ĺ, pasifana ° to~u kasanijaro~u °aj jin ¶o~u~umin to~u nananam…ôn naŇčra a so~uwa…ĺ . patir…ôŇč to~u pinanaman i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mitańßi…¨~…ģaŇč to~u nai p…ôŇčńßo~uaj  ¶i …ĺin ¶i…ôn ¶in tajni ma…ĺa pa…¨~…ģamaaj pasifana ° , misaro~u ¶o~u…¨~…ģ patir…ôŇč to~u pinanaman no~u tinto~usi (inkiris: tńß…ô sto~u~u…¨~…ģ…ônt °s  ¶…ĺass); o~u pinanaman itira i …ĺa…ôno~u no~u kamaro~u °an no~u fo~uksi, itijaaj a miti…ĺi…¨~…ģaj minanam ira  ¶i p…ôn k…ônjo~u~un, ńßo~u~uaŇč s…ônńß…ô, raj  ¶in, ńßo~u~u ko~u, wo~u~u k…ô, …ĺin ńßo~u~ua ato~u  ¶i …ĺiw wo~u; iko~ur,  ¶aŇčra to~u ko~u ta…¨~…ģamaanaj taja…ĺ to~u sapisintin a mipa ¶o~uwat . i **** mińß…ô ¶a, mapako~umo~u…¨~…ģ ko~u pisintinan no~utajwanfo~u ato~u takao~u, itiraaj i takao~u kiaw pasifana °an a pinanaman to~u tinto~usi a minanamaj ma…ĺinańß to~u tajra i tajnan nijaro~u ° (fo~usija), nano~uja patir…ôŇč to~u …¨~…ģajkako~u (inkiris:  ¶apita…ĺ  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô) ; fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ma…ĺo~u pasifana °aj to~u kat…ô…ĺaŇčaj tat…ô…ĺ…ôkan sa…ĺo~uŇčan a fana ° ato~u s…ôrajan a fana ° ko~u ninanaman . ma…ĺakapo~ut  ¶i makaj fo~uksi i **** mińß…ô ¶aan, sarakataj ni o~u ¶o~uran no~u  ¶ana…¨~…ģa  ¶iw…ĺo~u kiwkaj sinkiwsi i  ¶o~uŇčko~u  ¶i makaj (inkiris: r…ôb~v. *…ôo~ur*…ô …ĺ…ôs…ĺi…ô ma ¶kaj fo~uksi, nano~u nio~u ¶o~uran patajra i santo~u misintin) itira i takao~u ta…ĺańß…ôka…ĺ, ta pasi timo~u…ĺ tajra i a…ĺikaŇč mi…ĺiso~u °  ¶i …ĺi siwan (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô), mikapo~ut mataja…ĺ to~u * fo~u…ĺa…¨~…ģ itira. mipasifana °  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi to~u sapipat…ônak to~u rato~uńß itini i tajwan, mik…ôro~uńß  ¶iŇčraan a tajra ka °amisaj sa °…ôta…ĺ a mipat…ônak. iko~ur,  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi mitańßi…¨~…ģaŇč to~u itiraaj i fo~u ¶…ôn a isiŇč  ¶i t…ô mataj (inkiris: …¨~…ģr*mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) ma…ĺakapo~ut  ¶i makaj fo~uksian mi…¨~…ģa…¨~…ģakaw to~u tamina pasi °amis; i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, itira  ¶aŇčra i tanso~u~ui ma ¶akat, itira to~u ko~u pi…ĺańß…ô ¶ian no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i tajwan to~u pipat…ônakan a taja…ĺ . i pasawa…ĺi a pat…ônak (kaiko~uraj …ĺo~uto~uk) i  °ajaw no~u saka tajra i pasawa…ĺi a pat…ônak i, o~u sapińßapinaŇčaw to~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan, mi…ĺiso~u °  ¶iŇčra to~u tajniaj paisiŇč i kiaw isiŇčan a a…¨~…ģa…¨~…ģaaj piwma a tam…¨~…ģaw, ato~u papinapina nano~u itiraaj i sawa…ĺian sankaŇč kiwkaj, katimo~u…ĺaj kako~u kiwkaj mikińßatijaaj to~u sa °o~upo~u a si…ĺaja fina ¶a…¨~…ģan mito~uo~uraj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u  ¶iw…ĺo~u no~u to~uŇčkaŇč kiwkaj ko~u patińßiaj, mi…¨~…ģakaw to~u tamina a tajra o~u nano~u niko~uwanan ńßo~u ko~u ńßijo~uso~ua (pasawa…ĺi), pakajra i po~uso~uŇč (tajto~uŇč), sinko~uŇčo~u (siŇčko~u), pija ¶o~un (pija ¶o~un no~u kaka ¶awan a …ĺo~uto~uk ), …ĺi…ĺis sa a pat…ônak to~u rato~uńß, itija mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ a patiko~u  ¶aŇčra, itija mi…ĺańß…ô ¶i to~u sarakataj pat…ônak to~u rato~uńß no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i sawa…ĺian no~u tajwan . patir…ôŇč to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u fafańßijan fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ato~u fafańßi  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) ńßani a…ĺa to~u sapaijo~u ato~u …¨~…ģafo~uŇč pa…ĺa…¨~…ģa ° mipa…¨~…ģama to~u pako~ujo~u ¶aj a …ĺa…ĺo~uma °an, sa:an mipa…¨~…ģama to~u pajso~u. matan…ôŇč niŇčra ko~u  °o~urip no~u itiraaj a nijaro~u °, mafana ° to~u ka ¶aŇčo~u °o~utan to~u kaka…ôn…ôn, ma…ôp…ô ¶aj fafańßijan, mas…ôf…ôt no~u sjakaj kasini °a…¨~…ģaan. o~u ńßarat…ôŇč niŇčra o~u ma…ĺafafańßijanaj o~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u …ĺa…ĺo~uma °an, o~urasaka, ano~u  ¶aaj ka to~um…ôn…ôk i nipito~uo~ur ko~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ, o~u sasafa…ĺo~u ¶o~u °…ôn i no~u fafańßijan a kiwiko~u sato~u. nano~uja, misafa…ĺo~u ¶o~u ° to~u patir…ôŇč to~u saki "fafańßijan a pipat…ônak" ano~u …ô ¶a "pinanaman no~u fafańßijan", o~u "pinanaman no~u fafańßijan" …¨~…ģ…ôŇčan pit…ô…¨~…ģa…ĺ to~u maf…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģaj a wa °aj ta maŇča °aj mi ¶o~umo~u…¨~…ģ sanaj a pakajraan, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč pit…ô…¨~…ģa…ĺ to~u kasasif…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģ to~u kasasiro~uma no~u fa °inajan fafańßijan a kakińßaran, iko~ur to~u, matama niŇčra ko~u kaitiraan kawa…ĺi katimo~u…ĺ no~u kansi ¶i…ô isiŇčan a sara ko~u patir…ôŇčan piti…ĺi…¨~…ģan (aniniaj  ¶aŇč…ĺo~uŇč ni ¶o~uŇč) . kapatajan nikawrira, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) kinapinapina ma…ĺifo~uŇč no~u fasa…ĺ, …ĺo~utaj …ĺo~utaj sako~u tatir…ôŇčan niŇčra. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ma…ĺa…ĺijaw ńßa ¶a ko~u …ĺa…ĺisan, ta…ĺa ¶o~uwa pakajni i ¶i anti…ĺi pitiro~uan isiŇč (inkiris: p…ôt…ôr an…¨~…ģ…ôrso~un) ko~u pisa °i ¶…ô…ĺ a mia…¨~…ģańß, ńßato~u  ¶aaj ka Ňča °aj i * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u…ĺańßo~uk * ko~u to~uki mapataj i siko~usija no~u kansi ¶i…ô isiŇčan. mi…¨~…ģo~uto~u ¶  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) to~u nano~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mata…¨~…ģ…ôm i takao~u pat…ônakan sa °…ôta…ĺ. to~uja …¨~…ģa…¨~…ģaja, o~u pipatir…ôŇčaj to~u kiwkaj ato~u mimo~uko~uŇčaj fo~uksi  ¶i s…ô tapi (inkiris: r…ôb~v. …¨~…ģab~vi…¨~…ģ smitńß) ko~u misaŇča °aj to~u tak…ônip ni fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô). saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ, ** a …¨~…ģajkako~u miti…ĺi…¨~…ģaj ma…ĺa…ĺi…ĺi…¨~…ģ to~u sinkiwsi mis…ôra to~u tak…ônip, nai anpin mi…¨~…ģakaw to~u tamina tajra i takao~u; to~uja ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki, o~u  °a…ĺo~umanaj mata…¨~…ģ…ôm i takao~u …ĺo~uto~uk …ĺa…ôno~u no~u tajńßo~u no~u sa…ĺifo~uŇč pita…¨~…ģ…ôman to~u pa…¨~…ģaka tam…¨~…ģaw i takao~u . ta °aŇčaj …¨~…ģ…ômak **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, maso~ufo~u ¶ i so~uk…ô…ĺan **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, ** mińß…ô ¶aan, taŇčasa i tajwan **** mińß…ô ¶a, itira i a…ĺikaŇč ko~u pańßi ¶…ôraan, pat…ônak to~u rato~uńß i katimo~u…ĺ no~u tajwan **** mińß…ô ¶a * **** mińß…ô ¶a, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u pat…ônak to~u rato~uńß i katimo~u…ĺ no~u tajwan sa °…ôta…ĺ mapatir…ôŇč ko~u ** kiwkaj **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, itira i kiaw ( ¶ińßo~u) patir…ôŇč to~u pinanaman no~u tinto~usi **** mińß…ô ¶a, taŇčasa i tajwan  ¶i makaj fo~uksi, ma…ĺakapo~ut  ¶i fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) to~u * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i makaj mapa °i ¶…ô…ĺ a tajra i  °amis no~u tajwan mipat…ônak **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i …ĺisiw, makaj, t…ô mataj tajra i  °amis tajwan ato~u sasifo~u °aj sa °…ôta…ĺ a nijaro~u °, o~u ta ¶iasi ko~u sa…ĺa °…ô…¨~…ģ, mis…ôt…ôk to~u ka °amisaj no~u  ¶ana…¨~…ģa  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a nio~u ¶o~uran a pipat…ônakan, katimo~u…ĺaj o~u no~u inkiris  ¶iw…ĺo~u kiwkaj nio~u ¶o~uran a pat…ônakan **** mińß…ô ¶a, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u sa °ajawaj no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i sawa…ĺian no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a mipat…ônak **** mińß…ô ¶a, …¨~…ģajkako~u (to~ua-o~uńß) patir…ôŇč, tajra piti…ĺi…¨~…ģan pasifana °. **** mińß…ô ¶a, mi ¶ik…ôro~uńß to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u fafańßijan ato~u fafańßijan pipat…ônak a taja…ĺ **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, mapataj i sin…ĺo~u isiŇčan, ** mińß…ô ¶aan ko~u  °o~urip **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) mao~u ¶o~ur i tajwan sa °ajawaj fafańßijan sinkiwsi, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi taja…ĺ to~u fafańßijan itini i tajwan pin…ôŇčn…ôŇčan to~u ti…ĺi…¨~…ģ *."***"******. . www.…ĺaijo~uńßn. ¶o~um. (****-**-**). ( . www.…ĺaijo~uńßn. ¶o~um. (****-**-**). (***********-**-**).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Sinkiwsi- Li siw foksi == Li siw (Inkiris: Hugh Ritchie, 1840 miheca 9 folad 14 romi'ad‚ÄĒ1879 miheca 9 folad 20romi'ad), o foksi no Inkelan ciwlo kiwkay, o sarakatay no kiwkay tayra i Posong malasinkiwsi a foksi . Pirayray to 'orip Kaemangan a 'orip Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) na misawad i Glasgow daykako i, sacifaloco' saan to saka tayraaw i Congko a misinting, miketon a tayyra i London mitilid to sinkakoyin no ciwlo kiwkay. I 1867 miheca 6 folad 17 romi'ad, tolo miheca misawad to i sinkakoyin, maocor no kiwkay cingra patayra i Timol Congko riyar mitongod to nano "Patay a paino'"(Inkiris: baptized for the dead) mapatayay ci Masin foksi (Inkiris: Rev. David Masson, oya tamdaw maalaay no faliyos itira i Nanhay ma'alol mapatay),o nian ko sakatayra i Taywan mamipadang ci Ma Yokop foksian (Inkiris: James Laidlaw Maxwell) . I Taywan a pisinting I 1867 miheca 12 folad 13 romi'ad, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) keriden ningra ko cipoyapoyay a fafahi ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke, 1828 miheca-1902 miheca, ikor pangangan hanto no mitooray to "singsi niw") nao 142 romi'ad ko rakat i riyar saka tangasa i Takao, hamhamen ni Ma Yokop foksian ato mitooray salikaka. Saka tosa miheca, Inkiris malali'ascaay to rakes kilang a simal a demak a ka'alangen no finawlan ko padaka tamdaw, pinangan no padaka; nikaherek ni Ma Yokop foksian i Hongkong a pataloma' i, ira ko macepetay a tintosi a marofo, ira ko palifades hananay mipatay itira i Kosia, i Pitaw kiwkay ira ko I cefisay mitodohay to kiwkay . Ikor to, ci Ma Yakop patiko tayni i Taynan (aniniay Taynansi congsilo) misinting; foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) micada to itiraay i Takao a sa'etal pisintingan, misatapang a misahalaka to pipatenakan kaitiraan i Kiaw (Ciho) paisingan ato miliyaw patireng to malefekay a kiwkay i Pitaw. I 1869 miheca 1 folad 31 romi'd, paherek ko pipatireng no Pitaw kiwkay i, pakifa'edetay faloco' cingra a pasitimol, itira i Alikang ko paterongan, itira i mihateray a niyaro' no Payrangan ko pipatenak to nga'ayay ratoh. Malacecay ko faloco' ningra aci Ilaysa (Eliza C. Cooke), i Alikang (1869 miheca), Tongkang (1870 miheca), Liwciw (1870), Akaw (1870 miheca), Tik-a-ka (itiraay i Pintong Linpien, 1871 miheca), Tocinyincuan (1872 miheca), Yampo (1872 miheca), Kanapo (1873 miheca), Nanakey (1873 miheca), Kiwataw (1873 miheca), Nanhua (itiraay i Pintong Sinpi, 1874 miheca) ato Cienkongcuan (itira i Pintong Sinpi Cienkong, no Ngayngay a saniyaro'an ), Liwcancuan ko nipatirengan kiwkay i kasaniyaro' . Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) na tayni i Taywan to 4 mihecaan i, dengan o kaitira i Takao Ki-aw isingan ko patenakan ato pinapina mamo'etepay kiwkay ko patenak i, citodong haca mililis to ni Ma Yakop to nano nipatirengan i Taynan kako kiwkay ato kawaliay lilis no lotok a "Lotok patenakan" ano eca "Lotok kiwkay" , oya Paksa (Baksa, aniniay Cisan sa'etal ka'ami'amisan sa'etal a niyaro', kawali no Taynan to 72 Inli ko raay), Kongana (Kongana, Cuocen Kongalinli Cayliawsi kawaliay ), Kamana (Kamana) ato Pawpi (Pwahbe, Cuocen Cayliawsi ka'amisay) a kasakiwkay. Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) mararid mikingkiw to Romacyi han a tilid, Ngangay a sowal, pasifana' to kasaniyaro'ay yincumin to nananamen nangra a sowal . Patireng to pinanaman I 1870 miheca 2 folad, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) mitahidang to nai Penghoay ci Linciencin tayni mala padamaay pasifana' , misarocod patireng to pinanaman no tintosi (Inkiris: The Student's Class); o pinanaman itira i laeno no kamaro'an no foksi, itiyaay a mitiliday minanam ira ci Pen Kenyun, Huang Senhe, Ray cin, Hu ko, Wu ke, Lin hua ato ci Liw Wo; ikor, cangra to ko tadamaanay tayal to sapisintin a mipacowat . I 1876 miheca, mapakomod ko pisintinan noTaywanfo ato Takao, itiraay i Takao Kiaw pasifana'an a pinanaman to tintosi a minanamay malinah to tayra i Taynan niyaro' (Fosiya), nanoya patireng to daykako (Inkiris: Capital College) ; Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) malo pasifana'ay to katelangay tatelekan salongan a fana' ato serayan a fana' ko ninanaman . Malakapot ci Makay foksi I 1871 mihecaan, Sarakatay ni ocoran no Canada ciwlo kiwkay sinkiwsi i Congko ci Makay (Inkiris: Rev. George Leslie Mackay foksi, nano niocoran patayra i Santo misintin) itira i Takao talahekal, ta pasi timol tayra i Alikang miliso' ci Li siwan (Hugh Ritchie), mikapot matayal to 2 folad itira. Mipasifana' ci Li siw (Hugh Ritchie) foksi to sapipatenak to ratoh itini i Taywan, mikeroh cingraan a tayra ka'amisay sa'etal a mipatenak. Ikor, ci Li siw (Hugh Ritchie) foksi mitahidang to itiraay i Focen a ising ci Te Matay (Inkiris: DrÔľéMatthew Dickson) malakapot ci Makay foksian midadakaw to tamina pasi'amis; i 1872 miheca 3 folad 9 romi'ad, itira cangra i Tansui macakat, itira to ko pilahecian no ciwlo kiwkay i Taywan to pipatenakan a tayal . I pasawali a patenak (kaikoray lotok) I 'ayaw no saka tayra i pasawali a patenak i, o sapihapinangaw to dademakan, miliso' cingra to tayniay paising i Kiaw isingan a adadaay Piwma a tamdaw, ato papinapina nano itiraay i sawalian Sankang kiwkay, katimolay kako kiwkay mikihatiyaay to sa'opo a Silaya finacadan mitooray. I 1875 miheca 3 folad 14 romi'ad, o ciwlo no Tongkang kiwkay ko patihiay, midakaw to tamina a tayra o nano nikowanan ho ko hiyosoa (pasawali), pakayra i Posong (Taytong), Sinkongo (singko), Piyacon (Piyacon no Kakacawan a lotok ), lilis sa a patenak to ratoh, itiya miheca 4 folad 23 romi'ad a patiko cangra, itiya milaheci to sarakatay patenak to ratoh no ciwlo kiwkay i sawalian no Taywan . Patireng to pitilidan no fafahiyan Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) ato fafahi ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) hani ala to sapaiyo ato dafong palada' mipadama to pakoyocay a laloma'an, sa:an mipadama to payso. Mataneng ningra ko 'orip no itiraay a niyaro', mafana' to kacango'otan to kakaenen, maepecay fafahiyan, masefet no syakay kasini'adaan. O harateng ningra o malafafahiyanay o cacitodong to laloma'an, orasaka, ano caay ka tomenek i nipitoor ko kacomahad, o sasafaloco'en i no fafahiyan a kiwiko sato. Nanoya, misafaloco' to patireng to saki "Fafahiyan a pipatenak" ano eca "Pinanaman no fafahiyan", o "Pinanaman no fafahiyan" dengan pitedal to mafedfeday a wa'ay ta manga'ay micomod sanay a pakayraan, o todong pitedal to kasasifedfed to kasasiroma no fa'inayan fafahiyan a kakiharan, ikor to, matama ningra ko kaitiraan kawali katimol no Kansicie isingan a sara ko patirengan pitilidan (aniniay Canglong nicong) . Kapatayan Nikawrira, Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) kinapinapina malifong no fasal, lotay lotay sako tatirengan ningra. I 1879 miheca 9 folad 20 romi'ad, foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) malaliyaw haca ko lalisan, talacowa pakayni ici Antili Pitiroan ising (Inkiris: Peter Anderson) ko pisa'icel a miadah, hato caay ka nga'ay i 9 folad 30 romi'ad herek nolahok 3 ko toki mapatay i sikosiya no Kansicie isingan. Midotoc ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) to nano faloco' ni Foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) matadem i Takao patenakan sa'etal. Toya dadaya, o pipatirengay to kiwkay ato mimokongay foksi ci Se Tapi (Inkiris: Rev. David Smith) ko misanga'ay to takenip ni foksi ci Li siw (Hugh Ritchie). Saka tosa romi'ad, 24 a daykako mitiliday malalilid to sinkiwsi misera to takenip, nai Anpin midakaw to tamina tayra i Takao; toya romi'ad herek no lahok 7 ko toki, o 'alomanay matadem i Takao lotok laeno no Tayho no salifong pitademan to Padaka tamdaw i Takao . Ta'angay demak 1840 miheca 9 folad 14 romi'ad, masofoc i Sokelan 1867 miheca 12 folad 13 romi'ad, 27 mihecaan, tangasa i Taywan 1869 miheca, itira i Alikang ko pahiceraan, patenak to ratoh i katimol no Taywan 1869 miheca ‚Äď 1874 miheca, padoedo patenak to ratoh i katimol no Taywan sa'etal mapatireng ko 13 kiwkay 1870 miheca 2 folad, itira i Kiaw (Ciho) patireng to pinanaman no tintosi 1871 miheca, tangasa i Taywan ci Makay foksi, malakapot ci foksi ci Li siw (Hugh Ritchie) to 2 folad, ci Makay mapa'icel a tayra i 'amis no Taywan mipatenak 1872 miheca 3 folad, ci Lisiw, Makay, Te Matay tayra i 'amis Taywan ato sasifo'ay sa'etal a niyaro', o Taciasi ko sala'ed, misetek to ka'amisay no Canada ciwlo kiwkay a niocoran a pipatenakan, katimolay o no Inkiris ciwlo kiwkay niocoran a patenakan 1875 miheca, malaheci ko sa'ayaway no ciwlo kiwkay i sawalian no ciwlo kiwkay a mipatenak 1876 miheca, daykako (toa-oh) patireng, tayra pitilidan pasifana'. 1879 miheca, micikeroh to pitilidan no fafahiyan ato fafahiyan pipatenak a tayal 1879 miheca 9 folad 30 romi'ad, mapatay i Sinlo isingan, 39 mihecaan ko 'orip 1880 miheca 2 folad 26 romi'ad, ci Ilaysa (Inkiris: Eliza C. Cooke) maocor i Taywan sa'ayaway fafahiyan sinkiwsi, midotoc to ni Li siw (Hugh Ritchie) foksi tayal to fafahiyan itini i Taywan Pinengnengan to tilid 2."śĖįšĹŅŤÄÖ"ťõúŤ™ĆÁ¨¨40śúü. . www.laijohn.com. (2017-03-13). ( . www.laijohn.com. (2017-03-13). (ŚéüŚßčŚÖßŚģĻŚ≠ėś™ĒśĖľ2020-04-17).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sinkiwsi- …ĺi siw fo~uksi == …ĺi siw (inkiris: ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô, **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ***** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ **ro~umi °a…¨~…ģ), o~u fo~uksi no~u ink…ô…ĺan  ¶iw…ĺo~u kiwkaj, o~u sarakataj no~u kiwkaj tajra i po~uso~uŇč ma…ĺasinkiwsi a fo~uksi . pirajraj to~u  °o~urip ka…ômaŇčan a  °o~urip fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) na misawa…¨~…ģ i *…ĺas*o~uw …¨~…ģajkako~u i, sa ¶ifa…ĺo~u ¶o~u ° saan to~u saka tajraaw i  ¶o~uŇčko~u a misintiŇč, mik…ôto~un a tajjra i …ĺo~un…¨~…ģo~un miti…ĺi…¨~…ģ to~u sinkako~ujin no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, to~u…ĺo~u mińß…ô ¶a misawa…¨~…ģ to~u i sinkako~ujin, mao~u ¶o~ur no~u kiwkaj  ¶iŇčra patajra i timo~u…ĺ  ¶o~uŇčko~u rijar mito~uŇčo~u…¨~…ģ to~u nano~u "pataj a paino~u °"(inkiris: b~b~vapti*…ô…¨~…ģ fo~ur tńß…ô …¨~…ģ…ôa…¨~…ģ) mapatajaj  ¶i masin fo~uksi (inkiris: r…ôb~v. …¨~…ģab~vi…¨~…ģ masso~un, o~uja tam…¨~…ģaw maa…ĺaaj no~u fa…ĺijo~us itira i nanńßaj ma °a…ĺo~u…ĺ mapataj),o~u nian ko~u sakatajra i tajwan mamipa…¨~…ģaŇč  ¶i ma jo~uko~up fo~uksian (inkiris: *am…ôs …ĺai…¨~…ģ…ĺaw maxw…ô…ĺ…ĺ) . i tajwan a pisintiŇč i **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) k…ôri…¨~…ģ…ôn niŇčra ko~u  ¶ipo~ujapo~ujaj a fafańßi  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô, **** mińß…ô ¶a-**** mińß…ô ¶a, iko~ur paŇčaŇčan ńßanto~u no~u mito~uo~uraj to~u "siŇčsi niw") nao~u *** ro~umi °a…¨~…ģ ko~u rakat i rijar saka taŇčasa i takao~u, ńßamńßam…ôn ni ma jo~uko~up fo~uksian ato~u mito~uo~uraj sa…ĺikaka. saka to~usa mińß…ô ¶a, inkiris ma…ĺa…ĺi °as ¶aaj to~u rak…ôs ki…ĺaŇč a sima…ĺ a …¨~…ģ…ômak a ka °a…ĺaŇč…ôn no~u finaw…ĺan ko~u pa…¨~…ģaka tam…¨~…ģaw, pinaŇčan no~u pa…¨~…ģaka; nikańß…ôr…ôk ni ma jo~uko~up fo~uksian i ńßo~uŇčko~uŇč a pata…ĺo~uma ° i, ira ko~u ma ¶…ôp…ôtaj a tinto~usi a maro~ufo~u, ira ko~u pa…ĺifa…¨~…ģ…ôs ńßananaj mipataj itira i ko~usia, i pitaw kiwkaj ira ko~u i  ¶…ôfisaj mito~u…¨~…ģo~uńßaj to~u kiwkaj . iko~ur to~u,  ¶i ma jako~up patiko~u tajni i tajnan (aniniaj tajnansi  ¶o~uŇčsi…ĺo~u) misintiŇč; fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mi ¶a…¨~…ģa to~u itiraaj i takao~u a sa °…ôta…ĺ pisintiŇčan, misatapaŇč a misańßa…ĺaka to~u pipat…ônakan kaitiraan i kiaw ( ¶ińßo~u) paisiŇčan ato~u mi…ĺijaw patir…ôŇč to~u ma…ĺ…ôf…ôkaj a kiwkaj i pitaw. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °…¨~…ģ, pańß…ôr…ôk ko~u pipatir…ôŇč no~u pitaw kiwkaj i, pakifa °…ô…¨~…ģ…ôtaj fa…ĺo~u ¶o~u °  ¶iŇčra a pasitimo~u…ĺ, itira i a…ĺikaŇč ko~u pat…ôro~uŇčan, itira i mińßat…ôraj a nijaro~u ° no~u pajraŇčan ko~u pipat…ônak to~u Ňča °ajaj rato~uńß. ma…ĺa ¶…ô ¶aj ko~u fa…ĺo~u ¶o~u ° niŇčra a ¶i i…ĺajsa (…ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô), i a…ĺikaŇč (**** mińß…ô ¶a), to~uŇčkaŇč (**** mińß…ô ¶a), …ĺiw ¶iw (****), akaw (**** mińß…ô ¶a), tik-a-ka (itiraaj i pinto~uŇč …ĺinpi…ôn, **** mińß…ô ¶a), to~u ¶injin ¶o~u~uan (**** mińß…ô ¶a), jampo~u (**** mińß…ô ¶a), kanapo~u (**** mińß…ô ¶a), nanak…ôj (**** mińß…ô ¶a), kiwataw (**** mińß…ô ¶a), nanńßo~u~ua (itiraaj i pinto~uŇč sinpi, **** mińß…ô ¶a) ato~u  ¶i…ônko~uŇč ¶o~u~uan (itira i pinto~uŇč sinpi  ¶i…ônko~uŇč, no~u ŇčajŇčaj a sanijaro~u °an ), …ĺiw ¶an ¶o~u~uan ko~u nipatir…ôŇčan kiwkaj i kasanijaro~u ° . fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) na tajni i tajwan to~u * mińß…ô ¶aan i, …¨~…ģ…ôŇčan o~u kaitira i takao~u ki-aw isiŇčan ko~u pat…ônakan ato~u pinapina mamo~u °…ôt…ôpaj kiwkaj ko~u pat…ônak i,  ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč ńßa ¶a mi…ĺi…ĺis to~u ni ma jako~up to~u nano~u nipatir…ôŇčan i tajnan kako~u kiwkaj ato~u kawa…ĺiaj …ĺi…ĺis no~u …ĺo~uto~uk a "…ĺo~uto~uk pat…ônakan" ano~u …ô ¶a "…ĺo~uto~uk kiwkaj" , o~uja paksa (b~b~vaksa, aniniaj  ¶isan sa °…ôta…ĺ ka °ami °amisan sa °…ôta…ĺ a nijaro~u °, kawa…ĺi no~u tajnan to~u ** in…ĺi ko~u raaj), ko~uŇčana (ko~uŇčana,  ¶o~u~uo~u ¶…ôn ko~uŇča…ĺin…ĺi  ¶aj…ĺiawsi kawa…ĺiaj ), kamana (kamana) ato~u pawpi (pwańßb~b~v…ô,  ¶o~u~uo~u ¶…ôn  ¶aj…ĺiawsi ka °amisaj) a kasakiwkaj. fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) marari…¨~…ģ mikiŇčkiw to~u ro~uma ¶ji ńßan a ti…ĺi…¨~…ģ, ŇčaŇčaj a so~uwa…ĺ, pasifana ° to~u kasanijaro~u °aj jin ¶o~u~umin to~u nananam…ôn naŇčra a so~uwa…ĺ . patir…ôŇč to~u pinanaman i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mitańßi…¨~…ģaŇč to~u nai p…ôŇčńßo~uaj  ¶i …ĺin ¶i…ôn ¶in tajni ma…ĺa pa…¨~…ģamaaj pasifana ° , misaro~u ¶o~u…¨~…ģ patir…ôŇč to~u pinanaman no~u tinto~usi (inkiris: tńß…ô sto~u~u…¨~…ģ…ônt °s  ¶…ĺass); o~u pinanaman itira i …ĺa…ôno~u no~u kamaro~u °an no~u fo~uksi, itijaaj a miti…ĺi…¨~…ģaj minanam ira  ¶i p…ôn k…ônjo~u~un, ńßo~u~uaŇč s…ônńß…ô, raj  ¶in, ńßo~u~u ko~u, wo~u~u k…ô, …ĺin ńßo~u~ua ato~u  ¶i …ĺiw wo~u; iko~ur,  ¶aŇčra to~u ko~u ta…¨~…ģamaanaj taja…ĺ to~u sapisintin a mipa ¶o~uwat . i **** mińß…ô ¶a, mapako~umo~u…¨~…ģ ko~u pisintinan no~utajwanfo~u ato~u takao~u, itiraaj i takao~u kiaw pasifana °an a pinanaman to~u tinto~usi a minanamaj ma…ĺinańß to~u tajra i tajnan nijaro~u ° (fo~usija), nano~uja patir…ôŇč to~u …¨~…ģajkako~u (inkiris:  ¶apita…ĺ  ¶o~u…ĺ…ĺ…ô*…ô) ; fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ma…ĺo~u pasifana °aj to~u kat…ô…ĺaŇčaj tat…ô…ĺ…ôkan sa…ĺo~uŇčan a fana ° ato~u s…ôrajan a fana ° ko~u ninanaman . ma…ĺakapo~ut  ¶i makaj fo~uksi i **** mińß…ô ¶aan, sarakataj ni o~u ¶o~uran no~u  ¶ana…¨~…ģa  ¶iw…ĺo~u kiwkaj sinkiwsi i  ¶o~uŇčko~u  ¶i makaj (inkiris: r…ôb~v. *…ôo~ur*…ô …ĺ…ôs…ĺi…ô ma ¶kaj fo~uksi, nano~u nio~u ¶o~uran patajra i santo~u misintin) itira i takao~u ta…ĺańß…ôka…ĺ, ta pasi timo~u…ĺ tajra i a…ĺikaŇč mi…ĺiso~u °  ¶i …ĺi siwan (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô), mikapo~ut mataja…ĺ to~u * fo~u…ĺa…¨~…ģ itira. mipasifana °  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi to~u sapipat…ônak to~u rato~uńß itini i tajwan, mik…ôro~uńß  ¶iŇčraan a tajra ka °amisaj sa °…ôta…ĺ a mipat…ônak. iko~ur,  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi mitańßi…¨~…ģaŇč to~u itiraaj i fo~u ¶…ôn a isiŇč  ¶i t…ô mataj (inkiris: …¨~…ģr*mattńß…ôw …¨~…ģi ¶kso~un) ma…ĺakapo~ut  ¶i makaj fo~uksian mi…¨~…ģa…¨~…ģakaw to~u tamina pasi °amis; i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ * ro~umi °a…¨~…ģ, itira  ¶aŇčra i tanso~u~ui ma ¶akat, itira to~u ko~u pi…ĺańß…ô ¶ian no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i tajwan to~u pipat…ônakan a taja…ĺ . i pasawa…ĺi a pat…ônak (kaiko~uraj …ĺo~uto~uk) i  °ajaw no~u saka tajra i pasawa…ĺi a pat…ônak i, o~u sapińßapinaŇčaw to~u …¨~…ģa…¨~…ģ…ômakan, mi…ĺiso~u °  ¶iŇčra to~u tajniaj paisiŇč i kiaw isiŇčan a a…¨~…ģa…¨~…ģaaj piwma a tam…¨~…ģaw, ato~u papinapina nano~u itiraaj i sawa…ĺian sankaŇč kiwkaj, katimo~u…ĺaj kako~u kiwkaj mikińßatijaaj to~u sa °o~upo~u a si…ĺaja fina ¶a…¨~…ģan mito~uo~uraj. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u  ¶iw…ĺo~u no~u to~uŇčkaŇč kiwkaj ko~u patińßiaj, mi…¨~…ģakaw to~u tamina a tajra o~u nano~u niko~uwanan ńßo~u ko~u ńßijo~uso~ua (pasawa…ĺi), pakajra i po~uso~uŇč (tajto~uŇč), sinko~uŇčo~u (siŇčko~u), pija ¶o~un (pija ¶o~un no~u kaka ¶awan a …ĺo~uto~uk ), …ĺi…ĺis sa a pat…ônak to~u rato~uńß, itija mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ a patiko~u  ¶aŇčra, itija mi…ĺańß…ô ¶i to~u sarakataj pat…ônak to~u rato~uńß no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i sawa…ĺian no~u tajwan . patir…ôŇč to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u fafańßijan fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ato~u fafańßi  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) ńßani a…ĺa to~u sapaijo~u ato~u …¨~…ģafo~uŇč pa…ĺa…¨~…ģa ° mipa…¨~…ģama to~u pako~ujo~u ¶aj a …ĺa…ĺo~uma °an, sa:an mipa…¨~…ģama to~u pajso~u. matan…ôŇč niŇčra ko~u  °o~urip no~u itiraaj a nijaro~u °, mafana ° to~u ka ¶aŇčo~u °o~utan to~u kaka…ôn…ôn, ma…ôp…ô ¶aj fafańßijan, mas…ôf…ôt no~u sjakaj kasini °a…¨~…ģaan. o~u ńßarat…ôŇč niŇčra o~u ma…ĺafafańßijanaj o~u  ¶a ¶ito~u…¨~…ģo~uŇč to~u …ĺa…ĺo~uma °an, o~urasaka, ano~u  ¶aaj ka to~um…ôn…ôk i nipito~uo~ur ko~u ka ¶o~umańßa…¨~…ģ, o~u sasafa…ĺo~u ¶o~u °…ôn i no~u fafańßijan a kiwiko~u sato~u. nano~uja, misafa…ĺo~u ¶o~u ° to~u patir…ôŇč to~u saki "fafańßijan a pipat…ônak" ano~u …ô ¶a "pinanaman no~u fafańßijan", o~u "pinanaman no~u fafańßijan" …¨~…ģ…ôŇčan pit…ô…¨~…ģa…ĺ to~u maf…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģaj a wa °aj ta maŇča °aj mi ¶o~umo~u…¨~…ģ sanaj a pakajraan, o~u to~u…¨~…ģo~uŇč pit…ô…¨~…ģa…ĺ to~u kasasif…ô…¨~…ģf…ô…¨~…ģ to~u kasasiro~uma no~u fa °inajan fafańßijan a kakińßaran, iko~ur to~u, matama niŇčra ko~u kaitiraan kawa…ĺi katimo~u…ĺ no~u kansi ¶i…ô isiŇčan a sara ko~u patir…ôŇčan piti…ĺi…¨~…ģan (aniniaj  ¶aŇč…ĺo~uŇč ni ¶o~uŇč) . kapatajan nikawrira, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) kinapinapina ma…ĺifo~uŇč no~u fasa…ĺ, …ĺo~utaj …ĺo~utaj sako~u tatir…ôŇčan niŇčra. i **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) ma…ĺa…ĺijaw ńßa ¶a ko~u …ĺa…ĺisan, ta…ĺa ¶o~uwa pakajni i ¶i anti…ĺi pitiro~uan isiŇč (inkiris: p…ôt…ôr an…¨~…ģ…ôrso~un) ko~u pisa °i ¶…ô…ĺ a mia…¨~…ģańß, ńßato~u  ¶aaj ka Ňča °aj i * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u…ĺańßo~uk * ko~u to~uki mapataj i siko~usija no~u kansi ¶i…ô isiŇčan. mi…¨~…ģo~uto~u ¶  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) to~u nano~u fa…ĺo~u ¶o~u ° ni fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) mata…¨~…ģ…ôm i takao~u pat…ônakan sa °…ôta…ĺ. to~uja …¨~…ģa…¨~…ģaja, o~u pipatir…ôŇčaj to~u kiwkaj ato~u mimo~uko~uŇčaj fo~uksi  ¶i s…ô tapi (inkiris: r…ôb~v. …¨~…ģab~vi…¨~…ģ smitńß) ko~u misaŇča °aj to~u tak…ônip ni fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô). saka to~usa ro~umi °a…¨~…ģ, ** a …¨~…ģajkako~u miti…ĺi…¨~…ģaj ma…ĺa…ĺi…ĺi…¨~…ģ to~u sinkiwsi mis…ôra to~u tak…ônip, nai anpin mi…¨~…ģakaw to~u tamina tajra i takao~u; to~uja ro~umi °a…¨~…ģ ńß…ôr…ôk no~u …ĺańßo~uk * ko~u to~uki, o~u  °a…ĺo~umanaj mata…¨~…ģ…ôm i takao~u …ĺo~uto~uk …ĺa…ôno~u no~u tajńßo~u no~u sa…ĺifo~uŇč pita…¨~…ģ…ôman to~u pa…¨~…ģaka tam…¨~…ģaw i takao~u . ta °aŇčaj …¨~…ģ…ômak **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, maso~ufo~u ¶ i so~uk…ô…ĺan **** mińß…ô ¶a ** fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, ** mińß…ô ¶aan, taŇčasa i tajwan **** mińß…ô ¶a, itira i a…ĺikaŇč ko~u pańßi ¶…ôraan, pat…ônak to~u rato~uńß i katimo~u…ĺ no~u tajwan **** mińß…ô ¶a * **** mińß…ô ¶a, pa…¨~…ģo~u…ô…¨~…ģo~u pat…ônak to~u rato~uńß i katimo~u…ĺ no~u tajwan sa °…ôta…ĺ mapatir…ôŇč ko~u ** kiwkaj **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ, itira i kiaw ( ¶ińßo~u) patir…ôŇč to~u pinanaman no~u tinto~usi **** mińß…ô ¶a, taŇčasa i tajwan  ¶i makaj fo~uksi, ma…ĺakapo~ut  ¶i fo~uksi  ¶i …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) to~u * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i makaj mapa °i ¶…ô…ĺ a tajra i  °amis no~u tajwan mipat…ônak **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶i …ĺisiw, makaj, t…ô mataj tajra i  °amis tajwan ato~u sasifo~u °aj sa °…ôta…ĺ a nijaro~u °, o~u ta ¶iasi ko~u sa…ĺa °…ô…¨~…ģ, mis…ôt…ôk to~u ka °amisaj no~u  ¶ana…¨~…ģa  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a nio~u ¶o~uran a pipat…ônakan, katimo~u…ĺaj o~u no~u inkiris  ¶iw…ĺo~u kiwkaj nio~u ¶o~uran a pat…ônakan **** mińß…ô ¶a, ma…ĺańß…ô ¶i ko~u sa °ajawaj no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj i sawa…ĺian no~u  ¶iw…ĺo~u kiwkaj a mipat…ônak **** mińß…ô ¶a, …¨~…ģajkako~u (to~ua-o~uńß) patir…ôŇč, tajra piti…ĺi…¨~…ģan pasifana °. **** mińß…ô ¶a, mi ¶ik…ôro~uńß to~u piti…ĺi…¨~…ģan no~u fafańßijan ato~u fafańßijan pipat…ônak a taja…ĺ **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ, mapataj i sin…ĺo~u isiŇčan, ** mińß…ô ¶aan ko~u  °o~urip **** mińß…ô ¶a * fo~u…ĺa…¨~…ģ ** ro~umi °a…¨~…ģ,  ¶i i…ĺajsa (inkiris: …ô…ĺi*a  ¶.  ¶o~uo~uk…ô) mao~u ¶o~ur i tajwan sa °ajawaj fafańßijan sinkiwsi, mi…¨~…ģo~uto~u ¶ to~u ni …ĺi siw (ńßo~u~u*ńß rit ¶ńßi…ô) fo~uksi taja…ĺ to~u fafańßijan itini i tajwan pin…ôŇčn…ôŇčan to~u ti…ĺi…¨~…ģ *."***"******. . www.…ĺaijo~uńßn. ¶o~um. (****-**-**). ( . www.…ĺaijo~uńßn. ¶o~um. (****-**-**). (***********-**-**).</PHON>
    </S>
</TEXT>