<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Solomon" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Solomon" copyright="CC BY-SA" citation="Solomon. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Solomon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Solomon, title = Solomon, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Solomon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Solomon Riyaran Kitakit Takaray Sowal Itiraay i satimolan a Dadahalay Riyar ko aro' nona kitakit, i ka'amis no Awco, i sakawali no Papuaniwkiniya. O tapang ko mikowanay, o cecay akapot no Tata'angay Ikilis Masakapotay. O syuto i Honiyara. O polong ira ko 990 no riyaran pala, kakahad no sera 28.450km, o tamdaw 64 ko 'emang, itini i polong no kitakit i o tada manikaway kona kitakit. Palapalaan Solomon palapala ko dadahal no sera 2.84 'ofad pinfang kongli , o dadahalay ko pala a kitakit. Solomon palapala i sakawalian no Papua New Guinea, sakaetip Solomon riyar, sakaetip katimol o raka riyar, o adihayay palapalaan. Halo Choiseul, Isabel, Malaita, Guadalcanal, Makira, Rennell, Bellona…a palapalaan. O citodongay to kicay no riyar 160 'ofad pinfang kongli . Ona palapalaan saheto o nano macelalay pala. Sakaetipay ato saka waliay a pala salongan 1500 kongli ko raraay. I sakaetip no Manatua a Santa Keloce pala ko raraay to roma palapalaan ira 200 kongli. Sata'akay Guadalcanal pala ko dadahal 6475 pinfang kongli, toni a pala sa'akawangay lotok Popomsanasiw, nai tongroh no riyar ira ko 2330 cm . O Solomon a kitakit o sakakahaday a riyaran pala, i kawaliay no Papuaniwkiniya, misi'ayaway to Solomon riyar, i ka'etipay i o rakarakaan riyar, o riyaran pala ko misafacoay tona kitakit. O riyaran pala ira a silsilen i la'eno: Sowasol(Choiseul)舒瓦瑟爾島 Syotolan(Shortland)肖特蘭群島 Fa'elohay Cioci 新喬治亞群島 Sen Isapil 聖伊莎貝爾島 Lusil 拉塞爾群島 Ngela 佛羅里達群島 Malayta(Malaita)馬萊塔島 Kuatakanal(Guadalcanal)瓜達康納爾島 Sikayana(Sikaiana)斯凱亞納島 Maramasik(Maramasike)馬拉馬西凱島 Olawa(Ulawa) 烏拉哇 Oki(Uki) 烏吉 Makira(San Cristobal)馬基拉島 Snata Ana 拉納爾島 Pilona 貝羅納島 Santa Kuruci(Santa Cruz)聖克魯斯群島((Faylo:Political map of the Solomon Islands archipelago in 1989.jpg|thumb|Political map of the Solomon Ira ho ko iraayay a mimingay a riyaran pala: Tikopya(Tikopia) 第國比亞 Anuta(Anuta) 亞努達 Fatutaka(Fatutaka)華都達卡 Ona riyaran palapalan sahetoay o cilamalay a pala, o kinaira no pala i o nanges ko adihayay. O romi'ad sa i mi'aoraday, fa'edetay, mado'etay. Ira ko tosa sasiroma sanay a sera, o cecay i ono Solomon Kilakilangan a kasafaco no pala, oroma sa i o mingataay to Wannatu i ono Wannatu Kilakilangan a kasafaco no pala. Likisi Limaay ko kasatongotongad no likisi no Solomon,ora i:Milanisya, Talariyariyaran ko Tata'angay Tamina,Malamikowanan a miheca,Sakatosa a kalaloodan,Niyahpikowan. Milanisya: ano do'edoen tala'ayaw ko likisi no Solomon I ira to ko tolo 'emang ko ko telang no mihecaan, o nani tiraay I Niwkiniya a Milanisya a tamdaw ko mafolaway a tayni maro'. Talariyariyaran ko Tamina: caay ko mifotingay aca a tamina ko I riyaray, o tata'angay a tamina mipacakay a micolo' to maamaan a dafong talacowacowa akitakit. 16sici tatooto'or sa ko nani Yoropaay a tamdaw a tayni I Solomon,1568miheca o mihahinamay a tamdaw ci Alowalo･Montaniya macakat tona riyaran pala, ma'eneng ningra ko kacicangaw no itiniay a tamdaw to 'ekim, pakaheraay to kako to tadadafong ni Solomon Honti saan cingra, sa pangangan han to Solomon kona kitakit. Nikawrira, to ikor to ni Alowalo･Montaniya, tosa a so'ot ko mihecaan maketon ko kakakiting to I papotalay a kitakit. 1767miheca,o citanengay to tamina a tamdaw no Ikiris ci Fuilipu･Katolito miliyaw heca a tayni I Solomon, 1768miheca o mihahinahinamay a tamdaw no Folansu ci Luis･Antowang･Pokanwil tayni a mihinam to maman nona kitakit. Malamikowanan no Yoropa: 1885miheca ma'eco no Toic ko saka'amis no Solomon, mala no niyam a dadipoten sanay. 1893miheca,o Ikiris to ko tayniay a mi'eco to satimol a riyar apalapalaan, patireng han ko"ono Ikiris a midepotan a pala no Solomon", linah han ko tatapangan a niyaro' tayra i Tulaci pala.1900miheca o Toic ato Ikiris satatosa sa amasasowal a miketon to tilid, pakaynien tona katatilidan I sawaden no Ikiris ko salongoc I Samoa, ta maha'emin to ko salongoc a sakanga'ay I Solomon. I sakatosa kalaloodan no kaloakitakit:I sakatosa a kalaloodan 1942miheca sakacecay folad i maaro' no Dipon, opingataan a milood to Auco sako pisafaloco' no Dipon. Toya miheca o sofitay no Amirika macakat I Kutakanal riyaran pala, Tulaci riyaranpala, ato Enkola riyaran pala no Solomon. Tonini a lolood I o satatiihay I itiraay I Kutakanal, 6 folad ko katatoker no sofitay no Dipon ato Amirika.1943miheca marowid ko Dipon,o mikalican a hikoki no tapang no sofita ci Yamamoto Isoroku mahikeda no raco a matefad,1945miheca ha'emin sato ko sofitay no Dipon a laliw to Solomon. 'Iked no Niyahpikowan:1975miheca 6folad 22romi'ad,yano mikowanan ho no Ikiris pasacecay hanto a pangangan to Solomon, 1976miheca 1folad 2romi'ad, misatapang a midemak to Niyahpikowan,misatapang a misinkiw to mamisanga' to rikec a lipoing,1978miheca 7folad 7romi'ad, malaheci to ko katomireng no kitakit. I 2019miheca, sifo no Solomon mikiwidang to Ciwkoku orasaka mapalasawad ko kalawidang to Taywan, oniko picoker no Malayta(Malaita馬萊塔島)sakowan to Taywan.itiya sato madepdep ko lifong nani Uhan sakowan no Ciwkoku, damaen no Taywan ko Malata sakowan, nikawrira, matena' no sifo no Solomon koya sapadang a dafong, o syosifo sato no Malata I mitopa to pisahapinangan sanay to. Sici Solomon palapala aniniay kimpo i 1978 miheca 7 folad 7 romi'ad misiiked itiya mihapiw tina kimpo. Solomon palapala kimpo matelak todong no kitakit o no Hontian Rikec. Solomon palapala a kitakit a tapang o Hontian no Inkiris Charles saka 3, Hongti no Kitakit ko patodongay to citatodong mikerid a taypiaw, mikotayay to kakomodan a dademaken . Midoedo to 'ayaway, citodongay a finawlan no Solomon palapala, o kalomaocan ko mipanganganay, lima miheca ko lekad. Anini Solomon palapala a citodongay ci David Vunaji, i 2019 miheca 7 folad mipatirengan . Solomon palapala cecayay kalomaocan no finawlan ko mamidemak to sapirikec solongoc, Solomon palapala kalomaocan ko sakakaay ci'icelay no Solomon palapala, finawlan kalomaocan 50 ko iing malakapot, 4 miheca ko lekad . Congli a pikerid to laloma'an to sakidademaken, congli nai kalomaocan a iing ko misingkiway, kakeridan o congli ko mitoro'ay. Kalomaocan iing manga'ay ko cacitodong. Kicay O maomahay ato mifotingay ko 'aromanay tamdaw,o kinairira I heci no nanges,kilinag,koko,foting,konga,tefos,pawli,talacay. O sa'adihayay a tayal I paloma to losay, mifotin ato mikarkar to 'ekim. Caho ka pikarkar to tada fokeloh. I 1990 mihecahecan, o pasadak to dafong a mili'etan o kilang I makilitosaay to ko 'etan. Ma'asiay tato ko pifafariw to kilang sa panahal sanay to ko tokos, oni ko saka pilalang to a mikilang I 1997miheca. Malowan to ko nipasadakan akiling I malowan ko 'etan no sifo, oya roma sa ma'etanay a dafong I o simal no nanges, I 1999miheca mapinko ko kaysya, tongal sato ko kanikaw nona kitakit. Solomon palapala 'alomanay tamdaw o malingaday, mifotinfay ato palomaay ko saka'orip. O nipalomaan ira ko 'afinang, kilang, panay, keke, nitayalay to foting, konga, pawli, talacay ato podac no tato'elep (kadang). O pipaloma ko sakaira no kicay no finawlan, mifotingay ato mi'ot'otay to ^ekim. Polong no pinasanga' ato simal nai pacomodan. Toni palapala adihay ko kinaira cowa ho kacemahad ko fodawan, tinako 'oteng, sin, ni' ato ^ekim . 2022 miheca, Solomon palapala sifo hararakaten no payso sakaira 35.59 walwalan Amilika payso , o hararakaten masadakay 45.3 walwalan Amilika payso . Tamdaw 人口 Solomon palapala a isal no tamdaw salongan 72 'ofad, 94.5% o Milanisiya tamdaw, o Inkiris ko sakasasowal no kitakit, o Piking kosowal no niyaroaro' . Sician nipalafang I Tayangkanatal ato Taypinyang, malacecayay i Tata'akay Ikiris a Lekatep a kitakit , misarocod micowat halo Inkiris a kalo micowatay kitakit makakomod kacacofel, o nian ko parana'an no sician nipalafang no Solomon palapala. Tangasa i 2019 miheca, Solomon palapala ira 122 ko kacacofelan a demak kitakit. Solomon palapala i 1983 miheca ato Taywan sifo mala cacofelan a kitakit, nika i 2019 miheca 9 folad 16 romi'ad, Solomon palapala a citodongay nitelek ato Congko a macacofelan a kitakit. O pitooran O tamdaw no Solomon to 96% paso'elinay ci Yisoan, ilaloma' nonini i 45% o Sinkonghui , 18% i Tinsokiw, o 12% i o Pacecayan , 10% 人Cinsinhui , 7% o Ansukunic o 4% i o mi'ikeday, 4% o no to'as a kawas ko mita'ongan. Punka O sakatimolay i sa'etip a riyaran pala o Sa'etipay Linnil Pala, o satata'angay a rkarakan pala itini i polong no kitakit. O cidemakay to mami dipot to taliyok palapalaan no Linhoko Yunisiko(UN UNESCO) toro'en ningra ko 37 km2 a sera ato nani pala tahyra tolo a km no riyar ko dadipoten sanay. Itini tona riyaran pala ira ko tata'angay Tingano fanaw, o dadahal nona fanaw i o satata'angay itini i satimolan a riyar, o citodongay i caay ko sifo o maro'ay itini a tamdaw. Itini tona pala i kali'oraday, cecay miheca mata'elifay ko 4,000mm a 'orad, sa cio'olay to romi'ami'ad. Adihay itini ko kafahekaan a nanoto'asan kina'orip, o fadadoki, 'oner no riyar, maymay, o kilakilangan i masasiroma o nanoto'asan a lan a hana, ato midapdapay a losay. O pido'edoan a rikec no UNESCO a mitoro' to sapiterekaw a midipot tona pala i sakasiwa a rikec: (9)hadhad a pala, nanonanoman, lawac no riyar, ato riyaran kina'orip ato a'adopen to, o kilakilangan to mifalicay ho masafa'eloh, o tahapinangan to kasado'edo no 'orip no maamaan. Sowal O sowal no Solomon ira ko 70 ko kasasiromaroma, ono kapolongan a sowal i o Picin hananay a sowal. Ono sifo a sowal i o Ikiris sowal, onini i itiniay aca i syoto tata'angay niyaro' o kamaro'an no sifo, nikawrira, itini tona niyaro' o Picin sowal ko sakasasowal no tamtamdaw. Ano milyoko kiso i mafana'ay kako to Ikiris ano sa ko piharateng i caay ka hakowa ko mafana'ay to Ikiris sowal. Ona sowal tonini ono Ikiris a sowal sano Solomon hanahay asomowal, patinako han: You(kiso han no Ikiris),"iu"han no Solomon, (o ngiha' to no Ikiris ko ma'alaay) Patinakohan:One(cecay) o "wan" hananay to, yesterday(nacila)I o "astade" hananay to. O pitoro' :niyah ,kiso (iu), cingra , ira ho I la'eno ko patinako: O sowal to Picin adhay ko fala sanay, oya fala hananay i o pisa'osi to cecay sanay ko tatodong. O dademakay tilid O Pocin a dademakay tilid i sahetoay mito'oray tono Ikilis, ano mafana' to Ikiris ya lahoday. Nikawrira, nipafitingan to -im anoca -em. Patinako han like falicen to likem, get falicen to getem. Nikawrira, ira ko caay ka hecad to Ikiris a sowal, o have(ira), ono Solomon sowal i garem sanay, eat i o kaikaim hananay. Silsilen ho i la'eno: O laylay no tilid i milecad to Ikiris toya SVO sanay. Patinako han: I like an apple. sano Picingen i Mi likem onefala apple. Ano mina'ayay i tongal han to no manga'ay to. Pinako: I don't like an apple. sano picingen sowal i Mi no likem onefala apple. Pihapinangan a tilid Hogue, Pearl Harbor to Guadalcanal, p. 235–236 2010"p.23 ^ List of World Heritage in Danger due to logging that is affecting the ecosystem of the Solomon Islands' World Heritage site. 1. CIA Factbook. Central Intelligence Agency . (2018-11-13). (nina'angan tilid i 2017-10-14). 3. Solomon Islands - Solomon palapala. Kitakit kiwiko kingkiwyin tosa ko sowal, kingkiw a tilid ato citin kalocalay. (2022-05-03). (nina'angan tilid i 2022-05-04). 4. Solomon kalaloodan piki'arawan hikoki temera. Awenhuypow(Hongkong). (nina'angan tilid i 2013-06-14). 5. Solomon mirawraw to holam lalan, Australiya mipahitay midama. (2006-04-27). (nina'angan tilid i 2006-04-27). 8. Spiler. Misapinang: Solomon a kararawraw patonek to holam. BBC kowaoin. 2006-04-23 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-07-22). 9. 'Alomanay Congko finawlan miliyas to Solomon palapala. BBC Congkocalay. 2006-04-23 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2016-07-18). 10. Cenfong. Terik Sikoa malaCngli no Solomon palapala. Sinlangcalay. Kasakitakit calay. 2007-12-20 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 11. Macangal to sifo malaliyas to Taywan, Solomon a widang Malayta kanatal misiiked pitopaan (nina'angan tilid, manga'an i kalocalay), congyang calay, 2020/09/03 12. Solomon palapala parakatay masadadahal, Congli a loma' mailoh, kasakitakit, congyangse. CNA. www.cna.com.tw. (2021-11-26). (nina'angan tilid i 2022-04-16)(Taywan). 13. Autraliya miocor to semo'otay hitay tayra i Solomon palapala mipadama, 'maratar simpong. www.zaobao.com.sg. (2022-04-02). (nina'angan tilid i 2022-05-24) (Congko). 14. 'Aikoray no Congko a Autraliya o maan ko nisamawmawan. BBC News Congko. (2022-04-02). (nina'angan tilid i 2022-04-22)(Congko). 15. Pakafana' to kitakit no Solomon palapala. Congko sician nipalafang. 2021-08 (2022-04-19). (nina'angan tilid i 2018-08-20)(Congko). 16. Wangceyin. Palaoala pitiya kafana'an, o sarakatay ako a pitiya tilid. Tincin mirina'ay. ISBN 7201079670. 18. Pasifana' to kitakit. Pala ato faco. Solomon palapala kalali'acaan ato ponka citodongay. (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 19. Solomon palapala a kasaira. Finawlan calay. 2006-11-01 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2015-09-22). 20. Inkiris nipatatekoan a kitakit. Finawlan calay. 2006-03-28 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-16). 21. Kapolongan simpon calay. Salaloma'an no Solomon niketonan ato kalaliyas to Taywan, kacacofelan po 18:30 simpon. Kapolongan simpon calay. (2019-09-16). (nina'angan tilid i 2022-03-22) (Taywan). 22. Pasifana' to kitakit. kicay. Solomon palapala kalali'acaan ato ponka citodongay. (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 23. 2022 REVENUE ESTIMATED AT $3.5 BILLION PLUS. SIG ICT Services. 2022-04-19 (2022-04-19). (nina'angan tilid i 2022-04-19) (Inkiris sowal). 25. Solomon palapala mafangafang, makari'ang ko Congko, ano eca sakitelak. Amilika Congko calay. 2021-11-25 (2021-11-26). (nina'angan tilid i 2021-11-26). 26. O sapiri'angaw tisowa, Amilika Autraliya mipenec to Solomon palapala micicih ato Peicin. Kapolongansimpon calay. 2022-04-20 (2022-04-20). (nina'angan tilid i 2022-06-07).</FORM>
        <PHON kindOf="original">so~uɾo~umo~un rijaran kitakit takaraj so~uwaɾ itiraaj i satimo~uɾan a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj rijar ko~u aro~uʡ no~una kitakit, i kaʡamis no~u awʦo~u, i sakawaɾi no~u papo~u~uaniwkinija. o~u tapaŋ ko~u miko~uwanaj, o~u ʦəʦaj akapo~ut no~u tataʡaŋaj ikiɾis masakapo~utaj. o~u sjo~u~uto~u i ħo~unijara. o~u po~uɾo~uŋ ira ko~u *** no~u rijaran paɾa, kakaħaɬ~ɮ no~u səra **.***km, o~u tamɬ~ɮaw ** ko~u ʡəmaŋ, itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit i o~u taɬ~ɮa manikawaj ko~una kitakit. paɾapaɾaan so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra *.** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi , o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj ko~u paɾa a kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa i sakawaɾian no~u papo~u~ua nəw *o~u~uinəa, sakaətip so~uɾo~umo~un rijar, sakaətip katimo~uɾ o~u raka rijar, o~u aɬ~ɮiħajaj paɾapaɾaan. ħaɾo~u ʦħo~uisəo~u~uɾ, isab~b~vəɾ, maɾaita, *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ, makira, rənnəɾɾ, b~b~vəɾɾo~una*a paɾapaɾaan. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kiʦaj no~u rijar *** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi . o~una paɾapaɾaan saħəto~u o~u nano~u maʦəɾaɾaj paɾa. sakaətipaj ato~u saka waɾiaj a paɾa saɾo~uŋan **** ko~uŋɾi ko~u raraaj. i sakaətip no~u manato~u~ua a santa kəɾo~uʦə paɾa ko~u raraaj to~u ro~uma paɾapaɾaan ira *** ko~uŋɾi. sataʡakaj *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ paɾa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **** pinfaŋ ko~uŋɾi, to~uni a paɾa saʡakawaŋaj ɾo~uto~uk po~upo~umsanasiw, nai to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u **** ʦm . o~u so~uɾo~umo~un a kitakit o~u sakakaħaɬ~ɮaj a rijaran paɾa, i kawaɾiaj no~u papo~u~uaniwkinija, misiʡajawaj to~u so~uɾo~umo~un rijar, i kaʡətipaj i o~u rakarakaan rijar, o~u rijaran paɾa ko~u misafaʦo~uaj to~una kitakit. o~u rijaran paɾa ira a siɾsiɾən i ɾaʡəno~u: so~uwaso~uɾ(ʦħo~uisəo~u~uɾ)***** sjo~uto~uɾan(sħo~urtɾanɬ~ɮ)***** faʡəɾo~uħaj ʦio~uʦi ****** sən isapiɾ ****** ɾo~u~usiɾ ***** ŋəɾa ****** maɾajta(maɾaita)**** ko~u~uatakanaɾ(*o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ)****** sikajana(sikaiana)***** maramasik(maramasikə)****** o~uɾawa(o~u~uɾawa) *** o~uki(o~u~uki) ** makira(san ʦristo~ub~b~vaɾ)**** snata ana **** piɾo~una **** santa ko~u~uro~u~uʦi(santa ʦro~u~u*)******((fajɾo~u:po~uɾitiʦaɾ map o~uf tħə so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮs arʦħipəɾa*o~u in ****.jp*|tħo~u~umb~b~v|po~uɾitiʦaɾ map o~uf tħə so~uɾo~umo~un ira ħo~u ko~u iraajaj a mimiŋaj a rijaran paɾa: tiko~upja(tiko~upia) **** ano~u~uta(ano~u~uta) *** fato~u~utaka(fato~u~utaka)**** o~una rijaran paɾapaɾan saħəto~uaj o~u ʦiɾamaɾaj a paɾa, o~u kinaira no~u paɾa i o~u naŋəs ko~u aɬ~ɮiħajaj. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ sa i miʡao~uraɬ~ɮaj, faʡəɬ~ɮətaj, maɬ~ɮo~uʡətaj. ira ko~u to~usa sasiro~uma sanaj a səra, o~u ʦəʦaj i o~uno~u so~uɾo~umo~un kiɾakiɾaŋan a kasafaʦo~u no~u paɾa, o~uro~uma sa i o~u miŋataaj to~u wannato~u~u i o~uno~u wannato~u~u kiɾakiɾaŋan a kasafaʦo~u no~u paɾa. ɾikisi ɾimaaj ko~u kasato~uŋo~uto~uŋaɬ~ɮ no~u ɾikisi no~u so~uɾo~umo~un,o~ura i:miɾanisja, taɾarijarijaran ko~u tataʡaŋaj tamina,maɾamiko~uwanan a miħəʦa,sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan,nijaħpiko~uwan. miɾanisja: ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən taɾaʡajaw ko~u ɾikisi no~u so~uɾo~umo~un i ira to~u ko~u to~uɾo~u ʡəmaŋ ko~u ko~u təɾaŋ no~u miħəʦaan, o~u nani tiraaj i niwkinija a miɾanisja a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a tajni maro~uʡ. taɾarijarijaran ko~u tamina: ʦaaj ko~u mifo~utiŋaj aʦa a tamina ko~u i rijaraj, o~u tataʡaŋaj a tamina mipaʦakaj a miʦo~uɾo~uʡ to~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ taɾaʦo~uwaʦo~uwa akitakit. **siʦi tato~uo~uto~uʡo~ur sa ko~u nani jo~uro~upaaj a tamɬ~ɮaw a tajni i so~uɾo~umo~un,****miħəʦa o~u miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw ʦi aɾo~uwaɾo~u*mo~untanija maʦakat to~una rijaran paɾa, maʡənəŋ niŋra ko~u kaʦiʦaŋaw no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw to~u ʡəkim, pakaħəraaj to~u kako~u to~u taɬ~ɮaɬ~ɮafo~uŋ ni so~uɾo~umo~un ħo~unti saan ʦiŋra, sa paŋaŋan ħan to~u so~uɾo~umo~un ko~una kitakit. nikawrira, to~u iko~ur to~u ni aɾo~uwaɾo~u*mo~untanija, to~usa a so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan makəto~un ko~u kakakitiŋ to~u i papo~utaɾaj a kitakit. ****miħəʦa,o~u ʦitanəŋaj to~u tamina a tamɬ~ɮaw no~u ikiris ʦi fo~u~uiɾipo~u~u*kato~uɾito~u miɾijaw ħəʦa a tajni i so~uɾo~umo~un, ****miħəʦa o~u miħaħinaħinamaj a tamɬ~ɮaw no~u fo~uɾanso~u~u ʦi ɾo~u~uis*anto~uwaŋ*po~ukanwiɾ tajni a miħinam to~u maman no~una kitakit. maɾamiko~uwanan no~u jo~uro~upa: ****miħəʦa maʡəʦo~u no~u to~uiʦ ko~u sakaʡamis no~u so~uɾo~umo~un, maɾa no~u nijam a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən sanaj. ****miħəʦa,o~u ikiris to~u ko~u tajniaj a miʡəʦo~u to~u satimo~uɾ a rijar apaɾapaɾaan, patirəŋ ħan ko~u"o~uno~u ikiris a miɬ~ɮəpo~utan a paɾa no~u so~uɾo~umo~un", ɾinaħ ħan ko~u tatapaŋan a nijaro~uʡ tajra i to~u~uɾaʦi paɾa.****miħəʦa o~u to~uiʦ ato~u ikiris satato~usa sa amasaso~uwaɾ a mikəto~un to~u tiɾiɬ~ɮ, pakajniən to~una katatiɾiɬ~ɮan i sawaɬ~ɮən no~u ikiris ko~u saɾo~uŋo~uʦ i samo~ua, ta maħaʡəmin to~u ko~u saɾo~uŋo~uʦ a sakaŋaʡaj i so~uɾo~umo~un. i sakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u kaɾo~uakitakit:i sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ i maaro~uʡ no~u ɬ~ɮipo~un, o~upiŋataan a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ao~u~uʦo~u sako~u pisafaɾo~uʦo~uʡ no~u ɬ~ɮipo~un. to~uja miħəʦa o~u so~ufitaj no~u amirika maʦakat i ko~u~utakanaɾ rijaran paɾa, to~u~uɾaʦi rijaranpaɾa, ato~u ənko~uɾa rijaran paɾa no~u so~uɾo~umo~un. to~unini a ɾo~uɾo~uo~uɬ~ɮ i o~u satatiiħaj i itiraaj i ko~u~utakanaɾ, * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u katato~ukər no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un ato~u amirika.****miħəʦa maro~uwiɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮipo~un,o~u mikaɾiʦan a ħiko~uki no~u tapaŋ no~u so~ufita ʦi jamamo~uto~u iso~uro~uko~u~u maħikəɬ~ɮa no~u raʦo~u a matəfaɬ~ɮ,****miħəʦa ħaʡəmin sato~u ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un a ɾaɾiw to~u so~uɾo~umo~un. ʡikəɬ~ɮ no~u nijaħpiko~uwan:****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ,jano~u miko~uwanan ħo~u no~u ikiris pasaʦəʦaj ħanto~u a paŋaŋan to~u so~uɾo~umo~un, ****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ, misatapaŋ a miɬ~ɮəmak to~u nijaħpiko~uwan,misatapaŋ a misinkiw to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ a ɾipo~uiŋ,****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi to~u ko~u kato~umirəŋ no~u kitakit. i ****miħəʦa, sifo~u no~u so~uɾo~umo~un mikiwiɬ~ɮaŋ to~u ʦiwko~uko~u~u o~urasaka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u tajwan, o~uniko~u piʦo~ukər no~u maɾajta(maɾaita****)sako~uwan to~u tajwan.itija sato~u maɬ~ɮəpɬ~ɮəp ko~u ɾifo~uŋ nani o~u~uħan sako~uwan no~u ʦiwko~uko~u~u, ɬ~ɮamaən no~u tajwan ko~u maɾata sako~uwan, nikawrira, matənaʡ no~u sifo~u no~u so~uɾo~umo~un ko~uja sapaɬ~ɮaŋ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u sjo~usifo~u sato~u no~u maɾata i mito~upa to~u pisaħapinaŋan sanaj to~u. siʦi so~uɾo~umo~un paɾapaɾa aniniaj kimpo~u i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ misiikəɬ~ɮ itija miħapiw tina kimpo~u. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kimpo~u matəɾak to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kitakit o~u no~u ħo~untian rikəʦ. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a kitakit a tapaŋ o~u ħo~untian no~u inkiris ʦħarɾəs saka *, ħo~uŋti no~u kitakit ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋ mikəriɬ~ɮ a tajpiaw, miko~utajaj to~u kako~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən . miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u ʡajawaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a finawɾan no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa, o~u kaɾo~umao~uʦan ko~u mipaŋaŋanaj, ɾima miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ. anini so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~vo~u~unaji, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mipatirəŋan . so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ʦəʦajaj kaɾo~umao~uʦan no~u finawɾan ko~u mamiɬ~ɮəmak to~u sapirikəʦ so~uɾo~uŋo~uʦ, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾo~umao~uʦan ko~u sakakaaj ʦiʡiʦəɾaj no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa, finawɾan kaɾo~umao~uʦan ** ko~u iiŋ maɾakapo~ut, * miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ . ʦo~uŋɾi a pikəriɬ~ɮ to~u ɾaɾo~umaʡan to~u sakiɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, ʦo~uŋɾi nai kaɾo~umao~uʦan a iiŋ ko~u misiŋkiwaj, kakəriɬ~ɮan o~u ʦo~uŋɾi ko~u mito~uro~uʡaj. kaɾo~umao~uʦan iiŋ maŋaʡaj ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. kiʦaj o~u mao~umaħaj ato~u mifo~utiŋaj ko~u ʡaro~umanaj tamɬ~ɮaw,o~u kinairira i ħəʦi no~u naŋəs,kiɾina*,ko~uko~u,fo~utiŋ,ko~uŋa,təfo~us,pawɾi,taɾaʦaj. o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a tajaɾ i paɾo~uma to~u ɾo~usaj, mifo~utin ato~u mikarkar to~u ʡəkim. ʦaħo~u ka pikarkar to~u taɬ~ɮa fo~ukəɾo~uħ. i **** miħəʦaħəʦan, o~u pasaɬ~ɮak to~u ɬ~ɮafo~uŋ a miɾiʡətan o~u kiɾaŋ i makiɾito~usaaj to~u ko~u ʡətan. maʡasiaj tato~u ko~u pifafariw to~u kiɾaŋ sa panaħaɾ sanaj to~u ko~u to~uko~us, o~uni ko~u saka piɾaɾaŋ to~u a mikiɾaŋ i ****miħəʦa. maɾo~uwan to~u ko~u nipasaɬ~ɮakan akiɾiŋ i maɾo~uwan ko~u ʡətan no~u sifo~u, o~uja ro~uma sa maʡətanaj a ɬ~ɮafo~uŋ i o~u simaɾ no~u naŋəs, i ****miħəʦa mapinko~u ko~u kajsja, to~uŋaɾ sato~u ko~u kanikaw no~una kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw o~u maɾiŋaɬ~ɮaj, mifo~utinfaj ato~u paɾo~umaaj ko~u sakaʡo~urip. o~u nipaɾo~umaan ira ko~u ʡafinaŋ, kiɾaŋ, panaj, kəkə, nitajaɾaj to~u fo~utiŋ, ko~uŋa, pawɾi, taɾaʦaj ato~u po~uɬ~ɮaʦ no~u tato~uʡəɾəp (kaɬ~ɮaŋ). o~u pipaɾo~uma ko~u sakaira no~u kiʦaj no~u finawɾan, mifo~utiŋaj ato~u miʡo~utʡo~utaj to~u ʔəkim. po~uɾo~uŋ no~u pinasaŋaʡ ato~u simaɾ nai paʦo~umo~uɬ~ɮan. to~uni paɾapaɾa aɬ~ɮiħaj ko~u kinaira ʦo~uwa ħo~u kaʦəmaħaɬ~ɮ ko~u fo~uɬ~ɮawan, tinako~u ʡo~utəŋ, sin, niʡ ato~u ʔəkim . **** miħəʦa, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa sifo~u ħararakatən no~u pajso~u sakaira **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u ħararakatən masaɬ~ɮakaj **.* waɾwaɾan amiɾika pajso~u . tamɬ~ɮaw ** so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a isaɾ no~u tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan ** ʡo~ufaɬ~ɮ, **.*% o~u miɾanisija tamɬ~ɮaw, o~u inkiris ko~u sakasaso~uwaɾ no~u kitakit, o~u pikiŋ ko~uso~uwaɾ no~u nijaro~uaro~uʡ . siʦian nipaɾafaŋ i tajaŋkanataɾ ato~u tajpinjaŋ, maɾaʦəʦajaj i tataʡakaj ikiris a ɾəkatəp a kitakit , misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦo~uwat ħaɾo~u inkiris a kaɾo~u miʦo~uwataj kitakit makako~umo~uɬ~ɮ kaʦaʦo~ufəɾ, o~u nian ko~u paranaʡan no~u siʦian nipaɾafaŋ no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. taŋasa i **** miħəʦa, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ira *** ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa i **** miħəʦa ato~u tajwan sifo~u maɾa ʦaʦo~ufəɾan a kitakit, nika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj nitəɾək ato~u ʦo~uŋko~u a maʦaʦo~ufəɾan a kitakit. o~u pito~uo~uran o~u tamɬ~ɮaw no~u so~uɾo~umo~un to~u **% paso~uʡəɾinaj ʦi jiso~uan, iɾaɾo~umaʡ no~unini i **% o~u sinko~uŋħo~u~ui , **% i tinso~ukiw, o~u **% i o~u paʦəʦajan , **% *ʦinsinħo~u~ui , *% o~u anso~u~uko~u~uniʦ o~u *% i o~u miʡikəɬ~ɮaj, *% o~u no~u to~uʡas a kawas ko~u mitaʡo~uŋan. po~u~unka o~u sakatimo~uɾaj i saʡətip a rijaran paɾa o~u saʡətipaj ɾinniɾ paɾa, o~u satataʡaŋaj a rkarakan paɾa itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u ʦiɬ~ɮəmakaj to~u mami ɬ~ɮipo~ut to~u taɾijo~uk paɾapaɾaan no~u ɾinħo~uko~u jo~u~unisiko~u(o~u~un o~u~unəsʦo~u) to~uro~uʡən niŋra ko~u ** km* a səra ato~u nani paɾa taħjra to~uɾo~u a km no~u rijar ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən sanaj. itini to~una rijaran paɾa ira ko~u tataʡaŋaj tiŋano~u fanaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~una fanaw i o~u satataʡaŋaj itini i satimo~uɾan a rijar, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i ʦaaj ko~u sifo~u o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw. itini to~una paɾa i kaɾiʡo~uraɬ~ɮaj, ʦəʦaj miħəʦa mataʡəɾifaj ko~u *,***mm a ʡo~uraɬ~ɮ, sa ʦio~uʡo~uɾaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. aɬ~ɮiħaj itini ko~u kafaħəkaan a nano~uto~uʡasan kinaʡo~urip, o~u faɬ~ɮaɬ~ɮo~uki, ʡo~unər no~u rijar, majmaj, o~u kiɾakiɾaŋan i masasiro~uma o~u nano~uto~uʡasan a ɾan a ħana, ato~u miɬ~ɮapɬ~ɮapaj a ɾo~usaj. o~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan a rikəʦ no~u o~u~unəsʦo~u a mito~uro~uʡ to~u sapitərəkaw a miɬ~ɮipo~ut to~una paɾa i sakasiwa a rikəʦ: (*)ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a paɾa, nano~unano~uman, ɾawaʦ no~u rijar, ato~u rijaran kinaʡo~urip ato~u aʡaɬ~ɮo~upən to~u, o~u kiɾakiɾaŋan to~u mifaɾiʦaj ħo~u masafaʡəɾo~uħ, o~u taħapinaŋan to~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u ʡo~urip no~u maamaan. so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u so~uɾo~umo~un ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a so~uwaɾ i o~u piʦin ħananaj a so~uwaɾ. o~uno~u sifo~u a so~uwaɾ i o~u ikiris so~uwaɾ, o~unini i itiniaj aʦa i sjo~uto~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ o~u kamaro~uʡan no~u sifo~u, nikawrira, itini to~una nijaro~uʡ o~u piʦin so~uwaɾ ko~u sakasaso~uwaɾ no~u tamtamɬ~ɮaw. ano~u miɾjo~uko~u kiso~u i mafanaʡaj kako~u to~u ikiris ano~u sa ko~u piħaratəŋ i ʦaaj ka ħako~uwa ko~u mafanaʡaj to~u ikiris so~uwaɾ. o~una so~uwaɾ to~unini o~uno~u ikiris a so~uwaɾ sano~u so~uɾo~umo~un ħanaħaj aso~umo~uwaɾ, patinako~u ħan: jo~uo~u~u(kiso~u ħan no~u ikiris),"io~u~u"ħan no~u so~uɾo~umo~un, (o~u ŋiħaʡ to~u no~u ikiris ko~u maʡaɾaaj) patinako~uħan:o~unə(ʦəʦaj) o~u "wan" ħananaj to~u, jəstərɬ~ɮaj(naʦiɾa)i o~u "astaɬ~ɮə" ħananaj to~u. o~u pito~uro~uʡ :nijaħ ,kiso~u (io~u~u), ʦiŋra , ira ħo~u i ɾaʡəno~u ko~u patinako~u: o~u so~uwaɾ to~u piʦin aɬ~ɮħaj ko~u faɾa sanaj, o~uja faɾa ħananaj i o~u pisaʡo~usi to~u ʦəʦaj sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj tiɾiɬ~ɮ o~u po~uʦin a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj tiɾiɬ~ɮ i saħəto~uaj mito~uʡo~uraj to~uno~u ikiɾis, ano~u mafanaʡ to~u ikiris ja ɾaħo~uɬ~ɮaj. nikawrira, nipafitiŋan to~u -im ano~uʦa -əm. patinako~u ħan ɾikə faɾiʦən to~u ɾikəm, *ət faɾiʦən to~u *ətəm. nikawrira, ira ko~u ʦaaj ka ħəʦaɬ~ɮ to~u ikiris a so~uwaɾ, o~u ħab~və(ira), o~uno~u so~uɾo~umo~un so~uwaɾ i *arəm sanaj, əat i o~u kaikaim ħananaj. siɾsiɾən ħo~u i ɾaʡəno~u: o~u ɾajɾaj no~u tiɾiɬ~ɮ i miɾəʦaɬ~ɮ to~u ikiris to~uja sb~vo~u sanaj. patinako~u ħan: i ɾikə an appɾə. sano~u piʦiŋən i mi ɾikəm o~unəfaɾa appɾə. ano~u minaʡajaj i to~uŋaɾ ħan to~u no~u maŋaʡaj to~u. pinako~u: i ɬ~ɮo~unʡt ɾikə an appɾə. sano~u piʦiŋən so~uwaɾ i mi no~u ɾikəm o~unəfaɾa appɾə. piħapinaŋan a tiɾiɬ~ɮ ħo~u*o~u~uə, pəarɾ ħarb~b~vo~ur to~u *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ, p. ******* ****"p.** ʔ ɾist o~uf wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə in ɬ~ɮaŋər ɬ~ɮo~u~uə to~u ɾo~u**iŋ tħat is affəʦtiŋ tħə əʦo~usjstəm o~uf tħə so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮsʡ wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə sitə. *. ʦia faʦtb~b~vo~uo~uk. ʦəntraɾ intəɾɾi*ənʦə a*ənʦj . (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮs - so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. kitakit kiwiko~u kiŋkiwjin to~usa ko~u so~uwaɾ, kiŋkiw a tiɾiɬ~ɮ ato~u ʦitin kaɾo~uʦaɾaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan pikiʡarawan ħiko~uki təməra. awənħo~u~ujpo~uw(ħo~uŋko~uŋ). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un mirawraw to~u ħo~uɾam ɾaɾan, ao~u~ustraɾija mipaħitaj miɬ~ɮama. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. spiɾər. misapinaŋ: so~uɾo~umo~un a kararawraw pato~unək to~u ħo~uɾam. b~b~vb~b~vʦ ko~uwao~uin. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. ʡaɾo~umanaj ʦo~uŋko~u finawɾan miɾijas to~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. b~b~vb~b~vʦ ʦo~uŋko~uʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ʦənfo~uŋ. tərik siko~ua maɾaʦŋɾi no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. sinɾaŋʦaɾaj. kasakitakit ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. maʦaŋaɾ to~u sifo~u maɾaɾijas to~u tajwan, so~uɾo~umo~un a wiɬ~ɮaŋ maɾajta kanataɾ misiikəɬ~ɮ pito~upaan (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ, maŋaʡan i kaɾo~uʦaɾaj), ʦo~uŋjaŋ ʦaɾaj, ****/**/** **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa parakataj masaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, ʦo~uŋɾi a ɾo~umaʡ maiɾo~uħ, kasakitakit, ʦo~uŋjaŋsə. ʦna. www.ʦna.ʦo~um.tw. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(tajwan). **. ao~u~utraɾija mio~uʦo~ur to~u səmo~uʡo~utaj ħitaj tajra i so~uɾo~umo~un paɾapaɾa mipaɬ~ɮama, ʡmaratar simpo~uŋ. www.*ao~ub~b~vao~u.ʦo~um.s*. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (ʦo~uŋko~u). **. ʡaiko~uraj no~u ʦo~uŋko~u a ao~u~utraɾija o~u maan ko~u nisamawmawan. b~b~vb~b~vʦ nəws ʦo~uŋko~u. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(ʦo~uŋko~u). **. pakafanaʡ to~u kitakit no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. ʦo~uŋko~u siʦian nipaɾafaŋ. ****-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(ʦo~uŋko~u). **. waŋʦəjin. paɾao~uaɾa pitija kafanaʡan, o~u sarakataj ako~u a pitija tiɾiɬ~ɮ. tinʦin mirinaʡaj. isb~b~vn **********. **. pasifanaʡ to~u kitakit. paɾa ato~u faʦo~u. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾaɾiʡaʦaan ato~u po~unka ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a kasaira. finawɾan ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. inkiris nipatatəko~uan a kitakit. finawɾan ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. kapo~uɾo~uŋan simpo~un ʦaɾaj. saɾaɾo~umaʡan no~u so~uɾo~umo~un nikəto~unan ato~u kaɾaɾijas to~u tajwan, kaʦaʦo~ufəɾan po~u **:** simpo~un. kapo~uɾo~uŋan simpo~un ʦaɾaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (tajwan). **. pasifanaʡ to~u kitakit. kiʦaj. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾaɾiʡaʦaan ato~u po~unka ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. **** rəb~vəno~u~uə əstimatəɬ~ɮ at $*.* b~b~viɾɾio~un pɾo~u~us. si* iʦt sərb~viʦəs. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (inkiris so~uwaɾ). **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa mafaŋafaŋ, makariʡaŋ ko~u ʦo~uŋko~u, ano~u əʦa sakitəɾak. amiɾika ʦo~uŋko~u ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. o~u sapiriʡaŋaw tiso~uwa, amiɾika ao~u~utraɾija mipənəʦ to~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa miʦiʦiħ ato~u pəiʦin. kapo~uɾo~uŋansimpo~un ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Solomon Riyaran Kitakit Takaray Sowal Itiraay i satimolan a Dadahalay Riyar ko aro' nona kitakit, i ka'amis no Awco, i sakawali no Papuaniwkiniya. O tapang ko mikowanay, o cecay akapot no Tata'angay Ikilis Masakapotay. O syuto i Honiyara. O polong ira ko 990 no riyaran pala, kakahad no sera 28.450km, o tamdaw 64 ko 'emang, itini i polong no kitakit i o tada manikaway kona kitakit. Palapalaan Solomon palapala ko dadahal no sera 2.84 'ofad pinfang kongli , o dadahalay ko pala a kitakit. Solomon palapala i sakawalian no Papua New Guinea, sakaetip Solomon riyar, sakaetip katimol o raka riyar, o adihayay palapalaan. Halo Choiseul, Isabel, Malaita, Guadalcanal, Makira, Rennell, Bellona…a palapalaan. O citodongay to kicay no riyar 160 'ofad pinfang kongli . Ona palapalaan saheto o nano macelalay pala. Sakaetipay ato saka waliay a pala salongan 1500 kongli ko raraay. I sakaetip no Manatua a Santa Keloce pala ko raraay to roma palapalaan ira 200 kongli. Sata'akay Guadalcanal pala ko dadahal 6475 pinfang kongli, toni a pala sa'akawangay lotok Popomsanasiw, nai tongroh no riyar ira ko 2330 cm . O Solomon a kitakit o sakakahaday a riyaran pala, i kawaliay no Papuaniwkiniya, misi'ayaway to Solomon riyar, i ka'etipay i o rakarakaan riyar, o riyaran pala ko misafacoay tona kitakit. O riyaran pala ira a silsilen i la'eno: Sowasol(Choiseul)舒瓦瑟爾島 Syotolan(Shortland)肖特蘭群島 Fa'elohay Cioci 新喬治亞群島 Sen Isapil 聖伊莎貝爾島 Lusil 拉塞爾群島 Ngela 佛羅里達群島 Malayta(Malaita)馬萊塔島 Kuatakanal(Guadalcanal)瓜達康納爾島 Sikayana(Sikaiana)斯凱亞納島 Maramasik(Maramasike)馬拉馬西凱島 Olawa(Ulawa) 烏拉哇 Oki(Uki) 烏吉 Makira(San Cristobal)馬基拉島 Snata Ana 拉納爾島 Pilona 貝羅納島 Santa Kuruci(Santa Cruz)聖克魯斯群島((Faylo:Political map of the Solomon Islands archipelago in 1989.jpg|thumb|Political map of the Solomon Ira ho ko iraayay a mimingay a riyaran pala: Tikopya(Tikopia) 第國比亞 Anuta(Anuta) 亞努達 Fatutaka(Fatutaka)華都達卡 Ona riyaran palapalan sahetoay o cilamalay a pala, o kinaira no pala i o nanges ko adihayay. O romi'ad sa i mi'aoraday, fa'edetay, mado'etay. Ira ko tosa sasiroma sanay a sera, o cecay i ono Solomon Kilakilangan a kasafaco no pala, oroma sa i o mingataay to Wannatu i ono Wannatu Kilakilangan a kasafaco no pala. Likisi Limaay ko kasatongotongad no likisi no Solomon,ora i:Milanisya, Talariyariyaran ko Tata'angay Tamina,Malamikowanan a miheca,Sakatosa a kalaloodan,Niyahpikowan. Milanisya: ano do'edoen tala'ayaw ko likisi no Solomon I ira to ko tolo 'emang ko ko telang no mihecaan, o nani tiraay I Niwkiniya a Milanisya a tamdaw ko mafolaway a tayni maro'. Talariyariyaran ko Tamina: caay ko mifotingay aca a tamina ko I riyaray, o tata'angay a tamina mipacakay a micolo' to maamaan a dafong talacowacowa akitakit. 16sici tatooto'or sa ko nani Yoropaay a tamdaw a tayni I Solomon,1568miheca o mihahinamay a tamdaw ci Alowalo･Montaniya macakat tona riyaran pala, ma'eneng ningra ko kacicangaw no itiniay a tamdaw to 'ekim, pakaheraay to kako to tadadafong ni Solomon Honti saan cingra, sa pangangan han to Solomon kona kitakit. Nikawrira, to ikor to ni Alowalo･Montaniya, tosa a so'ot ko mihecaan maketon ko kakakiting to I papotalay a kitakit. 1767miheca,o citanengay to tamina a tamdaw no Ikiris ci Fuilipu･Katolito miliyaw heca a tayni I Solomon, 1768miheca o mihahinahinamay a tamdaw no Folansu ci Luis･Antowang･Pokanwil tayni a mihinam to maman nona kitakit. Malamikowanan no Yoropa: 1885miheca ma'eco no Toic ko saka'amis no Solomon, mala no niyam a dadipoten sanay. 1893miheca,o Ikiris to ko tayniay a mi'eco to satimol a riyar apalapalaan, patireng han ko"ono Ikiris a midepotan a pala no Solomon", linah han ko tatapangan a niyaro' tayra i Tulaci pala.1900miheca o Toic ato Ikiris satatosa sa amasasowal a miketon to tilid, pakaynien tona katatilidan I sawaden no Ikiris ko salongoc I Samoa, ta maha'emin to ko salongoc a sakanga'ay I Solomon. I sakatosa kalaloodan no kaloakitakit:I sakatosa a kalaloodan 1942miheca sakacecay folad i maaro' no Dipon, opingataan a milood to Auco sako pisafaloco' no Dipon. Toya miheca o sofitay no Amirika macakat I Kutakanal riyaran pala, Tulaci riyaranpala, ato Enkola riyaran pala no Solomon. Tonini a lolood I o satatiihay I itiraay I Kutakanal, 6 folad ko katatoker no sofitay no Dipon ato Amirika.1943miheca marowid ko Dipon,o mikalican a hikoki no tapang no sofita ci Yamamoto Isoroku mahikeda no raco a matefad,1945miheca ha'emin sato ko sofitay no Dipon a laliw to Solomon. 'Iked no Niyahpikowan:1975miheca 6folad 22romi'ad,yano mikowanan ho no Ikiris pasacecay hanto a pangangan to Solomon, 1976miheca 1folad 2romi'ad, misatapang a midemak to Niyahpikowan,misatapang a misinkiw to mamisanga' to rikec a lipoing,1978miheca 7folad 7romi'ad, malaheci to ko katomireng no kitakit. I 2019miheca, sifo no Solomon mikiwidang to Ciwkoku orasaka mapalasawad ko kalawidang to Taywan, oniko picoker no Malayta(Malaita馬萊塔島)sakowan to Taywan.itiya sato madepdep ko lifong nani Uhan sakowan no Ciwkoku, damaen no Taywan ko Malata sakowan, nikawrira, matena' no sifo no Solomon koya sapadang a dafong, o syosifo sato no Malata I mitopa to pisahapinangan sanay to. Sici Solomon palapala aniniay kimpo i 1978 miheca 7 folad 7 romi'ad misiiked itiya mihapiw tina kimpo. Solomon palapala kimpo matelak todong no kitakit o no Hontian Rikec. Solomon palapala a kitakit a tapang o Hontian no Inkiris Charles saka 3, Hongti no Kitakit ko patodongay to citatodong mikerid a taypiaw, mikotayay to kakomodan a dademaken . Midoedo to 'ayaway, citodongay a finawlan no Solomon palapala, o kalomaocan ko mipanganganay, lima miheca ko lekad. Anini Solomon palapala a citodongay ci David Vunaji, i 2019 miheca 7 folad mipatirengan . Solomon palapala cecayay kalomaocan no finawlan ko mamidemak to sapirikec solongoc, Solomon palapala kalomaocan ko sakakaay ci'icelay no Solomon palapala, finawlan kalomaocan 50 ko iing malakapot, 4 miheca ko lekad . Congli a pikerid to laloma'an to sakidademaken, congli nai kalomaocan a iing ko misingkiway, kakeridan o congli ko mitoro'ay. Kalomaocan iing manga'ay ko cacitodong. Kicay O maomahay ato mifotingay ko 'aromanay tamdaw,o kinairira I heci no nanges,kilinag,koko,foting,konga,tefos,pawli,talacay. O sa'adihayay a tayal I paloma to losay, mifotin ato mikarkar to 'ekim. Caho ka pikarkar to tada fokeloh. I 1990 mihecahecan, o pasadak to dafong a mili'etan o kilang I makilitosaay to ko 'etan. Ma'asiay tato ko pifafariw to kilang sa panahal sanay to ko tokos, oni ko saka pilalang to a mikilang I 1997miheca. Malowan to ko nipasadakan akiling I malowan ko 'etan no sifo, oya roma sa ma'etanay a dafong I o simal no nanges, I 1999miheca mapinko ko kaysya, tongal sato ko kanikaw nona kitakit. Solomon palapala 'alomanay tamdaw o malingaday, mifotinfay ato palomaay ko saka'orip. O nipalomaan ira ko 'afinang, kilang, panay, keke, nitayalay to foting, konga, pawli, talacay ato podac no tato'elep (kadang). O pipaloma ko sakaira no kicay no finawlan, mifotingay ato mi'ot'otay to ^ekim. Polong no pinasanga' ato simal nai pacomodan. Toni palapala adihay ko kinaira cowa ho kacemahad ko fodawan, tinako 'oteng, sin, ni' ato ^ekim . 2022 miheca, Solomon palapala sifo hararakaten no payso sakaira 35.59 walwalan Amilika payso , o hararakaten masadakay 45.3 walwalan Amilika payso . Tamdaw 人口 Solomon palapala a isal no tamdaw salongan 72 'ofad, 94.5% o Milanisiya tamdaw, o Inkiris ko sakasasowal no kitakit, o Piking kosowal no niyaroaro' . Sician nipalafang I Tayangkanatal ato Taypinyang, malacecayay i Tata'akay Ikiris a Lekatep a kitakit , misarocod micowat halo Inkiris a kalo micowatay kitakit makakomod kacacofel, o nian ko parana'an no sician nipalafang no Solomon palapala. Tangasa i 2019 miheca, Solomon palapala ira 122 ko kacacofelan a demak kitakit. Solomon palapala i 1983 miheca ato Taywan sifo mala cacofelan a kitakit, nika i 2019 miheca 9 folad 16 romi'ad, Solomon palapala a citodongay nitelek ato Congko a macacofelan a kitakit. O pitooran O tamdaw no Solomon to 96% paso'elinay ci Yisoan, ilaloma' nonini i 45% o Sinkonghui , 18% i Tinsokiw, o 12% i o Pacecayan , 10% 人Cinsinhui , 7% o Ansukunic o 4% i o mi'ikeday, 4% o no to'as a kawas ko mita'ongan. Punka O sakatimolay i sa'etip a riyaran pala o Sa'etipay Linnil Pala, o satata'angay a rkarakan pala itini i polong no kitakit. O cidemakay to mami dipot to taliyok palapalaan no Linhoko Yunisiko(UN UNESCO) toro'en ningra ko 37 km2 a sera ato nani pala tahyra tolo a km no riyar ko dadipoten sanay. Itini tona riyaran pala ira ko tata'angay Tingano fanaw, o dadahal nona fanaw i o satata'angay itini i satimolan a riyar, o citodongay i caay ko sifo o maro'ay itini a tamdaw. Itini tona pala i kali'oraday, cecay miheca mata'elifay ko 4,000mm a 'orad, sa cio'olay to romi'ami'ad. Adihay itini ko kafahekaan a nanoto'asan kina'orip, o fadadoki, 'oner no riyar, maymay, o kilakilangan i masasiroma o nanoto'asan a lan a hana, ato midapdapay a losay. O pido'edoan a rikec no UNESCO a mitoro' to sapiterekaw a midipot tona pala i sakasiwa a rikec: (9)hadhad a pala, nanonanoman, lawac no riyar, ato riyaran kina'orip ato a'adopen to, o kilakilangan to mifalicay ho masafa'eloh, o tahapinangan to kasado'edo no 'orip no maamaan. Sowal O sowal no Solomon ira ko 70 ko kasasiromaroma, ono kapolongan a sowal i o Picin hananay a sowal. Ono sifo a sowal i o Ikiris sowal, onini i itiniay aca i syoto tata'angay niyaro' o kamaro'an no sifo, nikawrira, itini tona niyaro' o Picin sowal ko sakasasowal no tamtamdaw. Ano milyoko kiso i mafana'ay kako to Ikiris ano sa ko piharateng i caay ka hakowa ko mafana'ay to Ikiris sowal. Ona sowal tonini ono Ikiris a sowal sano Solomon hanahay asomowal, patinako han: You(kiso han no Ikiris),"iu"han no Solomon, (o ngiha' to no Ikiris ko ma'alaay) Patinakohan:One(cecay) o "wan" hananay to, yesterday(nacila)I o "astade" hananay to. O pitoro' :niyah ,kiso (iu), cingra , ira ho I la'eno ko patinako: O sowal to Picin adhay ko fala sanay, oya fala hananay i o pisa'osi to cecay sanay ko tatodong. O dademakay tilid O Pocin a dademakay tilid i sahetoay mito'oray tono Ikilis, ano mafana' to Ikiris ya lahoday. Nikawrira, nipafitingan to -im anoca -em. Patinako han like falicen to likem, get falicen to getem. Nikawrira, ira ko caay ka hecad to Ikiris a sowal, o have(ira), ono Solomon sowal i garem sanay, eat i o kaikaim hananay. Silsilen ho i la'eno: O laylay no tilid i milecad to Ikiris toya SVO sanay. Patinako han: I like an apple. sano Picingen i Mi likem onefala apple. Ano mina'ayay i tongal han to no manga'ay to. Pinako: I don't like an apple. sano picingen sowal i Mi no likem onefala apple. Pihapinangan a tilid Hogue, Pearl Harbor to Guadalcanal, p. 235–236 2010"p.23 ^ List of World Heritage in Danger due to logging that is affecting the ecosystem of the Solomon Islands' World Heritage site. 1. CIA Factbook. Central Intelligence Agency . (2018-11-13). (nina'angan tilid i 2017-10-14). 3. Solomon Islands - Solomon palapala. Kitakit kiwiko kingkiwyin tosa ko sowal, kingkiw a tilid ato citin kalocalay. (2022-05-03). (nina'angan tilid i 2022-05-04). 4. Solomon kalaloodan piki'arawan hikoki temera. Awenhuypow(Hongkong). (nina'angan tilid i 2013-06-14). 5. Solomon mirawraw to holam lalan, Australiya mipahitay midama. (2006-04-27). (nina'angan tilid i 2006-04-27). 8. Spiler. Misapinang: Solomon a kararawraw patonek to holam. BBC kowaoin. 2006-04-23 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-07-22). 9. 'Alomanay Congko finawlan miliyas to Solomon palapala. BBC Congkocalay. 2006-04-23 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2016-07-18). 10. Cenfong. Terik Sikoa malaCngli no Solomon palapala. Sinlangcalay. Kasakitakit calay. 2007-12-20 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 11. Macangal to sifo malaliyas to Taywan, Solomon a widang Malayta kanatal misiiked pitopaan (nina'angan tilid, manga'an i kalocalay), congyang calay, 2020/09/03 12. Solomon palapala parakatay masadadahal, Congli a loma' mailoh, kasakitakit, congyangse. CNA. www.cna.com.tw. (2021-11-26). (nina'angan tilid i 2022-04-16)(Taywan). 13. Autraliya miocor to semo'otay hitay tayra i Solomon palapala mipadama, 'maratar simpong. www.zaobao.com.sg. (2022-04-02). (nina'angan tilid i 2022-05-24) (Congko). 14. 'Aikoray no Congko a Autraliya o maan ko nisamawmawan. BBC News Congko. (2022-04-02). (nina'angan tilid i 2022-04-22)(Congko). 15. Pakafana' to kitakit no Solomon palapala. Congko sician nipalafang. 2021-08 (2022-04-19). (nina'angan tilid i 2018-08-20)(Congko). 16. Wangceyin. Palaoala pitiya kafana'an, o sarakatay ako a pitiya tilid. Tincin mirina'ay. ISBN 7201079670. 18. Pasifana' to kitakit. Pala ato faco. Solomon palapala kalali'acaan ato ponka citodongay. (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 19. Solomon palapala a kasaira. Finawlan calay. 2006-11-01 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2015-09-22). 20. Inkiris nipatatekoan a kitakit. Finawlan calay. 2006-03-28 (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-16). 21. Kapolongan simpon calay. Salaloma'an no Solomon niketonan ato kalaliyas to Taywan, kacacofelan po 18:30 simpon. Kapolongan simpon calay. (2019-09-16). (nina'angan tilid i 2022-03-22) (Taywan). 22. Pasifana' to kitakit. kicay. Solomon palapala kalali'acaan ato ponka citodongay. (2017-08-15). (nina'angan tilid i 2017-08-15). 23. 2022 REVENUE ESTIMATED AT $3.5 BILLION PLUS. SIG ICT Services. 2022-04-19 (2022-04-19). (nina'angan tilid i 2022-04-19) (Inkiris sowal). 25. Solomon palapala mafangafang, makari'ang ko Congko, ano eca sakitelak. Amilika Congko calay. 2021-11-25 (2021-11-26). (nina'angan tilid i 2021-11-26). 26. O sapiri'angaw tisowa, Amilika Autraliya mipenec to Solomon palapala micicih ato Peicin. Kapolongansimpon calay. 2022-04-20 (2022-04-20). (nina'angan tilid i 2022-06-07).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">so~uɾo~umo~un rijaran kitakit takaraj so~uwaɾ itiraaj i satimo~uɾan a ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj rijar ko~u aro~uʡ no~una kitakit, i kaʡamis no~u awʦo~u, i sakawaɾi no~u papo~u~uaniwkinija. o~u tapaŋ ko~u miko~uwanaj, o~u ʦəʦaj akapo~ut no~u tataʡaŋaj ikiɾis masakapo~utaj. o~u sjo~u~uto~u i ħo~unijara. o~u po~uɾo~uŋ ira ko~u *** no~u rijaran paɾa, kakaħaɬ~ɮ no~u səra **.***km, o~u tamɬ~ɮaw ** ko~u ʡəmaŋ, itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit i o~u taɬ~ɮa manikawaj ko~una kitakit. paɾapaɾaan so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra *.** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi , o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾaj ko~u paɾa a kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa i sakawaɾian no~u papo~u~ua nəw *o~u~uinəa, sakaətip so~uɾo~umo~un rijar, sakaətip katimo~uɾ o~u raka rijar, o~u aɬ~ɮiħajaj paɾapaɾaan. ħaɾo~u ʦħo~uisəo~u~uɾ, isab~b~vəɾ, maɾaita, *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ, makira, rənnəɾɾ, b~b~vəɾɾo~una*a paɾapaɾaan. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u kiʦaj no~u rijar *** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi . o~una paɾapaɾaan saħəto~u o~u nano~u maʦəɾaɾaj paɾa. sakaətipaj ato~u saka waɾiaj a paɾa saɾo~uŋan **** ko~uŋɾi ko~u raraaj. i sakaətip no~u manato~u~ua a santa kəɾo~uʦə paɾa ko~u raraaj to~u ro~uma paɾapaɾaan ira *** ko~uŋɾi. sataʡakaj *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ paɾa ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ **** pinfaŋ ko~uŋɾi, to~uni a paɾa saʡakawaŋaj ɾo~uto~uk po~upo~umsanasiw, nai to~uŋro~uħ no~u rijar ira ko~u **** ʦm . o~u so~uɾo~umo~un a kitakit o~u sakakaħaɬ~ɮaj a rijaran paɾa, i kawaɾiaj no~u papo~u~uaniwkinija, misiʡajawaj to~u so~uɾo~umo~un rijar, i kaʡətipaj i o~u rakarakaan rijar, o~u rijaran paɾa ko~u misafaʦo~uaj to~una kitakit. o~u rijaran paɾa ira a siɾsiɾən i ɾaʡəno~u: so~uwaso~uɾ(ʦħo~uisəo~u~uɾ)***** sjo~uto~uɾan(sħo~urtɾanɬ~ɮ)***** faʡəɾo~uħaj ʦio~uʦi ****** sən isapiɾ ****** ɾo~u~usiɾ ***** ŋəɾa ****** maɾajta(maɾaita)**** ko~u~uatakanaɾ(*o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ)****** sikajana(sikaiana)***** maramasik(maramasikə)****** o~uɾawa(o~u~uɾawa) *** o~uki(o~u~uki) ** makira(san ʦristo~ub~b~vaɾ)**** snata ana **** piɾo~una **** santa ko~u~uro~u~uʦi(santa ʦro~u~u*)******((fajɾo~u:po~uɾitiʦaɾ map o~uf tħə so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮs arʦħipəɾa*o~u in ****.jp*|tħo~u~umb~b~v|po~uɾitiʦaɾ map o~uf tħə so~uɾo~umo~un ira ħo~u ko~u iraajaj a mimiŋaj a rijaran paɾa: tiko~upja(tiko~upia) **** ano~u~uta(ano~u~uta) *** fato~u~utaka(fato~u~utaka)**** o~una rijaran paɾapaɾan saħəto~uaj o~u ʦiɾamaɾaj a paɾa, o~u kinaira no~u paɾa i o~u naŋəs ko~u aɬ~ɮiħajaj. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ sa i miʡao~uraɬ~ɮaj, faʡəɬ~ɮətaj, maɬ~ɮo~uʡətaj. ira ko~u to~usa sasiro~uma sanaj a səra, o~u ʦəʦaj i o~uno~u so~uɾo~umo~un kiɾakiɾaŋan a kasafaʦo~u no~u paɾa, o~uro~uma sa i o~u miŋataaj to~u wannato~u~u i o~uno~u wannato~u~u kiɾakiɾaŋan a kasafaʦo~u no~u paɾa. ɾikisi ɾimaaj ko~u kasato~uŋo~uto~uŋaɬ~ɮ no~u ɾikisi no~u so~uɾo~umo~un,o~ura i:miɾanisja, taɾarijarijaran ko~u tataʡaŋaj tamina,maɾamiko~uwanan a miħəʦa,sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan,nijaħpiko~uwan. miɾanisja: ano~u ɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uən taɾaʡajaw ko~u ɾikisi no~u so~uɾo~umo~un i ira to~u ko~u to~uɾo~u ʡəmaŋ ko~u ko~u təɾaŋ no~u miħəʦaan, o~u nani tiraaj i niwkinija a miɾanisja a tamɬ~ɮaw ko~u mafo~uɾawaj a tajni maro~uʡ. taɾarijarijaran ko~u tamina: ʦaaj ko~u mifo~utiŋaj aʦa a tamina ko~u i rijaraj, o~u tataʡaŋaj a tamina mipaʦakaj a miʦo~uɾo~uʡ to~u maamaan a ɬ~ɮafo~uŋ taɾaʦo~uwaʦo~uwa akitakit. **siʦi tato~uo~uto~uʡo~ur sa ko~u nani jo~uro~upaaj a tamɬ~ɮaw a tajni i so~uɾo~umo~un,****miħəʦa o~u miħaħinamaj a tamɬ~ɮaw ʦi aɾo~uwaɾo~u*mo~untanija maʦakat to~una rijaran paɾa, maʡənəŋ niŋra ko~u kaʦiʦaŋaw no~u itiniaj a tamɬ~ɮaw to~u ʡəkim, pakaħəraaj to~u kako~u to~u taɬ~ɮaɬ~ɮafo~uŋ ni so~uɾo~umo~un ħo~unti saan ʦiŋra, sa paŋaŋan ħan to~u so~uɾo~umo~un ko~una kitakit. nikawrira, to~u iko~ur to~u ni aɾo~uwaɾo~u*mo~untanija, to~usa a so~uʡo~ut ko~u miħəʦaan makəto~un ko~u kakakitiŋ to~u i papo~utaɾaj a kitakit. ****miħəʦa,o~u ʦitanəŋaj to~u tamina a tamɬ~ɮaw no~u ikiris ʦi fo~u~uiɾipo~u~u*kato~uɾito~u miɾijaw ħəʦa a tajni i so~uɾo~umo~un, ****miħəʦa o~u miħaħinaħinamaj a tamɬ~ɮaw no~u fo~uɾanso~u~u ʦi ɾo~u~uis*anto~uwaŋ*po~ukanwiɾ tajni a miħinam to~u maman no~una kitakit. maɾamiko~uwanan no~u jo~uro~upa: ****miħəʦa maʡəʦo~u no~u to~uiʦ ko~u sakaʡamis no~u so~uɾo~umo~un, maɾa no~u nijam a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən sanaj. ****miħəʦa,o~u ikiris to~u ko~u tajniaj a miʡəʦo~u to~u satimo~uɾ a rijar apaɾapaɾaan, patirəŋ ħan ko~u"o~uno~u ikiris a miɬ~ɮəpo~utan a paɾa no~u so~uɾo~umo~un", ɾinaħ ħan ko~u tatapaŋan a nijaro~uʡ tajra i to~u~uɾaʦi paɾa.****miħəʦa o~u to~uiʦ ato~u ikiris satato~usa sa amasaso~uwaɾ a mikəto~un to~u tiɾiɬ~ɮ, pakajniən to~una katatiɾiɬ~ɮan i sawaɬ~ɮən no~u ikiris ko~u saɾo~uŋo~uʦ i samo~ua, ta maħaʡəmin to~u ko~u saɾo~uŋo~uʦ a sakaŋaʡaj i so~uɾo~umo~un. i sakato~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u kaɾo~uakitakit:i sakato~usa a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan ****miħəʦa sakaʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ i maaro~uʡ no~u ɬ~ɮipo~un, o~upiŋataan a miɾo~uo~uɬ~ɮ to~u ao~u~uʦo~u sako~u pisafaɾo~uʦo~uʡ no~u ɬ~ɮipo~un. to~uja miħəʦa o~u so~ufitaj no~u amirika maʦakat i ko~u~utakanaɾ rijaran paɾa, to~u~uɾaʦi rijaranpaɾa, ato~u ənko~uɾa rijaran paɾa no~u so~uɾo~umo~un. to~unini a ɾo~uɾo~uo~uɬ~ɮ i o~u satatiiħaj i itiraaj i ko~u~utakanaɾ, * fo~uɾaɬ~ɮ ko~u katato~ukər no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un ato~u amirika.****miħəʦa maro~uwiɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮipo~un,o~u mikaɾiʦan a ħiko~uki no~u tapaŋ no~u so~ufita ʦi jamamo~uto~u iso~uro~uko~u~u maħikəɬ~ɮa no~u raʦo~u a matəfaɬ~ɮ,****miħəʦa ħaʡəmin sato~u ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~un a ɾaɾiw to~u so~uɾo~umo~un. ʡikəɬ~ɮ no~u nijaħpiko~uwan:****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ,jano~u miko~uwanan ħo~u no~u ikiris pasaʦəʦaj ħanto~u a paŋaŋan to~u so~uɾo~umo~un, ****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ, misatapaŋ a miɬ~ɮəmak to~u nijaħpiko~uwan,misatapaŋ a misinkiw to~u mamisaŋaʡ to~u rikəʦ a ɾipo~uiŋ,****miħəʦa *fo~uɾaɬ~ɮ *ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħəʦi to~u ko~u kato~umirəŋ no~u kitakit. i ****miħəʦa, sifo~u no~u so~uɾo~umo~un mikiwiɬ~ɮaŋ to~u ʦiwko~uko~u~u o~urasaka mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u kaɾawiɬ~ɮaŋ to~u tajwan, o~uniko~u piʦo~ukər no~u maɾajta(maɾaita****)sako~uwan to~u tajwan.itija sato~u maɬ~ɮəpɬ~ɮəp ko~u ɾifo~uŋ nani o~u~uħan sako~uwan no~u ʦiwko~uko~u~u, ɬ~ɮamaən no~u tajwan ko~u maɾata sako~uwan, nikawrira, matənaʡ no~u sifo~u no~u so~uɾo~umo~un ko~uja sapaɬ~ɮaŋ a ɬ~ɮafo~uŋ, o~u sjo~usifo~u sato~u no~u maɾata i mito~upa to~u pisaħapinaŋan sanaj to~u. siʦi so~uɾo~umo~un paɾapaɾa aniniaj kimpo~u i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ misiikəɬ~ɮ itija miħapiw tina kimpo~u. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kimpo~u matəɾak to~uɬ~ɮo~uŋ no~u kitakit o~u no~u ħo~untian rikəʦ. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a kitakit a tapaŋ o~u ħo~untian no~u inkiris ʦħarɾəs saka *, ħo~uŋti no~u kitakit ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ʦitato~uɬ~ɮo~uŋ mikəriɬ~ɮ a tajpiaw, miko~utajaj to~u kako~umo~uɬ~ɮan a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən . miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u ʡajawaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a finawɾan no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa, o~u kaɾo~umao~uʦan ko~u mipaŋaŋanaj, ɾima miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ. anini so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ʦi ɬ~ɮab~viɬ~ɮ b~vo~u~unaji, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ mipatirəŋan . so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ʦəʦajaj kaɾo~umao~uʦan no~u finawɾan ko~u mamiɬ~ɮəmak to~u sapirikəʦ so~uɾo~uŋo~uʦ, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾo~umao~uʦan ko~u sakakaaj ʦiʡiʦəɾaj no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa, finawɾan kaɾo~umao~uʦan ** ko~u iiŋ maɾakapo~ut, * miħəʦa ko~u ɾəkaɬ~ɮ . ʦo~uŋɾi a pikəriɬ~ɮ to~u ɾaɾo~umaʡan to~u sakiɬ~ɮaɬ~ɮəmakən, ʦo~uŋɾi nai kaɾo~umao~uʦan a iiŋ ko~u misiŋkiwaj, kakəriɬ~ɮan o~u ʦo~uŋɾi ko~u mito~uro~uʡaj. kaɾo~umao~uʦan iiŋ maŋaʡaj ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ. kiʦaj o~u mao~umaħaj ato~u mifo~utiŋaj ko~u ʡaro~umanaj tamɬ~ɮaw,o~u kinairira i ħəʦi no~u naŋəs,kiɾina*,ko~uko~u,fo~utiŋ,ko~uŋa,təfo~us,pawɾi,taɾaʦaj. o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a tajaɾ i paɾo~uma to~u ɾo~usaj, mifo~utin ato~u mikarkar to~u ʡəkim. ʦaħo~u ka pikarkar to~u taɬ~ɮa fo~ukəɾo~uħ. i **** miħəʦaħəʦan, o~u pasaɬ~ɮak to~u ɬ~ɮafo~uŋ a miɾiʡətan o~u kiɾaŋ i makiɾito~usaaj to~u ko~u ʡətan. maʡasiaj tato~u ko~u pifafariw to~u kiɾaŋ sa panaħaɾ sanaj to~u ko~u to~uko~us, o~uni ko~u saka piɾaɾaŋ to~u a mikiɾaŋ i ****miħəʦa. maɾo~uwan to~u ko~u nipasaɬ~ɮakan akiɾiŋ i maɾo~uwan ko~u ʡətan no~u sifo~u, o~uja ro~uma sa maʡətanaj a ɬ~ɮafo~uŋ i o~u simaɾ no~u naŋəs, i ****miħəʦa mapinko~u ko~u kajsja, to~uŋaɾ sato~u ko~u kanikaw no~una kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw o~u maɾiŋaɬ~ɮaj, mifo~utinfaj ato~u paɾo~umaaj ko~u sakaʡo~urip. o~u nipaɾo~umaan ira ko~u ʡafinaŋ, kiɾaŋ, panaj, kəkə, nitajaɾaj to~u fo~utiŋ, ko~uŋa, pawɾi, taɾaʦaj ato~u po~uɬ~ɮaʦ no~u tato~uʡəɾəp (kaɬ~ɮaŋ). o~u pipaɾo~uma ko~u sakaira no~u kiʦaj no~u finawɾan, mifo~utiŋaj ato~u miʡo~utʡo~utaj to~u ʔəkim. po~uɾo~uŋ no~u pinasaŋaʡ ato~u simaɾ nai paʦo~umo~uɬ~ɮan. to~uni paɾapaɾa aɬ~ɮiħaj ko~u kinaira ʦo~uwa ħo~u kaʦəmaħaɬ~ɮ ko~u fo~uɬ~ɮawan, tinako~u ʡo~utəŋ, sin, niʡ ato~u ʔəkim . **** miħəʦa, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa sifo~u ħararakatən no~u pajso~u sakaira **.** waɾwaɾan amiɾika pajso~u , o~u ħararakatən masaɬ~ɮakaj **.* waɾwaɾan amiɾika pajso~u . tamɬ~ɮaw ** so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a isaɾ no~u tamɬ~ɮaw saɾo~uŋan ** ʡo~ufaɬ~ɮ, **.*% o~u miɾanisija tamɬ~ɮaw, o~u inkiris ko~u sakasaso~uwaɾ no~u kitakit, o~u pikiŋ ko~uso~uwaɾ no~u nijaro~uaro~uʡ . siʦian nipaɾafaŋ i tajaŋkanataɾ ato~u tajpinjaŋ, maɾaʦəʦajaj i tataʡakaj ikiris a ɾəkatəp a kitakit , misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦo~uwat ħaɾo~u inkiris a kaɾo~u miʦo~uwataj kitakit makako~umo~uɬ~ɮ kaʦaʦo~ufəɾ, o~u nian ko~u paranaʡan no~u siʦian nipaɾafaŋ no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. taŋasa i **** miħəʦa, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa ira *** ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak kitakit. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa i **** miħəʦa ato~u tajwan sifo~u maɾa ʦaʦo~ufəɾan a kitakit, nika i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj nitəɾək ato~u ʦo~uŋko~u a maʦaʦo~ufəɾan a kitakit. o~u pito~uo~uran o~u tamɬ~ɮaw no~u so~uɾo~umo~un to~u **% paso~uʡəɾinaj ʦi jiso~uan, iɾaɾo~umaʡ no~unini i **% o~u sinko~uŋħo~u~ui , **% i tinso~ukiw, o~u **% i o~u paʦəʦajan , **% *ʦinsinħo~u~ui , *% o~u anso~u~uko~u~uniʦ o~u *% i o~u miʡikəɬ~ɮaj, *% o~u no~u to~uʡas a kawas ko~u mitaʡo~uŋan. po~u~unka o~u sakatimo~uɾaj i saʡətip a rijaran paɾa o~u saʡətipaj ɾinniɾ paɾa, o~u satataʡaŋaj a rkarakan paɾa itini i po~uɾo~uŋ no~u kitakit. o~u ʦiɬ~ɮəmakaj to~u mami ɬ~ɮipo~ut to~u taɾijo~uk paɾapaɾaan no~u ɾinħo~uko~u jo~u~unisiko~u(o~u~un o~u~unəsʦo~u) to~uro~uʡən niŋra ko~u ** km* a səra ato~u nani paɾa taħjra to~uɾo~u a km no~u rijar ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən sanaj. itini to~una rijaran paɾa ira ko~u tataʡaŋaj tiŋano~u fanaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~una fanaw i o~u satataʡaŋaj itini i satimo~uɾan a rijar, o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i ʦaaj ko~u sifo~u o~u maro~uʡaj itini a tamɬ~ɮaw. itini to~una paɾa i kaɾiʡo~uraɬ~ɮaj, ʦəʦaj miħəʦa mataʡəɾifaj ko~u *,***mm a ʡo~uraɬ~ɮ, sa ʦio~uʡo~uɾaj to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ. aɬ~ɮiħaj itini ko~u kafaħəkaan a nano~uto~uʡasan kinaʡo~urip, o~u faɬ~ɮaɬ~ɮo~uki, ʡo~unər no~u rijar, majmaj, o~u kiɾakiɾaŋan i masasiro~uma o~u nano~uto~uʡasan a ɾan a ħana, ato~u miɬ~ɮapɬ~ɮapaj a ɾo~usaj. o~u piɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan a rikəʦ no~u o~u~unəsʦo~u a mito~uro~uʡ to~u sapitərəkaw a miɬ~ɮipo~ut to~una paɾa i sakasiwa a rikəʦ: (*)ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ a paɾa, nano~unano~uman, ɾawaʦ no~u rijar, ato~u rijaran kinaʡo~urip ato~u aʡaɬ~ɮo~upən to~u, o~u kiɾakiɾaŋan to~u mifaɾiʦaj ħo~u masafaʡəɾo~uħ, o~u taħapinaŋan to~u kasaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u ʡo~urip no~u maamaan. so~uwaɾ o~u so~uwaɾ no~u so~uɾo~umo~un ira ko~u ** ko~u kasasiro~umaro~uma, o~uno~u kapo~uɾo~uŋan a so~uwaɾ i o~u piʦin ħananaj a so~uwaɾ. o~uno~u sifo~u a so~uwaɾ i o~u ikiris so~uwaɾ, o~unini i itiniaj aʦa i sjo~uto~u tataʡaŋaj nijaro~uʡ o~u kamaro~uʡan no~u sifo~u, nikawrira, itini to~una nijaro~uʡ o~u piʦin so~uwaɾ ko~u sakasaso~uwaɾ no~u tamtamɬ~ɮaw. ano~u miɾjo~uko~u kiso~u i mafanaʡaj kako~u to~u ikiris ano~u sa ko~u piħaratəŋ i ʦaaj ka ħako~uwa ko~u mafanaʡaj to~u ikiris so~uwaɾ. o~una so~uwaɾ to~unini o~uno~u ikiris a so~uwaɾ sano~u so~uɾo~umo~un ħanaħaj aso~umo~uwaɾ, patinako~u ħan: jo~uo~u~u(kiso~u ħan no~u ikiris),"io~u~u"ħan no~u so~uɾo~umo~un, (o~u ŋiħaʡ to~u no~u ikiris ko~u maʡaɾaaj) patinako~uħan:o~unə(ʦəʦaj) o~u "wan" ħananaj to~u, jəstərɬ~ɮaj(naʦiɾa)i o~u "astaɬ~ɮə" ħananaj to~u. o~u pito~uro~uʡ :nijaħ ,kiso~u (io~u~u), ʦiŋra , ira ħo~u i ɾaʡəno~u ko~u patinako~u: o~u so~uwaɾ to~u piʦin aɬ~ɮħaj ko~u faɾa sanaj, o~uja faɾa ħananaj i o~u pisaʡo~usi to~u ʦəʦaj sanaj ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ. o~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj tiɾiɬ~ɮ o~u po~uʦin a ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj tiɾiɬ~ɮ i saħəto~uaj mito~uʡo~uraj to~uno~u ikiɾis, ano~u mafanaʡ to~u ikiris ja ɾaħo~uɬ~ɮaj. nikawrira, nipafitiŋan to~u -im ano~uʦa -əm. patinako~u ħan ɾikə faɾiʦən to~u ɾikəm, *ət faɾiʦən to~u *ətəm. nikawrira, ira ko~u ʦaaj ka ħəʦaɬ~ɮ to~u ikiris a so~uwaɾ, o~u ħab~və(ira), o~uno~u so~uɾo~umo~un so~uwaɾ i *arəm sanaj, əat i o~u kaikaim ħananaj. siɾsiɾən ħo~u i ɾaʡəno~u: o~u ɾajɾaj no~u tiɾiɬ~ɮ i miɾəʦaɬ~ɮ to~u ikiris to~uja sb~vo~u sanaj. patinako~u ħan: i ɾikə an appɾə. sano~u piʦiŋən i mi ɾikəm o~unəfaɾa appɾə. ano~u minaʡajaj i to~uŋaɾ ħan to~u no~u maŋaʡaj to~u. pinako~u: i ɬ~ɮo~unʡt ɾikə an appɾə. sano~u piʦiŋən so~uwaɾ i mi no~u ɾikəm o~unəfaɾa appɾə. piħapinaŋan a tiɾiɬ~ɮ ħo~u*o~u~uə, pəarɾ ħarb~b~vo~ur to~u *o~u~uaɬ~ɮaɾʦanaɾ, p. ******* ****"p.** ʔ ɾist o~uf wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə in ɬ~ɮaŋər ɬ~ɮo~u~uə to~u ɾo~u**iŋ tħat is affəʦtiŋ tħə əʦo~usjstəm o~uf tħə so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮsʡ wo~urɾɬ~ɮ ħərita*ə sitə. *. ʦia faʦtb~b~vo~uo~uk. ʦəntraɾ intəɾɾi*ənʦə a*ənʦj . (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un isɾanɬ~ɮs - so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. kitakit kiwiko~u kiŋkiwjin to~usa ko~u so~uwaɾ, kiŋkiw a tiɾiɬ~ɮ ato~u ʦitin kaɾo~uʦaɾaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan pikiʡarawan ħiko~uki təməra. awənħo~u~ujpo~uw(ħo~uŋko~uŋ). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. so~uɾo~umo~un mirawraw to~u ħo~uɾam ɾaɾan, ao~u~ustraɾija mipaħitaj miɬ~ɮama. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. spiɾər. misapinaŋ: so~uɾo~umo~un a kararawraw pato~unək to~u ħo~uɾam. b~b~vb~b~vʦ ko~uwao~uin. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). *. ʡaɾo~umanaj ʦo~uŋko~u finawɾan miɾijas to~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. b~b~vb~b~vʦ ʦo~uŋko~uʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. ʦənfo~uŋ. tərik siko~ua maɾaʦŋɾi no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. sinɾaŋʦaɾaj. kasakitakit ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. maʦaŋaɾ to~u sifo~u maɾaɾijas to~u tajwan, so~uɾo~umo~un a wiɬ~ɮaŋ maɾajta kanataɾ misiikəɬ~ɮ pito~upaan (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ, maŋaʡan i kaɾo~uʦaɾaj), ʦo~uŋjaŋ ʦaɾaj, ****/**/** **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa parakataj masaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, ʦo~uŋɾi a ɾo~umaʡ maiɾo~uħ, kasakitakit, ʦo~uŋjaŋsə. ʦna. www.ʦna.ʦo~um.tw. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(tajwan). **. ao~u~utraɾija mio~uʦo~ur to~u səmo~uʡo~utaj ħitaj tajra i so~uɾo~umo~un paɾapaɾa mipaɬ~ɮama, ʡmaratar simpo~uŋ. www.*ao~ub~b~vao~u.ʦo~um.s*. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (ʦo~uŋko~u). **. ʡaiko~uraj no~u ʦo~uŋko~u a ao~u~utraɾija o~u maan ko~u nisamawmawan. b~b~vb~b~vʦ nəws ʦo~uŋko~u. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(ʦo~uŋko~u). **. pakafanaʡ to~u kitakit no~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa. ʦo~uŋko~u siʦian nipaɾafaŋ. ****-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**)(ʦo~uŋko~u). **. waŋʦəjin. paɾao~uaɾa pitija kafanaʡan, o~u sarakataj ako~u a pitija tiɾiɬ~ɮ. tinʦin mirinaʡaj. isb~b~vn **********. **. pasifanaʡ to~u kitakit. paɾa ato~u faʦo~u. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾaɾiʡaʦaan ato~u po~unka ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa a kasaira. finawɾan ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. inkiris nipatatəko~uan a kitakit. finawɾan ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. kapo~uɾo~uŋan simpo~un ʦaɾaj. saɾaɾo~umaʡan no~u so~uɾo~umo~un nikəto~unan ato~u kaɾaɾijas to~u tajwan, kaʦaʦo~ufəɾan po~u **:** simpo~un. kapo~uɾo~uŋan simpo~un ʦaɾaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (tajwan). **. pasifanaʡ to~u kitakit. kiʦaj. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa kaɾaɾiʡaʦaan ato~u po~unka ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj. (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. **** rəb~vəno~u~uə əstimatəɬ~ɮ at $*.* b~b~viɾɾio~un pɾo~u~us. si* iʦt sərb~viʦəs. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**) (inkiris so~uwaɾ). **. so~uɾo~umo~un paɾapaɾa mafaŋafaŋ, makariʡaŋ ko~u ʦo~uŋko~u, ano~u əʦa sakitəɾak. amiɾika ʦo~uŋko~u ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**). **. o~u sapiriʡaŋaw tiso~uwa, amiɾika ao~u~utraɾija mipənəʦ to~u so~uɾo~umo~un paɾapaɾa miʦiʦiħ ato~u pəiʦin. kapo~uɾo~uŋansimpo~un ʦaɾaj. ****-**-** (****-**-**). (ninaʡaŋan tiɾiɬ~ɮ i ****-**-**).</PHON>
    </S>
</TEXT>