<TEXT id="Wiki_Amis_Sweden" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Takaray sowal Roytin Hontian Kitakit( ;Roytin a sowal:Konungariket Sverige), o itiraay i Skantinawiya Pecihan Kanatal itira i Saka'misan Yoropa, o tatapangan a niyaro' o Stokormo( ; Roytin a sowal:Stockholm). O kaitiraan no sifo, Pikaykian no Kitakit ato loma' no hontai itiniay tona taokay Stokormo.ona tokay itiraay i sakawalian a riyar, mingataay to PolotiRiyar, isaicomod no Milalon Fanaw, tadamakapahay kona pala itini, o pirenokan no mipalafangay.ilaloma' no tokay ira ko 14 a kanatal ato cecay a pecihankanatal, 70 ko kayakay ko pakalitilitingay tona tata'angay niyaro',matiya o "isaka'amisay a winis". Itiya ho i saka 13 sici, ona Stokormo tokay kaitiraan no sici, ponka, kicay ato picolo'an. Ona tokay caay ka haop no lalood, orasaka, masongila' ko katelik tahanini, anini ira ko safw no 400 so'ot ko pi'arawan to dafong a loma', mapa'araw ko masamaamaanay a dafong,ono rikisi, finacadan, palapalaan ato sasongilaan. O kasofocan ni Arforoy Nopir ko Stokormo. Nani 1901 miheca misatapang, itira i saka12 folad saka10 romi'ad misaharateng cingranan i lalomaan, o honti no Royti ko pafeliay to Nopir Hofi, malaheci i, itira i sifoan a kakomaenan a pakalafi to lafang. Kaitiraan Itiraay i saka'amis no Yoropa ko kitiraan nona kitakit, isakawali no Skantiwiya Pecihan Kanatal, isawali misi'ayaw to PolotiRiyar ato Potiniya Kihaw, orasaka, ira ko ka'edaway a lilis no riyar. Isaka'etip o Skantiwiya Lotolotokan, onini o kalala'edan ato Nowi kitakit. O kakahad no sera no Roytin ira ko 449,964 km , o maedengay a malaliomah a sera mahaop ko 7.0 , i sakalima ko kakahad i Yoropa, o sakakaay ko kakahad i Ka'amisay Yoropa. O pala kocedis a kakaya',nani ka'amis tayra timol ira ko 1574 kilo, nani sa'etip tara wa li ira ko 500 kilo, nani ka'amis tara timol a malikelon. Pakitinien i pala ko pisiiked, toloay etal:saka'amis o Norlan Takaeaway Dafda, adihay ko lotok,kakahad ko kilakilangan; Swialan itiraay i sifo' no sakatimol, sahetoay o tapolo a sera,ira ko 9 ofad a fanaw; isakatimol o Yietalan, o katatekoan no Smolan Dahetal ato ci'afoay a Skona Dafdaf. mahaop ko 15 a sera itiraay i ka'amis ho no Pocok no Saka'amis. O sakakaay a kanatal o Kotolan Kanatal ato Wolan Kanatal; WinaenFanaw,Witoen Fanaw ato MilalonFanaw. O itiraay i katimol a WoleEtal ato isifo'ay a MilalonFanaw sakakaay ko kakodefet no tamdaw a maro'. Tamdaw O tamdaw no Roytin o sasafaay ko lonok sanay a sofoc,o sato'edaway ko lalen a 'orip ato sakakaay ko kaliteng no 'orip a kitakit. O polong no tamdaw mahaop ko 90 masacecayay i katimol ato sasifo'an a etal maro', sakakaay ko ka'aloman no tamdaw i, o Stokormo, Kotopow ato Maormo a maro' tona toloay tokay. I 2004 miheca saka 8 folad a sa'osi to tamdaw, satapang sa a malafas to 900 ofad, i 2017 miheca saka 1 folad saka 20 romi'ad, o patokiay a tamdaw no Roytin cilafas to 1000 ofad. itini a mahapinangan ko pisalinahlinah a maro' no tamdaw. I sa'aya'ayaw ho i, o matayalay a tayni a tamdaw ko 'alomanay, to ikor to i, o maforaway a tamdaw. I 2010 a pisolap mahaop ko 14.3 o maforaway tamdaw, 9,2 caay ko nani Yoropaay tamdaw, 'edeng 5.1 o nani roma a kitakit no Yoropa a tamdaw. O maforaway a tamdaw o nani Fenlan,Torki,Toic,Tanmay,Norway, Polan, Ilako ato nani 'ayaway Nanslafo. I 2005 miheca a pisa'osi o nani Ka'amisay Yoropa ira ko 20,162 tamdaw, nani Aciyaay ira ko 16,739 tamdaw, nani Afrika ira ko 5,625 tamadaw, o nani LatinAmirika ira 2,655 tamdaw. Sowal Ona sifoan a sowal o Roytin Sowal, onini i, o Ka'amisay Luerman ono Indo Yoropa Rayray, o Skantinawiya sowal hananay ho a mitahidang, miriniay to sowal no Tanmay ato Norwi, nikawrira, o ngiha' ato pitilid cowa ka lecad. O Norwi ato Tanmay a tamdaw rahodayay a mafana' to sowal no Roytin. 2009 miheca saka 7 folad saka 1 romi'ad, malaheci a misanga' ko fa'elohay a rikec no sowal, o malasifoan a sowal ko Roytin a sowal. O sowal no Roytin malasifoan a sowal han?halafin ko kacacoli tonini, i 2005 miheca ira ko pasadak to sasanga'en a rikec to sapihayaw to malosifoan sowal, nikawrira, caay ka laheci kona rikec. O sakaay a sowal ko sowal no Roytin, ono mamangay ko finacadan a sowal ira ko Fenlan sowal, Mian sowal, Sami sowal, Romu sowal ato Itisyu sowal. Masiwar no katenak no kalali'aca to dafong, o Ikiris sowal malasamatenakay sowal itini i Roytin. I ikor no 1849 miheca, o malahatatanamen koawcong pitilidan a sowal ko Ikiris, i ikor no 1940 miheca, malahatatanamen no polong a pitilidan ko Ikiris, matiya o Sypanya sowal, Toiv sowal, Fransu sowal ato Italiya sowal. Pitooran I'ayaw no 11 sici, mita'ong to kawakawas no Ka'amisay Yoropa,ono to'asan ho a pitooran konini, o Uposala Pita'ongan ( ; Roytin a sowal:Uppsala)i, o kahiceran no mitooray konini. Tahira to saka 11 sici micomod to ko Kristo Pitooran, mafalic to ko rikec no kitakit milalang tono to'asan a pitooran, tangasa i saka 19 sici ta malahedaw kono to'asan a pitooran. I 1530 miheca ira ko pisalof to pitooran cowa ka pitoor to Tinsikiw ko lalomaan no hoti, o Fa'elohay Kristo ko pitooran. Ikor tono 18 sici, ta manga'ay ko mitooray to Yotaya ato Tinsikiw mipatenak to sowal no Pa'oripay i Roytin. 1951 miheca, mapacomod i rikec ko paifaloco'ay ko pitoor sanay tilid. 2000 miheca, laheci han to a misasip palasawad ko Royrin Kiwkai( ; Roytin sowal: Svenska kyrkan), caay to nitolo'an no kitakit a pitooran. Pakiraen i sa'osi, o tamdaw no Roytin ira ko 275,000 ko tamdaw cowa ko naifaloco'ay ko pitooran, o maforaway a tayni ira ko 92,000 ko tamdaw o Tinsikiw ko pitooran,100,000 ko tamdaw mitooray to Sa'etipay So'elinay Kiwkai, 500,000 ko tamdaw o Musulin. Tooren ko sa'osi i 2005 miheca, ira ko 23 a Roytin tamdaw paso'elin to Kawas, mahaop ko 53 tamdaw pakaso'elin iraay ko tadamaanay a 'icel no salo'afang ato 'Orip, 23 caay ka paso'elin to Kawas ato 'icel no salo'afang ato 'Orip. O Uposala Sikyo Etal ( ; Royrin a sowal:Uppsala domkyrka), i 1287 miheca a mapatireng, o aniniay a kiwkai i, i 1885 1893 miheca a patirengen. O 'akawang i, ira ko 118.7 laya',o sakakaay i Skantinawiya konini a kiwkai. Yo patireng i, o kiwkai no Roma Tinsikiw, o pipacalokan to honti ato pitademan itini, ikor no Pisalof to Pitooran, o Kiwkai no Roytin ko maro'ay itini, anini i, o kamaro'an no Uposala Sikyo. Pacefafay tilid 2007 7 10 . 2007 7 10 . 2007 7 10 . 2007 7 10 . . [2017 01 22]. ( 2017 02 02). 2004 2007 2009 07 14. 2007 7 10 . Pocket Facts: Statistics on Integration ISBN 91 89609 30 1 2007 7 10 . Pocket Facts: Statistics on Integration ISBN 91 89609 30 1 2007 7 10 . 2007 7 10 . Landes, David (1 July 2009). "Swedish becomes official 'main language'". The Local. thelocal.se. Retrieved 15 July 2009. (Svenskan blir inte officiellt språk) 2009 10 14. 2005 12 7 : (Pressmeddelande: I dag börjar språklagen gälla!) 2010 08 20. 2012 01 13. 2007 7 11 . 2006 05 24.(PDF ) 2007 7 11 . CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
