<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Taliyok_no_hekal_a_romi’ad" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Taliyok no hekal a romi'ad Taliyok no hekal a romi'ad (JME Journée Mondiale de l'Environnement; WED World Environment Day) maketon i mihecaan to saka 6 folad 5 romi'ad, o pipalowad no Linhoko to polong no cikiw a finawlan mipalowad to saki padama to taliyok a harateng no fana' ato sapidemak a sapadama to taliyok no sakaci'icel. No Linhoko to tamdawan a taliyok kasa'opoan i 1972 miheca 6 folad 5 romi'ad tangasa 16 romi'ad itira i Setekoemo (Stockholm) a masa'opo, i kasa'opoan mihayda i saka 6 folad 5 romi'ad o pipatodongan to &quot;Taliyok no hekal a romi'ad&quot; a mipakeroh, Itira i 1974 mihecaan miteka midemak. Anini, Taliyok no hekal a romi'ad i polong no cikiw ira to ko 100 mata'elifay a kitakit a hahor no sakacitodong misarocod pakayni pipadama to taliyok a demak malokatayalan. Taliyok no hekal a romi'ad malo &quot;Kaacangan no tamdawan&quot; sanay, paini to finawlan misarocod midemak to pidipot to taliyok, haki mimingay 'alo mala tata'akay 'alo a riyar ko 'icel madadipot to cikiw no mita. To mihecahecaan, Linhoko ira ko patahangitan a sowal, ano eca o cecay a sasowalan, mitarowid to tamdamdaw to kakalimelaan ko taliyok. 2010 miheca: &quot;Kasahirahira no malengaway, dengan a cikiw, kapolongan a ikor&quot; (Many Species. One Planet. One Future.) 2011 miheca: &quot;lotolotokan: Mipatado ko parapatan i tisowanan&quot; (Forests: Nature at your Service.) 2012 miheca: &quot;kangdaway kicay: mikihatiyaay to kiso haw?&quot; (Green Economy: Does it include you?) 2013 miheca: &quot;Hiratengen ho, ikor no kaen, milaheci to pirahid&quot; (Think Eat Save) 2014 miheca: &quot;Patakarawen ko piceli', caay ko marayasay a riyar&quot; (Raise Your Voice, Not the Sea Level) 2015 miheca: &quot;70 walwalan a lamed no tamdaw, 1 ko cikiw, naonen paedeng ko pi'aca&quot; (Seven Billion Dreams. One Planet. Consume with Care) 2016 miheca: &quot;Pi'ang'ang no 'orip&quot; (Go Wild for Life) 2017 miheca: &quot;Kacacalay ko tamdaw ato parapatan&quot; (Connecting People to Nature) 2018 miheca: &quot;pidahen ko pakadit no soka&quot; (Beat Plastic Pollution) 2019 miheca: &quot;Padamaen ko kakarayan, o midemakay kako&quot; (Beat Air Pollution) 2020 miheca: &quot;Kaolahen ko parapatan, o kakalahen&quot; (Time for Nature) 2021 miheca: Patikoen ko rocok no talihoc (Ecosystem Restoration) 2022 miheca: &quot;Dengan cecayay ko cikiw&quot; (Only One Earth) 2023 miheca: &quot;Pikadit no soka salofen no halaka&quot; (Solutions to Plastic Pollution) 2024 miheca: &quot; Pinengnengan calay (</FORM>
    </S>
</TEXT>
