<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Taliyokan_no_pala" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Taliyokan_no_pala" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Taliyokan no pala == Taliyokan no Pala pitoro' to hekalay ato i palaay a ma'oripay ato caayay ka 'orip a demak to sedak sanay mahapinang. O nano kasasipaini no pala kaloma'oripay noni a hekal. Taliyokan no Pala ira ko pinapina a kasasiiked: 1.Masongila'ay a sadama to palapalaan mihaopay, o patoro' to caayay ka rawraw no tamdaw a tekedan kadademak a seray a lalan, halo rengos, 'a'adopen, fayking, sera, 'ongcoy, lahod, ato salaloma'ay no mademakay no serayan. 2.Caayay kacipinang to kadademak no tamdaw a kinaira no palapalaan ato masapinangay a masanga'ay, tinako to fali, nanom ato kasafalifali no romi'ad, ato pakayraan no 'icel, midenga'ay a 'icel, citingkiay a 'icel ato misolotay a tingki. Taliyokan no Pala kasaso'ayaw no mapatirengay a pala, mapatirengay a pala halo masaniyaro'ay ato masaopoay a nidemakan no tamdaw, o cecay a niyaro' o ecayay a Taliyokan no Pala. Manengneng ko masongila'ay a Taliyokan no Pala o kada'atan, nika manengnengay i kadado'edo no kafalifalic no serayan, nai lafalifali o 0% ko seray, tangasa i roma nga'ayay lafalifali 100% ko so'elinay seray. So'elinen ko sowal, misaharateng kita to caayay kalecad pala ato sakapotan, manengneng ko seray naira o aayay ka lecad. Tinako, ano o maomahay kita, misahiraterateng to awaayay ko tenem ato sera a kinaira, masapinang ita, 'ayaway ni sowalan malecaday o caayay kacara a sera no kilang, nika o masasiromaay ko kinaira Taliyokan no Pala o pacarcaran ko palecadan a sowal. Tinako, tona masowal ita ko macingaway a ngafol o ma'oripay itira i fa'edetay rengorengosan a Taliyokan no Pala. Kararayray: 1. sakapot 2.kadademak no sera 3. Nanom no cikiw 4.Lahod, kasafalifalic romi'ad ato no romi'adan 6. Ma'oripay ato pinalengaw 7. Pinalengaw a faco 8. Kahiceraan no pinalengaw 9. Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol 10. Tanengnengan pitiri'an sakapot Cikiw kakak sepatay ko kahirahira(kahirahira no Ciliw kakak), liyok 'ongcoy, liyok nanom, liyok sela' no hekal, liyok molengaway, sakalalitemoh 'ongcoy,nanom, fali ato 'orip.Kasahira ato masarayay Taliyokan no Pala adihay ko kahirahira. O nikaira no fali,nanom, rengosan, 'a'adopen, sera, 'ongcoy tenem, no cidal a kadenga. Patodongan: Sera a nifana'an O radac no sera, noca karatan(liyok 'ongcoy), radac, o papotalay a radac a no hekal. O nano malasooray a 'ongcoy (malananom a 'ongcoy) mafasaw mala'ateka'kay fokeloh. Masiiked malapadiyac a 'ongcoy, masakimooday sera, malapadiyac a 'ongcoy i kaenoay no sera, kafa'eday no kimooday a sera, ato horac no sera caay ka tatongod to ni Mo (Andrija Mohorovičić) caay katatongotongod a nisowalan, padiyac ato kimooday o ni Gut (Beno Gutenberg) caay katatongotongod. Malapadiyac a 'ongcoy masiiked fafaeday, palakecay ato la'enoay padiyac, fafaeday padiyac halo 'ongcoy ato koemihay, sakalakoemihay o nai adihayay mapasadak ko macahedal ko yanan a mapafa'edet, o nian nai papotalay a 'ongcoy marara a malinah, o nisowalan a malasapaday 'ongcoy a nisowalan. Nanom no cikiw Riyar Riyar o nitaliyokan no nanom, o kaheciday nanom ko sakaira. Salong no sera ira ko 71% nitahepoan no riyar (362 'ofad ko dadahal), mapado'edoay ko kacinanom, masiiked ko tata'angay ato mamangay a riyar. Mataelif malitosaay 3000 kungce (9800 ingce) ko talolong. Polong no riyar saheto o kaheciday 30-38 ppt laloma'an, no riyar a kahecid patek no 35 (35ppt; 3.5%). Cingangan ko kasahira no riyar, nika o cecayay a sowal, kasakakafit no kahecid o no hekal a riyar ahan. O na riyar ira (ta'angay tangasa mimingay): Taypinyang, Tasiyang, Intoyang, Nantayang ato Piepinyang. Sa'alo'alo Kasa'alo'alo o karomakatan no nanom, kafesa'ay han ko sowal, masonol tayra i riyar, fanaw ato roma 'alo. Sakimatiniay i, o 'alo 'ayaw no malananom, masonol i sera ato malalahod. O mimingay 'alo o cici', 'alo ato sa'owac . Tarawadaw i o kadado'edoan, kasaopoan no masonolay nanom; palolol to la'enoay no sera ato nemnem a nanom; misopeday o li^etecay ato so^eda parocek to palapala. Lahod, kasafalifalic romi'ad ato no romi'adan 大氣,氣候和天氣 O lahod no hekal o sakararid no kasafalifalic no romi'ad a faco, onini a kihepicay mitahepoay to hekal a lahod malakaretengay ko kasaopo. Mahayhayay a lahod nao 78% ko Tan-ci, 21% a Yang-ci ato 1% a Ya-ci ato Tou a rahod, eyanghuatan masakapot. Roma a lahod o mimiday a lahod han, i lalomay a lahod, tinako cilahoday, eyanghuatan, ciyawan, iyanghuaetan, cuoyang. Mapaliso'so'ay a fali ira ko mimingay a malatayhiay. Caayayho kapaliso'so' a fali i, ci'adihayay ko tataparan maliso'so'ay, halo tahfod, hoper no falo ato papo, langod, acohod no celal ato mi'oliday fo'is. Kasasiroma no tayhi latek ira i laloma' no fali, tinako lyu (yensu ato huahewu), fuhuahewu, yensukong, eyanghualiw ato no liw a kacacamol oya SO2. O kahetengay a lahod no cikiw milowanay to cadi^eci(UV) no likat i hekal, midama to ma'oripay i hekal a DNA saka^eca ka kari'ang no cadi^eci. Kasata'edi'edip no lahod o sapicaliwa' to falawfaw, o dadaya mihoped to fa'edet, milowan to pakanaliay fa'edeta no romi'ad. Kasata'edi'edip no lahod Kasata'edi'edip no lahod no hekal lima ko kasasiiked, mido'edo to katakaraw no lotok a mafali ko hemhem to takaraw ato kalowan. Nai 'akawangay tangasa po^eneray: Papotalay a lahod to'edip : Papotalay no kasata'edi'edip no lahod, oya cingci ato hayci sakapot. Mirakarakay lahod to'edip : Mitongalay to'edip, miliyasay to'edip, tingrohay no mirakarakay lahod to'edip laenoay no papotalay a lahod to'edip, la'ed to sera 800 kongli, Taykongcan no kasakitakit itiraay toni a kato'edip no lahod to'edip. Sasifoay to'edip : Tenokay lahod a to'edip, itira i 50 tangasa 85 kongli ko takaraw, o kacakat katefad no falawfaw. Maladacay to'edip : Malecaday falawfaw, 50 kongli ko raraay to sera, laeno 10 kongli, nonini a to'edip awaay ko lalitemoh, kasopedan no adihayay no cuoyang, o cuoyangcen han. Kasacoelisan to'edip : Mingataay to sera a kasato'edip no lahod, mayamayam ko kasaco'elis, o nian a to'edip ko kadademakan no romi'ad, o kasaco'elis no to'edip o kacakat katefad no falawfaw, kacakatan 100 kongce, 0.6°. Kasafalifalic no romi'ad. Kasafalifalic no romi'ad a falawfaw, so^emet, mipececay a lahod, 'icel no fali, sakatefad a nanom, no lahod a safak ato adihayay kasafalifalic no paromi'ad ato patonekan a niyaro'. Pipalecad to kasafalifalic, romi'adan o patodong no kasafalifalic no romi'ad tosaay lipay mahapinang ko paromi'adan. Kasafalifalic no romi'ad midotoc to kasasiroma no romi'ad to liyok ato masamaan ko rakat a misiiked, marariday o kafalawfaw ato katefad no nanom. Pakaynien i Koppen Kasafalifalic no romi'ad pisiiked no faco. Romi'adan Romi'adan patodong toya toki, patonekan no romi'ad a niyaro' a demak. Adihayay kadademakan no rimi'ad i kaca'elisan masadak. O romi'ad patodong to cecayay romi'ad a falawfaw ato kalokelon no nanom, i kadademak no lahod mahapinang ko toki a romi'adan. I caayay ko patoro'an, romi'adan o patoro to romi'ad no cikiw. Romi'adan o kaira no niyaro' to mahemhemay ato soemetay a kasasiroma kasamaan no romi'ad. Saka hemhem no romi'ad no hekal Ma'oripay ato pinalengaw Pinalangaw a faco Kahiceraan no pinalengaw Kahiceraan no pinalengaw matiya o faco no pinalengaw. Pakayni i pinalengaw a fana' malecad to romi'adan, saki romi'ad ato seraan pisiiked to pala, matiya pinalengaw a kaheceraan, no 'a'adopen kahiceraan ato no sera a pinalengaw. Pinalengaw a kahiceraan mangaay midotoc to sapiwama a misiiked, matiya pinalengaw a mala (kilang, pangpang ato rengos), papah (pada'eciay kilang), kalasal (lolotokan, demedematan, rengorengosan), ato kasafalifalic no romi'ad. Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol , sadama to palapalaan mihaopay faco no camel kalaliyol) saki sadama to palapalaan fana' o saki tayhi nikaira ato kasasilsil nai sadama to palapalaan a faco a masiiked ko pina'orip kahiceraan ato mipatadoan pala masasiliyol a rarakaten. Pakayni malacalayay a sakaira masaloyol, talacowa kai sasiyol no sakaira no tayhi halafinay masoped i mateli caay ka lalinah. Tan a kasasiyol O patodong to sadaksanay a Tanhuahewu a malasaka Cunhuacuyong, malalima a masiiked, masiiked a Tunghuacuyong, An huacuyong, Syawhuacuyong, Tuosyawhuacuyong ato Kutancuyong. Nanom nika koliyol O nanom i fafaed ato la'eno no cikiw malalinalinah. kalaliyol no nanom, pakaynien no nanom malalood, maloso'ay, malarahod masasiroma kaira i masasiromaay a niyaro'. Talacowa micekeroh i roma romi'adan, i fafaeday no cikiw a nanom macekel mapararoyay, makahacecayay a nanom manga'ay pakonira sa a malalinah. Malangtoay nika koliyol I fafaeday no cikiw a pina'orip, seraan, 'ongoyan, nanoman ato rahodan a malangtoay a kafafalifalic. Sapasasela' nika koliyol Ira ko toloay katelian no sapasasela' (lahod, pina'orip ato 'ongcoy) a kalalinah, sapasasela' nika koliyolpakayni tedi' no likat ka sakalalinah. Lin nika koliyol Ira i Lin a 'ongcoyan, nanoman ato pina'orip a malinah, Lin ato romaroma a kaira o nai lalood ko sakaira.ci Masao Nikar ko hongyakuay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== taɾijo~ukan no~u paɾa == taɾijo~ukan no~u paɾa pito~uro~uʡ to~u ħəkaɾaj ato~u i paɾaaj a maʡo~uripaj ato~u ʦaajaj ka ʡo~urip a ɬ~ɮəmak to~u səɬ~ɮak sanaj maħapinaŋ. o~u nano~u kasasipaini no~u paɾa kaɾo~umaʡo~uripaj no~uni a ħəkaɾ. taɾijo~ukan no~u paɾa ira ko~u pinapina a kasasiikəɬ~ɮ: *.maso~uŋiɾaʡaj a saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan miħao~upaj, o~u pato~uro~uʡ to~u ʦaajaj ka rawraw no~u tamɬ~ɮaw a təkəɬ~ɮan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a səraj a ɾaɾan, ħaɾo~u rəŋo~us, ʡaʡaɬ~ɮo~upən, fajkiŋ, səra, ʡo~uŋʦo~uj, ɾaħo~uɬ~ɮ, ato~u saɾaɾo~umaʡaj no~u maɬ~ɮəmakaj no~u sərajan. *.ʦaajaj kaʦipinaŋ to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u tamɬ~ɮaw a kinaira no~u paɾapaɾaan ato~u masapinaŋaj a masaŋaʡaj, tinako~u to~u faɾi, nano~um ato~u kasafaɾifaɾi no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ato~u pakajraan no~u ʡiʦəɾ, miɬ~ɮəŋaʡaj a ʡiʦəɾ, ʦitiŋkiaj a ʡiʦəɾ ato~u miso~uɾo~utaj a tiŋki. taɾijo~ukan no~u paɾa kasaso~uʡajaw no~u mapatirəŋaj a paɾa, mapatirəŋaj a paɾa ħaɾo~u masanijaro~uʡaj ato~u masao~upo~uaj a niɬ~ɮəmakan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦəʦaj a nijaro~uʡ o~u əʦajaj a taɾijo~ukan no~u paɾa. manəŋnəŋ ko~u maso~uŋiɾaʡaj a taɾijo~ukan no~u paɾa o~u kaɬ~ɮaʡatan, nika manəŋnəŋaj i kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u kafaɾifaɾiʦ no~u sərajan, nai ɾafaɾifaɾi o~u *% ko~u səraj, taŋasa i ro~uma ŋaʡajaj ɾafaɾifaɾi ***% ko~u so~uʡəɾinaj səraj. so~uʡəɾinən ko~u so~uwaɾ, misaħaratəŋ kita to~u ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ paɾa ato~u sakapo~utan, manəŋnəŋ ko~u səraj naira o~u aajaj ka ɾəʦaɬ~ɮ. tinako~u, ano~u o~u mao~umaħaj kita, misaħiratəratəŋ to~u awaajaj ko~u tənəm ato~u səra a kinaira, masapinaŋ ita, ʡajawaj ni so~uwaɾan maɾəʦaɬ~ɮaj o~u ʦaajaj kaʦara a səra no~u kiɾaŋ, nika o~u masasiro~umaaj ko~u kinaira taɾijo~ukan no~u paɾa o~u paʦarʦaran ko~u paɾəʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ. tinako~u, to~una maso~uwaɾ ita ko~u maʦiŋawaj a ŋafo~uɾ o~u maʡo~uripaj itira i faʡəɬ~ɮətaj rəŋo~urəŋo~usan a taɾijo~ukan no~u paɾa. kararajraj: *. sakapo~ut *.kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u səra *. nano~um no~u ʦikiw *.ɾaħo~uɬ~ɮ, kasafaɾifaɾiʦ ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u no~u ro~umiʡaɬ~ɮan *. maʡo~uripaj ato~u pinaɾəŋaw *. pinaɾəŋaw a faʦo~u *. kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw *. pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ **. tanəŋnəŋan pitiriʡan sakapo~ut ʦikiw kakak səpataj ko~u kaħiraħira(kaħiraħira no~u ʦiɾiw kakak), ɾijo~uk ʡo~uŋʦo~uj, ɾijo~uk nano~um, ɾijo~uk səɾaʡ no~u ħəkaɾ, ɾijo~uk mo~uɾəŋawaj, sakaɾaɾitəmo~uħ ʡo~uŋʦo~uj,nano~um, faɾi ato~u ʡo~urip.kasaħira ato~u masarajaj taɾijo~ukan no~u paɾa aɬ~ɮiħaj ko~u kaħiraħira. o~u nikaira no~u faɾi,nano~um, rəŋo~usan, ʡaʡaɬ~ɮo~upən, səra, ʡo~uŋʦo~uj tənəm, no~u ʦiɬ~ɮaɾ a kaɬ~ɮəŋa. pato~uɬ~ɮo~uŋan: səra a nifanaʡan o~u raɬ~ɮaʦ no~u səra, no~uʦa karatan(ɾijo~uk ʡo~uŋʦo~uj), raɬ~ɮaʦ, o~u papo~utaɾaj a raɬ~ɮaʦ a no~u ħəkaɾ. o~u nano~u maɾaso~uo~uraj a ʡo~uŋʦo~uj (maɾanano~um a ʡo~uŋʦo~uj) mafasaw maɾaʡatəkaʡkaj fo~ukəɾo~uħ. masiikəɬ~ɮ maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj, masakimo~uo~uɬ~ɮaj səra, maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj i kaəno~uaj no~u səra, kafaʡəɬ~ɮaj no~u kimo~uo~uɬ~ɮaj a səra, ato~u ħo~uraʦ no~u səra ʦaaj ka tato~uŋo~uɬ~ɮ to~u ni mo~u (anɬ~ɮrija mo~uħo~uro~ub~vi*i*) ʦaaj katato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ a niso~uwaɾan, paɬ~ɮijaʦ ato~u kimo~uo~uɬ~ɮaj o~u ni *o~u~ut (b~b~vəno~u *o~u~utənb~b~vər*) ʦaaj katato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ. maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj masiikəɬ~ɮ fafaəɬ~ɮaj, paɾakəʦaj ato~u ɾaʡəno~uaj paɬ~ɮijaʦ, fafaəɬ~ɮaj paɬ~ɮijaʦ ħaɾo~u ʡo~uŋʦo~uj ato~u ko~uəmiħaj, sakaɾako~uəmiħaj o~u nai aɬ~ɮiħajaj mapasaɬ~ɮak ko~u maʦaħəɬ~ɮaɾ ko~u janan a mapafaʡəɬ~ɮət, o~u nian nai papo~utaɾaj a ʡo~uŋʦo~uj marara a maɾinaħ, o~u niso~uwaɾan a maɾasapaɬ~ɮaj ʡo~uŋʦo~uj a niso~uwaɾan. nano~um no~u ʦikiw rijar rijar o~u nitaɾijo~ukan no~u nano~um, o~u kaħəʦiɬ~ɮaj nano~um ko~u sakaira. saɾo~uŋ no~u səra ira ko~u **% nitaħəpo~uan no~u rijar (*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ), mapaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u kaʦinano~um, masiikəɬ~ɮ ko~u tataʡaŋaj ato~u mamaŋaj a rijar. mataəɾif maɾito~usaaj **** ko~u~uŋʦə (**** iŋʦə) ko~u taɾo~uɾo~uŋ. po~uɾo~uŋ no~u rijar saħəto~u o~u kaħəʦiɬ~ɮaj **-** ppt ɾaɾo~umaʡan, no~u rijar a kaħəʦiɬ~ɮ patək no~u ** (**ppt; *.*%). ʦiŋaŋan ko~u kasaħira no~u rijar, nika o~u ʦəʦajaj a so~uwaɾ, kasakakafit no~u kaħəʦiɬ~ɮ o~u no~u ħəkaɾ a rijar aħan. o~u na rijar ira (taʡaŋaj taŋasa mimiŋaj): tajpinjaŋ, tasijaŋ, into~ujaŋ, nantajaŋ ato~u piəpinjaŋ. saʡaɾo~uʡaɾo~u kasaʡaɾo~uʡaɾo~u o~u karo~umakatan no~u nano~um, kafəsaʡaj ħan ko~u so~uwaɾ, maso~uno~uɾ tajra i rijar, fanaw ato~u ro~uma ʡaɾo~u. sakimatiniaj i, o~u ʡaɾo~u ʡajaw no~u maɾanano~um, maso~uno~uɾ i səra ato~u maɾaɾaħo~uɬ~ɮ. o~u mimiŋaj ʡaɾo~u o~u ʦiʦiʡ, ʡaɾo~u ato~u saʡo~uwaʦ . tarawaɬ~ɮaw i o~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan, kasao~upo~uan no~u maso~uno~uɾaj nano~um; paɾo~uɾo~uɾ to~u ɾaʡəno~uaj no~u səra ato~u nəmnəm a nano~um; miso~upəɬ~ɮaj o~u ɾiʔətəʦaj ato~u so~uʔəɬ~ɮa paro~uʦək to~u paɾapaɾa. ɾaħo~uɬ~ɮ, kasafaɾifaɾiʦ ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u no~u ro~umiʡaɬ~ɮan **,***** o~u ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ o~u sakarariɬ~ɮ no~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faʦo~u, o~unini a kiħəpiʦaj mitaħəpo~uaj to~u ħəkaɾ a ɾaħo~uɬ~ɮ maɾakarətəŋaj ko~u kasao~upo~u. maħajħajaj a ɾaħo~uɬ~ɮ nao~u **% ko~u tan-ʦi, **% a jaŋ-ʦi ato~u *% a ja-ʦi ato~u to~uo~u~u a raħo~uɬ~ɮ, əjaŋħo~u~uatan masakapo~ut. ro~uma a ɾaħo~uɬ~ɮ o~u mimiɬ~ɮaj a ɾaħo~uɬ~ɮ ħan, i ɾaɾo~umaj a ɾaħo~uɬ~ɮ, tinako~u ʦiɾaħo~uɬ~ɮaj, əjaŋħo~u~uatan, ʦijawan, ijaŋħo~u~uaətan, ʦo~u~uo~ujaŋ. mapaɾiso~uʡso~uʡaj a faɾi ira ko~u mimiŋaj a maɾatajħiaj. ʦaajajħo~u kapaɾiso~uʡso~uʡ a faɾi i, ʦiʡaɬ~ɮiħajaj ko~u tataparan maɾiso~uʡso~uʡaj, ħaɾo~u taħfo~uɬ~ɮ, ħo~upər no~u faɾo~u ato~u papo~u, ɾaŋo~uɬ~ɮ, aʦo~uħo~uɬ~ɮ no~u ʦəɾaɾ ato~u miʡo~uɾiɬ~ɮaj fo~uʡis. kasasiro~uma no~u tajħi ɾatək ira i ɾaɾo~umaʡ no~u faɾi, tinako~u ɾjo~u~u (jənso~u~u ato~u ħo~u~uaħəwo~u~u), fo~u~uħo~u~uaħəwo~u~u, jənso~u~uko~uŋ, əjaŋħo~u~uaɾiw ato~u no~u ɾiw a kaʦaʦamo~uɾ o~uja so~u*. o~u kaħətəŋaj a ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ʦikiw miɾo~uwanaj to~u ʦaɬ~ɮiʔəʦi(o~u~ub~v) no~u ɾikat i ħəkaɾ, miɬ~ɮama to~u maʡo~uripaj i ħəkaɾ a ɬ~ɮna sakaʔəʦa ka kariʡaŋ no~u ʦaɬ~ɮiʔəʦi. kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ o~u sapiʦaɾiwaʡ to~u faɾawfaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja miħo~upəɬ~ɮ to~u faʡəɬ~ɮət, miɾo~uwan to~u pakanaɾiaj faʡəɬ~ɮəta no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ɾima ko~u kasasiikəɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u katakaraw no~u ɾo~uto~uk a mafaɾi ko~u ħəmħəm to~u takaraw ato~u kaɾo~uwan. nai ʡakawaŋaj taŋasa po~uʔənəraj: papo~utaɾaj a ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip : papo~utaɾaj no~u kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ, o~uja ʦiŋʦi ato~u ħajʦi sakapo~ut. mirakarakaj ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip : mito~uŋaɾaj to~uʡəɬ~ɮip, miɾijasaj to~uʡəɬ~ɮip, tiŋro~uħaj no~u mirakarakaj ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip ɾaəno~uaj no~u papo~utaɾaj a ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip, ɾaʡəɬ~ɮ to~u səra *** ko~uŋɾi, tajko~uŋʦan no~u kasakitakit itiraaj to~uni a kato~uʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip. sasifo~uaj to~uʡəɬ~ɮip : təno~ukaj ɾaħo~uɬ~ɮ a to~uʡəɬ~ɮip, itira i ** taŋasa ** ko~uŋɾi ko~u takaraw, o~u kaʦakat katəfaɬ~ɮ no~u faɾawfaw. maɾaɬ~ɮaʦaj to~uʡəɬ~ɮip : maɾəʦaɬ~ɮaj faɾawfaw, ** ko~uŋɾi ko~u raraaj to~u səra, ɾaəno~u ** ko~uŋɾi, no~unini a to~uʡəɬ~ɮip awaaj ko~u ɾaɾitəmo~uħ, kaso~upəɬ~ɮan no~u aɬ~ɮiħajaj no~u ʦo~u~uo~ujaŋ, o~u ʦo~u~uo~ujaŋʦən ħan. kasaʦo~uəɾisan to~uʡəɬ~ɮip : miŋataaj to~u səra a kasato~uʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ, majamajam ko~u kasaʦo~uʡəɾis, o~u nian a to~uʡəɬ~ɮip ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kasaʦo~uʡəɾis no~u to~uʡəɬ~ɮip o~u kaʦakat katəfaɬ~ɮ no~u faɾawfaw, kaʦakatan *** ko~uŋʦə, *.**. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw, so~uʔəmət, mipəʦəʦaj a ɾaħo~uɬ~ɮ, ʡiʦəɾ no~u faɾi, sakatəfaɬ~ɮ a nano~um, no~u ɾaħo~uɬ~ɮ a safak ato~u aɬ~ɮiħajaj kasafaɾifaɾiʦ no~u paro~umiʡaɬ~ɮ ato~u pato~unəkan a nijaro~uʡ. pipaɾəʦaɬ~ɮ to~u kasafaɾifaɾiʦ, ro~umiʡaɬ~ɮan o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~usaaj ɾipaj maħapinaŋ ko~u paro~umiʡaɬ~ɮan. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɾijo~uk ato~u masamaan ko~u rakat a misiikəɬ~ɮ, marariɬ~ɮaj o~u kafaɾawfaw ato~u katəfaɬ~ɮ no~u nano~um. pakajniən i ko~uppən kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ pisiikəɬ~ɮ no~u faʦo~u. ro~umiʡaɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~uja to~uki, pato~unəkan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a nijaro~uʡ a ɬ~ɮəmak. aɬ~ɮiħajaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u rimiʡaɬ~ɮ i kaʦaʡəɾisan masaɬ~ɮak. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u ʦəʦajaj ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw ato~u kaɾo~ukəɾo~un no~u nano~um, i kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u ɾaħo~uɬ~ɮ maħapinaŋ ko~u to~uki a ro~umiʡaɬ~ɮan. i ʦaajaj ko~u pato~uro~uʡan, ro~umiʡaɬ~ɮan o~u pato~uro~u to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦikiw. ro~umiʡaɬ~ɮan o~u kaira no~u nijaro~uʡ to~u maħəmħəmaj ato~u so~uəmətaj a kasasiro~uma kasamaan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. saka ħəmħəm no~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡo~uripaj ato~u pinaɾəŋaw pinaɾaŋaw a faʦo~u kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw matija o~u faʦo~u no~u pinaɾəŋaw. pakajni i pinaɾəŋaw a fanaʡ maɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~umiʡaɬ~ɮan, saki ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u səraan pisiikəɬ~ɮ to~u paɾa, matija pinaɾəŋaw a kaħəʦəraan, no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən kaħiʦəraan ato~u no~u səra a pinaɾəŋaw. pinaɾəŋaw a kaħiʦəraan maŋaaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sapiwama a misiikəɬ~ɮ, matija pinaɾəŋaw a maɾa (kiɾaŋ, paŋpaŋ ato~u rəŋo~us), papaħ (paɬ~ɮaʡəʦiaj kiɾaŋ), kaɾasaɾ (ɾo~uɾo~uto~ukan, ɬ~ɮəməɬ~ɮəmatan, rəŋo~urəŋo~usan), ato~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ , saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan miħao~upaj faʦo~u no~u ʦaməɾ kaɾaɾijo~uɾ) saki saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan fanaʡ o~u saki tajħi nikaira ato~u kasasiɾsiɾ nai saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan a faʦo~u a masiikəɬ~ɮ ko~u pinaʡo~urip kaħiʦəraan ato~u mipataɬ~ɮo~uan paɾa masasiɾijo~uɾ a rarakatən. pakajni maɾaʦaɾajaj a sakaira masaɾo~ujo~uɾ, taɾaʦo~uwa kai sasijo~uɾ no~u sakaira no~u tajħi ħaɾafinaj maso~upəɬ~ɮ i matəɾi ʦaaj ka ɾaɾinaħ. tan a kasasijo~uɾ o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u saɬ~ɮaksanaj a tanħo~u~uaħəwo~u~u a maɾasaka ʦo~u~unħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, maɾaɾima a masiikəɬ~ɮ, masiikəɬ~ɮ a to~u~uŋħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, an ħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, sjawħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, to~u~uo~usjawħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ ato~u ko~u~utanʦo~u~ujo~uŋ. nano~um nika ko~uɾijo~uɾ o~u nano~um i fafaəɬ~ɮ ato~u ɾaʡəno~u no~u ʦikiw maɾaɾinaɾinaħ. kaɾaɾijo~uɾ no~u nano~um, pakajniən no~u nano~um maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾo~uso~uʡaj, maɾaraħo~uɬ~ɮ masasiro~uma kaira i masasiro~umaaj a nijaro~uʡ. taɾaʦo~uwa miʦəkəro~uħ i ro~uma ro~umiʡaɬ~ɮan, i fafaəɬ~ɮaj no~u ʦikiw a nano~um maʦəkəɾ mapararo~ujaj, makaħaʦəʦajaj a nano~um maŋaʡaj pako~unira sa a maɾaɾinaħ. maɾaŋto~uaj nika ko~uɾijo~uɾ i fafaəɬ~ɮaj no~u ʦikiw a pinaʡo~urip, səraan, ʡo~uŋo~ujan, nano~uman ato~u raħo~uɬ~ɮan a maɾaŋto~uaj a kafafaɾifaɾiʦ. sapasasəɾaʡ nika ko~uɾijo~uɾ ira ko~u to~uɾo~uaj katəɾian no~u sapasasəɾaʡ (ɾaħo~uɬ~ɮ, pinaʡo~urip ato~u ʡo~uŋʦo~uj) a kaɾaɾinaħ, sapasasəɾaʡ nika ko~uɾijo~uɾpakajni təɬ~ɮiʡ no~u ɾikat ka sakaɾaɾinaħ. ɾin nika ko~uɾijo~uɾ ira i ɾin a ʡo~uŋʦo~ujan, nano~uman ato~u pinaʡo~urip a maɾinaħ, ɾin ato~u ro~umaro~uma a kaira o~u nai ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u sakaira.ʦi masao~u nikar ko~u ħo~uŋjako~u~uaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Taliyokan no pala == Taliyokan no Pala pitoro' to hekalay ato i palaay a ma'oripay ato caayay ka 'orip a demak to sedak sanay mahapinang. O nano kasasipaini no pala kaloma'oripay noni a hekal. Taliyokan no Pala ira ko pinapina a kasasiiked: 1.Masongila'ay a sadama to palapalaan mihaopay, o patoro' to caayay ka rawraw no tamdaw a tekedan kadademak a seray a lalan, halo rengos, 'a'adopen, fayking, sera, 'ongcoy, lahod, ato salaloma'ay no mademakay no serayan. 2.Caayay kacipinang to kadademak no tamdaw a kinaira no palapalaan ato masapinangay a masanga'ay, tinako to fali, nanom ato kasafalifali no romi'ad, ato pakayraan no 'icel, midenga'ay a 'icel, citingkiay a 'icel ato misolotay a tingki. Taliyokan no Pala kasaso'ayaw no mapatirengay a pala, mapatirengay a pala halo masaniyaro'ay ato masaopoay a nidemakan no tamdaw, o cecay a niyaro' o ecayay a Taliyokan no Pala. Manengneng ko masongila'ay a Taliyokan no Pala o kada'atan, nika manengnengay i kadado'edo no kafalifalic no serayan, nai lafalifali o 0% ko seray, tangasa i roma nga'ayay lafalifali 100% ko so'elinay seray. So'elinen ko sowal, misaharateng kita to caayay kalecad pala ato sakapotan, manengneng ko seray naira o aayay ka lecad. Tinako, ano o maomahay kita, misahiraterateng to awaayay ko tenem ato sera a kinaira, masapinang ita, 'ayaway ni sowalan malecaday o caayay kacara a sera no kilang, nika o masasiromaay ko kinaira Taliyokan no Pala o pacarcaran ko palecadan a sowal. Tinako, tona masowal ita ko macingaway a ngafol o ma'oripay itira i fa'edetay rengorengosan a Taliyokan no Pala. Kararayray: 1. sakapot 2.kadademak no sera 3. Nanom no cikiw 4.Lahod, kasafalifalic romi'ad ato no romi'adan 6. Ma'oripay ato pinalengaw 7. Pinalengaw a faco 8. Kahiceraan no pinalengaw 9. Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol 10. Tanengnengan pitiri'an sakapot Cikiw kakak sepatay ko kahirahira(kahirahira no Ciliw kakak), liyok 'ongcoy, liyok nanom, liyok sela' no hekal, liyok molengaway, sakalalitemoh 'ongcoy,nanom, fali ato 'orip.Kasahira ato masarayay Taliyokan no Pala adihay ko kahirahira. O nikaira no fali,nanom, rengosan, 'a'adopen, sera, 'ongcoy tenem, no cidal a kadenga. Patodongan: Sera a nifana'an O radac no sera, noca karatan(liyok 'ongcoy), radac, o papotalay a radac a no hekal. O nano malasooray a 'ongcoy (malananom a 'ongcoy) mafasaw mala'ateka'kay fokeloh. Masiiked malapadiyac a 'ongcoy, masakimooday sera, malapadiyac a 'ongcoy i kaenoay no sera, kafa'eday no kimooday a sera, ato horac no sera caay ka tatongod to ni Mo (Andrija Mohorovičić) caay katatongotongod a nisowalan, padiyac ato kimooday o ni Gut (Beno Gutenberg) caay katatongotongod. Malapadiyac a 'ongcoy masiiked fafaeday, palakecay ato la'enoay padiyac, fafaeday padiyac halo 'ongcoy ato koemihay, sakalakoemihay o nai adihayay mapasadak ko macahedal ko yanan a mapafa'edet, o nian nai papotalay a 'ongcoy marara a malinah, o nisowalan a malasapaday 'ongcoy a nisowalan. Nanom no cikiw Riyar Riyar o nitaliyokan no nanom, o kaheciday nanom ko sakaira. Salong no sera ira ko 71% nitahepoan no riyar (362 'ofad ko dadahal), mapado'edoay ko kacinanom, masiiked ko tata'angay ato mamangay a riyar. Mataelif malitosaay 3000 kungce (9800 ingce) ko talolong. Polong no riyar saheto o kaheciday 30-38 ppt laloma'an, no riyar a kahecid patek no 35 (35ppt; 3.5%). Cingangan ko kasahira no riyar, nika o cecayay a sowal, kasakakafit no kahecid o no hekal a riyar ahan. O na riyar ira (ta'angay tangasa mimingay): Taypinyang, Tasiyang, Intoyang, Nantayang ato Piepinyang. Sa'alo'alo Kasa'alo'alo o karomakatan no nanom, kafesa'ay han ko sowal, masonol tayra i riyar, fanaw ato roma 'alo. Sakimatiniay i, o 'alo 'ayaw no malananom, masonol i sera ato malalahod. O mimingay 'alo o cici', 'alo ato sa'owac . Tarawadaw i o kadado'edoan, kasaopoan no masonolay nanom; palolol to la'enoay no sera ato nemnem a nanom; misopeday o li^etecay ato so^eda parocek to palapala. Lahod, kasafalifalic romi'ad ato no romi'adan 大氣,氣候和天氣 O lahod no hekal o sakararid no kasafalifalic no romi'ad a faco, onini a kihepicay mitahepoay to hekal a lahod malakaretengay ko kasaopo. Mahayhayay a lahod nao 78% ko Tan-ci, 21% a Yang-ci ato 1% a Ya-ci ato Tou a rahod, eyanghuatan masakapot. Roma a lahod o mimiday a lahod han, i lalomay a lahod, tinako cilahoday, eyanghuatan, ciyawan, iyanghuaetan, cuoyang. Mapaliso'so'ay a fali ira ko mimingay a malatayhiay. Caayayho kapaliso'so' a fali i, ci'adihayay ko tataparan maliso'so'ay, halo tahfod, hoper no falo ato papo, langod, acohod no celal ato mi'oliday fo'is. Kasasiroma no tayhi latek ira i laloma' no fali, tinako lyu (yensu ato huahewu), fuhuahewu, yensukong, eyanghualiw ato no liw a kacacamol oya SO2. O kahetengay a lahod no cikiw milowanay to cadi^eci(UV) no likat i hekal, midama to ma'oripay i hekal a DNA saka^eca ka kari'ang no cadi^eci. Kasata'edi'edip no lahod o sapicaliwa' to falawfaw, o dadaya mihoped to fa'edet, milowan to pakanaliay fa'edeta no romi'ad. Kasata'edi'edip no lahod Kasata'edi'edip no lahod no hekal lima ko kasasiiked, mido'edo to katakaraw no lotok a mafali ko hemhem to takaraw ato kalowan. Nai 'akawangay tangasa po^eneray: Papotalay a lahod to'edip : Papotalay no kasata'edi'edip no lahod, oya cingci ato hayci sakapot. Mirakarakay lahod to'edip : Mitongalay to'edip, miliyasay to'edip, tingrohay no mirakarakay lahod to'edip laenoay no papotalay a lahod to'edip, la'ed to sera 800 kongli, Taykongcan no kasakitakit itiraay toni a kato'edip no lahod to'edip. Sasifoay to'edip : Tenokay lahod a to'edip, itira i 50 tangasa 85 kongli ko takaraw, o kacakat katefad no falawfaw. Maladacay to'edip : Malecaday falawfaw, 50 kongli ko raraay to sera, laeno 10 kongli, nonini a to'edip awaay ko lalitemoh, kasopedan no adihayay no cuoyang, o cuoyangcen han. Kasacoelisan to'edip : Mingataay to sera a kasato'edip no lahod, mayamayam ko kasaco'elis, o nian a to'edip ko kadademakan no romi'ad, o kasaco'elis no to'edip o kacakat katefad no falawfaw, kacakatan 100 kongce, 0.6°. Kasafalifalic no romi'ad. Kasafalifalic no romi'ad a falawfaw, so^emet, mipececay a lahod, 'icel no fali, sakatefad a nanom, no lahod a safak ato adihayay kasafalifalic no paromi'ad ato patonekan a niyaro'. Pipalecad to kasafalifalic, romi'adan o patodong no kasafalifalic no romi'ad tosaay lipay mahapinang ko paromi'adan. Kasafalifalic no romi'ad midotoc to kasasiroma no romi'ad to liyok ato masamaan ko rakat a misiiked, marariday o kafalawfaw ato katefad no nanom. Pakaynien i Koppen Kasafalifalic no romi'ad pisiiked no faco. Romi'adan Romi'adan patodong toya toki, patonekan no romi'ad a niyaro' a demak. Adihayay kadademakan no rimi'ad i kaca'elisan masadak. O romi'ad patodong to cecayay romi'ad a falawfaw ato kalokelon no nanom, i kadademak no lahod mahapinang ko toki a romi'adan. I caayay ko patoro'an, romi'adan o patoro to romi'ad no cikiw. Romi'adan o kaira no niyaro' to mahemhemay ato soemetay a kasasiroma kasamaan no romi'ad. Saka hemhem no romi'ad no hekal Ma'oripay ato pinalengaw Pinalangaw a faco Kahiceraan no pinalengaw Kahiceraan no pinalengaw matiya o faco no pinalengaw. Pakayni i pinalengaw a fana' malecad to romi'adan, saki romi'ad ato seraan pisiiked to pala, matiya pinalengaw a kaheceraan, no 'a'adopen kahiceraan ato no sera a pinalengaw. Pinalengaw a kahiceraan mangaay midotoc to sapiwama a misiiked, matiya pinalengaw a mala (kilang, pangpang ato rengos), papah (pada'eciay kilang), kalasal (lolotokan, demedematan, rengorengosan), ato kasafalifalic no romi'ad. Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol Pina'orip pinalengaw tayhi koliyol , sadama to palapalaan mihaopay faco no camel kalaliyol) saki sadama to palapalaan fana' o saki tayhi nikaira ato kasasilsil nai sadama to palapalaan a faco a masiiked ko pina'orip kahiceraan ato mipatadoan pala masasiliyol a rarakaten. Pakayni malacalayay a sakaira masaloyol, talacowa kai sasiyol no sakaira no tayhi halafinay masoped i mateli caay ka lalinah. Tan a kasasiyol O patodong to sadaksanay a Tanhuahewu a malasaka Cunhuacuyong, malalima a masiiked, masiiked a Tunghuacuyong, An huacuyong, Syawhuacuyong, Tuosyawhuacuyong ato Kutancuyong. Nanom nika koliyol O nanom i fafaed ato la'eno no cikiw malalinalinah. kalaliyol no nanom, pakaynien no nanom malalood, maloso'ay, malarahod masasiroma kaira i masasiromaay a niyaro'. Talacowa micekeroh i roma romi'adan, i fafaeday no cikiw a nanom macekel mapararoyay, makahacecayay a nanom manga'ay pakonira sa a malalinah. Malangtoay nika koliyol I fafaeday no cikiw a pina'orip, seraan, 'ongoyan, nanoman ato rahodan a malangtoay a kafafalifalic. Sapasasela' nika koliyol Ira ko toloay katelian no sapasasela' (lahod, pina'orip ato 'ongcoy) a kalalinah, sapasasela' nika koliyolpakayni tedi' no likat ka sakalalinah. Lin nika koliyol Ira i Lin a 'ongcoyan, nanoman ato pina'orip a malinah, Lin ato romaroma a kaira o nai lalood ko sakaira.ci Masao Nikar ko hongyakuay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== taɾijo~ukan no~u paɾa == taɾijo~ukan no~u paɾa pito~uro~uʡ to~u ħəkaɾaj ato~u i paɾaaj a maʡo~uripaj ato~u ʦaajaj ka ʡo~urip a ɬ~ɮəmak to~u səɬ~ɮak sanaj maħapinaŋ. o~u nano~u kasasipaini no~u paɾa kaɾo~umaʡo~uripaj no~uni a ħəkaɾ. taɾijo~ukan no~u paɾa ira ko~u pinapina a kasasiikəɬ~ɮ: *.maso~uŋiɾaʡaj a saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan miħao~upaj, o~u pato~uro~uʡ to~u ʦaajaj ka rawraw no~u tamɬ~ɮaw a təkəɬ~ɮan kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak a səraj a ɾaɾan, ħaɾo~u rəŋo~us, ʡaʡaɬ~ɮo~upən, fajkiŋ, səra, ʡo~uŋʦo~uj, ɾaħo~uɬ~ɮ, ato~u saɾaɾo~umaʡaj no~u maɬ~ɮəmakaj no~u sərajan. *.ʦaajaj kaʦipinaŋ to~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u tamɬ~ɮaw a kinaira no~u paɾapaɾaan ato~u masapinaŋaj a masaŋaʡaj, tinako~u to~u faɾi, nano~um ato~u kasafaɾifaɾi no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, ato~u pakajraan no~u ʡiʦəɾ, miɬ~ɮəŋaʡaj a ʡiʦəɾ, ʦitiŋkiaj a ʡiʦəɾ ato~u miso~uɾo~utaj a tiŋki. taɾijo~ukan no~u paɾa kasaso~uʡajaw no~u mapatirəŋaj a paɾa, mapatirəŋaj a paɾa ħaɾo~u masanijaro~uʡaj ato~u masao~upo~uaj a niɬ~ɮəmakan no~u tamɬ~ɮaw, o~u ʦəʦaj a nijaro~uʡ o~u əʦajaj a taɾijo~ukan no~u paɾa. manəŋnəŋ ko~u maso~uŋiɾaʡaj a taɾijo~ukan no~u paɾa o~u kaɬ~ɮaʡatan, nika manəŋnəŋaj i kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u no~u kafaɾifaɾiʦ no~u sərajan, nai ɾafaɾifaɾi o~u *% ko~u səraj, taŋasa i ro~uma ŋaʡajaj ɾafaɾifaɾi ***% ko~u so~uʡəɾinaj səraj. so~uʡəɾinən ko~u so~uwaɾ, misaħaratəŋ kita to~u ʦaajaj kaɾəʦaɬ~ɮ paɾa ato~u sakapo~utan, manəŋnəŋ ko~u səraj naira o~u aajaj ka ɾəʦaɬ~ɮ. tinako~u, ano~u o~u mao~umaħaj kita, misaħiratəratəŋ to~u awaajaj ko~u tənəm ato~u səra a kinaira, masapinaŋ ita, ʡajawaj ni so~uwaɾan maɾəʦaɬ~ɮaj o~u ʦaajaj kaʦara a səra no~u kiɾaŋ, nika o~u masasiro~umaaj ko~u kinaira taɾijo~ukan no~u paɾa o~u paʦarʦaran ko~u paɾəʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ. tinako~u, to~una maso~uwaɾ ita ko~u maʦiŋawaj a ŋafo~uɾ o~u maʡo~uripaj itira i faʡəɬ~ɮətaj rəŋo~urəŋo~usan a taɾijo~ukan no~u paɾa. kararajraj: *. sakapo~ut *.kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u səra *. nano~um no~u ʦikiw *.ɾaħo~uɬ~ɮ, kasafaɾifaɾiʦ ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u no~u ro~umiʡaɬ~ɮan *. maʡo~uripaj ato~u pinaɾəŋaw *. pinaɾəŋaw a faʦo~u *. kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw *. pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ **. tanəŋnəŋan pitiriʡan sakapo~ut ʦikiw kakak səpataj ko~u kaħiraħira(kaħiraħira no~u ʦiɾiw kakak), ɾijo~uk ʡo~uŋʦo~uj, ɾijo~uk nano~um, ɾijo~uk səɾaʡ no~u ħəkaɾ, ɾijo~uk mo~uɾəŋawaj, sakaɾaɾitəmo~uħ ʡo~uŋʦo~uj,nano~um, faɾi ato~u ʡo~urip.kasaħira ato~u masarajaj taɾijo~ukan no~u paɾa aɬ~ɮiħaj ko~u kaħiraħira. o~u nikaira no~u faɾi,nano~um, rəŋo~usan, ʡaʡaɬ~ɮo~upən, səra, ʡo~uŋʦo~uj tənəm, no~u ʦiɬ~ɮaɾ a kaɬ~ɮəŋa. pato~uɬ~ɮo~uŋan: səra a nifanaʡan o~u raɬ~ɮaʦ no~u səra, no~uʦa karatan(ɾijo~uk ʡo~uŋʦo~uj), raɬ~ɮaʦ, o~u papo~utaɾaj a raɬ~ɮaʦ a no~u ħəkaɾ. o~u nano~u maɾaso~uo~uraj a ʡo~uŋʦo~uj (maɾanano~um a ʡo~uŋʦo~uj) mafasaw maɾaʡatəkaʡkaj fo~ukəɾo~uħ. masiikəɬ~ɮ maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj, masakimo~uo~uɬ~ɮaj səra, maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj i kaəno~uaj no~u səra, kafaʡəɬ~ɮaj no~u kimo~uo~uɬ~ɮaj a səra, ato~u ħo~uraʦ no~u səra ʦaaj ka tato~uŋo~uɬ~ɮ to~u ni mo~u (anɬ~ɮrija mo~uħo~uro~ub~vi*i*) ʦaaj katato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ a niso~uwaɾan, paɬ~ɮijaʦ ato~u kimo~uo~uɬ~ɮaj o~u ni *o~u~ut (b~b~vəno~u *o~u~utənb~b~vər*) ʦaaj katato~uŋo~uto~uŋo~uɬ~ɮ. maɾapaɬ~ɮijaʦ a ʡo~uŋʦo~uj masiikəɬ~ɮ fafaəɬ~ɮaj, paɾakəʦaj ato~u ɾaʡəno~uaj paɬ~ɮijaʦ, fafaəɬ~ɮaj paɬ~ɮijaʦ ħaɾo~u ʡo~uŋʦo~uj ato~u ko~uəmiħaj, sakaɾako~uəmiħaj o~u nai aɬ~ɮiħajaj mapasaɬ~ɮak ko~u maʦaħəɬ~ɮaɾ ko~u janan a mapafaʡəɬ~ɮət, o~u nian nai papo~utaɾaj a ʡo~uŋʦo~uj marara a maɾinaħ, o~u niso~uwaɾan a maɾasapaɬ~ɮaj ʡo~uŋʦo~uj a niso~uwaɾan. nano~um no~u ʦikiw rijar rijar o~u nitaɾijo~ukan no~u nano~um, o~u kaħəʦiɬ~ɮaj nano~um ko~u sakaira. saɾo~uŋ no~u səra ira ko~u **% nitaħəpo~uan no~u rijar (*** ʡo~ufaɬ~ɮ ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ), mapaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uaj ko~u kaʦinano~um, masiikəɬ~ɮ ko~u tataʡaŋaj ato~u mamaŋaj a rijar. mataəɾif maɾito~usaaj **** ko~u~uŋʦə (**** iŋʦə) ko~u taɾo~uɾo~uŋ. po~uɾo~uŋ no~u rijar saħəto~u o~u kaħəʦiɬ~ɮaj **-** ppt ɾaɾo~umaʡan, no~u rijar a kaħəʦiɬ~ɮ patək no~u ** (**ppt; *.*%). ʦiŋaŋan ko~u kasaħira no~u rijar, nika o~u ʦəʦajaj a so~uwaɾ, kasakakafit no~u kaħəʦiɬ~ɮ o~u no~u ħəkaɾ a rijar aħan. o~u na rijar ira (taʡaŋaj taŋasa mimiŋaj): tajpinjaŋ, tasijaŋ, into~ujaŋ, nantajaŋ ato~u piəpinjaŋ. saʡaɾo~uʡaɾo~u kasaʡaɾo~uʡaɾo~u o~u karo~umakatan no~u nano~um, kafəsaʡaj ħan ko~u so~uwaɾ, maso~uno~uɾ tajra i rijar, fanaw ato~u ro~uma ʡaɾo~u. sakimatiniaj i, o~u ʡaɾo~u ʡajaw no~u maɾanano~um, maso~uno~uɾ i səra ato~u maɾaɾaħo~uɬ~ɮ. o~u mimiŋaj ʡaɾo~u o~u ʦiʦiʡ, ʡaɾo~u ato~u saʡo~uwaʦ . tarawaɬ~ɮaw i o~u kaɬ~ɮaɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~uan, kasao~upo~uan no~u maso~uno~uɾaj nano~um; paɾo~uɾo~uɾ to~u ɾaʡəno~uaj no~u səra ato~u nəmnəm a nano~um; miso~upəɬ~ɮaj o~u ɾiʔətəʦaj ato~u so~uʔəɬ~ɮa paro~uʦək to~u paɾapaɾa. ɾaħo~uɬ~ɮ, kasafaɾifaɾiʦ ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u no~u ro~umiʡaɬ~ɮan **,***** o~u ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ o~u sakarariɬ~ɮ no~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faʦo~u, o~unini a kiħəpiʦaj mitaħəpo~uaj to~u ħəkaɾ a ɾaħo~uɬ~ɮ maɾakarətəŋaj ko~u kasao~upo~u. maħajħajaj a ɾaħo~uɬ~ɮ nao~u **% ko~u tan-ʦi, **% a jaŋ-ʦi ato~u *% a ja-ʦi ato~u to~uo~u~u a raħo~uɬ~ɮ, əjaŋħo~u~uatan masakapo~ut. ro~uma a ɾaħo~uɬ~ɮ o~u mimiɬ~ɮaj a ɾaħo~uɬ~ɮ ħan, i ɾaɾo~umaj a ɾaħo~uɬ~ɮ, tinako~u ʦiɾaħo~uɬ~ɮaj, əjaŋħo~u~uatan, ʦijawan, ijaŋħo~u~uaətan, ʦo~u~uo~ujaŋ. mapaɾiso~uʡso~uʡaj a faɾi ira ko~u mimiŋaj a maɾatajħiaj. ʦaajajħo~u kapaɾiso~uʡso~uʡ a faɾi i, ʦiʡaɬ~ɮiħajaj ko~u tataparan maɾiso~uʡso~uʡaj, ħaɾo~u taħfo~uɬ~ɮ, ħo~upər no~u faɾo~u ato~u papo~u, ɾaŋo~uɬ~ɮ, aʦo~uħo~uɬ~ɮ no~u ʦəɾaɾ ato~u miʡo~uɾiɬ~ɮaj fo~uʡis. kasasiro~uma no~u tajħi ɾatək ira i ɾaɾo~umaʡ no~u faɾi, tinako~u ɾjo~u~u (jənso~u~u ato~u ħo~u~uaħəwo~u~u), fo~u~uħo~u~uaħəwo~u~u, jənso~u~uko~uŋ, əjaŋħo~u~uaɾiw ato~u no~u ɾiw a kaʦaʦamo~uɾ o~uja so~u*. o~u kaħətəŋaj a ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ʦikiw miɾo~uwanaj to~u ʦaɬ~ɮiʔəʦi(o~u~ub~v) no~u ɾikat i ħəkaɾ, miɬ~ɮama to~u maʡo~uripaj i ħəkaɾ a ɬ~ɮna sakaʔəʦa ka kariʡaŋ no~u ʦaɬ~ɮiʔəʦi. kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ o~u sapiʦaɾiwaʡ to~u faɾawfaw, o~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja miħo~upəɬ~ɮ to~u faʡəɬ~ɮət, miɾo~uwan to~u pakanaɾiaj faʡəɬ~ɮəta no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ no~u ħəkaɾ ɾima ko~u kasasiikəɬ~ɮ, miɬ~ɮo~uʡəɬ~ɮo~u to~u katakaraw no~u ɾo~uto~uk a mafaɾi ko~u ħəmħəm to~u takaraw ato~u kaɾo~uwan. nai ʡakawaŋaj taŋasa po~uʔənəraj: papo~utaɾaj a ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip : papo~utaɾaj no~u kasataʡəɬ~ɮiʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ, o~uja ʦiŋʦi ato~u ħajʦi sakapo~ut. mirakarakaj ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip : mito~uŋaɾaj to~uʡəɬ~ɮip, miɾijasaj to~uʡəɬ~ɮip, tiŋro~uħaj no~u mirakarakaj ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip ɾaəno~uaj no~u papo~utaɾaj a ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip, ɾaʡəɬ~ɮ to~u səra *** ko~uŋɾi, tajko~uŋʦan no~u kasakitakit itiraaj to~uni a kato~uʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ to~uʡəɬ~ɮip. sasifo~uaj to~uʡəɬ~ɮip : təno~ukaj ɾaħo~uɬ~ɮ a to~uʡəɬ~ɮip, itira i ** taŋasa ** ko~uŋɾi ko~u takaraw, o~u kaʦakat katəfaɬ~ɮ no~u faɾawfaw. maɾaɬ~ɮaʦaj to~uʡəɬ~ɮip : maɾəʦaɬ~ɮaj faɾawfaw, ** ko~uŋɾi ko~u raraaj to~u səra, ɾaəno~u ** ko~uŋɾi, no~unini a to~uʡəɬ~ɮip awaaj ko~u ɾaɾitəmo~uħ, kaso~upəɬ~ɮan no~u aɬ~ɮiħajaj no~u ʦo~u~uo~ujaŋ, o~u ʦo~u~uo~ujaŋʦən ħan. kasaʦo~uəɾisan to~uʡəɬ~ɮip : miŋataaj to~u səra a kasato~uʡəɬ~ɮip no~u ɾaħo~uɬ~ɮ, majamajam ko~u kasaʦo~uʡəɾis, o~u nian a to~uʡəɬ~ɮip ko~u kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ, o~u kasaʦo~uʡəɾis no~u to~uʡəɬ~ɮip o~u kaʦakat katəfaɬ~ɮ no~u faɾawfaw, kaʦakatan *** ko~uŋʦə, *.**. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw, so~uʔəmət, mipəʦəʦaj a ɾaħo~uɬ~ɮ, ʡiʦəɾ no~u faɾi, sakatəfaɬ~ɮ a nano~um, no~u ɾaħo~uɬ~ɮ a safak ato~u aɬ~ɮiħajaj kasafaɾifaɾiʦ no~u paro~umiʡaɬ~ɮ ato~u pato~unəkan a nijaro~uʡ. pipaɾəʦaɬ~ɮ to~u kasafaɾifaɾiʦ, ro~umiʡaɬ~ɮan o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~usaaj ɾipaj maħapinaŋ ko~u paro~umiʡaɬ~ɮan. kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u kasasiro~uma no~u ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɾijo~uk ato~u masamaan ko~u rakat a misiikəɬ~ɮ, marariɬ~ɮaj o~u kafaɾawfaw ato~u katəfaɬ~ɮ no~u nano~um. pakajniən i ko~uppən kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ pisiikəɬ~ɮ no~u faʦo~u. ro~umiʡaɬ~ɮan ro~umiʡaɬ~ɮan pato~uɬ~ɮo~uŋ to~uja to~uki, pato~unəkan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ a nijaro~uʡ a ɬ~ɮəmak. aɬ~ɮiħajaj kaɬ~ɮaɬ~ɮəmakan no~u rimiʡaɬ~ɮ i kaʦaʡəɾisan masaɬ~ɮak. o~u ro~umiʡaɬ~ɮ pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u ʦəʦajaj ro~umiʡaɬ~ɮ a faɾawfaw ato~u kaɾo~ukəɾo~un no~u nano~um, i kaɬ~ɮaɬ~ɮəmak no~u ɾaħo~uɬ~ɮ maħapinaŋ ko~u to~uki a ro~umiʡaɬ~ɮan. i ʦaajaj ko~u pato~uro~uʡan, ro~umiʡaɬ~ɮan o~u pato~uro~u to~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ʦikiw. ro~umiʡaɬ~ɮan o~u kaira no~u nijaro~uʡ to~u maħəmħəmaj ato~u so~uəmətaj a kasasiro~uma kasamaan no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. saka ħəmħəm no~u ro~umiʡaɬ~ɮ no~u ħəkaɾ maʡo~uripaj ato~u pinaɾəŋaw pinaɾaŋaw a faʦo~u kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw kaħiʦəraan no~u pinaɾəŋaw matija o~u faʦo~u no~u pinaɾəŋaw. pakajni i pinaɾəŋaw a fanaʡ maɾəʦaɬ~ɮ to~u ro~umiʡaɬ~ɮan, saki ro~umiʡaɬ~ɮ ato~u səraan pisiikəɬ~ɮ to~u paɾa, matija pinaɾəŋaw a kaħəʦəraan, no~u ʡaʡaɬ~ɮo~upən kaħiʦəraan ato~u no~u səra a pinaɾəŋaw. pinaɾəŋaw a kaħiʦəraan maŋaaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sapiwama a misiikəɬ~ɮ, matija pinaɾəŋaw a maɾa (kiɾaŋ, paŋpaŋ ato~u rəŋo~us), papaħ (paɬ~ɮaʡəʦiaj kiɾaŋ), kaɾasaɾ (ɾo~uɾo~uto~ukan, ɬ~ɮəməɬ~ɮəmatan, rəŋo~urəŋo~usan), ato~u kasafaɾifaɾiʦ no~u ro~umiʡaɬ~ɮ. pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ pinaʡo~urip pinaɾəŋaw tajħi ko~uɾijo~uɾ , saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan miħao~upaj faʦo~u no~u ʦaməɾ kaɾaɾijo~uɾ) saki saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan fanaʡ o~u saki tajħi nikaira ato~u kasasiɾsiɾ nai saɬ~ɮama to~u paɾapaɾaan a faʦo~u a masiikəɬ~ɮ ko~u pinaʡo~urip kaħiʦəraan ato~u mipataɬ~ɮo~uan paɾa masasiɾijo~uɾ a rarakatən. pakajni maɾaʦaɾajaj a sakaira masaɾo~ujo~uɾ, taɾaʦo~uwa kai sasijo~uɾ no~u sakaira no~u tajħi ħaɾafinaj maso~upəɬ~ɮ i matəɾi ʦaaj ka ɾaɾinaħ. tan a kasasijo~uɾ o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u saɬ~ɮaksanaj a tanħo~u~uaħəwo~u~u a maɾasaka ʦo~u~unħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, maɾaɾima a masiikəɬ~ɮ, masiikəɬ~ɮ a to~u~uŋħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, an ħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, sjawħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ, to~u~uo~usjawħo~u~uaʦo~u~ujo~uŋ ato~u ko~u~utanʦo~u~ujo~uŋ. nano~um nika ko~uɾijo~uɾ o~u nano~um i fafaəɬ~ɮ ato~u ɾaʡəno~u no~u ʦikiw maɾaɾinaɾinaħ. kaɾaɾijo~uɾ no~u nano~um, pakajniən no~u nano~um maɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, maɾo~uso~uʡaj, maɾaraħo~uɬ~ɮ masasiro~uma kaira i masasiro~umaaj a nijaro~uʡ. taɾaʦo~uwa miʦəkəro~uħ i ro~uma ro~umiʡaɬ~ɮan, i fafaəɬ~ɮaj no~u ʦikiw a nano~um maʦəkəɾ mapararo~ujaj, makaħaʦəʦajaj a nano~um maŋaʡaj pako~unira sa a maɾaɾinaħ. maɾaŋto~uaj nika ko~uɾijo~uɾ i fafaəɬ~ɮaj no~u ʦikiw a pinaʡo~urip, səraan, ʡo~uŋo~ujan, nano~uman ato~u raħo~uɬ~ɮan a maɾaŋto~uaj a kafafaɾifaɾiʦ. sapasasəɾaʡ nika ko~uɾijo~uɾ ira ko~u to~uɾo~uaj katəɾian no~u sapasasəɾaʡ (ɾaħo~uɬ~ɮ, pinaʡo~urip ato~u ʡo~uŋʦo~uj) a kaɾaɾinaħ, sapasasəɾaʡ nika ko~uɾijo~uɾpakajni təɬ~ɮiʡ no~u ɾikat ka sakaɾaɾinaħ. ɾin nika ko~uɾijo~uɾ ira i ɾin a ʡo~uŋʦo~ujan, nano~uman ato~u pinaʡo~urip a maɾinaħ, ɾin ato~u ro~umaro~uma a kaira o~u nai ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u sakaira.ʦi masao~u nikar ko~u ħo~uŋjako~u~uaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>