<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Timor" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Timor" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== TimorśĚĪŚłĚśĪ∂ == Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit Potawya a sowal:Rep√ļblica Democr√°tica de Timor-Leste;ťÄöÁ®ĪśĚĪŚłĚśĪ∂; Toton a sowal:Timor Lorosa'e; Potawya a sowal:Timor-Leste). O ititraay i Katimol-Sakawalian Etal isakawalian no Tiwen-kanatal a kitakit, o dengan a Micowatan-kowan no Potawya itiya ho (oroma a cecay o Awmen).1999 miheca saka 8 folad midemak to Kapolongan-Pitopa no finawlan to sapisiikedaw, 2002 miheca saka 5 folad saka 20 romi'ad lafii milekel to kalaheci no pisiiked, 2002 miheca saka 9 folad saka 27 romi'ad malaheci ko pikapot i Linheko, o saka 191 a cefang no Linheka. Tatapangan no ngangan O pipangangan no Kawaliay-Tiwen sifo o " Timor-Leste", patokeled sa o malongangan no kitaktit tono Potawya a sowal. " leste" sanay a sowal no Potawya, o " sawalian" sanay ko imi nona tilid;ora sa "Timor" o nano sowal no Inni to "timur" o sawalian ko imi no nini a tilid,orasaka, nipatata'edipan ko sawalian sanay a tilid ko ngangan nona kitakit, ala hananay to ko " Timor Timur" malongangan no pala, pangangan hato to "Tim-tim" Sawalian-Tiwen. Ora sato o "Lorosa'e" o sowal tono Toton to sawalian sanay, o kasadakan no cidal sanay ko imi. Rikisi O Potawya ato Sawalian-Tiwen misatang malali'aca to dafong i satapangan no saka 16 sici, patokeleday a mipaheci a micowatay-pikowan, tahira to i sasifo'an no saka 20 sici. 1859 miheca mararawraw ato Holan ta ira ko katatilid to kakaketonan, kelit han no Potawya ko isaka'etipay nona kanatal(Sa'etipay-Tiwen) pafeli ko Holan. I sakatosa-Laloodan, i ikor no Tiwen-Lalood ma'eco no Dipon i 1942-1945 mihecaan ko Micongacongay to Potawya a Tiwen, nikawrira, yo malowid sato ko Dipon milolol heca ko Potawya a mikowan tona Tiwen. Misawad to Micowatay-Pikowan a demak ko sifo no Potawya i 1974 miheca, sawaden ko i papotalay a Micowatan-kowan, orasaka tatootoor sa a misiiked ko nikowan no Potawya i papotal. Oni sa Sawalian-Tiwen itiraay i 1975 miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad midiiked, oatireng to Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit, nikawrira, ikor to 9 romi'ad ma'eco no Inni, patirengen no Inni ko Sawalian-kowan(Timor Timur) i 1976 miheca saka 7 folad. sanoyanan sa to 20 mihecaan cilacila ira ko mikangyiay a rawraw, oniniay o parariday to 20 mihecaan ko pilongoc to sapisiikedaw a lalood , ira ko 10-20 'ofad ko mihadekan mipatayay tamdaw. 1999 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad, kantoken no Linheko ko Kapolongan-Pitopano finawlan, sahetoay mihayiay to sapisiikedaw nani pikowan no Inni. O sofitay no Inni ato mifelihay to pisiiked a tamdaw malakapot a midemak to 'edef no kitakit to pipenec a paco'ay. Latek ira ko 1,400 ko tamdaw no Sawalian-Tiwen ko mapatayay, mapaci'eci ho pafolaw tayra i Sa'etipay-Tiwen. O dafong no kitakit to loma', pananoman, nananomen, pitilidan ato dinki sahetoay to mapeleng to 100%. 1999 miheca saka 9 folad saka 20 romi'ad, o sofitay no Awco ko sarakatay do'edo sa ko roma a kitakit micomod a mihedefong, orasaka mapaterep kona mipadesay a pipenec. Pacarcar han no "Pacarcaray mikowan to Sawalian-Tiwen no Linheko" to tosa ira ko pangkiw mihecaan, ta laheci sato ko pisiiked i 2002 miheca saka 5 folad saka 20 romi'ad, o ngangan no kitakit o Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit, malamihayian no kasakitakit a misiikeday-kitakit. I kaleponan no 2006 miheca saka 4 folad, yo tomireng ko fa'elohay a Tapang no kitakit, makakaforawan ko kitakit mamalahedaw sato ko pakirikecay pikowan. Ira ko pilongoc no sifo no Sawalian-Tiwen, o sofitay no Awco ko sa'ayaway a micomod ko Kasakitakit-sofitay(ISF) i Sawalian-Tiwen i saka 5 folad. Saka 8 folad, patireng ko Linheko Sakarihaday-Iinkay to "Pacarcaray mikowan to Sawalian-Tiwen a Mapolongay Kasafelaw"(UNMIT),ilaloma' noni ira ko 1,600 a tayhin. Tangsol sato a mahinaker ko karawraw no Sawalian-Tiwen, 2007 miheca saka 4 folad ato saka 6 folad misinkiw ko congtong ato Kalomaocan, awa ko masamaamaanay fangafang. 2008 miheca saka 2 folad, cakalaheci ko sapipatayaw no mifelihay to sifo a masakapotay, o tomok to nona masakapotay ko mapatayay, mipasitira ko 'alomanay a mifelihay a sofitay. Sanoyanan sato ko kahinaker no Sawalian-Tiwen. Kaitiraan O ititraay i Katimol-Sakawalian Etal isakawalian no Tiwen-kanatal a kitakit,I sakawaliay Mamangay-Sin kanatanatalan no Indonisiya-kanatanatalan, isakatimolan no sakawali o Awco(Awstoraiya). O sera mahaop ko sakawalian ato saka'etipay lilis no riyar no Tiwen-kanatal, o malikotay no Inni a Wokusi-etal ato ingataay a Atawro-kanatal. Isaka'etipan madado'edo ato nikowanan no Inni a Sa'etipay-Tiwen. Tona kitakit adihay ko tokos, i dafdaf ato la'ed no tokos o Fa'edetay-rengorengosan kakarayan, tadafa'edetay to polong no mihecaan, tadamahapinangay ko ma'icangay ato macepa'ay a kakarayan; oroma a etal o Fa'edetay-kilakilangan kakarayan, o 'emin no mihecaan takaraw ko fa'edet kali'orad. O sa'adihayay a koleng o lenlen ato seli' no tokos, ira heca ko 'atoray cenami ato faliyos. O kinaira no pala ira ko 'ekim, simal-kasolin, kaso ato 'adicaw. O liomah sa i,oya no to'asan ho a miilohan a mifaliw ko tokos a misamatang, orasak cilacila mailoh ko tokos maseli' ko sera. Ilawacay no Sa'etipan-Tiwen a riyariyaran, o Tiwen-riyar, Sawu-riyar ato Panta-riyar, ono 'Atol no riyar a tata'angay toloay-coco' a faniyot, ira ko ikakaay a kasasiromaroma a kina'orip a ka'oripan. Saka'orip I kaleponan no 1999 mihecaan, mapeleng ko 70% no saka'orip a dafong no mifelihay to sapisiikedaw ato sofitay no Inni. 30 'ofad ko mafolaway a tamdaw malapakoyoc. To ikor to tolo mihecaan, ira ko 5,000 mipahinakeray-sofitay ato 1,300 a tayhin mipadang a miliyaw patireng to dafong no tokay ato iyaro'. Tahira to i kaleponan no 200 mihecaan minokay patikor koya mafolaway ano ca itira i Inni a maro'. Wataay ko sasi'ayawen a salifet to sapiliyaw a patireng to saka'orip no Sawalian-Tiwen, tinako o paranaan a nipatirenganm o pikowan to matayalay i sifo, misahalaka to sakacitayal no 'alomanay a away ko tayal a kapah. Malemeday to kaira no 'etan no pikarkar to salawacan no riyar a simal, o kaso mapaliwal i Awco. I 2005 miheca saka 6 folad mihayi ko Kalomaocan no kitakit to Nosimalan-pisopedan to payso, to sapina'ang to polong a 'etan no simal, sapipaini to ikor a tamdaw no Tiwen to sapipa'ading to sakakadofah no dafong no simal.tahira i 2010 miheca saka 10 folad, ona misopedan-payso ira to ko 6.6 'ok payso no Amirika.ona kitakit awaay ko citanengay to nikipaysoay-demak, orasak o sarihadayay a pipatelian to payso o Kitakitan-Kiyam no Amirika, caka tahafikod toya karawraw no kasakitakit a pakipaysoay demak i 2007-2008 mihecaan, toyanan a mihecahecaan o Salongocan-Kiking ko sakakaay ko kaci'etan. O kasafaco no saka'orip no Sawalian-Tiwen(2001miheca) o mihamhamay-tayal 57%, liomah 25%, misanga'ay to dafong 17%, ira ho kinaira no simal ato kaso, onini a taya i,mapenec no Awco. 2001 miheca o nipacomodan a dafong a li'aca ira ko 2'ok 3,700 'ofad ko Amirika payso. O sakakaay nipacomodan a dafong o kikay. O sakakaay nipasadakan paliwal a dafong ira ko kafi, komo, kilang, simal,kaso. Ona kitakit o samanikaway a kitakit itini i kasakitakit, sahetoay o paini no roma a kitakit ko saka'orip, misafilofiloay a sakanga'ayaw no saka'orip, nikawrira, tahanini awaay ho malaheciay to sakarihaday. Tamdaw ato Pitooran I 2011 miheca saka 7 folad ira ko 117 'ofad ko polong a tamdaw. o syoto tatapangan tokay o Tili, ira ko 16 'ofad ko maro'ay tamdaw. ilaloma' nonini o yincumin no Sawalian-Tiwen(maramramay to 'ilang no Papoya-tamdaw ato Malaysiya ano ca Polinisiya) mahaop ko 78%, Inni-tamdaw 20%, Conko-tamdaw 2%. Ira ko 91% no polong tamdaw nona kitakit o mitooray to Roma-Tinsikiw, o Fa'elohay-Misakristoay ira ko 2.6%, 1.7% o Muslain.0.3% o Indo-pitooran, 0.1% o Fcociyaw. Yo misiiked ko Sawalian-Tiwen i 1975 miheca, o sowal no Potawya kono sifoan sowal, yo mihidegong ko Inni milalang to sowal no Potawya. 2002 misiiked a patireng to kitakit i,milaheci ko sifo o Potawya-sowal ato Toton-sowal ko halosowal no sifo,i kalo'orip ira ho ko 16 a kasasiromaroma a sowal no tamtamdaw, o tamdaw no itiniay mafana'ay sowal to safaw 10 a masasiromaromaay sowal. O roma sato i,o kalasowalan to romi'ami'ad o Inni-sowal ato Ikiris-sowal. Mingataay to sifo'ay-konis no cikiw itini, orasak tadafa'edetay a so'emaet, 'adihay ko adada. O sakakaay a lifong o piyas,A-'atay,malalisan,cifa'edet, tenkero ato malaliya. Ponka Macacorok ko Potawya, Holan Dipon ato Inni a mikowan to Sawalian-Tiwen, masasiroma ko mikowanay masasiroma ko nipainian a ponka, ora ko pirecep i 'orip no tamdaw nona kitakit, macacamol heca ato ponka no itiniay a yincumin. Ira ko micidekay a makayamay-dafong ato sakero. o kiwiku cowa ho katenak, nawhani cowa ka nga'ay ko 'orip, i 2010 mihecaan a pisa'osi o mafana'ay to tilid dengan 58.3% no polong tamdaw. == Pacefaday tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== timo~ur*** == sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit po~utawja a so~uwa…ĺ:r…ôp*b~b~v…ĺi ¶a …¨~…ģ…ômo~u ¶r*ti ¶a …¨~…ģ…ô timo~ur-…ĺ…ôst…ô;*****; to~uto~un a so~uwa…ĺ:timo~ur …ĺo~uro~usa °…ô; po~utawja a so~uwa…ĺ:timo~ur-…ĺ…ôst…ô). o~u ititraaj i katimo~u…ĺ-sakawa…ĺian …ôta…ĺ isakawa…ĺian no~u tiw…ôn-kanata…ĺ a kitakit, o~u …¨~…ģ…ôŇčan a mi ¶o~uwatan-ko~uwan no~u po~utawja itija ńßo~u (o~uro~uma a  ¶…ô ¶aj o~u awm…ôn).**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa no~u finaw…ĺan to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺafii mi…ĺ…ôk…ô…ĺ to~u ka…ĺańß…ô ¶i no~u pisiik…ô…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i ko~u pikapo~ut i …ĺinńß…ôko~u, o~u saka *** a  ¶…ôfaŇč no~u …ĺinńß…ôka. tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan o~u pipaŇčaŇčan no~u kawa…ĺiaj-tiw…ôn sifo~u o~u " timo~ur-…ĺ…ôst…ô", pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa o~u ma…ĺo~uŇčaŇčan no~u kitaktit to~uno~u po~utawja a so~uwa…ĺ. " …ĺ…ôst…ô" sanaj a so~uwa…ĺ no~u po~utawja, o~u " sawa…ĺian" sanaj ko~u imi no~una ti…ĺi…¨~…ģ;o~ura sa "timo~ur" o~u nano~u so~uwa…ĺ no~u inni to~u "timo~u~ur" o~u sawa…ĺian ko~u imi no~u nini a ti…ĺi…¨~…ģ,o~urasaka, nipatata °…ô…¨~…ģipan ko~u sawa…ĺian sanaj a ti…ĺi…¨~…ģ ko~u ŇčaŇčan no~una kitakit, a…ĺa ńßananaj to~u ko~u " timo~ur timo~u~ur" ma…ĺo~uŇčaŇčan no~u pa…ĺa, paŇčaŇčan ńßato~u to~u "tim-tim" sawa…ĺian-tiw…ôn. o~ura sato~u o~u "…ĺo~uro~usa °…ô" o~u so~uwa…ĺ to~uno~u to~uto~un to~u sawa…ĺian sanaj, o~u kasa…¨~…ģakan no~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ sanaj ko~u imi. rikisi o~u po~utawja ato~u sawa…ĺian-tiw…ôn misataŇč ma…ĺa…ĺi °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč i satapaŇčan no~u saka ** si ¶i, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģaj a mipańß…ô ¶i a mi ¶o~uwataj-piko~uwan, tańßira to~u i sasifo~u °an no~u saka ** si ¶i. **** mińß…ô ¶a mararawraw ato~u ńßo~u…ĺan ta ira ko~u katati…ĺi…¨~…ģ to~u kakak…ôto~unan, k…ô…ĺit ńßan no~u po~utawja ko~u isaka °…ôtipaj no~una kanata…ĺ(sa °…ôtipaj-tiw…ôn) paf…ô…ĺi ko~u ńßo~u…ĺan. i sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, i iko~ur no~u tiw…ôn-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma °…ô ¶o~u no~u …¨~…ģipo~un i ****-**** mińß…ô ¶aan ko~u mi ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj to~u po~utawja a tiw…ôn, nikawrira, jo~u ma…ĺo~uwi…¨~…ģ sato~u ko~u …¨~…ģipo~un mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ńß…ô ¶a ko~u po~utawja a miko~uwan to~una tiw…ôn. misawa…¨~…ģ to~u mi ¶o~uwataj-piko~uwan a …¨~…ģ…ômak ko~u sifo~u no~u po~utawja i **** mińß…ô ¶a, sawa…¨~…ģ…ôn ko~u i papo~uta…ĺaj a mi ¶o~uwatan-ko~uwan, o~urasaka tato~uo~uto~uo~ur sa a misiik…ô…¨~…ģ ko~u niko~uwan no~u po~utawja i papo~uta…ĺ. o~uni sa sawa…ĺian-tiw…ôn itiraaj i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…¨~…ģiik…ô…¨~…ģ, o~uatir…ôŇč to~u sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit, nikawrira, iko~ur to~u * ro~umi °a…¨~…ģ ma °…ô ¶o~u no~u inni, patir…ôŇč…ôn no~u inni ko~u sawa…ĺian-ko~uwan(timo~ur timo~u~ur) i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ. sano~ujanan sa to~u ** mińß…ô ¶aan  ¶i…ĺa ¶i…ĺa ira ko~u mikaŇčjiaj a rawraw, o~uniniaj o~u parari…¨~…ģaj to~u ** mińß…ô ¶aan ko~u pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ , ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mińßa…¨~…ģ…ôkan mipatajaj tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, kanto~uk…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u ko~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upano~u finaw…ĺan, sańß…ôto~uaj mińßajiaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw nani piko~uwan no~u inni. o~u so~ufitaj no~u inni ato~u mif…ô…ĺińßaj to~u pisiik…ô…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw ma…ĺakapo~ut a mi…¨~…ģ…ômak to~u  °…ô…¨~…ģ…ôf no~u kitakit to~u pip…ôn…ô ¶ a pa ¶o~u °aj. …ĺat…ôk ira ko~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u sawa…ĺian-tiw…ôn ko~u mapatajaj, mapa ¶i °…ô ¶i ńßo~u pafo~u…ĺaw tajra i sa °…ôtipaj-tiw…ôn. o~u …¨~…ģafo~uŇč no~u kitakit to~u …ĺo~uma °, panano~uman, nanano~um…ôn, piti…ĺi…¨~…ģan ato~u …¨~…ģinki sańß…ôto~uaj to~u map…ô…ĺ…ôŇč to~u ***%. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u so~ufitaj no~u aw ¶o~u ko~u sarakataj …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa ko~u ro~uma a kitakit mi ¶o~umo~u…¨~…ģ a mińß…ô…¨~…ģ…ôfo~uŇč, o~urasaka mapat…ôr…ôp ko~una mipa…¨~…ģ…ôsaj a pip…ôn…ô ¶. pa ¶ar ¶ar ńßan no~u "pa ¶ar ¶araj miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u" to~u to~usa ira ko~u paŇčkiw mińß…ô ¶aan, ta …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģ i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u ŇčaŇčan no~u kitakit o~u sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit, ma…ĺamińßajian no~u kasakitakit a misiik…ô…¨~…ģaj-kitakit. i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, jo~u to~umir…ôŇč ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a tapaŇč no~u kitakit, makakafo~urawan ko~u kitakit mama…ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u ko~u pakirik…ô ¶aj piko~uwan. ira ko~u pi…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u sifo~u no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, o~u so~ufitaj no~u aw ¶o~u ko~u sa °ajawaj a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u kasakitakit-so~ufitaj(isf) i sawa…ĺian-tiw…ôn i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ. saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patir…ôŇč ko~u …ĺinńß…ôko~u sakarińßa…¨~…ģaj-iinkaj to~u "pa ¶ar ¶araj miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn a mapo~u…ĺo~uŇčaj kasaf…ô…ĺaw"(o~u~unmit),i…ĺa…ĺo~uma ° no~uni ira ko~u *,*** a tajńßin. taŇčso~u…ĺ sato~u a mańßinak…ôr ko~u karawraw no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ misinkiw ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an, awa ko~u masamaamaanaj faŇčafaŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶aka…ĺańß…ô ¶i ko~u sapipatajaw no~u mif…ô…ĺińßaj to~u sifo~u a masakapo~utaj, o~u to~umo~uk to~u no~una masakapo~utaj ko~u mapatajaj, mipasitira ko~u  °a…ĺo~umanaj a mif…ô…ĺińßaj a so~ufitaj. sano~ujanan sato~u ko~u kańßinak…ôr no~u sawa…ĺian-tiw…ôn. kaitiraan o~u ititraaj i katimo~u…ĺ-sakawa…ĺian …ôta…ĺ isakawa…ĺian no~u tiw…ôn-kanata…ĺ a kitakit,i sakawa…ĺiaj mamaŇčaj-sin kanatanata…ĺan no~u in…¨~…ģo~unisija-kanatanata…ĺan, isakatimo~u…ĺan no~u sakawa…ĺi o~u aw ¶o~u(awsto~uraija). o~u s…ôra mańßao~up ko~u sakawa…ĺian ato~u saka °…ôtipaj …ĺi…ĺis no~u rijar no~u tiw…ôn-kanata…ĺ, o~u ma…ĺiko~utaj no~u inni a wo~uko~u~usi-…ôta…ĺ ato~u iŇčataaj a atawro~u-kanata…ĺ. isaka °…ôtipan ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u niko~uwanan no~u inni a sa °…ôtipaj-tiw…ôn. to~una kitakit a…¨~…ģińßaj ko~u to~uko~us, i …¨~…ģaf…¨~…ģaf ato~u …ĺa °…ô…¨~…ģ no~u to~uko~us o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-r…ôŇčo~ur…ôŇčo~usan kakarajan, ta…¨~…ģafa °…ô…¨~…ģ…ôtaj to~u po~u…ĺo~uŇč no~u mińß…ô ¶aan, ta…¨~…ģamańßapinaŇčaj ko~u ma °i ¶aŇčaj ato~u ma ¶…ôpa °aj a kakarajan; o~uro~uma a …ôta…ĺ o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-ki…ĺaki…ĺaŇčan kakarajan, o~u  °…ômin no~u mińß…ô ¶aan takaraw ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ka…ĺi °o~ura…¨~…ģ. o~u sa °a…¨~…ģińßajaj a ko~u…ĺ…ôŇč o~u …ĺ…ôn…ĺ…ôn ato~u s…ô…ĺi ° no~u to~uko~us, ira ńß…ô ¶a ko~u  °ato~uraj  ¶…ônami ato~u fa…ĺijo~us. o~u kinaira no~u pa…ĺa ira ko~u  °…ôkim, sima…ĺ-kaso~u…ĺin, kaso~u ato~u  °a…¨~…ģi ¶aw. o~u …ĺio~umańß sa i,o~uja no~u to~u °asan ńßo~u a mii…ĺo~uńßan a mifa…ĺiw ko~u to~uko~us a misamataŇč, o~urasak  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mai…ĺo~uńß ko~u to~uko~us mas…ô…ĺi ° ko~u s…ôra. i…ĺawa ¶aj no~u sa °…ôtipan-tiw…ôn a rijarijaran, o~u tiw…ôn-rijar, sawo~u~u-rijar ato~u panta-rijar, o~uno~u  °ato~u…ĺ no~u rijar a tata °aŇčaj to~u…ĺo~uaj- ¶o~u ¶o~u ° a fanijo~ut, ira ko~u ikakaaj a kasasiro~umaro~uma a kina °o~urip a ka °o~uripan. saka °o~urip i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶aan, map…ô…ĺ…ôŇč ko~u **% no~u saka °o~urip a …¨~…ģafo~uŇč no~u mif…ô…ĺińßaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw ato~u so~ufitaj no~u inni. **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mafo~u…ĺawaj a tam…¨~…ģaw ma…ĺapako~ujo~u ¶. to~u iko~ur to~u to~u…ĺo~u mińß…ô ¶aan, ira ko~u *,*** mipańßinak…ôraj-so~ufitaj ato~u *,*** a tajńßin mipa…¨~…ģaŇč a mi…ĺijaw patir…ôŇč to~u …¨~…ģafo~uŇč no~u to~ukaj ato~u ijaro~u °. tańßira to~u i ka…ĺ…ôpo~unan no~u *** mińß…ô ¶aan mino~ukaj patiko~ur ko~uja mafo~u…ĺawaj ano~u  ¶a itira i inni a maro~u °. wataaj ko~u sasi °ajaw…ôn a sa…ĺif…ôt to~u sapi…ĺijaw a patir…ôŇč to~u saka °o~urip no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, tinako~u o~u paranaan a nipatir…ôŇčanm o~u piko~uwan to~u mataja…ĺaj i sifo~u, misańßa…ĺaka to~u saka ¶itaja…ĺ no~u  °a…ĺo~umanaj a awaj ko~u taja…ĺ a kapańß. ma…ĺ…ôm…ô…¨~…ģaj to~u kaira no~u  °…ôtan no~u pikarkar to~u sa…ĺawa ¶an no~u rijar a sima…ĺ, o~u kaso~u mapa…ĺiwa…ĺ i aw ¶o~u. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mińßaji ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an no~u kitakit to~u no~usima…ĺan-piso~up…ô…¨~…ģan to~u pajso~u, to~u sapina °aŇč to~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôtan no~u sima…ĺ, sapipaini to~u iko~ur a tam…¨~…ģaw no~u tiw…ôn to~u sapipa °a…¨~…ģiŇč to~u sakaka…¨~…ģo~ufańß no~u …¨~…ģafo~uŇč no~u sima…ĺ.tańßira i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~una miso~up…ô…¨~…ģan-pajso~u ira to~u ko~u *.*  °o~uk pajso~u no~u amirika.o~una kitakit awaaj ko~u  ¶itan…ôŇčaj to~u nikipajso~uaj-…¨~…ģ…ômak, o~urasak o~u sarińßa…¨~…ģajaj a pipat…ô…ĺian to~u pajso~u o~u kitakitan-kijam no~u amirika,  ¶aka tańßafiko~u…¨~…ģ to~uja karawraw no~u kasakitakit a pakipajso~uaj …¨~…ģ…ômak i ****-**** mińß…ô ¶aan, to~ujanan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶an-kikiŇč ko~u sakakaaj ko~u ka ¶i °…ôtan. o~u kasafa ¶o~u no~u saka °o~urip no~u sawa…ĺian-tiw…ôn(****mińß…ô ¶a) o~u mińßamńßamaj-taja…ĺ **%, …ĺio~umańß **%, misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč **%, ira ńßo~u kinaira no~u sima…ĺ ato~u kaso~u, o~unini a taja i,map…ôn…ô ¶ no~u aw ¶o~u. **** mińß…ô ¶a o~u nipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč a …ĺi °a ¶a ira ko~u * °o~uk *,***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u amirika pajso~u. o~u sakakaaj nipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč o~u kikaj. o~u sakakaaj nipasa…¨~…ģakan pa…ĺiwa…ĺ a …¨~…ģafo~uŇč ira ko~u kafi, ko~umo~u, ki…ĺaŇč, sima…ĺ,kaso~u. o~una kitakit o~u samanikawaj a kitakit itini i kasakitakit, sańß…ôto~uaj o~u paini no~u ro~uma a kitakit ko~u saka °o~urip, misafi…ĺo~ufi…ĺo~uaj a sakaŇča °ajaw no~u saka °o~urip, nikawrira, tańßanini awaaj ńßo~u ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u sakarińßa…¨~…ģaj. tam…¨~…ģaw ato~u pito~uo~uran i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw. o~u sjo~uto~u tatapaŇčan to~ukaj o~u ti…ĺi, ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maro~u °aj tam…¨~…ģaw. i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u jin ¶o~u~umin no~u sawa…ĺian-tiw…ôn(maramramaj to~u  °i…ĺaŇč no~u papo~uja-tam…¨~…ģaw ato~u ma…ĺajsija ano~u  ¶a po~u…ĺinisija) mańßao~up ko~u **%, inni-tam…¨~…ģaw **%,  ¶o~unko~u-tam…¨~…ģaw *%. ira ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw no~una kitakit o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma-tinsikiw, o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-misakristo~uaj ira ko~u *.*%, *.*% o~u mo~u~us…ĺain.*.*% o~u in…¨~…ģo~u-pito~uo~uran, *.*% o~u f ¶o~u ¶ijaw. jo~u misiik…ô…¨~…ģ ko~u sawa…ĺian-tiw…ôn i **** mińß…ô ¶a, o~u so~uwa…ĺ no~u po~utawja ko~uno~u sifo~uan so~uwa…ĺ, jo~u mińßi…¨~…ģ…ô*o~uŇč ko~u inni mi…ĺa…ĺaŇč to~u so~uwa…ĺ no~u po~utawja. **** misiik…ô…¨~…ģ a patir…ôŇč to~u kitakit i,mi…ĺańß…ô ¶i ko~u sifo~u o~u po~utawja-so~uwa…ĺ ato~u to~uto~un-so~uwa…ĺ ko~u ńßa…ĺo~uso~uwa…ĺ no~u sifo~u,i ka…ĺo~u °o~urip ira ńßo~u ko~u ** a kasasiro~umaro~uma a so~uwa…ĺ no~u tamtam…¨~…ģaw, o~u tam…¨~…ģaw no~u itiniaj mafana °aj so~uwa…ĺ to~u safaw ** a masasiro~umaro~umaaj so~uwa…ĺ. o~u ro~uma sato~u i,o~u ka…ĺaso~uwa…ĺan to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ o~u inni-so~uwa…ĺ ato~u ikiris-so~uwa…ĺ. miŇčataaj to~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw itini, o~urasak ta…¨~…ģafa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a so~u °…ôma…ôt,  °a…¨~…ģińßaj ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģa. o~u sakakaaj a …ĺifo~uŇč o~u pijas,a- °ataj,ma…ĺa…ĺisan, ¶ifa °…ô…¨~…ģ…ôt, t…ônk…ôro~u ato~u ma…ĺa…ĺija. po~unka ma ¶a ¶o~uro~uk ko~u po~utawja, ńßo~u…ĺan …¨~…ģipo~un ato~u inni a miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn, masasiro~uma ko~u miko~uwanaj masasiro~uma ko~u nipainian a po~unka, o~ura ko~u pir…ô ¶…ôp i  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit, ma ¶a ¶amo~u…ĺ ńß…ô ¶a ato~u po~unka no~u itiniaj a jin ¶o~u~umin. ira ko~u mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj a makajamaj-…¨~…ģafo~uŇč ato~u sak…ôro~u. o~u kiwiko~u~u  ¶o~uwa ńßo~u kat…ônak, nawńßani  ¶o~uwa ka Ňča °aj ko~u  °o~urip, i **** mińß…ô ¶aan a pisa °o~usi o~u mafana °aj to~u ti…ĺi…¨~…ģ …¨~…ģ…ôŇčan **.*% no~u po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== TimorśĚĪŚłĚśĪ∂ == Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit Potawya a sowal:Rep√ļblica Democr√°tica de Timor-Leste;ťÄöÁ®ĪśĚĪŚłĚśĪ∂; Toton a sowal:Timor Lorosa'e; Potawya a sowal:Timor-Leste). O ititraay i Katimol-Sakawalian Etal isakawalian no Tiwen-kanatal a kitakit, o dengan a Micowatan-kowan no Potawya itiya ho (oroma a cecay o Awmen).1999 miheca saka 8 folad midemak to Kapolongan-Pitopa no finawlan to sapisiikedaw, 2002 miheca saka 5 folad saka 20 romi'ad lafii milekel to kalaheci no pisiiked, 2002 miheca saka 9 folad saka 27 romi'ad malaheci ko pikapot i Linheko, o saka 191 a cefang no Linheka. Tatapangan no ngangan O pipangangan no Kawaliay-Tiwen sifo o " Timor-Leste", patokeled sa o malongangan no kitaktit tono Potawya a sowal. " leste" sanay a sowal no Potawya, o " sawalian" sanay ko imi nona tilid;ora sa "Timor" o nano sowal no Inni to "timur" o sawalian ko imi no nini a tilid,orasaka, nipatata'edipan ko sawalian sanay a tilid ko ngangan nona kitakit, ala hananay to ko " Timor Timur" malongangan no pala, pangangan hato to "Tim-tim" Sawalian-Tiwen. Ora sato o "Lorosa'e" o sowal tono Toton to sawalian sanay, o kasadakan no cidal sanay ko imi. Rikisi O Potawya ato Sawalian-Tiwen misatang malali'aca to dafong i satapangan no saka 16 sici, patokeleday a mipaheci a micowatay-pikowan, tahira to i sasifo'an no saka 20 sici. 1859 miheca mararawraw ato Holan ta ira ko katatilid to kakaketonan, kelit han no Potawya ko isaka'etipay nona kanatal(Sa'etipay-Tiwen) pafeli ko Holan. I sakatosa-Laloodan, i ikor no Tiwen-Lalood ma'eco no Dipon i 1942-1945 mihecaan ko Micongacongay to Potawya a Tiwen, nikawrira, yo malowid sato ko Dipon milolol heca ko Potawya a mikowan tona Tiwen. Misawad to Micowatay-Pikowan a demak ko sifo no Potawya i 1974 miheca, sawaden ko i papotalay a Micowatan-kowan, orasaka tatootoor sa a misiiked ko nikowan no Potawya i papotal. Oni sa Sawalian-Tiwen itiraay i 1975 miheca saka 11 folad saka 28 romi'ad midiiked, oatireng to Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit, nikawrira, ikor to 9 romi'ad ma'eco no Inni, patirengen no Inni ko Sawalian-kowan(Timor Timur) i 1976 miheca saka 7 folad. sanoyanan sa to 20 mihecaan cilacila ira ko mikangyiay a rawraw, oniniay o parariday to 20 mihecaan ko pilongoc to sapisiikedaw a lalood , ira ko 10-20 'ofad ko mihadekan mipatayay tamdaw. 1999 miheca saka 8 folad saka 30 romi'ad, kantoken no Linheko ko Kapolongan-Pitopano finawlan, sahetoay mihayiay to sapisiikedaw nani pikowan no Inni. O sofitay no Inni ato mifelihay to pisiiked a tamdaw malakapot a midemak to 'edef no kitakit to pipenec a paco'ay. Latek ira ko 1,400 ko tamdaw no Sawalian-Tiwen ko mapatayay, mapaci'eci ho pafolaw tayra i Sa'etipay-Tiwen. O dafong no kitakit to loma', pananoman, nananomen, pitilidan ato dinki sahetoay to mapeleng to 100%. 1999 miheca saka 9 folad saka 20 romi'ad, o sofitay no Awco ko sarakatay do'edo sa ko roma a kitakit micomod a mihedefong, orasaka mapaterep kona mipadesay a pipenec. Pacarcar han no "Pacarcaray mikowan to Sawalian-Tiwen no Linheko" to tosa ira ko pangkiw mihecaan, ta laheci sato ko pisiiked i 2002 miheca saka 5 folad saka 20 romi'ad, o ngangan no kitakit o Sawalian-Tiwen Finawlan-kitakit, malamihayian no kasakitakit a misiikeday-kitakit. I kaleponan no 2006 miheca saka 4 folad, yo tomireng ko fa'elohay a Tapang no kitakit, makakaforawan ko kitakit mamalahedaw sato ko pakirikecay pikowan. Ira ko pilongoc no sifo no Sawalian-Tiwen, o sofitay no Awco ko sa'ayaway a micomod ko Kasakitakit-sofitay(ISF) i Sawalian-Tiwen i saka 5 folad. Saka 8 folad, patireng ko Linheko Sakarihaday-Iinkay to "Pacarcaray mikowan to Sawalian-Tiwen a Mapolongay Kasafelaw"(UNMIT),ilaloma' noni ira ko 1,600 a tayhin. Tangsol sato a mahinaker ko karawraw no Sawalian-Tiwen, 2007 miheca saka 4 folad ato saka 6 folad misinkiw ko congtong ato Kalomaocan, awa ko masamaamaanay fangafang. 2008 miheca saka 2 folad, cakalaheci ko sapipatayaw no mifelihay to sifo a masakapotay, o tomok to nona masakapotay ko mapatayay, mipasitira ko 'alomanay a mifelihay a sofitay. Sanoyanan sato ko kahinaker no Sawalian-Tiwen. Kaitiraan O ititraay i Katimol-Sakawalian Etal isakawalian no Tiwen-kanatal a kitakit,I sakawaliay Mamangay-Sin kanatanatalan no Indonisiya-kanatanatalan, isakatimolan no sakawali o Awco(Awstoraiya). O sera mahaop ko sakawalian ato saka'etipay lilis no riyar no Tiwen-kanatal, o malikotay no Inni a Wokusi-etal ato ingataay a Atawro-kanatal. Isaka'etipan madado'edo ato nikowanan no Inni a Sa'etipay-Tiwen. Tona kitakit adihay ko tokos, i dafdaf ato la'ed no tokos o Fa'edetay-rengorengosan kakarayan, tadafa'edetay to polong no mihecaan, tadamahapinangay ko ma'icangay ato macepa'ay a kakarayan; oroma a etal o Fa'edetay-kilakilangan kakarayan, o 'emin no mihecaan takaraw ko fa'edet kali'orad. O sa'adihayay a koleng o lenlen ato seli' no tokos, ira heca ko 'atoray cenami ato faliyos. O kinaira no pala ira ko 'ekim, simal-kasolin, kaso ato 'adicaw. O liomah sa i,oya no to'asan ho a miilohan a mifaliw ko tokos a misamatang, orasak cilacila mailoh ko tokos maseli' ko sera. Ilawacay no Sa'etipan-Tiwen a riyariyaran, o Tiwen-riyar, Sawu-riyar ato Panta-riyar, ono 'Atol no riyar a tata'angay toloay-coco' a faniyot, ira ko ikakaay a kasasiromaroma a kina'orip a ka'oripan. Saka'orip I kaleponan no 1999 mihecaan, mapeleng ko 70% no saka'orip a dafong no mifelihay to sapisiikedaw ato sofitay no Inni. 30 'ofad ko mafolaway a tamdaw malapakoyoc. To ikor to tolo mihecaan, ira ko 5,000 mipahinakeray-sofitay ato 1,300 a tayhin mipadang a miliyaw patireng to dafong no tokay ato iyaro'. Tahira to i kaleponan no 200 mihecaan minokay patikor koya mafolaway ano ca itira i Inni a maro'. Wataay ko sasi'ayawen a salifet to sapiliyaw a patireng to saka'orip no Sawalian-Tiwen, tinako o paranaan a nipatirenganm o pikowan to matayalay i sifo, misahalaka to sakacitayal no 'alomanay a away ko tayal a kapah. Malemeday to kaira no 'etan no pikarkar to salawacan no riyar a simal, o kaso mapaliwal i Awco. I 2005 miheca saka 6 folad mihayi ko Kalomaocan no kitakit to Nosimalan-pisopedan to payso, to sapina'ang to polong a 'etan no simal, sapipaini to ikor a tamdaw no Tiwen to sapipa'ading to sakakadofah no dafong no simal.tahira i 2010 miheca saka 10 folad, ona misopedan-payso ira to ko 6.6 'ok payso no Amirika.ona kitakit awaay ko citanengay to nikipaysoay-demak, orasak o sarihadayay a pipatelian to payso o Kitakitan-Kiyam no Amirika, caka tahafikod toya karawraw no kasakitakit a pakipaysoay demak i 2007-2008 mihecaan, toyanan a mihecahecaan o Salongocan-Kiking ko sakakaay ko kaci'etan. O kasafaco no saka'orip no Sawalian-Tiwen(2001miheca) o mihamhamay-tayal 57%, liomah 25%, misanga'ay to dafong 17%, ira ho kinaira no simal ato kaso, onini a taya i,mapenec no Awco. 2001 miheca o nipacomodan a dafong a li'aca ira ko 2'ok 3,700 'ofad ko Amirika payso. O sakakaay nipacomodan a dafong o kikay. O sakakaay nipasadakan paliwal a dafong ira ko kafi, komo, kilang, simal,kaso. Ona kitakit o samanikaway a kitakit itini i kasakitakit, sahetoay o paini no roma a kitakit ko saka'orip, misafilofiloay a sakanga'ayaw no saka'orip, nikawrira, tahanini awaay ho malaheciay to sakarihaday. Tamdaw ato Pitooran I 2011 miheca saka 7 folad ira ko 117 'ofad ko polong a tamdaw. o syoto tatapangan tokay o Tili, ira ko 16 'ofad ko maro'ay tamdaw. ilaloma' nonini o yincumin no Sawalian-Tiwen(maramramay to 'ilang no Papoya-tamdaw ato Malaysiya ano ca Polinisiya) mahaop ko 78%, Inni-tamdaw 20%, Conko-tamdaw 2%. Ira ko 91% no polong tamdaw nona kitakit o mitooray to Roma-Tinsikiw, o Fa'elohay-Misakristoay ira ko 2.6%, 1.7% o Muslain.0.3% o Indo-pitooran, 0.1% o Fcociyaw. Yo misiiked ko Sawalian-Tiwen i 1975 miheca, o sowal no Potawya kono sifoan sowal, yo mihidegong ko Inni milalang to sowal no Potawya. 2002 misiiked a patireng to kitakit i,milaheci ko sifo o Potawya-sowal ato Toton-sowal ko halosowal no sifo,i kalo'orip ira ho ko 16 a kasasiromaroma a sowal no tamtamdaw, o tamdaw no itiniay mafana'ay sowal to safaw 10 a masasiromaromaay sowal. O roma sato i,o kalasowalan to romi'ami'ad o Inni-sowal ato Ikiris-sowal. Mingataay to sifo'ay-konis no cikiw itini, orasak tadafa'edetay a so'emaet, 'adihay ko adada. O sakakaay a lifong o piyas,A-'atay,malalisan,cifa'edet, tenkero ato malaliya. Ponka Macacorok ko Potawya, Holan Dipon ato Inni a mikowan to Sawalian-Tiwen, masasiroma ko mikowanay masasiroma ko nipainian a ponka, ora ko pirecep i 'orip no tamdaw nona kitakit, macacamol heca ato ponka no itiniay a yincumin. Ira ko micidekay a makayamay-dafong ato sakero. o kiwiku cowa ho katenak, nawhani cowa ka nga'ay ko 'orip, i 2010 mihecaan a pisa'osi o mafana'ay to tilid dengan 58.3% no polong tamdaw. == Pacefaday tilid ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== timo~ur*** == sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit po~utawja a so~uwa…ĺ:r…ôp*b~b~v…ĺi ¶a …¨~…ģ…ômo~u ¶r*ti ¶a …¨~…ģ…ô timo~ur-…ĺ…ôst…ô;*****; to~uto~un a so~uwa…ĺ:timo~ur …ĺo~uro~usa °…ô; po~utawja a so~uwa…ĺ:timo~ur-…ĺ…ôst…ô). o~u ititraaj i katimo~u…ĺ-sakawa…ĺian …ôta…ĺ isakawa…ĺian no~u tiw…ôn-kanata…ĺ a kitakit, o~u …¨~…ģ…ôŇčan a mi ¶o~uwatan-ko~uwan no~u po~utawja itija ńßo~u (o~uro~uma a  ¶…ô ¶aj o~u awm…ôn).**** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mi…¨~…ģ…ômak to~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upa no~u finaw…ĺan to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ …ĺafii mi…ĺ…ôk…ô…ĺ to~u ka…ĺańß…ô ¶i no~u pisiik…ô…¨~…ģ, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ ma…ĺańß…ô ¶i ko~u pikapo~ut i …ĺinńß…ôko~u, o~u saka *** a  ¶…ôfaŇč no~u …ĺinńß…ôka. tatapaŇčan no~u ŇčaŇčan o~u pipaŇčaŇčan no~u kawa…ĺiaj-tiw…ôn sifo~u o~u " timo~ur-…ĺ…ôst…ô", pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģ sa o~u ma…ĺo~uŇčaŇčan no~u kitaktit to~uno~u po~utawja a so~uwa…ĺ. " …ĺ…ôst…ô" sanaj a so~uwa…ĺ no~u po~utawja, o~u " sawa…ĺian" sanaj ko~u imi no~una ti…ĺi…¨~…ģ;o~ura sa "timo~ur" o~u nano~u so~uwa…ĺ no~u inni to~u "timo~u~ur" o~u sawa…ĺian ko~u imi no~u nini a ti…ĺi…¨~…ģ,o~urasaka, nipatata °…ô…¨~…ģipan ko~u sawa…ĺian sanaj a ti…ĺi…¨~…ģ ko~u ŇčaŇčan no~una kitakit, a…ĺa ńßananaj to~u ko~u " timo~ur timo~u~ur" ma…ĺo~uŇčaŇčan no~u pa…ĺa, paŇčaŇčan ńßato~u to~u "tim-tim" sawa…ĺian-tiw…ôn. o~ura sato~u o~u "…ĺo~uro~usa °…ô" o~u so~uwa…ĺ to~uno~u to~uto~un to~u sawa…ĺian sanaj, o~u kasa…¨~…ģakan no~u  ¶i…¨~…ģa…ĺ sanaj ko~u imi. rikisi o~u po~utawja ato~u sawa…ĺian-tiw…ôn misataŇč ma…ĺa…ĺi °a ¶a to~u …¨~…ģafo~uŇč i satapaŇčan no~u saka ** si ¶i, pato~uk…ô…ĺ…ô…¨~…ģaj a mipańß…ô ¶i a mi ¶o~uwataj-piko~uwan, tańßira to~u i sasifo~u °an no~u saka ** si ¶i. **** mińß…ô ¶a mararawraw ato~u ńßo~u…ĺan ta ira ko~u katati…ĺi…¨~…ģ to~u kakak…ôto~unan, k…ô…ĺit ńßan no~u po~utawja ko~u isaka °…ôtipaj no~una kanata…ĺ(sa °…ôtipaj-tiw…ôn) paf…ô…ĺi ko~u ńßo~u…ĺan. i sakato~usa-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģan, i iko~ur no~u tiw…ôn-…ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ ma °…ô ¶o~u no~u …¨~…ģipo~un i ****-**** mińß…ô ¶aan ko~u mi ¶o~uŇča ¶o~uŇčaj to~u po~utawja a tiw…ôn, nikawrira, jo~u ma…ĺo~uwi…¨~…ģ sato~u ko~u …¨~…ģipo~un mi…ĺo~u…ĺo~u…ĺ ńß…ô ¶a ko~u po~utawja a miko~uwan to~una tiw…ôn. misawa…¨~…ģ to~u mi ¶o~uwataj-piko~uwan a …¨~…ģ…ômak ko~u sifo~u no~u po~utawja i **** mińß…ô ¶a, sawa…¨~…ģ…ôn ko~u i papo~uta…ĺaj a mi ¶o~uwatan-ko~uwan, o~urasaka tato~uo~uto~uo~ur sa a misiik…ô…¨~…ģ ko~u niko~uwan no~u po~utawja i papo~uta…ĺ. o~uni sa sawa…ĺian-tiw…ôn itiraaj i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ mi…¨~…ģiik…ô…¨~…ģ, o~uatir…ôŇč to~u sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit, nikawrira, iko~ur to~u * ro~umi °a…¨~…ģ ma °…ô ¶o~u no~u inni, patir…ôŇč…ôn no~u inni ko~u sawa…ĺian-ko~uwan(timo~ur timo~u~ur) i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ. sano~ujanan sa to~u ** mińß…ô ¶aan  ¶i…ĺa ¶i…ĺa ira ko~u mikaŇčjiaj a rawraw, o~uniniaj o~u parari…¨~…ģaj to~u ** mińß…ô ¶aan ko~u pi…ĺo~uŇčo~u ¶ to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw a …ĺa…ĺo~uo~u…¨~…ģ , ira ko~u **-**  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mińßa…¨~…ģ…ôkan mipatajaj tam…¨~…ģaw. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, kanto~uk…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u ko~u kapo~u…ĺo~uŇčan-pito~upano~u finaw…ĺan, sańß…ôto~uaj mińßajiaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw nani piko~uwan no~u inni. o~u so~ufitaj no~u inni ato~u mif…ô…ĺińßaj to~u pisiik…ô…¨~…ģ a tam…¨~…ģaw ma…ĺakapo~ut a mi…¨~…ģ…ômak to~u  °…ô…¨~…ģ…ôf no~u kitakit to~u pip…ôn…ô ¶ a pa ¶o~u °aj. …ĺat…ôk ira ko~u *,*** ko~u tam…¨~…ģaw no~u sawa…ĺian-tiw…ôn ko~u mapatajaj, mapa ¶i °…ô ¶i ńßo~u pafo~u…ĺaw tajra i sa °…ôtipaj-tiw…ôn. o~u …¨~…ģafo~uŇč no~u kitakit to~u …ĺo~uma °, panano~uman, nanano~um…ôn, piti…ĺi…¨~…ģan ato~u …¨~…ģinki sańß…ôto~uaj to~u map…ô…ĺ…ôŇč to~u ***%. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u so~ufitaj no~u aw ¶o~u ko~u sarakataj …¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u sa ko~u ro~uma a kitakit mi ¶o~umo~u…¨~…ģ a mińß…ô…¨~…ģ…ôfo~uŇč, o~urasaka mapat…ôr…ôp ko~una mipa…¨~…ģ…ôsaj a pip…ôn…ô ¶. pa ¶ar ¶ar ńßan no~u "pa ¶ar ¶araj miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn no~u …ĺinńß…ôko~u" to~u to~usa ira ko~u paŇčkiw mińß…ô ¶aan, ta …ĺańß…ô ¶i sato~u ko~u pisiik…ô…¨~…ģ i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ saka ** ro~umi °a…¨~…ģ, o~u ŇčaŇčan no~u kitakit o~u sawa…ĺian-tiw…ôn finaw…ĺan-kitakit, ma…ĺamińßajian no~u kasakitakit a misiik…ô…¨~…ģaj-kitakit. i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, jo~u to~umir…ôŇč ko~u fa °…ô…ĺo~uńßaj a tapaŇč no~u kitakit, makakafo~urawan ko~u kitakit mama…ĺańß…ô…¨~…ģaw sato~u ko~u pakirik…ô ¶aj piko~uwan. ira ko~u pi…ĺo~uŇčo~u ¶ no~u sifo~u no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, o~u so~ufitaj no~u aw ¶o~u ko~u sa °ajawaj a mi ¶o~umo~u…¨~…ģ ko~u kasakitakit-so~ufitaj(isf) i sawa…ĺian-tiw…ôn i saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ. saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ, patir…ôŇč ko~u …ĺinńß…ôko~u sakarińßa…¨~…ģaj-iinkaj to~u "pa ¶ar ¶araj miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn a mapo~u…ĺo~uŇčaj kasaf…ô…ĺaw"(o~u~unmit),i…ĺa…ĺo~uma ° no~uni ira ko~u *,*** a tajńßin. taŇčso~u…ĺ sato~u a mańßinak…ôr ko~u karawraw no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ato~u saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ misinkiw ko~u  ¶o~uŇčto~uŇč ato~u ka…ĺo~umao~u ¶an, awa ko~u masamaamaanaj faŇčafaŇč. **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ,  ¶aka…ĺańß…ô ¶i ko~u sapipatajaw no~u mif…ô…ĺińßaj to~u sifo~u a masakapo~utaj, o~u to~umo~uk to~u no~una masakapo~utaj ko~u mapatajaj, mipasitira ko~u  °a…ĺo~umanaj a mif…ô…ĺińßaj a so~ufitaj. sano~ujanan sato~u ko~u kańßinak…ôr no~u sawa…ĺian-tiw…ôn. kaitiraan o~u ititraaj i katimo~u…ĺ-sakawa…ĺian …ôta…ĺ isakawa…ĺian no~u tiw…ôn-kanata…ĺ a kitakit,i sakawa…ĺiaj mamaŇčaj-sin kanatanata…ĺan no~u in…¨~…ģo~unisija-kanatanata…ĺan, isakatimo~u…ĺan no~u sakawa…ĺi o~u aw ¶o~u(awsto~uraija). o~u s…ôra mańßao~up ko~u sakawa…ĺian ato~u saka °…ôtipaj …ĺi…ĺis no~u rijar no~u tiw…ôn-kanata…ĺ, o~u ma…ĺiko~utaj no~u inni a wo~uko~u~usi-…ôta…ĺ ato~u iŇčataaj a atawro~u-kanata…ĺ. isaka °…ôtipan ma…¨~…ģa…¨~…ģo~u °…ô…¨~…ģo~u ato~u niko~uwanan no~u inni a sa °…ôtipaj-tiw…ôn. to~una kitakit a…¨~…ģińßaj ko~u to~uko~us, i …¨~…ģaf…¨~…ģaf ato~u …ĺa °…ô…¨~…ģ no~u to~uko~us o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-r…ôŇčo~ur…ôŇčo~usan kakarajan, ta…¨~…ģafa °…ô…¨~…ģ…ôtaj to~u po~u…ĺo~uŇč no~u mińß…ô ¶aan, ta…¨~…ģamańßapinaŇčaj ko~u ma °i ¶aŇčaj ato~u ma ¶…ôpa °aj a kakarajan; o~uro~uma a …ôta…ĺ o~u fa °…ô…¨~…ģ…ôtaj-ki…ĺaki…ĺaŇčan kakarajan, o~u  °…ômin no~u mińß…ô ¶aan takaraw ko~u fa °…ô…¨~…ģ…ôt ka…ĺi °o~ura…¨~…ģ. o~u sa °a…¨~…ģińßajaj a ko~u…ĺ…ôŇč o~u …ĺ…ôn…ĺ…ôn ato~u s…ô…ĺi ° no~u to~uko~us, ira ńß…ô ¶a ko~u  °ato~uraj  ¶…ônami ato~u fa…ĺijo~us. o~u kinaira no~u pa…ĺa ira ko~u  °…ôkim, sima…ĺ-kaso~u…ĺin, kaso~u ato~u  °a…¨~…ģi ¶aw. o~u …ĺio~umańß sa i,o~uja no~u to~u °asan ńßo~u a mii…ĺo~uńßan a mifa…ĺiw ko~u to~uko~us a misamataŇč, o~urasak  ¶i…ĺa ¶i…ĺa mai…ĺo~uńß ko~u to~uko~us mas…ô…ĺi ° ko~u s…ôra. i…ĺawa ¶aj no~u sa °…ôtipan-tiw…ôn a rijarijaran, o~u tiw…ôn-rijar, sawo~u~u-rijar ato~u panta-rijar, o~uno~u  °ato~u…ĺ no~u rijar a tata °aŇčaj to~u…ĺo~uaj- ¶o~u ¶o~u ° a fanijo~ut, ira ko~u ikakaaj a kasasiro~umaro~uma a kina °o~urip a ka °o~uripan. saka °o~urip i ka…ĺ…ôpo~unan no~u **** mińß…ô ¶aan, map…ô…ĺ…ôŇč ko~u **% no~u saka °o~urip a …¨~…ģafo~uŇč no~u mif…ô…ĺińßaj to~u sapisiik…ô…¨~…ģaw ato~u so~ufitaj no~u inni. **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u mafo~u…ĺawaj a tam…¨~…ģaw ma…ĺapako~ujo~u ¶. to~u iko~ur to~u to~u…ĺo~u mińß…ô ¶aan, ira ko~u *,*** mipańßinak…ôraj-so~ufitaj ato~u *,*** a tajńßin mipa…¨~…ģaŇč a mi…ĺijaw patir…ôŇč to~u …¨~…ģafo~uŇč no~u to~ukaj ato~u ijaro~u °. tańßira to~u i ka…ĺ…ôpo~unan no~u *** mińß…ô ¶aan mino~ukaj patiko~ur ko~uja mafo~u…ĺawaj ano~u  ¶a itira i inni a maro~u °. wataaj ko~u sasi °ajaw…ôn a sa…ĺif…ôt to~u sapi…ĺijaw a patir…ôŇč to~u saka °o~urip no~u sawa…ĺian-tiw…ôn, tinako~u o~u paranaan a nipatir…ôŇčanm o~u piko~uwan to~u mataja…ĺaj i sifo~u, misańßa…ĺaka to~u saka ¶itaja…ĺ no~u  °a…ĺo~umanaj a awaj ko~u taja…ĺ a kapańß. ma…ĺ…ôm…ô…¨~…ģaj to~u kaira no~u  °…ôtan no~u pikarkar to~u sa…ĺawa ¶an no~u rijar a sima…ĺ, o~u kaso~u mapa…ĺiwa…ĺ i aw ¶o~u. i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ mińßaji ko~u ka…ĺo~umao~u ¶an no~u kitakit to~u no~usima…ĺan-piso~up…ô…¨~…ģan to~u pajso~u, to~u sapina °aŇč to~u po~u…ĺo~uŇč a  °…ôtan no~u sima…ĺ, sapipaini to~u iko~ur a tam…¨~…ģaw no~u tiw…ôn to~u sapipa °a…¨~…ģiŇč to~u sakaka…¨~…ģo~ufańß no~u …¨~…ģafo~uŇč no~u sima…ĺ.tańßira i **** mińß…ô ¶a saka ** fo~u…ĺa…¨~…ģ, o~una miso~up…ô…¨~…ģan-pajso~u ira to~u ko~u *.*  °o~uk pajso~u no~u amirika.o~una kitakit awaaj ko~u  ¶itan…ôŇčaj to~u nikipajso~uaj-…¨~…ģ…ômak, o~urasak o~u sarińßa…¨~…ģajaj a pipat…ô…ĺian to~u pajso~u o~u kitakitan-kijam no~u amirika,  ¶aka tańßafiko~u…¨~…ģ to~uja karawraw no~u kasakitakit a pakipajso~uaj …¨~…ģ…ômak i ****-**** mińß…ô ¶aan, to~ujanan a mińß…ô ¶ańß…ô ¶aan o~u sa…ĺo~uŇčo~u ¶an-kikiŇč ko~u sakakaaj ko~u ka ¶i °…ôtan. o~u kasafa ¶o~u no~u saka °o~urip no~u sawa…ĺian-tiw…ôn(****mińß…ô ¶a) o~u mińßamńßamaj-taja…ĺ **%, …ĺio~umańß **%, misaŇča °aj to~u …¨~…ģafo~uŇč **%, ira ńßo~u kinaira no~u sima…ĺ ato~u kaso~u, o~unini a taja i,map…ôn…ô ¶ no~u aw ¶o~u. **** mińß…ô ¶a o~u nipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč a …ĺi °a ¶a ira ko~u * °o~uk *,***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u amirika pajso~u. o~u sakakaaj nipa ¶o~umo~u…¨~…ģan a …¨~…ģafo~uŇč o~u kikaj. o~u sakakaaj nipasa…¨~…ģakan pa…ĺiwa…ĺ a …¨~…ģafo~uŇč ira ko~u kafi, ko~umo~u, ki…ĺaŇč, sima…ĺ,kaso~u. o~una kitakit o~u samanikawaj a kitakit itini i kasakitakit, sańß…ôto~uaj o~u paini no~u ro~uma a kitakit ko~u saka °o~urip, misafi…ĺo~ufi…ĺo~uaj a sakaŇča °ajaw no~u saka °o~urip, nikawrira, tańßanini awaaj ńßo~u ma…ĺańß…ô ¶iaj to~u sakarińßa…¨~…ģaj. tam…¨~…ģaw ato~u pito~uo~uran i **** mińß…ô ¶a saka * fo~u…ĺa…¨~…ģ ira ko~u ***  °o~ufa…¨~…ģ ko~u po~u…ĺo~uŇč a tam…¨~…ģaw. o~u sjo~uto~u tatapaŇčan to~ukaj o~u ti…ĺi, ira ko~u **  °o~ufa…¨~…ģ ko~u maro~u °aj tam…¨~…ģaw. i…ĺa…ĺo~uma ° no~unini o~u jin ¶o~u~umin no~u sawa…ĺian-tiw…ôn(maramramaj to~u  °i…ĺaŇč no~u papo~uja-tam…¨~…ģaw ato~u ma…ĺajsija ano~u  ¶a po~u…ĺinisija) mańßao~up ko~u **%, inni-tam…¨~…ģaw **%,  ¶o~unko~u-tam…¨~…ģaw *%. ira ko~u **% no~u po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw no~una kitakit o~u mito~uo~uraj to~u ro~uma-tinsikiw, o~u fa °…ô…ĺo~uńßaj-misakristo~uaj ira ko~u *.*%, *.*% o~u mo~u~us…ĺain.*.*% o~u in…¨~…ģo~u-pito~uo~uran, *.*% o~u f ¶o~u ¶ijaw. jo~u misiik…ô…¨~…ģ ko~u sawa…ĺian-tiw…ôn i **** mińß…ô ¶a, o~u so~uwa…ĺ no~u po~utawja ko~uno~u sifo~uan so~uwa…ĺ, jo~u mińßi…¨~…ģ…ô*o~uŇč ko~u inni mi…ĺa…ĺaŇč to~u so~uwa…ĺ no~u po~utawja. **** misiik…ô…¨~…ģ a patir…ôŇč to~u kitakit i,mi…ĺańß…ô ¶i ko~u sifo~u o~u po~utawja-so~uwa…ĺ ato~u to~uto~un-so~uwa…ĺ ko~u ńßa…ĺo~uso~uwa…ĺ no~u sifo~u,i ka…ĺo~u °o~urip ira ńßo~u ko~u ** a kasasiro~umaro~uma a so~uwa…ĺ no~u tamtam…¨~…ģaw, o~u tam…¨~…ģaw no~u itiniaj mafana °aj so~uwa…ĺ to~u safaw ** a masasiro~umaro~umaaj so~uwa…ĺ. o~u ro~uma sato~u i,o~u ka…ĺaso~uwa…ĺan to~u ro~umi °ami °a…¨~…ģ o~u inni-so~uwa…ĺ ato~u ikiris-so~uwa…ĺ. miŇčataaj to~u sifo~u °aj-ko~unis no~u  ¶ikiw itini, o~urasak ta…¨~…ģafa °…ô…¨~…ģ…ôtaj a so~u °…ôma…ôt,  °a…¨~…ģińßaj ko~u a…¨~…ģa…¨~…ģa. o~u sakakaaj a …ĺifo~uŇč o~u pijas,a- °ataj,ma…ĺa…ĺisan, ¶ifa °…ô…¨~…ģ…ôt, t…ônk…ôro~u ato~u ma…ĺa…ĺija. po~unka ma ¶a ¶o~uro~uk ko~u po~utawja, ńßo~u…ĺan …¨~…ģipo~un ato~u inni a miko~uwan to~u sawa…ĺian-tiw…ôn, masasiro~uma ko~u miko~uwanaj masasiro~uma ko~u nipainian a po~unka, o~ura ko~u pir…ô ¶…ôp i  °o~urip no~u tam…¨~…ģaw no~una kitakit, ma ¶a ¶amo~u…ĺ ńß…ô ¶a ato~u po~unka no~u itiniaj a jin ¶o~u~umin. ira ko~u mi ¶i…¨~…ģ…ôkaj a makajamaj-…¨~…ģafo~uŇč ato~u sak…ôro~u. o~u kiwiko~u~u  ¶o~uwa ńßo~u kat…ônak, nawńßani  ¶o~uwa ka Ňča °aj ko~u  °o~urip, i **** mińß…ô ¶aan a pisa °o~usi o~u mafana °aj to~u ti…ĺi…¨~…ģ …¨~…ģ…ôŇčan **.*% no~u po~u…ĺo~uŇč tam…¨~…ģaw. == pa ¶…ôfa…¨~…ģaj ti…ĺi…¨~…ģ ==</PHON>
    </S>
</TEXT>