<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Tomas_Pakeli" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Tomas_Pakeli" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tomas Pakeli == Tomas Pakeli (Inkiris: Thomas Barclay, Payrang: Pa-khek-lé, 1849 miheca 11 folad 21 romi'ad – 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad), masofoc i Glasgow no Scotland i Inkiris, o Tingtosi, tadamanay i sowal no Ciwlokiwkay. Ci Pakeli i 1875 miheca 6 folad 5 romi'ad (25 ko mihecaan), tangasa i Takao no Taywan, o aitira i Taynan mipatenak to Ratoh, mipatireng to Taynan sinkakoyin, I 1895 mitaka, misaway to no Dipong nipikowan to Taywan. Itira cingra i 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad mipatay i Taynan, polong ni'oripan itini i Taywan ira ko 60 no mihecaan. Kaemangan 'orip. I 1849 miheca 11 folad 21 romi'ad, masofoc i Glasgow no Scotlan ci Pakeli, o sasafaay no laloma'an lalimaay malikaka cingra, ira ko cecay safa to fafahiyan. O tato'asan ni Pakeli o nai France, i 1685 miheca nawhani o fa'elohay mitooray ko kaci ngangan malinah tayni pasawali Fife no Scotlan a sa'etal, o misanga'ay to tamina ko tayal ma'orip. Ikor no 100 miheca i, o akong ni Pakeli ci Tomas Pakeli (Thomas Barclay) malinah tayra pasaetip i Glasgow a minato, o misakocoay ko tayal, talacowa masapakoyoc ko nika'orip, nika fa'edet k faloco' mikingkiw to no kawasan, ona mipadangay to sapipatireng to Kalfin kakoyin . Nai Akongan miteka, laloma'an ni Pakeli o mafiyolay no 17 sician Toic a misarocoday, mali'acaay to kiladom ko mama, mikihatiya i San Yohani kiwkay no Glasgow, orasaka, nai kaemangan ho ira to ko maledef i no Kristokiw ko kato'as ni Pakeli. I 1864 miheca, 15 ha ko mihecaan nawhani o cifana'ay halinanamay ci Pakeli, saka micomod mitilid i Glasgow daykako. Tadamaan to saki 'osian mikingkiw, saki kikayan a fana' ira ko pipaoni to makadofahay I 1865 miheca, saki 16 mihecaan 'orip ningra i, mitelek cingra to pipacakat to tireng i Kawas, patoaya ko niyah i Kawas, mida'oc matayal saki Kawas. ikor, maraod ko kasofocan ningra i, miliyaw to laloma'an no telek mitilid to ngangan. Tangasa saka tolo pitilid i Daykako, ci Pakeli malawidang ci John Campbell Gibson aci Dugald Mackichan, sacisowal sa "Tatoloay no Glasgow" (Glasgow Three), o satadamaanay tamdaw itiya. I pihayda ni William Thomson, ci Pakeli aci John Campbell Gibson misanga'ay to sakidingki tadamaanay dingkian sapilalat, o pahecian no nikingkiwan nangra mapacomod i William Thomson kingkiw a tilidan, saka micomod i hongtian kakokay cingra, mapacomod ko ngangan i Encyclopedia Britannica a tilid. I 1869 miheca, ci Pakeli, Dugald Mackichan aci John Campbell Gibson micomod i Pakoniraay kiwkay singkakoyin no Scotland, aniniay kaetipay no Glasgow daykako. I 1872 miheca, tona mamisawad i singkakoyin, mitahidang ko 'a'isidan to 'alomanay mitiliday patengil to malasingkiwsiay i Xiamen no Congko ci Tokate (Carstairs Douglas) to pipapolo, o kaka ni okate (Carstairs Douglas) konini a 'a'isaidan, mirina' ci Tokate to "Xiamen-Inkiris a pidafo'an tilid" mitilidan. Nanoya mananam ci Pakel ici Tokatean itiya. I 1873 miheca, tayra i Laypisi daykako (Leipzig University) no Toic ci Pakeli miceroh ko pitilid. O kalowadan to sapisinting i Congko itiya, oya Santu no Congko ato Formosa (Taywan) cango'ot ko tamdaw itiya, kakaya' ko cepi' ako sa ko paretatenga ni Pakeli, manga'ay romakat to lalan no lotok no Formosa (Taywan) saan. oya "Tatoloay no Glasgow" (Glasgow Three) a tatosaay tamdaw: ci Dugald Mackichan tayra i Mumbai no India mala 'a'isidan no Wilson College; ci John Campbell Gibson tayra i Santu no Congko malatingtosi patenak to Ratoh, ikor o safa to fafahiyan ni Pakeli mikadafo i cingraan. Itini Taywan ko pipatenak O pikowan no Mancin i Takao (1875 miheca 6 folad 5 romi'ad-1876 paikoran) Ci Pakeli i 1874 miheca 9 folad 19 romi'ad, nai Liverpool no Inkiris lomowad, maala ko 3 folad, i 1874 miheca 12 folad 18 romi'ad tangasa i Xiamen, itira miteka minanam to sowal no Xiamen. O tamdaw no Taywan ira ko 250 'ofad itiya, 90 % saheto nai 17 sician malinahay nai Cuanzang no Fucian ato Caozou no Kuangtong i Congko Holo tamdaw a teloc, roma o nai Fucian ato Kuangtong a Hakka tamdaw, orasaka o sowal no Formosa palecalecadan sowal no Xiamen ato Fucian a Hokkien a sowal. Oya Ciwlokiwkay no Inkiris irato ko niocoran a Singkiwsi tayni Taywan ci James Ma (1865), Li Xiu (1867), Gan Weilin (1871), Matthew De (1871) itiya. I 1875 miheca 6 folad 5 romi'ad, itrira i Takao micomod, pacena' sa i Kiaw a maro', pasi ci Li Siu (Hugh Ritchie) a minanam to sapitatenak, mala o saka 5 no Inkiris (England) Ciwlo kiwkay Sinkiwsi i Taywan (saka 3 foksi). Hadidi saan ci Tomas Pakeli to cango'otay sowal mitamorong to 12 etal a kiwkay. Oyanan i, o kitini no Inkiris Ciwlo kiwkay to pipatenak to Ratoh i o saka 10 to mihecaan, o kalafades ni Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) malalikisi to, o tayal to pipatenat micomod to i misaPayrangay a Tangafolan niyaro' a sa'etal, masafelengay to ko niyaro' a mipaso'elin. Toya mihecaan 12 folad 21 romi'ad, ka'amisay no Taywan a tingtosi malasaot itini i Taynan fosya, matahidang ci Tomas Pakeli misano Payrang pakimad itiya. O tatahini ho ni Tomas Pakeli madenga to lalisan a lifong, malemed aca manga'ay i pi'adah ni Wan ising i Kihao (mahaenay ci Li Siu madenga i lalisan a mapatay). O sapipalamitaw to nipatenakan macowat ko kiwkay i, oarasaka misakimokimor mipasifana to itiniay niyaro' a tingtosi. Ci Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) ising i 1869 miheca 7 folad itira i Elawko (aniniay Wiynike) patireng to paisingan "pinanaman no mitooray", mapadama ni Wu Sangkiang, mapacakat ko "ranikayay mala tingtosi pinanaman" . I 1875 miheca, mapatireng ko Sinlaw ci Kan Wilien (William Campbell) ko micadaay, mafalic "Pinanaman no Sinkiwsi , nai Xiamen mitomadaway singsi ci Lu Liang nano Amilika Kuiceng kiwkay , ira ko 7 tamdaw to nano nipasifana'an i kamaro'an ni Kan Wilien (William Campbell) i laeno. Mancin to'ek a Taynan (1876 miheca tangasa 1895 miheca 10 folad 20 romi'ad) I 1876 miheca, tayra to i Taynan ci Tomas Pakeli (Thomas Barclay), ikor no 1 miheca (1877 miheca), ci Tomas Pakeli miteka palisaot toya tosaay a "Pinanaman no Sinkiwsi" pakakomod, mafalic ko ngangan "Daykako" (Toa-oh) "Capital College", ci Tomas Pakeli ko 'a'isidan, o singsi ira ci Li Siu (Hugh Ritchie, 1840-1879) foksi, ci Si Tapi aci Kan Weilin 3 tamdaw, cecay rawang ko pinanaman (Elawko telangay pilihayan), cecay ko pilafinan, minanamay 13 tamdaw (nai Kihaw 6 tamdaw, itira i loma' ni Kan Weilin a maro' ko 7 tamdaw), o nianan ko pisatapangan ko kaira no pipatireng to Taynan sinkakoyin. Itiya a "Daykako" sakowan i, o patodong pipasifana' no Sinkiwsi to lipalipay. Ira ko nai Xiamen a singsi pasifana'ay to no Kowaping: Tadamaanay pasifana'ay tono Kowaping ci Wang Sicie, Lu Liang (Inkang, nano Siamen Kulangyu kanatal tamdaw, 1852 miheca mapaino' no Amilika Kuiceng kiwkay pasifana' to Kowaping midipotay to kamaro'an, saan mitomadaway to saka'orip no mitiliday a todong . O nananamen halo patosokan kiwiko ato nanamen to saki'adingoan, saheto nai Congko mi'aca, roma nai Inkirisay. Ci Li Siu (Hugh Ritchie) pasifana' to katelangay fangcalay cudad ato nosera kakarayan sakihekal, roma pakaynien ningra i foingkyo papinengneng to seraraw, kilaraw, folad a kaliyon; ci Kan Weilin mikadkaday to fa'elohay katastelekan cudad to kahacecay no laloma' ato midemakan ni Yis a kakafahekaan demak ato 'icel; ni Si Tapi o satapangan 12 lalengawan, kasasico'a'ang, seraan, wuli ; ni Tomas Pakeli pasifana' to Kasadakan, Loma, Pawlo rayray, pisa'osi, Likisi, sa'elinay ni'oripan, kasa nirakatan no fo'is demakan, ira ko pinatilid, nikingkiwan… . O mitiliday saheto o nai inakaay pakoyocay kapah, orasaka, pakilacen no pitilidan i kahacecay to foladan 3 limood payso , nika oya itiyaay ho a tintosi foladan 6 limood ko lifon to cecay folad. To lipalipay masakapot ko mitiliday itira papotalay mitinto, tinako: I 1887 miheca i Contien fosia pisekingan, tayra ko mitiliday pisekingan palilam to tilid no ratoh, Kristokiw a tilidan, papotalay pisinting. I 1877 miheca 1 folad 10 romi'ad, sarakatay rekad no Inkiris Ciwlo kiwkay "Taynan kiwsikay" i Fosia midemak, ci Kan Wilien (William Campbell) foksi ko tahidangay, ci Tomas Pakeli foksi ko mitiliday. Toya miheca 4 folad, maocor ci Tomas Pakeli foksi tayra i Shanghai, mikihatiya 5 folad to sarakatay no Singkiwsi tomadaw a demak. I 19 sician, maeminay mafokilay to tilid ko syakay no Taywan, awaay ko mafana'ay to tilid no kowaping. Makalim ci Tomas Pakeli foksi to polong finawlan no o mitooray to Kawas, o sapipalamitaw to Ratoh i Taywan, saka misafaloco' cingra palowad to Paihuaci (Loma tilid). O sapicikeroh to Paihuaci onto, misafaloco' mikilim ci Tomas Pakeli foksi to pirina'an to Paihuaci (Loma tilid) citodongay, sakanga'ay a mipasifana' to tilid no Paihuaci. I 1880 miheca, ci Ma Yakop singkiwsi nai Inkiris paini i Taywan to sa'ayaway sapirina' to Loma tilidan. I 1881 miheca 9 folad 2 romi'ad, sarakat ni Tomas Pakeli foksi pahanhan minokay tayra i Inkiris, i 10 folad 17 romi'ad nai Tanshui mikalic to tamina miliyas to Taywan, i 11 folad 30 romi'ad tangasa i London, itira i niyaro' minanam to sapirina' kicik. I 1884 miheca 1 folad 6 romi'ad, malepon ko hanhan i patikol tayni Taywan. I 1884 miheca 5 folad 24 romi'ad, micaliw to rawang no Sinlaw isingan to pirina'an, misatapang to mirina ko tayal, onini o pipatireng toya Taywan kiwkay kongpawse. O pipangangan ni Tomas Pakeli foksi to patilidan i "Cipawcen", sowal "Sinlaw tilidan" sanay. O sarakatay i Taywan pirina'an. I 1884 miheca 7 folad, pasayra to i yincumin a kiwkay ko pisolap ni Tomas Pakeli foksi, madenga to lifong, o sapinga'ayaw to tatirengan, mikalic to tamina tayra i Santuo. Toya mihecaan matalikeda kalaloodan no Mancin ato France, milood ko sofitay no France to Taywan, oya itiraay i Taywan a singkiwsi milaliw tayra i Siamen (Xiamen), mikalic to tamina ci Tomas Pakeli foksi minokay tayni Taywan. I 1885 miheca 7 folad (Kongsi 11 miheca 6 folad), mikerid ci Tomas Pakeli foksi to Taywan fosia kiwkay sinpon (Taiwanfoo Church News) saka 1 haw (aniniay Taywan kiwkay kongposia) i Taynan Juzhentang (sinlaw) pasadak. Sarakatay 4 felih, saka 3 matongal 8 felih to. I 1885 miheca 7 folad 19 romi'ad, ci demak to "Elon demak". Nawhani Elon (salaloma'an no Pintong) o mitooray a Ngayngay salikaka mamipatireng to kiwkay i lalangen no finawlan no niyaro' o lali'elan no kangic ko kaitiraan, patireng itira to loma' o saka peleng no niyaro' saan, saka maocor a tayra ci Tomas Pakeli foksi a misalof. I 7 folad 19 romi'ad 'ayaw no lahok pilihayan, kasa'opoan ira ko rafasay 10 a kapah miliyok to kiwkay misamsam to salikaka, patopida'en to ta'I ci Tomas Pakeli foksi itiya, samsay ko sowal ningra i mari'angay sowal sa: "Idangaw, haenen namo ko demak o kalimelaan, ano itiraen namo i omah ko pitaktak i ko ikaka tonini ko kafangcal noni." I 1885 miheca 9 folad 21 romi'ad, mapatireng ko Canglong congsi pitilidan, micomoday ira ko 10 mitiliday, ta malinah tayra i Sinlo fa'elohay pitilidan. Pataloma'an I 1891 miheca 4 folad, saki natosa ni Tomas Pakeli foksi na minokay patikol matayal. I 1892 miheca 11 folad 18 romi'ad mararamod to kangkoho to nai Scotland a kaying ci Elisabeth A. Turner (1858/6/23 - 1909/7/11). I 1893 miheca 2 folad 15 romi'ad, ca Tomas Pakeli foksi mararamod patikol tayni Taywan. Oya ci Elisabeth pakayni i tekedan a fana' to isingan, palekapot to isingan ato pipatenak, padama to 'ayaway finawlan no Taywan. Ka Dipongan to'ek i Taynan I 1895 miheca 4 folad 17 romi'ad matatelek to "Maguan tiaoyue", pakelacen no Mancin ko Taywan to Dipong, ci Tang Jingsong aci Liu Yongfu patireng to Taywan nikapolongan kitakit, palalacal to tadamaanay no Taywan, nanay mico'ay to pikowan no Dipong saka, malengat ko Yiwei lalood. I 6 folad 4 romi'ad piliyawan no cidal, Taywan nikapolongan kitakit congtong ci Tang Jingsong mipalafafahiyan milaliw tio Taypi, ci Liu Yongfu ko midotocay to Taywan nikapolongan kitakit congtong. Oci lalooday to aniniay ko Dipong, malowid ko kasaniyaro'ay miliyangay sofitay a talatimol. Paikoran no Yiwei lalood, o tadamaanay sofitay no Dipong nai Taypi milefek pasitimol, miceroh to sofitay, nai Ciayi Potay, Pintong (Akao) Fangliao talahekal, micora' to Taywan nikapolongan kitakit saikoray kaitiraan no sofitay i Taynan. I 1895 miheca 7 folad, malahakelong ca Tomas Pakeli foksi mararamod, tayra i Xiamen. 8 folad 4 romi'ad, tayra i Dipong mihanhan to tireng. 10 folad 12 romi'ad, ci Tomas Pakeli foksi nai Xiamen patiko tayni i Taynanfo, malineknek ko Taynanfo itiya, mapa'ekel no nikeridan ni Liu Yongfu a sofitay. Masapinang no finawlan ko picomod no Dipong tamdaw i mitooray itiya, malosakafirangan no finawlan, adihay ko pirepet to mitooray a demak, 10 folad 14 romi'ad toya lafii, cidemak ko "Madou a demak" itini i likisi no Taywan kiwkay, ci mapatayay ko tamdaw no mitooray to 15 tamdaw, mapakalolay ko 4 tamdaw, polong han 19 tamdaw , o kalingsesan a demak. Tona Dipong a sofitay "No timolan kakeridan sofitay" mamilood kotasaay sakapot sofitay to Taynanfo itiya, ci Liu Yongfu misawad midipot to Taynanfo milaliw tayra i Xiamen, mingitangit to ko tadamaanay tamdaw no Taynan ci Tomas Pakeli foksi aci Song Congcian foksian (Duncan Ferguson,1860 - 1923) pasi ci Nogi Maresuke kakeridan to sakalali'ay. Oya tatosaay foksi i 10 folad 20 romi'ad i pipatihi midama no 19 tamdaw, mikerid to semo'otay tadamaanay tamdaw matatelek to sapatoror a masasowal. Ca Tomas Pakeli foksi malahakolong pasi kahiceraan sofitay no Dipong, o pihawikid aca to sapitangic saka, o rakat sanay a tayra. O sakaecaaw ka lood, cingra ato mihakelongay pasidadaya a tayra, mitatoy to fayfay no Inkiris, romadiw to radiw no sapahemak, romakat to pinaay a kongli a lalan, tangasa pipaciro' to kowang no Dipong a sofitay paterep, misolap. I 10 folad 21 romi'ad to dafak, ca Tomas Pakeli foksi malahakelong tangasa kaitiraan no sofitay no Dipong i Ecensing 'alo (ka'ayaw no aniniay Cianan daykako a Esing niyaro'), masasi'araw to kakeridan sofitay no Dipong ci Yamaguchi Motoomian . Ikor maala haca ca Tomas Pakeli foksi tayra i Tayi (Honi no Takao) a Su laloma'an, misa'ayaw to kakeridan sofitay no Dipong ci Nogi Maresukean . Kafana'en ni Nogi Maresuke ko katayni no 'alomanay tamdaw i, mihayda ko sofitay no Dipong ta caayay ka doka' maremes ko nga'ayay micomod to niyaro'. Nanoya ci Tomas Pakeli foksi ato mikapotay a tamdaw no Taywan malakakeridan, mikerid to 1000 tamdaw sofitay ato romakatay sofitay malatisil ko picomod to niyaro' saka, awaay ko madoka'ay no finawlan tamdaw. Ci Tomas Pakeli foksi mikerid to sofitay no Dipong micomod nai Siaonanmen no Taynan fosya, saka caay ka cimadoka'ay a manga'ay, o nianan mapadipot ko 5 'ofad no finawlan no Taynan fosya. I 1897 miheca, ci Tomas Pakeli foksi aci Song Congcian foksian mikerid to sofitay no Dipong a mapakaolah, mapakompay no Meici hongti no Dipong, mapatodong no finawlan no Taynan to maeningay kiradom cangraan, o todong piahowidan . I 1898 miheca, minokay tayra i Inkiris ca Tomas Pakeli foksi maramod, papelo to nano demak i Taywan, mikilim to sapipatireng to Taynan sinkakoyin a Inkiris payso. I 1901 miheca, 1 folad 12 romi'ad, paherek ko hanhan na Tomas Pakeli foksi patikol tayni Taywan. I 5 folad 15 romi'ad, oya Taynan kiwsikay ala 700 payso sapi'aca to sera, malo pipatirengan to kaitiraan no Sinkakoyin. I 1902 miheca 4 folad 9 romi'ad, Taynan sinkakoyin miteka sapipatireng to fa'elohay masadak micomod kamaro'an no pitilidan a tayal. I 1903 miheca 2 folad 17 romi'ad, paherek malepon ko tayal. I 1909 miheca 7 folad 17 romi'ad, tayra i Santou ca Tomas Pakeli foksi mararamod mipahanhan. I 1908 miheca 2 folad 1 romi'ad, miliyas to Taynan ca Tomas Pakeli foksi mararamod, nai Kilong lomowad minokay tayra i Inkiris. I 1909 miheca 7 folad 11 romi'ad, mapatay i Shanghai ci Elisabeth A. Turner, 51 ko mihecaan ningra i hekal, matadem i roma kitakit tamdaw patademan i Shanghai. I 1913 miheca 4 folad 11 romi'ad, tayra ci Tomas Pakeli foksi i Xiamen mifalic to fa'elohay fangcalay cudad, o sinkakoyin ci Lian Delie foksi (A.B. Nielson), Song Congcian foksi aci Mei Kanwu foksi (C.N.Moody), Liu Congcian foksi (Duncan MacLeod) madadoedo to tayal no 'a'isidan. I 1919 miheca 6 folad, tona pifalic ni Tomas Pakeli foksi to paihuazi fa'elohay fangcalay cudad, mapakaolah to tamohong no Glasgow daykako kawasan hakasi. I 1918 miheca mapatodong no Inkiris Siesyo yofayof a mida'ocay kaolahan kakeridan, i 1921 miheca mapatireng to sarakatay sokay kakeridan no Inkiris Ciwlokay a kamaro'an. I 1923 miheca, malaheci ni Tomas Pakeli foksi ko nano nitilidan ni Tu Ciate a "Inkiris Han a pidafo'an to sowal no Xiamen" a pipatongal tayal, nai Shanghai kalali'acaan mirina' pasadak. O pipatenak ni Tomas Pakeli foksi i Taywan maraod ko 60 mihecaan, misarocod micikeroh to paihuazi kiwiko i, sata'akay nilahecian o pipatireng to Taynan sinkakoyin. Mala sarakatay 'a'isidan no Taynan sinkakoyin cingra, pasadadahal to pitilidan, saan pacomod to aniniay tatelakan. Masawowalen i, o pasifana' ni Tomas Pakeli foksi to kawasan, piti'eran a fana'an no mitiliday, pafeli haca cingra to fana' to saki kakka a fana', tinako fa'elohay koyomi ato telangay koyomi a kasasiroma, minengneng to serayan, mitanam to no kakak a fana'an. O nian ko pipadefong to "kawasan" ato "kakakan" a angilan harateng. Pacarcaray ho mala 'a'isidan no Ciwlo kiwkay congsie (Changlong kaocong) a 'a'isidan. I 1934 miheca, 84 ko mihecaan ningra, citodong mala kakeridan (kiciw no kiwkay) no Taipingjing kiwkay. Tangasa 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad, ciremes ko fongoh ningra mapatay i Sinlo isingan, ira ko 85 mihecaan no 'orip. Patireng to pitilidan Taynan sinkakoyin Changlong congsie Ciaohui kongpao se Laloma'an I 1892 miheca 11 folad 18 romi'ad, saki natosa ni Tomas Pakeli foksi minokay tayra i Scotland i, itira i Glasgow mararamod to Scotland a kangkoho ci Ilisapil a kaying, nai ci George H. Knight foksi ko misetekay. Oya ci Ilisapil nai 1858 miheca 6 folad 23 romi'ad masofoc i Scotland, 2 ko salikaka to fa'inayan, 4 ko salikaka to fafahiyan, o nano nikonlingan to no kangkoho i Scotland cingra, mala citodongay a kangkoho, i 'ayaw no kararamod ningra, o malalokay ko tayal i kiwkay a singsi no kaemangay. I 1893 miheca 2 folad 15 romi'ad, malahakelong maramod tayni Taywan misinting. O citodongay to no isingan ko 'orip ni Ilisapil, palekapot to isingan ato pisinting ko tayal, mipatado to 'ayaway finawlan no Taywan, ano talacowacowa cingra, mihawikid to sakatayal no isingan ato kangkoho sakatayal, mararid patado midipot to adadaay panokay i loma' midipot. Matiraay ko demak ni Ilisapil saka patiliden ningra ko widawidang i niyaro', saheto o kapah ko patodongan, mirina' to "nai maraayay Formosa a tilid to kaemangay a wawa" (Letters from Far Formosa to Boys and Girls) a tilid. Nika mafades cingra to kaadada no tangal, patongal han to karomakat maraayay pasawali no Taywan, matiraay saka masamo' to ko tatirengan ningra. I 1908 miheca, ca Tomas Pakeli foksi mararamod minokay tayra i Scotland, tona mipakinsa to tatirengan ci Ilisapil i, ira ko pitokad, saka 2 miheca to 2 folad, miliyaw haca matokad, saka pasowal ko ising to dengan foladan to ko 'orip ano eca mihecaan to, tona mafana' ci Ilisapil to kamatini no tireng saka, patangsol sa miketon to patiko tayni Taywan, o dengan to a 'orip paitinien i pisinting ko tayal i Taywan sato. Patiko ko rakat nangra pakayni i sekal ko lalan, pakayra i Sipoliya tangasa ka'amisay no wali. Tangasa i Shenyangsi i, caay to kanga'ay ko rakat ni Ilisapil, tayra sato i Shanghai paising, ala han no ising ko piras no tangal ningra nika, mata'elif k ocecay lipay i 1909 miheca 7 folad 11 romi'ad miliyas to hekal a mapatay, ira ko 51 miheca ko 'orip, matadem i Shanghai roma kitakit a tademan. Ikor i, sacecay sato ci Tomas Pakeli foksi patikol tayni Taynan. Piharatengan Taynan sinkakoyin Tomas Pakeli pilihayan Taywan Kristo ciwlo kiwkay Taynan Tongmen Tomas Pakeli piharatengan kiwkay. Tomas Pakeli piharatengan koyin Tanansi Tongci Tomas Pakeli lalan Pinengnengan to tilid 2.井川直衞, 武田公平. バアクレイ博士の面影. 1936.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== to~umas pakəɾi == to~umas pakəɾi (inkiris: tħo~umas b~b~varʦɾaj, pajraŋ: pa-kħək-ɾ*, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), maso~ufo~uʦ i *ɾas*o~uw no~u sʦo~utɾanɬ~ɮ i inkiris, o~u tiŋto~usi, taɬ~ɮamanaj i so~uwaɾ no~u ʦiwɾo~ukiwkaj. ʦi pakəɾi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ (** ko~u miħəʦaan), taŋasa i takao~u no~u tajwan, o~u aitira i tajnan mipatənak to~u rato~uħ, mipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin, i **** mitaka, misawaj to~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ nipiko~uwan to~u tajwan. itira ʦiŋra i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mipataj i tajnan, po~uɾo~uŋ niʡo~uripan itini i tajwan ira ko~u ** no~u miħəʦaan. kaəmaŋan ʡo~urip. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maso~ufo~uʦ i *ɾas*o~uw no~u sʦo~utɾan ʦi pakəɾi, o~u sasafaaj no~u ɾaɾo~umaʡan ɾaɾimaaj maɾikaka ʦiŋra, ira ko~u ʦəʦaj safa to~u fafaħijan. o~u tato~uʡasan ni pakəɾi o~u nai franʦə, i **** miħəʦa nawħani o~u faʡəɾo~uħaj mito~uo~uraj ko~u kaʦi ŋaŋan maɾinaħ tajni pasawaɾi fifə no~u sʦo~utɾan a saʡətaɾ, o~u misaŋaʡaj to~u tamina ko~u tajaɾ maʡo~urip. iko~ur no~u *** miħəʦa i, o~u ako~uŋ ni pakəɾi ʦi to~umas pakəɾi (tħo~umas b~b~varʦɾaj) maɾinaħ tajra pasaətip i *ɾas*o~uw a minato~u, o~u misako~uʦo~uaj ko~u tajaɾ, taɾaʦo~uwa masapako~ujo~uʦ ko~u nikaʡo~urip, nika faʡəɬ~ɮət k faɾo~uʦo~uʡ mikiŋkiw to~u no~u kawasan, o~una mipaɬ~ɮaŋaj to~u sapipatirəŋ to~u kaɾfin kako~ujin . nai ako~uŋan mitəka, ɾaɾo~umaʡan ni pakəɾi o~u mafijo~uɾaj no~u ** siʦian to~uiʦ a misaro~uʦo~uɬ~ɮaj, maɾiʡaʦaaj to~u kiɾaɬ~ɮo~um ko~u mama, mikiħatija i san jo~uħani kiwkaj no~u *ɾas*o~uw, o~urasaka, nai kaəmaŋan ħo~u ira to~u ko~u maɾəɬ~ɮəf i no~u kristo~ukiw ko~u kato~uʡas ni pakəɾi. i **** miħəʦa, ** ħa ko~u miħəʦaan nawħani o~u ʦifanaʡaj ħaɾinanamaj ʦi pakəɾi, saka miʦo~umo~uɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ i *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u. taɬ~ɮamaan to~u saki ʡo~usian mikiŋkiw, saki kikajan a fanaʡ ira ko~u pipao~uni to~u makaɬ~ɮo~ufaħaj i **** miħəʦa, saki ** miħəʦaan ʡo~urip niŋra i, mitəɾək ʦiŋra to~u pipaʦakat to~u tirəŋ i kawas, pato~uaja ko~u nijaħ i kawas, miɬ~ɮaʡo~uʦ matajaɾ saki kawas. iko~ur, marao~uɬ~ɮ ko~u kaso~ufo~uʦan niŋra i, miɾijaw to~u ɾaɾo~umaʡan no~u təɾək mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan. taŋasa saka to~uɾo~u pitiɾiɬ~ɮ i ɬ~ɮajkako~u, ʦi pakəɾi maɾawiɬ~ɮaŋ ʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un aʦi ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan, saʦiso~uwaɾ sa "tato~uɾo~uaj no~u *ɾas*o~uw" (*ɾas*o~uw tħrəə), o~u sataɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw itija. i piħajɬ~ɮa ni wiɾɾiam tħo~umso~un, ʦi pakəɾi aʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un misaŋaʡaj to~u sakiɬ~ɮiŋki taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮiŋkian sapiɾaɾat, o~u paħəʦian no~u nikiŋkiwan naŋra mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i wiɾɾiam tħo~umso~un kiŋkiw a tiɾiɬ~ɮan, saka miʦo~umo~uɬ~ɮ i ħo~uŋtian kako~ukaj ʦiŋra, mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u ŋaŋan i ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia b~b~vritanniʦa a tiɾiɬ~ɮ. i **** miħəʦa, ʦi pakəɾi, ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan aʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un miʦo~umo~uɬ~ɮ i pako~uniraaj kiwkaj siŋkako~ujin no~u sʦo~utɾanɬ~ɮ, aniniaj kaətipaj no~u *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u. i **** miħəʦa, to~una mamisawaɬ~ɮ i siŋkako~ujin, mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u ʡaʡisiɬ~ɮan to~u ʡaɾo~umanaj mitiɾiɬ~ɮaj patəŋiɾ to~u maɾasiŋkiwsiaj i xiamən no~u ʦo~uŋko~u ʦi to~ukatə (ʦarstairs ɬ~ɮo~uo~u~u*ɾas) to~u pipapo~uɾo~u, o~u kaka ni o~ukatə (ʦarstairs ɬ~ɮo~uo~u~u*ɾas) ko~unini a ʡaʡisaiɬ~ɮan, mirinaʡ ʦi to~ukatə to~u "xiamən-inkiris a piɬ~ɮafo~uʡan tiɾiɬ~ɮ" mitiɾiɬ~ɮan. nano~uja mananam ʦi pakəɾ iʦi to~ukatəan itija. i **** miħəʦa, tajra i ɾajpisi ɬ~ɮajkako~u (ɾəip*i* o~u~unib~vərsitj) no~u to~uiʦ ʦi pakəɾi miʦəro~uħ ko~u pitiɾiɬ~ɮ. o~u kaɾo~uwaɬ~ɮan to~u sapisintiŋ i ʦo~uŋko~u itija, o~uja santo~u~u no~u ʦo~uŋko~u ato~u fo~urmo~usa (tajwan) ʦaŋo~uʡo~ut ko~u tamɬ~ɮaw itija, kakajaʡ ko~u ʦəpiʡ ako~u sa ko~u parətatəŋa ni pakəɾi, maŋaʡaj ro~umakat to~u ɾaɾan no~u ɾo~uto~uk no~u fo~urmo~usa (tajwan) saan. o~uja "tato~uɾo~uaj no~u *ɾas*o~uw" (*ɾas*o~uw tħrəə) a tato~usaaj tamɬ~ɮaw: ʦi ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan tajra i mo~u~umb~b~vai no~u inɬ~ɮia maɾa ʡaʡisiɬ~ɮan no~u wiɾso~un ʦo~uɾɾə*ə; ʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un tajra i santo~u~u no~u ʦo~uŋko~u maɾatiŋto~usi patənak to~u rato~uħ, iko~ur o~u safa to~u fafaħijan ni pakəɾi mikaɬ~ɮafo~u i ʦiŋraan. itini tajwan ko~u pipatənak o~u piko~uwan no~u manʦin i takao~u (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ-**** paiko~uran) ʦi pakəɾi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nai ɾib~vərpo~uo~uɾ no~u inkiris ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, maaɾa ko~u * fo~uɾaɬ~ɮ, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i xiamən, itira mitəka minanam to~u so~uwaɾ no~u xiamən. o~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ itija, ** % saħəto~u nai ** siʦian maɾinaħaj nai ʦo~u~uan*aŋ no~u fo~u~uʦian ato~u ʦao~u*o~uo~u~u no~u ko~u~uaŋto~uŋ i ʦo~uŋko~u ħo~uɾo~u tamɬ~ɮaw a təɾo~uʦ, ro~uma o~u nai fo~u~uʦian ato~u ko~u~uaŋto~uŋ a ħakka tamɬ~ɮaw, o~urasaka o~u so~uwaɾ no~u fo~urmo~usa paɾəʦaɾəʦaɬ~ɮan so~uwaɾ no~u xiamən ato~u fo~u~uʦian a ħo~ukkiən a so~uwaɾ. o~uja ʦiwɾo~ukiwkaj no~u inkiris irato~u ko~u nio~uʦo~uran a siŋkiwsi tajni tajwan ʦi *aməs ma (****), ɾi xio~u~u (****), *an wəiɾin (****), mattħəw ɬ~ɮə (****) itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, itrira i takao~u miʦo~umo~uɬ~ɮ, paʦənaʡ sa i kiaw a maro~uʡ, pasi ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə) a minanam to~u sapitatənak, maɾa o~u saka * no~u inkiris (əŋɾanɬ~ɮ) ʦiwɾo~u kiwkaj sinkiwsi i tajwan (saka * fo~uksi). ħaɬ~ɮiɬ~ɮi saan ʦi to~umas pakəɾi to~u ʦaŋo~uʡo~utaj so~uwaɾ mitamo~uro~uŋ to~u ** ətaɾ a kiwkaj. o~ujanan i, o~u kitini no~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj to~u pipatənak to~u rato~uħ i o~u saka ** to~u miħəʦaan, o~u kaɾafaɬ~ɮəs ni ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) maɾaɾikisi to~u, o~u tajaɾ to~u pipatənat miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u i misapajraŋaj a taŋafo~uɾan nijaro~uʡ a saʡətaɾ, masafəɾəŋaj to~u ko~u nijaro~uʡ a mipaso~uʡəɾin. to~uja miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kaʡamisaj no~u tajwan a tiŋto~usi maɾasao~ut itini i tajnan fo~usja, mataħiɬ~ɮaŋ ʦi to~umas pakəɾi misano~u pajraŋ pakimaɬ~ɮ itija. o~u tataħini ħo~u ni to~umas pakəɾi maɬ~ɮəŋa to~u ɾaɾisan a ɾifo~uŋ, maɾəməɬ~ɮ aʦa maŋaʡaj i piʡaɬ~ɮaħ ni wan isiŋ i kiħao~u (maħaənaj ʦi ɾi sio~u~u maɬ~ɮəŋa i ɾaɾisan a mapataj). o~u sapipaɾamitaw to~u nipatənakan maʦo~uwat ko~u kiwkaj i, o~uarasaka misakimo~ukimo~ur mipasifana to~u itiniaj nijaro~uʡ a tiŋto~usi. ʦi ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) isiŋ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ itira i əɾawko~u (aniniaj wijnikə) patirəŋ to~u paisiŋan "pinanaman no~u mito~uo~uraj", mapaɬ~ɮama ni wo~u~u saŋkiaŋ, mapaʦakat ko~u "ranikajaj maɾa tiŋto~usi pinanaman" . i **** miħəʦa, mapatirəŋ ko~u sinɾaw ʦi kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) ko~u miʦaɬ~ɮaaj, mafaɾiʦ "pinanaman no~u sinkiwsi , nai xiamən mito~umaɬ~ɮawaj siŋsi ʦi ɾo~u~u ɾiaŋ nano~u amiɾika ko~u~uiʦəŋ kiwkaj , ira ko~u * tamɬ~ɮaw to~u nano~u nipasifanaʡan i kamaro~uʡan ni kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) i ɾaəno~u. manʦin to~uʡək a tajnan (**** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) i **** miħəʦa, tajra to~u i tajnan ʦi to~umas pakəɾi (tħo~umas b~b~varʦɾaj), iko~ur no~u * miħəʦa (**** miħəʦa), ʦi to~umas pakəɾi mitəka paɾisao~ut to~uja to~usaaj a "pinanaman no~u sinkiwsi" pakako~umo~uɬ~ɮ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "ɬ~ɮajkako~u" (to~ua-o~uħ) "ʦapitaɾ ʦo~uɾɾə*ə", ʦi to~umas pakəɾi ko~u ʡaʡisiɬ~ɮan, o~u siŋsi ira ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə, ****-****) fo~uksi, ʦi si tapi aʦi kan wəiɾin * tamɬ~ɮaw, ʦəʦaj rawaŋ ko~u pinanaman (əɾawko~u təɾaŋaj piɾiħajan), ʦəʦaj ko~u piɾafinan, minanamaj ** tamɬ~ɮaw (nai kiħaw * tamɬ~ɮaw, itira i ɾo~umaʡ ni kan wəiɾin a maro~uʡ ko~u * tamɬ~ɮaw), o~u nianan ko~u pisatapaŋan ko~u kaira no~u pipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin. itija a "ɬ~ɮajkako~u" sako~uwan i, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ pipasifanaʡ no~u sinkiwsi to~u ɾipaɾipaj. ira ko~u nai xiamən a siŋsi pasifanaʡaj to~u no~u ko~uwapiŋ: taɬ~ɮamaanaj pasifanaʡaj to~uno~u ko~uwapiŋ ʦi waŋ siʦiə, ɾo~u~u ɾiaŋ (inkaŋ, nano~u siamən ko~u~uɾaŋjo~u~u kanataɾ tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa mapaino~uʡ no~u amiɾika ko~u~uiʦəŋ kiwkaj pasifanaʡ to~u ko~uwapiŋ miɬ~ɮipo~utaj to~u kamaro~uʡan, saan mito~umaɬ~ɮawaj to~u sakaʡo~urip no~u mitiɾiɬ~ɮaj a to~uɬ~ɮo~uŋ . o~u nananamən ħaɾo~u pato~uso~ukan kiwiko~u ato~u nanamən to~u sakiʡaɬ~ɮiŋo~uan, saħəto~u nai ʦo~uŋko~u miʡaʦa, ro~uma nai inkirisaj. ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə) pasifanaʡ to~u katəɾaŋaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u no~usəra kakarajan sakiħəkaɾ, ro~uma pakajniən niŋra i fo~uiŋkjo~u papinəŋnəŋ to~u səraraw, kiɾaraw, fo~uɾaɬ~ɮ a kaɾijo~un; ʦi kan wəiɾin mikaɬ~ɮkaɬ~ɮaj to~u faʡəɾo~uħaj katastəɾəkan ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u kaħaʦəʦaj no~u ɾaɾo~umaʡ ato~u miɬ~ɮəmakan ni jis a kakafaħəkaan ɬ~ɮəmak ato~u ʡiʦəɾ; ni si tapi o~u satapaŋan ** ɾaɾəŋawan, kasasiʦo~uʡaʡaŋ, səraan, wo~u~uɾi ; ni to~umas pakəɾi pasifanaʡ to~u kasaɬ~ɮakan, ɾo~uma, pawɾo~u rajraj, pisaʡo~usi, ɾikisi, saʡəɾinaj niʡo~uripan, kasa nirakatan no~u fo~uʡis ɬ~ɮəmakan, ira ko~u pinatiɾiɬ~ɮ, nikiŋkiwan* . o~u mitiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u nai inakaaj pako~ujo~uʦaj kapaħ, o~urasaka, pakiɾaʦən no~u pitiɾiɬ~ɮan i kaħaʦəʦaj to~u fo~uɾaɬ~ɮan * ɾimo~uo~uɬ~ɮ pajso~u , nika o~uja itijaaj ħo~u a tinto~usi fo~uɾaɬ~ɮan * ɾimo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾifo~un to~u ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ. to~u ɾipaɾipaj masakapo~ut ko~u mitiɾiɬ~ɮaj itira papo~utaɾaj mitinto~u, tinako~u: i **** miħəʦa i ʦo~untiən fo~usia pisəkiŋan, tajra ko~u mitiɾiɬ~ɮaj pisəkiŋan paɾiɾam to~u tiɾiɬ~ɮ no~u rato~uħ, kristo~ukiw a tiɾiɬ~ɮan, papo~utaɾaj pisintiŋ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakataj rəkaɬ~ɮ no~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj "tajnan kiwsikaj" i fo~usia miɬ~ɮəmak, ʦi kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) fo~uksi ko~u taħiɬ~ɮaŋaj, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mao~uʦo~ur ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi tajra i sħaŋħai, mikiħatija * fo~uɾaɬ~ɮ to~u sarakataj no~u siŋkiwsi to~umaɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak. i ** siʦian, maəminaj mafo~ukiɾaj to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u sjakaj no~u tajwan, awaaj ko~u mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uwapiŋ. makaɾim ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u o~u mito~uo~uraj to~u kawas, o~u sapipaɾamitaw to~u rato~uħ i tajwan, saka misafaɾo~uʦo~uʡ ʦiŋra paɾo~uwaɬ~ɮ to~u paiħo~u~uaʦi (ɾo~uma tiɾiɬ~ɮ). o~u sapiʦikəro~uħ to~u paiħo~u~uaʦi o~unto~u, misafaɾo~uʦo~uʡ mikiɾim ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u pirinaʡan to~u paiħo~u~uaʦi (ɾo~uma tiɾiɬ~ɮ) ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, sakaŋaʡaj a mipasifanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ no~u paiħo~u~uaʦi. i **** miħəʦa, ʦi ma jako~up siŋkiwsi nai inkiris paini i tajwan to~u saʡajawaj sapirinaʡ to~u ɾo~uma tiɾiɬ~ɮan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakat ni to~umas pakəɾi fo~uksi paħanħan mino~ukaj tajra i inkiris, i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ nai tansħo~u~ui mikaɾiʦ to~u tamina miɾijas to~u tajwan, i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i ɾo~unɬ~ɮo~un, itira i nijaro~uʡ minanam to~u sapirinaʡ kiʦik. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾəpo~un ko~u ħanħan i patiko~uɾ tajni tajwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miʦaɾiw to~u rawaŋ no~u sinɾaw isiŋan to~u pirinaʡan, misatapaŋ to~u mirina ko~u tajaɾ, o~unini o~u pipatirəŋ to~uja tajwan kiwkaj ko~uŋpawsə. o~u pipaŋaŋan ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u patiɾiɬ~ɮan i "ʦipawʦən", so~uwaɾ "sinɾaw tiɾiɬ~ɮan" sanaj. o~u sarakataj i tajwan pirinaʡan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, pasajra to~u i jinʦo~u~umin a kiwkaj ko~u piso~uɾap ni to~umas pakəɾi fo~uksi, maɬ~ɮəŋa to~u ɾifo~uŋ, o~u sapiŋaʡajaw to~u tatirəŋan, mikaɾiʦ to~u tamina tajra i santo~u~uo~u. to~uja miħəʦaan mataɾikəɬ~ɮa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u manʦin ato~u franʦə, miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u so~ufitaj no~u franʦə to~u tajwan, o~uja itiraaj i tajwan a siŋkiwsi miɾaɾiw tajra i siamən (xiamən), mikaɾiʦ to~u tamina ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi mino~ukaj tajni tajwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ (ko~uŋsi ** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ), mikəriɬ~ɮ ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u tajwan fo~usia kiwkaj sinpo~un (taiwanfo~uo~u ʦħo~u~urʦħ nəws) saka * ħaw (aniniaj tajwan kiwkaj ko~uŋpo~usia) i tajnan *o~u~u*ħəntaŋ (sinɾaw) pasaɬ~ɮak. sarakataj * fəɾiħ, saka * mato~uŋaɾ * fəɾiħ to~u. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɬ~ɮəmak to~u "əɾo~un ɬ~ɮəmak". nawħani əɾo~un (saɾaɾo~umaʡan no~u pinto~uŋ) o~u mito~uo~uraj a ŋajŋaj saɾikaka mamipatirəŋ to~u kiwkaj i ɾaɾaŋən no~u finawɾan no~u nijaro~uʡ o~u ɾaɾiʡəɾan no~u kaŋiʦ ko~u kaitiraan, patirəŋ itira to~u ɾo~umaʡ o~u saka pəɾəŋ no~u nijaro~uʡ saan, saka mao~uʦo~ur a tajra ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi a misaɾo~uf. i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʡajaw no~u ɾaħo~uk piɾiħajan, kasaʡo~upo~uan ira ko~u rafasaj ** a kapaħ miɾijo~uk to~u kiwkaj misamsam to~u saɾikaka, pato~upiɬ~ɮaʡən to~u taʡi ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi itija, samsaj ko~u so~uwaɾ niŋra i mariʡaŋaj so~uwaɾ sa: "iɬ~ɮaŋaw, ħaənən namo~u ko~u ɬ~ɮəmak o~u kaɾiməɾaan, ano~u itiraən namo~u i o~umaħ ko~u pitaktak i ko~u ikaka to~unini ko~u kafaŋʦaɾ no~uni." i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u ʦaŋɾo~uŋ ʦo~uŋsi pitiɾiɬ~ɮan, miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u ** mitiɾiɬ~ɮaj, ta maɾinaħ tajra i sinɾo~u faʡəɾo~uħaj pitiɾiɬ~ɮan. pataɾo~umaʡan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, saki nato~usa ni to~umas pakəɾi fo~uksi na mino~ukaj patiko~uɾ matajaɾ. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mararamo~uɬ~ɮ to~u kaŋko~uħo~u to~u nai sʦo~utɾanɬ~ɮ a kajiŋ ʦi əɾisab~b~vətħ a. to~u~urnər (****/*/** - ****/*/**). i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ patiko~uɾ tajni tajwan. o~uja ʦi əɾisab~b~vətħ pakajni i təkəɬ~ɮan a fanaʡ to~u isiŋan, paɾəkapo~ut to~u isiŋan ato~u pipatənak, paɬ~ɮama to~u ʡajawaj finawɾan no~u tajwan. ka ɬ~ɮipo~uŋan to~uʡək i tajnan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ matatəɾək to~u "ma*o~u~uan tiao~ujo~u~uə", pakəɾaʦən no~u manʦin ko~u tajwan to~u ɬ~ɮipo~uŋ, ʦi taŋ *iŋso~uŋ aʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u patirəŋ to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit, paɾaɾaʦaɾ to~u taɬ~ɮamaanaj no~u tajwan, nanaj miʦo~uʡaj to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ saka, maɾəŋat ko~u jiwəi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ piɾijawan no~u ʦiɬ~ɮaɾ, tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit ʦo~uŋto~uŋ ʦi taŋ *iŋso~uŋ mipaɾafafaħijan miɾaɾiw tio~u tajpi, ʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit ʦo~uŋto~uŋ. o~uʦi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj to~u aniniaj ko~u ɬ~ɮipo~uŋ, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u kasanijaro~uʡaj miɾijaŋaj so~ufitaj a taɾatimo~uɾ. paiko~uran no~u jiwəi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u taɬ~ɮamaanaj so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ nai tajpi miɾəfək pasitimo~uɾ, miʦəro~uħ to~u so~ufitaj, nai ʦiaji po~utaj, pinto~uŋ (akao~u) faŋɾiao~u taɾaħəkaɾ, miʦo~uraʡ to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit saiko~uraj kaitiraan no~u so~ufitaj i tajnan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħakəɾo~uŋ ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ, tajra i xiamən. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra i ɬ~ɮipo~uŋ miħanħan to~u tirəŋ. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi nai xiamən patiko~u tajni i tajnanfo~u, maɾinəknək ko~u tajnanfo~u itija, mapaʡəkəɾ no~u nikəriɬ~ɮan ni ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u a so~ufitaj. masapinaŋ no~u finawɾan ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u ɬ~ɮipo~uŋ tamɬ~ɮaw i mito~uo~uraj itija, maɾo~usakafiraŋan no~u finawɾan, aɬ~ɮiħaj ko~u pirəpət to~u mito~uo~uraj a ɬ~ɮəmak, ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~uja ɾafii, ʦiɬ~ɮəmak ko~u "maɬ~ɮo~uo~u~u a ɬ~ɮəmak" itini i ɾikisi no~u tajwan kiwkaj, ʦi mapatajaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u mito~uo~uraj to~u ** tamɬ~ɮaw, mapakaɾo~uɾaj ko~u * tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ ħan ** tamɬ~ɮaw , o~u kaɾiŋsəsan a ɬ~ɮəmak. to~una ɬ~ɮipo~uŋ a so~ufitaj "no~u timo~uɾan kakəriɬ~ɮan so~ufitaj" mamiɾo~uo~uɬ~ɮ ko~utasaaj sakapo~ut so~ufitaj to~u tajnanfo~u itija, ʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u misawaɬ~ɮ miɬ~ɮipo~ut to~u tajnanfo~u miɾaɾiw tajra i xiamən, miŋitaŋit to~u ko~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw no~u tajnan ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi aʦi so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksian (ɬ~ɮo~u~unʦan fər*o~u~uso~un,**** - ****) pasi ʦi no~u*i marəso~u~ukə kakəriɬ~ɮan to~u sakaɾaɾiʡaj. o~uja tato~usaaj fo~uksi i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i pipatiħi miɬ~ɮama no~u ** tamɬ~ɮaw, mikəriɬ~ɮ to~u səmo~uʡo~utaj taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw matatəɾək to~u sapato~uro~ur a masaso~uwaɾ. ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maɾaħako~uɾo~uŋ pasi kaħiʦəraan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, o~u piħawikiɬ~ɮ aʦa to~u sapitaŋiʦ saka, o~u rakat sanaj a tajra. o~u sakaəʦaaw ka ɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦiŋra ato~u miħakəɾo~uŋaj pasiɬ~ɮaɬ~ɮaja a tajra, mitato~uj to~u fajfaj no~u inkiris, ro~umaɬ~ɮiw to~u raɬ~ɮiw no~u sapaħəmak, ro~umakat to~u pinaaj a ko~uŋɾi a ɾaɾan, taŋasa pipaʦiro~uʡ to~u ko~uwaŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ a so~ufitaj patərəp, miso~uɾap. i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮafak, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maɾaħakəɾo~uŋ taŋasa kaitiraan no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ i əʦənsiŋ ʡaɾo~u (kaʡajaw no~u aniniaj ʦianan ɬ~ɮajkako~u a əsiŋ nijaro~uʡ), masasiʡaraw to~u kakəriɬ~ɮan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ʦi jama*o~u~uʦħi mo~uto~uo~umian . iko~ur maaɾa ħaʦa ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi tajra i taji (ħo~uni no~u takao~u) a so~u~u ɾaɾo~umaʡan, misaʡajaw to~u kakəriɬ~ɮan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ʦi no~u*i marəso~u~ukəan . kafanaʡən ni no~u*i marəso~u~ukə ko~u katajni no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw i, miħajɬ~ɮa ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ta ʦaajaj ka ɬ~ɮo~ukaʡ marəməs ko~u ŋaʡajaj miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ. nano~uja ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi ato~u mikapo~utaj a tamɬ~ɮaw no~u tajwan maɾakakəriɬ~ɮan, mikəriɬ~ɮ to~u **** tamɬ~ɮaw so~ufitaj ato~u ro~umakataj so~ufitaj maɾatisiɾ ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ saka, awaaj ko~u maɬ~ɮo~ukaʡaj no~u finawɾan tamɬ~ɮaw. ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ miʦo~umo~uɬ~ɮ nai siao~unanmən no~u tajnan fo~usja, saka ʦaaj ka ʦimaɬ~ɮo~ukaʡaj a maŋaʡaj, o~u nianan mapaɬ~ɮipo~ut ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ no~u finawɾan no~u tajnan fo~usja. i **** miħəʦa, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi aʦi so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksian mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ a mapakao~uɾaħ, mapako~umpaj no~u məiʦi ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ, mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u finawɾan no~u tajnan to~u maəniŋaj kiraɬ~ɮo~um ʦaŋraan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ piaħo~uwiɬ~ɮan . i **** miħəʦa, mino~ukaj tajra i inkiris ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maramo~uɬ~ɮ, papəɾo~u to~u nano~u ɬ~ɮəmak i tajwan, mikiɾim to~u sapipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin a inkiris pajso~u. i **** miħəʦa, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paħərək ko~u ħanħan na to~umas pakəɾi fo~uksi patiko~uɾ tajni tajwan. i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja tajnan kiwsikaj aɾa *** pajso~u sapiʡaʦa to~u səra, maɾo~u pipatirəŋan to~u kaitiraan no~u sinkako~ujin. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tajnan sinkako~ujin mitəka sapipatirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj masaɬ~ɮak miʦo~umo~uɬ~ɮ kamaro~uʡan no~u pitiɾiɬ~ɮan a tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paħərək maɾəpo~un ko~u tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra i santo~uo~u~u ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ mipaħanħan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas to~u tajnan ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ, nai kiɾo~uŋ ɾo~umo~uwaɬ~ɮ mino~ukaj tajra i inkiris. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataj i sħaŋħai ʦi əɾisab~b~vətħ a. to~u~urnər, ** ko~u miħəʦaan niŋra i ħəkaɾ, mataɬ~ɮəm i ro~uma kitakit tamɬ~ɮaw pataɬ~ɮəman i sħaŋħai. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi i xiamən mifaɾiʦ to~u faʡəɾo~uħaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, o~u sinkako~ujin ʦi ɾian ɬ~ɮəɾiə fo~uksi (a.b~b~v. niəɾso~un), so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksi aʦi məi kanwo~u~u fo~uksi (ʦ.n.mo~uo~uɬ~ɮj), ɾio~u~u ʦo~uŋʦian fo~uksi (ɬ~ɮo~u~unʦan maʦɾəo~uɬ~ɮ) maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u tajaɾ no~u ʡaʡisiɬ~ɮan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, to~una pifaɾiʦ ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u paiħo~u~ua*i faʡəɾo~uħaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, mapakao~uɾaħ to~u tamo~uħo~uŋ no~u *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u kawasan ħakasi. i **** miħəʦa mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u inkiris siəsjo~u jo~ufajo~uf a miɬ~ɮaʡo~uʦaj kao~uɾaħan kakəriɬ~ɮan, i **** miħəʦa mapatirəŋ to~u sarakataj so~ukaj kakəriɬ~ɮan no~u inkiris ʦiwɾo~ukaj a kamaro~uʡan. i **** miħəʦa, maɾaħəʦi ni to~umas pakəɾi fo~uksi ko~u nano~u nitiɾiɬ~ɮan ni to~u~u ʦiatə a "inkiris ħan a piɬ~ɮafo~uʡan to~u so~uwaɾ no~u xiamən" a pipato~uŋaɾ tajaɾ, nai sħaŋħai kaɾaɾiʡaʦaan mirinaʡ pasaɬ~ɮak. o~u pipatənak ni to~umas pakəɾi fo~uksi i tajwan marao~uɬ~ɮ ko~u ** miħəʦaan, misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦikəro~uħ to~u paiħo~u~ua*i kiwiko~u i, sataʡakaj niɾaħəʦian o~u pipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin. maɾa sarakataj ʡaʡisiɬ~ɮan no~u tajnan sinkako~ujin ʦiŋra, pasaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pitiɾiɬ~ɮan, saan paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u aniniaj tatəɾakan. masawo~uwaɾən i, o~u pasifanaʡ ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u kawasan, pitiʡəran a fanaʡan no~u mitiɾiɬ~ɮaj, pafəɾi ħaʦa ʦiŋra to~u fanaʡ to~u saki kakka a fanaʡ, tinako~u faʡəɾo~uħaj ko~ujo~umi ato~u təɾaŋaj ko~ujo~umi a kasasiro~uma, minəŋnəŋ to~u sərajan, mitanam to~u no~u kakak a fanaʡan. o~u nian ko~u pipaɬ~ɮəfo~uŋ to~u "kawasan" ato~u "kakakan" a aŋiɾan ħaratəŋ. paʦarʦaraj ħo~u maɾa ʡaʡisiɬ~ɮan no~u ʦiwɾo~u kiwkaj ʦo~uŋsiə (ʦħaŋɾo~uŋ kao~uʦo~uŋ) a ʡaʡisiɬ~ɮan. i **** miħəʦa, ** ko~u miħəʦaan niŋra, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ maɾa kakəriɬ~ɮan (kiʦiw no~u kiwkaj) no~u taipiŋjiŋ kiwkaj. taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦirəməs ko~u fo~uŋo~uħ niŋra mapataj i sinɾo~u isiŋan, ira ko~u ** miħəʦaan no~u ʡo~urip. patirəŋ to~u pitiɾiɬ~ɮan tajnan sinkako~ujin ʦħaŋɾo~uŋ ʦo~uŋsiə ʦiao~uħo~u~ui ko~uŋpao~u sə ɾaɾo~umaʡan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, saki nato~usa ni to~umas pakəɾi fo~uksi mino~ukaj tajra i sʦo~utɾanɬ~ɮ i, itira i *ɾas*o~uw mararamo~uɬ~ɮ to~u sʦo~utɾanɬ~ɮ a kaŋko~uħo~u ʦi iɾisapiɾ a kajiŋ, nai ʦi *əo~ur*ə ħ. kni*ħt fo~uksi ko~u misətəkaj. o~uja ʦi iɾisapiɾ nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maso~ufo~uʦ i sʦo~utɾanɬ~ɮ, * ko~u saɾikaka to~u faʡinajan, * ko~u saɾikaka to~u fafaħijan, o~u nano~u niko~unɾiŋan to~u no~u kaŋko~uħo~u i sʦo~utɾanɬ~ɮ ʦiŋra, maɾa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a kaŋko~uħo~u, i ʡajaw no~u kararamo~uɬ~ɮ niŋra, o~u maɾaɾo~ukaj ko~u tajaɾ i kiwkaj a siŋsi no~u kaəmaŋaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħakəɾo~uŋ maramo~uɬ~ɮ tajni tajwan misintiŋ. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u isiŋan ko~u ʡo~urip ni iɾisapiɾ, paɾəkapo~ut to~u isiŋan ato~u pisintiŋ ko~u tajaɾ, mipataɬ~ɮo~u to~u ʡajawaj finawɾan no~u tajwan, ano~u taɾaʦo~uwaʦo~uwa ʦiŋra, miħawikiɬ~ɮ to~u sakatajaɾ no~u isiŋan ato~u kaŋko~uħo~u sakatajaɾ, marariɬ~ɮ pataɬ~ɮo~u miɬ~ɮipo~ut to~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj pano~ukaj i ɾo~umaʡ miɬ~ɮipo~ut. matiraaj ko~u ɬ~ɮəmak ni iɾisapiɾ saka patiɾiɬ~ɮən niŋra ko~u wiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ i nijaro~uʡ, saħəto~u o~u kapaħ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋan, mirinaʡ to~u "nai maraajaj fo~urmo~usa a tiɾiɬ~ɮ to~u kaəmaŋaj a wawa" (ɾəttərs fro~um far fo~urmo~usa to~u b~b~vo~ujs anɬ~ɮ *irɾs) a tiɾiɬ~ɮ. nika mafaɬ~ɮəs ʦiŋra to~u kaaɬ~ɮaɬ~ɮa no~u taŋaɾ, pato~uŋaɾ ħan to~u karo~umakat maraajaj pasawaɾi no~u tajwan, matiraaj saka masamo~uʡ to~u ko~u tatirəŋan niŋra. i **** miħəʦa, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ mino~ukaj tajra i sʦo~utɾanɬ~ɮ, to~una mipakinsa to~u tatirəŋan ʦi iɾisapiɾ i, ira ko~u pito~ukaɬ~ɮ, saka * miħəʦa to~u * fo~uɾaɬ~ɮ, miɾijaw ħaʦa mato~ukaɬ~ɮ, saka paso~uwaɾ ko~u isiŋ to~u ɬ~ɮəŋan fo~uɾaɬ~ɮan to~u ko~u ʡo~urip ano~u əʦa miħəʦaan to~u, to~una mafanaʡ ʦi iɾisapiɾ to~u kamatini no~u tirəŋ saka, pataŋso~uɾ sa mikəto~un to~u patiko~u tajni tajwan, o~u ɬ~ɮəŋan to~u a ʡo~urip paitiniən i pisintiŋ ko~u tajaɾ i tajwan sato~u. patiko~u ko~u rakat naŋra pakajni i səkaɾ ko~u ɾaɾan, pakajra i sipo~uɾija taŋasa kaʡamisaj no~u waɾi. taŋasa i sħənjaŋsi i, ʦaaj to~u kaŋaʡaj ko~u rakat ni iɾisapiɾ, tajra sato~u i sħaŋħai paisiŋ, aɾa ħan no~u isiŋ ko~u piras no~u taŋaɾ niŋra nika, mataʡəɾif k o~uʦəʦaj ɾipaj i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas to~u ħəkaɾ a mapataj, ira ko~u ** miħəʦa ko~u ʡo~urip, mataɬ~ɮəm i sħaŋħai ro~uma kitakit a taɬ~ɮəman. iko~ur i, saʦəʦaj sato~u ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi patiko~uɾ tajni tajnan. piħaratəŋan tajnan sinkako~ujin to~umas pakəɾi piɾiħajan tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj tajnan to~uŋmən to~umas pakəɾi piħaratəŋan kiwkaj. to~umas pakəɾi piħaratəŋan ko~ujin tanansi to~uŋʦi to~umas pakəɾi ɾaɾan pinəŋnəŋan to~u tiɾiɬ~ɮ *.****, ****. **********. ****.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Tomas Pakeli == Tomas Pakeli (Inkiris: Thomas Barclay, Payrang: Pa-khek-lé, 1849 miheca 11 folad 21 romi'ad – 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad), masofoc i Glasgow no Scotland i Inkiris, o Tingtosi, tadamanay i sowal no Ciwlokiwkay. Ci Pakeli i 1875 miheca 6 folad 5 romi'ad (25 ko mihecaan), tangasa i Takao no Taywan, o aitira i Taynan mipatenak to Ratoh, mipatireng to Taynan sinkakoyin, I 1895 mitaka, misaway to no Dipong nipikowan to Taywan. Itira cingra i 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad mipatay i Taynan, polong ni'oripan itini i Taywan ira ko 60 no mihecaan. Kaemangan 'orip. I 1849 miheca 11 folad 21 romi'ad, masofoc i Glasgow no Scotlan ci Pakeli, o sasafaay no laloma'an lalimaay malikaka cingra, ira ko cecay safa to fafahiyan. O tato'asan ni Pakeli o nai France, i 1685 miheca nawhani o fa'elohay mitooray ko kaci ngangan malinah tayni pasawali Fife no Scotlan a sa'etal, o misanga'ay to tamina ko tayal ma'orip. Ikor no 100 miheca i, o akong ni Pakeli ci Tomas Pakeli (Thomas Barclay) malinah tayra pasaetip i Glasgow a minato, o misakocoay ko tayal, talacowa masapakoyoc ko nika'orip, nika fa'edet k faloco' mikingkiw to no kawasan, ona mipadangay to sapipatireng to Kalfin kakoyin . Nai Akongan miteka, laloma'an ni Pakeli o mafiyolay no 17 sician Toic a misarocoday, mali'acaay to kiladom ko mama, mikihatiya i San Yohani kiwkay no Glasgow, orasaka, nai kaemangan ho ira to ko maledef i no Kristokiw ko kato'as ni Pakeli. I 1864 miheca, 15 ha ko mihecaan nawhani o cifana'ay halinanamay ci Pakeli, saka micomod mitilid i Glasgow daykako. Tadamaan to saki 'osian mikingkiw, saki kikayan a fana' ira ko pipaoni to makadofahay I 1865 miheca, saki 16 mihecaan 'orip ningra i, mitelek cingra to pipacakat to tireng i Kawas, patoaya ko niyah i Kawas, mida'oc matayal saki Kawas. ikor, maraod ko kasofocan ningra i, miliyaw to laloma'an no telek mitilid to ngangan. Tangasa saka tolo pitilid i Daykako, ci Pakeli malawidang ci John Campbell Gibson aci Dugald Mackichan, sacisowal sa "Tatoloay no Glasgow" (Glasgow Three), o satadamaanay tamdaw itiya. I pihayda ni William Thomson, ci Pakeli aci John Campbell Gibson misanga'ay to sakidingki tadamaanay dingkian sapilalat, o pahecian no nikingkiwan nangra mapacomod i William Thomson kingkiw a tilidan, saka micomod i hongtian kakokay cingra, mapacomod ko ngangan i Encyclopedia Britannica a tilid. I 1869 miheca, ci Pakeli, Dugald Mackichan aci John Campbell Gibson micomod i Pakoniraay kiwkay singkakoyin no Scotland, aniniay kaetipay no Glasgow daykako. I 1872 miheca, tona mamisawad i singkakoyin, mitahidang ko 'a'isidan to 'alomanay mitiliday patengil to malasingkiwsiay i Xiamen no Congko ci Tokate (Carstairs Douglas) to pipapolo, o kaka ni okate (Carstairs Douglas) konini a 'a'isaidan, mirina' ci Tokate to "Xiamen-Inkiris a pidafo'an tilid" mitilidan. Nanoya mananam ci Pakel ici Tokatean itiya. I 1873 miheca, tayra i Laypisi daykako (Leipzig University) no Toic ci Pakeli miceroh ko pitilid. O kalowadan to sapisinting i Congko itiya, oya Santu no Congko ato Formosa (Taywan) cango'ot ko tamdaw itiya, kakaya' ko cepi' ako sa ko paretatenga ni Pakeli, manga'ay romakat to lalan no lotok no Formosa (Taywan) saan. oya "Tatoloay no Glasgow" (Glasgow Three) a tatosaay tamdaw: ci Dugald Mackichan tayra i Mumbai no India mala 'a'isidan no Wilson College; ci John Campbell Gibson tayra i Santu no Congko malatingtosi patenak to Ratoh, ikor o safa to fafahiyan ni Pakeli mikadafo i cingraan. Itini Taywan ko pipatenak O pikowan no Mancin i Takao (1875 miheca 6 folad 5 romi'ad-1876 paikoran) Ci Pakeli i 1874 miheca 9 folad 19 romi'ad, nai Liverpool no Inkiris lomowad, maala ko 3 folad, i 1874 miheca 12 folad 18 romi'ad tangasa i Xiamen, itira miteka minanam to sowal no Xiamen. O tamdaw no Taywan ira ko 250 'ofad itiya, 90 % saheto nai 17 sician malinahay nai Cuanzang no Fucian ato Caozou no Kuangtong i Congko Holo tamdaw a teloc, roma o nai Fucian ato Kuangtong a Hakka tamdaw, orasaka o sowal no Formosa palecalecadan sowal no Xiamen ato Fucian a Hokkien a sowal. Oya Ciwlokiwkay no Inkiris irato ko niocoran a Singkiwsi tayni Taywan ci James Ma (1865), Li Xiu (1867), Gan Weilin (1871), Matthew De (1871) itiya. I 1875 miheca 6 folad 5 romi'ad, itrira i Takao micomod, pacena' sa i Kiaw a maro', pasi ci Li Siu (Hugh Ritchie) a minanam to sapitatenak, mala o saka 5 no Inkiris (England) Ciwlo kiwkay Sinkiwsi i Taywan (saka 3 foksi). Hadidi saan ci Tomas Pakeli to cango'otay sowal mitamorong to 12 etal a kiwkay. Oyanan i, o kitini no Inkiris Ciwlo kiwkay to pipatenak to Ratoh i o saka 10 to mihecaan, o kalafades ni Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) malalikisi to, o tayal to pipatenat micomod to i misaPayrangay a Tangafolan niyaro' a sa'etal, masafelengay to ko niyaro' a mipaso'elin. Toya mihecaan 12 folad 21 romi'ad, ka'amisay no Taywan a tingtosi malasaot itini i Taynan fosya, matahidang ci Tomas Pakeli misano Payrang pakimad itiya. O tatahini ho ni Tomas Pakeli madenga to lalisan a lifong, malemed aca manga'ay i pi'adah ni Wan ising i Kihao (mahaenay ci Li Siu madenga i lalisan a mapatay). O sapipalamitaw to nipatenakan macowat ko kiwkay i, oarasaka misakimokimor mipasifana to itiniay niyaro' a tingtosi. Ci Ma Yakop (James Laidlaw Maxwell) ising i 1869 miheca 7 folad itira i Elawko (aniniay Wiynike) patireng to paisingan "pinanaman no mitooray", mapadama ni Wu Sangkiang, mapacakat ko "ranikayay mala tingtosi pinanaman" . I 1875 miheca, mapatireng ko Sinlaw ci Kan Wilien (William Campbell) ko micadaay, mafalic "Pinanaman no Sinkiwsi , nai Xiamen mitomadaway singsi ci Lu Liang nano Amilika Kuiceng kiwkay , ira ko 7 tamdaw to nano nipasifana'an i kamaro'an ni Kan Wilien (William Campbell) i laeno. Mancin to'ek a Taynan (1876 miheca tangasa 1895 miheca 10 folad 20 romi'ad) I 1876 miheca, tayra to i Taynan ci Tomas Pakeli (Thomas Barclay), ikor no 1 miheca (1877 miheca), ci Tomas Pakeli miteka palisaot toya tosaay a "Pinanaman no Sinkiwsi" pakakomod, mafalic ko ngangan "Daykako" (Toa-oh) "Capital College", ci Tomas Pakeli ko 'a'isidan, o singsi ira ci Li Siu (Hugh Ritchie, 1840-1879) foksi, ci Si Tapi aci Kan Weilin 3 tamdaw, cecay rawang ko pinanaman (Elawko telangay pilihayan), cecay ko pilafinan, minanamay 13 tamdaw (nai Kihaw 6 tamdaw, itira i loma' ni Kan Weilin a maro' ko 7 tamdaw), o nianan ko pisatapangan ko kaira no pipatireng to Taynan sinkakoyin. Itiya a "Daykako" sakowan i, o patodong pipasifana' no Sinkiwsi to lipalipay. Ira ko nai Xiamen a singsi pasifana'ay to no Kowaping: Tadamaanay pasifana'ay tono Kowaping ci Wang Sicie, Lu Liang (Inkang, nano Siamen Kulangyu kanatal tamdaw, 1852 miheca mapaino' no Amilika Kuiceng kiwkay pasifana' to Kowaping midipotay to kamaro'an, saan mitomadaway to saka'orip no mitiliday a todong . O nananamen halo patosokan kiwiko ato nanamen to saki'adingoan, saheto nai Congko mi'aca, roma nai Inkirisay. Ci Li Siu (Hugh Ritchie) pasifana' to katelangay fangcalay cudad ato nosera kakarayan sakihekal, roma pakaynien ningra i foingkyo papinengneng to seraraw, kilaraw, folad a kaliyon; ci Kan Weilin mikadkaday to fa'elohay katastelekan cudad to kahacecay no laloma' ato midemakan ni Yis a kakafahekaan demak ato 'icel; ni Si Tapi o satapangan 12 lalengawan, kasasico'a'ang, seraan, wuli ; ni Tomas Pakeli pasifana' to Kasadakan, Loma, Pawlo rayray, pisa'osi, Likisi, sa'elinay ni'oripan, kasa nirakatan no fo'is demakan, ira ko pinatilid, nikingkiwan… . O mitiliday saheto o nai inakaay pakoyocay kapah, orasaka, pakilacen no pitilidan i kahacecay to foladan 3 limood payso , nika oya itiyaay ho a tintosi foladan 6 limood ko lifon to cecay folad. To lipalipay masakapot ko mitiliday itira papotalay mitinto, tinako: I 1887 miheca i Contien fosia pisekingan, tayra ko mitiliday pisekingan palilam to tilid no ratoh, Kristokiw a tilidan, papotalay pisinting. I 1877 miheca 1 folad 10 romi'ad, sarakatay rekad no Inkiris Ciwlo kiwkay "Taynan kiwsikay" i Fosia midemak, ci Kan Wilien (William Campbell) foksi ko tahidangay, ci Tomas Pakeli foksi ko mitiliday. Toya miheca 4 folad, maocor ci Tomas Pakeli foksi tayra i Shanghai, mikihatiya 5 folad to sarakatay no Singkiwsi tomadaw a demak. I 19 sician, maeminay mafokilay to tilid ko syakay no Taywan, awaay ko mafana'ay to tilid no kowaping. Makalim ci Tomas Pakeli foksi to polong finawlan no o mitooray to Kawas, o sapipalamitaw to Ratoh i Taywan, saka misafaloco' cingra palowad to Paihuaci (Loma tilid). O sapicikeroh to Paihuaci onto, misafaloco' mikilim ci Tomas Pakeli foksi to pirina'an to Paihuaci (Loma tilid) citodongay, sakanga'ay a mipasifana' to tilid no Paihuaci. I 1880 miheca, ci Ma Yakop singkiwsi nai Inkiris paini i Taywan to sa'ayaway sapirina' to Loma tilidan. I 1881 miheca 9 folad 2 romi'ad, sarakat ni Tomas Pakeli foksi pahanhan minokay tayra i Inkiris, i 10 folad 17 romi'ad nai Tanshui mikalic to tamina miliyas to Taywan, i 11 folad 30 romi'ad tangasa i London, itira i niyaro' minanam to sapirina' kicik. I 1884 miheca 1 folad 6 romi'ad, malepon ko hanhan i patikol tayni Taywan. I 1884 miheca 5 folad 24 romi'ad, micaliw to rawang no Sinlaw isingan to pirina'an, misatapang to mirina ko tayal, onini o pipatireng toya Taywan kiwkay kongpawse. O pipangangan ni Tomas Pakeli foksi to patilidan i "Cipawcen", sowal "Sinlaw tilidan" sanay. O sarakatay i Taywan pirina'an. I 1884 miheca 7 folad, pasayra to i yincumin a kiwkay ko pisolap ni Tomas Pakeli foksi, madenga to lifong, o sapinga'ayaw to tatirengan, mikalic to tamina tayra i Santuo. Toya mihecaan matalikeda kalaloodan no Mancin ato France, milood ko sofitay no France to Taywan, oya itiraay i Taywan a singkiwsi milaliw tayra i Siamen (Xiamen), mikalic to tamina ci Tomas Pakeli foksi minokay tayni Taywan. I 1885 miheca 7 folad (Kongsi 11 miheca 6 folad), mikerid ci Tomas Pakeli foksi to Taywan fosia kiwkay sinpon (Taiwanfoo Church News) saka 1 haw (aniniay Taywan kiwkay kongposia) i Taynan Juzhentang (sinlaw) pasadak. Sarakatay 4 felih, saka 3 matongal 8 felih to. I 1885 miheca 7 folad 19 romi'ad, ci demak to "Elon demak". Nawhani Elon (salaloma'an no Pintong) o mitooray a Ngayngay salikaka mamipatireng to kiwkay i lalangen no finawlan no niyaro' o lali'elan no kangic ko kaitiraan, patireng itira to loma' o saka peleng no niyaro' saan, saka maocor a tayra ci Tomas Pakeli foksi a misalof. I 7 folad 19 romi'ad 'ayaw no lahok pilihayan, kasa'opoan ira ko rafasay 10 a kapah miliyok to kiwkay misamsam to salikaka, patopida'en to ta'I ci Tomas Pakeli foksi itiya, samsay ko sowal ningra i mari'angay sowal sa: "Idangaw, haenen namo ko demak o kalimelaan, ano itiraen namo i omah ko pitaktak i ko ikaka tonini ko kafangcal noni." I 1885 miheca 9 folad 21 romi'ad, mapatireng ko Canglong congsi pitilidan, micomoday ira ko 10 mitiliday, ta malinah tayra i Sinlo fa'elohay pitilidan. Pataloma'an I 1891 miheca 4 folad, saki natosa ni Tomas Pakeli foksi na minokay patikol matayal. I 1892 miheca 11 folad 18 romi'ad mararamod to kangkoho to nai Scotland a kaying ci Elisabeth A. Turner (1858/6/23 - 1909/7/11). I 1893 miheca 2 folad 15 romi'ad, ca Tomas Pakeli foksi mararamod patikol tayni Taywan. Oya ci Elisabeth pakayni i tekedan a fana' to isingan, palekapot to isingan ato pipatenak, padama to 'ayaway finawlan no Taywan. Ka Dipongan to'ek i Taynan I 1895 miheca 4 folad 17 romi'ad matatelek to "Maguan tiaoyue", pakelacen no Mancin ko Taywan to Dipong, ci Tang Jingsong aci Liu Yongfu patireng to Taywan nikapolongan kitakit, palalacal to tadamaanay no Taywan, nanay mico'ay to pikowan no Dipong saka, malengat ko Yiwei lalood. I 6 folad 4 romi'ad piliyawan no cidal, Taywan nikapolongan kitakit congtong ci Tang Jingsong mipalafafahiyan milaliw tio Taypi, ci Liu Yongfu ko midotocay to Taywan nikapolongan kitakit congtong. Oci lalooday to aniniay ko Dipong, malowid ko kasaniyaro'ay miliyangay sofitay a talatimol. Paikoran no Yiwei lalood, o tadamaanay sofitay no Dipong nai Taypi milefek pasitimol, miceroh to sofitay, nai Ciayi Potay, Pintong (Akao) Fangliao talahekal, micora' to Taywan nikapolongan kitakit saikoray kaitiraan no sofitay i Taynan. I 1895 miheca 7 folad, malahakelong ca Tomas Pakeli foksi mararamod, tayra i Xiamen. 8 folad 4 romi'ad, tayra i Dipong mihanhan to tireng. 10 folad 12 romi'ad, ci Tomas Pakeli foksi nai Xiamen patiko tayni i Taynanfo, malineknek ko Taynanfo itiya, mapa'ekel no nikeridan ni Liu Yongfu a sofitay. Masapinang no finawlan ko picomod no Dipong tamdaw i mitooray itiya, malosakafirangan no finawlan, adihay ko pirepet to mitooray a demak, 10 folad 14 romi'ad toya lafii, cidemak ko "Madou a demak" itini i likisi no Taywan kiwkay, ci mapatayay ko tamdaw no mitooray to 15 tamdaw, mapakalolay ko 4 tamdaw, polong han 19 tamdaw , o kalingsesan a demak. Tona Dipong a sofitay "No timolan kakeridan sofitay" mamilood kotasaay sakapot sofitay to Taynanfo itiya, ci Liu Yongfu misawad midipot to Taynanfo milaliw tayra i Xiamen, mingitangit to ko tadamaanay tamdaw no Taynan ci Tomas Pakeli foksi aci Song Congcian foksian (Duncan Ferguson,1860 - 1923) pasi ci Nogi Maresuke kakeridan to sakalali'ay. Oya tatosaay foksi i 10 folad 20 romi'ad i pipatihi midama no 19 tamdaw, mikerid to semo'otay tadamaanay tamdaw matatelek to sapatoror a masasowal. Ca Tomas Pakeli foksi malahakolong pasi kahiceraan sofitay no Dipong, o pihawikid aca to sapitangic saka, o rakat sanay a tayra. O sakaecaaw ka lood, cingra ato mihakelongay pasidadaya a tayra, mitatoy to fayfay no Inkiris, romadiw to radiw no sapahemak, romakat to pinaay a kongli a lalan, tangasa pipaciro' to kowang no Dipong a sofitay paterep, misolap. I 10 folad 21 romi'ad to dafak, ca Tomas Pakeli foksi malahakelong tangasa kaitiraan no sofitay no Dipong i Ecensing 'alo (ka'ayaw no aniniay Cianan daykako a Esing niyaro'), masasi'araw to kakeridan sofitay no Dipong ci Yamaguchi Motoomian . Ikor maala haca ca Tomas Pakeli foksi tayra i Tayi (Honi no Takao) a Su laloma'an, misa'ayaw to kakeridan sofitay no Dipong ci Nogi Maresukean . Kafana'en ni Nogi Maresuke ko katayni no 'alomanay tamdaw i, mihayda ko sofitay no Dipong ta caayay ka doka' maremes ko nga'ayay micomod to niyaro'. Nanoya ci Tomas Pakeli foksi ato mikapotay a tamdaw no Taywan malakakeridan, mikerid to 1000 tamdaw sofitay ato romakatay sofitay malatisil ko picomod to niyaro' saka, awaay ko madoka'ay no finawlan tamdaw. Ci Tomas Pakeli foksi mikerid to sofitay no Dipong micomod nai Siaonanmen no Taynan fosya, saka caay ka cimadoka'ay a manga'ay, o nianan mapadipot ko 5 'ofad no finawlan no Taynan fosya. I 1897 miheca, ci Tomas Pakeli foksi aci Song Congcian foksian mikerid to sofitay no Dipong a mapakaolah, mapakompay no Meici hongti no Dipong, mapatodong no finawlan no Taynan to maeningay kiradom cangraan, o todong piahowidan . I 1898 miheca, minokay tayra i Inkiris ca Tomas Pakeli foksi maramod, papelo to nano demak i Taywan, mikilim to sapipatireng to Taynan sinkakoyin a Inkiris payso. I 1901 miheca, 1 folad 12 romi'ad, paherek ko hanhan na Tomas Pakeli foksi patikol tayni Taywan. I 5 folad 15 romi'ad, oya Taynan kiwsikay ala 700 payso sapi'aca to sera, malo pipatirengan to kaitiraan no Sinkakoyin. I 1902 miheca 4 folad 9 romi'ad, Taynan sinkakoyin miteka sapipatireng to fa'elohay masadak micomod kamaro'an no pitilidan a tayal. I 1903 miheca 2 folad 17 romi'ad, paherek malepon ko tayal. I 1909 miheca 7 folad 17 romi'ad, tayra i Santou ca Tomas Pakeli foksi mararamod mipahanhan. I 1908 miheca 2 folad 1 romi'ad, miliyas to Taynan ca Tomas Pakeli foksi mararamod, nai Kilong lomowad minokay tayra i Inkiris. I 1909 miheca 7 folad 11 romi'ad, mapatay i Shanghai ci Elisabeth A. Turner, 51 ko mihecaan ningra i hekal, matadem i roma kitakit tamdaw patademan i Shanghai. I 1913 miheca 4 folad 11 romi'ad, tayra ci Tomas Pakeli foksi i Xiamen mifalic to fa'elohay fangcalay cudad, o sinkakoyin ci Lian Delie foksi (A.B. Nielson), Song Congcian foksi aci Mei Kanwu foksi (C.N.Moody), Liu Congcian foksi (Duncan MacLeod) madadoedo to tayal no 'a'isidan. I 1919 miheca 6 folad, tona pifalic ni Tomas Pakeli foksi to paihuazi fa'elohay fangcalay cudad, mapakaolah to tamohong no Glasgow daykako kawasan hakasi. I 1918 miheca mapatodong no Inkiris Siesyo yofayof a mida'ocay kaolahan kakeridan, i 1921 miheca mapatireng to sarakatay sokay kakeridan no Inkiris Ciwlokay a kamaro'an. I 1923 miheca, malaheci ni Tomas Pakeli foksi ko nano nitilidan ni Tu Ciate a "Inkiris Han a pidafo'an to sowal no Xiamen" a pipatongal tayal, nai Shanghai kalali'acaan mirina' pasadak. O pipatenak ni Tomas Pakeli foksi i Taywan maraod ko 60 mihecaan, misarocod micikeroh to paihuazi kiwiko i, sata'akay nilahecian o pipatireng to Taynan sinkakoyin. Mala sarakatay 'a'isidan no Taynan sinkakoyin cingra, pasadadahal to pitilidan, saan pacomod to aniniay tatelakan. Masawowalen i, o pasifana' ni Tomas Pakeli foksi to kawasan, piti'eran a fana'an no mitiliday, pafeli haca cingra to fana' to saki kakka a fana', tinako fa'elohay koyomi ato telangay koyomi a kasasiroma, minengneng to serayan, mitanam to no kakak a fana'an. O nian ko pipadefong to "kawasan" ato "kakakan" a angilan harateng. Pacarcaray ho mala 'a'isidan no Ciwlo kiwkay congsie (Changlong kaocong) a 'a'isidan. I 1934 miheca, 84 ko mihecaan ningra, citodong mala kakeridan (kiciw no kiwkay) no Taipingjing kiwkay. Tangasa 1935 miheca 10 folad 5 romi'ad, ciremes ko fongoh ningra mapatay i Sinlo isingan, ira ko 85 mihecaan no 'orip. Patireng to pitilidan Taynan sinkakoyin Changlong congsie Ciaohui kongpao se Laloma'an I 1892 miheca 11 folad 18 romi'ad, saki natosa ni Tomas Pakeli foksi minokay tayra i Scotland i, itira i Glasgow mararamod to Scotland a kangkoho ci Ilisapil a kaying, nai ci George H. Knight foksi ko misetekay. Oya ci Ilisapil nai 1858 miheca 6 folad 23 romi'ad masofoc i Scotland, 2 ko salikaka to fa'inayan, 4 ko salikaka to fafahiyan, o nano nikonlingan to no kangkoho i Scotland cingra, mala citodongay a kangkoho, i 'ayaw no kararamod ningra, o malalokay ko tayal i kiwkay a singsi no kaemangay. I 1893 miheca 2 folad 15 romi'ad, malahakelong maramod tayni Taywan misinting. O citodongay to no isingan ko 'orip ni Ilisapil, palekapot to isingan ato pisinting ko tayal, mipatado to 'ayaway finawlan no Taywan, ano talacowacowa cingra, mihawikid to sakatayal no isingan ato kangkoho sakatayal, mararid patado midipot to adadaay panokay i loma' midipot. Matiraay ko demak ni Ilisapil saka patiliden ningra ko widawidang i niyaro', saheto o kapah ko patodongan, mirina' to "nai maraayay Formosa a tilid to kaemangay a wawa" (Letters from Far Formosa to Boys and Girls) a tilid. Nika mafades cingra to kaadada no tangal, patongal han to karomakat maraayay pasawali no Taywan, matiraay saka masamo' to ko tatirengan ningra. I 1908 miheca, ca Tomas Pakeli foksi mararamod minokay tayra i Scotland, tona mipakinsa to tatirengan ci Ilisapil i, ira ko pitokad, saka 2 miheca to 2 folad, miliyaw haca matokad, saka pasowal ko ising to dengan foladan to ko 'orip ano eca mihecaan to, tona mafana' ci Ilisapil to kamatini no tireng saka, patangsol sa miketon to patiko tayni Taywan, o dengan to a 'orip paitinien i pisinting ko tayal i Taywan sato. Patiko ko rakat nangra pakayni i sekal ko lalan, pakayra i Sipoliya tangasa ka'amisay no wali. Tangasa i Shenyangsi i, caay to kanga'ay ko rakat ni Ilisapil, tayra sato i Shanghai paising, ala han no ising ko piras no tangal ningra nika, mata'elif k ocecay lipay i 1909 miheca 7 folad 11 romi'ad miliyas to hekal a mapatay, ira ko 51 miheca ko 'orip, matadem i Shanghai roma kitakit a tademan. Ikor i, sacecay sato ci Tomas Pakeli foksi patikol tayni Taynan. Piharatengan Taynan sinkakoyin Tomas Pakeli pilihayan Taywan Kristo ciwlo kiwkay Taynan Tongmen Tomas Pakeli piharatengan kiwkay. Tomas Pakeli piharatengan koyin Tanansi Tongci Tomas Pakeli lalan Pinengnengan to tilid 2.井川直衞, 武田公平. バアクレイ博士の面影. 1936.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== to~umas pakəɾi == to~umas pakəɾi (inkiris: tħo~umas b~b~varʦɾaj, pajraŋ: pa-kħək-ɾ*, **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ * **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ), maso~ufo~uʦ i *ɾas*o~uw no~u sʦo~utɾanɬ~ɮ i inkiris, o~u tiŋto~usi, taɬ~ɮamanaj i so~uwaɾ no~u ʦiwɾo~ukiwkaj. ʦi pakəɾi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ (** ko~u miħəʦaan), taŋasa i takao~u no~u tajwan, o~u aitira i tajnan mipatənak to~u rato~uħ, mipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin, i **** mitaka, misawaj to~u no~u ɬ~ɮipo~uŋ nipiko~uwan to~u tajwan. itira ʦiŋra i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ mipataj i tajnan, po~uɾo~uŋ niʡo~uripan itini i tajwan ira ko~u ** no~u miħəʦaan. kaəmaŋan ʡo~urip. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maso~ufo~uʦ i *ɾas*o~uw no~u sʦo~utɾan ʦi pakəɾi, o~u sasafaaj no~u ɾaɾo~umaʡan ɾaɾimaaj maɾikaka ʦiŋra, ira ko~u ʦəʦaj safa to~u fafaħijan. o~u tato~uʡasan ni pakəɾi o~u nai franʦə, i **** miħəʦa nawħani o~u faʡəɾo~uħaj mito~uo~uraj ko~u kaʦi ŋaŋan maɾinaħ tajni pasawaɾi fifə no~u sʦo~utɾan a saʡətaɾ, o~u misaŋaʡaj to~u tamina ko~u tajaɾ maʡo~urip. iko~ur no~u *** miħəʦa i, o~u ako~uŋ ni pakəɾi ʦi to~umas pakəɾi (tħo~umas b~b~varʦɾaj) maɾinaħ tajra pasaətip i *ɾas*o~uw a minato~u, o~u misako~uʦo~uaj ko~u tajaɾ, taɾaʦo~uwa masapako~ujo~uʦ ko~u nikaʡo~urip, nika faʡəɬ~ɮət k faɾo~uʦo~uʡ mikiŋkiw to~u no~u kawasan, o~una mipaɬ~ɮaŋaj to~u sapipatirəŋ to~u kaɾfin kako~ujin . nai ako~uŋan mitəka, ɾaɾo~umaʡan ni pakəɾi o~u mafijo~uɾaj no~u ** siʦian to~uiʦ a misaro~uʦo~uɬ~ɮaj, maɾiʡaʦaaj to~u kiɾaɬ~ɮo~um ko~u mama, mikiħatija i san jo~uħani kiwkaj no~u *ɾas*o~uw, o~urasaka, nai kaəmaŋan ħo~u ira to~u ko~u maɾəɬ~ɮəf i no~u kristo~ukiw ko~u kato~uʡas ni pakəɾi. i **** miħəʦa, ** ħa ko~u miħəʦaan nawħani o~u ʦifanaʡaj ħaɾinanamaj ʦi pakəɾi, saka miʦo~umo~uɬ~ɮ mitiɾiɬ~ɮ i *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u. taɬ~ɮamaan to~u saki ʡo~usian mikiŋkiw, saki kikajan a fanaʡ ira ko~u pipao~uni to~u makaɬ~ɮo~ufaħaj i **** miħəʦa, saki ** miħəʦaan ʡo~urip niŋra i, mitəɾək ʦiŋra to~u pipaʦakat to~u tirəŋ i kawas, pato~uaja ko~u nijaħ i kawas, miɬ~ɮaʡo~uʦ matajaɾ saki kawas. iko~ur, marao~uɬ~ɮ ko~u kaso~ufo~uʦan niŋra i, miɾijaw to~u ɾaɾo~umaʡan no~u təɾək mitiɾiɬ~ɮ to~u ŋaŋan. taŋasa saka to~uɾo~u pitiɾiɬ~ɮ i ɬ~ɮajkako~u, ʦi pakəɾi maɾawiɬ~ɮaŋ ʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un aʦi ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan, saʦiso~uwaɾ sa "tato~uɾo~uaj no~u *ɾas*o~uw" (*ɾas*o~uw tħrəə), o~u sataɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw itija. i piħajɬ~ɮa ni wiɾɾiam tħo~umso~un, ʦi pakəɾi aʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un misaŋaʡaj to~u sakiɬ~ɮiŋki taɬ~ɮamaanaj ɬ~ɮiŋkian sapiɾaɾat, o~u paħəʦian no~u nikiŋkiwan naŋra mapaʦo~umo~uɬ~ɮ i wiɾɾiam tħo~umso~un kiŋkiw a tiɾiɬ~ɮan, saka miʦo~umo~uɬ~ɮ i ħo~uŋtian kako~ukaj ʦiŋra, mapaʦo~umo~uɬ~ɮ ko~u ŋaŋan i ənʦjʦɾo~upəɬ~ɮia b~b~vritanniʦa a tiɾiɬ~ɮ. i **** miħəʦa, ʦi pakəɾi, ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan aʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un miʦo~umo~uɬ~ɮ i pako~uniraaj kiwkaj siŋkako~ujin no~u sʦo~utɾanɬ~ɮ, aniniaj kaətipaj no~u *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u. i **** miħəʦa, to~una mamisawaɬ~ɮ i siŋkako~ujin, mitaħiɬ~ɮaŋ ko~u ʡaʡisiɬ~ɮan to~u ʡaɾo~umanaj mitiɾiɬ~ɮaj patəŋiɾ to~u maɾasiŋkiwsiaj i xiamən no~u ʦo~uŋko~u ʦi to~ukatə (ʦarstairs ɬ~ɮo~uo~u~u*ɾas) to~u pipapo~uɾo~u, o~u kaka ni o~ukatə (ʦarstairs ɬ~ɮo~uo~u~u*ɾas) ko~unini a ʡaʡisaiɬ~ɮan, mirinaʡ ʦi to~ukatə to~u "xiamən-inkiris a piɬ~ɮafo~uʡan tiɾiɬ~ɮ" mitiɾiɬ~ɮan. nano~uja mananam ʦi pakəɾ iʦi to~ukatəan itija. i **** miħəʦa, tajra i ɾajpisi ɬ~ɮajkako~u (ɾəip*i* o~u~unib~vərsitj) no~u to~uiʦ ʦi pakəɾi miʦəro~uħ ko~u pitiɾiɬ~ɮ. o~u kaɾo~uwaɬ~ɮan to~u sapisintiŋ i ʦo~uŋko~u itija, o~uja santo~u~u no~u ʦo~uŋko~u ato~u fo~urmo~usa (tajwan) ʦaŋo~uʡo~ut ko~u tamɬ~ɮaw itija, kakajaʡ ko~u ʦəpiʡ ako~u sa ko~u parətatəŋa ni pakəɾi, maŋaʡaj ro~umakat to~u ɾaɾan no~u ɾo~uto~uk no~u fo~urmo~usa (tajwan) saan. o~uja "tato~uɾo~uaj no~u *ɾas*o~uw" (*ɾas*o~uw tħrəə) a tato~usaaj tamɬ~ɮaw: ʦi ɬ~ɮo~u~u*aɾɬ~ɮ maʦkiʦħan tajra i mo~u~umb~b~vai no~u inɬ~ɮia maɾa ʡaʡisiɬ~ɮan no~u wiɾso~un ʦo~uɾɾə*ə; ʦi *o~uħn ʦampb~b~vəɾɾ *ib~b~vso~un tajra i santo~u~u no~u ʦo~uŋko~u maɾatiŋto~usi patənak to~u rato~uħ, iko~ur o~u safa to~u fafaħijan ni pakəɾi mikaɬ~ɮafo~u i ʦiŋraan. itini tajwan ko~u pipatənak o~u piko~uwan no~u manʦin i takao~u (**** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ-**** paiko~uran) ʦi pakəɾi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, nai ɾib~vərpo~uo~uɾ no~u inkiris ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, maaɾa ko~u * fo~uɾaɬ~ɮ, i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i xiamən, itira mitəka minanam to~u so~uwaɾ no~u xiamən. o~u tamɬ~ɮaw no~u tajwan ira ko~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ itija, ** % saħəto~u nai ** siʦian maɾinaħaj nai ʦo~u~uan*aŋ no~u fo~u~uʦian ato~u ʦao~u*o~uo~u~u no~u ko~u~uaŋto~uŋ i ʦo~uŋko~u ħo~uɾo~u tamɬ~ɮaw a təɾo~uʦ, ro~uma o~u nai fo~u~uʦian ato~u ko~u~uaŋto~uŋ a ħakka tamɬ~ɮaw, o~urasaka o~u so~uwaɾ no~u fo~urmo~usa paɾəʦaɾəʦaɬ~ɮan so~uwaɾ no~u xiamən ato~u fo~u~uʦian a ħo~ukkiən a so~uwaɾ. o~uja ʦiwɾo~ukiwkaj no~u inkiris irato~u ko~u nio~uʦo~uran a siŋkiwsi tajni tajwan ʦi *aməs ma (****), ɾi xio~u~u (****), *an wəiɾin (****), mattħəw ɬ~ɮə (****) itija. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, itrira i takao~u miʦo~umo~uɬ~ɮ, paʦənaʡ sa i kiaw a maro~uʡ, pasi ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə) a minanam to~u sapitatənak, maɾa o~u saka * no~u inkiris (əŋɾanɬ~ɮ) ʦiwɾo~u kiwkaj sinkiwsi i tajwan (saka * fo~uksi). ħaɬ~ɮiɬ~ɮi saan ʦi to~umas pakəɾi to~u ʦaŋo~uʡo~utaj so~uwaɾ mitamo~uro~uŋ to~u ** ətaɾ a kiwkaj. o~ujanan i, o~u kitini no~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj to~u pipatənak to~u rato~uħ i o~u saka ** to~u miħəʦaan, o~u kaɾafaɬ~ɮəs ni ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) maɾaɾikisi to~u, o~u tajaɾ to~u pipatənat miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u i misapajraŋaj a taŋafo~uɾan nijaro~uʡ a saʡətaɾ, masafəɾəŋaj to~u ko~u nijaro~uʡ a mipaso~uʡəɾin. to~uja miħəʦaan ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, kaʡamisaj no~u tajwan a tiŋto~usi maɾasao~ut itini i tajnan fo~usja, mataħiɬ~ɮaŋ ʦi to~umas pakəɾi misano~u pajraŋ pakimaɬ~ɮ itija. o~u tataħini ħo~u ni to~umas pakəɾi maɬ~ɮəŋa to~u ɾaɾisan a ɾifo~uŋ, maɾəməɬ~ɮ aʦa maŋaʡaj i piʡaɬ~ɮaħ ni wan isiŋ i kiħao~u (maħaənaj ʦi ɾi sio~u~u maɬ~ɮəŋa i ɾaɾisan a mapataj). o~u sapipaɾamitaw to~u nipatənakan maʦo~uwat ko~u kiwkaj i, o~uarasaka misakimo~ukimo~ur mipasifana to~u itiniaj nijaro~uʡ a tiŋto~usi. ʦi ma jako~up (*aməs ɾaiɬ~ɮɾaw maxwəɾɾ) isiŋ i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ itira i əɾawko~u (aniniaj wijnikə) patirəŋ to~u paisiŋan "pinanaman no~u mito~uo~uraj", mapaɬ~ɮama ni wo~u~u saŋkiaŋ, mapaʦakat ko~u "ranikajaj maɾa tiŋto~usi pinanaman" . i **** miħəʦa, mapatirəŋ ko~u sinɾaw ʦi kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) ko~u miʦaɬ~ɮaaj, mafaɾiʦ "pinanaman no~u sinkiwsi , nai xiamən mito~umaɬ~ɮawaj siŋsi ʦi ɾo~u~u ɾiaŋ nano~u amiɾika ko~u~uiʦəŋ kiwkaj , ira ko~u * tamɬ~ɮaw to~u nano~u nipasifanaʡan i kamaro~uʡan ni kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) i ɾaəno~u. manʦin to~uʡək a tajnan (**** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ) i **** miħəʦa, tajra to~u i tajnan ʦi to~umas pakəɾi (tħo~umas b~b~varʦɾaj), iko~ur no~u * miħəʦa (**** miħəʦa), ʦi to~umas pakəɾi mitəka paɾisao~ut to~uja to~usaaj a "pinanaman no~u sinkiwsi" pakako~umo~uɬ~ɮ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "ɬ~ɮajkako~u" (to~ua-o~uħ) "ʦapitaɾ ʦo~uɾɾə*ə", ʦi to~umas pakəɾi ko~u ʡaʡisiɬ~ɮan, o~u siŋsi ira ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə, ****-****) fo~uksi, ʦi si tapi aʦi kan wəiɾin * tamɬ~ɮaw, ʦəʦaj rawaŋ ko~u pinanaman (əɾawko~u təɾaŋaj piɾiħajan), ʦəʦaj ko~u piɾafinan, minanamaj ** tamɬ~ɮaw (nai kiħaw * tamɬ~ɮaw, itira i ɾo~umaʡ ni kan wəiɾin a maro~uʡ ko~u * tamɬ~ɮaw), o~u nianan ko~u pisatapaŋan ko~u kaira no~u pipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin. itija a "ɬ~ɮajkako~u" sako~uwan i, o~u pato~uɬ~ɮo~uŋ pipasifanaʡ no~u sinkiwsi to~u ɾipaɾipaj. ira ko~u nai xiamən a siŋsi pasifanaʡaj to~u no~u ko~uwapiŋ: taɬ~ɮamaanaj pasifanaʡaj to~uno~u ko~uwapiŋ ʦi waŋ siʦiə, ɾo~u~u ɾiaŋ (inkaŋ, nano~u siamən ko~u~uɾaŋjo~u~u kanataɾ tamɬ~ɮaw, **** miħəʦa mapaino~uʡ no~u amiɾika ko~u~uiʦəŋ kiwkaj pasifanaʡ to~u ko~uwapiŋ miɬ~ɮipo~utaj to~u kamaro~uʡan, saan mito~umaɬ~ɮawaj to~u sakaʡo~urip no~u mitiɾiɬ~ɮaj a to~uɬ~ɮo~uŋ . o~u nananamən ħaɾo~u pato~uso~ukan kiwiko~u ato~u nanamən to~u sakiʡaɬ~ɮiŋo~uan, saħəto~u nai ʦo~uŋko~u miʡaʦa, ro~uma nai inkirisaj. ʦi ɾi sio~u~u (ħo~u~u*ħ ritʦħiə) pasifanaʡ to~u katəɾaŋaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ ato~u no~usəra kakarajan sakiħəkaɾ, ro~uma pakajniən niŋra i fo~uiŋkjo~u papinəŋnəŋ to~u səraraw, kiɾaraw, fo~uɾaɬ~ɮ a kaɾijo~un; ʦi kan wəiɾin mikaɬ~ɮkaɬ~ɮaj to~u faʡəɾo~uħaj katastəɾəkan ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ to~u kaħaʦəʦaj no~u ɾaɾo~umaʡ ato~u miɬ~ɮəmakan ni jis a kakafaħəkaan ɬ~ɮəmak ato~u ʡiʦəɾ; ni si tapi o~u satapaŋan ** ɾaɾəŋawan, kasasiʦo~uʡaʡaŋ, səraan, wo~u~uɾi ; ni to~umas pakəɾi pasifanaʡ to~u kasaɬ~ɮakan, ɾo~uma, pawɾo~u rajraj, pisaʡo~usi, ɾikisi, saʡəɾinaj niʡo~uripan, kasa nirakatan no~u fo~uʡis ɬ~ɮəmakan, ira ko~u pinatiɾiɬ~ɮ, nikiŋkiwan* . o~u mitiɾiɬ~ɮaj saħəto~u o~u nai inakaaj pako~ujo~uʦaj kapaħ, o~urasaka, pakiɾaʦən no~u pitiɾiɬ~ɮan i kaħaʦəʦaj to~u fo~uɾaɬ~ɮan * ɾimo~uo~uɬ~ɮ pajso~u , nika o~uja itijaaj ħo~u a tinto~usi fo~uɾaɬ~ɮan * ɾimo~uo~uɬ~ɮ ko~u ɾifo~un to~u ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ. to~u ɾipaɾipaj masakapo~ut ko~u mitiɾiɬ~ɮaj itira papo~utaɾaj mitinto~u, tinako~u: i **** miħəʦa i ʦo~untiən fo~usia pisəkiŋan, tajra ko~u mitiɾiɬ~ɮaj pisəkiŋan paɾiɾam to~u tiɾiɬ~ɮ no~u rato~uħ, kristo~ukiw a tiɾiɬ~ɮan, papo~utaɾaj pisintiŋ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakataj rəkaɬ~ɮ no~u inkiris ʦiwɾo~u kiwkaj "tajnan kiwsikaj" i fo~usia miɬ~ɮəmak, ʦi kan wiɾiən (wiɾɾiam ʦampb~b~vəɾɾ) fo~uksi ko~u taħiɬ~ɮaŋaj, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi ko~u mitiɾiɬ~ɮaj. to~uja miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, mao~uʦo~ur ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi tajra i sħaŋħai, mikiħatija * fo~uɾaɬ~ɮ to~u sarakataj no~u siŋkiwsi to~umaɬ~ɮaw a ɬ~ɮəmak. i ** siʦian, maəminaj mafo~ukiɾaj to~u tiɾiɬ~ɮ ko~u sjakaj no~u tajwan, awaaj ko~u mafanaʡaj to~u tiɾiɬ~ɮ no~u ko~uwapiŋ. makaɾim ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u po~uɾo~uŋ finawɾan no~u o~u mito~uo~uraj to~u kawas, o~u sapipaɾamitaw to~u rato~uħ i tajwan, saka misafaɾo~uʦo~uʡ ʦiŋra paɾo~uwaɬ~ɮ to~u paiħo~u~uaʦi (ɾo~uma tiɾiɬ~ɮ). o~u sapiʦikəro~uħ to~u paiħo~u~uaʦi o~unto~u, misafaɾo~uʦo~uʡ mikiɾim ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u pirinaʡan to~u paiħo~u~uaʦi (ɾo~uma tiɾiɬ~ɮ) ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj, sakaŋaʡaj a mipasifanaʡ to~u tiɾiɬ~ɮ no~u paiħo~u~uaʦi. i **** miħəʦa, ʦi ma jako~up siŋkiwsi nai inkiris paini i tajwan to~u saʡajawaj sapirinaʡ to~u ɾo~uma tiɾiɬ~ɮan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, sarakat ni to~umas pakəɾi fo~uksi paħanħan mino~ukaj tajra i inkiris, i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ nai tansħo~u~ui mikaɾiʦ to~u tamina miɾijas to~u tajwan, i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ taŋasa i ɾo~unɬ~ɮo~un, itira i nijaro~uʡ minanam to~u sapirinaʡ kiʦik. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾəpo~un ko~u ħanħan i patiko~uɾ tajni tajwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, miʦaɾiw to~u rawaŋ no~u sinɾaw isiŋan to~u pirinaʡan, misatapaŋ to~u mirina ko~u tajaɾ, o~unini o~u pipatirəŋ to~uja tajwan kiwkaj ko~uŋpawsə. o~u pipaŋaŋan ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u patiɾiɬ~ɮan i "ʦipawʦən", so~uwaɾ "sinɾaw tiɾiɬ~ɮan" sanaj. o~u sarakataj i tajwan pirinaʡan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, pasajra to~u i jinʦo~u~umin a kiwkaj ko~u piso~uɾap ni to~umas pakəɾi fo~uksi, maɬ~ɮəŋa to~u ɾifo~uŋ, o~u sapiŋaʡajaw to~u tatirəŋan, mikaɾiʦ to~u tamina tajra i santo~u~uo~u. to~uja miħəʦaan mataɾikəɬ~ɮa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u manʦin ato~u franʦə, miɾo~uo~uɬ~ɮ ko~u so~ufitaj no~u franʦə to~u tajwan, o~uja itiraaj i tajwan a siŋkiwsi miɾaɾiw tajra i siamən (xiamən), mikaɾiʦ to~u tamina ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi mino~ukaj tajni tajwan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ (ko~uŋsi ** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ), mikəriɬ~ɮ ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi to~u tajwan fo~usia kiwkaj sinpo~un (taiwanfo~uo~u ʦħo~u~urʦħ nəws) saka * ħaw (aniniaj tajwan kiwkaj ko~uŋpo~usia) i tajnan *o~u~u*ħəntaŋ (sinɾaw) pasaɬ~ɮak. sarakataj * fəɾiħ, saka * mato~uŋaɾ * fəɾiħ to~u. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi ɬ~ɮəmak to~u "əɾo~un ɬ~ɮəmak". nawħani əɾo~un (saɾaɾo~umaʡan no~u pinto~uŋ) o~u mito~uo~uraj a ŋajŋaj saɾikaka mamipatirəŋ to~u kiwkaj i ɾaɾaŋən no~u finawɾan no~u nijaro~uʡ o~u ɾaɾiʡəɾan no~u kaŋiʦ ko~u kaitiraan, patirəŋ itira to~u ɾo~umaʡ o~u saka pəɾəŋ no~u nijaro~uʡ saan, saka mao~uʦo~ur a tajra ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi a misaɾo~uf. i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ʡajaw no~u ɾaħo~uk piɾiħajan, kasaʡo~upo~uan ira ko~u rafasaj ** a kapaħ miɾijo~uk to~u kiwkaj misamsam to~u saɾikaka, pato~upiɬ~ɮaʡən to~u taʡi ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi itija, samsaj ko~u so~uwaɾ niŋra i mariʡaŋaj so~uwaɾ sa: "iɬ~ɮaŋaw, ħaənən namo~u ko~u ɬ~ɮəmak o~u kaɾiməɾaan, ano~u itiraən namo~u i o~umaħ ko~u pitaktak i ko~u ikaka to~unini ko~u kafaŋʦaɾ no~uni." i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatirəŋ ko~u ʦaŋɾo~uŋ ʦo~uŋsi pitiɾiɬ~ɮan, miʦo~umo~uɬ~ɮaj ira ko~u ** mitiɾiɬ~ɮaj, ta maɾinaħ tajra i sinɾo~u faʡəɾo~uħaj pitiɾiɬ~ɮan. pataɾo~umaʡan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, saki nato~usa ni to~umas pakəɾi fo~uksi na mino~ukaj patiko~uɾ matajaɾ. i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ mararamo~uɬ~ɮ to~u kaŋko~uħo~u to~u nai sʦo~utɾanɬ~ɮ a kajiŋ ʦi əɾisab~b~vətħ a. to~u~urnər (****/*/** - ****/*/**). i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ patiko~uɾ tajni tajwan. o~uja ʦi əɾisab~b~vətħ pakajni i təkəɬ~ɮan a fanaʡ to~u isiŋan, paɾəkapo~ut to~u isiŋan ato~u pipatənak, paɬ~ɮama to~u ʡajawaj finawɾan no~u tajwan. ka ɬ~ɮipo~uŋan to~uʡək i tajnan i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ matatəɾək to~u "ma*o~u~uan tiao~ujo~u~uə", pakəɾaʦən no~u manʦin ko~u tajwan to~u ɬ~ɮipo~uŋ, ʦi taŋ *iŋso~uŋ aʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u patirəŋ to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit, paɾaɾaʦaɾ to~u taɬ~ɮamaanaj no~u tajwan, nanaj miʦo~uʡaj to~u piko~uwan no~u ɬ~ɮipo~uŋ saka, maɾəŋat ko~u jiwəi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. i * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ piɾijawan no~u ʦiɬ~ɮaɾ, tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit ʦo~uŋto~uŋ ʦi taŋ *iŋso~uŋ mipaɾafafaħijan miɾaɾiw tio~u tajpi, ʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u ko~u miɬ~ɮo~uto~uʦaj to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit ʦo~uŋto~uŋ. o~uʦi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮaj to~u aniniaj ko~u ɬ~ɮipo~uŋ, maɾo~uwiɬ~ɮ ko~u kasanijaro~uʡaj miɾijaŋaj so~ufitaj a taɾatimo~uɾ. paiko~uran no~u jiwəi ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, o~u taɬ~ɮamaanaj so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ nai tajpi miɾəfək pasitimo~uɾ, miʦəro~uħ to~u so~ufitaj, nai ʦiaji po~utaj, pinto~uŋ (akao~u) faŋɾiao~u taɾaħəkaɾ, miʦo~uraʡ to~u tajwan nikapo~uɾo~uŋan kitakit saiko~uraj kaitiraan no~u so~ufitaj i tajnan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, maɾaħakəɾo~uŋ ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ, tajra i xiamən. * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra i ɬ~ɮipo~uŋ miħanħan to~u tirəŋ. ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi nai xiamən patiko~u tajni i tajnanfo~u, maɾinəknək ko~u tajnanfo~u itija, mapaʡəkəɾ no~u nikəriɬ~ɮan ni ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u a so~ufitaj. masapinaŋ no~u finawɾan ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u ɬ~ɮipo~uŋ tamɬ~ɮaw i mito~uo~uraj itija, maɾo~usakafiraŋan no~u finawɾan, aɬ~ɮiħaj ko~u pirəpət to~u mito~uo~uraj a ɬ~ɮəmak, ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~uja ɾafii, ʦiɬ~ɮəmak ko~u "maɬ~ɮo~uo~u~u a ɬ~ɮəmak" itini i ɾikisi no~u tajwan kiwkaj, ʦi mapatajaj ko~u tamɬ~ɮaw no~u mito~uo~uraj to~u ** tamɬ~ɮaw, mapakaɾo~uɾaj ko~u * tamɬ~ɮaw, po~uɾo~uŋ ħan ** tamɬ~ɮaw , o~u kaɾiŋsəsan a ɬ~ɮəmak. to~una ɬ~ɮipo~uŋ a so~ufitaj "no~u timo~uɾan kakəriɬ~ɮan so~ufitaj" mamiɾo~uo~uɬ~ɮ ko~utasaaj sakapo~ut so~ufitaj to~u tajnanfo~u itija, ʦi ɾio~u~u jo~uŋfo~u~u misawaɬ~ɮ miɬ~ɮipo~ut to~u tajnanfo~u miɾaɾiw tajra i xiamən, miŋitaŋit to~u ko~u taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw no~u tajnan ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi aʦi so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksian (ɬ~ɮo~u~unʦan fər*o~u~uso~un,**** - ****) pasi ʦi no~u*i marəso~u~ukə kakəriɬ~ɮan to~u sakaɾaɾiʡaj. o~uja tato~usaaj fo~uksi i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ i pipatiħi miɬ~ɮama no~u ** tamɬ~ɮaw, mikəriɬ~ɮ to~u səmo~uʡo~utaj taɬ~ɮamaanaj tamɬ~ɮaw matatəɾək to~u sapato~uro~ur a masaso~uwaɾ. ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maɾaħako~uɾo~uŋ pasi kaħiʦəraan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ, o~u piħawikiɬ~ɮ aʦa to~u sapitaŋiʦ saka, o~u rakat sanaj a tajra. o~u sakaəʦaaw ka ɾo~uo~uɬ~ɮ, ʦiŋra ato~u miħakəɾo~uŋaj pasiɬ~ɮaɬ~ɮaja a tajra, mitato~uj to~u fajfaj no~u inkiris, ro~umaɬ~ɮiw to~u raɬ~ɮiw no~u sapaħəmak, ro~umakat to~u pinaaj a ko~uŋɾi a ɾaɾan, taŋasa pipaʦiro~uʡ to~u ko~uwaŋ no~u ɬ~ɮipo~uŋ a so~ufitaj patərəp, miso~uɾap. i ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮafak, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maɾaħakəɾo~uŋ taŋasa kaitiraan no~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ i əʦənsiŋ ʡaɾo~u (kaʡajaw no~u aniniaj ʦianan ɬ~ɮajkako~u a əsiŋ nijaro~uʡ), masasiʡaraw to~u kakəriɬ~ɮan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ʦi jama*o~u~uʦħi mo~uto~uo~umian . iko~ur maaɾa ħaʦa ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi tajra i taji (ħo~uni no~u takao~u) a so~u~u ɾaɾo~umaʡan, misaʡajaw to~u kakəriɬ~ɮan so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ʦi no~u*i marəso~u~ukəan . kafanaʡən ni no~u*i marəso~u~ukə ko~u katajni no~u ʡaɾo~umanaj tamɬ~ɮaw i, miħajɬ~ɮa ko~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ ta ʦaajaj ka ɬ~ɮo~ukaʡ marəməs ko~u ŋaʡajaj miʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ. nano~uja ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi ato~u mikapo~utaj a tamɬ~ɮaw no~u tajwan maɾakakəriɬ~ɮan, mikəriɬ~ɮ to~u **** tamɬ~ɮaw so~ufitaj ato~u ro~umakataj so~ufitaj maɾatisiɾ ko~u piʦo~umo~uɬ~ɮ to~u nijaro~uʡ saka, awaaj ko~u maɬ~ɮo~ukaʡaj no~u finawɾan tamɬ~ɮaw. ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ miʦo~umo~uɬ~ɮ nai siao~unanmən no~u tajnan fo~usja, saka ʦaaj ka ʦimaɬ~ɮo~ukaʡaj a maŋaʡaj, o~u nianan mapaɬ~ɮipo~ut ko~u * ʡo~ufaɬ~ɮ no~u finawɾan no~u tajnan fo~usja. i **** miħəʦa, ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi aʦi so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksian mikəriɬ~ɮ to~u so~ufitaj no~u ɬ~ɮipo~uŋ a mapakao~uɾaħ, mapako~umpaj no~u məiʦi ħo~uŋti no~u ɬ~ɮipo~uŋ, mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u finawɾan no~u tajnan to~u maəniŋaj kiraɬ~ɮo~um ʦaŋraan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ piaħo~uwiɬ~ɮan . i **** miħəʦa, mino~ukaj tajra i inkiris ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi maramo~uɬ~ɮ, papəɾo~u to~u nano~u ɬ~ɮəmak i tajwan, mikiɾim to~u sapipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin a inkiris pajso~u. i **** miħəʦa, * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paħərək ko~u ħanħan na to~umas pakəɾi fo~uksi patiko~uɾ tajni tajwan. i * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, o~uja tajnan kiwsikaj aɾa *** pajso~u sapiʡaʦa to~u səra, maɾo~u pipatirəŋan to~u kaitiraan no~u sinkako~ujin. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, tajnan sinkako~ujin mitəka sapipatirəŋ to~u faʡəɾo~uħaj masaɬ~ɮak miʦo~umo~uɬ~ɮ kamaro~uʡan no~u pitiɾiɬ~ɮan a tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, paħərək maɾəpo~un ko~u tajaɾ. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra i santo~uo~u~u ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ mipaħanħan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, miɾijas to~u tajnan ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ, nai kiɾo~uŋ ɾo~umo~uwaɬ~ɮ mino~ukaj tajra i inkiris. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, mapataj i sħaŋħai ʦi əɾisab~b~vətħ a. to~u~urnər, ** ko~u miħəʦaan niŋra i ħəkaɾ, mataɬ~ɮəm i ro~uma kitakit tamɬ~ɮaw pataɬ~ɮəman i sħaŋħai. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, tajra ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi i xiamən mifaɾiʦ to~u faʡəɾo~uħaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, o~u sinkako~ujin ʦi ɾian ɬ~ɮəɾiə fo~uksi (a.b~b~v. niəɾso~un), so~uŋ ʦo~uŋʦian fo~uksi aʦi məi kanwo~u~u fo~uksi (ʦ.n.mo~uo~uɬ~ɮj), ɾio~u~u ʦo~uŋʦian fo~uksi (ɬ~ɮo~u~unʦan maʦɾəo~uɬ~ɮ) maɬ~ɮaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u tajaɾ no~u ʡaʡisiɬ~ɮan. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ, to~una pifaɾiʦ ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u paiħo~u~ua*i faʡəɾo~uħaj faŋʦaɾaj ʦo~u~uɬ~ɮaɬ~ɮ, mapakao~uɾaħ to~u tamo~uħo~uŋ no~u *ɾas*o~uw ɬ~ɮajkako~u kawasan ħakasi. i **** miħəʦa mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u inkiris siəsjo~u jo~ufajo~uf a miɬ~ɮaʡo~uʦaj kao~uɾaħan kakəriɬ~ɮan, i **** miħəʦa mapatirəŋ to~u sarakataj so~ukaj kakəriɬ~ɮan no~u inkiris ʦiwɾo~ukaj a kamaro~uʡan. i **** miħəʦa, maɾaħəʦi ni to~umas pakəɾi fo~uksi ko~u nano~u nitiɾiɬ~ɮan ni to~u~u ʦiatə a "inkiris ħan a piɬ~ɮafo~uʡan to~u so~uwaɾ no~u xiamən" a pipato~uŋaɾ tajaɾ, nai sħaŋħai kaɾaɾiʡaʦaan mirinaʡ pasaɬ~ɮak. o~u pipatənak ni to~umas pakəɾi fo~uksi i tajwan marao~uɬ~ɮ ko~u ** miħəʦaan, misaro~uʦo~uɬ~ɮ miʦikəro~uħ to~u paiħo~u~ua*i kiwiko~u i, sataʡakaj niɾaħəʦian o~u pipatirəŋ to~u tajnan sinkako~ujin. maɾa sarakataj ʡaʡisiɬ~ɮan no~u tajnan sinkako~ujin ʦiŋra, pasaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ to~u pitiɾiɬ~ɮan, saan paʦo~umo~uɬ~ɮ to~u aniniaj tatəɾakan. masawo~uwaɾən i, o~u pasifanaʡ ni to~umas pakəɾi fo~uksi to~u kawasan, pitiʡəran a fanaʡan no~u mitiɾiɬ~ɮaj, pafəɾi ħaʦa ʦiŋra to~u fanaʡ to~u saki kakka a fanaʡ, tinako~u faʡəɾo~uħaj ko~ujo~umi ato~u təɾaŋaj ko~ujo~umi a kasasiro~uma, minəŋnəŋ to~u sərajan, mitanam to~u no~u kakak a fanaʡan. o~u nian ko~u pipaɬ~ɮəfo~uŋ to~u "kawasan" ato~u "kakakan" a aŋiɾan ħaratəŋ. paʦarʦaraj ħo~u maɾa ʡaʡisiɬ~ɮan no~u ʦiwɾo~u kiwkaj ʦo~uŋsiə (ʦħaŋɾo~uŋ kao~uʦo~uŋ) a ʡaʡisiɬ~ɮan. i **** miħəʦa, ** ko~u miħəʦaan niŋra, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ maɾa kakəriɬ~ɮan (kiʦiw no~u kiwkaj) no~u taipiŋjiŋ kiwkaj. taŋasa **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦirəməs ko~u fo~uŋo~uħ niŋra mapataj i sinɾo~u isiŋan, ira ko~u ** miħəʦaan no~u ʡo~urip. patirəŋ to~u pitiɾiɬ~ɮan tajnan sinkako~ujin ʦħaŋɾo~uŋ ʦo~uŋsiə ʦiao~uħo~u~ui ko~uŋpao~u sə ɾaɾo~umaʡan i **** miħəʦa ** fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, saki nato~usa ni to~umas pakəɾi fo~uksi mino~ukaj tajra i sʦo~utɾanɬ~ɮ i, itira i *ɾas*o~uw mararamo~uɬ~ɮ to~u sʦo~utɾanɬ~ɮ a kaŋko~uħo~u ʦi iɾisapiɾ a kajiŋ, nai ʦi *əo~ur*ə ħ. kni*ħt fo~uksi ko~u misətəkaj. o~uja ʦi iɾisapiɾ nai **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maso~ufo~uʦ i sʦo~utɾanɬ~ɮ, * ko~u saɾikaka to~u faʡinajan, * ko~u saɾikaka to~u fafaħijan, o~u nano~u niko~unɾiŋan to~u no~u kaŋko~uħo~u i sʦo~utɾanɬ~ɮ ʦiŋra, maɾa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj a kaŋko~uħo~u, i ʡajaw no~u kararamo~uɬ~ɮ niŋra, o~u maɾaɾo~ukaj ko~u tajaɾ i kiwkaj a siŋsi no~u kaəmaŋaj. i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, maɾaħakəɾo~uŋ maramo~uɬ~ɮ tajni tajwan misintiŋ. o~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u no~u isiŋan ko~u ʡo~urip ni iɾisapiɾ, paɾəkapo~ut to~u isiŋan ato~u pisintiŋ ko~u tajaɾ, mipataɬ~ɮo~u to~u ʡajawaj finawɾan no~u tajwan, ano~u taɾaʦo~uwaʦo~uwa ʦiŋra, miħawikiɬ~ɮ to~u sakatajaɾ no~u isiŋan ato~u kaŋko~uħo~u sakatajaɾ, marariɬ~ɮ pataɬ~ɮo~u miɬ~ɮipo~ut to~u aɬ~ɮaɬ~ɮaaj pano~ukaj i ɾo~umaʡ miɬ~ɮipo~ut. matiraaj ko~u ɬ~ɮəmak ni iɾisapiɾ saka patiɾiɬ~ɮən niŋra ko~u wiɬ~ɮawiɬ~ɮaŋ i nijaro~uʡ, saħəto~u o~u kapaħ ko~u pato~uɬ~ɮo~uŋan, mirinaʡ to~u "nai maraajaj fo~urmo~usa a tiɾiɬ~ɮ to~u kaəmaŋaj a wawa" (ɾəttərs fro~um far fo~urmo~usa to~u b~b~vo~ujs anɬ~ɮ *irɾs) a tiɾiɬ~ɮ. nika mafaɬ~ɮəs ʦiŋra to~u kaaɬ~ɮaɬ~ɮa no~u taŋaɾ, pato~uŋaɾ ħan to~u karo~umakat maraajaj pasawaɾi no~u tajwan, matiraaj saka masamo~uʡ to~u ko~u tatirəŋan niŋra. i **** miħəʦa, ʦa to~umas pakəɾi fo~uksi mararamo~uɬ~ɮ mino~ukaj tajra i sʦo~utɾanɬ~ɮ, to~una mipakinsa to~u tatirəŋan ʦi iɾisapiɾ i, ira ko~u pito~ukaɬ~ɮ, saka * miħəʦa to~u * fo~uɾaɬ~ɮ, miɾijaw ħaʦa mato~ukaɬ~ɮ, saka paso~uwaɾ ko~u isiŋ to~u ɬ~ɮəŋan fo~uɾaɬ~ɮan to~u ko~u ʡo~urip ano~u əʦa miħəʦaan to~u, to~una mafanaʡ ʦi iɾisapiɾ to~u kamatini no~u tirəŋ saka, pataŋso~uɾ sa mikəto~un to~u patiko~u tajni tajwan, o~u ɬ~ɮəŋan to~u a ʡo~urip paitiniən i pisintiŋ ko~u tajaɾ i tajwan sato~u. patiko~u ko~u rakat naŋra pakajni i səkaɾ ko~u ɾaɾan, pakajra i sipo~uɾija taŋasa kaʡamisaj no~u waɾi. taŋasa i sħənjaŋsi i, ʦaaj to~u kaŋaʡaj ko~u rakat ni iɾisapiɾ, tajra sato~u i sħaŋħai paisiŋ, aɾa ħan no~u isiŋ ko~u piras no~u taŋaɾ niŋra nika, mataʡəɾif k o~uʦəʦaj ɾipaj i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ miɾijas to~u ħəkaɾ a mapataj, ira ko~u ** miħəʦa ko~u ʡo~urip, mataɬ~ɮəm i sħaŋħai ro~uma kitakit a taɬ~ɮəman. iko~ur i, saʦəʦaj sato~u ʦi to~umas pakəɾi fo~uksi patiko~uɾ tajni tajnan. piħaratəŋan tajnan sinkako~ujin to~umas pakəɾi piɾiħajan tajwan kristo~u ʦiwɾo~u kiwkaj tajnan to~uŋmən to~umas pakəɾi piħaratəŋan kiwkaj. to~umas pakəɾi piħaratəŋan ko~ujin tanansi to~uŋʦi to~umas pakəɾi ɾaɾan pinəŋnəŋan to~u tiɾiɬ~ɮ *.****, ****. **********. ****.</PHON>
    </S>
</TEXT>