<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Tonga" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Tonga" copyright="CC BY-SA" citation="Tonga. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Tonga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Tonga, title = Tonga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Tonga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Itini i polong no Satimolan Kitakit 'odeng to o Tonga ko Hontian Kitakit. Sanosowalen no Tonga a pangangan i"Pule'anga Fakatu'i 'o Tonga; sano Ikilisenen i: Kingdom of Tonga", o ma'alaay a ngangan i o Tonga. Itiraay i satimolan no sa'etip no Fancalay Riyar, ilaloma' nona kitakit iraay ko 172 riyariyaran pala, o polong no dadahal no sera i 748 sq km, o tamdaw cisafaway to mo'etep ko 'emang(2011 miheca a misa'osi). 1875 miheca mapatireng no Hontian a kitakit taha nini, nano mikowanan no Ikilis, 1970 miheca misa'iked a tomireng tono niyah pikowan, 1999 miheca mikapot i Linhoko. Likisi I 'ayaw no 3000miheca iraay to ko nani Polinisya a tamdaw mafolaw a tayni maro' itini i Tonga Tapu a riyariyaran pala,sa ira itini ko samatelangay a nalacolan. O mikalicay to tamina ko 'orip no Tonga a tamdaw, itiyaho cecay a patek ko mihecaan ko pisacikacikay a tala fiyaw a riyariyaran pala o Samoa ato Fici. 1616 miheca Toi Kanokopolo hongti masofoc i saka enem miheca, no etipay a kiemelay Holan a misolapay misataminaay ci Wilian Skaten ato Yokop Lemil tangasa ka'amisay Noau Topotapo pala. I 1643 miheca, Apil Taseman (Abel Tasman) miliyaw tayra i Tonga Tapo pala a Tonga Tapo pala ato Hayapay pala, nika Ilopiya tamdaw saki palapalaan a kasasilitemoh nai 1773 tangasa 1777 mihecaan no Inkilis misolapay ci Camos Koke a singciw (misafadilan) a kinapinapina misolap.saci sowal sa ci Koke to kanatalay tamdaw malali'ayay, nawhani patopatongal to kakaenen ko Yincumin cingraan, mihamhamay cingraan. I 1797 miheca tangasa 1822 miheca, Lonton a tintosi ato Wesleyans masasiroma pipatenak to Kritokiw i Tonga, nika caay kalaheci. 1799 miheca tangasa 1852 miheca Tonga a toloay laloma'an macacefis to sakalahongti a lalomaay lalood, Toi Kanokopolo laloma'an ci Ciyoci Tawfaahaw mipaterepay tina fodfod, i Wesleyans a mitooray a pidama, i 1845 miheca malahongti, oya Ciyoci Topo saka cecay. 1797-1822miheca ira ko nani Ikilis a mipatenakay to sowal ni Yiso Kiristo,nikawrira, caay ka laheci, 1826 miheca Wesleyans miliyaw haca mipatenak, itiya to a malaheci. 1842 miheca Maliyakay siwni patireng to Tingsokiw tingtokiw, mapatireng no Mariyan a Syusi ko Tinsukyo a kyokay. Mani 1845 tara 1893miheca,malaheci to ko patireng to Niyahay Pikowan Kitakit , 1863miheca palasawaden ko koli a demak ,1875miheca 11folad masanga' kono aniniay a Kinpo ato Sarikec, onini ko pito'oran a patireng to mikowanay a sifo. O honti ci Cyoci．Tutu mito'or to no Pa'oripay sa itira to koni tenak no paso'elinay to Pa'oripay. Matatilid heca ato romaroma akitakit to sakalawidangaw a kakaketonan a tilid, nika mihayi to ko Toic,Ikilis ato Amirika to mala Niyahay Pikowan Kitakit. 1918miheca,malahonti ko fafahiyan a teloc ni Cyoci．Tutu ci Saloto．Tutu,o tatirengan nginra I tata'ang, o takalaw i 1.89 laya'. I sakatosa a lalood no polong no kitakit malapahicelaan no sofitay no Amirika ato Niw Cilan ko Tonga.1965miheca 12folad 15romi'ad, mapatisod no wawa ni Saloto．Tutu a malahonti. Tahira to i 2010miheca nga' mafalic ko rikec satapang sa a ira ko kalotamdaw, a malalipoiing. Sici Ono Hontian kitakit ko Tonga, o malatapangay ato komuing, sahetoay o salawinasina o honti. Itini i pikaykian no kitakit toya Lipoing i sahetoay o lalomaan no honti. O tamdaw no Tonga toloay ko kasasiromaroma tireng no masakapotay,orira i o Hontian,o Kakita'an ato kalotamdaw, ona kasasiromaroma tireng caayay ka falic tahira i kapatayan, ira ko patinako, i 1980miheca o wawa no honti ci Onaay．Pahamama cifafahi to kalotamdaw akaying ,sa mapalasawad ko no hontian salawinawina a tiring. Iromatiay to ira ko tireng sarikec, nikawrira, itini I kinpo I o polong a tamdaw no Tonga malalenay sanay ko tilid. O kiing no pikaykian no kitakit ono kakita'anay I sasiwa ko tamdaw, ono kalotamdaw I mo'etep cisafaw to pito ko tamdaw, nikawrira, sahetoay o sowal no honti ko pido'doan a mikayki a misanga' to rikec. I 2005 miheca yo tayraay ci Safulo hakasi i Tongka a mihomong, caay to ko malawidangay ko Tongka ato Taywan,pasitiraay to i Tayliku ko Tongka a kitakit. Palapalaan O Tonga kitakit I iraay ko sepat a palapalan, 172 ko riyariyaran pala, I laloma' nonini I sepatay aca ho iraay ko tamdaw a maro'. Ona riyariyaran pala nani ka'amis tala timol 600km ko kakaya', 200km ko daddhal, o cilamalay lotok kona kitakit,ityaho mafetas ko lamal no tokos maleneng ko sawaliay a pala, mowad a masadak ko sa'etipay a pala, naikoran to no cilamalay lotok malaraka to. Ona riyariyarn pala: 1.Tongatapu: o kaitiraan no syoto(首都Nukuarofa) itini,o sa tata'angay a pala makilatosa ko polong sera no kitaki. 2.'Eoa:I satimolan a pasi'eti'etip no Tongatapu to 10 km. 3.Ha'apay:I sala'amis a pasi'eti'etip no Tongatapu to150km. 4.Fafa'u:I ka'amis a sawalian no Tongatapu to 400km. 5.Niwatoputapu: I ka'ami'amis no sawalian no Tongatapu to 600km. 6.Niwafo'o:I saka'etipay no Niwatoputapu a rakarakaan pala. Mili'etan - Tamorak O sa'adihayay a tayal no Tonga I o maomahay, mifotingay ato pisalamaan no lafang. Away ko pananoman a omah, sa itira ko ka'adihay ko pipaloma to losay I hadhad.o tamdaw no Tonga I caayay ka koma'en to ciyak, nikawrira , o sota' no Tonga I tada nga'ayay ko lahad no ciyak, mafa' to ko haliciyakay a dipong I papipalomaen nangra ko tamdaw no Tonga,itira I kasi'enawan a romi'ami'ad, adihay ko kakoma'en no dipong a tamdaw, patatanga a misa'adihay a paloma ko ciya,1980 a mihecahecan tayni sato ko kaysya no dipong a pasifana' to fangcay a nipipaloma a demak. Tahanini sato mala tadatata'angay a pitokeran tono nipili'etan no Tonga ko ciyak, adihay ko 'etan nani dipong, anini sato caay ko dipong aca ko pipa'acaan, matongal to Hanko,Congko-Tayliku ato NiwCilan, ciharateng ko sifo no Tonga, ano sacecay sa ko cecay a losay to nipili'etan I tada masakakinihay, ano kasamaan ca sato ka pi'aca ko dipong I seli' sato ko katatiih no nipili'etan no kitakit, sa itira to ko pisaharaterateng to pitongal to sapili'etan a losay. Tilid Ano o kilng ko sapatinako I cecaay ko tatapangan a lamit no polong a Satimolan Finacadan, o Satimolan Sowal hananay,o lalengawan nonini I nani tiniay I Taywan a matenak, . O sowal no Tonga I o nano capa' no Satimolan Sowal, marariniay to sowal no Hawaii,Mawli no NiwCilan,Samoa ato sowal no Tahici. O Tilid ato Ngiha' Matiya o Yincumin no Taywan iraay ko sowal nika awaay ko tilid, o Tonga I caliw han ko tilid no Latin(o no Yincumin no Taywan o no Roma a tilid koni caliwan) , o mikedecay a ngiha' I patongal hananay to "'"a kunis. O winaan a ngiha' : a matiya no Ikilis a father e matiya no Ikilis a met i matiya no Ikilis a machine o matiya no Ikilis a note u matiya no Ikilis a tune o wawaan a ngiha' f matiya no Ikilis a foot h matiya no Ikilis a horse k matiya no Ikilis a king l matiya no Ikilis a lead m matiya no Ikilis a man n matiya no Ikilis a nest ng matiya no Ikilis a singer (caay kalecad to finger ) p matiya no Ikilis a stop s matiya no Ikilis a see t matiya no Ikilis a time v matiya no Ikilis a vine(away kono 'Amis a ngiha' tonini ) fakau'a mikedecay o ngiha' Cecay a ngiha' ca ka ca kaira ko cecay a wina ngiha'. Onini ko pito'oran no cecay a sowal pinaay ko ngiha' I hatiraay ko ka'adihay no wina a ngiha'. Cecay a ngiha' 'edeng cecaay aca ko wawa a ngiha' a mikafit. Tatiihay a pakahatatosaen ko wawa a ngiha' a palakafit. Ng o cecayay a ngiha' ko piso'si tonini, cowa ko pakapi'an a wawa ngiha', orasaka ano mitilid I cecayay a ngiha' han a mitilid. O polong a ngiha' 'i, o wina a ngiha' ko milahecaay.O matiniay ko polong no Satimolan Finacadan. O mikedecay i o wawaan a ngiha' orasaka patihien i ikor ko cecay a wina a ngiha'. ano sakingiha' a mateli i ka'ayaw 'i,ika'ayawen no wina angiha' a miteli. Ano cirafas to tosa ko ngiha' 'i, o kaletengay a ngiha' i ka'ayawen to cecay a ngiha' no saikoray a ngiha'. Nikawrira, mito'oray to pinangan no somowalay a tamdaw a milinah. Toloay ko kasasiromaroma no sowal:no Honti a sowal,no Kakita'an(Hou'eiki)a sowal ato no kalotamdaw a sowal. O malecaday ko faco no sowal no 'Amis to nini, o polong itiraay i riyariyaran a kitakita cecaay ko wina no sowal, nika halafin to ko kacacinowas a ma'orip sa ira ko kasasiroma no sowal, nikawrira, i'ayaw no 5000 a mihecaan nani Afrika ko tamdaw maliposak i cowacowa nona cikiw, o to'as no Yincumincu i 'ayaw no 5000 ko mihecaan a tahini i Taywan a macakat, orako saka o cecaay ho ko wina no finacadan no mita ato i riyariyaran a finacadan, sa malecad ko lamit no punka ato sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">itini i po~uɾo~uŋ no~u satimo~uɾan kitakit ʡo~uɬ~ɮəŋ to~u o~u to~uŋa ko~u ħo~untian kitakit. sano~uso~uwaɾən no~u to~uŋa a paŋaŋan i"po~u~uɾəʡaŋa fakato~u~uʡi ʡo~u to~uŋa; sano~u ikiɾisənən i: kiŋɬ~ɮo~um o~uf to~uŋa", o~u maʡaɾaaj a ŋaŋan i o~u to~uŋa. itiraaj i satimo~uɾan no~u saʡətip no~u fanʦaɾaj rijar, iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit iraaj ko~u *** rijarijaran paɾa, o~u po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra i *** s* km, o~u tamɬ~ɮaw ʦisafawaj to~u mo~uʡətəp ko~u ʡəmaŋ(**** miħəʦa a misaʡo~usi). **** miħəʦa mapatirəŋ no~u ħo~untian a kitakit taħa nini, nano~u miko~uwanan no~u ikiɾis, **** miħəʦa misaʡikəɬ~ɮ a to~umirəŋ to~uno~u nijaħ piko~uwan, **** miħəʦa mikapo~ut i ɾinħo~uko~u. ɾikisi i ʡajaw no~u ****miħəʦa iraaj to~u ko~u nani po~uɾinisja a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw a tajni maro~uʡ itini i to~uŋa tapo~u~u a rijarijaran paɾa,sa ira itini ko~u samatəɾaŋaj a naɾaʦo~uɾan. o~u mikaɾiʦaj to~u tamina ko~u ʡo~urip no~u to~uŋa a tamɬ~ɮaw, itijaħo~u ʦəʦaj a patək ko~u miħəʦaan ko~u pisaʦikaʦikaj a taɾa fijaw a rijarijaran paɾa o~u samo~ua ato~u fiʦi. **** miħəʦa to~ui kano~uko~upo~uɾo~u ħo~uŋti maso~ufo~uʦ i saka ənəm miħəʦa, no~u ətipaj a kiəməɾaj ħo~uɾan a miso~uɾapaj misataminaaj ʦi wiɾian skatən ato~u jo~uko~up ɾəmiɾ taŋasa kaʡamisaj no~uao~u~u to~upo~utapo~u paɾa. i **** miħəʦa, apiɾ tasəman (ab~b~vəɾ tasman) miɾijaw tajra i to~uŋa tapo~u paɾa a to~uŋa tapo~u paɾa ato~u ħajapaj paɾa, nika iɾo~upija tamɬ~ɮaw saki paɾapaɾaan a kasasiɾitəmo~uħ nai **** taŋasa **** miħəʦaan no~u inkiɾis miso~uɾapaj ʦi ʦamo~us ko~ukə a siŋʦiw (misafaɬ~ɮiɾan) a kinapinapina miso~uɾap.saʦi so~uwaɾ sa ʦi ko~ukə to~u kanataɾaj tamɬ~ɮaw maɾaɾiʡajaj, nawħani pato~upato~uŋaɾ to~u kakaənən ko~u jinʦo~u~umin ʦiŋraan, miħamħamaj ʦiŋraan. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, ɾo~unto~un a tinto~usi ato~u wəsɾəjans masasiro~uma pipatənak to~u krito~ukiw i to~uŋa, nika ʦaaj kaɾaħəʦi. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa to~uŋa a to~uɾo~uaj ɾaɾo~umaʡan maʦaʦəfis to~u sakaɾaħo~uŋti a ɾaɾo~umaaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, to~ui kano~uko~upo~uɾo~u ɾaɾo~umaʡan ʦi ʦijo~uʦi tawfaaħaw mipatərəpaj tina fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ, i wəsɾəjans a mito~uo~uraj a piɬ~ɮama, i **** miħəʦa maɾaħo~uŋti, o~uja ʦijo~uʦi to~upo~u saka ʦəʦaj. ****-****miħəʦa ira ko~u nani ikiɾis a mipatənakaj to~u so~uwaɾ ni jiso~u kiristo~u,nikawrira, ʦaaj ka ɾaħəʦi, **** miħəʦa wəsɾəjans miɾijaw ħaʦa mipatənak, itija to~u a maɾaħəʦi. **** miħəʦa maɾijakaj siwni patirəŋ to~u tiŋso~ukiw tiŋto~ukiw, mapatirəŋ no~u marijan a sjo~u~usi ko~u tinso~u~ukjo~u a kjo~ukaj. mani **** tara ****miħəʦa,maɾaħəʦi to~u ko~u patirəŋ to~u nijaħaj piko~uwan kitakit , ****miħəʦa paɾasawaɬ~ɮən ko~u ko~uɾi a ɬ~ɮəmak ,****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ masaŋaʡ ko~uno~u aniniaj a kinpo~u ato~u sarikəʦ, o~unini ko~u pito~uʡo~uran a patirəŋ to~u miko~uwanaj a sifo~u. o~u ħo~unti ʦi ʦjo~uʦi*to~u~uto~u~u mito~uʡo~ur to~u no~u paʡo~uripaj sa itira to~u ko~uni tənak no~u paso~uʡəɾinaj to~u paʡo~uripaj. matatiɾiɬ~ɮ ħəʦa ato~u ro~umaro~uma akitakit to~u sakaɾawiɬ~ɮaŋaw a kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ, nika miħaji to~u ko~u to~uiʦ,ikiɾis ato~u amirika to~u maɾa nijaħaj piko~uwan kitakit. ****miħəʦa,maɾaħo~unti ko~u fafaħijan a təɾo~uʦ ni ʦjo~uʦi*to~u~uto~u~u ʦi saɾo~uto~u*to~u~uto~u~u,o~u tatirəŋan ŋinra i tataʡaŋ, o~u takaɾaw i *.** ɾajaʡ. i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾapaħiʦəɾaan no~u so~ufitaj no~u amirika ato~u niw ʦiɾan ko~u to~uŋa.****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatiso~uɬ~ɮ no~u wawa ni saɾo~uto~u*to~u~uto~u~u a maɾaħo~unti. taħira to~u i ****miħəʦa ŋaʡ mafaɾiʦ ko~u rikəʦ satapaŋ sa a ira ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, a maɾaɾipo~uiiŋ. siʦi o~uno~u ħo~untian kitakit ko~u to~uŋa, o~u maɾatapaŋaj ato~u ko~umo~u~uiŋ, saħəto~uaj o~u saɾawinasina o~u ħo~unti. itini i pikajkian no~u kitakit to~uja ɾipo~uiŋ i saħəto~uaj o~u ɾaɾo~umaan no~u ħo~unti. o~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~umaro~uma tirəŋ no~u masakapo~utaj,o~urira i o~u ħo~untian,o~u kakitaʡan ato~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~una kasasiro~umaro~uma tirəŋ ʦaajaj ka faɾiʦ taħira i kapatajan, ira ko~u patinako~u, i ****miħəʦa o~u wawa no~u ħo~unti ʦi o~unaaj*paħamama ʦifafaħi to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw akajiŋ ,sa mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u no~u ħo~untian saɾawinawina a tiriŋ. iro~umatiaj to~u ira ko~u tirəŋ sarikəʦ, nikawrira, itini i kinpo~u i o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa maɾaɾənaj sanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ. o~u kiiŋ no~u pikajkian no~u kitakit o~uno~u kakitaʡanaj i sasiwa ko~u tamɬ~ɮaw, o~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮaw i mo~uʡətəp ʦisafaw to~u pito~u ko~u tamɬ~ɮaw, nikawrira, saħəto~uaj o~u so~uwaɾ no~u ħo~unti ko~u piɬ~ɮo~uʡɬ~ɮo~uan a mikajki a misaŋaʡ to~u rikəʦ. i **** miħəʦa jo~u tajraaj ʦi safo~u~uɾo~u ħakasi i to~uŋka a miħo~umo~uŋ, ʦaaj to~u ko~u maɾawiɬ~ɮaŋaj ko~u to~uŋka ato~u tajwan,pasitiraaj to~u i tajɾiko~u~u ko~u to~uŋka a kitakit. paɾapaɾaan o~u to~uŋa kitakit i iraaj ko~u səpat a paɾapaɾan, *** ko~u rijarijaran paɾa, i ɾaɾo~umaʡ no~unini i səpataj aʦa ħo~u iraaj ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ. o~una rijarijaran paɾa nani kaʡamis taɾa timo~uɾ ***km ko~u kakajaʡ, ***km ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮɬ~ɮħaɾ, o~u ʦiɾamaɾaj ɾo~uto~uk ko~una kitakit,itjaħo~u mafətas ko~u ɾamaɾ no~u to~uko~us maɾənəŋ ko~u sawaɾiaj a paɾa, mo~uwaɬ~ɮ a masaɬ~ɮak ko~u saʡətipaj a paɾa, naiko~uran to~u no~u ʦiɾamaɾaj ɾo~uto~uk maɾaraka to~u. o~una rijarijarn paɾa: *.to~uŋatapo~u~u: o~u kaitiraan no~u sjo~uto~u(**no~u~uko~u~uaro~ufa) itini,o~u sa tataʡaŋaj a paɾa makiɾato~usa ko~u po~uɾo~uŋ səra no~u kitaki. *.ʡəo~ua:i satimo~uɾan a pasiʡətiʡətip no~u to~uŋatapo~u~u to~u ** km. *.ħaʡapaj:i saɾaʡamis a pasiʡətiʡətip no~u to~uŋatapo~u~u to~u***km. *.fafaʡo~u~u:i kaʡamis a sawaɾian no~u to~uŋatapo~u~u to~u ***km. *.niwato~upo~u~utapo~u~u: i kaʡamiʡamis no~u sawaɾian no~u to~uŋatapo~u~u to~u ***km. *.niwafo~uʡo~u:i sakaʡətipaj no~u niwato~upo~u~utapo~u~u a rakarakaan paɾa. miɾiʡətan - tamo~urak o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a tajaɾ no~u to~uŋa i o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj ato~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ. awaj ko~u panano~uman a o~umaħ, sa itira ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj ko~u pipaɾo~uma to~u ɾo~usaj i ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ.o~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa i ʦaajaj ka ko~umaʡən to~u ʦijak, nikawrira , o~u so~utaʡ no~u to~uŋa i taɬ~ɮa ŋaʡajaj ko~u ɾaħaɬ~ɮ no~u ʦijak, mafaʡ to~u ko~u ħaɾiʦijakaj a ɬ~ɮipo~uŋ i papipaɾo~umaən naŋra ko~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa,itira i kasiʡənawan a ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaj ko~u kako~umaʡən no~u ɬ~ɮipo~uŋ a tamɬ~ɮaw, patataŋa a misaʡaɬ~ɮiħaj a paɾo~uma ko~u ʦija,**** a miħəʦaħəʦan tajni sato~u ko~u kajsja no~u ɬ~ɮipo~uŋ a pasifanaʡ to~u faŋʦaj a nipipaɾo~uma a ɬ~ɮəmak. taħanini sato~u maɾa taɬ~ɮatataʡaŋaj a pito~ukəran to~uno~u nipiɾiʡətan no~u to~uŋa ko~u ʦijak, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡətan nani ɬ~ɮipo~uŋ, anini sato~u ʦaaj ko~u ɬ~ɮipo~uŋ aʦa ko~u pipaʡaʦaan, mato~uŋaɾ to~u ħanko~u,ʦo~uŋko~u-tajɾiko~u~u ato~u niwʦiɾan, ʦiħaratəŋ ko~u sifo~u no~u to~uŋa, ano~u saʦəʦaj sa ko~u ʦəʦaj a ɾo~usaj to~u nipiɾiʡətan i taɬ~ɮa masakakiniħaj, ano~u kasamaan ʦa sato~u ka piʡaʦa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ i səɾiʡ sato~u ko~u katatiiħ no~u nipiɾiʡətan no~u kitakit, sa itira to~u ko~u pisaħaratəratəŋ to~u pito~uŋaɾ to~u sapiɾiʡətan a ɾo~usaj. tiɾiɬ~ɮ ano~u o~u kiɾŋ ko~u sapatinako~u i ʦəʦaaj ko~u tatapaŋan a ɾamit no~u po~uɾo~uŋ a satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan, o~u satimo~uɾan so~uwaɾ ħananaj,o~u ɾaɾəŋawan no~unini i nani tiniaj i tajwan a matənak, . o~u so~uwaɾ no~u to~uŋa i o~u nano~u ʦapaʡ no~u satimo~uɾan so~uwaɾ, marariniaj to~u so~uwaɾ no~u ħawaii,mawɾi no~u niwʦiɾan,samo~ua ato~u so~uwaɾ no~u taħiʦi. o~u tiɾiɬ~ɮ ato~u ŋiħaʡ matija o~u jinʦo~u~umin no~u tajwan iraaj ko~u so~uwaɾ nika awaaj ko~u tiɾiɬ~ɮ, o~u to~uŋa i ʦaɾiw ħan ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ɾatin(o~u no~u jinʦo~u~umin no~u tajwan o~u no~u ro~uma a tiɾiɬ~ɮ ko~uni ʦaɾiwan) , o~u mikəɬ~ɮəʦaj a ŋiħaʡ i pato~uŋaɾ ħananaj to~u "ʡ"a ko~u~unis. o~u winaan a ŋiħaʡ : a matija no~u ikiɾis a fatħər ə matija no~u ikiɾis a mət i matija no~u ikiɾis a maʦħinə o~u matija no~u ikiɾis a no~utə o~u~u matija no~u ikiɾis a to~u~unə o~u wawaan a ŋiħaʡ f matija no~u ikiɾis a fo~uo~ut ħ matija no~u ikiɾis a ħo~ursə k matija no~u ikiɾis a kiŋ ɾ matija no~u ikiɾis a ɾəaɬ~ɮ m matija no~u ikiɾis a man n matija no~u ikiɾis a nəst ŋ matija no~u ikiɾis a siŋər (ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ to~u fiŋər ) p matija no~u ikiɾis a sto~up s matija no~u ikiɾis a səə t matija no~u ikiɾis a timə b~v matija no~u ikiɾis a b~vinə(awaj ko~uno~u ʡamis a ŋiħaʡ to~unini ) fakao~u~uʡa mikəɬ~ɮəʦaj o~u ŋiħaʡ ʦəʦaj a ŋiħaʡ ʦa ka ʦa kaira ko~u ʦəʦaj a wina ŋiħaʡ. o~unini ko~u pito~uʡo~uran no~u ʦəʦaj a so~uwaɾ pinaaj ko~u ŋiħaʡ i ħatiraaj ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u wina a ŋiħaʡ. ʦəʦaj a ŋiħaʡ ʡəɬ~ɮəŋ ʦəʦaaj aʦa ko~u wawa a ŋiħaʡ a mikafit. tatiiħaj a pakaħatato~usaən ko~u wawa a ŋiħaʡ a paɾakafit. ŋ o~u ʦəʦajaj a ŋiħaʡ ko~u piso~uʡsi to~unini, ʦo~uwa ko~u pakapiʡan a wawa ŋiħaʡ, o~urasaka ano~u mitiɾiɬ~ɮ i ʦəʦajaj a ŋiħaʡ ħan a mitiɾiɬ~ɮ. o~u po~uɾo~uŋ a ŋiħaʡ ʡi, o~u wina a ŋiħaʡ ko~u miɾaħəʦaaj.o~u matiniaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan. o~u mikəɬ~ɮəʦaj i o~u wawaan a ŋiħaʡ o~urasaka patiħiən i iko~ur ko~u ʦəʦaj a wina a ŋiħaʡ. ano~u sakiŋiħaʡ a matəɾi i kaʡajaw ʡi,ikaʡajawən no~u wina aŋiħaʡ a mitəɾi. ano~u ʦirafas to~u to~usa ko~u ŋiħaʡ ʡi, o~u kaɾətəŋaj a ŋiħaʡ i kaʡajawən to~u ʦəʦaj a ŋiħaʡ no~u saiko~uraj a ŋiħaʡ. nikawrira, mito~uʡo~uraj to~u pinaŋan no~u so~umo~uwaɾaj a tamɬ~ɮaw a miɾinaħ. to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u so~uwaɾ:no~u ħo~unti a so~uwaɾ,no~u kakitaʡan(ħo~uo~u~uʡəiki)a so~uwaɾ ato~u no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a so~uwaɾ. o~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u faʦo~u no~u so~uwaɾ no~u ʡamis to~u nini, o~u po~uɾo~uŋ itiraaj i rijarijaran a kitakita ʦəʦaaj ko~u wina no~u so~uwaɾ, nika ħaɾafin to~u ko~u kaʦaʦino~uwas a maʡo~urip sa ira ko~u kasasiro~uma no~u so~uwaɾ, nikawrira, iʡajaw no~u **** a miħəʦaan nani afrika ko~u tamɬ~ɮaw maɾipo~usak i ʦo~uwaʦo~uwa no~una ʦikiw, o~u to~uʡas no~u jinʦo~u~uminʦo~u~u i ʡajaw no~u **** ko~u miħəʦaan a taħini i tajwan a maʦakat, o~urako~u saka o~u ʦəʦaaj ħo~u ko~u wina no~u finaʦaɬ~ɮan no~u mita ato~u i rijarijaran a finaʦaɬ~ɮan, sa maɾəʦaɬ~ɮ ko~u ɾamit no~u po~u~unka ato~u so~uwaɾ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Itini i polong no Satimolan Kitakit 'odeng to o Tonga ko Hontian Kitakit. Sanosowalen no Tonga a pangangan i"Pule'anga Fakatu'i 'o Tonga; sano Ikilisenen i: Kingdom of Tonga", o ma'alaay a ngangan i o Tonga. Itiraay i satimolan no sa'etip no Fancalay Riyar, ilaloma' nona kitakit iraay ko 172 riyariyaran pala, o polong no dadahal no sera i 748 sq km, o tamdaw cisafaway to mo'etep ko 'emang(2011 miheca a misa'osi). 1875 miheca mapatireng no Hontian a kitakit taha nini, nano mikowanan no Ikilis, 1970 miheca misa'iked a tomireng tono niyah pikowan, 1999 miheca mikapot i Linhoko. Likisi I 'ayaw no 3000miheca iraay to ko nani Polinisya a tamdaw mafolaw a tayni maro' itini i Tonga Tapu a riyariyaran pala,sa ira itini ko samatelangay a nalacolan. O mikalicay to tamina ko 'orip no Tonga a tamdaw, itiyaho cecay a patek ko mihecaan ko pisacikacikay a tala fiyaw a riyariyaran pala o Samoa ato Fici. 1616 miheca Toi Kanokopolo hongti masofoc i saka enem miheca, no etipay a kiemelay Holan a misolapay misataminaay ci Wilian Skaten ato Yokop Lemil tangasa ka'amisay Noau Topotapo pala. I 1643 miheca, Apil Taseman (Abel Tasman) miliyaw tayra i Tonga Tapo pala a Tonga Tapo pala ato Hayapay pala, nika Ilopiya tamdaw saki palapalaan a kasasilitemoh nai 1773 tangasa 1777 mihecaan no Inkilis misolapay ci Camos Koke a singciw (misafadilan) a kinapinapina misolap.saci sowal sa ci Koke to kanatalay tamdaw malali'ayay, nawhani patopatongal to kakaenen ko Yincumin cingraan, mihamhamay cingraan. I 1797 miheca tangasa 1822 miheca, Lonton a tintosi ato Wesleyans masasiroma pipatenak to Kritokiw i Tonga, nika caay kalaheci. 1799 miheca tangasa 1852 miheca Tonga a toloay laloma'an macacefis to sakalahongti a lalomaay lalood, Toi Kanokopolo laloma'an ci Ciyoci Tawfaahaw mipaterepay tina fodfod, i Wesleyans a mitooray a pidama, i 1845 miheca malahongti, oya Ciyoci Topo saka cecay. 1797-1822miheca ira ko nani Ikilis a mipatenakay to sowal ni Yiso Kiristo,nikawrira, caay ka laheci, 1826 miheca Wesleyans miliyaw haca mipatenak, itiya to a malaheci. 1842 miheca Maliyakay siwni patireng to Tingsokiw tingtokiw, mapatireng no Mariyan a Syusi ko Tinsukyo a kyokay. Mani 1845 tara 1893miheca,malaheci to ko patireng to Niyahay Pikowan Kitakit , 1863miheca palasawaden ko koli a demak ,1875miheca 11folad masanga' kono aniniay a Kinpo ato Sarikec, onini ko pito'oran a patireng to mikowanay a sifo. O honti ci Cyoci．Tutu mito'or to no Pa'oripay sa itira to koni tenak no paso'elinay to Pa'oripay. Matatilid heca ato romaroma akitakit to sakalawidangaw a kakaketonan a tilid, nika mihayi to ko Toic,Ikilis ato Amirika to mala Niyahay Pikowan Kitakit. 1918miheca,malahonti ko fafahiyan a teloc ni Cyoci．Tutu ci Saloto．Tutu,o tatirengan nginra I tata'ang, o takalaw i 1.89 laya'. I sakatosa a lalood no polong no kitakit malapahicelaan no sofitay no Amirika ato Niw Cilan ko Tonga.1965miheca 12folad 15romi'ad, mapatisod no wawa ni Saloto．Tutu a malahonti. Tahira to i 2010miheca nga' mafalic ko rikec satapang sa a ira ko kalotamdaw, a malalipoiing. Sici Ono Hontian kitakit ko Tonga, o malatapangay ato komuing, sahetoay o salawinasina o honti. Itini i pikaykian no kitakit toya Lipoing i sahetoay o lalomaan no honti. O tamdaw no Tonga toloay ko kasasiromaroma tireng no masakapotay,orira i o Hontian,o Kakita'an ato kalotamdaw, ona kasasiromaroma tireng caayay ka falic tahira i kapatayan, ira ko patinako, i 1980miheca o wawa no honti ci Onaay．Pahamama cifafahi to kalotamdaw akaying ,sa mapalasawad ko no hontian salawinawina a tiring. Iromatiay to ira ko tireng sarikec, nikawrira, itini I kinpo I o polong a tamdaw no Tonga malalenay sanay ko tilid. O kiing no pikaykian no kitakit ono kakita'anay I sasiwa ko tamdaw, ono kalotamdaw I mo'etep cisafaw to pito ko tamdaw, nikawrira, sahetoay o sowal no honti ko pido'doan a mikayki a misanga' to rikec. I 2005 miheca yo tayraay ci Safulo hakasi i Tongka a mihomong, caay to ko malawidangay ko Tongka ato Taywan,pasitiraay to i Tayliku ko Tongka a kitakit. Palapalaan O Tonga kitakit I iraay ko sepat a palapalan, 172 ko riyariyaran pala, I laloma' nonini I sepatay aca ho iraay ko tamdaw a maro'. Ona riyariyaran pala nani ka'amis tala timol 600km ko kakaya', 200km ko daddhal, o cilamalay lotok kona kitakit,ityaho mafetas ko lamal no tokos maleneng ko sawaliay a pala, mowad a masadak ko sa'etipay a pala, naikoran to no cilamalay lotok malaraka to. Ona riyariyarn pala: 1.Tongatapu: o kaitiraan no syoto(首都Nukuarofa) itini,o sa tata'angay a pala makilatosa ko polong sera no kitaki. 2.'Eoa:I satimolan a pasi'eti'etip no Tongatapu to 10 km. 3.Ha'apay:I sala'amis a pasi'eti'etip no Tongatapu to150km. 4.Fafa'u:I ka'amis a sawalian no Tongatapu to 400km. 5.Niwatoputapu: I ka'ami'amis no sawalian no Tongatapu to 600km. 6.Niwafo'o:I saka'etipay no Niwatoputapu a rakarakaan pala. Mili'etan - Tamorak O sa'adihayay a tayal no Tonga I o maomahay, mifotingay ato pisalamaan no lafang. Away ko pananoman a omah, sa itira ko ka'adihay ko pipaloma to losay I hadhad.o tamdaw no Tonga I caayay ka koma'en to ciyak, nikawrira , o sota' no Tonga I tada nga'ayay ko lahad no ciyak, mafa' to ko haliciyakay a dipong I papipalomaen nangra ko tamdaw no Tonga,itira I kasi'enawan a romi'ami'ad, adihay ko kakoma'en no dipong a tamdaw, patatanga a misa'adihay a paloma ko ciya,1980 a mihecahecan tayni sato ko kaysya no dipong a pasifana' to fangcay a nipipaloma a demak. Tahanini sato mala tadatata'angay a pitokeran tono nipili'etan no Tonga ko ciyak, adihay ko 'etan nani dipong, anini sato caay ko dipong aca ko pipa'acaan, matongal to Hanko,Congko-Tayliku ato NiwCilan, ciharateng ko sifo no Tonga, ano sacecay sa ko cecay a losay to nipili'etan I tada masakakinihay, ano kasamaan ca sato ka pi'aca ko dipong I seli' sato ko katatiih no nipili'etan no kitakit, sa itira to ko pisaharaterateng to pitongal to sapili'etan a losay. Tilid Ano o kilng ko sapatinako I cecaay ko tatapangan a lamit no polong a Satimolan Finacadan, o Satimolan Sowal hananay,o lalengawan nonini I nani tiniay I Taywan a matenak, . O sowal no Tonga I o nano capa' no Satimolan Sowal, marariniay to sowal no Hawaii,Mawli no NiwCilan,Samoa ato sowal no Tahici. O Tilid ato Ngiha' Matiya o Yincumin no Taywan iraay ko sowal nika awaay ko tilid, o Tonga I caliw han ko tilid no Latin(o no Yincumin no Taywan o no Roma a tilid koni caliwan) , o mikedecay a ngiha' I patongal hananay to "'"a kunis. O winaan a ngiha' : a matiya no Ikilis a father e matiya no Ikilis a met i matiya no Ikilis a machine o matiya no Ikilis a note u matiya no Ikilis a tune o wawaan a ngiha' f matiya no Ikilis a foot h matiya no Ikilis a horse k matiya no Ikilis a king l matiya no Ikilis a lead m matiya no Ikilis a man n matiya no Ikilis a nest ng matiya no Ikilis a singer (caay kalecad to finger ) p matiya no Ikilis a stop s matiya no Ikilis a see t matiya no Ikilis a time v matiya no Ikilis a vine(away kono 'Amis a ngiha' tonini ) fakau'a mikedecay o ngiha' Cecay a ngiha' ca ka ca kaira ko cecay a wina ngiha'. Onini ko pito'oran no cecay a sowal pinaay ko ngiha' I hatiraay ko ka'adihay no wina a ngiha'. Cecay a ngiha' 'edeng cecaay aca ko wawa a ngiha' a mikafit. Tatiihay a pakahatatosaen ko wawa a ngiha' a palakafit. Ng o cecayay a ngiha' ko piso'si tonini, cowa ko pakapi'an a wawa ngiha', orasaka ano mitilid I cecayay a ngiha' han a mitilid. O polong a ngiha' 'i, o wina a ngiha' ko milahecaay.O matiniay ko polong no Satimolan Finacadan. O mikedecay i o wawaan a ngiha' orasaka patihien i ikor ko cecay a wina a ngiha'. ano sakingiha' a mateli i ka'ayaw 'i,ika'ayawen no wina angiha' a miteli. Ano cirafas to tosa ko ngiha' 'i, o kaletengay a ngiha' i ka'ayawen to cecay a ngiha' no saikoray a ngiha'. Nikawrira, mito'oray to pinangan no somowalay a tamdaw a milinah. Toloay ko kasasiromaroma no sowal:no Honti a sowal,no Kakita'an(Hou'eiki)a sowal ato no kalotamdaw a sowal. O malecaday ko faco no sowal no 'Amis to nini, o polong itiraay i riyariyaran a kitakita cecaay ko wina no sowal, nika halafin to ko kacacinowas a ma'orip sa ira ko kasasiroma no sowal, nikawrira, i'ayaw no 5000 a mihecaan nani Afrika ko tamdaw maliposak i cowacowa nona cikiw, o to'as no Yincumincu i 'ayaw no 5000 ko mihecaan a tahini i Taywan a macakat, orako saka o cecaay ho ko wina no finacadan no mita ato i riyariyaran a finacadan, sa malecad ko lamit no punka ato sowal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">itini i po~uɾo~uŋ no~u satimo~uɾan kitakit ʡo~uɬ~ɮəŋ to~u o~u to~uŋa ko~u ħo~untian kitakit. sano~uso~uwaɾən no~u to~uŋa a paŋaŋan i"po~u~uɾəʡaŋa fakato~u~uʡi ʡo~u to~uŋa; sano~u ikiɾisənən i: kiŋɬ~ɮo~um o~uf to~uŋa", o~u maʡaɾaaj a ŋaŋan i o~u to~uŋa. itiraaj i satimo~uɾan no~u saʡətip no~u fanʦaɾaj rijar, iɾaɾo~umaʡ no~una kitakit iraaj ko~u *** rijarijaran paɾa, o~u po~uɾo~uŋ no~u ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ no~u səra i *** s* km, o~u tamɬ~ɮaw ʦisafawaj to~u mo~uʡətəp ko~u ʡəmaŋ(**** miħəʦa a misaʡo~usi). **** miħəʦa mapatirəŋ no~u ħo~untian a kitakit taħa nini, nano~u miko~uwanan no~u ikiɾis, **** miħəʦa misaʡikəɬ~ɮ a to~umirəŋ to~uno~u nijaħ piko~uwan, **** miħəʦa mikapo~ut i ɾinħo~uko~u. ɾikisi i ʡajaw no~u ****miħəʦa iraaj to~u ko~u nani po~uɾinisja a tamɬ~ɮaw mafo~uɾaw a tajni maro~uʡ itini i to~uŋa tapo~u~u a rijarijaran paɾa,sa ira itini ko~u samatəɾaŋaj a naɾaʦo~uɾan. o~u mikaɾiʦaj to~u tamina ko~u ʡo~urip no~u to~uŋa a tamɬ~ɮaw, itijaħo~u ʦəʦaj a patək ko~u miħəʦaan ko~u pisaʦikaʦikaj a taɾa fijaw a rijarijaran paɾa o~u samo~ua ato~u fiʦi. **** miħəʦa to~ui kano~uko~upo~uɾo~u ħo~uŋti maso~ufo~uʦ i saka ənəm miħəʦa, no~u ətipaj a kiəməɾaj ħo~uɾan a miso~uɾapaj misataminaaj ʦi wiɾian skatən ato~u jo~uko~up ɾəmiɾ taŋasa kaʡamisaj no~uao~u~u to~upo~utapo~u paɾa. i **** miħəʦa, apiɾ tasəman (ab~b~vəɾ tasman) miɾijaw tajra i to~uŋa tapo~u paɾa a to~uŋa tapo~u paɾa ato~u ħajapaj paɾa, nika iɾo~upija tamɬ~ɮaw saki paɾapaɾaan a kasasiɾitəmo~uħ nai **** taŋasa **** miħəʦaan no~u inkiɾis miso~uɾapaj ʦi ʦamo~us ko~ukə a siŋʦiw (misafaɬ~ɮiɾan) a kinapinapina miso~uɾap.saʦi so~uwaɾ sa ʦi ko~ukə to~u kanataɾaj tamɬ~ɮaw maɾaɾiʡajaj, nawħani pato~upato~uŋaɾ to~u kakaənən ko~u jinʦo~u~umin ʦiŋraan, miħamħamaj ʦiŋraan. i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, ɾo~unto~un a tinto~usi ato~u wəsɾəjans masasiro~uma pipatənak to~u krito~ukiw i to~uŋa, nika ʦaaj kaɾaħəʦi. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa to~uŋa a to~uɾo~uaj ɾaɾo~umaʡan maʦaʦəfis to~u sakaɾaħo~uŋti a ɾaɾo~umaaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, to~ui kano~uko~upo~uɾo~u ɾaɾo~umaʡan ʦi ʦijo~uʦi tawfaaħaw mipatərəpaj tina fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ, i wəsɾəjans a mito~uo~uraj a piɬ~ɮama, i **** miħəʦa maɾaħo~uŋti, o~uja ʦijo~uʦi to~upo~u saka ʦəʦaj. ****-****miħəʦa ira ko~u nani ikiɾis a mipatənakaj to~u so~uwaɾ ni jiso~u kiristo~u,nikawrira, ʦaaj ka ɾaħəʦi, **** miħəʦa wəsɾəjans miɾijaw ħaʦa mipatənak, itija to~u a maɾaħəʦi. **** miħəʦa maɾijakaj siwni patirəŋ to~u tiŋso~ukiw tiŋto~ukiw, mapatirəŋ no~u marijan a sjo~u~usi ko~u tinso~u~ukjo~u a kjo~ukaj. mani **** tara ****miħəʦa,maɾaħəʦi to~u ko~u patirəŋ to~u nijaħaj piko~uwan kitakit , ****miħəʦa paɾasawaɬ~ɮən ko~u ko~uɾi a ɬ~ɮəmak ,****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ masaŋaʡ ko~uno~u aniniaj a kinpo~u ato~u sarikəʦ, o~unini ko~u pito~uʡo~uran a patirəŋ to~u miko~uwanaj a sifo~u. o~u ħo~unti ʦi ʦjo~uʦi*to~u~uto~u~u mito~uʡo~ur to~u no~u paʡo~uripaj sa itira to~u ko~uni tənak no~u paso~uʡəɾinaj to~u paʡo~uripaj. matatiɾiɬ~ɮ ħəʦa ato~u ro~umaro~uma akitakit to~u sakaɾawiɬ~ɮaŋaw a kakakəto~unan a tiɾiɬ~ɮ, nika miħaji to~u ko~u to~uiʦ,ikiɾis ato~u amirika to~u maɾa nijaħaj piko~uwan kitakit. ****miħəʦa,maɾaħo~unti ko~u fafaħijan a təɾo~uʦ ni ʦjo~uʦi*to~u~uto~u~u ʦi saɾo~uto~u*to~u~uto~u~u,o~u tatirəŋan ŋinra i tataʡaŋ, o~u takaɾaw i *.** ɾajaʡ. i sakato~usa a ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ no~u po~uɾo~uŋ no~u kitakit maɾapaħiʦəɾaan no~u so~ufitaj no~u amirika ato~u niw ʦiɾan ko~u to~uŋa.****miħəʦa **fo~uɾaɬ~ɮ **ro~umiʡaɬ~ɮ, mapatiso~uɬ~ɮ no~u wawa ni saɾo~uto~u*to~u~uto~u~u a maɾaħo~unti. taħira to~u i ****miħəʦa ŋaʡ mafaɾiʦ ko~u rikəʦ satapaŋ sa a ira ko~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, a maɾaɾipo~uiiŋ. siʦi o~uno~u ħo~untian kitakit ko~u to~uŋa, o~u maɾatapaŋaj ato~u ko~umo~u~uiŋ, saħəto~uaj o~u saɾawinasina o~u ħo~unti. itini i pikajkian no~u kitakit to~uja ɾipo~uiŋ i saħəto~uaj o~u ɾaɾo~umaan no~u ħo~unti. o~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~umaro~uma tirəŋ no~u masakapo~utaj,o~urira i o~u ħo~untian,o~u kakitaʡan ato~u kaɾo~utamɬ~ɮaw, o~una kasasiro~umaro~uma tirəŋ ʦaajaj ka faɾiʦ taħira i kapatajan, ira ko~u patinako~u, i ****miħəʦa o~u wawa no~u ħo~unti ʦi o~unaaj*paħamama ʦifafaħi to~u kaɾo~utamɬ~ɮaw akajiŋ ,sa mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u no~u ħo~untian saɾawinawina a tiriŋ. iro~umatiaj to~u ira ko~u tirəŋ sarikəʦ, nikawrira, itini i kinpo~u i o~u po~uɾo~uŋ a tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa maɾaɾənaj sanaj ko~u tiɾiɬ~ɮ. o~u kiiŋ no~u pikajkian no~u kitakit o~uno~u kakitaʡanaj i sasiwa ko~u tamɬ~ɮaw, o~uno~u kaɾo~utamɬ~ɮaw i mo~uʡətəp ʦisafaw to~u pito~u ko~u tamɬ~ɮaw, nikawrira, saħəto~uaj o~u so~uwaɾ no~u ħo~unti ko~u piɬ~ɮo~uʡɬ~ɮo~uan a mikajki a misaŋaʡ to~u rikəʦ. i **** miħəʦa jo~u tajraaj ʦi safo~u~uɾo~u ħakasi i to~uŋka a miħo~umo~uŋ, ʦaaj to~u ko~u maɾawiɬ~ɮaŋaj ko~u to~uŋka ato~u tajwan,pasitiraaj to~u i tajɾiko~u~u ko~u to~uŋka a kitakit. paɾapaɾaan o~u to~uŋa kitakit i iraaj ko~u səpat a paɾapaɾan, *** ko~u rijarijaran paɾa, i ɾaɾo~umaʡ no~unini i səpataj aʦa ħo~u iraaj ko~u tamɬ~ɮaw a maro~uʡ. o~una rijarijaran paɾa nani kaʡamis taɾa timo~uɾ ***km ko~u kakajaʡ, ***km ko~u ɬ~ɮaɬ~ɮɬ~ɮħaɾ, o~u ʦiɾamaɾaj ɾo~uto~uk ko~una kitakit,itjaħo~u mafətas ko~u ɾamaɾ no~u to~uko~us maɾənəŋ ko~u sawaɾiaj a paɾa, mo~uwaɬ~ɮ a masaɬ~ɮak ko~u saʡətipaj a paɾa, naiko~uran to~u no~u ʦiɾamaɾaj ɾo~uto~uk maɾaraka to~u. o~una rijarijarn paɾa: *.to~uŋatapo~u~u: o~u kaitiraan no~u sjo~uto~u(**no~u~uko~u~uaro~ufa) itini,o~u sa tataʡaŋaj a paɾa makiɾato~usa ko~u po~uɾo~uŋ səra no~u kitaki. *.ʡəo~ua:i satimo~uɾan a pasiʡətiʡətip no~u to~uŋatapo~u~u to~u ** km. *.ħaʡapaj:i saɾaʡamis a pasiʡətiʡətip no~u to~uŋatapo~u~u to~u***km. *.fafaʡo~u~u:i kaʡamis a sawaɾian no~u to~uŋatapo~u~u to~u ***km. *.niwato~upo~u~utapo~u~u: i kaʡamiʡamis no~u sawaɾian no~u to~uŋatapo~u~u to~u ***km. *.niwafo~uʡo~u:i sakaʡətipaj no~u niwato~upo~u~utapo~u~u a rakarakaan paɾa. miɾiʡətan - tamo~urak o~u saʡaɬ~ɮiħajaj a tajaɾ no~u to~uŋa i o~u mao~umaħaj, mifo~utiŋaj ato~u pisaɾamaan no~u ɾafaŋ. awaj ko~u panano~uman a o~umaħ, sa itira ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj ko~u pipaɾo~uma to~u ɾo~usaj i ħaɬ~ɮħaɬ~ɮ.o~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa i ʦaajaj ka ko~umaʡən to~u ʦijak, nikawrira , o~u so~utaʡ no~u to~uŋa i taɬ~ɮa ŋaʡajaj ko~u ɾaħaɬ~ɮ no~u ʦijak, mafaʡ to~u ko~u ħaɾiʦijakaj a ɬ~ɮipo~uŋ i papipaɾo~umaən naŋra ko~u tamɬ~ɮaw no~u to~uŋa,itira i kasiʡənawan a ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaj ko~u kako~umaʡən no~u ɬ~ɮipo~uŋ a tamɬ~ɮaw, patataŋa a misaʡaɬ~ɮiħaj a paɾo~uma ko~u ʦija,**** a miħəʦaħəʦan tajni sato~u ko~u kajsja no~u ɬ~ɮipo~uŋ a pasifanaʡ to~u faŋʦaj a nipipaɾo~uma a ɬ~ɮəmak. taħanini sato~u maɾa taɬ~ɮatataʡaŋaj a pito~ukəran to~uno~u nipiɾiʡətan no~u to~uŋa ko~u ʦijak, aɬ~ɮiħaj ko~u ʡətan nani ɬ~ɮipo~uŋ, anini sato~u ʦaaj ko~u ɬ~ɮipo~uŋ aʦa ko~u pipaʡaʦaan, mato~uŋaɾ to~u ħanko~u,ʦo~uŋko~u-tajɾiko~u~u ato~u niwʦiɾan, ʦiħaratəŋ ko~u sifo~u no~u to~uŋa, ano~u saʦəʦaj sa ko~u ʦəʦaj a ɾo~usaj to~u nipiɾiʡətan i taɬ~ɮa masakakiniħaj, ano~u kasamaan ʦa sato~u ka piʡaʦa ko~u ɬ~ɮipo~uŋ i səɾiʡ sato~u ko~u katatiiħ no~u nipiɾiʡətan no~u kitakit, sa itira to~u ko~u pisaħaratəratəŋ to~u pito~uŋaɾ to~u sapiɾiʡətan a ɾo~usaj. tiɾiɬ~ɮ ano~u o~u kiɾŋ ko~u sapatinako~u i ʦəʦaaj ko~u tatapaŋan a ɾamit no~u po~uɾo~uŋ a satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan, o~u satimo~uɾan so~uwaɾ ħananaj,o~u ɾaɾəŋawan no~unini i nani tiniaj i tajwan a matənak, . o~u so~uwaɾ no~u to~uŋa i o~u nano~u ʦapaʡ no~u satimo~uɾan so~uwaɾ, marariniaj to~u so~uwaɾ no~u ħawaii,mawɾi no~u niwʦiɾan,samo~ua ato~u so~uwaɾ no~u taħiʦi. o~u tiɾiɬ~ɮ ato~u ŋiħaʡ matija o~u jinʦo~u~umin no~u tajwan iraaj ko~u so~uwaɾ nika awaaj ko~u tiɾiɬ~ɮ, o~u to~uŋa i ʦaɾiw ħan ko~u tiɾiɬ~ɮ no~u ɾatin(o~u no~u jinʦo~u~umin no~u tajwan o~u no~u ro~uma a tiɾiɬ~ɮ ko~uni ʦaɾiwan) , o~u mikəɬ~ɮəʦaj a ŋiħaʡ i pato~uŋaɾ ħananaj to~u "ʡ"a ko~u~unis. o~u winaan a ŋiħaʡ : a matija no~u ikiɾis a fatħər ə matija no~u ikiɾis a mət i matija no~u ikiɾis a maʦħinə o~u matija no~u ikiɾis a no~utə o~u~u matija no~u ikiɾis a to~u~unə o~u wawaan a ŋiħaʡ f matija no~u ikiɾis a fo~uo~ut ħ matija no~u ikiɾis a ħo~ursə k matija no~u ikiɾis a kiŋ ɾ matija no~u ikiɾis a ɾəaɬ~ɮ m matija no~u ikiɾis a man n matija no~u ikiɾis a nəst ŋ matija no~u ikiɾis a siŋər (ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ to~u fiŋər ) p matija no~u ikiɾis a sto~up s matija no~u ikiɾis a səə t matija no~u ikiɾis a timə b~v matija no~u ikiɾis a b~vinə(awaj ko~uno~u ʡamis a ŋiħaʡ to~unini ) fakao~u~uʡa mikəɬ~ɮəʦaj o~u ŋiħaʡ ʦəʦaj a ŋiħaʡ ʦa ka ʦa kaira ko~u ʦəʦaj a wina ŋiħaʡ. o~unini ko~u pito~uʡo~uran no~u ʦəʦaj a so~uwaɾ pinaaj ko~u ŋiħaʡ i ħatiraaj ko~u kaʡaɬ~ɮiħaj no~u wina a ŋiħaʡ. ʦəʦaj a ŋiħaʡ ʡəɬ~ɮəŋ ʦəʦaaj aʦa ko~u wawa a ŋiħaʡ a mikafit. tatiiħaj a pakaħatato~usaən ko~u wawa a ŋiħaʡ a paɾakafit. ŋ o~u ʦəʦajaj a ŋiħaʡ ko~u piso~uʡsi to~unini, ʦo~uwa ko~u pakapiʡan a wawa ŋiħaʡ, o~urasaka ano~u mitiɾiɬ~ɮ i ʦəʦajaj a ŋiħaʡ ħan a mitiɾiɬ~ɮ. o~u po~uɾo~uŋ a ŋiħaʡ ʡi, o~u wina a ŋiħaʡ ko~u miɾaħəʦaaj.o~u matiniaj ko~u po~uɾo~uŋ no~u satimo~uɾan finaʦaɬ~ɮan. o~u mikəɬ~ɮəʦaj i o~u wawaan a ŋiħaʡ o~urasaka patiħiən i iko~ur ko~u ʦəʦaj a wina a ŋiħaʡ. ano~u sakiŋiħaʡ a matəɾi i kaʡajaw ʡi,ikaʡajawən no~u wina aŋiħaʡ a mitəɾi. ano~u ʦirafas to~u to~usa ko~u ŋiħaʡ ʡi, o~u kaɾətəŋaj a ŋiħaʡ i kaʡajawən to~u ʦəʦaj a ŋiħaʡ no~u saiko~uraj a ŋiħaʡ. nikawrira, mito~uʡo~uraj to~u pinaŋan no~u so~umo~uwaɾaj a tamɬ~ɮaw a miɾinaħ. to~uɾo~uaj ko~u kasasiro~umaro~uma no~u so~uwaɾ:no~u ħo~unti a so~uwaɾ,no~u kakitaʡan(ħo~uo~u~uʡəiki)a so~uwaɾ ato~u no~u kaɾo~utamɬ~ɮaw a so~uwaɾ. o~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u faʦo~u no~u so~uwaɾ no~u ʡamis to~u nini, o~u po~uɾo~uŋ itiraaj i rijarijaran a kitakita ʦəʦaaj ko~u wina no~u so~uwaɾ, nika ħaɾafin to~u ko~u kaʦaʦino~uwas a maʡo~urip sa ira ko~u kasasiro~uma no~u so~uwaɾ, nikawrira, iʡajaw no~u **** a miħəʦaan nani afrika ko~u tamɬ~ɮaw maɾipo~usak i ʦo~uwaʦo~uwa no~una ʦikiw, o~u to~uʡas no~u jinʦo~u~uminʦo~u~u i ʡajaw no~u **** ko~u miħəʦaan a taħini i tajwan a maʦakat, o~urako~u saka o~u ʦəʦaaj ħo~u ko~u wina no~u finaʦaɬ~ɮan no~u mita ato~u i rijarijaran a finaʦaɬ~ɮan, sa maɾəʦaɬ~ɮ ko~u ɾamit no~u po~u~unka ato~u so~uwaɾ.</PHON>
    </S>
</TEXT>