<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Tuvalu" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Tuvalu" copyright="CC BY-SA" citation="Tuvalu. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Tuvalu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Tuvalu, title = Tuvalu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Tuvalu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tuvalu == Tuvalu (Inkiris: Tuvalu) nai siwaay ko maliyokay a raka a palapala sakapotay a kanatal, itiniay i katimolay Taypinyang, o nano Tayang kanatal riyaran a pala. Nawhani opener ko sera, sa'akawangay 4 laya', orasaka o nikaci'epoc no hemhem sakamacakat ko nanom malokatalawan mafolkok no Tuvalu, polong no hekal manaopay no nanom a katalawan a kitakit. Tuvalu a kitakit o sapaeneray a cowa ho kacemahad a kitakit. Tuvalu caay ka dadahal, 26 pinfang kongli aca ko sera , saiko:ray to saka 4 a kitakit no hekal, kitata'ak no Nauru, Monako ato Fantikang. Nawhani o inakaay a niyaro' cango'ot ko pirarakatay, Tuvalu o saawaayay ko lafang tayra mirarakat a kitakit. Likisi Tuvalu a palapalaan i 'ayaw no 1 sici iraay to ko maro'ay tamdaw. Nai Spain a Europe misolapay sarakat i 1568 miheca pakanengneng tina sera, naka dengan o pa'acaay to malafadesay tamdaw ato mifotingay to 'iso ko talahekalay ikor, Europe tamdaw awaay ko sapicalapaw a halaka. I 1892 miheca mikapot to Gilbert palapalaan malo no Inkiris a dadipoten a sera "Gilbert ato Ellice palapalaan" . I 1915 miheca mala no Inkiris a micingcingan a sera. I 1947 miheca, o nikarawrawan no finacadan, ono Polynesia a tamdaw to Ellice palapalaan finawlan milongoc kapolongan a pitopa, haki Micronesia tamdaw a Gilbert palapalaan malalicinowas. Ikor, o Kiribati palapalaan misinting to pisiiked, kacingangan o nano sowal no kitakit Kiribati; Ellice palapalaan i 1975 miheca mafalic o Tuvalu palapalaan ahan ko pangangan, i 1978 miheca mihayda ko Inkiris to pisiiked. Palapalaan No Tuvalu o Fa'etay a riyaran ko Kakarayan, sa'akawangay a hemhem tangasa i 40˚, saloklonay 22˚, la'isal no hemhem 26˚-32˚. 'orad no mihecaan 3,000 – 3,500 kongli. 11 folad tangasa roma miheca 3 folad ka'oradan, foladan 'orad 300mm. 4 folad tangasa 10 folad awaay ko a'oraden, foladan 200-300mmm . Tuvalu nao 9 liyokay a raka sakapot (I fayafay 9 ko fo'is todong 9 taliyok), kitiraan i kaetip katimol Taypinyang, katimol 5-10, kawali 176 tangasa 179 a laed, katimol ka'amis 560 kongli ko talolong, nai kaetip ka'amis pasi kawali katimol matisil salongan 130 'ofad pinfang kongli laloma'an no riyar. O Fonafoti ko kanatal. 9 palapalaan ira ko cecay awaayay komaro'ay tamdaw, 5 pala ko cifanaway. Awaay ko lotok 'alo, sa'akawangay caay pakataelif to 4 a laya', o raraya' no hekal 15 inli, o hekal mararad manaop ni riyar, o sera malowan to mihecahecaan, orasaka Tufalu sifo ma'imer to kafafalic no kakarayan, ka hemhem nohekal ato manaop macakat ko nanom ko nisafaloco'an. I 2001 miheca, Tuvalu sifo mihapiw misi'ayaw to kafafalic no kakarayan manaop macakat no nanom ko hekal, i:kor o laliyasen no finawlan konini a palapala no Tuvalu. O niwsilan makahi milayap to mihecaan patamdaw to mamiliyasay, nikawrira caay ka kahi ko Australia to longoc no Tuvalu sifo. Tuvalu samimingay ko pala a kitakit, o sera caay kaenga' mipaloma, awaay ko pisopedan to nanom, tado sa to 'orad a nanom Sici Tuvalu o Tata'akay Inkiris a Lekatep a kitakit (caay pikihatiya to Tata'akay Inkiris a Lekatep no tapang a lomaoc), roma a 15 Tata'akay Ikiris a Lekatep hongti milecad to no Hontian Rikec a tapang a kitakit, o sawara'an ko pafeliay to sakowan to Tuvalu a demak. Citodongay to Hontian sawara'an patireng to kakeridan ato kasa kakeridan no demak, o finawlan no Tuvalu. O ufalu a sawara'anmidotoc to satadamaanay patodong to kakeridan a tapang. Aniniay kakeridan ci Iacobah Itarelli. Matelak i kimpo ko Tuvalu o nikapolongan pikowan kitakit, sa'akawangay o kimpo, midamaay to finawlan i kasamaamaan no salongoc. Awaay ko pipatireng to pisakapot a cefang i Tuvalu, o iing pakoniya sa to pisalakapot, 15 a iing, citodongay mikowan (8 tamdaw) ato caayka citodong mikowan (7 tamdaw) tosa saocor. O Fale i Fono hanko kalomaocan, cecay ko pirikecan, 15 tamdaw iing sakapot, nano nisingkiwan no finawlan, 4 miheca ko cecay liyad, o kakeridan no kalomaocan o iing ko misingkiway. Cacitodong mikowan o 15 a iing ko misingkiway, 6 ko sakowan no po, o kakeridan ko mitoroay to cacitodong kakeridan no po, o kalomaocan ko cacitodong laloma'an, mipatireng to roma kakeridan no kinsa 1 tamdaw, o todong no sifo a pitengilan. Hoying malitolo 'akawangay hoying, niyaro'ay hoying ato palaay hoying, mamiliclic to kalodemak no finawlan, ira ko maliyangay, pacakaten tangasa 'akawangay hoying miliyaw misawkit. 'akawangay hoying o 'akawangay a pisawkitan. Cecay ko citodongay misapalitaay ato mikinsaay to nai niyaro'ay hoying ato 8 pala a hoying pacakatan tatomadawen. Ira ho ko miliyangay to pipasetek no 'akawangay hoying, o Fici a hoying ko pipacakatan, ira ho maliyangay, patayraen i Inkiris to citodongay no rikecan hoying a mitomadaw. O kasasikiked a sakowan Nano 9 raka pala, 6 ko liyokan no raka a masapala ato 3 sacecayay a pala Niwlakita, Niwtaw, Nanomanga, Funafuti sifo i Funafalay pala a Vaiaku niyaro', salongan 4,900 ko tamdaw, dadahal 2.79 pinfang kongli. Nanumea raka i sakaetip ka'amis liyok no raka no Tuvalu. Kicay Awaay ko tataparan kinaira i Tuvalu, o sakaira ni kinaira saheto o padahof no Padaka. I 1999 miheca sifo a saipayso a yosang masadakay 1390 'ofad no Australia payso. Sakilingad saheto o nai mifotingay ato mirarakatay, nawhani maraayay awaay caay pakatahira ko mirarakatay. Roma mipa'aca to kitti ko sakaira no payso. O kingko no Tufalu, i 1980 miheca mapatireng. I 1993 miheca mipatadoay tayal saicakat 9.4%. sailaloma'an nitayalan: 1665 'ofad Australia payso (1995 miheca) 1220 Amilika payso (2000 miheca) no tamdawan nitayalan (2000 miheca):1100 Amilika payso. Miming ko sera no Tuvalu, fohokay ko sera, manga'ay aca kadofah ko riyar, matenak ko makoro a foting, o saadihayay pitatafikan, nikawrira tararikor ko fana', caay kaedeng ko sapicomahad. Cangray sa to roma kitakit pikomod a mifoting, sakacikicay o pipa'aca to kompay sakanga'ay mifoting; mikapot to Dipong, Koriya ato Taywan to kasasitelek a mifoting, to mihecaan ira ko 30 'ofad no Autralia payso. O 'alomanay kapah no Tuvalu tayra i Nauru to misacilahay a kosi an eca mikalic to tamina no roma kitakit, mietan to kinaira, o kafafalifalic to payso ko sakaira. 1993 miheca o kinaira no mirarakatay 30 'ofad no Amilika, 1994 mihrcaan mirarakatay ira ko 1,224 ko tamdaw. Tuvalu mararid micangray to Inkiris, Australia, New Zealand, Taywan, Dipong, Europe sapicomahad a payso ato Linhoko micowat halaka padamso to saipayso sadama. Nai 1987 miheca, o Inkiris sakimilitadoay to sadama makeror to mihecaan yosang to 10 'ofad Australia payso. O sakalasawadaw to karorayan, Tuvalu mitelek to sapicomahad, Tuvalu mipatireng to sapicomahad to dademaken a halaka, yanan miheca 6 folad patireng to Tuvalu paso'elin patorod kiking, mitahidang to Inkiris, New Zealand, Australia a payso komong kosi mikowanay ato misasorot, o pina'ang to payso a wawa ano eca o pisasorot malosapicomahad to kicay no Tuvalu. Autralia, New Zealand, Inkiris, Dipong ato Korea ko midamaay kitakit, i 2000 miheca a kiking tangasa 6010 'ofad Australia payso. 1990 miheca a wawa tangasa 100 'ofad Australia, sakisadakay no sifo, miheca a yosang 25%. Anini milongoc to romaroma kitakit to sapadafoh. 1986 miheca, misamawmaw to patodong no Linhoko to sasafaay-kacemahad a kitakit, o sapisamawmaw to kanga'ayan micaliw to payso no hekal a kingko. Midotoc to sakikali'aca a lalitelek, misamawmaw to dafodafongan to kalasawad no sata. Tuvalu a kicay ono "tataparananay ko kicay", o picadiway, palomaan a midemakan ko sakaira no kicay, awaay ko kofa no Tuvalu. No loma' a nitayalan ato ko saka'orip. Mapolongay tayal, dengan o pifoting ato pipaloma to 'afinong, pawli, tali, maanan a pinaloma malaisal ko laloma'an. 1993 miheca maomahay a kinaira macakat to 8.7%. Tuvalu 'afinong kakomod kosi, i 1979 miheca mapatireng, itiya Tuvalu 'afinongan kalakomod cefang kosi, i 1985 miheca mafalic ko ngangan. Tuvalu 'afinong kakomod sacefang kosi, 1979 miheca patireng; nai 8 palapalan malakomoday cefang. Tuvalu kitakit masadakay dafong ira ko foting, 'afinong, pinasanga' losid. Masadakay dafong samihecahecaan makerod, o saka'orip saheto nai papotalay pacomodan. Kali'acaan o New Zealand, Australia ato Fiji. 1998 miheca sailaloma'an a pasapotal ira ko 6.7 'ofad Australia payso, micomoday 1140 ofad Autralia payso. O li'acaan o 'afinong; micomoday o kakaenen, simal, pinasanga', kikay ato sakaromakat. Tuvalu a kicay nano pipa'aca to ta'I no 'ayam malakoyasi ko sakaira, nakawrira nawhani o nanom no riyar macakatay, lowan sato ko sera no kitakit. I 2000 miheca, nao malenak toko kalocalay, Tuvalu 3000 'ofad Amilika payso 'akawang ko pacaliw to kasakitakit a calay 'etal ngangan ".tv" sakararid kicay no kitakit. Tuvalu karomakat no payso ono Australia. Talacowa ano mamamamang ko kicay, nika saipayso mina'on mikowan, ci'osaw ito, caay ka sarad ko tadah i papotal. Sakaromakat Pasakawili ko parakat to paliding no itiniay. Sakaromakat otofay ato tosiya, i maci ira ko mimingay faso. Kamoro'an kaitiraan no Tuvalu maraay, madadi'ec ko sera, awaay ko nga'ayay talolongay minato, saka noriyar, karayan sakaromakat caay kanga'ay. Mahitefoay hikoki dengan o mimingay 50 ko tamdaw i Funafuti kasakitakit hikokiciw, anini dengan o Fiji hikoki kosi 44 tamdaw ATR 42-500 a hikoki kina 3 to cecay lipay mahitefo maefer, o saawaayay hikoki a kitakit na hekal. O Australia a sifo mipadang to Tufalu i ta'angay maci patireng to talolongay minato, sakanga'ay no matatodongay tamina miparo to 20 ko laya' no hako. Ta'akay maci no Fiji Suva ato Funafuti ira ko kasasi rakat no tamina, cecay folad kinacecay, Austraria New Zealand ira ko micolo'ay to dafong Southern Moana karomakat i Tuvalu, paifolad cecay ko rakat. Saki kasapalapala no Tuvalu a dafong, pakayra no kitakit a tamina 600 ton "Nivaga II ato Manufolau micolo'ay, i maci ko nga'ayay piti'eran, oroma to a palapalaan itira sa i riyar pa'enor ko tamina, o mimingay to tamina ko mipatalahekalay. Kiwiko Maledef ko siawsi a kiwiko. 11 ko siawsi no kitakit, 72 ko singsi, mitiliday 1,485 ko tamdaw; cecay ko congsi, 31 ko singsi, mitiliday 345 ko tamdaw. Ira ko pinanaman to sakatayal i tamina, 52 ko tamdaw minanamay. 1991 miheca midemak to mifalicay kiwiko, siawsi ato congsi a pitilid 6 miheca manayar 8 mihecaan, o todong to sakikiwiko kinian, mapalaedef ko no niyaro' caayay kanga'ay pisifana', misaadahal ko pinanaman to sakatayal i tamina; sakacifana' to tayal, kicik ato sakili'acaan pinanam, 1990 miheca no kiwiko masadakay yosang 16.2%. Tamdaw Polong no finawlan 10,000 tamdaw, malitoloay ko maro'ay i Funafuti a pala. Tuvalu a tamdaw o nano Polynesia finacadan, ato Tonga ato Samoa malecaday ko ngasaw. O sakasasowal no niyaro'ay o Tuvalu a sowal, o Inkilis ko no sifo a sowal. Maro'ay i ka'amis Nui a pala finawlan o Kiripati ko sakasasowal. Sofitay Awaay ko sofitay, dengan 38 ko taylin. Kacacofelan a demak Tuvalu kasasiterepan romi'ad o miliyangay to kiwsan ca'enot ko Kacacofelan a demak, anini ira to ko dahdahay pisadadahal. Tuvalu to Inkiris, New Zealand, Australia masasinga'ayay. Matiya o Fiji ko kasasiket, i Fiji mapatireng ko kacitodongan, i Taywan, Pilcin ato Amilika patireng to saipapotal taypiaw. New Zealand, Australia patireng to kacitodongan, i roma kitakit awaay ko pipatireng, dengan palingataay a kitakit mitadoay to citodongay no Tuvalu. Tuvalu ato Tata'akay Inkiris a Lekatep ato Belgium, Chile, Netherland, France, Germany, Dipong, Korea, Taywan a kitakit ko kacacofelan a demak. Tuvalu mikihatiya kasakitakit a kasakapot ira ko Asia-Tay kicay lakapot lomaoc, Taypinyang kanatal kalisaot, Taypinyang kalacecayan, Wanko yofing kasakapot, Asia misaomah kingko ato Linhoko kiwiko kakak ponka kasakapot. Tuvalu o caay ka papina ko mihaydaay to Abkhazia ato timolay Ossetia a kitakit, nikawrira ikor Georgia pakayni payso ko kacacofelan a demak ko saka lasawad pihayda to saki Abkhazia ato timolay Ossetia kacacofelan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== to~u~ub~vaɾo~u~u == to~u~ub~vaɾo~u~u (inkiris: to~u~ub~vaɾo~u~u) nai siwaaj ko~u maɾijo~ukaj a raka a paɾapaɾa sakapo~utaj a kanataɾ, itiniaj i katimo~uɾaj tajpinjaŋ, o~u nano~u tajaŋ kanataɾ rijaran a paɾa. nawħani o~upənər ko~u səra, saʡakawaŋaj * ɾajaʡ, o~urasaka o~u nikaʦiʡəpo~uʦ no~u ħəmħəm sakamaʦakat ko~u nano~um maɾo~ukataɾawan mafo~uɾko~uk no~u to~u~ub~vaɾo~u~u, po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ manao~upaj no~u nano~um a kataɾawan a kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u a kitakit o~u sapaənəraj a ʦo~uwa ħo~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u ʦaaj ka ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, ** pinfaŋ ko~uŋɾi aʦa ko~u səra , saiko~u:raj to~u saka * a kitakit no~u ħəkaɾ, kitataʡak no~u nao~u~uro~u~u, mo~unako~u ato~u fantikaŋ. nawħani o~u inakaaj a nijaro~uʡ ʦaŋo~uʡo~ut ko~u pirarakataj, to~u~ub~vaɾo~u~u o~u saawaajaj ko~u ɾafaŋ tajra mirarakat a kitakit. ɾikisi to~u~ub~vaɾo~u~u a paɾapaɾaan i ʡajaw no~u * siʦi iraaj to~u ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw. nai spain a əo~u~uro~upə miso~uɾapaj sarakat i **** miħəʦa pakanəŋnəŋ tina səra, naka ɬ~ɮəŋan o~u paʡaʦaaj to~u maɾafaɬ~ɮəsaj tamɬ~ɮaw ato~u mifo~utiŋaj to~u ʡiso~u ko~u taɾaħəkaɾaj iko~ur, əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw awaaj ko~u sapiʦaɾapaw a ħaɾaka. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u *iɾb~b~vərt paɾapaɾaan maɾo~u no~u inkiris a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən a səra "*iɾb~b~vərt ato~u əɾɾiʦə paɾapaɾaan" . i **** miħəʦa maɾa no~u inkiris a miʦiŋʦiŋan a səra. i **** miħəʦa, o~u nikarawrawan no~u finaʦaɬ~ɮan, o~uno~u po~uɾjnəsia a tamɬ~ɮaw to~u əɾɾiʦə paɾapaɾaan finawɾan miɾo~uŋo~uʦ kapo~uɾo~uŋan a pito~upa, ħaki miʦro~unəsia tamɬ~ɮaw a *iɾb~b~vərt paɾapaɾaan maɾaɾiʦino~uwas. iko~ur, o~u kirib~b~vati paɾapaɾaan misintiŋ to~u pisiikəɬ~ɮ, kaʦiŋaŋan o~u nano~u so~uwaɾ no~u kitakit kirib~b~vati; əɾɾiʦə paɾapaɾaan i **** miħəʦa mafaɾiʦ o~u to~u~ub~vaɾo~u~u paɾapaɾaan aħan ko~u paŋaŋan, i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa ko~u inkiris to~u pisiikəɬ~ɮ. paɾapaɾaan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u o~u faʡətaj a rijaran ko~u kakarajan, saʡakawaŋaj a ħəmħəm taŋasa i ***, saɾo~ukɾo~unaj ***, ɾaʡisaɾ no~u ħəmħəm ***-***. ʡo~uraɬ~ɮ no~u miħəʦaan *,*** * *,*** ko~uŋɾi. ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ kaʡo~uraɬ~ɮan, fo~uɾaɬ~ɮan ʡo~uraɬ~ɮ ***mm. * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ awaaj ko~u aʡo~uraɬ~ɮən, fo~uɾaɬ~ɮan ***-***mmm . to~u~ub~vaɾo~u~u nao~u * ɾijo~ukaj a raka sakapo~ut (i fajafaj * ko~u fo~uʡis to~uɬ~ɮo~uŋ * taɾijo~uk), kitiraan i kaətip katimo~uɾ tajpinjaŋ, katimo~uɾ *-**, kawaɾi *** taŋasa *** a ɾaəɬ~ɮ, katimo~uɾ kaʡamis *** ko~uŋɾi ko~u taɾo~uɾo~uŋ, nai kaətip kaʡamis pasi kawaɾi katimo~uɾ matisiɾ saɾo~uŋan *** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi ɾaɾo~umaʡan no~u rijar. o~u fo~unafo~uti ko~u kanataɾ. * paɾapaɾaan ira ko~u ʦəʦaj awaajaj ko~umaro~uʡaj tamɬ~ɮaw, * paɾa ko~u ʦifanawaj. awaaj ko~u ɾo~uto~uk ʡaɾo~u, saʡakawaŋaj ʦaaj pakataəɾif to~u * a ɾajaʡ, o~u rarajaʡ no~u ħəkaɾ ** inɾi, o~u ħəkaɾ mararaɬ~ɮ manao~up ni rijar, o~u səra maɾo~uwan to~u miħəʦaħəʦaan, o~urasaka to~u~ufaɾo~u~u sifo~u maʡimər to~u kafafaɾiʦ no~u kakarajan, ka ħəmħəm no~uħəkaɾ ato~u manao~up maʦakat ko~u nano~um ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan. i **** miħəʦa, to~u~ub~vaɾo~u~u sifo~u miħapiw misiʡajaw to~u kafafaɾiʦ no~u kakarajan manao~up maʦakat no~u nano~um ko~u ħəkaɾ, i:ko~ur o~u ɾaɾijasən no~u finawɾan ko~unini a paɾapaɾa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. o~u niwsiɾan makaħi miɾajap to~u miħəʦaan patamɬ~ɮaw to~u mamiɾijasaj, nikawrira ʦaaj ka kaħi ko~u ao~u~ustraɾia to~u ɾo~uŋo~uʦ no~u to~u~ub~vaɾo~u~u sifo~u. to~u~ub~vaɾo~u~u samimiŋaj ko~u paɾa a kitakit, o~u səra ʦaaj kaəŋaʡ mipaɾo~uma, awaaj ko~u piso~upəɬ~ɮan to~u nano~um, taɬ~ɮo~u sa to~u ʡo~uraɬ~ɮ a nano~um siʦi to~u~ub~vaɾo~u~u o~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp a kitakit (ʦaaj pikiħatija to~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp no~u tapaŋ a ɾo~umao~uʦ), ro~uma a ** tataʡakaj ikiris a ɾəkatəp ħo~uŋti miɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u ħo~untian rikəʦ a tapaŋ a kitakit, o~u sawaraʡan ko~u pafəɾiaj to~u sako~uwan to~u to~u~ub~vaɾo~u~u a ɬ~ɮəmak. ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ħo~untian sawaraʡan patirəŋ to~u kakəriɬ~ɮan ato~u kasa kakəriɬ~ɮan no~u ɬ~ɮəmak, o~u finawɾan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. o~u o~u~ufaɾo~u~u a sawaraʡanmiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sataɬ~ɮamaanaj pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan a tapaŋ. aniniaj kakəriɬ~ɮan ʦi iaʦo~ub~b~vaħ itarəɾɾi. matəɾak i kimpo~u ko~u to~u~ub~vaɾo~u~u o~u nikapo~uɾo~uŋan piko~uwan kitakit, saʡakawaŋaj o~u kimpo~u, miɬ~ɮamaaj to~u finawɾan i kasamaamaan no~u saɾo~uŋo~uʦ. awaaj ko~u pipatirəŋ to~u pisakapo~ut a ʦəfaŋ i to~u~ub~vaɾo~u~u, o~u iiŋ pako~unija sa to~u pisaɾakapo~ut, ** a iiŋ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan (* tamɬ~ɮaw) ato~u ʦaajka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan (* tamɬ~ɮaw) to~usa sao~uʦo~ur. o~u faɾə i fo~uno~u ħanko~u kaɾo~umao~uʦan, ʦəʦaj ko~u pirikəʦan, ** tamɬ~ɮaw iiŋ sakapo~ut, nano~u nisiŋkiwan no~u finawɾan, * miħəʦa ko~u ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u kaɾo~umao~uʦan o~u iiŋ ko~u misiŋkiwaj. ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan o~u ** a iiŋ ko~u misiŋkiwaj, * ko~u sako~uwan no~u po~u, o~u kakəriɬ~ɮan ko~u mito~uro~uaj to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u po~u, o~u kaɾo~umao~uʦan ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ɾaɾo~umaʡan, mipatirəŋ to~u ro~uma kakəriɬ~ɮan no~u kinsa * tamɬ~ɮaw, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u a pitəŋiɾan. ħo~ujiŋ maɾito~uɾo~u ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ, nijaro~uʡaj ħo~ujiŋ ato~u paɾaaj ħo~ujiŋ, mamiɾiʦɾiʦ to~u kaɾo~uɬ~ɮəmak no~u finawɾan, ira ko~u maɾijaŋaj, paʦakatən taŋasa ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ miɾijaw misawkit. ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ o~u ʡakawaŋaj a pisawkitan. ʦəʦaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj misapaɾitaaj ato~u mikinsaaj to~u nai nijaro~uʡaj ħo~ujiŋ ato~u * paɾa a ħo~ujiŋ paʦakatan tato~umaɬ~ɮawən. ira ħo~u ko~u miɾijaŋaj to~u pipasətək no~u ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ, o~u fiʦi a ħo~ujiŋ ko~u pipaʦakatan, ira ħo~u maɾijaŋaj, patajraən i inkiris to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u rikəʦan ħo~ujiŋ a mito~umaɬ~ɮaw. o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan nano~u * raka paɾa, * ko~u ɾijo~ukan no~u raka a masapaɾa ato~u * saʦəʦajaj a paɾa niwɾakita, niwtaw, nano~umaŋa, fo~u~unafo~u~uti sifo~u i fo~u~unafaɾaj paɾa a b~vaiako~u~u nijaro~uʡ, saɾo~uŋan *,*** ko~u tamɬ~ɮaw, ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *.** pinfaŋ ko~uŋɾi. nano~u~uməa raka i sakaətip kaʡamis ɾijo~uk no~u raka no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. kiʦaj awaaj ko~u tataparan kinaira i to~u~ub~vaɾo~u~u, o~u sakaira ni kinaira saħəto~u o~u paɬ~ɮaħo~uf no~u paɬ~ɮaka. i **** miħəʦa sifo~u a saipajso~u a jo~usaŋ masaɬ~ɮakaj **** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u ao~u~ustraɾia pajso~u. sakiɾiŋaɬ~ɮ saħəto~u o~u nai mifo~utiŋaj ato~u mirarakataj, nawħani maraajaj awaaj ʦaaj pakataħira ko~u mirarakataj. ro~uma mipaʡaʦa to~u kitti ko~u sakaira no~u pajso~u. o~u kiŋko~u no~u to~u~ufaɾo~u~u, i **** miħəʦa mapatirəŋ. i **** miħəʦa mipataɬ~ɮo~uaj tajaɾ saiʦakat *.*%. saiɾaɾo~umaʡan nitajaɾan: **** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u (**** miħəʦa) **** amiɾika pajso~u (**** miħəʦa) no~u tamɬ~ɮawan nitajaɾan (**** miħəʦa):**** amiɾika pajso~u. mimiŋ ko~u səra no~u to~u~ub~vaɾo~u~u, fo~uħo~ukaj ko~u səra, maŋaʡaj aʦa kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u rijar, matənak ko~u mako~uro~u a fo~utiŋ, o~u saaɬ~ɮiħajaj pitatafikan, nikawrira tarariko~ur ko~u fanaʡ, ʦaaj kaəɬ~ɮəŋ ko~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ. ʦaŋraj sa to~u ro~uma kitakit piko~umo~uɬ~ɮ a mifo~utiŋ, sakaʦikiʦaj o~u pipaʡaʦa to~u ko~umpaj sakaŋaʡaj mifo~utiŋ; mikapo~ut to~u ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urija ato~u tajwan to~u kasasitəɾək a mifo~utiŋ, to~u miħəʦaan ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u ao~u~utraɾia pajso~u. o~u ʡaɾo~umanaj kapaħ no~u to~u~ub~vaɾo~u~u tajra i nao~u~uro~u~u to~u misaʦiɾaħaj a ko~usi an əʦa mikaɾiʦ to~u tamina no~u ro~uma kitakit, miətan to~u kinaira, o~u kafafaɾifaɾiʦ to~u pajso~u ko~u sakaira. **** miħəʦa o~u kinaira no~u mirarakataj ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u amiɾika, **** miħrʦaan mirarakataj ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. to~u~ub~vaɾo~u~u marariɬ~ɮ miʦaŋraj to~u inkiris, ao~u~ustraɾia, nəw *əaɾanɬ~ɮ, tajwan, ɬ~ɮipo~uŋ, əo~u~uro~upə sapiʦo~umaħaɬ~ɮ a pajso~u ato~u ɾinħo~uko~u miʦo~uwat ħaɾaka paɬ~ɮamso~u to~u saipajso~u saɬ~ɮama. nai **** miħəʦa, o~u inkiris sakimiɾitaɬ~ɮo~uaj to~u saɬ~ɮama makəro~ur to~u miħəʦaan jo~usaŋ to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u. o~u sakaɾasawaɬ~ɮaw to~u karo~urajan, to~u~ub~vaɾo~u~u mitəɾək to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ, to~u~ub~vaɾo~u~u mipatirəŋ to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a ħaɾaka, janan miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ patirəŋ to~u to~u~ub~vaɾo~u~u paso~uʡəɾin pato~uro~uɬ~ɮ kikiŋ, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u inkiris, nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia a pajso~u ko~umo~uŋ ko~usi miko~uwanaj ato~u misaso~uro~ut, o~u pinaʡaŋ to~u pajso~u a wawa ano~u əʦa o~u pisaso~uro~ut maɾo~usapiʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiʦaj no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. ao~u~utraɾia, nəw *əaɾanɬ~ɮ, inkiris, ɬ~ɮipo~uŋ ato~u ko~urəa ko~u miɬ~ɮamaaj kitakit, i **** miħəʦa a kikiŋ taŋasa **** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u. **** miħəʦa a wawa taŋasa *** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia, sakisaɬ~ɮakaj no~u sifo~u, miħəʦa a jo~usaŋ **%. anini miɾo~uŋo~uʦ to~u ro~umaro~uma kitakit to~u sapaɬ~ɮafo~uħ. **** miħəʦa, misamawmaw to~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾinħo~uko~u to~u sasafaaj-kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, o~u sapisamawmaw to~u kaŋaʡajan miʦaɾiw to~u pajso~u no~u ħəkaɾ a kiŋko~u. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakikaɾiʡaʦa a ɾaɾitəɾək, misamawmaw to~u ɬ~ɮafo~uɬ~ɮafo~uŋan to~u kaɾasawaɬ~ɮ no~u sata. to~u~ub~vaɾo~u~u a kiʦaj o~uno~u "tataparananaj ko~u kiʦaj", o~u piʦaɬ~ɮiwaj, paɾo~umaan a miɬ~ɮəmakan ko~u sakaira no~u kiʦaj, awaaj ko~u ko~ufa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. no~u ɾo~umaʡ a nitajaɾan ato~u ko~u sakaʡo~urip. mapo~uɾo~uŋaj tajaɾ, ɬ~ɮəŋan o~u pifo~utiŋ ato~u pipaɾo~uma to~u ʡafino~uŋ, pawɾi, taɾi, maanan a pinaɾo~uma maɾaisaɾ ko~u ɾaɾo~umaʡan. **** miħəʦa mao~umaħaj a kinaira maʦakat to~u *.*%. to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋ kako~umo~uɬ~ɮ ko~usi, i **** miħəʦa mapatirəŋ, itija to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋan kaɾako~umo~uɬ~ɮ ʦəfaŋ ko~usi, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan. to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋ kako~umo~uɬ~ɮ saʦəfaŋ ko~usi, **** miħəʦa patirəŋ; nai * paɾapaɾan maɾako~umo~uɬ~ɮaj ʦəfaŋ. to~u~ub~vaɾo~u~u kitakit masaɬ~ɮakaj ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u fo~utiŋ, ʡafino~uŋ, pinasaŋaʡ ɾo~usiɬ~ɮ. masaɬ~ɮakaj ɬ~ɮafo~uŋ samiħəʦaħəʦaan makəro~uɬ~ɮ, o~u sakaʡo~urip saħəto~u nai papo~utaɾaj paʦo~umo~uɬ~ɮan. kaɾiʡaʦaan o~u nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia ato~u fiji. **** miħəʦa saiɾaɾo~umaʡan a pasapo~utaɾ ira ko~u *.* ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u, miʦo~umo~uɬ~ɮaj **** o~ufaɬ~ɮ ao~u~utraɾia pajso~u. o~u ɾiʡaʦaan o~u ʡafino~uŋ; miʦo~umo~uɬ~ɮaj o~u kakaənən, simaɾ, pinasaŋaʡ, kikaj ato~u sakaro~umakat. to~u~ub~vaɾo~u~u a kiʦaj nano~u pipaʡaʦa to~u taʡi no~u ʡajam maɾako~ujasi ko~u sakaira, nakawrira nawħani o~u nano~um no~u rijar maʦakataj, ɾo~uwan sato~u ko~u səra no~u kitakit. i **** miħəʦa, nao~u maɾənak to~uko~u kaɾo~uʦaɾaj, to~u~ub~vaɾo~u~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ʡakawaŋ ko~u paʦaɾiw to~u kasakitakit a ʦaɾaj ʡətaɾ ŋaŋan ".tb~v" sakarariɬ~ɮ kiʦaj no~u kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u karo~umakat no~u pajso~u o~uno~u ao~u~ustraɾia. taɾaʦo~uwa ano~u mamamamaŋ ko~u kiʦaj, nika saipajso~u minaʡo~un miko~uwan, ʦiʡo~usaw ito~u, ʦaaj ka saraɬ~ɮ ko~u taɬ~ɮaħ i papo~utaɾ. sakaro~umakat pasakawiɾi ko~u parakat to~u paɾiɬ~ɮiŋ no~u itiniaj. sakaro~umakat o~uto~ufaj ato~u to~usija, i maʦi ira ko~u mimiŋaj faso~u. kamo~uro~uʡan kaitiraan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u maraaj, maɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ ko~u səra, awaaj ko~u ŋaʡajaj taɾo~uɾo~uŋaj minato~u, saka no~urijar, karajan sakaro~umakat ʦaaj kaŋaʡaj. maħitəfo~uaj ħiko~uki ɬ~ɮəŋan o~u mimiŋaj ** ko~u tamɬ~ɮaw i fo~u~unafo~u~uti kasakitakit ħiko~ukiʦiw, anini ɬ~ɮəŋan o~u fiji ħiko~uki ko~usi ** tamɬ~ɮaw atr **-*** a ħiko~uki kina * to~u ʦəʦaj ɾipaj maħitəfo~u maəfər, o~u saawaajaj ħiko~uki a kitakit na ħəkaɾ. o~u ao~u~ustraɾia a sifo~u mipaɬ~ɮaŋ to~u to~u~ufaɾo~u~u i taʡaŋaj maʦi patirəŋ to~u taɾo~uɾo~uŋaj minato~u, sakaŋaʡaj no~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tamina miparo~u to~u ** ko~u ɾajaʡ no~u ħako~u. taʡakaj maʦi no~u fiji so~u~ub~va ato~u fo~u~unafo~u~uti ira ko~u kasasi rakat no~u tamina, ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ kinaʦəʦaj, ao~u~ustraria nəw *əaɾanɬ~ɮ ira ko~u miʦo~uɾo~uʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ so~uo~u~utħərn mo~uana karo~umakat i to~u~ub~vaɾo~u~u, paifo~uɾaɬ~ɮ ʦəʦaj ko~u rakat. saki kasapaɾapaɾa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u a ɬ~ɮafo~uŋ, pakajra no~u kitakit a tamina *** to~un "nib~va*a ii ato~u mano~u~ufo~uɾao~u~u miʦo~uɾo~uʡaj, i maʦi ko~u ŋaʡajaj pitiʡəran, o~uro~uma to~u a paɾapaɾaan itira sa i rijar paʡəno~ur ko~u tamina, o~u mimiŋaj to~u tamina ko~u mipataɾaħəkaɾaj. kiwiko~u maɾəɬ~ɮəf ko~u siawsi a kiwiko~u. ** ko~u siawsi no~u kitakit, ** ko~u siŋsi, mitiɾiɬ~ɮaj *,*** ko~u tamɬ~ɮaw; ʦəʦaj ko~u ʦo~uŋsi, ** ko~u siŋsi, mitiɾiɬ~ɮaj *** ko~u tamɬ~ɮaw. ira ko~u pinanaman to~u sakatajaɾ i tamina, ** ko~u tamɬ~ɮaw minanamaj. **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u mifaɾiʦaj kiwiko~u, siawsi ato~u ʦo~uŋsi a pitiɾiɬ~ɮ * miħəʦa manajar * miħəʦaan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakikiwiko~u kinian, mapaɾaəɬ~ɮəf ko~u no~u nijaro~uʡ ʦaajaj kaŋaʡaj pisifanaʡ, misaaɬ~ɮaħaɾ ko~u pinanaman to~u sakatajaɾ i tamina; sakaʦifanaʡ to~u tajaɾ, kiʦik ato~u sakiɾiʡaʦaan pinanam, **** miħəʦa no~u kiwiko~u masaɬ~ɮakaj jo~usaŋ **.*%. tamɬ~ɮaw po~uɾo~uŋ no~u finawɾan **,*** tamɬ~ɮaw, maɾito~uɾo~uaj ko~u maro~uʡaj i fo~u~unafo~u~uti a paɾa. to~u~ub~vaɾo~u~u a tamɬ~ɮaw o~u nano~u po~uɾjnəsia finaʦaɬ~ɮan, ato~u to~uŋa ato~u samo~ua maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ŋasaw. o~u sakasaso~uwaɾ no~u nijaro~uʡaj o~u to~u~ub~vaɾo~u~u a so~uwaɾ, o~u inkiɾis ko~u no~u sifo~u a so~uwaɾ. maro~uʡaj i kaʡamis no~u~ui a paɾa finawɾan o~u kiripati ko~u sakasaso~uwaɾ. so~ufitaj awaaj ko~u so~ufitaj, ɬ~ɮəŋan ** ko~u tajɾin. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak to~u~ub~vaɾo~u~u kasasitərəpan ro~umiʡaɬ~ɮ o~u miɾijaŋaj to~u kiwsan ʦaʡəno~ut ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak, anini ira to~u ko~u ɬ~ɮaħɬ~ɮaħaj pisaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. to~u~ub~vaɾo~u~u to~u inkiris, nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia masasiŋaʡajaj. matija o~u fiji ko~u kasasikət, i fiji mapatirəŋ ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan, i tajwan, piɾʦin ato~u amiɾika patirəŋ to~u saipapo~utaɾ tajpiaw. nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia patirəŋ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan, i ro~uma kitakit awaaj ko~u pipatirəŋ, ɬ~ɮəŋan paɾiŋataaj a kitakit mitaɬ~ɮo~uaj to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. to~u~ub~vaɾo~u~u ato~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp ato~u b~b~vəɾ*io~u~um, ʦħiɾə, nətħərɾanɬ~ɮ, franʦə, *ərmanj, ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urəa, tajwan a kitakit ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. to~u~ub~vaɾo~u~u mikiħatija kasakitakit a kasakapo~ut ira ko~u asia-taj kiʦaj ɾakapo~ut ɾo~umao~uʦ, tajpinjaŋ kanataɾ kaɾisao~ut, tajpinjaŋ kaɾaʦəʦajan, wanko~u jo~ufiŋ kasakapo~ut, asia misao~umaħ kiŋko~u ato~u ɾinħo~uko~u kiwiko~u kakak po~unka kasakapo~ut. to~u~ub~vaɾo~u~u o~u ʦaaj ka papina ko~u miħajɬ~ɮaaj to~u ab~b~vkħa*ia ato~u timo~uɾaj o~ussətia a kitakit, nikawrira iko~ur *əo~ur*ia pakajni pajso~u ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ko~u saka ɾasawaɬ~ɮ piħajɬ~ɮa to~u saki ab~b~vkħa*ia ato~u timo~uɾaj o~ussətia kaʦaʦo~ufəɾan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Tuvalu == Tuvalu (Inkiris: Tuvalu) nai siwaay ko maliyokay a raka a palapala sakapotay a kanatal, itiniay i katimolay Taypinyang, o nano Tayang kanatal riyaran a pala. Nawhani opener ko sera, sa'akawangay 4 laya', orasaka o nikaci'epoc no hemhem sakamacakat ko nanom malokatalawan mafolkok no Tuvalu, polong no hekal manaopay no nanom a katalawan a kitakit. Tuvalu a kitakit o sapaeneray a cowa ho kacemahad a kitakit. Tuvalu caay ka dadahal, 26 pinfang kongli aca ko sera , saiko:ray to saka 4 a kitakit no hekal, kitata'ak no Nauru, Monako ato Fantikang. Nawhani o inakaay a niyaro' cango'ot ko pirarakatay, Tuvalu o saawaayay ko lafang tayra mirarakat a kitakit. Likisi Tuvalu a palapalaan i 'ayaw no 1 sici iraay to ko maro'ay tamdaw. Nai Spain a Europe misolapay sarakat i 1568 miheca pakanengneng tina sera, naka dengan o pa'acaay to malafadesay tamdaw ato mifotingay to 'iso ko talahekalay ikor, Europe tamdaw awaay ko sapicalapaw a halaka. I 1892 miheca mikapot to Gilbert palapalaan malo no Inkiris a dadipoten a sera "Gilbert ato Ellice palapalaan" . I 1915 miheca mala no Inkiris a micingcingan a sera. I 1947 miheca, o nikarawrawan no finacadan, ono Polynesia a tamdaw to Ellice palapalaan finawlan milongoc kapolongan a pitopa, haki Micronesia tamdaw a Gilbert palapalaan malalicinowas. Ikor, o Kiribati palapalaan misinting to pisiiked, kacingangan o nano sowal no kitakit Kiribati; Ellice palapalaan i 1975 miheca mafalic o Tuvalu palapalaan ahan ko pangangan, i 1978 miheca mihayda ko Inkiris to pisiiked. Palapalaan No Tuvalu o Fa'etay a riyaran ko Kakarayan, sa'akawangay a hemhem tangasa i 40˚, saloklonay 22˚, la'isal no hemhem 26˚-32˚. 'orad no mihecaan 3,000 – 3,500 kongli. 11 folad tangasa roma miheca 3 folad ka'oradan, foladan 'orad 300mm. 4 folad tangasa 10 folad awaay ko a'oraden, foladan 200-300mmm . Tuvalu nao 9 liyokay a raka sakapot (I fayafay 9 ko fo'is todong 9 taliyok), kitiraan i kaetip katimol Taypinyang, katimol 5-10, kawali 176 tangasa 179 a laed, katimol ka'amis 560 kongli ko talolong, nai kaetip ka'amis pasi kawali katimol matisil salongan 130 'ofad pinfang kongli laloma'an no riyar. O Fonafoti ko kanatal. 9 palapalaan ira ko cecay awaayay komaro'ay tamdaw, 5 pala ko cifanaway. Awaay ko lotok 'alo, sa'akawangay caay pakataelif to 4 a laya', o raraya' no hekal 15 inli, o hekal mararad manaop ni riyar, o sera malowan to mihecahecaan, orasaka Tufalu sifo ma'imer to kafafalic no kakarayan, ka hemhem nohekal ato manaop macakat ko nanom ko nisafaloco'an. I 2001 miheca, Tuvalu sifo mihapiw misi'ayaw to kafafalic no kakarayan manaop macakat no nanom ko hekal, i:kor o laliyasen no finawlan konini a palapala no Tuvalu. O niwsilan makahi milayap to mihecaan patamdaw to mamiliyasay, nikawrira caay ka kahi ko Australia to longoc no Tuvalu sifo. Tuvalu samimingay ko pala a kitakit, o sera caay kaenga' mipaloma, awaay ko pisopedan to nanom, tado sa to 'orad a nanom Sici Tuvalu o Tata'akay Inkiris a Lekatep a kitakit (caay pikihatiya to Tata'akay Inkiris a Lekatep no tapang a lomaoc), roma a 15 Tata'akay Ikiris a Lekatep hongti milecad to no Hontian Rikec a tapang a kitakit, o sawara'an ko pafeliay to sakowan to Tuvalu a demak. Citodongay to Hontian sawara'an patireng to kakeridan ato kasa kakeridan no demak, o finawlan no Tuvalu. O ufalu a sawara'anmidotoc to satadamaanay patodong to kakeridan a tapang. Aniniay kakeridan ci Iacobah Itarelli. Matelak i kimpo ko Tuvalu o nikapolongan pikowan kitakit, sa'akawangay o kimpo, midamaay to finawlan i kasamaamaan no salongoc. Awaay ko pipatireng to pisakapot a cefang i Tuvalu, o iing pakoniya sa to pisalakapot, 15 a iing, citodongay mikowan (8 tamdaw) ato caayka citodong mikowan (7 tamdaw) tosa saocor. O Fale i Fono hanko kalomaocan, cecay ko pirikecan, 15 tamdaw iing sakapot, nano nisingkiwan no finawlan, 4 miheca ko cecay liyad, o kakeridan no kalomaocan o iing ko misingkiway. Cacitodong mikowan o 15 a iing ko misingkiway, 6 ko sakowan no po, o kakeridan ko mitoroay to cacitodong kakeridan no po, o kalomaocan ko cacitodong laloma'an, mipatireng to roma kakeridan no kinsa 1 tamdaw, o todong no sifo a pitengilan. Hoying malitolo 'akawangay hoying, niyaro'ay hoying ato palaay hoying, mamiliclic to kalodemak no finawlan, ira ko maliyangay, pacakaten tangasa 'akawangay hoying miliyaw misawkit. 'akawangay hoying o 'akawangay a pisawkitan. Cecay ko citodongay misapalitaay ato mikinsaay to nai niyaro'ay hoying ato 8 pala a hoying pacakatan tatomadawen. Ira ho ko miliyangay to pipasetek no 'akawangay hoying, o Fici a hoying ko pipacakatan, ira ho maliyangay, patayraen i Inkiris to citodongay no rikecan hoying a mitomadaw. O kasasikiked a sakowan Nano 9 raka pala, 6 ko liyokan no raka a masapala ato 3 sacecayay a pala Niwlakita, Niwtaw, Nanomanga, Funafuti sifo i Funafalay pala a Vaiaku niyaro', salongan 4,900 ko tamdaw, dadahal 2.79 pinfang kongli. Nanumea raka i sakaetip ka'amis liyok no raka no Tuvalu. Kicay Awaay ko tataparan kinaira i Tuvalu, o sakaira ni kinaira saheto o padahof no Padaka. I 1999 miheca sifo a saipayso a yosang masadakay 1390 'ofad no Australia payso. Sakilingad saheto o nai mifotingay ato mirarakatay, nawhani maraayay awaay caay pakatahira ko mirarakatay. Roma mipa'aca to kitti ko sakaira no payso. O kingko no Tufalu, i 1980 miheca mapatireng. I 1993 miheca mipatadoay tayal saicakat 9.4%. sailaloma'an nitayalan: 1665 'ofad Australia payso (1995 miheca) 1220 Amilika payso (2000 miheca) no tamdawan nitayalan (2000 miheca):1100 Amilika payso. Miming ko sera no Tuvalu, fohokay ko sera, manga'ay aca kadofah ko riyar, matenak ko makoro a foting, o saadihayay pitatafikan, nikawrira tararikor ko fana', caay kaedeng ko sapicomahad. Cangray sa to roma kitakit pikomod a mifoting, sakacikicay o pipa'aca to kompay sakanga'ay mifoting; mikapot to Dipong, Koriya ato Taywan to kasasitelek a mifoting, to mihecaan ira ko 30 'ofad no Autralia payso. O 'alomanay kapah no Tuvalu tayra i Nauru to misacilahay a kosi an eca mikalic to tamina no roma kitakit, mietan to kinaira, o kafafalifalic to payso ko sakaira. 1993 miheca o kinaira no mirarakatay 30 'ofad no Amilika, 1994 mihrcaan mirarakatay ira ko 1,224 ko tamdaw. Tuvalu mararid micangray to Inkiris, Australia, New Zealand, Taywan, Dipong, Europe sapicomahad a payso ato Linhoko micowat halaka padamso to saipayso sadama. Nai 1987 miheca, o Inkiris sakimilitadoay to sadama makeror to mihecaan yosang to 10 'ofad Australia payso. O sakalasawadaw to karorayan, Tuvalu mitelek to sapicomahad, Tuvalu mipatireng to sapicomahad to dademaken a halaka, yanan miheca 6 folad patireng to Tuvalu paso'elin patorod kiking, mitahidang to Inkiris, New Zealand, Australia a payso komong kosi mikowanay ato misasorot, o pina'ang to payso a wawa ano eca o pisasorot malosapicomahad to kicay no Tuvalu. Autralia, New Zealand, Inkiris, Dipong ato Korea ko midamaay kitakit, i 2000 miheca a kiking tangasa 6010 'ofad Australia payso. 1990 miheca a wawa tangasa 100 'ofad Australia, sakisadakay no sifo, miheca a yosang 25%. Anini milongoc to romaroma kitakit to sapadafoh. 1986 miheca, misamawmaw to patodong no Linhoko to sasafaay-kacemahad a kitakit, o sapisamawmaw to kanga'ayan micaliw to payso no hekal a kingko. Midotoc to sakikali'aca a lalitelek, misamawmaw to dafodafongan to kalasawad no sata. Tuvalu a kicay ono "tataparananay ko kicay", o picadiway, palomaan a midemakan ko sakaira no kicay, awaay ko kofa no Tuvalu. No loma' a nitayalan ato ko saka'orip. Mapolongay tayal, dengan o pifoting ato pipaloma to 'afinong, pawli, tali, maanan a pinaloma malaisal ko laloma'an. 1993 miheca maomahay a kinaira macakat to 8.7%. Tuvalu 'afinong kakomod kosi, i 1979 miheca mapatireng, itiya Tuvalu 'afinongan kalakomod cefang kosi, i 1985 miheca mafalic ko ngangan. Tuvalu 'afinong kakomod sacefang kosi, 1979 miheca patireng; nai 8 palapalan malakomoday cefang. Tuvalu kitakit masadakay dafong ira ko foting, 'afinong, pinasanga' losid. Masadakay dafong samihecahecaan makerod, o saka'orip saheto nai papotalay pacomodan. Kali'acaan o New Zealand, Australia ato Fiji. 1998 miheca sailaloma'an a pasapotal ira ko 6.7 'ofad Australia payso, micomoday 1140 ofad Autralia payso. O li'acaan o 'afinong; micomoday o kakaenen, simal, pinasanga', kikay ato sakaromakat. Tuvalu a kicay nano pipa'aca to ta'I no 'ayam malakoyasi ko sakaira, nakawrira nawhani o nanom no riyar macakatay, lowan sato ko sera no kitakit. I 2000 miheca, nao malenak toko kalocalay, Tuvalu 3000 'ofad Amilika payso 'akawang ko pacaliw to kasakitakit a calay 'etal ngangan ".tv" sakararid kicay no kitakit. Tuvalu karomakat no payso ono Australia. Talacowa ano mamamamang ko kicay, nika saipayso mina'on mikowan, ci'osaw ito, caay ka sarad ko tadah i papotal. Sakaromakat Pasakawili ko parakat to paliding no itiniay. Sakaromakat otofay ato tosiya, i maci ira ko mimingay faso. Kamoro'an kaitiraan no Tuvalu maraay, madadi'ec ko sera, awaay ko nga'ayay talolongay minato, saka noriyar, karayan sakaromakat caay kanga'ay. Mahitefoay hikoki dengan o mimingay 50 ko tamdaw i Funafuti kasakitakit hikokiciw, anini dengan o Fiji hikoki kosi 44 tamdaw ATR 42-500 a hikoki kina 3 to cecay lipay mahitefo maefer, o saawaayay hikoki a kitakit na hekal. O Australia a sifo mipadang to Tufalu i ta'angay maci patireng to talolongay minato, sakanga'ay no matatodongay tamina miparo to 20 ko laya' no hako. Ta'akay maci no Fiji Suva ato Funafuti ira ko kasasi rakat no tamina, cecay folad kinacecay, Austraria New Zealand ira ko micolo'ay to dafong Southern Moana karomakat i Tuvalu, paifolad cecay ko rakat. Saki kasapalapala no Tuvalu a dafong, pakayra no kitakit a tamina 600 ton "Nivaga II ato Manufolau micolo'ay, i maci ko nga'ayay piti'eran, oroma to a palapalaan itira sa i riyar pa'enor ko tamina, o mimingay to tamina ko mipatalahekalay. Kiwiko Maledef ko siawsi a kiwiko. 11 ko siawsi no kitakit, 72 ko singsi, mitiliday 1,485 ko tamdaw; cecay ko congsi, 31 ko singsi, mitiliday 345 ko tamdaw. Ira ko pinanaman to sakatayal i tamina, 52 ko tamdaw minanamay. 1991 miheca midemak to mifalicay kiwiko, siawsi ato congsi a pitilid 6 miheca manayar 8 mihecaan, o todong to sakikiwiko kinian, mapalaedef ko no niyaro' caayay kanga'ay pisifana', misaadahal ko pinanaman to sakatayal i tamina; sakacifana' to tayal, kicik ato sakili'acaan pinanam, 1990 miheca no kiwiko masadakay yosang 16.2%. Tamdaw Polong no finawlan 10,000 tamdaw, malitoloay ko maro'ay i Funafuti a pala. Tuvalu a tamdaw o nano Polynesia finacadan, ato Tonga ato Samoa malecaday ko ngasaw. O sakasasowal no niyaro'ay o Tuvalu a sowal, o Inkilis ko no sifo a sowal. Maro'ay i ka'amis Nui a pala finawlan o Kiripati ko sakasasowal. Sofitay Awaay ko sofitay, dengan 38 ko taylin. Kacacofelan a demak Tuvalu kasasiterepan romi'ad o miliyangay to kiwsan ca'enot ko Kacacofelan a demak, anini ira to ko dahdahay pisadadahal. Tuvalu to Inkiris, New Zealand, Australia masasinga'ayay. Matiya o Fiji ko kasasiket, i Fiji mapatireng ko kacitodongan, i Taywan, Pilcin ato Amilika patireng to saipapotal taypiaw. New Zealand, Australia patireng to kacitodongan, i roma kitakit awaay ko pipatireng, dengan palingataay a kitakit mitadoay to citodongay no Tuvalu. Tuvalu ato Tata'akay Inkiris a Lekatep ato Belgium, Chile, Netherland, France, Germany, Dipong, Korea, Taywan a kitakit ko kacacofelan a demak. Tuvalu mikihatiya kasakitakit a kasakapot ira ko Asia-Tay kicay lakapot lomaoc, Taypinyang kanatal kalisaot, Taypinyang kalacecayan, Wanko yofing kasakapot, Asia misaomah kingko ato Linhoko kiwiko kakak ponka kasakapot. Tuvalu o caay ka papina ko mihaydaay to Abkhazia ato timolay Ossetia a kitakit, nikawrira ikor Georgia pakayni payso ko kacacofelan a demak ko saka lasawad pihayda to saki Abkhazia ato timolay Ossetia kacacofelan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== to~u~ub~vaɾo~u~u == to~u~ub~vaɾo~u~u (inkiris: to~u~ub~vaɾo~u~u) nai siwaaj ko~u maɾijo~ukaj a raka a paɾapaɾa sakapo~utaj a kanataɾ, itiniaj i katimo~uɾaj tajpinjaŋ, o~u nano~u tajaŋ kanataɾ rijaran a paɾa. nawħani o~upənər ko~u səra, saʡakawaŋaj * ɾajaʡ, o~urasaka o~u nikaʦiʡəpo~uʦ no~u ħəmħəm sakamaʦakat ko~u nano~um maɾo~ukataɾawan mafo~uɾko~uk no~u to~u~ub~vaɾo~u~u, po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ manao~upaj no~u nano~um a kataɾawan a kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u a kitakit o~u sapaənəraj a ʦo~uwa ħo~u kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u ʦaaj ka ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ, ** pinfaŋ ko~uŋɾi aʦa ko~u səra , saiko~u:raj to~u saka * a kitakit no~u ħəkaɾ, kitataʡak no~u nao~u~uro~u~u, mo~unako~u ato~u fantikaŋ. nawħani o~u inakaaj a nijaro~uʡ ʦaŋo~uʡo~ut ko~u pirarakataj, to~u~ub~vaɾo~u~u o~u saawaajaj ko~u ɾafaŋ tajra mirarakat a kitakit. ɾikisi to~u~ub~vaɾo~u~u a paɾapaɾaan i ʡajaw no~u * siʦi iraaj to~u ko~u maro~uʡaj tamɬ~ɮaw. nai spain a əo~u~uro~upə miso~uɾapaj sarakat i **** miħəʦa pakanəŋnəŋ tina səra, naka ɬ~ɮəŋan o~u paʡaʦaaj to~u maɾafaɬ~ɮəsaj tamɬ~ɮaw ato~u mifo~utiŋaj to~u ʡiso~u ko~u taɾaħəkaɾaj iko~ur, əo~u~uro~upə tamɬ~ɮaw awaaj ko~u sapiʦaɾapaw a ħaɾaka. i **** miħəʦa mikapo~ut to~u *iɾb~b~vərt paɾapaɾaan maɾo~u no~u inkiris a ɬ~ɮaɬ~ɮipo~utən a səra "*iɾb~b~vərt ato~u əɾɾiʦə paɾapaɾaan" . i **** miħəʦa maɾa no~u inkiris a miʦiŋʦiŋan a səra. i **** miħəʦa, o~u nikarawrawan no~u finaʦaɬ~ɮan, o~uno~u po~uɾjnəsia a tamɬ~ɮaw to~u əɾɾiʦə paɾapaɾaan finawɾan miɾo~uŋo~uʦ kapo~uɾo~uŋan a pito~upa, ħaki miʦro~unəsia tamɬ~ɮaw a *iɾb~b~vərt paɾapaɾaan maɾaɾiʦino~uwas. iko~ur, o~u kirib~b~vati paɾapaɾaan misintiŋ to~u pisiikəɬ~ɮ, kaʦiŋaŋan o~u nano~u so~uwaɾ no~u kitakit kirib~b~vati; əɾɾiʦə paɾapaɾaan i **** miħəʦa mafaɾiʦ o~u to~u~ub~vaɾo~u~u paɾapaɾaan aħan ko~u paŋaŋan, i **** miħəʦa miħajɬ~ɮa ko~u inkiris to~u pisiikəɬ~ɮ. paɾapaɾaan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u o~u faʡətaj a rijaran ko~u kakarajan, saʡakawaŋaj a ħəmħəm taŋasa i ***, saɾo~ukɾo~unaj ***, ɾaʡisaɾ no~u ħəmħəm ***-***. ʡo~uraɬ~ɮ no~u miħəʦaan *,*** * *,*** ko~uŋɾi. ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ro~uma miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ kaʡo~uraɬ~ɮan, fo~uɾaɬ~ɮan ʡo~uraɬ~ɮ ***mm. * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa ** fo~uɾaɬ~ɮ awaaj ko~u aʡo~uraɬ~ɮən, fo~uɾaɬ~ɮan ***-***mmm . to~u~ub~vaɾo~u~u nao~u * ɾijo~ukaj a raka sakapo~ut (i fajafaj * ko~u fo~uʡis to~uɬ~ɮo~uŋ * taɾijo~uk), kitiraan i kaətip katimo~uɾ tajpinjaŋ, katimo~uɾ *-**, kawaɾi *** taŋasa *** a ɾaəɬ~ɮ, katimo~uɾ kaʡamis *** ko~uŋɾi ko~u taɾo~uɾo~uŋ, nai kaətip kaʡamis pasi kawaɾi katimo~uɾ matisiɾ saɾo~uŋan *** ʡo~ufaɬ~ɮ pinfaŋ ko~uŋɾi ɾaɾo~umaʡan no~u rijar. o~u fo~unafo~uti ko~u kanataɾ. * paɾapaɾaan ira ko~u ʦəʦaj awaajaj ko~umaro~uʡaj tamɬ~ɮaw, * paɾa ko~u ʦifanawaj. awaaj ko~u ɾo~uto~uk ʡaɾo~u, saʡakawaŋaj ʦaaj pakataəɾif to~u * a ɾajaʡ, o~u rarajaʡ no~u ħəkaɾ ** inɾi, o~u ħəkaɾ mararaɬ~ɮ manao~up ni rijar, o~u səra maɾo~uwan to~u miħəʦaħəʦaan, o~urasaka to~u~ufaɾo~u~u sifo~u maʡimər to~u kafafaɾiʦ no~u kakarajan, ka ħəmħəm no~uħəkaɾ ato~u manao~up maʦakat ko~u nano~um ko~u nisafaɾo~uʦo~uʡan. i **** miħəʦa, to~u~ub~vaɾo~u~u sifo~u miħapiw misiʡajaw to~u kafafaɾiʦ no~u kakarajan manao~up maʦakat no~u nano~um ko~u ħəkaɾ, i:ko~ur o~u ɾaɾijasən no~u finawɾan ko~unini a paɾapaɾa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. o~u niwsiɾan makaħi miɾajap to~u miħəʦaan patamɬ~ɮaw to~u mamiɾijasaj, nikawrira ʦaaj ka kaħi ko~u ao~u~ustraɾia to~u ɾo~uŋo~uʦ no~u to~u~ub~vaɾo~u~u sifo~u. to~u~ub~vaɾo~u~u samimiŋaj ko~u paɾa a kitakit, o~u səra ʦaaj kaəŋaʡ mipaɾo~uma, awaaj ko~u piso~upəɬ~ɮan to~u nano~um, taɬ~ɮo~u sa to~u ʡo~uraɬ~ɮ a nano~um siʦi to~u~ub~vaɾo~u~u o~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp a kitakit (ʦaaj pikiħatija to~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp no~u tapaŋ a ɾo~umao~uʦ), ro~uma a ** tataʡakaj ikiris a ɾəkatəp ħo~uŋti miɾəʦaɬ~ɮ to~u no~u ħo~untian rikəʦ a tapaŋ a kitakit, o~u sawaraʡan ko~u pafəɾiaj to~u sako~uwan to~u to~u~ub~vaɾo~u~u a ɬ~ɮəmak. ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj to~u ħo~untian sawaraʡan patirəŋ to~u kakəriɬ~ɮan ato~u kasa kakəriɬ~ɮan no~u ɬ~ɮəmak, o~u finawɾan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. o~u o~u~ufaɾo~u~u a sawaraʡanmiɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sataɬ~ɮamaanaj pato~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan a tapaŋ. aniniaj kakəriɬ~ɮan ʦi iaʦo~ub~b~vaħ itarəɾɾi. matəɾak i kimpo~u ko~u to~u~ub~vaɾo~u~u o~u nikapo~uɾo~uŋan piko~uwan kitakit, saʡakawaŋaj o~u kimpo~u, miɬ~ɮamaaj to~u finawɾan i kasamaamaan no~u saɾo~uŋo~uʦ. awaaj ko~u pipatirəŋ to~u pisakapo~ut a ʦəfaŋ i to~u~ub~vaɾo~u~u, o~u iiŋ pako~unija sa to~u pisaɾakapo~ut, ** a iiŋ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj miko~uwan (* tamɬ~ɮaw) ato~u ʦaajka ʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan (* tamɬ~ɮaw) to~usa sao~uʦo~ur. o~u faɾə i fo~uno~u ħanko~u kaɾo~umao~uʦan, ʦəʦaj ko~u pirikəʦan, ** tamɬ~ɮaw iiŋ sakapo~ut, nano~u nisiŋkiwan no~u finawɾan, * miħəʦa ko~u ʦəʦaj ɾijaɬ~ɮ, o~u kakəriɬ~ɮan no~u kaɾo~umao~uʦan o~u iiŋ ko~u misiŋkiwaj. ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ miko~uwan o~u ** a iiŋ ko~u misiŋkiwaj, * ko~u sako~uwan no~u po~u, o~u kakəriɬ~ɮan ko~u mito~uro~uaj to~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ kakəriɬ~ɮan no~u po~u, o~u kaɾo~umao~uʦan ko~u ʦaʦito~uɬ~ɮo~uŋ ɾaɾo~umaʡan, mipatirəŋ to~u ro~uma kakəriɬ~ɮan no~u kinsa * tamɬ~ɮaw, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ no~u sifo~u a pitəŋiɾan. ħo~ujiŋ maɾito~uɾo~u ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ, nijaro~uʡaj ħo~ujiŋ ato~u paɾaaj ħo~ujiŋ, mamiɾiʦɾiʦ to~u kaɾo~uɬ~ɮəmak no~u finawɾan, ira ko~u maɾijaŋaj, paʦakatən taŋasa ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ miɾijaw misawkit. ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ o~u ʡakawaŋaj a pisawkitan. ʦəʦaj ko~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj misapaɾitaaj ato~u mikinsaaj to~u nai nijaro~uʡaj ħo~ujiŋ ato~u * paɾa a ħo~ujiŋ paʦakatan tato~umaɬ~ɮawən. ira ħo~u ko~u miɾijaŋaj to~u pipasətək no~u ʡakawaŋaj ħo~ujiŋ, o~u fiʦi a ħo~ujiŋ ko~u pipaʦakatan, ira ħo~u maɾijaŋaj, patajraən i inkiris to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u rikəʦan ħo~ujiŋ a mito~umaɬ~ɮaw. o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan nano~u * raka paɾa, * ko~u ɾijo~ukan no~u raka a masapaɾa ato~u * saʦəʦajaj a paɾa niwɾakita, niwtaw, nano~umaŋa, fo~u~unafo~u~uti sifo~u i fo~u~unafaɾaj paɾa a b~vaiako~u~u nijaro~uʡ, saɾo~uŋan *,*** ko~u tamɬ~ɮaw, ɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ *.** pinfaŋ ko~uŋɾi. nano~u~uməa raka i sakaətip kaʡamis ɾijo~uk no~u raka no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. kiʦaj awaaj ko~u tataparan kinaira i to~u~ub~vaɾo~u~u, o~u sakaira ni kinaira saħəto~u o~u paɬ~ɮaħo~uf no~u paɬ~ɮaka. i **** miħəʦa sifo~u a saipajso~u a jo~usaŋ masaɬ~ɮakaj **** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u ao~u~ustraɾia pajso~u. sakiɾiŋaɬ~ɮ saħəto~u o~u nai mifo~utiŋaj ato~u mirarakataj, nawħani maraajaj awaaj ʦaaj pakataħira ko~u mirarakataj. ro~uma mipaʡaʦa to~u kitti ko~u sakaira no~u pajso~u. o~u kiŋko~u no~u to~u~ufaɾo~u~u, i **** miħəʦa mapatirəŋ. i **** miħəʦa mipataɬ~ɮo~uaj tajaɾ saiʦakat *.*%. saiɾaɾo~umaʡan nitajaɾan: **** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u (**** miħəʦa) **** amiɾika pajso~u (**** miħəʦa) no~u tamɬ~ɮawan nitajaɾan (**** miħəʦa):**** amiɾika pajso~u. mimiŋ ko~u səra no~u to~u~ub~vaɾo~u~u, fo~uħo~ukaj ko~u səra, maŋaʡaj aʦa kaɬ~ɮo~ufaħ ko~u rijar, matənak ko~u mako~uro~u a fo~utiŋ, o~u saaɬ~ɮiħajaj pitatafikan, nikawrira tarariko~ur ko~u fanaʡ, ʦaaj kaəɬ~ɮəŋ ko~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ. ʦaŋraj sa to~u ro~uma kitakit piko~umo~uɬ~ɮ a mifo~utiŋ, sakaʦikiʦaj o~u pipaʡaʦa to~u ko~umpaj sakaŋaʡaj mifo~utiŋ; mikapo~ut to~u ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urija ato~u tajwan to~u kasasitəɾək a mifo~utiŋ, to~u miħəʦaan ira ko~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u ao~u~utraɾia pajso~u. o~u ʡaɾo~umanaj kapaħ no~u to~u~ub~vaɾo~u~u tajra i nao~u~uro~u~u to~u misaʦiɾaħaj a ko~usi an əʦa mikaɾiʦ to~u tamina no~u ro~uma kitakit, miətan to~u kinaira, o~u kafafaɾifaɾiʦ to~u pajso~u ko~u sakaira. **** miħəʦa o~u kinaira no~u mirarakataj ** ʡo~ufaɬ~ɮ no~u amiɾika, **** miħrʦaan mirarakataj ira ko~u *,*** ko~u tamɬ~ɮaw. to~u~ub~vaɾo~u~u marariɬ~ɮ miʦaŋraj to~u inkiris, ao~u~ustraɾia, nəw *əaɾanɬ~ɮ, tajwan, ɬ~ɮipo~uŋ, əo~u~uro~upə sapiʦo~umaħaɬ~ɮ a pajso~u ato~u ɾinħo~uko~u miʦo~uwat ħaɾaka paɬ~ɮamso~u to~u saipajso~u saɬ~ɮama. nai **** miħəʦa, o~u inkiris sakimiɾitaɬ~ɮo~uaj to~u saɬ~ɮama makəro~ur to~u miħəʦaan jo~usaŋ to~u ** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u. o~u sakaɾasawaɬ~ɮaw to~u karo~urajan, to~u~ub~vaɾo~u~u mitəɾək to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ, to~u~ub~vaɾo~u~u mipatirəŋ to~u sapiʦo~umaħaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮəmakən a ħaɾaka, janan miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ patirəŋ to~u to~u~ub~vaɾo~u~u paso~uʡəɾin pato~uro~uɬ~ɮ kikiŋ, mitaħiɬ~ɮaŋ to~u inkiris, nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia a pajso~u ko~umo~uŋ ko~usi miko~uwanaj ato~u misaso~uro~ut, o~u pinaʡaŋ to~u pajso~u a wawa ano~u əʦa o~u pisaso~uro~ut maɾo~usapiʦo~umaħaɬ~ɮ to~u kiʦaj no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. ao~u~utraɾia, nəw *əaɾanɬ~ɮ, inkiris, ɬ~ɮipo~uŋ ato~u ko~urəa ko~u miɬ~ɮamaaj kitakit, i **** miħəʦa a kikiŋ taŋasa **** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u. **** miħəʦa a wawa taŋasa *** ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia, sakisaɬ~ɮakaj no~u sifo~u, miħəʦa a jo~usaŋ **%. anini miɾo~uŋo~uʦ to~u ro~umaro~uma kitakit to~u sapaɬ~ɮafo~uħ. **** miħəʦa, misamawmaw to~u pato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾinħo~uko~u to~u sasafaaj-kaʦəmaħaɬ~ɮ a kitakit, o~u sapisamawmaw to~u kaŋaʡajan miʦaɾiw to~u pajso~u no~u ħəkaɾ a kiŋko~u. miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u sakikaɾiʡaʦa a ɾaɾitəɾək, misamawmaw to~u ɬ~ɮafo~uɬ~ɮafo~uŋan to~u kaɾasawaɬ~ɮ no~u sata. to~u~ub~vaɾo~u~u a kiʦaj o~uno~u "tataparananaj ko~u kiʦaj", o~u piʦaɬ~ɮiwaj, paɾo~umaan a miɬ~ɮəmakan ko~u sakaira no~u kiʦaj, awaaj ko~u ko~ufa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. no~u ɾo~umaʡ a nitajaɾan ato~u ko~u sakaʡo~urip. mapo~uɾo~uŋaj tajaɾ, ɬ~ɮəŋan o~u pifo~utiŋ ato~u pipaɾo~uma to~u ʡafino~uŋ, pawɾi, taɾi, maanan a pinaɾo~uma maɾaisaɾ ko~u ɾaɾo~umaʡan. **** miħəʦa mao~umaħaj a kinaira maʦakat to~u *.*%. to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋ kako~umo~uɬ~ɮ ko~usi, i **** miħəʦa mapatirəŋ, itija to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋan kaɾako~umo~uɬ~ɮ ʦəfaŋ ko~usi, i **** miħəʦa mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan. to~u~ub~vaɾo~u~u ʡafino~uŋ kako~umo~uɬ~ɮ saʦəfaŋ ko~usi, **** miħəʦa patirəŋ; nai * paɾapaɾan maɾako~umo~uɬ~ɮaj ʦəfaŋ. to~u~ub~vaɾo~u~u kitakit masaɬ~ɮakaj ɬ~ɮafo~uŋ ira ko~u fo~utiŋ, ʡafino~uŋ, pinasaŋaʡ ɾo~usiɬ~ɮ. masaɬ~ɮakaj ɬ~ɮafo~uŋ samiħəʦaħəʦaan makəro~uɬ~ɮ, o~u sakaʡo~urip saħəto~u nai papo~utaɾaj paʦo~umo~uɬ~ɮan. kaɾiʡaʦaan o~u nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia ato~u fiji. **** miħəʦa saiɾaɾo~umaʡan a pasapo~utaɾ ira ko~u *.* ʡo~ufaɬ~ɮ ao~u~ustraɾia pajso~u, miʦo~umo~uɬ~ɮaj **** o~ufaɬ~ɮ ao~u~utraɾia pajso~u. o~u ɾiʡaʦaan o~u ʡafino~uŋ; miʦo~umo~uɬ~ɮaj o~u kakaənən, simaɾ, pinasaŋaʡ, kikaj ato~u sakaro~umakat. to~u~ub~vaɾo~u~u a kiʦaj nano~u pipaʡaʦa to~u taʡi no~u ʡajam maɾako~ujasi ko~u sakaira, nakawrira nawħani o~u nano~um no~u rijar maʦakataj, ɾo~uwan sato~u ko~u səra no~u kitakit. i **** miħəʦa, nao~u maɾənak to~uko~u kaɾo~uʦaɾaj, to~u~ub~vaɾo~u~u **** ʡo~ufaɬ~ɮ amiɾika pajso~u ʡakawaŋ ko~u paʦaɾiw to~u kasakitakit a ʦaɾaj ʡətaɾ ŋaŋan ".tb~v" sakarariɬ~ɮ kiʦaj no~u kitakit. to~u~ub~vaɾo~u~u karo~umakat no~u pajso~u o~uno~u ao~u~ustraɾia. taɾaʦo~uwa ano~u mamamamaŋ ko~u kiʦaj, nika saipajso~u minaʡo~un miko~uwan, ʦiʡo~usaw ito~u, ʦaaj ka saraɬ~ɮ ko~u taɬ~ɮaħ i papo~utaɾ. sakaro~umakat pasakawiɾi ko~u parakat to~u paɾiɬ~ɮiŋ no~u itiniaj. sakaro~umakat o~uto~ufaj ato~u to~usija, i maʦi ira ko~u mimiŋaj faso~u. kamo~uro~uʡan kaitiraan no~u to~u~ub~vaɾo~u~u maraaj, maɬ~ɮaɬ~ɮiʡəʦ ko~u səra, awaaj ko~u ŋaʡajaj taɾo~uɾo~uŋaj minato~u, saka no~urijar, karajan sakaro~umakat ʦaaj kaŋaʡaj. maħitəfo~uaj ħiko~uki ɬ~ɮəŋan o~u mimiŋaj ** ko~u tamɬ~ɮaw i fo~u~unafo~u~uti kasakitakit ħiko~ukiʦiw, anini ɬ~ɮəŋan o~u fiji ħiko~uki ko~usi ** tamɬ~ɮaw atr **-*** a ħiko~uki kina * to~u ʦəʦaj ɾipaj maħitəfo~u maəfər, o~u saawaajaj ħiko~uki a kitakit na ħəkaɾ. o~u ao~u~ustraɾia a sifo~u mipaɬ~ɮaŋ to~u to~u~ufaɾo~u~u i taʡaŋaj maʦi patirəŋ to~u taɾo~uɾo~uŋaj minato~u, sakaŋaʡaj no~u matato~uɬ~ɮo~uŋaj tamina miparo~u to~u ** ko~u ɾajaʡ no~u ħako~u. taʡakaj maʦi no~u fiji so~u~ub~va ato~u fo~u~unafo~u~uti ira ko~u kasasi rakat no~u tamina, ʦəʦaj fo~uɾaɬ~ɮ kinaʦəʦaj, ao~u~ustraria nəw *əaɾanɬ~ɮ ira ko~u miʦo~uɾo~uʡaj to~u ɬ~ɮafo~uŋ so~uo~u~utħərn mo~uana karo~umakat i to~u~ub~vaɾo~u~u, paifo~uɾaɬ~ɮ ʦəʦaj ko~u rakat. saki kasapaɾapaɾa no~u to~u~ub~vaɾo~u~u a ɬ~ɮafo~uŋ, pakajra no~u kitakit a tamina *** to~un "nib~va*a ii ato~u mano~u~ufo~uɾao~u~u miʦo~uɾo~uʡaj, i maʦi ko~u ŋaʡajaj pitiʡəran, o~uro~uma to~u a paɾapaɾaan itira sa i rijar paʡəno~ur ko~u tamina, o~u mimiŋaj to~u tamina ko~u mipataɾaħəkaɾaj. kiwiko~u maɾəɬ~ɮəf ko~u siawsi a kiwiko~u. ** ko~u siawsi no~u kitakit, ** ko~u siŋsi, mitiɾiɬ~ɮaj *,*** ko~u tamɬ~ɮaw; ʦəʦaj ko~u ʦo~uŋsi, ** ko~u siŋsi, mitiɾiɬ~ɮaj *** ko~u tamɬ~ɮaw. ira ko~u pinanaman to~u sakatajaɾ i tamina, ** ko~u tamɬ~ɮaw minanamaj. **** miħəʦa miɬ~ɮəmak to~u mifaɾiʦaj kiwiko~u, siawsi ato~u ʦo~uŋsi a pitiɾiɬ~ɮ * miħəʦa manajar * miħəʦaan, o~u to~uɬ~ɮo~uŋ to~u sakikiwiko~u kinian, mapaɾaəɬ~ɮəf ko~u no~u nijaro~uʡ ʦaajaj kaŋaʡaj pisifanaʡ, misaaɬ~ɮaħaɾ ko~u pinanaman to~u sakatajaɾ i tamina; sakaʦifanaʡ to~u tajaɾ, kiʦik ato~u sakiɾiʡaʦaan pinanam, **** miħəʦa no~u kiwiko~u masaɬ~ɮakaj jo~usaŋ **.*%. tamɬ~ɮaw po~uɾo~uŋ no~u finawɾan **,*** tamɬ~ɮaw, maɾito~uɾo~uaj ko~u maro~uʡaj i fo~u~unafo~u~uti a paɾa. to~u~ub~vaɾo~u~u a tamɬ~ɮaw o~u nano~u po~uɾjnəsia finaʦaɬ~ɮan, ato~u to~uŋa ato~u samo~ua maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u ŋasaw. o~u sakasaso~uwaɾ no~u nijaro~uʡaj o~u to~u~ub~vaɾo~u~u a so~uwaɾ, o~u inkiɾis ko~u no~u sifo~u a so~uwaɾ. maro~uʡaj i kaʡamis no~u~ui a paɾa finawɾan o~u kiripati ko~u sakasaso~uwaɾ. so~ufitaj awaaj ko~u so~ufitaj, ɬ~ɮəŋan ** ko~u tajɾin. kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak to~u~ub~vaɾo~u~u kasasitərəpan ro~umiʡaɬ~ɮ o~u miɾijaŋaj to~u kiwsan ʦaʡəno~ut ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak, anini ira to~u ko~u ɬ~ɮaħɬ~ɮaħaj pisaɬ~ɮaɬ~ɮaħaɾ. to~u~ub~vaɾo~u~u to~u inkiris, nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia masasiŋaʡajaj. matija o~u fiji ko~u kasasikət, i fiji mapatirəŋ ko~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan, i tajwan, piɾʦin ato~u amiɾika patirəŋ to~u saipapo~utaɾ tajpiaw. nəw *əaɾanɬ~ɮ, ao~u~ustraɾia patirəŋ to~u kaʦito~uɬ~ɮo~uŋan, i ro~uma kitakit awaaj ko~u pipatirəŋ, ɬ~ɮəŋan paɾiŋataaj a kitakit mitaɬ~ɮo~uaj to~u ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj no~u to~u~ub~vaɾo~u~u. to~u~ub~vaɾo~u~u ato~u tataʡakaj inkiris a ɾəkatəp ato~u b~b~vəɾ*io~u~um, ʦħiɾə, nətħərɾanɬ~ɮ, franʦə, *ərmanj, ɬ~ɮipo~uŋ, ko~urəa, tajwan a kitakit ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak. to~u~ub~vaɾo~u~u mikiħatija kasakitakit a kasakapo~ut ira ko~u asia-taj kiʦaj ɾakapo~ut ɾo~umao~uʦ, tajpinjaŋ kanataɾ kaɾisao~ut, tajpinjaŋ kaɾaʦəʦajan, wanko~u jo~ufiŋ kasakapo~ut, asia misao~umaħ kiŋko~u ato~u ɾinħo~uko~u kiwiko~u kakak po~unka kasakapo~ut. to~u~ub~vaɾo~u~u o~u ʦaaj ka papina ko~u miħajɬ~ɮaaj to~u ab~b~vkħa*ia ato~u timo~uɾaj o~ussətia a kitakit, nikawrira iko~ur *əo~ur*ia pakajni pajso~u ko~u kaʦaʦo~ufəɾan a ɬ~ɮəmak ko~u saka ɾasawaɬ~ɮ piħajɬ~ɮa to~u saki ab~b~vkħa*ia ato~u timo~uɾaj o~ussətia kaʦaʦo~ufəɾan.</PHON>
    </S>
</TEXT>