<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_U_Demak_nu_Cikasuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: U_Demak_nu_Cikasuan" copyright="CC BY-SA" citation="U_Demak_nu_Cikasuan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/U_Demak_nu_Cikasuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_U_Demak_nu_Cikasuan, title = U_Demak_nu_Cikasuan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/U_Demak_nu_Cikasuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">U Demak nu Cikasuan i 'a:yaw yo itin i Taywan ko Ripon, o Ripon ko mikowanay to malakoliay a Cikasu'an finawlan. Nay 1898 miheca tangasa 1904 miheca, i aniniay a kalingko (Hwalien ciansyang) o malakoliay no Ripon a Cikasoan finawlan, samsamen no Ripon cangra, pinapi:na to a folad caay palipida'en no Ripon, sisa malocong ko faloco' nangra a mapacefa' a masamsam no no Ripon. U demak nangra itiya o mikaliay a pisabokugo han no Ripon misefengay misanga' to rangat ('adiper) matalaw a comodan no Taloko. eca kahacuwa ko nipalipida' i cangra'a, ano eca pidodo tosoeal no tayrin, o matoka'ay han no Ripon cangra. Nikaorira o caay pirara cangra o malalokay madopohay ko Pangcah hananay, sowal sa ko Ripon o matokaay saan, o patelacy ko sowal nangra moraraway ko nipimelaw no Ripon, misanga' to sakasaan ko Ripon to saka ecaaw palipida' to matayalay no Cikasoan finawlan. Alo'uday simeden no Ripon ko lipida' nangra, pasoson itiraen i tomok a pateli, o tomok ko pasilsilay a pafeli to lipida' nangra. Mince 41 miheca (1908 miiheca) 12 folad mikoliay i Ripon a pangcah mingata' to kakoli'an koloma' nangra o kakeridan nangra ci Cilo'using safaw to walo (18) kotamdaw no heni. Linahen a patayra i miraaay to loma' ko kadademaken nangra, nawhan mararomay hen ko faloco' nangra a maoron to to'as nangra mamaanay to ko loma' hakiya saan kofaloco' nangra.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">U Demak no Cikasoan i 'a:yaw yo itin i Taywan ko Ripon, o Ripon ko mikowanay to malakoliay a Cikaso'an finawlan. Nay 1898 miheca tangasa 1904 miheca, i aniniay a kalingko (Hwalien ciansyang) o malakoliay no Ripon a Cikasoan finawlan, samsamen no Ripon cangra, pinapi:na to a folad caay palipida'en no Ripon, sisa malocong ko faloco' nangra a mapacefa' a masamsam no no Ripon. U demak nangra itiya o mikaliay a pisabokogo han no Ripon misefengay misanga' to rangat ('adiper) matalaw a comodan no Taloko. eca kahacowa ko nipalipida' i cangra'a, ano eca pidodo tosoeal no tayrin, o matoka'ay han no Ripon cangra. Nikaorira o caay pirara cangra o malalokay madopohay ko Pangcah hananay, sowal sa ko Ripon o matokaay saan, o patelacy ko sowal nangra moraraway ko nipimelaw no Ripon, misanga' to sakasaan ko Ripon to saka ecaaw palipida' to matayalay no Cikasoan finawlan. Alo'oday simeden no Ripon ko lipida' nangra, pasoson itiraen i tomok a pateli, o tomok ko pasilsilay a pafeli to lipida' nangra. Mince 41 miheca (1908 miiheca) 12 folad mikoliay i Ripon a pangcah mingata' to kakoli'an koloma' nangra o kakeridan nangra ci Cilo'osing safaw to walo (18) kotamdaw no heni. Linahen a patayra i miraaay to loma' ko kadademaken nangra, nawhan mararomay hen ko faloco' nangra a maoron to to'as nangra mamaanay to ko loma' hakiya saan kofaloco' nangra.</FORM>
    </S>
</TEXT>