<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Ulay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Ulay" copyright="CC BY-SA" citation="Ulay. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Ulay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Ulay, title = Ulay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Ulay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ulay Itiniay i Wulai Cen no New Taipei City ko Ulay a niyaro', 871 ko sa'osi no parod no loma', 2,734 ko sa'osi no tamdaw. 41% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 1,130 ko tamdaw; o roma sato i, 59% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,604 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal37%, Amis2%, Bunun1%, Paiwan1%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko Kiwkay i niyaro'. Ulay Itiniay i Jianshi Cen no Hsinchu ko Ulay a niyaro', 45 ko sa'osi no parod no loma', 210 ko sa'osi no tamdaw. 97% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 204 ko tamdaw; o roma sato i, 3% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 6 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal95%, Bunun1%, Saysiyat0.5%, roma0.5%. Ira ko Kiwkay i niyaro'. Ulay Itiniay i Wufeng Cen no Hsinchu ko Ulay a niyaro', 189 ko sa'osi no parod no loma', 511 ko sa'osi no tamdaw. 92% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 468 ko tamdaw; o roma sato i, 8% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 43 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal86%, Saysiyat3%, roma2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko Kiwkay i niyaro'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ulay Itiniay i Wolai Cen no New Taipei City ko Ulay a niyaro', 871 ko sa'osi no parod no loma', 2,734 ko sa'osi no tamdaw. 41% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 1,130 ko tamdaw; o roma sato i, 59% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,604 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal37%, Amis2%, Bonon1%, Paiwan1%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko Kiwkay i niyaro'. Ulay Itiniay i Jianshi Cen no Hsincho ko Ulay a niyaro', 45 ko sa'osi no parod no loma', 210 ko sa'osi no tamdaw. 97% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 204 ko tamdaw; o roma sato i, 3% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 6 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal95%, Bonon1%, Saysiyat0.5%, roma0.5%. Ira ko Kiwkay i niyaro'. Ulay Itiniay i Wofeng Cen no Hsincho ko Ulay a niyaro', 189 ko sa'osi no parod no loma', 511 ko sa'osi no tamdaw. 92% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 468 ko tamdaw; o roma sato i, 8% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 43 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Tayal86%, Saysiyat3%, roma2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko Kiwkay i niyaro'.</FORM>
    </S>
</TEXT>