<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Uruguay" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Uruguay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Amis Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://ami.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami, title = {Amis Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://ami.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Uruguay == Uruguay kawaliay hakal Nikapolongan Kitakit , kapolongan sowal Uruguay , katimol Amilika kawali katimol kitakit, kaetip Argentina, kawali ato ka'amis Brazil, miingiray to Labrador 'alo, kawali katimol o Tata'angay Sa'etipay Riyaran. O tamdaw no Uruguay 342 'ofad , mingata to 180 'ofad maro'ay i ta'akay tokay Montevideo ato roma a tokay. O sera no Uruguay 176,000 pinfang kongli (68,000 pinfang inli), saka 2 mimingay kitakit i katimolay Amilika, kikaka no Suriname. Charuya tamdaw maro' i Uruguay 4000 mihecaan ko halafin. I 1680 miheca, Portugal micerakan sakowan tahini patireng to Colonia-del Sacramento, itiniay a niyaro' samatelangay Ilopiya kaitiraan. 18 sici Sepaniya itini patireng to kahiceraan i Montevideo, itini malingato macaceficefis. 1811 miheca tangasa 1828 miheca, i Sepaniya, Portugal, Argentina ato Brazil sasepat kitakit ko macacefisay, Uruguay sakasiikedan a kitakit. I 19 sici a Uruguay kinapinapina masacomocomd no roma kitakit misawi ato micalap, o sofitay i laloma' no kitakit sici mararid milosiday, mahaenay rarid sa tangasa 20 sici salepon. Matiniay Uruguay o nikapolongan a kimpo kapolongan Kitakit, congtong o sawara'an ato kakeridan no sifo. I Latin Amilika kanatal kitakit, Uruguay a nikapolonganay, halinga'ayay, ma'imeray ato masacalayay ko sakadademak o sasa'ayaway, o sinpon pakoniraay, kicay sakakaay no katimolay Amilika . Uruguay sakiLinhoko mapako'emeday a sofitay picoker sakacecau i hekal . I kicay pakoniraay, malalen ko kinaira, malaliisal to kinaira ato papotalay mikafo to payso picomod masongila', Uruguay i kasakanatal sakatosa . I polong no Amilika kanatal, o sakacomahad no tamdaw no Uruguay, GDP macakat , misafa^elohay 'icel ato tatenaan kalopatirengan kasakanatal saka tolo. Linhoko palasatakaraway a kinaira a kitakit ko Uruguay . I tingnaw pikihatiya i, Uruguay sakatatolo no hekal . Uruguay tadamaan ko fanoh no siri, felac, naniwac, titi no kolong, ^min ato miloko masadakay . I 2013 miheca, "kicayay tamdaw" pacomodaen ko Uruguay i "No mihecaan kitakit no hekal" , sakisamowa pipaloma, kalali'aca ato mapatodong no rikec ko mitamakoay pihayda: mahayda to malecaday ko rangi a raramod, mipesi' to wawa marocok i rikec. Nanonian, Uruguay o cimapakoniraay ato adahiay syakay a kitakit, i no tekedan salongoc, ko'emi'ay ato misoraray o ka'ayaway i hekal . Ngangan no kitakit Sakacingangan no Uruguay nai Uruguay 'alo, "Uruguay" o nano 'alo Guarani finacadan a sowal pangangan no Sepaniya a sowal. Pakayni tina ngangan adihay ko caay kalecad a saheci, tinako "'ayam 'alo" (Charuya sowal "ura 'alo", toya "urú" 'ayam howak) sanay . Oni a ngangan latek nai niyaro'ay masowalay "uruguá" 'aloay a 'aos . nicerakan sakowan no Sepaniya 'ayaw ikor, Uruguay ato lilisay a niyaro' pangangan "Cisplatina" ato "Banda Oriental", ikor pangangan to "waliay hekalan", tona misiiked to panganganan "Uruguay waliay hekal Nikapolongan Kitakit" (la República Oriental del Uruguay) . Likisi 'Ayaway nicerakan sakowan likisi 1516 miheca nia niyaro' nao misolapay no Sepaniya ci Juan Dias de Solis manengneng. Nai 1680 miheca ikor o Sepaniya ato Portugal macacefis. Ikor i 1726 miheca o Sepaniya tamdaw ko pakalowiday, saka o no Sepaniya a nicerakan sakowan, patireng to Montevideo sofitay a minato. 1776 miheca Sepaniya pakapien to Labrador songto sakowan, itiya pangangan han "Labrador waliay hekal" . Siikeday lalefo I 19 sici 'ayaw, palong no nikowanan no Sepaniya i Latin Amilika kasakanatal, alamasadak ko misiikeday lalood. 1811 mihecaan hiro (tadamaanay) no finacadan ci Jose Gervasio Artigas mipalowad tina lalood, i 1815 miheca ma^emet ko emin no kitakit. I 1816 miheca Portugal miliyaw micalap, i 1821 miheca 7 folad polong no Uruguay patatekoen to Brazil, mafalic ko ngangan "Nepra kanatal. 1825 miheca 8 folad 25 romi'ad, ci Joan Antonio Lavalleja kakridan 33 waliay tamdaw minokay nai Argentina, malosimet ko Monteverde niyaro', mihapiw misiiked ko Uruguay, I saka 8 folad 25 romi'ad ko romi'adan no kitakit. I 1828 miheca Monteverde telek so'elin ko salongoc no Uruguay. Aniniay likisi Ikor Uruguay matapecik to fiyaw a kitakit sofitay ko sasiwtoc, 'aloman ko mapatayay. Oya sato Uruguay nai Ilopiya dipotan ko 'alomanay mafolaway, saka o maomahan pasadakan ko saki'orip kicay no Uruguay. 'ayaw no saka 2 lalood Ilopiya ato hakal icowacowaay matapecik ko lalood, adihaya pinaloma nai Uruguay mapasadak, mitadoay to maomahay ko sakadofah kitakit no Uruguay. Ikor no saka 2 lalood, nawhani kasakitakit a maomahan ranikay maserer ko 'aca, saka halafin malasot maserer ko kicay no Uruguay. maserer ko kicay saka rarawraw ko sici, kinapinapina fangafang ko sofitay, orasaka nanoya saa tararikor ko kicay no kitakit. 2004 miheca, ci Tavarre Vazquez malacongtong, 2005 miheca 3 folad 1 romi'ad so'elin ko patireng congtong no Uruguay, saka cecay i likisi no kitakit o Kawiliay-Kasafelaw a congtong. Matatoor to Kawiliay-Kasafelaw a nipatatekoan maledaf kasacefang macakat mikowan, maso^emetay a syakay kicay kafalic, o kicay no Uruguay ranikay lomowad, i 2004 miheca tangasa 2008 miheca, GDP mihecaan 6.7% ko ranikay cemahad, pakoyocay tamdaw nai 33% maserer tangasa 21.7%, 2011 miheca maserer haca tangasa 18.6%, masowal i Latin Amilika kitakit a taengaday. I polong no hekal katalawan no paysoan, madahdah ko kacemahad no kicay, nakawrira mihayda ko sifo pasadak to 'akawangay kapolongan sapasadak ato sapicoker payso, saka'eca katararikor no kicay, saka 2010 miheca o kicay no Uruguay rinikay macakat to 7%. 2013 miheca, Uruguay mala mihecaan a taypiaw no kicaykak tamdaw , o sakamitira nahani congtong no Uruguay ci Jose Musika no finawlan ko lekakawa a kasasowalen i hekal. Uruguay i 2013 miheca 4 m,4 mihayda to malecaday ko rangi ramod a rikec, 2013 miheca 7 folad heca ko rikec to sa'ayaway mahayda mipanga'ayay malali'aca to mowa a kitakit . Palapala I satimolay Amilika kasafaniyot saka 2 mimingay kitakit,takaraway lotok i 514cm. mililisay to riyar a pala, o pipaka'enan to kolong ato siri. O adihayay 'alo ko Uruguay, sata'akay i o Uruguay 'alo, o hakal no 'alo adihay ko fanaw, kaetip no 'alo malasala'edan no kitakit. Uruguay a karayan no katimolay fa^edet soemetay, saka 5 folad tangasa 8 folad kasi^enawan, 12 folad tangasa 2 folad kaciherangan. Talacowa nai kaetipay fo'edas fali nai Andes lotok, nika nawhani mingataay to riyar, ira haca ko nai Brazil farawfaw fali, kala'orar aca. Itini i 33 00 S, 56 00 W, noNotimolan Amilika ko Uruguay. Polong no sekalay i 176,215 sq km "saka 91 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 175,015 sq km, no nanom a sekalay i, 1,200 sq km " Polong i 3,351,016 ko tamdaw. Sici I 1832 miheca 7 folad 18 romi'ad mahapiw ko saka 1 kimpo, ikor kinapinapina mifalic. 1951 miheca a kimpo mapalasawad ko Congtong a safaco, patireng to no kalomaocan rikec (sakakaay midemakay 'icel citodongay). I 1966 miheca mifalic to kimpo, mapatiko ko congtong a rikec. I 1973 miheca mirawraw mifalic ko sofitay mapaterep ko kimpo. 1985 miheca macakat ko nisingkiwan sifo mapalowad. Miketon ko kimpo a midemakay to Nikapolongan Kitakit ko Uruguay, toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. Sawara'an no kitakit ato kakeridan no sifo ko congtong, citodong sakakaay no mamifolaw, micokeray to congtong malafafa'eday lomaocan, citodong to kakeridan no kalomaoca. Congtong, micokeray to congtong, iing no kalomaocan ato kasakanatal kakeridan saheto nai finawlan ni singkiwan, lekad 5 miheca. Congtong caay kanga'ay pararid, nika manga'ay palaed a masadak misingkiw. Congtong tefad patireng to 13 ko masalaloma'an kakeridan, o congtong ko patoroday, citodong to kasa citodongay dademakay. 2015 miheca 3 folad 1 romi'ad, kacifaloco'an no finawlan ci Jose Musika malopon a malokelon, midotocay ci Tavarre Vazquez (Tabaré Vázquez). O kasasikiked a sakowan Polong no kitakit masiiked 19 kanatal Sifasif, Canelones, Cerro Largo, Colonia, Durazno, Flores, Florida, Lavalleja, Maldonado, Montevideo, Paysandú, Río Negro, Rivera, Rocha, Salto, San José, Soriano, Tacuarembó, Treintay Tres. Sofitay kicay O sakakaay kicay no Uruguay o nipasadakan a nikaomahan, i 'ayaw no 20 sici kalaloodan no Ilopian itiya, adahay ko nikaomahan no Uruguay mapatayra i Ilopoyan, mala o kadofahay kitakit i satimolay Amilka ko Uruguay. Aniniay a kicay no Uruguay talacowa caayto kalecad to 'ayaway 20 sici, o Uruguay pikimaomahay ko pitadi'ecan. 2000 miheca katimalay Amilika malengat ko karawrawan no kicay, o Brazil ato Argentina sarakatay matalatiih, Uruguay makilatosaay a niliomahan a dafong mapatayra i Brazil ato Argentina, ikor makarapotay, nika maserer ko masadakay, awayay ko katayalan tangasa i mo^etepay. O masereray ko kicay a kitakit no Uruguay i satimolay Amlika, nikawrira 2004 miteka, o kicay no Uruguay midotoc to Brazil ato Argentina a macakat, talacowa ira ko katalawan a kicay, o kicay no Uruguay macakal macakat, masapinang to palalecaden to Brazil, Paraguay ato Argentina. 2011 miheca salongan no tamdaw no laloma'an a nisangan 15,469 Amilika payso, o satadamaanay i katimol Amilika. Oromasato, kasasiroma no Latin Amilika i, o Gini sa'osi o samamangay i Latin Amilika ko Uruguay (0.446). Tamdaw ato finacadan 328.63 'ofad (2011 miheca, sapipolong kitakit no Uruguay), fohecalay tamdaw 90.8%, Intian ato Inlopiyan camel tamdaw 5%. No kitakit a sowal no Sepaniya. Saheto o Tingsokiw ko pakayraan a mitoor. O tamdaw no Uruguay saheto nai Ilopiya tamdaw mafolaway tayni. O yincumin Charuya tamdaw i 'ayaw to pinapina so'ot miheca picomod no Ilopiyan tayni 'aloman ko nipatayan. Oni a Ilopiyan saheto o Sepaniya tamdaw ato Itilian, nika Uruguay tamdaw o Sepaniya ko sakasasowal. Ponka Onto Cokaran mali o kaolahan onto no Uruguay tamdaw. O Cokaran mali a onto no Uruguay makatadamaan i hekal, i 1924 miheca ato 1928 miheca kanatosaay a Olimpiko ontokay a Cokaran mali pakaala to kompay. Saka Uruguay sa'ayaway midemak to Cokaran mali i Uruguay kitakit, saka i 1930 miheca ato 1950 miheca ciniala to kompay. Oromasato, 1970 miheca ato 2010 miheca kinatosa pakaala to sake sepat a kompay. I Uruguay langciyo ato kanglangciyo tadamaan i kasakitakit.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== o~u~uro~u~u*o~u~uaj == o~u~uro~u~u*o~u~uaj kawaɾiaj ħakaɾ nikapo~uɾo~uŋan kitakit , kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ o~u~uro~u~u*o~u~uaj , katimo~uɾ amiɾika kawaɾi katimo~uɾ kitakit, kaətip ar*əntina, kawaɾi ato~u kaʡamis b~b~vra*iɾ, miiŋiraj to~u ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur ʡaɾo~u, kawaɾi katimo~uɾ o~u tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran. o~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj *** ʡo~ufaɬ~ɮ , miŋata to~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ maro~uʡaj i taʡakaj to~ukaj mo~untəb~viɬ~ɮəo~u ato~u ro~uma a to~ukaj. o~u səra no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ***,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (**,*** pinfaŋ inɾi), saka * mimiŋaj kitakit i katimo~uɾaj amiɾika, kikaka no~u so~u~urinamə. ʦħaro~u~uja tamɬ~ɮaw maro~uʡ i o~u~uro~u~u*o~u~uaj **** miħəʦaan ko~u ħaɾafin. i **** miħəʦa, po~urto~u~u*aɾ miʦərakan sako~uwan taħini patirəŋ to~u ʦo~uɾo~unia-ɬ~ɮəɾ saʦramənto~u, itiniaj a nijaro~uʡ samatəɾaŋaj iɾo~upija kaitiraan. ** siʦi səpanija itini patirəŋ to~u kaħiʦəraan i mo~untəb~viɬ~ɮəo~u, itini maɾiŋato~u maʦaʦəfiʦəfis. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, i səpanija, po~urto~u~u*aɾ, ar*əntina ato~u b~b~vra*iɾ sasəpat kitakit ko~u maʦaʦəfisaj, o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakasiikəɬ~ɮan a kitakit. i ** siʦi a o~u~uro~u~u*o~u~uaj kinapinapina masaʦo~umo~uʦo~umɬ~ɮ no~u ro~uma kitakit misawi ato~u miʦaɾap, o~u so~ufitaj i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit siʦi marariɬ~ɮ miɾo~usiɬ~ɮaj, maħaənaj rariɬ~ɮ sa taŋasa ** siʦi saɾəpo~un. matiniaj o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u nikapo~uɾo~uŋan a kimpo~u kapo~uɾo~uŋan kitakit, ʦo~uŋto~uŋ o~u sawaraʡan ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. i ɾatin amiɾika kanataɾ kitakit, o~u~uro~u~u*o~u~uaj a nikapo~uɾo~uŋanaj, ħaɾiŋaʡajaj, maʡiməraj ato~u masaʦaɾajaj ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u sasaʡajawaj, o~u sinpo~un pako~uniraaj, kiʦaj sakakaaj no~u katimo~uɾaj amiɾika . o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakiɾinħo~uko~u mapako~uʡəməɬ~ɮaj a so~ufitaj piʦo~ukər sakaʦəʦao~u~u i ħəkaɾ . i kiʦaj pako~uniraaj, maɾaɾən ko~u kinaira, maɾaɾiisaɾ to~u kinaira ato~u papo~utaɾaj mikafo~u to~u pajso~u piʦo~umo~uɬ~ɮ maso~uŋiɾaʡ, o~u~uro~u~u*o~u~uaj i kasakanataɾ sakato~usa . i po~uɾo~uŋ no~u amiɾika kanataɾ, o~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, *ɬ~ɮp maʦakat , misafaʔəɾo~uħaj ʡiʦəɾ ato~u tatənaan kaɾo~upatirəŋan kasakanataɾ saka to~uɾo~u. ɾinħo~uko~u paɾasatakarawaj a kinaira a kitakit ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj . i tiŋnaw pikiħatija i, o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakatato~uɾo~u no~u ħəkaɾ . o~u~uro~u~u*o~u~uaj taɬ~ɮamaan ko~u fano~uħ no~u siri, fəɾaʦ, naniwaʦ, titi no~u ko~uɾo~uŋ, ʔmin ato~u miɾo~uko~u masaɬ~ɮakaj . i **** miħəʦa, "kiʦajaj tamɬ~ɮaw" paʦo~umo~uɬ~ɮaən ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj i "no~u miħəʦaan kitakit no~u ħəkaɾ" , sakisamo~uwa pipaɾo~uma, kaɾaɾiʡaʦa ato~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u rikəʦ ko~u mitamako~uaj piħajɬ~ɮa: maħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u raŋi a raramo~uɬ~ɮ, mipəsiʡ to~u wawa maro~uʦo~uk i rikəʦ. nano~unian, o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u ʦimapako~uniraaj ato~u aɬ~ɮaħiaj sjakaj a kitakit, i no~u təkəɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ, ko~uʡəmiʡaj ato~u miso~uraraj o~u kaʡajawaj i ħəkaɾ . ŋaŋan no~u kitakit sakaʦiŋaŋan no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj nai o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʡaɾo~u, "o~u~uro~u~u*o~u~uaj" o~u nano~u ʡaɾo~u *o~u~uarani finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ paŋaŋan no~u səpanija a so~uwaɾ. pakajni tina ŋaŋan aɬ~ɮiħaj ko~u ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ a saħəʦi, tinako~u "ʡajam ʡaɾo~u" (ʦħaro~u~uja so~uwaɾ "o~u~ura ʡaɾo~u", to~uja "o~u~ur*" ʡajam ħo~uwak) sanaj . o~uni a ŋaŋan ɾatək nai nijaro~uʡaj maso~uwaɾaj "o~u~uro~u~u*o~u~u*" ʡaɾo~uaj a ʡao~us . niʦərakan sako~uwan no~u səpanija ʡajaw iko~ur, o~u~uro~u~u*o~u~uaj ato~u ɾiɾisaj a nijaro~uʡ paŋaŋan "ʦispɾatina" ato~u "b~b~vanɬ~ɮa o~uriəntaɾ", iko~ur paŋaŋan to~u "waɾiaj ħəkaɾan", to~una misiikəɬ~ɮ to~u paŋaŋanan "o~u~uro~u~u*o~u~uaj waɾiaj ħəkaɾ nikapo~uɾo~uŋan kitakit" (ɾa rəp*b~b~vɾiʦa o~uriəntaɾ ɬ~ɮəɾ o~u~uro~u~u*o~u~uaj) . ɾikisi ʡajawaj niʦərakan sako~uwan ɾikisi **** miħəʦa nia nijaro~uʡ nao~u miso~uɾapaj no~u səpanija ʦi *o~u~uan ɬ~ɮias ɬ~ɮə so~uɾis manəŋnəŋ. nai **** miħəʦa iko~ur o~u səpanija ato~u po~urto~u~u*aɾ maʦaʦəfis. iko~ur i **** miħəʦa o~u səpanija tamɬ~ɮaw ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj, saka o~u no~u səpanija a niʦərakan sako~uwan, patirəŋ to~u mo~untəb~viɬ~ɮəo~u so~ufitaj a minato~u. **** miħəʦa səpanija pakapiən to~u ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur so~uŋto~u sako~uwan, itija paŋaŋan ħan "ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur waɾiaj ħəkaɾ" . siikəɬ~ɮaj ɾaɾəfo~u i ** siʦi ʡajaw, paɾo~uŋ no~u niko~uwanan no~u səpanija i ɾatin amiɾika kasakanataɾ, aɾamasaɬ~ɮak ko~u misiikəɬ~ɮaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. **** miħəʦaan ħiro~u (taɬ~ɮamaanaj) no~u finaʦaɬ~ɮan ʦi *o~usə *ərb~vasio~u arti*as mipaɾo~uwaɬ~ɮ tina ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i **** miħəʦa maʔəmət ko~u əmin no~u kitakit. i **** miħəʦa po~urto~u~u*aɾ miɾijaw miʦaɾap, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ po~uɾo~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj patatəko~uən to~u b~b~vra*iɾ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "nəpra kanataɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *o~uan anto~unio~u ɾab~vaɾɾəja kakriɬ~ɮan ** waɾiaj tamɬ~ɮaw mino~ukaj nai ar*əntina, maɾo~usimət ko~u mo~untəb~vərɬ~ɮə nijaro~uʡ, miħapiw misiikəɬ~ɮ ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮan no~u kitakit. i **** miħəʦa mo~untəb~vərɬ~ɮə təɾək so~uʡəɾin ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. aniniaj ɾikisi iko~ur o~u~uro~u~u*o~u~uaj matapəʦik to~u fijaw a kitakit so~ufitaj ko~u sasiwto~uʦ, ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj. o~uja sato~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj nai iɾo~upija ɬ~ɮipo~utan ko~u ʡaɾo~umanaj mafo~uɾawaj, saka o~u mao~umaħan pasaɬ~ɮakan ko~u sakiʡo~urip kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. ʡajaw no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iɾo~upija ato~u ħakaɾ iʦo~uwaʦo~uwaaj matapəʦik ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaja pinaɾo~uma nai o~u~uro~u~u*o~u~uaj mapasaɬ~ɮak, mitaɬ~ɮo~uaj to~u mao~umaħaj ko~u sakaɬ~ɮo~ufaħ kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. iko~ur no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, nawħani kasakitakit a mao~umaħan ranikaj masərər ko~u ʡaʦa, saka ħaɾafin maɾaso~ut masərər ko~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. masərər ko~u kiʦaj saka rarawraw ko~u siʦi, kinapinapina faŋafaŋ ko~u so~ufitaj, o~urasaka nano~uja saa tarariko~ur ko~u kiʦaj no~u kitakit. **** miħəʦa, ʦi tab~varrə b~va**o~u~uə* maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ so~uʡəɾin ko~u patirəŋ ʦo~uŋto~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, saka ʦəʦaj i ɾikisi no~u kitakit o~u kawiɾiaj-kasafəɾaw a ʦo~uŋto~uŋ. matato~uo~ur to~u kawiɾiaj-kasafəɾaw a nipatatəko~uan maɾəɬ~ɮaf kasaʦəfaŋ maʦakat miko~uwan, maso~uʔəmətaj a sjakaj kiʦaj kafaɾiʦ, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ranikaj ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, *ɬ~ɮp miħəʦaan *.*% ko~u ranikaj ʦəmaħaɬ~ɮ, pako~ujo~uʦaj tamɬ~ɮaw nai **% masərər taŋasa **.*%, **** miħəʦa masərər ħaʦa taŋasa **.*%, maso~uwaɾ i ɾatin amiɾika kitakit a taəŋaɬ~ɮaj. i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ kataɾawan no~u pajso~uan, maɬ~ɮaħɬ~ɮaħ ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, nakawrira miħajɬ~ɮa ko~u sifo~u pasaɬ~ɮak to~u ʡakawaŋaj kapo~uɾo~uŋan sapasaɬ~ɮak ato~u sapiʦo~ukər pajso~u, sakaʡəʦa katarariko~ur no~u kiʦaj, saka **** miħəʦa o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj rinikaj maʦakat to~u *%. **** miħəʦa, o~u~uro~u~u*o~u~uaj maɾa miħəʦaan a tajpiaw no~u kiʦajkak tamɬ~ɮaw , o~u sakamitira naħani ʦo~uŋto~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʦi *o~usə mo~u~usika no~u finawɾan ko~u ɾəkakawa a kasaso~uwaɾən i ħəkaɾ. o~u~uro~u~u*o~u~uaj i **** miħəʦa * m,* miħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u raŋi ramo~uɬ~ɮ a rikəʦ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ħəʦa ko~u rikəʦ to~u saʡajawaj maħajɬ~ɮa mipaŋaʡajaj maɾaɾiʡaʦa to~u mo~uwa a kitakit . paɾapaɾa i satimo~uɾaj amiɾika kasafanijo~ut saka * mimiŋaj kitakit,takarawaj ɾo~uto~uk i ***ʦm. miɾiɾisaj to~u rijar a paɾa, o~u pipakaʡənan to~u ko~uɾo~uŋ ato~u siri. o~u aɬ~ɮiħajaj ʡaɾo~u ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, sataʡakaj i o~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʡaɾo~u, o~u ħakaɾ no~u ʡaɾo~u aɬ~ɮiħaj ko~u fanaw, kaətip no~u ʡaɾo~u maɾasaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit. o~u~uro~u~u*o~u~uaj a karajan no~u katimo~uɾaj faʔəɬ~ɮət so~uəmətaj, saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ kasiʔənawan, ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ kaʦiħəraŋan. taɾaʦo~uwa nai kaətipaj fo~uʡəɬ~ɮas faɾi nai anɬ~ɮəs ɾo~uto~uk, nika nawħani miŋataaj to~u rijar, ira ħaʦa ko~u nai b~b~vra*iɾ farawfaw faɾi, kaɾaʡo~urar aʦa. itini i ** ** s, ** ** w, no~uno~utimo~uɾan amiɾika ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. " "o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *,*** s* km " po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. siʦi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maħapiw ko~u saka * kimpo~u, iko~ur kinapinapina mifaɾiʦ. **** miħəʦa a kimpo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ a safaʦo~u, patirəŋ to~u no~u kaɾo~umao~uʦan rikəʦ (sakakaaj miɬ~ɮəmakaj ʡiʦəɾ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj). i **** miħəʦa mifaɾiʦ to~u kimpo~u, mapatiko~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ a rikəʦ. i **** miħəʦa mirawraw mifaɾiʦ ko~u so~ufitaj mapatərəp ko~u kimpo~u. **** miħəʦa maʦakat ko~u nisiŋkiwan sifo~u mapaɾo~uwaɬ~ɮ. mikəto~un ko~u kimpo~u a miɬ~ɮəmakaj to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, to~uɾo~uaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan ʡiʦəɾ. sawaraʡan no~u kitakit ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ sakakaaj no~u mamifo~uɾaw, miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ maɾafafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan no~u kaɾo~umao~uʦa. ʦo~uŋto~uŋ, miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ, iiŋ no~u kaɾo~umao~uʦan ato~u kasakanataɾ kakəriɬ~ɮan saħəto~u nai finawɾan ni siŋkiwan, ɾəkaɬ~ɮ * miħəʦa. ʦo~uŋto~uŋ ʦaaj kaŋaʡaj parariɬ~ɮ, nika maŋaʡaj paɾaəɬ~ɮ a masaɬ~ɮak misiŋkiw. ʦo~uŋto~uŋ təfaɬ~ɮ patirəŋ to~u ** ko~u masaɾaɾo~umaʡan kakəriɬ~ɮan, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uro~uɬ~ɮaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kasa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, kaʦifaɾo~uʦo~uʡan no~u finawɾan ʦi *o~usə mo~u~usika maɾo~upo~un a maɾo~ukəɾo~un, miɬ~ɮo~uto~uʦaj ʦi tab~varrə b~va**o~u~uə* (tab~b~var* b~v***o~u~uə*). o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kitakit masiikəɬ~ɮ ** kanataɾ sifasif, ʦanəɾo~unəs, ʦərro~u ɾar*o~u, ʦo~uɾo~unia, ɬ~ɮo~u~ura*no~u, fɾo~urəs, fɾo~uriɬ~ɮa, ɾab~vaɾɾəja, maɾɬ~ɮo~unaɬ~ɮo~u, mo~untəb~viɬ~ɮəo~u, pajsanɬ~ɮ*, r*o~u nə*ro~u, rib~vəra, ro~uʦħa, saɾto~u, san *o~us*, so~uriano~u, taʦo~u~uarəmb~b~v*, trəintaj trəs. so~ufitaj kiʦaj o~u sakakaaj kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u nipasaɬ~ɮakan a nikao~umaħan, i ʡajaw no~u ** siʦi kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u iɾo~upian itija, aɬ~ɮaħaj ko~u nikao~umaħan no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj mapatajra i iɾo~upo~ujan, maɾa o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj kitakit i satimo~uɾaj amiɾka ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. aniniaj a kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj taɾaʦo~uwa ʦaajto~u kaɾəʦaɬ~ɮ to~u ʡajawaj ** siʦi, o~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj pikimao~umaħaj ko~u pitaɬ~ɮiʡəʦan. **** miħəʦa katimaɾaj amiɾika maɾəŋat ko~u karawrawan no~u kiʦaj, o~u b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina sarakataj mataɾatiiħ, o~u~uro~u~u*o~u~uaj makiɾato~usaaj a niɾio~umaħan a ɬ~ɮafo~uŋ mapatajra i b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina, iko~ur makarapo~utaj, nika masərər ko~u masaɬ~ɮakaj, awajaj ko~u katajaɾan taŋasa i mo~uʔətəpaj. o~u masərəraj ko~u kiʦaj a kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj i satimo~uɾaj amɾika, nikawrira **** mitəka, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina a maʦakat, taɾaʦo~uwa ira ko~u kataɾawan a kiʦaj, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj maʦakaɾ maʦakat, masapinaŋ to~u paɾaɾəʦaɬ~ɮən to~u b~b~vra*iɾ, para*o~u~uaj ato~u ar*əntina. **** miħəʦa saɾo~uŋan no~u tamɬ~ɮaw no~u ɾaɾo~umaʡan a nisaŋan **,*** amiɾika pajso~u, o~u sataɬ~ɮamaanaj i katimo~uɾ amiɾika. o~uro~umasato~u, kasasiro~uma no~u ɾatin amiɾika i, o~u *ini saʡo~usi o~u samamaŋaj i ɾatin amiɾika ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj (*.***). tamɬ~ɮaw ato~u finaʦaɬ~ɮan ***.** ʡo~ufaɬ~ɮ (**** miħəʦa, sapipo~uɾo~uŋ kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj), fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw **.*%, intian ato~u inɾo~upijan ʦaməɾ tamɬ~ɮaw *%. no~u kitakit a so~uwaɾ no~u səpanija. saħəto~u o~u tiŋso~ukiw ko~u pakajraan a mito~uo~ur. o~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj saħəto~u nai iɾo~upija tamɬ~ɮaw mafo~uɾawaj tajni. o~u jinʦo~u~umin ʦħaro~u~uja tamɬ~ɮaw i ʡajaw to~u pinapina so~uʡo~ut miħəʦa piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u iɾo~upijan tajni ʡaɾo~uman ko~u nipatajan. o~uni a iɾo~upijan saħəto~u o~u səpanija tamɬ~ɮaw ato~u itiɾian, nika o~u~uro~u~u*o~u~uaj tamɬ~ɮaw o~u səpanija ko~u sakasaso~uwaɾ. po~unka o~unto~u ʦo~ukaran maɾi o~u kao~uɾaħan o~unto~u no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj tamɬ~ɮaw. o~u ʦo~ukaran maɾi a o~unto~u no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj makataɬ~ɮamaan i ħəkaɾ, i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kanato~usaaj a o~uɾimpiko~u o~unto~ukaj a ʦo~ukaran maɾi pakaaɾa to~u ko~umpaj. saka o~u~uro~u~u*o~u~uaj saʡajawaj miɬ~ɮəmak to~u ʦo~ukaran maɾi i o~u~uro~u~u*o~u~uaj kitakit, saka i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa ʦiniaɾa to~u ko~umpaj. o~uro~umasato~u, **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kinato~usa pakaaɾa to~u sakə səpat a ko~umpaj. i o~u~uro~u~u*o~u~uaj ɾaŋʦijo~u ato~u kaŋɾaŋʦijo~u taɬ~ɮamaan i kasakitakit.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Uruguay == Uruguay kawaliay hakal Nikapolongan Kitakit , kapolongan sowal Uruguay , katimol Amilika kawali katimol kitakit, kaetip Argentina, kawali ato ka'amis Brazil, miingiray to Labrador 'alo, kawali katimol o Tata'angay Sa'etipay Riyaran. O tamdaw no Uruguay 342 'ofad , mingata to 180 'ofad maro'ay i ta'akay tokay Montevideo ato roma a tokay. O sera no Uruguay 176,000 pinfang kongli (68,000 pinfang inli), saka 2 mimingay kitakit i katimolay Amilika, kikaka no Suriname. Charuya tamdaw maro' i Uruguay 4000 mihecaan ko halafin. I 1680 miheca, Portugal micerakan sakowan tahini patireng to Colonia-del Sacramento, itiniay a niyaro' samatelangay Ilopiya kaitiraan. 18 sici Sepaniya itini patireng to kahiceraan i Montevideo, itini malingato macaceficefis. 1811 miheca tangasa 1828 miheca, i Sepaniya, Portugal, Argentina ato Brazil sasepat kitakit ko macacefisay, Uruguay sakasiikedan a kitakit. I 19 sici a Uruguay kinapinapina masacomocomd no roma kitakit misawi ato micalap, o sofitay i laloma' no kitakit sici mararid milosiday, mahaenay rarid sa tangasa 20 sici salepon. Matiniay Uruguay o nikapolongan a kimpo kapolongan Kitakit, congtong o sawara'an ato kakeridan no sifo. I Latin Amilika kanatal kitakit, Uruguay a nikapolonganay, halinga'ayay, ma'imeray ato masacalayay ko sakadademak o sasa'ayaway, o sinpon pakoniraay, kicay sakakaay no katimolay Amilika . Uruguay sakiLinhoko mapako'emeday a sofitay picoker sakacecau i hekal . I kicay pakoniraay, malalen ko kinaira, malaliisal to kinaira ato papotalay mikafo to payso picomod masongila', Uruguay i kasakanatal sakatosa . I polong no Amilika kanatal, o sakacomahad no tamdaw no Uruguay, GDP macakat , misafa^elohay 'icel ato tatenaan kalopatirengan kasakanatal saka tolo. Linhoko palasatakaraway a kinaira a kitakit ko Uruguay . I tingnaw pikihatiya i, Uruguay sakatatolo no hekal . Uruguay tadamaan ko fanoh no siri, felac, naniwac, titi no kolong, ^min ato miloko masadakay . I 2013 miheca, "kicayay tamdaw" pacomodaen ko Uruguay i "No mihecaan kitakit no hekal" , sakisamowa pipaloma, kalali'aca ato mapatodong no rikec ko mitamakoay pihayda: mahayda to malecaday ko rangi a raramod, mipesi' to wawa marocok i rikec. Nanonian, Uruguay o cimapakoniraay ato adahiay syakay a kitakit, i no tekedan salongoc, ko'emi'ay ato misoraray o ka'ayaway i hekal . Ngangan no kitakit Sakacingangan no Uruguay nai Uruguay 'alo, "Uruguay" o nano 'alo Guarani finacadan a sowal pangangan no Sepaniya a sowal. Pakayni tina ngangan adihay ko caay kalecad a saheci, tinako "'ayam 'alo" (Charuya sowal "ura 'alo", toya "urú" 'ayam howak) sanay . Oni a ngangan latek nai niyaro'ay masowalay "uruguá" 'aloay a 'aos . nicerakan sakowan no Sepaniya 'ayaw ikor, Uruguay ato lilisay a niyaro' pangangan "Cisplatina" ato "Banda Oriental", ikor pangangan to "waliay hekalan", tona misiiked to panganganan "Uruguay waliay hekal Nikapolongan Kitakit" (la República Oriental del Uruguay) . Likisi 'Ayaway nicerakan sakowan likisi 1516 miheca nia niyaro' nao misolapay no Sepaniya ci Juan Dias de Solis manengneng. Nai 1680 miheca ikor o Sepaniya ato Portugal macacefis. Ikor i 1726 miheca o Sepaniya tamdaw ko pakalowiday, saka o no Sepaniya a nicerakan sakowan, patireng to Montevideo sofitay a minato. 1776 miheca Sepaniya pakapien to Labrador songto sakowan, itiya pangangan han "Labrador waliay hekal" . Siikeday lalefo I 19 sici 'ayaw, palong no nikowanan no Sepaniya i Latin Amilika kasakanatal, alamasadak ko misiikeday lalood. 1811 mihecaan hiro (tadamaanay) no finacadan ci Jose Gervasio Artigas mipalowad tina lalood, i 1815 miheca ma^emet ko emin no kitakit. I 1816 miheca Portugal miliyaw micalap, i 1821 miheca 7 folad polong no Uruguay patatekoen to Brazil, mafalic ko ngangan "Nepra kanatal. 1825 miheca 8 folad 25 romi'ad, ci Joan Antonio Lavalleja kakridan 33 waliay tamdaw minokay nai Argentina, malosimet ko Monteverde niyaro', mihapiw misiiked ko Uruguay, I saka 8 folad 25 romi'ad ko romi'adan no kitakit. I 1828 miheca Monteverde telek so'elin ko salongoc no Uruguay. Aniniay likisi Ikor Uruguay matapecik to fiyaw a kitakit sofitay ko sasiwtoc, 'aloman ko mapatayay. Oya sato Uruguay nai Ilopiya dipotan ko 'alomanay mafolaway, saka o maomahan pasadakan ko saki'orip kicay no Uruguay. 'ayaw no saka 2 lalood Ilopiya ato hakal icowacowaay matapecik ko lalood, adihaya pinaloma nai Uruguay mapasadak, mitadoay to maomahay ko sakadofah kitakit no Uruguay. Ikor no saka 2 lalood, nawhani kasakitakit a maomahan ranikay maserer ko 'aca, saka halafin malasot maserer ko kicay no Uruguay. maserer ko kicay saka rarawraw ko sici, kinapinapina fangafang ko sofitay, orasaka nanoya saa tararikor ko kicay no kitakit. 2004 miheca, ci Tavarre Vazquez malacongtong, 2005 miheca 3 folad 1 romi'ad so'elin ko patireng congtong no Uruguay, saka cecay i likisi no kitakit o Kawiliay-Kasafelaw a congtong. Matatoor to Kawiliay-Kasafelaw a nipatatekoan maledaf kasacefang macakat mikowan, maso^emetay a syakay kicay kafalic, o kicay no Uruguay ranikay lomowad, i 2004 miheca tangasa 2008 miheca, GDP mihecaan 6.7% ko ranikay cemahad, pakoyocay tamdaw nai 33% maserer tangasa 21.7%, 2011 miheca maserer haca tangasa 18.6%, masowal i Latin Amilika kitakit a taengaday. I polong no hekal katalawan no paysoan, madahdah ko kacemahad no kicay, nakawrira mihayda ko sifo pasadak to 'akawangay kapolongan sapasadak ato sapicoker payso, saka'eca katararikor no kicay, saka 2010 miheca o kicay no Uruguay rinikay macakat to 7%. 2013 miheca, Uruguay mala mihecaan a taypiaw no kicaykak tamdaw , o sakamitira nahani congtong no Uruguay ci Jose Musika no finawlan ko lekakawa a kasasowalen i hekal. Uruguay i 2013 miheca 4 m,4 mihayda to malecaday ko rangi ramod a rikec, 2013 miheca 7 folad heca ko rikec to sa'ayaway mahayda mipanga'ayay malali'aca to mowa a kitakit . Palapala I satimolay Amilika kasafaniyot saka 2 mimingay kitakit,takaraway lotok i 514cm. mililisay to riyar a pala, o pipaka'enan to kolong ato siri. O adihayay 'alo ko Uruguay, sata'akay i o Uruguay 'alo, o hakal no 'alo adihay ko fanaw, kaetip no 'alo malasala'edan no kitakit. Uruguay a karayan no katimolay fa^edet soemetay, saka 5 folad tangasa 8 folad kasi^enawan, 12 folad tangasa 2 folad kaciherangan. Talacowa nai kaetipay fo'edas fali nai Andes lotok, nika nawhani mingataay to riyar, ira haca ko nai Brazil farawfaw fali, kala'orar aca. Itini i 33 00 S, 56 00 W, noNotimolan Amilika ko Uruguay. Polong no sekalay i 176,215 sq km "saka 91 ko rayray no ngangan. " "O sekalay no sera i, 175,015 sq km, no nanom a sekalay i, 1,200 sq km " Polong i 3,351,016 ko tamdaw. Sici I 1832 miheca 7 folad 18 romi'ad mahapiw ko saka 1 kimpo, ikor kinapinapina mifalic. 1951 miheca a kimpo mapalasawad ko Congtong a safaco, patireng to no kalomaocan rikec (sakakaay midemakay 'icel citodongay). I 1966 miheca mifalic to kimpo, mapatiko ko congtong a rikec. I 1973 miheca mirawraw mifalic ko sofitay mapaterep ko kimpo. 1985 miheca macakat ko nisingkiwan sifo mapalowad. Miketon ko kimpo a midemakay to Nikapolongan Kitakit ko Uruguay, toloay ko kasasiiked no sakowan 'icel. Sawara'an no kitakit ato kakeridan no sifo ko congtong, citodong sakakaay no mamifolaw, micokeray to congtong malafafa'eday lomaocan, citodong to kakeridan no kalomaoca. Congtong, micokeray to congtong, iing no kalomaocan ato kasakanatal kakeridan saheto nai finawlan ni singkiwan, lekad 5 miheca. Congtong caay kanga'ay pararid, nika manga'ay palaed a masadak misingkiw. Congtong tefad patireng to 13 ko masalaloma'an kakeridan, o congtong ko patoroday, citodong to kasa citodongay dademakay. 2015 miheca 3 folad 1 romi'ad, kacifaloco'an no finawlan ci Jose Musika malopon a malokelon, midotocay ci Tavarre Vazquez (Tabaré Vázquez). O kasasikiked a sakowan Polong no kitakit masiiked 19 kanatal Sifasif, Canelones, Cerro Largo, Colonia, Durazno, Flores, Florida, Lavalleja, Maldonado, Montevideo, Paysandú, Río Negro, Rivera, Rocha, Salto, San José, Soriano, Tacuarembó, Treintay Tres. Sofitay kicay O sakakaay kicay no Uruguay o nipasadakan a nikaomahan, i 'ayaw no 20 sici kalaloodan no Ilopian itiya, adahay ko nikaomahan no Uruguay mapatayra i Ilopoyan, mala o kadofahay kitakit i satimolay Amilka ko Uruguay. Aniniay a kicay no Uruguay talacowa caayto kalecad to 'ayaway 20 sici, o Uruguay pikimaomahay ko pitadi'ecan. 2000 miheca katimalay Amilika malengat ko karawrawan no kicay, o Brazil ato Argentina sarakatay matalatiih, Uruguay makilatosaay a niliomahan a dafong mapatayra i Brazil ato Argentina, ikor makarapotay, nika maserer ko masadakay, awayay ko katayalan tangasa i mo^etepay. O masereray ko kicay a kitakit no Uruguay i satimolay Amlika, nikawrira 2004 miteka, o kicay no Uruguay midotoc to Brazil ato Argentina a macakat, talacowa ira ko katalawan a kicay, o kicay no Uruguay macakal macakat, masapinang to palalecaden to Brazil, Paraguay ato Argentina. 2011 miheca salongan no tamdaw no laloma'an a nisangan 15,469 Amilika payso, o satadamaanay i katimol Amilika. Oromasato, kasasiroma no Latin Amilika i, o Gini sa'osi o samamangay i Latin Amilika ko Uruguay (0.446). Tamdaw ato finacadan 328.63 'ofad (2011 miheca, sapipolong kitakit no Uruguay), fohecalay tamdaw 90.8%, Intian ato Inlopiyan camel tamdaw 5%. No kitakit a sowal no Sepaniya. Saheto o Tingsokiw ko pakayraan a mitoor. O tamdaw no Uruguay saheto nai Ilopiya tamdaw mafolaway tayni. O yincumin Charuya tamdaw i 'ayaw to pinapina so'ot miheca picomod no Ilopiyan tayni 'aloman ko nipatayan. Oni a Ilopiyan saheto o Sepaniya tamdaw ato Itilian, nika Uruguay tamdaw o Sepaniya ko sakasasowal. Ponka Onto Cokaran mali o kaolahan onto no Uruguay tamdaw. O Cokaran mali a onto no Uruguay makatadamaan i hekal, i 1924 miheca ato 1928 miheca kanatosaay a Olimpiko ontokay a Cokaran mali pakaala to kompay. Saka Uruguay sa'ayaway midemak to Cokaran mali i Uruguay kitakit, saka i 1930 miheca ato 1950 miheca ciniala to kompay. Oromasato, 1970 miheca ato 2010 miheca kinatosa pakaala to sake sepat a kompay. I Uruguay langciyo ato kanglangciyo tadamaan i kasakitakit.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== o~u~uro~u~u*o~u~uaj == o~u~uro~u~u*o~u~uaj kawaɾiaj ħakaɾ nikapo~uɾo~uŋan kitakit , kapo~uɾo~uŋan so~uwaɾ o~u~uro~u~u*o~u~uaj , katimo~uɾ amiɾika kawaɾi katimo~uɾ kitakit, kaətip ar*əntina, kawaɾi ato~u kaʡamis b~b~vra*iɾ, miiŋiraj to~u ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur ʡaɾo~u, kawaɾi katimo~uɾ o~u tataʡaŋaj saʡətipaj rijaran. o~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj *** ʡo~ufaɬ~ɮ , miŋata to~u *** ʡo~ufaɬ~ɮ maro~uʡaj i taʡakaj to~ukaj mo~untəb~viɬ~ɮəo~u ato~u ro~uma a to~ukaj. o~u səra no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ***,*** pinfaŋ ko~uŋɾi (**,*** pinfaŋ inɾi), saka * mimiŋaj kitakit i katimo~uɾaj amiɾika, kikaka no~u so~u~urinamə. ʦħaro~u~uja tamɬ~ɮaw maro~uʡ i o~u~uro~u~u*o~u~uaj **** miħəʦaan ko~u ħaɾafin. i **** miħəʦa, po~urto~u~u*aɾ miʦərakan sako~uwan taħini patirəŋ to~u ʦo~uɾo~unia-ɬ~ɮəɾ saʦramənto~u, itiniaj a nijaro~uʡ samatəɾaŋaj iɾo~upija kaitiraan. ** siʦi səpanija itini patirəŋ to~u kaħiʦəraan i mo~untəb~viɬ~ɮəo~u, itini maɾiŋato~u maʦaʦəfiʦəfis. **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, i səpanija, po~urto~u~u*aɾ, ar*əntina ato~u b~b~vra*iɾ sasəpat kitakit ko~u maʦaʦəfisaj, o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakasiikəɬ~ɮan a kitakit. i ** siʦi a o~u~uro~u~u*o~u~uaj kinapinapina masaʦo~umo~uʦo~umɬ~ɮ no~u ro~uma kitakit misawi ato~u miʦaɾap, o~u so~ufitaj i ɾaɾo~umaʡ no~u kitakit siʦi marariɬ~ɮ miɾo~usiɬ~ɮaj, maħaənaj rariɬ~ɮ sa taŋasa ** siʦi saɾəpo~un. matiniaj o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u nikapo~uɾo~uŋan a kimpo~u kapo~uɾo~uŋan kitakit, ʦo~uŋto~uŋ o~u sawaraʡan ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u. i ɾatin amiɾika kanataɾ kitakit, o~u~uro~u~u*o~u~uaj a nikapo~uɾo~uŋanaj, ħaɾiŋaʡajaj, maʡiməraj ato~u masaʦaɾajaj ko~u sakaɬ~ɮaɬ~ɮəmak o~u sasaʡajawaj, o~u sinpo~un pako~uniraaj, kiʦaj sakakaaj no~u katimo~uɾaj amiɾika . o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakiɾinħo~uko~u mapako~uʡəməɬ~ɮaj a so~ufitaj piʦo~ukər sakaʦəʦao~u~u i ħəkaɾ . i kiʦaj pako~uniraaj, maɾaɾən ko~u kinaira, maɾaɾiisaɾ to~u kinaira ato~u papo~utaɾaj mikafo~u to~u pajso~u piʦo~umo~uɬ~ɮ maso~uŋiɾaʡ, o~u~uro~u~u*o~u~uaj i kasakanataɾ sakato~usa . i po~uɾo~uŋ no~u amiɾika kanataɾ, o~u sakaʦo~umaħaɬ~ɮ no~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, *ɬ~ɮp maʦakat , misafaʔəɾo~uħaj ʡiʦəɾ ato~u tatənaan kaɾo~upatirəŋan kasakanataɾ saka to~uɾo~u. ɾinħo~uko~u paɾasatakarawaj a kinaira a kitakit ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj . i tiŋnaw pikiħatija i, o~u~uro~u~u*o~u~uaj sakatato~uɾo~u no~u ħəkaɾ . o~u~uro~u~u*o~u~uaj taɬ~ɮamaan ko~u fano~uħ no~u siri, fəɾaʦ, naniwaʦ, titi no~u ko~uɾo~uŋ, ʔmin ato~u miɾo~uko~u masaɬ~ɮakaj . i **** miħəʦa, "kiʦajaj tamɬ~ɮaw" paʦo~umo~uɬ~ɮaən ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj i "no~u miħəʦaan kitakit no~u ħəkaɾ" , sakisamo~uwa pipaɾo~uma, kaɾaɾiʡaʦa ato~u mapato~uɬ~ɮo~uŋ no~u rikəʦ ko~u mitamako~uaj piħajɬ~ɮa: maħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u raŋi a raramo~uɬ~ɮ, mipəsiʡ to~u wawa maro~uʦo~uk i rikəʦ. nano~unian, o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u ʦimapako~uniraaj ato~u aɬ~ɮaħiaj sjakaj a kitakit, i no~u təkəɬ~ɮan saɾo~uŋo~uʦ, ko~uʡəmiʡaj ato~u miso~uraraj o~u kaʡajawaj i ħəkaɾ . ŋaŋan no~u kitakit sakaʦiŋaŋan no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj nai o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʡaɾo~u, "o~u~uro~u~u*o~u~uaj" o~u nano~u ʡaɾo~u *o~u~uarani finaʦaɬ~ɮan a so~uwaɾ paŋaŋan no~u səpanija a so~uwaɾ. pakajni tina ŋaŋan aɬ~ɮiħaj ko~u ʦaaj kaɾəʦaɬ~ɮ a saħəʦi, tinako~u "ʡajam ʡaɾo~u" (ʦħaro~u~uja so~uwaɾ "o~u~ura ʡaɾo~u", to~uja "o~u~ur*" ʡajam ħo~uwak) sanaj . o~uni a ŋaŋan ɾatək nai nijaro~uʡaj maso~uwaɾaj "o~u~uro~u~u*o~u~u*" ʡaɾo~uaj a ʡao~us . niʦərakan sako~uwan no~u səpanija ʡajaw iko~ur, o~u~uro~u~u*o~u~uaj ato~u ɾiɾisaj a nijaro~uʡ paŋaŋan "ʦispɾatina" ato~u "b~b~vanɬ~ɮa o~uriəntaɾ", iko~ur paŋaŋan to~u "waɾiaj ħəkaɾan", to~una misiikəɬ~ɮ to~u paŋaŋanan "o~u~uro~u~u*o~u~uaj waɾiaj ħəkaɾ nikapo~uɾo~uŋan kitakit" (ɾa rəp*b~b~vɾiʦa o~uriəntaɾ ɬ~ɮəɾ o~u~uro~u~u*o~u~uaj) . ɾikisi ʡajawaj niʦərakan sako~uwan ɾikisi **** miħəʦa nia nijaro~uʡ nao~u miso~uɾapaj no~u səpanija ʦi *o~u~uan ɬ~ɮias ɬ~ɮə so~uɾis manəŋnəŋ. nai **** miħəʦa iko~ur o~u səpanija ato~u po~urto~u~u*aɾ maʦaʦəfis. iko~ur i **** miħəʦa o~u səpanija tamɬ~ɮaw ko~u pakaɾo~uwiɬ~ɮaj, saka o~u no~u səpanija a niʦərakan sako~uwan, patirəŋ to~u mo~untəb~viɬ~ɮəo~u so~ufitaj a minato~u. **** miħəʦa səpanija pakapiən to~u ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur so~uŋto~u sako~uwan, itija paŋaŋan ħan "ɾab~b~vraɬ~ɮo~ur waɾiaj ħəkaɾ" . siikəɬ~ɮaj ɾaɾəfo~u i ** siʦi ʡajaw, paɾo~uŋ no~u niko~uwanan no~u səpanija i ɾatin amiɾika kasakanataɾ, aɾamasaɬ~ɮak ko~u misiikəɬ~ɮaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ. **** miħəʦaan ħiro~u (taɬ~ɮamaanaj) no~u finaʦaɬ~ɮan ʦi *o~usə *ərb~vasio~u arti*as mipaɾo~uwaɬ~ɮ tina ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, i **** miħəʦa maʔəmət ko~u əmin no~u kitakit. i **** miħəʦa po~urto~u~u*aɾ miɾijaw miʦaɾap, i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ po~uɾo~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj patatəko~uən to~u b~b~vra*iɾ, mafaɾiʦ ko~u ŋaŋan "nəpra kanataɾ. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ, ʦi *o~uan anto~unio~u ɾab~vaɾɾəja kakriɬ~ɮan ** waɾiaj tamɬ~ɮaw mino~ukaj nai ar*əntina, maɾo~usimət ko~u mo~untəb~vərɬ~ɮə nijaro~uʡ, miħapiw misiikəɬ~ɮ ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, i saka * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ ko~u ro~umiʡaɬ~ɮan no~u kitakit. i **** miħəʦa mo~untəb~vərɬ~ɮə təɾək so~uʡəɾin ko~u saɾo~uŋo~uʦ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. aniniaj ɾikisi iko~ur o~u~uro~u~u*o~u~uaj matapəʦik to~u fijaw a kitakit so~ufitaj ko~u sasiwto~uʦ, ʡaɾo~uman ko~u mapatajaj. o~uja sato~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj nai iɾo~upija ɬ~ɮipo~utan ko~u ʡaɾo~umanaj mafo~uɾawaj, saka o~u mao~umaħan pasaɬ~ɮakan ko~u sakiʡo~urip kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. ʡajaw no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ iɾo~upija ato~u ħakaɾ iʦo~uwaʦo~uwaaj matapəʦik ko~u ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, aɬ~ɮiħaja pinaɾo~uma nai o~u~uro~u~u*o~u~uaj mapasaɬ~ɮak, mitaɬ~ɮo~uaj to~u mao~umaħaj ko~u sakaɬ~ɮo~ufaħ kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. iko~ur no~u saka * ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ, nawħani kasakitakit a mao~umaħan ranikaj masərər ko~u ʡaʦa, saka ħaɾafin maɾaso~ut masərər ko~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. masərər ko~u kiʦaj saka rarawraw ko~u siʦi, kinapinapina faŋafaŋ ko~u so~ufitaj, o~urasaka nano~uja saa tarariko~ur ko~u kiʦaj no~u kitakit. **** miħəʦa, ʦi tab~varrə b~va**o~u~uə* maɾaʦo~uŋto~uŋ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ so~uʡəɾin ko~u patirəŋ ʦo~uŋto~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, saka ʦəʦaj i ɾikisi no~u kitakit o~u kawiɾiaj-kasafəɾaw a ʦo~uŋto~uŋ. matato~uo~ur to~u kawiɾiaj-kasafəɾaw a nipatatəko~uan maɾəɬ~ɮaf kasaʦəfaŋ maʦakat miko~uwan, maso~uʔəmətaj a sjakaj kiʦaj kafaɾiʦ, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ranikaj ɾo~umo~uwaɬ~ɮ, i **** miħəʦa taŋasa **** miħəʦa, *ɬ~ɮp miħəʦaan *.*% ko~u ranikaj ʦəmaħaɬ~ɮ, pako~ujo~uʦaj tamɬ~ɮaw nai **% masərər taŋasa **.*%, **** miħəʦa masərər ħaʦa taŋasa **.*%, maso~uwaɾ i ɾatin amiɾika kitakit a taəŋaɬ~ɮaj. i po~uɾo~uŋ no~u ħəkaɾ kataɾawan no~u pajso~uan, maɬ~ɮaħɬ~ɮaħ ko~u kaʦəmaħaɬ~ɮ no~u kiʦaj, nakawrira miħajɬ~ɮa ko~u sifo~u pasaɬ~ɮak to~u ʡakawaŋaj kapo~uɾo~uŋan sapasaɬ~ɮak ato~u sapiʦo~ukər pajso~u, sakaʡəʦa katarariko~ur no~u kiʦaj, saka **** miħəʦa o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj rinikaj maʦakat to~u *%. **** miħəʦa, o~u~uro~u~u*o~u~uaj maɾa miħəʦaan a tajpiaw no~u kiʦajkak tamɬ~ɮaw , o~u sakamitira naħani ʦo~uŋto~uŋ no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʦi *o~usə mo~u~usika no~u finawɾan ko~u ɾəkakawa a kasaso~uwaɾən i ħəkaɾ. o~u~uro~u~u*o~u~uaj i **** miħəʦa * m,* miħajɬ~ɮa to~u maɾəʦaɬ~ɮaj ko~u raŋi ramo~uɬ~ɮ a rikəʦ, **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ħəʦa ko~u rikəʦ to~u saʡajawaj maħajɬ~ɮa mipaŋaʡajaj maɾaɾiʡaʦa to~u mo~uwa a kitakit . paɾapaɾa i satimo~uɾaj amiɾika kasafanijo~ut saka * mimiŋaj kitakit,takarawaj ɾo~uto~uk i ***ʦm. miɾiɾisaj to~u rijar a paɾa, o~u pipakaʡənan to~u ko~uɾo~uŋ ato~u siri. o~u aɬ~ɮiħajaj ʡaɾo~u ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, sataʡakaj i o~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj ʡaɾo~u, o~u ħakaɾ no~u ʡaɾo~u aɬ~ɮiħaj ko~u fanaw, kaətip no~u ʡaɾo~u maɾasaɾaʡəɬ~ɮan no~u kitakit. o~u~uro~u~u*o~u~uaj a karajan no~u katimo~uɾaj faʔəɬ~ɮət so~uəmətaj, saka * fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ kasiʔənawan, ** fo~uɾaɬ~ɮ taŋasa * fo~uɾaɬ~ɮ kaʦiħəraŋan. taɾaʦo~uwa nai kaətipaj fo~uʡəɬ~ɮas faɾi nai anɬ~ɮəs ɾo~uto~uk, nika nawħani miŋataaj to~u rijar, ira ħaʦa ko~u nai b~b~vra*iɾ farawfaw faɾi, kaɾaʡo~urar aʦa. itini i ** ** s, ** ** w, no~uno~utimo~uɾan amiɾika ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. po~uɾo~uŋ no~u səkaɾaj i ***,*** s* km "saka ** ko~u rajraj no~u ŋaŋan. " "o~u səkaɾaj no~u səra i, ***,*** s* km, no~u nano~um a səkaɾaj i, *,*** s* km " po~uɾo~uŋ i *,***,*** ko~u tamɬ~ɮaw. siʦi i **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ ** ro~umiʡaɬ~ɮ maħapiw ko~u saka * kimpo~u, iko~ur kinapinapina mifaɾiʦ. **** miħəʦa a kimpo~u mapaɾasawaɬ~ɮ ko~u ʦo~uŋto~uŋ a safaʦo~u, patirəŋ to~u no~u kaɾo~umao~uʦan rikəʦ (sakakaaj miɬ~ɮəmakaj ʡiʦəɾ ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj). i **** miħəʦa mifaɾiʦ to~u kimpo~u, mapatiko~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ a rikəʦ. i **** miħəʦa mirawraw mifaɾiʦ ko~u so~ufitaj mapatərəp ko~u kimpo~u. **** miħəʦa maʦakat ko~u nisiŋkiwan sifo~u mapaɾo~uwaɬ~ɮ. mikəto~un ko~u kimpo~u a miɬ~ɮəmakaj to~u nikapo~uɾo~uŋan kitakit ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj, to~uɾo~uaj ko~u kasasiikəɬ~ɮ no~u sako~uwan ʡiʦəɾ. sawaraʡan no~u kitakit ato~u kakəriɬ~ɮan no~u sifo~u ko~u ʦo~uŋto~uŋ, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ sakakaaj no~u mamifo~uɾaw, miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ maɾafafaʡəɬ~ɮaj ɾo~umao~uʦan, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kakəriɬ~ɮan no~u kaɾo~umao~uʦa. ʦo~uŋto~uŋ, miʦo~ukəraj to~u ʦo~uŋto~uŋ, iiŋ no~u kaɾo~umao~uʦan ato~u kasakanataɾ kakəriɬ~ɮan saħəto~u nai finawɾan ni siŋkiwan, ɾəkaɬ~ɮ * miħəʦa. ʦo~uŋto~uŋ ʦaaj kaŋaʡaj parariɬ~ɮ, nika maŋaʡaj paɾaəɬ~ɮ a masaɬ~ɮak misiŋkiw. ʦo~uŋto~uŋ təfaɬ~ɮ patirəŋ to~u ** ko~u masaɾaɾo~umaʡan kakəriɬ~ɮan, o~u ʦo~uŋto~uŋ ko~u pato~uro~uɬ~ɮaj, ʦito~uɬ~ɮo~uŋ to~u kasa ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj ɬ~ɮaɬ~ɮəmakaj. **** miħəʦa * fo~uɾaɬ~ɮ * ro~umiʡaɬ~ɮ, kaʦifaɾo~uʦo~uʡan no~u finawɾan ʦi *o~usə mo~u~usika maɾo~upo~un a maɾo~ukəɾo~un, miɬ~ɮo~uto~uʦaj ʦi tab~varrə b~va**o~u~uə* (tab~b~var* b~v***o~u~uə*). o~u kasasikikəɬ~ɮ a sako~uwan po~uɾo~uŋ no~u kitakit masiikəɬ~ɮ ** kanataɾ sifasif, ʦanəɾo~unəs, ʦərro~u ɾar*o~u, ʦo~uɾo~unia, ɬ~ɮo~u~ura*no~u, fɾo~urəs, fɾo~uriɬ~ɮa, ɾab~vaɾɾəja, maɾɬ~ɮo~unaɬ~ɮo~u, mo~untəb~viɬ~ɮəo~u, pajsanɬ~ɮ*, r*o~u nə*ro~u, rib~vəra, ro~uʦħa, saɾto~u, san *o~us*, so~uriano~u, taʦo~u~uarəmb~b~v*, trəintaj trəs. so~ufitaj kiʦaj o~u sakakaaj kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj o~u nipasaɬ~ɮakan a nikao~umaħan, i ʡajaw no~u ** siʦi kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan no~u iɾo~upian itija, aɬ~ɮaħaj ko~u nikao~umaħan no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj mapatajra i iɾo~upo~ujan, maɾa o~u kaɬ~ɮo~ufaħaj kitakit i satimo~uɾaj amiɾka ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj. aniniaj a kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj taɾaʦo~uwa ʦaajto~u kaɾəʦaɬ~ɮ to~u ʡajawaj ** siʦi, o~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj pikimao~umaħaj ko~u pitaɬ~ɮiʡəʦan. **** miħəʦa katimaɾaj amiɾika maɾəŋat ko~u karawrawan no~u kiʦaj, o~u b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina sarakataj mataɾatiiħ, o~u~uro~u~u*o~u~uaj makiɾato~usaaj a niɾio~umaħan a ɬ~ɮafo~uŋ mapatajra i b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina, iko~ur makarapo~utaj, nika masərər ko~u masaɬ~ɮakaj, awajaj ko~u katajaɾan taŋasa i mo~uʔətəpaj. o~u masərəraj ko~u kiʦaj a kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj i satimo~uɾaj amɾika, nikawrira **** mitəka, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj miɬ~ɮo~uto~uʦ to~u b~b~vra*iɾ ato~u ar*əntina a maʦakat, taɾaʦo~uwa ira ko~u kataɾawan a kiʦaj, o~u kiʦaj no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj maʦakaɾ maʦakat, masapinaŋ to~u paɾaɾəʦaɬ~ɮən to~u b~b~vra*iɾ, para*o~u~uaj ato~u ar*əntina. **** miħəʦa saɾo~uŋan no~u tamɬ~ɮaw no~u ɾaɾo~umaʡan a nisaŋan **,*** amiɾika pajso~u, o~u sataɬ~ɮamaanaj i katimo~uɾ amiɾika. o~uro~umasato~u, kasasiro~uma no~u ɾatin amiɾika i, o~u *ini saʡo~usi o~u samamaŋaj i ɾatin amiɾika ko~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj (*.***). tamɬ~ɮaw ato~u finaʦaɬ~ɮan ***.** ʡo~ufaɬ~ɮ (**** miħəʦa, sapipo~uɾo~uŋ kitakit no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj), fo~uħəʦaɾaj tamɬ~ɮaw **.*%, intian ato~u inɾo~upijan ʦaməɾ tamɬ~ɮaw *%. no~u kitakit a so~uwaɾ no~u səpanija. saħəto~u o~u tiŋso~ukiw ko~u pakajraan a mito~uo~ur. o~u tamɬ~ɮaw no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj saħəto~u nai iɾo~upija tamɬ~ɮaw mafo~uɾawaj tajni. o~u jinʦo~u~umin ʦħaro~u~uja tamɬ~ɮaw i ʡajaw to~u pinapina so~uʡo~ut miħəʦa piʦo~umo~uɬ~ɮ no~u iɾo~upijan tajni ʡaɾo~uman ko~u nipatajan. o~uni a iɾo~upijan saħəto~u o~u səpanija tamɬ~ɮaw ato~u itiɾian, nika o~u~uro~u~u*o~u~uaj tamɬ~ɮaw o~u səpanija ko~u sakasaso~uwaɾ. po~unka o~unto~u ʦo~ukaran maɾi o~u kao~uɾaħan o~unto~u no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj tamɬ~ɮaw. o~u ʦo~ukaran maɾi a o~unto~u no~u o~u~uro~u~u*o~u~uaj makataɬ~ɮamaan i ħəkaɾ, i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kanato~usaaj a o~uɾimpiko~u o~unto~ukaj a ʦo~ukaran maɾi pakaaɾa to~u ko~umpaj. saka o~u~uro~u~u*o~u~uaj saʡajawaj miɬ~ɮəmak to~u ʦo~ukaran maɾi i o~u~uro~u~u*o~u~uaj kitakit, saka i **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa ʦiniaɾa to~u ko~umpaj. o~uro~umasato~u, **** miħəʦa ato~u **** miħəʦa kinato~usa pakaaɾa to~u sakə səpat a ko~umpaj. i o~u~uro~u~u*o~u~uaj ɾaŋʦijo~u ato~u kaŋɾaŋʦijo~u taɬ~ɮamaan i kasakitakit.</PHON>
    </S>
</TEXT>