<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan" copyright="CC BY-SA" citation="Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan, title = Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/Wu_Yuan-cu-min_i_Taiwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== U Yincumin ni Taywan == Yincumin han ni Taywan o sa'ayaway nu pairang a tumaru' itini Taywan a tamdaw. Adihay ku rurumay a kimad a mapasuwal kina taini a ciruma'. Tina pina a mihcaan anu duduhan kuya nicudadan nu kaw-ku-cha hantu yui-yuan-cha atu wen-ha walu a lebut a ayawho no pairang kita chiruma' tini Taywan saan. I aayaw no cecay atu pitu a eli' a mihcaan cangla tahni i Taiwan. Wu Austronesian ku ksasadakan nu mita a suwal saan ku micudaday atamdaw. Ira ku mahcaday a pikasadakan numita tu Philippine atu Malaysia hatu Indonesia hayatu Madagascar hantuya Oceania a tamdaw. Mafalic tu ku mita a orip anini a ira cangla itini Taiwan. Pataynien nangra ku tatii'hay a damak kitaan mafana ni wayku hantu nipapalu cangla. Ya ni kuannay a ceng-fu sapimangalay a nipacacay tu suwal nu mita. Falicen ku namoay a wayway suwal atu surit saan. Aninituhaw cicaytu ku suwal nu mita tulonghan namiay a suwal saan. Wu nimaramud hantu wu nipasafalic tu kuli ku sapinanam nangla ku orip mita.hansa malasawad a'min tu anini. Ira ku tusa a falu a suwal no ayaway a tamdaw i Taiwan. Mukteptu ku mapatayaytu lalima ku malamasawaday usawtu ku mangatatu a mapetek. Anini ku micudaday matiya wu kasadakan nu Austronesien a tamdaw saan, wu lemeltu kinian a makilimtu ku ayaway a orip. Naayaway a tamdaw ni Taywan mangalay ciluma' i lutuklutukan. I 中間 ku adihayay. Duduhan ka lakelal a patireng to niyaru'. Aniayaw ta hanini mtumes tuku lima patek ku alumna nu tamdaw. Aniniay a tamdaw anu nikilim tu niyaru' iraku maulahay tu lutoklutokan iraku maulahay in tu-chi. Caykahcad ku sapiorip hantu ku wayway nu mita tu pairing sa iraku tata'akay a atul nu orip fuwak sa i aayaw nu mita. Anu sau'sien ku awaay mikuli hatu micudaay nu mita tamdaw . mitaay ku karakaway tu pairing. I ayaw nu 1980 amihcaan. Adihay asiruma a tamdaw mikilimtu bangcalay a kuli hantu nipaluwad tu mitaay orip. kita ku ciluma'ay tiya saan i falucu'. Anini masapulungtu ku wayay nu mita chitihi'tu sirumaay a tamdaw. Yama matatudungay ladiw nu mita yuan-cu- min kapah mapacakay. Ya niyaro'ay a tamdaw malaluk ni paluwad ku wayway nu mita kuya ilisin hantu suwal. A'min kita I niyaro'ay yuan-cu- min maulah pacumud tu kuan-kangay kuli mi tungal tu sapiorip a paisu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== U Yincomin ni Taywan == Yincomin han ni Taywan o sa'ayaway no pairang a tomaro' itini Taywan a tamdaw. Adihay ko roromay a kimad a mapasowal kina taini a ciroma'. Tina pina a mihcaan ano dodohan koya nicodadan no kaw-ko-cha hanto yoi-yoan-cha ato wen-ha walo a lebot a ayawho no pairang kita chiroma' tini Taywan saan. I aayaw no cecay ato pito a eli' a mihcaan cangla tahni i Taiwan. Wo Aostronesian ko ksasadakan no mita a sowal saan ko micodaday atamdaw. Ira ko mahcaday a pikasadakan nomita to Philippine ato Malaysia hato Indonesia hayato Madagascar hantoya Oceania a tamdaw. Mafalic to ko mita a orip anini a ira cangla itini Taiwan. Pataynien nangra ko tatii'hay a damak kitaan mafana ni wayko hanto nipapalo cangla. Ya ni koannay a ceng-fo sapimangalay a nipacacay to sowal no mita. Falicen ko namoay a wayway sowal ato sorit saan. Aninitohaw cicayto ko sowal no mita tolonghan namiay a sowal saan. Wo nimaramod hanto wo nipasafalic to koli ko sapinanam nangla ko orip mita.hansa malasawad a'min to anini. Ira ko tosa a falo a sowal no ayaway a tamdaw i Taiwan. Moktepto ko mapatayayto lalima ko malamasawaday osawto ko mangatato a mapetek. Anini ko micodaday matiya wo kasadakan no Aostronesien a tamdaw saan, wo lemelto kinian a makilimto ko ayaway a orip. Naayaway a tamdaw ni Taywan mangalay ciloma' i lotoklotokan. I 中間 ko adihayay. Dodohan ka lakelal a patireng to niyaro'. Aniayaw ta hanini mtomes toko lima patek ko alomna no tamdaw. Aniniay a tamdaw ano nikilim to niyaro' irako maolahay to lotoklotokan irako maolahay in to-chi. Caykahcad ko sapiorip hanto ko wayway no mita to pairing sa irako tata'akay a atol no orip fowak sa i aayaw no mita. Ano sao'sien ko awaay mikoli hato micodaay no mita tamdaw . mitaay ko karakaway to pairing. I ayaw no 1980 amihcaan. Adihay asiroma a tamdaw mikilimto bangcalay a koli hanto nipalowad to mitaay orip. kita ko ciloma'ay tiya saan i faloco'. Anini masapolongto ko wayay no mita chitihi'to siromaay a tamdaw. Yama matatodongay ladiw no mita yoan-co- min kapah mapacakay. Ya niyaro'ay a tamdaw malalok ni palowad ko wayway no mita koya ilisin hanto sowal. A'min kita I niyaro'ay yoan-co- min maolah pacomod to koan-kangay koli mi tongal to sapiorip a paiso.</FORM>
    </S>
</TEXT>