<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_‘Etolan" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: ‘Etolan" copyright="CC BY-SA" citation="‘Etolan. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/‘Etolan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_‘Etolan, title = ‘Etolan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/‘Etolan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">katimolay no kaysiya. I ka'amisay no pasi'fekangay ko rakat no nanom a pisalamaan ko loma' ako. I ka'ayaw no loma' niyam I o riyar (Taypinyang), ano makapah ko romi'ad I, ma'araw ko Fotod. I kaikol no loma' niyam I, o fangcalay a tokos no 'Etolon. Ano romakat I kiso I lalan no 'Etolan, ma'araw iso ko alomanay nani padakaay ato roma a kitakit a tamdaw, o kaolahan no tamdamdaw a mirarakat konini a niyaro'.mihamham kami to tayniay a palafan. 'Etolan Itiniay i Donghe Cen no Taitung ko 'Etolan a niyaro', 1,032 ko sa'osi no parod no loma', 2,486 ko sa'osi no tamdaw. 47% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 1,178 ko tamdaw; o roma sato i, 53% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,308 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis44%, Paiwan1%, roma2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko paisingan i niyaro'. O niyaro' no ponka ko 'Atolan. Fangcal ko nanitoa'asan, ko radiw, ko kero', ato rayray no malitengay no niyaro', makapah ko faelohay a ponka konika misanga' ko kapah no niyaro' ato lafang no niyaro'. Ira ko 都蘭唐廠 hananay a kaisha i niyaro', nano 2000 miheca i, 'aloman ko isoka a maro' ira, masanga' nangra ko faelohay a kasa'opoan. Ikaishaay a isoka, ira ciRahic Talif, ciToto, ciSiki Sufin, ciHana Kliw, ciYao Aicin, ciIno, ciSakuliw, ciAcai, ato ciEki. Itiya i, tayniay ko parakatay to tapelik ato masamaanay a lafang a misalama. 'Aloman ko radiway i niyaro'. Ira ci Pan Cingtien faki, ciSiki Sufin, ciTakanaw, ciPanay Kasui, ciSuming Rupi, ato ciSonglay. CiSuming Rupi ko misanga'ay to 阿密斯音樂節.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">katimolay no kaysiya. I ka'amisay no pasi'fekangay ko rakat no nanom a pisalamaan ko loma' ako. I ka'ayaw no loma' niyam I o riyar (Taypinyang), ano makapah ko romi'ad I, ma'araw ko Fotod. I kaikol no loma' niyam I, o fangcalay a tokos no 'Etolon. Ano romakat I kiso I lalan no 'Etolan, ma'araw iso ko alomanay nani padakaay ato roma a kitakit a tamdaw, o kaolahan no tamdamdaw a mirarakat konini a niyaro'.mihamham kami to tayniay a palafan. 'Etolan Itiniay i Donghe Cen no Taitong ko 'Etolan a niyaro', 1,032 ko sa'osi no parod no loma', 2,486 ko sa'osi no tamdaw. 47% ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 1,178 ko tamdaw; o roma sato i, 53% ko ka'aloman no roma a finacadan, polong han i, 1,308 ko tamdaw. O pa-sin-to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis44%, Paiwan1%, roma2%. Ira ko picodadan i niyaro'. Ira ko imeng i niyaro'. Ira ko paisingan i niyaro'. O niyaro' no ponka ko 'Atolan. Fangcal ko nanitoa'asan, ko radiw, ko kero', ato rayray no malitengay no niyaro', makapah ko faelohay a ponka konika misanga' ko kapah no niyaro' ato lafang no niyaro'. Ira ko 都蘭唐廠 hananay a kaisha i niyaro', nano 2000 miheca i, 'aloman ko isoka a maro' ira, masanga' nangra ko faelohay a kasa'opoan. Ikaishaay a isoka, ira ciRahic Talif, ciToto, ciSiki Sofin, ciHana Kliw, ciYao Aicin, ciIno, ciSakoliw, ciAcai, ato ciEki. Itiya i, tayniay ko parakatay to tapelik ato masamaanay a lafang a misalama. 'Aloman ko radiway i niyaro'. Ira ci Pan Cingtien faki, ciSiki Sofin, ciTakanaw, ciPanay Kasoi, ciSoming Ropi, ato ciSonglay. CiSoming Ropi ko misanga'ay to 阿密斯音樂節.</FORM>
    </S>
</TEXT>