<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Amis_’Orip_ni_Kafo’ok" xml:lang="ami" source="Amis Wikipedia, article: ’Orip_ni_Kafo’ok" copyright="CC BY-SA" citation="’Orip_ni_Kafo’ok. (2025, May 05). In Wikipedia [Amis]. https://ami.wikipedia.org/wiki/’Orip_ni_Kafo’ok" BibTeX_citation="@misc{Wiki_ami_’Orip_ni_Kafo’ok, title = ’Orip_ni_Kafo’ok, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Amis]}, url = {https://ami.wikipedia.org/wiki/’Orip_ni_Kafo’ok} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 'Orip ni Kafo'ok. (Kafo'ok的事蹟) == O pipa'olid Ngangan: Kafo'ok, Ngasaw: Cilangasan a ngasaw. Finacadan: 'Amis a tamdaw, Niyaro': Cepo' niyaro' a kapah. Kasofocan: mafokil, dengan i kalakapahan i 1877-1878 mihecaan a kapah ko kafana'an. Mama ato ina: Ina ci Mayang, mafokil to mama. O nidipotan ni Mayaw Aping ci Kafo'ok. Ngohah ni kafo'ok: O ngohah ni Kafo'ok ci Peni, ono Cikatopay a ngasaw. Selal: O selal ni Kafo'ok o Latafok, tatodong no selal o mi'aw'away ahan, o midipotay to niyaro'. Nai safaay a selal macakat, sakasasepat a selal no kapah. O demak ni Kafo'ok: (Kafo'ok的事蹟): I 1877 miheca, itiya tayni ko Mancing a hitay mikowan to sawalian no Taywan. Nanoya ira ko "Lalood i Cepo'" a demak, itini i Cepo' no Tarawadaw. Kakeridan no Mancing a hitay ci Tangayhay, cecay ko fafahi sasepat ko kapi. O kapah no niyaro' ci Kafo'ok, mipatayay to kakeridan no Mancing a hitay, inian ko sakalalenak a ira ko "Lalood i Cepo'" a demak i Cepo' niyaro. I saka tolo a kalaloodan, na milaop ci Kafo'ok to hitay no Mancing, midakaway i 'efa milaliw, laopen ni Kafo'ok, setekaw ako ko aikoray taker no 'efa ta patayen ako kiya kaping nasa, misiikor minengneng koya kaping a mikowang, mapatama i fafaed no kalaw ni Kafo'ok, nanoya sa a mapatay ci Kafo'ok. O 'orip ato demak ni Kafo'ok: (Kafo'ok的生平與事蹟) Ci Kafo'ok, o no Cilangasan a ngasaw cingra, o kapah no niyaro', o ina nira ci Mayang, kafokilan ko mama. O padek a mama ci Mayaw Eping, o ngohah ni Kafo'ok ci Peni, o no Cikatopay a ngasaw. Itiya, o kapah no niyaro' ci Kafo'ok ato selal; o Latofok han ko ngangan no selal, o mi'aw'away ahan a selal, misimaway to liyok no niyaro' no Cepo', ci Kafo'ok o kakeridan no selal Itiya. Ira ko cecay romi'ad to dadaya, masaopo ko selal a mikacaw, katawatawaan no selal i, ira ko pasowalay: "Tamita, tayra kita mitakaw to fafoy no Fakong tamdaw." Saan a masasowal, o lalingatoan no demak ni Kafo'ok to kalamkam; padadaya a lomowad cangra, paka tokos a romakat ko ni Kafo'ok a miraod to Fakong; o no selal nira i, paka lalan, pakariyar ko lalan itiya, yo tatahira cangra i Fakong, matatalatala i kasasowalan, 'araw han irato: ci Kafo'ok a matala to kapot, o kasekakan no 'ayam to dafak. Sowal sa ci Kafo'ok: "Kamo ha idang, minengneng kamo to tamdaw, pasa'etip, pasawali ko roma, ano ira ko tamdaw kalamkamen a pasifana' kako." han nira. So'elinay, na matira ko demak naira, kafaheka'an no idang nira ko pi'ewa no fafoy to pirepet ni Kafo'ok, o cikay to a milaliw ko selal nira a pakayra i riyar a lalan minokay, o ni Kafo'ok sa to nira i, pakatokos a comikay minokay. Itiya, 'ewa, 'ewa sa ko fafoy i tokos. Nanoyaan, tahira sato ko widang nira i ngayangay no selal, irato: a maro' ci Kafo'ok itira, mapatay to ko ya fafoy a mateli. Oya selal sato nira, safaheka' sa a miharateng: "Paka tokos ko ni Kafo'ok mikoyod to fafoy, kita paka hekal ko rakat, tahini: saho kita!" o maherekay to ci Kafo'ok a mipatay to fafoy a mipacok, tahira saho ko selal nira. O pitaneng to demak ni Kafo'ok ato demak no selal nira. Sa'ayaway koni a demak. Itiya, lomaoc ko finawlan i talo'an, mikihatiya ko mi'aw'away a selal, ci fonos to kakaya'ay a polakik. Cecay ko sowal no mato'asay itini i kalomaocan: "Piradom kapah." saho ko sowal, ci Kafo'ok sa nai tongroh no kilang a mikalic, makatengil ni Kafo'ok, takod sa a ma'epod na i ca'ang no kilang. Miradom awaay ko pakafiloay no selal to tariktik ni Kafo'ok. Caay ka pahoda ira to na miradom, pakasifosifo' no likowat no mato'asay, na mi'alay to fonos a romakat cira i sifo' la'ed no mato'asay, ala tekotekong sa ko ngaroy ato fongoh no mato'asay a mahafelot no cofel no fonos ni Kafo'ok. Nanoya, oya mato'asay sato, macacolicoli caira, caay ko ci Kafo'ok ko sasowalan naira, oya to miaiay to nanom a tamdaw ko nika keteran no mato'asay, "No maan ko miso?" "Awaay i tisowanan?" mana'ay mahafelot(mata'elif) ko kapot sato ko nika caciyaw i lalaocan a mato'asay. O saka tosa a demak ni Kafo'ok konini, o pitaneng to demak nira to saka lakapah. Samatira sa ko 'orip no 'Amis i 'ayaw to romi'ami'ad to pilecok no finacadan a to'as i niyaro', mikadoedoedo to 'orip no to'asan. I 1877 miheca, lalangatan oya Mancing ci Sen paw-cen pasai "misalotok mipalafades a mihwana" to 'Amis sapilefekaw to tamdaw, i citodongay i Taywan ci Wu koang-lian mikerid to hitay tayni i sawalian, mipaci'ci sapipalalanaw nai Kohkoh tangasa i Cepo' mipalalan, patanic palakoli to Kiwit, Nana, ato 'Amin a ngasaw no 'Amis pakatayal palakoli, patedo miocor, sakapiliyang no Kiwit, Nana, ato 'Amin a ngasaw no 'Amis itiya, o kowang ato po'ot ko sapatalaw no Mancing, patangic a miala to maamaan, misamsam to fafahiya no niyaro', patangic pakatayal to kapah no niyaro' mahaenay. I'a:yaw, caay ho ko 'Amis (Yincumin) fanacadan a tamdaw to no kitakit a fana'an, cay kafana' to papotalay tamdaw o maanan ko tatodong to sakowan no Mancing, dengan kafana'an o kacikowang ato po'ot manga'ay micefis to sera, mikoli to finawlan, misamsam to fafahiyan no niyaro'…, o mahaenay ko ci mikowangay? Ka'osian no finacadan no 'Amis. Cecay romi'ad, kakeridan no kaping ci Tangayhay, pasowal to kakitaan no niyaro' itiya ci Mayaw Eping aci Idep, sowal sa ci Tangayhay: "Ocoren ko tatosaay a kapah mamililid takowanan patayra i Kohkoh a miala kako to kaping a patayni." han nira, caayay ka kahi caira tatosa, o mipatangican ci mipatalaway a sowal, itiya i, sakoskoskos sato cangra a paca'of: "Hayda." Hananay to. Na maomahay itira i Kodic ci Kafo'ok ato kapah a selal, fanal sa ira ko pakarongay a mikarong, pakafana' to pitahidang no kakitaan a papinokay. Tahira ko kapah i kalomaocan a sefi no niyaro, ira ko kalas a mitala, pasowal ihan no kalas, ira ko sowal ni Tangayhay, "Ocoren ko tatosaay a kapah mamililid takowanan patayra i Kohkoh a miala kako to kaping a patayni." san a miliyaw pasowal to nano sowal ni Tangayhay to kakitaan no niyaro' ici Kafo'ok ato kapah. Itiya, oya sato kakitaan alatereterep sato, mato paci'cian kina piocor. Ira ko pasowalay: "O maan miala to hitay han a mangalef ko tamdaw no hitay, ano maala ni Tangayhay koya hitay nira tayni i, o nira a fafahi lalima ko fafahi, mangalef to koya hitay lalikelikel sato to fafahi, maan sato ko no mita o niyaro'ay no kapah?" sato ci Kafo'ok. Yan saka, pato^eto a pasowal: "Tatiih matira, kalimanan kiya hitay, ma'emin naira micefis ko fafahiyan ita o niyaro'." saan ko 'atekak no faloco' ni Kafo'ok, orasaka, eca ka kahi. Yan saka paci'eci sato ko sowal ni Tangayhay doedo sato ciraan. Yan saka: "Matira aca, nga'ay to." saan ko faloco' ni Kafo'ok. Aro' sa i lawac no lalan: "Patayen ako." Sato. Maraor ko romi'ad, patiko ci Kafo'ok tayni niyaro' nai Kodic. Tayra i la'eno i kamaro'an ni Tangayhay a mitala, pasowal han kafo'ok to lalowaden. "Aka ho, kako ko sapisayo a miparaer a tadisafo, ta ranam, ta lowad sato kita." han ni Tangayhay ci Kafo'ok. Masamatira, harara: saan ko demak ni Tangayhay, 'osi saan a nengnengen ni Kafo'ok ko pinangan ni Tangayhay, Makalah to ko hareteng nira 'osi ci Tangayhayan: "Dadada to, karatar to, kalamkam." han ni Kafo'ok. "Aka ho." han ni Tangayhay. Orasaka, sarakarakat sato i papotal ci Kafo'ok, nengneng sahaca ci Tangayhayan, maranam, maherek maranam, aro': saho a mitamako to apiyan. "Maherekay to misanga' to talilidan i tisowanan, caay ho karanam kami." han ni Kafo'ok. "Aka ho, mitamako ho kako." han ni Tangayhay ci Kafo'ok, saka aro' saho. Nanoya, maherek mitamako ci Tangayhay, ya apiyan, ongto mateli i tafolod, ta lowad sato. Masamatira ko demak ni Tangayhay, awaay i mata nira ko finacadan no 'Amis. Midakaw sato to talilidan, maro' i parar: "Matini ini o kamaro'an ako." han sa ko sowal ni Tangayhay. Oya parar i, paca'edong han to ni Kafo'ok to 'onoc. Maherek paca'edong to 'onoc ci Kafo'ok, malalilid to cangra ci Kacaw Pokong, o widang ni Kafo'ok. "Mahaen a milaliw kiso na mapi'iway." han ni Kacaw Pokong. "Tata." sato, malalilid to cangra midoedo to Tarawadaw pasifafaw, i karomakat milacal to 'alo, masalopikongay a lalan misasiwasiwar, pakerot pakerot han to i fokelokelohan ato i semosemotan a pakikis to piorong naira tangasa. "Anako! Ha:en no han kapah?" han ni Tangayhay ci Kafo'ok. "Sapipatayan to tisowan." han ni Kafo'ok ci Tangayhay. Tahira i la'eno no ci 'icepay. Hatira ko demak ni Kafo'ok to keter. Tala fafaw ho mi'orong tayra i lacalan no 'etipan i ci Paca'an a pala. Nanoya pateras han to nira itira a patili i sera, oya ci Tangayhay misaakeake' ho i, itiya midocoh to fonos a micocok i faloco' ni Tangayhay. Ta, mapatay ci Tangayhay itira i ci Paca'an. Pedoc sato a minokay tayra i kalingadan caira i Kodic. Tayra sato i tatodong no Losineng, pateli han to naira itira, manengneng naira itira, ira ko Kiwit a tamdaw malingaday no 'etipan i Lahengangay, tiko sa ho: "Eca ho." sa ci Kafo'ok a midemak itira. Itiya sato to na demak, saka tolo romi'ad, matengil to ko sowal to kapatya ni Tangayhay i Paca'an. Itiya a mafana' ko finawlan no niyaro' a faheka tonini a demak, oya mato'asay sato i: "Aya: kita, samatini ho ko demak, o fodfod to kinian." sato ko finawlan no Cepo'. Tonini demak i, o salikaka ni Tangayhay ci Coya, ato fafahi ni Tangayhay, ato lalomaan no fafahi lalima caira ko mipanokayay toya tireng ni Tangayhay. I sakacecay lalood i Cepo'. (Cepo'第一次的戰役記事) Mata'elif ko tosa a falad, itiya ira ko sowal: "A tayni to ko kaping mifodfod i Cepo', pina'on kamo." sato. O kakitaan sato toya: "Mamaan ko matiniay?" tatolo ko kakitaan misanga' to polol ta pipatalaan nangra to kaping. Misanga' ko mato'asay to atol, matatodong o no tamdawan ko takaraw kira atol. Itiya sato, ira to ko sowal: "Ira to ko Kaping a tayni i Cepo'." sato ko karong to nai timolay: "Pina'on kamo o itiniay a salikaka." Oya sato a finawlan, pasowal ci Mayaw Eping: "Kaitini ko no namo, ano ira a tayni ko kaping, tena'en, i tongroh no atol kako a tomireng a misalisin." sako sowal ni Mayaw Eping to 'alomanay. Sowal sa ci Mayaw Eping toya selal no Latafok: "Ano caay ho pihai kako, aka ho ka dademak kamo o kapah." han nira a pasowal. Masa'opo ko selal no Latafok i tongroh noya dihif ni Calaw Dopoh. Nanoya irato ko sarakatay noya kaping nai timol a tayni, malisafon cangra a maro' i lalinik noya roma a dihif mitala to aikoray. Oya ci Mayaw Eping tomireng i tongroh no atol, ci riko' to kahengangay a kiros hanamay no mato'asay a kafong, misalisin ci Mayaw Aping, mitatoy to cecay a kahong no ciciw no fafoy, caay ka dademak ko kapah no Cepo'. Ma'araw noya kaping ci Mayaw Eping i tongroh no atol, toresoen nira to teloc no kowang a fonos i, caay ka rawis, kowangen nira caay ka polin, oya a hekakirong nira caay ka maama:an, parengpeng ko kowang no kaping, ha:to caay ka polin, maedeng ko sa'osi no demak ni Mayaw Eping, ya nitatoyan ningra a kahong no ciciw kalosalood han nira toya kaping, alapolipolin to pisalisin ni Mayaw Eping. Itiya sato, tefaden ni Kafo'ok ko datong ta hakelongen no kapah a mitakod toya dihif i sifo' no kamaro'an noya kaping. Nanoya awaay to ko pinang to nika lalaolaop nangra. Oya a kapah a Latafok, matepoc no kapah ko li'el noya kaping. Oroma sato, i tireng, i wa'ay ko roma, o fonos ko cecay a matatoyay no kapah. Oya sato a kaping caayto pakanornor (makicapos) a palaco to kowang, milaliw to. Pasayra to i riyar midangoy milaliw, ato pasitalacayacayan milaliw a milimek, takopen no kapah a mitapa', oya i aikoray a finawlan, kinaikoran to a mipatay toya kaping. Itiya, pasitimol ko pilaliw no roma a kaping, laopen no kapah pasitimol. Minokay koya kaping mamo^etep to ko 'osaw sa ko sowal. I saka tosa kalalood i Cepo'. (Cepo'第二次的戰役記事) Itiya sato, ira haca ko karong nai Kiwitay a tayni i Cepo' pasowal: "A ira haca a tayni ko kaping mipatay i tamowanan." saan ko sowal no mikarongay i cangraan. Itiya mipatalaay to ko kapah, matiya nai timolay pasi'amis koya kaping a tayni, ci Kafo'ok ato kapah ci mipatalaay to. Oya lalomowad cangra a misi'ayaw to 'ada, matiyato o sa'ayaway ko nipilaop nangra to kaping. Itiya sato, o saikoray o midadakaway to ^efa a kaping, laopen to nangra, ma'edeng mitapa' ci Kafo'ok to ya ^efa nasa, pasiikor koya kaping a mikowang ci Kafo'okan, ta matama no pikowang, polin sato ci kafo'ok. Aya mapolin ci Kafo'ok nasa koya kapot ni Kafo'ok, patoor hanto ningra a mitapa' koya taker no ^efa, polim sato kiya ^efa, itiya a mipatoor mipatay toya kaping. Oya ci Kafo'ok sato, caay ho kacifafahi. Toya dadaya tayra cingra miliso' to ngohah ci Penian (Tarepeng), o olah ni Peni ci Kafo'okan mapatiwid to tamako itiya. Mapolin ci kafo'ok, nanoyaan sa a mapatay, itira kapolinan ni kafo'ok, itira sa a matadem. Minokay tayra i Cepo' ko kapah, pasowal sato kakitaan ato finawlan no niyaro': "Awaayto ko wadis no rarikah, mapatayto ci Kafo'ok." saan. So'elinay, mapatay to ci Kafo'ok. Hatira ko nano demak ni Kafo'ok. Oya midoedoay to ni Kafo'ok a demak ci Koic ko ngangan ningra, oya mitapa'ay toya ^efa ato kaping a kapah. Patoor pangangan. Ikor no kapatay ni Kafo'ok, mato awaay to ko sapilifetaw no Cepo' fanawlan, paitemek sato a milaliw tayra i Cilangasan ato roma a pala. Orasaka caay kahalafin ko pilaliw, taikor caay sapisawadaw no kaping sapitekopaw to finacadan, pakaynien i pataheka, mimangah, misolot to kapah no C'po' niyaro'; pakaenen malasang to epah, caay to kafana' to no tamdawan, itiya a mikowang micocok mipatay to kapah, nanoyaan a matekop ko kapah no Cepo' a 'Amis/Pangcah tamdaw. Pacefad a tilid.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʡo~urip ni kafo~uʡo~uk. (kafo~uʡo~uk***) == o~u pipaʡo~uɾiɬ~ɮ ŋaŋan: kafo~uʡo~uk, ŋasaw: ʦiɾaŋasan a ŋasaw. finaʦaɬ~ɮan: ʡamis a tamɬ~ɮaw, nijaro~uʡ: ʦəpo~uʡ nijaro~uʡ a kapaħ. kaso~ufo~uʦan: mafo~ukiɾ, ɬ~ɮəŋan i kaɾakapaħan i ****-**** miħəʦaan a kapaħ ko~u kafanaʡan. mama ato~u ina: ina ʦi majaŋ, mafo~ukiɾ to~u mama. o~u niɬ~ɮipo~utan ni majaw apiŋ ʦi kafo~uʡo~uk. ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk: o~u ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk ʦi pəni, o~uno~u ʦikato~upaj a ŋasaw. səɾaɾ: o~u səɾaɾ ni kafo~uʡo~uk o~u ɾatafo~uk, tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u səɾaɾ o~u miʡawʡawaj aħan, o~u miɬ~ɮipo~utaj to~u nijaro~uʡ. nai safaaj a səɾaɾ maʦakat, sakasasəpat a səɾaɾ no~u kapaħ. o~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk: (kafo~uʡo~uk***): i **** miħəʦa, itija tajni ko~u manʦiŋ a ħitaj miko~uwan to~u sawaɾian no~u tajwan. nano~uja ira ko~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ" a ɬ~ɮəmak, itini i ʦəpo~uʡ no~u tarawaɬ~ɮaw. kakəriɬ~ɮan no~u manʦiŋ a ħitaj ʦi taŋajħaj, ʦəʦaj ko~u fafaħi sasəpat ko~u kapi. o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk, mipatajaj to~u kakəriɬ~ɮan no~u manʦiŋ a ħitaj, inian ko~u sakaɾaɾənak a ira ko~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ" a ɬ~ɮəmak i ʦəpo~uʡ nijaro~u. i saka to~uɾo~u a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, na miɾao~up ʦi kafo~uʡo~uk to~u ħitaj no~u manʦiŋ, miɬ~ɮakawaj i ʡəfa miɾaɾiw, ɾao~upən ni kafo~uʡo~uk, sətəkaw ako~u ko~u aiko~uraj takər no~u ʡəfa ta patajən ako~u kija kapiŋ nasa, misiiko~ur minəŋnəŋ ko~uja kapiŋ a miko~uwaŋ, mapatama i fafaəɬ~ɮ no~u kaɾaw ni kafo~uʡo~uk, nano~uja sa a mapataj ʦi kafo~uʡo~uk. o~u ʡo~urip ato~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk: (kafo~uʡo~uk******) ʦi kafo~uʡo~uk, o~u no~u ʦiɾaŋasan a ŋasaw ʦiŋra, o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ, o~u ina nira ʦi majaŋ, kafo~ukiɾan ko~u mama. o~u paɬ~ɮək a mama ʦi majaw əpiŋ, o~u ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk ʦi pəni, o~u no~u ʦikato~upaj a ŋasaw. itija, o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u səɾaɾ; o~u ɾato~ufo~uk ħan ko~u ŋaŋan no~u səɾaɾ, o~u miʡawʡawaj aħan a səɾaɾ, misimawaj to~u ɾijo~uk no~u nijaro~uʡ no~u ʦəpo~uʡ, ʦi kafo~uʡo~uk o~u kakəriɬ~ɮan no~u səɾaɾ itija. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja, masao~upo~u ko~u səɾaɾ a mikaʦaw, katawatawaan no~u səɾaɾ i, ira ko~u paso~uwaɾaj: "tamita, tajra kita mitakaw to~u fafo~uj no~u fako~uŋ tamɬ~ɮaw." saan a masaso~uwaɾ, o~u ɾaɾiŋato~uan no~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk to~u kaɾamkam; paɬ~ɮaɬ~ɮaja a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ ʦaŋra, paka to~uko~us a ro~umakat ko~u ni kafo~uʡo~uk a mirao~uɬ~ɮ to~u fako~uŋ; o~u no~u səɾaɾ nira i, paka ɾaɾan, pakarijar ko~u ɾaɾan itija, jo~u tataħira ʦaŋra i fako~uŋ, matataɾataɾa i kasaso~uwaɾan, ʡaraw ħan irato~u: ʦi kafo~uʡo~uk a mataɾa to~u kapo~ut, o~u kasəkakan no~u ʡajam to~u ɬ~ɮafak. so~uwaɾ sa ʦi kafo~uʡo~uk: "kamo~u ħa iɬ~ɮaŋ, minəŋnəŋ kamo~u to~u tamɬ~ɮaw, pasaʡətip, pasawaɾi ko~u ro~uma, ano~u ira ko~u tamɬ~ɮaw kaɾamkamən a pasifanaʡ kako~u." ħan nira. so~uʡəɾinaj, na matira ko~u ɬ~ɮəmak naira, kafaħəkaʡan no~u iɬ~ɮaŋ nira ko~u piʡəwa no~u fafo~uj to~u pirəpət ni kafo~uʡo~uk, o~u ʦikaj to~u a miɾaɾiw ko~u səɾaɾ nira a pakajra i rijar a ɾaɾan mino~ukaj, o~u ni kafo~uʡo~uk sa to~u nira i, pakato~uko~us a ʦo~umikaj mino~ukaj. itija, ʡəwa, ʡəwa sa ko~u fafo~uj i to~uko~us. nano~ujaan, taħira sato~u ko~u wiɬ~ɮaŋ nira i ŋajaŋaj no~u səɾaɾ, irato~u: a maro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk itira, mapataj to~u ko~u ja fafo~uj a matəɾi. o~uja səɾaɾ sato~u nira, safaħəkaʡ sa a miħaratəŋ: "paka to~uko~us ko~u ni kafo~uʡo~uk miko~ujo~uɬ~ɮ to~u fafo~uj, kita paka ħəkaɾ ko~u rakat, taħini: saħo~u kita!" o~u maħərəkaj to~u ʦi kafo~uʡo~uk a mipataj to~u fafo~uj a mipaʦo~uk, taħira saħo~u ko~u səɾaɾ nira. o~u pitanəŋ to~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk ato~u ɬ~ɮəmak no~u səɾaɾ nira. saʡajawaj ko~uni a ɬ~ɮəmak. itija, ɾo~umao~uʦ ko~u finawɾan i taɾo~uʡan, mikiħatija ko~u miʡawʡawaj a səɾaɾ, ʦi fo~uno~us to~u kakajaʡaj a po~uɾakik. ʦəʦaj ko~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj itini i kaɾo~umao~uʦan: "piraɬ~ɮo~um kapaħ." saħo~u ko~u so~uwaɾ, ʦi kafo~uʡo~uk sa nai to~uŋro~uħ no~u kiɾaŋ a mikaɾiʦ, makatəŋiɾ ni kafo~uʡo~uk, tako~uɬ~ɮ sa a maʡəpo~uɬ~ɮ na i ʦaʡaŋ no~u kiɾaŋ. miraɬ~ɮo~um awaaj ko~u pakafiɾo~uaj no~u səɾaɾ to~u tariktik ni kafo~uʡo~uk. ʦaaj ka paħo~uɬ~ɮa ira to~u na miraɬ~ɮo~um, pakasifo~usifo~uʡ no~u ɾiko~uwat no~u mato~uʡasaj, na miʡaɾaj to~u fo~uno~us a ro~umakat ʦira i sifo~uʡ ɾaʡəɬ~ɮ no~u mato~uʡasaj, aɾa təko~utəko~uŋ sa ko~u ŋaro~uj ato~u fo~uŋo~uħ no~u mato~uʡasaj a maħafəɾo~ut no~u ʦo~ufəɾ no~u fo~uno~us ni kafo~uʡo~uk. nano~uja, o~uja mato~uʡasaj sato~u, maʦaʦo~uɾiʦo~uɾi ʦaira, ʦaaj ko~u ʦi kafo~uʡo~uk ko~u saso~uwaɾan naira, o~uja to~u miaiaj to~u nano~um a tamɬ~ɮaw ko~u nika kətəran no~u mato~uʡasaj, "no~u maan ko~u miso~u?" "awaaj i tiso~uwanan?" manaʡaj maħafəɾo~ut(mataʡəɾif) ko~u kapo~ut sato~u ko~u nika ʦaʦijaw i ɾaɾao~uʦan a mato~uʡasaj. o~u saka to~usa a ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk ko~unini, o~u pitanəŋ to~u ɬ~ɮəmak nira to~u saka ɾakapaħ. samatira sa ko~u ʡo~urip no~u ʡamis i ʡajaw to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ to~u piɾəʦo~uk no~u finaʦaɬ~ɮan a to~uʡas i nijaro~uʡ, mikaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u ʡo~urip no~u to~uʡasan. i **** miħəʦa, ɾaɾaŋatan o~uja manʦiŋ ʦi sən paw-ʦən pasai "misaɾo~uto~uk mipaɾafaɬ~ɮəs a miħwana" to~u ʡamis sapiɾəfəkaw to~u tamɬ~ɮaw, i ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i tajwan ʦi wo~u~u ko~uaŋ-ɾian mikəriɬ~ɮ to~u ħitaj tajni i sawaɾian, mipaʦiʡʦi sapipaɾaɾanaw nai ko~uħko~uħ taŋasa i ʦəpo~uʡ mipaɾaɾan, pataniʦ paɾako~uɾi to~u kiwit, nana, ato~u ʡamin a ŋasaw no~u ʡamis pakatajaɾ paɾako~uɾi, patəɬ~ɮo~u mio~uʦo~ur, sakapiɾijaŋ no~u kiwit, nana, ato~u ʡamin a ŋasaw no~u ʡamis itija, o~u ko~uwaŋ ato~u po~uʡo~ut ko~u sapataɾaw no~u manʦiŋ, pataŋiʦ a miaɾa to~u maamaan, misamsam to~u fafaħija no~u nijaro~uʡ, pataŋiʦ pakatajaɾ to~u kapaħ no~u nijaro~uʡ maħaənaj. iʡa:jaw, ʦaaj ħo~u ko~u ʡamis (jinʦo~u~umin) fanaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw to~u no~u kitakit a fanaʡan, ʦaj kafanaʡ to~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw o~u maanan ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sako~uwan no~u manʦiŋ, ɬ~ɮəŋan kafanaʡan o~u kaʦiko~uwaŋ ato~u po~uʡo~ut maŋaʡaj miʦəfis to~u səra, miko~uɾi to~u finawɾan, misamsam to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ*, o~u maħaənaj ko~u ʦi miko~uwaŋaj? kaʡo~usian no~u finaʦaɬ~ɮan no~u ʡamis. ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, kakəriɬ~ɮan no~u kapiŋ ʦi taŋajħaj, paso~uwaɾ to~u kakitaan no~u nijaro~uʡ itija ʦi majaw əpiŋ aʦi iɬ~ɮəp, so~uwaɾ sa ʦi taŋajħaj: "o~uʦo~urən ko~u tato~usaaj a kapaħ mamiɾiɾiɬ~ɮ tako~uwanan patajra i ko~uħko~uħ a miaɾa kako~u to~u kapiŋ a patajni." ħan nira, ʦaajaj ka kaħi ʦaira tato~usa, o~u mipataŋiʦan ʦi mipataɾawaj a so~uwaɾ, itija i, sako~usko~usko~us sato~u ʦaŋra a paʦaʡo~uf: "ħajɬ~ɮa." ħananaj to~u. na mao~umaħaj itira i ko~uɬ~ɮiʦ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ a səɾaɾ, fanaɾ sa ira ko~u pakaro~uŋaj a mikaro~uŋ, pakafanaʡ to~u pitaħiɬ~ɮaŋ no~u kakitaan a papino~ukaj. taħira ko~u kapaħ i kaɾo~umao~uʦan a səfi no~u nijaro~u, ira ko~u kaɾas a mitaɾa, paso~uwaɾ iħan no~u kaɾas, ira ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj, "o~uʦo~urən ko~u tato~usaaj a kapaħ mamiɾiɾiɬ~ɮ tako~uwanan patajra i ko~uħko~uħ a miaɾa kako~u to~u kapiŋ a patajni." san a miɾijaw paso~uwaɾ to~u nano~u so~uwaɾ ni taŋajħaj to~u kakitaan no~u nijaro~uʡ iʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ. itija, o~uja sato~u kakitaan aɾatərətərəp sato~u, mato~u paʦiʡʦian kina pio~uʦo~ur. ira ko~u paso~uwaɾaj: "o~u maan miaɾa to~u ħitaj ħan a maŋaɾəf ko~u tamɬ~ɮaw no~u ħitaj, ano~u maaɾa ni taŋajħaj ko~uja ħitaj nira tajni i, o~u nira a fafaħi ɾaɾima ko~u fafaħi, maŋaɾəf to~u ko~uja ħitaj ɾaɾikəɾikəɾ sato~u to~u fafaħi, maan sato~u ko~u no~u mita o~u nijaro~uʡaj no~u kapaħ?" sato~u ʦi kafo~uʡo~uk. jan saka, pato~uʔəto~u a paso~uwaɾ: "tatiiħ matira, kaɾimanan kija ħitaj, maʡəmin naira miʦəfis ko~u fafaħijan ita o~u nijaro~uʡ." saan ko~u ʡatəkak no~u faɾo~uʦo~uʡ ni kafo~uʡo~uk, o~urasaka, əʦa ka kaħi. jan saka paʦiʡəʦi sato~u ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sato~u ʦiraan. jan saka: "matira aʦa, ŋaʡaj to~u." saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni kafo~uʡo~uk. aro~uʡ sa i ɾawaʦ no~u ɾaɾan: "patajən ako~u." sato~u. marao~ur ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, patiko~u ʦi kafo~uʡo~uk tajni nijaro~uʡ nai ko~uɬ~ɮiʦ. tajra i ɾaʡəno~u i kamaro~uʡan ni taŋajħaj a mitaɾa, paso~uwaɾ ħan kafo~uʡo~uk to~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮən. "aka ħo~u, kako~u ko~u sapisajo~u a miparaər a taɬ~ɮisafo~u, ta ranam, ta ɾo~uwaɬ~ɮ sato~u kita." ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk. masamatira, ħarara: saan ko~u ɬ~ɮəmak ni taŋajħaj, ʡo~usi saan a nəŋnəŋən ni kafo~uʡo~uk ko~u pinaŋan ni taŋajħaj, makaɾaħ to~u ko~u ħarətəŋ nira ʡo~usi ʦi taŋajħajan: "ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u, karatar to~u, kaɾamkam." ħan ni kafo~uʡo~uk. "aka ħo~u." ħan ni taŋajħaj. o~urasaka, sarakarakat sato~u i papo~utaɾ ʦi kafo~uʡo~uk, nəŋnəŋ saħaʦa ʦi taŋajħajan, maranam, maħərək maranam, aro~uʡ: saħo~u a mitamako~u to~u apijan. "maħərəkaj to~u misaŋaʡ to~u taɾiɾiɬ~ɮan i tiso~uwanan, ʦaaj ħo~u karanam kami." ħan ni kafo~uʡo~uk. "aka ħo~u, mitamako~u ħo~u kako~u." ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk, saka aro~uʡ saħo~u. nano~uja, maħərək mitamako~u ʦi taŋajħaj, ja apijan, o~uŋto~u matəɾi i tafo~uɾo~uɬ~ɮ, ta ɾo~uwaɬ~ɮ sato~u. masamatira ko~u ɬ~ɮəmak ni taŋajħaj, awaaj i mata nira ko~u finaʦaɬ~ɮan no~u ʡamis. miɬ~ɮakaw sato~u to~u taɾiɾiɬ~ɮan, maro~uʡ i parar: "matini ini o~u kamaro~uʡan ako~u." ħan sa ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj. o~uja parar i, paʦaʡəɬ~ɮo~uŋ ħan to~u ni kafo~uʡo~uk to~u ʡo~uno~uʦ. maħərək paʦaʡəɬ~ɮo~uŋ to~u ʡo~uno~uʦ ʦi kafo~uʡo~uk, maɾaɾiɾiɬ~ɮ to~u ʦaŋra ʦi kaʦaw po~uko~uŋ, o~u wiɬ~ɮaŋ ni kafo~uʡo~uk. "maħaən a miɾaɾiw kiso~u na mapiʡiwaj." ħan ni kaʦaw po~uko~uŋ. "tata." sato~u, maɾaɾiɾiɬ~ɮ to~u ʦaŋra miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u tarawaɬ~ɮaw pasifafaw, i karo~umakat miɾaʦaɾ to~u ʡaɾo~u, masaɾo~upiko~uŋaj a ɾaɾan misasiwasiwar, pakəro~ut pakəro~ut ħan to~u i fo~ukəɾo~ukəɾo~uħan ato~u i səmo~usəmo~utan a pakikis to~u pio~uro~uŋ naira taŋasa. "anako~u! ħa:ən no~u ħan kapaħ?" ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk. "sapipatajan to~u tiso~uwan." ħan ni kafo~uʡo~uk ʦi taŋajħaj. taħira i ɾaʡəno~u no~u ʦi ʡiʦəpaj. ħatira ko~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk to~u kətər. taɾa fafaw ħo~u miʡo~uro~uŋ tajra i ɾaʦaɾan no~u ʡətipan i ʦi paʦaʡan a paɾa. nano~uja patəras ħan to~u nira itira a patiɾi i səra, o~uja ʦi taŋajħaj misaakəakəʡ ħo~u i, itija miɬ~ɮo~uʦo~uħ to~u fo~uno~us a miʦo~uʦo~uk i faɾo~uʦo~uʡ ni taŋajħaj. ta, mapataj ʦi taŋajħaj itira i ʦi paʦaʡan. pəɬ~ɮo~uʦ sato~u a mino~ukaj tajra i kaɾiŋaɬ~ɮan ʦaira i ko~uɬ~ɮiʦ. tajra sato~u i tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~usinəŋ, patəɾi ħan to~u naira itira, manəŋnəŋ naira itira, ira ko~u kiwit a tamɬ~ɮaw maɾiŋaɬ~ɮaj no~u ʡətipan i ɾaħəŋaŋaj, tiko~u sa ħo~u: "əʦa ħo~u." sa ʦi kafo~uʡo~uk a miɬ~ɮəmak itira. itija sato~u to~u na ɬ~ɮəmak, saka to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, matəŋiɾ to~u ko~u so~uwaɾ to~u kapatja ni taŋajħaj i paʦaʡan. itija a mafanaʡ ko~u finawɾan no~u nijaro~uʡ a faħəka to~unini a ɬ~ɮəmak, o~uja mato~uʡasaj sato~u i: "aja: kita, samatini ħo~u ko~u ɬ~ɮəmak, o~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u kinian." sato~u ko~u finawɾan no~u ʦəpo~uʡ. to~unini ɬ~ɮəmak i, o~u saɾikaka ni taŋajħaj ʦi ʦo~uja, ato~u fafaħi ni taŋajħaj, ato~u ɾaɾo~umaan no~u fafaħi ɾaɾima ʦaira ko~u mipano~ukajaj to~uja tirəŋ ni taŋajħaj. i sakaʦəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ. (ʦəpo~uʡ********) mataʡəɾif ko~u to~usa a faɾaɬ~ɮ, itija ira ko~u so~uwaɾ: "a tajni to~u ko~u kapiŋ mifo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ, pinaʡo~un kamo~u." sato~u. o~u kakitaan sato~u to~uja: "mamaan ko~u matiniaj?" tato~uɾo~u ko~u kakitaan misaŋaʡ to~u po~uɾo~uɾ ta pipataɾaan naŋra to~u kapiŋ. misaŋaʡ ko~u mato~uʡasaj to~u ato~uɾ, matato~uɬ~ɮo~uŋ o~u no~u tamɬ~ɮawan ko~u takaraw kira ato~uɾ. itija sato~u, ira to~u ko~u so~uwaɾ: "ira to~u ko~u kapiŋ a tajni i ʦəpo~uʡ." sato~u ko~u karo~uŋ to~u nai timo~uɾaj: "pinaʡo~un kamo~u o~u itiniaj a saɾikaka." o~uja sato~u a finawɾan, paso~uwaɾ ʦi majaw əpiŋ: "kaitini ko~u no~u namo~u, ano~u ira a tajni ko~u kapiŋ, tənaʡən, i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ kako~u a to~umirəŋ a misaɾisin." sako~u so~uwaɾ ni majaw əpiŋ to~u ʡaɾo~umanaj. so~uwaɾ sa ʦi majaw əpiŋ to~uja səɾaɾ no~u ɾatafo~uk: "ano~u ʦaaj ħo~u piħai kako~u, aka ħo~u ka ɬ~ɮaɬ~ɮəmak kamo~u o~u kapaħ." ħan nira a paso~uwaɾ. masaʡo~upo~u ko~u səɾaɾ no~u ɾatafo~uk i to~uŋro~uħ no~uja ɬ~ɮiħif ni ʦaɾaw ɬ~ɮo~upo~uħ. nano~uja irato~u ko~u sarakataj no~uja kapiŋ nai timo~uɾ a tajni, maɾisafo~un ʦaŋra a maro~uʡ i ɾaɾinik no~uja ro~uma a ɬ~ɮiħif mitaɾa to~u aiko~uraj. o~uja ʦi majaw əpiŋ to~umirəŋ i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ, ʦi riko~uʡ to~u kaħəŋaŋaj a kiro~us ħanamaj no~u mato~uʡasaj a kafo~uŋ, misaɾisin ʦi majaw apiŋ, mitato~uj to~u ʦəʦaj a kaħo~uŋ no~u ʦiʦiw no~u fafo~uj, ʦaaj ka ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. maʡaraw no~uja kapiŋ ʦi majaw əpiŋ i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ, to~urəso~uən nira to~u təɾo~uʦ no~u ko~uwaŋ a fo~uno~us i, ʦaaj ka rawis, ko~uwaŋən nira ʦaaj ka po~uɾin, o~uja a ħəkakiro~uŋ nira ʦaaj ka maama:an, parəŋpəŋ ko~u ko~uwaŋ no~u kapiŋ, ħa:to~u ʦaaj ka po~uɾin, maəɬ~ɮəŋ ko~u saʡo~usi no~u ɬ~ɮəmak ni majaw əpiŋ, ja nitato~ujan niŋra a kaħo~uŋ no~u ʦiʦiw kaɾo~usaɾo~uo~uɬ~ɮ ħan nira to~uja kapiŋ, aɾapo~uɾipo~uɾin to~u pisaɾisin ni majaw əpiŋ. itija sato~u, təfaɬ~ɮən ni kafo~uʡo~uk ko~u ɬ~ɮato~uŋ ta ħakəɾo~uŋən no~u kapaħ a mitako~uɬ~ɮ to~uja ɬ~ɮiħif i sifo~uʡ no~u kamaro~uʡan no~uja kapiŋ. nano~uja awaaj to~u ko~u pinaŋ to~u nika ɾaɾao~uɾao~up naŋra. o~uja a kapaħ a ɾatafo~uk, matəpo~uʦ no~u kapaħ ko~u ɾiʡəɾ no~uja kapiŋ. o~uro~uma sato~u, i tirəŋ, i waʡaj ko~u ro~uma, o~u fo~uno~us ko~u ʦəʦaj a matato~ujaj no~u kapaħ. o~uja sato~u a kapiŋ ʦaajto~u pakano~urno~ur (makiʦapo~us) a paɾaʦo~u to~u ko~uwaŋ, miɾaɾiw to~u. pasajra to~u i rijar miɬ~ɮaŋo~uj miɾaɾiw, ato~u pasitaɾaʦajaʦajan miɾaɾiw a miɾimək, tako~upən no~u kapaħ a mitapaʡ, o~uja i aiko~uraj a finawɾan, kinaiko~uran to~u a mipataj to~uja kapiŋ. itija, pasitimo~uɾ ko~u piɾaɾiw no~u ro~uma a kapiŋ, ɾao~upən no~u kapaħ pasitimo~uɾ. mino~ukaj ko~uja kapiŋ mamo~uʔətəp to~u ko~u ʡo~usaw sa ko~u so~uwaɾ. i saka to~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ. (ʦəpo~uʡ********) itija sato~u, ira ħaʦa ko~u karo~uŋ nai kiwitaj a tajni i ʦəpo~uʡ paso~uwaɾ: "a ira ħaʦa a tajni ko~u kapiŋ mipataj i tamo~uwanan." saan ko~u so~uwaɾ no~u mikaro~uŋaj i ʦaŋraan. itija mipataɾaaj to~u ko~u kapaħ, matija nai timo~uɾaj pasiʡamis ko~uja kapiŋ a tajni, ʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ ʦi mipataɾaaj to~u. o~uja ɾaɾo~umo~uwaɬ~ɮ ʦaŋra a misiʡajaw to~u ʡaɬ~ɮa, matijato~u o~u saʡajawaj ko~u nipiɾao~up naŋra to~u kapiŋ. itija sato~u, o~u saiko~uraj o~u miɬ~ɮaɬ~ɮakawaj to~u ʔəfa a kapiŋ, ɾao~upən to~u naŋra, maʡəɬ~ɮəŋ mitapaʡ ʦi kafo~uʡo~uk to~u ja ʔəfa nasa, pasiiko~ur ko~uja kapiŋ a miko~uwaŋ ʦi kafo~uʡo~ukan, ta matama no~u piko~uwaŋ, po~uɾin sato~u ʦi kafo~uʡo~uk. aja mapo~uɾin ʦi kafo~uʡo~uk nasa ko~uja kapo~ut ni kafo~uʡo~uk, pato~uo~ur ħanto~u niŋra a mitapaʡ ko~uja takər no~u ʔəfa, po~uɾim sato~u kija ʔəfa, itija a mipato~uo~ur mipataj to~uja kapiŋ. o~uja ʦi kafo~uʡo~uk sato~u, ʦaaj ħo~u kaʦifafaħi. to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja tajra ʦiŋra miɾiso~uʡ to~u ŋo~uħaħ ʦi pənian (tarəpəŋ), o~u o~uɾaħ ni pəni ʦi kafo~uʡo~ukan mapatiwiɬ~ɮ to~u tamako~u itija. mapo~uɾin ʦi kafo~uʡo~uk, nano~ujaan sa a mapataj, itira kapo~uɾinan ni kafo~uʡo~uk, itira sa a mataɬ~ɮəm. mino~ukaj tajra i ʦəpo~uʡ ko~u kapaħ, paso~uwaɾ sato~u kakitaan ato~u finawɾan no~u nijaro~uʡ: "awaajto~u ko~u waɬ~ɮis no~u rarikaħ, mapatajto~u ʦi kafo~uʡo~uk." saan. so~uʡəɾinaj, mapataj to~u ʦi kafo~uʡo~uk. ħatira ko~u nano~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk. o~uja miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uaj to~u ni kafo~uʡo~uk a ɬ~ɮəmak ʦi ko~uiʦ ko~u ŋaŋan niŋra, o~uja mitapaʡaj to~uja ʔəfa ato~u kapiŋ a kapaħ. pato~uo~ur paŋaŋan. iko~ur no~u kapataj ni kafo~uʡo~uk, mato~u awaaj to~u ko~u sapiɾifətaw no~u ʦəpo~uʡ fanawɾan, paitəmək sato~u a miɾaɾiw tajra i ʦiɾaŋasan ato~u ro~uma a paɾa. o~urasaka ʦaaj kaħaɾafin ko~u piɾaɾiw, taiko~ur ʦaaj sapisawaɬ~ɮaw no~u kapiŋ sapitəko~upaw to~u finaʦaɬ~ɮan, pakajniən i pataħəka, mimaŋaħ, miso~uɾo~ut to~u kapaħ no~u ʦʡpo~uʡ nijaro~uʡ; pakaənən maɾasaŋ to~u əpaħ, ʦaaj to~u kafanaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan, itija a miko~uwaŋ miʦo~uʦo~uk mipataj to~u kapaħ, nano~ujaan a matəko~up ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ a ʡamis/paŋʦaħ tamɬ~ɮaw. paʦəfaɬ~ɮ a tiɾiɬ~ɮ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 'Orip ni Kafo'ok. (Kafo'ok的事蹟) == O pipa'olid Ngangan: Kafo'ok, Ngasaw: Cilangasan a ngasaw. Finacadan: 'Amis a tamdaw, Niyaro': Cepo' niyaro' a kapah. Kasofocan: mafokil, dengan i kalakapahan i 1877-1878 mihecaan a kapah ko kafana'an. Mama ato ina: Ina ci Mayang, mafokil to mama. O nidipotan ni Mayaw Aping ci Kafo'ok. Ngohah ni kafo'ok: O ngohah ni Kafo'ok ci Peni, ono Cikatopay a ngasaw. Selal: O selal ni Kafo'ok o Latafok, tatodong no selal o mi'aw'away ahan, o midipotay to niyaro'. Nai safaay a selal macakat, sakasasepat a selal no kapah. O demak ni Kafo'ok: (Kafo'ok的事蹟): I 1877 miheca, itiya tayni ko Mancing a hitay mikowan to sawalian no Taywan. Nanoya ira ko "Lalood i Cepo'" a demak, itini i Cepo' no Tarawadaw. Kakeridan no Mancing a hitay ci Tangayhay, cecay ko fafahi sasepat ko kapi. O kapah no niyaro' ci Kafo'ok, mipatayay to kakeridan no Mancing a hitay, inian ko sakalalenak a ira ko "Lalood i Cepo'" a demak i Cepo' niyaro. I saka tolo a kalaloodan, na milaop ci Kafo'ok to hitay no Mancing, midakaway i 'efa milaliw, laopen ni Kafo'ok, setekaw ako ko aikoray taker no 'efa ta patayen ako kiya kaping nasa, misiikor minengneng koya kaping a mikowang, mapatama i fafaed no kalaw ni Kafo'ok, nanoya sa a mapatay ci Kafo'ok. O 'orip ato demak ni Kafo'ok: (Kafo'ok的生平與事蹟) Ci Kafo'ok, o no Cilangasan a ngasaw cingra, o kapah no niyaro', o ina nira ci Mayang, kafokilan ko mama. O padek a mama ci Mayaw Eping, o ngohah ni Kafo'ok ci Peni, o no Cikatopay a ngasaw. Itiya, o kapah no niyaro' ci Kafo'ok ato selal; o Latofok han ko ngangan no selal, o mi'aw'away ahan a selal, misimaway to liyok no niyaro' no Cepo', ci Kafo'ok o kakeridan no selal Itiya. Ira ko cecay romi'ad to dadaya, masaopo ko selal a mikacaw, katawatawaan no selal i, ira ko pasowalay: "Tamita, tayra kita mitakaw to fafoy no Fakong tamdaw." Saan a masasowal, o lalingatoan no demak ni Kafo'ok to kalamkam; padadaya a lomowad cangra, paka tokos a romakat ko ni Kafo'ok a miraod to Fakong; o no selal nira i, paka lalan, pakariyar ko lalan itiya, yo tatahira cangra i Fakong, matatalatala i kasasowalan, 'araw han irato: ci Kafo'ok a matala to kapot, o kasekakan no 'ayam to dafak. Sowal sa ci Kafo'ok: "Kamo ha idang, minengneng kamo to tamdaw, pasa'etip, pasawali ko roma, ano ira ko tamdaw kalamkamen a pasifana' kako." han nira. So'elinay, na matira ko demak naira, kafaheka'an no idang nira ko pi'ewa no fafoy to pirepet ni Kafo'ok, o cikay to a milaliw ko selal nira a pakayra i riyar a lalan minokay, o ni Kafo'ok sa to nira i, pakatokos a comikay minokay. Itiya, 'ewa, 'ewa sa ko fafoy i tokos. Nanoyaan, tahira sato ko widang nira i ngayangay no selal, irato: a maro' ci Kafo'ok itira, mapatay to ko ya fafoy a mateli. Oya selal sato nira, safaheka' sa a miharateng: "Paka tokos ko ni Kafo'ok mikoyod to fafoy, kita paka hekal ko rakat, tahini: saho kita!" o maherekay to ci Kafo'ok a mipatay to fafoy a mipacok, tahira saho ko selal nira. O pitaneng to demak ni Kafo'ok ato demak no selal nira. Sa'ayaway koni a demak. Itiya, lomaoc ko finawlan i talo'an, mikihatiya ko mi'aw'away a selal, ci fonos to kakaya'ay a polakik. Cecay ko sowal no mato'asay itini i kalomaocan: "Piradom kapah." saho ko sowal, ci Kafo'ok sa nai tongroh no kilang a mikalic, makatengil ni Kafo'ok, takod sa a ma'epod na i ca'ang no kilang. Miradom awaay ko pakafiloay no selal to tariktik ni Kafo'ok. Caay ka pahoda ira to na miradom, pakasifosifo' no likowat no mato'asay, na mi'alay to fonos a romakat cira i sifo' la'ed no mato'asay, ala tekotekong sa ko ngaroy ato fongoh no mato'asay a mahafelot no cofel no fonos ni Kafo'ok. Nanoya, oya mato'asay sato, macacolicoli caira, caay ko ci Kafo'ok ko sasowalan naira, oya to miaiay to nanom a tamdaw ko nika keteran no mato'asay, "No maan ko miso?" "Awaay i tisowanan?" mana'ay mahafelot(mata'elif) ko kapot sato ko nika caciyaw i lalaocan a mato'asay. O saka tosa a demak ni Kafo'ok konini, o pitaneng to demak nira to saka lakapah. Samatira sa ko 'orip no 'Amis i 'ayaw to romi'ami'ad to pilecok no finacadan a to'as i niyaro', mikadoedoedo to 'orip no to'asan. I 1877 miheca, lalangatan oya Mancing ci Sen paw-cen pasai "misalotok mipalafades a mihwana" to 'Amis sapilefekaw to tamdaw, i citodongay i Taywan ci Wu koang-lian mikerid to hitay tayni i sawalian, mipaci'ci sapipalalanaw nai Kohkoh tangasa i Cepo' mipalalan, patanic palakoli to Kiwit, Nana, ato 'Amin a ngasaw no 'Amis pakatayal palakoli, patedo miocor, sakapiliyang no Kiwit, Nana, ato 'Amin a ngasaw no 'Amis itiya, o kowang ato po'ot ko sapatalaw no Mancing, patangic a miala to maamaan, misamsam to fafahiya no niyaro', patangic pakatayal to kapah no niyaro' mahaenay. I'a:yaw, caay ho ko 'Amis (Yincumin) fanacadan a tamdaw to no kitakit a fana'an, cay kafana' to papotalay tamdaw o maanan ko tatodong to sakowan no Mancing, dengan kafana'an o kacikowang ato po'ot manga'ay micefis to sera, mikoli to finawlan, misamsam to fafahiyan no niyaro'…, o mahaenay ko ci mikowangay? Ka'osian no finacadan no 'Amis. Cecay romi'ad, kakeridan no kaping ci Tangayhay, pasowal to kakitaan no niyaro' itiya ci Mayaw Eping aci Idep, sowal sa ci Tangayhay: "Ocoren ko tatosaay a kapah mamililid takowanan patayra i Kohkoh a miala kako to kaping a patayni." han nira, caayay ka kahi caira tatosa, o mipatangican ci mipatalaway a sowal, itiya i, sakoskoskos sato cangra a paca'of: "Hayda." Hananay to. Na maomahay itira i Kodic ci Kafo'ok ato kapah a selal, fanal sa ira ko pakarongay a mikarong, pakafana' to pitahidang no kakitaan a papinokay. Tahira ko kapah i kalomaocan a sefi no niyaro, ira ko kalas a mitala, pasowal ihan no kalas, ira ko sowal ni Tangayhay, "Ocoren ko tatosaay a kapah mamililid takowanan patayra i Kohkoh a miala kako to kaping a patayni." san a miliyaw pasowal to nano sowal ni Tangayhay to kakitaan no niyaro' ici Kafo'ok ato kapah. Itiya, oya sato kakitaan alatereterep sato, mato paci'cian kina piocor. Ira ko pasowalay: "O maan miala to hitay han a mangalef ko tamdaw no hitay, ano maala ni Tangayhay koya hitay nira tayni i, o nira a fafahi lalima ko fafahi, mangalef to koya hitay lalikelikel sato to fafahi, maan sato ko no mita o niyaro'ay no kapah?" sato ci Kafo'ok. Yan saka, pato^eto a pasowal: "Tatiih matira, kalimanan kiya hitay, ma'emin naira micefis ko fafahiyan ita o niyaro'." saan ko 'atekak no faloco' ni Kafo'ok, orasaka, eca ka kahi. Yan saka paci'eci sato ko sowal ni Tangayhay doedo sato ciraan. Yan saka: "Matira aca, nga'ay to." saan ko faloco' ni Kafo'ok. Aro' sa i lawac no lalan: "Patayen ako." Sato. Maraor ko romi'ad, patiko ci Kafo'ok tayni niyaro' nai Kodic. Tayra i la'eno i kamaro'an ni Tangayhay a mitala, pasowal han kafo'ok to lalowaden. "Aka ho, kako ko sapisayo a miparaer a tadisafo, ta ranam, ta lowad sato kita." han ni Tangayhay ci Kafo'ok. Masamatira, harara: saan ko demak ni Tangayhay, 'osi saan a nengnengen ni Kafo'ok ko pinangan ni Tangayhay, Makalah to ko hareteng nira 'osi ci Tangayhayan: "Dadada to, karatar to, kalamkam." han ni Kafo'ok. "Aka ho." han ni Tangayhay. Orasaka, sarakarakat sato i papotal ci Kafo'ok, nengneng sahaca ci Tangayhayan, maranam, maherek maranam, aro': saho a mitamako to apiyan. "Maherekay to misanga' to talilidan i tisowanan, caay ho karanam kami." han ni Kafo'ok. "Aka ho, mitamako ho kako." han ni Tangayhay ci Kafo'ok, saka aro' saho. Nanoya, maherek mitamako ci Tangayhay, ya apiyan, ongto mateli i tafolod, ta lowad sato. Masamatira ko demak ni Tangayhay, awaay i mata nira ko finacadan no 'Amis. Midakaw sato to talilidan, maro' i parar: "Matini ini o kamaro'an ako." han sa ko sowal ni Tangayhay. Oya parar i, paca'edong han to ni Kafo'ok to 'onoc. Maherek paca'edong to 'onoc ci Kafo'ok, malalilid to cangra ci Kacaw Pokong, o widang ni Kafo'ok. "Mahaen a milaliw kiso na mapi'iway." han ni Kacaw Pokong. "Tata." sato, malalilid to cangra midoedo to Tarawadaw pasifafaw, i karomakat milacal to 'alo, masalopikongay a lalan misasiwasiwar, pakerot pakerot han to i fokelokelohan ato i semosemotan a pakikis to piorong naira tangasa. "Anako! Ha:en no han kapah?" han ni Tangayhay ci Kafo'ok. "Sapipatayan to tisowan." han ni Kafo'ok ci Tangayhay. Tahira i la'eno no ci 'icepay. Hatira ko demak ni Kafo'ok to keter. Tala fafaw ho mi'orong tayra i lacalan no 'etipan i ci Paca'an a pala. Nanoya pateras han to nira itira a patili i sera, oya ci Tangayhay misaakeake' ho i, itiya midocoh to fonos a micocok i faloco' ni Tangayhay. Ta, mapatay ci Tangayhay itira i ci Paca'an. Pedoc sato a minokay tayra i kalingadan caira i Kodic. Tayra sato i tatodong no Losineng, pateli han to naira itira, manengneng naira itira, ira ko Kiwit a tamdaw malingaday no 'etipan i Lahengangay, tiko sa ho: "Eca ho." sa ci Kafo'ok a midemak itira. Itiya sato to na demak, saka tolo romi'ad, matengil to ko sowal to kapatya ni Tangayhay i Paca'an. Itiya a mafana' ko finawlan no niyaro' a faheka tonini a demak, oya mato'asay sato i: "Aya: kita, samatini ho ko demak, o fodfod to kinian." sato ko finawlan no Cepo'. Tonini demak i, o salikaka ni Tangayhay ci Coya, ato fafahi ni Tangayhay, ato lalomaan no fafahi lalima caira ko mipanokayay toya tireng ni Tangayhay. I sakacecay lalood i Cepo'. (Cepo'第一次的戰役記事) Mata'elif ko tosa a falad, itiya ira ko sowal: "A tayni to ko kaping mifodfod i Cepo', pina'on kamo." sato. O kakitaan sato toya: "Mamaan ko matiniay?" tatolo ko kakitaan misanga' to polol ta pipatalaan nangra to kaping. Misanga' ko mato'asay to atol, matatodong o no tamdawan ko takaraw kira atol. Itiya sato, ira to ko sowal: "Ira to ko Kaping a tayni i Cepo'." sato ko karong to nai timolay: "Pina'on kamo o itiniay a salikaka." Oya sato a finawlan, pasowal ci Mayaw Eping: "Kaitini ko no namo, ano ira a tayni ko kaping, tena'en, i tongroh no atol kako a tomireng a misalisin." sako sowal ni Mayaw Eping to 'alomanay. Sowal sa ci Mayaw Eping toya selal no Latafok: "Ano caay ho pihai kako, aka ho ka dademak kamo o kapah." han nira a pasowal. Masa'opo ko selal no Latafok i tongroh noya dihif ni Calaw Dopoh. Nanoya irato ko sarakatay noya kaping nai timol a tayni, malisafon cangra a maro' i lalinik noya roma a dihif mitala to aikoray. Oya ci Mayaw Eping tomireng i tongroh no atol, ci riko' to kahengangay a kiros hanamay no mato'asay a kafong, misalisin ci Mayaw Aping, mitatoy to cecay a kahong no ciciw no fafoy, caay ka dademak ko kapah no Cepo'. Ma'araw noya kaping ci Mayaw Eping i tongroh no atol, toresoen nira to teloc no kowang a fonos i, caay ka rawis, kowangen nira caay ka polin, oya a hekakirong nira caay ka maama:an, parengpeng ko kowang no kaping, ha:to caay ka polin, maedeng ko sa'osi no demak ni Mayaw Eping, ya nitatoyan ningra a kahong no ciciw kalosalood han nira toya kaping, alapolipolin to pisalisin ni Mayaw Eping. Itiya sato, tefaden ni Kafo'ok ko datong ta hakelongen no kapah a mitakod toya dihif i sifo' no kamaro'an noya kaping. Nanoya awaay to ko pinang to nika lalaolaop nangra. Oya a kapah a Latafok, matepoc no kapah ko li'el noya kaping. Oroma sato, i tireng, i wa'ay ko roma, o fonos ko cecay a matatoyay no kapah. Oya sato a kaping caayto pakanornor (makicapos) a palaco to kowang, milaliw to. Pasayra to i riyar midangoy milaliw, ato pasitalacayacayan milaliw a milimek, takopen no kapah a mitapa', oya i aikoray a finawlan, kinaikoran to a mipatay toya kaping. Itiya, pasitimol ko pilaliw no roma a kaping, laopen no kapah pasitimol. Minokay koya kaping mamo^etep to ko 'osaw sa ko sowal. I saka tosa kalalood i Cepo'. (Cepo'第二次的戰役記事) Itiya sato, ira haca ko karong nai Kiwitay a tayni i Cepo' pasowal: "A ira haca a tayni ko kaping mipatay i tamowanan." saan ko sowal no mikarongay i cangraan. Itiya mipatalaay to ko kapah, matiya nai timolay pasi'amis koya kaping a tayni, ci Kafo'ok ato kapah ci mipatalaay to. Oya lalomowad cangra a misi'ayaw to 'ada, matiyato o sa'ayaway ko nipilaop nangra to kaping. Itiya sato, o saikoray o midadakaway to ^efa a kaping, laopen to nangra, ma'edeng mitapa' ci Kafo'ok to ya ^efa nasa, pasiikor koya kaping a mikowang ci Kafo'okan, ta matama no pikowang, polin sato ci kafo'ok. Aya mapolin ci Kafo'ok nasa koya kapot ni Kafo'ok, patoor hanto ningra a mitapa' koya taker no ^efa, polim sato kiya ^efa, itiya a mipatoor mipatay toya kaping. Oya ci Kafo'ok sato, caay ho kacifafahi. Toya dadaya tayra cingra miliso' to ngohah ci Penian (Tarepeng), o olah ni Peni ci Kafo'okan mapatiwid to tamako itiya. Mapolin ci kafo'ok, nanoyaan sa a mapatay, itira kapolinan ni kafo'ok, itira sa a matadem. Minokay tayra i Cepo' ko kapah, pasowal sato kakitaan ato finawlan no niyaro': "Awaayto ko wadis no rarikah, mapatayto ci Kafo'ok." saan. So'elinay, mapatay to ci Kafo'ok. Hatira ko nano demak ni Kafo'ok. Oya midoedoay to ni Kafo'ok a demak ci Koic ko ngangan ningra, oya mitapa'ay toya ^efa ato kaping a kapah. Patoor pangangan. Ikor no kapatay ni Kafo'ok, mato awaay to ko sapilifetaw no Cepo' fanawlan, paitemek sato a milaliw tayra i Cilangasan ato roma a pala. Orasaka caay kahalafin ko pilaliw, taikor caay sapisawadaw no kaping sapitekopaw to finacadan, pakaynien i pataheka, mimangah, misolot to kapah no C'po' niyaro'; pakaenen malasang to epah, caay to kafana' to no tamdawan, itiya a mikowang micocok mipatay to kapah, nanoyaan a matekop ko kapah no Cepo' a 'Amis/Pangcah tamdaw. Pacefad a tilid.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʡo~urip ni kafo~uʡo~uk. (kafo~uʡo~uk***) == o~u pipaʡo~uɾiɬ~ɮ ŋaŋan: kafo~uʡo~uk, ŋasaw: ʦiɾaŋasan a ŋasaw. finaʦaɬ~ɮan: ʡamis a tamɬ~ɮaw, nijaro~uʡ: ʦəpo~uʡ nijaro~uʡ a kapaħ. kaso~ufo~uʦan: mafo~ukiɾ, ɬ~ɮəŋan i kaɾakapaħan i ****-**** miħəʦaan a kapaħ ko~u kafanaʡan. mama ato~u ina: ina ʦi majaŋ, mafo~ukiɾ to~u mama. o~u niɬ~ɮipo~utan ni majaw apiŋ ʦi kafo~uʡo~uk. ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk: o~u ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk ʦi pəni, o~uno~u ʦikato~upaj a ŋasaw. səɾaɾ: o~u səɾaɾ ni kafo~uʡo~uk o~u ɾatafo~uk, tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u səɾaɾ o~u miʡawʡawaj aħan, o~u miɬ~ɮipo~utaj to~u nijaro~uʡ. nai safaaj a səɾaɾ maʦakat, sakasasəpat a səɾaɾ no~u kapaħ. o~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk: (kafo~uʡo~uk***): i **** miħəʦa, itija tajni ko~u manʦiŋ a ħitaj miko~uwan to~u sawaɾian no~u tajwan. nano~uja ira ko~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ" a ɬ~ɮəmak, itini i ʦəpo~uʡ no~u tarawaɬ~ɮaw. kakəriɬ~ɮan no~u manʦiŋ a ħitaj ʦi taŋajħaj, ʦəʦaj ko~u fafaħi sasəpat ko~u kapi. o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk, mipatajaj to~u kakəriɬ~ɮan no~u manʦiŋ a ħitaj, inian ko~u sakaɾaɾənak a ira ko~u "ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ" a ɬ~ɮəmak i ʦəpo~uʡ nijaro~u. i saka to~uɾo~u a kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮan, na miɾao~up ʦi kafo~uʡo~uk to~u ħitaj no~u manʦiŋ, miɬ~ɮakawaj i ʡəfa miɾaɾiw, ɾao~upən ni kafo~uʡo~uk, sətəkaw ako~u ko~u aiko~uraj takər no~u ʡəfa ta patajən ako~u kija kapiŋ nasa, misiiko~ur minəŋnəŋ ko~uja kapiŋ a miko~uwaŋ, mapatama i fafaəɬ~ɮ no~u kaɾaw ni kafo~uʡo~uk, nano~uja sa a mapataj ʦi kafo~uʡo~uk. o~u ʡo~urip ato~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk: (kafo~uʡo~uk******) ʦi kafo~uʡo~uk, o~u no~u ʦiɾaŋasan a ŋasaw ʦiŋra, o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ, o~u ina nira ʦi majaŋ, kafo~ukiɾan ko~u mama. o~u paɬ~ɮək a mama ʦi majaw əpiŋ, o~u ŋo~uħaħ ni kafo~uʡo~uk ʦi pəni, o~u no~u ʦikato~upaj a ŋasaw. itija, o~u kapaħ no~u nijaro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u səɾaɾ; o~u ɾato~ufo~uk ħan ko~u ŋaŋan no~u səɾaɾ, o~u miʡawʡawaj aħan a səɾaɾ, misimawaj to~u ɾijo~uk no~u nijaro~uʡ no~u ʦəpo~uʡ, ʦi kafo~uʡo~uk o~u kakəriɬ~ɮan no~u səɾaɾ itija. ira ko~u ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ to~u ɬ~ɮaɬ~ɮaja, masao~upo~u ko~u səɾaɾ a mikaʦaw, katawatawaan no~u səɾaɾ i, ira ko~u paso~uwaɾaj: "tamita, tajra kita mitakaw to~u fafo~uj no~u fako~uŋ tamɬ~ɮaw." saan a masaso~uwaɾ, o~u ɾaɾiŋato~uan no~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk to~u kaɾamkam; paɬ~ɮaɬ~ɮaja a ɾo~umo~uwaɬ~ɮ ʦaŋra, paka to~uko~us a ro~umakat ko~u ni kafo~uʡo~uk a mirao~uɬ~ɮ to~u fako~uŋ; o~u no~u səɾaɾ nira i, paka ɾaɾan, pakarijar ko~u ɾaɾan itija, jo~u tataħira ʦaŋra i fako~uŋ, matataɾataɾa i kasaso~uwaɾan, ʡaraw ħan irato~u: ʦi kafo~uʡo~uk a mataɾa to~u kapo~ut, o~u kasəkakan no~u ʡajam to~u ɬ~ɮafak. so~uwaɾ sa ʦi kafo~uʡo~uk: "kamo~u ħa iɬ~ɮaŋ, minəŋnəŋ kamo~u to~u tamɬ~ɮaw, pasaʡətip, pasawaɾi ko~u ro~uma, ano~u ira ko~u tamɬ~ɮaw kaɾamkamən a pasifanaʡ kako~u." ħan nira. so~uʡəɾinaj, na matira ko~u ɬ~ɮəmak naira, kafaħəkaʡan no~u iɬ~ɮaŋ nira ko~u piʡəwa no~u fafo~uj to~u pirəpət ni kafo~uʡo~uk, o~u ʦikaj to~u a miɾaɾiw ko~u səɾaɾ nira a pakajra i rijar a ɾaɾan mino~ukaj, o~u ni kafo~uʡo~uk sa to~u nira i, pakato~uko~us a ʦo~umikaj mino~ukaj. itija, ʡəwa, ʡəwa sa ko~u fafo~uj i to~uko~us. nano~ujaan, taħira sato~u ko~u wiɬ~ɮaŋ nira i ŋajaŋaj no~u səɾaɾ, irato~u: a maro~uʡ ʦi kafo~uʡo~uk itira, mapataj to~u ko~u ja fafo~uj a matəɾi. o~uja səɾaɾ sato~u nira, safaħəkaʡ sa a miħaratəŋ: "paka to~uko~us ko~u ni kafo~uʡo~uk miko~ujo~uɬ~ɮ to~u fafo~uj, kita paka ħəkaɾ ko~u rakat, taħini: saħo~u kita!" o~u maħərəkaj to~u ʦi kafo~uʡo~uk a mipataj to~u fafo~uj a mipaʦo~uk, taħira saħo~u ko~u səɾaɾ nira. o~u pitanəŋ to~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk ato~u ɬ~ɮəmak no~u səɾaɾ nira. saʡajawaj ko~uni a ɬ~ɮəmak. itija, ɾo~umao~uʦ ko~u finawɾan i taɾo~uʡan, mikiħatija ko~u miʡawʡawaj a səɾaɾ, ʦi fo~uno~us to~u kakajaʡaj a po~uɾakik. ʦəʦaj ko~u so~uwaɾ no~u mato~uʡasaj itini i kaɾo~umao~uʦan: "piraɬ~ɮo~um kapaħ." saħo~u ko~u so~uwaɾ, ʦi kafo~uʡo~uk sa nai to~uŋro~uħ no~u kiɾaŋ a mikaɾiʦ, makatəŋiɾ ni kafo~uʡo~uk, tako~uɬ~ɮ sa a maʡəpo~uɬ~ɮ na i ʦaʡaŋ no~u kiɾaŋ. miraɬ~ɮo~um awaaj ko~u pakafiɾo~uaj no~u səɾaɾ to~u tariktik ni kafo~uʡo~uk. ʦaaj ka paħo~uɬ~ɮa ira to~u na miraɬ~ɮo~um, pakasifo~usifo~uʡ no~u ɾiko~uwat no~u mato~uʡasaj, na miʡaɾaj to~u fo~uno~us a ro~umakat ʦira i sifo~uʡ ɾaʡəɬ~ɮ no~u mato~uʡasaj, aɾa təko~utəko~uŋ sa ko~u ŋaro~uj ato~u fo~uŋo~uħ no~u mato~uʡasaj a maħafəɾo~ut no~u ʦo~ufəɾ no~u fo~uno~us ni kafo~uʡo~uk. nano~uja, o~uja mato~uʡasaj sato~u, maʦaʦo~uɾiʦo~uɾi ʦaira, ʦaaj ko~u ʦi kafo~uʡo~uk ko~u saso~uwaɾan naira, o~uja to~u miaiaj to~u nano~um a tamɬ~ɮaw ko~u nika kətəran no~u mato~uʡasaj, "no~u maan ko~u miso~u?" "awaaj i tiso~uwanan?" manaʡaj maħafəɾo~ut(mataʡəɾif) ko~u kapo~ut sato~u ko~u nika ʦaʦijaw i ɾaɾao~uʦan a mato~uʡasaj. o~u saka to~usa a ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk ko~unini, o~u pitanəŋ to~u ɬ~ɮəmak nira to~u saka ɾakapaħ. samatira sa ko~u ʡo~urip no~u ʡamis i ʡajaw to~u ro~umiʡamiʡaɬ~ɮ to~u piɾəʦo~uk no~u finaʦaɬ~ɮan a to~uʡas i nijaro~uʡ, mikaɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u ʡo~urip no~u to~uʡasan. i **** miħəʦa, ɾaɾaŋatan o~uja manʦiŋ ʦi sən paw-ʦən pasai "misaɾo~uto~uk mipaɾafaɬ~ɮəs a miħwana" to~u ʡamis sapiɾəfəkaw to~u tamɬ~ɮaw, i ʦito~uɬ~ɮo~uŋaj i tajwan ʦi wo~u~u ko~uaŋ-ɾian mikəriɬ~ɮ to~u ħitaj tajni i sawaɾian, mipaʦiʡʦi sapipaɾaɾanaw nai ko~uħko~uħ taŋasa i ʦəpo~uʡ mipaɾaɾan, pataniʦ paɾako~uɾi to~u kiwit, nana, ato~u ʡamin a ŋasaw no~u ʡamis pakatajaɾ paɾako~uɾi, patəɬ~ɮo~u mio~uʦo~ur, sakapiɾijaŋ no~u kiwit, nana, ato~u ʡamin a ŋasaw no~u ʡamis itija, o~u ko~uwaŋ ato~u po~uʡo~ut ko~u sapataɾaw no~u manʦiŋ, pataŋiʦ a miaɾa to~u maamaan, misamsam to~u fafaħija no~u nijaro~uʡ, pataŋiʦ pakatajaɾ to~u kapaħ no~u nijaro~uʡ maħaənaj. iʡa:jaw, ʦaaj ħo~u ko~u ʡamis (jinʦo~u~umin) fanaʦaɬ~ɮan a tamɬ~ɮaw to~u no~u kitakit a fanaʡan, ʦaj kafanaʡ to~u papo~utaɾaj tamɬ~ɮaw o~u maanan ko~u tato~uɬ~ɮo~uŋ to~u sako~uwan no~u manʦiŋ, ɬ~ɮəŋan kafanaʡan o~u kaʦiko~uwaŋ ato~u po~uʡo~ut maŋaʡaj miʦəfis to~u səra, miko~uɾi to~u finawɾan, misamsam to~u fafaħijan no~u nijaro~uʡ*, o~u maħaənaj ko~u ʦi miko~uwaŋaj? kaʡo~usian no~u finaʦaɬ~ɮan no~u ʡamis. ʦəʦaj ro~umiʡaɬ~ɮ, kakəriɬ~ɮan no~u kapiŋ ʦi taŋajħaj, paso~uwaɾ to~u kakitaan no~u nijaro~uʡ itija ʦi majaw əpiŋ aʦi iɬ~ɮəp, so~uwaɾ sa ʦi taŋajħaj: "o~uʦo~urən ko~u tato~usaaj a kapaħ mamiɾiɾiɬ~ɮ tako~uwanan patajra i ko~uħko~uħ a miaɾa kako~u to~u kapiŋ a patajni." ħan nira, ʦaajaj ka kaħi ʦaira tato~usa, o~u mipataŋiʦan ʦi mipataɾawaj a so~uwaɾ, itija i, sako~usko~usko~us sato~u ʦaŋra a paʦaʡo~uf: "ħajɬ~ɮa." ħananaj to~u. na mao~umaħaj itira i ko~uɬ~ɮiʦ ʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ a səɾaɾ, fanaɾ sa ira ko~u pakaro~uŋaj a mikaro~uŋ, pakafanaʡ to~u pitaħiɬ~ɮaŋ no~u kakitaan a papino~ukaj. taħira ko~u kapaħ i kaɾo~umao~uʦan a səfi no~u nijaro~u, ira ko~u kaɾas a mitaɾa, paso~uwaɾ iħan no~u kaɾas, ira ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj, "o~uʦo~urən ko~u tato~usaaj a kapaħ mamiɾiɾiɬ~ɮ tako~uwanan patajra i ko~uħko~uħ a miaɾa kako~u to~u kapiŋ a patajni." san a miɾijaw paso~uwaɾ to~u nano~u so~uwaɾ ni taŋajħaj to~u kakitaan no~u nijaro~uʡ iʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ. itija, o~uja sato~u kakitaan aɾatərətərəp sato~u, mato~u paʦiʡʦian kina pio~uʦo~ur. ira ko~u paso~uwaɾaj: "o~u maan miaɾa to~u ħitaj ħan a maŋaɾəf ko~u tamɬ~ɮaw no~u ħitaj, ano~u maaɾa ni taŋajħaj ko~uja ħitaj nira tajni i, o~u nira a fafaħi ɾaɾima ko~u fafaħi, maŋaɾəf to~u ko~uja ħitaj ɾaɾikəɾikəɾ sato~u to~u fafaħi, maan sato~u ko~u no~u mita o~u nijaro~uʡaj no~u kapaħ?" sato~u ʦi kafo~uʡo~uk. jan saka, pato~uʔəto~u a paso~uwaɾ: "tatiiħ matira, kaɾimanan kija ħitaj, maʡəmin naira miʦəfis ko~u fafaħijan ita o~u nijaro~uʡ." saan ko~u ʡatəkak no~u faɾo~uʦo~uʡ ni kafo~uʡo~uk, o~urasaka, əʦa ka kaħi. jan saka paʦiʡəʦi sato~u ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj ɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u sato~u ʦiraan. jan saka: "matira aʦa, ŋaʡaj to~u." saan ko~u faɾo~uʦo~uʡ ni kafo~uʡo~uk. aro~uʡ sa i ɾawaʦ no~u ɾaɾan: "patajən ako~u." sato~u. marao~ur ko~u ro~umiʡaɬ~ɮ, patiko~u ʦi kafo~uʡo~uk tajni nijaro~uʡ nai ko~uɬ~ɮiʦ. tajra i ɾaʡəno~u i kamaro~uʡan ni taŋajħaj a mitaɾa, paso~uwaɾ ħan kafo~uʡo~uk to~u ɾaɾo~uwaɬ~ɮən. "aka ħo~u, kako~u ko~u sapisajo~u a miparaər a taɬ~ɮisafo~u, ta ranam, ta ɾo~uwaɬ~ɮ sato~u kita." ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk. masamatira, ħarara: saan ko~u ɬ~ɮəmak ni taŋajħaj, ʡo~usi saan a nəŋnəŋən ni kafo~uʡo~uk ko~u pinaŋan ni taŋajħaj, makaɾaħ to~u ko~u ħarətəŋ nira ʡo~usi ʦi taŋajħajan: "ɬ~ɮaɬ~ɮaɬ~ɮa to~u, karatar to~u, kaɾamkam." ħan ni kafo~uʡo~uk. "aka ħo~u." ħan ni taŋajħaj. o~urasaka, sarakarakat sato~u i papo~utaɾ ʦi kafo~uʡo~uk, nəŋnəŋ saħaʦa ʦi taŋajħajan, maranam, maħərək maranam, aro~uʡ: saħo~u a mitamako~u to~u apijan. "maħərəkaj to~u misaŋaʡ to~u taɾiɾiɬ~ɮan i tiso~uwanan, ʦaaj ħo~u karanam kami." ħan ni kafo~uʡo~uk. "aka ħo~u, mitamako~u ħo~u kako~u." ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk, saka aro~uʡ saħo~u. nano~uja, maħərək mitamako~u ʦi taŋajħaj, ja apijan, o~uŋto~u matəɾi i tafo~uɾo~uɬ~ɮ, ta ɾo~uwaɬ~ɮ sato~u. masamatira ko~u ɬ~ɮəmak ni taŋajħaj, awaaj i mata nira ko~u finaʦaɬ~ɮan no~u ʡamis. miɬ~ɮakaw sato~u to~u taɾiɾiɬ~ɮan, maro~uʡ i parar: "matini ini o~u kamaro~uʡan ako~u." ħan sa ko~u so~uwaɾ ni taŋajħaj. o~uja parar i, paʦaʡəɬ~ɮo~uŋ ħan to~u ni kafo~uʡo~uk to~u ʡo~uno~uʦ. maħərək paʦaʡəɬ~ɮo~uŋ to~u ʡo~uno~uʦ ʦi kafo~uʡo~uk, maɾaɾiɾiɬ~ɮ to~u ʦaŋra ʦi kaʦaw po~uko~uŋ, o~u wiɬ~ɮaŋ ni kafo~uʡo~uk. "maħaən a miɾaɾiw kiso~u na mapiʡiwaj." ħan ni kaʦaw po~uko~uŋ. "tata." sato~u, maɾaɾiɾiɬ~ɮ to~u ʦaŋra miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~u to~u tarawaɬ~ɮaw pasifafaw, i karo~umakat miɾaʦaɾ to~u ʡaɾo~u, masaɾo~upiko~uŋaj a ɾaɾan misasiwasiwar, pakəro~ut pakəro~ut ħan to~u i fo~ukəɾo~ukəɾo~uħan ato~u i səmo~usəmo~utan a pakikis to~u pio~uro~uŋ naira taŋasa. "anako~u! ħa:ən no~u ħan kapaħ?" ħan ni taŋajħaj ʦi kafo~uʡo~uk. "sapipatajan to~u tiso~uwan." ħan ni kafo~uʡo~uk ʦi taŋajħaj. taħira i ɾaʡəno~u no~u ʦi ʡiʦəpaj. ħatira ko~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk to~u kətər. taɾa fafaw ħo~u miʡo~uro~uŋ tajra i ɾaʦaɾan no~u ʡətipan i ʦi paʦaʡan a paɾa. nano~uja patəras ħan to~u nira itira a patiɾi i səra, o~uja ʦi taŋajħaj misaakəakəʡ ħo~u i, itija miɬ~ɮo~uʦo~uħ to~u fo~uno~us a miʦo~uʦo~uk i faɾo~uʦo~uʡ ni taŋajħaj. ta, mapataj ʦi taŋajħaj itira i ʦi paʦaʡan. pəɬ~ɮo~uʦ sato~u a mino~ukaj tajra i kaɾiŋaɬ~ɮan ʦaira i ko~uɬ~ɮiʦ. tajra sato~u i tato~uɬ~ɮo~uŋ no~u ɾo~usinəŋ, patəɾi ħan to~u naira itira, manəŋnəŋ naira itira, ira ko~u kiwit a tamɬ~ɮaw maɾiŋaɬ~ɮaj no~u ʡətipan i ɾaħəŋaŋaj, tiko~u sa ħo~u: "əʦa ħo~u." sa ʦi kafo~uʡo~uk a miɬ~ɮəmak itira. itija sato~u to~u na ɬ~ɮəmak, saka to~uɾo~u ro~umiʡaɬ~ɮ, matəŋiɾ to~u ko~u so~uwaɾ to~u kapatja ni taŋajħaj i paʦaʡan. itija a mafanaʡ ko~u finawɾan no~u nijaro~uʡ a faħəka to~unini a ɬ~ɮəmak, o~uja mato~uʡasaj sato~u i: "aja: kita, samatini ħo~u ko~u ɬ~ɮəmak, o~u fo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ to~u kinian." sato~u ko~u finawɾan no~u ʦəpo~uʡ. to~unini ɬ~ɮəmak i, o~u saɾikaka ni taŋajħaj ʦi ʦo~uja, ato~u fafaħi ni taŋajħaj, ato~u ɾaɾo~umaan no~u fafaħi ɾaɾima ʦaira ko~u mipano~ukajaj to~uja tirəŋ ni taŋajħaj. i sakaʦəʦaj ɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ. (ʦəpo~uʡ********) mataʡəɾif ko~u to~usa a faɾaɬ~ɮ, itija ira ko~u so~uwaɾ: "a tajni to~u ko~u kapiŋ mifo~uɬ~ɮfo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ, pinaʡo~un kamo~u." sato~u. o~u kakitaan sato~u to~uja: "mamaan ko~u matiniaj?" tato~uɾo~u ko~u kakitaan misaŋaʡ to~u po~uɾo~uɾ ta pipataɾaan naŋra to~u kapiŋ. misaŋaʡ ko~u mato~uʡasaj to~u ato~uɾ, matato~uɬ~ɮo~uŋ o~u no~u tamɬ~ɮawan ko~u takaraw kira ato~uɾ. itija sato~u, ira to~u ko~u so~uwaɾ: "ira to~u ko~u kapiŋ a tajni i ʦəpo~uʡ." sato~u ko~u karo~uŋ to~u nai timo~uɾaj: "pinaʡo~un kamo~u o~u itiniaj a saɾikaka." o~uja sato~u a finawɾan, paso~uwaɾ ʦi majaw əpiŋ: "kaitini ko~u no~u namo~u, ano~u ira a tajni ko~u kapiŋ, tənaʡən, i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ kako~u a to~umirəŋ a misaɾisin." sako~u so~uwaɾ ni majaw əpiŋ to~u ʡaɾo~umanaj. so~uwaɾ sa ʦi majaw əpiŋ to~uja səɾaɾ no~u ɾatafo~uk: "ano~u ʦaaj ħo~u piħai kako~u, aka ħo~u ka ɬ~ɮaɬ~ɮəmak kamo~u o~u kapaħ." ħan nira a paso~uwaɾ. masaʡo~upo~u ko~u səɾaɾ no~u ɾatafo~uk i to~uŋro~uħ no~uja ɬ~ɮiħif ni ʦaɾaw ɬ~ɮo~upo~uħ. nano~uja irato~u ko~u sarakataj no~uja kapiŋ nai timo~uɾ a tajni, maɾisafo~un ʦaŋra a maro~uʡ i ɾaɾinik no~uja ro~uma a ɬ~ɮiħif mitaɾa to~u aiko~uraj. o~uja ʦi majaw əpiŋ to~umirəŋ i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ, ʦi riko~uʡ to~u kaħəŋaŋaj a kiro~us ħanamaj no~u mato~uʡasaj a kafo~uŋ, misaɾisin ʦi majaw apiŋ, mitato~uj to~u ʦəʦaj a kaħo~uŋ no~u ʦiʦiw no~u fafo~uj, ʦaaj ka ɬ~ɮaɬ~ɮəmak ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ. maʡaraw no~uja kapiŋ ʦi majaw əpiŋ i to~uŋro~uħ no~u ato~uɾ, to~urəso~uən nira to~u təɾo~uʦ no~u ko~uwaŋ a fo~uno~us i, ʦaaj ka rawis, ko~uwaŋən nira ʦaaj ka po~uɾin, o~uja a ħəkakiro~uŋ nira ʦaaj ka maama:an, parəŋpəŋ ko~u ko~uwaŋ no~u kapiŋ, ħa:to~u ʦaaj ka po~uɾin, maəɬ~ɮəŋ ko~u saʡo~usi no~u ɬ~ɮəmak ni majaw əpiŋ, ja nitato~ujan niŋra a kaħo~uŋ no~u ʦiʦiw kaɾo~usaɾo~uo~uɬ~ɮ ħan nira to~uja kapiŋ, aɾapo~uɾipo~uɾin to~u pisaɾisin ni majaw əpiŋ. itija sato~u, təfaɬ~ɮən ni kafo~uʡo~uk ko~u ɬ~ɮato~uŋ ta ħakəɾo~uŋən no~u kapaħ a mitako~uɬ~ɮ to~uja ɬ~ɮiħif i sifo~uʡ no~u kamaro~uʡan no~uja kapiŋ. nano~uja awaaj to~u ko~u pinaŋ to~u nika ɾaɾao~uɾao~up naŋra. o~uja a kapaħ a ɾatafo~uk, matəpo~uʦ no~u kapaħ ko~u ɾiʡəɾ no~uja kapiŋ. o~uro~uma sato~u, i tirəŋ, i waʡaj ko~u ro~uma, o~u fo~uno~us ko~u ʦəʦaj a matato~ujaj no~u kapaħ. o~uja sato~u a kapiŋ ʦaajto~u pakano~urno~ur (makiʦapo~us) a paɾaʦo~u to~u ko~uwaŋ, miɾaɾiw to~u. pasajra to~u i rijar miɬ~ɮaŋo~uj miɾaɾiw, ato~u pasitaɾaʦajaʦajan miɾaɾiw a miɾimək, tako~upən no~u kapaħ a mitapaʡ, o~uja i aiko~uraj a finawɾan, kinaiko~uran to~u a mipataj to~uja kapiŋ. itija, pasitimo~uɾ ko~u piɾaɾiw no~u ro~uma a kapiŋ, ɾao~upən no~u kapaħ pasitimo~uɾ. mino~ukaj ko~uja kapiŋ mamo~uʔətəp to~u ko~u ʡo~usaw sa ko~u so~uwaɾ. i saka to~usa kaɾaɾo~uo~uɬ~ɮ i ʦəpo~uʡ. (ʦəpo~uʡ********) itija sato~u, ira ħaʦa ko~u karo~uŋ nai kiwitaj a tajni i ʦəpo~uʡ paso~uwaɾ: "a ira ħaʦa a tajni ko~u kapiŋ mipataj i tamo~uwanan." saan ko~u so~uwaɾ no~u mikaro~uŋaj i ʦaŋraan. itija mipataɾaaj to~u ko~u kapaħ, matija nai timo~uɾaj pasiʡamis ko~uja kapiŋ a tajni, ʦi kafo~uʡo~uk ato~u kapaħ ʦi mipataɾaaj to~u. o~uja ɾaɾo~umo~uwaɬ~ɮ ʦaŋra a misiʡajaw to~u ʡaɬ~ɮa, matijato~u o~u saʡajawaj ko~u nipiɾao~up naŋra to~u kapiŋ. itija sato~u, o~u saiko~uraj o~u miɬ~ɮaɬ~ɮakawaj to~u ʔəfa a kapiŋ, ɾao~upən to~u naŋra, maʡəɬ~ɮəŋ mitapaʡ ʦi kafo~uʡo~uk to~u ja ʔəfa nasa, pasiiko~ur ko~uja kapiŋ a miko~uwaŋ ʦi kafo~uʡo~ukan, ta matama no~u piko~uwaŋ, po~uɾin sato~u ʦi kafo~uʡo~uk. aja mapo~uɾin ʦi kafo~uʡo~uk nasa ko~uja kapo~ut ni kafo~uʡo~uk, pato~uo~ur ħanto~u niŋra a mitapaʡ ko~uja takər no~u ʔəfa, po~uɾim sato~u kija ʔəfa, itija a mipato~uo~ur mipataj to~uja kapiŋ. o~uja ʦi kafo~uʡo~uk sato~u, ʦaaj ħo~u kaʦifafaħi. to~uja ɬ~ɮaɬ~ɮaja tajra ʦiŋra miɾiso~uʡ to~u ŋo~uħaħ ʦi pənian (tarəpəŋ), o~u o~uɾaħ ni pəni ʦi kafo~uʡo~ukan mapatiwiɬ~ɮ to~u tamako~u itija. mapo~uɾin ʦi kafo~uʡo~uk, nano~ujaan sa a mapataj, itira kapo~uɾinan ni kafo~uʡo~uk, itira sa a mataɬ~ɮəm. mino~ukaj tajra i ʦəpo~uʡ ko~u kapaħ, paso~uwaɾ sato~u kakitaan ato~u finawɾan no~u nijaro~uʡ: "awaajto~u ko~u waɬ~ɮis no~u rarikaħ, mapatajto~u ʦi kafo~uʡo~uk." saan. so~uʡəɾinaj, mapataj to~u ʦi kafo~uʡo~uk. ħatira ko~u nano~u ɬ~ɮəmak ni kafo~uʡo~uk. o~uja miɬ~ɮo~uəɬ~ɮo~uaj to~u ni kafo~uʡo~uk a ɬ~ɮəmak ʦi ko~uiʦ ko~u ŋaŋan niŋra, o~uja mitapaʡaj to~uja ʔəfa ato~u kapiŋ a kapaħ. pato~uo~ur paŋaŋan. iko~ur no~u kapataj ni kafo~uʡo~uk, mato~u awaaj to~u ko~u sapiɾifətaw no~u ʦəpo~uʡ fanawɾan, paitəmək sato~u a miɾaɾiw tajra i ʦiɾaŋasan ato~u ro~uma a paɾa. o~urasaka ʦaaj kaħaɾafin ko~u piɾaɾiw, taiko~ur ʦaaj sapisawaɬ~ɮaw no~u kapiŋ sapitəko~upaw to~u finaʦaɬ~ɮan, pakajniən i pataħəka, mimaŋaħ, miso~uɾo~ut to~u kapaħ no~u ʦʡpo~uʡ nijaro~uʡ; pakaənən maɾasaŋ to~u əpaħ, ʦaaj to~u kafanaʡ to~u no~u tamɬ~ɮawan, itija a miko~uwaŋ miʦo~uʦo~uk mipataj to~u kapaħ, nano~ujaan a matəko~up ko~u kapaħ no~u ʦəpo~uʡ a ʡamis/paŋʦaħ tamɬ~ɮaw. paʦəfaɬ~ɮ a tiɾiɬ~ɮ.</PHON>
    </S>
</TEXT>