<TEXT id="Wiki_Amis_新冠肺炎" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>COVID 19 Nangan no lifong Cikemi ko Fala' a Midengaay Adada (kuwaping a sowal: ; Ikiris a sowal:Coronavirus disease 2019; :COVID 19), o miladesay to pasasela'an a midengaay a adada,ona lifong caay ka tomerep na kairaan tahanini, o saadihayay ko mapatayay a lifong nona to'asan. O sa'ayaway a ciadadaay tonini i,o itiraay i Uhan Si Fupie Kowan no Congko i 2019 miheca. Tahira i 2022 miheca saka 7 folad saka 22 romi'ad ira ko 5 fois ira ko 670 ofad ko madengaay, 638 ofad ko mapatayay, tahanini matenakay ho kona lifong. kacipinangan no adada Ano ciadada tona lifong i,cifa'edetay, mako'ec, awa ko 'angil, macahacah, caay to ka pakasanek. Na madenga' tahira i kacipinangan no tiring i,1 14 ko romi'ad, cecay no kalitolo caay ka cipinang. O ciadaday tonini a tamdaw i,cikemiaay ko fala'(81 ), nahaop ko 14 maroraay pasasela' away ko sanso, nengnengen i lintokin mahapinang ko kaawa no 'icel no fala' a pasasela'.oroma i,cecay cecayay to sela', maseka' ato masetay to ko lalosidan no tatirengan. Mangalefay ko pikali'ang to malitengay, oroma a tamdaw ano maadaadah ira to ikor a pikali'ang to tiring, mangalefay ko kasamo' no lalosidan no tatirengan. Mikakinkiway ano hatini to parecep i tatireng to pisiwar to wakawak no tamdaw. Pidenga' no adada O pidenga nona lifong i, nani ngoso'ay a dinget ato nani ngoyosay a sopa', patina han nano mako'ec, ma'esing, caciyaw ira a ma'efer ko dinget to sopa' to micomod tayra i coscos no pasasela'an, matenak to i tatirengan. ona miterocay a sopa' talacowa caay ka ray ko piteroc i falifalian. nikawrira,ano i ingiday a tamdaw mapadengaay to nona sopa'. O roma sa i,mikapa ko tamdaw to ciadadaay a maamaan tangsol sa a mikapa to niyah a pising, ngoyos midengaay ko matiniay tona lifong, itira i pala'edef hananay a laloma oya pawpaw sanay a ma'efer a adada ano pasasela' kita mihakelong to fali micomod i tatirengan. Cowa kacipinang ko kaadada Ano ciadada to tona lifong i sarakatay a tolo ko romi'ad i kakaay ko pidenga nona lifong, I'ayaw no kacipinangan ato cowa ka cipinang to adada a tamdaw madenga nona lifong, o kafana'an no mikinkiway i, mahaop ko 40 45 a ciadadaay o cowa ka cipinang to adada a tamdaw. Sapitaker a demak O sapitakeraw tona lifong a demak, kainaneng a misawsaw to kamay, aka ka piingid to tamdaw, lofoen ko ciadadaay to a tamdaw, pafalien ko lalomaan, ano mako'ec pitahepo to ngoyos ato ngoso', aka ka pikapa to pising ano ca ho ka pisawsaw to kamay. itira i kapolongan a kitiraan aka ca ka citamokis, malowanay ko kadenga' no lifong. Tala'ayaway ho ko sapisang'aw to sapitaker a sapaiyo iro mitini,adihayay to ko mapasadakay a sapitaker a sapaiyo,miocor ko sifo no kalokitakit a papicocok(paciwsiya) to matiniay a sapitaker sapaiyo, malowanay to ko cilifongay a tamdaw. O Sapisanga'ay to Tatirengan a Lekatep ( ;World Health Organization, WHO) mipatalahekal a milekal i 2020 miheca saka 1 folad saka 30 romi'ad " o kaletengay a misaikeday a patenak to kacikemi no fala' a lifong" o sasa'imeren a demak no kapolongan i hekal(PHEIC) tona miheca saka 3 folad saka 11 romi'ad mahapinang to ko katenak i hekal. O tapang no Linheko ci Kutolisu( GCL GCC;Portokar a sowal: António Manuel de Oliveira Guterres) sowal saan: ona lifong nani kaherekan no Sakatosa Lalood no Hekal o sakakaay ko kakaleteng a si'ayawen no tamdaw sanay. Pacefaday a Tilid Coronavirus disease named Covid 19. BBC News. 2020 02 11 [2021 01 15]. ( 2020 02 15) . Novel Coronavirus(2019 nCoV) Situation Report 22 (PDF). . 2020 02 11 [2020 02 26]. ( (PDF) 2020 02 26). Hui, David S.; I Azhar, Esam; Madani, Tariq A.; Ntoumi, Francine; Kock, Richard; Dar, Osman; Ippolito, Giuseppe; Mchugh, Timothy D.; Memish, Ziad A. The continuing 2019 nCoV epidemic threat of novel coronaviruses to global health The latest 2019 novel coronavirus outbreak in Wuhan, China. International journal of infectious diseases: IJID: official publication of the International Society for Infectious Diseases. 02 2020, 91: 264 266 [2021 01 15]. ISSN 1878 3511. PMC 7128332 . PMID 31953166. doi:10.1016 j.ijid.2020.01.009. ( 2021 01 23). COVID 19 Dashboard by the Center for Systems Science and Engineering (CSSE) at Johns Hopkins University (JHU). ArcGIS. Johns Hopkins University. [2022 07 22] . . (CDC). 2020 05 13 [2020 08 26]. ( 2020 06 17) ( ). Hopkins, Claire. Loss of sense of smell as marker of COVID 19 infection. Ear, Nose and Throat surgery body of United Kingdom. [2020 08 26]. ( (PDF) 2020 05 27) . Oran DP, Topol EJ. The Proportion of SARS CoV 2 Infections That Are Asymptomatic : A Systematic Review. Annals of Internal Medicine. January 2021, 174 (5): M20 6976. PMC 7839426 . PMID 33481642. doi:10.7326 M20 6976. Interim Clinical Guidance for Management of Patients with Confirmed Coronavirus Disease (COVID 19). (CDC). 2020 09 10 [2020 09 13]. ( 2020 03 02) . Post COVID Conditions. . 2021 04 08 [2021 06 27]. ( 2020 12 03) .( ) Post COVID Conditions. . 2021 04 08 [2021 06 27]. ( 2020 12 03) .( ) 2019 (COVID 19) . . 2020 04 17 [2020 08 26]. ( 2020 05 14) ( ). COVID 19 . (CDC). 2020 06 16 [2020 08 26]. ( 2021 01 23). Q A on COVID 19: Basic facts. . [2020 09 23]. ( 2021 01 23) . 2019 (COVID 19) . . 2020 04 17 [2020 08 26]. ( 2020 05 14) ( ). Stadnytskyi, Valentyn; Bax, Christina E.; Bax, Adriaan; Anfinrud, Philip. The airborne lifetime of small speech droplets and their potential importance in SARS CoV 2 transmission. Proceedings of the National Academy of Sciences. 2020 06 02, 117 (22): 11875 11877. ISSN 0027 8424. PMC 7275719 . PMID 32404416. doi:10.1073 pnas.2006874117 .[ ] 2019 (COVID 19) . . 2020 04 17 [2020 08 26]. ( 2020 05 14) ( ). COVID 19 . (CDC). 2020 06 16 [2020 08 26]. ( 2021 01 23). :2019 (COVID 19) . . 2020 07 09 [2020 08 26]. ( 2020 10 23) ( ). 2019 (COVID 19) . . 2020 04 17 [2020 08 26]. ( 2020 05 14) ( ). COVID 19 . (CDC). 2020 06 16 [2020 08 26]. ( 2021 01 23). Oran, Daniel P.; Topol, Eric J. Prevalence of Asymptomatic SARS CoV 2 Infection. Annals of Internal Medicine. 2020 06 03, 173 (5): 362 367 [2020 12 30]. ISSN 0003 4819. PMC 7281624 . PMID 32491919. doi:10.7326 M20 3012. ( 2021 01 21). Fauci Calls for Americans to Pull Together to Fight COVID 19. (ASM). [2020 12 30]. ( 2021 01 19) . Nussbaumer Streit, Barbara; Mayr, Verena; Dobrescu, Andreea Iulia; Chapman, Andrea; Persad, Emma; Klerings, Irma; Wagner, Gernot; Siebert, Uwe; Christof, Claudia. Quarantine alone or in combination with other public health measures to control COVID 19: a rapid review. The Cochrane Database of Systematic Reviews. 04 08, 2020, 4: CD013574 [2021 01 15]. ISSN 1469 493X. PMC 7141753 . PMID 32267544. doi:10.1002 14651858.CD013574. ( 2021 01 21). Guidance on social distancing for everyone in the UK. GOV.UK. [2020 03 25]. ( 2020 03 24). . (CDC). 2020 08 07 [2020 08 26]. ( 2021 01 23) ( ) Feng, Shuo; Shen, Chen; Xia, Nan; Song, Wei; Fan, Mengzhen; Cowling, Benjamin J. Rational use of face masks in the COVID 19 pandemic. The Lancet. Respiratory Medicine. 05 2020, 8 (5): 434 436 [2021 01 15]. ISSN 2213 2619. PMC 7118603 . PMID 32203710. doi:10.1016 S2213 2600(20)30134 X. ( 2021 01 23). 2019 (2005) . . [2020 08 26]. ( 2021 03 30). 2020 3 11 2019 (COVID 19) . . 2020 03 11 [2020 08 26]. ( 2020 03 12) ( ). COVID 19 . : : " ". . 2020 03 31 [2020 04 03]. ( 2020 04 04) ( )</FORM>
    </S>
</TEXT>
