<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_'tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 'tayal" copyright="CC BY-SA" citation="'tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/'tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_'tayal, title = 'tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/'tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">panmwo:merge 'tayal Tayal hiya' ga, kaxa' qutux gluw nqu Austronesia Zok . Tayal hiya' ga, te cyugal hupa na cinpuqing squ Taywan. cyux cingay cikay qu Amis ki Paywan hminas Tayal. mingaga qu milikuy Tayal squ sraral, ana ga mnwah qu squliq Gipung lga, s'alax in_gyut kinbahan Tayal qu gaga' qani la. snhyun ni kinbahan Tayal minkahul nha squ Pinsbkan. Squliq, C'uli' Muyaw, Sali', Ngasal misu qani hya' ga nyux ta' ps'nakun smlalu' na thawki' thayluw maha Squliq ru C'uli' ga, laha' nanak smlalu' qasa hya'. ana ga lta' 'tayal hya' ga kya nanak sinllwan na nbkis sraral hya'. balay balay hya' ga cyugal qu ini' ptnaq hayhazi na kkayal nyux maki' sa 'tayal qani, maha iy skahul sa kbhzyagan na pinshzyan mita' ga, balay aki' maki' qu lalu' na puqing pinsgayan naha' rwa! ga lalu' na qutux gluw qani hya' ga minkahul sa lalu' na kni'an naha' sraral qu inrasan lalu' qani hya' ru m'lalu' na qutux gluw qani, aw' lga qutux qu qnhriqun balay lmnglung hya' ga, nanu' yaqu wal naha' zngyan kwara' qu lalu' na puqing naha' balay, ru yan nasa lga musa' nanak yaqu skahul sa kkayal naha' sa ngasal qu musa' ta' stkahul smi' puqing na gluw naha' ka ngasal ru Sali' ru muyaw cyugal gluw qani la. swa' nanak ka ya qu kkayal na ngasal qani qu stkahul ta' smi' sa lalu' napuqing sllwan na qutux gluw na 'tayal qani sawn ga, yalaw gi kwara' qu sawn ita' squliq, atu' na pbuci' lga, nanu' yaqu tmngasal qu mutuw naha' tqs'un kbalay, nanu' iy musa' k'alu' ana 'inu' ga, mutuw yaqu tmngasal qu tqs'un naha' kbalay, ginanu' yaqu ngasal qani qu spzyang balay syan inlungan kwara' na ita' ka minqyanux qani, nanu' yasa qu ngasal qani qu galan sa puqing lalu' na pintbcyan gluw qani, nanak yani qu musa' ginhzyazyun balay ggalan lalu' na pintbcyan gluw qani. yalaw gi nanak yaqu gluw na ngasal qani qu kya lalu' na puqing naha' hiya', nanu' yaqu Kinhakul qani, yani qu spzyang naha' galan puqing na qutux gluq qani, nanu' qu maha Sali' qani ga wayal naha' zngyan qu lalu' na puqing naha' lru sisay maha Mthu' laha' la, nanu' qu muyaw uzi ga, Mkmuyaw sawn uzi la. taqu cyugal ini' ptnaq gluw na kkayal kay' qani ga, mqbbaq cikay mkayal qu gluw na kmal maha ngasal squ Sali' hiya, gi nanak yaqu kya "q" na gluw na ngasal hya' ga, ungat "q" na gluw na Sali' hya'. skahul sa kin ini' ptnaq na kkayal qani mita' qu cyugal gluw na pinsgayan naha' qani ga, nanak yaqu gluw na Muyaw qani qu twahiq hazi' kin muci' na kkayal naha' hya', nanu' yasa qu sawn qani mita' qu pinsgayan naha' qani ga, musa' bsyaq hazi' pinshriqan na gluw na Muyaw qani hya'! ruw taqu pinsgagay na gluw na ngasal squ Sali' qani mita' ga, musa' yaqu gluw na Sali' qu minsgagay kahul sa puqing balay kni'an na Tayal qani, gi rima' pzyux qu pinsgagay na gluw qasa hya', ta qu gluw na ngasal qani hya' lga minhlhil msgagay laha' gi ini' kpzyux na' qu pinsgayan naha' laha'. Muyaw nanu qu kmal maha Muyaw hya ga Mayspaziq ru Mnibu' ru Sqoyaw ru Plngawal spayat qu pisgayan naha' hya'. Sali' nanu' qu kmal maha Sali' hya' lga, nanu' yaqu Mbala'Nanto squ Mbala' kya Nango, ru Mks'iya' Mesawlay ru Mks'iya' Melubung, ru Mktasi', ru Maysingaw, ru Mklapay, mpitu' qu pinsgayan naha' laha'. Ngasal' misu qani lga, kahul sa kmal maha ngasal hya ga, nyuw mgcyugal qu pinsgayan naha' la, qutux ga Mknazi', qutux ga Mlipa', ru Haga' paris. plpgun kwara lga mawpuw spayat kwara' qu ini ptnaq gluw na kkayal kwara la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">panmwo:merge 'tayal Tayal hiya' ga, kaxa' qutux gluw nqu Austronesia Zok . Tayal hiya' ga, te cyugal hupa na cinpuqing squ Taywan. cyux cingay cikay qu Amis ki Paywan hminas Tayal. mingaga qu milikuy Tayal squ sraral, ana ga mnwah qu squliq Gipung lga, s'alax in_gyut kinbahan Tayal qu gaga' qani la. snhyun ni kinbahan Tayal minkahul nha squ Pinsbkan. Squliq, C'uli' Muyaw, Sali', Ngasal misu qani hya' ga nyux ta' ps'nakun smlalu' na thawki' thayluw maha Squliq ru C'uli' ga, laha' nanak smlalu' qasa hya'. ana ga lta' 'tayal hya' ga kya nanak sinllwan na nbkis sraral hya'. balay balay hya' ga cyugal qu ini' ptnaq hayhazi na kkayal nyux maki' sa 'tayal qani, maha iy skahul sa kbhzyagan na pinshzyan mita' ga, balay aki' maki' qu lalu' na puqing pinsgayan naha' rwa! ga lalu' na qutux gluw qani hya' ga minkahul sa lalu' na kni'an naha' sraral qu inrasan lalu' qani hya' ru m'lalu' na qutux gluw qani, aw' lga qutux qu qnhriqun balay lmnglung hya' ga, nanu' yaqu wal naha' zngyan kwara' qu lalu' na puqing naha' balay, ru yan nasa lga musa' nanak yaqu skahul sa kkayal naha' sa ngasal qu musa' ta' stkahul smi' puqing na gluw naha' ka ngasal ru Sali' ru muyaw cyugal gluw qani la. swa' nanak ka ya qu kkayal na ngasal qani qu stkahul ta' smi' sa lalu' napuqing sllwan na qutux gluw na 'tayal qani sawn ga, yalaw gi kwara' qu sawn ita' squliq, atu' na pbuci' lga, nanu' yaqu tmngasal qu mutuw naha' tqs'un kbalay, nanu' iy musa' k'alu' ana 'inu' ga, mutuw yaqu tmngasal qu tqs'un naha' kbalay, ginanu' yaqu ngasal qani qu spzyang balay syan inlungan kwara' na ita' ka minqyanux qani, nanu' yasa qu ngasal qani qu galan sa puqing lalu' na pintbcyan gluw qani, nanak yani qu musa' ginhzyazyun balay ggalan lalu' na pintbcyan gluw qani. yalaw gi nanak yaqu gluw na ngasal qani qu kya lalu' na puqing naha' hiya', nanu' yaqu Kinhakul qani, yani qu spzyang naha' galan puqing na qutux gluq qani, nanu' qu maha Sali' qani ga wayal naha' zngyan qu lalu' na puqing naha' lru sisay maha Mthu' laha' la, nanu' qu muyaw uzi ga, Mkmuyaw sawn uzi la. taqu cyugal ini' ptnaq gluw na kkayal kay' qani ga, mqbbaq cikay mkayal qu gluw na kmal maha ngasal squ Sali' hiya, gi nanak yaqu kya "q" na gluw na ngasal hya' ga, ungat "q" na gluw na Sali' hya'. skahul sa kin ini' ptnaq na kkayal qani mita' qu cyugal gluw na pinsgayan naha' qani ga, nanak yaqu gluw na Muyaw qani qu twahiq hazi' kin muci' na kkayal naha' hya', nanu' yasa qu sawn qani mita' qu pinsgayan naha' qani ga, musa' bsyaq hazi' pinshriqan na gluw na Muyaw qani hya'! ruw taqu pinsgagay na gluw na ngasal squ Sali' qani mita' ga, musa' yaqu gluw na Sali' qu minsgagay kahul sa puqing balay kni'an na Tayal qani, gi rima' pzyux qu pinsgagay na gluw qasa hya', ta qu gluw na ngasal qani hya' lga minhlhil msgagay laha' gi ini' kpzyux na' qu pinsgayan naha' laha'. Muyaw nanu qu kmal maha Muyaw hya ga Mayspaziq ru Mnibu' ru Sqoyaw ru Plngawal spayat qu pisgayan naha' hya'. Sali' nanu' qu kmal maha Sali' hya' lga, nanu' yaqu Mbala'Nanto squ Mbala' kya Nango, ru Mks'iya' Mesawlay ru Mks'iya' Melubung, ru Mktasi', ru Maysingaw, ru Mklapay, mpitu' qu pinsgayan naha' laha'. Ngasal' misu qani lga, kahul sa kmal maha ngasal hya ga, nyuw mgcyugal qu pinsgayan naha' la, qutux ga Mknazi', qutux ga Mlipa', ru Haga' paris. plpgun kwara lga mawpuw spayat kwara' qu ini ptnaq gluw na kkayal kwara la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">panmwo:merɣe ʔtajal tajal ħijaʔ ɣa, kaxaʔ qutux ɣluw nqu aus~ɕtrones~ɕia zok . tajal ħijaʔ ɣa, te ʦ~ʨjuɣal ħupa na ʦ~ʨinpuqiŋ s~ɕqu tajwan. ʦ~ʨjux ʦ~ʨiŋaj ʦ~ʨikaj qu amis~ɕ ki pajwan ħminas~ɕ tajal. miŋaɣa qu milikuj tajal s~ɕqu s~ɕraral, ana ɣa mnwaħ qu s~ɕquliq ɣipuŋ lɣa, s~ɕʔalax inɣjut kinβaħan tajal qu ɣaɣaʔ qani la. s~ɕnħjun ni kinβaħan tajal minkaħul nħa s~ɕqu pins~ɕβkan. s~ɕquliq, ʦ~ʨʔuliʔ mujaw, s~ɕaliʔ, ŋas~ɕal mis~ɕu qani ħjaʔ ɣa njux taʔ ps~ɕʔnakun s~ɕmlaluʔ na tħawkiʔ tħajluw maħa s~ɕquliq ru ʦ~ʨʔuliʔ ɣa, laħaʔ nanak s~ɕmlaluʔ qas~ɕa ħjaʔ. ana ɣa ltaʔ ʔtajal ħjaʔ ɣa kja nanak s~ɕinllwan na nβkis~ɕ s~ɕraral ħjaʔ. βalaj βalaj ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjuɣal qu iniʔ ptnaq ħajħazi na kkajal njux makiʔ s~ɕa ʔtajal qani, maħa ij s~ɕkaħul s~ɕa kβħzjaɣan na pins~ɕħzjan mitaʔ ɣa, βalaj akiʔ makiʔ qu laluʔ na puqiŋ pins~ɕɣajan naħaʔ rwa! ɣa laluʔ na qutux ɣluw qani ħjaʔ ɣa minkaħul s~ɕa laluʔ na kniʔan naħaʔ s~ɕraral qu inras~ɕan laluʔ qani ħjaʔ ru mʔlaluʔ na qutux ɣluw qani, awʔ lɣa qutux qu qnħriqun βalaj lmŋluŋ ħjaʔ ɣa, nanuʔ jaqu wal naħaʔ zŋjan kwaraʔ qu laluʔ na puqiŋ naħaʔ βalaj, ru jan nas~ɕa lɣa mus~ɕaʔ nanak jaqu s~ɕkaħul s~ɕa kkajal naħaʔ s~ɕa ŋas~ɕal qu mus~ɕaʔ taʔ s~ɕtkaħul s~ɕmiʔ puqiŋ na ɣluw naħaʔ ka ŋas~ɕal ru s~ɕaliʔ ru mujaw ʦ~ʨjuɣal ɣluw qani la. s~ɕwaʔ nanak ka ja qu kkajal na ŋas~ɕal qani qu s~ɕtkaħul taʔ s~ɕmiʔ s~ɕa laluʔ napuqiŋ s~ɕllwan na qutux ɣluw na ʔtajal qani s~ɕawn ɣa, jalaw ɣi kwaraʔ qu s~ɕawn itaʔ s~ɕquliq, atuʔ na pβuʦ~ʨiʔ lɣa, nanuʔ jaqu tmŋas~ɕal qu mutuw naħaʔ tqs~ɕʔun kβalaj, nanuʔ ij mus~ɕaʔ kʔaluʔ ana ʔinuʔ ɣa, mutuw jaqu tmŋas~ɕal qu tqs~ɕʔun naħaʔ kβalaj, ɣinanuʔ jaqu ŋas~ɕal qani qu s~ɕpzjaŋ βalaj s~ɕjan inluŋan kwaraʔ na itaʔ ka minqjanux qani, nanuʔ jas~ɕa qu ŋas~ɕal qani qu ɣalan s~ɕa puqiŋ laluʔ na pintβʦ~ʨjan ɣluw qani, nanak jani qu mus~ɕaʔ ɣinħzjazjun βalaj ɣɣalan laluʔ na pintβʦ~ʨjan ɣluw qani. jalaw ɣi nanak jaqu ɣluw na ŋas~ɕal qani qu kja laluʔ na puqiŋ naħaʔ ħijaʔ, nanuʔ jaqu kinħakul qani, jani qu s~ɕpzjaŋ naħaʔ ɣalan puqiŋ na qutux ɣluq qani, nanuʔ qu maħa s~ɕaliʔ qani ɣa wajal naħaʔ zŋjan qu laluʔ na puqiŋ naħaʔ lru s~ɕis~ɕaj maħa mtħuʔ laħaʔ la, nanuʔ qu mujaw uzi ɣa, mkmujaw s~ɕawn uzi la. taqu ʦ~ʨjuɣal iniʔ ptnaq ɣluw na kkajal kajʔ qani ɣa, mqββaq ʦ~ʨikaj mkajal qu ɣluw na kmal maħa ŋas~ɕal s~ɕqu s~ɕaliʔ ħija, ɣi nanak jaqu kja "q" na ɣluw na ŋas~ɕal ħjaʔ ɣa, uŋat "q" na ɣluw na s~ɕaliʔ ħjaʔ. s~ɕkaħul s~ɕa kin iniʔ ptnaq na kkajal qani mitaʔ qu ʦ~ʨjuɣal ɣluw na pins~ɕɣajan naħaʔ qani ɣa, nanak jaqu ɣluw na mujaw qani qu twaħiq ħaziʔ kin muʦ~ʨiʔ na kkajal naħaʔ ħjaʔ, nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕawn qani mitaʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ qani ɣa, mus~ɕaʔ βs~ɕjaq ħaziʔ pins~ɕħriqan na ɣluw na mujaw qani ħjaʔ! ruw taqu pins~ɕɣaɣaj na ɣluw na ŋas~ɕal s~ɕqu s~ɕaliʔ qani mitaʔ ɣa, mus~ɕaʔ jaqu ɣluw na s~ɕaliʔ qu mins~ɕɣaɣaj kaħul s~ɕa puqiŋ βalaj kniʔan na tajal qani, ɣi rimaʔ pzjux qu pins~ɕɣaɣaj na ɣluw qas~ɕa ħjaʔ, ta qu ɣluw na ŋas~ɕal qani ħjaʔ lɣa minħlħil ms~ɕɣaɣaj laħaʔ ɣi iniʔ kpzjux naʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ laħaʔ. mujaw nanu qu kmal maħa mujaw ħja ɣa majs~ɕpaziq ru mniβuʔ ru s~ɕqojaw ru plŋawal s~ɕpajat qu pis~ɕɣajan naħaʔ ħjaʔ. s~ɕaliʔ nanuʔ qu kmal maħa s~ɕaliʔ ħjaʔ lɣa, nanuʔ jaqu mβalaʔnanto s~ɕqu mβalaʔ kja naŋo, ru mks~ɕʔijaʔ mes~ɕawlaj ru mks~ɕʔijaʔ meluβuŋ, ru mktas~ɕiʔ, ru majs~ɕiŋaw, ru mklapaj, mpituʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ laħaʔ. ŋas~ɕalʔ mis~ɕu qani lɣa, kaħul s~ɕa kmal maħa ŋas~ɕal ħja ɣa, njuw mɣʦ~ʨjuɣal qu pins~ɕɣajan naħaʔ la, qutux ɣa mknaziʔ, qutux ɣa mlipaʔ, ru ħaɣaʔ paris~ɕ. plpɣun kwara lɣa mawpuw s~ɕpajat kwaraʔ qu ini ptnaq ɣluw na kkajal kwara la.</PHON>
    </S>
</TEXT>