<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka" copyright="CC BY-SA" citation="2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka, title = 2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/2030_rusa’_ulah_ke’_na_koka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aring rmuruw "2030 rusa' ulah ke' na koka" (2030雙語國家) qu sexu. nyux nha ptnaqun rmuruw qu ke' yung ki ke' ego. ana ga, skahul ta' lmagu' kinlokh musa' pspung te cinbwanan qani ga, iyat nanak rmuruw tqbaq ke' ego qani qu pcyogun ta'. ryax 8 qani ga, 臺灣語文學會splahuy nha' sinbung kisya mwah kmayal nqu " hmtuy yow nqu 2030 rusa' ulah ke' na koka ". lokah balay mplaw kmayal muci, piyux balay ini' btnaq ke' nyux maki te Taywan, yan na ke' na Austronesia , ke' na Plmukan , ke' na qba' Taywan . kora' qani ga siy say pzyang kinblaq na hbangan ke' Taywan, laxi balay scipuq mita' qu yow qani. squliuq ka pzyang balay baq kinbaqan kmayal muci uzi. iyat muci laxi tqbaq ke' ego, yana sexu ga, aki mblaq lmnglung ke' na koka, aki son nanu' siqa thuyay m'hbangan na cinbwanan maki te Taywan qani. aki mwah slabang ru sbhuyaw mnanak na ke', rekisi, gaga' ru ngengayan na Taywan. lmagu' sa kinlokah ka musa' pspung te cinbwanan. mwah pcbaq kmayal muci lozi, yow na pcyogun rmuruw ke' qani ga, pzyang balay na yow. ini' tnaqi mita' qu pinnraw lga, musa' mwah psyaqih balay yow na lmuhuw ke' koka ta qani la. gmbang ke' gmbang ke': 陳麗惠/Yaway Walis "南投縣仁愛鄉Mstbwan部落之地方語音"</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aring rmorow "2030 rosa' olah ke' na koka" (2030雙語國家) qo sexo. nyox nha ptnaqon rmorow qo ke' yong ki ke' ego. ana ga, skahol ta' lmago' kinlokh mosa' pspong te cinbwanan qani ga, iyat nanak rmorow tqbaq ke' ego qani qo pcyogon ta'. ryax 8 qani ga, 臺灣語文學會splahoy nha' sinbong kisya mwah kmayal nqo " hmtoy yow nqo 2030 rosa' olah ke' na koka ". lokah balay mplaw kmayal moci, piyox balay ini' btnaq ke' nyox maki te Taywan, yan na ke' na Aostronesia , ke' na Plmokan , ke' na qba' Taywan . kora' qani ga siy say pzyang kinblaq na hbangan ke' Taywan, laxi balay scipoq mita' qo yow qani. sqolioq ka pzyang balay baq kinbaqan kmayal moci ozi. iyat moci laxi tqbaq ke' ego, yana sexo ga, aki mblaq lmnglong ke' na koka, aki son nano' siqa thoyay m'hbangan na cinbwanan maki te Taywan qani. aki mwah slabang ro sbhoyaw mnanak na ke', rekisi, gaga' ro ngengayan na Taywan. lmago' sa kinlokah ka mosa' pspong te cinbwanan. mwah pcbaq kmayal moci lozi, yow na pcyogon rmorow ke' qani ga, pzyang balay na yow. ini' tnaqi mita' qo pinnraw lga, mosa' mwah psyaqih balay yow na lmohow ke' koka ta qani la. gmbang ke' gmbang ke': 陳麗惠/Yaway Walis "南投縣仁愛鄉Mstbwan部落之地方語音"</FORM>
    </S>
</TEXT>