<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Abdel_Fattah_el-Sisi" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Abdel_Fattah_el-Sisi" copyright="CC BY-SA" citation="Abdel_Fattah_el-Sisi. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Abdel_Fattah_el-Sisi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Abdel_Fattah_el-Sisi, title = Abdel_Fattah_el-Sisi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Abdel_Fattah_el-Sisi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Abdel Fattah el-Sisi == ryax sa tay 19 nqu tay 11, Abdel Fattah el-Sisi, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1954) mrhuw Egypt ta' misuw hya' ga Abdel Fattah el-Sisi, aring ryax tay 8 squ byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. pinqbaqan nya Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 1987 tehuk, mqwas biru sa General Command and Staff Course, Egyptian Command and Staff pqwsan biru krahu. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 1992 tehuk, mqwas biru sa General Command and Staff Course, Joint Command and Staff College, United Kingdom. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 2003 tehuk, mqwas biru sa War Course, Fellowship of the Higher War College, Nasser Military Academy, Egypt. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 2006 tehuk, mqwas biru sa War Course, United States Army War College, United States. qnxan nya Abdel Fattah el-Sisi maki tay kawas 1977 msqun ki Entissar Amer, tehuk misuw qani. Abdel Fattah el-Sisi, minkahul sa Gamaleya na Egypt, 8 mtsswe kwara qutux ngasal nya. Entissar Amer ga, kneril ni Abdel Fattah el-Sisi. Mahmoud, Mostafa, Hassan, ki Aya ga, la'iy ni Abdel Fattah el-Sisi. mintzyuwaw nya maki sa kawas 2012, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi . cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Abdel Fattah el-Sisi == ryax sa tay 19 nqo tay 11, Abdel Fattah el-Sisi, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1954) mrhow Egypt ta' misow hya' ga Abdel Fattah el-Sisi, aring ryax tay 8 sqo byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. pinqbaqan nya Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 1987 tehok, mqwas biro sa General Command and Staff Coorse, Egyptian Command and Staff pqwsan biro kraho. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 1992 tehok, mqwas biro sa General Command and Staff Coorse, Joint Command and Staff College, United Kingdom. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 2003 tehok, mqwas biro sa War Coorse, Fellowship of the Higher War College, Nasser Military Academy, Egypt. Abdel Fattah el-Sisi, t'aring kawas tay 2006 tehok, mqwas biro sa War Coorse, United States Army War College, United States. qnxan nya Abdel Fattah el-Sisi maki tay kawas 1977 msqon ki Entissar Amer, tehok misow qani. Abdel Fattah el-Sisi, minkahol sa Gamaleya na Egypt, 8 mtsswe kwara qotox ngasal nya. Entissar Amer ga, kneril ni Abdel Fattah el-Sisi. Mahmood, Mostafa, Hassan, ki Aya ga, la'iy ni Abdel Fattah el-Sisi. mintzyowaw nya maki sa kawas 2012, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi . cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>