<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ad-Rock" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ad-Rock" copyright="CC BY-SA" citation="Ad-Rock. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ad-Rock" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ad-Rock, title = Ad-Rock, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ad-Rock} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kawas tay 1966, ryax sa tay 31 nqu tay 10, Ad-Rock, squliq na Bunge'. Ad-Rock, minkahul sa New York na Amirika, cyugal mtsswe kwara qutux ngasal nya. Ad-Rock hiya ga m' Engi. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors qyanux na sraral bincyogun nya 1982 kawas,iwal qanux na mlikuy (Beasite boys) knalay qhuniq na tlubuw John Barry shrriq ingak.trang mopu tzyu kawas Horovitz lga hiya syugaw la. qyanux nya 1980 kawas ga mluw qutux Amirika na Molly Ringwald blaq na rangi. 1992 kawas ga Ioni Skye kekong la. 1995 kawas inisqung sazing hi nha ru 1999 kawas likong.tehok 1997 kawas mluw qutux kneril lozi ru 2006 ga kawas wal kekong lozi. 2008 kawas 11 byacing Ad-Rock ga bnaziy qutux hopa balay ru betunux balay ngnsal maki beh City of South Pasadena qasa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kawas tay 1966, ryax sa tay 31 nqo tay 10, Ad-Rock, sqoliq na Bonge'. Ad-Rock, minkahol sa New York na Amirika, cyogal mtsswe kwara qotox ngasal nya. Ad-Rock hiya ga m' Engi. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors qyanox na sraral bincyogon nya 1982 kawas,iwal qanox na mlikoy (Beasite boys) knalay qhoniq na tlobow John Barry shrriq ingak.trang mopo tzyo kawas Horovitz lga hiya syogaw la. qyanox nya 1980 kawas ga mlow qotox Amirika na Molly Ringwald blaq na rangi. 1992 kawas ga Ioni Skye kekong la. 1995 kawas inisqong sazing hi nha ro 1999 kawas likong.tehok 1997 kawas mlow qotox kneril lozi ro 2006 ga kawas wal kekong lozi. 2008 kawas 11 byacing Ad-Rock ga bnaziy qotox hopa balay ro betonox balay ngnsal maki beh City of Sooth Pasadena qasa.</FORM>
    </S>
</TEXT>