<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Adama_Barrow" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Adama_Barrow" copyright="CC BY-SA" citation="Adama_Barrow. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Adama_Barrow" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Adama_Barrow, title = Adama_Barrow, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Adama_Barrow} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Adama Barrow == ryax sa tay 16 nqu tay 2, Adama Barrow, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1965) mrhuw Gambia ta' misuw hya' ga Adama Barrow, aring ryax tay 19 squ byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. pinqbaqan nya Adama Barrow mqwas biru sa Koba Kunda pqwasan biru laqi cikuy. Adama Barrow mqwas biru sa Crab Island pqwasan biru 'laqi' mrkyas, Banjul. qnxan nya Adama Barrow maki msqun ki Fatoumatta Bah, ki Sarjo Mballow, tehuk misuw qani. Fatoumatta Bah ga, kneril ni Adama Barrow. Sarjo Mballow ga, kneril ni Adama Barrow. Haro' ga, la'iy ni Adama Barrow. mintzyuwaw nya Adama Barrow hiya ga m'sezi. maki sa kawas 2016, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Adama Barrow == ryax sa tay 16 nqo tay 2, Adama Barrow, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1965) mrhow Gambia ta' misow hya' ga Adama Barrow, aring ryax tay 19 sqo byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. pinqbaqan nya Adama Barrow mqwas biro sa Koba Konda pqwasan biro laqi cikoy. Adama Barrow mqwas biro sa Crab Island pqwasan biro 'laqi' mrkyas, Banjol. qnxan nya Adama Barrow maki msqon ki Fatoomatta Bah, ki Sarjo Mballow, tehok misow qani. Fatoomatta Bah ga, kneril ni Adama Barrow. Sarjo Mballow ga, kneril ni Adama Barrow. Haro' ga, la'iy ni Adama Barrow. mintzyowaw nya Adama Barrow hiya ga m'sezi. maki sa kawas 2016, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>