<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Afghanistan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Afghanistan" copyright="CC BY-SA" citation="Afghanistan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Afghanistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Afghanistan, title = Afghanistan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Afghanistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Afghanistan hya' ga cyux maki' tay 33 00 N, 65 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 652,230 sq km (maki' tay 41ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 652,230 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 33,332,025. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 58.10% , lhlahuy hya' ga 2.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 39.80%. spzyang qalang na Kokka' pzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kabul. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 19 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ashraf Ghani Ahmadzai, aring ryax tay 29 squ byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zywaw na kinkesan zywaw na raran 古代 spuwah na semong sinsi 'lwa,wayan magal kawas ga maki squilq na rhyal Afuhan la.Afuhan ga maki na 中亞 spayat tuqiy. ggalan pila cinkhulan sa knita' sa brbiru CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Afghanistan hya' ga cyox maki' tay 33 00 N, 65 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 652,230 sq km (maki' tay 41ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 652,230 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 33,332,025. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 58.10% , lhlahoy hya' ga 2.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 39.80%. spzyang qalang na Kokka' pzyang naha' kraho' qalang hya' ga Kabol. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 19 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Ashraf Ghani Ahmadzai, aring ryax tay 29 sqo byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. zywaw na kinkesan zywaw na raran 古代 spowah na semong sinsi 'lwa,wayan magal kawas ga maki sqoilq na rhyal Afohan la.Afohan ga maki na 中亞 spayat toqiy. ggalan pila cinkholan sa knita' sa brbiro CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>