<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Afih" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Afih" copyright="CC BY-SA" citation="Afih. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Afih" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Afih, title = Afih, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Afih} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Afih ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 293 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 77% kyan ku 226 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 23% kyan ku 67 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 70%, Bunun 2%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Afih hya' ga rgyax. tay 'zil na Afih hya' ga llyung. tay mkyahu' na Afih hya' ga llyung. tay mkraya' na Afih hya' ga rgyax. tay mkraya' na Afih hya' ga Patawlinan. tay mkyahu' na Afih hya' ga Namisan. tay 'zil na Afih hya' ga Posko. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Afih ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Afih ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 94 bowan, 293 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 77% kyan ko 226 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 23% kyan ko 67 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 70%, Bonon 2%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Afih hya' ga rgyax. tay 'zil na Afih hya' ga llyong. tay mkyaho' na Afih hya' ga llyong. tay mkraya' na Afih hya' ga rgyax. tay mkraya' na Afih hya' ga Patawlinan. tay mkyaho' na Afih hya' ga Namisan. tay 'zil na Afih hya' ga Posko. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Afih ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>