<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela" copyright="CC BY-SA" citation="alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela, title = alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/alang_na_cyoli_bih_llyung_Klesan_lela} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang na cyoli bih llyung Klesan lela knhulan na ita Tayal hiya ga kahul ta bih na Pinsbkan, ro hkngyan skura te tltuw, karow ro krayas rgyax "b'bu bayu" kwara. ryax haca ga knaki bih alang lela kwara cyoli na llyung Klesan, ro mpuw payat kwara alang cnrux kya. laney ta skal cikey cyu inu alang Tayal kwara bih llyung Klesan kya. te utux ga alang Kinngyan. alang kingngyan ga nya maki sobih hbun na skura te tltuw bih llyung Turu ro. llyung Bsyowan, kya ha'iy payat kiro theya' nya. te saying gaalang b'bu Llow ro alang Klumwan. alang b'bu Llow ga nya sobih hbun na llyung Turu ro gong Mohen, kya ha'iy skura cka na te tltuw ro tkuyan wagi, miman pitu kiro theya' nya. alang na B'bu Llow ga sa'ing alang nya, alang yatux ga alang Klumwan, alang hogan ga alang b'bu Llow. te tugal ga alang Rgyax. alang Rgyax ga nya maki skura te tltuw llyung Turu, b'nux alang haca ro nya sobih te iyil na gong Bsyowan kya. te payat ga alang Haga paris alang Haga paris ga nya maki skura te tltuw llyung Turu, b'nux alang haca ro nya sobih te iyil na gong Bsyowan, skura alang Ryohen kya ha'iy uy, miman pitu koro theya' nya, yow na cinlalu alang na Haga paris ga phaga btunux yow nmya ma. te magal ga alang Tpiray. alang na Tpiray ga nya skura te llow na skura te tltuw pu'ing llyung Turu. 6. alang Pyahow. alang Pyahow ga nya skura te llow na llyung Turu. te pitu ga alang Tlangan (alang Buta) ro alang Tpyahan alang Tlangan, iyat ga alang Buta skal ta, ro alang Tpyahan ga mso'un utux alang, alang yatux ga alang Btua, hogan na alang Buta ga alang Tpyahan, alang Tlangan nya maki babow bih na llyung Klesan skura te hlxun, nya mubuy hbun na gong Kkut, kya ha'iy payat kiro theya' nya. te spat ga alang Kkut, alang Rkinos ro alang Ryohen. bnkisan na alang Buta hiya ga helow ha'iy mnaki bih syow na gong Bsyowan, kya ro musa hkangi gi'as na intukan ro c'rux alang Kkut, alang Rkinos ro alang Ryohen tugan alang kwe. cyoli na alang Ryohen ga gmluw skura te tltuw llyung Turu, beta hbun gong Bsyowan, kya ha'iy payat kiro theya' kya. te mesuw ga alang Kmuyow ro alang b'bu Kaykay. alang Kmuyow ro alang b'bu Kaykay ga nya maki te iyil bih pu'ing llyung Turu. Kwara alang ta lela ga nya mso'un maki bih utux llyung Klesan, kilgal cinlangan klahang kya ga wa khangan cinlangan na Nipun lela, cinlangan na Kokumito uy, kya ha'iy miman kawas wayal, baley cyoli na Tayal ga knaki bih llyung Klesan kwara, ana ga beta micu wa tbcyan maki bih llyung Mnibuw kruma, kwara alang laga nya si skaki utux llyung ta na. ana ga wa sgayan bih alang b'nux kruma, kki'an lela ga iwan pnhkngyan ta ro pntke'an ta wayal lela la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang na cyoli bih llyung Klesan lela knhulan na ita Tayal hiya ga kahul ta bih na Pinsbkan, ro hkngyan skura te tltuw, karow ro krayas rgyax "b'bu bayu" kwara. ryax haca ga knaki bih alang lela kwara cyoli na llyung Klesan, ro mpuw payat kwara alang cnrux kya. laney ta skal cikey cyu inu alang Tayal kwara bih llyung Klesan kya. te utux ga alang Kinngyan. alang kingngyan ga nya maki sobih hbun na skura te tltuw bih llyung Turu ro. llyung Bsyowan, kya ha'iy payat kiro theya' nya. te saying gaalang b'bu Llow ro alang Klumwan. alang b'bu Llow ga nya sobih hbun na llyung Turu ro gong Mohen, kya ha'iy skura cka na te tltuw ro tkuyan wagi, miman pitu kiro theya' nya. alang na B'bu Llow ga sa'ing alang nya, alang yatux ga alang Klumwan, alang hogan ga alang b'bu Llow. te tugal ga alang Rgyax. alang Rgyax ga nya maki skura te tltuw llyung Turu, b'nux alang haca ro nya sobih te iyil na gong Bsyowan kya. te payat ga alang Haga paris alang Haga paris ga nya maki skura te tltuw llyung Turu, b'nux alang haca ro nya sobih te iyil na gong Bsyowan, skura alang Ryohen kya ha'iy uy, miman pitu koro theya' nya, yow na cinlalu alang na Haga paris ga phaga btunux yow nmya ma. te magal ga alang Tpiray. alang na Tpiray ga nya skura te llow na skura te tltuw pu'ing llyung Turu. 6. alang Pyahow. alang Pyahow ga nya skura te llow na llyung Turu. te pitu ga alang Tlangan (alang Buta) ro alang Tpyahan alang Tlangan, iyat ga alang Buta skal ta, ro alang Tpyahan ga mso'un utux alang, alang yatux ga alang Btua, hogan na alang Buta ga alang Tpyahan, alang Tlangan nya maki babow bih na llyung Klesan skura te hlxun, nya mubuy hbun na gong Kkut, kya ha'iy payat kiro theya' nya. te spat ga alang Kkut, alang Rkinos ro alang Ryohen. bnkisan na alang Buta hiya ga helow ha'iy mnaki bih syow na gong Bsyowan, kya ro musa hkangi gi'as na intukan ro c'rux alang Kkut, alang Rkinos ro alang Ryohen tugan alang kwe. cyoli na alang Ryohen ga gmluw skura te tltuw llyung Turu, beta hbun gong Bsyowan, kya ha'iy payat kiro theya' kya. te mesuw ga alang Kmuyow ro alang b'bu Kaykay. alang Kmuyow ro alang b'bu Kaykay ga nya maki te iyil bih pu'ing llyung Turu. Kwara alang ta lela ga nya mso'un maki bih utux llyung Klesan, kilgal cinlangan klahang kya ga wa khangan cinlangan na Nipun lela, cinlangan na Kokumito uy, kya ha'iy miman kawas wayal, baley cyoli na Tayal ga knaki bih llyung Klesan kwara, ana ga beta micu wa tbcyan maki bih llyung Mnibuw kruma, kwara alang laga nya si skaki utux llyung ta na. ana ga wa sgayan bih alang b'nux kruma, kki'an lela ga iwan pnhkngyan ta ro pntke'an ta wayal lela la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ na ʦ~ʨjoli βiħ lljuŋ kles~ɕan lela knħulan na ita tajal ħija ɣa kaħul ta βiħ na pins~ɕβkan, ro ħkŋjan s~ɕkura te tltuw, karow ro krajas~ɕ rɣjax "βʔβu βaju" kwara. rjax ħaʦ~ʨa ɣa knaki βiħ alaŋ lela kwara ʦ~ʨjoli na lljuŋ kles~ɕan, ro mpuw pajat kwara alaŋ ʦ~ʨnrux kja. lanej ta s~ɕkal ʦ~ʨikej ʦ~ʨju inu alaŋ tajal kwara βiħ lljuŋ kles~ɕan kja. te utux ɣa alaŋ kinŋjan. alaŋ kiŋŋjan ɣa nja maki s~ɕoβiħ ħβun na s~ɕkura te tltuw βiħ lljuŋ turu ro. lljuŋ βs~ɕjowan, kja ħaʔij pajat kiro tħejaʔ nja. te s~ɕajiŋ ɣaalaŋ βʔβu llow ro alaŋ klumwan. alaŋ βʔβu llow ɣa nja s~ɕoβiħ ħβun na lljuŋ turu ro ɣoŋ moħen, kja ħaʔij s~ɕkura ʦ~ʨka na te tltuw ro tkujan waɣi, miman pitu kiro tħejaʔ nja. alaŋ na βʔβu llow ɣa s~ɕaʔiŋ alaŋ nja, alaŋ jatux ɣa alaŋ klumwan, alaŋ ħoɣan ɣa alaŋ βʔβu llow. te tuɣal ɣa alaŋ rɣjax. alaŋ rɣjax ɣa nja maki s~ɕkura te tltuw lljuŋ turu, βʔnux alaŋ ħaʦ~ʨa ro nja s~ɕoβiħ te ijil na ɣoŋ βs~ɕjowan kja. te pajat ɣa alaŋ ħaɣa paris~ɕ alaŋ ħaɣa paris~ɕ ɣa nja maki s~ɕkura te tltuw lljuŋ turu, βʔnux alaŋ ħaʦ~ʨa ro nja s~ɕoβiħ te ijil na ɣoŋ βs~ɕjowan, s~ɕkura alaŋ rjoħen kja ħaʔij uj, miman pitu koro tħejaʔ nja, jow na ʦ~ʨinlalu alaŋ na ħaɣa paris~ɕ ɣa pħaɣa βtunux jow nmja ma. te maɣal ɣa alaŋ tpiraj. alaŋ na tpiraj ɣa nja s~ɕkura te llow na s~ɕkura te tltuw puʔiŋ lljuŋ turu. *. alaŋ pjaħow. alaŋ pjaħow ɣa nja s~ɕkura te llow na lljuŋ turu. te pitu ɣa alaŋ tlaŋan (alaŋ βuta) ro alaŋ tpjaħan alaŋ tlaŋan, ijat ɣa alaŋ βuta s~ɕkal ta, ro alaŋ tpjaħan ɣa ms~ɕoʔun utux alaŋ, alaŋ jatux ɣa alaŋ βtua, ħoɣan na alaŋ βuta ɣa alaŋ tpjaħan, alaŋ tlaŋan nja maki βaβow βiħ na lljuŋ kles~ɕan s~ɕkura te ħlxun, nja muβuj ħβun na ɣoŋ kkut, kja ħaʔij pajat kiro tħejaʔ nja. te s~ɕpat ɣa alaŋ kkut, alaŋ rkinos~ɕ ro alaŋ rjoħen. βnkis~ɕan na alaŋ βuta ħija ɣa ħelow ħaʔij mnaki βiħ s~ɕjow na ɣoŋ βs~ɕjowan, kja ro mus~ɕa ħkaŋi ɣiʔas~ɕ na intukan ro ʦ~ʨʔrux alaŋ kkut, alaŋ rkinos~ɕ ro alaŋ rjoħen tuɣan alaŋ kwe. ʦ~ʨjoli na alaŋ rjoħen ɣa ɣmluw s~ɕkura te tltuw lljuŋ turu, βeta ħβun ɣoŋ βs~ɕjowan, kja ħaʔij pajat kiro tħejaʔ kja. te mes~ɕuw ɣa alaŋ kmujow ro alaŋ βʔβu kajkaj. alaŋ kmujow ro alaŋ βʔβu kajkaj ɣa nja maki te ijil βiħ puʔiŋ lljuŋ turu. kwara alaŋ ta lela ɣa nja ms~ɕoʔun maki βiħ utux lljuŋ kles~ɕan, kilɣal ʦ~ʨinlaŋan klaħaŋ kja ɣa wa kħaŋan ʦ~ʨinlaŋan na nipun lela, ʦ~ʨinlaŋan na kokumito uj, kja ħaʔij miman kawas~ɕ wajal, βalej ʦ~ʨjoli na tajal ɣa knaki βiħ lljuŋ kles~ɕan kwara, ana ɣa βeta miʦ~ʨu wa tβʦ~ʨjan maki βiħ lljuŋ mniβuw kruma, kwara alaŋ laɣa nja s~ɕi s~ɕkaki utux lljuŋ ta na. ana ɣa wa s~ɕɣajan βiħ alaŋ βʔnux kruma, kkiʔan lela ɣa iwan pnħkŋjan ta ro pntkeʔan ta wajal lela la.</PHON>
    </S>
</TEXT>