<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_alang_Maytayax大安部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: alang_Maytayax大安部落" copyright="CC BY-SA" citation="alang_Maytayax大安部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/alang_Maytayax大安部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_alang_Maytayax大安部落, title = alang_Maytayax大安部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/alang_Maytayax大安部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= ki inu ku alang, son nanu ga ptehuk kya 部落地理位置 = kahun su sku heci Takurang, 'si gluw syaw na Lyung Penux, mkaraw su sku hongu Paypuban lga, niya su myup sku alang bung na Taycung la. hminas su hongu tanah lga, pyang gleng txan su ku alang Kling, hnasun Kagaw, L'olu ru ptehuk su pucing alang ka Tgbin son. syap nya ga tugan alang na Sire. kyala mpuw spngan lga ptehuk su alang mu ka Maytayax la. . memaw glabang ku Lyung Penux, txan ga pl'ux na opuk. syaw na Lyung Penux ga, txan loziy pyux alang Atayan. 'min ga Tgbin, L'olu, Kagaw, niya mbku kya. 'lelaw ga alang ka Nguhuw, Lipa ru Suruw. 'si txiy, tbah rgzin ru m'ihu ku Lyung Penux la.lunga sa M'ihu son ku lalu alang hani. s'yap txan ga alang na Ngayngay. 'si ggluw sa Lyung Penux ga, yanga tehuk balay Takurang. slali ga, nanak kakay hmakay ska ryax lga, thuyay tehuk Takurang la. sikila, blay tunux na Aatayan myanux. kahun sku rruma tmutu ru kbalay tipay. tipay, ku gglagan mki babaw na Lyung Penux. tehuk psmen sehu, thhway ku sya, txan ku tipay niya gmluw Lyung Penux. babaw tipay ga, tl'ung kya sazing, tugan na Atayan. lngalung sa tehuk heci na Takurang. bi'an na Ngayngay laha sa pan ka blay balay ni'un. . = sinllwan lalu alang 地名由來 = balay alang myan ga Maytayax son han. ye'igi kahun sku pilung hinkayan nku bbinkisan ga, hmzinas sku rhyan tayax, babaw nya tehuk ku sebu Cyukuk lga, sinpngan nya maha Tay'ang smlalu, 'nagan nya sa kay Cyukuk maha 大安；babaw nya mhtuw ku tli'un loziy lalu ta nanak bnay na bnkis lga, ana lalu na kyokay, alang, rhyan ga, 'si ga nanu tbah tyugun ku lalu la, asa ku Nguhuw Ruma son uziy ku alang myan. ". = binrwan tu'iy hinkayan na alang 部落遷徙 = txan ku binrwan na biru ka niya sbiru sku sahuy Tay'ang syang. alang myan hiya ga magan ku linhuyan na gegluw. luhing nku Walis ki Watan Ciwas hiya ga, kahun sku Papak Wa'a ru min'utuw sku Inlangan, ru binkisan naha ku pyang gleng tehuk alang runiy. luhing kinbahan nku Mayrihang, Mayllang ki Cya'iy hiya ga kahun sku Sincu syan Ubung syang ru laha pyang pucing mwah tmwang alang myan. atu utux luhing gluw nku Tali Sikaw hiya ga minkahun s'yap alang Maylubung. . = s'uli ala ki kkyanux人口概況與特產 = kyala sobih tehuk magan kbhun kwara hi myan, mpuw hi ku hminas mspat pgan kayan naha la. niya mtyaw heci hugan ga 'yat ptehuk smka s'uli, pyux ku niya 'si kaki alang m'umah sa snbin binkisan. pyang ggalan sa kkyanux ku alang myan ga, tm'ali sku payat byacing. tehuk ryax nasa ga, niya tbah mlahaw kwara alang. aring nbkis ru lela'i, 'si ga nanu myup rruma ru misu ga niya mpanga sa utux utux memaw pl'ux inlisan na ali. stbaziy naha, pyux ga galun naha ku sazing syan smka ryax. ini k'ilang ru wahaci ku rruma ga mutu naha thkun ru ssatu Bnka, asa ku mbetux cikay, ana ga txan hazi pila nya. tmasu ku lmamu ali lga, mutu musa mmuhi sa ttbihi s'la ka syaw na Lyung Penux. girang, warang, abang, tbuwin,,, kwara yeyasay hani ga r'tung ku pkbuwayan nya, mutu sazing byacing ini ga tugan byacing lga ba'un lmamu ru stbaziy la. lokah hazi ga niya mlahng sa lukux uzi, ana ye'suw ku kklahang ru utux kayan ga minxaliy nanak mkbuway, pyanga sa ana pyux hazi ku sinpila nya ga mbetux balay. . = snhyan Lyutux Kayan 部落宗教 = kahun sku tmubun Lyutux ga, mki alang myan pyux ku kyokay. pyang mins'yan mwah ga Tenskyo han, babaw nya lga Cyorokyokay la, suruw ga Sinsyokay, Sinyasokay ru Ansoknici. kwara magan ini ptna na kyokay hani ga, tmubun sa Yaba Lyutux Kayan uzi, sikila ini ptna ku zikang ru ryax na halan naha tmubun rehay. kyaruma ga te mt'yu ryax, kyaruma ga ryax hngi'an tinli'an ni Mrhuw Yesu, kyaruma ga bli rehay utux utux rehay, trang rahu s'asan na ryax lga, mgluw msu'un rehay la. mkura sku gaga snbin binkisan ta Atayan ga, min'aring ga ini naha si balay inlungan ru krusun naha maha, asa hiya ga wiwan niya ps'rux nanak binah na lyutux, babaw nya kahun sku Cyorokyokay rmuru sku sinhyan ga hmbku sku gaga na ss'uli uzi, ru pyux pyux hazi ku mrkyas ba sa pincba'an na sesyo la, twangan ana sebu uzi ga rmuru maha hkngiy lazi kay ru gaga mamu Atayan, asa ku n­_gusun myan lngalung ru misu soni, ana ini ptna ku kyokay, nanak ka mspat byacing ru te sazing rehay na mt'yu ryax lga, plapaw kayan lga, ms'utux musa haka smnenu ru plawa plaw sku bbinkisan. . = Gaga Tayan 傳統文化 = bnkis na Atayan ga pyang smi inlungan sku sinbilan na bbinkisan. ana ungat ku pkba'an biru, yaba yaya, yutas yaki ku pcba kwara gaga. siga ini mhmut myanux, ini kuri, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyuwaw. kwara ku pp'umah naha utux kayan ga kahun naha sku gaga mnama kmayan sku Lyutux Kayan ru bbinkisan, nki blay kwara ku pin'mahan ma. atuni kyan s'uli 'si tberaw alang ru ini gluw sku gaga lga, mutu naha son niya tringan behuy la. huwa ka tringan behuy? kyala minnbu cikay uwaw, ini ga kyan ku pinnungan nya behuy na kay ru 'si mlux muwah msa'ang sku ini kbaryax ka niya mlahuy. utux uziy ga, trang sku rahu na yaw siga Psyurak, mnbu na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spung mnbu ru ini thuyay smru inlungan lga, si nya ppwahi kwara yuhum nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'un nya sa wayal hmiri sku gaga lga, mutu musa nanak sku cinsali ru kyalun nya maha "swaliy kung cikay, cyakin ya'ih ku psyaw mani hiya la. "ini kba inlungan na s'uli lga, mutu skinwari nku kneril nya, ini ga binkis nya musa tmatuk tunux sku cinsali, kahun naha balay inlungan maha swaliy sami ga, mutu smwayal ku cinsali, nki ini pksayux babaw nya pktayux. bnkis na Atayan ga pyang smi inlungan sku sinbilan na bbinkisan. ana ungat ku pkba'an biru, yaba yaya, yutas yaki ku pcba kwara gaga. siga ini mhmut myanux, ini kuri, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyuwaw. kwara ku pp'umah naha utux kayan ga kahun naha sku gaga mnama kmayan sku Lyutux Kayan ru bbinkisan, nki blay kwara ku pin'mahan ma. atuni kyan s'uli 'si tberaw alang ru ini gluw sku gaga lga, mutu naha son niya tringan behuy la. huwa ka tringan behuy? kyala minnbu cikay uwaw, ini ga kyan ku pinnungan nya behuy na kay ru 'si mlux muwah msa'ang sku ini kbaryax ka niya mlahuy. utux uziy ga, trang sku rahu na yaw siga Psyurak, mnbu na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spung mnbu ru ini thuyay smru inlungan lga, si nya ppwahi kwara yuhum nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'un nya sa wayan hmiri sku gaga lga, mutu musa nanak sku cinsali ru kyalun nya maha "swaliy kung cikay, cyakin ya'ih ku psyaw mani hiya la. "ini kba inlungan na s'uli lga, mutu skinwari nku knerin nya, ini ga binkis nya musa tmatuk tunux sku cinsali, kahun naha balay inlungan maha swaliy sami ga, mutu smwayan ku cinsali, nki ini pksayux babaw nya pktayux. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= ki ino ko alang, son nano ga ptehok kya 部落地理位置 = kahon so sko heci Takorang, 'si glow syaw na Lyong Penox, mkaraw so sko hongo Paypoban lga, niya so myop sko alang bong na Taycong la. hminas so hongo tanah lga, pyang gleng txan so ko alang Kling, hnason Kagaw, L'olo ro ptehok so pocing alang ka Tgbin son. syap nya ga togan alang na Sire. kyala mpow spngan lga ptehok so alang mo ka Maytayax la. . memaw glabang ko Lyong Penox, txan ga pl'ox na opok. syaw na Lyong Penox ga, txan loziy pyox alang Atayan. 'min ga Tgbin, L'olo, Kagaw, niya mbko kya. 'lelaw ga alang ka Ngohow, Lipa ro Sorow. 'si txiy, tbah rgzin ro m'iho ko Lyong Penox la.longa sa M'iho son ko lalo alang hani. s'yap txan ga alang na Ngayngay. 'si gglow sa Lyong Penox ga, yanga tehok balay Takorang. slali ga, nanak kakay hmakay ska ryax lga, thoyay tehok Takorang la. sikila, blay tonox na Aatayan myanox. kahon sko rroma tmoto ro kbalay tipay. tipay, ko gglagan mki babaw na Lyong Penox. tehok psmen seho, thhway ko sya, txan ko tipay niya gmlow Lyong Penox. babaw tipay ga, tl'ong kya sazing, togan na Atayan. lngalong sa tehok heci na Takorang. bi'an na Ngayngay laha sa pan ka blay balay ni'on. . = sinllwan lalo alang 地名由來 = balay alang myan ga Maytayax son han. ye'igi kahon sko pilong hinkayan nko bbinkisan ga, hmzinas sko rhyan tayax, babaw nya tehok ko sebo Cyokok lga, sinpngan nya maha Tay'ang smlalo, 'nagan nya sa kay Cyokok maha 大安；babaw nya mhtow ko tli'on loziy lalo ta nanak bnay na bnkis lga, ana lalo na kyokay, alang, rhyan ga, 'si ga nano tbah tyogon ko lalo la, asa ko Ngohow Roma son oziy ko alang myan. ". = binrwan to'iy hinkayan na alang 部落遷徙 = txan ko binrwan na biro ka niya sbiro sko sahoy Tay'ang syang. alang myan hiya ga magan ko linhoyan na geglow. lohing nko Walis ki Watan Ciwas hiya ga, kahon sko Papak Wa'a ro min'otow sko Inlangan, ro binkisan naha ko pyang gleng tehok alang roniy. lohing kinbahan nko Mayrihang, Mayllang ki Cya'iy hiya ga kahon sko Sinco syan Ubong syang ro laha pyang pocing mwah tmwang alang myan. ato otox lohing glow nko Tali Sikaw hiya ga minkahon s'yap alang Maylobong. . = s'oli ala ki kkyanox人口概況與特產 = kyala sobih tehok magan kbhon kwara hi myan, mpow hi ko hminas mspat pgan kayan naha la. niya mtyaw heci hogan ga 'yat ptehok smka s'oli, pyox ko niya 'si kaki alang m'omah sa snbin binkisan. pyang ggalan sa kkyanox ko alang myan ga, tm'ali sko payat byacing. tehok ryax nasa ga, niya tbah mlahaw kwara alang. aring nbkis ro lela'i, 'si ga nano myop rroma ro miso ga niya mpanga sa otox otox memaw pl'ox inlisan na ali. stbaziy naha, pyox ga galon naha ko sazing syan smka ryax. ini k'ilang ro wahaci ko rroma ga moto naha thkon ro ssato Bnka, asa ko mbetox cikay, ana ga txan hazi pila nya. tmaso ko lmamo ali lga, moto mosa mmohi sa ttbihi s'la ka syaw na Lyong Penox. girang, warang, abang, tbowin,,, kwara yeyasay hani ga r'tong ko pkbowayan nya, moto sazing byacing ini ga togan byacing lga ba'on lmamo ro stbaziy la. lokah hazi ga niya mlahng sa lokox ozi, ana ye'sow ko kklahang ro otox kayan ga minxaliy nanak mkboway, pyanga sa ana pyox hazi ko sinpila nya ga mbetox balay. . = snhyan Lyotox Kayan 部落宗教 = kahon sko tmobon Lyotox ga, mki alang myan pyox ko kyokay. pyang mins'yan mwah ga Tenskyo han, babaw nya lga Cyorokyokay la, sorow ga Sinsyokay, Sinyasokay ro Ansoknici. kwara magan ini ptna na kyokay hani ga, tmobon sa Yaba Lyotox Kayan ozi, sikila ini ptna ko zikang ro ryax na halan naha tmobon rehay. kyaroma ga te mt'yo ryax, kyaroma ga ryax hngi'an tinli'an ni Mrhow Yeso, kyaroma ga bli rehay otox otox rehay, trang raho s'asan na ryax lga, mglow mso'on rehay la. mkora sko gaga snbin binkisan ta Atayan ga, min'aring ga ini naha si balay inlongan ro kroson naha maha, asa hiya ga wiwan niya ps'rox nanak binah na lyotox, babaw nya kahon sko Cyorokyokay rmoro sko sinhyan ga hmbko sko gaga na ss'oli ozi, ro pyox pyox hazi ko mrkyas ba sa pincba'an na sesyo la, twangan ana sebo ozi ga rmoro maha hkngiy lazi kay ro gaga mamo Atayan, asa ko n­_goson myan lngalong ro miso soni, ana ini ptna ko kyokay, nanak ka mspat byacing ro te sazing rehay na mt'yo ryax lga, plapaw kayan lga, ms'otox mosa haka smneno ro plawa plaw sko bbinkisan. . = Gaga Tayan 傳統文化 = bnkis na Atayan ga pyang smi inlongan sko sinbilan na bbinkisan. ana ongat ko pkba'an biro, yaba yaya, yotas yaki ko pcba kwara gaga. siga ini mhmot myanox, ini kori, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyowaw. kwara ko pp'omah naha otox kayan ga kahon naha sko gaga mnama kmayan sko Lyotox Kayan ro bbinkisan, nki blay kwara ko pin'mahan ma. atoni kyan s'oli 'si tberaw alang ro ini glow sko gaga lga, moto naha son niya tringan behoy la. howa ka tringan behoy? kyala minnbo cikay owaw, ini ga kyan ko pinnongan nya behoy na kay ro 'si mlox mowah msa'ang sko ini kbaryax ka niya mlahoy. otox oziy ga, trang sko raho na yaw siga Psyorak, mnbo na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spong mnbo ro ini thoyay smro inlongan lga, si nya ppwahi kwara yohom nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'on nya sa wayal hmiri sko gaga lga, moto mosa nanak sko cinsali ro kyalon nya maha "swaliy kong cikay, cyakin ya'ih ko psyaw mani hiya la. "ini kba inlongan na s'oli lga, moto skinwari nko kneril nya, ini ga binkis nya mosa tmatok tonox sko cinsali, kahon naha balay inlongan maha swaliy sami ga, moto smwayal ko cinsali, nki ini pksayox babaw nya pktayox. bnkis na Atayan ga pyang smi inlongan sko sinbilan na bbinkisan. ana ongat ko pkba'an biro, yaba yaya, yotas yaki ko pcba kwara gaga. siga ini mhmot myanox, ini kori, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyowaw. kwara ko pp'omah naha otox kayan ga kahon naha sko gaga mnama kmayan sko Lyotox Kayan ro bbinkisan, nki blay kwara ko pin'mahan ma. atoni kyan s'oli 'si tberaw alang ro ini glow sko gaga lga, moto naha son niya tringan behoy la. howa ka tringan behoy? kyala minnbo cikay owaw, ini ga kyan ko pinnongan nya behoy na kay ro 'si mlox mowah msa'ang sko ini kbaryax ka niya mlahoy. otox oziy ga, trang sko raho na yaw siga Psyorak, mnbo na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spong mnbo ro ini thoyay smro inlongan lga, si nya ppwahi kwara yohom nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'on nya sa wayan hmiri sko gaga lga, moto mosa nanak sko cinsali ro kyalon nya maha "swaliy kong cikay, cyakin ya'ih ko psyaw mani hiya la. "ini kba inlongan na s'oli lga, moto skinwari nko knerin nya, ini ga binkis nya mosa tmatok tonox sko cinsali, kahon naha balay inlongan maha swaliy sami ga, moto smwayan ko cinsali, nki ini pksayox babaw nya pktayox. .</FORM>
    </S>
</TEXT>