<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alan_Anderson" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alan_Anderson" copyright="CC BY-SA" citation="Alan_Anderson. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alan_Anderson" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alan_Anderson, title = Alan_Anderson, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alan_Anderson} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alan Anderson sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1982, ryax sa tay 16 nqu tay 10, Alan Anderson, squliq na p'unro. pinqbaqan nya Alan Anderson mqwas biru sa Thomas Edison pqwsan biru seneng, Minneapolis, Minnesota, U.S. Alan Anderson mqwas biru sa DeLaSalle pqwsan biru seneng, Minneapolis, Minnesota, U.S. Alan Anderson, t'aring kawas tay 2001 tehuk kawas tay 2005, mqwas biru sa Michigan State pqwsan biru krahu. mintzyuwaw nya Alan Anderson sraral hya'ga sisyuw na NBA. maki sa kawas 2005, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na NBA. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alan Anderson sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1982, ryax sa tay 16 nqo tay 10, Alan Anderson, sqoliq na p'onro. pinqbaqan nya Alan Anderson mqwas biro sa Thomas Edison pqwsan biro seneng, Minneapolis, Minnesota, U.S. Alan Anderson mqwas biro sa DeLaSalle pqwsan biro seneng, Minneapolis, Minnesota, U.S. Alan Anderson, t'aring kawas tay 2001 tehok kawas tay 2005, mqwas biro sa Michigan State pqwsan biro kraho. mintzyowaw nya Alan Anderson sraral hya'ga sisyow na NBA. maki sa kawas 2005, t'aring mtzyowaw zyowaw na NBA. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>