<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alassane_Dramane_Ouattara" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Alassane_Dramane_Ouattara" copyright="CC BY-SA" citation="Alassane_Dramane_Ouattara. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Alassane_Dramane_Ouattara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Alassane_Dramane_Ouattara, title = Alassane_Dramane_Ouattara, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Alassane_Dramane_Ouattara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Alassane Dramane Ouattara == ryax sa tay 1 nqu tay 1, Alassane Dramane Ouattara, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1942) mrhuw Cote d'ivoirie ta' misuw hya' ga Alassane Dramane Ouattara, aring ryax tay 4 squ byacing tay 12 sa kawas 2010 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. pinqbaqan nya Alassane Dramane Ouattara mqwas biru sa Drexel pqwsan biru krahu. Alassane Dramane Ouattara mqwas biru sa Pennsylvania pqwsan biru krahu. qnxan nya Alassane Dramane Ouattara maki tay kawas 1991 msqun ki Dominique Nouvian, tehuk misuw qani. mintzyuwaw nya Alassane Dramane Ouattara sa kawas 2010, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi. 1972 kawas aring hopa pqwasan biru magal blaq ru hopa biru. 1991 kawas kekong. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Alassane Dramane Ooattara == ryax sa tay 1 nqo tay 1, Alassane Dramane Ooattara, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1942) mrhow Cote d'ivoirie ta' misow hya' ga Alassane Dramane Ooattara, aring ryax tay 4 sqo byacing tay 12 sa kawas 2010 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. pinqbaqan nya Alassane Dramane Ooattara mqwas biro sa Drexel pqwsan biro kraho. Alassane Dramane Ooattara mqwas biro sa Pennsylvania pqwsan biro kraho. qnxan nya Alassane Dramane Ooattara maki tay kawas 1991 msqon ki Dominiqoe Noovian, tehok misow qani. mintzyowaw nya Alassane Dramane Ooattara sa kawas 2010, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi. 1972 kawas aring hopa pqwasan biro magal blaq ro hopa biro. 1991 kawas kekong. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>