<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Albania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Albania" copyright="CC BY-SA" citation="Albania. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Albania, title = Albania, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Albania hya' ga cyux maki' tay 41 00 N, 20 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 28,748 sq km (maki' tay 145ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 27,398 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,350 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,038,594. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga43.80% , lhlahuy hya' ga 28.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 27.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tirana. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 28 na tay mawpuw qutux byacing na qutux mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bujar Nishani, aring ryax tay 24 squ byacing tay 7 sa kawas 2012 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Albania hya' ga cyox maki' tay 41 00 N, 20 00 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 28,748 sq km (maki' tay 145ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 27,398 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 1,350 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 3,038,594. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga43.80% , lhlahoy hya' ga 28.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 27.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Tirana. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 28 na tay mawpow qotox byacing na qotox mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Bojar Nishani, aring ryax tay 24 sqo byacing tay 7 sa kawas 2012 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>