<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Aleksandër_Moisiu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Aleksandër_Moisiu" copyright="CC BY-SA" citation="Aleksandër_Moisiu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aleksandër_Moisiu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Aleksandër_Moisiu, title = Aleksandër_Moisiu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aleksandër_Moisiu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Aleksandër Moisiu == kawas tay 1879, ryax sa tay 2 nqu tay 4, Aleksandër Moisiu, squliq na Bunge'. (wal mhuqil sa kawas tay 1935.) Aleksandër Moisiu hiya ga m' Engi. Aleksandër Moisiu sa kawas 1903, mtzyuwaw zyuwaw na Engi ru mqwas. qnxan nya Aleksandër Moisiu maki tay msqun ki Maria Moissi. Beate Moissi, Bettina Moissi ga, la'iy ni Aleksandër Moisiu. Aleksandër Moisiu maki msqun ki Johanna Terwin. Johanna Terwin uzi hiya ga m'engi. Gedeon Burkhard hiya' ga 'laqi' kinbahan ni Aleksandër Moisiu. Gedeon Burkhard uzi hiya ga m'engi. mintzyuwaw nya Aleksandër Moisiu ima pincyuwagan nya zyuwaw ga The Night of Queen Isabeau (1920), The Royal Box (1929) cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Aleksandër Moisio == kawas tay 1879, ryax sa tay 2 nqo tay 4, Aleksandër Moisio, sqoliq na Bonge'. (wal mhoqil sa kawas tay 1935.) Aleksandër Moisio hiya ga m' Engi. Aleksandër Moisio sa kawas 1903, mtzyowaw zyowaw na Engi ro mqwas. qnxan nya Aleksandër Moisio maki tay msqon ki Maria Moissi. Beate Moissi, Bettina Moissi ga, la'iy ni Aleksandër Moisio. Aleksandër Moisio maki msqon ki Johanna Terwin. Johanna Terwin ozi hiya ga m'engi. Gedeon Borkhard hiya' ga 'laqi' kinbahan ni Aleksandër Moisio. Gedeon Borkhard ozi hiya ga m'engi. mintzyowaw nya Aleksandër Moisio ima pincyowagan nya zyowaw ga The Night of Qoeen Isabeao (1920), The Royal Box (1929) cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>