<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alexander_Lukashenko" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Alexander_Lukashenko" copyright="CC BY-SA" citation="Alexander_Lukashenko. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Alexander_Lukashenko" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Alexander_Lukashenko, title = Alexander_Lukashenko, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Alexander_Lukashenko} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Alexander Lukashenko == ryax sa tay 30 nqu tay 8, Alexander Lukashenko, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1954) mrhuw Belarus ta' misuw hya' ga Alexander Lukashenko, aring ryax tay 20 squ byacing tay 7 sa kawas 1994 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. pinqbaqan nya Alexander Lukashenko mqwas biru sa Alexandria pqwasan biru 'laqi' mrkyas. Alexander Lukashenko, kawas tay 1975 tmasuq mqwas biru sa Mogilev Pedagogical pqwsan biru krahu (Mogilev State A. Kuleshov pqwsan biru krahu). qnxan nya Alexander Lukashenko maki tay kawas 1975 msqun ki Galina Zhelnerovich, tehuk misuw qani. mintzyuwaw nya Alexander Lukashenko hiya ga m'sezi. maki sa kawas 1994, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi. cinkhulan sa knita' sa brbiru</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Alexander Lokashenko == ryax sa tay 30 nqo tay 8, Alexander Lokashenko, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1954) mrhow Belaros ta' misow hya' ga Alexander Lokashenko, aring ryax tay 20 sqo byacing tay 7 sa kawas 1994 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. pinqbaqan nya Alexander Lokashenko mqwas biro sa Alexandria pqwasan biro 'laqi' mrkyas. Alexander Lokashenko, kawas tay 1975 tmasoq mqwas biro sa Mogilev Pedagogical pqwsan biro kraho (Mogilev State A. Koleshov pqwsan biro kraho). qnxan nya Alexander Lokashenko maki tay kawas 1975 msqon ki Galina Zhelnerovich, tehok misow qani. mintzyowaw nya Alexander Lokashenko hiya ga m'sezi. maki sa kawas 1994, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi. cinkholan sa knita' sa brbiro</FORM>
    </S>
</TEXT>