<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Algeria" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Algeria" copyright="CC BY-SA" citation="Algeria. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Algeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Algeria, title = Algeria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Algeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Algeria hya' ga cyux maki' tay 28 00 N, 3 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,381,741 sq km (maki' tay 10ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,381,741 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 40,263,711. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga17.30% , lhlahuy hya' ga 0.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 82%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Algiers. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Abdelaziz Bouteflika, aring ryax tay 27 squ byacing tay 4 sa kawas 1999 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. qnxun Gasoring ka suna Gasoring ga piyang yasa smru qnxan na Aruciriya, kbhul ga musa tizyu pgan kahul te sqaniy, sintzyul kahul sqaniy uzi qu lmwan Minsyu nha, ru sinqeru pgal bniran nha pila Koka kahul te sqaniy, aring 1969 kawas lga mzyup squ lahuy na Gasoring Koka. suna Gasoring na Aruciriya ga te magal kinpyux cinbwanan, cinbwanan ga maki te sazing tgbaziy suna Gasoring, kinpyux snku Gasoring cinbwanan ga te mpuw payat, pyung pinbahu nha ga mugi,mugi krahu, tanguw mugi, sgnaw,yutak,tbihi; Koyo ga Kanzyume,ggaliq,lukus maki squ 2006 kawas ga, pin Syobay na Aruciriya linpgan cinbwanan ga 114.73, maki kwara nqu Africa ga te sazing, tmsuruw squ Nanfey. pqbaqun Sinpngan Aruciriya ga ana m'ima huyay mqwas biru, smpuqing gaga Aruciriya, ke Alapo qu spyangun, smpuqing gaga Aruciriya, ke Alapo qu spyangun, mkura Kagak ka payat sngusun na Koka, aring mtzyu kawas tehuk mpuw mtzyu kawas lelaqi ga si ki masoq mqwas biru qeru kawas kwara, mzyup mqwas Cyugak ga 66％. mqwas Cyugak Kokumin Gako ga ini biqiy pila, mqwas Raygak ga maki rnaw mrhuw ka nniqun. 2001-2002 kawas ga 22626 pqwasan wal psrxun, 2003-2004 kawas ga pitu kbhul spat pgan msyaw Mang laqi mqwas, Snsiy ga mtzyul ciwal msyaw Mang hi, pqwasan Kocyuw ga mzimal tzyu, mqwas Raygak ga qutux kbhul mtzyul Mang hi, Snsiy ga qutux Mang spat Seng msyaw hi. Spyang na Raygak ga: Raygak Aruciriya, Raygak Xu'ari pumayting, Raygak Cyunstanting. iyat mnqwas biru ga 27％, musa spat kbhul Mang hi, qsahuy nya ga spayat kbhul mtzyu pgan msyaw Mang hi qu kneril. glgun blaq balay kinlayan nya tuqiy, kinqruyux tuqiy Kisya ga 3,973 Kori, tuqiy Kisya ga cyux mutu squ te raya syaw bsilung, 'mubuy te htgan wagi ru byaqan wagi qu tuqiy Kisya hiya, maki te htgan wagi ga wal mkura Tunisiya na qalang Pisayta, te byaqan wagi ga mu squ Moloko na qalang Kasapulanka, lingay na tuqiy ga cyux tlngayan yaba qalang. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Algeria hya' ga cyox maki' tay 28 00 N, 3 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 2,381,741 sq km (maki' tay 10ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,381,741 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 40,263,711. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga17.30% , lhlahoy hya' ga 0.60%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 82%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Algiers. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpow qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Abdelaziz Booteflika, aring ryax tay 27 sqo byacing tay 4 sa kawas 1999 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. qnxon Gasoring ka sona Gasoring ga piyang yasa smro qnxan na Arociriya, kbhol ga mosa tizyo pgan kahol te sqaniy, sintzyol kahol sqaniy ozi qo lmwan Minsyo nha, ro sinqero pgal bniran nha pila Koka kahol te sqaniy, aring 1969 kawas lga mzyop sqo lahoy na Gasoring Koka. sona Gasoring na Arociriya ga te magal kinpyox cinbwanan, cinbwanan ga maki te sazing tgbaziy sona Gasoring, kinpyox snko Gasoring cinbwanan ga te mpow payat, pyong pinbaho nha ga mogi,mogi kraho, tangow mogi, sgnaw,yotak,tbihi; Koyo ga Kanzyome,ggaliq,lokos maki sqo 2006 kawas ga, pin Syobay na Arociriya linpgan cinbwanan ga 114.73, maki kwara nqo Africa ga te sazing, tmsorow sqo Nanfey. pqbaqon Sinpngan Arociriya ga ana m'ima hoyay mqwas biro, smpoqing gaga Arociriya, ke Alapo qo spyangon, smpoqing gaga Arociriya, ke Alapo qo spyangon, mkora Kagak ka payat sngoson na Koka, aring mtzyo kawas tehok mpow mtzyo kawas lelaqi ga si ki masoq mqwas biro qero kawas kwara, mzyop mqwas Cyogak ga 66％. mqwas Cyogak Kokomin Gako ga ini biqiy pila, mqwas Raygak ga maki rnaw mrhow ka nniqon. 2001-2002 kawas ga 22626 pqwasan wal psrxon, 2003-2004 kawas ga pito kbhol spat pgan msyaw Mang laqi mqwas, Snsiy ga mtzyol ciwal msyaw Mang hi, pqwasan Kocyow ga mzimal tzyo, mqwas Raygak ga qotox kbhol mtzyol Mang hi, Snsiy ga qotox Mang spat Seng msyaw hi. Spyang na Raygak ga: Raygak Arociriya, Raygak Xo'ari pomayting, Raygak Cyonstanting. iyat mnqwas biro ga 27％, mosa spat kbhol Mang hi, qsahoy nya ga spayat kbhol mtzyo pgan msyaw Mang hi qo kneril. glgon blaq balay kinlayan nya toqiy, kinqroyox toqiy Kisya ga 3,973 Kori, toqiy Kisya ga cyox moto sqo te raya syaw bsilong, 'moboy te htgan wagi ro byaqan wagi qo toqiy Kisya hiya, maki te htgan wagi ga wal mkora Tonisiya na qalang Pisayta, te byaqan wagi ga mo sqo Moloko na qalang Kasapolanka, lingay na toqiy ga cyox tlngayan yaba qalang. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>