<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ali_Bongo_Ondimba" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ali_Bongo_Ondimba" copyright="CC BY-SA" citation="Ali_Bongo_Ondimba. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ali_Bongo_Ondimba" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ali_Bongo_Ondimba, title = Ali_Bongo_Ondimba, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ali_Bongo_Ondimba} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ali Bongo Ondimba ryax sa tay 9 nqu tay 2, Ali Bongo Ondimba, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1959) mrhuw Gabon ta' misuw hya' ga Ali Bongo Ondimba, aring ryax tay 16 squ byacing tay 10 sa kawas 2009 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. pinqbaqan nya Ali Bongo Ondimba mqwas biru sa Pantheon-Sorbonne pqwsan biru krahu. Ali Bongo Ondimba mqwas biru sa Wuhan labang pqwasan . qnxan nya Ali Bongo Ondimba maki tay kawas 1989 msqun ki Sylvia Valentin. bes nya hintagan beh French. Ali Bongo Ondimba maki tay kawas 1994 msqun ki Inge Lynn Collins. Ali Bongo Ondimba maki 4 la'iy: Malika Bongo Ondimba, Noureddin Bongo Valentin, Jalil Bongo Ondimba, Bilal Bongo. mintzyuwaw nya Ali Bongo Ondimba hiya ga m'sezi, maki sa kawas 1981, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ali Bongo Ondimba ryax sa tay 9 nqo tay 2, Ali Bongo Ondimba, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1959) mrhow Gabon ta' misow hya' ga Ali Bongo Ondimba, aring ryax tay 16 sqo byacing tay 10 sa kawas 2009 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. pinqbaqan nya Ali Bongo Ondimba mqwas biro sa Pantheon-Sorbonne pqwsan biro kraho. Ali Bongo Ondimba mqwas biro sa Wohan labang pqwasan . qnxan nya Ali Bongo Ondimba maki tay kawas 1989 msqon ki Sylvia Valentin. bes nya hintagan beh French. Ali Bongo Ondimba maki tay kawas 1994 msqon ki Inge Lynn Collins. Ali Bongo Ondimba maki 4 la'iy: Malika Bongo Ondimba, Nooreddin Bongo Valentin, Jalil Bongo Ondimba, Bilal Bongo. mintzyowaw nya Ali Bongo Ondimba hiya ga m'sezi, maki sa kawas 1981, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>