<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alis_mosa_mtisan_mnanak_na_snpyalan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Alis_mosa_mtisan_mnanak_na_snpyalan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alis mosa mtisan mnanak na snpyalan Alis ga la'i nerin, kba' ci mspi', maki cinbwanan nya nanak ga yani calay ci kwara yaw nya. yani hayi mosa hmeyaw utux waya mlukus nku pyongpyong ga ini kusa ma mnanak yaw hani, trang cyu hmeyaw ga waya siy shotaw miyuk bling khoni' , nanu aring kya t'aring mosa mtisan mnanak na snpyalan ku Alis haca. mnanak ci hopa nguhuw bbengan na blihun thway ci mshotaw miyuk uruw rgyax Alis haca, cyu kya utux "hopa nguhuw" bbengan na blihun beh kya, mita utux spun ci 'sya syupan ga nbun nya, micu ci waya m'cikuy he' nya, mani' pang mnaki iyik kuluw lga, waya m'hopa he' nya loyi, hnasun nya hopa he' nya nanak, kba' ka nyu ba' kmayan ke' nku utux hopa nguhuw bbengan na blihun haca ga, ini hngi' phtuw ana nanu mnanak na y'aya. ya'eh ci sli' Alis ru mngilis la, wa mshotaw bu' royi' nya ga memaw siy mkllyung, nanu yaca gubun nya 'sya syupan cyu mlyut babaw llyung ga , micu ci wa m'cikuy he' nya loyi, "put-tong" ma hngiyang, wa siy shotaw miyuk iyik syupan, waya siy pgluw 'sya llyung mlyut. trang nyu mlyut ga, texan nya pyongpyong haca loyi. helaw ci mhtuw tanux syupan ku Alis ru, mosa hmeyaw pyongpyong haca. tu'i nya ga waya langan sa'ing omocya , sli' ci mluw myugiy, yani ci sa'ing la'i utux ktu yaya, mtna' ci kwara miyiy naha ru kmayan ke' naha, ana siy lokah kmayan Alis maha nyu caku hmeyaw utux pyongpyong ga, ini ci pung papak naha. nanu yaca siy k'wix kmayan Alis maha, "ana cu mhngi' ru mita m'yugiy mamuw, ana ga kyaliy caku ci waya mkura inu ku pyongpyong haca." nanu cyu siy t'aring mskruy m'yugiy ku omocya haca. trang cyu m'es ci m'yugiy ga, waya siy usa mgyay ku Alis haca la. 'tngyan nya mka' ku sali pyongpyong mita utux myasa ci cikuy sali(śąŅŚ≠ź, ngasal)ku Alis haca. mkhani' ru kmayan nanak maha, "ini ba'iy ima nyu maki cahay!?" nyu siy ktrang mhtuw blihun ku pyongpyong haca, siy usa mstna pyongpyong haca ku Alis ru aki nya kyalun cikah ke', ini naga gmyah n'wa lga, mt'oh ci pyongpyong haca, sgyun nya Alis kiyuk blihun slai ru uwah rmaw heya ming kabang nya, baha mcwa nyu mt'oh mosa mtiyaw, ini nya bi'iy ke' Alis haca, nanu waya siy tmlux mung ke' na pyongpyong ru miyuk iyik sali. miyuk sali lga, mita utux kuluw cyu siy spuniy cmi pang, galun nya utux pang ru ni'un nya, micu ci m'hopa he' nya loyi, waya nya stngyan ci mka' sali na pyongpyong haca la. suruw nya ga lungun nya maha siga mani' cikah nni'un ga mosa m'cikuy he' nya loyi, nanu yaca sruyux nya phtuw tanux ku 'ba nya ru, skura nya mayah hmbyat ninzi' , yaca ga mnuhiy na pyongpyong haca, lokah ci hmtuy pyongpyong haca, siy texiy ana pyongpyong uyi lga waya siy lhoyiy mluw miyuk iyik sali la. Alis ga kyalun nya pyongpyong haca maha, "ini ba'i kiy, siy ga mani' caku cikah nni'un ga, thoyay caku mwah m'iyu loyi." wa mani' lga, waya hmenas ci m'cikuy la, mosa nanak yani olit ckiuy ku bling blihun ga mosa thoyay kahun kya mhtuw tanux ru tehok beh pphpah. mita toke' hkuyun ku pyongpyong haca ru, memaw mt'oh kmayan maha, "hnasun mu ryax tmuting cnpung la, sho'an mu ryax ptiyaw la!" nanu yaca ku helaw ci ini ba'i waya inu la. m'eyu ru m'eyu nku iyik cka na pphpah baha mcwa micu hani ga waya hmenas ci m'cikuy ku Alis haca, ana utux ci kpiray lga hnasun nya heya hopa, iyat thoyay mosa smhnga hmeyaw, yani ci cikuy pati' siy pcyurus pcyurus iyik pphpah, ini ci uluw tu'i mosa mhtuw tanux. maki cka na pphpah ga, texan Alis ku utux utux kpiray ga cyu myugiy ru pbheyaw, yani ci nhobing lhmi' pang ni'un. suruw nya ga pungan nya loyi ku ana nanu 'ubuy na pphpah ga cyu ba' pkayan ke', phpah ros ga cyu ming bo' stu'i, phpah yuri ga yani pcrxun na lubuw , phpah ring ring ga cikuy tungan ru hopa tungan hngyang naha heya, cyu siy slux slux mc'rux nku phpah rapa uyi, naha ga lnhoyan na pp'was. kwara naha ga cyu mstu'i calay ms'un mluw m'was , yani hayi hopa calay na lnhoyan na pp'was. Alis uyi ga waya siy pgluw naha m'was, m'es calay, memaw nya yngyan yaw nku aki nyu mosa hmeyaw pyongpyong haca. ini kbsya lga maki tatak sitake ku Alis haca ga waya nya texan utux pati' cyu kmat tutoh n'wa nya, nyu stutoh pati' hani ru, ba'un nya m'yup ana nanu pntasan sgheluw nya, mnkux ci mita Alis haca, ana ga siy nya yupiy sgheluw he' na Alis haca, memaw nya ya'eh lungun ru aki nya pgyaran mosa la. ana ga kmayan pati' haca maha, "maki hopa yaw mu aki misu kyalun!" nanu yaca ku mkkuy lungan nya loyi Alis haca, waya siy tmlux tbinah khani' mwah loyi. micu hani ga, maki cka' sgheluw tutoh nya nanak ku pati' hani ga waya m'kpiray la, kyalun nya Alis maha, "maki beh syaw hani ga mosa su m'bawi' , maki binah syaw haca ga mosa su m'rro' ." masu kmayan pati' haca lga waya mlaka mosa la. ana ga kwara knayan nya ke' hani ga waya ini shngay mnglung ku Alis haca. micu hani lga, pn'utux nya mamu cyu maki llaw ru mesi nya ku papak sitake Alis haca, gyagan nya cyu mesi 'ba ku papak sitake haca ru katun nya utux n'wa, waya mngiyung ci hmenas hopa he' nya ru hnasun nya hopa he' nya nanak lela, maki cka beh kkhoni' rgyax ga waya siy pcyurus meta' kayan ku knbawi' nya, ana heya nanak ga waya siy knkux, helaw nya ci kmat utux n'wa loyi ku cyu maki llaw 'ba nya haca, micu ci waya tbinah m'cikuy ru yani ci kuy ckikuy he' nya, wa siy mskuku' tkapah beh uraw . mnglung lungan na Alis maha, "maha thwayun mu cikah hmumok cyu maki mesi 'ba mu haca ga, kya yaca mosa mtna' ci mtbinah m'eyu he' mu lela loyi." kba calay ci, puting nya lga waya mtna' ci mtbinah m'eyu he' nya lela la. tkari' tu'i beh cka rrgyax aring kya lga ungat nanu cngusun nya cyu siy mkhani' ru mkhani' kakay‚Ä¶ piyux ci paya' tu'i cyu naha trasun babaw khoni, nyu mtrang ci mtkari' ku Alis hani ga memaw mtkgin tunux nya, ini nya ba'i kusa ci kenu mtiyaw ga mosa myasa hayi. nyu siy tbah mhtuw gleng royi' ku utux hopa ngyaw, kyalun Alis ngyaw haca maha tu'i inu ku gyagan mu ga mosa myasa? ima kba maha hopa ngyaw haca waya nya sba'an utux tu'i mosa alang na mtkgin, masu kmayan lga micu ci ungat ru ini texiy royi' la. siy texiy Alis heya ga waya ci miyuk alang na mtkgin haca, kwara c'oli alang haca ga, ana kmayan ke', ana mtiyaw ga mscyuk kwara, memaw ini ba'i mble pkayan naha Alis ru c'oli alang haca. trang kya ga, nyu siy henas kya ku pyongpyong haca, texan Alis ru, halan nya hmeyaw loyi, ana ga beta ci puting ga ini nya shngay hmeyaw mkhani' ru mkhani' kakay, wa mkhani' miyuk binah utux rrgyax, kwara ksinu nya beh kya ga mnanak texan knryasan naha, n'wa axiru ga yani ci rapa', takay nya ga siy ktumaw ktu' nya texan. ana ga heya waya muluw utux cikuy tu'i, trang cyu mnglung maha mosa caku ci tehok sali tu'i hani naga, aring nya theya' mita utux hoyin , yani ci kagaw n'wa nya, thway ci mkhani' ru 'nyan mksobeh, utux tu'i haca lga waya nya kwagan ru ungat la. yaw hani ga memaw Alis ini nya ba'i moas san kenu mtiyaw, mnglung nanak heya maha mosa siy tkari' cka rgyax hani beta ana knwan kryax la, ya'eh ci sli' nya ru siy tama uraw mngilis. beta ci puting mlhaw mspi' ini kbsya' lga, mhtuw loyi ku hopa ngyaw haca, kmayan maha, "nyu su smoya hmeyaw pyongpyong haca loyi?" cmyuk Alis maha, "ini cu soya hmeyaw la, nanak utux mosa sali nyu mu lungun, ana ga ini cu uluw tu'i sali la." nanu yaca ku hopa ngyaw haca ga bi'an nya Alis utux tu'i r'tung mosa sali, ana ga tu'i haca ga tu'i mtukiy ru mruyux ci halan naha mtkari'. maki iyik haca ga stna' naha mrhuw nerin kezibang, mrhuw nerin haca ga tpihun nya heya, uwah mluw pcpung mahi boru na koroxu, ima ka waya ini agan ga mosa nya kutan tunux . trang nyu mahi boru ga, siy ryax ryax ya'eh mnahi na Alis haca, yaw hani ga wa ini p'es mita ku mrhuw nerin haca, memaw ms'ang phtuw ke' na mrhuw nerin haca, mosa nya p'elun ci heya la. mnkux ci lungan na Alis ru kyupun nya yubing lukus ku sa'ing 'ba nya, waya nya tringan hra' papak sitake ni'an nya soni, nanu yaca wa nya helaw ci kyupun n'wa ru siy nya tami mani', micu ci waya m'hopa he' nya, baha mcwa m'hopa lga iyat nya kngun cnpung ke' na mrhuw nerin haca la, mosa nya t'aring mnaga pciri' naha mrhuw nerin haca. ima kba, aki nyu t'aring mnaga pciri' naha mrhuw nerin haca ga, waya siy m'cikuy kya he' nya loyi, kba ka, waya nya siy tami kwara maki mesi 'ba ru llaw 'ba ku papak sitake haca, nanu yaca ku micu ci waya m'hopa ru m'cikuy he' nya. waya lokah ci t'aring mgyay Alis haca, mrhuw nerin ru hetay nya ga nyu siy tputing hmeyaw beh suruw nya. ini kbsya lga, waya texan Alis loyi ku kba' kmayan ke' nku hopa nguhuw bbengan na blihun haca, memaw nya lokah ci gmyah , aki nya pgyaran ku alang hani, bbengan na blihun haca ga waya nya skhopa bling ta'an kagi haca ru kmayan maha, "rima su waya mshri' mgyay la!" mkura bling haca mita ku Alis haca ga, heya nanak cyu nya texan tanux, cyu ble ci m'abi kya, nanu yaca ku hopa ci hngiyan nya smuy lalu nya nanak, aki nyu mosa ptuli' heya nanak. cyu msyahaw m'abi sasaw hopa khoni' ku Alis haca, micu ci waya mnkux ru mtuli', mlhaw mtuli' lga cyu mshnga kmayan ke' nku n'wa nya na, yani hayi cyu mskruy mspi' na. Alis hani ga kahun mspi' nya waya mlhaw mtuli' la. == cinkhulan sa knita' sa brbiru' ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">alis~…ē mos~…ēa mtis~…ēan mnanak na s~…ēnpjalan alis~…ē …£a la Ēi nerin, kő≤a Ē  ¶~ ®i ms~…ēpi Ē, maki  ¶~ ®inő≤wanan nja nanak …£a jani  ¶~ ®alaj  ¶~ ®i kwara jaw nja. jani ńßaji mos~…ēa ńßmejaw utux waja mlukus~…ē nku pjoŇčpjoŇč …£a ini kus~…ēa ma mnanak jaw ńßani, traŇč  ¶~ ®ju ńßmejaw …£a waja s~…ēij s~…ēńßotaw mijuk ő≤liŇč kńßoni Ē , nanu ariŇč kja t ĒariŇč mos~…ēa mtis~…ēan mnanak na s~…ēnpjalan ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mnanak  ¶~ ®i ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun tńßwaj  ¶~ ®i ms~…ēńßotaw mijuk uruw r…£jax alis~…ē ńßa ¶~ ®a,  ¶~ ®ju kja utux "ńßopa Ňčuńßuw" ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ő≤eńß kja, mita utux s~…ēpun  ¶~ ®i  Ēs~…ēja s~…ējupan …£a nő≤un nja, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja, mani Ē paŇč mnaki ijik kuluw l…£a, waja m Ēńßopa ńße Ē nja loji, ńßnas~…ēun nja ńßopa ńße Ē nja nanak, kő≤a Ē ka nju ő≤a Ē kmajan ke Ē nku utux ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a …£a, ini ńßŇči Ē pńßtuw ana nanu mnanak na j Ēaja. ja Ēeńß  ¶~ ®i s~…ēli Ē alis~…ē ru mŇčilis~…ē la, wa ms~…ēńßotaw ő≤u Ē roji Ē nja …£a memaw s~…ēij mklljuŇč, nanu ja ¶~ ®a …£uő≤un nja  Ēs~…ēja s~…ējupan  ¶~ ®ju mljut ő≤aő≤aw lljuŇč …£a , mi ¶~ ®u  ¶~ ®i wa m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja loji, "put-toŇč" ma ńßŇčijaŇč, wa s~…ēij s~…ēńßotaw mijuk ijik s~…ējupan, waja s~…ēij p…£luw  Ēs~…ēja lljuŇč mljut. traŇč nju mljut …£a, texan nja pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a loji. ńßelaw  ¶~ ®i mńßtuw tanux s~…ējupan ku alis~…ē ru, mos~…ēa ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a. tu Ēi nja …£a waja laŇčan s~…ēa ĒiŇč omo ¶~ ®ja , s~…ēli Ē  ¶~ ®i mluw mju…£ij, jani  ¶~ ®i s~…ēa ĒiŇč la Ēi utux ktu jaja, mtna Ē  ¶~ ®i kwara mijij nańßa ru kmajan ke Ē nańßa, ana s~…ēij lokańß kmajan alis~…ē mańßa nju  ¶~ ®aku ńßmejaw utux pjoŇčpjoŇč …£a, ini  ¶~ ®i puŇč papak nańßa. nanu ja ¶~ ®a s~…ēij k Ēwix kmajan alis~…ē mańßa, "ana  ¶~ ®u mńßŇči Ē ru mita m Ēju…£ij mamuw, ana …£a kjalij  ¶~ ®aku  ¶~ ®i waja mkura inu ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a." nanu  ¶~ ®ju s~…ēij t ĒariŇč ms~…ēkruj m Ēju…£ij ku omo ¶~ ®ja ńßa ¶~ ®a. traŇč  ¶~ ®ju m Ēes~…ē  ¶~ ®i m Ēju…£ij …£a, waja s~…ēij us~…ēa m…£jaj ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a la.  ĒtŇčjan nja mka Ē ku s~…ēali pjoŇčpjoŇč mita utux mjas~…ēa  ¶~ ®i  ¶~ ®ikuj s~…ēali(**, Ňčas~…ēal)ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mkńßani Ē ru kmajan nanak mańßa, "ini ő≤a Ēij ima nju maki  ¶~ ®ańßaj!?" nju s~…ēij ktraŇč mńßtuw ő≤lińßun ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ēij us~…ēa ms~…ētna pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a ku alis~…ē ru aki nja kjalun  ¶~ ®ikańß ke Ē, ini na…£a …£mjańß n Ēwa l…£a, mt Ēońß  ¶~ ®i pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ē…£jun nja alis~…ē kijuk ő≤lińßun s~…ēlai ru uwańß rmaw ńßeja miŇč kaő≤aŇč nja, ő≤ańßa m ¶~ ®wa nju mt Ēońß mos~…ēa mtijaw, ini nja ő≤i Ēij ke Ē alis~…ē ńßa ¶~ ®a, nanu waja s~…ēij tmlux muŇč ke Ē na pjoŇčpjoŇč ru mijuk ijik s~…ēali. mijuk s~…ēali l…£a, mita utux kuluw  ¶~ ®ju s~…ēij s~…ēpunij  ¶~ ®mi paŇč, …£alun nja utux paŇč ru ni Ēun nja, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i m Ēńßopa ńße Ē nja loji, waja nja s~…ētŇčjan  ¶~ ®i mka Ē s~…ēali na pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a la. s~…ēuruw nja …£a luŇčun nja mańßa s~…ēi…£a mani Ē  ¶~ ®ikańß nni Ēun …£a mos~…ēa m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja loji, nanu ja ¶~ ®a s~…ērujux nja pńßtuw tanux ku  Ēő≤a nja ru, s~…ēkura nja majańß ńßmő≤jat ninzi Ē , ja ¶~ ®a …£a mnuńßij na pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, lokańß  ¶~ ®i ńßmtuj pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ēij texij ana pjoŇčpjoŇč uji l…£a waja s~…ēij lńßojij mluw mijuk ijik s~…ēali la. alis~…ē …£a kjalun nja pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a mańßa, "ini ő≤a Ēi kij, s~…ēij …£a mani Ē  ¶~ ®aku  ¶~ ®ikańß nni Ēun …£a, tńßojaj  ¶~ ®aku mwańß m Ēiju loji." wa mani Ē l…£a, waja ńßmenas~…ē  ¶~ ®i m Ē ¶~ ®ikuj la, mos~…ēa nanak jani olit  ¶~ ®kiuj ku ő≤liŇč ő≤lińßun …£a mos~…ēa tńßojaj kańßun kja mńßtuw tanux ru teńßok ő≤eńß ppńßpańß. mita toke Ē ńßkujun ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a ru, memaw mt Ēońß kmajan mańßa, "ńßnas~…ēun mu rjax tmutiŇč  ¶~ ®npuŇč la, s~…ēńßo Ēan mu rjax ptijaw la!" nanu ja ¶~ ®a ku ńßelaw  ¶~ ®i ini ő≤a Ēi waja inu la. m Ēeju ru m Ēeju nku ijik  ¶~ ®ka na ppńßpańß ő≤ańßa m ¶~ ®wa mi ¶~ ®u ńßani …£a waja ńßmenas~…ē  ¶~ ®i m Ē ¶~ ®ikuj ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a, ana utux  ¶~ ®i kpiraj l…£a ńßnas~…ēun nja ńßeja ńßopa, ijat tńßojaj mos~…ēa s~…ēmńßŇča ńßmejaw, jani  ¶~ ®i  ¶~ ®ikuj pati Ē s~…ēij p ¶~ ®jurus~…ē p ¶~ ®jurus~…ē ijik ppńßpańß, ini  ¶~ ®i uluw tu Ēi mos~…ēa mńßtuw tanux. maki  ¶~ ®ka na ppńßpańß …£a, texan alis~…ē ku utux utux kpiraj …£a  ¶~ ®ju mju…£ij ru pő≤ńßejaw, jani  ¶~ ®i nńßoő≤iŇč lńßmi Ē paŇč ni Ēun. s~…ēuruw nja …£a puŇčan nja loji ku ana nanu  Ēuő≤uj na ppńßpańß …£a  ¶~ ®ju ő≤a Ē pkajan ke Ē, pńßpańß ros~…ē …£a  ¶~ ®ju miŇč ő≤o Ē s~…ētu Ēi, pńßpańß juri …£a jani p ¶~ ®rxun na luő≤uw , pńßpańß riŇč riŇč …£a  ¶~ ®ikuj tuŇčan ru ńßopa tuŇčan ńßŇčjaŇč nańßa ńßeja,  ¶~ ®ju s~…ēij s~…ēlux s~…ēlux m ¶~ ® Ērux nku pńßpańß rapa uji, nańßa …£a lnńßojan na pp Ēwas~…ē. kwara nańßa …£a  ¶~ ®ju ms~…ētu Ēi  ¶~ ®alaj ms~…ē Ēun mluw m Ēwas~…ē , jani ńßaji ńßopa  ¶~ ®alaj na lnńßojan na pp Ēwas~…ē. alis~…ē uji …£a waja s~…ēij p…£luw nańßa m Ēwas~…ē, m Ēes~…ē  ¶~ ®alaj, memaw nja jŇčjan jaw nku aki nju mos~…ēa ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a. ini kő≤s~…ēja l…£a maki tatak s~…ēitake ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a …£a waja nja texan utux pati Ē  ¶~ ®ju kmat tutońß n Ēwa nja, nju s~…ētutońß pati Ē ńßani ru, ő≤a Ēun nja m Ējup ana nanu pntas~…ēan s~…ē…£ńßeluw nja, mnkux  ¶~ ®i mita alis~…ē ńßa ¶~ ®a, ana …£a s~…ēij nja jupij s~…ē…£ńßeluw ńße Ē na alis~…ē ńßa ¶~ ®a, memaw nja ja Ēeńß luŇčun ru aki nja p…£jaran mos~…ēa la. ana …£a kmajan pati Ē ńßa ¶~ ®a mańßa, "maki ńßopa jaw mu aki mis~…ēu kjalun!" nanu ja ¶~ ®a ku mkkuj luŇčan nja loji alis~…ē ńßa ¶~ ®a, waja s~…ēij tmlux tő≤inańß kńßani Ē mwańß loji. mi ¶~ ®u ńßani …£a, maki  ¶~ ®ka Ē s~…ē…£ńßeluw tutońß nja nanak ku pati Ē ńßani …£a waja m Ēkpiraj la, kjalun nja alis~…ē mańßa, "maki ő≤eńß s~…ējaw ńßani …£a mos~…ēa s~…ēu m Ēő≤awi Ē , maki ő≤inańß s~…ējaw ńßa ¶~ ®a …£a mos~…ēa s~…ēu m Ērro Ē ." mas~…ēu kmajan pati Ē ńßa ¶~ ®a l…£a waja mlaka mos~…ēa la. ana …£a kwara knajan nja ke Ē ńßani …£a waja ini s~…ēńßŇčaj mŇčluŇč ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mi ¶~ ®u ńßani l…£a, pn Ēutux nja mamu  ¶~ ®ju maki llaw ru mes~…ēi nja ku papak s~…ēitake alis~…ē ńßa ¶~ ®a, …£ja…£an nja  ¶~ ®ju mes~…ēi  Ēő≤a ku papak s~…ēitake ńßa ¶~ ®a ru katun nja utux n Ēwa, waja mŇčijuŇč  ¶~ ®i ńßmenas~…ē ńßopa ńße Ē nja ru ńßnas~…ēun nja ńßopa ńße Ē nja nanak lela, maki  ¶~ ®ka ő≤eńß kkńßoni Ē r…£jax …£a waja s~…ēij p ¶~ ®jurus~…ē meta Ē kajan ku knő≤awi Ē nja, ana ńßeja nanak …£a waja s~…ēij knkux, ńßelaw nja  ¶~ ®i kmat utux n Ēwa loji ku  ¶~ ®ju maki llaw  Ēő≤a nja ńßa ¶~ ®a, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja tő≤inańß m Ē ¶~ ®ikuj ru jani  ¶~ ®i kuj  ¶~ ®kikuj ńße Ē nja, wa s~…ēij ms~…ēkuku Ē tkapańß ő≤eńß uraw . mŇčluŇč luŇčan na alis~…ē mańßa, "mańßa tńßwajun mu  ¶~ ®ikańß ńßmumok  ¶~ ®ju maki mes~…ēi  Ēő≤a mu ńßa ¶~ ®a …£a, kja ja ¶~ ®a mos~…ēa mtna Ē  ¶~ ®i mtő≤inańß m Ēeju ńße Ē mu lela loji." kő≤a  ¶~ ®alaj  ¶~ ®i, putiŇč nja l…£a waja mtna Ē  ¶~ ®i mtő≤inańß m Ēeju ńße Ē nja lela la. tkari Ē tu Ēi ő≤eńß  ¶~ ®ka rr…£jax ariŇč kja l…£a uŇčat nanu  ¶~ ®Ňčus~…ēun nja  ¶~ ®ju s~…ēij mkńßani Ē ru mkńßani Ē kakaj* pijux  ¶~ ®i paja Ē tu Ēi  ¶~ ®ju nańßa tras~…ēun ő≤aő≤aw kńßoni, nju mtraŇč  ¶~ ®i mtkari Ē ku alis~…ē ńßani …£a memaw mtk…£in tunux nja, ini nja ő≤a Ēi kus~…ēa  ¶~ ®i kenu mtijaw …£a mos~…ēa mjas~…ēa ńßaji. nju s~…ēij tő≤ańß mńßtuw …£leŇč roji Ē ku utux ńßopa Ňčjaw, kjalun alis~…ē Ňčjaw ńßa ¶~ ®a mańßa tu Ēi inu ku …£ja…£an mu …£a mos~…ēa mjas~…ēa? ima kő≤a mańßa ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a waja nja s~…ēő≤a Ēan utux tu Ēi mos~…ēa alaŇč na mtk…£in, mas~…ēu kmajan l…£a mi ¶~ ®u  ¶~ ®i uŇčat ru ini texij roji Ē la. s~…ēij texij alis~…ē ńßeja …£a waja  ¶~ ®i mijuk alaŇč na mtk…£in ńßa ¶~ ®a, kwara  ¶~ ® Ēoli alaŇč ńßa ¶~ ®a …£a, ana kmajan ke Ē, ana mtijaw …£a ms~…ē ¶~ ®juk kwara, memaw ini ő≤a Ēi mő≤le pkajan nańßa alis~…ē ru  ¶~ ® Ēoli alaŇč ńßa ¶~ ®a. traŇč kja …£a, nju s~…ēij ńßenas~…ē kja ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, texan alis~…ē ru, ńßalan nja ńßmejaw loji, ana …£a ő≤eta  ¶~ ®i putiŇč …£a ini nja s~…ēńßŇčaj ńßmejaw mkńßani Ē ru mkńßani Ē kakaj, wa mkńßani Ē mijuk ő≤inańß utux rr…£jax, kwara ks~…ēinu nja ő≤eńß kja …£a mnanak texan knrjas~…ēan nańßa, n Ēwa axiru …£a jani  ¶~ ®i rapa Ē, takaj nja …£a s~…ēij ktumaw ktu Ē nja texan. ana …£a ńßeja waja muluw utux  ¶~ ®ikuj tu Ēi, traŇč  ¶~ ®ju mŇčluŇč mańßa mos~…ēa  ¶~ ®aku  ¶~ ®i teńßok s~…ēali tu Ēi ńßani na…£a, ariŇč nja tńßeja Ē mita utux ńßojin , jani  ¶~ ®i ka…£aw n Ēwa nja, tńßwaj  ¶~ ®i mkńßani Ē ru  Ēnjan mks~…ēoő≤eńß, utux tu Ēi ńßa ¶~ ®a l…£a waja nja kwa…£an ru uŇčat la. jaw ńßani …£a memaw alis~…ē ini nja ő≤a Ēi moas~…ē s~…ēan kenu mtijaw, mŇčluŇč nanak ńßeja mańßa mos~…ēa s~…ēij tkari Ē  ¶~ ®ka r…£jax ńßani ő≤eta ana knwan krjax la, ja Ēeńß  ¶~ ®i s~…ēli Ē nja ru s~…ēij tama uraw mŇčilis~…ē. ő≤eta  ¶~ ®i putiŇč mlńßaw ms~…ēpi Ē ini kő≤s~…ēja Ē l…£a, mńßtuw loji ku ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a, kmajan mańßa, "nju s~…ēu s~…ēmoja ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a loji?"  ¶~ ®mjuk alis~…ē mańßa, "ini  ¶~ ®u s~…ēoja ńßmejaw la, nanak utux mos~…ēa s~…ēali nju mu luŇčun, ana …£a ini  ¶~ ®u uluw tu Ēi s~…ēali la." nanu ja ¶~ ®a ku ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a …£a ő≤i Ēan nja alis~…ē utux tu Ēi r ĒtuŇč mos~…ēa s~…ēali, ana …£a tu Ēi ńßa ¶~ ®a …£a tu Ēi mtukij ru mrujux  ¶~ ®i ńßalan nańßa mtkari Ē. maki ijik ńßa ¶~ ®a …£a s~…ētna Ē nańßa mrńßuw nerin keziő≤aŇč, mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a …£a tpińßun nja ńßeja, uwańß mluw p ¶~ ®puŇč mańßi ő≤oru na koroxu, ima ka waja ini a…£an …£a mos~…ēa nja kutan tunux . traŇč nju mańßi ő≤oru …£a, s~…ēij rjax rjax ja Ēeńß mnańßi na alis~…ē ńßa ¶~ ®a, jaw ńßani …£a wa ini p Ēes~…ē mita ku mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a, memaw ms~…ē ĒaŇč pńßtuw ke Ē na mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a, mos~…ēa nja p Ēelun  ¶~ ®i ńßeja la. mnkux  ¶~ ®i luŇčan na alis~…ē ru kjupun nja juő≤iŇč lukus~…ē ku s~…ēa ĒiŇč  Ēő≤a nja, waja nja triŇčan ńßra Ē papak s~…ēitake ni Ēan nja s~…ēoni, nanu ja ¶~ ®a wa nja ńßelaw  ¶~ ®i kjupun n Ēwa ru s~…ēij nja tami mani Ē, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ēńßopa ńße Ē nja, ő≤ańßa m ¶~ ®wa m Ēńßopa l…£a ijat nja kŇčun  ¶~ ®npuŇč ke Ē na mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a la, mos~…ēa nja t ĒariŇč mna…£a p ¶~ ®iri Ē nańßa mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a. ima kő≤a, aki nju t ĒariŇč mna…£a p ¶~ ®iri Ē nańßa mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a …£a, waja s~…ēij m Ē ¶~ ®ikuj kja ńße Ē nja loji, kő≤a ka, waja nja s~…ēij tami kwara maki mes~…ēi  Ēő≤a ru llaw  Ēő≤a ku papak s~…ēitake ńßa ¶~ ®a, nanu ja ¶~ ®a ku mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ēńßopa ru m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja. waja lokańß  ¶~ ®i t ĒariŇč m…£jaj alis~…ē ńßa ¶~ ®a, mrńßuw nerin ru ńßetaj nja …£a nju s~…ēij tputiŇč ńßmejaw ő≤eńß s~…ēuruw nja. ini kő≤s~…ēja l…£a, waja texan alis~…ē loji ku kő≤a Ē kmajan ke Ē nku ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a, memaw nja lokańß  ¶~ ®i …£mjańß , aki nja p…£jaran ku alaŇč ńßani, ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a …£a waja nja s~…ēkńßopa ő≤liŇč ta Ēan ka…£i ńßa ¶~ ®a ru kmajan mańßa, "rima s~…ēu waja ms~…ēńßri Ē m…£jaj la!" mkura ő≤liŇč ńßa ¶~ ®a mita ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a …£a, ńßeja nanak  ¶~ ®ju nja texan tanux,  ¶~ ®ju ő≤le  ¶~ ®i m Ēaő≤i kja, nanu ja ¶~ ®a ku ńßopa  ¶~ ®i ńßŇčijan nja s~…ēmuj lalu nja nanak, aki nju mos~…ēa ptuli Ē ńßeja nanak.  ¶~ ®ju ms~…ējańßaw m Ēaő≤i s~…ēas~…ēaw ńßopa kńßoni Ē ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja mnkux ru mtuli Ē, mlńßaw mtuli Ē l…£a  ¶~ ®ju ms~…ēńßŇča kmajan ke Ē nku n Ēwa nja na, jani ńßaji  ¶~ ®ju ms~…ēkruj ms~…ēpi Ē na. alis~…ē ńßani …£a kańßun ms~…ēpi Ē nja waja mlńßaw mtuli Ē la. ==  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Alis mosa mtisan mnanak na snpyalan Alis ga la'i nerin, kba' ci mspi', maki cinbwanan nya nanak ga yani calay ci kwara yaw nya. yani hayi mosa hmeyaw utux waya mlukus nku pyongpyong ga ini kusa ma mnanak yaw hani, trang cyu hmeyaw ga waya siy shotaw miyuk bling khoni' , nanu aring kya t'aring mosa mtisan mnanak na snpyalan ku Alis haca. mnanak ci hopa nguhuw bbengan na blihun thway ci mshotaw miyuk uruw rgyax Alis haca, cyu kya utux "hopa nguhuw" bbengan na blihun beh kya, mita utux spun ci 'sya syupan ga nbun nya, micu ci waya m'cikuy he' nya, mani' pang mnaki iyik kuluw lga, waya m'hopa he' nya loyi, hnasun nya hopa he' nya nanak, kba' ka nyu ba' kmayan ke' nku utux hopa nguhuw bbengan na blihun haca ga, ini hngi' phtuw ana nanu mnanak na y'aya. ya'eh ci sli' Alis ru mngilis la, wa mshotaw bu' royi' nya ga memaw siy mkllyung, nanu yaca gubun nya 'sya syupan cyu mlyut babaw llyung ga , micu ci wa m'cikuy he' nya loyi, "put-tong" ma hngiyang, wa siy shotaw miyuk iyik syupan, waya siy pgluw 'sya llyung mlyut. trang nyu mlyut ga, texan nya pyongpyong haca loyi. helaw ci mhtuw tanux syupan ku Alis ru, mosa hmeyaw pyongpyong haca. tu'i nya ga waya langan sa'ing omocya , sli' ci mluw myugiy, yani ci sa'ing la'i utux ktu yaya, mtna' ci kwara miyiy naha ru kmayan ke' naha, ana siy lokah kmayan Alis maha nyu caku hmeyaw utux pyongpyong ga, ini ci pung papak naha. nanu yaca siy k'wix kmayan Alis maha, "ana cu mhngi' ru mita m'yugiy mamuw, ana ga kyaliy caku ci waya mkura inu ku pyongpyong haca." nanu cyu siy t'aring mskruy m'yugiy ku omocya haca. trang cyu m'es ci m'yugiy ga, waya siy usa mgyay ku Alis haca la. 'tngyan nya mka' ku sali pyongpyong mita utux myasa ci cikuy sali(śąŅŚ≠ź, ngasal)ku Alis haca. mkhani' ru kmayan nanak maha, "ini ba'iy ima nyu maki cahay!?" nyu siy ktrang mhtuw blihun ku pyongpyong haca, siy usa mstna pyongpyong haca ku Alis ru aki nya kyalun cikah ke', ini naga gmyah n'wa lga, mt'oh ci pyongpyong haca, sgyun nya Alis kiyuk blihun slai ru uwah rmaw heya ming kabang nya, baha mcwa nyu mt'oh mosa mtiyaw, ini nya bi'iy ke' Alis haca, nanu waya siy tmlux mung ke' na pyongpyong ru miyuk iyik sali. miyuk sali lga, mita utux kuluw cyu siy spuniy cmi pang, galun nya utux pang ru ni'un nya, micu ci m'hopa he' nya loyi, waya nya stngyan ci mka' sali na pyongpyong haca la. suruw nya ga lungun nya maha siga mani' cikah nni'un ga mosa m'cikuy he' nya loyi, nanu yaca sruyux nya phtuw tanux ku 'ba nya ru, skura nya mayah hmbyat ninzi' , yaca ga mnuhiy na pyongpyong haca, lokah ci hmtuy pyongpyong haca, siy texiy ana pyongpyong uyi lga waya siy lhoyiy mluw miyuk iyik sali la. Alis ga kyalun nya pyongpyong haca maha, "ini ba'i kiy, siy ga mani' caku cikah nni'un ga, thoyay caku mwah m'iyu loyi." wa mani' lga, waya hmenas ci m'cikuy la, mosa nanak yani olit ckiuy ku bling blihun ga mosa thoyay kahun kya mhtuw tanux ru tehok beh pphpah. mita toke' hkuyun ku pyongpyong haca ru, memaw mt'oh kmayan maha, "hnasun mu ryax tmuting cnpung la, sho'an mu ryax ptiyaw la!" nanu yaca ku helaw ci ini ba'i waya inu la. m'eyu ru m'eyu nku iyik cka na pphpah baha mcwa micu hani ga waya hmenas ci m'cikuy ku Alis haca, ana utux ci kpiray lga hnasun nya heya hopa, iyat thoyay mosa smhnga hmeyaw, yani ci cikuy pati' siy pcyurus pcyurus iyik pphpah, ini ci uluw tu'i mosa mhtuw tanux. maki cka na pphpah ga, texan Alis ku utux utux kpiray ga cyu myugiy ru pbheyaw, yani ci nhobing lhmi' pang ni'un. suruw nya ga pungan nya loyi ku ana nanu 'ubuy na pphpah ga cyu ba' pkayan ke', phpah ros ga cyu ming bo' stu'i, phpah yuri ga yani pcrxun na lubuw , phpah ring ring ga cikuy tungan ru hopa tungan hngyang naha heya, cyu siy slux slux mc'rux nku phpah rapa uyi, naha ga lnhoyan na pp'was. kwara naha ga cyu mstu'i calay ms'un mluw m'was , yani hayi hopa calay na lnhoyan na pp'was. Alis uyi ga waya siy pgluw naha m'was, m'es calay, memaw nya yngyan yaw nku aki nyu mosa hmeyaw pyongpyong haca. ini kbsya lga maki tatak sitake ku Alis haca ga waya nya texan utux pati' cyu kmat tutoh n'wa nya, nyu stutoh pati' hani ru, ba'un nya m'yup ana nanu pntasan sgheluw nya, mnkux ci mita Alis haca, ana ga siy nya yupiy sgheluw he' na Alis haca, memaw nya ya'eh lungun ru aki nya pgyaran mosa la. ana ga kmayan pati' haca maha, "maki hopa yaw mu aki misu kyalun!" nanu yaca ku mkkuy lungan nya loyi Alis haca, waya siy tmlux tbinah khani' mwah loyi. micu hani ga, maki cka' sgheluw tutoh nya nanak ku pati' hani ga waya m'kpiray la, kyalun nya Alis maha, "maki beh syaw hani ga mosa su m'bawi' , maki binah syaw haca ga mosa su m'rro' ." masu kmayan pati' haca lga waya mlaka mosa la. ana ga kwara knayan nya ke' hani ga waya ini shngay mnglung ku Alis haca. micu hani lga, pn'utux nya mamu cyu maki llaw ru mesi nya ku papak sitake Alis haca, gyagan nya cyu mesi 'ba ku papak sitake haca ru katun nya utux n'wa, waya mngiyung ci hmenas hopa he' nya ru hnasun nya hopa he' nya nanak lela, maki cka beh kkhoni' rgyax ga waya siy pcyurus meta' kayan ku knbawi' nya, ana heya nanak ga waya siy knkux, helaw nya ci kmat utux n'wa loyi ku cyu maki llaw 'ba nya haca, micu ci waya tbinah m'cikuy ru yani ci kuy ckikuy he' nya, wa siy mskuku' tkapah beh uraw . mnglung lungan na Alis maha, "maha thwayun mu cikah hmumok cyu maki mesi 'ba mu haca ga, kya yaca mosa mtna' ci mtbinah m'eyu he' mu lela loyi." kba calay ci, puting nya lga waya mtna' ci mtbinah m'eyu he' nya lela la. tkari' tu'i beh cka rrgyax aring kya lga ungat nanu cngusun nya cyu siy mkhani' ru mkhani' kakay‚Ä¶ piyux ci paya' tu'i cyu naha trasun babaw khoni, nyu mtrang ci mtkari' ku Alis hani ga memaw mtkgin tunux nya, ini nya ba'i kusa ci kenu mtiyaw ga mosa myasa hayi. nyu siy tbah mhtuw gleng royi' ku utux hopa ngyaw, kyalun Alis ngyaw haca maha tu'i inu ku gyagan mu ga mosa myasa? ima kba maha hopa ngyaw haca waya nya sba'an utux tu'i mosa alang na mtkgin, masu kmayan lga micu ci ungat ru ini texiy royi' la. siy texiy Alis heya ga waya ci miyuk alang na mtkgin haca, kwara c'oli alang haca ga, ana kmayan ke', ana mtiyaw ga mscyuk kwara, memaw ini ba'i mble pkayan naha Alis ru c'oli alang haca. trang kya ga, nyu siy henas kya ku pyongpyong haca, texan Alis ru, halan nya hmeyaw loyi, ana ga beta ci puting ga ini nya shngay hmeyaw mkhani' ru mkhani' kakay, wa mkhani' miyuk binah utux rrgyax, kwara ksinu nya beh kya ga mnanak texan knryasan naha, n'wa axiru ga yani ci rapa', takay nya ga siy ktumaw ktu' nya texan. ana ga heya waya muluw utux cikuy tu'i, trang cyu mnglung maha mosa caku ci tehok sali tu'i hani naga, aring nya theya' mita utux hoyin , yani ci kagaw n'wa nya, thway ci mkhani' ru 'nyan mksobeh, utux tu'i haca lga waya nya kwagan ru ungat la. yaw hani ga memaw Alis ini nya ba'i moas san kenu mtiyaw, mnglung nanak heya maha mosa siy tkari' cka rgyax hani beta ana knwan kryax la, ya'eh ci sli' nya ru siy tama uraw mngilis. beta ci puting mlhaw mspi' ini kbsya' lga, mhtuw loyi ku hopa ngyaw haca, kmayan maha, "nyu su smoya hmeyaw pyongpyong haca loyi?" cmyuk Alis maha, "ini cu soya hmeyaw la, nanak utux mosa sali nyu mu lungun, ana ga ini cu uluw tu'i sali la." nanu yaca ku hopa ngyaw haca ga bi'an nya Alis utux tu'i r'tung mosa sali, ana ga tu'i haca ga tu'i mtukiy ru mruyux ci halan naha mtkari'. maki iyik haca ga stna' naha mrhuw nerin kezibang, mrhuw nerin haca ga tpihun nya heya, uwah mluw pcpung mahi boru na koroxu, ima ka waya ini agan ga mosa nya kutan tunux . trang nyu mahi boru ga, siy ryax ryax ya'eh mnahi na Alis haca, yaw hani ga wa ini p'es mita ku mrhuw nerin haca, memaw ms'ang phtuw ke' na mrhuw nerin haca, mosa nya p'elun ci heya la. mnkux ci lungan na Alis ru kyupun nya yubing lukus ku sa'ing 'ba nya, waya nya tringan hra' papak sitake ni'an nya soni, nanu yaca wa nya helaw ci kyupun n'wa ru siy nya tami mani', micu ci waya m'hopa he' nya, baha mcwa m'hopa lga iyat nya kngun cnpung ke' na mrhuw nerin haca la, mosa nya t'aring mnaga pciri' naha mrhuw nerin haca. ima kba, aki nyu t'aring mnaga pciri' naha mrhuw nerin haca ga, waya siy m'cikuy kya he' nya loyi, kba ka, waya nya siy tami kwara maki mesi 'ba ru llaw 'ba ku papak sitake haca, nanu yaca ku micu ci waya m'hopa ru m'cikuy he' nya. waya lokah ci t'aring mgyay Alis haca, mrhuw nerin ru hetay nya ga nyu siy tputing hmeyaw beh suruw nya. ini kbsya lga, waya texan Alis loyi ku kba' kmayan ke' nku hopa nguhuw bbengan na blihun haca, memaw nya lokah ci gmyah , aki nya pgyaran ku alang hani, bbengan na blihun haca ga waya nya skhopa bling ta'an kagi haca ru kmayan maha, "rima su waya mshri' mgyay la!" mkura bling haca mita ku Alis haca ga, heya nanak cyu nya texan tanux, cyu ble ci m'abi kya, nanu yaca ku hopa ci hngiyan nya smuy lalu nya nanak, aki nyu mosa ptuli' heya nanak. cyu msyahaw m'abi sasaw hopa khoni' ku Alis haca, micu ci waya mnkux ru mtuli', mlhaw mtuli' lga cyu mshnga kmayan ke' nku n'wa nya na, yani hayi cyu mskruy mspi' na. Alis hani ga kahun mspi' nya waya mlhaw mtuli' la. == cinkhulan sa knita' sa brbiru' ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alis~…ē mos~…ēa mtis~…ēan mnanak na s~…ēnpjalan alis~…ē …£a la Ēi nerin, kő≤a Ē  ¶~ ®i ms~…ēpi Ē, maki  ¶~ ®inő≤wanan nja nanak …£a jani  ¶~ ®alaj  ¶~ ®i kwara jaw nja. jani ńßaji mos~…ēa ńßmejaw utux waja mlukus~…ē nku pjoŇčpjoŇč …£a ini kus~…ēa ma mnanak jaw ńßani, traŇč  ¶~ ®ju ńßmejaw …£a waja s~…ēij s~…ēńßotaw mijuk ő≤liŇč kńßoni Ē , nanu ariŇč kja t ĒariŇč mos~…ēa mtis~…ēan mnanak na s~…ēnpjalan ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mnanak  ¶~ ®i ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun tńßwaj  ¶~ ®i ms~…ēńßotaw mijuk uruw r…£jax alis~…ē ńßa ¶~ ®a,  ¶~ ®ju kja utux "ńßopa Ňčuńßuw" ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ő≤eńß kja, mita utux s~…ēpun  ¶~ ®i  Ēs~…ēja s~…ējupan …£a nő≤un nja, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja, mani Ē paŇč mnaki ijik kuluw l…£a, waja m Ēńßopa ńße Ē nja loji, ńßnas~…ēun nja ńßopa ńße Ē nja nanak, kő≤a Ē ka nju ő≤a Ē kmajan ke Ē nku utux ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a …£a, ini ńßŇči Ē pńßtuw ana nanu mnanak na j Ēaja. ja Ēeńß  ¶~ ®i s~…ēli Ē alis~…ē ru mŇčilis~…ē la, wa ms~…ēńßotaw ő≤u Ē roji Ē nja …£a memaw s~…ēij mklljuŇč, nanu ja ¶~ ®a …£uő≤un nja  Ēs~…ēja s~…ējupan  ¶~ ®ju mljut ő≤aő≤aw lljuŇč …£a , mi ¶~ ®u  ¶~ ®i wa m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja loji, "put-toŇč" ma ńßŇčijaŇč, wa s~…ēij s~…ēńßotaw mijuk ijik s~…ējupan, waja s~…ēij p…£luw  Ēs~…ēja lljuŇč mljut. traŇč nju mljut …£a, texan nja pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a loji. ńßelaw  ¶~ ®i mńßtuw tanux s~…ējupan ku alis~…ē ru, mos~…ēa ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a. tu Ēi nja …£a waja laŇčan s~…ēa ĒiŇč omo ¶~ ®ja , s~…ēli Ē  ¶~ ®i mluw mju…£ij, jani  ¶~ ®i s~…ēa ĒiŇč la Ēi utux ktu jaja, mtna Ē  ¶~ ®i kwara mijij nańßa ru kmajan ke Ē nańßa, ana s~…ēij lokańß kmajan alis~…ē mańßa nju  ¶~ ®aku ńßmejaw utux pjoŇčpjoŇč …£a, ini  ¶~ ®i puŇč papak nańßa. nanu ja ¶~ ®a s~…ēij k Ēwix kmajan alis~…ē mańßa, "ana  ¶~ ®u mńßŇči Ē ru mita m Ēju…£ij mamuw, ana …£a kjalij  ¶~ ®aku  ¶~ ®i waja mkura inu ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a." nanu  ¶~ ®ju s~…ēij t ĒariŇč ms~…ēkruj m Ēju…£ij ku omo ¶~ ®ja ńßa ¶~ ®a. traŇč  ¶~ ®ju m Ēes~…ē  ¶~ ®i m Ēju…£ij …£a, waja s~…ēij us~…ēa m…£jaj ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a la.  ĒtŇčjan nja mka Ē ku s~…ēali pjoŇčpjoŇč mita utux mjas~…ēa  ¶~ ®i  ¶~ ®ikuj s~…ēali(**, Ňčas~…ēal)ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mkńßani Ē ru kmajan nanak mańßa, "ini ő≤a Ēij ima nju maki  ¶~ ®ańßaj!?" nju s~…ēij ktraŇč mńßtuw ő≤lińßun ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ēij us~…ēa ms~…ētna pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a ku alis~…ē ru aki nja kjalun  ¶~ ®ikańß ke Ē, ini na…£a …£mjańß n Ēwa l…£a, mt Ēońß  ¶~ ®i pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ē…£jun nja alis~…ē kijuk ő≤lińßun s~…ēlai ru uwańß rmaw ńßeja miŇč kaő≤aŇč nja, ő≤ańßa m ¶~ ®wa nju mt Ēońß mos~…ēa mtijaw, ini nja ő≤i Ēij ke Ē alis~…ē ńßa ¶~ ®a, nanu waja s~…ēij tmlux muŇč ke Ē na pjoŇčpjoŇč ru mijuk ijik s~…ēali. mijuk s~…ēali l…£a, mita utux kuluw  ¶~ ®ju s~…ēij s~…ēpunij  ¶~ ®mi paŇč, …£alun nja utux paŇč ru ni Ēun nja, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i m Ēńßopa ńße Ē nja loji, waja nja s~…ētŇčjan  ¶~ ®i mka Ē s~…ēali na pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a la. s~…ēuruw nja …£a luŇčun nja mańßa s~…ēi…£a mani Ē  ¶~ ®ikańß nni Ēun …£a mos~…ēa m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja loji, nanu ja ¶~ ®a s~…ērujux nja pńßtuw tanux ku  Ēő≤a nja ru, s~…ēkura nja majańß ńßmő≤jat ninzi Ē , ja ¶~ ®a …£a mnuńßij na pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, lokańß  ¶~ ®i ńßmtuj pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, s~…ēij texij ana pjoŇčpjoŇč uji l…£a waja s~…ēij lńßojij mluw mijuk ijik s~…ēali la. alis~…ē …£a kjalun nja pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a mańßa, "ini ő≤a Ēi kij, s~…ēij …£a mani Ē  ¶~ ®aku  ¶~ ®ikańß nni Ēun …£a, tńßojaj  ¶~ ®aku mwańß m Ēiju loji." wa mani Ē l…£a, waja ńßmenas~…ē  ¶~ ®i m Ē ¶~ ®ikuj la, mos~…ēa nanak jani olit  ¶~ ®kiuj ku ő≤liŇč ő≤lińßun …£a mos~…ēa tńßojaj kańßun kja mńßtuw tanux ru teńßok ő≤eńß ppńßpańß. mita toke Ē ńßkujun ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a ru, memaw mt Ēońß kmajan mańßa, "ńßnas~…ēun mu rjax tmutiŇč  ¶~ ®npuŇč la, s~…ēńßo Ēan mu rjax ptijaw la!" nanu ja ¶~ ®a ku ńßelaw  ¶~ ®i ini ő≤a Ēi waja inu la. m Ēeju ru m Ēeju nku ijik  ¶~ ®ka na ppńßpańß ő≤ańßa m ¶~ ®wa mi ¶~ ®u ńßani …£a waja ńßmenas~…ē  ¶~ ®i m Ē ¶~ ®ikuj ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a, ana utux  ¶~ ®i kpiraj l…£a ńßnas~…ēun nja ńßeja ńßopa, ijat tńßojaj mos~…ēa s~…ēmńßŇča ńßmejaw, jani  ¶~ ®i  ¶~ ®ikuj pati Ē s~…ēij p ¶~ ®jurus~…ē p ¶~ ®jurus~…ē ijik ppńßpańß, ini  ¶~ ®i uluw tu Ēi mos~…ēa mńßtuw tanux. maki  ¶~ ®ka na ppńßpańß …£a, texan alis~…ē ku utux utux kpiraj …£a  ¶~ ®ju mju…£ij ru pő≤ńßejaw, jani  ¶~ ®i nńßoő≤iŇč lńßmi Ē paŇč ni Ēun. s~…ēuruw nja …£a puŇčan nja loji ku ana nanu  Ēuő≤uj na ppńßpańß …£a  ¶~ ®ju ő≤a Ē pkajan ke Ē, pńßpańß ros~…ē …£a  ¶~ ®ju miŇč ő≤o Ē s~…ētu Ēi, pńßpańß juri …£a jani p ¶~ ®rxun na luő≤uw , pńßpańß riŇč riŇč …£a  ¶~ ®ikuj tuŇčan ru ńßopa tuŇčan ńßŇčjaŇč nańßa ńßeja,  ¶~ ®ju s~…ēij s~…ēlux s~…ēlux m ¶~ ® Ērux nku pńßpańß rapa uji, nańßa …£a lnńßojan na pp Ēwas~…ē. kwara nańßa …£a  ¶~ ®ju ms~…ētu Ēi  ¶~ ®alaj ms~…ē Ēun mluw m Ēwas~…ē , jani ńßaji ńßopa  ¶~ ®alaj na lnńßojan na pp Ēwas~…ē. alis~…ē uji …£a waja s~…ēij p…£luw nańßa m Ēwas~…ē, m Ēes~…ē  ¶~ ®alaj, memaw nja jŇčjan jaw nku aki nju mos~…ēa ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a. ini kő≤s~…ēja l…£a maki tatak s~…ēitake ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a …£a waja nja texan utux pati Ē  ¶~ ®ju kmat tutońß n Ēwa nja, nju s~…ētutońß pati Ē ńßani ru, ő≤a Ēun nja m Ējup ana nanu pntas~…ēan s~…ē…£ńßeluw nja, mnkux  ¶~ ®i mita alis~…ē ńßa ¶~ ®a, ana …£a s~…ēij nja jupij s~…ē…£ńßeluw ńße Ē na alis~…ē ńßa ¶~ ®a, memaw nja ja Ēeńß luŇčun ru aki nja p…£jaran mos~…ēa la. ana …£a kmajan pati Ē ńßa ¶~ ®a mańßa, "maki ńßopa jaw mu aki mis~…ēu kjalun!" nanu ja ¶~ ®a ku mkkuj luŇčan nja loji alis~…ē ńßa ¶~ ®a, waja s~…ēij tmlux tő≤inańß kńßani Ē mwańß loji. mi ¶~ ®u ńßani …£a, maki  ¶~ ®ka Ē s~…ē…£ńßeluw tutońß nja nanak ku pati Ē ńßani …£a waja m Ēkpiraj la, kjalun nja alis~…ē mańßa, "maki ő≤eńß s~…ējaw ńßani …£a mos~…ēa s~…ēu m Ēő≤awi Ē , maki ő≤inańß s~…ējaw ńßa ¶~ ®a …£a mos~…ēa s~…ēu m Ērro Ē ." mas~…ēu kmajan pati Ē ńßa ¶~ ®a l…£a waja mlaka mos~…ēa la. ana …£a kwara knajan nja ke Ē ńßani …£a waja ini s~…ēńßŇčaj mŇčluŇč ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a. mi ¶~ ®u ńßani l…£a, pn Ēutux nja mamu  ¶~ ®ju maki llaw ru mes~…ēi nja ku papak s~…ēitake alis~…ē ńßa ¶~ ®a, …£ja…£an nja  ¶~ ®ju mes~…ēi  Ēő≤a ku papak s~…ēitake ńßa ¶~ ®a ru katun nja utux n Ēwa, waja mŇčijuŇč  ¶~ ®i ńßmenas~…ē ńßopa ńße Ē nja ru ńßnas~…ēun nja ńßopa ńße Ē nja nanak lela, maki  ¶~ ®ka ő≤eńß kkńßoni Ē r…£jax …£a waja s~…ēij p ¶~ ®jurus~…ē meta Ē kajan ku knő≤awi Ē nja, ana ńßeja nanak …£a waja s~…ēij knkux, ńßelaw nja  ¶~ ®i kmat utux n Ēwa loji ku  ¶~ ®ju maki llaw  Ēő≤a nja ńßa ¶~ ®a, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja tő≤inańß m Ē ¶~ ®ikuj ru jani  ¶~ ®i kuj  ¶~ ®kikuj ńße Ē nja, wa s~…ēij ms~…ēkuku Ē tkapańß ő≤eńß uraw . mŇčluŇč luŇčan na alis~…ē mańßa, "mańßa tńßwajun mu  ¶~ ®ikańß ńßmumok  ¶~ ®ju maki mes~…ēi  Ēő≤a mu ńßa ¶~ ®a …£a, kja ja ¶~ ®a mos~…ēa mtna Ē  ¶~ ®i mtő≤inańß m Ēeju ńße Ē mu lela loji." kő≤a  ¶~ ®alaj  ¶~ ®i, putiŇč nja l…£a waja mtna Ē  ¶~ ®i mtő≤inańß m Ēeju ńße Ē nja lela la. tkari Ē tu Ēi ő≤eńß  ¶~ ®ka rr…£jax ariŇč kja l…£a uŇčat nanu  ¶~ ®Ňčus~…ēun nja  ¶~ ®ju s~…ēij mkńßani Ē ru mkńßani Ē kakaj* pijux  ¶~ ®i paja Ē tu Ēi  ¶~ ®ju nańßa tras~…ēun ő≤aő≤aw kńßoni, nju mtraŇč  ¶~ ®i mtkari Ē ku alis~…ē ńßani …£a memaw mtk…£in tunux nja, ini nja ő≤a Ēi kus~…ēa  ¶~ ®i kenu mtijaw …£a mos~…ēa mjas~…ēa ńßaji. nju s~…ēij tő≤ańß mńßtuw …£leŇč roji Ē ku utux ńßopa Ňčjaw, kjalun alis~…ē Ňčjaw ńßa ¶~ ®a mańßa tu Ēi inu ku …£ja…£an mu …£a mos~…ēa mjas~…ēa? ima kő≤a mańßa ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a waja nja s~…ēő≤a Ēan utux tu Ēi mos~…ēa alaŇč na mtk…£in, mas~…ēu kmajan l…£a mi ¶~ ®u  ¶~ ®i uŇčat ru ini texij roji Ē la. s~…ēij texij alis~…ē ńßeja …£a waja  ¶~ ®i mijuk alaŇč na mtk…£in ńßa ¶~ ®a, kwara  ¶~ ® Ēoli alaŇč ńßa ¶~ ®a …£a, ana kmajan ke Ē, ana mtijaw …£a ms~…ē ¶~ ®juk kwara, memaw ini ő≤a Ēi mő≤le pkajan nańßa alis~…ē ru  ¶~ ® Ēoli alaŇč ńßa ¶~ ®a. traŇč kja …£a, nju s~…ēij ńßenas~…ē kja ku pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a, texan alis~…ē ru, ńßalan nja ńßmejaw loji, ana …£a ő≤eta  ¶~ ®i putiŇč …£a ini nja s~…ēńßŇčaj ńßmejaw mkńßani Ē ru mkńßani Ē kakaj, wa mkńßani Ē mijuk ő≤inańß utux rr…£jax, kwara ks~…ēinu nja ő≤eńß kja …£a mnanak texan knrjas~…ēan nańßa, n Ēwa axiru …£a jani  ¶~ ®i rapa Ē, takaj nja …£a s~…ēij ktumaw ktu Ē nja texan. ana …£a ńßeja waja muluw utux  ¶~ ®ikuj tu Ēi, traŇč  ¶~ ®ju mŇčluŇč mańßa mos~…ēa  ¶~ ®aku  ¶~ ®i teńßok s~…ēali tu Ēi ńßani na…£a, ariŇč nja tńßeja Ē mita utux ńßojin , jani  ¶~ ®i ka…£aw n Ēwa nja, tńßwaj  ¶~ ®i mkńßani Ē ru  Ēnjan mks~…ēoő≤eńß, utux tu Ēi ńßa ¶~ ®a l…£a waja nja kwa…£an ru uŇčat la. jaw ńßani …£a memaw alis~…ē ini nja ő≤a Ēi moas~…ē s~…ēan kenu mtijaw, mŇčluŇč nanak ńßeja mańßa mos~…ēa s~…ēij tkari Ē  ¶~ ®ka r…£jax ńßani ő≤eta ana knwan krjax la, ja Ēeńß  ¶~ ®i s~…ēli Ē nja ru s~…ēij tama uraw mŇčilis~…ē. ő≤eta  ¶~ ®i putiŇč mlńßaw ms~…ēpi Ē ini kő≤s~…ēja Ē l…£a, mńßtuw loji ku ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a, kmajan mańßa, "nju s~…ēu s~…ēmoja ńßmejaw pjoŇčpjoŇč ńßa ¶~ ®a loji?"  ¶~ ®mjuk alis~…ē mańßa, "ini  ¶~ ®u s~…ēoja ńßmejaw la, nanak utux mos~…ēa s~…ēali nju mu luŇčun, ana …£a ini  ¶~ ®u uluw tu Ēi s~…ēali la." nanu ja ¶~ ®a ku ńßopa Ňčjaw ńßa ¶~ ®a …£a ő≤i Ēan nja alis~…ē utux tu Ēi r ĒtuŇč mos~…ēa s~…ēali, ana …£a tu Ēi ńßa ¶~ ®a …£a tu Ēi mtukij ru mrujux  ¶~ ®i ńßalan nańßa mtkari Ē. maki ijik ńßa ¶~ ®a …£a s~…ētna Ē nańßa mrńßuw nerin keziő≤aŇč, mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a …£a tpińßun nja ńßeja, uwańß mluw p ¶~ ®puŇč mańßi ő≤oru na koroxu, ima ka waja ini a…£an …£a mos~…ēa nja kutan tunux . traŇč nju mańßi ő≤oru …£a, s~…ēij rjax rjax ja Ēeńß mnańßi na alis~…ē ńßa ¶~ ®a, jaw ńßani …£a wa ini p Ēes~…ē mita ku mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a, memaw ms~…ē ĒaŇč pńßtuw ke Ē na mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a, mos~…ēa nja p Ēelun  ¶~ ®i ńßeja la. mnkux  ¶~ ®i luŇčan na alis~…ē ru kjupun nja juő≤iŇč lukus~…ē ku s~…ēa ĒiŇč  Ēő≤a nja, waja nja triŇčan ńßra Ē papak s~…ēitake ni Ēan nja s~…ēoni, nanu ja ¶~ ®a wa nja ńßelaw  ¶~ ®i kjupun n Ēwa ru s~…ēij nja tami mani Ē, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ēńßopa ńße Ē nja, ő≤ańßa m ¶~ ®wa m Ēńßopa l…£a ijat nja kŇčun  ¶~ ®npuŇč ke Ē na mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a la, mos~…ēa nja t ĒariŇč mna…£a p ¶~ ®iri Ē nańßa mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a. ima kő≤a, aki nju t ĒariŇč mna…£a p ¶~ ®iri Ē nańßa mrńßuw nerin ńßa ¶~ ®a …£a, waja s~…ēij m Ē ¶~ ®ikuj kja ńße Ē nja loji, kő≤a ka, waja nja s~…ēij tami kwara maki mes~…ēi  Ēő≤a ru llaw  Ēő≤a ku papak s~…ēitake ńßa ¶~ ®a, nanu ja ¶~ ®a ku mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja m Ēńßopa ru m Ē ¶~ ®ikuj ńße Ē nja. waja lokańß  ¶~ ®i t ĒariŇč m…£jaj alis~…ē ńßa ¶~ ®a, mrńßuw nerin ru ńßetaj nja …£a nju s~…ēij tputiŇč ńßmejaw ő≤eńß s~…ēuruw nja. ini kő≤s~…ēja l…£a, waja texan alis~…ē loji ku kő≤a Ē kmajan ke Ē nku ńßopa Ňčuńßuw ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a, memaw nja lokańß  ¶~ ®i …£mjańß , aki nja p…£jaran ku alaŇč ńßani, ő≤ő≤eŇčan na ő≤lińßun ńßa ¶~ ®a …£a waja nja s~…ēkńßopa ő≤liŇč ta Ēan ka…£i ńßa ¶~ ®a ru kmajan mańßa, "rima s~…ēu waja ms~…ēńßri Ē m…£jaj la!" mkura ő≤liŇč ńßa ¶~ ®a mita ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a …£a, ńßeja nanak  ¶~ ®ju nja texan tanux,  ¶~ ®ju ő≤le  ¶~ ®i m Ēaő≤i kja, nanu ja ¶~ ®a ku ńßopa  ¶~ ®i ńßŇčijan nja s~…ēmuj lalu nja nanak, aki nju mos~…ēa ptuli Ē ńßeja nanak.  ¶~ ®ju ms~…ējańßaw m Ēaő≤i s~…ēas~…ēaw ńßopa kńßoni Ē ku alis~…ē ńßa ¶~ ®a, mi ¶~ ®u  ¶~ ®i waja mnkux ru mtuli Ē, mlńßaw mtuli Ē l…£a  ¶~ ®ju ms~…ēńßŇča kmajan ke Ē nku n Ēwa nja na, jani ńßaji  ¶~ ®ju ms~…ēkruj ms~…ēpi Ē na. alis~…ē ńßani …£a kańßun ms~…ēpi Ē nja waja mlńßaw mtuli Ē la. ==  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē ==</PHON>
    </S>
</TEXT>