<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Allan_Arbus" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Allan_Arbus" copyright="CC BY-SA" citation="Allan_Arbus. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Allan_Arbus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Allan_Arbus, title = Allan_Arbus, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Allan_Arbus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kawas tay 1918, ryax sa tay 15 nqu tay 2, Allan Arbus, squliq na Bunge'. (wal mhuqil sa kawas tay 2013) pinqbaqan nya Allan Arbus mqwas biru sa DeWitt Clinton pqwsan biru seneng, sa The Bronx, U.S. qnxan nya(qyanax nya) Allan Arbus htagan beh sa New York City, cyux maki yotay qutux ngasal. hiya ga sraral mqwas biru beh gocyu na polawkes. Arbus smoya balay hngzyang qwas. Allan Arbus maki tay kawas 1941 msqun ki Diane Nemerov, maki tay kawas 1969 t'alax. maki 2 la'iy, Amy Arbus, Doon Arbus. Allan Arbus maki tay kawas 1977 msqun ki Mariclare Costello. Mariclare uzi hiya ga m'engi. maki 1 la'iy, Arin Arbus. Allan Arbus ru Diana cyux maki sazing laqi. mintzyuwaw nya Allan Arbus hiya ga m'engi. t'aring sa kawas 1972, mtzyuwaw zyuwaw na engi ru mqwas. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kawas tay 1918, ryax sa tay 15 nqo tay 2, Allan Arbos, sqoliq na Bonge'. (wal mhoqil sa kawas tay 2013) pinqbaqan nya Allan Arbos mqwas biro sa DeWitt Clinton pqwsan biro seneng, sa The Bronx, U.S. qnxan nya(qyanax nya) Allan Arbos htagan beh sa New York City, cyox maki yotay qotox ngasal. hiya ga sraral mqwas biro beh gocyo na polawkes. Arbos smoya balay hngzyang qwas. Allan Arbos maki tay kawas 1941 msqon ki Diane Nemerov, maki tay kawas 1969 t'alax. maki 2 la'iy, Amy Arbos, Doon Arbos. Allan Arbos maki tay kawas 1977 msqon ki Mariclare Costello. Mariclare ozi hiya ga m'engi. maki 1 la'iy, Arin Arbos. Allan Arbos ro Diana cyox maki sazing laqi. mintzyowaw nya Allan Arbos hiya ga m'engi. t'aring sa kawas 1972, mtzyowaw zyowaw na engi ro mqwas. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>