<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alolong" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Alolong" copyright="CC BY-SA" citation="Alolong. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Alolong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Alolong, title = Alolong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Alolong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Alolong ga niya mki sku Karing Keng atu Guangfu, kwara sali buwan nya ga 18 buwan, 58 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 53 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 90%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Alolong hya' ga rgyax. tay 'zil na Alolong hya' ga llyung. tay mkyahu' na Alolong hya' ga llyung. tay mkraya' na Alolong hya' ga llyung. tay mkraya' na Alolong hya' ga Kalotong. tay 'zil na Alolong hya' ga Fahol. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Alolong ga niya mki sko Karing Keng ato Goangfo, kwara sali bowan nya ga 18 bowan, 58 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 53 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 90%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Alolong hya' ga rgyax. tay 'zil na Alolong hya' ga llyong. tay mkyaho' na Alolong hya' ga llyong. tay mkraya' na Alolong hya' ga llyong. tay mkraya' na Alolong hya' ga Kalotong. tay 'zil na Alolong hya' ga Fahol. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>