<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Alvan_Adams" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alvan_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Alvan_Adams. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alvan_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alvan_Adams, title = Alvan_Adams, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alvan_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mhtuw squw ryax sa 19 sa byacing te 7 na kawas te 1954 kya qalang na Kansas Amirika'. Sinsyuw na ptkura' mari' NBA, wal malax la. Kinwagiq niya' ga 206 senci', kinz'usuw niya' ga 95 kiro. Ryax niya' maki' NBA ga aring squw kawas te 1975 ruw mucing kawas ta 1988. Banggo' na lukus pinlukus niya' ga tay 33 lpgan. Ana kin lukus niya' uziy lga wal malax uziy la. kki'an na pinzyuwi' niya' mari' ga,maki' tay glaing ruw maki' tay kska' na pglaing. tmrang squw msspung sa pgwazyaw sa giqas sinsyuw na NBA sa kawas tay 1975 ga, t'aring mthwiru' na' ga wal syun sat ay spayat binkgan lalu' niya' ruw wal galun kya na gluw na Phoenix Suns la. Mtnaq sa kawasa qasa ga, magal squw sawn maha pgwazyaw sa niwan hayyo na ptkura' mari' qasa, ruw galun niya' kya uziy qnabu' naha' na pzyang balay msin'anak kin baq gmnaw' mari', yasa quw wal mg_pzyang balay hmzinas baq na qutux gluw giqas na ptkura' mari'. kwara' ryax pintzyuwaw niya' sa tkura' mari' qaniy ga yasa kni'an niya' sa Phoenix Suns, ruw wal malax sa kawas tay 1988, ryax pinzyuwi' niya' mari' ga 13,910 kwara' tins' wal niya' galun. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mhtow sqow ryax sa 19 sa byacing te 7 na kawas te 1954 kya qalang na Kansas Amirika'. Sinsyow na ptkora' mari' NBA, wal malax la. Kinwagiq niya' ga 206 senci', kinz'osow niya' ga 95 kiro. Ryax niya' maki' NBA ga aring sqow kawas te 1975 row mocing kawas ta 1988. Banggo' na lokos pinlokos niya' ga tay 33 lpgan. Ana kin lokos niya' oziy lga wal malax oziy la. kki'an na pinzyowi' niya' mari' ga,maki' tay glaing row maki' tay kska' na pglaing. tmrang sqow msspong sa pgwazyaw sa giqas sinsyow na NBA sa kawas tay 1975 ga, t'aring mthwiro' na' ga wal syon sat ay spayat binkgan lalo' niya' row wal galon kya na glow na Phoenix Sons la. Mtnaq sa kawasa qasa ga, magal sqow sawn maha pgwazyaw sa niwan hayyo na ptkora' mari' qasa, row galon niya' kya oziy qnabo' naha' na pzyang balay msin'anak kin baq gmnaw' mari', yasa qow wal mg_pzyang balay hmzinas baq na qotox glow giqas na ptkora' mari'. kwara' ryax pintzyowaw niya' sa tkora' mari' qaniy ga yasa kni'an niya' sa Phoenix Sons, row wal malax sa kawas tay 1988, ryax pinzyowi' niya' mari' ga 13,910 kwara' tins' wal niya' galon. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>