<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Andrew_Bogut" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Andrew_Bogut" copyright="CC BY-SA" citation="Andrew_Bogut. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Andrew_Bogut" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Andrew_Bogut, title = Andrew_Bogut, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Andrew_Bogut} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Andrew Bogut == Andrew Bogut hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pkaki' kkska'. kawas tay 1984, ryax sa tay 28 nqu tay 11, Andrew Bogut, squliq na p'unro. mintzyuwaw nya 1970 kawas hiya yaba ru yaya nya aring Croatia musa maki Australia. Bogut aring mrkyas smoya balay mzyuwi mari musa sakang' pspung mari. Jessica ga Bogut nya,maki sazing mlikuy laqi nya Luka ru Nikola. pinqbaqan nya Andrew Bogut mqwas biru sa St John's Regional pqwsan biru seneng . Andrew Bogut mqwas biru sa Lake Ginninderra pqwsan biru seneng . Andrew Bogut, t'aring kawas tay 2003 tehuk kawas tay 2005, mqwas biru sa Utah pqwsan biru krahu. qnxan nya Andrew Bogut maki msqun ki Jessica, tehuk misuw qani. maki 2 la'iy. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players 1984 kawas htagan beh sa Bogut ga,maki mongab'un.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Andrew Bogot == Andrew Bogot hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pkaki' kkska'. kawas tay 1984, ryax sa tay 28 nqo tay 11, Andrew Bogot, sqoliq na p'onro. mintzyowaw nya 1970 kawas hiya yaba ro yaya nya aring Croatia mosa maki Aostralia. Bogot aring mrkyas smoya balay mzyowi mari mosa sakang' pspong mari. Jessica ga Bogot nya,maki sazing mlikoy laqi nya Loka ro Nikola. pinqbaqan nya Andrew Bogot mqwas biro sa St John's Regional pqwsan biro seneng . Andrew Bogot mqwas biro sa Lake Ginninderra pqwsan biro seneng . Andrew Bogot, t'aring kawas tay 2003 tehok kawas tay 2005, mqwas biro sa Utah pqwsan biro kraho. qnxan nya Andrew Bogot maki msqon ki Jessica, tehok misow qani. maki 2 la'iy. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players 1984 kawas htagan beh sa Bogot ga,maki mongab'on.</FORM>
    </S>
</TEXT>