<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Angola" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Angola" copyright="CC BY-SA" citation="Angola. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Angola" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Angola, title = Angola, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Angola} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ankola hya' ga cyux maki' tay 12 30 S, 18 30 E na Afurika (Xweco). kwara' kinghciyan niya' 1,246,700 squ km (maki' tay 23 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,246,700 squ km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 squ km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 20,172,332. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 47.30%, lhlahuy hya' ga 46.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Luanda. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Eduardo dos Santos, aring ryax tay 10 squ byacing tay 9 sa kawas 1979 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinci angkla cinci spyang nya ga zyaw na qmahan.maki kbalay abura', spyang ga Kapinta syaw na umi. qutux kawas than hga ga 75％. maki knalay nha nniqun, kmalay lban. naqi ru kbalay lukus, maki angkla qasa ga snku nha abura', cyux spat pgal 億 bakit, qalang nha maki hmit balay na king wagiq balay cinci nha.masoq mtcilyaq lga, qutux qutux kawas peyugan qeqaya' angkla hopa' balay rhyal ru cingay balay qaya nha. sinpiyang na ggalan, yasa ga maki faco na pasi lalu nya. zyaw nqu pqmahan spyang balay na knalay nniqun maki kahwe, bonaw, qbiray, qetun, qhuniq na saping, guqoh, kgi, abura, saku', pagay, mugi, bilus, koko, abaw tbaku, ramat ru yutak, bway pinbahuy. angkla yani ga cingay balay kahwe nya. nuhi na Robusta . ttuqi Maki glean ga, shoyaw balay qasu aha. spyang na hngawan qasa cyux Mosantis, Pcila , Loantaru ru Lopito . thoyay sal ta kwara umi na cinbwnan. Angkla qalang mani ga uqiy kisya qluyuh nya ga sazing seng pitu kbhul tyu'lpgan payat koli. magal kwara tuqiy nya. spiyang balay tuqiy nya ga, aring Angla tehok Katancya ru tehok qruyuh balay na tuqiy kisya. sazing tuqiy kisya qani ga, aring Mosanpik ru Lolunsomakuys ga maki nazing hngawan umi nya. nanu yasa ga maki Angkla qalang qani ga spiyang balay ru blaq balay qalang qani. 51,429 koli qruyux tuqiy nya. 三分之一 na tuqiy ga yaqeh cikay tuqiy nya, rang mqwalax lga, zihul glgan la. qutux Koka ga 68 mond basu nha, Koka qani ga skoki nya. musa mlaka beh Inko ru putawya uzi.hoyaw balay hngawan skoki ga maki 192 處 kwara. pinqyuwan na zyuwaw na sraral sraran ga, lalu balay na Angola ga "pususipe'' ppsbaq cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ankola hya' ga cyux maki' tay 12 30 S, 18 30 E na Afurika (Xweco). kwara' kinghciyan niya' 1,246,700 squ km (maki' tay 23 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,246,700 squ km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 squ km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 20,172,332. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 47.30%, lhlahuy hya' ga 46.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Luanda. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Eduardo dos Santos, aring ryax tay 10 squ byacing tay 9 sa kawas 1979 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinci angkla cinci spyang nya ga zyaw na qmahan.maki kbalay abura', spyang ga Kapinta syaw na umi. qutux kawas than hga ga 75％. maki knalay nha nniqun, kmalay lban. naqi ru kbalay lukus, maki angkla qasa ga snku nha abura', cyux spat pgal 億 bakit, qalang nha maki hmit balay na king wagiq balay cinci nha.masoq mtcilyaq lga, qutux qutux kawas peyugan qeqaya' angkla hopa' balay rhyal ru cingay balay qaya nha. sinpiyang na ggalan, yasa ga maki faco na pasi lalu nya. zyaw nqu pqmahan spyang balay na knalay nniqun maki kahwe, bonaw, qbiray, qetun, qhuniq na saping, guqoh, kgi, abura, saku', pagay, mugi, bilus, koko, abaw tbaku, ramat ru yutak, bway pinbahuy. angkla yani ga cingay balay kahwe nya. nuhi na Robusta . ttuqi Maki glean ga, shoyaw balay qasu aha. spyang na hngawan qasa cyux Mosantis, Pcila , Loantaru ru Lopito . thoyay sal ta kwara umi na cinbwnan. Angkla qalang mani ga uqiy kisya qluyuh nya ga sazing seng pitu kbhul tyu'lpgan payat koli. magal kwara tuqiy nya. spiyang balay tuqiy nya ga, aring Angla tehok Katancya ru tehok qruyuh balay na tuqiy kisya. sazing tuqiy kisya qani ga, aring Mosanpik ru Lolunsomakuys ga maki nazing hngawan umi nya. nanu yasa ga maki Angkla qalang qani ga spiyang balay ru blaq balay qalang qani. 51,429 koli qruyux tuqiy nya. 三分之一 na tuqiy ga yaqeh cikay tuqiy nya, rang mqwalax lga, zihul glgan la. qutux Koka ga 68 mond basu nha, Koka qani ga skoki nya. musa mlaka beh Inko ru putawya uzi.hoyaw balay hngawan skoki ga maki 192 處 kwara. pinqyuwan na zyuwaw na sraral sraran ga, lalu balay na Angola ga "pususipe'' ppsbaq cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ankola ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** s~ɕ, ** ** e na a*urika (xweʦ~ʨo). kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ *,***,*** s~ɕqu km (makiʔ taj ** ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa *,***,*** s~ɕqu km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕqu km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa *.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa luan*a. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mawpuw qutux βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *os~ɕ* e*uar*o *os~ɕ s~ɕantos~ɕ, ariŋ rjax taj ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinʦ~ʨi aŋkla ʦ~ʨinʦ~ʨi s~ɕpjaŋ nja ɣa zjaw na qmaħan.maki kβalaj aβuraʔ, s~ɕpjaŋ ɣa kapinta s~ɕjaw na umi. qutux kawas~ɕ tħan ħɣa ɣa ***. maki knalaj nħa nniqun, kmalaj lβan. naqi ru kβalaj lukus~ɕ, maki aŋkla qas~ɕa ɣa s~ɕnku nħa aβuraʔ, ʦ~ʨjux s~ɕpat pɣal * βakit, qalaŋ nħa maki ħmit βalaj na kiŋ waɣiq βalaj ʦ~ʨinʦ~ʨi nħa.mas~ɕoq mtʦ~ʨiljaq lɣa, qutux qutux kawas~ɕ pejuɣan qeqajaʔ aŋkla ħopaʔ βalaj rħjal ru ʦ~ʨiŋaj βalaj qaja nħa. s~ɕinpijaŋ na ɣɣalan, jas~ɕa ɣa maki *aʦ~ʨo na pas~ɕi lalu nja. zjaw nqu pqmaħan s~ɕpjaŋ βalaj na knalaj nniqun maki kaħwe, βonaw, qβiraj, qetun, qħuniq na s~ɕapiŋ, ɣuqoħ, kɣi, aβura, s~ɕakuʔ, paɣaj, muɣi, βilus~ɕ, koko, aβaw tβaku, ramat ru jutak, βwaj pinβaħuj. aŋkla jani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj kaħwe nja. nuħi na roβus~ɕta . ttuqi maki ɣlean ɣa, s~ɕħojaw βalaj qas~ɕu aħa. s~ɕpjaŋ na ħŋawan qas~ɕa ʦ~ʨjux mos~ɕantis~ɕ, pʦ~ʨila , loantaru ru lopito . tħojaj s~ɕal ta kwara umi na ʦ~ʨinβwnan. aŋkla qalaŋ mani ɣa uqij kis~ɕja qlujuħ nja ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ pitu kβħul tjuʔlpɣan pajat koli. maɣal kwara tuqij nja. s~ɕpijaŋ βalaj tuqij nja ɣa, ariŋ aŋla teħok katanʦ~ʨja ru teħok qrujuħ βalaj na tuqij kis~ɕja. s~ɕaziŋ tuqij kis~ɕja qani ɣa, ariŋ mos~ɕanpik ru loluns~ɕomakujs~ɕ ɣa maki naziŋ ħŋawan umi nja. nanu jas~ɕa ɣa maki aŋkla qalaŋ qani ɣa s~ɕpijaŋ βalaj ru βlaq βalaj qalaŋ qani. **,*** koli qrujux tuqij nja. **** na tuqij ɣa jaqeħ ʦ~ʨikaj tuqij nja, raŋ mqwalax lɣa, ziħul ɣlɣan la. qutux koka ɣa ** mon* βas~ɕu nħa, koka qani ɣa s~ɕkoki nja. mus~ɕa mlaka βeħ inko ru putawja uzi.ħojaw βalaj ħŋawan s~ɕkoki ɣa maki *** * kwara. pinqjuwan na zjuwaw na s~ɕraral s~ɕraran ɣa, lalu βalaj na aŋola ɣa "pus~ɕus~ɕipeʔʔ pps~ɕβaq ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>