<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Angola" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Angola" copyright="CC BY-SA" citation="Angola. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Angola" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Angola, title = Angola, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Angola} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ankola hya' ga cyux maki' tay 12 30 S, 18 30 E na Afurika (Xweco). kwara' kinghciyan niya' 1,246,700 squ km (maki' tay 23 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,246,700 squ km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 squ km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 20,172,332. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 47.30%, lhlahuy hya' ga 46.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Luanda. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Eduardo dos Santos, aring ryax tay 10 squ byacing tay 9 sa kawas 1979 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinci angkla cinci spyang nya ga zyaw na qmahan.maki kbalay abura', spyang ga Kapinta syaw na umi. qutux kawas than hga ga 75％. maki knalay nha nniqun, kmalay lban. naqi ru kbalay lukus, maki angkla qasa ga snku nha abura', cyux spat pgal 億 bakit, qalang nha maki hmit balay na king wagiq balay cinci nha.masoq mtcilyaq lga, qutux qutux kawas peyugan qeqaya' angkla hopa' balay rhyal ru cingay balay qaya nha. sinpiyang na ggalan, yasa ga maki faco na pasi lalu nya. zyaw nqu pqmahan spyang balay na knalay nniqun maki kahwe, bonaw, qbiray, qetun, qhuniq na saping, guqoh, kgi, abura, saku', pagay, mugi, bilus, koko, abaw tbaku, ramat ru yutak, bway pinbahuy. angkla yani ga cingay balay kahwe nya. nuhi na Robusta . ttuqi Maki glean ga, shoyaw balay qasu aha. spyang na hngawan qasa cyux Mosantis, Pcila , Loantaru ru Lopito . thoyay sal ta kwara umi na cinbwnan. Angkla qalang mani ga uqiy kisya qluyuh nya ga sazing seng pitu kbhul tyu'lpgan payat koli. magal kwara tuqiy nya. spiyang balay tuqiy nya ga, aring Angla tehok Katancya ru tehok qruyuh balay na tuqiy kisya. sazing tuqiy kisya qani ga, aring Mosanpik ru Lolunsomakuys ga maki nazing hngawan umi nya. nanu yasa ga maki Angkla qalang qani ga spiyang balay ru blaq balay qalang qani. 51,429 koli qruyux tuqiy nya. 三分之一 na tuqiy ga yaqeh cikay tuqiy nya, rang mqwalax lga, zihul glgan la. qutux Koka ga 68 mond basu nha, Koka qani ga skoki nya. musa mlaka beh Inko ru putawya uzi.hoyaw balay hngawan skoki ga maki 192 處 kwara. pinqyuwan na zyuwaw na sraral sraran ga, lalu balay na Angola ga "pususipe'' ppsbaq cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ankola hya' ga cyox maki' tay 12 30 S, 18 30 E na Aforika (Xweco). kwara' kinghciyan niya' 1,246,700 sqo km (maki' tay 23 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,246,700 sqo km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sqo km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 20,172,332. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 47.30%, lhlahoy hya' ga 46.80%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 5.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Loanda. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpow qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga José Edoardo dos Santos, aring ryax tay 10 sqo byacing tay 9 sa kawas 1979 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinci angkla cinci spyang nya ga zyaw na qmahan.maki kbalay abora', spyang ga Kapinta syaw na omi. qotox kawas than hga ga 75％. maki knalay nha nniqon, kmalay lban. naqi ro kbalay lokos, maki angkla qasa ga snko nha abora', cyox spat pgal 億 bakit, qalang nha maki hmit balay na king wagiq balay cinci nha.masoq mtcilyaq lga, qotox qotox kawas peyogan qeqaya' angkla hopa' balay rhyal ro cingay balay qaya nha. sinpiyang na ggalan, yasa ga maki faco na pasi lalo nya. zyaw nqo pqmahan spyang balay na knalay nniqon maki kahwe, bonaw, qbiray, qeton, qhoniq na saping, goqoh, kgi, abora, sako', pagay, mogi, bilos, koko, abaw tbako, ramat ro yotak, bway pinbahoy. angkla yani ga cingay balay kahwe nya. nohi na Robosta . ttoqi Maki glean ga, shoyaw balay qaso aha. spyang na hngawan qasa cyox Mosantis, Pcila , Loantaro ro Lopito . thoyay sal ta kwara omi na cinbwnan. Angkla qalang mani ga oqiy kisya qloyoh nya ga sazing seng pito kbhol tyo'lpgan payat koli. magal kwara toqiy nya. spiyang balay toqiy nya ga, aring Angla tehok Katancya ro tehok qroyoh balay na toqiy kisya. sazing toqiy kisya qani ga, aring Mosanpik ro Lolonsomakoys ga maki nazing hngawan omi nya. nano yasa ga maki Angkla qalang qani ga spiyang balay ro blaq balay qalang qani. 51,429 koli qroyox toqiy nya. 三分之一 na toqiy ga yaqeh cikay toqiy nya, rang mqwalax lga, zihol glgan la. qotox Koka ga 68 mond baso nha, Koka qani ga skoki nya. mosa mlaka beh Inko ro potawya ozi.hoyaw balay hngawan skoki ga maki 192 處 kwara. pinqyowan na zyowaw na sraral sraran ga, lalo balay na Angola ga "pososipe'' ppsbaq cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>