<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Anthony_Addabbo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Anthony_Addabbo" copyright="CC BY-SA" citation="Anthony_Addabbo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Anthony_Addabbo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Anthony_Addabbo, title = Anthony_Addabbo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Anthony_Addabbo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kawas tay 1960, ryax sa tay 14 nqu tay 9, Anthony Addabbo squliq na Bunge'. (wal mhuqil sa kawas tay 2016) qnxan nya(qyanux nya) Anthony Addabbo htagan beh sa Coral Gables.mrkyas beh Virginia Beach,Virginia. Anthony Addabbo aki mtqutux mlahang qhuniq na sinsiy. tmasot hopa pqwasan biru beh Virginia Tech ,Blacksburg Virginia. kawas tay 1987, musa mtzyaw beh New Yore City. kawas tay 1999, ryax sa tay 7 nqu tay 6, Anthony Addabbo ru Elli Pattino wal kokeng la. cyux maki qutux laqi mlikuy, Brandon lalu nya.htagan kawas tay 1998,ryax sa tay 11 nqu tay 12. pinqbaqan nya Anthony Addabbo tmasuq mqwas biru sa Virginia Tech pqwsan biru krahu, sa Blacksburg, Virginia. mintzyuwaw nya Anthony hiya ga m'engi. t'aring sa kawas 1987, mtzyuwaw zyuwaw na model sa New York. t'aring sa kawas 1987, mtzyuwaw zyuwaw na engi ru mqwas. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kawas tay 1960, ryax sa tay 14 nqo tay 9, Anthony Addabbo sqoliq na Bonge'. (wal mhoqil sa kawas tay 2016) qnxan nya(qyanox nya) Anthony Addabbo htagan beh sa Coral Gables.mrkyas beh Virginia Beach,Virginia. Anthony Addabbo aki mtqotox mlahang qhoniq na sinsiy. tmasot hopa pqwasan biro beh Virginia Tech ,Blacksborg Virginia. kawas tay 1987, mosa mtzyaw beh New Yore City. kawas tay 1999, ryax sa tay 7 nqo tay 6, Anthony Addabbo ro Elli Pattino wal kokeng la. cyox maki qotox laqi mlikoy, Brandon lalo nya.htagan kawas tay 1998,ryax sa tay 11 nqo tay 12. pinqbaqan nya Anthony Addabbo tmasoq mqwas biro sa Virginia Tech pqwsan biro kraho, sa Blacksborg, Virginia. mintzyowaw nya Anthony hiya ga m'engi. t'aring sa kawas 1987, mtzyowaw zyowaw na model sa New York. t'aring sa kawas 1987, mtzyowaw zyowaw na engi ro mqwas. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>