<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Apapuro" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Apapuro" copyright="CC BY-SA" citation="Apapuro. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Apapuro" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Apapuro, title = Apapuro, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Apapuro} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Apapuro ga niya mki sku Tayto Keng atu Taitung, kwara sali buwan nya ga 286 buwan, 864 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 51% kyan ku 437 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 49% kyan ku 427 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 43%, Paywan 2%, Bunun 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Apapuro hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Apapuro hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Apapuro hya' ga wsilung krahu'. tay mkraya' na Apapuro hya' ga llyung. tay mkyahu' na Apapuro hya' ga Alapanay. tay 'llaw na Apapuro hya' ga Matang. rekisi kayal kyokay qalang Apapuro ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Apapuro ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Apaporo ga niya mki sko Tayto Keng ato Taitong, kwara sali bowan nya ga 286 bowan, 864 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 51% kyan ko 437 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 49% kyan ko 427 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 43%, Paywan 2%, Bonon 1%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Apaporo hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Apaporo hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Apaporo hya' ga wsilong kraho'. tay mkraya' na Apaporo hya' ga llyong. tay mkyaho' na Apaporo hya' ga Alapanay. tay 'llaw na Apaporo hya' ga Matang. rekisi kayal kyokay qalang Apaporo ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Apaporo ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>