<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Argentina" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Argentina" copyright="CC BY-SA" citation="Argentina. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Argentina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Argentina, title = Argentina, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Argentina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Argentina hya' ga cyux maki' tay 34 00 S, 64 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,780,400 sq km (maki' tay 8ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,736,690 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 43,710 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 43,886,748. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 53.90%, lhlahuy hya' ga 10.70%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 35.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Buenos Aires. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Mauricio Macri, aring ryax tay 10 squ byacing tay 12 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Plahang hi' nbu Ka hum squliq pklahang nbu ru, ptyuw na sehu, ru pbetaqan ru plahang hi nbu na pawsian rmaw, hminas cyugal kbhun buying msqutux mtzywaw, cyugal ga sazin baq p'baq, phzinas smka na squliq ga sasisio mtyuaw. plahang hi' nbu kuoka mlahang kwaraq squliq, ana binah na squliq uzi, nanu yasa haki lhinhay na qalan, qzinuq na squliq ga khangun nay uzi. Smsum zywaw sinbilan Sibilant zywaw na Akntiy kahun ta Ocuo, pzyux kahun binah qlang na squkiq snsum nha zywaw pkcingay gaga na Alntiy. Quni haw'luis, bohs kmayan, squliq na Akntiy ga kman ke sibonya na squliq itali: "Krani nha minaki paliy na squliq na inkuko." lozi ga, squliq na kuwciaw qnzyat mtuyuw qnxan nha ga. mnglung cikay qanxan na gaga Akntiy la. Zmagan nniqun na ocuo krryax ga, wayay itali, siangciang, ru sbing pang, squliq Aknting smoya maniq nniqun na cinhyan uzim ru kriauw na nniqun, kwaraq smuling sueciaw pyanhniqun na qalang Aknting smuling sianm (Asado) ru loklo, loklo ga nbox na qetun. layan sianm yacung ru topu. Umita ga nbox na qetun, layan yacung laciaou waralng kblayan nha niwan snabu niqun qalang qani kian na talaha sianm htgan na cinbwanan alinh srara psuyx balay hisiam slingun na, Aknting pyangbalay ga na Itali kcing miy, guys hi ktuaw kacin, guys kacin, pyah na Itali ru hmyaq pyah skitu na miluku ga. Ktan krryax niqan pyanh sbing, tuangan pyahh ciawkli skitu na miluku ru bway giram, sinpamya balay nha uzi, qwau sgnaw Aknting ga pyang balay na cinbwanan, yasa qu pyang sgleng na maniqi sazi qa pyang nbun qu qalang Aknting ma'pek tolot csiacu sila satang ga syon kwaea qalang. Nnbun matay ga muci qutux nbun Aknting lozi, maki pqwasam, slayn llgam ru ana nanu na slayn. Hugal Aknting ga hminas balay hugal na qutux qalang, kbhul ga qelu pqan maki hugal qu squliq, mopu hupa na hugal kian smka na squliq na qalang, Musa maki cuygan kbhul mang na squlang maki hugal puinasailis, kwara squliq na puinasailis kaki qutux seng cuygam mang squliq. mntosa, Tukuma, lapulata, matpulata, sa'ta ru sngbe hmzinas miman mang squliq uzi. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Argentina hya' ga cyox maki' tay 34 00 S, 64 00 W na Nan-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 2,780,400 sq km (maki' tay 8ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,736,690 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 43,710 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 43,886,748. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 53.90%, lhlahoy hya' ga 10.70%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 35.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Boenos Aires. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Maoricio Macri, aring ryax tay 10 sqo byacing tay 12 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. Plahang hi' nbo Ka hom sqoliq pklahang nbo ro, ptyow na seho, ro pbetaqan ro plahang hi nbo na pawsian rmaw, hminas cyogal kbhon boying msqotox mtzywaw, cyogal ga sazin baq p'baq, phzinas smka na sqoliq ga sasisio mtyoaw. plahang hi' nbo kooka mlahang kwaraq sqoliq, ana binah na sqoliq ozi, nano yasa haki lhinhay na qalan, qzinoq na sqoliq ga khangon nay ozi. Smsom zywaw sinbilan Sibilant zywaw na Akntiy kahon ta Ocoo, pzyox kahon binah qlang na sqokiq snsom nha zywaw pkcingay gaga na Alntiy. Qoni haw'lois, bohs kmayan, sqoliq na Akntiy ga kman ke sibonya na sqoliq itali: "Krani nha minaki paliy na sqoliq na inkoko." lozi ga, sqoliq na kowciaw qnzyat mtoyow qnxan nha ga. mnglong cikay qanxan na gaga Akntiy la. Zmagan nniqon na ocoo krryax ga, wayay itali, siangciang, ro sbing pang, sqoliq Aknting smoya maniq nniqon na cinhyan ozim ro kriaow na nniqon, kwaraq smoling soeciaw pyanhniqon na qalang Aknting smoling sianm (Asado) ro loklo, loklo ga nbox na qeton. layan sianm yacong ro topo. Umita ga nbox na qeton, layan yacong laciaoo waralng kblayan nha niwan snabo niqon qalang qani kian na talaha sianm htgan na cinbwanan alinh srara psoyx balay hisiam slingon na, Aknting pyangbalay ga na Itali kcing miy, goys hi ktoaw kacin, goys kacin, pyah na Itali ro hmyaq pyah skito na miloko ga. Ktan krryax niqan pyanh sbing, toangan pyahh ciawkli skito na miloko ro bway giram, sinpamya balay nha ozi, qwao sgnaw Aknting ga pyang balay na cinbwanan, yasa qo pyang sgleng na maniqi sazi qa pyang nbon qo qalang Aknting ma'pek tolot csiaco sila satang ga syon kwaea qalang. Nnbon matay ga moci qotox nbon Aknting lozi, maki pqwasam, slayn llgam ro ana nano na slayn. Hogal Aknting ga hminas balay hogal na qotox qalang, kbhol ga qelo pqan maki hogal qo sqoliq, mopo hopa na hogal kian smka na sqoliq na qalang, Mosa maki coygan kbhol mang na sqolang maki hogal poinasailis, kwara sqoliq na poinasailis kaki qotox seng coygam mang sqoliq. mntosa, Tokoma, lapolata, matpolata, sa'ta ro sngbe hmzinas miman mang sqoliq ozi. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>