<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Armenia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Armenia" copyright="CC BY-SA" citation="Armenia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Armenia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Armenia, title = Armenia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Armenia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Armenia hya' ga cyux maki' tay 40 00 N, 45 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 29,743 sq km (maki' tay 143ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,203 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,540 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,051,250. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 59.70%, lhlahuy hya' ga 9.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 31.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Yerevan. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 21 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Serzh Azati Sargsyan, aring ryax tay 9 squ byacing tay 4 sa kawas 2008 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Armenia hya' ga cyox maki' tay 40 00 N, 45 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 29,743 sq km (maki' tay 143ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,203 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 1,540 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 3,051,250. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 59.70%, lhlahoy hya' ga 9.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 31.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Yerevan. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 21 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Serzh Azati Sargsyan, aring ryax tay 9 sqo byacing tay 4 sa kawas 2008 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>