<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Arron_Afflalo" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Arron_Afflalo" copyright="CC BY-SA" citation="Arron_Afflalo. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Arron_Afflalo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Arron_Afflalo, title = Arron_Afflalo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Arron_Afflalo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Arron Afflalo Htuw beh kawas 1985 cyacing te 10 ryax te 15 beh kya Los Angeles, California, USA, sinsyuw unroing sinmung pzyuy' mari' ykura' kari' American professional basketball. kinwagiw sin'rux niya' ga 196 kungxun, kin'usuw niya' lga 95 kungcin. kki'an niya' iy mspung mari' lga, pklahang te suruw, squw pkaki' te syaw hazi' na kska'. nanu' squw pyayaw giqas na sinsyuw na NBA squw kawas na 2007 qasa ga, nisan thwiru' nxal na' ga, maki' 27 binkgan lalu' niya' ruw alun kya na Detroit Pistons la, ga kni'an niya' mtama' thekan hya' ga yaquw kawas 2007 byacing te 11 ryax te 1. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' Detroit Pistons (2007–2009) maki' squw kawas te 2009 byacing te 2 ryax te 14 ga, trang squw mspung kya squw pins'rux na Arizona Phoenix msspung na pzyang baq tkra' na NBA ga, wan sraw ni Afflalo minpusal maqux quw Pistons. Denver Nuggets (2009–2012) squw kawas te 2009 byacing te 6 ryax sa 13ga, wan nha' tbirun beh Denver gold team quw Afflalo qasa. Orlando Magic (2012–2014) squw kawas te 2012 byacing te 8 ryax sa 10 ga, wan nha' tbirun beh Orlando Magic quw Afflalo qasa. squw kawas te 2013 byacing te 12 ryax sa 3 ga, txal nanak pspung quw Afflalo ga 43 bang quw tinsu' niya, trang kya ga wal niya' sbiru' kya quw kirok niya' sa ryax niya' mzyuy' mari' qasa. Denver Nuggets (2014–2015) squw kawas te 2014 byacing te 6 ryax sa 26 ga, wan nha' tbirun beh Back to the Denver gold team quw Afflalo qasa, ruw mnwah mspung squw t'aring balay ppspngan nha' squw byacing te 10 ryax te 29, ruw txal nanak qasa lga wal niya' siy aliy 15 ting tinsu' kya, ruw min 4quw qnul niya' mari' zik na waya'. Portland Trail Blazers (2015) squw kawas te 2015 byacing te 2 ryax sa 19 ga, wan nha' tbirun beh Portland Pioneers quw Afflalo qasa. New York Knicks (2015–2016) squw kawas te 2015 byacing te 6 ryax sa 9 ga, wan miru' ketak kya squw New York Nick team. Wan niya shoqan quw minmspat pinspung naha' squw pinspngan nha' sa t'ringan na pinspngan, ruw tehuk beh byacing 11 ryax 11 lga musa' mspung squw mtama' sa thekan na Charlotte Hornets. Sacramento Kings (2016–2017) squw kawas te 2016 byacing te 7 ryax sa 9 ga, wan miru' kayak squw Sacramento Kings, ga maki' squw kawas te 2017 byacing te 6 ryax 23 lga,wan nha' laxan kya la. Orlando Magic (2017–2018) squw kawas te 2017 byacing te 6 ryax sa 27 ga, miru' kayak squw Orlando Magic, t'aring kya squw te sazing pspngan na The magic team la. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Arron Afflalo Htow beh kawas 1985 cyacing te 10 ryax te 15 beh kya Los Angeles, California, USA, sinsyow onroing sinmong pzyoy' mari' ykora' kari' American professional basketball. kinwagiw sin'rox niya' ga 196 kongxon, kin'osow niya' lga 95 kongcin. kki'an niya' iy mspong mari' lga, pklahang te sorow, sqow pkaki' te syaw hazi' na kska'. nano' sqow pyayaw giqas na sinsyow na NBA sqow kawas na 2007 qasa ga, nisan thwiro' nxal na' ga, maki' 27 binkgan lalo' niya' row alon kya na Detroit Pistons la, ga kni'an niya' mtama' thekan hya' ga yaqow kawas 2007 byacing te 11 ryax te 1. kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' Detroit Pistons (2007–2009) maki' sqow kawas te 2009 byacing te 2 ryax te 14 ga, trang sqow mspong kya sqow pins'rox na Arizona Phoenix msspong na pzyang baq tkra' na NBA ga, wan sraw ni Afflalo minposal maqox qow Pistons. Denver Noggets (2009–2012) sqow kawas te 2009 byacing te 6 ryax sa 13ga, wan nha' tbiron beh Denver gold team qow Afflalo qasa. Orlando Magic (2012–2014) sqow kawas te 2012 byacing te 8 ryax sa 10 ga, wan nha' tbiron beh Orlando Magic qow Afflalo qasa. sqow kawas te 2013 byacing te 12 ryax sa 3 ga, txal nanak pspong qow Afflalo ga 43 bang qow tinso' niya, trang kya ga wal niya' sbiro' kya qow kirok niya' sa ryax niya' mzyoy' mari' qasa. Denver Noggets (2014–2015) sqow kawas te 2014 byacing te 6 ryax sa 26 ga, wan nha' tbiron beh Back to the Denver gold team qow Afflalo qasa, row mnwah mspong sqow t'aring balay ppspngan nha' sqow byacing te 10 ryax te 29, row txal nanak qasa lga wal niya' siy aliy 15 ting tinso' kya, row min 4qow qnol niya' mari' zik na waya'. Portland Trail Blazers (2015) sqow kawas te 2015 byacing te 2 ryax sa 19 ga, wan nha' tbiron beh Portland Pioneers qow Afflalo qasa. New York Knicks (2015–2016) sqow kawas te 2015 byacing te 6 ryax sa 9 ga, wan miro' ketak kya sqow New York Nick team. Wan niya shoqan qow minmspat pinspong naha' sqow pinspngan nha' sa t'ringan na pinspngan, row tehok beh byacing 11 ryax 11 lga mosa' mspong sqow mtama' sa thekan na Charlotte Hornets. Sacramento Kings (2016–2017) sqow kawas te 2016 byacing te 7 ryax sa 9 ga, wan miro' kayak sqow Sacramento Kings, ga maki' sqow kawas te 2017 byacing te 6 ryax 23 lga,wan nha' laxan kya la. Orlando Magic (2017–2018) sqow kawas te 2017 byacing te 6 ryax sa 27 ga, miro' kayak sqow Orlando Magic, t'aring kya sqow te sazing pspngan na The magic team la. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>