<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ashraf_Ghani_Ahmadzai" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ashraf_Ghani_Ahmadzai" copyright="CC BY-SA" citation="Ashraf_Ghani_Ahmadzai. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ashraf_Ghani_Ahmadzai" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ashraf_Ghani_Ahmadzai, title = Ashraf_Ghani_Ahmadzai, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ashraf_Ghani_Ahmadzai} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ashraf Ghani Ahmadzai == ryax sa tay 19 nqu tay 5, Ashraf Ghani Ahmadzai, biru na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1945) mrhuw Afghanistan ta' misuw hya' ga Ashraf Ghani Ahmadzai, aring ryax tay 29 squ byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. qnxan nya Rula Ghani ga, kneril ni Ashraf Ghani Ahmadzai. Ashraf Ghani Ahmadzai maki tay kawas 1975 msqun ki Rula Ghani, tehuk misuw qani. Rula Saade Ghani htagan beh sa ngasal na Lebanese Christian. kawas tay 1970 maki Lebanon,hga sazing hi mqwas hopa pqwasan biru mqbaq lga msqun mqyanux la.msqun mqyanux beh Amelika hga sazing hi. Ashraf Ghani Ahmadzai ru Rula Ghani maki sazing laqi.qutux kneril laqi qutux mlikuy laqi,Mariam ru Tariq lalu nya. Ashraf Ghani Ahmadzai htagan beh sa Afghanistan. hiya ga Ahmadzai Pashtun qalang nya. Ashraf tmasot kawas tay 1967,mqwas biru beh Lake Oswego High School in Lake Oswego, Oregon. kawas tay 1973,tmasot mqwas biru beh Amelika hopa pqwasan biru.suruw lga,kawas tay 1977 tmasot mqwas biru beh Columbia hopa pqwasan biru. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ashraf Ghani Ahmadzai == ryax sa tay 19 nqo tay 5, Ashraf Ghani Ahmadzai, biro na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1945) mrhow Afghanistan ta' misow hya' ga Ashraf Ghani Ahmadzai, aring ryax tay 29 sqo byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. qnxan nya Rola Ghani ga, kneril ni Ashraf Ghani Ahmadzai. Ashraf Ghani Ahmadzai maki tay kawas 1975 msqon ki Rola Ghani, tehok misow qani. Rola Saade Ghani htagan beh sa ngasal na Lebanese Christian. kawas tay 1970 maki Lebanon,hga sazing hi mqwas hopa pqwasan biro mqbaq lga msqon mqyanox la.msqon mqyanox beh Amelika hga sazing hi. Ashraf Ghani Ahmadzai ro Rola Ghani maki sazing laqi.qotox kneril laqi qotox mlikoy laqi,Mariam ro Tariq lalo nya. Ashraf Ghani Ahmadzai htagan beh sa Afghanistan. hiya ga Ahmadzai Pashton qalang nya. Ashraf tmasot kawas tay 1967,mqwas biro beh Lake Oswego High School in Lake Oswego, Oregon. kawas tay 1973,tmasot mqwas biro beh Amelika hopa pqwasan biro.sorow lga,kawas tay 1977 tmasot mqwas biro beh Colombia hopa pqwasan biro. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>