<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Asiroay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Asiroay" copyright="CC BY-SA" citation="Asiroay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Asiroay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Asiroay, title = Asiroay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Asiroay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Asiroay ga niya mki sku Taitung Keng atu Taitung Si, kwara sali buwan nya ga 1,259 buwan, 3,198 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 38% kyan ku 1,228 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 62% kyan ku 1,970 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 26%, Paywan 5%, Bunun 1%, Rukay 1%, Puyuma 1%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal pqwasan biru'. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Asiroay hya' ga bsilung. tay 'zil na Asiroay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Asiroay hya' ga llyung. tay mkraya' na Asiroay hya' ga llyung. tay mkraya' na Asiroay hya' ga Pongodan. tay mkyahu' na Asiroay hya' ga Ining. tay 'llaw na Asiroay hya' ga Fukid. rekisi kayal kyokay qalang Asiroay ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Asiroay ga niya mki sko Taitong Keng ato Taitong Si, kwara sali bowan nya ga 1,259 bowan, 3,198 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 38% kyan ko 1,228 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 62% kyan ko 1,970 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 26%, Paywan 5%, Bonon 1%, Rokay 1%, Poyoma 1%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal pqwasan biro'. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Asiroay hya' ga bsilong. tay 'zil na Asiroay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Asiroay hya' ga llyong. tay mkraya' na Asiroay hya' ga llyong. tay mkraya' na Asiroay hya' ga Pongodan. tay mkyaho' na Asiroay hya' ga Ining. tay 'llaw na Asiroay hya' ga Fokid. rekisi kayal kyokay qalang Asiroay ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>