<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Austria" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Austria" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Austria hya' ga cyux maki' tay 47 20 N, 13 20 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 83,871 sq km (maki' tay 114 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 82,445 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,426 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,711,770. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 38.40%, lhlahuy hya' ga 47.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 14.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vienna. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Alexander Van der Bellen, aring ryax tay 26 squ byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. kkian Awtiri ga maki beh Oco na ska. rhyal siga wagiq tong ga rroq. A'pessan hnasun nya Awtiri. nanu yasa tehok qmisan lga san nha mslokah hi. rhyal rgyax maki 7% labang nya, syang na rgyax bhoboh tunux kwara. ska nya ga cecingyentayz . wagiq na rgyax ga takloknasan , hayapa ga 3798 ÁĪ≥. weyna ga penti. tongnan ru pepu ga cyuring ru wagiq na rgyax. Dongpepu ga Donaw llyung, qruyux nya ga 350 koli. hanbu crux mu'h ru tlawah situ ga crux inh ru sa'cah . Awitiri ga maki hrhul na hakyang ru hoyaq cikay kayal nya, qmisan lga rhyaq. 'bagan lga mkilux. Awtiri na hlahuy ga fukayri ga 46.7 pasento, qalang mani ga spiyang tama beh syang na Donawh na weyna . spiyang na hogal ga crux sa'spaw . inspuluk , klac rulic . hitocbo nya ga 838379 pinxwang meta. ggalan pila Awitiri qani ga hoyaw balay ggalan pila. blaq balay qyanux squilq nha. yal qmayeh ru koba ga hoyaw kwara. spang nya balay ga kmalay kin, kikay, abura, lengki, kobana wazyang kbalay qhunq ru qsya;zyuwaw na pnqnyatan ga cyux kaping bzyoq. qmayeh ga cuyx ramat, mubi, qetun, ngahi. ggalan pila ga ubuy Omong na koka. nanu tasa maras cingay balay pila ma. 2006 kawas Awtiri na GDP tongan 3.3%. khmay na squilq kwara Awtiri qalang qani ga maki 92% na squilq, siki tehoq 1990 kawas nanslafu na yaqeh squilq mwah tmwan Awtiri, hga ga bolopa na squilq. kruma 10% ga iyat Awtiri na squilq, kwara squilq aring syaw na squilq. tokubet To'o na koka, maki qutux mang spat seng na Sloweniya . maki kntungpang ru Stiriya qalang. Oco ga cyugal qu rinhoyal. (Z'mat śó•ŤÄ≥śõľ, Slafu śĖĮśčČŚ§ę, lating śčČšłĀ) Awtiri qalang qani ga lhuyal Z'mang Almanni , PaFariya , Flangk msqun. Maca', syownu, Slafu ru Loma na 'tayal uzi. ke'ru gaga nha ga mtnaq cikay uzi, kya nanak gaga nha uzi. hminas 74% na Awtiri squilq ga snhi cyorokay kwara 59.9% lga snhi Loma tengsukyo, 6% ga c'ng cyaw hey 3.5% ga śĖįśēôŤ∑ĮŚĺ∑Śģó, 4% lga binah na śĖįśēô, 6% ga islancyang , Focyang , intucyaw , cingay balay itay na squilq maki Awtiri, 1930 kawas yutay hminas mcilyaq mopuw mang squilq nya, suruw lga trang te sazing cinbwanan hrgi' xalan pyutan . 1900 kawas thay kya halay 6,003,845 squilq nya la. suruw lga hbuyaw squilq la. 2017 kawas 3 byacing 14 ryax Awtiri na maki 8.598. 375 kwara squilq la. ke' Awtiri na mrhuw ga Śĺ∑Ť™ě skatal nha, syaalmani skatal nha, congpaFaliya skayal nha uzi. ke' na Awtiri ckaw Śĺ∑Ť™ě skayal nha uzi. ke' na Awtiri ckaw Śĺ∑Ť™ě skayal nha. zywaw kinbkisan 1683 kawas Hapuspawwang śúĚ maki weyena mciraq lga inipagan Oco Congsa glabang na 'tumang ŚłĚŚúč. 'lwan bkisan, Awitiri maki sar√ßal giray maki squilq piyano pslyan. glen na Loma, cingay balay kay't na squilq hlahuy qalang qani. suruw lga wal qolan Kay; t la. Lomatiko ini agal lga Awtiri leng tehoq Syuw, lungpati , Tongkt , Pafaliya ru Falank wal hga golan. Slafa mholuy musa beh A'pesti . qolan na Awtiri, ms'uruw kalantaniya ÁéčŚúč. kongye 788 kawas caliman wal qolan, sklokah muya pinbahuw, mwah khmay cyorokay uzi. Cariman ru Balank talax la, Awtiri g muck Nanak maki Falank, maki galan qasa ga song nha "marchia Orientalis"śĚĪśĖĻťāäÁĖÜť†ėšĻčśĄŹ. mrhuw na Pafali mlahang qalang qani. 976 kawas maki beh Papnpaw na Liawpot ru mcilyaq Nanslafa ru Syuwyali mlahang rhyal qsu balay maki lalu nya Awtiri mani ga sbibu Nha beh 9964 kawas, trang mbibu Ostarrichi ke' na ŚŹ§Śĺ∑Ť™ě ma. 1156 kawas cipoq balay kneri nya Awtiri magan, 1192 kawas Pappaw na mrhuw wal galun Stayliya. 1246 kawas Awtiri ga mciyaq Fetle maki laytah wal mhoqeng la. Kpyut mciyaq (Papnpaw) la. Awtiri musa Posimiya na Mis' Awtoka na qbao lru 1278 kawas maki Pencyang mciyaq Congtoka ini agal Tic na Rukawfuis ru siki tehok te qutux cinbwanan mciyaq mosoq lga Awtiri lga galan nya Puspaw nasal qani kanhang, Hapuspaw cinngasal ga maki 14.15 seki mlahang slabang rhyal nha. 1526 kawas Awtiri wal nya galuw Posimiya ru 'mantu ini na Syuyari, sazing koka qani ga cingay balay moray nha. 1683 kawas qeru byacing mopuw sazing ryax na Weyena mciyaq cow Awtiri msqun Polan na hetay qryangan nya Weyena sazing byacing lga 'tuman ini maquh hetay qani. aring mciyaq qani ga hits nya 'tuman ru kura beh Oco šł≠Ť•ŅťÉ® tonga slabang mshzi' bali msqun Hapuspaw wan caw maki Cowo na kenli, suluw lga mluw kwara hetay la. wayal 1699 kawas Ka'lofuci na keyak. Awtiri qalan nya Snsnlomatiko qalang nya. aring 1806 kawas lga Snsnlomatiko hoqeng lga Hopuspaw cinngasal ga mngaza S'lomatiko mouw Pulus, Awtiri taling mluw Pulis bsyaq balay kaw nya squn mna Tici kngli mcicyaq trang Awtiri tema mluw tnaqan Topulus ru 'los pin sazing sanka ru kwabu kengli ru mcilyaq, msqun kwara Awtiri ru Pulus 'los te sazing saka Kwah'polon tequtux ru tecyugal. 1806 kawas S'lomatiko sgayal, aniyasa lga sazing kawas myan, Fulacs Ps's'lomatiko shuti hwanti kmayal nanak muci hya ga Awtiriri na mrhuw ma. knahal ga i Awtiri spiyang qska qalang ga Hpuspow. 1867 kawas thzyazi Awtiri maki Puaw mcilyaq, leqaw nya kablar zyaw qani. pkayal muck Awtiri ga Kongcupang Awsyutiko mrhuw na Awsyugtiko maki Nanak ihwe ru haykuang nha, masoq mcilyaq lga ini maqux Awsyutiko qsugun nya cipoq balay na koka', Laytaniya lga mluw Awtiri la. (aring 1918 kawas mopuw byacing pusalqutux ryax tehoq 1919 kawas qeru byacing pusalqutux ryax) Mpusalqutux byacing song nha TicAwtiri , shtuy nha Tko ru Wemakonghko msqun. 1938 kawas nacuetko ru Taw msqun la. mosoq mcilyaq lga, Awtiri ga knahang pitu kawas na gikang. 1945 kawas ini maqux Nacuetka qani, Awtiri myup knahang Mongclung , siki tehoq 1955 kawas Awtiri koka smunan . maki Awtiri kmayal muci si bsyaq sa kaki kya ma. sqolan Awtiri tongmong hetay rgit shryaq. Awtiri tehoq suruw lga magal nanak ru misuw lga tesazing na Kowhko ma. 1989 kawas, TongO Kowsantang teng ri lga spayang la, Awtiri gyut sang ka Oco msqun. 1995 kawas tmwang sanka Omong, ru 1999 kawas temong Oyalci . śĒŅś≤Ľ (sezi') tsotow na Awtiri ga hopa' balay na mrhuw. may mtzyu kawas lga saring kwara squilq sengkyo. spyang ga sotow maya lalu, Congri spang hopa na mrhuw. Awtiri ga sazing na linhoyan, qutux ga tzyul pgal payat na squilq rayhyo surux na Rengpangyal ru 183 na squilq sengkya na iyeng na Kominyel. Kominyel spyang na cyogung ga msi horik, msati giqas na sehuw sangka mlahuy. magal ini snhi Rangpang sehuw ru squilq. Rangpang rayhyo qpzing na mrhuw, galun nya maki kengri nya kominyng wal nya galun gaga ru sbinah nya lozi. lgan nha kominyen sprang na gaga, lengpangyen lga ungat ska syahaw 'zing na mincutang ru ska syahaw 'law na z'mintang . bsyaq balay thozyay surux beh sehu, nanu yasa ga Ocona koka msqun sehu ma. maki sipngan nanak na te qutux hopa cyux tama tzyung kawas Congri, 1999 kawas sengkyo, 'law mincwecui na ziyu te sazing na tang, nanu yasa ga Z'mintang mops ru mouw Á§ĺśįĎťĽ® bsyaq na msqun sehu. mluw Zyutang mosque Yoireng Mong . maki Awtiri koka mani ga hopa balay qyaqeh nha. koka qani ga ini aw kwara inlungan ha, squilq; Omong maki ginas na kinpuyan Awtiri binas na qalang. trang Zyutang qyaqeh thazi, qeru byacing la wal lahan Omong la, yasa wal nzyut balq pin'buzyan la. 2002 kawas qeru byacing, nyux is maki sazing na śĒŅÁ≠Ė ru gmleng na msang trang mpuw qutux byacing magal mrhuw yasa thoyay han qalang nha. wal nya galun 79Śł≠ ru 42.3% na kipu. magal te hopa balay na mrhuw, Ziyutang lga wal hotang kipu nya 18 Śł≠ balay. 10. 1% nanak kipu nya. maki 2006 kawas mpuw byacing qutux ryax na sengkyo ga, S'mintang yoway magal, trang sehuw na mrhuw. taring magal sehu' na kengri kbalay ziqas na "Ś§ßŤĀĮŚźąśĒŅŚļú". trang ana maki sengkyo ga šł≠Á§ĺśįĎťĽ® ru šļļśįĎťĽ® ga cipok balay kipu nya. Á§ĺśįĎťĽ® hya ga mhotaw ru ini tehoq 30%, mopuw qutux hlahuy wal hotaw kipu nya, wal maqux 3.3 ŚÄčÁôĺŚąÜťĽě wal nya hnasun šļļśįĎťĽ® kipu. zihung pkayal lga, tehoq suruw mopuw sazing byacing sazing ryax taring kmalay surux klabang "Ś§ßŤĀĮŚźąśĒŅŚļú", we'na Faimang blaq nha ziqas na mrhuw. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIAśĄ∑ Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">aus~…ētria ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj *** …£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a *ienna. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a alexan*er *an *er ő≤ellen, ariŇč rjax taj ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. kkian awtiri …£a maki ő≤eńß o ¶~ ®o na s~…ēka. rńßjal s~…ēi…£a wa…£iq toŇč …£a rroq. a Ēpes~…ēs~…ēan ńßnas~…ēun nja awtiri. nanu jas~…ēa teńßok qmis~…ēan l…£a s~…ēan nńßa ms~…ēlokańß ńßi. rńßjal r…£jax maki *% laő≤aŇč nja, s~…ējaŇč na r…£jax ő≤ńßoő≤ońß tunux kwara. s~…ēka nja …£a  ¶~ ®e ¶~ ®iŇčjentajz . wa…£iq na r…£jax …£a takloknas~…ēan , ńßajapa …£a **** *. wejna …£a penti. toŇčnan ru pepu …£a  ¶~ ®juriŇč ru wa…£iq na r…£jax. *oŇčpepu …£a *onaw lljuŇč, qrujux nja …£a *** koli. ńßanő≤u  ¶~ ®rux mu Ēńß ru tlawańß s~…ēitu …£a  ¶~ ®rux inńß ru s~…ēa Ē ¶~ ®ańß . awitiri …£a maki ńßrńßul na ńßakjaŇč ru ńßojaq  ¶~ ®ikaj kajal nja, qmis~…ēan l…£a rńßjaq.  Ēő≤a…£an l…£a mkilux. awtiri na ńßlańßuj …£a *ukajri …£a **.* pas~…ēento, qalaŇč mani …£a s~…ēpijaŇč tama ő≤eńß s~…ējaŇč na *onawńß na wejna . s~…ēpijaŇč na ńßo…£al …£a  ¶~ ®rux s~…ēa Ēs~…ēpaw . ins~…ēpuluk , kla ¶~ ® ruli ¶~ ® . ńßito ¶~ ®ő≤o nja …£a ****** pinxwaŇč meta. …£…£alan pila awitiri qani …£a ńßojaw ő≤alaj …£…£alan pila. ő≤laq ő≤alaj qjanux s~…ēquilq nńßa. jal qmajeńß ru koő≤a …£a ńßojaw kwara. s~…ēpaŇč nja ő≤alaj …£a kmalaj kin, kikaj, aő≤ura, leŇčki, koő≤ana wazjaŇč kő≤alaj qńßunq ru qs~…ēja;zjuwaw na pnqnjatan …£a  ¶~ ®jux kapiŇč ő≤zjoq. qmajeńß …£a  ¶~ ®ujx ramat, muő≤i, qetun, Ňčańßi. …£…£alan pila …£a uő≤uj omoŇč na koka. nanu tas~…ēa maras~…ē  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj pila ma. **** kawas~…ē awtiri na …£*p toŇčan *.*%. kńßmaj na s~…ēquilq kwara awtiri qalaŇč qani …£a maki **% na s~…ēquilq, s~…ēiki teńßoq **** kawas~…ē nans~…ēla*u na jaqeńß s~…ēquilq mwańß tmwan awtiri, ńß…£a …£a ő≤olopa na s~…ēquilq. kruma **% …£a ijat awtiri na s~…ēquilq, kwara s~…ēquilq ariŇč s~…ējaw na s~…ēquilq. tokuő≤et to Ēo na koka, maki qutux maŇč s~…ēpat s~…ēeŇč na s~…ēlowenija . maki kntuŇčpaŇč ru s~…ētirija qalaŇč. o ¶~ ®o …£a  ¶~ ®ju…£al qu rinńßojal. (z Ēmat ***, s~…ēla*u ***, latiŇč **) awtiri qalaŇč qani …£a lńßujal z ĒmaŇč almanni , pa*arija , *laŇčk ms~…ēqun. ma ¶~ ®a Ē, s~…ējownu, s~…ēla*u ru loma na  Ētajal uzi. ke Ēru …£a…£a nńßa …£a mtnaq  ¶~ ®ikaj uzi, kja nanak …£a…£a nńßa uzi. ńßminas~…ē **% na awtiri s~…ēquilq …£a s~…ēnńßi  ¶~ ®jorokaj kwara **.*% l…£a s~…ēnńßi loma teŇčs~…ēukjo, *% …£a  ¶~ ® ĒŇč  ¶~ ®jaw ńßej *.*% …£a *****, *% l…£a ő≤inańß na **, *% …£a is~…ēlan ¶~ ®jaŇč , *o ¶~ ®jaŇč , intu ¶~ ®jaw ,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj itaj na s~…ēquilq maki awtiri, **** kawas~…ē jutaj ńßminas~…ē m ¶~ ®iljaq mopuw maŇč s~…ēquilq nja, s~…ēuruw l…£a traŇč te s~…ēaziŇč  ¶~ ®inő≤wanan ńßr…£i Ē xalan pjutan . **** kawas~…ē tńßaj kja ńßalaj *,***,*** s~…ēquilq nja la. s~…ēuruw l…£a ńßő≤ujaw s~…ēquilq la. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax awtiri na maki *.***. *** kwara s~…ēquilq la. ke Ē awtiri na mrńßuw …£a ** s~…ēkatal nńßa, s~…ējaalmani s~…ēkatal nńßa,  ¶~ ®oŇčpa*alija s~…ēkajal nńßa uzi. ke Ē na awtiri  ¶~ ®kaw ** s~…ēkajal nńßa uzi. ke Ē na awtiri  ¶~ ®kaw ** s~…ēkajal nńßa. zjwaw kinő≤kis~…ēan **** kawas~…ē ńßapus~…ēpawwaŇč * maki wejena m ¶~ ®iraq l…£a inipa…£an o ¶~ ®o  ¶~ ®oŇčs~…ēa …£laő≤aŇč na  ĒtumaŇč **.  Ēlwan ő≤kis~…ēan, awitiri maki s~…ēar*al …£iraj maki s~…ēquilq pijano ps~…ēljan. …£len na loma,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj kaj Ēt na s~…ēquilq ńßlańßuj qalaŇč qani. s~…ēuruw l…£a wal qolan kaj; t la. lomatiko ini a…£al l…£a awtiri leŇč teńßoq s~…ējuw, luŇčpati , toŇčkt , pa*alija ru *alank wal ńß…£a …£olan. s~…ēla*a mńßoluj mus~…ēa ő≤eńß a Ēpes~…ēti . qolan na awtiri, ms~…ē Ēuruw kalantanija **. koŇčje *** kawas~…ē  ¶~ ®aliman wal qolan, s~…ēklokańß muja pinő≤ańßuw, mwańß kńßmaj  ¶~ ®jorokaj uzi.  ¶~ ®ariman ru ő≤alank talax la, awtiri …£ mu ¶~ ®k nanak maki *alank, maki …£alan qas~…ēa …£a s~…ēoŇč nńßa "mar ¶~ ®ńßia orientalis~…ē"*******. mrńßuw na pa*ali mlańßaŇč qalaŇč qani. *** kawas~…ē maki ő≤eńß papnpaw na liawpot ru m ¶~ ®iljaq nans~…ēla*a ru s~…ējuwjali mlańßaŇč rńßjal qs~…ēu ő≤alaj maki lalu nja awtiri mani …£a s~…ēő≤iő≤u nńßa ő≤eńß **** kawas~…ē, traŇč mő≤iő≤u os~…ētarri ¶~ ®ńßi ke Ē na *** ma. **** kawas~…ē  ¶~ ®ipoq ő≤alaj kneri nja awtiri ma…£an, **** kawas~…ē pappaw na mrńßuw wal …£alun s~…ētajlija. **** kawas~…ē awtiri …£a m ¶~ ®ijaq *etle maki lajtańß wal mńßoqeŇč la. kpjut m ¶~ ®ijaq (papnpaw) la. awtiri mus~…ēa pos~…ēimija na mis~…ē Ē awtoka na qő≤ao lru **** kawas~…ē maki pen ¶~ ®jaŇč m ¶~ ®ijaq  ¶~ ®oŇčtoka ini a…£al ti ¶~ ® na rukaw*uis~…ē ru s~…ēiki teńßok te qutux  ¶~ ®inő≤wanan m ¶~ ®ijaq mos~…ēoq l…£a awtiri l…£a …£alan nja pus~…ēpaw nas~…ēal qani kanńßaŇč, ńßapus~…ēpaw  ¶~ ®inŇčas~…ēal …£a maki **.** s~…ēeki mlańßaŇč s~…ēlaő≤aŇč rńßjal nńßa. **** kawas~…ē awtiri wal nja …£aluw pos~…ēimija ru  Ēmantu ini na s~…ējujari, s~…ēaziŇč koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj moraj nńßa. **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax na wejena m ¶~ ®ijaq  ¶~ ®ow awtiri ms~…ēqun polan na ńßetaj qrjaŇčan nja wejena s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a  Ētuman ini maquńß ńßetaj qani. ariŇč m ¶~ ®ijaq qani …£a ńßits~…ē nja  Ētuman ru kura ő≤eńß o ¶~ ®o *** toŇča s~…ēlaő≤aŇč ms~…ēńßzi Ē ő≤ali ms~…ēqun ńßapus~…ēpaw wan  ¶~ ®aw maki  ¶~ ®owo na kenli, s~…ēuluw l…£a mluw kwara ńßetaj la. wajal **** kawas~…ē ka Ēlo*u ¶~ ®i na kejak. awtiri qalan nja s~…ēns~…ēnlomatiko qalaŇč nja. ariŇč **** kawas~…ē l…£a s~…ēns~…ēnlomatiko ńßoqeŇč l…£a ńßopus~…ēpaw  ¶~ ®inŇčas~…ēal …£a mŇčaza s~…ē Ēlomatiko mouw pulus~…ē, awtiri taliŇč mluw pulis~…ē ő≤s~…ējaq ő≤alaj kaw nja s~…ēqun mna ti ¶~ ®i kŇčli m ¶~ ®i ¶~ ®jaq traŇč awtiri tema mluw tnaqan topulus~…ē ru  Ēlos~…ē pin s~…ēaziŇč s~…ēanka ru kwaő≤u keŇčli ru m ¶~ ®iljaq, ms~…ēqun kwara awtiri ru pulus~…ē  Ēlos~…ē te s~…ēaziŇč s~…ēaka kwańß Ēpolon tequtux ru te ¶~ ®ju…£al. **** kawas~…ē s~…ē Ēlomatiko s~…ē…£ajal, anijas~…ēa l…£a s~…ēaziŇč kawas~…ē mjan, *ula ¶~ ®s~…ē ps~…ē Ēs~…ē Ēlomatiko s~…ēńßuti ńßwanti kmajal nanak mu ¶~ ®i ńßja …£a awtiriri na mrńßuw ma. knańßal …£a i awtiri s~…ēpijaŇč qs~…ēka qalaŇč …£a ńßpus~…ēpow. **** kawas~…ē tńßzjazi awtiri maki puaw m ¶~ ®iljaq, leqaw nja kaő≤lar zjaw qani. pkajal mu ¶~ ®k awtiri …£a koŇč ¶~ ®upaŇč aws~…ējutiko mrńßuw na aws~…ēju…£tiko maki nanak ińßwe ru ńßajkuaŇč nńßa, mas~…ēoq m ¶~ ®iljaq l…£a ini maqux aws~…ējutiko qs~…ēu…£un nja  ¶~ ®ipoq ő≤alaj na koka Ē, lajtanija l…£a mluw awtiri la. (ariŇč **** kawas~…ē mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč pus~…ēalqutux rjax teńßoq **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč pus~…ēalqutux rjax) mpus~…ēalqutux ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēoŇč nńßa ti ¶~ ®awtiri , s~…ēńßtuj nńßa tko ru wemakoŇčńßko ms~…ēqun. **** kawas~…ē na ¶~ ®uetko ru taw ms~…ēqun la. mos~…ēoq m ¶~ ®iljaq l…£a, awtiri …£a knańßaŇč pitu kawas~…ē na …£ikaŇč. **** kawas~…ē ini maqux na ¶~ ®uetka qani, awtiri mjup knańßaŇč moŇč ¶~ ®luŇč , s~…ēiki teńßoq **** kawas~…ē awtiri koka s~…ēmunan . maki awtiri kmajal mu ¶~ ®i s~…ēi ő≤s~…ējaq s~…ēa kaki kja ma. s~…ēqolan awtiri toŇčmoŇč ńßetaj r…£it s~…ēńßrjaq. awtiri teńßoq s~…ēuruw l…£a ma…£al nanak ru mis~…ēuw l…£a tes~…ēaziŇč na kowńßko ma. **** kawas~…ē, toŇčo kows~…ēantaŇč teŇč ri l…£a s~…ēpajaŇč la, awtiri …£jut s~…ēaŇč ka o ¶~ ®o ms~…ēqun. **** kawas~…ē tmwaŇč s~…ēanka omoŇč, ru **** kawas~…ē temoŇč ojal ¶~ ®i . ** (s~…ēezi Ē) ts~…ēotow na awtiri …£a ńßopa Ē ő≤alaj na mrńßuw. maj mtzju kawas~…ē l…£a s~…ēariŇč kwara s~…ēquilq s~…ēeŇčkjo. s~…ēpjaŇč …£a s~…ēotow maja lalu,  ¶~ ®oŇčri s~…ēpaŇč ńßopa na mrńßuw. awtiri …£a s~…ēaziŇč na linńßojan, qutux …£a tzjul p…£al pajat na s~…ēquilq rajńßjo s~…ēurux na reŇčpaŇčjal ru *** na s~…ēquilq s~…ēeŇčkja na ijeŇč na kominjel. kominjel s~…ēpjaŇč na  ¶~ ®jo…£uŇč …£a ms~…ēi ńßorik, ms~…ēati …£iqas~…ē na s~…ēeńßuw s~…ēaŇčka mlańßuj. ma…£al ini s~…ēnńßi raŇčpaŇč s~…ēeńßuw ru s~…ēquilq. raŇčpaŇč rajńßjo qpziŇč na mrńßuw, …£alun nja maki keŇčri nja kominjŇč wal nja …£alun …£a…£a ru s~…ēő≤inańß nja lozi. l…£an nńßa kominjen s~…ēpraŇč na …£a…£a, leŇčpaŇčjen l…£a uŇčat s~…ēka s~…ējańßaw  ĒziŇč na min ¶~ ®utaŇč ru s~…ēka s~…ējańßaw  Ēlaw na z ĒmintaŇč . ő≤s~…ējaq ő≤alaj tńßozjaj s~…ēurux ő≤eńß s~…ēeńßu, nanu jas~…ēa …£a o ¶~ ®ona koka ms~…ēqun s~…ēeńßu ma. maki s~…ēipŇčan nanak na te qutux ńßopa  ¶~ ®jux tama tzjuŇč kawas~…ē  ¶~ ®oŇčri, **** kawas~…ē s~…ēeŇčkjo,  Ēlaw min ¶~ ®we ¶~ ®ui na ziju te s~…ēaziŇč na taŇč, nanu jas~…ēa …£a z ĒmintaŇč mops~…ē ru mouw *** ő≤s~…ējaq na ms~…ēqun s~…ēeńßu. mluw zjutaŇč mos~…ēque joireŇč moŇč . maki awtiri koka mani …£a ńßopa ő≤alaj qjaqeńß nńßa. koka qani …£a ini aw kwara inluŇčan ńßa, s~…ēquilq; omoŇč maki …£inas~…ē na kinpujan awtiri ő≤inas~…ē na qalaŇč. traŇč zjutaŇč qjaqeńß tńßazi, qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč la wal lańßan omoŇč la, jas~…ēa wal nzjut ő≤alq pin Ēő≤uzjan la. **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč, njux is~…ē maki s~…ēaziŇč na ** ru …£mleŇč na ms~…ēaŇč traŇč mpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al mrńßuw jas~…ēa tńßojaj ńßan qalaŇč nńßa. wal nja …£alun *** ru **.*% na kipu. ma…£al te ńßopa ő≤alaj na mrńßuw, zijutaŇč l…£a wal ńßotaŇč kipu nja ** * ő≤alaj. **. *% nanak kipu nja. maki **** kawas~…ē mpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax na s~…ēeŇčkjo …£a, s~…ē ĒmintaŇč jowaj ma…£al, traŇč s~…ēeńßuw na mrńßuw. tariŇč ma…£al s~…ēeńßu Ē na keŇčri kő≤alaj ziqas~…ē na "*****". traŇč ana maki s~…ēeŇčkjo …£a **** ru *** …£a  ¶~ ®ipok ő≤alaj kipu nja. *** ńßja …£a mńßotaw ru ini teńßoq **%, mopuw qutux ńßlańßuj wal ńßotaw kipu nja, wal maqux *.* **** wal nja ńßnas~…ēun *** kipu. zińßuŇč pkajal l…£a, teńßoq s~…ēuruw mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč rjax tariŇč kmalaj s~…ēurux klaő≤aŇč "*****", we Ēna *aimaŇč ő≤laq nńßa ziqas~…ē na mrńßuw.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia* ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Austria hya' ga cyux maki' tay 47 20 N, 13 20 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 83,871 sq km (maki' tay 114 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 82,445 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,426 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,711,770. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 38.40%, lhlahuy hya' ga 47.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 14.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vienna. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Alexander Van der Bellen, aring ryax tay 26 squ byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. kkian Awtiri ga maki beh Oco na ska. rhyal siga wagiq tong ga rroq. A'pessan hnasun nya Awtiri. nanu yasa tehok qmisan lga san nha mslokah hi. rhyal rgyax maki 7% labang nya, syang na rgyax bhoboh tunux kwara. ska nya ga cecingyentayz . wagiq na rgyax ga takloknasan , hayapa ga 3798 ÁĪ≥. weyna ga penti. tongnan ru pepu ga cyuring ru wagiq na rgyax. Dongpepu ga Donaw llyung, qruyux nya ga 350 koli. hanbu crux mu'h ru tlawah situ ga crux inh ru sa'cah . Awitiri ga maki hrhul na hakyang ru hoyaq cikay kayal nya, qmisan lga rhyaq. 'bagan lga mkilux. Awtiri na hlahuy ga fukayri ga 46.7 pasento, qalang mani ga spiyang tama beh syang na Donawh na weyna . spiyang na hogal ga crux sa'spaw . inspuluk , klac rulic . hitocbo nya ga 838379 pinxwang meta. ggalan pila Awitiri qani ga hoyaw balay ggalan pila. blaq balay qyanux squilq nha. yal qmayeh ru koba ga hoyaw kwara. spang nya balay ga kmalay kin, kikay, abura, lengki, kobana wazyang kbalay qhunq ru qsya;zyuwaw na pnqnyatan ga cyux kaping bzyoq. qmayeh ga cuyx ramat, mubi, qetun, ngahi. ggalan pila ga ubuy Omong na koka. nanu tasa maras cingay balay pila ma. 2006 kawas Awtiri na GDP tongan 3.3%. khmay na squilq kwara Awtiri qalang qani ga maki 92% na squilq, siki tehoq 1990 kawas nanslafu na yaqeh squilq mwah tmwan Awtiri, hga ga bolopa na squilq. kruma 10% ga iyat Awtiri na squilq, kwara squilq aring syaw na squilq. tokubet To'o na koka, maki qutux mang spat seng na Sloweniya . maki kntungpang ru Stiriya qalang. Oco ga cyugal qu rinhoyal. (Z'mat śó•ŤÄ≥śõľ, Slafu śĖĮśčČŚ§ę, lating śčČšłĀ) Awtiri qalang qani ga lhuyal Z'mang Almanni , PaFariya , Flangk msqun. Maca', syownu, Slafu ru Loma na 'tayal uzi. ke'ru gaga nha ga mtnaq cikay uzi, kya nanak gaga nha uzi. hminas 74% na Awtiri squilq ga snhi cyorokay kwara 59.9% lga snhi Loma tengsukyo, 6% ga c'ng cyaw hey 3.5% ga śĖįśēôŤ∑ĮŚĺ∑Śģó, 4% lga binah na śĖįśēô, 6% ga islancyang , Focyang , intucyaw , cingay balay itay na squilq maki Awtiri, 1930 kawas yutay hminas mcilyaq mopuw mang squilq nya, suruw lga trang te sazing cinbwanan hrgi' xalan pyutan . 1900 kawas thay kya halay 6,003,845 squilq nya la. suruw lga hbuyaw squilq la. 2017 kawas 3 byacing 14 ryax Awtiri na maki 8.598. 375 kwara squilq la. ke' Awtiri na mrhuw ga Śĺ∑Ť™ě skatal nha, syaalmani skatal nha, congpaFaliya skayal nha uzi. ke' na Awtiri ckaw Śĺ∑Ť™ě skayal nha uzi. ke' na Awtiri ckaw Śĺ∑Ť™ě skayal nha. zywaw kinbkisan 1683 kawas Hapuspawwang śúĚ maki weyena mciraq lga inipagan Oco Congsa glabang na 'tumang ŚłĚŚúč. 'lwan bkisan, Awitiri maki sar√ßal giray maki squilq piyano pslyan. glen na Loma, cingay balay kay't na squilq hlahuy qalang qani. suruw lga wal qolan Kay; t la. Lomatiko ini agal lga Awtiri leng tehoq Syuw, lungpati , Tongkt , Pafaliya ru Falank wal hga golan. Slafa mholuy musa beh A'pesti . qolan na Awtiri, ms'uruw kalantaniya ÁéčŚúč. kongye 788 kawas caliman wal qolan, sklokah muya pinbahuw, mwah khmay cyorokay uzi. Cariman ru Balank talax la, Awtiri g muck Nanak maki Falank, maki galan qasa ga song nha "marchia Orientalis"śĚĪśĖĻťāäÁĖÜť†ėšĻčśĄŹ. mrhuw na Pafali mlahang qalang qani. 976 kawas maki beh Papnpaw na Liawpot ru mcilyaq Nanslafa ru Syuwyali mlahang rhyal qsu balay maki lalu nya Awtiri mani ga sbibu Nha beh 9964 kawas, trang mbibu Ostarrichi ke' na ŚŹ§Śĺ∑Ť™ě ma. 1156 kawas cipoq balay kneri nya Awtiri magan, 1192 kawas Pappaw na mrhuw wal galun Stayliya. 1246 kawas Awtiri ga mciyaq Fetle maki laytah wal mhoqeng la. Kpyut mciyaq (Papnpaw) la. Awtiri musa Posimiya na Mis' Awtoka na qbao lru 1278 kawas maki Pencyang mciyaq Congtoka ini agal Tic na Rukawfuis ru siki tehok te qutux cinbwanan mciyaq mosoq lga Awtiri lga galan nya Puspaw nasal qani kanhang, Hapuspaw cinngasal ga maki 14.15 seki mlahang slabang rhyal nha. 1526 kawas Awtiri wal nya galuw Posimiya ru 'mantu ini na Syuyari, sazing koka qani ga cingay balay moray nha. 1683 kawas qeru byacing mopuw sazing ryax na Weyena mciyaq cow Awtiri msqun Polan na hetay qryangan nya Weyena sazing byacing lga 'tuman ini maquh hetay qani. aring mciyaq qani ga hits nya 'tuman ru kura beh Oco šł≠Ť•ŅťÉ® tonga slabang mshzi' bali msqun Hapuspaw wan caw maki Cowo na kenli, suluw lga mluw kwara hetay la. wayal 1699 kawas Ka'lofuci na keyak. Awtiri qalan nya Snsnlomatiko qalang nya. aring 1806 kawas lga Snsnlomatiko hoqeng lga Hopuspaw cinngasal ga mngaza S'lomatiko mouw Pulus, Awtiri taling mluw Pulis bsyaq balay kaw nya squn mna Tici kngli mcicyaq trang Awtiri tema mluw tnaqan Topulus ru 'los pin sazing sanka ru kwabu kengli ru mcilyaq, msqun kwara Awtiri ru Pulus 'los te sazing saka Kwah'polon tequtux ru tecyugal. 1806 kawas S'lomatiko sgayal, aniyasa lga sazing kawas myan, Fulacs Ps's'lomatiko shuti hwanti kmayal nanak muci hya ga Awtiriri na mrhuw ma. knahal ga i Awtiri spiyang qska qalang ga Hpuspow. 1867 kawas thzyazi Awtiri maki Puaw mcilyaq, leqaw nya kablar zyaw qani. pkayal muck Awtiri ga Kongcupang Awsyutiko mrhuw na Awsyugtiko maki Nanak ihwe ru haykuang nha, masoq mcilyaq lga ini maqux Awsyutiko qsugun nya cipoq balay na koka', Laytaniya lga mluw Awtiri la. (aring 1918 kawas mopuw byacing pusalqutux ryax tehoq 1919 kawas qeru byacing pusalqutux ryax) Mpusalqutux byacing song nha TicAwtiri , shtuy nha Tko ru Wemakonghko msqun. 1938 kawas nacuetko ru Taw msqun la. mosoq mcilyaq lga, Awtiri ga knahang pitu kawas na gikang. 1945 kawas ini maqux Nacuetka qani, Awtiri myup knahang Mongclung , siki tehoq 1955 kawas Awtiri koka smunan . maki Awtiri kmayal muci si bsyaq sa kaki kya ma. sqolan Awtiri tongmong hetay rgit shryaq. Awtiri tehoq suruw lga magal nanak ru misuw lga tesazing na Kowhko ma. 1989 kawas, TongO Kowsantang teng ri lga spayang la, Awtiri gyut sang ka Oco msqun. 1995 kawas tmwang sanka Omong, ru 1999 kawas temong Oyalci . śĒŅś≤Ľ (sezi') tsotow na Awtiri ga hopa' balay na mrhuw. may mtzyu kawas lga saring kwara squilq sengkyo. spyang ga sotow maya lalu, Congri spang hopa na mrhuw. Awtiri ga sazing na linhoyan, qutux ga tzyul pgal payat na squilq rayhyo surux na Rengpangyal ru 183 na squilq sengkya na iyeng na Kominyel. Kominyel spyang na cyogung ga msi horik, msati giqas na sehuw sangka mlahuy. magal ini snhi Rangpang sehuw ru squilq. Rangpang rayhyo qpzing na mrhuw, galun nya maki kengri nya kominyng wal nya galun gaga ru sbinah nya lozi. lgan nha kominyen sprang na gaga, lengpangyen lga ungat ska syahaw 'zing na mincutang ru ska syahaw 'law na z'mintang . bsyaq balay thozyay surux beh sehu, nanu yasa ga Ocona koka msqun sehu ma. maki sipngan nanak na te qutux hopa cyux tama tzyung kawas Congri, 1999 kawas sengkyo, 'law mincwecui na ziyu te sazing na tang, nanu yasa ga Z'mintang mops ru mouw Á§ĺśįĎťĽ® bsyaq na msqun sehu. mluw Zyutang mosque Yoireng Mong . maki Awtiri koka mani ga hopa balay qyaqeh nha. koka qani ga ini aw kwara inlungan ha, squilq; Omong maki ginas na kinpuyan Awtiri binas na qalang. trang Zyutang qyaqeh thazi, qeru byacing la wal lahan Omong la, yasa wal nzyut balq pin'buzyan la. 2002 kawas qeru byacing, nyux is maki sazing na śĒŅÁ≠Ė ru gmleng na msang trang mpuw qutux byacing magal mrhuw yasa thoyay han qalang nha. wal nya galun 79Śł≠ ru 42.3% na kipu. magal te hopa balay na mrhuw, Ziyutang lga wal hotang kipu nya 18 Śł≠ balay. 10. 1% nanak kipu nya. maki 2006 kawas mpuw byacing qutux ryax na sengkyo ga, S'mintang yoway magal, trang sehuw na mrhuw. taring magal sehu' na kengri kbalay ziqas na "Ś§ßŤĀĮŚźąśĒŅŚļú". trang ana maki sengkyo ga šł≠Á§ĺśįĎťĽ® ru šļļśįĎťĽ® ga cipok balay kipu nya. Á§ĺśįĎťĽ® hya ga mhotaw ru ini tehoq 30%, mopuw qutux hlahuy wal hotaw kipu nya, wal maqux 3.3 ŚÄčÁôĺŚąÜťĽě wal nya hnasun šļļśįĎťĽ® kipu. zihung pkayal lga, tehoq suruw mopuw sazing byacing sazing ryax taring kmalay surux klabang "Ś§ßŤĀĮŚźąśĒŅŚļú", we'na Faimang blaq nha ziqas na mrhuw. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIAśĄ∑ Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">aus~…ētria ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj *** …£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a *ienna. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a alexan*er *an *er ő≤ellen, ariŇč rjax taj ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. kkian awtiri …£a maki ő≤eńß o ¶~ ®o na s~…ēka. rńßjal s~…ēi…£a wa…£iq toŇč …£a rroq. a Ēpes~…ēs~…ēan ńßnas~…ēun nja awtiri. nanu jas~…ēa teńßok qmis~…ēan l…£a s~…ēan nńßa ms~…ēlokańß ńßi. rńßjal r…£jax maki *% laő≤aŇč nja, s~…ējaŇč na r…£jax ő≤ńßoő≤ońß tunux kwara. s~…ēka nja …£a  ¶~ ®e ¶~ ®iŇčjentajz . wa…£iq na r…£jax …£a takloknas~…ēan , ńßajapa …£a **** *. wejna …£a penti. toŇčnan ru pepu …£a  ¶~ ®juriŇč ru wa…£iq na r…£jax. *oŇčpepu …£a *onaw lljuŇč, qrujux nja …£a *** koli. ńßanő≤u  ¶~ ®rux mu Ēńß ru tlawańß s~…ēitu …£a  ¶~ ®rux inńß ru s~…ēa Ē ¶~ ®ańß . awitiri …£a maki ńßrńßul na ńßakjaŇč ru ńßojaq  ¶~ ®ikaj kajal nja, qmis~…ēan l…£a rńßjaq.  Ēő≤a…£an l…£a mkilux. awtiri na ńßlańßuj …£a *ukajri …£a **.* pas~…ēento, qalaŇč mani …£a s~…ēpijaŇč tama ő≤eńß s~…ējaŇč na *onawńß na wejna . s~…ēpijaŇč na ńßo…£al …£a  ¶~ ®rux s~…ēa Ēs~…ēpaw . ins~…ēpuluk , kla ¶~ ® ruli ¶~ ® . ńßito ¶~ ®ő≤o nja …£a ****** pinxwaŇč meta. …£…£alan pila awitiri qani …£a ńßojaw ő≤alaj …£…£alan pila. ő≤laq ő≤alaj qjanux s~…ēquilq nńßa. jal qmajeńß ru koő≤a …£a ńßojaw kwara. s~…ēpaŇč nja ő≤alaj …£a kmalaj kin, kikaj, aő≤ura, leŇčki, koő≤ana wazjaŇč kő≤alaj qńßunq ru qs~…ēja;zjuwaw na pnqnjatan …£a  ¶~ ®jux kapiŇč ő≤zjoq. qmajeńß …£a  ¶~ ®ujx ramat, muő≤i, qetun, Ňčańßi. …£…£alan pila …£a uő≤uj omoŇč na koka. nanu tas~…ēa maras~…ē  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj pila ma. **** kawas~…ē awtiri na …£*p toŇčan *.*%. kńßmaj na s~…ēquilq kwara awtiri qalaŇč qani …£a maki **% na s~…ēquilq, s~…ēiki teńßoq **** kawas~…ē nans~…ēla*u na jaqeńß s~…ēquilq mwańß tmwan awtiri, ńß…£a …£a ő≤olopa na s~…ēquilq. kruma **% …£a ijat awtiri na s~…ēquilq, kwara s~…ēquilq ariŇč s~…ējaw na s~…ēquilq. tokuő≤et to Ēo na koka, maki qutux maŇč s~…ēpat s~…ēeŇč na s~…ēlowenija . maki kntuŇčpaŇč ru s~…ētirija qalaŇč. o ¶~ ®o …£a  ¶~ ®ju…£al qu rinńßojal. (z Ēmat ***, s~…ēla*u ***, latiŇč **) awtiri qalaŇč qani …£a lńßujal z ĒmaŇč almanni , pa*arija , *laŇčk ms~…ēqun. ma ¶~ ®a Ē, s~…ējownu, s~…ēla*u ru loma na  Ētajal uzi. ke Ēru …£a…£a nńßa …£a mtnaq  ¶~ ®ikaj uzi, kja nanak …£a…£a nńßa uzi. ńßminas~…ē **% na awtiri s~…ēquilq …£a s~…ēnńßi  ¶~ ®jorokaj kwara **.*% l…£a s~…ēnńßi loma teŇčs~…ēukjo, *% …£a  ¶~ ® ĒŇč  ¶~ ®jaw ńßej *.*% …£a *****, *% l…£a ő≤inańß na **, *% …£a is~…ēlan ¶~ ®jaŇč , *o ¶~ ®jaŇč , intu ¶~ ®jaw ,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj itaj na s~…ēquilq maki awtiri, **** kawas~…ē jutaj ńßminas~…ē m ¶~ ®iljaq mopuw maŇč s~…ēquilq nja, s~…ēuruw l…£a traŇč te s~…ēaziŇč  ¶~ ®inő≤wanan ńßr…£i Ē xalan pjutan . **** kawas~…ē tńßaj kja ńßalaj *,***,*** s~…ēquilq nja la. s~…ēuruw l…£a ńßő≤ujaw s~…ēquilq la. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax awtiri na maki *.***. *** kwara s~…ēquilq la. ke Ē awtiri na mrńßuw …£a ** s~…ēkatal nńßa, s~…ējaalmani s~…ēkatal nńßa,  ¶~ ®oŇčpa*alija s~…ēkajal nńßa uzi. ke Ē na awtiri  ¶~ ®kaw ** s~…ēkajal nńßa uzi. ke Ē na awtiri  ¶~ ®kaw ** s~…ēkajal nńßa. zjwaw kinő≤kis~…ēan **** kawas~…ē ńßapus~…ēpawwaŇč * maki wejena m ¶~ ®iraq l…£a inipa…£an o ¶~ ®o  ¶~ ®oŇčs~…ēa …£laő≤aŇč na  ĒtumaŇč **.  Ēlwan ő≤kis~…ēan, awitiri maki s~…ēar*al …£iraj maki s~…ēquilq pijano ps~…ēljan. …£len na loma,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj kaj Ēt na s~…ēquilq ńßlańßuj qalaŇč qani. s~…ēuruw l…£a wal qolan kaj; t la. lomatiko ini a…£al l…£a awtiri leŇč teńßoq s~…ējuw, luŇčpati , toŇčkt , pa*alija ru *alank wal ńß…£a …£olan. s~…ēla*a mńßoluj mus~…ēa ő≤eńß a Ēpes~…ēti . qolan na awtiri, ms~…ē Ēuruw kalantanija **. koŇčje *** kawas~…ē  ¶~ ®aliman wal qolan, s~…ēklokańß muja pinő≤ańßuw, mwańß kńßmaj  ¶~ ®jorokaj uzi.  ¶~ ®ariman ru ő≤alank talax la, awtiri …£ mu ¶~ ®k nanak maki *alank, maki …£alan qas~…ēa …£a s~…ēoŇč nńßa "mar ¶~ ®ńßia orientalis~…ē"*******. mrńßuw na pa*ali mlańßaŇč qalaŇč qani. *** kawas~…ē maki ő≤eńß papnpaw na liawpot ru m ¶~ ®iljaq nans~…ēla*a ru s~…ējuwjali mlańßaŇč rńßjal qs~…ēu ő≤alaj maki lalu nja awtiri mani …£a s~…ēő≤iő≤u nńßa ő≤eńß **** kawas~…ē, traŇč mő≤iő≤u os~…ētarri ¶~ ®ńßi ke Ē na *** ma. **** kawas~…ē  ¶~ ®ipoq ő≤alaj kneri nja awtiri ma…£an, **** kawas~…ē pappaw na mrńßuw wal …£alun s~…ētajlija. **** kawas~…ē awtiri …£a m ¶~ ®ijaq *etle maki lajtańß wal mńßoqeŇč la. kpjut m ¶~ ®ijaq (papnpaw) la. awtiri mus~…ēa pos~…ēimija na mis~…ē Ē awtoka na qő≤ao lru **** kawas~…ē maki pen ¶~ ®jaŇč m ¶~ ®ijaq  ¶~ ®oŇčtoka ini a…£al ti ¶~ ® na rukaw*uis~…ē ru s~…ēiki teńßok te qutux  ¶~ ®inő≤wanan m ¶~ ®ijaq mos~…ēoq l…£a awtiri l…£a …£alan nja pus~…ēpaw nas~…ēal qani kanńßaŇč, ńßapus~…ēpaw  ¶~ ®inŇčas~…ēal …£a maki **.** s~…ēeki mlańßaŇč s~…ēlaő≤aŇč rńßjal nńßa. **** kawas~…ē awtiri wal nja …£aluw pos~…ēimija ru  Ēmantu ini na s~…ējujari, s~…ēaziŇč koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj moraj nńßa. **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax na wejena m ¶~ ®ijaq  ¶~ ®ow awtiri ms~…ēqun polan na ńßetaj qrjaŇčan nja wejena s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a  Ētuman ini maquńß ńßetaj qani. ariŇč m ¶~ ®ijaq qani …£a ńßits~…ē nja  Ētuman ru kura ő≤eńß o ¶~ ®o *** toŇča s~…ēlaő≤aŇč ms~…ēńßzi Ē ő≤ali ms~…ēqun ńßapus~…ēpaw wan  ¶~ ®aw maki  ¶~ ®owo na kenli, s~…ēuluw l…£a mluw kwara ńßetaj la. wajal **** kawas~…ē ka Ēlo*u ¶~ ®i na kejak. awtiri qalan nja s~…ēns~…ēnlomatiko qalaŇč nja. ariŇč **** kawas~…ē l…£a s~…ēns~…ēnlomatiko ńßoqeŇč l…£a ńßopus~…ēpaw  ¶~ ®inŇčas~…ēal …£a mŇčaza s~…ē Ēlomatiko mouw pulus~…ē, awtiri taliŇč mluw pulis~…ē ő≤s~…ējaq ő≤alaj kaw nja s~…ēqun mna ti ¶~ ®i kŇčli m ¶~ ®i ¶~ ®jaq traŇč awtiri tema mluw tnaqan topulus~…ē ru  Ēlos~…ē pin s~…ēaziŇč s~…ēanka ru kwaő≤u keŇčli ru m ¶~ ®iljaq, ms~…ēqun kwara awtiri ru pulus~…ē  Ēlos~…ē te s~…ēaziŇč s~…ēaka kwańß Ēpolon tequtux ru te ¶~ ®ju…£al. **** kawas~…ē s~…ē Ēlomatiko s~…ē…£ajal, anijas~…ēa l…£a s~…ēaziŇč kawas~…ē mjan, *ula ¶~ ®s~…ē ps~…ē Ēs~…ē Ēlomatiko s~…ēńßuti ńßwanti kmajal nanak mu ¶~ ®i ńßja …£a awtiriri na mrńßuw ma. knańßal …£a i awtiri s~…ēpijaŇč qs~…ēka qalaŇč …£a ńßpus~…ēpow. **** kawas~…ē tńßzjazi awtiri maki puaw m ¶~ ®iljaq, leqaw nja kaő≤lar zjaw qani. pkajal mu ¶~ ®k awtiri …£a koŇč ¶~ ®upaŇč aws~…ējutiko mrńßuw na aws~…ēju…£tiko maki nanak ińßwe ru ńßajkuaŇč nńßa, mas~…ēoq m ¶~ ®iljaq l…£a ini maqux aws~…ējutiko qs~…ēu…£un nja  ¶~ ®ipoq ő≤alaj na koka Ē, lajtanija l…£a mluw awtiri la. (ariŇč **** kawas~…ē mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč pus~…ēalqutux rjax teńßoq **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč pus~…ēalqutux rjax) mpus~…ēalqutux ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēoŇč nńßa ti ¶~ ®awtiri , s~…ēńßtuj nńßa tko ru wemakoŇčńßko ms~…ēqun. **** kawas~…ē na ¶~ ®uetko ru taw ms~…ēqun la. mos~…ēoq m ¶~ ®iljaq l…£a, awtiri …£a knańßaŇč pitu kawas~…ē na …£ikaŇč. **** kawas~…ē ini maqux na ¶~ ®uetka qani, awtiri mjup knańßaŇč moŇč ¶~ ®luŇč , s~…ēiki teńßoq **** kawas~…ē awtiri koka s~…ēmunan . maki awtiri kmajal mu ¶~ ®i s~…ēi ő≤s~…ējaq s~…ēa kaki kja ma. s~…ēqolan awtiri toŇčmoŇč ńßetaj r…£it s~…ēńßrjaq. awtiri teńßoq s~…ēuruw l…£a ma…£al nanak ru mis~…ēuw l…£a tes~…ēaziŇč na kowńßko ma. **** kawas~…ē, toŇčo kows~…ēantaŇč teŇč ri l…£a s~…ēpajaŇč la, awtiri …£jut s~…ēaŇč ka o ¶~ ®o ms~…ēqun. **** kawas~…ē tmwaŇč s~…ēanka omoŇč, ru **** kawas~…ē temoŇč ojal ¶~ ®i . ** (s~…ēezi Ē) ts~…ēotow na awtiri …£a ńßopa Ē ő≤alaj na mrńßuw. maj mtzju kawas~…ē l…£a s~…ēariŇč kwara s~…ēquilq s~…ēeŇčkjo. s~…ēpjaŇč …£a s~…ēotow maja lalu,  ¶~ ®oŇčri s~…ēpaŇč ńßopa na mrńßuw. awtiri …£a s~…ēaziŇč na linńßojan, qutux …£a tzjul p…£al pajat na s~…ēquilq rajńßjo s~…ēurux na reŇčpaŇčjal ru *** na s~…ēquilq s~…ēeŇčkja na ijeŇč na kominjel. kominjel s~…ēpjaŇč na  ¶~ ®jo…£uŇč …£a ms~…ēi ńßorik, ms~…ēati …£iqas~…ē na s~…ēeńßuw s~…ēaŇčka mlańßuj. ma…£al ini s~…ēnńßi raŇčpaŇč s~…ēeńßuw ru s~…ēquilq. raŇčpaŇč rajńßjo qpziŇč na mrńßuw, …£alun nja maki keŇčri nja kominjŇč wal nja …£alun …£a…£a ru s~…ēő≤inańß nja lozi. l…£an nńßa kominjen s~…ēpraŇč na …£a…£a, leŇčpaŇčjen l…£a uŇčat s~…ēka s~…ējańßaw  ĒziŇč na min ¶~ ®utaŇč ru s~…ēka s~…ējańßaw  Ēlaw na z ĒmintaŇč . ő≤s~…ējaq ő≤alaj tńßozjaj s~…ēurux ő≤eńß s~…ēeńßu, nanu jas~…ēa …£a o ¶~ ®ona koka ms~…ēqun s~…ēeńßu ma. maki s~…ēipŇčan nanak na te qutux ńßopa  ¶~ ®jux tama tzjuŇč kawas~…ē  ¶~ ®oŇčri, **** kawas~…ē s~…ēeŇčkjo,  Ēlaw min ¶~ ®we ¶~ ®ui na ziju te s~…ēaziŇč na taŇč, nanu jas~…ēa …£a z ĒmintaŇč mops~…ē ru mouw *** ő≤s~…ējaq na ms~…ēqun s~…ēeńßu. mluw zjutaŇč mos~…ēque joireŇč moŇč . maki awtiri koka mani …£a ńßopa ő≤alaj qjaqeńß nńßa. koka qani …£a ini aw kwara inluŇčan ńßa, s~…ēquilq; omoŇč maki …£inas~…ē na kinpujan awtiri ő≤inas~…ē na qalaŇč. traŇč zjutaŇč qjaqeńß tńßazi, qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč la wal lańßan omoŇč la, jas~…ēa wal nzjut ő≤alq pin Ēő≤uzjan la. **** kawas~…ē qeru ő≤ja ¶~ ®iŇč, njux is~…ē maki s~…ēaziŇč na ** ru …£mleŇč na ms~…ēaŇč traŇč mpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al mrńßuw jas~…ēa tńßojaj ńßan qalaŇč nńßa. wal nja …£alun *** ru **.*% na kipu. ma…£al te ńßopa ő≤alaj na mrńßuw, zijutaŇč l…£a wal ńßotaŇč kipu nja ** * ő≤alaj. **. *% nanak kipu nja. maki **** kawas~…ē mpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax na s~…ēeŇčkjo …£a, s~…ē ĒmintaŇč jowaj ma…£al, traŇč s~…ēeńßuw na mrńßuw. tariŇč ma…£al s~…ēeńßu Ē na keŇčri kő≤alaj ziqas~…ē na "*****". traŇč ana maki s~…ēeŇčkjo …£a **** ru *** …£a  ¶~ ®ipok ő≤alaj kipu nja. *** ńßja …£a mńßotaw ru ini teńßoq **%, mopuw qutux ńßlańßuj wal ńßotaw kipu nja, wal maqux *.* **** wal nja ńßnas~…ēun *** kipu. zińßuŇč pkajal l…£a, teńßoq s~…ēuruw mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč rjax tariŇč kmalaj s~…ēurux klaő≤aŇč "*****", we Ēna *aimaŇč ő≤laq nńßa ziqas~…ē na mrńßuw.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia* ***</PHON>
    </S>
</TEXT>