<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Azerbaijan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Azerbaijan" copyright="CC BY-SA" citation="Azerbaijan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Azerbaijan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Azerbaijan, title = Azerbaijan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Azerbaijan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Azerbaijan hya' ga cyux maki' tay 40 30 N, 47 30 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 86,600 sq km (maki' tay 113ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 82,629 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 3,971 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 9,872,765. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 57.60% , lhlahuy hya' ga 11.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 31.10%. arin inragan ke na Yasaypayzan skayal nha,mamu yasa qu Yasaypayzan lalu na qutux koka kani. gaga nha ga msqun gmwayaw mrhuw nha.cyux maki sa zyaw na o syu ru asyu,heh nqu knweyaswo. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Baku. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 28 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ilham Aliyev, aring ryax tay 31 squ byacing tay 10 sa kawas 2003 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Azerbaijan hya' ga cyox maki' tay 40 30 N, 47 30 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 86,600 sq km (maki' tay 113ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 82,629 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 3,971 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 9,872,765. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 57.60% , lhlahoy hya' ga 11.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 31.10%. arin inragan ke na Yasaypayzan skayal nha,mamo yasa qo Yasaypayzan lalo na qotox koka kani. gaga nha ga msqon gmwayaw mrhow nha.cyox maki sa zyaw na o syo ro asyo,heh nqo knweyaswo. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Bako. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 28 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Ilham Aliyev, aring ryax tay 31 sqo byacing tay 10 sa kawas 2003 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>