<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_A’lripay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: A’lripay" copyright="CC BY-SA" citation="A’lripay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/A’lripay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_A’lripay, title = A’lripay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/A’lripay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang A'lripay ga niya mki sku Taitung Keng atu Beinan go, kwara sali buwan nya ga 44 buwan, 135 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 67% kyan ku 91 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 33% kyan ku 44 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Puyuma 49%, Amis 7%, Paywan 2%, binah lihuyan s'uli 9%. maki qu ngasal bziran, ngasal pqwasan biru' ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na A'lripay hya' ga rgyax. tay 'zil na A'lripay hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na A'lripay hya' ga Taitung Si. tay mkraya' na A'lripay hya' ga Ulivelivek. tay mkyahu' na A'lripay hya' ga Tamalakaw. tay 'llaw na A'lripay hya' ga Pinaski. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang A'lripay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang A'lripay ga niya mki sko Taitong Keng ato Beinan go, kwara sali bowan nya ga 44 bowan, 135 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 67% kyan ko 91 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 33% kyan ko 44 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Poyoma 49%, Amis 7%, Paywan 2%, binah lihoyan s'oli 9%. maki qo ngasal bziran, ngasal pqwasan biro' ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na A'lripay hya' ga rgyax. tay 'zil na A'lripay hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na A'lripay hya' ga Taitong Si. tay mkraya' na A'lripay hya' ga Ulivelivek. tay mkyaho' na A'lripay hya' ga Tamalakaw. tay 'llaw na A'lripay hya' ga Pinaski. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang A'lripay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>