<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bahamas" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bahamas" copyright="CC BY-SA" citation="Bahamas. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Bahamas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Bahamas, title = Bahamas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Bahamas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">縮圖|pila na Pahama Bahamas hya' ga cyux maki' tay 24 15 N, 76 00 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 13,880 sq km (maki' tay 161ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 10,010 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 3,870 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 327,316. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 1.40% , lhlahuy hya' ga 51.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 47.20%. Bahamas ga cyux maki te binah na lsilung, kya pitu kbhul qu rhiyal nya. cyux maki syaw na Amilika ru Kupa kwara qu rhiya ga cyux maki lingay na Paymuta Sancawco. sinpiyang balay hugal na Bahamas ga Sinpulowiteng kwara squliq ga cyux maki te Tunaswo . Koka na Pahama ga Pahama qu lalu rhiyal qani. cyux maki sa syaw na silung Tasiyang cingay qu rhiyal cyux maki te ska na silung. uzi ga cyux maki ska na Koka Amerika Bororita mkura sa htgan wagi ga Koka na Kupa ru Ispaniawla mkura te kraya ga Koka na Hayti ru Tominika ru lingay na Teks Kayks . hopa na rhiyal ga cyux maki hbun na Paymuta , ki'an piyux mrhuw na Pahama cyux maki Naso beh na rhiyal Sinpurowitens, khmay na squliq ga maki Naswo. ' san mangay mzyu yu'yugan pila ga qani qu ggalan nha thanan. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nassau. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. ggalan pila/kezay zyaw na kinkesan squilq na pahama ga gyan zyumin na Lukyang qutux seng payat kbhul qeru lpgan sazing kawas, ru mopuw byacing mopuw sazing ryax Krunpu mnwah mkyaya mita pinnogan ke ga Krunpu mnwah mtta rhiyal na Sensawinto . Squilq na Spanya ga ini soya mwah tmwang rhiyal sqani. nanu yasa qu n_gyut cipok khmayan squilq na Eengiris kahul Paymuta mwah tehok Panama, kun ga ini soya maki rhiyal qani, babaw nya lga wahan mlqing cingay yagih na squilq. squilq na Sipanya ga ini rangaw mwah mtazil rhiyal qani uzi. nanu yasa maki squilq nya la. ini kblaq qalang nya. babaw nya lga mshriq Eengiris qu Amerika squilq na Ingilis kahul Amerika mwah sa Pahama.nanu yasa xiyut bblaq qnxan na pahama la.tmuya sobus. mciriq koka na Amerika lga qani qu wahan muring na qasa.tehok maswoq mciriq tesazing triqan na babaw cinbwanan.qutux seng qeru l-bhul tzyu pgan payat kawas,koka na pahama ga ps'urux nanak gaga klahang nha la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">縮圖|pila na Pahama Bahamas hya' ga cyux maki' tay 24 15 N, 76 00 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 13,880 sq km (maki' tay 161ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 10,010 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 3,870 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 327,316. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 1.40% , lhlahuy hya' ga 51.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 47.20%. Bahamas ga cyux maki te binah na lsilung, kya pitu kbhul qu rhiyal nya. cyux maki syaw na Amilika ru Kupa kwara qu rhiya ga cyux maki lingay na Paymuta Sancawco. sinpiyang balay hugal na Bahamas ga Sinpulowiteng kwara squliq ga cyux maki te Tunaswo . Koka na Pahama ga Pahama qu lalu rhiyal qani. cyux maki sa syaw na silung Tasiyang cingay qu rhiyal cyux maki te ska na silung. uzi ga cyux maki ska na Koka Amerika Bororita mkura sa htgan wagi ga Koka na Kupa ru Ispaniawla mkura te kraya ga Koka na Hayti ru Tominika ru lingay na Teks Kayks . hopa na rhiyal ga cyux maki hbun na Paymuta , ki'an piyux mrhuw na Pahama cyux maki Naso beh na rhiyal Sinpurowitens, khmay na squliq ga maki Naswo. ' san mangay mzyu yu'yugan pila ga qani qu ggalan nha thanan. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nassau. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. ggalan pila/kezay zyaw na kinkesan squilq na pahama ga gyan zyumin na Lukyang qutux seng payat kbhul qeru lpgan sazing kawas, ru mopuw byacing mopuw sazing ryax Krunpu mnwah mkyaya mita pinnogan ke ga Krunpu mnwah mtta rhiyal na Sensawinto . Squilq na Spanya ga ini soya mwah tmwang rhiyal sqani. nanu yasa qu n_gyut cipok khmayan squilq na Eengiris kahul Paymuta mwah tehok Panama, kun ga ini soya maki rhiyal qani, babaw nya lga wahan mlqing cingay yagih na squilq. squilq na Sipanya ga ini rangaw mwah mtazil rhiyal qani uzi. nanu yasa maki squilq nya la. ini kblaq qalang nya. babaw nya lga mshriq Eengiris qu Amerika squilq na Ingilis kahul Amerika mwah sa Pahama.nanu yasa xiyut bblaq qnxan na pahama la.tmuya sobus. mciriq koka na Amerika lga qani qu wahan muring na qasa.tehok maswoq mciriq tesazing triqan na babaw cinbwanan.qutux seng qeru l-bhul tzyu pgan payat kawas,koka na pahama ga ps'urux nanak gaga klahang nha la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">**|pila na paħama βaħamas~ɕ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na ʦ~ʨuŋ-meʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa ***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. βaħamas~ɕ ɣa ʦ~ʨjux maki te βinaħ na ls~ɕiluŋ, kja pitu kβħul qu rħijal nja. ʦ~ʨjux maki s~ɕjaw na amilika ru kupa kwara qu rħija ɣa ʦ~ʨjux maki liŋaj na pajmuta s~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo. s~ɕinpijaŋ βalaj ħuɣal na βaħamas~ɕ ɣa s~ɕinpulowiteŋ kwara s~ɕquliq ɣa ʦ~ʨjux maki te tunas~ɕwo . koka na paħama ɣa paħama qu lalu rħijal qani. ʦ~ʨjux maki s~ɕa s~ɕjaw na s~ɕiluŋ tas~ɕijaŋ ʦ~ʨiŋaj qu rħijal ʦ~ʨjux maki te s~ɕka na s~ɕiluŋ. uzi ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕka na koka amerika βororita mkura s~ɕa ħtɣan waɣi ɣa koka na kupa ru is~ɕpaniawla mkura te kraja ɣa koka na ħajti ru tominika ru liŋaj na teks~ɕ kajks~ɕ . ħopa na rħijal ɣa ʦ~ʨjux maki ħβun na pajmuta , kiʔan pijux mrħuw na paħama ʦ~ʨjux maki nas~ɕo βeħ na rħijal s~ɕinpurowitens~ɕ, kħmaj na s~ɕquliq ɣa maki nas~ɕwo. ʔ s~ɕan maŋaj mzju juʔjuɣan pila ɣa qani qu ɣɣalan nħa tħanan. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa nas~ɕs~ɕau. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mpituʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa elizaβetħ ii, ariŋ rjax taj * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ɣɣalan pila/kezaj zjaw na kinkes~ɕan s~ɕquilq na paħama ɣa ɣjan zjumin na lukjaŋ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul qeru lpɣan s~ɕaziŋ kawas~ɕ, ru mopuw βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax krunpu mnwaħ mkjaja mita pinnoɣan ke ɣa krunpu mnwaħ mtta rħijal na s~ɕens~ɕawinto . s~ɕquilq na s~ɕpanja ɣa ini s~ɕoja mwaħ tmwaŋ rħijal s~ɕqani. nanu jas~ɕa qu nɣjut ʦ~ʨipok kħmajan s~ɕquilq na eeŋiris~ɕ kaħul pajmuta mwaħ teħok panama, kun ɣa ini s~ɕoja maki rħijal qani, βaβaw nja lɣa waħan mlqiŋ ʦ~ʨiŋaj jaɣiħ na s~ɕquilq. s~ɕquilq na s~ɕipanja ɣa ini raŋaw mwaħ mtazil rħijal qani uzi. nanu jas~ɕa maki s~ɕquilq nja la. ini kβlaq qalaŋ nja. βaβaw nja lɣa ms~ɕħriq eeŋiris~ɕ qu amerika s~ɕquilq na iŋilis~ɕ kaħul amerika mwaħ s~ɕa paħama.nanu jas~ɕa xijut ββlaq qnxan na paħama la.tmuja s~ɕoβus~ɕ. mʦ~ʨiriq koka na amerika lɣa qani qu waħan muriŋ na qas~ɕa.teħok mas~ɕwoq mʦ~ʨiriq tes~ɕaziŋ triqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan.qutux s~ɕeŋ qeru l-βħul tzju pɣan pajat kawas~ɕ,koka na paħama ɣa ps~ɕʔurux nanak ɣaɣa klaħaŋ nħa la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>