<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bashar_al-Assad" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bashar_al-Assad" copyright="CC BY-SA" citation="Bashar_al-Assad. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bashar_al-Assad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bashar_al-Assad, title = Bashar_al-Assad, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bashar_al-Assad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bashar al-Assad == ryax sa tay 11 nqu tay 9, Bashar al-Assad, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1965) mrhuw Syria ta' misuw hya' ga Bashar al-Assad, aring ryax tay 17 squ byacing tay 7 sa kawas 2000 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. qnxan nya(qyanux nya) Bashar al-Assad htagan beh sa Syria Damascus,maki ryax tay 11 squ byacing tay 9 sa kawas 1965. te sazing mlikuy laqi ru te cyugal laqi,Anisa Makhlouf ru Hafez al-Assad lalu nya. kawas tay 1927,yugun nya lalu nya. al-Assad pincbaq mqwas biru maki Arab,French ru al-Hurriya pqwasan biru. kawas tay 1982,tmasot gocyu pqwasan biru lga,mqaws biru beh Damascus hopa pqwasan biru. kawas tay 1988,tmosat pkita nbu hopa pqwasan biru,aring Tishrin Mhetay zyaw byoing maki Damascus praw sinsiy phgup. Bashar al-Assad sraral ga pcbaq maki Franco-Arab al-Hurriyah pqwasan biru.baq balay kmal ke na ego. kawas tay 2000 byacing tay 12 maki bes na Rsma al-Assad. maki sazing mlikuy laqi ru qutux kneril laqi. te qutux laqi Hafez al-Assad lalu nya,tnaq lalu yutas nya.kawas tay 2003 htagan na ryax,hiya ga kneril laqi Zein lalu nya.kawas tay 2004 htagan na ryax,hiya ga te sazing mlikuy laqi Karim lalu nya. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bashar al-Assad == ryax sa tay 11 nqo tay 9, Bashar al-Assad, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1965) mrhow Syria ta' misow hya' ga Bashar al-Assad, aring ryax tay 17 sqo byacing tay 7 sa kawas 2000 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. qnxan nya(qyanox nya) Bashar al-Assad htagan beh sa Syria Damascos,maki ryax tay 11 sqo byacing tay 9 sa kawas 1965. te sazing mlikoy laqi ro te cyogal laqi,Anisa Makhloof ro Hafez al-Assad lalo nya. kawas tay 1927,yogon nya lalo nya. al-Assad pincbaq mqwas biro maki Arab,French ro al-Horriya pqwasan biro. kawas tay 1982,tmasot gocyo pqwasan biro lga,mqaws biro beh Damascos hopa pqwasan biro. kawas tay 1988,tmosat pkita nbo hopa pqwasan biro,aring Tishrin Mhetay zyaw byoing maki Damascos praw sinsiy phgop. Bashar al-Assad sraral ga pcbaq maki Franco-Arab al-Horriyah pqwasan biro.baq balay kmal ke na ego. kawas tay 2000 byacing tay 12 maki bes na Rsma al-Assad. maki sazing mlikoy laqi ro qotox kneril laqi. te qotox laqi Hafez al-Assad lalo nya,tnaq lalo yotas nya.kawas tay 2003 htagan na ryax,hiya ga kneril laqi Zein lalo nya.kawas tay 2004 htagan na ryax,hiya ga te sazing mlikoy laqi Karim lalo nya. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>