<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Batu_(teribi)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Batu_(teribi)" copyright="CC BY-SA" citation="Batu_(teribi). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Batu_(teribi)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Batu_(teribi), title = Batu_(teribi), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Batu_(teribi)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">panmwo:Infobox television Batu(theluw:鐵拳巴圖, ego: Batu The Iron Fist) hya ga teribi ega na Taywan. kbalay in Gencumincoku Teribi. cinbuxan ryax sa 24 na byacing tay 4 squ kawas na 2022 9:00~10:30 mhngan. biru na dorama spngan squliq ka myugi ru mqwas Batu: skahun nha Lyuhanci ga myugi ru mqwas Yuma: skahun nha Ryawsiawtung ga myugi ru mqwas Hawa: skahun nha Yukan Temu ga myugi ru mqwas Taimu: skahun nha Fansengce ga myugi ru mqwas Mama Lahu : skahun nha Rinhunsyang ga myugi ru mqwas Behuy: skahun nha Yucuru ga myugi ru mqwas Sayun: skahun nha Singan ga myugi ru mqwas squliq ka minpgluw musa' qmalup:skahun nha Syat Nayuki ga myugi ru mqwas Cinkhulan sa knita' sa brbiru' Cinkhulan sa knita' sa brbiru' Gencumincoku Teribi - 鐵拳巴圖 Facebook -</FORM>
        <FORM kindOf="standard">panmwo:Infobox television Bato(thelow:鐵拳巴圖, ego: Bato The Iron Fist) hya ga teribi ega na Taywan. kbalay in Gencomincoko Teribi. cinboxan ryax sa 24 na byacing tay 4 sqo kawas na 2022 9:00~10:30 mhngan. biro na dorama spngan sqoliq ka myogi ro mqwas Bato: skahon nha Lyohanci ga myogi ro mqwas Yoma: skahon nha Ryawsiawtong ga myogi ro mqwas Hawa: skahon nha Yokan Temo ga myogi ro mqwas Taimo: skahon nha Fansengce ga myogi ro mqwas Mama Laho : skahon nha Rinhonsyang ga myogi ro mqwas Behoy: skahon nha Yocoro ga myogi ro mqwas Sayon: skahon nha Singan ga myogi ro mqwas sqoliq ka minpglow mosa' qmalop:skahon nha Syat Nayoki ga myogi ro mqwas Cinkholan sa knita' sa brbiro' Cinkholan sa knita' sa brbiro' Gencomincoko Teribi - 鐵拳巴圖 Facebook -</FORM>
    </S>
</TEXT>