<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Belarus" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Belarus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Belarus hya' ga cyux maki' tay 53 00 N, 28 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 207,600 sq km (maki' tay 86ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 202,900 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 4,700 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 9,570,376. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 43.70% , lhlahuy hya' ga 42.70%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 13.60%. 'Ros na mplquy,mplquy 'Ros qutux sinhloyan na koka.si na ha slluy mah: gluw na mplquy 'Ros,uni slluy. 'Ros na plquy,binah na Kwan wan koka ga sllwa mplquy 'Ros,koka nha ga nyux maki sa zik na rhyal bbih na Tung o sotu nha ga Minsk .mplquy 'Ros Suweay sinpngan qutux sinhloyan na koka,1991 kawas 8 byacing 25 ryax,aring sa Sulin mtbuci nanak la.qutux kawas qasa mqeru byacing mopuw qeru ryax,mzyu mha:"mplquy 'Ros qutux sinhloyan.mplquy 'Ros htgan wagi ru byaqan wagi na bih mplquy 'Ros,maki te mkilux sulax sa Uklang ,maki te ghzyq sulax sa Polang ,Litawwan ru Latoweya .rhyal kinlabang ga 207,600km kinhmay squliq nha ga 950 mang squliq(2018kawas).kwara squliq ga nyux maki sa Minsk ru binah na hopa na maci . sobih 80% yasa qu kiholan squliq 'Ros na mplquy ,pyang mki qani ga squliq na cipoq na minsyu te sazing lga squliq na 'Ros ru Polang ,Ukolang . kawas babaw na 1995,ke na mplquy 'Ros ru ke 'Ros ga galun nha sa ke na Mrhuw la.'Ros na mplquy ungat qu sinpngan maha snhi sa kyokay na koka Tung cen kyq ,kya ru ma ga snhi Roms na Ten syu kya ,ana ga cingay sqasan na sinnhen cyorokay ga mutu mhngaw qu koka uzi. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Minsk. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 3 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Alexander Lukashenko, aring ryax tay 20 squ byacing tay 7 sa kawas 1994 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinringan na ke 'Ros na mplquy ,imi na son maha ke na 'Ros mplquy hya ga "bbiru na 'Ros mplquy","'Ros"te kahul squ ke na {kunuosiy},imi nya ga matas qba pposa qasu,balay nya ga squliq na skura ghyaq Walingk ,lhga ga squliq na wecin .ryax na mpitu ru mspat kbhul kawas hazi ga,squliq na Tungslafu mciriq ru slaqux na Walingk(ryax soni na squliq 'Ros mplquy ,squliq Ukolang,squliq 'Ros sin kwara son nha,tmsuqan lga kbalay sa koka Lulike rhyal na squliq Tungslafu ,sllwa nha mha "Rous", hmswa Sotu nha ga maki Ukolang na Cifu,sraral ga"Cirofus"son nha.qani hya ga maki sa rhyal Tungslafu sinringan nha sqtuxun nha qu koka nha,mpitu kbhul(700) kawas qu kinnahang nha,nanu yasa squliq na Tungslafu mnngyut sllwan nha nanak maha sami ga "squliq na Ros"la. te ska na qutux seng sazing kbhul kawas lga,kahul sa htgan wagi qu squliq Mungku pqhun nha squliq Tungslafu,nanak kian na 'Ros na mplquy tgtu lokah qmhut hetay na squliq Mungku, nanu yasa "'Ros na mplquy"ini thwazi lmaqux na Mungku i"Ror"ru " 'Ros". mtnaq kkyalang ga ini ptnaq hngyangan, 'Ros"qani ga byaqan kinbalay ke na squliq Mungku,mhtuw sa ziray nqu yun.kya qu kinnta nha maha,baha hmswa squliq Mungku qsun nha maqux ku Syung ru Ki,wayal nha rima lmaqux ku Cifuros hya la.hngyaan nha ga ungat qu luhay na krkul hmaliq maki sa gleng na kkyalang,ana ga"'Ros" maki sa pyang kkyalang ke na Slafu ga"krkul hmaliq "R syun nha gleng,syun nha sa gleng na yaya hngyang,"Ros"nanu yasa miyu"'Ros",nanu yasa aring sa ziray na Iyun lga maki qu"'Ros,"'Ros"ru "wurs"qu ginbang nha. taring ziray na MIN tehuk sa ziray na Zin,cingay ginnbang nha "Rosa",ryax na Min";Kung yu wan ko patas biru"ginnbang maha"Lusiya"tehuk ziray na Sinlung ryax nasa kblazyu nha "payat khu biru kkwara",sa biru"citiniyusyuciye"pinginbang mha "'Ros",aring kya lga yasa qu kkyalang la. ginnbang nha ke na Cyukok 'Ros na mplquy,sraral ga kya qu "pelolusiya misu qani ginnbang nha lga sinha say mha"'Ros na mplqy ,aw ru ke na Slafu mha plqyu hngyang ga,hngyangan na plquy ga sisulu mtnaq sa ke na Thelu,nanu yasa ginnbang ke na Thelu,'Ros na mplquy ga hngyang mtnaq sa ginnbang.ryax na mtbuci qu"'Ros na mplqy ",lalu na Ego ga Byelorussia ,Ros na mplqy "mtbuci lga lalu na Ego ga ginnbang maha"'Ros na mplquy "Belarus . "'Ros na mplquy "pinslalu na mplquy ga cingay kkyalang: ryax na qutux seng kawas tehuh qutux seng payat kawas ga,squliq na SIo sllwa nha misu na"'Ros na mplquy "sinnhen nha kwara ga cyorokay na Srafu squliq na 'Ros na mplquy.Maki sa byaqan wagi ga squliq na Polo iniptnaq na sinnhen ga 'Ros na mqalux .soni na squliq Ukolang maki sa htgan wagi ga 'Ros na mtalax. 'Ros na mtalax squliq na Slafu smoya mlukus mplqy,nanu yasa Sinllwa . ungat sinblaq squliq na Tatan ki 'Ros n mha Ros na mplquy maki sa kawas na 1267 ungat qu wayal slaqux na koka Mungku ku squliq na Ros mha Ros na mplquy minpbiru mrhuw pinnwah na Cyuko maku sa Ros na mplquy ,lalu na Ros na mplquy qani hya ga mtbuci la,Ini qhti na Tatang Mungku qu kblaq nha mqyanux ru zizyu nha inlungan nya. 2018 kawas 3 byacing 16 ryax,minpbiru mrhuw pinnwah na Ros na mplquy maku sa Cyuko kyalun nya kwara koka. :"skahul sa ke ru ken a inlungan mita ga,lalu na koka taga ginnbang ken a Cyuko ga,siku kahul sa ke na"Ros na mplquy,nanu yasa laxan ta qu" '" qani.Yang qani lga iyat ta pmgun kmal qu koka ta ru Ros".Ginnbang ke na Cyuko lalu na koka nha ga "Ros na mplquy".Ana ga koka Cyuko ka smsum zywaw gluw ru CunHaMinKo ka smsum zywaw gluw ginnbang lalu"Ros na mplquy"ini zyugi na. zyaw kinbkesan kawas 1943,qinbuyang ru sqhut nha qu Tko sa pgleng na"'Ros na mplquy".mqeru kbhul kawas tehuk mopuw qutux kbhul kawas,misu qani ga squliq na 'Ros na mplquy. cingay rhyal nha ga ara ni squliq Weci .kawas 862 kblayu nha Cifuros ,Weci kawas 862 kblayu nha Cifuros te kahul squ koka Luylik,ryax na Cifuros thoki Yalosfu te qutux kawas 1054 babaw hinqelan nya,Cifuros m'gzyut tbuci kbayay tqutux koka la. ryax na mqeru kbhul kawas tehuk mopuw kbhul kawas,misu na 'Ros na mplquy kbalay koka Posik ,koka Tolofu-Ponsk sinqunan,koka Posik,koka Tolofu-Ponsk sinqunan kawas mopuw cyugal kbhul tehuk mopuw payat kbhul kawas ga mcqun ki koka Litawwan. sngusan nha psrux koka Litawwan qani ga psinpila,te sazing ga zyawaw na sefu ru mqyanux sa rhyal ka kinbahan na 'Ros na mplquy ktay msqutux qu gaga nha.ryax ka kawas mopuw cyugal kbhul slaqux Mukong qu 'Ros,'Ros na mplquy ga pira kawas minkhngan ni squliq Mukong na koka Cincanhan,aring kya lga mosa mciriq sa Sio ru Polng la.Sio ru Polng tehuk sa koka Litawwan Skura sa byaqan wagi mosa qmol Cifu ru slaqux nha hetay na Mongku,rhyal qani ga ini nha wahi tmtaq. 1386 kawas 2 byacin 2 ryax sinhlayan koka Litawwan ru koka Polang babaw na mblaq ta mpkal mha son maha qutux tnuxan qani ga sqtuhaw ta Kung cu linpang .mtnaq inlungan ta lga thwazyaw ta sazing koka sa ryax 1596 kawas te kahul ta sasinhloyal Lupulin psruxaw ta Polang Litawwan,psruxaw ta Polang Litawwan sa kawas1696. ke na Polang lga alang nha ken a sefu la laxan nha qu ke na 'Ros na mplquy.ryax nasa lga ke na 'Ros na mplquy ini anay spkal na squliq gi phogun na sefu.kawas 1486 squliq MoskIbante cyugal aki nya spngu sa mpciriq ru sqtuhung nya koka Los,kawas 1486 squliq MoskIbante cyugal aki nya spngu sa mpciriq ru sqtuhung nya koka Los spyang inlungang nya ga rhyal na 'Ros na mplquy ,Ukelangru 'Ros te byaqan wagi.kawas1795,koka na 'Ros,Pulus ru Awtili akin ha qsugun qu Polang,Polang ru Litawwanaki tmasoq qu sinqunan nha la.trang qasa ga rhyal na 'Ros na mplquy ga bung na koka na'Ros,ryax qasa ga khangan na Sa'nikula ,te qutux ru Yalisata te cyugal Sa'nikula te qutux ru Yalisata te cyugal sinulax nha mha laxay ta qu gaga qinnxan na Polang ru 'Ros,mopuw qeru kbhul kawas kinnita nha 'Ros na mplqy qani ga:baq inlungan ru blaq qu sintuqi son mha qinnxan ru pgleng psgsu gaga sa kinbahan. kawas1918 byacing 3 ryax 25 obih tmasoq qu te qutux pinciriqan,mpkal ru mssi keyak ki Puliys ru Litawfusk ,mpkal Śüļ mssi keyak ki Puliys ru Litawfusk nga.mlusa pincyawan na boqsin olang nha ku koka na 'Ros na mplqy ,Ukelang,Poltihay,pincyawan na boqsin lgambuci qu 'Ros na mplquy,kragan na Tko psrux koka sinhloyal na 'Ros na mplquy.ana ga mtuliq mciriq ku Posu,Nanu yasa ini kbsyaq lga mrraw na sinhloyan qani ga olang na 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan ru koka Polang te sazing sinhloyan mqqasu sa htgan wagi ru byaqan wagi rhyal nha la. 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan ru koka Polang te sazing sinhloyan.cingay balay squliq nha ga kawas1917tehuk kawas1920 tska hya ga .maki balay qeru pgan mang tehuk sazing kbhul mang.kawas1919 byacing1ryax1,koka Suweay olang nha ku rhyal na 'Ros na mplquy kmal mha psrhx 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan 1919 kawas 2 byacing 17 ryax,mcqun ki Litawwan 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan . Litawwan 'Ros na mplqy Suweaylinpang-syakay sinhloyan. ,babaw nya lga trang mciriq lga olang Polang qu rhyal nha laŤėášŅĄÁāļšļÜŤąáś≥ĘŤė≠ŤęáŚą§,nanu yasa mppkal qu Suoru Polang,ryax na mpitu byacing mopuw pitu ryax psgayu nha ku Litawwan 'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan.babaw na Suweay 'ko kawas1920 byacing pitu qmul Minsk ,maki sa pitu byacing tzyu qutux ryax lga psrhun nha lozi qu 'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan.kawas1921,tmasoq mciriq qu Po Su.sazing ka minciriq qana ga nyux nha si inlungan qu pqasu rhyal na 'Ros na mplquy.misu qani ga rhyal na 'Ros na mplquy maki sa byaqan wagi ga bung na Polang kawa s 1922 byacing12 ryax 30,'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan minniru psrux pinkyalang Sulin,mbalay na psrxan mpayat cintwang na koka te qutux. ryax na minsazing mciriq.kawas 1941 byacing 6 ryax 22,Nazwe TekoÁīćÁ≤ĻŚĺ∑Śúč sinkwara nha muwah qmol Su LianŤėáŤĀĮ,taring mciriq qu Sulen,tska tuqi hetay na Tko olang nha 'Ros na mplquy na Minsk , galung nya ku 'Ros na mplquy rhyal cipoq ru bung nqu Plotihay cyugal cipoq na koka cqunun nya sa Oslangcuntu kkahang nya.kawas 1944 hetay na Sulin Smyuktmucin sa Tko lga taring sbugax nya la.ryax nasa ga 'Ros na mplquy ru kwara sinhloyan na koka gap yang m'yaqih na qutux koka,ryax nasa ga,sazing kbhul ru qeru pgan hop ana qalang ga 'Ros na mplquy sazing kbhul ru qeru wayal nha hriqun 85% kozyo ru hminas kbhul mang ngasal wayal nha tgahul. babaw na tmasoq mciriq lga .hlaw balay mtuliq quinlungan nha,kozyo na 'Ros na mplqy thelaw mrkes nanu yasa Su Lin ka byaqan wagi stman nha kwara son maha pcyagun,cingay balay qu ppcyagun nha,nanu yasa qu cingay balay squliq na 'Ros muwah mtzyawaw kya.maki bih na 'Ros na mplqy koka sinhloyan na Ukolang mpluk kukoyo na reki,baha hmswa rhyal ki sbehuy,Nanu yasa Komlico ru Mociraw fuco te htgan ru byaqan na wagi sragun la. kawas 1991 byacing 8 ryax 25,srun na 'Ros na mplquy na kyusato .'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan mzyu mha Koka na sinhloyan 'Ros na mplquy.babaw na SuLin mtbuci lga ,kawas1991 byacing 8 ryax 25 hapyo mha tbuci 'Ros na mplquy.babaw na cyugal kawas tbuci lga kawas 1994 byacing 6 ryax 24 ru byacing 7 ryax 10 min sazang seng kyo na Soto Yalisanta.Lukasink maki sa koka nya ga ini nnha baqi ha mintxal lga blaq ru wagiq balay qu lalu nya.te qutux seng kyo hga hyo nya ga tehuk sa 45%, sazing lga galun nya 80% qu hyo nya ru slaqux nya ku Weyacislafu. 14% fulang say weci kopici magal Soto la.ryax babaw na kawas 2001,2006,ru 2015 si nya gali qu Sotošļļś¨äŤßÄŚĮü ,kinnita na ssquliqŚúčťöõÁČĻŤĶ¶ÁĶĄÁĻĒ kwocites' sinhloyan,kinnita nha sefu ka kihangan Lukasinkmhmut ru lokah inlungan nya.sefu ka kihangan Lukasink lokah ru mhmut uzi. koka qani ga tehuk sa kawas 2020 lga smyuk qu minsyu ru mhtu tanux smayu sa sefu maha mpusal mtzyu kawsa qu kihangan su la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ő≤elarus~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%.  Ēros~…ē na mplquj,mplquj  Ēros~…ē qutux s~…ēinńßlojan na koka.s~…ēi na ńßa s~…ēlluj mańß: …£luw na mplquj  Ēros~…ē,uni s~…ēlluj.  Ēros~…ē na plquj,ő≤inańß na kwan wan koka …£a s~…ēllwa mplquj  Ēros~…ē,koka nńßa …£a njux maki s~…ēa zik na rńßjal ő≤ő≤ińß na tuŇč o s~…ēotu nńßa …£a mins~…ēk .mplquj  Ēros~…ē s~…ēuweaj s~…ēinpŇčan qutux s~…ēinńßlojan na koka,**** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,ariŇč s~…ēa s~…ēulin mtő≤u ¶~ ®i nanak la.qutux kawas~…ē qas~…ēa mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qeru rjax,mzju mńßa:"mplquj  Ēros~…ē qutux s~…ēinńßlojan.mplquj  Ēros~…ē ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i na ő≤ińß mplquj  Ēros~…ē,maki te mkilux s~…ēulax s~…ēa uklaŇč ,maki te …£ńßzjq s~…ēulax s~…ēa polaŇč ,litawwan ru latoweja .rńßjal kinlaő≤aŇč …£a ***,***km kinńßmaj s~…ēquliq nńßa …£a *** maŇč s~…ēquliq(****kawas~…ē).kwara s~…ēquliq …£a njux maki s~…ēa mins~…ēk ru ő≤inańß na ńßopa na ma ¶~ ®i . s~…ēoő≤ińß **% jas~…ēa qu kińßolan s~…ēquliq  Ēros~…ē na mplquj ,pjaŇč mki qani …£a s~…ēquliq na  ¶~ ®ipoq na mins~…ēju te s~…ēaziŇč l…£a s~…ēquliq na  Ēros~…ē ru polaŇč ,ukolaŇč . kawas~…ē ő≤aő≤aw na ****,ke na mplquj  Ēros~…ē ru ke  Ēros~…ē …£a …£alun nńßa s~…ēa ke na mrńßuw la. Ēros~…ē na mplquj uŇčat qu s~…ēinpŇčan mańßa s~…ēnńßi s~…ēa kjokaj na koka tuŇč  ¶~ ®en kjq ,kja ru ma …£a s~…ēnńßi roms~…ē na ten s~…ēju kja ,ana …£a  ¶~ ®iŇčaj s~…ēqas~…ēan na s~…ēinnńßen  ¶~ ®jorokaj …£a mutu mńßŇčaw qu koka uzi. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a mins~…ēk. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a alexan*er lukas~…ēńßenko, ariŇč rjax taj ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inriŇčan na ke  Ēros~…ē na mplquj ,imi na s~…ēon mańßa ke na  Ēros~…ē mplquj ńßja …£a "ő≤ő≤iru na  Ēros~…ē mplquj"," Ēros~…ē"te kańßul s~…ēqu ke na {kunuos~…ēij},imi nja …£a matas~…ē qő≤a ppos~…ēa qas~…ēu,ő≤alaj nja …£a s~…ēquliq na s~…ēkura …£ńßjaq waliŇčk ,lńß…£a …£a s~…ēquliq na we ¶~ ®in .rjax na mpitu ru ms~…ēpat kő≤ńßul kawas~…ē ńßazi …£a,s~…ēquliq na tuŇčs~…ēla*u m ¶~ ®iriq ru s~…ēlaqux na waliŇčk(rjax s~…ēoni na s~…ēquliq  Ēros~…ē mplquj ,s~…ēquliq ukolaŇč,s~…ēquliq  Ēros~…ē s~…ēin kwara s~…ēon nńßa,tms~…ēuqan l…£a kő≤alaj s~…ēa koka lulike rńßjal na s~…ēquliq tuŇčs~…ēla*u ,s~…ēllwa nńßa mńßa "rous~…ē", ńßms~…ēwa s~…ēotu nńßa …£a maki ukolaŇč na  ¶~ ®i*u,s~…ēraral …£a" ¶~ ®iro*us~…ē"s~…ēon nńßa.qani ńßja …£a maki s~…ēa rńßjal tuŇčs~…ēla*u s~…ēinriŇčan nńßa s~…ēqtuxun nńßa qu koka nńßa,mpitu kő≤ńßul(***) kawas~…ē qu kinnańßaŇč nńßa,nanu jas~…ēa s~…ēquliq na tuŇčs~…ēla*u mnŇčjut s~…ēllwan nńßa nanak mańßa s~…ēami …£a "s~…ēquliq na ros~…ē"la. te s~…ēka na qutux s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul kawas~…ē l…£a,kańßul s~…ēa ńßt…£an wa…£i qu s~…ēquliq muŇčku pqńßun nńßa s~…ēquliq tuŇčs~…ēla*u,nanak kian na  Ēros~…ē na mplquj t…£tu lokańß qmńßut ńßetaj na s~…ēquliq muŇčku, nanu jas~…ēa " Ēros~…ē na mplquj"ini tńßwazi lmaqux na muŇčku i"ror"ru "  Ēros~…ē". mtnaq kkjalaŇč …£a ini ptnaq ńßŇčjaŇčan,  Ēros~…ē"qani …£a ő≤jaqan kinő≤alaj ke na s~…ēquliq muŇčku,mńßtuw s~…ēa ziraj nqu jun.kja qu kinnta nńßa mańßa,ő≤ańßa ńßms~…ēwa s~…ēquliq muŇčku qs~…ēun nńßa maqux ku s~…ējuŇč ru ki,wajal nńßa rima lmaqux ku  ¶~ ®i*uros~…ē ńßja la.ńßŇčjaan nńßa …£a uŇčat qu luńßaj na krkul ńßmaliq maki s~…ēa …£leŇč na kkjalaŇč,ana …£a" Ēros~…ē" maki s~…ēa pjaŇč kkjalaŇč ke na s~…ēla*u …£a"krkul ńßmaliq "r s~…ējun nńßa …£leŇč,s~…ējun nńßa s~…ēa …£leŇč na jaja ńßŇčjaŇč,"ros~…ē"nanu jas~…ēa miju" Ēros~…ē",nanu jas~…ēa ariŇč s~…ēa ziraj na ijun l…£a maki qu" Ēros~…ē," Ēros~…ē"ru "wurs~…ē"qu …£inő≤aŇč nńßa. tariŇč ziraj na min teńßuk s~…ēa ziraj na zin, ¶~ ®iŇčaj …£innő≤aŇč nńßa "ros~…ēa",rjax na min";kuŇč ju wan ko patas~…ē ő≤iru"…£innő≤aŇč mańßa"lus~…ēija"teńßuk ziraj na s~…ēinluŇč rjax nas~…ēa kő≤lazju nńßa "pajat kńßu ő≤iru kkwara",s~…ēa ő≤iru" ¶~ ®itinijus~…ēju ¶~ ®ije"piŇčinő≤aŇč mńßa " Ēros~…ē",ariŇč kja l…£a jas~…ēa qu kkjalaŇč la. …£innő≤aŇč nńßa ke na  ¶~ ®jukok  Ēros~…ē na mplquj,s~…ēraral …£a kja qu "pelolus~…ēija mis~…ēu qani …£innő≤aŇč nńßa l…£a s~…ēinńßa s~…ēaj mńßa" Ēros~…ē na mplqj ,aw ru ke na s~…ēla*u mńßa plqju ńßŇčjaŇč …£a,ńßŇčjaŇčan na plquj …£a s~…ēis~…ēulu mtnaq s~…ēa ke na tńßelu,nanu jas~…ēa …£innő≤aŇč ke na tńßelu, Ēros~…ē na mplquj …£a ńßŇčjaŇč mtnaq s~…ēa …£innő≤aŇč.rjax na mtő≤u ¶~ ®i qu" Ēros~…ē na mplqj ",lalu na e…£o …£a ő≤jelorus~…ēs~…ēia ,ros~…ē na mplqj "mtő≤u ¶~ ®i l…£a lalu na e…£o …£a …£innő≤aŇč mańßa" Ēros~…ē na mplquj "ő≤elarus~…ē . " Ēros~…ē na mplquj "pins~…ēlalu na mplquj …£a  ¶~ ®iŇčaj kkjalaŇč: rjax na qutux s~…ēeŇč kawas~…ē teńßuńß qutux s~…ēeŇč pajat kawas~…ē …£a,s~…ēquliq na s~…ēio s~…ēllwa nńßa mis~…ēu na" Ēros~…ē na mplquj "s~…ēinnńßen nńßa kwara …£a  ¶~ ®jorokaj na s~…ēra*u s~…ēquliq na  Ēros~…ē na mplquj.maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i …£a s~…ēquliq na polo iniptnaq na s~…ēinnńßen …£a  Ēros~…ē na mqalux .s~…ēoni na s~…ēquliq ukolaŇč maki s~…ēa ńßt…£an wa…£i …£a  Ēros~…ē na mtalax.  Ēros~…ē na mtalax s~…ēquliq na s~…ēla*u s~…ēmoja mlukus~…ē mplqj,nanu jas~…ēa s~…ēinllwa . uŇčat s~…ēinő≤laq s~…ēquliq na tatan ki  Ēros~…ē n mńßa ros~…ē na mplquj maki s~…ēa kawas~…ē na **** uŇčat qu wajal s~…ēlaqux na koka muŇčku ku s~…ēquliq na ros~…ē mńßa ros~…ē na mplquj minpő≤iru mrńßuw pinnwańß na  ¶~ ®juko maku s~…ēa ros~…ē na mplquj ,lalu na ros~…ē na mplquj qani ńßja …£a mtő≤u ¶~ ®i la,ini qńßti na tataŇč muŇčku qu kő≤laq nńßa mqjanux ru zizju nńßa inluŇčan nja. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,minpő≤iru mrńßuw pinnwańß na ros~…ē na mplquj maku s~…ēa  ¶~ ®juko kjalun nja kwara koka. :"s~…ēkańßul s~…ēa ke ru ken a inluŇčan mita …£a,lalu na koka ta…£a …£innő≤aŇč ken a  ¶~ ®juko …£a,s~…ēiku kańßul s~…ēa ke na"ros~…ē na mplquj,nanu jas~…ēa laxan ta qu"  Ē" qani.jaŇč qani l…£a ijat ta pm…£un kmal qu koka ta ru ros~…ē".…£innő≤aŇč ke na  ¶~ ®juko lalu na koka nńßa …£a "ros~…ē na mplquj".ana …£a koka  ¶~ ®juko ka s~…ēms~…ēum zjwaw …£luw ru  ¶~ ®unńßaminko ka s~…ēms~…ēum zjwaw …£luw …£innő≤aŇč lalu"ros~…ē na mplquj"ini zju…£i na. zjaw kinő≤kes~…ēan kawas~…ē ****,qinő≤ujaŇč ru s~…ēqńßut nńßa qu tko s~…ēa p…£leŇč na" Ēros~…ē na mplquj".mqeru kő≤ńßul kawas~…ē teńßuk mopuw qutux kő≤ńßul kawas~…ē,mis~…ēu qani …£a s~…ēquliq na  Ēros~…ē na mplquj.  ¶~ ®iŇčaj rńßjal nńßa …£a ara ni s~…ēquliq we ¶~ ®i .kawas~…ē *** kő≤laju nńßa  ¶~ ®i*uros~…ē ,we ¶~ ®i kawas~…ē *** kő≤laju nńßa  ¶~ ®i*uros~…ē te kańßul s~…ēqu koka lujlik,rjax na  ¶~ ®i*uros~…ē tńßoki jalos~…ē*u te qutux kawas~…ē **** ő≤aő≤aw ńßinqelan nja, ¶~ ®i*uros~…ē m Ē…£zjut tő≤u ¶~ ®i kő≤ajaj tqutux koka la. rjax na mqeru kő≤ńßul kawas~…ē teńßuk mopuw kő≤ńßul kawas~…ē,mis~…ēu na  Ēros~…ē na mplquj kő≤alaj koka pos~…ēik ,koka tolo*u-pons~…ēk s~…ēinqunan,koka pos~…ēik,koka tolo*u-pons~…ēk s~…ēinqunan kawas~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul teńßuk mopuw pajat kő≤ńßul kawas~…ē …£a m ¶~ ®qun ki koka litawwan. s~…ēŇčus~…ēan nńßa ps~…ērux koka litawwan qani …£a ps~…ēinpila,te s~…ēaziŇč …£a zjawaw na s~…ēe*u ru mqjanux s~…ēa rńßjal ka kinő≤ańßan na  Ēros~…ē na mplquj ktaj ms~…ēqutux qu …£a…£a nńßa.rjax ka kawas~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul s~…ēlaqux mukoŇč qu  Ēros~…ē, Ēros~…ē na mplquj …£a pira kawas~…ē minkńßŇčan ni s~…ēquliq mukoŇč na koka  ¶~ ®in ¶~ ®anńßan,ariŇč kja l…£a mos~…ēa m ¶~ ®iriq s~…ēa s~…ēio ru polŇč la.s~…ēio ru polŇč teńßuk s~…ēa koka litawwan s~…ēkura s~…ēa ő≤jaqan wa…£i mos~…ēa qmol  ¶~ ®i*u ru s~…ēlaqux nńßa ńßetaj na moŇčku,rńßjal qani …£a ini nńßa wańßi tmtaq. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®in * rjax s~…ēinńßlajan koka litawwan ru koka polaŇč ő≤aő≤aw na mő≤laq ta mpkal mńßa s~…ēon mańßa qutux tnuxan qani …£a s~…ēqtuńßaw ta kuŇč  ¶~ ®u linpaŇč .mtnaq inluŇčan ta l…£a tńßwazjaw ta s~…ēaziŇč koka s~…ēa rjax **** kawas~…ē te kańßul ta s~…ēas~…ēinńßlojal lupulin ps~…ēruxaw ta polaŇč litawwan,ps~…ēruxaw ta polaŇč litawwan s~…ēa kawas~…ē****. ke na polaŇč l…£a alaŇč nńßa ken a s~…ēe*u la laxan nńßa qu ke na  Ēros~…ē na mplquj.rjax nas~…ēa l…£a ke na  Ēros~…ē na mplquj ini anaj s~…ēpkal na s~…ēquliq …£i pńßo…£un na s~…ēe*u.kawas~…ē **** s~…ēquliq mos~…ēkiő≤ante  ¶~ ®ju…£al aki nja s~…ēpŇču s~…ēa mp ¶~ ®iriq ru s~…ēqtuńßuŇč nja koka los~…ē,kawas~…ē **** s~…ēquliq mos~…ēkiő≤ante  ¶~ ®ju…£al aki nja s~…ēpŇču s~…ēa mp ¶~ ®iriq ru s~…ēqtuńßuŇč nja koka los~…ē s~…ēpjaŇč inluŇčaŇč nja …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj ,ukelaŇčru  Ēros~…ē te ő≤jaqan wa…£i.kawas~…ē****,koka na  Ēros~…ē,pulus~…ē ru awtili akin ńßa qs~…ēu…£un qu polaŇč,polaŇč ru litawwanaki tmas~…ēoq qu s~…ēinqunan nńßa la.traŇč qas~…ēa …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj …£a ő≤uŇč na koka na Ēros~…ē,rjax qas~…ēa …£a kńßaŇčan na s~…ēa Ēnikula ,te qutux ru jalis~…ēata te  ¶~ ®ju…£al s~…ēa Ēnikula te qutux ru jalis~…ēata te  ¶~ ®ju…£al s~…ēinulax nńßa mńßa laxaj ta qu …£a…£a qinnxan na polaŇč ru  Ēros~…ē,mopuw qeru kő≤ńßul kawas~…ē kinnita nńßa  Ēros~…ē na mplqj qani …£a:ő≤aq inluŇčan ru ő≤laq qu s~…ēintuqi s~…ēon mńßa qinnxan ru p…£leŇč ps~…ē…£s~…ēu …£a…£a s~…ēa kinő≤ańßan. kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** oő≤ińß tmas~…ēoq qu te qutux pin ¶~ ®iriqan,mpkal ru ms~…ēs~…ēi kejak ki pulijs~…ē ru litaw*us~…ēk ,mpkal * ms~…ēs~…ēi kejak ki pulijs~…ē ru litaw*us~…ēk Ňča.mlus~…ēa pin ¶~ ®jawan na ő≤oqs~…ēin olaŇč nńßa ku koka na  Ēros~…ē na mplqj ,ukelaŇč,poltińßaj,pin ¶~ ®jawan na ő≤oqs~…ēin l…£amő≤u ¶~ ®i qu  Ēros~…ē na mplquj,kra…£an na tko ps~…ērux koka s~…ēinńßlojal na  Ēros~…ē na mplquj.ana …£a mtuliq m ¶~ ®iriq ku pos~…ēu,nanu jas~…ēa ini kő≤s~…ējaq l…£a mrraw na s~…ēinńßlojan qani …£a olaŇč na  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan ru koka polaŇč te s~…ēaziŇč s~…ēinńßlojan mqqas~…ēu s~…ēa ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i rńßjal nńßa la.  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan ru koka polaŇč te s~…ēaziŇč s~…ēinńßlojan. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq nńßa …£a kawas~…ē****teńßuk kawas~…ē**** ts~…ēka ńßja …£a .maki ő≤alaj qeru p…£an maŇč teńßuk s~…ēaziŇč kő≤ńßul maŇč.kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč*rjax*,koka s~…ēuweaj olaŇč nńßa ku rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj kmal mńßa ps~…ērńßx  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,m ¶~ ®qun ki litawwan  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan . litawwan  Ēros~…ē na mplqj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan. ,ő≤aő≤aw nja l…£a traŇč m ¶~ ®iriq l…£a olaŇč polaŇč qu rńßjal nńßa la*********,nanu jas~…ēa mppkal qu s~…ēuoru polaŇč,rjax na mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw pitu rjax ps~…ē…£aju nńßa ku litawwan  Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan.ő≤aő≤aw na s~…ēuweaj  Ēko kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč pitu qmul mins~…ēk ,maki s~…ēa pitu ő≤ja ¶~ ®iŇč tzju qutux rjax l…£a ps~…ērńßun nńßa lozi qu  Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan.kawas~…ē****,tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq qu po s~…ēu.s~…ēaziŇč ka min ¶~ ®iriq qana …£a njux nńßa s~…ēi inluŇčan qu pqas~…ēu rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj.mis~…ēu qani …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i …£a ő≤uŇč na polaŇč kawa s~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč** rjax **, Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan minniru ps~…ērux pinkjalaŇč s~…ēulin,mő≤alaj na ps~…ērxan mpajat  ¶~ ®intwaŇč na koka te qutux. rjax na mins~…ēaziŇč m ¶~ ®iriq.kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax **,nazwe teko**** s~…ēinkwara nńßa muwańß qmol s~…ēu lian**,tariŇč m ¶~ ®iriq qu s~…ēulen,ts~…ēka tuqi ńßetaj na tko olaŇč nńßa  Ēros~…ē na mplquj na mins~…ēk , …£aluŇč nja ku  Ēros~…ē na mplquj rńßjal  ¶~ ®ipoq ru ő≤uŇč nqu plotińßaj  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®ipoq na koka  ¶~ ®qunun nja s~…ēa os~…ēlaŇč ¶~ ®untu kkańßaŇč nja.kawas~…ē **** ńßetaj na s~…ēulin s~…ēmjuktmu ¶~ ®in s~…ēa tko l…£a tariŇč s~…ēő≤u…£ax nja la.rjax nas~…ēa …£a  Ēros~…ē na mplquj ru kwara s~…ēinńßlojan na koka …£ap jaŇč m Ējaqińß na qutux koka,rjax nas~…ēa …£a,s~…ēaziŇč kő≤ńßul ru qeru p…£an ńßop ana qalaŇč …£a  Ēros~…ē na mplquj s~…ēaziŇč kő≤ńßul ru qeru wajal nńßa ńßriqun **% kozjo ru ńßminas~…ē kő≤ńßul maŇč Ňčas~…ēal wajal nńßa t…£ańßul. ő≤aő≤aw na tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq l…£a .ńßlaw ő≤alaj mtuliq quinluŇčan nńßa,kozjo na  Ēros~…ē na mplqj tńßelaw mrkes~…ē nanu jas~…ēa s~…ēu lin ka ő≤jaqan wa…£i s~…ētman nńßa kwara s~…ēon mańßa p ¶~ ®ja…£un, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu pp ¶~ ®ja…£un nńßa,nanu jas~…ēa qu  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq na  Ēros~…ē muwańß mtzjawaw kja.maki ő≤ińß na  Ēros~…ē na mplqj koka s~…ēinńßlojan na ukolaŇč mpluk kukojo na reki,ő≤ańßa ńßms~…ēwa rńßjal ki s~…ēő≤eńßuj,nanu jas~…ēa komli ¶~ ®o ru mo ¶~ ®iraw *u ¶~ ®o te ńßt…£an ru ő≤jaqan na wa…£i s~…ēra…£un la. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax **,s~…ērun na  Ēros~…ē na mplquj na kjus~…ēato . Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan mzju mńßa koka na s~…ēinńßlojan  Ēros~…ē na mplquj.ő≤aő≤aw na s~…ēulin mtő≤u ¶~ ®i l…£a ,kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** ńßapjo mńßa tő≤u ¶~ ®i  Ēros~…ē na mplquj.ő≤aő≤aw na  ¶~ ®ju…£al kawas~…ē tő≤u ¶~ ®i l…£a kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** min s~…ēazaŇč s~…ēeŇč kjo na s~…ēoto jalis~…ēanta.lukas~…ēink maki s~…ēa koka nja …£a ini nnńßa ő≤aqi ńßa mintxal l…£a ő≤laq ru wa…£iq ő≤alaj qu lalu nja.te qutux s~…ēeŇč kjo ńß…£a ńßjo nja …£a teńßuk s~…ēa **%, s~…ēaziŇč l…£a …£alun nja **% qu ńßjo nja ru s~…ēlaqux nja ku weja ¶~ ®is~…ēla*u. **% *ulaŇč s~…ēaj we ¶~ ®i kopi ¶~ ®i ma…£al s~…ēoto la.rjax ő≤aő≤aw na kawas~…ē ****,****,ru **** s~…ēi nja …£ali qu s~…ēoto**** ,kinnita na s~…ēs~…ēquliq****** kwo ¶~ ®ites~…ē Ē s~…ēinńßlojan,kinnita nńßa s~…ēe*u ka kińßaŇčan lukas~…ēinkmńßmut ru lokańß inluŇčan nja.s~…ēe*u ka kińßaŇčan lukas~…ēink lokańß ru mńßmut uzi. koka qani …£a teńßuk s~…ēa kawas~…ē **** l…£a s~…ēmjuk qu mins~…ēju ru mńßtu tanux s~…ēmaju s~…ēa s~…ēe*u mańßa mpus~…ēal mtzju kaws~…ēa qu kińßaŇčan s~…ēu la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Belarus hya' ga cyux maki' tay 53 00 N, 28 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 207,600 sq km (maki' tay 86ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 202,900 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 4,700 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 9,570,376. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 43.70% , lhlahuy hya' ga 42.70%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 13.60%. 'Ros na mplquy,mplquy 'Ros qutux sinhloyan na koka.si na ha slluy mah: gluw na mplquy 'Ros,uni slluy. 'Ros na plquy,binah na Kwan wan koka ga sllwa mplquy 'Ros,koka nha ga nyux maki sa zik na rhyal bbih na Tung o sotu nha ga Minsk .mplquy 'Ros Suweay sinpngan qutux sinhloyan na koka,1991 kawas 8 byacing 25 ryax,aring sa Sulin mtbuci nanak la.qutux kawas qasa mqeru byacing mopuw qeru ryax,mzyu mha:"mplquy 'Ros qutux sinhloyan.mplquy 'Ros htgan wagi ru byaqan wagi na bih mplquy 'Ros,maki te mkilux sulax sa Uklang ,maki te ghzyq sulax sa Polang ,Litawwan ru Latoweya .rhyal kinlabang ga 207,600km kinhmay squliq nha ga 950 mang squliq(2018kawas).kwara squliq ga nyux maki sa Minsk ru binah na hopa na maci . sobih 80% yasa qu kiholan squliq 'Ros na mplquy ,pyang mki qani ga squliq na cipoq na minsyu te sazing lga squliq na 'Ros ru Polang ,Ukolang . kawas babaw na 1995,ke na mplquy 'Ros ru ke 'Ros ga galun nha sa ke na Mrhuw la.'Ros na mplquy ungat qu sinpngan maha snhi sa kyokay na koka Tung cen kyq ,kya ru ma ga snhi Roms na Ten syu kya ,ana ga cingay sqasan na sinnhen cyorokay ga mutu mhngaw qu koka uzi. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Minsk. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 3 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Alexander Lukashenko, aring ryax tay 20 squ byacing tay 7 sa kawas 1994 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinringan na ke 'Ros na mplquy ,imi na son maha ke na 'Ros mplquy hya ga "bbiru na 'Ros mplquy","'Ros"te kahul squ ke na {kunuosiy},imi nya ga matas qba pposa qasu,balay nya ga squliq na skura ghyaq Walingk ,lhga ga squliq na wecin .ryax na mpitu ru mspat kbhul kawas hazi ga,squliq na Tungslafu mciriq ru slaqux na Walingk(ryax soni na squliq 'Ros mplquy ,squliq Ukolang,squliq 'Ros sin kwara son nha,tmsuqan lga kbalay sa koka Lulike rhyal na squliq Tungslafu ,sllwa nha mha "Rous", hmswa Sotu nha ga maki Ukolang na Cifu,sraral ga"Cirofus"son nha.qani hya ga maki sa rhyal Tungslafu sinringan nha sqtuxun nha qu koka nha,mpitu kbhul(700) kawas qu kinnahang nha,nanu yasa squliq na Tungslafu mnngyut sllwan nha nanak maha sami ga "squliq na Ros"la. te ska na qutux seng sazing kbhul kawas lga,kahul sa htgan wagi qu squliq Mungku pqhun nha squliq Tungslafu,nanak kian na 'Ros na mplquy tgtu lokah qmhut hetay na squliq Mungku, nanu yasa "'Ros na mplquy"ini thwazi lmaqux na Mungku i"Ror"ru " 'Ros". mtnaq kkyalang ga ini ptnaq hngyangan, 'Ros"qani ga byaqan kinbalay ke na squliq Mungku,mhtuw sa ziray nqu yun.kya qu kinnta nha maha,baha hmswa squliq Mungku qsun nha maqux ku Syung ru Ki,wayal nha rima lmaqux ku Cifuros hya la.hngyaan nha ga ungat qu luhay na krkul hmaliq maki sa gleng na kkyalang,ana ga"'Ros" maki sa pyang kkyalang ke na Slafu ga"krkul hmaliq "R syun nha gleng,syun nha sa gleng na yaya hngyang,"Ros"nanu yasa miyu"'Ros",nanu yasa aring sa ziray na Iyun lga maki qu"'Ros,"'Ros"ru "wurs"qu ginbang nha. taring ziray na MIN tehuk sa ziray na Zin,cingay ginnbang nha "Rosa",ryax na Min";Kung yu wan ko patas biru"ginnbang maha"Lusiya"tehuk ziray na Sinlung ryax nasa kblazyu nha "payat khu biru kkwara",sa biru"citiniyusyuciye"pinginbang mha "'Ros",aring kya lga yasa qu kkyalang la. ginnbang nha ke na Cyukok 'Ros na mplquy,sraral ga kya qu "pelolusiya misu qani ginnbang nha lga sinha say mha"'Ros na mplqy ,aw ru ke na Slafu mha plqyu hngyang ga,hngyangan na plquy ga sisulu mtnaq sa ke na Thelu,nanu yasa ginnbang ke na Thelu,'Ros na mplquy ga hngyang mtnaq sa ginnbang.ryax na mtbuci qu"'Ros na mplqy ",lalu na Ego ga Byelorussia ,Ros na mplqy "mtbuci lga lalu na Ego ga ginnbang maha"'Ros na mplquy "Belarus . "'Ros na mplquy "pinslalu na mplquy ga cingay kkyalang: ryax na qutux seng kawas tehuh qutux seng payat kawas ga,squliq na SIo sllwa nha misu na"'Ros na mplquy "sinnhen nha kwara ga cyorokay na Srafu squliq na 'Ros na mplquy.Maki sa byaqan wagi ga squliq na Polo iniptnaq na sinnhen ga 'Ros na mqalux .soni na squliq Ukolang maki sa htgan wagi ga 'Ros na mtalax. 'Ros na mtalax squliq na Slafu smoya mlukus mplqy,nanu yasa Sinllwa . ungat sinblaq squliq na Tatan ki 'Ros n mha Ros na mplquy maki sa kawas na 1267 ungat qu wayal slaqux na koka Mungku ku squliq na Ros mha Ros na mplquy minpbiru mrhuw pinnwah na Cyuko maku sa Ros na mplquy ,lalu na Ros na mplquy qani hya ga mtbuci la,Ini qhti na Tatang Mungku qu kblaq nha mqyanux ru zizyu nha inlungan nya. 2018 kawas 3 byacing 16 ryax,minpbiru mrhuw pinnwah na Ros na mplquy maku sa Cyuko kyalun nya kwara koka. :"skahul sa ke ru ken a inlungan mita ga,lalu na koka taga ginnbang ken a Cyuko ga,siku kahul sa ke na"Ros na mplquy,nanu yasa laxan ta qu" '" qani.Yang qani lga iyat ta pmgun kmal qu koka ta ru Ros".Ginnbang ke na Cyuko lalu na koka nha ga "Ros na mplquy".Ana ga koka Cyuko ka smsum zywaw gluw ru CunHaMinKo ka smsum zywaw gluw ginnbang lalu"Ros na mplquy"ini zyugi na. zyaw kinbkesan kawas 1943,qinbuyang ru sqhut nha qu Tko sa pgleng na"'Ros na mplquy".mqeru kbhul kawas tehuk mopuw qutux kbhul kawas,misu qani ga squliq na 'Ros na mplquy. cingay rhyal nha ga ara ni squliq Weci .kawas 862 kblayu nha Cifuros ,Weci kawas 862 kblayu nha Cifuros te kahul squ koka Luylik,ryax na Cifuros thoki Yalosfu te qutux kawas 1054 babaw hinqelan nya,Cifuros m'gzyut tbuci kbayay tqutux koka la. ryax na mqeru kbhul kawas tehuk mopuw kbhul kawas,misu na 'Ros na mplquy kbalay koka Posik ,koka Tolofu-Ponsk sinqunan,koka Posik,koka Tolofu-Ponsk sinqunan kawas mopuw cyugal kbhul tehuk mopuw payat kbhul kawas ga mcqun ki koka Litawwan. sngusan nha psrux koka Litawwan qani ga psinpila,te sazing ga zyawaw na sefu ru mqyanux sa rhyal ka kinbahan na 'Ros na mplquy ktay msqutux qu gaga nha.ryax ka kawas mopuw cyugal kbhul slaqux Mukong qu 'Ros,'Ros na mplquy ga pira kawas minkhngan ni squliq Mukong na koka Cincanhan,aring kya lga mosa mciriq sa Sio ru Polng la.Sio ru Polng tehuk sa koka Litawwan Skura sa byaqan wagi mosa qmol Cifu ru slaqux nha hetay na Mongku,rhyal qani ga ini nha wahi tmtaq. 1386 kawas 2 byacin 2 ryax sinhlayan koka Litawwan ru koka Polang babaw na mblaq ta mpkal mha son maha qutux tnuxan qani ga sqtuhaw ta Kung cu linpang .mtnaq inlungan ta lga thwazyaw ta sazing koka sa ryax 1596 kawas te kahul ta sasinhloyal Lupulin psruxaw ta Polang Litawwan,psruxaw ta Polang Litawwan sa kawas1696. ke na Polang lga alang nha ken a sefu la laxan nha qu ke na 'Ros na mplquy.ryax nasa lga ke na 'Ros na mplquy ini anay spkal na squliq gi phogun na sefu.kawas 1486 squliq MoskIbante cyugal aki nya spngu sa mpciriq ru sqtuhung nya koka Los,kawas 1486 squliq MoskIbante cyugal aki nya spngu sa mpciriq ru sqtuhung nya koka Los spyang inlungang nya ga rhyal na 'Ros na mplquy ,Ukelangru 'Ros te byaqan wagi.kawas1795,koka na 'Ros,Pulus ru Awtili akin ha qsugun qu Polang,Polang ru Litawwanaki tmasoq qu sinqunan nha la.trang qasa ga rhyal na 'Ros na mplquy ga bung na koka na'Ros,ryax qasa ga khangan na Sa'nikula ,te qutux ru Yalisata te cyugal Sa'nikula te qutux ru Yalisata te cyugal sinulax nha mha laxay ta qu gaga qinnxan na Polang ru 'Ros,mopuw qeru kbhul kawas kinnita nha 'Ros na mplqy qani ga:baq inlungan ru blaq qu sintuqi son mha qinnxan ru pgleng psgsu gaga sa kinbahan. kawas1918 byacing 3 ryax 25 obih tmasoq qu te qutux pinciriqan,mpkal ru mssi keyak ki Puliys ru Litawfusk ,mpkal Śüļ mssi keyak ki Puliys ru Litawfusk nga.mlusa pincyawan na boqsin olang nha ku koka na 'Ros na mplqy ,Ukelang,Poltihay,pincyawan na boqsin lgambuci qu 'Ros na mplquy,kragan na Tko psrux koka sinhloyal na 'Ros na mplquy.ana ga mtuliq mciriq ku Posu,Nanu yasa ini kbsyaq lga mrraw na sinhloyan qani ga olang na 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan ru koka Polang te sazing sinhloyan mqqasu sa htgan wagi ru byaqan wagi rhyal nha la. 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan ru koka Polang te sazing sinhloyan.cingay balay squliq nha ga kawas1917tehuk kawas1920 tska hya ga .maki balay qeru pgan mang tehuk sazing kbhul mang.kawas1919 byacing1ryax1,koka Suweay olang nha ku rhyal na 'Ros na mplquy kmal mha psrhx 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan 1919 kawas 2 byacing 17 ryax,mcqun ki Litawwan 'Ros Suweaylinpang-syakay sinhloyan . Litawwan 'Ros na mplqy Suweaylinpang-syakay sinhloyan. ,babaw nya lga trang mciriq lga olang Polang qu rhyal nha laŤėášŅĄÁāļšļÜŤąáś≥ĘŤė≠ŤęáŚą§,nanu yasa mppkal qu Suoru Polang,ryax na mpitu byacing mopuw pitu ryax psgayu nha ku Litawwan 'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan.babaw na Suweay 'ko kawas1920 byacing pitu qmul Minsk ,maki sa pitu byacing tzyu qutux ryax lga psrhun nha lozi qu 'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan.kawas1921,tmasoq mciriq qu Po Su.sazing ka minciriq qana ga nyux nha si inlungan qu pqasu rhyal na 'Ros na mplquy.misu qani ga rhyal na 'Ros na mplquy maki sa byaqan wagi ga bung na Polang kawa s 1922 byacing12 ryax 30,'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan minniru psrux pinkyalang Sulin,mbalay na psrxan mpayat cintwang na koka te qutux. ryax na minsazing mciriq.kawas 1941 byacing 6 ryax 22,Nazwe TekoÁīćÁ≤ĻŚĺ∑Śúč sinkwara nha muwah qmol Su LianŤėáŤĀĮ,taring mciriq qu Sulen,tska tuqi hetay na Tko olang nha 'Ros na mplquy na Minsk , galung nya ku 'Ros na mplquy rhyal cipoq ru bung nqu Plotihay cyugal cipoq na koka cqunun nya sa Oslangcuntu kkahang nya.kawas 1944 hetay na Sulin Smyuktmucin sa Tko lga taring sbugax nya la.ryax nasa ga 'Ros na mplquy ru kwara sinhloyan na koka gap yang m'yaqih na qutux koka,ryax nasa ga,sazing kbhul ru qeru pgan hop ana qalang ga 'Ros na mplquy sazing kbhul ru qeru wayal nha hriqun 85% kozyo ru hminas kbhul mang ngasal wayal nha tgahul. babaw na tmasoq mciriq lga .hlaw balay mtuliq quinlungan nha,kozyo na 'Ros na mplqy thelaw mrkes nanu yasa Su Lin ka byaqan wagi stman nha kwara son maha pcyagun,cingay balay qu ppcyagun nha,nanu yasa qu cingay balay squliq na 'Ros muwah mtzyawaw kya.maki bih na 'Ros na mplqy koka sinhloyan na Ukolang mpluk kukoyo na reki,baha hmswa rhyal ki sbehuy,Nanu yasa Komlico ru Mociraw fuco te htgan ru byaqan na wagi sragun la. kawas 1991 byacing 8 ryax 25,srun na 'Ros na mplquy na kyusato .'Ros na mplquy Suweaylinpang-syakay sinhloyan mzyu mha Koka na sinhloyan 'Ros na mplquy.babaw na SuLin mtbuci lga ,kawas1991 byacing 8 ryax 25 hapyo mha tbuci 'Ros na mplquy.babaw na cyugal kawas tbuci lga kawas 1994 byacing 6 ryax 24 ru byacing 7 ryax 10 min sazang seng kyo na Soto Yalisanta.Lukasink maki sa koka nya ga ini nnha baqi ha mintxal lga blaq ru wagiq balay qu lalu nya.te qutux seng kyo hga hyo nya ga tehuk sa 45%, sazing lga galun nya 80% qu hyo nya ru slaqux nya ku Weyacislafu. 14% fulang say weci kopici magal Soto la.ryax babaw na kawas 2001,2006,ru 2015 si nya gali qu Sotošļļś¨äŤßÄŚĮü ,kinnita na ssquliqŚúčťöõÁČĻŤĶ¶ÁĶĄÁĻĒ kwocites' sinhloyan,kinnita nha sefu ka kihangan Lukasinkmhmut ru lokah inlungan nya.sefu ka kihangan Lukasink lokah ru mhmut uzi. koka qani ga tehuk sa kawas 2020 lga smyuk qu minsyu ru mhtu tanux smayu sa sefu maha mpusal mtzyu kawsa qu kihangan su la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ő≤elarus~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%.  Ēros~…ē na mplquj,mplquj  Ēros~…ē qutux s~…ēinńßlojan na koka.s~…ēi na ńßa s~…ēlluj mańß: …£luw na mplquj  Ēros~…ē,uni s~…ēlluj.  Ēros~…ē na plquj,ő≤inańß na kwan wan koka …£a s~…ēllwa mplquj  Ēros~…ē,koka nńßa …£a njux maki s~…ēa zik na rńßjal ő≤ő≤ińß na tuŇč o s~…ēotu nńßa …£a mins~…ēk .mplquj  Ēros~…ē s~…ēuweaj s~…ēinpŇčan qutux s~…ēinńßlojan na koka,**** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,ariŇč s~…ēa s~…ēulin mtő≤u ¶~ ®i nanak la.qutux kawas~…ē qas~…ēa mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qeru rjax,mzju mńßa:"mplquj  Ēros~…ē qutux s~…ēinńßlojan.mplquj  Ēros~…ē ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i na ő≤ińß mplquj  Ēros~…ē,maki te mkilux s~…ēulax s~…ēa uklaŇč ,maki te …£ńßzjq s~…ēulax s~…ēa polaŇč ,litawwan ru latoweja .rńßjal kinlaő≤aŇč …£a ***,***km kinńßmaj s~…ēquliq nńßa …£a *** maŇč s~…ēquliq(****kawas~…ē).kwara s~…ēquliq …£a njux maki s~…ēa mins~…ēk ru ő≤inańß na ńßopa na ma ¶~ ®i . s~…ēoő≤ińß **% jas~…ēa qu kińßolan s~…ēquliq  Ēros~…ē na mplquj ,pjaŇč mki qani …£a s~…ēquliq na  ¶~ ®ipoq na mins~…ēju te s~…ēaziŇč l…£a s~…ēquliq na  Ēros~…ē ru polaŇč ,ukolaŇč . kawas~…ē ő≤aő≤aw na ****,ke na mplquj  Ēros~…ē ru ke  Ēros~…ē …£a …£alun nńßa s~…ēa ke na mrńßuw la. Ēros~…ē na mplquj uŇčat qu s~…ēinpŇčan mańßa s~…ēnńßi s~…ēa kjokaj na koka tuŇč  ¶~ ®en kjq ,kja ru ma …£a s~…ēnńßi roms~…ē na ten s~…ēju kja ,ana …£a  ¶~ ®iŇčaj s~…ēqas~…ēan na s~…ēinnńßen  ¶~ ®jorokaj …£a mutu mńßŇčaw qu koka uzi. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a mins~…ēk. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a alexan*er lukas~…ēńßenko, ariŇč rjax taj ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inriŇčan na ke  Ēros~…ē na mplquj ,imi na s~…ēon mańßa ke na  Ēros~…ē mplquj ńßja …£a "ő≤ő≤iru na  Ēros~…ē mplquj"," Ēros~…ē"te kańßul s~…ēqu ke na {kunuos~…ēij},imi nja …£a matas~…ē qő≤a ppos~…ēa qas~…ēu,ő≤alaj nja …£a s~…ēquliq na s~…ēkura …£ńßjaq waliŇčk ,lńß…£a …£a s~…ēquliq na we ¶~ ®in .rjax na mpitu ru ms~…ēpat kő≤ńßul kawas~…ē ńßazi …£a,s~…ēquliq na tuŇčs~…ēla*u m ¶~ ®iriq ru s~…ēlaqux na waliŇčk(rjax s~…ēoni na s~…ēquliq  Ēros~…ē mplquj ,s~…ēquliq ukolaŇč,s~…ēquliq  Ēros~…ē s~…ēin kwara s~…ēon nńßa,tms~…ēuqan l…£a kő≤alaj s~…ēa koka lulike rńßjal na s~…ēquliq tuŇčs~…ēla*u ,s~…ēllwa nńßa mńßa "rous~…ē", ńßms~…ēwa s~…ēotu nńßa …£a maki ukolaŇč na  ¶~ ®i*u,s~…ēraral …£a" ¶~ ®iro*us~…ē"s~…ēon nńßa.qani ńßja …£a maki s~…ēa rńßjal tuŇčs~…ēla*u s~…ēinriŇčan nńßa s~…ēqtuxun nńßa qu koka nńßa,mpitu kő≤ńßul(***) kawas~…ē qu kinnańßaŇč nńßa,nanu jas~…ēa s~…ēquliq na tuŇčs~…ēla*u mnŇčjut s~…ēllwan nńßa nanak mańßa s~…ēami …£a "s~…ēquliq na ros~…ē"la. te s~…ēka na qutux s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul kawas~…ē l…£a,kańßul s~…ēa ńßt…£an wa…£i qu s~…ēquliq muŇčku pqńßun nńßa s~…ēquliq tuŇčs~…ēla*u,nanak kian na  Ēros~…ē na mplquj t…£tu lokańß qmńßut ńßetaj na s~…ēquliq muŇčku, nanu jas~…ēa " Ēros~…ē na mplquj"ini tńßwazi lmaqux na muŇčku i"ror"ru "  Ēros~…ē". mtnaq kkjalaŇč …£a ini ptnaq ńßŇčjaŇčan,  Ēros~…ē"qani …£a ő≤jaqan kinő≤alaj ke na s~…ēquliq muŇčku,mńßtuw s~…ēa ziraj nqu jun.kja qu kinnta nńßa mańßa,ő≤ańßa ńßms~…ēwa s~…ēquliq muŇčku qs~…ēun nńßa maqux ku s~…ējuŇč ru ki,wajal nńßa rima lmaqux ku  ¶~ ®i*uros~…ē ńßja la.ńßŇčjaan nńßa …£a uŇčat qu luńßaj na krkul ńßmaliq maki s~…ēa …£leŇč na kkjalaŇč,ana …£a" Ēros~…ē" maki s~…ēa pjaŇč kkjalaŇč ke na s~…ēla*u …£a"krkul ńßmaliq "r s~…ējun nńßa …£leŇč,s~…ējun nńßa s~…ēa …£leŇč na jaja ńßŇčjaŇč,"ros~…ē"nanu jas~…ēa miju" Ēros~…ē",nanu jas~…ēa ariŇč s~…ēa ziraj na ijun l…£a maki qu" Ēros~…ē," Ēros~…ē"ru "wurs~…ē"qu …£inő≤aŇč nńßa. tariŇč ziraj na min teńßuk s~…ēa ziraj na zin, ¶~ ®iŇčaj …£innő≤aŇč nńßa "ros~…ēa",rjax na min";kuŇč ju wan ko patas~…ē ő≤iru"…£innő≤aŇč mańßa"lus~…ēija"teńßuk ziraj na s~…ēinluŇč rjax nas~…ēa kő≤lazju nńßa "pajat kńßu ő≤iru kkwara",s~…ēa ő≤iru" ¶~ ®itinijus~…ēju ¶~ ®ije"piŇčinő≤aŇč mńßa " Ēros~…ē",ariŇč kja l…£a jas~…ēa qu kkjalaŇč la. …£innő≤aŇč nńßa ke na  ¶~ ®jukok  Ēros~…ē na mplquj,s~…ēraral …£a kja qu "pelolus~…ēija mis~…ēu qani …£innő≤aŇč nńßa l…£a s~…ēinńßa s~…ēaj mńßa" Ēros~…ē na mplqj ,aw ru ke na s~…ēla*u mńßa plqju ńßŇčjaŇč …£a,ńßŇčjaŇčan na plquj …£a s~…ēis~…ēulu mtnaq s~…ēa ke na tńßelu,nanu jas~…ēa …£innő≤aŇč ke na tńßelu, Ēros~…ē na mplquj …£a ńßŇčjaŇč mtnaq s~…ēa …£innő≤aŇč.rjax na mtő≤u ¶~ ®i qu" Ēros~…ē na mplqj ",lalu na e…£o …£a ő≤jelorus~…ēs~…ēia ,ros~…ē na mplqj "mtő≤u ¶~ ®i l…£a lalu na e…£o …£a …£innő≤aŇč mańßa" Ēros~…ē na mplquj "ő≤elarus~…ē . " Ēros~…ē na mplquj "pins~…ēlalu na mplquj …£a  ¶~ ®iŇčaj kkjalaŇč: rjax na qutux s~…ēeŇč kawas~…ē teńßuńß qutux s~…ēeŇč pajat kawas~…ē …£a,s~…ēquliq na s~…ēio s~…ēllwa nńßa mis~…ēu na" Ēros~…ē na mplquj "s~…ēinnńßen nńßa kwara …£a  ¶~ ®jorokaj na s~…ēra*u s~…ēquliq na  Ēros~…ē na mplquj.maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i …£a s~…ēquliq na polo iniptnaq na s~…ēinnńßen …£a  Ēros~…ē na mqalux .s~…ēoni na s~…ēquliq ukolaŇč maki s~…ēa ńßt…£an wa…£i …£a  Ēros~…ē na mtalax.  Ēros~…ē na mtalax s~…ēquliq na s~…ēla*u s~…ēmoja mlukus~…ē mplqj,nanu jas~…ēa s~…ēinllwa . uŇčat s~…ēinő≤laq s~…ēquliq na tatan ki  Ēros~…ē n mńßa ros~…ē na mplquj maki s~…ēa kawas~…ē na **** uŇčat qu wajal s~…ēlaqux na koka muŇčku ku s~…ēquliq na ros~…ē mńßa ros~…ē na mplquj minpő≤iru mrńßuw pinnwańß na  ¶~ ®juko maku s~…ēa ros~…ē na mplquj ,lalu na ros~…ē na mplquj qani ńßja …£a mtő≤u ¶~ ®i la,ini qńßti na tataŇč muŇčku qu kő≤laq nńßa mqjanux ru zizju nńßa inluŇčan nja. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,minpő≤iru mrńßuw pinnwańß na ros~…ē na mplquj maku s~…ēa  ¶~ ®juko kjalun nja kwara koka. :"s~…ēkańßul s~…ēa ke ru ken a inluŇčan mita …£a,lalu na koka ta…£a …£innő≤aŇč ken a  ¶~ ®juko …£a,s~…ēiku kańßul s~…ēa ke na"ros~…ē na mplquj,nanu jas~…ēa laxan ta qu"  Ē" qani.jaŇč qani l…£a ijat ta pm…£un kmal qu koka ta ru ros~…ē".…£innő≤aŇč ke na  ¶~ ®juko lalu na koka nńßa …£a "ros~…ē na mplquj".ana …£a koka  ¶~ ®juko ka s~…ēms~…ēum zjwaw …£luw ru  ¶~ ®unńßaminko ka s~…ēms~…ēum zjwaw …£luw …£innő≤aŇč lalu"ros~…ē na mplquj"ini zju…£i na. zjaw kinő≤kes~…ēan kawas~…ē ****,qinő≤ujaŇč ru s~…ēqńßut nńßa qu tko s~…ēa p…£leŇč na" Ēros~…ē na mplquj".mqeru kő≤ńßul kawas~…ē teńßuk mopuw qutux kő≤ńßul kawas~…ē,mis~…ēu qani …£a s~…ēquliq na  Ēros~…ē na mplquj.  ¶~ ®iŇčaj rńßjal nńßa …£a ara ni s~…ēquliq we ¶~ ®i .kawas~…ē *** kő≤laju nńßa  ¶~ ®i*uros~…ē ,we ¶~ ®i kawas~…ē *** kő≤laju nńßa  ¶~ ®i*uros~…ē te kańßul s~…ēqu koka lujlik,rjax na  ¶~ ®i*uros~…ē tńßoki jalos~…ē*u te qutux kawas~…ē **** ő≤aő≤aw ńßinqelan nja, ¶~ ®i*uros~…ē m Ē…£zjut tő≤u ¶~ ®i kő≤ajaj tqutux koka la. rjax na mqeru kő≤ńßul kawas~…ē teńßuk mopuw kő≤ńßul kawas~…ē,mis~…ēu na  Ēros~…ē na mplquj kő≤alaj koka pos~…ēik ,koka tolo*u-pons~…ēk s~…ēinqunan,koka pos~…ēik,koka tolo*u-pons~…ēk s~…ēinqunan kawas~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul teńßuk mopuw pajat kő≤ńßul kawas~…ē …£a m ¶~ ®qun ki koka litawwan. s~…ēŇčus~…ēan nńßa ps~…ērux koka litawwan qani …£a ps~…ēinpila,te s~…ēaziŇč …£a zjawaw na s~…ēe*u ru mqjanux s~…ēa rńßjal ka kinő≤ańßan na  Ēros~…ē na mplquj ktaj ms~…ēqutux qu …£a…£a nńßa.rjax ka kawas~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul s~…ēlaqux mukoŇč qu  Ēros~…ē, Ēros~…ē na mplquj …£a pira kawas~…ē minkńßŇčan ni s~…ēquliq mukoŇč na koka  ¶~ ®in ¶~ ®anńßan,ariŇč kja l…£a mos~…ēa m ¶~ ®iriq s~…ēa s~…ēio ru polŇč la.s~…ēio ru polŇč teńßuk s~…ēa koka litawwan s~…ēkura s~…ēa ő≤jaqan wa…£i mos~…ēa qmol  ¶~ ®i*u ru s~…ēlaqux nńßa ńßetaj na moŇčku,rńßjal qani …£a ini nńßa wańßi tmtaq. **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®in * rjax s~…ēinńßlajan koka litawwan ru koka polaŇč ő≤aő≤aw na mő≤laq ta mpkal mńßa s~…ēon mańßa qutux tnuxan qani …£a s~…ēqtuńßaw ta kuŇč  ¶~ ®u linpaŇč .mtnaq inluŇčan ta l…£a tńßwazjaw ta s~…ēaziŇč koka s~…ēa rjax **** kawas~…ē te kańßul ta s~…ēas~…ēinńßlojal lupulin ps~…ēruxaw ta polaŇč litawwan,ps~…ēruxaw ta polaŇč litawwan s~…ēa kawas~…ē****. ke na polaŇč l…£a alaŇč nńßa ken a s~…ēe*u la laxan nńßa qu ke na  Ēros~…ē na mplquj.rjax nas~…ēa l…£a ke na  Ēros~…ē na mplquj ini anaj s~…ēpkal na s~…ēquliq …£i pńßo…£un na s~…ēe*u.kawas~…ē **** s~…ēquliq mos~…ēkiő≤ante  ¶~ ®ju…£al aki nja s~…ēpŇču s~…ēa mp ¶~ ®iriq ru s~…ēqtuńßuŇč nja koka los~…ē,kawas~…ē **** s~…ēquliq mos~…ēkiő≤ante  ¶~ ®ju…£al aki nja s~…ēpŇču s~…ēa mp ¶~ ®iriq ru s~…ēqtuńßuŇč nja koka los~…ē s~…ēpjaŇč inluŇčaŇč nja …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj ,ukelaŇčru  Ēros~…ē te ő≤jaqan wa…£i.kawas~…ē****,koka na  Ēros~…ē,pulus~…ē ru awtili akin ńßa qs~…ēu…£un qu polaŇč,polaŇč ru litawwanaki tmas~…ēoq qu s~…ēinqunan nńßa la.traŇč qas~…ēa …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj …£a ő≤uŇč na koka na Ēros~…ē,rjax qas~…ēa …£a kńßaŇčan na s~…ēa Ēnikula ,te qutux ru jalis~…ēata te  ¶~ ®ju…£al s~…ēa Ēnikula te qutux ru jalis~…ēata te  ¶~ ®ju…£al s~…ēinulax nńßa mńßa laxaj ta qu …£a…£a qinnxan na polaŇč ru  Ēros~…ē,mopuw qeru kő≤ńßul kawas~…ē kinnita nńßa  Ēros~…ē na mplqj qani …£a:ő≤aq inluŇčan ru ő≤laq qu s~…ēintuqi s~…ēon mńßa qinnxan ru p…£leŇč ps~…ē…£s~…ēu …£a…£a s~…ēa kinő≤ańßan. kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** oő≤ińß tmas~…ēoq qu te qutux pin ¶~ ®iriqan,mpkal ru ms~…ēs~…ēi kejak ki pulijs~…ē ru litaw*us~…ēk ,mpkal * ms~…ēs~…ēi kejak ki pulijs~…ē ru litaw*us~…ēk Ňča.mlus~…ēa pin ¶~ ®jawan na ő≤oqs~…ēin olaŇč nńßa ku koka na  Ēros~…ē na mplqj ,ukelaŇč,poltińßaj,pin ¶~ ®jawan na ő≤oqs~…ēin l…£amő≤u ¶~ ®i qu  Ēros~…ē na mplquj,kra…£an na tko ps~…ērux koka s~…ēinńßlojal na  Ēros~…ē na mplquj.ana …£a mtuliq m ¶~ ®iriq ku pos~…ēu,nanu jas~…ēa ini kő≤s~…ējaq l…£a mrraw na s~…ēinńßlojan qani …£a olaŇč na  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan ru koka polaŇč te s~…ēaziŇč s~…ēinńßlojan mqqas~…ēu s~…ēa ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i rńßjal nńßa la.  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan ru koka polaŇč te s~…ēaziŇč s~…ēinńßlojan. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq nńßa …£a kawas~…ē****teńßuk kawas~…ē**** ts~…ēka ńßja …£a .maki ő≤alaj qeru p…£an maŇč teńßuk s~…ēaziŇč kő≤ńßul maŇč.kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč*rjax*,koka s~…ēuweaj olaŇč nńßa ku rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj kmal mńßa ps~…ērńßx  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč ** rjax,m ¶~ ®qun ki litawwan  Ēros~…ē s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan . litawwan  Ēros~…ē na mplqj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan. ,ő≤aő≤aw nja l…£a traŇč m ¶~ ®iriq l…£a olaŇč polaŇč qu rńßjal nńßa la*********,nanu jas~…ēa mppkal qu s~…ēuoru polaŇč,rjax na mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw pitu rjax ps~…ē…£aju nńßa ku litawwan  Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan.ő≤aő≤aw na s~…ēuweaj  Ēko kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč pitu qmul mins~…ēk ,maki s~…ēa pitu ő≤ja ¶~ ®iŇč tzju qutux rjax l…£a ps~…ērńßun nńßa lozi qu  Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan.kawas~…ē****,tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq qu po s~…ēu.s~…ēaziŇč ka min ¶~ ®iriq qana …£a njux nńßa s~…ēi inluŇčan qu pqas~…ēu rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj.mis~…ēu qani …£a rńßjal na  Ēros~…ē na mplquj maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i …£a ő≤uŇč na polaŇč kawa s~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč** rjax **, Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan minniru ps~…ērux pinkjalaŇč s~…ēulin,mő≤alaj na ps~…ērxan mpajat  ¶~ ®intwaŇč na koka te qutux. rjax na mins~…ēaziŇč m ¶~ ®iriq.kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax **,nazwe teko**** s~…ēinkwara nńßa muwańß qmol s~…ēu lian**,tariŇč m ¶~ ®iriq qu s~…ēulen,ts~…ēka tuqi ńßetaj na tko olaŇč nńßa  Ēros~…ē na mplquj na mins~…ēk , …£aluŇč nja ku  Ēros~…ē na mplquj rńßjal  ¶~ ®ipoq ru ő≤uŇč nqu plotińßaj  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®ipoq na koka  ¶~ ®qunun nja s~…ēa os~…ēlaŇč ¶~ ®untu kkańßaŇč nja.kawas~…ē **** ńßetaj na s~…ēulin s~…ēmjuktmu ¶~ ®in s~…ēa tko l…£a tariŇč s~…ēő≤u…£ax nja la.rjax nas~…ēa …£a  Ēros~…ē na mplquj ru kwara s~…ēinńßlojan na koka …£ap jaŇč m Ējaqińß na qutux koka,rjax nas~…ēa …£a,s~…ēaziŇč kő≤ńßul ru qeru p…£an ńßop ana qalaŇč …£a  Ēros~…ē na mplquj s~…ēaziŇč kő≤ńßul ru qeru wajal nńßa ńßriqun **% kozjo ru ńßminas~…ē kő≤ńßul maŇč Ňčas~…ēal wajal nńßa t…£ańßul. ő≤aő≤aw na tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq l…£a .ńßlaw ő≤alaj mtuliq quinluŇčan nńßa,kozjo na  Ēros~…ē na mplqj tńßelaw mrkes~…ē nanu jas~…ēa s~…ēu lin ka ő≤jaqan wa…£i s~…ētman nńßa kwara s~…ēon mańßa p ¶~ ®ja…£un, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu pp ¶~ ®ja…£un nńßa,nanu jas~…ēa qu  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq na  Ēros~…ē muwańß mtzjawaw kja.maki ő≤ińß na  Ēros~…ē na mplqj koka s~…ēinńßlojan na ukolaŇč mpluk kukojo na reki,ő≤ańßa ńßms~…ēwa rńßjal ki s~…ēő≤eńßuj,nanu jas~…ēa komli ¶~ ®o ru mo ¶~ ®iraw *u ¶~ ®o te ńßt…£an ru ő≤jaqan na wa…£i s~…ēra…£un la. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax **,s~…ērun na  Ēros~…ē na mplquj na kjus~…ēato . Ēros~…ē na mplquj s~…ēuweajlinpaŇč-s~…ējakaj s~…ēinńßlojan mzju mńßa koka na s~…ēinńßlojan  Ēros~…ē na mplquj.ő≤aő≤aw na s~…ēulin mtő≤u ¶~ ®i l…£a ,kawas~…ē**** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** ńßapjo mńßa tő≤u ¶~ ®i  Ēros~…ē na mplquj.ő≤aő≤aw na  ¶~ ®ju…£al kawas~…ē tő≤u ¶~ ®i l…£a kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč * rjax ** min s~…ēazaŇč s~…ēeŇč kjo na s~…ēoto jalis~…ēanta.lukas~…ēink maki s~…ēa koka nja …£a ini nnńßa ő≤aqi ńßa mintxal l…£a ő≤laq ru wa…£iq ő≤alaj qu lalu nja.te qutux s~…ēeŇč kjo ńß…£a ńßjo nja …£a teńßuk s~…ēa **%, s~…ēaziŇč l…£a …£alun nja **% qu ńßjo nja ru s~…ēlaqux nja ku weja ¶~ ®is~…ēla*u. **% *ulaŇč s~…ēaj we ¶~ ®i kopi ¶~ ®i ma…£al s~…ēoto la.rjax ő≤aő≤aw na kawas~…ē ****,****,ru **** s~…ēi nja …£ali qu s~…ēoto**** ,kinnita na s~…ēs~…ēquliq****** kwo ¶~ ®ites~…ē Ē s~…ēinńßlojan,kinnita nńßa s~…ēe*u ka kińßaŇčan lukas~…ēinkmńßmut ru lokańß inluŇčan nja.s~…ēe*u ka kińßaŇčan lukas~…ēink lokańß ru mńßmut uzi. koka qani …£a teńßuk s~…ēa kawas~…ē **** l…£a s~…ēmjuk qu mins~…ēju ru mńßtu tanux s~…ēmaju s~…ēa s~…ēe*u mańßa mpus~…ēal mtzju kaws~…ēa qu kińßaŇčan s~…ēu la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>