<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Belize" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Belize" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Belize hya' ga cyux maki' tay 17 15 N, 88 45 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 22,966 sq km (maki' tay 152ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 22,806 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 160 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 353,858. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 6.90%, lhlahuy hya' ga 60.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Belmopan. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. lalu' koka lalu' na ego ga Belize, lalu' na Sipaya ga Belice. raral ga Belize qani ga lelu nya "Insuhontolas", kawas 1973 lga sinllwan nha ma lalu' na misu la. lalu' sinllwan koka ga ini baqi hinkangi la, pongan sraral ga qutux ke' maha te kahul sa Sipanya qu hngyang na lalu' nha', kawas misu qani lga sinllwan na lalu' qani ga te kahul sa ke Maya, ptring sa "mzyup sa Iza". zywaw na kinbkesan kawas 1502, Klunpu mluw sa syaw na Pelis umi rut thuk Klunpu, ana ga ini tehuk Pelis kakay nya'. kawas 1511, 'ringan balay mtta' sa Pelis ga kahul squliq Oco na Sipanya cinqasu na squliq, ana ga cingay balay ga wayal kyapun na squliq Maya ru psun nha smyus ru alang nha qinyatan. maki' qutux qu kyapun nha ga lalu' nya ga Kunsalo‚ÄßKlole ru qekon kin laqi' na kneril Citomar. nasankan, qinnxan nha ga yang Mayas, cyugal laqi' nha' ru nanu qani qu kinholan na Maystiso. kawas 1638, maki' qu squliq na Oco, ana ga aring sa kawas 1670 ungat thozay maki' qutux kawas, kwara squliq qani ga lokah kmut qhuniq, baha hmswa cingay ka qhuniq ga myang qhuniq Moswe, qhuniq mtalax Pasi posun nha sa Oco ru galan nha qqamas. kawas 1700 cinringan, qhuniq na qhuniq hopa na abaw hwasin qani ga soyan nha balay posa sa te binah, nanu yasa cingay balay ku ppquriq ga mwah qmol, maki ku mya Sipanya maki sqani, nanu wahan tmabuqk na squliq na Intuw uzi. trang ryax qasa ga smul ku koka Sipanya swalan nnha squliq na IN mwah kmut qhunliq ini nha swali nha maki sa rhyal qani. kawas 1798, mciriq ku koka IN ru Sipanya, maki qutux thoki' Sipanya lalu' nya ga Zyukatan pwahun nya tyul sazing hopa' na qasu mwah qmul rhyal. byacing qeru ru ryax cyugal tehuk byacing qeru ru ryax mopuw, cingay balay mcilia sa Peris qani, tehuk sa laxan na Sipanya lga, qani sun nha Battle of St. George's Caye, byacing qeru ru mopuw ryax ga sinqqas sinllwa Peris na koka nha, nyux nha cunen Battle of St. George's Caye. tansuqan mopuw spat qkbhul kawas lga, pwahan nha mrhuw maki sqani. kawas 1840, Ť≤ĚťáĆśĖĮ qani lga kkhangan na koka IN la, kawas 1862ŚĻī lga mrhuw na ŤčĪŚúč ku qmahang lha, nanu yasa sllwan maha Huntulas hebang na IN, kawas 1904ŚĻī Huntulas hebang na IN ga cyosa nha kwara squliq pyang hopa' na maci squliq ga: Ť≤ĚťáĆśĖĮŚüé: 9969 Pelis qani ga 9969 ŚŹ≤ŚĚ¶ŚÖčÁĎěŚÖčťéģ (Stann Creek Town): 2459 maci Stankzwe2459 ÁßĎÁĺÖŤĖ©Áąĺ: 1696 Klosal 1696 ś©ėťĀď: 1244 Citaw 1244 Ťď¨Ś°ĒśąąÁąĺťĀĒ: 706 Fungtaklta706 ŤĀĖšľäś†ľÁīćŤ•ŅŚć°Ťā≤ (San Ignacio Cayo): 421 Seniknasikayi 421 ÁĆīś≤≥ťéģ : 384 Hohcen 384 ť¶¨śěóśĖĮťáĆŚľó: 243 Malinslifo 243 kawas 1964 ru byacing qutux te kahul sa sinhloyal Giin mpkal mha ps'rux pkahang ita nanak na sefu.1973ŚĻī6śúą kawas 1973 byacing mtzyu', lalu' na qani ga taring sa Huntulas hebang na IN ru yugun maha Pelis la. kian rhyal na Peris ga nyu maki sa htgan gwagi' sa Cunmayco bih na umi, byaqan gwagi' ru kura ghzyaq sulax Mosiko, mubuy ki Kwatimala sa byakan gwagi' mkura mkilux, te htgan gwagi' lga cyux bih na hwtulas. kinqruzyux na umi nya ga 320km, zyaw na umi cingay balay ku Tawyu nya, rhzyal nya ga cingay balay rryax, cingay balay ku mslaq uraw ru mkilux balay ku hlahuy. qinsyugal te sazing rhyal ga baqun maha kura mkilux ru kura ghzyaq, kura mklux ga rhyal kwara rgyax Maya ku pyang nya rrgyx, rryax ga maki sa byaqan wagi ru kura sa mkilux ghzyaq ru htgan gwagi' ru kura sa ghzaq, cyux qutux qu hopa' balay rgyx lalu' nhe ga ryax Kkeskmu na Wetoliya king wagiq nyaega 1121.97 m, piyang gwagiq na ryax nha. kura sa ghziq ru' mlu sa umi lga be'nux kwara', pyang wagiq rgyax ga ini tehuk sa 61 m, rhyal nha ga mslaq msqsya'. llyung nha ga ŤéęśĹė llyung Mopan ru llyung Pelis, kura sa mkilux lga cingay balay qu mkilux kayal, kwara' lga mkilux kwara' qu kayal, Ś≠£ qutux kawas ga mtkzay ru mhoziq, taring cyugal byacin ru tehuk magal byacing ga tkzyay kayal, kahul sa tzyu ru tehuk mopuw qutux byacing lga mhoziq kayal. raytay ga kayal nha ga mopuw pitu ru pusal magal wagiq nya, qutux kawas kura sa ghyaq qinlwaxax nha ga 1350, kura sa mkilux lga qinlwaxax nha ga wagiq iyal 4575 śĮęÁĪ≥, hlahuy nha hopa' balay kwara ga 70% kinrahu', ryax na'bagan ru hoqan abaw cingay balay ru hopa behuy nya mmaw hmol. sebu Peris qani ga blaq balay magal sa Giin smi inlung na minsyu, glu nakoka IN. zyaw na Sfa lga tekahul psulung sa IN klang la, Pelis ru bih nya kaKstalicya sazing koka qani ga blaq balay kinhangan naha sa maki sa koka Cunmayco, Pelis Giin mpkal ga maki qu sazing hopa' Tang nya, maki teska ru te'zil ga minsqutux minsyu Tan ru maki teska te llaw minsqutux minsyu Tan. mrhuw pspung pqasu pcyagun Ť≤ĚťáĆśĖĮŚąÜÁāļ6ŚÄčŚćÄ qinsyugan Pelis ga mtyzyu. smsun zyaw na binah koka tehuk sa kawas 2019ŚĻī byacing pitu, Peris koka qani ga qeru' pgal payat koka qu wayal msblaq, Peris koka qani ga msblaq Cunhaminko maki sa mopuw magal koka sa te qutux, koka qani ga msblaq sa Salawearapo sinhloyan koka ru Ksowo sinhloyan koka psrux sa blaq na inlungan. msblaq kin Kwatimala baha hmswa kawas 1859ŚĻī kinhangan koka Pelis yaya' na koka nya ga IN kmal maha mpkal miru ki Aysinena ka sinpkal naha ungat nanu zyaw nya, nanu yasa kmal qu Kwatimala mha rhyal nha qu Peris qan, kawas 1981ŚĻī mpuci nanak qu Pelis, nanu ini si inlugan na Kwatimala, si tehuk sa kawas 1991ŚĻī ru byacing qeru ryax mtzyu' swalan na Kwatimala maha mbuci na koka qu Pelis ru ryax qasa lga psrux sa psblaq na sazing koka, ana ga kruma' ga maki cikay psszyoq nha na, kawas 2003 ru byacing mopuw sazing koka qani ga mpkal sa beh qoka na Meco. sinhloyan ru mtnaq kawas byacing sazing ga miru maha "inlugan na minnrwan ru mpkal mha mosa' ta maha qenu ga pblaq ta mqyanux sazing ta koka qani, mssi inlugan naha qu sazing koka qani ga psblaq ta laxi msazyux mha. kawas 2018 byacing payat ryax mopuw magal senkyo qu Kwatimala, kawas 2019 byacing magal ryax mspat gam sankyo qu sebu Peris, masuq senkyo lga sazing koka qani ga smuan kwara mha rhyal qani ga posaw ta pyang hopa' na hoyin, pnaga' pyang hopa' na hoin sinpang. sblaq sa ita Cunhangminko babaw na mbuciq qu Peris rima I psrux sa pblaq ki Cunhangminko ki Kwatimala. kawas 1981 babaw na mbuci qu Peris lga, maki qutux qu squliq na Cyuko rpsyobay ga Uyuncin kin Pelis kmraw sinhloyan minsyu na Tan, taring tekahul sa Sayite. musa ru nanu yasa mpkal ma psblaq kyalun nya thoki na Pelis Cyoci. katl. pulays maha psblaq kin Cunhangminko ru. kawas 1984 byacing magal, trang maki sa Kwatimala qu mrhuw ta Cunhangminko-Luicen mwah sa Peris, nanu yasa qu ktan ne qu Wuyuzen ru thoki Pulays mpkan maha mosa te mta sun qenu' ga psxun ta sazing koka, smwal uzi qu thoki Pulays, babaw na mwah Kwatimala qu Luizen lga, baha hmswa Kwatimala kmal maha rhyal na Pelis ga ara na Kwatimala ma, nanu yasa zyaw na aki ta psblaq ka sazing koka qani ga Cunhangminko ru Peris qani ga ini swali na fuku soto Lutawfu. ropos Samola Kwatimala, mkmal sa Kwatimala sinhlozyan ppkal maha, maha ni Cunhangminko swalangnnya maha koka qu Peris. nanu psalax sami ki Cunhangminko, nanu yasa memaw thlaw renwa Luicen sefu Cunhangminko, laxi phmut mtzyaw mosa tmwang yaqih iyal la, tmwang thoki Pulislay pseekyo ga slaqux nha, binah na Lianhominsyu Tan qu smpung zyawaw, nanu yasa sefu Cunhangminko qani lga sinnah laxi qu zezyaw qani ha. kawas 1989 byacing mqeru ga msbinah mthoki lozi qu Pulays, nanu mere nya qu Sayit. musa mha isu pthoki sa smsun zyaw na bingah koka, nanu yasa mkita lozi, nanu yasa kawas 1989 mopuw byacing mopuw cyugal ryax lga msblaq ta kin koka qani la. msblaq ki ki koka Cyunghwazminkunfko kawas 1987 sazing byacing ru mtzyu ryax, psrux msblaq ki Cyunghwazminkunfko ki koka Pelia. kawas 1989mopuw byacing mopuw qutux ryax, baha hmswa msblaq kin Cunhangminko lga talax ki Cyunghwazminkunhfko la. pspira koka ga pyang balay qqhuniq psplang nha pila, soni' qani lga nogyow qu n psplang nha, yang ka kmsya' ru yutak ru boywe qqhuniq ru koko, pagay, tbaku', guquh, kacing ru kwara qqulih. kwara cinqqulih na zezyaw uzi. koba na kbalay qasu, koba kbalay nniqun, tminun qekaya ngasal, rangki ru ttbaku'. taring Amerika pinhtuw Cunyang smsun zyawaw na babaw cingbwanan qani ga, koka Pelis maki sa Cunmeco qani ga pyang wagiq qu ungat pcyagun 9.4%, mqziutn na ssqulih ga 33.5%. kawas 1999ga GDP ga mkrkyes 6.4%, 10.5% tehuk sa kawas 2000 10.5%. sinplan qani ga tehuk sa kawas 2001ŚĻī mhgup 3%, baha hmswa ga zensekay na qinnxan myaqih kwara ru hopa na behuy hmiriq qu Nogyo. pcyagun na qqulih ru ngngayan. nanu misu qani lga siki binah na koka mwah kmraw lha te cipoq qu mqzinut. kinhagan na kinsat kawas 2019ŚĻī kesang nah ga mopuw mang squliq ga patung qu wal nha qutan squliq, maki sa zesekay qani ga te mopuw ptyaqih sa lalu na koka nha. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ő≤elize ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na  ¶~ ®uŇč-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ő≤elmopan. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a elizaő≤etńß ii, ariŇč rjax taj * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. lalu Ē koka lalu Ē na e…£o …£a ő≤elize, lalu Ē na s~…ēipaja …£a ő≤eli ¶~ ®e. raral …£a ő≤elize qani …£a lelu nja "ins~…ēuńßontolas~…ē", kawas~…ē **** l…£a s~…ēinllwan nńßa ma lalu Ē na mis~…ēu la. lalu Ē s~…ēinllwan koka …£a ini ő≤aqi ńßinkaŇči la, poŇčan s~…ēraral …£a qutux ke Ē mańßa te kańßul s~…ēa s~…ēipanja qu ńßŇčjaŇč na lalu Ē nńßa Ē, kawas~…ē mis~…ēu qani l…£a s~…ēinllwan na lalu Ē qani …£a te kańßul s~…ēa ke maja, ptriŇč s~…ēa "mzjup s~…ēa iza". zjwaw na kinő≤kes~…ēan kawas~…ē ****, klunpu mluw s~…ēa s~…ējaw na pelis~…ē umi rut tńßuk klunpu, ana …£a ini teńßuk pelis~…ē kakaj nja Ē. kawas~…ē ****,  ĒriŇčan ő≤alaj mtta Ē s~…ēa pelis~…ē …£a kańßul s~…ēquliq o ¶~ ®o na s~…ēipanja  ¶~ ®inqas~…ēu na s~…ēquliq, ana …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj …£a wajal kjapun na s~…ēquliq maja ru ps~…ēun nńßa s~…ēmjus~…ē ru alaŇč nńßa qinjatan. maki Ē qutux qu kjapun nńßa …£a lalu Ē nja …£a kuns~…ēalo*klole ru qekon kin laqi Ē na kneril  ¶~ ®itomar. nas~…ēankan, qinnxan nńßa …£a jaŇč majas~…ē,  ¶~ ®ju…£al laqi Ē nńßa Ē ru nanu qani qu kinńßolan na majs~…ētis~…ēo. kawas~…ē ****, maki Ē qu s~…ēquliq na o ¶~ ®o, ana …£a ariŇč s~…ēa kawas~…ē **** uŇčat tńßozaj maki Ē qutux kawas~…ē, kwara s~…ēquliq qani …£a lokańß kmut qńßuniq, ő≤ańßa ńßms~…ēwa  ¶~ ®iŇčaj ka qńßuniq …£a mjaŇč qńßuniq mos~…ēwe, qńßuniq mtalax pas~…ēi pos~…ēun nńßa s~…ēa o ¶~ ®o ru …£alan nńßa qqamas~…ē. kawas~…ē ****  ¶~ ®inriŇčan, qńßuniq na qńßuniq ńßopa na aő≤aw ńßwas~…ēin qani …£a s~…ēojan nńßa ő≤alaj pos~…ēa s~…ēa te ő≤inańß, nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku ppquriq …£a mwańß qmol, maki ku mja s~…ēipanja maki s~…ēqani, nanu wańßan tmaő≤uqk na s~…ēquliq na intuw uzi. traŇč rjax qas~…ēa …£a s~…ēmul ku koka s~…ēipanja s~…ēwalan nnńßa s~…ēquliq na in mwańß kmut qńßunliq ini nńßa s~…ēwali nńßa maki s~…ēa rńßjal qani. kawas~…ē ****, m ¶~ ®iriq ku koka in ru s~…ēipanja, maki qutux tńßoki Ē s~…ēipanja lalu Ē nja …£a zjukatan pwańßun nja tjul s~…ēaziŇč ńßopa Ē na qas~…ēu mwańß qmul rńßjal. ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru rjax  ¶~ ®ju…£al teńßuk ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru rjax mopuw,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj m ¶~ ®ilia s~…ēa peris~…ē qani, teńßuk s~…ēa laxan na s~…ēipanja l…£a, qani s~…ēun nńßa ő≤attle o* s~…ēt. …£eor…£e Ēs~…ē  ¶~ ®aje, ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru mopuw rjax …£a s~…ēinqqas~…ē s~…ēinllwa peris~…ē na koka nńßa, njux nńßa  ¶~ ®unen ő≤attle o* s~…ēt. …£eor…£e Ēs~…ē  ¶~ ®aje. tans~…ēuqan mopuw s~…ēpat qkő≤ńßul kawas~…ē l…£a, pwańßan nńßa mrńßuw maki s~…ēqani. kawas~…ē ****, *** qani l…£a kkńßaŇčan na koka in la, kawas~…ē ***** l…£a mrńßuw na ** ku qmańßaŇč lńßa, nanu jas~…ēa s~…ēllwan mańßa ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in, kawas~…ē ***** ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in …£a  ¶~ ®jos~…ēa nńßa kwara s~…ēquliq pjaŇč ńßopa Ē na ma ¶~ ®i s~…ēquliq …£a: ****: **** pelis~…ē qani …£a **** ****** (s~…ētann  ¶~ ®reek town): **** ma ¶~ ®i s~…ētankzwe**** ****: **** klos~…ēal **** **: ****  ¶~ ®itaw **** *****: *** *uŇčtaklta*** ******* (s~…ēan i…£na ¶~ ®io  ¶~ ®ajo): *** s~…ēeniknas~…ēikaji *** *** : *** ńßońß ¶~ ®en *** *****: *** malins~…ēli*o *** kawas~…ē **** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux te kańßul s~…ēa s~…ēinńßlojal …£iin mpkal mńßa ps~…ē Ērux pkańßaŇč ita nanak na s~…ēe*u.******* kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju Ē, lalu Ē na qani …£a tariŇč s~…ēa ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in ru ju…£un mańßa pelis~…ē la. kian rńßjal na peris~…ē …£a nju maki s~…ēa ńßt…£an …£wa…£i Ē s~…ēa  ¶~ ®unmaj ¶~ ®o ő≤ińß na umi, ő≤jaqan …£wa…£i Ē ru kura …£ńßzjaq s~…ēulax mos~…ēiko, muő≤uj ki kwatimala s~…ēa ő≤jakan …£wa…£i Ē mkura mkilux, te ńßt…£an …£wa…£i Ē l…£a  ¶~ ®jux ő≤ińß na ńßwtulas~…ē. kinqruzjux na umi nja …£a ***km, zjaw na umi  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku tawju nja, rńßzjal nja …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj rrjax,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku ms~…ēlaq uraw ru mkilux ő≤alaj ku ńßlańßuj. qins~…ēju…£al te s~…ēaziŇč rńßjal …£a ő≤aqun mańßa kura mkilux ru kura …£ńßzjaq, kura mklux …£a rńßjal kwara r…£jax maja ku pjaŇč nja rr…£jx, rrjax …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i ru kura s~…ēa mkilux …£ńßzjaq ru ńßt…£an …£wa…£i Ē ru kura s~…ēa …£ńßzaq,  ¶~ ®jux qutux qu ńßopa Ē ő≤alaj r…£jx lalu Ē nńße …£a rjax kkes~…ēkmu na wetolija kiŇč wa…£iq njae…£a ****.** m, pijaŇč …£wa…£iq na rjax nńßa. kura s~…ēa …£ńßziq ru Ē mlu s~…ēa umi l…£a ő≤e Ēnux kwara Ē, pjaŇč wa…£iq r…£jax …£a ini teńßuk s~…ēa ** m, rńßjal nńßa …£a ms~…ēlaq ms~…ēqs~…ēja Ē. lljuŇč nńßa …£a ** lljuŇč mopan ru lljuŇč pelis~…ē, kura s~…ēa mkilux l…£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu mkilux kajal, kwara Ē l…£a mkilux kwara Ē qu kajal, * qutux kawas~…ē …£a mtkzaj ru mńßoziq, tariŇč  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®in ru teńßuk ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a tkzjaj kajal, kańßul s~…ēa tzju ru teńßuk mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a mńßoziq kajal. rajtaj …£a kajal nńßa …£a mopuw pitu ru pus~…ēal ma…£al wa…£iq nja, qutux kawas~…ē kura s~…ēa …£ńßjaq qinlwaxax nńßa …£a ****, kura s~…ēa mkilux l…£a qinlwaxax nńßa …£a wa…£iq ijal **** **, ńßlańßuj nńßa ńßopa Ē ő≤alaj kwara …£a **% kinrańßu Ē, rjax na Ēő≤a…£an ru ńßoqan aő≤aw  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ru ńßopa ő≤eńßuj nja mmaw ńßmol. s~…ēeő≤u peris~…ē qani …£a ő≤laq ő≤alaj ma…£al s~…ēa …£iin s~…ēmi inluŇč na mins~…ēju, …£lu nakoka in. zjaw na s~…ē*a l…£a tekańßul ps~…ēuluŇč s~…ēa in klaŇč la, pelis~…ē ru ő≤ińß nja kaks~…ētali ¶~ ®ja s~…ēaziŇč koka qani …£a ő≤laq ő≤alaj kinńßaŇčan nańßa s~…ēa maki s~…ēa koka  ¶~ ®unmaj ¶~ ®o, pelis~…ē …£iin mpkal …£a maki qu s~…ēaziŇč ńßopa Ē taŇč nja, maki tes~…ēka ru te Ēzil …£a mins~…ēqutux mins~…ēju tan ru maki tes~…ēka te llaw mins~…ēqutux mins~…ēju tan. mrńßuw ps~…ēpuŇč pqas~…ēu p ¶~ ®ja…£un ******** qins~…ēju…£an pelis~…ē …£a mtjzju. s~…ēms~…ēun zjaw na ő≤inańß koka teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** ő≤ja ¶~ ®iŇč pitu, peris~…ē koka qani …£a qeru Ē p…£al pajat koka qu wajal ms~…ēő≤laq, peris~…ē koka qani …£a ms~…ēő≤laq  ¶~ ®unńßaminko maki s~…ēa mopuw ma…£al koka s~…ēa te qutux, koka qani …£a ms~…ēő≤laq s~…ēa s~…ēalawearapo s~…ēinńßlojan koka ru ks~…ēowo s~…ēinńßlojan koka ps~…ērux s~…ēa ő≤laq na inluŇčan. ms~…ēő≤laq kin kwatimala ő≤ańßa ńßms~…ēwa kawas~…ē ***** kinńßaŇčan koka pelis~…ē jaja Ē na koka nja …£a in kmal mańßa mpkal miru ki ajs~…ēinena ka s~…ēinpkal nańßa uŇčat nanu zjaw nja, nanu jas~…ēa kmal qu kwatimala mńßa rńßjal nńßa qu peris~…ē qan, kawas~…ē ***** mpu ¶~ ®i nanak qu pelis~…ē, nanu ini s~…ēi inlu…£an na kwatimala, s~…ēi teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru rjax mtzju Ē s~…ēwalan na kwatimala mańßa mő≤u ¶~ ®i na koka qu pelis~…ē ru rjax qas~…ēa l…£a ps~…ērux s~…ēa ps~…ēő≤laq na s~…ēaziŇč koka, ana …£a kruma Ē …£a maki  ¶~ ®ikaj ps~…ēs~…ēzjoq nńßa na, kawas~…ē **** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč koka qani …£a mpkal s~…ēa ő≤eńß qoka na me ¶~ ®o. s~…ēinńßlojan ru mtnaq kawas~…ē ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč …£a miru mańßa "inlu…£an na minnrwan ru mpkal mńßa mos~…ēa Ē ta mańßa qenu …£a pő≤laq ta mqjanux s~…ēaziŇč ta koka qani, ms~…ēs~…ēi inlu…£an nańßa qu s~…ēaziŇč koka qani …£a ps~…ēő≤laq ta laxi ms~…ēazjux mńßa. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč pajat rjax mopuw ma…£al s~…ēenkjo qu kwatimala, kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al rjax ms~…ēpat …£am s~…ēankjo qu s~…ēeő≤u peris~…ē, mas~…ēuq s~…ēenkjo l…£a s~…ēaziŇč koka qani …£a s~…ēmuan kwara mńßa rńßjal qani …£a pos~…ēaw ta pjaŇč ńßopa Ē na ńßojin, pna…£a Ē pjaŇč ńßopa Ē na ńßoin s~…ēinpaŇč. s~…ēő≤laq s~…ēa ita  ¶~ ®unńßaŇčminko ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®iq qu peris~…ē rima i ps~…ērux s~…ēa pő≤laq ki  ¶~ ®unńßaŇčminko ki kwatimala. kawas~…ē **** ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®i qu peris~…ē l…£a, maki qutux qu s~…ēquliq na  ¶~ ®juko rps~…ējoő≤aj …£a ujun ¶~ ®in kin pelis~…ē kmraw s~…ēinńßlojan mins~…ēju na tan, tariŇč tekańßul s~…ēa s~…ēajite. mus~…ēa ru nanu jas~…ēa mpkal ma ps~…ēő≤laq kjalun nja tńßoki na pelis~…ē  ¶~ ®jo ¶~ ®i. katl. pulajs~…ē mańßa ps~…ēő≤laq kin  ¶~ ®unńßaŇčminko ru. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al, traŇč maki s~…ēa kwatimala qu mrńßuw ta  ¶~ ®unńßaŇčminko-lui ¶~ ®en mwańß s~…ēa peris~…ē, nanu jas~…ēa qu ktan ne qu wujuzen ru tńßoki pulajs~…ē mpkan mańßa mos~…ēa te mta s~…ēun qenu Ē …£a ps~…ēxun ta s~…ēaziŇč koka, s~…ēmwal uzi qu tńßoki pulajs~…ē, ő≤aő≤aw na mwańß kwatimala qu luizen l…£a, ő≤ańßa ńßms~…ēwa kwatimala kmal mańßa rńßjal na pelis~…ē …£a ara na kwatimala ma, nanu jas~…ēa zjaw na aki ta ps~…ēő≤laq ka s~…ēaziŇč koka qani …£a  ¶~ ®unńßaŇčminko ru peris~…ē qani …£a ini s~…ēwali na *uku s~…ēoto lutaw*u. ropos~…ē s~…ēamola kwatimala, mkmal s~…ēa kwatimala s~…ēinńßlozjan ppkal mańßa, mańßa ni  ¶~ ®unńßaŇčminko s~…ēwalaŇčnnja mańßa koka qu peris~…ē. nanu ps~…ēalax s~…ēami ki  ¶~ ®unńßaŇčminko, nanu jas~…ēa memaw tńßlaw renwa lui ¶~ ®en s~…ēe*u  ¶~ ®unńßaŇčminko, laxi pńßmut mtzjaw mos~…ēa tmwaŇč jaqińß ijal la, tmwaŇč tńßoki pulis~…ēlaj ps~…ēeekjo …£a s~…ēlaqux nńßa, ő≤inańß na lianńßomins~…ēju tan qu s~…ēmpuŇč zjawaw, nanu jas~…ēa s~…ēe*u  ¶~ ®unńßaŇčminko qani l…£a s~…ēinnańß laxi qu zezjaw qani ńßa. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru …£a ms~…ēő≤inańß mtńßoki lozi qu pulajs~…ē, nanu mere nja qu s~…ēajit. mus~…ēa mńßa is~…ēu ptńßoki s~…ēa s~…ēms~…ēun zjaw na ő≤iŇčańß koka, nanu jas~…ēa mkita lozi, nanu jas~…ēa kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw  ¶~ ®ju…£al rjax l…£a ms~…ēő≤laq ta kin koka qani la. ms~…ēő≤laq ki ki koka  ¶~ ®juŇčńßwazminkun*ko kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru mtzju rjax, ps~…ērux ms~…ēő≤laq ki  ¶~ ®juŇčńßwazminkun*ko ki koka pelia. kawas~…ē ****mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux rjax, ő≤ańßa ńßms~…ēwa ms~…ēő≤laq kin  ¶~ ®unńßaŇčminko l…£a talax ki  ¶~ ®juŇčńßwazminkunńß*ko la. ps~…ēpira koka …£a pjaŇč ő≤alaj qqńßuniq ps~…ēplaŇč nńßa pila, s~…ēoni Ē qani l…£a no…£jow qu n ps~…ēplaŇč nńßa, jaŇč ka kms~…ēja Ē ru jutak ru ő≤ojwe qqńßuniq ru koko, pa…£aj, tő≤aku Ē, …£uquńß, ka ¶~ ®iŇč ru kwara qqulińß. kwara  ¶~ ®inqqulińß na zezjaw uzi. koő≤a na kő≤alaj qas~…ēu, koő≤a kő≤alaj nniqun, tminun qekaja Ňčas~…ēal, raŇčki ru ttő≤aku Ē. tariŇč amerika pinńßtuw  ¶~ ®unjaŇč s~…ēms~…ēun zjawaw na ő≤aő≤aw  ¶~ ®iŇčő≤wanan qani …£a, koka pelis~…ē maki s~…ēa  ¶~ ®unme ¶~ ®o qani …£a pjaŇč wa…£iq qu uŇčat p ¶~ ®ja…£un *.*%, mqziutn na s~…ēs~…ēqulińß …£a **.*%. kawas~…ē ****…£a …£*p …£a mkrkjes~…ē *.*%, **.*% teńßuk s~…ēa kawas~…ē **** **.*%. s~…ēinplan qani …£a teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** mńß…£up *%, ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a zens~…ēekaj na qinnxan mjaqińß kwara ru ńßopa na ő≤eńßuj ńßmiriq qu no…£jo. p ¶~ ®ja…£un na qqulińß ru ŇčŇčajan. nanu mis~…ēu qani l…£a s~…ēiki ő≤inańß na koka mwańß kmraw lńßa te  ¶~ ®ipoq qu mqzinut. kinńßa…£an na kins~…ēat kawas~…ē ***** kes~…ēaŇč nańß …£a mopuw maŇč s~…ēquliq …£a patuŇč qu wal nńßa qutan s~…ēquliq, maki s~…ēa zes~…ēekaj qani …£a te mopuw ptjaqińß s~…ēa lalu na koka nńßa.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Belize hya' ga cyux maki' tay 17 15 N, 88 45 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 22,966 sq km (maki' tay 152ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 22,806 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 160 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 353,858. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 6.90%, lhlahuy hya' ga 60.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Belmopan. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. lalu' koka lalu' na ego ga Belize, lalu' na Sipaya ga Belice. raral ga Belize qani ga lelu nya "Insuhontolas", kawas 1973 lga sinllwan nha ma lalu' na misu la. lalu' sinllwan koka ga ini baqi hinkangi la, pongan sraral ga qutux ke' maha te kahul sa Sipanya qu hngyang na lalu' nha', kawas misu qani lga sinllwan na lalu' qani ga te kahul sa ke Maya, ptring sa "mzyup sa Iza". zywaw na kinbkesan kawas 1502, Klunpu mluw sa syaw na Pelis umi rut thuk Klunpu, ana ga ini tehuk Pelis kakay nya'. kawas 1511, 'ringan balay mtta' sa Pelis ga kahul squliq Oco na Sipanya cinqasu na squliq, ana ga cingay balay ga wayal kyapun na squliq Maya ru psun nha smyus ru alang nha qinyatan. maki' qutux qu kyapun nha ga lalu' nya ga Kunsalo‚ÄßKlole ru qekon kin laqi' na kneril Citomar. nasankan, qinnxan nha ga yang Mayas, cyugal laqi' nha' ru nanu qani qu kinholan na Maystiso. kawas 1638, maki' qu squliq na Oco, ana ga aring sa kawas 1670 ungat thozay maki' qutux kawas, kwara squliq qani ga lokah kmut qhuniq, baha hmswa cingay ka qhuniq ga myang qhuniq Moswe, qhuniq mtalax Pasi posun nha sa Oco ru galan nha qqamas. kawas 1700 cinringan, qhuniq na qhuniq hopa na abaw hwasin qani ga soyan nha balay posa sa te binah, nanu yasa cingay balay ku ppquriq ga mwah qmol, maki ku mya Sipanya maki sqani, nanu wahan tmabuqk na squliq na Intuw uzi. trang ryax qasa ga smul ku koka Sipanya swalan nnha squliq na IN mwah kmut qhunliq ini nha swali nha maki sa rhyal qani. kawas 1798, mciriq ku koka IN ru Sipanya, maki qutux thoki' Sipanya lalu' nya ga Zyukatan pwahun nya tyul sazing hopa' na qasu mwah qmul rhyal. byacing qeru ru ryax cyugal tehuk byacing qeru ru ryax mopuw, cingay balay mcilia sa Peris qani, tehuk sa laxan na Sipanya lga, qani sun nha Battle of St. George's Caye, byacing qeru ru mopuw ryax ga sinqqas sinllwa Peris na koka nha, nyux nha cunen Battle of St. George's Caye. tansuqan mopuw spat qkbhul kawas lga, pwahan nha mrhuw maki sqani. kawas 1840, Ť≤ĚťáĆśĖĮ qani lga kkhangan na koka IN la, kawas 1862ŚĻī lga mrhuw na ŤčĪŚúč ku qmahang lha, nanu yasa sllwan maha Huntulas hebang na IN, kawas 1904ŚĻī Huntulas hebang na IN ga cyosa nha kwara squliq pyang hopa' na maci squliq ga: Ť≤ĚťáĆśĖĮŚüé: 9969 Pelis qani ga 9969 ŚŹ≤ŚĚ¶ŚÖčÁĎěŚÖčťéģ (Stann Creek Town): 2459 maci Stankzwe2459 ÁßĎÁĺÖŤĖ©Áąĺ: 1696 Klosal 1696 ś©ėťĀď: 1244 Citaw 1244 Ťď¨Ś°ĒśąąÁąĺťĀĒ: 706 Fungtaklta706 ŤĀĖšľäś†ľÁīćŤ•ŅŚć°Ťā≤ (San Ignacio Cayo): 421 Seniknasikayi 421 ÁĆīś≤≥ťéģ : 384 Hohcen 384 ť¶¨śěóśĖĮťáĆŚľó: 243 Malinslifo 243 kawas 1964 ru byacing qutux te kahul sa sinhloyal Giin mpkal mha ps'rux pkahang ita nanak na sefu.1973ŚĻī6śúą kawas 1973 byacing mtzyu', lalu' na qani ga taring sa Huntulas hebang na IN ru yugun maha Pelis la. kian rhyal na Peris ga nyu maki sa htgan gwagi' sa Cunmayco bih na umi, byaqan gwagi' ru kura ghzyaq sulax Mosiko, mubuy ki Kwatimala sa byakan gwagi' mkura mkilux, te htgan gwagi' lga cyux bih na hwtulas. kinqruzyux na umi nya ga 320km, zyaw na umi cingay balay ku Tawyu nya, rhzyal nya ga cingay balay rryax, cingay balay ku mslaq uraw ru mkilux balay ku hlahuy. qinsyugal te sazing rhyal ga baqun maha kura mkilux ru kura ghzyaq, kura mklux ga rhyal kwara rgyax Maya ku pyang nya rrgyx, rryax ga maki sa byaqan wagi ru kura sa mkilux ghzyaq ru htgan gwagi' ru kura sa ghzaq, cyux qutux qu hopa' balay rgyx lalu' nhe ga ryax Kkeskmu na Wetoliya king wagiq nyaega 1121.97 m, piyang gwagiq na ryax nha. kura sa ghziq ru' mlu sa umi lga be'nux kwara', pyang wagiq rgyax ga ini tehuk sa 61 m, rhyal nha ga mslaq msqsya'. llyung nha ga ŤéęśĹė llyung Mopan ru llyung Pelis, kura sa mkilux lga cingay balay qu mkilux kayal, kwara' lga mkilux kwara' qu kayal, Ś≠£ qutux kawas ga mtkzay ru mhoziq, taring cyugal byacin ru tehuk magal byacing ga tkzyay kayal, kahul sa tzyu ru tehuk mopuw qutux byacing lga mhoziq kayal. raytay ga kayal nha ga mopuw pitu ru pusal magal wagiq nya, qutux kawas kura sa ghyaq qinlwaxax nha ga 1350, kura sa mkilux lga qinlwaxax nha ga wagiq iyal 4575 śĮęÁĪ≥, hlahuy nha hopa' balay kwara ga 70% kinrahu', ryax na'bagan ru hoqan abaw cingay balay ru hopa behuy nya mmaw hmol. sebu Peris qani ga blaq balay magal sa Giin smi inlung na minsyu, glu nakoka IN. zyaw na Sfa lga tekahul psulung sa IN klang la, Pelis ru bih nya kaKstalicya sazing koka qani ga blaq balay kinhangan naha sa maki sa koka Cunmayco, Pelis Giin mpkal ga maki qu sazing hopa' Tang nya, maki teska ru te'zil ga minsqutux minsyu Tan ru maki teska te llaw minsqutux minsyu Tan. mrhuw pspung pqasu pcyagun Ť≤ĚťáĆśĖĮŚąÜÁāļ6ŚÄčŚćÄ qinsyugan Pelis ga mtyzyu. smsun zyaw na binah koka tehuk sa kawas 2019ŚĻī byacing pitu, Peris koka qani ga qeru' pgal payat koka qu wayal msblaq, Peris koka qani ga msblaq Cunhaminko maki sa mopuw magal koka sa te qutux, koka qani ga msblaq sa Salawearapo sinhloyan koka ru Ksowo sinhloyan koka psrux sa blaq na inlungan. msblaq kin Kwatimala baha hmswa kawas 1859ŚĻī kinhangan koka Pelis yaya' na koka nya ga IN kmal maha mpkal miru ki Aysinena ka sinpkal naha ungat nanu zyaw nya, nanu yasa kmal qu Kwatimala mha rhyal nha qu Peris qan, kawas 1981ŚĻī mpuci nanak qu Pelis, nanu ini si inlugan na Kwatimala, si tehuk sa kawas 1991ŚĻī ru byacing qeru ryax mtzyu' swalan na Kwatimala maha mbuci na koka qu Pelis ru ryax qasa lga psrux sa psblaq na sazing koka, ana ga kruma' ga maki cikay psszyoq nha na, kawas 2003 ru byacing mopuw sazing koka qani ga mpkal sa beh qoka na Meco. sinhloyan ru mtnaq kawas byacing sazing ga miru maha "inlugan na minnrwan ru mpkal mha mosa' ta maha qenu ga pblaq ta mqyanux sazing ta koka qani, mssi inlugan naha qu sazing koka qani ga psblaq ta laxi msazyux mha. kawas 2018 byacing payat ryax mopuw magal senkyo qu Kwatimala, kawas 2019 byacing magal ryax mspat gam sankyo qu sebu Peris, masuq senkyo lga sazing koka qani ga smuan kwara mha rhyal qani ga posaw ta pyang hopa' na hoyin, pnaga' pyang hopa' na hoin sinpang. sblaq sa ita Cunhangminko babaw na mbuciq qu Peris rima I psrux sa pblaq ki Cunhangminko ki Kwatimala. kawas 1981 babaw na mbuci qu Peris lga, maki qutux qu squliq na Cyuko rpsyobay ga Uyuncin kin Pelis kmraw sinhloyan minsyu na Tan, taring tekahul sa Sayite. musa ru nanu yasa mpkal ma psblaq kyalun nya thoki na Pelis Cyoci. katl. pulays maha psblaq kin Cunhangminko ru. kawas 1984 byacing magal, trang maki sa Kwatimala qu mrhuw ta Cunhangminko-Luicen mwah sa Peris, nanu yasa qu ktan ne qu Wuyuzen ru thoki Pulays mpkan maha mosa te mta sun qenu' ga psxun ta sazing koka, smwal uzi qu thoki Pulays, babaw na mwah Kwatimala qu Luizen lga, baha hmswa Kwatimala kmal maha rhyal na Pelis ga ara na Kwatimala ma, nanu yasa zyaw na aki ta psblaq ka sazing koka qani ga Cunhangminko ru Peris qani ga ini swali na fuku soto Lutawfu. ropos Samola Kwatimala, mkmal sa Kwatimala sinhlozyan ppkal maha, maha ni Cunhangminko swalangnnya maha koka qu Peris. nanu psalax sami ki Cunhangminko, nanu yasa memaw thlaw renwa Luicen sefu Cunhangminko, laxi phmut mtzyaw mosa tmwang yaqih iyal la, tmwang thoki Pulislay pseekyo ga slaqux nha, binah na Lianhominsyu Tan qu smpung zyawaw, nanu yasa sefu Cunhangminko qani lga sinnah laxi qu zezyaw qani ha. kawas 1989 byacing mqeru ga msbinah mthoki lozi qu Pulays, nanu mere nya qu Sayit. musa mha isu pthoki sa smsun zyaw na bingah koka, nanu yasa mkita lozi, nanu yasa kawas 1989 mopuw byacing mopuw cyugal ryax lga msblaq ta kin koka qani la. msblaq ki ki koka Cyunghwazminkunfko kawas 1987 sazing byacing ru mtzyu ryax, psrux msblaq ki Cyunghwazminkunfko ki koka Pelia. kawas 1989mopuw byacing mopuw qutux ryax, baha hmswa msblaq kin Cunhangminko lga talax ki Cyunghwazminkunhfko la. pspira koka ga pyang balay qqhuniq psplang nha pila, soni' qani lga nogyow qu n psplang nha, yang ka kmsya' ru yutak ru boywe qqhuniq ru koko, pagay, tbaku', guquh, kacing ru kwara qqulih. kwara cinqqulih na zezyaw uzi. koba na kbalay qasu, koba kbalay nniqun, tminun qekaya ngasal, rangki ru ttbaku'. taring Amerika pinhtuw Cunyang smsun zyawaw na babaw cingbwanan qani ga, koka Pelis maki sa Cunmeco qani ga pyang wagiq qu ungat pcyagun 9.4%, mqziutn na ssqulih ga 33.5%. kawas 1999ga GDP ga mkrkyes 6.4%, 10.5% tehuk sa kawas 2000 10.5%. sinplan qani ga tehuk sa kawas 2001ŚĻī mhgup 3%, baha hmswa ga zensekay na qinnxan myaqih kwara ru hopa na behuy hmiriq qu Nogyo. pcyagun na qqulih ru ngngayan. nanu misu qani lga siki binah na koka mwah kmraw lha te cipoq qu mqzinut. kinhagan na kinsat kawas 2019ŚĻī kesang nah ga mopuw mang squliq ga patung qu wal nha qutan squliq, maki sa zesekay qani ga te mopuw ptyaqih sa lalu na koka nha. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ő≤elize ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na  ¶~ ®uŇč-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ő≤elmopan. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a elizaő≤etńß ii, ariŇč rjax taj * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. lalu Ē koka lalu Ē na e…£o …£a ő≤elize, lalu Ē na s~…ēipaja …£a ő≤eli ¶~ ®e. raral …£a ő≤elize qani …£a lelu nja "ins~…ēuńßontolas~…ē", kawas~…ē **** l…£a s~…ēinllwan nńßa ma lalu Ē na mis~…ēu la. lalu Ē s~…ēinllwan koka …£a ini ő≤aqi ńßinkaŇči la, poŇčan s~…ēraral …£a qutux ke Ē mańßa te kańßul s~…ēa s~…ēipanja qu ńßŇčjaŇč na lalu Ē nńßa Ē, kawas~…ē mis~…ēu qani l…£a s~…ēinllwan na lalu Ē qani …£a te kańßul s~…ēa ke maja, ptriŇč s~…ēa "mzjup s~…ēa iza". zjwaw na kinő≤kes~…ēan kawas~…ē ****, klunpu mluw s~…ēa s~…ējaw na pelis~…ē umi rut tńßuk klunpu, ana …£a ini teńßuk pelis~…ē kakaj nja Ē. kawas~…ē ****,  ĒriŇčan ő≤alaj mtta Ē s~…ēa pelis~…ē …£a kańßul s~…ēquliq o ¶~ ®o na s~…ēipanja  ¶~ ®inqas~…ēu na s~…ēquliq, ana …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj …£a wajal kjapun na s~…ēquliq maja ru ps~…ēun nńßa s~…ēmjus~…ē ru alaŇč nńßa qinjatan. maki Ē qutux qu kjapun nńßa …£a lalu Ē nja …£a kuns~…ēalo*klole ru qekon kin laqi Ē na kneril  ¶~ ®itomar. nas~…ēankan, qinnxan nńßa …£a jaŇč majas~…ē,  ¶~ ®ju…£al laqi Ē nńßa Ē ru nanu qani qu kinńßolan na majs~…ētis~…ēo. kawas~…ē ****, maki Ē qu s~…ēquliq na o ¶~ ®o, ana …£a ariŇč s~…ēa kawas~…ē **** uŇčat tńßozaj maki Ē qutux kawas~…ē, kwara s~…ēquliq qani …£a lokańß kmut qńßuniq, ő≤ańßa ńßms~…ēwa  ¶~ ®iŇčaj ka qńßuniq …£a mjaŇč qńßuniq mos~…ēwe, qńßuniq mtalax pas~…ēi pos~…ēun nńßa s~…ēa o ¶~ ®o ru …£alan nńßa qqamas~…ē. kawas~…ē ****  ¶~ ®inriŇčan, qńßuniq na qńßuniq ńßopa na aő≤aw ńßwas~…ēin qani …£a s~…ēojan nńßa ő≤alaj pos~…ēa s~…ēa te ő≤inańß, nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku ppquriq …£a mwańß qmol, maki ku mja s~…ēipanja maki s~…ēqani, nanu wańßan tmaő≤uqk na s~…ēquliq na intuw uzi. traŇč rjax qas~…ēa …£a s~…ēmul ku koka s~…ēipanja s~…ēwalan nnńßa s~…ēquliq na in mwańß kmut qńßunliq ini nńßa s~…ēwali nńßa maki s~…ēa rńßjal qani. kawas~…ē ****, m ¶~ ®iriq ku koka in ru s~…ēipanja, maki qutux tńßoki Ē s~…ēipanja lalu Ē nja …£a zjukatan pwańßun nja tjul s~…ēaziŇč ńßopa Ē na qas~…ēu mwańß qmul rńßjal. ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru rjax  ¶~ ®ju…£al teńßuk ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru rjax mopuw,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj m ¶~ ®ilia s~…ēa peris~…ē qani, teńßuk s~…ēa laxan na s~…ēipanja l…£a, qani s~…ēun nńßa ő≤attle o* s~…ēt. …£eor…£e Ēs~…ē  ¶~ ®aje, ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru ru mopuw rjax …£a s~…ēinqqas~…ē s~…ēinllwa peris~…ē na koka nńßa, njux nńßa  ¶~ ®unen ő≤attle o* s~…ēt. …£eor…£e Ēs~…ē  ¶~ ®aje. tans~…ēuqan mopuw s~…ēpat qkő≤ńßul kawas~…ē l…£a, pwańßan nńßa mrńßuw maki s~…ēqani. kawas~…ē ****, *** qani l…£a kkńßaŇčan na koka in la, kawas~…ē ***** l…£a mrńßuw na ** ku qmańßaŇč lńßa, nanu jas~…ēa s~…ēllwan mańßa ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in, kawas~…ē ***** ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in …£a  ¶~ ®jos~…ēa nńßa kwara s~…ēquliq pjaŇč ńßopa Ē na ma ¶~ ®i s~…ēquliq …£a: ****: **** pelis~…ē qani …£a **** ****** (s~…ētann  ¶~ ®reek town): **** ma ¶~ ®i s~…ētankzwe**** ****: **** klos~…ēal **** **: ****  ¶~ ®itaw **** *****: *** *uŇčtaklta*** ******* (s~…ēan i…£na ¶~ ®io  ¶~ ®ajo): *** s~…ēeniknas~…ēikaji *** *** : *** ńßońß ¶~ ®en *** *****: *** malins~…ēli*o *** kawas~…ē **** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux te kańßul s~…ēa s~…ēinńßlojal …£iin mpkal mńßa ps~…ē Ērux pkańßaŇč ita nanak na s~…ēe*u.******* kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju Ē, lalu Ē na qani …£a tariŇč s~…ēa ńßuntulas~…ē ńßeő≤aŇč na in ru ju…£un mańßa pelis~…ē la. kian rńßjal na peris~…ē …£a nju maki s~…ēa ńßt…£an …£wa…£i Ē s~…ēa  ¶~ ®unmaj ¶~ ®o ő≤ińß na umi, ő≤jaqan …£wa…£i Ē ru kura …£ńßzjaq s~…ēulax mos~…ēiko, muő≤uj ki kwatimala s~…ēa ő≤jakan …£wa…£i Ē mkura mkilux, te ńßt…£an …£wa…£i Ē l…£a  ¶~ ®jux ő≤ińß na ńßwtulas~…ē. kinqruzjux na umi nja …£a ***km, zjaw na umi  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku tawju nja, rńßzjal nja …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj rrjax,  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku ms~…ēlaq uraw ru mkilux ő≤alaj ku ńßlańßuj. qins~…ēju…£al te s~…ēaziŇč rńßjal …£a ő≤aqun mańßa kura mkilux ru kura …£ńßzjaq, kura mklux …£a rńßjal kwara r…£jax maja ku pjaŇč nja rr…£jx, rrjax …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i ru kura s~…ēa mkilux …£ńßzjaq ru ńßt…£an …£wa…£i Ē ru kura s~…ēa …£ńßzaq,  ¶~ ®jux qutux qu ńßopa Ē ő≤alaj r…£jx lalu Ē nńße …£a rjax kkes~…ēkmu na wetolija kiŇč wa…£iq njae…£a ****.** m, pijaŇč …£wa…£iq na rjax nńßa. kura s~…ēa …£ńßziq ru Ē mlu s~…ēa umi l…£a ő≤e Ēnux kwara Ē, pjaŇč wa…£iq r…£jax …£a ini teńßuk s~…ēa ** m, rńßjal nńßa …£a ms~…ēlaq ms~…ēqs~…ēja Ē. lljuŇč nńßa …£a ** lljuŇč mopan ru lljuŇč pelis~…ē, kura s~…ēa mkilux l…£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu mkilux kajal, kwara Ē l…£a mkilux kwara Ē qu kajal, * qutux kawas~…ē …£a mtkzaj ru mńßoziq, tariŇč  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®in ru teńßuk ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a tkzjaj kajal, kańßul s~…ēa tzju ru teńßuk mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a mńßoziq kajal. rajtaj …£a kajal nńßa …£a mopuw pitu ru pus~…ēal ma…£al wa…£iq nja, qutux kawas~…ē kura s~…ēa …£ńßjaq qinlwaxax nńßa …£a ****, kura s~…ēa mkilux l…£a qinlwaxax nńßa …£a wa…£iq ijal **** **, ńßlańßuj nńßa ńßopa Ē ő≤alaj kwara …£a **% kinrańßu Ē, rjax na Ēő≤a…£an ru ńßoqan aő≤aw  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ru ńßopa ő≤eńßuj nja mmaw ńßmol. s~…ēeő≤u peris~…ē qani …£a ő≤laq ő≤alaj ma…£al s~…ēa …£iin s~…ēmi inluŇč na mins~…ēju, …£lu nakoka in. zjaw na s~…ē*a l…£a tekańßul ps~…ēuluŇč s~…ēa in klaŇč la, pelis~…ē ru ő≤ińß nja kaks~…ētali ¶~ ®ja s~…ēaziŇč koka qani …£a ő≤laq ő≤alaj kinńßaŇčan nańßa s~…ēa maki s~…ēa koka  ¶~ ®unmaj ¶~ ®o, pelis~…ē …£iin mpkal …£a maki qu s~…ēaziŇč ńßopa Ē taŇč nja, maki tes~…ēka ru te Ēzil …£a mins~…ēqutux mins~…ēju tan ru maki tes~…ēka te llaw mins~…ēqutux mins~…ēju tan. mrńßuw ps~…ēpuŇč pqas~…ēu p ¶~ ®ja…£un ******** qins~…ēju…£an pelis~…ē …£a mtjzju. s~…ēms~…ēun zjaw na ő≤inańß koka teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** ő≤ja ¶~ ®iŇč pitu, peris~…ē koka qani …£a qeru Ē p…£al pajat koka qu wajal ms~…ēő≤laq, peris~…ē koka qani …£a ms~…ēő≤laq  ¶~ ®unńßaminko maki s~…ēa mopuw ma…£al koka s~…ēa te qutux, koka qani …£a ms~…ēő≤laq s~…ēa s~…ēalawearapo s~…ēinńßlojan koka ru ks~…ēowo s~…ēinńßlojan koka ps~…ērux s~…ēa ő≤laq na inluŇčan. ms~…ēő≤laq kin kwatimala ő≤ańßa ńßms~…ēwa kawas~…ē ***** kinńßaŇčan koka pelis~…ē jaja Ē na koka nja …£a in kmal mańßa mpkal miru ki ajs~…ēinena ka s~…ēinpkal nańßa uŇčat nanu zjaw nja, nanu jas~…ēa kmal qu kwatimala mńßa rńßjal nńßa qu peris~…ē qan, kawas~…ē ***** mpu ¶~ ®i nanak qu pelis~…ē, nanu ini s~…ēi inlu…£an na kwatimala, s~…ēi teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč qeru rjax mtzju Ē s~…ēwalan na kwatimala mańßa mő≤u ¶~ ®i na koka qu pelis~…ē ru rjax qas~…ēa l…£a ps~…ērux s~…ēa ps~…ēő≤laq na s~…ēaziŇč koka, ana …£a kruma Ē …£a maki  ¶~ ®ikaj ps~…ēs~…ēzjoq nńßa na, kawas~…ē **** ru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč koka qani …£a mpkal s~…ēa ő≤eńß qoka na me ¶~ ®o. s~…ēinńßlojan ru mtnaq kawas~…ē ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč …£a miru mańßa "inlu…£an na minnrwan ru mpkal mńßa mos~…ēa Ē ta mańßa qenu …£a pő≤laq ta mqjanux s~…ēaziŇč ta koka qani, ms~…ēs~…ēi inlu…£an nańßa qu s~…ēaziŇč koka qani …£a ps~…ēő≤laq ta laxi ms~…ēazjux mńßa. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč pajat rjax mopuw ma…£al s~…ēenkjo qu kwatimala, kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al rjax ms~…ēpat …£am s~…ēankjo qu s~…ēeő≤u peris~…ē, mas~…ēuq s~…ēenkjo l…£a s~…ēaziŇč koka qani …£a s~…ēmuan kwara mńßa rńßjal qani …£a pos~…ēaw ta pjaŇč ńßopa Ē na ńßojin, pna…£a Ē pjaŇč ńßopa Ē na ńßoin s~…ēinpaŇč. s~…ēő≤laq s~…ēa ita  ¶~ ®unńßaŇčminko ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®iq qu peris~…ē rima i ps~…ērux s~…ēa pő≤laq ki  ¶~ ®unńßaŇčminko ki kwatimala. kawas~…ē **** ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®i qu peris~…ē l…£a, maki qutux qu s~…ēquliq na  ¶~ ®juko rps~…ējoő≤aj …£a ujun ¶~ ®in kin pelis~…ē kmraw s~…ēinńßlojan mins~…ēju na tan, tariŇč tekańßul s~…ēa s~…ēajite. mus~…ēa ru nanu jas~…ēa mpkal ma ps~…ēő≤laq kjalun nja tńßoki na pelis~…ē  ¶~ ®jo ¶~ ®i. katl. pulajs~…ē mańßa ps~…ēő≤laq kin  ¶~ ®unńßaŇčminko ru. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al, traŇč maki s~…ēa kwatimala qu mrńßuw ta  ¶~ ®unńßaŇčminko-lui ¶~ ®en mwańß s~…ēa peris~…ē, nanu jas~…ēa qu ktan ne qu wujuzen ru tńßoki pulajs~…ē mpkan mańßa mos~…ēa te mta s~…ēun qenu Ē …£a ps~…ēxun ta s~…ēaziŇč koka, s~…ēmwal uzi qu tńßoki pulajs~…ē, ő≤aő≤aw na mwańß kwatimala qu luizen l…£a, ő≤ańßa ńßms~…ēwa kwatimala kmal mańßa rńßjal na pelis~…ē …£a ara na kwatimala ma, nanu jas~…ēa zjaw na aki ta ps~…ēő≤laq ka s~…ēaziŇč koka qani …£a  ¶~ ®unńßaŇčminko ru peris~…ē qani …£a ini s~…ēwali na *uku s~…ēoto lutaw*u. ropos~…ē s~…ēamola kwatimala, mkmal s~…ēa kwatimala s~…ēinńßlozjan ppkal mańßa, mańßa ni  ¶~ ®unńßaŇčminko s~…ēwalaŇčnnja mańßa koka qu peris~…ē. nanu ps~…ēalax s~…ēami ki  ¶~ ®unńßaŇčminko, nanu jas~…ēa memaw tńßlaw renwa lui ¶~ ®en s~…ēe*u  ¶~ ®unńßaŇčminko, laxi pńßmut mtzjaw mos~…ēa tmwaŇč jaqińß ijal la, tmwaŇč tńßoki pulis~…ēlaj ps~…ēeekjo …£a s~…ēlaqux nńßa, ő≤inańß na lianńßomins~…ēju tan qu s~…ēmpuŇč zjawaw, nanu jas~…ēa s~…ēe*u  ¶~ ®unńßaŇčminko qani l…£a s~…ēinnańß laxi qu zezjaw qani ńßa. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru …£a ms~…ēő≤inańß mtńßoki lozi qu pulajs~…ē, nanu mere nja qu s~…ēajit. mus~…ēa mńßa is~…ēu ptńßoki s~…ēa s~…ēms~…ēun zjaw na ő≤iŇčańß koka, nanu jas~…ēa mkita lozi, nanu jas~…ēa kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw  ¶~ ®ju…£al rjax l…£a ms~…ēő≤laq ta kin koka qani la. ms~…ēő≤laq ki ki koka  ¶~ ®juŇčńßwazminkun*ko kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru mtzju rjax, ps~…ērux ms~…ēő≤laq ki  ¶~ ®juŇčńßwazminkun*ko ki koka pelia. kawas~…ē ****mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux rjax, ő≤ańßa ńßms~…ēwa ms~…ēő≤laq kin  ¶~ ®unńßaŇčminko l…£a talax ki  ¶~ ®juŇčńßwazminkunńß*ko la. ps~…ēpira koka …£a pjaŇč ő≤alaj qqńßuniq ps~…ēplaŇč nńßa pila, s~…ēoni Ē qani l…£a no…£jow qu n ps~…ēplaŇč nńßa, jaŇč ka kms~…ēja Ē ru jutak ru ő≤ojwe qqńßuniq ru koko, pa…£aj, tő≤aku Ē, …£uquńß, ka ¶~ ®iŇč ru kwara qqulińß. kwara  ¶~ ®inqqulińß na zezjaw uzi. koő≤a na kő≤alaj qas~…ēu, koő≤a kő≤alaj nniqun, tminun qekaja Ňčas~…ēal, raŇčki ru ttő≤aku Ē. tariŇč amerika pinńßtuw  ¶~ ®unjaŇč s~…ēms~…ēun zjawaw na ő≤aő≤aw  ¶~ ®iŇčő≤wanan qani …£a, koka pelis~…ē maki s~…ēa  ¶~ ®unme ¶~ ®o qani …£a pjaŇč wa…£iq qu uŇčat p ¶~ ®ja…£un *.*%, mqziutn na s~…ēs~…ēqulińß …£a **.*%. kawas~…ē ****…£a …£*p …£a mkrkjes~…ē *.*%, **.*% teńßuk s~…ēa kawas~…ē **** **.*%. s~…ēinplan qani …£a teńßuk s~…ēa kawas~…ē ***** mńß…£up *%, ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a zens~…ēekaj na qinnxan mjaqińß kwara ru ńßopa na ő≤eńßuj ńßmiriq qu no…£jo. p ¶~ ®ja…£un na qqulińß ru ŇčŇčajan. nanu mis~…ēu qani l…£a s~…ēiki ő≤inańß na koka mwańß kmraw lńßa te  ¶~ ®ipoq qu mqzinut. kinńßa…£an na kins~…ēat kawas~…ē ***** kes~…ēaŇč nańß …£a mopuw maŇč s~…ēquliq …£a patuŇč qu wal nńßa qutan s~…ēquliq, maki s~…ēa zes~…ēekaj qani …£a te mopuw ptjaqińß s~…ēa lalu na koka nńßa.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>