<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ben_Bentil" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ben_Bentil" copyright="CC BY-SA" citation="Ben_Bentil. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ben_Bentil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ben_Bentil, title = Ben_Bentil, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ben_Bentil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ben Bentil == Ben Bentil hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas tay 1995, ryax sa tay 29 nqu tay 3, Ben Bentil, squliq na p'unro. qyanux na sraral mopu magal kawas nya mruw qutux ngasal nha aring Ghana musa maki United States. Bentil semong unro magan blaq na wagiq pila beh Haverford School. hiya ga Saint Andrews squilq na p'unro. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing(2018-19) plpgun ingalan nya' tinsu' minxal ga 12.5 teng. min 6.7 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 0.9 qu rnaw nya' magal tensu'. ru min 0.8 zmingat mari' na sinngusan naha'. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players Ben Bentil</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ben Bentil == Ben Bentil hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas tay 1995, ryax sa tay 29 nqo tay 3, Ben Bentil, sqoliq na p'onro. qyanox na sraral mopo magal kawas nya mrow qotox ngasal nha aring Ghana mosa maki United States. Bentil semong onro magan blaq na wagiq pila beh Haverford School. hiya ga Saint Andrews sqoilq na p'onro. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing(2018-19) plpgon ingalan nya' tinso' minxal ga 12.5 teng. min 6.7 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 0.9 qo rnaw nya' magal tenso'. ro min 0.8 zmingat mari' na sinngosan naha'. kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yogal yacing cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players Ben Bentil</FORM>
    </S>
</TEXT>