<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bill_Bradley" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bill_Bradley" copyright="CC BY-SA" citation="Bill_Bradley. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bill_Bradley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bill_Bradley, title = Bill_Bradley, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bill_Bradley} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bill Bradley sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1943, ryax sa tay 28 nqu tay 7, Bill Bradley, squliq na p'unro. qnxan nya kawas tay 1943, ryax sa tay 28 nqu tay 7 htagan beh sa Crystal City, Missouri. Bill Bradley qeru kawas nya, aring mzyu mari. hiya ga mqwas biru maki Crystal City High School gocyu. hiya qyanux na mincyogun mzyuwi mari magan wagiq na 3068 pspung. Bill Bradley sraral ga praw squliq na p'unro gocyu ru sinsiy pcbaq biru. kawas tay 1974, Bradley ru Schlant wal kekong la. sraral maki qutux kneril laqi, misu lga maki qutux laqi kneril loziy. qutux ga Stephanie lalu nya, Bradley ru Schlant maki tay kawas 2007 t'alax. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Bill Bradley sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1943, ryax sa tay 28 nqo tay 7, Bill Bradley, sqoliq na p'onro. qnxan nya kawas tay 1943, ryax sa tay 28 nqo tay 7 htagan beh sa Crystal City, Missoori. Bill Bradley qero kawas nya, aring mzyo mari. hiya ga mqwas biro maki Crystal City High School gocyo. hiya qyanox na mincyogon mzyowi mari magan wagiq na 3068 pspong. Bill Bradley sraral ga praw sqoliq na p'onro gocyo ro sinsiy pcbaq biro. kawas tay 1974, Bradley ro Schlant wal kekong la. sraral maki qotox kneril laqi, miso lga maki qotox laqi kneril loziy. qotox ga Stephanie lalo nya, Bradley ro Schlant maki tay kawas 2007 t'alax. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>