<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Biru_na_Inringan_(Sesyo)" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Biru_na_Inringan_(Sesyo)" copyright="CC BY-SA" citation="Biru_na_Inringan_(Sesyo). (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Biru_na_Inringan_(Sesyo)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Biru_na_Inringan_(Sesyo), title = Biru_na_Inringan_(Sesyo), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Biru_na_Inringan_(Sesyo)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">"Puqing inringan" imi nqu Biru na Inringan. Kmayal squ kinblayan na kwara cinbwanan, inringan maki na squliq, inringan na kinqehan ki kin'uy na squliq; kmayal uziy squ Utux Kayal ga hmswa mbkal ki squliq. Cyux 50 lahuy qu Biru na Inringan. Te 1-11 lahuy ga kmayal squ kinblayan na kwara cinbwanan ki qins'an rekisi na squliq, plgun sqaniy uziy qu zzyuwaw na Atam ki Eba, Ken ki Abel, Nowa ki sunu, ru zyuwaw na 'rkan Babilon. Te 12-50 lahuy ga kmayal rekisi nqu bbinkesan na Israyru. Qsu ga zyuwaw na Aburaham ka baqun balay na ssquliq kahul squ snhyan nya ki ginlgan nya Utux Kayal, babaw nya ga laqi nya mlikuy Isaku, laqi mlikuy na laqi nya Yakobu (Israyru uziy lalu nya), ki mpuw sazing laqi mlikuy na Yakobu. Nanu lhga qaniy ppgleng nqu mpuw sazing qara gluw na Israyru t'aring balay, ru s'nakun pk'usuw mita qu innwahan na Yosehu ki pinqzyuwan zyuwaw na wal hmswa maras squ qutux ngasal nha musa Eziputo qu Yakobu ki llaqi nya mlikuy. Iyat nank kmayal zzyuwaw na ssquliq qu biru qaniy, hminas iyat kinqiri ga kmayal squ pincyuwagan na Utux Kayal. T'aring squ tngsa kmayal kinblayan na Utux Kayal squ kwara cinbwanan, ru tmasuq squ sinnonan na Utux Kayal mha musa nya 'buyun gmleng qu squliq nya. Kwara biru qaniy ga Utux Kayal qu puqing kkyalan nya. Hiya qu musa maqut smpung ru phaw squ yaqeh squliq pgleng ru psru squ squliq nya nanak. Hiya qu Mrhuw pgleng ne rekisi. Sinngusan na biru qaniy ga miru squ snhyan na qutux gluw squliq, ru rmaw squ kwara kinbahan na squliq 'mubuy mlahang squ snhyan qaniy.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">"Puqing inringan" imi nqu Biru na Inringan. Kmayal squ kinblayan na kwara cinbwanan, inringan maki na squliq, inringan na kinqehan ki kin'uy na squliq; kmayal uziy squ Utux Kayal ga hmswa mbkal ki squliq. Cyux 50 lahuy qu Biru na Inringan. Te 1-11 lahuy ga kmayal squ kinblayan na kwara cinbwanan ki qins'an rekisi na squliq, plgun sqaniy uziy qu zzyuwaw na Atam ki Eba, Ken ki Abel, Nowa ki sunu, ru zyuwaw na 'rkan Babilon. Te 12-50 lahuy ga kmayal rekisi nqu bbinkesan na Israyru. Qsu ga zyuwaw na Aburaham ka baqun balay na ssquliq kahul squ snhyan nya ki ginlgan nya Utux Kayal, babaw nya ga laqi nya mlikuy Isaku, laqi mlikuy na laqi nya Yakobu (Israyru uziy lalu nya), ki mpuw sazing laqi mlikuy na Yakobu. Nanu lhga qaniy ppgleng nqu mpuw sazing qara gluw na Israyru t'aring balay, ru s'nakun pk'usuw mita qu innwahan na Yosehu ki pinqzyuwan zyuwaw na wal hmswa maras squ qutux ngasal nha musa Eziputo qu Yakobu ki llaqi nya mlikuy. Iyat nank kmayal zzyuwaw na ssquliq qu biru qaniy, hminas iyat kinqiri ga kmayal squ pincyuwagan na Utux Kayal. T'aring squ tngsa kmayal kinblayan na Utux Kayal squ kwara cinbwanan, ru tmasuq squ sinnonan na Utux Kayal mha musa nya 'buyun gmleng qu squliq nya. Kwara biru qaniy ga Utux Kayal qu puqing kkyalan nya. Hiya qu musa maqut smpung ru phaw squ yaqeh squliq pgleng ru psru squ squliq nya nanak. Hiya qu Mrhuw pgleng ne rekisi. Sinngusan na biru qaniy ga miru squ snhyan na qutux gluw squliq, ru rmaw squ kwara kinbahan na squliq 'mubuy mlahang squ snhyan qaniy.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">"puqiŋ inriŋan" imi nqu βiru na inriŋan. kmajal s~ɕqu kinβlajan na kwara ʦ~ʨinβwanan, inriŋan maki na s~ɕquliq, inriŋan na kinqeħan ki kinʔuj na s~ɕquliq; kmajal uzij s~ɕqu utux kajal ɣa ħms~ɕwa mβkal ki s~ɕquliq. ʦ~ʨjux ** laħuj qu βiru na inriŋan. te *-** laħuj ɣa kmajal s~ɕqu kinβlajan na kwara ʦ~ʨinβwanan ki qins~ɕʔan rekis~ɕi na s~ɕquliq, plɣun s~ɕqanij uzij qu zzjuwaw na atam ki eβa, ken ki aβel, nowa ki s~ɕunu, ru zjuwaw na ʔrkan βaβilon. te **-** laħuj ɣa kmajal rekis~ɕi nqu ββinkes~ɕan na is~ɕrajru. qs~ɕu ɣa zjuwaw na aβuraħam ka βaqun βalaj na s~ɕs~ɕquliq kaħul s~ɕqu s~ɕnħjan nja ki ɣinlɣan nja utux kajal, βaβaw nja ɣa laqi nja mlikuj is~ɕaku, laqi mlikuj na laqi nja jakoβu (is~ɕrajru uzij lalu nja), ki mpuw s~ɕaziŋ laqi mlikuj na jakoβu. nanu lħɣa qanij ppɣleŋ nqu mpuw s~ɕaziŋ qara ɣluw na is~ɕrajru tʔariŋ βalaj, ru s~ɕʔnakun pkʔus~ɕuw mita qu innwaħan na jos~ɕeħu ki pinqzjuwan zjuwaw na wal ħms~ɕwa maras~ɕ s~ɕqu qutux ŋas~ɕal nħa mus~ɕa eziputo qu jakoβu ki llaqi nja mlikuj. ijat nank kmajal zzjuwaw na s~ɕs~ɕquliq qu βiru qanij, ħminas~ɕ ijat kinqiri ɣa kmajal s~ɕqu pinʦ~ʨjuwaɣan na utux kajal. tʔariŋ s~ɕqu tŋs~ɕa kmajal kinβlajan na utux kajal s~ɕqu kwara ʦ~ʨinβwanan, ru tmas~ɕuq s~ɕqu s~ɕinnonan na utux kajal mħa mus~ɕa nja ʔβujun ɣmleŋ qu s~ɕquliq nja. kwara βiru qanij ɣa utux kajal qu puqiŋ kkjalan nja. ħija qu mus~ɕa maqut s~ɕmpuŋ ru pħaw s~ɕqu jaqeħ s~ɕquliq pɣleŋ ru ps~ɕru s~ɕqu s~ɕquliq nja nanak. ħija qu mrħuw pɣleŋ ne rekis~ɕi. s~ɕinŋus~ɕan na βiru qanij ɣa miru s~ɕqu s~ɕnħjan na qutux ɣluw s~ɕquliq, ru rmaw s~ɕqu kwara kinβaħan na s~ɕquliq ʔmuβuj mlaħaŋ s~ɕqu s~ɕnħjan qanij.</PHON>
    </S>
</TEXT>