<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Blangaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Blangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Blangaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blangaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Blangaw, title = Blangaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blangaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Blangaw ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 114 buwan, 300 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 286 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 93%, saySiyat 2%. maki qu ngasal bziran. qalang Blangaw ga ungat pqwasan biru. qalang Blangaw ga maki 1 kyokay. qalang Blangaw ga maki 1 hasisyo. qalang Blangaw ga ungat ngasal sexu. qalang Blangaw ga ungat khu skwan biru. qalang Blangaw ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Blangaw hya' ga llyung. tay 'zil na Blangaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Blangaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Blangaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Blangaw hya' ga Heku'. tay 'llaw na Blangaw hya' ga Si'ung. rekisi tuqi qsya' ki rrhzyal 'bagan tngan kwara' qu rgyax ga, mtasiq kwara' qu abaw nya'. blaq balay ngayan. kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy Blangaw pqwasan 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san "Syan taw 122 haw" basu "5630A basu'" qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Blangaw ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 114 bowan, 300 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 286 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 93%, saySiyat 2%. maki qo ngasal bziran. qalang Blangaw ga ongat pqwasan biro. qalang Blangaw ga maki 1 kyokay. qalang Blangaw ga maki 1 hasisyo. qalang Blangaw ga ongat ngasal sexo. qalang Blangaw ga ongat kho skwan biro. qalang Blangaw ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Blangaw hya' ga llyong. tay 'zil na Blangaw hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Blangaw hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Blangaw hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Blangaw hya' ga Heko'. tay 'llaw na Blangaw hya' ga Si'ong. rekisi toqi qsya' ki rrhzyal 'bagan tngan kwara' qo rgyax ga, mtasiq kwara' qo abaw nya'. blaq balay ngayan. kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy Blangaw pqwasan 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san "Syan taw 122 haw" baso "5630A baso'" qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>