<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Blhuy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Blhuy" copyright="CC BY-SA" citation="Blhuy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blhuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Blhuy, title = Blhuy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blhuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Blhuy ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 97 buwan, 285 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 7 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 278 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 0.7%, Amis 1.1%, Paywan 0.4%, Bunun 0.4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Blhuy hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Blhuy hya' ga llyung. tay mkyahu' na Blhuy hya' ga llyung. tay mkraya' na Blhuy hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Blhuy hya' ga Kzyay. tay 'llaw na Blhuy hya' ga Kayu-baliq. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Blhoy ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 97 bowan, 285 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 7 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 278 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 0.7%, Amis 1.1%, Paywan 0.4%, Bonon 0.4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Blhoy hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Blhoy hya' ga llyong. tay mkyaho' na Blhoy hya' ga llyong. tay mkraya' na Blhoy hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Blhoy hya' ga Kzyay. tay 'llaw na Blhoy hya' ga Kayo-baliq. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>