<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bolivia" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bolivia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bolivia hya' ga cyux maki' tay 17 00 S, 65 00 W na Nan-Meco syuw. Bolivia hya' ga cyux maki' tay 17 00 S, 65 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 1,098,581 sq km (maki' tay 28ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,083,301 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,280 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,969,649. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 34.30% , lhlahuy hya' ga 52.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 13.20%. cingay llamu minsya na Poliweya lalu na koka ga Poliweya maki sa kura mkilux Meco na tzzik na koka,gluw na kura mkilux Meco koka. lingay na koka nya ga Pasi,Mulu,Cli,Akentin,Palakuy zmagal na koka. Sukle qu pyang hopa na Maci,ana ga pyang kian na sefu nha ga Lapas,Lapaskin wagiq nya ga cyugal seng ru mtzyu koz,maki babaw cinbwanan qani ga pyang wagiq na Maci. sraral ga Oco na minsyu,Poliweya na qalang na Antis hya ga gluw na Incyati koka kawas 1825mspat byacing mtzyu ryax ps'rux sinhloyan na koka,sinllwan na lalukoka qani ga kahul sa SimonPoliwal,Smlokah ru mthoki kinlahang na qu Poliweya ru yaqih kinhangan na sefu ru psplang na pila. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sucre. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 6 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Evo Morales, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zayw na kinbkisan ryax sraral tmsuqan na mopuw magal kinmhgan ga koka Poliweya qani ga kinhangan na gluw Ispanniya ‚Äďlapulata cwan tu.Ryax na mopuw qeru kinmhgan na Latimeco mbuci mciriq,ryax nasa ga sllwan nha ma"kraya Milu"na Poliweya,ngarux balay na Wenecyalacyaszwela son minsyu nha',kawas1809 kragan na Poliwal ru mbuci la.nanu yasa Poliwal sllwa nha lalu na koka ma Poliweya kining nha. kawas 1825 tekahul sa Ispanniya mbuci nanak la.aring kya lga mptciriq kryax bih sa lingay na koka nha.nanu yasa smka na rhyal wayal nha pagal sa squliq.myang :misu na Cli kura rhyaq na ryax Antis ru bih na umi,Pasi ka kura mkilux ru Palakuy kura ghyaq. Pyang trang maki kawas 1879 tehuk 1883 na Syaw .s pintriqan. Poliweya umi na Pinhay ru pyang psplang nha pila na Kang Ko Antofacyas wayal nha pqol uzi. Aring kya lga nanak rhyel nanak qu bung na koka la. Babaw na mbuci lga.kmahang sefu na Poliweya ga kahul sa Oco squliq mplquy na kinbahan ru squliq na Mestiso (squliq naIno na mimaw qu ramu ) mgluw.Sefu nha gaKwato ru magal sa hetay mtlokah qu kinlahang nha.khmay na squliq Yuncumin Intianini nha si inlungan bcyun nha.skahul nha holit tbgahang nha qu linhoyan na Inti.Olang nha kinli qu rhyal na Yuncumin Intianini.Kawas1900 kesan nha qu squliq Poliweya ga qutux seng mang ru mtzyu kbhul.nanak cyugal mang tehuk payat mang maki qu senkyu na kenli. Kawas 1898 Lapas ga pyang hopa na maci .lalu nanak qu Sukle hopa na maci.son qani mita lga psplang pila na Poliweya taring sa mqzinut na Potosi In kang mssyuk sa bih na Olulo kyuhan nha Si.nanu yasa mzyu qu kenli na sefu ru psplang pila qu koka. Ziray na misu Kawas 1953 mspat byacing sazing ryax.hapuy holi Istngsolo.laxan nha qu Tacwangyun gaga.gblazyun nha gaga na rhyal. Kawas 1984 Poliweya ga tmasoq qu kinhangan na hetay lru ,taring minsyu qu senkyo lru squliq nqu baq biru qu lmahang sefu. Kawas2003zezyaw na 'wahan na gsolin (pwah Cli na umi naKang ko,mkura ghyaq Amerika posa kuki na gasolin)nanu yasa smyuk kwara minsyu,iniptzyaw kwraw Kozyo,Sancis soto ki psinyunan rayli fuk soto Mesasin pqehun nha malax,mgay sa binah na rhyal. Kawas 2005 mpuw zasing byacing mopuw spat ryax .mpsekyo soto minsyu na Aymala ru Intan na Yuncumin ,Poliweya pspung magal sa syakay cuyi yuntun thoki Molalays 53.75ÔľÖhyo nya lmaqux.kawas2006 qutux byacing mpusal sazing ryax.te qutux msoto na Yuncumin maki sa bih na Meco rum Poliweya na t'zil na soto.Taring mthhuway qu sinhloyal na syakay cuyi (nanu yasa Intian syakay cuyi)kbalay lbalay inlungan na Poliweya. Aymala ru Intian na Yuncumin,Poliweya pspung magal sa syakay cuyi yuntun thoki Molalays. Kawas 2009 qutux byacing mpusal magal ryax zezyaw na kinbkisan na Poliweyate mopuw mtzyu na gaga msqutux inlungan na minsyu sagal nha sa gaga memaw 61.8ÔľÖ kin wagiq qu hyo nha swalan minsyu. Kawas 2009 cyugal byacing mpusal mtzyu ryax,Moslas pinbiruwagiq na gaga sinllwan"koka na sinhloyan na Poliweya"(Rep√ļblica de Bolivia)mzyu maha "Poliweya sinqunan na koka"(El Estado Plurinacional de Bolivia),ru tehuk 64.2% sinqunan inlungan ru magal lozi.kawas 2019 mopuw qutux byacing mopuw ryax.soto Molalays pinsqehan nha ma senkyo ga mqequriq ru laxan nha la. Tili Poliweta na htgan wagi kura ghyaq ga bqnux kwara qu rhyal nha rhyal te ska ga rgyax na Antis bih htgan wagi na rrgyax.Byaqan wagi ga rgyax na Antis ru rgyax na Poliweya na wagiq na rhyal kinwagiq nya ga mpayat seng mi.bhci glabang na ru wagiq na rgyax. rgyax na Antis byaqan wagi ki kura sa mkilux ru ghyaq msklu.cingay qu rgyax na puniq.pyang wagiq na rgyax ga Iimani b'bu kinwagiq nya ga 6462mi. Poliweya rhyal nya ga gluw na koka ka te byaqan wagi ga wagiq rroq qu htgan wagi hya.te byaqan wagi ga maki sa rgyax na Antis. rroq qu htgan wagi hya ga hlahuy na Yamasun.pyang rroq na rhyal ga Awlurosin. Langun na Titikk maki sa qes na Poliweya ru Milu.Wuyuni ntkungan na cimu ga maki sa byaqan wagi kura mkilux (Potosisin). gong Poliweya pyang hopana gong nha ga Yamasyu na qara gong Mamole lpgun kilabang nya ga: gong na Yamasyu,kinqruzyux ru kinlabang nya ga 70.67mang kunli maki sa rhyal koka nha ga 64.3%. gong na Plana,(qara gong na Lapulata)kinqruzyux ru kinlabang nya ga 24.51mang kunli. langu na Titikk-gong na Tsakwatro,(gong na tezzik),kinqruzyux ru kinlabang nya ga 6.17mang kunli. Gong na Kankeso(gong na tezzik),kinqruzyux ru kinlabang nya ga 2.02mang kunli. kayal Rhyal nha ga glabang iyal ga maki sa mkilux na kayal.hopa balay maki sa tkzay ru blaq na kayal.byaqan qwalax kayal ga kahul htgan wagi te kura ghyaq thuk sa byaqan wagi.aring sazing seng hawmi mhgut tehuk sa qutux kbhul hawmi. sefu Soto na Poliweya ga magal kawas ga tekahul sa minsyu senkyo mhtuw.cingay na llamu na mincu psurux gaga.(ke na Ispanya:Asamblea Legislativa Plurinacional)koka na Poliweya qu Psurux nha.sazing yun nha msqun .SanGIin mtzyul squliq sinhloyan.CunGIin maki qutux kbhul ru mtzyu squliq nha ga qutux sinhloya. psmsun ru pqsyugan na zezyaw mqeru hopa qalang ru kian na sofu: qalang Cyucisaka Sukle sofu qalang Kcyapanpa Kcyapanpa sofu qalang Peni Telinita sofu qalang Lapas Lapas sofu qalang Awloro Awloro sofu qalang Panto Kweha sofu qalang Potosi Potosi sofu qalang Senklos Senklos-Tlasila sofu qalang Taliha Taliha sofu linpgan na ssquliq linpgan na ssquliq mqasu kahul sraral ru tehuk misu,Poliweya aring byaqan wagi tehuk sa htgan wagi maki squliq cinqalang,ana ga ngayan kwara ga,cipoq qu squliq muwah tngasal sa wagiq na rrgyax,tzzik na rhyal ana blaq balay qu uraw soyan nha cinqalng,ana gatehuk misu qani ga nanak pira ka squliq mgay sa qinnhan misu ru myang qmayat qsinuna qinnhan,squliq maki sa tezzikšļļrhyal ga ungat qbaqannha mqyanux uzi.qenah msobih sa umi ru Milu ki te ska na wagiq rrgyax ga cingay balay qu qalng na squliq,nanu yasa ana cikuy qu qmayih ru slaq nha ga.hopa balay rhyal mbhoyaw qu pqyatan nha qsinu.cingay balay qu baqun tmaroq na Kang wu.nanu yasa memaw tqupusquliq mwah maki sa wagiq na rhyal. llamu na minsyu Koka qani ga cingay llamu na minsyu.kawas 2010 squliq minlpgan nha ga 1012.5mang Intian Yuncumin ga tzyu pgal %.squliq na INO minimaw ramu (squliq na Mestisw)ga mpusal mtzyzu%,Oco mplquy na squliq ru binah na squliq ga mopuw payat ÔľÖ Intian Yuncumin ga tzyul mtzyu .pyang hopa nha ga Kcyuyacu ru Aymalc,sazing minsyu qani ga Poliweya na Intian Yuncumin linpgan maki sa spat pgal magal%.Koka qani ga cingay llamu na minsyu,kawas2010ŚĻīlinpgan na squliq koka 1012.5.Intian Yuncumin ga tzyul pgal%,ru binah na squliq ga mopuw payat ÔľÖ.Intian Yuncumin ga tzyul mtzyu .pyang hopa nha ga Kcyuyacu ru Aymalc,sazing minsyu qani ga Poliweya na Intian Yuncumin linpgan maki sa spat pgal magal%. Koka Poliweya ga msinblayan ru mqasu maha sefu ru sinnhen.magal balay gaga nha ga "koka qani ga tgahan nha qu qsahuy ka sinnhen smi inlungan sa kyakay ru miuw ke na sefu uzi,tnaqun nha mita kkwara cinbwanan,sbcyun nha qu sinnhen."Koka Poliweya qani ga kawas2001 pqtaqan nha lmpu qu squliq nha ga .sinnhi Tenskyo na squliq ga pitu pgal mspatÔľÖ .snhi giqas na kyokay ga mopuw qeruÔľÖ ru ungat sinnhen ga cyugalÔľÖ. Sinnhen na linhoyan minnrwa nha(kahul sa cinbwanan na cyorokay minnraw na khuw)minniru,kawas2010 sinnhi cyorokay ga 92.5ÔľÖ,snhi gaga nha nanak3.1ÔľÖ,Pahai2.2ÔľÖ,ungatsinnhen 1.9ÔľÖ,binah ga 0.1ÔľÖmszik. Squliq na nha ga sinnhen nha ga gaga nha nanak.ini ptnaq sa cyorokay qu qamas nha. khokung nha yaya na cinbwanan uni"yaya na cinbwanan"rukhokung nha yaya Kpakapana,Urkupi√Īa ru Socav√≥n na mssyul na kneril,bleqaw ta mita.Maki cikay bih na langu Kk .Aymaran maki sa senryo si Canmus lokah inlungan.Maki Poliweya khokung binah na sinnhen ga Ekeko,kbhoyaw ru cinmuyaw na Aymaran nya Utux nya,qutux qutux kawas qutux byacing mpusal payat ryax,ru TUPA,Utux squliq na Kwalani. psplang pila Koka Poliweya qani ga baha hmswa kinhangan na sefu nya ga yaqih iyal.nanu yasa maki sa kura sa mkilux na meco pyang balay mqzinut ru inqbaq inlungan.Squliq ka mqzinut ga linpgan ga maki sa66.4ÔľÖ.ungat pcyagun ru nniqun son maha mkisit balay linpgan ga mpatul magalÔľÖ.pyang msesyuk msazing.Rhyal na koka ga mqeru pgalÔľÖ ga mplquy ru mimaw ramu na (Aynoko) squliq smpung kwara. Kya qu Abura ki Gasolin memaw balay Kbhuyun .ru Si.Caw.Cin.Sin.Kin.Li.nanu yasa sllwan nhama "mkisit na squliq mtama sa Kin na thekan msina mami"iyat kbhuyun na Kwang Zaw.mki ka kinbaqan ssquliq na nwahan mzyup na Ispaniya ru wayal nha slaqux na koka Incyati kinbalay nyux nha sbilun. Koka Poliweya qani ga tszik na Wenezuyla te sazing kicingay qu Gasolin na goka maki sa Nanmeco. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ő≤oli*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. ő≤oli*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%.  ¶~ ®iŇčaj llamu mins~…ēja na poliweja lalu na koka …£a poliweja maki s~…ēa kura mkilux me ¶~ ®o na tzzik na koka,…£luw na kura mkilux me ¶~ ®o koka. liŇčaj na koka nja …£a pas~…ēi,mulu, ¶~ ®li,akentin,palakuj zma…£al na koka. s~…ēukle qu pjaŇč ńßopa na ma ¶~ ®i,ana …£a pjaŇč kian na s~…ēe*u nńßa …£a lapas~…ē,lapas~…ēkin wa…£iq nja …£a  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč ru mtzju koz,maki ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a pjaŇč wa…£iq na ma ¶~ ®i. s~…ēraral …£a o ¶~ ®o na mins~…ēju,poliweja na qalaŇč na antis~…ē ńßja …£a …£luw na in ¶~ ®jati koka kawas~…ē ****ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax ps~…ē Ērux s~…ēinńßlojan na koka,s~…ēinllwan na lalukoka qani …£a kańßul s~…ēa s~…ēimonpoliwal,s~…ēmlokańß ru mtńßoki kinlańßaŇč na qu poliweja ru jaqińß kinńßaŇčan na s~…ēe*u ru ps~…ēplaŇč na pila. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a s~…ēu ¶~ ®re. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a e*o morales~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. zajw na kinő≤kis~…ēan rjax s~…ēraral tms~…ēuqan na mopuw ma…£al kinmńß…£an …£a koka poliweja qani …£a kinńßaŇčan na …£luw is~…ēpannija *lapulata  ¶~ ®wan tu.rjax na mopuw qeru kinmńß…£an na latime ¶~ ®o mő≤u ¶~ ®i m ¶~ ®iriq,rjax nas~…ēa …£a s~…ēllwan nńßa ma"kraja milu"na poliweja,Ňčarux ő≤alaj na wene ¶~ ®jala ¶~ ®jas~…ēzwela s~…ēon mins~…ēju nńßa Ē,kawas~…ē**** kra…£an na poliwal ru mő≤u ¶~ ®i la.nanu jas~…ēa poliwal s~…ēllwa nńßa lalu na koka ma poliweja kiniŇč nńßa. kawas~…ē **** tekańßul s~…ēa is~…ēpannija mő≤u ¶~ ®i nanak la.ariŇč kja l…£a mpt ¶~ ®iriq krjax ő≤ińß s~…ēa liŇčaj na koka nńßa.nanu jas~…ēa s~…ēmka na rńßjal wajal nńßa pa…£al s~…ēa s~…ēquliq.mjaŇč :mis~…ēu na  ¶~ ®li kura rńßjaq na rjax antis~…ē ru ő≤ińß na umi,pas~…ēi ka kura mkilux ru palakuj kura …£ńßjaq. pjaŇč traŇč maki kawas~…ē **** teńßuk **** na s~…ējaw .s~…ē pintriqan. poliweja umi na pinńßaj ru pjaŇč ps~…ēplaŇč nńßa pila na kaŇč ko anto*a ¶~ ®jas~…ē wajal nńßa pqol uzi. ariŇč kja l…£a nanak rńßjel nanak qu ő≤uŇč na koka la. ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®i l…£a.kmańßaŇč s~…ēe*u na poliweja …£a kańßul s~…ēa o ¶~ ®o s~…ēquliq mplquj na kinő≤ańßan ru s~…ēquliq na mes~…ētis~…ēo (s~…ēquliq naino na mimaw qu ramu ) m…£luw.s~…ēe*u nńßa …£akwato ru ma…£al s~…ēa ńßetaj mtlokańß qu kinlańßaŇč nńßa.kńßmaj na s~…ēquliq jun ¶~ ®umin intianini nńßa s~…ēi inluŇčan ő≤ ¶~ ®jun nńßa.s~…ēkańßul nńßa ńßolit tő≤…£ańßaŇč nńßa qu linńßojan na inti.olaŇč nńßa kinli qu rńßjal na jun ¶~ ®umin intianini.kawas~…ē**** kes~…ēan nńßa qu s~…ēquliq poliweja …£a qutux s~…ēeŇč maŇč ru mtzju kő≤ńßul.nanak  ¶~ ®ju…£al maŇč teńßuk pajat maŇč maki qu s~…ēenkju na kenli. kawas~…ē **** lapas~…ē …£a pjaŇč ńßopa na ma ¶~ ®i .lalu nanak qu s~…ēukle ńßopa na ma ¶~ ®i.s~…ēon qani mita l…£a ps~…ēplaŇč pila na poliweja tariŇč s~…ēa mqzinut na potos~…ēi in kaŇč ms~…ēs~…ējuk s~…ēa ő≤ińß na olulo kjuńßan nńßa s~…ēi.nanu jas~…ēa mzju qu kenli na s~…ēe*u ru ps~…ēplaŇč pila qu koka. ziraj na mis~…ēu kawas~…ē **** ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč rjax.ńßapuj ńßoli is~…ētŇčs~…ēolo.laxan nńßa qu ta ¶~ ®waŇčjun …£a…£a.…£ő≤lazjun nńßa …£a…£a na rńßjal. kawas~…ē **** poliweja …£a tmas~…ēoq qu kinńßaŇčan na ńßetaj lru ,tariŇč mins~…ēju qu s~…ēenkjo lru s~…ēquliq nqu ő≤aq ő≤iru qu lmańßaŇč s~…ēe*u. kawas~…ē****zezjaw na  Ēwańßan na …£s~…ēolin (pwańß  ¶~ ®li na umi nakaŇč ko,mkura …£ńßjaq amerika pos~…ēa kuki na …£as~…ēolin)nanu jas~…ēa s~…ēmjuk kwara mins~…ēju,iniptzjaw kwraw kozjo,s~…ēan ¶~ ®is~…ē s~…ēoto ki ps~…ēinjunan rajli *uk s~…ēoto mes~…ēas~…ēin pqeńßun nńßa malax,m…£aj s~…ēa ő≤inańß na rńßjal. kawas~…ē **** mpuw zas~…ēiŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēpat rjax .mps~…ēekjo s~…ēoto mins~…ēju na ajmala ru intan na jun ¶~ ®umin ,poliweja ps~…ēpuŇč ma…£al s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uji juntun tńßoki molalajs~…ē **.***ńßjo nja lmaqux.kawas~…ē**** qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal s~…ēaziŇč rjax.te qutux ms~…ēoto na jun ¶~ ®umin maki s~…ēa ő≤ińß na me ¶~ ®o rum poliweja na t Ēzil na s~…ēoto.tariŇč mtńßńßuwaj qu s~…ēinńßlojal na s~…ējakaj  ¶~ ®uji (nanu jas~…ēa intian s~…ējakaj  ¶~ ®uji)kő≤alaj lő≤alaj inluŇčan na poliweja. ajmala ru intian na jun ¶~ ®umin,poliweja ps~…ēpuŇč ma…£al s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uji juntun tńßoki molalajs~…ē. kawas~…ē **** qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal ma…£al rjax zezjaw na kinő≤kis~…ēan na poliwejate mopuw mtzju na …£a…£a ms~…ēqutux inluŇčan na mins~…ēju s~…ēa…£al nńßa s~…ēa …£a…£a memaw **.** kin wa…£iq qu ńßjo nńßa s~…ēwalan mins~…ēju. kawas~…ē ****  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal mtzju rjax,mos~…ēlas~…ē pinő≤iruwa…£iq na …£a…£a s~…ēinllwan"koka na s~…ēinńßlojan na poliweja"(rep*ő≤li ¶~ ®a *e ő≤oli*ia)mzju mańßa "poliweja s~…ēinqunan na koka"(el es~…ēta*o plurina ¶~ ®ional *e ő≤oli*ia),ru teńßuk **.*% s~…ēinqunan inluŇčan ru ma…£al lozi.kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw rjax.s~…ēoto molalajs~…ē pins~…ēqeńßan nńßa ma s~…ēenkjo …£a mqequriq ru laxan nńßa la. tili poliweta na ńßt…£an wa…£i kura …£ńßjaq …£a ő≤qnux kwara qu rńßjal nńßa rńßjal te s~…ēka …£a r…£jax na antis~…ē ő≤ińß ńßt…£an wa…£i na rr…£jax.ő≤jaqan wa…£i …£a r…£jax na antis~…ē ru r…£jax na poliweja na wa…£iq na rńßjal kinwa…£iq nja …£a mpajat s~…ēeŇč mi.ő≤ńß ¶~ ®i …£laő≤aŇč na ru wa…£iq na r…£jax. r…£jax na antis~…ē ő≤jaqan wa…£i ki kura s~…ēa mkilux ru …£ńßjaq ms~…ēklu. ¶~ ®iŇčaj qu r…£jax na puniq.pjaŇč wa…£iq na r…£jax …£a iimani ő≤ Ēő≤u kinwa…£iq nja …£a ****mi. poliweja rńßjal nja …£a …£luw na koka ka te ő≤jaqan wa…£i …£a wa…£iq rroq qu ńßt…£an wa…£i ńßja.te ő≤jaqan wa…£i …£a maki s~…ēa r…£jax na antis~…ē. rroq qu ńßt…£an wa…£i ńßja …£a ńßlańßuj na jamas~…ēun.pjaŇč rroq na rńßjal …£a awluros~…ēin. laŇčun na titikk maki s~…ēa qes~…ē na poliweja ru milu.wujuni ntkuŇčan na  ¶~ ®imu …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i kura mkilux (potos~…ēis~…ēin). …£oŇč poliweja pjaŇč ńßopana …£oŇč nńßa …£a jamas~…ēju na qara …£oŇč mamole lp…£un kilaő≤aŇč nja …£a: …£oŇč na jamas~…ēju,kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a **.**maŇč kunli maki s~…ēa rńßjal koka nńßa …£a **.*%. …£oŇč na plana,(qara …£oŇč na lapulata)kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a **.**maŇč kunli. laŇču na titikk-…£oŇč na ts~…ēakwatro,(…£oŇč na tezzik),kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a *.**maŇč kunli. …£oŇč na kankes~…ēo(…£oŇč na tezzik),kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a *.**maŇč kunli. kajal rńßjal nńßa …£a …£laő≤aŇč ijal …£a maki s~…ēa mkilux na kajal.ńßopa ő≤alaj maki s~…ēa tkzaj ru ő≤laq na kajal.ő≤jaqan qwalax kajal …£a kańßul ńßt…£an wa…£i te kura …£ńßjaq tńßuk s~…ēa ő≤jaqan wa…£i.ariŇč s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ńßawmi mńß…£ut teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul ńßawmi. s~…ēe*u s~…ēoto na poliweja …£a ma…£al kawas~…ē …£a tekańßul s~…ēa mins~…ēju s~…ēenkjo mńßtuw. ¶~ ®iŇčaj na llamu na min ¶~ ®u ps~…ēurux …£a…£a.(ke na is~…ēpanja:as~…ēamő≤lea le…£is~…ēlati*a plurina ¶~ ®ional)koka na poliweja qu ps~…ēurux nńßa.s~…ēaziŇč jun nńßa ms~…ēqun .s~…ēan…£iin mtzjul s~…ēquliq s~…ēinńßlojan. ¶~ ®un…£iin maki qutux kő≤ńßul ru mtzju s~…ēquliq nńßa …£a qutux s~…ēinńßloja. ps~…ēms~…ēun ru pqs~…ēju…£an na zezjaw mqeru ńßopa qalaŇč ru kian na s~…ēo*u: qalaŇč  ¶~ ®ju ¶~ ®is~…ēaka s~…ēukle s~…ēo*u qalaŇč k ¶~ ®japanpa k ¶~ ®japanpa s~…ēo*u qalaŇč peni telinita s~…ēo*u qalaŇč lapas~…ē lapas~…ē s~…ēo*u qalaŇč awloro awloro s~…ēo*u qalaŇč panto kweńßa s~…ēo*u qalaŇč potos~…ēi potos~…ēi s~…ēo*u qalaŇč s~…ēenklos~…ē s~…ēenklos~…ē-tlas~…ēila s~…ēo*u qalaŇč talińßa talińßa s~…ēo*u linp…£an na s~…ēs~…ēquliq linp…£an na s~…ēs~…ēquliq mqas~…ēu kańßul s~…ēraral ru teńßuk mis~…ēu,poliweja ariŇč ő≤jaqan wa…£i teńßuk s~…ēa ńßt…£an wa…£i maki s~…ēquliq  ¶~ ®inqalaŇč,ana …£a Ňčajan kwara …£a, ¶~ ®ipoq qu s~…ēquliq muwańß tŇčas~…ēal s~…ēa wa…£iq na rr…£jax,tzzik na rńßjal ana ő≤laq ő≤alaj qu uraw s~…ēojan nńßa  ¶~ ®inqalŇč,ana …£ateńßuk mis~…ēu qani …£a nanak pira ka s~…ēquliq m…£aj s~…ēa qinnńßan mis~…ēu ru mjaŇč qmajat qs~…ēinuna qinnńßan,s~…ēquliq maki s~…ēa tezzik*rńßjal …£a uŇčat qő≤aqannńßa mqjanux uzi.qenańß ms~…ēoő≤ińß s~…ēa umi ru milu ki te s~…ēka na wa…£iq rr…£jax …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu qalŇč na s~…ēquliq,nanu jas~…ēa ana  ¶~ ®ikuj qu qmajińß ru s~…ēlaq nńßa …£a.ńßopa ő≤alaj rńßjal mő≤ńßojaw qu pqjatan nńßa qs~…ēinu. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu ő≤aqun tmaroq na kaŇč wu.nanu jas~…ēa memaw tqupus~…ēquliq mwańß maki s~…ēa wa…£iq na rńßjal. llamu na mins~…ēju koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju.kawas~…ē **** s~…ēquliq minlp…£an nńßa …£a ****.*maŇč intian jun ¶~ ®umin …£a tzju p…£al %.s~…ēquliq na ino minimaw ramu (s~…ēquliq na mes~…ētis~…ēw)…£a mpus~…ēal mtzjzu%,o ¶~ ®o mplquj na s~…ēquliq ru ő≤inańß na s~…ēquliq …£a mopuw pajat * intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul mtzju .pjaŇč ńßopa nńßa …£a k ¶~ ®juja ¶~ ®u ru ajmal ¶~ ®,s~…ēaziŇč mins~…ēju qani …£a poliweja na intian jun ¶~ ®umin linp…£an maki s~…ēa s~…ēpat p…£al ma…£al%.koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju,kawas~…ē*****linp…£an na s~…ēquliq koka ****.*.intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul p…£al%,ru ő≤inańß na s~…ēquliq …£a mopuw pajat *.intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul mtzju .pjaŇč ńßopa nńßa …£a k ¶~ ®juja ¶~ ®u ru ajmal ¶~ ®,s~…ēaziŇč mins~…ēju qani …£a poliweja na intian jun ¶~ ®umin linp…£an maki s~…ēa s~…ēpat p…£al ma…£al%. koka poliweja …£a ms~…ēinő≤lajan ru mqas~…ēu mańßa s~…ēe*u ru s~…ēinnńßen.ma…£al ő≤alaj …£a…£a nńßa …£a "koka qani …£a t…£ańßan nńßa qu qs~…ēańßuj ka s~…ēinnńßen s~…ēmi inluŇčan s~…ēa kjakaj ru miuw ke na s~…ēe*u uzi,tnaqun nńßa mita kkwara  ¶~ ®inő≤wanan,s~…ēő≤ ¶~ ®jun nńßa qu s~…ēinnńßen."koka poliweja qani …£a kawas~…ē**** pqtaqan nńßa lmpu qu s~…ēquliq nńßa …£a .s~…ēinnńßi tens~…ēkjo na s~…ēquliq …£a pitu p…£al ms~…ēpat* .s~…ēnńßi …£iqas~…ē na kjokaj …£a mopuw qeru* ru uŇčat s~…ēinnńßen …£a  ¶~ ®ju…£al*. s~…ēinnńßen na linńßojan minnrwa nńßa(kańßul s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na  ¶~ ®jorokaj minnraw na kńßuw)minniru,kawas~…ē**** s~…ēinnńßi  ¶~ ®jorokaj …£a **.**,s~…ēnńßi …£a…£a nńßa nanak*.**,pańßai*.**,uŇčats~…ēinnńßen *.**,ő≤inańß …£a *.**ms~…ēzik. s~…ēquliq na nńßa …£a s~…ēinnńßen nńßa …£a …£a…£a nńßa nanak.ini ptnaq s~…ēa  ¶~ ®jorokaj qu qamas~…ē nńßa. kńßokuŇč nńßa jaja na  ¶~ ®inő≤wanan uni"jaja na  ¶~ ®inő≤wanan"rukńßokuŇč nńßa jaja kpakapana,urkupi*a ru s~…ēo ¶~ ®a**n na ms~…ēs~…ējul na kneril,ő≤leqaw ta mita.maki  ¶~ ®ikaj ő≤ińß na laŇču kk .ajmaran maki s~…ēa s~…ēenrjo s~…ēi  ¶~ ®anmus~…ē lokańß inluŇčan.maki poliweja kńßokuŇč ő≤inańß na s~…ēinnńßen …£a ekeko,kő≤ńßojaw ru  ¶~ ®inmujaw na ajmaran nja utux nja,qutux qutux kawas~…ē qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal pajat rjax,ru tupa,utux s~…ēquliq na kwalani. ps~…ēplaŇč pila koka poliweja qani …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa kinńßaŇčan na s~…ēe*u nja …£a jaqińß ijal.nanu jas~…ēa maki s~…ēa kura s~…ēa mkilux na me ¶~ ®o pjaŇč ő≤alaj mqzinut ru inqő≤aq inluŇčan.s~…ēquliq ka mqzinut …£a linp…£an …£a maki s~…ēa**.**.uŇčat p ¶~ ®ja…£un ru nniqun s~…ēon mańßa mkis~…ēit ő≤alaj linp…£an …£a mpatul ma…£al*.pjaŇč ms~…ēes~…ējuk ms~…ēaziŇč.rńßjal na koka …£a mqeru p…£al* …£a mplquj ru mimaw ramu na (ajnoko) s~…ēquliq s~…ēmpuŇč kwara. kja qu aő≤ura ki …£as~…ēolin memaw ő≤alaj kő≤ńßujun .ru s~…ēi. ¶~ ®aw. ¶~ ®in.s~…ēin.kin.li.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßama "mkis~…ēit na s~…ēquliq mtama s~…ēa kin na tńßekan ms~…ēina mami"ijat kő≤ńßujun na kwaŇč zaw.mki ka kinő≤aqan s~…ēs~…ēquliq na nwańßan mzjup na is~…ēpanija ru wajal nńßa s~…ēlaqux na koka in ¶~ ®jati kinő≤alaj njux nńßa s~…ēő≤ilun. koka poliweja qani …£a ts~…ēzik na wenezujla te s~…ēaziŇč ki ¶~ ®iŇčaj qu …£as~…ēolin na …£oka maki s~…ēa nanme ¶~ ®o.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bolivia hya' ga cyux maki' tay 17 00 S, 65 00 W na Nan-Meco syuw. Bolivia hya' ga cyux maki' tay 17 00 S, 65 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 1,098,581 sq km (maki' tay 28ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,083,301 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,280 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,969,649. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 34.30% , lhlahuy hya' ga 52.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 13.20%. cingay llamu minsya na Poliweya lalu na koka ga Poliweya maki sa kura mkilux Meco na tzzik na koka,gluw na kura mkilux Meco koka. lingay na koka nya ga Pasi,Mulu,Cli,Akentin,Palakuy zmagal na koka. Sukle qu pyang hopa na Maci,ana ga pyang kian na sefu nha ga Lapas,Lapaskin wagiq nya ga cyugal seng ru mtzyu koz,maki babaw cinbwanan qani ga pyang wagiq na Maci. sraral ga Oco na minsyu,Poliweya na qalang na Antis hya ga gluw na Incyati koka kawas 1825mspat byacing mtzyu ryax ps'rux sinhloyan na koka,sinllwan na lalukoka qani ga kahul sa SimonPoliwal,Smlokah ru mthoki kinlahang na qu Poliweya ru yaqih kinhangan na sefu ru psplang na pila. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sucre. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 6 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Evo Morales, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zayw na kinbkisan ryax sraral tmsuqan na mopuw magal kinmhgan ga koka Poliweya qani ga kinhangan na gluw Ispanniya ‚Äďlapulata cwan tu.Ryax na mopuw qeru kinmhgan na Latimeco mbuci mciriq,ryax nasa ga sllwan nha ma"kraya Milu"na Poliweya,ngarux balay na Wenecyalacyaszwela son minsyu nha',kawas1809 kragan na Poliwal ru mbuci la.nanu yasa Poliwal sllwa nha lalu na koka ma Poliweya kining nha. kawas 1825 tekahul sa Ispanniya mbuci nanak la.aring kya lga mptciriq kryax bih sa lingay na koka nha.nanu yasa smka na rhyal wayal nha pagal sa squliq.myang :misu na Cli kura rhyaq na ryax Antis ru bih na umi,Pasi ka kura mkilux ru Palakuy kura ghyaq. Pyang trang maki kawas 1879 tehuk 1883 na Syaw .s pintriqan. Poliweya umi na Pinhay ru pyang psplang nha pila na Kang Ko Antofacyas wayal nha pqol uzi. Aring kya lga nanak rhyel nanak qu bung na koka la. Babaw na mbuci lga.kmahang sefu na Poliweya ga kahul sa Oco squliq mplquy na kinbahan ru squliq na Mestiso (squliq naIno na mimaw qu ramu ) mgluw.Sefu nha gaKwato ru magal sa hetay mtlokah qu kinlahang nha.khmay na squliq Yuncumin Intianini nha si inlungan bcyun nha.skahul nha holit tbgahang nha qu linhoyan na Inti.Olang nha kinli qu rhyal na Yuncumin Intianini.Kawas1900 kesan nha qu squliq Poliweya ga qutux seng mang ru mtzyu kbhul.nanak cyugal mang tehuk payat mang maki qu senkyu na kenli. Kawas 1898 Lapas ga pyang hopa na maci .lalu nanak qu Sukle hopa na maci.son qani mita lga psplang pila na Poliweya taring sa mqzinut na Potosi In kang mssyuk sa bih na Olulo kyuhan nha Si.nanu yasa mzyu qu kenli na sefu ru psplang pila qu koka. Ziray na misu Kawas 1953 mspat byacing sazing ryax.hapuy holi Istngsolo.laxan nha qu Tacwangyun gaga.gblazyun nha gaga na rhyal. Kawas 1984 Poliweya ga tmasoq qu kinhangan na hetay lru ,taring minsyu qu senkyo lru squliq nqu baq biru qu lmahang sefu. Kawas2003zezyaw na 'wahan na gsolin (pwah Cli na umi naKang ko,mkura ghyaq Amerika posa kuki na gasolin)nanu yasa smyuk kwara minsyu,iniptzyaw kwraw Kozyo,Sancis soto ki psinyunan rayli fuk soto Mesasin pqehun nha malax,mgay sa binah na rhyal. Kawas 2005 mpuw zasing byacing mopuw spat ryax .mpsekyo soto minsyu na Aymala ru Intan na Yuncumin ,Poliweya pspung magal sa syakay cuyi yuntun thoki Molalays 53.75ÔľÖhyo nya lmaqux.kawas2006 qutux byacing mpusal sazing ryax.te qutux msoto na Yuncumin maki sa bih na Meco rum Poliweya na t'zil na soto.Taring mthhuway qu sinhloyal na syakay cuyi (nanu yasa Intian syakay cuyi)kbalay lbalay inlungan na Poliweya. Aymala ru Intian na Yuncumin,Poliweya pspung magal sa syakay cuyi yuntun thoki Molalays. Kawas 2009 qutux byacing mpusal magal ryax zezyaw na kinbkisan na Poliweyate mopuw mtzyu na gaga msqutux inlungan na minsyu sagal nha sa gaga memaw 61.8ÔľÖ kin wagiq qu hyo nha swalan minsyu. Kawas 2009 cyugal byacing mpusal mtzyu ryax,Moslas pinbiruwagiq na gaga sinllwan"koka na sinhloyan na Poliweya"(Rep√ļblica de Bolivia)mzyu maha "Poliweya sinqunan na koka"(El Estado Plurinacional de Bolivia),ru tehuk 64.2% sinqunan inlungan ru magal lozi.kawas 2019 mopuw qutux byacing mopuw ryax.soto Molalays pinsqehan nha ma senkyo ga mqequriq ru laxan nha la. Tili Poliweta na htgan wagi kura ghyaq ga bqnux kwara qu rhyal nha rhyal te ska ga rgyax na Antis bih htgan wagi na rrgyax.Byaqan wagi ga rgyax na Antis ru rgyax na Poliweya na wagiq na rhyal kinwagiq nya ga mpayat seng mi.bhci glabang na ru wagiq na rgyax. rgyax na Antis byaqan wagi ki kura sa mkilux ru ghyaq msklu.cingay qu rgyax na puniq.pyang wagiq na rgyax ga Iimani b'bu kinwagiq nya ga 6462mi. Poliweya rhyal nya ga gluw na koka ka te byaqan wagi ga wagiq rroq qu htgan wagi hya.te byaqan wagi ga maki sa rgyax na Antis. rroq qu htgan wagi hya ga hlahuy na Yamasun.pyang rroq na rhyal ga Awlurosin. Langun na Titikk maki sa qes na Poliweya ru Milu.Wuyuni ntkungan na cimu ga maki sa byaqan wagi kura mkilux (Potosisin). gong Poliweya pyang hopana gong nha ga Yamasyu na qara gong Mamole lpgun kilabang nya ga: gong na Yamasyu,kinqruzyux ru kinlabang nya ga 70.67mang kunli maki sa rhyal koka nha ga 64.3%. gong na Plana,(qara gong na Lapulata)kinqruzyux ru kinlabang nya ga 24.51mang kunli. langu na Titikk-gong na Tsakwatro,(gong na tezzik),kinqruzyux ru kinlabang nya ga 6.17mang kunli. Gong na Kankeso(gong na tezzik),kinqruzyux ru kinlabang nya ga 2.02mang kunli. kayal Rhyal nha ga glabang iyal ga maki sa mkilux na kayal.hopa balay maki sa tkzay ru blaq na kayal.byaqan qwalax kayal ga kahul htgan wagi te kura ghyaq thuk sa byaqan wagi.aring sazing seng hawmi mhgut tehuk sa qutux kbhul hawmi. sefu Soto na Poliweya ga magal kawas ga tekahul sa minsyu senkyo mhtuw.cingay na llamu na mincu psurux gaga.(ke na Ispanya:Asamblea Legislativa Plurinacional)koka na Poliweya qu Psurux nha.sazing yun nha msqun .SanGIin mtzyul squliq sinhloyan.CunGIin maki qutux kbhul ru mtzyu squliq nha ga qutux sinhloya. psmsun ru pqsyugan na zezyaw mqeru hopa qalang ru kian na sofu: qalang Cyucisaka Sukle sofu qalang Kcyapanpa Kcyapanpa sofu qalang Peni Telinita sofu qalang Lapas Lapas sofu qalang Awloro Awloro sofu qalang Panto Kweha sofu qalang Potosi Potosi sofu qalang Senklos Senklos-Tlasila sofu qalang Taliha Taliha sofu linpgan na ssquliq linpgan na ssquliq mqasu kahul sraral ru tehuk misu,Poliweya aring byaqan wagi tehuk sa htgan wagi maki squliq cinqalang,ana ga ngayan kwara ga,cipoq qu squliq muwah tngasal sa wagiq na rrgyax,tzzik na rhyal ana blaq balay qu uraw soyan nha cinqalng,ana gatehuk misu qani ga nanak pira ka squliq mgay sa qinnhan misu ru myang qmayat qsinuna qinnhan,squliq maki sa tezzikšļļrhyal ga ungat qbaqannha mqyanux uzi.qenah msobih sa umi ru Milu ki te ska na wagiq rrgyax ga cingay balay qu qalng na squliq,nanu yasa ana cikuy qu qmayih ru slaq nha ga.hopa balay rhyal mbhoyaw qu pqyatan nha qsinu.cingay balay qu baqun tmaroq na Kang wu.nanu yasa memaw tqupusquliq mwah maki sa wagiq na rhyal. llamu na minsyu Koka qani ga cingay llamu na minsyu.kawas 2010 squliq minlpgan nha ga 1012.5mang Intian Yuncumin ga tzyu pgal %.squliq na INO minimaw ramu (squliq na Mestisw)ga mpusal mtzyzu%,Oco mplquy na squliq ru binah na squliq ga mopuw payat ÔľÖ Intian Yuncumin ga tzyul mtzyu .pyang hopa nha ga Kcyuyacu ru Aymalc,sazing minsyu qani ga Poliweya na Intian Yuncumin linpgan maki sa spat pgal magal%.Koka qani ga cingay llamu na minsyu,kawas2010ŚĻīlinpgan na squliq koka 1012.5.Intian Yuncumin ga tzyul pgal%,ru binah na squliq ga mopuw payat ÔľÖ.Intian Yuncumin ga tzyul mtzyu .pyang hopa nha ga Kcyuyacu ru Aymalc,sazing minsyu qani ga Poliweya na Intian Yuncumin linpgan maki sa spat pgal magal%. Koka Poliweya ga msinblayan ru mqasu maha sefu ru sinnhen.magal balay gaga nha ga "koka qani ga tgahan nha qu qsahuy ka sinnhen smi inlungan sa kyakay ru miuw ke na sefu uzi,tnaqun nha mita kkwara cinbwanan,sbcyun nha qu sinnhen."Koka Poliweya qani ga kawas2001 pqtaqan nha lmpu qu squliq nha ga .sinnhi Tenskyo na squliq ga pitu pgal mspatÔľÖ .snhi giqas na kyokay ga mopuw qeruÔľÖ ru ungat sinnhen ga cyugalÔľÖ. Sinnhen na linhoyan minnrwa nha(kahul sa cinbwanan na cyorokay minnraw na khuw)minniru,kawas2010 sinnhi cyorokay ga 92.5ÔľÖ,snhi gaga nha nanak3.1ÔľÖ,Pahai2.2ÔľÖ,ungatsinnhen 1.9ÔľÖ,binah ga 0.1ÔľÖmszik. Squliq na nha ga sinnhen nha ga gaga nha nanak.ini ptnaq sa cyorokay qu qamas nha. khokung nha yaya na cinbwanan uni"yaya na cinbwanan"rukhokung nha yaya Kpakapana,Urkupi√Īa ru Socav√≥n na mssyul na kneril,bleqaw ta mita.Maki cikay bih na langu Kk .Aymaran maki sa senryo si Canmus lokah inlungan.Maki Poliweya khokung binah na sinnhen ga Ekeko,kbhoyaw ru cinmuyaw na Aymaran nya Utux nya,qutux qutux kawas qutux byacing mpusal payat ryax,ru TUPA,Utux squliq na Kwalani. psplang pila Koka Poliweya qani ga baha hmswa kinhangan na sefu nya ga yaqih iyal.nanu yasa maki sa kura sa mkilux na meco pyang balay mqzinut ru inqbaq inlungan.Squliq ka mqzinut ga linpgan ga maki sa66.4ÔľÖ.ungat pcyagun ru nniqun son maha mkisit balay linpgan ga mpatul magalÔľÖ.pyang msesyuk msazing.Rhyal na koka ga mqeru pgalÔľÖ ga mplquy ru mimaw ramu na (Aynoko) squliq smpung kwara. Kya qu Abura ki Gasolin memaw balay Kbhuyun .ru Si.Caw.Cin.Sin.Kin.Li.nanu yasa sllwan nhama "mkisit na squliq mtama sa Kin na thekan msina mami"iyat kbhuyun na Kwang Zaw.mki ka kinbaqan ssquliq na nwahan mzyup na Ispaniya ru wayal nha slaqux na koka Incyati kinbalay nyux nha sbilun. Koka Poliweya qani ga tszik na Wenezuyla te sazing kicingay qu Gasolin na goka maki sa Nanmeco. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ő≤oli*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. ő≤oli*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%.  ¶~ ®iŇčaj llamu mins~…ēja na poliweja lalu na koka …£a poliweja maki s~…ēa kura mkilux me ¶~ ®o na tzzik na koka,…£luw na kura mkilux me ¶~ ®o koka. liŇčaj na koka nja …£a pas~…ēi,mulu, ¶~ ®li,akentin,palakuj zma…£al na koka. s~…ēukle qu pjaŇč ńßopa na ma ¶~ ®i,ana …£a pjaŇč kian na s~…ēe*u nńßa …£a lapas~…ē,lapas~…ēkin wa…£iq nja …£a  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč ru mtzju koz,maki ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a pjaŇč wa…£iq na ma ¶~ ®i. s~…ēraral …£a o ¶~ ®o na mins~…ēju,poliweja na qalaŇč na antis~…ē ńßja …£a …£luw na in ¶~ ®jati koka kawas~…ē ****ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax ps~…ē Ērux s~…ēinńßlojan na koka,s~…ēinllwan na lalukoka qani …£a kańßul s~…ēa s~…ēimonpoliwal,s~…ēmlokańß ru mtńßoki kinlańßaŇč na qu poliweja ru jaqińß kinńßaŇčan na s~…ēe*u ru ps~…ēplaŇč na pila. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a s~…ēu ¶~ ®re. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a e*o morales~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. zajw na kinő≤kis~…ēan rjax s~…ēraral tms~…ēuqan na mopuw ma…£al kinmńß…£an …£a koka poliweja qani …£a kinńßaŇčan na …£luw is~…ēpannija *lapulata  ¶~ ®wan tu.rjax na mopuw qeru kinmńß…£an na latime ¶~ ®o mő≤u ¶~ ®i m ¶~ ®iriq,rjax nas~…ēa …£a s~…ēllwan nńßa ma"kraja milu"na poliweja,Ňčarux ő≤alaj na wene ¶~ ®jala ¶~ ®jas~…ēzwela s~…ēon mins~…ēju nńßa Ē,kawas~…ē**** kra…£an na poliwal ru mő≤u ¶~ ®i la.nanu jas~…ēa poliwal s~…ēllwa nńßa lalu na koka ma poliweja kiniŇč nńßa. kawas~…ē **** tekańßul s~…ēa is~…ēpannija mő≤u ¶~ ®i nanak la.ariŇč kja l…£a mpt ¶~ ®iriq krjax ő≤ińß s~…ēa liŇčaj na koka nńßa.nanu jas~…ēa s~…ēmka na rńßjal wajal nńßa pa…£al s~…ēa s~…ēquliq.mjaŇč :mis~…ēu na  ¶~ ®li kura rńßjaq na rjax antis~…ē ru ő≤ińß na umi,pas~…ēi ka kura mkilux ru palakuj kura …£ńßjaq. pjaŇč traŇč maki kawas~…ē **** teńßuk **** na s~…ējaw .s~…ē pintriqan. poliweja umi na pinńßaj ru pjaŇč ps~…ēplaŇč nńßa pila na kaŇč ko anto*a ¶~ ®jas~…ē wajal nńßa pqol uzi. ariŇč kja l…£a nanak rńßjel nanak qu ő≤uŇč na koka la. ő≤aő≤aw na mő≤u ¶~ ®i l…£a.kmańßaŇč s~…ēe*u na poliweja …£a kańßul s~…ēa o ¶~ ®o s~…ēquliq mplquj na kinő≤ańßan ru s~…ēquliq na mes~…ētis~…ēo (s~…ēquliq naino na mimaw qu ramu ) m…£luw.s~…ēe*u nńßa …£akwato ru ma…£al s~…ēa ńßetaj mtlokańß qu kinlańßaŇč nńßa.kńßmaj na s~…ēquliq jun ¶~ ®umin intianini nńßa s~…ēi inluŇčan ő≤ ¶~ ®jun nńßa.s~…ēkańßul nńßa ńßolit tő≤…£ańßaŇč nńßa qu linńßojan na inti.olaŇč nńßa kinli qu rńßjal na jun ¶~ ®umin intianini.kawas~…ē**** kes~…ēan nńßa qu s~…ēquliq poliweja …£a qutux s~…ēeŇč maŇč ru mtzju kő≤ńßul.nanak  ¶~ ®ju…£al maŇč teńßuk pajat maŇč maki qu s~…ēenkju na kenli. kawas~…ē **** lapas~…ē …£a pjaŇč ńßopa na ma ¶~ ®i .lalu nanak qu s~…ēukle ńßopa na ma ¶~ ®i.s~…ēon qani mita l…£a ps~…ēplaŇč pila na poliweja tariŇč s~…ēa mqzinut na potos~…ēi in kaŇč ms~…ēs~…ējuk s~…ēa ő≤ińß na olulo kjuńßan nńßa s~…ēi.nanu jas~…ēa mzju qu kenli na s~…ēe*u ru ps~…ēplaŇč pila qu koka. ziraj na mis~…ēu kawas~…ē **** ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč rjax.ńßapuj ńßoli is~…ētŇčs~…ēolo.laxan nńßa qu ta ¶~ ®waŇčjun …£a…£a.…£ő≤lazjun nńßa …£a…£a na rńßjal. kawas~…ē **** poliweja …£a tmas~…ēoq qu kinńßaŇčan na ńßetaj lru ,tariŇč mins~…ēju qu s~…ēenkjo lru s~…ēquliq nqu ő≤aq ő≤iru qu lmańßaŇč s~…ēe*u. kawas~…ē****zezjaw na  Ēwańßan na …£s~…ēolin (pwańß  ¶~ ®li na umi nakaŇč ko,mkura …£ńßjaq amerika pos~…ēa kuki na …£as~…ēolin)nanu jas~…ēa s~…ēmjuk kwara mins~…ēju,iniptzjaw kwraw kozjo,s~…ēan ¶~ ®is~…ē s~…ēoto ki ps~…ēinjunan rajli *uk s~…ēoto mes~…ēas~…ēin pqeńßun nńßa malax,m…£aj s~…ēa ő≤inańß na rńßjal. kawas~…ē **** mpuw zas~…ēiŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēpat rjax .mps~…ēekjo s~…ēoto mins~…ēju na ajmala ru intan na jun ¶~ ®umin ,poliweja ps~…ēpuŇč ma…£al s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uji juntun tńßoki molalajs~…ē **.***ńßjo nja lmaqux.kawas~…ē**** qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal s~…ēaziŇč rjax.te qutux ms~…ēoto na jun ¶~ ®umin maki s~…ēa ő≤ińß na me ¶~ ®o rum poliweja na t Ēzil na s~…ēoto.tariŇč mtńßńßuwaj qu s~…ēinńßlojal na s~…ējakaj  ¶~ ®uji (nanu jas~…ēa intian s~…ējakaj  ¶~ ®uji)kő≤alaj lő≤alaj inluŇčan na poliweja. ajmala ru intian na jun ¶~ ®umin,poliweja ps~…ēpuŇč ma…£al s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uji juntun tńßoki molalajs~…ē. kawas~…ē **** qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal ma…£al rjax zezjaw na kinő≤kis~…ēan na poliwejate mopuw mtzju na …£a…£a ms~…ēqutux inluŇčan na mins~…ēju s~…ēa…£al nńßa s~…ēa …£a…£a memaw **.** kin wa…£iq qu ńßjo nńßa s~…ēwalan mins~…ēju. kawas~…ē ****  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal mtzju rjax,mos~…ēlas~…ē pinő≤iruwa…£iq na …£a…£a s~…ēinllwan"koka na s~…ēinńßlojan na poliweja"(rep*ő≤li ¶~ ®a *e ő≤oli*ia)mzju mańßa "poliweja s~…ēinqunan na koka"(el es~…ēta*o plurina ¶~ ®ional *e ő≤oli*ia),ru teńßuk **.*% s~…ēinqunan inluŇčan ru ma…£al lozi.kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw rjax.s~…ēoto molalajs~…ē pins~…ēqeńßan nńßa ma s~…ēenkjo …£a mqequriq ru laxan nńßa la. tili poliweta na ńßt…£an wa…£i kura …£ńßjaq …£a ő≤qnux kwara qu rńßjal nńßa rńßjal te s~…ēka …£a r…£jax na antis~…ē ő≤ińß ńßt…£an wa…£i na rr…£jax.ő≤jaqan wa…£i …£a r…£jax na antis~…ē ru r…£jax na poliweja na wa…£iq na rńßjal kinwa…£iq nja …£a mpajat s~…ēeŇč mi.ő≤ńß ¶~ ®i …£laő≤aŇč na ru wa…£iq na r…£jax. r…£jax na antis~…ē ő≤jaqan wa…£i ki kura s~…ēa mkilux ru …£ńßjaq ms~…ēklu. ¶~ ®iŇčaj qu r…£jax na puniq.pjaŇč wa…£iq na r…£jax …£a iimani ő≤ Ēő≤u kinwa…£iq nja …£a ****mi. poliweja rńßjal nja …£a …£luw na koka ka te ő≤jaqan wa…£i …£a wa…£iq rroq qu ńßt…£an wa…£i ńßja.te ő≤jaqan wa…£i …£a maki s~…ēa r…£jax na antis~…ē. rroq qu ńßt…£an wa…£i ńßja …£a ńßlańßuj na jamas~…ēun.pjaŇč rroq na rńßjal …£a awluros~…ēin. laŇčun na titikk maki s~…ēa qes~…ē na poliweja ru milu.wujuni ntkuŇčan na  ¶~ ®imu …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i kura mkilux (potos~…ēis~…ēin). …£oŇč poliweja pjaŇč ńßopana …£oŇč nńßa …£a jamas~…ēju na qara …£oŇč mamole lp…£un kilaő≤aŇč nja …£a: …£oŇč na jamas~…ēju,kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a **.**maŇč kunli maki s~…ēa rńßjal koka nńßa …£a **.*%. …£oŇč na plana,(qara …£oŇč na lapulata)kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a **.**maŇč kunli. laŇču na titikk-…£oŇč na ts~…ēakwatro,(…£oŇč na tezzik),kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a *.**maŇč kunli. …£oŇč na kankes~…ēo(…£oŇč na tezzik),kinqruzjux ru kinlaő≤aŇč nja …£a *.**maŇč kunli. kajal rńßjal nńßa …£a …£laő≤aŇč ijal …£a maki s~…ēa mkilux na kajal.ńßopa ő≤alaj maki s~…ēa tkzaj ru ő≤laq na kajal.ő≤jaqan qwalax kajal …£a kańßul ńßt…£an wa…£i te kura …£ńßjaq tńßuk s~…ēa ő≤jaqan wa…£i.ariŇč s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ńßawmi mńß…£ut teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul ńßawmi. s~…ēe*u s~…ēoto na poliweja …£a ma…£al kawas~…ē …£a tekańßul s~…ēa mins~…ēju s~…ēenkjo mńßtuw. ¶~ ®iŇčaj na llamu na min ¶~ ®u ps~…ēurux …£a…£a.(ke na is~…ēpanja:as~…ēamő≤lea le…£is~…ēlati*a plurina ¶~ ®ional)koka na poliweja qu ps~…ēurux nńßa.s~…ēaziŇč jun nńßa ms~…ēqun .s~…ēan…£iin mtzjul s~…ēquliq s~…ēinńßlojan. ¶~ ®un…£iin maki qutux kő≤ńßul ru mtzju s~…ēquliq nńßa …£a qutux s~…ēinńßloja. ps~…ēms~…ēun ru pqs~…ēju…£an na zezjaw mqeru ńßopa qalaŇč ru kian na s~…ēo*u: qalaŇč  ¶~ ®ju ¶~ ®is~…ēaka s~…ēukle s~…ēo*u qalaŇč k ¶~ ®japanpa k ¶~ ®japanpa s~…ēo*u qalaŇč peni telinita s~…ēo*u qalaŇč lapas~…ē lapas~…ē s~…ēo*u qalaŇč awloro awloro s~…ēo*u qalaŇč panto kweńßa s~…ēo*u qalaŇč potos~…ēi potos~…ēi s~…ēo*u qalaŇč s~…ēenklos~…ē s~…ēenklos~…ē-tlas~…ēila s~…ēo*u qalaŇč talińßa talińßa s~…ēo*u linp…£an na s~…ēs~…ēquliq linp…£an na s~…ēs~…ēquliq mqas~…ēu kańßul s~…ēraral ru teńßuk mis~…ēu,poliweja ariŇč ő≤jaqan wa…£i teńßuk s~…ēa ńßt…£an wa…£i maki s~…ēquliq  ¶~ ®inqalaŇč,ana …£a Ňčajan kwara …£a, ¶~ ®ipoq qu s~…ēquliq muwańß tŇčas~…ēal s~…ēa wa…£iq na rr…£jax,tzzik na rńßjal ana ő≤laq ő≤alaj qu uraw s~…ēojan nńßa  ¶~ ®inqalŇč,ana …£ateńßuk mis~…ēu qani …£a nanak pira ka s~…ēquliq m…£aj s~…ēa qinnńßan mis~…ēu ru mjaŇč qmajat qs~…ēinuna qinnńßan,s~…ēquliq maki s~…ēa tezzik*rńßjal …£a uŇčat qő≤aqannńßa mqjanux uzi.qenańß ms~…ēoő≤ińß s~…ēa umi ru milu ki te s~…ēka na wa…£iq rr…£jax …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu qalŇč na s~…ēquliq,nanu jas~…ēa ana  ¶~ ®ikuj qu qmajińß ru s~…ēlaq nńßa …£a.ńßopa ő≤alaj rńßjal mő≤ńßojaw qu pqjatan nńßa qs~…ēinu. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu ő≤aqun tmaroq na kaŇč wu.nanu jas~…ēa memaw tqupus~…ēquliq mwańß maki s~…ēa wa…£iq na rńßjal. llamu na mins~…ēju koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju.kawas~…ē **** s~…ēquliq minlp…£an nńßa …£a ****.*maŇč intian jun ¶~ ®umin …£a tzju p…£al %.s~…ēquliq na ino minimaw ramu (s~…ēquliq na mes~…ētis~…ēw)…£a mpus~…ēal mtzjzu%,o ¶~ ®o mplquj na s~…ēquliq ru ő≤inańß na s~…ēquliq …£a mopuw pajat * intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul mtzju .pjaŇč ńßopa nńßa …£a k ¶~ ®juja ¶~ ®u ru ajmal ¶~ ®,s~…ēaziŇč mins~…ēju qani …£a poliweja na intian jun ¶~ ®umin linp…£an maki s~…ēa s~…ēpat p…£al ma…£al%.koka qani …£a  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju,kawas~…ē*****linp…£an na s~…ēquliq koka ****.*.intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul p…£al%,ru ő≤inańß na s~…ēquliq …£a mopuw pajat *.intian jun ¶~ ®umin …£a tzjul mtzju .pjaŇč ńßopa nńßa …£a k ¶~ ®juja ¶~ ®u ru ajmal ¶~ ®,s~…ēaziŇč mins~…ēju qani …£a poliweja na intian jun ¶~ ®umin linp…£an maki s~…ēa s~…ēpat p…£al ma…£al%. koka poliweja …£a ms~…ēinő≤lajan ru mqas~…ēu mańßa s~…ēe*u ru s~…ēinnńßen.ma…£al ő≤alaj …£a…£a nńßa …£a "koka qani …£a t…£ańßan nńßa qu qs~…ēańßuj ka s~…ēinnńßen s~…ēmi inluŇčan s~…ēa kjakaj ru miuw ke na s~…ēe*u uzi,tnaqun nńßa mita kkwara  ¶~ ®inő≤wanan,s~…ēő≤ ¶~ ®jun nńßa qu s~…ēinnńßen."koka poliweja qani …£a kawas~…ē**** pqtaqan nńßa lmpu qu s~…ēquliq nńßa …£a .s~…ēinnńßi tens~…ēkjo na s~…ēquliq …£a pitu p…£al ms~…ēpat* .s~…ēnńßi …£iqas~…ē na kjokaj …£a mopuw qeru* ru uŇčat s~…ēinnńßen …£a  ¶~ ®ju…£al*. s~…ēinnńßen na linńßojan minnrwa nńßa(kańßul s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na  ¶~ ®jorokaj minnraw na kńßuw)minniru,kawas~…ē**** s~…ēinnńßi  ¶~ ®jorokaj …£a **.**,s~…ēnńßi …£a…£a nńßa nanak*.**,pańßai*.**,uŇčats~…ēinnńßen *.**,ő≤inańß …£a *.**ms~…ēzik. s~…ēquliq na nńßa …£a s~…ēinnńßen nńßa …£a …£a…£a nńßa nanak.ini ptnaq s~…ēa  ¶~ ®jorokaj qu qamas~…ē nńßa. kńßokuŇč nńßa jaja na  ¶~ ®inő≤wanan uni"jaja na  ¶~ ®inő≤wanan"rukńßokuŇč nńßa jaja kpakapana,urkupi*a ru s~…ēo ¶~ ®a**n na ms~…ēs~…ējul na kneril,ő≤leqaw ta mita.maki  ¶~ ®ikaj ő≤ińß na laŇču kk .ajmaran maki s~…ēa s~…ēenrjo s~…ēi  ¶~ ®anmus~…ē lokańß inluŇčan.maki poliweja kńßokuŇč ő≤inańß na s~…ēinnńßen …£a ekeko,kő≤ńßojaw ru  ¶~ ®inmujaw na ajmaran nja utux nja,qutux qutux kawas~…ē qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal pajat rjax,ru tupa,utux s~…ēquliq na kwalani. ps~…ēplaŇč pila koka poliweja qani …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa kinńßaŇčan na s~…ēe*u nja …£a jaqińß ijal.nanu jas~…ēa maki s~…ēa kura s~…ēa mkilux na me ¶~ ®o pjaŇč ő≤alaj mqzinut ru inqő≤aq inluŇčan.s~…ēquliq ka mqzinut …£a linp…£an …£a maki s~…ēa**.**.uŇčat p ¶~ ®ja…£un ru nniqun s~…ēon mańßa mkis~…ēit ő≤alaj linp…£an …£a mpatul ma…£al*.pjaŇč ms~…ēes~…ējuk ms~…ēaziŇč.rńßjal na koka …£a mqeru p…£al* …£a mplquj ru mimaw ramu na (ajnoko) s~…ēquliq s~…ēmpuŇč kwara. kja qu aő≤ura ki …£as~…ēolin memaw ő≤alaj kő≤ńßujun .ru s~…ēi. ¶~ ®aw. ¶~ ®in.s~…ēin.kin.li.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßama "mkis~…ēit na s~…ēquliq mtama s~…ēa kin na tńßekan ms~…ēina mami"ijat kő≤ńßujun na kwaŇč zaw.mki ka kinő≤aqan s~…ēs~…ēquliq na nwańßan mzjup na is~…ēpanija ru wajal nńßa s~…ēlaqux na koka in ¶~ ®jati kinő≤alaj njux nńßa s~…ēő≤ilun. koka poliweja qani …£a ts~…ēzik na wenezujla te s~…ēaziŇč ki ¶~ ®iŇčaj qu …£as~…ēolin na …£oka maki s~…ēa nanme ¶~ ®o.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>