<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bosnia_and_herzegovina" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bosnia_and_herzegovina" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bosnia and herzegovina hya' ga cyux maki' tay 44 00 N, 18 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 51,197 sq km (maki' tay 129ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,187 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,861,912. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 42.20%, lhlahuy hya' ga 42.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 15%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sarajevo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bakir Izetbegovińá, aring ryax 17 squ byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkisan ś≠∑ŚŹ≤ Minsuqi sa zik na ziray na smral btunux ga. rhyal na Poh' qani ga rima minkian na squliq la. Stolapatanci na blin sinnbil na kinbkisa lpgun aring sa ryax soni lga wayal hminas qutux mang sazing seng kawas la. nanu yasa nyux baqun maha maki sa Oco htgan wagi ru kura mkilux pyang glen maki qu blin sinnbil na kinbkisa. aw ru kruma ga ziray giqas na btunux nyux nha lwa uzi. Ryax nasa ga squliq na Ililiya cinqalang. rhyal na Poh' kawas 168klhangan ni Romatiko. kawas 455 klhangan ni squliq na Tunkot' la. mtzyu kmhgan slaqux ni Paycantin qu Tunkot'. misu qani lga Posniya ru Hsaykwema rkyal na kura mkilux min txal m' koka na Paycantin. taring sa mtzyu kmhgan ru tehuk mpitu kmhgan squliq na Awal mwah qmol qalang nha. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya mzyup sa rhyal na Palkanpantaw. maki sa 'mubuy pira kmhgan. rhyal na Posniya ru Hsaykwema minpira pqqasu sa bih na pira koka. kawas 1337 trang Tfoltk. ktlomanici (Tvrtko Kotromanińá) ps'rux qutux mbuci na koka Posniya. ana ga kawas 1463 koka na 'Tuman mwah mzyup qmol Posniya. Ryax na kinhangan na 'Tuman. sagal nha sa mtlokah kmahang ru phyup pila na sinnhen sinyaqih squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya. Saw nha ma kwara sinnhi sa Muslin. ana mzyup sa wagiq na syakay; cinslaq na squliq gamzyu sa sinnhen Islang ga, ana ini phyu sa pila. Minnqwasbiru sraral mha, misu na squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya sinnhi Islang kyakay ga myang qani qu kinlahang nha. misu qani lga minpqtaqan nha ga. cingay iyat nha pinqihul squliq na Posniya mha snhi kyakay Islang la. Hebang Koka na 'Tuman llaqi nha ga aring cipoq lga mgay sa ngasal ru yaba ru yaya nha. cqunun nha psbaq ru qmazyat. teta mhetay ru alan puqing na hetay. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya kinbaxan nha ga mzyu sa puqin na Tuce qu gaga nha la. min qolang nha qu rhyal squliq ga pqsyugun nha maha cinmuzyaw ru mqzinut. biqan nha ini ptnaq na kinthkan. kwara ka kinhangan khwayu nha cinrhyal hatay ka wagiq kintken nha la blequn nha kmahang, kwara snhi sa Kristo ka squliq na Saylweya rusquliq Kloaysiya. sllwa nha ma"Layya". kawas 1908 Posniya ru Hsaykwena msqun Awsyutiko na rhyal. kawas 1914 Awsyutiko babaw na thoki Fetinantakun maki sa Saylayefu wayal btaqan na Say cu minsyu cui mhuqil la. (anay skita zyaw na Saylayefu) nanu yasa mhtuw pintriqan te qutux na babaw cinbwanan. babaw na minciriq lga Posniya ru Hsaykwena msquliq na Saylweya ru squliq Kloaysiya ru squliq na Sloweniya koka la, koka qasa ga mzyu qu lalu nha maNanslafu la. ryax na pintriqan te sazing na babaw cinbwanan Posniya ru Hsaykwena koka NasweTko ru koka Itali smpung kwara zzyaw na koka nha. giwan mha rhyal nha la. babaw pintrqan Posniya ru Hsaykwena sllwa nha lalu ma syakay cui mrraw sinhloyan koka na lalu ru mosa sa Titwol mmaras qu Nanslafu. Ryax nasa lga Posniya ru Hsaykwema msquliq na Nanslafu msqutux sinhloyan na koka. lingay na rhyal na koka qani ga sagal nha sa koka ryax na 'Tuman lingay nha. iniptnaq sa minsyu na qinsyugan squliq mnaki qasa. kawas/ziray na 70 Nanslafu swalan nya kmal ken ha nanak qu (snhi sa Islan kyokay na squliq Posniya ru Hsaykwena) I minsyu na Muslin (ka mbuci na Hpoka squliq na Posnuya) ana ka pyang balay minsyu ni Nanslafu aki magal ru lmeliq sa mtzyu la. swalang mgiqas na minsyu Muslin. Squliq nha ga pzzik cikay na squliq Posniya ru Hsaykwena. maki sa te cyugal kihmayal na Nanslafu. kawas 1992 sazing byacing mopuw qeru ryax. Posniya ru Hsaykwena maki sa qalang nha qu squlia na Saylweya. mkkal akimtbci minsyu nha senkyo. mhtuw qu pinsenkyo nha. smwal psru' mtbci na minsyu Muslin ru Kloaysiya ga 62.8%. cyugal byacing cyugal ryax. Kargi qu Giin na Posniya ru Hsaykwena. Giin na s Saylweya qmhut lru hapyo maha ptbuci lru mknanak ru msparis qu minsyu. payat byacing mtzyu ryax. Ryax na Posniya ru Hsaykwenam squtux na koka swalan na sinhloyal na Oco. magal qalang maki bih squliq na Saylweya rhyal klmahang nanak kmal maha psurux qutux sinhloyan na koka, Posniya ru Hsaykwena mptalax mgay sa lha, ana gap kaki sa Nanslafu sinhloyan syakay cui mglu na koka. Pincyagan na squliq na Saylweya phtun na sefu Posniya ru Hsaykwena, Hetay minsyu na Nanslafu maki sa Posniya ru Hsaykwena. Ptusan Muslin ru Kloaysiya na mtlokah na hetay. payat byacing mpitu ryax, Hetay minsyu na Nanslafu bun na bakuran khu na qu Kloaysiya na mtlokah na hetay, "zyu msqaqih qu mtlokah na hetay. Taring sa hopa na maci Saylawefu mklabang qu sinqehan nha mciriq kwara la. kawas 1994 cyugal byacing tqalng sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Muslin ru Kloaysiya msswal maha sqtuhaw msinhloyal na koka. msqutux inlungan tcingaw ta squliq na Saylweya. kawas 1995 mopuw qutux byacing mousal qutux ryax. mpkal ru miru keyak ga psblaq. tmasoq qu pintringan na koka nha. Nanu yasa pqsyugun nha qu Posniya ru Hsaykwena mha Poho msinqutux mrraw ru Say cu sinhloyan na sazing koka. Maki sa pintringan qani ga Posniya ru Hsaykwena mpusal mang squliq na wayal mhoqil. sazing kbhul mang squliq ungat ngasal ru mqzinut mtkari. babaw na minciriq lga. maki sa Peye Posniya ru Hsaykwena si twang maki na qu hetay. obih tmsuqan kawas 2004 lga galun na Omom la. kawas 2006 mopuw byacing qutux ryax, psenkyo. mopuw byacing mopuw spat ryax hapyo Cuyan senkyo weyun huy. squliq na Posniyak. Halis. Silaincici squliq na Saylweya Nepuisa. Latmanoweci ru squliq na Kloaysiya-ClikoKomusicitosen mthoki. mpatul sazing Giin na rayhyo ga, minsyusitun tanmqeru wayal nha galun, Poho tan magal mspa tGiin, mbuci na Sakaymincumsqun ru Pohosyakaymincu tan mtbuci'magal mpitu ru zmagal, tahay na Giinbinah na sinhloyan tan magal la. kawas 2007 sazing byacing mqeru ryax, Inikola. Spilici mthoki na Giin ru hapyo ptaring mtzyaw. Posniya ru Hsaykwena wagan nha cyugal hi msqutux lahuy na thoki. qutux hi ka ron nya qu minsyu (squliq na Posniya,squliq na Satlweya,squliq na Kloaysiya) Mpayat kawas kian nha mpayat kawas ga msesyu mspat byacing 'myu mthoki. thokiqani ga gnwayaw na minsyu kska ga. sinhloyal na Hopo ga squliq na Posniya,squliq na Kloaysiya,Say cu sinhloyan mwazyaws quliq na Saylweya. msqutux lahuy na thoki mwazyaw qutux thoki. kaygi nha ru swalan nha la. thoki qu mere nya qu squliq ka psmsun na zezyaw. Maki sa Posniya ru Hsaykwena baq psrux gaga. mqasu sazing yun. mopuw magal hi qu minsyu yun. zmagal llamu na minsyu. rayhyio yun ga mpatul sazing hi qu rayhyo. sinhloyal na Hopo 3/2 Say cu sinhloyan 3/1. Posniya ru Hsaykwena gaga Posniya ru Hsaykwena pyang wagiq na psmsun gaga linhoyan. mqeru na smsun zywaw gaga. kska nha ga mpayat hi gnwazyaw nqu linhloyal na Hopo. sazing hi ga Say cu linhloyan. cyugl hi ga nwazyaw nha Oco minsyu na Hoin. ana ga iyat kahul sa Posniya ru Hsaykwena. uni ga maki bih squliq na Posniya ru Hsaykwena. qmasu pspung kwara pcyawgun Knita nha sa kawas 1995 mopuw qutux byacing mpusal qutux ryax pinbraw na pkayal nha Taytun, Posniya ru Hsaykwena linhloyan na sazing sefu. linhloyal na Hopo Say cu linhloyan. sazing qani ga pskan nha qu lmahang rhyal. maki nanak qu. Sotu, sefu, hata, manzyu, soto, Giin. maki sa htgan wagi kura sa ghzyaq Posniyaka Polcikomnanak na rhyal ga mbuci lmahang. gluw na sefu Posniya ru Hsaykwena. kian Posniya ru Hsaykwena maki sa Palkanpataw byaqan wagi. maki bih naKloatsuya ru Saylweya ru Montneklo sinhloyan na koka. 90% wiway mtuki na rhyal. Tinas rrgyax mgbang te byaqun wagi, minstwahiq ki Kloaysiya syaw na umi, byaqun wagi ru kura mkilux ga wagiq ru btunux kwara; b'nux na rhyal ga nanak maki sa bih na gong. Gong na Sawa (gong Twanaw qara' na qsya' qu sguzyu'). Maki sa kura ghyaqru bih Kloaysiya. kura mkilux ga maki saumi Yatli nanak qutux qu htgan na umi Nemu kinqyuzyux nya gampusal koli. Kwara kayal nya ga hrhul. byaqun wagi kayal nya ga Yaze mkilux. Pyang ka maci nya ga Saylayefu,Paniyaluka,Tuzla ru mostal. smsum zywaw ggalan pila Posniya ru Hsaykwena maki sa ryax na Nanslafu linhoyan na koka nya ga mqzinyut cikay. babaw na mtbuci ga mciriq la. Yaqih iyal ggalan pila. Misu qahi lga Hopo wal ngyut wagiq cikay qu psplang pila nha la. Aw ru nyux kekaq taring mzyu zywaw ggalan pila posun nha mtbazi ggalan pila. Posniya ru Hsaykwena pila nha baqun pzyu sa pila namak, txal mtnaqpila na koka Tko qutux:qutux. Babaw na pila na Tko mak olang na pila Oco, Tko mak na pila ru pila Oco mrru qu pinksan nha. lpgan nha' squ hi'ru sinnhen Maki sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Posniya ga patul mspat%, Squliq na Satlweya ga tzyul mpitu. qutux% squliq na Kloaysiya ga mopuw payat. cyuga%. pinqsugan sa sinnhen nha ga kyokay Islangcaw (patul mtzyu%), kyokay Tungcincaw (tzyul mtzyu 36%), ru Tenskyo mopuw payat %), nanu yasa cyugal hopa na sinnhen na Posniya ru Hsaykwena. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ő≤os~…ēnia an* ńßerze…£o*ina ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a s~…ēaraje*o. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ő≤akir izető≤e…£o*i*, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. zjaw na kinő≤kis~…ēan ** mins~…ēuqi s~…ēa zik na ziraj na s~…ēmral ő≤tunux …£a. rńßjal na pońß Ē qani …£a rima minkian na s~…ēquliq la. s~…ētolapatan ¶~ ®i na ő≤lin s~…ēinnő≤il na kinő≤kis~…ēa lp…£un ariŇč s~…ēa rjax s~…ēoni l…£a wajal ńßminas~…ē qutux maŇč s~…ēaziŇč s~…ēeŇč kawas~…ē la. nanu jas~…ēa njux ő≤aqun mańßa maki s~…ēa o ¶~ ®o ńßt…£an wa…£i ru kura mkilux pjaŇč …£len maki qu ő≤lin s~…ēinnő≤il na kinő≤kis~…ēa. aw ru kruma …£a ziraj …£iqas~…ē na ő≤tunux njux nńßa lwa uzi. rjax nas~…ēa …£a s~…ēquliq na ililija  ¶~ ®inqalaŇč. rńßjal na pońß Ē kawas~…ē ***klńßaŇčan ni romatiko. kawas~…ē *** klńßaŇčan ni s~…ēquliq na tunkot Ē la. mtzju kmńß…£an s~…ēlaqux ni paj ¶~ ®antin qu tunkot Ē. mis~…ēu qani l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema rkjal na kura mkilux min txal m Ē koka na paj ¶~ ®antin. tariŇč s~…ēa mtzju kmńß…£an ru teńßuk mpitu kmńß…£an s~…ēquliq na awal mwańß qmol qalaŇč nńßa. s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija mzjup s~…ēa rńßjal na palkanpantaw. maki s~…ēa  Ēmuő≤uj pira kmńß…£an. rńßjal na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema minpira pqqas~…ēu s~…ēa ő≤ińß na pira koka. kawas~…ē **** traŇč t*oltk. ktlomani ¶~ ®i (t*rtko kotromani*) ps~…ē Ērux qutux mő≤u ¶~ ®i na koka pos~…ēnija. ana …£a kawas~…ē **** koka na  Ētuman mwańß mzjup qmol pos~…ēnija. rjax na kinńßaŇčan na  Ētuman. s~…ēa…£al nńßa s~…ēa mtlokańß kmańßaŇč ru pńßjup pila na s~…ēinnńßen s~…ēinjaqińß s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija. s~…ēaw nńßa ma kwara s~…ēinnńßi s~…ēa mus~…ēlin. ana mzjup s~…ēa wa…£iq na s~…ējakaj;  ¶~ ®ins~…ēlaq na s~…ēquliq …£amzju s~…ēa s~…ēinnńßen is~…ēlaŇč …£a, ana ini pńßju s~…ēa pila. minnqwas~…ēő≤iru s~…ēraral mńßa, mis~…ēu na s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija s~…ēinnńßi is~…ēlaŇč kjakaj …£a mjaŇč qani qu kinlańßaŇč nńßa. mis~…ēu qani l…£a minpqtaqan nńßa …£a.  ¶~ ®iŇčaj ijat nńßa pinqińßul s~…ēquliq na pos~…ēnija mńßa s~…ēnńßi kjakaj is~…ēlaŇč la. ńßeő≤aŇč koka na  Ētuman llaqi nńßa …£a ariŇč  ¶~ ®ipoq l…£a m…£aj s~…ēa Ňčas~…ēal ru jaő≤a ru jaja nńßa.  ¶~ ®qunun nńßa ps~…ēő≤aq ru qmazjat. teta mńßetaj ru alan puqiŇč na ńßetaj. s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija kinő≤axan nńßa …£a mzju s~…ēa puqin na tu ¶~ ®e qu …£a…£a nńßa la. min qolaŇč nńßa qu rńßjal s~…ēquliq …£a pqs~…ēju…£un nńßa mańßa  ¶~ ®inmuzjaw ru mqzinut. ő≤iqan nńßa ini ptnaq na kintńßkan. kwara ka kinńßaŇčan kńßwaju nńßa  ¶~ ®inrńßjal ńßataj ka wa…£iq kintken nńßa la ő≤lequn nńßa kmańßaŇč, kwara s~…ēnńßi s~…ēa kris~…ēto ka s~…ēquliq na s~…ēajlweja rus~…ēquliq kloajs~…ēija. s~…ēllwa nńßa ma"lajja". kawas~…ē **** pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ms~…ēqun aws~…ējutiko na rńßjal. kawas~…ē **** aws~…ējutiko ő≤aő≤aw na tńßoki *etinantakun maki s~…ēa s~…ēajlaje*u wajal ő≤taqan na s~…ēaj  ¶~ ®u mins~…ēju  ¶~ ®ui mńßuqil la. (anaj s~…ēkita zjaw na s~…ēajlaje*u) nanu jas~…ēa mńßtuw pintriqan te qutux na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ms~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq kloajs~…ēija ru s~…ēquliq na s~…ēlowenija koka la, koka qas~…ēa …£a mzju qu lalu nńßa manans~…ēla*u la. rjax na pintriqan te s~…ēaziŇč na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena koka nas~…ēwetko ru koka itali s~…ēmpuŇč kwara zzjaw na koka nńßa. …£iwan mńßa rńßjal nńßa la. ő≤aő≤aw pintrqan pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēllwa nńßa lalu ma s~…ējakaj  ¶~ ®ui mrraw s~…ēinńßlojan koka na lalu ru mos~…ēa s~…ēa titwol mmaras~…ē qu nans~…ēla*u. rjax nas~…ēa l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema ms~…ēquliq na nans~…ēla*u ms~…ēqutux s~…ēinńßlojan na koka. liŇčaj na rńßjal na koka qani …£a s~…ēa…£al nńßa s~…ēa koka rjax na  Ētuman liŇčaj nńßa. iniptnaq s~…ēa mins~…ēju na qins~…ēju…£an s~…ēquliq mnaki qas~…ēa. kawas~…ē/ziraj na ** nans~…ēla*u s~…ēwalan nja kmal ken ńßa nanak qu (s~…ēnńßi s~…ēa is~…ēlan kjokaj na s~…ēquliq pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena) i mins~…ēju na mus~…ēlin (ka mő≤u ¶~ ®i na ńßpoka s~…ēquliq na pos~…ēnuja) ana ka pjaŇč ő≤alaj mins~…ēju ni nans~…ēla*u aki ma…£al ru lmeliq s~…ēa mtzju la. s~…ēwalaŇč m…£iqas~…ē na mins~…ēju mus~…ēlin. s~…ēquliq nńßa …£a pzzik  ¶~ ®ikaj na s~…ēquliq pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. maki s~…ēa te  ¶~ ®ju…£al kińßmajal na nans~…ēla*u. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qeru rjax. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa qalaŇč nńßa qu s~…ēqulia na s~…ēajlweja. mkkal akimtő≤ ¶~ ®i mins~…ēju nńßa s~…ēenkjo. mńßtuw qu pins~…ēenkjo nńßa. s~…ēmwal ps~…ēru Ē mtő≤ ¶~ ®i na mins~…ēju mus~…ēlin ru kloajs~…ēija …£a **.*%.  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč  ¶~ ®ju…£al rjax. kar…£i qu …£iin na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. …£iin na s~…ē s~…ēajlweja qmńßut lru ńßapjo mańßa ptő≤u ¶~ ®i lru mknanak ru ms~…ēparis~…ē qu mins~…ēju. pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax. rjax na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwenam s~…ēqutux na koka s~…ēwalan na s~…ēinńßlojal na o ¶~ ®o. ma…£al qalaŇč maki ő≤ińß s~…ēquliq na s~…ēajlweja rńßjal klmańßaŇč nanak kmal mańßa ps~…ēurux qutux s~…ēinńßlojan na koka, pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mptalax m…£aj s~…ēa lńßa, ana …£ap kaki s~…ēa nans~…ēla*u s~…ēinńßlojan s~…ējakaj  ¶~ ®ui m…£lu na koka. pin ¶~ ®ja…£an na s~…ēquliq na s~…ēajlweja pńßtun na s~…ēe*u pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena, ńßetaj mins~…ēju na nans~…ēla*u maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. ptus~…ēan mus~…ēlin ru kloajs~…ēija na mtlokańß na ńßetaj. pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, ńßetaj mins~…ēju na nans~…ēla*u ő≤un na ő≤akuran kńßu na qu kloajs~…ēija na mtlokańß na ńßetaj, "zju ms~…ēqaqińß qu mtlokańß na ńßetaj. tariŇč s~…ēa ńßopa na ma ¶~ ®i s~…ēajlawe*u mklaő≤aŇč qu s~…ēinqeńßan nńßa m ¶~ ®iriq kwara la. kawas~…ē ****  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč tqalŇč s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēquliq na mus~…ēlin ru kloajs~…ēija ms~…ēs~…ēwal mańßa s~…ēqtuńßaw ms~…ēinńßlojal na koka. ms~…ēqutux inluŇčan t ¶~ ®iŇčaw ta s~…ēquliq na s~…ēajlweja. kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mous~…ēal qutux rjax. mpkal ru miru kejak …£a ps~…ēő≤laq. tmas~…ēoq qu pintriŇčan na koka nńßa. nanu jas~…ēa pqs~…ēju…£un nńßa qu pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mńßa pońßo ms~…ēinqutux mrraw ru s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan na s~…ēaziŇč koka. maki s~…ēa pintriŇčan qani …£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mpus~…ēal maŇč s~…ēquliq na wajal mńßoqil. s~…ēaziŇč kő≤ńßul maŇč s~…ēquliq uŇčat Ňčas~…ēal ru mqzinut mtkari. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq l…£a. maki s~…ēa peje pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēi twaŇč maki na qu ńßetaj. oő≤ińß tms~…ēuqan kawas~…ē **** l…£a …£alun na omom la. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax, ps~…ēenkjo. mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēpat rjax ńßapjo  ¶~ ®ujan s~…ēenkjo wejun ńßuj. s~…ēquliq na pos~…ēnijak. ńßalis~…ē. s~…ēilain ¶~ ®i ¶~ ®i s~…ēquliq na s~…ēajlweja nepuis~…ēa. latmanowe ¶~ ®i ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija- ¶~ ®likokomus~…ēi ¶~ ®itos~…ēen mtńßoki. mpatul s~…ēaziŇč …£iin na rajńßjo …£a, mins~…ējus~…ēitun tanmqeru wajal nńßa …£alun, pońßo tan ma…£al ms~…ēpa t…£iin, mő≤u ¶~ ®i na s~…ēakajmin ¶~ ®ums~…ēqun ru pońßos~…ējakajmin ¶~ ®u tan mtő≤u ¶~ ®i Ēma…£al mpitu ru zma…£al, tańßaj na …£iinő≤inańß na s~…ēinńßlojan tan ma…£al la. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru rjax, inikola. s~…ēpili ¶~ ®i mtńßoki na …£iin ru ńßapjo ptariŇč mtzjaw. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena wa…£an nńßa  ¶~ ®ju…£al ńßi ms~…ēqutux lańßuj na tńßoki. qutux ńßi ka ron nja qu mins~…ēju (s~…ēquliq na pos~…ēnija,s~…ēquliq na s~…ēatlweja,s~…ēquliq na kloajs~…ēija) mpajat kawas~…ē kian nńßa mpajat kawas~…ē …£a ms~…ēes~…ēju ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč  Ēmju mtńßoki. tńßokiqani …£a …£nwajaw na mins~…ēju ks~…ēka …£a. s~…ēinńßlojal na ńßopo …£a s~…ēquliq na pos~…ēnija,s~…ēquliq na kloajs~…ēija,s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan mwazjaws~…ē quliq na s~…ēajlweja. ms~…ēqutux lańßuj na tńßoki mwazjaw qutux tńßoki. kaj…£i nńßa ru s~…ēwalan nńßa la. tńßoki qu mere nja qu s~…ēquliq ka ps~…ēms~…ēun na zezjaw. maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ő≤aq ps~…ērux …£a…£a. mqas~…ēu s~…ēaziŇč jun. mopuw ma…£al ńßi qu mins~…ēju jun. zma…£al llamu na mins~…ēju. rajńßjio jun …£a mpatul s~…ēaziŇč ńßi qu rajńßjo. s~…ēinńßlojal na ńßopo */* s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan */*. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena …£a…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena pjaŇč wa…£iq na ps~…ēms~…ēun …£a…£a linńßojan. mqeru na s~…ēms~…ēun zjwaw …£a…£a. ks~…ēka nńßa …£a mpajat ńßi …£nwazjaw nqu linńßlojal na ńßopo. s~…ēaziŇč ńßi …£a s~…ēaj  ¶~ ®u linńßlojan.  ¶~ ®ju…£l ńßi …£a nwazjaw nńßa o ¶~ ®o mins~…ēju na ńßoin. ana …£a ijat kańßul s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. uni …£a maki ő≤ińß s~…ēquliq na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. qmas~…ēu ps~…ēpuŇč kwara p ¶~ ®jaw…£un knita nńßa s~…ēa kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal qutux rjax pinő≤raw na pkajal nńßa tajtun, pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena linńßlojan na s~…ēaziŇč s~…ēe*u. linńßlojal na ńßopo s~…ēaj  ¶~ ®u linńßlojan. s~…ēaziŇč qani …£a ps~…ēkan nńßa qu lmańßaŇč rńßjal. maki nanak qu. s~…ēotu, s~…ēe*u, ńßata, manzju, s~…ēoto, …£iin. maki s~…ēa ńßt…£an wa…£i kura s~…ēa …£ńßzjaq pos~…ēnijaka pol ¶~ ®ikomnanak na rńßjal …£a mő≤u ¶~ ®i lmańßaŇč. …£luw na s~…ēe*u pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. kian pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa palkanpataw ő≤jaqan wa…£i. maki ő≤ińß nakloats~…ēuja ru s~…ēajlweja ru montneklo s~…ēinńßlojan na koka. **% wiwaj mtuki na rńßjal. tinas~…ē rr…£jax m…£ő≤aŇč te ő≤jaqun wa…£i, mins~…ētwańßiq ki kloajs~…ēija s~…ējaw na umi, ő≤jaqun wa…£i ru kura mkilux …£a wa…£iq ru ő≤tunux kwara; ő≤ Ēnux na rńßjal …£a nanak maki s~…ēa ő≤ińß na …£oŇč. …£oŇč na s~…ēawa (…£oŇč twanaw qara Ē na qs~…ēja Ē qu s~…ē…£uzju Ē). maki s~…ēa kura …£ńßjaqru ő≤ińß kloajs~…ēija. kura mkilux …£a maki s~…ēaumi jatli nanak qutux qu ńßt…£an na umi nemu kinqjuzjux nja …£ampus~…ēal koli. kwara kajal nja …£a ńßrńßul. ő≤jaqun wa…£i kajal nja …£a jaze mkilux. pjaŇč ka ma ¶~ ®i nja …£a s~…ēajlaje*u,panijaluka,tuzla ru mos~…ētal. s~…ēms~…ēum zjwaw …£…£alan pila pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa rjax na nans~…ēla*u linńßojan na koka nja …£a mqzinjut  ¶~ ®ikaj. ő≤aő≤aw na mtő≤u ¶~ ®i …£a m ¶~ ®iriq la. jaqińß ijal …£…£alan pila. mis~…ēu qańßi l…£a ńßopo wal Ňčjut wa…£iq  ¶~ ®ikaj qu ps~…ēplaŇč pila nńßa la. aw ru njux kekaq tariŇč mzju zjwaw …£…£alan pila pos~…ēun nńßa mtő≤azi …£…£alan pila. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena pila nńßa ő≤aqun pzju s~…ēa pila namak, txal mtnaqpila na koka tko qutux:qutux. ő≤aő≤aw na pila na tko mak olaŇč na pila o ¶~ ®o, tko mak na pila ru pila o ¶~ ®o mrru qu pinks~…ēan nńßa. lp…£an nńßa Ē s~…ēqu ńßi Ēru s~…ēinnńßen maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēquliq na pos~…ēnija …£a patul ms~…ēpat%, s~…ēquliq na s~…ēatlweja …£a tzjul mpitu. qutux% s~…ēquliq na kloajs~…ēija …£a mopuw pajat.  ¶~ ®ju…£a%. pinqs~…ēu…£an s~…ēa s~…ēinnńßen nńßa …£a kjokaj is~…ēlaŇč ¶~ ®aw (patul mtzju%), kjokaj tuŇč ¶~ ®in ¶~ ®aw (tzjul mtzju **%), ru tens~…ēkjo mopuw pajat %), nanu jas~…ēa  ¶~ ®ju…£al ńßopa na s~…ēinnńßen na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bosnia and herzegovina hya' ga cyux maki' tay 44 00 N, 18 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 51,197 sq km (maki' tay 129ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,187 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,861,912. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 42.20%, lhlahuy hya' ga 42.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 15%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sarajevo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bakir Izetbegovińá, aring ryax 17 squ byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkisan ś≠∑ŚŹ≤ Minsuqi sa zik na ziray na smral btunux ga. rhyal na Poh' qani ga rima minkian na squliq la. Stolapatanci na blin sinnbil na kinbkisa lpgun aring sa ryax soni lga wayal hminas qutux mang sazing seng kawas la. nanu yasa nyux baqun maha maki sa Oco htgan wagi ru kura mkilux pyang glen maki qu blin sinnbil na kinbkisa. aw ru kruma ga ziray giqas na btunux nyux nha lwa uzi. Ryax nasa ga squliq na Ililiya cinqalang. rhyal na Poh' kawas 168klhangan ni Romatiko. kawas 455 klhangan ni squliq na Tunkot' la. mtzyu kmhgan slaqux ni Paycantin qu Tunkot'. misu qani lga Posniya ru Hsaykwema rkyal na kura mkilux min txal m' koka na Paycantin. taring sa mtzyu kmhgan ru tehuk mpitu kmhgan squliq na Awal mwah qmol qalang nha. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya mzyup sa rhyal na Palkanpantaw. maki sa 'mubuy pira kmhgan. rhyal na Posniya ru Hsaykwema minpira pqqasu sa bih na pira koka. kawas 1337 trang Tfoltk. ktlomanici (Tvrtko Kotromanińá) ps'rux qutux mbuci na koka Posniya. ana ga kawas 1463 koka na 'Tuman mwah mzyup qmol Posniya. Ryax na kinhangan na 'Tuman. sagal nha sa mtlokah kmahang ru phyup pila na sinnhen sinyaqih squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya. Saw nha ma kwara sinnhi sa Muslin. ana mzyup sa wagiq na syakay; cinslaq na squliq gamzyu sa sinnhen Islang ga, ana ini phyu sa pila. Minnqwasbiru sraral mha, misu na squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya sinnhi Islang kyakay ga myang qani qu kinlahang nha. misu qani lga minpqtaqan nha ga. cingay iyat nha pinqihul squliq na Posniya mha snhi kyakay Islang la. Hebang Koka na 'Tuman llaqi nha ga aring cipoq lga mgay sa ngasal ru yaba ru yaya nha. cqunun nha psbaq ru qmazyat. teta mhetay ru alan puqing na hetay. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya kinbaxan nha ga mzyu sa puqin na Tuce qu gaga nha la. min qolang nha qu rhyal squliq ga pqsyugun nha maha cinmuzyaw ru mqzinut. biqan nha ini ptnaq na kinthkan. kwara ka kinhangan khwayu nha cinrhyal hatay ka wagiq kintken nha la blequn nha kmahang, kwara snhi sa Kristo ka squliq na Saylweya rusquliq Kloaysiya. sllwa nha ma"Layya". kawas 1908 Posniya ru Hsaykwena msqun Awsyutiko na rhyal. kawas 1914 Awsyutiko babaw na thoki Fetinantakun maki sa Saylayefu wayal btaqan na Say cu minsyu cui mhuqil la. (anay skita zyaw na Saylayefu) nanu yasa mhtuw pintriqan te qutux na babaw cinbwanan. babaw na minciriq lga Posniya ru Hsaykwena msquliq na Saylweya ru squliq Kloaysiya ru squliq na Sloweniya koka la, koka qasa ga mzyu qu lalu nha maNanslafu la. ryax na pintriqan te sazing na babaw cinbwanan Posniya ru Hsaykwena koka NasweTko ru koka Itali smpung kwara zzyaw na koka nha. giwan mha rhyal nha la. babaw pintrqan Posniya ru Hsaykwena sllwa nha lalu ma syakay cui mrraw sinhloyan koka na lalu ru mosa sa Titwol mmaras qu Nanslafu. Ryax nasa lga Posniya ru Hsaykwema msquliq na Nanslafu msqutux sinhloyan na koka. lingay na rhyal na koka qani ga sagal nha sa koka ryax na 'Tuman lingay nha. iniptnaq sa minsyu na qinsyugan squliq mnaki qasa. kawas/ziray na 70 Nanslafu swalan nya kmal ken ha nanak qu (snhi sa Islan kyokay na squliq Posniya ru Hsaykwena) I minsyu na Muslin (ka mbuci na Hpoka squliq na Posnuya) ana ka pyang balay minsyu ni Nanslafu aki magal ru lmeliq sa mtzyu la. swalang mgiqas na minsyu Muslin. Squliq nha ga pzzik cikay na squliq Posniya ru Hsaykwena. maki sa te cyugal kihmayal na Nanslafu. kawas 1992 sazing byacing mopuw qeru ryax. Posniya ru Hsaykwena maki sa qalang nha qu squlia na Saylweya. mkkal akimtbci minsyu nha senkyo. mhtuw qu pinsenkyo nha. smwal psru' mtbci na minsyu Muslin ru Kloaysiya ga 62.8%. cyugal byacing cyugal ryax. Kargi qu Giin na Posniya ru Hsaykwena. Giin na s Saylweya qmhut lru hapyo maha ptbuci lru mknanak ru msparis qu minsyu. payat byacing mtzyu ryax. Ryax na Posniya ru Hsaykwenam squtux na koka swalan na sinhloyal na Oco. magal qalang maki bih squliq na Saylweya rhyal klmahang nanak kmal maha psurux qutux sinhloyan na koka, Posniya ru Hsaykwena mptalax mgay sa lha, ana gap kaki sa Nanslafu sinhloyan syakay cui mglu na koka. Pincyagan na squliq na Saylweya phtun na sefu Posniya ru Hsaykwena, Hetay minsyu na Nanslafu maki sa Posniya ru Hsaykwena. Ptusan Muslin ru Kloaysiya na mtlokah na hetay. payat byacing mpitu ryax, Hetay minsyu na Nanslafu bun na bakuran khu na qu Kloaysiya na mtlokah na hetay, "zyu msqaqih qu mtlokah na hetay. Taring sa hopa na maci Saylawefu mklabang qu sinqehan nha mciriq kwara la. kawas 1994 cyugal byacing tqalng sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Muslin ru Kloaysiya msswal maha sqtuhaw msinhloyal na koka. msqutux inlungan tcingaw ta squliq na Saylweya. kawas 1995 mopuw qutux byacing mousal qutux ryax. mpkal ru miru keyak ga psblaq. tmasoq qu pintringan na koka nha. Nanu yasa pqsyugun nha qu Posniya ru Hsaykwena mha Poho msinqutux mrraw ru Say cu sinhloyan na sazing koka. Maki sa pintringan qani ga Posniya ru Hsaykwena mpusal mang squliq na wayal mhoqil. sazing kbhul mang squliq ungat ngasal ru mqzinut mtkari. babaw na minciriq lga. maki sa Peye Posniya ru Hsaykwena si twang maki na qu hetay. obih tmsuqan kawas 2004 lga galun na Omom la. kawas 2006 mopuw byacing qutux ryax, psenkyo. mopuw byacing mopuw spat ryax hapyo Cuyan senkyo weyun huy. squliq na Posniyak. Halis. Silaincici squliq na Saylweya Nepuisa. Latmanoweci ru squliq na Kloaysiya-ClikoKomusicitosen mthoki. mpatul sazing Giin na rayhyo ga, minsyusitun tanmqeru wayal nha galun, Poho tan magal mspa tGiin, mbuci na Sakaymincumsqun ru Pohosyakaymincu tan mtbuci'magal mpitu ru zmagal, tahay na Giinbinah na sinhloyan tan magal la. kawas 2007 sazing byacing mqeru ryax, Inikola. Spilici mthoki na Giin ru hapyo ptaring mtzyaw. Posniya ru Hsaykwena wagan nha cyugal hi msqutux lahuy na thoki. qutux hi ka ron nya qu minsyu (squliq na Posniya,squliq na Satlweya,squliq na Kloaysiya) Mpayat kawas kian nha mpayat kawas ga msesyu mspat byacing 'myu mthoki. thokiqani ga gnwayaw na minsyu kska ga. sinhloyal na Hopo ga squliq na Posniya,squliq na Kloaysiya,Say cu sinhloyan mwazyaws quliq na Saylweya. msqutux lahuy na thoki mwazyaw qutux thoki. kaygi nha ru swalan nha la. thoki qu mere nya qu squliq ka psmsun na zezyaw. Maki sa Posniya ru Hsaykwena baq psrux gaga. mqasu sazing yun. mopuw magal hi qu minsyu yun. zmagal llamu na minsyu. rayhyio yun ga mpatul sazing hi qu rayhyo. sinhloyal na Hopo 3/2 Say cu sinhloyan 3/1. Posniya ru Hsaykwena gaga Posniya ru Hsaykwena pyang wagiq na psmsun gaga linhoyan. mqeru na smsun zywaw gaga. kska nha ga mpayat hi gnwazyaw nqu linhloyal na Hopo. sazing hi ga Say cu linhloyan. cyugl hi ga nwazyaw nha Oco minsyu na Hoin. ana ga iyat kahul sa Posniya ru Hsaykwena. uni ga maki bih squliq na Posniya ru Hsaykwena. qmasu pspung kwara pcyawgun Knita nha sa kawas 1995 mopuw qutux byacing mpusal qutux ryax pinbraw na pkayal nha Taytun, Posniya ru Hsaykwena linhloyan na sazing sefu. linhloyal na Hopo Say cu linhloyan. sazing qani ga pskan nha qu lmahang rhyal. maki nanak qu. Sotu, sefu, hata, manzyu, soto, Giin. maki sa htgan wagi kura sa ghzyaq Posniyaka Polcikomnanak na rhyal ga mbuci lmahang. gluw na sefu Posniya ru Hsaykwena. kian Posniya ru Hsaykwena maki sa Palkanpataw byaqan wagi. maki bih naKloatsuya ru Saylweya ru Montneklo sinhloyan na koka. 90% wiway mtuki na rhyal. Tinas rrgyax mgbang te byaqun wagi, minstwahiq ki Kloaysiya syaw na umi, byaqun wagi ru kura mkilux ga wagiq ru btunux kwara; b'nux na rhyal ga nanak maki sa bih na gong. Gong na Sawa (gong Twanaw qara' na qsya' qu sguzyu'). Maki sa kura ghyaqru bih Kloaysiya. kura mkilux ga maki saumi Yatli nanak qutux qu htgan na umi Nemu kinqyuzyux nya gampusal koli. Kwara kayal nya ga hrhul. byaqun wagi kayal nya ga Yaze mkilux. Pyang ka maci nya ga Saylayefu,Paniyaluka,Tuzla ru mostal. smsum zywaw ggalan pila Posniya ru Hsaykwena maki sa ryax na Nanslafu linhoyan na koka nya ga mqzinyut cikay. babaw na mtbuci ga mciriq la. Yaqih iyal ggalan pila. Misu qahi lga Hopo wal ngyut wagiq cikay qu psplang pila nha la. Aw ru nyux kekaq taring mzyu zywaw ggalan pila posun nha mtbazi ggalan pila. Posniya ru Hsaykwena pila nha baqun pzyu sa pila namak, txal mtnaqpila na koka Tko qutux:qutux. Babaw na pila na Tko mak olang na pila Oco, Tko mak na pila ru pila Oco mrru qu pinksan nha. lpgan nha' squ hi'ru sinnhen Maki sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Posniya ga patul mspat%, Squliq na Satlweya ga tzyul mpitu. qutux% squliq na Kloaysiya ga mopuw payat. cyuga%. pinqsugan sa sinnhen nha ga kyokay Islangcaw (patul mtzyu%), kyokay Tungcincaw (tzyul mtzyu 36%), ru Tenskyo mopuw payat %), nanu yasa cyugal hopa na sinnhen na Posniya ru Hsaykwena. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ő≤os~…ēnia an* ńßerze…£o*ina ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a s~…ēaraje*o. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ő≤akir izető≤e…£o*i*, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. zjaw na kinő≤kis~…ēan ** mins~…ēuqi s~…ēa zik na ziraj na s~…ēmral ő≤tunux …£a. rńßjal na pońß Ē qani …£a rima minkian na s~…ēquliq la. s~…ētolapatan ¶~ ®i na ő≤lin s~…ēinnő≤il na kinő≤kis~…ēa lp…£un ariŇč s~…ēa rjax s~…ēoni l…£a wajal ńßminas~…ē qutux maŇč s~…ēaziŇč s~…ēeŇč kawas~…ē la. nanu jas~…ēa njux ő≤aqun mańßa maki s~…ēa o ¶~ ®o ńßt…£an wa…£i ru kura mkilux pjaŇč …£len maki qu ő≤lin s~…ēinnő≤il na kinő≤kis~…ēa. aw ru kruma …£a ziraj …£iqas~…ē na ő≤tunux njux nńßa lwa uzi. rjax nas~…ēa …£a s~…ēquliq na ililija  ¶~ ®inqalaŇč. rńßjal na pońß Ē kawas~…ē ***klńßaŇčan ni romatiko. kawas~…ē *** klńßaŇčan ni s~…ēquliq na tunkot Ē la. mtzju kmńß…£an s~…ēlaqux ni paj ¶~ ®antin qu tunkot Ē. mis~…ēu qani l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema rkjal na kura mkilux min txal m Ē koka na paj ¶~ ®antin. tariŇč s~…ēa mtzju kmńß…£an ru teńßuk mpitu kmńß…£an s~…ēquliq na awal mwańß qmol qalaŇč nńßa. s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija mzjup s~…ēa rńßjal na palkanpantaw. maki s~…ēa  Ēmuő≤uj pira kmńß…£an. rńßjal na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema minpira pqqas~…ēu s~…ēa ő≤ińß na pira koka. kawas~…ē **** traŇč t*oltk. ktlomani ¶~ ®i (t*rtko kotromani*) ps~…ē Ērux qutux mő≤u ¶~ ®i na koka pos~…ēnija. ana …£a kawas~…ē **** koka na  Ētuman mwańß mzjup qmol pos~…ēnija. rjax na kinńßaŇčan na  Ētuman. s~…ēa…£al nńßa s~…ēa mtlokańß kmańßaŇč ru pńßjup pila na s~…ēinnńßen s~…ēinjaqińß s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija. s~…ēaw nńßa ma kwara s~…ēinnńßi s~…ēa mus~…ēlin. ana mzjup s~…ēa wa…£iq na s~…ējakaj;  ¶~ ®ins~…ēlaq na s~…ēquliq …£amzju s~…ēa s~…ēinnńßen is~…ēlaŇč …£a, ana ini pńßju s~…ēa pila. minnqwas~…ēő≤iru s~…ēraral mńßa, mis~…ēu na s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija s~…ēinnńßi is~…ēlaŇč kjakaj …£a mjaŇč qani qu kinlańßaŇč nńßa. mis~…ēu qani l…£a minpqtaqan nńßa …£a.  ¶~ ®iŇčaj ijat nńßa pinqińßul s~…ēquliq na pos~…ēnija mńßa s~…ēnńßi kjakaj is~…ēlaŇč la. ńßeő≤aŇč koka na  Ētuman llaqi nńßa …£a ariŇč  ¶~ ®ipoq l…£a m…£aj s~…ēa Ňčas~…ēal ru jaő≤a ru jaja nńßa.  ¶~ ®qunun nńßa ps~…ēő≤aq ru qmazjat. teta mńßetaj ru alan puqiŇč na ńßetaj. s~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija kinő≤axan nńßa …£a mzju s~…ēa puqin na tu ¶~ ®e qu …£a…£a nńßa la. min qolaŇč nńßa qu rńßjal s~…ēquliq …£a pqs~…ēju…£un nńßa mańßa  ¶~ ®inmuzjaw ru mqzinut. ő≤iqan nńßa ini ptnaq na kintńßkan. kwara ka kinńßaŇčan kńßwaju nńßa  ¶~ ®inrńßjal ńßataj ka wa…£iq kintken nńßa la ő≤lequn nńßa kmańßaŇč, kwara s~…ēnńßi s~…ēa kris~…ēto ka s~…ēquliq na s~…ēajlweja rus~…ēquliq kloajs~…ēija. s~…ēllwa nńßa ma"lajja". kawas~…ē **** pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ms~…ēqun aws~…ējutiko na rńßjal. kawas~…ē **** aws~…ējutiko ő≤aő≤aw na tńßoki *etinantakun maki s~…ēa s~…ēajlaje*u wajal ő≤taqan na s~…ēaj  ¶~ ®u mins~…ēju  ¶~ ®ui mńßuqil la. (anaj s~…ēkita zjaw na s~…ēajlaje*u) nanu jas~…ēa mńßtuw pintriqan te qutux na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ms~…ēquliq na s~…ēajlweja ru s~…ēquliq kloajs~…ēija ru s~…ēquliq na s~…ēlowenija koka la, koka qas~…ēa …£a mzju qu lalu nńßa manans~…ēla*u la. rjax na pintriqan te s~…ēaziŇč na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena koka nas~…ēwetko ru koka itali s~…ēmpuŇč kwara zzjaw na koka nńßa. …£iwan mńßa rńßjal nńßa la. ő≤aő≤aw pintrqan pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēllwa nńßa lalu ma s~…ējakaj  ¶~ ®ui mrraw s~…ēinńßlojan koka na lalu ru mos~…ēa s~…ēa titwol mmaras~…ē qu nans~…ēla*u. rjax nas~…ēa l…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwema ms~…ēquliq na nans~…ēla*u ms~…ēqutux s~…ēinńßlojan na koka. liŇčaj na rńßjal na koka qani …£a s~…ēa…£al nńßa s~…ēa koka rjax na  Ētuman liŇčaj nńßa. iniptnaq s~…ēa mins~…ēju na qins~…ēju…£an s~…ēquliq mnaki qas~…ēa. kawas~…ē/ziraj na ** nans~…ēla*u s~…ēwalan nja kmal ken ńßa nanak qu (s~…ēnńßi s~…ēa is~…ēlan kjokaj na s~…ēquliq pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena) i mins~…ēju na mus~…ēlin (ka mő≤u ¶~ ®i na ńßpoka s~…ēquliq na pos~…ēnuja) ana ka pjaŇč ő≤alaj mins~…ēju ni nans~…ēla*u aki ma…£al ru lmeliq s~…ēa mtzju la. s~…ēwalaŇč m…£iqas~…ē na mins~…ēju mus~…ēlin. s~…ēquliq nńßa …£a pzzik  ¶~ ®ikaj na s~…ēquliq pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. maki s~…ēa te  ¶~ ®ju…£al kińßmajal na nans~…ēla*u. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qeru rjax. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa qalaŇč nńßa qu s~…ēqulia na s~…ēajlweja. mkkal akimtő≤ ¶~ ®i mins~…ēju nńßa s~…ēenkjo. mńßtuw qu pins~…ēenkjo nńßa. s~…ēmwal ps~…ēru Ē mtő≤ ¶~ ®i na mins~…ēju mus~…ēlin ru kloajs~…ēija …£a **.*%.  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč  ¶~ ®ju…£al rjax. kar…£i qu …£iin na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. …£iin na s~…ē s~…ēajlweja qmńßut lru ńßapjo mańßa ptő≤u ¶~ ®i lru mknanak ru ms~…ēparis~…ē qu mins~…ēju. pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax. rjax na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwenam s~…ēqutux na koka s~…ēwalan na s~…ēinńßlojal na o ¶~ ®o. ma…£al qalaŇč maki ő≤ińß s~…ēquliq na s~…ēajlweja rńßjal klmańßaŇč nanak kmal mańßa ps~…ēurux qutux s~…ēinńßlojan na koka, pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mptalax m…£aj s~…ēa lńßa, ana …£ap kaki s~…ēa nans~…ēla*u s~…ēinńßlojan s~…ējakaj  ¶~ ®ui m…£lu na koka. pin ¶~ ®ja…£an na s~…ēquliq na s~…ēajlweja pńßtun na s~…ēe*u pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena, ńßetaj mins~…ēju na nans~…ēla*u maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. ptus~…ēan mus~…ēlin ru kloajs~…ēija na mtlokańß na ńßetaj. pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, ńßetaj mins~…ēju na nans~…ēla*u ő≤un na ő≤akuran kńßu na qu kloajs~…ēija na mtlokańß na ńßetaj, "zju ms~…ēqaqińß qu mtlokańß na ńßetaj. tariŇč s~…ēa ńßopa na ma ¶~ ®i s~…ēajlawe*u mklaő≤aŇč qu s~…ēinqeńßan nńßa m ¶~ ®iriq kwara la. kawas~…ē ****  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč tqalŇč s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēquliq na mus~…ēlin ru kloajs~…ēija ms~…ēs~…ēwal mańßa s~…ēqtuńßaw ms~…ēinńßlojal na koka. ms~…ēqutux inluŇčan t ¶~ ®iŇčaw ta s~…ēquliq na s~…ēajlweja. kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mous~…ēal qutux rjax. mpkal ru miru kejak …£a ps~…ēő≤laq. tmas~…ēoq qu pintriŇčan na koka nńßa. nanu jas~…ēa pqs~…ēju…£un nńßa qu pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mńßa pońßo ms~…ēinqutux mrraw ru s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan na s~…ēaziŇč koka. maki s~…ēa pintriŇčan qani …£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena mpus~…ēal maŇč s~…ēquliq na wajal mńßoqil. s~…ēaziŇč kő≤ńßul maŇč s~…ēquliq uŇčat Ňčas~…ēal ru mqzinut mtkari. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq l…£a. maki s~…ēa peje pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēi twaŇč maki na qu ńßetaj. oő≤ińß tms~…ēuqan kawas~…ē **** l…£a …£alun na omom la. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax, ps~…ēenkjo. mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēpat rjax ńßapjo  ¶~ ®ujan s~…ēenkjo wejun ńßuj. s~…ēquliq na pos~…ēnijak. ńßalis~…ē. s~…ēilain ¶~ ®i ¶~ ®i s~…ēquliq na s~…ēajlweja nepuis~…ēa. latmanowe ¶~ ®i ru s~…ēquliq na kloajs~…ēija- ¶~ ®likokomus~…ēi ¶~ ®itos~…ēen mtńßoki. mpatul s~…ēaziŇč …£iin na rajńßjo …£a, mins~…ējus~…ēitun tanmqeru wajal nńßa …£alun, pońßo tan ma…£al ms~…ēpa t…£iin, mő≤u ¶~ ®i na s~…ēakajmin ¶~ ®ums~…ēqun ru pońßos~…ējakajmin ¶~ ®u tan mtő≤u ¶~ ®i Ēma…£al mpitu ru zma…£al, tańßaj na …£iinő≤inańß na s~…ēinńßlojan tan ma…£al la. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru rjax, inikola. s~…ēpili ¶~ ®i mtńßoki na …£iin ru ńßapjo ptariŇč mtzjaw. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena wa…£an nńßa  ¶~ ®ju…£al ńßi ms~…ēqutux lańßuj na tńßoki. qutux ńßi ka ron nja qu mins~…ēju (s~…ēquliq na pos~…ēnija,s~…ēquliq na s~…ēatlweja,s~…ēquliq na kloajs~…ēija) mpajat kawas~…ē kian nńßa mpajat kawas~…ē …£a ms~…ēes~…ēju ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč  Ēmju mtńßoki. tńßokiqani …£a …£nwajaw na mins~…ēju ks~…ēka …£a. s~…ēinńßlojal na ńßopo …£a s~…ēquliq na pos~…ēnija,s~…ēquliq na kloajs~…ēija,s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan mwazjaws~…ē quliq na s~…ēajlweja. ms~…ēqutux lańßuj na tńßoki mwazjaw qutux tńßoki. kaj…£i nńßa ru s~…ēwalan nńßa la. tńßoki qu mere nja qu s~…ēquliq ka ps~…ēms~…ēun na zezjaw. maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena ő≤aq ps~…ērux …£a…£a. mqas~…ēu s~…ēaziŇč jun. mopuw ma…£al ńßi qu mins~…ēju jun. zma…£al llamu na mins~…ēju. rajńßjio jun …£a mpatul s~…ēaziŇč ńßi qu rajńßjo. s~…ēinńßlojal na ńßopo */* s~…ēaj  ¶~ ®u s~…ēinńßlojan */*. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena …£a…£a pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena pjaŇč wa…£iq na ps~…ēms~…ēun …£a…£a linńßojan. mqeru na s~…ēms~…ēun zjwaw …£a…£a. ks~…ēka nńßa …£a mpajat ńßi …£nwazjaw nqu linńßlojal na ńßopo. s~…ēaziŇč ńßi …£a s~…ēaj  ¶~ ®u linńßlojan.  ¶~ ®ju…£l ńßi …£a nwazjaw nńßa o ¶~ ®o mins~…ēju na ńßoin. ana …£a ijat kańßul s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. uni …£a maki ő≤ińß s~…ēquliq na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. qmas~…ēu ps~…ēpuŇč kwara p ¶~ ®jaw…£un knita nńßa s~…ēa kawas~…ē **** mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal qutux rjax pinő≤raw na pkajal nńßa tajtun, pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena linńßlojan na s~…ēaziŇč s~…ēe*u. linńßlojal na ńßopo s~…ēaj  ¶~ ®u linńßlojan. s~…ēaziŇč qani …£a ps~…ēkan nńßa qu lmańßaŇč rńßjal. maki nanak qu. s~…ēotu, s~…ēe*u, ńßata, manzju, s~…ēoto, …£iin. maki s~…ēa ńßt…£an wa…£i kura s~…ēa …£ńßzjaq pos~…ēnijaka pol ¶~ ®ikomnanak na rńßjal …£a mő≤u ¶~ ®i lmańßaŇč. …£luw na s~…ēe*u pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena. kian pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa palkanpataw ő≤jaqan wa…£i. maki ő≤ińß nakloats~…ēuja ru s~…ēajlweja ru montneklo s~…ēinńßlojan na koka. **% wiwaj mtuki na rńßjal. tinas~…ē rr…£jax m…£ő≤aŇč te ő≤jaqun wa…£i, mins~…ētwańßiq ki kloajs~…ēija s~…ējaw na umi, ő≤jaqun wa…£i ru kura mkilux …£a wa…£iq ru ő≤tunux kwara; ő≤ Ēnux na rńßjal …£a nanak maki s~…ēa ő≤ińß na …£oŇč. …£oŇč na s~…ēawa (…£oŇč twanaw qara Ē na qs~…ēja Ē qu s~…ē…£uzju Ē). maki s~…ēa kura …£ńßjaqru ő≤ińß kloajs~…ēija. kura mkilux …£a maki s~…ēaumi jatli nanak qutux qu ńßt…£an na umi nemu kinqjuzjux nja …£ampus~…ēal koli. kwara kajal nja …£a ńßrńßul. ő≤jaqun wa…£i kajal nja …£a jaze mkilux. pjaŇč ka ma ¶~ ®i nja …£a s~…ēajlaje*u,panijaluka,tuzla ru mos~…ētal. s~…ēms~…ēum zjwaw …£…£alan pila pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena maki s~…ēa rjax na nans~…ēla*u linńßojan na koka nja …£a mqzinjut  ¶~ ®ikaj. ő≤aő≤aw na mtő≤u ¶~ ®i …£a m ¶~ ®iriq la. jaqińß ijal …£…£alan pila. mis~…ēu qańßi l…£a ńßopo wal Ňčjut wa…£iq  ¶~ ®ikaj qu ps~…ēplaŇč pila nńßa la. aw ru njux kekaq tariŇč mzju zjwaw …£…£alan pila pos~…ēun nńßa mtő≤azi …£…£alan pila. pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena pila nńßa ő≤aqun pzju s~…ēa pila namak, txal mtnaqpila na koka tko qutux:qutux. ő≤aő≤aw na pila na tko mak olaŇč na pila o ¶~ ®o, tko mak na pila ru pila o ¶~ ®o mrru qu pinks~…ēan nńßa. lp…£an nńßa Ē s~…ēqu ńßi Ēru s~…ēinnńßen maki s~…ēa pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena s~…ēquliq na pos~…ēnija …£a patul ms~…ēpat%, s~…ēquliq na s~…ēatlweja …£a tzjul mpitu. qutux% s~…ēquliq na kloajs~…ēija …£a mopuw pajat.  ¶~ ®ju…£a%. pinqs~…ēu…£an s~…ēa s~…ēinnńßen nńßa …£a kjokaj is~…ēlaŇč ¶~ ®aw (patul mtzju%), kjokaj tuŇč ¶~ ®in ¶~ ®aw (tzjul mtzju **%), ru tens~…ēkjo mopuw pajat %), nanu jas~…ēa  ¶~ ®ju…£al ńßopa na s~…ēinnńßen na pos~…ēnija ru ńßs~…ēajkwena.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>