<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bosnia_and_herzegovina" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bosnia_and_herzegovina" copyright="CC BY-SA" citation="Bosnia_and_herzegovina. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Bosnia_and_herzegovina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Bosnia_and_herzegovina, title = Bosnia_and_herzegovina, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Bosnia_and_herzegovina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bosnia and herzegovina hya' ga cyux maki' tay 44 00 N, 18 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 51,197 sq km (maki' tay 129ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,187 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,861,912. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 42.20%, lhlahuy hya' ga 42.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 15%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sarajevo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bakir Izetbegović, aring ryax 17 squ byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkisan 歷史 Minsuqi sa zik na ziray na smral btunux ga. rhyal na Poh' qani ga rima minkian na squliq la. Stolapatanci na blin sinnbil na kinbkisa lpgun aring sa ryax soni lga wayal hminas qutux mang sazing seng kawas la. nanu yasa nyux baqun maha maki sa Oco htgan wagi ru kura mkilux pyang glen maki qu blin sinnbil na kinbkisa. aw ru kruma ga ziray giqas na btunux nyux nha lwa uzi. Ryax nasa ga squliq na Ililiya cinqalang. rhyal na Poh' kawas 168klhangan ni Romatiko. kawas 455 klhangan ni squliq na Tunkot' la. mtzyu kmhgan slaqux ni Paycantin qu Tunkot'. misu qani lga Posniya ru Hsaykwema rkyal na kura mkilux min txal m' koka na Paycantin. taring sa mtzyu kmhgan ru tehuk mpitu kmhgan squliq na Awal mwah qmol qalang nha. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya mzyup sa rhyal na Palkanpantaw. maki sa 'mubuy pira kmhgan. rhyal na Posniya ru Hsaykwema minpira pqqasu sa bih na pira koka. kawas 1337 trang Tfoltk. ktlomanici (Tvrtko Kotromanić) ps'rux qutux mbuci na koka Posniya. ana ga kawas 1463 koka na 'Tuman mwah mzyup qmol Posniya. Ryax na kinhangan na 'Tuman. sagal nha sa mtlokah kmahang ru phyup pila na sinnhen sinyaqih squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya. Saw nha ma kwara sinnhi sa Muslin. ana mzyup sa wagiq na syakay; cinslaq na squliq gamzyu sa sinnhen Islang ga, ana ini phyu sa pila. Minnqwasbiru sraral mha, misu na squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya sinnhi Islang kyakay ga myang qani qu kinlahang nha. misu qani lga minpqtaqan nha ga. cingay iyat nha pinqihul squliq na Posniya mha snhi kyakay Islang la. Hebang Koka na 'Tuman llaqi nha ga aring cipoq lga mgay sa ngasal ru yaba ru yaya nha. cqunun nha psbaq ru qmazyat. teta mhetay ru alan puqing na hetay. squliq na Saylweya ru squliq na Kloaysiya kinbaxan nha ga mzyu sa puqin na Tuce qu gaga nha la. min qolang nha qu rhyal squliq ga pqsyugun nha maha cinmuzyaw ru mqzinut. biqan nha ini ptnaq na kinthkan. kwara ka kinhangan khwayu nha cinrhyal hatay ka wagiq kintken nha la blequn nha kmahang, kwara snhi sa Kristo ka squliq na Saylweya rusquliq Kloaysiya. sllwa nha ma&quot;Layya&quot;. kawas 1908 Posniya ru Hsaykwena msqun Awsyutiko na rhyal. kawas 1914 Awsyutiko babaw na thoki Fetinantakun maki sa Saylayefu wayal btaqan na Say cu minsyu cui mhuqil la. (anay skita zyaw na Saylayefu) nanu yasa mhtuw pintriqan te qutux na babaw cinbwanan. babaw na minciriq lga Posniya ru Hsaykwena msquliq na Saylweya ru squliq Kloaysiya ru squliq na Sloweniya koka la, koka qasa ga mzyu qu lalu nha maNanslafu la. ryax na pintriqan te sazing na babaw cinbwanan Posniya ru Hsaykwena koka NasweTko ru koka Itali smpung kwara zzyaw na koka nha. giwan mha rhyal nha la. babaw pintrqan Posniya ru Hsaykwena sllwa nha lalu ma syakay cui mrraw sinhloyan koka na lalu ru mosa sa Titwol mmaras qu Nanslafu. Ryax nasa lga Posniya ru Hsaykwema msquliq na Nanslafu msqutux sinhloyan na koka. lingay na rhyal na koka qani ga sagal nha sa koka ryax na 'Tuman lingay nha. iniptnaq sa minsyu na qinsyugan squliq mnaki qasa. kawas/ziray na 70 Nanslafu swalan nya kmal ken ha nanak qu (snhi sa Islan kyokay na squliq Posniya ru Hsaykwena) I minsyu na Muslin (ka mbuci na Hpoka squliq na Posnuya) ana ka pyang balay minsyu ni Nanslafu aki magal ru lmeliq sa mtzyu la. swalang mgiqas na minsyu Muslin. Squliq nha ga pzzik cikay na squliq Posniya ru Hsaykwena. maki sa te cyugal kihmayal na Nanslafu. kawas 1992 sazing byacing mopuw qeru ryax. Posniya ru Hsaykwena maki sa qalang nha qu squlia na Saylweya. mkkal akimtbci minsyu nha senkyo. mhtuw qu pinsenkyo nha. smwal psru' mtbci na minsyu Muslin ru Kloaysiya ga 62.8%. cyugal byacing cyugal ryax. Kargi qu Giin na Posniya ru Hsaykwena. Giin na s Saylweya qmhut lru hapyo maha ptbuci lru mknanak ru msparis qu minsyu. payat byacing mtzyu ryax. Ryax na Posniya ru Hsaykwenam squtux na koka swalan na sinhloyal na Oco. magal qalang maki bih squliq na Saylweya rhyal klmahang nanak kmal maha psurux qutux sinhloyan na koka, Posniya ru Hsaykwena mptalax mgay sa lha, ana gap kaki sa Nanslafu sinhloyan syakay cui mglu na koka. Pincyagan na squliq na Saylweya phtun na sefu Posniya ru Hsaykwena, Hetay minsyu na Nanslafu maki sa Posniya ru Hsaykwena. Ptusan Muslin ru Kloaysiya na mtlokah na hetay. payat byacing mpitu ryax, Hetay minsyu na Nanslafu bun na bakuran khu na qu Kloaysiya na mtlokah na hetay, &quot;zyu msqaqih qu mtlokah na hetay. Taring sa hopa na maci Saylawefu mklabang qu sinqehan nha mciriq kwara la. kawas 1994 cyugal byacing tqalng sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Muslin ru Kloaysiya msswal maha sqtuhaw msinhloyal na koka. msqutux inlungan tcingaw ta squliq na Saylweya. kawas 1995 mopuw qutux byacing mousal qutux ryax. mpkal ru miru keyak ga psblaq. tmasoq qu pintringan na koka nha. Nanu yasa pqsyugun nha qu Posniya ru Hsaykwena mha Poho msinqutux mrraw ru Say cu sinhloyan na sazing koka. Maki sa pintringan qani ga Posniya ru Hsaykwena mpusal mang squliq na wayal mhoqil. sazing kbhul mang squliq ungat ngasal ru mqzinut mtkari. babaw na minciriq lga. maki sa Peye Posniya ru Hsaykwena si twang maki na qu hetay. obih tmsuqan kawas 2004 lga galun na Omom la. kawas 2006 mopuw byacing qutux ryax, psenkyo. mopuw byacing mopuw spat ryax hapyo Cuyan senkyo weyun huy. squliq na Posniyak. Halis. Silaincici squliq na Saylweya Nepuisa. Latmanoweci ru squliq na Kloaysiya-ClikoKomusicitosen mthoki. mpatul sazing Giin na rayhyo ga, minsyusitun tanmqeru wayal nha galun, Poho tan magal mspa tGiin, mbuci na Sakaymincumsqun ru Pohosyakaymincu tan mtbuci'magal mpitu ru zmagal, tahay na Giinbinah na sinhloyan tan magal la. kawas 2007 sazing byacing mqeru ryax, Inikola. Spilici mthoki na Giin ru hapyo ptaring mtzyaw. Posniya ru Hsaykwena wagan nha cyugal hi msqutux lahuy na thoki. qutux hi ka ron nya qu minsyu (squliq na Posniya,squliq na Satlweya,squliq na Kloaysiya) Mpayat kawas kian nha mpayat kawas ga msesyu mspat byacing 'myu mthoki. thokiqani ga gnwayaw na minsyu kska ga. sinhloyal na Hopo ga squliq na Posniya,squliq na Kloaysiya,Say cu sinhloyan mwazyaws quliq na Saylweya. msqutux lahuy na thoki mwazyaw qutux thoki. kaygi nha ru swalan nha la. thoki qu mere nya qu squliq ka psmsun na zezyaw. Maki sa Posniya ru Hsaykwena baq psrux gaga. mqasu sazing yun. mopuw magal hi qu minsyu yun. zmagal llamu na minsyu. rayhyio yun ga mpatul sazing hi qu rayhyo. sinhloyal na Hopo 3/2 Say cu sinhloyan 3/1. Posniya ru Hsaykwena gaga Posniya ru Hsaykwena pyang wagiq na psmsun gaga linhoyan. mqeru na smsun zywaw gaga. kska nha ga mpayat hi gnwazyaw nqu linhloyal na Hopo. sazing hi ga Say cu linhloyan. cyugl hi ga nwazyaw nha Oco minsyu na Hoin. ana ga iyat kahul sa Posniya ru Hsaykwena. uni ga maki bih squliq na Posniya ru Hsaykwena. qmasu pspung kwara pcyawgun Knita nha sa kawas 1995 mopuw qutux byacing mpusal qutux ryax pinbraw na pkayal nha Taytun, Posniya ru Hsaykwena linhloyan na sazing sefu. linhloyal na Hopo Say cu linhloyan. sazing qani ga pskan nha qu lmahang rhyal. maki nanak qu. Sotu, sefu, hata, manzyu, soto, Giin. maki sa htgan wagi kura sa ghzyaq Posniyaka Polcikomnanak na rhyal ga mbuci lmahang. gluw na sefu Posniya ru Hsaykwena. kian Posniya ru Hsaykwena maki sa Palkanpataw byaqan wagi. maki bih naKloatsuya ru Saylweya ru Montneklo sinhloyan na koka. 90% wiway mtuki na rhyal. Tinas rrgyax mgbang te byaqun wagi, minstwahiq ki Kloaysiya syaw na umi, byaqun wagi ru kura mkilux ga wagiq ru btunux kwara; b'nux na rhyal ga nanak maki sa bih na gong. Gong na Sawa (gong Twanaw qara' na qsya' qu sguzyu'). Maki sa kura ghyaqru bih Kloaysiya. kura mkilux ga maki saumi Yatli nanak qutux qu htgan na umi Nemu kinqyuzyux nya gampusal koli. Kwara kayal nya ga hrhul. byaqun wagi kayal nya ga Yaze mkilux. Pyang ka maci nya ga Saylayefu,Paniyaluka,Tuzla ru mostal. smsum zywaw ggalan pila Posniya ru Hsaykwena maki sa ryax na Nanslafu linhoyan na koka nya ga mqzinyut cikay. babaw na mtbuci ga mciriq la. Yaqih iyal ggalan pila. Misu qahi lga Hopo wal ngyut wagiq cikay qu psplang pila nha la. Aw ru nyux kekaq taring mzyu zywaw ggalan pila posun nha mtbazi ggalan pila. Posniya ru Hsaykwena pila nha baqun pzyu sa pila namak, txal mtnaqpila na koka Tko qutux:qutux. Babaw na pila na Tko mak olang na pila Oco, Tko mak na pila ru pila Oco mrru qu pinksan nha. lpgan nha' squ hi'ru sinnhen Maki sa Posniya ru Hsaykwena squliq na Posniya ga patul mspat%, Squliq na Satlweya ga tzyul mpitu. qutux% squliq na Kloaysiya ga mopuw payat. cyuga%. pinqsugan sa sinnhen nha ga kyokay Islangcaw (patul mtzyu%), kyokay Tungcincaw (tzyul mtzyu 36%), ru Tenskyo mopuw payat %), nanu yasa cyugal hopa na sinnhen na Posniya ru Hsaykwena. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Bosnia and herzegovina hya' ga cyox maki' tay 44 00 N, 18 00 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 51,197 sq km (maki' tay 129ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,187 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 3,861,912. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 42.20%, lhlahoy hya' ga 42.80%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 15%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Sarajevo. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 25 na tay mawpow qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Bakir Izetbegović, aring ryax 17 sqo byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. zyaw na kinbkisan 歷史 Minsoqi sa zik na ziray na smral btonox ga. rhyal na Poh' qani ga rima minkian na sqoliq la. Stolapatanci na blin sinnbil na kinbkisa lpgon aring sa ryax soni lga wayal hminas qotox mang sazing seng kawas la. nano yasa nyox baqon maha maki sa Oco htgan wagi ro kora mkilox pyang glen maki qo blin sinnbil na kinbkisa. aw ro kroma ga ziray giqas na btonox nyox nha lwa ozi. Ryax nasa ga sqoliq na Ililiya cinqalang. rhyal na Poh' kawas 168klhangan ni Romatiko. kawas 455 klhangan ni sqoliq na Tonkot' la. mtzyo kmhgan slaqox ni Paycantin qo Tonkot'. miso qani lga Posniya ro Hsaykwema rkyal na kora mkilox min txal m' koka na Paycantin. taring sa mtzyo kmhgan ro tehok mpito kmhgan sqoliq na Awal mwah qmol qalang nha. sqoliq na Saylweya ro sqoliq na Kloaysiya mzyop sa rhyal na Palkanpantaw. maki sa 'moboy pira kmhgan. rhyal na Posniya ro Hsaykwema minpira pqqaso sa bih na pira koka. kawas 1337 trang Tfoltk. ktlomanici (Tvrtko Kotromanić) ps'rox qotox mboci na koka Posniya. ana ga kawas 1463 koka na 'Toman mwah mzyop qmol Posniya. Ryax na kinhangan na 'Toman. sagal nha sa mtlokah kmahang ro phyop pila na sinnhen sinyaqih sqoliq na Saylweya ro sqoliq na Kloaysiya. Saw nha ma kwara sinnhi sa Moslin. ana mzyop sa wagiq na syakay; cinslaq na sqoliq gamzyo sa sinnhen Islang ga, ana ini phyo sa pila. Minnqwasbiro sraral mha, miso na sqoliq na Saylweya ro sqoliq na Kloaysiya sinnhi Islang kyakay ga myang qani qo kinlahang nha. miso qani lga minpqtaqan nha ga. cingay iyat nha pinqihol sqoliq na Posniya mha snhi kyakay Islang la. Hebang Koka na 'Toman llaqi nha ga aring cipoq lga mgay sa ngasal ro yaba ro yaya nha. cqonon nha psbaq ro qmazyat. teta mhetay ro alan poqing na hetay. sqoliq na Saylweya ro sqoliq na Kloaysiya kinbaxan nha ga mzyo sa poqin na Toce qo gaga nha la. min qolang nha qo rhyal sqoliq ga pqsyogon nha maha cinmozyaw ro mqzinot. biqan nha ini ptnaq na kinthkan. kwara ka kinhangan khwayo nha cinrhyal hatay ka wagiq kintken nha la bleqon nha kmahang, kwara snhi sa Kristo ka sqoliq na Saylweya rosqoliq Kloaysiya. sllwa nha ma&quot;Layya&quot;. kawas 1908 Posniya ro Hsaykwena msqon Awsyotiko na rhyal. kawas 1914 Awsyotiko babaw na thoki Fetinantakon maki sa Saylayefo wayal btaqan na Say co minsyo coi mhoqil la. (anay skita zyaw na Saylayefo) nano yasa mhtow pintriqan te qotox na babaw cinbwanan. babaw na minciriq lga Posniya ro Hsaykwena msqoliq na Saylweya ro sqoliq Kloaysiya ro sqoliq na Sloweniya koka la, koka qasa ga mzyo qo lalo nha maNanslafo la. ryax na pintriqan te sazing na babaw cinbwanan Posniya ro Hsaykwena koka NasweTko ro koka Itali smpong kwara zzyaw na koka nha. giwan mha rhyal nha la. babaw pintrqan Posniya ro Hsaykwena sllwa nha lalo ma syakay coi mrraw sinhloyan koka na lalo ro mosa sa Titwol mmaras qo Nanslafo. Ryax nasa lga Posniya ro Hsaykwema msqoliq na Nanslafo msqotox sinhloyan na koka. lingay na rhyal na koka qani ga sagal nha sa koka ryax na 'Toman lingay nha. iniptnaq sa minsyo na qinsyogan sqoliq mnaki qasa. kawas/ziray na 70 Nanslafo swalan nya kmal ken ha nanak qo (snhi sa Islan kyokay na sqoliq Posniya ro Hsaykwena) I minsyo na Moslin (ka mboci na Hpoka sqoliq na Posnoya) ana ka pyang balay minsyo ni Nanslafo aki magal ro lmeliq sa mtzyo la. swalang mgiqas na minsyo Moslin. Sqoliq nha ga pzzik cikay na sqoliq Posniya ro Hsaykwena. maki sa te cyogal kihmayal na Nanslafo. kawas 1992 sazing byacing mopow qero ryax. Posniya ro Hsaykwena maki sa qalang nha qo sqolia na Saylweya. mkkal akimtbci minsyo nha senkyo. mhtow qo pinsenkyo nha. smwal psro' mtbci na minsyo Moslin ro Kloaysiya ga 62.8%. cyogal byacing cyogal ryax. Kargi qo Giin na Posniya ro Hsaykwena. Giin na s Saylweya qmhot lro hapyo maha ptboci lro mknanak ro msparis qo minsyo. payat byacing mtzyo ryax. Ryax na Posniya ro Hsaykwenam sqotox na koka swalan na sinhloyal na Oco. magal qalang maki bih sqoliq na Saylweya rhyal klmahang nanak kmal maha psorox qotox sinhloyan na koka, Posniya ro Hsaykwena mptalax mgay sa lha, ana gap kaki sa Nanslafo sinhloyan syakay coi mglo na koka. Pincyagan na sqoliq na Saylweya phton na sefo Posniya ro Hsaykwena, Hetay minsyo na Nanslafo maki sa Posniya ro Hsaykwena. Ptosan Moslin ro Kloaysiya na mtlokah na hetay. payat byacing mpito ryax, Hetay minsyo na Nanslafo bon na bakoran kho na qo Kloaysiya na mtlokah na hetay, &quot;zyo msqaqih qo mtlokah na hetay. Taring sa hopa na maci Saylawefo mklabang qo sinqehan nha mciriq kwara la. kawas 1994 cyogal byacing tqalng sa Posniya ro Hsaykwena sqoliq na Moslin ro Kloaysiya msswal maha sqtohaw msinhloyal na koka. msqotox inlongan tcingaw ta sqoliq na Saylweya. kawas 1995 mopow qotox byacing moosal qotox ryax. mpkal ro miro keyak ga psblaq. tmasoq qo pintringan na koka nha. Nano yasa pqsyogon nha qo Posniya ro Hsaykwena mha Poho msinqotox mrraw ro Say co sinhloyan na sazing koka. Maki sa pintringan qani ga Posniya ro Hsaykwena mposal mang sqoliq na wayal mhoqil. sazing kbhol mang sqoliq ongat ngasal ro mqzinot mtkari. babaw na minciriq lga. maki sa Peye Posniya ro Hsaykwena si twang maki na qo hetay. obih tmsoqan kawas 2004 lga galon na Omom la. kawas 2006 mopow byacing qotox ryax, psenkyo. mopow byacing mopow spat ryax hapyo Coyan senkyo weyon hoy. sqoliq na Posniyak. Halis. Silaincici sqoliq na Saylweya Nepoisa. Latmanoweci ro sqoliq na Kloaysiya-ClikoKomosicitosen mthoki. mpatol sazing Giin na rayhyo ga, minsyositon tanmqero wayal nha galon, Poho tan magal mspa tGiin, mboci na Sakaymincomsqon ro Pohosyakayminco tan mtboci'magal mpito ro zmagal, tahay na Giinbinah na sinhloyan tan magal la. kawas 2007 sazing byacing mqero ryax, Inikola. Spilici mthoki na Giin ro hapyo ptaring mtzyaw. Posniya ro Hsaykwena wagan nha cyogal hi msqotox lahoy na thoki. qotox hi ka ron nya qo minsyo (sqoliq na Posniya,sqoliq na Satlweya,sqoliq na Kloaysiya) Mpayat kawas kian nha mpayat kawas ga msesyo mspat byacing 'myo mthoki. thokiqani ga gnwayaw na minsyo kska ga. sinhloyal na Hopo ga sqoliq na Posniya,sqoliq na Kloaysiya,Say co sinhloyan mwazyaws qoliq na Saylweya. msqotox lahoy na thoki mwazyaw qotox thoki. kaygi nha ro swalan nha la. thoki qo mere nya qo sqoliq ka psmson na zezyaw. Maki sa Posniya ro Hsaykwena baq psrox gaga. mqaso sazing yon. mopow magal hi qo minsyo yon. zmagal llamo na minsyo. rayhyio yon ga mpatol sazing hi qo rayhyo. sinhloyal na Hopo 3/2 Say co sinhloyan 3/1. Posniya ro Hsaykwena gaga Posniya ro Hsaykwena pyang wagiq na psmson gaga linhoyan. mqero na smson zywaw gaga. kska nha ga mpayat hi gnwazyaw nqo linhloyal na Hopo. sazing hi ga Say co linhloyan. cyogl hi ga nwazyaw nha Oco minsyo na Hoin. ana ga iyat kahol sa Posniya ro Hsaykwena. oni ga maki bih sqoliq na Posniya ro Hsaykwena. qmaso pspong kwara pcyawgon Knita nha sa kawas 1995 mopow qotox byacing mposal qotox ryax pinbraw na pkayal nha Tayton, Posniya ro Hsaykwena linhloyan na sazing sefo. linhloyal na Hopo Say co linhloyan. sazing qani ga pskan nha qo lmahang rhyal. maki nanak qo. Soto, sefo, hata, manzyo, soto, Giin. maki sa htgan wagi kora sa ghzyaq Posniyaka Polcikomnanak na rhyal ga mboci lmahang. glow na sefo Posniya ro Hsaykwena. kian Posniya ro Hsaykwena maki sa Palkanpataw byaqan wagi. maki bih naKloatsoya ro Saylweya ro Montneklo sinhloyan na koka. 90% wiway mtoki na rhyal. Tinas rrgyax mgbang te byaqon wagi, minstwahiq ki Kloaysiya syaw na omi, byaqon wagi ro kora mkilox ga wagiq ro btonox kwara; b'nox na rhyal ga nanak maki sa bih na gong. Gong na Sawa (gong Twanaw qara' na qsya' qo sgozyo'). Maki sa kora ghyaqro bih Kloaysiya. kora mkilox ga maki saomi Yatli nanak qotox qo htgan na omi Nemo kinqyozyox nya gamposal koli. Kwara kayal nya ga hrhol. byaqon wagi kayal nya ga Yaze mkilox. Pyang ka maci nya ga Saylayefo,Paniyaloka,Tozla ro mostal. smsom zywaw ggalan pila Posniya ro Hsaykwena maki sa ryax na Nanslafo linhoyan na koka nya ga mqzinyot cikay. babaw na mtboci ga mciriq la. Yaqih iyal ggalan pila. Miso qahi lga Hopo wal ngyot wagiq cikay qo psplang pila nha la. Aw ro nyox kekaq taring mzyo zywaw ggalan pila poson nha mtbazi ggalan pila. Posniya ro Hsaykwena pila nha baqon pzyo sa pila namak, txal mtnaqpila na koka Tko qotox:qotox. Babaw na pila na Tko mak olang na pila Oco, Tko mak na pila ro pila Oco mrro qo pinksan nha. lpgan nha' sqo hi'ro sinnhen Maki sa Posniya ro Hsaykwena sqoliq na Posniya ga patol mspat%, Sqoliq na Satlweya ga tzyol mpito. qotox% sqoliq na Kloaysiya ga mopow payat. cyoga%. pinqsogan sa sinnhen nha ga kyokay Islangcaw (patol mtzyo%), kyokay Tongcincaw (tzyol mtzyo 36%), ro Tenskyo mopow payat %), nano yasa cyogal hopa na sinnhen na Posniya ro Hsaykwena. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>