<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Botswana" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Botswana" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Botswana hya' ga cyux maki' tay 22 00 S, 24 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 581,730 sq km (maki' tay 48ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 566,730 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 2,209,208. Pocana linhoyal sllwan nha ma Pocana maki sa Feco kura mkilux na zit rhyal koka qani ga kwara rhyal nha ga mtkzay ru mkwagiq bih na mkura mkilux ga Nanfe te byaqan wagi ga Namipiya te htgan wagi ru kura ghyaq ga mubyu ki Sinpawe rhyal nha ga kura ghyaq nanak maki Wetoliya Pupuk bih na Sangpiya mubuy la. Kawas1966 mgay Inko mbuci nanak lga ungat iyal qu qinyaqih nha la sefu nha lga myang sa sraral.psplang pila tmabul sa Cuns pinspngan ki Feco lmaqux qu lha maki sa bih na koka Feco ga mtnaq sa Nanfe qu qinnxan nha kya qutux uzi ga Pocana qani maki hopa balay qu zizyu qsahuy na squliq maki sa Sinbun uni raysan cingay balay qu zizyu qsahuy nha. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Gaborone. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 30 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ian Khama, aring ryax 1 squ byacing tay 4 sa kawas 2008 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkisan Kahul sa minnraw knita ga taring sa cyugal kinmhgan ru thuk sa mtzyu kinmhgan. Squliq na Pantu maki sa Pocana(sllwa nha ma Pocana uzi)cinqalang kya mopuw cyugal kinmhgan tehuk mopuw payat kinmhgan.squliq na Zswana kahul sa kura ghyaq muwah cinqalang sqani.ryah na kawas 1885 mngungu sa kura mkilux bih na Nafe squliq Pol qqol nha. nanu yasa kmal qu minsyu nha ma psrux ta qutux ka "Pecuna pklahang na qalang"(Bechuanaland Protectorate)nanu yasa mlinhoyan koka na cipoq qalang. kawas 1966 mqeru byacing mtzyu ryax mge sa Inko mbuci nanak ru mzyu lalu koka nha sllwa ma Pocana linhoyal na koka.taring smi sa inlungan na minsyu qu sefu nha. minblaq maras sintuqi inlungan na syakay(spyang ga Cunskang,cingay ru wagiq qu pinsplang nha)nanu yasa hnasun nya kwara Feco binah na qalang cimuzyaw ru baq maras kinblaq na qinnxan.nanu yasa twangan mprraw sa binah na koka ru syakay .maki sa koka nha psrux hopa balay na rhyal lmahang llamu na qqsinu. mrkes qu ngngayan na koka nha nanu yasa cingay qu psplang la. Koka na Pocana qani ga pyang hopa na qalang nha ga Cyapolunli.linpgan na squliq nha ga mpusal cyugal mang(kawas2011maki sa kura mkilux koka na qalang,tmsuqan na mopuw qeru kinmhgan baha hmswa ga kinan na Kuang iye nanu yasa mtuliq qu qinnxan nha la. Sefu Soto nha gleng ga In.kama kawas2008 payat byacing taring msoto.kawas2014 mopuw byacing toseng lozi.soto misu lga Mokuec.masisi(Mokgweetsi Masisi)kawas 2015 mpitu byacing toseng magal Pocana mincu tan thoki.kawas2017 mpitu byacing qbuzyan nya lozi.kawas 2018 payat byacing magal soto ru mincu tan na thoki. Pocana maki sa Feco qani ga pyang balay mnkis na koka. Pocana gaga nha ga Fac.lmahang minsyu na Pocana qu kenli nha .Pocana na sefu qani ga cingay balay pinsqunan qu tan linhoyan mkkal na koka .soto Pocana qu pyang thoki ru smpung smrsul zzyaw na koka ru thoki na sefu.Pocana Giin senkyo ru sekinin nha qu pikyalan.psmsun kwara zyaw ga sefu pspung.sefu na Pocana ru Giin nha ga maki qu psrux sa gaga qu kenli nha. misa senkyo te mopuw qutux,kawas2019 mopuw byacing mpusal cyugal ryax pinsenkyo nha.taring sa kmal maha pbuci psrux lga,tan nha ga wiway Pocana minsyu tan (BDP)qu maras sefu. Maki sa kawas 2012 mincu sinpngan nha ga .Pocana maki sa qutux kbhul mtzyu pgal pitu co ga pikgan lalu ga tzyul.minkesa na kwara koka cinbwanan .Pocanz maki sa Feco qani ga myaqih mqyanux rroq.mksobih ki Putawya ru Hanko qu qinnhan nha la. psmsun gaga psmsun gaga qani ga mbuci sa psmsun zezyaw na sefu ru psrux gaga lha ga taring sa qalang na Hoin ru wagiq na Hoin ki Sansu na Hoin mtgluw qutux linhoyal.wagiq na Hoin pyang nha sinpngan lmahang gaga na smkuw wagiq na Hoin.pyang sinpang ru kwara zezyaw na mpkut ru minsyu mpciriq.Sansu Hoin ga psmsun zyaw na sansu.wagiq na Hoin ga pyang thoki ga hopa kintken nya.Sansu Hoin ga pyang wagiq na Hoin.psmsun zyaw na Hoin ru Hoin na koba sansu.sansu Hoin na thoki ga Ticang thoki na Hoin ga Pocana na soto ru psmsun gaga na weyul miq sa kinthken pyang thoki ga hopa kintken kawas1968–1971 John Richard Dendy-Young kawas 1972–1975 Akinola Aguda kawas 1975–1977 George O.L. Dyke kawas 1977–1981 Robert John Hayfron-Benjamin kawas 1981–1987 O'Brien Quinn kawas 1987–1992 Livesey Luke kawas 1992–1997 Moleleki Didwell Mokama kawas 1997–2010 Julian Mukwesu Nganunu kawas 2010–2018 Maruping Dibotelo Kinbaqan na Holi qani ga Pocana gaga linhoyan ana nha taring sa Kawas 1997 pr'srux ga ana ga ini nya bleqi miru smku qu linpgan na squliq.yang nqu kneril maki sa Holit qani ga hmswa qu pincyagan na kkneril Tili/kian Kian na Pocana kinlabang nya ga581.730Pinfang koli(224,607pinfang inli)maki sa babaw cinbwanan qani ga te patul spat kin hopa na koka.kinlabang nya ga mtnaq sa Matacyascya ru Furans Maki sa kura mkilux mopu pitu tu ru mpusal pitu tu te htgan wagi ga maki sa kska na mpusal tu ru mtzyul tu. cingay be'nux qu rhyal na Pocana .kya uzi qu wagiq na rhyal.spyang ki wagiq nya ga mspat kbhul tehuk qutux seng kbhul mi.maki sa teska ru te byaqan wagi ki kura mkilux rhyal nha ga bung na Klahali samo.pkaki balay sa mpitu kilabang rhyal Pocana na koka.kya qu maki byaqan wagi ru kura ghyaq Awkawankcawc maki babaw cinbwanan ga te zit na sancawco koka ga maki sa te cyugal kinhopa nya.cingay qu b'nux na rhyal ru kian na yang cimu na umi Makatikati yang cimu na umi(Makgadikgadi Pan)labang ru hopa balay,maki sa kura ghyaq Pocana.Rroq na rgyax ga maki sa htgan na wagi ru kura mkilux.Gong na Linpopo kwara mkura ghyaq na Feco pyang na kktung nha.kya qu maki sa Pocana.qara nha lga mzyup sa te htgan wagi na Notwane,Bonwapitse,Mahalapye,Lotsane,Motloutse ru Shashe.Notwane pwah sa Cyapolung li khuw na qsaq miq sa qsaq na pyang hopa na qalang nha. kura sa ghyaq gong na Cawpe.qes na Pocana ru gong na Namipiya Canpisi.gong na Cawpe ru gong canpisi msqun sa rhyal na Kazungula(imi nya gaqutux cipoq na qhuniq na syangzan,Saypipiwan ru Makololo phtu sa gang na Canpisi mzyup saSanpiya) kayal Kayal nha ga gluw na mkilux ru mtkzay .te byaqan na wagi ga Samo .smka Samo.qutux kawas ka qlwahan na ha ga taring sa te htgan na wagi ru kura ghyaq ga mtzyu kbhul Hawmi ru kura mbyaq te byaqan wagi ru kura mkilux lga sazing kbhul Hawmi nanak la Qqsinu ru kk'man Cingay balay llamu na qqsinu ru kk'man qu Pocana qani.maki sa Awkawanksancawco,Klahalisamo mbhzyaw balay qu rhyal ru hlahuy nha.maki sa hlhlahuy kya qu llamu na mit yang Hewenyulin,mit na Yakolin,Kya qu baq mbubu na qqsinu ru qbhniq eu pira llamu na qqsinu pinraw na qqayaru nniqun pyang galang nha pila ga Kuang zang ga Cuns ru TunNe ,Me,Sutahe,Po,Kin,Mongkinnyuhan nhacyosagaTunNe Kwangpzyux balay payat seng mang ru mtzyul kbhul Tun4600,Me(bagah) kin cingay nya ga qutux kbhul ru pitu pgal Ok Tun. qinnxan nha Cingay balay llamu na qqsinu ru kk'man maki sa Pocana qani. Qalang nha ga Sancawco,Samo mbhzyaw balay qu rhyal ru hlahuy nha.maki sa hlhlahuy'lwan nha llamu na mit yang mit na kacing ,mit na Yakolin,Kya qu baq mbubu na qqsinu ru llamu na qbhniq . rhyal na Pocana qani ga kura sa ghyaq obih pskut qu thozil na Feco ka llamu na cingay ru hopa na qsinu.Maki sa qalang na Cawpekoka na Kungyeun(Chobe National Park)maki sa babaw cinbwanan qani ga kbhuzyun balay qu Zo Feco nha. kinlabang ru kinhopa na Kungyeun nha ga qutux mang ru qutux seng pinfanf Kuli(payat seng ru sazing kbhul ru patul pitu4pinfang inli),baqun maki na cyugal kbhul ru mzimal na llamu na qbhniq.Qzyunan na CyawPe koka Kongyeun ru Molemi sqhut nha qmalup (maki sa Awkawan kSancawco)pyang nha ngngayal na ssquliq.binah rhyal na koka khangan nha ga maki sa qalang na Kanc ru Klahalisamo tska nya Kalahali qqsinu Makgadikgadi Pans koka na Kongyeun ru Nxai Pan koka na Kongyeun maki sa teska na Makgadikgadi Pan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">βots~ɕwana ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** s~ɕ, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa **,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. poʦ~ʨana linħojal s~ɕllwan nħa ma poʦ~ʨana maki s~ɕa *eʦ~ʨo kura mkilux na zit rħjal koka qani ɣa kwara rħjal nħa ɣa mtkzaj ru mkwaɣiq βiħ na mkura mkilux ɣa nan*e te βjaqan waɣi ɣa namipija te ħtɣan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa muβju ki s~ɕinpawe rħjal nħa ɣa kura ɣħjaq nanak maki wetolija pupuk βiħ na s~ɕaŋpija muβuj la. kawas~ɕ**** mɣaj inko mβuʦ~ʨi nanak lɣa uŋat ijal qu qinjaqiħ nħa la s~ɕe*u nħa lɣa mjaŋ s~ɕa s~ɕraral.ps~ɕplaŋ pila tmaβul s~ɕa ʦ~ʨuns~ɕ pins~ɕpŋan ki *eʦ~ʨo lmaqux qu lħa maki s~ɕa βiħ na koka *eʦ~ʨo ɣa mtnaq s~ɕa nan*e qu qinnxan nħa kja qutux uzi ɣa poʦ~ʨana qani maki ħopa βalaj qu zizju qs~ɕaħuj na s~ɕquliq maki s~ɕa s~ɕinβun uni rajs~ɕan ʦ~ʨiŋaj βalaj qu zizju qs~ɕaħuj nħa. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa ɣaβorone. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mqiruʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ian kħama, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. zjaw na kinβkis~ɕan kaħul s~ɕa minnraw knita ɣa tariŋ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal kinmħɣan ru tħuk s~ɕa mtzju kinmħɣan. s~ɕquliq na pantu maki s~ɕa poʦ~ʨana(s~ɕllwa nħa ma poʦ~ʨana uzi)ʦ~ʨinqalaŋ kja mopuw ʦ~ʨjuɣal kinmħɣan teħuk mopuw pajat kinmħɣan.s~ɕquliq na zs~ɕwana kaħul s~ɕa kura ɣħjaq muwaħ ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani.rjaħ na kawas~ɕ **** mŋuŋu s~ɕa kura mkilux βiħ na na*e s~ɕquliq pol qqol nħa. nanu jas~ɕa kmal qu mins~ɕju nħa ma ps~ɕrux ta qutux ka "peʦ~ʨuna pklaħaŋ na qalaŋ"(βeʦ~ʨħuanalan* proteʦ~ʨtorate)nanu jas~ɕa mlinħojan koka na ʦ~ʨipoq qalaŋ. kawas~ɕ **** mqeru βjaʦ~ʨiŋ mtzju rjax mɣe s~ɕa inko mβuʦ~ʨi nanak ru mzju lalu koka nħa s~ɕllwa ma poʦ~ʨana linħojal na koka.tariŋ s~ɕmi s~ɕa inluŋan na mins~ɕju qu s~ɕe*u nħa. minβlaq maras~ɕ s~ɕintuqi inluŋan na s~ɕjakaj(s~ɕpjaŋ ɣa ʦ~ʨuns~ɕkaŋ,ʦ~ʨiŋaj ru waɣiq qu pins~ɕplaŋ nħa)nanu jas~ɕa ħnas~ɕun nja kwara *eʦ~ʨo βinaħ na qalaŋ ʦ~ʨimuzjaw ru βaq maras~ɕ kinβlaq na qinnxan.nanu jas~ɕa twaŋan mprraw s~ɕa βinaħ na koka ru s~ɕjakaj .maki s~ɕa koka nħa ps~ɕrux ħopa βalaj na rħjal lmaħaŋ llamu na qqs~ɕinu. mrkes~ɕ qu ŋŋajan na koka nħa nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj qu ps~ɕplaŋ la. koka na poʦ~ʨana qani ɣa pjaŋ ħopa na qalaŋ nħa ɣa ʦ~ʨjapolunli.linpɣan na s~ɕquliq nħa ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal maŋ(kawas~ɕ****maki s~ɕa kura mkilux koka na qalaŋ,tms~ɕuqan na mopuw qeru kinmħɣan βaħa ħms~ɕwa ɣa kinan na kuaŋ ije nanu jas~ɕa mtuliq qu qinnxan nħa la. s~ɕe*u s~ɕoto nħa ɣleŋ ɣa in.kama kawas~ɕ**** pajat βjaʦ~ʨiŋ tariŋ ms~ɕoto.kawas~ɕ**** mopuw βjaʦ~ʨiŋ tos~ɕeŋ lozi.s~ɕoto mis~ɕu lɣa mokueʦ~ʨ.mas~ɕis~ɕi(mokɣweets~ɕi mas~ɕis~ɕi)kawas~ɕ **** mpitu βjaʦ~ʨiŋ tos~ɕeŋ maɣal poʦ~ʨana minʦ~ʨu tan tħoki.kawas~ɕ**** mpitu βjaʦ~ʨiŋ qβuzjan nja lozi.kawas~ɕ **** pajat βjaʦ~ʨiŋ maɣal s~ɕoto ru minʦ~ʨu tan na tħoki. poʦ~ʨana maki s~ɕa *eʦ~ʨo qani ɣa pjaŋ βalaj mnkis~ɕ na koka. poʦ~ʨana ɣaɣa nħa ɣa *aʦ~ʨ.lmaħaŋ mins~ɕju na poʦ~ʨana qu kenli nħa .poʦ~ʨana na s~ɕe*u qani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj pins~ɕqunan qu tan linħojan mkkal na koka .s~ɕoto poʦ~ʨana qu pjaŋ tħoki ru s~ɕmpuŋ s~ɕmrs~ɕul zzjaw na koka ru tħoki na s~ɕe*u.poʦ~ʨana ɣiin s~ɕenkjo ru s~ɕekinin nħa qu pikjalan.ps~ɕms~ɕun kwara zjaw ɣa s~ɕe*u ps~ɕpuŋ.s~ɕe*u na poʦ~ʨana ru ɣiin nħa ɣa maki qu ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa qu kenli nħa. mis~ɕa s~ɕenkjo te mopuw qutux,kawas~ɕ**** mopuw βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal rjax pins~ɕenkjo nħa.tariŋ s~ɕa kmal maħa pβuʦ~ʨi ps~ɕrux lɣa,tan nħa ɣa wiwaj poʦ~ʨana mins~ɕju tan (β*p)qu maras~ɕ s~ɕe*u. maki s~ɕa kawas~ɕ **** minʦ~ʨu s~ɕinpŋan nħa ɣa .poʦ~ʨana maki s~ɕa qutux kβħul mtzju pɣal pitu ʦ~ʨo ɣa pikɣan lalu ɣa tzjul.minkes~ɕa na kwara koka ʦ~ʨinβwanan .poʦ~ʨanz maki s~ɕa *eʦ~ʨo qani ɣa mjaqiħ mqjanux rroq.mks~ɕoβiħ ki putawja ru ħanko qu qinnħan nħa la. ps~ɕms~ɕun ɣaɣa ps~ɕms~ɕun ɣaɣa qani ɣa mβuʦ~ʨi s~ɕa ps~ɕms~ɕun zezjaw na s~ɕe*u ru ps~ɕrux ɣaɣa lħa ɣa tariŋ s~ɕa qalaŋ na ħoin ru waɣiq na ħoin ki s~ɕans~ɕu na ħoin mtɣluw qutux linħojal.waɣiq na ħoin pjaŋ nħa s~ɕinpŋan lmaħaŋ ɣaɣa na s~ɕmkuw waɣiq na ħoin.pjaŋ s~ɕinpaŋ ru kwara zezjaw na mpkut ru mins~ɕju mpʦ~ʨiriq.s~ɕans~ɕu ħoin ɣa ps~ɕms~ɕun zjaw na s~ɕans~ɕu.waɣiq na ħoin ɣa pjaŋ tħoki ɣa ħopa kintken nja.s~ɕans~ɕu ħoin ɣa pjaŋ waɣiq na ħoin.ps~ɕms~ɕun zjaw na ħoin ru ħoin na koβa s~ɕans~ɕu.s~ɕans~ɕu ħoin na tħoki ɣa tiʦ~ʨaŋ tħoki na ħoin ɣa poʦ~ʨana na s~ɕoto ru ps~ɕms~ɕun ɣaɣa na wejul miq s~ɕa kintħken pjaŋ tħoki ɣa ħopa kintken kawas~ɕ********* *oħn riʦ~ʨħar* *en*j-jouŋ kawas~ɕ ********* akinola aɣu*a kawas~ɕ ********* ɣeorɣe o.l. *jke kawas~ɕ ********* roβert *oħn ħaj*ron-βenjamin kawas~ɕ ********* oʔβrien quinn kawas~ɕ ********* li*es~ɕej luke kawas~ɕ ********* moleleki *i*well mokama kawas~ɕ ********* *ulian mukwes~ɕu ŋanunu kawas~ɕ ********* marupiŋ *iβotelo kinβaqan na ħoli qani ɣa poʦ~ʨana ɣaɣa linħojan ana nħa tariŋ s~ɕa kawas~ɕ **** prʔs~ɕrux ɣa ana ɣa ini nja βleqi miru s~ɕmku qu linpɣan na s~ɕquliq.jaŋ nqu kneril maki s~ɕa ħolit qani ɣa ħms~ɕwa qu pinʦ~ʨjaɣan na kkneril tili/kian kian na poʦ~ʨana kinlaβaŋ nja ɣa***.***pin*aŋ koli(***,***pin*aŋ inli)maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan qani ɣa te patul s~ɕpat kin ħopa na koka.kinlaβaŋ nja ɣa mtnaq s~ɕa mataʦ~ʨjas~ɕʦ~ʨja ru *urans~ɕ maki s~ɕa kura mkilux mopu pitu tu ru mpus~ɕal pitu tu te ħtɣan waɣi ɣa maki s~ɕa ks~ɕka na mpus~ɕal tu ru mtzjul tu. ʦ~ʨiŋaj βeʔnux qu rħjal na poʦ~ʨana .kja uzi qu waɣiq na rħjal.s~ɕpjaŋ ki waɣiq nja ɣa ms~ɕpat kβħul teħuk qutux s~ɕeŋ kβħul mi.maki s~ɕa tes~ɕka ru te βjaqan waɣi ki kura mkilux rħjal nħa ɣa βuŋ na klaħali s~ɕamo.pkaki βalaj s~ɕa mpitu kilaβaŋ rħjal poʦ~ʨana na koka.kja qu maki βjaqan waɣi ru kura ɣħjaq awkawankʦ~ʨawʦ~ʨ maki βaβaw ʦ~ʨinβwanan ɣa te zit na s~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo koka ɣa maki s~ɕa te ʦ~ʨjuɣal kinħopa nja.ʦ~ʨiŋaj qu βʔnux na rħjal ru kian na jaŋ ʦ~ʨimu na umi makatikati jaŋ ʦ~ʨimu na umi(makɣa*ikɣa*i pan)laβaŋ ru ħopa βalaj,maki s~ɕa kura ɣħjaq poʦ~ʨana.rroq na rɣjax ɣa maki s~ɕa ħtɣan na waɣi ru kura mkilux.ɣoŋ na linpopo kwara mkura ɣħjaq na *eʦ~ʨo pjaŋ na kktuŋ nħa.kja qu maki s~ɕa poʦ~ʨana.qara nħa lɣa mzjup s~ɕa te ħtɣan waɣi na notwane,βonwapits~ɕe,maħalapje,lots~ɕane,motlouts~ɕe ru s~ɕħas~ɕħe.notwane pwaħ s~ɕa ʦ~ʨjapoluŋ li kħuw na qs~ɕaq miq s~ɕa qs~ɕaq na pjaŋ ħopa na qalaŋ nħa. kura s~ɕa ɣħjaq ɣoŋ na ʦ~ʨawpe.qes~ɕ na poʦ~ʨana ru ɣoŋ na namipija ʦ~ʨanpis~ɕi.ɣoŋ na ʦ~ʨawpe ru ɣoŋ ʦ~ʨanpis~ɕi ms~ɕqun s~ɕa rħjal na kazuŋula(imi nja ɣaqutux ʦ~ʨipoq na qħuniq na s~ɕjaŋzan,s~ɕajpipiwan ru makololo pħtu s~ɕa ɣaŋ na ʦ~ʨanpis~ɕi mzjup s~ɕas~ɕanpija) kajal kajal nħa ɣa ɣluw na mkilux ru mtkzaj .te βjaqan na waɣi ɣa s~ɕamo .s~ɕmka s~ɕamo.qutux kawas~ɕ ka qlwaħan na ħa ɣa tariŋ s~ɕa te ħtɣan na waɣi ru kura ɣħjaq ɣa mtzju kβħul ħawmi ru kura mβjaq te βjaqan waɣi ru kura mkilux lɣa s~ɕaziŋ kβħul ħawmi nanak la qqs~ɕinu ru kkʔman ʦ~ʨiŋaj βalaj llamu na qqs~ɕinu ru kkʔman qu poʦ~ʨana qani.maki s~ɕa awkawanks~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo,klaħalis~ɕamo mβħzjaw βalaj qu rħjal ru ħlaħuj nħa.maki s~ɕa ħlħlaħuj kja qu llamu na mit jaŋ ħewenjulin,mit na jakolin,kja qu βaq mβuβu na qqs~ɕinu ru qβħniq eu pira llamu na qqs~ɕinu pinraw na qqajaru nniqun pjaŋ ɣalaŋ nħa pila ɣa kuaŋ zaŋ ɣa ʦ~ʨuns~ɕ ru tunne ,me,s~ɕutaħe,po,kin,moŋkinnjuħan nħaʦ~ʨjos~ɕaɣatunne kwaŋpzjux βalaj pajat s~ɕeŋ maŋ ru mtzjul kβħul tun****,me(βaɣaħ) kin ʦ~ʨiŋaj nja ɣa qutux kβħul ru pitu pɣal ok tun. qinnxan nħa ʦ~ʨiŋaj βalaj llamu na qqs~ɕinu ru kkʔman maki s~ɕa poʦ~ʨana qani. qalaŋ nħa ɣa s~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo,s~ɕamo mβħzjaw βalaj qu rħjal ru ħlaħuj nħa.maki s~ɕa ħlħlaħujʔlwan nħa llamu na mit jaŋ mit na kaʦ~ʨiŋ ,mit na jakolin,kja qu βaq mβuβu na qqs~ɕinu ru llamu na qβħniq . rħjal na poʦ~ʨana qani ɣa kura s~ɕa ɣħjaq oβiħ ps~ɕkut qu tħozil na *eʦ~ʨo ka llamu na ʦ~ʨiŋaj ru ħopa na qs~ɕinu.maki s~ɕa qalaŋ na ʦ~ʨawpekoka na kuŋjeun(ʦ~ʨħoβe national park)maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan qani ɣa kβħuzjun βalaj qu zo *eʦ~ʨo nħa. kinlaβaŋ ru kinħopa na kuŋjeun nħa ɣa qutux maŋ ru qutux s~ɕeŋ pin*an* kuli(pajat s~ɕeŋ ru s~ɕaziŋ kβħul ru patul pitu*pin*aŋ inli),βaqun maki na ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mzimal na llamu na qβħniq.qzjunan na ʦ~ʨjawpe koka koŋjeun ru molemi s~ɕqħut nħa qmalup (maki s~ɕa awkawan ks~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo)pjaŋ nħa ŋŋajal na s~ɕs~ɕquliq.βinaħ rħjal na koka kħaŋan nħa ɣa maki s~ɕa qalaŋ na kanʦ~ʨ ru klaħalis~ɕamo ts~ɕka nja kalaħali qqs~ɕinu makɣa*ikɣa*i pans~ɕ koka na koŋjeun ru nxai pan koka na koŋjeun maki s~ɕa tes~ɕka na makɣa*ikɣa*i pan. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Botswana hya' ga cyux maki' tay 22 00 S, 24 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 581,730 sq km (maki' tay 48ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 566,730 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 2,209,208. Pocana linhoyal sllwan nha ma Pocana maki sa Feco kura mkilux na zit rhyal koka qani ga kwara rhyal nha ga mtkzay ru mkwagiq bih na mkura mkilux ga Nanfe te byaqan wagi ga Namipiya te htgan wagi ru kura ghyaq ga mubyu ki Sinpawe rhyal nha ga kura ghyaq nanak maki Wetoliya Pupuk bih na Sangpiya mubuy la. Kawas1966 mgay Inko mbuci nanak lga ungat iyal qu qinyaqih nha la sefu nha lga myang sa sraral.psplang pila tmabul sa Cuns pinspngan ki Feco lmaqux qu lha maki sa bih na koka Feco ga mtnaq sa Nanfe qu qinnxan nha kya qutux uzi ga Pocana qani maki hopa balay qu zizyu qsahuy na squliq maki sa Sinbun uni raysan cingay balay qu zizyu qsahuy nha. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Gaborone. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 30 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ian Khama, aring ryax 1 squ byacing tay 4 sa kawas 2008 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkisan Kahul sa minnraw knita ga taring sa cyugal kinmhgan ru thuk sa mtzyu kinmhgan. Squliq na Pantu maki sa Pocana(sllwa nha ma Pocana uzi)cinqalang kya mopuw cyugal kinmhgan tehuk mopuw payat kinmhgan.squliq na Zswana kahul sa kura ghyaq muwah cinqalang sqani.ryah na kawas 1885 mngungu sa kura mkilux bih na Nafe squliq Pol qqol nha. nanu yasa kmal qu minsyu nha ma psrux ta qutux ka "Pecuna pklahang na qalang"(Bechuanaland Protectorate)nanu yasa mlinhoyan koka na cipoq qalang. kawas 1966 mqeru byacing mtzyu ryax mge sa Inko mbuci nanak ru mzyu lalu koka nha sllwa ma Pocana linhoyal na koka.taring smi sa inlungan na minsyu qu sefu nha. minblaq maras sintuqi inlungan na syakay(spyang ga Cunskang,cingay ru wagiq qu pinsplang nha)nanu yasa hnasun nya kwara Feco binah na qalang cimuzyaw ru baq maras kinblaq na qinnxan.nanu yasa twangan mprraw sa binah na koka ru syakay .maki sa koka nha psrux hopa balay na rhyal lmahang llamu na qqsinu. mrkes qu ngngayan na koka nha nanu yasa cingay qu psplang la. Koka na Pocana qani ga pyang hopa na qalang nha ga Cyapolunli.linpgan na squliq nha ga mpusal cyugal mang(kawas2011maki sa kura mkilux koka na qalang,tmsuqan na mopuw qeru kinmhgan baha hmswa ga kinan na Kuang iye nanu yasa mtuliq qu qinnxan nha la. Sefu Soto nha gleng ga In.kama kawas2008 payat byacing taring msoto.kawas2014 mopuw byacing toseng lozi.soto misu lga Mokuec.masisi(Mokgweetsi Masisi)kawas 2015 mpitu byacing toseng magal Pocana mincu tan thoki.kawas2017 mpitu byacing qbuzyan nya lozi.kawas 2018 payat byacing magal soto ru mincu tan na thoki. Pocana maki sa Feco qani ga pyang balay mnkis na koka. Pocana gaga nha ga Fac.lmahang minsyu na Pocana qu kenli nha .Pocana na sefu qani ga cingay balay pinsqunan qu tan linhoyan mkkal na koka .soto Pocana qu pyang thoki ru smpung smrsul zzyaw na koka ru thoki na sefu.Pocana Giin senkyo ru sekinin nha qu pikyalan.psmsun kwara zyaw ga sefu pspung.sefu na Pocana ru Giin nha ga maki qu psrux sa gaga qu kenli nha. misa senkyo te mopuw qutux,kawas2019 mopuw byacing mpusal cyugal ryax pinsenkyo nha.taring sa kmal maha pbuci psrux lga,tan nha ga wiway Pocana minsyu tan (BDP)qu maras sefu. Maki sa kawas 2012 mincu sinpngan nha ga .Pocana maki sa qutux kbhul mtzyu pgal pitu co ga pikgan lalu ga tzyul.minkesa na kwara koka cinbwanan .Pocanz maki sa Feco qani ga myaqih mqyanux rroq.mksobih ki Putawya ru Hanko qu qinnhan nha la. psmsun gaga psmsun gaga qani ga mbuci sa psmsun zezyaw na sefu ru psrux gaga lha ga taring sa qalang na Hoin ru wagiq na Hoin ki Sansu na Hoin mtgluw qutux linhoyal.wagiq na Hoin pyang nha sinpngan lmahang gaga na smkuw wagiq na Hoin.pyang sinpang ru kwara zezyaw na mpkut ru minsyu mpciriq.Sansu Hoin ga psmsun zyaw na sansu.wagiq na Hoin ga pyang thoki ga hopa kintken nya.Sansu Hoin ga pyang wagiq na Hoin.psmsun zyaw na Hoin ru Hoin na koba sansu.sansu Hoin na thoki ga Ticang thoki na Hoin ga Pocana na soto ru psmsun gaga na weyul miq sa kinthken pyang thoki ga hopa kintken kawas1968–1971 John Richard Dendy-Young kawas 1972–1975 Akinola Aguda kawas 1975–1977 George O.L. Dyke kawas 1977–1981 Robert John Hayfron-Benjamin kawas 1981–1987 O'Brien Quinn kawas 1987–1992 Livesey Luke kawas 1992–1997 Moleleki Didwell Mokama kawas 1997–2010 Julian Mukwesu Nganunu kawas 2010–2018 Maruping Dibotelo Kinbaqan na Holi qani ga Pocana gaga linhoyan ana nha taring sa Kawas 1997 pr'srux ga ana ga ini nya bleqi miru smku qu linpgan na squliq.yang nqu kneril maki sa Holit qani ga hmswa qu pincyagan na kkneril Tili/kian Kian na Pocana kinlabang nya ga581.730Pinfang koli(224,607pinfang inli)maki sa babaw cinbwanan qani ga te patul spat kin hopa na koka.kinlabang nya ga mtnaq sa Matacyascya ru Furans Maki sa kura mkilux mopu pitu tu ru mpusal pitu tu te htgan wagi ga maki sa kska na mpusal tu ru mtzyul tu. cingay be'nux qu rhyal na Pocana .kya uzi qu wagiq na rhyal.spyang ki wagiq nya ga mspat kbhul tehuk qutux seng kbhul mi.maki sa teska ru te byaqan wagi ki kura mkilux rhyal nha ga bung na Klahali samo.pkaki balay sa mpitu kilabang rhyal Pocana na koka.kya qu maki byaqan wagi ru kura ghyaq Awkawankcawc maki babaw cinbwanan ga te zit na sancawco koka ga maki sa te cyugal kinhopa nya.cingay qu b'nux na rhyal ru kian na yang cimu na umi Makatikati yang cimu na umi(Makgadikgadi Pan)labang ru hopa balay,maki sa kura ghyaq Pocana.Rroq na rgyax ga maki sa htgan na wagi ru kura mkilux.Gong na Linpopo kwara mkura ghyaq na Feco pyang na kktung nha.kya qu maki sa Pocana.qara nha lga mzyup sa te htgan wagi na Notwane,Bonwapitse,Mahalapye,Lotsane,Motloutse ru Shashe.Notwane pwah sa Cyapolung li khuw na qsaq miq sa qsaq na pyang hopa na qalang nha. kura sa ghyaq gong na Cawpe.qes na Pocana ru gong na Namipiya Canpisi.gong na Cawpe ru gong canpisi msqun sa rhyal na Kazungula(imi nya gaqutux cipoq na qhuniq na syangzan,Saypipiwan ru Makololo phtu sa gang na Canpisi mzyup saSanpiya) kayal Kayal nha ga gluw na mkilux ru mtkzay .te byaqan na wagi ga Samo .smka Samo.qutux kawas ka qlwahan na ha ga taring sa te htgan na wagi ru kura ghyaq ga mtzyu kbhul Hawmi ru kura mbyaq te byaqan wagi ru kura mkilux lga sazing kbhul Hawmi nanak la Qqsinu ru kk'man Cingay balay llamu na qqsinu ru kk'man qu Pocana qani.maki sa Awkawanksancawco,Klahalisamo mbhzyaw balay qu rhyal ru hlahuy nha.maki sa hlhlahuy kya qu llamu na mit yang Hewenyulin,mit na Yakolin,Kya qu baq mbubu na qqsinu ru qbhniq eu pira llamu na qqsinu pinraw na qqayaru nniqun pyang galang nha pila ga Kuang zang ga Cuns ru TunNe ,Me,Sutahe,Po,Kin,Mongkinnyuhan nhacyosagaTunNe Kwangpzyux balay payat seng mang ru mtzyul kbhul Tun4600,Me(bagah) kin cingay nya ga qutux kbhul ru pitu pgal Ok Tun. qinnxan nha Cingay balay llamu na qqsinu ru kk'man maki sa Pocana qani. Qalang nha ga Sancawco,Samo mbhzyaw balay qu rhyal ru hlahuy nha.maki sa hlhlahuy'lwan nha llamu na mit yang mit na kacing ,mit na Yakolin,Kya qu baq mbubu na qqsinu ru llamu na qbhniq . rhyal na Pocana qani ga kura sa ghyaq obih pskut qu thozil na Feco ka llamu na cingay ru hopa na qsinu.Maki sa qalang na Cawpekoka na Kungyeun(Chobe National Park)maki sa babaw cinbwanan qani ga kbhuzyun balay qu Zo Feco nha. kinlabang ru kinhopa na Kungyeun nha ga qutux mang ru qutux seng pinfanf Kuli(payat seng ru sazing kbhul ru patul pitu4pinfang inli),baqun maki na cyugal kbhul ru mzimal na llamu na qbhniq.Qzyunan na CyawPe koka Kongyeun ru Molemi sqhut nha qmalup (maki sa Awkawan kSancawco)pyang nha ngngayal na ssquliq.binah rhyal na koka khangan nha ga maki sa qalang na Kanc ru Klahalisamo tska nya Kalahali qqsinu Makgadikgadi Pans koka na Kongyeun ru Nxai Pan koka na Kongyeun maki sa teska na Makgadikgadi Pan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">βots~ɕwana ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** s~ɕ, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa **,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. poʦ~ʨana linħojal s~ɕllwan nħa ma poʦ~ʨana maki s~ɕa *eʦ~ʨo kura mkilux na zit rħjal koka qani ɣa kwara rħjal nħa ɣa mtkzaj ru mkwaɣiq βiħ na mkura mkilux ɣa nan*e te βjaqan waɣi ɣa namipija te ħtɣan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa muβju ki s~ɕinpawe rħjal nħa ɣa kura ɣħjaq nanak maki wetolija pupuk βiħ na s~ɕaŋpija muβuj la. kawas~ɕ**** mɣaj inko mβuʦ~ʨi nanak lɣa uŋat ijal qu qinjaqiħ nħa la s~ɕe*u nħa lɣa mjaŋ s~ɕa s~ɕraral.ps~ɕplaŋ pila tmaβul s~ɕa ʦ~ʨuns~ɕ pins~ɕpŋan ki *eʦ~ʨo lmaqux qu lħa maki s~ɕa βiħ na koka *eʦ~ʨo ɣa mtnaq s~ɕa nan*e qu qinnxan nħa kja qutux uzi ɣa poʦ~ʨana qani maki ħopa βalaj qu zizju qs~ɕaħuj na s~ɕquliq maki s~ɕa s~ɕinβun uni rajs~ɕan ʦ~ʨiŋaj βalaj qu zizju qs~ɕaħuj nħa. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa ɣaβorone. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mqiruʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ian kħama, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. zjaw na kinβkis~ɕan kaħul s~ɕa minnraw knita ɣa tariŋ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal kinmħɣan ru tħuk s~ɕa mtzju kinmħɣan. s~ɕquliq na pantu maki s~ɕa poʦ~ʨana(s~ɕllwa nħa ma poʦ~ʨana uzi)ʦ~ʨinqalaŋ kja mopuw ʦ~ʨjuɣal kinmħɣan teħuk mopuw pajat kinmħɣan.s~ɕquliq na zs~ɕwana kaħul s~ɕa kura ɣħjaq muwaħ ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani.rjaħ na kawas~ɕ **** mŋuŋu s~ɕa kura mkilux βiħ na na*e s~ɕquliq pol qqol nħa. nanu jas~ɕa kmal qu mins~ɕju nħa ma ps~ɕrux ta qutux ka "peʦ~ʨuna pklaħaŋ na qalaŋ"(βeʦ~ʨħuanalan* proteʦ~ʨtorate)nanu jas~ɕa mlinħojan koka na ʦ~ʨipoq qalaŋ. kawas~ɕ **** mqeru βjaʦ~ʨiŋ mtzju rjax mɣe s~ɕa inko mβuʦ~ʨi nanak ru mzju lalu koka nħa s~ɕllwa ma poʦ~ʨana linħojal na koka.tariŋ s~ɕmi s~ɕa inluŋan na mins~ɕju qu s~ɕe*u nħa. minβlaq maras~ɕ s~ɕintuqi inluŋan na s~ɕjakaj(s~ɕpjaŋ ɣa ʦ~ʨuns~ɕkaŋ,ʦ~ʨiŋaj ru waɣiq qu pins~ɕplaŋ nħa)nanu jas~ɕa ħnas~ɕun nja kwara *eʦ~ʨo βinaħ na qalaŋ ʦ~ʨimuzjaw ru βaq maras~ɕ kinβlaq na qinnxan.nanu jas~ɕa twaŋan mprraw s~ɕa βinaħ na koka ru s~ɕjakaj .maki s~ɕa koka nħa ps~ɕrux ħopa βalaj na rħjal lmaħaŋ llamu na qqs~ɕinu. mrkes~ɕ qu ŋŋajan na koka nħa nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj qu ps~ɕplaŋ la. koka na poʦ~ʨana qani ɣa pjaŋ ħopa na qalaŋ nħa ɣa ʦ~ʨjapolunli.linpɣan na s~ɕquliq nħa ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal maŋ(kawas~ɕ****maki s~ɕa kura mkilux koka na qalaŋ,tms~ɕuqan na mopuw qeru kinmħɣan βaħa ħms~ɕwa ɣa kinan na kuaŋ ije nanu jas~ɕa mtuliq qu qinnxan nħa la. s~ɕe*u s~ɕoto nħa ɣleŋ ɣa in.kama kawas~ɕ**** pajat βjaʦ~ʨiŋ tariŋ ms~ɕoto.kawas~ɕ**** mopuw βjaʦ~ʨiŋ tos~ɕeŋ lozi.s~ɕoto mis~ɕu lɣa mokueʦ~ʨ.mas~ɕis~ɕi(mokɣweets~ɕi mas~ɕis~ɕi)kawas~ɕ **** mpitu βjaʦ~ʨiŋ tos~ɕeŋ maɣal poʦ~ʨana minʦ~ʨu tan tħoki.kawas~ɕ**** mpitu βjaʦ~ʨiŋ qβuzjan nja lozi.kawas~ɕ **** pajat βjaʦ~ʨiŋ maɣal s~ɕoto ru minʦ~ʨu tan na tħoki. poʦ~ʨana maki s~ɕa *eʦ~ʨo qani ɣa pjaŋ βalaj mnkis~ɕ na koka. poʦ~ʨana ɣaɣa nħa ɣa *aʦ~ʨ.lmaħaŋ mins~ɕju na poʦ~ʨana qu kenli nħa .poʦ~ʨana na s~ɕe*u qani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj pins~ɕqunan qu tan linħojan mkkal na koka .s~ɕoto poʦ~ʨana qu pjaŋ tħoki ru s~ɕmpuŋ s~ɕmrs~ɕul zzjaw na koka ru tħoki na s~ɕe*u.poʦ~ʨana ɣiin s~ɕenkjo ru s~ɕekinin nħa qu pikjalan.ps~ɕms~ɕun kwara zjaw ɣa s~ɕe*u ps~ɕpuŋ.s~ɕe*u na poʦ~ʨana ru ɣiin nħa ɣa maki qu ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa qu kenli nħa. mis~ɕa s~ɕenkjo te mopuw qutux,kawas~ɕ**** mopuw βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal rjax pins~ɕenkjo nħa.tariŋ s~ɕa kmal maħa pβuʦ~ʨi ps~ɕrux lɣa,tan nħa ɣa wiwaj poʦ~ʨana mins~ɕju tan (β*p)qu maras~ɕ s~ɕe*u. maki s~ɕa kawas~ɕ **** minʦ~ʨu s~ɕinpŋan nħa ɣa .poʦ~ʨana maki s~ɕa qutux kβħul mtzju pɣal pitu ʦ~ʨo ɣa pikɣan lalu ɣa tzjul.minkes~ɕa na kwara koka ʦ~ʨinβwanan .poʦ~ʨanz maki s~ɕa *eʦ~ʨo qani ɣa mjaqiħ mqjanux rroq.mks~ɕoβiħ ki putawja ru ħanko qu qinnħan nħa la. ps~ɕms~ɕun ɣaɣa ps~ɕms~ɕun ɣaɣa qani ɣa mβuʦ~ʨi s~ɕa ps~ɕms~ɕun zezjaw na s~ɕe*u ru ps~ɕrux ɣaɣa lħa ɣa tariŋ s~ɕa qalaŋ na ħoin ru waɣiq na ħoin ki s~ɕans~ɕu na ħoin mtɣluw qutux linħojal.waɣiq na ħoin pjaŋ nħa s~ɕinpŋan lmaħaŋ ɣaɣa na s~ɕmkuw waɣiq na ħoin.pjaŋ s~ɕinpaŋ ru kwara zezjaw na mpkut ru mins~ɕju mpʦ~ʨiriq.s~ɕans~ɕu ħoin ɣa ps~ɕms~ɕun zjaw na s~ɕans~ɕu.waɣiq na ħoin ɣa pjaŋ tħoki ɣa ħopa kintken nja.s~ɕans~ɕu ħoin ɣa pjaŋ waɣiq na ħoin.ps~ɕms~ɕun zjaw na ħoin ru ħoin na koβa s~ɕans~ɕu.s~ɕans~ɕu ħoin na tħoki ɣa tiʦ~ʨaŋ tħoki na ħoin ɣa poʦ~ʨana na s~ɕoto ru ps~ɕms~ɕun ɣaɣa na wejul miq s~ɕa kintħken pjaŋ tħoki ɣa ħopa kintken kawas~ɕ********* *oħn riʦ~ʨħar* *en*j-jouŋ kawas~ɕ ********* akinola aɣu*a kawas~ɕ ********* ɣeorɣe o.l. *jke kawas~ɕ ********* roβert *oħn ħaj*ron-βenjamin kawas~ɕ ********* oʔβrien quinn kawas~ɕ ********* li*es~ɕej luke kawas~ɕ ********* moleleki *i*well mokama kawas~ɕ ********* *ulian mukwes~ɕu ŋanunu kawas~ɕ ********* marupiŋ *iβotelo kinβaqan na ħoli qani ɣa poʦ~ʨana ɣaɣa linħojan ana nħa tariŋ s~ɕa kawas~ɕ **** prʔs~ɕrux ɣa ana ɣa ini nja βleqi miru s~ɕmku qu linpɣan na s~ɕquliq.jaŋ nqu kneril maki s~ɕa ħolit qani ɣa ħms~ɕwa qu pinʦ~ʨjaɣan na kkneril tili/kian kian na poʦ~ʨana kinlaβaŋ nja ɣa***.***pin*aŋ koli(***,***pin*aŋ inli)maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan qani ɣa te patul s~ɕpat kin ħopa na koka.kinlaβaŋ nja ɣa mtnaq s~ɕa mataʦ~ʨjas~ɕʦ~ʨja ru *urans~ɕ maki s~ɕa kura mkilux mopu pitu tu ru mpus~ɕal pitu tu te ħtɣan waɣi ɣa maki s~ɕa ks~ɕka na mpus~ɕal tu ru mtzjul tu. ʦ~ʨiŋaj βeʔnux qu rħjal na poʦ~ʨana .kja uzi qu waɣiq na rħjal.s~ɕpjaŋ ki waɣiq nja ɣa ms~ɕpat kβħul teħuk qutux s~ɕeŋ kβħul mi.maki s~ɕa tes~ɕka ru te βjaqan waɣi ki kura mkilux rħjal nħa ɣa βuŋ na klaħali s~ɕamo.pkaki βalaj s~ɕa mpitu kilaβaŋ rħjal poʦ~ʨana na koka.kja qu maki βjaqan waɣi ru kura ɣħjaq awkawankʦ~ʨawʦ~ʨ maki βaβaw ʦ~ʨinβwanan ɣa te zit na s~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo koka ɣa maki s~ɕa te ʦ~ʨjuɣal kinħopa nja.ʦ~ʨiŋaj qu βʔnux na rħjal ru kian na jaŋ ʦ~ʨimu na umi makatikati jaŋ ʦ~ʨimu na umi(makɣa*ikɣa*i pan)laβaŋ ru ħopa βalaj,maki s~ɕa kura ɣħjaq poʦ~ʨana.rroq na rɣjax ɣa maki s~ɕa ħtɣan na waɣi ru kura mkilux.ɣoŋ na linpopo kwara mkura ɣħjaq na *eʦ~ʨo pjaŋ na kktuŋ nħa.kja qu maki s~ɕa poʦ~ʨana.qara nħa lɣa mzjup s~ɕa te ħtɣan waɣi na notwane,βonwapits~ɕe,maħalapje,lots~ɕane,motlouts~ɕe ru s~ɕħas~ɕħe.notwane pwaħ s~ɕa ʦ~ʨjapoluŋ li kħuw na qs~ɕaq miq s~ɕa qs~ɕaq na pjaŋ ħopa na qalaŋ nħa. kura s~ɕa ɣħjaq ɣoŋ na ʦ~ʨawpe.qes~ɕ na poʦ~ʨana ru ɣoŋ na namipija ʦ~ʨanpis~ɕi.ɣoŋ na ʦ~ʨawpe ru ɣoŋ ʦ~ʨanpis~ɕi ms~ɕqun s~ɕa rħjal na kazuŋula(imi nja ɣaqutux ʦ~ʨipoq na qħuniq na s~ɕjaŋzan,s~ɕajpipiwan ru makololo pħtu s~ɕa ɣaŋ na ʦ~ʨanpis~ɕi mzjup s~ɕas~ɕanpija) kajal kajal nħa ɣa ɣluw na mkilux ru mtkzaj .te βjaqan na waɣi ɣa s~ɕamo .s~ɕmka s~ɕamo.qutux kawas~ɕ ka qlwaħan na ħa ɣa tariŋ s~ɕa te ħtɣan na waɣi ru kura ɣħjaq ɣa mtzju kβħul ħawmi ru kura mβjaq te βjaqan waɣi ru kura mkilux lɣa s~ɕaziŋ kβħul ħawmi nanak la qqs~ɕinu ru kkʔman ʦ~ʨiŋaj βalaj llamu na qqs~ɕinu ru kkʔman qu poʦ~ʨana qani.maki s~ɕa awkawanks~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo,klaħalis~ɕamo mβħzjaw βalaj qu rħjal ru ħlaħuj nħa.maki s~ɕa ħlħlaħuj kja qu llamu na mit jaŋ ħewenjulin,mit na jakolin,kja qu βaq mβuβu na qqs~ɕinu ru qβħniq eu pira llamu na qqs~ɕinu pinraw na qqajaru nniqun pjaŋ ɣalaŋ nħa pila ɣa kuaŋ zaŋ ɣa ʦ~ʨuns~ɕ ru tunne ,me,s~ɕutaħe,po,kin,moŋkinnjuħan nħaʦ~ʨjos~ɕaɣatunne kwaŋpzjux βalaj pajat s~ɕeŋ maŋ ru mtzjul kβħul tun****,me(βaɣaħ) kin ʦ~ʨiŋaj nja ɣa qutux kβħul ru pitu pɣal ok tun. qinnxan nħa ʦ~ʨiŋaj βalaj llamu na qqs~ɕinu ru kkʔman maki s~ɕa poʦ~ʨana qani. qalaŋ nħa ɣa s~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo,s~ɕamo mβħzjaw βalaj qu rħjal ru ħlaħuj nħa.maki s~ɕa ħlħlaħujʔlwan nħa llamu na mit jaŋ mit na kaʦ~ʨiŋ ,mit na jakolin,kja qu βaq mβuβu na qqs~ɕinu ru llamu na qβħniq . rħjal na poʦ~ʨana qani ɣa kura s~ɕa ɣħjaq oβiħ ps~ɕkut qu tħozil na *eʦ~ʨo ka llamu na ʦ~ʨiŋaj ru ħopa na qs~ɕinu.maki s~ɕa qalaŋ na ʦ~ʨawpekoka na kuŋjeun(ʦ~ʨħoβe national park)maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan qani ɣa kβħuzjun βalaj qu zo *eʦ~ʨo nħa. kinlaβaŋ ru kinħopa na kuŋjeun nħa ɣa qutux maŋ ru qutux s~ɕeŋ pin*an* kuli(pajat s~ɕeŋ ru s~ɕaziŋ kβħul ru patul pitu*pin*aŋ inli),βaqun maki na ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mzimal na llamu na qβħniq.qzjunan na ʦ~ʨjawpe koka koŋjeun ru molemi s~ɕqħut nħa qmalup (maki s~ɕa awkawan ks~ɕanʦ~ʨawʦ~ʨo)pjaŋ nħa ŋŋajal na s~ɕs~ɕquliq.βinaħ rħjal na koka kħaŋan nħa ɣa maki s~ɕa qalaŋ na kanʦ~ʨ ru klaħalis~ɕamo ts~ɕka nja kalaħali qqs~ɕinu makɣa*ikɣa*i pans~ɕ koka na koŋjeun ru nxai pan koka na koŋjeun maki s~ɕa tes~ɕka na makɣa*ikɣa*i pan. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>