<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bradley_Beal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bradley_Beal" copyright="CC BY-SA" citation="Bradley_Beal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bradley_Beal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bradley_Beal, title = Bradley_Beal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bradley_Beal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bradley Beal == Bradley Beal hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa p'agal tins' tay suruw. kawas tay 1993, ryax sa tay 28 nqu tay 6, Bradley Beal, squliq na p'unro. Bradley Beal gocyu mqwas beh Chaminade College Preparatory pqwasan biru. kawas tay 2010, sangka' 2010 FIBA Under-17 World Championship,magan icibang. kawas tay 2011, pinwagan Gatorade National Player of the Year. hiya ga baq balay kmayal ego. Bradley Beal maki qutux mlikuy laqi,Luka lalu nya. hopa pqwasan biru nya kawas tay 2009 11 byacing 30 ryax,wal magal kragan gunro na pira qsasa ru musa mqwas hopa pqwasan biru University of Florida. kawas tay 2011,11 byacing 29 ryax ga wal tluw Southeastern Conference pitu ryax qani na piyang zqaws squilq. pincyuwagan nya' ryax qnxan nqu Bradley Beal sa senmung pgnawgan mari'. NBA kanamuhay mimaliay a sikadademec(2018,2019) pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga pqwsan biru krahu cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bradley Beal == Bradley Beal hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa p'agal tins' tay sorow. kawas tay 1993, ryax sa tay 28 nqo tay 6, Bradley Beal, sqoliq na p'onro. Bradley Beal gocyo mqwas beh Chaminade College Preparatory pqwasan biro. kawas tay 2010, sangka' 2010 FIBA Under-17 World Championship,magan icibang. kawas tay 2011, pinwagan Gatorade National Player of the Year. hiya ga baq balay kmayal ego. Bradley Beal maki qotox mlikoy laqi,Loka lalo nya. hopa pqwasan biro nya kawas tay 2009 11 byacing 30 ryax,wal magal kragan gonro na pira qsasa ro mosa mqwas hopa pqwasan biro University of Florida. kawas tay 2011,11 byacing 29 ryax ga wal tlow Sootheastern Conference pito ryax qani na piyang zqaws sqoilq. pincyowagan nya' ryax qnxan nqo Bradley Beal sa senmong pgnawgan mari'. NBA kanamohay mimaliay a sikadademec(2018,2019) pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga pqwsan biro kraho cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>