<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Brazil" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Brazil" copyright="CC BY-SA" citation="Brazil. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Brazil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Brazil, title = Brazil, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Brazil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Brazil hya' ga cyux maki' tay 10 00 S, 55 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 8,515,770 sq km (maki' tay 5ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 8,358,140 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 157,630 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 205,823,665. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 32.90%, lhlahuy hya' ga 61.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.20 spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Brasilia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 7 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michel Temer, aring ryax 31 squ byacing tay 8 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinringan na lalu koka Pasi kkyalan qani ga kahul sa qhuniq mtalah na Pasi mbhuyaw sa syaw na umi, qhuniq mtalah na Pasi ke na Ptaw ya ga pau-brasil, brasil gani ga myang nqu puniq mtalah. qhuniq mtalah na Pasi ga mhtuw qqamas na bbiru. Nanu yasa Oco qani psplang nha llukus. ru cinringan pssyobay na Pasi. Ryax na 16 pinhgan. cingay balay qu zyuncumin kmut sa qhuniq mtalah na Pasi. Squliq na tbaziy Oco (cingay kahul sa Putaw ya, kya cikay kahul sa Furans) pson nha tbaziy Oco. Maki sa Palakuy kya qutux ke na sefu nha Kwalani, sllun na Pasi maha "Pindorama", lalu qani ga sinllwan na squliq nha, imi nya ga "rhyal na gluw sapin". zyaw na kinbkesan pqtaqan pthgun nha qu zzyaw na kinbkisan. pkaki qutux mang kawas hazi ka ryax cinbtunux tmsuqan na gaga. rima maki qu squliq na Pasi mqyanux sa rhyal gani la. Tehuk sa babaw ryax misu qani ga mspat seng kawas la. rhyal na Pasi qani ga pcyagun nha ga smuling sa qqaya qu sqyanux nha. maki sa hlahuy ru mgayan sa gong na Yamasyu. ginnxaan sqyanux ha ga mqumah ru mya nenanu. kya pira ryax lga msbinah qu kian nha la. kawas 1500 byacing payat pusal sazing ryax. squliq Putawya ka sinsiy pcinumi Ptlo. kapura tehuk Pasi. squliq Putawya mngyut mtqalng cyugal kbhul kawas sqani. Taring pcyagun nha ga kmut sa qhuniq mtalah na Pasi babaw nya lga mosa qmihuy kin, muya bilus ru mminsyu na Putawya la. babaw nya lga minnxal mcqun ki Putawya ru Sipanya, squliq na Hlang minqolang na Pasi. maki sa pintringan na koka Iko ru Hlang olangna Putawya. Kawas 1807, mintxal rasun mge na zik na Amerika Pasi qu Napolunqu mrhuw Mariate qutux si tehuk kawas 1812 tmasoq mciriq. Ryax nasa ktay smwal inlungan na misyu psurux Pasi kmal mha ptnaqun nha qu Putawya ru Pasi, sllwa nha maha: koka sinhloyan Putawya-Pasi-Alca. kawas 1821 msbinah mwah la. Ryax nasa lga koka Inko tgahan nya qu pklahang smsun zezyawcna umi, msinhloyan Putawya na koka. maki qutux thoki na Pasi uzi la. Trang taring myaqih qu koka Putawya lga. aki nha spkal maha laxay ta ru yugaw ta lalu na koka Pasi. kawas 1822 mqeru byacing mpitu ryax, hapyo maha pbuci mrhuw Pelot te qutux, ps'rux koka Pasi. kawas 1888 magal byacing. spat ryax, spkal nha sinhloyan maha laxan nha gaga nqu mqzinut na ttnu; ryax mopuw cyugal,"gaga 黃金法" pp mrhuw Isapel pbiru, tmasoq qu gaga nqu mqzinut na ttnu. Kawas 1930 taring koyo qu pcyagun nha. bsyaq mhitu kihangn na lhetay Zetuli-wacyas. tmasoq sa kawas 1945. babaw nya lga psrux tobu Pasi qu Wacyas. kawas 1951–1954 gnwayaw na minsyu. Kawas 1954 Wacyasmozay qu inlungan nya ru mbsyak la myaqih qu kihanqan qu Pasi la. Kawas 1960, kian na Pasi cyu'ok naki syaw umi ru sbnahun liye zinelu. psmsun zezyaw nakokaPasilia. ktay mhgut cikay qu liye zinelu. psmsun zezyaw psplang na sefu. kawas 1964, mzyu qu psmsunzyaw na hatay, slaqux nha qu Pasi tobu, wayal nha pkuxun qu mpusal qutux kawas pinsrux nha ka mhitu na kinhangn hetay. kawas 1979, Zozan. felito sinyunaw Aynesto. karcl, pyang na tmsuqan na Soto. kawas 1984, ryax na musa Amerika pkut yaba zyuhun qu Zozan. felito. squliq na Pasi mwah sinren maha. siki minsyu mwazway Soto. kawas 1985 byacing qutux mopuw magal ryax. Giin nha sa sraral Tankleto. newis Gnwazyaw na minsyu magal Thoki. kawas 2002 mopuw byacing mpusal pitu ryax, lalu ta silwa sa rekisi na Pasi ga wayal mkkoba tan ru tkahul sa minsyu lmaqux na Soto, kawas 2006 mopuw byacing mpusal mqeru ryax wayal lmaqux lozi. Kawas 2010 byacing mopuw tzyu qutux ryax, mtzyaw koba tan minpusal senkyo Tilma. losay fu te qutux lmaqux qu kneril soto. ru psyunaw sa picyagan na sefu Lula llamu psmsun zyaw na koka binah unit e zit na sefu. kawas 2014 mopuw byacing mpusal tzyu ryax senkyo. mzimal qutux%. wayal toseng lozi. kawas 2016 byacing magal mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu kenli na soto Kawas 2016 byacing magal. mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu na soto, Smsun zyaw na koka lga fuk soto qu mtzyaw kwara la. sexu Kawas1988 kblayun Pasi kite sinhloyan na sefu cingay balay spong na minsyu nanu yasa soto ru fuk soto ga minsyu senkyo pthgun nha. mintxal ga payat kawas. anay minqutux 'mubyu. kenli na soto gmwazyaw hya ru pyang balay psmsun llamu zzyaw na koka ta qu soto. Koka Pasi qani ga psurux gaga ga komin Giin na Pasi. magal sazing qu yun nha. Maki spat pgal qutux qu Giin nha. tkahul sa tqutux cu mtcyugal hi nwazyaw nha ga msqutux sinhloyan, mspat kawas qu mGiin. tehuk payat kawas lga senkyo 3/1. babaw na mpayat kawas senkyo 3/2 msbinah sengkyo lozi. magal kbhul ru mopuw cyugal qu kinthken Giin skita nha ru psenkyo mhtuw lga mpayat kawas qu mGiin. smlokah baqunnha kwara, koka Pasi qani ga pyang nha pslokah hi ga tmkah mari, kawas 1999 minkesan nha binran, koka Pasi qani ga kaki balay sazing mang qu sinhloyan na ptlkah mari. Kya qutux lozi ga, ptlkah mari qani ga nanak koka Pasi qani taring sakawas 1930 年 tehuk kawas 2018 min sanka babaw cinbwanan tmkah mari iyat min hotaw ana qutux, namak lha qu min magal babaw cinbwanan ici ban qnabu (kawas 1958, kawas 1962, kawas 1970, kawas 1994 ru kawas 2002). Nanu yasa, sensyu Pasi na ptlkah mari ka sinhloyan qani ga cingay balay qu min sanka nha pslikah hi. kawas 2007 sanka sa koka Maco qnbwan ini nha si inlungan qu koka Pasi. ana ga slaqux nha qu koka Akentin ka lokah na ptlkah sa mari 3:0, nanu yasa sllwan nha. ma "koka thoki na tlkah mari". Pasi na kneril sinhloyan nha myang pzyugi na pslokah hi. ana slaqux na America, Cyuko, 'losya, Lomaniya ka baq balay ga maki qu sensyu nha sanko babwa cinbwanan na pspung ru mzyup sa pspngan ggalan iciban uzi. kawas 2003 babwa cinbwanan pspung myang pzyugi na pslokah hi. koka Pasi sensyu ka (Daiane dos Santos) magal qnabu iciban qutux kin. kawas 2014 koka Pasi lmaqux magal sa babwa cinbwanan pspung ptlkah mari pslikah hi na pyang ptzyaw na koka. min te sazing mtayaw sa babwa cinbwanan pspung qnabu. Pasi hop ana maci Liyeznelu galun nha qu kawas 2016 'bagan Awlipikek pspung pslokah hi. wal m'Nanmeco te qutux ru te sazing koka ka Nanpancyu. rute cyugal magal sa mtzyaw Awzyuhuy Nanpancyu na hopa maci. Koka Pasi qani ga maki sa pyang hopa na pslokah hi nagal nha qnabu: 'bagan Awzyuhuy: mpusal cyugal mtzyul (yi) mzimal magal qutux kbhul rum spat qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te tzyul magal) 'bagan hop na pslokah hi: mpusal mtzyu mtzyul cyugal (yi) pitu pgal mspat qutux kbhul mtzyul pitu qu qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal) cinbwanan pslokah hi: zmagal mspat (yi) mspat mpusal qutux qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mtzyul magal) 'bagan mrkes Awzyuhuy: sazing cyugal (yi) qutux mtzyu qnab (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal qutux) cinbwanan Wupo pslokah hi: qutux (yi) qutux sazing qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan patul mspat) kawas 2014 pincyagan nha tlkah mari pslokah hi maki sa kwara babaw cinbwanan. baha hmswa mnanak qu qqyanux nha. pira kawas qani ga minsyu na Pasi inkmswl iyel mizyaw pspung mtlkah mari. cingay yal hriqun pila ru qqya na syakay. Ini nha pyangi kmahang sklokah hi ru qinnxan na minsyu. obih tehuk ryax pspngan na cinbwanan lga. cingay minsyu mwah msli sa ttuqi hantay sefu. Nanu yasa mthwuru mtyaqih qu syakay sefu. Kmal qu thoki na Pasi iyat saku pimaw sa ptaring na gaga pspung ma. Ana gab aha hmswa Pasi qani ga maki sa babaw cinbwanan qani ga syun nha balay inlungan qu cincyagan nha zyuaw na ptlkah mari qani. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Brazil hya' ga cyox maki' tay 10 00 S, 55 00 W na Nan-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 8,515,770 sq km (maki' tay 5ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 8,358,140 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 157,630 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 205,823,665. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 32.90%, lhlahoy hya' ga 61.90%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 5.20 spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Brasilia. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 7 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Michel Temer, aring ryax 31 sqo byacing tay 8 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinringan na lalo koka Pasi kkyalan qani ga kahol sa qhoniq mtalah na Pasi mbhoyaw sa syaw na omi, qhoniq mtalah na Pasi ke na Ptaw ya ga pao-brasil, brasil gani ga myang nqo poniq mtalah. qhoniq mtalah na Pasi ga mhtow qqamas na bbiro. Nano yasa Oco qani psplang nha llokos. ro cinringan pssyobay na Pasi. Ryax na 16 pinhgan. cingay balay qo zyoncomin kmot sa qhoniq mtalah na Pasi. Sqoliq na tbaziy Oco (cingay kahol sa Potaw ya, kya cikay kahol sa Forans) pson nha tbaziy Oco. Maki sa Palakoy kya qotox ke na sefo nha Kwalani, sllon na Pasi maha "Pindorama", lalo qani ga sinllwan na sqoliq nha, imi nya ga "rhyal na glow sapin". zyaw na kinbkesan pqtaqan pthgon nha qo zzyaw na kinbkisan. pkaki qotox mang kawas hazi ka ryax cinbtonox tmsoqan na gaga. rima maki qo sqoliq na Pasi mqyanox sa rhyal gani la. Tehok sa babaw ryax miso qani ga mspat seng kawas la. rhyal na Pasi qani ga pcyagon nha ga smoling sa qqaya qo sqyanox nha. maki sa hlahoy ro mgayan sa gong na Yamasyo. ginnxaan sqyanox ha ga mqomah ro mya nenano. kya pira ryax lga msbinah qo kian nha la. kawas 1500 byacing payat posal sazing ryax. sqoliq Potawya ka sinsiy pcinomi Ptlo. kapora tehok Pasi. sqoliq Potawya mngyot mtqalng cyogal kbhol kawas sqani. Taring pcyagon nha ga kmot sa qhoniq mtalah na Pasi babaw nya lga mosa qmihoy kin, moya bilos ro mminsyo na Potawya la. babaw nya lga minnxal mcqon ki Potawya ro Sipanya, sqoliq na Hlang minqolang na Pasi. maki sa pintringan na koka Iko ro Hlang olangna Potawya. Kawas 1807, mintxal rason mge na zik na Amerika Pasi qo Napolonqo mrhow Mariate qotox si tehok kawas 1812 tmasoq mciriq. Ryax nasa ktay smwal inlongan na misyo psorox Pasi kmal mha ptnaqon nha qo Potawya ro Pasi, sllwa nha maha: koka sinhloyan Potawya-Pasi-Alca. kawas 1821 msbinah mwah la. Ryax nasa lga koka Inko tgahan nya qo pklahang smson zezyawcna omi, msinhloyan Potawya na koka. maki qotox thoki na Pasi ozi la. Trang taring myaqih qo koka Potawya lga. aki nha spkal maha laxay ta ro yogaw ta lalo na koka Pasi. kawas 1822 mqero byacing mpito ryax, hapyo maha pboci mrhow Pelot te qotox, ps'rox koka Pasi. kawas 1888 magal byacing. spat ryax, spkal nha sinhloyan maha laxan nha gaga nqo mqzinot na ttno; ryax mopow cyogal,"gaga 黃金法" pp mrhow Isapel pbiro, tmasoq qo gaga nqo mqzinot na ttno. Kawas 1930 taring koyo qo pcyagon nha. bsyaq mhito kihangn na lhetay Zetoli-wacyas. tmasoq sa kawas 1945. babaw nya lga psrox tobo Pasi qo Wacyas. kawas 1951–1954 gnwayaw na minsyo. Kawas 1954 Wacyasmozay qo inlongan nya ro mbsyak la myaqih qo kihanqan qo Pasi la. Kawas 1960, kian na Pasi cyo'ok naki syaw omi ro sbnahon liye zinelo. psmson zezyaw nakokaPasilia. ktay mhgot cikay qo liye zinelo. psmson zezyaw psplang na sefo. kawas 1964, mzyo qo psmsonzyaw na hatay, slaqox nha qo Pasi tobo, wayal nha pkoxon qo mposal qotox kawas pinsrox nha ka mhito na kinhangn hetay. kawas 1979, Zozan. felito sinyonaw Aynesto. karcl, pyang na tmsoqan na Soto. kawas 1984, ryax na mosa Amerika pkot yaba zyohon qo Zozan. felito. sqoliq na Pasi mwah sinren maha. siki minsyo mwazway Soto. kawas 1985 byacing qotox mopow magal ryax. Giin nha sa sraral Tankleto. newis Gnwazyaw na minsyo magal Thoki. kawas 2002 mopow byacing mposal pito ryax, lalo ta silwa sa rekisi na Pasi ga wayal mkkoba tan ro tkahol sa minsyo lmaqox na Soto, kawas 2006 mopow byacing mposal mqero ryax wayal lmaqox lozi. Kawas 2010 byacing mopow tzyo qotox ryax, mtzyaw koba tan minposal senkyo Tilma. losay fo te qotox lmaqox qo kneril soto. ro psyonaw sa picyagan na sefo Lola llamo psmson zyaw na koka binah onit e zit na sefo. kawas 2014 mopow byacing mposal tzyo ryax senkyo. mzimal qotox%. wayal toseng lozi. kawas 2016 byacing magal mopow qotox ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefo ini giow sa kite nano yasa qrqan nya smka kawas qo kenli na soto Kawas 2016 byacing magal. mopow qotox ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefo ini giow sa kite nano yasa qrqan nya smka kawas qo na soto, Smson zyaw na koka lga fok soto qo mtzyaw kwara la. sexo Kawas1988 kblayon Pasi kite sinhloyan na sefo cingay balay spong na minsyo nano yasa soto ro fok soto ga minsyo senkyo pthgon nha. mintxal ga payat kawas. anay minqotox 'mobyo. kenli na soto gmwazyaw hya ro pyang balay psmson llamo zzyaw na koka ta qo soto. Koka Pasi qani ga psorox gaga ga komin Giin na Pasi. magal sazing qo yon nha. Maki spat pgal qotox qo Giin nha. tkahol sa tqotox co mtcyogal hi nwazyaw nha ga msqotox sinhloyan, mspat kawas qo mGiin. tehok payat kawas lga senkyo 3/1. babaw na mpayat kawas senkyo 3/2 msbinah sengkyo lozi. magal kbhol ro mopow cyogal qo kinthken Giin skita nha ro psenkyo mhtow lga mpayat kawas qo mGiin. smlokah baqonnha kwara, koka Pasi qani ga pyang nha pslokah hi ga tmkah mari, kawas 1999 minkesan nha binran, koka Pasi qani ga kaki balay sazing mang qo sinhloyan na ptlkah mari. Kya qotox lozi ga, ptlkah mari qani ga nanak koka Pasi qani taring sakawas 1930 年 tehok kawas 2018 min sanka babaw cinbwanan tmkah mari iyat min hotaw ana qotox, namak lha qo min magal babaw cinbwanan ici ban qnabo (kawas 1958, kawas 1962, kawas 1970, kawas 1994 ro kawas 2002). Nano yasa, sensyo Pasi na ptlkah mari ka sinhloyan qani ga cingay balay qo min sanka nha pslikah hi. kawas 2007 sanka sa koka Maco qnbwan ini nha si inlongan qo koka Pasi. ana ga slaqox nha qo koka Akentin ka lokah na ptlkah sa mari 3:0, nano yasa sllwan nha. ma "koka thoki na tlkah mari". Pasi na kneril sinhloyan nha myang pzyogi na pslokah hi. ana slaqox na America, Cyoko, 'losya, Lomaniya ka baq balay ga maki qo sensyo nha sanko babwa cinbwanan na pspong ro mzyop sa pspngan ggalan iciban ozi. kawas 2003 babwa cinbwanan pspong myang pzyogi na pslokah hi. koka Pasi sensyo ka (Daiane dos Santos) magal qnabo iciban qotox kin. kawas 2014 koka Pasi lmaqox magal sa babwa cinbwanan pspong ptlkah mari pslikah hi na pyang ptzyaw na koka. min te sazing mtayaw sa babwa cinbwanan pspong qnabo. Pasi hop ana maci Liyeznelo galon nha qo kawas 2016 'bagan Awlipikek pspong pslokah hi. wal m'Nanmeco te qotox ro te sazing koka ka Nanpancyo. rote cyogal magal sa mtzyaw Awzyohoy Nanpancyo na hopa maci. Koka Pasi qani ga maki sa pyang hopa na pslokah hi nagal nha qnabo: 'bagan Awzyohoy: mposal cyogal mtzyol (yi) mzimal magal qotox kbhol rom spat qnabo (Meco te payat, babaw cinbwanan te tzyol magal) 'bagan hop na pslokah hi: mposal mtzyo mtzyol cyogal (yi) pito pgal mspat qotox kbhol mtzyol pito qo qnabo (Meco te payat, babaw cinbwanan te mposal) cinbwanan pslokah hi: zmagal mspat (yi) mspat mposal qotox qnabo (Meco te payat, babaw cinbwanan te mtzyol magal) 'bagan mrkes Awzyohoy: sazing cyogal (yi) qotox mtzyo qnab (Meco te payat, babaw cinbwanan te mposal qotox) cinbwanan Wopo pslokah hi: qotox (yi) qotox sazing qnabo (Meco te payat, babaw cinbwanan patol mspat) kawas 2014 pincyagan nha tlkah mari pslokah hi maki sa kwara babaw cinbwanan. baha hmswa mnanak qo qqyanox nha. pira kawas qani ga minsyo na Pasi inkmswl iyel mizyaw pspong mtlkah mari. cingay yal hriqon pila ro qqya na syakay. Ini nha pyangi kmahang sklokah hi ro qinnxan na minsyo. obih tehok ryax pspngan na cinbwanan lga. cingay minsyo mwah msli sa ttoqi hantay sefo. Nano yasa mthworo mtyaqih qo syakay sefo. Kmal qo thoki na Pasi iyat sako pimaw sa ptaring na gaga pspong ma. Ana gab aha hmswa Pasi qani ga maki sa babaw cinbwanan qani ga syon nha balay inlongan qo cincyagan nha zyoaw na ptlkah mari qani. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>