<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Brazil" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Brazil" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Brazil hya' ga cyux maki' tay 10 00 S, 55 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 8,515,770 sq km (maki' tay 5ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 8,358,140 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 157,630 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 205,823,665. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 32.90%, lhlahuy hya' ga 61.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.20 spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Brasilia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 7 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michel Temer, aring ryax 31 squ byacing tay 8 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinringan na lalu koka Pasi kkyalan qani ga kahul sa qhuniq mtalah na Pasi mbhuyaw sa syaw na umi, qhuniq mtalah na Pasi ke na Ptaw ya ga pau-brasil, brasil gani ga myang nqu puniq mtalah. qhuniq mtalah na Pasi ga mhtuw qqamas na bbiru. Nanu yasa Oco qani psplang nha llukus. ru cinringan pssyobay na Pasi. Ryax na 16 pinhgan. cingay balay qu zyuncumin kmut sa qhuniq mtalah na Pasi. Squliq na tbaziy Oco (cingay kahul sa Putaw ya, kya cikay kahul sa Furans) pson nha tbaziy Oco. Maki sa Palakuy kya qutux ke na sefu nha Kwalani, sllun na Pasi maha "Pindorama", lalu qani ga sinllwan na squliq nha, imi nya ga "rhyal na gluw sapin". zyaw na kinbkesan pqtaqan pthgun nha qu zzyaw na kinbkisan. pkaki qutux mang kawas hazi ka ryax cinbtunux tmsuqan na gaga. rima maki qu squliq na Pasi mqyanux sa rhyal gani la. Tehuk sa babaw ryax misu qani ga mspat seng kawas la. rhyal na Pasi qani ga pcyagun nha ga smuling sa qqaya qu sqyanux nha. maki sa hlahuy ru mgayan sa gong na Yamasyu. ginnxaan sqyanux ha ga mqumah ru mya nenanu. kya pira ryax lga msbinah qu kian nha la. kawas 1500 byacing payat pusal sazing ryax. squliq Putawya ka sinsiy pcinumi Ptlo. kapura tehuk Pasi. squliq Putawya mngyut mtqalng cyugal kbhul kawas sqani. Taring pcyagun nha ga kmut sa qhuniq mtalah na Pasi babaw nya lga mosa qmihuy kin, muya bilus ru mminsyu na Putawya la. babaw nya lga minnxal mcqun ki Putawya ru Sipanya, squliq na Hlang minqolang na Pasi. maki sa pintringan na koka Iko ru Hlang olangna Putawya. Kawas 1807, mintxal rasun mge na zik na Amerika Pasi qu Napolunqu mrhuw Mariate qutux si tehuk kawas 1812 tmasoq mciriq. Ryax nasa ktay smwal inlungan na misyu psurux Pasi kmal mha ptnaqun nha qu Putawya ru Pasi, sllwa nha maha: koka sinhloyan Putawya-Pasi-Alca. kawas 1821 msbinah mwah la. Ryax nasa lga koka Inko tgahan nya qu pklahang smsun zezyawcna umi, msinhloyan Putawya na koka. maki qutux thoki na Pasi uzi la. Trang taring myaqih qu koka Putawya lga. aki nha spkal maha laxay ta ru yugaw ta lalu na koka Pasi. kawas 1822 mqeru byacing mpitu ryax, hapyo maha pbuci mrhuw Pelot te qutux, ps'rux koka Pasi. kawas 1888 magal byacing. spat ryax, spkal nha sinhloyan maha laxan nha gaga nqu mqzinut na ttnu; ryax mopuw cyugal,"gaga ťĽÉťáĎś≥ē" pp mrhuw Isapel pbiru, tmasoq qu gaga nqu mqzinut na ttnu. Kawas 1930 taring koyo qu pcyagun nha. bsyaq mhitu kihangn na lhetay Zetuli-wacyas. tmasoq sa kawas 1945. babaw nya lga psrux tobu Pasi qu Wacyas. kawas 1951‚Äď1954 gnwayaw na minsyu. Kawas 1954 Wacyasmozay qu inlungan nya ru mbsyak la myaqih qu kihanqan qu Pasi la. Kawas 1960, kian na Pasi cyu'ok naki syaw umi ru sbnahun liye zinelu. psmsun zezyaw nakokaPasilia. ktay mhgut cikay qu liye zinelu. psmsun zezyaw psplang na sefu. kawas 1964, mzyu qu psmsunzyaw na hatay, slaqux nha qu Pasi tobu, wayal nha pkuxun qu mpusal qutux kawas pinsrux nha ka mhitu na kinhangn hetay. kawas 1979, Zozan. felito sinyunaw Aynesto. karcl, pyang na tmsuqan na Soto. kawas 1984, ryax na musa Amerika pkut yaba zyuhun qu Zozan. felito. squliq na Pasi mwah sinren maha. siki minsyu mwazway Soto. kawas 1985 byacing qutux mopuw magal ryax. Giin nha sa sraral Tankleto. newis Gnwazyaw na minsyu magal Thoki. kawas 2002 mopuw byacing mpusal pitu ryax, lalu ta silwa sa rekisi na Pasi ga wayal mkkoba tan ru tkahul sa minsyu lmaqux na Soto, kawas 2006 mopuw byacing mpusal mqeru ryax wayal lmaqux lozi. Kawas 2010 byacing mopuw tzyu qutux ryax, mtzyaw koba tan minpusal senkyo Tilma. losay fu te qutux lmaqux qu kneril soto. ru psyunaw sa picyagan na sefu Lula llamu psmsun zyaw na koka binah unit e zit na sefu. kawas 2014 mopuw byacing mpusal tzyu ryax senkyo. mzimal qutux%. wayal toseng lozi. kawas 2016 byacing magal mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu kenli na soto Kawas 2016 byacing magal. mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu na soto, Smsun zyaw na koka lga fuk soto qu mtzyaw kwara la. sexu Kawas1988 kblayun Pasi kite sinhloyan na sefu cingay balay spong na minsyu nanu yasa soto ru fuk soto ga minsyu senkyo pthgun nha. mintxal ga payat kawas. anay minqutux 'mubyu. kenli na soto gmwazyaw hya ru pyang balay psmsun llamu zzyaw na koka ta qu soto. Koka Pasi qani ga psurux gaga ga komin Giin na Pasi. magal sazing qu yun nha. Maki spat pgal qutux qu Giin nha. tkahul sa tqutux cu mtcyugal hi nwazyaw nha ga msqutux sinhloyan, mspat kawas qu mGiin. tehuk payat kawas lga senkyo 3/1. babaw na mpayat kawas senkyo 3/2 msbinah sengkyo lozi. magal kbhul ru mopuw cyugal qu kinthken Giin skita nha ru psenkyo mhtuw lga mpayat kawas qu mGiin. smlokah baqunnha kwara, koka Pasi qani ga pyang nha pslokah hi ga tmkah mari, kawas 1999 minkesan nha binran, koka Pasi qani ga kaki balay sazing mang qu sinhloyan na ptlkah mari. Kya qutux lozi ga, ptlkah mari qani ga nanak koka Pasi qani taring sakawas 1930 ŚĻī tehuk kawas 2018 min sanka babaw cinbwanan tmkah mari iyat min hotaw ana qutux, namak lha qu min magal babaw cinbwanan ici ban qnabu (kawas 1958, kawas 1962, kawas 1970, kawas 1994 ru kawas 2002). Nanu yasa, sensyu Pasi na ptlkah mari ka sinhloyan qani ga cingay balay qu min sanka nha pslikah hi. kawas 2007 sanka sa koka Maco qnbwan ini nha si inlungan qu koka Pasi. ana ga slaqux nha qu koka Akentin ka lokah na ptlkah sa mari 3:0, nanu yasa sllwan nha. ma "koka thoki na tlkah mari". Pasi na kneril sinhloyan nha myang pzyugi na pslokah hi. ana slaqux na America, Cyuko, 'losya, Lomaniya ka baq balay ga maki qu sensyu nha sanko babwa cinbwanan na pspung ru mzyup sa pspngan ggalan iciban uzi. kawas 2003 babwa cinbwanan pspung myang pzyugi na pslokah hi. koka Pasi sensyu ka (Daiane dos Santos) magal qnabu iciban qutux kin. kawas 2014 koka Pasi lmaqux magal sa babwa cinbwanan pspung ptlkah mari pslikah hi na pyang ptzyaw na koka. min te sazing mtayaw sa babwa cinbwanan pspung qnabu. Pasi hop ana maci Liyeznelu galun nha qu kawas 2016 'bagan Awlipikek pspung pslokah hi. wal m'Nanmeco te qutux ru te sazing koka ka Nanpancyu. rute cyugal magal sa mtzyaw Awzyuhuy Nanpancyu na hopa maci. Koka Pasi qani ga maki sa pyang hopa na pslokah hi nagal nha qnabu: 'bagan Awzyuhuy: mpusal cyugal mtzyul (yi) mzimal magal qutux kbhul rum spat qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te tzyul magal) 'bagan hop na pslokah hi: mpusal mtzyu mtzyul cyugal (yi) pitu pgal mspat qutux kbhul mtzyul pitu qu qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal) cinbwanan pslokah hi: zmagal mspat (yi) mspat mpusal qutux qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mtzyul magal) 'bagan mrkes Awzyuhuy: sazing cyugal (yi) qutux mtzyu qnab (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal qutux) cinbwanan Wupo pslokah hi: qutux (yi) qutux sazing qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan patul mspat) kawas 2014 pincyagan nha tlkah mari pslokah hi maki sa kwara babaw cinbwanan. baha hmswa mnanak qu qqyanux nha. pira kawas qani ga minsyu na Pasi inkmswl iyel mizyaw pspung mtlkah mari. cingay yal hriqun pila ru qqya na syakay. Ini nha pyangi kmahang sklokah hi ru qinnxan na minsyu. obih tehuk ryax pspngan na cinbwanan lga. cingay minsyu mwah msli sa ttuqi hantay sefu. Nanu yasa mthwuru mtyaqih qu syakay sefu. Kmal qu thoki na Pasi iyat saku pimaw sa ptaring na gaga pspung ma. Ana gab aha hmswa Pasi qani ga maki sa babaw cinbwanan qani ga syun nha balay inlungan qu cincyagan nha zyuaw na ptlkah mari qani. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ő≤razil ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj *…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ***,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a *.** s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ő≤ras~…ēilia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a mi ¶~ ®ńßel temer, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inriŇčan na lalu koka pas~…ēi kkjalan qani …£a kańßul s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi mő≤ńßujaw s~…ēa s~…ējaw na umi, qńßuniq mtalańß na pas~…ēi ke na ptaw ja …£a pau-ő≤ras~…ēil, ő≤ras~…ēil …£ani …£a mjaŇč nqu puniq mtalańß. qńßuniq mtalańß na pas~…ēi …£a mńßtuw qqamas~…ē na ő≤ő≤iru. nanu jas~…ēa o ¶~ ®o qani ps~…ēplaŇč nńßa llukus~…ē. ru  ¶~ ®inriŇčan ps~…ēs~…ējoő≤aj na pas~…ēi. rjax na ** pinńß…£an.  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu zjun ¶~ ®umin kmut s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi. s~…ēquliq na tő≤azij o ¶~ ®o ( ¶~ ®iŇčaj kańßul s~…ēa putaw ja, kja  ¶~ ®ikaj kańßul s~…ēa *urans~…ē) ps~…ēon nńßa tő≤azij o ¶~ ®o. maki s~…ēa palakuj kja qutux ke na s~…ēe*u nńßa kwalani, s~…ēllun na pas~…ēi mańßa "pin*orama", lalu qani …£a s~…ēinllwan na s~…ēquliq nńßa, imi nja …£a "rńßjal na …£luw s~…ēapin". zjaw na kinő≤kes~…ēan pqtaqan ptńß…£un nńßa qu zzjaw na kinő≤kis~…ēan. pkaki qutux maŇč kawas~…ē ńßazi ka rjax  ¶~ ®inő≤tunux tms~…ēuqan na …£a…£a. rima maki qu s~…ēquliq na pas~…ēi mqjanux s~…ēa rńßjal …£ani la. teńßuk s~…ēa ő≤aő≤aw rjax mis~…ēu qani …£a ms~…ēpat s~…ēeŇč kawas~…ē la. rńßjal na pas~…ēi qani …£a p ¶~ ®ja…£un nńßa …£a s~…ēmuliŇč s~…ēa qqaja qu s~…ēqjanux nńßa. maki s~…ēa ńßlańßuj ru m…£ajan s~…ēa …£oŇč na jamas~…ēju. …£innxaan s~…ēqjanux ńßa …£a mqumańß ru mja nenanu. kja pira rjax l…£a ms~…ēő≤inańß qu kian nńßa la. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč pajat pus~…ēal s~…ēaziŇč rjax. s~…ēquliq putawja ka s~…ēins~…ēij p ¶~ ®inumi ptlo. kapura teńßuk pas~…ēi. s~…ēquliq putawja mŇčjut mtqalŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul kawas~…ē s~…ēqani. tariŇč p ¶~ ®ja…£un nńßa …£a kmut s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi ő≤aő≤aw nja l…£a mos~…ēa qmińßuj kin, muja ő≤ilus~…ē ru mmins~…ēju na putawja la. ő≤aő≤aw nja l…£a minnxal m ¶~ ®qun ki putawja ru s~…ēipanja, s~…ēquliq na ńßlaŇč minqolaŇč na pas~…ēi. maki s~…ēa pintriŇčan na koka iko ru ńßlaŇč olaŇčna putawja. kawas~…ē ****, mintxal ras~…ēun m…£e na zik na amerika pas~…ēi qu napolunqu mrńßuw mariate qutux s~…ēi teńßuk kawas~…ē **** tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq. rjax nas~…ēa ktaj s~…ēmwal inluŇčan na mis~…ēju ps~…ēurux pas~…ēi kmal mńßa ptnaqun nńßa qu putawja ru pas~…ēi, s~…ēllwa nńßa mańßa: koka s~…ēinńßlojan putawja-pas~…ēi-al ¶~ ®a. kawas~…ē **** ms~…ēő≤inańß mwańß la. rjax nas~…ēa l…£a koka inko t…£ańßan nja qu pklańßaŇč s~…ēms~…ēun zezjaw ¶~ ®na umi, ms~…ēinńßlojan putawja na koka. maki qutux tńßoki na pas~…ēi uzi la. traŇč tariŇč mjaqińß qu koka putawja l…£a. aki nńßa s~…ēpkal mańßa laxaj ta ru ju…£aw ta lalu na koka pas~…ēi. kawas~…ē **** mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, ńßapjo mańßa pő≤u ¶~ ®i mrńßuw pelot te qutux, ps~…ē Ērux koka pas~…ēi. kawas~…ē **** ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč. s~…ēpat rjax, s~…ēpkal nńßa s~…ēinńßlojan mańßa laxan nńßa …£a…£a nqu mqzinut na ttnu; rjax mopuw  ¶~ ®ju…£al,"…£a…£a ***" pp mrńßuw is~…ēapel pő≤iru, tmas~…ēoq qu …£a…£a nqu mqzinut na ttnu. kawas~…ē **** tariŇč kojo qu p ¶~ ®ja…£un nńßa. ő≤s~…ējaq mńßitu kińßaŇčn na lńßetaj zetuli-wa ¶~ ®jas~…ē. tmas~…ēoq s~…ēa kawas~…ē ****. ő≤aő≤aw nja l…£a ps~…ērux toő≤u pas~…ēi qu wa ¶~ ®jas~…ē. kawas~…ē ********* …£nwajaw na mins~…ēju. kawas~…ē **** wa ¶~ ®jas~…ēmozaj qu inluŇčan nja ru mő≤s~…ējak la mjaqińß qu kińßanqan qu pas~…ēi la. kawas~…ē ****, kian na pas~…ēi  ¶~ ®ju Ēok naki s~…ējaw umi ru s~…ēő≤nańßun lije zinelu. ps~…ēms~…ēun zezjaw nakokapas~…ēilia. ktaj mńß…£ut  ¶~ ®ikaj qu lije zinelu. ps~…ēms~…ēun zezjaw ps~…ēplaŇč na s~…ēe*u. kawas~…ē ****, mzju qu ps~…ēms~…ēunzjaw na ńßataj, s~…ēlaqux nńßa qu pas~…ēi toő≤u, wajal nńßa pkuxun qu mpus~…ēal qutux kawas~…ē pins~…ērux nńßa ka mńßitu na kinńßaŇčn ńßetaj. kawas~…ē ****, zozan. *elito s~…ēinjunaw ajnes~…ēto. kar ¶~ ®l, pjaŇč na tms~…ēuqan na s~…ēoto. kawas~…ē ****, rjax na mus~…ēa amerika pkut jaő≤a zjuńßun qu zozan. *elito. s~…ēquliq na pas~…ēi mwańß s~…ēinren mańßa. s~…ēiki mins~…ēju mwazwaj s~…ēoto. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux mopuw ma…£al rjax. …£iin nńßa s~…ēa s~…ēraral tankleto. newis~…ē …£nwazjaw na mins~…ēju ma…£al tńßoki. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal pitu rjax, lalu ta s~…ēilwa s~…ēa rekis~…ēi na pas~…ēi …£a wajal mkkoő≤a tan ru tkańßul s~…ēa mins~…ēju lmaqux na s~…ēoto, kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal mqeru rjax wajal lmaqux lozi. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw tzju qutux rjax, mtzjaw koő≤a tan minpus~…ēal s~…ēenkjo tilma. los~…ēaj *u te qutux lmaqux qu kneril s~…ēoto. ru ps~…ējunaw s~…ēa pi ¶~ ®ja…£an na s~…ēe*u lula llamu ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß unit e zit na s~…ēe*u. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal tzju rjax s~…ēenkjo. mzimal qutux%. wajal tos~…ēeŇč lozi. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al mopuw qutux rjax.  ¶~ ®iŇčaj …£iin kinitaj nńßa s~…ēa s~…ēoto los~…ēe*u ini …£iuw s~…ēa kite nanu jas~…ēa qrqan nja s~…ēmka kawas~…ē qu kenli na s~…ēoto kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al. mopuw qutux rjax.  ¶~ ®iŇčaj …£iin kinitaj nńßa s~…ēa s~…ēoto los~…ēe*u ini …£iuw s~…ēa kite nanu jas~…ēa qrqan nja s~…ēmka kawas~…ē qu na s~…ēoto, s~…ēms~…ēun zjaw na koka l…£a *uk s~…ēoto qu mtzjaw kwara la. s~…ēexu kawas~…ē**** kő≤lajun pas~…ēi kite s~…ēinńßlojan na s~…ēe*u  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēpoŇč na mins~…ēju nanu jas~…ēa s~…ēoto ru *uk s~…ēoto …£a mins~…ēju s~…ēenkjo ptńß…£un nńßa. mintxal …£a pajat kawas~…ē. anaj minqutux  Ēmuő≤ju. kenli na s~…ēoto …£mwazjaw ńßja ru pjaŇč ő≤alaj ps~…ēms~…ēun llamu zzjaw na koka ta qu s~…ēoto. koka pas~…ēi qani …£a ps~…ēurux …£a…£a …£a komin …£iin na pas~…ēi. ma…£al s~…ēaziŇč qu jun nńßa. maki s~…ēpat p…£al qutux qu …£iin nńßa. tkańßul s~…ēa tqutux  ¶~ ®u mt ¶~ ®ju…£al ńßi nwazjaw nńßa …£a ms~…ēqutux s~…ēinńßlojan, ms~…ēpat kawas~…ē qu m…£iin. teńßuk pajat kawas~…ē l…£a s~…ēenkjo */*. ő≤aő≤aw na mpajat kawas~…ē s~…ēenkjo */* ms~…ēő≤inańß s~…ēeŇčkjo lozi. ma…£al kő≤ńßul ru mopuw  ¶~ ®ju…£al qu kintńßken …£iin s~…ēkita nńßa ru ps~…ēenkjo mńßtuw l…£a mpajat kawas~…ē qu m…£iin. s~…ēmlokańß ő≤aqunnńßa kwara, koka pas~…ēi qani …£a pjaŇč nńßa ps~…ēlokańß ńßi …£a tmkańß mari, kawas~…ē **** minkes~…ēan nńßa ő≤inran, koka pas~…ēi qani …£a kaki ő≤alaj s~…ēaziŇč maŇč qu s~…ēinńßlojan na ptlkańß mari. kja qutux lozi …£a, ptlkańß mari qani …£a nanak koka pas~…ēi qani tariŇč s~…ēakawas~…ē **** * teńßuk kawas~…ē **** min s~…ēanka ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan tmkańß mari ijat min ńßotaw ana qutux, namak lńßa qu min ma…£al ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan i ¶~ ®i ő≤an qnaő≤u (kawas~…ē ****, kawas~…ē ****, kawas~…ē ****, kawas~…ē **** ru kawas~…ē ****). nanu jas~…ēa, s~…ēens~…ēju pas~…ēi na ptlkańß mari ka s~…ēinńßlojan qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu min s~…ēanka nńßa ps~…ēlikańß ńßi. kawas~…ē **** s~…ēanka s~…ēa koka ma ¶~ ®o qnő≤wan ini nńßa s~…ēi inluŇčan qu koka pas~…ēi. ana …£a s~…ēlaqux nńßa qu koka akentin ka lokańß na ptlkańß s~…ēa mari *:*, nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa. ma "koka tńßoki na tlkańß mari". pas~…ēi na kneril s~…ēinńßlojan nńßa mjaŇč pzju…£i na ps~…ēlokańß ńßi. ana s~…ēlaqux na ameri ¶~ ®a,  ¶~ ®juko,  Ēlos~…ēja, lomanija ka ő≤aq ő≤alaj …£a maki qu s~…ēens~…ēju nńßa s~…ēanko ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan na ps~…ēpuŇč ru mzjup s~…ēa ps~…ēpŇčan …£…£alan i ¶~ ®iő≤an uzi. kawas~…ē **** ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč mjaŇč pzju…£i na ps~…ēlokańß ńßi. koka pas~…ēi s~…ēens~…ēju ka (*aiane *os~…ē s~…ēantos~…ē) ma…£al qnaő≤u i ¶~ ®iő≤an qutux kin. kawas~…ē **** koka pas~…ēi lmaqux ma…£al s~…ēa ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč ptlkańß mari ps~…ēlikańß ńßi na pjaŇč ptzjaw na koka. min te s~…ēaziŇč mtajaw s~…ēa ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč qnaő≤u. pas~…ēi ńßop ana ma ¶~ ®i lijeznelu …£alun nńßa qu kawas~…ē ****  Ēő≤a…£an awlipikek ps~…ēpuŇč ps~…ēlokańß ńßi. wal m Ēnanme ¶~ ®o te qutux ru te s~…ēaziŇč koka ka nanpan ¶~ ®ju. rute  ¶~ ®ju…£al ma…£al s~…ēa mtzjaw awzjuńßuj nanpan ¶~ ®ju na ńßopa ma ¶~ ®i. koka pas~…ēi qani …£a maki s~…ēa pjaŇč ńßopa na ps~…ēlokańß ńßi na…£al nńßa qnaő≤u:  Ēő≤a…£an awzjuńßuj: mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al mtzjul (ji) mzimal ma…£al qutux kő≤ńßul rum s~…ēpat qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te tzjul ma…£al)  Ēő≤a…£an ńßop na ps~…ēlokańß ńßi: mpus~…ēal mtzju mtzjul  ¶~ ®ju…£al (ji) pitu p…£al ms~…ēpat qutux kő≤ńßul mtzjul pitu qu qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mpus~…ēal)  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēlokańß ńßi: zma…£al ms~…ēpat (ji) ms~…ēpat mpus~…ēal qutux qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mtzjul ma…£al)  Ēő≤a…£an mrkes~…ē awzjuńßuj: s~…ēaziŇč  ¶~ ®ju…£al (ji) qutux mtzju qnaő≤ (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mpus~…ēal qutux)  ¶~ ®inő≤wanan wupo ps~…ēlokańß ńßi: qutux (ji) qutux s~…ēaziŇč qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan patul ms~…ēpat) kawas~…ē **** pin ¶~ ®ja…£an nńßa tlkańß mari ps~…ēlokańß ńßi maki s~…ēa kwara ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan. ő≤ańßa ńßms~…ēwa mnanak qu qqjanux nńßa. pira kawas~…ē qani …£a mins~…ēju na pas~…ēi inkms~…ēwl ijel mizjaw ps~…ēpuŇč mtlkańß mari.  ¶~ ®iŇčaj jal ńßriqun pila ru qqja na s~…ējakaj. ini nńßa pjaŇči kmańßaŇč s~…ēklokańß ńßi ru qinnxan na mins~…ēju. oő≤ińß teńßuk rjax ps~…ēpŇčan na  ¶~ ®inő≤wanan l…£a.  ¶~ ®iŇčaj mins~…ēju mwańß ms~…ēli s~…ēa ttuqi ńßantaj s~…ēe*u. nanu jas~…ēa mtńßwuru mtjaqińß qu s~…ējakaj s~…ēe*u. kmal qu tńßoki na pas~…ēi ijat s~…ēaku pimaw s~…ēa ptariŇč na …£a…£a ps~…ēpuŇč ma. ana …£aő≤ ańßa ńßms~…ēwa pas~…ēi qani …£a maki s~…ēa ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ējun nńßa ő≤alaj inluŇčan qu  ¶~ ®in ¶~ ®ja…£an nńßa zjuaw na ptlkańß mari qani.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Brazil hya' ga cyux maki' tay 10 00 S, 55 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 8,515,770 sq km (maki' tay 5ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 8,358,140 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 157,630 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 205,823,665. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 32.90%, lhlahuy hya' ga 61.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 5.20 spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Brasilia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 7 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michel Temer, aring ryax 31 squ byacing tay 8 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinringan na lalu koka Pasi kkyalan qani ga kahul sa qhuniq mtalah na Pasi mbhuyaw sa syaw na umi, qhuniq mtalah na Pasi ke na Ptaw ya ga pau-brasil, brasil gani ga myang nqu puniq mtalah. qhuniq mtalah na Pasi ga mhtuw qqamas na bbiru. Nanu yasa Oco qani psplang nha llukus. ru cinringan pssyobay na Pasi. Ryax na 16 pinhgan. cingay balay qu zyuncumin kmut sa qhuniq mtalah na Pasi. Squliq na tbaziy Oco (cingay kahul sa Putaw ya, kya cikay kahul sa Furans) pson nha tbaziy Oco. Maki sa Palakuy kya qutux ke na sefu nha Kwalani, sllun na Pasi maha "Pindorama", lalu qani ga sinllwan na squliq nha, imi nya ga "rhyal na gluw sapin". zyaw na kinbkesan pqtaqan pthgun nha qu zzyaw na kinbkisan. pkaki qutux mang kawas hazi ka ryax cinbtunux tmsuqan na gaga. rima maki qu squliq na Pasi mqyanux sa rhyal gani la. Tehuk sa babaw ryax misu qani ga mspat seng kawas la. rhyal na Pasi qani ga pcyagun nha ga smuling sa qqaya qu sqyanux nha. maki sa hlahuy ru mgayan sa gong na Yamasyu. ginnxaan sqyanux ha ga mqumah ru mya nenanu. kya pira ryax lga msbinah qu kian nha la. kawas 1500 byacing payat pusal sazing ryax. squliq Putawya ka sinsiy pcinumi Ptlo. kapura tehuk Pasi. squliq Putawya mngyut mtqalng cyugal kbhul kawas sqani. Taring pcyagun nha ga kmut sa qhuniq mtalah na Pasi babaw nya lga mosa qmihuy kin, muya bilus ru mminsyu na Putawya la. babaw nya lga minnxal mcqun ki Putawya ru Sipanya, squliq na Hlang minqolang na Pasi. maki sa pintringan na koka Iko ru Hlang olangna Putawya. Kawas 1807, mintxal rasun mge na zik na Amerika Pasi qu Napolunqu mrhuw Mariate qutux si tehuk kawas 1812 tmasoq mciriq. Ryax nasa ktay smwal inlungan na misyu psurux Pasi kmal mha ptnaqun nha qu Putawya ru Pasi, sllwa nha maha: koka sinhloyan Putawya-Pasi-Alca. kawas 1821 msbinah mwah la. Ryax nasa lga koka Inko tgahan nya qu pklahang smsun zezyawcna umi, msinhloyan Putawya na koka. maki qutux thoki na Pasi uzi la. Trang taring myaqih qu koka Putawya lga. aki nha spkal maha laxay ta ru yugaw ta lalu na koka Pasi. kawas 1822 mqeru byacing mpitu ryax, hapyo maha pbuci mrhuw Pelot te qutux, ps'rux koka Pasi. kawas 1888 magal byacing. spat ryax, spkal nha sinhloyan maha laxan nha gaga nqu mqzinut na ttnu; ryax mopuw cyugal,"gaga ťĽÉťáĎś≥ē" pp mrhuw Isapel pbiru, tmasoq qu gaga nqu mqzinut na ttnu. Kawas 1930 taring koyo qu pcyagun nha. bsyaq mhitu kihangn na lhetay Zetuli-wacyas. tmasoq sa kawas 1945. babaw nya lga psrux tobu Pasi qu Wacyas. kawas 1951‚Äď1954 gnwayaw na minsyu. Kawas 1954 Wacyasmozay qu inlungan nya ru mbsyak la myaqih qu kihanqan qu Pasi la. Kawas 1960, kian na Pasi cyu'ok naki syaw umi ru sbnahun liye zinelu. psmsun zezyaw nakokaPasilia. ktay mhgut cikay qu liye zinelu. psmsun zezyaw psplang na sefu. kawas 1964, mzyu qu psmsunzyaw na hatay, slaqux nha qu Pasi tobu, wayal nha pkuxun qu mpusal qutux kawas pinsrux nha ka mhitu na kinhangn hetay. kawas 1979, Zozan. felito sinyunaw Aynesto. karcl, pyang na tmsuqan na Soto. kawas 1984, ryax na musa Amerika pkut yaba zyuhun qu Zozan. felito. squliq na Pasi mwah sinren maha. siki minsyu mwazway Soto. kawas 1985 byacing qutux mopuw magal ryax. Giin nha sa sraral Tankleto. newis Gnwazyaw na minsyu magal Thoki. kawas 2002 mopuw byacing mpusal pitu ryax, lalu ta silwa sa rekisi na Pasi ga wayal mkkoba tan ru tkahul sa minsyu lmaqux na Soto, kawas 2006 mopuw byacing mpusal mqeru ryax wayal lmaqux lozi. Kawas 2010 byacing mopuw tzyu qutux ryax, mtzyaw koba tan minpusal senkyo Tilma. losay fu te qutux lmaqux qu kneril soto. ru psyunaw sa picyagan na sefu Lula llamu psmsun zyaw na koka binah unit e zit na sefu. kawas 2014 mopuw byacing mpusal tzyu ryax senkyo. mzimal qutux%. wayal toseng lozi. kawas 2016 byacing magal mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu kenli na soto Kawas 2016 byacing magal. mopuw qutux ryax. cingay Giin kinitay nha sa soto Losefu ini giuw sa kite nanu yasa qrqan nya smka kawas qu na soto, Smsun zyaw na koka lga fuk soto qu mtzyaw kwara la. sexu Kawas1988 kblayun Pasi kite sinhloyan na sefu cingay balay spong na minsyu nanu yasa soto ru fuk soto ga minsyu senkyo pthgun nha. mintxal ga payat kawas. anay minqutux 'mubyu. kenli na soto gmwazyaw hya ru pyang balay psmsun llamu zzyaw na koka ta qu soto. Koka Pasi qani ga psurux gaga ga komin Giin na Pasi. magal sazing qu yun nha. Maki spat pgal qutux qu Giin nha. tkahul sa tqutux cu mtcyugal hi nwazyaw nha ga msqutux sinhloyan, mspat kawas qu mGiin. tehuk payat kawas lga senkyo 3/1. babaw na mpayat kawas senkyo 3/2 msbinah sengkyo lozi. magal kbhul ru mopuw cyugal qu kinthken Giin skita nha ru psenkyo mhtuw lga mpayat kawas qu mGiin. smlokah baqunnha kwara, koka Pasi qani ga pyang nha pslokah hi ga tmkah mari, kawas 1999 minkesan nha binran, koka Pasi qani ga kaki balay sazing mang qu sinhloyan na ptlkah mari. Kya qutux lozi ga, ptlkah mari qani ga nanak koka Pasi qani taring sakawas 1930 ŚĻī tehuk kawas 2018 min sanka babaw cinbwanan tmkah mari iyat min hotaw ana qutux, namak lha qu min magal babaw cinbwanan ici ban qnabu (kawas 1958, kawas 1962, kawas 1970, kawas 1994 ru kawas 2002). Nanu yasa, sensyu Pasi na ptlkah mari ka sinhloyan qani ga cingay balay qu min sanka nha pslikah hi. kawas 2007 sanka sa koka Maco qnbwan ini nha si inlungan qu koka Pasi. ana ga slaqux nha qu koka Akentin ka lokah na ptlkah sa mari 3:0, nanu yasa sllwan nha. ma "koka thoki na tlkah mari". Pasi na kneril sinhloyan nha myang pzyugi na pslokah hi. ana slaqux na America, Cyuko, 'losya, Lomaniya ka baq balay ga maki qu sensyu nha sanko babwa cinbwanan na pspung ru mzyup sa pspngan ggalan iciban uzi. kawas 2003 babwa cinbwanan pspung myang pzyugi na pslokah hi. koka Pasi sensyu ka (Daiane dos Santos) magal qnabu iciban qutux kin. kawas 2014 koka Pasi lmaqux magal sa babwa cinbwanan pspung ptlkah mari pslikah hi na pyang ptzyaw na koka. min te sazing mtayaw sa babwa cinbwanan pspung qnabu. Pasi hop ana maci Liyeznelu galun nha qu kawas 2016 'bagan Awlipikek pspung pslokah hi. wal m'Nanmeco te qutux ru te sazing koka ka Nanpancyu. rute cyugal magal sa mtzyaw Awzyuhuy Nanpancyu na hopa maci. Koka Pasi qani ga maki sa pyang hopa na pslokah hi nagal nha qnabu: 'bagan Awzyuhuy: mpusal cyugal mtzyul (yi) mzimal magal qutux kbhul rum spat qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te tzyul magal) 'bagan hop na pslokah hi: mpusal mtzyu mtzyul cyugal (yi) pitu pgal mspat qutux kbhul mtzyul pitu qu qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal) cinbwanan pslokah hi: zmagal mspat (yi) mspat mpusal qutux qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mtzyul magal) 'bagan mrkes Awzyuhuy: sazing cyugal (yi) qutux mtzyu qnab (Mecu te payat, babaw cinbwanan te mpusal qutux) cinbwanan Wupo pslokah hi: qutux (yi) qutux sazing qnabu (Mecu te payat, babaw cinbwanan patul mspat) kawas 2014 pincyagan nha tlkah mari pslokah hi maki sa kwara babaw cinbwanan. baha hmswa mnanak qu qqyanux nha. pira kawas qani ga minsyu na Pasi inkmswl iyel mizyaw pspung mtlkah mari. cingay yal hriqun pila ru qqya na syakay. Ini nha pyangi kmahang sklokah hi ru qinnxan na minsyu. obih tehuk ryax pspngan na cinbwanan lga. cingay minsyu mwah msli sa ttuqi hantay sefu. Nanu yasa mthwuru mtyaqih qu syakay sefu. Kmal qu thoki na Pasi iyat saku pimaw sa ptaring na gaga pspung ma. Ana gab aha hmswa Pasi qani ga maki sa babaw cinbwanan qani ga syun nha balay inlungan qu cincyagan nha zyuaw na ptlkah mari qani. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ő≤razil ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** s~…ē, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj *…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ***,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a *.** s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ő≤ras~…ēilia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a mi ¶~ ®ńßel temer, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inriŇčan na lalu koka pas~…ēi kkjalan qani …£a kańßul s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi mő≤ńßujaw s~…ēa s~…ējaw na umi, qńßuniq mtalańß na pas~…ēi ke na ptaw ja …£a pau-ő≤ras~…ēil, ő≤ras~…ēil …£ani …£a mjaŇč nqu puniq mtalańß. qńßuniq mtalańß na pas~…ēi …£a mńßtuw qqamas~…ē na ő≤ő≤iru. nanu jas~…ēa o ¶~ ®o qani ps~…ēplaŇč nńßa llukus~…ē. ru  ¶~ ®inriŇčan ps~…ēs~…ējoő≤aj na pas~…ēi. rjax na ** pinńß…£an.  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu zjun ¶~ ®umin kmut s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi. s~…ēquliq na tő≤azij o ¶~ ®o ( ¶~ ®iŇčaj kańßul s~…ēa putaw ja, kja  ¶~ ®ikaj kańßul s~…ēa *urans~…ē) ps~…ēon nńßa tő≤azij o ¶~ ®o. maki s~…ēa palakuj kja qutux ke na s~…ēe*u nńßa kwalani, s~…ēllun na pas~…ēi mańßa "pin*orama", lalu qani …£a s~…ēinllwan na s~…ēquliq nńßa, imi nja …£a "rńßjal na …£luw s~…ēapin". zjaw na kinő≤kes~…ēan pqtaqan ptńß…£un nńßa qu zzjaw na kinő≤kis~…ēan. pkaki qutux maŇč kawas~…ē ńßazi ka rjax  ¶~ ®inő≤tunux tms~…ēuqan na …£a…£a. rima maki qu s~…ēquliq na pas~…ēi mqjanux s~…ēa rńßjal …£ani la. teńßuk s~…ēa ő≤aő≤aw rjax mis~…ēu qani …£a ms~…ēpat s~…ēeŇč kawas~…ē la. rńßjal na pas~…ēi qani …£a p ¶~ ®ja…£un nńßa …£a s~…ēmuliŇč s~…ēa qqaja qu s~…ēqjanux nńßa. maki s~…ēa ńßlańßuj ru m…£ajan s~…ēa …£oŇč na jamas~…ēju. …£innxaan s~…ēqjanux ńßa …£a mqumańß ru mja nenanu. kja pira rjax l…£a ms~…ēő≤inańß qu kian nńßa la. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč pajat pus~…ēal s~…ēaziŇč rjax. s~…ēquliq putawja ka s~…ēins~…ēij p ¶~ ®inumi ptlo. kapura teńßuk pas~…ēi. s~…ēquliq putawja mŇčjut mtqalŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul kawas~…ē s~…ēqani. tariŇč p ¶~ ®ja…£un nńßa …£a kmut s~…ēa qńßuniq mtalańß na pas~…ēi ő≤aő≤aw nja l…£a mos~…ēa qmińßuj kin, muja ő≤ilus~…ē ru mmins~…ēju na putawja la. ő≤aő≤aw nja l…£a minnxal m ¶~ ®qun ki putawja ru s~…ēipanja, s~…ēquliq na ńßlaŇč minqolaŇč na pas~…ēi. maki s~…ēa pintriŇčan na koka iko ru ńßlaŇč olaŇčna putawja. kawas~…ē ****, mintxal ras~…ēun m…£e na zik na amerika pas~…ēi qu napolunqu mrńßuw mariate qutux s~…ēi teńßuk kawas~…ē **** tmas~…ēoq m ¶~ ®iriq. rjax nas~…ēa ktaj s~…ēmwal inluŇčan na mis~…ēju ps~…ēurux pas~…ēi kmal mńßa ptnaqun nńßa qu putawja ru pas~…ēi, s~…ēllwa nńßa mańßa: koka s~…ēinńßlojan putawja-pas~…ēi-al ¶~ ®a. kawas~…ē **** ms~…ēő≤inańß mwańß la. rjax nas~…ēa l…£a koka inko t…£ańßan nja qu pklańßaŇč s~…ēms~…ēun zezjaw ¶~ ®na umi, ms~…ēinńßlojan putawja na koka. maki qutux tńßoki na pas~…ēi uzi la. traŇč tariŇč mjaqińß qu koka putawja l…£a. aki nńßa s~…ēpkal mańßa laxaj ta ru ju…£aw ta lalu na koka pas~…ēi. kawas~…ē **** mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, ńßapjo mańßa pő≤u ¶~ ®i mrńßuw pelot te qutux, ps~…ē Ērux koka pas~…ēi. kawas~…ē **** ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč. s~…ēpat rjax, s~…ēpkal nńßa s~…ēinńßlojan mańßa laxan nńßa …£a…£a nqu mqzinut na ttnu; rjax mopuw  ¶~ ®ju…£al,"…£a…£a ***" pp mrńßuw is~…ēapel pő≤iru, tmas~…ēoq qu …£a…£a nqu mqzinut na ttnu. kawas~…ē **** tariŇč kojo qu p ¶~ ®ja…£un nńßa. ő≤s~…ējaq mńßitu kińßaŇčn na lńßetaj zetuli-wa ¶~ ®jas~…ē. tmas~…ēoq s~…ēa kawas~…ē ****. ő≤aő≤aw nja l…£a ps~…ērux toő≤u pas~…ēi qu wa ¶~ ®jas~…ē. kawas~…ē ********* …£nwajaw na mins~…ēju. kawas~…ē **** wa ¶~ ®jas~…ēmozaj qu inluŇčan nja ru mő≤s~…ējak la mjaqińß qu kińßanqan qu pas~…ēi la. kawas~…ē ****, kian na pas~…ēi  ¶~ ®ju Ēok naki s~…ējaw umi ru s~…ēő≤nańßun lije zinelu. ps~…ēms~…ēun zezjaw nakokapas~…ēilia. ktaj mńß…£ut  ¶~ ®ikaj qu lije zinelu. ps~…ēms~…ēun zezjaw ps~…ēplaŇč na s~…ēe*u. kawas~…ē ****, mzju qu ps~…ēms~…ēunzjaw na ńßataj, s~…ēlaqux nńßa qu pas~…ēi toő≤u, wajal nńßa pkuxun qu mpus~…ēal qutux kawas~…ē pins~…ērux nńßa ka mńßitu na kinńßaŇčn ńßetaj. kawas~…ē ****, zozan. *elito s~…ēinjunaw ajnes~…ēto. kar ¶~ ®l, pjaŇč na tms~…ēuqan na s~…ēoto. kawas~…ē ****, rjax na mus~…ēa amerika pkut jaő≤a zjuńßun qu zozan. *elito. s~…ēquliq na pas~…ēi mwańß s~…ēinren mańßa. s~…ēiki mins~…ēju mwazwaj s~…ēoto. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux mopuw ma…£al rjax. …£iin nńßa s~…ēa s~…ēraral tankleto. newis~…ē …£nwazjaw na mins~…ēju ma…£al tńßoki. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal pitu rjax, lalu ta s~…ēilwa s~…ēa rekis~…ēi na pas~…ēi …£a wajal mkkoő≤a tan ru tkańßul s~…ēa mins~…ēju lmaqux na s~…ēoto, kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal mqeru rjax wajal lmaqux lozi. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw tzju qutux rjax, mtzjaw koő≤a tan minpus~…ēal s~…ēenkjo tilma. los~…ēaj *u te qutux lmaqux qu kneril s~…ēoto. ru ps~…ējunaw s~…ēa pi ¶~ ®ja…£an na s~…ēe*u lula llamu ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß unit e zit na s~…ēe*u. kawas~…ē **** mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal tzju rjax s~…ēenkjo. mzimal qutux%. wajal tos~…ēeŇč lozi. kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al mopuw qutux rjax.  ¶~ ®iŇčaj …£iin kinitaj nńßa s~…ēa s~…ēoto los~…ēe*u ini …£iuw s~…ēa kite nanu jas~…ēa qrqan nja s~…ēmka kawas~…ē qu kenli na s~…ēoto kawas~…ē **** ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al. mopuw qutux rjax.  ¶~ ®iŇčaj …£iin kinitaj nńßa s~…ēa s~…ēoto los~…ēe*u ini …£iuw s~…ēa kite nanu jas~…ēa qrqan nja s~…ēmka kawas~…ē qu na s~…ēoto, s~…ēms~…ēun zjaw na koka l…£a *uk s~…ēoto qu mtzjaw kwara la. s~…ēexu kawas~…ē**** kő≤lajun pas~…ēi kite s~…ēinńßlojan na s~…ēe*u  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēpoŇč na mins~…ēju nanu jas~…ēa s~…ēoto ru *uk s~…ēoto …£a mins~…ēju s~…ēenkjo ptńß…£un nńßa. mintxal …£a pajat kawas~…ē. anaj minqutux  Ēmuő≤ju. kenli na s~…ēoto …£mwazjaw ńßja ru pjaŇč ő≤alaj ps~…ēms~…ēun llamu zzjaw na koka ta qu s~…ēoto. koka pas~…ēi qani …£a ps~…ēurux …£a…£a …£a komin …£iin na pas~…ēi. ma…£al s~…ēaziŇč qu jun nńßa. maki s~…ēpat p…£al qutux qu …£iin nńßa. tkańßul s~…ēa tqutux  ¶~ ®u mt ¶~ ®ju…£al ńßi nwazjaw nńßa …£a ms~…ēqutux s~…ēinńßlojan, ms~…ēpat kawas~…ē qu m…£iin. teńßuk pajat kawas~…ē l…£a s~…ēenkjo */*. ő≤aő≤aw na mpajat kawas~…ē s~…ēenkjo */* ms~…ēő≤inańß s~…ēeŇčkjo lozi. ma…£al kő≤ńßul ru mopuw  ¶~ ®ju…£al qu kintńßken …£iin s~…ēkita nńßa ru ps~…ēenkjo mńßtuw l…£a mpajat kawas~…ē qu m…£iin. s~…ēmlokańß ő≤aqunnńßa kwara, koka pas~…ēi qani …£a pjaŇč nńßa ps~…ēlokańß ńßi …£a tmkańß mari, kawas~…ē **** minkes~…ēan nńßa ő≤inran, koka pas~…ēi qani …£a kaki ő≤alaj s~…ēaziŇč maŇč qu s~…ēinńßlojan na ptlkańß mari. kja qutux lozi …£a, ptlkańß mari qani …£a nanak koka pas~…ēi qani tariŇč s~…ēakawas~…ē **** * teńßuk kawas~…ē **** min s~…ēanka ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan tmkańß mari ijat min ńßotaw ana qutux, namak lńßa qu min ma…£al ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan i ¶~ ®i ő≤an qnaő≤u (kawas~…ē ****, kawas~…ē ****, kawas~…ē ****, kawas~…ē **** ru kawas~…ē ****). nanu jas~…ēa, s~…ēens~…ēju pas~…ēi na ptlkańß mari ka s~…ēinńßlojan qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu min s~…ēanka nńßa ps~…ēlikańß ńßi. kawas~…ē **** s~…ēanka s~…ēa koka ma ¶~ ®o qnő≤wan ini nńßa s~…ēi inluŇčan qu koka pas~…ēi. ana …£a s~…ēlaqux nńßa qu koka akentin ka lokańß na ptlkańß s~…ēa mari *:*, nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa. ma "koka tńßoki na tlkańß mari". pas~…ēi na kneril s~…ēinńßlojan nńßa mjaŇč pzju…£i na ps~…ēlokańß ńßi. ana s~…ēlaqux na ameri ¶~ ®a,  ¶~ ®juko,  Ēlos~…ēja, lomanija ka ő≤aq ő≤alaj …£a maki qu s~…ēens~…ēju nńßa s~…ēanko ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan na ps~…ēpuŇč ru mzjup s~…ēa ps~…ēpŇčan …£…£alan i ¶~ ®iő≤an uzi. kawas~…ē **** ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč mjaŇč pzju…£i na ps~…ēlokańß ńßi. koka pas~…ēi s~…ēens~…ēju ka (*aiane *os~…ē s~…ēantos~…ē) ma…£al qnaő≤u i ¶~ ®iő≤an qutux kin. kawas~…ē **** koka pas~…ēi lmaqux ma…£al s~…ēa ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč ptlkańß mari ps~…ēlikańß ńßi na pjaŇč ptzjaw na koka. min te s~…ēaziŇč mtajaw s~…ēa ő≤aő≤wa  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēpuŇč qnaő≤u. pas~…ēi ńßop ana ma ¶~ ®i lijeznelu …£alun nńßa qu kawas~…ē ****  Ēő≤a…£an awlipikek ps~…ēpuŇč ps~…ēlokańß ńßi. wal m Ēnanme ¶~ ®o te qutux ru te s~…ēaziŇč koka ka nanpan ¶~ ®ju. rute  ¶~ ®ju…£al ma…£al s~…ēa mtzjaw awzjuńßuj nanpan ¶~ ®ju na ńßopa ma ¶~ ®i. koka pas~…ēi qani …£a maki s~…ēa pjaŇč ńßopa na ps~…ēlokańß ńßi na…£al nńßa qnaő≤u:  Ēő≤a…£an awzjuńßuj: mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al mtzjul (ji) mzimal ma…£al qutux kő≤ńßul rum s~…ēpat qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te tzjul ma…£al)  Ēő≤a…£an ńßop na ps~…ēlokańß ńßi: mpus~…ēal mtzju mtzjul  ¶~ ®ju…£al (ji) pitu p…£al ms~…ēpat qutux kő≤ńßul mtzjul pitu qu qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mpus~…ēal)  ¶~ ®inő≤wanan ps~…ēlokańß ńßi: zma…£al ms~…ēpat (ji) ms~…ēpat mpus~…ēal qutux qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mtzjul ma…£al)  Ēő≤a…£an mrkes~…ē awzjuńßuj: s~…ēaziŇč  ¶~ ®ju…£al (ji) qutux mtzju qnaő≤ (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan te mpus~…ēal qutux)  ¶~ ®inő≤wanan wupo ps~…ēlokańß ńßi: qutux (ji) qutux s~…ēaziŇč qnaő≤u (me ¶~ ®u te pajat, ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan patul ms~…ēpat) kawas~…ē **** pin ¶~ ®ja…£an nńßa tlkańß mari ps~…ēlokańß ńßi maki s~…ēa kwara ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan. ő≤ańßa ńßms~…ēwa mnanak qu qqjanux nńßa. pira kawas~…ē qani …£a mins~…ēju na pas~…ēi inkms~…ēwl ijel mizjaw ps~…ēpuŇč mtlkańß mari.  ¶~ ®iŇčaj jal ńßriqun pila ru qqja na s~…ējakaj. ini nńßa pjaŇči kmańßaŇč s~…ēklokańß ńßi ru qinnxan na mins~…ēju. oő≤ińß teńßuk rjax ps~…ēpŇčan na  ¶~ ®inő≤wanan l…£a.  ¶~ ®iŇčaj mins~…ēju mwańß ms~…ēli s~…ēa ttuqi ńßantaj s~…ēe*u. nanu jas~…ēa mtńßwuru mtjaqińß qu s~…ējakaj s~…ēe*u. kmal qu tńßoki na pas~…ēi ijat s~…ēaku pimaw s~…ēa ptariŇč na …£a…£a ps~…ēpuŇč ma. ana …£aő≤ ańßa ńßms~…ēwa pas~…ēi qani …£a maki s~…ēa ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ējun nńßa ő≤alaj inluŇčan qu  ¶~ ®in ¶~ ®ja…£an nńßa zjuaw na ptlkańß mari qani.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>