<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Brent_Barry" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Brent_Barry" copyright="CC BY-SA" citation="Brent_Barry. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Brent_Barry" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Brent_Barry, title = Brent_Barry, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Brent_Barry} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Brent Barry == Mhtuw sa ryax sa tay 31 nqu byacing tay 12 sa kawas 1971 kya New York. nalan sinsyuw pspung mari na NBA. ruw misuw qaniy lga senmong pspung sa pin_gnawgan na squliq la. kinwagiq niya ga 201senci. nz'usuw niya ga 95kg. kki'an niya gmnaw mari ga mutuw maki kska balay. wal tmasuq pinqwasan niya biru sa Gako Oregon State University. Minxal balay quw pinthi'an na pinspug naha sa kawas tay 1995 lga maki tay 15binkgan lalu niya ruw wal galun kya na Denver bullion la. ryaax niya pingnawgan mari ga mnaki sa Los Angeles Clippers. Miami Heat.Chicago Bulls. Seattle Sonics. San Antonio Spurs. ruw Houston Rockets. kin'ini ptnaq pincyuwagan min 2 magal icibang sa NBA (2007-2005). msspung tmsuqan kawas na taysazinggluw sa (1996). ruw magal icibang msspung na tkura mari sa(1996)NBA.aring sraral ruw misuw qaniy ga nanak hiya kahul niya sa sinqaysan na ttkran mari iy phawgun qasa msazil musa tkura mari squw yawa qasa na squliq na plquwi(ini alax lukus zyamba na'ay) pincyuwagan niya ryax niya gmnaw mari min 8488 musa mspung(psqunun plpuw nusa niya krayryax ga 9.3). min2780zmingat mari zik na yawa ttkran (psqunun plpuw nusa niya krayryax ga min 3 zmingat).min2892rnaw niya gluw niya magal tinsu(psqunun plpuw nusa niya krayryax ga min3.2 wal rmaw) minkirok ryax niya gmnaw mari aring sa kawas1995-1996. niwan na misan mhtuw na uzyuk kacing na ga.sptbaziy naha squw Los Angeles Speedboat. yasa giqas na sinsyuw na galun niya icibang na pinspung naha tkura mari la. squw kawas tay 1998-1999. wal naha sptbaziy sa gluw na Miami Heat la. squw kawas tay 1999-2000. wal pbiru keyak sa Chicago Bulls la. squw kawas tay 1999-2004. wal pbiru keyak sa Seattle Sonics la. squw kawas tay 2004-2008. wal pbiru keyak sa The spurs. ruw maki squw kawas tay 2005 ruw kawas tay 2007 ga magal icibang pinsspun naha sa tmsuqun balay na mspung qasa. ruw hiya quw niwan tay sazing gluw na wal thuzyay magal icibang na yaba sa 'laqi. squw kawas tay 2008-2010 ga. musa mluw sa Houston Rockets. ruw malax squw kawas tay 2010 la. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Brent Barry == Mhtow sa ryax sa tay 31 nqo byacing tay 12 sa kawas 1971 kya New York. nalan sinsyow pspong mari na NBA. row misow qaniy lga senmong pspong sa pin_gnawgan na sqoliq la. kinwagiq niya ga 201senci. nz'osow niya ga 95kg. kki'an niya gmnaw mari ga motow maki kska balay. wal tmasoq pinqwasan niya biro sa Gako Oregon State University. Minxal balay qow pinthi'an na pinspog naha sa kawas tay 1995 lga maki tay 15binkgan lalo niya row wal galon kya na Denver bollion la. ryaax niya pingnawgan mari ga mnaki sa Los Angeles Clippers. Miami Heat.Chicago Bolls. Seattle Sonics. San Antonio Spors. row Hooston Rockets. kin'ini ptnaq pincyowagan min 2 magal icibang sa NBA (2007-2005). msspong tmsoqan kawas na taysazingglow sa (1996). row magal icibang msspong na tkora mari sa(1996)NBA.aring sraral row misow qaniy ga nanak hiya kahol niya sa sinqaysan na ttkran mari iy phawgon qasa msazil mosa tkora mari sqow yawa qasa na sqoliq na plqowi(ini alax lokos zyamba na'ay) pincyowagan niya ryax niya gmnaw mari min 8488 mosa mspong(psqonon plpow nosa niya krayryax ga 9.3). min2780zmingat mari zik na yawa ttkran (psqonon plpow nosa niya krayryax ga min 3 zmingat).min2892rnaw niya glow niya magal tinso(psqonon plpow nosa niya krayryax ga min3.2 wal rmaw) minkirok ryax niya gmnaw mari aring sa kawas1995-1996. niwan na misan mhtow na ozyok kacing na ga.sptbaziy naha sqow Los Angeles Speedboat. yasa giqas na sinsyow na galon niya icibang na pinspong naha tkora mari la. sqow kawas tay 1998-1999. wal naha sptbaziy sa glow na Miami Heat la. sqow kawas tay 1999-2000. wal pbiro keyak sa Chicago Bolls la. sqow kawas tay 1999-2004. wal pbiro keyak sa Seattle Sonics la. sqow kawas tay 2004-2008. wal pbiro keyak sa The spors. row maki sqow kawas tay 2005 row kawas tay 2007 ga magal icibang pinsspon naha sa tmsoqon balay na mspong qasa. row hiya qow niwan tay sazing glow na wal thozyay magal icibang na yaba sa 'laqi. sqow kawas tay 2008-2010 ga. mosa mlow sa Hooston Rockets. row malax sqow kawas tay 2010 la. kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>