<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bsuring" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bsuring" copyright="CC BY-SA" citation="Bsuring. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Bsuring" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Bsuring, title = Bsuring, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Bsuring} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Bsuring ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 321 buwan, 1,054 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 1,008 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 46 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 82%, Tayan 3%, Amis 3%, Bunun 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Bsuring hya' ga bsilung. tay 'zil na Bsuring hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Bsuring hya' ga bsilung. tay mkraya' na Bsuring hya' ga llyung. tay mkraya' na Bsuring hya' ga Tpuqu. tay mkyahu' na Bsuring hya' ga Dowras. hmgiru lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyung mwah mcisal. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Bsoring ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 321 bowan, 1,054 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 1,008 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 46 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 82%, Tayan 3%, Amis 3%, Bonon 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Bsoring hya' ga bsilong. tay 'zil na Bsoring hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Bsoring hya' ga bsilong. tay mkraya' na Bsoring hya' ga llyong. tay mkraya' na Bsoring hya' ga Tpoqo. tay mkyaho' na Bsoring hya' ga Dowras. hmgiro lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyong mwah mcisal. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>