<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Bulbul" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Bulbul" copyright="CC BY-SA" citation="Bulbul. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Bulbul" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Bulbul, title = Bulbul, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Bulbul} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Bulbul ga niya mki sku Tayto Keng atu Umitan go, kwara sali buwan nya ga 58 buwan, 246 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 233 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 84%, Amis 2%, Puyuma 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 7%. qalang Bulbul ga maki 1 pqwasan biru. qalang Bulbul ga maki 1 kyokay. qalang Bulbul ga maki 1 hasisyo. qalang Bulbul ga maki 1 ngasal sexu. qalang Bulbul ga ungat khu skwan biru. qalang Bulbul ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Bulbul hya' ga Vahu. tay 'zil na Bulbul hya' ga Litu. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Bolbol ga niya mki sko Tayto Keng ato Umitan go, kwara sali bowan nya ga 58 bowan, 246 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 233 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 84%, Amis 2%, Poyoma 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 7%. qalang Bolbol ga maki 1 pqwasan biro. qalang Bolbol ga maki 1 kyokay. qalang Bolbol ga maki 1 hasisyo. qalang Bolbol ga maki 1 ngasal sexo. qalang Bolbol ga ongat kho skwan biro. qalang Bolbol ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Bolbol hya' ga Vaho. tay 'zil na Bolbol hya' ga Lito. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>