<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Burkina_faso" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Burkina_faso" copyright="CC BY-SA" citation="Burkina_faso. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Burkina_faso" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Burkina_faso, title = Burkina_faso, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Burkina_faso} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burkina faso hya' ga cyux maki' tay 13 00 N, 2 00 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 274,200 sq km (maki' tay 75 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 273,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 400 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 19,512,533. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 43.00%, lhlahuy hya' ga 20.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 36.60%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Ouagadougou. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Roch Marc Christian Kaboré, aring ryax 29 squ byacing tay 12 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Borkina faso hya' ga cyox maki' tay 13 00 N, 2 00 W na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 274,200 sq km (maki' tay 75 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 273,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 400 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 19,512,533. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 43.00%, lhlahoy hya' ga 20.40%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 36.60%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Ooagadoogoo. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 11 na tay mawpow sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Roch Marc Christian Kaboré, aring ryax 29 sqo byacing tay 12 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>