<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Burundi" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Burundi" copyright="CC BY-SA" citation="Burundi. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Burundi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Burundi, title = Burundi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Burundi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burundi hya' ga cyux maki' tay 3 30 S, 30 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 27,830 sq km (maki' tay 147ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 25,680 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,150 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 11,099,298. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 73.30%, lhlahuy hya' ga 6.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 20.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bujumbura. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Pierre Nkurunziza, aring ryax 26 squ byacing tay 4 sa kawas 2005 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkesan lalu nya sraran ga (Urundi), mpuw tyu' na seki ini pkkang. mpuw qeru seki taring, Inko, Tko, Piris cyugang koka. 1890 kawas wal galan Tko maki qalang nha bsyaq balay kengri, kaki qalang na TsutongFe na rhyal, ru 1916 kawas myt Piris hetay wal nha htuy. te qutux pintriqan na cinbwanaa, koleng ga kaki aqonan nya Lua'ta ru Ulongti sqasuw nha, biqan nya Piris, Piris ga anay ta Kabul binah kragay ta each qalang qasa. ru tehoq te sazing pintriqan na cinbwanan tmasoq la, ru q'ta ru Ulongti lenghko mlahang qalang qasa, riyil mlahang Piris. 1959 kawas ga talah la Ulongti ru Luang ta, 1962 kawas mitu byacing qutux ryax suruw nanah, cyux msqun Pulongtiwanko . nisan surux Pulongti r'tung balay keri nya. nanu ga 1996 kawas lga, raran ga mhetay mrhuw mise'. Mikongpelo qani. tarin mgluw hetay toki ga Pulongti konghko, Pulongti maki sazing spyang qalang nya, smka na squilq ga Tusi na squilq, aring mouw typ' sci ga. hga kengri kwara qalang qani. Hutu na squilq ga qutux kumi nha ru twangan cikay Tayal Twa . yal atan cipoq na squilq qalang ta ini ta nya Psiinlungan, maki 1993 kawas mpuw byacing na toki, nisan tama pasat byacing mrhuw ga, hiya ga te qutux Hutu na squilq mrhuw, ru sengkyo sotow Me'siaw n'tataye wal kutan Tusi na squilq. sazing qalang qani ga mciriq pusan mang wal mhuqin squilq ma, ru tehok 2002 kawas lga setu na Tusi kmal muci laxi ta pciriq la, pkayal muci 民族解放力量 (法語: Conseil National Pour la Défense de la Démocratie–Forces pour la Défense de la Démocratie, CNDD–FDD) na cyux blaq mkayal la, 2006 kawas Peru byacing mitu ryax lga, keng yaq 三蘭港 ru sangniya na qalang la. 地理 Pulongti ga tuqux koka uzi, cyux maki beh Tobe tareku na babaw, zihung balay rhyal nya, wagiq ru unta bnux rgyaxnya, maki sazing na liyung qutux ga Nilog , qutux ga Kang koh , Lalu nua ga "Fecocqing" kwara koka ga hitocbo 27830平方kongri. 位置 Pulong ti qalang qani ga maki tong Fectaw , qutux neru koka, cyugan kak kano nya 東接 Tasanniya , 西鄰 Kangkomincu konghko, 北 ru rua'ta, 分水嶺 nya ga kangkoh ru niloh. 地形 Koka na Pulongti qani ga haypa 1500 米 na kawyen, Sipu' ru rua'ta ga qes, wagiq balay rgyax nya, wagiq balay ga tehoq 2760 米, tehoq tansanniya lga 1300 meta in wagiq nya, sipu' kura' tansanniya lga byaq tehoq tong Fe tarekusic . 水系 Luciciru Tankanikhu maki TonFereku qasa, tankanikhu ga hopa balay na bsilung, smka ga maki beh Pulongti, ru maki qutux Ci Fuhu . kayal mkilux balay kayal nya. qutux kawas ga qsya nya ga tehoq 1200-1600 hakmi . ana maki ctaw ga beha hmswa ga mqwalah krryax. cingay balay qsya nya, hogung nya tuqiy, ana koba ru eki. heci wal horun hopa qsya, luhiy tuqiy ru hongu. 行政區劃 Pulongti qalang ga maki mpuw pitu pgleng linhoyan nya, 2002 kawas ga, pusongpusong sazing peleng linhoyan nya, qutux ga pusong pusong 市 ra pusong pusong 鄉. 布班扎省 Bubanza 布松布拉城市省 Bujumbura Mairie 布松布拉鄉村省 Bujumbura Rural 布魯里省 Bururi 坎庫佐省 Cankuzo 錫比托凱省 Cibitoke 基特加省 Gitega 卡魯濟省 Karuzi 卡揚扎省 Kayanza 基龍多省 Kirundo 馬坎巴省 Makamba 穆拉姆維亞省 Muramvya 穆因加省 Muyinga 穆瓦洛省 Mwaro 恩戈齊省 Ngozi 魯塔納省 Rutana 魯伊吉省 Ruyigi ggalan pila kefe ru Ocya ga Pulongti spyang ggalan na pila, qutux qutux kawas ga mita kayak blaq ga ru yaqeh kanaal, ru qlangan na squilq lga, ungat than nha uzi la. Pulongti qalang qani ga spijl balay na pbahuw ga: guqoh, qetung, kawlyang, spyal cingay ga guqoh. pqmqhun/pqumah Pulongti koka mani ga pqumah spijl ggalan nha, ana ga ini qbaq mqumah ru czyaw zyaw na qmayeh, spyal na pbahuw ga mak i: kafe, menhwa, susu, qerang, ngahi, luri, guqoh, kawlyang, bonaw, marinsuru, layang;kwening, saping, nuka na abura, tbaku, pagay ru saping abura , spyal balay na pinbahu' ga musa qerang ru ngahi, menhwa, yuye. 畜牧業 kinbahan na zyaw ga zyuwaw na pnqnyatan, qnayat nha ga qluyah qehuy na kacing, mít ru manyang. zyuwaw na quilh sezon qmayat qulih maki ben Tankanik 湖, 2005 kawas nagan nha quilh ga 14200 kontung . 礦業 Pulongti koka mani ga ungat kuangcan nha, wayal raran ga maki cikay si , u ru king, aring sarren ru tehoq misuw ga ini kinky kuangcan qani na. zyuwaw na rengki zyuwaw na rengki ga nisan taring na, kafe ru menhua nanak cyogun nha na, ru bỉu, naqiy kbalay, 2007 kawas rentki nya ga 9200 萬度 . ttuqi ini blaq ttuqi nha, ungat kisya nha uzi, qluyuh na tai ga 12322 congri, 1286 congri tuqi na amutu, te sazing lga cynglu 3700 congri, thay lga tuqi rgyax la. ini hga blaq kmalay, yaqeh balay kngyan. basu nha ga 4800 輛 nanak basu ga kura tansanniya, pusongpula, puson pusola skoki, maki musa beh Oco, kangko mincukonghko ru Tongfe. koci petugan qeqaya' osa qalang binah maki tbiran peyugan qeqaya' ga, 2009 kawas kwara toto ga 6800 mang pila na Amirika, spyang tbagiy na qaya' ga kafe, ocya, sato, menhwa ru hnkuy獸波, spyang tbiran na koka ga Zes, Inko, Pacistan, Piris, Ruanta ru Ici. kahul qalang binah Pulangti koka maki 2009 kawas kwara thana nya ga 2.75 ik Amirika na pila, spyal mwah koka na qeqaya ga kikay, abura, nniqun. spyal na koka ga sautialapo, Piris, Ukanta, Kngya, Cyukok, Fako, Intu, Tansanniya ru Zipung. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Burundi hya' ga cyux maki' tay 3 30 S, 30 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 27,830 sq km (maki' tay 147ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 25,680 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,150 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 11,099,298. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 73.30%, lhlahuy hya' ga 6.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 20.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bujumbura. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Pierre Nkurunziza, aring ryax 26 squ byacing tay 4 sa kawas 2005 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyaw na kinbkesan lalu nya sraran ga (Urundi), mpuw tyu' na seki ini pkkang. mpuw qeru seki taring, Inko, Tko, Piris cyugang koka. 1890 kawas wal galan Tko maki qalang nha bsyaq balay kengri, kaki qalang na TsutongFe na rhyal, ru 1916 kawas myt Piris hetay wal nha htuy. te qutux pintriqan na cinbwanaa, koleng ga kaki aqonan nya Lua'ta ru Ulongti sqasuw nha, biqan nya Piris, Piris ga anay ta Kabul binah kragay ta each qalang qasa. ru tehoq te sazing pintriqan na cinbwanan tmasoq la, ru q'ta ru Ulongti lenghko mlahang qalang qasa, riyil mlahang Piris. 1959 kawas ga talah la Ulongti ru Luang ta, 1962 kawas mitu byacing qutux ryax suruw nanah, cyux msqun Pulongtiwanko . nisan surux Pulongti r'tung balay keri nya. nanu ga 1996 kawas lga, raran ga mhetay mrhuw mise'. Mikongpelo qani. tarin mgluw hetay toki ga Pulongti konghko, Pulongti maki sazing spyang qalang nya, smka na squilq ga Tusi na squilq, aring mouw typ' sci ga. hga kengri kwara qalang qani. Hutu na squilq ga qutux kumi nha ru twangan cikay Tayal Twa . yal atan cipoq na squilq qalang ta ini ta nya Psiinlungan, maki 1993 kawas mpuw byacing na toki, nisan tama pasat byacing mrhuw ga, hiya ga te qutux Hutu na squilq mrhuw, ru sengkyo sotow Me'siaw n'tataye wal kutan Tusi na squilq. sazing qalang qani ga mciriq pusan mang wal mhuqin squilq ma, ru tehok 2002 kawas lga setu na Tusi kmal muci laxi ta pciriq la, pkayal muci 民族解放力量 (法語: Conseil National Pour la Défense de la Démocratie–Forces pour la Défense de la Démocratie, CNDD–FDD) na cyux blaq mkayal la, 2006 kawas Peru byacing mitu ryax lga, keng yaq 三蘭港 ru sangniya na qalang la. 地理 Pulongti ga tuqux koka uzi, cyux maki beh Tobe tareku na babaw, zihung balay rhyal nya, wagiq ru unta bnux rgyaxnya, maki sazing na liyung qutux ga Nilog , qutux ga Kang koh , Lalu nua ga "Fecocqing" kwara koka ga hitocbo 27830平方kongri. 位置 Pulong ti qalang qani ga maki tong Fectaw , qutux neru koka, cyugan kak kano nya 東接 Tasanniya , 西鄰 Kangkomincu konghko, 北 ru rua'ta, 分水嶺 nya ga kangkoh ru niloh. 地形 Koka na Pulongti qani ga haypa 1500 米 na kawyen, Sipu' ru rua'ta ga qes, wagiq balay rgyax nya, wagiq balay ga tehoq 2760 米, tehoq tansanniya lga 1300 meta in wagiq nya, sipu' kura' tansanniya lga byaq tehoq tong Fe tarekusic . 水系 Luciciru Tankanikhu maki TonFereku qasa, tankanikhu ga hopa balay na bsilung, smka ga maki beh Pulongti, ru maki qutux Ci Fuhu . kayal mkilux balay kayal nya. qutux kawas ga qsya nya ga tehoq 1200-1600 hakmi . ana maki ctaw ga beha hmswa ga mqwalah krryax. cingay balay qsya nya, hogung nya tuqiy, ana koba ru eki. heci wal horun hopa qsya, luhiy tuqiy ru hongu. 行政區劃 Pulongti qalang ga maki mpuw pitu pgleng linhoyan nya, 2002 kawas ga, pusongpusong sazing peleng linhoyan nya, qutux ga pusong pusong 市 ra pusong pusong 鄉. 布班扎省 Bubanza 布松布拉城市省 Bujumbura Mairie 布松布拉鄉村省 Bujumbura Rural 布魯里省 Bururi 坎庫佐省 Cankuzo 錫比托凱省 Cibitoke 基特加省 Gitega 卡魯濟省 Karuzi 卡揚扎省 Kayanza 基龍多省 Kirundo 馬坎巴省 Makamba 穆拉姆維亞省 Muramvya 穆因加省 Muyinga 穆瓦洛省 Mwaro 恩戈齊省 Ngozi 魯塔納省 Rutana 魯伊吉省 Ruyigi ggalan pila kefe ru Ocya ga Pulongti spyang ggalan na pila, qutux qutux kawas ga mita kayak blaq ga ru yaqeh kanaal, ru qlangan na squilq lga, ungat than nha uzi la. Pulongti qalang qani ga spijl balay na pbahuw ga: guqoh, qetung, kawlyang, spyal cingay ga guqoh. pqmqhun/pqumah Pulongti koka mani ga pqumah spijl ggalan nha, ana ga ini qbaq mqumah ru czyaw zyaw na qmayeh, spyal na pbahuw ga mak i: kafe, menhwa, susu, qerang, ngahi, luri, guqoh, kawlyang, bonaw, marinsuru, layang;kwening, saping, nuka na abura, tbaku, pagay ru saping abura , spyal balay na pinbahu' ga musa qerang ru ngahi, menhwa, yuye. 畜牧業 kinbahan na zyaw ga zyuwaw na pnqnyatan, qnayat nha ga qluyah qehuy na kacing, mít ru manyang. zyuwaw na quilh sezon qmayat qulih maki ben Tankanik 湖, 2005 kawas nagan nha quilh ga 14200 kontung . 礦業 Pulongti koka mani ga ungat kuangcan nha, wayal raran ga maki cikay si , u ru king, aring sarren ru tehoq misuw ga ini kinky kuangcan qani na. zyuwaw na rengki zyuwaw na rengki ga nisan taring na, kafe ru menhua nanak cyogun nha na, ru bỉu, naqiy kbalay, 2007 kawas rentki nya ga 9200 萬度 . ttuqi ini blaq ttuqi nha, ungat kisya nha uzi, qluyuh na tai ga 12322 congri, 1286 congri tuqi na amutu, te sazing lga cynglu 3700 congri, thay lga tuqi rgyax la. ini hga blaq kmalay, yaqeh balay kngyan. basu nha ga 4800 輛 nanak basu ga kura tansanniya, pusongpula, puson pusola skoki, maki musa beh Oco, kangko mincukonghko ru Tongfe. koci petugan qeqaya' osa qalang binah maki tbiran peyugan qeqaya' ga, 2009 kawas kwara toto ga 6800 mang pila na Amirika, spyang tbagiy na qaya' ga kafe, ocya, sato, menhwa ru hnkuy獸波, spyang tbiran na koka ga Zes, Inko, Pacistan, Piris, Ruanta ru Ici. kahul qalang binah Pulangti koka maki 2009 kawas kwara thana nya ga 2.75 ik Amirika na pila, spyal mwah koka na qeqaya ga kikay, abura, nniqun. spyal na koka ga sautialapo, Piris, Ukanta, Kngya, Cyukok, Fako, Intu, Tansanniya ru Zipung. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">βurun*i ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** s~ɕ, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βujumβura. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mpituʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa pierre nkurunziza, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. zjaw na kinβkes~ɕan lalu nja s~ɕraran ɣa (urun*i), mpuw tjuʔ na s~ɕeki ini pkkaŋ. mpuw qeru s~ɕeki tariŋ, inko, tko, piris~ɕ ʦ~ʨjuɣaŋ koka. **** kawas~ɕ wal ɣalan tko maki qalaŋ nħa βs~ɕjaq βalaj keŋri, kaki qalaŋ na ts~ɕutoŋ*e na rħjal, ru **** kawas~ɕ mjt piris~ɕ ħetaj wal nħa ħtuj. te qutux pintriqan na ʦ~ʨinβwanaa, koleŋ ɣa kaki aqonan nja luaʔta ru uloŋti s~ɕqas~ɕuw nħa, βiqan nja piris~ɕ, piris~ɕ ɣa anaj ta kaβul βinaħ kraɣaj ta eaʦ~ʨħ qalaŋ qas~ɕa. ru teħoq te s~ɕaziŋ pintriqan na ʦ~ʨinβwanan tmas~ɕoq la, ru qʔta ru uloŋti leŋħko mlaħaŋ qalaŋ qas~ɕa, rijil mlaħaŋ piris~ɕ. **** kawas~ɕ ɣa talaħ la uloŋti ru luaŋ ta, **** kawas~ɕ mitu βjaʦ~ʨiŋ qutux rjax s~ɕuruw nanaħ, ʦ~ʨjux ms~ɕqun puloŋtiwanko . nis~ɕan s~ɕurux puloŋti rʔtuŋ βalaj keri nja. nanu ɣa **** kawas~ɕ lɣa, raran ɣa mħetaj mrħuw mis~ɕeʔ. mikoŋpelo qani. tarin mɣluw ħetaj toki ɣa puloŋti koŋħko, puloŋti maki s~ɕaziŋ s~ɕpjaŋ qalaŋ nja, s~ɕmka na s~ɕquilq ɣa tus~ɕi na s~ɕquilq, ariŋ mouw tjpʔ s~ɕʦ~ʨi ɣa. ħɣa keŋri kwara qalaŋ qani. ħutu na s~ɕquilq ɣa qutux kumi nħa ru twaŋan ʦ~ʨikaj tajal twa . jal atan ʦ~ʨipoq na s~ɕquilq qalaŋ ta ini ta nja ps~ɕiinluŋan, maki **** kawas~ɕ mpuw βjaʦ~ʨiŋ na toki, nis~ɕan tama pas~ɕat βjaʦ~ʨiŋ mrħuw ɣa, ħija ɣa te qutux ħutu na s~ɕquilq mrħuw, ru s~ɕeŋkjo s~ɕotow meʔs~ɕiaw nʔtataje wal kutan tus~ɕi na s~ɕquilq. s~ɕaziŋ qalaŋ qani ɣa mʦ~ʨiriq pus~ɕan maŋ wal mħuqin s~ɕquilq ma, ru teħok **** kawas~ɕ lɣa s~ɕetu na tus~ɕi kmal muʦ~ʨi laxi ta pʦ~ʨiriq la, pkajal muʦ~ʨi ****** (**: ʦ~ʨons~ɕeil national pour la ***ens~ɕe *e la **moʦ~ʨratie**orʦ~ʨes~ɕ pour la ***ens~ɕe *e la **moʦ~ʨratie, ʦ~ʨn******) na ʦ~ʨjux βlaq mkajal la, **** kawas~ɕ peru βjaʦ~ʨiŋ mitu rjax lɣa, keŋ jaq *** ru s~ɕaŋnija na qalaŋ la. ** puloŋti ɣa tuqux koka uzi, ʦ~ʨjux maki βeħ toβe tareku na βaβaw, ziħuŋ βalaj rħjal nja, waɣiq ru unta βnux rɣjaxnja, maki s~ɕaziŋ na lijuŋ qutux ɣa niloɣ , qutux ɣa kaŋ koħ , lalu nua ɣa "*eʦ~ʨoʦ~ʨqiŋ" kwara koka ɣa ħitoʦ~ʨβo *******koŋri. ** puloŋ ti qalaŋ qani ɣa maki toŋ *eʦ~ʨtaw , qutux neru koka, ʦ~ʨjuɣan kak kano nja ** tas~ɕannija , ** kaŋkominʦ~ʨu koŋħko, * ru ruaʔta, *** nja ɣa kaŋkoħ ru niloħ. ** koka na puloŋti qani ɣa ħajpa **** * na kawjen, s~ɕipuʔ ru ruaʔta ɣa qes~ɕ, waɣiq βalaj rɣjax nja, waɣiq βalaj ɣa teħoq **** *, teħoq tans~ɕannija lɣa **** meta in waɣiq nja, s~ɕipuʔ kuraʔ tans~ɕannija lɣa βjaq teħoq toŋ *e tarekus~ɕiʦ~ʨ . ** luʦ~ʨiʦ~ʨiru tankanikħu maki ton*ereku qas~ɕa, tankanikħu ɣa ħopa βalaj na βs~ɕiluŋ, s~ɕmka ɣa maki βeħ puloŋti, ru maki qutux ʦ~ʨi *uħu . kajal mkilux βalaj kajal nja. qutux kawas~ɕ ɣa qs~ɕja nja ɣa teħoq ****-**** ħakmi . ana maki ʦ~ʨtaw ɣa βeħa ħms~ɕwa ɣa mqwalaħ krrjax. ʦ~ʨiŋaj βalaj qs~ɕja nja, ħoɣuŋ nja tuqij, ana koβa ru eki. ħeʦ~ʨi wal ħorun ħopa qs~ɕja, luħij tuqij ru ħoŋu. **** puloŋti qalaŋ ɣa maki mpuw pitu pɣleŋ linħojan nja, **** kawas~ɕ ɣa, pus~ɕoŋpus~ɕoŋ s~ɕaziŋ peleŋ linħojan nja, qutux ɣa pus~ɕoŋ pus~ɕoŋ * ra pus~ɕoŋ pus~ɕoŋ *. **** βuβanza ******* βujumβura mairie ******* βujumβura rural **** βururi **** ʦ~ʨankuzo ***** ʦ~ʨiβitoke **** ɣiteɣa **** karuzi **** kajanza **** kirun*o **** makamβa ****** muram*ja **** mujiŋa **** mwaro **** ŋozi **** rutana **** rujiɣi ɣɣalan pila ke*e ru oʦ~ʨja ɣa puloŋti s~ɕpjaŋ ɣɣalan na pila, qutux qutux kawas~ɕ ɣa mita kajak βlaq ɣa ru jaqeħ kanaal, ru qlaŋan na s~ɕquilq lɣa, uŋat tħan nħa uzi la. puloŋti qalaŋ qani ɣa s~ɕpijl βalaj na pβaħuw ɣa: ɣuqoħ, qetuŋ, kawljaŋ, s~ɕpjal ʦ~ʨiŋaj ɣa ɣuqoħ. pqmqħun/pqumaħ puloŋti koka mani ɣa pqumaħ s~ɕpijl ɣɣalan nħa, ana ɣa ini qβaq mqumaħ ru ʦ~ʨzjaw zjaw na qmajeħ, s~ɕpjal na pβaħuw ɣa mak i: ka*e, menħwa, s~ɕus~ɕu, qeraŋ, ŋaħi, luri, ɣuqoħ, kawljaŋ, βonaw, marins~ɕuru, lajaŋ;kweniŋ, s~ɕapiŋ, nuka na aβura, tβaku, paɣaj ru s~ɕapiŋ aβura , s~ɕpjal βalaj na pinβaħuʔ ɣa mus~ɕa qeraŋ ru ŋaħi, menħwa, juje. *** kinβaħan na zjaw ɣa zjuwaw na pnqnjatan, qnajat nħa ɣa qlujaħ qeħuj na kaʦ~ʨiŋ, m*t ru manjaŋ. zjuwaw na quilħ s~ɕezon qmajat quliħ maki βen tankanik *, **** kawas~ɕ naɣan nħa quilħ ɣa ***** kontuŋ . ** puloŋti koka mani ɣa uŋat kuaŋʦ~ʨan nħa, wajal raran ɣa maki ʦ~ʨikaj s~ɕi , u ru kiŋ, ariŋ s~ɕarren ru teħoq mis~ɕuw ɣa ini kinkj kuaŋʦ~ʨan qani na. zjuwaw na reŋki zjuwaw na reŋki ɣa nis~ɕan tariŋ na, ka*e ru menħua nanak ʦ~ʨjoɣun nħa na, ru β*u, naqij kβalaj, **** kawas~ɕ rentki nja ɣa **** ** . ttuqi ini βlaq ttuqi nħa, uŋat kis~ɕja nħa uzi, qlujuħ na tai ɣa ***** ʦ~ʨoŋri, **** ʦ~ʨoŋri tuqi na amutu, te s~ɕaziŋ lɣa ʦ~ʨjŋlu **** ʦ~ʨoŋri, tħaj lɣa tuqi rɣjax la. ini ħɣa βlaq kmalaj, jaqeħ βalaj kŋjan. βas~ɕu nħa ɣa **** * nanak βas~ɕu ɣa kura tans~ɕannija, pus~ɕoŋpula, pus~ɕon pus~ɕola s~ɕkoki, maki mus~ɕa βeħ oʦ~ʨo, kaŋko minʦ~ʨukoŋħko ru toŋ*e. koʦ~ʨi petuɣan qeqajaʔ os~ɕa qalaŋ βinaħ maki tβiran pejuɣan qeqajaʔ ɣa, **** kawas~ɕ kwara toto ɣa **** maŋ pila na amirika, s~ɕpjaŋ tβaɣij na qajaʔ ɣa ka*e, oʦ~ʨja, s~ɕato, menħwa ru ħnkuj**, s~ɕpjaŋ tβiran na koka ɣa zes~ɕ, inko, paʦ~ʨis~ɕtan, piris~ɕ, ruanta ru iʦ~ʨi. kaħul qalaŋ βinaħ pulaŋti koka maki **** kawas~ɕ kwara tħana nja ɣa *.** ik amirika na pila, s~ɕpjal mwaħ koka na qeqaja ɣa kikaj, aβura, nniqun. s~ɕpjal na koka ɣa s~ɕautialapo, piris~ɕ, ukanta, kŋja, ʦ~ʨjukok, *ako, intu, tans~ɕannija ru zipuŋ. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>