<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Buta" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Buta" copyright="CC BY-SA" citation="Buta. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Buta" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Buta, title = Buta, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Buta} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Buta ga niya mki sku Girang Keng atu Nango go, kwara sali buwan nya ga 112 buwan, 349 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 317 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 32 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 83%, Amis 3%, Truku 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Buta hya' ga Hagaparis. tay 'zil na Buta hya' ga K'yang. rekisi kayal kayan hani ga, mutuw payat bikgan nya. aring sku tugan byating tehuk sa nt'yu byating ga tmangu abaw son ma. 'mubuy sa mt'yu byating tehuk m'isu byating ga 'bagan son ma. ru aring sku m'isu byating tehuk sku mpuw sazing byating ga mshuw abaw son ma, nanu iy mpuw sazing byating tehuk sku tugan byating lga, 'misan son lma. kyokay maki 1 kyokay. kyokay hiya ga kay na Gipun, ye'igi slali ga ungat ku kyokay, kyala mpitu pgan kayan wayan hminas ku mnwah rrgyax ku renrosya na Lyutux Kayan. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Bota ga niya mki sko Girang Keng ato Nango go, kwara sali bowan nya ga 112 bowan, 349 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 317 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 32 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 83%, Amis 3%, Troko 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 2%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Bota hya' ga Hagaparis. tay 'zil na Bota hya' ga K'yang. rekisi kayal kayan hani ga, motow payat bikgan nya. aring sko togan byating tehok sa nt'yo byating ga tmango abaw son ma. 'moboy sa mt'yo byating tehok m'iso byating ga 'bagan son ma. ro aring sko m'iso byating tehok sko mpow sazing byating ga mshow abaw son ma, nano iy mpow sazing byating tehok sko togan byating lga, 'misan son lma. kyokay maki 1 kyokay. kyokay hiya ga kay na Gipon, ye'igi slali ga ongat ko kyokay, kyala mpito pgan kayan wayan hminas ko mnwah rrgyax ko renrosya na Lyotox Kayan. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>