<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_bwarung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: bwarung" copyright="CC BY-SA" citation="bwarung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/bwarung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_bwarung, title = bwarung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/bwarung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang bwarung ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 272 buwan, 870 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 84% kyan ku 735 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 16% kyan ku 135 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Setik 75%, Tayan 6%, Bunun 3%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na bwarung hya' ga llyung. tay 'zil na bwarung hya' ga llyung. tay mkyahu' na bwarung hya' ga llyung. tay mkraya' na bwarung hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na bwarung hya' ga toda. tay 'zil na bwarung hya' ga snuwing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang bwarong ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 272 bowan, 870 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 84% kyan ko 735 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 16% kyan ko 135 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Setik 75%, Tayan 6%, Bonon 3%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na bwarong hya' ga llyong. tay 'zil na bwarong hya' ga llyong. tay mkyaho' na bwarong hya' ga llyong. tay mkraya' na bwarong hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na bwarong hya' ga toda. tay 'zil na bwarong hya' ga snowing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>