<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_B’anux" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: B’anux" copyright="CC BY-SA" citation="B’anux. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/B’anux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_B’anux, title = B’anux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/B’anux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang B'anux ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 119 buwan, 423 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 407 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 16 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 92%, Amis 1%, Rukay 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na B'anux hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na B'anux ya hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na B'anux hya' ga llyung. tay mkraya' na B'anux hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na B'anux hya' ga Maytayax. tay 'zil na B'anux ya hya' ga Maylubung. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pkba'an biru nku Maylubung ga hi kwara, twangan mkbaga biru lla'i ttekuy lga, kwara la. kocyo naha ga Tayan kahun Nanto. Sayun lalu nya tayan. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang B'anox ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 119 bowan, 423 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 407 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 16 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 92%, Amis 1%, Rokay 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na B'anox hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na B'anox ya hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na B'anox hya' ga llyong. tay mkraya' na B'anox hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na B'anox hya' ga Maytayax. tay 'zil na B'anox ya hya' ga Maylobong. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pkba'an biro nko Maylobong ga hi kwara, twangan mkbaga biro lla'i ttekoy lga, kwara la. kocyo naha ga Tayan kahon Nanto. Sayon lalo nya tayan. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>