<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cameron" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cameron" copyright="CC BY-SA" citation="Cameron. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cameron" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cameron, title = Cameron, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cameron} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cameron hya' ga cyux maki' tay 6 00 N, 12 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 475,440 sq km (maki' tay 54ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 472,710 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,730 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 24,360,803. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 20.60% , lhlahuy hya' ga 41.70%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 37.70%. 喀麥隆(Cameron) spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Yaounde. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 20 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Paul Biya, aring ryax 6 squ byacing tay 11 sa kawas 1982 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. zyuwaw na sraral inringan balay kinnian nqu squliq na喀麥隆hya ga squliq nqu 俾格米qalanga na巴卡.Kmal kay na 班圖puqing naha ru kinbahan nqu cyux maki suq 喀麥隆wagiq na rhyal,zik na wahal qmol squliq na Kokka歐洲,sisay maha wayal mshriq sqani kwara la.mucing squ 1884 kwasa,mrhuw—杜阿拉(Douala)hya ga maki squ Kokka喀麥隆qani ga krahu balay qu qpzing nya hyaqani ga minkahul squ Kokka 非洲mrhu naha ru squliq naha nanak. ryax killhangan nqu rima maki squ 1472 kawas,qutux mtyuwaw squ bsilung minkahul squ歐洲na葡萄牙wayal taring mitta te kintan bsilung na喀麥隆.lalu sinllwan nqu 喀麥隆qaniy ga milkahul squ llyung武里 ki'an cingay na kbolung qani,swayan qani ga sinllwan naha maha llyung na kbolung sun naha(Rio de Camarões). taring squ 1520 kawas lga,aring sqani taring mkkal ki葡萄牙maki qu pinkwalan naha mtbaziy squ g'nux nqu ro,abura na棕櫚,kkbalay squ kmsya.maki suq ryax qani ga,ana ga mtbazi squ ggalan pptywaw na squliq tqalux hya ga ungat qu tesqani hya.Tehuk squ 1820 kawas lga,taring mtbazi squ ggalan pptywaw na squliq tqalux maki te喀麥隆la.tepucing nya maki 1840 kawas 7 byacing 10ryax lga,mrhuw nqu 魯道夫·杜阿拉ki Kokka英國miru squ sinqunan nqu inlungan naha maha maki squ lingay na babaw cinbwanan ga shtuy qu mtbazi squ squliq ru,magan squ yaruy na biru pinkyalan.pspngan naha,maki squ Kokka na Amirika te 1865 kawas ,Kokka 巴西squ 1888 kawas ru shtuy naha kwara ka mtbazi squ ggalan pptywaw na squliq,ru galan naha yatuy. aring squ 1868 kawas lga yalaw gi漢堡沃爾曼商會maki kkyup lliyung na武里miaring psrux squ bang gu qilsugan,n_gyut n_gyut cingay qu squliq na Kokka 德國mwaha te Kokka na 喀麥隆.1884 kawas7 byacing 14ryax,mrhuw nqu Kokka na德國古斯塔夫·納赫蒂加爾posi galan squ德皇spyang nqu psatu同魯道夫‧ki mrhuw na杜阿拉ru喀麥隆binah na kki'an nqu 藩王msqun miru biru kklahang naha yuwaw pin kyalan,skahul sqani musa kmayal maha Kokka na喀麥隆qani ga mmosa klhangan nqu Kokka德國 gusa nqu nyux klhangan qu rhyal qani"保護地"balay balay nqu maki tanux na bslung kinhangan rhyal na Kokka 德國. pklahang ptzyuwaw squ squli kinta squ kawas 1992 i sinbahan naha gaga ga,maki balay rngu qpzing pptyuwaw na Soto naha.glabang balay qu qpzing nqu Soto naha,ana ini naga sinnwalan nqu pinslyan mkkal ki mmrhuw na Kokka. Kwara qu pinslyan nqu tthoki naha ga 180 qu ttman kwara,qutux kawas ga mincyugal msli mkkal yuwaw.spyang kkyalan naha yuwaw ga ps'rux squ gaga. smsum gaga' squ linhoyan hya ga maki squ kyahu na smsum gaga' pklahang,spyang wagiq Hoing hya ga nanak maki squ kay na Soto maha uni nyux mtkari qu gilgan naha squ Horit ga hkngyun naha mita qu Horit. Pinsrngyan na Kokka Kokka nqu 喀麥隆hya ga qutux nqu linhoyan na pinsqunan nqu Kokka,trang nasa hya ga tequtux nqu m'qutux balay na Kokka iyat lalu nqu kinhangan na kokka英國,myup squ krahu na Kokka 大英國協.Kokka nqu 喀麥隆qani mtnaq squ tesazing na killhangan rhyal squ pklahang na Kokka——Kokka nqu 法國maki qu spyang cipuqing na Pinsrngyan naha.lpgun naha kwara qu Kokka ana nanak 20% qu squliq ma穆斯林,hya qasa uzi ga pinslyan nqu 伊斯蘭ru squliq nya uzi(OIC). Kokka nqu 喀麥隆qani ga nyux si kinrrngu maha aki ta si psblaq ki lingay nqu Kokka ma.maki squ 2008kawas naha ki lingay spyang lokah na Kokka—奈及利亞msblaq mkkal ru kaykit squ snbil sraralna zyuwaw pinkatan mzyuyawaw naha squ lingay qes.aring msqum msbalaq ki 奈及利亞lga,Kokka na喀麥隆taring tmu qutux linhoyan na hitay 120 sqliq qu lihoyan lmahang psblaq naha,lmahang squ 中非共和國psblaq naha,ru swalan naha ruma mqzinut nqu squliq 查德. rrhyal rrhyal na喀麥隆ga mutux msbah qu rhyal nya,wiway ggwagiq kwara,kinwagiqnya qani ga maki squ 1000-1500 mi,rhyal nqu kska hya ga n_giyut wagiq,yal wagiq qu rhyal nya.tekyopan wagi hya ga maki yan nqu mtumaw atu na rgyax puniq,b'bu ,kilwagiq puni rgyax喀麥隆hya ga wyal squ 4070 mi,maki squ西非ga spyang wagiq qu rgyax nya,1959 kawas ga min prpus ma.tekyopan wagi mkura kilux gmluw squ bslung kin glabang nya ga 150kung ri qu rro na rhyal nya,maki squ mkura tltuhya ga mkilux mtkyay qu kayal nya,sun naha maha mkilux na rhyl ru kayal,taring squ mkura tltu ru mkura kilu,hminas squ mkilux na qqlwxan kayal,kwra qu rhyal nya qami ga qutux kawas qu qlwxan nya qsya ga kya 1000-4000haw mi,maki squ tekyopan wagi mkura kilux rgyx na puniq hya ga mwah hminas squ 6000haw mi. Kki'an naha skahul naha Bernard Foahom nqu qutux na Kikyuw mita,maki squ 2001kawas Kokka nqu喀麥隆ana balay cikuy ga maki qu 542 lanu na qulih ,maki squ zikqani ga 96nqu spyang na mnnak qulih.iyat nanak qani aymaki uzi qu hminas 15000lamu 鱗翅目kkumay,280lamu mbubu na qqsinuw hya(ana yaqu spyang krhu ru spyang cikuy nuw),275lamu na kahul非洲zik qani ga maki 165lamu,ru cyugal qu lamu na piping鱷魚ru 190 tehuk 200llamu na qpatung.maki uzi qu ,ana balay cikuy ga maki qu 900lamu ini ptnaq nqu qbhniq,zik qani ga maki 750lamu nyux squ Kokka nqu 喀麥隆,maki uzi qu 150 lamu nqu bgzil. nyux naha klhangan qu opih pkpyut na qsinuw克羅斯河大猩猩 ,maki squ 2008 kawas nyux maki squ lingay qes na奈及利亞qani maki squ ubuy rhyal ps'rux squ qesun Kokka wahan mhngaw (Takamanda-Nationalpark),tmyaqih squ lhlahuy ru qmalup memwaw n_gyut cikuy ru si psthyay 300 kbhul qu qqsinuw maki squ kwara cinbwanan qani la . pinbbiq kinhgcyan nqu lhlahuy Kokka na喀麥隆hya ga wayal squ三分之一kin hgcyan na Kokka,maki 10 msyaw qu krahu cikay na lliyng,cingay qu qsya.Kokka naha ga cingay balay qu sipayuwah,spyang naha ggwahan ga ,abura,kabiy,guquh,mma na gumu,arumi,uraw na arumi,baliq kwang_u btunux,qqhuniq. languw Kokka na 喀麥隆qani ga maki sazing qu baq prpus squ qsya na languw qani,qutuxhya ga nyux maki squ tekyopan wagi mkura tltu nqu rhyal na尼奧斯湖sun nya,atu qutux hya ga cyux maki te tekyopan wagi nqu rhyal na 莫瑙恩湖sun nya,myang qani na languw ga maki squ kwara cibwanan ga cyugal nana,taqu sazing qani hya ga nyux maki te Kokka na qani,atux qutux hya ga cyux maki te 盧安達ki剛果民主共和國bih na 基伏湖. squliq ka mtyuwaw, pptyuwaw勞工,就業maki squ 1992 kawas qasa ga squliq nqu 喀麥隆ungat pcyagun ga 25%.kwara qu ssquliq na Kokka ga ana mtyuwawa ga ungat qu pawsen naha kwara,ungat uzi qu gaga Horit nyux lmahang cintman pcywagun naha .maki squ Kokka na喀麥隆ga mtyuwaw yuwaw nqu Sexu hya ga maki qu wiwan na pawsen pklahang naha hya,maki sun maha kinlahang nqu pptyuwawa naha ,maki squ kwara nqu Kokka qani ga spyang krahu qu bniqan naha qoyat qani,gmluw squ sinrhgan na gaga ka kuba naha. Kokka nqu 喀麥隆qani ga wa krahu qu kinta nya squ gaga mtywawa na squilq qani ga skahun nya squ Kokka na法國 gmluw ps'rux ,Horit qani qu spyang krahu na sinran mwah lmahang squ mtyuwawa na squliq,kinri nqu mtyuwaw na squliq(maki squ zik qani ga:gmluw squ "catégorie d'emploi "pyang cikuy na pila pintyuwaw,qani hya ga gillgan naha squ gagga nqu pinsyuw naha cinsuqan malax mtyuwaw,miq squ iyat naha hmut malax squ nyux mtyuwaw na squliq,maki squ zik na spyang krahu malax mtywawa ga qsun nya kmal ryax ).ana ga balay nya ga ,kwara qu squliq na Kokka 非hya ga maki qu mtbazi ru kosi hya ga nanak galan ptyuwaw ini biru squ biru pinkyalal na mtyuwaw ki iyat balay na mtyuwaw(wiwal nqu ini baqi maga ptywawa),uni ga ana su wayal masqu miru squ biru pinkyalan lga ini naha glgiy qu pinkyalan nqu gaga(leqi mita:pinkbrsun,inhyuan lahuy binkgan).ana wayal maha qasa miru ga ,mzyuwaw nqu mtyuwaw killahang na gaga squliq maki squ tekyopan wagi wayal ptgyah 'osa ru gwahan na pila Kokka naha ka thoki pagal squ pptywaw na squliq spyang naha s'xan tunux. cyux ki'an nqu喀麥隆spzyang qalang na Kokka' 雅恩德——Kokka pklahang squ mtyuwaw na ssquliq(Fonds National de l'Emploi)maki squ kwara nqu zik Kokka naha ga 7 qu linhoyan na pklahang squ mtyuwaw na squliq,kinrrngu ki Kaykit yuwaw nqu unat pcyuwagun na ssquliq. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cameron hya' ga cyox maki' tay 6 00 N, 12 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 475,440 sq km (maki' tay 54ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 472,710 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 2,730 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 24,360,803. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 20.60% , lhlahoy hya' ga 41.70%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 37.70%. 喀麥隆(Cameron) spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Yaoonde. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 20 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Paol Biya, aring ryax 6 sqo byacing tay 11 sa kawas 1982 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. zyowaw na sraral inringan balay kinnian nqo sqoliq na喀麥隆hya ga sqoliq nqo 俾格米qalanga na巴卡.Kmal kay na 班圖poqing naha ro kinbahan nqo cyox maki soq 喀麥隆wagiq na rhyal,zik na wahal qmol sqoliq na Kokka歐洲,sisay maha wayal mshriq sqani kwara la.mocing sqo 1884 kwasa,mrhow—杜阿拉(Dooala)hya ga maki sqo Kokka喀麥隆qani ga kraho balay qo qpzing nya hyaqani ga minkahol sqo Kokka 非洲mrho naha ro sqoliq naha nanak. ryax killhangan nqo rima maki sqo 1472 kawas,qotox mtyowaw sqo bsilong minkahol sqo歐洲na葡萄牙wayal taring mitta te kintan bsilong na喀麥隆.lalo sinllwan nqo 喀麥隆qaniy ga milkahol sqo llyong武里 ki'an cingay na kbolong qani,swayan qani ga sinllwan naha maha llyong na kbolong son naha(Rio de Camarões). taring sqo 1520 kawas lga,aring sqani taring mkkal ki葡萄牙maki qo pinkwalan naha mtbaziy sqo g'nox nqo ro,abora na棕櫚,kkbalay sqo kmsya.maki soq ryax qani ga,ana ga mtbazi sqo ggalan pptywaw na sqoliq tqalox hya ga ongat qo tesqani hya.Tehok sqo 1820 kawas lga,taring mtbazi sqo ggalan pptywaw na sqoliq tqalox maki te喀麥隆la.tepocing nya maki 1840 kawas 7 byacing 10ryax lga,mrhow nqo 魯道夫·杜阿拉ki Kokka英國miro sqo sinqonan nqo inlongan naha maha maki sqo lingay na babaw cinbwanan ga shtoy qo mtbazi sqo sqoliq ro,magan sqo yaroy na biro pinkyalan.pspngan naha,maki sqo Kokka na Amirika te 1865 kawas ,Kokka 巴西sqo 1888 kawas ro shtoy naha kwara ka mtbazi sqo ggalan pptywaw na sqoliq,ro galan naha yatoy. aring sqo 1868 kawas lga yalaw gi漢堡沃爾曼商會maki kkyop lliyong na武里miaring psrox sqo bang go qilsogan,n_gyot n_gyot cingay qo sqoliq na Kokka 德國mwaha te Kokka na 喀麥隆.1884 kawas7 byacing 14ryax,mrhow nqo Kokka na德國古斯塔夫·納赫蒂加爾posi galan sqo德皇spyang nqo psato同魯道夫‧ki mrhow na杜阿拉ro喀麥隆binah na kki'an nqo 藩王msqon miro biro kklahang naha yowaw pin kyalan,skahol sqani mosa kmayal maha Kokka na喀麥隆qani ga mmosa klhangan nqo Kokka德國 gosa nqo nyox klhangan qo rhyal qani"保護地"balay balay nqo maki tanox na bslong kinhangan rhyal na Kokka 德國. pklahang ptzyowaw sqo sqoli kinta sqo kawas 1992 i sinbahan naha gaga ga,maki balay rngo qpzing pptyowaw na Soto naha.glabang balay qo qpzing nqo Soto naha,ana ini naga sinnwalan nqo pinslyan mkkal ki mmrhow na Kokka. Kwara qo pinslyan nqo tthoki naha ga 180 qo ttman kwara,qotox kawas ga mincyogal msli mkkal yowaw.spyang kkyalan naha yowaw ga ps'rox sqo gaga. smsom gaga' sqo linhoyan hya ga maki sqo kyaho na smsom gaga' pklahang,spyang wagiq Hoing hya ga nanak maki sqo kay na Soto maha oni nyox mtkari qo gilgan naha sqo Horit ga hkngyon naha mita qo Horit. Pinsrngyan na Kokka Kokka nqo 喀麥隆hya ga qotox nqo linhoyan na pinsqonan nqo Kokka,trang nasa hya ga teqotox nqo m'qotox balay na Kokka iyat lalo nqo kinhangan na kokka英國,myop sqo kraho na Kokka 大英國協.Kokka nqo 喀麥隆qani mtnaq sqo tesazing na killhangan rhyal sqo pklahang na Kokka——Kokka nqo 法國maki qo spyang cipoqing na Pinsrngyan naha.lpgon naha kwara qo Kokka ana nanak 20% qo sqoliq ma穆斯林,hya qasa ozi ga pinslyan nqo 伊斯蘭ro sqoliq nya ozi(OIC). Kokka nqo 喀麥隆qani ga nyox si kinrrngo maha aki ta si psblaq ki lingay nqo Kokka ma.maki sqo 2008kawas naha ki lingay spyang lokah na Kokka—奈及利亞msblaq mkkal ro kaykit sqo snbil sraralna zyowaw pinkatan mzyoyawaw naha sqo lingay qes.aring msqom msbalaq ki 奈及利亞lga,Kokka na喀麥隆taring tmo qotox linhoyan na hitay 120 sqliq qo lihoyan lmahang psblaq naha,lmahang sqo 中非共和國psblaq naha,ro swalan naha roma mqzinot nqo sqoliq 查德. rrhyal rrhyal na喀麥隆ga motox msbah qo rhyal nya,wiway ggwagiq kwara,kinwagiqnya qani ga maki sqo 1000-1500 mi,rhyal nqo kska hya ga n_giyot wagiq,yal wagiq qo rhyal nya.tekyopan wagi hya ga maki yan nqo mtomaw ato na rgyax poniq,b'bo ,kilwagiq poni rgyax喀麥隆hya ga wyal sqo 4070 mi,maki sqo西非ga spyang wagiq qo rgyax nya,1959 kawas ga min prpos ma.tekyopan wagi mkora kilox gmlow sqo bslong kin glabang nya ga 150kong ri qo rro na rhyal nya,maki sqo mkora tltohya ga mkilox mtkyay qo kayal nya,son naha maha mkilox na rhyl ro kayal,taring sqo mkora tlto ro mkora kilo,hminas sqo mkilox na qqlwxan kayal,kwra qo rhyal nya qami ga qotox kawas qo qlwxan nya qsya ga kya 1000-4000haw mi,maki sqo tekyopan wagi mkora kilox rgyx na poniq hya ga mwah hminas sqo 6000haw mi. Kki'an naha skahol naha Bernard Foahom nqo qotox na Kikyow mita,maki sqo 2001kawas Kokka nqo喀麥隆ana balay cikoy ga maki qo 542 lano na qolih ,maki sqo zikqani ga 96nqo spyang na mnnak qolih.iyat nanak qani aymaki ozi qo hminas 15000lamo 鱗翅目kkomay,280lamo mbobo na qqsinow hya(ana yaqo spyang krho ro spyang cikoy now),275lamo na kahol非洲zik qani ga maki 165lamo,ro cyogal qo lamo na piping鱷魚ro 190 tehok 200llamo na qpatong.maki ozi qo ,ana balay cikoy ga maki qo 900lamo ini ptnaq nqo qbhniq,zik qani ga maki 750lamo nyox sqo Kokka nqo 喀麥隆,maki ozi qo 150 lamo nqo bgzil. nyox naha klhangan qo opih pkpyot na qsinow克羅斯河大猩猩 ,maki sqo 2008 kawas nyox maki sqo lingay qes na奈及利亞qani maki sqo oboy rhyal ps'rox sqo qeson Kokka wahan mhngaw (Takamanda-Nationalpark),tmyaqih sqo lhlahoy ro qmalop memwaw n_gyot cikoy ro si psthyay 300 kbhol qo qqsinow maki sqo kwara cinbwanan qani la . pinbbiq kinhgcyan nqo lhlahoy Kokka na喀麥隆hya ga wayal sqo三分之一kin hgcyan na Kokka,maki 10 msyaw qo kraho cikay na lliyng,cingay qo qsya.Kokka naha ga cingay balay qo sipayowah,spyang naha ggwahan ga ,abora,kabiy,goqoh,mma na gomo,aromi,oraw na aromi,baliq kwang_o btonox,qqhoniq. langow Kokka na 喀麥隆qani ga maki sazing qo baq prpos sqo qsya na langow qani,qotoxhya ga nyox maki sqo tekyopan wagi mkora tlto nqo rhyal na尼奧斯湖son nya,ato qotox hya ga cyox maki te tekyopan wagi nqo rhyal na 莫瑙恩湖son nya,myang qani na langow ga maki sqo kwara cibwanan ga cyogal nana,taqo sazing qani hya ga nyox maki te Kokka na qani,atox qotox hya ga cyox maki te 盧安達ki剛果民主共和國bih na 基伏湖. sqoliq ka mtyowaw, pptyowaw勞工,就業maki sqo 1992 kawas qasa ga sqoliq nqo 喀麥隆ongat pcyagon ga 25%.kwara qo ssqoliq na Kokka ga ana mtyowawa ga ongat qo pawsen naha kwara,ongat ozi qo gaga Horit nyox lmahang cintman pcywagon naha .maki sqo Kokka na喀麥隆ga mtyowaw yowaw nqo Sexo hya ga maki qo wiwan na pawsen pklahang naha hya,maki son maha kinlahang nqo pptyowawa naha ,maki sqo kwara nqo Kokka qani ga spyang kraho qo bniqan naha qoyat qani,gmlow sqo sinrhgan na gaga ka koba naha. Kokka nqo 喀麥隆qani ga wa kraho qo kinta nya sqo gaga mtywawa na sqoilq qani ga skahon nya sqo Kokka na法國 gmlow ps'rox ,Horit qani qo spyang kraho na sinran mwah lmahang sqo mtyowawa na sqoliq,kinri nqo mtyowaw na sqoliq(maki sqo zik qani ga:gmlow sqo "catégorie d'emploi "pyang cikoy na pila pintyowaw,qani hya ga gillgan naha sqo gagga nqo pinsyow naha cinsoqan malax mtyowaw,miq sqo iyat naha hmot malax sqo nyox mtyowaw na sqoliq,maki sqo zik na spyang kraho malax mtywawa ga qson nya kmal ryax ).ana ga balay nya ga ,kwara qo sqoliq na Kokka 非hya ga maki qo mtbazi ro kosi hya ga nanak galan ptyowaw ini biro sqo biro pinkyalal na mtyowaw ki iyat balay na mtyowaw(wiwal nqo ini baqi maga ptywawa),oni ga ana so wayal masqo miro sqo biro pinkyalan lga ini naha glgiy qo pinkyalan nqo gaga(leqi mita:pinkbrson,inhyoan lahoy binkgan).ana wayal maha qasa miro ga ,mzyowaw nqo mtyowaw killahang na gaga sqoliq maki sqo tekyopan wagi wayal ptgyah 'osa ro gwahan na pila Kokka naha ka thoki pagal sqo pptywaw na sqoliq spyang naha s'xan tonox. cyox ki'an nqo喀麥隆spzyang qalang na Kokka' 雅恩德——Kokka pklahang sqo mtyowaw na ssqoliq(Fonds National de l'Emploi)maki sqo kwara nqo zik Kokka naha ga 7 qo linhoyan na pklahang sqo mtyowaw na sqoliq,kinrrngo ki Kaykit yowaw nqo onat pcyowagon na ssqoliq. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>