<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Canada" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Canada" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Canada hya' ga cyux maki' tay 60 00 N, 95 00 W na pemeco syuw. kwara' kinghciyan niya' 9,984,670 sq km (maki' tay 2ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 9,093,507 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 891,163 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 35,362,905. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 6.80% , lhlahuy hya' ga 34.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 59.10% spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Ottawa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Charles III. mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. lalu kkyalan Canada hya ga minkahun naha kay nqu zik naŤĀĖÁĺÖŚÄęśĖĮśėďśīõť≠ĀŤ™ě KanatašłÄŤ©ě,imi nya ga qalang ru ini ga rhyal nqu linhuyan naha maki.Maki squ 1535 kawas,misuw qani ga nyux ki'an nqu 'tayal nqu ť≠ĀŚĆóŚÖčŚłānyux naha mosa rasun qu qutux kahul Kokka nquś≥ēŚúčpyang musa smehang kkongun na yuwawťõÖŚÖč¬∑Ść°Ťíāšļěnyux naha rasun teśĖĮŚ°ĒťĀĒÁßĎÁīć,ana yaqu rhyal qasa lga sllwan naha maha Kanata la.babaw nqu ťõÖŚÖč¬∑Ść°Ťíāšļěqaniy lga si'naha say maha Canada imi nya ga Ś§öÁīćÁßĎÁīć(pgleng naŚć≥śĖĮŚ°ĒťĀĒÁßĎÁīć) nyux klhang nqu rhyal.maki squ 1545 kawas,biru nqu Kokka naś≠źśī≤ru biru na rhyal kktan 'osa Kokka ga nyux naha 'ringun qu Kokka na Canada qani maha rhyal qani qu mwah rahyuw squ rhyal qani.qsu balay hga maki 17 seci ki 18 seci,sun na Canada qu śĖįś≥ēŤė≠Ť•Ņna llyung rhyal ŤĀĖÁĺÖŚÄęśĖĮ.nanu saga nyux naha spgluw squ mopuw cyugal kinlhangan na squliq ki rhyal yuwaw hmtuy squ Kokka naŤčĪ,Sexu naŤčĪŚúčmaki squ 1774 kawas pkita kmal squ horit nať≠ĀŚĆóŚÖč,taqu horit qani ga nyux pshgci squ kki'an nqu Canada tehok squ zmal krahu nqu languw maki squ rhyal na mkura kilux qasa,kintwahiq nqu llyang na šŅĄšļ•šŅĄ.Kwara qu rhyal qni ga maki squ 1783 kawas lga wayal naha pskura 'myuw miq squ giqas na Kokka na Amirika la,ana ga zmal nqu languw krahu nqu rhyal te mkura tltu qasa ga,mucing soni nqu ŚģČŚ§ßÁē• Sng ka kwara rhyal nyux qrqan nqu Kokka naŤčĪŚúč. babaw na qnolan nqu Kokka ŤčĪŚúčsqu ś≥ēŤė≠Ť•Ņ,Kokka nqu Canada lga m'sazing qu qinsugal la,qsugun maha tekraya Canada ru te kyahu Canada la.maki squ 1841kawas,taqu tekraya Canada ru te kyahu Canada lga msqum lozi ru m'Canada Sng la. maki squ 1867 kawas,Canada Sng ki śĖįŚłÉŤóćŤĆ≤Á∂≠ruśĖįśĖĮÁßĎÁīįšļěps'rux squ sinqunan naha mlahang nanak squ Canada.gmluw squ Canada n_gyut mshriq kinlahang nqu KokkaŤčĪŚúč,ana naha Sexu ga n_giyut gmluw maki squ biru na tthoki ru pinkyalan naha squ gaga ka skayal naha maha Canada.maki squ 1982 kawas lalu nqu smqqas squ ryax sqasan Kokka na Canada aring sun naha maha,naha nanak gmleng maras squ ryax ru wayal naha zyugum maha ryax na Canada. zuaw nqu kinraral ziraynqu ''tayal skahul squ minkingkyuw naha zyuwaw na kinraral ru pinbcywan naha mqbaq ulah nqu squliq,ana balay cikuy ga pkai qu zik na 24, 500 kawas Ťā≤Á©ļmkura tltu qasa lga rima maki qu squliq cyux myuwi kya la,squliq myuwi maki squ ŚģČŚ§ßÁē• mkura kilux baqun mhyuwaw mita squ zik kung yan7,500 kawas.be'nux rhyal naŤąäŚÖčÁĺÖkiŤóćť≠öśīěÁ©īga snbil naha zyuwaw minnaki squ zik na Canada spyang binkesan rhyal kni'an nqu squliq.spyang baqun maha syaki nqu tayal ga maki qu rhyal b'syqan naha maki,muhi squ rrhyal,m'ubu' nqu syakay ka pinbcyuan ru wanglu na zyuwaw htgan pila.Kya kruma minnqwas na 'tayal hya ga maki squ cinhkan kinlhang na Kokka ś≠źśī≤lga zik na ptehuk squ Canada ga wayal rima mshgah la,misuw qani ga siki spwah squ kilnyuhan naha kingkyuw zyuwaw na sraral musa mita squ kilbaqan naha. maki squ tequtux nazyuwaw kinlhang Kokka na ś≠źśī≤qu squliq mnki squ Canada ga,kwara ka linpgan kihmayan nqu squliq ga wayal squ 20 mang tehuk 200 mang.gluw nqu mrhuw na Canada ka skahun squ lihoyan na sqblaq hi nqu 'tayal mita,misuw qani ga kya wayal squ 50 mang squliq minnaki rhyal nqu Canada qani.Yalaw gi ungat qu sintnaqan na squ blq ramu nya,taqu 'tayal sqani ga wahan qmyu m'atu nqu kinlhangan na squliq,bgasiq,'nbu kbakih lamu na 'nbu qmyu,wal si pskongat qu squliq nya 40% tehuk squ80%.misuw 'tayal nyux maki squ Canada qani ga tequtux nqu minruk,Śõ†Śä™šľäÁČĻšļļkiśĘÖŤíāšļļ,zik qani ga 'tayal nquśĘÖŤíāhya ga 'tayal ki kinbahan Kokka na ś≥ē wayal 'mimaw ki Canada ru m' kinbahan na Canada la .pspngun ki binah na 'tayal ga,yalaw gi ini pyang psaywah qu squliq naŚä™šľäÁČĻki squliq na kinlhangan Kokka naś≠źśī≤. sinnhyan horitgaga nqu Canada hya ga maki inu klhang naha zqu Zizyuw na smnhyan,ksxun naha qu lmau na gaga ru klahang qu ana ini ptnaq na sinnhyan ga Zizyuw naha. kahun squ knita naha te 2011kawas hmkangi baq squ ssquliq,Kokka na Canada ga maki 67.3% qu ssquliq smnhi squ Kiristokyo(lpgun uzi qu giqas na Kyokay,Tinskyo)maki squ smnhi Kiristokyo qani ga Tinskyo qu spyang krahu na ubuy nqu smnhi,taqu squliq smnhi squ Tinskyo ga kya waayl tehuk squ 38.7%.sinqunan linhoyan kwara nqu Kyokay Canada ga(maha ni mopuw ga mpitu qu cyoro kyokay na Canada ki binah na kyokay yannqu Ť°õÁźÜŚÖ¨śúÉna Canada,ŚÖ¨ÁźÜśúÉna Canada pinsqunan nqu kyokay .)maki squ rhyal qani ga spyang krahu ubuy nqu giqas kyokay,kinhmayan nqu ssquliq nya ga wal squ 6.1%,ru babaw nya lga kyokay nquŤĀĖŚÖ¨Canada lga (5.0%)ki kyo kay naśĶłšŅ°(1.9%).ru maki qu kya wal squ 23.9ÔľÖ nqu ssquliq ga ini snhi squ sinnhyan.binha na sinnhyan hya ga šľäśĖĮŤė≠śēô(3.2%),ŚćįŚļ¶śēô(1.7%),ťĆęŚÖčśēô(1.4%),šĹõśēô(1.3%)kiÁĆ∂Ś§™śēô(1.2%),kwara ka smnhi na ssquliq ga wal mtbuci squpin cikay. ppsbaq ppsbaq nqu Canada hya ga kahul naha squ qutux qutux na rrhyal tbuci mtyuwaw lmahang.5 kawas tehuk 7 kawas ru 16 kawas tehuk squ 18kawas qani hya ga qinhlan nqu Kokka na Canada siki mqwas squ biru kwara,ini khzi taqu baq mita squ bnrwan na ssquliq hya ga wayal squ 99ÔľÖ. mucing squ 2011 kawas,maki te 25kawas tehuk squ 64 kawas nqu mebnkis hayhazi hya ga kyawayal squ 88%nqu ssquliq wayal magal squ pinwasan na kawcung pinqbaq biru,pspngu squ sinqunan mtyuwaw ggwahan squ pila ki piaqunan lihuyan squ pphtuw nqu kinbaqan ga (74%)kinwagiq.2002 kawas,maki squ 25kawas tehuk squ 64 kawas na ssquliq Canada ga kya wayal squ 43% nqu ssquliq ga wayal magal squ krahu na pinqwasan biru,ana ga mki squ 25kawas tehuk squ 34 kawas na ssquliq hya ga kyawal squ 51% na ssquliq ga maki kwara qu biru pinwasan naha squ krahu na pinqwasan la. skahul naha squ Kokka kungsi pkayal te razyuw mita maha maki squ bnrwan naha te 2012 kawas,maki squ babaw cinbwanan qani ga spyang krahu qu ppsbaq ru pinwasan na Kokka Canada hya.pinhtgan Knita naha squ cipuqing Kwara ka Kokka na mqwas biru ga mqwas biru nqu Canada hya ga maki qu kinbaqan naha hminas kinwagiq nqu sinqunan mtyuwaw squ hhtgan na pila qu kinbaqan naha,hminas spyang mki squ llpgal,smsun kinmhgan zezyaw qinbaqan na,pbku llamu qinbaqan qinnxan ru kahul squ kinnita naha bbiru musa smbuci kbalay squ haylaw baqun mita nqu mqbaq na squliq. kbalay squ biru na gaga spyang kin binkgan:gagan qu Canada ru ryax krahu na Canada kinbalay naquśĻĮŚßÜ 'rtung abaw na qparung mkura tltu,cyux skun squ kki'an ÁĺéŤ°ďKokka na Canada, nyux ki'an cingay balay nqu minruk Kokka na Canada qani,cingay qu minruk nya ru ana naha gaga uzi lga wayal mhhuluy cikay ru cingay qu lllamu nqu gaga naha uzi,taqu lllamu nqu gaga naha qani ga nyux klmang nqu horit.maki squ qalang na ť≠ĀŚĆóŚÖč,taqu squliq nať≠ĀŚĆóŚÖčqani ga krahu balay qu kinta naha squ lalu naha nanak,ru gaga nquť≠ĀŚĆóŚÖčki Kokka nquŤčĪŚľŹna gaga Canada ga maki balay qu ini btnaq.kahul squ kara nqu Kokka mwah mita ga,m'gaga nqu ť¶¨Ť≥ĹŚÖčqu Canada qani‚ÄĒ‚ÄĒyalaw gi gaga nqu Canada qani ga minkahul squ ini ptnaq nqu rrhyal,ru sinqunan nqu squliq na tayal ka ini ptnaq nqu gaga ssquliq.taqu gaga nqu Sexu mosa glgan hya ga,yan nqu sinqunan ppkita squ ''nbu,laxan qu gaga horit maha phuqil hya,kinrrngu puyut squ mqzinut,smrrhuw qmhut lmahang squ ppatus ki ptgyah smwal squ kneril ki kneril mlikuy ki mlikuy ga nway msqum ru qutux nqu mwah kbalay squ inkyasan na gaga Canada. minnaki squ yuwaw kinraral kinlhang nqu rhyal na Kokka ŤčĪki Kokka ś≥ē,wayal msbah cikay qu gaga na Canada gi 'mimaw cikay squ rusa Kokka ki gaga nqu 'tayal sqani.taqu kay nqu 'tayal sqani,taqu kinbaqan ka gaga qqyqnux ni tayal ru hngiyang lubuwn qani ga hmluy squ kinnita naha nanak squ lalu naha ka Canada.cingay squliq nqu Canada ga kinmopuw naha krahu mita squ llamu na gaga,knita naha squ llamu na gaga qani ga krangi naha qutux qbci nqu Kokka mita.zyuwaw nqu gnogan na Kokka Amirika ru sinbung ka maki squ yal Kokka naŤčĪmaki squ zik na gaga Canada ga soyal naha balay,ana ga trang naha soyal uzi qu gaga nqu qeqaya Canada ki spyang maki squ kktan ta squ teribiy ru ega maki squ Amirika ki babaw cinbwanan ana inu nqu rrhyal ga soyal naha balay.ana yaqu gaga nqu kinlhangan ga soyal na Sexu na,horit ki pkayal squ kosiy na Canada,syun naha inlungan qu ega kyuk nqu Kokka na Canada ru razyuw pkayal squ yuwaw na teribi ru yal nqu kkyal nqu linhoyan wi'ing ka kwara ki'an i ppcywagu. skahul naha squ kinbaqan ka gaga qqyqnux ni tayal Canada kinitanaha squ kinbaqan ka gaga qqyqnux musa magal squ sekow spyang karahu,mi'a su nqu śĻĮŚßÜ¬∑śĻĮŚßÜťĀú‚ÄĒ‚ÄĒhya ga maki squ kwara babaw cinbwanan ga qutux nqu maki lalu qu minzka nya,ru matas squ linhuyan na pitu squliq.Pinnatas nqu śĻĮŚßÜťĀúCanada ka pintasan nya squ ryax ki qsya hminas squ mopuw kawas qu pintasan qnxan,tehuk squ kawas maki te 1917masa tmalam.taqu sinqtuxan naha mita squ linhuyan nqu mpitu ppatas hya lga maki squ 'osa na babaw nqu inlungan ru kwara ka inllungan nqu ssquliq,linhuyan qani ga maki squ 1920 kawas 5 byacing min qutux phtuw squ pinkita naha.taring squ 1950kawas qani ga,galun ni Sexu na Canada qu kilnalay kaku kinbaqan ka gaga qqyqnux ni squliq nqu Śõ†Śä™šľäÁČĻ sbiq nya squ kahul binah na lpyuwng. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶~ ®ana*a ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na peme ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj *…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ***,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**% s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ottawa. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a  ¶~ ®ńßarles~…ē iii. mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a elizaő≤etńß ii, ariŇč rjax * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. lalu kkjalan  ¶~ ®ana*a ńßja …£a minkańßun nańßa kaj nqu zik na******** kanata**,imi nja …£a qalaŇč ru ini …£a rńßjal nqu linńßujan nańßa maki.maki s~…ēqu **** kawas~…ē,mis~…ēuw qani …£a njux ki Ēan nqu  Ētajal nqu ****njux nańßa mos~…ēa ras~…ēun qu qutux kańßul kokka nqu**pjaŇč mus~…ēa s~…ēmeńßaŇč kkoŇčun na juwaw******njux nańßa ras~…ēun te*****,ana jaqu rńßjal qas~…ēa l…£a s~…ēllwan nańßa mańßa kanata la.ő≤aő≤aw nqu ******qanij l…£a s~…ēi Ēnańßa s~…ēaj mańßa  ¶~ ®ana*a imi nja …£a ****(p…£leŇč na******) njux klńßaŇč nqu rńßjal.maki s~…ēqu **** kawas~…ē,ő≤iru nqu kokka na**ru ő≤iru na rńßjal kktan  Ēos~…ēa kokka …£a njux nańßa  ĒriŇčun qu kokka na  ¶~ ®ana*a qani mańßa rńßjal qani qu mwańß rańßjuw s~…ēqu rńßjal qani.qs~…ēu ő≤alaj ńß…£a maki ** s~…ēe ¶~ ®i ki ** s~…ēe ¶~ ®i,s~…ēun na  ¶~ ®ana*a qu ****na lljuŇč rńßjal ****.nanu s~…ēa…£a njux nańßa s~…ēp…£luw s~…ēqu mopuw  ¶~ ®ju…£al kinlńßaŇčan na s~…ēquliq ki rńßjal juwaw ńßmtuj s~…ēqu kokka na*,s~…ēexu na**maki s~…ēqu **** kawas~…ē pkita kmal s~…ēqu ńßorit na***,taqu ńßorit qani …£a njux ps~…ēńß…£ ¶~ ®i s~…ēqu kki Ēan nqu  ¶~ ®ana*a teńßok s~…ēqu zmal krańßu nqu laŇčuw maki s~…ēqu rńßjal na mkura kilux qas~…ēa,kintwańßiq nqu lljaŇč na ***.kwara qu rńßjal qni …£a maki s~…ēqu **** kawas~…ē l…£a wajal nańßa ps~…ēkura  Ēmjuw miq s~…ēqu …£iqas~…ē na kokka na amirika la,ana …£a zmal nqu laŇčuw krańßu nqu rńßjal te mkura tltu qas~…ēa …£a,mu ¶~ ®iŇč s~…ēoni nqu *** s~…ēŇč ka kwara rńßjal njux qrqan nqu kokka na**. ő≤aő≤aw na qnolan nqu kokka **s~…ēqu ***,kokka nqu  ¶~ ®ana*a l…£a m Ēs~…ēaziŇč qu qins~…ēu…£al la,qs~…ēu…£un mańßa tekraja  ¶~ ®ana*a ru te kjańßu  ¶~ ®ana*a la.maki s~…ēqu ****kawas~…ē,taqu tekraja  ¶~ ®ana*a ru te kjańßu  ¶~ ®ana*a l…£a ms~…ēqum lozi ru m Ē ¶~ ®ana*a s~…ēŇč la. maki s~…ēqu **** kawas~…ē, ¶~ ®ana*a s~…ēŇč ki *****ru*****ps~…ē Ērux s~…ēqu s~…ēinqunan nańßa mlańßaŇč nanak s~…ēqu  ¶~ ®ana*a.…£mluw s~…ēqu  ¶~ ®ana*a n…£jut ms~…ēńßriq kinlańßaŇč nqu kokka**,ana nańßa s~…ēexu …£a n…£ijut …£mluw maki s~…ēqu ő≤iru na ttńßoki ru pinkjalan nańßa s~…ēqu …£a…£a ka s~…ēkajal nańßa mańßa  ¶~ ®ana*a.maki s~…ēqu **** kawas~…ē lalu nqu s~…ēmqqas~…ē s~…ēqu rjax s~…ēqas~…ēan kokka na  ¶~ ®ana*a ariŇč s~…ēun nańßa mańßa,nańßa nanak …£mleŇč maras~…ē s~…ēqu rjax ru wajal nańßa zju…£um mańßa rjax na  ¶~ ®ana*a. zuaw nqu kinraral zirajnqu  Ē Ētajal s~…ēkańßul s~…ēqu minkiŇčkjuw nańßa zjuwaw na kinraral ru pinő≤ ¶~ ®jwan nańßa mqő≤aq ulańß nqu s~…ēquliq,ana ő≤alaj  ¶~ ®ikuj …£a pkai qu zik na **, *** kawas~…ē **mkura tltu qas~…ēa l…£a rima maki qu s~…ēquliq  ¶~ ®jux mjuwi kja la,s~…ēquliq mjuwi maki s~…ēqu *** mkura kilux ő≤aqun mńßjuwaw mita s~…ēqu zik kuŇč jan*,*** kawas~…ē.ő≤e Ēnux rńßjal na***ki****…£a s~…ēnő≤il nańßa zjuwaw minnaki s~…ēqu zik na  ¶~ ®ana*a s~…ēpjaŇč ő≤inkes~…ēan rńßjal kni Ēan nqu s~…ēquliq.s~…ēpjaŇč ő≤aqun mańßa s~…ējaki nqu tajal …£a maki qu rńßjal ő≤ Ēs~…ējqan nańßa maki,muńßi s~…ēqu rrńßjal,m Ēuő≤u Ē nqu s~…ējakaj ka pinő≤ ¶~ ®juan ru waŇčlu na zjuwaw ńßt…£an pila.kja kruma minnqwas~…ē na  Ētajal ńßja …£a maki s~…ēqu  ¶~ ®inńßkan kinlńßaŇč na kokka **l…£a zik na pteńßuk s~…ēqu  ¶~ ®ana*a …£a wajal rima ms~…ēńß…£ańß la,mis~…ēuw qani …£a s~…ēiki s~…ēpwańß s~…ēqu kilnjuńßan nańßa kiŇčkjuw zjuwaw na s~…ēraral mus~…ēa mita s~…ēqu kilő≤aqan nańßa. maki s~…ēqu tequtux nazjuwaw kinlńßaŇč kokka na **qu s~…ēquliq mnki s~…ēqu  ¶~ ®ana*a …£a,kwara ka linp…£an kińßmajan nqu s~…ēquliq …£a wajal s~…ēqu ** maŇč teńßuk *** maŇč.…£luw nqu mrńßuw na  ¶~ ®ana*a ka s~…ēkańßun s~…ēqu lińßojan na s~…ēqő≤laq ńßi nqu  Ētajal mita,mis~…ēuw qani …£a kja wajal s~…ēqu ** maŇč s~…ēquliq minnaki rńßjal nqu  ¶~ ®ana*a qani.jalaw …£i uŇčat qu s~…ēintnaqan na s~…ēqu ő≤lq ramu nja,taqu  Ētajal s~…ēqani …£a wańßan qmju m Ēatu nqu kinlńßaŇčan na s~…ēquliq,ő≤…£as~…ēiq, Ēnő≤u kő≤akińß lamu na  Ēnő≤u qmju,wal s~…ēi ps~…ēkoŇčat qu s~…ēquliq nja **% teńßuk s~…ēqu**%.mis~…ēuw  Ētajal njux maki s~…ēqu  ¶~ ®ana*a qani …£a tequtux nqu minruk,*****ki***,zik qani …£a  Ētajal nqu**ńßja …£a  Ētajal ki kinő≤ańßan kokka na * wajal  Ēmimaw ki  ¶~ ®ana*a ru m Ē kinő≤ańßan na  ¶~ ®ana*a la .ps~…ēpŇčun ki ő≤inańß na  Ētajal …£a,jalaw …£i ini pjaŇč ps~…ēajwańß qu s~…ēquliq na***ki s~…ēquliq na kinlńßaŇčan kokka na**. s~…ēinnńßjan ńßorit…£a…£a nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a maki inu klńßaŇč nańßa zqu zizjuw na s~…ēmnńßjan,ks~…ēxun nańßa qu lmau na …£a…£a ru klańßaŇč qu ana ini ptnaq na s~…ēinnńßjan …£a zizjuw nańßa. kańßun s~…ēqu knita nańßa te ****kawas~…ē ńßmkaŇči ő≤aq s~…ēqu s~…ēs~…ēquliq,kokka na  ¶~ ®ana*a …£a maki **.*% qu s~…ēs~…ēquliq s~…ēmnńßi s~…ēqu kiris~…ētokjo(lp…£un uzi qu …£iqas~…ē na kjokaj,tins~…ēkjo)maki s~…ēqu s~…ēmnńßi kiris~…ētokjo qani …£a tins~…ēkjo qu s~…ēpjaŇč krańßu na uő≤uj nqu s~…ēmnńßi,taqu s~…ēquliq s~…ēmnńßi s~…ēqu tins~…ēkjo …£a kja waajl teńßuk s~…ēqu **.*%.s~…ēinqunan linńßojan kwara nqu kjokaj  ¶~ ®ana*a …£a(mańßa ni mopuw …£a mpitu qu  ¶~ ®joro kjokaj na  ¶~ ®ana*a ki ő≤inańß na kjokaj jannqu ****na  ¶~ ®ana*a,***na  ¶~ ®ana*a pins~…ēqunan nqu kjokaj .)maki s~…ēqu rńßjal qani …£a s~…ēpjaŇč krańßu uő≤uj nqu …£iqas~…ē kjokaj,kinńßmajan nqu s~…ēs~…ēquliq nja …£a wal s~…ēqu *.*%,ru ő≤aő≤aw nja l…£a kjokaj nqu** ¶~ ®ana*a l…£a (*.*%)ki kjo kaj na**(*.*%).ru maki qu kja wal s~…ēqu **.** nqu s~…ēs~…ēquliq …£a ini s~…ēnńßi s~…ēqu s~…ēinnńßjan.ő≤inńßa na s~…ēinnńßjan ńßja …£a ****(*.*%),***(*.*%),***(*.*%),**(*.*%)ki***(*.*%),kwara ka s~…ēmnńßi na s~…ēs~…ēquliq …£a wal mtő≤u ¶~ ®i s~…ēqupin  ¶~ ®ikaj. pps~…ēő≤aq pps~…ēő≤aq nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a kańßul nańßa s~…ēqu qutux qutux na rrńßjal tő≤u ¶~ ®i mtjuwaw lmańßaŇč.* kawas~…ē teńßuk * kawas~…ē ru ** kawas~…ē teńßuk s~…ēqu **kawas~…ē qani ńßja …£a qinńßlan nqu kokka na  ¶~ ®ana*a s~…ēiki mqwas~…ē s~…ēqu ő≤iru kwara,ini kńßzi taqu ő≤aq mita s~…ēqu ő≤nrwan na s~…ēs~…ēquliq ńßja …£a wajal s~…ēqu ***. mu ¶~ ®iŇč s~…ēqu **** kawas~…ē,maki te **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē nqu meő≤nkis~…ē ńßajńßazi ńßja …£a kjawajal s~…ēqu **%nqu s~…ēs~…ēquliq wajal ma…£al s~…ēqu pinwas~…ēan na kaw ¶~ ®uŇč pinqő≤aq ő≤iru,ps~…ēpŇču s~…ēqu s~…ēinqunan mtjuwaw …£…£wańßan s~…ēqu pila ki piaqunan lińßujan s~…ēqu ppńßtuw nqu kinő≤aqan …£a (**%)kinwa…£iq.**** kawas~…ē,maki s~…ēqu **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē na s~…ēs~…ēquliq  ¶~ ®ana*a …£a kja wajal s~…ēqu **% nqu s~…ēs~…ēquliq …£a wajal ma…£al s~…ēqu krańßu na pinqwas~…ēan ő≤iru,ana …£a mki s~…ēqu **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē na s~…ēs~…ēquliq ńßja …£a kjawal s~…ēqu **% na s~…ēs~…ēquliq …£a maki kwara qu ő≤iru pinwas~…ēan nańßa s~…ēqu krańßu na pinqwas~…ēan la. s~…ēkańßul nańßa s~…ēqu kokka kuŇčs~…ēi pkajal te razjuw mita mańßa maki s~…ēqu ő≤nrwan nańßa te **** kawas~…ē,maki s~…ēqu ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ēpjaŇč krańßu qu pps~…ēő≤aq ru pinwas~…ēan na kokka  ¶~ ®ana*a ńßja.pinńßt…£an knita nańßa s~…ēqu  ¶~ ®ipuqiŇč kwara ka kokka na mqwas~…ē ő≤iru …£a mqwas~…ē ő≤iru nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a maki qu kinő≤aqan nańßa ńßminas~…ē kinwa…£iq nqu s~…ēinqunan mtjuwaw s~…ēqu ńßńßt…£an na pila qu kinő≤aqan nańßa,ńßminas~…ē s~…ēpjaŇč mki s~…ēqu llp…£al,s~…ēms~…ēun kinmńß…£an zezjaw qinő≤aqan na,pő≤ku llamu qinő≤aqan qinnxan ru kańßul s~…ēqu kinnita nańßa ő≤ő≤iru mus~…ēa s~…ēmő≤u ¶~ ®i kő≤alaj s~…ēqu ńßajlaw ő≤aqun mita nqu mqő≤aq na s~…ēquliq. kő≤alaj s~…ēqu ő≤iru na …£a…£a s~…ēpjaŇč kin ő≤ink…£an:…£a…£an qu  ¶~ ®ana*a ru rjax krańßu na  ¶~ ®ana*a kinő≤alaj naqu**  ĒrtuŇč aő≤aw na qparuŇč mkura tltu, ¶~ ®jux s~…ēkun s~…ēqu kki Ēan **kokka na  ¶~ ®ana*a, njux ki Ēan  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu minruk kokka na  ¶~ ®ana*a qani, ¶~ ®iŇčaj qu minruk nja ru ana nańßa …£a…£a uzi l…£a wajal mńßńßuluj  ¶~ ®ikaj ru  ¶~ ®iŇčaj qu lllamu nqu …£a…£a nańßa uzi,taqu lllamu nqu …£a…£a nańßa qani …£a njux klmaŇč nqu ńßorit.maki s~…ēqu qalaŇč na ***,taqu s~…ēquliq na***qani …£a krańßu ő≤alaj qu kinta nańßa s~…ēqu lalu nańßa nanak,ru …£a…£a nqu***ki kokka nqu**na …£a…£a  ¶~ ®ana*a …£a maki ő≤alaj qu ini ő≤tnaq.kańßul s~…ēqu kara nqu kokka mwańß mita …£a,m Ē…£a…£a nqu ***qu  ¶~ ®ana*a qani**jalaw …£i …£a…£a nqu  ¶~ ®ana*a qani …£a minkańßul s~…ēqu ini ptnaq nqu rrńßjal,ru s~…ēinqunan nqu s~…ēquliq na tajal ka ini ptnaq nqu …£a…£a s~…ēs~…ēquliq.taqu …£a…£a nqu s~…ēexu mos~…ēa …£l…£an ńßja …£a,jan nqu s~…ēinqunan ppkita s~…ēqu  Ē Ēnő≤u,laxan qu …£a…£a ńßorit mańßa pńßuqil ńßja,kinrrŇču pujut s~…ēqu mqzinut,s~…ēmrrńßuw qmńßut lmańßaŇč s~…ēqu ppatus~…ē ki pt…£jańß s~…ēmwal s~…ēqu kneril ki kneril mlikuj ki mlikuj …£a nwaj ms~…ēqum ru qutux nqu mwańß kő≤alaj s~…ēqu inkjas~…ēan na …£a…£a  ¶~ ®ana*a. minnaki s~…ēqu juwaw kinraral kinlńßaŇč nqu rńßjal na kokka *ki kokka *,wajal ms~…ēő≤ańß  ¶~ ®ikaj qu …£a…£a na  ¶~ ®ana*a …£i  Ēmimaw  ¶~ ®ikaj s~…ēqu rus~…ēa kokka ki …£a…£a nqu  Ētajal s~…ēqani.taqu kaj nqu  Ētajal s~…ēqani,taqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni tajal ru ńßŇčijaŇč luő≤uwn qani …£a ńßmluj s~…ēqu kinnita nańßa nanak s~…ēqu lalu nańßa ka  ¶~ ®ana*a. ¶~ ®iŇčaj s~…ēquliq nqu  ¶~ ®ana*a …£a kinmopuw nańßa krańßu mita s~…ēqu llamu na …£a…£a,knita nańßa s~…ēqu llamu na …£a…£a qani …£a kraŇči nańßa qutux qő≤ ¶~ ®i nqu kokka mita.zjuwaw nqu …£no…£an na kokka amirika ru s~…ēinő≤uŇč ka maki s~…ēqu jal kokka na*maki s~…ēqu zik na …£a…£a  ¶~ ®ana*a …£a s~…ēojal nańßa ő≤alaj,ana …£a traŇč nańßa s~…ēojal uzi qu …£a…£a nqu qeqaja  ¶~ ®ana*a ki s~…ēpjaŇč maki s~…ēqu kktan ta s~…ēqu teriő≤ij ru e…£a maki s~…ēqu amirika ki ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan ana inu nqu rrńßjal …£a s~…ēojal nańßa ő≤alaj.ana jaqu …£a…£a nqu kinlńßaŇčan …£a s~…ēojal na s~…ēexu na,ńßorit ki pkajal s~…ēqu kos~…ēij na  ¶~ ®ana*a,s~…ējun nańßa inluŇčan qu e…£a kjuk nqu kokka na  ¶~ ®ana*a ru razjuw pkajal s~…ēqu juwaw na teriő≤i ru jal nqu kkjal nqu linńßojan wi ĒiŇč ka kwara ki Ēan i pp ¶~ ®jwa…£u. s~…ēkańßul nańßa s~…ēqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni tajal  ¶~ ®ana*a kinitanańßa s~…ēqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux mus~…ēa ma…£al s~…ēqu s~…ēekow s~…ēpjaŇč karańßu,mi Ēa s~…ēu nqu ********ńßja …£a maki s~…ēqu kwara ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan …£a qutux nqu maki lalu qu minzka nja,ru matas~…ē s~…ēqu linńßujan na pitu s~…ēquliq.pinnatas~…ē nqu *** ¶~ ®ana*a ka pintas~…ēan nja s~…ēqu rjax ki qs~…ēja ńßminas~…ē s~…ēqu mopuw kawas~…ē qu pintas~…ēan qnxan,teńßuk s~…ēqu kawas~…ē maki te ****mas~…ēa tmalam.taqu s~…ēinqtuxan nańßa mita s~…ēqu linńßujan nqu mpitu ppatas~…ē ńßja l…£a maki s~…ēqu  Ēos~…ēa na ő≤aő≤aw nqu inluŇčan ru kwara ka inlluŇčan nqu s~…ēs~…ēquliq,linńßujan qani …£a maki s~…ēqu **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč min qutux pńßtuw s~…ēqu pinkita nańßa.tariŇč s~…ēqu ****kawas~…ē qani …£a,…£alun ni s~…ēexu na  ¶~ ®ana*a qu kilnalaj kaku kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni s~…ēquliq nqu **** s~…ēő≤iq nja s~…ēqu kańßul ő≤inańß na lpjuwŇč.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Canada hya' ga cyux maki' tay 60 00 N, 95 00 W na pemeco syuw. kwara' kinghciyan niya' 9,984,670 sq km (maki' tay 2ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 9,093,507 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 891,163 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 35,362,905. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 6.80% , lhlahuy hya' ga 34.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 59.10% spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Ottawa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Charles III. mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. lalu kkyalan Canada hya ga minkahun naha kay nqu zik naŤĀĖÁĺÖŚÄęśĖĮśėďśīõť≠ĀŤ™ě KanatašłÄŤ©ě,imi nya ga qalang ru ini ga rhyal nqu linhuyan naha maki.Maki squ 1535 kawas,misuw qani ga nyux ki'an nqu 'tayal nqu ť≠ĀŚĆóŚÖčŚłānyux naha mosa rasun qu qutux kahul Kokka nquś≥ēŚúčpyang musa smehang kkongun na yuwawťõÖŚÖč¬∑Ść°Ťíāšļěnyux naha rasun teśĖĮŚ°ĒťĀĒÁßĎÁīć,ana yaqu rhyal qasa lga sllwan naha maha Kanata la.babaw nqu ťõÖŚÖč¬∑Ść°Ťíāšļěqaniy lga si'naha say maha Canada imi nya ga Ś§öÁīćÁßĎÁīć(pgleng naŚć≥śĖĮŚ°ĒťĀĒÁßĎÁīć) nyux klhang nqu rhyal.maki squ 1545 kawas,biru nqu Kokka naś≠źśī≤ru biru na rhyal kktan 'osa Kokka ga nyux naha 'ringun qu Kokka na Canada qani maha rhyal qani qu mwah rahyuw squ rhyal qani.qsu balay hga maki 17 seci ki 18 seci,sun na Canada qu śĖįś≥ēŤė≠Ť•Ņna llyung rhyal ŤĀĖÁĺÖŚÄęśĖĮ.nanu saga nyux naha spgluw squ mopuw cyugal kinlhangan na squliq ki rhyal yuwaw hmtuy squ Kokka naŤčĪ,Sexu naŤčĪŚúčmaki squ 1774 kawas pkita kmal squ horit nať≠ĀŚĆóŚÖč,taqu horit qani ga nyux pshgci squ kki'an nqu Canada tehok squ zmal krahu nqu languw maki squ rhyal na mkura kilux qasa,kintwahiq nqu llyang na šŅĄšļ•šŅĄ.Kwara qu rhyal qni ga maki squ 1783 kawas lga wayal naha pskura 'myuw miq squ giqas na Kokka na Amirika la,ana ga zmal nqu languw krahu nqu rhyal te mkura tltu qasa ga,mucing soni nqu ŚģČŚ§ßÁē• Sng ka kwara rhyal nyux qrqan nqu Kokka naŤčĪŚúč. babaw na qnolan nqu Kokka ŤčĪŚúčsqu ś≥ēŤė≠Ť•Ņ,Kokka nqu Canada lga m'sazing qu qinsugal la,qsugun maha tekraya Canada ru te kyahu Canada la.maki squ 1841kawas,taqu tekraya Canada ru te kyahu Canada lga msqum lozi ru m'Canada Sng la. maki squ 1867 kawas,Canada Sng ki śĖįŚłÉŤóćŤĆ≤Á∂≠ruśĖįśĖĮÁßĎÁīįšļěps'rux squ sinqunan naha mlahang nanak squ Canada.gmluw squ Canada n_gyut mshriq kinlahang nqu KokkaŤčĪŚúč,ana naha Sexu ga n_giyut gmluw maki squ biru na tthoki ru pinkyalan naha squ gaga ka skayal naha maha Canada.maki squ 1982 kawas lalu nqu smqqas squ ryax sqasan Kokka na Canada aring sun naha maha,naha nanak gmleng maras squ ryax ru wayal naha zyugum maha ryax na Canada. zuaw nqu kinraral ziraynqu ''tayal skahul squ minkingkyuw naha zyuwaw na kinraral ru pinbcywan naha mqbaq ulah nqu squliq,ana balay cikuy ga pkai qu zik na 24, 500 kawas Ťā≤Á©ļmkura tltu qasa lga rima maki qu squliq cyux myuwi kya la,squliq myuwi maki squ ŚģČŚ§ßÁē• mkura kilux baqun mhyuwaw mita squ zik kung yan7,500 kawas.be'nux rhyal naŤąäŚÖčÁĺÖkiŤóćť≠öśīěÁ©īga snbil naha zyuwaw minnaki squ zik na Canada spyang binkesan rhyal kni'an nqu squliq.spyang baqun maha syaki nqu tayal ga maki qu rhyal b'syqan naha maki,muhi squ rrhyal,m'ubu' nqu syakay ka pinbcyuan ru wanglu na zyuwaw htgan pila.Kya kruma minnqwas na 'tayal hya ga maki squ cinhkan kinlhang na Kokka ś≠źśī≤lga zik na ptehuk squ Canada ga wayal rima mshgah la,misuw qani ga siki spwah squ kilnyuhan naha kingkyuw zyuwaw na sraral musa mita squ kilbaqan naha. maki squ tequtux nazyuwaw kinlhang Kokka na ś≠źśī≤qu squliq mnki squ Canada ga,kwara ka linpgan kihmayan nqu squliq ga wayal squ 20 mang tehuk 200 mang.gluw nqu mrhuw na Canada ka skahun squ lihoyan na sqblaq hi nqu 'tayal mita,misuw qani ga kya wayal squ 50 mang squliq minnaki rhyal nqu Canada qani.Yalaw gi ungat qu sintnaqan na squ blq ramu nya,taqu 'tayal sqani ga wahan qmyu m'atu nqu kinlhangan na squliq,bgasiq,'nbu kbakih lamu na 'nbu qmyu,wal si pskongat qu squliq nya 40% tehuk squ80%.misuw 'tayal nyux maki squ Canada qani ga tequtux nqu minruk,Śõ†Śä™šľäÁČĻšļļkiśĘÖŤíāšļļ,zik qani ga 'tayal nquśĘÖŤíāhya ga 'tayal ki kinbahan Kokka na ś≥ē wayal 'mimaw ki Canada ru m' kinbahan na Canada la .pspngun ki binah na 'tayal ga,yalaw gi ini pyang psaywah qu squliq naŚä™šľäÁČĻki squliq na kinlhangan Kokka naś≠źśī≤. sinnhyan horitgaga nqu Canada hya ga maki inu klhang naha zqu Zizyuw na smnhyan,ksxun naha qu lmau na gaga ru klahang qu ana ini ptnaq na sinnhyan ga Zizyuw naha. kahun squ knita naha te 2011kawas hmkangi baq squ ssquliq,Kokka na Canada ga maki 67.3% qu ssquliq smnhi squ Kiristokyo(lpgun uzi qu giqas na Kyokay,Tinskyo)maki squ smnhi Kiristokyo qani ga Tinskyo qu spyang krahu na ubuy nqu smnhi,taqu squliq smnhi squ Tinskyo ga kya waayl tehuk squ 38.7%.sinqunan linhoyan kwara nqu Kyokay Canada ga(maha ni mopuw ga mpitu qu cyoro kyokay na Canada ki binah na kyokay yannqu Ť°õÁźÜŚÖ¨śúÉna Canada,ŚÖ¨ÁźÜśúÉna Canada pinsqunan nqu kyokay .)maki squ rhyal qani ga spyang krahu ubuy nqu giqas kyokay,kinhmayan nqu ssquliq nya ga wal squ 6.1%,ru babaw nya lga kyokay nquŤĀĖŚÖ¨Canada lga (5.0%)ki kyo kay naśĶłšŅ°(1.9%).ru maki qu kya wal squ 23.9ÔľÖ nqu ssquliq ga ini snhi squ sinnhyan.binha na sinnhyan hya ga šľäśĖĮŤė≠śēô(3.2%),ŚćįŚļ¶śēô(1.7%),ťĆęŚÖčśēô(1.4%),šĹõśēô(1.3%)kiÁĆ∂Ś§™śēô(1.2%),kwara ka smnhi na ssquliq ga wal mtbuci squpin cikay. ppsbaq ppsbaq nqu Canada hya ga kahul naha squ qutux qutux na rrhyal tbuci mtyuwaw lmahang.5 kawas tehuk 7 kawas ru 16 kawas tehuk squ 18kawas qani hya ga qinhlan nqu Kokka na Canada siki mqwas squ biru kwara,ini khzi taqu baq mita squ bnrwan na ssquliq hya ga wayal squ 99ÔľÖ. mucing squ 2011 kawas,maki te 25kawas tehuk squ 64 kawas nqu mebnkis hayhazi hya ga kyawayal squ 88%nqu ssquliq wayal magal squ pinwasan na kawcung pinqbaq biru,pspngu squ sinqunan mtyuwaw ggwahan squ pila ki piaqunan lihuyan squ pphtuw nqu kinbaqan ga (74%)kinwagiq.2002 kawas,maki squ 25kawas tehuk squ 64 kawas na ssquliq Canada ga kya wayal squ 43% nqu ssquliq ga wayal magal squ krahu na pinqwasan biru,ana ga mki squ 25kawas tehuk squ 34 kawas na ssquliq hya ga kyawal squ 51% na ssquliq ga maki kwara qu biru pinwasan naha squ krahu na pinqwasan la. skahul naha squ Kokka kungsi pkayal te razyuw mita maha maki squ bnrwan naha te 2012 kawas,maki squ babaw cinbwanan qani ga spyang krahu qu ppsbaq ru pinwasan na Kokka Canada hya.pinhtgan Knita naha squ cipuqing Kwara ka Kokka na mqwas biru ga mqwas biru nqu Canada hya ga maki qu kinbaqan naha hminas kinwagiq nqu sinqunan mtyuwaw squ hhtgan na pila qu kinbaqan naha,hminas spyang mki squ llpgal,smsun kinmhgan zezyaw qinbaqan na,pbku llamu qinbaqan qinnxan ru kahul squ kinnita naha bbiru musa smbuci kbalay squ haylaw baqun mita nqu mqbaq na squliq. kbalay squ biru na gaga spyang kin binkgan:gagan qu Canada ru ryax krahu na Canada kinbalay naquśĻĮŚßÜ 'rtung abaw na qparung mkura tltu,cyux skun squ kki'an ÁĺéŤ°ďKokka na Canada, nyux ki'an cingay balay nqu minruk Kokka na Canada qani,cingay qu minruk nya ru ana naha gaga uzi lga wayal mhhuluy cikay ru cingay qu lllamu nqu gaga naha uzi,taqu lllamu nqu gaga naha qani ga nyux klmang nqu horit.maki squ qalang na ť≠ĀŚĆóŚÖč,taqu squliq nať≠ĀŚĆóŚÖčqani ga krahu balay qu kinta naha squ lalu naha nanak,ru gaga nquť≠ĀŚĆóŚÖčki Kokka nquŤčĪŚľŹna gaga Canada ga maki balay qu ini btnaq.kahul squ kara nqu Kokka mwah mita ga,m'gaga nqu ť¶¨Ť≥ĹŚÖčqu Canada qani‚ÄĒ‚ÄĒyalaw gi gaga nqu Canada qani ga minkahul squ ini ptnaq nqu rrhyal,ru sinqunan nqu squliq na tayal ka ini ptnaq nqu gaga ssquliq.taqu gaga nqu Sexu mosa glgan hya ga,yan nqu sinqunan ppkita squ ''nbu,laxan qu gaga horit maha phuqil hya,kinrrngu puyut squ mqzinut,smrrhuw qmhut lmahang squ ppatus ki ptgyah smwal squ kneril ki kneril mlikuy ki mlikuy ga nway msqum ru qutux nqu mwah kbalay squ inkyasan na gaga Canada. minnaki squ yuwaw kinraral kinlhang nqu rhyal na Kokka ŤčĪki Kokka ś≥ē,wayal msbah cikay qu gaga na Canada gi 'mimaw cikay squ rusa Kokka ki gaga nqu 'tayal sqani.taqu kay nqu 'tayal sqani,taqu kinbaqan ka gaga qqyqnux ni tayal ru hngiyang lubuwn qani ga hmluy squ kinnita naha nanak squ lalu naha ka Canada.cingay squliq nqu Canada ga kinmopuw naha krahu mita squ llamu na gaga,knita naha squ llamu na gaga qani ga krangi naha qutux qbci nqu Kokka mita.zyuwaw nqu gnogan na Kokka Amirika ru sinbung ka maki squ yal Kokka naŤčĪmaki squ zik na gaga Canada ga soyal naha balay,ana ga trang naha soyal uzi qu gaga nqu qeqaya Canada ki spyang maki squ kktan ta squ teribiy ru ega maki squ Amirika ki babaw cinbwanan ana inu nqu rrhyal ga soyal naha balay.ana yaqu gaga nqu kinlhangan ga soyal na Sexu na,horit ki pkayal squ kosiy na Canada,syun naha inlungan qu ega kyuk nqu Kokka na Canada ru razyuw pkayal squ yuwaw na teribi ru yal nqu kkyal nqu linhoyan wi'ing ka kwara ki'an i ppcywagu. skahul naha squ kinbaqan ka gaga qqyqnux ni tayal Canada kinitanaha squ kinbaqan ka gaga qqyqnux musa magal squ sekow spyang karahu,mi'a su nqu śĻĮŚßÜ¬∑śĻĮŚßÜťĀú‚ÄĒ‚ÄĒhya ga maki squ kwara babaw cinbwanan ga qutux nqu maki lalu qu minzka nya,ru matas squ linhuyan na pitu squliq.Pinnatas nqu śĻĮŚßÜťĀúCanada ka pintasan nya squ ryax ki qsya hminas squ mopuw kawas qu pintasan qnxan,tehuk squ kawas maki te 1917masa tmalam.taqu sinqtuxan naha mita squ linhuyan nqu mpitu ppatas hya lga maki squ 'osa na babaw nqu inlungan ru kwara ka inllungan nqu ssquliq,linhuyan qani ga maki squ 1920 kawas 5 byacing min qutux phtuw squ pinkita naha.taring squ 1950kawas qani ga,galun ni Sexu na Canada qu kilnalay kaku kinbaqan ka gaga qqyqnux ni squliq nqu Śõ†Śä™šľäÁČĻ sbiq nya squ kahul binah na lpyuwng. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶~ ®ana*a ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na peme ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj *…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ***,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**% s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ottawa. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a  ¶~ ®ńßarles~…ē iii. mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a elizaő≤etńß ii, ariŇč rjax * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. lalu kkjalan  ¶~ ®ana*a ńßja …£a minkańßun nańßa kaj nqu zik na******** kanata**,imi nja …£a qalaŇč ru ini …£a rńßjal nqu linńßujan nańßa maki.maki s~…ēqu **** kawas~…ē,mis~…ēuw qani …£a njux ki Ēan nqu  Ētajal nqu ****njux nańßa mos~…ēa ras~…ēun qu qutux kańßul kokka nqu**pjaŇč mus~…ēa s~…ēmeńßaŇč kkoŇčun na juwaw******njux nańßa ras~…ēun te*****,ana jaqu rńßjal qas~…ēa l…£a s~…ēllwan nańßa mańßa kanata la.ő≤aő≤aw nqu ******qanij l…£a s~…ēi Ēnańßa s~…ēaj mańßa  ¶~ ®ana*a imi nja …£a ****(p…£leŇč na******) njux klńßaŇč nqu rńßjal.maki s~…ēqu **** kawas~…ē,ő≤iru nqu kokka na**ru ő≤iru na rńßjal kktan  Ēos~…ēa kokka …£a njux nańßa  ĒriŇčun qu kokka na  ¶~ ®ana*a qani mańßa rńßjal qani qu mwańß rańßjuw s~…ēqu rńßjal qani.qs~…ēu ő≤alaj ńß…£a maki ** s~…ēe ¶~ ®i ki ** s~…ēe ¶~ ®i,s~…ēun na  ¶~ ®ana*a qu ****na lljuŇč rńßjal ****.nanu s~…ēa…£a njux nańßa s~…ēp…£luw s~…ēqu mopuw  ¶~ ®ju…£al kinlńßaŇčan na s~…ēquliq ki rńßjal juwaw ńßmtuj s~…ēqu kokka na*,s~…ēexu na**maki s~…ēqu **** kawas~…ē pkita kmal s~…ēqu ńßorit na***,taqu ńßorit qani …£a njux ps~…ēńß…£ ¶~ ®i s~…ēqu kki Ēan nqu  ¶~ ®ana*a teńßok s~…ēqu zmal krańßu nqu laŇčuw maki s~…ēqu rńßjal na mkura kilux qas~…ēa,kintwańßiq nqu lljaŇč na ***.kwara qu rńßjal qni …£a maki s~…ēqu **** kawas~…ē l…£a wajal nańßa ps~…ēkura  Ēmjuw miq s~…ēqu …£iqas~…ē na kokka na amirika la,ana …£a zmal nqu laŇčuw krańßu nqu rńßjal te mkura tltu qas~…ēa …£a,mu ¶~ ®iŇč s~…ēoni nqu *** s~…ēŇč ka kwara rńßjal njux qrqan nqu kokka na**. ő≤aő≤aw na qnolan nqu kokka **s~…ēqu ***,kokka nqu  ¶~ ®ana*a l…£a m Ēs~…ēaziŇč qu qins~…ēu…£al la,qs~…ēu…£un mańßa tekraja  ¶~ ®ana*a ru te kjańßu  ¶~ ®ana*a la.maki s~…ēqu ****kawas~…ē,taqu tekraja  ¶~ ®ana*a ru te kjańßu  ¶~ ®ana*a l…£a ms~…ēqum lozi ru m Ē ¶~ ®ana*a s~…ēŇč la. maki s~…ēqu **** kawas~…ē, ¶~ ®ana*a s~…ēŇč ki *****ru*****ps~…ē Ērux s~…ēqu s~…ēinqunan nańßa mlańßaŇč nanak s~…ēqu  ¶~ ®ana*a.…£mluw s~…ēqu  ¶~ ®ana*a n…£jut ms~…ēńßriq kinlańßaŇč nqu kokka**,ana nańßa s~…ēexu …£a n…£ijut …£mluw maki s~…ēqu ő≤iru na ttńßoki ru pinkjalan nańßa s~…ēqu …£a…£a ka s~…ēkajal nańßa mańßa  ¶~ ®ana*a.maki s~…ēqu **** kawas~…ē lalu nqu s~…ēmqqas~…ē s~…ēqu rjax s~…ēqas~…ēan kokka na  ¶~ ®ana*a ariŇč s~…ēun nańßa mańßa,nańßa nanak …£mleŇč maras~…ē s~…ēqu rjax ru wajal nańßa zju…£um mańßa rjax na  ¶~ ®ana*a. zuaw nqu kinraral zirajnqu  Ē Ētajal s~…ēkańßul s~…ēqu minkiŇčkjuw nańßa zjuwaw na kinraral ru pinő≤ ¶~ ®jwan nańßa mqő≤aq ulańß nqu s~…ēquliq,ana ő≤alaj  ¶~ ®ikuj …£a pkai qu zik na **, *** kawas~…ē **mkura tltu qas~…ēa l…£a rima maki qu s~…ēquliq  ¶~ ®jux mjuwi kja la,s~…ēquliq mjuwi maki s~…ēqu *** mkura kilux ő≤aqun mńßjuwaw mita s~…ēqu zik kuŇč jan*,*** kawas~…ē.ő≤e Ēnux rńßjal na***ki****…£a s~…ēnő≤il nańßa zjuwaw minnaki s~…ēqu zik na  ¶~ ®ana*a s~…ēpjaŇč ő≤inkes~…ēan rńßjal kni Ēan nqu s~…ēquliq.s~…ēpjaŇč ő≤aqun mańßa s~…ējaki nqu tajal …£a maki qu rńßjal ő≤ Ēs~…ējqan nańßa maki,muńßi s~…ēqu rrńßjal,m Ēuő≤u Ē nqu s~…ējakaj ka pinő≤ ¶~ ®juan ru waŇčlu na zjuwaw ńßt…£an pila.kja kruma minnqwas~…ē na  Ētajal ńßja …£a maki s~…ēqu  ¶~ ®inńßkan kinlńßaŇč na kokka **l…£a zik na pteńßuk s~…ēqu  ¶~ ®ana*a …£a wajal rima ms~…ēńß…£ańß la,mis~…ēuw qani …£a s~…ēiki s~…ēpwańß s~…ēqu kilnjuńßan nańßa kiŇčkjuw zjuwaw na s~…ēraral mus~…ēa mita s~…ēqu kilő≤aqan nańßa. maki s~…ēqu tequtux nazjuwaw kinlńßaŇč kokka na **qu s~…ēquliq mnki s~…ēqu  ¶~ ®ana*a …£a,kwara ka linp…£an kińßmajan nqu s~…ēquliq …£a wajal s~…ēqu ** maŇč teńßuk *** maŇč.…£luw nqu mrńßuw na  ¶~ ®ana*a ka s~…ēkańßun s~…ēqu lińßojan na s~…ēqő≤laq ńßi nqu  Ētajal mita,mis~…ēuw qani …£a kja wajal s~…ēqu ** maŇč s~…ēquliq minnaki rńßjal nqu  ¶~ ®ana*a qani.jalaw …£i uŇčat qu s~…ēintnaqan na s~…ēqu ő≤lq ramu nja,taqu  Ētajal s~…ēqani …£a wańßan qmju m Ēatu nqu kinlńßaŇčan na s~…ēquliq,ő≤…£as~…ēiq, Ēnő≤u kő≤akińß lamu na  Ēnő≤u qmju,wal s~…ēi ps~…ēkoŇčat qu s~…ēquliq nja **% teńßuk s~…ēqu**%.mis~…ēuw  Ētajal njux maki s~…ēqu  ¶~ ®ana*a qani …£a tequtux nqu minruk,*****ki***,zik qani …£a  Ētajal nqu**ńßja …£a  Ētajal ki kinő≤ańßan kokka na * wajal  Ēmimaw ki  ¶~ ®ana*a ru m Ē kinő≤ańßan na  ¶~ ®ana*a la .ps~…ēpŇčun ki ő≤inańß na  Ētajal …£a,jalaw …£i ini pjaŇč ps~…ēajwańß qu s~…ēquliq na***ki s~…ēquliq na kinlńßaŇčan kokka na**. s~…ēinnńßjan ńßorit…£a…£a nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a maki inu klńßaŇč nańßa zqu zizjuw na s~…ēmnńßjan,ks~…ēxun nańßa qu lmau na …£a…£a ru klańßaŇč qu ana ini ptnaq na s~…ēinnńßjan …£a zizjuw nańßa. kańßun s~…ēqu knita nańßa te ****kawas~…ē ńßmkaŇči ő≤aq s~…ēqu s~…ēs~…ēquliq,kokka na  ¶~ ®ana*a …£a maki **.*% qu s~…ēs~…ēquliq s~…ēmnńßi s~…ēqu kiris~…ētokjo(lp…£un uzi qu …£iqas~…ē na kjokaj,tins~…ēkjo)maki s~…ēqu s~…ēmnńßi kiris~…ētokjo qani …£a tins~…ēkjo qu s~…ēpjaŇč krańßu na uő≤uj nqu s~…ēmnńßi,taqu s~…ēquliq s~…ēmnńßi s~…ēqu tins~…ēkjo …£a kja waajl teńßuk s~…ēqu **.*%.s~…ēinqunan linńßojan kwara nqu kjokaj  ¶~ ®ana*a …£a(mańßa ni mopuw …£a mpitu qu  ¶~ ®joro kjokaj na  ¶~ ®ana*a ki ő≤inańß na kjokaj jannqu ****na  ¶~ ®ana*a,***na  ¶~ ®ana*a pins~…ēqunan nqu kjokaj .)maki s~…ēqu rńßjal qani …£a s~…ēpjaŇč krańßu uő≤uj nqu …£iqas~…ē kjokaj,kinńßmajan nqu s~…ēs~…ēquliq nja …£a wal s~…ēqu *.*%,ru ő≤aő≤aw nja l…£a kjokaj nqu** ¶~ ®ana*a l…£a (*.*%)ki kjo kaj na**(*.*%).ru maki qu kja wal s~…ēqu **.** nqu s~…ēs~…ēquliq …£a ini s~…ēnńßi s~…ēqu s~…ēinnńßjan.ő≤inńßa na s~…ēinnńßjan ńßja …£a ****(*.*%),***(*.*%),***(*.*%),**(*.*%)ki***(*.*%),kwara ka s~…ēmnńßi na s~…ēs~…ēquliq …£a wal mtő≤u ¶~ ®i s~…ēqupin  ¶~ ®ikaj. pps~…ēő≤aq pps~…ēő≤aq nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a kańßul nańßa s~…ēqu qutux qutux na rrńßjal tő≤u ¶~ ®i mtjuwaw lmańßaŇč.* kawas~…ē teńßuk * kawas~…ē ru ** kawas~…ē teńßuk s~…ēqu **kawas~…ē qani ńßja …£a qinńßlan nqu kokka na  ¶~ ®ana*a s~…ēiki mqwas~…ē s~…ēqu ő≤iru kwara,ini kńßzi taqu ő≤aq mita s~…ēqu ő≤nrwan na s~…ēs~…ēquliq ńßja …£a wajal s~…ēqu ***. mu ¶~ ®iŇč s~…ēqu **** kawas~…ē,maki te **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē nqu meő≤nkis~…ē ńßajńßazi ńßja …£a kjawajal s~…ēqu **%nqu s~…ēs~…ēquliq wajal ma…£al s~…ēqu pinwas~…ēan na kaw ¶~ ®uŇč pinqő≤aq ő≤iru,ps~…ēpŇču s~…ēqu s~…ēinqunan mtjuwaw …£…£wańßan s~…ēqu pila ki piaqunan lińßujan s~…ēqu ppńßtuw nqu kinő≤aqan …£a (**%)kinwa…£iq.**** kawas~…ē,maki s~…ēqu **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē na s~…ēs~…ēquliq  ¶~ ®ana*a …£a kja wajal s~…ēqu **% nqu s~…ēs~…ēquliq …£a wajal ma…£al s~…ēqu krańßu na pinqwas~…ēan ő≤iru,ana …£a mki s~…ēqu **kawas~…ē teńßuk s~…ēqu ** kawas~…ē na s~…ēs~…ēquliq ńßja …£a kjawal s~…ēqu **% na s~…ēs~…ēquliq …£a maki kwara qu ő≤iru pinwas~…ēan nańßa s~…ēqu krańßu na pinqwas~…ēan la. s~…ēkańßul nańßa s~…ēqu kokka kuŇčs~…ēi pkajal te razjuw mita mańßa maki s~…ēqu ő≤nrwan nańßa te **** kawas~…ē,maki s~…ēqu ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ēpjaŇč krańßu qu pps~…ēő≤aq ru pinwas~…ēan na kokka  ¶~ ®ana*a ńßja.pinńßt…£an knita nańßa s~…ēqu  ¶~ ®ipuqiŇč kwara ka kokka na mqwas~…ē ő≤iru …£a mqwas~…ē ő≤iru nqu  ¶~ ®ana*a ńßja …£a maki qu kinő≤aqan nańßa ńßminas~…ē kinwa…£iq nqu s~…ēinqunan mtjuwaw s~…ēqu ńßńßt…£an na pila qu kinő≤aqan nańßa,ńßminas~…ē s~…ēpjaŇč mki s~…ēqu llp…£al,s~…ēms~…ēun kinmńß…£an zezjaw qinő≤aqan na,pő≤ku llamu qinő≤aqan qinnxan ru kańßul s~…ēqu kinnita nańßa ő≤ő≤iru mus~…ēa s~…ēmő≤u ¶~ ®i kő≤alaj s~…ēqu ńßajlaw ő≤aqun mita nqu mqő≤aq na s~…ēquliq. kő≤alaj s~…ēqu ő≤iru na …£a…£a s~…ēpjaŇč kin ő≤ink…£an:…£a…£an qu  ¶~ ®ana*a ru rjax krańßu na  ¶~ ®ana*a kinő≤alaj naqu**  ĒrtuŇč aő≤aw na qparuŇč mkura tltu, ¶~ ®jux s~…ēkun s~…ēqu kki Ēan **kokka na  ¶~ ®ana*a, njux ki Ēan  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu minruk kokka na  ¶~ ®ana*a qani, ¶~ ®iŇčaj qu minruk nja ru ana nańßa …£a…£a uzi l…£a wajal mńßńßuluj  ¶~ ®ikaj ru  ¶~ ®iŇčaj qu lllamu nqu …£a…£a nańßa uzi,taqu lllamu nqu …£a…£a nańßa qani …£a njux klmaŇč nqu ńßorit.maki s~…ēqu qalaŇč na ***,taqu s~…ēquliq na***qani …£a krańßu ő≤alaj qu kinta nańßa s~…ēqu lalu nańßa nanak,ru …£a…£a nqu***ki kokka nqu**na …£a…£a  ¶~ ®ana*a …£a maki ő≤alaj qu ini ő≤tnaq.kańßul s~…ēqu kara nqu kokka mwańß mita …£a,m Ē…£a…£a nqu ***qu  ¶~ ®ana*a qani**jalaw …£i …£a…£a nqu  ¶~ ®ana*a qani …£a minkańßul s~…ēqu ini ptnaq nqu rrńßjal,ru s~…ēinqunan nqu s~…ēquliq na tajal ka ini ptnaq nqu …£a…£a s~…ēs~…ēquliq.taqu …£a…£a nqu s~…ēexu mos~…ēa …£l…£an ńßja …£a,jan nqu s~…ēinqunan ppkita s~…ēqu  Ē Ēnő≤u,laxan qu …£a…£a ńßorit mańßa pńßuqil ńßja,kinrrŇču pujut s~…ēqu mqzinut,s~…ēmrrńßuw qmńßut lmańßaŇč s~…ēqu ppatus~…ē ki pt…£jańß s~…ēmwal s~…ēqu kneril ki kneril mlikuj ki mlikuj …£a nwaj ms~…ēqum ru qutux nqu mwańß kő≤alaj s~…ēqu inkjas~…ēan na …£a…£a  ¶~ ®ana*a. minnaki s~…ēqu juwaw kinraral kinlńßaŇč nqu rńßjal na kokka *ki kokka *,wajal ms~…ēő≤ańß  ¶~ ®ikaj qu …£a…£a na  ¶~ ®ana*a …£i  Ēmimaw  ¶~ ®ikaj s~…ēqu rus~…ēa kokka ki …£a…£a nqu  Ētajal s~…ēqani.taqu kaj nqu  Ētajal s~…ēqani,taqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni tajal ru ńßŇčijaŇč luő≤uwn qani …£a ńßmluj s~…ēqu kinnita nańßa nanak s~…ēqu lalu nańßa ka  ¶~ ®ana*a. ¶~ ®iŇčaj s~…ēquliq nqu  ¶~ ®ana*a …£a kinmopuw nańßa krańßu mita s~…ēqu llamu na …£a…£a,knita nańßa s~…ēqu llamu na …£a…£a qani …£a kraŇči nańßa qutux qő≤ ¶~ ®i nqu kokka mita.zjuwaw nqu …£no…£an na kokka amirika ru s~…ēinő≤uŇč ka maki s~…ēqu jal kokka na*maki s~…ēqu zik na …£a…£a  ¶~ ®ana*a …£a s~…ēojal nańßa ő≤alaj,ana …£a traŇč nańßa s~…ēojal uzi qu …£a…£a nqu qeqaja  ¶~ ®ana*a ki s~…ēpjaŇč maki s~…ēqu kktan ta s~…ēqu teriő≤ij ru e…£a maki s~…ēqu amirika ki ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan ana inu nqu rrńßjal …£a s~…ēojal nańßa ő≤alaj.ana jaqu …£a…£a nqu kinlńßaŇčan …£a s~…ēojal na s~…ēexu na,ńßorit ki pkajal s~…ēqu kos~…ēij na  ¶~ ®ana*a,s~…ējun nańßa inluŇčan qu e…£a kjuk nqu kokka na  ¶~ ®ana*a ru razjuw pkajal s~…ēqu juwaw na teriő≤i ru jal nqu kkjal nqu linńßojan wi ĒiŇč ka kwara ki Ēan i pp ¶~ ®jwa…£u. s~…ēkańßul nańßa s~…ēqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni tajal  ¶~ ®ana*a kinitanańßa s~…ēqu kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux mus~…ēa ma…£al s~…ēqu s~…ēekow s~…ēpjaŇč karańßu,mi Ēa s~…ēu nqu ********ńßja …£a maki s~…ēqu kwara ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan …£a qutux nqu maki lalu qu minzka nja,ru matas~…ē s~…ēqu linńßujan na pitu s~…ēquliq.pinnatas~…ē nqu *** ¶~ ®ana*a ka pintas~…ēan nja s~…ēqu rjax ki qs~…ēja ńßminas~…ē s~…ēqu mopuw kawas~…ē qu pintas~…ēan qnxan,teńßuk s~…ēqu kawas~…ē maki te ****mas~…ēa tmalam.taqu s~…ēinqtuxan nańßa mita s~…ēqu linńßujan nqu mpitu ppatas~…ē ńßja l…£a maki s~…ēqu  Ēos~…ēa na ő≤aő≤aw nqu inluŇčan ru kwara ka inlluŇčan nqu s~…ēs~…ēquliq,linńßujan qani …£a maki s~…ēqu **** kawas~…ē * ő≤ja ¶~ ®iŇč min qutux pńßtuw s~…ēqu pinkita nańßa.tariŇč s~…ēqu ****kawas~…ē qani …£a,…£alun ni s~…ēexu na  ¶~ ®ana*a qu kilnalaj kaku kinő≤aqan ka …£a…£a qqjqnux ni s~…ēquliq nqu **** s~…ēő≤iq nja s~…ēqu kańßul ő≤inańß na lpjuwŇč.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>