<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Carapongay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Carapongay" copyright="CC BY-SA" citation="Carapongay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Carapongay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Carapongay, title = Carapongay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Carapongay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Carapongay ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 33 buwan, 82 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 73% kyan ku 60 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 27% kyan ku 22 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 62%, Bunun 1%, Tayan 2%, Puyuma 1%, Truku 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Carapongay hya' ga bsilung. tay 'zil na Carapongay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Carapongay hya' ga llyung. tay mkraya' na Carapongay hya' ga llyung. tay mkraya' na Carapongay hya' ga Ta'man. rekisi kayal kyokay qalang Carapongay ga ungat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Carapongay ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 33 bowan, 82 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 73% kyan ko 60 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 27% kyan ko 22 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 62%, Bonon 1%, Tayan 2%, Poyoma 1%, Troko 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Carapongay hya' ga bsilong. tay 'zil na Carapongay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Carapongay hya' ga llyong. tay mkraya' na Carapongay hya' ga llyong. tay mkraya' na Carapongay hya' ga Ta'man. rekisi kayal kyokay qalang Carapongay ga ongat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>