<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Carl_Braun" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Carl_Braun" copyright="CC BY-SA" citation="Carl_Braun. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Carl_Braun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Carl_Braun, title = Carl_Braun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Carl_Braun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Carl Braun sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1927 , ryax sa tay 25 nqu tay 9, Carl Braun, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 2010) qnxan nya Carl Braun htagan beh sa Brooklyn,New York . 1945-1947 kawas mtzyaw beh Colgate hopa pqwasan biru. qega qhyang nya lga lahan nya mzyu mari na pincwagan la.raral ga Carl Braun ini kbsyaq sakang' pspung na mzyu mari maki New York Yankees. 1947-1948 kawas tmwang Knicks NBA pspung. 1950 kawas Braun ga blaq balay squliq na p'unro. Carl Braun sangka' mopuw cyugal NBA pspung. 1950-1952 kawas ini sangka' pspung,cyux mtzyaw mhetay pincwagan nya. 1948-1954 kawas Braun tmwang te sazing NBA hlahuy. 1947 kawas 12 byacing 6 ryax,wal magal 47 分. 1962 kawas Carl Braun tmasoq pincwagun nya. Carl Braun sangka' magal NBA pspung,qnxan na pincwagan magal 10625分. 1960-1961 kawas hiya ga mzyu mari pcbaq seto maki Knicks. 2019 kawas hiya wal magal blaq balay mzyu mari sqabu maki Amelika. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Carl Braon sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1927 , ryax sa tay 25 nqo tay 9, Carl Braon, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 2010) qnxan nya Carl Braon htagan beh sa Brooklyn,New York . 1945-1947 kawas mtzyaw beh Colgate hopa pqwasan biro. qega qhyang nya lga lahan nya mzyo mari na pincwagan la.raral ga Carl Braon ini kbsyaq sakang' pspong na mzyo mari maki New York Yankees. 1947-1948 kawas tmwang Knicks NBA pspong. 1950 kawas Braon ga blaq balay sqoliq na p'onro. Carl Braon sangka' mopow cyogal NBA pspong. 1950-1952 kawas ini sangka' pspong,cyox mtzyaw mhetay pincwagan nya. 1948-1954 kawas Braon tmwang te sazing NBA hlahoy. 1947 kawas 12 byacing 6 ryax,wal magal 47 分. 1962 kawas Carl Braon tmasoq pincwagon nya. Carl Braon sangka' magal NBA pspong,qnxan na pincwagan magal 10625分. 1960-1961 kawas hiya ga mzyo mari pcbaq seto maki Knicks. 2019 kawas hiya wal magal blaq balay mzyo mari sqabo maki Amelika. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>