<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Carl_XVI_Gustaf" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Carl_XVI_Gustaf" copyright="CC BY-SA" citation="Carl_XVI_Gustaf. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Carl_XVI_Gustaf" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Carl_XVI_Gustaf, title = Carl_XVI_Gustaf, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Carl_XVI_Gustaf} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Carl XVI Gustaf == ryax sa tay 30 nqu tay 4, Carl XVI Gustaf, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1946) mrhuw Sweden ta' misuw hya' ga Carl XVI Gustaf, aring ryax tay 15 squ byacing tay 9 sa kawas 1973 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. qnxan nya Carl XVI Gustaf htagan beh sa Solna, Stockholm. Carl XVI Gustaf maki tay kawas 1976 msqun ki Crown Princess Victoria, tehuk misuw qani. Crown Princess Victoria ga, kneril ni Carl XVI Gustaf. maki cyugal laqi nha. Victoria Ingrid Alice Désirée laqi kneril htgan na ryax 1977 kawas 7 byacing 14 ryax. Carl Philip Edmund Bertil laqi mlikuy htgan na ryax 1979 kawas 5 byacing 13 ryax. Madeleine Thérèse Amelie Josephine laqi kneril htgan na ryax 1989 kawas 6 byacing 10 ryax. 1966 kawas tmasoq gocyu pqwasan biru. mqbaq biru tmasoq biru gocyu lga wal sazing kawas 6 byacing mhetay. Carl XVI Gustaf Uppsala universitet ru Stockholms universitet mqwas biru. musa mosay cingay na qalang ru sakang' sinqqas. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Carl XVI Gostaf == ryax sa tay 30 nqo tay 4, Carl XVI Gostaf, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1946) mrhow Sweden ta' misow hya' ga Carl XVI Gostaf, aring ryax tay 15 sqo byacing tay 9 sa kawas 1973 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. qnxan nya Carl XVI Gostaf htagan beh sa Solna, Stockholm. Carl XVI Gostaf maki tay kawas 1976 msqon ki Crown Princess Victoria, tehok misow qani. Crown Princess Victoria ga, kneril ni Carl XVI Gostaf. maki cyogal laqi nha. Victoria Ingrid Alice Désirée laqi kneril htgan na ryax 1977 kawas 7 byacing 14 ryax. Carl Philip Edmond Bertil laqi mlikoy htgan na ryax 1979 kawas 5 byacing 13 ryax. Madeleine Thérèse Amelie Josephine laqi kneril htgan na ryax 1989 kawas 6 byacing 10 ryax. 1966 kawas tmasoq gocyo pqwasan biro. mqbaq biro tmasoq biro gocyo lga wal sazing kawas 6 byacing mhetay. Carl XVI Gostaf Uppsala oniversitet ro Stockholms oniversitet mqwas biro. mosa mosay cingay na qalang ro sakang' sinqqas. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>