<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cavak" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cavak" copyright="CC BY-SA" citation="Cavak. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cavak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cavak, title = Cavak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cavak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cavak ga niya mki sku Heto Keng atu Santimon go, kwara sali buwan nya ga 273 buwan, 864 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 794 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 70 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Paywan 88%, Rukay 2%, Amis 1%, binah lihuyan s'uli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cavak hya' ga bay'nux. tay 'zil na Cavak hya' ga wsilung krahu'. tay mkyahu' na Cavak hya' ga wsilung krahu'. tay mkraya' na Cavak hya' ga Kaohsiung. tay mkraya' na Cavak hya' ga Talamakau. tay mkyahu' na Cavak hya' ga Djineljepan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cavak ga niya mki sko Heto Keng ato Santimon go, kwara sali bowan nya ga 273 bowan, 864 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 794 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 70 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Paywan 88%, Rokay 2%, Amis 1%, binah lihoyan s'oli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cavak hya' ga bay'nox. tay 'zil na Cavak hya' ga wsilong kraho'. tay mkyaho' na Cavak hya' ga wsilong kraho'. tay mkraya' na Cavak hya' ga Kaohsiong. tay mkraya' na Cavak hya' ga Talamakao. tay mkyaho' na Cavak hya' ga Djineljepan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>