<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cayamavana" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cayamavana" copyright="CC BY-SA" citation="Cayamavana. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cayamavana" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cayamavana, title = Cayamavana, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cayamavana} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cayamavana ga niya mki sku Kagi Keng atu Arisan go, kwara sali buwan nya ga 110 buwan, 297 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 70% kyan ku 208 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 30% kyan ku 89 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Cou 55%, Bunun 15%. maki qu ngasal bziran ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cayamavana hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Cayamavana hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cayamavana hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Cayamavana hya' ga llyung. tay mkraya' na Cayamavana hya' ga Sinvi. cyux maki squ zzik balay rgyax qu Cayamavana. rekisi ke sinnhen Cyorokay kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh hmgiru lmosay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cayamavana ga niya mki sko Kagi Keng ato Arisan go, kwara sali bowan nya ga 110 bowan, 297 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 70% kyan ko 208 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 30% kyan ko 89 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Coo 55%, Bonon 15%. maki qo ngasal bziran ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cayamavana hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Cayamavana hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cayamavana hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Cayamavana hya' ga llyong. tay mkraya' na Cayamavana hya' ga Sinvi. cyox maki sqo zzik balay rgyax qo Cayamavana. rekisi ke sinnhen Cyorokay kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh hmgiro lmosay</FORM>
    </S>
</TEXT>