<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cealalupalantdlu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cealalupalantdlu" copyright="CC BY-SA" citation="Cealalupalantdlu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cealalupalantdlu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cealalupalantdlu, title = Cealalupalantdlu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cealalupalantdlu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cealalupalantdlu ga niya mki sku Karing Keng atu Syuhong go, kwara sali buwan nya ga 841 buwan, 2,227 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 12% kyan ku 259 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 88% kyan ku 1,968 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 10%, Bunun 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cealalupalantdlu hya' ga llyung. tay 'zil na Cealalupalantdlu hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cealalupalantdlu hya' ga llyung. tay mkraya' na Cealalupalantdlu hya' ga llyung. tay mkraya' na Cealalupalantdlu hya' ga Ciamengan. tay mkyahu' na Cealalupalantdlu hya' ga Taukak. tay 'llaw na Cealalupalantdlu hya' ga Tdlu. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cealalopalantdlo ga niya mki sko Karing Keng ato Syohong go, kwara sali bowan nya ga 841 bowan, 2,227 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 12% kyan ko 259 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 88% kyan ko 1,968 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 10%, Bonon 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cealalopalantdlo hya' ga llyong. tay 'zil na Cealalopalantdlo hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cealalopalantdlo hya' ga llyong. tay mkraya' na Cealalopalantdlo hya' ga llyong. tay mkraya' na Cealalopalantdlo hya' ga Ciamengan. tay mkyaho' na Cealalopalantdlo hya' ga Taokak. tay 'llaw na Cealalopalantdlo hya' ga Tdlo. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>