<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Central_african_republic" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Central_african_republic" copyright="CC BY-SA" citation="Central_african_republic. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Central_african_republic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Central_african_republic, title = Central_african_republic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Central_african_republic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Central african republic hya' ga cyux maki' tay 7 00 N, 21 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 622,984 sq km (maki' tay 45ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 622,984 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 5,507,257. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.10% , lhlahuy hya' ga 36.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 55.70%. CunFe linhloyan na koka Zyaw na kibkisan Kya pkaki sa qutux mang kisraral ga.mbah yang na Samo qu rhyal na qalang na qyunan ru kmyut lru mkura mbyaq sa mkilux mwah sa Cofe na kura ghyaq rhyal na Sahl.cinqalang sqani ru taring pinnyangan mya nniqun nha la.nanu yasa mgiqas na btunux na mzyu na ziray la. Maki sa mpitu kinmhgan CunFe cingay squliq cinqalang sqani la .keruma ga kinhangan na hopa na koka.kya Cyanemu-ponu(Kanem-Bornu),Watai(Ouaddai),Pacilmi(Baguirmi)ru mluw sa/sannilo qalang na pinsyu nha Zathu kian qalang Tafu(Dafour). (Territoire d'Oubangui-Chari)babaw nya lga cingay balaykoka sutan maha bung myen qu Cunfe ma.nanu yasa galang nha sa hinkangi sa mqzinut na qyatan. Tbiran nha mqzinut na qyatan. kawas1875.koka Sutan Rabih az-Zubayrlmahang Wpanci.kawas1894 galun na gluw Frans Kangko,kawas1903galun na gluw Frans為法Wupacisali qu rhyal la .kawas1910 gluw na Frans qalang na Ztaw Feco.kawas1985 ps'rux lmahang nanak na sefu .babaw nya lga tska mha lmahang nanak na Cunfe linhoyal na koka(Répulique Centrafricaine)Pataylmi.Pokanta qu cinringan na soto ru Pataylmi.Pokanta uzi thoki na psmsun zyaw,kawas1959 Pokanta hmoqil na sikoki,Tawe.Tako(David Dacko)sinzyunaw sa mthoki la.Kawas 1960 mspat byacing mopuw cyugal ryax babaw na mbuci qu Cunfe linhoyal na koka. Tawe.Tako(David Dacko)qu msoto ha. Ini kbsyaq lga soto balay la.kinlahang nya ga qutux nmaku qutux nanak na tan.kawas1965mopuw sazing byacing tzyul qutux ryaxna mhngan . maki qutux thoki na hetay Pokasa qolang nya kinthkan qu Tawe.Tako(David Dacko).kinsuxan nya lga msoto qu Pokasa. Msoto lga yaqih iyal kinhangan nya mhmut iyal.mqzinut kwara minsyu Kawas 1976 mopuw sazing byacing payet ryax ,Pokasa mkoka na Hangti,zyugun nya lalu nakoka maha Cunfe tiko,hnal na kawas lga mopuw sazing byacing payet ryax hopa balay na siqqas hya mha Hwang ti. Kawas 1979 mqeru byacing mopuw ryax.trang musa mcisal binah na koka qu soto Pokasa .ragan na hetay na Frans ru slaqux nya ku Pokasa msoto lozi qu Tako sblazyu nya lalu na koka mha Cunfe linhoyal na koka. kawas1981 mqru byacing ,thoki na hetay Antrye.Klipa qolang slaqux nya qu Tako,mthoki na koka.kawas1993,mtxalminsyu senkyo quCunfe,Anze-.Ptasaytosen soto. Kawas 2003 cyugal byacing ,sraral ga thoki na hetay Folangsowa.Pocic na hetayqolang nha qu pyang hopa na qalang Panci,slaqux nha qu sefu na Patasay.msoto nanak qu Pociz.Kawas2005 senkyo soto qu Pociz toseng magal la..minsyotay nya qu mintkari soto na Hayti Alistite.. aki kawas 2010 payat byacing sekyo sqryuxun nha qu ryax.misu qani ga wahan cihazi na Sencu hatay na hetay.Linhko Anli hwe bih na llamu na koka kragan na Amerika mciriq ki binah na hetay.kawas2013 pinslinhoyan Muslin na Sayleka msqutux cinqunan na hetay pkuxun nha Folangsowa na sefu.Misel.msoto nha la.giqas na sefu ini nha cyazi mhut qu Sayleka na hetay ptucing nha sa sinnhi Citutuw.nanu yasa smyuk uzi qu minsyu na hetay ni Citutu ptusan nha qu Muslin koka qani ga msparis qu Citutu ki Musli lakawas 2014 qutux byacing Cawtotiya sqehun ni bih na koka nya ru malax la. Alisanta-Fetinan.nkntay(Alexandre-Ferdinand Nguendet)rayli msoto .ini kbsyaq lga Katlinna.sanpa-panca.kahul sa mspat hi gnwazyaw nha rayli soto,swalan na koka Frans ru Linhko msurux la,phtgun nha qu hetay nha.msblaq msinbalay kwara la.Mopuw sazing byacing mopuw cyugal ryax msswal kwara minsyu ru Kongtomgiqas na gaga ru kawas2015 mopuw sazing byacing mtzyul ryax年psurux senkyo.Fustan.alsanze.tuwatla maki sakawas 2015—2016 Cunfe linhoyal na kokate sazing senkyo magal wagiq na hyo 62.71% lmaqux la,cyugal byacing tzyul ryaxmsoto la. Tili/kian Rhyal ru kian Cunfe linhoyalna koka cyux maki sakura ghyaq raytay maki kska na cyugal tu tehuk sa mopuw qutux tu,koka qani ga maki sa kska na Feco Talu,pinkngyan na osa kura mkilux ru kura ghyaq ki te htgan na wagi ru byaqan na wagi.,ana su musa inu ga siki pwah qani ungat binah tuqi nanu yasa son maha ptringan ga pyang balay syu nha inlungan qu rhyal qani.,klabang rhyal qani ga mtzyu pgalmang ru magal seng ru mqeru kbhul Pinfankongli ki hopa nya..Cunfe kura sa htgan wagi ru ghyaq qmubuy bih Sutan,te htgan wagi ga qmubuykura mkilux na Sutan,kura mkilux gaqmubuyKangko linhloyan na koka,te byaqan wagi ru kura mkilux gasobih Kangko,te byaqan wagi gaqmubuy sa Kmaylung,kura ghyaq ga qmubuysa Zat,kin twahiq na umi ga qutux seng koli,ungat wahan na phtuw umi na zit rhyal na koka.waqiq balay qu rhyal nha.,rroq na rgyax ga,raytaympituw kbhul kungc kinwiqan nya,yani qu Feco te ska ru kura mkilux na wagiq rgyax. Qqsya Cunfe zit na koka llyung nha ga yaba na llyung ga gong Wupanci,gong Sali,gong na kog ru gong na manpo(Mambere),uru gong ga rhyal nya ga b' nux.syaw na llyung ga wiway rrgyxru wagiq na rhyal la. kayal Cunfe linhoyalna koka rhyal nya ka kura ghyaq ga mkilux ru hlahuy kwara.kura mkilux ga lgangan qwalax ru hrhul.kinwagiq kayal nya ga Sqs mpusal pitu.mspat (Has mspat pgal sazing tu)mkura mkilux ga mspat byacing giway mqwalax.khbuzyun balay qinlwaxan nya.pyang maki sa mkilux ga qinlwaxan nya ga qutux seng sazing kbhul hawmi. Lingay na uru na gong.msluy blaq balay mmuya nenanu. Sefu Kawas mopuw sazing byacing magal ryaxkwaraminsyu wayal smuwal psrux qutux giqas na gaga,pinkyalang mha soto qu pyang thoki na koka.,tkahul sa senkyo phtuw,kinthkan nya ga magal kawas,minqutux mubuy msoto.Thoki ga psmsun zzyaw na sefu,tkahul sa soto mere.Babaw na mhtuw qu giqas na gagate qutux ga minsyu Giin nha gaqutux kbhul ru magal qu Giin nya,kahul sa senkyo mhtuw,magal kawas qukian nha. psplang na pilang Cunfe maki sa cinbwanan qani ga mknhuy pigih na koka. pyang psplang na pilang nha ga Nogyo.aring mbuci ga sefu nha ga binah na koka kmraw Pyang pkraw lha ga koka na Frans kawas1997 sraral ga qutux qutux kawas kinnraw nha ga lpgun pila na Amerika ga mtzyu seng mang tehuk sa mqeru seng mang.kawas1997 Frans kinnraw nha Cunfe mngut mhgun cipoq qutux qutux kawas lga cyugal seng mang nanak la.maki sa pinraw na cingay binah na koka cqunun lmpuw ga maki sa mtzyul％ .pyang kmraw ga ggluw na Lenhko ru Omang .kawas2000 Cunfe linpgan kahul sa kinnraw nha ga mpitu seng magal kbhul mqeru pgal mang pila na Amerika,kinnraw kska nya ga Furans gamagal seng cyugal kbhulru mopuw mang pila Amerika,Omong kinnraw nha ga magal kbhulm qeru pgal mangpila na Amerika... zyaw na ppmzyon Cunfe koka qani ga Nogyo qu pyang sqyanux nha,cingay qu cipoq na Nogyo,yang pmhuy nha ga kya qu bwax,bonaw,tbaku,qetun,bilus,Huzyaw,Kape,sbus,rramat ru bway na qqhoniq,ana ga ini nha kintehuk niqun nanak.Kafe ru sbus nanak qu maki cikay than nha baqun nha posa binah na koka.kafe wayal nha sybazi sa squliq na Oco；kinblaq na sbus ga koka na Feco pyang kinhbuzyun.Kya qu binah na psplang nha nanu ga Sangzyaw ru Abura na Cunli.Kinhbuzyun balay qu hlahuy nha,Cunfe bhci ru kinlabang hlahuy nha ga mpusal sazing mang ru mtzyu seng mqeru kbhul mzimal spatpinfang kong li,rhyal na hlahuy nha ga kaki samtzyulmtzyu.payat％, mknanak na mqalux na qhoniq ru kya uzi llamu na qqhoniq,maki sa rhyel kura byaqan wagi ru te mkilux hopa na Ztaw hlahuy,ana ga ina baqi posa gi ungat wahan nya,ini baqi tmmazi . Qmayat na zezyaw Cungfe qmayat na zezyaw ,koka nha cingay balay kacing .kya uzi bnganux.mit rme ru bzyoq. psmsun na zyaw qulih kinhbuzyun qu qqulih .kwara llamu na llyung nha ga maki sshya qu gluw na qulih hozil.qulih lu ru qulih Man cingay squliq qmayat qulih sa (pitung).qnayat nha qqulih ga tnaq nha niqun nanak. psmsun zyaw na kwang cipoq balay qu kwang zan kya cikay Te ,Li,Tun,Keq,Iyu,Kin ru Cwans.kblazyu nha qu Cwans lru posun nha binah koka. Koba Koba nha ga kya qu kmihuy kwang,kahul qsya ru mhtuw renki,tmsbus,tminun,kbalay qwaq,kyahi yamil,zirensya,twangan na nniqun,twangan na Cwans,sekeng,ssokan,llukus,tminun na kikay,Razyo,tbaku,komu ru kape ttwangan mtzyaw Psmsun posun binah na koka Psmsun posun binah na koka qani ga kawas2015 minposun nha binah koka ga kinspilang nha ga1.728oq pila na Amerika.wayal nha posun koka na Cunhazmin linhloyan, Intunisiya,Kangko mincu linhoyan ru Nowe. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bangui. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Faustin-Archange Touadéra, aring ryax 21 squ byacing tay 4 sa kawas 1957 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Central african repoblic hya' ga cyox maki' tay 7 00 N, 21 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 622,984 sq km (maki' tay 45ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 622,984 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 5,507,257. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 8.10% , lhlahoy hya' ga 36.20%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 55.70%. ConFe linhloyan na koka Zyaw na kibkisan Kya pkaki sa qotox mang kisraral ga.mbah yang na Samo qo rhyal na qalang na qyonan ro kmyot lro mkora mbyaq sa mkilox mwah sa Cofe na kora ghyaq rhyal na Sahl.cinqalang sqani ro taring pinnyangan mya nniqon nha la.nano yasa mgiqas na btonox na mzyo na ziray la. Maki sa mpito kinmhgan ConFe cingay sqoliq cinqalang sqani la .keroma ga kinhangan na hopa na koka.kya Cyanemo-pono(Kanem-Borno),Watai(Ooaddai),Pacilmi(Bagoirmi)ro mlow sa/sannilo qalang na pinsyo nha Zatho kian qalang Tafo(Dafoor). (Territoire d'Oobangoi-Chari)babaw nya lga cingay balaykoka sotan maha bong myen qo Confe ma.nano yasa galang nha sa hinkangi sa mqzinot na qyatan. Tbiran nha mqzinot na qyatan. kawas1875.koka Sotan Rabih az-Zobayrlmahang Wpanci.kawas1894 galon na glow Frans Kangko,kawas1903galon na glow Frans為法Wopacisali qo rhyal la .kawas1910 glow na Frans qalang na Ztaw Feco.kawas1985 ps'rox lmahang nanak na sefo .babaw nya lga tska mha lmahang nanak na Confe linhoyal na koka(Répoliqoe Centrafricaine)Pataylmi.Pokanta qo cinringan na soto ro Pataylmi.Pokanta ozi thoki na psmson zyaw,kawas1959 Pokanta hmoqil na sikoki,Tawe.Tako(David Dacko)sinzyonaw sa mthoki la.Kawas 1960 mspat byacing mopow cyogal ryax babaw na mboci qo Confe linhoyal na koka. Tawe.Tako(David Dacko)qo msoto ha. Ini kbsyaq lga soto balay la.kinlahang nya ga qotox nmako qotox nanak na tan.kawas1965mopow sazing byacing tzyol qotox ryaxna mhngan . maki qotox thoki na hetay Pokasa qolang nya kinthkan qo Tawe.Tako(David Dacko).kinsoxan nya lga msoto qo Pokasa. Msoto lga yaqih iyal kinhangan nya mhmot iyal.mqzinot kwara minsyo Kawas 1976 mopow sazing byacing payet ryax ,Pokasa mkoka na Hangti,zyogon nya lalo nakoka maha Confe tiko,hnal na kawas lga mopow sazing byacing payet ryax hopa balay na siqqas hya mha Hwang ti. Kawas 1979 mqero byacing mopow ryax.trang mosa mcisal binah na koka qo soto Pokasa .ragan na hetay na Frans ro slaqox nya ko Pokasa msoto lozi qo Tako sblazyo nya lalo na koka mha Confe linhoyal na koka. kawas1981 mqro byacing ,thoki na hetay Antrye.Klipa qolang slaqox nya qo Tako,mthoki na koka.kawas1993,mtxalminsyo senkyo qoConfe,Anze-.Ptasaytosen soto. Kawas 2003 cyogal byacing ,sraral ga thoki na hetay Folangsowa.Pocic na hetayqolang nha qo pyang hopa na qalang Panci,slaqox nha qo sefo na Patasay.msoto nanak qo Pociz.Kawas2005 senkyo soto qo Pociz toseng magal la..minsyotay nya qo mintkari soto na Hayti Alistite.. aki kawas 2010 payat byacing sekyo sqryoxon nha qo ryax.miso qani ga wahan cihazi na Senco hatay na hetay.Linhko Anli hwe bih na llamo na koka kragan na Amerika mciriq ki binah na hetay.kawas2013 pinslinhoyan Moslin na Sayleka msqotox cinqonan na hetay pkoxon nha Folangsowa na sefo.Misel.msoto nha la.giqas na sefo ini nha cyazi mhot qo Sayleka na hetay ptocing nha sa sinnhi Citotow.nano yasa smyok ozi qo minsyo na hetay ni Citoto ptosan nha qo Moslin koka qani ga msparis qo Citoto ki Mosli lakawas 2014 qotox byacing Cawtotiya sqehon ni bih na koka nya ro malax la. Alisanta-Fetinan.nkntay(Alexandre-Ferdinand Ngoendet)rayli msoto .ini kbsyaq lga Katlinna.sanpa-panca.kahol sa mspat hi gnwazyaw nha rayli soto,swalan na koka Frans ro Linhko msorox la,phtgon nha qo hetay nha.msblaq msinbalay kwara la.Mopow sazing byacing mopow cyogal ryax msswal kwara minsyo ro Kongtomgiqas na gaga ro kawas2015 mopow sazing byacing mtzyol ryax年psorox senkyo.Fostan.alsanze.towatla maki sakawas 2015—2016 Confe linhoyal na kokate sazing senkyo magal wagiq na hyo 62.71% lmaqox la,cyogal byacing tzyol ryaxmsoto la. Tili/kian Rhyal ro kian Confe linhoyalna koka cyox maki sakora ghyaq raytay maki kska na cyogal to tehok sa mopow qotox to,koka qani ga maki sa kska na Feco Talo,pinkngyan na osa kora mkilox ro kora ghyaq ki te htgan na wagi ro byaqan na wagi.,ana so mosa ino ga siki pwah qani ongat binah toqi nano yasa son maha ptringan ga pyang balay syo nha inlongan qo rhyal qani.,klabang rhyal qani ga mtzyo pgalmang ro magal seng ro mqero kbhol Pinfankongli ki hopa nya..Confe kora sa htgan wagi ro ghyaq qmoboy bih Sotan,te htgan wagi ga qmoboykora mkilox na Sotan,kora mkilox gaqmoboyKangko linhloyan na koka,te byaqan wagi ro kora mkilox gasobih Kangko,te byaqan wagi gaqmoboy sa Kmaylong,kora ghyaq ga qmoboysa Zat,kin twahiq na omi ga qotox seng koli,ongat wahan na phtow omi na zit rhyal na koka.waqiq balay qo rhyal nha.,rroq na rgyax ga,raytaympitow kbhol kongc kinwiqan nya,yani qo Feco te ska ro kora mkilox na wagiq rgyax. Qqsya Confe zit na koka llyong nha ga yaba na llyong ga gong Wopanci,gong Sali,gong na kog ro gong na manpo(Mambere),oro gong ga rhyal nya ga b' nox.syaw na llyong ga wiway rrgyxro wagiq na rhyal la. kayal Confe linhoyalna koka rhyal nya ka kora ghyaq ga mkilox ro hlahoy kwara.kora mkilox ga lgangan qwalax ro hrhol.kinwagiq kayal nya ga Sqs mposal pito.mspat (Has mspat pgal sazing to)mkora mkilox ga mspat byacing giway mqwalax.khbozyon balay qinlwaxan nya.pyang maki sa mkilox ga qinlwaxan nya ga qotox seng sazing kbhol hawmi. Lingay na oro na gong.msloy blaq balay mmoya nenano. Sefo Kawas mopow sazing byacing magal ryaxkwaraminsyo wayal smowal psrox qotox giqas na gaga,pinkyalang mha soto qo pyang thoki na koka.,tkahol sa senkyo phtow,kinthkan nya ga magal kawas,minqotox moboy msoto.Thoki ga psmson zzyaw na sefo,tkahol sa soto mere.Babaw na mhtow qo giqas na gagate qotox ga minsyo Giin nha gaqotox kbhol ro magal qo Giin nya,kahol sa senkyo mhtow,magal kawas qokian nha. psplang na pilang Confe maki sa cinbwanan qani ga mknhoy pigih na koka. pyang psplang na pilang nha ga Nogyo.aring mboci ga sefo nha ga binah na koka kmraw Pyang pkraw lha ga koka na Frans kawas1997 sraral ga qotox qotox kawas kinnraw nha ga lpgon pila na Amerika ga mtzyo seng mang tehok sa mqero seng mang.kawas1997 Frans kinnraw nha Confe mngot mhgon cipoq qotox qotox kawas lga cyogal seng mang nanak la.maki sa pinraw na cingay binah na koka cqonon lmpow ga maki sa mtzyol％ .pyang kmraw ga gglow na Lenhko ro Omang .kawas2000 Confe linpgan kahol sa kinnraw nha ga mpito seng magal kbhol mqero pgal mang pila na Amerika,kinnraw kska nya ga Forans gamagal seng cyogal kbholro mopow mang pila Amerika,Omong kinnraw nha ga magal kbholm qero pgal mangpila na Amerika... zyaw na ppmzyon Confe koka qani ga Nogyo qo pyang sqyanox nha,cingay qo cipoq na Nogyo,yang pmhoy nha ga kya qo bwax,bonaw,tbako,qeton,bilos,Hozyaw,Kape,sbos,rramat ro bway na qqhoniq,ana ga ini nha kintehok niqon nanak.Kafe ro sbos nanak qo maki cikay than nha baqon nha posa binah na koka.kafe wayal nha sybazi sa sqoliq na Oco；kinblaq na sbos ga koka na Feco pyang kinhbozyon.Kya qo binah na psplang nha nano ga Sangzyaw ro Abora na Conli.Kinhbozyon balay qo hlahoy nha,Confe bhci ro kinlabang hlahoy nha ga mposal sazing mang ro mtzyo seng mqero kbhol mzimal spatpinfang kong li,rhyal na hlahoy nha ga kaki samtzyolmtzyo.payat％, mknanak na mqalox na qhoniq ro kya ozi llamo na qqhoniq,maki sa rhyel kora byaqan wagi ro te mkilox hopa na Ztaw hlahoy,ana ga ina baqi posa gi ongat wahan nya,ini baqi tmmazi . Qmayat na zezyaw Congfe qmayat na zezyaw ,koka nha cingay balay kacing .kya ozi bnganox.mit rme ro bzyoq. psmson na zyaw qolih kinhbozyon qo qqolih .kwara llamo na llyong nha ga maki sshya qo glow na qolih hozil.qolih lo ro qolih Man cingay sqoliq qmayat qolih sa (pitong).qnayat nha qqolih ga tnaq nha niqon nanak. psmson zyaw na kwang cipoq balay qo kwang zan kya cikay Te ,Li,Ton,Keq,Iyo,Kin ro Cwans.kblazyo nha qo Cwans lro poson nha binah koka. Koba Koba nha ga kya qo kmihoy kwang,kahol qsya ro mhtow renki,tmsbos,tminon,kbalay qwaq,kyahi yamil,zirensya,twangan na nniqon,twangan na Cwans,sekeng,ssokan,llokos,tminon na kikay,Razyo,tbako,komo ro kape ttwangan mtzyaw Psmson poson binah na koka Psmson poson binah na koka qani ga kawas2015 minposon nha binah koka ga kinspilang nha ga1.728oq pila na Amerika.wayal nha poson koka na Conhazmin linhloyan, Intonisiya,Kangko minco linhoyan ro Nowe. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Bangoi. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpow sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Faostin-Archange Tooadéra, aring ryax 21 sqo byacing tay 4 sa kawas 1957 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>