<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Central_african_republic" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Central_african_republic" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Central african republic hya' ga cyux maki' tay 7 00 N, 21 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 622,984 sq km (maki' tay 45ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 622,984 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 5,507,257. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.10% , lhlahuy hya' ga 36.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 55.70%. CunFe linhloyan na koka Zyaw na kibkisan Kya pkaki sa qutux mang kisraral ga.mbah yang na Samo qu rhyal na qalang na qyunan ru kmyut lru mkura mbyaq sa mkilux mwah sa Cofe na kura ghyaq rhyal na Sahl.cinqalang sqani ru taring pinnyangan mya nniqun nha la.nanu yasa mgiqas na btunux na mzyu na ziray la. Maki sa mpitu kinmhgan CunFe cingay squliq cinqalang sqani la .keruma ga kinhangan na hopa na koka.kya Cyanemu-ponu(Kanem-Bornu),Watai(Ouaddai),Pacilmi(Baguirmi)ru mluw sa/sannilo qalang na pinsyu nha Zathu kian qalang Tafu(Dafour). (Territoire d'Oubangui-Chari)babaw nya lga cingay balaykoka sutan maha bung myen qu Cunfe ma.nanu yasa galang nha sa hinkangi sa mqzinut na qyatan. Tbiran nha mqzinut na qyatan. kawas1875.koka Sutan Rabih az-Zubayrlmahang Wpanci.kawas1894 galun na gluw Frans Kangko,kawas1903galun na gluw Frans為法Wupacisali qu rhyal la .kawas1910 gluw na Frans qalang na Ztaw Feco.kawas1985 ps'rux lmahang nanak na sefu .babaw nya lga tska mha lmahang nanak na Cunfe linhoyal na koka(Répulique Centrafricaine)Pataylmi.Pokanta qu cinringan na soto ru Pataylmi.Pokanta uzi thoki na psmsun zyaw,kawas1959 Pokanta hmoqil na sikoki,Tawe.Tako(David Dacko)sinzyunaw sa mthoki la.Kawas 1960 mspat byacing mopuw cyugal ryax babaw na mbuci qu Cunfe linhoyal na koka. Tawe.Tako(David Dacko)qu msoto ha. Ini kbsyaq lga soto balay la.kinlahang nya ga qutux nmaku qutux nanak na tan.kawas1965mopuw sazing byacing tzyul qutux ryaxna mhngan . maki qutux thoki na hetay Pokasa qolang nya kinthkan qu Tawe.Tako(David Dacko).kinsuxan nya lga msoto qu Pokasa. Msoto lga yaqih iyal kinhangan nya mhmut iyal.mqzinut kwara minsyu Kawas 1976 mopuw sazing byacing payet ryax ,Pokasa mkoka na Hangti,zyugun nya lalu nakoka maha Cunfe tiko,hnal na kawas lga mopuw sazing byacing payet ryax hopa balay na siqqas hya mha Hwang ti. Kawas 1979 mqeru byacing mopuw ryax.trang musa mcisal binah na koka qu soto Pokasa .ragan na hetay na Frans ru slaqux nya ku Pokasa msoto lozi qu Tako sblazyu nya lalu na koka mha Cunfe linhoyal na koka. kawas1981 mqru byacing ,thoki na hetay Antrye.Klipa qolang slaqux nya qu Tako,mthoki na koka.kawas1993,mtxalminsyu senkyo quCunfe,Anze-.Ptasaytosen soto. Kawas 2003 cyugal byacing ,sraral ga thoki na hetay Folangsowa.Pocic na hetayqolang nha qu pyang hopa na qalang Panci,slaqux nha qu sefu na Patasay.msoto nanak qu Pociz.Kawas2005 senkyo soto qu Pociz toseng magal la..minsyotay nya qu mintkari soto na Hayti Alistite.. aki kawas 2010 payat byacing sekyo sqryuxun nha qu ryax.misu qani ga wahan cihazi na Sencu hatay na hetay.Linhko Anli hwe bih na llamu na koka kragan na Amerika mciriq ki binah na hetay.kawas2013 pinslinhoyan Muslin na Sayleka msqutux cinqunan na hetay pkuxun nha Folangsowa na sefu.Misel.msoto nha la.giqas na sefu ini nha cyazi mhut qu Sayleka na hetay ptucing nha sa sinnhi Citutuw.nanu yasa smyuk uzi qu minsyu na hetay ni Citutu ptusan nha qu Muslin koka qani ga msparis qu Citutu ki Musli lakawas 2014 qutux byacing Cawtotiya sqehun ni bih na koka nya ru malax la. Alisanta-Fetinan.nkntay(Alexandre-Ferdinand Nguendet)rayli msoto .ini kbsyaq lga Katlinna.sanpa-panca.kahul sa mspat hi gnwazyaw nha rayli soto,swalan na koka Frans ru Linhko msurux la,phtgun nha qu hetay nha.msblaq msinbalay kwara la.Mopuw sazing byacing mopuw cyugal ryax msswal kwara minsyu ru Kongtomgiqas na gaga ru kawas2015 mopuw sazing byacing mtzyul ryax年psurux senkyo.Fustan.alsanze.tuwatla maki sakawas 2015—2016 Cunfe linhoyal na kokate sazing senkyo magal wagiq na hyo 62.71% lmaqux la,cyugal byacing tzyul ryaxmsoto la. Tili/kian Rhyal ru kian Cunfe linhoyalna koka cyux maki sakura ghyaq raytay maki kska na cyugal tu tehuk sa mopuw qutux tu,koka qani ga maki sa kska na Feco Talu,pinkngyan na osa kura mkilux ru kura ghyaq ki te htgan na wagi ru byaqan na wagi.,ana su musa inu ga siki pwah qani ungat binah tuqi nanu yasa son maha ptringan ga pyang balay syu nha inlungan qu rhyal qani.,klabang rhyal qani ga mtzyu pgalmang ru magal seng ru mqeru kbhul Pinfankongli ki hopa nya..Cunfe kura sa htgan wagi ru ghyaq qmubuy bih Sutan,te htgan wagi ga qmubuykura mkilux na Sutan,kura mkilux gaqmubuyKangko linhloyan na koka,te byaqan wagi ru kura mkilux gasobih Kangko,te byaqan wagi gaqmubuy sa Kmaylung,kura ghyaq ga qmubuysa Zat,kin twahiq na umi ga qutux seng koli,ungat wahan na phtuw umi na zit rhyal na koka.waqiq balay qu rhyal nha.,rroq na rgyax ga,raytaympituw kbhul kungc kinwiqan nya,yani qu Feco te ska ru kura mkilux na wagiq rgyax. Qqsya Cunfe zit na koka llyung nha ga yaba na llyung ga gong Wupanci,gong Sali,gong na kog ru gong na manpo(Mambere),uru gong ga rhyal nya ga b' nux.syaw na llyung ga wiway rrgyxru wagiq na rhyal la. kayal Cunfe linhoyalna koka rhyal nya ka kura ghyaq ga mkilux ru hlahuy kwara.kura mkilux ga lgangan qwalax ru hrhul.kinwagiq kayal nya ga Sqs mpusal pitu.mspat (Has mspat pgal sazing tu)mkura mkilux ga mspat byacing giway mqwalax.khbuzyun balay qinlwaxan nya.pyang maki sa mkilux ga qinlwaxan nya ga qutux seng sazing kbhul hawmi. Lingay na uru na gong.msluy blaq balay mmuya nenanu. Sefu Kawas mopuw sazing byacing magal ryaxkwaraminsyu wayal smuwal psrux qutux giqas na gaga,pinkyalang mha soto qu pyang thoki na koka.,tkahul sa senkyo phtuw,kinthkan nya ga magal kawas,minqutux mubuy msoto.Thoki ga psmsun zzyaw na sefu,tkahul sa soto mere.Babaw na mhtuw qu giqas na gagate qutux ga minsyu Giin nha gaqutux kbhul ru magal qu Giin nya,kahul sa senkyo mhtuw,magal kawas qukian nha. psplang na pilang Cunfe maki sa cinbwanan qani ga mknhuy pigih na koka. pyang psplang na pilang nha ga Nogyo.aring mbuci ga sefu nha ga binah na koka kmraw Pyang pkraw lha ga koka na Frans kawas1997 sraral ga qutux qutux kawas kinnraw nha ga lpgun pila na Amerika ga mtzyu seng mang tehuk sa mqeru seng mang.kawas1997 Frans kinnraw nha Cunfe mngut mhgun cipoq qutux qutux kawas lga cyugal seng mang nanak la.maki sa pinraw na cingay binah na koka cqunun lmpuw ga maki sa mtzyul％ .pyang kmraw ga ggluw na Lenhko ru Omang .kawas2000 Cunfe linpgan kahul sa kinnraw nha ga mpitu seng magal kbhul mqeru pgal mang pila na Amerika,kinnraw kska nya ga Furans gamagal seng cyugal kbhulru mopuw mang pila Amerika,Omong kinnraw nha ga magal kbhulm qeru pgal mangpila na Amerika... zyaw na ppmzyon Cunfe koka qani ga Nogyo qu pyang sqyanux nha,cingay qu cipoq na Nogyo,yang pmhuy nha ga kya qu bwax,bonaw,tbaku,qetun,bilus,Huzyaw,Kape,sbus,rramat ru bway na qqhoniq,ana ga ini nha kintehuk niqun nanak.Kafe ru sbus nanak qu maki cikay than nha baqun nha posa binah na koka.kafe wayal nha sybazi sa squliq na Oco；kinblaq na sbus ga koka na Feco pyang kinhbuzyun.Kya qu binah na psplang nha nanu ga Sangzyaw ru Abura na Cunli.Kinhbuzyun balay qu hlahuy nha,Cunfe bhci ru kinlabang hlahuy nha ga mpusal sazing mang ru mtzyu seng mqeru kbhul mzimal spatpinfang kong li,rhyal na hlahuy nha ga kaki samtzyulmtzyu.payat％, mknanak na mqalux na qhoniq ru kya uzi llamu na qqhoniq,maki sa rhyel kura byaqan wagi ru te mkilux hopa na Ztaw hlahuy,ana ga ina baqi posa gi ungat wahan nya,ini baqi tmmazi . Qmayat na zezyaw Cungfe qmayat na zezyaw ,koka nha cingay balay kacing .kya uzi bnganux.mit rme ru bzyoq. psmsun na zyaw qulih kinhbuzyun qu qqulih .kwara llamu na llyung nha ga maki sshya qu gluw na qulih hozil.qulih lu ru qulih Man cingay squliq qmayat qulih sa (pitung).qnayat nha qqulih ga tnaq nha niqun nanak. psmsun zyaw na kwang cipoq balay qu kwang zan kya cikay Te ,Li,Tun,Keq,Iyu,Kin ru Cwans.kblazyu nha qu Cwans lru posun nha binah koka. Koba Koba nha ga kya qu kmihuy kwang,kahul qsya ru mhtuw renki,tmsbus,tminun,kbalay qwaq,kyahi yamil,zirensya,twangan na nniqun,twangan na Cwans,sekeng,ssokan,llukus,tminun na kikay,Razyo,tbaku,komu ru kape ttwangan mtzyaw Psmsun posun binah na koka Psmsun posun binah na koka qani ga kawas2015 minposun nha binah koka ga kinspilang nha ga1.728oq pila na Amerika.wayal nha posun koka na Cunhazmin linhloyan, Intunisiya,Kangko mincu linhoyan ru Nowe. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bangui. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Faustin-Archange Touadéra, aring ryax 21 squ byacing tay 4 sa kawas 1957 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">ʦ~ʨentral a*riʦ~ʨan repuβliʦ~ʨ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** n, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. ʦ~ʨun*e linħlojan na koka zjaw na kiβkis~ɕan kja pkaki s~ɕa qutux maŋ kis~ɕraral ɣa.mβaħ jaŋ na s~ɕamo qu rħjal na qalaŋ na qjunan ru kmjut lru mkura mβjaq s~ɕa mkilux mwaħ s~ɕa ʦ~ʨo*e na kura ɣħjaq rħjal na s~ɕaħl.ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani ru tariŋ pinnjaŋan mja nniqun nħa la.nanu jas~ɕa mɣiqas~ɕ na βtunux na mzju na ziraj la. maki s~ɕa mpitu kinmħɣan ʦ~ʨun*e ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani la .keruma ɣa kinħaŋan na ħopa na koka.kja ʦ~ʨjanemu-ponu(kanem-βornu),watai(oua**ai),paʦ~ʨilmi(βaɣuirmi)ru mluw s~ɕa/s~ɕannilo qalaŋ na pins~ɕju nħa zatħu kian qalaŋ ta*u(*a*our). (territoire *ʔouβaŋui-ʦ~ʨħari)βaβaw nja lɣa ʦ~ʨiŋaj βalajkoka s~ɕutan maħa βuŋ mjen qu ʦ~ʨun*e ma.nanu jas~ɕa ɣalaŋ nħa s~ɕa ħinkaŋi s~ɕa mqzinut na qjatan. tβiran nħa mqzinut na qjatan. kawas~ɕ****.koka s~ɕutan raβiħ az-zuβajrlmaħaŋ wpanʦ~ʨi.kawas~ɕ**** ɣalun na ɣluw *rans~ɕ kaŋko,kawas~ɕ****ɣalun na ɣluw *rans~ɕ**wupaʦ~ʨis~ɕali qu rħjal la .kawas~ɕ**** ɣluw na *rans~ɕ qalaŋ na ztaw *eʦ~ʨo.kawas~ɕ**** ps~ɕʔrux lmaħaŋ nanak na s~ɕe*u .βaβaw nja lɣa ts~ɕka mħa lmaħaŋ nanak na ʦ~ʨun*e linħojal na koka(r*pulique ʦ~ʨentra*riʦ~ʨaine)patajlmi.pokanta qu ʦ~ʨinriŋan na s~ɕoto ru patajlmi.pokanta uzi tħoki na ps~ɕms~ɕun zjaw,kawas~ɕ**** pokanta ħmoqil na s~ɕikoki,tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko)s~ɕinzjunaw s~ɕa mtħoki la.kawas~ɕ **** ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal rjax βaβaw na mβuʦ~ʨi qu ʦ~ʨun*e linħojal na koka. tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko)qu ms~ɕoto ħa. ini kβs~ɕjaq lɣa s~ɕoto βalaj la.kinlaħaŋ nja ɣa qutux nmaku qutux nanak na tan.kawas~ɕ****mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ tzjul qutux rjaxna mħŋan . maki qutux tħoki na ħetaj pokas~ɕa qolaŋ nja kintħkan qu tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko).kins~ɕuxan nja lɣa ms~ɕoto qu pokas~ɕa. ms~ɕoto lɣa jaqiħ ijal kinħaŋan nja mħmut ijal.mqzinut kwara mins~ɕju kawas~ɕ **** mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ pajet rjax ,pokas~ɕa mkoka na ħaŋti,zjuɣun nja lalu nakoka maħa ʦ~ʨun*e tiko,ħnal na kawas~ɕ lɣa mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ pajet rjax ħopa βalaj na s~ɕiqqas~ɕ ħja mħa ħwaŋ ti. kawas~ɕ **** mqeru βjaʦ~ʨiŋ mopuw rjax.traŋ mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal βinaħ na koka qu s~ɕoto pokas~ɕa .raɣan na ħetaj na *rans~ɕ ru s~ɕlaqux nja ku pokas~ɕa ms~ɕoto lozi qu tako s~ɕβlazju nja lalu na koka mħa ʦ~ʨun*e linħojal na koka. kawas~ɕ**** mqru βjaʦ~ʨiŋ ,tħoki na ħetaj antrje.klipa qolaŋ s~ɕlaqux nja qu tako,mtħoki na koka.kawas~ɕ****,mtxalmins~ɕju s~ɕenkjo quʦ~ʨun*e,anze-.ptas~ɕajtos~ɕen s~ɕoto. kawas~ɕ **** ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ,s~ɕraral ɣa tħoki na ħetaj *olaŋs~ɕowa.poʦ~ʨiʦ~ʨ na ħetajqolaŋ nħa qu pjaŋ ħopa na qalaŋ panʦ~ʨi,s~ɕlaqux nħa qu s~ɕe*u na patas~ɕaj.ms~ɕoto nanak qu poʦ~ʨiz.kawas~ɕ**** s~ɕenkjo s~ɕoto qu poʦ~ʨiz tos~ɕeŋ maɣal la..mins~ɕjotaj nja qu mintkari s~ɕoto na ħajti alis~ɕtite.. aki kawas~ɕ **** pajat βjaʦ~ʨiŋ s~ɕekjo s~ɕqrjuxun nħa qu rjax.mis~ɕu qani ɣa waħan ʦ~ʨiħazi na s~ɕenʦ~ʨu ħataj na ħetaj.linħko anli ħwe βiħ na llamu na koka kraɣan na amerika mʦ~ʨiriq ki βinaħ na ħetaj.kawas~ɕ**** pins~ɕlinħojan mus~ɕlin na s~ɕajleka ms~ɕqutux ʦ~ʨinqunan na ħetaj pkuxun nħa *olaŋs~ɕowa na s~ɕe*u.mis~ɕel.ms~ɕoto nħa la.ɣiqas~ɕ na s~ɕe*u ini nħa ʦ~ʨjazi mħut qu s~ɕajleka na ħetaj ptuʦ~ʨiŋ nħa s~ɕa s~ɕinnħi ʦ~ʨitutuw.nanu jas~ɕa s~ɕmjuk uzi qu mins~ɕju na ħetaj ni ʦ~ʨitutu ptus~ɕan nħa qu mus~ɕlin koka qani ɣa ms~ɕparis~ɕ qu ʦ~ʨitutu ki mus~ɕli lakawas~ɕ **** qutux βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨawtotija s~ɕqeħun ni βiħ na koka nja ru malax la. alis~ɕanta-*etinan.nkntaj(alexan*re-*er*inan* ŋuen*et)rajli ms~ɕoto .ini kβs~ɕjaq lɣa katlinna.s~ɕanpa-panʦ~ʨa.kaħul s~ɕa ms~ɕpat ħi ɣnwazjaw nħa rajli s~ɕoto,s~ɕwalan na koka *rans~ɕ ru linħko ms~ɕurux la,pħtɣun nħa qu ħetaj nħa.ms~ɕβlaq ms~ɕinβalaj kwara la.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal rjax ms~ɕs~ɕwal kwara mins~ɕju ru koŋtomɣiqas~ɕ na ɣaɣa ru kawas~ɕ**** mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax*ps~ɕurux s~ɕenkjo.*us~ɕtan.als~ɕanze.tuwatla maki s~ɕakawas~ɕ ********* ʦ~ʨun*e linħojal na kokate s~ɕaziŋ s~ɕenkjo maɣal waɣiq na ħjo **.**% lmaqux la,ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ tzjul rjaxms~ɕoto la. tili/kian rħjal ru kian ʦ~ʨun*e linħojalna koka ʦ~ʨjux maki s~ɕakura ɣħjaq rajtaj maki ks~ɕka na ʦ~ʨjuɣal tu teħuk s~ɕa mopuw qutux tu,koka qani ɣa maki s~ɕa ks~ɕka na *eʦ~ʨo talu,pinkŋjan na os~ɕa kura mkilux ru kura ɣħjaq ki te ħtɣan na waɣi ru βjaqan na waɣi.,ana s~ɕu mus~ɕa inu ɣa s~ɕiki pwaħ qani uŋat βinaħ tuqi nanu jas~ɕa s~ɕon maħa ptriŋan ɣa pjaŋ βalaj s~ɕju nħa inluŋan qu rħjal qani.,klaβaŋ rħjal qani ɣa mtzju pɣalmaŋ ru maɣal s~ɕeŋ ru mqeru kβħul pin*ankoŋli ki ħopa nja..ʦ~ʨun*e kura s~ɕa ħtɣan waɣi ru ɣħjaq qmuβuj βiħ s~ɕutan,te ħtɣan waɣi ɣa qmuβujkura mkilux na s~ɕutan,kura mkilux ɣaqmuβujkaŋko linħlojan na koka,te βjaqan waɣi ru kura mkilux ɣas~ɕoβiħ kaŋko,te βjaqan waɣi ɣaqmuβuj s~ɕa kmajluŋ,kura ɣħjaq ɣa qmuβujs~ɕa zat,kin twaħiq na umi ɣa qutux s~ɕeŋ koli,uŋat waħan na pħtuw umi na zit rħjal na koka.waqiq βalaj qu rħjal nħa.,rroq na rɣjax ɣa,rajtajmpituw kβħul kuŋʦ~ʨ kinwiqan nja,jani qu *eʦ~ʨo te s~ɕka ru kura mkilux na waɣiq rɣjax. qqs~ɕja ʦ~ʨun*e zit na koka lljuŋ nħa ɣa jaβa na lljuŋ ɣa ɣoŋ wupanʦ~ʨi,ɣoŋ s~ɕali,ɣoŋ na koɣ ru ɣoŋ na manpo(mamβere),uru ɣoŋ ɣa rħjal nja ɣa βʔ nux.s~ɕjaw na lljuŋ ɣa wiwaj rrɣjxru waɣiq na rħjal la. kajal ʦ~ʨun*e linħojalna koka rħjal nja ka kura ɣħjaq ɣa mkilux ru ħlaħuj kwara.kura mkilux ɣa lɣaŋan qwalax ru ħrħul.kinwaɣiq kajal nja ɣa s~ɕqs~ɕ mpus~ɕal pitu.ms~ɕpat (ħas~ɕ ms~ɕpat pɣal s~ɕaziŋ tu)mkura mkilux ɣa ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ɣiwaj mqwalax.kħβuzjun βalaj qinlwaxan nja.pjaŋ maki s~ɕa mkilux ɣa qinlwaxan nja ɣa qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ħawmi. liŋaj na uru na ɣoŋ.ms~ɕluj βlaq βalaj mmuja nenanu. s~ɕe*u kawas~ɕ mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ maɣal rjaxkwaramins~ɕju wajal s~ɕmuwal ps~ɕrux qutux ɣiqas~ɕ na ɣaɣa,pinkjalaŋ mħa s~ɕoto qu pjaŋ tħoki na koka.,tkaħul s~ɕa s~ɕenkjo pħtuw,kintħkan nja ɣa maɣal kawas~ɕ,minqutux muβuj ms~ɕoto.tħoki ɣa ps~ɕms~ɕun zzjaw na s~ɕe*u,tkaħul s~ɕa s~ɕoto mere.βaβaw na mħtuw qu ɣiqas~ɕ na ɣaɣate qutux ɣa mins~ɕju ɣiin nħa ɣaqutux kβħul ru maɣal qu ɣiin nja,kaħul s~ɕa s~ɕenkjo mħtuw,maɣal kawas~ɕ qukian nħa. ps~ɕplaŋ na pilaŋ ʦ~ʨun*e maki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan qani ɣa mknħuj piɣiħ na koka. pjaŋ ps~ɕplaŋ na pilaŋ nħa ɣa noɣjo.ariŋ mβuʦ~ʨi ɣa s~ɕe*u nħa ɣa βinaħ na koka kmraw pjaŋ pkraw lħa ɣa koka na *rans~ɕ kawas~ɕ**** s~ɕraral ɣa qutux qutux kawas~ɕ kinnraw nħa ɣa lpɣun pila na amerika ɣa mtzju s~ɕeŋ maŋ teħuk s~ɕa mqeru s~ɕeŋ maŋ.kawas~ɕ**** *rans~ɕ kinnraw nħa ʦ~ʨun*e mŋut mħɣun ʦ~ʨipoq qutux qutux kawas~ɕ lɣa ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ maŋ nanak la.maki s~ɕa pinraw na ʦ~ʨiŋaj βinaħ na koka ʦ~ʨqunun lmpuw ɣa maki s~ɕa mtzjul* .pjaŋ kmraw ɣa ɣɣluw na lenħko ru omaŋ .kawas~ɕ**** ʦ~ʨun*e linpɣan kaħul s~ɕa kinnraw nħa ɣa mpitu s~ɕeŋ maɣal kβħul mqeru pɣal maŋ pila na amerika,kinnraw ks~ɕka nja ɣa *urans~ɕ ɣamaɣal s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħulru mopuw maŋ pila amerika,omoŋ kinnraw nħa ɣa maɣal kβħulm qeru pɣal maŋpila na amerika... zjaw na ppmzjon ʦ~ʨun*e koka qani ɣa noɣjo qu pjaŋ s~ɕqjanux nħa,ʦ~ʨiŋaj qu ʦ~ʨipoq na noɣjo,jaŋ pmħuj nħa ɣa kja qu βwax,βonaw,tβaku,qetun,βilus~ɕ,ħuzjaw,kape,s~ɕβus~ɕ,rramat ru βwaj na qqħoniq,ana ɣa ini nħa kinteħuk niqun nanak.ka*e ru s~ɕβus~ɕ nanak qu maki ʦ~ʨikaj tħan nħa βaqun nħa pos~ɕa βinaħ na koka.ka*e wajal nħa s~ɕjβazi s~ɕa s~ɕquliq na oʦ~ʨo*kinβlaq na s~ɕβus~ɕ ɣa koka na *eʦ~ʨo pjaŋ kinħβuzjun.kja qu βinaħ na ps~ɕplaŋ nħa nanu ɣa s~ɕaŋzjaw ru aβura na ʦ~ʨunli.kinħβuzjun βalaj qu ħlaħuj nħa,ʦ~ʨun*e βħʦ~ʨi ru kinlaβaŋ ħlaħuj nħa ɣa mpus~ɕal s~ɕaziŋ maŋ ru mtzju s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal s~ɕpatpin*aŋ koŋ li,rħjal na ħlaħuj nħa ɣa kaki s~ɕamtzjulmtzju.pajat*, mknanak na mqalux na qħoniq ru kja uzi llamu na qqħoniq,maki s~ɕa rħjel kura βjaqan waɣi ru te mkilux ħopa na ztaw ħlaħuj,ana ɣa ina βaqi pos~ɕa ɣi uŋat waħan nja,ini βaqi tmmazi . qmajat na zezjaw ʦ~ʨuŋ*e qmajat na zezjaw ,koka nħa ʦ~ʨiŋaj βalaj kaʦ~ʨiŋ .kja uzi βŋanux.mit rme ru βzjoq. ps~ɕms~ɕun na zjaw quliħ kinħβuzjun qu qquliħ .kwara llamu na lljuŋ nħa ɣa maki s~ɕs~ɕħja qu ɣluw na quliħ ħozil.quliħ lu ru quliħ man ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq qmajat quliħ s~ɕa (pituŋ).qnajat nħa qquliħ ɣa tnaq nħa niqun nanak. ps~ɕms~ɕun zjaw na kwaŋ ʦ~ʨipoq βalaj qu kwaŋ zan kja ʦ~ʨikaj te ,li,tun,keq,iju,kin ru ʦ~ʨwans~ɕ.kβlazju nħa qu ʦ~ʨwans~ɕ lru pos~ɕun nħa βinaħ koka. koβa koβa nħa ɣa kja qu kmiħuj kwaŋ,kaħul qs~ɕja ru mħtuw renki,tms~ɕβus~ɕ,tminun,kβalaj qwaq,kjaħi jamil,zirens~ɕja,twaŋan na nniqun,twaŋan na ʦ~ʨwans~ɕ,s~ɕekeŋ,s~ɕs~ɕokan,llukus~ɕ,tminun na kikaj,razjo,tβaku,komu ru kape ttwaŋan mtzjaw ps~ɕms~ɕun pos~ɕun βinaħ na koka ps~ɕms~ɕun pos~ɕun βinaħ na koka qani ɣa kawas~ɕ**** minpos~ɕun nħa βinaħ koka ɣa kins~ɕpilaŋ nħa ɣa*.***oq pila na amerika.wajal nħa pos~ɕun koka na ʦ~ʨunħazmin linħlojan, intunis~ɕija,kaŋko minʦ~ʨu linħojan ru nowe. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βaŋui. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mawpuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *aus~ɕtin-arʦ~ʨħaŋe toua**ra, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Central african republic hya' ga cyux maki' tay 7 00 N, 21 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 622,984 sq km (maki' tay 45ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 622,984 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 5,507,257. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.10% , lhlahuy hya' ga 36.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 55.70%. CunFe linhloyan na koka Zyaw na kibkisan Kya pkaki sa qutux mang kisraral ga.mbah yang na Samo qu rhyal na qalang na qyunan ru kmyut lru mkura mbyaq sa mkilux mwah sa Cofe na kura ghyaq rhyal na Sahl.cinqalang sqani ru taring pinnyangan mya nniqun nha la.nanu yasa mgiqas na btunux na mzyu na ziray la. Maki sa mpitu kinmhgan CunFe cingay squliq cinqalang sqani la .keruma ga kinhangan na hopa na koka.kya Cyanemu-ponu(Kanem-Bornu),Watai(Ouaddai),Pacilmi(Baguirmi)ru mluw sa/sannilo qalang na pinsyu nha Zathu kian qalang Tafu(Dafour). (Territoire d'Oubangui-Chari)babaw nya lga cingay balaykoka sutan maha bung myen qu Cunfe ma.nanu yasa galang nha sa hinkangi sa mqzinut na qyatan. Tbiran nha mqzinut na qyatan. kawas1875.koka Sutan Rabih az-Zubayrlmahang Wpanci.kawas1894 galun na gluw Frans Kangko,kawas1903galun na gluw Frans為法Wupacisali qu rhyal la .kawas1910 gluw na Frans qalang na Ztaw Feco.kawas1985 ps'rux lmahang nanak na sefu .babaw nya lga tska mha lmahang nanak na Cunfe linhoyal na koka(Répulique Centrafricaine)Pataylmi.Pokanta qu cinringan na soto ru Pataylmi.Pokanta uzi thoki na psmsun zyaw,kawas1959 Pokanta hmoqil na sikoki,Tawe.Tako(David Dacko)sinzyunaw sa mthoki la.Kawas 1960 mspat byacing mopuw cyugal ryax babaw na mbuci qu Cunfe linhoyal na koka. Tawe.Tako(David Dacko)qu msoto ha. Ini kbsyaq lga soto balay la.kinlahang nya ga qutux nmaku qutux nanak na tan.kawas1965mopuw sazing byacing tzyul qutux ryaxna mhngan . maki qutux thoki na hetay Pokasa qolang nya kinthkan qu Tawe.Tako(David Dacko).kinsuxan nya lga msoto qu Pokasa. Msoto lga yaqih iyal kinhangan nya mhmut iyal.mqzinut kwara minsyu Kawas 1976 mopuw sazing byacing payet ryax ,Pokasa mkoka na Hangti,zyugun nya lalu nakoka maha Cunfe tiko,hnal na kawas lga mopuw sazing byacing payet ryax hopa balay na siqqas hya mha Hwang ti. Kawas 1979 mqeru byacing mopuw ryax.trang musa mcisal binah na koka qu soto Pokasa .ragan na hetay na Frans ru slaqux nya ku Pokasa msoto lozi qu Tako sblazyu nya lalu na koka mha Cunfe linhoyal na koka. kawas1981 mqru byacing ,thoki na hetay Antrye.Klipa qolang slaqux nya qu Tako,mthoki na koka.kawas1993,mtxalminsyu senkyo quCunfe,Anze-.Ptasaytosen soto. Kawas 2003 cyugal byacing ,sraral ga thoki na hetay Folangsowa.Pocic na hetayqolang nha qu pyang hopa na qalang Panci,slaqux nha qu sefu na Patasay.msoto nanak qu Pociz.Kawas2005 senkyo soto qu Pociz toseng magal la..minsyotay nya qu mintkari soto na Hayti Alistite.. aki kawas 2010 payat byacing sekyo sqryuxun nha qu ryax.misu qani ga wahan cihazi na Sencu hatay na hetay.Linhko Anli hwe bih na llamu na koka kragan na Amerika mciriq ki binah na hetay.kawas2013 pinslinhoyan Muslin na Sayleka msqutux cinqunan na hetay pkuxun nha Folangsowa na sefu.Misel.msoto nha la.giqas na sefu ini nha cyazi mhut qu Sayleka na hetay ptucing nha sa sinnhi Citutuw.nanu yasa smyuk uzi qu minsyu na hetay ni Citutu ptusan nha qu Muslin koka qani ga msparis qu Citutu ki Musli lakawas 2014 qutux byacing Cawtotiya sqehun ni bih na koka nya ru malax la. Alisanta-Fetinan.nkntay(Alexandre-Ferdinand Nguendet)rayli msoto .ini kbsyaq lga Katlinna.sanpa-panca.kahul sa mspat hi gnwazyaw nha rayli soto,swalan na koka Frans ru Linhko msurux la,phtgun nha qu hetay nha.msblaq msinbalay kwara la.Mopuw sazing byacing mopuw cyugal ryax msswal kwara minsyu ru Kongtomgiqas na gaga ru kawas2015 mopuw sazing byacing mtzyul ryax年psurux senkyo.Fustan.alsanze.tuwatla maki sakawas 2015—2016 Cunfe linhoyal na kokate sazing senkyo magal wagiq na hyo 62.71% lmaqux la,cyugal byacing tzyul ryaxmsoto la. Tili/kian Rhyal ru kian Cunfe linhoyalna koka cyux maki sakura ghyaq raytay maki kska na cyugal tu tehuk sa mopuw qutux tu,koka qani ga maki sa kska na Feco Talu,pinkngyan na osa kura mkilux ru kura ghyaq ki te htgan na wagi ru byaqan na wagi.,ana su musa inu ga siki pwah qani ungat binah tuqi nanu yasa son maha ptringan ga pyang balay syu nha inlungan qu rhyal qani.,klabang rhyal qani ga mtzyu pgalmang ru magal seng ru mqeru kbhul Pinfankongli ki hopa nya..Cunfe kura sa htgan wagi ru ghyaq qmubuy bih Sutan,te htgan wagi ga qmubuykura mkilux na Sutan,kura mkilux gaqmubuyKangko linhloyan na koka,te byaqan wagi ru kura mkilux gasobih Kangko,te byaqan wagi gaqmubuy sa Kmaylung,kura ghyaq ga qmubuysa Zat,kin twahiq na umi ga qutux seng koli,ungat wahan na phtuw umi na zit rhyal na koka.waqiq balay qu rhyal nha.,rroq na rgyax ga,raytaympituw kbhul kungc kinwiqan nya,yani qu Feco te ska ru kura mkilux na wagiq rgyax. Qqsya Cunfe zit na koka llyung nha ga yaba na llyung ga gong Wupanci,gong Sali,gong na kog ru gong na manpo(Mambere),uru gong ga rhyal nya ga b' nux.syaw na llyung ga wiway rrgyxru wagiq na rhyal la. kayal Cunfe linhoyalna koka rhyal nya ka kura ghyaq ga mkilux ru hlahuy kwara.kura mkilux ga lgangan qwalax ru hrhul.kinwagiq kayal nya ga Sqs mpusal pitu.mspat (Has mspat pgal sazing tu)mkura mkilux ga mspat byacing giway mqwalax.khbuzyun balay qinlwaxan nya.pyang maki sa mkilux ga qinlwaxan nya ga qutux seng sazing kbhul hawmi. Lingay na uru na gong.msluy blaq balay mmuya nenanu. Sefu Kawas mopuw sazing byacing magal ryaxkwaraminsyu wayal smuwal psrux qutux giqas na gaga,pinkyalang mha soto qu pyang thoki na koka.,tkahul sa senkyo phtuw,kinthkan nya ga magal kawas,minqutux mubuy msoto.Thoki ga psmsun zzyaw na sefu,tkahul sa soto mere.Babaw na mhtuw qu giqas na gagate qutux ga minsyu Giin nha gaqutux kbhul ru magal qu Giin nya,kahul sa senkyo mhtuw,magal kawas qukian nha. psplang na pilang Cunfe maki sa cinbwanan qani ga mknhuy pigih na koka. pyang psplang na pilang nha ga Nogyo.aring mbuci ga sefu nha ga binah na koka kmraw Pyang pkraw lha ga koka na Frans kawas1997 sraral ga qutux qutux kawas kinnraw nha ga lpgun pila na Amerika ga mtzyu seng mang tehuk sa mqeru seng mang.kawas1997 Frans kinnraw nha Cunfe mngut mhgun cipoq qutux qutux kawas lga cyugal seng mang nanak la.maki sa pinraw na cingay binah na koka cqunun lmpuw ga maki sa mtzyul％ .pyang kmraw ga ggluw na Lenhko ru Omang .kawas2000 Cunfe linpgan kahul sa kinnraw nha ga mpitu seng magal kbhul mqeru pgal mang pila na Amerika,kinnraw kska nya ga Furans gamagal seng cyugal kbhulru mopuw mang pila Amerika,Omong kinnraw nha ga magal kbhulm qeru pgal mangpila na Amerika... zyaw na ppmzyon Cunfe koka qani ga Nogyo qu pyang sqyanux nha,cingay qu cipoq na Nogyo,yang pmhuy nha ga kya qu bwax,bonaw,tbaku,qetun,bilus,Huzyaw,Kape,sbus,rramat ru bway na qqhoniq,ana ga ini nha kintehuk niqun nanak.Kafe ru sbus nanak qu maki cikay than nha baqun nha posa binah na koka.kafe wayal nha sybazi sa squliq na Oco；kinblaq na sbus ga koka na Feco pyang kinhbuzyun.Kya qu binah na psplang nha nanu ga Sangzyaw ru Abura na Cunli.Kinhbuzyun balay qu hlahuy nha,Cunfe bhci ru kinlabang hlahuy nha ga mpusal sazing mang ru mtzyu seng mqeru kbhul mzimal spatpinfang kong li,rhyal na hlahuy nha ga kaki samtzyulmtzyu.payat％, mknanak na mqalux na qhoniq ru kya uzi llamu na qqhoniq,maki sa rhyel kura byaqan wagi ru te mkilux hopa na Ztaw hlahuy,ana ga ina baqi posa gi ungat wahan nya,ini baqi tmmazi . Qmayat na zezyaw Cungfe qmayat na zezyaw ,koka nha cingay balay kacing .kya uzi bnganux.mit rme ru bzyoq. psmsun na zyaw qulih kinhbuzyun qu qqulih .kwara llamu na llyung nha ga maki sshya qu gluw na qulih hozil.qulih lu ru qulih Man cingay squliq qmayat qulih sa (pitung).qnayat nha qqulih ga tnaq nha niqun nanak. psmsun zyaw na kwang cipoq balay qu kwang zan kya cikay Te ,Li,Tun,Keq,Iyu,Kin ru Cwans.kblazyu nha qu Cwans lru posun nha binah koka. Koba Koba nha ga kya qu kmihuy kwang,kahul qsya ru mhtuw renki,tmsbus,tminun,kbalay qwaq,kyahi yamil,zirensya,twangan na nniqun,twangan na Cwans,sekeng,ssokan,llukus,tminun na kikay,Razyo,tbaku,komu ru kape ttwangan mtzyaw Psmsun posun binah na koka Psmsun posun binah na koka qani ga kawas2015 minposun nha binah koka ga kinspilang nha ga1.728oq pila na Amerika.wayal nha posun koka na Cunhazmin linhloyan, Intunisiya,Kangko mincu linhoyan ru Nowe. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bangui. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Faustin-Archange Touadéra, aring ryax 21 squ byacing tay 4 sa kawas 1957 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ʦ~ʨentral a*riʦ~ʨan repuβliʦ~ʨ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** n, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. ʦ~ʨun*e linħlojan na koka zjaw na kiβkis~ɕan kja pkaki s~ɕa qutux maŋ kis~ɕraral ɣa.mβaħ jaŋ na s~ɕamo qu rħjal na qalaŋ na qjunan ru kmjut lru mkura mβjaq s~ɕa mkilux mwaħ s~ɕa ʦ~ʨo*e na kura ɣħjaq rħjal na s~ɕaħl.ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani ru tariŋ pinnjaŋan mja nniqun nħa la.nanu jas~ɕa mɣiqas~ɕ na βtunux na mzju na ziraj la. maki s~ɕa mpitu kinmħɣan ʦ~ʨun*e ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕqani la .keruma ɣa kinħaŋan na ħopa na koka.kja ʦ~ʨjanemu-ponu(kanem-βornu),watai(oua**ai),paʦ~ʨilmi(βaɣuirmi)ru mluw s~ɕa/s~ɕannilo qalaŋ na pins~ɕju nħa zatħu kian qalaŋ ta*u(*a*our). (territoire *ʔouβaŋui-ʦ~ʨħari)βaβaw nja lɣa ʦ~ʨiŋaj βalajkoka s~ɕutan maħa βuŋ mjen qu ʦ~ʨun*e ma.nanu jas~ɕa ɣalaŋ nħa s~ɕa ħinkaŋi s~ɕa mqzinut na qjatan. tβiran nħa mqzinut na qjatan. kawas~ɕ****.koka s~ɕutan raβiħ az-zuβajrlmaħaŋ wpanʦ~ʨi.kawas~ɕ**** ɣalun na ɣluw *rans~ɕ kaŋko,kawas~ɕ****ɣalun na ɣluw *rans~ɕ**wupaʦ~ʨis~ɕali qu rħjal la .kawas~ɕ**** ɣluw na *rans~ɕ qalaŋ na ztaw *eʦ~ʨo.kawas~ɕ**** ps~ɕʔrux lmaħaŋ nanak na s~ɕe*u .βaβaw nja lɣa ts~ɕka mħa lmaħaŋ nanak na ʦ~ʨun*e linħojal na koka(r*pulique ʦ~ʨentra*riʦ~ʨaine)patajlmi.pokanta qu ʦ~ʨinriŋan na s~ɕoto ru patajlmi.pokanta uzi tħoki na ps~ɕms~ɕun zjaw,kawas~ɕ**** pokanta ħmoqil na s~ɕikoki,tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko)s~ɕinzjunaw s~ɕa mtħoki la.kawas~ɕ **** ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal rjax βaβaw na mβuʦ~ʨi qu ʦ~ʨun*e linħojal na koka. tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko)qu ms~ɕoto ħa. ini kβs~ɕjaq lɣa s~ɕoto βalaj la.kinlaħaŋ nja ɣa qutux nmaku qutux nanak na tan.kawas~ɕ****mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ tzjul qutux rjaxna mħŋan . maki qutux tħoki na ħetaj pokas~ɕa qolaŋ nja kintħkan qu tawe.tako(*a*i* *aʦ~ʨko).kins~ɕuxan nja lɣa ms~ɕoto qu pokas~ɕa. ms~ɕoto lɣa jaqiħ ijal kinħaŋan nja mħmut ijal.mqzinut kwara mins~ɕju kawas~ɕ **** mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ pajet rjax ,pokas~ɕa mkoka na ħaŋti,zjuɣun nja lalu nakoka maħa ʦ~ʨun*e tiko,ħnal na kawas~ɕ lɣa mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ pajet rjax ħopa βalaj na s~ɕiqqas~ɕ ħja mħa ħwaŋ ti. kawas~ɕ **** mqeru βjaʦ~ʨiŋ mopuw rjax.traŋ mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal βinaħ na koka qu s~ɕoto pokas~ɕa .raɣan na ħetaj na *rans~ɕ ru s~ɕlaqux nja ku pokas~ɕa ms~ɕoto lozi qu tako s~ɕβlazju nja lalu na koka mħa ʦ~ʨun*e linħojal na koka. kawas~ɕ**** mqru βjaʦ~ʨiŋ ,tħoki na ħetaj antrje.klipa qolaŋ s~ɕlaqux nja qu tako,mtħoki na koka.kawas~ɕ****,mtxalmins~ɕju s~ɕenkjo quʦ~ʨun*e,anze-.ptas~ɕajtos~ɕen s~ɕoto. kawas~ɕ **** ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ,s~ɕraral ɣa tħoki na ħetaj *olaŋs~ɕowa.poʦ~ʨiʦ~ʨ na ħetajqolaŋ nħa qu pjaŋ ħopa na qalaŋ panʦ~ʨi,s~ɕlaqux nħa qu s~ɕe*u na patas~ɕaj.ms~ɕoto nanak qu poʦ~ʨiz.kawas~ɕ**** s~ɕenkjo s~ɕoto qu poʦ~ʨiz tos~ɕeŋ maɣal la..mins~ɕjotaj nja qu mintkari s~ɕoto na ħajti alis~ɕtite.. aki kawas~ɕ **** pajat βjaʦ~ʨiŋ s~ɕekjo s~ɕqrjuxun nħa qu rjax.mis~ɕu qani ɣa waħan ʦ~ʨiħazi na s~ɕenʦ~ʨu ħataj na ħetaj.linħko anli ħwe βiħ na llamu na koka kraɣan na amerika mʦ~ʨiriq ki βinaħ na ħetaj.kawas~ɕ**** pins~ɕlinħojan mus~ɕlin na s~ɕajleka ms~ɕqutux ʦ~ʨinqunan na ħetaj pkuxun nħa *olaŋs~ɕowa na s~ɕe*u.mis~ɕel.ms~ɕoto nħa la.ɣiqas~ɕ na s~ɕe*u ini nħa ʦ~ʨjazi mħut qu s~ɕajleka na ħetaj ptuʦ~ʨiŋ nħa s~ɕa s~ɕinnħi ʦ~ʨitutuw.nanu jas~ɕa s~ɕmjuk uzi qu mins~ɕju na ħetaj ni ʦ~ʨitutu ptus~ɕan nħa qu mus~ɕlin koka qani ɣa ms~ɕparis~ɕ qu ʦ~ʨitutu ki mus~ɕli lakawas~ɕ **** qutux βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨawtotija s~ɕqeħun ni βiħ na koka nja ru malax la. alis~ɕanta-*etinan.nkntaj(alexan*re-*er*inan* ŋuen*et)rajli ms~ɕoto .ini kβs~ɕjaq lɣa katlinna.s~ɕanpa-panʦ~ʨa.kaħul s~ɕa ms~ɕpat ħi ɣnwazjaw nħa rajli s~ɕoto,s~ɕwalan na koka *rans~ɕ ru linħko ms~ɕurux la,pħtɣun nħa qu ħetaj nħa.ms~ɕβlaq ms~ɕinβalaj kwara la.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal rjax ms~ɕs~ɕwal kwara mins~ɕju ru koŋtomɣiqas~ɕ na ɣaɣa ru kawas~ɕ**** mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax*ps~ɕurux s~ɕenkjo.*us~ɕtan.als~ɕanze.tuwatla maki s~ɕakawas~ɕ ********* ʦ~ʨun*e linħojal na kokate s~ɕaziŋ s~ɕenkjo maɣal waɣiq na ħjo **.**% lmaqux la,ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ tzjul rjaxms~ɕoto la. tili/kian rħjal ru kian ʦ~ʨun*e linħojalna koka ʦ~ʨjux maki s~ɕakura ɣħjaq rajtaj maki ks~ɕka na ʦ~ʨjuɣal tu teħuk s~ɕa mopuw qutux tu,koka qani ɣa maki s~ɕa ks~ɕka na *eʦ~ʨo talu,pinkŋjan na os~ɕa kura mkilux ru kura ɣħjaq ki te ħtɣan na waɣi ru βjaqan na waɣi.,ana s~ɕu mus~ɕa inu ɣa s~ɕiki pwaħ qani uŋat βinaħ tuqi nanu jas~ɕa s~ɕon maħa ptriŋan ɣa pjaŋ βalaj s~ɕju nħa inluŋan qu rħjal qani.,klaβaŋ rħjal qani ɣa mtzju pɣalmaŋ ru maɣal s~ɕeŋ ru mqeru kβħul pin*ankoŋli ki ħopa nja..ʦ~ʨun*e kura s~ɕa ħtɣan waɣi ru ɣħjaq qmuβuj βiħ s~ɕutan,te ħtɣan waɣi ɣa qmuβujkura mkilux na s~ɕutan,kura mkilux ɣaqmuβujkaŋko linħlojan na koka,te βjaqan waɣi ru kura mkilux ɣas~ɕoβiħ kaŋko,te βjaqan waɣi ɣaqmuβuj s~ɕa kmajluŋ,kura ɣħjaq ɣa qmuβujs~ɕa zat,kin twaħiq na umi ɣa qutux s~ɕeŋ koli,uŋat waħan na pħtuw umi na zit rħjal na koka.waqiq βalaj qu rħjal nħa.,rroq na rɣjax ɣa,rajtajmpituw kβħul kuŋʦ~ʨ kinwiqan nja,jani qu *eʦ~ʨo te s~ɕka ru kura mkilux na waɣiq rɣjax. qqs~ɕja ʦ~ʨun*e zit na koka lljuŋ nħa ɣa jaβa na lljuŋ ɣa ɣoŋ wupanʦ~ʨi,ɣoŋ s~ɕali,ɣoŋ na koɣ ru ɣoŋ na manpo(mamβere),uru ɣoŋ ɣa rħjal nja ɣa βʔ nux.s~ɕjaw na lljuŋ ɣa wiwaj rrɣjxru waɣiq na rħjal la. kajal ʦ~ʨun*e linħojalna koka rħjal nja ka kura ɣħjaq ɣa mkilux ru ħlaħuj kwara.kura mkilux ɣa lɣaŋan qwalax ru ħrħul.kinwaɣiq kajal nja ɣa s~ɕqs~ɕ mpus~ɕal pitu.ms~ɕpat (ħas~ɕ ms~ɕpat pɣal s~ɕaziŋ tu)mkura mkilux ɣa ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ɣiwaj mqwalax.kħβuzjun βalaj qinlwaxan nja.pjaŋ maki s~ɕa mkilux ɣa qinlwaxan nja ɣa qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ħawmi. liŋaj na uru na ɣoŋ.ms~ɕluj βlaq βalaj mmuja nenanu. s~ɕe*u kawas~ɕ mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ maɣal rjaxkwaramins~ɕju wajal s~ɕmuwal ps~ɕrux qutux ɣiqas~ɕ na ɣaɣa,pinkjalaŋ mħa s~ɕoto qu pjaŋ tħoki na koka.,tkaħul s~ɕa s~ɕenkjo pħtuw,kintħkan nja ɣa maɣal kawas~ɕ,minqutux muβuj ms~ɕoto.tħoki ɣa ps~ɕms~ɕun zzjaw na s~ɕe*u,tkaħul s~ɕa s~ɕoto mere.βaβaw na mħtuw qu ɣiqas~ɕ na ɣaɣate qutux ɣa mins~ɕju ɣiin nħa ɣaqutux kβħul ru maɣal qu ɣiin nja,kaħul s~ɕa s~ɕenkjo mħtuw,maɣal kawas~ɕ qukian nħa. ps~ɕplaŋ na pilaŋ ʦ~ʨun*e maki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan qani ɣa mknħuj piɣiħ na koka. pjaŋ ps~ɕplaŋ na pilaŋ nħa ɣa noɣjo.ariŋ mβuʦ~ʨi ɣa s~ɕe*u nħa ɣa βinaħ na koka kmraw pjaŋ pkraw lħa ɣa koka na *rans~ɕ kawas~ɕ**** s~ɕraral ɣa qutux qutux kawas~ɕ kinnraw nħa ɣa lpɣun pila na amerika ɣa mtzju s~ɕeŋ maŋ teħuk s~ɕa mqeru s~ɕeŋ maŋ.kawas~ɕ**** *rans~ɕ kinnraw nħa ʦ~ʨun*e mŋut mħɣun ʦ~ʨipoq qutux qutux kawas~ɕ lɣa ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ maŋ nanak la.maki s~ɕa pinraw na ʦ~ʨiŋaj βinaħ na koka ʦ~ʨqunun lmpuw ɣa maki s~ɕa mtzjul* .pjaŋ kmraw ɣa ɣɣluw na lenħko ru omaŋ .kawas~ɕ**** ʦ~ʨun*e linpɣan kaħul s~ɕa kinnraw nħa ɣa mpitu s~ɕeŋ maɣal kβħul mqeru pɣal maŋ pila na amerika,kinnraw ks~ɕka nja ɣa *urans~ɕ ɣamaɣal s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħulru mopuw maŋ pila amerika,omoŋ kinnraw nħa ɣa maɣal kβħulm qeru pɣal maŋpila na amerika... zjaw na ppmzjon ʦ~ʨun*e koka qani ɣa noɣjo qu pjaŋ s~ɕqjanux nħa,ʦ~ʨiŋaj qu ʦ~ʨipoq na noɣjo,jaŋ pmħuj nħa ɣa kja qu βwax,βonaw,tβaku,qetun,βilus~ɕ,ħuzjaw,kape,s~ɕβus~ɕ,rramat ru βwaj na qqħoniq,ana ɣa ini nħa kinteħuk niqun nanak.ka*e ru s~ɕβus~ɕ nanak qu maki ʦ~ʨikaj tħan nħa βaqun nħa pos~ɕa βinaħ na koka.ka*e wajal nħa s~ɕjβazi s~ɕa s~ɕquliq na oʦ~ʨo*kinβlaq na s~ɕβus~ɕ ɣa koka na *eʦ~ʨo pjaŋ kinħβuzjun.kja qu βinaħ na ps~ɕplaŋ nħa nanu ɣa s~ɕaŋzjaw ru aβura na ʦ~ʨunli.kinħβuzjun βalaj qu ħlaħuj nħa,ʦ~ʨun*e βħʦ~ʨi ru kinlaβaŋ ħlaħuj nħa ɣa mpus~ɕal s~ɕaziŋ maŋ ru mtzju s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal s~ɕpatpin*aŋ koŋ li,rħjal na ħlaħuj nħa ɣa kaki s~ɕamtzjulmtzju.pajat*, mknanak na mqalux na qħoniq ru kja uzi llamu na qqħoniq,maki s~ɕa rħjel kura βjaqan waɣi ru te mkilux ħopa na ztaw ħlaħuj,ana ɣa ina βaqi pos~ɕa ɣi uŋat waħan nja,ini βaqi tmmazi . qmajat na zezjaw ʦ~ʨuŋ*e qmajat na zezjaw ,koka nħa ʦ~ʨiŋaj βalaj kaʦ~ʨiŋ .kja uzi βŋanux.mit rme ru βzjoq. ps~ɕms~ɕun na zjaw quliħ kinħβuzjun qu qquliħ .kwara llamu na lljuŋ nħa ɣa maki s~ɕs~ɕħja qu ɣluw na quliħ ħozil.quliħ lu ru quliħ man ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq qmajat quliħ s~ɕa (pituŋ).qnajat nħa qquliħ ɣa tnaq nħa niqun nanak. ps~ɕms~ɕun zjaw na kwaŋ ʦ~ʨipoq βalaj qu kwaŋ zan kja ʦ~ʨikaj te ,li,tun,keq,iju,kin ru ʦ~ʨwans~ɕ.kβlazju nħa qu ʦ~ʨwans~ɕ lru pos~ɕun nħa βinaħ koka. koβa koβa nħa ɣa kja qu kmiħuj kwaŋ,kaħul qs~ɕja ru mħtuw renki,tms~ɕβus~ɕ,tminun,kβalaj qwaq,kjaħi jamil,zirens~ɕja,twaŋan na nniqun,twaŋan na ʦ~ʨwans~ɕ,s~ɕekeŋ,s~ɕs~ɕokan,llukus~ɕ,tminun na kikaj,razjo,tβaku,komu ru kape ttwaŋan mtzjaw ps~ɕms~ɕun pos~ɕun βinaħ na koka ps~ɕms~ɕun pos~ɕun βinaħ na koka qani ɣa kawas~ɕ**** minpos~ɕun nħa βinaħ koka ɣa kins~ɕpilaŋ nħa ɣa*.***oq pila na amerika.wajal nħa pos~ɕun koka na ʦ~ʨunħazmin linħlojan, intunis~ɕija,kaŋko minʦ~ʨu linħojan ru nowe. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βaŋui. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mawpuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *aus~ɕtin-arʦ~ʨħaŋe toua**ra, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>