<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Charles_Barkley" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Charles_Barkley" copyright="CC BY-SA" citation="Charles_Barkley. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Charles_Barkley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Charles_Barkley, title = Charles_Barkley, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Charles_Barkley} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Charles Barkley kawas te 1963, byacing te 2 ru 20 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Alabama, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 198 kunbun kinwagiq nya, 114 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 1984 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Philadelphia squliq ka 76ers. lalu nya ga mhetung son nha, ana rroq qu inrkyasan nya ga, lokah balay qmol mari, nanu yasa ssyan nha mrhuw pqol mari, ru baqun kwara squliq mha hopa balay nqwaq nya pinqzyu. qutux ke' nya ini nha zngi ga, kun ga spzyang motux na ppzuy mari, Michael Jeffrey Jordan hiya ga squliq ka minkahul te binah na cinbwanan. tensu pinni'an nya 23757 ginnagal nya tensu (22.1 pasento pinni'an nya.) 12546 qnol nya mari (11.7 pasento pinni'an nya mari) 4215 rnaw nya (3.9 pasento pinni'an nya mari.) mnanak pinzi'an nya mari mzyup squ binkgan pinkineng nha ngasal. 50 spzyang kinhopa squliq ka ppzuy mari na NBA, mzyup squ binkgan pinkineng nha ngasal raykuse. minsazing magal champion na Olympic Games(1992. 1996), champion na Amerika(1992). spzyang blaq na squliq ppzuy mari(1991) minmagal magal NBA lahuy te qutux, minmagal magal NBA lahuy te sazing, kawas te 1996 magal NBA lahuy te cyugal. kawas 1985, spzyang blaq na ppzuy mari, kawas te 1987, squliq ka spzyang baq qmol mari, bango na lukus nya 34, wal galun kineng na Phoenix Suns ru Philadelphia 76ers. bniru zzyaw nya kawas te 1984, mzyup squ NBA, t'aring mnanak qnxan nya ppzuy mari. mtnaq kawas qasa galun nha squ pzyang blaq lahuy na NBA. kawas te 1985, mzyup squ NBA te sazing lahuy. kwasa te 1986-1987 mrhuw nqu qnol mari(14.6 pasento pinni'an nya mari) te qutux mzyup minsing lahuy. kawas te 1987-1988, kawas1988, byacing 12, ryax 30, 41 bun qu nagal nya ru 22 qnol nya mari, 5 rnaw nya ru 6 qu qnol nya mari, hiya qu wal smi lalu nqu 40-20-5-5, kawas qasa mzyup squ NBA te qutux lahuy. kawas te 1988-1989, pinspung squ minsing, 17 bun qu nagal nya, 22 qnol nya mari(qasa ga pzyang pzyux nagal na minsing pinspngan) ru m'MVP na minsing pinspung. magal te sazing na spzyang blaq na ppzuy mari. kawas te 1992-1993, tbirun nha sa Phoenix Suns, kawas qasa magal spzyang blaq na ppzuy mari, hiya ga te cyugal squliq ka tbirun nha te binah lahuy pzuy mari ru magal MVP. ru maras gluw nya mzyup squ pspngan na champion, te payat pinspung magal tasanyan, ana ga, yaqih cikay utux nya, wayal slaqux na Michael Jeffrey Jordan ka lahuy Chicago Bulls. kawas te 1996, tmwang sa lahuy na Houston Rockets, t'aring pspung mari qasa ga, 33 qnol nya mari(yasa pzyang pzyux qnol nya) kawas te 1997-1998, squliq ka te sazing 23000 bun qu nagal nya, 12000 qnol nya mari ru 4000 qu rnaw nya. kawas te 1999-2000, squzi nya yamil nya ru lukus nya aring kya mhngaw pinnzuy nya mari la. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Charles Barkley kawas te 1963, byacing te 2 ro 20 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Alabama, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 198 konbon kinwagiq nya, 114 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 1984 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Philadelphia sqoliq ka 76ers. lalo nya ga mhetong son nha, ana rroq qo inrkyasan nya ga, lokah balay qmol mari, nano yasa ssyan nha mrhow pqol mari, ro baqon kwara sqoliq mha hopa balay nqwaq nya pinqzyo. qotox ke' nya ini nha zngi ga, kon ga spzyang motox na ppzoy mari, Michael Jeffrey Jordan hiya ga sqoliq ka minkahol te binah na cinbwanan. tenso pinni'an nya 23757 ginnagal nya tenso (22.1 pasento pinni'an nya.) 12546 qnol nya mari (11.7 pasento pinni'an nya mari) 4215 rnaw nya (3.9 pasento pinni'an nya mari.) mnanak pinzi'an nya mari mzyop sqo binkgan pinkineng nha ngasal. 50 spzyang kinhopa sqoliq ka ppzoy mari na NBA, mzyop sqo binkgan pinkineng nha ngasal raykose. minsazing magal champion na Olympic Games(1992. 1996), champion na Amerika(1992). spzyang blaq na sqoliq ppzoy mari(1991) minmagal magal NBA lahoy te qotox, minmagal magal NBA lahoy te sazing, kawas te 1996 magal NBA lahoy te cyogal. kawas 1985, spzyang blaq na ppzoy mari, kawas te 1987, sqoliq ka spzyang baq qmol mari, bango na lokos nya 34, wal galon kineng na Phoenix Sons ro Philadelphia 76ers. bniro zzyaw nya kawas te 1984, mzyop sqo NBA, t'aring mnanak qnxan nya ppzoy mari. mtnaq kawas qasa galon nha sqo pzyang blaq lahoy na NBA. kawas te 1985, mzyop sqo NBA te sazing lahoy. kwasa te 1986-1987 mrhow nqo qnol mari(14.6 pasento pinni'an nya mari) te qotox mzyop minsing lahoy. kawas te 1987-1988, kawas1988, byacing 12, ryax 30, 41 bon qo nagal nya ro 22 qnol nya mari, 5 rnaw nya ro 6 qo qnol nya mari, hiya qo wal smi lalo nqo 40-20-5-5, kawas qasa mzyop sqo NBA te qotox lahoy. kawas te 1988-1989, pinspong sqo minsing, 17 bon qo nagal nya, 22 qnol nya mari(qasa ga pzyang pzyox nagal na minsing pinspngan) ro m'MVP na minsing pinspong. magal te sazing na spzyang blaq na ppzoy mari. kawas te 1992-1993, tbiron nha sa Phoenix Sons, kawas qasa magal spzyang blaq na ppzoy mari, hiya ga te cyogal sqoliq ka tbiron nha te binah lahoy pzoy mari ro magal MVP. ro maras glow nya mzyop sqo pspngan na champion, te payat pinspong magal tasanyan, ana ga, yaqih cikay otox nya, wayal slaqox na Michael Jeffrey Jordan ka lahoy Chicago Bolls. kawas te 1996, tmwang sa lahoy na Hooston Rockets, t'aring pspong mari qasa ga, 33 qnol nya mari(yasa pzyang pzyox qnol nya) kawas te 1997-1998, sqoliq ka te sazing 23000 bon qo nagal nya, 12000 qnol nya mari ro 4000 qo rnaw nya. kawas te 1999-2000, sqozi nya yamil nya ro lokos nya aring kya mhngaw pinnzoy nya mari la. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>