<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Christopher_C_Adams" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Christopher_C_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Christopher_C_Adams. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Christopher_C_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Christopher_C_Adams, title = Christopher_C_Adams, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Christopher_C_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Christopher C. Adams qnxan nya Christopher C. Adams htagan beh sa Clinton, Illinois. hiya ga mqwas biru beh Wesleyan hopa pqwasan biru ru Harvard, Chicago hopa pqwasan biru. 1908 kawas 10 byacing Christopher C. Adams ru Alice Luthera Norton wal kekong la. 1931 kawas 9 byacing 1 ryax, bes nya wal mhuqil la. maki qutux kneril laqi Harriet Dyer Adams lalu nya. hiya wal mhuqil maki Burlington, Wisconsin. pincyogan nya Christopher C. Adams aring qnxan na pincwagan maki Illinois.1896-1898 kawas mtzyaw qani. 1903-1906 kawas hiya maki Michigan hopa pqwasan biru poukung praw mspngun. 1906-1907 kawas mtzyaw maki sinsinnati krahu' pqwasan biru poukung. 1908 kawas Adams maki Illinois pcbaq laqi. 1914 kawas mtzyaw beh Syracuse krahu' pqwasan biru. 1916 kawas Adams spiyang mrhuw sinsiy. 1926 kawas Adams spiyang mrhuw maki New York poukung . cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Christopher C. Adams qnxan nya Christopher C. Adams htagan beh sa Clinton, Illinois. hiya ga mqwas biro beh Wesleyan hopa pqwasan biro ro Harvard, Chicago hopa pqwasan biro. 1908 kawas 10 byacing Christopher C. Adams ro Alice Lothera Norton wal kekong la. 1931 kawas 9 byacing 1 ryax, bes nya wal mhoqil la. maki qotox kneril laqi Harriet Dyer Adams lalo nya. hiya wal mhoqil maki Borlington, Wisconsin. pincyogan nya Christopher C. Adams aring qnxan na pincwagan maki Illinois.1896-1898 kawas mtzyaw qani. 1903-1906 kawas hiya maki Michigan hopa pqwasan biro pookong praw mspngon. 1906-1907 kawas mtzyaw maki sinsinnati kraho' pqwasan biro pookong. 1908 kawas Adams maki Illinois pcbaq laqi. 1914 kawas mtzyaw beh Syracose kraho' pqwasan biro. 1916 kawas Adams spiyang mrhow sinsiy. 1926 kawas Adams spiyang mrhow maki New York pookong . cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>