<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Chris_Bosh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Chris_Bosh" copyright="CC BY-SA" citation="Chris_Bosh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Chris_Bosh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Chris_Bosh, title = Chris_Bosh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Chris_Bosh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Chris Bosh == Chris Bosh hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska' / pkaki' kkska'. kawas tay 1984, ryax sa tay 24 nqu tay 3, Chris Bosh, squliq na p'unro. squ kawas tay 2019, wal malax squ Chris Bosh. Chris Bosh hya ga wal malax senmong pgnaw mari na Amirika. qnxan nya(qyanux nya ) Chris Bosh htagan beh sa t'k'sasco talass.mrkyas beh hacys.Chris Bosh ru sswe mlikuy (joel) krryax mzyu mari maki ngasal.(Joel hiya Bosh sswe mlikuy.) trang payat kawas nya, aring mqbaq mzyu mari maki yaba pqnahan. baha hmswa wagiq balay inqyasan nya,yasa thoyay maku mzyu mari kryax. Bosh si ki tehok pqwasan laqi cikuy aring mqbaq mzyu mari smsum mpspung cyux maki lingay ngasal yaki mu. pincyuwagan nya' ryax qnxan nqu Chris Bosh sa senmung pgnawgan mari'. kingpay na tkura' mari' na mmlikuy sa kawas tay (2008) na Olympic Games. champion NBA(2012,2013). cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Chris Bosh == Chris Bosh hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pzyang pkaki' tay kska' / pkaki' kkska'. kawas tay 1984, ryax sa tay 24 nqo tay 3, Chris Bosh, sqoliq na p'onro. sqo kawas tay 2019, wal malax sqo Chris Bosh. Chris Bosh hya ga wal malax senmong pgnaw mari na Amirika. qnxan nya(qyanox nya ) Chris Bosh htagan beh sa t'k'sasco talass.mrkyas beh hacys.Chris Bosh ro sswe mlikoy (joel) krryax mzyo mari maki ngasal.(Joel hiya Bosh sswe mlikoy.) trang payat kawas nya, aring mqbaq mzyo mari maki yaba pqnahan. baha hmswa wagiq balay inqyasan nya,yasa thoyay mako mzyo mari kryax. Bosh si ki tehok pqwasan laqi cikoy aring mqbaq mzyo mari smsom mpspong cyox maki lingay ngasal yaki mo. pincyowagan nya' ryax qnxan nqo Chris Bosh sa senmong pgnawgan mari'. kingpay na tkora' mari' na mmlikoy sa kawas tay (2008) na Olympic Games. champion NBA(2012,2013). cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>