<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cibarbaran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cibarbaran" copyright="CC BY-SA" citation="Cibarbaran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cibarbaran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cibarbaran, title = Cibarbaran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cibarbaran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cibarbaran ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 1,593 buwan, 4,544 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 11% kyan ku 514 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 89% kyan ku 4,030 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 9%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cibarbaran hya' ga bsilung. tay 'zil na Cibarbaran hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cibarbaran hya' ga llyung. tay mkraya' na Cibarbaran hya' ga llyung. tay mkraya' na Cibarbaran hya' ga Cipawkan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan qalang Cibarbaran ga maki 1 kisya' glgan. spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cibarbaran ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 1,593 bowan, 4,544 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 11% kyan ko 514 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 89% kyan ko 4,030 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 9%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cibarbaran hya' ga bsilong. tay 'zil na Cibarbaran hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cibarbaran hya' ga llyong. tay mkraya' na Cibarbaran hya' ga llyong. tay mkraya' na Cibarbaran hya' ga Cipawkan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan qalang Cibarbaran ga maki 1 kisya' glgan. spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>