<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cidatayay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cidatayay" copyright="CC BY-SA" citation="Cidatayay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cidatayay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cidatayay, title = Cidatayay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cidatayay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cidatayay ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 121 buwan, 271 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 84% kyan ku 227 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 16% kyan ku 44 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 80%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cidatayay hya' ga bsilung. tay 'zil na Cidatayay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cidatayay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cidatayay hya' ga Hualien. tay mkraya' na Cidatayay hya' ga Kinanoka. tay mkyahu' na Cidatayay hya' ga Ta'man . rekisi kayal kyokay qalang Cidatayay ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cidatayay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cidatayay ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 121 bowan, 271 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 84% kyan ko 227 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 16% kyan ko 44 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 80%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cidatayay hya' ga bsilong. tay 'zil na Cidatayay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cidatayay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cidatayay hya' ga Hoalien. tay mkraya' na Cidatayay hya' ga Kinanoka. tay mkyaho' na Cidatayay hya' ga Ta'man . rekisi kayal kyokay qalang Cidatayay ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cidatayay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>