<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cihakay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cihakay" copyright="CC BY-SA" citation="Cihakay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cihakay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cihakay, title = Cihakay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cihakay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cihakay ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 282 buwan, 731 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 49% kyan ku 358 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 51% kyan ku 373 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 39%, Bunun 7%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihakay hya' ga llyung. tay 'zil na Cihakay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cihakay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cihakay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cihakay hya' ga Silangkong. rekisi kayal kyokay qalang Cihakay ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cihakay ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 282 bowan, 731 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 49% kyan ko 358 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 51% kyan ko 373 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 39%, Bonon 7%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihakay hya' ga llyong. tay 'zil na Cihakay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cihakay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cihakay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cihakay hya' ga Silangkong. rekisi kayal kyokay qalang Cihakay ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>