<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cihalaay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cihalaay" copyright="CC BY-SA" citation="Cihalaay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cihalaay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cihalaay, title = Cihalaay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cihalaay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cihalaay ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 65 buwan, 116 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 35% kyan ku 41 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 65% kyan ku 75 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 34%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihalaay hya' ga rgyax. tay 'zil na Cihalaay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cihalaay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cihalaay hya' ga llyung. tay 'zil na Cihalaay hya' ga Talampo. rekisi kayal kyokay qalang Cihalaay ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cihalaay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cihalaay ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 65 bowan, 116 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 35% kyan ko 41 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 65% kyan ko 75 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 34%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihalaay hya' ga rgyax. tay 'zil na Cihalaay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cihalaay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cihalaay hya' ga llyong. tay 'zil na Cihalaay hya' ga Talampo. rekisi kayal kyokay qalang Cihalaay ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cihalaay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>