<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cihafayan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cihafayan" copyright="CC BY-SA" citation="Cihafayan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cihafayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cihafayan, title = Cihafayan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cihafayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cihafayan ga niya mki sku Karing Keng atu Hong ring song, kwara sali buwan nya ga 101 buwan, 221 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 83% kyan ku 183 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 17% kyan ku 38 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 77%, Truku 1%, Tayan 2%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihafayan hya' ga bsilung. tay 'zil na Cihafayan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cihafayan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cihafayan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cihafayan hya' ga Cirakayan. tay 'zil na Cihafayan hya' ga Sariwsiw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cihafayan ga niya mki sko Karing Keng ato Hong ring song, kwara sali bowan nya ga 101 bowan, 221 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 83% kyan ko 183 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 17% kyan ko 38 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 77%, Troko 1%, Tayan 2%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cihafayan hya' ga bsilong. tay 'zil na Cihafayan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cihafayan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cihafayan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cihafayan hya' ga Cirakayan. tay 'zil na Cihafayan hya' ga Sariwsiw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>