<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cikasuwan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cikasuwan" copyright="CC BY-SA" citation="Cikasuwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cikasuwan, title = Cikasuwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cikasuwan ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 680 buwan, 1,799 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 38% kyan ku 677 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 62% kyan ku 1,122 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 29%, Truku 5%, Tayan 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cikasuwan hya' ga bsilung. tay 'zil na Cikasuwan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cikasuwan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cikasuwan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cikasuwan hya' ga Ciyibangcalay. tay 'llaw na Cikasuwan hya' ga Sirakesay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cikasowan ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 680 bowan, 1,799 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 38% kyan ko 677 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 62% kyan ko 1,122 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 29%, Troko 5%, Tayan 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cikasowan hya' ga bsilong. tay 'zil na Cikasowan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cikasowan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cikasowan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cikasowan hya' ga Ciyibangcalay. tay 'llaw na Cikasowan hya' ga Sirakesay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>