<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cikep" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cikep" copyright="CC BY-SA" citation="Cikep. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikep" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cikep, title = Cikep, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikep} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cikep ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 1,426 buwan, 3,400 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 18% kyan ku 599 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 82% kyan ku 2,801 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 12%, Tayan 1%, Bunun 1%, Truku 2%. maki qu ngasal bziran. qalang Cikep ga ungat pqwasan biru. qalang Cikep ga ungat kyokay. qalang Cikep ga ungat hasisyo. qalang Cikep ga ungat ngasal sexu. qalang Cikep ga ungat khu skwan biru. qalang Cikep ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cikep hya' ga bsilung. tay 'zil na Cikep hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cikep hya' ga bsilung. tay mkraya' na Cikep hya' ga bsilung. tay 'llaw na Cikep hya' ga Tuwapun. tay 'zil na Cikep hya' ga Tasutasunan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cikep ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 1,426 bowan, 3,400 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 18% kyan ko 599 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 82% kyan ko 2,801 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 12%, Tayan 1%, Bonon 1%, Troko 2%. maki qo ngasal bziran. qalang Cikep ga ongat pqwasan biro. qalang Cikep ga ongat kyokay. qalang Cikep ga ongat hasisyo. qalang Cikep ga ongat ngasal sexo. qalang Cikep ga ongat kho skwan biro. qalang Cikep ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cikep hya' ga bsilong. tay 'zil na Cikep hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cikep hya' ga bsilong. tay mkraya' na Cikep hya' ga bsilong. tay 'llaw na Cikep hya' ga Towapon. tay 'zil na Cikep hya' ga Tasotasonan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>