<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ciku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciku" copyright="CC BY-SA" citation="Ciku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciku, title = Ciku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ciku ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 2,828 buwan, 6,794 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 58% kyan ku 3,939 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 42% kyan ku 2,855 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 37%, Bunun 4%, Tayan 3%, Paywan 2%, Truku 8%, Puyuma 1%, Sakizaya 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciku hya' ga bsilung. tay 'zil na Ciku hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Ciku hya' ga bsilung. tay mkraya' na Ciku hya' ga bsilung. tay mkraya' na Ciku hya' ga Tuwapun. tay 'zil na Ciku hya' ga Tasutasunan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ciko ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 2,828 bowan, 6,794 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 58% kyan ko 3,939 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 42% kyan ko 2,855 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 37%, Bonon 4%, Tayan 3%, Paywan 2%, Troko 8%, Poyoma 1%, Sakizaya 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciko hya' ga bsilong. tay 'zil na Ciko hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ciko hya' ga bsilong. tay mkraya' na Ciko hya' ga bsilong. tay mkraya' na Ciko hya' ga Towapon. tay 'zil na Ciko hya' ga Tasotasonan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>