<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cilalongay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cilalongay" copyright="CC BY-SA" citation="Cilalongay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilalongay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cilalongay, title = Cilalongay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilalongay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cilalongay ga niya mki sku Tayto Keng atu Tayimari go, kwara sali buwan nya ga 100 buwan, 218 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 89% kyan ku 194 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 11% kyan ku 24 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Paywan 48%, Amis 36%, Puyuma 4%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilalongay hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cilalongay hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cilalongay hya' ga Dawu. tay mkraya' na Cilalongay hya' ga Taitung. tay mkraya' na Cilalongay hya' ga Davugele. tay 'zil na Cilalongay hya' ga Padrangigrang. rekisi kayal kyokay qalang Cilalongay ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cilalongay ga niya mki sko Tayto Keng ato Tayimari go, kwara sali bowan nya ga 100 bowan, 218 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 89% kyan ko 194 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 11% kyan ko 24 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Paywan 48%, Amis 36%, Poyoma 4%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilalongay hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Cilalongay hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Cilalongay hya' ga Dawo. tay mkraya' na Cilalongay hya' ga Taitong. tay mkraya' na Cilalongay hya' ga Davogele. tay 'zil na Cilalongay hya' ga Padrangigrang. rekisi kayal kyokay qalang Cilalongay ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>