<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cilakesay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cilakesay" copyright="CC BY-SA" citation="Cilakesay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilakesay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cilakesay, title = Cilakesay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilakesay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cilakesay ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 216 buwan, 519 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 152 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 367 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 17%, Bunun 8%, Tayan 2%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilakesay hya' ga llyung. tay 'zil na Cilakesay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Cilakesay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cilakesay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cilakesay hya' ga Silangkong. tay 'llaw na Cilakesay hya' ga Posko. rekisi kayal kyokay qalang Cilakesay ga ungat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cilakesay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cilakesay ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 216 bowan, 519 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 152 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 367 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 17%, Bonon 8%, Tayan 2%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilakesay hya' ga llyong. tay 'zil na Cilakesay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Cilakesay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cilakesay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cilakesay hya' ga Silangkong. tay 'llaw na Cilakesay hya' ga Posko. rekisi kayal kyokay qalang Cilakesay ga ongat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cilakesay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>