<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cilafinan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cilafinan" copyright="CC BY-SA" citation="Cilafinan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilafinan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cilafinan, title = Cilafinan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cilafinan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cilafinan ga niya mki sku Tayto Keng atu Hikasiki go, kwara sali buwan nya ga 209 buwan, 513 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 52% kyan ku 268 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 48% kyan ku 245 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 50%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilafinan hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cilafinan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cilafinan hya' ga Taitung. tay mkraya' na Cilafinan hya' ga Hualien. tay mkraya' na Cilafinan hya' ga Sena'. tay mkyahu' na Cilafinan hya' ga Howak. rekisi kayal kyokay qalang Cilafinan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cilafinan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cilafinan ga niya mki sko Tayto Keng ato Hikasiki go, kwara sali bowan nya ga 209 bowan, 513 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 52% kyan ko 268 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 48% kyan ko 245 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 50%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cilafinan hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Cilafinan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Cilafinan hya' ga Taitong. tay mkraya' na Cilafinan hya' ga Hoalien. tay mkraya' na Cilafinan hya' ga Sena'. tay mkyaho' na Cilafinan hya' ga Howak. rekisi kayal kyokay qalang Cilafinan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cilafinan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>