<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cinsbu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cinsbu" copyright="CC BY-SA" citation="Cinsbu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cinsbu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cinsbu, title = Cinsbu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cinsbu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cinsbu == alang Cinsbu ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara buwan nya ga 52 buwan, 206 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 199 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 7 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 89%, Amis 2%, binah lihuyan s'uli 4%. qalang maku lalu nya ga Cinsbu. sonnha smlalu. mhtu wagi lga bun wagi rhzyan rgyax qasa la nanu yasa ku Cinsbu sawnha smlalu. waqiq balay na rgyax. qmisan lga mutu mhlaqiy ru nanu yasa qu hyaq balay. misu qani lga. cyux muhi ana nanu ramat. pinbahu nha hya ga .nasi. qzimux. qapu ru kaway. mutuw wahan mbazi kya na okyak kahul hugal. qalang myan ga cyux si ppuyu sa qalang Smangus. qalang Cinsbu ga ungat pqwasan biru. rhzyal kki'an qalang Cinsbu ga maki 1 kyokay. qalang Cinsbu ga ungat hasisyo. qalang Cinsbu ga ungat ngasal sexu. qalang Cinsbu ga ungat khu skwan biru. qalang Cinsbu ga ungat ngasal pkita nbu. tay mkraya' na Cinsbu hya' ga Smangus. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Cinsbo == alang Cinsbo ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara bowan nya ga 52 bowan, 206 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 199 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 7 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 89%, Amis 2%, binah lihoyan s'oli 4%. qalang mako lalo nya ga Cinsbo. sonnha smlalo. mhto wagi lga bon wagi rhzyan rgyax qasa la nano yasa ko Cinsbo sawnha smlalo. waqiq balay na rgyax. qmisan lga moto mhlaqiy ro nano yasa qo hyaq balay. miso qani lga. cyox mohi ana nano ramat. pinbaho nha hya ga .nasi. qzimox. qapo ro kaway. motow wahan mbazi kya na okyak kahol hogal. qalang myan ga cyox si ppoyo sa qalang Smangos. qalang Cinsbo ga ongat pqwasan biro. rhzyal kki'an qalang Cinsbo ga maki 1 kyokay. qalang Cinsbo ga ongat hasisyo. qalang Cinsbo ga ongat ngasal sexo. qalang Cinsbo ga ongat kho skwan biro. qalang Cinsbo ga ongat ngasal pkita nbo. tay mkraya' na Cinsbo hya' ga Smangos. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>