<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cipuypuyan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cipuypuyan" copyright="CC BY-SA" citation="Cipuypuyan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cipuypuyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cipuypuyan, title = Cipuypuyan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cipuypuyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cipuypuyan ga niya mki sku Karing Keng atu Syuhong go, kwara sali buwan nya ga 128 buwan, 279 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 50% kyan ku 140 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 50% kyan ku 139 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 48%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cipuypuyan hya' ga bsilung. tay 'zil na Cipuypuyan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cipuypuyan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cipuypuyan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cipuypuyan hya' ga Sililasay. tay mkyahu' na Cipuypuyan hya' ga Ciwidiyan. tay 'zil na Cipuypuyan hya' ga Kiku. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cipoypoyan ga niya mki sko Karing Keng ato Syohong go, kwara sali bowan nya ga 128 bowan, 279 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 50% kyan ko 140 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 50% kyan ko 139 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 48%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cipoypoyan hya' ga bsilong. tay 'zil na Cipoypoyan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cipoypoyan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cipoypoyan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cipoypoyan hya' ga Sililasay. tay mkyaho' na Cipoypoyan hya' ga Ciwidiyan. tay 'zil na Cipoypoyan hya' ga Kiko. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>