<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cipuwa" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cipuwa" copyright="CC BY-SA" citation="Cipuwa. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cipuwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cipuwa, title = Cipuwa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cipuwa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cipuwa ga niya mki sku Tayto Keng atu Ikekami go, kwara sali buwan nya ga 279 buwan, 759 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 16% kyan ku 122 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 84% kyan ku 637 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 14%, Bunun 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cipuwa hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cipuwa hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cipuwa hya' ga Ku'ang sang go. tay mkraya' na Cipuwa hya' ga Hualien. tay 'llaw na Cipuwa hya' ga Kawaliwali. tay 'zil na Cipuwa hya' ga Ciataw. rekisi kayal kyokay qalang Cipuwa ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cipowa ga niya mki sko Tayto Keng ato Ikekami go, kwara sali bowan nya ga 279 bowan, 759 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 16% kyan ko 122 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 84% kyan ko 637 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 14%, Bonon 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cipowa hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Cipowa hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Cipowa hya' ga Ko'ang sang go. tay mkraya' na Cipowa hya' ga Hoalien. tay 'llaw na Cipowa hya' ga Kawaliwali. tay 'zil na Cipowa hya' ga Ciataw. rekisi kayal kyokay qalang Cipowa ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>