<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cipurungan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cipurungan" copyright="CC BY-SA" citation="Cipurungan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cipurungan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cipurungan, title = Cipurungan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cipurungan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cipurungan ga niya mki sku Tayto Keng atu Ku'ang sang go, kwara sali buwan nya ga 149 buwan, 430 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 37% kyan ku 157 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 63% kyan ku 273 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 32%, Bunun 3%, binah lihuyan s'uli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cipurungan hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cipurungan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cipurungan hya' ga Kano go. tay mkraya' na Cipurungan hya' ga Chishang. tay mkraya' na Cipurungan hya' ga Ciwcia. tay mkyahu' na Cipurungan hya' ga Cu ki ngo. rekisi kayal kyokay qalang Cipurungan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cipurungan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ciporongan ga niya mki sko Tayto Keng ato Ko'ang sang go, kwara sali bowan nya ga 149 bowan, 430 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 37% kyan ko 157 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 63% kyan ko 273 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 32%, Bonon 3%, binah lihoyan s'oli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciporongan hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Ciporongan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ciporongan hya' ga Kano go. tay mkraya' na Ciporongan hya' ga Chishang. tay mkraya' na Ciporongan hya' ga Ciwcia. tay mkyaho' na Ciporongan hya' ga Co ki ngo. rekisi kayal kyokay qalang Ciporongan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Ciporongan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>