<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cirakesay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cirakesay" copyright="CC BY-SA" citation="Cirakesay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirakesay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cirakesay, title = Cirakesay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirakesay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cirakesay ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 58 buwan, 124 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 82% kyan ku 102 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 18% kyan ku 22 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 77%, Tayan 1%, Bunun 3%, Setik 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirakesay hya' ga rgyax. tay 'zil na Cirakesay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cirakesay hya' ga Chishang. tay mkraya' na Cirakesay hya' ga llyung. tay mkraya' na Cirakesay hya' ga Ancoh. tay mkyahu' na Cirakesay hya' ga Monating. tay 'llaw na Cirakesay hya' ga Pacuya. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cirakesay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cirakesay ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 58 bowan, 124 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 82% kyan ko 102 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 18% kyan ko 22 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 77%, Tayan 1%, Bonon 3%, Setik 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirakesay hya' ga rgyax. tay 'zil na Cirakesay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cirakesay hya' ga Chishang. tay mkraya' na Cirakesay hya' ga llyong. tay mkraya' na Cirakesay hya' ga Ancoh. tay mkyaho' na Cirakesay hya' ga Monating. tay 'llaw na Cirakesay hya' ga Pacoya. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Cirakesay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>