<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cirakayan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cirakayan" copyright="CC BY-SA" citation="Cirakayan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirakayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cirakayan, title = Cirakayan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirakayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cirakayan ga niya mki sku Karing Keng atu Hong ring song, kwara sali buwan nya ga 119 buwan, 217 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 66% kyan ku 144 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 34% kyan ku 73 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 58%, binah lihuyan s'uli 8%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirakayan hya' ga bsilung. tay 'zil na Cirakayan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cirakayan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cirakayan hya' ga llyung. tay mkraya' na Cirakayan hya' ga Cihafayan. tay 'zil na Cirakayan hya' ga Cingaroan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cirakayan ga niya mki sko Karing Keng ato Hong ring song, kwara sali bowan nya ga 119 bowan, 217 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 66% kyan ko 144 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 34% kyan ko 73 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 58%, binah lihoyan s'oli 8%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirakayan hya' ga bsilong. tay 'zil na Cirakayan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cirakayan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cirakayan hya' ga llyong. tay mkraya' na Cirakayan hya' ga Cihafayan. tay 'zil na Cirakayan hya' ga Cingaroan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>