<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cirarokohay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cirarokohay" copyright="CC BY-SA" citation="Cirarokohay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirarokohay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cirarokohay, title = Cirarokohay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cirarokohay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cirarokohay ga niya mki sku Tayto Keng atu Cinkong Song, kwara sali buwan nya ga 213 buwan, 575 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 408 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 167 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 68%, Rukay 1%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirarokohay hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cirarokohay hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cirarokohay hya' ga Hikasiki go. tay mkraya' na Cirarokohay hya' ga Nakahama go. tay mkraya' na Cirarokohay hya' ga Pisirian. tay mkyahu' na Cirarokohay hya' ga Kalahaay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan khu skwan biru maki 1 khu skwan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cirarokohay ga niya mki sko Tayto Keng ato Cinkong Song, kwara sali bowan nya ga 213 bowan, 575 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 408 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 167 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 68%, Rokay 1%, binah lihoyan s'oli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cirarokohay hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Cirarokohay hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Cirarokohay hya' ga Hikasiki go. tay mkraya' na Cirarokohay hya' ga Nakahama go. tay mkraya' na Cirarokohay hya' ga Pisirian. tay mkyaho' na Cirarokohay hya' ga Kalahaay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan kho skwan biro maki 1 kho skwan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>