<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ciripunan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ciripunan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciripunan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ciripunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ciripunan, title = Ciripunan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ciripunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ciripunan ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 2,924 buwan, 7,823 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 13% kyan ku 1,023 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 87% kyan ku 6,800 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, 鄰里未確定. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciripunan hya' ga bsilung. tay 'zil na Ciripunan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Ciripunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Ciripunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Ciripunan hya' ga Sirakesay. tay 'llaw na Ciripunan hya' ga Buner. tay 'zil na Ciripunan hya' ga Ciyibangcalay. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ciriponan ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 2,924 bowan, 7,823 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 13% kyan ko 1,023 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 87% kyan ko 6,800 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, 鄰里未確定. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciriponan hya' ga bsilong. tay 'zil na Ciriponan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Ciriponan hya' ga llyong. tay mkraya' na Ciriponan hya' ga llyong. tay mkraya' na Ciriponan hya' ga Sirakesay. tay 'llaw na Ciriponan hya' ga Boner. tay 'zil na Ciriponan hya' ga Ciyibangcalay. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>