<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Citekudan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Citekudan" copyright="CC BY-SA" citation="Citekudan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Citekudan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Citekudan, title = Citekudan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Citekudan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Citekudan ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 104 buwan, 303 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 35% kyan ku 107 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 65% kyan ku 196 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 32%, Truku 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Citekudan hya' ga bsilung. tay 'zil na Citekudan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Citekudan hya' ga llyung. tay mkraya' na Citekudan hya' ga llyung. tay mkraya' na Citekudan hya' ga Cikeliwan. tay mkyahu' na Citekudan hya' ga Atonan. tay 'zil na Citekudan hya' ga gnaalu. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Citekodan ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 104 bowan, 303 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 35% kyan ko 107 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 65% kyan ko 196 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 32%, Troko 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Citekodan hya' ga bsilong. tay 'zil na Citekodan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Citekodan hya' ga llyong. tay mkraya' na Citekodan hya' ga llyong. tay mkraya' na Citekodan hya' ga Cikeliwan. tay mkyaho' na Citekodan hya' ga Atonan. tay 'zil na Citekodan hya' ga gnaalo. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>