<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ciwidiyan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ciwidiyan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciwidiyan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ciwidiyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ciwidiyan, title = Ciwidiyan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ciwidiyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ciwidiyan ga niya mki sku Karing Keng atu Syuhong go, kwara sali buwan nya ga 379 buwan, 864 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 61% kyan ku 526 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 39% kyan ku 338 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 53%, Truku 2%, Sakizaya 3%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciwidiyan hya' ga bsilung. tay 'zil na Ciwidiyan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ciwidiyan hya' ga llyung. tay mkraya' na Ciwidiyan hya' ga llyung. tay mkraya' na Ciwidiyan hya' ga Cipuypuyan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ciwidiyan ga niya mki sko Karing Keng ato Syohong go, kwara sali bowan nya ga 379 bowan, 864 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 61% kyan ko 526 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 39% kyan ko 338 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 53%, Troko 2%, Sakizaya 3%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciwidiyan hya' ga bsilong. tay 'zil na Ciwidiyan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Ciwidiyan hya' ga llyong. tay mkraya' na Ciwidiyan hya' ga llyong. tay mkraya' na Ciwidiyan hya' ga Cipoypoyan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>