<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ciwkangan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciwkangan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciwkangan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciwkangan, title = Ciwkangan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ciwkangan ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 239 buwan, 628 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 581 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 47 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 90%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciwkangan hya' ga bsilung. tay 'zil na Ciwkangan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Ciwkangan hya' ga Chenggong. tay mkraya' na Ciwkangan hya' ga Hualien. tay mkraya' na Ciwkangan hya' ga Makrahay. tay mkyahu' na Ciwkangan hya' ga Mornos. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Ciwkangan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ciwkangan ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 239 bowan, 628 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 581 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 47 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 90%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ciwkangan hya' ga bsilong. tay 'zil na Ciwkangan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Ciwkangan hya' ga Chenggong. tay mkraya' na Ciwkangan hya' ga Hoalien. tay mkraya' na Ciwkangan hya' ga Makrahay. tay mkyaho' na Ciwkangan hya' ga Mornos. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Ciwkangan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>