<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok" copyright="CC BY-SA" citation="Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok, title = Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cnrux_Cinqlangan_Sezirayrak_qa_linhuyan_spung_tqbaq_yaw_na_Genzyuminrok} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cnrux Cinqlangan Sezirayrak qa linhuyan spung tqbaq yaw na Genzyuminrok == linhuyan qani ga qabax snsiy mwah prraw niwan llwax na lhuyan, squnun naha snsiy mbinah rayrak mwah msqun kbalay linhuyan na rmurux yaw na spung tqbaq yaw na Genzyuminrok. Cnrux Cinqlangan Sezirayrak qa linhuyan spung tqbaq yaw na Genzyuminrok, linhuyan qani ga qabax snsiy mwah prraw niwan llwax na lhuyan, squnun naha snsiy mbinah rayrak mwah msqun kbalay linhuyan na rmurux yaw na spung tqbaq yaw na Genzyuminrok. Puqing ppgleng qa lhuyan qani ga snsiy Rinsyocer. Qutux seng qesux kbhul qesux pgal qesux kawas cinrxan nqu lhuyan qan calay lalu nya ga lhuyan spung tqbaqan na ke'an, gaga ki kyoyic qa Genzyumin, knrtung cinlalu hiya ga san ALCD, saying seng ru pitu kawas laga wayal tliqan pyanga pinbawiq na yaw qa Sezi rayrak cqani.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Cnrox Cinqlangan Sezirayrak qa linhoyan spong tqbaq yaw na Genzyominrok == linhoyan qani ga qabax snsiy mwah prraw niwan llwax na lhoyan, sqonon naha snsiy mbinah rayrak mwah msqon kbalay linhoyan na rmorox yaw na spong tqbaq yaw na Genzyominrok. Cnrox Cinqlangan Sezirayrak qa linhoyan spong tqbaq yaw na Genzyominrok, linhoyan qani ga qabax snsiy mwah prraw niwan llwax na lhoyan, sqonon naha snsiy mbinah rayrak mwah msqon kbalay linhoyan na rmorox yaw na spong tqbaq yaw na Genzyominrok. Poqing ppgleng qa lhoyan qani ga snsiy Rinsyocer. Qotox seng qesox kbhol qesox pgal qesox kawas cinrxan nqo lhoyan qan calay lalo nya ga lhoyan spong tqbaqan na ke'an, gaga ki kyoyic qa Genzyomin, knrtong cinlalo hiya ga san ALCD, saying seng ro pito kawas laga wayal tliqan pyanga pinbawiq na yaw qa Sezi rayrak cqani.</FORM>
    </S>
</TEXT>