<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Congo,_the_republic_of_the" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Congo,_the_republic_of_the" copyright="CC BY-SA" citation="Congo,_the_republic_of_the. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Congo,_the_republic_of_the" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Congo,_the_republic_of_the, title = Congo,_the_republic_of_the, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Congo,_the_republic_of_the} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Republic of the Congo hya' ga cyux maki' tay 1 00 S, 15 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 342,000 sq km (maki' tay 64ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 341,500 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 500 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,852,412. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 31.10% , lhlahuy hya' ga 65.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 3.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Brazzaville. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Denis Sassou Nguesso, aring ryax 25 squ byacing tay 10 sa kawas 1997 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Repoblic of the Congo hya' ga cyox maki' tay 1 00 S, 15 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 342,000 sq km (maki' tay 64ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 341,500 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 500 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 4,852,412. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 31.10% , lhlahoy hya' ga 65.60%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 3.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Brazzaville. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Denis Sassoo Ngoesso, aring ryax 25 sqo byacing tay 10 sa kawas 1997 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>