<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Corey_Brewer" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Corey_Brewer" copyright="CC BY-SA" citation="Corey_Brewer. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Corey_Brewer" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Corey_Brewer, title = Corey_Brewer, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Corey_Brewer} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Corey Brewer hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa p'agal tins' tay suruw / praw maki' tayglaing. kawas te 1986, byacing te 3 ru 5 ryax qu hintgan nya (mhuqil sa kawas tay 1999), kinhulan nya ga Tennessee, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 206 kunbun kinwagiq nya, 74 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2007 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Minnesota Timberwolves. raral ga,Corey Brewer mqwas beh Portland pqwasan biru.hiya mzyu mari maki Portland. Brewer magal pira mqwas beh Florida krahu' pqwasan biru. 2004-2007 kawas Brewer mzyu mari maki hlahuy na . 2020 kawas 11 byacing 16 ryax,Corey Brewer wal nhngaw la. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Corey Brewer hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa p'agal tins' tay sorow / praw maki' tayglaing. kawas te 1986, byacing te 3 ro 5 ryax qo hintgan nya (mhoqil sa kawas tay 1999), kinholan nya ga Tennessee, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 206 konbon kinwagiq nya, 74 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 2007 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Minnesota Timberwolves. raral ga,Corey Brewer mqwas beh Portland pqwasan biro.hiya mzyo mari maki Portland. Brewer magal pira mqwas beh Florida kraho' pqwasan biro. 2004-2007 kawas Brewer mzyo mari maki hlahoy na . 2020 kawas 11 byacing 16 ryax,Corey Brewer wal nhngaw la. kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>