<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cory_Alexander" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cory_Alexander" copyright="CC BY-SA" citation="Cory_Alexander. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cory_Alexander" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cory_Alexander, title = Cory_Alexander, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cory_Alexander} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cory Alexander == Cory Alexander sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas te 1973, byacing te 6 ru 22 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Virginia, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 185 kunbun kinwagiq nya, 84 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 1995 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu San Antonio Spurs. Cory Alexande syobay mzyu mari pqwasan biru maki Richmond,Virginia . kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Cory Alexander == Cory Alexander sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas te 1973, byacing te 6 ro 22 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Virginia, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 185 konbon kinwagiq nya, 84 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 1995 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo San Antonio Spors. Cory Alexande syobay mzyo mari pqwasan biro maki Richmond,Virginia . kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>