<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Costa_riga" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Costa_riga" copyright="CC BY-SA" citation="Costa_riga. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Costa_riga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Costa_riga, title = Costa_riga, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Costa_riga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Costa riga hya' ga cyux maki' tay 10 00 N, 84 00 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 51,100 sq km (maki' tay 130ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,060 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 40 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,872,543. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 37.10% , lhlahuy hya' ga 51.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 11.40%. Kstalicya ginnbang na Hoki Tali l Zyaw na kinbkisan l Maki sa sraral ziray na Klunpu.rima maki squliq na Intian cinqalang sa Kstalicya la. Baq mnglung qyanux ru maki qinbaqan na Cunmeco ru Is na mstnaq qu qsahuy nha l Ryax na mopuw mtzyu kinmhgan mmaki kya qu squliq naMaya ru Actayk wahan qmol na Ispanniya.nanu yasa Kostalicya qani ga Sipan ya giqas na rhyal maki sa pyang te kyahu na mkilux.hopa na qalang nha ga Katak(Cartago)Kstalicya mintmwan sa Akusti te qutux na Moskolinhoyal na koka(tkahul sa Mosiko na zyaw na ru Moskotiko sraral),babaw nya lga mCunmeyCopinlgan na sin(ktaykawas1823thuk kawas1938 zyaw nakinbkesan naCunme)gluw nha.kawas1824,mbinah mzyu sa Senhosiqu hopa qalang.,kawas1940 Kostalicya mbuci psrux nanak koka la. l Kstalicya msbuloq mge sa Cunmeco cingay llamu na koka ka mwah cinhazi sa lha. Ini ptanaq sa binah bih na koka .Kstalicya ga mtrhuw ru sinblayan ru minsyu qu kinlahang na koka.kawas 1948 babaw na mciriq nanak lga Kstalicya l na sotoHosay.fekleskmal mahapsgagay qu hetay.nanu yasa kawas1949,mzyup sa gaga qu zyaw qani.Taring kya lga,Kstalicyamzyup sa ungat hetay mluw smpung zyaw na koka.wiway mimsyu smpung la. Koka na Kstalicya ana nyux mrkes na ga,nyux blaq qu inaras naqinnxan nha ,ngyut glabag ru bhci qu rhyal nha.cingay qu baq qu mangay qu rhyal ki psplang nha. l Tili/kian l Kstalicya cyux maki sa Cunmeco na rhyal gzil ru mqruzyux,kura sa ghyaq mopuw tu:te byaqan wagi ga mspat pgan payat.Te htgan na wagi ga qes nha ki Cyalpihay,te byaqan wagi ga bih na Petaypinyaun,maki qutux seng sazing kbhul mqeru pgal na bih na umi(htgan na wagi ga Cyalpihay sazing kbhul mopuw sazing cinmi,byaqan wagi ga Taypinyung qutux seng ru mopuw mtzyu cinmi). l Kstalicya kura ghyaq qmubuy sa Nicyalakwa(kiqruzyux rhyal nya ga cyugal kbhul ru mqeru cinmi ),rhyal nha te byaqan wagi kura mkilux ga qmubuy sa Panama(kiqruzyux rhyal nya ga mtzyu kbhul mtzyul mqeru cinmi).Lpgun kwara ga magal mang qutux seng qutux kbhul pin fan kong li,kin hopa rhyal nha ga magal mang ru mtzyu kbhul tzyu pgan50660 pin fan kong li ,kinlabang llyung ga payat kbhul ru patul pin fan kong li,pszik cikay Amerika na SiweciniyaCo,mtnaq sa Ayllang. l Rhyal na Kstalicya ga:b'nux qu syaw na umi,teska rhyal nha ga mtuki ru wagiq na rgax qmiway.Kmal qu koka nha mha psplang na qalang ga maki sa bih na sazing kbhul hayli,kinlabang umi nha ga mopuw sazing hayli.Kayal nya ga gluw na mkilux na qalang,maki cikay uzi mgiqas na mkilux . l sefu/psmsun zyaw na koka l Kstalicya ga maki balay qu sspung na minsyu gaga sinrzyu zyaw na micu linhayal na koka.psmsun zyaw na koka ga soto,soto pyang balay qu singsu smi rngu na koka.koka qani ga sazing qu thoki pszit na soto ru maki qutux thoki pszit na soto tkahul sa mopuw magal hi msqutux sinhloyan .soto ki mzimal pitu hi psrux Giin ga tkahul sa senkyo mhtuw,mpayat kawas cintman nha.kawas1969 soto ki psrux Giin ga tkahul sa mpkal kblayun nha qu gaga mintxal nanak qu cintman nha.ana maha qani ,psrux Giin ga pyogan nha qutux cintman lga baq senkyo lozi.Misu qani ga kya squliq kmal mha kblazyaw ta qu gaga ta,te minsazing cintman na soto,ryax nasa,maki squliq kmal uzi maha psrux sa gaga qani sqhut minsazing senkyo qu cintman na soto uni nyux hmiriq gaga.kawas2003 payay byacin,babaw na mintlokah mquzit mpkal lga,psrux gaga linhloyan maki qu gaga pinkyalang nha la,msswal psrux qu pinkyalang nha ma.ana mima msoto ga ana knwan ana gaga nanu laxi ani sqhut qu gaga qani.Nanu yasa nyux qu pinkyalan qani ru Awska.Aliyas maha ni mwah ka kawas2006 senkyo na sefu sanka senkyo lozi,nyux hmiriq gaga la.Ana ga Awska.Aliyas wayal msswal qu Tan nha zyugun nha ku gaga,kawas2006 senkyo ru wayal tosen la,kawas2010 tmasoq qu cintman nya soto la.kawas2010 tzzik sot o Lawla senkyo msoto,cintman nya ga tehuk kawas20 14.Aliyas ga taring sintuqi son maha mtgah qu balay qu pkkyalang nha qu llamu na minnraw (keyak) qani,memaw cingay balay minsyu mwah hantay msqutux inlungan pkita sa kwara . l Kstalicya senkyo Giin na psrun gaga ga sagal nha sa sinpngan qsyugun nha. l Posin ru Tinsin qani ga koka nyux smpung,maki kawas2009 tarig sbugah nha sassquliq ka pspila(sraral hya ga,maha ni aki su smoyo qutux kyalang na banggo ga siki pira byacing su mnaga maki).Cingay koka ru Ciko ga mbuci nanak mtbazi ru baqun nha lmahang nanak la,yang renki,koka na msyobay na pskwan pila(ginko)(siki mspung ki na iyat koka na squliq)ru ru gluw syakay na pklahang,qani ga pslokah ru pblaq qinnxan pcinmzyaw na koka Kstalicya. l mpituw qalang na thoki ga minnwayaw na soto,ana ga cipoq qu pinspngan nha.qalang qani ga ungat qu mbuci psrux gaga .pspung na gaga,Kstalicya ungat qu hetay nha,nanak kinsat ru sinblayan na pkahang minsyu nanak. l psmsun zyaw na pila/psplang l Kstalicya koka qani ga maki sa qalang Cunmeco ga blaq ku psplang nha ,makiqu wagiq kinnta nha qinnxan rucingay llamu qu psplang nha..kya qu pizyugan nha pqtaq ka psplang,Kstalicya wayal mzyu sa sintama Nogyo nanak ru psplang nha ga ngngayan ru Ryoko la,Tinc ruSinsiy phgup ki llamu na Iraw qeqaya posun nha binah koka ru qeqaya na rreki kibaqanllamu na psplang. l Misu na koka Kstalicya pyang psplang nha ga 'osa nha mngay nenanu ru mzwi,pposa binah na koka ga Nogyo ru qeqaya na renki,babaw na tarinq kawas 1997 mhutaw qu psplang,helaw balay aring mrkes qu psplang nha la.Kstalicya cyux maki sa Cunmeco na rhyal gzil ru mqruzyux maki sa Mco na teska,kya qu sbu sa Oya na umi,mblaq tehuk sa tbran na Meco.Ana ga mqzinut ru cinmyaw ga son qani mita ga hopa balay qu ayra(ke na Gipun) nya,kya maki mpusal%mqyanux sa mqyatan,cingay balay alu nha mkwagiq kya uzi yaqex qinnxan snaga nhamtzyaw. l Kstalicya na lpgan pila ga Kstalicya klang,pzyugan na pila Amerika gamagal kbhul-magal kbhul mtzyu pgal,lpgal na Oco ga mtzyu kbhul. l psmsun zyaw na Ryoko l Kstalicya psmsun zyaw na Ryoko qutux kawas ga sinplang nya ga19.2ok l Pila na Amerika,koka na Cunmeco qani ga pyang cingay squliq mnwah ryoko kya,kawas 2013kya sazingkbhul mptul sazing mang squliq binah na koka mnwah ryoko.Kinhbwayun qu hhlahuy ru ngngayan,ana ga kinblayan nha ka syakay nakkblayun ru qqyanux na sinblayan qu qwahan ryoko qwiqan nha psrux sa kinhangan nha qu maki qu psqutux inlungan lmnglung.'wahan nha mangay gar gyax puniq na Ilasuhaw,gyax puniq na Alena,gyax puniq na Poas,Awssyulkoli qnahi qsinu na klhangan ,Montwotyunw klhangan na hlahuy,Sipanya pinklahang minsnbil na binkisan nha. Psmsun zyaw na binah koka Kstalicya ru Amerika msblaq balay qu pinsrangi nha,bsyaq balay qu mrraw pinsrangi nha.Kstalicya maki sa kawas 2007kin Cunhwaminko mtalax,msbinah ki msblaq ki Cunhwazinmin linhoyan koka ,qapun nya ku Cunhwaminko Hucaw na iyat pbiryu,ini kbsyaq lga sbihan nya lozi,kwara maki Cunhwaminko Hucaw qana ini pbiru ga thozay mzyup sa koka na Kstalicya mqeru pgan ryax. Psmsun zyaw na hetay Baha hmswa mngungu sa mpciriq hetay lru.Kstalicya pslaxan nha qu hetay .sinblayan nha ga stma na Amerika spngu sa Cunnanmeco na sinblayan ga blaq cikay qu koka nha hya l Gaga l Kstalicya cingay balay llamu na gaga nha,qasa ga pstna ru mbbiq na gaga Cunmeco ru Nanmeco.Trang maki sa babaw na mopuw mtzyu kinmhgan qolang na Sipanya ku Meco,Kstalicya rhyal kura sa ghyaq ga Maya wanmin pyang te mkilux na qalang,teska ru kura mkilux ga qalang na Cipuzacu,syaw na te byaqan wagi ga nyux kian na mintnazi nha squliq mqzinut na mqalux taring sa mopuw pitu kinmhgan tehukmopuw spat kinmhgan,trang ryax nasa,pyunx squliq Nogyo na Cunko,muwah kbalay tuqi kisya. l Kstalicya Onga nha ga kya tambito ru punto,mknanak iyal,yang"punto guanacasteco"minkahul qalang Kwanas,ru"punto sancarleno"kahul qalang Alahuayla na Senkalos .Kstalicya kura ghyaq(hebang na squliq Maya)ru Tasiyang na umi pwah cingay llamu na Inye ru mnanak na zyaw. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga San Jose. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Luis Guillermo Solís, aring ryax 8 squ byacing tay 5 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Costa riga hya' ga cyox maki' tay 10 00 N, 84 00 W na cong-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 51,100 sq km (maki' tay 130ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 51,060 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 40 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 4,872,543. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 37.10% , lhlahoy hya' ga 51.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 11.40%. Kstalicya ginnbang na Hoki Tali l Zyaw na kinbkisan l Maki sa sraral ziray na Klonpo.rima maki sqoliq na Intian cinqalang sa Kstalicya la. Baq mnglong qyanox ro maki qinbaqan na Conmeco ro Is na mstnaq qo qsahoy nha l Ryax na mopow mtzyo kinmhgan mmaki kya qo sqoliq naMaya ro Actayk wahan qmol na Ispanniya.nano yasa Kostalicya qani ga Sipan ya giqas na rhyal maki sa pyang te kyaho na mkilox.hopa na qalang nha ga Katak(Cartago)Kstalicya mintmwan sa Akosti te qotox na Moskolinhoyal na koka(tkahol sa Mosiko na zyaw na ro Moskotiko sraral),babaw nya lga mConmeyCopinlgan na sin(ktaykawas1823thok kawas1938 zyaw nakinbkesan naConme)glow nha.kawas1824,mbinah mzyo sa Senhosiqo hopa qalang.,kawas1940 Kostalicya mboci psrox nanak koka la. l Kstalicya msboloq mge sa Conmeco cingay llamo na koka ka mwah cinhazi sa lha. Ini ptanaq sa binah bih na koka .Kstalicya ga mtrhow ro sinblayan ro minsyo qo kinlahang na koka.kawas 1948 babaw na mciriq nanak lga Kstalicya l na sotoHosay.fekleskmal mahapsgagay qo hetay.nano yasa kawas1949,mzyop sa gaga qo zyaw qani.Taring kya lga,Kstalicyamzyop sa ongat hetay mlow smpong zyaw na koka.wiway mimsyo smpong la. Koka na Kstalicya ana nyox mrkes na ga,nyox blaq qo inaras naqinnxan nha ,ngyot glabag ro bhci qo rhyal nha.cingay qo baq qo mangay qo rhyal ki psplang nha. l Tili/kian l Kstalicya cyox maki sa Conmeco na rhyal gzil ro mqrozyox,kora sa ghyaq mopow to:te byaqan wagi ga mspat pgan payat.Te htgan na wagi ga qes nha ki Cyalpihay,te byaqan wagi ga bih na Petaypinyaon,maki qotox seng sazing kbhol mqero pgal na bih na omi(htgan na wagi ga Cyalpihay sazing kbhol mopow sazing cinmi,byaqan wagi ga Taypinyong qotox seng ro mopow mtzyo cinmi). l Kstalicya kora ghyaq qmoboy sa Nicyalakwa(kiqrozyox rhyal nya ga cyogal kbhol ro mqero cinmi ),rhyal nha te byaqan wagi kora mkilox ga qmoboy sa Panama(kiqrozyox rhyal nya ga mtzyo kbhol mtzyol mqero cinmi).Lpgon kwara ga magal mang qotox seng qotox kbhol pin fan kong li,kin hopa rhyal nha ga magal mang ro mtzyo kbhol tzyo pgan50660 pin fan kong li ,kinlabang llyong ga payat kbhol ro patol pin fan kong li,pszik cikay Amerika na SiweciniyaCo,mtnaq sa Ayllang. l Rhyal na Kstalicya ga:b'nox qo syaw na omi,teska rhyal nha ga mtoki ro wagiq na rgax qmiway.Kmal qo koka nha mha psplang na qalang ga maki sa bih na sazing kbhol hayli,kinlabang omi nha ga mopow sazing hayli.Kayal nya ga glow na mkilox na qalang,maki cikay ozi mgiqas na mkilox . l sefo/psmson zyaw na koka l Kstalicya ga maki balay qo sspong na minsyo gaga sinrzyo zyaw na mico linhayal na koka.psmson zyaw na koka ga soto,soto pyang balay qo singso smi rngo na koka.koka qani ga sazing qo thoki pszit na soto ro maki qotox thoki pszit na soto tkahol sa mopow magal hi msqotox sinhloyan .soto ki mzimal pito hi psrox Giin ga tkahol sa senkyo mhtow,mpayat kawas cintman nha.kawas1969 soto ki psrox Giin ga tkahol sa mpkal kblayon nha qo gaga mintxal nanak qo cintman nha.ana maha qani ,psrox Giin ga pyogan nha qotox cintman lga baq senkyo lozi.Miso qani ga kya sqoliq kmal mha kblazyaw ta qo gaga ta,te minsazing cintman na soto,ryax nasa,maki sqoliq kmal ozi maha psrox sa gaga qani sqhot minsazing senkyo qo cintman na soto oni nyox hmiriq gaga.kawas2003 payay byacin,babaw na mintlokah mqozit mpkal lga,psrox gaga linhloyan maki qo gaga pinkyalang nha la,msswal psrox qo pinkyalang nha ma.ana mima msoto ga ana knwan ana gaga nano laxi ani sqhot qo gaga qani.Nano yasa nyox qo pinkyalan qani ro Awska.Aliyas maha ni mwah ka kawas2006 senkyo na sefo sanka senkyo lozi,nyox hmiriq gaga la.Ana ga Awska.Aliyas wayal msswal qo Tan nha zyogon nha ko gaga,kawas2006 senkyo ro wayal tosen la,kawas2010 tmasoq qo cintman nya soto la.kawas2010 tzzik sot o Lawla senkyo msoto,cintman nya ga tehok kawas20 14.Aliyas ga taring sintoqi son maha mtgah qo balay qo pkkyalang nha qo llamo na minnraw (keyak) qani,memaw cingay balay minsyo mwah hantay msqotox inlongan pkita sa kwara . l Kstalicya senkyo Giin na psron gaga ga sagal nha sa sinpngan qsyogon nha. l Posin ro Tinsin qani ga koka nyox smpong,maki kawas2009 tarig sbogah nha sassqoliq ka pspila(sraral hya ga,maha ni aki so smoyo qotox kyalang na banggo ga siki pira byacing so mnaga maki).Cingay koka ro Ciko ga mboci nanak mtbazi ro baqon nha lmahang nanak la,yang renki,koka na msyobay na pskwan pila(ginko)(siki mspong ki na iyat koka na sqoliq)ro ro glow syakay na pklahang,qani ga pslokah ro pblaq qinnxan pcinmzyaw na koka Kstalicya. l mpitow qalang na thoki ga minnwayaw na soto,ana ga cipoq qo pinspngan nha.qalang qani ga ongat qo mboci psrox gaga .pspong na gaga,Kstalicya ongat qo hetay nha,nanak kinsat ro sinblayan na pkahang minsyo nanak. l psmson zyaw na pila/psplang l Kstalicya koka qani ga maki sa qalang Conmeco ga blaq ko psplang nha ,makiqo wagiq kinnta nha qinnxan rocingay llamo qo psplang nha..kya qo pizyogan nha pqtaq ka psplang,Kstalicya wayal mzyo sa sintama Nogyo nanak ro psplang nha ga ngngayan ro Ryoko la,Tinc roSinsiy phgop ki llamo na Iraw qeqaya poson nha binah koka ro qeqaya na rreki kibaqanllamo na psplang. l Miso na koka Kstalicya pyang psplang nha ga 'osa nha mngay nenano ro mzwi,pposa binah na koka ga Nogyo ro qeqaya na renki,babaw na tarinq kawas 1997 mhotaw qo psplang,helaw balay aring mrkes qo psplang nha la.Kstalicya cyox maki sa Conmeco na rhyal gzil ro mqrozyox maki sa Mco na teska,kya qo sbo sa Oya na omi,mblaq tehok sa tbran na Meco.Ana ga mqzinot ro cinmyaw ga son qani mita ga hopa balay qo ayra(ke na Gipon) nya,kya maki mposal%mqyanox sa mqyatan,cingay balay alo nha mkwagiq kya ozi yaqex qinnxan snaga nhamtzyaw. l Kstalicya na lpgan pila ga Kstalicya klang,pzyogan na pila Amerika gamagal kbhol-magal kbhol mtzyo pgal,lpgal na Oco ga mtzyo kbhol. l psmson zyaw na Ryoko l Kstalicya psmson zyaw na Ryoko qotox kawas ga sinplang nya ga19.2ok l Pila na Amerika,koka na Conmeco qani ga pyang cingay sqoliq mnwah ryoko kya,kawas 2013kya sazingkbhol mptol sazing mang sqoliq binah na koka mnwah ryoko.Kinhbwayon qo hhlahoy ro ngngayan,ana ga kinblayan nha ka syakay nakkblayon ro qqyanox na sinblayan qo qwahan ryoko qwiqan nha psrox sa kinhangan nha qo maki qo psqotox inlongan lmnglong.'wahan nha mangay gar gyax poniq na Ilasohaw,gyax poniq na Alena,gyax poniq na Poas,Awssyolkoli qnahi qsino na klhangan ,Montwotyonw klhangan na hlahoy,Sipanya pinklahang minsnbil na binkisan nha. Psmson zyaw na binah koka Kstalicya ro Amerika msblaq balay qo pinsrangi nha,bsyaq balay qo mrraw pinsrangi nha.Kstalicya maki sa kawas 2007kin Conhwaminko mtalax,msbinah ki msblaq ki Conhwazinmin linhoyan koka ,qapon nya ko Conhwaminko Hocaw na iyat pbiryo,ini kbsyaq lga sbihan nya lozi,kwara maki Conhwaminko Hocaw qana ini pbiro ga thozay mzyop sa koka na Kstalicya mqero pgan ryax. Psmson zyaw na hetay Baha hmswa mngongo sa mpciriq hetay lro.Kstalicya pslaxan nha qo hetay .sinblayan nha ga stma na Amerika spngo sa Connanmeco na sinblayan ga blaq cikay qo koka nha hya l Gaga l Kstalicya cingay balay llamo na gaga nha,qasa ga pstna ro mbbiq na gaga Conmeco ro Nanmeco.Trang maki sa babaw na mopow mtzyo kinmhgan qolang na Sipanya ko Meco,Kstalicya rhyal kora sa ghyaq ga Maya wanmin pyang te mkilox na qalang,teska ro kora mkilox ga qalang na Cipozaco,syaw na te byaqan wagi ga nyox kian na mintnazi nha sqoliq mqzinot na mqalox taring sa mopow pito kinmhgan tehokmopow spat kinmhgan,trang ryax nasa,pyonx sqoliq Nogyo na Conko,mowah kbalay toqi kisya. l Kstalicya Onga nha ga kya tambito ro ponto,mknanak iyal,yang"ponto goanacasteco"minkahol qalang Kwanas,ro"ponto sancarleno"kahol qalang Alahoayla na Senkalos .Kstalicya kora ghyaq(hebang na sqoliq Maya)ro Tasiyang na omi pwah cingay llamo na Inye ro mnanak na zyaw. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga San Jose. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Lois Goillermo Solís, aring ryax 8 sqo byacing tay 5 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>