<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cu_ki_ngo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cu_ki_ngo" copyright="CC BY-SA" citation="Cu_ki_ngo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cu_ki_ngo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cu_ki_ngo, title = Cu_ki_ngo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cu_ki_ngo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cu ki ngo ga niya mki sku Tayto Keng atu Ku'ang sang go, kwara sali buwan nya ga 337 buwan, 843 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 16% kyan ku 134 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 84% kyan ku 709 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 13%, Bunun 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cu ki ngo hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Cu ki ngo hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Cu ki ngo hya' ga Kano go. tay mkraya' na Cu ki ngo hya' ga Chishang. tay mkraya' na Cu ki ngo hya' ga Cipurungan. tay 'llaw na Cu ki ngo hya' ga Himoti. rekisi kayal kyokay qalang Cu ki ngo ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Co ki ngo ga niya mki sko Tayto Keng ato Ko'ang sang go, kwara sali bowan nya ga 337 bowan, 843 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 16% kyan ko 134 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 84% kyan ko 709 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 13%, Bonon 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Co ki ngo hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Co ki ngo hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Co ki ngo hya' ga Kano go. tay mkraya' na Co ki ngo hya' ga Chishang. tay mkraya' na Co ki ngo hya' ga Ciporongan. tay 'llaw na Co ki ngo hya' ga Himoti. rekisi kayal kyokay qalang Co ki ngo ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>