<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cuba" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cuba" copyright="CC BY-SA" citation="Cuba. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cuba" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cuba, title = Cuba, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cuba} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cuba hya' ga cyux maki' tay 21 30 N, 80 00 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 110,860 sq km (maki' tay 106ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 109,820 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,040 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 11,179,995. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 60.30% , lhlahuy hya' ga 27.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 12.40%. Qinnxan qinnxan nha yang nqu ppuniq .msqun ki Sipanya na qinnxan ru Feco qinnxan cingay llamu na mwah tmwang sa lha .cingay uzi qu zyaw na sefu muwah smlaq sa lha Matas/zga Ryax na cinringan na mpusal kinmhgan Kupa na squliq ka ppatas ga mhtuw balay qu baq matas na lalu squliq ,kya qu pyang baq balay matas na rtrahuw na Pikaso baq matas balay Welfole.Lin(lalu nya thelu ga Linfelun,minnatas nya ga magal sa NyuzyeSintayIsuPowKwan ru MatlisofeyaWanho na koka IsuCunsin Powu kawn),Lene.Potokalero,Amiliya.peiays,lha qu cinlingan na matas squliq.Misu qani Pyang hopa na lalu na matas ga kya Tomas.sancis,Hosay.petiya,Aturo.kunka,Ropoto.Fapelro,Naalsun.Tominkes,Aylnestow.pena.babaw na minciriq lga,koka na Kupa qani ga cingay pintasan nha ga pttuliq sa psqutux inlungang na ppciriq nha.ppatas qani ga ana psinlahang na syakay cui na tlokah na sulax ga,ini ptnaq squ tuqi na Tungfang cui,gleng na Ppatas Kupa qani ga .Ini phti na sefu nha.qenah maki ryax nha musa binah na koka pkita qu pintasan nha qinbaqan biru Kupa qinbaqan biru maki sa mopuw qeru kinmhgan taring mhtuw qu hngyaan nha. maku nanak qu qinbaqan nha ru mbuci mtgih qu qsahuy nha lga.Hosay.mati me maras Kupa qinbaqan biru na Sintay cui Zyuntung.Psrux qu linhoyan na koka qu Kupa lga.Kya qu minngay koka ga minlokah minbbiru na squliq msbinah mwah koka nha la. Ryax nasa kya ruma na pbbiru na squliq ga pgli gauw nha ka inlungan nha nanak,kya ruma ka pbbiru qani ga rmpus ke na Aykocui,smyu sefu iniqba lmahang minsyu.pbiru na squliq Kalos.lowela&quot;thoki hetay/Cyangcun ru Pos&quot;ska na qutux biru smyu sa Kupa mha nyux qu giqas na wagiq mqyanux na squliq,mtlokah qu snzyut nha sinnhen.Kya qutux pbiru Mikl.Te.Kaliwun hapyo spwah nya sa Czancui mbiru smayu sa ka maki cingay pspong ppila ru rayan na squliq ga baq inlungang na biru&quot;baq balay na kneril&quot;binnraw na mqyanhx sa mtzzit qinnxan &quot;myaqih na kneril&quot;.Squliq na Pbiru Hosay.Antunniaw.lamos kmal ru smngang sa Tikocui minniru ru mwah rmaw zyaw na knnita na cipoq na Mincu na binnraw&quot;mslaq&quot;,&quot;Koaipai&quot;.I Nkulas.cilin pyang smyuk minsyu ka qwas na kyokay ru squliq na mqalux ru qinnxan nha kbalay qwas,kmal maha ini ptnaq kinhanan syakay .kawas1928 Hosay.talyet&quot;La.lunpa·&quot;cinringang na kbalay qwas squliq na mqalux.Maki sa mpusal kinmhgan ru mtzyul .mpatul kawas ,minnraw qinbaqan biru cingay qu mha baq lmnglung qu minsyu ru smyuk sa lmahna na sefu. Misu qani Kupa qinbaqan biru ka minnraw nha ga smngang sa smral na ziray.Alayho.kaponter,minniru sa pintriqan na koka Hayti ru mbuci&quot;yhyal na koka&quot;.Squliq qinbaqan biru ka Cilyelmo.Infenmo minnraw nha ga rayhyo na phtu koka Kupa phtun nya minsyuru mtlokah kinhangan nha sbiru nya mha&quot;ryax na qnxan ru mciriq ga mtnaq&quot;,ana pgleng pintringan na Kupa qinnxan na Hawana nibraw nya qruzyux na bbraw &quot;cyugal siqan na kli&quot;.Aytemonto.tsnoqays na&quot;ungat nanu&quot;minnraw nya ma kawas1952 Patis ptyaqih sa sefu tehuk sa Maaystelesan pintringan na qinbuyang,Noayl.nawalo na&quot;mqyanux ta sa mengngungu na ryax&quot;tinqbaq nha sa kinshat.Hwan.Arlkca na&quot;nanak mhoqil na squliq mkangi&quot;,minnraw nha qutux linhlyan na mrkes ini qba lmnglung qqyanux nha. Tola.alungso&quot;ungat qbaci na rhyal&quot;,nyux kmal mha rhyal na zezyaw .Aperato.pinero na&quot;mhngaw&quot;,nyux miru mha Hawana na squliq na ptzyaw na torak ptyaqih ru ini ptzyaw.Taula.Awlayma.cyasiya minnraw nya ga&quot;smoya msinsiy&quot;,nyux kmal mha babaw na pintriqan na koka qani ga aki nyux ptleliq sa ppqwas na biru. kawsa1939 tehuk kawas1960 na kska,Hayminwe mqyanux maki kya tngsal sa Kupa,ru sllwan nya nanak mha&quot;squliq saku nanak na Kupa&quot;.Nanu ryax nasa miru qutux biru baqun kwara cinbwanan qu lalu nya&quot;umi ki bnkis&quot;. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Havana. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Raúl Castro, aring ryax 19 squ byacing tay 4 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Coba hya' ga cyox maki' tay 21 30 N, 80 00 W na cong-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 110,860 sq km (maki' tay 106ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 109,820 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 1,040 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 11,179,995. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 60.30% , lhlahoy hya' ga 27.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 12.40%. Qinnxan qinnxan nha yang nqo pponiq .msqon ki Sipanya na qinnxan ro Feco qinnxan cingay llamo na mwah tmwang sa lha .cingay ozi qo zyaw na sefo mowah smlaq sa lha Matas/zga Ryax na cinringan na mposal kinmhgan Kopa na sqoliq ka ppatas ga mhtow balay qo baq matas na lalo sqoliq ,kya qo pyang baq balay matas na rtrahow na Pikaso baq matas balay Welfole.Lin(lalo nya thelo ga Linfelon,minnatas nya ga magal sa NyozyeSintayIsoPowKwan ro MatlisofeyaWanho na koka IsoConsin Powo kawn),Lene.Potokalero,Amiliya.peiays,lha qo cinlingan na matas sqoliq.Miso qani Pyang hopa na lalo na matas ga kya Tomas.sancis,Hosay.petiya,Atoro.konka,Ropoto.Fapelro,Naalson.Tominkes,Aylnestow.pena.babaw na minciriq lga,koka na Kopa qani ga cingay pintasan nha ga pttoliq sa psqotox inlongang na ppciriq nha.ppatas qani ga ana psinlahang na syakay coi na tlokah na solax ga,ini ptnaq sqo toqi na Tongfang coi,gleng na Ppatas Kopa qani ga .Ini phti na sefo nha.qenah maki ryax nha mosa binah na koka pkita qo pintasan nha qinbaqan biro Kopa qinbaqan biro maki sa mopow qero kinmhgan taring mhtow qo hngyaan nha. mako nanak qo qinbaqan nha ro mboci mtgih qo qsahoy nha lga.Hosay.mati me maras Kopa qinbaqan biro na Sintay coi Zyontong.Psrox qo linhoyan na koka qo Kopa lga.Kya qo minngay koka ga minlokah minbbiro na sqoliq msbinah mwah koka nha la. Ryax nasa kya roma na pbbiro na sqoliq ga pgli gaow nha ka inlongan nha nanak,kya roma ka pbbiro qani ga rmpos ke na Aykocoi,smyo sefo iniqba lmahang minsyo.pbiro na sqoliq Kalos.lowela&quot;thoki hetay/Cyangcon ro Pos&quot;ska na qotox biro smyo sa Kopa mha nyox qo giqas na wagiq mqyanox na sqoliq,mtlokah qo snzyot nha sinnhen.Kya qotox pbiro Mikl.Te.Kaliwon hapyo spwah nya sa Czancoi mbiro smayo sa ka maki cingay pspong ppila ro rayan na sqoliq ga baq inlongang na biro&quot;baq balay na kneril&quot;binnraw na mqyanhx sa mtzzit qinnxan &quot;myaqih na kneril&quot;.Sqoliq na Pbiro Hosay.Antonniaw.lamos kmal ro smngang sa Tikocoi minniro ro mwah rmaw zyaw na knnita na cipoq na Minco na binnraw&quot;mslaq&quot;,&quot;Koaipai&quot;.I Nkolas.cilin pyang smyok minsyo ka qwas na kyokay ro sqoliq na mqalox ro qinnxan nha kbalay qwas,kmal maha ini ptnaq kinhanan syakay .kawas1928 Hosay.talyet&quot;La.lonpa·&quot;cinringang na kbalay qwas sqoliq na mqalox.Maki sa mposal kinmhgan ro mtzyol .mpatol kawas ,minnraw qinbaqan biro cingay qo mha baq lmnglong qo minsyo ro smyok sa lmahna na sefo. Miso qani Kopa qinbaqan biro ka minnraw nha ga smngang sa smral na ziray.Alayho.kaponter,minniro sa pintriqan na koka Hayti ro mboci&quot;yhyal na koka&quot;.Sqoliq qinbaqan biro ka Cilyelmo.Infenmo minnraw nha ga rayhyo na phto koka Kopa phton nya minsyoro mtlokah kinhangan nha sbiro nya mha&quot;ryax na qnxan ro mciriq ga mtnaq&quot;,ana pgleng pintringan na Kopa qinnxan na Hawana nibraw nya qrozyox na bbraw &quot;cyogal siqan na kli&quot;.Aytemonto.tsnoqays na&quot;ongat nano&quot;minnraw nya ma kawas1952 Patis ptyaqih sa sefo tehok sa Maaystelesan pintringan na qinboyang,Noayl.nawalo na&quot;mqyanox ta sa mengngongo na ryax&quot;tinqbaq nha sa kinshat.Hwan.Arlkca na&quot;nanak mhoqil na sqoliq mkangi&quot;,minnraw nha qotox linhlyan na mrkes ini qba lmnglong qqyanox nha. Tola.alongso&quot;ongat qbaci na rhyal&quot;,nyox kmal mha rhyal na zezyaw .Aperato.pinero na&quot;mhngaw&quot;,nyox miro mha Hawana na sqoliq na ptzyaw na torak ptyaqih ro ini ptzyaw.Taola.Awlayma.cyasiya minnraw nya ga&quot;smoya msinsiy&quot;,nyox kmal mha babaw na pintriqan na koka qani ga aki nyox ptleliq sa ppqwas na biro. kawsa1939 tehok kawas1960 na kska,Hayminwe mqyanox maki kya tngsal sa Kopa,ro sllwan nya nanak mha&quot;sqoliq sako nanak na Kopa&quot;.Nano ryax nasa miro qotox biro baqon kwara cinbwanan qo lalo nya&quot;omi ki bnkis&quot;. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Havana. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 1 na tay qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Raúl Castro, aring ryax 19 sqo byacing tay 4 sa kawas 2011 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>