<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cyasi" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cyasi" copyright="CC BY-SA" citation="Cyasi. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Cyasi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Cyasi, title = Cyasi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Cyasi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Cyasi ga niya sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 53 buwan, 165 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 155 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 10 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 88%, Amis 1%, Bunun 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cyasi hya' ga llyung. tay 'zil na Cyasi hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cyasi hya' ga llyung. tay mkraya' na Cyasi hya' ga llyung. tay mkyahu' na Cyasi hya' ga Sqiy. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Cyasi ga niya sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 53 bowan, 165 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 155 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 10 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 88%, Amis 1%, Bonon 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Cyasi hya' ga llyong. tay 'zil na Cyasi hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cyasi hya' ga llyong. tay mkraya' na Cyasi hya' ga llyong. tay mkyaho' na Cyasi hya' ga Sqiy. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>