<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Cyprus" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Cyprus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cyprus hya' ga cyux maki' tay 35 00 N, 33 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 9,251 sq km (maki' tay 171ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 9,241 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,205,575. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 13.40%, lhlahuy hya' ga 18.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 67.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nicosia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Nicos Anastasiades, aring ryax 28 squ byacing tay 2 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Saypulus zyaw na kinbkisan srasal mga kawas mspat seng maki qa cinqalangan sqani .mopuw mtzyu kinmhgan sgleng ga. Kian na squliq na Sila. Qalang Saypolutaw maki sa kinsraral ga ziray na Yasutiko sllwa na squliq na Zyuta mha Cititaw (Kittim, ◊õ◊™◊ô◊Ě).Gleng na kawas 709 ru kska na kawas 525, kinhangan na Yasu ru Ayci qu squliq na Pos. qsu ga taring kawas mzimal spat, Romatiko psrux sa qani qutux qalang Saypolus, Inko taring lmahang Saypolus qinrzyux balay kawas nya ga thuk mspat sazing.kawas1925 mInko na Csyacmin rhyal. kawas 1959 sazing byacing, Inko,Sila,Turlci msqutx miru maha"pikyalang na Sulisi lun", Sila,Turlci,Saypolus,cyugal koka mpkal miru rutux"linhoyal na llma linkyalang". Si,Tu,Inko cyugal koka mpkal maha pbuci qq Saypolus. Kawas mspat byacing mopuw mtzyu ryax, kmal mha pbuci nanak la, Psrux Saypolus linhoyan nakoka. Msqutux ki Si ru Tu sazing mincu sefu. Zit na kawqa 1963, Si ru Tu sazing minsyu ini ptnaq qu pinkal nha gaga mtucing ru maki squliq msramu. kawas 1974 pituw byacing, Sila na 'llaw na zyaw na hetay maki sa Saypolus ttuliq qu piciringag, nanu yasa Turlci sagal nya sa zyaw qani lru musa mzyup sa Saypolus mciriq la. kawas 1974 sazing byacing, squliq na Turlci maki sa Saypolus kura ghyaq mbuci nanak mha psrux"Saypoles na TUcupan". kawas 1983, squliq na Turlci maki sa Saypolus kura ghyaq mbuci nanak mha psrux nanak mha linhoyal na koka Saypoles, ana ga in psswal qu son mha kocisyakay. Kawas 2004 mpyat byacing mpusal ryax, mpkal kwara qu minsyu zezyaw qani, Kfe.annan na Saypoles aki msqutux qu kekaq nya ga ungat anananu zyaw. ryax na kawas qasa magal byacing qutux ryax. Linhoyan na Saypoles (qalang na squliq na Sila) tbyuci tmwang sa Oco linhoyan, mOmon na koka na gluw. Kawas 2017 mpitu byacing mpitu ryax, Lenhko mzyup sa pinkyalan na Saypoles ru kura ghyaq na Saypoles mpkal ini agal sa pinkyalang. Kawas 2004 mpyat byacing mpusal ryax, Lenhko aki mha ryax na mpusal mtzyu Saypoles ka sazing thoki nya mpkal, mpkal na aki msqun. Kawas 2019 mspat byacing mqeru ryax, Saypoles na Silacu ru Turlci na thoki mpkal, ru tbihan nha mpkl msqutux na zyaw na pkyalang nha syun nha sa mspat byacing, babaw nya lga maki sa mqeru byacing Lenhko na Hisyo blaq mpkal. Kawas 2019 mpyat byacing mtzyu ryax, kura ghyaq na Macitun psmsun zyaw na koka binah na thoki pwah nya sinbung maha, kura ghyaq na Macitun ru Saypoles na psmsun zyaw na koka binah sazing na thoki ryax nasa maki sa Finlang na hopaqalang Hrlsinci mpkal pbiru mha.sazing koka qani ga. Tili/kian Maki sa Yaco byaqanq wagi qu Saypolus, Kokka' sa Ticun umi Tawna htgan wagi.Saypolustaw ga te cyugal kihopa na Taw tszik na Sisilitaw ru Satinniyataw qinruzyux na syaw na umi ga magal kbhul mtzyul pitu zinmi. Kura ghyaq qruzyx na rgyax, cingay qu rroq na rgyax; ggyax ga maki sa byaqan wagi ru kura mkilux, waqiq qu rhyal; maki sa teska ga Mesoliya be'nux qu rhyal nha. maki ka taw nha ga ungat qu gong nha, nanak cipoq na mtkkyut na gong. Gluw na mkilux na Ticunumi kayal, 'bagal ga mkilux ru tkzay, raytay ka kinkilux nya ga Ôľćmpusal spat ru mtzyu magal ¬įC, qmisan ga hrhul ru mhuziq kayal nya, tltuw nya ga mpayat -mopuw ¬įC. Smsun psinpila Saypoles koka ga Nogaw ku sqyanux nha, syun nha inlungang uzi qu Roko (musa mangay ngngayang).Nanu yasa cinmuzyaw kwara minsyu nha, koka na pinbahuw nha ga cqunun linpgan ga kin wagiq nha ga mtnaq sa Omong. kawas 2013, ptqehun na Ocayweci ku Saypulus sefu. aki mnaga sa kinnraw na qalang na pila Oco nanu yasa magal sa Ginko na piyup na pila, kmraw sa ktkuy na Ginko na koka nha. kinnita nha ka tnwang na kmal nha ga, pzzit sa pskuw Ginko mopuw mang pila Ozyul siki hyupan cyugal %, kska na mopuw mang tehuk sa mzimal mang ga phyup sa mopuw %, hminas lga mzimal mang siki hyupan mopuw magal. gaga qani ga tzzit na mopuw mang ku pinskuw su ga 6.75%, hminas sa qani lga 9.9%. pkyalang qani ga mhtuw qu pisang na minsyu la, nanu yasa Giko na koka cingay balay wayal magal sa ggala pila nha la. Zyaw na qinnxan Ryax na tmangu abaw ga kya qa sinqqas nha baqun kwara na squliq Limason kwang hwan ryax. Saypoles kaka na rhyal ru te byaqan na wagi ga sinnhi sa gaga nha sraral Tuncencaw. kura sa ghyaq na Saypoles lga sinnhen sa Islangcaw na squliq naTurlci. pqbaqan Saypoles misu na Kolillamu /m'imawna Raygaq ga qutux nanak, ke na Sila qu psbaq nha biru. Pyang pqwasan biru na pisrux Sli kya qu : Nikosiya raygaq (University of Nicosia) Inko langkaysya raygaq Saypoles na qinsyugan pqwasan biru (University of Central Lancashire Cyprus) Saypoles Oco raygaq (European University Cyprus) Saypoles Siyuyen (Cyprus College). ke na Ego qu psbaq nha biru. Saypoles koci Siyuyen : ke na Ego qu psbaq nha biru. Saypoles Insyo Siyuyen (Cyprus Institute of Marketing) : ke na Ego qu psbaq nha biru. Pyang pqwasan biru na pisrux Sli kya qu;;gawcyu gaXenion Education Sinnhen Mpituw pgan mspat % kinbahan na Sila squliq na Saypolus ga snhi Saypolus Cencawhwe.mopuw mspat %Turlci na kinbahan ga snhi Islangcyaw gluw na Syunipay smsun zyaw na sinbung ru syakay maki 2015 mtbugah qsahuy/zizyu na ngasal qu mtbugah qsahuy/zizyu na pspngan ga0Sapulos ru kura ghyaq na Saypolus ga, "mtbugah qsahuy". Saypolus na Sinbung na Zizyu qinsyugan ga mpusal magal/qutux kbhul, kian na Holi ga qinsyugan ga. saqinsy ugan ga zmagal / mtzyul, sefu na kian ga qinsyugan mopuw qutux /mpataul, psplang na qinsyugan mqeru/mtzyul (magal rroq na tesu ga blaq). Maki kawas 2015 babaw na cinbwanan ga cinrhwan na lalu ga, linhyan na ungat koka, Saypolus koka qani ga maki qutux kbhul mspat pgan koka qinsyugan maki sa mpusal payat, tensu nya ga 15.62. Saypolus na Holi gaga ga mtgah qsahuy qu ke ru sinbu nya uzi ga mtgya qsahuy, sefu nha ga pyang nha syu inlungang qu zyaw qani. Mbuci nanak qu si nbu nha,maki balay qu gaga pklahang ru maki balay qu mincu sefu pklahang sa mtgih qsahuy nha. gaga na Holi nha uzi ga sqhut nha qmihut sa inlungang squliq ru mita sa tgame na ngasal saxak, ana maki nanu na zyaw ga sefu ga sqhuwt nha ru siki mluw balay gaga qani. Kosi na Saypolus na Kwang po ga koka na Saypolus qu cinraysan kya quTeribi ru Kwangpo Meti, kosi qani ga cyugal qu llamu Telibi nya. Saypolus Kwang po koosi qani ga kbalay sa kamuk na zinbung ru sinnhen, llaqi, Isucilu na ega ru ngngayal na Linsici llamu na kamok, kruma ga magal sa kamok na binah kokak (ppowah sa biru na Sila).Kya uzi qu mopuw sazing na squliq ara nha nanak na Teribi, Sila. ERT cinbwanan na pintaw, Oco sinbung tay maki Saypoluskya uzi qu pwahun nya. psmsun zyaw na pslokah hi Pafulos. Kangtits maki sa kawas 2012 'bagan na Awlipik pslokah hi pspung sa qqasu cipoq na Lessin magal te sazing lalu (Inpay) .te qutux Saypolus mintxal magal qnabu Awlipik pslokah hi mari ka pspung (Wancyu) Paktas squliq na Saypolus uzi. Linpgan na squliq kawas 2003 Linpgan na squliq ga hminas mspat mang.kinbahan na Sila na squliq na Saypulus ga pkaki sa koka squliq na 85.2ÔľÖ kinbahan na Turlci na squliq na Saypulus ga pkaki sa kwara koka squliq na 11.6ÔľÖ taring sa kawas 2000 lga. Cingay qu kahul binah na koka mwah mtzyaw kahul sa Felipin, Tayko, Slilngka kawas 2011 Linpgan na squliq ga 838,897 (ini twangi sa kura ghyaq na Saypulus). kawas 2013 kwara taw linpgan na squliq ga 1,141,166. Psmsun zyaw na hetay Saypolus minsyu na kinshat ga.giwan sa hetay nha la. kahul Lucyun, Haycun, Koncyun, ru ka mnanak na linhyan na hetay msqutux. Pqqasu sa psmsun nazyaw Saypulus pinqsyugan nya ga mpayat qu ini ptnaq na klahang qalang nha, maki qu Saypules linhoyan na koka kmahang na rhyal, ka nanak lalu gluw na linhoyan na koka, balay nya ga bung na kura ghyaq na Saypulus Turlci na linhoyan lmahang na qalang, nyux khangan na Lenhoko cinkenli ru kmahang, kruma ga cipoq na rhyal ga nyux sa Inko na kenli: Saypules linhoyan na koka ga magal qu qinsyugan nha Nannikosiya: Saypules linhoyan na koka na Sotu, qalang renwa nya ga (+357) -22 Lanaka: tsobih sa umi na qalang, Saypules na hngawan na hikoki nyux maki sqani, qalang renwa nya ga (+357) -23 Limaso: tsobih sa umi na qalang, qalang renwa nya ga (+357) -25 Pafus: tsobih sa umi na qalang, ryax sa kinbkisan nha ga Saypules linhoyan na koka Sotu nha.baha hmswa cingay balay qu minpsku na koka qeqaya na kinbkisan, misu qani lga Lenhko na psbaq nha biru linhoyan, sbiru nha sa maki cibwanan qu qeqaya ka snbil na kinbkisan nakoka. qalang renwa nya ga. (+357) -26 Lenhko na qalang Hwansun, sllwa nha ma"mtsiq na qes", nyux khangan na Lenhko na hetay ru kinpetay,kura ghyaq ru kura mkilux hnyux nha syun qutux qes. ‚ÄĘ Yakloti ru Tkayliya, sazing qanj ga Inko na rhyal na hetay nha rhyal nya ga pkaki sazing kbhul mzimal payat km¬≤. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶~ ®jprus~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ni ¶~ ®os~…ēia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ni ¶~ ®os~…ē anas~…ētas~…ēia*es~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. s~…ēajpulus~…ē zjaw na kinő≤kis~…ēan s~…ēras~…ēal m…£a kawas~…ē ms~…ēpat s~…ēeŇč maki qa  ¶~ ®inqalaŇčan s~…ēqani .mopuw mtzju kinmńß…£an s~…ē…£leŇč …£a. kian na s~…ēquliq na s~…ēila. qalaŇč s~…ēajpolutaw maki s~…ēa kins~…ēraral …£a ziraj na jas~…ēutiko s~…ēllwa na s~…ēquliq na zjuta mńßa  ¶~ ®ititaw (kittim, ****).…£leŇč na kawas~…ē *** ru ks~…ēka na kawas~…ē ***, kinńßaŇčan na jas~…ēu ru aj ¶~ ®i qu s~…ēquliq na pos~…ē. qs~…ēu …£a tariŇč kawas~…ē mzimal s~…ēpat, romatiko ps~…ērux s~…ēa qani qutux qalaŇč s~…ēajpolus~…ē, inko tariŇč lmańßaŇč s~…ēajpolus~…ē qinrzjux ő≤alaj kawas~…ē nja …£a tńßuk ms~…ēpat s~…ēaziŇč.kawas~…ē**** minko na  ¶~ ®s~…ēja ¶~ ®min rńßjal. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, inko,s~…ēila,turl ¶~ ®i ms~…ēqutx miru mańßa"pikjalaŇč na s~…ēulis~…ēi lun", s~…ēila,turl ¶~ ®i,s~…ēajpolus~…ē, ¶~ ®ju…£al koka mpkal miru rutux"linńßojal na llma linkjalaŇč". s~…ēi,tu,inko  ¶~ ®ju…£al koka mpkal mańßa pő≤u ¶~ ®i qq s~…ēajpolus~…ē. kawas~…ē ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw mtzju rjax, kmal mńßa pő≤u ¶~ ®i nanak la, ps~…ērux s~…ēajpolus~…ē linńßojan nakoka. ms~…ēqutux ki s~…ēi ru tu s~…ēaziŇč min ¶~ ®u s~…ēe*u. zit na kawqa ****, s~…ēi ru tu s~…ēaziŇč mins~…ēju ini ptnaq qu pinkal nńßa …£a…£a mtu ¶~ ®iŇč ru maki s~…ēquliq ms~…ēramu. kawas~…ē **** pituw ő≤ja ¶~ ®iŇč, s~…ēila na  Ēllaw na zjaw na ńßetaj maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē ttuliq qu pi ¶~ ®iriŇča…£, nanu jas~…ēa turl ¶~ ®i s~…ēa…£al nja s~…ēa zjaw qani lru mus~…ēa mzjup s~…ēa s~…ēajpolus~…ē m ¶~ ®iriq la. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, s~…ēquliq na turl ¶~ ®i maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē kura …£ńßjaq mő≤u ¶~ ®i nanak mńßa ps~…ērux"s~…ēajpoles~…ē na tu ¶~ ®upan". kawas~…ē ****, s~…ēquliq na turl ¶~ ®i maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē kura …£ńßjaq mő≤u ¶~ ®i nanak mńßa ps~…ērux nanak mńßa linńßojal na koka s~…ēajpoles~…ē, ana …£a in ps~…ēs~…ēwal qu s~…ēon mńßa ko ¶~ ®is~…ējakaj. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax, mpkal kwara qu mins~…ēju zezjaw qani, k*e.annan na s~…ēajpoles~…ē aki ms~…ēqutux qu kekaq nja …£a uŇčat anananu zjaw. rjax na kawas~…ē qas~…ēa ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. linńßojan na s~…ēajpoles~…ē (qalaŇč na s~…ēquliq na s~…ēila) tő≤ju ¶~ ®i tmwaŇč s~…ēa o ¶~ ®o linńßojan, momon na koka na …£luw. kawas~…ē **** mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, lenńßko mzjup s~…ēa pinkjalan na s~…ēajpoles~…ē ru kura …£ńßjaq na s~…ēajpoles~…ē mpkal ini a…£al s~…ēa pinkjalaŇč. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax, lenńßko aki mńßa rjax na mpus~…ēal mtzju s~…ēajpoles~…ē ka s~…ēaziŇč tńßoki nja mpkal, mpkal na aki ms~…ēqun. kawas~…ē **** ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru rjax, s~…ēajpoles~…ē na s~…ēila ¶~ ®u ru turl ¶~ ®i na tńßoki mpkal, ru tő≤ińßan nńßa mpkl ms~…ēqutux na zjaw na pkjalaŇč nńßa s~…ējun nńßa s~…ēa ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, ő≤aő≤aw nja l…£a maki s~…ēa mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč lenńßko na ńßis~…ējo ő≤laq mpkal. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax, kura …£ńßjaq na ma ¶~ ®itun ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß na tńßoki pwańß nja s~…ēinő≤uŇč mańßa, kura …£ńßjaq na ma ¶~ ®itun ru s~…ēajpoles~…ē na ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß s~…ēaziŇč na tńßoki rjax nas~…ēa maki s~…ēa *inlaŇč na ńßopaqalaŇč ńßrls~…ēin ¶~ ®i mpkal pő≤iru mńßa.s~…ēaziŇč koka qani …£a. tili/kian maki s~…ēa ja ¶~ ®o ő≤jaqanq wa…£i qu s~…ēajpolus~…ē, kokka Ē s~…ēa ti ¶~ ®un umi tawna ńßt…£an wa…£i.s~…ēajpolus~…ētaw …£a te  ¶~ ®ju…£al kińßopa na taw ts~…ēzik na s~…ēis~…ēilitaw ru s~…ēatinnijataw qinruzjux na s~…ējaw na umi …£a ma…£al kő≤ńßul mtzjul pitu zinmi. kura …£ńßjaq qruzjx na r…£jax,  ¶~ ®iŇčaj qu rroq na r…£jax; …£…£jax …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i ru kura mkilux, waqiq qu rńßjal; maki s~…ēa tes~…ēka …£a mes~…ēolija ő≤e Ēnux qu rńßjal nńßa. maki ka taw nńßa …£a uŇčat qu …£oŇč nńßa, nanak  ¶~ ®ipoq na mtkkjut na …£oŇč. …£luw na mkilux na ti ¶~ ®unumi kajal,  Ēő≤a…£al …£a mkilux ru tkzaj, rajtaj ka kinkilux nja …£a *mpus~…ēal s~…ēpat ru mtzju ma…£al * ¶~ ®, qmis~…ēan …£a ńßrńßul ru mńßuziq kajal nja, tltuw nja …£a mpajat -mopuw * ¶~ ®. s~…ēms~…ēun ps~…ēinpila s~…ēajpoles~…ē koka …£a no…£aw ku s~…ēqjanux nńßa, s~…ējun nńßa inluŇčaŇč uzi qu roko (mus~…ēa maŇčaj ŇčŇčajaŇč).nanu jas~…ēa  ¶~ ®inmuzjaw kwara mins~…ēju nńßa, koka na pinő≤ańßuw nńßa …£a  ¶~ ®qunun linp…£an …£a kin wa…£iq nńßa …£a mtnaq s~…ēa omoŇč. kawas~…ē ****, ptqeńßun na o ¶~ ®ajwe ¶~ ®i ku s~…ēajpulus~…ē s~…ēe*u. aki mna…£a s~…ēa kinnraw na qalaŇč na pila o ¶~ ®o nanu jas~…ēa ma…£al s~…ēa …£inko na pijup na pila, kmraw s~…ēa ktkuj na …£inko na koka nńßa. kinnita nńßa ka tnwaŇč na kmal nńßa …£a, pzzit s~…ēa ps~…ēkuw …£inko mopuw maŇč pila ozjul s~…ēiki ńßjupan  ¶~ ®ju…£al %, ks~…ēka na mopuw maŇč teńßuk s~…ēa mzimal maŇč …£a pńßjup s~…ēa mopuw %, ńßminas~…ē l…£a mzimal maŇč s~…ēiki ńßjupan mopuw ma…£al. …£a…£a qani …£a tzzit na mopuw maŇč ku pins~…ēkuw s~…ēu …£a *.**%, ńßminas~…ē s~…ēa qani l…£a *.*%. pkjalaŇč qani …£a mńßtuw qu pis~…ēaŇč na mins~…ēju la, nanu jas~…ēa …£iko na koka  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj wajal ma…£al s~…ēa …£…£ala pila nńßa la. zjaw na qinnxan rjax na tmaŇču aő≤aw …£a kja qa s~…ēinqqas~…ē nńßa ő≤aqun kwara na s~…ēquliq limas~…ēon kwaŇč ńßwan rjax. s~…ēajpoles~…ē kaka na rńßjal ru te ő≤jaqan na wa…£i …£a s~…ēinnńßi s~…ēa …£a…£a nńßa s~…ēraral tun ¶~ ®en ¶~ ®aw. kura s~…ēa …£ńßjaq na s~…ēajpoles~…ē l…£a s~…ēinnńßen s~…ēa is~…ēlaŇč ¶~ ®aw na s~…ēquliq naturl ¶~ ®i. pqő≤aqan s~…ēajpoles~…ē mis~…ēu na kolillamu /m Ēimawna raj…£aq …£a qutux nanak, ke na s~…ēila qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. pjaŇč pqwas~…ēan ő≤iru na pis~…ērux s~…ēli kja qu : nikos~…ēija raj…£aq (uni*ers~…ēitj o* ni ¶~ ®os~…ēia) inko laŇčkajs~…ēja raj…£aq s~…ēajpoles~…ē na qins~…ēju…£an pqwas~…ēan ő≤iru (uni*ers~…ēitj o*  ¶~ ®entral lan ¶~ ®as~…ēńßire  ¶~ ®jprus~…ē) s~…ēajpoles~…ē o ¶~ ®o raj…£aq (european uni*ers~…ēitj  ¶~ ®jprus~…ē) s~…ēajpoles~…ē s~…ēijujen ( ¶~ ®jprus~…ē  ¶~ ®olle…£e). ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. s~…ēajpoles~…ē ko ¶~ ®i s~…ēijujen : ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. s~…ēajpoles~…ē ins~…ējo s~…ēijujen ( ¶~ ®jprus~…ē ins~…ētitute o* marketiŇč) : ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. pjaŇč pqwas~…ēan ő≤iru na pis~…ērux s~…ēli kja qu;;…£aw ¶~ ®ju …£axenion e*u ¶~ ®ation s~…ēinnńßen mpituw p…£an ms~…ēpat % kinő≤ańßan na s~…ēila s~…ēquliq na s~…ēajpolus~…ē …£a s~…ēnńßi s~…ēajpolus~…ē  ¶~ ®en ¶~ ®awńßwe.mopuw ms~…ēpat %turl ¶~ ®i na kinő≤ańßan …£a s~…ēnńßi is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw …£luw na s~…ējunipaj s~…ēms~…ēun zjaw na s~…ēinő≤uŇč ru s~…ējakaj maki **** mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj/zizju na Ňčas~…ēal qu mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj/zizju na ps~…ēpŇčan …£a*s~…ēapulos~…ē ru kura …£ńßjaq na s~…ēajpolus~…ē …£a, "mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj". s~…ēajpolus~…ē na s~…ēinő≤uŇč na zizju qins~…ēju…£an …£a mpus~…ēal ma…£al/qutux kő≤ńßul, kian na ńßoli …£a qins~…ēju…£an …£a. s~…ēaqins~…ēj u…£an …£a zma…£al / mtzjul, s~…ēe*u na kian …£a qins~…ēju…£an mopuw qutux /mpataul, ps~…ēplaŇč na qins~…ēju…£an mqeru/mtzjul (ma…£al rroq na tes~…ēu …£a ő≤laq). maki kawas~…ē **** ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a  ¶~ ®inrńßwan na lalu …£a, linńßjan na uŇčat koka, s~…ēajpolus~…ē koka qani …£a maki qutux kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an koka qins~…ēju…£an maki s~…ēa mpus~…ēal pajat, tens~…ēu nja …£a **.**. s~…ēajpolus~…ē na ńßoli …£a…£a …£a mt…£ańß qs~…ēańßuj qu ke ru s~…ēinő≤u nja uzi …£a mt…£ja qs~…ēańßuj, s~…ēe*u nńßa …£a pjaŇč nńßa s~…ēju inluŇčaŇč qu zjaw qani. mő≤u ¶~ ®i nanak qu s~…ēi nő≤u nńßa,maki ő≤alaj qu …£a…£a pklańßaŇč ru maki ő≤alaj qu min ¶~ ®u s~…ēe*u pklańßaŇč s~…ēa mt…£ińß qs~…ēańßuj nńßa. …£a…£a na ńßoli nńßa uzi …£a s~…ēqńßut nńßa qmińßut s~…ēa inluŇčaŇč s~…ēquliq ru mita s~…ēa t…£ame na Ňčas~…ēal s~…ēaxak, ana maki nanu na zjaw …£a s~…ēe*u …£a s~…ēqńßuwt nńßa ru s~…ēiki mluw ő≤alaj …£a…£a qani. kos~…ēi na s~…ēajpolus~…ē na kwaŇč po …£a koka na s~…ēajpolus~…ē qu  ¶~ ®inrajs~…ēan kja quteriő≤i ru kwaŇčpo meti, kos~…ēi qani …£a  ¶~ ®ju…£al qu llamu teliő≤i nja. s~…ēajpolus~…ē kwaŇč po koos~…ēi qani …£a kő≤alaj s~…ēa kamuk na zinő≤uŇč ru s~…ēinnńßen, llaqi, is~…ēu ¶~ ®ilu na e…£a ru ŇčŇčajal na lins~…ēi ¶~ ®i llamu na kamok, kruma …£a ma…£al s~…ēa kamok na ő≤inańß kokak (ppowańß s~…ēa ő≤iru na s~…ēila).kja uzi qu mopuw s~…ēaziŇč na s~…ēquliq ara nńßa nanak na teriő≤i, s~…ēila. ert  ¶~ ®inő≤wanan na pintaw, o ¶~ ®o s~…ēinő≤uŇč taj maki s~…ēajpolus~…ēkja uzi qu pwańßun nja. ps~…ēms~…ēun zjaw na ps~…ēlokańß ńßi pa*ulos~…ē. kaŇčtits~…ē maki s~…ēa kawas~…ē ****  Ēő≤a…£an na awlipik ps~…ēlokańß ńßi ps~…ēpuŇč s~…ēa qqas~…ēu  ¶~ ®ipoq na les~…ēs~…ēin ma…£al te s~…ēaziŇč lalu (inpaj) .te qutux s~…ēajpolus~…ē mintxal ma…£al qnaő≤u awlipik ps~…ēlokańß ńßi mari ka ps~…ēpuŇč (wan ¶~ ®ju) paktas~…ē s~…ēquliq na s~…ēajpolus~…ē uzi. linp…£an na s~…ēquliq kawas~…ē **** linp…£an na s~…ēquliq …£a ńßminas~…ē ms~…ēpat maŇč.kinő≤ańßan na s~…ēila na s~…ēquliq na s~…ēajpulus~…ē …£a pkaki s~…ēa koka s~…ēquliq na **.** kinő≤ańßan na turl ¶~ ®i na s~…ēquliq na s~…ēajpulus~…ē …£a pkaki s~…ēa kwara koka s~…ēquliq na **.** tariŇč s~…ēa kawas~…ē **** l…£a.  ¶~ ®iŇčaj qu kańßul ő≤inańß na koka mwańß mtzjaw kańßul s~…ēa *elipin, tajko, s~…ēlilŇčka kawas~…ē **** linp…£an na s~…ēquliq …£a ***,*** (ini twaŇči s~…ēa kura …£ńßjaq na s~…ēajpulus~…ē). kawas~…ē **** kwara taw linp…£an na s~…ēquliq …£a *,***,***. ps~…ēms~…ēun zjaw na ńßetaj s~…ēajpolus~…ē mins~…ēju na kins~…ēńßat …£a.…£iwan s~…ēa ńßetaj nńßa la. kańßul lu ¶~ ®jun, ńßaj ¶~ ®un, kon ¶~ ®jun, ru ka mnanak na linńßjan na ńßetaj ms~…ēqutux. pqqas~…ēu s~…ēa ps~…ēms~…ēun nazjaw s~…ēajpulus~…ē pinqs~…ēju…£an nja …£a mpajat qu ini ptnaq na klańßaŇč qalaŇč nńßa, maki qu s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka kmańßaŇč na rńßjal, ka nanak lalu …£luw na linńßojan na koka, ő≤alaj nja …£a ő≤uŇč na kura …£ńßjaq na s~…ēajpulus~…ē turl ¶~ ®i na linńßojan lmańßaŇč na qalaŇč, njux kńßaŇčan na lenńßoko  ¶~ ®inkenli ru kmańßaŇč, kruma …£a  ¶~ ®ipoq na rńßjal …£a njux s~…ēa inko na kenli: s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka …£a ma…£al qu qins~…ēju…£an nńßa nannikos~…ēija: s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka na s~…ēotu, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** lanaka: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, s~…ēajpules~…ē na ńßŇčawan na ńßikoki njux maki s~…ēqani, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** limas~…ēo: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** pa*us~…ē: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, rjax s~…ēa kinő≤kis~…ēan nńßa …£a s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka s~…ēotu nńßa.ő≤ańßa ńßms~…ēwa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu minps~…ēku na koka qeqaja na kinő≤kis~…ēan, mis~…ēu qani l…£a lenńßko na ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru linńßojan, s~…ēő≤iru nńßa s~…ēa maki  ¶~ ®iő≤wanan qu qeqaja ka s~…ēnő≤il na kinő≤kis~…ēan nakoka. qalaŇč renwa nja …£a. (+***) -** lenńßko na qalaŇč ńßwans~…ēun, s~…ēllwa nńßa ma"mts~…ēiq na qes~…ē", njux kńßaŇčan na lenńßko na ńßetaj ru kinpetaj,kura …£ńßjaq ru kura mkilux ńßnjux nńßa s~…ējun qutux qes~…ē. * jakloti ru tkajlija, s~…ēaziŇč qanj …£a inko na rńßjal na ńßetaj nńßa rńßjal nja …£a pkaki s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal pajat km*.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Cyprus hya' ga cyux maki' tay 35 00 N, 33 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 9,251 sq km (maki' tay 171ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 9,241 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,205,575. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 13.40%, lhlahuy hya' ga 18.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 67.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nicosia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Nicos Anastasiades, aring ryax 28 squ byacing tay 2 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Saypulus zyaw na kinbkisan srasal mga kawas mspat seng maki qa cinqalangan sqani .mopuw mtzyu kinmhgan sgleng ga. Kian na squliq na Sila. Qalang Saypolutaw maki sa kinsraral ga ziray na Yasutiko sllwa na squliq na Zyuta mha Cititaw (Kittim, ◊õ◊™◊ô◊Ě).Gleng na kawas 709 ru kska na kawas 525, kinhangan na Yasu ru Ayci qu squliq na Pos. qsu ga taring kawas mzimal spat, Romatiko psrux sa qani qutux qalang Saypolus, Inko taring lmahang Saypolus qinrzyux balay kawas nya ga thuk mspat sazing.kawas1925 mInko na Csyacmin rhyal. kawas 1959 sazing byacing, Inko,Sila,Turlci msqutx miru maha"pikyalang na Sulisi lun", Sila,Turlci,Saypolus,cyugal koka mpkal miru rutux"linhoyal na llma linkyalang". Si,Tu,Inko cyugal koka mpkal maha pbuci qq Saypolus. Kawas mspat byacing mopuw mtzyu ryax, kmal mha pbuci nanak la, Psrux Saypolus linhoyan nakoka. Msqutux ki Si ru Tu sazing mincu sefu. Zit na kawqa 1963, Si ru Tu sazing minsyu ini ptnaq qu pinkal nha gaga mtucing ru maki squliq msramu. kawas 1974 pituw byacing, Sila na 'llaw na zyaw na hetay maki sa Saypolus ttuliq qu piciringag, nanu yasa Turlci sagal nya sa zyaw qani lru musa mzyup sa Saypolus mciriq la. kawas 1974 sazing byacing, squliq na Turlci maki sa Saypolus kura ghyaq mbuci nanak mha psrux"Saypoles na TUcupan". kawas 1983, squliq na Turlci maki sa Saypolus kura ghyaq mbuci nanak mha psrux nanak mha linhoyal na koka Saypoles, ana ga in psswal qu son mha kocisyakay. Kawas 2004 mpyat byacing mpusal ryax, mpkal kwara qu minsyu zezyaw qani, Kfe.annan na Saypoles aki msqutux qu kekaq nya ga ungat anananu zyaw. ryax na kawas qasa magal byacing qutux ryax. Linhoyan na Saypoles (qalang na squliq na Sila) tbyuci tmwang sa Oco linhoyan, mOmon na koka na gluw. Kawas 2017 mpitu byacing mpitu ryax, Lenhko mzyup sa pinkyalan na Saypoles ru kura ghyaq na Saypoles mpkal ini agal sa pinkyalang. Kawas 2004 mpyat byacing mpusal ryax, Lenhko aki mha ryax na mpusal mtzyu Saypoles ka sazing thoki nya mpkal, mpkal na aki msqun. Kawas 2019 mspat byacing mqeru ryax, Saypoles na Silacu ru Turlci na thoki mpkal, ru tbihan nha mpkl msqutux na zyaw na pkyalang nha syun nha sa mspat byacing, babaw nya lga maki sa mqeru byacing Lenhko na Hisyo blaq mpkal. Kawas 2019 mpyat byacing mtzyu ryax, kura ghyaq na Macitun psmsun zyaw na koka binah na thoki pwah nya sinbung maha, kura ghyaq na Macitun ru Saypoles na psmsun zyaw na koka binah sazing na thoki ryax nasa maki sa Finlang na hopaqalang Hrlsinci mpkal pbiru mha.sazing koka qani ga. Tili/kian Maki sa Yaco byaqanq wagi qu Saypolus, Kokka' sa Ticun umi Tawna htgan wagi.Saypolustaw ga te cyugal kihopa na Taw tszik na Sisilitaw ru Satinniyataw qinruzyux na syaw na umi ga magal kbhul mtzyul pitu zinmi. Kura ghyaq qruzyx na rgyax, cingay qu rroq na rgyax; ggyax ga maki sa byaqan wagi ru kura mkilux, waqiq qu rhyal; maki sa teska ga Mesoliya be'nux qu rhyal nha. maki ka taw nha ga ungat qu gong nha, nanak cipoq na mtkkyut na gong. Gluw na mkilux na Ticunumi kayal, 'bagal ga mkilux ru tkzay, raytay ka kinkilux nya ga Ôľćmpusal spat ru mtzyu magal ¬įC, qmisan ga hrhul ru mhuziq kayal nya, tltuw nya ga mpayat -mopuw ¬įC. Smsun psinpila Saypoles koka ga Nogaw ku sqyanux nha, syun nha inlungang uzi qu Roko (musa mangay ngngayang).Nanu yasa cinmuzyaw kwara minsyu nha, koka na pinbahuw nha ga cqunun linpgan ga kin wagiq nha ga mtnaq sa Omong. kawas 2013, ptqehun na Ocayweci ku Saypulus sefu. aki mnaga sa kinnraw na qalang na pila Oco nanu yasa magal sa Ginko na piyup na pila, kmraw sa ktkuy na Ginko na koka nha. kinnita nha ka tnwang na kmal nha ga, pzzit sa pskuw Ginko mopuw mang pila Ozyul siki hyupan cyugal %, kska na mopuw mang tehuk sa mzimal mang ga phyup sa mopuw %, hminas lga mzimal mang siki hyupan mopuw magal. gaga qani ga tzzit na mopuw mang ku pinskuw su ga 6.75%, hminas sa qani lga 9.9%. pkyalang qani ga mhtuw qu pisang na minsyu la, nanu yasa Giko na koka cingay balay wayal magal sa ggala pila nha la. Zyaw na qinnxan Ryax na tmangu abaw ga kya qa sinqqas nha baqun kwara na squliq Limason kwang hwan ryax. Saypoles kaka na rhyal ru te byaqan na wagi ga sinnhi sa gaga nha sraral Tuncencaw. kura sa ghyaq na Saypoles lga sinnhen sa Islangcaw na squliq naTurlci. pqbaqan Saypoles misu na Kolillamu /m'imawna Raygaq ga qutux nanak, ke na Sila qu psbaq nha biru. Pyang pqwasan biru na pisrux Sli kya qu : Nikosiya raygaq (University of Nicosia) Inko langkaysya raygaq Saypoles na qinsyugan pqwasan biru (University of Central Lancashire Cyprus) Saypoles Oco raygaq (European University Cyprus) Saypoles Siyuyen (Cyprus College). ke na Ego qu psbaq nha biru. Saypoles koci Siyuyen : ke na Ego qu psbaq nha biru. Saypoles Insyo Siyuyen (Cyprus Institute of Marketing) : ke na Ego qu psbaq nha biru. Pyang pqwasan biru na pisrux Sli kya qu;;gawcyu gaXenion Education Sinnhen Mpituw pgan mspat % kinbahan na Sila squliq na Saypolus ga snhi Saypolus Cencawhwe.mopuw mspat %Turlci na kinbahan ga snhi Islangcyaw gluw na Syunipay smsun zyaw na sinbung ru syakay maki 2015 mtbugah qsahuy/zizyu na ngasal qu mtbugah qsahuy/zizyu na pspngan ga0Sapulos ru kura ghyaq na Saypolus ga, "mtbugah qsahuy". Saypolus na Sinbung na Zizyu qinsyugan ga mpusal magal/qutux kbhul, kian na Holi ga qinsyugan ga. saqinsy ugan ga zmagal / mtzyul, sefu na kian ga qinsyugan mopuw qutux /mpataul, psplang na qinsyugan mqeru/mtzyul (magal rroq na tesu ga blaq). Maki kawas 2015 babaw na cinbwanan ga cinrhwan na lalu ga, linhyan na ungat koka, Saypolus koka qani ga maki qutux kbhul mspat pgan koka qinsyugan maki sa mpusal payat, tensu nya ga 15.62. Saypolus na Holi gaga ga mtgah qsahuy qu ke ru sinbu nya uzi ga mtgya qsahuy, sefu nha ga pyang nha syu inlungang qu zyaw qani. Mbuci nanak qu si nbu nha,maki balay qu gaga pklahang ru maki balay qu mincu sefu pklahang sa mtgih qsahuy nha. gaga na Holi nha uzi ga sqhut nha qmihut sa inlungang squliq ru mita sa tgame na ngasal saxak, ana maki nanu na zyaw ga sefu ga sqhuwt nha ru siki mluw balay gaga qani. Kosi na Saypolus na Kwang po ga koka na Saypolus qu cinraysan kya quTeribi ru Kwangpo Meti, kosi qani ga cyugal qu llamu Telibi nya. Saypolus Kwang po koosi qani ga kbalay sa kamuk na zinbung ru sinnhen, llaqi, Isucilu na ega ru ngngayal na Linsici llamu na kamok, kruma ga magal sa kamok na binah kokak (ppowah sa biru na Sila).Kya uzi qu mopuw sazing na squliq ara nha nanak na Teribi, Sila. ERT cinbwanan na pintaw, Oco sinbung tay maki Saypoluskya uzi qu pwahun nya. psmsun zyaw na pslokah hi Pafulos. Kangtits maki sa kawas 2012 'bagan na Awlipik pslokah hi pspung sa qqasu cipoq na Lessin magal te sazing lalu (Inpay) .te qutux Saypolus mintxal magal qnabu Awlipik pslokah hi mari ka pspung (Wancyu) Paktas squliq na Saypolus uzi. Linpgan na squliq kawas 2003 Linpgan na squliq ga hminas mspat mang.kinbahan na Sila na squliq na Saypulus ga pkaki sa koka squliq na 85.2ÔľÖ kinbahan na Turlci na squliq na Saypulus ga pkaki sa kwara koka squliq na 11.6ÔľÖ taring sa kawas 2000 lga. Cingay qu kahul binah na koka mwah mtzyaw kahul sa Felipin, Tayko, Slilngka kawas 2011 Linpgan na squliq ga 838,897 (ini twangi sa kura ghyaq na Saypulus). kawas 2013 kwara taw linpgan na squliq ga 1,141,166. Psmsun zyaw na hetay Saypolus minsyu na kinshat ga.giwan sa hetay nha la. kahul Lucyun, Haycun, Koncyun, ru ka mnanak na linhyan na hetay msqutux. Pqqasu sa psmsun nazyaw Saypulus pinqsyugan nya ga mpayat qu ini ptnaq na klahang qalang nha, maki qu Saypules linhoyan na koka kmahang na rhyal, ka nanak lalu gluw na linhoyan na koka, balay nya ga bung na kura ghyaq na Saypulus Turlci na linhoyan lmahang na qalang, nyux khangan na Lenhoko cinkenli ru kmahang, kruma ga cipoq na rhyal ga nyux sa Inko na kenli: Saypules linhoyan na koka ga magal qu qinsyugan nha Nannikosiya: Saypules linhoyan na koka na Sotu, qalang renwa nya ga (+357) -22 Lanaka: tsobih sa umi na qalang, Saypules na hngawan na hikoki nyux maki sqani, qalang renwa nya ga (+357) -23 Limaso: tsobih sa umi na qalang, qalang renwa nya ga (+357) -25 Pafus: tsobih sa umi na qalang, ryax sa kinbkisan nha ga Saypules linhoyan na koka Sotu nha.baha hmswa cingay balay qu minpsku na koka qeqaya na kinbkisan, misu qani lga Lenhko na psbaq nha biru linhoyan, sbiru nha sa maki cibwanan qu qeqaya ka snbil na kinbkisan nakoka. qalang renwa nya ga. (+357) -26 Lenhko na qalang Hwansun, sllwa nha ma"mtsiq na qes", nyux khangan na Lenhko na hetay ru kinpetay,kura ghyaq ru kura mkilux hnyux nha syun qutux qes. ‚ÄĘ Yakloti ru Tkayliya, sazing qanj ga Inko na rhyal na hetay nha rhyal nya ga pkaki sazing kbhul mzimal payat km¬≤. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶~ ®jprus~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a ** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ni ¶~ ®os~…ēia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ni ¶~ ®os~…ē anas~…ētas~…ēia*es~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la. s~…ēajpulus~…ē zjaw na kinő≤kis~…ēan s~…ēras~…ēal m…£a kawas~…ē ms~…ēpat s~…ēeŇč maki qa  ¶~ ®inqalaŇčan s~…ēqani .mopuw mtzju kinmńß…£an s~…ē…£leŇč …£a. kian na s~…ēquliq na s~…ēila. qalaŇč s~…ēajpolutaw maki s~…ēa kins~…ēraral …£a ziraj na jas~…ēutiko s~…ēllwa na s~…ēquliq na zjuta mńßa  ¶~ ®ititaw (kittim, ****).…£leŇč na kawas~…ē *** ru ks~…ēka na kawas~…ē ***, kinńßaŇčan na jas~…ēu ru aj ¶~ ®i qu s~…ēquliq na pos~…ē. qs~…ēu …£a tariŇč kawas~…ē mzimal s~…ēpat, romatiko ps~…ērux s~…ēa qani qutux qalaŇč s~…ēajpolus~…ē, inko tariŇč lmańßaŇč s~…ēajpolus~…ē qinrzjux ő≤alaj kawas~…ē nja …£a tńßuk ms~…ēpat s~…ēaziŇč.kawas~…ē**** minko na  ¶~ ®s~…ēja ¶~ ®min rńßjal. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, inko,s~…ēila,turl ¶~ ®i ms~…ēqutx miru mańßa"pikjalaŇč na s~…ēulis~…ēi lun", s~…ēila,turl ¶~ ®i,s~…ēajpolus~…ē, ¶~ ®ju…£al koka mpkal miru rutux"linńßojal na llma linkjalaŇč". s~…ēi,tu,inko  ¶~ ®ju…£al koka mpkal mańßa pő≤u ¶~ ®i qq s~…ēajpolus~…ē. kawas~…ē ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw mtzju rjax, kmal mńßa pő≤u ¶~ ®i nanak la, ps~…ērux s~…ēajpolus~…ē linńßojan nakoka. ms~…ēqutux ki s~…ēi ru tu s~…ēaziŇč min ¶~ ®u s~…ēe*u. zit na kawqa ****, s~…ēi ru tu s~…ēaziŇč mins~…ēju ini ptnaq qu pinkal nńßa …£a…£a mtu ¶~ ®iŇč ru maki s~…ēquliq ms~…ēramu. kawas~…ē **** pituw ő≤ja ¶~ ®iŇč, s~…ēila na  Ēllaw na zjaw na ńßetaj maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē ttuliq qu pi ¶~ ®iriŇča…£, nanu jas~…ēa turl ¶~ ®i s~…ēa…£al nja s~…ēa zjaw qani lru mus~…ēa mzjup s~…ēa s~…ēajpolus~…ē m ¶~ ®iriq la. kawas~…ē **** s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, s~…ēquliq na turl ¶~ ®i maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē kura …£ńßjaq mő≤u ¶~ ®i nanak mńßa ps~…ērux"s~…ēajpoles~…ē na tu ¶~ ®upan". kawas~…ē ****, s~…ēquliq na turl ¶~ ®i maki s~…ēa s~…ēajpolus~…ē kura …£ńßjaq mő≤u ¶~ ®i nanak mńßa ps~…ērux nanak mńßa linńßojal na koka s~…ēajpoles~…ē, ana …£a in ps~…ēs~…ēwal qu s~…ēon mńßa ko ¶~ ®is~…ējakaj. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax, mpkal kwara qu mins~…ēju zezjaw qani, k*e.annan na s~…ēajpoles~…ē aki ms~…ēqutux qu kekaq nja …£a uŇčat anananu zjaw. rjax na kawas~…ē qas~…ēa ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. linńßojan na s~…ēajpoles~…ē (qalaŇč na s~…ēquliq na s~…ēila) tő≤ju ¶~ ®i tmwaŇč s~…ēa o ¶~ ®o linńßojan, momon na koka na …£luw. kawas~…ē **** mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax, lenńßko mzjup s~…ēa pinkjalan na s~…ēajpoles~…ē ru kura …£ńßjaq na s~…ēajpoles~…ē mpkal ini a…£al s~…ēa pinkjalaŇč. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax, lenńßko aki mńßa rjax na mpus~…ēal mtzju s~…ēajpoles~…ē ka s~…ēaziŇč tńßoki nja mpkal, mpkal na aki ms~…ēqun. kawas~…ē **** ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč mqeru rjax, s~…ēajpoles~…ē na s~…ēila ¶~ ®u ru turl ¶~ ®i na tńßoki mpkal, ru tő≤ińßan nńßa mpkl ms~…ēqutux na zjaw na pkjalaŇč nńßa s~…ējun nńßa s~…ēa ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, ő≤aő≤aw nja l…£a maki s~…ēa mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč lenńßko na ńßis~…ējo ő≤laq mpkal. kawas~…ē **** mpjat ő≤ja ¶~ ®iŇč mtzju rjax, kura …£ńßjaq na ma ¶~ ®itun ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß na tńßoki pwańß nja s~…ēinő≤uŇč mańßa, kura …£ńßjaq na ma ¶~ ®itun ru s~…ēajpoles~…ē na ps~…ēms~…ēun zjaw na koka ő≤inańß s~…ēaziŇč na tńßoki rjax nas~…ēa maki s~…ēa *inlaŇč na ńßopaqalaŇč ńßrls~…ēin ¶~ ®i mpkal pő≤iru mńßa.s~…ēaziŇč koka qani …£a. tili/kian maki s~…ēa ja ¶~ ®o ő≤jaqanq wa…£i qu s~…ēajpolus~…ē, kokka Ē s~…ēa ti ¶~ ®un umi tawna ńßt…£an wa…£i.s~…ēajpolus~…ētaw …£a te  ¶~ ®ju…£al kińßopa na taw ts~…ēzik na s~…ēis~…ēilitaw ru s~…ēatinnijataw qinruzjux na s~…ējaw na umi …£a ma…£al kő≤ńßul mtzjul pitu zinmi. kura …£ńßjaq qruzjx na r…£jax,  ¶~ ®iŇčaj qu rroq na r…£jax; …£…£jax …£a maki s~…ēa ő≤jaqan wa…£i ru kura mkilux, waqiq qu rńßjal; maki s~…ēa tes~…ēka …£a mes~…ēolija ő≤e Ēnux qu rńßjal nńßa. maki ka taw nńßa …£a uŇčat qu …£oŇč nńßa, nanak  ¶~ ®ipoq na mtkkjut na …£oŇč. …£luw na mkilux na ti ¶~ ®unumi kajal,  Ēő≤a…£al …£a mkilux ru tkzaj, rajtaj ka kinkilux nja …£a *mpus~…ēal s~…ēpat ru mtzju ma…£al * ¶~ ®, qmis~…ēan …£a ńßrńßul ru mńßuziq kajal nja, tltuw nja …£a mpajat -mopuw * ¶~ ®. s~…ēms~…ēun ps~…ēinpila s~…ēajpoles~…ē koka …£a no…£aw ku s~…ēqjanux nńßa, s~…ējun nńßa inluŇčaŇč uzi qu roko (mus~…ēa maŇčaj ŇčŇčajaŇč).nanu jas~…ēa  ¶~ ®inmuzjaw kwara mins~…ēju nńßa, koka na pinő≤ańßuw nńßa …£a  ¶~ ®qunun linp…£an …£a kin wa…£iq nńßa …£a mtnaq s~…ēa omoŇč. kawas~…ē ****, ptqeńßun na o ¶~ ®ajwe ¶~ ®i ku s~…ēajpulus~…ē s~…ēe*u. aki mna…£a s~…ēa kinnraw na qalaŇč na pila o ¶~ ®o nanu jas~…ēa ma…£al s~…ēa …£inko na pijup na pila, kmraw s~…ēa ktkuj na …£inko na koka nńßa. kinnita nńßa ka tnwaŇč na kmal nńßa …£a, pzzit s~…ēa ps~…ēkuw …£inko mopuw maŇč pila ozjul s~…ēiki ńßjupan  ¶~ ®ju…£al %, ks~…ēka na mopuw maŇč teńßuk s~…ēa mzimal maŇč …£a pńßjup s~…ēa mopuw %, ńßminas~…ē l…£a mzimal maŇč s~…ēiki ńßjupan mopuw ma…£al. …£a…£a qani …£a tzzit na mopuw maŇč ku pins~…ēkuw s~…ēu …£a *.**%, ńßminas~…ē s~…ēa qani l…£a *.*%. pkjalaŇč qani …£a mńßtuw qu pis~…ēaŇč na mins~…ēju la, nanu jas~…ēa …£iko na koka  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj wajal ma…£al s~…ēa …£…£ala pila nńßa la. zjaw na qinnxan rjax na tmaŇču aő≤aw …£a kja qa s~…ēinqqas~…ē nńßa ő≤aqun kwara na s~…ēquliq limas~…ēon kwaŇč ńßwan rjax. s~…ēajpoles~…ē kaka na rńßjal ru te ő≤jaqan na wa…£i …£a s~…ēinnńßi s~…ēa …£a…£a nńßa s~…ēraral tun ¶~ ®en ¶~ ®aw. kura s~…ēa …£ńßjaq na s~…ēajpoles~…ē l…£a s~…ēinnńßen s~…ēa is~…ēlaŇč ¶~ ®aw na s~…ēquliq naturl ¶~ ®i. pqő≤aqan s~…ēajpoles~…ē mis~…ēu na kolillamu /m Ēimawna raj…£aq …£a qutux nanak, ke na s~…ēila qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. pjaŇč pqwas~…ēan ő≤iru na pis~…ērux s~…ēli kja qu : nikos~…ēija raj…£aq (uni*ers~…ēitj o* ni ¶~ ®os~…ēia) inko laŇčkajs~…ēja raj…£aq s~…ēajpoles~…ē na qins~…ēju…£an pqwas~…ēan ő≤iru (uni*ers~…ēitj o*  ¶~ ®entral lan ¶~ ®as~…ēńßire  ¶~ ®jprus~…ē) s~…ēajpoles~…ē o ¶~ ®o raj…£aq (european uni*ers~…ēitj  ¶~ ®jprus~…ē) s~…ēajpoles~…ē s~…ēijujen ( ¶~ ®jprus~…ē  ¶~ ®olle…£e). ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. s~…ēajpoles~…ē ko ¶~ ®i s~…ēijujen : ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. s~…ēajpoles~…ē ins~…ējo s~…ēijujen ( ¶~ ®jprus~…ē ins~…ētitute o* marketiŇč) : ke na e…£o qu ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru. pjaŇč pqwas~…ēan ő≤iru na pis~…ērux s~…ēli kja qu;;…£aw ¶~ ®ju …£axenion e*u ¶~ ®ation s~…ēinnńßen mpituw p…£an ms~…ēpat % kinő≤ańßan na s~…ēila s~…ēquliq na s~…ēajpolus~…ē …£a s~…ēnńßi s~…ēajpolus~…ē  ¶~ ®en ¶~ ®awńßwe.mopuw ms~…ēpat %turl ¶~ ®i na kinő≤ańßan …£a s~…ēnńßi is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw …£luw na s~…ējunipaj s~…ēms~…ēun zjaw na s~…ēinő≤uŇč ru s~…ējakaj maki **** mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj/zizju na Ňčas~…ēal qu mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj/zizju na ps~…ēpŇčan …£a*s~…ēapulos~…ē ru kura …£ńßjaq na s~…ēajpolus~…ē …£a, "mtő≤u…£ańß qs~…ēańßuj". s~…ēajpolus~…ē na s~…ēinő≤uŇč na zizju qins~…ēju…£an …£a mpus~…ēal ma…£al/qutux kő≤ńßul, kian na ńßoli …£a qins~…ēju…£an …£a. s~…ēaqins~…ēj u…£an …£a zma…£al / mtzjul, s~…ēe*u na kian …£a qins~…ēju…£an mopuw qutux /mpataul, ps~…ēplaŇč na qins~…ēju…£an mqeru/mtzjul (ma…£al rroq na tes~…ēu …£a ő≤laq). maki kawas~…ē **** ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a  ¶~ ®inrńßwan na lalu …£a, linńßjan na uŇčat koka, s~…ēajpolus~…ē koka qani …£a maki qutux kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an koka qins~…ēju…£an maki s~…ēa mpus~…ēal pajat, tens~…ēu nja …£a **.**. s~…ēajpolus~…ē na ńßoli …£a…£a …£a mt…£ańß qs~…ēańßuj qu ke ru s~…ēinő≤u nja uzi …£a mt…£ja qs~…ēańßuj, s~…ēe*u nńßa …£a pjaŇč nńßa s~…ēju inluŇčaŇč qu zjaw qani. mő≤u ¶~ ®i nanak qu s~…ēi nő≤u nńßa,maki ő≤alaj qu …£a…£a pklańßaŇč ru maki ő≤alaj qu min ¶~ ®u s~…ēe*u pklańßaŇč s~…ēa mt…£ińß qs~…ēańßuj nńßa. …£a…£a na ńßoli nńßa uzi …£a s~…ēqńßut nńßa qmińßut s~…ēa inluŇčaŇč s~…ēquliq ru mita s~…ēa t…£ame na Ňčas~…ēal s~…ēaxak, ana maki nanu na zjaw …£a s~…ēe*u …£a s~…ēqńßuwt nńßa ru s~…ēiki mluw ő≤alaj …£a…£a qani. kos~…ēi na s~…ēajpolus~…ē na kwaŇč po …£a koka na s~…ēajpolus~…ē qu  ¶~ ®inrajs~…ēan kja quteriő≤i ru kwaŇčpo meti, kos~…ēi qani …£a  ¶~ ®ju…£al qu llamu teliő≤i nja. s~…ēajpolus~…ē kwaŇč po koos~…ēi qani …£a kő≤alaj s~…ēa kamuk na zinő≤uŇč ru s~…ēinnńßen, llaqi, is~…ēu ¶~ ®ilu na e…£a ru ŇčŇčajal na lins~…ēi ¶~ ®i llamu na kamok, kruma …£a ma…£al s~…ēa kamok na ő≤inańß kokak (ppowańß s~…ēa ő≤iru na s~…ēila).kja uzi qu mopuw s~…ēaziŇč na s~…ēquliq ara nńßa nanak na teriő≤i, s~…ēila. ert  ¶~ ®inő≤wanan na pintaw, o ¶~ ®o s~…ēinő≤uŇč taj maki s~…ēajpolus~…ēkja uzi qu pwańßun nja. ps~…ēms~…ēun zjaw na ps~…ēlokańß ńßi pa*ulos~…ē. kaŇčtits~…ē maki s~…ēa kawas~…ē ****  Ēő≤a…£an na awlipik ps~…ēlokańß ńßi ps~…ēpuŇč s~…ēa qqas~…ēu  ¶~ ®ipoq na les~…ēs~…ēin ma…£al te s~…ēaziŇč lalu (inpaj) .te qutux s~…ēajpolus~…ē mintxal ma…£al qnaő≤u awlipik ps~…ēlokańß ńßi mari ka ps~…ēpuŇč (wan ¶~ ®ju) paktas~…ē s~…ēquliq na s~…ēajpolus~…ē uzi. linp…£an na s~…ēquliq kawas~…ē **** linp…£an na s~…ēquliq …£a ńßminas~…ē ms~…ēpat maŇč.kinő≤ańßan na s~…ēila na s~…ēquliq na s~…ēajpulus~…ē …£a pkaki s~…ēa koka s~…ēquliq na **.** kinő≤ańßan na turl ¶~ ®i na s~…ēquliq na s~…ēajpulus~…ē …£a pkaki s~…ēa kwara koka s~…ēquliq na **.** tariŇč s~…ēa kawas~…ē **** l…£a.  ¶~ ®iŇčaj qu kańßul ő≤inańß na koka mwańß mtzjaw kańßul s~…ēa *elipin, tajko, s~…ēlilŇčka kawas~…ē **** linp…£an na s~…ēquliq …£a ***,*** (ini twaŇči s~…ēa kura …£ńßjaq na s~…ēajpulus~…ē). kawas~…ē **** kwara taw linp…£an na s~…ēquliq …£a *,***,***. ps~…ēms~…ēun zjaw na ńßetaj s~…ēajpolus~…ē mins~…ēju na kins~…ēńßat …£a.…£iwan s~…ēa ńßetaj nńßa la. kańßul lu ¶~ ®jun, ńßaj ¶~ ®un, kon ¶~ ®jun, ru ka mnanak na linńßjan na ńßetaj ms~…ēqutux. pqqas~…ēu s~…ēa ps~…ēms~…ēun nazjaw s~…ēajpulus~…ē pinqs~…ēju…£an nja …£a mpajat qu ini ptnaq na klańßaŇč qalaŇč nńßa, maki qu s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka kmańßaŇč na rńßjal, ka nanak lalu …£luw na linńßojan na koka, ő≤alaj nja …£a ő≤uŇč na kura …£ńßjaq na s~…ēajpulus~…ē turl ¶~ ®i na linńßojan lmańßaŇč na qalaŇč, njux kńßaŇčan na lenńßoko  ¶~ ®inkenli ru kmańßaŇč, kruma …£a  ¶~ ®ipoq na rńßjal …£a njux s~…ēa inko na kenli: s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka …£a ma…£al qu qins~…ēju…£an nńßa nannikos~…ēija: s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka na s~…ēotu, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** lanaka: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, s~…ēajpules~…ē na ńßŇčawan na ńßikoki njux maki s~…ēqani, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** limas~…ēo: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, qalaŇč renwa nja …£a (+***) -** pa*us~…ē: ts~…ēoő≤ińß s~…ēa umi na qalaŇč, rjax s~…ēa kinő≤kis~…ēan nńßa …£a s~…ēajpules~…ē linńßojan na koka s~…ēotu nńßa.ő≤ańßa ńßms~…ēwa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu minps~…ēku na koka qeqaja na kinő≤kis~…ēan, mis~…ēu qani l…£a lenńßko na ps~…ēő≤aq nńßa ő≤iru linńßojan, s~…ēő≤iru nńßa s~…ēa maki  ¶~ ®iő≤wanan qu qeqaja ka s~…ēnő≤il na kinő≤kis~…ēan nakoka. qalaŇč renwa nja …£a. (+***) -** lenńßko na qalaŇč ńßwans~…ēun, s~…ēllwa nńßa ma"mts~…ēiq na qes~…ē", njux kńßaŇčan na lenńßko na ńßetaj ru kinpetaj,kura …£ńßjaq ru kura mkilux ńßnjux nńßa s~…ējun qutux qes~…ē. * jakloti ru tkajlija, s~…ēaziŇč qanj …£a inko na rńßjal na ńßetaj nńßa rńßjal nja …£a pkaki s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal pajat km*.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>