<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dai-ni" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Dai-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Dai-ni. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Dai-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Dai-ni, title = Dai-ni, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Dai-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Dai-ni ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 59 buwan, 173 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 166 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 7 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 90%, Cou 2%, Paywan 1%, Tayan 2%, Rukay 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dai-ni hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Dai-ni hya' ga llyung. tay mkyahu' na Dai-ni hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Dai-ni hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Dai-ni hya' ga Sʉhlʉnganʉ. tay mkyahu' na Dai-ni hya' ga Ciusinlun. tay 'llaw na Dai-ni hya' ga Husida. rekisi alang Damayan ga pzyang qalang nqu bunun. kayal tuqi qsya' kyokay qalang Dai-ni ga maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Dai-ni ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 59 bowan, 173 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 166 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 7 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 90%, Coo 2%, Paywan 1%, Tayan 2%, Rokay 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dai-ni hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Dai-ni hya' ga llyong. tay mkyaho' na Dai-ni hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Dai-ni hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Dai-ni hya' ga Sʉhlʉnganʉ. tay mkyaho' na Dai-ni hya' ga Ciosinlon. tay 'llaw na Dai-ni hya' ga Hosida. rekisi alang Damayan ga pzyang qalang nqo bonon. kayal toqi qsya' kyokay qalang Dai-ni ga maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>