<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dakus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dakus" copyright="CC BY-SA" citation="Dakus. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dakus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dakus, title = Dakus, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dakus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">qalang Dakus ga maki 2 pqwasan biru. alang Dakus ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 28 buwan, 59 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 54 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 88%, Amis 2%, Tayan 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dakus hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Dakus hya' ga llyung. tay mkyahu' na Dakus hya' ga llyung. tay mkraya' na Dakus hya' ga llyung. tay mkraya' na Dakus hya' ga Masuhuaz. tay mkyahu' na Dakus hya' ga Lavulan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">qalang Dakos ga maki 2 pqwasan biro. alang Dakos ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 28 bowan, 59 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 54 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 88%, Amis 2%, Tayan 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dakos hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Dakos hya' ga llyong. tay mkyaho' na Dakos hya' ga llyong. tay mkraya' na Dakos hya' ga llyong. tay mkraya' na Dakos hya' ga Masohoaz. tay mkyaho' na Dakos hya' ga Lavolan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>