<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Damone_Brown" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Damone_Brown" copyright="CC BY-SA" citation="Damone_Brown. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Damone_Brown" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Damone_Brown, title = Damone_Brown, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Damone_Brown} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Damone Brown sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas te 1979, byacing te 6 ru 28 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga New York, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 206 kunbun kinwagiq nya, 96 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA.kawas 2001 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Philadelphia 76ers. 2007 kawas sangka' NBA Sioux Falls . 2009 kawas 2 byacing 26 ryax, Damone Brown wal kyapun la. 2010 kawas,Damone Brown PBL,Buffalo Stampede mzyu mari. 2015 kawas galan nha Villa Maria College maki Buffalo, New York kunlang. kyapun yageh na nbu COVID-19 ini sangka' pspung la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Damone Brown sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas te 1979, byacing te 6 ro 28 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga New York, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 206 konbon kinwagiq nya, 96 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA.kawas 2001 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Philadelphia 76ers. 2007 kawas sangka' NBA Sioox Falls . 2009 kawas 2 byacing 26 ryax, Damone Brown wal kyapon la. 2010 kawas,Damone Brown PBL,Boffalo Stampede mzyo mari. 2015 kawas galan nha Villa Maria College maki Boffalo, New York konlang. kyapon yageh na nbo COVID-19 ini sangka' pspong la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>