<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dana_Barros" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dana_Barros" copyright="CC BY-SA" citation="Dana_Barros. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dana_Barros" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dana_Barros, title = Dana_Barros, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dana_Barros} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dana Barros sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas te 1967, byacing te 4 ru 13 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Massachusetts, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 180 kunbun kinwagiq nya, 74 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 1989 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Seattle SuperSonics. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing krahu' pqwasan piru na qyanux Dana Barros maki Boston krahu' pqwasan biru mzyu mari.2017 kawas 2 byacing 25 ryax,wal wayal mhngaw la. 2006 kawas Barros mtzyaw sinsiy nya maki Northeastern krahu' pqwasan biru.2006 kawas 6 byacing ini mtzyaw beh Northeastern pqwasan la.suruw lga,hiya mrhuw休閒總監 pincyogan nya maki Boston. hiya maki Celtics kosi mtzyaw. Barros wayal mhngaw la,gyahan Sports Complex maki Mansfield,Massachusetts . ana ga hiya kosi panga cingay alu,2006 kawas Barros pucing nya t'alax kosi' la.Barros NESN na squilq maki" NESN Daily"NBA na gbang 分析. masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dana Barros sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas te 1967, byacing te 4 ro 13 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Massachosetts, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 180 konbon kinwagiq nya, 74 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 1989 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Seattle SoperSonics. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing kraho' pqwasan piro na qyanox Dana Barros maki Boston kraho' pqwasan biro mzyo mari.2017 kawas 2 byacing 25 ryax,wal wayal mhngaw la. 2006 kawas Barros mtzyaw sinsiy nya maki Northeastern kraho' pqwasan biro.2006 kawas 6 byacing ini mtzyaw beh Northeastern pqwasan la.sorow lga,hiya mrhow休閒總監 pincyogan nya maki Boston. hiya maki Celtics kosi mtzyaw. Barros wayal mhngaw la,gyahan Sports Complex maki Mansfield,Massachosetts . ana ga hiya kosi panga cingay alo,2006 kawas Barros pocing nya t'alax kosi' la.Barros NESN na sqoilq maki" NESN Daily"NBA na gbang 分析. masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>