<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dana_Andrews" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Dana_Andrews" copyright="CC BY-SA" citation="Dana_Andrews. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Dana_Andrews" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Dana_Andrews, title = Dana_Andrews, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Dana_Andrews} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dana Andrews kawas tay 1909, ryax sa tay 1 nqu tay 1, Dana Andrews, squliq na Bunge'. (wal mhuqil sa kawas tay 1992) qnxan nya Dana Andrews hintgan beh southern Mississippi na 農莊. cinngasal musa Huntsville Walker qalang , Steve Forrest hiya mtswe nya. Andrews mqwas beh Huntsville,Sam Houston krahu' pqwasan biru.mcbaq ssunanu mlahang koba maki Houston uzi.1931 kawas hiya musa Los Angeles,California musa' hmkangi' ppqwas na ppkayal.raral ga,hiya cingay mtzyaw nya,ru maki Van Nuys qalang halan ptkura abura mtzyaw. qyanux nya nanak 1932 kawas 12 byacing 31 ryax, Andrews ru Janet Murray wal kekong la. (Janet Murray wayal kyapun haybyo.) hiya laqi mlikuy David ga semong mqwas ru balay mqwas na squilq.pyano wal mhuqil la. 1939 kawas 11 byacing 17 ryax, Andrews ru Mary Todd wal kekong la. maki cyugal laqi nya, lalu ga Katharine, Stephen ru Susan. 20 kawas ga, qutux ngasal maki Toluca Lake, California . pucing kalas nya, Andrews nbwan Alzheimer's . 1922 kawas 12 byacing 17 ryax, hiya wal mhuqil haybyo. 2003 kawas bes nya, wal mhuqil la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dana Andrews kawas tay 1909, ryax sa tay 1 nqo tay 1, Dana Andrews, sqoliq na Bonge'. (wal mhoqil sa kawas tay 1992) qnxan nya Dana Andrews hintgan beh soothern Mississippi na 農莊. cinngasal mosa Hontsville Walker qalang , Steve Forrest hiya mtswe nya. Andrews mqwas beh Hontsville,Sam Hooston kraho' pqwasan biro.mcbaq ssonano mlahang koba maki Hooston ozi.1931 kawas hiya mosa Los Angeles,California mosa' hmkangi' ppqwas na ppkayal.raral ga,hiya cingay mtzyaw nya,ro maki Van Noys qalang halan ptkora abora mtzyaw. qyanox nya nanak 1932 kawas 12 byacing 31 ryax, Andrews ro Janet Morray wal kekong la. (Janet Morray wayal kyapon haybyo.) hiya laqi mlikoy David ga semong mqwas ro balay mqwas na sqoilq.pyano wal mhoqil la. 1939 kawas 11 byacing 17 ryax, Andrews ro Mary Todd wal kekong la. maki cyogal laqi nya, lalo ga Katharine, Stephen ro Sosan. 20 kawas ga, qotox ngasal maki Toloca Lake, California . pocing kalas nya, Andrews nbwan Alzheimer's . 1922 kawas 12 byacing 17 ryax, hiya wal mhoqil haybyo. 2003 kawas bes nya, wal mhoqil la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>