<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Danilo_Medina" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Danilo_Medina" copyright="CC BY-SA" citation="Danilo_Medina. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Danilo_Medina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Danilo_Medina, title = Danilo_Medina, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Danilo_Medina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Danilo Medina ryax sa tay 10 nqu tay 11, Danilo Medina, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1951) mrhuw Dominican republic ta' misuw hya' ga Danilo Medina, aring ryax tay 16 squ byacing tay 4 sa kawas 2012 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Danilo Medina htgan beh Arroyo,Cano .hiya spat mtsew hopa kawas nya.aring 18 kawas,hiya rasaw mqwas biru srxan Frente Revolucionario Estudiantil Nacionalista maki UASD. 1973 kawas Juan Bosch srxan Partido de la Liberación Dominicana .Medina tmwang uzi.hiya pcbaq cinci maki (INTEC).1984 kawas tmasoq pqwasan biru.aring 1983 kawas hiya PLD na hlahuy squilq.1986 kawas tmwang Congress na koka.2019 kawas Medina ru Cándida Montilla msqun la, maki cyugal kneril laqi Sibeli,Vanessa ru Ana Paula nya. 1990 kawas Medina,Leonel Fernández ru Juan Temístocles Montás msqun tmwang PLD sezi'.1994-1995 kawas, Chamber pincyougan mya maki Dominican .suruw lga,1996-1999 kawas ru 2004-2006 kawas Presidency na mtzyaw.1990-1994 kawas, hiya ga thzyazi sezi'. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Danilo Medina ryax sa tay 10 nqo tay 11, Danilo Medina, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1951) mrhow Dominican repoblic ta' misow hya' ga Danilo Medina, aring ryax tay 16 sqo byacing tay 4 sa kawas 2012 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. Danilo Medina htgan beh Arroyo,Cano .hiya spat mtsew hopa kawas nya.aring 18 kawas,hiya rasaw mqwas biro srxan Frente Revolocionario Estodiantil Nacionalista maki UASD. 1973 kawas Joan Bosch srxan Partido de la Liberación Dominicana .Medina tmwang ozi.hiya pcbaq cinci maki (INTEC).1984 kawas tmasoq pqwasan biro.aring 1983 kawas hiya PLD na hlahoy sqoilq.1986 kawas tmwang Congress na koka.2019 kawas Medina ro Cándida Montilla msqon la, maki cyogal kneril laqi Sibeli,Vanessa ro Ana Paola nya. 1990 kawas Medina,Leonel Fernández ro Joan Temístocles Montás msqon tmwang PLD sezi'.1994-1995 kawas, Chamber pincyoogan mya maki Dominican .sorow lga,1996-1999 kawas ro 2004-2006 kawas Presidency na mtzyaw.1990-1994 kawas, hiya ga thzyazi sezi'. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>