<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Daniel_Ortega" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Daniel_Ortega" copyright="CC BY-SA" citation="Daniel_Ortega. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Daniel_Ortega" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Daniel_Ortega, title = Daniel_Ortega, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Daniel_Ortega} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ryax sa tay 11 nqu tay 11, Daniel Ortega, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1946) mrhuw Nicaragua ta' misuw hya' ga Daniel Ortega, aring ryax tay 10 squ byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. qyanux nya Daniel Ortega htagan beh sa nicyalakwa La Libertad qalang qasa.hiya yaba(Daniel Ortega Cerda) ru yaya(Lidia Saavedra) hmtuy sezi'.Ortega ru hiya sazing mtswe mrkyas lga,mwah mlahang na squilq.hiya mtsew (Humberto Ortega) ga mhetay ru miru biru pincyogan nya. Camilo Ortega maki sezi' uzi.hiya maki qsuyan kneril Germania lalu nya,wal mhuqil la. hiya musa hkangi' mtzyaw,qutux ngasal aring La Libertad musa Juigalpa tehok Managua .Ortega ru mtswe mqwas bah LaSalle pqwasan biru.hiya ru Arnoldo Aleman mrhuw mqwas biru nha. 15 kawas nya lga,Ortega snacka' sezi' hlahuy kkyapun la.suruw lga, hela tmwang(FSLN)hlahuy.1964 kawas,Ortega musa Guatemala ,maki qasa mrhuw klahang alang kkyapun la. 1967 kawas,hiya sangka' smi lukus ru qbubu ini ktan rkyas nya musa qmung pira ru qaya squilq maki Amerika. 1979 kawas Daniel Ortega ru Rosario Murillo kekong la.qsahuy qnxan maki cyugal laqi msqun musa Costa Rica . 2005 kawas Ortega ru Murillo mspun la.magal Roman kyokya mkgluw.qani msyahaw maki spat laqi nya.Murillo skayal na squilq pincyogan nya,maki Ortega sezi' kosi. cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ryax sa tay 11 nqo tay 11, Daniel Ortega, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1946) mrhow Nicaragoa ta' misow hya' ga Daniel Ortega, aring ryax tay 10 sqo byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. qyanox nya Daniel Ortega htagan beh sa nicyalakwa La Libertad qalang qasa.hiya yaba(Daniel Ortega Cerda) ro yaya(Lidia Saavedra) hmtoy sezi'.Ortega ro hiya sazing mtswe mrkyas lga,mwah mlahang na sqoilq.hiya mtsew (Homberto Ortega) ga mhetay ro miro biro pincyogan nya. Camilo Ortega maki sezi' ozi.hiya maki qsoyan kneril Germania lalo nya,wal mhoqil la. hiya mosa hkangi' mtzyaw,qotox ngasal aring La Libertad mosa Joigalpa tehok Managoa .Ortega ro mtswe mqwas bah LaSalle pqwasan biro.hiya ro Arnoldo Aleman mrhow mqwas biro nha. 15 kawas nya lga,Ortega snacka' sezi' hlahoy kkyapon la.sorow lga, hela tmwang(FSLN)hlahoy.1964 kawas,Ortega mosa Goatemala ,maki qasa mrhow klahang alang kkyapon la. 1967 kawas,hiya sangka' smi lokos ro qbobo ini ktan rkyas nya mosa qmong pira ro qaya sqoilq maki Amerika. 1979 kawas Daniel Ortega ro Rosario Morillo kekong la.qsahoy qnxan maki cyogal laqi msqon mosa Costa Rica . 2005 kawas Ortega ro Morillo mspon la.magal Roman kyokya mkglow.qani msyahaw maki spat laqi nya.Morillo skayal na sqoilq pincyogan nya,maki Ortega sezi' kosi. cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>