<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Danny_Aiello" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Danny_Aiello" copyright="CC BY-SA" citation="Danny_Aiello. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Danny_Aiello" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Danny_Aiello, title = Danny_Aiello, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Danny_Aiello} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Danny Aiello kawas tay 1933, ryax sa tay 20 nqu tay 6, Danny Aiello, squliq na Bunge'. qnxan na raral Danny Aiello ga te magal laqi ru htgan beh West 68th Street, Manhattan .hiya yaba ru yaya gzyaw qaya pincyogan nya.cingay kawas lga,Aiello ini smoya hiya yaba.suruw lga,1993 kawas psblaq sazing nha la. Aiello cyux Itali lamu,hiya 7 kawas,musa maki South Bronx ,mqwas beh James Monroe pqwasan biru. 16 kawas, Aiello kbrus kawas nya,hetay pincyogan.maki hetay pincyogan cyugal kawas,suruw lga,musa New York rogal,cingay zyaw mlaghang nya. 1960 kawas,Aiello ga te 1202 mrhuw maki Amalgamated Transit Union na Greyhound Bus pincyogan nya.hiya mlahang The Improv hlahuy maki New York. 1980 kawas,hiya smoya musa Café Central,krryax na llpyung,cingay squilq musa uzi, maki 79th Street ru Amsterdam Avenue, in Manhattan ru Columbus nniqan maki 66th Street ru Columbus Avenue . pincyogan nya 1970 kawas, Aiello te qutux tmwang ega'.raral ga,hiya ru Robert De Niro msqun mhtuw 1973 kawas&quot; Bang the Drum Slowly&quot;. 1974 kawas,Aiello mtbah squilq psibay mhtuw Tony Rosato. 1980 kawas,Aiello ru Jan-Michael Vincen msqun mhtuw maki Defiance. 1981 kawas,Aiello mhtuw ABC Family of Strangers &quot;陌生人家庭&quot;wal magal blaq sqabu. 1984 kawas,Aiello txali ru Jan-Michael Vincen mhtuw Sergio Leone &quot;美國往事&quot;mkinsat mrhuw,lalu Aiello uzi. hngyang qwas qwas nya ga mhtuw beh ega',laqi ga syungaw yaba nya mzyugi ru mqwas. qyanux nya bsyaq bsyaq balay mqyanux Ramsey, New Jersey qani.musa maki binah Saddle River, New Jersey la.mhuqli 2010 kawas,wal rasun yaqah na gang. 2014 kawas,Aiello miru biru magal Simon ru Schuster. hiya laqi ga sakas ru squilq msibay 丹尼·艾洛三世, 丹尼·艾洛三世 wal mhuqil yaqeh nbu 2010 kawas.sinbilan cinbwanan laqi Rick ,Jaime ru Stacey Aiello nya. hiya suna ga squilq ptkeke'/prapa kmal maki New York Yankees/tmucing mari cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Danny Aiello kawas tay 1933, ryax sa tay 20 nqo tay 6, Danny Aiello, sqoliq na Bonge'. qnxan na raral Danny Aiello ga te magal laqi ro htgan beh West 68th Street, Manhattan .hiya yaba ro yaya gzyaw qaya pincyogan nya.cingay kawas lga,Aiello ini smoya hiya yaba.sorow lga,1993 kawas psblaq sazing nha la. Aiello cyox Itali lamo,hiya 7 kawas,mosa maki Sooth Bronx ,mqwas beh James Monroe pqwasan biro. 16 kawas, Aiello kbros kawas nya,hetay pincyogan.maki hetay pincyogan cyogal kawas,sorow lga,mosa New York rogal,cingay zyaw mlaghang nya. 1960 kawas,Aiello ga te 1202 mrhow maki Amalgamated Transit Union na Greyhoond Bos pincyogan nya.hiya mlahang The Improv hlahoy maki New York. 1980 kawas,hiya smoya mosa Café Central,krryax na llpyong,cingay sqoilq mosa ozi, maki 79th Street ro Amsterdam Avenoe, in Manhattan ro Colombos nniqan maki 66th Street ro Colombos Avenoe . pincyogan nya 1970 kawas, Aiello te qotox tmwang ega'.raral ga,hiya ro Robert De Niro msqon mhtow 1973 kawas&quot; Bang the Drom Slowly&quot;. 1974 kawas,Aiello mtbah sqoilq psibay mhtow Tony Rosato. 1980 kawas,Aiello ro Jan-Michael Vincen msqon mhtow maki Defiance. 1981 kawas,Aiello mhtow ABC Family of Strangers &quot;陌生人家庭&quot;wal magal blaq sqabo. 1984 kawas,Aiello txali ro Jan-Michael Vincen mhtow Sergio Leone &quot;美國往事&quot;mkinsat mrhow,lalo Aiello ozi. hngyang qwas qwas nya ga mhtow beh ega',laqi ga syongaw yaba nya mzyogi ro mqwas. qyanox nya bsyaq bsyaq balay mqyanox Ramsey, New Jersey qani.mosa maki binah Saddle River, New Jersey la.mhoqli 2010 kawas,wal rason yaqah na gang. 2014 kawas,Aiello miro biro magal Simon ro Schoster. hiya laqi ga sakas ro sqoilq msibay 丹尼·艾洛三世, 丹尼·艾洛三世 wal mhoqil yaqeh nbo 2010 kawas.sinbilan cinbwanan laqi Rick ,Jaime ro Stacey Aiello nya. hiya sona ga sqoilq ptkeke'/prapa kmal maki New York Yankees/tmocing mari cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>