<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Danny_Ainge" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Danny Ainge Danny Ainge sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas te 1976, byacing te 9 ru 25 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Oregon, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 193 kunbun kinwagiq nya, 79 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 1981 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Boston Celtics. qnxan nya Michelle ga, kneril ni Danny Ainge. Danny Ainge ru bes nya, maki tau' laqi nya (Ashlee, Austin, Tanner, Taylor, Cooper ru Crew). qutux cinngasal maki Massachusetts na Wellesley . Austin Ainge ga Boston Celtics na unro squilq( pklahang zyaw na squilq ), maki BYU tkura mari, tnaq yaba nya. Tanner Ainge ga , semong squilq, (mtbaziy na squilq ) ru psmsum zyaw na holi . Ainge ru cinngasal snhi na Yesu Kiristo cyorokya, krryax musa kyokya, Ainge praw (sukyo ). maki 2009 kawas ru 2019 kawas, Ainge wal nbu yaba' yuhuw la. Ainge na laqi nya qsuyan mlikuy mu (Erik Ainge) mqwas beh Tennessee pqwasan biru. praw mari kalam . 2008 kawas lga, sangka NFL Draft, te magal (ginnyagan) maki New York. laqi nya qsuyan mlikuy (Jake Toolson) hiya mqwas beh krahu' pqwasan biru galan nha psd' tesuru, hiya ru Utah Jazz b ru na pinkyalan na Exhibit 10. qnxan na pqwasan biru Ainge htgan ru mrkyas beh Eugene Oregon . maki Eugene pqwasan biru na spiyang llamu nqu pslokah hi .hiya rasuw Highlanders' tkura mari hlahuy maki 1976 1977 kawas wal magal AAA te qutux, maki sazing kawas qani ga, wal magal kwara te qutux ru pbaq balay kmkah mari hlahuy. maki krahu' pqwasan biru lga, tmwang 1977 kawas Parade High School kwara Amerika hlahuy ru qutux uzi ga tmwang kwara Amerika te qutux na punro squilq maki mari kalam, tkura ru tmucing mari. Ainge mzyu tkura mari maki Provo, Utah na Brigham Young University(BYU )krahu' pqwasan biru.1981 kawas NCAA pspung mzyu blaq balay. maki krahu' pqwasan biru , wal magal Eastman,Award ru John.R Wooden( R )sqabu, hiya ga kwara qalang krahu' pqwasan biru blaq balay na punro squilq. maki BYU payat kawas qnxan na pincyogun,Ainge wal magal blaq punro na squilq,sazing tmwang te qutux hlahuy Academic kwara Amerika.qutux kawas WAC blaq punro na squilq ru tmwang payat WAC. masoq krahu' pqwasan biru na qnxan lga, wal magal qutux kbhul mopuw sazing na pspung,wal nya slaquh qu trang NCAA . qnxan na tmucing mari kawas 1977,Ainge tmwang ( Toronto Blue Jays ) maki tmucing mari na pincyogun.1979 kawas maki krahu' pqwasan biru Blue Jays tmwang . cyugal kawas maki Blue Jays,suruw lga, hiya tmwang tkura mari na qyanux,1981 kawas NBA Boston Celtics ginnyagan. qnxan na NBA mari( NBA ) taring,Ainge ini mqoyat maki NBA pspung,Drive: The Story of My Life,te qutux mqbaq ini balq &quot;shooting 0 2547&quot; .1984 1986 kawas wal magal NBA te qutux( Celtics hlahuy ). kinmuci' na pintzyuwaw niya' ini'ga kirok champion NBA (1984, 1986) mspung na hayhyuw na NBA (1988) pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga </FORM>
    </S>
</TEXT>
