<TEXT id="Wiki_Atayal_Darrell_Arthur" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Darrell Arthur Darrell Arthur hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas te 1988, byacing te 3 ru 25 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Texas, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 206 kunbun kinwagiq nya, 107 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2008 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Orleans Hornets. maki pqwasan biru, Arthur rasuw South Oak Cliff pqwasan biru,maki 2005 ru 2006 magal Texas4A te qutux.sazing kawas qani ga, tournament's na MVP. qnxan na pqwasan biru maki hopa pqwasan biru payat , Arthur maki 2006 kawas McDonald's kwara Amerika blaq punro na squilq ru kwara Amerika Parade magal te cyugal. pincyogan nya Memphis Grizzlies (2008 2013) maki 2008 kawas,Arthur NBA pspung te 27 New Orleans Hornets ,suruw lga, musa Portland Trail Blazers yugiy pila.suruw lga,musa Houston Rockets yugiy te 25 Nicolas Batum magal pspung.suruw lga,Arthur Houston Rockets tehok Memphis Grizzliesyugiy te 28 Donté Greene magal pspung. 2008 kawas 9 byacing 3 ryax,Arthur ru rangi (Mario Chalmers ) Kansas Jayhawks, zyaw na yaqeh iyu,sa t'aring NBA Training Camp(NBA ) hmtuy la. maki ska bengi sazing spung lga,shat ga mong qlapa beh tbaziy quo na mise zi ngasal qasa sokan kian ro na baku,ana yasa ga ini ktan qaya ru ini an hokuso pozi. maki telivi,trang NBA Michael Beasley maki 'byan quo soybay uzi,ini mshriq NBA . suruw lga,Beasley sangka' qasa zyaw phogun 50000 pila, Arthur kmal ini maniq .ini musa mqbaq phogun 20000 pila. 2012 kawas 6 byacing 29 ryax, Grizzlies biqiy Arthur hiya na punro squilq. Denver Nuggets (2013 2018) 2013 kawas 6 byacing 27 ryax, Arthur ru te 55 (Denver Nuggets ) msqun musa Denver Nuggets yugiy Kosta Koufos.2014 kawas 6 byacing 23 ryax,hiya sangka' 2014 2015 kawas pspung na punro squilq. 2015 kawas 8 byacing 7 ryax, Arthur Denver Nuggetspinkyalan keyak ppkal ta lozi.2016 kawas 3 byacing 31 ryax,24 magal blaq pincyogan na qnxan. 2016 kawas 7 byacing 9 ryax,Arthur ru Nuggets pinkyalan keyak ppkal ta lozi. 2018 kawas 7 byacing 13 ryax,Arthur ru Kenneth Faried ,magal qutux mklahang kawas 2019 taring spyang pspung ginyagan ru 2020 kawas te sazing spyang pspung ginyagan hiya msqun pinkyalan Brooklyn Nets yugiy Isaiah Whitehead . babaw na pitu ryax, Arthur musa Phoenix Suns yugiy Jared Dudley ru qutux na 2021 te sazing . 2018 kawas 10 byacing 15 ryax, Arthur wal laxan Suns qasa la. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga</FORM>
    </S>
</TEXT>
