<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Darren_Anderson_(dancer)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Darren_Anderson_(dancer)" copyright="CC BY-SA" citation="Darren_Anderson_(dancer). (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Darren_Anderson_(dancer)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Darren_Anderson_(dancer), title = Darren_Anderson_(dancer), year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Darren_Anderson_(dancer)} }">
    <S id="0">
        <FORM>Darren John Anderson Darren John Anderson htagan beh Edmonton,Alberta.hya ga hopa lalu nya myugi cinbwanan qani. qnxan ru pincyogan hiya yaba( Gerald Hubert Anderson ) ga mrhuw semong pciriq hetay ru Jean Elizabeth Anderson ga wagiq tunux pcbaq,hiya ga htgan beh Edmonton. ptrang mrkyas qyanux,Anderson cinngasal ga pslhaw qsilq nya,musa pcbaq tuqi benan mari,mluw toqiy mama (Norm, Ullman ) nya,hiya(Norm, Ullman) ga pinwagan blaqiy mari magal hopa lalu na squilq.ana ga hiya tuqi benan mari ini qsliq,hiya maki 18 kawas,taring pcbaq bale myugi maki Alberta Ballet pqwasan biru.hiya smoya balay pale. mopuw qeru kawas, Anderson wal magal hngawan na 'bagan pale maki Cyanata pale mzugi ru Royal Winnipeg pale mzyugi. ru tmwang Royal Winnipeg pale mzyugi magal wagiq na pila.maki pqwasan biru hiya ga spiyang na squilq. 1998 kawas,hiya wal masoq mqbaq qani lga,Aspirant na squilq ru kosi mzyugi na qutux pspung ryax,trang Arnold Spohr pcbaq hiya psbnahun . kawas 1999,hiya tmwang Cincinnati Ballet,maki qasa, hiya tmwang cyugal pspung ryax.raral ga, hiya mqwas beh Amerika New York pale myugi na 'bagan tqbaqan biru. 2002 kawas, Anderson musa Canada tmwang Royal Winnipeg Ballet,maki qasa hiya ga te sazing myugi psibay ru maki &quot;The Nutcracker&quot; psibay na Drosselmeyer mama ru &quot;Puss in Boots&quot; &quot; &quot; na ngyaw &quot;Val Caniparoli's Cinderella&quot;. qnxan nya Darren Anderson maki San Francisco, California. </FORM>
    </S>
</TEXT>
