<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Darren_Anderson_(dancer)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Darren_Anderson_(dancer)" copyright="CC BY-SA" citation="Darren_Anderson_(dancer). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Darren_Anderson_(dancer)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Darren_Anderson_(dancer), title = Darren_Anderson_(dancer), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Darren_Anderson_(dancer)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Darren John Anderson Darren John Anderson htagan beh Edmonton,Alberta .hya ga hopa lalu nya myugi cinbwanan qani. qnxan ru pincyogan hiya yaba ga mrhuw semong pciriq hetay ru Jean Elizabeth Anderson ga wagiq tunux pcbaq,hiya ga htgan beh Edmonton. ptrang mrkyas qyanux,Anderson cinngasal ga pslhaw qsilq nya,musa pcbaq tuqi benan mari ,mluw toqiy mama (Norm, Ullman 諾姆·厄爾曼) nya,hiya(Norm, Ullman) ga pinwagan blaqiy mari magal hopa lalu na squilq.ana ga hiya tuqi benan mari ini qsliq,hiya maki 18 kawas,taring pcbaq bale myugi maki Alberta Ballet pqwasan biru.hiya smoya balay pale. mopuw qeru kawas, Anderson wal magal hngawan na 'bagan pale maki Cyanata pale mzugi ru Royal Winnipeg pale mzyugi. ru tmwang Royal Winnipeg pale mzyugi magal wagiq na pila.maki pqwasan biru hiya ga spiyang na squilq. 1998 kawas,hiya wal masoq mqbaq qani lga,Aspirant na squilq ru kosi mzyugi na qutux pspung ryax,trang Arnold Spohr pcbaq hiya 繼續 psbnahun 培訓. kawas 1999,hiya tmwang Cincinnati Ballet ,maki qasa, hiya tmwang cyugal pspung ryax.raral ga, hiya mqwas beh Amerika New York pale myugi 劇院 na 'bagan tqbaqan biru. 2002 kawas, Anderson musa Canada tmwang Royal Winnipeg Ballet ,maki qasa hiya ga te sazing myugi psibay ru maki "The Nutcracker" psibay na Drosselmeyer mama ru "Puss in Boots" "穿靴子的貓" na ngyaw "Val Caniparoli's Cinderella" . qnxan nya Darren Anderson maki San Francisco, California . cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Darren John Anderson Darren John Anderson htagan beh Edmonton,Alberta .hya ga hopa lalo nya myogi cinbwanan qani. qnxan ro pincyogan hiya yaba ga mrhow semong pciriq hetay ro Jean Elizabeth Anderson ga wagiq tonox pcbaq,hiya ga htgan beh Edmonton. ptrang mrkyas qyanox,Anderson cinngasal ga pslhaw qsilq nya,mosa pcbaq toqi benan mari ,mlow toqiy mama (Norm, Ullman 諾姆·厄爾曼) nya,hiya(Norm, Ullman) ga pinwagan blaqiy mari magal hopa lalo na sqoilq.ana ga hiya toqi benan mari ini qsliq,hiya maki 18 kawas,taring pcbaq bale myogi maki Alberta Ballet pqwasan biro.hiya smoya balay pale. mopow qero kawas, Anderson wal magal hngawan na 'bagan pale maki Cyanata pale mzogi ro Royal Winnipeg pale mzyogi. ro tmwang Royal Winnipeg pale mzyogi magal wagiq na pila.maki pqwasan biro hiya ga spiyang na sqoilq. 1998 kawas,hiya wal masoq mqbaq qani lga,Aspirant na sqoilq ro kosi mzyogi na qotox pspong ryax,trang Arnold Spohr pcbaq hiya 繼續 psbnahon 培訓. kawas 1999,hiya tmwang Cincinnati Ballet ,maki qasa, hiya tmwang cyogal pspong ryax.raral ga, hiya mqwas beh Amerika New York pale myogi 劇院 na 'bagan tqbaqan biro. 2002 kawas, Anderson mosa Canada tmwang Royal Winnipeg Ballet ,maki qasa hiya ga te sazing myogi psibay ro maki "The Notcracker" psibay na Drosselmeyer mama ro "Poss in Boots" "穿靴子的貓" na ngyaw "Val Caniparoli's Cinderella" . qnxan nya Darren Anderson maki San Francisco, California . cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>