<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Darrell_Arthur" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Darrell_Arthur" copyright="CC BY-SA" citation="Darrell_Arthur. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Darrell_Arthur" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Darrell_Arthur, title = Darrell_Arthur, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Darrell_Arthur} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Darrell Arthur Darrell Arthur hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas te 1988, byacing te 3 ru 25 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Texas, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 206 kunbun kinwagiq nya, 107 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2008 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Orleans Hornets. maki pqwasan biru, Arthur rasuw South Oak Cliff pqwasan biru,maki 2005 ru 2006 magal Texas 4A te qutux.sazing kawas qani ga, tournament's na MVP. qnxan na pqwasan biru maki hopa pqwasan biru payat 年級, Arthur maki 2006 kawas McDonald's kwara Amerika blaq punro na squilq ru kwara Amerika Parade magal te cyugal. pincyogan nya Memphis Grizzlies 孟菲斯灰熊隊 (2008–2013) maki 2008 kawas,Arthur NBA pspung te 27 New Orleans Hornets 選中,suruw lga, musa Portland Trail Blazers yugiy pila.suruw lga,musa Houston Rockets yugiy te 25 Nicolas Batum magal pspung.suruw lga,Arthur Houston Rockets tehok Memphis Grizzlies yugiy te 28 Donté Greene magal pspung. 2008 kawas 9 byacing 3 ryax,Arthur ru rangi (Mario Chalmers馬里奧·查默斯) Kansas Jayhawks , zyaw na yaqeh iyu ,sa t'aring NBA Training Camp(NBA 新秀訓練營中) hmtuy la. maki ska bengi sazing spung lga,shat ga mong qlapa beh tbaziy quo na mise zi ngasal qasa sokan kian ro na baku,ana yasa ga ini ktan qaya ru ini an hokuso/pozi. maki telivi,trang NBA Michael Beasley maki 'byan quo soybay uzi,ini mshriq NBA 訓練營. suruw lga,Beasley sangka' qasa zyaw phogun 50000美元 pila, Arthur kmal ini maniq 大麻.ini musa mqbaq phogun 20000美元 pila. 2012 kawas 6 byacing 29 ryax, Grizzlies biqiy Arthur hiya 成為 受限制 na punro squilq. Denver Nuggets 丹佛掘金隊 (2013–2018) 2013 kawas 6 byacing 27 ryax, Arthur ru te 55 (Denver Nuggets新秀喬弗里·洛弗涅) msqun musa Denver Nuggets yugiy Kosta Koufos .2014 kawas 6 byacing 23 ryax,hiya sangka' 2014-2015 kawas pspung na punro squilq. 2015 kawas 8 byacing 7 ryax, Arthur Denver Nuggets pinkyalan / keyak ppkal ta lozi.2016 kawas 3 byacing 31 ryax,24 分 magal blaq pincyogan na qnxan. 2016 kawas 7 byacing 9 ryax,Arthur ru Nuggets pinkyalan / keyak ppkal ta lozi. 2018 kawas 7 byacing 13 ryax,Arthur ru Kenneth Faried ,magal qutux mklahang kawas 2019 taring spyang pspung ginyagan ru 2020 kawas te sazing spyang pspung ginyagan hiya msqun pinkyalan Brooklyn Nets yugiy Isaiah Whitehead . babaw na pitu ryax, Arthur musa Phoenix Suns yugiy Jared Dudley ru qutux na 2021 te sazing 輪 . 2018 kawas 10 byacing 15 ryax, Arthur wal laxan Suns qasa la. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Darrell Arthor Darrell Arthor hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas te 1988, byacing te 3 ro 25 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Texas, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 206 konbon kinwagiq nya, 107 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 2008 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Orleans Hornets. maki pqwasan biro, Arthor rasow Sooth Oak Cliff pqwasan biro,maki 2005 ro 2006 magal Texas 4A te qotox.sazing kawas qani ga, toornament's na MVP. qnxan na pqwasan biro maki hopa pqwasan biro payat 年級, Arthor maki 2006 kawas McDonald's kwara Amerika blaq ponro na sqoilq ro kwara Amerika Parade magal te cyogal. pincyogan nya Memphis Grizzlies 孟菲斯灰熊隊 (2008–2013) maki 2008 kawas,Arthor NBA pspong te 27 New Orleans Hornets 選中,sorow lga, mosa Portland Trail Blazers yogiy pila.sorow lga,mosa Hooston Rockets yogiy te 25 Nicolas Batom magal pspong.sorow lga,Arthor Hooston Rockets tehok Memphis Grizzlies yogiy te 28 Donté Greene magal pspong. 2008 kawas 9 byacing 3 ryax,Arthor ro rangi (Mario Chalmers馬里奧·查默斯) Kansas Jayhawks , zyaw na yaqeh iyo ,sa t'aring NBA Training Camp(NBA 新秀訓練營中) hmtoy la. maki ska bengi sazing spong lga,shat ga mong qlapa beh tbaziy qoo na mise zi ngasal qasa sokan kian ro na bako,ana yasa ga ini ktan qaya ro ini an hokoso/pozi. maki telivi,trang NBA Michael Beasley maki 'byan qoo soybay ozi,ini mshriq NBA 訓練營. sorow lga,Beasley sangka' qasa zyaw phogon 50000美元 pila, Arthor kmal ini maniq 大麻.ini mosa mqbaq phogon 20000美元 pila. 2012 kawas 6 byacing 29 ryax, Grizzlies biqiy Arthor hiya 成為 受限制 na ponro sqoilq. Denver Noggets 丹佛掘金隊 (2013–2018) 2013 kawas 6 byacing 27 ryax, Arthor ro te 55 (Denver Noggets新秀喬弗里·洛弗涅) msqon mosa Denver Noggets yogiy Kosta Koofos .2014 kawas 6 byacing 23 ryax,hiya sangka' 2014-2015 kawas pspong na ponro sqoilq. 2015 kawas 8 byacing 7 ryax, Arthor Denver Noggets pinkyalan / keyak ppkal ta lozi.2016 kawas 3 byacing 31 ryax,24 分 magal blaq pincyogan na qnxan. 2016 kawas 7 byacing 9 ryax,Arthor ro Noggets pinkyalan / keyak ppkal ta lozi. 2018 kawas 7 byacing 13 ryax,Arthor ro Kenneth Faried ,magal qotox mklahang kawas 2019 taring spyang pspong ginyagan ro 2020 kawas te sazing spyang pspong ginyagan hiya msqon pinkyalan Brooklyn Nets yogiy Isaiah Whitehead . babaw na pito ryax, Arthor mosa Phoenix Sons yogiy Jared Dodley ro qotox na 2021 te sazing 輪 . 2018 kawas 10 byacing 15 ryax, Arthor wal laxan Sons qasa la. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>