<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dauqpusan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Dauqpusan" copyright="CC BY-SA" citation="Dauqpusan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Dauqpusan, title = Dauqpusan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Dauqpusan ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 177 buwan, 684 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 655 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 29 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 68%, Amis 2%, Tayan 3%, Truku 3%, Setik 15%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dauqpusan hya' ga llyung. tay 'zil na Dauqpusan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Dauqpusan hya' ga llyung. tay mkraya' na Dauqpusan hya' ga llyung. qalang Dauqpusan ga maki 1 pqwasan biru. qalang Dauqpusan ga ungat kyokay. qalang Dauqpusan ga ungat hasisyo. qalang Dauqpusan ga ungat ngasal sexu. qalang Dauqpusan ga ungat khu skwan biru. qalang Dauqpusan ga ungat ngasal pkita nbu. tay mkyahu' na Dauqpusan hya' ga Bgurah branaw. tay 'zil na Lupo hya' ga Swasal. rekisi kayal kyokay qalang Dauqpusan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Daoqposan ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 177 bowan, 684 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 655 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 29 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 68%, Amis 2%, Tayan 3%, Troko 3%, Setik 15%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Daoqposan hya' ga llyong. tay 'zil na Daoqposan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Daoqposan hya' ga llyong. tay mkraya' na Daoqposan hya' ga llyong. qalang Daoqposan ga maki 1 pqwasan biro. qalang Daoqposan ga ongat kyokay. qalang Daoqposan ga ongat hasisyo. qalang Daoqposan ga ongat ngasal sexo. qalang Daoqposan ga ongat kho skwan biro. qalang Daoqposan ga ongat ngasal pkita nbo. tay mkyaho' na Daoqposan hya' ga Bgorah branaw. tay 'zil na Lopo hya' ga Swasal. rekisi kayal kyokay qalang Daoqposan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>