<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dave_Annable" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dave_Annable" copyright="CC BY-SA" citation="Dave_Annable. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dave_Annable" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dave_Annable, title = Dave_Annable, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dave_Annable} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Dave Annable == kawas tay 1979, ryax sa tay 15 nqu tay 9, Dave Annable, squliq na Bunge'. qnxan nya Annable htgan beh Suffern,New York sazing sen mopu kawas (2010) kekong.hiya mrkyas beh New,York na Walden qalang, maki qasa hiya mzyu mari ru mari. hiya yaba kyokya ru yotay lamu. Annable mqwas beh Valley Central pqwasan biru,masoq beh 1997 kawas. hiya mqwas beh New York(SUNY Plattsburgh)普拉茨堡分校 kruhu' pqwasan biru. cyux maki qasa,hiya tmwang seto 經營 na (PSTV) telivi.pincyagan nya 幕後製作 ru 傳播. hiya 主持 cingay 節目, Late Night with Dave Annable, Cardinal Sports ru The Roommate Game maki PSTV. kawas 2003,Annable kahul krahu' pqwasan biru mhngaw la. mshriq New York SUNY, Plattsburgh, Annable ru Richard Pinter mcbaq 表演,maki New York 鄰里劇場. pincyogan nya 2002 kawas,Annable te qutux mhtuw maki NBC.Annable mhtuw maki cingay 品牌,A Mountain Dew,Starburst ru Abercrombie, Fitch. 2004 kawas,Annable mhtuw films Little Black ru Spellbound maki ega. huy2005 kawas 9 byacing, Annable t'aring mhtuw Aaron Lewis maki telivi Fox Reunion ,qani Fox kmal tzyu rangi nya tmwang hiya te 20次 pqwasan hlahuy,qutux mhuqil 謀殺,kwara squilq 嫌疑squilq. 去年 12 byacing, Fox maki te qeru 集 mhtuw lga,因收視率低 ini mhtuw la.maki sinbung,cinbwanan 銀行 hiya ga wanglu mhtuw 該系列 blaq na 興趣,但 ini 實現. 2006 kawas, Annable ru Calista Flockhart , Rachel Griffiths ru Sally Field msqun mhtuw ABC telivi"兄弟姐妹"mhtuw Justin Walker ,telivi qani qutux 季. 2007 kawas, Annable ga qutux 最性感 mlikuy 名單中 te pitu maki squilq 雜誌. 2008 kawas, Annable "兄弟姐妹"繪畫 magal na 棱鏡獎劇情類 cingay 故事,blaq 表演獎.qani pspung 持續 magal pspung 直到 2011 kawas. 2012 kawas 1 byacing Annable Rachael Taylor , Vanessa Williams ru Robert Buckley msqun mhtuw ABC mlikuy mincyogun nya cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Dave Annable == kawas tay 1979, ryax sa tay 15 nqo tay 9, Dave Annable, sqoliq na Bonge'. qnxan nya Annable htgan beh Soffern,New York sazing sen mopo kawas (2010) kekong.hiya mrkyas beh New,York na Walden qalang, maki qasa hiya mzyo mari ro mari. hiya yaba kyokya ro yotay lamo. Annable mqwas beh Valley Central pqwasan biro,masoq beh 1997 kawas. hiya mqwas beh New York(SUNY Plattsborgh)普拉茨堡分校 kroho' pqwasan biro. cyox maki qasa,hiya tmwang seto 經營 na (PSTV) telivi.pincyagan nya 幕後製作 ro 傳播. hiya 主持 cingay 節目, Late Night with Dave Annable, Cardinal Sports ro The Roommate Game maki PSTV. kawas 2003,Annable kahol kraho' pqwasan biro mhngaw la. mshriq New York SUNY, Plattsborgh, Annable ro Richard Pinter mcbaq 表演,maki New York 鄰里劇場. pincyogan nya 2002 kawas,Annable te qotox mhtow maki NBC.Annable mhtow maki cingay 品牌,A Moontain Dew,Starborst ro Abercrombie, Fitch. 2004 kawas,Annable mhtow films Little Black ro Spellboond maki ega. hoy2005 kawas 9 byacing, Annable t'aring mhtow Aaron Lewis maki telivi Fox Reonion ,qani Fox kmal tzyo rangi nya tmwang hiya te 20次 pqwasan hlahoy,qotox mhoqil 謀殺,kwara sqoilq 嫌疑sqoilq. 去年 12 byacing, Fox maki te qero 集 mhtow lga,因收視率低 ini mhtow la.maki sinbong,cinbwanan 銀行 hiya ga wanglo mhtow 該系列 blaq na 興趣,但 ini 實現. 2006 kawas, Annable ro Calista Flockhart , Rachel Griffiths ro Sally Field msqon mhtow ABC telivi"兄弟姐妹"mhtow Jostin Walker ,telivi qani qotox 季. 2007 kawas, Annable ga qotox 最性感 mlikoy 名單中 te pito maki sqoilq 雜誌. 2008 kawas, Annable "兄弟姐妹"繪畫 magal na 棱鏡獎劇情類 cingay 故事,blaq 表演獎.qani pspong 持續 magal pspong 直到 2011 kawas. 2012 kawas 1 byacing Annable Rachael Taylor , Vanessa Williams ro Robert Bockley msqon mhtow ABC mlikoy mincyogon nya cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>