<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dave_Anthony" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Dave_Anthony" copyright="CC BY-SA" citation="Dave_Anthony. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Dave_Anthony" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Dave_Anthony, title = Dave_Anthony, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Dave_Anthony} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Dave Anthony == kawas tay 1967, ryax sa tay 26 nqu tay 8, Dave Anthony, squliq na Bunge'. Dave Anthony Belushi, minkahul sa California na Amirika. Dave Anthony hiya ga m' Engi. Dave Anthony htagan ben sa cyaliboniya. hiya yutas ga squilq na Irish 移民,yaba ga 律師,yaya ga 理髮師. Anthony's yaba ga,lokah nbuqom),yaya ga 酗酒者 na laqi,hiya maki qutux qbsuyan kneril,hopa sazing kawas nya, Pam lalu nya.qani 夫妻 maki Anthony pqwasan biru yaya ru yaba likong la. Anthony mosoq mqwas beh Marin Catholic pqwasan biru 高中 ru maki California, Santa Barbara magal 自然 kian' pqwasan biru. t'aring magal kawas,Anthony balun nya mtzyaw syaqan na psibay squilq. Anthony taring mqwas ru myugi pincyogan maki San, Francisco,maki magal kawas nya.qnxan ru 表演 payat kawas maki New York.ru musa maki Los,Angeles.maki Los,Angeles lga,taring mtzyaw psibay squilq ru 作家,播客. mintzyuwaw nya kawas 1989,Anthony t'aring mqwas ru myugi na psibay 演戲. hiya ga 常客 maki San,Francisco na qsinu hlahuy.Anthony mhtuw cingay telivi na 單口喜劇, Jimmy Kimmel Live, The Late Late Show ru Comedy Central. raral ga,hiya maki US cingay kian mhtuw psibay qnxan nya kawas 2006,hiya ru Heather wal kekong la.maki qutux mlikuy laqi ru sazing hozil Maple ru Larry lalu nya. kinblayan cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Dave Anthony == kawas tay 1967, ryax sa tay 26 nqo tay 8, Dave Anthony, sqoliq na Bonge'. Dave Anthony Beloshi, minkahol sa California na Amirika. Dave Anthony hiya ga m' Engi. Dave Anthony htagan ben sa cyaliboniya. hiya yotas ga sqoilq na Irish 移民,yaba ga 律師,yaya ga 理髮師. Anthony's yaba ga,lokah nboqom),yaya ga 酗酒者 na laqi,hiya maki qotox qbsoyan kneril,hopa sazing kawas nya, Pam lalo nya.qani 夫妻 maki Anthony pqwasan biro yaya ro yaba likong la. Anthony mosoq mqwas beh Marin Catholic pqwasan biro 高中 ro maki California, Santa Barbara magal 自然 kian' pqwasan biro. t'aring magal kawas,Anthony balon nya mtzyaw syaqan na psibay sqoilq. Anthony taring mqwas ro myogi pincyogan maki San, Francisco,maki magal kawas nya.qnxan ro 表演 payat kawas maki New York.ro mosa maki Los,Angeles.maki Los,Angeles lga,taring mtzyaw psibay sqoilq ro 作家,播客. mintzyowaw nya kawas 1989,Anthony t'aring mqwas ro myogi na psibay 演戲. hiya ga 常客 maki San,Francisco na qsino hlahoy.Anthony mhtow cingay telivi na 單口喜劇, Jimmy Kimmel Live, The Late Late Show ro Comedy Central. raral ga,hiya maki US cingay kian mhtow psibay qnxan nya kawas 2006,hiya ro Heather wal kekong la.maki qotox mlikoy laqi ro sazing hozil Maple ro Larry lalo nya. kinblayan cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>