<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dave_Bing" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dave_Bing" copyright="CC BY-SA" citation="Dave_Bing. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dave_Bing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dave_Bing, title = Dave_Bing, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dave_Bing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Dave Bing == Dave Bing sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas te 1943, byacing te 11 ru 24 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Washington, D.C., hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 191 kunbun kinwagiq nya, 82 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 1966 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Detroit Pistons. gocyu ru hopa pqwasan biru 1959 kawas,gocyu samon mzyu mari. maki amirika ga galang nha lokah na squliq. pincyuwagan nya' kawas tay 1976 ga wal galan musaq' mspung sa gluw na MVP. ryax qnxan nqu Dave Bingsa senmung pgnawgan mari'. min 3.8 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 6 qu rnaw nya' magal tensu'. pzyang balay maki' yunaw na pgnaw' mari'. (1976) thawki' balay na p'agal tins' NBA. (1968) pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players Basketball Hall of Fame OrangeHoops.Org profile on Bing Dave Bing</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Dave Bing == Dave Bing sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas te 1943, byacing te 11 ro 24 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Washington, D.C., hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 191 konbon kinwagiq nya, 82 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 1966 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Detroit Pistons. gocyo ro hopa pqwasan biro 1959 kawas,gocyo samon mzyo mari. maki amirika ga galang nha lokah na sqoliq. pincyowagan nya' kawas tay 1976 ga wal galan mosaq' mspong sa glow na MVP. ryax qnxan nqo Dave Bingsa senmong pgnawgan mari'. min 3.8 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 6 qo rnaw nya' magal tenso'. pzyang balay maki' yonaw na pgnaw' mari'. (1976) thawki' balay na p'agal tins' NBA. (1968) pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players Basketball Hall of Fame OrangeHoops.Org profile on Bing Dave Bing</FORM>
    </S>
</TEXT>