<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_David_Arquette" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: David_Arquette" copyright="CC BY-SA" citation="David_Arquette. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/David_Arquette" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_David_Arquette, title = David_Arquette, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/David_Arquette} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">David Arquette kawas tay 1971, ryax sa tay 8 nqu tay 9, David Arquette, squliq na Bunge'. qnxam na sraral Arquette htgan beh Bentonville Virginiav na Subud.hiya ga squilq na psibay,myagi ru mqwas na sinsiy. Arquette yaba(Cliff Arquette) ga qutux squilq na psibay. hiya yaya ga yutay lamu nya,kahul Poland ngasal. yaba ga Arcouet lalu nya. cipoq kahul French-Canadian ramu.Arquette cyux payat tswe Rosanna ,Richmond,Patricia ru Alexis hga ga squilq na psibay.Arquette yaba ga,cyux maniq iyu. yaya ga mhuqli gang bubu . pincyogan nya Arquette mhtuw cingay ega maki 1990 kawas, Buffy the Vampire Slayer 吸血鬼獵人巴菲(1992),Airheads 空頭(1994) ru Never Been Kissed 從未被親吻(1999). hiya mhtuw Blossom(1992),Beverly Hills,90210 (1992) ru Friends(1996) telivi. 1996 kawas,psibay te qutux ega,mstnaq 未來 bes nya Courteney Cox .hiya ga kekong maki 1999 kawas.msqun mhtuw k'ko k'l' 廣告 maki 2003 kawas. ru 成立 kosi,qani kosi maki cingay ega ru telivi.ru Daisy Does Amerika,Dirt ru Cougar Town. 2012 kawas, Arquette ru guest msqun mhtuw Cougar Town. qnxan nya 1999 kawas 6 byacing 12 ryax, Arquette ru Arquette Courteney Cox kekong la.maki qutux kneril laqi Coco Arquette,htgan maki 2004. Jennifer Aniston ga hiya Coco yaki.2012 kawas 6 byacing ini qutux ngasal,suruw lga kmal Arquette likong la.likong maki 2013 kawas 5 byacing,Arquette t'ring ru Christina McLarty 約會, 2013 kawas 11 byacing, hiya ga 迎來 te qutux laqi. 2014 kawas,Christina htgan mlikuy laqi. 2014 kawas 7 byacing,wal tekong la.2015 kawas 4 byacing 12 ryax,hiya ga wal pinsqunan la.htuw te sazing mlikuy Christina nya. 2011 kawas 1 byacing 1 ryax,Arquette musa qakiy 康復中心 quo na zyaw. 2012 kawas 6 byacing,Arquette mhtuw Trippin mqas na mrkyas maki Israel. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">David Arqoette kawas tay 1971, ryax sa tay 8 nqo tay 9, David Arqoette, sqoliq na Bonge'. qnxam na sraral Arqoette htgan beh Bentonville Virginiav na Sobod.hiya ga sqoilq na psibay,myagi ro mqwas na sinsiy. Arqoette yaba(Cliff Arqoette) ga qotox sqoilq na psibay. hiya yaya ga yotay lamo nya,kahol Poland ngasal. yaba ga Arcooet lalo nya. cipoq kahol French-Canadian ramo.Arqoette cyox payat tswe Rosanna ,Richmond,Patricia ro Alexis hga ga sqoilq na psibay.Arqoette yaba ga,cyox maniq iyo. yaya ga mhoqli gang bobo . pincyogan nya Arqoette mhtow cingay ega maki 1990 kawas, Boffy the Vampire Slayer 吸血鬼獵人巴菲(1992),Airheads 空頭(1994) ro Never Been Kissed 從未被親吻(1999). hiya mhtow Blossom(1992),Beverly Hills,90210 (1992) ro Friends(1996) telivi. 1996 kawas,psibay te qotox ega,mstnaq 未來 bes nya Coorteney Cox .hiya ga kekong maki 1999 kawas.msqon mhtow k'ko k'l' 廣告 maki 2003 kawas. ro 成立 kosi,qani kosi maki cingay ega ro telivi.ro Daisy Does Amerika,Dirt ro Coogar Town. 2012 kawas, Arqoette ro goest msqon mhtow Coogar Town. qnxan nya 1999 kawas 6 byacing 12 ryax, Arqoette ro Arqoette Coorteney Cox kekong la.maki qotox kneril laqi Coco Arqoette,htgan maki 2004. Jennifer Aniston ga hiya Coco yaki.2012 kawas 6 byacing ini qotox ngasal,sorow lga kmal Arqoette likong la.likong maki 2013 kawas 5 byacing,Arqoette t'ring ro Christina McLarty 約會, 2013 kawas 11 byacing, hiya ga 迎來 te qotox laqi. 2014 kawas,Christina htgan mlikoy laqi. 2014 kawas 7 byacing,wal tekong la.2015 kawas 4 byacing 12 ryax,hiya ga wal pinsqonan la.htow te sazing mlikoy Christina nya. 2011 kawas 1 byacing 1 ryax,Arqoette mosa qakiy 康復中心 qoo na zyaw. 2012 kawas 6 byacing,Arqoette mhtow Trippin mqas na mrkyas maki Israel. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>