<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_David_A_Granger" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: David_A_Granger" copyright="CC BY-SA" citation="David_A_Granger. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/David_A_Granger" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_David_A_Granger, title = David_A_Granger, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/David_A_Granger} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">億David A. Granger ryax sa tay 15 nqu tay 7, David A. Granger, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1945) mrhuw Guyana ta' misuw hya' ga David A. Granger, aring ryax tay 16 squ byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Granger David Arthur htgan beh Georgetown. 1965 kawas,tmwang Guyana hetay. pincyogan nya Granger mqwas beh Guyana's pqwasan biru, Forbes Burnham,Cheddi Jagan,Samuel Hinds ru Walter Rodney ru Rupert Roopnaraine msqun mqwas biru. mshriq Queen's krahu' pqwasan biru lga,hiya ga hetay na linhoyan maki Queen's pqwasan biru. 1965 kawas,Granger thoki na sllwa na mqbaq tmwang Guyana hetay na kofan ru 1966 kawas pbqan sa mrhuw na hetay.hiya ga pqwasan na paras rhyal na hetay magal spyang na pqbaq na kunring zyuwaw na hetay maki Nigeria. Brazil 叢林戰 pcbaq na linhoyan ru pqwasan biru na phkangi ru thoki na Mons pqwasan biru. 1979 kawas,Granger ga hetay na kofan 司令 maki Guyana.1990 kawas,hiya ga mrhuw na koka 安全顧問,suruw lga,maki 1992 kawas mhngaw la. 1992 kawas,psrux sa Kweyana pspkal sinbung na kkta biru ru mtzyaw nqu pbiru.psmsun zyuwaw nqu hetay,zyuwaw nqu kinbkisan ru llamu Meti sbiru nya. koka nqu Kweyana kneril nqu paring pqtaq mqbaq na pbiru maki ego Caribbean . qnxan nya Granger Sandra ru Granger kokong la.maki sazing kneril laqi,Han,Afuwa lalu nya.2018 kawas 12 byacing ,Granger pinspung nqu sinsi phgup ma kya qu innbu nya ga Kang nqu Hwocicinlinpa . cinkhulan sa knita' sa brbiru'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">億David A. Granger ryax sa tay 15 nqo tay 7, David A. Granger, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1945) mrhow Goyana ta' misow hya' ga David A. Granger, aring ryax tay 16 sqo byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. Granger David Arthor htgan beh Georgetown. 1965 kawas,tmwang Goyana hetay. pincyogan nya Granger mqwas beh Goyana's pqwasan biro, Forbes Bornham,Cheddi Jagan,Samoel Hinds ro Walter Rodney ro Ropert Roopnaraine msqon mqwas biro. mshriq Qoeen's kraho' pqwasan biro lga,hiya ga hetay na linhoyan maki Qoeen's pqwasan biro. 1965 kawas,Granger thoki na sllwa na mqbaq tmwang Goyana hetay na kofan ro 1966 kawas pbqan sa mrhow na hetay.hiya ga pqwasan na paras rhyal na hetay magal spyang na pqbaq na konring zyowaw na hetay maki Nigeria. Brazil 叢林戰 pcbaq na linhoyan ro pqwasan biro na phkangi ro thoki na Mons pqwasan biro. 1979 kawas,Granger ga hetay na kofan 司令 maki Goyana.1990 kawas,hiya ga mrhow na koka 安全顧問,sorow lga,maki 1992 kawas mhngaw la. 1992 kawas,psrox sa Kweyana pspkal sinbong na kkta biro ro mtzyaw nqo pbiro.psmson zyowaw nqo hetay,zyowaw nqo kinbkisan ro llamo Meti sbiro nya. koka nqo Kweyana kneril nqo paring pqtaq mqbaq na pbiro maki ego Caribbean . qnxan nya Granger Sandra ro Granger kokong la.maki sazing kneril laqi,Han,Afowa lalo nya.2018 kawas 12 byacing ,Granger pinspong nqo sinsi phgop ma kya qo innbo nya ga Kang nqo Hwocicinlinpa . cinkholan sa knita' sa brbiro'</FORM>
    </S>
</TEXT>