<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_David_Andersen" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: David_Andersen" copyright="CC BY-SA" citation="David_Andersen. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/David_Andersen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_David_Andersen, title = David_Andersen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/David_Andersen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">David Andersen hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska' / pkaki' kkska'. kawas te 1980, byacing te 1 ru 23 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Melbourne, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 211 kunbun kinwagiq nya, 113 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2002 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Atlanta Hawks. qnxan na sraral David Andersen htgan beh Melbourne.yaba nya ga Danny yaya nya ga Mary.maki sa Langkestun pqwasan laqi cikuy ga t'aring mzuy Tara na mari. 11 kawas ga, Andersen tmwang qalang nqu pinsqunan na Tara mari Frankston Blues ,maki sa te qutux kawas nqu pinshloyan nha ga,maki sa mszit nqu mopuw sazing kawas ga lmaqux qu pinsqunan nha inlungan ru magal te qutux lalu. Andersen ga pkekaq mrkes nqu linhoyan mari tara si tehuk sa mopuw magal kawas maki Frankston Blues . ru tmwang sangka Frankston Blues na mlikuy . pincyuwagan nya' Australia ru Italy(1998–2004) 1998-2004 kawas,masoq krahu' pqwasan biru maki Australia. Andersen ru Australia msqun 簽訂 sazing kawas 1998-1999 kawas pspung,hiya mzyu mari 25 場 pspung. 1999 kawas ru Italian LBA na Kinder Bologna 簽訂 qutux kawas 合約. 2006 kawas 6 byacing 26 ryax, Andersen maki 2002 kawas magal NBA na Atlanta Hawks . 2002-2003 kawas, musa Kinder Bologna ,maki qani te qutux magal LBA pspung. 2003 kawas, Andersen 離開 Bologna,suruw lga,Montepaschi Siena 簽約 maki 2003-2004 kawas pupung.hiya magal te qutux ru magal LBA MVP qsabu. hiya tmwang msqun pspung EuroLeague payat. Russia (2004-2008) 2004 kawas, Andersen ru trang CSKA Moscow sazing kawas biru .te qutux pspung maki CSKA,magal msqun Russia pspung ru Russia koka te qutux.ru 2005 kawas tmwang te payat EuroLeague. Andersen 2003-2004 kawas tmwang EuroLeague pspung uzi. 2005-2006 kawas taring pspung,hiya ga nbu la. 2006 kawas, EuroLeague payat pspung.Andersen ru CSKA Moscow 續約,suruw lga,幫助 hiya magal 2007 ru 2008 kawas blaq balay te qutux ru 2008 kawas, msqun pspung maki EuroLeague. NBA (2009-2011) 2009 kawas 7 byacing 14ryax, Atlanta Hawks Andersen 交易 Houston Rockets pzyuw pila ru pspung. 2009 kawas 8 byacing 11 ryax,Andersen ru Houston Rockets 簽訂 cingay kawas biru . Italy 2011 kawas 6 byacing 28 ryax, Andersen ru Montepaschi Siena 簽訂 cyugal kawas 合同. 2011 kawas 12 byacing 19 ryax,NBA mhngaw lga,hiya ga 被解僱 New Orleans Hornets. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">David Andersen hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pzyang pkaki' tay kska' / pkaki' kkska'. kawas te 1980, byacing te 1 ro 23 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga Melboorne, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 211 konbon kinwagiq nya, 113 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 2002 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Atlanta Hawks. qnxan na sraral David Andersen htgan beh Melboorne.yaba nya ga Danny yaya nya ga Mary.maki sa Langkeston pqwasan laqi cikoy ga t'aring mzoy Tara na mari. 11 kawas ga, Andersen tmwang qalang nqo pinsqonan na Tara mari Frankston Bloes ,maki sa te qotox kawas nqo pinshloyan nha ga,maki sa mszit nqo mopow sazing kawas ga lmaqox qo pinsqonan nha inlongan ro magal te qotox lalo. Andersen ga pkekaq mrkes nqo linhoyan mari tara si tehok sa mopow magal kawas maki Frankston Bloes . ro tmwang sangka Frankston Bloes na mlikoy . pincyowagan nya' Aostralia ro Italy(1998–2004) 1998-2004 kawas,masoq kraho' pqwasan biro maki Aostralia. Andersen ro Aostralia msqon 簽訂 sazing kawas 1998-1999 kawas pspong,hiya mzyo mari 25 場 pspong. 1999 kawas ro Italian LBA na Kinder Bologna 簽訂 qotox kawas 合約. 2006 kawas 6 byacing 26 ryax, Andersen maki 2002 kawas magal NBA na Atlanta Hawks . 2002-2003 kawas, mosa Kinder Bologna ,maki qani te qotox magal LBA pspong. 2003 kawas, Andersen 離開 Bologna,sorow lga,Montepaschi Siena 簽約 maki 2003-2004 kawas popong.hiya magal te qotox ro magal LBA MVP qsabo. hiya tmwang msqon pspong EoroLeagoe payat. Rossia (2004-2008) 2004 kawas, Andersen ro trang CSKA Moscow sazing kawas biro .te qotox pspong maki CSKA,magal msqon Rossia pspong ro Rossia koka te qotox.ro 2005 kawas tmwang te payat EoroLeagoe. Andersen 2003-2004 kawas tmwang EoroLeagoe pspong ozi. 2005-2006 kawas taring pspong,hiya ga nbo la. 2006 kawas, EoroLeagoe payat pspong.Andersen ro CSKA Moscow 續約,sorow lga,幫助 hiya magal 2007 ro 2008 kawas blaq balay te qotox ro 2008 kawas, msqon pspong maki EoroLeagoe. NBA (2009-2011) 2009 kawas 7 byacing 14ryax, Atlanta Hawks Andersen 交易 Hooston Rockets pzyow pila ro pspong. 2009 kawas 8 byacing 11 ryax,Andersen ro Hooston Rockets 簽訂 cingay kawas biro . Italy 2011 kawas 6 byacing 28 ryax, Andersen ro Montepaschi Siena 簽訂 cyogal kawas 合同. 2011 kawas 12 byacing 19 ryax,NBA mhngaw lga,hiya ga 被解僱 New Orleans Hornets. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>