<TEXT id="Wiki_Atayal_David_Andersen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>David Andersen hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska' pkaki' kkska'. kawas te 1980, byacing te 1 ru 23 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga Melbourne, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 211 kunbun kinwagiq nya, 113 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2002 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Atlanta Hawks. qnxan na sraral David Andersen htgan beh Melbourne.yaba nya ga Danny yaya nya ga Mary.maki sa Langkestun pqwasan laqi cikuy ga t'aring mzuy Tara na mari. 11 kawas ga, Andersen tmwang qalang nqu pinsqunan na Tara mari Frankston Blues,maki sa te qutux kawas nqu pinshloyan nha ga,maki sa mszit nqu mopuw sazing kawas ga lmaqux qu pinsqunan nha inlungan ru magal te qutux lalu. Andersen ga pkekaq mrkes nqu linhoyan mari tara si tehuk sa mopuw magal kawas maki Frankston Blues. ru tmwang sangka Frankston Blues na mlikuy. pincyuwagan nya' Australia ru Italy(1998 2004) 1998 2004 kawas,masoq krahu' pqwasan biru maki Australia. Andersen ru Australia msqun sazing kawas 1998 1999 kawas pspung,hiya mzyu mari 25 pspung. 1999 kawas ru Italian LBA na Kinder Bologna qutux kawas . 2006 kawas 6 byacing 26 ryax, Andersen maki 2002 kawas magal NBA na Atlanta Hawks. 2002 2003 kawas, musa Kinder Bologna ,maki qani te qutux magal LBA pspung. 2003 kawas, Andersen Bologna,suruw lga,Montepaschi Siena maki 2003 2004 kawas pupung.hiya magal te qutux ru magal LBA MVP qsabu. hiya tmwang msqun pspung EuroLeague payat. Russia (2004 2008) 2004 kawas, Andersen ru trang CSKA Moscow sazing kawas biru.te qutux pspung maki CSKA,magal msqun Russia pspung ru Russia koka te qutux.ru 2005 kawas tmwang te payat EuroLeague. Andersen 2003 2004 kawas tmwang EuroLeague pspung uzi. 2005 2006 kawas taring pspung,hiya ga nbu la. 2006 kawas, EuroLeague payat pspung.Andersen ru CSKA Moscow ,suruw lga, hiya magal 2007 ru 2008 kawas blaq balay te qutux ru 2008 kawas, msqun pspung maki EuroLeague. NBA (2009 2011) 2009 kawas 7 byacing 14ryax, Atlanta Hawks Andersen Houston Rockets pzyuw pila ru pspung. 2009 kawas 8 byacing 11 ryax,Andersen ru Houston Rockets cingay kawas biru. Italy 2011 kawas 6 byacing 28 ryax, Andersen ru Montepaschi Siena cyugal kawas . 2011 kawas 12 byacing 19 ryax,NBA mhngaw lga,hiya ga New Orleans Hornets.</FORM>
    </S>
</TEXT>
