<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_DeAndre'_Bembry" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: DeAndre'_Bembry" copyright="CC BY-SA" citation="DeAndre'_Bembry. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/DeAndre'_Bembry" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_DeAndre'_Bembry, title = DeAndre'_Bembry, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/DeAndre'_Bembry} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">DeAndre' Bembry hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa p'agal tins' tay suruw / praw maki' tayglaing. kawas te 1994, byacing te 7 ru 4 ryax qu hintgan nya, kinhulan nya ga North Carolina, hiya ga mnanak na ppzuy mari waya, ru squliq ka ppkal mari waya. 198 kunbun kinwagiq nya, 95 kunkin kin'suw nya, hiya ga qutux nqu spzyang blaq na ppzuy mari NBA. kawas 2016 mnwayaw ppzuy mari ga, mzyup squ te qutux lahuy ru te magal squliq, galun nqu Atlanta Hawks. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players gocyu trang gocyu mqwas biru beh Rocky River High School . wal mqwas beh mzyu mari na St. Patrick High School . pspung mzyu mari magan 21.8 ru qeru mari qlcing.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">DeAndre' Bembry hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa p'agal tins' tay sorow / praw maki' tayglaing. kawas te 1994, byacing te 7 ro 4 ryax qo hintgan nya, kinholan nya ga North Carolina, hiya ga mnanak na ppzoy mari waya, ro sqoliq ka ppkal mari waya. 198 konbon kinwagiq nya, 95 konkin kin'sow nya, hiya ga qotox nqo spzyang blaq na ppzoy mari NBA. kawas 2016 mnwayaw ppzoy mari ga, mzyop sqo te qotox lahoy ro te magal sqoliq, galon nqo Atlanta Hawks. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players gocyo trang gocyo mqwas biro beh Rocky River High School . wal mqwas beh mzyo mari na St. Patrick High School . pspong mzyo mari magan 21.8 ro qero mari qlcing.</FORM>
    </S>
</TEXT>