<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dick_Barnett" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Dick Barnett sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1936, ryax sa tay 2 nqu tay 10, Dick Barnett, squliq na p'unro. qnxan na raral Barnett mqwas beh Theodore Roosevelt pqwasan biru.hiya ga blaq balay na p'unro maki Indiana. Barnett krahu' pqwasan biru,hiya tmwang mzyu mari pspung,qani sazing mzyu mari hlahuy African American,hiya ga te qutux pspung. Oscar Robertson NBA ,hiya magal kwara . krahu pqwasan biru na qyanux Barnett magal Tennessee A I( A I ) pqwasan biru mzyu mari sqabu pira. John McLendon cbaqan Barnett mzyu mari.krahu' pqwasan biru,magal &quot;Dick the Skull&quot; lalu. hiya magal cyugal Associated Press Little pqwasan biru kwara Amerika blaq squilq na p'unro ru mlakux 36 pspung ru NAIA kwara koka magal te qutux. 1957 kawas,Barnett magal blaq balay ru te qutux na squilq maki kwara Amerika na Amerika squilq. 1958 1959 kawas,magal te qutux MPV. 1986 kawas,Barnett tmwang NAIA Hall of Fame.1990 kawas,pqwasan biru hiya 12 mzyu mari lukus.1993 kawas,hiya tmwang Indiana mzyu mari Hall of Fame.2005 kawas hiya wal magal Tennessee smlokah hi na Hall of Fame.2007 kawas hiya ru sinsiy John McLendon msqun tmwang mzyu mari Hall of Fame maki koka krahu' pqwasan biru. 2012 kawas,Barnett tmwang NAIA 75 kawas kwara hlahuy.2016 kawas hiya tmwang cipoq na pqwasan biru mzyu mari Hall of Fame. 2019 kawas,1957 59 pspung ryax, Tennessee A I( A I ) mlikuy tmwang Naismith mzyu mari Hall of Fame. pincyogan na qnxan Syracuse Nationals Barnett te qutux na sangka NBA ,wal galan Syracuse komintwey.tama te tzyu na squilq psibay maki Larry Costello ru Hal Greer. ,hiya magal 12.4 . 1960 61 kawas pspung ryax,hiya magal 16.9 ,magal te pitu maki league's suruw . Cleveland Pipers 1961 kawas,hiya ru(ABL)Cleveland Pipers biru. John McLendon pcbaq mzyu mari lahuy.1961 1962 kawas ABL te qutux na squilq.1961 kawas 12 byacing 21 ryax,komin lahuy magal qutux ,ini tmwang qasa na Amerika mzyu mari lanmotue. Los Angeles Lakers 1962 kawas 9 byacing 7 ryax, Syracuse komintue 35000 Amerika pila mzyu mari na squilq galun Los Angeles Lakers,t'rang kinbkesan wagiq pila .raral ga hiya maki Lakers te tzyu squilq na psibay. hiya qelis kakay ini pspung 27 maki Western,suruw lga magal West te qutux. qnxan nya Barnett tmasoq mqwas Fordham krahu' pqwasan biru. 2007 kawas maki St. John's krahu' pqwasan biru mhngan la. </FORM>
    </S>
</TEXT>
