<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dick_Barnett" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dick_Barnett" copyright="CC BY-SA" citation="Dick_Barnett. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dick_Barnett" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dick_Barnett, title = Dick_Barnett, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dick_Barnett} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dick Barnett sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1936, ryax sa tay 2 nqu tay 10, Dick Barnett, squliq na p'unro. qnxan na raral Barnett mqwas beh Theodore Roosevelt pqwasan biru.hiya ga blaq balay na p'unro maki Indiana . Barnett krahu' pqwasan biru,hiya tmwang mzyu mari pspung,qani sazing mzyu mari hlahuy African American,hiya ga te qutux pspung. Oscar Robertson NBA 球星,hiya magal kwara 州 榮譽. krahu pqwasan biru na qyanux Barnett magal Tennessee A&amp;I pqwasan biru mzyu mari sqabu pira. John McLendon cbaqan Barnett mzyu mari.krahu' pqwasan biru ,magal "Dick the Skull" lalu. hiya magal cyugal 次 Associated Press Little pqwasan biru kwara Amerika blaq squilq na p'unro ru mlakux 36 pspung ru NAIA kwara koka magal te qutux. 1957 kawas,Barnett magal blaq balay 陣容 ru te qutux na squilq maki kwara Amerika na 非裔Amerika squilq. 1958-1959 kawas,magal te qutux MPV. 1986 kawas,Barnett tmwang NAIA Hall of Fame.1990 kawas,pqwasan biru 退役 hiya 12 mzyu mari lukus.1993 kawas,hiya tmwang Indiana mzyu mari Hall of Fame.2005 kawas hiya wal magal Tennessee smlokah hi na Hall of Fame.2007 kawas hiya ru sinsiy John McLendon msqun tmwang mzyu mari Hall of Fame maki koka krahu' pqwasan biru. 2012 kawas,Barnett tmwang NAIA 75 kawas kwara 明星 hlahuy.2016 kawas hiya tmwang cipoq na pqwasan biru mzyu mari Hall of Fame. 2019 kawas,1957-59 pspung ryax, Tennessee A&amp;I 老虎 mlikuy tmwang Naismith mzyu mari Hall of Fame. pincyogan na qnxan Syracuse Nationals Barnett te qutux na sangka NBA 秀選,wal galan Syracuse komintwey .tama te tzyu na squilq psibay maki Larry Costello ru Hal Greer.新秀,hiya magal 12.4分. 1960-61 kawas pspung ryax,hiya magal 16.9分,magal te pitu maki league's suruw 場. Cleveland Pipers 1961 kawas,hiya ru(ABL)Cleveland Pipers 簽 biru. John McLendon pcbaq mzyu mari lahuy.1961-1962 kawas ABL te qutux na squilq.1961 kawas 12 byacing 21 ryax,komin lahuy magal qutux 法庭命令,ini tmwang qasa na Amerika mzyu mari lanmotue. Los Angeles Lakers 1962 kawas 9 byacing 7 ryax, Syracuse komintue 35000 Amerika pila mzyu mari na squilq galun Los Angeles Lakers,t'rang kinbkesan wagiq pila 交易.raral ga hiya maki Lakers 擔任 te tzyu squilq na psibay. hiya qelis kakay ini pspung 27 場 maki Western,suruw lga magal West te qutux. qnxan nya Barnett tmasoq mqwas Fordham krahu' pqwasan biru. 2007 kawas maki St. John's krahu' pqwasan biru mhngan la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dick Barnett sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1936, ryax sa tay 2 nqo tay 10, Dick Barnett, sqoliq na p'onro. qnxan na raral Barnett mqwas beh Theodore Roosevelt pqwasan biro.hiya ga blaq balay na p'onro maki Indiana . Barnett kraho' pqwasan biro,hiya tmwang mzyo mari pspong,qani sazing mzyo mari hlahoy African American,hiya ga te qotox pspong. Oscar Robertson NBA 球星,hiya magal kwara 州 榮譽. kraho pqwasan biro na qyanox Barnett magal Tennessee A&amp;I pqwasan biro mzyo mari sqabo pira. John McLendon cbaqan Barnett mzyo mari.kraho' pqwasan biro ,magal "Dick the Skoll" lalo. hiya magal cyogal 次 Associated Press Little pqwasan biro kwara Amerika blaq sqoilq na p'onro ro mlakox 36 pspong ro NAIA kwara koka magal te qotox. 1957 kawas,Barnett magal blaq balay 陣容 ro te qotox na sqoilq maki kwara Amerika na 非裔Amerika sqoilq. 1958-1959 kawas,magal te qotox MPV. 1986 kawas,Barnett tmwang NAIA Hall of Fame.1990 kawas,pqwasan biro 退役 hiya 12 mzyo mari lokos.1993 kawas,hiya tmwang Indiana mzyo mari Hall of Fame.2005 kawas hiya wal magal Tennessee smlokah hi na Hall of Fame.2007 kawas hiya ro sinsiy John McLendon msqon tmwang mzyo mari Hall of Fame maki koka kraho' pqwasan biro. 2012 kawas,Barnett tmwang NAIA 75 kawas kwara 明星 hlahoy.2016 kawas hiya tmwang cipoq na pqwasan biro mzyo mari Hall of Fame. 2019 kawas,1957-59 pspong ryax, Tennessee A&amp;I 老虎 mlikoy tmwang Naismith mzyo mari Hall of Fame. pincyogan na qnxan Syracose Nationals Barnett te qotox na sangka NBA 秀選,wal galan Syracose komintwey .tama te tzyo na sqoilq psibay maki Larry Costello ro Hal Greer.新秀,hiya magal 12.4分. 1960-61 kawas pspong ryax,hiya magal 16.9分,magal te pito maki leagoe's sorow 場. Cleveland Pipers 1961 kawas,hiya ro(ABL)Cleveland Pipers 簽 biro. John McLendon pcbaq mzyo mari lahoy.1961-1962 kawas ABL te qotox na sqoilq.1961 kawas 12 byacing 21 ryax,komin lahoy magal qotox 法庭命令,ini tmwang qasa na Amerika mzyo mari lanmotoe. Los Angeles Lakers 1962 kawas 9 byacing 7 ryax, Syracose komintoe 35000 Amerika pila mzyo mari na sqoilq galon Los Angeles Lakers,t'rang kinbkesan wagiq pila 交易.raral ga hiya maki Lakers 擔任 te tzyo sqoilq na psibay. hiya qelis kakay ini pspong 27 場 maki Western,sorow lga magal West te qotox. qnxan nya Barnett tmasoq mqwas Fordham kraho' pqwasan biro. 2007 kawas maki St. John's kraho' pqwasan biro mhngan la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>