<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dominican_republic" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dominican_republic" copyright="CC BY-SA" citation="Dominican_republic. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dominican_republic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dominican_republic, title = Dominican_republic, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dominican_republic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dominican republic hya' ga cyux maki' tay 19 00 N, 70 40 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 48,670 sq km (maki' tay 132ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 48,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 350 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,606,865. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 51.50% , lhlahuy hya' ga 40.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 7.70%. ominnicya Zyuwaw na kinbkisan Yuncumin Tominnicya aki squliq na Alawak(ke nha ga Alawak)na qutux squliq na Tayno—ru maki binah squliq na cyalpi,sllwan nha ma maki sa rhyal syaw umi Kiskeya uni ga Quisqueya,m"yaya na rhyal"qu imi nya(lalu qani ga mhtuw sa qwas na qwas na koka nha),kya uzi na Yuncumin sllwan nha ma Haití(umi na rhyal)uni ga Aytí,Bohio.Tayinocu spyang ga pmuya pinbahuw,qmalup,cinqulih ru mmagal nniqun.Kawas qutux seng payat kbhul mqeru pgan sazing ryax squliq na Tayinocu linpgan na squliq nha ga pkaki sa mopuw mang tehuk sazing kbhul mang .trang nasa mqasu magal na mrhuw koka:Marién,Maguá,Maguana,Jaragua,Higüey.Maki sa mrhuw koka ru mqqasu cipoq na qalang na thoki.Qalang na thoki qani na phzyup sa nenanu ,phzyup na nniqun ru qeqaya pinbahuw na Tayinocu. kian na rhyal Tominnicya maki sa umi na Cyalpi maki babaw na umi Sipanyataw,kinlabang nya ga maki sa maha ni linpgan payat qinnapan kinhopa ga pkaki sa te cyual qinnapan kin hopa nya ,kinlabang na rhyal nya ga lmaqux sa Taywan taw1.33pe kinhopa.Kwara qinryuxan na kinhopa na rhyal ka htgan ki byaqan wagi cyugal kbhul mqeru pgan konli,kura mkilux ru ghyaq ga sazing kbhul ru mtzyul pgal magal konli.Tominnicya te byaqan wagi ga msobih ki Hayti,kura mkilux ru ghyaq ga qinruxan nha ga cyugal kbhul ru mtzyul pgal konli.Te kura sa htgan wagi ga msobih sa Potoliko ru pqes sa umi Monna,kura ghyaq ga Tasiyung,kura mkilux ga hrhul na Cyalpi umi.Tominnicya linpgan na squliq nha ru kinhmayan na rhyal nha ga.maki sa Cyalpi umi na koka ga pszzik cikay na Kupa.Sipanyataw qutux taw ga sazing na koka qu kian nha na rhyal,Cy alpiumi na kraya ga nanak te htgan wagi ru kura mkilux na Sinmatitaw(rhyal na Fran/Ho)mtnaq sqa. Tominnicya spyang Koci hngawan na hikoki ga hopa na qalang maki sa syaw na rgyax na Meco koci hngawan na hikoki(SDQ),maki sa syaw qalang na Sintiyako Cibao hngawan na hikoki(STI),Inkang na lupaulun hngawan na hikoki ,te htgang wagi syaw na ngngayang ppzian qalang Ftakana hngawan na hikoki(PUJ)ru te htgan wagi ki kura mkiluxna lomana hngawan na hikoki(LRM).Kahul sa Nyuye thuk sa llamu ka plaka na tuqi ga pkaki sa cyugal spung smka,kahul sa Oco kura mlaka sa Tominnicya ga mpituw spung smka qu pinlaka na tuqi. Spyang na hopa qalang • SinTominnko,sllwa nha lozi mha Tocin,spyang hopa qalang na Tominnicya,maki sa kura mkilux bih na umi,linpgan squliq nha ga mqeru pgan qutux mang ru cyugal seng.Qalang SinTominnko cyux maki sa koka rhyal na tezik nya ,spyang psmsun na psplang na pila,sezi ru pspngan zyuwaw na linhoyan,qalang na htgang sa wagi ga ngngayen na squ kinbalay sraral na lngasan. • Sintiyako(Santiago de los Caballeros),maki sa kura ghyaq te zik na yang sa uru Cibao na rhyal,Tominnicya te sazing hopa na qalang.Gong na peya kay(Yaque del Norte)pwah sa bih na qalang Cungsin,maki sa tzik na qalang ga pintrqan na msbinah psrux koka na kinen,(El Monumento)wahan ppzian ru ptbasaw squliq sa lmhngan.Cibao rhyal na uru ga Tominnicya na spyang pinbahuw ru pimuya na nniqun,spyang pinnuya nha ga pagay,tbkuw,bilus,koko,kafe na binbahuw.Qutux qutux kawas na sazing byacing maki sa Sintiyako kura mkilux na Lawecya ga koka Tominnicya ga kya qu sinqqas na zyuwaw ga yang Cyaninhwa na maki sqani sinqqas.Sintiyako ga Meco giqas na rhyal na te qutux sinllwa na qalang. • Inkang(Puerto Plata),baha hmswa Klunpu maki sa syuaw na umi syaka mita umi msbinah na syax yang balay qutux pila nanu yasa sinllwa nha . misu qani ga koka Tominnicya kura sa ghypsplang na aq na spyang hopa na Kang ko .Inkang maki sa mqeru pgan kawas ga koka Tominnicya spyang hopa na ngngayal ppzian na squliq,misu qani ga muraw iyal qu umi nha,nanu yasa qu spyangan na byang na ha lga mzyu sa htgan wagi la na Playa Dorado ru Cabarate. • Lomana,maki sa htgan wagi na Sintomimko qutux kbhul tzyul qutux konli ,hopa na qalang ka musa sa kokosyaw na umi ngngayal na ppzian ga powah sqani .Lomana syaw na qalang ga koka Tominnicya spyang na pinbahuw nha ga bilus,bih na kmloh sa bilus ga spwah nha sa cipoq na kisya ru psun nha Lomana na koba bilus ka tmwang,suqun nha lga posun nha sa Sinpite na Kongko.Lomana bih na Sawannataw ru Casa de Campo btunux na qalaqng Isu ngngayan ru ppzian spyang na rhyal nha. • Sinpite(San Pedro de Marcoris),kya qutux betunux na lalu nha ma qalang na ptucing mari na Amerika,qutux qutux kawas ga te kahul qani ga nwazyaw nha squliq pttucing mari na Amerika.Sinpite nyuz maki sa hopa na qalang ka htgang wagi sa mtzyu magal kongli,maki sa bih na hopa qalang,Sinpite sraral ga cingay balay qu pinbahuw nha sa bilus kblazyu nha ru posun nha sa binah na koka psplang nha ,ana ga misu qani lga mtlokah iyal qu kihangan naZusilye spyangu nya ru,Sinpite qalang qani ga ini khyang sa bunah na qalang mkwagiq qu psplang nha. • Sanmena(Samana),maki sa koka Tominnicya na te Sanmenawan htgan wagi ki kura ghyaq qalang na qu lih ,kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan na kimhgan 'lwan nha qu rhyal qani rhyal na kura ghyaq Tasiyang cintman btunux na thweru na qalang,nanu yasa mtgyut mblaq qu qalang Sanmena ru ngngayal na qulih Cin,qutux qutux kawas na qutux byacing tehuk sa cyugal byacing maki cyugl seng qulix Cin kahul sa kura ghyaq na Tasiyang mzyu sqani,kahul sa babaw cinbwanan na squliq cyugal mang mwah mangay qulih na Cin.Sanmenawan ga sraral ga Sipanya na Qasu na mtgzyup sqani na qalang,cingay balay na koka mzyup sa zik na umi hikangi na qeqaya na qasu. Ru pqtaqan nha ,misu qani ga cingay balay qasu cyux nha lgun mzyup magal qaya. • Pawanon(Bavaro)ru Futakana maki sa Tominnicya htgan wagi,aki koko syaw na umi na cipoq qalang,baha hmswa plquy na bbnaqi ru qhoniq na Yec kbhuzyun balay,misu qani ga pzyux balay qu Koci magal bingah na ppzoan ru ngngayal na qalang. • Citu qalang na rgyax ,maki sa kokaTominnicya byaqan na wagikin kura ghyaq,linpgan squliq nya ga raytay mopuw qutux mang,'mubuy sa hopa na qalang Tuwate na tmsuqan na thelaw na tuqi ,Citu qalang na rgyax te byaqan na wagi qalang Hapong msobih sa Hayti,pwah sqani pqo sa Hayti lru.mluw llgan tehuk sa hopa qalang na Tayckang.Tahapon taring rehay qutux ru rehay magal pwahun nha squliq na Hayti kahul sa qes nha mwah sa qalang nha mazi sa qeqaya na bbiran,myang na tbiran na qalang. Tawiyu ru bbnaqi Tominnicya na syaw na umi ga cingay balay qu cipoq na rhyal na taw nharu nnaqi,te ska na spyang hopa sazing na Taw nha ga maki sa htgan wagi ki kura mkilux maki syaw n umi ppzian ru ngngayal na Sawonna taw(Saona)ru te byaqan wagi kura mkilux na Peyatataw .Kintwahiq nya ga kura ghyaq qutux kbhul kongli ru tehuk sazing kbhul kongli maki syaw na umi kya cyugal hopa rhyal na nnaqi,spyang ga te kahul sa kura ghyaq na Pahamazuntaw mskluw sa mwah sqani,nanu sllwa mha Kurisimas rhyal na nnaqi,ru bbiru na In rhyal na naqi ru Mouchoir rhyal na nnaqi.Te sazing gleng ga bung na koka Tominnicya. Rrgyax ru b'nux na rhyal Koka na Tominnicya mpayat qu spyang na rrgyax nha.Cordillera Septentrional(kura ghyaq na rrgax)kahul sa byaqan wagi kura sa ghyaq qes nha ki qgyax na Citu qalang kura sa byaqan wagi,mszyunaw na tuqi tmwang tehuk sa htgan wagi kura ghyaq na Sanmena pantaw.Cordillera Central(Cunyang rrgyax)taring koka na Tominnicya byaqan wagi na Hayti tmwang thuk sa Sipanyataw na teska,mkura mkilux lga mzyunaw la,Cunyangrrgyax na b'bu rgyax na Tuhwa(cyugal seng ru mqeru pgan mspat kongc),La Pelona(cyugal seng ru mqeru pgan payat kongc ),La Rucilla(3,049公尺)和Pico Yaque(b'bu rgyax na Yakay sazing seng mpitu kbhul mtzyu pgan kongc),Cyalpiumi na Antilislyellamu na taw spyang hopa na spayat rgayx.Kya uzi qu Tominnicya kura mkilux rgyax na Neiba ru rgyax na Bahoruco. Maki sa kura ghyaq na rrgyax ru Cunyang rrgax tska nya ga maki Kinhbuzyu rhyal nya maki sa uruw na Cibao.Tominnicya koka qani ga Spyang pinbahuw nha ga muya tbaku ru Tominnicya koka qani ga Te hopa na qalang nha ga Sintiyako nyux maki sqani uzi.Cunyang rrgax kura mkilux ga kya binh cikuy na,mtkzay na rhyal na uruw Sinhuwan.Tominnicya koka tska rhyal kya qu Constanza,Jarabacoa,Villa Altagracia,Bonao na rhyal uruw.Tominnicya koka byaqan wagi kura mkilux na Enriquillo rhyal na taray maki sa te kyahuw mtzzik na umi,kayal nya ga mtkzay ru mkilux na bbnaqi na rhyal,cipoq qu squliq nya cintqalang kya,cingay balay na qsinuw mqyanux sqani.Taring sa hopa na qalang Sintominko kura htgan wagi ki kura ghyaq tmwang mskluw thuk sa hopa b'nhx na rhyal,sllwa mha Cyalpihaysyuaw na umi na be'nux na rhyal,maki sa zik na be'nux na rhyal cingay balay pinmuya nha bilus.Kya binah hopa qalang kura另byaqan wagi mtgbang sa gong na Ocoa,maki sa qalang Asua zik nya ga mtkzay na kayal ka Asu b'nhx na rhyal. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Santo Domingo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 27 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Danilo Medina, aring ryax 16 squ byacing tay 4 sa kawas 2012 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dominican repoblic hya' ga cyox maki' tay 19 00 N, 70 40 W na cong-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 48,670 sq km (maki' tay 132ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 48,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 350 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 10,606,865. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 51.50% , lhlahoy hya' ga 40.80%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 7.70%. ominnicya Zyowaw na kinbkisan Yoncomin Tominnicya aki sqoliq na Alawak(ke nha ga Alawak)na qotox sqoliq na Tayno—ro maki binah sqoliq na cyalpi,sllwan nha ma maki sa rhyal syaw omi Kiskeya oni ga Qoisqoeya,m"yaya na rhyal"qo imi nya(lalo qani ga mhtow sa qwas na qwas na koka nha),kya ozi na Yoncomin sllwan nha ma Haití(omi na rhyal)oni ga Aytí,Bohio.Tayinoco spyang ga pmoya pinbahow,qmalop,cinqolih ro mmagal nniqon.Kawas qotox seng payat kbhol mqero pgan sazing ryax sqoliq na Tayinoco linpgan na sqoliq nha ga pkaki sa mopow mang tehok sazing kbhol mang .trang nasa mqaso magal na mrhow koka:Marién,Magoá,Magoana,Jaragoa,Higüey.Maki sa mrhow koka ro mqqaso cipoq na qalang na thoki.Qalang na thoki qani na phzyop sa nenano ,phzyop na nniqon ro qeqaya pinbahow na Tayinoco. kian na rhyal Tominnicya maki sa omi na Cyalpi maki babaw na omi Sipanyataw,kinlabang nya ga maki sa maha ni linpgan payat qinnapan kinhopa ga pkaki sa te cyoal qinnapan kin hopa nya ,kinlabang na rhyal nya ga lmaqox sa Taywan taw1.33pe kinhopa.Kwara qinryoxan na kinhopa na rhyal ka htgan ki byaqan wagi cyogal kbhol mqero pgan konli,kora mkilox ro ghyaq ga sazing kbhol ro mtzyol pgal magal konli.Tominnicya te byaqan wagi ga msobih ki Hayti,kora mkilox ro ghyaq ga qinroxan nha ga cyogal kbhol ro mtzyol pgal konli.Te kora sa htgan wagi ga msobih sa Potoliko ro pqes sa omi Monna,kora ghyaq ga Tasiyong,kora mkilox ga hrhol na Cyalpi omi.Tominnicya linpgan na sqoliq nha ro kinhmayan na rhyal nha ga.maki sa Cyalpi omi na koka ga pszzik cikay na Kopa.Sipanyataw qotox taw ga sazing na koka qo kian nha na rhyal,Cy alpiomi na kraya ga nanak te htgan wagi ro kora mkilox na Sinmatitaw(rhyal na Fran/Ho)mtnaq sqa. Tominnicya spyang Koci hngawan na hikoki ga hopa na qalang maki sa syaw na rgyax na Meco koci hngawan na hikoki(SDQ),maki sa syaw qalang na Sintiyako Cibao hngawan na hikoki(STI),Inkang na lopaolon hngawan na hikoki ,te htgang wagi syaw na ngngayang ppzian qalang Ftakana hngawan na hikoki(PUJ)ro te htgan wagi ki kora mkiloxna lomana hngawan na hikoki(LRM).Kahol sa Nyoye thok sa llamo ka plaka na toqi ga pkaki sa cyogal spong smka,kahol sa Oco kora mlaka sa Tominnicya ga mpitow spong smka qo pinlaka na toqi. Spyang na hopa qalang • SinTominnko,sllwa nha lozi mha Tocin,spyang hopa qalang na Tominnicya,maki sa kora mkilox bih na omi,linpgan sqoliq nha ga mqero pgan qotox mang ro cyogal seng.Qalang SinTominnko cyox maki sa koka rhyal na tezik nya ,spyang psmson na psplang na pila,sezi ro pspngan zyowaw na linhoyan,qalang na htgang sa wagi ga ngngayen na sqo kinbalay sraral na lngasan. • Sintiyako(Santiago de los Caballeros),maki sa kora ghyaq te zik na yang sa oro Cibao na rhyal,Tominnicya te sazing hopa na qalang.Gong na peya kay(Yaqoe del Norte)pwah sa bih na qalang Congsin,maki sa tzik na qalang ga pintrqan na msbinah psrox koka na kinen,(El Monomento)wahan ppzian ro ptbasaw sqoliq sa lmhngan.Cibao rhyal na oro ga Tominnicya na spyang pinbahow ro pimoya na nniqon,spyang pinnoya nha ga pagay,tbkow,bilos,koko,kafe na binbahow.Qotox qotox kawas na sazing byacing maki sa Sintiyako kora mkilox na Lawecya ga koka Tominnicya ga kya qo sinqqas na zyowaw ga yang Cyaninhwa na maki sqani sinqqas.Sintiyako ga Meco giqas na rhyal na te qotox sinllwa na qalang. • Inkang(Poerto Plata),baha hmswa Klonpo maki sa syoaw na omi syaka mita omi msbinah na syax yang balay qotox pila nano yasa sinllwa nha . miso qani ga koka Tominnicya kora sa ghypsplang na aq na spyang hopa na Kang ko .Inkang maki sa mqero pgan kawas ga koka Tominnicya spyang hopa na ngngayal ppzian na sqoliq,miso qani ga moraw iyal qo omi nha,nano yasa qo spyangan na byang na ha lga mzyo sa htgan wagi la na Playa Dorado ro Cabarate. • Lomana,maki sa htgan wagi na Sintomimko qotox kbhol tzyol qotox konli ,hopa na qalang ka mosa sa kokosyaw na omi ngngayal na ppzian ga powah sqani .Lomana syaw na qalang ga koka Tominnicya spyang na pinbahow nha ga bilos,bih na kmloh sa bilos ga spwah nha sa cipoq na kisya ro pson nha Lomana na koba bilos ka tmwang,soqon nha lga poson nha sa Sinpite na Kongko.Lomana bih na Sawannataw ro Casa de Campo btonox na qalaqng Iso ngngayan ro ppzian spyang na rhyal nha. • Sinpite(San Pedro de Marcoris),kya qotox betonox na lalo nha ma qalang na ptocing mari na Amerika,qotox qotox kawas ga te kahol qani ga nwazyaw nha sqoliq pttocing mari na Amerika.Sinpite nyoz maki sa hopa na qalang ka htgang wagi sa mtzyo magal kongli,maki sa bih na hopa qalang,Sinpite sraral ga cingay balay qo pinbahow nha sa bilos kblazyo nha ro poson nha sa binah na koka psplang nha ,ana ga miso qani lga mtlokah iyal qo kihangan naZosilye spyango nya ro,Sinpite qalang qani ga ini khyang sa bonah na qalang mkwagiq qo psplang nha. • Sanmena(Samana),maki sa koka Tominnicya na te Sanmenawan htgan wagi ki kora ghyaq qalang na qo lih ,kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan na kimhgan 'lwan nha qo rhyal qani rhyal na kora ghyaq Tasiyang cintman btonox na thwero na qalang,nano yasa mtgyot mblaq qo qalang Sanmena ro ngngayal na qolih Cin,qotox qotox kawas na qotox byacing tehok sa cyogal byacing maki cyogl seng qolix Cin kahol sa kora ghyaq na Tasiyang mzyo sqani,kahol sa babaw cinbwanan na sqoliq cyogal mang mwah mangay qolih na Cin.Sanmenawan ga sraral ga Sipanya na Qaso na mtgzyop sqani na qalang,cingay balay na koka mzyop sa zik na omi hikangi na qeqaya na qaso. Ro pqtaqan nha ,miso qani ga cingay balay qaso cyox nha lgon mzyop magal qaya. • Pawanon(Bavaro)ro Fotakana maki sa Tominnicya htgan wagi,aki koko syaw na omi na cipoq qalang,baha hmswa plqoy na bbnaqi ro qhoniq na Yec kbhozyon balay,miso qani ga pzyox balay qo Koci magal bingah na ppzoan ro ngngayal na qalang. • Cito qalang na rgyax ,maki sa kokaTominnicya byaqan na wagikin kora ghyaq,linpgan sqoliq nya ga raytay mopow qotox mang,'moboy sa hopa na qalang Towate na tmsoqan na thelaw na toqi ,Cito qalang na rgyax te byaqan na wagi qalang Hapong msobih sa Hayti,pwah sqani pqo sa Hayti lro.mlow llgan tehok sa hopa qalang na Tayckang.Tahapon taring rehay qotox ro rehay magal pwahon nha sqoliq na Hayti kahol sa qes nha mwah sa qalang nha mazi sa qeqaya na bbiran,myang na tbiran na qalang. Tawiyo ro bbnaqi Tominnicya na syaw na omi ga cingay balay qo cipoq na rhyal na taw nharo nnaqi,te ska na spyang hopa sazing na Taw nha ga maki sa htgan wagi ki kora mkilox maki syaw n omi ppzian ro ngngayal na Sawonna taw(Saona)ro te byaqan wagi kora mkilox na Peyatataw .Kintwahiq nya ga kora ghyaq qotox kbhol kongli ro tehok sazing kbhol kongli maki syaw na omi kya cyogal hopa rhyal na nnaqi,spyang ga te kahol sa kora ghyaq na Pahamazontaw msklow sa mwah sqani,nano sllwa mha Korisimas rhyal na nnaqi,ro bbiro na In rhyal na naqi ro Moochoir rhyal na nnaqi.Te sazing gleng ga bong na koka Tominnicya. Rrgyax ro b'nox na rhyal Koka na Tominnicya mpayat qo spyang na rrgyax nha.Cordillera Septentrional(kora ghyaq na rrgax)kahol sa byaqan wagi kora sa ghyaq qes nha ki qgyax na Cito qalang kora sa byaqan wagi,mszyonaw na toqi tmwang tehok sa htgan wagi kora ghyaq na Sanmena pantaw.Cordillera Central(Conyang rrgyax)taring koka na Tominnicya byaqan wagi na Hayti tmwang thok sa Sipanyataw na teska,mkora mkilox lga mzyonaw la,Conyangrrgyax na b'bo rgyax na Tohwa(cyogal seng ro mqero pgan mspat kongc),La Pelona(cyogal seng ro mqero pgan payat kongc ),La Rocilla(3,049公尺)和Pico Yaqoe(b'bo rgyax na Yakay sazing seng mpito kbhol mtzyo pgan kongc),Cyalpiomi na Antilislyellamo na taw spyang hopa na spayat rgayx.Kya ozi qo Tominnicya kora mkilox rgyax na Neiba ro rgyax na Bahoroco. Maki sa kora ghyaq na rrgyax ro Conyang rrgax tska nya ga maki Kinhbozyo rhyal nya maki sa orow na Cibao.Tominnicya koka qani ga Spyang pinbahow nha ga moya tbako ro Tominnicya koka qani ga Te hopa na qalang nha ga Sintiyako nyox maki sqani ozi.Conyang rrgax kora mkilox ga kya binh cikoy na,mtkzay na rhyal na orow Sinhowan.Tominnicya koka tska rhyal kya qo Constanza,Jarabacoa,Villa Altagracia,Bonao na rhyal orow.Tominnicya koka byaqan wagi kora mkilox na Enriqoillo rhyal na taray maki sa te kyahow mtzzik na omi,kayal nya ga mtkzay ro mkilox na bbnaqi na rhyal,cipoq qo sqoliq nya cintqalang kya,cingay balay na qsinow mqyanox sqani.Taring sa hopa na qalang Sintominko kora htgan wagi ki kora ghyaq tmwang msklow thok sa hopa b'nhx na rhyal,sllwa mha Cyalpihaysyoaw na omi na be'nox na rhyal,maki sa zik na be'nox na rhyal cingay balay pinmoya nha bilos.Kya binah hopa qalang kora另byaqan wagi mtgbang sa gong na Ocoa,maki sa qalang Asoa zik nya ga mtkzay na kayal ka Aso b'nhx na rhyal. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Santo Domingo. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 27 na tay sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Danilo Medina, aring ryax 16 sqo byacing tay 4 sa kawas 2012 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>