<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Ackerman" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Don_Ackerman" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Ackerman. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Ackerman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Don_Ackerman, title = Don_Ackerman, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Ackerman} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Don Ackerman == kawas tay 1930, ryax sa tay 4 nqu tay 9, Don Ackerman , squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 2011) Don Ackerman hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa p'aras mari' tay suruw tay suruw. = kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' = aring squ 1930.9.4. tehuk hinqilan nya 2011.7.8, 80 kawas qinnxan nya. gluw na ptkura mari na Amerika qu hiya. 183 kinwagic nya, 83 kinz'usuw nya. pinnzyuy nya ga pklahang te suruw hya. bango na lukus nya ga 3, trang squ mqwas raygaku ga, mnaki squ Cyang Taw ha. mwaiyaw ppzyuy mari NBA squ 1953 ga, te minpusal lga galun nqu Niko la, nanu aring squ kawas 1953 ru kawas 54 lga, min 28 rmaw squ Niko, 43 nagal nya tensu ru 15 sningat nya mari, ru 23 rnaw nya miq mari. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Don Ackerman == kawas tay 1930, ryax sa tay 4 nqo tay 9, Don Ackerman , sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 2011) Don Ackerman hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa p'aras mari' tay sorow tay sorow. = kinblayqan pincyowagan sa qnxan niya' = aring sqo 1930.9.4. tehok hinqilan nya 2011.7.8, 80 kawas qinnxan nya. glow na ptkora mari na Amerika qo hiya. 183 kinwagic nya, 83 kinz'osow nya. pinnzyoy nya ga pklahang te sorow hya. bango na lokos nya ga 3, trang sqo mqwas raygako ga, mnaki sqo Cyang Taw ha. mwaiyaw ppzyoy mari NBA sqo 1953 ga, te minposal lga galon nqo Niko la, nano aring sqo kawas 1953 ro kawas 54 lga, min 28 rmaw sqo Niko, 43 nagal nya tenso ro 15 sningat nya mari, ro 23 rnaw nya miq mari. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>