<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Anielak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Don_Anielak" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Anielak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Anielak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Don_Anielak, title = Don_Anielak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Anielak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Don Anielak sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1930, ryax sa tay 1 nqu tay 11, Don Anielak, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 1995) mtzyaw mrhuw na qyanux aring qutux sen qeru kbhul mzimal payat kawas(1954) tehok qutux sen qeru kbhul mzimal magal kawas(1955) Anielak mzyu mari sazing pspung ryax maki Moberly pqwasan biru.suruw lga,musa Southwest Missouri krahu pqwasan biru,hiya 1952-1954 kawas maki qasa mzyu mari. hiya ru Bradley msqun mzyu mari,1951 kawas pspung ryax,te qutux pspung mgyay la. 1953 kawas 1 byacing,Anielak magal 39 分 maki Missouri . 1989 kawas Southwest Missouri .tmwang 田徑 名人堂 pincyogan nya masoq krahu' pqwasan biru lga, Anielak te cyugal lahuy(26 順位) tmwang New York Knicks maki 1954 kawas ru 1954 kawas 8 byacing mzyu mari hlahuy biru. .1954 kawas 11 byacing,hiya mhtuw Knicks magal cyugal 分. tman sgleng pincyogan masoq lga,Anielak ga sinsiy maki Charles na Peter's pqwasan biru,suruw lga,maki Ramsey Illinois cyugal pspung magal 56-18戰績 ru musa Williamsville qeru pspung magal 134-55戰績 1972 kawas,sinsiy pincyogan nya maki Missouri Koshkonong pqwasan biru. 1974 kawas musa Illinois na North Boone pqwasan biru. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Don Anielak sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1930, ryax sa tay 1 nqo tay 11, Don Anielak, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 1995) mtzyaw mrhow na qyanox aring qotox sen qero kbhol mzimal payat kawas(1954) tehok qotox sen qero kbhol mzimal magal kawas(1955) Anielak mzyo mari sazing pspong ryax maki Moberly pqwasan biro.sorow lga,mosa Soothwest Missoori kraho pqwasan biro,hiya 1952-1954 kawas maki qasa mzyo mari. hiya ro Bradley msqon mzyo mari,1951 kawas pspong ryax,te qotox pspong mgyay la. 1953 kawas 1 byacing,Anielak magal 39 分 maki Missoori . 1989 kawas Soothwest Missoori .tmwang 田徑 名人堂 pincyogan nya masoq kraho' pqwasan biro lga, Anielak te cyogal lahoy(26 順位) tmwang New York Knicks maki 1954 kawas ro 1954 kawas 8 byacing mzyo mari hlahoy biro. .1954 kawas 11 byacing,hiya mhtow Knicks magal cyogal 分. tman sgleng pincyogan masoq lga,Anielak ga sinsiy maki Charles na Peter's pqwasan biro,sorow lga,maki Ramsey Illinois cyogal pspong magal 56-18戰績 ro mosa Williamsville qero pspong magal 134-55戰績 1972 kawas,sinsiy pincyogan nya maki Missoori Koshkonong pqwasan biro. 1974 kawas mosa Illinois na North Boone pqwasan biro. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>