<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Boven" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Don_Boven" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Boven. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Boven" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Don_Boven, title = Don_Boven, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Boven} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Don Boven kawas tay 1925, ryax sa tay 6 nqu tay 3, Don Boven, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 2011) qyanux na sraral ru qyanux na hetay Don Boven htagan beh sa misinkngco kalomacu .hiya ga te sazing mlikuy. hiya yaba yaya kinhulan beh klonikng. Don Boven mqwas beh lingkng gocyu. 1943 kawas tmasot hopa pqwasan biru. nisan hopa pqwasan biru lga Don Boven sakang' te sasing cinbwanan mciriq maki Amerika hetay. krahu' pqwasan biru na qnxan 1946-1949 kawas, Boven mqwas beh Western Michigan krach' pqwasan biru.masoq qutux kawas Boven magal blaq balay wagiq sqabu maki Western krahu' pqwasan.biru. maki Sipu krahu' pqwasan biru.Boven maki mslokah hi blaq balay,mari kalam mari tkura ru tmuing mari magal mpuw qutux 封 校訓信. maki masoq qutux kawas na Sipu krahu' pqwasan biru ,wal magal mslokah wagiq sqabu. maki Michigan mzyu mari, Boven 1946-1949 kawas, magal 1099 分 pincyogan na qnxan. cyugal krahu' pqwasan biru, Boven tmwang te sazing maki kwara Amerika.1949 kawas, 大 payat lga,tmwang te qutux maki kwara Amerika. masoq krahu' pqwasan biru lga, Boven agal Detroit Lions , Chicago Cubs ru lahuy na tkura mari mlawa'. hiya tkura mari ru 1949 kawas BAA te tzyu' 選秀 nyux saku ginnoyaw na Intianpolis Awlipik' . pincyogan na qnxan kumi na Hwatieru kwali(1949-1951 kawas) 1949 kawas,Boven t'aring kumi na Hwatieru kwali klokah.maki krahu' pqwasan biru ru pspung zikang,qnxan na pincyogan ga cipoq 前鋒. lahuy mari' magal te magal 19-43 lalu nya maki Sipu pspung NBA. masoq pspung lga,qutux pspung loziy,kumi na Hwatieru kwali mshriq NBA,tmwang t'ring semong koka na mari' tkura pspung. kumi na Mi'woci kwali(1951-1953 kawas) trang kumi na Hwatieru kwali ru NPBL msqun takuy la, Boven ru kumi na Hwatieru kwali biru qutux pspung.mari' tkura qani,magal te magal lalu nya maki Sipu pspung. Boven te cyugal lalu nya. Baltimore Bullets ru Fort Wayne Pistons (1953) 1952-1953 kawas pspung ryax, Boven Baltimore Bullets yugun Fort Wayne Pistons . pcbaq ru qnxan Western Michigan krahu' pqwasan biru hiya masoq tkaru mari mhngaw lga, Boven t'aring cbaqan sato' na qnxan maki Western Michigan krahu' pqwasan biru . maki 1958-1959 kawas pspung ryax, Boven pcbaq sato' Bronco's lahuy. maki 1959-1960 kawas, Boven magal qutux pspung ryax(12-11).ru maki 1961-1962 kawas,trang mari tkura 13-11 magal. Boven pcbaq seto' maki Western Michigan ,1966 kawas,masoq qyanux na pcbaq magal 75–112 (.401). maki Western mtzyaw ga, Boven magal krahu' pqwasan biru la. 1975 kawas, Boven tmwang Western Michigan's,trang mslokah mrhuw na pqwasan biru :hiya maki qani pqwasan biru magal 尊重. hiya blaq balay qutux sinsiy. mhngaw la ru qyanux nya Boven mtzyaw mtzyul sazing kawas maki Western Michigan krahu' pqwasan biru.1985 kawas, maki Western Michigan krahu' pqwasan biru cyux mhngaw la. masoq qyanux na mari' tkura lga,1953 kawas 4 byacing 25 ryax, Boven ru Charlotte Kniese msqun la, maki cyugal laqi nya. hiya mpqbaq beh Western Michigan krahu' pqwasan biru.qutux ngasal htagan Mattawan Michigan. Boven mtzyaw mslokah na mari' tkura,2004 kawas lga,tmwang kumi na Hwatieru kwali pspung na s'aring msqun.hiya ga Amerika koka mari' tkura mhngaw squilq na p'unro. 2016 kawas 6 byacing, Charlotte Boven wal mhuqil la. 2011 kawas 3 byacing 10 ryax,Donald wal mhuqil la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Don Boven kawas tay 1925, ryax sa tay 6 nqo tay 3, Don Boven, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 2011) qyanox na sraral ro qyanox na hetay Don Boven htagan beh sa misinkngco kalomaco .hiya ga te sazing mlikoy. hiya yaba yaya kinholan beh klonikng. Don Boven mqwas beh lingkng gocyo. 1943 kawas tmasot hopa pqwasan biro. nisan hopa pqwasan biro lga Don Boven sakang' te sasing cinbwanan mciriq maki Amerika hetay. kraho' pqwasan biro na qnxan 1946-1949 kawas, Boven mqwas beh Western Michigan krach' pqwasan biro.masoq qotox kawas Boven magal blaq balay wagiq sqabo maki Western kraho' pqwasan.biro. maki Sipo kraho' pqwasan biro.Boven maki mslokah hi blaq balay,mari kalam mari tkora ro tmoing mari magal mpow qotox 封 校訓信. maki masoq qotox kawas na Sipo kraho' pqwasan biro ,wal magal mslokah wagiq sqabo. maki Michigan mzyo mari, Boven 1946-1949 kawas, magal 1099 分 pincyogan na qnxan. cyogal kraho' pqwasan biro, Boven tmwang te sazing maki kwara Amerika.1949 kawas, 大 payat lga,tmwang te qotox maki kwara Amerika. masoq kraho' pqwasan biro lga, Boven agal Detroit Lions , Chicago Cobs ro lahoy na tkora mari mlawa'. hiya tkora mari ro 1949 kawas BAA te tzyo' 選秀 nyox sako ginnoyaw na Intianpolis Awlipik' . pincyogan na qnxan komi na Hwatiero kwali(1949-1951 kawas) 1949 kawas,Boven t'aring komi na Hwatiero kwali klokah.maki kraho' pqwasan biro ro pspong zikang,qnxan na pincyogan ga cipoq 前鋒. lahoy mari' magal te magal 19-43 lalo nya maki Sipo pspong NBA. masoq pspong lga,qotox pspong loziy,komi na Hwatiero kwali mshriq NBA,tmwang t'ring semong koka na mari' tkora pspong. komi na Mi'woci kwali(1951-1953 kawas) trang komi na Hwatiero kwali ro NPBL msqon takoy la, Boven ro komi na Hwatiero kwali biro qotox pspong.mari' tkora qani,magal te magal lalo nya maki Sipo pspong. Boven te cyogal lalo nya. Baltimore Bollets ro Fort Wayne Pistons (1953) 1952-1953 kawas pspong ryax, Boven Baltimore Bollets yogon Fort Wayne Pistons . pcbaq ro qnxan Western Michigan kraho' pqwasan biro hiya masoq tkaro mari mhngaw lga, Boven t'aring cbaqan sato' na qnxan maki Western Michigan kraho' pqwasan biro . maki 1958-1959 kawas pspong ryax, Boven pcbaq sato' Bronco's lahoy. maki 1959-1960 kawas, Boven magal qotox pspong ryax(12-11).ro maki 1961-1962 kawas,trang mari tkora 13-11 magal. Boven pcbaq seto' maki Western Michigan ,1966 kawas,masoq qyanox na pcbaq magal 75–112 (.401). maki Western mtzyaw ga, Boven magal kraho' pqwasan biro la. 1975 kawas, Boven tmwang Western Michigan's,trang mslokah mrhow na pqwasan biro :hiya maki qani pqwasan biro magal 尊重. hiya blaq balay qotox sinsiy. mhngaw la ro qyanox nya Boven mtzyaw mtzyol sazing kawas maki Western Michigan kraho' pqwasan biro.1985 kawas, maki Western Michigan kraho' pqwasan biro cyox mhngaw la. masoq qyanox na mari' tkora lga,1953 kawas 4 byacing 25 ryax, Boven ro Charlotte Kniese msqon la, maki cyogal laqi nya. hiya mpqbaq beh Western Michigan kraho' pqwasan biro.qotox ngasal htagan Mattawan Michigan. Boven mtzyaw mslokah na mari' tkora,2004 kawas lga,tmwang komi na Hwatiero kwali pspong na s'aring msqon.hiya ga Amerika koka mari' tkora mhngaw sqoilq na p'onro. 2016 kawas 6 byacing, Charlotte Boven wal mhoqil la. 2011 kawas 3 byacing 10 ryax,Donald wal mhoqil la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>