<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Adams" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Don_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Adams. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Don_Adams, title = Don_Adams, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">===== Don Adams ===== kawas tay 1947, ryax sa tay 27 nqu tay 11, Don Adams, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 2013) Don Adams sraral hya'ga sisyuw na NBA. Don Adams htgan beh Manhattan ,hiya yaba William Yarmy ru yaya Consuelo.hiya ru sswe mlikuy ,suruw lga squilq na psibay, Dick Yarmy lalu nya. qnxan nya Don Adams kekong cyugal nya. raral bes Adelaide Efantis Adams, Dorothy Bracken Adams ru Judy Luciano nya,cyugal bes likong. hiya sswe mlikuy squilq na psibay(1932 kawas 2 byacing 14 ryax-1992 kawas 5 byacing 5 ryax).hiya sswe kneril( Gloria Yarmy Burton) qutux patas pincyogan nya. maki pitu laqi nya Carolyn,Christine,Cathy,Cecily,Stacey,Sean ru Beige.hiya kneril laqi (Cecily塞西莉) 2004 kawas magal nbu wal mhuqil la.hiya mlikuy laqi 肖恩 2006 kawas magal tunux nbu wal mhuqil la(35 kawas). mhuqil Adams 2005 kawas 9 byacing 25 ryax,maki Angeles,California na Cedars-Sinai wal mhuqil la. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">===== Don Adams ===== kawas tay 1947, ryax sa tay 27 nqo tay 11, Don Adams, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 2013) Don Adams sraral hya'ga sisyow na NBA. Don Adams htgan beh Manhattan ,hiya yaba William Yarmy ro yaya Consoelo.hiya ro sswe mlikoy ,sorow lga sqoilq na psibay, Dick Yarmy lalo nya. qnxan nya Don Adams kekong cyogal nya. raral bes Adelaide Efantis Adams, Dorothy Bracken Adams ro Jody Lociano nya,cyogal bes likong. hiya sswe mlikoy sqoilq na psibay(1932 kawas 2 byacing 14 ryax-1992 kawas 5 byacing 5 ryax).hiya sswe kneril( Gloria Yarmy Borton) qotox patas pincyogan nya. maki pito laqi nya Carolyn,Christine,Cathy,Cecily,Stacey,Sean ro Beige.hiya kneril laqi (Cecily塞西莉) 2004 kawas magal nbo wal mhoqil la.hiya mlikoy laqi 肖恩 2006 kawas magal tonox nbo wal mhoqil la(35 kawas). mhoqil Adams 2005 kawas 9 byacing 25 ryax,maki Angeles,California na Cedars-Sinai wal mhoqil la. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>