<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Barksdale" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Don_Barksdale" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Barksdale. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Barksdale" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Don_Barksdale, title = Don_Barksdale, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Barksdale} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Don Barksdale == kawas tay 1923 , ryax sa tay 31 nqu tay 3, Don Barksdale, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 1993) qnxan nya(qyanux nya) Barksdale htgan na ryax maki cyalipuniya awk'lang.Don Barksdale ga panga usuw qaya na squliq mtzyaw beh po'man.cyux maki lingay polihng pqwansan biru mqbaq biru. Barksdale ga mqbaq mari na p'unro maki koyeng. aring 1941 kawas tehok 1943 kawas cyux maki maling pqwasan biru mqwas ru myugi,tmasot mqwas ru myugi magal blaq balay na pqwasan biru pira. pincyuwagan nya' ryax qnxan nqu Don Barksdale sa senmung pgnawgan mari'. NBA 1951 kawas hiya ru Baltimore Bullets 簽 biru qutux wagiq biru. Nathaniel Clifton Chuck Cooper ,Earl Lloyd ru Hank DeZonie ,1950 kawas tmwang lanmo lga,te qutux mzyu mari maki NBA na 非裔 Amerika squilq.suruw lga,Barksdale musa Boston Celtics ,sazing kawas,hiya Kakao 受傷 pincyogan nya mhngaw la. Later years masoq qnxan na mzyu mari lga,musa mise na renki cyux maki kosi nya ru gyahan sazing lahuy na mhngan maki Oakland . Olympic Games kingpay na tkura' mari' na mmlikuy sa kawas tay (1948) na Olympic Games. 28 kawas tmwang NBA. mhuqil 1993 kawas 3 byacing 8 ryax,magal nbu wal mhuqil la maki Oakland,California 69 kawas nya. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Don Barksdale == kawas tay 1923 , ryax sa tay 31 nqo tay 3, Don Barksdale, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 1993) qnxan nya(qyanox nya) Barksdale htgan na ryax maki cyaliponiya awk'lang.Don Barksdale ga panga osow qaya na sqoliq mtzyaw beh po'man.cyox maki lingay polihng pqwansan biro mqbaq biro. Barksdale ga mqbaq mari na p'onro maki koyeng. aring 1941 kawas tehok 1943 kawas cyox maki maling pqwasan biro mqwas ro myogi,tmasot mqwas ro myogi magal blaq balay na pqwasan biro pira. pincyowagan nya' ryax qnxan nqo Don Barksdale sa senmong pgnawgan mari'. NBA 1951 kawas hiya ro Baltimore Bollets 簽 biro qotox wagiq biro. Nathaniel Clifton Chock Cooper ,Earl Lloyd ro Hank DeZonie ,1950 kawas tmwang lanmo lga,te qotox mzyo mari maki NBA na 非裔 Amerika sqoilq.sorow lga,Barksdale mosa Boston Celtics ,sazing kawas,hiya Kakao 受傷 pincyogan nya mhngaw la. Later years masoq qnxan na mzyo mari lga,mosa mise na renki cyox maki kosi nya ro gyahan sazing lahoy na mhngan maki Oakland . Olympic Games kingpay na tkora' mari' na mmlikoy sa kawas tay (1948) na Olympic Games. 28 kawas tmwang NBA. mhoqil 1993 kawas 3 byacing 8 ryax,magal nbo wal mhoqil la maki Oakland,California 69 kawas nya. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>