<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Ameche" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Don_Ameche" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Ameche. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Ameche" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Don_Ameche, title = Don_Ameche, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Don_Ameche} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Don Ameche == kawas tay 1908, ryax sa tay 31 nqu tay 5, Don Ameche, squliq na Bunge'. (wal mhuqil sa kawas tay 1993) qnxan nya Don Ameche ga, la'iy ni Felice Amici. Don Ameche maki tay kawas 1932 msqun ki Honore Prendergast. Don Ameche, minkahul sa Kenosha, Wisconsin. hiya yaba(Felice Amici) quo sinsiy pimcyogan nya maki Ascoli,Piceno,Marche. Barbara,Etta,Hertel yaya lalu nya,maki Scottish Irish ru German ramu. Ameche te sazing laqi, maki cyugal mlikuy Umberto ,James ru Louis ru maki payat kneril laqi Elizabeth Catherine,Mary ru Anna. Ameche mqwas beh Marquette krahu' pqwasan biru,Loras ru Wisconsin- Madison .1954 kawas magal Heisman Trophy sqabu . qnxan na sraral Don Ameche 1908 kawas 5 byacing 31 ryax htgan beh Wisconsin, Kenosha,Italy . mintzyuwaw nya Don Ameche hiya ga m' Engi. Don Ameche sa kawas 1935, mtzyuwaw zyuwaw na Engi ru mqwas. mhuqil 1993 kawas 12 byacing 6 ryax,cyux nbu maki ngasal mhuqil la(85 kawas). mincyogan nya cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Don Ameche == kawas tay 1908, ryax sa tay 31 nqo tay 5, Don Ameche, sqoliq na Bonge'. (wal mhoqil sa kawas tay 1993) qnxan nya Don Ameche ga, la'iy ni Felice Amici. Don Ameche maki tay kawas 1932 msqon ki Honore Prendergast. Don Ameche, minkahol sa Kenosha, Wisconsin. hiya yaba(Felice Amici) qoo sinsiy pimcyogan nya maki Ascoli,Piceno,Marche. Barbara,Etta,Hertel yaya lalo nya,maki Scottish Irish ro German ramo. Ameche te sazing laqi, maki cyogal mlikoy Umberto ,James ro Loois ro maki payat kneril laqi Elizabeth Catherine,Mary ro Anna. Ameche mqwas beh Marqoette kraho' pqwasan biro,Loras ro Wisconsin- Madison .1954 kawas magal Heisman Trophy sqabo . qnxan na sraral Don Ameche 1908 kawas 5 byacing 31 ryax htgan beh Wisconsin, Kenosha,Italy . mintzyowaw nya Don Ameche hiya ga m' Engi. Don Ameche sa kawas 1935, mtzyowaw zyowaw na Engi ro mqwas. mhoqil 1993 kawas 12 byacing 6 ryax,cyox nbo maki ngasal mhoqil la(85 kawas). mincyogan nya cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>