<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Bielke" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Don_Bielke" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Bielke. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Bielke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Don_Bielke, title = Don_Bielke, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Bielke} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Don Bielke sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1932, ryax sa tay nqu tay , Don Bielke, squliq na p'unro. Bielke mzyu mari maki Valparaiso Crusaders krau' pqwasan biru. 1954 kawas NBA pspung te spat ,tmwang Wayne Pistons. 1955-1956 kawas, maki Wayne Pistons pitu' pspung. masoq mzyu mari NBA lga,Bielke cbaqan mzyu mari mpuw tzyu' kawas maki California Concordia krahu' pqwasan biru.ru cbaqan mzyu mari mpuw kawas,maki California Lutheran pqwasan biru. raral ga,Bielke cbaqan seto' ru sinisy mpuw kawas nya maki California Lutheran krahu' pqwasan biru. mzyu mari na sinsiy maki krahu' pqwasan biru,1977-1978 kawas pspung ryax ru 1979-1980 kawas pspung ryax,hiya magal blaq 成績. hiya mtzyaw 27 kawas maki krahu' pqwasan biru na mslokah 系 ru sinsiy na kinesiology . 1990 kawas, Bielke magal NAIA te cyugal sqabu. magal kwara Amerika ru maki mzyu mari, maki YMCA na squilq. Don Bielke magal Valparaiso ru San Francisco krau' pqwasan biru cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Don Bielke sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1932, ryax sa tay nqo tay , Don Bielke, sqoliq na p'onro. Bielke mzyo mari maki Valparaiso Crosaders krao' pqwasan biro. 1954 kawas NBA pspong te spat ,tmwang Wayne Pistons. 1955-1956 kawas, maki Wayne Pistons pito' pspong. masoq mzyo mari NBA lga,Bielke cbaqan mzyo mari mpow tzyo' kawas maki California Concordia kraho' pqwasan biro.ro cbaqan mzyo mari mpow kawas,maki California Lotheran pqwasan biro. raral ga,Bielke cbaqan seto' ro sinisy mpow kawas nya maki California Lotheran kraho' pqwasan biro. mzyo mari na sinsiy maki kraho' pqwasan biro,1977-1978 kawas pspong ryax ro 1979-1980 kawas pspong ryax,hiya magal blaq 成績. hiya mtzyaw 27 kawas maki kraho' pqwasan biro na mslokah 系 ro sinsiy na kinesiology . 1990 kawas, Bielke magal NAIA te cyogal sqabo. magal kwara Amerika ro maki mzyo mari, maki YMCA na sqoilq. Don Bielke magal Valparaiso ro San Francisco krao' pqwasan biro cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>