<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Don_Adams_(Actor)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Don_Adams_(Actor)" copyright="CC BY-SA" citation="Don_Adams_(Actor). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Adams_(Actor)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Don_Adams_(Actor), title = Don_Adams_(Actor), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Don_Adams_(Actor)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Don Adams mhtuw squw ryax sa 27 sa byacing te 11 na kawas tay 1947, ruw wal mhuqil sa ryax te 25 na cyacing te 12 na kawas tay 2013, 66 kawas kwara' qinnxan niya'. sinsyuw na NBA na Amirika'. kinwagiq niya' ga 198senci', kinz'usuw niya' ga 95 kg. banggo' na lukus pinlukus niya' ga 32 ruw 10. Kinki'an niya' sa gmnaw' mari' ga, yaquw maki' sa syaw na pkaki' glaing. tmrang squw mwazyaw sa galan giqas sinsyuw na NBA ga, minmspat mthgwuiru' lga, maki' squw tay 120 binkgan lalu' niya' ruw galun kiya na gluw na San Diego Rockets hiya' la. ryax na knaki' niya' sa NBA qasa ga, siy 'nryasiy kmal quw wal niya' galun tins' ga sisay 8.7 wal niya' galun, ruw min 5.6 quw snimgat niya' magal mari' zik na yawa', ruw 1.8 quw rnaw niya' sa gluw niya'. Ryax niya' tkura' mari' ga 4,598 quw 'nagal niya' tins', min 2,916quw zningat niya' mari' zik nz yawa', ruw 1,011 quw rnaw niya magal tins' sa gluw niya' hya'. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Don Adams mhtow sqow ryax sa 27 sa byacing te 11 na kawas tay 1947, row wal mhoqil sa ryax te 25 na cyacing te 12 na kawas tay 2013, 66 kawas kwara' qinnxan niya'. sinsyow na NBA na Amirika'. kinwagiq niya' ga 198senci', kinz'osow niya' ga 95 kg. banggo' na lokos pinlokos niya' ga 32 row 10. Kinki'an niya' sa gmnaw' mari' ga, yaqow maki' sa syaw na pkaki' glaing. tmrang sqow mwazyaw sa galan giqas sinsyow na NBA ga, minmspat mthgwoiro' lga, maki' sqow tay 120 binkgan lalo' niya' row galon kiya na glow na San Diego Rockets hiya' la. ryax na knaki' niya' sa NBA qasa ga, siy 'nryasiy kmal qow wal niya' galon tins' ga sisay 8.7 wal niya' galon, row min 5.6 qow snimgat niya' magal mari' zik na yawa', row 1.8 qow rnaw niya' sa glow niya'. Ryax niya' tkora' mari' ga 4,598 qow 'nagal niya' tins', min 2,916qow zningat niya' mari' zik nz yawa', row 1,011 qow rnaw niya magal tins' sa glow niya' hya'. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>