<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Donald_John_Trump" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Donald_John_Trump" copyright="CC BY-SA" citation="Donald_John_Trump. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Donald_John_Trump" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Donald_John_Trump, title = Donald_John_Trump, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Donald_John_Trump} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Donald John Trump ryax sa tay 14 nqu tay 6, Donald John Trump, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1946) mrhuw United states ta' misuw hya' ga Donald John Trump, aring ryax tay 20 squ byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. He was president until January 20, 2021. minqyanux ru qnxan 1964 kawas,Trump maki New York zyaw na hetay pqwasan biru.1964 kawas 6 byacing 14 ryax,Donald John Trump htgan beh New York Military Academy,hiya te payat laqi.hiya ru Maryanne,Elizabeth,Robert msqun mrkya's maki Jamaica Estates. mpuw cyugal kawas,hiya mqwas beh New York zyaw na hetay pqwasan biru ru 1964 kawas,mqwas beh Fordham krahu' pqwasan biru.sazing kawas 後,musa Pennsylvania krahu' pqwasan biru ru 1968 kawas 5 byacing masoq mqwas la. maki krahu' pqwasan biru,Trump magal payat seto' 選秀 maki Vietnam mciriq. ngasal 1977 kawas, Trump ru Ivana Zelníčková msqun la.maki cyugal laqi nya, Donald Jr.(htgan 1977 kawas ), Ivanka(htgan 1981 kawas) ru Eric(htgan 1984 kawas). 1988 kawas, Ivana ga squilq na Amerika. 1992 kawas,Donald John Trump ru Marla Maples wal likong la. hiya ru Maples maki kneril laqi nya(Tiffany lalu nya 1993 kawas htgan ).1993 kawas,hiya msqun la,1997 kawas ini squn maki,1999 kawas wal talax la. Marla mlahang Tiffany maki California mrkyas. 2005 kawas, Trump ru Slovenian mato Melania Knauss msqun la.hiya maki qutux laqi mlikuy nya,lalu Barron nya, htgan maki 2006 kawas. 2006 kawas,Melania magal squilq na Amerika. 1925 kawas, Boven htgan beh Kalamazoo Michigan .hiya yaya ru yaba kahul Netherlands ru Groningen . Boven mrkyas beh Kalamazoo ,mqwas beh Lincoln pqwasan biru.hiya blaq balay squilq na p'unro maki Kalamazoo. 1943 kawas.Boven masoq mqwas beh Central krahu' pqwasan biru.masoq mqwas lga,musa mtzyaw hetay la. masoq te sazing cinbwanan mciriq lga, Boven musa Kalamazoo maki hetay mrhuw na Amerika kragiy,hiya mqwas beh Western Michigan krach' pqwasan biru. Bill mqwas pcbaq biru. inbyaqan NYC Queens. hiya ga tesazing na laqi,cyux sazing qsuyan kneril,qutux qsuyan mlikuy ru qutux sswe mlikuy. magan cyugan kneril .cyux cyugan mlikuy ru sazing kneril laqi nya.cyux mopu suna. slokah Trump ini tbaku ru nbu quo ru maniq iyu. hiya hngan m'abi payat ru magal hga. qnxan na krahu' pqwasan biru 1943-1946 kawas,Boven mqwas beh Western Michigan krahu' pqwasan biru.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Donald John Tromp ryax sa tay 14 nqo tay 6, Donald John Tromp, sqoliq na sezi'. (minhtow sa kawas tay 1946) mrhow United states ta' misow hya' ga Donald John Tromp, aring ryax tay 20 sqo byacing tay 1 sa kawas 2017 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. He was president ontil Janoary 20, 2021. minqyanox ro qnxan 1964 kawas,Tromp maki New York zyaw na hetay pqwasan biro.1964 kawas 6 byacing 14 ryax,Donald John Tromp htgan beh New York Military Academy,hiya te payat laqi.hiya ro Maryanne,Elizabeth,Robert msqon mrkya's maki Jamaica Estates. mpow cyogal kawas,hiya mqwas beh New York zyaw na hetay pqwasan biro ro 1964 kawas,mqwas beh Fordham kraho' pqwasan biro.sazing kawas 後,mosa Pennsylvania kraho' pqwasan biro ro 1968 kawas 5 byacing masoq mqwas la. maki kraho' pqwasan biro,Tromp magal payat seto' 選秀 maki Vietnam mciriq. ngasal 1977 kawas, Tromp ro Ivana Zelníčková msqon la.maki cyogal laqi nya, Donald Jr.(htgan 1977 kawas ), Ivanka(htgan 1981 kawas) ro Eric(htgan 1984 kawas). 1988 kawas, Ivana ga sqoilq na Amerika. 1992 kawas,Donald John Tromp ro Marla Maples wal likong la. hiya ro Maples maki kneril laqi nya(Tiffany lalo nya 1993 kawas htgan ).1993 kawas,hiya msqon la,1997 kawas ini sqon maki,1999 kawas wal talax la. Marla mlahang Tiffany maki California mrkyas. 2005 kawas, Tromp ro Slovenian mato Melania Knaoss msqon la.hiya maki qotox laqi mlikoy nya,lalo Barron nya, htgan maki 2006 kawas. 2006 kawas,Melania magal sqoilq na Amerika. 1925 kawas, Boven htgan beh Kalamazoo Michigan .hiya yaya ro yaba kahol Netherlands ro Groningen . Boven mrkyas beh Kalamazoo ,mqwas beh Lincoln pqwasan biro.hiya blaq balay sqoilq na p'onro maki Kalamazoo. 1943 kawas.Boven masoq mqwas beh Central kraho' pqwasan biro.masoq mqwas lga,mosa mtzyaw hetay la. masoq te sazing cinbwanan mciriq lga, Boven mosa Kalamazoo maki hetay mrhow na Amerika kragiy,hiya mqwas beh Western Michigan krach' pqwasan biro. Bill mqwas pcbaq biro. inbyaqan NYC Qoeens. hiya ga tesazing na laqi,cyox sazing qsoyan kneril,qotox qsoyan mlikoy ro qotox sswe mlikoy. magan cyogan kneril .cyox cyogan mlikoy ro sazing kneril laqi nya.cyox mopo sona. slokah Tromp ini tbako ro nbo qoo ro maniq iyo. hiya hngan m'abi payat ro magal hga. qnxan na kraho' pqwasan biro 1943-1946 kawas,Boven mqwas beh Western Michigan kraho' pqwasan biro.</FORM>
    </S>
</TEXT>