<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dowmung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dowmung" copyright="CC BY-SA" citation="Dowmung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dowmung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dowmung, title = Dowmung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dowmung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Dowmung ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 264 buwan, 908 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 856 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 52 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 86%, Amis 2%, Tayan 2%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dowmung hya' ga llyung. tay 'zil na Dowmung hya' ga llyung. tay mkyahu' na Dowmung hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Dowmung hya' ga llyung. tay mkraya' na Dowmung hya' ga Ibuh. tay mkyahu' na Dowmung hya' ga Tmunan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Dowmong ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 264 bowan, 908 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 856 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 52 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 86%, Amis 2%, Tayan 2%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dowmong hya' ga llyong. tay 'zil na Dowmong hya' ga llyong. tay mkyaho' na Dowmong hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Dowmong hya' ga llyong. tay mkraya' na Dowmong hya' ga Iboh. tay mkyaho' na Dowmong hya' ga Tmonan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>