<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dowras" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dowras" copyright="CC BY-SA" citation="Dowras. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dowras" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dowras, title = Dowras, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dowras} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Dowras ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 211 buwan, 615 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 558 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 57 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 80%, Tayan 4%, Amis 3%, Bunun 1%, Sakizaya 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dowras hya' ga bsilung. tay 'zil na Dowras hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Dowras hya' ga llyung. tay mkraya' na Dowras hya' ga llyung. tay mkraya' na Dowras hya' ga Bsuring. tay mkyahu' na Dowras hya' ga Pratan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Dowras ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 211 bowan, 615 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 558 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 57 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 80%, Tayan 4%, Amis 3%, Bonon 1%, Sakizaya 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Dowras hya' ga bsilong. tay 'zil na Dowras hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Dowras hya' ga llyong. tay mkraya' na Dowras hya' ga llyong. tay mkraya' na Dowras hya' ga Bsoring. tay mkyaho' na Dowras hya' ga Pratan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>