<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Drew_Barry" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Drew_Barry" copyright="CC BY-SA" citation="Drew_Barry. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Drew_Barry" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Drew_Barry, title = Drew_Barry, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Drew_Barry} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Drew Barry sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1973, ryax sa tay 17 nqu tay 2, Drew Barry, squliq na p'unro. qnxan nya 1991 kawas, Barrymore ru Leland Hayward's na laqi msqun la.suruw lga ini msqun la. 1992-1993 kawas, hiya ru Jamie Walters msqun la. 1994 kawas 3 byacing 20 ryax, Barrymore ru Jeremy msqun la. suruw sazing byacing lga,Barrymore kmal likong. 1994 kawas,hiya t'aring Eric Erlandson msqun ,suruw lga, MTV ru psibay squilq na msyaq maki 1999 kawas. 2000 kawas hiya ru Green msqun.suruw qutux kawas lga, msqun la. hiya msqun mhtuw Charlie's Angels ru Green's,Green's kmal likong maki 2002 kawas 12 byacing.2002 kawas 10 byacing 15 ryax,wal likong la. 2002 kawas,Barrymore ru Fabrizio Moretti t'aring msqun maki lahuy na hngzyang qwas.2007 kawas 1 byacing masoq 感情. hiya ru Justin Long msqun,2008 kawas 7 byacing,hiya ini msqun la.suruw lga,hiya msqun loziy ru te sazing ini msqun la. 2011 kawas,Barrymore ru Will Kopelman msqun la.msyahaw qani kmal msqun la ru 2012 kawas 6 byacing 2 ryax,maki Montecito, California msqun la.hiya maki sazing kneril laqi nya,Olive htgan 2012 kawas, Frankie htgan 2014 kawas.2016 kawas 7 byacing 15 ryax, Barrymore kmal likong,2016 kawas 8 byacing 3 ryax,wal likong la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Drew Barry sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1973, ryax sa tay 17 nqo tay 2, Drew Barry, sqoliq na p'onro. qnxan nya 1991 kawas, Barrymore ro Leland Hayward's na laqi msqon la.sorow lga ini msqon la. 1992-1993 kawas, hiya ro Jamie Walters msqon la. 1994 kawas 3 byacing 20 ryax, Barrymore ro Jeremy msqon la. sorow sazing byacing lga,Barrymore kmal likong. 1994 kawas,hiya t'aring Eric Erlandson msqon ,sorow lga, MTV ro psibay sqoilq na msyaq maki 1999 kawas. 2000 kawas hiya ro Green msqon.sorow qotox kawas lga, msqon la. hiya msqon mhtow Charlie's Angels ro Green's,Green's kmal likong maki 2002 kawas 12 byacing.2002 kawas 10 byacing 15 ryax,wal likong la. 2002 kawas,Barrymore ro Fabrizio Moretti t'aring msqon maki lahoy na hngzyang qwas.2007 kawas 1 byacing masoq 感情. hiya ro Jostin Long msqon,2008 kawas 7 byacing,hiya ini msqon la.sorow lga,hiya msqon loziy ro te sazing ini msqon la. 2011 kawas,Barrymore ro Will Kopelman msqon la.msyahaw qani kmal msqon la ro 2012 kawas 6 byacing 2 ryax,maki Montecito, California msqon la.hiya maki sazing kneril laqi nya,Olive htgan 2012 kawas, Frankie htgan 2014 kawas.2016 kawas 7 byacing 15 ryax, Barrymore kmal likong,2016 kawas 8 byacing 3 ryax,wal likong la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>