<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dudley_Bradley" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dudley_Bradley" copyright="CC BY-SA" citation="Dudley_Bradley. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dudley_Bradley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dudley_Bradley, title = Dudley_Bradley, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dudley_Bradley} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dudley Bradley sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1957, ryax sa tay 19 nqu tay 3, Dudley Bradley, squliq na p'unro. Dudley Bradley mzyu mari maki North Carolina krahu' pqwasan biru.1979 kawas,tmwang te mpuw cyugal maki NBA. hiya sangka qeru mzyu mari NBA pspung ru 1988-1989 kawas masoq pspung lga,msriq lanmon,magal 5.2 分,lanpan na 1.8 e個,1.9 次助攻. Dudley Bradley ga qutux squilq na p'unro maki kracht' pqwasan biru. 1979 kawas 1 byacing 17 ryax,Bradley mhtuw squilq na psibay North Carolina krahu' pqwasan biru. qnxan na NBA masoq lga, Bradley mzyu mari qutux ru sazing pspung maki cinbwanan mzyu mari pspung. 1999-1991 kawas pspung ryax,Dudley Bradley maki Saskatchewan mzyu mari. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dodley Bradley sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1957, ryax sa tay 19 nqo tay 3, Dodley Bradley, sqoliq na p'onro. Dodley Bradley mzyo mari maki North Carolina kraho' pqwasan biro.1979 kawas,tmwang te mpow cyogal maki NBA. hiya sangka qero mzyo mari NBA pspong ro 1988-1989 kawas masoq pspong lga,msriq lanmon,magal 5.2 分,lanpan na 1.8 e個,1.9 次助攻. Dodley Bradley ga qotox sqoilq na p'onro maki kracht' pqwasan biro. 1979 kawas 1 byacing 17 ryax,Bradley mhtow sqoilq na psibay North Carolina kraho' pqwasan biro. qnxan na NBA masoq lga, Bradley mzyo mari qotox ro sazing pspong maki cinbwanan mzyo mari pspong. 1999-1991 kawas pspong ryax,Dodley Bradley maki Saskatchewan mzyo mari. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>