<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Dāvis_Bertāns" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dāvis_Bertāns" copyright="CC BY-SA" citation="Dāvis_Bertāns. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dāvis_Bertāns" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dāvis_Bertāns, title = Dāvis_Bertāns, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dāvis_Bertāns} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Dāvis Bertāns == Dāvis Bertāns hya'ga NBA pgnaw' mari' misuw qaniy, qutux sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas tay 1992, ryax sa tay 12 nqu tay 11, Dāvis Bertāns, squliq na p'unro. 1992 kawas 11 byacing 12 ryax,Dāvis Bertāns htgan beh Latvijas Republika unro' ngasal. qsuyan mlikuy ru yaba qutux mari punro.hiya qsuyan milky raral ga maki New Orleans Pelicans ,hiya yaya ga,qutux 體育 sinsiy ru wagiq 賽艇 punro'. Bertāns trang laqi ga,maki Rūjiena suruw lga musa Rīga.hiya baq kmal ke' na Serbian. pincyugan nya Riga 2007-2008 kawas pspung ryax, Bertāns maki ASK Kadeti II 效力. 2008-2010 kawas hiya maki Latvia's pspung BAA Riga.raral ga, hiya maki 2008-2009 kawas pspung ASK Riga hlahuy ru 2009-2010 kawas pspung BK Keizarmezs tmwang sazing wagiq msqun pspung. Union Olimpija ru BK Barons msqun t'ring 2010-2011 kawas lga,2010 kawas 11 byacing pspung, Bertāns ru Slovenian hlahuy(Union Olimpija) 簽 biru. 2010-2011 kawas pspung lga, Bertāns te 42 Indiana magal maki 2011 kawas. pincyuwagan nya' ryax qnxan nqu Dāvis Bertāns sa senmung pgnawgan mari'. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Dāvis Bertāns == Dāvis Bertāns hya'ga NBA pgnaw' mari' misow qaniy, qotox sa pzyang pkaki' tay kska'. kawas tay 1992, ryax sa tay 12 nqo tay 11, Dāvis Bertāns, sqoliq na p'onro. 1992 kawas 11 byacing 12 ryax,Dāvis Bertāns htgan beh Latvijas Repoblika onro' ngasal. qsoyan mlikoy ro yaba qotox mari ponro.hiya qsoyan milky raral ga maki New Orleans Pelicans ,hiya yaya ga,qotox 體育 sinsiy ro wagiq 賽艇 ponro'. Bertāns trang laqi ga,maki Rūjiena sorow lga mosa Rīga.hiya baq kmal ke' na Serbian. pincyogan nya Riga 2007-2008 kawas pspong ryax, Bertāns maki ASK Kadeti II 效力. 2008-2010 kawas hiya maki Latvia's pspong BAA Riga.raral ga, hiya maki 2008-2009 kawas pspong ASK Riga hlahoy ro 2009-2010 kawas pspong BK Keizarmezs tmwang sazing wagiq msqon pspong. Union Olimpija ro BK Barons msqon t'ring 2010-2011 kawas lga,2010 kawas 11 byacing pspong, Bertāns ro Slovenian hlahoy(Union Olimpija) 簽 biro. 2010-2011 kawas pspong lga, Bertāns te 42 Indiana magal maki 2011 kawas. pincyowagan nya' ryax qnxan nqo Dāvis Bertāns sa senmong pgnawgan mari'. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>