<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ecuador" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ecuador" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ecuador hya' ga cyux maki' tay 2 00 S, 77 30 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 283,561 sq km (maki' tay 74ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 276,841 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,720 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 16,080,778. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.70%, lhlahuy hya' ga 38.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 31.40%. Zyuwaw na sraral Kinnita na minnraw,'Kwato zyuwaw na sraral qani ga mosa byazyu sacyugal seng ru magal kbhul sraral.Ryax nasa ga nyux maki sa syuaw na umi rima maki qqalang mgayang qani la.kawas1463 mIncya tiko na bung.Maki sa squliq na Sipanya 'llwan nha qu giqas na Taluw,koka na maki sa 'Kwato 1532 qolang na squliq Sipanya,qaring kya lga ryyal ru squliq Sipanya minpira kbhul kawas. kawas1809 byacing mspat mopuw ryax ptke ru 'Kwato mha pbuci sami nanak lma,ana ga ini kbsyaq lga kbihan na Sipanya lozi.Mtbzoq memopuw kawas,kawas1822 mtalax pihtan na kinlahang na Sipanya la.kawas1825 amwang sa hopa na Klunpiya linhayal na koka,ana ga koka qani ga kawas1830 msbugah la.psrux qu koka na'Kwato linhoyan la. 'Kwato koka qani ga aring mbuci psrux kinlahang na sefu ga psmsun zyuwaw nha ga ini kthuk qu innaras nha na,squliq na minnqwas biru ru hetay ga msesyu lmahang koka mopuw qeru kawas qu pinzyugan nha,tehuk sa kawas 1979 squliq na minnqwas biru lmahang sefu,kblaxyu nha qu gaga,mpusal kawas min pspngan nha qu gaga qani. Kawas 2007 byacing payat mopuw magal ryax,senkyo qu kwara minsyu Psrux gaga na kokrua,qas nagaga koka. Kawas 2019 byacing mtzyu mopuw sazing ryax ,'Kwato koka spyang wagiqna Hoin smpong mha swalan nya pinsqunan na mmlikuy ru kkneril, ana msqutux tnuxan.min sinpang nya ga ryax sa Kawas 2019 byacing mpitu mspat ryax pptke mha mlikuy ki mlikuy ru kneril ki kneril ana baq msbes kekong ru usa pbiru sa pbraw. Kawas 2019 mopuw byacing,sefu na 'Kwato malax sa ptapang sa abura(gasorin) na pila nanu yasa cingay balay squliq hantay sa sefu .nanu yasa hopa na qalang nha kahul sa Cito zyugun nha te spyang hopa na qalang Kwayacirl mtzyuwaw. Kian na rhyal Koka na'Kwato te byaqan na wagi ga maki bih na Taypinyang,smka na rhyal na koka nha ga wiway rrgyax,msobih na syaw umi ga te htgan na wagi ga b'nux na rhyal,maki sa wagiq na taray na rhyal ga mqqasu sa binah.Rhyal na tesga ga wagiq cikay,spyang ki wagiq ga mtzyu seng cyugal kbhulru mopuwmi na Cinpolaso na rgyax gluw na Antissan na rgyax na bung,qani ga mhoqil rgyax na puniq.Rhyal qani ga spyang kin wagiq na b'bu balay na rgayx(kin wagiq nya ga mtzyu seng sazing kbhul ru tzyu pgan mpitu kons),nanu yasa maki sa kian ta Ticyu ga spyang twahiq ki babaw naTisin qani(baha hmswa mthwiru na Lisinli,nanu Ticyu mqutux kura ghyaq ru te mkilux mchzyu ru mngbang sa te htgan wagi kura sa byaqan wagi ga rtung cikay ru mtapeq na yang mari,nanu yasa Cinpolaso na rgyax ana iyat spyang na wagiq na rhyal na rgyax,baha hmswa maki sa te habuk na mkilux qu kian nya ga nanu yasa mk=aki cikay qu lalu nya).Maki sa rhyal na Koka na'Kwato cingay qu rgyax na puniq,kya hazi mpusal rgyax ga kin wagiq nya ga magal seng mi na rgyax na puniq .Koka na'Kwato rhyal na kilabang ru kin hopa nya ga mpusal mspat mang ru cyugal seng magal kbhul ru mpusal pin fang kong li,twangan Cyalapa llamu na taw.Kya qu ,rhyal nha kilabang ru kmhayal ga mpusal mpitu mang ru mtzyu seng mspat kbhul ru mpatul qutux pin fang kong li ,kin labang na qqsya nha ga mtzyu seng mpitu kbhul ru mpatul pin fang kong li .maki sa kura mkilux na Meco ga,rhyal na Koka 'Kwato kinlabamg nya ga slaqux nya ku Wulakuwe,Sulinana,Kayyana ru bung na Furans na Kayyana. Psmsun zyuwaw na psplang Koka na'Kwato qani ga gluw ga gluw na maki sa te ska qu psplang nha pila ru nyux taring sa mtgih na koka,Psmsun zyuwaw na psplang nha mstama sa yang abura (gasoring),ru pinbahuw nha sa Nogyo na psmsun na ppqayat sa qsinuYunwurayw.Ryax na Kawas 2000 koka nha phtuw sa ppzyu pila na Amerika,ana balay mtlokah inlungan na minsyu smyuk sa lmahang na mrhuw memaw wayal malax cinthken nha qu mrhuw,ana ga baha hmswa ga cipoq qu pila na koka na'Kwato Sukele mhgun qu rngu na pilananu yasa olang na pila Amerika qu pila nha la.Phpah na Koka na'Kwato qani ga mplquy na rang,qbhniq na koka nha ga Antis na utux kwali. sezi Koka na'Kwato na Soto ga te spayat kawas ga mtxal senkyo ru mhtuw qu soto nha.rayhyo na komin linhoyan ga(ke naSipanya ga:Asamblea Nacional)Koka na'Kwato na psrux gaga na koka linhoyan,te kahul sa qutux kbhul ru mtzyu mpitu na Giin msqutux linhoyan. nniqun Koka na'Kwato maki sa rgayx ga mami,ngahi,qetun,layang, qu nniqun nha,llamu na wayay stwang ru cqunun nha sa hi na bzwaq,kacing,miruku,Sala qu spyang nniqun nha；maki sa syuaw na umi na cinqalang ga smoya maniq guqoh ru qqulih ru kbolung maki sa zit na umi na nniqun.Maki sa Citao ru Hweyeci na pqniqan na qalang ga pzyux balay llamu nya,Itali,koka Furans ru Miru na nniqun pzyux iyal,Kantci ru Maytanlaw cingay balay uzi.Wagiq pila na pqniqan ga qutux hi ga mzimal pila na Amerika kiwagiq,tska na nniqan ga mtzyul pila Amerika .maniq sa bih na ttuqi ga cipoq cikay pila nya.nanak kryaxan ga maki ﹙Almuerzo﹚,qutux hi ga cyugal ru mpayat pila lga tnaq la,maki ayang nya ru nnbuw ru spyang nniqun,ana ga pinbaqi qu esey na nniqan. llukus Koka na'Kwato qani ga pisplang nha ga ini kwagiq,ana ga syu nha inlungan qu pinkusan nha,ana maki sa ana inu ga mutu ini psripa ru ini plukus sa zit na lukus . maki balay qu pibleqan qu pinkusan nha musa te tanux；kya qu sanka sa kekong ru maki myoqil na squliq ga blaq balay qu pinkusan nha . Mcisal rangi maha musa mcisal sa lpyung uni rangi ga siki maqut su ru swalan su nha lga pkal ryax ru pkaki sa inu,iyat nbah si hmut htuw sa ngasal nha ru mcisal maha ni musa lga siki blequn su singagay,musa su mcisal ga maras su cikay hinnukuy (omeyage) su；mha iyat cinngasal na squliq maras isu ga ,laxi hmut musa tanghat nha ru binah na qqbyen.Maki su ngasal mnaga squliq ru llpyung ga,cinngsal na mlikuy ru kneril pinblaq mlukus ru kaki sa blihun mnaga rangi su,pposa sa squliq uzi ga kisa sqani uzi. Hngawang ru pzian 1. pslokah hi homyan ga,squliq na'Kwato ana mlikuy ru kneril ga smoya pslokah hi kwara,yang mtlkah mari,mari tara,mara tmucing,rirensya,mzwy sa tlaka,mtama oma,lmqyaq,mzwyumi cingay balay squliq sanka,mtlkah mari pslokah hi qani ga ana bnkis mrkes laqi smoya kwara,kya squliq na'Kwato smoya syaw na umi ,tehuk sa hngawan lga memaw tqupuw qu squliq nha musa .ana nha ttuqi ga mqhuk qu ttorak ru turwi nha. 2.yang binah na CunnanMe koka ga mtnaq,squliq na'Kwato inlunang nha ga blaq nha mqas ,ana llaqi ru bnkis ga smoya balay mzyugi ru mqwas ru baq balay sissyq kmal ke,maki sa ngasal mpzyugi ru qalang nha ga baq mssli ru mpzyugi krryax.Cingay na kahul binah na koka ru qalang na psemon na squliq ga mwah sa Ecin"gaga na ngasal"ppkita nha sa squliq.Qalang na sefu Cito mppqwas ru mkalay sa llamu na kktan Onga squliq krryax,misu na Onga lga maki sa hopa na qalang ru cipoq na qalang pkita sa minsyu.Qalang na Cito teska ga El Ejido konyun hngawan na ryax ga cingay qu baq matas biru ru baq kbalay mnanak na kinbalay na qba spyangay nha. 3.Cito qalang qani ga cingay qu llamu na pslokah hi ru maki sa zit na baqun lmqyaq na ppman,kya uzi qu tlkah mari ru ngngayal na kkacing na pslokah hi na hngawan ru llamu na pzian. Quito Tenis y Golf Club.pzian na ptucing mari nyux sa kura ghyaq na Cito qalang,maki baqun lmngyaq na ppman, ptcingan mari,ptlkah mari,mzuy na mari排球場,Kawrlfu na mari ru mtama oma. 4.Ecin na spyang na ngyan Hayzyu,Sucre koka na ngyan Hayzyu( Teatro Nacional Sucre),Bolivar na ngyan Hayzyu(Tea na ngyan Hayzyu tro Bolivar) ru gaga na ngasal(Teatro Nacional de la Casa de la CulturaEcuatoriana). 5. Ecin na spyang na hopa na Powu kwan,kya qu Cunyang giko na Powu kwan,Tenskyo na raygang na Poukawn,ru Guayasamin Poukawn nyasquliq nanak spyang hopa lalu nha. 6. Ecin na spyang na hopa na Ega kan ru bbiran na teska pzyux balay,kkita na Ega cipoq qu pila nha ana ga mazi sa qeqaya lga hmit qu pila nya la. 7.Karlfu mari ga:bih na qalang Cito kya cyugal ,Los Arayanes qalang Cilpuw,Cito Karlfu Cilpuw(Quito Tenis y Golf Club)ru Los Cerros. Karlfu Cilpuw(Club Los Cerros).Bih na Hweyeci kya cyugal Karlfu mari,ru Country Club, Campo Chino,ru Club de la Costa.Mari qani ga psrux sa linhoyan,ini nha phmti pwah qu squliq. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Quito. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Rafael Correa, aring ryax 15 squ byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">eʦ~ʨua*or ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** s~ɕ, ** ** w na nan-meʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. zjuwaw na s~ɕraral kinnita na minnraw,ʔkwato zjuwaw na s~ɕraral qani ɣa mos~ɕa βjazju s~ɕaʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ ru maɣal kβħul s~ɕraral.rjax nas~ɕa ɣa njux maki s~ɕa s~ɕjuaw na umi rima maki qqalaŋ mɣajaŋ qani la.kawas~ɕ**** minʦ~ʨja tiko na βuŋ.maki s~ɕa s~ɕquliq na s~ɕipanja ʔllwan nħa qu ɣiqas~ɕ na taluw,koka na maki s~ɕa ʔkwato **** qolaŋ na s~ɕquliq s~ɕipanja,qariŋ kja lɣa rjjal ru s~ɕquliq s~ɕipanja minpira kβħul kawas~ɕ. kawas~ɕ**** βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat mopuw rjax ptke ru ʔkwato mħa pβuʦ~ʨi s~ɕami nanak lma,ana ɣa ini kβs~ɕjaq lɣa kβiħan na s~ɕipanja lozi.mtβzoq memopuw kawas~ɕ,kawas~ɕ**** mtalax piħtan na kinlaħaŋ na s~ɕipanja la.kawas~ɕ**** amwaŋ s~ɕa ħopa na klunpija linħajal na koka,ana ɣa koka qani ɣa kawas~ɕ**** ms~ɕβuɣaħ la.ps~ɕrux qu koka naʔkwato linħojan la. ʔkwato koka qani ɣa ariŋ mβuʦ~ʨi ps~ɕrux kinlaħaŋ na s~ɕe*u ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw nħa ɣa ini ktħuk qu innaras~ɕ nħa na,s~ɕquliq na minnqwas~ɕ βiru ru ħetaj ɣa ms~ɕes~ɕju lmaħaŋ koka mopuw qeru kawas~ɕ qu pinzjuɣan nħa,teħuk s~ɕa kawas~ɕ **** s~ɕquliq na minnqwas~ɕ βiru lmaħaŋ s~ɕe*u,kβlaxju nħa qu ɣaɣa,mpus~ɕal kawas~ɕ min ps~ɕpŋan nħa qu ɣaɣa qani. kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ pajat mopuw maɣal rjax,s~ɕenkjo qu kwara mins~ɕju ps~ɕrux ɣaɣa na kokrua,qas~ɕ naɣaɣa koka. kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ mtzju mopuw s~ɕaziŋ rjax ,ʔkwato koka s~ɕpjaŋ waɣiqna ħoin s~ɕmpoŋ mħa s~ɕwalan nja pins~ɕqunan na mmlikuj ru kkneril, ana ms~ɕqutux tnuxan.min s~ɕinpaŋ nja ɣa rjax s~ɕa kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ mpitu ms~ɕpat rjax pptke mħa mlikuj ki mlikuj ru kneril ki kneril ana βaq ms~ɕβes~ɕ kekoŋ ru us~ɕa pβiru s~ɕa pβraw. kawas~ɕ **** mopuw βjaʦ~ʨiŋ,s~ɕe*u na ʔkwato malax s~ɕa ptapaŋ s~ɕa aβura(ɣas~ɕorin) na pila nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq ħantaj s~ɕa s~ɕe*u .nanu jas~ɕa ħopa na qalaŋ nħa kaħul s~ɕa ʦ~ʨito zjuɣun nħa te s~ɕpjaŋ ħopa na qalaŋ kwajaʦ~ʨirl mtzjuwaw. kian na rħjal koka naʔkwato te βjaqan na waɣi ɣa maki βiħ na tajpinjaŋ,s~ɕmka na rħjal na koka nħa ɣa wiwaj rrɣjax,ms~ɕoβiħ na s~ɕjaw umi ɣa te ħtɣan na waɣi ɣa βʔnux na rħjal,maki s~ɕa waɣiq na taraj na rħjal ɣa mqqas~ɕu s~ɕa βinaħ.rħjal na tes~ɕɣa ɣa waɣiq ʦ~ʨikaj,s~ɕpjaŋ ki waɣiq ɣa mtzju s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħulru mopuwmi na ʦ~ʨinpolas~ɕo na rɣjax ɣluw na antis~ɕs~ɕan na rɣjax na βuŋ,qani ɣa mħoqil rɣjax na puniq.rħjal qani ɣa s~ɕpjaŋ kin waɣiq na βʔβu βalaj na rɣajx(kin waɣiq nja ɣa mtzju s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ru tzju pɣan mpitu kons~ɕ),nanu jas~ɕa maki s~ɕa kian ta tiʦ~ʨju ɣa s~ɕpjaŋ twaħiq ki βaβaw natis~ɕin qani(βaħa ħms~ɕwa mtħwiru na lis~ɕinli,nanu tiʦ~ʨju mqutux kura ɣħjaq ru te mkilux mʦ~ʨħzju ru mŋβaŋ s~ɕa te ħtɣan waɣi kura s~ɕa βjaqan waɣi ɣa rtuŋ ʦ~ʨikaj ru mtapeq na jaŋ mari,nanu jas~ɕa ʦ~ʨinpolas~ɕo na rɣjax ana ijat s~ɕpjaŋ na waɣiq na rħjal na rɣjax,βaħa ħms~ɕwa maki s~ɕa te ħaβuk na mkilux qu kian nja ɣa nanu jas~ɕa mk=aki ʦ~ʨikaj qu lalu nja).maki s~ɕa rħjal na koka naʔkwato ʦ~ʨiŋaj qu rɣjax na puniq,kja ħazi mpus~ɕal rɣjax ɣa kin waɣiq nja ɣa maɣal s~ɕeŋ mi na rɣjax na puniq .koka naʔkwato rħjal na kilaβaŋ ru kin ħopa nja ɣa mpus~ɕal ms~ɕpat maŋ ru ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ maɣal kβħul ru mpus~ɕal pin *aŋ koŋ li,twaŋan ʦ~ʨjalapa llamu na taw.kja qu ,rħjal nħa kilaβaŋ ru kmħajal ɣa mpus~ɕal mpitu maŋ ru mtzju s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru mpatul qutux pin *aŋ koŋ li ,kin laβaŋ na qqs~ɕja nħa ɣa mtzju s~ɕeŋ mpitu kβħul ru mpatul pin *aŋ koŋ li .maki s~ɕa kura mkilux na meʦ~ʨo ɣa,rħjal na koka ʔkwato kinlaβamɣ nja ɣa s~ɕlaqux nja ku wulakuwe,s~ɕulinana,kajjana ru βuŋ na *urans~ɕ na kajjana. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ koka naʔkwato qani ɣa ɣluw ɣa ɣluw na maki s~ɕa te s~ɕka qu ps~ɕplaŋ nħa pila ru njux tariŋ s~ɕa mtɣiħ na koka,ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ nħa ms~ɕtama s~ɕa jaŋ aβura (ɣas~ɕoriŋ),ru pinβaħuw nħa s~ɕa noɣjo na ps~ɕms~ɕun na ppqajat s~ɕa qs~ɕinujunwurajw.rjax na kawas~ɕ **** koka nħa pħtuw s~ɕa ppzju pila na amerika,ana βalaj mtlokaħ inluŋan na mins~ɕju s~ɕmjuk s~ɕa lmaħaŋ na mrħuw memaw wajal malax ʦ~ʨintħken nħa qu mrħuw,ana ɣa βaħa ħms~ɕwa ɣa ʦ~ʨipoq qu pila na koka naʔkwato s~ɕukele mħɣun qu rŋu na pilananu jas~ɕa olaŋ na pila amerika qu pila nħa la.pħpaħ na koka naʔkwato qani ɣa mplquj na raŋ,qβħniq na koka nħa ɣa antis~ɕ na utux kwali. s~ɕezi koka naʔkwato na s~ɕoto ɣa te s~ɕpajat kawas~ɕ ɣa mtxal s~ɕenkjo ru mħtuw qu s~ɕoto nħa.rajħjo na komin linħojan ɣa(ke nas~ɕipanja ɣa:as~ɕamβlea naʦ~ʨional)koka naʔkwato na ps~ɕrux ɣaɣa na koka linħojan,te kaħul s~ɕa qutux kβħul ru mtzju mpitu na ɣiin ms~ɕqutux linħojan. nniqun koka naʔkwato maki s~ɕa rɣajx ɣa mami,ŋaħi,qetun,lajaŋ, qu nniqun nħa,llamu na wajaj s~ɕtwaŋ ru ʦ~ʨqunun nħa s~ɕa ħi na βzwaq,kaʦ~ʨiŋ,miruku,s~ɕala qu s~ɕpjaŋ nniqun nħa*maki s~ɕa s~ɕjuaw na umi na ʦ~ʨinqalaŋ ɣa s~ɕmoja maniq ɣuqoħ ru qquliħ ru kβoluŋ maki s~ɕa zit na umi na nniqun.maki s~ɕa ʦ~ʨitao ru ħwejeʦ~ʨi na pqniqan na qalaŋ ɣa pzjux βalaj llamu nja,itali,koka *urans~ɕ ru miru na nniqun pzjux ijal,kantʦ~ʨi ru majtanlaw ʦ~ʨiŋaj βalaj uzi.waɣiq pila na pqniqan ɣa qutux ħi ɣa mzimal pila na amerika kiwaɣiq,ts~ɕka na nniqan ɣa mtzjul pila amerika .maniq s~ɕa βiħ na ttuqi ɣa ʦ~ʨipoq ʦ~ʨikaj pila nja.nanak krjaxan ɣa maki *almuerzo*,qutux ħi ɣa ʦ~ʨjuɣal ru mpajat pila lɣa tnaq la,maki ajaŋ nja ru nnβuw ru s~ɕpjaŋ nniqun,ana ɣa pinβaqi qu es~ɕej na nniqan. llukus~ɕ koka naʔkwato qani ɣa pis~ɕplaŋ nħa ɣa ini kwaɣiq,ana ɣa s~ɕju nħa inluŋan qu pinkus~ɕan nħa,ana maki s~ɕa ana inu ɣa mutu ini ps~ɕripa ru ini plukus~ɕ s~ɕa zit na lukus~ɕ . maki βalaj qu piβleqan qu pinkus~ɕan nħa mus~ɕa te tanux*kja qu s~ɕanka s~ɕa kekoŋ ru maki mjoqil na s~ɕquliq ɣa βlaq βalaj qu pinkus~ɕan nħa . mʦ~ʨis~ɕal raŋi maħa mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal s~ɕa lpjuŋ uni raŋi ɣa s~ɕiki maqut s~ɕu ru s~ɕwalan s~ɕu nħa lɣa pkal rjax ru pkaki s~ɕa inu,ijat nβaħ s~ɕi ħmut ħtuw s~ɕa ŋas~ɕal nħa ru mʦ~ʨis~ɕal maħa ni mus~ɕa lɣa s~ɕiki βlequn s~ɕu s~ɕiŋaɣaj,mus~ɕa s~ɕu mʦ~ʨis~ɕal ɣa maras~ɕ s~ɕu ʦ~ʨikaj ħinnukuj (omejaɣe) s~ɕu*mħa ijat ʦ~ʨinŋas~ɕal na s~ɕquliq maras~ɕ is~ɕu ɣa ,laxi ħmut mus~ɕa taŋħat nħa ru βinaħ na qqβjen.maki s~ɕu ŋas~ɕal mnaɣa s~ɕquliq ru llpjuŋ ɣa,ʦ~ʨinŋs~ɕal na mlikuj ru kneril pinβlaq mlukus~ɕ ru kaki s~ɕa βliħun mnaɣa raŋi s~ɕu,ppos~ɕa s~ɕa s~ɕquliq uzi ɣa kis~ɕa s~ɕqani uzi. ħŋawaŋ ru pzian *. ps~ɕlokaħ ħi ħomjan ɣa,s~ɕquliq naʔkwato ana mlikuj ru kneril ɣa s~ɕmoja ps~ɕlokaħ ħi kwara,jaŋ mtlkaħ mari,mari tara,mara tmuʦ~ʨiŋ,rirens~ɕja,mzwj s~ɕa tlaka,mtama oma,lmqjaq,mzwjumi ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq s~ɕanka,mtlkaħ mari ps~ɕlokaħ ħi qani ɣa ana βnkis~ɕ mrkes~ɕ laqi s~ɕmoja kwara,kja s~ɕquliq naʔkwato s~ɕmoja s~ɕjaw na umi ,teħuk s~ɕa ħŋawan lɣa memaw tqupuw qu s~ɕquliq nħa mus~ɕa .ana nħa ttuqi ɣa mqħuk qu ttorak ru turwi nħa. *.jaŋ βinaħ na ʦ~ʨunnanme koka ɣa mtnaq,s~ɕquliq naʔkwato inlunaŋ nħa ɣa βlaq nħa mqas~ɕ ,ana llaqi ru βnkis~ɕ ɣa s~ɕmoja βalaj mzjuɣi ru mqwas~ɕ ru βaq βalaj s~ɕis~ɕs~ɕjq kmal ke,maki s~ɕa ŋas~ɕal mpzjuɣi ru qalaŋ nħa ɣa βaq ms~ɕs~ɕli ru mpzjuɣi krrjax.ʦ~ʨiŋaj na kaħul βinaħ na koka ru qalaŋ na ps~ɕemon na s~ɕquliq ɣa mwaħ s~ɕa eʦ~ʨin"ɣaɣa na ŋas~ɕal"ppkita nħa s~ɕa s~ɕquliq.qalaŋ na s~ɕe*u ʦ~ʨito mppqwas~ɕ ru mkalaj s~ɕa llamu na kktan oŋa s~ɕquliq krrjax,mis~ɕu na oŋa lɣa maki s~ɕa ħopa na qalaŋ ru ʦ~ʨipoq na qalaŋ pkita s~ɕa mins~ɕju.qalaŋ na ʦ~ʨito tes~ɕka ɣa el eji*o konjun ħŋawan na rjax ɣa ʦ~ʨiŋaj qu βaq matas~ɕ βiru ru βaq kβalaj mnanak na kinβalaj na qβa s~ɕpjaŋaj nħa. *.ʦ~ʨito qalaŋ qani ɣa ʦ~ʨiŋaj qu llamu na ps~ɕlokaħ ħi ru maki s~ɕa zit na βaqun lmqjaq na ppman,kja uzi qu tlkaħ mari ru ŋŋajal na kkaʦ~ʨiŋ na ps~ɕlokaħ ħi na ħŋawan ru llamu na pzian. quito tenis~ɕ j ɣol* ʦ~ʨluβ.pzian na ptuʦ~ʨiŋ mari njux s~ɕa kura ɣħjaq na ʦ~ʨito qalaŋ,maki βaqun lmŋjaq na ppman, ptʦ~ʨiŋan mari,ptlkaħ mari,mzuj na mari***,kawrl*u na mari ru mtama oma. *.eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ŋjan ħajzju,s~ɕuʦ~ʨre koka na ŋjan ħajzju( teatro naʦ~ʨional s~ɕuʦ~ʨre),βoli*ar na ŋjan ħajzju(tea na ŋjan ħajzju tro βoli*ar) ru ɣaɣa na ŋas~ɕal(teatro naʦ~ʨional *e la ʦ~ʨas~ɕa *e la ʦ~ʨulturaeʦ~ʨuatoriana). *. eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ħopa na powu kwan,kja qu ʦ~ʨunjaŋ ɣiko na powu kwan,tens~ɕkjo na rajɣaŋ na poukawn,ru ɣuajas~ɕamin poukawn njas~ɕquliq nanak s~ɕpjaŋ ħopa lalu nħa. *. eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ħopa na eɣa kan ru ββiran na tes~ɕka pzjux βalaj,kkita na eɣa ʦ~ʨipoq qu pila nħa ana ɣa mazi s~ɕa qeqaja lɣa ħmit qu pila nja la. *.karl*u mari ɣa:βiħ na qalaŋ ʦ~ʨito kja ʦ~ʨjuɣal ,los~ɕ arajanes~ɕ qalaŋ ʦ~ʨilpuw,ʦ~ʨito karl*u ʦ~ʨilpuw(quito tenis~ɕ j ɣol* ʦ~ʨluβ)ru los~ɕ ʦ~ʨerros~ɕ. karl*u ʦ~ʨilpuw(ʦ~ʨluβ los~ɕ ʦ~ʨerros~ɕ).βiħ na ħwejeʦ~ʨi kja ʦ~ʨjuɣal karl*u mari,ru ʦ~ʨountrj ʦ~ʨluβ, ʦ~ʨampo ʦ~ʨħino,ru ʦ~ʨluβ *e la ʦ~ʨos~ɕta.mari qani ɣa ps~ɕrux s~ɕa linħojan,ini nħa pħmti pwaħ qu s~ɕquliq. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa quito. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ra*ael ʦ~ʨorrea, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Ecuador hya' ga cyux maki' tay 2 00 S, 77 30 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 283,561 sq km (maki' tay 74ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 276,841 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,720 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 16,080,778. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.70%, lhlahuy hya' ga 38.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 31.40%. Zyuwaw na sraral Kinnita na minnraw,'Kwato zyuwaw na sraral qani ga mosa byazyu sacyugal seng ru magal kbhul sraral.Ryax nasa ga nyux maki sa syuaw na umi rima maki qqalang mgayang qani la.kawas1463 mIncya tiko na bung.Maki sa squliq na Sipanya 'llwan nha qu giqas na Taluw,koka na maki sa 'Kwato 1532 qolang na squliq Sipanya,qaring kya lga ryyal ru squliq Sipanya minpira kbhul kawas. kawas1809 byacing mspat mopuw ryax ptke ru 'Kwato mha pbuci sami nanak lma,ana ga ini kbsyaq lga kbihan na Sipanya lozi.Mtbzoq memopuw kawas,kawas1822 mtalax pihtan na kinlahang na Sipanya la.kawas1825 amwang sa hopa na Klunpiya linhayal na koka,ana ga koka qani ga kawas1830 msbugah la.psrux qu koka na'Kwato linhoyan la. 'Kwato koka qani ga aring mbuci psrux kinlahang na sefu ga psmsun zyuwaw nha ga ini kthuk qu innaras nha na,squliq na minnqwas biru ru hetay ga msesyu lmahang koka mopuw qeru kawas qu pinzyugan nha,tehuk sa kawas 1979 squliq na minnqwas biru lmahang sefu,kblaxyu nha qu gaga,mpusal kawas min pspngan nha qu gaga qani. Kawas 2007 byacing payat mopuw magal ryax,senkyo qu kwara minsyu Psrux gaga na kokrua,qas nagaga koka. Kawas 2019 byacing mtzyu mopuw sazing ryax ,'Kwato koka spyang wagiqna Hoin smpong mha swalan nya pinsqunan na mmlikuy ru kkneril, ana msqutux tnuxan.min sinpang nya ga ryax sa Kawas 2019 byacing mpitu mspat ryax pptke mha mlikuy ki mlikuy ru kneril ki kneril ana baq msbes kekong ru usa pbiru sa pbraw. Kawas 2019 mopuw byacing,sefu na 'Kwato malax sa ptapang sa abura(gasorin) na pila nanu yasa cingay balay squliq hantay sa sefu .nanu yasa hopa na qalang nha kahul sa Cito zyugun nha te spyang hopa na qalang Kwayacirl mtzyuwaw. Kian na rhyal Koka na'Kwato te byaqan na wagi ga maki bih na Taypinyang,smka na rhyal na koka nha ga wiway rrgyax,msobih na syaw umi ga te htgan na wagi ga b'nux na rhyal,maki sa wagiq na taray na rhyal ga mqqasu sa binah.Rhyal na tesga ga wagiq cikay,spyang ki wagiq ga mtzyu seng cyugal kbhulru mopuwmi na Cinpolaso na rgyax gluw na Antissan na rgyax na bung,qani ga mhoqil rgyax na puniq.Rhyal qani ga spyang kin wagiq na b'bu balay na rgayx(kin wagiq nya ga mtzyu seng sazing kbhul ru tzyu pgan mpitu kons),nanu yasa maki sa kian ta Ticyu ga spyang twahiq ki babaw naTisin qani(baha hmswa mthwiru na Lisinli,nanu Ticyu mqutux kura ghyaq ru te mkilux mchzyu ru mngbang sa te htgan wagi kura sa byaqan wagi ga rtung cikay ru mtapeq na yang mari,nanu yasa Cinpolaso na rgyax ana iyat spyang na wagiq na rhyal na rgyax,baha hmswa maki sa te habuk na mkilux qu kian nya ga nanu yasa mk=aki cikay qu lalu nya).Maki sa rhyal na Koka na'Kwato cingay qu rgyax na puniq,kya hazi mpusal rgyax ga kin wagiq nya ga magal seng mi na rgyax na puniq .Koka na'Kwato rhyal na kilabang ru kin hopa nya ga mpusal mspat mang ru cyugal seng magal kbhul ru mpusal pin fang kong li,twangan Cyalapa llamu na taw.Kya qu ,rhyal nha kilabang ru kmhayal ga mpusal mpitu mang ru mtzyu seng mspat kbhul ru mpatul qutux pin fang kong li ,kin labang na qqsya nha ga mtzyu seng mpitu kbhul ru mpatul pin fang kong li .maki sa kura mkilux na Meco ga,rhyal na Koka 'Kwato kinlabamg nya ga slaqux nya ku Wulakuwe,Sulinana,Kayyana ru bung na Furans na Kayyana. Psmsun zyuwaw na psplang Koka na'Kwato qani ga gluw ga gluw na maki sa te ska qu psplang nha pila ru nyux taring sa mtgih na koka,Psmsun zyuwaw na psplang nha mstama sa yang abura (gasoring),ru pinbahuw nha sa Nogyo na psmsun na ppqayat sa qsinuYunwurayw.Ryax na Kawas 2000 koka nha phtuw sa ppzyu pila na Amerika,ana balay mtlokah inlungan na minsyu smyuk sa lmahang na mrhuw memaw wayal malax cinthken nha qu mrhuw,ana ga baha hmswa ga cipoq qu pila na koka na'Kwato Sukele mhgun qu rngu na pilananu yasa olang na pila Amerika qu pila nha la.Phpah na Koka na'Kwato qani ga mplquy na rang,qbhniq na koka nha ga Antis na utux kwali. sezi Koka na'Kwato na Soto ga te spayat kawas ga mtxal senkyo ru mhtuw qu soto nha.rayhyo na komin linhoyan ga(ke naSipanya ga:Asamblea Nacional)Koka na'Kwato na psrux gaga na koka linhoyan,te kahul sa qutux kbhul ru mtzyu mpitu na Giin msqutux linhoyan. nniqun Koka na'Kwato maki sa rgayx ga mami,ngahi,qetun,layang, qu nniqun nha,llamu na wayay stwang ru cqunun nha sa hi na bzwaq,kacing,miruku,Sala qu spyang nniqun nha；maki sa syuaw na umi na cinqalang ga smoya maniq guqoh ru qqulih ru kbolung maki sa zit na umi na nniqun.Maki sa Citao ru Hweyeci na pqniqan na qalang ga pzyux balay llamu nya,Itali,koka Furans ru Miru na nniqun pzyux iyal,Kantci ru Maytanlaw cingay balay uzi.Wagiq pila na pqniqan ga qutux hi ga mzimal pila na Amerika kiwagiq,tska na nniqan ga mtzyul pila Amerika .maniq sa bih na ttuqi ga cipoq cikay pila nya.nanak kryaxan ga maki ﹙Almuerzo﹚,qutux hi ga cyugal ru mpayat pila lga tnaq la,maki ayang nya ru nnbuw ru spyang nniqun,ana ga pinbaqi qu esey na nniqan. llukus Koka na'Kwato qani ga pisplang nha ga ini kwagiq,ana ga syu nha inlungan qu pinkusan nha,ana maki sa ana inu ga mutu ini psripa ru ini plukus sa zit na lukus . maki balay qu pibleqan qu pinkusan nha musa te tanux；kya qu sanka sa kekong ru maki myoqil na squliq ga blaq balay qu pinkusan nha . Mcisal rangi maha musa mcisal sa lpyung uni rangi ga siki maqut su ru swalan su nha lga pkal ryax ru pkaki sa inu,iyat nbah si hmut htuw sa ngasal nha ru mcisal maha ni musa lga siki blequn su singagay,musa su mcisal ga maras su cikay hinnukuy (omeyage) su；mha iyat cinngasal na squliq maras isu ga ,laxi hmut musa tanghat nha ru binah na qqbyen.Maki su ngasal mnaga squliq ru llpyung ga,cinngsal na mlikuy ru kneril pinblaq mlukus ru kaki sa blihun mnaga rangi su,pposa sa squliq uzi ga kisa sqani uzi. Hngawang ru pzian 1. pslokah hi homyan ga,squliq na'Kwato ana mlikuy ru kneril ga smoya pslokah hi kwara,yang mtlkah mari,mari tara,mara tmucing,rirensya,mzwy sa tlaka,mtama oma,lmqyaq,mzwyumi cingay balay squliq sanka,mtlkah mari pslokah hi qani ga ana bnkis mrkes laqi smoya kwara,kya squliq na'Kwato smoya syaw na umi ,tehuk sa hngawan lga memaw tqupuw qu squliq nha musa .ana nha ttuqi ga mqhuk qu ttorak ru turwi nha. 2.yang binah na CunnanMe koka ga mtnaq,squliq na'Kwato inlunang nha ga blaq nha mqas ,ana llaqi ru bnkis ga smoya balay mzyugi ru mqwas ru baq balay sissyq kmal ke,maki sa ngasal mpzyugi ru qalang nha ga baq mssli ru mpzyugi krryax.Cingay na kahul binah na koka ru qalang na psemon na squliq ga mwah sa Ecin"gaga na ngasal"ppkita nha sa squliq.Qalang na sefu Cito mppqwas ru mkalay sa llamu na kktan Onga squliq krryax,misu na Onga lga maki sa hopa na qalang ru cipoq na qalang pkita sa minsyu.Qalang na Cito teska ga El Ejido konyun hngawan na ryax ga cingay qu baq matas biru ru baq kbalay mnanak na kinbalay na qba spyangay nha. 3.Cito qalang qani ga cingay qu llamu na pslokah hi ru maki sa zit na baqun lmqyaq na ppman,kya uzi qu tlkah mari ru ngngayal na kkacing na pslokah hi na hngawan ru llamu na pzian. Quito Tenis y Golf Club.pzian na ptucing mari nyux sa kura ghyaq na Cito qalang,maki baqun lmngyaq na ppman, ptcingan mari,ptlkah mari,mzuy na mari排球場,Kawrlfu na mari ru mtama oma. 4.Ecin na spyang na ngyan Hayzyu,Sucre koka na ngyan Hayzyu( Teatro Nacional Sucre),Bolivar na ngyan Hayzyu(Tea na ngyan Hayzyu tro Bolivar) ru gaga na ngasal(Teatro Nacional de la Casa de la CulturaEcuatoriana). 5. Ecin na spyang na hopa na Powu kwan,kya qu Cunyang giko na Powu kwan,Tenskyo na raygang na Poukawn,ru Guayasamin Poukawn nyasquliq nanak spyang hopa lalu nha. 6. Ecin na spyang na hopa na Ega kan ru bbiran na teska pzyux balay,kkita na Ega cipoq qu pila nha ana ga mazi sa qeqaya lga hmit qu pila nya la. 7.Karlfu mari ga:bih na qalang Cito kya cyugal ,Los Arayanes qalang Cilpuw,Cito Karlfu Cilpuw(Quito Tenis y Golf Club)ru Los Cerros. Karlfu Cilpuw(Club Los Cerros).Bih na Hweyeci kya cyugal Karlfu mari,ru Country Club, Campo Chino,ru Club de la Costa.Mari qani ga psrux sa linhoyan,ini nha phmti pwah qu squliq. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Quito. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Rafael Correa, aring ryax 15 squ byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">eʦ~ʨua*or ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** s~ɕ, ** ** w na nan-meʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. zjuwaw na s~ɕraral kinnita na minnraw,ʔkwato zjuwaw na s~ɕraral qani ɣa mos~ɕa βjazju s~ɕaʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ ru maɣal kβħul s~ɕraral.rjax nas~ɕa ɣa njux maki s~ɕa s~ɕjuaw na umi rima maki qqalaŋ mɣajaŋ qani la.kawas~ɕ**** minʦ~ʨja tiko na βuŋ.maki s~ɕa s~ɕquliq na s~ɕipanja ʔllwan nħa qu ɣiqas~ɕ na taluw,koka na maki s~ɕa ʔkwato **** qolaŋ na s~ɕquliq s~ɕipanja,qariŋ kja lɣa rjjal ru s~ɕquliq s~ɕipanja minpira kβħul kawas~ɕ. kawas~ɕ**** βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat mopuw rjax ptke ru ʔkwato mħa pβuʦ~ʨi s~ɕami nanak lma,ana ɣa ini kβs~ɕjaq lɣa kβiħan na s~ɕipanja lozi.mtβzoq memopuw kawas~ɕ,kawas~ɕ**** mtalax piħtan na kinlaħaŋ na s~ɕipanja la.kawas~ɕ**** amwaŋ s~ɕa ħopa na klunpija linħajal na koka,ana ɣa koka qani ɣa kawas~ɕ**** ms~ɕβuɣaħ la.ps~ɕrux qu koka naʔkwato linħojan la. ʔkwato koka qani ɣa ariŋ mβuʦ~ʨi ps~ɕrux kinlaħaŋ na s~ɕe*u ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw nħa ɣa ini ktħuk qu innaras~ɕ nħa na,s~ɕquliq na minnqwas~ɕ βiru ru ħetaj ɣa ms~ɕes~ɕju lmaħaŋ koka mopuw qeru kawas~ɕ qu pinzjuɣan nħa,teħuk s~ɕa kawas~ɕ **** s~ɕquliq na minnqwas~ɕ βiru lmaħaŋ s~ɕe*u,kβlaxju nħa qu ɣaɣa,mpus~ɕal kawas~ɕ min ps~ɕpŋan nħa qu ɣaɣa qani. kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ pajat mopuw maɣal rjax,s~ɕenkjo qu kwara mins~ɕju ps~ɕrux ɣaɣa na kokrua,qas~ɕ naɣaɣa koka. kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ mtzju mopuw s~ɕaziŋ rjax ,ʔkwato koka s~ɕpjaŋ waɣiqna ħoin s~ɕmpoŋ mħa s~ɕwalan nja pins~ɕqunan na mmlikuj ru kkneril, ana ms~ɕqutux tnuxan.min s~ɕinpaŋ nja ɣa rjax s~ɕa kawas~ɕ **** βjaʦ~ʨiŋ mpitu ms~ɕpat rjax pptke mħa mlikuj ki mlikuj ru kneril ki kneril ana βaq ms~ɕβes~ɕ kekoŋ ru us~ɕa pβiru s~ɕa pβraw. kawas~ɕ **** mopuw βjaʦ~ʨiŋ,s~ɕe*u na ʔkwato malax s~ɕa ptapaŋ s~ɕa aβura(ɣas~ɕorin) na pila nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq ħantaj s~ɕa s~ɕe*u .nanu jas~ɕa ħopa na qalaŋ nħa kaħul s~ɕa ʦ~ʨito zjuɣun nħa te s~ɕpjaŋ ħopa na qalaŋ kwajaʦ~ʨirl mtzjuwaw. kian na rħjal koka naʔkwato te βjaqan na waɣi ɣa maki βiħ na tajpinjaŋ,s~ɕmka na rħjal na koka nħa ɣa wiwaj rrɣjax,ms~ɕoβiħ na s~ɕjaw umi ɣa te ħtɣan na waɣi ɣa βʔnux na rħjal,maki s~ɕa waɣiq na taraj na rħjal ɣa mqqas~ɕu s~ɕa βinaħ.rħjal na tes~ɕɣa ɣa waɣiq ʦ~ʨikaj,s~ɕpjaŋ ki waɣiq ɣa mtzju s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħulru mopuwmi na ʦ~ʨinpolas~ɕo na rɣjax ɣluw na antis~ɕs~ɕan na rɣjax na βuŋ,qani ɣa mħoqil rɣjax na puniq.rħjal qani ɣa s~ɕpjaŋ kin waɣiq na βʔβu βalaj na rɣajx(kin waɣiq nja ɣa mtzju s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ru tzju pɣan mpitu kons~ɕ),nanu jas~ɕa maki s~ɕa kian ta tiʦ~ʨju ɣa s~ɕpjaŋ twaħiq ki βaβaw natis~ɕin qani(βaħa ħms~ɕwa mtħwiru na lis~ɕinli,nanu tiʦ~ʨju mqutux kura ɣħjaq ru te mkilux mʦ~ʨħzju ru mŋβaŋ s~ɕa te ħtɣan waɣi kura s~ɕa βjaqan waɣi ɣa rtuŋ ʦ~ʨikaj ru mtapeq na jaŋ mari,nanu jas~ɕa ʦ~ʨinpolas~ɕo na rɣjax ana ijat s~ɕpjaŋ na waɣiq na rħjal na rɣjax,βaħa ħms~ɕwa maki s~ɕa te ħaβuk na mkilux qu kian nja ɣa nanu jas~ɕa mk=aki ʦ~ʨikaj qu lalu nja).maki s~ɕa rħjal na koka naʔkwato ʦ~ʨiŋaj qu rɣjax na puniq,kja ħazi mpus~ɕal rɣjax ɣa kin waɣiq nja ɣa maɣal s~ɕeŋ mi na rɣjax na puniq .koka naʔkwato rħjal na kilaβaŋ ru kin ħopa nja ɣa mpus~ɕal ms~ɕpat maŋ ru ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ maɣal kβħul ru mpus~ɕal pin *aŋ koŋ li,twaŋan ʦ~ʨjalapa llamu na taw.kja qu ,rħjal nħa kilaβaŋ ru kmħajal ɣa mpus~ɕal mpitu maŋ ru mtzju s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru mpatul qutux pin *aŋ koŋ li ,kin laβaŋ na qqs~ɕja nħa ɣa mtzju s~ɕeŋ mpitu kβħul ru mpatul pin *aŋ koŋ li .maki s~ɕa kura mkilux na meʦ~ʨo ɣa,rħjal na koka ʔkwato kinlaβamɣ nja ɣa s~ɕlaqux nja ku wulakuwe,s~ɕulinana,kajjana ru βuŋ na *urans~ɕ na kajjana. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ koka naʔkwato qani ɣa ɣluw ɣa ɣluw na maki s~ɕa te s~ɕka qu ps~ɕplaŋ nħa pila ru njux tariŋ s~ɕa mtɣiħ na koka,ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ nħa ms~ɕtama s~ɕa jaŋ aβura (ɣas~ɕoriŋ),ru pinβaħuw nħa s~ɕa noɣjo na ps~ɕms~ɕun na ppqajat s~ɕa qs~ɕinujunwurajw.rjax na kawas~ɕ **** koka nħa pħtuw s~ɕa ppzju pila na amerika,ana βalaj mtlokaħ inluŋan na mins~ɕju s~ɕmjuk s~ɕa lmaħaŋ na mrħuw memaw wajal malax ʦ~ʨintħken nħa qu mrħuw,ana ɣa βaħa ħms~ɕwa ɣa ʦ~ʨipoq qu pila na koka naʔkwato s~ɕukele mħɣun qu rŋu na pilananu jas~ɕa olaŋ na pila amerika qu pila nħa la.pħpaħ na koka naʔkwato qani ɣa mplquj na raŋ,qβħniq na koka nħa ɣa antis~ɕ na utux kwali. s~ɕezi koka naʔkwato na s~ɕoto ɣa te s~ɕpajat kawas~ɕ ɣa mtxal s~ɕenkjo ru mħtuw qu s~ɕoto nħa.rajħjo na komin linħojan ɣa(ke nas~ɕipanja ɣa:as~ɕamβlea naʦ~ʨional)koka naʔkwato na ps~ɕrux ɣaɣa na koka linħojan,te kaħul s~ɕa qutux kβħul ru mtzju mpitu na ɣiin ms~ɕqutux linħojan. nniqun koka naʔkwato maki s~ɕa rɣajx ɣa mami,ŋaħi,qetun,lajaŋ, qu nniqun nħa,llamu na wajaj s~ɕtwaŋ ru ʦ~ʨqunun nħa s~ɕa ħi na βzwaq,kaʦ~ʨiŋ,miruku,s~ɕala qu s~ɕpjaŋ nniqun nħa*maki s~ɕa s~ɕjuaw na umi na ʦ~ʨinqalaŋ ɣa s~ɕmoja maniq ɣuqoħ ru qquliħ ru kβoluŋ maki s~ɕa zit na umi na nniqun.maki s~ɕa ʦ~ʨitao ru ħwejeʦ~ʨi na pqniqan na qalaŋ ɣa pzjux βalaj llamu nja,itali,koka *urans~ɕ ru miru na nniqun pzjux ijal,kantʦ~ʨi ru majtanlaw ʦ~ʨiŋaj βalaj uzi.waɣiq pila na pqniqan ɣa qutux ħi ɣa mzimal pila na amerika kiwaɣiq,ts~ɕka na nniqan ɣa mtzjul pila amerika .maniq s~ɕa βiħ na ttuqi ɣa ʦ~ʨipoq ʦ~ʨikaj pila nja.nanak krjaxan ɣa maki *almuerzo*,qutux ħi ɣa ʦ~ʨjuɣal ru mpajat pila lɣa tnaq la,maki ajaŋ nja ru nnβuw ru s~ɕpjaŋ nniqun,ana ɣa pinβaqi qu es~ɕej na nniqan. llukus~ɕ koka naʔkwato qani ɣa pis~ɕplaŋ nħa ɣa ini kwaɣiq,ana ɣa s~ɕju nħa inluŋan qu pinkus~ɕan nħa,ana maki s~ɕa ana inu ɣa mutu ini ps~ɕripa ru ini plukus~ɕ s~ɕa zit na lukus~ɕ . maki βalaj qu piβleqan qu pinkus~ɕan nħa mus~ɕa te tanux*kja qu s~ɕanka s~ɕa kekoŋ ru maki mjoqil na s~ɕquliq ɣa βlaq βalaj qu pinkus~ɕan nħa . mʦ~ʨis~ɕal raŋi maħa mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal s~ɕa lpjuŋ uni raŋi ɣa s~ɕiki maqut s~ɕu ru s~ɕwalan s~ɕu nħa lɣa pkal rjax ru pkaki s~ɕa inu,ijat nβaħ s~ɕi ħmut ħtuw s~ɕa ŋas~ɕal nħa ru mʦ~ʨis~ɕal maħa ni mus~ɕa lɣa s~ɕiki βlequn s~ɕu s~ɕiŋaɣaj,mus~ɕa s~ɕu mʦ~ʨis~ɕal ɣa maras~ɕ s~ɕu ʦ~ʨikaj ħinnukuj (omejaɣe) s~ɕu*mħa ijat ʦ~ʨinŋas~ɕal na s~ɕquliq maras~ɕ is~ɕu ɣa ,laxi ħmut mus~ɕa taŋħat nħa ru βinaħ na qqβjen.maki s~ɕu ŋas~ɕal mnaɣa s~ɕquliq ru llpjuŋ ɣa,ʦ~ʨinŋs~ɕal na mlikuj ru kneril pinβlaq mlukus~ɕ ru kaki s~ɕa βliħun mnaɣa raŋi s~ɕu,ppos~ɕa s~ɕa s~ɕquliq uzi ɣa kis~ɕa s~ɕqani uzi. ħŋawaŋ ru pzian *. ps~ɕlokaħ ħi ħomjan ɣa,s~ɕquliq naʔkwato ana mlikuj ru kneril ɣa s~ɕmoja ps~ɕlokaħ ħi kwara,jaŋ mtlkaħ mari,mari tara,mara tmuʦ~ʨiŋ,rirens~ɕja,mzwj s~ɕa tlaka,mtama oma,lmqjaq,mzwjumi ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq s~ɕanka,mtlkaħ mari ps~ɕlokaħ ħi qani ɣa ana βnkis~ɕ mrkes~ɕ laqi s~ɕmoja kwara,kja s~ɕquliq naʔkwato s~ɕmoja s~ɕjaw na umi ,teħuk s~ɕa ħŋawan lɣa memaw tqupuw qu s~ɕquliq nħa mus~ɕa .ana nħa ttuqi ɣa mqħuk qu ttorak ru turwi nħa. *.jaŋ βinaħ na ʦ~ʨunnanme koka ɣa mtnaq,s~ɕquliq naʔkwato inlunaŋ nħa ɣa βlaq nħa mqas~ɕ ,ana llaqi ru βnkis~ɕ ɣa s~ɕmoja βalaj mzjuɣi ru mqwas~ɕ ru βaq βalaj s~ɕis~ɕs~ɕjq kmal ke,maki s~ɕa ŋas~ɕal mpzjuɣi ru qalaŋ nħa ɣa βaq ms~ɕs~ɕli ru mpzjuɣi krrjax.ʦ~ʨiŋaj na kaħul βinaħ na koka ru qalaŋ na ps~ɕemon na s~ɕquliq ɣa mwaħ s~ɕa eʦ~ʨin"ɣaɣa na ŋas~ɕal"ppkita nħa s~ɕa s~ɕquliq.qalaŋ na s~ɕe*u ʦ~ʨito mppqwas~ɕ ru mkalaj s~ɕa llamu na kktan oŋa s~ɕquliq krrjax,mis~ɕu na oŋa lɣa maki s~ɕa ħopa na qalaŋ ru ʦ~ʨipoq na qalaŋ pkita s~ɕa mins~ɕju.qalaŋ na ʦ~ʨito tes~ɕka ɣa el eji*o konjun ħŋawan na rjax ɣa ʦ~ʨiŋaj qu βaq matas~ɕ βiru ru βaq kβalaj mnanak na kinβalaj na qβa s~ɕpjaŋaj nħa. *.ʦ~ʨito qalaŋ qani ɣa ʦ~ʨiŋaj qu llamu na ps~ɕlokaħ ħi ru maki s~ɕa zit na βaqun lmqjaq na ppman,kja uzi qu tlkaħ mari ru ŋŋajal na kkaʦ~ʨiŋ na ps~ɕlokaħ ħi na ħŋawan ru llamu na pzian. quito tenis~ɕ j ɣol* ʦ~ʨluβ.pzian na ptuʦ~ʨiŋ mari njux s~ɕa kura ɣħjaq na ʦ~ʨito qalaŋ,maki βaqun lmŋjaq na ppman, ptʦ~ʨiŋan mari,ptlkaħ mari,mzuj na mari***,kawrl*u na mari ru mtama oma. *.eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ŋjan ħajzju,s~ɕuʦ~ʨre koka na ŋjan ħajzju( teatro naʦ~ʨional s~ɕuʦ~ʨre),βoli*ar na ŋjan ħajzju(tea na ŋjan ħajzju tro βoli*ar) ru ɣaɣa na ŋas~ɕal(teatro naʦ~ʨional *e la ʦ~ʨas~ɕa *e la ʦ~ʨulturaeʦ~ʨuatoriana). *. eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ħopa na powu kwan,kja qu ʦ~ʨunjaŋ ɣiko na powu kwan,tens~ɕkjo na rajɣaŋ na poukawn,ru ɣuajas~ɕamin poukawn njas~ɕquliq nanak s~ɕpjaŋ ħopa lalu nħa. *. eʦ~ʨin na s~ɕpjaŋ na ħopa na eɣa kan ru ββiran na tes~ɕka pzjux βalaj,kkita na eɣa ʦ~ʨipoq qu pila nħa ana ɣa mazi s~ɕa qeqaja lɣa ħmit qu pila nja la. *.karl*u mari ɣa:βiħ na qalaŋ ʦ~ʨito kja ʦ~ʨjuɣal ,los~ɕ arajanes~ɕ qalaŋ ʦ~ʨilpuw,ʦ~ʨito karl*u ʦ~ʨilpuw(quito tenis~ɕ j ɣol* ʦ~ʨluβ)ru los~ɕ ʦ~ʨerros~ɕ. karl*u ʦ~ʨilpuw(ʦ~ʨluβ los~ɕ ʦ~ʨerros~ɕ).βiħ na ħwejeʦ~ʨi kja ʦ~ʨjuɣal karl*u mari,ru ʦ~ʨountrj ʦ~ʨluβ, ʦ~ʨampo ʦ~ʨħino,ru ʦ~ʨluβ *e la ʦ~ʨos~ɕta.mari qani ɣa ps~ɕrux s~ɕa linħojan,ini nħa pħmti pwaħ qu s~ɕquliq. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa quito. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ra*ael ʦ~ʨorrea, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>