<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ecuador" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ecuador" copyright="CC BY-SA" citation="Ecuador. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ecuador" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ecuador, title = Ecuador, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ecuador} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ecuador hya' ga cyux maki' tay 2 00 S, 77 30 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 283,561 sq km (maki' tay 74ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 276,841 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,720 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 16,080,778. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.70%, lhlahuy hya' ga 38.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 31.40%. Zyuwaw na sraral Kinnita na minnraw,'Kwato zyuwaw na sraral qani ga mosa byazyu sacyugal seng ru magal kbhul sraral.Ryax nasa ga nyux maki sa syuaw na umi rima maki qqalang mgayang qani la.kawas1463 mIncya tiko na bung.Maki sa squliq na Sipanya 'llwan nha qu giqas na Taluw,koka na maki sa 'Kwato 1532 qolang na squliq Sipanya,qaring kya lga ryyal ru squliq Sipanya minpira kbhul kawas. kawas1809 byacing mspat mopuw ryax ptke ru 'Kwato mha pbuci sami nanak lma,ana ga ini kbsyaq lga kbihan na Sipanya lozi.Mtbzoq memopuw kawas,kawas1822 mtalax pihtan na kinlahang na Sipanya la.kawas1825 amwang sa hopa na Klunpiya linhayal na koka,ana ga koka qani ga kawas1830 msbugah la.psrux qu koka na'Kwato linhoyan la. 'Kwato koka qani ga aring mbuci psrux kinlahang na sefu ga psmsun zyuwaw nha ga ini kthuk qu innaras nha na,squliq na minnqwas biru ru hetay ga msesyu lmahang koka mopuw qeru kawas qu pinzyugan nha,tehuk sa kawas 1979 squliq na minnqwas biru lmahang sefu,kblaxyu nha qu gaga,mpusal kawas min pspngan nha qu gaga qani. Kawas 2007 byacing payat mopuw magal ryax,senkyo qu kwara minsyu Psrux gaga na kokrua,qas nagaga koka. Kawas 2019 byacing mtzyu mopuw sazing ryax ,'Kwato koka spyang wagiqna Hoin smpong mha swalan nya pinsqunan na mmlikuy ru kkneril, ana msqutux tnuxan.min sinpang nya ga ryax sa Kawas 2019 byacing mpitu mspat ryax pptke mha mlikuy ki mlikuy ru kneril ki kneril ana baq msbes kekong ru usa pbiru sa pbraw. Kawas 2019 mopuw byacing,sefu na 'Kwato malax sa ptapang sa abura(gasorin) na pila nanu yasa cingay balay squliq hantay sa sefu .nanu yasa hopa na qalang nha kahul sa Cito zyugun nha te spyang hopa na qalang Kwayacirl mtzyuwaw. Kian na rhyal Koka na'Kwato te byaqan na wagi ga maki bih na Taypinyang,smka na rhyal na koka nha ga wiway rrgyax,msobih na syaw umi ga te htgan na wagi ga b'nux na rhyal,maki sa wagiq na taray na rhyal ga mqqasu sa binah.Rhyal na tesga ga wagiq cikay,spyang ki wagiq ga mtzyu seng cyugal kbhulru mopuwmi na Cinpolaso na rgyax gluw na Antissan na rgyax na bung,qani ga mhoqil rgyax na puniq.Rhyal qani ga spyang kin wagiq na b'bu balay na rgayx(kin wagiq nya ga mtzyu seng sazing kbhul ru tzyu pgan mpitu kons),nanu yasa maki sa kian ta Ticyu ga spyang twahiq ki babaw naTisin qani(baha hmswa mthwiru na Lisinli,nanu Ticyu mqutux kura ghyaq ru te mkilux mchzyu ru mngbang sa te htgan wagi kura sa byaqan wagi ga rtung cikay ru mtapeq na yang mari,nanu yasa Cinpolaso na rgyax ana iyat spyang na wagiq na rhyal na rgyax,baha hmswa maki sa te habuk na mkilux qu kian nya ga nanu yasa mk=aki cikay qu lalu nya).Maki sa rhyal na Koka na'Kwato cingay qu rgyax na puniq,kya hazi mpusal rgyax ga kin wagiq nya ga magal seng mi na rgyax na puniq .Koka na'Kwato rhyal na kilabang ru kin hopa nya ga mpusal mspat mang ru cyugal seng magal kbhul ru mpusal pin fang kong li,twangan Cyalapa llamu na taw.Kya qu ,rhyal nha kilabang ru kmhayal ga mpusal mpitu mang ru mtzyu seng mspat kbhul ru mpatul qutux pin fang kong li ,kin labang na qqsya nha ga mtzyu seng mpitu kbhul ru mpatul pin fang kong li .maki sa kura mkilux na Meco ga,rhyal na Koka 'Kwato kinlabamg nya ga slaqux nya ku Wulakuwe,Sulinana,Kayyana ru bung na Furans na Kayyana. Psmsun zyuwaw na psplang Koka na'Kwato qani ga gluw ga gluw na maki sa te ska qu psplang nha pila ru nyux taring sa mtgih na koka,Psmsun zyuwaw na psplang nha mstama sa yang abura (gasoring),ru pinbahuw nha sa Nogyo na psmsun na ppqayat sa qsinuYunwurayw.Ryax na Kawas 2000 koka nha phtuw sa ppzyu pila na Amerika,ana balay mtlokah inlungan na minsyu smyuk sa lmahang na mrhuw memaw wayal malax cinthken nha qu mrhuw,ana ga baha hmswa ga cipoq qu pila na koka na'Kwato Sukele mhgun qu rngu na pilananu yasa olang na pila Amerika qu pila nha la.Phpah na Koka na'Kwato qani ga mplquy na rang,qbhniq na koka nha ga Antis na utux kwali. sezi Koka na'Kwato na Soto ga te spayat kawas ga mtxal senkyo ru mhtuw qu soto nha.rayhyo na komin linhoyan ga(ke naSipanya ga:Asamblea Nacional)Koka na'Kwato na psrux gaga na koka linhoyan,te kahul sa qutux kbhul ru mtzyu mpitu na Giin msqutux linhoyan. nniqun Koka na'Kwato maki sa rgayx ga mami,ngahi,qetun,layang, qu nniqun nha,llamu na wayay stwang ru cqunun nha sa hi na bzwaq,kacing,miruku,Sala qu spyang nniqun nha；maki sa syuaw na umi na cinqalang ga smoya maniq guqoh ru qqulih ru kbolung maki sa zit na umi na nniqun.Maki sa Citao ru Hweyeci na pqniqan na qalang ga pzyux balay llamu nya,Itali,koka Furans ru Miru na nniqun pzyux iyal,Kantci ru Maytanlaw cingay balay uzi.Wagiq pila na pqniqan ga qutux hi ga mzimal pila na Amerika kiwagiq,tska na nniqan ga mtzyul pila Amerika .maniq sa bih na ttuqi ga cipoq cikay pila nya.nanak kryaxan ga maki ﹙Almuerzo﹚,qutux hi ga cyugal ru mpayat pila lga tnaq la,maki ayang nya ru nnbuw ru spyang nniqun,ana ga pinbaqi qu esey na nniqan. llukus Koka na'Kwato qani ga pisplang nha ga ini kwagiq,ana ga syu nha inlungan qu pinkusan nha,ana maki sa ana inu ga mutu ini psripa ru ini plukus sa zit na lukus . maki balay qu pibleqan qu pinkusan nha musa te tanux；kya qu sanka sa kekong ru maki myoqil na squliq ga blaq balay qu pinkusan nha . Mcisal rangi maha musa mcisal sa lpyung uni rangi ga siki maqut su ru swalan su nha lga pkal ryax ru pkaki sa inu,iyat nbah si hmut htuw sa ngasal nha ru mcisal maha ni musa lga siki blequn su singagay,musa su mcisal ga maras su cikay hinnukuy (omeyage) su；mha iyat cinngasal na squliq maras isu ga ,laxi hmut musa tanghat nha ru binah na qqbyen.Maki su ngasal mnaga squliq ru llpyung ga,cinngsal na mlikuy ru kneril pinblaq mlukus ru kaki sa blihun mnaga rangi su,pposa sa squliq uzi ga kisa sqani uzi. Hngawang ru pzian 1. pslokah hi homyan ga,squliq na'Kwato ana mlikuy ru kneril ga smoya pslokah hi kwara,yang mtlkah mari,mari tara,mara tmucing,rirensya,mzwy sa tlaka,mtama oma,lmqyaq,mzwyumi cingay balay squliq sanka,mtlkah mari pslokah hi qani ga ana bnkis mrkes laqi smoya kwara,kya squliq na'Kwato smoya syaw na umi ,tehuk sa hngawan lga memaw tqupuw qu squliq nha musa .ana nha ttuqi ga mqhuk qu ttorak ru turwi nha. 2.yang binah na CunnanMe koka ga mtnaq,squliq na'Kwato inlunang nha ga blaq nha mqas ,ana llaqi ru bnkis ga smoya balay mzyugi ru mqwas ru baq balay sissyq kmal ke,maki sa ngasal mpzyugi ru qalang nha ga baq mssli ru mpzyugi krryax.Cingay na kahul binah na koka ru qalang na psemon na squliq ga mwah sa Ecin"gaga na ngasal"ppkita nha sa squliq.Qalang na sefu Cito mppqwas ru mkalay sa llamu na kktan Onga squliq krryax,misu na Onga lga maki sa hopa na qalang ru cipoq na qalang pkita sa minsyu.Qalang na Cito teska ga El Ejido konyun hngawan na ryax ga cingay qu baq matas biru ru baq kbalay mnanak na kinbalay na qba spyangay nha. 3.Cito qalang qani ga cingay qu llamu na pslokah hi ru maki sa zit na baqun lmqyaq na ppman,kya uzi qu tlkah mari ru ngngayal na kkacing na pslokah hi na hngawan ru llamu na pzian. Quito Tenis y Golf Club.pzian na ptucing mari nyux sa kura ghyaq na Cito qalang,maki baqun lmngyaq na ppman, ptcingan mari,ptlkah mari,mzuy na mari排球場,Kawrlfu na mari ru mtama oma. 4.Ecin na spyang na ngyan Hayzyu,Sucre koka na ngyan Hayzyu( Teatro Nacional Sucre),Bolivar na ngyan Hayzyu(Tea na ngyan Hayzyu tro Bolivar) ru gaga na ngasal(Teatro Nacional de la Casa de la CulturaEcuatoriana). 5. Ecin na spyang na hopa na Powu kwan,kya qu Cunyang giko na Powu kwan,Tenskyo na raygang na Poukawn,ru Guayasamin Poukawn nyasquliq nanak spyang hopa lalu nha. 6. Ecin na spyang na hopa na Ega kan ru bbiran na teska pzyux balay,kkita na Ega cipoq qu pila nha ana ga mazi sa qeqaya lga hmit qu pila nya la. 7.Karlfu mari ga:bih na qalang Cito kya cyugal ,Los Arayanes qalang Cilpuw,Cito Karlfu Cilpuw(Quito Tenis y Golf Club)ru Los Cerros. Karlfu Cilpuw(Club Los Cerros).Bih na Hweyeci kya cyugal Karlfu mari,ru Country Club, Campo Chino,ru Club de la Costa.Mari qani ga psrux sa linhoyan,ini nha phmti pwah qu squliq. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Quito. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Rafael Correa, aring ryax 15 squ byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ecoador hya' ga cyox maki' tay 2 00 S, 77 30 W na Nan-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 283,561 sq km (maki' tay 74ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 276,841 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 6,720 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 16,080,778. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 29.70%, lhlahoy hya' ga 38.90%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 31.40%. Zyowaw na sraral Kinnita na minnraw,'Kwato zyowaw na sraral qani ga mosa byazyo sacyogal seng ro magal kbhol sraral.Ryax nasa ga nyox maki sa syoaw na omi rima maki qqalang mgayang qani la.kawas1463 mIncya tiko na bong.Maki sa sqoliq na Sipanya 'llwan nha qo giqas na Talow,koka na maki sa 'Kwato 1532 qolang na sqoliq Sipanya,qaring kya lga ryyal ro sqoliq Sipanya minpira kbhol kawas. kawas1809 byacing mspat mopow ryax ptke ro 'Kwato mha pboci sami nanak lma,ana ga ini kbsyaq lga kbihan na Sipanya lozi.Mtbzoq memopow kawas,kawas1822 mtalax pihtan na kinlahang na Sipanya la.kawas1825 amwang sa hopa na Klonpiya linhayal na koka,ana ga koka qani ga kawas1830 msbogah la.psrox qo koka na'Kwato linhoyan la. 'Kwato koka qani ga aring mboci psrox kinlahang na sefo ga psmson zyowaw nha ga ini kthok qo innaras nha na,sqoliq na minnqwas biro ro hetay ga msesyo lmahang koka mopow qero kawas qo pinzyogan nha,tehok sa kawas 1979 sqoliq na minnqwas biro lmahang sefo,kblaxyo nha qo gaga,mposal kawas min pspngan nha qo gaga qani. Kawas 2007 byacing payat mopow magal ryax,senkyo qo kwara minsyo Psrox gaga na kokroa,qas nagaga koka. Kawas 2019 byacing mtzyo mopow sazing ryax ,'Kwato koka spyang wagiqna Hoin smpong mha swalan nya pinsqonan na mmlikoy ro kkneril, ana msqotox tnoxan.min sinpang nya ga ryax sa Kawas 2019 byacing mpito mspat ryax pptke mha mlikoy ki mlikoy ro kneril ki kneril ana baq msbes kekong ro osa pbiro sa pbraw. Kawas 2019 mopow byacing,sefo na 'Kwato malax sa ptapang sa abora(gasorin) na pila nano yasa cingay balay sqoliq hantay sa sefo .nano yasa hopa na qalang nha kahol sa Cito zyogon nha te spyang hopa na qalang Kwayacirl mtzyowaw. Kian na rhyal Koka na'Kwato te byaqan na wagi ga maki bih na Taypinyang,smka na rhyal na koka nha ga wiway rrgyax,msobih na syaw omi ga te htgan na wagi ga b'nox na rhyal,maki sa wagiq na taray na rhyal ga mqqaso sa binah.Rhyal na tesga ga wagiq cikay,spyang ki wagiq ga mtzyo seng cyogal kbholro mopowmi na Cinpolaso na rgyax glow na Antissan na rgyax na bong,qani ga mhoqil rgyax na poniq.Rhyal qani ga spyang kin wagiq na b'bo balay na rgayx(kin wagiq nya ga mtzyo seng sazing kbhol ro tzyo pgan mpito kons),nano yasa maki sa kian ta Ticyo ga spyang twahiq ki babaw naTisin qani(baha hmswa mthwiro na Lisinli,nano Ticyo mqotox kora ghyaq ro te mkilox mchzyo ro mngbang sa te htgan wagi kora sa byaqan wagi ga rtong cikay ro mtapeq na yang mari,nano yasa Cinpolaso na rgyax ana iyat spyang na wagiq na rhyal na rgyax,baha hmswa maki sa te habok na mkilox qo kian nya ga nano yasa mk=aki cikay qo lalo nya).Maki sa rhyal na Koka na'Kwato cingay qo rgyax na poniq,kya hazi mposal rgyax ga kin wagiq nya ga magal seng mi na rgyax na poniq .Koka na'Kwato rhyal na kilabang ro kin hopa nya ga mposal mspat mang ro cyogal seng magal kbhol ro mposal pin fang kong li,twangan Cyalapa llamo na taw.Kya qo ,rhyal nha kilabang ro kmhayal ga mposal mpito mang ro mtzyo seng mspat kbhol ro mpatol qotox pin fang kong li ,kin labang na qqsya nha ga mtzyo seng mpito kbhol ro mpatol pin fang kong li .maki sa kora mkilox na Meco ga,rhyal na Koka 'Kwato kinlabamg nya ga slaqox nya ko Wolakowe,Solinana,Kayyana ro bong na Forans na Kayyana. Psmson zyowaw na psplang Koka na'Kwato qani ga glow ga glow na maki sa te ska qo psplang nha pila ro nyox taring sa mtgih na koka,Psmson zyowaw na psplang nha mstama sa yang abora (gasoring),ro pinbahow nha sa Nogyo na psmson na ppqayat sa qsinoYonworayw.Ryax na Kawas 2000 koka nha phtow sa ppzyo pila na Amerika,ana balay mtlokah inlongan na minsyo smyok sa lmahang na mrhow memaw wayal malax cinthken nha qo mrhow,ana ga baha hmswa ga cipoq qo pila na koka na'Kwato Sokele mhgon qo rngo na pilanano yasa olang na pila Amerika qo pila nha la.Phpah na Koka na'Kwato qani ga mplqoy na rang,qbhniq na koka nha ga Antis na otox kwali. sezi Koka na'Kwato na Soto ga te spayat kawas ga mtxal senkyo ro mhtow qo soto nha.rayhyo na komin linhoyan ga(ke naSipanya ga:Asamblea Nacional)Koka na'Kwato na psrox gaga na koka linhoyan,te kahol sa qotox kbhol ro mtzyo mpito na Giin msqotox linhoyan. nniqon Koka na'Kwato maki sa rgayx ga mami,ngahi,qeton,layang, qo nniqon nha,llamo na wayay stwang ro cqonon nha sa hi na bzwaq,kacing,miroko,Sala qo spyang nniqon nha；maki sa syoaw na omi na cinqalang ga smoya maniq goqoh ro qqolih ro kbolong maki sa zit na omi na nniqon.Maki sa Citao ro Hweyeci na pqniqan na qalang ga pzyox balay llamo nya,Itali,koka Forans ro Miro na nniqon pzyox iyal,Kantci ro Maytanlaw cingay balay ozi.Wagiq pila na pqniqan ga qotox hi ga mzimal pila na Amerika kiwagiq,tska na nniqan ga mtzyol pila Amerika .maniq sa bih na ttoqi ga cipoq cikay pila nya.nanak kryaxan ga maki ﹙Almoerzo﹚,qotox hi ga cyogal ro mpayat pila lga tnaq la,maki ayang nya ro nnbow ro spyang nniqon,ana ga pinbaqi qo esey na nniqan. llokos Koka na'Kwato qani ga pisplang nha ga ini kwagiq,ana ga syo nha inlongan qo pinkosan nha,ana maki sa ana ino ga moto ini psripa ro ini plokos sa zit na lokos . maki balay qo pibleqan qo pinkosan nha mosa te tanox；kya qo sanka sa kekong ro maki myoqil na sqoliq ga blaq balay qo pinkosan nha . Mcisal rangi maha mosa mcisal sa lpyong oni rangi ga siki maqot so ro swalan so nha lga pkal ryax ro pkaki sa ino,iyat nbah si hmot htow sa ngasal nha ro mcisal maha ni mosa lga siki bleqon so singagay,mosa so mcisal ga maras so cikay hinnokoy (omeyage) so；mha iyat cinngasal na sqoliq maras iso ga ,laxi hmot mosa tanghat nha ro binah na qqbyen.Maki so ngasal mnaga sqoliq ro llpyong ga,cinngsal na mlikoy ro kneril pinblaq mlokos ro kaki sa blihon mnaga rangi so,pposa sa sqoliq ozi ga kisa sqani ozi. Hngawang ro pzian 1. pslokah hi homyan ga,sqoliq na'Kwato ana mlikoy ro kneril ga smoya pslokah hi kwara,yang mtlkah mari,mari tara,mara tmocing,rirensya,mzwy sa tlaka,mtama oma,lmqyaq,mzwyomi cingay balay sqoliq sanka,mtlkah mari pslokah hi qani ga ana bnkis mrkes laqi smoya kwara,kya sqoliq na'Kwato smoya syaw na omi ,tehok sa hngawan lga memaw tqopow qo sqoliq nha mosa .ana nha ttoqi ga mqhok qo ttorak ro torwi nha. 2.yang binah na ConnanMe koka ga mtnaq,sqoliq na'Kwato inlonang nha ga blaq nha mqas ,ana llaqi ro bnkis ga smoya balay mzyogi ro mqwas ro baq balay sissyq kmal ke,maki sa ngasal mpzyogi ro qalang nha ga baq mssli ro mpzyogi krryax.Cingay na kahol binah na koka ro qalang na psemon na sqoliq ga mwah sa Ecin"gaga na ngasal"ppkita nha sa sqoliq.Qalang na sefo Cito mppqwas ro mkalay sa llamo na kktan Onga sqoliq krryax,miso na Onga lga maki sa hopa na qalang ro cipoq na qalang pkita sa minsyo.Qalang na Cito teska ga El Ejido konyon hngawan na ryax ga cingay qo baq matas biro ro baq kbalay mnanak na kinbalay na qba spyangay nha. 3.Cito qalang qani ga cingay qo llamo na pslokah hi ro maki sa zit na baqon lmqyaq na ppman,kya ozi qo tlkah mari ro ngngayal na kkacing na pslokah hi na hngawan ro llamo na pzian. Qoito Tenis y Golf Clob.pzian na ptocing mari nyox sa kora ghyaq na Cito qalang,maki baqon lmngyaq na ppman, ptcingan mari,ptlkah mari,mzoy na mari排球場,Kawrlfo na mari ro mtama oma. 4.Ecin na spyang na ngyan Hayzyo,Socre koka na ngyan Hayzyo( Teatro Nacional Socre),Bolivar na ngyan Hayzyo(Tea na ngyan Hayzyo tro Bolivar) ro gaga na ngasal(Teatro Nacional de la Casa de la ColtoraEcoatoriana). 5. Ecin na spyang na hopa na Powo kwan,kya qo Conyang giko na Powo kwan,Tenskyo na raygang na Pookawn,ro Goayasamin Pookawn nyasqoliq nanak spyang hopa lalo nha. 6. Ecin na spyang na hopa na Ega kan ro bbiran na teska pzyox balay,kkita na Ega cipoq qo pila nha ana ga mazi sa qeqaya lga hmit qo pila nya la. 7.Karlfo mari ga:bih na qalang Cito kya cyogal ,Los Arayanes qalang Cilpow,Cito Karlfo Cilpow(Qoito Tenis y Golf Clob)ro Los Cerros. Karlfo Cilpow(Clob Los Cerros).Bih na Hweyeci kya cyogal Karlfo mari,ro Coontry Clob, Campo Chino,ro Clob de la Costa.Mari qani ga psrox sa linhoyan,ini nha phmti pwah qo sqoliq. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Qoito. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 10 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Rafael Correa, aring ryax 15 sqo byacing tay 1 sa kawas 2007 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>