<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Edirne" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Edirne" copyright="CC BY-SA" citation="Edirne. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Edirne" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Edirne, title = Edirne, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Edirne} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Edirne , mki sku Edirne Province na Turkey. Edirne Edirne, mki sku Edirne Province na Turkey. su'unun kwara glabang lingay 'kiyan ga 844 km² (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga 0.326 km², rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 0.42 km²), 400.280, hi ku su'unun kwara alang hi kiya, 180,327 buwan ku kwarakya, tiku sahuy Gyencumin ga 196.7 hi, kyala kwara pinspung s'uli ga 66% kwara sahuy na alang gyencumin ga Turkey Gyencumin na Squliq Turkey ku smrrhu ku pyux s'uli taya kya. sinpngan sehu s'uli sku sahuy go. aus ptyaw sebu Edirne ays psgayun 20 ru 24 alang. 24 alang hani ga, Kocasinan, Fatih, Şükrüpaşa, İstasyon, 1. Murat, Barutluk, Menzilahir, Nişancıpaşa, Medrese Ali Bey, Saricapaşa, Sabuni, Talatpaşa, Meydan, Babademirtaş, Abdurrahman, Çavuşbey, Mithatpaşa, Dilaverbey, Yeniimaret, Yıldırım Hacı Sarraf, Yıldirim Beyazıt, ru Karaağaç. kinmkilux k</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Edirne , mki sko Edirne Province na Torkey. Edirne Edirne, mki sko Edirne Province na Torkey. so'onon kwara glabang lingay 'kiyan ga 844 km² (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga 0.326 km², rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 0.42 km²), 400.280, hi ko so'onon kwara alang hi kiya, 180,327 bowan ko kwarakya, tiko sahoy Gyencomin ga 196.7 hi, kyala kwara pinspong s'oli ga 66% kwara sahoy na alang gyencomin ga Torkey Gyencomin na Sqoliq Torkey ko smrrho ko pyox s'oli taya kya. sinpngan seho s'oli sko sahoy go. aos ptyaw sebo Edirne ays psgayon 20 ro 24 alang. 24 alang hani ga, Kocasinan, Fatih, Şükrüpaşa, İstasyon, 1. Morat, Barotlok, Menzilahir, Nişancıpaşa, Medrese Ali Bey, Saricapaşa, Saboni, Talatpaşa, Meydan, Babademirtaş, Abdorrahman, Çavoşbey, Mithatpaşa, Dilaverbey, Yeniimaret, Yıldırım Hacı Sarraf, Yıldirim Beyazıt, ro Karaağaç. kinmkilox k</FORM>
    </S>
</TEXT>