<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Efong" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Efong" copyright="CC BY-SA" citation="Efong. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Efong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Efong, title = Efong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Efong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Efong ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 376 buwan, 1,038 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 44% kyan ku 452 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 56% kyan ku 586 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 38%, Bunun 2%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Efong hya' ga llyung. tay 'zil na Efong hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Efong hya' ga llyung. tay mkraya' na Efong ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Efong hya' ga Pakala'ac. tay mkyahu' na Efong hya' ga Kanao'pu. tay 'zil na Efong hya' ga Salinliw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Efong ga niya mki sko Tayto Keng ato Kano go, kwara sali bowan nya ga 376 bowan, 1,038 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 44% kyan ko 452 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 56% kyan ko 586 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 38%, Bonon 2%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Efong hya' ga llyong. tay 'zil na Efong hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Efong hya' ga llyong. tay mkraya' na Efong ang hya' ga llyong. tay mkraya' na Efong hya' ga Pakala'ac. tay mkyaho' na Efong hya' ga Kanao'po. tay 'zil na Efong hya' ga Salinliw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>