<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Elgin_Baylor" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Elgin Baylor mhtuw sa sakawas 1934 mhtuw sa ryax tay 16 sa byacing tay 9 kya Washington ka baqun ta' kwara' lalu' ka senmung ari' ka D.C.sa wayal qasa. niyakinwagiq niya' ga 196 cm, kinz'usuw niya' ga 102kg, kki'an niyua' ga nanu'yaquw spzyang balay strahu' kwara' squliq ka pinraw sa pglaing qa saxa' sa. pgwazyaw sa giqas na sinsyuw na NBA sa kwas 1958 lga, siy agal sa krahu' iyal lalu'musa'mzyup NBA (yasa inxalan hmwiru' na' ga siy kaki'sa glaing balay quw binkgan lalu' niya') tmwang sa Lakers. suruw na tmasuq sa ryax niya'maki' sa senmung pgnaw' mari'lga musa' mgkyoreng ruw nanu'ka sawn naha' sinmung phkangi' sa keri' la. nanak su'balay knaki'niya' sa Los Angeles Clippers ga 22kawas ryax niya' kya mgkeri'. min8 mihiy squliq sa mspung na mqhzyaw na champion, ga min8 uziy ungat zyuwaw niya' ruw minblaq mwah sa cinhikan lalu' niya'. siysay kya lalu' na maha senmung pszik champion rikisi' na pgnawgan mari' aring sraral. spzyang krahu' lalu' pincyuwagan niya' min 11 magal sa gluw na hayo na pgnaw' mari', mqhzyaw na psspngan hayo na MVP (1959), min10 gluw na pqsu' balay na gluw, ruuw pzyang blaq balay na squliq sinsyuw kawas (1959), spzyang krahu' balay lalu' binzyagan naha' 50 hi' na pgnaw' mari' na NBA. pzyang kya balay zyunaw na sinayuw NCAA, spzyang lawkah iyal zmingat mari' zik na ttkran mari' NCAA, spzyang blaq balay na pptzyuwaw sa zyuwaw na keri' kawas (2006), qutux lahuy na krahu' lalu' na smyax lalu'na pgnaw' mari'. pincyuwagan niyua' sa ryax niya' qasa 23149' nagal niya' tinsu' (ptnaqun niya' pllpuw inxalan naha' msspung ga 27.4), 11463 zningat niya' mari' zik na ttkran mari'(ptnaqun niya' pllpuw inxalan naha' msspung ga 13.5zningat niya') 3650rnaw niya' sa gluw niya' (ptnaqun niya' pllpuw inxalan naha' msspung ga 4.6). kirok niya' sa ryax niya' qasa kawas sa 1958 1959 ringan pingaga' niya' phngzyang lalu' niya' sa maki' sa pgnawgan na NBA lga, niwan aring kya quw ptungan niya' kya quw kinini' ptnaq balay na qnxan niya la. ruw sbiru' niya' kya quw ptnaqun pllpuw inxalan naha' msspung ga 24.9 tinsu' ruw 15.0 zningat niya' ruw 4.1 rnaw niya'. sa gluw niya'(ptnaqun niya' pllpuw inxalan naha' msspung ga 4.6, ruw mnagal uziy 55ting nagal niya' tinsu'. ruw wal niya' siy slhbagiy magal lalu' na spzyang lawkah balay na sinsyuw giqas, aw' ruw pglang sa gluw na pgnaw' mari' mzyup sa pqzyagan psspngan na champion. kawas sa 1960 1963 ga, cyugaal psspngan na psbahan kayal ba ps'nakun lmpuwquw ptnaqun niya' pllpuw inxalan naha' msspung ga 34.8,38.3,34.0. ryax squw 15 sa byacing tay 11 sa kawas sa 1960 ga wal niya' siy galiy kya quw siy say ryax rikisi' na pgnawgan mari' NBA ga spzyang wagiq balay na tinsu' ka71 qasa. mici' nanak lawziy quw 25 zingat niya' zik na ttkran mari' (babaw niya' lga wal haynasun niy Copolun ka 100 tins' la.) squw kawas sa 1961 1962 ga msspung na mqhzyaw na champion ga wal niya' siy galiy 61 ting,muci' nanak lawziy quw 22 ting zningat niya',ana misuw na' ga siysay maha ungat hmzinas na' hiya'. kawas sa 1971 1972 ga syun naha' kya quw maha qmuzi' yamil na pgnaw' mari' quw kinini'ptnaq balay na pgnaw' mari'. kawas sa 1974 ga musa' mg kyoreng na New Orleans Jazz Laa. kawas sa 1986 ga aring kya musa' mtzyuwaw keri' na Los Angeles Speedboat, ruw maki' sa kawas tay 2006 ga wal magal spzyang balay na keri' kawas. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga </FORM>
    </S>
</TEXT>
