<TEXT id="Wiki_Atayal_Elizabeth_II" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Elizabeth II ryax sa tay 21 nqu tay 4, Elizabeth II, squliq na sezi'. (minhtuw sa kawas tay 1926 2022) mrhuw Antigua and barbuda ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Bahamas ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Barbados ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Belize ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Canada ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Greenland ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Jamaica ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw New zealand ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Papua new guinea ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Saint Kitts and Nevis ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Saint Lucia ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Saint Vincent and the Grenadines ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Solomon Islands ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw Tuvalu ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. mrhuw United kingdom ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax tay 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la.</FORM>
    </S>
</TEXT>
