<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Equatorial_guinea" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Equatorial_guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Equatorial_guinea. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Equatorial_guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Equatorial_guinea, title = Equatorial_guinea, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Equatorial_guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Equatorial guinea hya' ga cyux maki' tay 2 00 N, 10 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 28,051 sq km (maki' tay 146ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,051 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 759,451. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.10% , lhlahuy hya' ga 57.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.40%. Te habuk te mkilux cineya Zyuwaw na sraral Te habuk te mkilux cineya maki sa rhyal nha ga cingay balay qu squliq na cintaring mqyanux sa squliq Pikni,rhyal nha ga babaw nya lga olang na squliq na Pantuw.Kawas qutux seng mpayat kbhul mpitu pgan qutux tehuk Kawas qutux seng mpayat kbhul mpitu pgan sazing,cintqasu na squliq Putawya Fnan.ti.po(Fernão do Pó)hinkangi sa 'osa nha ttuqi na Intuw lru 'lawn nya qu Fnan.ti.potaw(Fernão do Pó),nanu yasa sllwan nha ma "Furlmosa".Annopintaw maki sa giqas na kawas ga 'lawn nha,sina nha say qani pslalu. Kawas qutux seng mpayat kbhul mperu pgan qeru ,pkitay sa "Tortesiliyas na pinniru na keyao",maki sa te Sicin na mzimal te byaqan na wagi ga rhyal na Sipanya,te htgan na wagi ga rhyal na Putawya,squliq na Putawya qolang nha qu qalang na Yaco ru Feco,Nanmeco ga bung na Sipanya rhyal kwara.Tehuk sa mtbazi sa mqzinut na squliq lga,squliq na Putawya ga mbuci magal kenli Feco na bbiran na mqzinut na squliq nanu yasa mtlokah qaqih na inlungan na Sipanya,kmal Sipanya mha biqi qu ka qalang Feco na mqzinut na squliq. Kawas qutux seng mpitu kbhul mpitu pgan mspat ,Putawya ga smwal miq sa Sipanya cikay qu Feco lingay na Tawyi,ru Talu maki sa kraya na gong Oko(maki sa misu rhyal na Cyapong linhoyal na koka)ru gong na Niz teska na rhyal,qani qu pinkyalang nha,squliq Putawya maki sa Sicin mzimal tu te byaqan wagi olang na qalang Meco(misu na Pasi na tebyaqan wagi)swalan na Sipanya qu kenli nha.kawas qasa Sipanya mtta sa Furlmosa,zyugun nha lalu nya ma Fenantopotaw ,sinllwa na mnluw na lalu squliq.Ana ga,bahamswa inbuw na Hwazin mqqzyu,squliq na Sipanya maki sa Taw aki musa tmwan sa rhyal ini thozay,nanu yasa kawas na Kawas qutux seng mpitu kbhul mspat pgan qeru mgay sa rhyal qasa. Babaw na pintringan na Sipanya lga,Sisucineya cingay qu mtgeh qu ppcyagun nha la.Kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mqeru pgan qeru,rhyal qasa ga qsyugun msazing FenanTopo ru gong na Muni sazing na qalang.Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyl pgan pazyat qutux byacing ,sazing qalang magal lmahang nanak la.tehuk Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan mspat,maki sa mincu mtbuci mslokah hi ru Linhko na pinhut lru,swalan nha Sipanya mtbuci psrux nanak.Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan spat ryax,Sisu cineya ptke mha pbuci mzyu qu lalu nakoka mha Te habuk te mkilux cineya. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Malabo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, aring ryax 3 squ byacing tay 8 sa kawas 1979 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Eqoatorial goinea hya' ga cyox maki' tay 2 00 N, 10 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 28,051 sq km (maki' tay 146ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,051 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 759,451. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 10.10% , lhlahoy hya' ga 57.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 32.40%. Te habok te mkilox cineya Zyowaw na sraral Te habok te mkilox cineya maki sa rhyal nha ga cingay balay qo sqoliq na cintaring mqyanox sa sqoliq Pikni,rhyal nha ga babaw nya lga olang na sqoliq na Pantow.Kawas qotox seng mpayat kbhol mpito pgan qotox tehok Kawas qotox seng mpayat kbhol mpito pgan sazing,cintqaso na sqoliq Potawya Fnan.ti.po(Fernão do Pó)hinkangi sa 'osa nha ttoqi na Intow lro 'lawn nya qo Fnan.ti.potaw(Fernão do Pó),nano yasa sllwan nha ma "Forlmosa".Annopintaw maki sa giqas na kawas ga 'lawn nha,sina nha say qani pslalo. Kawas qotox seng mpayat kbhol mpero pgan qero ,pkitay sa "Tortesiliyas na pinniro na keyao",maki sa te Sicin na mzimal te byaqan na wagi ga rhyal na Sipanya,te htgan na wagi ga rhyal na Potawya,sqoliq na Potawya qolang nha qo qalang na Yaco ro Feco,Nanmeco ga bong na Sipanya rhyal kwara.Tehok sa mtbazi sa mqzinot na sqoliq lga,sqoliq na Potawya ga mboci magal kenli Feco na bbiran na mqzinot na sqoliq nano yasa mtlokah qaqih na inlongan na Sipanya,kmal Sipanya mha biqi qo ka qalang Feco na mqzinot na sqoliq. Kawas qotox seng mpito kbhol mpito pgan mspat ,Potawya ga smwal miq sa Sipanya cikay qo Feco lingay na Tawyi,ro Talo maki sa kraya na gong Oko(maki sa miso rhyal na Cyapong linhoyal na koka)ro gong na Niz teska na rhyal,qani qo pinkyalang nha,sqoliq Potawya maki sa Sicin mzimal to te byaqan wagi olang na qalang Meco(miso na Pasi na tebyaqan wagi)swalan na Sipanya qo kenli nha.kawas qasa Sipanya mtta sa Forlmosa,zyogon nha lalo nya ma Fenantopotaw ,sinllwa na mnlow na lalo sqoliq.Ana ga,bahamswa inbow na Hwazin mqqzyo,sqoliq na Sipanya maki sa Taw aki mosa tmwan sa rhyal ini thozay,nano yasa kawas na Kawas qotox seng mpito kbhol mspat pgan qero mgay sa rhyal qasa. Babaw na pintringan na Sipanya lga,Sisocineya cingay qo mtgeh qo ppcyagon nha la.Kawas qotox seng mqero kbhol mzimal mqero pgan qero,rhyal qasa ga qsyogon msazing FenanTopo ro gong na Moni sazing na qalang.Kawas qotox seng mqero kbhol mtzyl pgan pazyat qotox byacing ,sazing qalang magal lmahang nanak la.tehok Kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan mspat,maki sa minco mtboci mslokah hi ro Linhko na pinhot lro,swalan nha Sipanya mtboci psrox nanak.Kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan spat ryax,Siso cineya ptke mha pboci mzyo qo lalo nakoka mha Te habok te mkilox cineya. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Malabo. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Teodoro Obiang Ngoema Mbasogo, aring ryax 3 sqo byacing tay 8 sa kawas 1979 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>