<TEXT id="Wiki_Atayal_Equatorial_guinea" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Equatorial guinea hya' ga cyux maki' tay 2 00 N, 10 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 28,051 sq km (maki' tay 146ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,051 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 759,451. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.10 , lhlahuy hya' ga 57.50 , sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.40 . Te habuk te mkilux cineya Zyuwaw na sraral Te habuk te mkilux cineya maki sa rhyal nha ga cingay balay qu squliq na cintaring mqyanux sa squliq Pikni rhyal nha ga babaw nya lga olang na squliq na Pantuw.Kawas qutux seng mpayat kbhul mpitu pgan qutux tehuk Kawas qutux seng mpayat kbhul mpitu pgan sazing cintqasu na squliq Putawya Fnan.ti.po(Fern찾o do P처)hinkangi sa 'osa nha ttuqi na Intuw lru 'lawn nya qu Fnan.ti.potaw(Fern찾o do P처) nanu yasa sllwan nha ma Furlmosa .Annopintaw maki sa giqas na kawas ga 'lawn nha sina nha say qani pslalu. Kawas qutux seng mpayat kbhul mperu pgan qeru pkitay sa Tortesiliyas na pinniru na keyao maki sa te Sicin na mzimal te byaqan na wagi ga rhyal na Sipanya te htgan na wagi ga rhyal na Putawya squliq na Putawya qolang nha qu qalang na Yaco ru Feco Nanmeco ga bung na Sipanya rhyal kwara.Tehuk sa mtbazi sa mqzinut na squliq lga squliq na Putawya ga mbuci magal kenli Feco na bbiran na mqzinut na squliq nanu yasa mtlokah qaqih na inlungan na Sipanya kmal Sipanya mha biqi qu ka qalang Feco na mqzinut na squliq. Kawas qutux seng mpitu kbhul mpitu pgan mspat Putawya ga smwal miq sa Sipanya cikay qu Feco lingay na Tawyi ru Talu maki sa kraya na gong Oko(maki sa misu rhyal na Cyapong linhoyal na koka)ru gong na Niz teska na rhyal qani qu pinkyalang nha squliq Putawya maki sa Sicin mzimal tu te byaqan wagi olang na qalang Meco(misu na Pasi na tebyaqan wagi)swalan na Sipanya qu kenli nha.kawas qasa Sipanya mtta sa Furlmosa zyugun nha lalu nya ma Fenantopotaw sinllwa na mnluw na lalu squliq.Ana ga bahamswa inbuw na Hwazin mqqzyu squliq na Sipanya maki sa Taw aki musa tmwan sa rhyal ini thozay nanu yasa kawas na Kawas qutux seng mpitu kbhul mspat pgan qeru mgay sa rhyal qasa. Babaw na pintringan na Sipanya lga Sisucineya cingay qu mtgeh qu ppcyagun nha la.Kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mqeru pgan qeru rhyal qasa ga qsyugun msazing FenanTopo ru gong na Muni sazing na qalang.Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyl pgan pazyat qutux byacing sazing qalang magal lmahang nanak la.tehuk Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan mspat maki sa mincu mtbuci mslokah hi ru Linhko na pinhut lru swalan nha Sipanya mtbuci psrux nanak.Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan spat ryax Sisu cineya ptke mha pbuci mzyu qu lalu nakoka mha Te habuk te mkilux cineya. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Malabo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, aring ryax 3 squ byacing tay 8 sa kawas 1979 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la.</FORM>
    </S>
</TEXT>
