<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ethiopia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ethiopia" copyright="CC BY-SA" citation="Ethiopia. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ethiopia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ethiopia, title = Ethiopia, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ethiopia} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ethiopia hya' ga cyux maki' tay 8 00 N, 38 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 1,104,300 sq km (maki' tay 27ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,000,000 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 104,300 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 102,374,044. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 36.30 , lhlahuy hya' ga 12.20 , sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 51.50 . kian rhyal Isopiya na rhyal ru kinlabang ga qutux kbhul mopuw mang ru payat seng cyugal kbhulpin fang kong li qalang na kinwagiq na Isopiya te cyugal lpgun ga kaki balay sa te sazing kinhopa nya kinwagiq nya ga sazing seng tehuk cyugal seng konzi maki sa Feco llamu na koka ga rhyal nya ga spyang wagiq balay te htgan wagi ru kura mkilux ga pgluw na Somaliya wagiq na rhyal htgan wagi na Feco mshzyu ru mthwiru sa teska na kwara koka kinlabang bbnaqi ru smka na bbnaqi pkaki sa mpusal mspat . Kahul kawas 1993 magal byacing qalang Elisweya babaw na mbuci psrux koka nha nanak Isopiya lga mrhyal na te zzit na koka bih mya ga kya qu rhyal na Ciputi,Elisweya,Sutan,Nansutan,Knniya ru Somaliya.Hopa qalang na ga Atisaperl.Kya uzi binah ru Kinya,Nansutan msqes sa Iinlemisanzaw Isopiya ru Nansutan ptkke kmal kwara mha kun qu cinqalang ru pklahang rhyal qani misu ga Kinya qu nyux lmahang. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Addis Ababa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 28 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Mulatu Teshome, aring ryax 7 squ byacing tay 10 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. </FORM>
    </S>
</TEXT>
