<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Fakong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fakong" copyright="CC BY-SA" citation="Fakong. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fakong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fakong, title = Fakong, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fakong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Fakong ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 443 buwan, 1,193 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 69% kyan ku 821 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 31% kyan ku 372 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 64%, Tayan 1%, Puyuma 1%, Kebalan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fakong hya' ga bsilung. tay 'zil na Fakong hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Fakong hya' ga llyung. tay mkraya' na Fakong hya' ga llyung. tay mkraya' na Fakong hya' ga Tingalaw. tay mkyahu' na Fakong hya' ga Kodic. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. khu skwan biru maki 1 khu skwan biru. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Fakong ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 443 bowan, 1,193 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 69% kyan ko 821 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 31% kyan ko 372 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 64%, Tayan 1%, Poyoma 1%, Kebalan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fakong hya' ga bsilong. tay 'zil na Fakong hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Fakong hya' ga llyong. tay mkraya' na Fakong hya' ga llyong. tay mkraya' na Fakong hya' ga Tingalaw. tay mkyaho' na Fakong hya' ga Kodic. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. kho skwan biro maki 1 kho skwan biro. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>