<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Falangaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Falangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Falangaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Falangaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Falangaw, title = Falangaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Falangaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Falangaw ga niya mki sku Tayto Keng atu Taitung Si, kwara sali buwan nya ga 1,382 buwan, 4,212 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 17% kyan ku 731 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 83% kyan ku 3,481 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 12%, Paywan 2%, Bunun 1%, Rukay 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Falangaw hya' ga bsilung. tay 'zil na Falangaw hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Falangaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Falangaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Falangaw hya' ga Fukid. tay mkyahu' na Falangaw hya' ga Sihodingan. tay 'llaw na Falangaw hya' ga Papulu. rekisi kayal kyokay qalang Falangaw ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Falangaw ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Falangaw ga niya mki sko Tayto Keng ato Taitong Si, kwara sali bowan nya ga 1,382 bowan, 4,212 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 17% kyan ko 731 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 83% kyan ko 3,481 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 12%, Paywan 2%, Bonon 1%, Rokay 1%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Falangaw hya' ga bsilong. tay 'zil na Falangaw hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Falangaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Falangaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Falangaw hya' ga Fokid. tay mkyaho' na Falangaw hya' ga Sihodingan. tay 'llaw na Falangaw hya' ga Papolo. rekisi kayal kyokay qalang Falangaw ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Falangaw ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>