<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Fanaw" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Fanaw" copyright="CC BY-SA" citation="Fanaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Fanaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Fanaw, title = Fanaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Fanaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Fanaw ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 188 buwan, 468 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 45% kyan ku 209 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 55% kyan ku 259 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 41%, Tayan 1%, Paywan 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fanaw hya' ga llyung. tay 'zil na Fanaw hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Fanaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Fanaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Fanaw hya' ga Marorok. tay 'llaw na Fanaw hya' ga Kiwit. tay 'zil na Fanaw hya' ga Narowan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Fanaw ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Fanaw ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 188 bowan, 468 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 45% kyan ko 209 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 55% kyan ko 259 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 41%, Tayan 1%, Paywan 1%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fanaw hya' ga llyong. tay 'zil na Fanaw hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Fanaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Fanaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Fanaw hya' ga Marorok. tay 'llaw na Fanaw hya' ga Kiwit. tay 'zil na Fanaw hya' ga Narowan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Fanaw ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>