<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Fangafangasan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Fangafangasan" copyright="CC BY-SA" citation="Fangafangasan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Fangafangasan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Fangafangasan, title = Fangafangasan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Fangafangasan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Fangafangasan ga niya mki sku Tayto Keng atu Ikekami go, kwara sali buwan nya ga 376 buwan, 1,013 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 22% kyan ku 222 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 78% kyan ku 791 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 18%, Bunun 2%, Paywan 1%, Truku 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fangafangasan hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Fangafangasan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Fangafangasan hya' ga Ku'ang sang go. tay mkraya' na Fangafangasan hya' ga Hualien. tay mkraya' na Fangafangasan hya' ga Cicala'ay. tay 'llaw na Fangafangasan hya' ga Kalokapuk. rekisi kayal kyokay qalang Fangafangasan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Fangafangasan ga niya mki sko Tayto Keng ato Ikekami go, kwara sali bowan nya ga 376 bowan, 1,013 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 22% kyan ko 222 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 78% kyan ko 791 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 18%, Bonon 2%, Paywan 1%, Troko 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fangafangasan hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Fangafangasan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Fangafangasan hya' ga Ko'ang sang go. tay mkraya' na Fangafangasan hya' ga Hoalien. tay mkraya' na Fangafangasan hya' ga Cicala'ay. tay 'llaw na Fangafangasan hya' ga Kalokapok. rekisi kayal kyokay qalang Fangafangasan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>