<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Fata’_an" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Fata’_an" copyright="CC BY-SA" citation="Fata’_an. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Fata’_an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Fata’_an, title = Fata’_an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Fata’_an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Fata' an ga niya mki sku Karing Keng atu Kongbu go, kwara sali buwan nya ga 1,988 buwan, 5,474 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 54% kyan ku 2,968 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 46% kyan ku 2,506 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 50%, Tayan 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fata' an hya' ga llyung. tay 'zil na Fata' an hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Fata' an hya' ga llyung. tay mkraya' na Fata' an hya' ga llyung. tay mkyahu' na Fata' an hya' ga Laso'ay. tay 'llaw na Fata' an hya' ga Tafalong. qryum qani gu nyux wahan maki' na kkmamay ru kk'ma. cyux qwis na gong qu qalang rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. pqwasan biru seneng maki 1 pqwasan biru seneng. pqwsan biru krahu maki 1 pqwsan biru krahu. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh spyangan na pinbahu singut</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Fata' an ga niya mki sko Karing Keng ato Kongbo go, kwara sali bowan nya ga 1,988 bowan, 5,474 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 54% kyan ko 2,968 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 46% kyan ko 2,506 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 50%, Tayan 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Fata' an hya' ga llyong. tay 'zil na Fata' an hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Fata' an hya' ga llyong. tay mkraya' na Fata' an hya' ga llyong. tay mkyaho' na Fata' an hya' ga Laso'ay. tay 'llaw na Fata' an hya' ga Tafalong. qryom qani go nyox wahan maki' na kkmamay ro kk'ma. cyox qwis na gong qo qalang rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. pqwasan biro seneng maki 1 pqwasan biro seneng. pqwsan biro kraho maki 1 pqwsan biro kraho. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh spyangan na pinbaho singot</FORM>
    </S>
</TEXT>