<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Gaga’_sinbilan_kay’_nbkis_Tayal" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>gaga' sinbilan kay' nbkis Tayal nanu' qu ssawn bbnkis Tayal maha sinbilan kay' bnkis sraral qani? yalaw gi mnaki' kya bay'nux Sbayan kwara' qu kinbkaysan ha, mngaygyut mbhuyaw lqu mqhut naha' qu ki'an naha' la, ru lmnglung kya qu nbkis naha' ka lkmButa' qasa maha &quot;iyat ta' balay pqtnaq sqyanux qu buq na qsya' qani&quot; maha, lruw rasun niya' qu mntsway' nya' lkmYabuh ruw lkMayan musa' gmawzyaw sa 'awsa' msglabang mqyanuh kinbahan naha', ruw ktan naha' kwara' rgyax cyuw maymaw mtpanga' rngu' whci' qu rrhzyal, maymaw mqas balay maha,&quot; yani balay musa' sginlabang mqyanux kinbahan ta' la&quot;maha, ruw yasa qu mwah lga spnqzyu' nya' sa kinbahan nya' maha &quot;laqi'! kyalaw simu qutux kay', nyuw ta khmay qani lga, nway simu musa' hmkangi' sa awsa' mamu mslabang mqyanux, maha si simu klahang qbuli' krahu' qani ga, iyat mamu' qtnaq pqawlun qu buq qsya' ta' qani, ru ana ka maqaw uzi ga 'basun mamu' m'zyungay mqyanux, hmswa' ga usa'! usa' hmkangi sa ssbqi' na hbun gaygawng, sbilan maku' mayhuw na qnawal qu blihun na Sbayan qani, gi iyat simu nbah mwah mbzinah mntta' sa quri' na Sbayan qani! halay simu smatu' kya quri' sqabu'! iyat simu nbah mgluw mqyanux, musa' simu mtbuci' ms'rux ngaws na luhung, nanu' ana ga laxiy usa' mbbiq na turu', maha simu aki ta pslabang sa rqyas hwinuk laqi' kinbahan pszyunaw mqyanux ga, ima' mamu' cyux ki'an na ppanga' wakil na tawkan, ru ima' mamu la traka' kklbu' na hupaw ga, qiri' musa' mtqtqutux maqut blihun, kuna kya la cyux mqayat sa tluqiy na yaba' ru yaya', 'nblaq pwazyaw, laxi pinqiri' mqyanux! kuna msrihaw la knatan lubay bubu' na yaya' ga, baha simuw yan ygril na qlcing, laxiy pqiway na pakaw, maha ygril simu na qlcing lga, nanu' qu musa' mamu' psglabang sa rqyas hwinuk laqi' mamu lpiy! &quot; yani qu sgisa na bbnkis Tayal aring sraral. nanu' iy musa taygalu' na ungat pqmahun naha' rhzyal, ini' ga musa' smzyay' ga, mutuw naha' skayal krayryax qu sun bnkis maha sinbilan kay' na bnkis qani, iwan kkyalan naha' na maha iyat maku' sinbahan nanak qu nyuw maku' s'uwah qani maha qu kay' nya' qaniy.</FORM>
    </S>
</TEXT>
