<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga_na_pns’unan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gaga_na_pns’unan" copyright="CC BY-SA" citation="gaga_na_pns’unan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_pns’unan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gaga_na_pns’unan, title = gaga_na_pns’unan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_pns’unan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaga na pns'unan mrkyas gaga na pnsu'nan bih cntlangan na cyoli' llyung Klesan kya ga nanak utux mlikuy ro utux knerin ga thoyey pns'unan, yow na pns'unan hiya ga iwan nya mba'iy utux knerin, gaga na pns'unan glgan ta pns'unan ga, s'iwan gmluw p'agal knerin kwara, nanak ungat la'iy mlikuy ro s'iwan psyunow sali ga musa Sbayux Sali knerin, nya smungus htuy naha kwara btiyux Sali naha ga musa galun Sali cyoli' maha. Sngusan gaga na pns'unan hiya ga yani nya twang mbhuyow hi Sali, ro maki mwah psyunow hka' Sali, binah yow nya ga tmwang hi mwah mtiyow, ro rmow innagal na utux Sali. cpngan kawas pns'unan kwe, mlikuy hiya ga kya ha'iy pusan kawas, ro knerin hiya ga siga mhenas mpuw magan kawas ga thoyey ms'un, nanu yaca kya ha'iy mpuw magan bita mpuw mesuw kawas ga piyang myasa ryax na pns'unan. ini nbah pns'unan na gluw utux ci bkis ita cyoli' Tayal bih llyung Klesan kya, wa naha hri'un gaga kwe laga, yihun nya ga psan naha binah alang, ro musa phogun lutux tayal. nanu yaca, ima mwah ms'un ita, piyang myasa ga ini nbah mtna' na utux bkis, ro gluw yaba ro yaya ta, piyang myasa na pns'unan na mrkyas hiya ga ms'un la'iy na lpyung ro rangi ta. piyang myasa na mwah ms'un mrkyas, ana su mlikuy ro knerin ga musa tna' kwara, myasa na likuy, piyang yow ga myasa lungan nya, kba' mlahang gaga, mngiyat mtiyow, motux lungan nya, piyang myasa na knerin hiya ga siga kba' ci tinun, ngiyat mtiyow ro kba' mlahang sali ro cmi lungan likuy nya nanak ro kwara la'iy nya uy, ms'su ro myasa ci lungan nya , nanu yaca s'agal naha kwara myasa yow kwe laga ana smungus mwah ms'un uy la. baley ci gaga na pns'unan bih cyoli' llyung Klesan ga gaga p'agal knerin, ro gaga na mpingat knerin ro, gaga psyunow la'iy knerin, kyan tugan ini ptna' gaga pns'unan, mnanak gaga na p'agal knerin tbcyan lwey ga maki gaga p'agal knerin ro gaga na msbayux. ita cyoli' bih llyung Klesan ga cyan ta inlungan baley gaga na pns'unan, gaga siyey ga mrhow na utux bbwan hiya musa smiyey, trang ryax na musa smiyey ga kba' cmyuk mowas owas na lmuhuw, s'agal naha kwara lalu na bnkisan naha, ana su gluw mlikuy ro gluw na knerin ga kba' cmyuk mowas. ' wasan naha gluw na utux bkis naha, pnba' bkis, nya sobih utux muyux na utux bkis naha laga, ini nbah ms'un naha , ini nbah pswal lyutux la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaga na pns'unan mrkyas gaga na pnsu'nan bih cntlangan na cyoli' llyung Klesan kya ga nanak utux mlikuy ro utux knerin ga thoyey pns'unan, yow na pns'unan hiya ga iwan nya mba'iy utux knerin, gaga na pns'unan glgan ta pns'unan ga, s'iwan gmluw p'agal knerin kwara, nanak ungat la'iy mlikuy ro s'iwan psyunow sali ga musa Sbayux Sali knerin, nya smungus htuy naha kwara btiyux Sali naha ga musa galun Sali cyoli' maha. Sngusan gaga na pns'unan hiya ga yani nya twang mbhuyow hi Sali, ro maki mwah psyunow hka' Sali, binah yow nya ga tmwang hi mwah mtiyow, ro rmow innagal na utux Sali. cpngan kawas pns'unan kwe, mlikuy hiya ga kya ha'iy pusan kawas, ro knerin hiya ga siga mhenas mpuw magan kawas ga thoyey ms'un, nanu yaca kya ha'iy mpuw magan bita mpuw mesuw kawas ga piyang myasa ryax na pns'unan. ini nbah pns'unan na gluw utux ci bkis ita cyoli' Tayal bih llyung Klesan kya, wa naha hri'un gaga kwe laga, yihun nya ga psan naha binah alang, ro musa phogun lutux tayal. nanu yaca, ima mwah ms'un ita, piyang myasa ga ini nbah mtna' na utux bkis, ro gluw yaba ro yaya ta, piyang myasa na pns'unan na mrkyas hiya ga ms'un la'iy na lpyung ro rangi ta. piyang myasa na mwah ms'un mrkyas, ana su mlikuy ro knerin ga musa tna' kwara, myasa na likuy, piyang yow ga myasa lungan nya, kba' mlahang gaga, mngiyat mtiyow, motux lungan nya, piyang myasa na knerin hiya ga siga kba' ci tinun, ngiyat mtiyow ro kba' mlahang sali ro cmi lungan likuy nya nanak ro kwara la'iy nya uy, ms'su ro myasa ci lungan nya , nanu yaca s'agal naha kwara myasa yow kwe laga ana smungus mwah ms'un uy la. baley ci gaga na pns'unan bih cyoli' llyung Klesan ga gaga p'agal knerin, ro gaga na mpingat knerin ro, gaga psyunow la'iy knerin, kyan tugan ini ptna' gaga pns'unan, mnanak gaga na p'agal knerin tbcyan lwey ga maki gaga p'agal knerin ro gaga na msbayux. ita cyoli' bih llyung Klesan ga cyan ta inlungan baley gaga na pns'unan, gaga siyey ga mrhow na utux bbwan hiya musa smiyey, trang ryax na musa smiyey ga kba' cmyuk mowas owas na lmuhuw, s'agal naha kwara lalu na bnkisan naha, ana su gluw mlikuy ro gluw na knerin ga kba' cmyuk mowas. ' wasan naha gluw na utux bkis naha, pnba' bkis, nya sobih utux muyux na utux bkis naha laga, ini nbah ms'un naha , ini nbah pswal lyutux la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɣaɣa na pns~ɕʔunan mrkjas~ɕ ɣaɣa na pns~ɕuʔnan βiħ ʦ~ʨntlaŋan na ʦ~ʨjoliʔ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa nanak utux mlikuj ro utux knerin ɣa tħojej pns~ɕʔunan, jow na pns~ɕʔunan ħija ɣa iwan nja mβaʔij utux knerin, ɣaɣa na pns~ɕʔunan ɣlɣan ta pns~ɕʔunan ɣa, s~ɕʔiwan ɣmluw pʔaɣal knerin kwara, nanak uŋat laʔij mlikuj ro s~ɕʔiwan ps~ɕjunow s~ɕali ɣa mus~ɕa s~ɕβajux s~ɕali knerin, nja s~ɕmuŋus~ɕ ħtuj naħa kwara βtijux s~ɕali naħa ɣa mus~ɕa ɣalun s~ɕali ʦ~ʨjoliʔ maħa. s~ɕŋus~ɕan ɣaɣa na pns~ɕʔunan ħija ɣa jani nja twaŋ mβħujow ħi s~ɕali, ro maki mwaħ ps~ɕjunow ħkaʔ s~ɕali, βinaħ jow nja ɣa tmwaŋ ħi mwaħ mtijow, ro rmow innaɣal na utux s~ɕali. ʦ~ʨpŋan kawas~ɕ pns~ɕʔunan kwe, mlikuj ħija ɣa kja ħaʔij pus~ɕan kawas~ɕ, ro knerin ħija ɣa s~ɕiɣa mħenas~ɕ mpuw maɣan kawas~ɕ ɣa tħojej ms~ɕʔun, nanu jaʦ~ʨa kja ħaʔij mpuw maɣan βita mpuw mes~ɕuw kawas~ɕ ɣa pijaŋ mjas~ɕa rjax na pns~ɕʔunan. ini nβaħ pns~ɕʔunan na ɣluw utux ʦ~ʨi βkis~ɕ ita ʦ~ʨjoliʔ tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja, wa naħa ħriʔun ɣaɣa kwe laɣa, jiħun nja ɣa ps~ɕan naħa βinaħ alaŋ, ro mus~ɕa pħoɣun lutux tajal. nanu jaʦ~ʨa, ima mwaħ ms~ɕʔun ita, pijaŋ mjas~ɕa ɣa ini nβaħ mtnaʔ na utux βkis~ɕ, ro ɣluw jaβa ro jaja ta, pijaŋ mjas~ɕa na pns~ɕʔunan na mrkjas~ɕ ħija ɣa ms~ɕʔun laʔij na lpjuŋ ro raŋi ta. pijaŋ mjas~ɕa na mwaħ ms~ɕʔun mrkjas~ɕ, ana s~ɕu mlikuj ro knerin ɣa mus~ɕa tnaʔ kwara, mjas~ɕa na likuj, pijaŋ jow ɣa mjas~ɕa luŋan nja, kβaʔ mlaħaŋ ɣaɣa, mŋijat mtijow, motux luŋan nja, pijaŋ mjas~ɕa na knerin ħija ɣa s~ɕiɣa kβaʔ ʦ~ʨi tinun, ŋijat mtijow ro kβaʔ mlaħaŋ s~ɕali ro ʦ~ʨmi luŋan likuj nja nanak ro kwara laʔij nja uj, ms~ɕʔs~ɕu ro mjas~ɕa ʦ~ʨi luŋan nja , nanu jaʦ~ʨa s~ɕʔaɣal naħa kwara mjas~ɕa jow kwe laɣa ana s~ɕmuŋus~ɕ mwaħ ms~ɕʔun uj la. βalej ʦ~ʨi ɣaɣa na pns~ɕʔunan βiħ ʦ~ʨjoliʔ lljuŋ kles~ɕan ɣa ɣaɣa pʔaɣal knerin, ro ɣaɣa na mpiŋat knerin ro, ɣaɣa ps~ɕjunow laʔij knerin, kjan tuɣan ini ptnaʔ ɣaɣa pns~ɕʔunan, mnanak ɣaɣa na pʔaɣal knerin tβʦ~ʨjan lwej ɣa maki ɣaɣa pʔaɣal knerin ro ɣaɣa na ms~ɕβajux. ita ʦ~ʨjoliʔ βiħ lljuŋ kles~ɕan ɣa ʦ~ʨjan ta inluŋan βalej ɣaɣa na pns~ɕʔunan, ɣaɣa s~ɕijej ɣa mrħow na utux ββwan ħija mus~ɕa s~ɕmijej, traŋ rjax na mus~ɕa s~ɕmijej ɣa kβaʔ ʦ~ʨmjuk mowas~ɕ owas~ɕ na lmuħuw, s~ɕʔaɣal naħa kwara lalu na βnkis~ɕan naħa, ana s~ɕu ɣluw mlikuj ro ɣluw na knerin ɣa kβaʔ ʦ~ʨmjuk mowas~ɕ. ʔ was~ɕan naħa ɣluw na utux βkis~ɕ naħa, pnβaʔ βkis~ɕ, nja s~ɕoβiħ utux mujux na utux βkis~ɕ naħa laɣa, ini nβaħ ms~ɕʔun naħa , ini nβaħ ps~ɕwal ljutux la.</PHON>
    </S>
</TEXT>