<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga_na_utux_Llyung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: gaga_na_utux_Llyung" copyright="CC BY-SA" citation="gaga_na_utux_Llyung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/gaga_na_utux_Llyung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_gaga_na_utux_Llyung, title = gaga_na_utux_Llyung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/gaga_na_utux_Llyung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaga na utux Llyung lhuyan na gaga na utux Bbwan, utux gaga na Snlitan, ro gaga utux Nni'an, nya ini ptna' kwara, kruma ga hnyasun nya tyaba alang, kruma ga ini henas tyaba utux alang naha, ana ga kruma tna' naha tyaba utux alang uy. ro nya mso'un mra' gaga na utux llyung. cintlangan khangan Giranken micu ga, kyan utux tyaba na utux llyung, llyung Klesan ga nya maki knhangan na Nango Gokosyo micu, kwara lalu na alang ga, kyan alang na Rgayung, ro alang Rkinos nya maki alang kingyan kya, ro alang na Buta, ro alang na Pyahow, ro alang Cingan, nya syow tu'iy bih alang na Cingan kya, ro alang Iyu, ro payat kwara alang na Stacis kya ga kyan Syow butey, Rgyax, ro alang Koro, alang Koro ga nya maki bih alang Stacis kya uy. kwara hngiyang ke knayan kya ga ubuy ke na cyoli Tayal bih utux llyung Klesan, kruma nya maki alang Rgayung ro alang na kingyang, ro alang Cingan uy ga nya ubuy hngiyang ke na squliq kruma uy. Bnrwan qa galan cpung 江明清Yawi‧Nomin, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaga na otox Llyong lhoyan na gaga na otox Bbwan, otox gaga na Snlitan, ro gaga otox Nni'an, nya ini ptna' kwara, kroma ga hnyason nya tyaba alang, kroma ga ini henas tyaba otox alang naha, ana ga kroma tna' naha tyaba otox alang oy. ro nya mso'on mra' gaga na otox llyong. cintlangan khangan Giranken mico ga, kyan otox tyaba na otox llyong, llyong Klesan ga nya maki knhangan na Nango Gokosyo mico, kwara lalo na alang ga, kyan alang na Rgayong, ro alang Rkinos nya maki alang kingyan kya, ro alang na Bota, ro alang na Pyahow, ro alang Cingan, nya syow to'iy bih alang na Cingan kya, ro alang Iyo, ro payat kwara alang na Stacis kya ga kyan Syow botey, Rgyax, ro alang Koro, alang Koro ga nya maki bih alang Stacis kya oy. kwara hngiyang ke knayan kya ga oboy ke na cyoli Tayal bih otox llyong Klesan, kroma nya maki alang Rgayong ro alang na kingyang, ro alang Cingan oy ga nya oboy hngiyang ke na sqoliq kroma oy. Bnrwan qa galan cpong 江明清Yawi‧Nomin, .</FORM>
    </S>
</TEXT>