<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga_na_mbahing" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gaga_na_mbahing" copyright="CC BY-SA" citation="gaga_na_mbahing. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_mbahing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gaga_na_mbahing, title = gaga_na_mbahing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_mbahing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== gaga na mbahing 'tayal == mhuqil qasa h'ya ga, si ptbuci qutux ngasal, si ptbuci mtzywaw. Ana balay muah 'mimaw lga, ya qu spzyang nha mtsway aki mucing ki laylaqi mama nya nanak la. Nanu iy, kya ssquliq pphzinas ru ini ga pawngan nha ga, ini nbah mwah 'mimaw. ini kyan qu misu qani lga, stwan ta biru ru mwah kwara ana n'ima'. Sraral h'ya ga ungat. Si qa twahiq cikay lga, ini i uwah 'mapa' iyal la. Yasa qu gaga 'tayal. mha psaniq iyal uy muwah pi. Ini kusa mha swa ini uwah mita cikay squliq qasa, ini kusa. yalaw yasa gaga. mhuqil ga khuzyan squ ngasal srarai hya' ga, mhuqil ga khuzyan squ naasal. Obeh mhuqil qu squliq lga, baq kmal qu qutux bnkis nha mha: ihi' agal pala' nia nanak, khzyun qu tari' nya ru sbun sa pala la. Mskyut insuna lga, kmal qu bnkis nha lozi mha: ihi' son qa qu kakay ru qba nya uzi. Spmumu' lru, thzkun qung qasa. Masuq mtzywaw zywaw qasa lga, kyalun ni mhuqil squliq qu bnkis mha: rawil (OO), nway nyux su m'abi la, laxi kngungu', si pgluw patas ni pala' su nanak, 'usa binah qalang, ru blaq hmkangi hongu' na utux, 'usa mtnak lkawtas ru lkyaki su la. Masuq kay' na bnkis lga, kmihuy qu rhyal nha, si ki khuzyan zzik balay. Si nha ptman kya. San nha hmkani krahu btunux lru tragan nha lozi. Kya nha syan btunux zhka', ru syan nha cikuy yan rangay kya la. Mutu sawkan qawli ru mutu nya khuzyan ma, ru ki'a yaqih qu inblan nha rwa. Khmay qu uraw syun babaw ga, kana yan nasa iyal. Qawli h'ya ga, mutu gmsut uraw mha qa, mutu mziuy qinplan ki' uy. kya qu mhuqil ngasal ga mutuw naha' si 'bliy kya zik na sakaw ka 'nbyan naha'. nanu' qu ''bul naha' hya' sraral ga, mutuw naha' skayhuy sa tntnaq ptmawn kinglabang niya' ru kinzzik niya'. nanu' ''blun naha' lga, psqzyupun naha' qu qba' niya' ru kakay niya', ru sbun naha' na tzyu' ru pala', gi kana ptgubah maha lmnglung, ru 'nblayqun naha' ptama' sa qsahuy na kinhuyan naha' ka bling qasa. srnqwuy mha ini kaki ngasal ga, ana mha bnkis ru ana mnbu' mhuqil maki tay tanux lga, ini uwah mzyup maki ngasal, srnqwuy son nha, psniqun nha. Ini hmci tring, ru ana qutux ngasal musa qu magal kya ga, ini nha yupi' ngasal. Syun nha tanux. Yalaw i srnqwuy ni son nha. Mha qasa qu gaga nya. ru kya qu nyux mqrnqwuy i tqtuqi i nyux mhuqil kya ga, squliq mita ga, kawngun nha mita'. Psniqun nha iyal uzi sa. Kr'usun ru ana lukus kwara ga laxan rwa. ini nha tringi, si laxi kya. Kawngun nha qqzyu', mutuw psaniq ma. Lay-a ini kya lyutux nya mga, kya qmzyu' ru musa mhuqil ngasal ta babaw nya mha. ru son nha kmal qu cinngasal mha, hazi mamu i laqi' sa mha lga, nanu yaqu ngasal nanak musa tring mbing kya, ru rasun nha ga, ini nha yupi' ngasal. mhuqil ga khuzyan squ buqul nanu' qu mkszyuwaw mhuqil tay tanux ka mtakuy musa' hlahuy, ini' ga, wayal kutan na paris naha' musa' mtciriq hya' ga, mutuw naha' si hknyaniy sa mtkzyuw na rhzyal, ru si naha' 'tuwiy btunux, ini' ga si naha' 'tuy na 'b'ababaw. ru baqun kknayril naha' maki' ngasal lga, mutuw naha' sbun kwara' qu lukus naha' ru bning naha' qayqaya' ru s'usa' naha' pbuling tay qqnahi', yasa qu sun kay' Tayal maha musa' pbuling hnway sun naha'. mwah qu Gipun lga, kya qu yaqih naha' iyal ktan balay ka Gaga' na matas rqyas, ru Gaga' na qmap g'nux, ru Gaga' na hmuluy knayril, ru nanu' ka Gaga' Tayal ka siy naha' 'bliy sa zik sakaw qaniy ga skahul naha' mere maha laxan qu yan nasa ka yaqih na Ggaa' la. nanu' qu ''bul sa minhuqil hiya' lga, ssi' na Gipun squ hhalan hmngu' minhuqil ka Kokyo Hakaba' sun naha' qasa la. nanu' squ min'aring hga, ana naha' halan 'mbul sa sni' Gipun ka hakaba' ga. mutuw naha' ptmawn 'mbul na, babaw nya' lga psbaqan na Gipun maha musa' yaqih hnuqil naha' la, 'nblaq p'abi' aki' blaq hnuqil naha' maha ru yasa qu p'byun naha' 'mbul kya la, aw' ga mutuw naha' si pknhhyu'iy musa' 'mbul sa musa' 'mbul hya' gi psaniq ktan na squliq maha qu Gaga' na Tayal sraral hya', ru mutuw naha' si sbuy na pala' musa' smatu' ha, babaw niya sa mwah qu thayluw lga, aring kya qu mutuw naha' sbaziy sa kulu' hya' la. nanau' qu ryax na mutuw naha' sginbasiq hya' ga, maha haylaw ga mutuw mkmawpuw lga musa' mtzyuwaw qu bays naha' la, ga kya uzi qu mutuw sawbih sazing kawas rngu' naha' binbasiq, qani hya' ga skita' naha' sa kinpinsblayqan na qutux sakaw rrusa' qasa sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== gaga na mbahing 'tayal == mhuqil qasa h'ya ga, si ptbuci qutux ngasal, si ptbuci mtzywaw. Ana balay muah 'mimaw lga, ya qu spzyang nha mtsway aki mucing ki laylaqi mama nya nanak la. Nanu iy, kya ssquliq pphzinas ru ini ga pawngan nha ga, ini nbah mwah 'mimaw. ini kyan qu misu qani lga, stwan ta biru ru mwah kwara ana n'ima'. Sraral h'ya ga ungat. Si qa twahiq cikay lga, ini i uwah 'mapa' iyal la. Yasa qu gaga 'tayal. mha psaniq iyal uy muwah pi. Ini kusa mha swa ini uwah mita cikay squliq qasa, ini kusa. yalaw yasa gaga. mhuqil ga khuzyan squ ngasal srarai hya' ga, mhuqil ga khuzyan squ naasal. Obeh mhuqil qu squliq lga, baq kmal qu qutux bnkis nha mha: ihi' agal pala' nia nanak, khzyun qu tari' nya ru sbun sa pala la. Mskyut insuna lga, kmal qu bnkis nha lozi mha: ihi' son qa qu kakay ru qba nya uzi. Spmumu' lru, thzkun qung qasa. Masuq mtzywaw zywaw qasa lga, kyalun ni mhuqil squliq qu bnkis mha: rawil (OO), nway nyux su m'abi la, laxi kngungu', si pgluw patas ni pala' su nanak, 'usa binah qalang, ru blaq hmkangi hongu' na utux, 'usa mtnak lkawtas ru lkyaki su la. Masuq kay' na bnkis lga, kmihuy qu rhyal nha, si ki khuzyan zzik balay. Si nha ptman kya. San nha hmkani krahu btunux lru tragan nha lozi. Kya nha syan btunux zhka', ru syan nha cikuy yan rangay kya la. Mutu sawkan qawli ru mutu nya khuzyan ma, ru ki'a yaqih qu inblan nha rwa. Khmay qu uraw syun babaw ga, kana yan nasa iyal. Qawli h'ya ga, mutu gmsut uraw mha qa, mutu mziuy qinplan ki' uy. kya qu mhuqil ngasal ga mutuw naha' si 'bliy kya zik na sakaw ka 'nbyan naha'. nanu' qu ''bul naha' hya' sraral ga, mutuw naha' skayhuy sa tntnaq ptmawn kinglabang niya' ru kinzzik niya'. nanu' ''blun naha' lga, psqzyupun naha' qu qba' niya' ru kakay niya', ru sbun naha' na tzyu' ru pala', gi kana ptgubah maha lmnglung, ru 'nblayqun naha' ptama' sa qsahuy na kinhuyan naha' ka bling qasa. srnqwuy mha ini kaki ngasal ga, ana mha bnkis ru ana mnbu' mhuqil maki tay tanux lga, ini uwah mzyup maki ngasal, srnqwuy son nha, psniqun nha. Ini hmci tring, ru ana qutux ngasal musa qu magal kya ga, ini nha yupi' ngasal. Syun nha tanux. Yalaw i srnqwuy ni son nha. Mha qasa qu gaga nya. ru kya qu nyux mqrnqwuy i tqtuqi i nyux mhuqil kya ga, squliq mita ga, kawngun nha mita'. Psniqun nha iyal uzi sa. Kr'usun ru ana lukus kwara ga laxan rwa. ini nha tringi, si laxi kya. Kawngun nha qqzyu', mutuw psaniq ma. Lay-a ini kya lyutux nya mga, kya qmzyu' ru musa mhuqil ngasal ta babaw nya mha. ru son nha kmal qu cinngasal mha, hazi mamu i laqi' sa mha lga, nanu yaqu ngasal nanak musa tring mbing kya, ru rasun nha ga, ini nha yupi' ngasal. mhuqil ga khuzyan squ buqul nanu' qu mkszyuwaw mhuqil tay tanux ka mtakuy musa' hlahuy, ini' ga, wayal kutan na paris naha' musa' mtciriq hya' ga, mutuw naha' si hknyaniy sa mtkzyuw na rhzyal, ru si naha' 'tuwiy btunux, ini' ga si naha' 'tuy na 'b'ababaw. ru baqun kknayril naha' maki' ngasal lga, mutuw naha' sbun kwara' qu lukus naha' ru bning naha' qayqaya' ru s'usa' naha' pbuling tay qqnahi', yasa qu sun kay' Tayal maha musa' pbuling hnway sun naha'. mwah qu Gipun lga, kya qu yaqih naha' iyal ktan balay ka Gaga' na matas rqyas, ru Gaga' na qmap g'nux, ru Gaga' na hmuluy knayril, ru nanu' ka Gaga' Tayal ka siy naha' 'bliy sa zik sakaw qaniy ga skahul naha' mere maha laxan qu yan nasa ka yaqih na Ggaa' la. nanu' qu ''bul sa minhuqil hiya' lga, ssi' na Gipun squ hhalan hmngu' minhuqil ka Kokyo Hakaba' sun naha' qasa la. nanu' squ min'aring hga, ana naha' halan 'mbul sa sni' Gipun ka hakaba' ga. mutuw naha' ptmawn 'mbul na, babaw nya' lga psbaqan na Gipun maha musa' yaqih hnuqil naha' la, 'nblaq p'abi' aki' blaq hnuqil naha' maha ru yasa qu p'byun naha' 'mbul kya la, aw' ga mutuw naha' si pknhhyu'iy musa' 'mbul sa musa' 'mbul hya' gi psaniq ktan na squliq maha qu Gaga' na Tayal sraral hya', ru mutuw naha' si sbuy na pala' musa' smatu' ha, babaw niya sa mwah qu thayluw lga, aring kya qu mutuw naha' sbaziy sa kulu' hya' la. nanau' qu ryax na mutuw naha' sginbasiq hya' ga, maha haylaw ga mutuw mkmawpuw lga musa' mtzyuwaw qu bays naha' la, ga kya uzi qu mutuw sawbih sazing kawas rngu' naha' binbasiq, qani hya' ga skita' naha' sa kinpinsblayqan na qutux sakaw rrusa' qasa sa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɣaɣa na mβaħiŋ ʔtajal == mħuqil qas~ɕa ħʔja ɣa, s~ɕi ptβuʦ~ʨi qutux ŋas~ɕal, s~ɕi ptβuʦ~ʨi mtzjwaw. ana βalaj muaħ ʔmimaw lɣa, ja qu s~ɕpzjaŋ nħa mts~ɕwaj aki muʦ~ʨiŋ ki lajlaqi mama nja nanak la. nanu ij, kja s~ɕs~ɕquliq ppħzinas~ɕ ru ini ɣa pawŋan nħa ɣa, ini nβaħ mwaħ ʔmimaw. ini kjan qu mis~ɕu qani lɣa, s~ɕtwan ta βiru ru mwaħ kwara ana nʔimaʔ. s~ɕraral ħʔja ɣa uŋat. s~ɕi qa twaħiq ʦ~ʨikaj lɣa, ini i uwaħ ʔmapaʔ ijal la. jas~ɕa qu ɣaɣa ʔtajal. mħa ps~ɕaniq ijal uj muwaħ pi. ini kus~ɕa mħa s~ɕwa ini uwaħ mita ʦ~ʨikaj s~ɕquliq qas~ɕa, ini kus~ɕa. jalaw jas~ɕa ɣaɣa. mħuqil ɣa kħuzjan s~ɕqu ŋas~ɕal s~ɕrarai ħjaʔ ɣa, mħuqil ɣa kħuzjan s~ɕqu naas~ɕal. oβeħ mħuqil qu s~ɕquliq lɣa, βaq kmal qu qutux βnkis~ɕ nħa mħa: iħiʔ aɣal palaʔ nia nanak, kħzjun qu tariʔ nja ru s~ɕβun s~ɕa pala la. ms~ɕkjut ins~ɕuna lɣa, kmal qu βnkis~ɕ nħa lozi mħa: iħiʔ s~ɕon qa qu kakaj ru qβa nja uzi. s~ɕpmumuʔ lru, tħzkun quŋ qas~ɕa. mas~ɕuq mtzjwaw zjwaw qas~ɕa lɣa, kjalun ni mħuqil s~ɕquliq qu βnkis~ɕ mħa: rawil (oo), nwaj njux s~ɕu mʔaβi la, laxi kŋuŋuʔ, s~ɕi pɣluw patas~ɕ ni palaʔ s~ɕu nanak, ʔus~ɕa βinaħ qalaŋ, ru βlaq ħmkaŋi ħoŋuʔ na utux, ʔus~ɕa mtnak lkawtas~ɕ ru lkjaki s~ɕu la. mas~ɕuq kajʔ na βnkis~ɕ lɣa, kmiħuj qu rħjal nħa, s~ɕi ki kħuzjan zzik βalaj. s~ɕi nħa ptman kja. s~ɕan nħa ħmkani kraħu βtunux lru traɣan nħa lozi. kja nħa s~ɕjan βtunux zħkaʔ, ru s~ɕjan nħa ʦ~ʨikuj jan raŋaj kja la. mutu s~ɕawkan qawli ru mutu nja kħuzjan ma, ru kiʔa jaqiħ qu inβlan nħa rwa. kħmaj qu uraw s~ɕjun βaβaw ɣa, kana jan nas~ɕa ijal. qawli ħʔja ɣa, mutu ɣms~ɕut uraw mħa qa, mutu mziuj qinplan kiʔ uj. kja qu mħuqil ŋas~ɕal ɣa mutuw naħaʔ s~ɕi ʔβlij kja zik na s~ɕakaw ka ʔnβjan naħaʔ. nanuʔ qu ʔʔβul naħaʔ ħjaʔ s~ɕraral ɣa, mutuw naħaʔ s~ɕkajħuj s~ɕa tntnaq ptmawn kiŋlaβaŋ nijaʔ ru kinzzik nijaʔ. nanuʔ ʔʔβlun naħaʔ lɣa, ps~ɕqzjupun naħaʔ qu qβaʔ nijaʔ ru kakaj nijaʔ, ru s~ɕβun naħaʔ na tzjuʔ ru palaʔ, ɣi kana ptɣuβaħ maħa lmŋluŋ, ru ʔnβlajqun naħaʔ ptamaʔ s~ɕa qs~ɕaħuj na kinħujan naħaʔ ka βliŋ qas~ɕa. s~ɕrnqwuj mħa ini kaki ŋas~ɕal ɣa, ana mħa βnkis~ɕ ru ana mnβuʔ mħuqil maki taj tanux lɣa, ini uwaħ mzjup maki ŋas~ɕal, s~ɕrnqwuj s~ɕon nħa, ps~ɕniqun nħa. ini ħmʦ~ʨi triŋ, ru ana qutux ŋas~ɕal mus~ɕa qu maɣal kja ɣa, ini nħa jupiʔ ŋas~ɕal. s~ɕjun nħa tanux. jalaw i s~ɕrnqwuj ni s~ɕon nħa. mħa qas~ɕa qu ɣaɣa nja. ru kja qu njux mqrnqwuj i tqtuqi i njux mħuqil kja ɣa, s~ɕquliq mita ɣa, kawŋun nħa mitaʔ. ps~ɕniqun nħa ijal uzi s~ɕa. krʔus~ɕun ru ana lukus~ɕ kwara ɣa laxan rwa. ini nħa triŋi, s~ɕi laxi kja. kawŋun nħa qqzjuʔ, mutuw ps~ɕaniq ma. laj-a ini kja ljutux nja mɣa, kja qmzjuʔ ru mus~ɕa mħuqil ŋas~ɕal ta βaβaw nja mħa. ru s~ɕon nħa kmal qu ʦ~ʨinŋas~ɕal mħa, ħazi mamu i laqiʔ s~ɕa mħa lɣa, nanu jaqu ŋas~ɕal nanak mus~ɕa triŋ mβiŋ kja, ru ras~ɕun nħa ɣa, ini nħa jupiʔ ŋas~ɕal. mħuqil ɣa kħuzjan s~ɕqu βuqul nanuʔ qu mks~ɕzjuwaw mħuqil taj tanux ka mtakuj mus~ɕaʔ ħlaħuj, iniʔ ɣa, wajal kutan na paris~ɕ naħaʔ mus~ɕaʔ mtʦ~ʨiriq ħjaʔ ɣa, mutuw naħaʔ s~ɕi ħknjanij s~ɕa mtkzjuw na rħzjal, ru s~ɕi naħaʔ ʔtuwij βtunux, iniʔ ɣa s~ɕi naħaʔ ʔtuj na ʔβʔaβaβaw. ru βaqun kknajril naħaʔ makiʔ ŋas~ɕal lɣa, mutuw naħaʔ s~ɕβun kwaraʔ qu lukus~ɕ naħaʔ ru βniŋ naħaʔ qajqajaʔ ru s~ɕʔus~ɕaʔ naħaʔ pβuliŋ taj qqnaħiʔ, jas~ɕa qu s~ɕun kajʔ tajal maħa mus~ɕaʔ pβuliŋ ħnwaj s~ɕun naħaʔ. mwaħ qu ɣipun lɣa, kja qu jaqiħ naħaʔ ijal ktan βalaj ka ɣaɣaʔ na matas~ɕ rqjas~ɕ, ru ɣaɣaʔ na qmap ɣʔnux, ru ɣaɣaʔ na ħmuluj knajril, ru nanuʔ ka ɣaɣaʔ tajal ka s~ɕij naħaʔ ʔβlij s~ɕa zik s~ɕakaw qanij ɣa s~ɕkaħul naħaʔ mere maħa laxan qu jan nas~ɕa ka jaqiħ na ɣɣaaʔ la. nanuʔ qu ʔʔβul s~ɕa minħuqil ħijaʔ lɣa, s~ɕs~ɕiʔ na ɣipun s~ɕqu ħħalan ħmŋuʔ minħuqil ka kokjo ħakaβaʔ s~ɕun naħaʔ qas~ɕa la. nanuʔ s~ɕqu minʔariŋ ħɣa, ana naħaʔ ħalan ʔmβul s~ɕa s~ɕniʔ ɣipun ka ħakaβaʔ ɣa. mutuw naħaʔ ptmawn ʔmβul na, βaβaw njaʔ lɣa ps~ɕβaqan na ɣipun maħa mus~ɕaʔ jaqiħ ħnuqil naħaʔ la, ʔnβlaq pʔaβiʔ akiʔ βlaq ħnuqil naħaʔ maħa ru jas~ɕa qu pʔβjun naħaʔ ʔmβul kja la, awʔ ɣa mutuw naħaʔ s~ɕi pknħħjuʔij mus~ɕaʔ ʔmβul s~ɕa mus~ɕaʔ ʔmβul ħjaʔ ɣi ps~ɕaniq ktan na s~ɕquliq maħa qu ɣaɣaʔ na tajal s~ɕraral ħjaʔ, ru mutuw naħaʔ s~ɕi s~ɕβuj na palaʔ mus~ɕaʔ s~ɕmatuʔ ħa, βaβaw nija s~ɕa mwaħ qu tħajluw lɣa, ariŋ kja qu mutuw naħaʔ s~ɕβazij s~ɕa kuluʔ ħjaʔ la. nanauʔ qu rjax na mutuw naħaʔ s~ɕɣinβas~ɕiq ħjaʔ ɣa, maħa ħajlaw ɣa mutuw mkmawpuw lɣa mus~ɕaʔ mtzjuwaw qu βajs~ɕ naħaʔ la, ɣa kja uzi qu mutuw s~ɕawβiħ s~ɕaziŋ kawas~ɕ rŋuʔ naħaʔ βinβas~ɕiq, qani ħjaʔ ɣa s~ɕkitaʔ naħaʔ s~ɕa kinpins~ɕβlajqan na qutux s~ɕakaw rrus~ɕaʔ qas~ɕa s~ɕa.</PHON>
    </S>
</TEXT>