<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gaga" copyright="CC BY-SA" citation="gaga. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gaga, title = gaga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaga Gaga qani hiya ga pyanga puqing na ginlgan qa bnheci nqa cinbwanan Tayal, gaga qani hiya ga mwah smriyut qqnxan ita Tayal, ana m'ima ga ini nbah hmiriq gaga qani. Gaga san ta kena Tayal qani ga giwal sinrhu na bnheci, ini ga gaga sinpngan, gaga qani ga mwah kinmhtan qa pinhkngyan ta. Gaga qani ga puqing sinpngan na qqnxan ta uyi, pisan galan pphaw ki tmalam cpung ana nanu yaw ta ita Tayal. cinbwanan na ita Tayal hiya ga ini hmtiy hmiriq gaga, hmiriq gaga laga musa ta nya phugun Utux, cipaq qa mqutih yaw ga musa maga; kxalan, ini ga maray kin'wiy qutux qalang ta. Bnrwan qa galan cpung .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaga Gaga qani hiya ga pyanga puqing na ginlgan qa bnheci nqa cinbwanan Tayal, gaga qani hiya ga mwah smriyut qqnxan ita Tayal, ana m'ima ga ini nbah hmiriq gaga qani. Gaga san ta kena Tayal qani ga giwal sinrhu na bnheci, ini ga gaga sinpngan, gaga qani ga mwah kinmhtan qa pinhkngyan ta. Gaga qani ga puqing sinpngan na qqnxan ta uyi, pisan galan pphaw ki tmalam cpung ana nanu yaw ta ita Tayal. cinbwanan na ita Tayal hiya ga ini hmtiy hmiriq gaga, hmiriq gaga laga musa ta nya phugun Utux, cipaq qa mqutih yaw ga musa maga; kxalan, ini ga maray kin'wiy qutux qalang ta. Bnrwan qa galan cpung .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɣaɣa ɣaɣa qani ħija ɣa pjaŋa puqiŋ na ɣinlɣan qa βnħeʦ~ʨi nqa ʦ~ʨinβwanan tajal, ɣaɣa qani ħija ɣa mwaħ s~ɕmrijut qqnxan ita tajal, ana mʔima ɣa ini nβaħ ħmiriq ɣaɣa qani. ɣaɣa s~ɕan ta kena tajal qani ɣa ɣiwal s~ɕinrħu na βnħeʦ~ʨi, ini ɣa ɣaɣa s~ɕinpŋan, ɣaɣa qani ɣa mwaħ kinmħtan qa pinħkŋjan ta. ɣaɣa qani ɣa puqiŋ s~ɕinpŋan na qqnxan ta uji, pis~ɕan ɣalan ppħaw ki tmalam ʦ~ʨpuŋ ana nanu jaw ta ita tajal. ʦ~ʨinβwanan na ita tajal ħija ɣa ini ħmtij ħmiriq ɣaɣa, ħmiriq ɣaɣa laɣa mus~ɕa ta nja pħuɣun utux, ʦ~ʨipaq qa mqutiħ jaw ɣa mus~ɕa maɣa; kxalan, ini ɣa maraj kinʔwij qutux qalaŋ ta. βnrwan qa ɣalan ʦ~ʨpuŋ .</PHON>
    </S>
</TEXT>