<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak" copyright="CC BY-SA" citation="gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak, title = gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/gaga_Psani’_skura_yow_na_mluyak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaga Psani' skura yow na mluyak te utux, y'aya lyakan ro lalow ga psani' musa tringan ro tplan knerin. te saying, maki cyoli mluyak rgyax, knerin maki sali ga ini hmtiy tmring nuka. te tugal, alang kya ga t'luw gaga ms'unan, yow h'ilan, yow na pn'as, sm'as yow, ini ga t'luw yow mkuri', ini nbah musa mluyak rgyax, ini gluw gaga ga maki cyoli magan ilis. te payat, cka tu'iy nwah mluyak Tayal, kyaku maki cyoli' mga'in, magan ilis…, musa hngi kwara yow na mluyak, ro psbinah mwah Sali'. te magal, iyik musa mluyak ini myasa spyan nya, ini ga ya'eh p'wasan na sili', musa mluyak lwey ga, musa ungat nagan naha, ini ga kngun musa magan ilis cyoli'. te tiyu, iyik musa mluyak ga mung pgleng na mrhow utux snlitan, ini hmtiy tbuci mluyak nanak. te pitu, cka na nya mluyak ga ini nbah cpung mkayan musa pisa galan naha sinuw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaga Psani' skora yow na mloyak te otox, y'aya lyakan ro lalow ga psani' mosa tringan ro tplan knerin. te saying, maki cyoli mloyak rgyax, knerin maki sali ga ini hmtiy tmring noka. te togal, alang kya ga t'low gaga ms'onan, yow h'ilan, yow na pn'as, sm'as yow, ini ga t'low yow mkori', ini nbah mosa mloyak rgyax, ini glow gaga ga maki cyoli magan ilis. te payat, cka to'iy nwah mloyak Tayal, kyako maki cyoli' mga'in, magan ilis…, mosa hngi kwara yow na mloyak, ro psbinah mwah Sali'. te magal, iyik mosa mloyak ini myasa spyan nya, ini ga ya'eh p'wasan na sili', mosa mloyak lwey ga, mosa ongat nagan naha, ini ga kngon mosa magan ilis cyoli'. te tiyo, iyik mosa mloyak ga mong pgleng na mrhow otox snlitan, ini hmtiy tboci mloyak nanak. te pito, cka na nya mloyak ga ini nbah cpong mkayan mosa pisa galan naha sinow.</FORM>
    </S>
</TEXT>