<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga_na_p’umah_cyoli" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gaga_na_p’umah_cyoli" copyright="CC BY-SA" citation="gaga_na_p’umah_cyoli. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_p’umah_cyoli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gaga_na_p’umah_cyoli, title = gaga_na_p’umah_cyoli, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga_na_p’umah_cyoli} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaga na p'umah cyoli gaga yow na p'umah Tayal lela hiya, ro cpiyang mwah p'yanux Tayal ga knahun p'umah cnloman ta mayah, ro mluyak ro mleh 'cyux, ro rami k'man knutan ta, nanu yaca, tugan yow kwe nya pkita p'yanux ita knahun innagan ta ita Tayal, nanak ga nyan si ubuy yow na gaga Klahang alang ro gaga na Snhyan, ini nbah c'alax yow naha. bkgan ga nya s'utux baley na yow. cyoli' Tayal ga kba' s'mlutux Lutux bkis, knita ta yow na bhoyow knlahan ro tkleh pnbahu ga knahun nya knhangan na Lutux ro nya phogun na Lutux. nanu yaca , maki iyik na klhangan ta sn'asan na ryax kwe, gaga na p'umah kwe ga pyangan maki ci yow nya, yani ci gaga na Smyatu, gaga na Kloh, gaga na Cmyus knlahang ta, kruma ga kba' ta cmyus kayal ro msina 'walax, cmyus ngahi, ro cmyus pho'yin kuy, nanu yaca, kwara mwah pgleng klahang sn'asan na ryax kwe ga mrhow bnkisan ta ga mwah maras, suruw nya laga utux utux sali ga mrhow sali nya nanak mwah pgleng mlahang gaga na Cmyus. tbcyun ta knita yow na mwah p'yanux Tayal bih llyung Klesan, mlyuak ro mleh 'cyux ga, tyagan na mlikuy, yow na gaga p'umah kwe ga musa skura kwara piying ro knkahan mnayang ro slyat k'man ro khoni', yow na gaga p'umah skura knerin hiya ga yani yow na muhi ghap mlamu, momah ro kmloh tyagan naha. nanu yaca mlikuy ga ini row sbaley yow na alang ro ini mlyuak ro ini mleh 'cyux ga musa p'umah mayah uy. ana ga baley ci yow na p'umah mayah kwe ga knerin naha mwah mtiyow. gaga yow na p'umah Tayal bih llyung Klesan kya ga, mnanak knahun snlyat ro cinloman na pn'mahan, kwara knhangan yow pn'mahan na gaga sn'asan ga maki yow naha skura lmyun kwe. tbcyan ta pnba' iyik yow na gaga p'umah hiya ga aring tlmom mayah ro mnayang, t'aring Tmubox pnhyan, klahang smreyu, kmloh ,ro tmwang ta puhi, ro sbayux ta, ro hngyun ta urow mtiyow, kwe ga 'txan balaey yow na pn'mahan, lmom ro mnayang kwe ga t'aring na ptyagan, kilgan ptyagan hiya ga gmwayow ta urow laman, tmutu ta khoni' ro smlyat, lomun ta khoni' knutan ta, ro skbaley ta tatak, ro beta t'aring ta mnayang. yow na gmwayow ta urow hiya ga nya ini tna' urow, ungat knkahan na urow lela, nya msina cn' nlwan ta, ro pkita gaga glgan, knahun tkkoh urow gnwayaw ta, si ga hkani ta urow nya skura bwan na wagi ro nya kyupan behuy, musa maki knkahan na urow ta, ro sb'nux na urow, urow gnwayaw knahun nglung na ita hiya ga siga ksobih mbinah ta mwah sali, piyang myasa ci ga ksobih show ta 'sya, urow cnyan naha y' aya hnuyil bkisan ta ga ini ci p'mahi baley. gaga yow na p'umah Tayal ga ini hmtiy posa built xiryo twang klokah na urow, nanu yaca urow tyagan ta kya, ha'yiy payat ro magan kawas laga musa ungat klkahan na urow la, nanu yaca siga musa hkangi mgi'as na urow lwey, mnra' naha urow lela ga phngyun naha, babow yow ga nya pkita maha nanu gaga na m'ra urow Tayal bih llyung Klesan: te utux kawas ga knahun gi'as ro myasa ci urow nya, nanu yaca muhi ta layan lama. te sa'ing kawas ga tmubux ta lmyun ro muhi ta pagey m'ma, 'txan knloh laga inbuyan ta muhi ngahi la. te tugan kawas hiya ga ptna' p'mahan na utux kawas. te magan kawas hiya ga, knahun wayal moyey pnmahan ta urow ro phngyun ta, pnhyan ta khoni' iboh mwah ptwang built nya slokah urow lwey, ini ga pnhyan ta kba' kbwey khoni' binah uy. kryax kryax hngyun ta urow ga kya ha'yiy tugan, ini ga magan kawas, ryax haca ga hkani ta gi'as na urow ro puhi ta mlamu na pnmahan, mnaga ta wa myasa ro maki knkahan na urow ta lela laga, buyun ta ps'yunow momah lwey. sp'umah urow Tayal bih llyung Klesan ga sble'un naha yow na urow, cka pnmahan urow ga twangan muhi binah pnbahu', yow kwe ga suruw utux byating masu' ta muhi lmyun laga, cka nya ga twangan ta muhi tetun ro layan uy, masu' knloh laga ba'un kloh pnhyan ta, ro kloh ta tnwang ta muhi cka na pnhyan uy. ana su beta' micu kwara yow na pnmahan ga tna' kya kwara na. nanak hetan ta yow pnuhi ta 'ryux paris ro biwak, kwara pnuhi ta gaga na pnmahan Tayal bih llyung Klesan kya ga p'yugun ta muhi pnbahu ro cka pnmahan ga twang ta muhi binah na pbahu uy.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaga na p'umah cyoli gaga yow na p'umah Tayal lela hiya, ro cpiyang mwah p'yanux Tayal ga knahun p'umah cnloman ta mayah, ro mluyak ro mleh 'cyux, ro rami k'man knutan ta, nanu yaca, tugan yow kwe nya pkita p'yanux ita knahun innagan ta ita Tayal, nanak ga nyan si ubuy yow na gaga Klahang alang ro gaga na Snhyan, ini nbah c'alax yow naha. bkgan ga nya s'utux baley na yow. cyoli' Tayal ga kba' s'mlutux Lutux bkis, knita ta yow na bhoyow knlahan ro tkleh pnbahu ga knahun nya knhangan na Lutux ro nya phogun na Lutux. nanu yaca , maki iyik na klhangan ta sn'asan na ryax kwe, gaga na p'umah kwe ga pyangan maki ci yow nya, yani ci gaga na Smyatu, gaga na Kloh, gaga na Cmyus knlahang ta, kruma ga kba' ta cmyus kayal ro msina 'walax, cmyus ngahi, ro cmyus pho'yin kuy, nanu yaca, kwara mwah pgleng klahang sn'asan na ryax kwe ga mrhow bnkisan ta ga mwah maras, suruw nya laga utux utux sali ga mrhow sali nya nanak mwah pgleng mlahang gaga na Cmyus. tbcyun ta knita yow na mwah p'yanux Tayal bih llyung Klesan, mlyuak ro mleh 'cyux ga, tyagan na mlikuy, yow na gaga p'umah kwe ga musa skura kwara piying ro knkahan mnayang ro slyat k'man ro khoni', yow na gaga p'umah skura knerin hiya ga yani yow na muhi ghap mlamu, momah ro kmloh tyagan naha. nanu yaca mlikuy ga ini row sbaley yow na alang ro ini mlyuak ro ini mleh 'cyux ga musa p'umah mayah uy. ana ga baley ci yow na p'umah mayah kwe ga knerin naha mwah mtiyow. gaga yow na p'umah Tayal bih llyung Klesan kya ga, mnanak knahun snlyat ro cinloman na pn'mahan, kwara knhangan yow pn'mahan na gaga sn'asan ga maki yow naha skura lmyun kwe. tbcyan ta pnba' iyik yow na gaga p'umah hiya ga aring tlmom mayah ro mnayang, t'aring Tmubox pnhyan, klahang smreyu, kmloh ,ro tmwang ta puhi, ro sbayux ta, ro hngyun ta urow mtiyow, kwe ga 'txan balaey yow na pn'mahan, lmom ro mnayang kwe ga t'aring na ptyagan, kilgan ptyagan hiya ga gmwayow ta urow laman, tmutu ta khoni' ro smlyat, lomun ta khoni' knutan ta, ro skbaley ta tatak, ro beta t'aring ta mnayang. yow na gmwayow ta urow hiya ga nya ini tna' urow, ungat knkahan na urow lela, nya msina cn' nlwan ta, ro pkita gaga glgan, knahun tkkoh urow gnwayaw ta, si ga hkani ta urow nya skura bwan na wagi ro nya kyupan behuy, musa maki knkahan na urow ta, ro sb'nux na urow, urow gnwayaw knahun nglung na ita hiya ga siga ksobih mbinah ta mwah sali, piyang myasa ci ga ksobih show ta 'sya, urow cnyan naha y' aya hnuyil bkisan ta ga ini ci p'mahi baley. gaga yow na p'umah Tayal ga ini hmtiy posa built xiryo twang klokah na urow, nanu yaca urow tyagan ta kya, ha'yiy payat ro magan kawas laga musa ungat klkahan na urow la, nanu yaca siga musa hkangi mgi'as na urow lwey, mnra' naha urow lela ga phngyun naha, babow yow ga nya pkita maha nanu gaga na m'ra urow Tayal bih llyung Klesan: te utux kawas ga knahun gi'as ro myasa ci urow nya, nanu yaca muhi ta layan lama. te sa'ing kawas ga tmubux ta lmyun ro muhi ta pagey m'ma, 'txan knloh laga inbuyan ta muhi ngahi la. te tugan kawas hiya ga ptna' p'mahan na utux kawas. te magan kawas hiya ga, knahun wayal moyey pnmahan ta urow ro phngyun ta, pnhyan ta khoni' iboh mwah ptwang built nya slokah urow lwey, ini ga pnhyan ta kba' kbwey khoni' binah uy. kryax kryax hngyun ta urow ga kya ha'yiy tugan, ini ga magan kawas, ryax haca ga hkani ta gi'as na urow ro puhi ta mlamu na pnmahan, mnaga ta wa myasa ro maki knkahan na urow ta lela laga, buyun ta ps'yunow momah lwey. sp'umah urow Tayal bih llyung Klesan ga sble'un naha yow na urow, cka pnmahan urow ga twangan muhi binah pnbahu', yow kwe ga suruw utux byating masu' ta muhi lmyun laga, cka nya ga twangan ta muhi tetun ro layan uy, masu' knloh laga ba'un kloh pnhyan ta, ro kloh ta tnwang ta muhi cka na pnhyan uy. ana su beta' micu kwara yow na pnmahan ga tna' kya kwara na. nanak hetan ta yow pnuhi ta 'ryux paris ro biwak, kwara pnuhi ta gaga na pnmahan Tayal bih llyung Klesan kya ga p'yugun ta muhi pnbahu ro cka pnmahan ga twang ta muhi binah na pbahu uy.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɣaɣa na pʔumaħ ʦ~ʨjoli ɣaɣa jow na pʔumaħ tajal lela ħija, ro ʦ~ʨpijaŋ mwaħ pʔjanux tajal ɣa knaħun pʔumaħ ʦ~ʨnloman ta majaħ, ro mlujak ro mleħ ʔʦ~ʨjux, ro rami kʔman knutan ta, nanu jaʦ~ʨa, tuɣan jow kwe nja pkita pʔjanux ita knaħun innaɣan ta ita tajal, nanak ɣa njan s~ɕi uβuj jow na ɣaɣa klaħaŋ alaŋ ro ɣaɣa na s~ɕnħjan, ini nβaħ ʦ~ʨʔalax jow naħa. βkɣan ɣa nja s~ɕʔutux βalej na jow. ʦ~ʨjoliʔ tajal ɣa kβaʔ s~ɕʔmlutux lutux βkis~ɕ, knita ta jow na βħojow knlaħan ro tkleħ pnβaħu ɣa knaħun nja knħaŋan na lutux ro nja pħoɣun na lutux. nanu jaʦ~ʨa , maki ijik na klħaŋan ta s~ɕnʔas~ɕan na rjax kwe, ɣaɣa na pʔumaħ kwe ɣa pjaŋan maki ʦ~ʨi jow nja, jani ʦ~ʨi ɣaɣa na s~ɕmjatu, ɣaɣa na kloħ, ɣaɣa na ʦ~ʨmjus~ɕ knlaħaŋ ta, kruma ɣa kβaʔ ta ʦ~ʨmjus~ɕ kajal ro ms~ɕina ʔwalax, ʦ~ʨmjus~ɕ ŋaħi, ro ʦ~ʨmjus~ɕ pħoʔjin kuj, nanu jaʦ~ʨa, kwara mwaħ pɣleŋ klaħaŋ s~ɕnʔas~ɕan na rjax kwe ɣa mrħow βnkis~ɕan ta ɣa mwaħ maras~ɕ, s~ɕuruw nja laɣa utux utux s~ɕali ɣa mrħow s~ɕali nja nanak mwaħ pɣleŋ mlaħaŋ ɣaɣa na ʦ~ʨmjus~ɕ. tβʦ~ʨjun ta knita jow na mwaħ pʔjanux tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan, mljuak ro mleħ ʔʦ~ʨjux ɣa, tjaɣan na mlikuj, jow na ɣaɣa pʔumaħ kwe ɣa mus~ɕa s~ɕkura kwara pijiŋ ro knkaħan mnajaŋ ro s~ɕljat kʔman ro kħoniʔ, jow na ɣaɣa pʔumaħ s~ɕkura knerin ħija ɣa jani jow na muħi ɣħap mlamu, momaħ ro kmloħ tjaɣan naħa. nanu jaʦ~ʨa mlikuj ɣa ini row s~ɕβalej jow na alaŋ ro ini mljuak ro ini mleħ ʔʦ~ʨjux ɣa mus~ɕa pʔumaħ majaħ uj. ana ɣa βalej ʦ~ʨi jow na pʔumaħ majaħ kwe ɣa knerin naħa mwaħ mtijow. ɣaɣa jow na pʔumaħ tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa, mnanak knaħun s~ɕnljat ro ʦ~ʨinloman na pnʔmaħan, kwara knħaŋan jow pnʔmaħan na ɣaɣa s~ɕnʔas~ɕan ɣa maki jow naħa s~ɕkura lmjun kwe. tβʦ~ʨjan ta pnβaʔ ijik jow na ɣaɣa pʔumaħ ħija ɣa ariŋ tlmom majaħ ro mnajaŋ, tʔariŋ tmuβox pnħjan, klaħaŋ s~ɕmreju, kmloħ ,ro tmwaŋ ta puħi, ro s~ɕβajux ta, ro ħŋjun ta urow mtijow, kwe ɣa ʔtxan βalaej jow na pnʔmaħan, lmom ro mnajaŋ kwe ɣa tʔariŋ na ptjaɣan, kilɣan ptjaɣan ħija ɣa ɣmwajow ta urow laman, tmutu ta kħoniʔ ro s~ɕmljat, lomun ta kħoniʔ knutan ta, ro s~ɕkβalej ta tatak, ro βeta tʔariŋ ta mnajaŋ. jow na ɣmwajow ta urow ħija ɣa nja ini tnaʔ urow, uŋat knkaħan na urow lela, nja ms~ɕina ʦ~ʨnʔ nlwan ta, ro pkita ɣaɣa ɣlɣan, knaħun tkkoħ urow ɣnwajaw ta, s~ɕi ɣa ħkani ta urow nja s~ɕkura βwan na waɣi ro nja kjupan βeħuj, mus~ɕa maki knkaħan na urow ta, ro s~ɕβʔnux na urow, urow ɣnwajaw knaħun ŋluŋ na ita ħija ɣa s~ɕiɣa ks~ɕoβiħ mβinaħ ta mwaħ s~ɕali, pijaŋ mjas~ɕa ʦ~ʨi ɣa ks~ɕoβiħ s~ɕħow ta ʔs~ɕja, urow ʦ~ʨnjan naħa jʔ aja ħnujil βkis~ɕan ta ɣa ini ʦ~ʨi pʔmaħi βalej. ɣaɣa jow na pʔumaħ tajal ɣa ini ħmtij pos~ɕa βuilt xirjo twaŋ klokaħ na urow, nanu jaʦ~ʨa urow tjaɣan ta kja, ħaʔjij pajat ro maɣan kawas~ɕ laɣa mus~ɕa uŋat klkaħan na urow la, nanu jaʦ~ʨa s~ɕiɣa mus~ɕa ħkaŋi mɣiʔas~ɕ na urow lwej, mnraʔ naħa urow lela ɣa pħŋjun naħa, βaβow jow ɣa nja pkita maħa nanu ɣaɣa na mʔra urow tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan: te utux kawas~ɕ ɣa knaħun ɣiʔas~ɕ ro mjas~ɕa ʦ~ʨi urow nja, nanu jaʦ~ʨa muħi ta lajan lama. te s~ɕaʔiŋ kawas~ɕ ɣa tmuβux ta lmjun ro muħi ta paɣej mʔma, ʔtxan knloħ laɣa inβujan ta muħi ŋaħi la. te tuɣan kawas~ɕ ħija ɣa ptnaʔ pʔmaħan na utux kawas~ɕ. te maɣan kawas~ɕ ħija ɣa, knaħun wajal mojej pnmaħan ta urow ro pħŋjun ta, pnħjan ta kħoniʔ iβoħ mwaħ ptwaŋ βuilt nja s~ɕlokaħ urow lwej, ini ɣa pnħjan ta kβaʔ kβwej kħoniʔ βinaħ uj. krjax krjax ħŋjun ta urow ɣa kja ħaʔjij tuɣan, ini ɣa maɣan kawas~ɕ, rjax ħaʦ~ʨa ɣa ħkani ta ɣiʔas~ɕ na urow ro puħi ta mlamu na pnmaħan, mnaɣa ta wa mjas~ɕa ro maki knkaħan na urow ta lela laɣa, βujun ta ps~ɕʔjunow momaħ lwej. s~ɕpʔumaħ urow tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan ɣa s~ɕβleʔun naħa jow na urow, ʦ~ʨka pnmaħan urow ɣa twaŋan muħi βinaħ pnβaħuʔ, jow kwe ɣa s~ɕuruw utux βjatiŋ mas~ɕuʔ ta muħi lmjun laɣa, ʦ~ʨka nja ɣa twaŋan ta muħi tetun ro lajan uj, mas~ɕuʔ knloħ laɣa βaʔun kloħ pnħjan ta, ro kloħ ta tnwaŋ ta muħi ʦ~ʨka na pnħjan uj. ana s~ɕu βetaʔ miʦ~ʨu kwara jow na pnmaħan ɣa tnaʔ kja kwara na. nanak ħetan ta jow pnuħi ta ʔrjux paris~ɕ ro βiwak, kwara pnuħi ta ɣaɣa na pnmaħan tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa pʔjuɣun ta muħi pnβaħu ro ʦ~ʨka pnmaħan ɣa twaŋ ta muħi βinaħ na pβaħu uj.</PHON>
    </S>
</TEXT>