<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gaga’_na_mshzi’" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gaga’_na_mshzi’" copyright="CC BY-SA" citation="gaga’_na_mshzi’. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga’_na_mshzi’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gaga’_na_mshzi’, title = gaga’_na_mshzi’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gaga’_na_mshzi’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pinshzyan na kinhakul sun maha kinhakul hya' ga, nanu' yani qu lalu' na gluw nqu kmayal maha ngasal qaniy. nma' sun maha kinhakul qani hya' ga, yalaw gi mnaki' squ sawn maha Hakul na qutux rhzyal, ru tmqalang kya lru yasa qu sawn naha' maha kinhakul kya la. maylipa' nanu' ki'aa bsyaq maki' kya lru mngaygyut hbazyaw qu squliq naha' lru, mnqsu' balay kahul kya musa' mshzi' hga, nanu' yaqu pzyux iyal qqnazi' ka babaw llyung qu ki'an naha', nanu' yasa qu sawn naha' maha Mqnazi' kya la. babaw niya lawzi khmay lawzi qu mnaki' kya Hakul ru mwah mshzi' lga, wal rima' ki'an na mqnazi' kwara' qu bblaq rhzyal ka babaw llyung lruw, siy usa' hmkangi' sa zayzil rgyax laha la, nanu' yasa qu sawn naha' maha maylipa' laha' la. Lkmbuta' nanu' babaw niya' khmay lawzi qu squliq naha' lruw, nanu' aring kya qu mrhuw naha' ka Lkmbuta' ki mintsawy' niya' ka Lkmyabuh ru Lkm'ayan cyugal naha' qu maras sa kinbahan naha musa' mgazyang sa nyux ta' ki'an misu qani la. nanu' qu kinbahan na Lkmbuta' hya' lga, nanu' zmyax squ quri' sqabu' lru, mwah hmkangi' squ mkura' tay suruw na Papak waqa' laha, nanu' mntta' sa b'bu'' Baykugan lga, 'lwan naha' kwara' kya qu aring tqzing ru Cinsbu', pngyan wagi', tunan, payhwan, nanu' musa' mqumah kya sa rrhzyal qani qu kinbahan na mqnazi, yalaw gi minkahul kya sa qnazi' mwah mshzi' sqaniy ru ini' naha' lxaniy qu lalu' naha' kya maha mqnazi' ruw yasa sisay mqnazi' laha hiya. Nanu' babaw niya' lga mwah squ skaru' qani lruw shngan kya na Gipun sqani laha' la. Lkmyabuh nanu' qu kinbahan ni Lkmyabuh hya' lga, wayal pgzyax kya squ tunux tawpuk laha, ruw wayal kya squ rhzyal sawn misuw qani ka Nango qasa, gluw naha' kya hya' lga wayal mgazyang kya squ Haga' paris, Ropuy, Kinyang, Kbabaw, Kulu' ru Rgyax. nanu' kwara' qu gluw na maylipa' ka nyuw mwah mshzi' sa rhzyal tay Gawgan qani hiya' lga, nanu' yaqu zmyax uzi squ quri' sqabu' lga, mkura' squ tmqszyap na suruw papak laha' lru mwah kya sa qrahu' hkawan ru msgagay kya lruw wayal tay balung kruma' wayal mkura' tay Hbun bilaqbilaq kruma', ruw wayal kya Gawgan kruma', aring kya mthuluy ruw mwah squ kwara' rhzyal na Sbtunux qani kwara' naha'. yalaw gi minkahul kya squ mlipa' ruw ini' naha' laxiy uzi qu lalu' naha' kya maha mlipa' ru yasa siy naha' rasiy kya uzi lalu' naha' maha Maylipa' la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pinshzyan na kinhakul sun maha kinhakul hya' ga, nanu' yani qu lalu' na gluw nqu kmayal maha ngasal qaniy. nma' sun maha kinhakul qani hya' ga, yalaw gi mnaki' squ sawn maha Hakul na qutux rhzyal, ru tmqalang kya lru yasa qu sawn naha' maha kinhakul kya la. maylipa' nanu' ki'aa bsyaq maki' kya lru mngaygyut hbazyaw qu squliq naha' lru, mnqsu' balay kahul kya musa' mshzi' hga, nanu' yaqu pzyux iyal qqnazi' ka babaw llyung qu ki'an naha', nanu' yasa qu sawn naha' maha Mqnazi' kya la. babaw niya lawzi khmay lawzi qu mnaki' kya Hakul ru mwah mshzi' lga, wal rima' ki'an na mqnazi' kwara' qu bblaq rhzyal ka babaw llyung lruw, siy usa' hmkangi' sa zayzil rgyax laha la, nanu' yasa qu sawn naha' maha maylipa' laha' la. Lkmbuta' nanu' babaw niya' khmay lawzi qu squliq naha' lruw, nanu' aring kya qu mrhuw naha' ka Lkmbuta' ki mintsawy' niya' ka Lkmyabuh ru Lkm'ayan cyugal naha' qu maras sa kinbahan naha musa' mgazyang sa nyux ta' ki'an misu qani la. nanu' qu kinbahan na Lkmbuta' hya' lga, nanu' zmyax squ quri' sqabu' lru, mwah hmkangi' squ mkura' tay suruw na Papak waqa' laha, nanu' mntta' sa b'bu'' Baykugan lga, 'lwan naha' kwara' kya qu aring tqzing ru Cinsbu', pngyan wagi', tunan, payhwan, nanu' musa' mqumah kya sa rrhzyal qani qu kinbahan na mqnazi, yalaw gi minkahul kya sa qnazi' mwah mshzi' sqaniy ru ini' naha' lxaniy qu lalu' naha' kya maha mqnazi' ruw yasa sisay mqnazi' laha hiya. Nanu' babaw niya' lga mwah squ skaru' qani lruw shngan kya na Gipun sqani laha' la. Lkmyabuh nanu' qu kinbahan ni Lkmyabuh hya' lga, wayal pgzyax kya squ tunux tawpuk laha, ruw wayal kya squ rhzyal sawn misuw qani ka Nango qasa, gluw naha' kya hya' lga wayal mgazyang kya squ Haga' paris, Ropuy, Kinyang, Kbabaw, Kulu' ru Rgyax. nanu' kwara' qu gluw na maylipa' ka nyuw mwah mshzi' sa rhzyal tay Gawgan qani hiya' lga, nanu' yaqu zmyax uzi squ quri' sqabu' lga, mkura' squ tmqszyap na suruw papak laha' lru mwah kya sa qrahu' hkawan ru msgagay kya lruw wayal tay balung kruma' wayal mkura' tay Hbun bilaqbilaq kruma', ruw wayal kya Gawgan kruma', aring kya mthuluy ruw mwah squ kwara' rhzyal na Sbtunux qani kwara' naha'. yalaw gi minkahul kya squ mlipa' ruw ini' naha' laxiy uzi qu lalu' naha' kya maha mlipa' ru yasa siy naha' rasiy kya uzi lalu' naha' maha Maylipa' la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pins~ɕħzjan na kinħakul s~ɕun maħa kinħakul ħjaʔ ɣa, nanuʔ jani qu laluʔ na ɣluw nqu kmajal maħa ŋas~ɕal qanij. nmaʔ s~ɕun maħa kinħakul qani ħjaʔ ɣa, jalaw ɣi mnakiʔ s~ɕqu s~ɕawn maħa ħakul na qutux rħzjal, ru tmqalaŋ kja lru jas~ɕa qu s~ɕawn naħaʔ maħa kinħakul kja la. majlipaʔ nanuʔ kiʔaa βs~ɕjaq makiʔ kja lru mŋajɣjut ħβazjaw qu s~ɕquliq naħaʔ lru, mnqs~ɕuʔ βalaj kaħul kja mus~ɕaʔ ms~ɕħziʔ ħɣa, nanuʔ jaqu pzjux ijal qqnaziʔ ka βaβaw lljuŋ qu kiʔan naħaʔ, nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕawn naħaʔ maħa mqnaziʔ kja la. βaβaw nija lawzi kħmaj lawzi qu mnakiʔ kja ħakul ru mwaħ ms~ɕħziʔ lɣa, wal rimaʔ kiʔan na mqnaziʔ kwaraʔ qu ββlaq rħzjal ka βaβaw lljuŋ lruw, s~ɕij us~ɕaʔ ħmkaŋiʔ s~ɕa zajzil rɣjax laħa la, nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕawn naħaʔ maħa majlipaʔ laħaʔ la. lkmβutaʔ nanuʔ βaβaw nijaʔ kħmaj lawzi qu s~ɕquliq naħaʔ lruw, nanuʔ ariŋ kja qu mrħuw naħaʔ ka lkmβutaʔ ki mints~ɕawjʔ nijaʔ ka lkmjaβuħ ru lkmʔajan ʦ~ʨjuɣal naħaʔ qu maras~ɕ s~ɕa kinβaħan naħa mus~ɕaʔ mɣazjaŋ s~ɕa njux taʔ kiʔan mis~ɕu qani la. nanuʔ qu kinβaħan na lkmβutaʔ ħjaʔ lɣa, nanuʔ zmjax s~ɕqu quriʔ s~ɕqaβuʔ lru, mwaħ ħmkaŋiʔ s~ɕqu mkuraʔ taj s~ɕuruw na papak waqaʔ laħa, nanuʔ mnttaʔ s~ɕa βʔβuʔʔ βajkuɣan lɣa, ʔlwan naħaʔ kwaraʔ kja qu ariŋ tqziŋ ru ʦ~ʨins~ɕβuʔ, pŋjan waɣiʔ, tunan, pajħwan, nanuʔ mus~ɕaʔ mqumaħ kja s~ɕa rrħzjal qani qu kinβaħan na mqnazi, jalaw ɣi minkaħul kja s~ɕa qnaziʔ mwaħ ms~ɕħziʔ s~ɕqanij ru iniʔ naħaʔ lxanij qu laluʔ naħaʔ kja maħa mqnaziʔ ruw jas~ɕa s~ɕis~ɕaj mqnaziʔ laħa ħija. nanuʔ βaβaw nijaʔ lɣa mwaħ s~ɕqu s~ɕkaruʔ qani lruw s~ɕħŋan kja na ɣipun s~ɕqani laħaʔ la. lkmjaβuħ nanuʔ qu kinβaħan ni lkmjaβuħ ħjaʔ lɣa, wajal pɣzjax kja s~ɕqu tunux tawpuk laħa, ruw wajal kja s~ɕqu rħzjal s~ɕawn mis~ɕuw qani ka naŋo qas~ɕa, ɣluw naħaʔ kja ħjaʔ lɣa wajal mɣazjaŋ kja s~ɕqu ħaɣaʔ paris~ɕ, ropuj, kinjaŋ, kβaβaw, kuluʔ ru rɣjax. nanuʔ kwaraʔ qu ɣluw na majlipaʔ ka njuw mwaħ ms~ɕħziʔ s~ɕa rħzjal taj ɣawɣan qani ħijaʔ lɣa, nanuʔ jaqu zmjax uzi s~ɕqu quriʔ s~ɕqaβuʔ lɣa, mkuraʔ s~ɕqu tmqs~ɕzjap na s~ɕuruw papak laħaʔ lru mwaħ kja s~ɕa qraħuʔ ħkawan ru ms~ɕɣaɣaj kja lruw wajal taj βaluŋ krumaʔ wajal mkuraʔ taj ħβun βilaqβilaq krumaʔ, ruw wajal kja ɣawɣan krumaʔ, ariŋ kja mtħuluj ruw mwaħ s~ɕqu kwaraʔ rħzjal na s~ɕβtunux qani kwaraʔ naħaʔ. jalaw ɣi minkaħul kja s~ɕqu mlipaʔ ruw iniʔ naħaʔ laxij uzi qu laluʔ naħaʔ kja maħa mlipaʔ ru jas~ɕa s~ɕij naħaʔ ras~ɕij kja uzi laluʔ naħaʔ maħa majlipaʔ la.</PHON>
    </S>
</TEXT>