<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Gali-hwan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Gali-hwan" copyright="CC BY-SA" citation="Gali-hwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Gali-hwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Gali-hwan, title = Gali-hwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Gali-hwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Gali-hwan ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 61 buwan, 188 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 86% kyan ku 162 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 14% kyan ku 26 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 82%, Amis 1%, saySiyat 2%, Bunun 3%. qalang Gali-hwan ga maki 1 pqwasan biru. qalang Gali-hwan ga maki 1 kyokay. qalang Gali-hwan ga maki 1 hasisyo. qalang Gali-hwan ga maki 1 khu skwan biru. qalang Gali-hwan ga maki 1 ngasal sexu. qalang Gali-hwan ga maki 1 ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay mkraya' na Gali-hwan hya' ga Matabalay. tay 'llaw na Gali-hwan hya' ga Maibagah. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Gali-hwan ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 61 bowan, 188 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 86% kyan ko 162 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 14% kyan ko 26 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 82%, Amis 1%, saySiyat 2%, Bonon 3%. qalang Gali-hwan ga maki 1 pqwasan biro. qalang Gali-hwan ga maki 1 kyokay. qalang Gali-hwan ga maki 1 hasisyo. qalang Gali-hwan ga maki 1 kho skwan biro. qalang Gali-hwan ga maki 1 ngasal sexo. qalang Gali-hwan ga maki 1 ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay mkraya' na Gali-hwan hya' ga Matabalay. tay 'llaw na Gali-hwan hya' ga Maibagah. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>