<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Gbayang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gbayang" copyright="CC BY-SA" citation="Gbayang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gbayang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gbayang, title = Gbayang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gbayang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Gbayang ga niya mki sku Karing Keng atu Banrong go, kwara sali buwan nya ga 120 buwan, 368 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 359 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 9 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 88%, Amis 1%, Tayan 2%, Kebalan 1%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Gbayang hya' ga llyung. tay 'zil na Gbayang hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Gbayang hya' ga llyung. tay mkraya' na Gbayang hya' ga llyung. tay mkraya' na Gbayang hya' ga Ciyakang. tay mkyahu' na Gbayang hya' ga Murisaka. rekisi kayal kyokay qalang Gbayang ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Gbayang ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Gbayang ga niya mki sko Karing Keng ato Banrong go, kwara sali bowan nya ga 120 bowan, 368 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 359 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 9 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 88%, Amis 1%, Tayan 2%, Kebalan 1%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Gbayang hya' ga llyong. tay 'zil na Gbayang hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Gbayang hya' ga llyong. tay mkraya' na Gbayang hya' ga llyong. tay mkraya' na Gbayang hya' ga Ciyakang. tay mkyaho' na Gbayang hya' ga Morisaka. rekisi kayal kyokay qalang Gbayang ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Gbayang ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>