<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_George_Adams" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: George_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="George_Adams. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/George_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_George_Adams, title = George_Adams, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/George_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">George Adamssraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. mhtuw sa ryax sa 15 tay byacing tay 5 na kawas tay 1949, sinsyuw ptkura' mari' na Amirika'. Kinwagiq niya' ga 196 senci', kinz'suw niya' ga 95 kiro gramu. banggo'pinlukus niya' ga 12 ruw 53. kki'an niya' sa tmmari' ga pglaing tay glaing ru pslsul tay suruw. pgwazyaw sa giqas na sinsyuw na NBA sa kawas tay 1972 ga, maki' squw mincyugal mthwiru' lga, syun kya sa tay 46 binkgan lalu' niya' ruw wal galun kya na gluw na Milwaukee deer team la. Babaw niya' lga wal mluw sa ABA na San Diego la, ruw ryax knaki' niya' sa ptkura' mari' ga aring kawas tay 1972 ruw mucing kawas tay 1975. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">George Adamssraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. mhtow sa ryax sa 15 tay byacing tay 5 na kawas tay 1949, sinsyow ptkora' mari' na Amirika'. Kinwagiq niya' ga 196 senci', kinz'sow niya' ga 95 kiro gramo. banggo'pinlokos niya' ga 12 row 53. kki'an niya' sa tmmari' ga pglaing tay glaing ro pslsol tay sorow. pgwazyaw sa giqas na sinsyow na NBA sa kawas tay 1972 ga, maki' sqow mincyogal mthwiro' lga, syon kya sa tay 46 binkgan lalo' niya' row wal galon kya na glow na Milwaokee deer team la. Babaw niya' lga wal mlow sa ABA na San Diego la, row ryax knaki' niya' sa ptkora' mari' ga aring kawas tay 1972 row mocing kawas tay 1975. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>