<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Georgia" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Georgia" copyright="CC BY-SA" citation="Georgia. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Georgia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Georgia, title = Georgia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Georgia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cawcya Zyuwaw na kinbkisan gaga na Cawcya bsyaq lga maki la,kya baqun baha kahul sa cintunci na ziray,Cawcya koka qani ga 'lwan nha sa taring kawas sa qutux kbhul mspat pgan mang na tegleng sa smural na btunux ziray na sinbilan na qeqaya.maki sa ziray qaya cintun,ryax nasa ga qalang nha ga rima maki la.,qaya cintun na kibalay na gizit mhtuw babaw nya lga,ini ptnaq na qqalang taring msesyu ru mrraw.Kawas cyugal kbhul mtzyul pitu taring snhi kyokay na kiristo,taring sa mwah squliq ka rerosi sinnhi kiristo lga!mngyut ungat qu bbiru na koka Cawcya,nanu yasa mimaw bbiru na Sila ru bbiru na Siliya kbalay giqas na biru nha nanak. Babaw na cyugal kbhul kawas Cawcya si pqquzit sa Tunromatiko ki Postiko na pintriqan nha.babaw nasa minknahang na squliq na Arapo ki Yameniya; kawas qutux seng sazing kbhul mpusal monkutiko mzyup sa Kawcyasrl；kawas qutux seng cyugal kbhul mspat pgan mtzyu tehuk sa kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal wahan mzyup na Temurl.Cawcya psmsun psplang pila pzyux balay qu hinriqan nya, nanu yasa ini baq mtuliq la kawas qutux seng payat kbhul ru mzimal cyugal 'tuwmantiko tqihun na Cunstantipaw,Cawcya ki te byaqan wagi na qalang mskyut cyugal kbhul kawas. kawas qutux seng mpitu kbhul mspat pgan cyugal Sarl na mzyup sa qalang,Cawcya blequn khangan na 'Ros maki qu pspngab=n nya uzi qu zezyaw nha mkkal na binha koka maki qu keli nha.kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal tehuk sa kawas qutux seng mspat kbhul tzyu pgan mpayat na tska,Cawcya ru cingay qalang wayal inngyut pglgi qmol na 'Ros. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mopuw spat payat byacing. Trang te qutux pintringan na babaw cinbwanan lga Kawcyso micu linhoyan na mtbuci psrux koka,magal byacing linhoyan na koka qani ga kzyopan na paris qu koka na 'tuman tiko lga mtmugah la,nanu yasa maki sa 'tuman Turlci ru Teictiko na lmahang lru,Cawcya psrux mincu linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal qutux .byacing sazing ,cyugal na ska,'Ros qmol sa Cawcya psrux mincu linhoyan na koka,Cawcya Suweay psrux kenli,ru kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu tzyu mcqun sa Suay,zyugun na sinllwa na Cawcya Suweay syakay linhoyan na kokacui .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat magal .Kepacifu mhtuw Sulin kyusanto Cunyang weyun na Cunsuci mSulin na mrhuw ka pgleng lga,phtuw mtgih ru mzyu na pincyagan,Sulin llamu na linhoyan na koka mngyut mgay sa Sulin；kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan ,Cawcya spyang wagiq na Suweay swalan linpangna pinkkal nha iyat gluw holit,ru ptke mha koka myan balay,pzyugun nha ku lalu na koka mha Cawcya linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux payat byacing mqeru ryax,ptke mgay sa Sulin ru mtbuci la.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal byacing mspat mrhuw na Sulin Kepacifu minpbhul sa gleng aki qmol sa kenli ga pqxan nha lru,mopuw qutux qalang na 'Ros qu thoki nha ru msqutux na linhoyan na koka&quot;mbuci nanak mrraw na koka&quot;,Cawcya cinringan ga ini gluw,tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal byacing mopuw sazing tmwang sa&quot;mbuci nanak mrraw na koka&quot;, kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mopuw sazing ryax ptke mgay, kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu byacing payat, &quot;Cawcya linhoyan na koka&quot;mzyu qu lalu nya mha Cawcya, kawas sazing seng ru cyugal mhtuw Mekwe na kemin, pqxun nha qu soto Aythwa.sewanac.Mihairl·Sakasinweli 'mubuy la, 'mubuy mihcucui sa inlunhan nanak,tmwang kura byaqan wagi na pincyagan. kawas sazing seng ru mspat byacing mspat .mpitu ryax,hetay na Cawcya mzyup sa 'Ros 'mubuy qes qalang Nanawsaytiya,aki nha spya ngung magal sa rhyal na sefu na hetay lmahang lha.Pintriqan Nanawsaytiya tqringan na pintriqan.kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mspat ryax,hetay na 'Ros bung na bakurang qu koka na Cawcya.Kmal qu soto na Cawcya Sa ka srl we li mha,maki sa iyat pintriqan na qalang ga bung na bakurang qu minsyu uzi,mintxal lmnglung aki malax sa pslokah na hi Awyung,sefu na 'Ros kmal bakurang iyat lha .Ocolinmon phtuw na pisblayan na pincyagan,'Ros koka qani ga kmal ha &quot;iyat pswal Ome na koka mwah mluw &quot;. kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mpusal mspat ryax,ptke qu 'Ros mswal Nanawtiya ru Apohac mtbuci.Pisyu nha,Cawcya te sazing ryax lga mtskyut ki 'Ros na koka la. kawas sazing seng ru mopuw pitu byacing mqeru ru mpusal ryax ,Cawcya.kawas qutux seng paya koka na Giin senkyo skbahun nha ku Singfa nha.kawas sa sazin seng ru mopuw spat. Babaw na Senkyo soto lga psrxun nha,taring sa smka na soto koka qani ru mzyu sa psrux sa Giin na koka qu Cawcya.Mrhuw na koka Cawcya ga Ilakeli.cyalipa,soto na Cawcya ga Salome.culapisrlwali. kian pqara'sa binah na qalamg na koka,rhyal ga pqara sa Oco ru Yacosazing na qalang.Ciwcya te byaqan wagi ru 'munuy sa mqalux na umi cyugal kbhul ru mopuw konli；maki kura ghyaq ga kya qutux msobih na qes nha ki 'Ros,qinryuxan nha gampituw kbhul ru mpusal cyugal konli.Koka na rgyax nha ga spngu mha cyugal atuw ga pkaki balay sazing atuw kihbci ga rrgyax,kura ghyaq ga hopa ru wagiq na kawcyaso rrgyax,kura mkilux lga rroq na kawcyaso rrgyax,kwara kin wagiq nya ga phinas qutux seng mi.maki teska lga mkrroq qu rhyal nha la,be'nux ru wagiq na rgyax lga,syaw na umi na mqaluxga Krlsita mkrroq.Spyang wagiq na b'buw maki sa kura ghyaq na bih na'Ros rgyax Srlhalasan,kinkwiqan nyha ga magal seng qutux kbhul mqeru pgan cyugal mi .Spyang na llyung kya llyung na Kula ruLiawni,pinnzwy na qsya nha ga hopa ku ini ptnaq,kbhuzyun balay qu qsya nha.gluw naYaztay qu kayal nya,kura byaqan wagi ga mslwiy,te htgan wagi ga mtkzay.Baqun balay mha kshzyu'kwara ku kayal nha.qmisan ga te byaqan na wagi ga hrhul qu kayal nya,te htgan wagi lgaghyaq qu rgyax la,'bagan ga kwara ga mkilux；qutux kawas qinlwaxan nya gate byaqan wagi ga qutux seng ~cyugal seng hawmi,te htgan wagi ga nanak cyugal kbhul ~mspat kbhul hawmi Sezi Koka na Ciwcya cingay llamu na tan nmincu koka,sezi nha ga magal sa te qutux naKohwe na Nekec,koka na Giin skahul nha sa Cintan kinhmayen na rayhyo mhtuw,qutux kbhul mzimal qu hi nha.kya mami sa pcyagan nha sa binah na koka ga,Koka na Ciwcya mkura sa koka na Omon msyaqih ki 'Ros msyaqih.Misu na kawas qani ga nyux mtlokah tmwang sa Omon,ru mzyup sa kura sa pinkyalan na mklahang sa rhyal su koka nha. psmsun zyuwaw na binah koka minnraw na Ciwcya zyuwaw na binah koka,ana ima koka mha ni msblaq kin Ciwcya,iyat psblaq ki koka na Apuhaz ru Nanawsaytiya.Taring sa kawas sazinh seng ru mopuw mtzyu lga,maki sa Cunhwaminko na Hucaw ga sqhut nha mzyup uni powah sa koka Ciwcya. psmsun zyuwaw na psplang qinnhan na koka Ciwcya qani ga Nogyo qu pinbahuw nha,muya bway na qhoniq ru Ocya.qwaq ku spyang na koka na Ciwcya qani ga bsya balay qu pintyzyuwaw nha la kya hazi mspat seng kawas la.kya uzi qu kwasan yang Mon ru Tun. baha hmswa sinlaxan na Sulin,misu na koka na Ciwcya nyux si kekak psmsun zyuwaw na psplang.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux koka na Sulin qani ga mtbugah,koka na Ciwcya nyux si pspung sa psmsun zy.uwaw na psplang pila.Baha hmswa qu ini ptrrun qu kinhangan qu sefu nha..baha hmswa iyat kinhangan qu sezi nha sinblayan,lokah mciriq qu qalang nha.nanu yasa psplang na pila nha ga mtgyut yaqih.Kawas sazing seng ru qutux ga,koka na Ciwcya na linpgan na mqzinut squliq ga mzimai payat%.Ana uzi ga koka na Ciwcya s'laxan ru pspngan ga 'Ros na pcyagan psplang na pila .kawas sazing seng ru mtzyu ga sqhut na 'Ros qu qwaq na koka na Ciwcya mzyup sa koka nha,memaw hopa qu pinthriqan na psplang pila na koka Ciwcya.Ryax nasa koa na 'Ros ga kwiqan nha qu posa sa binah na koka qu pila nha,nanu yasa koka na Ciwcya mqqzyu kwara na bbiran na qeqaya ru nniqun wagiq qu nerang nha la. tmasoq sa kawas sazing seng ru mopuw payat kawas lga,koka na Ciwcya ka ungat pcygun qani lga mopuw cyugal.mpitu%.maki sa GDP lga,pincyagan na koba ga mopuw pituw%,pbbiraw nnanu ga mopuw pituw .cyugal%,binah ka pcygan na glgan ga,kkyalang ru ptkbalay sa ngngasal pkaki sa mopuw mpusal qutux kinmhgan lga,koka na Ciwcya ka psplang na pila lga baqun wayal mtwagiq la .kawas sazing seng ru mpituw lga ,koka na Ciwcya mkwagiq qu pinbahuw nha ru kkoba nha ga thuk sa mopuw sazing％,koka na Ciwcya maki sa Tungo mthelow mrkes qu psplang na pila na koka.( Georgia hya' ga cyux maki' tay 42 00 N, 43 30 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 69,700 sq km (maki' tay 121ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 69,700 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,928,052. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 35.50% , lhlahuy hya' ga 39.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tbilisi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Giorgi Margvelashvili, aring ryax 17 squ byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cawcya Zyowaw na kinbkisan gaga na Cawcya bsyaq lga maki la,kya baqon baha kahol sa cintonci na ziray,Cawcya koka qani ga 'lwan nha sa taring kawas sa qotox kbhol mspat pgan mang na tegleng sa smoral na btonox ziray na sinbilan na qeqaya.maki sa ziray qaya cinton,ryax nasa ga qalang nha ga rima maki la.,qaya cinton na kibalay na gizit mhtow babaw nya lga,ini ptnaq na qqalang taring msesyo ro mrraw.Kawas cyogal kbhol mtzyol pito taring snhi kyokay na kiristo,taring sa mwah sqoliq ka rerosi sinnhi kiristo lga!mngyot ongat qo bbiro na koka Cawcya,nano yasa mimaw bbiro na Sila ro bbiro na Siliya kbalay giqas na biro nha nanak. Babaw na cyogal kbhol kawas Cawcya si pqqozit sa Tonromatiko ki Postiko na pintriqan nha.babaw nasa minknahang na sqoliq na Arapo ki Yameniya; kawas qotox seng sazing kbhol mposal monkotiko mzyop sa Kawcyasrl；kawas qotox seng cyogal kbhol mspat pgan mtzyo tehok sa kawas qotox seng payat kbhol ro cyogal wahan mzyop na Temorl.Cawcya psmson psplang pila pzyox balay qo hinriqan nya, nano yasa ini baq mtoliq la kawas qotox seng payat kbhol ro mzimal cyogal 'towmantiko tqihon na Constantipaw,Cawcya ki te byaqan wagi na qalang mskyot cyogal kbhol kawas. kawas qotox seng mpito kbhol mspat pgan cyogal Sarl na mzyop sa qalang,Cawcya bleqon khangan na 'Ros maki qo pspngab=n nya ozi qo zezyaw nha mkkal na binha koka maki qo keli nha.kawas qotox seng mspat kbhol ro cyogal tehok sa kawas qotox seng mspat kbhol tzyo pgan mpayat na tska,Cawcya ro cingay qalang wayal inngyot pglgi qmol na 'Ros. kawas qotox seng mqero kbhol ro mopow spat payat byacing. Trang te qotox pintringan na babaw cinbwanan lga Kawcyso mico linhoyan na mtboci psrox koka,magal byacing linhoyan na koka qani ga kzyopan na paris qo koka na 'toman tiko lga mtmogah la,nano yasa maki sa 'toman Torlci ro Teictiko na lmahang lro,Cawcya psrox minco linhoyan na koka.kawas qotox seng mqero kbhol mposal qotox .byacing sazing ,cyogal na ska,'Ros qmol sa Cawcya psrox minco linhoyan na koka,Cawcya Soweay psrox kenli,ro kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo tzyo mcqon sa Soay,zyogon na sinllwa na Cawcya Soweay syakay linhoyan na kokacoi .kawas qotox seng mqero kbhol mspat magal .Kepacifo mhtow Solin kyosanto Conyang weyon na Consoci mSolin na mrhow ka pgleng lga,phtow mtgih ro mzyo na pincyagan,Solin llamo na linhoyan na koka mngyot mgay sa Solin；kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan ,Cawcya spyang wagiq na Soweay swalan linpangna pinkkal nha iyat glow holit,ro ptke mha koka myan balay,pzyogon nha ko lalo na koka mha Cawcya linhoyan na koka.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan qotox payat byacing mqero ryax,ptke mgay sa Solin ro mtboci la.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan qotox kawas qotox seng payat kbhol ro cyogal byacing mspat mrhow na Solin Kepacifo minpbhol sa gleng aki qmol sa kenli ga pqxan nha lro,mopow qotox qalang na 'Ros qo thoki nha ro msqotox na linhoyan na koka&quot;mboci nanak mrraw na koka&quot;,Cawcya cinringan ga ini glow,tehok kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan cyogal byacing mopow sazing tmwang sa&quot;mboci nanak mrraw na koka&quot;, kawas sazing seng ro mspat byacing mspat ro mopow sazing ryax ptke mgay, kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mtzyo byacing payat, &quot;Cawcya linhoyan na koka&quot;mzyo qo lalo nya mha Cawcya, kawas sazing seng ro cyogal mhtow Mekwe na kemin, pqxon nha qo soto Aythwa.sewanac.Mihairl·Sakasinweli 'moboy la, 'moboy mihcocoi sa inlonhan nanak,tmwang kora byaqan wagi na pincyagan. kawas sazing seng ro mspat byacing mspat .mpito ryax,hetay na Cawcya mzyop sa 'Ros 'moboy qes qalang Nanawsaytiya,aki nha spya ngong magal sa rhyal na sefo na hetay lmahang lha.Pintriqan Nanawsaytiya tqringan na pintriqan.kawas sazing seng ro mspat byacing mspat ro mspat ryax,hetay na 'Ros bong na bakorang qo koka na Cawcya.Kmal qo soto na Cawcya Sa ka srl we li mha,maki sa iyat pintriqan na qalang ga bong na bakorang qo minsyo ozi,mintxal lmnglong aki malax sa pslokah na hi Awyong,sefo na 'Ros kmal bakorang iyat lha .Ocolinmon phtow na pisblayan na pincyagan,'Ros koka qani ga kmal ha &quot;iyat pswal Ome na koka mwah mlow &quot;. kawas sazing seng ro mspat byacing mspat ro mposal mspat ryax,ptke qo 'Ros mswal Nanawtiya ro Apohac mtboci.Pisyo nha,Cawcya te sazing ryax lga mtskyot ki 'Ros na koka la. kawas sazing seng ro mopow pito byacing mqero ro mposal ryax ,Cawcya.kawas qotox seng paya koka na Giin senkyo skbahon nha ko Singfa nha.kawas sa sazin seng ro mopow spat. Babaw na Senkyo soto lga psrxon nha,taring sa smka na soto koka qani ro mzyo sa psrox sa Giin na koka qo Cawcya.Mrhow na koka Cawcya ga Ilakeli.cyalipa,soto na Cawcya ga Salome.colapisrlwali. kian pqara'sa binah na qalamg na koka,rhyal ga pqara sa Oco ro Yacosazing na qalang.Ciwcya te byaqan wagi ro 'monoy sa mqalox na omi cyogal kbhol ro mopow konli；maki kora ghyaq ga kya qotox msobih na qes nha ki 'Ros,qinryoxan nha gampitow kbhol ro mposal cyogal konli.Koka na rgyax nha ga spngo mha cyogal atow ga pkaki balay sazing atow kihbci ga rrgyax,kora ghyaq ga hopa ro wagiq na kawcyaso rrgyax,kora mkilox lga rroq na kawcyaso rrgyax,kwara kin wagiq nya ga phinas qotox seng mi.maki teska lga mkrroq qo rhyal nha la,be'nox ro wagiq na rgyax lga,syaw na omi na mqaloxga Krlsita mkrroq.Spyang wagiq na b'bow maki sa kora ghyaq na bih na'Ros rgyax Srlhalasan,kinkwiqan nyha ga magal seng qotox kbhol mqero pgan cyogal mi .Spyang na llyong kya llyong na Kola roLiawni,pinnzwy na qsya nha ga hopa ko ini ptnaq,kbhozyon balay qo qsya nha.glow naYaztay qo kayal nya,kora byaqan wagi ga mslwiy,te htgan wagi ga mtkzay.Baqon balay mha kshzyo'kwara ko kayal nha.qmisan ga te byaqan na wagi ga hrhol qo kayal nya,te htgan wagi lgaghyaq qo rgyax la,'bagan ga kwara ga mkilox；qotox kawas qinlwaxan nya gate byaqan wagi ga qotox seng ~cyogal seng hawmi,te htgan wagi ga nanak cyogal kbhol ~mspat kbhol hawmi Sezi Koka na Ciwcya cingay llamo na tan nminco koka,sezi nha ga magal sa te qotox naKohwe na Nekec,koka na Giin skahol nha sa Cintan kinhmayen na rayhyo mhtow,qotox kbhol mzimal qo hi nha.kya mami sa pcyagan nha sa binah na koka ga,Koka na Ciwcya mkora sa koka na Omon msyaqih ki 'Ros msyaqih.Miso na kawas qani ga nyox mtlokah tmwang sa Omon,ro mzyop sa kora sa pinkyalan na mklahang sa rhyal so koka nha. psmson zyowaw na binah koka minnraw na Ciwcya zyowaw na binah koka,ana ima koka mha ni msblaq kin Ciwcya,iyat psblaq ki koka na Apohaz ro Nanawsaytiya.Taring sa kawas sazinh seng ro mopow mtzyo lga,maki sa Conhwaminko na Hocaw ga sqhot nha mzyop oni powah sa koka Ciwcya. psmson zyowaw na psplang qinnhan na koka Ciwcya qani ga Nogyo qo pinbahow nha,moya bway na qhoniq ro Ocya.qwaq ko spyang na koka na Ciwcya qani ga bsya balay qo pintyzyowaw nha la kya hazi mspat seng kawas la.kya ozi qo kwasan yang Mon ro Ton. baha hmswa sinlaxan na Solin,miso na koka na Ciwcya nyox si kekak psmson zyowaw na psplang.Kawas qotox seng mqero kbhol mqero qotox koka na Solin qani ga mtbogah,koka na Ciwcya nyox si pspong sa psmson zy.owaw na psplang pila.Baha hmswa qo ini ptrron qo kinhangan qo sefo nha..baha hmswa iyat kinhangan qo sezi nha sinblayan,lokah mciriq qo qalang nha.nano yasa psplang na pila nha ga mtgyot yaqih.Kawas sazing seng ro qotox ga,koka na Ciwcya na linpgan na mqzinot sqoliq ga mzimai payat%.Ana ozi ga koka na Ciwcya s'laxan ro pspngan ga 'Ros na pcyagan psplang na pila .kawas sazing seng ro mtzyo ga sqhot na 'Ros qo qwaq na koka na Ciwcya mzyop sa koka nha,memaw hopa qo pinthriqan na psplang pila na koka Ciwcya.Ryax nasa koa na 'Ros ga kwiqan nha qo posa sa binah na koka qo pila nha,nano yasa koka na Ciwcya mqqzyo kwara na bbiran na qeqaya ro nniqon wagiq qo nerang nha la. tmasoq sa kawas sazing seng ro mopow payat kawas lga,koka na Ciwcya ka ongat pcygon qani lga mopow cyogal.mpito%.maki sa GDP lga,pincyagan na koba ga mopow pitow%,pbbiraw nnano ga mopow pitow .cyogal%,binah ka pcygan na glgan ga,kkyalang ro ptkbalay sa ngngasal pkaki sa mopow mposal qotox kinmhgan lga,koka na Ciwcya ka psplang na pila lga baqon wayal mtwagiq la .kawas sazing seng ro mpitow lga ,koka na Ciwcya mkwagiq qo pinbahow nha ro kkoba nha ga thok sa mopow sazing％,koka na Ciwcya maki sa Tongo mthelow mrkes qo psplang na pila na koka.( Georgia hya' ga cyox maki' tay 42 00 N, 43 30 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 69,700 sq km (maki' tay 121ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 69,700 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 4,928,052. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 35.50% , lhlahoy hya' ga 39.40%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 25.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Tbilisi. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 26 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Giorgi Margvelashvili, aring ryax 17 sqo byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>