<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Georgia" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Georgia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cawcya Zyuwaw na kinbkisan gaga na Cawcya bsyaq lga maki la,kya baqun baha kahul sa cintunci na ziray,Cawcya koka qani ga 'lwan nha sa taring kawas sa qutux kbhul mspat pgan mang na tegleng sa smural na btunux ziray na sinbilan na qeqaya.maki sa ziray qaya cintun,ryax nasa ga qalang nha ga rima maki la.,qaya cintun na kibalay na gizit mhtuw babaw nya lga,ini ptnaq na qqalang taring msesyu ru mrraw.Kawas cyugal kbhul mtzyul pitu taring snhi kyokay na kiristo,taring sa mwah squliq ka rerosi sinnhi kiristo lga!mngyut ungat qu bbiru na koka Cawcya,nanu yasa mimaw bbiru na Sila ru bbiru na Siliya kbalay giqas na biru nha nanak. Babaw na cyugal kbhul kawas Cawcya si pqquzit sa Tunromatiko ki Postiko na pintriqan nha.babaw nasa minknahang na squliq na Arapo ki Yameniya; kawas qutux seng sazing kbhul mpusal monkutiko mzyup sa Kawcyasrl；kawas qutux seng cyugal kbhul mspat pgan mtzyu tehuk sa kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal wahan mzyup na Temurl.Cawcya psmsun psplang pila pzyux balay qu hinriqan nya, nanu yasa ini baq mtuliq la kawas qutux seng payat kbhul ru mzimal cyugal 'tuwmantiko tqihun na Cunstantipaw,Cawcya ki te byaqan wagi na qalang mskyut cyugal kbhul kawas. kawas qutux seng mpitu kbhul mspat pgan cyugal Sarl na mzyup sa qalang,Cawcya blequn khangan na 'Ros maki qu pspngab=n nya uzi qu zezyaw nha mkkal na binha koka maki qu keli nha.kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal tehuk sa kawas qutux seng mspat kbhul tzyu pgan mpayat na tska,Cawcya ru cingay qalang wayal inngyut pglgi qmol na 'Ros. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mopuw spat payat byacing. Trang te qutux pintringan na babaw cinbwanan lga Kawcyso micu linhoyan na mtbuci psrux koka,magal byacing linhoyan na koka qani ga kzyopan na paris qu koka na 'tuman tiko lga mtmugah la,nanu yasa maki sa 'tuman Turlci ru Teictiko na lmahang lru,Cawcya psrux mincu linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal qutux .byacing sazing ,cyugal na ska,'Ros qmol sa Cawcya psrux mincu linhoyan na koka,Cawcya Suweay psrux kenli,ru kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu tzyu mcqun sa Suay,zyugun na sinllwa na Cawcya Suweay syakay linhoyan na kokacui .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat magal .Kepacifu mhtuw Sulin kyusanto Cunyang weyun na Cunsuci mSulin na mrhuw ka pgleng lga,phtuw mtgih ru mzyu na pincyagan,Sulin llamu na linhoyan na koka mngyut mgay sa Sulin；kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan ,Cawcya spyang wagiq na Suweay swalan linpangna pinkkal nha iyat gluw holit,ru ptke mha koka myan balay,pzyugun nha ku lalu na koka mha Cawcya linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux payat byacing mqeru ryax,ptke mgay sa Sulin ru mtbuci la.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal byacing mspat mrhuw na Sulin Kepacifu minpbhul sa gleng aki qmol sa kenli ga pqxan nha lru,mopuw qutux qalang na 'Ros qu thoki nha ru msqutux na linhoyan na koka"mbuci nanak mrraw na koka",Cawcya cinringan ga ini gluw,tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal byacing mopuw sazing tmwang sa"mbuci nanak mrraw na koka", kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mopuw sazing ryax ptke mgay, kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu byacing payat, "Cawcya linhoyan na koka"mzyu qu lalu nya mha Cawcya, kawas sazing seng ru cyugal mhtuw Mekwe na kemin, pqxun nha qu soto Aythwa.sewanac.Mihairl·Sakasinweli 'mubuy la, 'mubuy mihcucui sa inlunhan nanak,tmwang kura byaqan wagi na pincyagan. kawas sazing seng ru mspat byacing mspat .mpitu ryax,hetay na Cawcya mzyup sa 'Ros 'mubuy qes qalang Nanawsaytiya,aki nha spya ngung magal sa rhyal na sefu na hetay lmahang lha.Pintriqan Nanawsaytiya tqringan na pintriqan.kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mspat ryax,hetay na 'Ros bung na bakurang qu koka na Cawcya.Kmal qu soto na Cawcya Sa ka srl we li mha,maki sa iyat pintriqan na qalang ga bung na bakurang qu minsyu uzi,mintxal lmnglung aki malax sa pslokah na hi Awyung,sefu na 'Ros kmal bakurang iyat lha .Ocolinmon phtuw na pisblayan na pincyagan,'Ros koka qani ga kmal ha "iyat pswal Ome na koka mwah mluw ". kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mpusal mspat ryax,ptke qu 'Ros mswal Nanawtiya ru Apohac mtbuci.Pisyu nha,Cawcya te sazing ryax lga mtskyut ki 'Ros na koka la. kawas sazing seng ru mopuw pitu byacing mqeru ru mpusal ryax ,Cawcya.kawas qutux seng paya koka na Giin senkyo skbahun nha ku Singfa nha.kawas sa sazin seng ru mopuw spat. Babaw na Senkyo soto lga psrxun nha,taring sa smka na soto koka qani ru mzyu sa psrux sa Giin na koka qu Cawcya.Mrhuw na koka Cawcya ga Ilakeli.cyalipa,soto na Cawcya ga Salome.culapisrlwali. kian pqara'sa binah na qalamg na koka,rhyal ga pqara sa Oco ru Yacosazing na qalang.Ciwcya te byaqan wagi ru 'munuy sa mqalux na umi cyugal kbhul ru mopuw konli；maki kura ghyaq ga kya qutux msobih na qes nha ki 'Ros,qinryuxan nha gampituw kbhul ru mpusal cyugal konli.Koka na rgyax nha ga spngu mha cyugal atuw ga pkaki balay sazing atuw kihbci ga rrgyax,kura ghyaq ga hopa ru wagiq na kawcyaso rrgyax,kura mkilux lga rroq na kawcyaso rrgyax,kwara kin wagiq nya ga phinas qutux seng mi.maki teska lga mkrroq qu rhyal nha la,be'nux ru wagiq na rgyax lga,syaw na umi na mqaluxga Krlsita mkrroq.Spyang wagiq na b'buw maki sa kura ghyaq na bih na'Ros rgyax Srlhalasan,kinkwiqan nyha ga magal seng qutux kbhul mqeru pgan cyugal mi .Spyang na llyung kya llyung na Kula ruLiawni,pinnzwy na qsya nha ga hopa ku ini ptnaq,kbhuzyun balay qu qsya nha.gluw naYaztay qu kayal nya,kura byaqan wagi ga mslwiy,te htgan wagi ga mtkzay.Baqun balay mha kshzyu'kwara ku kayal nha.qmisan ga te byaqan na wagi ga hrhul qu kayal nya,te htgan wagi lgaghyaq qu rgyax la,'bagan ga kwara ga mkilux；qutux kawas qinlwaxan nya gate byaqan wagi ga qutux seng ~cyugal seng hawmi,te htgan wagi ga nanak cyugal kbhul ~mspat kbhul hawmi Sezi Koka na Ciwcya cingay llamu na tan nmincu koka,sezi nha ga magal sa te qutux naKohwe na Nekec,koka na Giin skahul nha sa Cintan kinhmayen na rayhyo mhtuw,qutux kbhul mzimal qu hi nha.kya mami sa pcyagan nha sa binah na koka ga,Koka na Ciwcya mkura sa koka na Omon msyaqih ki 'Ros msyaqih.Misu na kawas qani ga nyux mtlokah tmwang sa Omon,ru mzyup sa kura sa pinkyalan na mklahang sa rhyal su koka nha. psmsun zyuwaw na binah koka minnraw na Ciwcya zyuwaw na binah koka,ana ima koka mha ni msblaq kin Ciwcya,iyat psblaq ki koka na Apuhaz ru Nanawsaytiya.Taring sa kawas sazinh seng ru mopuw mtzyu lga,maki sa Cunhwaminko na Hucaw ga sqhut nha mzyup uni powah sa koka Ciwcya. psmsun zyuwaw na psplang qinnhan na koka Ciwcya qani ga Nogyo qu pinbahuw nha,muya bway na qhoniq ru Ocya.qwaq ku spyang na koka na Ciwcya qani ga bsya balay qu pintyzyuwaw nha la kya hazi mspat seng kawas la.kya uzi qu kwasan yang Mon ru Tun. baha hmswa sinlaxan na Sulin,misu na koka na Ciwcya nyux si kekak psmsun zyuwaw na psplang.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux koka na Sulin qani ga mtbugah,koka na Ciwcya nyux si pspung sa psmsun zy.uwaw na psplang pila.Baha hmswa qu ini ptrrun qu kinhangan qu sefu nha..baha hmswa iyat kinhangan qu sezi nha sinblayan,lokah mciriq qu qalang nha.nanu yasa psplang na pila nha ga mtgyut yaqih.Kawas sazing seng ru qutux ga,koka na Ciwcya na linpgan na mqzinut squliq ga mzimai payat%.Ana uzi ga koka na Ciwcya s'laxan ru pspngan ga 'Ros na pcyagan psplang na pila .kawas sazing seng ru mtzyu ga sqhut na 'Ros qu qwaq na koka na Ciwcya mzyup sa koka nha,memaw hopa qu pinthriqan na psplang pila na koka Ciwcya.Ryax nasa koa na 'Ros ga kwiqan nha qu posa sa binah na koka qu pila nha,nanu yasa koka na Ciwcya mqqzyu kwara na bbiran na qeqaya ru nniqun wagiq qu nerang nha la. tmasoq sa kawas sazing seng ru mopuw payat kawas lga,koka na Ciwcya ka ungat pcygun qani lga mopuw cyugal.mpitu%.maki sa GDP lga,pincyagan na koba ga mopuw pituw%,pbbiraw nnanu ga mopuw pituw .cyugal%,binah ka pcygan na glgan ga,kkyalang ru ptkbalay sa ngngasal pkaki sa mopuw mpusal qutux kinmhgan lga,koka na Ciwcya ka psplang na pila lga baqun wayal mtwagiq la .kawas sazing seng ru mpituw lga ,koka na Ciwcya mkwagiq qu pinbahuw nha ru kkoba nha ga thuk sa mopuw sazing％,koka na Ciwcya maki sa Tungo mthelow mrkes qu psplang na pila na koka.( Georgia hya' ga cyux maki' tay 42 00 N, 43 30 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 69,700 sq km (maki' tay 121ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 69,700 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,928,052. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 35.50% , lhlahuy hya' ga 39.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tbilisi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Giorgi Margvelashvili, aring ryax 17 squ byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">ʦ~ʨawʦ~ʨja zjuwaw na kinβkis~ɕan ɣaɣa na ʦ~ʨawʦ~ʨja βs~ɕjaq lɣa maki la,kja βaqun βaħa kaħul s~ɕa ʦ~ʨintunʦ~ʨi na ziraj,ʦ~ʨawʦ~ʨja koka qani ɣa ʔlwan nħa s~ɕa tariŋ kawas~ɕ s~ɕa qutux kβħul ms~ɕpat pɣan maŋ na teɣleŋ s~ɕa s~ɕmural na βtunux ziraj na s~ɕinβilan na qeqaja.maki s~ɕa ziraj qaja ʦ~ʨintun,rjax nas~ɕa ɣa qalaŋ nħa ɣa rima maki la.,qaja ʦ~ʨintun na kiβalaj na ɣizit mħtuw βaβaw nja lɣa,ini ptnaq na qqalaŋ tariŋ ms~ɕes~ɕju ru mrraw.kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul mtzjul pitu tariŋ s~ɕnħi kjokaj na kiris~ɕto,tariŋ s~ɕa mwaħ s~ɕquliq ka reros~ɕi s~ɕinnħi kiris~ɕto lɣa!mŋjut uŋat qu ββiru na koka ʦ~ʨawʦ~ʨja,nanu jas~ɕa mimaw ββiru na s~ɕila ru ββiru na s~ɕilija kβalaj ɣiqas~ɕ na βiru nħa nanak. βaβaw na ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕi pqquzit s~ɕa tunromatiko ki pos~ɕtiko na pintriqan nħa.βaβaw nas~ɕa minknaħaŋ na s~ɕquliq na arapo ki jamenija; kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mpus~ɕal monkutiko mzjup s~ɕa kawʦ~ʨjas~ɕrl*kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕpat pɣan mtzju teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal waħan mzjup na temurl.ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ pila pzjux βalaj qu ħinriqan nja, nanu jas~ɕa ini βaq mtuliq la kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru mzimal ʦ~ʨjuɣal ʔtuwmantiko tqiħun na ʦ~ʨuns~ɕtantipaw,ʦ~ʨawʦ~ʨja ki te βjaqan waɣi na qalaŋ ms~ɕkjut ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mpitu kβħul ms~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal s~ɕarl na mzjup s~ɕa qalaŋ,ʦ~ʨawʦ~ʨja βlequn kħaŋan na ʔros~ɕ maki qu ps~ɕpŋaβ=n nja uzi qu zezjaw nħa mkkal na βinħa koka maki qu keli nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul tzju pɣan mpajat na ts~ɕka,ʦ~ʨawʦ~ʨja ru ʦ~ʨiŋaj qalaŋ wajal inŋjut pɣlɣi qmol na ʔros~ɕ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mopuw s~ɕpat pajat βjaʦ~ʨiŋ. traŋ te qutux pintriŋan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan lɣa kawʦ~ʨjs~ɕo miʦ~ʨu linħojan na mtβuʦ~ʨi ps~ɕrux koka,maɣal βjaʦ~ʨiŋ linħojan na koka qani ɣa kzjopan na paris~ɕ qu koka na ʔtuman tiko lɣa mtmuɣaħ la,nanu jas~ɕa maki s~ɕa ʔtuman turlʦ~ʨi ru teiʦ~ʨtiko na lmaħaŋ lru,ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕrux minʦ~ʨu linħojan na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpus~ɕal qutux .βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ,ʦ~ʨjuɣal na s~ɕka,ʔros~ɕ qmol s~ɕa ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕrux minʦ~ʨu linħojan na koka,ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕuweaj ps~ɕrux kenli,ru kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju tzju mʦ~ʨqun s~ɕa s~ɕuaj,zjuɣun na s~ɕinllwa na ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕuweaj s~ɕjakaj linħojan na kokaʦ~ʨui .kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat maɣal .kepaʦ~ʨi*u mħtuw s~ɕulin kjus~ɕanto ʦ~ʨunjaŋ wejun na ʦ~ʨuns~ɕuʦ~ʨi ms~ɕulin na mrħuw ka pɣleŋ lɣa,pħtuw mtɣiħ ru mzju na pinʦ~ʨjaɣan,s~ɕulin llamu na linħojan na koka mŋjut mɣaj s~ɕa s~ɕulin*kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ,ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕpjaŋ waɣiq na s~ɕuweaj s~ɕwalan linpaŋna pinkkal nħa ijat ɣluw ħolit,ru ptke mħa koka mjan βalaj,pzjuɣun nħa ku lalu na koka mħa ʦ~ʨawʦ~ʨja linħojan na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux pajat βjaʦ~ʨiŋ mqeru rjax,ptke mɣaj s~ɕa s~ɕulin ru mtβuʦ~ʨi la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat mrħuw na s~ɕulin kepaʦ~ʨi*u minpβħul s~ɕa ɣleŋ aki qmol s~ɕa kenli ɣa pqxan nħa lru,mopuw qutux qalaŋ na ʔros~ɕ qu tħoki nħa ru ms~ɕqutux na linħojan na koka"mβuʦ~ʨi nanak mrraw na koka",ʦ~ʨawʦ~ʨja ʦ~ʨinriŋan ɣa ini ɣluw,teħuk kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ tmwaŋ s~ɕa"mβuʦ~ʨi nanak mrraw na koka", kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw s~ɕaziŋ rjax ptke mɣaj, kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mtzju βjaʦ~ʨiŋ pajat, "ʦ~ʨawʦ~ʨja linħojan na koka"mzju qu lalu nja mħa ʦ~ʨawʦ~ʨja, kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal mħtuw mekwe na kemin, pqxun nħa qu s~ɕoto ajtħwa.s~ɕewanaʦ~ʨ.miħairl*s~ɕakas~ɕinweli ʔmuβuj la, ʔmuβuj miħʦ~ʨuʦ~ʨui s~ɕa inlunħan nanak,tmwaŋ kura βjaqan waɣi na pinʦ~ʨjaɣan. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat .mpitu rjax,ħetaj na ʦ~ʨawʦ~ʨja mzjup s~ɕa ʔros~ɕ ʔmuβuj qes~ɕ qalaŋ nanaws~ɕajtija,aki nħa s~ɕpja ŋuŋ maɣal s~ɕa rħjal na s~ɕe*u na ħetaj lmaħaŋ lħa.pintriqan nanaws~ɕajtija tqriŋan na pintriqan.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru ms~ɕpat rjax,ħetaj na ʔros~ɕ βuŋ na βakuraŋ qu koka na ʦ~ʨawʦ~ʨja.kmal qu s~ɕoto na ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕa ka s~ɕrl we li mħa,maki s~ɕa ijat pintriqan na qalaŋ ɣa βuŋ na βakuraŋ qu mins~ɕju uzi,mintxal lmŋluŋ aki malax s~ɕa ps~ɕlokaħ na ħi awjuŋ,s~ɕe*u na ʔros~ɕ kmal βakuraŋ ijat lħa .oʦ~ʨolinmon pħtuw na pis~ɕβlajan na pinʦ~ʨjaɣan,ʔros~ɕ koka qani ɣa kmal ħa "ijat ps~ɕwal ome na koka mwaħ mluw ". kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mpus~ɕal ms~ɕpat rjax,ptke qu ʔros~ɕ ms~ɕwal nanawtija ru apoħaʦ~ʨ mtβuʦ~ʨi.pis~ɕju nħa,ʦ~ʨawʦ~ʨja te s~ɕaziŋ rjax lɣa mts~ɕkjut ki ʔros~ɕ na koka la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pitu βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mpus~ɕal rjax ,ʦ~ʨawʦ~ʨja.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ paja koka na ɣiin s~ɕenkjo s~ɕkβaħun nħa ku s~ɕiŋ*a nħa.kawas~ɕ s~ɕa s~ɕazin s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat. βaβaw na s~ɕenkjo s~ɕoto lɣa ps~ɕrxun nħa,tariŋ s~ɕa s~ɕmka na s~ɕoto koka qani ru mzju s~ɕa ps~ɕrux s~ɕa ɣiin na koka qu ʦ~ʨawʦ~ʨja.mrħuw na koka ʦ~ʨawʦ~ʨja ɣa ilakeli.ʦ~ʨjalipa,s~ɕoto na ʦ~ʨawʦ~ʨja ɣa s~ɕalome.ʦ~ʨulapis~ɕrlwali. kian pqaraʔs~ɕa βinaħ na qalamɣ na koka,rħjal ɣa pqara s~ɕa oʦ~ʨo ru jaʦ~ʨos~ɕaziŋ na qalaŋ.ʦ~ʨiwʦ~ʨja te βjaqan waɣi ru ʔmunuj s~ɕa mqalux na umi ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mopuw konli*maki kura ɣħjaq ɣa kja qutux ms~ɕoβiħ na qes~ɕ nħa ki ʔros~ɕ,qinrjuxan nħa ɣampituw kβħul ru mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal konli.koka na rɣjax nħa ɣa s~ɕpŋu mħa ʦ~ʨjuɣal atuw ɣa pkaki βalaj s~ɕaziŋ atuw kiħβʦ~ʨi ɣa rrɣjax,kura ɣħjaq ɣa ħopa ru waɣiq na kawʦ~ʨjas~ɕo rrɣjax,kura mkilux lɣa rroq na kawʦ~ʨjas~ɕo rrɣjax,kwara kin waɣiq nja ɣa pħinas~ɕ qutux s~ɕeŋ mi.maki tes~ɕka lɣa mkrroq qu rħjal nħa la,βeʔnux ru waɣiq na rɣjax lɣa,s~ɕjaw na umi na mqaluxɣa krls~ɕita mkrroq.s~ɕpjaŋ waɣiq na βʔβuw maki s~ɕa kura ɣħjaq na βiħ naʔros~ɕ rɣjax s~ɕrlħalas~ɕan,kinkwiqan njħa ɣa maɣal s~ɕeŋ qutux kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal mi .s~ɕpjaŋ na lljuŋ kja lljuŋ na kula ruliawni,pinnzwj na qs~ɕja nħa ɣa ħopa ku ini ptnaq,kβħuzjun βalaj qu qs~ɕja nħa.ɣluw najaztaj qu kajal nja,kura βjaqan waɣi ɣa ms~ɕlwij,te ħtɣan waɣi ɣa mtkzaj.βaqun βalaj mħa ks~ɕħzjuʔkwara ku kajal nħa.qmis~ɕan ɣa te βjaqan na waɣi ɣa ħrħul qu kajal nja,te ħtɣan waɣi lɣaɣħjaq qu rɣjax la,ʔβaɣan ɣa kwara ɣa mkilux*qutux kawas~ɕ qinlwaxan nja ɣate βjaqan waɣi ɣa qutux s~ɕeŋ ~ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ ħawmi,te ħtɣan waɣi ɣa nanak ʦ~ʨjuɣal kβħul ~ms~ɕpat kβħul ħawmi s~ɕezi koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ʦ~ʨiŋaj llamu na tan nminʦ~ʨu koka,s~ɕezi nħa ɣa maɣal s~ɕa te qutux nakoħwe na nekeʦ~ʨ,koka na ɣiin s~ɕkaħul nħa s~ɕa ʦ~ʨintan kinħmajen na rajħjo mħtuw,qutux kβħul mzimal qu ħi nħa.kja mami s~ɕa pʦ~ʨjaɣan nħa s~ɕa βinaħ na koka ɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mkura s~ɕa koka na omon ms~ɕjaqiħ ki ʔros~ɕ ms~ɕjaqiħ.mis~ɕu na kawas~ɕ qani ɣa njux mtlokaħ tmwaŋ s~ɕa omon,ru mzjup s~ɕa kura s~ɕa pinkjalan na mklaħaŋ s~ɕa rħjal s~ɕu koka nħa. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na βinaħ koka minnraw na ʦ~ʨiwʦ~ʨja zjuwaw na βinaħ koka,ana ima koka mħa ni ms~ɕβlaq kin ʦ~ʨiwʦ~ʨja,ijat ps~ɕβlaq ki koka na apuħaz ru nanaws~ɕajtija.tariŋ s~ɕa kawas~ɕ s~ɕazinħ s~ɕeŋ ru mopuw mtzju lɣa,maki s~ɕa ʦ~ʨunħwaminko na ħuʦ~ʨaw ɣa s~ɕqħut nħa mzjup uni powaħ s~ɕa koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ qinnħan na koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja qani ɣa noɣjo qu pinβaħuw nħa,muja βwaj na qħoniq ru oʦ~ʨja.qwaq ku s~ɕpjaŋ na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja qani ɣa βs~ɕja βalaj qu pintjzjuwaw nħa la kja ħazi ms~ɕpat s~ɕeŋ kawas~ɕ la.kja uzi qu kwas~ɕan jaŋ mon ru tun. βaħa ħms~ɕwa s~ɕinlaxan na s~ɕulin,mis~ɕu na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja njux s~ɕi kekak ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru qutux koka na s~ɕulin qani ɣa mtβuɣaħ,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja njux s~ɕi ps~ɕpuŋ s~ɕa ps~ɕms~ɕun zj.uwaw na ps~ɕplaŋ pila.βaħa ħms~ɕwa qu ini ptrrun qu kinħaŋan qu s~ɕe*u nħa..βaħa ħms~ɕwa ijat kinħaŋan qu s~ɕezi nħa s~ɕinβlajan,lokaħ mʦ~ʨiriq qu qalaŋ nħa.nanu jas~ɕa ps~ɕplaŋ na pila nħa ɣa mtɣjut jaqiħ.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru qutux ɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja na linpɣan na mqzinut s~ɕquliq ɣa mzimai pajat%.ana uzi ɣa koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja s~ɕʔlaxan ru ps~ɕpŋan ɣa ʔros~ɕ na pʦ~ʨjaɣan ps~ɕplaŋ na pila .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju ɣa s~ɕqħut na ʔros~ɕ qu qwaq na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mzjup s~ɕa koka nħa,memaw ħopa qu pintħriqan na ps~ɕplaŋ pila na koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja.rjax nas~ɕa koa na ʔros~ɕ ɣa kwiqan nħa qu pos~ɕa s~ɕa βinaħ na koka qu pila nħa,nanu jas~ɕa koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mqqzju kwara na ββiran na qeqaja ru nniqun waɣiq qu neraŋ nħa la. tmas~ɕoq s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pajat kawas~ɕ lɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ka uŋat pʦ~ʨjɣun qani lɣa mopuw ʦ~ʨjuɣal.mpitu%.maki s~ɕa ɣ*p lɣa,pinʦ~ʨjaɣan na koβa ɣa mopuw pituw%,pββiraw nnanu ɣa mopuw pituw .ʦ~ʨjuɣal%,βinaħ ka pʦ~ʨjɣan na ɣlɣan ɣa,kkjalaŋ ru ptkβalaj s~ɕa ŋŋas~ɕal pkaki s~ɕa mopuw mpus~ɕal qutux kinmħɣan lɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ka ps~ɕplaŋ na pila lɣa βaqun wajal mtwaɣiq la .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpituw lɣa ,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mkwaɣiq qu pinβaħuw nħa ru kkoβa nħa ɣa tħuk s~ɕa mopuw s~ɕaziŋ*,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja maki s~ɕa tuŋo mtħelow mrkes~ɕ qu ps~ɕplaŋ na pila na koka.( ɣeorɣia ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa tβilis~ɕi. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj jmaɣal βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ɣiorɣi marɣ*elas~ɕħ*ili, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Cawcya Zyuwaw na kinbkisan gaga na Cawcya bsyaq lga maki la,kya baqun baha kahul sa cintunci na ziray,Cawcya koka qani ga 'lwan nha sa taring kawas sa qutux kbhul mspat pgan mang na tegleng sa smural na btunux ziray na sinbilan na qeqaya.maki sa ziray qaya cintun,ryax nasa ga qalang nha ga rima maki la.,qaya cintun na kibalay na gizit mhtuw babaw nya lga,ini ptnaq na qqalang taring msesyu ru mrraw.Kawas cyugal kbhul mtzyul pitu taring snhi kyokay na kiristo,taring sa mwah squliq ka rerosi sinnhi kiristo lga!mngyut ungat qu bbiru na koka Cawcya,nanu yasa mimaw bbiru na Sila ru bbiru na Siliya kbalay giqas na biru nha nanak. Babaw na cyugal kbhul kawas Cawcya si pqquzit sa Tunromatiko ki Postiko na pintriqan nha.babaw nasa minknahang na squliq na Arapo ki Yameniya; kawas qutux seng sazing kbhul mpusal monkutiko mzyup sa Kawcyasrl；kawas qutux seng cyugal kbhul mspat pgan mtzyu tehuk sa kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal wahan mzyup na Temurl.Cawcya psmsun psplang pila pzyux balay qu hinriqan nya, nanu yasa ini baq mtuliq la kawas qutux seng payat kbhul ru mzimal cyugal 'tuwmantiko tqihun na Cunstantipaw,Cawcya ki te byaqan wagi na qalang mskyut cyugal kbhul kawas. kawas qutux seng mpitu kbhul mspat pgan cyugal Sarl na mzyup sa qalang,Cawcya blequn khangan na 'Ros maki qu pspngab=n nya uzi qu zezyaw nha mkkal na binha koka maki qu keli nha.kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal tehuk sa kawas qutux seng mspat kbhul tzyu pgan mpayat na tska,Cawcya ru cingay qalang wayal inngyut pglgi qmol na 'Ros. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mopuw spat payat byacing. Trang te qutux pintringan na babaw cinbwanan lga Kawcyso micu linhoyan na mtbuci psrux koka,magal byacing linhoyan na koka qani ga kzyopan na paris qu koka na 'tuman tiko lga mtmugah la,nanu yasa maki sa 'tuman Turlci ru Teictiko na lmahang lru,Cawcya psrux mincu linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal qutux .byacing sazing ,cyugal na ska,'Ros qmol sa Cawcya psrux mincu linhoyan na koka,Cawcya Suweay psrux kenli,ru kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu tzyu mcqun sa Suay,zyugun na sinllwa na Cawcya Suweay syakay linhoyan na kokacui .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat magal .Kepacifu mhtuw Sulin kyusanto Cunyang weyun na Cunsuci mSulin na mrhuw ka pgleng lga,phtuw mtgih ru mzyu na pincyagan,Sulin llamu na linhoyan na koka mngyut mgay sa Sulin；kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan ,Cawcya spyang wagiq na Suweay swalan linpangna pinkkal nha iyat gluw holit,ru ptke mha koka myan balay,pzyugun nha ku lalu na koka mha Cawcya linhoyan na koka.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux payat byacing mqeru ryax,ptke mgay sa Sulin ru mtbuci la.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux kawas qutux seng payat kbhul ru cyugal byacing mspat mrhuw na Sulin Kepacifu minpbhul sa gleng aki qmol sa kenli ga pqxan nha lru,mopuw qutux qalang na 'Ros qu thoki nha ru msqutux na linhoyan na koka"mbuci nanak mrraw na koka",Cawcya cinringan ga ini gluw,tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal byacing mopuw sazing tmwang sa"mbuci nanak mrraw na koka", kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mopuw sazing ryax ptke mgay, kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu byacing payat, "Cawcya linhoyan na koka"mzyu qu lalu nya mha Cawcya, kawas sazing seng ru cyugal mhtuw Mekwe na kemin, pqxun nha qu soto Aythwa.sewanac.Mihairl·Sakasinweli 'mubuy la, 'mubuy mihcucui sa inlunhan nanak,tmwang kura byaqan wagi na pincyagan. kawas sazing seng ru mspat byacing mspat .mpitu ryax,hetay na Cawcya mzyup sa 'Ros 'mubuy qes qalang Nanawsaytiya,aki nha spya ngung magal sa rhyal na sefu na hetay lmahang lha.Pintriqan Nanawsaytiya tqringan na pintriqan.kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mspat ryax,hetay na 'Ros bung na bakurang qu koka na Cawcya.Kmal qu soto na Cawcya Sa ka srl we li mha,maki sa iyat pintriqan na qalang ga bung na bakurang qu minsyu uzi,mintxal lmnglung aki malax sa pslokah na hi Awyung,sefu na 'Ros kmal bakurang iyat lha .Ocolinmon phtuw na pisblayan na pincyagan,'Ros koka qani ga kmal ha "iyat pswal Ome na koka mwah mluw ". kawas sazing seng ru mspat byacing mspat ru mpusal mspat ryax,ptke qu 'Ros mswal Nanawtiya ru Apohac mtbuci.Pisyu nha,Cawcya te sazing ryax lga mtskyut ki 'Ros na koka la. kawas sazing seng ru mopuw pitu byacing mqeru ru mpusal ryax ,Cawcya.kawas qutux seng paya koka na Giin senkyo skbahun nha ku Singfa nha.kawas sa sazin seng ru mopuw spat. Babaw na Senkyo soto lga psrxun nha,taring sa smka na soto koka qani ru mzyu sa psrux sa Giin na koka qu Cawcya.Mrhuw na koka Cawcya ga Ilakeli.cyalipa,soto na Cawcya ga Salome.culapisrlwali. kian pqara'sa binah na qalamg na koka,rhyal ga pqara sa Oco ru Yacosazing na qalang.Ciwcya te byaqan wagi ru 'munuy sa mqalux na umi cyugal kbhul ru mopuw konli；maki kura ghyaq ga kya qutux msobih na qes nha ki 'Ros,qinryuxan nha gampituw kbhul ru mpusal cyugal konli.Koka na rgyax nha ga spngu mha cyugal atuw ga pkaki balay sazing atuw kihbci ga rrgyax,kura ghyaq ga hopa ru wagiq na kawcyaso rrgyax,kura mkilux lga rroq na kawcyaso rrgyax,kwara kin wagiq nya ga phinas qutux seng mi.maki teska lga mkrroq qu rhyal nha la,be'nux ru wagiq na rgyax lga,syaw na umi na mqaluxga Krlsita mkrroq.Spyang wagiq na b'buw maki sa kura ghyaq na bih na'Ros rgyax Srlhalasan,kinkwiqan nyha ga magal seng qutux kbhul mqeru pgan cyugal mi .Spyang na llyung kya llyung na Kula ruLiawni,pinnzwy na qsya nha ga hopa ku ini ptnaq,kbhuzyun balay qu qsya nha.gluw naYaztay qu kayal nya,kura byaqan wagi ga mslwiy,te htgan wagi ga mtkzay.Baqun balay mha kshzyu'kwara ku kayal nha.qmisan ga te byaqan na wagi ga hrhul qu kayal nya,te htgan wagi lgaghyaq qu rgyax la,'bagan ga kwara ga mkilux；qutux kawas qinlwaxan nya gate byaqan wagi ga qutux seng ~cyugal seng hawmi,te htgan wagi ga nanak cyugal kbhul ~mspat kbhul hawmi Sezi Koka na Ciwcya cingay llamu na tan nmincu koka,sezi nha ga magal sa te qutux naKohwe na Nekec,koka na Giin skahul nha sa Cintan kinhmayen na rayhyo mhtuw,qutux kbhul mzimal qu hi nha.kya mami sa pcyagan nha sa binah na koka ga,Koka na Ciwcya mkura sa koka na Omon msyaqih ki 'Ros msyaqih.Misu na kawas qani ga nyux mtlokah tmwang sa Omon,ru mzyup sa kura sa pinkyalan na mklahang sa rhyal su koka nha. psmsun zyuwaw na binah koka minnraw na Ciwcya zyuwaw na binah koka,ana ima koka mha ni msblaq kin Ciwcya,iyat psblaq ki koka na Apuhaz ru Nanawsaytiya.Taring sa kawas sazinh seng ru mopuw mtzyu lga,maki sa Cunhwaminko na Hucaw ga sqhut nha mzyup uni powah sa koka Ciwcya. psmsun zyuwaw na psplang qinnhan na koka Ciwcya qani ga Nogyo qu pinbahuw nha,muya bway na qhoniq ru Ocya.qwaq ku spyang na koka na Ciwcya qani ga bsya balay qu pintyzyuwaw nha la kya hazi mspat seng kawas la.kya uzi qu kwasan yang Mon ru Tun. baha hmswa sinlaxan na Sulin,misu na koka na Ciwcya nyux si kekak psmsun zyuwaw na psplang.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux koka na Sulin qani ga mtbugah,koka na Ciwcya nyux si pspung sa psmsun zy.uwaw na psplang pila.Baha hmswa qu ini ptrrun qu kinhangan qu sefu nha..baha hmswa iyat kinhangan qu sezi nha sinblayan,lokah mciriq qu qalang nha.nanu yasa psplang na pila nha ga mtgyut yaqih.Kawas sazing seng ru qutux ga,koka na Ciwcya na linpgan na mqzinut squliq ga mzimai payat%.Ana uzi ga koka na Ciwcya s'laxan ru pspngan ga 'Ros na pcyagan psplang na pila .kawas sazing seng ru mtzyu ga sqhut na 'Ros qu qwaq na koka na Ciwcya mzyup sa koka nha,memaw hopa qu pinthriqan na psplang pila na koka Ciwcya.Ryax nasa koa na 'Ros ga kwiqan nha qu posa sa binah na koka qu pila nha,nanu yasa koka na Ciwcya mqqzyu kwara na bbiran na qeqaya ru nniqun wagiq qu nerang nha la. tmasoq sa kawas sazing seng ru mopuw payat kawas lga,koka na Ciwcya ka ungat pcygun qani lga mopuw cyugal.mpitu%.maki sa GDP lga,pincyagan na koba ga mopuw pituw%,pbbiraw nnanu ga mopuw pituw .cyugal%,binah ka pcygan na glgan ga,kkyalang ru ptkbalay sa ngngasal pkaki sa mopuw mpusal qutux kinmhgan lga,koka na Ciwcya ka psplang na pila lga baqun wayal mtwagiq la .kawas sazing seng ru mpituw lga ,koka na Ciwcya mkwagiq qu pinbahuw nha ru kkoba nha ga thuk sa mopuw sazing％,koka na Ciwcya maki sa Tungo mthelow mrkes qu psplang na pila na koka.( Georgia hya' ga cyux maki' tay 42 00 N, 43 30 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 69,700 sq km (maki' tay 121ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 69,700 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,928,052. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 35.50% , lhlahuy hya' ga 39.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tbilisi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Giorgi Margvelashvili, aring ryax 17 squ byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ʦ~ʨawʦ~ʨja zjuwaw na kinβkis~ɕan ɣaɣa na ʦ~ʨawʦ~ʨja βs~ɕjaq lɣa maki la,kja βaqun βaħa kaħul s~ɕa ʦ~ʨintunʦ~ʨi na ziraj,ʦ~ʨawʦ~ʨja koka qani ɣa ʔlwan nħa s~ɕa tariŋ kawas~ɕ s~ɕa qutux kβħul ms~ɕpat pɣan maŋ na teɣleŋ s~ɕa s~ɕmural na βtunux ziraj na s~ɕinβilan na qeqaja.maki s~ɕa ziraj qaja ʦ~ʨintun,rjax nas~ɕa ɣa qalaŋ nħa ɣa rima maki la.,qaja ʦ~ʨintun na kiβalaj na ɣizit mħtuw βaβaw nja lɣa,ini ptnaq na qqalaŋ tariŋ ms~ɕes~ɕju ru mrraw.kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul mtzjul pitu tariŋ s~ɕnħi kjokaj na kiris~ɕto,tariŋ s~ɕa mwaħ s~ɕquliq ka reros~ɕi s~ɕinnħi kiris~ɕto lɣa!mŋjut uŋat qu ββiru na koka ʦ~ʨawʦ~ʨja,nanu jas~ɕa mimaw ββiru na s~ɕila ru ββiru na s~ɕilija kβalaj ɣiqas~ɕ na βiru nħa nanak. βaβaw na ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕi pqquzit s~ɕa tunromatiko ki pos~ɕtiko na pintriqan nħa.βaβaw nas~ɕa minknaħaŋ na s~ɕquliq na arapo ki jamenija; kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mpus~ɕal monkutiko mzjup s~ɕa kawʦ~ʨjas~ɕrl*kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕpat pɣan mtzju teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal waħan mzjup na temurl.ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ pila pzjux βalaj qu ħinriqan nja, nanu jas~ɕa ini βaq mtuliq la kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru mzimal ʦ~ʨjuɣal ʔtuwmantiko tqiħun na ʦ~ʨuns~ɕtantipaw,ʦ~ʨawʦ~ʨja ki te βjaqan waɣi na qalaŋ ms~ɕkjut ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mpitu kβħul ms~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal s~ɕarl na mzjup s~ɕa qalaŋ,ʦ~ʨawʦ~ʨja βlequn kħaŋan na ʔros~ɕ maki qu ps~ɕpŋaβ=n nja uzi qu zezjaw nħa mkkal na βinħa koka maki qu keli nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul tzju pɣan mpajat na ts~ɕka,ʦ~ʨawʦ~ʨja ru ʦ~ʨiŋaj qalaŋ wajal inŋjut pɣlɣi qmol na ʔros~ɕ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mopuw s~ɕpat pajat βjaʦ~ʨiŋ. traŋ te qutux pintriŋan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan lɣa kawʦ~ʨjs~ɕo miʦ~ʨu linħojan na mtβuʦ~ʨi ps~ɕrux koka,maɣal βjaʦ~ʨiŋ linħojan na koka qani ɣa kzjopan na paris~ɕ qu koka na ʔtuman tiko lɣa mtmuɣaħ la,nanu jas~ɕa maki s~ɕa ʔtuman turlʦ~ʨi ru teiʦ~ʨtiko na lmaħaŋ lru,ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕrux minʦ~ʨu linħojan na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpus~ɕal qutux .βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ,ʦ~ʨjuɣal na s~ɕka,ʔros~ɕ qmol s~ɕa ʦ~ʨawʦ~ʨja ps~ɕrux minʦ~ʨu linħojan na koka,ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕuweaj ps~ɕrux kenli,ru kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju tzju mʦ~ʨqun s~ɕa s~ɕuaj,zjuɣun na s~ɕinllwa na ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕuweaj s~ɕjakaj linħojan na kokaʦ~ʨui .kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat maɣal .kepaʦ~ʨi*u mħtuw s~ɕulin kjus~ɕanto ʦ~ʨunjaŋ wejun na ʦ~ʨuns~ɕuʦ~ʨi ms~ɕulin na mrħuw ka pɣleŋ lɣa,pħtuw mtɣiħ ru mzju na pinʦ~ʨjaɣan,s~ɕulin llamu na linħojan na koka mŋjut mɣaj s~ɕa s~ɕulin*kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ,ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕpjaŋ waɣiq na s~ɕuweaj s~ɕwalan linpaŋna pinkkal nħa ijat ɣluw ħolit,ru ptke mħa koka mjan βalaj,pzjuɣun nħa ku lalu na koka mħa ʦ~ʨawʦ~ʨja linħojan na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux pajat βjaʦ~ʨiŋ mqeru rjax,ptke mɣaj s~ɕa s~ɕulin ru mtβuʦ~ʨi la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat mrħuw na s~ɕulin kepaʦ~ʨi*u minpβħul s~ɕa ɣleŋ aki qmol s~ɕa kenli ɣa pqxan nħa lru,mopuw qutux qalaŋ na ʔros~ɕ qu tħoki nħa ru ms~ɕqutux na linħojan na koka"mβuʦ~ʨi nanak mrraw na koka",ʦ~ʨawʦ~ʨja ʦ~ʨinriŋan ɣa ini ɣluw,teħuk kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ tmwaŋ s~ɕa"mβuʦ~ʨi nanak mrraw na koka", kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw s~ɕaziŋ rjax ptke mɣaj, kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mtzju βjaʦ~ʨiŋ pajat, "ʦ~ʨawʦ~ʨja linħojan na koka"mzju qu lalu nja mħa ʦ~ʨawʦ~ʨja, kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal mħtuw mekwe na kemin, pqxun nħa qu s~ɕoto ajtħwa.s~ɕewanaʦ~ʨ.miħairl*s~ɕakas~ɕinweli ʔmuβuj la, ʔmuβuj miħʦ~ʨuʦ~ʨui s~ɕa inlunħan nanak,tmwaŋ kura βjaqan waɣi na pinʦ~ʨjaɣan. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat .mpitu rjax,ħetaj na ʦ~ʨawʦ~ʨja mzjup s~ɕa ʔros~ɕ ʔmuβuj qes~ɕ qalaŋ nanaws~ɕajtija,aki nħa s~ɕpja ŋuŋ maɣal s~ɕa rħjal na s~ɕe*u na ħetaj lmaħaŋ lħa.pintriqan nanaws~ɕajtija tqriŋan na pintriqan.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru ms~ɕpat rjax,ħetaj na ʔros~ɕ βuŋ na βakuraŋ qu koka na ʦ~ʨawʦ~ʨja.kmal qu s~ɕoto na ʦ~ʨawʦ~ʨja s~ɕa ka s~ɕrl we li mħa,maki s~ɕa ijat pintriqan na qalaŋ ɣa βuŋ na βakuraŋ qu mins~ɕju uzi,mintxal lmŋluŋ aki malax s~ɕa ps~ɕlokaħ na ħi awjuŋ,s~ɕe*u na ʔros~ɕ kmal βakuraŋ ijat lħa .oʦ~ʨolinmon pħtuw na pis~ɕβlajan na pinʦ~ʨjaɣan,ʔros~ɕ koka qani ɣa kmal ħa "ijat ps~ɕwal ome na koka mwaħ mluw ". kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mpus~ɕal ms~ɕpat rjax,ptke qu ʔros~ɕ ms~ɕwal nanawtija ru apoħaʦ~ʨ mtβuʦ~ʨi.pis~ɕju nħa,ʦ~ʨawʦ~ʨja te s~ɕaziŋ rjax lɣa mts~ɕkjut ki ʔros~ɕ na koka la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pitu βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mpus~ɕal rjax ,ʦ~ʨawʦ~ʨja.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ paja koka na ɣiin s~ɕenkjo s~ɕkβaħun nħa ku s~ɕiŋ*a nħa.kawas~ɕ s~ɕa s~ɕazin s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat. βaβaw na s~ɕenkjo s~ɕoto lɣa ps~ɕrxun nħa,tariŋ s~ɕa s~ɕmka na s~ɕoto koka qani ru mzju s~ɕa ps~ɕrux s~ɕa ɣiin na koka qu ʦ~ʨawʦ~ʨja.mrħuw na koka ʦ~ʨawʦ~ʨja ɣa ilakeli.ʦ~ʨjalipa,s~ɕoto na ʦ~ʨawʦ~ʨja ɣa s~ɕalome.ʦ~ʨulapis~ɕrlwali. kian pqaraʔs~ɕa βinaħ na qalamɣ na koka,rħjal ɣa pqara s~ɕa oʦ~ʨo ru jaʦ~ʨos~ɕaziŋ na qalaŋ.ʦ~ʨiwʦ~ʨja te βjaqan waɣi ru ʔmunuj s~ɕa mqalux na umi ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mopuw konli*maki kura ɣħjaq ɣa kja qutux ms~ɕoβiħ na qes~ɕ nħa ki ʔros~ɕ,qinrjuxan nħa ɣampituw kβħul ru mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal konli.koka na rɣjax nħa ɣa s~ɕpŋu mħa ʦ~ʨjuɣal atuw ɣa pkaki βalaj s~ɕaziŋ atuw kiħβʦ~ʨi ɣa rrɣjax,kura ɣħjaq ɣa ħopa ru waɣiq na kawʦ~ʨjas~ɕo rrɣjax,kura mkilux lɣa rroq na kawʦ~ʨjas~ɕo rrɣjax,kwara kin waɣiq nja ɣa pħinas~ɕ qutux s~ɕeŋ mi.maki tes~ɕka lɣa mkrroq qu rħjal nħa la,βeʔnux ru waɣiq na rɣjax lɣa,s~ɕjaw na umi na mqaluxɣa krls~ɕita mkrroq.s~ɕpjaŋ waɣiq na βʔβuw maki s~ɕa kura ɣħjaq na βiħ naʔros~ɕ rɣjax s~ɕrlħalas~ɕan,kinkwiqan njħa ɣa maɣal s~ɕeŋ qutux kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal mi .s~ɕpjaŋ na lljuŋ kja lljuŋ na kula ruliawni,pinnzwj na qs~ɕja nħa ɣa ħopa ku ini ptnaq,kβħuzjun βalaj qu qs~ɕja nħa.ɣluw najaztaj qu kajal nja,kura βjaqan waɣi ɣa ms~ɕlwij,te ħtɣan waɣi ɣa mtkzaj.βaqun βalaj mħa ks~ɕħzjuʔkwara ku kajal nħa.qmis~ɕan ɣa te βjaqan na waɣi ɣa ħrħul qu kajal nja,te ħtɣan waɣi lɣaɣħjaq qu rɣjax la,ʔβaɣan ɣa kwara ɣa mkilux*qutux kawas~ɕ qinlwaxan nja ɣate βjaqan waɣi ɣa qutux s~ɕeŋ ~ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ ħawmi,te ħtɣan waɣi ɣa nanak ʦ~ʨjuɣal kβħul ~ms~ɕpat kβħul ħawmi s~ɕezi koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ʦ~ʨiŋaj llamu na tan nminʦ~ʨu koka,s~ɕezi nħa ɣa maɣal s~ɕa te qutux nakoħwe na nekeʦ~ʨ,koka na ɣiin s~ɕkaħul nħa s~ɕa ʦ~ʨintan kinħmajen na rajħjo mħtuw,qutux kβħul mzimal qu ħi nħa.kja mami s~ɕa pʦ~ʨjaɣan nħa s~ɕa βinaħ na koka ɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mkura s~ɕa koka na omon ms~ɕjaqiħ ki ʔros~ɕ ms~ɕjaqiħ.mis~ɕu na kawas~ɕ qani ɣa njux mtlokaħ tmwaŋ s~ɕa omon,ru mzjup s~ɕa kura s~ɕa pinkjalan na mklaħaŋ s~ɕa rħjal s~ɕu koka nħa. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na βinaħ koka minnraw na ʦ~ʨiwʦ~ʨja zjuwaw na βinaħ koka,ana ima koka mħa ni ms~ɕβlaq kin ʦ~ʨiwʦ~ʨja,ijat ps~ɕβlaq ki koka na apuħaz ru nanaws~ɕajtija.tariŋ s~ɕa kawas~ɕ s~ɕazinħ s~ɕeŋ ru mopuw mtzju lɣa,maki s~ɕa ʦ~ʨunħwaminko na ħuʦ~ʨaw ɣa s~ɕqħut nħa mzjup uni powaħ s~ɕa koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ qinnħan na koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja qani ɣa noɣjo qu pinβaħuw nħa,muja βwaj na qħoniq ru oʦ~ʨja.qwaq ku s~ɕpjaŋ na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja qani ɣa βs~ɕja βalaj qu pintjzjuwaw nħa la kja ħazi ms~ɕpat s~ɕeŋ kawas~ɕ la.kja uzi qu kwas~ɕan jaŋ mon ru tun. βaħa ħms~ɕwa s~ɕinlaxan na s~ɕulin,mis~ɕu na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja njux s~ɕi kekak ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru qutux koka na s~ɕulin qani ɣa mtβuɣaħ,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja njux s~ɕi ps~ɕpuŋ s~ɕa ps~ɕms~ɕun zj.uwaw na ps~ɕplaŋ pila.βaħa ħms~ɕwa qu ini ptrrun qu kinħaŋan qu s~ɕe*u nħa..βaħa ħms~ɕwa ijat kinħaŋan qu s~ɕezi nħa s~ɕinβlajan,lokaħ mʦ~ʨiriq qu qalaŋ nħa.nanu jas~ɕa ps~ɕplaŋ na pila nħa ɣa mtɣjut jaqiħ.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru qutux ɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja na linpɣan na mqzinut s~ɕquliq ɣa mzimai pajat%.ana uzi ɣa koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja s~ɕʔlaxan ru ps~ɕpŋan ɣa ʔros~ɕ na pʦ~ʨjaɣan ps~ɕplaŋ na pila .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju ɣa s~ɕqħut na ʔros~ɕ qu qwaq na koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mzjup s~ɕa koka nħa,memaw ħopa qu pintħriqan na ps~ɕplaŋ pila na koka ʦ~ʨiwʦ~ʨja.rjax nas~ɕa koa na ʔros~ɕ ɣa kwiqan nħa qu pos~ɕa s~ɕa βinaħ na koka qu pila nħa,nanu jas~ɕa koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mqqzju kwara na ββiran na qeqaja ru nniqun waɣiq qu neraŋ nħa la. tmas~ɕoq s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pajat kawas~ɕ lɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ka uŋat pʦ~ʨjɣun qani lɣa mopuw ʦ~ʨjuɣal.mpitu%.maki s~ɕa ɣ*p lɣa,pinʦ~ʨjaɣan na koβa ɣa mopuw pituw%,pββiraw nnanu ɣa mopuw pituw .ʦ~ʨjuɣal%,βinaħ ka pʦ~ʨjɣan na ɣlɣan ɣa,kkjalaŋ ru ptkβalaj s~ɕa ŋŋas~ɕal pkaki s~ɕa mopuw mpus~ɕal qutux kinmħɣan lɣa,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja ka ps~ɕplaŋ na pila lɣa βaqun wajal mtwaɣiq la .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpituw lɣa ,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja mkwaɣiq qu pinβaħuw nħa ru kkoβa nħa ɣa tħuk s~ɕa mopuw s~ɕaziŋ*,koka na ʦ~ʨiwʦ~ʨja maki s~ɕa tuŋo mtħelow mrkes~ɕ qu ps~ɕplaŋ na pila na koka.( ɣeorɣia ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa tβilis~ɕi. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj jmaɣal βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ɣiorɣi marɣ*elas~ɕħ*ili, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>