<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Gilbert_Arenas" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Gilbert_Arenas" copyright="CC BY-SA" citation="Gilbert_Arenas. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Gilbert_Arenas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Gilbert_Arenas, title = Gilbert_Arenas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Gilbert_Arenas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gilbert Arenas mhtuw squw ryax sa 6,byacing sa 1 kawas tay 1982 squw Florida, qutux sa sinsyuw na pgnaw' mari' na NBA, sinllwan naha' lalu' niya' ga &quot;0 haw tanyuwan&quot;. kinwagiq niya' ga 191cm, kinz'usuw niya' ga 86kg, ki'an niya' pgnawgan mari' ga p'aras mari' tay suruw. Raygak hga minluw sa Oregon. pgwazyaw sa giqas na sinsyuw sa 2001 ga, minpaypusal mqzyaw ga maki' tay 31 binkgan lalu' niya'. ruw galun kya na Golden State Warriors la. yalaw giy msnzyuwaw na maymaw ini' baqiy smru' sa zyuwaw tay tanux ruw, wal niya' siy laxiykya quw knaki' niya' sa NBA la. babaw niya' ga mnwah tmwang sa CBA musa' maki' kya cikay. ryax niya' ga minluw Golden State Warriors, Washington Wizards, Orlando Magic, Memphis Grizzlies ruw pin'imaw na Cyukuk. Pinraw kmayal: mwazyaw sa 0 banggo' na lukus hya' ga yalaw giy sgnaw' kmal na ppspung maharyax niya' gmnaw' mari' ga iyat mnwah msspung ryax niya' qasa ma. kin 'ini' ptnaq pintzyuwaw niya' mincyugal galan gluw na HayyoNBA, NBAkawas ga syun naha' sa tay sazing glgan. Minsazing galan tay cyugal glgan na NBA, magal qnabu' na NBA sa pzyang balay rmuruw na qutux sinsyuwsquw (2003), mqhzyaw ga, Sinsyo tyaw Can say lga sinsyo MVP (2003). kinblayqan pincyuwagan ryax niya' tmmari' 11402 kwara' 'nagal niya' tinsu' (heking pinxalan niya' msspung ga 20.7), 2168 quw zningat niya' sa zik na yawa' tkran mari' (heking pinxalan niya' msspung ga 3.9), 2909 quw rnaw niya'(heking pinxalan niya' msspung ga 5.3) minkirok ryax niya' tmmari' sa kawas tay 2001ga tmwang sa Golden State Warriors NBA, aki' nyuw zyumbi' maha kawxaw ta' kwara' squliq. sa kawas tay 2003 ruw 2004 ga, pbiru' kayak sa Washington Wizards. ruw misan galun kya sa msspung na hayyo, ruw rasun niya' quw Wizardsmusa' mzyup sa pspngan na suruw na pt'iyugan kayal. sa kawas tay 2005 ruw 2006 ga, 'nblayqun pllpuw pinsspngan naha' ga 29.3 sinxalan naha', ruw maki' tay 4binkgan lalu' naha'. sa ryax sa 17 na byacing tay 12 squw kawas tay 2006, siy naha' galiy kya sisay misan naha' sbiru' 260teng ka kirok naha', ruw 8zningat niya' zik na yawa' ttkran mari', ruw 8quw rnaw niya', sisay wal niya' sbiru' kya quw giqas kirok na giqas na lahuy gluw naha'. Sa kawas tay 2007 ruw 2008 ga, yasa quw pingaga' naha' musa' pinqsu' na msspung na hayyo, pinsspngan naha' qasa ga wal naha' siy galiy kya 29.7 ting, ruw mgtay sazing bikgan lalu' na p'agal tins' na alliance. maki' squw ryax sa 6 sa byacing tay 1 kawas na 2009 lga, yasa siy pslluhing muluw zyuwaw na kinyaqih pawngan na zyuwaw aty tanux. sa kawas tay 2010-2011 lga, wal naha' sptbaziy sa Orlando Magic, ruw wal niya' r'agan quw gluw na lahuy naha' magal sa lalu' na ghap tay spayat musa' mzyup sa psspngan na babaw na tmsuqan pt'iyugan kayal. sa ryax sa tay 9 sa byacing tay 12 kawas tay 2011 ga, s'agal sa giqas balay na gaga' wayal pawsun na Magic, ruw mgzizyuw na sinsyuw la. sa kawas tay 2012 lga musa' tmwang kya squw Memphis Grizzlies la, yasa quw pucing balay na gnluw niya' sa pgnawgan na mari' niya' NBA la. sa kawas tay 2012-13ga, musa' mshzi' mluw sa Shanghai shark na League team na NBA Cyukuk. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gilbert Arenas mhtow sqow ryax sa 6,byacing sa 1 kawas tay 1982 sqow Florida, qotox sa sinsyow na pgnaw' mari' na NBA, sinllwan naha' lalo' niya' ga &quot;0 haw tanyowan&quot;. kinwagiq niya' ga 191cm, kinz'osow niya' ga 86kg, ki'an niya' pgnawgan mari' ga p'aras mari' tay sorow. Raygak hga minlow sa Oregon. pgwazyaw sa giqas na sinsyow sa 2001 ga, minpayposal mqzyaw ga maki' tay 31 binkgan lalo' niya'. row galon kya na Golden State Warriors la. yalaw giy msnzyowaw na maymaw ini' baqiy smro' sa zyowaw tay tanox row, wal niya' siy laxiykya qow knaki' niya' sa NBA la. babaw niya' ga mnwah tmwang sa CBA mosa' maki' kya cikay. ryax niya' ga minlow Golden State Warriors, Washington Wizards, Orlando Magic, Memphis Grizzlies row pin'imaw na Cyokok. Pinraw kmayal: mwazyaw sa 0 banggo' na lokos hya' ga yalaw giy sgnaw' kmal na ppspong maharyax niya' gmnaw' mari' ga iyat mnwah msspong ryax niya' qasa ma. kin 'ini' ptnaq pintzyowaw niya' mincyogal galan glow na HayyoNBA, NBAkawas ga syon naha' sa tay sazing glgan. Minsazing galan tay cyogal glgan na NBA, magal qnabo' na NBA sa pzyang balay rmorow na qotox sinsyowsqow (2003), mqhzyaw ga, Sinsyo tyaw Can say lga sinsyo MVP (2003). kinblayqan pincyowagan ryax niya' tmmari' 11402 kwara' 'nagal niya' tinso' (heking pinxalan niya' msspong ga 20.7), 2168 qow zningat niya' sa zik na yawa' tkran mari' (heking pinxalan niya' msspong ga 3.9), 2909 qow rnaw niya'(heking pinxalan niya' msspong ga 5.3) minkirok ryax niya' tmmari' sa kawas tay 2001ga tmwang sa Golden State Warriors NBA, aki' nyow zyombi' maha kawxaw ta' kwara' sqoliq. sa kawas tay 2003 row 2004 ga, pbiro' kayak sa Washington Wizards. row misan galon kya sa msspong na hayyo, row rason niya' qow Wizardsmosa' mzyop sa pspngan na sorow na pt'iyogan kayal. sa kawas tay 2005 row 2006 ga, 'nblayqon pllpow pinsspngan naha' ga 29.3 sinxalan naha', row maki' tay 4binkgan lalo' naha'. sa ryax sa 17 na byacing tay 12 sqow kawas tay 2006, siy naha' galiy kya sisay misan naha' sbiro' 260teng ka kirok naha', row 8zningat niya' zik na yawa' ttkran mari', row 8qow rnaw niya', sisay wal niya' sbiro' kya qow giqas kirok na giqas na lahoy glow naha'. Sa kawas tay 2007 row 2008 ga, yasa qow pingaga' naha' mosa' pinqso' na msspong na hayyo, pinsspngan naha' qasa ga wal naha' siy galiy kya 29.7 ting, row mgtay sazing bikgan lalo' na p'agal tins' na alliance. maki' sqow ryax sa 6 sa byacing tay 1 kawas na 2009 lga, yasa siy psllohing molow zyowaw na kinyaqih pawngan na zyowaw aty tanox. sa kawas tay 2010-2011 lga, wal naha' sptbaziy sa Orlando Magic, row wal niya' r'agan qow glow na lahoy naha' magal sa lalo' na ghap tay spayat mosa' mzyop sa psspngan na babaw na tmsoqan pt'iyogan kayal. sa ryax sa tay 9 sa byacing tay 12 kawas tay 2011 ga, s'agal sa giqas balay na gaga' wayal pawson na Magic, row mgzizyow na sinsyow la. sa kawas tay 2012 lga mosa' tmwang kya sqow Memphis Grizzlies la, yasa qow pocing balay na gnlow niya' sa pgnawgan na mari' niya' NBA la. sa kawas tay 2012-13ga, mosa' mshzi' mlow sa Shanghai shark na Leagoe team na NBA Cyokok. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>