<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gluw_na_’tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gluw_na_’tayal" copyright="CC BY-SA" citation="gluw_na_’tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/gluw_na_’tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_gluw_na_’tayal, title = gluw_na_’tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/gluw_na_’tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gluw na 'tayal kahul sa kay ni Yutas mu hya ga, ita' 'tayal hya ga minkahul kya pinsbkan qu inkhulan ta, maki sa rhzyal ta Taiwan qani ita 'tayal hya ga spzyang balay ghci' nyux ta' ki'an ita' hya'. misu qani hya' ga nyux ta' ps'nakun smlalu' na thawki' thayluw maha Squliq ru C'uli' ga, laha' nanak smlalu' qasa hya', ana ga lta' 'tayal hya' ga kya nanak sinllwan na nbkis sraral hya', ita' 'tayal hya' ga cyugal qu puqing balay pinsgayan ta'. qutux ga yaqu kmal maha ngasal, ru qutux hya' ga kmal maha Sali', ru yaqu maha Muyaw. yalaw gi nanak yaqu gluw na ngasal qani qu kya lalu' na puqing naha' hiya', nanu' yaqu Kinhakul qani, yani qu spzyang naha' galan puqing na qutux gluq qani, nanu' qu maha Sali' qani ga wayal naha' zngyan qu lalu' na puqing naha' lru sisay maha Mthu' laha' la, nanu' qu muyaw uzi ga, Mkmuyaw sawn uzi la. misu qani lga, kahul sa kmal maha ngasal hya ga, nyuw mgcyugal qu pinsgayan naha' la, qutux ga Mqnazi', qutux ga Mlipa', ru Haga' paris. nanu qu kmal maha Muyaw hya ga Mayspaziq ru Mnibu' ru Sqoyaw ru Plngawal spayat qu pisgayan naha' hya'. nanu' qu kmal maha Sali' hya' lga, nanu' yaqu Mbala'Nanto squ Mbala' kya Nango, ru Mks'iya' Mesawlay ru Mks'iya' Melubung, ru Mktasi', ru Maysingaw, ru Mklapay, mpitu' qu pinsgayan naha' laha', plpgun kwara lga mawpuw spayat kwara' qu ini ptnaq gluw na kkayal kwara la. taqu cyugal ini' ptnaq gluw na kkayal kay' qani ga, mqbbaq cikay mkayal qu gluw na kmal maha ngasal squ Sali' hiya, gi nanak yaqu kya "q" na gluw na ngasal hya' ga, ungat "q" na gluw na Sali' hya'. skahul sa kin ini' ptnaq na kkayal qani mita' qu cyugal gluw na pinsgayan naha' qani ga, nanak yaqu gluw na Muyaw qani qu twahiq hazi' kin muci' na kkayal naha' hya', nanu' yasa qu sawn qani mita' qu pinsgayan naha' qani ga, musa' bsyaq hazi' pinshriqan na gluw na Muyaw qani hya'! ruw taqu pinsgagay na gluw na ngasal squ Sali' qani mita' ga, musa' yaqu gluw na Sali' qu minsgagay kahul sa puqing balay kni'an na Tayal qani, gi rima' pzyux qu pinsgagay na gluw qasa hya', ta qu gluw na ngasal qani hya' lga minhlhil msgagay laha' gi ini' kpzyux na' qu pinsgayan naha' laha'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gluw na 'tayal kahul sa kay ni Yutas mu hya ga, ita' 'tayal hya ga minkahul kya pinsbkan qu inkhulan ta, maki sa rhzyal ta Taiwan qani ita 'tayal hya ga spzyang balay ghci' nyux ta' ki'an ita' hya'. misu qani hya' ga nyux ta' ps'nakun smlalu' na thawki' thayluw maha Squliq ru C'uli' ga, laha' nanak smlalu' qasa hya', ana ga lta' 'tayal hya' ga kya nanak sinllwan na nbkis sraral hya', ita' 'tayal hya' ga cyugal qu puqing balay pinsgayan ta'. qutux ga yaqu kmal maha ngasal, ru qutux hya' ga kmal maha Sali', ru yaqu maha Muyaw. yalaw gi nanak yaqu gluw na ngasal qani qu kya lalu' na puqing naha' hiya', nanu' yaqu Kinhakul qani, yani qu spzyang naha' galan puqing na qutux gluq qani, nanu' qu maha Sali' qani ga wayal naha' zngyan qu lalu' na puqing naha' lru sisay maha Mthu' laha' la, nanu' qu muyaw uzi ga, Mkmuyaw sawn uzi la. misu qani lga, kahul sa kmal maha ngasal hya ga, nyuw mgcyugal qu pinsgayan naha' la, qutux ga Mqnazi', qutux ga Mlipa', ru Haga' paris. nanu qu kmal maha Muyaw hya ga Mayspaziq ru Mnibu' ru Sqoyaw ru Plngawal spayat qu pisgayan naha' hya'. nanu' qu kmal maha Sali' hya' lga, nanu' yaqu Mbala'Nanto squ Mbala' kya Nango, ru Mks'iya' Mesawlay ru Mks'iya' Melubung, ru Mktasi', ru Maysingaw, ru Mklapay, mpitu' qu pinsgayan naha' laha', plpgun kwara lga mawpuw spayat kwara' qu ini ptnaq gluw na kkayal kwara la. taqu cyugal ini' ptnaq gluw na kkayal kay' qani ga, mqbbaq cikay mkayal qu gluw na kmal maha ngasal squ Sali' hiya, gi nanak yaqu kya "q" na gluw na ngasal hya' ga, ungat "q" na gluw na Sali' hya'. skahul sa kin ini' ptnaq na kkayal qani mita' qu cyugal gluw na pinsgayan naha' qani ga, nanak yaqu gluw na Muyaw qani qu twahiq hazi' kin muci' na kkayal naha' hya', nanu' yasa qu sawn qani mita' qu pinsgayan naha' qani ga, musa' bsyaq hazi' pinshriqan na gluw na Muyaw qani hya'! ruw taqu pinsgagay na gluw na ngasal squ Sali' qani mita' ga, musa' yaqu gluw na Sali' qu minsgagay kahul sa puqing balay kni'an na Tayal qani, gi rima' pzyux qu pinsgagay na gluw qasa hya', ta qu gluw na ngasal qani hya' lga minhlhil msgagay laha' gi ini' kpzyux na' qu pinsgayan naha' laha'.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɣluw na ʔtajal kaħul s~ɕa kaj ni jutas~ɕ mu ħja ɣa, itaʔ ʔtajal ħja ɣa minkaħul kja pins~ɕβkan qu inkħulan ta, maki s~ɕa rħzjal ta taiwan qani ita ʔtajal ħja ɣa s~ɕpzjaŋ βalaj ɣħʦ~ʨiʔ njux taʔ kiʔan itaʔ ħjaʔ. mis~ɕu qani ħjaʔ ɣa njux taʔ ps~ɕʔnakun s~ɕmlaluʔ na tħawkiʔ tħajluw maħa s~ɕquliq ru ʦ~ʨʔuliʔ ɣa, laħaʔ nanak s~ɕmlaluʔ qas~ɕa ħjaʔ, ana ɣa ltaʔ ʔtajal ħjaʔ ɣa kja nanak s~ɕinllwan na nβkis~ɕ s~ɕraral ħjaʔ, itaʔ ʔtajal ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjuɣal qu puqiŋ βalaj pins~ɕɣajan taʔ. qutux ɣa jaqu kmal maħa ŋas~ɕal, ru qutux ħjaʔ ɣa kmal maħa s~ɕaliʔ, ru jaqu maħa mujaw. jalaw ɣi nanak jaqu ɣluw na ŋas~ɕal qani qu kja laluʔ na puqiŋ naħaʔ ħijaʔ, nanuʔ jaqu kinħakul qani, jani qu s~ɕpzjaŋ naħaʔ ɣalan puqiŋ na qutux ɣluq qani, nanuʔ qu maħa s~ɕaliʔ qani ɣa wajal naħaʔ zŋjan qu laluʔ na puqiŋ naħaʔ lru s~ɕis~ɕaj maħa mtħuʔ laħaʔ la, nanuʔ qu mujaw uzi ɣa, mkmujaw s~ɕawn uzi la. mis~ɕu qani lɣa, kaħul s~ɕa kmal maħa ŋas~ɕal ħja ɣa, njuw mɣʦ~ʨjuɣal qu pins~ɕɣajan naħaʔ la, qutux ɣa mqnaziʔ, qutux ɣa mlipaʔ, ru ħaɣaʔ paris~ɕ. nanu qu kmal maħa mujaw ħja ɣa majs~ɕpaziq ru mniβuʔ ru s~ɕqojaw ru plŋawal s~ɕpajat qu pis~ɕɣajan naħaʔ ħjaʔ. nanuʔ qu kmal maħa s~ɕaliʔ ħjaʔ lɣa, nanuʔ jaqu mβalaʔnanto s~ɕqu mβalaʔ kja naŋo, ru mks~ɕʔijaʔ mes~ɕawlaj ru mks~ɕʔijaʔ meluβuŋ, ru mktas~ɕiʔ, ru majs~ɕiŋaw, ru mklapaj, mpituʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ laħaʔ, plpɣun kwara lɣa mawpuw s~ɕpajat kwaraʔ qu ini ptnaq ɣluw na kkajal kwara la. taqu ʦ~ʨjuɣal iniʔ ptnaq ɣluw na kkajal kajʔ qani ɣa, mqββaq ʦ~ʨikaj mkajal qu ɣluw na kmal maħa ŋas~ɕal s~ɕqu s~ɕaliʔ ħija, ɣi nanak jaqu kja "q" na ɣluw na ŋas~ɕal ħjaʔ ɣa, uŋat "q" na ɣluw na s~ɕaliʔ ħjaʔ. s~ɕkaħul s~ɕa kin iniʔ ptnaq na kkajal qani mitaʔ qu ʦ~ʨjuɣal ɣluw na pins~ɕɣajan naħaʔ qani ɣa, nanak jaqu ɣluw na mujaw qani qu twaħiq ħaziʔ kin muʦ~ʨiʔ na kkajal naħaʔ ħjaʔ, nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕawn qani mitaʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ qani ɣa, mus~ɕaʔ βs~ɕjaq ħaziʔ pins~ɕħriqan na ɣluw na mujaw qani ħjaʔ! ruw taqu pins~ɕɣaɣaj na ɣluw na ŋas~ɕal s~ɕqu s~ɕaliʔ qani mitaʔ ɣa, mus~ɕaʔ jaqu ɣluw na s~ɕaliʔ qu mins~ɕɣaɣaj kaħul s~ɕa puqiŋ βalaj kniʔan na tajal qani, ɣi rimaʔ pzjux qu pins~ɕɣaɣaj na ɣluw qas~ɕa ħjaʔ, ta qu ɣluw na ŋas~ɕal qani ħjaʔ lɣa minħlħil ms~ɕɣaɣaj laħaʔ ɣi iniʔ kpzjux naʔ qu pins~ɕɣajan naħaʔ laħaʔ.</PHON>
    </S>
</TEXT>