<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Gohogo" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Gohogo" copyright="CC BY-SA" citation="Gohogo. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Gohogo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Gohogo, title = Gohogo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Gohogo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gohogo Gohogo hya ga cyux maki qsahuy na Sincikeng. Gohogo qani hya ga sinnluan na sexu na Thelu, gi maki sqa Gipun hya ga Syakaru bang sun nya sraral. ru sami ka mnaki Mumuyamasung sun hya ga, rhzyal na maispazik qaniy hya. babau nya lga, mingaygut muah tmuang qu kahul kya Sqzyacing ru kahul kya Rakus. ru babau nya lga, kya qu kahul i. Slamau muah tmuang sqani la. Rhiyan knkyan zik cinlalu Gohogo hiya ga skura rhiyan Tayal te sobih inbyaqan wagi ki te hlhun sa Sincikusya Cukutomaci, ryax nasa ga nyux klhangang cinqlangan Nipun, tmsuqan mciriq lga p'yugun Sexu, san naha Sinciken Gohogo lalu nya la. Gohogo hiya ga nyux skura te sobih inbyaqan wagi ki te hlhun sa Sinciken, hminas 2000 meta ski 3000 meta qa rrgyax nya, cinbcyan payat qalang Tayal, qalang Spazi, qalang mehuman, qalang Tunan ro qalang Mtoyu, ini ga Ulay son nha. ssquliq nyux skaki kya hiya ga maki squliq Tayal ru Saysya, maki cikay hazi qa Ngayngay ru mbinah na ssquliq uzi. Mita qsya aring puqing qsya ski htgan bcilung qsya qani ga piyang nya ga cinbcyan lalu na llyung hiya ga maki, gong Yepakan, gong Skaru, gong mebalay, gong mekaran ro gong mehuman, skura mkhbu ni Cukuto ki llyung linahuy, krayas qalang b'nux qa hngawan kasu Sinciku ro skura htux tyaba bcilung. Qnxan Tayal ki rakis 1.pitung kilux qu qalang Ulay cinlalu pitung kilux qu qalang Ulay sraral hiya ga pitung mkilux nqu Inowe, ryax nqu kinlhangan Nipun hiya ga phngiyang nqa lalu nya, 1914 kawas ga snyan naha qutux knkyan pphgupan, ke na Tayal hiyan ga san naha Ulay pzitan maha, pitung htgan lkyux nqu balay ywaw nya. Gohogo hiya ga knkyan qa Ipantekina CangsyeyLyang, trang nyux binhlan qu phaw na Koka 2.Pasta'ay Saysyat rhiyan ptyagan Pasta'ay qa Saysya hiya ptyagun naha Gohogo, baq s'agal lungan llpyung kahul ana n'inu uwah naha mangay. 3.ptyagan na Sahat Inoyi hiya ga nyux maki sqani uzi. 4.hacisyo qalang Ulay 1913 kawas ga ptlu pintriqan sa qalang Skaru hiya. 1915 kawas 6 byacing mpuw magal ryax snyan naha Inuwe kunitaro nqu lalu nya ps'uyux Hacisya tnu Inowe, galan na qes na シヤカロ－, ini kbsyaq lga Inowe hacisyo snyan nah tgiqas na lalu . 1922年4 byacing 1 ryax,pin'yugan naha Inowe hacisyo knkyan na Sahat, syan naha qutux socyo, tmsuqan mciriq lga in'yugun naha tgiqas na lalu hacisyo na qalang Ulay. 5.tuqi hkngyan Skaru tuqi hkngyan mangay Skaru qani, Slu qu lalu nya uzi. aring Inowe ski qalang Tunan, aring giqas tuqi wahan nqu qalang Mentoyu pwah tkara tuqi, krayas gong Skaru ski quri Skaru, kya hazi 1922 kawas cyugal ryax wayal naha suqun skbalay tuqi hkngyan halan mangay llpyung. tkbaqan 1.pinqwasan laqi cipaq pinqwasan laqi cipaq qu qalang Spazi pinqwasan laqi cipaq qu mehuman pinqwasan laqi cipaq qu Ulay 2. pinqwasan laqi hopa pinqwasan laqi hopa qu llyung Spazi Lmosay halan mangay klhangan Gohogo hiya ga maki rgyax Spazi, maki Koyen Syepa Koka, ptyagan na gaga Pasta'ay Saysyat, halan lmosay cisan hhlahuy, maki tuqi hkngyan,maki tgliq ….kya. B'bu rgyax Spazi b'bu rgyax Spazi cyux maki lingay na Gohogo, Cukuto, go na Peypu, si say maha qutux kbhul na rrgyax hiya ga nyan lpgun kbawiq na rgyax uzi. Turuy ginlgan Gohogo ga maki tuqi ttazil turuy, 122 linpgan nya ubuy klhangan na Taywang glgan basu hiya ga basu na Sinciken Glagan sheluq turuy ungat glgan kisya sheluq Gohogo qani Cinkhulan sa knita' sa brbiru' 五峰鄉公所</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gohogo Gohogo hya ga cyux maki qsahuy na Sincikeng. Gohogo qani hya ga sinnluan na sexu na Thelu, gi maki sqa Gipun hya ga Syakaru bang sun nya sraral. ru sami ka mnaki Mumuyamasung sun hya ga, rhzyal na maispazik qaniy hya. babau nya lga, mingaygut muah tmuang qu kahul kya Sqzyacing ru kahul kya Rakus. ru babau nya lga, kya qu kahul i. Slamau muah tmuang sqani la. Rhiyan knkyan zik cinlalu Gohogo hiya ga skura rhiyan Tayal te sobih inbyaqan wagi ki te hlhun sa Sincikusya Cukutomaci, ryax nasa ga nyux klhangang cinqlangan Nipun, tmsuqan mciriq lga p'yugun Sexu, san naha Sinciken Gohogo lalu nya la. Gohogo hiya ga nyux skura te sobih inbyaqan wagi ki te hlhun sa Sinciken, hminas 2000 meta ski 3000 meta qa rrgyax nya, cinbcyan payat qalang Tayal, qalang Spazi, qalang mehuman, qalang Tunan ro qalang Mtoyu, ini ga Ulay son nha. ssquliq nyux skaki kya hiya ga maki squliq Tayal ru Saysya, maki cikay hazi qa Ngayngay ru mbinah na ssquliq uzi. Mita qsya aring puqing qsya ski htgan bcilung qsya qani ga piyang nya ga cinbcyan lalu na llyung hiya ga maki, gong Yepakan, gong Skaru, gong mebalay, gong mekaran ro gong mehuman, skura mkhbu ni Cukuto ki llyung linahuy, krayas qalang b'nux qa hngawan kasu Sinciku ro skura htux tyaba bcilung. Qnxan Tayal ki rakis 1.pitung kilux qu qalang Ulay cinlalu pitung kilux qu qalang Ulay sraral hiya ga pitung mkilux nqu Inowe, ryax nqu kinlhangan Nipun hiya ga phngiyang nqa lalu nya, 1914 kawas ga snyan naha qutux knkyan pphgupan, ke na Tayal hiyan ga san naha Ulay pzitan maha, pitung htgan lkyux nqu balay ywaw nya. Gohogo hiya ga knkyan qa Ipantekina CangsyeyLyang, trang nyux binhlan qu phaw na Koka 2.Pasta'ay Saysyat rhiyan ptyagan Pasta'ay qa Saysya hiya ptyagun naha Gohogo, baq s'agal lungan llpyung kahul ana n'inu uwah naha mangay. 3.ptyagan na Sahat Inoyi hiya ga nyux maki sqani uzi. 4.hacisyo qalang Ulay 1913 kawas ga ptlu pintriqan sa qalang Skaru hiya. 1915 kawas 6 byacing mpuw magal ryax snyan naha Inuwe kunitaro nqu lalu nya ps'uyux Hacisya tnu Inowe, galan na qes na シヤカロ－, ini kbsyaq lga Inowe hacisyo snyan nah tgiqas na lalu . 1922年4 byacing 1 ryax,pin'yugan naha Inowe hacisyo knkyan na Sahat, syan naha qutux socyo, tmsuqan mciriq lga in'yugun naha tgiqas na lalu hacisyo na qalang Ulay. 5.tuqi hkngyan Skaru tuqi hkngyan mangay Skaru qani, Slu qu lalu nya uzi. aring Inowe ski qalang Tunan, aring giqas tuqi wahan nqu qalang Mentoyu pwah tkara tuqi, krayas gong Skaru ski quri Skaru, kya hazi 1922 kawas cyugal ryax wayal naha suqun skbalay tuqi hkngyan halan mangay llpyung. tkbaqan 1.pinqwasan laqi cipaq pinqwasan laqi cipaq qu qalang Spazi pinqwasan laqi cipaq qu mehuman pinqwasan laqi cipaq qu Ulay 2. pinqwasan laqi hopa pinqwasan laqi hopa qu llyung Spazi Lmosay halan mangay klhangan Gohogo hiya ga maki rgyax Spazi, maki Koyen Syepa Koka, ptyagan na gaga Pasta'ay Saysyat, halan lmosay cisan hhlahuy, maki tuqi hkngyan,maki tgliq ….kya. B'bu rgyax Spazi b'bu rgyax Spazi cyux maki lingay na Gohogo, Cukuto, go na Peypu, si say maha qutux kbhul na rrgyax hiya ga nyan lpgun kbawiq na rgyax uzi. Turuy ginlgan Gohogo ga maki tuqi ttazil turuy, 122 linpgan nya ubuy klhangan na Taywang glgan basu hiya ga basu na Sinciken Glagan sheluq turuy ungat glgan kisya sheluq Gohogo qani Cinkhulan sa knita' sa brbiru' 五峰鄉公所</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɣoħoɣo ɣoħoɣo ħja ɣa ʦ~ʨjux maki qs~ɕaħuj na s~ɕinʦ~ʨikeŋ. ɣoħoɣo qani ħja ɣa s~ɕinnluan na s~ɕexu na tħelu, ɣi maki s~ɕqa ɣipun ħja ɣa s~ɕjakaru βaŋ s~ɕun nja s~ɕraral. ru s~ɕami ka mnaki mumujamas~ɕuŋ s~ɕun ħja ɣa, rħzjal na mais~ɕpazik qanij ħja. βaβau nja lɣa, miŋajɣut muaħ tmuaŋ qu kaħul kja s~ɕqzjaʦ~ʨiŋ ru kaħul kja rakus~ɕ. ru βaβau nja lɣa, kja qu kaħul i. s~ɕlamau muaħ tmuaŋ s~ɕqani la. rħijan knkjan zik ʦ~ʨinlalu ɣoħoɣo ħija ɣa s~ɕkura rħijan tajal te s~ɕoβiħ inβjaqan waɣi ki te ħlħun s~ɕa s~ɕinʦ~ʨikus~ɕja ʦ~ʨukutomaʦ~ʨi, rjax nas~ɕa ɣa njux klħaŋaŋ ʦ~ʨinqlaŋan nipun, tms~ɕuqan mʦ~ʨiriq lɣa pʔjuɣun s~ɕexu, s~ɕan naħa s~ɕinʦ~ʨiken ɣoħoɣo lalu nja la. ɣoħoɣo ħija ɣa njux s~ɕkura te s~ɕoβiħ inβjaqan waɣi ki te ħlħun s~ɕa s~ɕinʦ~ʨiken, ħminas~ɕ **** meta s~ɕki **** meta qa rrɣjax nja, ʦ~ʨinβʦ~ʨjan pajat qalaŋ tajal, qalaŋ s~ɕpazi, qalaŋ meħuman, qalaŋ tunan ro qalaŋ mtoju, ini ɣa ulaj s~ɕon nħa. s~ɕs~ɕquliq njux s~ɕkaki kja ħija ɣa maki s~ɕquliq tajal ru s~ɕajs~ɕja, maki ʦ~ʨikaj ħazi qa ŋajŋaj ru mβinaħ na s~ɕs~ɕquliq uzi. mita qs~ɕja ariŋ puqiŋ qs~ɕja s~ɕki ħtɣan βʦ~ʨiluŋ qs~ɕja qani ɣa pijaŋ nja ɣa ʦ~ʨinβʦ~ʨjan lalu na lljuŋ ħija ɣa maki, ɣoŋ jepakan, ɣoŋ s~ɕkaru, ɣoŋ meβalaj, ɣoŋ mekaran ro ɣoŋ meħuman, s~ɕkura mkħβu ni ʦ~ʨukuto ki lljuŋ linaħuj, krajas~ɕ qalaŋ βʔnux qa ħŋawan kas~ɕu s~ɕinʦ~ʨiku ro s~ɕkura ħtux tjaβa βʦ~ʨiluŋ. qnxan tajal ki rakis~ɕ *.pituŋ kilux qu qalaŋ ulaj ʦ~ʨinlalu pituŋ kilux qu qalaŋ ulaj s~ɕraral ħija ɣa pituŋ mkilux nqu inowe, rjax nqu kinlħaŋan nipun ħija ɣa pħŋijaŋ nqa lalu nja, **** kawas~ɕ ɣa s~ɕnjan naħa qutux knkjan ppħɣupan, ke na tajal ħijan ɣa s~ɕan naħa ulaj pzitan maħa, pituŋ ħtɣan lkjux nqu βalaj jwaw nja. ɣoħoɣo ħija ɣa knkjan qa ipantekina ʦ~ʨaŋs~ɕjejljaŋ, traŋ njux βinħlan qu pħaw na koka *.pas~ɕtaʔaj s~ɕajs~ɕjat rħijan ptjaɣan pas~ɕtaʔaj qa s~ɕajs~ɕja ħija ptjaɣun naħa ɣoħoɣo, βaq s~ɕʔaɣal luŋan llpjuŋ kaħul ana nʔinu uwaħ naħa maŋaj. *.ptjaɣan na s~ɕaħat inoji ħija ɣa njux maki s~ɕqani uzi. *.ħaʦ~ʨis~ɕjo qalaŋ ulaj **** kawas~ɕ ɣa ptlu pintriqan s~ɕa qalaŋ s~ɕkaru ħija. **** kawas~ɕ * βjaʦ~ʨiŋ mpuw maɣal rjax s~ɕnjan naħa inuwe kunitaro nqu lalu nja ps~ɕʔujux ħaʦ~ʨis~ɕja tnu inowe, ɣalan na qes~ɕ na *****, ini kβs~ɕjaq lɣa inowe ħaʦ~ʨis~ɕjo s~ɕnjan naħ tɣiqas~ɕ na lalu . ****** βjaʦ~ʨiŋ * rjax,pinʔjuɣan naħa inowe ħaʦ~ʨis~ɕjo knkjan na s~ɕaħat, s~ɕjan naħa qutux s~ɕoʦ~ʨjo, tms~ɕuqan mʦ~ʨiriq lɣa inʔjuɣun naħa tɣiqas~ɕ na lalu ħaʦ~ʨis~ɕjo na qalaŋ ulaj. *.tuqi ħkŋjan s~ɕkaru tuqi ħkŋjan maŋaj s~ɕkaru qani, s~ɕlu qu lalu nja uzi. ariŋ inowe s~ɕki qalaŋ tunan, ariŋ ɣiqas~ɕ tuqi waħan nqu qalaŋ mentoju pwaħ tkara tuqi, krajas~ɕ ɣoŋ s~ɕkaru s~ɕki quri s~ɕkaru, kja ħazi **** kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal rjax wajal naħa s~ɕuqun s~ɕkβalaj tuqi ħkŋjan ħalan maŋaj llpjuŋ. tkβaqan *.pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipaq pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipaq qu qalaŋ s~ɕpazi pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipaq qu meħuman pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipaq qu ulaj *. pinqwas~ɕan laqi ħopa pinqwas~ɕan laqi ħopa qu lljuŋ s~ɕpazi lmos~ɕaj ħalan maŋaj klħaŋan ɣoħoɣo ħija ɣa maki rɣjax s~ɕpazi, maki kojen s~ɕjepa koka, ptjaɣan na ɣaɣa pas~ɕtaʔaj s~ɕajs~ɕjat, ħalan lmos~ɕaj ʦ~ʨis~ɕan ħħlaħuj, maki tuqi ħkŋjan,maki tɣliq *.kja. βʔβu rɣjax s~ɕpazi βʔβu rɣjax s~ɕpazi ʦ~ʨjux maki liŋaj na ɣoħoɣo, ʦ~ʨukuto, ɣo na pejpu, s~ɕi s~ɕaj maħa qutux kβħul na rrɣjax ħija ɣa njan lpɣun kβawiq na rɣjax uzi. turuj ɣinlɣan ɣoħoɣo ɣa maki tuqi ttazil turuj, *** linpɣan nja uβuj klħaŋan na tajwaŋ ɣlɣan βas~ɕu ħija ɣa βas~ɕu na s~ɕinʦ~ʨiken ɣlaɣan s~ɕħeluq turuj uŋat ɣlɣan kis~ɕja s~ɕħeluq ɣoħoɣo qani ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ *****</PHON>
    </S>
</TEXT>