<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_gong_ru_llyung" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: gong_ru_llyung" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tayal nyux maki Pyasan qani ga aring yatux, siy gluw squ llyung ru tmgong tmqalang. ki'an nqu qalang qani hiya ga ini kaki syaw nqu gong ini ga llyung, hkangi squ yan nqu b'nux myunaw na rhiyal, sobih squ gong sobih galan qsya. ubuy qutux gluw ga smqun tmqalang. qutux uzi ga, ana maki squ yatux ini ga te kyahu qu qalang nha ga, blequn nha mlahang qu llyung qani. ita Tayal hiya ga nanu san ta mha qutux llyung. Kgogan qani ga payat qu mtgluw, yan nqu hbun Tqzing qani ga nyux ki'an nqu Mknazi,hbun Bilaq ga nyux ki'an nqu Marqwang,maki squ hbun Gogang qani hiya ga yasa san Gogan, kyahu nqu llyung Gogng lga ubuy nqu Msbtunux. nanu anay ta spinqzyu qu llyung Gogan ru Sbtunux qani, gong nanu kwara qu nyux mwah hmbun squ llyung qani: 一,hbun Tqzing hbun Tqzing ga maki squ yatux balay na llyung Kgogan. cyux kraya na qalang Smangus. Tqzing ke qani ga ki'a min-tmqzing sqani qu Tayal. mze'a na mqu cyux tqzing san ta kmal, kya qutux kyalan uzi ga, ki'a mtqzing sqani qu qsya na llyung ru hmbun sqani, yasa sllwan nha hbun Tqzing 二,gong Tayax gong Tayax qani ga lalu nya sraral ga gong Tgliq. kura te hrhul musa ru mzyup gong Mrqwang mstnaq sa Sarut, tehuk gong gogan ru mluw llyung Kgogan. puqing nya ga rgyax Tayax. sa nha son Tayax smlalu ga cyux mstayax, qutux rgyax ga maki qu cikay tayax yasa qu son nha kya smlalu. zyuwaw na tgliq Tayax ga pqoyaw iyan ru gong nya ga ini baqi musa tmuba sa. 三,gong ktman gong Ktman qani ga wiway qwayux kwara si nha say gong Qwayux smlalu Tayal sraral. puqing nya ga kahul squ rgyax Taman, mhuluy tehuk kyahu nqu rgyax R'an, mwah hmbul sa gong Qpatung. kya ubuy nqu kahul Balung qa musa tmuba kya. 四,gong Qrahuw gong Qrahuw ga gong tblaq son nha uzi, kahul squ hbun Spara tehuk squ hungu ktman qasa, mshyu balay ru ungat qu hkuy nya mblaq qu qsya' nya yasa qu gong tblaq son nha la. ubuy na qalang Krahu ru Hkawan musa kya, maki uzi qu qalang Balung musa tmuba kya. 五,gong Gogan gong Gogan ga cyux maki kyahu cikay na qalang Btwan Nokan, kahul llyung Hakawan, ru hminas hbun gogan, Balung, Qwilan. swa san Gogan ga piyux balay gong maki te lingay qani, ubuy nqu kgogan uzi. gong Gogan hiya lga ubuy nqu qalang Gihing lasa hiya la, ini hopa qsya' nya ru ini nha baqi musa tmuba uzi ru maki cikay bolung ru kagang hiya yasa qu son nha magal. 六,gong Qara；gong R'ra gong R'ra hiya ga kahul squ rgyax R'ra hminas squ Swihay tehuk squ qalang Qara qani, yasa qu son gong qara, sa nha son Qara sraral qu qalang qani, mqara tuqi nya, qutux ga musa lliq, qutux ga musa Tayax yasa qu s'lwan nha Qara la, qani hiya ga kya ubuy nqu qalang Qara musa kya, kruma ga musa kya Balung uzi. 七,gong Maqaw gong Maqaw ga gong Suruw son nha uzi, kahul squ rhiyal Toraw kyahuw cikay na rgyax Mawan ru hminas hongu Suruw musa llyung Kgogan. cingay maqaw lingay nya yasa sllwan nha gong Maqaw. kya lingay na qalang Suruw ru qalang Qwilan musa tmuba kya. 八,gong Boliq puqing na gong Boliq qani ga, tqalang qmebuw slaq sqani qu Tayal sraral. puqing nya ga kahul rgyax Boliq, yasa sllwan nha, pqow sa 'bu Qesu ini ga 'bu Kili son nha ru tehuk squ 'bu Boliq, hminas gong Rawan, lingay nya ga maki slaq, sllwan Tayal mha Rawan la, pucing nya lga wal sa llyung Tgogang. gong qani hiya ga kya lingay qalang Qwilan ru qalang Pyaway musa tmuba kya. 九,gong Smyax gong Smyax qani puqing nya ga kahul sa rgyax Snazi, hminas Bnay ru Eyka mzyup sa llyung Kgogan. gong Smyax qani ga zzik balay uruw nya, memaw mplqwi qu sbas qsya nya stwahiq mika ga wiwal syax, mtasaw balay qu qsya nya uzi, nanu sllwan mha gong Smyax. gong Smyax hiya ga ubuy qalang Bnay musa kya, tqalang kya ru ini wah kya twahiq hiya. 十,gong Sbunaw hbun Ryuhing ga maki squ syaw qalang Sbunaw, te rziq nqu rgyax Nago. hminas sa rgyax Tkasan ru qalang Sbunaw, wal sa llyung Kgogan la. yatux na gong Sbunaw ga hbun Ryuhing son nha sraral. ryuhing qani ga, k'man ratang, maki squ syaw gong, msl'uy blaq nya ki'an kuna cingay ryuhing nya sqani, yasa sllwan nha hbun Ryuhing. misuw qani lga gong Sbunaw son nha la, baha mswa wal hminas squ qalang Sbunaw ru son nha kya smlalu la. ubuy qalang Sbunaw musa kya. 十一,gong Tawan gong qani ga kahul sa suruw rgyax Qehuy , hminas sa qalang Tawan ru mluw sa syaw rgyax Wahcisan tehuk squ kyahu balay, kya lingay na buqun qasa ru msqun sa gong Kobu miyup sa llyung Kgogan la. sraral hiya ga ungat squliq maki qalang Tawan qani, n_gyut mwah qalang Qehuy lga tqalang kya kwara la. gong Tawan ga 'tung ru cipok, ungat qulih nya uzi, nanu ini nha 'say iyan ru musa tmgogan la. 十二,gong Kobu gong Kobu hiya ga kahul sa suruw rgyax Qehuy maki sa 'law cikay hiya, mhuluy tehuk squ syaw qalang Kobu ru mstnaq ka gong Tawan miyup sa llyung Kgogan. gong Kobu ga cipuk ru rtung, baha baq lmuhuw qulih nya la, nanu ini nha 'say tmuba sa, nanak kagang ini ga bolung cikay son nha magal. 十三,gong Haluy gong Haluy qani ga, kahul rgyax Panan, sinllwan na Tayal nanak ini baqi nanu lalu na Theluw hiya, hminas qalang Yutenting, msqun squ gong Ngusan ru miyup sa sin'utan qsya Sekimong. sraral ga qalang Rahaw piyang mlahang. qalang Rahaw sraral ga qani qu galan nha tuqi qsya slaq, Huluy qutux ke qani ga huluy imi nya, Tayal sraral ga musa hmuluy qsya galan nha tuqi qsya slaq nanu sllwan mha gong Haluy. 十四,qwang Ksunu qwang Ksunu ga nyux maki squ yatux na gong Ngusan, kahul ryax Snazi, ru hminas sa qalang Ksunu ru qalang Qnaw pucing nya lga miyup squ sin'utan qsya Sekimong. ubuy na Ksunu musa kya. kahul sa ksunu qani mnglung ga ki'a wal minsunu qu rhiyal qani, yasa sllwan na bnkis sraral. 十五,gong Ngusan gong Ngusan ga gong Qehuy son nha uzi, kahul rgyax Snazi, hminas sa qalang Ksunu tehuk sa babaw cikay qalang Qnaw lga gong Ngusan son nha la, suruw nya lga hmbul squ sin'utan qsya Sekimong. sraral ga 'san tmquliq na qalang Ksunu ki qalang Qehuy, kuna wiway ryuhing ru ttapung wiwal nyux mtngusan ktan qu hbun gong qani,yasa sllwan nha hbun Ngusan na Tayal. yan na qalang Blhuy, qalang Qmcyan, qalang Babaw cyux maki squ kyahu lingay llyung, nanu si tmqulih sa syaw llyung la. 十六,qwang Qoyaw qwang Qoyaw kahul squ ska na rgyax Snazi ru rgyax Pali, tekuk qalang Qoyaw. hopa gong nya maki squ kraya na gong M'apung, ubuy na qalamg Qoyaw musa kya. qoyaw qani ga, kahul squ ruma, galan tcinun qeqaya na Tayal, cingay qoyaw nya sqani, yasa sllwan Tayal mha qwang Qoyaw. 十七,gong M'apung gong M'apung kyahu cikay na qwang Qoyaw, maki qutux tgliq, wagiq balay mbiyaq qsya gong ga pung! pung! pung!muci hngiyang nya, kahul kya qu sinllwan Tayal mha gong M'apung. gong M'apung ga aring kyahu na qwang Qoyaw tehuk squ syaw na 桃源仙谷, yani qu nyux nha galan qsya. ru mkura kyahu hminas squ qalang Qoyaw tehuk squ hbun apung mzyup squ sin'utan qsya Sekimong. ubuy nqu qalang Qoyaw musa tmqulih kya. 十八,gong qmi ru gong kesateng gong Qmi hiya ga kahul squ rgyax qparung ru tehuk squ bih Haruku syaw kyahu cikay na qalang Knazi ru msqun sa gong kesateng, mhuluy miyup sa sin'utan qsya Sekimong la. lingay nqu qalang Qoyaw ru qalang Knazi ga maki uzi cipok na gong, cipoq qu qsya gong qulih ru kbolung siy nha kyapi na qba kruma la. ini baqi tmuba uzi la. 十九,gong Mangan puqing nya ga kahul rgyax Nagu, wal kura squ byaqan wagi, hminas squ qalang Gihing,mbzyaq s'utan bnaqiy Gihing, msqun gong Kgogan la. mangan qutux ke qani ga msl'uy ru m'yulung krryax, rhiyal qani ga miyan qani qu kayal nya kryax, yasa sllwan nya. gong qani ga hminas Gihing, sraral ga galan qyas niqun qalang Gihing. 二十,gong Pagan P'agal imi nya ga agal, baha hmswa nyux maki sqani qalang nqu Tliqan, Tayal sasal ga mwah te sqani, yasa nha san gong p'agal, puqing nya ga kahul rgyax Nagu, wal kura squ byaqan wagi, kmzi squ Tliqan qani, Gihing qani ga kya qutux hongu, gong qani ga mwah stnaq squ Rahu ru musa hmbun sa llyung Kgogan. 二十一,gong Qlahan swa san qlahan ga, kmayal Tayal ga mwah qmlih qulih sqani ma, qutux uzi ga raral mga trang ini qwalax ga helaw balay mqlih ma gong qani, mqwlax lga helaw balay ms'un lozi ma. sraral ga kni'an ulay ma, wal b'lun qsya trang sbehuy, musa mtzyul kawas la, gong qani ga kahul squ rgax na Quri Lupi, cyugal qu tgliq nya, pcingan lga maki qutux yaba balay na tgliq, san mha tgliq Ulay, si kmwa qutux kbhul Meta kinwagaiq nya, pucing nya lga wal hmbun squ llyung Kgogan. 二十二,gong Quruw gong Quruw aring hbun Squmi tehuk Yow hbun, gong Qus, gong Cyasigong Quruw puqing nya ga kahul rgyax Tonan kwara,gong Qus ru gong Cyasi ga tehuk sa Yohbun lga hmbun squ gong Quruw la. tehuk Hbun Sinqumi lga mzyup llyung Kgogan la.gong Quruw qani ga tzyu qalang squnan nha mlahang.Quruw qani ga musa kahul uruw qutux ke qani, bnkis ta sraral Mkakay ka Mknguhuw mwah tehuk hbun Qumi lga, mzyup uruw mwah tehuk Yow hbun yasa sllwan nha hbun Quruw la, gong qasa lga gong Quruw la. 二十三,gong Silung gong Silung qani ga kahul rgyax Pyasan ru tehuk squ Kwanli ma hminas sa qalang Silung si nha say kya smlalu la. tehuk cikay syaw na Yohbunpin lga miyup llyung Kgogan la. qalang Silung qani ga m' langu' qu rhiyal nya, nanu yasa msli kya kryax qsya si nha say kya smlalu qu Tayal la, ubuy na qalang Silung musa kya. 二十四,gong Qehuy Kacing gong qani ga kahul squ rgyax Sqes, tehuk Bling Kyabil ru hminas squ qalang Tuba ru hongu Sanmin , tehuk squ pcinngan qsya Sekimong. ubuy na qalang tuba ini ga lingay Tayal musa kya uzi. swa son gong Qehuy Kacing ga sraral mwah qu Zipun ga qani qu te gleng nha pcbaq muya pagay, nanu maki kacing cyux qmihuy slaq kya si nha say kya smlalu la. rgyax Sqes qani ga sazing tuqi qsya wal msgagay kya, qutux ga wal kura sa Sanmin, qutux ga kura sa Sansya. 二十五,gong Kgogan llyung Kgogan qani ga, hiya piyang balay hopa mzyup sa llyung Bnka, kahul sa b'bu Hagay ka Papak Waqa,pqwow sa rrgyax gogan hminas hbun Bilus mzyup sa llyung Kgogan, kakul gogan qu sllwan mha. 二十六,hbun Bngciq hbun Bngciq nyux maki Bnka Sansya, Topa san smlalu na Tayal kinbahan. kya magal gong mhuluy mzyup squ hbun Bngciq qani. zik uwah na Zipun sraral ga kni'an na Tayal qu Bngciq qani, mwah qu Zipun lga galun Zipun qu rhiyal qani mtciriq ru mwah Sqiy la. bngciq qani ga miquy, maki syaw gong, hmbot balay qu bngciq qani, yasa sllwan Tayal mha Bngciq. 二十七,hkuy Bilus hkuy Bilus qani ga, maki sa sin'utan qsya Sekimong misuw qani, baha hmswa tehuk sqani qu llyung lga, wal mbiki qu llyung la, swa nha san bilus smlalu ga, kuna cingay qu bilus nya rhiyal qani, yasa san smlalu hbun Bilus.</FORM>
        <PHON kindOf="original">tajal njux maki pjas~ɕan qani ɣa ariŋ jatux, s~ɕij ɣluw s~ɕqu lljuŋ ru tmɣoŋ tmqalaŋ. kiʔan nqu qalaŋ qani ħija ɣa ini kaki s~ɕjaw nqu ɣoŋ ini ɣa lljuŋ, ħkaŋi s~ɕqu jan nqu βʔnux mjunaw na rħijal, s~ɕoβiħ s~ɕqu ɣoŋ s~ɕoβiħ ɣalan qs~ɕja. uβuj qutux ɣluw ɣa s~ɕmqun tmqalaŋ. qutux uzi ɣa, ana maki s~ɕqu jatux ini ɣa te kjaħu qu qalaŋ nħa ɣa, βlequn nħa mlaħaŋ qu lljuŋ qani. ita tajal ħija ɣa nanu s~ɕan ta mħa qutux lljuŋ. kɣoɣan qani ɣa pajat qu mtɣluw, jan nqu ħβun tqziŋ qani ɣa njux kiʔan nqu mknazi,ħβun βilaq ɣa njux kiʔan nqu marqwaŋ,maki s~ɕqu ħβun ɣoɣaŋ qani ħija ɣa jas~ɕa s~ɕan ɣoɣan, kjaħu nqu lljuŋ ɣoɣŋ lɣa uβuj nqu ms~ɕβtunux. nanu anaj ta s~ɕpinqzju qu lljuŋ ɣoɣan ru s~ɕβtunux qani, ɣoŋ nanu kwara qu njux mwaħ ħmβun s~ɕqu lljuŋ qani: *,ħβun tqziŋ ħβun tqziŋ ɣa maki s~ɕqu jatux βalaj na lljuŋ kɣoɣan. ʦ~ʨjux kraja na qalaŋ s~ɕmaŋus~ɕ. tqziŋ ke qani ɣa kiʔa min-tmqziŋ s~ɕqani qu tajal. mzeʔa na mqu ʦ~ʨjux tqziŋ s~ɕan ta kmal, kja qutux kjalan uzi ɣa, kiʔa mtqziŋ s~ɕqani qu qs~ɕja na lljuŋ ru ħmβun s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun tqziŋ *,ɣoŋ tajax ɣoŋ tajax qani ɣa lalu nja s~ɕraral ɣa ɣoŋ tɣliq. kura te ħrħul mus~ɕa ru mzjup ɣoŋ mrqwaŋ ms~ɕtnaq s~ɕa s~ɕarut, teħuk ɣoŋ ɣoɣan ru mluw lljuŋ kɣoɣan. puqiŋ nja ɣa rɣjax tajax. s~ɕa nħa s~ɕon tajax s~ɕmlalu ɣa ʦ~ʨjux ms~ɕtajax, qutux rɣjax ɣa maki qu ʦ~ʨikaj tajax jas~ɕa qu s~ɕon nħa kja s~ɕmlalu. zjuwaw na tɣliq tajax ɣa pqojaw ijan ru ɣoŋ nja ɣa ini βaqi mus~ɕa tmuβa s~ɕa. *,ɣoŋ ktman ɣoŋ ktman qani ɣa wiwaj qwajux kwara s~ɕi nħa s~ɕaj ɣoŋ qwajux s~ɕmlalu tajal s~ɕraral. puqiŋ nja ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax taman, mħuluj teħuk kjaħu nqu rɣjax rʔan, mwaħ ħmβul s~ɕa ɣoŋ qpatuŋ. kja uβuj nqu kaħul βaluŋ qa mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ qraħuw ɣoŋ qraħuw ɣa ɣoŋ tβlaq s~ɕon nħa uzi, kaħul s~ɕqu ħβun s~ɕpara teħuk s~ɕqu ħuŋu ktman qas~ɕa, ms~ɕħju βalaj ru uŋat qu ħkuj nja mβlaq qu qs~ɕjaʔ nja jas~ɕa qu ɣoŋ tβlaq s~ɕon nħa la. uβuj na qalaŋ kraħu ru ħkawan mus~ɕa kja, maki uzi qu qalaŋ βaluŋ mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ ɣoɣan ɣoŋ ɣoɣan ɣa ʦ~ʨjux maki kjaħu ʦ~ʨikaj na qalaŋ βtwan nokan, kaħul lljuŋ ħakawan, ru ħminas~ɕ ħβun ɣoɣan, βaluŋ, qwilan. s~ɕwa s~ɕan ɣoɣan ɣa pijux βalaj ɣoŋ maki te liŋaj qani, uβuj nqu kɣoɣan uzi. ɣoŋ ɣoɣan ħija lɣa uβuj nqu qalaŋ ɣiħiŋ las~ɕa ħija la, ini ħopa qs~ɕjaʔ nja ru ini nħa βaqi mus~ɕa tmuβa uzi ru maki ʦ~ʨikaj βoluŋ ru kaɣaŋ ħija jas~ɕa qu s~ɕon nħa maɣal. *,ɣoŋ qara*ɣoŋ rʔra ɣoŋ rʔra ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax rʔra ħminas~ɕ s~ɕqu s~ɕwiħaj teħuk s~ɕqu qalaŋ qara qani, jas~ɕa qu s~ɕon ɣoŋ qara, s~ɕa nħa s~ɕon qara s~ɕraral qu qalaŋ qani, mqara tuqi nja, qutux ɣa mus~ɕa lliq, qutux ɣa mus~ɕa tajax jas~ɕa qu s~ɕʔlwan nħa qara la, qani ħija ɣa kja uβuj nqu qalaŋ qara mus~ɕa kja, kruma ɣa mus~ɕa kja βaluŋ uzi. *,ɣoŋ maqaw ɣoŋ maqaw ɣa ɣoŋ s~ɕuruw s~ɕon nħa uzi, kaħul s~ɕqu rħijal toraw kjaħuw ʦ~ʨikaj na rɣjax mawan ru ħminas~ɕ ħoŋu s~ɕuruw mus~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ʦ~ʨiŋaj maqaw liŋaj nja jas~ɕa s~ɕllwan nħa ɣoŋ maqaw. kja liŋaj na qalaŋ s~ɕuruw ru qalaŋ qwilan mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ βoliq puqiŋ na ɣoŋ βoliq qani ɣa, tqalaŋ qmeβuw s~ɕlaq s~ɕqani qu tajal s~ɕraral. puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax βoliq, jas~ɕa s~ɕllwan nħa, pqow s~ɕa ʔβu qes~ɕu ini ɣa ʔβu kili s~ɕon nħa ru teħuk s~ɕqu ʔβu βoliq, ħminas~ɕ ɣoŋ rawan, liŋaj nja ɣa maki s~ɕlaq, s~ɕllwan tajal mħa rawan la, puʦ~ʨiŋ nja lɣa wal s~ɕa lljuŋ tɣoɣaŋ. ɣoŋ qani ħija ɣa kja liŋaj qalaŋ qwilan ru qalaŋ pjawaj mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ s~ɕmjax ɣoŋ s~ɕmjax qani puqiŋ nja ɣa kaħul s~ɕa rɣjax s~ɕnazi, ħminas~ɕ βnaj ru ejka mzjup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ɣoŋ s~ɕmjax qani ɣa zzik βalaj uruw nja, memaw mplqwi qu s~ɕβas~ɕ qs~ɕja nja s~ɕtwaħiq mika ɣa wiwal s~ɕjax, mtas~ɕaw βalaj qu qs~ɕja nja uzi, nanu s~ɕllwan mħa ɣoŋ s~ɕmjax. ɣoŋ s~ɕmjax ħija ɣa uβuj qalaŋ βnaj mus~ɕa kja, tqalaŋ kja ru ini waħ kja twaħiq ħija. *,ɣoŋ s~ɕβunaw ħβun rjuħiŋ ɣa maki s~ɕqu s~ɕjaw qalaŋ s~ɕβunaw, te rziq nqu rɣjax naɣo. ħminas~ɕ s~ɕa rɣjax tkas~ɕan ru qalaŋ s~ɕβunaw, wal s~ɕa lljuŋ kɣoɣan la. jatux na ɣoŋ s~ɕβunaw ɣa ħβun rjuħiŋ s~ɕon nħa s~ɕraral. rjuħiŋ qani ɣa, kʔman rataŋ, maki s~ɕqu s~ɕjaw ɣoŋ, ms~ɕlʔuj βlaq nja kiʔan kuna ʦ~ʨiŋaj rjuħiŋ nja s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun rjuħiŋ. mis~ɕuw qani lɣa ɣoŋ s~ɕβunaw s~ɕon nħa la, βaħa ms~ɕwa wal ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ s~ɕβunaw ru s~ɕon nħa kja s~ɕmlalu la. uβuj qalaŋ s~ɕβunaw mus~ɕa kja. **,ɣoŋ tawan ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕa s~ɕuruw rɣjax qeħuj , ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ tawan ru mluw s~ɕa s~ɕjaw rɣjax waħʦ~ʨis~ɕan teħuk s~ɕqu kjaħu βalaj, kja liŋaj na βuqun qas~ɕa ru ms~ɕqun s~ɕa ɣoŋ koβu mijup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan la. s~ɕraral ħija ɣa uŋat s~ɕquliq maki qalaŋ tawan qani, nɣjut mwaħ qalaŋ qeħuj lɣa tqalaŋ kja kwara la. ɣoŋ tawan ɣa ʔtuŋ ru ʦ~ʨipok, uŋat quliħ nja uzi, nanu ini nħa ʔs~ɕaj ijan ru mus~ɕa tmɣoɣan la. **,ɣoŋ koβu ɣoŋ koβu ħija ɣa kaħul s~ɕa s~ɕuruw rɣjax qeħuj maki s~ɕa ʔlaw ʦ~ʨikaj ħija, mħuluj teħuk s~ɕqu s~ɕjaw qalaŋ koβu ru ms~ɕtnaq ka ɣoŋ tawan mijup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ɣoŋ koβu ɣa ʦ~ʨipuk ru rtuŋ, βaħa βaq lmuħuw quliħ nja la, nanu ini nħa ʔs~ɕaj tmuβa s~ɕa, nanak kaɣaŋ ini ɣa βoluŋ ʦ~ʨikaj s~ɕon nħa maɣal. **,ɣoŋ ħaluj ɣoŋ ħaluj qani ɣa, kaħul rɣjax panan, s~ɕinllwan na tajal nanak ini βaqi nanu lalu na tħeluw ħija, ħminas~ɕ qalaŋ jutentiŋ, ms~ɕqun s~ɕqu ɣoŋ ŋus~ɕan ru mijup s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. s~ɕraral ɣa qalaŋ raħaw pijaŋ mlaħaŋ. qalaŋ raħaw s~ɕraral ɣa qani qu ɣalan nħa tuqi qs~ɕja s~ɕlaq, ħuluj qutux ke qani ɣa ħuluj imi nja, tajal s~ɕraral ɣa mus~ɕa ħmuluj qs~ɕja ɣalan nħa tuqi qs~ɕja s~ɕlaq nanu s~ɕllwan mħa ɣoŋ ħaluj. **,qwaŋ ks~ɕunu qwaŋ ks~ɕunu ɣa njux maki s~ɕqu jatux na ɣoŋ ŋus~ɕan, kaħul rjax s~ɕnazi, ru ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ ks~ɕunu ru qalaŋ qnaw puʦ~ʨiŋ nja lɣa mijup s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj na ks~ɕunu mus~ɕa kja. kaħul s~ɕa ks~ɕunu qani mŋluŋ ɣa kiʔa wal mins~ɕunu qu rħijal qani, jas~ɕa s~ɕllwan na βnkis~ɕ s~ɕraral. **,ɣoŋ ŋus~ɕan ɣoŋ ŋus~ɕan ɣa ɣoŋ qeħuj s~ɕon nħa uzi, kaħul rɣjax s~ɕnazi, ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ ks~ɕunu teħuk s~ɕa βaβaw ʦ~ʨikaj qalaŋ qnaw lɣa ɣoŋ ŋus~ɕan s~ɕon nħa la, s~ɕuruw nja lɣa ħmβul s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. s~ɕraral ɣa ʔs~ɕan tmquliq na qalaŋ ks~ɕunu ki qalaŋ qeħuj, kuna wiwaj rjuħiŋ ru ttapuŋ wiwal njux mtŋus~ɕan ktan qu ħβun ɣoŋ qani,jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun ŋus~ɕan na tajal. jan na qalaŋ βlħuj, qalaŋ qmʦ~ʨjan, qalaŋ βaβaw ʦ~ʨjux maki s~ɕqu kjaħu liŋaj lljuŋ, nanu s~ɕi tmquliħ s~ɕa s~ɕjaw lljuŋ la. **,qwaŋ qojaw qwaŋ qojaw kaħul s~ɕqu s~ɕka na rɣjax s~ɕnazi ru rɣjax pali, tekuk qalaŋ qojaw. ħopa ɣoŋ nja maki s~ɕqu kraja na ɣoŋ mʔapuŋ, uβuj na qalamɣ qojaw mus~ɕa kja. qojaw qani ɣa, kaħul s~ɕqu ruma, ɣalan tʦ~ʨinun qeqaja na tajal, ʦ~ʨiŋaj qojaw nja s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan tajal mħa qwaŋ qojaw. **,ɣoŋ mʔapuŋ ɣoŋ mʔapuŋ kjaħu ʦ~ʨikaj na qwaŋ qojaw, maki qutux tɣliq, waɣiq βalaj mβijaq qs~ɕja ɣoŋ ɣa puŋ! puŋ! puŋ!muʦ~ʨi ħŋijaŋ nja, kaħul kja qu s~ɕinllwan tajal mħa ɣoŋ mʔapuŋ. ɣoŋ mʔapuŋ ɣa ariŋ kjaħu na qwaŋ qojaw teħuk s~ɕqu s~ɕjaw na ****, jani qu njux nħa ɣalan qs~ɕja. ru mkura kjaħu ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ qojaw teħuk s~ɕqu ħβun apuŋ mzjup s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj nqu qalaŋ qojaw mus~ɕa tmquliħ kja. **,ɣoŋ qmi ru ɣoŋ kes~ɕateŋ ɣoŋ qmi ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax qparuŋ ru teħuk s~ɕqu βiħ ħaruku s~ɕjaw kjaħu ʦ~ʨikaj na qalaŋ knazi ru ms~ɕqun s~ɕa ɣoŋ kes~ɕateŋ, mħuluj mijup s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ la. liŋaj nqu qalaŋ qojaw ru qalaŋ knazi ɣa maki uzi ʦ~ʨipok na ɣoŋ, ʦ~ʨipoq qu qs~ɕja ɣoŋ quliħ ru kβoluŋ s~ɕij nħa kjapi na qβa kruma la. ini βaqi tmuβa uzi la. **,ɣoŋ maŋan puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax naɣu, wal kura s~ɕqu βjaqan waɣi, ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ ɣiħiŋ,mβzjaq s~ɕʔutan βnaqij ɣiħiŋ, ms~ɕqun ɣoŋ kɣoɣan la. maŋan qutux ke qani ɣa ms~ɕlʔuj ru mʔjuluŋ krrjax, rħijal qani ɣa mijan qani qu kajal nja krjax, jas~ɕa s~ɕllwan nja. ɣoŋ qani ɣa ħminas~ɕ ɣiħiŋ, s~ɕraral ɣa ɣalan qjas~ɕ niqun qalaŋ ɣiħiŋ. **,ɣoŋ paɣan pʔaɣal imi nja ɣa aɣal, βaħa ħms~ɕwa njux maki s~ɕqani qalaŋ nqu tliqan, tajal s~ɕas~ɕal ɣa mwaħ te s~ɕqani, jas~ɕa nħa s~ɕan ɣoŋ pʔaɣal, puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax naɣu, wal kura s~ɕqu βjaqan waɣi, kmzi s~ɕqu tliqan qani, ɣiħiŋ qani ɣa kja qutux ħoŋu, ɣoŋ qani ɣa mwaħ s~ɕtnaq s~ɕqu raħu ru mus~ɕa ħmβun s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ***,ɣoŋ qlaħan s~ɕwa s~ɕan qlaħan ɣa, kmajal tajal ɣa mwaħ qmliħ quliħ s~ɕqani ma, qutux uzi ɣa raral mɣa traŋ ini qwalax ɣa ħelaw βalaj mqliħ ma ɣoŋ qani, mqwlax lɣa ħelaw βalaj ms~ɕʔun lozi ma. s~ɕraral ɣa kniʔan ulaj ma, wal βʔlun qs~ɕja traŋ s~ɕβeħuj, mus~ɕa mtzjul kawas~ɕ la, ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕqu rɣax na quri lupi, ʦ~ʨjuɣal qu tɣliq nja, pʦ~ʨiŋan lɣa maki qutux jaβa βalaj na tɣliq, s~ɕan mħa tɣliq ulaj, s~ɕi kmwa qutux kβħul meta kinwaɣaiq nja, puʦ~ʨiŋ nja lɣa wal ħmβun s~ɕqu lljuŋ kɣoɣan. ***,ɣoŋ quruw ɣoŋ quruw ariŋ ħβun s~ɕqumi teħuk jow ħβun, ɣoŋ qus~ɕ, ɣoŋ ʦ~ʨjas~ɕiɣoŋ quruw puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax tonan kwara,ɣoŋ qus~ɕ ru ɣoŋ ʦ~ʨjas~ɕi ɣa teħuk s~ɕa joħβun lɣa ħmβun s~ɕqu ɣoŋ quruw la. teħuk ħβun s~ɕinqumi lɣa mzjup lljuŋ kɣoɣan la.ɣoŋ quruw qani ɣa tzju qalaŋ s~ɕqunan nħa mlaħaŋ.quruw qani ɣa mus~ɕa kaħul uruw qutux ke qani, βnkis~ɕ ta s~ɕraral mkakaj ka mkŋuħuw mwaħ teħuk ħβun qumi lɣa, mzjup uruw mwaħ teħuk jow ħβun jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun quruw la, ɣoŋ qas~ɕa lɣa ɣoŋ quruw la. ***,ɣoŋ s~ɕiluŋ ɣoŋ s~ɕiluŋ qani ɣa kaħul rɣjax pjas~ɕan ru teħuk s~ɕqu kwanli ma ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ s~ɕiluŋ s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu la. teħuk ʦ~ʨikaj s~ɕjaw na joħβunpin lɣa mijup lljuŋ kɣoɣan la. qalaŋ s~ɕiluŋ qani ɣa mʔ laŋuʔ qu rħijal nja, nanu jas~ɕa ms~ɕli kja krjax qs~ɕja s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu qu tajal la, uβuj na qalaŋ s~ɕiluŋ mus~ɕa kja. ***,ɣoŋ qeħuj kaʦ~ʨiŋ ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax s~ɕqes~ɕ, teħuk βliŋ kjaβil ru ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ tuβa ru ħoŋu s~ɕanmin , teħuk s~ɕqu pʦ~ʨinŋan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj na qalaŋ tuβa ini ɣa liŋaj tajal mus~ɕa kja uzi. s~ɕwa s~ɕon ɣoŋ qeħuj kaʦ~ʨiŋ ɣa s~ɕraral mwaħ qu zipun ɣa qani qu te ɣleŋ nħa pʦ~ʨβaq muja paɣaj, nanu maki kaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjux qmiħuj s~ɕlaq kja s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu la. rɣjax s~ɕqes~ɕ qani ɣa s~ɕaziŋ tuqi qs~ɕja wal ms~ɕɣaɣaj kja, qutux ɣa wal kura s~ɕa s~ɕanmin, qutux ɣa kura s~ɕa s~ɕans~ɕja. ***,ɣoŋ kɣoɣan lljuŋ kɣoɣan qani ɣa, ħija pijaŋ βalaj ħopa mzjup s~ɕa lljuŋ βnka, kaħul s~ɕa βʔβu ħaɣaj ka papak waqa,pqwow s~ɕa rrɣjax ɣoɣan ħminas~ɕ ħβun βilus~ɕ mzjup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan, kakul ɣoɣan qu s~ɕllwan mħa. ***,ħβun βŋʦ~ʨiq ħβun βŋʦ~ʨiq njux maki βnka s~ɕans~ɕja, topa s~ɕan s~ɕmlalu na tajal kinβaħan. kja maɣal ɣoŋ mħuluj mzjup s~ɕqu ħβun βŋʦ~ʨiq qani. zik uwaħ na zipun s~ɕraral ɣa kniʔan na tajal qu βŋʦ~ʨiq qani, mwaħ qu zipun lɣa ɣalun zipun qu rħijal qani mtʦ~ʨiriq ru mwaħ s~ɕqij la. βŋʦ~ʨiq qani ɣa miquj, maki s~ɕjaw ɣoŋ, ħmβot βalaj qu βŋʦ~ʨiq qani, jas~ɕa s~ɕllwan tajal mħa βŋʦ~ʨiq. ***,ħkuj βilus~ɕ ħkuj βilus~ɕ qani ɣa, maki s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ mis~ɕuw qani, βaħa ħms~ɕwa teħuk s~ɕqani qu lljuŋ lɣa, wal mβiki qu lljuŋ la, s~ɕwa nħa s~ɕan βilus~ɕ s~ɕmlalu ɣa, kuna ʦ~ʨiŋaj qu βilus~ɕ nja rħijal qani, jas~ɕa s~ɕan s~ɕmlalu ħβun βilus~ɕ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Tayal nyux maki Pyasan qani ga aring yatux, siy gluw squ llyung ru tmgong tmqalang. ki'an nqu qalang qani hiya ga ini kaki syaw nqu gong ini ga llyung, hkangi squ yan nqu b'nux myunaw na rhiyal, sobih squ gong sobih galan qsya. ubuy qutux gluw ga smqun tmqalang. qutux uzi ga, ana maki squ yatux ini ga te kyahu qu qalang nha ga, blequn nha mlahang qu llyung qani. ita Tayal hiya ga nanu san ta mha qutux llyung. Kgogan qani ga payat qu mtgluw, yan nqu hbun Tqzing qani ga nyux ki'an nqu Mknazi,hbun Bilaq ga nyux ki'an nqu Marqwang,maki squ hbun Gogang qani hiya ga yasa san Gogan, kyahu nqu llyung Gogng lga ubuy nqu Msbtunux. nanu anay ta spinqzyu qu llyung Gogan ru Sbtunux qani, gong nanu kwara qu nyux mwah hmbun squ llyung qani: 一,hbun Tqzing hbun Tqzing ga maki squ yatux balay na llyung Kgogan. cyux kraya na qalang Smangus. Tqzing ke qani ga ki'a min-tmqzing sqani qu Tayal. mze'a na mqu cyux tqzing san ta kmal, kya qutux kyalan uzi ga, ki'a mtqzing sqani qu qsya na llyung ru hmbun sqani, yasa sllwan nha hbun Tqzing 二,gong Tayax gong Tayax qani ga lalu nya sraral ga gong Tgliq. kura te hrhul musa ru mzyup gong Mrqwang mstnaq sa Sarut, tehuk gong gogan ru mluw llyung Kgogan. puqing nya ga rgyax Tayax. sa nha son Tayax smlalu ga cyux mstayax, qutux rgyax ga maki qu cikay tayax yasa qu son nha kya smlalu. zyuwaw na tgliq Tayax ga pqoyaw iyan ru gong nya ga ini baqi musa tmuba sa. 三,gong ktman gong Ktman qani ga wiway qwayux kwara si nha say gong Qwayux smlalu Tayal sraral. puqing nya ga kahul squ rgyax Taman, mhuluy tehuk kyahu nqu rgyax R'an, mwah hmbul sa gong Qpatung. kya ubuy nqu kahul Balung qa musa tmuba kya. 四,gong Qrahuw gong Qrahuw ga gong tblaq son nha uzi, kahul squ hbun Spara tehuk squ hungu ktman qasa, mshyu balay ru ungat qu hkuy nya mblaq qu qsya' nya yasa qu gong tblaq son nha la. ubuy na qalang Krahu ru Hkawan musa kya, maki uzi qu qalang Balung musa tmuba kya. 五,gong Gogan gong Gogan ga cyux maki kyahu cikay na qalang Btwan Nokan, kahul llyung Hakawan, ru hminas hbun gogan, Balung, Qwilan. swa san Gogan ga piyux balay gong maki te lingay qani, ubuy nqu kgogan uzi. gong Gogan hiya lga ubuy nqu qalang Gihing lasa hiya la, ini hopa qsya' nya ru ini nha baqi musa tmuba uzi ru maki cikay bolung ru kagang hiya yasa qu son nha magal. 六,gong Qara；gong R'ra gong R'ra hiya ga kahul squ rgyax R'ra hminas squ Swihay tehuk squ qalang Qara qani, yasa qu son gong qara, sa nha son Qara sraral qu qalang qani, mqara tuqi nya, qutux ga musa lliq, qutux ga musa Tayax yasa qu s'lwan nha Qara la, qani hiya ga kya ubuy nqu qalang Qara musa kya, kruma ga musa kya Balung uzi. 七,gong Maqaw gong Maqaw ga gong Suruw son nha uzi, kahul squ rhiyal Toraw kyahuw cikay na rgyax Mawan ru hminas hongu Suruw musa llyung Kgogan. cingay maqaw lingay nya yasa sllwan nha gong Maqaw. kya lingay na qalang Suruw ru qalang Qwilan musa tmuba kya. 八,gong Boliq puqing na gong Boliq qani ga, tqalang qmebuw slaq sqani qu Tayal sraral. puqing nya ga kahul rgyax Boliq, yasa sllwan nha, pqow sa 'bu Qesu ini ga 'bu Kili son nha ru tehuk squ 'bu Boliq, hminas gong Rawan, lingay nya ga maki slaq, sllwan Tayal mha Rawan la, pucing nya lga wal sa llyung Tgogang. gong qani hiya ga kya lingay qalang Qwilan ru qalang Pyaway musa tmuba kya. 九,gong Smyax gong Smyax qani puqing nya ga kahul sa rgyax Snazi, hminas Bnay ru Eyka mzyup sa llyung Kgogan. gong Smyax qani ga zzik balay uruw nya, memaw mplqwi qu sbas qsya nya stwahiq mika ga wiwal syax, mtasaw balay qu qsya nya uzi, nanu sllwan mha gong Smyax. gong Smyax hiya ga ubuy qalang Bnay musa kya, tqalang kya ru ini wah kya twahiq hiya. 十,gong Sbunaw hbun Ryuhing ga maki squ syaw qalang Sbunaw, te rziq nqu rgyax Nago. hminas sa rgyax Tkasan ru qalang Sbunaw, wal sa llyung Kgogan la. yatux na gong Sbunaw ga hbun Ryuhing son nha sraral. ryuhing qani ga, k'man ratang, maki squ syaw gong, msl'uy blaq nya ki'an kuna cingay ryuhing nya sqani, yasa sllwan nha hbun Ryuhing. misuw qani lga gong Sbunaw son nha la, baha mswa wal hminas squ qalang Sbunaw ru son nha kya smlalu la. ubuy qalang Sbunaw musa kya. 十一,gong Tawan gong qani ga kahul sa suruw rgyax Qehuy , hminas sa qalang Tawan ru mluw sa syaw rgyax Wahcisan tehuk squ kyahu balay, kya lingay na buqun qasa ru msqun sa gong Kobu miyup sa llyung Kgogan la. sraral hiya ga ungat squliq maki qalang Tawan qani, n_gyut mwah qalang Qehuy lga tqalang kya kwara la. gong Tawan ga 'tung ru cipok, ungat qulih nya uzi, nanu ini nha 'say iyan ru musa tmgogan la. 十二,gong Kobu gong Kobu hiya ga kahul sa suruw rgyax Qehuy maki sa 'law cikay hiya, mhuluy tehuk squ syaw qalang Kobu ru mstnaq ka gong Tawan miyup sa llyung Kgogan. gong Kobu ga cipuk ru rtung, baha baq lmuhuw qulih nya la, nanu ini nha 'say tmuba sa, nanak kagang ini ga bolung cikay son nha magal. 十三,gong Haluy gong Haluy qani ga, kahul rgyax Panan, sinllwan na Tayal nanak ini baqi nanu lalu na Theluw hiya, hminas qalang Yutenting, msqun squ gong Ngusan ru miyup sa sin'utan qsya Sekimong. sraral ga qalang Rahaw piyang mlahang. qalang Rahaw sraral ga qani qu galan nha tuqi qsya slaq, Huluy qutux ke qani ga huluy imi nya, Tayal sraral ga musa hmuluy qsya galan nha tuqi qsya slaq nanu sllwan mha gong Haluy. 十四,qwang Ksunu qwang Ksunu ga nyux maki squ yatux na gong Ngusan, kahul ryax Snazi, ru hminas sa qalang Ksunu ru qalang Qnaw pucing nya lga miyup squ sin'utan qsya Sekimong. ubuy na Ksunu musa kya. kahul sa ksunu qani mnglung ga ki'a wal minsunu qu rhiyal qani, yasa sllwan na bnkis sraral. 十五,gong Ngusan gong Ngusan ga gong Qehuy son nha uzi, kahul rgyax Snazi, hminas sa qalang Ksunu tehuk sa babaw cikay qalang Qnaw lga gong Ngusan son nha la, suruw nya lga hmbul squ sin'utan qsya Sekimong. sraral ga 'san tmquliq na qalang Ksunu ki qalang Qehuy, kuna wiway ryuhing ru ttapung wiwal nyux mtngusan ktan qu hbun gong qani,yasa sllwan nha hbun Ngusan na Tayal. yan na qalang Blhuy, qalang Qmcyan, qalang Babaw cyux maki squ kyahu lingay llyung, nanu si tmqulih sa syaw llyung la. 十六,qwang Qoyaw qwang Qoyaw kahul squ ska na rgyax Snazi ru rgyax Pali, tekuk qalang Qoyaw. hopa gong nya maki squ kraya na gong M'apung, ubuy na qalamg Qoyaw musa kya. qoyaw qani ga, kahul squ ruma, galan tcinun qeqaya na Tayal, cingay qoyaw nya sqani, yasa sllwan Tayal mha qwang Qoyaw. 十七,gong M'apung gong M'apung kyahu cikay na qwang Qoyaw, maki qutux tgliq, wagiq balay mbiyaq qsya gong ga pung! pung! pung!muci hngiyang nya, kahul kya qu sinllwan Tayal mha gong M'apung. gong M'apung ga aring kyahu na qwang Qoyaw tehuk squ syaw na 桃源仙谷, yani qu nyux nha galan qsya. ru mkura kyahu hminas squ qalang Qoyaw tehuk squ hbun apung mzyup squ sin'utan qsya Sekimong. ubuy nqu qalang Qoyaw musa tmqulih kya. 十八,gong qmi ru gong kesateng gong Qmi hiya ga kahul squ rgyax qparung ru tehuk squ bih Haruku syaw kyahu cikay na qalang Knazi ru msqun sa gong kesateng, mhuluy miyup sa sin'utan qsya Sekimong la. lingay nqu qalang Qoyaw ru qalang Knazi ga maki uzi cipok na gong, cipoq qu qsya gong qulih ru kbolung siy nha kyapi na qba kruma la. ini baqi tmuba uzi la. 十九,gong Mangan puqing nya ga kahul rgyax Nagu, wal kura squ byaqan wagi, hminas squ qalang Gihing,mbzyaq s'utan bnaqiy Gihing, msqun gong Kgogan la. mangan qutux ke qani ga msl'uy ru m'yulung krryax, rhiyal qani ga miyan qani qu kayal nya kryax, yasa sllwan nya. gong qani ga hminas Gihing, sraral ga galan qyas niqun qalang Gihing. 二十,gong Pagan P'agal imi nya ga agal, baha hmswa nyux maki sqani qalang nqu Tliqan, Tayal sasal ga mwah te sqani, yasa nha san gong p'agal, puqing nya ga kahul rgyax Nagu, wal kura squ byaqan wagi, kmzi squ Tliqan qani, Gihing qani ga kya qutux hongu, gong qani ga mwah stnaq squ Rahu ru musa hmbun sa llyung Kgogan. 二十一,gong Qlahan swa san qlahan ga, kmayal Tayal ga mwah qmlih qulih sqani ma, qutux uzi ga raral mga trang ini qwalax ga helaw balay mqlih ma gong qani, mqwlax lga helaw balay ms'un lozi ma. sraral ga kni'an ulay ma, wal b'lun qsya trang sbehuy, musa mtzyul kawas la, gong qani ga kahul squ rgax na Quri Lupi, cyugal qu tgliq nya, pcingan lga maki qutux yaba balay na tgliq, san mha tgliq Ulay, si kmwa qutux kbhul Meta kinwagaiq nya, pucing nya lga wal hmbun squ llyung Kgogan. 二十二,gong Quruw gong Quruw aring hbun Squmi tehuk Yow hbun, gong Qus, gong Cyasigong Quruw puqing nya ga kahul rgyax Tonan kwara,gong Qus ru gong Cyasi ga tehuk sa Yohbun lga hmbun squ gong Quruw la. tehuk Hbun Sinqumi lga mzyup llyung Kgogan la.gong Quruw qani ga tzyu qalang squnan nha mlahang.Quruw qani ga musa kahul uruw qutux ke qani, bnkis ta sraral Mkakay ka Mknguhuw mwah tehuk hbun Qumi lga, mzyup uruw mwah tehuk Yow hbun yasa sllwan nha hbun Quruw la, gong qasa lga gong Quruw la. 二十三,gong Silung gong Silung qani ga kahul rgyax Pyasan ru tehuk squ Kwanli ma hminas sa qalang Silung si nha say kya smlalu la. tehuk cikay syaw na Yohbunpin lga miyup llyung Kgogan la. qalang Silung qani ga m' langu' qu rhiyal nya, nanu yasa msli kya kryax qsya si nha say kya smlalu qu Tayal la, ubuy na qalang Silung musa kya. 二十四,gong Qehuy Kacing gong qani ga kahul squ rgyax Sqes, tehuk Bling Kyabil ru hminas squ qalang Tuba ru hongu Sanmin , tehuk squ pcinngan qsya Sekimong. ubuy na qalang tuba ini ga lingay Tayal musa kya uzi. swa son gong Qehuy Kacing ga sraral mwah qu Zipun ga qani qu te gleng nha pcbaq muya pagay, nanu maki kacing cyux qmihuy slaq kya si nha say kya smlalu la. rgyax Sqes qani ga sazing tuqi qsya wal msgagay kya, qutux ga wal kura sa Sanmin, qutux ga kura sa Sansya. 二十五,gong Kgogan llyung Kgogan qani ga, hiya piyang balay hopa mzyup sa llyung Bnka, kahul sa b'bu Hagay ka Papak Waqa,pqwow sa rrgyax gogan hminas hbun Bilus mzyup sa llyung Kgogan, kakul gogan qu sllwan mha. 二十六,hbun Bngciq hbun Bngciq nyux maki Bnka Sansya, Topa san smlalu na Tayal kinbahan. kya magal gong mhuluy mzyup squ hbun Bngciq qani. zik uwah na Zipun sraral ga kni'an na Tayal qu Bngciq qani, mwah qu Zipun lga galun Zipun qu rhiyal qani mtciriq ru mwah Sqiy la. bngciq qani ga miquy, maki syaw gong, hmbot balay qu bngciq qani, yasa sllwan Tayal mha Bngciq. 二十七,hkuy Bilus hkuy Bilus qani ga, maki sa sin'utan qsya Sekimong misuw qani, baha hmswa tehuk sqani qu llyung lga, wal mbiki qu llyung la, swa nha san bilus smlalu ga, kuna cingay qu bilus nya rhiyal qani, yasa san smlalu hbun Bilus.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tajal njux maki pjas~ɕan qani ɣa ariŋ jatux, s~ɕij ɣluw s~ɕqu lljuŋ ru tmɣoŋ tmqalaŋ. kiʔan nqu qalaŋ qani ħija ɣa ini kaki s~ɕjaw nqu ɣoŋ ini ɣa lljuŋ, ħkaŋi s~ɕqu jan nqu βʔnux mjunaw na rħijal, s~ɕoβiħ s~ɕqu ɣoŋ s~ɕoβiħ ɣalan qs~ɕja. uβuj qutux ɣluw ɣa s~ɕmqun tmqalaŋ. qutux uzi ɣa, ana maki s~ɕqu jatux ini ɣa te kjaħu qu qalaŋ nħa ɣa, βlequn nħa mlaħaŋ qu lljuŋ qani. ita tajal ħija ɣa nanu s~ɕan ta mħa qutux lljuŋ. kɣoɣan qani ɣa pajat qu mtɣluw, jan nqu ħβun tqziŋ qani ɣa njux kiʔan nqu mknazi,ħβun βilaq ɣa njux kiʔan nqu marqwaŋ,maki s~ɕqu ħβun ɣoɣaŋ qani ħija ɣa jas~ɕa s~ɕan ɣoɣan, kjaħu nqu lljuŋ ɣoɣŋ lɣa uβuj nqu ms~ɕβtunux. nanu anaj ta s~ɕpinqzju qu lljuŋ ɣoɣan ru s~ɕβtunux qani, ɣoŋ nanu kwara qu njux mwaħ ħmβun s~ɕqu lljuŋ qani: *,ħβun tqziŋ ħβun tqziŋ ɣa maki s~ɕqu jatux βalaj na lljuŋ kɣoɣan. ʦ~ʨjux kraja na qalaŋ s~ɕmaŋus~ɕ. tqziŋ ke qani ɣa kiʔa min-tmqziŋ s~ɕqani qu tajal. mzeʔa na mqu ʦ~ʨjux tqziŋ s~ɕan ta kmal, kja qutux kjalan uzi ɣa, kiʔa mtqziŋ s~ɕqani qu qs~ɕja na lljuŋ ru ħmβun s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun tqziŋ *,ɣoŋ tajax ɣoŋ tajax qani ɣa lalu nja s~ɕraral ɣa ɣoŋ tɣliq. kura te ħrħul mus~ɕa ru mzjup ɣoŋ mrqwaŋ ms~ɕtnaq s~ɕa s~ɕarut, teħuk ɣoŋ ɣoɣan ru mluw lljuŋ kɣoɣan. puqiŋ nja ɣa rɣjax tajax. s~ɕa nħa s~ɕon tajax s~ɕmlalu ɣa ʦ~ʨjux ms~ɕtajax, qutux rɣjax ɣa maki qu ʦ~ʨikaj tajax jas~ɕa qu s~ɕon nħa kja s~ɕmlalu. zjuwaw na tɣliq tajax ɣa pqojaw ijan ru ɣoŋ nja ɣa ini βaqi mus~ɕa tmuβa s~ɕa. *,ɣoŋ ktman ɣoŋ ktman qani ɣa wiwaj qwajux kwara s~ɕi nħa s~ɕaj ɣoŋ qwajux s~ɕmlalu tajal s~ɕraral. puqiŋ nja ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax taman, mħuluj teħuk kjaħu nqu rɣjax rʔan, mwaħ ħmβul s~ɕa ɣoŋ qpatuŋ. kja uβuj nqu kaħul βaluŋ qa mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ qraħuw ɣoŋ qraħuw ɣa ɣoŋ tβlaq s~ɕon nħa uzi, kaħul s~ɕqu ħβun s~ɕpara teħuk s~ɕqu ħuŋu ktman qas~ɕa, ms~ɕħju βalaj ru uŋat qu ħkuj nja mβlaq qu qs~ɕjaʔ nja jas~ɕa qu ɣoŋ tβlaq s~ɕon nħa la. uβuj na qalaŋ kraħu ru ħkawan mus~ɕa kja, maki uzi qu qalaŋ βaluŋ mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ ɣoɣan ɣoŋ ɣoɣan ɣa ʦ~ʨjux maki kjaħu ʦ~ʨikaj na qalaŋ βtwan nokan, kaħul lljuŋ ħakawan, ru ħminas~ɕ ħβun ɣoɣan, βaluŋ, qwilan. s~ɕwa s~ɕan ɣoɣan ɣa pijux βalaj ɣoŋ maki te liŋaj qani, uβuj nqu kɣoɣan uzi. ɣoŋ ɣoɣan ħija lɣa uβuj nqu qalaŋ ɣiħiŋ las~ɕa ħija la, ini ħopa qs~ɕjaʔ nja ru ini nħa βaqi mus~ɕa tmuβa uzi ru maki ʦ~ʨikaj βoluŋ ru kaɣaŋ ħija jas~ɕa qu s~ɕon nħa maɣal. *,ɣoŋ qara*ɣoŋ rʔra ɣoŋ rʔra ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax rʔra ħminas~ɕ s~ɕqu s~ɕwiħaj teħuk s~ɕqu qalaŋ qara qani, jas~ɕa qu s~ɕon ɣoŋ qara, s~ɕa nħa s~ɕon qara s~ɕraral qu qalaŋ qani, mqara tuqi nja, qutux ɣa mus~ɕa lliq, qutux ɣa mus~ɕa tajax jas~ɕa qu s~ɕʔlwan nħa qara la, qani ħija ɣa kja uβuj nqu qalaŋ qara mus~ɕa kja, kruma ɣa mus~ɕa kja βaluŋ uzi. *,ɣoŋ maqaw ɣoŋ maqaw ɣa ɣoŋ s~ɕuruw s~ɕon nħa uzi, kaħul s~ɕqu rħijal toraw kjaħuw ʦ~ʨikaj na rɣjax mawan ru ħminas~ɕ ħoŋu s~ɕuruw mus~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ʦ~ʨiŋaj maqaw liŋaj nja jas~ɕa s~ɕllwan nħa ɣoŋ maqaw. kja liŋaj na qalaŋ s~ɕuruw ru qalaŋ qwilan mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ βoliq puqiŋ na ɣoŋ βoliq qani ɣa, tqalaŋ qmeβuw s~ɕlaq s~ɕqani qu tajal s~ɕraral. puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax βoliq, jas~ɕa s~ɕllwan nħa, pqow s~ɕa ʔβu qes~ɕu ini ɣa ʔβu kili s~ɕon nħa ru teħuk s~ɕqu ʔβu βoliq, ħminas~ɕ ɣoŋ rawan, liŋaj nja ɣa maki s~ɕlaq, s~ɕllwan tajal mħa rawan la, puʦ~ʨiŋ nja lɣa wal s~ɕa lljuŋ tɣoɣaŋ. ɣoŋ qani ħija ɣa kja liŋaj qalaŋ qwilan ru qalaŋ pjawaj mus~ɕa tmuβa kja. *,ɣoŋ s~ɕmjax ɣoŋ s~ɕmjax qani puqiŋ nja ɣa kaħul s~ɕa rɣjax s~ɕnazi, ħminas~ɕ βnaj ru ejka mzjup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ɣoŋ s~ɕmjax qani ɣa zzik βalaj uruw nja, memaw mplqwi qu s~ɕβas~ɕ qs~ɕja nja s~ɕtwaħiq mika ɣa wiwal s~ɕjax, mtas~ɕaw βalaj qu qs~ɕja nja uzi, nanu s~ɕllwan mħa ɣoŋ s~ɕmjax. ɣoŋ s~ɕmjax ħija ɣa uβuj qalaŋ βnaj mus~ɕa kja, tqalaŋ kja ru ini waħ kja twaħiq ħija. *,ɣoŋ s~ɕβunaw ħβun rjuħiŋ ɣa maki s~ɕqu s~ɕjaw qalaŋ s~ɕβunaw, te rziq nqu rɣjax naɣo. ħminas~ɕ s~ɕa rɣjax tkas~ɕan ru qalaŋ s~ɕβunaw, wal s~ɕa lljuŋ kɣoɣan la. jatux na ɣoŋ s~ɕβunaw ɣa ħβun rjuħiŋ s~ɕon nħa s~ɕraral. rjuħiŋ qani ɣa, kʔman rataŋ, maki s~ɕqu s~ɕjaw ɣoŋ, ms~ɕlʔuj βlaq nja kiʔan kuna ʦ~ʨiŋaj rjuħiŋ nja s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun rjuħiŋ. mis~ɕuw qani lɣa ɣoŋ s~ɕβunaw s~ɕon nħa la, βaħa ms~ɕwa wal ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ s~ɕβunaw ru s~ɕon nħa kja s~ɕmlalu la. uβuj qalaŋ s~ɕβunaw mus~ɕa kja. **,ɣoŋ tawan ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕa s~ɕuruw rɣjax qeħuj , ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ tawan ru mluw s~ɕa s~ɕjaw rɣjax waħʦ~ʨis~ɕan teħuk s~ɕqu kjaħu βalaj, kja liŋaj na βuqun qas~ɕa ru ms~ɕqun s~ɕa ɣoŋ koβu mijup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan la. s~ɕraral ħija ɣa uŋat s~ɕquliq maki qalaŋ tawan qani, nɣjut mwaħ qalaŋ qeħuj lɣa tqalaŋ kja kwara la. ɣoŋ tawan ɣa ʔtuŋ ru ʦ~ʨipok, uŋat quliħ nja uzi, nanu ini nħa ʔs~ɕaj ijan ru mus~ɕa tmɣoɣan la. **,ɣoŋ koβu ɣoŋ koβu ħija ɣa kaħul s~ɕa s~ɕuruw rɣjax qeħuj maki s~ɕa ʔlaw ʦ~ʨikaj ħija, mħuluj teħuk s~ɕqu s~ɕjaw qalaŋ koβu ru ms~ɕtnaq ka ɣoŋ tawan mijup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ɣoŋ koβu ɣa ʦ~ʨipuk ru rtuŋ, βaħa βaq lmuħuw quliħ nja la, nanu ini nħa ʔs~ɕaj tmuβa s~ɕa, nanak kaɣaŋ ini ɣa βoluŋ ʦ~ʨikaj s~ɕon nħa maɣal. **,ɣoŋ ħaluj ɣoŋ ħaluj qani ɣa, kaħul rɣjax panan, s~ɕinllwan na tajal nanak ini βaqi nanu lalu na tħeluw ħija, ħminas~ɕ qalaŋ jutentiŋ, ms~ɕqun s~ɕqu ɣoŋ ŋus~ɕan ru mijup s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. s~ɕraral ɣa qalaŋ raħaw pijaŋ mlaħaŋ. qalaŋ raħaw s~ɕraral ɣa qani qu ɣalan nħa tuqi qs~ɕja s~ɕlaq, ħuluj qutux ke qani ɣa ħuluj imi nja, tajal s~ɕraral ɣa mus~ɕa ħmuluj qs~ɕja ɣalan nħa tuqi qs~ɕja s~ɕlaq nanu s~ɕllwan mħa ɣoŋ ħaluj. **,qwaŋ ks~ɕunu qwaŋ ks~ɕunu ɣa njux maki s~ɕqu jatux na ɣoŋ ŋus~ɕan, kaħul rjax s~ɕnazi, ru ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ ks~ɕunu ru qalaŋ qnaw puʦ~ʨiŋ nja lɣa mijup s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj na ks~ɕunu mus~ɕa kja. kaħul s~ɕa ks~ɕunu qani mŋluŋ ɣa kiʔa wal mins~ɕunu qu rħijal qani, jas~ɕa s~ɕllwan na βnkis~ɕ s~ɕraral. **,ɣoŋ ŋus~ɕan ɣoŋ ŋus~ɕan ɣa ɣoŋ qeħuj s~ɕon nħa uzi, kaħul rɣjax s~ɕnazi, ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ ks~ɕunu teħuk s~ɕa βaβaw ʦ~ʨikaj qalaŋ qnaw lɣa ɣoŋ ŋus~ɕan s~ɕon nħa la, s~ɕuruw nja lɣa ħmβul s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. s~ɕraral ɣa ʔs~ɕan tmquliq na qalaŋ ks~ɕunu ki qalaŋ qeħuj, kuna wiwaj rjuħiŋ ru ttapuŋ wiwal njux mtŋus~ɕan ktan qu ħβun ɣoŋ qani,jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun ŋus~ɕan na tajal. jan na qalaŋ βlħuj, qalaŋ qmʦ~ʨjan, qalaŋ βaβaw ʦ~ʨjux maki s~ɕqu kjaħu liŋaj lljuŋ, nanu s~ɕi tmquliħ s~ɕa s~ɕjaw lljuŋ la. **,qwaŋ qojaw qwaŋ qojaw kaħul s~ɕqu s~ɕka na rɣjax s~ɕnazi ru rɣjax pali, tekuk qalaŋ qojaw. ħopa ɣoŋ nja maki s~ɕqu kraja na ɣoŋ mʔapuŋ, uβuj na qalamɣ qojaw mus~ɕa kja. qojaw qani ɣa, kaħul s~ɕqu ruma, ɣalan tʦ~ʨinun qeqaja na tajal, ʦ~ʨiŋaj qojaw nja s~ɕqani, jas~ɕa s~ɕllwan tajal mħa qwaŋ qojaw. **,ɣoŋ mʔapuŋ ɣoŋ mʔapuŋ kjaħu ʦ~ʨikaj na qwaŋ qojaw, maki qutux tɣliq, waɣiq βalaj mβijaq qs~ɕja ɣoŋ ɣa puŋ! puŋ! puŋ!muʦ~ʨi ħŋijaŋ nja, kaħul kja qu s~ɕinllwan tajal mħa ɣoŋ mʔapuŋ. ɣoŋ mʔapuŋ ɣa ariŋ kjaħu na qwaŋ qojaw teħuk s~ɕqu s~ɕjaw na ****, jani qu njux nħa ɣalan qs~ɕja. ru mkura kjaħu ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ qojaw teħuk s~ɕqu ħβun apuŋ mzjup s~ɕqu s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj nqu qalaŋ qojaw mus~ɕa tmquliħ kja. **,ɣoŋ qmi ru ɣoŋ kes~ɕateŋ ɣoŋ qmi ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax qparuŋ ru teħuk s~ɕqu βiħ ħaruku s~ɕjaw kjaħu ʦ~ʨikaj na qalaŋ knazi ru ms~ɕqun s~ɕa ɣoŋ kes~ɕateŋ, mħuluj mijup s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ la. liŋaj nqu qalaŋ qojaw ru qalaŋ knazi ɣa maki uzi ʦ~ʨipok na ɣoŋ, ʦ~ʨipoq qu qs~ɕja ɣoŋ quliħ ru kβoluŋ s~ɕij nħa kjapi na qβa kruma la. ini βaqi tmuβa uzi la. **,ɣoŋ maŋan puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax naɣu, wal kura s~ɕqu βjaqan waɣi, ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ ɣiħiŋ,mβzjaq s~ɕʔutan βnaqij ɣiħiŋ, ms~ɕqun ɣoŋ kɣoɣan la. maŋan qutux ke qani ɣa ms~ɕlʔuj ru mʔjuluŋ krrjax, rħijal qani ɣa mijan qani qu kajal nja krjax, jas~ɕa s~ɕllwan nja. ɣoŋ qani ɣa ħminas~ɕ ɣiħiŋ, s~ɕraral ɣa ɣalan qjas~ɕ niqun qalaŋ ɣiħiŋ. **,ɣoŋ paɣan pʔaɣal imi nja ɣa aɣal, βaħa ħms~ɕwa njux maki s~ɕqani qalaŋ nqu tliqan, tajal s~ɕas~ɕal ɣa mwaħ te s~ɕqani, jas~ɕa nħa s~ɕan ɣoŋ pʔaɣal, puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax naɣu, wal kura s~ɕqu βjaqan waɣi, kmzi s~ɕqu tliqan qani, ɣiħiŋ qani ɣa kja qutux ħoŋu, ɣoŋ qani ɣa mwaħ s~ɕtnaq s~ɕqu raħu ru mus~ɕa ħmβun s~ɕa lljuŋ kɣoɣan. ***,ɣoŋ qlaħan s~ɕwa s~ɕan qlaħan ɣa, kmajal tajal ɣa mwaħ qmliħ quliħ s~ɕqani ma, qutux uzi ɣa raral mɣa traŋ ini qwalax ɣa ħelaw βalaj mqliħ ma ɣoŋ qani, mqwlax lɣa ħelaw βalaj ms~ɕʔun lozi ma. s~ɕraral ɣa kniʔan ulaj ma, wal βʔlun qs~ɕja traŋ s~ɕβeħuj, mus~ɕa mtzjul kawas~ɕ la, ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕqu rɣax na quri lupi, ʦ~ʨjuɣal qu tɣliq nja, pʦ~ʨiŋan lɣa maki qutux jaβa βalaj na tɣliq, s~ɕan mħa tɣliq ulaj, s~ɕi kmwa qutux kβħul meta kinwaɣaiq nja, puʦ~ʨiŋ nja lɣa wal ħmβun s~ɕqu lljuŋ kɣoɣan. ***,ɣoŋ quruw ɣoŋ quruw ariŋ ħβun s~ɕqumi teħuk jow ħβun, ɣoŋ qus~ɕ, ɣoŋ ʦ~ʨjas~ɕiɣoŋ quruw puqiŋ nja ɣa kaħul rɣjax tonan kwara,ɣoŋ qus~ɕ ru ɣoŋ ʦ~ʨjas~ɕi ɣa teħuk s~ɕa joħβun lɣa ħmβun s~ɕqu ɣoŋ quruw la. teħuk ħβun s~ɕinqumi lɣa mzjup lljuŋ kɣoɣan la.ɣoŋ quruw qani ɣa tzju qalaŋ s~ɕqunan nħa mlaħaŋ.quruw qani ɣa mus~ɕa kaħul uruw qutux ke qani, βnkis~ɕ ta s~ɕraral mkakaj ka mkŋuħuw mwaħ teħuk ħβun qumi lɣa, mzjup uruw mwaħ teħuk jow ħβun jas~ɕa s~ɕllwan nħa ħβun quruw la, ɣoŋ qas~ɕa lɣa ɣoŋ quruw la. ***,ɣoŋ s~ɕiluŋ ɣoŋ s~ɕiluŋ qani ɣa kaħul rɣjax pjas~ɕan ru teħuk s~ɕqu kwanli ma ħminas~ɕ s~ɕa qalaŋ s~ɕiluŋ s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu la. teħuk ʦ~ʨikaj s~ɕjaw na joħβunpin lɣa mijup lljuŋ kɣoɣan la. qalaŋ s~ɕiluŋ qani ɣa mʔ laŋuʔ qu rħijal nja, nanu jas~ɕa ms~ɕli kja krjax qs~ɕja s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu qu tajal la, uβuj na qalaŋ s~ɕiluŋ mus~ɕa kja. ***,ɣoŋ qeħuj kaʦ~ʨiŋ ɣoŋ qani ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax s~ɕqes~ɕ, teħuk βliŋ kjaβil ru ħminas~ɕ s~ɕqu qalaŋ tuβa ru ħoŋu s~ɕanmin , teħuk s~ɕqu pʦ~ʨinŋan qs~ɕja s~ɕekimoŋ. uβuj na qalaŋ tuβa ini ɣa liŋaj tajal mus~ɕa kja uzi. s~ɕwa s~ɕon ɣoŋ qeħuj kaʦ~ʨiŋ ɣa s~ɕraral mwaħ qu zipun ɣa qani qu te ɣleŋ nħa pʦ~ʨβaq muja paɣaj, nanu maki kaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjux qmiħuj s~ɕlaq kja s~ɕi nħa s~ɕaj kja s~ɕmlalu la. rɣjax s~ɕqes~ɕ qani ɣa s~ɕaziŋ tuqi qs~ɕja wal ms~ɕɣaɣaj kja, qutux ɣa wal kura s~ɕa s~ɕanmin, qutux ɣa kura s~ɕa s~ɕans~ɕja. ***,ɣoŋ kɣoɣan lljuŋ kɣoɣan qani ɣa, ħija pijaŋ βalaj ħopa mzjup s~ɕa lljuŋ βnka, kaħul s~ɕa βʔβu ħaɣaj ka papak waqa,pqwow s~ɕa rrɣjax ɣoɣan ħminas~ɕ ħβun βilus~ɕ mzjup s~ɕa lljuŋ kɣoɣan, kakul ɣoɣan qu s~ɕllwan mħa. ***,ħβun βŋʦ~ʨiq ħβun βŋʦ~ʨiq njux maki βnka s~ɕans~ɕja, topa s~ɕan s~ɕmlalu na tajal kinβaħan. kja maɣal ɣoŋ mħuluj mzjup s~ɕqu ħβun βŋʦ~ʨiq qani. zik uwaħ na zipun s~ɕraral ɣa kniʔan na tajal qu βŋʦ~ʨiq qani, mwaħ qu zipun lɣa ɣalun zipun qu rħijal qani mtʦ~ʨiriq ru mwaħ s~ɕqij la. βŋʦ~ʨiq qani ɣa miquj, maki s~ɕjaw ɣoŋ, ħmβot βalaj qu βŋʦ~ʨiq qani, jas~ɕa s~ɕllwan tajal mħa βŋʦ~ʨiq. ***,ħkuj βilus~ɕ ħkuj βilus~ɕ qani ɣa, maki s~ɕa s~ɕinʔutan qs~ɕja s~ɕekimoŋ mis~ɕuw qani, βaħa ħms~ɕwa teħuk s~ɕqani qu lljuŋ lɣa, wal mβiki qu lljuŋ la, s~ɕwa nħa s~ɕan βilus~ɕ s~ɕmlalu ɣa, kuna ʦ~ʨiŋaj qu βilus~ɕ nja rħijal qani, jas~ɕa s~ɕan s~ɕmlalu ħβun βilus~ɕ.</PHON>
    </S>
</TEXT>