<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Greece" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Greece" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tili/kian == koka qani ga kahul sa Prlkanpantaw kura mkilux na Porlpannisapantaw ga spyang na balay, yal nqu Kelitetaw, Rottaw ru binah na Aycihaytawiyu. syaw na umi ga kya qutux mang mpayet seng mspat kbhul mspat pgan kongli, kinbhci na rhyal nha ga qinrzyuxan nya ga qutux seng qutux kbhul mtzyu pgan kongli. sila mspat pgan na talagay labang qu rgyax nya, koka nha qani ga kwara gantkzay balay qu rhyal nya, nanak mpusal mspat na rhyal ga baqun muya. te byaqan wagi ga rhyal nha ga msluy ru llangung. Teska na rhyalkin wagiq ga raytay lpgun ga sazing seng mtzyul kbhul mzimal konz hazi. mnanak na Awlipis na rgyax ga spyang wagiq na Sila, lpgun ga sazing seng mqeru kbhul mopuw mpituw mi. kayal kayal na Sila ga gluw na Ticunhay sin na kayal. kayal qani ga spyangnya ga 'bagan ga mtgkzay qmisan ga qlwahan na kayal, nanu yasa ga nanak pzyugan sa kayal ga qmisan lga, kmwa ini qwalax kryax. blaq balay qu tnaq qu wagi nya, kwara qalang nha ga qutux qutux kawas nya ga hekin ryax ga wagi nya ga hminas sa sazing seng spung. spyang rroq na kayal nha ga qutux byacing ru sazing byacing, psyang wagiq na kayal nha ga mpituw byacing ru mspat byacing, qutux byacing. hekin na kilux nha ga Ses mopuw cyugal tu, mpituw byacing ru mspat byacing, hekin na kilux nha ga Ses mtzyul cyugal tu. ana ga ryax na qmisan ga qalang ru qalang na Yatin mutuw mhtuw qu hlaqi nya. Psmsun sa psplang sila koka qani ga kya qu ana nanu maki qu psplang pila na bbiran pkaki balay kipzyux nya ga GDP ptehuk sa smka qu qnapang nya. Ngngayan ru pzian ga spyang nyux psrun sa qu pincyagan nha, kipzyux na GDP ru pisplang nha sa binah na koka qu pzyux balay(pkaki sa mopuw magal hehazi).Sila koka qani ga Omon na psmsun sa psplang na pkrgan nha. kwara pinraw ru nagal Omon na pila ga pkaki sa kwara GDP na cyugal.cyugal pirakaws qani ga psmsun sa psplang qani ga koka na Sila qani ga mrruw ru wayal mrkes qu lpgan nha. Tquhun na pcyagun na zyuaw kaaki son nanu'mtzywaw zywaw na zyuwaw na pgbzyq ka ungat na pcyagan ru pkbalay qutux sa pkcpoq na ungat pcyagun,cingay balay ka aki spyang na zyuwaw na koka na koba qani arananak la,syakay na Pawcang,phyupan na pcyagan qu ppzyu,ru pkrroq qu mthoki na pyzyuwaw na qyaqih. Koka Sila qani ga nanak kawas saslaqux nha qu zing seng ru sazing qutux byacing qutux ryax taring ki bjnah na"qalang Oyun"squliq na koka ptnaqun nha sa mluw Oyun ga smural na pila ka Sipi msa ka psplang na pila. Kawas sazing seng ru mopuw byacing sazing,sefu na koka na Sila pinksyucyugal na seng okq Oyun,hazi ungat qu rngu nha bzihan na aluw nha ru mtakuy qukoka nha,nanu yasa'pnkux! binah na Oyun koka.Sila na koka qani ga myaqih qu qinnxan nha.Sila lalu nha ga-PIIGS na te qutux,ryax na maki sa kawas sazing seng mopuw qutux. Sikmwa ŚĻĺšĻépila na Oyun mtbyaq.Kawas sazing seng ru mopuw mpayet ,baha hmswa snkux nha qu koka Sila mosa mgay sa qalang Oyun,nanu yasa mkwagiq qu alu na koka ,Kus nha ga mtbyaq,aluw na Oco mosa maki qu qiyaqix nha. Babaw na minciriq na psplang babaw na minciriq mtaring ga koka na Sila qani ga ini kinthuk na Nogyo na koka,smka na squliq ga mtzyuwaw na nogyo qani .mopuw kawasm isu na qani ga,Psmsun sa psplang mthelaw wagiq Koba pintzywaw nha ga hminas pintzywaw na Nogyo,te cyugal na ptzyuwaw ga qutux qutux ryax ga mtwagiq la,misu qani hya ga tehuk sa nyux maki sa teska qu koka la.kawas sazing seng ru mtzyu pinsplang nha ga sazing seng qutux kbhul mpatul okq pila Euro ,qutux squliq ka pinsplang nha ga qutux mang mqeru seng mpayat kbhul mspat magal pila Euro. Psmsun na pinbahuw Squliq mtzyuwaw na pinbahuw ga linpgan koka Sila na mha lpga ga pkaki sa kwara squliqu na1/6.Binbahuw ga kalang,sbus ru tbakuw cyugal qani nyux msruw.Abura na kalang qani ga koka na Sila tnaq nha ru cingay qu pposun nha sa binah na koka uzi.Kya uzi pzyux na pinmuzya na mugi,qetun,bonaw,ali,sbing na ramat,warang,qwirux,Putaw,yutak ru ninmon.Kinbhci na rhyal ga mtzyul % baqun muya binbahuw,ana ga baha hmswa wagiq qu rgyax nha,mtgsa qu k'man nya,nanak baqun pqayat na qinayat mit ru mit na rgyax.Koka na Sila qani ga maki qutux hopa na lalu .kinbalay na Zucpin‚ÄĒ‚ÄĒYnunaylo,babaw na cinbwanan ga sllwa nha ma Ynunaylo "Sila nanaylo".Spyang hopa na lalu ga Fetazulo(Feta Cheese),maki syaw na umi mkofkuw. Psmsun na Konkwang Sila na pintzyuaw nha ga koba na tminun,nniqun ru tbakuw ru tmwang kbalay na niqun.Misu na kawa sqani ga ,baliq,kbalay qasu,pkbalay abura,kbalay lyi,hwafe ru semanto spyang na koba mthelaw mrkes.Yatin ru Saysaloni ga hopa na koba na koba teska na Cungsin.Kwangzan kya Heme,uraw na li,me,Ne,lo,kin,baliq,cin ru sin.btunux naTali qu kbhuzyung,cingay balay na kinbalay na ngngasai ru tawso ga btunux naTali qu qeqaya.btunux naTali cingay balay qu cinbwanan na magal%,pzyux balay wayal nha tbazi sa binah na koka. Psmsun na zyuwaw na pssatuw(ttorak) koka na Sila zyuaw na zyuwaw na pssatuw(ttorak).konlu ru umi na qqasu,tuqi na kisya ga pkraw nya,pposa na binah na koka qu pibbahuw nha ga spyang ga pglu nha sa umi .baha hmswa ga cingay qu rryax na Sila,tugi na kisya ga mgasa,kawas sazing seng ru mpayat qinryuxan nha ga sazing seng cyugal kbhul mspat pgan magal cinmi,qutux kawas na ppsatuw nha ga sazing kbhul mzimal qeru mang tun,ŚĻīŚģĘsquliq na pssatuw mspat kbhul mspat pgan mspat squliq.kska nya ga gzil cikay na tuqi ksya ga maki 1/3kinlabang nya ga qutux mi na kakay kisya,yang gzil cikay na tuqi ksya maki sa Poropanni pantaw.Kahul Yatin pwah sa Saysalonici kura ghyaqna tuqi kisya''mubuy sa Cuno,Tunqo na Kocittuqi na wahan na tuqi,kahul sa Saysalonici qosa Istanpaw na tuqi kisya gaosa naOyaTalu na spyang na tuqi.mtqhuw iyal qu Sila na tuqi,qinkryuxan nha ga qutux seng qutux kbhul tzyul pganpitu cinmi,kawas sazing seng ru magal. qinkryuxan na helow na kong lu sazing seng qutux kbhul mspat tzyu sinmi,tuqi na koka ga kinruzyux mqeru seng qutux kbhul sinmi.Pubuy sa Yatyan ru kwara ananinu na qruzyxna tuqi ru cingay na gwahan. Sila na umi ga bhci balay,cingay llamu na tawiyu,umi na qasu Psmsun na zyuwaw na pssatuw.spyang psmsun na zyuwaw na koka psplang pila.Nanak ka paras sa squliq na qasu lga,kya uzi ka thloaw na qasu.Pubuy sa umi na Ayzin spyang na kangko ga Yatin ka lingay na Pileayfus.Mosa Inawniyacyuntaw na qasu cingay ga tekahul sa Pateleru Inkumaynisa.Spyang kya qu Pileayfus,Saysanici,wolos ru Patalle. Sila na rhyal nha ga llamu na tawyiu na ska ga thelow iyal qu skoki mlaka .koka smpung na Awlipiko na kosi bsqunun nya ku mtzyul na koka ru llamu na qalang ru rhyal na tawyu.Kya qu binah na mpituw na minngih na squliq nanak ga mtzyuwaw na spyang na koka na Sila nanak.Kwara koka na hngawang na hikoki maki mtzyul magal.Spyang na hngawang na hikoki kya Ceniceros kocicisang,Saysalonici-kocicisang ru Klite-kocicisang.Ana ga cingay iyal alu nha,Sila koka pbirun na hngawang na hikoki. Psplang na binah koka Sila koka qani ga qutux kawas na kahul binah na koka ga koka na cingay na qeqaya ru kbalay mzyup sa kozyuo ,abura,hi na llamu ruhiryoÔľõpposa na cinninun,abura na kalang,qwaq na putaw,sbus,abwa na tbakuw,kinbalay na mit na lo,btunux na Talis,uraw na li ru llamu na qeqaya. Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian Sila na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian mkofuku balay.qutux kawas mwah ngngayang ru ppzian na binah koka na squliq ga qutux seng myzyu kbhul mwah mzuy ,hminas sa squliq na Sila na linpgan squliq.qutux kawas na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian sinplang nha ga qutux kbhul moatul mang usd na sinplang.Aw ru kahul sa binah na pila ga ka pskwan na Ginko psplang nha. Greece hya' ga cyux maki' tay 39 00 N, 22 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 131,957 sq km (maki' tay 97ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 130,647 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,310 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,773,253. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 63.40% , lhlahuy hya' ga 30.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 6.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Athens. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay cyugal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Prokopis Pavlopoulos, aring ryax 13 squ byacing tay 3 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">== tili/kian == koka qani …£a kańßul s~…ēa prlkanpantaw kura mkilux na porlpannis~…ēapantaw …£a s~…ēpjaŇč na ő≤alaj, jal nqu kelitetaw, rottaw ru ő≤inańß na aj ¶~ ®ińßajtawiju. s~…ējaw na umi …£a kja qutux maŇč mpajet s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an koŇčli, kinő≤ńß ¶~ ®i na rńßjal nńßa …£a qinrzjuxan nja …£a qutux s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul mtzju p…£an koŇčli. s~…ēila ms~…ēpat p…£an na tala…£aj laő≤aŇč qu r…£jax nja, koka nńßa qani …£a kwara …£antkzaj ő≤alaj qu rńßjal nja, nanak mpus~…ēal ms~…ēpat na rńßjal …£a ő≤aqun muja. te ő≤jaqan wa…£i …£a rńßjal nńßa …£a ms~…ēluj ru llaŇčuŇč. tes~…ēka na rńßjalkin wa…£iq …£a rajtaj lp…£un …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mtzjul kő≤ńßul mzimal konz ńßazi. mnanak na awlipis~…ē na r…£jax …£a s~…ēpjaŇč wa…£iq na s~…ēila, lp…£un …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mopuw mpituw mi. kajal kajal na s~…ēila …£a …£luw na ti ¶~ ®unńßaj s~…ēin na kajal. kajal qani …£a s~…ēpjaŇčnja …£a  Ēő≤a…£an …£a mt…£kzaj qmis~…ēan …£a qlwańßan na kajal, nanu jas~…ēa …£a nanak pzju…£an s~…ēa kajal …£a qmis~…ēan l…£a, kmwa ini qwalax krjax. ő≤laq ő≤alaj qu tnaq qu wa…£i nja, kwara qalaŇč nńßa …£a qutux qutux kawas~…ē nja …£a ńßekin rjax …£a wa…£i nja …£a ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč s~…ēpuŇč. s~…ēpjaŇč rroq na kajal nńßa …£a qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, ps~…ējaŇč wa…£iq na kajal nńßa …£a mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč. ńßekin na kilux nńßa …£a s~…ēes~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al tu, mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, ńßekin na kilux nńßa …£a s~…ēes~…ē mtzjul  ¶~ ®ju…£al tu. ana …£a rjax na qmis~…ēan …£a qalaŇč ru qalaŇč na jatin mutuw mńßtuw qu ńßlaqi nja. ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč s~…ēila koka qani …£a kja qu ana nanu maki qu ps~…ēplaŇč pila na ő≤ő≤iran pkaki ő≤alaj kipzjux nja …£a …£*p pteńßuk s~…ēa s~…ēmka qu qnapaŇč nja. ŇčŇčajan ru pzian …£a s~…ēpjaŇč njux ps~…ērun s~…ēa qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa, kipzjux na …£*p ru pis~…ēplaŇč nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka qu pzjux ő≤alaj(pkaki s~…ēa mopuw ma…£al ńßeńßazi).s~…ēila koka qani …£a omon na ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč na pkr…£an nńßa. kwara pinraw ru na…£al omon na pila …£a pkaki s~…ēa kwara …£*p na  ¶~ ®ju…£al. ¶~ ®ju…£al pirakaws~…ē qani …£a ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč qani …£a koka na s~…ēila qani …£a mrruw ru wajal mrkes~…ē qu lp…£an nńßa. tquńßun na p ¶~ ®ja…£un na zjuaw kaaki s~…ēon nanu Ēmtzjwaw zjwaw na zjuwaw na p…£ő≤zjq ka uŇčat na p ¶~ ®ja…£an ru pkő≤alaj qutux s~…ēa pk ¶~ ®poq na uŇčat p ¶~ ®ja…£un, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ka aki s~…ēpjaŇč na zjuwaw na koka na koő≤a qani arananak la,s~…ējakaj na paw ¶~ ®aŇč,pńßjupan na p ¶~ ®ja…£an qu ppzju,ru pkrroq qu mtńßoki na pjzjuwaw na qjaqińß. koka s~…ēila qani …£a nanak kawas~…ē s~…ēas~…ēlaqux nńßa qu ziŇč s~…ēeŇč ru s~…ēaziŇč qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax tariŇč ki ő≤jnańß na"qalaŇč ojun"s~…ēquliq na koka ptnaqun nńßa s~…ēa mluw ojun …£a s~…ēmural na pila ka s~…ēipi ms~…ēa ka ps~…ēplaŇč na pila. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč,s~…ēe*u na koka na s~…ēila pinks~…ēju ¶~ ®ju…£al na s~…ēeŇč okq ojun,ńßazi uŇčat qu rŇču nńßa ő≤zińßan na aluw nńßa ru mtakuj qukoka nńßa,nanu jas~…ēa Ēpnkux! ő≤inańß na ojun koka.s~…ēila na koka qani …£a mjaqińß qu qinnxan nńßa.s~…ēila lalu nńßa …£a-pii…£s~…ē na te qutux,rjax na maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mopuw qutux. s~…ēikmwa **pila na ojun mtő≤jaq.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mpajet ,ő≤ańßa ńßms~…ēwa s~…ēnkux nńßa qu koka s~…ēila mos~…ēa m…£aj s~…ēa qalaŇč ojun,nanu jas~…ēa mkwa…£iq qu alu na koka ,kus~…ē nńßa …£a mtő≤jaq,aluw na o ¶~ ®o mos~…ēa maki qu qijaqix nńßa. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq na ps~…ēplaŇč ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq mtariŇč …£a koka na s~…ēila qani …£a ini kintńßuk na no…£jo na koka,s~…ēmka na s~…ēquliq …£a mtzjuwaw na no…£jo qani .mopuw kawas~…ēm is~…ēu na qani …£a,ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč mtńßelaw wa…£iq koő≤a pintzjwaw nńßa …£a ńßminas~…ē pintzjwaw na no…£jo,te  ¶~ ®ju…£al na ptzjuwaw …£a qutux qutux rjax …£a mtwa…£iq la,mis~…ēu qani ńßja …£a teńßuk s~…ēa njux maki s~…ēa tes~…ēka qu koka la.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju pins~…ēplaŇč nńßa …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul mpatul okq pila euro ,qutux s~…ēquliq ka pins~…ēplaŇč nńßa …£a qutux maŇč mqeru s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul ms~…ēpat ma…£al pila euro. ps~…ēms~…ēun na pinő≤ańßuw s~…ēquliq mtzjuwaw na pinő≤ańßuw …£a linp…£an koka s~…ēila na mńßa lp…£a …£a pkaki s~…ēa kwara s~…ēquliqu na*/*.ő≤inő≤ańßuw …£a kalaŇč,s~…ēő≤us~…ē ru tő≤akuw  ¶~ ®ju…£al qani njux ms~…ēruw.aő≤ura na kalaŇč qani …£a koka na s~…ēila tnaq nńßa ru  ¶~ ®iŇčaj qu ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka uzi.kja uzi pzjux na pinmuzja na mu…£i,qetun,ő≤onaw,ali,s~…ēő≤iŇč na ramat,waraŇč,qwirux,putaw,jutak ru ninmon.kinő≤ńß ¶~ ®i na rńßjal …£a mtzjul % ő≤aqun muja ő≤inő≤ańßuw,ana …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa wa…£iq qu r…£jax nńßa,mt…£s~…ēa qu k Ēman nja,nanak ő≤aqun pqajat na qinajat mit ru mit na r…£jax.koka na s~…ēila qani …£a maki qutux ńßopa na lalu .kinő≤alaj na zu ¶~ ®pin**jnunajlo,ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēllwa nńßa ma jnunajlo "s~…ēila nanajlo".s~…ēpjaŇč ńßopa na lalu …£a *etazulo(*eta  ¶~ ®ńßees~…ēe),maki s~…ējaw na umi mko*kuw. ps~…ēms~…ēun na konkwaŇč s~…ēila na pintzjuaw nńßa …£a koő≤a na tminun,nniqun ru tő≤akuw ru tmwaŇč kő≤alaj na niqun.mis~…ēu na kawa s~…ēqani …£a ,ő≤aliq,kő≤alaj qas~…ēu,pkő≤alaj aő≤ura,kő≤alaj lji,ńßwa*e ru s~…ēemanto s~…ēpjaŇč na koő≤a mtńßelaw mrkes~…ē.jatin ru s~…ēajs~…ēaloni …£a ńßopa na koő≤a na koő≤a tes~…ēka na  ¶~ ®uŇčs~…ēin.kwaŇčzan kja ńßeme,uraw na li,me,ne,lo,kin,ő≤aliq, ¶~ ®in ru s~…ēin.ő≤tunux natali qu kő≤ńßuzjuŇč, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj na kinő≤alaj na ŇčŇčas~…ēai ru taws~…ēo …£a ő≤tunux natali qu qeqaja.ő≤tunux natali  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu  ¶~ ®inő≤wanan na ma…£al%,pzjux ő≤alaj wajal nńßa tő≤azi s~…ēa ő≤inańß na koka. ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw(ttorak) koka na s~…ēila zjuaw na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw(ttorak).konlu ru umi na qqas~…ēu,tuqi na kis~…ēja …£a pkraw nja,ppos~…ēa na ő≤inańß na koka qu piő≤ő≤ańßuw nńßa …£a s~…ēpjaŇč …£a p…£lu nńßa s~…ēa umi .ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®iŇčaj qu rrjax na s~…ēila,tu…£i na kis~…ēja …£a m…£as~…ēa,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpajat qinrjuxan nńßa …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an ma…£al  ¶~ ®inmi,qutux kawas~…ē na pps~…ēatuw nńßa …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal qeru maŇč tun,**s~…ēquliq na ps~…ēs~…ēatuw ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an ms~…ēpat s~…ēquliq.ks~…ēka nja …£a …£zil  ¶~ ®ikaj na tuqi ks~…ēja …£a maki */*kinlaő≤aŇč nja …£a qutux mi na kakaj kis~…ēja,jaŇč …£zil  ¶~ ®ikaj na tuqi ks~…ēja maki s~…ēa poropanni pantaw.kańßul jatin pwańß s~…ēa s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i kura …£ńßjaqna tuqi kis~…ēja Ē Ēmuő≤uj s~…ēa  ¶~ ®uno,tunqo na ko ¶~ ®ittuqi na wańßan na tuqi,kańßul s~…ēa s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i qos~…ēa is~…ētanpaw na tuqi kis~…ēja …£aos~…ēa naojatalu na s~…ēpjaŇč na tuqi.mtqńßuw ijal qu s~…ēila na tuqi,qinkrjuxan nńßa …£a qutux s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul tzjul p…£anpitu  ¶~ ®inmi,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru ma…£al. qinkrjuxan na ńßelow na koŇč lu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul ms~…ēpat tzju s~…ēinmi,tuqi na koka …£a kinruzjux mqeru s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul s~…ēinmi.puő≤uj s~…ēa jatjan ru kwara ananinu na qruzjxna tuqi ru  ¶~ ®iŇčaj na …£wańßan. s~…ēila na umi …£a ő≤ńß ¶~ ®i ő≤alaj, ¶~ ®iŇčaj llamu na tawiju,umi na qas~…ēu ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw.s~…ēpjaŇč ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na koka ps~…ēplaŇč pila.nanak ka paras~…ē s~…ēa s~…ēquliq na qas~…ēu l…£a,kja uzi ka tńßloaw na qas~…ēu.puő≤uj s~…ēa umi na ajzin s~…ēpjaŇč na kaŇčko …£a jatin ka liŇčaj na pileaj*us~…ē.mos~…ēa inawnija ¶~ ®juntaw na qas~…ēu  ¶~ ®iŇčaj …£a tekańßul s~…ēa pateleru inkumajnis~…ēa.s~…ēpjaŇč kja qu pileaj*us~…ē,s~…ēajs~…ēani ¶~ ®i,wolos~…ē ru patalle. s~…ēila na rńßjal nńßa …£a llamu na tawjiu na s~…ēka …£a tńßelow ijal qu s~…ēkoki mlaka .koka s~…ēmpuŇč na awlipiko na kos~…ēi ő≤s~…ēqunun nja ku mtzjul na koka ru llamu na qalaŇč ru rńßjal na tawju.kja qu ő≤inańß na mpituw na minŇčińß na s~…ēquliq nanak …£a mtzjuwaw na s~…ēpjaŇč na koka na s~…ēila nanak.kwara koka na ńßŇčawaŇč na ńßikoki maki mtzjul ma…£al.s~…ēpjaŇč na ńßŇčawaŇč na ńßikoki kja  ¶~ ®eni ¶~ ®eros~…ē ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč,s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i-ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč ru klite-ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč.ana …£a  ¶~ ®iŇčaj ijal alu nńßa,s~…ēila koka pő≤irun na ńßŇčawaŇč na ńßikoki. ps~…ēplaŇč na ő≤inańß koka s~…ēila koka qani …£a qutux kawas~…ē na kańßul ő≤inańß na koka …£a koka na  ¶~ ®iŇčaj na qeqaja ru kő≤alaj mzjup s~…ēa kozjuo ,aő≤ura,ńßi na llamu ruńßirjo*ppos~…ēa na  ¶~ ®inninun,aő≤ura na kalaŇč,qwaq na putaw,s~…ēő≤us~…ē,aő≤wa na tő≤akuw,kinő≤alaj na mit na lo,ő≤tunux na talis~…ē,uraw na li ru llamu na qeqaja. ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian s~…ēila na ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian mko*uku ő≤alaj.qutux kawas~…ē mwańß ŇčŇčajaŇč ru ppzian na ő≤inańß koka na s~…ēquliq …£a qutux s~…ēeŇč mjzju kő≤ńßul mwańß mzuj ,ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēquliq na s~…ēila na linp…£an s~…ēquliq.qutux kawas~…ē na ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian s~…ēinplaŇč nńßa …£a qutux kő≤ńßul moatul maŇč us~…ē* na s~…ēinplaŇč.aw ru kańßul s~…ēa ő≤inańß na pila …£a ka ps~…ēkwan na …£inko ps~…ēplaŇč nńßa. …£ree ¶~ ®e ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a *.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a atńßens~…ē. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a prokopis~…ē pa*lopoulos~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Tili/kian == koka qani ga kahul sa Prlkanpantaw kura mkilux na Porlpannisapantaw ga spyang na balay, yal nqu Kelitetaw, Rottaw ru binah na Aycihaytawiyu. syaw na umi ga kya qutux mang mpayet seng mspat kbhul mspat pgan kongli, kinbhci na rhyal nha ga qinrzyuxan nya ga qutux seng qutux kbhul mtzyu pgan kongli. sila mspat pgan na talagay labang qu rgyax nya, koka nha qani ga kwara gantkzay balay qu rhyal nya, nanak mpusal mspat na rhyal ga baqun muya. te byaqan wagi ga rhyal nha ga msluy ru llangung. Teska na rhyalkin wagiq ga raytay lpgun ga sazing seng mtzyul kbhul mzimal konz hazi. mnanak na Awlipis na rgyax ga spyang wagiq na Sila, lpgun ga sazing seng mqeru kbhul mopuw mpituw mi. kayal kayal na Sila ga gluw na Ticunhay sin na kayal. kayal qani ga spyangnya ga 'bagan ga mtgkzay qmisan ga qlwahan na kayal, nanu yasa ga nanak pzyugan sa kayal ga qmisan lga, kmwa ini qwalax kryax. blaq balay qu tnaq qu wagi nya, kwara qalang nha ga qutux qutux kawas nya ga hekin ryax ga wagi nya ga hminas sa sazing seng spung. spyang rroq na kayal nha ga qutux byacing ru sazing byacing, psyang wagiq na kayal nha ga mpituw byacing ru mspat byacing, qutux byacing. hekin na kilux nha ga Ses mopuw cyugal tu, mpituw byacing ru mspat byacing, hekin na kilux nha ga Ses mtzyul cyugal tu. ana ga ryax na qmisan ga qalang ru qalang na Yatin mutuw mhtuw qu hlaqi nya. Psmsun sa psplang sila koka qani ga kya qu ana nanu maki qu psplang pila na bbiran pkaki balay kipzyux nya ga GDP ptehuk sa smka qu qnapang nya. Ngngayan ru pzian ga spyang nyux psrun sa qu pincyagan nha, kipzyux na GDP ru pisplang nha sa binah na koka qu pzyux balay(pkaki sa mopuw magal hehazi).Sila koka qani ga Omon na psmsun sa psplang na pkrgan nha. kwara pinraw ru nagal Omon na pila ga pkaki sa kwara GDP na cyugal.cyugal pirakaws qani ga psmsun sa psplang qani ga koka na Sila qani ga mrruw ru wayal mrkes qu lpgan nha. Tquhun na pcyagun na zyuaw kaaki son nanu'mtzywaw zywaw na zyuwaw na pgbzyq ka ungat na pcyagan ru pkbalay qutux sa pkcpoq na ungat pcyagun,cingay balay ka aki spyang na zyuwaw na koka na koba qani arananak la,syakay na Pawcang,phyupan na pcyagan qu ppzyu,ru pkrroq qu mthoki na pyzyuwaw na qyaqih. Koka Sila qani ga nanak kawas saslaqux nha qu zing seng ru sazing qutux byacing qutux ryax taring ki bjnah na"qalang Oyun"squliq na koka ptnaqun nha sa mluw Oyun ga smural na pila ka Sipi msa ka psplang na pila. Kawas sazing seng ru mopuw byacing sazing,sefu na koka na Sila pinksyucyugal na seng okq Oyun,hazi ungat qu rngu nha bzihan na aluw nha ru mtakuy qukoka nha,nanu yasa'pnkux! binah na Oyun koka.Sila na koka qani ga myaqih qu qinnxan nha.Sila lalu nha ga-PIIGS na te qutux,ryax na maki sa kawas sazing seng mopuw qutux. Sikmwa ŚĻĺšĻépila na Oyun mtbyaq.Kawas sazing seng ru mopuw mpayet ,baha hmswa snkux nha qu koka Sila mosa mgay sa qalang Oyun,nanu yasa mkwagiq qu alu na koka ,Kus nha ga mtbyaq,aluw na Oco mosa maki qu qiyaqix nha. Babaw na minciriq na psplang babaw na minciriq mtaring ga koka na Sila qani ga ini kinthuk na Nogyo na koka,smka na squliq ga mtzyuwaw na nogyo qani .mopuw kawasm isu na qani ga,Psmsun sa psplang mthelaw wagiq Koba pintzywaw nha ga hminas pintzywaw na Nogyo,te cyugal na ptzyuwaw ga qutux qutux ryax ga mtwagiq la,misu qani hya ga tehuk sa nyux maki sa teska qu koka la.kawas sazing seng ru mtzyu pinsplang nha ga sazing seng qutux kbhul mpatul okq pila Euro ,qutux squliq ka pinsplang nha ga qutux mang mqeru seng mpayat kbhul mspat magal pila Euro. Psmsun na pinbahuw Squliq mtzyuwaw na pinbahuw ga linpgan koka Sila na mha lpga ga pkaki sa kwara squliqu na1/6.Binbahuw ga kalang,sbus ru tbakuw cyugal qani nyux msruw.Abura na kalang qani ga koka na Sila tnaq nha ru cingay qu pposun nha sa binah na koka uzi.Kya uzi pzyux na pinmuzya na mugi,qetun,bonaw,ali,sbing na ramat,warang,qwirux,Putaw,yutak ru ninmon.Kinbhci na rhyal ga mtzyul % baqun muya binbahuw,ana ga baha hmswa wagiq qu rgyax nha,mtgsa qu k'man nya,nanak baqun pqayat na qinayat mit ru mit na rgyax.Koka na Sila qani ga maki qutux hopa na lalu .kinbalay na Zucpin‚ÄĒ‚ÄĒYnunaylo,babaw na cinbwanan ga sllwa nha ma Ynunaylo "Sila nanaylo".Spyang hopa na lalu ga Fetazulo(Feta Cheese),maki syaw na umi mkofkuw. Psmsun na Konkwang Sila na pintzyuaw nha ga koba na tminun,nniqun ru tbakuw ru tmwang kbalay na niqun.Misu na kawa sqani ga ,baliq,kbalay qasu,pkbalay abura,kbalay lyi,hwafe ru semanto spyang na koba mthelaw mrkes.Yatin ru Saysaloni ga hopa na koba na koba teska na Cungsin.Kwangzan kya Heme,uraw na li,me,Ne,lo,kin,baliq,cin ru sin.btunux naTali qu kbhuzyung,cingay balay na kinbalay na ngngasai ru tawso ga btunux naTali qu qeqaya.btunux naTali cingay balay qu cinbwanan na magal%,pzyux balay wayal nha tbazi sa binah na koka. Psmsun na zyuwaw na pssatuw(ttorak) koka na Sila zyuaw na zyuwaw na pssatuw(ttorak).konlu ru umi na qqasu,tuqi na kisya ga pkraw nya,pposa na binah na koka qu pibbahuw nha ga spyang ga pglu nha sa umi .baha hmswa ga cingay qu rryax na Sila,tugi na kisya ga mgasa,kawas sazing seng ru mpayat qinryuxan nha ga sazing seng cyugal kbhul mspat pgan magal cinmi,qutux kawas na ppsatuw nha ga sazing kbhul mzimal qeru mang tun,ŚĻīŚģĘsquliq na pssatuw mspat kbhul mspat pgan mspat squliq.kska nya ga gzil cikay na tuqi ksya ga maki 1/3kinlabang nya ga qutux mi na kakay kisya,yang gzil cikay na tuqi ksya maki sa Poropanni pantaw.Kahul Yatin pwah sa Saysalonici kura ghyaqna tuqi kisya''mubuy sa Cuno,Tunqo na Kocittuqi na wahan na tuqi,kahul sa Saysalonici qosa Istanpaw na tuqi kisya gaosa naOyaTalu na spyang na tuqi.mtqhuw iyal qu Sila na tuqi,qinkryuxan nha ga qutux seng qutux kbhul tzyul pganpitu cinmi,kawas sazing seng ru magal. qinkryuxan na helow na kong lu sazing seng qutux kbhul mspat tzyu sinmi,tuqi na koka ga kinruzyux mqeru seng qutux kbhul sinmi.Pubuy sa Yatyan ru kwara ananinu na qruzyxna tuqi ru cingay na gwahan. Sila na umi ga bhci balay,cingay llamu na tawiyu,umi na qasu Psmsun na zyuwaw na pssatuw.spyang psmsun na zyuwaw na koka psplang pila.Nanak ka paras sa squliq na qasu lga,kya uzi ka thloaw na qasu.Pubuy sa umi na Ayzin spyang na kangko ga Yatin ka lingay na Pileayfus.Mosa Inawniyacyuntaw na qasu cingay ga tekahul sa Pateleru Inkumaynisa.Spyang kya qu Pileayfus,Saysanici,wolos ru Patalle. Sila na rhyal nha ga llamu na tawyiu na ska ga thelow iyal qu skoki mlaka .koka smpung na Awlipiko na kosi bsqunun nya ku mtzyul na koka ru llamu na qalang ru rhyal na tawyu.Kya qu binah na mpituw na minngih na squliq nanak ga mtzyuwaw na spyang na koka na Sila nanak.Kwara koka na hngawang na hikoki maki mtzyul magal.Spyang na hngawang na hikoki kya Ceniceros kocicisang,Saysalonici-kocicisang ru Klite-kocicisang.Ana ga cingay iyal alu nha,Sila koka pbirun na hngawang na hikoki. Psplang na binah koka Sila koka qani ga qutux kawas na kahul binah na koka ga koka na cingay na qeqaya ru kbalay mzyup sa kozyuo ,abura,hi na llamu ruhiryoÔľõpposa na cinninun,abura na kalang,qwaq na putaw,sbus,abwa na tbakuw,kinbalay na mit na lo,btunux na Talis,uraw na li ru llamu na qeqaya. Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian Sila na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian mkofuku balay.qutux kawas mwah ngngayang ru ppzian na binah koka na squliq ga qutux seng myzyu kbhul mwah mzuy ,hminas sa squliq na Sila na linpgan squliq.qutux kawas na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian sinplang nha ga qutux kbhul moatul mang usd na sinplang.Aw ru kahul sa binah na pila ga ka pskwan na Ginko psplang nha. Greece hya' ga cyux maki' tay 39 00 N, 22 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 131,957 sq km (maki' tay 97ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 130,647 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,310 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,773,253. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 63.40% , lhlahuy hya' ga 30.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 6.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Athens. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay cyugal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Prokopis Pavlopoulos, aring ryax 13 squ byacing tay 3 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== tili/kian == koka qani …£a kańßul s~…ēa prlkanpantaw kura mkilux na porlpannis~…ēapantaw …£a s~…ēpjaŇč na ő≤alaj, jal nqu kelitetaw, rottaw ru ő≤inańß na aj ¶~ ®ińßajtawiju. s~…ējaw na umi …£a kja qutux maŇč mpajet s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an koŇčli, kinő≤ńß ¶~ ®i na rńßjal nńßa …£a qinrzjuxan nja …£a qutux s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul mtzju p…£an koŇčli. s~…ēila ms~…ēpat p…£an na tala…£aj laő≤aŇč qu r…£jax nja, koka nńßa qani …£a kwara …£antkzaj ő≤alaj qu rńßjal nja, nanak mpus~…ēal ms~…ēpat na rńßjal …£a ő≤aqun muja. te ő≤jaqan wa…£i …£a rńßjal nńßa …£a ms~…ēluj ru llaŇčuŇč. tes~…ēka na rńßjalkin wa…£iq …£a rajtaj lp…£un …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mtzjul kő≤ńßul mzimal konz ńßazi. mnanak na awlipis~…ē na r…£jax …£a s~…ēpjaŇč wa…£iq na s~…ēila, lp…£un …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mopuw mpituw mi. kajal kajal na s~…ēila …£a …£luw na ti ¶~ ®unńßaj s~…ēin na kajal. kajal qani …£a s~…ēpjaŇčnja …£a  Ēő≤a…£an …£a mt…£kzaj qmis~…ēan …£a qlwańßan na kajal, nanu jas~…ēa …£a nanak pzju…£an s~…ēa kajal …£a qmis~…ēan l…£a, kmwa ini qwalax krjax. ő≤laq ő≤alaj qu tnaq qu wa…£i nja, kwara qalaŇč nńßa …£a qutux qutux kawas~…ē nja …£a ńßekin rjax …£a wa…£i nja …£a ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč s~…ēpuŇč. s~…ēpjaŇč rroq na kajal nńßa …£a qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč, ps~…ējaŇč wa…£iq na kajal nńßa …£a mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč. ńßekin na kilux nńßa …£a s~…ēes~…ē mopuw  ¶~ ®ju…£al tu, mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč, ńßekin na kilux nńßa …£a s~…ēes~…ē mtzjul  ¶~ ®ju…£al tu. ana …£a rjax na qmis~…ēan …£a qalaŇč ru qalaŇč na jatin mutuw mńßtuw qu ńßlaqi nja. ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč s~…ēila koka qani …£a kja qu ana nanu maki qu ps~…ēplaŇč pila na ő≤ő≤iran pkaki ő≤alaj kipzjux nja …£a …£*p pteńßuk s~…ēa s~…ēmka qu qnapaŇč nja. ŇčŇčajan ru pzian …£a s~…ēpjaŇč njux ps~…ērun s~…ēa qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa, kipzjux na …£*p ru pis~…ēplaŇč nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka qu pzjux ő≤alaj(pkaki s~…ēa mopuw ma…£al ńßeńßazi).s~…ēila koka qani …£a omon na ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč na pkr…£an nńßa. kwara pinraw ru na…£al omon na pila …£a pkaki s~…ēa kwara …£*p na  ¶~ ®ju…£al. ¶~ ®ju…£al pirakaws~…ē qani …£a ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč qani …£a koka na s~…ēila qani …£a mrruw ru wajal mrkes~…ē qu lp…£an nńßa. tquńßun na p ¶~ ®ja…£un na zjuaw kaaki s~…ēon nanu Ēmtzjwaw zjwaw na zjuwaw na p…£ő≤zjq ka uŇčat na p ¶~ ®ja…£an ru pkő≤alaj qutux s~…ēa pk ¶~ ®poq na uŇčat p ¶~ ®ja…£un, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ka aki s~…ēpjaŇč na zjuwaw na koka na koő≤a qani arananak la,s~…ējakaj na paw ¶~ ®aŇč,pńßjupan na p ¶~ ®ja…£an qu ppzju,ru pkrroq qu mtńßoki na pjzjuwaw na qjaqińß. koka s~…ēila qani …£a nanak kawas~…ē s~…ēas~…ēlaqux nńßa qu ziŇč s~…ēeŇč ru s~…ēaziŇč qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax tariŇč ki ő≤jnańß na"qalaŇč ojun"s~…ēquliq na koka ptnaqun nńßa s~…ēa mluw ojun …£a s~…ēmural na pila ka s~…ēipi ms~…ēa ka ps~…ēplaŇč na pila. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč s~…ēaziŇč,s~…ēe*u na koka na s~…ēila pinks~…ēju ¶~ ®ju…£al na s~…ēeŇč okq ojun,ńßazi uŇčat qu rŇču nńßa ő≤zińßan na aluw nńßa ru mtakuj qukoka nńßa,nanu jas~…ēa Ēpnkux! ő≤inańß na ojun koka.s~…ēila na koka qani …£a mjaqińß qu qinnxan nńßa.s~…ēila lalu nńßa …£a-pii…£s~…ē na te qutux,rjax na maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mopuw qutux. s~…ēikmwa **pila na ojun mtő≤jaq.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mpajet ,ő≤ańßa ńßms~…ēwa s~…ēnkux nńßa qu koka s~…ēila mos~…ēa m…£aj s~…ēa qalaŇč ojun,nanu jas~…ēa mkwa…£iq qu alu na koka ,kus~…ē nńßa …£a mtő≤jaq,aluw na o ¶~ ®o mos~…ēa maki qu qijaqix nńßa. ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq na ps~…ēplaŇč ő≤aő≤aw na min ¶~ ®iriq mtariŇč …£a koka na s~…ēila qani …£a ini kintńßuk na no…£jo na koka,s~…ēmka na s~…ēquliq …£a mtzjuwaw na no…£jo qani .mopuw kawas~…ēm is~…ēu na qani …£a,ps~…ēms~…ēun s~…ēa ps~…ēplaŇč mtńßelaw wa…£iq koő≤a pintzjwaw nńßa …£a ńßminas~…ē pintzjwaw na no…£jo,te  ¶~ ®ju…£al na ptzjuwaw …£a qutux qutux rjax …£a mtwa…£iq la,mis~…ēu qani ńßja …£a teńßuk s~…ēa njux maki s~…ēa tes~…ēka qu koka la.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju pins~…ēplaŇč nńßa …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul mpatul okq pila euro ,qutux s~…ēquliq ka pins~…ēplaŇč nńßa …£a qutux maŇč mqeru s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul ms~…ēpat ma…£al pila euro. ps~…ēms~…ēun na pinő≤ańßuw s~…ēquliq mtzjuwaw na pinő≤ańßuw …£a linp…£an koka s~…ēila na mńßa lp…£a …£a pkaki s~…ēa kwara s~…ēquliqu na*/*.ő≤inő≤ańßuw …£a kalaŇč,s~…ēő≤us~…ē ru tő≤akuw  ¶~ ®ju…£al qani njux ms~…ēruw.aő≤ura na kalaŇč qani …£a koka na s~…ēila tnaq nńßa ru  ¶~ ®iŇčaj qu ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka uzi.kja uzi pzjux na pinmuzja na mu…£i,qetun,ő≤onaw,ali,s~…ēő≤iŇč na ramat,waraŇč,qwirux,putaw,jutak ru ninmon.kinő≤ńß ¶~ ®i na rńßjal …£a mtzjul % ő≤aqun muja ő≤inő≤ańßuw,ana …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa wa…£iq qu r…£jax nńßa,mt…£s~…ēa qu k Ēman nja,nanak ő≤aqun pqajat na qinajat mit ru mit na r…£jax.koka na s~…ēila qani …£a maki qutux ńßopa na lalu .kinő≤alaj na zu ¶~ ®pin**jnunajlo,ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēllwa nńßa ma jnunajlo "s~…ēila nanajlo".s~…ēpjaŇč ńßopa na lalu …£a *etazulo(*eta  ¶~ ®ńßees~…ēe),maki s~…ējaw na umi mko*kuw. ps~…ēms~…ēun na konkwaŇč s~…ēila na pintzjuaw nńßa …£a koő≤a na tminun,nniqun ru tő≤akuw ru tmwaŇč kő≤alaj na niqun.mis~…ēu na kawa s~…ēqani …£a ,ő≤aliq,kő≤alaj qas~…ēu,pkő≤alaj aő≤ura,kő≤alaj lji,ńßwa*e ru s~…ēemanto s~…ēpjaŇč na koő≤a mtńßelaw mrkes~…ē.jatin ru s~…ēajs~…ēaloni …£a ńßopa na koő≤a na koő≤a tes~…ēka na  ¶~ ®uŇčs~…ēin.kwaŇčzan kja ńßeme,uraw na li,me,ne,lo,kin,ő≤aliq, ¶~ ®in ru s~…ēin.ő≤tunux natali qu kő≤ńßuzjuŇč, ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj na kinő≤alaj na ŇčŇčas~…ēai ru taws~…ēo …£a ő≤tunux natali qu qeqaja.ő≤tunux natali  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu  ¶~ ®inő≤wanan na ma…£al%,pzjux ő≤alaj wajal nńßa tő≤azi s~…ēa ő≤inańß na koka. ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw(ttorak) koka na s~…ēila zjuaw na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw(ttorak).konlu ru umi na qqas~…ēu,tuqi na kis~…ēja …£a pkraw nja,ppos~…ēa na ő≤inańß na koka qu piő≤ő≤ańßuw nńßa …£a s~…ēpjaŇč …£a p…£lu nńßa s~…ēa umi .ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®iŇčaj qu rrjax na s~…ēila,tu…£i na kis~…ēja …£a m…£as~…ēa,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpajat qinrjuxan nńßa …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an ma…£al  ¶~ ®inmi,qutux kawas~…ē na pps~…ēatuw nńßa …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal qeru maŇč tun,**s~…ēquliq na ps~…ēs~…ēatuw ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an ms~…ēpat s~…ēquliq.ks~…ēka nja …£a …£zil  ¶~ ®ikaj na tuqi ks~…ēja …£a maki */*kinlaő≤aŇč nja …£a qutux mi na kakaj kis~…ēja,jaŇč …£zil  ¶~ ®ikaj na tuqi ks~…ēja maki s~…ēa poropanni pantaw.kańßul jatin pwańß s~…ēa s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i kura …£ńßjaqna tuqi kis~…ēja Ē Ēmuő≤uj s~…ēa  ¶~ ®uno,tunqo na ko ¶~ ®ittuqi na wańßan na tuqi,kańßul s~…ēa s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i qos~…ēa is~…ētanpaw na tuqi kis~…ēja …£aos~…ēa naojatalu na s~…ēpjaŇč na tuqi.mtqńßuw ijal qu s~…ēila na tuqi,qinkrjuxan nńßa …£a qutux s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul tzjul p…£anpitu  ¶~ ®inmi,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru ma…£al. qinkrjuxan na ńßelow na koŇč lu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul ms~…ēpat tzju s~…ēinmi,tuqi na koka …£a kinruzjux mqeru s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul s~…ēinmi.puő≤uj s~…ēa jatjan ru kwara ananinu na qruzjxna tuqi ru  ¶~ ®iŇčaj na …£wańßan. s~…ēila na umi …£a ő≤ńß ¶~ ®i ő≤alaj, ¶~ ®iŇčaj llamu na tawiju,umi na qas~…ēu ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na ps~…ēs~…ēatuw.s~…ēpjaŇč ps~…ēms~…ēun na zjuwaw na koka ps~…ēplaŇč pila.nanak ka paras~…ē s~…ēa s~…ēquliq na qas~…ēu l…£a,kja uzi ka tńßloaw na qas~…ēu.puő≤uj s~…ēa umi na ajzin s~…ēpjaŇč na kaŇčko …£a jatin ka liŇčaj na pileaj*us~…ē.mos~…ēa inawnija ¶~ ®juntaw na qas~…ēu  ¶~ ®iŇčaj …£a tekańßul s~…ēa pateleru inkumajnis~…ēa.s~…ēpjaŇč kja qu pileaj*us~…ē,s~…ēajs~…ēani ¶~ ®i,wolos~…ē ru patalle. s~…ēila na rńßjal nńßa …£a llamu na tawjiu na s~…ēka …£a tńßelow ijal qu s~…ēkoki mlaka .koka s~…ēmpuŇč na awlipiko na kos~…ēi ő≤s~…ēqunun nja ku mtzjul na koka ru llamu na qalaŇč ru rńßjal na tawju.kja qu ő≤inańß na mpituw na minŇčińß na s~…ēquliq nanak …£a mtzjuwaw na s~…ēpjaŇč na koka na s~…ēila nanak.kwara koka na ńßŇčawaŇč na ńßikoki maki mtzjul ma…£al.s~…ēpjaŇč na ńßŇčawaŇč na ńßikoki kja  ¶~ ®eni ¶~ ®eros~…ē ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč,s~…ēajs~…ēaloni ¶~ ®i-ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč ru klite-ko ¶~ ®i ¶~ ®is~…ēaŇč.ana …£a  ¶~ ®iŇčaj ijal alu nńßa,s~…ēila koka pő≤irun na ńßŇčawaŇč na ńßikoki. ps~…ēplaŇč na ő≤inańß koka s~…ēila koka qani …£a qutux kawas~…ē na kańßul ő≤inańß na koka …£a koka na  ¶~ ®iŇčaj na qeqaja ru kő≤alaj mzjup s~…ēa kozjuo ,aő≤ura,ńßi na llamu ruńßirjo*ppos~…ēa na  ¶~ ®inninun,aő≤ura na kalaŇč,qwaq na putaw,s~…ēő≤us~…ē,aő≤wa na tő≤akuw,kinő≤alaj na mit na lo,ő≤tunux na talis~…ē,uraw na li ru llamu na qeqaja. ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian s~…ēila na ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian mko*uku ő≤alaj.qutux kawas~…ē mwańß ŇčŇčajaŇč ru ppzian na ő≤inańß koka na s~…ēquliq …£a qutux s~…ēeŇč mjzju kő≤ńßul mwańß mzuj ,ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēquliq na s~…ēila na linp…£an s~…ēquliq.qutux kawas~…ē na ps~…ēms~…ēun na zjuwaw ŇčŇčajaŇč ru ppzian s~…ēinplaŇč nńßa …£a qutux kő≤ńßul moatul maŇč us~…ē* na s~…ēinplaŇč.aw ru kańßul s~…ēa ő≤inańß na pila …£a ka ps~…ēkwan na …£inko ps~…ēplaŇč nńßa. …£ree ¶~ ®e ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a **,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a *.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a atńßens~…ē. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a prokopis~…ē pa*lopoulos~…ē, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>