<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Greece" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Greece" copyright="CC BY-SA" citation="Greece. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Greece" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Greece, title = Greece, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Greece} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tili/kian == Koka qani ga kahul sa Prlkanpantaw kura mkilux na Porlpannisapantaw ga spyang na balay,yang nqu Kelitetaw,Rottaw ru binah na Aycihaytawiyu.syaw na umi ga kya qutux mang mpayet seng mspat kbhul mspat pgan kongli,kinbhci na rhyal nha ga qinrzyuxannya ga qutux seng qutux kbhul mtzyu pgan kongli.Sila mspat pgan% na talagay labang qu rgyax nya,koka nha qani ga kwara gantkzay balay qu rhyal nya；nanak mpusal mspat % na rhyal ga baqun muya.Te byaqan wagi ga rhyal nha ga msluy ru llangung.Teska na rhyalkin wagiq ga raytay lpgun ga sazing seng mtzyul kbhul mzimal konz hazi.Mnanak na Awlipis na rgyax ga spyang wagiq na Sila,lpgun ga sazing seng mqeru kbhul mopuw mpituw mi. kayal kayal na Sila ga gluw na Ticunhay sin na kayal.Kayal qani ga spyangnya ga 'bagan ga mtgkzay qmisan ga qlwahan na kayal,nanu yasa ga nanak pzyugan sa kayal ga qmisan lga,kmwa ini qwalax kryax.Blaq balay qu tnaq qu wagi nya,kwara qalang nha ga qutux qutux kawas nya ga hekin ryax ga wagi nya ga hminas sa sazing seng spung. spyang rroq na kayal nha ga qutux byacing ru sazing byacing, psyang wagiq na kayal nha ga mpituw byacing ru mspat byacing, qutux byacing hekin na kilux nha ga Ses mopuw cyugal tu,mpituw byacing ru mspat byacing ,hekin na kilux nha ga Ses mtzyul cyugal tu.Ana ga ryax na qmisan ga qalang ru qalag na Yatin mutuw mhtuw qu hlaqi nya. Psmsun sa psplang Sila koka qni ga kya qu ana nanu maki qu psplang pila na bbiran pkaki balay kipzyux nya ga GDP ptehuk sa smka qu qnapang nya.Ngngayan rupzian ga spyang nyux psrun sa qu pincyagan nha,kipzyux na GDP ru pisplang nha sa binah na koka qu pzyux balay(pkaki sa mopuw magal %hehazi).Sila koka qani ga Omon na psmsun sa psplang na pkrgan nha.kwara ,pinraw ru nagal Omon na pila ga pkaki sa kwara GDP na cyugal.cyugal%,pirakaws qani ga psmsun sa psplang qani ga koka na Sila qani ga mrruw ru wayal mrkes qu lpgan nha. Tquhun na pcyagun na zyuaw kaaki son nanu'mtzywaw zywaw na zyuwaw na pgbzyq ka ungat na pcyagan ru pkbalay qutux sa pkcpoq na ungat pcyagun,cingay balay ka aki spyang na zyuwaw na koka na koba qani arananak la,syakay na Pawcang,phyupan na pcyagan qu ppzyu,ru pkrroq qu mthoki na pyzyuwaw na qyaqih. Koka Sila qani ga nanak kawas saslaqux nha qu zing seng ru sazing qutux byacing qutux ryax taring ki bjnah na"qalang Oyun"squliq na koka ptnaqun nha sa mluw Oyun ga smural na pila ka Sipi msa ka psplang na pila. Kawas sazing seng ru mopuw byacing sazing,sefu na koka na Sila pinksyucyugal na seng okq Oyun,hazi ungat qu rngu nha bzihan na aluw nha ru mtakuy qukoka nha,nanu yasa'pnkux! binah na Oyun koka.Sila na koka qani ga myaqih qu qinnxan nha.Sila lalu nha ga-PIIGS na te qutux,ryax na maki sa kawas sazing seng mopuw qutux. Sikmwa 幾乎pila na Oyun mtbyaq.Kawas sazing seng ru mopuw mpayet ,baha hmswa snkux nha qu koka Sila mosa mgay sa qalang Oyun,nanu yasa mkwagiq qu alu na koka ,Kus nha ga mtbyaq,aluw na Oco mosa maki qu qiyaqix nha. Babaw na minciriq na psplang babaw na minciriq mtaring ga koka na Sila qani ga ini kinthuk na Nogyo na koka,smka na squliq ga mtzyuwaw na nogyo qani .mopuw kawasm isu na qani ga,Psmsun sa psplang mthelaw wagiq Koba pintzywaw nha ga hminas pintzywaw na Nogyo,te cyugal na ptzyuwaw ga qutux qutux ryax ga mtwagiq la,misu qani hya ga tehuk sa nyux maki sa teska qu koka la.kawas sazing seng ru mtzyu pinsplang nha ga sazing seng qutux kbhul mpatul okq pila Euro ,qutux squliq ka pinsplang nha ga qutux mang mqeru seng mpayat kbhul mspat magal pila Euro. Psmsun na pinbahuw Squliq mtzyuwaw na pinbahuw ga linpgan koka Sila na mha lpga ga pkaki sa kwara squliqu na1/6.Binbahuw ga kalang,sbus ru tbakuw cyugal qani nyux msruw.Abura na kalang qani ga koka na Sila tnaq nha ru cingay qu pposun nha sa binah na koka uzi.Kya uzi pzyux na pinmuzya na mugi,qetun,bonaw,ali,sbing na ramat,warang,qwirux,Putaw,yutak ru ninmon.Kinbhci na rhyal ga mtzyul % baqun muya binbahuw,ana ga baha hmswa wagiq qu rgyax nha,mtgsa qu k'man nya,nanak baqun pqayat na qinayat mit ru mit na rgyax.Koka na Sila qani ga maki qutux hopa na lalu .kinbalay na Zucpin——Ynunaylo,babaw na cinbwanan ga sllwa nha ma Ynunaylo "Sila nanaylo".Spyang hopa na lalu ga Fetazulo(Feta Cheese),maki syaw na umi mkofkuw. Psmsun na Konkwang Sila na pintzyuaw nha ga koba na tminun,nniqun ru tbakuw ru tmwang kbalay na niqun.Misu na kawa sqani ga ,baliq,kbalay qasu,pkbalay abura,kbalay lyi,hwafe ru semanto spyang na koba mthelaw mrkes.Yatin ru Saysaloni ga hopa na koba na koba teska na Cungsin.Kwangzan kya Heme,uraw na li,me,Ne,lo,kin,baliq,cin ru sin.btunux naTali qu kbhuzyung,cingay balay na kinbalay na ngngasai ru tawso ga btunux naTali qu qeqaya.btunux naTali cingay balay qu cinbwanan na magal%,pzyux balay wayal nha tbazi sa binah na koka. Psmsun na zyuwaw na pssatuw(ttorak) koka na Sila zyuaw na zyuwaw na pssatuw(ttorak).konlu ru umi na qqasu,tuqi na kisya ga pkraw nya,pposa na binah na koka qu pibbahuw nha ga spyang ga pglu nha sa umi .baha hmswa ga cingay qu rryax na Sila,tugi na kisya ga mgasa,kawas sazing seng ru mpayat qinryuxan nha ga sazing seng cyugal kbhul mspat pgan magal cinmi,qutux kawas na ppsatuw nha ga sazing kbhul mzimal qeru mang tun,年客squliq na pssatuw mspat kbhul mspat pgan mspat squliq.kska nya ga gzil cikay na tuqi ksya ga maki 1/3kinlabang nya ga qutux mi na kakay kisya,yang gzil cikay na tuqi ksya maki sa Poropanni pantaw.Kahul Yatin pwah sa Saysalonici kura ghyaqna tuqi kisya''mubuy sa Cuno,Tunqo na Kocittuqi na wahan na tuqi,kahul sa Saysalonici qosa Istanpaw na tuqi kisya gaosa naOyaTalu na spyang na tuqi.mtqhuw iyal qu Sila na tuqi,qinkryuxan nha ga qutux seng qutux kbhul tzyul pganpitu cinmi,kawas sazing seng ru magal. qinkryuxan na helow na kong lu sazing seng qutux kbhul mspat tzyu sinmi,tuqi na koka ga kinruzyux mqeru seng qutux kbhul sinmi.Pubuy sa Yatyan ru kwara ananinu na qruzyxna tuqi ru cingay na gwahan. Sila na umi ga bhci balay,cingay llamu na tawiyu,umi na qasu Psmsun na zyuwaw na pssatuw.spyang psmsun na zyuwaw na koka psplang pila.Nanak ka paras sa squliq na qasu lga,kya uzi ka thloaw na qasu.Pubuy sa umi na Ayzin spyang na kangko ga Yatin ka lingay na Pileayfus.Mosa Inawniyacyuntaw na qasu cingay ga tekahul sa Pateleru Inkumaynisa.Spyang kya qu Pileayfus,Saysanici,wolos ru Patalle. Sila na rhyal nha ga llamu na tawyiu na ska ga thelow iyal qu skoki mlaka .koka smpung na Awlipiko na kosi bsqunun nya ku mtzyul na koka ru llamu na qalang ru rhyal na tawyu.Kya qu binah na mpituw na minngih na squliq nanak ga mtzyuwaw na spyang na koka na Sila nanak.Kwara koka na hngawang na hikoki maki mtzyul magal.Spyang na hngawang na hikoki kya Ceniceros kocicisang,Saysalonici-kocicisang ru Klite-kocicisang.Ana ga cingay iyal alu nha,Sila koka pbirun na hngawang na hikoki. Psplang na binah koka Sila koka qani ga qutux kawas na kahul binah na koka ga koka na cingay na qeqaya ru kbalay mzyup sa kozyuo ,abura,hi na llamu ruhiryo；pposa na cinninun,abura na kalang,qwaq na putaw,sbus,abwa na tbakuw,kinbalay na mit na lo,btunux na Talis,uraw na li ru llamu na qeqaya. Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian Sila na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian mkofuku balay.qutux kawas mwah ngngayang ru ppzian na binah koka na squliq ga qutux seng myzyu kbhul mwah mzuy ,hminas sa squliq na Sila na linpgan squliq.qutux kawas na Psmsun na zyuwaw ngngayang ru ppzian sinplang nha ga qutux kbhul moatul mang usd na sinplang.Aw ru kahul sa binah na pila ga ka pskwan na Ginko psplang nha. Greece hya' ga cyux maki' tay 39 00 N, 22 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 131,957 sq km (maki' tay 97ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 130,647 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,310 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,773,253. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 63.40% , lhlahuy hya' ga 30.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 6.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Athens. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay cyugal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Prokopis Pavlopoulos, aring ryax 13 squ byacing tay 3 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Tili/kian == Koka qani ga kahol sa Prlkanpantaw kora mkilox na Porlpannisapantaw ga spyang na balay,yang nqo Kelitetaw,Rottaw ro binah na Aycihaytawiyo.syaw na omi ga kya qotox mang mpayet seng mspat kbhol mspat pgan kongli,kinbhci na rhyal nha ga qinrzyoxannya ga qotox seng qotox kbhol mtzyo pgan kongli.Sila mspat pgan% na talagay labang qo rgyax nya,koka nha qani ga kwara gantkzay balay qo rhyal nya；nanak mposal mspat % na rhyal ga baqon moya.Te byaqan wagi ga rhyal nha ga msloy ro llangong.Teska na rhyalkin wagiq ga raytay lpgon ga sazing seng mtzyol kbhol mzimal konz hazi.Mnanak na Awlipis na rgyax ga spyang wagiq na Sila,lpgon ga sazing seng mqero kbhol mopow mpitow mi. kayal kayal na Sila ga glow na Ticonhay sin na kayal.Kayal qani ga spyangnya ga 'bagan ga mtgkzay qmisan ga qlwahan na kayal,nano yasa ga nanak pzyogan sa kayal ga qmisan lga,kmwa ini qwalax kryax.Blaq balay qo tnaq qo wagi nya,kwara qalang nha ga qotox qotox kawas nya ga hekin ryax ga wagi nya ga hminas sa sazing seng spong. spyang rroq na kayal nha ga qotox byacing ro sazing byacing, psyang wagiq na kayal nha ga mpitow byacing ro mspat byacing, qotox byacing hekin na kilox nha ga Ses mopow cyogal to,mpitow byacing ro mspat byacing ,hekin na kilox nha ga Ses mtzyol cyogal to.Ana ga ryax na qmisan ga qalang ro qalag na Yatin motow mhtow qo hlaqi nya. Psmson sa psplang Sila koka qni ga kya qo ana nano maki qo psplang pila na bbiran pkaki balay kipzyox nya ga GDP ptehok sa smka qo qnapang nya.Ngngayan ropzian ga spyang nyox psron sa qo pincyagan nha,kipzyox na GDP ro pisplang nha sa binah na koka qo pzyox balay(pkaki sa mopow magal %hehazi).Sila koka qani ga Omon na psmson sa psplang na pkrgan nha.kwara ,pinraw ro nagal Omon na pila ga pkaki sa kwara GDP na cyogal.cyogal%,pirakaws qani ga psmson sa psplang qani ga koka na Sila qani ga mrrow ro wayal mrkes qo lpgan nha. Tqohon na pcyagon na zyoaw kaaki son nano'mtzywaw zywaw na zyowaw na pgbzyq ka ongat na pcyagan ro pkbalay qotox sa pkcpoq na ongat pcyagon,cingay balay ka aki spyang na zyowaw na koka na koba qani arananak la,syakay na Pawcang,phyopan na pcyagan qo ppzyo,ro pkrroq qo mthoki na pyzyowaw na qyaqih. Koka Sila qani ga nanak kawas saslaqox nha qo zing seng ro sazing qotox byacing qotox ryax taring ki bjnah na"qalang Oyon"sqoliq na koka ptnaqon nha sa mlow Oyon ga smoral na pila ka Sipi msa ka psplang na pila. Kawas sazing seng ro mopow byacing sazing,sefo na koka na Sila pinksyocyogal na seng okq Oyon,hazi ongat qo rngo nha bzihan na alow nha ro mtakoy qokoka nha,nano yasa'pnkox! binah na Oyon koka.Sila na koka qani ga myaqih qo qinnxan nha.Sila lalo nha ga-PIIGS na te qotox,ryax na maki sa kawas sazing seng mopow qotox. Sikmwa 幾乎pila na Oyon mtbyaq.Kawas sazing seng ro mopow mpayet ,baha hmswa snkox nha qo koka Sila mosa mgay sa qalang Oyon,nano yasa mkwagiq qo alo na koka ,Kos nha ga mtbyaq,alow na Oco mosa maki qo qiyaqix nha. Babaw na minciriq na psplang babaw na minciriq mtaring ga koka na Sila qani ga ini kinthok na Nogyo na koka,smka na sqoliq ga mtzyowaw na nogyo qani .mopow kawasm iso na qani ga,Psmson sa psplang mthelaw wagiq Koba pintzywaw nha ga hminas pintzywaw na Nogyo,te cyogal na ptzyowaw ga qotox qotox ryax ga mtwagiq la,miso qani hya ga tehok sa nyox maki sa teska qo koka la.kawas sazing seng ro mtzyo pinsplang nha ga sazing seng qotox kbhol mpatol okq pila Eoro ,qotox sqoliq ka pinsplang nha ga qotox mang mqero seng mpayat kbhol mspat magal pila Eoro. Psmson na pinbahow Sqoliq mtzyowaw na pinbahow ga linpgan koka Sila na mha lpga ga pkaki sa kwara sqoliqo na1/6.Binbahow ga kalang,sbos ro tbakow cyogal qani nyox msrow.Abora na kalang qani ga koka na Sila tnaq nha ro cingay qo pposon nha sa binah na koka ozi.Kya ozi pzyox na pinmozya na mogi,qeton,bonaw,ali,sbing na ramat,warang,qwirox,Potaw,yotak ro ninmon.Kinbhci na rhyal ga mtzyol % baqon moya binbahow,ana ga baha hmswa wagiq qo rgyax nha,mtgsa qo k'man nya,nanak baqon pqayat na qinayat mit ro mit na rgyax.Koka na Sila qani ga maki qotox hopa na lalo .kinbalay na Zocpin——Ynonaylo,babaw na cinbwanan ga sllwa nha ma Ynonaylo "Sila nanaylo".Spyang hopa na lalo ga Fetazolo(Feta Cheese),maki syaw na omi mkofkow. Psmson na Konkwang Sila na pintzyoaw nha ga koba na tminon,nniqon ro tbakow ro tmwang kbalay na niqon.Miso na kawa sqani ga ,baliq,kbalay qaso,pkbalay abora,kbalay lyi,hwafe ro semanto spyang na koba mthelaw mrkes.Yatin ro Saysaloni ga hopa na koba na koba teska na Congsin.Kwangzan kya Heme,oraw na li,me,Ne,lo,kin,baliq,cin ro sin.btonox naTali qo kbhozyong,cingay balay na kinbalay na ngngasai ro tawso ga btonox naTali qo qeqaya.btonox naTali cingay balay qo cinbwanan na magal%,pzyox balay wayal nha tbazi sa binah na koka. Psmson na zyowaw na pssatow(ttorak) koka na Sila zyoaw na zyowaw na pssatow(ttorak).konlo ro omi na qqaso,toqi na kisya ga pkraw nya,pposa na binah na koka qo pibbahow nha ga spyang ga pglo nha sa omi .baha hmswa ga cingay qo rryax na Sila,togi na kisya ga mgasa,kawas sazing seng ro mpayat qinryoxan nha ga sazing seng cyogal kbhol mspat pgan magal cinmi,qotox kawas na ppsatow nha ga sazing kbhol mzimal qero mang ton,年客sqoliq na pssatow mspat kbhol mspat pgan mspat sqoliq.kska nya ga gzil cikay na toqi ksya ga maki 1/3kinlabang nya ga qotox mi na kakay kisya,yang gzil cikay na toqi ksya maki sa Poropanni pantaw.Kahol Yatin pwah sa Saysalonici kora ghyaqna toqi kisya''moboy sa Cono,Tonqo na Kocittoqi na wahan na toqi,kahol sa Saysalonici qosa Istanpaw na toqi kisya gaosa naOyaTalo na spyang na toqi.mtqhow iyal qo Sila na toqi,qinkryoxan nha ga qotox seng qotox kbhol tzyol pganpito cinmi,kawas sazing seng ro magal. qinkryoxan na helow na kong lo sazing seng qotox kbhol mspat tzyo sinmi,toqi na koka ga kinrozyox mqero seng qotox kbhol sinmi.Poboy sa Yatyan ro kwara ananino na qrozyxna toqi ro cingay na gwahan. Sila na omi ga bhci balay,cingay llamo na tawiyo,omi na qaso Psmson na zyowaw na pssatow.spyang psmson na zyowaw na koka psplang pila.Nanak ka paras sa sqoliq na qaso lga,kya ozi ka thloaw na qaso.Poboy sa omi na Ayzin spyang na kangko ga Yatin ka lingay na Pileayfos.Mosa Inawniyacyontaw na qaso cingay ga tekahol sa Patelero Inkomaynisa.Spyang kya qo Pileayfos,Saysanici,wolos ro Patalle. Sila na rhyal nha ga llamo na tawyio na ska ga thelow iyal qo skoki mlaka .koka smpong na Awlipiko na kosi bsqonon nya ko mtzyol na koka ro llamo na qalang ro rhyal na tawyo.Kya qo binah na mpitow na minngih na sqoliq nanak ga mtzyowaw na spyang na koka na Sila nanak.Kwara koka na hngawang na hikoki maki mtzyol magal.Spyang na hngawang na hikoki kya Ceniceros kocicisang,Saysalonici-kocicisang ro Klite-kocicisang.Ana ga cingay iyal alo nha,Sila koka pbiron na hngawang na hikoki. Psplang na binah koka Sila koka qani ga qotox kawas na kahol binah na koka ga koka na cingay na qeqaya ro kbalay mzyop sa kozyoo ,abora,hi na llamo rohiryo；pposa na cinninon,abora na kalang,qwaq na potaw,sbos,abwa na tbakow,kinbalay na mit na lo,btonox na Talis,oraw na li ro llamo na qeqaya. Psmson na zyowaw ngngayang ro ppzian Sila na Psmson na zyowaw ngngayang ro ppzian mkofoko balay.qotox kawas mwah ngngayang ro ppzian na binah koka na sqoliq ga qotox seng myzyo kbhol mwah mzoy ,hminas sa sqoliq na Sila na linpgan sqoliq.qotox kawas na Psmson na zyowaw ngngayang ro ppzian sinplang nha ga qotox kbhol moatol mang osd na sinplang.Aw ro kahol sa binah na pila ga ka pskwan na Ginko psplang nha. Greece hya' ga cyox maki' tay 39 00 N, 22 00 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 131,957 sq km (maki' tay 97ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 130,647 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 1,310 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 10,773,253. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 63.40% , lhlahoy hya' ga 30.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 6.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Athens. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 25 na tay cyogal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Prokopis Pavlopoolos, aring ryax 13 sqo byacing tay 3 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>