<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Greenland" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Greenland" copyright="CC BY-SA" citation="Greenland. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Greenland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Greenland, title = Greenland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Greenland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Klinlang Zyuwaw na kinbkisan Kelinlang na yuncumin ga squliq na Innyute,sknwan ga mwah sqani,swa mwazyaw sa lhlahuy na rhyal kian nha,kya qu kinta nha ru qinnxan nya.Maki sa Pintaw na kinhangan na Peo sa mqeru kbhul mspat pgan sazing ru mwah sqani,squliq na Pintaw maki sa Kelinlang na spyang sa kura mkilux cyugal qu kian nha misu na kian nha ga . Lalu na Kelinlang qani ga sinllwan squliq na Skantinaweya sinlalu.Kinta na Peo na Senhwa ka minnraw na SesSacya,Mtalax na ngurusAyzweko maha hmswa ga kmut sa squliq nanu yasa mwah mkpelang kahul sa Pintaw mtkali sqani.Arzweko qutux ngasal ru yatwey nya mkura byaqan wagi ki mkura ghyaq mluw qasu,hinkangi sa pintke mha maki baly qu pinnung maku . cyux maki inu qu rhyal.nanu yasa cinqalang balay sa rhyal na Taw qani lga,sllwan nha ma Kelinlang(Grønland,imi nya ga&quot;mtasiq na rhyal&quot;),nanu yasa cinhayng balay qu squliq muwah mqyanux minbzyaq sqani(ana ga ryhyal na taw ka kura mkilux ga kbhuzyuwaw qu k'man nya).Kekaq nha qani ga seko balay .kya mpayat seng na squliq na Peo mwah minbyaq sa rhyal qani.sraral na pintasan na bbiru ga,lalu na Kelinlang qani ga minnraw nha sa Gruntland.(imi nya ga rhyal na rrhyal),nanu balay qu Grunt ru Grøn mnanak na hngya'an,keruma ga psyukun nha kmal,tehuk misu qani ga ungat squliq baq. ryax na mopuw sazing kinmhgan,maki sa Kelinlang psrunx sa kinlahangnaTenskyo na Sukyo na qalang. Qutux seng kawas cyugal kbhul mspat pgan mtzyu,Kelinlang qani ga wayal galaun na Nowe la,mPeo na te cyugal na koka Karlma linhoyan na hebanq rhyal.Zwetinng hmtuy la,linhoyan qasa ga msgagay la.Kelinlang mtwiru mluw sa Tanmay-Nowe sazing koka pspung kwara zyuwaw nha ru lmahng lha la. si tehuk sa babaw na magal kbhul kawas,squliq na Peo cinqalang na sa ryax na mopuw magal kinbhgan mskongat la ,qani hya ga ryax na cipoq na mtlaka nanu yasa ungat qu nniqun ..babaw na ryax nasa lga 'lwan na squliq cinqalang na bqni,baqun balay cingay ini kinthuk qu ezyu nha.kawas qutux seng mpayat kbhul mpusal paya.maki qutux minnraw na tegamet kahul sa Kelinlang posun sa Pintaw.squliq na Peo cinqalang sa Kelinlang,babaw nya lga ungat squliq na Peo maki sa Kelinlang pinnraw la.kya qutux uzi ga,baha hmswa squliq na sraral hya ga ungat qu hopa na qinyaqih nha.kawas qutux seng mspat kbhul mopuw payat lga,skita sa pinbr aw na Cirl,Nowe qani ga Tanmay sqpaq nha sa Zwetin la,Tanmay Nowe linhoyan wayal mibugah la.koka na Tanmay galaun nya qu Kelinlang pklahang na kenli.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru qutux lga ,Nowe qmol ka ungat squliq cintqalang Kelinlang qalang htgan wagi ,ptke mha ungat cinrhyal na rhyal,ptka mha kya qu kenli maku ma.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyul cyugal ryax lga ,Tanmay ru Nowe sazing koka msswal pinssazyu nha posun nha linhoyan na khotung nya pinsrux na koci na hoin pspung,pinkita na sinpang,Tanmay qu magal Kelinlang na kenli.Ryax maki sa te sazing pintriqan na babaw cinbwanan,baha hmswa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal byacing mpayat mqeru ryax.Naswe Teko qolang nha qu Tanmay ru Nowe,Kelinlang ru Tanmay ga linro wayal mskyut,hetay na Inko ru Amerika qolang na Kelinlang mngungu ggalun na Teko.Kelinlang te kahul sa qmihuy Inwetuwte na Pincin btunux na Kwang,lmnglung mha Amerika ru Cyanata mgluw pspung sa psplang pila te magal sa ptbiran na qeqaya .myang qani ga sithuk sa tmsuqan na pintriqan.Ryax na te sazing pintriqan na babaw cinbwanan maki qutux qalang mtlokahiyal qu pinciriq nha. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal.mhuqil qalang qasa qutux hetay na Tanmay,babaw na qutux kawas lga mhuqil qalang qasa qutux hetay na Teko. sezi Kelinlang cinlalu na koka thoki ga Tanmay na mrhuw. Misu qani ga te sazing Makelite.sefu na Tanmay ga mere qutux wagiq na pamsun zyuwaw,(Rigsombudsmand／High Commissioner)rayhyo na thoki na Tanmay ru sefu.Kelinlang na Giin ga tkahul sa psenkyo.cintman nha ga mpayat kawas.mtzyul qutux qu hinha.psmsun na pgleng zezyuwaw ga .Kelinlang na mrhuw qani ga tkahul sa llamu na taw mthoki. Ana pspung zyuwaw na kenli ga koka na Tanmay na linhoyan na koka na gluw,ana ga Kelinlang iyat gluw na Oco linhoyan na gluw.Koka Kelinlang maki sa sazing seng kawas mopuw byacing mpusal ryax lga psrux sa senkyo la,psekyo qani ga maki sa kwara qalang ga cqunun lmpuw ga mspat pgan qalang ru psrux sa senkyo,ryax nasa ga obih tehuk sa skabengi lga,ptke hyo nha la .minnwah sekyo ga mpituw pgan qutux .mqeru pgan tzyu%,mpituw pgan magal.mzimal payat%smwal kmahang nanak,mpuwsal cyugal.mzimal pituw% hantay.Msqun tohyo hminas mpituw pgan magal%wayal smwal sa pinseng kyo qani,babaw na pinsenkyo lga,Kelinlang lmahang nsnak na cintman nha ga kahul sa sazing seng kawas ru mqeru byacing myzyu ru mpusal qutux ryax taring la,m'kocifa na mtbuci psrux na sefu nanak la.psmsun pspung kmahang koka nha nanak ,koka na gaga son qenu pcyagun kwara na zyuwaw,ana ga zyuwaw na hetay ru zyuwaw na binah koka ru psmsun pila na zyuwaw ga koka na Tanmay qu lmahang ru pspung na.sazing kawas ru mopuw qeru byacing .ptka sa&quot;sinbuw na Hasentun&quot;,sazing squliq baq qu zyuwaw mha Trump kyalun nya qu sehu' nya sefu Amerika mha biraw ta qu Kelinlang taw.Babaw nya lga.Paykong na psmsun psplang na Lali.kuwtelo mha balay qu zyuwaw qani. Linpgan na squliq Kelinlang linpgan na squliq ga mkrroq iayl , ru linpgan na squliq wayal mtgyut cipoq.Baha hmswa kayal nha ga qlyen ru mhngan ga mnanak iyal uzi,nanu yasa qinnxan na qu squliq nha mnanak uzi,mknanak qu inlungan nha qu squliq nha .slaqux nya kwara binah na qalang,mutuw cingay qu squliq nya zisat. psmsun zyuwaw na glgan Babaw na pintriqan na babaw cinbawnan,Amerika maki sa Kelinlang tawpkbalay sa psrux sa Citi ru hngawan na hikoki.Kangerlussuaq (SFJ)spyang hopa na hngawan na koci mpanga sa squliq na hngawan na hikoki. maki ka hopa na hikoki na tuqi.ana ga SFJ mstwahiq ki hopa na kian squliq na qalang .kitwahiq na hopa qalang ga Funuke cyugal kbhul ru mopuw pituw kongli.Kwara ka nniqun ga kahul sa Kepinhakin tehuk SFJ hopa balay na hikoki mpanga maras,ru cipoq na hikoki qmasu sa binah na qalang na taw . Nuke hngawan na hikoki ga (GOH) ga te sazing sa spyang hopa na hngawan na hikoki,kitwahiq na qalang hopa ga nanak mtzyu konli,spyang pcyagun nya ga mmaras sa squliq hikoki,qutux qutux ryax na pplaka mpanga squliq na.kwara naaw qani ga kya mopuw spat kantan na plaka na tuqi hikoki. Kya mopuw payat kinnalay na squliq ckaw na cipoq na pplaka na tugi hikoki.Hikoki na minsyu ga koka na Tanmay nyux kmahang uni ga psmsun na Zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki . psmsun na Zik na taw ga zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki kongs kmahang Koci na plaka na hikoki ga qutux rehay ga minpayat mlaka. 'mubuy Tanmay Kepinhaken ru Pintawlekeyaweke.Pintaw na Hangkong kahul Pintawlekeyaweke mlaka musa Narsarsuaq,ru kya qu plaka na tuqi nya sllwa nha ma&quot;hlahuy qutux ryax na ppzian&quot;.Binah ga,Kelinlang hangkon kons maki sa'bagan ka pzyugan na kayal kya panic kahul sa Cyanata Iqaluit tehuk sa Nuko na tuqi hikoki.Kya ruma ga musa Kelinlangtaw mwah mmzuy na mmangay pzian na ssquliq,ru mluw sa hopa qasu tehuk.Arctic Umiaq Line mtzyuwaw Kelinlang na babaw na umi na umi na mpanga squliq ru mpanga sa qeqaya na pincyagun,ana ga panga na qasu kahul sa Tanmay tehuk Nuke kintwahiq nya ga cyugal sengmspat kbhul kongli.twahiq iyal qu qalang qasa la .mpanga sa mstmanga na nniqun.Hangyun kongs Royal Arctic Line mpanga sa qeqaya. Kelinlang miq sa OMe na psplang na pila. Greenland hya' ga cyux maki' tay 72 00 N, 40 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,166,086 sq km (maki' tay 12ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,166,086 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga ) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 57,728. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0.60% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 99.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nuuk. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Klinlang Zyowaw na kinbkisan Kelinlang na yoncomin ga sqoliq na Innyote,sknwan ga mwah sqani,swa mwazyaw sa lhlahoy na rhyal kian nha,kya qo kinta nha ro qinnxan nya.Maki sa Pintaw na kinhangan na Peo sa mqero kbhol mspat pgan sazing ro mwah sqani,sqoliq na Pintaw maki sa Kelinlang na spyang sa kora mkilox cyogal qo kian nha miso na kian nha ga . Lalo na Kelinlang qani ga sinllwan sqoliq na Skantinaweya sinlalo.Kinta na Peo na Senhwa ka minnraw na SesSacya,Mtalax na ngorosAyzweko maha hmswa ga kmot sa sqoliq nano yasa mwah mkpelang kahol sa Pintaw mtkali sqani.Arzweko qotox ngasal ro yatwey nya mkora byaqan wagi ki mkora ghyaq mlow qaso,hinkangi sa pintke mha maki baly qo pinnong mako . cyox maki ino qo rhyal.nano yasa cinqalang balay sa rhyal na Taw qani lga,sllwan nha ma Kelinlang(Grønland,imi nya ga&quot;mtasiq na rhyal&quot;),nano yasa cinhayng balay qo sqoliq mowah mqyanox minbzyaq sqani(ana ga ryhyal na taw ka kora mkilox ga kbhozyowaw qo k'man nya).Kekaq nha qani ga seko balay .kya mpayat seng na sqoliq na Peo mwah minbyaq sa rhyal qani.sraral na pintasan na bbiro ga,lalo na Kelinlang qani ga minnraw nha sa Grontland.(imi nya ga rhyal na rrhyal),nano balay qo Gront ro Grøn mnanak na hngya'an,keroma ga psyokon nha kmal,tehok miso qani ga ongat sqoliq baq. ryax na mopow sazing kinmhgan,maki sa Kelinlang psronx sa kinlahangnaTenskyo na Sokyo na qalang. Qotox seng kawas cyogal kbhol mspat pgan mtzyo,Kelinlang qani ga wayal galaon na Nowe la,mPeo na te cyogal na koka Karlma linhoyan na hebanq rhyal.Zwetinng hmtoy la,linhoyan qasa ga msgagay la.Kelinlang mtwiro mlow sa Tanmay-Nowe sazing koka pspong kwara zyowaw nha ro lmahng lha la. si tehok sa babaw na magal kbhol kawas,sqoliq na Peo cinqalang na sa ryax na mopow magal kinbhgan mskongat la ,qani hya ga ryax na cipoq na mtlaka nano yasa ongat qo nniqon ..babaw na ryax nasa lga 'lwan na sqoliq cinqalang na bqni,baqon balay cingay ini kinthok qo ezyo nha.kawas qotox seng mpayat kbhol mposal paya.maki qotox minnraw na tegamet kahol sa Kelinlang poson sa Pintaw.sqoliq na Peo cinqalang sa Kelinlang,babaw nya lga ongat sqoliq na Peo maki sa Kelinlang pinnraw la.kya qotox ozi ga,baha hmswa sqoliq na sraral hya ga ongat qo hopa na qinyaqih nha.kawas qotox seng mspat kbhol mopow payat lga,skita sa pinbr aw na Cirl,Nowe qani ga Tanmay sqpaq nha sa Zwetin la,Tanmay Nowe linhoyan wayal mibogah la.koka na Tanmay galaon nya qo Kelinlang pklahang na kenli.Kawas qotox seng mqero kbhol ro qotox lga ,Nowe qmol ka ongat sqoliq cintqalang Kelinlang qalang htgan wagi ,ptke mha ongat cinrhyal na rhyal,ptka mha kya qo kenli mako ma.Kawas qotox seng mqero kbhol ro mtzyol cyogal ryax lga ,Tanmay ro Nowe sazing koka msswal pinssazyo nha poson nha linhoyan na khotong nya pinsrox na koci na hoin pspong,pinkita na sinpang,Tanmay qo magal Kelinlang na kenli.Ryax maki sa te sazing pintriqan na babaw cinbwanan,baha hmswa kawas qotox seng mqero kbhol mpatal byacing mpayat mqero ryax.Naswe Teko qolang nha qo Tanmay ro Nowe,Kelinlang ro Tanmay ga linro wayal mskyot,hetay na Inko ro Amerika qolang na Kelinlang mngongo ggalon na Teko.Kelinlang te kahol sa qmihoy Inwetowte na Pincin btonox na Kwang,lmnglong mha Amerika ro Cyanata mglow pspong sa psplang pila te magal sa ptbiran na qeqaya .myang qani ga sithok sa tmsoqan na pintriqan.Ryax na te sazing pintriqan na babaw cinbwanan maki qotox qalang mtlokahiyal qo pinciriq nha. kawas qotox seng mqero kbhol mpatal.mhoqil qalang qasa qotox hetay na Tanmay,babaw na qotox kawas lga mhoqil qalang qasa qotox hetay na Teko. sezi Kelinlang cinlalo na koka thoki ga Tanmay na mrhow. Miso qani ga te sazing Makelite.sefo na Tanmay ga mere qotox wagiq na pamson zyowaw,(Rigsombodsmand／High Commissioner)rayhyo na thoki na Tanmay ro sefo.Kelinlang na Giin ga tkahol sa psenkyo.cintman nha ga mpayat kawas.mtzyol qotox qo hinha.psmson na pgleng zezyowaw ga .Kelinlang na mrhow qani ga tkahol sa llamo na taw mthoki. Ana pspong zyowaw na kenli ga koka na Tanmay na linhoyan na koka na glow,ana ga Kelinlang iyat glow na Oco linhoyan na glow.Koka Kelinlang maki sa sazing seng kawas mopow byacing mposal ryax lga psrox sa senkyo la,psekyo qani ga maki sa kwara qalang ga cqonon lmpow ga mspat pgan qalang ro psrox sa senkyo,ryax nasa ga obih tehok sa skabengi lga,ptke hyo nha la .minnwah sekyo ga mpitow pgan qotox .mqero pgan tzyo%,mpitow pgan magal.mzimal payat%smwal kmahang nanak,mpowsal cyogal.mzimal pitow% hantay.Msqon tohyo hminas mpitow pgan magal%wayal smwal sa pinseng kyo qani,babaw na pinsenkyo lga,Kelinlang lmahang nsnak na cintman nha ga kahol sa sazing seng kawas ro mqero byacing myzyo ro mposal qotox ryax taring la,m'kocifa na mtboci psrox na sefo nanak la.psmson pspong kmahang koka nha nanak ,koka na gaga son qeno pcyagon kwara na zyowaw,ana ga zyowaw na hetay ro zyowaw na binah koka ro psmson pila na zyowaw ga koka na Tanmay qo lmahang ro pspong na.sazing kawas ro mopow qero byacing .ptka sa&quot;sinbow na Hasenton&quot;,sazing sqoliq baq qo zyowaw mha Tromp kyalon nya qo seho' nya sefo Amerika mha biraw ta qo Kelinlang taw.Babaw nya lga.Paykong na psmson psplang na Lali.kowtelo mha balay qo zyowaw qani. Linpgan na sqoliq Kelinlang linpgan na sqoliq ga mkrroq iayl , ro linpgan na sqoliq wayal mtgyot cipoq.Baha hmswa kayal nha ga qlyen ro mhngan ga mnanak iyal ozi,nano yasa qinnxan na qo sqoliq nha mnanak ozi,mknanak qo inlongan nha qo sqoliq nha .slaqox nya kwara binah na qalang,motow cingay qo sqoliq nya zisat. psmson zyowaw na glgan Babaw na pintriqan na babaw cinbawnan,Amerika maki sa Kelinlang tawpkbalay sa psrox sa Citi ro hngawan na hikoki.Kangerlossoaq (SFJ)spyang hopa na hngawan na koci mpanga sa sqoliq na hngawan na hikoki. maki ka hopa na hikoki na toqi.ana ga SFJ mstwahiq ki hopa na kian sqoliq na qalang .kitwahiq na hopa qalang ga Fonoke cyogal kbhol ro mopow pitow kongli.Kwara ka nniqon ga kahol sa Kepinhakin tehok SFJ hopa balay na hikoki mpanga maras,ro cipoq na hikoki qmaso sa binah na qalang na taw . Noke hngawan na hikoki ga (GOH) ga te sazing sa spyang hopa na hngawan na hikoki,kitwahiq na qalang hopa ga nanak mtzyo konli,spyang pcyagon nya ga mmaras sa sqoliq hikoki,qotox qotox ryax na pplaka mpanga sqoliq na.kwara naaw qani ga kya mopow spat kantan na plaka na toqi hikoki. Kya mopow payat kinnalay na sqoliq ckaw na cipoq na pplaka na togi hikoki.Hikoki na minsyo ga koka na Tanmay nyox kmahang oni ga psmson na Zyowaw Kelinlang hngawan na hikoki . psmson na Zik na taw ga zyowaw Kelinlang hngawan na hikoki kongs kmahang Koci na plaka na hikoki ga qotox rehay ga minpayat mlaka. 'moboy Tanmay Kepinhaken ro Pintawlekeyaweke.Pintaw na Hangkong kahol Pintawlekeyaweke mlaka mosa Narsarsoaq,ro kya qo plaka na toqi nya sllwa nha ma&quot;hlahoy qotox ryax na ppzian&quot;.Binah ga,Kelinlang hangkon kons maki sa'bagan ka pzyogan na kayal kya panic kahol sa Cyanata Iqaloit tehok sa Noko na toqi hikoki.Kya roma ga mosa Kelinlangtaw mwah mmzoy na mmangay pzian na ssqoliq,ro mlow sa hopa qaso tehok.Arctic Umiaq Line mtzyowaw Kelinlang na babaw na omi na omi na mpanga sqoliq ro mpanga sa qeqaya na pincyagon,ana ga panga na qaso kahol sa Tanmay tehok Noke kintwahiq nya ga cyogal sengmspat kbhol kongli.twahiq iyal qo qalang qasa la .mpanga sa mstmanga na nniqon.Hangyon kongs Royal Arctic Line mpanga sa qeqaya. Kelinlang miq sa OMe na psplang na pila. Greenland hya' ga cyox maki' tay 72 00 N, 40 00 W na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 2,166,086 sq km (maki' tay 12ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,166,086 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga ) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 57,728. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 0.60% , lhlahoy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 99.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Nook. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 sqo byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>