<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Greenland" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Greenland" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Klinlang Zyuwaw na kinbkisan Kelinlang na yuncumin ga squliq na Innyute,sknwan ga mwah sqani,swa mwazyaw sa lhlahuy na rhyal kian nha,kya qu kinta nha ru qinnxan nya.Maki sa Pintaw na kinhangan na Peo sa mqeru kbhul mspat pgan sazing ru mwah sqani,squliq na Pintaw maki sa Kelinlang na spyang sa kura mkilux cyugal qu kian nha misu na kian nha ga . Lalu na Kelinlang qani ga sinllwan squliq na Skantinaweya sinlalu.Kinta na Peo na Senhwa ka minnraw na SesSacya,Mtalax na ngurusAyzweko maha hmswa ga kmut sa squliq nanu yasa mwah mkpelang kahul sa Pintaw mtkali sqani.Arzweko qutux ngasal ru yatwey nya mkura byaqan wagi ki mkura ghyaq mluw qasu,hinkangi sa pintke mha maki baly qu pinnung maku . cyux maki inu qu rhyal.nanu yasa cinqalang balay sa rhyal na Taw qani lga,sllwan nha ma Kelinlang(Grønland,imi nya ga"mtasiq na rhyal"),nanu yasa cinhayng balay qu squliq muwah mqyanux minbzyaq sqani(ana ga ryhyal na taw ka kura mkilux ga kbhuzyuwaw qu k'man nya).Kekaq nha qani ga seko balay .kya mpayat seng na squliq na Peo mwah minbyaq sa rhyal qani.sraral na pintasan na bbiru ga,lalu na Kelinlang qani ga minnraw nha sa Gruntland.(imi nya ga rhyal na rrhyal),nanu balay qu Grunt ru Grøn mnanak na hngya'an,keruma ga psyukun nha kmal,tehuk misu qani ga ungat squliq baq. ryax na mopuw sazing kinmhgan,maki sa Kelinlang psrunx sa kinlahangnaTenskyo na Sukyo na qalang. Qutux seng kawas cyugal kbhul mspat pgan mtzyu,Kelinlang qani ga wayal galaun na Nowe la,mPeo na te cyugal na koka Karlma linhoyan na hebanq rhyal.Zwetinng hmtuy la,linhoyan qasa ga msgagay la.Kelinlang mtwiru mluw sa Tanmay-Nowe sazing koka pspung kwara zyuwaw nha ru lmahng lha la. si tehuk sa babaw na magal kbhul kawas,squliq na Peo cinqalang na sa ryax na mopuw magal kinbhgan mskongat la ,qani hya ga ryax na cipoq na mtlaka nanu yasa ungat qu nniqun ..babaw na ryax nasa lga 'lwan na squliq cinqalang na bqni,baqun balay cingay ini kinthuk qu ezyu nha.kawas qutux seng mpayat kbhul mpusal paya.maki qutux minnraw na tegamet kahul sa Kelinlang posun sa Pintaw.squliq na Peo cinqalang sa Kelinlang,babaw nya lga ungat squliq na Peo maki sa Kelinlang pinnraw la.kya qutux uzi ga,baha hmswa squliq na sraral hya ga ungat qu hopa na qinyaqih nha.kawas qutux seng mspat kbhul mopuw payat lga,skita sa pinbr aw na Cirl,Nowe qani ga Tanmay sqpaq nha sa Zwetin la,Tanmay Nowe linhoyan wayal mibugah la.koka na Tanmay galaun nya qu Kelinlang pklahang na kenli.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru qutux lga ,Nowe qmol ka ungat squliq cintqalang Kelinlang qalang htgan wagi ,ptke mha ungat cinrhyal na rhyal,ptka mha kya qu kenli maku ma.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyul cyugal ryax lga ,Tanmay ru Nowe sazing koka msswal pinssazyu nha posun nha linhoyan na khotung nya pinsrux na koci na hoin pspung,pinkita na sinpang,Tanmay qu magal Kelinlang na kenli.Ryax maki sa te sazing pintriqan na babaw cinbwanan,baha hmswa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal byacing mpayat mqeru ryax.Naswe Teko qolang nha qu Tanmay ru Nowe,Kelinlang ru Tanmay ga linro wayal mskyut,hetay na Inko ru Amerika qolang na Kelinlang mngungu ggalun na Teko.Kelinlang te kahul sa qmihuy Inwetuwte na Pincin btunux na Kwang,lmnglung mha Amerika ru Cyanata mgluw pspung sa psplang pila te magal sa ptbiran na qeqaya .myang qani ga sithuk sa tmsuqan na pintriqan.Ryax na te sazing pintriqan na babaw cinbwanan maki qutux qalang mtlokahiyal qu pinciriq nha. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal.mhuqil qalang qasa qutux hetay na Tanmay,babaw na qutux kawas lga mhuqil qalang qasa qutux hetay na Teko. sezi Kelinlang cinlalu na koka thoki ga Tanmay na mrhuw. Misu qani ga te sazing Makelite.sefu na Tanmay ga mere qutux wagiq na pamsun zyuwaw,(Rigsombudsmand／High Commissioner)rayhyo na thoki na Tanmay ru sefu.Kelinlang na Giin ga tkahul sa psenkyo.cintman nha ga mpayat kawas.mtzyul qutux qu hinha.psmsun na pgleng zezyuwaw ga .Kelinlang na mrhuw qani ga tkahul sa llamu na taw mthoki. Ana pspung zyuwaw na kenli ga koka na Tanmay na linhoyan na koka na gluw,ana ga Kelinlang iyat gluw na Oco linhoyan na gluw.Koka Kelinlang maki sa sazing seng kawas mopuw byacing mpusal ryax lga psrux sa senkyo la,psekyo qani ga maki sa kwara qalang ga cqunun lmpuw ga mspat pgan qalang ru psrux sa senkyo,ryax nasa ga obih tehuk sa skabengi lga,ptke hyo nha la .minnwah sekyo ga mpituw pgan qutux .mqeru pgan tzyu%,mpituw pgan magal.mzimal payat%smwal kmahang nanak,mpuwsal cyugal.mzimal pituw% hantay.Msqun tohyo hminas mpituw pgan magal%wayal smwal sa pinseng kyo qani,babaw na pinsenkyo lga,Kelinlang lmahang nsnak na cintman nha ga kahul sa sazing seng kawas ru mqeru byacing myzyu ru mpusal qutux ryax taring la,m'kocifa na mtbuci psrux na sefu nanak la.psmsun pspung kmahang koka nha nanak ,koka na gaga son qenu pcyagun kwara na zyuwaw,ana ga zyuwaw na hetay ru zyuwaw na binah koka ru psmsun pila na zyuwaw ga koka na Tanmay qu lmahang ru pspung na.sazing kawas ru mopuw qeru byacing .ptka sa"sinbuw na Hasentun",sazing squliq baq qu zyuwaw mha Trump kyalun nya qu sehu' nya sefu Amerika mha biraw ta qu Kelinlang taw.Babaw nya lga.Paykong na psmsun psplang na Lali.kuwtelo mha balay qu zyuwaw qani. Linpgan na squliq Kelinlang linpgan na squliq ga mkrroq iayl , ru linpgan na squliq wayal mtgyut cipoq.Baha hmswa kayal nha ga qlyen ru mhngan ga mnanak iyal uzi,nanu yasa qinnxan na qu squliq nha mnanak uzi,mknanak qu inlungan nha qu squliq nha .slaqux nya kwara binah na qalang,mutuw cingay qu squliq nya zisat. psmsun zyuwaw na glgan Babaw na pintriqan na babaw cinbawnan,Amerika maki sa Kelinlang tawpkbalay sa psrux sa Citi ru hngawan na hikoki.Kangerlussuaq (SFJ)spyang hopa na hngawan na koci mpanga sa squliq na hngawan na hikoki. maki ka hopa na hikoki na tuqi.ana ga SFJ mstwahiq ki hopa na kian squliq na qalang .kitwahiq na hopa qalang ga Funuke cyugal kbhul ru mopuw pituw kongli.Kwara ka nniqun ga kahul sa Kepinhakin tehuk SFJ hopa balay na hikoki mpanga maras,ru cipoq na hikoki qmasu sa binah na qalang na taw . Nuke hngawan na hikoki ga (GOH) ga te sazing sa spyang hopa na hngawan na hikoki,kitwahiq na qalang hopa ga nanak mtzyu konli,spyang pcyagun nya ga mmaras sa squliq hikoki,qutux qutux ryax na pplaka mpanga squliq na.kwara naaw qani ga kya mopuw spat kantan na plaka na tuqi hikoki. Kya mopuw payat kinnalay na squliq ckaw na cipoq na pplaka na tugi hikoki.Hikoki na minsyu ga koka na Tanmay nyux kmahang uni ga psmsun na Zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki . psmsun na Zik na taw ga zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki kongs kmahang Koci na plaka na hikoki ga qutux rehay ga minpayat mlaka. 'mubuy Tanmay Kepinhaken ru Pintawlekeyaweke.Pintaw na Hangkong kahul Pintawlekeyaweke mlaka musa Narsarsuaq,ru kya qu plaka na tuqi nya sllwa nha ma"hlahuy qutux ryax na ppzian".Binah ga,Kelinlang hangkon kons maki sa'bagan ka pzyugan na kayal kya panic kahul sa Cyanata Iqaluit tehuk sa Nuko na tuqi hikoki.Kya ruma ga musa Kelinlangtaw mwah mmzuy na mmangay pzian na ssquliq,ru mluw sa hopa qasu tehuk.Arctic Umiaq Line mtzyuwaw Kelinlang na babaw na umi na umi na mpanga squliq ru mpanga sa qeqaya na pincyagun,ana ga panga na qasu kahul sa Tanmay tehuk Nuke kintwahiq nya ga cyugal sengmspat kbhul kongli.twahiq iyal qu qalang qasa la .mpanga sa mstmanga na nniqun.Hangyun kongs Royal Arctic Line mpanga sa qeqaya. Kelinlang miq sa OMe na psplang na pila. Greenland hya' ga cyux maki' tay 72 00 N, 40 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,166,086 sq km (maki' tay 12ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,166,086 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga ) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 57,728. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0.60% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 99.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nuuk. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">klinlaŋ zjuwaw na kinβkis~ɕan kelinlaŋ na junʦ~ʨumin ɣa s~ɕquliq na innjute,s~ɕknwan ɣa mwaħ s~ɕqani,s~ɕwa mwazjaw s~ɕa lħlaħuj na rħjal kian nħa,kja qu kinta nħa ru qinnxan nja.maki s~ɕa pintaw na kinħaŋan na peo s~ɕa mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ ru mwaħ s~ɕqani,s~ɕquliq na pintaw maki s~ɕa kelinlaŋ na s~ɕpjaŋ s~ɕa kura mkilux ʦ~ʨjuɣal qu kian nħa mis~ɕu na kian nħa ɣa . lalu na kelinlaŋ qani ɣa s~ɕinllwan s~ɕquliq na s~ɕkantinaweja s~ɕinlalu.kinta na peo na s~ɕenħwa ka minnraw na s~ɕes~ɕs~ɕaʦ~ʨja,mtalax na ŋurus~ɕajzweko maħa ħms~ɕwa ɣa kmut s~ɕa s~ɕquliq nanu jas~ɕa mwaħ mkpelaŋ kaħul s~ɕa pintaw mtkali s~ɕqani.arzweko qutux ŋas~ɕal ru jatwej nja mkura βjaqan waɣi ki mkura ɣħjaq mluw qas~ɕu,ħinkaŋi s~ɕa pintke mħa maki βalj qu pinnuŋ maku . ʦ~ʨjux maki inu qu rħjal.nanu jas~ɕa ʦ~ʨinqalaŋ βalaj s~ɕa rħjal na taw qani lɣa,s~ɕllwan nħa ma kelinlaŋ(ɣr*nlan*,imi nja ɣa"mtas~ɕiq na rħjal"),nanu jas~ɕa ʦ~ʨinħajŋ βalaj qu s~ɕquliq muwaħ mqjanux minβzjaq s~ɕqani(ana ɣa rjħjal na taw ka kura mkilux ɣa kβħuzjuwaw qu kʔman nja).kekaq nħa qani ɣa s~ɕeko βalaj .kja mpajat s~ɕeŋ na s~ɕquliq na peo mwaħ minβjaq s~ɕa rħjal qani.s~ɕraral na pintas~ɕan na ββiru ɣa,lalu na kelinlaŋ qani ɣa minnraw nħa s~ɕa ɣruntlan*.(imi nja ɣa rħjal na rrħjal),nanu βalaj qu ɣrunt ru ɣr*n mnanak na ħŋjaʔan,keruma ɣa ps~ɕjukun nħa kmal,teħuk mis~ɕu qani ɣa uŋat s~ɕquliq βaq. rjax na mopuw s~ɕaziŋ kinmħɣan,maki s~ɕa kelinlaŋ ps~ɕrunx s~ɕa kinlaħaŋnatens~ɕkjo na s~ɕukjo na qalaŋ. qutux s~ɕeŋ kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕpat pɣan mtzju,kelinlaŋ qani ɣa wajal ɣalaun na nowe la,mpeo na te ʦ~ʨjuɣal na koka karlma linħojan na ħeβanq rħjal.zwetinŋ ħmtuj la,linħojan qas~ɕa ɣa ms~ɕɣaɣaj la.kelinlaŋ mtwiru mluw s~ɕa tanmaj-nowe s~ɕaziŋ koka ps~ɕpuŋ kwara zjuwaw nħa ru lmaħŋ lħa la. s~ɕi teħuk s~ɕa βaβaw na maɣal kβħul kawas~ɕ,s~ɕquliq na peo ʦ~ʨinqalaŋ na s~ɕa rjax na mopuw maɣal kinβħɣan ms~ɕkoŋat la ,qani ħja ɣa rjax na ʦ~ʨipoq na mtlaka nanu jas~ɕa uŋat qu nniqun ..βaβaw na rjax nas~ɕa lɣa ʔlwan na s~ɕquliq ʦ~ʨinqalaŋ na βqni,βaqun βalaj ʦ~ʨiŋaj ini kintħuk qu ezju nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mpajat kβħul mpus~ɕal paja.maki qutux minnraw na teɣamet kaħul s~ɕa kelinlaŋ pos~ɕun s~ɕa pintaw.s~ɕquliq na peo ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa kelinlaŋ,βaβaw nja lɣa uŋat s~ɕquliq na peo maki s~ɕa kelinlaŋ pinnraw la.kja qutux uzi ɣa,βaħa ħms~ɕwa s~ɕquliq na s~ɕraral ħja ɣa uŋat qu ħopa na qinjaqiħ nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw pajat lɣa,s~ɕkita s~ɕa pinβr aw na ʦ~ʨirl,nowe qani ɣa tanmaj s~ɕqpaq nħa s~ɕa zwetin la,tanmaj nowe linħojan wajal miβuɣaħ la.koka na tanmaj ɣalaun nja qu kelinlaŋ pklaħaŋ na kenli.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru qutux lɣa ,nowe qmol ka uŋat s~ɕquliq ʦ~ʨintqalaŋ kelinlaŋ qalaŋ ħtɣan waɣi ,ptke mħa uŋat ʦ~ʨinrħjal na rħjal,ptka mħa kja qu kenli maku ma.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mtzjul ʦ~ʨjuɣal rjax lɣa ,tanmaj ru nowe s~ɕaziŋ koka ms~ɕs~ɕwal pins~ɕs~ɕazju nħa pos~ɕun nħa linħojan na kħotuŋ nja pins~ɕrux na koʦ~ʨi na ħoin ps~ɕpuŋ,pinkita na s~ɕinpaŋ,tanmaj qu maɣal kelinlaŋ na kenli.rjax maki s~ɕa te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan,βaħa ħms~ɕwa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatal βjaʦ~ʨiŋ mpajat mqeru rjax.nas~ɕwe teko qolaŋ nħa qu tanmaj ru nowe,kelinlaŋ ru tanmaj ɣa linro wajal ms~ɕkjut,ħetaj na inko ru amerika qolaŋ na kelinlaŋ mŋuŋu ɣɣalun na teko.kelinlaŋ te kaħul s~ɕa qmiħuj inwetuwte na pinʦ~ʨin βtunux na kwaŋ,lmŋluŋ mħa amerika ru ʦ~ʨjanata mɣluw ps~ɕpuŋ s~ɕa ps~ɕplaŋ pila te maɣal s~ɕa ptβiran na qeqaja .mjaŋ qani ɣa s~ɕitħuk s~ɕa tms~ɕuqan na pintriqan.rjax na te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan maki qutux qalaŋ mtlokaħijal qu pinʦ~ʨiriq nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatal.mħuqil qalaŋ qas~ɕa qutux ħetaj na tanmaj,βaβaw na qutux kawas~ɕ lɣa mħuqil qalaŋ qas~ɕa qutux ħetaj na teko. s~ɕezi kelinlaŋ ʦ~ʨinlalu na koka tħoki ɣa tanmaj na mrħuw. mis~ɕu qani ɣa te s~ɕaziŋ makelite.s~ɕe*u na tanmaj ɣa mere qutux waɣiq na pams~ɕun zjuwaw,(riɣs~ɕomβu*s~ɕman**ħiɣħ ʦ~ʨommis~ɕs~ɕioner)rajħjo na tħoki na tanmaj ru s~ɕe*u.kelinlaŋ na ɣiin ɣa tkaħul s~ɕa ps~ɕenkjo.ʦ~ʨintman nħa ɣa mpajat kawas~ɕ.mtzjul qutux qu ħinħa.ps~ɕms~ɕun na pɣleŋ zezjuwaw ɣa .kelinlaŋ na mrħuw qani ɣa tkaħul s~ɕa llamu na taw mtħoki. ana ps~ɕpuŋ zjuwaw na kenli ɣa koka na tanmaj na linħojan na koka na ɣluw,ana ɣa kelinlaŋ ijat ɣluw na oʦ~ʨo linħojan na ɣluw.koka kelinlaŋ maki s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ mopuw βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax lɣa ps~ɕrux s~ɕa s~ɕenkjo la,ps~ɕekjo qani ɣa maki s~ɕa kwara qalaŋ ɣa ʦ~ʨqunun lmpuw ɣa ms~ɕpat pɣan qalaŋ ru ps~ɕrux s~ɕa s~ɕenkjo,rjax nas~ɕa ɣa oβiħ teħuk s~ɕa s~ɕkaβeŋi lɣa,ptke ħjo nħa la .minnwaħ s~ɕekjo ɣa mpituw pɣan qutux .mqeru pɣan tzju%,mpituw pɣan maɣal.mzimal pajat%s~ɕmwal kmaħaŋ nanak,mpuws~ɕal ʦ~ʨjuɣal.mzimal pituw% ħantaj.ms~ɕqun toħjo ħminas~ɕ mpituw pɣan maɣal%wajal s~ɕmwal s~ɕa pins~ɕeŋ kjo qani,βaβaw na pins~ɕenkjo lɣa,kelinlaŋ lmaħaŋ ns~ɕnak na ʦ~ʨintman nħa ɣa kaħul s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ mjzju ru mpus~ɕal qutux rjax tariŋ la,mʔkoʦ~ʨi*a na mtβuʦ~ʨi ps~ɕrux na s~ɕe*u nanak la.ps~ɕms~ɕun ps~ɕpuŋ kmaħaŋ koka nħa nanak ,koka na ɣaɣa s~ɕon qenu pʦ~ʨjaɣun kwara na zjuwaw,ana ɣa zjuwaw na ħetaj ru zjuwaw na βinaħ koka ru ps~ɕms~ɕun pila na zjuwaw ɣa koka na tanmaj qu lmaħaŋ ru ps~ɕpuŋ na.s~ɕaziŋ kawas~ɕ ru mopuw qeru βjaʦ~ʨiŋ .ptka s~ɕa"s~ɕinβuw na ħas~ɕentun",s~ɕaziŋ s~ɕquliq βaq qu zjuwaw mħa trump kjalun nja qu s~ɕeħuʔ nja s~ɕe*u amerika mħa βiraw ta qu kelinlaŋ taw.βaβaw nja lɣa.pajkoŋ na ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na lali.kuwtelo mħa βalaj qu zjuwaw qani. linpɣan na s~ɕquliq kelinlaŋ linpɣan na s~ɕquliq ɣa mkrroq iajl , ru linpɣan na s~ɕquliq wajal mtɣjut ʦ~ʨipoq.βaħa ħms~ɕwa kajal nħa ɣa qljen ru mħŋan ɣa mnanak ijal uzi,nanu jas~ɕa qinnxan na qu s~ɕquliq nħa mnanak uzi,mknanak qu inluŋan nħa qu s~ɕquliq nħa .s~ɕlaqux nja kwara βinaħ na qalaŋ,mutuw ʦ~ʨiŋaj qu s~ɕquliq nja zis~ɕat. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan βaβaw na pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβawnan,amerika maki s~ɕa kelinlaŋ tawpkβalaj s~ɕa ps~ɕrux s~ɕa ʦ~ʨiti ru ħŋawan na ħikoki.kaŋerlus~ɕs~ɕuaq (s~ɕ**)s~ɕpjaŋ ħopa na ħŋawan na koʦ~ʨi mpaŋa s~ɕa s~ɕquliq na ħŋawan na ħikoki. maki ka ħopa na ħikoki na tuqi.ana ɣa s~ɕ** ms~ɕtwaħiq ki ħopa na kian s~ɕquliq na qalaŋ .kitwaħiq na ħopa qalaŋ ɣa *unuke ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mopuw pituw koŋli.kwara ka nniqun ɣa kaħul s~ɕa kepinħakin teħuk s~ɕ** ħopa βalaj na ħikoki mpaŋa maras~ɕ,ru ʦ~ʨipoq na ħikoki qmas~ɕu s~ɕa βinaħ na qalaŋ na taw . nuke ħŋawan na ħikoki ɣa (ɣoħ) ɣa te s~ɕaziŋ s~ɕa s~ɕpjaŋ ħopa na ħŋawan na ħikoki,kitwaħiq na qalaŋ ħopa ɣa nanak mtzju konli,s~ɕpjaŋ pʦ~ʨjaɣun nja ɣa mmaras~ɕ s~ɕa s~ɕquliq ħikoki,qutux qutux rjax na pplaka mpaŋa s~ɕquliq na.kwara naaw qani ɣa kja mopuw s~ɕpat kantan na plaka na tuqi ħikoki. kja mopuw pajat kinnalaj na s~ɕquliq ʦ~ʨkaw na ʦ~ʨipoq na pplaka na tuɣi ħikoki.ħikoki na mins~ɕju ɣa koka na tanmaj njux kmaħaŋ uni ɣa ps~ɕms~ɕun na zjuwaw kelinlaŋ ħŋawan na ħikoki . ps~ɕms~ɕun na zik na taw ɣa zjuwaw kelinlaŋ ħŋawan na ħikoki koŋs~ɕ kmaħaŋ koʦ~ʨi na plaka na ħikoki ɣa qutux reħaj ɣa minpajat mlaka. ʔmuβuj tanmaj kepinħaken ru pintawlekejaweke.pintaw na ħaŋkoŋ kaħul pintawlekejaweke mlaka mus~ɕa nars~ɕars~ɕuaq,ru kja qu plaka na tuqi nja s~ɕllwa nħa ma"ħlaħuj qutux rjax na ppzian".βinaħ ɣa,kelinlaŋ ħaŋkon kons~ɕ maki s~ɕaʔβaɣan ka pzjuɣan na kajal kja paniʦ~ʨ kaħul s~ɕa ʦ~ʨjanata iqaluit teħuk s~ɕa nuko na tuqi ħikoki.kja ruma ɣa mus~ɕa kelinlaŋtaw mwaħ mmzuj na mmaŋaj pzian na s~ɕs~ɕquliq,ru mluw s~ɕa ħopa qas~ɕu teħuk.arʦ~ʨtiʦ~ʨ umiaq line mtzjuwaw kelinlaŋ na βaβaw na umi na umi na mpaŋa s~ɕquliq ru mpaŋa s~ɕa qeqaja na pinʦ~ʨjaɣun,ana ɣa paŋa na qas~ɕu kaħul s~ɕa tanmaj teħuk nuke kintwaħiq nja ɣa ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋms~ɕpat kβħul koŋli.twaħiq ijal qu qalaŋ qas~ɕa la .mpaŋa s~ɕa ms~ɕtmaŋa na nniqun.ħaŋjun koŋs~ɕ rojal arʦ~ʨtiʦ~ʨ line mpaŋa s~ɕa qeqaja. kelinlaŋ miq s~ɕa ome na ps~ɕplaŋ na pila. ɣreenlan* ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na oʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ *,***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa *,***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa ) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa nuuk. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa elizaβetħ ii, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Klinlang Zyuwaw na kinbkisan Kelinlang na yuncumin ga squliq na Innyute,sknwan ga mwah sqani,swa mwazyaw sa lhlahuy na rhyal kian nha,kya qu kinta nha ru qinnxan nya.Maki sa Pintaw na kinhangan na Peo sa mqeru kbhul mspat pgan sazing ru mwah sqani,squliq na Pintaw maki sa Kelinlang na spyang sa kura mkilux cyugal qu kian nha misu na kian nha ga . Lalu na Kelinlang qani ga sinllwan squliq na Skantinaweya sinlalu.Kinta na Peo na Senhwa ka minnraw na SesSacya,Mtalax na ngurusAyzweko maha hmswa ga kmut sa squliq nanu yasa mwah mkpelang kahul sa Pintaw mtkali sqani.Arzweko qutux ngasal ru yatwey nya mkura byaqan wagi ki mkura ghyaq mluw qasu,hinkangi sa pintke mha maki baly qu pinnung maku . cyux maki inu qu rhyal.nanu yasa cinqalang balay sa rhyal na Taw qani lga,sllwan nha ma Kelinlang(Grønland,imi nya ga"mtasiq na rhyal"),nanu yasa cinhayng balay qu squliq muwah mqyanux minbzyaq sqani(ana ga ryhyal na taw ka kura mkilux ga kbhuzyuwaw qu k'man nya).Kekaq nha qani ga seko balay .kya mpayat seng na squliq na Peo mwah minbyaq sa rhyal qani.sraral na pintasan na bbiru ga,lalu na Kelinlang qani ga minnraw nha sa Gruntland.(imi nya ga rhyal na rrhyal),nanu balay qu Grunt ru Grøn mnanak na hngya'an,keruma ga psyukun nha kmal,tehuk misu qani ga ungat squliq baq. ryax na mopuw sazing kinmhgan,maki sa Kelinlang psrunx sa kinlahangnaTenskyo na Sukyo na qalang. Qutux seng kawas cyugal kbhul mspat pgan mtzyu,Kelinlang qani ga wayal galaun na Nowe la,mPeo na te cyugal na koka Karlma linhoyan na hebanq rhyal.Zwetinng hmtuy la,linhoyan qasa ga msgagay la.Kelinlang mtwiru mluw sa Tanmay-Nowe sazing koka pspung kwara zyuwaw nha ru lmahng lha la. si tehuk sa babaw na magal kbhul kawas,squliq na Peo cinqalang na sa ryax na mopuw magal kinbhgan mskongat la ,qani hya ga ryax na cipoq na mtlaka nanu yasa ungat qu nniqun ..babaw na ryax nasa lga 'lwan na squliq cinqalang na bqni,baqun balay cingay ini kinthuk qu ezyu nha.kawas qutux seng mpayat kbhul mpusal paya.maki qutux minnraw na tegamet kahul sa Kelinlang posun sa Pintaw.squliq na Peo cinqalang sa Kelinlang,babaw nya lga ungat squliq na Peo maki sa Kelinlang pinnraw la.kya qutux uzi ga,baha hmswa squliq na sraral hya ga ungat qu hopa na qinyaqih nha.kawas qutux seng mspat kbhul mopuw payat lga,skita sa pinbr aw na Cirl,Nowe qani ga Tanmay sqpaq nha sa Zwetin la,Tanmay Nowe linhoyan wayal mibugah la.koka na Tanmay galaun nya qu Kelinlang pklahang na kenli.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru qutux lga ,Nowe qmol ka ungat squliq cintqalang Kelinlang qalang htgan wagi ,ptke mha ungat cinrhyal na rhyal,ptka mha kya qu kenli maku ma.Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyul cyugal ryax lga ,Tanmay ru Nowe sazing koka msswal pinssazyu nha posun nha linhoyan na khotung nya pinsrux na koci na hoin pspung,pinkita na sinpang,Tanmay qu magal Kelinlang na kenli.Ryax maki sa te sazing pintriqan na babaw cinbwanan,baha hmswa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal byacing mpayat mqeru ryax.Naswe Teko qolang nha qu Tanmay ru Nowe,Kelinlang ru Tanmay ga linro wayal mskyut,hetay na Inko ru Amerika qolang na Kelinlang mngungu ggalun na Teko.Kelinlang te kahul sa qmihuy Inwetuwte na Pincin btunux na Kwang,lmnglung mha Amerika ru Cyanata mgluw pspung sa psplang pila te magal sa ptbiran na qeqaya .myang qani ga sithuk sa tmsuqan na pintriqan.Ryax na te sazing pintriqan na babaw cinbwanan maki qutux qalang mtlokahiyal qu pinciriq nha. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatal.mhuqil qalang qasa qutux hetay na Tanmay,babaw na qutux kawas lga mhuqil qalang qasa qutux hetay na Teko. sezi Kelinlang cinlalu na koka thoki ga Tanmay na mrhuw. Misu qani ga te sazing Makelite.sefu na Tanmay ga mere qutux wagiq na pamsun zyuwaw,(Rigsombudsmand／High Commissioner)rayhyo na thoki na Tanmay ru sefu.Kelinlang na Giin ga tkahul sa psenkyo.cintman nha ga mpayat kawas.mtzyul qutux qu hinha.psmsun na pgleng zezyuwaw ga .Kelinlang na mrhuw qani ga tkahul sa llamu na taw mthoki. Ana pspung zyuwaw na kenli ga koka na Tanmay na linhoyan na koka na gluw,ana ga Kelinlang iyat gluw na Oco linhoyan na gluw.Koka Kelinlang maki sa sazing seng kawas mopuw byacing mpusal ryax lga psrux sa senkyo la,psekyo qani ga maki sa kwara qalang ga cqunun lmpuw ga mspat pgan qalang ru psrux sa senkyo,ryax nasa ga obih tehuk sa skabengi lga,ptke hyo nha la .minnwah sekyo ga mpituw pgan qutux .mqeru pgan tzyu%,mpituw pgan magal.mzimal payat%smwal kmahang nanak,mpuwsal cyugal.mzimal pituw% hantay.Msqun tohyo hminas mpituw pgan magal%wayal smwal sa pinseng kyo qani,babaw na pinsenkyo lga,Kelinlang lmahang nsnak na cintman nha ga kahul sa sazing seng kawas ru mqeru byacing myzyu ru mpusal qutux ryax taring la,m'kocifa na mtbuci psrux na sefu nanak la.psmsun pspung kmahang koka nha nanak ,koka na gaga son qenu pcyagun kwara na zyuwaw,ana ga zyuwaw na hetay ru zyuwaw na binah koka ru psmsun pila na zyuwaw ga koka na Tanmay qu lmahang ru pspung na.sazing kawas ru mopuw qeru byacing .ptka sa"sinbuw na Hasentun",sazing squliq baq qu zyuwaw mha Trump kyalun nya qu sehu' nya sefu Amerika mha biraw ta qu Kelinlang taw.Babaw nya lga.Paykong na psmsun psplang na Lali.kuwtelo mha balay qu zyuwaw qani. Linpgan na squliq Kelinlang linpgan na squliq ga mkrroq iayl , ru linpgan na squliq wayal mtgyut cipoq.Baha hmswa kayal nha ga qlyen ru mhngan ga mnanak iyal uzi,nanu yasa qinnxan na qu squliq nha mnanak uzi,mknanak qu inlungan nha qu squliq nha .slaqux nya kwara binah na qalang,mutuw cingay qu squliq nya zisat. psmsun zyuwaw na glgan Babaw na pintriqan na babaw cinbawnan,Amerika maki sa Kelinlang tawpkbalay sa psrux sa Citi ru hngawan na hikoki.Kangerlussuaq (SFJ)spyang hopa na hngawan na koci mpanga sa squliq na hngawan na hikoki. maki ka hopa na hikoki na tuqi.ana ga SFJ mstwahiq ki hopa na kian squliq na qalang .kitwahiq na hopa qalang ga Funuke cyugal kbhul ru mopuw pituw kongli.Kwara ka nniqun ga kahul sa Kepinhakin tehuk SFJ hopa balay na hikoki mpanga maras,ru cipoq na hikoki qmasu sa binah na qalang na taw . Nuke hngawan na hikoki ga (GOH) ga te sazing sa spyang hopa na hngawan na hikoki,kitwahiq na qalang hopa ga nanak mtzyu konli,spyang pcyagun nya ga mmaras sa squliq hikoki,qutux qutux ryax na pplaka mpanga squliq na.kwara naaw qani ga kya mopuw spat kantan na plaka na tuqi hikoki. Kya mopuw payat kinnalay na squliq ckaw na cipoq na pplaka na tugi hikoki.Hikoki na minsyu ga koka na Tanmay nyux kmahang uni ga psmsun na Zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki . psmsun na Zik na taw ga zyuwaw Kelinlang hngawan na hikoki kongs kmahang Koci na plaka na hikoki ga qutux rehay ga minpayat mlaka. 'mubuy Tanmay Kepinhaken ru Pintawlekeyaweke.Pintaw na Hangkong kahul Pintawlekeyaweke mlaka musa Narsarsuaq,ru kya qu plaka na tuqi nya sllwa nha ma"hlahuy qutux ryax na ppzian".Binah ga,Kelinlang hangkon kons maki sa'bagan ka pzyugan na kayal kya panic kahul sa Cyanata Iqaluit tehuk sa Nuko na tuqi hikoki.Kya ruma ga musa Kelinlangtaw mwah mmzuy na mmangay pzian na ssquliq,ru mluw sa hopa qasu tehuk.Arctic Umiaq Line mtzyuwaw Kelinlang na babaw na umi na umi na mpanga squliq ru mpanga sa qeqaya na pincyagun,ana ga panga na qasu kahul sa Tanmay tehuk Nuke kintwahiq nya ga cyugal sengmspat kbhul kongli.twahiq iyal qu qalang qasa la .mpanga sa mstmanga na nniqun.Hangyun kongs Royal Arctic Line mpanga sa qeqaya. Kelinlang miq sa OMe na psplang na pila. Greenland hya' ga cyux maki' tay 72 00 N, 40 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,166,086 sq km (maki' tay 12ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,166,086 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga ) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 57,728. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0.60% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 99.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nuuk. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">klinlaŋ zjuwaw na kinβkis~ɕan kelinlaŋ na junʦ~ʨumin ɣa s~ɕquliq na innjute,s~ɕknwan ɣa mwaħ s~ɕqani,s~ɕwa mwazjaw s~ɕa lħlaħuj na rħjal kian nħa,kja qu kinta nħa ru qinnxan nja.maki s~ɕa pintaw na kinħaŋan na peo s~ɕa mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ ru mwaħ s~ɕqani,s~ɕquliq na pintaw maki s~ɕa kelinlaŋ na s~ɕpjaŋ s~ɕa kura mkilux ʦ~ʨjuɣal qu kian nħa mis~ɕu na kian nħa ɣa . lalu na kelinlaŋ qani ɣa s~ɕinllwan s~ɕquliq na s~ɕkantinaweja s~ɕinlalu.kinta na peo na s~ɕenħwa ka minnraw na s~ɕes~ɕs~ɕaʦ~ʨja,mtalax na ŋurus~ɕajzweko maħa ħms~ɕwa ɣa kmut s~ɕa s~ɕquliq nanu jas~ɕa mwaħ mkpelaŋ kaħul s~ɕa pintaw mtkali s~ɕqani.arzweko qutux ŋas~ɕal ru jatwej nja mkura βjaqan waɣi ki mkura ɣħjaq mluw qas~ɕu,ħinkaŋi s~ɕa pintke mħa maki βalj qu pinnuŋ maku . ʦ~ʨjux maki inu qu rħjal.nanu jas~ɕa ʦ~ʨinqalaŋ βalaj s~ɕa rħjal na taw qani lɣa,s~ɕllwan nħa ma kelinlaŋ(ɣr*nlan*,imi nja ɣa"mtas~ɕiq na rħjal"),nanu jas~ɕa ʦ~ʨinħajŋ βalaj qu s~ɕquliq muwaħ mqjanux minβzjaq s~ɕqani(ana ɣa rjħjal na taw ka kura mkilux ɣa kβħuzjuwaw qu kʔman nja).kekaq nħa qani ɣa s~ɕeko βalaj .kja mpajat s~ɕeŋ na s~ɕquliq na peo mwaħ minβjaq s~ɕa rħjal qani.s~ɕraral na pintas~ɕan na ββiru ɣa,lalu na kelinlaŋ qani ɣa minnraw nħa s~ɕa ɣruntlan*.(imi nja ɣa rħjal na rrħjal),nanu βalaj qu ɣrunt ru ɣr*n mnanak na ħŋjaʔan,keruma ɣa ps~ɕjukun nħa kmal,teħuk mis~ɕu qani ɣa uŋat s~ɕquliq βaq. rjax na mopuw s~ɕaziŋ kinmħɣan,maki s~ɕa kelinlaŋ ps~ɕrunx s~ɕa kinlaħaŋnatens~ɕkjo na s~ɕukjo na qalaŋ. qutux s~ɕeŋ kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕpat pɣan mtzju,kelinlaŋ qani ɣa wajal ɣalaun na nowe la,mpeo na te ʦ~ʨjuɣal na koka karlma linħojan na ħeβanq rħjal.zwetinŋ ħmtuj la,linħojan qas~ɕa ɣa ms~ɕɣaɣaj la.kelinlaŋ mtwiru mluw s~ɕa tanmaj-nowe s~ɕaziŋ koka ps~ɕpuŋ kwara zjuwaw nħa ru lmaħŋ lħa la. s~ɕi teħuk s~ɕa βaβaw na maɣal kβħul kawas~ɕ,s~ɕquliq na peo ʦ~ʨinqalaŋ na s~ɕa rjax na mopuw maɣal kinβħɣan ms~ɕkoŋat la ,qani ħja ɣa rjax na ʦ~ʨipoq na mtlaka nanu jas~ɕa uŋat qu nniqun ..βaβaw na rjax nas~ɕa lɣa ʔlwan na s~ɕquliq ʦ~ʨinqalaŋ na βqni,βaqun βalaj ʦ~ʨiŋaj ini kintħuk qu ezju nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mpajat kβħul mpus~ɕal paja.maki qutux minnraw na teɣamet kaħul s~ɕa kelinlaŋ pos~ɕun s~ɕa pintaw.s~ɕquliq na peo ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa kelinlaŋ,βaβaw nja lɣa uŋat s~ɕquliq na peo maki s~ɕa kelinlaŋ pinnraw la.kja qutux uzi ɣa,βaħa ħms~ɕwa s~ɕquliq na s~ɕraral ħja ɣa uŋat qu ħopa na qinjaqiħ nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw pajat lɣa,s~ɕkita s~ɕa pinβr aw na ʦ~ʨirl,nowe qani ɣa tanmaj s~ɕqpaq nħa s~ɕa zwetin la,tanmaj nowe linħojan wajal miβuɣaħ la.koka na tanmaj ɣalaun nja qu kelinlaŋ pklaħaŋ na kenli.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru qutux lɣa ,nowe qmol ka uŋat s~ɕquliq ʦ~ʨintqalaŋ kelinlaŋ qalaŋ ħtɣan waɣi ,ptke mħa uŋat ʦ~ʨinrħjal na rħjal,ptka mħa kja qu kenli maku ma.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mtzjul ʦ~ʨjuɣal rjax lɣa ,tanmaj ru nowe s~ɕaziŋ koka ms~ɕs~ɕwal pins~ɕs~ɕazju nħa pos~ɕun nħa linħojan na kħotuŋ nja pins~ɕrux na koʦ~ʨi na ħoin ps~ɕpuŋ,pinkita na s~ɕinpaŋ,tanmaj qu maɣal kelinlaŋ na kenli.rjax maki s~ɕa te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan,βaħa ħms~ɕwa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatal βjaʦ~ʨiŋ mpajat mqeru rjax.nas~ɕwe teko qolaŋ nħa qu tanmaj ru nowe,kelinlaŋ ru tanmaj ɣa linro wajal ms~ɕkjut,ħetaj na inko ru amerika qolaŋ na kelinlaŋ mŋuŋu ɣɣalun na teko.kelinlaŋ te kaħul s~ɕa qmiħuj inwetuwte na pinʦ~ʨin βtunux na kwaŋ,lmŋluŋ mħa amerika ru ʦ~ʨjanata mɣluw ps~ɕpuŋ s~ɕa ps~ɕplaŋ pila te maɣal s~ɕa ptβiran na qeqaja .mjaŋ qani ɣa s~ɕitħuk s~ɕa tms~ɕuqan na pintriqan.rjax na te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan maki qutux qalaŋ mtlokaħijal qu pinʦ~ʨiriq nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatal.mħuqil qalaŋ qas~ɕa qutux ħetaj na tanmaj,βaβaw na qutux kawas~ɕ lɣa mħuqil qalaŋ qas~ɕa qutux ħetaj na teko. s~ɕezi kelinlaŋ ʦ~ʨinlalu na koka tħoki ɣa tanmaj na mrħuw. mis~ɕu qani ɣa te s~ɕaziŋ makelite.s~ɕe*u na tanmaj ɣa mere qutux waɣiq na pams~ɕun zjuwaw,(riɣs~ɕomβu*s~ɕman**ħiɣħ ʦ~ʨommis~ɕs~ɕioner)rajħjo na tħoki na tanmaj ru s~ɕe*u.kelinlaŋ na ɣiin ɣa tkaħul s~ɕa ps~ɕenkjo.ʦ~ʨintman nħa ɣa mpajat kawas~ɕ.mtzjul qutux qu ħinħa.ps~ɕms~ɕun na pɣleŋ zezjuwaw ɣa .kelinlaŋ na mrħuw qani ɣa tkaħul s~ɕa llamu na taw mtħoki. ana ps~ɕpuŋ zjuwaw na kenli ɣa koka na tanmaj na linħojan na koka na ɣluw,ana ɣa kelinlaŋ ijat ɣluw na oʦ~ʨo linħojan na ɣluw.koka kelinlaŋ maki s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ mopuw βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax lɣa ps~ɕrux s~ɕa s~ɕenkjo la,ps~ɕekjo qani ɣa maki s~ɕa kwara qalaŋ ɣa ʦ~ʨqunun lmpuw ɣa ms~ɕpat pɣan qalaŋ ru ps~ɕrux s~ɕa s~ɕenkjo,rjax nas~ɕa ɣa oβiħ teħuk s~ɕa s~ɕkaβeŋi lɣa,ptke ħjo nħa la .minnwaħ s~ɕekjo ɣa mpituw pɣan qutux .mqeru pɣan tzju%,mpituw pɣan maɣal.mzimal pajat%s~ɕmwal kmaħaŋ nanak,mpuws~ɕal ʦ~ʨjuɣal.mzimal pituw% ħantaj.ms~ɕqun toħjo ħminas~ɕ mpituw pɣan maɣal%wajal s~ɕmwal s~ɕa pins~ɕeŋ kjo qani,βaβaw na pins~ɕenkjo lɣa,kelinlaŋ lmaħaŋ ns~ɕnak na ʦ~ʨintman nħa ɣa kaħul s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ mjzju ru mpus~ɕal qutux rjax tariŋ la,mʔkoʦ~ʨi*a na mtβuʦ~ʨi ps~ɕrux na s~ɕe*u nanak la.ps~ɕms~ɕun ps~ɕpuŋ kmaħaŋ koka nħa nanak ,koka na ɣaɣa s~ɕon qenu pʦ~ʨjaɣun kwara na zjuwaw,ana ɣa zjuwaw na ħetaj ru zjuwaw na βinaħ koka ru ps~ɕms~ɕun pila na zjuwaw ɣa koka na tanmaj qu lmaħaŋ ru ps~ɕpuŋ na.s~ɕaziŋ kawas~ɕ ru mopuw qeru βjaʦ~ʨiŋ .ptka s~ɕa"s~ɕinβuw na ħas~ɕentun",s~ɕaziŋ s~ɕquliq βaq qu zjuwaw mħa trump kjalun nja qu s~ɕeħuʔ nja s~ɕe*u amerika mħa βiraw ta qu kelinlaŋ taw.βaβaw nja lɣa.pajkoŋ na ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na lali.kuwtelo mħa βalaj qu zjuwaw qani. linpɣan na s~ɕquliq kelinlaŋ linpɣan na s~ɕquliq ɣa mkrroq iajl , ru linpɣan na s~ɕquliq wajal mtɣjut ʦ~ʨipoq.βaħa ħms~ɕwa kajal nħa ɣa qljen ru mħŋan ɣa mnanak ijal uzi,nanu jas~ɕa qinnxan na qu s~ɕquliq nħa mnanak uzi,mknanak qu inluŋan nħa qu s~ɕquliq nħa .s~ɕlaqux nja kwara βinaħ na qalaŋ,mutuw ʦ~ʨiŋaj qu s~ɕquliq nja zis~ɕat. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan βaβaw na pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβawnan,amerika maki s~ɕa kelinlaŋ tawpkβalaj s~ɕa ps~ɕrux s~ɕa ʦ~ʨiti ru ħŋawan na ħikoki.kaŋerlus~ɕs~ɕuaq (s~ɕ**)s~ɕpjaŋ ħopa na ħŋawan na koʦ~ʨi mpaŋa s~ɕa s~ɕquliq na ħŋawan na ħikoki. maki ka ħopa na ħikoki na tuqi.ana ɣa s~ɕ** ms~ɕtwaħiq ki ħopa na kian s~ɕquliq na qalaŋ .kitwaħiq na ħopa qalaŋ ɣa *unuke ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mopuw pituw koŋli.kwara ka nniqun ɣa kaħul s~ɕa kepinħakin teħuk s~ɕ** ħopa βalaj na ħikoki mpaŋa maras~ɕ,ru ʦ~ʨipoq na ħikoki qmas~ɕu s~ɕa βinaħ na qalaŋ na taw . nuke ħŋawan na ħikoki ɣa (ɣoħ) ɣa te s~ɕaziŋ s~ɕa s~ɕpjaŋ ħopa na ħŋawan na ħikoki,kitwaħiq na qalaŋ ħopa ɣa nanak mtzju konli,s~ɕpjaŋ pʦ~ʨjaɣun nja ɣa mmaras~ɕ s~ɕa s~ɕquliq ħikoki,qutux qutux rjax na pplaka mpaŋa s~ɕquliq na.kwara naaw qani ɣa kja mopuw s~ɕpat kantan na plaka na tuqi ħikoki. kja mopuw pajat kinnalaj na s~ɕquliq ʦ~ʨkaw na ʦ~ʨipoq na pplaka na tuɣi ħikoki.ħikoki na mins~ɕju ɣa koka na tanmaj njux kmaħaŋ uni ɣa ps~ɕms~ɕun na zjuwaw kelinlaŋ ħŋawan na ħikoki . ps~ɕms~ɕun na zik na taw ɣa zjuwaw kelinlaŋ ħŋawan na ħikoki koŋs~ɕ kmaħaŋ koʦ~ʨi na plaka na ħikoki ɣa qutux reħaj ɣa minpajat mlaka. ʔmuβuj tanmaj kepinħaken ru pintawlekejaweke.pintaw na ħaŋkoŋ kaħul pintawlekejaweke mlaka mus~ɕa nars~ɕars~ɕuaq,ru kja qu plaka na tuqi nja s~ɕllwa nħa ma"ħlaħuj qutux rjax na ppzian".βinaħ ɣa,kelinlaŋ ħaŋkon kons~ɕ maki s~ɕaʔβaɣan ka pzjuɣan na kajal kja paniʦ~ʨ kaħul s~ɕa ʦ~ʨjanata iqaluit teħuk s~ɕa nuko na tuqi ħikoki.kja ruma ɣa mus~ɕa kelinlaŋtaw mwaħ mmzuj na mmaŋaj pzian na s~ɕs~ɕquliq,ru mluw s~ɕa ħopa qas~ɕu teħuk.arʦ~ʨtiʦ~ʨ umiaq line mtzjuwaw kelinlaŋ na βaβaw na umi na umi na mpaŋa s~ɕquliq ru mpaŋa s~ɕa qeqaja na pinʦ~ʨjaɣun,ana ɣa paŋa na qas~ɕu kaħul s~ɕa tanmaj teħuk nuke kintwaħiq nja ɣa ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋms~ɕpat kβħul koŋli.twaħiq ijal qu qalaŋ qas~ɕa la .mpaŋa s~ɕa ms~ɕtmaŋa na nniqun.ħaŋjun koŋs~ɕ rojal arʦ~ʨtiʦ~ʨ line mpaŋa s~ɕa qeqaja. kelinlaŋ miq s~ɕa ome na ps~ɕplaŋ na pila. ɣreenlan* ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na oʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ *,***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa *,***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa ) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa nuuk. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa elizaβetħ ii, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>