<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Guinea-bissau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Guinea-bissau" copyright="CC BY-SA" citation="Guinea-bissau. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guinea-bissau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Guinea-bissau, title = Guinea-bissau, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guinea-bissau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Guinea-bissau) Cineyapiso Zyuwaw na kinbkesan Squliq na Putawya maki sa qutux seng payat kbhul mpatul mtzyu ptke misu na Cineyapiso na rhyal qani ga ron na Pusucineya.babaw na maki sa qutux seng mtzyu kbhul. Squliq na Putawya psrux cipoq na mtbiran Squliq na Putawya kahul sa qalang na Cineyapiso mtbazi sa mqzinyut na squliq thuk sa wetcyaw.ryax nasa ana kmal qu Squliq na Putawya mha rhyal na Cineyapiso sami cinkenli ma.ana baqun nha lmahang na rhyal ga nipoq balay.mopuw mqeru na kinmhgan ga .mtbazi sa mqzinyut mngyut cipoq lga ,Squliq na Putawya mkura sa Nelu na giqas nqu kiblaq.Squliq na Putawya qani ga mknhuway iyal qu minqolang nha sa Neluw.mtgtuw uzi qu minsqhut nha.binah ga koka na Putawya cingay rhyal wayal nha sqap biq sa ron na Fako na Sife.yang nqu minbhuyaw na Kasamangs na llyung. Putawya ga min ppkal qu kin Inko Bolama.hminas sa Amerika na soto Yulisis.kelangte maki sa kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan kansyo sa zyuwaw qani,babaw nya lga Bolama ron na Pusuw na Cineyapiso. kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mqeru. ron na Pusu na Cineyapiso kahul sa Pusuw wetecyaw msgagay la.babaw na ryax qani. Pusuw na Cineyapiso khangan na Pusuw wetecyaw.kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw magal lga.Putawya na lmahang mtlokah tmasoq .ana ga maki qu cikay na smyuk na . kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul tzyu lga mskyut la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux lga psmsun zyuwaw na hopa qalang.kahul sa Polama mbzyaq sa Piso. Babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal sazing lga kblazyu nha qu gaga.Pusuw na Cineyapiso kinlahang ga sllwan nha ma "Putawya binah syuaw na umi na rhyal"kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu lga .Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu qutux lga 1 Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Taring msqutux linhoyan ka mtlokah ru mssyu na hetay mwah smut sa Putawya.ana hminas ru tmwang cyugal mang ru magal seng qu hetay na Putawya ga .tan nha ga nyux si klokah tmwang qu rngu nha.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan spat.Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Nyux nha tqhuk ku qalang na Cineyapiso kwara na qalang la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan cyugal mqeru byacing mpusal payat ryax lga Cineyapiso ptke mha mbuci nanak la.ryax na kawas qasa mopuw qutux byacing .LinhkoTahwe.mqeru pgan cyugal ru mpituw minpsenkyo nha. Cineyapiso sswalan nha mtbuci.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan payat byacing mqeru ru mopuw ryax .Putawya swalan ru mtbuci qu Cineyapiso.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan.ryax qasa na soto ga Zawan.Prlnato.weayla.mwah mtyaqih ru smyuk sa sefu.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan qutux byacing mopuw qutux tehuk . kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat ru magal byacinglga kenli mzyup sa galaun Weayla maras na Kminweyunhwe.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat lga qutux na tan na kohwe sswal nha qu giqas na gaga.minsenkyo nha Weay qu sinzyunaw msoto la.maki sa pinsrux na zyuwaw qani ga.soto qani ga mrhuw na koka ru sefu na pgleng . nanu yasa Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan na mrhuw na hetay nha .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat cyugal ru,kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan magal ru kawas qutux seng mqeru kbhul moqeru cyugal ga minhtuw qutux ke mha pzyu qu kekaq ga aki nha pkuxun qu Weayla na sefu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan payat lga mintxal llamu na tan na soto ru kohwe psenkyo.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan spat mhtuw qutux pintriqan na zit na koka la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru Weayla soto wayal nha ptkryun sa binah na koka.kawas sazing seng psenkyo Kunpa.yala(Kumba Ialá)toseng msoto la. kawas sazing seng ru cyugal .Welisimo.keleya.sayyapula.(Veríssimo Correia Seabra)thoki na hetay ptyaqih smyuk sa sefu.kyapung nha qu Kunpa.yala.knal nha ga "Kunpa.yala ini qba kayket yaqih na qinnhan",psenkyo na zyuwaw minpira nha snagan nha ryax.snagan nha sa kawas sazing seng ru payat ru byacing mpayat lga msenkyo la kawas sazing seng ru mopuw byacing .thoki na hetay Sayyapu ru binahnahetay maki sa qutux psyuk sa sefu na pintriqan lga mhoqil la.nanu yasa cingay balay na ptyaqih na zyuwaw mhtuw. kawas sazing seng ru magal byacing mtzyu.babaw na pinkyapun na Kunpa.yala mtxal sekyo soto. Kunpa.yala sanka sa senkyo uzi.ana ga maqux qu soto sraral Weayla.kawas sazing seng ru mpitu byacing mpayat ru mqeru ryax.soto Weayla mere nya qu Mrltinoq.tafa.kapi mthoki na sefu.kawas sazing seng ru mqeru byacing qutux lga Patista.talome.na.wai na thoki mere na soto mha laxi qu hetay na soto.nanu yasa Patista.talome.na.wai thoki gryuhun nha kmyut.cyugal byacing qutux ryax ga qalang Piso na cintman sa thoki na hetay na pcyagun nha na ngasal mtbka lru hmoqil kya qu Patista.talome.na.wai.cyugal byacing sazing ryax meziboq ga ,si nha say ma Patista.talome.na.wai.wayal pqilun na gluw na soto ka sinyaqih lru .mzyup sa sotofu qu hantay .kutan nha qu soto Zoan.perlnato.weayl koka na Cineyapiso sinblayan na thoki Luis.sanka ptke mha wayal mhoqilqu soto la.ana ga ini nha bleqi hapyo qu zyuwaw qani.sefu hya lga tkahul sa koka na razyo ptke mha :ptyaqih na hetay ga wal mrima "ungat qu prraw la"ru phtuw kwara la,kmal mha maha ni ptyaqih na hetay qani ga mluw sa gaga lga.pkhangan myan misa qani ga qalang na Piso ga rima maki hetay nyux lmahang ru qlannya kwara na ryazyo na minsyu.misu na qalang Piso ga ungat qu pintyaqih nha.cyugal byacing cyugal ryax . koka na Cineyapiso rayli na soto ga Lemonto.Pelela. cyugal ryax lga maki sa cintman la.hya ga Giin na thoki.Pela kmal mha.maki sa "mluw sa gagakya mtzyu pgan ryax lga psenkyo la mpanga sa zyuwaw na koka na mrhuw".Mqeru byacing spat ryax koka na Cineyapiso na soto Malang.pakai.saniya ptke sa cintman nya la. kawas sazing seng ru mopuw magal byacing qutux.soto Malang.pakai.saniya mhoqil sa Pali.thoki na kohwe Lemonto.Pelela msoto.Cyugal byacing mtxal psenkyo na soto.payat byacing mopuw sazing ryax.hetay ka ptyaqih na sefu mha hgtun na sefu qu zyuwaw na hetay.ssyukun nha qu sefu.kyapun ru hblang nha qu soto Lemonto.Pelela gleng na thoki te sazing na soto psenkyo na squliq Kalos.kmes ka zik na wagiq citman na mrhuw.byacing payat ru mopuw spat ryax .mssi sa keyak qu ptyaqih nsa sefu ki llamu na hantay koka na tan.ptke ptgahan nha qu sefu na linhoyan.koka mzyup sa qinruzyux na sazing kawas ryax na mtanak.tmasoq sa. ryax na mtanak tmasoq lga psrux sa psenkyo na soto ru Giin. sezi Koka na Cineyapiso sezi nha ga ryax na mtanak tehuk squ smka na soto,Tayicinc ru llamu na tan ru linhoyan na sefu.soto ga koka na mrhuw.sefu na pgleng ga mrhuw.sefu psmsun zyuwaw na koka.sefu ki kohwe ga msqutux maki qu psrux sa gaga Koka na Cineyapiso na Sfa ga mbuci sa psmsun zyuwaw na koka ru psrux sa gaga. Koka na Cineyapiso kya qu te qutux qutux na pinsrux na kohwe (Koka na Cineyapiso minsyu na kohwe,Assembleia Nacional Popular da Guiné-Bissau). Misu na Koka na Cineyapiso na kohwe ga kawas sazing seng ru mopuw mqeru byacing cyugal .mpusal spat ryax.tekahul sa senkyo mhtuw.kya qutux kbhul ru sazing cintman.kska ga mqeru pgan magal cintman ga kahul sa Koka na Cineyapiso na squliq mhtuw.tahay nya lga mpitu cintman ga biq nya squliq na Cineyapiso minsyu maki sa binah na koka cintman na Giin ga mpayat kawas.Kahul sa qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux aring sa llamu tan ga Koka na Cineyapiso ungat ana qutux qu magal sa pkahang na koka siki mrraw ki binah na tan mcqun mha siqutux linhoyan na sefu.Soto ga tkahul sa psenkyo ga mhtuw.cintman nya ga magal kawas.tkahul sa kohwe mpkal lru .soto mere qu mrhuw psmsun zyuwaw na koka. Tili/kian Koka na Cineyapiso maki sa Feco na te byaqan wagi.kwara Pizekes llamu na taw(Bijagos Archipelago),te byaqan wagi 'mubuy Tasiyung kura ghyaq ga 'mubuy Saynacyarl te htgan wagi ,kura mkilux ga qes na Cineya.kinhbci nya ga cyugal mang mtzyu seng qutux kbhul mpusal pinfangkoli.qinryuxan na syuawumi ga cyugal kbhul ru mzimal kongli.spyang kinwiqan ga cyugal kbhul mi.zit na koka ka te htgan na wagi ga mkilux ru mgasa na k'man. ,wagiq cikay qu rhyal nya.kwara na rhyal nha ga b'nux na syuaw na umi. Koka na Cineyapiso gluw na mkilux na hayyung na pzyugan na kayal .krryax ga mkilux ru msluy .mtzyu byacing ga tehuk mopuw qutux byacing ga pzyugan na kayal qlwaxan.mzyup sa byaqan wagi ru mkilux na behuy.mopuw sazing byacing tehuk magal byacing ga mtkzay na kayal.mzyup sa htgan wagi ki kura ghyaq na hamatan na behuy . Psmsun zyuwaw na psplang Kawas sazing sazing seng ru mopuw cyugal ga. Koka na Cineyapiso na Yawko ga baqun ma wayal tmwang misu qani ga maki sa babaw cinbwanan linpgan ga te mtzyu Yawko na pinbahuw. Koka na Cineyapisopposa binah na koka qu qqulih ru bonaw bway na Cunli ru qhoniq,bwax ga spyang nniqun nha pinbahuw na Koka na Cineyapiso .Koka na Cineyapiso aluw nha sa binah na koka kinwagiq ga mopuw mtzyu okq usd(sazing seng ru mpusal kawas). Linpgan na squliq Tehuk kawas sazing seng ru mqeru cyugal byacing. Koka na Cineyapiso linpgan na squliq ga qutux kbhul mzimal payat mang ru spat seng qutux kbhul mzimal mqeru.mqeru pqan mqeru% ga minsyu na squliq mqalux.cyugal linpgan nha.kkwara ga tqhut sa kura ghyaq ru htgan sa wagi ru ghyaq na Fula ru kmal sa ke na Mandinka squliq,maki sa kura sa mkilux syuaw na umi na qalang na Balanta ki Papel ru cinqalang sa cunyanng ru kura sa ghyaq qalang na syuaw umi na Manjaco ru Mancanha.Tahay nya lga squliq na Mulato(squliq na mqalux ru squliq na Putawya mimaw ramu na kinbahan).Cipoq qu squliq balay na Putawya .baha hmswa ga Koka na Cineyapiso mbuci lga cingay qu kinlahang na Putawya na squliq ga wayal mge sa Koka na Cineyapiso. Guinea-bissau hya' ga cyux maki' tay 12 00 N, 15 00 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 36,125 sq km (maki' tay 138ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,120 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 8,005 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,759,159. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 44.80% , lhlahuy hya' ga 55.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bissau. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 24 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Mário Vaz, aring ryax 23 squ byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(Goinea-bissao) Cineyapiso Zyowaw na kinbkesan Sqoliq na Potawya maki sa qotox seng payat kbhol mpatol mtzyo ptke miso na Cineyapiso na rhyal qani ga ron na Posocineya.babaw na maki sa qotox seng mtzyo kbhol. Sqoliq na Potawya psrox cipoq na mtbiran Sqoliq na Potawya kahol sa qalang na Cineyapiso mtbazi sa mqzinyot na sqoliq thok sa wetcyaw.ryax nasa ana kmal qo Sqoliq na Potawya mha rhyal na Cineyapiso sami cinkenli ma.ana baqon nha lmahang na rhyal ga nipoq balay.mopow mqero na kinmhgan ga .mtbazi sa mqzinyot mngyot cipoq lga ,Sqoliq na Potawya mkora sa Nelo na giqas nqo kiblaq.Sqoliq na Potawya qani ga mknhoway iyal qo minqolang nha sa Nelow.mtgtow ozi qo minsqhot nha.binah ga koka na Potawya cingay rhyal wayal nha sqap biq sa ron na Fako na Sife.yang nqo minbhoyaw na Kasamangs na llyong. Potawya ga min ppkal qo kin Inko Bolama.hminas sa Amerika na soto Yolisis.kelangte maki sa kawas qotox seng mspat kbhol mpito pgan kansyo sa zyowaw qani,babaw nya lga Bolama ron na Posow na Cineyapiso. kawas qotox seng mspat kbhol mpito pgan mqero. ron na Poso na Cineyapiso kahol sa Posow wetecyaw msgagay la.babaw na ryax qani. Posow na Cineyapiso khangan na Posow wetecyaw.kawas qotox seng mqero kbhol mopow magal lga.Potawya na lmahang mtlokah tmasoq .ana ga maki qo cikay na smyok na . kawas qotox seng mqero kbhol mtzyol tzyo lga mskyot la.kawas qotox seng mqero kbhol mpatol qotox lga psmson zyowaw na hopa qalang.kahol sa Polama mbzyaq sa Piso. Babaw na kawas qotox seng mqero kbhol mzimal sazing lga kblazyo nha qo gaga.Posow na Cineyapiso kinlahang ga sllwan nha ma "Potawya binah syoaw na omi na rhyal"kawas qotox seng mqero kbhol mzimal mtzyo lga .Cineyapiso ro Wetcyaw psrox sa Feco pboci na tan.kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo qotox lga 1 Cineyapiso ro Wetcyaw psrox sa Feco pboci na tan. Taring msqotox linhoyan ka mtlokah ro mssyo na hetay mwah smot sa Potawya.ana hminas ro tmwang cyogal mang ro magal seng qo hetay na Potawya ga .tan nha ga nyox si klokah tmwang qo rngo nha.kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan spat.Cineyapiso ro Wetcyaw psrox sa Feco pboci na tan. Nyox nha tqhok ko qalang na Cineyapiso kwara na qalang la.kawas qotox seng mqero kbhol mpito pgan cyogal mqero byacing mposal payat ryax lga Cineyapiso ptke mha mboci nanak la.ryax na kawas qasa mopow qotox byacing .LinhkoTahwe.mqero pgan cyogal ro mpitow minpsenkyo nha. Cineyapiso sswalan nha mtboci.kawas qotox seng mqero kbhol mpito pgan payat byacing mqero ro mopow ryax .Potawya swalan ro mtboci qo Cineyapiso.kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan.ryax qasa na soto ga Zawan.Prlnato.weayla.mwah mtyaqih ro smyok sa sefo.kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan qotox byacing mopow qotox tehok . kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan payat ro magal byacinglga kenli mzyop sa galaon Weayla maras na Kminweyonhwe.kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan payat lga qotox na tan na kohwe sswal nha qo giqas na gaga.minsenkyo nha Weay qo sinzyonaw msoto la.maki sa pinsrox na zyowaw qani ga.soto qani ga mrhow na koka ro sefo na pgleng . nano yasa Cineyapiso ro Wetcyaw psrox sa Feco pboci na tan na mrhow na hetay nha .kawas qotox seng mqero kbhol mspat cyogal ro,kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan magal ro kawas qotox seng mqero kbhol moqero cyogal ga minhtow qotox ke mha pzyo qo kekaq ga aki nha pkoxon qo Weayla na sefo. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan payat lga mintxal llamo na tan na soto ro kohwe psenkyo.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan spat mhtow qotox pintriqan na zit na koka la. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mqero Weayla soto wayal nha ptkryon sa binah na koka.kawas sazing seng psenkyo Konpa.yala(Komba Ialá)toseng msoto la. kawas sazing seng ro cyogal .Welisimo.keleya.sayyapola.(Veríssimo Correia Seabra)thoki na hetay ptyaqih smyok sa sefo.kyapong nha qo Konpa.yala.knal nha ga "Konpa.yala ini qba kayket yaqih na qinnhan",psenkyo na zyowaw minpira nha snagan nha ryax.snagan nha sa kawas sazing seng ro payat ro byacing mpayat lga msenkyo la kawas sazing seng ro mopow byacing .thoki na hetay Sayyapo ro binahnahetay maki sa qotox psyok sa sefo na pintriqan lga mhoqil la.nano yasa cingay balay na ptyaqih na zyowaw mhtow. kawas sazing seng ro magal byacing mtzyo.babaw na pinkyapon na Konpa.yala mtxal sekyo soto. Konpa.yala sanka sa senkyo ozi.ana ga maqox qo soto sraral Weayla.kawas sazing seng ro mpito byacing mpayat ro mqero ryax.soto Weayla mere nya qo Mrltinoq.tafa.kapi mthoki na sefo.kawas sazing seng ro mqero byacing qotox lga Patista.talome.na.wai na thoki mere na soto mha laxi qo hetay na soto.nano yasa Patista.talome.na.wai thoki gryohon nha kmyot.cyogal byacing qotox ryax ga qalang Piso na cintman sa thoki na hetay na pcyagon nha na ngasal mtbka lro hmoqil kya qo Patista.talome.na.wai.cyogal byacing sazing ryax meziboq ga ,si nha say ma Patista.talome.na.wai.wayal pqilon na glow na soto ka sinyaqih lro .mzyop sa sotofo qo hantay .kotan nha qo soto Zoan.perlnato.weayl koka na Cineyapiso sinblayan na thoki Lois.sanka ptke mha wayal mhoqilqo soto la.ana ga ini nha bleqi hapyo qo zyowaw qani.sefo hya lga tkahol sa koka na razyo ptke mha :ptyaqih na hetay ga wal mrima "ongat qo prraw la"ro phtow kwara la,kmal mha maha ni ptyaqih na hetay qani ga mlow sa gaga lga.pkhangan myan misa qani ga qalang na Piso ga rima maki hetay nyox lmahang ro qlannya kwara na ryazyo na minsyo.miso na qalang Piso ga ongat qo pintyaqih nha.cyogal byacing cyogal ryax . koka na Cineyapiso rayli na soto ga Lemonto.Pelela. cyogal ryax lga maki sa cintman la.hya ga Giin na thoki.Pela kmal mha.maki sa "mlow sa gagakya mtzyo pgan ryax lga psenkyo la mpanga sa zyowaw na koka na mrhow".Mqero byacing spat ryax koka na Cineyapiso na soto Malang.pakai.saniya ptke sa cintman nya la. kawas sazing seng ro mopow magal byacing qotox.soto Malang.pakai.saniya mhoqil sa Pali.thoki na kohwe Lemonto.Pelela msoto.Cyogal byacing mtxal psenkyo na soto.payat byacing mopow sazing ryax.hetay ka ptyaqih na sefo mha hgton na sefo qo zyowaw na hetay.ssyokon nha qo sefo.kyapon ro hblang nha qo soto Lemonto.Pelela gleng na thoki te sazing na soto psenkyo na sqoliq Kalos.kmes ka zik na wagiq citman na mrhow.byacing payat ro mopow spat ryax .mssi sa keyak qo ptyaqih nsa sefo ki llamo na hantay koka na tan.ptke ptgahan nha qo sefo na linhoyan.koka mzyop sa qinrozyox na sazing kawas ryax na mtanak.tmasoq sa. ryax na mtanak tmasoq lga psrox sa psenkyo na soto ro Giin. sezi Koka na Cineyapiso sezi nha ga ryax na mtanak tehok sqo smka na soto,Tayicinc ro llamo na tan ro linhoyan na sefo.soto ga koka na mrhow.sefo na pgleng ga mrhow.sefo psmson zyowaw na koka.sefo ki kohwe ga msqotox maki qo psrox sa gaga Koka na Cineyapiso na Sfa ga mboci sa psmson zyowaw na koka ro psrox sa gaga. Koka na Cineyapiso kya qo te qotox qotox na pinsrox na kohwe (Koka na Cineyapiso minsyo na kohwe,Assembleia Nacional Popolar da Goiné-Bissao). Miso na Koka na Cineyapiso na kohwe ga kawas sazing seng ro mopow mqero byacing cyogal .mposal spat ryax.tekahol sa senkyo mhtow.kya qotox kbhol ro sazing cintman.kska ga mqero pgan magal cintman ga kahol sa Koka na Cineyapiso na sqoliq mhtow.tahay nya lga mpito cintman ga biq nya sqoliq na Cineyapiso minsyo maki sa binah na koka cintman na Giin ga mpayat kawas.Kahol sa qotox seng mqero kbhol mqero pgan qotox aring sa llamo tan ga Koka na Cineyapiso ongat ana qotox qo magal sa pkahang na koka siki mrraw ki binah na tan mcqon mha siqotox linhoyan na sefo.Soto ga tkahol sa psenkyo ga mhtow.cintman nya ga magal kawas.tkahol sa kohwe mpkal lro .soto mere qo mrhow psmson zyowaw na koka. Tili/kian Koka na Cineyapiso maki sa Feco na te byaqan wagi.kwara Pizekes llamo na taw(Bijagos Archipelago),te byaqan wagi 'moboy Tasiyong kora ghyaq ga 'moboy Saynacyarl te htgan wagi ,kora mkilox ga qes na Cineya.kinhbci nya ga cyogal mang mtzyo seng qotox kbhol mposal pinfangkoli.qinryoxan na syoawomi ga cyogal kbhol ro mzimal kongli.spyang kinwiqan ga cyogal kbhol mi.zit na koka ka te htgan na wagi ga mkilox ro mgasa na k'man. ,wagiq cikay qo rhyal nya.kwara na rhyal nha ga b'nox na syoaw na omi. Koka na Cineyapiso glow na mkilox na hayyong na pzyogan na kayal .krryax ga mkilox ro msloy .mtzyo byacing ga tehok mopow qotox byacing ga pzyogan na kayal qlwaxan.mzyop sa byaqan wagi ro mkilox na behoy.mopow sazing byacing tehok magal byacing ga mtkzay na kayal.mzyop sa htgan wagi ki kora ghyaq na hamatan na behoy . Psmson zyowaw na psplang Kawas sazing sazing seng ro mopow cyogal ga. Koka na Cineyapiso na Yawko ga baqon ma wayal tmwang miso qani ga maki sa babaw cinbwanan linpgan ga te mtzyo Yawko na pinbahow. Koka na Cineyapisopposa binah na koka qo qqolih ro bonaw bway na Conli ro qhoniq,bwax ga spyang nniqon nha pinbahow na Koka na Cineyapiso .Koka na Cineyapiso alow nha sa binah na koka kinwagiq ga mopow mtzyo okq osd(sazing seng ro mposal kawas). Linpgan na sqoliq Tehok kawas sazing seng ro mqero cyogal byacing. Koka na Cineyapiso linpgan na sqoliq ga qotox kbhol mzimal payat mang ro spat seng qotox kbhol mzimal mqero.mqero pqan mqero% ga minsyo na sqoliq mqalox.cyogal linpgan nha.kkwara ga tqhot sa kora ghyaq ro htgan sa wagi ro ghyaq na Fola ro kmal sa ke na Mandinka sqoliq,maki sa kora sa mkilox syoaw na omi na qalang na Balanta ki Papel ro cinqalang sa conyanng ro kora sa ghyaq qalang na syoaw omi na Manjaco ro Mancanha.Tahay nya lga sqoliq na Molato(sqoliq na mqalox ro sqoliq na Potawya mimaw ramo na kinbahan).Cipoq qo sqoliq balay na Potawya .baha hmswa ga Koka na Cineyapiso mboci lga cingay qo kinlahang na Potawya na sqoliq ga wayal mge sa Koka na Cineyapiso. Goinea-bissao hya' ga cyox maki' tay 12 00 N, 15 00 W na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 36,125 sq km (maki' tay 138ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,120 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 8,005 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 1,759,159. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 44.80% , lhlahoy hya' ga 55.20%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Bissao. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 24 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga José Mário Vaz, aring ryax 23 sqo byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>