<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Guinea-bissau" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Guinea-bissau" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Guinea-bissau) Cineyapiso Zyuwaw na kinbkesan Squliq na Putawya maki sa qutux seng payat kbhul mpatul mtzyu ptke misu na Cineyapiso na rhyal qani ga ron na Pusucineya.babaw na maki sa qutux seng mtzyu kbhul. Squliq na Putawya psrux cipoq na mtbiran Squliq na Putawya kahul sa qalang na Cineyapiso mtbazi sa mqzinyut na squliq thuk sa wetcyaw.ryax nasa ana kmal qu Squliq na Putawya mha rhyal na Cineyapiso sami cinkenli ma.ana baqun nha lmahang na rhyal ga nipoq balay.mopuw mqeru na kinmhgan ga .mtbazi sa mqzinyut mngyut cipoq lga ,Squliq na Putawya mkura sa Nelu na giqas nqu kiblaq.Squliq na Putawya qani ga mknhuway iyal qu minqolang nha sa Neluw.mtgtuw uzi qu minsqhut nha.binah ga koka na Putawya cingay rhyal wayal nha sqap biq sa ron na Fako na Sife.yang nqu minbhuyaw na Kasamangs na llyung. Putawya ga min ppkal qu kin Inko Bolama.hminas sa Amerika na soto Yulisis.kelangte maki sa kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan kansyo sa zyuwaw qani,babaw nya lga Bolama ron na Pusuw na Cineyapiso. kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mqeru. ron na Pusu na Cineyapiso kahul sa Pusuw wetecyaw msgagay la.babaw na ryax qani. Pusuw na Cineyapiso khangan na Pusuw wetecyaw.kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw magal lga.Putawya na lmahang mtlokah tmasoq .ana ga maki qu cikay na smyuk na . kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul tzyu lga mskyut la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux lga psmsun zyuwaw na hopa qalang.kahul sa Polama mbzyaq sa Piso. Babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal sazing lga kblazyu nha qu gaga.Pusuw na Cineyapiso kinlahang ga sllwan nha ma "Putawya binah syuaw na umi na rhyal"kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu lga .Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu qutux lga 1 Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Taring msqutux linhoyan ka mtlokah ru mssyu na hetay mwah smut sa Putawya.ana hminas ru tmwang cyugal mang ru magal seng qu hetay na Putawya ga .tan nha ga nyux si klokah tmwang qu rngu nha.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan spat.Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Nyux nha tqhuk ku qalang na Cineyapiso kwara na qalang la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan cyugal mqeru byacing mpusal payat ryax lga Cineyapiso ptke mha mbuci nanak la.ryax na kawas qasa mopuw qutux byacing .LinhkoTahwe.mqeru pgan cyugal ru mpituw minpsenkyo nha. Cineyapiso sswalan nha mtbuci.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan payat byacing mqeru ru mopuw ryax .Putawya swalan ru mtbuci qu Cineyapiso.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan.ryax qasa na soto ga Zawan.Prlnato.weayla.mwah mtyaqih ru smyuk sa sefu.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan qutux byacing mopuw qutux tehuk . kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat ru magal byacinglga kenli mzyup sa galaun Weayla maras na Kminweyunhwe.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat lga qutux na tan na kohwe sswal nha qu giqas na gaga.minsenkyo nha Weay qu sinzyunaw msoto la.maki sa pinsrux na zyuwaw qani ga.soto qani ga mrhuw na koka ru sefu na pgleng . nanu yasa Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan na mrhuw na hetay nha .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat cyugal ru,kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan magal ru kawas qutux seng mqeru kbhul moqeru cyugal ga minhtuw qutux ke mha pzyu qu kekaq ga aki nha pkuxun qu Weayla na sefu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan payat lga mintxal llamu na tan na soto ru kohwe psenkyo.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan spat mhtuw qutux pintriqan na zit na koka la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru Weayla soto wayal nha ptkryun sa binah na koka.kawas sazing seng psenkyo Kunpa.yala(Kumba Ialá)toseng msoto la. kawas sazing seng ru cyugal .Welisimo.keleya.sayyapula.(Veríssimo Correia Seabra)thoki na hetay ptyaqih smyuk sa sefu.kyapung nha qu Kunpa.yala.knal nha ga "Kunpa.yala ini qba kayket yaqih na qinnhan",psenkyo na zyuwaw minpira nha snagan nha ryax.snagan nha sa kawas sazing seng ru payat ru byacing mpayat lga msenkyo la kawas sazing seng ru mopuw byacing .thoki na hetay Sayyapu ru binahnahetay maki sa qutux psyuk sa sefu na pintriqan lga mhoqil la.nanu yasa cingay balay na ptyaqih na zyuwaw mhtuw. kawas sazing seng ru magal byacing mtzyu.babaw na pinkyapun na Kunpa.yala mtxal sekyo soto. Kunpa.yala sanka sa senkyo uzi.ana ga maqux qu soto sraral Weayla.kawas sazing seng ru mpitu byacing mpayat ru mqeru ryax.soto Weayla mere nya qu Mrltinoq.tafa.kapi mthoki na sefu.kawas sazing seng ru mqeru byacing qutux lga Patista.talome.na.wai na thoki mere na soto mha laxi qu hetay na soto.nanu yasa Patista.talome.na.wai thoki gryuhun nha kmyut.cyugal byacing qutux ryax ga qalang Piso na cintman sa thoki na hetay na pcyagun nha na ngasal mtbka lru hmoqil kya qu Patista.talome.na.wai.cyugal byacing sazing ryax meziboq ga ,si nha say ma Patista.talome.na.wai.wayal pqilun na gluw na soto ka sinyaqih lru .mzyup sa sotofu qu hantay .kutan nha qu soto Zoan.perlnato.weayl koka na Cineyapiso sinblayan na thoki Luis.sanka ptke mha wayal mhoqilqu soto la.ana ga ini nha bleqi hapyo qu zyuwaw qani.sefu hya lga tkahul sa koka na razyo ptke mha :ptyaqih na hetay ga wal mrima "ungat qu prraw la"ru phtuw kwara la,kmal mha maha ni ptyaqih na hetay qani ga mluw sa gaga lga.pkhangan myan misa qani ga qalang na Piso ga rima maki hetay nyux lmahang ru qlannya kwara na ryazyo na minsyu.misu na qalang Piso ga ungat qu pintyaqih nha.cyugal byacing cyugal ryax . koka na Cineyapiso rayli na soto ga Lemonto.Pelela. cyugal ryax lga maki sa cintman la.hya ga Giin na thoki.Pela kmal mha.maki sa "mluw sa gagakya mtzyu pgan ryax lga psenkyo la mpanga sa zyuwaw na koka na mrhuw".Mqeru byacing spat ryax koka na Cineyapiso na soto Malang.pakai.saniya ptke sa cintman nya la. kawas sazing seng ru mopuw magal byacing qutux.soto Malang.pakai.saniya mhoqil sa Pali.thoki na kohwe Lemonto.Pelela msoto.Cyugal byacing mtxal psenkyo na soto.payat byacing mopuw sazing ryax.hetay ka ptyaqih na sefu mha hgtun na sefu qu zyuwaw na hetay.ssyukun nha qu sefu.kyapun ru hblang nha qu soto Lemonto.Pelela gleng na thoki te sazing na soto psenkyo na squliq Kalos.kmes ka zik na wagiq citman na mrhuw.byacing payat ru mopuw spat ryax .mssi sa keyak qu ptyaqih nsa sefu ki llamu na hantay koka na tan.ptke ptgahan nha qu sefu na linhoyan.koka mzyup sa qinruzyux na sazing kawas ryax na mtanak.tmasoq sa. ryax na mtanak tmasoq lga psrux sa psenkyo na soto ru Giin. sezi Koka na Cineyapiso sezi nha ga ryax na mtanak tehuk squ smka na soto,Tayicinc ru llamu na tan ru linhoyan na sefu.soto ga koka na mrhuw.sefu na pgleng ga mrhuw.sefu psmsun zyuwaw na koka.sefu ki kohwe ga msqutux maki qu psrux sa gaga Koka na Cineyapiso na Sfa ga mbuci sa psmsun zyuwaw na koka ru psrux sa gaga. Koka na Cineyapiso kya qu te qutux qutux na pinsrux na kohwe (Koka na Cineyapiso minsyu na kohwe,Assembleia Nacional Popular da Guiné-Bissau). Misu na Koka na Cineyapiso na kohwe ga kawas sazing seng ru mopuw mqeru byacing cyugal .mpusal spat ryax.tekahul sa senkyo mhtuw.kya qutux kbhul ru sazing cintman.kska ga mqeru pgan magal cintman ga kahul sa Koka na Cineyapiso na squliq mhtuw.tahay nya lga mpitu cintman ga biq nya squliq na Cineyapiso minsyu maki sa binah na koka cintman na Giin ga mpayat kawas.Kahul sa qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux aring sa llamu tan ga Koka na Cineyapiso ungat ana qutux qu magal sa pkahang na koka siki mrraw ki binah na tan mcqun mha siqutux linhoyan na sefu.Soto ga tkahul sa psenkyo ga mhtuw.cintman nya ga magal kawas.tkahul sa kohwe mpkal lru .soto mere qu mrhuw psmsun zyuwaw na koka. Tili/kian Koka na Cineyapiso maki sa Feco na te byaqan wagi.kwara Pizekes llamu na taw(Bijagos Archipelago),te byaqan wagi 'mubuy Tasiyung kura ghyaq ga 'mubuy Saynacyarl te htgan wagi ,kura mkilux ga qes na Cineya.kinhbci nya ga cyugal mang mtzyu seng qutux kbhul mpusal pinfangkoli.qinryuxan na syuawumi ga cyugal kbhul ru mzimal kongli.spyang kinwiqan ga cyugal kbhul mi.zit na koka ka te htgan na wagi ga mkilux ru mgasa na k'man. ,wagiq cikay qu rhyal nya.kwara na rhyal nha ga b'nux na syuaw na umi. Koka na Cineyapiso gluw na mkilux na hayyung na pzyugan na kayal .krryax ga mkilux ru msluy .mtzyu byacing ga tehuk mopuw qutux byacing ga pzyugan na kayal qlwaxan.mzyup sa byaqan wagi ru mkilux na behuy.mopuw sazing byacing tehuk magal byacing ga mtkzay na kayal.mzyup sa htgan wagi ki kura ghyaq na hamatan na behuy . Psmsun zyuwaw na psplang Kawas sazing sazing seng ru mopuw cyugal ga. Koka na Cineyapiso na Yawko ga baqun ma wayal tmwang misu qani ga maki sa babaw cinbwanan linpgan ga te mtzyu Yawko na pinbahuw. Koka na Cineyapisopposa binah na koka qu qqulih ru bonaw bway na Cunli ru qhoniq,bwax ga spyang nniqun nha pinbahuw na Koka na Cineyapiso .Koka na Cineyapiso aluw nha sa binah na koka kinwagiq ga mopuw mtzyu okq usd(sazing seng ru mpusal kawas). Linpgan na squliq Tehuk kawas sazing seng ru mqeru cyugal byacing. Koka na Cineyapiso linpgan na squliq ga qutux kbhul mzimal payat mang ru spat seng qutux kbhul mzimal mqeru.mqeru pqan mqeru% ga minsyu na squliq mqalux.cyugal linpgan nha.kkwara ga tqhut sa kura ghyaq ru htgan sa wagi ru ghyaq na Fula ru kmal sa ke na Mandinka squliq,maki sa kura sa mkilux syuaw na umi na qalang na Balanta ki Papel ru cinqalang sa cunyanng ru kura sa ghyaq qalang na syuaw umi na Manjaco ru Mancanha.Tahay nya lga squliq na Mulato(squliq na mqalux ru squliq na Putawya mimaw ramu na kinbahan).Cipoq qu squliq balay na Putawya .baha hmswa ga Koka na Cineyapiso mbuci lga cingay qu kinlahang na Putawya na squliq ga wayal mge sa Koka na Cineyapiso. Guinea-bissau hya' ga cyux maki' tay 12 00 N, 15 00 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 36,125 sq km (maki' tay 138ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,120 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 8,005 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,759,159. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 44.80% , lhlahuy hya' ga 55.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bissau. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 24 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Mário Vaz, aring ryax 23 squ byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">(ɣuinea-βis~ɕs~ɕau) ʦ~ʨinejapis~ɕo zjuwaw na kinβkes~ɕan s~ɕquliq na putawja maki s~ɕa qutux s~ɕeŋ pajat kβħul mpatul mtzju ptke mis~ɕu na ʦ~ʨinejapis~ɕo na rħjal qani ɣa ron na pus~ɕuʦ~ʨineja.βaβaw na maki s~ɕa qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul. s~ɕquliq na putawja ps~ɕrux ʦ~ʨipoq na mtβiran s~ɕquliq na putawja kaħul s~ɕa qalaŋ na ʦ~ʨinejapis~ɕo mtβazi s~ɕa mqzinjut na s~ɕquliq tħuk s~ɕa wetʦ~ʨjaw.rjax nas~ɕa ana kmal qu s~ɕquliq na putawja mħa rħjal na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕami ʦ~ʨinkenli ma.ana βaqun nħa lmaħaŋ na rħjal ɣa nipoq βalaj.mopuw mqeru na kinmħɣan ɣa .mtβazi s~ɕa mqzinjut mŋjut ʦ~ʨipoq lɣa ,s~ɕquliq na putawja mkura s~ɕa nelu na ɣiqas~ɕ nqu kiβlaq.s~ɕquliq na putawja qani ɣa mknħuwaj ijal qu minqolaŋ nħa s~ɕa neluw.mtɣtuw uzi qu mins~ɕqħut nħa.βinaħ ɣa koka na putawja ʦ~ʨiŋaj rħjal wajal nħa s~ɕqap βiq s~ɕa ron na *ako na s~ɕi*e.jaŋ nqu minβħujaw na kas~ɕamaŋs~ɕ na lljuŋ. putawja ɣa min ppkal qu kin inko βolama.ħminas~ɕ s~ɕa amerika na s~ɕoto julis~ɕis~ɕ.kelaŋte maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpitu pɣan kans~ɕjo s~ɕa zjuwaw qani,βaβaw nja lɣa βolama ron na pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpitu pɣan mqeru. ron na pus~ɕu na ʦ~ʨinejapis~ɕo kaħul s~ɕa pus~ɕuw weteʦ~ʨjaw ms~ɕɣaɣaj la.βaβaw na rjax qani. pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo kħaŋan na pus~ɕuw weteʦ~ʨjaw.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mopuw maɣal lɣa.putawja na lmaħaŋ mtlokaħ tmas~ɕoq .ana ɣa maki qu ʦ~ʨikaj na s~ɕmjuk na . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzjul tzju lɣa ms~ɕkjut la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul qutux lɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ħopa qalaŋ.kaħul s~ɕa polama mβzjaq s~ɕa pis~ɕo. βaβaw na kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal s~ɕaziŋ lɣa kβlazju nħa qu ɣaɣa.pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo kinlaħaŋ ɣa s~ɕllwan nħa ma "putawja βinaħ s~ɕjuaw na umi na rħjal"kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal mtzju lɣa .ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju qutux lɣa * ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan. tariŋ ms~ɕqutux linħojan ka mtlokaħ ru ms~ɕs~ɕju na ħetaj mwaħ s~ɕmut s~ɕa putawja.ana ħminas~ɕ ru tmwaŋ ʦ~ʨjuɣal maŋ ru maɣal s~ɕeŋ qu ħetaj na putawja ɣa .tan nħa ɣa njux s~ɕi klokaħ tmwaŋ qu rŋu nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan s~ɕpat.ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan. njux nħa tqħuk ku qalaŋ na ʦ~ʨinejapis~ɕo kwara na qalaŋ la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan ʦ~ʨjuɣal mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal pajat rjax lɣa ʦ~ʨinejapis~ɕo ptke mħa mβuʦ~ʨi nanak la.rjax na kawas~ɕ qas~ɕa mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ .linħkotaħwe.mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal ru mpituw minps~ɕenkjo nħa. ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕs~ɕwalan nħa mtβuʦ~ʨi.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan pajat βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mopuw rjax .putawja s~ɕwalan ru mtβuʦ~ʨi qu ʦ~ʨinejapis~ɕo.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan.rjax qas~ɕa na s~ɕoto ɣa zawan.prlnato.weajla.mwaħ mtjaqiħ ru s~ɕmjuk s~ɕa s~ɕe*u.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan qutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux teħuk . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan pajat ru maɣal βjaʦ~ʨiŋlɣa kenli mzjup s~ɕa ɣalaun weajla maras~ɕ na kminwejunħwe.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan pajat lɣa qutux na tan na koħwe s~ɕs~ɕwal nħa qu ɣiqas~ɕ na ɣaɣa.mins~ɕenkjo nħa weaj qu s~ɕinzjunaw ms~ɕoto la.maki s~ɕa pins~ɕrux na zjuwaw qani ɣa.s~ɕoto qani ɣa mrħuw na koka ru s~ɕe*u na pɣleŋ . nanu jas~ɕa ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan na mrħuw na ħetaj nħa .kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat ʦ~ʨjuɣal ru,kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan maɣal ru kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul moqeru ʦ~ʨjuɣal ɣa minħtuw qutux ke mħa pzju qu kekaq ɣa aki nħa pkuxun qu weajla na s~ɕe*u. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan pajat lɣa mintxal llamu na tan na s~ɕoto ru koħwe ps~ɕenkjo.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕpat mħtuw qutux pintriqan na zit na koka la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mqeru weajla s~ɕoto wajal nħa ptkrjun s~ɕa βinaħ na koka.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ps~ɕenkjo kunpa.jala(kumβa ial*)tos~ɕeŋ ms~ɕoto la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal .welis~ɕimo.keleja.s~ɕajjapula.(*er*s~ɕs~ɕimo ʦ~ʨorreia s~ɕeaβra)tħoki na ħetaj ptjaqiħ s~ɕmjuk s~ɕa s~ɕe*u.kjapuŋ nħa qu kunpa.jala.knal nħa ɣa "kunpa.jala ini qβa kajket jaqiħ na qinnħan",ps~ɕenkjo na zjuwaw minpira nħa s~ɕnaɣan nħa rjax.s~ɕnaɣan nħa s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru pajat ru βjaʦ~ʨiŋ mpajat lɣa ms~ɕenkjo la kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw βjaʦ~ʨiŋ .tħoki na ħetaj s~ɕajjapu ru βinaħnaħetaj maki s~ɕa qutux ps~ɕjuk s~ɕa s~ɕe*u na pintriqan lɣa mħoqil la.nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj na ptjaqiħ na zjuwaw mħtuw. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal βjaʦ~ʨiŋ mtzju.βaβaw na pinkjapun na kunpa.jala mtxal s~ɕekjo s~ɕoto. kunpa.jala s~ɕanka s~ɕa s~ɕenkjo uzi.ana ɣa maqux qu s~ɕoto s~ɕraral weajla.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu βjaʦ~ʨiŋ mpajat ru mqeru rjax.s~ɕoto weajla mere nja qu mrltinoq.ta*a.kapi mtħoki na s~ɕe*u.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ qutux lɣa patis~ɕta.talome.na.wai na tħoki mere na s~ɕoto mħa laxi qu ħetaj na s~ɕoto.nanu jas~ɕa patis~ɕta.talome.na.wai tħoki ɣrjuħun nħa kmjut.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ qutux rjax ɣa qalaŋ pis~ɕo na ʦ~ʨintman s~ɕa tħoki na ħetaj na pʦ~ʨjaɣun nħa na ŋas~ɕal mtβka lru ħmoqil kja qu patis~ɕta.talome.na.wai.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ rjax meziβoq ɣa ,s~ɕi nħa s~ɕaj ma patis~ɕta.talome.na.wai.wajal pqilun na ɣluw na s~ɕoto ka s~ɕinjaqiħ lru .mzjup s~ɕa s~ɕoto*u qu ħantaj .kutan nħa qu s~ɕoto zoan.perlnato.weajl koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕinβlajan na tħoki luis~ɕ.s~ɕanka ptke mħa wajal mħoqilqu s~ɕoto la.ana ɣa ini nħa βleqi ħapjo qu zjuwaw qani.s~ɕe*u ħja lɣa tkaħul s~ɕa koka na razjo ptke mħa :ptjaqiħ na ħetaj ɣa wal mrima "uŋat qu prraw la"ru pħtuw kwara la,kmal mħa maħa ni ptjaqiħ na ħetaj qani ɣa mluw s~ɕa ɣaɣa lɣa.pkħaŋan mjan mis~ɕa qani ɣa qalaŋ na pis~ɕo ɣa rima maki ħetaj njux lmaħaŋ ru qlannja kwara na rjazjo na mins~ɕju.mis~ɕu na qalaŋ pis~ɕo ɣa uŋat qu pintjaqiħ nħa.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal rjax . koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo rajli na s~ɕoto ɣa lemonto.pelela. ʦ~ʨjuɣal rjax lɣa maki s~ɕa ʦ~ʨintman la.ħja ɣa ɣiin na tħoki.pela kmal mħa.maki s~ɕa "mluw s~ɕa ɣaɣakja mtzju pɣan rjax lɣa ps~ɕenkjo la mpaŋa s~ɕa zjuwaw na koka na mrħuw".mqeru βjaʦ~ʨiŋ s~ɕpat rjax koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕoto malaŋ.pakai.s~ɕanija ptke s~ɕa ʦ~ʨintman nja la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal βjaʦ~ʨiŋ qutux.s~ɕoto malaŋ.pakai.s~ɕanija mħoqil s~ɕa pali.tħoki na koħwe lemonto.pelela ms~ɕoto.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mtxal ps~ɕenkjo na s~ɕoto.pajat βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax.ħetaj ka ptjaqiħ na s~ɕe*u mħa ħɣtun na s~ɕe*u qu zjuwaw na ħetaj.s~ɕs~ɕjukun nħa qu s~ɕe*u.kjapun ru ħβlaŋ nħa qu s~ɕoto lemonto.pelela ɣleŋ na tħoki te s~ɕaziŋ na s~ɕoto ps~ɕenkjo na s~ɕquliq kalos~ɕ.kmes~ɕ ka zik na waɣiq ʦ~ʨitman na mrħuw.βjaʦ~ʨiŋ pajat ru mopuw s~ɕpat rjax .ms~ɕs~ɕi s~ɕa kejak qu ptjaqiħ ns~ɕa s~ɕe*u ki llamu na ħantaj koka na tan.ptke ptɣaħan nħa qu s~ɕe*u na linħojan.koka mzjup s~ɕa qinruzjux na s~ɕaziŋ kawas~ɕ rjax na mtanak.tmas~ɕoq s~ɕa. rjax na mtanak tmas~ɕoq lɣa ps~ɕrux s~ɕa ps~ɕenkjo na s~ɕoto ru ɣiin. s~ɕezi koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕezi nħa ɣa rjax na mtanak teħuk s~ɕqu s~ɕmka na s~ɕoto,tajiʦ~ʨinʦ~ʨ ru llamu na tan ru linħojan na s~ɕe*u.s~ɕoto ɣa koka na mrħuw.s~ɕe*u na pɣleŋ ɣa mrħuw.s~ɕe*u ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka.s~ɕe*u ki koħwe ɣa ms~ɕqutux maki qu ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕ*a ɣa mβuʦ~ʨi s~ɕa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka ru ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo kja qu te qutux qutux na pins~ɕrux na koħwe (koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo mins~ɕju na koħwe,as~ɕs~ɕemβleia naʦ~ʨional popular *a ɣuin*-βis~ɕs~ɕau). mis~ɕu na koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na koħwe ɣa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw mqeru βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal .mpus~ɕal s~ɕpat rjax.tekaħul s~ɕa s~ɕenkjo mħtuw.kja qutux kβħul ru s~ɕaziŋ ʦ~ʨintman.ks~ɕka ɣa mqeru pɣan maɣal ʦ~ʨintman ɣa kaħul s~ɕa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕquliq mħtuw.taħaj nja lɣa mpitu ʦ~ʨintman ɣa βiq nja s~ɕquliq na ʦ~ʨinejapis~ɕo mins~ɕju maki s~ɕa βinaħ na koka ʦ~ʨintman na ɣiin ɣa mpajat kawas~ɕ.kaħul s~ɕa qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux ariŋ s~ɕa llamu tan ɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo uŋat ana qutux qu maɣal s~ɕa pkaħaŋ na koka s~ɕiki mrraw ki βinaħ na tan mʦ~ʨqun mħa s~ɕiqutux linħojan na s~ɕe*u.s~ɕoto ɣa tkaħul s~ɕa ps~ɕenkjo ɣa mħtuw.ʦ~ʨintman nja ɣa maɣal kawas~ɕ.tkaħul s~ɕa koħwe mpkal lru .s~ɕoto mere qu mrħuw ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka. tili/kian koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo maki s~ɕa *eʦ~ʨo na te βjaqan waɣi.kwara pizekes~ɕ llamu na taw(βijaɣos~ɕ arʦ~ʨħipelaɣo),te βjaqan waɣi ʔmuβuj tas~ɕijuŋ kura ɣħjaq ɣa ʔmuβuj s~ɕajnaʦ~ʨjarl te ħtɣan waɣi ,kura mkilux ɣa qes~ɕ na ʦ~ʨineja.kinħβʦ~ʨi nja ɣa ʦ~ʨjuɣal maŋ mtzju s~ɕeŋ qutux kβħul mpus~ɕal pin*aŋkoli.qinrjuxan na s~ɕjuawumi ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mzimal koŋli.s~ɕpjaŋ kinwiqan ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul mi.zit na koka ka te ħtɣan na waɣi ɣa mkilux ru mɣas~ɕa na kʔman. ,waɣiq ʦ~ʨikaj qu rħjal nja.kwara na rħjal nħa ɣa βʔnux na s~ɕjuaw na umi. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo ɣluw na mkilux na ħajjuŋ na pzjuɣan na kajal .krrjax ɣa mkilux ru ms~ɕluj .mtzju βjaʦ~ʨiŋ ɣa teħuk mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ ɣa pzjuɣan na kajal qlwaxan.mzjup s~ɕa βjaqan waɣi ru mkilux na βeħuj.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ teħuk maɣal βjaʦ~ʨiŋ ɣa mtkzaj na kajal.mzjup s~ɕa ħtɣan waɣi ki kura ɣħjaq na ħamatan na βeħuj . ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal ɣa. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na jawko ɣa βaqun ma wajal tmwaŋ mis~ɕu qani ɣa maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan linpɣan ɣa te mtzju jawko na pinβaħuw. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕoppos~ɕa βinaħ na koka qu qquliħ ru βonaw βwaj na ʦ~ʨunli ru qħoniq,βwax ɣa s~ɕpjaŋ nniqun nħa pinβaħuw na koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo .koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo aluw nħa s~ɕa βinaħ na koka kinwaɣiq ɣa mopuw mtzju okq us~ɕ*(s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpus~ɕal kawas~ɕ). linpɣan na s~ɕquliq teħuk kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo linpɣan na s~ɕquliq ɣa qutux kβħul mzimal pajat maŋ ru s~ɕpat s~ɕeŋ qutux kβħul mzimal mqeru.mqeru pqan mqeru% ɣa mins~ɕju na s~ɕquliq mqalux.ʦ~ʨjuɣal linpɣan nħa.kkwara ɣa tqħut s~ɕa kura ɣħjaq ru ħtɣan s~ɕa waɣi ru ɣħjaq na *ula ru kmal s~ɕa ke na man*inka s~ɕquliq,maki s~ɕa kura s~ɕa mkilux s~ɕjuaw na umi na qalaŋ na βalanta ki papel ru ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa ʦ~ʨunjanŋ ru kura s~ɕa ɣħjaq qalaŋ na s~ɕjuaw umi na manjaʦ~ʨo ru manʦ~ʨanħa.taħaj nja lɣa s~ɕquliq na mulato(s~ɕquliq na mqalux ru s~ɕquliq na putawja mimaw ramu na kinβaħan).ʦ~ʨipoq qu s~ɕquliq βalaj na putawja .βaħa ħms~ɕwa ɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo mβuʦ~ʨi lɣa ʦ~ʨiŋaj qu kinlaħaŋ na putawja na s~ɕquliq ɣa wajal mɣe s~ɕa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo. ɣuinea-βis~ɕs~ɕau ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa *%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βis~ɕs~ɕau. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mqiruʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *os~ɕ* m*rio *az, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">(Guinea-bissau) Cineyapiso Zyuwaw na kinbkesan Squliq na Putawya maki sa qutux seng payat kbhul mpatul mtzyu ptke misu na Cineyapiso na rhyal qani ga ron na Pusucineya.babaw na maki sa qutux seng mtzyu kbhul. Squliq na Putawya psrux cipoq na mtbiran Squliq na Putawya kahul sa qalang na Cineyapiso mtbazi sa mqzinyut na squliq thuk sa wetcyaw.ryax nasa ana kmal qu Squliq na Putawya mha rhyal na Cineyapiso sami cinkenli ma.ana baqun nha lmahang na rhyal ga nipoq balay.mopuw mqeru na kinmhgan ga .mtbazi sa mqzinyut mngyut cipoq lga ,Squliq na Putawya mkura sa Nelu na giqas nqu kiblaq.Squliq na Putawya qani ga mknhuway iyal qu minqolang nha sa Neluw.mtgtuw uzi qu minsqhut nha.binah ga koka na Putawya cingay rhyal wayal nha sqap biq sa ron na Fako na Sife.yang nqu minbhuyaw na Kasamangs na llyung. Putawya ga min ppkal qu kin Inko Bolama.hminas sa Amerika na soto Yulisis.kelangte maki sa kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan kansyo sa zyuwaw qani,babaw nya lga Bolama ron na Pusuw na Cineyapiso. kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mqeru. ron na Pusu na Cineyapiso kahul sa Pusuw wetecyaw msgagay la.babaw na ryax qani. Pusuw na Cineyapiso khangan na Pusuw wetecyaw.kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw magal lga.Putawya na lmahang mtlokah tmasoq .ana ga maki qu cikay na smyuk na . kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul tzyu lga mskyut la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux lga psmsun zyuwaw na hopa qalang.kahul sa Polama mbzyaq sa Piso. Babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal sazing lga kblazyu nha qu gaga.Pusuw na Cineyapiso kinlahang ga sllwan nha ma "Putawya binah syuaw na umi na rhyal"kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu lga .Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu qutux lga 1 Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Taring msqutux linhoyan ka mtlokah ru mssyu na hetay mwah smut sa Putawya.ana hminas ru tmwang cyugal mang ru magal seng qu hetay na Putawya ga .tan nha ga nyux si klokah tmwang qu rngu nha.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan spat.Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan. Nyux nha tqhuk ku qalang na Cineyapiso kwara na qalang la.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan cyugal mqeru byacing mpusal payat ryax lga Cineyapiso ptke mha mbuci nanak la.ryax na kawas qasa mopuw qutux byacing .LinhkoTahwe.mqeru pgan cyugal ru mpituw minpsenkyo nha. Cineyapiso sswalan nha mtbuci.kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan payat byacing mqeru ru mopuw ryax .Putawya swalan ru mtbuci qu Cineyapiso.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan.ryax qasa na soto ga Zawan.Prlnato.weayla.mwah mtyaqih ru smyuk sa sefu.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan qutux byacing mopuw qutux tehuk . kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat ru magal byacinglga kenli mzyup sa galaun Weayla maras na Kminweyunhwe.kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan payat lga qutux na tan na kohwe sswal nha qu giqas na gaga.minsenkyo nha Weay qu sinzyunaw msoto la.maki sa pinsrux na zyuwaw qani ga.soto qani ga mrhuw na koka ru sefu na pgleng . nanu yasa Cineyapiso ru Wetcyaw psrux sa Feco pbuci na tan na mrhuw na hetay nha .kawas qutux seng mqeru kbhul mspat cyugal ru,kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan magal ru kawas qutux seng mqeru kbhul moqeru cyugal ga minhtuw qutux ke mha pzyu qu kekaq ga aki nha pkuxun qu Weayla na sefu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan payat lga mintxal llamu na tan na soto ru kohwe psenkyo.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan spat mhtuw qutux pintriqan na zit na koka la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru Weayla soto wayal nha ptkryun sa binah na koka.kawas sazing seng psenkyo Kunpa.yala(Kumba Ialá)toseng msoto la. kawas sazing seng ru cyugal .Welisimo.keleya.sayyapula.(Veríssimo Correia Seabra)thoki na hetay ptyaqih smyuk sa sefu.kyapung nha qu Kunpa.yala.knal nha ga "Kunpa.yala ini qba kayket yaqih na qinnhan",psenkyo na zyuwaw minpira nha snagan nha ryax.snagan nha sa kawas sazing seng ru payat ru byacing mpayat lga msenkyo la kawas sazing seng ru mopuw byacing .thoki na hetay Sayyapu ru binahnahetay maki sa qutux psyuk sa sefu na pintriqan lga mhoqil la.nanu yasa cingay balay na ptyaqih na zyuwaw mhtuw. kawas sazing seng ru magal byacing mtzyu.babaw na pinkyapun na Kunpa.yala mtxal sekyo soto. Kunpa.yala sanka sa senkyo uzi.ana ga maqux qu soto sraral Weayla.kawas sazing seng ru mpitu byacing mpayat ru mqeru ryax.soto Weayla mere nya qu Mrltinoq.tafa.kapi mthoki na sefu.kawas sazing seng ru mqeru byacing qutux lga Patista.talome.na.wai na thoki mere na soto mha laxi qu hetay na soto.nanu yasa Patista.talome.na.wai thoki gryuhun nha kmyut.cyugal byacing qutux ryax ga qalang Piso na cintman sa thoki na hetay na pcyagun nha na ngasal mtbka lru hmoqil kya qu Patista.talome.na.wai.cyugal byacing sazing ryax meziboq ga ,si nha say ma Patista.talome.na.wai.wayal pqilun na gluw na soto ka sinyaqih lru .mzyup sa sotofu qu hantay .kutan nha qu soto Zoan.perlnato.weayl koka na Cineyapiso sinblayan na thoki Luis.sanka ptke mha wayal mhoqilqu soto la.ana ga ini nha bleqi hapyo qu zyuwaw qani.sefu hya lga tkahul sa koka na razyo ptke mha :ptyaqih na hetay ga wal mrima "ungat qu prraw la"ru phtuw kwara la,kmal mha maha ni ptyaqih na hetay qani ga mluw sa gaga lga.pkhangan myan misa qani ga qalang na Piso ga rima maki hetay nyux lmahang ru qlannya kwara na ryazyo na minsyu.misu na qalang Piso ga ungat qu pintyaqih nha.cyugal byacing cyugal ryax . koka na Cineyapiso rayli na soto ga Lemonto.Pelela. cyugal ryax lga maki sa cintman la.hya ga Giin na thoki.Pela kmal mha.maki sa "mluw sa gagakya mtzyu pgan ryax lga psenkyo la mpanga sa zyuwaw na koka na mrhuw".Mqeru byacing spat ryax koka na Cineyapiso na soto Malang.pakai.saniya ptke sa cintman nya la. kawas sazing seng ru mopuw magal byacing qutux.soto Malang.pakai.saniya mhoqil sa Pali.thoki na kohwe Lemonto.Pelela msoto.Cyugal byacing mtxal psenkyo na soto.payat byacing mopuw sazing ryax.hetay ka ptyaqih na sefu mha hgtun na sefu qu zyuwaw na hetay.ssyukun nha qu sefu.kyapun ru hblang nha qu soto Lemonto.Pelela gleng na thoki te sazing na soto psenkyo na squliq Kalos.kmes ka zik na wagiq citman na mrhuw.byacing payat ru mopuw spat ryax .mssi sa keyak qu ptyaqih nsa sefu ki llamu na hantay koka na tan.ptke ptgahan nha qu sefu na linhoyan.koka mzyup sa qinruzyux na sazing kawas ryax na mtanak.tmasoq sa. ryax na mtanak tmasoq lga psrux sa psenkyo na soto ru Giin. sezi Koka na Cineyapiso sezi nha ga ryax na mtanak tehuk squ smka na soto,Tayicinc ru llamu na tan ru linhoyan na sefu.soto ga koka na mrhuw.sefu na pgleng ga mrhuw.sefu psmsun zyuwaw na koka.sefu ki kohwe ga msqutux maki qu psrux sa gaga Koka na Cineyapiso na Sfa ga mbuci sa psmsun zyuwaw na koka ru psrux sa gaga. Koka na Cineyapiso kya qu te qutux qutux na pinsrux na kohwe (Koka na Cineyapiso minsyu na kohwe,Assembleia Nacional Popular da Guiné-Bissau). Misu na Koka na Cineyapiso na kohwe ga kawas sazing seng ru mopuw mqeru byacing cyugal .mpusal spat ryax.tekahul sa senkyo mhtuw.kya qutux kbhul ru sazing cintman.kska ga mqeru pgan magal cintman ga kahul sa Koka na Cineyapiso na squliq mhtuw.tahay nya lga mpitu cintman ga biq nya squliq na Cineyapiso minsyu maki sa binah na koka cintman na Giin ga mpayat kawas.Kahul sa qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux aring sa llamu tan ga Koka na Cineyapiso ungat ana qutux qu magal sa pkahang na koka siki mrraw ki binah na tan mcqun mha siqutux linhoyan na sefu.Soto ga tkahul sa psenkyo ga mhtuw.cintman nya ga magal kawas.tkahul sa kohwe mpkal lru .soto mere qu mrhuw psmsun zyuwaw na koka. Tili/kian Koka na Cineyapiso maki sa Feco na te byaqan wagi.kwara Pizekes llamu na taw(Bijagos Archipelago),te byaqan wagi 'mubuy Tasiyung kura ghyaq ga 'mubuy Saynacyarl te htgan wagi ,kura mkilux ga qes na Cineya.kinhbci nya ga cyugal mang mtzyu seng qutux kbhul mpusal pinfangkoli.qinryuxan na syuawumi ga cyugal kbhul ru mzimal kongli.spyang kinwiqan ga cyugal kbhul mi.zit na koka ka te htgan na wagi ga mkilux ru mgasa na k'man. ,wagiq cikay qu rhyal nya.kwara na rhyal nha ga b'nux na syuaw na umi. Koka na Cineyapiso gluw na mkilux na hayyung na pzyugan na kayal .krryax ga mkilux ru msluy .mtzyu byacing ga tehuk mopuw qutux byacing ga pzyugan na kayal qlwaxan.mzyup sa byaqan wagi ru mkilux na behuy.mopuw sazing byacing tehuk magal byacing ga mtkzay na kayal.mzyup sa htgan wagi ki kura ghyaq na hamatan na behuy . Psmsun zyuwaw na psplang Kawas sazing sazing seng ru mopuw cyugal ga. Koka na Cineyapiso na Yawko ga baqun ma wayal tmwang misu qani ga maki sa babaw cinbwanan linpgan ga te mtzyu Yawko na pinbahuw. Koka na Cineyapisopposa binah na koka qu qqulih ru bonaw bway na Cunli ru qhoniq,bwax ga spyang nniqun nha pinbahuw na Koka na Cineyapiso .Koka na Cineyapiso aluw nha sa binah na koka kinwagiq ga mopuw mtzyu okq usd(sazing seng ru mpusal kawas). Linpgan na squliq Tehuk kawas sazing seng ru mqeru cyugal byacing. Koka na Cineyapiso linpgan na squliq ga qutux kbhul mzimal payat mang ru spat seng qutux kbhul mzimal mqeru.mqeru pqan mqeru% ga minsyu na squliq mqalux.cyugal linpgan nha.kkwara ga tqhut sa kura ghyaq ru htgan sa wagi ru ghyaq na Fula ru kmal sa ke na Mandinka squliq,maki sa kura sa mkilux syuaw na umi na qalang na Balanta ki Papel ru cinqalang sa cunyanng ru kura sa ghyaq qalang na syuaw umi na Manjaco ru Mancanha.Tahay nya lga squliq na Mulato(squliq na mqalux ru squliq na Putawya mimaw ramu na kinbahan).Cipoq qu squliq balay na Putawya .baha hmswa ga Koka na Cineyapiso mbuci lga cingay qu kinlahang na Putawya na squliq ga wayal mge sa Koka na Cineyapiso. Guinea-bissau hya' ga cyux maki' tay 12 00 N, 15 00 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 36,125 sq km (maki' tay 138ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28,120 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 8,005 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,759,159. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 44.80% , lhlahuy hya' ga 55.20%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bissau. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 24 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga José Mário Vaz, aring ryax 23 squ byacing tay 6 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(ɣuinea-βis~ɕs~ɕau) ʦ~ʨinejapis~ɕo zjuwaw na kinβkes~ɕan s~ɕquliq na putawja maki s~ɕa qutux s~ɕeŋ pajat kβħul mpatul mtzju ptke mis~ɕu na ʦ~ʨinejapis~ɕo na rħjal qani ɣa ron na pus~ɕuʦ~ʨineja.βaβaw na maki s~ɕa qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul. s~ɕquliq na putawja ps~ɕrux ʦ~ʨipoq na mtβiran s~ɕquliq na putawja kaħul s~ɕa qalaŋ na ʦ~ʨinejapis~ɕo mtβazi s~ɕa mqzinjut na s~ɕquliq tħuk s~ɕa wetʦ~ʨjaw.rjax nas~ɕa ana kmal qu s~ɕquliq na putawja mħa rħjal na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕami ʦ~ʨinkenli ma.ana βaqun nħa lmaħaŋ na rħjal ɣa nipoq βalaj.mopuw mqeru na kinmħɣan ɣa .mtβazi s~ɕa mqzinjut mŋjut ʦ~ʨipoq lɣa ,s~ɕquliq na putawja mkura s~ɕa nelu na ɣiqas~ɕ nqu kiβlaq.s~ɕquliq na putawja qani ɣa mknħuwaj ijal qu minqolaŋ nħa s~ɕa neluw.mtɣtuw uzi qu mins~ɕqħut nħa.βinaħ ɣa koka na putawja ʦ~ʨiŋaj rħjal wajal nħa s~ɕqap βiq s~ɕa ron na *ako na s~ɕi*e.jaŋ nqu minβħujaw na kas~ɕamaŋs~ɕ na lljuŋ. putawja ɣa min ppkal qu kin inko βolama.ħminas~ɕ s~ɕa amerika na s~ɕoto julis~ɕis~ɕ.kelaŋte maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpitu pɣan kans~ɕjo s~ɕa zjuwaw qani,βaβaw nja lɣa βolama ron na pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpitu pɣan mqeru. ron na pus~ɕu na ʦ~ʨinejapis~ɕo kaħul s~ɕa pus~ɕuw weteʦ~ʨjaw ms~ɕɣaɣaj la.βaβaw na rjax qani. pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo kħaŋan na pus~ɕuw weteʦ~ʨjaw.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mopuw maɣal lɣa.putawja na lmaħaŋ mtlokaħ tmas~ɕoq .ana ɣa maki qu ʦ~ʨikaj na s~ɕmjuk na . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzjul tzju lɣa ms~ɕkjut la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul qutux lɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ħopa qalaŋ.kaħul s~ɕa polama mβzjaq s~ɕa pis~ɕo. βaβaw na kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal s~ɕaziŋ lɣa kβlazju nħa qu ɣaɣa.pus~ɕuw na ʦ~ʨinejapis~ɕo kinlaħaŋ ɣa s~ɕllwan nħa ma "putawja βinaħ s~ɕjuaw na umi na rħjal"kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal mtzju lɣa .ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju qutux lɣa * ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan. tariŋ ms~ɕqutux linħojan ka mtlokaħ ru ms~ɕs~ɕju na ħetaj mwaħ s~ɕmut s~ɕa putawja.ana ħminas~ɕ ru tmwaŋ ʦ~ʨjuɣal maŋ ru maɣal s~ɕeŋ qu ħetaj na putawja ɣa .tan nħa ɣa njux s~ɕi klokaħ tmwaŋ qu rŋu nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan s~ɕpat.ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan. njux nħa tqħuk ku qalaŋ na ʦ~ʨinejapis~ɕo kwara na qalaŋ la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan ʦ~ʨjuɣal mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal pajat rjax lɣa ʦ~ʨinejapis~ɕo ptke mħa mβuʦ~ʨi nanak la.rjax na kawas~ɕ qas~ɕa mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ .linħkotaħwe.mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal ru mpituw minps~ɕenkjo nħa. ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕs~ɕwalan nħa mtβuʦ~ʨi.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan pajat βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mopuw rjax .putawja s~ɕwalan ru mtβuʦ~ʨi qu ʦ~ʨinejapis~ɕo.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan.rjax qas~ɕa na s~ɕoto ɣa zawan.prlnato.weajla.mwaħ mtjaqiħ ru s~ɕmjuk s~ɕa s~ɕe*u.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan qutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux teħuk . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan pajat ru maɣal βjaʦ~ʨiŋlɣa kenli mzjup s~ɕa ɣalaun weajla maras~ɕ na kminwejunħwe.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan pajat lɣa qutux na tan na koħwe s~ɕs~ɕwal nħa qu ɣiqas~ɕ na ɣaɣa.mins~ɕenkjo nħa weaj qu s~ɕinzjunaw ms~ɕoto la.maki s~ɕa pins~ɕrux na zjuwaw qani ɣa.s~ɕoto qani ɣa mrħuw na koka ru s~ɕe*u na pɣleŋ . nanu jas~ɕa ʦ~ʨinejapis~ɕo ru wetʦ~ʨjaw ps~ɕrux s~ɕa *eʦ~ʨo pβuʦ~ʨi na tan na mrħuw na ħetaj nħa .kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat ʦ~ʨjuɣal ru,kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan maɣal ru kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul moqeru ʦ~ʨjuɣal ɣa minħtuw qutux ke mħa pzju qu kekaq ɣa aki nħa pkuxun qu weajla na s~ɕe*u. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan pajat lɣa mintxal llamu na tan na s~ɕoto ru koħwe ps~ɕenkjo.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕpat mħtuw qutux pintriqan na zit na koka la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mqeru weajla s~ɕoto wajal nħa ptkrjun s~ɕa βinaħ na koka.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ps~ɕenkjo kunpa.jala(kumβa ial*)tos~ɕeŋ ms~ɕoto la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal .welis~ɕimo.keleja.s~ɕajjapula.(*er*s~ɕs~ɕimo ʦ~ʨorreia s~ɕeaβra)tħoki na ħetaj ptjaqiħ s~ɕmjuk s~ɕa s~ɕe*u.kjapuŋ nħa qu kunpa.jala.knal nħa ɣa "kunpa.jala ini qβa kajket jaqiħ na qinnħan",ps~ɕenkjo na zjuwaw minpira nħa s~ɕnaɣan nħa rjax.s~ɕnaɣan nħa s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru pajat ru βjaʦ~ʨiŋ mpajat lɣa ms~ɕenkjo la kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw βjaʦ~ʨiŋ .tħoki na ħetaj s~ɕajjapu ru βinaħnaħetaj maki s~ɕa qutux ps~ɕjuk s~ɕa s~ɕe*u na pintriqan lɣa mħoqil la.nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj na ptjaqiħ na zjuwaw mħtuw. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal βjaʦ~ʨiŋ mtzju.βaβaw na pinkjapun na kunpa.jala mtxal s~ɕekjo s~ɕoto. kunpa.jala s~ɕanka s~ɕa s~ɕenkjo uzi.ana ɣa maqux qu s~ɕoto s~ɕraral weajla.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu βjaʦ~ʨiŋ mpajat ru mqeru rjax.s~ɕoto weajla mere nja qu mrltinoq.ta*a.kapi mtħoki na s~ɕe*u.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ qutux lɣa patis~ɕta.talome.na.wai na tħoki mere na s~ɕoto mħa laxi qu ħetaj na s~ɕoto.nanu jas~ɕa patis~ɕta.talome.na.wai tħoki ɣrjuħun nħa kmjut.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ qutux rjax ɣa qalaŋ pis~ɕo na ʦ~ʨintman s~ɕa tħoki na ħetaj na pʦ~ʨjaɣun nħa na ŋas~ɕal mtβka lru ħmoqil kja qu patis~ɕta.talome.na.wai.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ rjax meziβoq ɣa ,s~ɕi nħa s~ɕaj ma patis~ɕta.talome.na.wai.wajal pqilun na ɣluw na s~ɕoto ka s~ɕinjaqiħ lru .mzjup s~ɕa s~ɕoto*u qu ħantaj .kutan nħa qu s~ɕoto zoan.perlnato.weajl koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕinβlajan na tħoki luis~ɕ.s~ɕanka ptke mħa wajal mħoqilqu s~ɕoto la.ana ɣa ini nħa βleqi ħapjo qu zjuwaw qani.s~ɕe*u ħja lɣa tkaħul s~ɕa koka na razjo ptke mħa :ptjaqiħ na ħetaj ɣa wal mrima "uŋat qu prraw la"ru pħtuw kwara la,kmal mħa maħa ni ptjaqiħ na ħetaj qani ɣa mluw s~ɕa ɣaɣa lɣa.pkħaŋan mjan mis~ɕa qani ɣa qalaŋ na pis~ɕo ɣa rima maki ħetaj njux lmaħaŋ ru qlannja kwara na rjazjo na mins~ɕju.mis~ɕu na qalaŋ pis~ɕo ɣa uŋat qu pintjaqiħ nħa.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal rjax . koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo rajli na s~ɕoto ɣa lemonto.pelela. ʦ~ʨjuɣal rjax lɣa maki s~ɕa ʦ~ʨintman la.ħja ɣa ɣiin na tħoki.pela kmal mħa.maki s~ɕa "mluw s~ɕa ɣaɣakja mtzju pɣan rjax lɣa ps~ɕenkjo la mpaŋa s~ɕa zjuwaw na koka na mrħuw".mqeru βjaʦ~ʨiŋ s~ɕpat rjax koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕoto malaŋ.pakai.s~ɕanija ptke s~ɕa ʦ~ʨintman nja la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal βjaʦ~ʨiŋ qutux.s~ɕoto malaŋ.pakai.s~ɕanija mħoqil s~ɕa pali.tħoki na koħwe lemonto.pelela ms~ɕoto.ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mtxal ps~ɕenkjo na s~ɕoto.pajat βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax.ħetaj ka ptjaqiħ na s~ɕe*u mħa ħɣtun na s~ɕe*u qu zjuwaw na ħetaj.s~ɕs~ɕjukun nħa qu s~ɕe*u.kjapun ru ħβlaŋ nħa qu s~ɕoto lemonto.pelela ɣleŋ na tħoki te s~ɕaziŋ na s~ɕoto ps~ɕenkjo na s~ɕquliq kalos~ɕ.kmes~ɕ ka zik na waɣiq ʦ~ʨitman na mrħuw.βjaʦ~ʨiŋ pajat ru mopuw s~ɕpat rjax .ms~ɕs~ɕi s~ɕa kejak qu ptjaqiħ ns~ɕa s~ɕe*u ki llamu na ħantaj koka na tan.ptke ptɣaħan nħa qu s~ɕe*u na linħojan.koka mzjup s~ɕa qinruzjux na s~ɕaziŋ kawas~ɕ rjax na mtanak.tmas~ɕoq s~ɕa. rjax na mtanak tmas~ɕoq lɣa ps~ɕrux s~ɕa ps~ɕenkjo na s~ɕoto ru ɣiin. s~ɕezi koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo s~ɕezi nħa ɣa rjax na mtanak teħuk s~ɕqu s~ɕmka na s~ɕoto,tajiʦ~ʨinʦ~ʨ ru llamu na tan ru linħojan na s~ɕe*u.s~ɕoto ɣa koka na mrħuw.s~ɕe*u na pɣleŋ ɣa mrħuw.s~ɕe*u ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka.s~ɕe*u ki koħwe ɣa ms~ɕqutux maki qu ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕ*a ɣa mβuʦ~ʨi s~ɕa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka ru ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo kja qu te qutux qutux na pins~ɕrux na koħwe (koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo mins~ɕju na koħwe,as~ɕs~ɕemβleia naʦ~ʨional popular *a ɣuin*-βis~ɕs~ɕau). mis~ɕu na koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na koħwe ɣa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw mqeru βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal .mpus~ɕal s~ɕpat rjax.tekaħul s~ɕa s~ɕenkjo mħtuw.kja qutux kβħul ru s~ɕaziŋ ʦ~ʨintman.ks~ɕka ɣa mqeru pɣan maɣal ʦ~ʨintman ɣa kaħul s~ɕa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na s~ɕquliq mħtuw.taħaj nja lɣa mpitu ʦ~ʨintman ɣa βiq nja s~ɕquliq na ʦ~ʨinejapis~ɕo mins~ɕju maki s~ɕa βinaħ na koka ʦ~ʨintman na ɣiin ɣa mpajat kawas~ɕ.kaħul s~ɕa qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux ariŋ s~ɕa llamu tan ɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo uŋat ana qutux qu maɣal s~ɕa pkaħaŋ na koka s~ɕiki mrraw ki βinaħ na tan mʦ~ʨqun mħa s~ɕiqutux linħojan na s~ɕe*u.s~ɕoto ɣa tkaħul s~ɕa ps~ɕenkjo ɣa mħtuw.ʦ~ʨintman nja ɣa maɣal kawas~ɕ.tkaħul s~ɕa koħwe mpkal lru .s~ɕoto mere qu mrħuw ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka. tili/kian koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo maki s~ɕa *eʦ~ʨo na te βjaqan waɣi.kwara pizekes~ɕ llamu na taw(βijaɣos~ɕ arʦ~ʨħipelaɣo),te βjaqan waɣi ʔmuβuj tas~ɕijuŋ kura ɣħjaq ɣa ʔmuβuj s~ɕajnaʦ~ʨjarl te ħtɣan waɣi ,kura mkilux ɣa qes~ɕ na ʦ~ʨineja.kinħβʦ~ʨi nja ɣa ʦ~ʨjuɣal maŋ mtzju s~ɕeŋ qutux kβħul mpus~ɕal pin*aŋkoli.qinrjuxan na s~ɕjuawumi ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul ru mzimal koŋli.s~ɕpjaŋ kinwiqan ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul mi.zit na koka ka te ħtɣan na waɣi ɣa mkilux ru mɣas~ɕa na kʔman. ,waɣiq ʦ~ʨikaj qu rħjal nja.kwara na rħjal nħa ɣa βʔnux na s~ɕjuaw na umi. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo ɣluw na mkilux na ħajjuŋ na pzjuɣan na kajal .krrjax ɣa mkilux ru ms~ɕluj .mtzju βjaʦ~ʨiŋ ɣa teħuk mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ ɣa pzjuɣan na kajal qlwaxan.mzjup s~ɕa βjaqan waɣi ru mkilux na βeħuj.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ teħuk maɣal βjaʦ~ʨiŋ ɣa mtkzaj na kajal.mzjup s~ɕa ħtɣan waɣi ki kura ɣħjaq na ħamatan na βeħuj . ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal ɣa. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo na jawko ɣa βaqun ma wajal tmwaŋ mis~ɕu qani ɣa maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan linpɣan ɣa te mtzju jawko na pinβaħuw. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕoppos~ɕa βinaħ na koka qu qquliħ ru βonaw βwaj na ʦ~ʨunli ru qħoniq,βwax ɣa s~ɕpjaŋ nniqun nħa pinβaħuw na koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo .koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo aluw nħa s~ɕa βinaħ na koka kinwaɣiq ɣa mopuw mtzju okq us~ɕ*(s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpus~ɕal kawas~ɕ). linpɣan na s~ɕquliq teħuk kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ. koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo linpɣan na s~ɕquliq ɣa qutux kβħul mzimal pajat maŋ ru s~ɕpat s~ɕeŋ qutux kβħul mzimal mqeru.mqeru pqan mqeru% ɣa mins~ɕju na s~ɕquliq mqalux.ʦ~ʨjuɣal linpɣan nħa.kkwara ɣa tqħut s~ɕa kura ɣħjaq ru ħtɣan s~ɕa waɣi ru ɣħjaq na *ula ru kmal s~ɕa ke na man*inka s~ɕquliq,maki s~ɕa kura s~ɕa mkilux s~ɕjuaw na umi na qalaŋ na βalanta ki papel ru ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa ʦ~ʨunjanŋ ru kura s~ɕa ɣħjaq qalaŋ na s~ɕjuaw umi na manjaʦ~ʨo ru manʦ~ʨanħa.taħaj nja lɣa s~ɕquliq na mulato(s~ɕquliq na mqalux ru s~ɕquliq na putawja mimaw ramu na kinβaħan).ʦ~ʨipoq qu s~ɕquliq βalaj na putawja .βaħa ħms~ɕwa ɣa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo mβuʦ~ʨi lɣa ʦ~ʨiŋaj qu kinlaħaŋ na putawja na s~ɕquliq ɣa wajal mɣe s~ɕa koka na ʦ~ʨinejapis~ɕo. ɣuinea-βis~ɕs~ɕau ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa *%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βis~ɕs~ɕau. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mqiruʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *os~ɕ* m*rio *az, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>