<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Guyana" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Guyana" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Guyana) Kayyana Kinnita na Nyuciziten mga, "Kayyana"cinringan sa ke nayaya na yuncumin na"cingay qsya na koka" Ginbang na ke theluw Maki sa Nanmeco kura ghyaq na qalang Kayyana kya qu sazing mttnaq na lalu qalang ru koka .qutux ga mbuci na koka"Guyana"ru pgluw sa koka Fako na syaw umi na rhyal"Guyane fran√ßaise".CunkoTaluw mtbuci na koka ginbang sllwan nya ma"Kweyana",pgluw sa koka Fako ginbang sllwan nha ma"Kweyana".Taywen ga mtbuci na koka ginbang sllwan nya ma"Kayyana"uni"Kayyana",pgluw sa koka Fako ginbang sllwan nya ma"pgluw sa koka Fako KweyanaŚú≠"uni ga"pgluw sa koka Fako Kayyana". Zyuwaw na kinbkesan Kawas qutux seng mpayat kbhul mqeru pgan mspat ga babaw na Kelistofu.kelunpu 'lwan nya qu Kayyana ru bih na qalang,mbyaq sqani qu squliq na Oco mngyut mwah sa rhyal qani.babaw nya lga cyugal kinmhgan qalang qani ga pssyugan na koka Inko,koka Holang,koka Fako qolang nha rusithuk samopuw qeru kinmhgan taring lga.kawas qutux seng mspat kbhul ru mopuw payat lga .koka Inko,koka Holang,koka Fako mpkkal miru sa keyaq la,Kayyana qalang qani ga galaun ru khangan na koka Inko.nanu yasa sllwan nha ma gluw na koka Inko.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyu pgan qutux lga magal lmahang nanak na kenli la.nanu yasa sllwan nha ma Kayyana. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyu pgan mtzyu ru magal byacing mpusal ryax lga .mtbuci nanak qu Kayyana la.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpituw pgan ryax lga ryax na lmahang koka ga minsyu na kwara Tahwe na mrhuw koka,trang phtuw kmal qu mrhuw nha Fupus.Ponamu"mrraw na syakay cui"lru,zyugun nha qu Kayyana mrraw na linhoyan na koka.mtaring psrux sa Konghz.Kohwe senkyo ru mhtuw te qutux na soto la.squliq na Cunko Kecya Cungyase(Arthur Raymond Chung). Sezi babaw na mtbuci nanak qu Kayyana la ,yasa spsesyu lmahang koka qu minsyu kwara koka na kaygi ru minsyu pruwru na tan. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat pgan lga msswal qu pinsruxnha ma"Kayyana mrraw sinqtuxan na gaga"pinkyalan mha:"Kayyana ganyux kahul sa Zpencui mkura sa syakay cuiingyut na mkrkes qu qinnxan nha ga iyat bahun mqasu,ini pzyu qinnxan,minsyu na kenli koka.nanu yasa sllwan mha linhoyan na Kayyana koka"Kayyana ga Nanmeco llamu na koka qani ga nanak lha nyux nha pthaykmut squliq ga pqilun nha ku minkmut squliq na koka. Linpgan na squliq Kayyana lhlahuy nha ga mtqhuw ru ini baqi mita qu cinpungan nya,linpgan na squliq nha ga mspat pgan mang cipoq balay qu squliq na koka qani.lmahang na Inko hya ga sbazi nha qu minkahul sa Feco na mqzinyut na squliq mwah ptaring pinnyanganmtzyaw. kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul payat ryax lga laxan nha qu mqzinyut na squliq.psmsun na koka lmahang mkura sa Nanya na Intuw ru qalang na Tungnanya.nanu zyugun nha sa keyak qu powah sa pbiq sa pila na cipoq na pila na ptzyaw na squliq pcyagan.,nanu yasa ga Kayyana na Nogyo na pinbahuw ru psmsun kwang pcyagun ga nyux lokah mrkes.Nanu yasa cingay llamu na minsyu maki sa qalang.kinbaxan na Intu gapkaki sa tzyul mqeru%,.kinbaxan na Feco ga pkaki sa mpusal mqeru%.kinbaxan na Intu Feco ga pkaki sa mopuw mqeru%.kinbaxan na Yuncumin ga mopuw%,kinbaxan na Theluw ru Oco ga pkaki sa(raytay0.5%). Tilkian Maki sa Nanmeco Taluw kura ghyaq.kura sa ghyaq ga msobih sa Tasiyung.bih sa htgan wagi ga Sulinana. Kura mkilux ga 'mubuy sa Pasite byaqan wagi ga Wenezwela. Psmsun zyuwaw na sefu Kayyana Psmsun zyuwaw na sefu ga qinsyugan ga mopuw qalang Qutux qutux qalang ga maki qutux mincu weyunhwe kmahang ru psrux qutux mrhuw. Psmsun psplang pila psplang pila ka pinthang nha ga:phyup ga sazing okq ru spat seng mpituw kbhul mang na USDÔľõpbiq ga cyugal okq ru mpituw kbhul mang na USD(kawas sazing seng ru payat kaws).Kwara na posa binah koka ga:mpayat seng mqeru kbhul mqeru pgan payat okq USD(kawas sazing seng ru mpitu)ÔľõKwara na powah sa binah koka ga:msoat seng cyugal kbhul mzimal spat okq USD(kawas sazing seng ru mpitu ).Spyang posun nha binah koka llamu ga:Lifantuw,sato,kbolung,quniq,kin ru bwax.Spyang pwahun nha aring binah koka llamu ga:zpenzay,zanlyaw,kikay,Hasyepin,Cinzay ru bbiraw .spyang pposun nha na koka ga:Cyalepihay sinqunana na koka ru Amerika,Inko ru Cyanata.spyang pwahun na koka ga: Amerika,Inko ru Cyanata.Kayyana maki sa Nanmeco na htgan wagi ru kura sa ghyaq.kinhbci nya ga mpusal qutux mang ru spayat seng mqeru kbhul mpituw pgan pinfankongli mkrroq na b'nux na rhyal,inkyasan nya ga myang sa rroq na rgyax ru gwagiq na lhlahuy,zit na rhyal nha lga kbhuzyung qu k'mam la.hopa na qalang gaCyawc. (Georgetown) gluw na mkilux na kayal.wagiq cikay na qalang ga Sez mopuw tzyu ~mtzyul payat tu.qalang syaw na umi ga Sez mpusal sazing ru mtzyul qutux tu. Taring sa mopuw sazing byacing ~qutux byacing ru magal ~mpitu byacing ga qlwaxan na ryaxťÉĹspyang hopa na qalang ga maki sa tzzit . minsn'iyal mqwalax lga mutu msuun qu qsya la. spyang na pinbahuw nha ga:sato na bilus,bwax,qulih,kmolung ru rramat ru llamu na bway. min naki nanak ga:kin,Cwans(mnanak na btunux),qqhoniq ru Fantu. spyang ka psmsun na zyuwaw:psmsun zyuwaw na Kwang,psmsun zyuwaw na Nogyo,psmsun zyuwaw na hlahuy,psmsun zyuwaw na qqulih,psmsun zyuwaw na pkbalay(nnbung,tnwang knalay na nniqun,pkbalay llukus,psmsun zyuwaw na yamil rukbalay iyu ) ru psmsun zyuwaw na squliq(Ginko,hmakut(qeqaya squliq) ru renki na qeqaya). Sato na mnanak Sato qani spyang ga kinbalay na bilus,kya ruma ga kahul sa sbing na rramat,Kawlyan. Maki misa na koci ga nniqun na sato ga pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw qutux puqing na pinkyalang msqutux inlungag ga(sllwan nha ma koci sato na keyak) ru pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw payat puqing pinkyalang msqutux inlungag ga ga (sllwan nha ma koka sato na keyak)),sazing qani ga wiway sa kkrat sato na keyak.mopuw qutux puqing na pinkyalang na nerang na kayak ga maki sa cinbwanan na mpusal spat na kangkon koka FOB nerang,maki sa cinbwanan cingay na koka na kangko mpbbiq ru mtbazi.,mpbbiq ru mtbazi spyang hopa ga,spyang balay rayhyo na Amerika na puqing na pinkyalang bbiran ru nerang ru pktan na puqing na koci nerang ga .pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw payat ru Amerika Tasiyang ru Umi na kongko na CIF nerang,nanak pkaki sa Amerika na magal Kongko mpbbiq ru mtbazi.nyux baqun sato nerang na Amerika. Nanu zyuwaw nya qu sato qani Sato ga yang sa sato bilus(mtalax na sato,mplquy na sato,yang naqi na sato,mhebung na sato),buro na sato,bway na sato,smka na sato,bubu na sato,mayya na sato,tenfen,Huwcin ru puqing na sato subus na sato.Spyang na baqun maniq,kinnalay na kmsya,nnbuw,qqwaq,ana Izun na Zanlyaw na cintwangan baqun ckaw. Puqin hintgan ru kincingay na sato Maki sa babaw na cinbwanan kya qu pinbahuw nha sa sato qani ga pkaki sa phinas qutux kbhul na koka. te ska nya ga mpituw pgan sazing % ga sato na bilus.Bilus na sato baha hmswa ga cipoq qu nerang nya.pinbkgan nya uzi ga 'llaw.nanu yasa babaw cinbwanan qani ga sato ga Bilus na sato qu spyang nha blaq. Bilus na sato qani ga cinringan nha kbalay gamkrak na sato. Babaw twangan nha kbalay lga yang nqu maki syax ktan la.nanu yasa nyux ta niqun misa qani,spyang mrkes sa mkilux na qalang Yazetay.spyang ga mqyunux sa koka na Nanpancyu.spyang cingay pinbahuw na sato ru pposa sa binah na koka ga koka na Pasi ru Kupa.kya qutux sbing na ramat pinbahuw nha ga nyux tqupuw maki sa teska ru wagiq na qalang spyangan na pinbahuw ga Oco. Baqun si bleqi kbalay baqun maniq na sato.spyang blaq qu kinbalay nha.ana ga nerang nha ga wagiq uzi.cipoq qu pinbahuw nha. Skahul sa ikyasan na rhyal ga sato na ramat ga pinbahuw nha ga ptqupuw saqalang na Pepancyu gi kayal nya ga hrhul. Oco qu spyang na koka.bilus na sato ga pinbahuw nya ga maki sa mkilux na koka qalang Yazetay.spyang ga maki saNanpancyu na koka. misu maki babaw na cibwanan ga mopuw koka cingay pinbahuw nha qu sato qani,pbkuw ga koka na Intuw,koka na Omon,koka na Pasi,koka na Amerika,koka na Cunko,koka na Nanfe,koka na Tayko,koka na Mosike,koka na Awco ru Hupa. Mopuw na koka qani ga pinbahuw nya ga mpitu pgan payat%.Tszit nya lga,bilus na sato spyang ptaring kofoku na koka ga(Intu,Pasi,Kupa ru Cungko),sbing na ramat ga pinbahuw na sato maki sa rima baq kofuku na koka(Fako,Teko). Sato na pbiang ru Smoya ru siki maki balay Smoya ru siki maki balay:maki sa babaw na cinbawnan qani ga pinbahuw spyangcingay na koka pinbku ga koka Pasi,koka Intu,koka Cunko ru koka Omon .Sato qani ga baha hmswa ga gngyut cingay qu squliq na babaw cinbwanan nanu yasa qutux qutux kawas ga lmeliq qu sazing% Guyana hya' ga cyux maki' tay 5 00 N, 59 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 214,969 sq km (maki' tay 85ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 196,849 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 18,120 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 735,909. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.40% , lhlahuy hya' ga 77.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 14.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Georgetown. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 23 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga David A. Granger, aring ryax 16 squ byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">(…£ujana) kajjana kinnita na nju ¶~ ®iziten m…£a, "kajjana" ¶~ ®inriŇčan s~…ēa ke najaja na jun ¶~ ®umin na" ¶~ ®iŇčaj qs~…ēja na koka" …£inő≤aŇč na ke tńßeluw maki s~…ēa nanme ¶~ ®o kura …£ńßjaq na qalaŇč kajjana kja qu s~…ēaziŇč mttnaq na lalu qalaŇč ru koka .qutux …£a mő≤u ¶~ ®i na koka"…£ujana"ru p…£luw s~…ēa koka *ako na s~…ējaw umi na rńßjal"…£ujane *ran*ais~…ēe". ¶~ ®unkotaluw mtő≤u ¶~ ®i na koka …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"kwejana",p…£luw s~…ēa koka *ako …£inő≤aŇč s~…ēllwan nńßa ma"kwejana".tajwen …£a mtő≤u ¶~ ®i na koka …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"kajjana"uni"kajjana",p…£luw s~…ēa koka *ako …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"p…£luw s~…ēa koka *ako kwejana*"uni …£a"p…£luw s~…ēa koka *ako kajjana". zjuwaw na kinő≤kes~…ēan kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul mqeru p…£an ms~…ēpat …£a ő≤aő≤aw na kelis~…ēto*u.kelunpu  Ēlwan nja qu kajjana ru ő≤ińß na qalaŇč,mő≤jaq s~…ēqani qu s~…ēquliq na o ¶~ ®o mŇčjut mwańß s~…ēa rńßjal qani.ő≤aő≤aw nja l…£a  ¶~ ®ju…£al kinmńß…£an qalaŇč qani …£a ps~…ēs~…ēju…£an na koka inko,koka ńßolaŇč,koka *ako qolaŇč nńßa rus~…ēitńßuk s~…ēamopuw qeru kinmńß…£an tariŇč l…£a.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ru mopuw pajat l…£a .koka inko,koka ńßolaŇč,koka *ako mpkkal miru s~…ēa kejaq la,kajjana qalaŇč qani …£a …£alaun ru kńßaŇčan na koka inko.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa ma …£luw na koka inko.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mtzju p…£an qutux l…£a ma…£al lmańßaŇč nanak na kenli la.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa ma kajjana. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mtzju p…£an mtzju ru ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax l…£a .mtő≤u ¶~ ®i nanak qu kajjana la.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mpituw p…£an rjax l…£a rjax na lmańßaŇč koka …£a mins~…ēju na kwara tańßwe na mrńßuw koka,traŇč pńßtuw kmal qu mrńßuw nńßa *upus~…ē.ponamu"mrraw na s~…ējakaj  ¶~ ®ui"lru,zju…£un nńßa qu kajjana mrraw na linńßojan na koka.mtariŇč ps~…ērux s~…ēa koŇčńßz.końßwe s~…ēenkjo ru mńßtuw te qutux na s~…ēoto la.s~…ēquliq na  ¶~ ®unko ke ¶~ ®ja  ¶~ ®uŇčjas~…ēe(artńßur rajmon*  ¶~ ®ńßuŇč). s~…ēezi ő≤aő≤aw na mtő≤u ¶~ ®i nanak qu kajjana la ,jas~…ēa s~…ēps~…ēes~…ēju lmańßaŇč koka qu mins~…ēju kwara koka na kaj…£i ru mins~…ēju pruwru na tan. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat p…£an l…£a ms~…ēs~…ēwal qu pins~…ēruxnńßa ma"kajjana mrraw s~…ēinqtuxan na …£a…£a"pinkjalan mńßa:"kajjana …£anjux kańßul s~…ēa zpen ¶~ ®ui mkura s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uiiŇčjut na mkrkes~…ē qu qinnxan nńßa …£a ijat ő≤ańßun mqas~…ēu,ini pzju qinnxan,mins~…ēju na kenli koka.nanu jas~…ēa s~…ēllwan mńßa linńßojan na kajjana koka"kajjana …£a nanme ¶~ ®o llamu na koka qani …£a nanak lńßa njux nńßa ptńßajkmut s~…ēquliq …£a pqilun nńßa ku minkmut s~…ēquliq na koka. linp…£an na s~…ēquliq kajjana lńßlańßuj nńßa …£a mtqńßuw ru ini ő≤aqi mita qu  ¶~ ®inpuŇčan nja,linp…£an na s~…ēquliq nńßa …£a ms~…ēpat p…£an maŇč  ¶~ ®ipoq ő≤alaj qu s~…ēquliq na koka qani.lmańßaŇč na inko ńßja …£a s~…ēő≤azi nńßa qu minkańßul s~…ēa *e ¶~ ®o na mqzinjut na s~…ēquliq mwańß ptariŇč pinnjaŇčanmtzjaw. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ru mtzjul pajat rjax l…£a laxan nńßa qu mqzinjut na s~…ēquliq.ps~…ēms~…ēun na koka lmańßaŇč mkura s~…ēa nanja na intuw ru qalaŇč na tuŇčnanja.nanu zju…£un nńßa s~…ēa kejak qu powańß s~…ēa pő≤iq s~…ēa pila na  ¶~ ®ipoq na pila na ptzjaw na s~…ēquliq p ¶~ ®ja…£an.,nanu jas~…ēa …£a kajjana na no…£jo na pinő≤ańßuw ru ps~…ēms~…ēun kwaŇč p ¶~ ®ja…£un …£a njux lokańß mrkes~…ē.nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju maki s~…ēa qalaŇč.kinő≤axan na intu …£apkaki s~…ēa tzjul mqeru%,.kinő≤axan na *e ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa mpus~…ēal mqeru%.kinő≤axan na intu *e ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa mopuw mqeru%.kinő≤axan na jun ¶~ ®umin …£a mopuw%,kinő≤axan na tńßeluw ru o ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa(rajtaj*.*%). tilkian maki s~…ēa nanme ¶~ ®o taluw kura …£ńßjaq.kura s~…ēa …£ńßjaq …£a ms~…ēoő≤ińß s~…ēa tas~…ēijuŇč.ő≤ińß s~…ēa ńßt…£an wa…£i …£a s~…ēulinana. kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa pas~…ēite ő≤jaqan wa…£i …£a wenezwela. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u kajjana ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u …£a qins~…ēju…£an …£a mopuw qalaŇč qutux qutux qalaŇč …£a maki qutux min ¶~ ®u wejunńßwe kmańßaŇč ru ps~…ērux qutux mrńßuw. ps~…ēms~…ēun ps~…ēplaŇč pila ps~…ēplaŇč pila ka pintńßaŇč nńßa …£a:pńßjup …£a s~…ēaziŇč okq ru s~…ēpat s~…ēeŇč mpituw kő≤ńßul maŇč na us~…ē**pő≤iq …£a  ¶~ ®ju…£al okq ru mpituw kő≤ńßul maŇč na us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru pajat kaws~…ē).kwara na pos~…ēa ő≤inańß koka …£a:mpajat s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an pajat okq us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu)*kwara na powańß s~…ēa ő≤inańß koka …£a:ms~…ēoat s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mzimal s~…ēpat okq us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu ).s~…ēpjaŇč pos~…ēun nńßa ő≤inańß koka llamu …£a:li*antuw,s~…ēato,kő≤oluŇč,quniq,kin ru ő≤wax.s~…ēpjaŇč pwańßun nńßa ariŇč ő≤inańß koka llamu …£a:zpenzaj,zanljaw,kikaj,ńßas~…ējepin, ¶~ ®inzaj ru ő≤ő≤iraw .s~…ēpjaŇč ppos~…ēun nńßa na koka …£a: ¶~ ®jalepińßaj s~…ēinqunana na koka ru amerika,inko ru  ¶~ ®janata.s~…ēpjaŇč pwańßun na koka …£a: amerika,inko ru  ¶~ ®janata.kajjana maki s~…ēa nanme ¶~ ®o na ńßt…£an wa…£i ru kura s~…ēa …£ńßjaq.kinńßő≤ ¶~ ®i nja …£a mpus~…ēal qutux maŇč ru s~…ēpajat s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpituw p…£an pin*ankoŇčli mkrroq na ő≤ Ēnux na rńßjal,inkjas~…ēan nja …£a mjaŇč s~…ēa rroq na r…£jax ru …£wa…£iq na lńßlańßuj,zit na rńßjal nńßa l…£a kő≤ńßuzjuŇč qu k Ēmam la.ńßopa na qalaŇč …£a ¶~ ®jaw ¶~ ®. (…£eor…£etown) …£luw na mkilux na kajal.wa…£iq  ¶~ ®ikaj na qalaŇč …£a s~…ēez mopuw tzju ~mtzjul pajat tu.qalaŇč s~…ējaw na umi …£a s~…ēez mpus~…ēal s~…ēaziŇč ru mtzjul qutux tu. tariŇč s~…ēa mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ~qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ma…£al ~mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a qlwaxan na rjax*s~…ēpjaŇč ńßopa na qalaŇč …£a maki s~…ēa tzzit . mins~…ēn Ēijal mqwalax l…£a mutu ms~…ēuun qu qs~…ēja la. s~…ēpjaŇč na pinő≤ańßuw nńßa …£a:s~…ēato na ő≤ilus~…ē,ő≤wax,qulińß,kmoluŇč ru rramat ru llamu na ő≤waj. min naki nanak …£a:kin, ¶~ ®wans~…ē(mnanak na ő≤tunux),qqńßoniq ru *antu. s~…ēpjaŇč ka ps~…ēms~…ēun na zjuwaw:ps~…ēms~…ēun zjuwaw na kwaŇč,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na no…£jo,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ńßlańßuj,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na qqulińß,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na pkő≤alaj(nnő≤uŇč,tnwaŇč knalaj na nniqun,pkő≤alaj llukus~…ē,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na jamil rukő≤alaj iju ) ru ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēquliq(…£inko,ńßmakut(qeqaja s~…ēquliq) ru renki na qeqaja). s~…ēato na mnanak s~…ēato qani s~…ēpjaŇč …£a kinő≤alaj na ő≤ilus~…ē,kja ruma …£a kańßul s~…ēa s~…ēő≤iŇč na rramat,kawljan. maki mis~…ēa na ko ¶~ ®i …£a nniqun na s~…ēato …£a pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw qutux puqiŇč na pinkjalaŇč ms~…ēqutux inluŇča…£ …£a(s~…ēllwan nńßa ma ko ¶~ ®i s~…ēato na kejak) ru pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw pajat puqiŇč pinkjalaŇč ms~…ēqutux inluŇča…£ …£a …£a (s~…ēllwan nńßa ma koka s~…ēato na kejak)),s~…ēaziŇč qani …£a wiwaj s~…ēa kkrat s~…ēato na kejak.mopuw qutux puqiŇč na pinkjalaŇč na neraŇč na kajak …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na mpus~…ēal s~…ēpat na kaŇčkon koka *oő≤ neraŇč,maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan  ¶~ ®iŇčaj na koka na kaŇčko mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi.,mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi s~…ēpjaŇč ńßopa …£a,s~…ēpjaŇč ő≤alaj rajńßjo na amerika na puqiŇč na pinkjalaŇč ő≤ő≤iran ru neraŇč ru pktan na puqiŇč na ko ¶~ ®i neraŇč …£a .pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw pajat ru amerika tas~…ēijaŇč ru umi na koŇčko na  ¶~ ®i* neraŇč,nanak pkaki s~…ēa amerika na ma…£al koŇčko mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi.njux ő≤aqun s~…ēato neraŇč na amerika. nanu zjuwaw nja qu s~…ēato qani s~…ēato …£a jaŇč s~…ēa s~…ēato ő≤ilus~…ē(mtalax na s~…ēato,mplquj na s~…ēato,jaŇč naqi na s~…ēato,mńßeő≤uŇč na s~…ēato),ő≤uro na s~…ēato,ő≤waj na s~…ēato,s~…ēmka na s~…ēato,ő≤uő≤u na s~…ēato,majja na s~…ēato,ten*en,ńßuw ¶~ ®in ru puqiŇč na s~…ēato s~…ēuő≤us~…ē na s~…ēato.s~…ēpjaŇč na ő≤aqun maniq,kinnalaj na kms~…ēja,nnő≤uw,qqwaq,ana izun na zanljaw na  ¶~ ®intwaŇčan ő≤aqun  ¶~ ®kaw. puqin ńßint…£an ru kin ¶~ ®iŇčaj na s~…ēato maki s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan kja qu pinő≤ańßuw nńßa s~…ēa s~…ēato qani …£a pkaki s~…ēa pńßinas~…ē qutux kő≤ńßul na koka. te s~…ēka nja …£a mpituw p…£an s~…ēaziŇč % …£a s~…ēato na ő≤ilus~…ē.ő≤ilus~…ē na s~…ēato ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®ipoq qu neraŇč nja.pinő≤k…£an nja uzi …£a  Ēllaw.nanu jas~…ēa ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ēato …£a ő≤ilus~…ē na s~…ēato qu s~…ēpjaŇč nńßa ő≤laq. ő≤ilus~…ē na s~…ēato qani …£a  ¶~ ®inriŇčan nńßa kő≤alaj …£amkrak na s~…ēato. ő≤aő≤aw twaŇčan nńßa kő≤alaj l…£a jaŇč nqu maki s~…ējax ktan la.nanu jas~…ēa njux ta niqun mis~…ēa qani,s~…ēpjaŇč mrkes~…ē s~…ēa mkilux na qalaŇč jazetaj.s~…ēpjaŇč …£a mqjunux s~…ēa koka na nanpan ¶~ ®ju.s~…ēpjaŇč  ¶~ ®iŇčaj pinő≤ańßuw na s~…ēato ru ppos~…ēa s~…ēa ő≤inańß na koka …£a koka na pas~…ēi ru kupa.kja qutux s~…ēő≤iŇč na ramat pinő≤ańßuw nńßa …£a njux tqupuw maki s~…ēa tes~…ēka ru wa…£iq na qalaŇč s~…ēpjaŇčan na pinő≤ańßuw …£a o ¶~ ®o. ő≤aqun s~…ēi ő≤leqi kő≤alaj ő≤aqun maniq na s~…ēato.s~…ēpjaŇč ő≤laq qu kinő≤alaj nńßa.ana …£a neraŇč nńßa …£a wa…£iq uzi. ¶~ ®ipoq qu pinő≤ańßuw nńßa. s~…ēkańßul s~…ēa ikjas~…ēan na rńßjal …£a s~…ēato na ramat …£a pinő≤ańßuw nńßa …£a ptqupuw s~…ēaqalaŇč na pepan ¶~ ®ju …£i kajal nja …£a ńßrńßul. o ¶~ ®o qu s~…ēpjaŇč na koka.ő≤ilus~…ē na s~…ēato …£a pinő≤ańßuw nja …£a maki s~…ēa mkilux na koka qalaŇč jazetaj.s~…ēpjaŇč …£a maki s~…ēananpan ¶~ ®ju na koka. mis~…ēu maki ő≤aő≤aw na  ¶~ ®iő≤wanan …£a mopuw koka  ¶~ ®iŇčaj pinő≤ańßuw nńßa qu s~…ēato qani,pő≤kuw …£a koka na intuw,koka na omon,koka na pas~…ēi,koka na amerika,koka na  ¶~ ®unko,koka na nan*e,koka na tajko,koka na mos~…ēike,koka na aw ¶~ ®o ru ńßupa. mopuw na koka qani …£a pinő≤ańßuw nja …£a mpitu p…£an pajat%.ts~…ēzit nja l…£a,ő≤ilus~…ē na s~…ēato s~…ēpjaŇč ptariŇč ko*oku na koka …£a(intu,pas~…ēi,kupa ru  ¶~ ®uŇčko),s~…ēő≤iŇč na ramat …£a pinő≤ańßuw na s~…ēato maki s~…ēa rima ő≤aq ko*uku na koka(*ako,teko). s~…ēato na pő≤iaŇč ru s~…ēmoja ru s~…ēiki maki ő≤alaj s~…ēmoja ru s~…ēiki maki ő≤alaj:maki s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤awnan qani …£a pinő≤ańßuw s~…ēpjaŇč ¶~ ®iŇčaj na koka pinő≤ku …£a koka pas~…ēi,koka intu,koka  ¶~ ®unko ru koka omon .s~…ēato qani …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a …£Ňčjut  ¶~ ®iŇčaj qu s~…ēquliq na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a lmeliq qu s~…ēaziŇč% …£ujana ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj * ** n, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a …£eor…£etown. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *a*i* a. …£raŇčer, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">(Guyana) Kayyana Kinnita na Nyuciziten mga, "Kayyana"cinringan sa ke nayaya na yuncumin na"cingay qsya na koka" Ginbang na ke theluw Maki sa Nanmeco kura ghyaq na qalang Kayyana kya qu sazing mttnaq na lalu qalang ru koka .qutux ga mbuci na koka"Guyana"ru pgluw sa koka Fako na syaw umi na rhyal"Guyane fran√ßaise".CunkoTaluw mtbuci na koka ginbang sllwan nya ma"Kweyana",pgluw sa koka Fako ginbang sllwan nha ma"Kweyana".Taywen ga mtbuci na koka ginbang sllwan nya ma"Kayyana"uni"Kayyana",pgluw sa koka Fako ginbang sllwan nya ma"pgluw sa koka Fako KweyanaŚú≠"uni ga"pgluw sa koka Fako Kayyana". Zyuwaw na kinbkesan Kawas qutux seng mpayat kbhul mqeru pgan mspat ga babaw na Kelistofu.kelunpu 'lwan nya qu Kayyana ru bih na qalang,mbyaq sqani qu squliq na Oco mngyut mwah sa rhyal qani.babaw nya lga cyugal kinmhgan qalang qani ga pssyugan na koka Inko,koka Holang,koka Fako qolang nha rusithuk samopuw qeru kinmhgan taring lga.kawas qutux seng mspat kbhul ru mopuw payat lga .koka Inko,koka Holang,koka Fako mpkkal miru sa keyaq la,Kayyana qalang qani ga galaun ru khangan na koka Inko.nanu yasa sllwan nha ma gluw na koka Inko.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyu pgan qutux lga magal lmahang nanak na kenli la.nanu yasa sllwan nha ma Kayyana. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mtzyu pgan mtzyu ru magal byacing mpusal ryax lga .mtbuci nanak qu Kayyana la.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpituw pgan ryax lga ryax na lmahang koka ga minsyu na kwara Tahwe na mrhuw koka,trang phtuw kmal qu mrhuw nha Fupus.Ponamu"mrraw na syakay cui"lru,zyugun nha qu Kayyana mrraw na linhoyan na koka.mtaring psrux sa Konghz.Kohwe senkyo ru mhtuw te qutux na soto la.squliq na Cunko Kecya Cungyase(Arthur Raymond Chung). Sezi babaw na mtbuci nanak qu Kayyana la ,yasa spsesyu lmahang koka qu minsyu kwara koka na kaygi ru minsyu pruwru na tan. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat pgan lga msswal qu pinsruxnha ma"Kayyana mrraw sinqtuxan na gaga"pinkyalan mha:"Kayyana ganyux kahul sa Zpencui mkura sa syakay cuiingyut na mkrkes qu qinnxan nha ga iyat bahun mqasu,ini pzyu qinnxan,minsyu na kenli koka.nanu yasa sllwan mha linhoyan na Kayyana koka"Kayyana ga Nanmeco llamu na koka qani ga nanak lha nyux nha pthaykmut squliq ga pqilun nha ku minkmut squliq na koka. Linpgan na squliq Kayyana lhlahuy nha ga mtqhuw ru ini baqi mita qu cinpungan nya,linpgan na squliq nha ga mspat pgan mang cipoq balay qu squliq na koka qani.lmahang na Inko hya ga sbazi nha qu minkahul sa Feco na mqzinyut na squliq mwah ptaring pinnyanganmtzyaw. kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul payat ryax lga laxan nha qu mqzinyut na squliq.psmsun na koka lmahang mkura sa Nanya na Intuw ru qalang na Tungnanya.nanu zyugun nha sa keyak qu powah sa pbiq sa pila na cipoq na pila na ptzyaw na squliq pcyagan.,nanu yasa ga Kayyana na Nogyo na pinbahuw ru psmsun kwang pcyagun ga nyux lokah mrkes.Nanu yasa cingay llamu na minsyu maki sa qalang.kinbaxan na Intu gapkaki sa tzyul mqeru%,.kinbaxan na Feco ga pkaki sa mpusal mqeru%.kinbaxan na Intu Feco ga pkaki sa mopuw mqeru%.kinbaxan na Yuncumin ga mopuw%,kinbaxan na Theluw ru Oco ga pkaki sa(raytay0.5%). Tilkian Maki sa Nanmeco Taluw kura ghyaq.kura sa ghyaq ga msobih sa Tasiyung.bih sa htgan wagi ga Sulinana. Kura mkilux ga 'mubuy sa Pasite byaqan wagi ga Wenezwela. Psmsun zyuwaw na sefu Kayyana Psmsun zyuwaw na sefu ga qinsyugan ga mopuw qalang Qutux qutux qalang ga maki qutux mincu weyunhwe kmahang ru psrux qutux mrhuw. Psmsun psplang pila psplang pila ka pinthang nha ga:phyup ga sazing okq ru spat seng mpituw kbhul mang na USDÔľõpbiq ga cyugal okq ru mpituw kbhul mang na USD(kawas sazing seng ru payat kaws).Kwara na posa binah koka ga:mpayat seng mqeru kbhul mqeru pgan payat okq USD(kawas sazing seng ru mpitu)ÔľõKwara na powah sa binah koka ga:msoat seng cyugal kbhul mzimal spat okq USD(kawas sazing seng ru mpitu ).Spyang posun nha binah koka llamu ga:Lifantuw,sato,kbolung,quniq,kin ru bwax.Spyang pwahun nha aring binah koka llamu ga:zpenzay,zanlyaw,kikay,Hasyepin,Cinzay ru bbiraw .spyang pposun nha na koka ga:Cyalepihay sinqunana na koka ru Amerika,Inko ru Cyanata.spyang pwahun na koka ga: Amerika,Inko ru Cyanata.Kayyana maki sa Nanmeco na htgan wagi ru kura sa ghyaq.kinhbci nya ga mpusal qutux mang ru spayat seng mqeru kbhul mpituw pgan pinfankongli mkrroq na b'nux na rhyal,inkyasan nya ga myang sa rroq na rgyax ru gwagiq na lhlahuy,zit na rhyal nha lga kbhuzyung qu k'mam la.hopa na qalang gaCyawc. (Georgetown) gluw na mkilux na kayal.wagiq cikay na qalang ga Sez mopuw tzyu ~mtzyul payat tu.qalang syaw na umi ga Sez mpusal sazing ru mtzyul qutux tu. Taring sa mopuw sazing byacing ~qutux byacing ru magal ~mpitu byacing ga qlwaxan na ryaxťÉĹspyang hopa na qalang ga maki sa tzzit . minsn'iyal mqwalax lga mutu msuun qu qsya la. spyang na pinbahuw nha ga:sato na bilus,bwax,qulih,kmolung ru rramat ru llamu na bway. min naki nanak ga:kin,Cwans(mnanak na btunux),qqhoniq ru Fantu. spyang ka psmsun na zyuwaw:psmsun zyuwaw na Kwang,psmsun zyuwaw na Nogyo,psmsun zyuwaw na hlahuy,psmsun zyuwaw na qqulih,psmsun zyuwaw na pkbalay(nnbung,tnwang knalay na nniqun,pkbalay llukus,psmsun zyuwaw na yamil rukbalay iyu ) ru psmsun zyuwaw na squliq(Ginko,hmakut(qeqaya squliq) ru renki na qeqaya). Sato na mnanak Sato qani spyang ga kinbalay na bilus,kya ruma ga kahul sa sbing na rramat,Kawlyan. Maki misa na koci ga nniqun na sato ga pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw qutux puqing na pinkyalang msqutux inlungag ga(sllwan nha ma koci sato na keyak) ru pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw payat puqing pinkyalang msqutux inlungag ga ga (sllwan nha ma koka sato na keyak)),sazing qani ga wiway sa kkrat sato na keyak.mopuw qutux puqing na pinkyalang na nerang na kayak ga maki sa cinbwanan na mpusal spat na kangkon koka FOB nerang,maki sa cinbwanan cingay na koka na kangko mpbbiq ru mtbazi.,mpbbiq ru mtbazi spyang hopa ga,spyang balay rayhyo na Amerika na puqing na pinkyalang bbiran ru nerang ru pktan na puqing na koci nerang ga .pinkyalang nha ga kya qu bago ka mopuw payat ru Amerika Tasiyang ru Umi na kongko na CIF nerang,nanak pkaki sa Amerika na magal Kongko mpbbiq ru mtbazi.nyux baqun sato nerang na Amerika. Nanu zyuwaw nya qu sato qani Sato ga yang sa sato bilus(mtalax na sato,mplquy na sato,yang naqi na sato,mhebung na sato),buro na sato,bway na sato,smka na sato,bubu na sato,mayya na sato,tenfen,Huwcin ru puqing na sato subus na sato.Spyang na baqun maniq,kinnalay na kmsya,nnbuw,qqwaq,ana Izun na Zanlyaw na cintwangan baqun ckaw. Puqin hintgan ru kincingay na sato Maki sa babaw na cinbwanan kya qu pinbahuw nha sa sato qani ga pkaki sa phinas qutux kbhul na koka. te ska nya ga mpituw pgan sazing % ga sato na bilus.Bilus na sato baha hmswa ga cipoq qu nerang nya.pinbkgan nya uzi ga 'llaw.nanu yasa babaw cinbwanan qani ga sato ga Bilus na sato qu spyang nha blaq. Bilus na sato qani ga cinringan nha kbalay gamkrak na sato. Babaw twangan nha kbalay lga yang nqu maki syax ktan la.nanu yasa nyux ta niqun misa qani,spyang mrkes sa mkilux na qalang Yazetay.spyang ga mqyunux sa koka na Nanpancyu.spyang cingay pinbahuw na sato ru pposa sa binah na koka ga koka na Pasi ru Kupa.kya qutux sbing na ramat pinbahuw nha ga nyux tqupuw maki sa teska ru wagiq na qalang spyangan na pinbahuw ga Oco. Baqun si bleqi kbalay baqun maniq na sato.spyang blaq qu kinbalay nha.ana ga nerang nha ga wagiq uzi.cipoq qu pinbahuw nha. Skahul sa ikyasan na rhyal ga sato na ramat ga pinbahuw nha ga ptqupuw saqalang na Pepancyu gi kayal nya ga hrhul. Oco qu spyang na koka.bilus na sato ga pinbahuw nya ga maki sa mkilux na koka qalang Yazetay.spyang ga maki saNanpancyu na koka. misu maki babaw na cibwanan ga mopuw koka cingay pinbahuw nha qu sato qani,pbkuw ga koka na Intuw,koka na Omon,koka na Pasi,koka na Amerika,koka na Cunko,koka na Nanfe,koka na Tayko,koka na Mosike,koka na Awco ru Hupa. Mopuw na koka qani ga pinbahuw nya ga mpitu pgan payat%.Tszit nya lga,bilus na sato spyang ptaring kofoku na koka ga(Intu,Pasi,Kupa ru Cungko),sbing na ramat ga pinbahuw na sato maki sa rima baq kofuku na koka(Fako,Teko). Sato na pbiang ru Smoya ru siki maki balay Smoya ru siki maki balay:maki sa babaw na cinbawnan qani ga pinbahuw spyangcingay na koka pinbku ga koka Pasi,koka Intu,koka Cunko ru koka Omon .Sato qani ga baha hmswa ga gngyut cingay qu squliq na babaw cinbwanan nanu yasa qutux qutux kawas ga lmeliq qu sazing% Guyana hya' ga cyux maki' tay 5 00 N, 59 00 W na Nan-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 214,969 sq km (maki' tay 85ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 196,849 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 18,120 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 735,909. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.40% , lhlahuy hya' ga 77.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 14.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Georgetown. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 23 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga David A. Granger, aring ryax 16 squ byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(…£ujana) kajjana kinnita na nju ¶~ ®iziten m…£a, "kajjana" ¶~ ®inriŇčan s~…ēa ke najaja na jun ¶~ ®umin na" ¶~ ®iŇčaj qs~…ēja na koka" …£inő≤aŇč na ke tńßeluw maki s~…ēa nanme ¶~ ®o kura …£ńßjaq na qalaŇč kajjana kja qu s~…ēaziŇč mttnaq na lalu qalaŇč ru koka .qutux …£a mő≤u ¶~ ®i na koka"…£ujana"ru p…£luw s~…ēa koka *ako na s~…ējaw umi na rńßjal"…£ujane *ran*ais~…ēe". ¶~ ®unkotaluw mtő≤u ¶~ ®i na koka …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"kwejana",p…£luw s~…ēa koka *ako …£inő≤aŇč s~…ēllwan nńßa ma"kwejana".tajwen …£a mtő≤u ¶~ ®i na koka …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"kajjana"uni"kajjana",p…£luw s~…ēa koka *ako …£inő≤aŇč s~…ēllwan nja ma"p…£luw s~…ēa koka *ako kwejana*"uni …£a"p…£luw s~…ēa koka *ako kajjana". zjuwaw na kinő≤kes~…ēan kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul mqeru p…£an ms~…ēpat …£a ő≤aő≤aw na kelis~…ēto*u.kelunpu  Ēlwan nja qu kajjana ru ő≤ińß na qalaŇč,mő≤jaq s~…ēqani qu s~…ēquliq na o ¶~ ®o mŇčjut mwańß s~…ēa rńßjal qani.ő≤aő≤aw nja l…£a  ¶~ ®ju…£al kinmńß…£an qalaŇč qani …£a ps~…ēs~…ēju…£an na koka inko,koka ńßolaŇč,koka *ako qolaŇč nńßa rus~…ēitńßuk s~…ēamopuw qeru kinmńß…£an tariŇč l…£a.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ru mopuw pajat l…£a .koka inko,koka ńßolaŇč,koka *ako mpkkal miru s~…ēa kejaq la,kajjana qalaŇč qani …£a …£alaun ru kńßaŇčan na koka inko.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa ma …£luw na koka inko.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mtzju p…£an qutux l…£a ma…£al lmańßaŇč nanak na kenli la.nanu jas~…ēa s~…ēllwan nńßa ma kajjana. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mtzju p…£an mtzju ru ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mpus~…ēal rjax l…£a .mtő≤u ¶~ ®i nanak qu kajjana la.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru mpituw p…£an rjax l…£a rjax na lmańßaŇč koka …£a mins~…ēju na kwara tańßwe na mrńßuw koka,traŇč pńßtuw kmal qu mrńßuw nńßa *upus~…ē.ponamu"mrraw na s~…ējakaj  ¶~ ®ui"lru,zju…£un nńßa qu kajjana mrraw na linńßojan na koka.mtariŇč ps~…ērux s~…ēa koŇčńßz.końßwe s~…ēenkjo ru mńßtuw te qutux na s~…ēoto la.s~…ēquliq na  ¶~ ®unko ke ¶~ ®ja  ¶~ ®uŇčjas~…ēe(artńßur rajmon*  ¶~ ®ńßuŇč). s~…ēezi ő≤aő≤aw na mtő≤u ¶~ ®i nanak qu kajjana la ,jas~…ēa s~…ēps~…ēes~…ēju lmańßaŇč koka qu mins~…ēju kwara koka na kaj…£i ru mins~…ēju pruwru na tan. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat p…£an l…£a ms~…ēs~…ēwal qu pins~…ēruxnńßa ma"kajjana mrraw s~…ēinqtuxan na …£a…£a"pinkjalan mńßa:"kajjana …£anjux kańßul s~…ēa zpen ¶~ ®ui mkura s~…ēa s~…ējakaj  ¶~ ®uiiŇčjut na mkrkes~…ē qu qinnxan nńßa …£a ijat ő≤ańßun mqas~…ēu,ini pzju qinnxan,mins~…ēju na kenli koka.nanu jas~…ēa s~…ēllwan mńßa linńßojan na kajjana koka"kajjana …£a nanme ¶~ ®o llamu na koka qani …£a nanak lńßa njux nńßa ptńßajkmut s~…ēquliq …£a pqilun nńßa ku minkmut s~…ēquliq na koka. linp…£an na s~…ēquliq kajjana lńßlańßuj nńßa …£a mtqńßuw ru ini ő≤aqi mita qu  ¶~ ®inpuŇčan nja,linp…£an na s~…ēquliq nńßa …£a ms~…ēpat p…£an maŇč  ¶~ ®ipoq ő≤alaj qu s~…ēquliq na koka qani.lmańßaŇč na inko ńßja …£a s~…ēő≤azi nńßa qu minkańßul s~…ēa *e ¶~ ®o na mqzinjut na s~…ēquliq mwańß ptariŇč pinnjaŇčanmtzjaw. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ru mtzjul pajat rjax l…£a laxan nńßa qu mqzinjut na s~…ēquliq.ps~…ēms~…ēun na koka lmańßaŇč mkura s~…ēa nanja na intuw ru qalaŇč na tuŇčnanja.nanu zju…£un nńßa s~…ēa kejak qu powańß s~…ēa pő≤iq s~…ēa pila na  ¶~ ®ipoq na pila na ptzjaw na s~…ēquliq p ¶~ ®ja…£an.,nanu jas~…ēa …£a kajjana na no…£jo na pinő≤ańßuw ru ps~…ēms~…ēun kwaŇč p ¶~ ®ja…£un …£a njux lokańß mrkes~…ē.nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj llamu na mins~…ēju maki s~…ēa qalaŇč.kinő≤axan na intu …£apkaki s~…ēa tzjul mqeru%,.kinő≤axan na *e ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa mpus~…ēal mqeru%.kinő≤axan na intu *e ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa mopuw mqeru%.kinő≤axan na jun ¶~ ®umin …£a mopuw%,kinő≤axan na tńßeluw ru o ¶~ ®o …£a pkaki s~…ēa(rajtaj*.*%). tilkian maki s~…ēa nanme ¶~ ®o taluw kura …£ńßjaq.kura s~…ēa …£ńßjaq …£a ms~…ēoő≤ińß s~…ēa tas~…ēijuŇč.ő≤ińß s~…ēa ńßt…£an wa…£i …£a s~…ēulinana. kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa pas~…ēite ő≤jaqan wa…£i …£a wenezwela. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u kajjana ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u …£a qins~…ēju…£an …£a mopuw qalaŇč qutux qutux qalaŇč …£a maki qutux min ¶~ ®u wejunńßwe kmańßaŇč ru ps~…ērux qutux mrńßuw. ps~…ēms~…ēun ps~…ēplaŇč pila ps~…ēplaŇč pila ka pintńßaŇč nńßa …£a:pńßjup …£a s~…ēaziŇč okq ru s~…ēpat s~…ēeŇč mpituw kő≤ńßul maŇč na us~…ē**pő≤iq …£a  ¶~ ®ju…£al okq ru mpituw kő≤ńßul maŇč na us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru pajat kaws~…ē).kwara na pos~…ēa ő≤inańß koka …£a:mpajat s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an pajat okq us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu)*kwara na powańß s~…ēa ő≤inańß koka …£a:ms~…ēoat s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mzimal s~…ēpat okq us~…ē*(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu ).s~…ēpjaŇč pos~…ēun nńßa ő≤inańß koka llamu …£a:li*antuw,s~…ēato,kő≤oluŇč,quniq,kin ru ő≤wax.s~…ēpjaŇč pwańßun nńßa ariŇč ő≤inańß koka llamu …£a:zpenzaj,zanljaw,kikaj,ńßas~…ējepin, ¶~ ®inzaj ru ő≤ő≤iraw .s~…ēpjaŇč ppos~…ēun nńßa na koka …£a: ¶~ ®jalepińßaj s~…ēinqunana na koka ru amerika,inko ru  ¶~ ®janata.s~…ēpjaŇč pwańßun na koka …£a: amerika,inko ru  ¶~ ®janata.kajjana maki s~…ēa nanme ¶~ ®o na ńßt…£an wa…£i ru kura s~…ēa …£ńßjaq.kinńßő≤ ¶~ ®i nja …£a mpus~…ēal qutux maŇč ru s~…ēpajat s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpituw p…£an pin*ankoŇčli mkrroq na ő≤ Ēnux na rńßjal,inkjas~…ēan nja …£a mjaŇč s~…ēa rroq na r…£jax ru …£wa…£iq na lńßlańßuj,zit na rńßjal nńßa l…£a kő≤ńßuzjuŇč qu k Ēmam la.ńßopa na qalaŇč …£a ¶~ ®jaw ¶~ ®. (…£eor…£etown) …£luw na mkilux na kajal.wa…£iq  ¶~ ®ikaj na qalaŇč …£a s~…ēez mopuw tzju ~mtzjul pajat tu.qalaŇč s~…ējaw na umi …£a s~…ēez mpus~…ēal s~…ēaziŇč ru mtzjul qutux tu. tariŇč s~…ēa mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ~qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ma…£al ~mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a qlwaxan na rjax*s~…ēpjaŇč ńßopa na qalaŇč …£a maki s~…ēa tzzit . mins~…ēn Ēijal mqwalax l…£a mutu ms~…ēuun qu qs~…ēja la. s~…ēpjaŇč na pinő≤ańßuw nńßa …£a:s~…ēato na ő≤ilus~…ē,ő≤wax,qulińß,kmoluŇč ru rramat ru llamu na ő≤waj. min naki nanak …£a:kin, ¶~ ®wans~…ē(mnanak na ő≤tunux),qqńßoniq ru *antu. s~…ēpjaŇč ka ps~…ēms~…ēun na zjuwaw:ps~…ēms~…ēun zjuwaw na kwaŇč,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na no…£jo,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ńßlańßuj,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na qqulińß,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na pkő≤alaj(nnő≤uŇč,tnwaŇč knalaj na nniqun,pkő≤alaj llukus~…ē,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na jamil rukő≤alaj iju ) ru ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēquliq(…£inko,ńßmakut(qeqaja s~…ēquliq) ru renki na qeqaja). s~…ēato na mnanak s~…ēato qani s~…ēpjaŇč …£a kinő≤alaj na ő≤ilus~…ē,kja ruma …£a kańßul s~…ēa s~…ēő≤iŇč na rramat,kawljan. maki mis~…ēa na ko ¶~ ®i …£a nniqun na s~…ēato …£a pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw qutux puqiŇč na pinkjalaŇč ms~…ēqutux inluŇča…£ …£a(s~…ēllwan nńßa ma ko ¶~ ®i s~…ēato na kejak) ru pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw pajat puqiŇč pinkjalaŇč ms~…ēqutux inluŇča…£ …£a …£a (s~…ēllwan nńßa ma koka s~…ēato na kejak)),s~…ēaziŇč qani …£a wiwaj s~…ēa kkrat s~…ēato na kejak.mopuw qutux puqiŇč na pinkjalaŇč na neraŇč na kajak …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na mpus~…ēal s~…ēpat na kaŇčkon koka *oő≤ neraŇč,maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan  ¶~ ®iŇčaj na koka na kaŇčko mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi.,mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi s~…ēpjaŇč ńßopa …£a,s~…ēpjaŇč ő≤alaj rajńßjo na amerika na puqiŇč na pinkjalaŇč ő≤ő≤iran ru neraŇč ru pktan na puqiŇč na ko ¶~ ®i neraŇč …£a .pinkjalaŇč nńßa …£a kja qu ő≤a…£o ka mopuw pajat ru amerika tas~…ēijaŇč ru umi na koŇčko na  ¶~ ®i* neraŇč,nanak pkaki s~…ēa amerika na ma…£al koŇčko mpő≤ő≤iq ru mtő≤azi.njux ő≤aqun s~…ēato neraŇč na amerika. nanu zjuwaw nja qu s~…ēato qani s~…ēato …£a jaŇč s~…ēa s~…ēato ő≤ilus~…ē(mtalax na s~…ēato,mplquj na s~…ēato,jaŇč naqi na s~…ēato,mńßeő≤uŇč na s~…ēato),ő≤uro na s~…ēato,ő≤waj na s~…ēato,s~…ēmka na s~…ēato,ő≤uő≤u na s~…ēato,majja na s~…ēato,ten*en,ńßuw ¶~ ®in ru puqiŇč na s~…ēato s~…ēuő≤us~…ē na s~…ēato.s~…ēpjaŇč na ő≤aqun maniq,kinnalaj na kms~…ēja,nnő≤uw,qqwaq,ana izun na zanljaw na  ¶~ ®intwaŇčan ő≤aqun  ¶~ ®kaw. puqin ńßint…£an ru kin ¶~ ®iŇčaj na s~…ēato maki s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan kja qu pinő≤ańßuw nńßa s~…ēa s~…ēato qani …£a pkaki s~…ēa pńßinas~…ē qutux kő≤ńßul na koka. te s~…ēka nja …£a mpituw p…£an s~…ēaziŇč % …£a s~…ēato na ő≤ilus~…ē.ő≤ilus~…ē na s~…ēato ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®ipoq qu neraŇč nja.pinő≤k…£an nja uzi …£a  Ēllaw.nanu jas~…ēa ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan qani …£a s~…ēato …£a ő≤ilus~…ē na s~…ēato qu s~…ēpjaŇč nńßa ő≤laq. ő≤ilus~…ē na s~…ēato qani …£a  ¶~ ®inriŇčan nńßa kő≤alaj …£amkrak na s~…ēato. ő≤aő≤aw twaŇčan nńßa kő≤alaj l…£a jaŇč nqu maki s~…ējax ktan la.nanu jas~…ēa njux ta niqun mis~…ēa qani,s~…ēpjaŇč mrkes~…ē s~…ēa mkilux na qalaŇč jazetaj.s~…ēpjaŇč …£a mqjunux s~…ēa koka na nanpan ¶~ ®ju.s~…ēpjaŇč  ¶~ ®iŇčaj pinő≤ańßuw na s~…ēato ru ppos~…ēa s~…ēa ő≤inańß na koka …£a koka na pas~…ēi ru kupa.kja qutux s~…ēő≤iŇč na ramat pinő≤ańßuw nńßa …£a njux tqupuw maki s~…ēa tes~…ēka ru wa…£iq na qalaŇč s~…ēpjaŇčan na pinő≤ańßuw …£a o ¶~ ®o. ő≤aqun s~…ēi ő≤leqi kő≤alaj ő≤aqun maniq na s~…ēato.s~…ēpjaŇč ő≤laq qu kinő≤alaj nńßa.ana …£a neraŇč nńßa …£a wa…£iq uzi. ¶~ ®ipoq qu pinő≤ańßuw nńßa. s~…ēkańßul s~…ēa ikjas~…ēan na rńßjal …£a s~…ēato na ramat …£a pinő≤ańßuw nńßa …£a ptqupuw s~…ēaqalaŇč na pepan ¶~ ®ju …£i kajal nja …£a ńßrńßul. o ¶~ ®o qu s~…ēpjaŇč na koka.ő≤ilus~…ē na s~…ēato …£a pinő≤ańßuw nja …£a maki s~…ēa mkilux na koka qalaŇč jazetaj.s~…ēpjaŇč …£a maki s~…ēananpan ¶~ ®ju na koka. mis~…ēu maki ő≤aő≤aw na  ¶~ ®iő≤wanan …£a mopuw koka  ¶~ ®iŇčaj pinő≤ańßuw nńßa qu s~…ēato qani,pő≤kuw …£a koka na intuw,koka na omon,koka na pas~…ēi,koka na amerika,koka na  ¶~ ®unko,koka na nan*e,koka na tajko,koka na mos~…ēike,koka na aw ¶~ ®o ru ńßupa. mopuw na koka qani …£a pinő≤ańßuw nja …£a mpitu p…£an pajat%.ts~…ēzit nja l…£a,ő≤ilus~…ē na s~…ēato s~…ēpjaŇč ptariŇč ko*oku na koka …£a(intu,pas~…ēi,kupa ru  ¶~ ®uŇčko),s~…ēő≤iŇč na ramat …£a pinő≤ańßuw na s~…ēato maki s~…ēa rima ő≤aq ko*uku na koka(*ako,teko). s~…ēato na pő≤iaŇč ru s~…ēmoja ru s~…ēiki maki ő≤alaj s~…ēmoja ru s~…ēiki maki ő≤alaj:maki s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤awnan qani …£a pinő≤ańßuw s~…ēpjaŇč ¶~ ®iŇčaj na koka pinő≤ku …£a koka pas~…ēi,koka intu,koka  ¶~ ®unko ru koka omon .s~…ēato qani …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a …£Ňčjut  ¶~ ®iŇčaj qu s~…ēquliq na ő≤aő≤aw  ¶~ ®inő≤wanan nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a lmeliq qu s~…ēaziŇč% …£ujana ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj * ** n, ** ** w na nan-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a ***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a …£eor…£etown. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *a*i* a. …£raŇčer, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>