<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Haciliwan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Haciliwan" copyright="CC BY-SA" citation="Haciliwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Haciliwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Haciliwan, title = Haciliwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Haciliwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Haciliwan ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 28 buwan, 79 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 77 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 2 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 94%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Haciliwan hya' ga bsilung. tay 'zil na Haciliwan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Haciliwan hya' ga llyung. tay mkraya' na Haciliwan hya' ga llyung. tay mkraya' na Haciliwan hya' ga Fakong. tay 'llaw na Haciliwan hya' ga Kodic. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Haciliwan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Haciliwan ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 28 bowan, 79 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 77 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 2 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 94%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Haciliwan hya' ga bsilong. tay 'zil na Haciliwan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Haciliwan hya' ga llyong. tay mkraya' na Haciliwan hya' ga llyong. tay mkraya' na Haciliwan hya' ga Fakong. tay 'llaw na Haciliwan hya' ga Kodic. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Haciliwan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>