<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Hacining" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hacining" copyright="CC BY-SA" citation="Hacining. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hacining" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hacining, title = Hacining, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hacining} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Hacining ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 319 buwan, 573 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 39% kyan ku 225 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 61% kyan ku 348 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 20%, Amis 12%, Tayan 5%, Puyuma 1%, Kebalan1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hacining hya' ga bsilung. tay 'zil na Hacining hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Hacining hya' ga llyung. tay mkraya' na Hacining hya' ga llyung. tay mkraya' na Hacining hya' ga Mabuwakay. tay 'llaw na Hacining hya' ga gnaalu. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Hacining ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 319 bowan, 573 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 39% kyan ko 225 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 61% kyan ko 348 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 20%, Amis 12%, Tayan 5%, Poyoma 1%, Kebalan1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hacining hya' ga bsilong. tay 'zil na Hacining hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Hacining hya' ga llyong. tay mkraya' na Hacining hya' ga llyong. tay mkraya' na Hacining hya' ga Mabowakay. tay 'llaw na Hacining hya' ga gnaalo. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>