<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Haiti" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Haiti. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Haiti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Haiti, title = Haiti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Haiti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hayti(Haiti) Zyuwaw na kinbkisan Hayti ga kinnan na squliq na Intian na qalang na Alawako.kawas qutux seng payat kbhul mqeru pgan sazing ga minnwahan na Klunpu,sllwan nya qu taw qani mha Inspaniawlataw(Sipanyataw),kawas qutux seng magal kbhul ru sazing kawas ga mbalay sa pinklahang sa Sipanya .baha hmswa kinlahng na squliq na Oco maras punu(tinhwa)na innbuw ru Sipanya ka minlahng na minnaki kya na squliq.cingay qu wayal nha pqilun. Nanu yasa wayal nha pskyutan qu squliq na Alawako.babaw nasa lga squliq na mplquy na Sipanya ga.taring nha sa Feco mazi mqalux na squliq galang nha ptzyuwaw na yatuy,m'spyang maki sa taw na mtzyuwaw nqu mtlokah na pcyagun. kawas qutux seng mtzyu kbhul mqeru pgan pitu ga .kinnita nha ka pinnraw nha kayak Leswete,Haytisqapan nha sa Fako,sllwan nha ma bung na Fako Sentawmink. kawas qutux seng mtzyu kbhul mqeru pgan qutux ga .mqalux na squliq na thoki:Tusan.Luweturl masas squliq na Hayti mtbuci mciriq la ,maki sa m'Latimeco pyang gleng mtbuci na koka.kawas qutux seng mspat kbhul ru payat ga ,hetay na ptuliq na pinciriq qolang nha ku Tayzkang.ptke mha mtbuci,psrux linhoyan na koka.kawas qutux seng mspat kbhul mpusal sazing tehuk kawas qutux seng mspat kbhul mpatul payat .Hayti qani ga minnagal nya qu taw na htgan wagi na qalang(misu na Tominnicy). Babaw na mtbuci qu Hayti lga.ini psrux sa blaq ru maki kenli na mincu tinz,mtyaqix qusezi nha. mtlokah na mthoki ini krtung cintman ru wayal nhapkuxun lozi；kahul sa linpgan ga,kahul sa mtbuci qu Hayti thuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw magal mtbuci qu Hayti,kya hazi maki sa mqeru pgan na thoki msesyu lmahang.kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal pitu ga .sintama sa hetay,Tuwaliay lmaqux kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal pitu lga senkyo qu Hayti,m'minsyu na sinlokah na thoki.magal Hayti na soto,psrux sa thoki na ngasal lmahang na koka tehuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mtzyu sazing lga .babaw nya lga Hanli.Nanfe na thoki qu pglen"kwara na pspung zyuwaw"hetay na thoki lmahang.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan. Senkyo m'soto Petelang.Alistiti.ana ga wayal ptqehun nazyuwaw na hetay. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru payat lga,maki sa linhoyan koka na swalan ru Koci na ptyaqih lru.msbinah msoto lozi qu Alistito. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu lga.Lene.pulewarl senkyo msoto.kawas sazing seng. Alistito senkyo ga msoto lozi.Kawas sazing seng ru pazyat kawas sazing byacing.hetay na pinsyuk ru mge binah na koka qu soto Alistito. Mtkali sa binah na koka si tehuk sa sazing seng ru mopuw qutux kawas. Babaw nasa spyang wagiq na hoin na thoki Ponifes.yalisanta mluw sa Sinfa na gaga rayli na msoto la.Linhko pwahun nya qu psblaq na hetay kawas sazing seng byacing sazing ru pitu ryax ga senkyo soto ki Giin mtzyul cyugal hi na psanka senkyo soto 33.binah ga kya qutux seng cyugal kbhul na sanka psinkyo na Giin pspung qutux kbhul mpusal qeru na cintman.Sazing byacing mopuw mtzyu ryax.psenkyo na weyunhwe na thoki ptke hapyo mha,maki qu inlungan nha ma Tan na soto na psenkyo Plewarl psenkyo na squliq hyo nya ga mzimal qutux.mopuw magal ％hyo nya ga wagiq tosen la,citman nya tehuk kawas sazing ru mopuwqutux kawas.nu qani ga Kawas sazing seng ru mopuw ru qutux byacing mopuw sazing ryax.Hayti qani ga m'unu zues mpituw kihopa qu unu qani,unu ka kintwahiq nya ga ki spyang hopa na qalang ka Tayzkong mopuw kongli,pintgtuw nya ga ini kzzik ana ga lokah qu pintyaqih.Unu qani ga ryax nasazing rhay babaw na kinnryax payat spung ru mzimal cyugal fen.ini kbsyaq lozi ps'unu krahu'magal.mqeru ru magal.magal ru minsazing maki tahay na mhoqil ga mopuw mang tehuk mpusal mang na squliq.sefu ga mopuw magal mang na sabak qu wayal nha qblun.ana ga snhung balay mah kya qu mpusal mang na squli cyux maki sa pin'unu na qalang.nanu son qani lmnglung ga ptehuk sa mtzyul magal mang kincingay wayal mhoqil. Kawas sazing seng mpusal qutux byacing pituw ru mspat ryax.msoto kya qu Funerl.mois ptlu'sa bnetaq squliq ru mhoqil la.nanu yasa pspung palaxna rayli thoki na Kelowte.yesefu hya ku mtzyaw na soto la ru ptke mha Hayti qani ga pzyup sa ptlokah qu kinhangan na sefu .byacin pitu ryax mpusal qutux. Sefu na Hayti pgluew na ke na soto sraral ptke tm.Aliayrl.hanli sinzyunaw mthoki ru ptzyaw na soto uzi,Yosefu msbinah mthoki na zyuwaw na binah koka.kawas qani mspat byacing ru mopuw payat ryax. Ayra na unu sraral ga mopuw kawas .Hayti qani ga s'unu lozi zwes mpitu.cyugal na unu.cinringan na kinzzit na unu ga mopuw kongli,ru minpira m'unu lozi.s'unu qani ga ryax na mhngan mspat spung ru mpusal mqeru fin,linpgan ga unu qani ga wayal mhoqil na squliq ga qutux seng payat kbhul mopuw qeru,magal seng pitu kbhul squliq magal mxal.ini kbsyaq lga thoki Aliayrl.hanli sasan ptke mha koka Hayti qani ga pzyup ta sa ptlokah na kinhangan la,qutux byacing na ryax.Linhko lokah balay mslokah inlungan na pkraw na pincyagan.cinbwanan na Wesin linhoyan ga ptaring nyux nha kenkyu qu pkrraw na zezyuwaw. Tili/kian Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw na byaqan wagi.kinbhci na rhyal nha ga Sazing seng mang pitu seng ru pitu kbhul mzimal km²,kska nya lga sazing seng mang pitu seng ru pitu kbhul mtzyu pgan km² na rhyal,qutux kbhul mqeru pgankm² ga qsyaq.Koka na Hayti qani qinruxan nya ga.qutux seng mpitu kbhulru mpitu pgan qutux km,ki lingay na koka Tominicya na syaw nya ga kinqryuxan nya ga cyugal kbhul mtzyu pgankonli.Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw na byaqan wagi.syaw na umi ga kbiki' qu rhyal nha.ana ga syaw na umi ga nanak pira gluw na cipoq na taw.Hayti ga msobih sa rgyax na Ketilela na teska.kya qu baqun balay mita mha rrgyax.mqasu spayat na si shzyu na ru te htgan ru byaqan na wagi qu rrgyax. Kinrhyal nha ga ,Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw inikhyan sa rgyax na Ketilela .inkya san nya ga.msuqi sa Pay'ci ru kucinci na Arlpis mkuku na pslokah gluw nagiqas na kinmhgan mskyut na kinryasan nya na rgyax binah na kinryasan nya na pslokahtaring sa san sins thuk sa kinsins nyux si qryun tmwang na.koka na Hayti qani ga spyangwagiq nab'bu ga Pic la Sellekinwagiq nya gasazing seng mtzyul kbhul mspat pgan mi. Koka na Hayti qani ga llamu na mkilux na kayal b'nyux na qalang ga mtkzay .maki sa rgyax ga mslwuy,maki sa rgyax na Ketilela baqun balay mha ghyaq na kayal.Inkyasan na khuziq nya ga lokah balay,yang maki sa 'llaw na behuy ga.qinlwahan na qutux kawas ga .tehuk sa qutux seng mqeru kbhul ru magal hawmi(Hayti na lepone.Hayti naLepone),mtnaq na mssyuk zyupan na behuy kinhopa qinlwaxan nya ga magal kbhul mzimal mqeru hawmi(KenaInfu).Koka na Hayti qani ga kura ghyaq na be'nux rhyal,kura ghyaq na rrgyax,Cunyang wagiq na rgyax,Hayti te byaqan wagi kurasa ghyaq na rrgyax,Hayti teska na rrgyax,Arltiponite,Cirltesake,Layawkan,te mkilux na rgyax na mqeru na ngngayan na kktan.Baha hmswa ga qutux qutux kawas kinutan.Hayti na balaw giway na , kya qu mkilux na mgasa na k'man,mkilux na mtkzay na k'man,smka na mkilux na mtkzay na k'man,mkilux ru mtkzay na k'man,smka na mtasiq na pzyugan na kayal,mkilux na k'man,rrgyax na mtasyaq na llamu na balaw.Hayti na qeqaya na Lipan,tun,tanswenkay,kay,kin,btunux na Tali ru qsya na rngu koka na Hayti na qinrzyuxan na llyung ga Atiponi llyung. koka qani ga ungat qu psplang na pila qu llyung nha.koka Hayti qani ga cinlingan na umi ga mopuwhayli.'mubuy na qalang mopuw payat hayli.spyang na psplang na pila na qalang ga sazing na hayli. sezi pingluw nha squ kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan pitu kinbalay nha qu gaga na Hayti.Hayti ga msqutux na linhoyan na koka. soto ga syun na mrhuw.psmsun na zyuawa ga sefu na pintzyuwaw. Sefu na pnglung na thoki.psrux sa gaga kahul sefu ru komin Giin na Sancun sazing linhoyan mbbiq. Psmsun zyuwaw na sefu Soto na Hayti ga minkahul na minsyu mhtuw .cintman nya ga magal kawas minsazing nanak.thoki ga mere na soto .piswalan na komin Giin.thoki mere sa llamu na thoki ru koka na hiksyo.kwara ka pkahang nya sa komin ga siki tekahul sa komin na kaygi ru sinnhen lga.baqun rmuru mtzyuwaw la. Psrux gaga Hayti na kominihwe ga koka na Hayti spyang wagiq na psrux gaga na linhoyan.Saniyung ru Cuniyung sazing linhoyan pinsqunan. Saniyung kya mtzyul Giin,qutux qutux qalang ga cyugal na Giin.sazing kawas ga mtxal pzyugan psekyo tska na lpgun cyugal linyoyan ga qutux linhoyan ga mtxal pzyugan psekyo. Cuniyung kya qutux kbhul mopuw mqeru hi na Gii.payat kawas ga mintxal senkyo. Psmsun zyuwaw na sefu Soto na koka Hayti ga minkahul na minsyu mhtuw .cintman nya ga magal kawas minsazing nanak.thoki ga mere na soto .piswalan na komin Giin.thoki mere sa llamu na thoki ru koka na hiksyo.kwara ka pkahang nya sa komin ga siki tekahul sa komin na kaygi ru sinnhen lga.baqun rmuru mtzyuwaw la. sfa koka na Hayti ga gluw na Taluw Fasi na koka.Holit nya ga Roma na gaga qu spngan nha spyang wagiq na Sfa ga koka Hayti na spyang wagiq na Hoinng.koka Hayti mtqlah sa Hayyakoci holit pspung. Psmsun zyuwaw na binah koka Koka na Hayti ga Linhkwo,Giko na cinbwanan,Mecocinringan na Ginko,Kocihuwopicicinlinhoyan,cinbwanan Mawi linhoyan,Cyalepi sinqutux na linhoyan.Kya mtzyul msyaw na koci ru qalang linhoyan maki sa koka na Hayti psrux sa kbsya na pcyagun.kawas sazing seng ru mopuw ru qutux byacing babaw na minsunu,Syakay na Koci linhoyan memaw mthelaw mwah kmraw.pragun nha pila ru nniqun ki qeqaya.mwah sa psrux sa psplang pila ru kbalay koba ru ppraw sa qqyanux nha,mkkal mha psqtuhaw ta inlungan ta psrux sa zyuwaw na koka Hayti na zyuwaw na binah koka qu spyang nha syun inlungan Koka na Hayti ru Cunhwaminko blaq iyal qu waycaw nha .ini psblaq ki Cunhwazinminkonhko.ana ga maki sa psplang pila nha ki Cunhwazinminkonhko Haiti hya' ga cyux maki' tay 19 00 N, 72 25 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 27,750 sq km (maki' tay 148ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 27,560 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 190 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,485,800. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga66.40% , lhlahuy hya' ga 3.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Port-au-Prince. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Jovenel Moïse, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hayti(Haiti) Zyuwaw na kinbkisan Hayti ga kinnan na squliq na Intian na qalang na Alawako.kawas qutux seng payat kbhul mqeru pgan sazing ga minnwahan na Klunpu,sllwan nya qu taw qani mha Inspaniawlataw(Sipanyataw),kawas qutux seng magal kbhul ru sazing kawas ga mbalay sa pinklahang sa Sipanya .baha hmswa kinlahng na squliq na Oco maras punu(tinhwa)na innbuw ru Sipanya ka minlahng na minnaki kya na squliq.cingay qu wayal nha pqilun. Nanu yasa wayal nha pskyutan qu squliq na Alawako.babaw nasa lga squliq na mplquy na Sipanya ga.taring nha sa Feco mazi mqalux na squliq galang nha ptzyuwaw na yatuy,m'spyang maki sa taw na mtzyuwaw nqu mtlokah na pcyagun. kawas qutux seng mtzyu kbhul mqeru pgan pitu ga .kinnita nha ka pinnraw nha kayak Leswete,Haytisqapan nha sa Fako,sllwan nha ma bung na Fako Sentawmink. kawas qutux seng mtzyu kbhul mqeru pgan qutux ga .mqalux na squliq na thoki:Tusan.Luweturl masas squliq na Hayti mtbuci mciriq la ,maki sa m'Latimeco pyang gleng mtbuci na koka.kawas qutux seng mspat kbhul ru payat ga ,hetay na ptuliq na pinciriq qolang nha ku Tayzkang.ptke mha mtbuci,psrux linhoyan na koka.kawas qutux seng mspat kbhul mpusal sazing tehuk kawas qutux seng mspat kbhul mpatul payat .Hayti qani ga minnagal nya qu taw na htgan wagi na qalang(misu na Tominnicy). Babaw na mtbuci qu Hayti lga.ini psrux sa blaq ru maki kenli na mincu tinz,mtyaqix qusezi nha. mtlokah na mthoki ini krtung cintman ru wayal nhapkuxun lozi；kahul sa linpgan ga,kahul sa mtbuci qu Hayti thuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw magal mtbuci qu Hayti,kya hazi maki sa mqeru pgan na thoki msesyu lmahang.kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal pitu ga .sintama sa hetay,Tuwaliay lmaqux kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal pitu lga senkyo qu Hayti,m'minsyu na sinlokah na thoki.magal Hayti na soto,psrux sa thoki na ngasal lmahang na koka tehuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mtzyu sazing lga .babaw nya lga Hanli.Nanfe na thoki qu pglen"kwara na pspung zyuwaw"hetay na thoki lmahang.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan. Senkyo m'soto Petelang.Alistiti.ana ga wayal ptqehun nazyuwaw na hetay. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru payat lga,maki sa linhoyan koka na swalan ru Koci na ptyaqih lru.msbinah msoto lozi qu Alistito. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu lga.Lene.pulewarl senkyo msoto.kawas sazing seng. Alistito senkyo ga msoto lozi.Kawas sazing seng ru pazyat kawas sazing byacing.hetay na pinsyuk ru mge binah na koka qu soto Alistito. Mtkali sa binah na koka si tehuk sa sazing seng ru mopuw qutux kawas. Babaw nasa spyang wagiq na hoin na thoki Ponifes.yalisanta mluw sa Sinfa na gaga rayli na msoto la.Linhko pwahun nya qu psblaq na hetay kawas sazing seng byacing sazing ru pitu ryax ga senkyo soto ki Giin mtzyul cyugal hi na psanka senkyo soto 33.binah ga kya qutux seng cyugal kbhul na sanka psinkyo na Giin pspung qutux kbhul mpusal qeru na cintman.Sazing byacing mopuw mtzyu ryax.psenkyo na weyunhwe na thoki ptke hapyo mha,maki qu inlungan nha ma Tan na soto na psenkyo Plewarl psenkyo na squliq hyo nya ga mzimal qutux.mopuw magal ％hyo nya ga wagiq tosen la,citman nya tehuk kawas sazing ru mopuwqutux kawas.nu qani ga Kawas sazing seng ru mopuw ru qutux byacing mopuw sazing ryax.Hayti qani ga m'unu zues mpituw kihopa qu unu qani,unu ka kintwahiq nya ga ki spyang hopa na qalang ka Tayzkong mopuw kongli,pintgtuw nya ga ini kzzik ana ga lokah qu pintyaqih.Unu qani ga ryax nasazing rhay babaw na kinnryax payat spung ru mzimal cyugal fen.ini kbsyaq lozi ps'unu krahu'magal.mqeru ru magal.magal ru minsazing maki tahay na mhoqil ga mopuw mang tehuk mpusal mang na squliq.sefu ga mopuw magal mang na sabak qu wayal nha qblun.ana ga snhung balay mah kya qu mpusal mang na squli cyux maki sa pin'unu na qalang.nanu son qani lmnglung ga ptehuk sa mtzyul magal mang kincingay wayal mhoqil. Kawas sazing seng mpusal qutux byacing pituw ru mspat ryax.msoto kya qu Funerl.mois ptlu'sa bnetaq squliq ru mhoqil la.nanu yasa pspung palaxna rayli thoki na Kelowte.yesefu hya ku mtzyaw na soto la ru ptke mha Hayti qani ga pzyup sa ptlokah qu kinhangan na sefu .byacin pitu ryax mpusal qutux. Sefu na Hayti pgluew na ke na soto sraral ptke tm.Aliayrl.hanli sinzyunaw mthoki ru ptzyaw na soto uzi,Yosefu msbinah mthoki na zyuwaw na binah koka.kawas qani mspat byacing ru mopuw payat ryax. Ayra na unu sraral ga mopuw kawas .Hayti qani ga s'unu lozi zwes mpitu.cyugal na unu.cinringan na kinzzit na unu ga mopuw kongli,ru minpira m'unu lozi.s'unu qani ga ryax na mhngan mspat spung ru mpusal mqeru fin,linpgan ga unu qani ga wayal mhoqil na squliq ga qutux seng payat kbhul mopuw qeru,magal seng pitu kbhul squliq magal mxal.ini kbsyaq lga thoki Aliayrl.hanli sasan ptke mha koka Hayti qani ga pzyup ta sa ptlokah na kinhangan la,qutux byacing na ryax.Linhko lokah balay mslokah inlungan na pkraw na pincyagan.cinbwanan na Wesin linhoyan ga ptaring nyux nha kenkyu qu pkrraw na zezyuwaw. Tili/kian Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw na byaqan wagi.kinbhci na rhyal nha ga Sazing seng mang pitu seng ru pitu kbhul mzimal km²,kska nya lga sazing seng mang pitu seng ru pitu kbhul mtzyu pgan km² na rhyal,qutux kbhul mqeru pgankm² ga qsyaq.Koka na Hayti qani qinruxan nya ga.qutux seng mpitu kbhulru mpitu pgan qutux km,ki lingay na koka Tominicya na syaw nya ga kinqryuxan nya ga cyugal kbhul mtzyu pgankonli.Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw na byaqan wagi.syaw na umi ga kbiki' qu rhyal nha.ana ga syaw na umi ga nanak pira gluw na cipoq na taw.Hayti ga msobih sa rgyax na Ketilela na teska.kya qu baqun balay mita mha rrgyax.mqasu spayat na si shzyu na ru te htgan ru byaqan na wagi qu rrgyax. Kinrhyal nha ga ,Hayti nyux maki sa Ispaniawlataw inikhyan sa rgyax na Ketilela .inkya san nya ga.msuqi sa Pay'ci ru kucinci na Arlpis mkuku na pslokah gluw nagiqas na kinmhgan mskyut na kinryasan nya na rgyax binah na kinryasan nya na pslokahtaring sa san sins thuk sa kinsins nyux si qryun tmwang na.koka na Hayti qani ga spyangwagiq nab'bu ga Pic la Sellekinwagiq nya gasazing seng mtzyul kbhul mspat pgan mi. Koka na Hayti qani ga llamu na mkilux na kayal b'nyux na qalang ga mtkzay .maki sa rgyax ga mslwuy,maki sa rgyax na Ketilela baqun balay mha ghyaq na kayal.Inkyasan na khuziq nya ga lokah balay,yang maki sa 'llaw na behuy ga.qinlwahan na qutux kawas ga .tehuk sa qutux seng mqeru kbhul ru magal hawmi(Hayti na lepone.Hayti naLepone),mtnaq na mssyuk zyupan na behuy kinhopa qinlwaxan nya ga magal kbhul mzimal mqeru hawmi(KenaInfu).Koka na Hayti qani ga kura ghyaq na be'nux rhyal,kura ghyaq na rrgyax,Cunyang wagiq na rgyax,Hayti te byaqan wagi kurasa ghyaq na rrgyax,Hayti teska na rrgyax,Arltiponite,Cirltesake,Layawkan,te mkilux na rgyax na mqeru na ngngayan na kktan.Baha hmswa ga qutux qutux kawas kinutan.Hayti na balaw giway na , kya qu mkilux na mgasa na k'man,mkilux na mtkzay na k'man,smka na mkilux na mtkzay na k'man,mkilux ru mtkzay na k'man,smka na mtasiq na pzyugan na kayal,mkilux na k'man,rrgyax na mtasyaq na llamu na balaw.Hayti na qeqaya na Lipan,tun,tanswenkay,kay,kin,btunux na Tali ru qsya na rngu koka na Hayti na qinrzyuxan na llyung ga Atiponi llyung. koka qani ga ungat qu psplang na pila qu llyung nha.koka Hayti qani ga cinlingan na umi ga mopuwhayli.'mubuy na qalang mopuw payat hayli.spyang na psplang na pila na qalang ga sazing na hayli. sezi pingluw nha squ kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan pitu kinbalay nha qu gaga na Hayti.Hayti ga msqutux na linhoyan na koka. soto ga syun na mrhuw.psmsun na zyuawa ga sefu na pintzyuwaw. Sefu na pnglung na thoki.psrux sa gaga kahul sefu ru komin Giin na Sancun sazing linhoyan mbbiq. Psmsun zyuwaw na sefu Soto na Hayti ga minkahul na minsyu mhtuw .cintman nya ga magal kawas minsazing nanak.thoki ga mere na soto .piswalan na komin Giin.thoki mere sa llamu na thoki ru koka na hiksyo.kwara ka pkahang nya sa komin ga siki tekahul sa komin na kaygi ru sinnhen lga.baqun rmuru mtzyuwaw la. Psrux gaga Hayti na kominihwe ga koka na Hayti spyang wagiq na psrux gaga na linhoyan.Saniyung ru Cuniyung sazing linhoyan pinsqunan. Saniyung kya mtzyul Giin,qutux qutux qalang ga cyugal na Giin.sazing kawas ga mtxal pzyugan psekyo tska na lpgun cyugal linyoyan ga qutux linhoyan ga mtxal pzyugan psekyo. Cuniyung kya qutux kbhul mopuw mqeru hi na Gii.payat kawas ga mintxal senkyo. Psmsun zyuwaw na sefu Soto na koka Hayti ga minkahul na minsyu mhtuw .cintman nya ga magal kawas minsazing nanak.thoki ga mere na soto .piswalan na komin Giin.thoki mere sa llamu na thoki ru koka na hiksyo.kwara ka pkahang nya sa komin ga siki tekahul sa komin na kaygi ru sinnhen lga.baqun rmuru mtzyuwaw la. sfa koka na Hayti ga gluw na Taluw Fasi na koka.Holit nya ga Roma na gaga qu spngan nha spyang wagiq na Sfa ga koka Hayti na spyang wagiq na Hoinng.koka Hayti mtqlah sa Hayyakoci holit pspung. Psmsun zyuwaw na binah koka Koka na Hayti ga Linhkwo,Giko na cinbwanan,Mecocinringan na Ginko,Kocihuwopicicinlinhoyan,cinbwanan Mawi linhoyan,Cyalepi sinqutux na linhoyan.Kya mtzyul msyaw na koci ru qalang linhoyan maki sa koka na Hayti psrux sa kbsya na pcyagun.kawas sazing seng ru mopuw ru qutux byacing babaw na minsunu,Syakay na Koci linhoyan memaw mthelaw mwah kmraw.pragun nha pila ru nniqun ki qeqaya.mwah sa psrux sa psplang pila ru kbalay koba ru ppraw sa qqyanux nha,mkkal mha psqtuhaw ta inlungan ta psrux sa zyuwaw na koka Hayti na zyuwaw na binah koka qu spyang nha syun inlungan Koka na Hayti ru Cunhwaminko blaq iyal qu waycaw nha .ini psblaq ki Cunhwazinminkonhko.ana ga maki sa psplang pila nha ki Cunhwazinminkonhko Haiti hya' ga cyux maki' tay 19 00 N, 72 25 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 27,750 sq km (maki' tay 148ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 27,560 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 190 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,485,800. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga66.40% , lhlahuy hya' ga 3.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Port-au-Prince. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Jovenel Moïse, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 2017 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħajti(ħaiti) zjuwaw na kinβkis~ɕan ħajti ɣa kinnan na s~ɕquliq na intian na qalaŋ na alawako.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ pajat kβħul mqeru pɣan s~ɕaziŋ ɣa minnwaħan na klunpu,s~ɕllwan nja qu taw qani mħa ins~ɕpaniawlataw(s~ɕipanjataw),kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul ru s~ɕaziŋ kawas~ɕ ɣa mβalaj s~ɕa pinklaħaŋ s~ɕa s~ɕipanja .βaħa ħms~ɕwa kinlaħŋ na s~ɕquliq na oʦ~ʨo maras~ɕ punu(tinħwa)na innβuw ru s~ɕipanja ka minlaħŋ na minnaki kja na s~ɕquliq.ʦ~ʨiŋaj qu wajal nħa pqilun. nanu jas~ɕa wajal nħa ps~ɕkjutan qu s~ɕquliq na alawako.βaβaw nas~ɕa lɣa s~ɕquliq na mplquj na s~ɕipanja ɣa.tariŋ nħa s~ɕa *eʦ~ʨo mazi mqalux na s~ɕquliq ɣalaŋ nħa ptzjuwaw na jatuj,mʔs~ɕpjaŋ maki s~ɕa taw na mtzjuwaw nqu mtlokaħ na pʦ~ʨjaɣun. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul mqeru pɣan pitu ɣa .kinnita nħa ka pinnraw nħa kajak les~ɕwete,ħajtis~ɕqapan nħa s~ɕa *ako,s~ɕllwan nħa ma βuŋ na *ako s~ɕentawmink. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul mqeru pɣan qutux ɣa .mqalux na s~ɕquliq na tħoki:tus~ɕan.luweturl mas~ɕas~ɕ s~ɕquliq na ħajti mtβuʦ~ʨi mʦ~ʨiriq la ,maki s~ɕa mʔlatimeʦ~ʨo pjaŋ ɣleŋ mtβuʦ~ʨi na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru pajat ɣa ,ħetaj na ptuliq na pinʦ~ʨiriq qolaŋ nħa ku tajzkaŋ.ptke mħa mtβuʦ~ʨi,ps~ɕrux linħojan na koka.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpus~ɕal s~ɕaziŋ teħuk kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpatul pajat .ħajti qani ɣa minnaɣal nja qu taw na ħtɣan waɣi na qalaŋ(mis~ɕu na tominniʦ~ʨj). βaβaw na mtβuʦ~ʨi qu ħajti lɣa.ini ps~ɕrux s~ɕa βlaq ru maki kenli na minʦ~ʨu tinz,mtjaqix qus~ɕezi nħa. mtlokaħ na mtħoki ini krtuŋ ʦ~ʨintman ru wajal nħapkuxun lozi*kaħul s~ɕa linpɣan ɣa,kaħul s~ɕa mtβuʦ~ʨi qu ħajti tħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mopuw maɣal mtβuʦ~ʨi qu ħajti,kja ħazi maki s~ɕa mqeru pɣan na tħoki ms~ɕes~ɕju lmaħaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal pitu ɣa .s~ɕintama s~ɕa ħetaj,tuwaliaj lmaqux kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal pitu lɣa s~ɕenkjo qu ħajti,mʔmins~ɕju na s~ɕinlokaħ na tħoki.maɣal ħajti na s~ɕoto,ps~ɕrux s~ɕa tħoki na ŋas~ɕal lmaħaŋ na koka teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan mtzju s~ɕaziŋ lɣa .βaβaw nja lɣa ħanli.nan*e na tħoki qu pɣlen"kwara na ps~ɕpuŋ zjuwaw"ħetaj na tħoki lmaħaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan. s~ɕenkjo mʔs~ɕoto petelaŋ.alis~ɕtiti.ana ɣa wajal ptqeħun nazjuwaw na ħetaj. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mqeru pajat lɣa,maki s~ɕa linħojan koka na s~ɕwalan ru koʦ~ʨi na ptjaqiħ lru.ms~ɕβinaħ ms~ɕoto lozi qu alis~ɕtito. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mtzju lɣa.lene.pulewarl s~ɕenkjo ms~ɕoto.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ. alis~ɕtito s~ɕenkjo ɣa ms~ɕoto lozi.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru pazjat kawas~ɕ s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ.ħetaj na pins~ɕjuk ru mɣe βinaħ na koka qu s~ɕoto alis~ɕtito. mtkali s~ɕa βinaħ na koka s~ɕi teħuk s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw qutux kawas~ɕ. βaβaw nas~ɕa s~ɕpjaŋ waɣiq na ħoin na tħoki poni*es~ɕ.jalis~ɕanta mluw s~ɕa s~ɕin*a na ɣaɣa rajli na ms~ɕoto la.linħko pwaħun nja qu ps~ɕβlaq na ħetaj kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ru pitu rjax ɣa s~ɕenkjo s~ɕoto ki ɣiin mtzjul ʦ~ʨjuɣal ħi na ps~ɕanka s~ɕenkjo s~ɕoto **.βinaħ ɣa kja qutux s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul na s~ɕanka ps~ɕinkjo na ɣiin ps~ɕpuŋ qutux kβħul mpus~ɕal qeru na ʦ~ʨintman.s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mopuw mtzju rjax.ps~ɕenkjo na wejunħwe na tħoki ptke ħapjo mħa,maki qu inluŋan nħa ma tan na s~ɕoto na ps~ɕenkjo plewarl ps~ɕenkjo na s~ɕquliq ħjo nja ɣa mzimal qutux.mopuw maɣal *ħjo nja ɣa waɣiq tos~ɕen la,ʦ~ʨitman nja teħuk kawas~ɕ s~ɕaziŋ ru mopuwqutux kawas~ɕ.nu qani ɣa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ru qutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax.ħajti qani ɣa mʔunu zues~ɕ mpituw kiħopa qu unu qani,unu ka kintwaħiq nja ɣa ki s~ɕpjaŋ ħopa na qalaŋ ka tajzkoŋ mopuw koŋli,pintɣtuw nja ɣa ini kzzik ana ɣa lokaħ qu pintjaqiħ.unu qani ɣa rjax nas~ɕaziŋ rħaj βaβaw na kinnrjax pajat s~ɕpuŋ ru mzimal ʦ~ʨjuɣal *en.ini kβs~ɕjaq lozi ps~ɕʔunu kraħuʔmaɣal.mqeru ru maɣal.maɣal ru mins~ɕaziŋ maki taħaj na mħoqil ɣa mopuw maŋ teħuk mpus~ɕal maŋ na s~ɕquliq.s~ɕe*u ɣa mopuw maɣal maŋ na s~ɕaβak qu wajal nħa qβlun.ana ɣa s~ɕnħuŋ βalaj maħ kja qu mpus~ɕal maŋ na s~ɕquli ʦ~ʨjux maki s~ɕa pinʔunu na qalaŋ.nanu s~ɕon qani lmŋluŋ ɣa pteħuk s~ɕa mtzjul maɣal maŋ kinʦ~ʨiŋaj wajal mħoqil. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mpus~ɕal qutux βjaʦ~ʨiŋ pituw ru ms~ɕpat rjax.ms~ɕoto kja qu *unerl.mois~ɕ ptluʔs~ɕa βnetaq s~ɕquliq ru mħoqil la.nanu jas~ɕa ps~ɕpuŋ palaxna rajli tħoki na kelowte.jes~ɕe*u ħja ku mtzjaw na s~ɕoto la ru ptke mħa ħajti qani ɣa pzjup s~ɕa ptlokaħ qu kinħaŋan na s~ɕe*u .βjaʦ~ʨin pitu rjax mpus~ɕal qutux. s~ɕe*u na ħajti pɣluew na ke na s~ɕoto s~ɕraral ptke tm.aliajrl.ħanli s~ɕinzjunaw mtħoki ru ptzjaw na s~ɕoto uzi,jos~ɕe*u ms~ɕβinaħ mtħoki na zjuwaw na βinaħ koka.kawas~ɕ qani ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw pajat rjax. ajra na unu s~ɕraral ɣa mopuw kawas~ɕ .ħajti qani ɣa s~ɕʔunu lozi zwes~ɕ mpitu.ʦ~ʨjuɣal na unu.ʦ~ʨinriŋan na kinzzit na unu ɣa mopuw koŋli,ru minpira mʔunu lozi.s~ɕʔunu qani ɣa rjax na mħŋan ms~ɕpat s~ɕpuŋ ru mpus~ɕal mqeru *in,linpɣan ɣa unu qani ɣa wajal mħoqil na s~ɕquliq ɣa qutux s~ɕeŋ pajat kβħul mopuw qeru,maɣal s~ɕeŋ pitu kβħul s~ɕquliq maɣal mxal.ini kβs~ɕjaq lɣa tħoki aliajrl.ħanli s~ɕas~ɕan ptke mħa koka ħajti qani ɣa pzjup ta s~ɕa ptlokaħ na kinħaŋan la,qutux βjaʦ~ʨiŋ na rjax.linħko lokaħ βalaj ms~ɕlokaħ inluŋan na pkraw na pinʦ~ʨjaɣan.ʦ~ʨinβwanan na wes~ɕin linħojan ɣa ptariŋ njux nħa kenkju qu pkrraw na zezjuwaw. tili/kian ħajti njux maki s~ɕa is~ɕpaniawlataw na βjaqan waɣi.kinβħʦ~ʨi na rħjal nħa ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ maŋ pitu s~ɕeŋ ru pitu kβħul mzimal km*,ks~ɕka nja lɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ maŋ pitu s~ɕeŋ ru pitu kβħul mtzju pɣan km* na rħjal,qutux kβħul mqeru pɣankm* ɣa qs~ɕjaq.koka na ħajti qani qinruxan nja ɣa.qutux s~ɕeŋ mpitu kβħulru mpitu pɣan qutux km,ki liŋaj na koka tominiʦ~ʨja na s~ɕjaw nja ɣa kinqrjuxan nja ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul mtzju pɣankonli.ħajti njux maki s~ɕa is~ɕpaniawlataw na βjaqan waɣi.s~ɕjaw na umi ɣa kβikiʔ qu rħjal nħa.ana ɣa s~ɕjaw na umi ɣa nanak pira ɣluw na ʦ~ʨipoq na taw.ħajti ɣa ms~ɕoβiħ s~ɕa rɣjax na ketilela na tes~ɕka.kja qu βaqun βalaj mita mħa rrɣjax.mqas~ɕu s~ɕpajat na s~ɕi s~ɕħzju na ru te ħtɣan ru βjaqan na waɣi qu rrɣjax. kinrħjal nħa ɣa ,ħajti njux maki s~ɕa is~ɕpaniawlataw inikħjan s~ɕa rɣjax na ketilela .inkja s~ɕan nja ɣa.ms~ɕuqi s~ɕa pajʔʦ~ʨi ru kuʦ~ʨinʦ~ʨi na arlpis~ɕ mkuku na ps~ɕlokaħ ɣluw naɣiqas~ɕ na kinmħɣan ms~ɕkjut na kinrjas~ɕan nja na rɣjax βinaħ na kinrjas~ɕan nja na ps~ɕlokaħtariŋ s~ɕa s~ɕan s~ɕins~ɕ tħuk s~ɕa kins~ɕins~ɕ njux s~ɕi qrjun tmwaŋ na.koka na ħajti qani ɣa s~ɕpjaŋwaɣiq naβʔβu ɣa piʦ~ʨ la s~ɕellekinwaɣiq nja ɣas~ɕaziŋ s~ɕeŋ mtzjul kβħul ms~ɕpat pɣan mi. koka na ħajti qani ɣa llamu na mkilux na kajal βʔnjux na qalaŋ ɣa mtkzaj .maki s~ɕa rɣjax ɣa ms~ɕlwuj,maki s~ɕa rɣjax na ketilela βaqun βalaj mħa ɣħjaq na kajal.inkjas~ɕan na kħuziq nja ɣa lokaħ βalaj,jaŋ maki s~ɕa ʔllaw na βeħuj ɣa.qinlwaħan na qutux kawas~ɕ ɣa .teħuk s~ɕa qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru maɣal ħawmi(ħajti na lepone.ħajti nalepone),mtnaq na ms~ɕs~ɕjuk zjupan na βeħuj kinħopa qinlwaxan nja ɣa maɣal kβħul mzimal mqeru ħawmi(kenain*u).koka na ħajti qani ɣa kura ɣħjaq na βeʔnux rħjal,kura ɣħjaq na rrɣjax,ʦ~ʨunjaŋ waɣiq na rɣjax,ħajti te βjaqan waɣi kuras~ɕa ɣħjaq na rrɣjax,ħajti tes~ɕka na rrɣjax,arltiponite,ʦ~ʨirltes~ɕake,lajawkan,te mkilux na rɣjax na mqeru na ŋŋajan na kktan.βaħa ħms~ɕwa ɣa qutux qutux kawas~ɕ kinutan.ħajti na βalaw ɣiwaj na , kja qu mkilux na mɣas~ɕa na kʔman,mkilux na mtkzaj na kʔman,s~ɕmka na mkilux na mtkzaj na kʔman,mkilux ru mtkzaj na kʔman,s~ɕmka na mtas~ɕiq na pzjuɣan na kajal,mkilux na kʔman,rrɣjax na mtas~ɕjaq na llamu na βalaw.ħajti na qeqaja na lipan,tun,tans~ɕwenkaj,kaj,kin,βtunux na tali ru qs~ɕja na rŋu koka na ħajti na qinrzjuxan na lljuŋ ɣa atiponi lljuŋ. koka qani ɣa uŋat qu ps~ɕplaŋ na pila qu lljuŋ nħa.koka ħajti qani ɣa ʦ~ʨinliŋan na umi ɣa mopuwħajli.ʔmuβuj na qalaŋ mopuw pajat ħajli.s~ɕpjaŋ na ps~ɕplaŋ na pila na qalaŋ ɣa s~ɕaziŋ na ħajli. s~ɕezi piŋluw nħa s~ɕqu kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan pitu kinβalaj nħa qu ɣaɣa na ħajti.ħajti ɣa ms~ɕqutux na linħojan na koka. s~ɕoto ɣa s~ɕjun na mrħuw.ps~ɕms~ɕun na zjuawa ɣa s~ɕe*u na pintzjuwaw. s~ɕe*u na pŋluŋ na tħoki.ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa kaħul s~ɕe*u ru komin ɣiin na s~ɕanʦ~ʨun s~ɕaziŋ linħojan mββiq. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u s~ɕoto na ħajti ɣa minkaħul na mins~ɕju mħtuw .ʦ~ʨintman nja ɣa maɣal kawas~ɕ mins~ɕaziŋ nanak.tħoki ɣa mere na s~ɕoto .pis~ɕwalan na komin ɣiin.tħoki mere s~ɕa llamu na tħoki ru koka na ħiks~ɕjo.kwara ka pkaħaŋ nja s~ɕa komin ɣa s~ɕiki tekaħul s~ɕa komin na kajɣi ru s~ɕinnħen lɣa.βaqun rmuru mtzjuwaw la. ps~ɕrux ɣaɣa ħajti na kominiħwe ɣa koka na ħajti s~ɕpjaŋ waɣiq na ps~ɕrux ɣaɣa na linħojan.s~ɕanijuŋ ru ʦ~ʨunijuŋ s~ɕaziŋ linħojan pins~ɕqunan. s~ɕanijuŋ kja mtzjul ɣiin,qutux qutux qalaŋ ɣa ʦ~ʨjuɣal na ɣiin.s~ɕaziŋ kawas~ɕ ɣa mtxal pzjuɣan ps~ɕekjo ts~ɕka na lpɣun ʦ~ʨjuɣal linjojan ɣa qutux linħojan ɣa mtxal pzjuɣan ps~ɕekjo. ʦ~ʨunijuŋ kja qutux kβħul mopuw mqeru ħi na ɣii.pajat kawas~ɕ ɣa mintxal s~ɕenkjo. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u s~ɕoto na koka ħajti ɣa minkaħul na mins~ɕju mħtuw .ʦ~ʨintman nja ɣa maɣal kawas~ɕ mins~ɕaziŋ nanak.tħoki ɣa mere na s~ɕoto .pis~ɕwalan na komin ɣiin.tħoki mere s~ɕa llamu na tħoki ru koka na ħiks~ɕjo.kwara ka pkaħaŋ nja s~ɕa komin ɣa s~ɕiki tekaħul s~ɕa komin na kajɣi ru s~ɕinnħen lɣa.βaqun rmuru mtzjuwaw la. s~ɕ*a koka na ħajti ɣa ɣluw na taluw *as~ɕi na koka.ħolit nja ɣa roma na ɣaɣa qu s~ɕpŋan nħa s~ɕpjaŋ waɣiq na s~ɕ*a ɣa koka ħajti na s~ɕpjaŋ waɣiq na ħoinŋ.koka ħajti mtqlaħ s~ɕa ħajjakoʦ~ʨi ħolit ps~ɕpuŋ. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na βinaħ koka koka na ħajti ɣa linħkwo,ɣiko na ʦ~ʨinβwanan,meʦ~ʨoʦ~ʨinriŋan na ɣinko,koʦ~ʨiħuwopiʦ~ʨiʦ~ʨinlinħojan,ʦ~ʨinβwanan mawi linħojan,ʦ~ʨjalepi s~ɕinqutux na linħojan.kja mtzjul ms~ɕjaw na koʦ~ʨi ru qalaŋ linħojan maki s~ɕa koka na ħajti ps~ɕrux s~ɕa kβs~ɕja na pʦ~ʨjaɣun.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ru qutux βjaʦ~ʨiŋ βaβaw na mins~ɕunu,s~ɕjakaj na koʦ~ʨi linħojan memaw mtħelaw mwaħ kmraw.praɣun nħa pila ru nniqun ki qeqaja.mwaħ s~ɕa ps~ɕrux s~ɕa ps~ɕplaŋ pila ru kβalaj koβa ru ppraw s~ɕa qqjanux nħa,mkkal mħa ps~ɕqtuħaw ta inluŋan ta ps~ɕrux s~ɕa zjuwaw na koka ħajti na zjuwaw na βinaħ koka qu s~ɕpjaŋ nħa s~ɕjun inluŋan koka na ħajti ru ʦ~ʨunħwaminko βlaq ijal qu wajʦ~ʨaw nħa .ini ps~ɕβlaq ki ʦ~ʨunħwazinminkonħko.ana ɣa maki s~ɕa ps~ɕplaŋ pila nħa ki ʦ~ʨunħwazinminkonħko ħaiti ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na ʦ~ʨuŋ-meʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa**.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa port-au-prinʦ~ʨe. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj qutux βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *o*enel mo*s~ɕe, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>