<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_hawngu_Utux_sun_na_Tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: hawngu_Utux_sun_na_Tayal" copyright="CC BY-SA" citation="hawngu_Utux_sun_na_Tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/hawngu_Utux_sun_na_Tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_hawngu_Utux_sun_na_Tayal, title = hawngu_Utux_sun_na_Tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/hawngu_Utux_sun_na_Tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">hawngu' Utux sun Tayal hya' ga mutuw ta' ktan sa kayal na bun wagi' sa zmawas cikay rnawsan lngut kayal ka blaq balay ktan na hawngu', ru ini' baqiy tmring na qba' qasa, nanu' yasa qu sun naha' maha hawngu' na Utux kya la. kya qutux qu pinqzyuwan nbkis sraral maha, sraral ga mnaki' kya 'tuxan kwara' qu Tayal ha, ru yalaw gi wal hriqun na kruma' ka mrawi' na Tayal qu Ggaa' na 'tuxan, ru ms'ang qu Utux lru ppgyarun niya' sa nyux ta' ki'an rhzyal ta' qani la, nanu' yaqu hntuy na Utux maha kana quriq mwah lawzi sa 'tuxan qu zqzyaqih na Tayal qasa, ru qaysun niya' na wsilung Utux qu zyuwaw na 'tuxan squ nyux ki'an rhzyal Tayal qani la, ru hawngwan niya' na hawngu' utux maha wwahan utux minhuqil tayal qani, ru klhangan niya' puqing hawngu' , yaqu pbzyagan niya' sa kya qu wal gmluw balay sa snbil niya' Gaga' ga, yasa qu musa' thuzyay tayhuk sa qalang 'tuxan ma. nanu' kya qu ini' gluw Gaga' sinbilan niya' lga, iyat pthuzyay mluw hawngu' musa' sa 'tuxan niya' la. nanu' yasa qu baqun kwara' na Tayal maha hawngu' na utux qani ga, sni' na Utux sa kya qu qngzyat balay magal sa sni' gaga' na Utux mqyanux ga, musa' thuzyay mkhawngu' musa' kya sa 'tuxan, gi 'tuxan qasa hya' ga cyuw aylhuyan maki' nqu kwara' utux na nnbkis sraral Tayal, gi yasa qu kinki'an na Tayal sraral uzi. aw' ruw baqun kwara' na Tayal uzi maha nanak hawngu' Utux qani qu tuqiy 'awsa' sa 'tuxan rwa! nanu' yasa qu spatas naha' sa rqyas maha kana naha' zngiy krayryax qu pinsbaq Gaga' na Utux qasa. babaw niya maki' kwara' patas rqyas naha' lga, mngaygyut naha' ini' siy iyal inlungan qu nanu' qu Gaga' sni' naha' sa matas rqyas qasa lru, niwan ungat lqu inkawxan naha' sa qnxan naha' lru, syun lawzi gaga' na nbkis maha si ki mawtux musa' maytaq qsinuw qu mrkyas mlikuy lga, yasa qu tlhuyan naha' kya la, ru laqi' knayril hya' lga, siki baq balay tminun lga yasa qu ptasan naha' rqyas uzi la. nanu' yan nasa lru aring kya qu pzngatan naha' musa' tmqsinuw lqu mrkyas mlikuy ru, qngzyat mqbaq tminun kya uzi lqu mmkrakis tayal la. nanu' yan qani qu pin'buyan gaga' na matas rqyas tayal squ hawngu' na Utux qani.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">hawngu' Utux sun Tayal hya' ga mutuw ta' ktan sa kayal na bun wagi' sa zmawas cikay rnawsan lngut kayal ka blaq balay ktan na hawngu', ru ini' baqiy tmring na qba' qasa, nanu' yasa qu sun naha' maha hawngu' na Utux kya la. kya qutux qu pinqzyuwan nbkis sraral maha, sraral ga mnaki' kya 'tuxan kwara' qu Tayal ha, ru yalaw gi wal hriqun na kruma' ka mrawi' na Tayal qu Ggaa' na 'tuxan, ru ms'ang qu Utux lru ppgyarun niya' sa nyux ta' ki'an rhzyal ta' qani la, nanu' yaqu hntuy na Utux maha kana quriq mwah lawzi sa 'tuxan qu zqzyaqih na Tayal qasa, ru qaysun niya' na wsilung Utux qu zyuwaw na 'tuxan squ nyux ki'an rhzyal Tayal qani la, ru hawngwan niya' na hawngu' utux maha wwahan utux minhuqil tayal qani, ru klhangan niya' puqing hawngu' , yaqu pbzyagan niya' sa kya qu wal gmluw balay sa snbil niya' Gaga' ga, yasa qu musa' thuzyay tayhuk sa qalang 'tuxan ma. nanu' kya qu ini' gluw Gaga' sinbilan niya' lga, iyat pthuzyay mluw hawngu' musa' sa 'tuxan niya' la. nanu' yasa qu baqun kwara' na Tayal maha hawngu' na utux qani ga, sni' na Utux sa kya qu qngzyat balay magal sa sni' gaga' na Utux mqyanux ga, musa' thuzyay mkhawngu' musa' kya sa 'tuxan, gi 'tuxan qasa hya' ga cyuw aylhuyan maki' nqu kwara' utux na nnbkis sraral Tayal, gi yasa qu kinki'an na Tayal sraral uzi. aw' ruw baqun kwara' na Tayal uzi maha nanak hawngu' Utux qani qu tuqiy 'awsa' sa 'tuxan rwa! nanu' yasa qu spatas naha' sa rqyas maha kana naha' zngiy krayryax qu pinsbaq Gaga' na Utux qasa. babaw niya maki' kwara' patas rqyas naha' lga, mngaygyut naha' ini' siy iyal inlungan qu nanu' qu Gaga' sni' naha' sa matas rqyas qasa lru, niwan ungat lqu inkawxan naha' sa qnxan naha' lru, syun lawzi gaga' na nbkis maha si ki mawtux musa' maytaq qsinuw qu mrkyas mlikuy lga, yasa qu tlhuyan naha' kya la, ru laqi' knayril hya' lga, siki baq balay tminun lga yasa qu ptasan naha' rqyas uzi la. nanu' yan nasa lru aring kya qu pzngatan naha' musa' tmqsinuw lqu mrkyas mlikuy ru, qngzyat mqbaq tminun kya uzi lqu mmkrakis tayal la. nanu' yan qani qu pin'buyan gaga' na matas rqyas tayal squ hawngu' na Utux qani.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħawŋuʔ utux s~ɕun tajal ħjaʔ ɣa mutuw taʔ ktan s~ɕa kajal na βun waɣiʔ s~ɕa zmawas~ɕ ʦ~ʨikaj rnaws~ɕan lŋut kajal ka βlaq βalaj ktan na ħawŋuʔ, ru iniʔ βaqij tmriŋ na qβaʔ qas~ɕa, nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕun naħaʔ maħa ħawŋuʔ na utux kja la. kja qutux qu pinqzjuwan nβkis~ɕ s~ɕraral maħa, s~ɕraral ɣa mnakiʔ kja ʔtuxan kwaraʔ qu tajal ħa, ru jalaw ɣi wal ħriqun na krumaʔ ka mrawiʔ na tajal qu ɣɣaaʔ na ʔtuxan, ru ms~ɕʔaŋ qu utux lru ppɣjarun nijaʔ s~ɕa njux taʔ kiʔan rħzjal taʔ qani la, nanuʔ jaqu ħntuj na utux maħa kana quriq mwaħ lawzi s~ɕa ʔtuxan qu zqzjaqiħ na tajal qas~ɕa, ru qajs~ɕun nijaʔ na ws~ɕiluŋ utux qu zjuwaw na ʔtuxan s~ɕqu njux kiʔan rħzjal tajal qani la, ru ħawŋwan nijaʔ na ħawŋuʔ utux maħa wwaħan utux minħuqil tajal qani, ru klħaŋan nijaʔ puqiŋ ħawŋuʔ , jaqu pβzjaɣan nijaʔ s~ɕa kja qu wal ɣmluw βalaj s~ɕa s~ɕnβil nijaʔ ɣaɣaʔ ɣa, jas~ɕa qu mus~ɕaʔ tħuzjaj tajħuk s~ɕa qalaŋ ʔtuxan ma. nanuʔ kja qu iniʔ ɣluw ɣaɣaʔ s~ɕinβilan nijaʔ lɣa, ijat ptħuzjaj mluw ħawŋuʔ mus~ɕaʔ s~ɕa ʔtuxan nijaʔ la. nanuʔ jas~ɕa qu βaqun kwaraʔ na tajal maħa ħawŋuʔ na utux qani ɣa, s~ɕniʔ na utux s~ɕa kja qu qŋzjat βalaj maɣal s~ɕa s~ɕniʔ ɣaɣaʔ na utux mqjanux ɣa, mus~ɕaʔ tħuzjaj mkħawŋuʔ mus~ɕaʔ kja s~ɕa ʔtuxan, ɣi ʔtuxan qas~ɕa ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjuw ajlħujan makiʔ nqu kwaraʔ utux na nnβkis~ɕ s~ɕraral tajal, ɣi jas~ɕa qu kinkiʔan na tajal s~ɕraral uzi. awʔ ruw βaqun kwaraʔ na tajal uzi maħa nanak ħawŋuʔ utux qani qu tuqij ʔaws~ɕaʔ s~ɕa ʔtuxan rwa! nanuʔ jas~ɕa qu s~ɕpatas~ɕ naħaʔ s~ɕa rqjas~ɕ maħa kana naħaʔ zŋij krajrjax qu pins~ɕβaq ɣaɣaʔ na utux qas~ɕa. βaβaw nija makiʔ kwaraʔ patas~ɕ rqjas~ɕ naħaʔ lɣa, mŋajɣjut naħaʔ iniʔ s~ɕij ijal inluŋan qu nanuʔ qu ɣaɣaʔ s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa matas~ɕ rqjas~ɕ qas~ɕa lru, niwan uŋat lqu inkawxan naħaʔ s~ɕa qnxan naħaʔ lru, s~ɕjun lawzi ɣaɣaʔ na nβkis~ɕ maħa s~ɕi ki mawtux mus~ɕaʔ majtaq qs~ɕinuw qu mrkjas~ɕ mlikuj lɣa, jas~ɕa qu tlħujan naħaʔ kja la, ru laqiʔ knajril ħjaʔ lɣa, s~ɕiki βaq βalaj tminun lɣa jas~ɕa qu ptas~ɕan naħaʔ rqjas~ɕ uzi la. nanuʔ jan nas~ɕa lru ariŋ kja qu pzŋatan naħaʔ mus~ɕaʔ tmqs~ɕinuw lqu mrkjas~ɕ mlikuj ru, qŋzjat mqβaq tminun kja uzi lqu mmkrakis~ɕ tajal la. nanuʔ jan qani qu pinʔβujan ɣaɣaʔ na matas~ɕ rqjas~ɕ tajal s~ɕqu ħawŋuʔ na utux qani.</PHON>
    </S>
</TEXT>