<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Hbun-tunan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hbun-tunan" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-tunan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-tunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hbun-tunan, title = Hbun-tunan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-tunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Hbun-tunan ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 105 buwan, 318 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 295 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 23 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 84%, Amis 2%, Bunun 2%, Paywan 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hbun-tunan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Hbun-tunan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Hbun-tunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Hbun-tunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Hbun-tunan hya' ga Thyakan. tay mkyahu' na Hbun-tunan hya' ga Kin lwan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Hbon-tonan ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 105 bowan, 318 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 295 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 23 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 84%, Amis 2%, Bonon 2%, Paywan 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hbon-tonan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Hbon-tonan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Hbon-tonan hya' ga llyong. tay mkraya' na Hbon-tonan hya' ga llyong. tay mkraya' na Hbon-tonan hya' ga Thyakan. tay mkyaho' na Hbon-tonan hya' ga Kin lwan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>