<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Himoti" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Himoti" copyright="CC BY-SA" citation="Himoti. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Himoti, title = Himoti, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Himoti ga niya mki sku Tayto Keng atu Ku'ang sang go, kwara sali buwan nya ga 230 buwan, 635 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 66% kyan ku 421 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 34% kyan ku 214 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 63%, Puyuma 2%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Himoti hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Himoti hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Himoti hya' ga Kano go. tay mkraya' na Himoti hya' ga Chishang. tay mkraya' na Himoti hya' ga Cipurungan. tay 'zil na Himoti hya' ga Cu ki ngo. rekisi kayal kyokay qalang Himoti ga ungat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Himoti ga niya mki sko Tayto Keng ato Ko'ang sang go, kwara sali bowan nya ga 230 bowan, 635 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 66% kyan ko 421 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 34% kyan ko 214 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 63%, Poyoma 2%, binah lihoyan s'oli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Himoti hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Himoti hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Himoti hya' ga Kano go. tay mkraya' na Himoti hya' ga Chishang. tay mkraya' na Himoti hya' ga Ciporongan. tay 'zil na Himoti hya' ga Co ki ngo. rekisi kayal kyokay qalang Himoti ga ongat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>