<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_hngawan_ryax" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: hngawan_ryax" copyright="CC BY-SA" citation="hngawan_ryax. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/hngawan_ryax" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_hngawan_ryax, title = hngawan_ryax, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/hngawan_ryax} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">hngawan ryax sawn maha hngawan ryax hya' ga, sni' na squliq maha phngaw kwara' qu Tayal ini' ptzyuwaw na qmayah maha qu kay' qani hya'. hngwan ryax qani hya' iy sraral hya' ga, bali maki' qu hngawan na Tayal hya', a nanak yaqu mczngsuy ghzyaq qu kayal qani ka maymaw balay ini' qbaq mtzyuwaw qu hngawan ryax naha' qani. babaw niya' lga, mwah lqu Thayluw lga, 'naras naha' kya lqu gaga' na musa' Rihay Kyokay hya' la. babaw niya' lawzi lga, nanu' yaqu mhngaw na pqwasan biru' na Laylaqi' ka sawn maha hngawal 'bagan squ hngawan qmisan qani, iy hngawan na qmisan hya' ga mutuw qutux balay Byacing, ga hngawan 'bagan hya' ga mutuw sazing Bycing kin bsiyaq ryax na hngawan naha' qani hya'. qutux lawzi qu sawn mutuw naha' shngaw ryax hya' ga, nanu' yaqu mhngaw na pinsmyan na plmukan qani, mucing sqani qu baqun maku' zyuwaw na sawn maha hngawan ta' qani.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">hngawan ryax sawn maha hngawan ryax hya' ga, sni' na squliq maha phngaw kwara' qu Tayal ini' ptzyuwaw na qmayah maha qu kay' qani hya'. hngwan ryax qani hya' iy sraral hya' ga, bali maki' qu hngawan na Tayal hya', a nanak yaqu mczngsuy ghzyaq qu kayal qani ka maymaw balay ini' qbaq mtzyuwaw qu hngawan ryax naha' qani. babaw niya' lga, mwah lqu Thayluw lga, 'naras naha' kya lqu gaga' na musa' Rihay Kyokay hya' la. babaw niya' lawzi lga, nanu' yaqu mhngaw na pqwasan biru' na Laylaqi' ka sawn maha hngawal 'bagan squ hngawan qmisan qani, iy hngawan na qmisan hya' ga mutuw qutux balay Byacing, ga hngawan 'bagan hya' ga mutuw sazing Bycing kin bsiyaq ryax na hngawan naha' qani hya'. qutux lawzi qu sawn mutuw naha' shngaw ryax hya' ga, nanu' yaqu mhngaw na pinsmyan na plmukan qani, mucing sqani qu baqun maku' zyuwaw na sawn maha hngawan ta' qani.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħŋawan rjax s~ɕawn maħa ħŋawan rjax ħjaʔ ɣa, s~ɕniʔ na s~ɕquliq maħa pħŋaw kwaraʔ qu tajal iniʔ ptzjuwaw na qmajaħ maħa qu kajʔ qani ħjaʔ. ħŋwan rjax qani ħjaʔ ij s~ɕraral ħjaʔ ɣa, βali makiʔ qu ħŋawan na tajal ħjaʔ, a nanak jaqu mʦ~ʨzŋs~ɕuj ɣħzjaq qu kajal qani ka majmaw βalaj iniʔ qβaq mtzjuwaw qu ħŋawan rjax naħaʔ qani. βaβaw nijaʔ lɣa, mwaħ lqu tħajluw lɣa, ʔnaras~ɕ naħaʔ kja lqu ɣaɣaʔ na mus~ɕaʔ riħaj kjokaj ħjaʔ la. βaβaw nijaʔ lawzi lɣa, nanuʔ jaqu mħŋaw na pqwas~ɕan βiruʔ na lajlaqiʔ ka s~ɕawn maħa ħŋawal ʔβaɣan s~ɕqu ħŋawan qmis~ɕan qani, ij ħŋawan na qmis~ɕan ħjaʔ ɣa mutuw qutux βalaj βjaʦ~ʨiŋ, ɣa ħŋawan ʔβaɣan ħjaʔ ɣa mutuw s~ɕaziŋ βjʦ~ʨiŋ kin βs~ɕijaq rjax na ħŋawan naħaʔ qani ħjaʔ. qutux lawzi qu s~ɕawn mutuw naħaʔ s~ɕħŋaw rjax ħjaʔ ɣa, nanuʔ jaqu mħŋaw na pins~ɕmjan na plmukan qani, muʦ~ʨiŋ s~ɕqani qu βaqun makuʔ zjuwaw na s~ɕawn maħa ħŋawan taʔ qani.</PHON>
    </S>
</TEXT>