<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Honduras" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Honduras" copyright="CC BY-SA" citation="Honduras. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Honduras" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Honduras, title = Honduras, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Honduras} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Huntulas psmsun zyuwaw na psplang Huntulas psmsun zyuwaw na psplang ga.maki sa Cunmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga sazing seng cyugal kbhul mpusal cyugal usD.spyang wagiq na pinbahuw nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyuwaw na Kafe,zyuwaw na pmyan na guqoh,zyuwaw na qmazayt kbolong ru qulih na Wukow,zyuwaw na abura zyuwaw na pttwang kbalay lukus. Rhyal nha ga pinhtuw na qqhoniq,kin,In,Tun,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qulih,kya qu kinhbyuzyu na qsaq ru pinbahuw nha sa qu rhyal nha. Kafe,pinbahuw nha guqoh,Café qu spyang cingay pposun nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Huntulas pposun nha sa pinbahuw nha ga koka na Amerika thuk sa mtzyu.spyang na psplang na kahul sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qutux. sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga maki sa mopuw sazing ru mtzyu%,zyuwaw na kkbalay ru pkraw sa squliq ga maki sa mpusal mtzyu ru mpituw% ru mtzyu pgan ru magal% .son qani mita ga.koka na Huntulas na koba ga ungat iyal qu pincyagan nha.koka na Huntulas qani ga pposun nha sa binha na koka na pinbahuw ga cipoq balay.mzyup sa kokanha nqu pinbahuw binah na kooka lga cingay nanu yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmsun zyuwaw na psplang qani ga kinhangan na sefu pszit sa pinsplangru cingay qu aluw nha,nanu yasa kinnita na koci Huwa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinut ru cingay aluw na koka.kawas sazing seng ru mopuw sazing na qutux byacing ga mgiqas na sefu lmahang.magal squ pkwagiq na psplang na pinzyagan ru gizit. kawas sazing seng ru mopuw lga koka na Huntulas mkwagiq qu psplang nha. yang nqu sazing seng ru mqeru na tehuk sa sazing ru mtzyu%,baha hmswa ga koka na Huntulas kwara ka pinbahuw ru son maha qnhun ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahul binah na koka mzyup kwara,pinkblazyun nha ka ttuqi ru ngngasal ru sekat nha ga ini pinthuk,zyuwaw na Keci uzi ga mqsuqi iyal.nanu yasa pkrkes qu psplang na zyuwaw qani ga siki stama sa kahul binah na koka ru squliq mwah rmuruw.kawas sazing seng ru mopuw magal lga. koka na Huntulas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qu kafe mkngyut wagiq qu psplang nha lga. kawas sazing seng ru mopuw payat lga te baq mhtuw qu kiblaq nha ka zyuwaw phupan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ru magal ％ ptehuk sa cyugal ru magal％ na kska. Psmsun zyuwaw na glgan koka na Huntulas sazing qu spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekusicyzpa ru Sin fuw na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Huntulas maki sa rhyal ga glgam na tuqi ga konlu,tuqi na kisya gampanga smatuw guqoh ru bilus na kinbahuw..koka na Huntulas kya qu kya quKrlteskang,Tela,Lasawa na umi na Kang, hngawan na psplang na qasu qu koka na te qutux uzi. Ngngayan ru pzian koka na Huntulas qani ga kya qu son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing –Kepan ru Maya ka snbil na squliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ru llyung na Pulatanon na mqyanux na cinbwanan na kkumay. Linpgan na squliq tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw spat tmsuqan ga linpgan na squliq koka na Huntulas qani mqeru kbhul mzimal mspat pgan mpituw ru mpitu seng magal kbhul mpusal sazing. kawas sazing seng ru mopuw ga mopuw magal kawas linpgan na squliq ga mtzyul mtzyu.mspat％ mopuw magal kawas tehuk sa mtzyu pgan ga mzimal mspat.mqeru％ hminas kawas mtzyu pgan ga mpayat.cyugal％ koka na Huntulas qani ga syakay nha ga kya qu llamu na linpgan mea sa squliq Maystiswo ga mqeru pgan ％ squliq na Meco Intian ga mpituw％ squliq na mqalux sazing ％ squliq na plquy qutux％(kawas sazing ru mopuw pituw). koka na Huntulas linpgan na squliq mlikuy ru kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopuw magal tehuk mpusal payat na linpgan ga11.04,mpusal magal tehuk mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehuk sa mtzyu pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyu pgan uni hminas mtzyu pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ru mopuw magal. koka na Huntulas linpgan nakinbaqan na mlikuy ru kneril ga mqeru kbhul mpatul sazing.kneril na HDI.mtzyu kbhul. Mlikuy ga.637. Mlikuy ru kneril na qinryuxan naqinnxan ga 70.9 ru 75.9. koka na Huntulas linpgan na squliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikuy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ru kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtuw qu mlikuy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ku kintwahiq nha ru ini baqi iyal qu ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. squliq na Huntulas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqu mlikuy GNI ga mtzyu seng sazing kbhul mzim al payat USD,pisplang nqu kneril ga GNI ga sazing seng mtzyu kbhul mspat pgan USD. koka na Huntulas ktan kwara qu GDI hminas binah na squliq na baq qinnxan qu(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qu GHDI(.981). kawas qutux seng mqeru kbhul mpituw pgan ga,mluw sa psplang nqu mbyaq sa sqani qu mqzinut na sefu na squliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanux nha,koka na Huntulas na squliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ku squliq na Huntulas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ru mopuw sazing linpgan na Amerika na Kowuyung mhtuw. squliq na Huntulas ryax nasa ga mspat pgan mang tehuk sa qutux kbhul mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na squliq na Huntulas pkaki balay sa mopuw magal％. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay squliq na Huntulasungat qu pinbru nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ru mopuw kawas na linpgan squliq .kya mtzyu pgan qutux mang mpituw seng cyugal kbhul mqeru sazing na squliq na Huntulas maki sa Amerika.kawas seng lga thuk mpusal qutux mang ru pituw seng magal kbhul mtzyu pgan mqeru squliq na Huntulas maki sa Amerika. sezi koka na Huntulas pinspung squ gaga nha ga,koka na Huntulas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ru ,mincu ru Tayice.KominGiin (qutux yung na ce) spyang psrxan gaga napspung.soto ga spyang na mrhuw koka ru pspung zyuwaw na sefu ki hetay na spyang na thoki. Psmsun zyuwaw na hetay koka na Huntulas misa na squliq na hetay qutux mang ru sazing seng .sraral ga gimu nanak na hetay na hetay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru,koka na Huntulas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyu nanu yasa mngyut blaq la.sefu maki sa kawas sazing seng ru mopuw na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na umi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na umi hetay na kian ryax nasa thoki na psmsun zyawaw na Cyanawati(Mario Canahuati)maki sa ryax na mpituw byacing mopuw payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na umi na llamu na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biru(pcbaq inlungan) tehuk sa kawas sazing seng ru soayat tmsuqan. koka na Huntulas linpgan na pinqwasan squliq ga maki sa mspat pgan cyugal.mtzyu%.mqwas sa pqwasan laqi cikuy ga mqeru payat%, kawas sazing seng ru mopuw payat tmasoq mqwas ga mqeru pgan.mpituw%. koka na Huntulas kya qu cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ru Inko)ru cyugal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo ruke na Teko)pqwasan na biru koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrux na koka na Huntulas.nyux maki sa spyang llamu na hopa qalang. koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Huntulas kya qutux na raygaq na Tenskyo,Sanpuw raygaq,Cunmeco Keci na raygaq,Huntulas Keci na raygaq. sinnhen koka na Huntulas qani ga cingay balay na squliq lalu nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Huntulas nyux snhi sa na Tenskyo ga mngyut mbhyaq qu linpgan nha.cingay balay squliq nyux snhi sa giqas na kyokayga nyux mkwagiq.kawas sazing seng ru mspat ga kahul sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopu cyosa minsyu mita ga mzimal qutux .payat％ na linpgan squliq kmal ma snhi saku Tenskuo ma.mtzyul mtzyu.sazing ga nyux saku snhi giqas na kyokay na Fuinpay ma .qytux.cyugal na hngyaan ga kahul sa binah na sinnhen％ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyutaycyuaw.Lastalicyaw.mopuw qutux ru qutux％ iyat gluw na llamu na sinnhen ru ini syuk.mspat ％nqu squliq gaptke ga ungat qu utux ma ru ini nha baqi nanu nyux nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Huntulas Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas maki qutux ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyugal pltkah mari ga mzyup sa cinbwanan na pspung. kawas sa qutux seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ru mopuw ru kawas sazing seng mopuw payat.ana ga mintxal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru cyugal,kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgal magal ru sazing seng ru mopuw qutux kawas mincyugal magal lmaqux Cunmeco koka na te qutux . Honduras hya' ga cyux maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.80% , lhlahuy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tegucigalpa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Juan Orlando Hernández, aring ryax 27 squ byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Huntulas psmsun zyuwaw na psplang Huntulas psmsun zyuwaw na psplang ga.maki sa Cunmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga sazing seng cyugal kbhul mpusal cyugal usD.spyang wagiq na pinbahuw nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyuwaw na Kafe,zyuwaw na pmyan na guqoh,zyuwaw na qmazayt kbolong ru qulih na Wukow,zyuwaw na abura zyuwaw na pttwang kbalay lukus. Rhyal nha ga pinhtuw na qqhoniq,kin,In,Tun,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qulih,kya qu kinhbyuzyu na qsaq ru pinbahuw nha sa qu rhyal nha. Kafe,pinbahuw nha guqoh,Café qu spyang cingay pposun nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Huntulas pposun nha sa pinbahuw nha ga koka na Amerika thuk sa mtzyu.spyang na psplang na kahul sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qutux. sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga maki sa mopuw sazing ru mtzyu%,zyuwaw na kkbalay ru pkraw sa squliq ga maki sa mpusal mtzyu ru mpituw% ru mtzyu pgan ru magal% .son qani mita ga.koka na Huntulas na koba ga ungat iyal qu pincyagan nha.koka na Huntulas qani ga pposun nha sa binha na koka na pinbahuw ga cipoq balay.mzyup sa kokanha nqu pinbahuw binah na kooka lga cingay nanu yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmsun zyuwaw na psplang qani ga kinhangan na sefu pszit sa pinsplangru cingay qu aluw nha,nanu yasa kinnita na koci Huwa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinut ru cingay aluw na koka.kawas sazing seng ru mopuw sazing na qutux byacing ga mgiqas na sefu lmahang.magal squ pkwagiq na psplang na pinzyagan ru gizit. kawas sazing seng ru mopuw lga koka na Huntulas mkwagiq qu psplang nha. yang nqu sazing seng ru mqeru na tehuk sa sazing ru mtzyu%,baha hmswa ga koka na Huntulas kwara ka pinbahuw ru son maha qnhun ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahul binah na koka mzyup kwara,pinkblazyun nha ka ttuqi ru ngngasal ru sekat nha ga ini pinthuk,zyuwaw na Keci uzi ga mqsuqi iyal.nanu yasa pkrkes qu psplang na zyuwaw qani ga siki stama sa kahul binah na koka ru squliq mwah rmuruw.kawas sazing seng ru mopuw magal lga. koka na Huntulas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qu kafe mkngyut wagiq qu psplang nha lga. kawas sazing seng ru mopuw payat lga te baq mhtuw qu kiblaq nha ka zyuwaw phupan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ru magal ％ ptehuk sa cyugal ru magal％ na kska. Psmsun zyuwaw na glgan koka na Huntulas sazing qu spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekusicyzpa ru Sin fuw na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Huntulas maki sa rhyal ga glgam na tuqi ga konlu,tuqi na kisya gampanga smatuw guqoh ru bilus na kinbahuw..koka na Huntulas kya qu kya quKrlteskang,Tela,Lasawa na umi na Kang, hngawan na psplang na qasu qu koka na te qutux uzi. Ngngayan ru pzian koka na Huntulas qani ga kya qu son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing –Kepan ru Maya ka snbil na squliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ru llyung na Pulatanon na mqyanux na cinbwanan na kkumay. Linpgan na squliq tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw spat tmsuqan ga linpgan na squliq koka na Huntulas qani mqeru kbhul mzimal mspat pgan mpituw ru mpitu seng magal kbhul mpusal sazing. kawas sazing seng ru mopuw ga mopuw magal kawas linpgan na squliq ga mtzyul mtzyu.mspat％ mopuw magal kawas tehuk sa mtzyu pgan ga mzimal mspat.mqeru％ hminas kawas mtzyu pgan ga mpayat.cyugal％ koka na Huntulas qani ga syakay nha ga kya qu llamu na linpgan mea sa squliq Maystiswo ga mqeru pgan ％ squliq na Meco Intian ga mpituw％ squliq na mqalux sazing ％ squliq na plquy qutux％(kawas sazing ru mopuw pituw). koka na Huntulas linpgan na squliq mlikuy ru kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopuw magal tehuk mpusal payat na linpgan ga11.04,mpusal magal tehuk mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehuk sa mtzyu pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyu pgan uni hminas mtzyu pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ru mopuw magal. koka na Huntulas linpgan nakinbaqan na mlikuy ru kneril ga mqeru kbhul mpatul sazing.kneril na HDI.mtzyu kbhul. Mlikuy ga.637. Mlikuy ru kneril na qinryuxan naqinnxan ga 70.9 ru 75.9. koka na Huntulas linpgan na squliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikuy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ru kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtuw qu mlikuy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ku kintwahiq nha ru ini baqi iyal qu ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. squliq na Huntulas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqu mlikuy GNI ga mtzyu seng sazing kbhul mzim al payat USD,pisplang nqu kneril ga GNI ga sazing seng mtzyu kbhul mspat pgan USD. koka na Huntulas ktan kwara qu GDI hminas binah na squliq na baq qinnxan qu(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qu GHDI(.981). kawas qutux seng mqeru kbhul mpituw pgan ga,mluw sa psplang nqu mbyaq sa sqani qu mqzinut na sefu na squliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanux nha,koka na Huntulas na squliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ku squliq na Huntulas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ru mopuw sazing linpgan na Amerika na Kowuyung mhtuw. squliq na Huntulas ryax nasa ga mspat pgan mang tehuk sa qutux kbhul mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na squliq na Huntulas pkaki balay sa mopuw magal％. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay squliq na Huntulasungat qu pinbru nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ru mopuw kawas na linpgan squliq .kya mtzyu pgan qutux mang mpituw seng cyugal kbhul mqeru sazing na squliq na Huntulas maki sa Amerika.kawas seng lga thuk mpusal qutux mang ru pituw seng magal kbhul mtzyu pgan mqeru squliq na Huntulas maki sa Amerika. sezi koka na Huntulas pinspung squ gaga nha ga,koka na Huntulas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ru ,mincu ru Tayice.KominGiin (qutux yung na ce) spyang psrxan gaga napspung.soto ga spyang na mrhuw koka ru pspung zyuwaw na sefu ki hetay na spyang na thoki. Psmsun zyuwaw na hetay koka na Huntulas misa na squliq na hetay qutux mang ru sazing seng .sraral ga gimu nanak na hetay na hetay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru,koka na Huntulas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyu nanu yasa mngyut blaq la.sefu maki sa kawas sazing seng ru mopuw na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na umi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na umi hetay na kian ryax nasa thoki na psmsun zyawaw na Cyanawati(Mario Canahuati)maki sa ryax na mpituw byacing mopuw payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na umi na llamu na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biru(pcbaq inlungan) tehuk sa kawas sazing seng ru soayat tmsuqan. koka na Huntulas linpgan na pinqwasan squliq ga maki sa mspat pgan cyugal.mtzyu%.mqwas sa pqwasan laqi cikuy ga mqeru payat%, kawas sazing seng ru mopuw payat tmasoq mqwas ga mqeru pgan.mpituw%. koka na Huntulas kya qu cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ru Inko)ru cyugal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo ruke na Teko)pqwasan na biru koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrux na koka na Huntulas.nyux maki sa spyang llamu na hopa qalang. koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Huntulas kya qutux na raygaq na Tenskyo,Sanpuw raygaq,Cunmeco Keci na raygaq,Huntulas Keci na raygaq. sinnhen koka na Huntulas qani ga cingay balay na squliq lalu nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Huntulas nyux snhi sa na Tenskyo ga mngyut mbhyaq qu linpgan nha.cingay balay squliq nyux snhi sa giqas na kyokayga nyux mkwagiq.kawas sazing seng ru mspat ga kahul sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopu cyosa minsyu mita ga mzimal qutux .payat％ na linpgan squliq kmal ma snhi saku Tenskuo ma.mtzyul mtzyu.sazing ga nyux saku snhi giqas na kyokay na Fuinpay ma .qytux.cyugal na hngyaan ga kahul sa binah na sinnhen％ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyutaycyuaw.Lastalicyaw.mopuw qutux ru qutux％ iyat gluw na llamu na sinnhen ru ini syuk.mspat ％nqu squliq gaptke ga ungat qu utux ma ru ini nha baqi nanu nyux nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Huntulas Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas maki qutux ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyugal pltkah mari ga mzyup sa cinbwanan na pspung. kawas sa qutux seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ru mopuw ru kawas sazing seng mopuw payat.ana ga mintxal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru cyugal,kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgal magal ru sazing seng ru mopuw qutux kawas mincyugal magal lmaqux Cunmeco koka na te qutux . Honduras hya' ga cyux maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.80% , lhlahuy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tegucigalpa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Juan Orlando Hernández, aring ryax 27 squ byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħuntulas~ɕ ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ ħuntulas~ɕ ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ ɣa.maki s~ɕa ʦ~ʨunmeʦ~ʨo pkaki s~ɕa pkzizit na nes~ɕka.s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ kawas~ɕ lɣa. s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ ɣ*p ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal us~ɕ*.s~ɕpjaŋ waɣiq na pinβaħuw nħa ɣa maki s~ɕa ɣleŋ te maɣal βinkɣan ɣa zjuwaw na ka*e,zjuwaw na pmjan na ɣuqoħ,zjuwaw na qmazajt kβoloŋ ru quliħ na wukow,zjuwaw na aβura zjuwaw na pttwaŋ kβalaj lukus~ɕ. rħjal nħa ɣa pinħtuw na qqħoniq,kin,in,tun,ʦ~ʨian,s~ɕin,βaliq na kwaŋ.ti,s~ɕekitaŋ,quliħ,kja qu kinħβjuzju na qs~ɕaq ru pinβaħuw nħa s~ɕa qu rħjal nħa. ka*e,pinβaħuw nħa ɣuqoħ,ʦ~ʨa** qu s~ɕpjaŋ ʦ~ʨiŋaj ppos~ɕun nħa s~ɕa βinħa na koka,s~ɕon s~ɕqa mita ɣa koka na ħuntulas~ɕ ppos~ɕun nħa s~ɕa pinβaħuw nħa ɣa koka na amerika tħuk s~ɕa mtzju.s~ɕpjaŋ na ps~ɕplaŋ na kaħul s~ɕa βinaħ na koka ka ɣɣalaŋ nħa na koka te qutux. s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ kawas~ɕ lɣa. s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ ɣ*p ɣa maki s~ɕa mopuw s~ɕaziŋ ru mtzju%,zjuwaw na kkβalaj ru pkraw s~ɕa s~ɕquliq ɣa maki s~ɕa mpus~ɕal mtzju ru mpituw% ru mtzju pɣan ru maɣal% .s~ɕon qani mita ɣa.koka na ħuntulas~ɕ na koβa ɣa uŋat ijal qu pinʦ~ʨjaɣan nħa.koka na ħuntulas~ɕ qani ɣa ppos~ɕun nħa s~ɕa βinħa na koka na pinβaħuw ɣa ʦ~ʨipoq βalaj.mzjup s~ɕa kokanħa nqu pinβaħuw βinaħ na kooka lɣa ʦ~ʨiŋaj nanu jas~ɕa linpɣaŋ na koka nħa ɣa pins~ɕplaŋ nħa ɣa ps~ɕzit s~ɕa pins~ɕplaŋ nħa ,ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ps~ɕplaŋ qani ɣa kinħaŋan na s~ɕe*u ps~ɕzit s~ɕa pins~ɕplaŋru ʦ~ʨiŋaj qu aluw nħa,nanu jas~ɕa kinnita na koʦ~ʨi ħuwa pi na ʦ~ʨiʦ~ʨin. koka qani ɣa mqzinut ru ʦ~ʨiŋaj aluw na koka.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ na qutux βjaʦ~ʨiŋ ɣa mɣiqas~ɕ na s~ɕe*u lmaħaŋ.maɣal s~ɕqu pkwaɣiq na ps~ɕplaŋ na pinzjaɣan ru ɣizit. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw lɣa koka na ħuntulas~ɕ mkwaɣiq qu ps~ɕplaŋ nħa. jaŋ nqu s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru na teħuk s~ɕa s~ɕaziŋ ru mtzju%,βaħa ħms~ɕwa ɣa koka na ħuntulas~ɕ kwara ka pinβaħuw ru s~ɕon maħa qnħun ta qinnxan na βaβaw rħjal qani ɣa s~ɕiki s~ɕtama s~ɕa kaħul βinaħ na koka mzjup kwara,pinkβlazjun nħa ka ttuqi ru ŋŋas~ɕal ru s~ɕekat nħa ɣa ini pintħuk,zjuwaw na keʦ~ʨi uzi ɣa mqs~ɕuqi ijal.nanu jas~ɕa pkrkes~ɕ qu ps~ɕplaŋ na zjuwaw qani ɣa s~ɕiki s~ɕtama s~ɕa kaħul βinaħ na koka ru s~ɕquliq mwaħ rmuruw.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal lɣa. koka na ħuntulas~ɕ maki s~ɕa ʦ~ʨinβaziŋ nħa s~ɕa βinaħ na koka qu ka*e mkŋjut waɣiq qu ps~ɕplaŋ nħa lɣa. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pajat lɣa te βaq mħtuw qu kiβlaq nħa ka zjuwaw pħupan nħa s~ɕon maħa pila.s~ɕinpŋan nħa ɣa ps~ɕplaŋ qani ɣa mtwaɣiq pkaki s~ɕa s~ɕaziŋ ru maɣal * pteħuk s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ru maɣal* na ks~ɕka. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan koka na ħuntulas~ɕ s~ɕaziŋ qu s~ɕpjaŋ ħŋawaŋ na ħikoki. ħŋawaŋ na ħikoki tekus~ɕiʦ~ʨjzpa ru s~ɕin *uw na lamon piljeta.molajs~ɕ ħŋawaŋ na ħikoki.koka na ħuntulas~ɕ maki s~ɕa rħjal ɣa ɣlɣam na tuqi ɣa konlu,tuqi na kis~ɕja ɣampaŋa s~ɕmatuw ɣuqoħ ru βilus~ɕ na kinβaħuw..koka na ħuntulas~ɕ kja qu kja qukrltes~ɕkaŋ,tela,las~ɕawa na umi na kaŋ, ħŋawan na ps~ɕplaŋ na qas~ɕu qu koka na te qutux uzi. ŋŋajan ru pzian koka na ħuntulas~ɕ qani ɣa kja qu s~ɕon maħa s~ɕnβil s~ɕa βaβaw na ʦ~ʨinβwanan ɣa s~ɕaziŋ *kepan ru maja ka s~ɕnβil na s~ɕquliq na kins~ɕraral jaŋ kinβalaj naŋas~ɕal qalaŋ rq qeqaja ru lljuŋ na pulatanon na mqjanux na ʦ~ʨinβwanan na kkumaj. linpɣan na s~ɕquliq teħuk s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat tms~ɕuqan ɣa linpɣan na s~ɕquliq koka na ħuntulas~ɕ qani mqeru kβħul mzimal ms~ɕpat pɣan mpituw ru mpitu s~ɕeŋ maɣal kβħul mpus~ɕal s~ɕaziŋ. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ɣa mopuw maɣal kawas~ɕ linpɣan na s~ɕquliq ɣa mtzjul mtzju.ms~ɕpat* mopuw maɣal kawas~ɕ teħuk s~ɕa mtzju pɣan ɣa mzimal ms~ɕpat.mqeru* ħminas~ɕ kawas~ɕ mtzju pɣan ɣa mpajat.ʦ~ʨjuɣal* koka na ħuntulas~ɕ qani ɣa s~ɕjakaj nħa ɣa kja qu llamu na linpɣan mea s~ɕa s~ɕquliq majs~ɕtis~ɕwo ɣa mqeru pɣan * s~ɕquliq na meʦ~ʨo intian ɣa mpituw* s~ɕquliq na mqalux s~ɕaziŋ * s~ɕquliq na plquj qutux*(kawas~ɕ s~ɕaziŋ ru mopuw pituw). koka na ħuntulas~ɕ linpɣan na s~ɕquliq mlikuj ru kneril ɣa*.**.linpɣan na kinħtaɣan laqi ɣa*.**,mopuw maɣal teħuk mpus~ɕal pajat na linpɣan ɣa**.**,mpus~ɕal maɣal teħuk mzimal pajat linpɣan ɣa **-***.**,mzimal maɣal teħuk s~ɕa mtzju pqan pajat linpɣan ɣa *.**,mtzju pɣan uni ħminas~ɕ mtzju pɣan linpɣan ɣa *.**.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal. koka na ħuntulas~ɕ linpɣan nakinβaqan na mlikuj ru kneril ɣa mqeru kβħul mpatul s~ɕaziŋ.kneril na ħ*i.mtzju kβħul. mlikuj ɣa.***. mlikuj ru kneril na qinrjuxan naqinnxan ɣa **.* ru **.*. koka na ħuntulas~ɕ linpɣan na s~ɕquliq ɣa pinqwas~ɕan na ɣakawas~ɕ ɣa mlikuj**.* kawas~ɕ(ħekin *.*kawas~ɕ)ru kneril ɣa **.* kawas~ɕ(ħekin ɣa *.* kawas~ɕ).ktan s~ɕa linpɣan qani ɣa ini s~ɕpjaŋ mħtuw qu mlikuj ki kneril ka kinqβaqan nħa ɣa ku kintwaħiq nħa ru ini βaqi ijal qu ajra nħa ,βaħa ħms~ɕwa kako nħa ini ptnaq. s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ na ɣni ħopa ajra nħa. pis~ɕplaŋ nqu mlikuj ɣni ɣa mtzju s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mzim al pajat us~ɕ*,pis~ɕplaŋ nqu kneril ɣa ɣni ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mtzju kβħul ms~ɕpat pɣan us~ɕ*. koka na ħuntulas~ɕ ktan kwara qu ɣ*i ħminas~ɕ βinaħ na s~ɕquliq na βaq qinnxan qu(ħ*i)koka(.***),ana ɣa ps~ɕzzit s~ɕa qalaŋ na latinmeʦ~ʨo na ʦ~ʨjalpiħaj qu ɣħ*i(.***). kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpituw pɣan ɣa,mluw s~ɕa ps~ɕplaŋ nqu mβjaq s~ɕa s~ɕqani qu mqzinut na s~ɕe*u na s~ɕquliqmaki s~ɕa βinaħ na qinβaqan s~ɕa qqjanux nħa,koka na ħuntulas~ɕ na s~ɕquliq mβjaq s~ɕqani pintzjaw nħa ɣa mtħelaw βalaj la.ʦ~ʨiŋaj βalaj ku s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ mɣaj s~ɕa koka nħa mwaħ ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa amerika.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ linpɣan na amerika na kowujuŋ mħtuw. s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ rjax nas~ɕa ɣa ms~ɕpat pɣan maŋ teħuk s~ɕa qutux kβħul maŋ mwaħ maaki s~ɕa koka na amerika,linpɣan na s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ pkaki βalaj s~ɕa mopuw maɣal*. linpɣan qani ɣa ini qβaqi βalaj,βaħa ħms~ɕaw ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq na ħuntulas~ɕuŋat qu pinβru nħa lɣa ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa amerika la maki kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw kawas~ɕ na linpɣan s~ɕquliq .kja mtzju pɣan qutux maŋ mpituw s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul mqeru s~ɕaziŋ na s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ maki s~ɕa amerika.kawas~ɕ s~ɕeŋ lɣa tħuk mpus~ɕal qutux maŋ ru pituw s~ɕeŋ maɣal kβħul mtzju pɣan mqeru s~ɕquliq na ħuntulas~ɕ maki s~ɕa amerika. s~ɕezi koka na ħuntulas~ɕ pins~ɕpuŋ s~ɕqu ɣaɣa nħa ɣa,koka na ħuntulas~ɕ qani ɣa mlaħaŋ s~ɕa koka nħa ɣa linħojan ru ,minʦ~ʨu ru tajiʦ~ʨe.kominɣiin (qutux juŋ na ʦ~ʨe) s~ɕpjaŋ ps~ɕrxan ɣaɣa naps~ɕpuŋ.s~ɕoto ɣa s~ɕpjaŋ na mrħuw koka ru ps~ɕpuŋ zjuwaw na s~ɕe*u ki ħetaj na s~ɕpjaŋ na tħoki. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ħetaj koka na ħuntulas~ɕ mis~ɕa na s~ɕquliq na ħetaj qutux maŋ ru s~ɕaziŋ s~ɕeŋ .s~ɕraral ɣa ɣimu nanak na ħetaj na ħetaj.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan maɣal lɣa s~ɕinnoja nħa nanak mħtaj la .kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mqeru,koka na ħuntulas~ɕ na ħetaj ɣa tmwaŋ s~ɕa koka na pklaħaŋ na mins~ɕju nanu jas~ɕa mŋjut βlaq la.s~ɕe*u maki s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw na pajat βjaʦ~ʨiŋ maki s~ɕa ħtɣan s~ɕa waɣi na s~ɕjaw na umi ʦ~ʨjalepiħaj na lataʦ~ʨjas~ɕ kβalaj amerika prraw na mqiqas~ɕ na umi ħetaj na kian rjax nas~ɕa tħoki na ps~ɕms~ɕun zjawaw na ʦ~ʨjanawati(mario ʦ~ʨanaħuati)maki s~ɕa rjax na mpituw βjaʦ~ʨiŋ mopuw pajat rjax ptke mħa pkaki s~ɕa ʦ~ʨjalpi na umi na llamu na ħajwan pkβalaj s~ɕa ɣiqas~ɕ na kian ħetaj. pqwas~ɕan βiru(pʦ~ʨβaq inluŋan) teħuk s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru s~ɕoajat tms~ɕuqan. koka na ħuntulas~ɕ linpɣan na pinqwas~ɕan s~ɕquliq ɣa maki s~ɕa ms~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal.mtzju%.mqwas~ɕ s~ɕa pqwas~ɕan laqi ʦ~ʨikuj ɣa mqeru pajat%, kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw pajat tmas~ɕoq mqwas~ɕ ɣa mqeru pɣan.mpituw%. koka na ħuntulas~ɕ kja qu ʦ~ʨiŋaj ka s~ɕaziŋ na pinʦ~ʨβaq ke(ke na s~ɕipanja ru inko)ru ʦ~ʨjuɣal na ke(ke na s~ɕipanja plɣan nja ke na eɣo,ke na alapo ruke na teko)pqwas~ɕan na βiru koka na ħuntulas~ɕ s~ɕpjaŋ waɣiq na pqwas~ɕan na pklaħaŋ na rajɣaq qani ɣa pins~ɕrux na koka na ħuntulas~ɕ.njux maki s~ɕa s~ɕpjaŋ llamu na ħopa qalaŋ. koka na ħuntulas~ɕ s~ɕpjaŋ waɣiq na pqwas~ɕan na pklaħaŋ na rajɣaq. ħuntulas~ɕ kja qutux na rajɣaq na tens~ɕkjo,s~ɕanpuw rajɣaq,ʦ~ʨunmeʦ~ʨo keʦ~ʨi na rajɣaq,ħuntulas~ɕ keʦ~ʨi na rajɣaq. s~ɕinnħen koka na ħuntulas~ɕ qani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj na s~ɕquliq lalu nħa ɣa s~ɕnħi s~ɕa roma na tens~ɕkjo (s~ɕi nħa s~ɕa s~ɕpjaŋ βalaj na s~ɕinnħen),ana ɣa ħuntulas~ɕ njux s~ɕnħi s~ɕa na tens~ɕkjo ɣa mŋjut mβħjaq qu linpɣan nħa.ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq njux s~ɕnħi s~ɕa ɣiqas~ɕ na kjokajɣa njux mkwaɣiq.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat ɣa kaħul s~ɕa s~ɕinnħen na ptke mħa .pinkita nħa s~ɕa ʦ~ʨi* kajlopu ʦ~ʨjos~ɕa mins~ɕju mita ɣa mzimal qutux .pajat* na linpɣan s~ɕquliq kmal ma s~ɕnħi s~ɕaku tens~ɕkuo ma.mtzjul mtzju.s~ɕaziŋ ɣa njux s~ɕaku s~ɕnħi ɣiqas~ɕ na kjokaj na *uinpaj ma .qjtux.ʦ~ʨjuɣal na ħŋjaan ɣa kaħul s~ɕa βinaħ na s~ɕinnħen* jaŋ ins~ɕlaŋʦ~ʨjaw,*owʦ~ʨjaw,zjutajʦ~ʨjuaw.las~ɕtaliʦ~ʨjaw.mopuw qutux ru qutux* ijat ɣluw na llamu na s~ɕinnħen ru ini s~ɕjuk.ms~ɕpat *nqu s~ɕquliq ɣaptke ɣa uŋat qu utux ma ru ini nħa βaqi nanu njux nħa s~ɕkal. ps~ɕlokaħ ħi ptlkaħ s~ɕa mari ɣa koka na ħuntulas~ɕ s~ɕpjaŋ βlaq nħa ka ps~ɕlokaħ ħi. koka na ħuntulas~ɕ ptlkaħ s~ɕa mari ɣa koka na ħuntulas~ɕ maki qutux ptlkaħ mari na s~ɕjeħwe lmaħaŋ.mʦ~ʨjuɣal pltkaħ mari ɣa mzjup s~ɕa ʦ~ʨinβwanan na ps~ɕpuŋ. kawas~ɕ s~ɕa qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ,kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ru kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mopuw pajat.ana ɣa mintxal s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru ʦ~ʨjuɣal,kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣal maɣal ru s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw qutux kawas~ɕ minʦ~ʨjuɣal maɣal lmaqux ʦ~ʨunmeʦ~ʨo koka na te qutux . ħon*uras~ɕ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na ʦ~ʨuŋ-meʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa teɣuʦ~ʨiɣalpa. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mqiruʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *uan orlan*o ħern*n*ez, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>