<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Honduras" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Honduras" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Huntulas psmsun zyuwaw na psplang Huntulas psmsun zyuwaw na psplang ga.maki sa Cunmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga sazing seng cyugal kbhul mpusal cyugal usD.spyang wagiq na pinbahuw nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyuwaw na Kafe,zyuwaw na pmyan na guqoh,zyuwaw na qmazayt kbolong ru qulih na Wukow,zyuwaw na abura zyuwaw na pttwang kbalay lukus. Rhyal nha ga pinhtuw na qqhoniq,kin,In,Tun,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qulih,kya qu kinhbyuzyu na qsaq ru pinbahuw nha sa qu rhyal nha. Kafe,pinbahuw nha guqoh,Caf√© qu spyang cingay pposun nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Huntulas pposun nha sa pinbahuw nha ga koka na Amerika thuk sa mtzyu.spyang na psplang na kahul sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qutux. sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga maki sa mopuw sazing ru mtzyu%,zyuwaw na kkbalay ru pkraw sa squliq ga maki sa mpusal mtzyu ru mpituw% ru mtzyu pgan ru magal% .son qani mita ga.koka na Huntulas na koba ga ungat iyal qu pincyagan nha.koka na Huntulas qani ga pposun nha sa binha na koka na pinbahuw ga cipoq balay.mzyup sa kokanha nqu pinbahuw binah na kooka lga cingay nanu yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmsun zyuwaw na psplang qani ga kinhangan na sefu pszit sa pinsplangru cingay qu aluw nha,nanu yasa kinnita na koci Huwa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinut ru cingay aluw na koka.kawas sazing seng ru mopuw sazing na qutux byacing ga mgiqas na sefu lmahang.magal squ pkwagiq na psplang na pinzyagan ru gizit. kawas sazing seng ru mopuw lga koka na Huntulas mkwagiq qu psplang nha. yang nqu sazing seng ru mqeru na tehuk sa sazing ru mtzyu%,baha hmswa ga koka na Huntulas kwara ka pinbahuw ru son maha qnhun ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahul binah na koka mzyup kwara,pinkblazyun nha ka ttuqi ru ngngasal ru sekat nha ga ini pinthuk,zyuwaw na Keci uzi ga mqsuqi iyal.nanu yasa pkrkes qu psplang na zyuwaw qani ga siki stama sa kahul binah na koka ru squliq mwah rmuruw.kawas sazing seng ru mopuw magal lga. koka na Huntulas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qu kafe mkngyut wagiq qu psplang nha lga. kawas sazing seng ru mopuw payat lga te baq mhtuw qu kiblaq nha ka zyuwaw phupan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ru magal ÔľÖ ptehuk sa cyugal ru magalÔľÖ na kska. Psmsun zyuwaw na glgan koka na Huntulas sazing qu spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekusicyzpa ru Sin fuw na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Huntulas maki sa rhyal ga glgam na tuqi ga konlu,tuqi na kisya gampanga smatuw guqoh ru bilus na kinbahuw..koka na Huntulas kya qu kya quKrlteskang,Tela,Lasawa na umi na Kang, hngawan na psplang na qasu qu koka na te qutux uzi. Ngngayan ru pzian koka na Huntulas qani ga kya qu son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing ‚ÄďKepan ru Maya ka snbil na squliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ru llyung na Pulatanon na mqyanux na cinbwanan na kkumay. Linpgan na squliq tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw spat tmsuqan ga linpgan na squliq koka na Huntulas qani mqeru kbhul mzimal mspat pgan mpituw ru mpitu seng magal kbhul mpusal sazing. kawas sazing seng ru mopuw ga mopuw magal kawas linpgan na squliq ga mtzyul mtzyu.mspatÔľÖ mopuw magal kawas tehuk sa mtzyu pgan ga mzimal mspat.mqeruÔľÖ hminas kawas mtzyu pgan ga mpayat.cyugalÔľÖ koka na Huntulas qani ga syakay nha ga kya qu llamu na linpgan mea sa squliq Maystiswo ga mqeru pgan ÔľÖ squliq na Meco Intian ga mpituwÔľÖ squliq na mqalux sazing ÔľÖ squliq na plquy qutuxÔľÖ(kawas sazing ru mopuw pituw). koka na Huntulas linpgan na squliq mlikuy ru kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopuw magal tehuk mpusal payat na linpgan ga11.04,mpusal magal tehuk mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehuk sa mtzyu pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyu pgan uni hminas mtzyu pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ru mopuw magal. koka na Huntulas linpgan nakinbaqan na mlikuy ru kneril ga mqeru kbhul mpatul sazing.kneril na HDI.mtzyu kbhul. Mlikuy ga.637. Mlikuy ru kneril na qinryuxan naqinnxan ga 70.9 ru 75.9. koka na Huntulas linpgan na squliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikuy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ru kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtuw qu mlikuy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ku kintwahiq nha ru ini baqi iyal qu ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. squliq na Huntulas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqu mlikuy GNI ga mtzyu seng sazing kbhul mzim al payat USD,pisplang nqu kneril ga GNI ga sazing seng mtzyu kbhul mspat pgan USD. koka na Huntulas ktan kwara qu GDI hminas binah na squliq na baq qinnxan qu(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qu GHDI(.981). kawas qutux seng mqeru kbhul mpituw pgan ga,mluw sa psplang nqu mbyaq sa sqani qu mqzinut na sefu na squliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanux nha,koka na Huntulas na squliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ku squliq na Huntulas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ru mopuw sazing linpgan na Amerika na Kowuyung mhtuw. squliq na Huntulas ryax nasa ga mspat pgan mang tehuk sa qutux kbhul mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na squliq na Huntulas pkaki balay sa mopuw magalÔľÖ. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay squliq na Huntulasungat qu pinbru nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ru mopuw kawas na linpgan squliq .kya mtzyu pgan qutux mang mpituw seng cyugal kbhul mqeru sazing na squliq na Huntulas maki sa Amerika.kawas seng lga thuk mpusal qutux mang ru pituw seng magal kbhul mtzyu pgan mqeru squliq na Huntulas maki sa Amerika. sezi koka na Huntulas pinspung squ gaga nha ga,koka na Huntulas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ru ,mincu ru Tayice.KominGiin (qutux yung na ce) spyang psrxan gaga napspung.soto ga spyang na mrhuw koka ru pspung zyuwaw na sefu ki hetay na spyang na thoki. Psmsun zyuwaw na hetay koka na Huntulas misa na squliq na hetay qutux mang ru sazing seng .sraral ga gimu nanak na hetay na hetay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru,koka na Huntulas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyu nanu yasa mngyut blaq la.sefu maki sa kawas sazing seng ru mopuw na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na umi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na umi hetay na kian ryax nasa thoki na psmsun zyawaw na Cyanawati(Mario Canahuati)maki sa ryax na mpituw byacing mopuw payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na umi na llamu na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biru(pcbaq inlungan) tehuk sa kawas sazing seng ru soayat tmsuqan. koka na Huntulas linpgan na pinqwasan squliq ga maki sa mspat pgan cyugal.mtzyu%.mqwas sa pqwasan laqi cikuy ga mqeru payat%, kawas sazing seng ru mopuw payat tmasoq mqwas ga mqeru pgan.mpituw%. koka na Huntulas kya qu cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ru Inko)ru cyugal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo ruke na Teko)pqwasan na biru koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrux na koka na Huntulas.nyux maki sa spyang llamu na hopa qalang. koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Huntulas kya qutux na raygaq na Tenskyo,Sanpuw raygaq,Cunmeco Keci na raygaq,Huntulas Keci na raygaq. sinnhen koka na Huntulas qani ga cingay balay na squliq lalu nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Huntulas nyux snhi sa na Tenskyo ga mngyut mbhyaq qu linpgan nha.cingay balay squliq nyux snhi sa giqas na kyokayga nyux mkwagiq.kawas sazing seng ru mspat ga kahul sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopu cyosa minsyu mita ga mzimal qutux .payatÔľÖ na linpgan squliq kmal ma snhi saku Tenskuo ma.mtzyul mtzyu.sazing ga nyux saku snhi giqas na kyokay na Fuinpay ma .qytux.cyugal na hngyaan ga kahul sa binah na sinnhenÔľÖ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyutaycyuaw.Lastalicyaw.mopuw qutux ru qutuxÔľÖ iyat gluw na llamu na sinnhen ru ini syuk.mspat ÔľÖnqu squliq gaptke ga ungat qu utux ma ru ini nha baqi nanu nyux nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Huntulas Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas maki qutux ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyugal pltkah mari ga mzyup sa cinbwanan na pspung. kawas sa qutux seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ru mopuw ru kawas sazing seng mopuw payat.ana ga mintxal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru cyugal,kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgal magal ru sazing seng ru mopuw qutux kawas mincyugal magal lmaqux Cunmeco koka na te qutux . Honduras hya' ga cyux maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.80% , lhlahuy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tegucigalpa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Juan Orlando Hern√°ndez, aring ryax 27 squ byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">ńßuntulas~…ē ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč ńßuntulas~…ē ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč …£a.maki s~…ēa  ¶~ ®unme ¶~ ®o pkaki s~…ēa pkzizit na nes~…ēka.s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč kawas~…ē l…£a. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē …£*p …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al us~…ē*.s~…ēpjaŇč wa…£iq na pinő≤ańßuw nńßa …£a maki s~…ēa …£leŇč te ma…£al ő≤ink…£an …£a zjuwaw na ka*e,zjuwaw na pmjan na …£uqońß,zjuwaw na qmazajt kő≤oloŇč ru qulińß na wukow,zjuwaw na aő≤ura zjuwaw na pttwaŇč kő≤alaj lukus~…ē. rńßjal nńßa …£a pinńßtuw na qqńßoniq,kin,in,tun, ¶~ ®ian,s~…ēin,ő≤aliq na kwaŇč.ti,s~…ēekitaŇč,qulińß,kja qu kinńßő≤juzju na qs~…ēaq ru pinő≤ańßuw nńßa s~…ēa qu rńßjal nńßa. ka*e,pinő≤ańßuw nńßa …£uqońß, ¶~ ®a** qu s~…ēpjaŇč  ¶~ ®iŇčaj ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inńßa na koka,s~…ēon s~…ēqa mita …£a koka na ńßuntulas~…ē ppos~…ēun nńßa s~…ēa pinő≤ańßuw nńßa …£a koka na amerika tńßuk s~…ēa mtzju.s~…ēpjaŇč na ps~…ēplaŇč na kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka ka …£…£alaŇč nńßa na koka te qutux. s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč kawas~…ē l…£a. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē …£*p …£a maki s~…ēa mopuw s~…ēaziŇč ru mtzju%,zjuwaw na kkő≤alaj ru pkraw s~…ēa s~…ēquliq …£a maki s~…ēa mpus~…ēal mtzju ru mpituw% ru mtzju p…£an ru ma…£al% .s~…ēon qani mita …£a.koka na ńßuntulas~…ē na koő≤a …£a uŇčat ijal qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa.koka na ńßuntulas~…ē qani …£a ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inńßa na koka na pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ipoq ő≤alaj.mzjup s~…ēa kokanńßa nqu pinő≤ańßuw ő≤inańß na kooka l…£a  ¶~ ®iŇčaj nanu jas~…ēa linp…£aŇč na koka nńßa …£a pins~…ēplaŇč nńßa …£a ps~…ēzit s~…ēa pins~…ēplaŇč nńßa ,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč qani …£a kinńßaŇčan na s~…ēe*u ps~…ēzit s~…ēa pins~…ēplaŇčru  ¶~ ®iŇčaj qu aluw nńßa,nanu jas~…ēa kinnita na ko ¶~ ®i ńßuwa pi na  ¶~ ®i ¶~ ®in. koka qani …£a mqzinut ru  ¶~ ®iŇčaj aluw na koka.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč na qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a m…£iqas~…ē na s~…ēe*u lmańßaŇč.ma…£al s~…ēqu pkwa…£iq na ps~…ēplaŇč na pinzja…£an ru …£izit. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw l…£a koka na ńßuntulas~…ē mkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa. jaŇč nqu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mqeru na teńßuk s~…ēa s~…ēaziŇč ru mtzju%,ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a koka na ńßuntulas~…ē kwara ka pinő≤ańßuw ru s~…ēon mańßa qnńßun ta qinnxan na ő≤aő≤aw rńßjal qani …£a s~…ēiki s~…ētama s~…ēa kańßul ő≤inańß na koka mzjup kwara,pinkő≤lazjun nńßa ka ttuqi ru ŇčŇčas~…ēal ru s~…ēekat nńßa …£a ini pintńßuk,zjuwaw na ke ¶~ ®i uzi …£a mqs~…ēuqi ijal.nanu jas~…ēa pkrkes~…ē qu ps~…ēplaŇč na zjuwaw qani …£a s~…ēiki s~…ētama s~…ēa kańßul ő≤inańß na koka ru s~…ēquliq mwańß rmuruw.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al l…£a. koka na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤aziŇč nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka qu ka*e mkŇčjut wa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa l…£a. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajat l…£a te ő≤aq mńßtuw qu kiő≤laq nńßa ka zjuwaw pńßupan nńßa s~…ēon mańßa pila.s~…ēinpŇčan nńßa …£a ps~…ēplaŇč qani …£a mtwa…£iq pkaki s~…ēa s~…ēaziŇč ru ma…£al * pteńßuk s~…ēa  ¶~ ®ju…£al ru ma…£al* na ks~…ēka. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na …£l…£an koka na ńßuntulas~…ē s~…ēaziŇč qu s~…ēpjaŇč ńßŇčawaŇč na ńßikoki. ńßŇčawaŇč na ńßikoki tekus~…ēi ¶~ ®jzpa ru s~…ēin *uw na lamon piljeta.molajs~…ē ńßŇčawaŇč na ńßikoki.koka na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa rńßjal …£a …£l…£am na tuqi …£a konlu,tuqi na kis~…ēja …£ampaŇča s~…ēmatuw …£uqońß ru ő≤ilus~…ē na kinő≤ańßuw..koka na ńßuntulas~…ē kja qu kja qukrltes~…ēkaŇč,tela,las~…ēawa na umi na kaŇč, ńßŇčawan na ps~…ēplaŇč na qas~…ēu qu koka na te qutux uzi. ŇčŇčajan ru pzian koka na ńßuntulas~…ē qani …£a kja qu s~…ēon mańßa s~…ēnő≤il s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēaziŇč *kepan ru maja ka s~…ēnő≤il na s~…ēquliq na kins~…ēraral jaŇč kinő≤alaj naŇčas~…ēal qalaŇč rq qeqaja ru lljuŇč na pulatanon na mqjanux na  ¶~ ®inő≤wanan na kkumaj. linp…£an na s~…ēquliq teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat tms~…ēuqan …£a linp…£an na s~…ēquliq koka na ńßuntulas~…ē qani mqeru kő≤ńßul mzimal ms~…ēpat p…£an mpituw ru mpitu s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mpus~…ēal s~…ēaziŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw …£a mopuw ma…£al kawas~…ē linp…£an na s~…ēquliq …£a mtzjul mtzju.ms~…ēpat* mopuw ma…£al kawas~…ē teńßuk s~…ēa mtzju p…£an …£a mzimal ms~…ēpat.mqeru* ńßminas~…ē kawas~…ē mtzju p…£an …£a mpajat. ¶~ ®ju…£al* koka na ńßuntulas~…ē qani …£a s~…ējakaj nńßa …£a kja qu llamu na linp…£an mea s~…ēa s~…ēquliq majs~…ētis~…ēwo …£a mqeru p…£an * s~…ēquliq na me ¶~ ®o intian …£a mpituw* s~…ēquliq na mqalux s~…ēaziŇč * s~…ēquliq na plquj qutux*(kawas~…ē s~…ēaziŇč ru mopuw pituw). koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na s~…ēquliq mlikuj ru kneril …£a*.**.linp…£an na kinńßta…£an laqi …£a*.**,mopuw ma…£al teńßuk mpus~…ēal pajat na linp…£an …£a**.**,mpus~…ēal ma…£al teńßuk mzimal pajat linp…£an …£a **-***.**,mzimal ma…£al teńßuk s~…ēa mtzju pqan pajat linp…£an …£a *.**,mtzju p…£an uni ńßminas~…ē mtzju p…£an linp…£an …£a *.**.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an nakinő≤aqan na mlikuj ru kneril …£a mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč.kneril na ńß*i.mtzju kő≤ńßul. mlikuj …£a.***. mlikuj ru kneril na qinrjuxan naqinnxan …£a **.* ru **.*. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na s~…ēquliq …£a pinqwas~…ēan na …£akawas~…ē …£a mlikuj**.* kawas~…ē(ńßekin *.*kawas~…ē)ru kneril …£a **.* kawas~…ē(ńßekin …£a *.* kawas~…ē).ktan s~…ēa linp…£an qani …£a ini s~…ēpjaŇč mńßtuw qu mlikuj ki kneril ka kinqő≤aqan nńßa …£a ku kintwańßiq nńßa ru ini ő≤aqi ijal qu ajra nńßa ,ő≤ańßa ńßms~…ēwa kako nńßa ini ptnaq. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē na …£ni ńßopa ajra nńßa. pis~…ēplaŇč nqu mlikuj …£ni …£a mtzju s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzim al pajat us~…ē*,pis~…ēplaŇč nqu kneril …£a …£ni …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mtzju kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an us~…ē*. koka na ńßuntulas~…ē ktan kwara qu …£*i ńßminas~…ē ő≤inańß na s~…ēquliq na ő≤aq qinnxan qu(ńß*i)koka(.***),ana …£a ps~…ēzzit s~…ēa qalaŇč na latinme ¶~ ®o na  ¶~ ®jalpińßaj qu …£ńß*i(.***). kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpituw p…£an …£a,mluw s~…ēa ps~…ēplaŇč nqu mő≤jaq s~…ēa s~…ēqani qu mqzinut na s~…ēe*u na s~…ēquliqmaki s~…ēa ő≤inańß na qinő≤aqan s~…ēa qqjanux nńßa,koka na ńßuntulas~…ē na s~…ēquliq mő≤jaq s~…ēqani pintzjaw nńßa …£a mtńßelaw ő≤alaj la. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē m…£aj s~…ēa koka nńßa mwańß  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa amerika.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč linp…£an na amerika na kowujuŇč mńßtuw. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē rjax nas~…ēa …£a ms~…ēpat p…£an maŇč teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul maŇč mwańß maaki s~…ēa koka na amerika,linp…£an na s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē pkaki ő≤alaj s~…ēa mopuw ma…£al*. linp…£an qani …£a ini qő≤aqi ő≤alaj,ő≤ańßa ńßms~…ēaw  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq na ńßuntulas~…ēuŇčat qu pinő≤ru nńßa l…£a  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa amerika la maki kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw kawas~…ē na linp…£an s~…ēquliq .kja mtzju p…£an qutux maŇč mpituw s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mqeru s~…ēaziŇč na s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa amerika.kawas~…ē s~…ēeŇč l…£a tńßuk mpus~…ēal qutux maŇč ru pituw s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mtzju p…£an mqeru s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa amerika. s~…ēezi koka na ńßuntulas~…ē pins~…ēpuŇč s~…ēqu …£a…£a nńßa …£a,koka na ńßuntulas~…ē qani …£a mlańßaŇč s~…ēa koka nńßa …£a linńßojan ru ,min ¶~ ®u ru taji ¶~ ®e.komin…£iin (qutux juŇč na  ¶~ ®e) s~…ēpjaŇč ps~…ērxan …£a…£a naps~…ēpuŇč.s~…ēoto …£a s~…ēpjaŇč na mrńßuw koka ru ps~…ēpuŇč zjuwaw na s~…ēe*u ki ńßetaj na s~…ēpjaŇč na tńßoki. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ńßetaj koka na ńßuntulas~…ē mis~…ēa na s~…ēquliq na ńßetaj qutux maŇč ru s~…ēaziŇč s~…ēeŇč .s~…ēraral …£a …£imu nanak na ńßetaj na ńßetaj.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an ma…£al l…£a s~…ēinnoja nńßa nanak mńßtaj la .kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mqeru,koka na ńßuntulas~…ē na ńßetaj …£a tmwaŇč s~…ēa koka na pklańßaŇč na mins~…ēju nanu jas~…ēa mŇčjut ő≤laq la.s~…ēe*u maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw na pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč maki s~…ēa ńßt…£an s~…ēa wa…£i na s~…ējaw na umi  ¶~ ®jalepińßaj na lata ¶~ ®jas~…ē kő≤alaj amerika prraw na mqiqas~…ē na umi ńßetaj na kian rjax nas~…ēa tńßoki na ps~…ēms~…ēun zjawaw na  ¶~ ®janawati(mario  ¶~ ®anańßuati)maki s~…ēa rjax na mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw pajat rjax ptke mńßa pkaki s~…ēa  ¶~ ®jalpi na umi na llamu na ńßajwan pkő≤alaj s~…ēa …£iqas~…ē na kian ńßetaj. pqwas~…ēan ő≤iru(p ¶~ ®ő≤aq inluŇčan) teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru s~…ēoajat tms~…ēuqan. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na pinqwas~…ēan s~…ēquliq …£a maki s~…ēa ms~…ēpat p…£an  ¶~ ®ju…£al.mtzju%.mqwas~…ē s~…ēa pqwas~…ēan laqi  ¶~ ®ikuj …£a mqeru pajat%, kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajat tmas~…ēoq mqwas~…ē …£a mqeru p…£an.mpituw%. koka na ńßuntulas~…ē kja qu  ¶~ ®iŇčaj ka s~…ēaziŇč na pin ¶~ ®ő≤aq ke(ke na s~…ēipanja ru inko)ru  ¶~ ®ju…£al na ke(ke na s~…ēipanja pl…£an nja ke na e…£o,ke na alapo ruke na teko)pqwas~…ēan na ő≤iru koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč wa…£iq na pqwas~…ēan na pklańßaŇč na raj…£aq qani …£a pins~…ērux na koka na ńßuntulas~…ē.njux maki s~…ēa s~…ēpjaŇč llamu na ńßopa qalaŇč. koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč wa…£iq na pqwas~…ēan na pklańßaŇč na raj…£aq. ńßuntulas~…ē kja qutux na raj…£aq na tens~…ēkjo,s~…ēanpuw raj…£aq, ¶~ ®unme ¶~ ®o ke ¶~ ®i na raj…£aq,ńßuntulas~…ē ke ¶~ ®i na raj…£aq. s~…ēinnńßen koka na ńßuntulas~…ē qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj na s~…ēquliq lalu nńßa …£a s~…ēnńßi s~…ēa roma na tens~…ēkjo (s~…ēi nńßa s~…ēa s~…ēpjaŇč ő≤alaj na s~…ēinnńßen),ana …£a ńßuntulas~…ē njux s~…ēnńßi s~…ēa na tens~…ēkjo …£a mŇčjut mő≤ńßjaq qu linp…£an nńßa. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq njux s~…ēnńßi s~…ēa …£iqas~…ē na kjokaj…£a njux mkwa…£iq.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru ms~…ēpat …£a kańßul s~…ēa s~…ēinnńßen na ptke mńßa .pinkita nńßa s~…ēa  ¶~ ®i* kajlopu  ¶~ ®jos~…ēa mins~…ēju mita …£a mzimal qutux .pajat* na linp…£an s~…ēquliq kmal ma s~…ēnńßi s~…ēaku tens~…ēkuo ma.mtzjul mtzju.s~…ēaziŇč …£a njux s~…ēaku s~…ēnńßi …£iqas~…ē na kjokaj na *uinpaj ma .qjtux. ¶~ ®ju…£al na ńßŇčjaan …£a kańßul s~…ēa ő≤inańß na s~…ēinnńßen* jaŇč ins~…ēlaŇč ¶~ ®jaw,*ow ¶~ ®jaw,zjutaj ¶~ ®juaw.las~…ētali ¶~ ®jaw.mopuw qutux ru qutux* ijat …£luw na llamu na s~…ēinnńßen ru ini s~…ējuk.ms~…ēpat *nqu s~…ēquliq …£aptke …£a uŇčat qu utux ma ru ini nńßa ő≤aqi nanu njux nńßa s~…ēkal. ps~…ēlokańß ńßi ptlkańß s~…ēa mari …£a koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč ő≤laq nńßa ka ps~…ēlokańß ńßi. koka na ńßuntulas~…ē ptlkańß s~…ēa mari …£a koka na ńßuntulas~…ē maki qutux ptlkańß mari na s~…ējeńßwe lmańßaŇč.m ¶~ ®ju…£al pltkańß mari …£a mzjup s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na ps~…ēpuŇč. kawas~…ē s~…ēa qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ru kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mopuw pajat.ana …£a mintxal s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru  ¶~ ®ju…£al,kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£al ma…£al ru s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux kawas~…ē min ¶~ ®ju…£al ma…£al lmaqux  ¶~ ®unme ¶~ ®o koka na te qutux . ńßon*uras~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na  ¶~ ®uŇč-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a te…£u ¶~ ®i…£alpa. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *uan orlan*o ńßern*n*ez, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Huntulas psmsun zyuwaw na psplang Huntulas psmsun zyuwaw na psplang ga.maki sa Cunmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga sazing seng cyugal kbhul mpusal cyugal usD.spyang wagiq na pinbahuw nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyuwaw na Kafe,zyuwaw na pmyan na guqoh,zyuwaw na qmazayt kbolong ru qulih na Wukow,zyuwaw na abura zyuwaw na pttwang kbalay lukus. Rhyal nha ga pinhtuw na qqhoniq,kin,In,Tun,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qulih,kya qu kinhbyuzyu na qsaq ru pinbahuw nha sa qu rhyal nha. Kafe,pinbahuw nha guqoh,Caf√© qu spyang cingay pposun nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Huntulas pposun nha sa pinbahuw nha ga koka na Amerika thuk sa mtzyu.spyang na psplang na kahul sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qutux. sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga maki sa mopuw sazing ru mtzyu%,zyuwaw na kkbalay ru pkraw sa squliq ga maki sa mpusal mtzyu ru mpituw% ru mtzyu pgan ru magal% .son qani mita ga.koka na Huntulas na koba ga ungat iyal qu pincyagan nha.koka na Huntulas qani ga pposun nha sa binha na koka na pinbahuw ga cipoq balay.mzyup sa kokanha nqu pinbahuw binah na kooka lga cingay nanu yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmsun zyuwaw na psplang qani ga kinhangan na sefu pszit sa pinsplangru cingay qu aluw nha,nanu yasa kinnita na koci Huwa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinut ru cingay aluw na koka.kawas sazing seng ru mopuw sazing na qutux byacing ga mgiqas na sefu lmahang.magal squ pkwagiq na psplang na pinzyagan ru gizit. kawas sazing seng ru mopuw lga koka na Huntulas mkwagiq qu psplang nha. yang nqu sazing seng ru mqeru na tehuk sa sazing ru mtzyu%,baha hmswa ga koka na Huntulas kwara ka pinbahuw ru son maha qnhun ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahul binah na koka mzyup kwara,pinkblazyun nha ka ttuqi ru ngngasal ru sekat nha ga ini pinthuk,zyuwaw na Keci uzi ga mqsuqi iyal.nanu yasa pkrkes qu psplang na zyuwaw qani ga siki stama sa kahul binah na koka ru squliq mwah rmuruw.kawas sazing seng ru mopuw magal lga. koka na Huntulas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qu kafe mkngyut wagiq qu psplang nha lga. kawas sazing seng ru mopuw payat lga te baq mhtuw qu kiblaq nha ka zyuwaw phupan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ru magal ÔľÖ ptehuk sa cyugal ru magalÔľÖ na kska. Psmsun zyuwaw na glgan koka na Huntulas sazing qu spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekusicyzpa ru Sin fuw na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Huntulas maki sa rhyal ga glgam na tuqi ga konlu,tuqi na kisya gampanga smatuw guqoh ru bilus na kinbahuw..koka na Huntulas kya qu kya quKrlteskang,Tela,Lasawa na umi na Kang, hngawan na psplang na qasu qu koka na te qutux uzi. Ngngayan ru pzian koka na Huntulas qani ga kya qu son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing ‚ÄďKepan ru Maya ka snbil na squliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ru llyung na Pulatanon na mqyanux na cinbwanan na kkumay. Linpgan na squliq tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw spat tmsuqan ga linpgan na squliq koka na Huntulas qani mqeru kbhul mzimal mspat pgan mpituw ru mpitu seng magal kbhul mpusal sazing. kawas sazing seng ru mopuw ga mopuw magal kawas linpgan na squliq ga mtzyul mtzyu.mspatÔľÖ mopuw magal kawas tehuk sa mtzyu pgan ga mzimal mspat.mqeruÔľÖ hminas kawas mtzyu pgan ga mpayat.cyugalÔľÖ koka na Huntulas qani ga syakay nha ga kya qu llamu na linpgan mea sa squliq Maystiswo ga mqeru pgan ÔľÖ squliq na Meco Intian ga mpituwÔľÖ squliq na mqalux sazing ÔľÖ squliq na plquy qutuxÔľÖ(kawas sazing ru mopuw pituw). koka na Huntulas linpgan na squliq mlikuy ru kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopuw magal tehuk mpusal payat na linpgan ga11.04,mpusal magal tehuk mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehuk sa mtzyu pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyu pgan uni hminas mtzyu pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ru mopuw magal. koka na Huntulas linpgan nakinbaqan na mlikuy ru kneril ga mqeru kbhul mpatul sazing.kneril na HDI.mtzyu kbhul. Mlikuy ga.637. Mlikuy ru kneril na qinryuxan naqinnxan ga 70.9 ru 75.9. koka na Huntulas linpgan na squliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikuy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ru kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtuw qu mlikuy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ku kintwahiq nha ru ini baqi iyal qu ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. squliq na Huntulas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqu mlikuy GNI ga mtzyu seng sazing kbhul mzim al payat USD,pisplang nqu kneril ga GNI ga sazing seng mtzyu kbhul mspat pgan USD. koka na Huntulas ktan kwara qu GDI hminas binah na squliq na baq qinnxan qu(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qu GHDI(.981). kawas qutux seng mqeru kbhul mpituw pgan ga,mluw sa psplang nqu mbyaq sa sqani qu mqzinut na sefu na squliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanux nha,koka na Huntulas na squliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ku squliq na Huntulas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ru mopuw sazing linpgan na Amerika na Kowuyung mhtuw. squliq na Huntulas ryax nasa ga mspat pgan mang tehuk sa qutux kbhul mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na squliq na Huntulas pkaki balay sa mopuw magalÔľÖ. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay squliq na Huntulasungat qu pinbru nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ru mopuw kawas na linpgan squliq .kya mtzyu pgan qutux mang mpituw seng cyugal kbhul mqeru sazing na squliq na Huntulas maki sa Amerika.kawas seng lga thuk mpusal qutux mang ru pituw seng magal kbhul mtzyu pgan mqeru squliq na Huntulas maki sa Amerika. sezi koka na Huntulas pinspung squ gaga nha ga,koka na Huntulas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ru ,mincu ru Tayice.KominGiin (qutux yung na ce) spyang psrxan gaga napspung.soto ga spyang na mrhuw koka ru pspung zyuwaw na sefu ki hetay na spyang na thoki. Psmsun zyuwaw na hetay koka na Huntulas misa na squliq na hetay qutux mang ru sazing seng .sraral ga gimu nanak na hetay na hetay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru,koka na Huntulas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyu nanu yasa mngyut blaq la.sefu maki sa kawas sazing seng ru mopuw na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na umi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na umi hetay na kian ryax nasa thoki na psmsun zyawaw na Cyanawati(Mario Canahuati)maki sa ryax na mpituw byacing mopuw payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na umi na llamu na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biru(pcbaq inlungan) tehuk sa kawas sazing seng ru soayat tmsuqan. koka na Huntulas linpgan na pinqwasan squliq ga maki sa mspat pgan cyugal.mtzyu%.mqwas sa pqwasan laqi cikuy ga mqeru payat%, kawas sazing seng ru mopuw payat tmasoq mqwas ga mqeru pgan.mpituw%. koka na Huntulas kya qu cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ru Inko)ru cyugal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo ruke na Teko)pqwasan na biru koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrux na koka na Huntulas.nyux maki sa spyang llamu na hopa qalang. koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Huntulas kya qutux na raygaq na Tenskyo,Sanpuw raygaq,Cunmeco Keci na raygaq,Huntulas Keci na raygaq. sinnhen koka na Huntulas qani ga cingay balay na squliq lalu nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Huntulas nyux snhi sa na Tenskyo ga mngyut mbhyaq qu linpgan nha.cingay balay squliq nyux snhi sa giqas na kyokayga nyux mkwagiq.kawas sazing seng ru mspat ga kahul sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopu cyosa minsyu mita ga mzimal qutux .payatÔľÖ na linpgan squliq kmal ma snhi saku Tenskuo ma.mtzyul mtzyu.sazing ga nyux saku snhi giqas na kyokay na Fuinpay ma .qytux.cyugal na hngyaan ga kahul sa binah na sinnhenÔľÖ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyutaycyuaw.Lastalicyaw.mopuw qutux ru qutuxÔľÖ iyat gluw na llamu na sinnhen ru ini syuk.mspat ÔľÖnqu squliq gaptke ga ungat qu utux ma ru ini nha baqi nanu nyux nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Huntulas Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas maki qutux ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyugal pltkah mari ga mzyup sa cinbwanan na pspung. kawas sa qutux seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ru mopuw ru kawas sazing seng mopuw payat.ana ga mintxal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru cyugal,kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgal magal ru sazing seng ru mopuw qutux kawas mincyugal magal lmaqux Cunmeco koka na te qutux . Honduras hya' ga cyux maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.80% , lhlahuy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tegucigalpa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Juan Orlando Hern√°ndez, aring ryax 27 squ byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ńßuntulas~…ē ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč ńßuntulas~…ē ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč …£a.maki s~…ēa  ¶~ ®unme ¶~ ®o pkaki s~…ēa pkzizit na nes~…ēka.s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč kawas~…ē l…£a. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē …£*p …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al us~…ē*.s~…ēpjaŇč wa…£iq na pinő≤ańßuw nńßa …£a maki s~…ēa …£leŇč te ma…£al ő≤ink…£an …£a zjuwaw na ka*e,zjuwaw na pmjan na …£uqońß,zjuwaw na qmazajt kő≤oloŇč ru qulińß na wukow,zjuwaw na aő≤ura zjuwaw na pttwaŇč kő≤alaj lukus~…ē. rńßjal nńßa …£a pinńßtuw na qqńßoniq,kin,in,tun, ¶~ ®ian,s~…ēin,ő≤aliq na kwaŇč.ti,s~…ēekitaŇč,qulińß,kja qu kinńßő≤juzju na qs~…ēaq ru pinő≤ańßuw nńßa s~…ēa qu rńßjal nńßa. ka*e,pinő≤ańßuw nńßa …£uqońß, ¶~ ®a** qu s~…ēpjaŇč  ¶~ ®iŇčaj ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inńßa na koka,s~…ēon s~…ēqa mita …£a koka na ńßuntulas~…ē ppos~…ēun nńßa s~…ēa pinő≤ańßuw nńßa …£a koka na amerika tńßuk s~…ēa mtzju.s~…ēpjaŇč na ps~…ēplaŇč na kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka ka …£…£alaŇč nńßa na koka te qutux. s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč kawas~…ē l…£a. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē …£*p …£a maki s~…ēa mopuw s~…ēaziŇč ru mtzju%,zjuwaw na kkő≤alaj ru pkraw s~…ēa s~…ēquliq …£a maki s~…ēa mpus~…ēal mtzju ru mpituw% ru mtzju p…£an ru ma…£al% .s~…ēon qani mita …£a.koka na ńßuntulas~…ē na koő≤a …£a uŇčat ijal qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa.koka na ńßuntulas~…ē qani …£a ppos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inńßa na koka na pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ipoq ő≤alaj.mzjup s~…ēa kokanńßa nqu pinő≤ańßuw ő≤inańß na kooka l…£a  ¶~ ®iŇčaj nanu jas~…ēa linp…£aŇč na koka nńßa …£a pins~…ēplaŇč nńßa …£a ps~…ēzit s~…ēa pins~…ēplaŇč nńßa ,ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč qani …£a kinńßaŇčan na s~…ēe*u ps~…ēzit s~…ēa pins~…ēplaŇčru  ¶~ ®iŇčaj qu aluw nńßa,nanu jas~…ēa kinnita na ko ¶~ ®i ńßuwa pi na  ¶~ ®i ¶~ ®in. koka qani …£a mqzinut ru  ¶~ ®iŇčaj aluw na koka.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč na qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a m…£iqas~…ē na s~…ēe*u lmańßaŇč.ma…£al s~…ēqu pkwa…£iq na ps~…ēplaŇč na pinzja…£an ru …£izit. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw l…£a koka na ńßuntulas~…ē mkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa. jaŇč nqu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mqeru na teńßuk s~…ēa s~…ēaziŇč ru mtzju%,ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a koka na ńßuntulas~…ē kwara ka pinő≤ańßuw ru s~…ēon mańßa qnńßun ta qinnxan na ő≤aő≤aw rńßjal qani …£a s~…ēiki s~…ētama s~…ēa kańßul ő≤inańß na koka mzjup kwara,pinkő≤lazjun nńßa ka ttuqi ru ŇčŇčas~…ēal ru s~…ēekat nńßa …£a ini pintńßuk,zjuwaw na ke ¶~ ®i uzi …£a mqs~…ēuqi ijal.nanu jas~…ēa pkrkes~…ē qu ps~…ēplaŇč na zjuwaw qani …£a s~…ēiki s~…ētama s~…ēa kańßul ő≤inańß na koka ru s~…ēquliq mwańß rmuruw.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al l…£a. koka na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤aziŇč nńßa s~…ēa ő≤inańß na koka qu ka*e mkŇčjut wa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa l…£a. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajat l…£a te ő≤aq mńßtuw qu kiő≤laq nńßa ka zjuwaw pńßupan nńßa s~…ēon mańßa pila.s~…ēinpŇčan nńßa …£a ps~…ēplaŇč qani …£a mtwa…£iq pkaki s~…ēa s~…ēaziŇč ru ma…£al * pteńßuk s~…ēa  ¶~ ®ju…£al ru ma…£al* na ks~…ēka. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na …£l…£an koka na ńßuntulas~…ē s~…ēaziŇč qu s~…ēpjaŇč ńßŇčawaŇč na ńßikoki. ńßŇčawaŇč na ńßikoki tekus~…ēi ¶~ ®jzpa ru s~…ēin *uw na lamon piljeta.molajs~…ē ńßŇčawaŇč na ńßikoki.koka na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa rńßjal …£a …£l…£am na tuqi …£a konlu,tuqi na kis~…ēja …£ampaŇča s~…ēmatuw …£uqońß ru ő≤ilus~…ē na kinő≤ańßuw..koka na ńßuntulas~…ē kja qu kja qukrltes~…ēkaŇč,tela,las~…ēawa na umi na kaŇč, ńßŇčawan na ps~…ēplaŇč na qas~…ēu qu koka na te qutux uzi. ŇčŇčajan ru pzian koka na ńßuntulas~…ē qani …£a kja qu s~…ēon mańßa s~…ēnő≤il s~…ēa ő≤aő≤aw na  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēaziŇč *kepan ru maja ka s~…ēnő≤il na s~…ēquliq na kins~…ēraral jaŇč kinő≤alaj naŇčas~…ēal qalaŇč rq qeqaja ru lljuŇč na pulatanon na mqjanux na  ¶~ ®inő≤wanan na kkumaj. linp…£an na s~…ēquliq teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat tms~…ēuqan …£a linp…£an na s~…ēquliq koka na ńßuntulas~…ē qani mqeru kő≤ńßul mzimal ms~…ēpat p…£an mpituw ru mpitu s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mpus~…ēal s~…ēaziŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw …£a mopuw ma…£al kawas~…ē linp…£an na s~…ēquliq …£a mtzjul mtzju.ms~…ēpat* mopuw ma…£al kawas~…ē teńßuk s~…ēa mtzju p…£an …£a mzimal ms~…ēpat.mqeru* ńßminas~…ē kawas~…ē mtzju p…£an …£a mpajat. ¶~ ®ju…£al* koka na ńßuntulas~…ē qani …£a s~…ējakaj nńßa …£a kja qu llamu na linp…£an mea s~…ēa s~…ēquliq majs~…ētis~…ēwo …£a mqeru p…£an * s~…ēquliq na me ¶~ ®o intian …£a mpituw* s~…ēquliq na mqalux s~…ēaziŇč * s~…ēquliq na plquj qutux*(kawas~…ē s~…ēaziŇč ru mopuw pituw). koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na s~…ēquliq mlikuj ru kneril …£a*.**.linp…£an na kinńßta…£an laqi …£a*.**,mopuw ma…£al teńßuk mpus~…ēal pajat na linp…£an …£a**.**,mpus~…ēal ma…£al teńßuk mzimal pajat linp…£an …£a **-***.**,mzimal ma…£al teńßuk s~…ēa mtzju pqan pajat linp…£an …£a *.**,mtzju p…£an uni ńßminas~…ē mtzju p…£an linp…£an …£a *.**.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an nakinő≤aqan na mlikuj ru kneril …£a mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč.kneril na ńß*i.mtzju kő≤ńßul. mlikuj …£a.***. mlikuj ru kneril na qinrjuxan naqinnxan …£a **.* ru **.*. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na s~…ēquliq …£a pinqwas~…ēan na …£akawas~…ē …£a mlikuj**.* kawas~…ē(ńßekin *.*kawas~…ē)ru kneril …£a **.* kawas~…ē(ńßekin …£a *.* kawas~…ē).ktan s~…ēa linp…£an qani …£a ini s~…ēpjaŇč mńßtuw qu mlikuj ki kneril ka kinqő≤aqan nńßa …£a ku kintwańßiq nńßa ru ini ő≤aqi ijal qu ajra nńßa ,ő≤ańßa ńßms~…ēwa kako nńßa ini ptnaq. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē na …£ni ńßopa ajra nńßa. pis~…ēplaŇč nqu mlikuj …£ni …£a mtzju s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzim al pajat us~…ē*,pis~…ēplaŇč nqu kneril …£a …£ni …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mtzju kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an us~…ē*. koka na ńßuntulas~…ē ktan kwara qu …£*i ńßminas~…ē ő≤inańß na s~…ēquliq na ő≤aq qinnxan qu(ńß*i)koka(.***),ana …£a ps~…ēzzit s~…ēa qalaŇč na latinme ¶~ ®o na  ¶~ ®jalpińßaj qu …£ńß*i(.***). kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpituw p…£an …£a,mluw s~…ēa ps~…ēplaŇč nqu mő≤jaq s~…ēa s~…ēqani qu mqzinut na s~…ēe*u na s~…ēquliqmaki s~…ēa ő≤inańß na qinő≤aqan s~…ēa qqjanux nńßa,koka na ńßuntulas~…ē na s~…ēquliq mő≤jaq s~…ēqani pintzjaw nńßa …£a mtńßelaw ő≤alaj la. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj ku s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē m…£aj s~…ēa koka nńßa mwańß  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa amerika.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč linp…£an na amerika na kowujuŇč mńßtuw. s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē rjax nas~…ēa …£a ms~…ēpat p…£an maŇč teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul maŇč mwańß maaki s~…ēa koka na amerika,linp…£an na s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē pkaki ő≤alaj s~…ēa mopuw ma…£al*. linp…£an qani …£a ini qő≤aqi ő≤alaj,ő≤ańßa ńßms~…ēaw  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq na ńßuntulas~…ēuŇčat qu pinő≤ru nńßa l…£a  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa amerika la maki kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw kawas~…ē na linp…£an s~…ēquliq .kja mtzju p…£an qutux maŇč mpituw s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mqeru s~…ēaziŇč na s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa amerika.kawas~…ē s~…ēeŇč l…£a tńßuk mpus~…ēal qutux maŇč ru pituw s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mtzju p…£an mqeru s~…ēquliq na ńßuntulas~…ē maki s~…ēa amerika. s~…ēezi koka na ńßuntulas~…ē pins~…ēpuŇč s~…ēqu …£a…£a nńßa …£a,koka na ńßuntulas~…ē qani …£a mlańßaŇč s~…ēa koka nńßa …£a linńßojan ru ,min ¶~ ®u ru taji ¶~ ®e.komin…£iin (qutux juŇč na  ¶~ ®e) s~…ēpjaŇč ps~…ērxan …£a…£a naps~…ēpuŇč.s~…ēoto …£a s~…ēpjaŇč na mrńßuw koka ru ps~…ēpuŇč zjuwaw na s~…ēe*u ki ńßetaj na s~…ēpjaŇč na tńßoki. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ńßetaj koka na ńßuntulas~…ē mis~…ēa na s~…ēquliq na ńßetaj qutux maŇč ru s~…ēaziŇč s~…ēeŇč .s~…ēraral …£a …£imu nanak na ńßetaj na ńßetaj.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an ma…£al l…£a s~…ēinnoja nńßa nanak mńßtaj la .kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mqeru,koka na ńßuntulas~…ē na ńßetaj …£a tmwaŇč s~…ēa koka na pklańßaŇč na mins~…ēju nanu jas~…ēa mŇčjut ő≤laq la.s~…ēe*u maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw na pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč maki s~…ēa ńßt…£an s~…ēa wa…£i na s~…ējaw na umi  ¶~ ®jalepińßaj na lata ¶~ ®jas~…ē kő≤alaj amerika prraw na mqiqas~…ē na umi ńßetaj na kian rjax nas~…ēa tńßoki na ps~…ēms~…ēun zjawaw na  ¶~ ®janawati(mario  ¶~ ®anańßuati)maki s~…ēa rjax na mpituw ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw pajat rjax ptke mńßa pkaki s~…ēa  ¶~ ®jalpi na umi na llamu na ńßajwan pkő≤alaj s~…ēa …£iqas~…ē na kian ńßetaj. pqwas~…ēan ő≤iru(p ¶~ ®ő≤aq inluŇčan) teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru s~…ēoajat tms~…ēuqan. koka na ńßuntulas~…ē linp…£an na pinqwas~…ēan s~…ēquliq …£a maki s~…ēa ms~…ēpat p…£an  ¶~ ®ju…£al.mtzju%.mqwas~…ē s~…ēa pqwas~…ēan laqi  ¶~ ®ikuj …£a mqeru pajat%, kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajat tmas~…ēoq mqwas~…ē …£a mqeru p…£an.mpituw%. koka na ńßuntulas~…ē kja qu  ¶~ ®iŇčaj ka s~…ēaziŇč na pin ¶~ ®ő≤aq ke(ke na s~…ēipanja ru inko)ru  ¶~ ®ju…£al na ke(ke na s~…ēipanja pl…£an nja ke na e…£o,ke na alapo ruke na teko)pqwas~…ēan na ő≤iru koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč wa…£iq na pqwas~…ēan na pklańßaŇč na raj…£aq qani …£a pins~…ērux na koka na ńßuntulas~…ē.njux maki s~…ēa s~…ēpjaŇč llamu na ńßopa qalaŇč. koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč wa…£iq na pqwas~…ēan na pklańßaŇč na raj…£aq. ńßuntulas~…ē kja qutux na raj…£aq na tens~…ēkjo,s~…ēanpuw raj…£aq, ¶~ ®unme ¶~ ®o ke ¶~ ®i na raj…£aq,ńßuntulas~…ē ke ¶~ ®i na raj…£aq. s~…ēinnńßen koka na ńßuntulas~…ē qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj na s~…ēquliq lalu nńßa …£a s~…ēnńßi s~…ēa roma na tens~…ēkjo (s~…ēi nńßa s~…ēa s~…ēpjaŇč ő≤alaj na s~…ēinnńßen),ana …£a ńßuntulas~…ē njux s~…ēnńßi s~…ēa na tens~…ēkjo …£a mŇčjut mő≤ńßjaq qu linp…£an nńßa. ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj s~…ēquliq njux s~…ēnńßi s~…ēa …£iqas~…ē na kjokaj…£a njux mkwa…£iq.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru ms~…ēpat …£a kańßul s~…ēa s~…ēinnńßen na ptke mńßa .pinkita nńßa s~…ēa  ¶~ ®i* kajlopu  ¶~ ®jos~…ēa mins~…ēju mita …£a mzimal qutux .pajat* na linp…£an s~…ēquliq kmal ma s~…ēnńßi s~…ēaku tens~…ēkuo ma.mtzjul mtzju.s~…ēaziŇč …£a njux s~…ēaku s~…ēnńßi …£iqas~…ē na kjokaj na *uinpaj ma .qjtux. ¶~ ®ju…£al na ńßŇčjaan …£a kańßul s~…ēa ő≤inańß na s~…ēinnńßen* jaŇč ins~…ēlaŇč ¶~ ®jaw,*ow ¶~ ®jaw,zjutaj ¶~ ®juaw.las~…ētali ¶~ ®jaw.mopuw qutux ru qutux* ijat …£luw na llamu na s~…ēinnńßen ru ini s~…ējuk.ms~…ēpat *nqu s~…ēquliq …£aptke …£a uŇčat qu utux ma ru ini nńßa ő≤aqi nanu njux nńßa s~…ēkal. ps~…ēlokańß ńßi ptlkańß s~…ēa mari …£a koka na ńßuntulas~…ē s~…ēpjaŇč ő≤laq nńßa ka ps~…ēlokańß ńßi. koka na ńßuntulas~…ē ptlkańß s~…ēa mari …£a koka na ńßuntulas~…ē maki qutux ptlkańß mari na s~…ējeńßwe lmańßaŇč.m ¶~ ®ju…£al pltkańß mari …£a mzjup s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan na ps~…ēpuŇč. kawas~…ē s~…ēa qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč,kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ru kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč mopuw pajat.ana …£a mintxal s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru  ¶~ ®ju…£al,kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£al ma…£al ru s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux kawas~…ē min ¶~ ®ju…£al ma…£al lmaqux  ¶~ ®unme ¶~ ®o koka na te qutux . ńßon*uras~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** w na  ¶~ ®uŇč-me ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a te…£u ¶~ ®i…£alpa. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mqiru Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *uan orlan*o ńßern*n*ez, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>