<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Honduras" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Honduras" copyright="CC BY-SA" citation="Honduras. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Honduras" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Honduras, title = Honduras, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Honduras} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Huntulas psmsun zyuwaw na psplang Huntulas psmsun zyuwaw na psplang ga.maki sa Cunmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga sazing seng cyugal kbhul mpusal cyugal usD.spyang wagiq na pinbahuw nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyuwaw na Kafe,zyuwaw na pmyan na guqoh,zyuwaw na qmazayt kbolong ru qulih na Wukow,zyuwaw na abura zyuwaw na pttwang kbalay lukus. Rhyal nha ga pinhtuw na qqhoniq,kin,In,Tun,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qulih,kya qu kinhbyuzyu na qsaq ru pinbahuw nha sa qu rhyal nha. Kafe,pinbahuw nha guqoh,Café qu spyang cingay pposun nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Huntulas pposun nha sa pinbahuw nha ga koka na Amerika thuk sa mtzyu.spyang na psplang na kahul sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qutux. sazing seng ru mopuw sazing kawas lga. squliq na Huntulas GDP ga maki sa mopuw sazing ru mtzyu%,zyuwaw na kkbalay ru pkraw sa squliq ga maki sa mpusal mtzyu ru mpituw% ru mtzyu pgan ru magal% .son qani mita ga.koka na Huntulas na koba ga ungat iyal qu pincyagan nha.koka na Huntulas qani ga pposun nha sa binha na koka na pinbahuw ga cipoq balay.mzyup sa kokanha nqu pinbahuw binah na kooka lga cingay nanu yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmsun zyuwaw na psplang qani ga kinhangan na sefu pszit sa pinsplangru cingay qu aluw nha,nanu yasa kinnita na koci Huwa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinut ru cingay aluw na koka.kawas sazing seng ru mopuw sazing na qutux byacing ga mgiqas na sefu lmahang.magal squ pkwagiq na psplang na pinzyagan ru gizit. kawas sazing seng ru mopuw lga koka na Huntulas mkwagiq qu psplang nha. yang nqu sazing seng ru mqeru na tehuk sa sazing ru mtzyu%,baha hmswa ga koka na Huntulas kwara ka pinbahuw ru son maha qnhun ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahul binah na koka mzyup kwara,pinkblazyun nha ka ttuqi ru ngngasal ru sekat nha ga ini pinthuk,zyuwaw na Keci uzi ga mqsuqi iyal.nanu yasa pkrkes qu psplang na zyuwaw qani ga siki stama sa kahul binah na koka ru squliq mwah rmuruw.kawas sazing seng ru mopuw magal lga. koka na Huntulas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qu kafe mkngyut wagiq qu psplang nha lga. kawas sazing seng ru mopuw payat lga te baq mhtuw qu kiblaq nha ka zyuwaw phupan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ru magal ％ ptehuk sa cyugal ru magal％ na kska. Psmsun zyuwaw na glgan koka na Huntulas sazing qu spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekusicyzpa ru Sin fuw na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Huntulas maki sa rhyal ga glgam na tuqi ga konlu,tuqi na kisya gampanga smatuw guqoh ru bilus na kinbahuw..koka na Huntulas kya qu kya quKrlteskang,Tela,Lasawa na umi na Kang, hngawan na psplang na qasu qu koka na te qutux uzi. Ngngayan ru pzian koka na Huntulas qani ga kya qu son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing –Kepan ru Maya ka snbil na squliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ru llyung na Pulatanon na mqyanux na cinbwanan na kkumay. Linpgan na squliq tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw spat tmsuqan ga linpgan na squliq koka na Huntulas qani mqeru kbhul mzimal mspat pgan mpituw ru mpitu seng magal kbhul mpusal sazing. kawas sazing seng ru mopuw ga mopuw magal kawas linpgan na squliq ga mtzyul mtzyu.mspat％ mopuw magal kawas tehuk sa mtzyu pgan ga mzimal mspat.mqeru％ hminas kawas mtzyu pgan ga mpayat.cyugal％ koka na Huntulas qani ga syakay nha ga kya qu llamu na linpgan mea sa squliq Maystiswo ga mqeru pgan ％ squliq na Meco Intian ga mpituw％ squliq na mqalux sazing ％ squliq na plquy qutux％(kawas sazing ru mopuw pituw). koka na Huntulas linpgan na squliq mlikuy ru kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopuw magal tehuk mpusal payat na linpgan ga11.04,mpusal magal tehuk mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehuk sa mtzyu pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyu pgan uni hminas mtzyu pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ru mopuw magal. koka na Huntulas linpgan nakinbaqan na mlikuy ru kneril ga mqeru kbhul mpatul sazing.kneril na HDI.mtzyu kbhul. Mlikuy ga.637. Mlikuy ru kneril na qinryuxan naqinnxan ga 70.9 ru 75.9. koka na Huntulas linpgan na squliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikuy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ru kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtuw qu mlikuy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ku kintwahiq nha ru ini baqi iyal qu ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. squliq na Huntulas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqu mlikuy GNI ga mtzyu seng sazing kbhul mzim al payat USD,pisplang nqu kneril ga GNI ga sazing seng mtzyu kbhul mspat pgan USD. koka na Huntulas ktan kwara qu GDI hminas binah na squliq na baq qinnxan qu(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qu GHDI(.981). kawas qutux seng mqeru kbhul mpituw pgan ga,mluw sa psplang nqu mbyaq sa sqani qu mqzinut na sefu na squliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanux nha,koka na Huntulas na squliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ku squliq na Huntulas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ru mopuw sazing linpgan na Amerika na Kowuyung mhtuw. squliq na Huntulas ryax nasa ga mspat pgan mang tehuk sa qutux kbhul mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na squliq na Huntulas pkaki balay sa mopuw magal％. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay squliq na Huntulasungat qu pinbru nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ru mopuw kawas na linpgan squliq .kya mtzyu pgan qutux mang mpituw seng cyugal kbhul mqeru sazing na squliq na Huntulas maki sa Amerika.kawas seng lga thuk mpusal qutux mang ru pituw seng magal kbhul mtzyu pgan mqeru squliq na Huntulas maki sa Amerika. sezi koka na Huntulas pinspung squ gaga nha ga,koka na Huntulas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ru ,mincu ru Tayice.KominGiin (qutux yung na ce) spyang psrxan gaga napspung.soto ga spyang na mrhuw koka ru pspung zyuwaw na sefu ki hetay na spyang na thoki. Psmsun zyuwaw na hetay koka na Huntulas misa na squliq na hetay qutux mang ru sazing seng .sraral ga gimu nanak na hetay na hetay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru,koka na Huntulas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyu nanu yasa mngyut blaq la.sefu maki sa kawas sazing seng ru mopuw na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na umi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na umi hetay na kian ryax nasa thoki na psmsun zyawaw na Cyanawati(Mario Canahuati)maki sa ryax na mpituw byacing mopuw payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na umi na llamu na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biru(pcbaq inlungan) tehuk sa kawas sazing seng ru soayat tmsuqan. koka na Huntulas linpgan na pinqwasan squliq ga maki sa mspat pgan cyugal.mtzyu%.mqwas sa pqwasan laqi cikuy ga mqeru payat%, kawas sazing seng ru mopuw payat tmasoq mqwas ga mqeru pgan.mpituw%. koka na Huntulas kya qu cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ru Inko)ru cyugal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo ruke na Teko)pqwasan na biru koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrux na koka na Huntulas.nyux maki sa spyang llamu na hopa qalang. koka na Huntulas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Huntulas kya qutux na raygaq na Tenskyo,Sanpuw raygaq,Cunmeco Keci na raygaq,Huntulas Keci na raygaq. sinnhen koka na Huntulas qani ga cingay balay na squliq lalu nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Huntulas nyux snhi sa na Tenskyo ga mngyut mbhyaq qu linpgan nha.cingay balay squliq nyux snhi sa giqas na kyokayga nyux mkwagiq.kawas sazing seng ru mspat ga kahul sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopu cyosa minsyu mita ga mzimal qutux .payat％ na linpgan squliq kmal ma snhi saku Tenskuo ma.mtzyul mtzyu.sazing ga nyux saku snhi giqas na kyokay na Fuinpay ma .qytux.cyugal na hngyaan ga kahul sa binah na sinnhen％ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyutaycyuaw.Lastalicyaw.mopuw qutux ru qutux％ iyat gluw na llamu na sinnhen ru ini syuk.mspat ％nqu squliq gaptke ga ungat qu utux ma ru ini nha baqi nanu nyux nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Huntulas Ptlkah sa mari ga koka na Huntulas maki qutux ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyugal pltkah mari ga mzyup sa cinbwanan na pspung. kawas sa qutux seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ru mopuw ru kawas sazing seng mopuw payat.ana ga mintxal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru cyugal,kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgal magal ru sazing seng ru mopuw qutux kawas mincyugal magal lmaqux Cunmeco koka na te qutux . Honduras hya' ga cyux maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cung-Meco syuw. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.80% , lhlahuy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tegucigalpa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Juan Orlando Hernández, aring ryax 27 squ byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hontolas psmson zyowaw na psplang Hontolas psmson zyowaw na psplang ga.maki sa Conmeco pkaki sa pkzizit na neska.sazing seng ro mopow sazing kawas lga. sqoliq na Hontolas GDP ga sazing seng cyogal kbhol mposal cyogal osD.spyang wagiq na pinbahow nha ga maki sa gleng te magal binkgan ga zyowaw na Kafe,zyowaw na pmyan na goqoh,zyowaw na qmazayt kbolong ro qolih na Wokow,zyowaw na abora zyowaw na pttwang kbalay lokos. Rhyal nha ga pinhtow na qqhoniq,kin,In,Ton,Cian,Sin,Baliq na kwang.Ti,sekitang,qolih,kya qo kinhbyozyo na qsaq ro pinbahow nha sa qo rhyal nha. Kafe,pinbahow nha goqoh,Café qo spyang cingay pposon nha sa binha na koka,son sqa mita ga koka na Hontolas pposon nha sa pinbahow nha ga koka na Amerika thok sa mtzyo.spyang na psplang na kahol sa binah na koka ka ggalang nha na koka te qotox. sazing seng ro mopow sazing kawas lga. sqoliq na Hontolas GDP ga maki sa mopow sazing ro mtzyo%,zyowaw na kkbalay ro pkraw sa sqoliq ga maki sa mposal mtzyo ro mpitow% ro mtzyo pgan ro magal% .son qani mita ga.koka na Hontolas na koba ga ongat iyal qo pincyagan nha.koka na Hontolas qani ga pposon nha sa binha na koka na pinbahow ga cipoq balay.mzyop sa kokanha nqo pinbahow binah na kooka lga cingay nano yasa linpgang na koka nha ga pinsplang nha ga pszit sa pinsplang nha ,psmson zyowaw na psplang qani ga kinhangan na sefo pszit sa pinsplangro cingay qo alow nha,nano yasa kinnita na koci Howa pi na Cicin. Koka qani ga mqzinot ro cingay alow na koka.kawas sazing seng ro mopow sazing na qotox byacing ga mgiqas na sefo lmahang.magal sqo pkwagiq na psplang na pinzyagan ro gizit. kawas sazing seng ro mopow lga koka na Hontolas mkwagiq qo psplang nha. yang nqo sazing seng ro mqero na tehok sa sazing ro mtzyo%,baha hmswa ga koka na Hontolas kwara ka pinbahow ro son maha qnhon ta qinnxan na babaw rhyal qani ga siki stama sa kahol binah na koka mzyop kwara,pinkblazyon nha ka ttoqi ro ngngasal ro sekat nha ga ini pinthok,zyowaw na Keci ozi ga mqsoqi iyal.nano yasa pkrkes qo psplang na zyowaw qani ga siki stama sa kahol binah na koka ro sqoliq mwah rmorow.kawas sazing seng ro mopow magal lga. koka na Hontolas maki sa cinbazing nha sa binah na koka qo kafe mkngyot wagiq qo psplang nha lga. kawas sazing seng ro mopow payat lga te baq mhtow qo kiblaq nha ka zyowaw phopan nha son maha pila.sinpngan nha ga psplang qani ga mtwagiq pkaki sa sazing ro magal ％ ptehok sa cyogal ro magal％ na kska. Psmson zyowaw na glgan koka na Hontolas sazing qo spyang hngawang na hikoki. hngawang na hikoki Tekosicyzpa ro Sin fow na Lamon pilyeta.molays hngawang na hikoki.koka na Hontolas maki sa rhyal ga glgam na toqi ga konlo,toqi na kisya gampanga smatow goqoh ro bilos na kinbahow..koka na Hontolas kya qo kya qoKrlteskang,Tela,Lasawa na omi na Kang, hngawan na psplang na qaso qo koka na te qotox ozi. Ngngayan ro pzian koka na Hontolas qani ga kya qo son maha snbil sa babaw na cinbwanan ga sazing –Kepan ro Maya ka snbil na sqoliq na kinsraral yang kinbalay nangasal qalang rq qeqaya ro llyong na Polatanon na mqyanox na cinbwanan na kkomay. Linpgan na sqoliq tehok sa kawas sazing seng ro mopow spat tmsoqan ga linpgan na sqoliq koka na Hontolas qani mqero kbhol mzimal mspat pgan mpitow ro mpito seng magal kbhol mposal sazing. kawas sazing seng ro mopow ga mopow magal kawas linpgan na sqoliq ga mtzyol mtzyo.mspat％ mopow magal kawas tehok sa mtzyo pgan ga mzimal mspat.mqero％ hminas kawas mtzyo pgan ga mpayat.cyogal％ koka na Hontolas qani ga syakay nha ga kya qo llamo na linpgan mea sa sqoliq Maystiswo ga mqero pgan ％ sqoliq na Meco Intian ga mpitow％ sqoliq na mqalox sazing ％ sqoliq na plqoy qotox％(kawas sazing ro mopow pitow). koka na Hontolas linpgan na sqoliq mlikoy ro kneril ga1.01.linpgan na kinhtagan laqi ga1.05,mopow magal tehok mposal payat na linpgan ga11.04,mposal magal tehok mzimal payat linpgan ga 25-541.02,mzimal magal tehok sa mtzyo pqan payat linpgan ga 0.88,mtzyo pgan oni hminas mtzyo pgan linpgan ga 0.77.kawas sazing seng ro mopow magal. koka na Hontolas linpgan nakinbaqan na mlikoy ro kneril ga mqero kbhol mpatol sazing.kneril na HDI.mtzyo kbhol. Mlikoy ga.637. Mlikoy ro kneril na qinryoxan naqinnxan ga 70.9 ro 75.9. koka na Hontolas linpgan na sqoliq ga pinqwasan na gakawas ga Mlikoy10.9 kawas(hekin 6.1kawas)ro kneril ga 11.6 kawas(hekin ga 6.2 kawas).ktan sa linpgan qani ga ini spyang mhtow qo mlikoy ki kneril ka kinqbaqan nha ga ko kintwahiq nha ro ini baqi iyal qo ayra nha ,baha hmswa kako nha ini ptnaq. sqoliq na Hontolas na GNI hopa ayra nha. pisplang nqo mlikoy GNI ga mtzyo seng sazing kbhol mzim al payat USD,pisplang nqo kneril ga GNI ga sazing seng mtzyo kbhol mspat pgan USD. koka na Hontolas ktan kwara qo GDI hminas binah na sqoliq na baq qinnxan qo(HDI)koka(.871),ana ga pszzit sa qalang na Latinmeco na Cyalpihay qo GHDI(.981). kawas qotox seng mqero kbhol mpitow pgan ga,mlow sa psplang nqo mbyaq sa sqani qo mqzinot na sefo na sqoliqmaki sa binah na qinbaqan sa qqyanox nha,koka na Hontolas na sqoliq mbyaq sqani pintzyaw nha ga mthelaw balay la.cingay balay ko sqoliq na Hontolas mgay sa koka nha mwah cinqalang sa Amerika.kawas sazing seng ro mopow sazing linpgan na Amerika na Kowoyong mhtow. sqoliq na Hontolas ryax nasa ga mspat pgan mang tehok sa qotox kbhol mang mwah maaki sa koka na Amerika,linpgan na sqoliq na Hontolas pkaki balay sa mopow magal％. linpgan qani ga ini qbaqi balay,baha hmsaw cingay balay sqoliq na Hontolasongat qo pinbro nha lga cinqalang sa Amerika la maki kawas sazing seng ro mopow kawas na linpgan sqoliq .kya mtzyo pgan qotox mang mpitow seng cyogal kbhol mqero sazing na sqoliq na Hontolas maki sa Amerika.kawas seng lga thok mposal qotox mang ro pitow seng magal kbhol mtzyo pgan mqero sqoliq na Hontolas maki sa Amerika. sezi koka na Hontolas pinspong sqo gaga nha ga,koka na Hontolas qani ga mlahang sa koka nha ga linhoyan ro ,minco ro Tayice.KominGiin (qotox yong na ce) spyang psrxan gaga napspong.soto ga spyang na mrhow koka ro pspong zyowaw na sefo ki hetay na spyang na thoki. Psmson zyowaw na hetay koka na Hontolas misa na sqoliq na hetay qotox mang ro sazing seng .sraral ga gimo nanak na hetay na hetay.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan magal lga sinnoya nha nanak mhtay la .kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mqero,koka na Hontolas na hetay ga tmwang sa koka na pklahang na minsyo nano yasa mngyot blaq la.sefo maki sa kawas sazing seng ro mopow na payat byacing maki sa htgan sa wagi na syaw na omi Cyalepihay na Latacyas kbalay Amerika prraw na mqiqas na omi hetay na kian ryax nasa thoki na psmson zyawaw na Cyanawati(Mario Canahoati)maki sa ryax na mpitow byacing mopow payat ryax ptke mha pkaki sa Cyalpi na omi na llamo na Haywan pkbalay sa giqas na kian hetay. pqwasan biro(pcbaq inlongan) tehok sa kawas sazing seng ro soayat tmsoqan. koka na Hontolas linpgan na pinqwasan sqoliq ga maki sa mspat pgan cyogal.mtzyo%.mqwas sa pqwasan laqi cikoy ga mqero payat%, kawas sazing seng ro mopow payat tmasoq mqwas ga mqero pgan.mpitow%. koka na Hontolas kya qo cingay ka sazing na pincbaq ke(ke na Sipanya ro Inko)ro cyogal na ke(ke na Sipanya plgan nya ke na Ego,ke na Alapo roke na Teko)pqwasan na biro koka na Hontolas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq qani ga pinsrox na koka na Hontolas.nyox maki sa spyang llamo na hopa qalang. koka na Hontolas spyang wagiq na pqwasan na pklahang na raygaq. Hontolas kya qotox na raygaq na Tenskyo,Sanpow raygaq,Conmeco Keci na raygaq,Hontolas Keci na raygaq. sinnhen koka na Hontolas qani ga cingay balay na sqoliq lalo nha ga snhi sa Roma na Tenskyo (si nha sa spyang balay na sinnhen),ana ga Hontolas nyox snhi sa na Tenskyo ga mngyot mbhyaq qo linpgan nha.cingay balay sqoliq nyox snhi sa giqas na kyokayga nyox mkwagiq.kawas sazing seng ro mspat ga kahol sa sinnhen na ptke mha .pinkita nha sa CID Kaylopo cyosa minsyo mita ga mzimal qotox .payat％ na linpgan sqoliq kmal ma snhi sako Tenskoo ma.mtzyol mtzyo.sazing ga nyox sako snhi giqas na kyokay na Foinpay ma .qytox.cyogal na hngyaan ga kahol sa binah na sinnhen％ yang Inslangcyaw,Fowcyaw,zyotaycyoaw.Lastalicyaw.mopow qotox ro qotox％ iyat glow na llamo na sinnhen ro ini syok.mspat ％nqo sqoliq gaptke ga ongat qo otox ma ro ini nha baqi nano nyox nha skal. Pslokah hi Ptlkah sa mari ga koka na Hontolas spyang blaq nha ka pslokah hi. koka na Hontolas Ptlkah sa mari ga koka na Hontolas maki qotox ptlkah mari na Syehwe lmahang.mcyogal pltkah mari ga mzyop sa cinbwanan na pspong. kawas sa qotox seng mspat pgan sazing,kawas sazing seng ro mopow ro kawas sazing seng mopow payat.ana ga mintxal sa kawas qotox seng mqero kbhol mqero cyogal,kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgal magal ro sazing seng ro mopow qotox kawas mincyogal magal lmaqox Conmeco koka na te qotox . Hondoras hya' ga cyox maki' tay 15 00 N, 86 30 W na cong-Meco syow. kwara' kinghciyan niya' 112,090 sq km (maki' tay 103ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 111,890 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 200 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 8,893,259. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 28.80% , lhlahoy hya' ga 45.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 25.90%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Tegocigalpa. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 15 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Joan Orlando Hernández, aring ryax 27 sqo byacing tay 1 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>