<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Hrung" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Hrung" copyright="CC BY-SA" citation="Hrung. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Hrung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Hrung, title = Hrung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Hrung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Hrung ga niya mki sku Taycyo Si atu Wahe'i go, kwara sali buwan nya ga 231 buwan, 553 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 42% kyan ku 230 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 58% kyan ku 323 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 38%, Amis 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hrung hya' ga llyung. tay 'zil na Hrung hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Hrung hya' ga llyung. tay mkraya' na Hrung hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Hrung hya' ga Tbulan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Hrong ga niya mki sko Taycyo Si ato Wahe'i go, kwara sali bowan nya ga 231 bowan, 553 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 42% kyan ko 230 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 58% kyan ko 323 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 38%, Amis 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hrong hya' ga llyong. tay 'zil na Hrong hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Hrong hya' ga llyong. tay mkraya' na Hrong hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Hrong hya' ga Tbolan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>