<TEXT id="Wiki_Atayal_Hungary" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>(Hungary) Syungyali zyawaw na sraral ryax na Awpan:zasing seng ru mopuw kawas tehuk soni ga zasing seng ru mopuw kawas .psenkyo qu koka na Syungyali Ihwe.syakay tan.mhotaw qu hyo nha tehuk sa mopuw qeru.cyugal iyat pkahang sefu na 'llawminswe na tan mrkesmincu cui na linhoyan Syungyali kongmin na linhoyan.magal cyugal pinqsyugan ga sazing qu wayal nya galaun nha.maki kenli nha pkayzo sa gaga nha.mtlokah na 'llaw na centan.Zyupike maki qu kinblaq nqu Syungyali pslokah ki ru mzyup sa Ihwe.Hyo nya ga mopuw mtzyu ru mpituw .Magal byacing mopuw payat ryax.soto na Syungyali Sawyemu.laslo phtuw qutux lalu thoki na Cinminmon na mrhuw Awpan.weketo mgiqas na thoki na sefu sa magal byacing mpuasl ryax . Syungyali na Ihwe sazing kbhul mtzyu pgan qutux hyo smwal,qutux kbhul ru mpituw na hyo hantay qu pinsenkyo qani.mhtuw Awpan qu giqas sefu na thoki.cyugal kbhul mspat mtzyu na Giin ga kya qu mopuw mspat na Giin ini sanka sa senkyo.ini kbsyaq lga ptke qu Awpan na sefu ptke sa cintman nya. Babaw na te sazing mthoki qu Awpan lga.koka na Syungyali qani gataring malax sa qinnhan nqu mincu la.psrux sa nanak qutux na Tan maki.sefu na Awpan qu tqrhut qu koka na Syungyali maki sa mincu na ppcyagan.myang nqu Sinbung Tens ru Hoin.sefu na Awpan qani ga skahul nya Holi na pinbkan psrux sa mtlokah sa lmahang zyuwaw na koka. kawas sazing seng ru byacing mpayat mopuw payat ryax. Syungyali na Ihwe sazing kbhul mtzyu pgan sazing hyo smwal, mpituw payat na hyo hantay qu pinsenkyo.phinas psllwan nha ma puqin na gaga qu giqas na gaga.pagal sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru smuran na gaga. kawas sazing seng ru mopuw sazing qutux byacing qutux ryax. Ptaring zyugun nha qu lalu na koka nha ma Syungyali .Kawas qasa pzyugaun nha qu psenkyo na qu zyuwaw.aki minsazing ptohyo pzyugun nha qutux qalang sazing hyo ru psrux la.Ihwe na Giin ga phgutan nha smka aki cyugal kbhul mspat pgan mtzyu ru hgtan nha sa qutux kbhul mqeru pgan mqeru cintman.kahul sa qutux kbhul ru mtzyu na qutux qalang phtuw mqeru pgan cyugal cintman.kahul nha pspung na rayhyo pinhtuw.son maha pinsrux na rayhyo qani ga siki maki magal nqu hyo nya ga thozaymzyup sa Ihwe.kawas sazing seng ru mopuw payat mpayat ru mtzyu ryax. Koka Syungyali te mpituw psenkyo na Ihwe.maki sa giqas na psenkyo qani ga.Cinminmon lmaqux lozi.qinsyugan cyugal ga galun nha sa sazing na kincingay na hyo.(qutux kbhul mtzyul cyugal cimtman) Awpan mincyugal mthoki.kawas sazing seng ru mopuw spat byacing cyugal .Teko na Petasman Cicinhwe ptke mha sllwan nha Syungyali lmahang koka ga obih pthuk sa ptlokah na blihun la.kawas sazing seng ru mopuw spat byacing mpayat mqeru ryax. te mspat psenkyo na Ihwe.Cinminmon lmaqux lozi.qinsyugan cyugal ga galun nha sa sazing na kincingay na hyo.(qutux kbhul mtzyul payat cimtman) Awpan minpayat mthoki. Sezi Koka na Syungyali magal squ llamu na tan na Ihwe gizi nha.soto na pinhtuw ga kahul sa Ihwe.magal kawas ga min qutux psenkyo.puqin na gaga ka cintman nya ga (ungat kenli nya na mrhuw) ana ga maki qu kenli mere na sa thoki.Thoki qani kahul sa Kohwe na mrhuw na tan mhtuw.sekinin nya mwazyaw psmsun zyuwaw na koka.nanu yasa maki qu kenli nya palax sa thoki.squliq na thoki qani ga siki powah sa qutux uni llamu na Ihwe weyun na pspung ru soto mere.Koka na Syungyali spyang nqu centan nha ga.'llaw na mrkes na mincucuina linhoyan.(ka sinllwan nha ma Cinminmon) mtlokah na 'llaw skblaq na Syungyali pslokah hi na teska ru 'zzil na syakay tan.cingay qu llamu na binah centan pira kbhul.kahul sa sazing kawas ga.Cinminmon lha qu 'mu' lmahang koka na pinqasu cyugal ga galun nha qu sazing kincingay .kawas sazing seng ru mopuw spat payat byacing mspat ryax na kohwe na psenkyo ga. Cinminmon ru citucyaw mincu zinmintan(cimintan KDNP)msqutux psenkyo linhoyan ga hyo nga mpatul spat.mspat pgan mtzyu linpgan ga pkaki sa kohwe cintman nha ga qutux kbhul mqeru pgan mqeru.magal qutux kbhul mtzyul cyugal cintman.hyo kinwagiq ga te sazing qu galaun skinblaq na Syungyali sklokah mosa hazi pagalmpusal mtzyu cintman.babaw nqu Syungyali kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mqeru msbinah mincu sezi.kominIhwe mluw sa qutux yung na pincyuga.mpayat kawas mtxal senkyo.sekening na kohwe qu cinringan na hminas Holit.qani ga spyang wagiq na pspung zyuwaw.psenkyo ga mluw sa qutux qalang sazing hyo na pincyugan. Maki sa te gleng kawas sazing seng ru mopuw payat.kohwe na cyugal kbhul mspat pgan mtzyu hi na Giin.qutux qalang ga maki qutux kbhul mpitu pgan mtzyu hi.Centan na rayhyo ga qalang na lalu mzimal sazing hi ru lalu na kwara mizmal mspat hi.pinbaqi iyat nanak na qutux qalang.qalang na llalu ga minsazing msesyu tohyo kinnta nqu pintohyo na squliq ga.ini ktehuk mzimal mzyup sa minsazing ga siki pthuk mpusal magal ga baqun aring mqasu qu cintma.kwara llalu na sllwan pinsyu na lalu .pinkita na centan qutux qalang naru qalang na senkyo ru qalang na llalu pqxun nqa llalu pinqsyugan ga.kya qu praw na qu cipoq na tan.kya qu .maha kya knanak na zyuwaw.nanu yasa qalang na llalu pqsugan tahay nya lgaini pthuk qu hyo ru cimtman na Giin.maha thuk sa cyugal qinsyugan ru maki sazing lga.baqun qmasu qutux Giin cintman.ini tehuk qu hyo nya lga skahul sa kwara koka llalu na hyo pshgut kya la.ana maki qu pinsyu nha ga centan na linpgan na rayhyo slaqux cingay qutux qalang na cintman ga.kawas sazing seng ru mopuw payat kawas kohwe giqas na psenkyo.kohwe na cintman mhgut tehuk sa qutux kbhul mqeru mqeru pgan mqeru hi.qutux qalang na psenkyo maki mqeru pgan ru mtzyu cintman.qalang ru kwara llalu na kokamsqun ma llalu na centan llalu na pinspung ga rayhyo ga maki sa mqeru pgan cintman.qutux qalang slaqux nya qu centan na cintma na rayhyo.centan Kya maki sa mraw ga siki lmaqyx magal baq mzyup sa psenkyo tyazay mzyup saIhwe. Gaga na hoingaga na holit ga mopuw magal hi na linhoyan.kahul sa kohwe ptke son maha na cintman nha ga kohwe Giin ptke.baq mspung maha nyux ptyaqih gaga . Kian tili rhyal nqu Syungyali cingay qu bhci ru beqnux na Krlpacin yang na taray kura ghyaq mtnaq qes na Slofake cingay balay qu rroq na rgyax.llyung na Tonaw pqasu mska qu rhyal nha.binah na llyung ga .llyung naTisa ru llyung na Tewa te byaqan wagi ga Palatun na languw spyang na qmusu na qsya.qani ga Oco na spyang hopa na tansuwe languw.maki sa cinbwanan ga spyang hopa Ulay na languw na mqalux wez nyux maki sa Syungyali.qalang na Putapes sllwan nha ma gong na smyax mtqanat na kin. kayal koka na Syungyali kura ghyaq ga .hrhul na qalang.kayal nya gaTaluw sin umi na hrhul na kayal ru mstnaq kayal na ticunhay. Taluw sin na kayal spyang nyux sinulax nanu yasa gluw na mhrul na Taluw sin na kayal koka na Syungyali kayal nya ga hopa balay qu pinzyugan nya.ini ptnaq na qalang ga ini ptnaq qu kayal nya.qutux kaas ga hekin na kayal nya ga mopuw.spat .'bagan ga pituw byacing ru mspat byacing ga hekin na kinkilux ga mpusal qutux.mpitu .qmisan ga ini pyang ghyaq.qutux byacing ru sazing byacing hekin kayal ga mhgut qutux.sazing .qutux kawas ryax na qlyen ga sazing seng ru mtzyu spat spung.kura mkilux gaqruzyux qu qlyen nya. Psmsun psplang pila Koka qani ga ungat nanu qu pkraw na son maha qnxan na squliq. spyang na kwang zan ga Litu sa Oco qani ga te cyugal qu cingay na pinhtuw.koka na kwara ga mha ni cyugal qinsyugan ga sazing qu bung na qalang nha ga kya qu mkilux na rhyal.Nogyo sa pinbahuw nha ga spyang syung nha inlungan.spyang pinbahuw nha ga mugi qetun ngahi gipun Ru sbing na ramt.koba ga kbalay na kikay mtwagiq na qeqaya.nniqunga ttwangan na kbalay ru ptminun.kbalay Putaw na qwaq ga wagiq balay qu lalu nha.taring kawas sazing seng ru payat byacing magal sazing kawas ru mpayat magal byacing qutux ryax psrux Omon na linhoyang na koka. koka na Syungyali Psmsun psplang pila mngyut kofuku ry mtlokah qu Psplang nha.misu qani ga koba nha ga prraw na koka nha ga thuk sa mspat pgan hminas qu GDP nha. Babaw na kawas sazing seng ru mpitu.baha hmswa ga babaw na cinbwanan qani ga myaqih qu psplang.nanu yasa koka na Syungyali helaw myaqih qu psplang nha la.knita na linpgan ga.koka na Syungyali babaw na cinbwanan qani ga myaqih qu psplang.spyang mtyaqih na koka.nanu yasa cinkita ru mbalay sa kawas sazing seng tmwang sa pila na Oyun qu mokuteki nya.koka qani ga son mha psplang qani ga kkaq qu pzyugan ru siki mtgah qu qsahuy nha. Hungary hya' ga cyux maki' tay 47 00 N, 20 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 93,028 sq km (maki' tay 110ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 89,608 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 3,420 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 9,874,784. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 58.90 , lhlahuy hya' ga 22.50 , sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 18.60 . spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Budapest. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 20 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga János Áder, aring ryax 10 squ byacing tay 5 sa kawas 2012 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la.</FORM>
    </S>
</TEXT>
