<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Hunhungaz" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hunhungaz" copyright="CC BY-SA" citation="Hunhungaz. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hunhungaz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hunhungaz, title = Hunhungaz, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hunhungaz} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Hunhungaz ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 65 buwan, 229 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 219 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 10 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 84%, Amis 4%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 6%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hunhungaz hya' ga llyung. tay 'zil na Hunhungaz hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Hunhungaz hya' ga llyung. tay mkraya' na Hunhungaz hya' ga llyung. tay mkraya' na Hunhungaz hya' ga Silupatun. tay mkyahu' na Hunhungaz hya' ga Izukan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Honhongaz ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 65 bowan, 229 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 219 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 10 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 84%, Amis 4%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 6%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Honhongaz hya' ga llyong. tay 'zil na Honhongaz hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Honhongaz hya' ga llyong. tay mkraya' na Honhongaz hya' ga llyong. tay mkraya' na Honhongaz hya' ga Silopaton. tay mkyaho' na Honhongaz hya' ga Izokan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>