<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Hupu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Hupu" copyright="CC BY-SA" citation="Hupu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Hupu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Hupu, title = Hupu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Hupu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Hupu ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 56 buwan, 167 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 66% kyan ku 111 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 34% kyan ku 56 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 16%, Sakizaya 1%, Bunun 3%, Tayan 1%, Truku6 %, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hupu hya' ga bsilung. tay 'zil na Hupu hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Hupu hya' ga llyung. tay mkraya' na Hupu hya' ga llyung. tay mkraya' na Hupu hya' ga Lalumaang. tay mkyahu' na Hupu hya' ga Palinkaan. tay 'llaw na Hupu hya' ga Paudadan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Hopo ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 56 bowan, 167 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 66% kyan ko 111 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 34% kyan ko 56 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 16%, Sakizaya 1%, Bonon 3%, Tayan 1%, Troko6 %, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hopo hya' ga bsilong. tay 'zil na Hopo hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Hopo hya' ga llyong. tay mkraya' na Hopo hya' ga llyong. tay mkraya' na Hopo hya' ga Lalomaang. tay mkyaho' na Hopo hya' ga Palinkaan. tay 'llaw na Hopo hya' ga Paodadan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>