<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Husida" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Husida" copyright="CC BY-SA" citation="Husida. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Husida" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Husida, title = Husida, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Husida} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Husida ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 41 buwan, 133 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 123 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 10 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 86%, Rukay 5%, Cou 1%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Husida hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Husida hya' ga llyung. tay mkyahu' na Husida hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Husida hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Husida hya' ga Su'aci. tay 'zil na Husida hya' ga Dai-ni. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Hosida ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 41 bowan, 133 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 123 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 10 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 86%, Rokay 5%, Coo 1%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Hosida hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Hosida hya' ga llyong. tay mkyaho' na Hosida hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Hosida hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Hosida hya' ga So'aci. tay 'zil na Hosida hya' ga Dai-ni. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>