<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ibuh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ibuh" copyright="CC BY-SA" citation="Ibuh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ibuh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ibuh, title = Ibuh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ibuh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ibuh ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 164 buwan, 583 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 554 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 29 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 83%, Amis 2%, Tayan 3%, Paywan 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. qalang Ibuh ga ungat pqwasan biru. qalang Ibuh ga ungat kyokay. qalang Ibuh ga ungat hasisyo. qalang Ibuh ga ungat ngasal sexu. qalang Ibuh ga ungat khu skwan biru. qalang Ibuh ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ibuh hya' ga bsilung. tay 'zil na Ibuh hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ibuh hya' ga llyung. tay mkraya' na Ibuh hya' ga rgyax. tay mkraya' na Ibuh hya' ga Kulu. tay mkyahu' na Ibuh hya' ga Dowmung. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Iboh ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 164 bowan, 583 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 554 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 29 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 83%, Amis 2%, Tayan 3%, Paywan 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. qalang Iboh ga ongat pqwasan biro. qalang Iboh ga ongat kyokay. qalang Iboh ga ongat hasisyo. qalang Iboh ga ongat ngasal sexo. qalang Iboh ga ongat kho skwan biro. qalang Iboh ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Iboh hya' ga bsilong. tay 'zil na Iboh hya' ga llyong. tay mkyaho' na Iboh hya' ga llyong. tay mkraya' na Iboh hya' ga rgyax. tay mkraya' na Iboh hya' ga Kolo. tay mkyaho' na Iboh hya' ga Dowmong. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>