<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Iceland" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pintaw psmsun zyuwaw na kinbkisan squliq na Skantinaweya ru squliq na Kayrlte kya te mqeru ru mopuw kinmhgan babaw na mbyaq na squliq maki Pintaw,Pintaw ga nanak qu Nzyusilang lga maki sa babaw cinbwanan.ungat qutux hi mwah cintqalang sa squliq qu hopa Taw.Kong yung mqeru kbhul mtzyul.psrux maki sa babaw cinbwanan na Giin. mpkbalay Pintaw zizyu na qalang.ana ini kbsyaq qu pcyagun qu Giin. skahul sa minbraw nha sraral kinnita qani ga.squliq na Ayrllang na squliq ka Senli mnaki sa kura ghya.rima mnaki qu mwah cintqalang ru mqyanux sa Pintaw.ana ga ungat ka squliq ptke qu son mha zyuwaw na sraral na minnraw pruruw kmal cyugal kbhul kawas qu mintbuci qu Pintaw qani.babaw nya lga pinkahang sa Nowe ru Tanmay.kawas qutux seng ru mspat kbhul mopuw payat lga Nowe ru Tanmay pinbiruw qutux keyak"Cirl na keyak"gleng na ryax na mqqasu,Pitaw ga kinlahang na Nowe mrhuw.babaw nya lga kinhngan Tanmay na koka. kawas qutux seng ru mspat kbhul mpituw pgan payat lga,sefu na Tanmay miq sa Pintaw qu cikay na zizyu lmahang nanak la. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mopuw spat lga .mpbiru qutux linhoyan na keyak quTanmay ru Pintaw.Tanmay swalan na mrhuw na Pintaw,(thoki nha ga Tanmay na thoki lmahang)mTanmay na qutux cipoq na koka pspung.aring nasa lga Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ga.nanu yasa myang nqu klhangan na koka ru mtbuci na maki kenli na koka.psmsun na zyuwaw na binah na koka ru zyuwaw na hetay maki qu kenli nha. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mpatul lga.Nazwy Teko maki sa ryax te sazing pintriqan na babaw cinbwanan qmol sa rhyal na Tanmay. Tanmay msbuloq ptke mha mgyay sa kinlhngan na Tanmay.,psrux sa mtbuci na kenli nha nanak.mtska qu qinnhan nha.Pintaw na Giin ptke sa sefu nha mha kahul sa Tanmay na thoki galun nha qu Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ru zyuwaw na binah na koka ru llamu na zyuwaw na kenli lga.kawas nasa kako na Inko ga mengngungu Pintaw musa mluw sa Teko ru ptyaqih sa Inko mtzyaw sa pblaq na qinnxan.nanu yasa Inko ga qolang nha qu rhyal na Pintaw.'nyal na kawas lga 'buzyan na hetay Amerika lmahang sa Pintaw qani la. thoki na Tanmay qani ga tmwang mluw sa holi lmahang ru tehuk squ kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul payat lru Pitaw psrux sa linhoyan na koka.giqas na Pintaw na linhoyan koka na Peye na linhoyan.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru lga mpbiru keyak ki Amerika pkalahang sa Pintaw.kinnta nha squ pinbraw nha lga.hetay na Amerika psrux sa psmsun zyuwaw na kkian nha.thuk squ kawas na sazing seng mqeruw byacing mgyay nanak qu hetay na Amerika.misu qani ga Pitaw qani ga ungat nanak qu hetay nha na.babaw na pintriqan mopuw kawas qani ga.Pintaw qani ga stama sa cinqulih qu psplang nha.baha hmswa qinnxan na lingay koka nha ga minpira iyal mhtuw qu pintriqan ru msyaqih.yang nqu koka Inko na hopana lalu"pintriqan na qulih na Siye".misu na kawas qani ga baha hmswa cingay qu mkbalay na koba.Pintaw mngyut cingay llamu na mtbazi la.psmsun zyuwaw na kinblaq na qinnxan nha.psplang nha uzi ga ini pkpyut zizyu ru mara nanak la.kawas na sazing seng ru mspat Pintaw mhtuw qu Ginko nha ga mtyaqih.nanu yasa mhtuw qu pintyaqih na sezi ru mpzyu.Pintaw wayal magai sa EEA mOco na linhoyan na psplang na koka.ana ga ini ptwang sa Omon.kawas sazing seng ru mqeru byacing mpituw mopuw pitu.sefu na Pintaw minskura sa Omon na pssyugan na thoki na Zwetin ru maki sa koka na Pilis hopa na qalang Pulusayrl na Omon linhoyan sinse ptwang sa Omon.ana ga kawas sazing seng ru mopuw magal kawas cyugal byacing mopuw sazing ryax ptke mha palax ptwang sa Omon. sezi sefu Pintaw na Arltin psrux sa mqeru kbhul mtzyul kawas.maki sa babaw na cinbwanan qani ga spyang gleng na misu na TayInhwe.Misu na kohwe aring sa qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux kawas pinposa nha ga qutux na yunze.kya mtzyu cyugal qu squliq na linhoyan tkahul sa kwara minsyu phtuw. mpayat kawas ga mtxal mpsenkyo.Koka na mrhuw ga soto.cintman nya ga spayat kawas.baq 'mubuy qu cintman nha ana minpira.pglen na sefu ga mrhuw.mere na soto ru msqun ptzyuwaw nqu pruruwpsmsun zyuwaw na sefu.kawas sazing seng ru mpituw mgal byacing mopuw sazing ryax.psrux Giin na psenkyo.kya mtzyu pgan cyugal na cintman.TuliTan lmaqux mpusal payat.syakaymincu linhoyan magal mopuw spat cintman.'zilmtasiq mslokah ga magal mqeruw,Cinputan magal mspat Pintaw zizyutan magal spayat cintman kawas sazing seng byacing payat mpusal magal ryax.baha hmswa ga zyuwawna Ginkao mtyaqih mtbuci tam Cinputan linhoyan na sefu mtakuy lga sazing kawas lga tgleng psenkyo kwara minsyu la.Sirminmon,mtbuci tan,'zilmtasiqtan,Cinputan ru kongmin mslokah.zmagaltan pqasu cintman mtzyu pgan cyugal na .Sirminmon.'zilmtasiqtan linhoyan na sefu magal mtzyulpayat.lmaqux cikay.aki spyang na hopa na tan mbuci na tan maki sa te sazing la. mtxal pqxun nha qu spyang hopa natan aring squ pitbuci Pintaw . zizyu tan wayal ungat qu Giin na cintman kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing payat mpusal spat ryax. .Pintaw na Cinputan ru mtbuci tan linhoyan na teska ru kura sa 'llawLinmon maki sa Pintaw Giin na senkyo lmaqux .sazing na tan qani ga msqun magal lipgan sa mtzyu pgan cyugal na cintman ga galaun nha qu mtzyul spat na cintman. Hinzinas qutux byacing pinkyalang nha son mha psqutux na linhoyan.smwal sazing tanmha Sikemontuwrl.kunlokesun phtuw thoki.mtbuci na thoki Puyani.punnitiketesun phtuw psmsun psplang na thoki. Kawas sazing seng ru mopuw mtzyu ptgleng psrux psekyo sa Giin.mtbuci tanga pyang hopa na tan 'zilmtasiqtan,te sazing hopa na tan,Haytawtanga te cyugal hopa na tan.baha hmswa ga bbiru na Panama na ptyaqih lru mhgut qu cintman nha la. senkyo hinzinas cyugal byacing pinkkal nha sefu na linhoyan.mtbuci na tan sazing teska Cintan pinsqunan na linhoyan na sefu. mtbuci tan na thoki Puyani.pannitiketesun mthoki. qinsyugan na qalang Pintaw ini ptnaq pinqsyugan nqu qalangna ,psenkyo na qalang ru se ru cenmspat na qalang qu pinqsyugan qani ga spyang ga linpgan qu nnanu'balay nya.qalang na kinnahang na hoin ga son nha qani qmasu uzi.sraral ga son nha qani qmasu uzi.kawas sazing seng na sraral ga Pintaw na Giin na qalang ga mtnaq sa qani.ana ga babaw na kblazyun nha qu gaga lga,mzyu sa misu na mtzyu qalang la: • qalang na kura ghyaq Lekeyaweke ru qalang na kura mkilux Lekeyaweke na psenkyo(qalang maci) • te byaqan wagi kura mkilux qalang na psenkyo(mthweru sa Lekeyaweke na spayat ka ini p'ubuy na qalang) • te byaqan wagi kura ghyaq qalang na psenkyo ru te htgan na wagi kura ghyaq qalang na psenkyo(Pintaw na smka na kura ghyaq ga mska mqasu msazing) • kura mkilux qalang na psenkyo(Pintaw na smka kura mkilux冰島ini lpgi qalang na Lekeyaweke ru binah na qalang) qalang na psenkyo qani ga skita nha sa pktnaq nha qmasuw koka kwara na psenkyo na hyo.baha hmswa sraral ga maki sa spyang cipoq na squliq na qalang ga psenkyo na hyo ga mpspung nha sa Lekeyaweke na heci ga pinspngan nha mita.Giqas na qalang na psenkyo ka pinqsyugan nha ga.cipoq balay qu iniptnaq.ana ga ini nha laxi kwara na Pintaw pinqsyugan na qalang nha ga mpituw kbhul na qalang. kinhangan nha qu qalang qani ga yang nqu kinlahang nqu pqwasan biru,glgan ru rhyal kekaq nha ka zyuwaw na plkahang.qalang qani ga Pintaw na te sazing na psmsun zyuwaw na te sazing linpgan.baha hmswa ga. qalang na psenkyo qani ga nanak maki sa psenkyo na zezyuwaw lmpuw hyo pincyagun nha lga ungat nanu ggalan nqu qalang na psenkyo.linpgan na squliq na Lekeyawek.spyang cingay na qalang.raytay maki sa te sazing hopa na qalang Kepawouiyrl linpgan na spayat kin cingay. Nanak Pintaw qani ga ungat qu hetay na sanpe mluw sa Peye na linhoyan na kok.psmsun zyuwaw na hetay ga spyang ga kisat na pklahang syaw na umi.skening nha ga sekining nha ga kmahang qqsaq na Syunlo,kinyaya sa bung ta kayal ru koka na anzan ru mknanak na hetay na pcyagan. kisat na pklahang syaw na umi ga kahyul sa mcyugal na hopa qasu ru spayat na skoki msqutux sa linhoyan.nanu yasa kya qu.sipsyu sa ppatus,Cintinpaw ru Fang kungletacan. kisat na pklahang syaw na umi.pkhngan nha ga Pintaw na Fankung situn ga kofan na zezyuwaw.te kahul nha sa rhyal kinyaya qu babaw na kayal. Cinringan kawas sazing seng ru mtzyu.Pintaw ki Amerika ga pinbiru sa keyakkahul sa ppanga sa hetay na umi ki Hankung lmahang sa Pintaw.misu qani lga skahul nha sa syaw na umi kisat lmhang la.Amerika ru binah na Peye na koka ini pskyut wah mita lha美國和其Pintaw kiNowe,Tanmay ru binah na Peye na koka mpkal ru pbiru.maki sa zyuwaw na hetay ru binah na Kofang na Anzen mprraw.qutux qutux kawas ga Pintaw pintzyuwaw nqu"squliq na Wecin" msqun sa Peye ryesyu.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpituw taring mtzyuwaw na"sinblayan na mrraw "(PfP) llamu na kunlin,sllwa nha ma"spyang na pinrraw" (Cooperative Safeguard) ,'Ros pwah squliq saka uzi. Koka na kinsat na linhoyan ga kya qu pssyuk sa ptyaqih ru mnanak Sekinin sa Koka na anzen ga hetay ru kwara zyuwaw na kofan ru pcyagun nha.kya qutux uzi ga psmsun zyuwaw na binah koka ga ga ptzyaw na pinsqunan na lahuy(ICRU),pcyagaun nya ga cipoq na psblaq sa binah na koka.Pintaw qani ga sqapah sa sinblayan na pincyagan.minposa sa sanka sa psblaq na mrraw na pincyagan(SFOR),hetay maki sa Kesowo (KFOR) ru koci sinblayan pkraw na hetay(ISAF). Iceland hya' ga cyux maki' tay 65 00 N, 18 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 103,000 sq km (maki' tay 108ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 100,250 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,750 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 335,878. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga18.7% , lhlahuy hya' ga 0.3%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 81%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Reykjavik. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 17 na tay mtzyu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Guðni Thorlacius Jóhannesson, aring ryax 11 squ byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">pintaw ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kinβkis~ɕan s~ɕquliq na s~ɕkantinaweja ru s~ɕquliq na kajrlte kja te mqeru ru mopuw kinmħɣan βaβaw na mβjaq na s~ɕquliq maki pintaw,pintaw ɣa nanak qu nzjus~ɕilaŋ lɣa maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan.uŋat qutux ħi mwaħ ʦ~ʨintqalaŋ s~ɕa s~ɕquliq qu ħopa taw.koŋ juŋ mqeru kβħul mtzjul.ps~ɕrux maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan na ɣiin. mpkβalaj pintaw zizju na qalaŋ.ana ini kβs~ɕjaq qu pʦ~ʨjaɣun qu ɣiin. s~ɕkaħul s~ɕa minβraw nħa s~ɕraral kinnita qani ɣa.s~ɕquliq na ajrllaŋ na s~ɕquliq ka s~ɕenli mnaki s~ɕa kura ɣħja.rima mnaki qu mwaħ ʦ~ʨintqalaŋ ru mqjanux s~ɕa pintaw.ana ɣa uŋat ka s~ɕquliq ptke qu s~ɕon mħa zjuwaw na s~ɕraral na minnraw pruruw kmal ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ qu mintβuʦ~ʨi qu pintaw qani.βaβaw nja lɣa pinkaħaŋ s~ɕa nowe ru tanmaj.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru ms~ɕpat kβħul mopuw pajat lɣa nowe ru tanmaj pinβiruw qutux kejak"ʦ~ʨirl na kejak"ɣleŋ na rjax na mqqas~ɕu,pitaw ɣa kinlaħaŋ na nowe mrħuw.βaβaw nja lɣa kinħŋan tanmaj na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru ms~ɕpat kβħul mpituw pɣan pajat lɣa,s~ɕe*u na tanmaj miq s~ɕa pintaw qu ʦ~ʨikaj na zizju lmaħaŋ nanak la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul mopuw s~ɕpat lɣa .mpβiru qutux linħojan na kejak qutanmaj ru pintaw.tanmaj s~ɕwalan na mrħuw na pintaw,(tħoki nħa ɣa tanmaj na tħoki lmaħaŋ)mtanmaj na qutux ʦ~ʨipoq na koka ps~ɕpuŋ.ariŋ nas~ɕa lɣa pintaw na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u ɣa.nanu jas~ɕa mjaŋ nqu klħaŋan na koka ru mtβuʦ~ʨi na maki kenli na koka.ps~ɕms~ɕun na zjuwaw na βinaħ na koka ru zjuwaw na ħetaj maki qu kenli nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul mpatul lɣa.nazwj teko maki s~ɕa rjax te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan qmol s~ɕa rħjal na tanmaj. tanmaj ms~ɕβuloq ptke mħa mɣjaj s~ɕa kinlħŋan na tanmaj.,ps~ɕrux s~ɕa mtβuʦ~ʨi na kenli nħa nanak.mts~ɕka qu qinnħan nħa.pintaw na ɣiin ptke s~ɕa s~ɕe*u nħa mħa kaħul s~ɕa tanmaj na tħoki ɣalun nħa qu pintaw na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u ru zjuwaw na βinaħ na koka ru llamu na zjuwaw na kenli lɣa.kawas~ɕ nas~ɕa kako na inko ɣa meŋŋuŋu pintaw mus~ɕa mluw s~ɕa teko ru ptjaqiħ s~ɕa inko mtzjaw s~ɕa pβlaq na qinnxan.nanu jas~ɕa inko ɣa qolaŋ nħa qu rħjal na pintaw.ʔnjal na kawas~ɕ lɣa ʔβuzjan na ħetaj amerika lmaħaŋ s~ɕa pintaw qani la. tħoki na tanmaj qani ɣa tmwaŋ mluw s~ɕa ħoli lmaħaŋ ru teħuk s~ɕqu kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul pajat lru pitaw ps~ɕrux s~ɕa linħojan na koka.ɣiqas~ɕ na pintaw na linħojan koka na peje na linħojan.maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mqeru lɣa mpβiru kejak ki amerika pkalaħaŋ s~ɕa pintaw.kinnta nħa s~ɕqu pinβraw nħa lɣa.ħetaj na amerika ps~ɕrux s~ɕa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kkian nħa.tħuk s~ɕqu kawas~ɕ na s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mqeruw βjaʦ~ʨiŋ mɣjaj nanak qu ħetaj na amerika.mis~ɕu qani ɣa pitaw qani ɣa uŋat nanak qu ħetaj nħa na.βaβaw na pintriqan mopuw kawas~ɕ qani ɣa.pintaw qani ɣa s~ɕtama s~ɕa ʦ~ʨinquliħ qu ps~ɕplaŋ nħa.βaħa ħms~ɕwa qinnxan na liŋaj koka nħa ɣa minpira ijal mħtuw qu pintriqan ru ms~ɕjaqiħ.jaŋ nqu koka inko na ħopana lalu"pintriqan na quliħ na s~ɕije".mis~ɕu na kawas~ɕ qani ɣa βaħa ħms~ɕwa ʦ~ʨiŋaj qu mkβalaj na koβa.pintaw mŋjut ʦ~ʨiŋaj llamu na mtβazi la.ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kinβlaq na qinnxan nħa.ps~ɕplaŋ nħa uzi ɣa ini pkpjut zizju ru mara nanak la.kawas~ɕ na s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat pintaw mħtuw qu ɣinko nħa ɣa mtjaqiħ.nanu jas~ɕa mħtuw qu pintjaqiħ na s~ɕezi ru mpzju.pintaw wajal maɣai s~ɕa eea moʦ~ʨo na linħojan na ps~ɕplaŋ na koka.ana ɣa ini ptwaŋ s~ɕa omon.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpituw mopuw pitu.s~ɕe*u na pintaw mins~ɕkura s~ɕa omon na ps~ɕs~ɕjuɣan na tħoki na zwetin ru maki s~ɕa koka na pilis~ɕ ħopa na qalaŋ pulus~ɕajrl na omon linħojan s~ɕins~ɕe ptwaŋ s~ɕa omon.ana ɣa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax ptke mħa palax ptwaŋ s~ɕa omon. s~ɕezi s~ɕe*u pintaw na arltin ps~ɕrux s~ɕa mqeru kβħul mtzjul kawas~ɕ.maki s~ɕa βaβaw na ʦ~ʨinβwanan qani ɣa s~ɕpjaŋ ɣleŋ na mis~ɕu na tajinħwe.mis~ɕu na koħwe ariŋ s~ɕa qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru qutux kawas~ɕ pinpos~ɕa nħa ɣa qutux na junze.kja mtzju ʦ~ʨjuɣal qu s~ɕquliq na linħojan tkaħul s~ɕa kwara mins~ɕju pħtuw. mpajat kawas~ɕ ɣa mtxal mps~ɕenkjo.koka na mrħuw ɣa s~ɕoto.ʦ~ʨintman nja ɣa s~ɕpajat kawas~ɕ.βaq ʔmuβuj qu ʦ~ʨintman nħa ana minpira.pɣlen na s~ɕe*u ɣa mrħuw.mere na s~ɕoto ru ms~ɕqun ptzjuwaw nqu pruruwps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpituw mɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax.ps~ɕrux ɣiin na ps~ɕenkjo.kja mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na ʦ~ʨintman.tulitan lmaqux mpus~ɕal pajat.s~ɕjakajminʦ~ʨu linħojan maɣal mopuw s~ɕpat ʦ~ʨintman.ʔzilmtas~ɕiq ms~ɕlokaħ ɣa maɣal mqeruw,ʦ~ʨinputan maɣal ms~ɕpat pintaw zizjutan maɣal s~ɕpajat ʦ~ʨintman kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ βjaʦ~ʨiŋ pajat mpus~ɕal maɣal rjax.βaħa ħms~ɕwa ɣa zjuwawna ɣinkao mtjaqiħ mtβuʦ~ʨi tam ʦ~ʨinputan linħojan na s~ɕe*u mtakuj lɣa s~ɕaziŋ kawas~ɕ lɣa tɣleŋ ps~ɕenkjo kwara mins~ɕju la.s~ɕirminmon,mtβuʦ~ʨi tan,ʔzilmtas~ɕiqtan,ʦ~ʨinputan ru koŋmin ms~ɕlokaħ.zmaɣaltan pqas~ɕu ʦ~ʨintman mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na .s~ɕirminmon.ʔzilmtas~ɕiqtan linħojan na s~ɕe*u maɣal mtzjulpajat.lmaqux ʦ~ʨikaj.aki s~ɕpjaŋ na ħopa na tan mβuʦ~ʨi na tan maki s~ɕa te s~ɕaziŋ la. mtxal pqxun nħa qu s~ɕpjaŋ ħopa natan ariŋ s~ɕqu pitβuʦ~ʨi pintaw . zizju tan wajal uŋat qu ɣiin na ʦ~ʨintman kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ pajat mpus~ɕal s~ɕpat rjax. .pintaw na ʦ~ʨinputan ru mtβuʦ~ʨi tan linħojan na tes~ɕka ru kura s~ɕa ʔllawlinmon maki s~ɕa pintaw ɣiin na s~ɕenkjo lmaqux .s~ɕaziŋ na tan qani ɣa ms~ɕqun maɣal lipɣan s~ɕa mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na ʦ~ʨintman ɣa ɣalaun nħa qu mtzjul s~ɕpat na ʦ~ʨintman. ħinzinas~ɕ qutux βjaʦ~ʨiŋ pinkjalaŋ nħa s~ɕon mħa ps~ɕqutux na linħojan.s~ɕmwal s~ɕaziŋ tanmħa s~ɕikemontuwrl.kunlokes~ɕun pħtuw tħoki.mtβuʦ~ʨi na tħoki pujani.punnitiketes~ɕun pħtuw ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na tħoki. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw mtzju ptɣleŋ ps~ɕrux ps~ɕekjo s~ɕa ɣiin.mtβuʦ~ʨi taŋa pjaŋ ħopa na tan ʔzilmtas~ɕiqtan,te s~ɕaziŋ ħopa na tan,ħajtawtaŋa te ʦ~ʨjuɣal ħopa na tan.βaħa ħms~ɕwa ɣa ββiru na panama na ptjaqiħ lru mħɣut qu ʦ~ʨintman nħa la. s~ɕenkjo ħinzinas~ɕ ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ pinkkal nħa s~ɕe*u na linħojan.mtβuʦ~ʨi na tan s~ɕaziŋ tes~ɕka ʦ~ʨintan pins~ɕqunan na linħojan na s~ɕe*u. mtβuʦ~ʨi tan na tħoki pujani.pannitiketes~ɕun mtħoki. qins~ɕjuɣan na qalaŋ pintaw ini ptnaq pinqs~ɕjuɣan nqu qalaŋna ,ps~ɕenkjo na qalaŋ ru s~ɕe ru ʦ~ʨenms~ɕpat na qalaŋ qu pinqs~ɕjuɣan qani ɣa s~ɕpjaŋ ɣa linpɣan qu nnanuʔβalaj nja.qalaŋ na kinnaħaŋ na ħoin ɣa s~ɕon nħa qani qmas~ɕu uzi.s~ɕraral ɣa s~ɕon nħa qani qmas~ɕu uzi.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ na s~ɕraral ɣa pintaw na ɣiin na qalaŋ ɣa mtnaq s~ɕa qani.ana ɣa βaβaw na kβlazjun nħa qu ɣaɣa lɣa,mzju s~ɕa mis~ɕu na mtzju qalaŋ la: * qalaŋ na kura ɣħjaq lekejaweke ru qalaŋ na kura mkilux lekejaweke na ps~ɕenkjo(qalaŋ maʦ~ʨi) * te βjaqan waɣi kura mkilux qalaŋ na ps~ɕenkjo(mtħweru s~ɕa lekejaweke na s~ɕpajat ka ini pʔuβuj na qalaŋ) * te βjaqan waɣi kura ɣħjaq qalaŋ na ps~ɕenkjo ru te ħtɣan na waɣi kura ɣħjaq qalaŋ na ps~ɕenkjo(pintaw na s~ɕmka na kura ɣħjaq ɣa ms~ɕka mqas~ɕu ms~ɕaziŋ) * kura mkilux qalaŋ na ps~ɕenkjo(pintaw na s~ɕmka kura mkilux**ini lpɣi qalaŋ na lekejaweke ru βinaħ na qalaŋ) qalaŋ na ps~ɕenkjo qani ɣa s~ɕkita nħa s~ɕa pktnaq nħa qmas~ɕuw koka kwara na ps~ɕenkjo na ħjo.βaħa ħms~ɕwa s~ɕraral ɣa maki s~ɕa s~ɕpjaŋ ʦ~ʨipoq na s~ɕquliq na qalaŋ ɣa ps~ɕenkjo na ħjo ɣa mps~ɕpuŋ nħa s~ɕa lekejaweke na ħeʦ~ʨi ɣa pins~ɕpŋan nħa mita.ɣiqas~ɕ na qalaŋ na ps~ɕenkjo ka pinqs~ɕjuɣan nħa ɣa.ʦ~ʨipoq βalaj qu iniptnaq.ana ɣa ini nħa laxi kwara na pintaw pinqs~ɕjuɣan na qalaŋ nħa ɣa mpituw kβħul na qalaŋ. kinħaŋan nħa qu qalaŋ qani ɣa jaŋ nqu kinlaħaŋ nqu pqwas~ɕan βiru,ɣlɣan ru rħjal kekaq nħa ka zjuwaw na plkaħaŋ.qalaŋ qani ɣa pintaw na te s~ɕaziŋ na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na te s~ɕaziŋ linpɣan.βaħa ħms~ɕwa ɣa. qalaŋ na ps~ɕenkjo qani ɣa nanak maki s~ɕa ps~ɕenkjo na zezjuwaw lmpuw ħjo pinʦ~ʨjaɣun nħa lɣa uŋat nanu ɣɣalan nqu qalaŋ na ps~ɕenkjo.linpɣan na s~ɕquliq na lekejawek.s~ɕpjaŋ ʦ~ʨiŋaj na qalaŋ.rajtaj maki s~ɕa te s~ɕaziŋ ħopa na qalaŋ kepawouijrl linpɣan na s~ɕpajat kin ʦ~ʨiŋaj. nanak pintaw qani ɣa uŋat qu ħetaj na s~ɕanpe mluw s~ɕa peje na linħojan na kok.ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ħetaj ɣa s~ɕpjaŋ ɣa kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi.s~ɕkeniŋ nħa ɣa s~ɕekiniŋ nħa ɣa kmaħaŋ qqs~ɕaq na s~ɕjunlo,kinjaja s~ɕa βuŋ ta kajal ru koka na anzan ru mknanak na ħetaj na pʦ~ʨjaɣan. kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi ɣa kaħjul s~ɕa mʦ~ʨjuɣal na ħopa qas~ɕu ru s~ɕpajat na s~ɕkoki ms~ɕqutux s~ɕa linħojan.nanu jas~ɕa kja qu.s~ɕips~ɕju s~ɕa ppatus~ɕ,ʦ~ʨintinpaw ru *aŋ kuŋletaʦ~ʨan. kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi.pkħŋan nħa ɣa pintaw na *ankuŋ s~ɕitun ɣa ko*an na zezjuwaw.te kaħul nħa s~ɕa rħjal kinjaja qu βaβaw na kajal. ʦ~ʨinriŋan kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju.pintaw ki amerika ɣa pinβiru s~ɕa kejakkaħul s~ɕa ppaŋa s~ɕa ħetaj na umi ki ħankuŋ lmaħaŋ s~ɕa pintaw.mis~ɕu qani lɣa s~ɕkaħul nħa s~ɕa s~ɕjaw na umi kis~ɕat lmħaŋ la.amerika ru βinaħ na peje na koka ini ps~ɕkjut waħ mita lħa****pintaw kinowe,tanmaj ru βinaħ na peje na koka mpkal ru pβiru.maki s~ɕa zjuwaw na ħetaj ru βinaħ na ko*aŋ na anzen mprraw.qutux qutux kawas~ɕ ɣa pintaw pintzjuwaw nqu"s~ɕquliq na weʦ~ʨin" ms~ɕqun s~ɕa peje rjes~ɕju.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mpituw tariŋ mtzjuwaw na"s~ɕinβlajan na mrraw "(p*p) llamu na kunlin,s~ɕllwa nħa ma"s~ɕpjaŋ na pinrraw" (ʦ~ʨooperati*e s~ɕa*eɣuar*) ,ʔros~ɕ pwaħ s~ɕquliq s~ɕaka uzi. koka na kins~ɕat na linħojan ɣa kja qu ps~ɕs~ɕjuk s~ɕa ptjaqiħ ru mnanak s~ɕekinin s~ɕa koka na anzen ɣa ħetaj ru kwara zjuwaw na ko*an ru pʦ~ʨjaɣun nħa.kja qutux uzi ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na βinaħ koka ɣa ɣa ptzjaw na pins~ɕqunan na laħuj(iʦ~ʨru),pʦ~ʨjaɣaun nja ɣa ʦ~ʨipoq na ps~ɕβlaq s~ɕa βinaħ na koka.pintaw qani ɣa s~ɕqapaħ s~ɕa s~ɕinβlajan na pinʦ~ʨjaɣan.minpos~ɕa s~ɕa s~ɕanka s~ɕa ps~ɕβlaq na mrraw na pinʦ~ʨjaɣan(s~ɕ*or),ħetaj maki s~ɕa kes~ɕowo (k*or) ru koʦ~ʨi s~ɕinβlajan pkraw na ħetaj(is~ɕa*). iʦ~ʨelan* ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na oʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa ***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa**.*% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.*%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa rejkja*ik. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mtzjuʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ɣu*ni tħorlaʦ~ʨius~ɕ **ħannes~ɕs~ɕon, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">pintaw psmsun zyuwaw na kinbkisan squliq na Skantinaweya ru squliq na Kayrlte kya te mqeru ru mopuw kinmhgan babaw na mbyaq na squliq maki Pintaw,Pintaw ga nanak qu Nzyusilang lga maki sa babaw cinbwanan.ungat qutux hi mwah cintqalang sa squliq qu hopa Taw.Kong yung mqeru kbhul mtzyul.psrux maki sa babaw cinbwanan na Giin. mpkbalay Pintaw zizyu na qalang.ana ini kbsyaq qu pcyagun qu Giin. skahul sa minbraw nha sraral kinnita qani ga.squliq na Ayrllang na squliq ka Senli mnaki sa kura ghya.rima mnaki qu mwah cintqalang ru mqyanux sa Pintaw.ana ga ungat ka squliq ptke qu son mha zyuwaw na sraral na minnraw pruruw kmal cyugal kbhul kawas qu mintbuci qu Pintaw qani.babaw nya lga pinkahang sa Nowe ru Tanmay.kawas qutux seng ru mspat kbhul mopuw payat lga Nowe ru Tanmay pinbiruw qutux keyak"Cirl na keyak"gleng na ryax na mqqasu,Pitaw ga kinlahang na Nowe mrhuw.babaw nya lga kinhngan Tanmay na koka. kawas qutux seng ru mspat kbhul mpituw pgan payat lga,sefu na Tanmay miq sa Pintaw qu cikay na zizyu lmahang nanak la. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mopuw spat lga .mpbiru qutux linhoyan na keyak quTanmay ru Pintaw.Tanmay swalan na mrhuw na Pintaw,(thoki nha ga Tanmay na thoki lmahang)mTanmay na qutux cipoq na koka pspung.aring nasa lga Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ga.nanu yasa myang nqu klhangan na koka ru mtbuci na maki kenli na koka.psmsun na zyuwaw na binah na koka ru zyuwaw na hetay maki qu kenli nha. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mpatul lga.Nazwy Teko maki sa ryax te sazing pintriqan na babaw cinbwanan qmol sa rhyal na Tanmay. Tanmay msbuloq ptke mha mgyay sa kinlhngan na Tanmay.,psrux sa mtbuci na kenli nha nanak.mtska qu qinnhan nha.Pintaw na Giin ptke sa sefu nha mha kahul sa Tanmay na thoki galun nha qu Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ru zyuwaw na binah na koka ru llamu na zyuwaw na kenli lga.kawas nasa kako na Inko ga mengngungu Pintaw musa mluw sa Teko ru ptyaqih sa Inko mtzyaw sa pblaq na qinnxan.nanu yasa Inko ga qolang nha qu rhyal na Pintaw.'nyal na kawas lga 'buzyan na hetay Amerika lmahang sa Pintaw qani la. thoki na Tanmay qani ga tmwang mluw sa holi lmahang ru tehuk squ kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul payat lru Pitaw psrux sa linhoyan na koka.giqas na Pintaw na linhoyan koka na Peye na linhoyan.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru lga mpbiru keyak ki Amerika pkalahang sa Pintaw.kinnta nha squ pinbraw nha lga.hetay na Amerika psrux sa psmsun zyuwaw na kkian nha.thuk squ kawas na sazing seng mqeruw byacing mgyay nanak qu hetay na Amerika.misu qani ga Pitaw qani ga ungat nanak qu hetay nha na.babaw na pintriqan mopuw kawas qani ga.Pintaw qani ga stama sa cinqulih qu psplang nha.baha hmswa qinnxan na lingay koka nha ga minpira iyal mhtuw qu pintriqan ru msyaqih.yang nqu koka Inko na hopana lalu"pintriqan na qulih na Siye".misu na kawas qani ga baha hmswa cingay qu mkbalay na koba.Pintaw mngyut cingay llamu na mtbazi la.psmsun zyuwaw na kinblaq na qinnxan nha.psplang nha uzi ga ini pkpyut zizyu ru mara nanak la.kawas na sazing seng ru mspat Pintaw mhtuw qu Ginko nha ga mtyaqih.nanu yasa mhtuw qu pintyaqih na sezi ru mpzyu.Pintaw wayal magai sa EEA mOco na linhoyan na psplang na koka.ana ga ini ptwang sa Omon.kawas sazing seng ru mqeru byacing mpituw mopuw pitu.sefu na Pintaw minskura sa Omon na pssyugan na thoki na Zwetin ru maki sa koka na Pilis hopa na qalang Pulusayrl na Omon linhoyan sinse ptwang sa Omon.ana ga kawas sazing seng ru mopuw magal kawas cyugal byacing mopuw sazing ryax ptke mha palax ptwang sa Omon. sezi sefu Pintaw na Arltin psrux sa mqeru kbhul mtzyul kawas.maki sa babaw na cinbwanan qani ga spyang gleng na misu na TayInhwe.Misu na kohwe aring sa qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux kawas pinposa nha ga qutux na yunze.kya mtzyu cyugal qu squliq na linhoyan tkahul sa kwara minsyu phtuw. mpayat kawas ga mtxal mpsenkyo.Koka na mrhuw ga soto.cintman nya ga spayat kawas.baq 'mubuy qu cintman nha ana minpira.pglen na sefu ga mrhuw.mere na soto ru msqun ptzyuwaw nqu pruruwpsmsun zyuwaw na sefu.kawas sazing seng ru mpituw mgal byacing mopuw sazing ryax.psrux Giin na psenkyo.kya mtzyu pgan cyugal na cintman.TuliTan lmaqux mpusal payat.syakaymincu linhoyan magal mopuw spat cintman.'zilmtasiq mslokah ga magal mqeruw,Cinputan magal mspat Pintaw zizyutan magal spayat cintman kawas sazing seng byacing payat mpusal magal ryax.baha hmswa ga zyuwawna Ginkao mtyaqih mtbuci tam Cinputan linhoyan na sefu mtakuy lga sazing kawas lga tgleng psenkyo kwara minsyu la.Sirminmon,mtbuci tan,'zilmtasiqtan,Cinputan ru kongmin mslokah.zmagaltan pqasu cintman mtzyu pgan cyugal na .Sirminmon.'zilmtasiqtan linhoyan na sefu magal mtzyulpayat.lmaqux cikay.aki spyang na hopa na tan mbuci na tan maki sa te sazing la. mtxal pqxun nha qu spyang hopa natan aring squ pitbuci Pintaw . zizyu tan wayal ungat qu Giin na cintman kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing payat mpusal spat ryax. .Pintaw na Cinputan ru mtbuci tan linhoyan na teska ru kura sa 'llawLinmon maki sa Pintaw Giin na senkyo lmaqux .sazing na tan qani ga msqun magal lipgan sa mtzyu pgan cyugal na cintman ga galaun nha qu mtzyul spat na cintman. Hinzinas qutux byacing pinkyalang nha son mha psqutux na linhoyan.smwal sazing tanmha Sikemontuwrl.kunlokesun phtuw thoki.mtbuci na thoki Puyani.punnitiketesun phtuw psmsun psplang na thoki. Kawas sazing seng ru mopuw mtzyu ptgleng psrux psekyo sa Giin.mtbuci tanga pyang hopa na tan 'zilmtasiqtan,te sazing hopa na tan,Haytawtanga te cyugal hopa na tan.baha hmswa ga bbiru na Panama na ptyaqih lru mhgut qu cintman nha la. senkyo hinzinas cyugal byacing pinkkal nha sefu na linhoyan.mtbuci na tan sazing teska Cintan pinsqunan na linhoyan na sefu. mtbuci tan na thoki Puyani.pannitiketesun mthoki. qinsyugan na qalang Pintaw ini ptnaq pinqsyugan nqu qalangna ,psenkyo na qalang ru se ru cenmspat na qalang qu pinqsyugan qani ga spyang ga linpgan qu nnanu'balay nya.qalang na kinnahang na hoin ga son nha qani qmasu uzi.sraral ga son nha qani qmasu uzi.kawas sazing seng na sraral ga Pintaw na Giin na qalang ga mtnaq sa qani.ana ga babaw na kblazyun nha qu gaga lga,mzyu sa misu na mtzyu qalang la: • qalang na kura ghyaq Lekeyaweke ru qalang na kura mkilux Lekeyaweke na psenkyo(qalang maci) • te byaqan wagi kura mkilux qalang na psenkyo(mthweru sa Lekeyaweke na spayat ka ini p'ubuy na qalang) • te byaqan wagi kura ghyaq qalang na psenkyo ru te htgan na wagi kura ghyaq qalang na psenkyo(Pintaw na smka na kura ghyaq ga mska mqasu msazing) • kura mkilux qalang na psenkyo(Pintaw na smka kura mkilux冰島ini lpgi qalang na Lekeyaweke ru binah na qalang) qalang na psenkyo qani ga skita nha sa pktnaq nha qmasuw koka kwara na psenkyo na hyo.baha hmswa sraral ga maki sa spyang cipoq na squliq na qalang ga psenkyo na hyo ga mpspung nha sa Lekeyaweke na heci ga pinspngan nha mita.Giqas na qalang na psenkyo ka pinqsyugan nha ga.cipoq balay qu iniptnaq.ana ga ini nha laxi kwara na Pintaw pinqsyugan na qalang nha ga mpituw kbhul na qalang. kinhangan nha qu qalang qani ga yang nqu kinlahang nqu pqwasan biru,glgan ru rhyal kekaq nha ka zyuwaw na plkahang.qalang qani ga Pintaw na te sazing na psmsun zyuwaw na te sazing linpgan.baha hmswa ga. qalang na psenkyo qani ga nanak maki sa psenkyo na zezyuwaw lmpuw hyo pincyagun nha lga ungat nanu ggalan nqu qalang na psenkyo.linpgan na squliq na Lekeyawek.spyang cingay na qalang.raytay maki sa te sazing hopa na qalang Kepawouiyrl linpgan na spayat kin cingay. Nanak Pintaw qani ga ungat qu hetay na sanpe mluw sa Peye na linhoyan na kok.psmsun zyuwaw na hetay ga spyang ga kisat na pklahang syaw na umi.skening nha ga sekining nha ga kmahang qqsaq na Syunlo,kinyaya sa bung ta kayal ru koka na anzan ru mknanak na hetay na pcyagan. kisat na pklahang syaw na umi ga kahyul sa mcyugal na hopa qasu ru spayat na skoki msqutux sa linhoyan.nanu yasa kya qu.sipsyu sa ppatus,Cintinpaw ru Fang kungletacan. kisat na pklahang syaw na umi.pkhngan nha ga Pintaw na Fankung situn ga kofan na zezyuwaw.te kahul nha sa rhyal kinyaya qu babaw na kayal. Cinringan kawas sazing seng ru mtzyu.Pintaw ki Amerika ga pinbiru sa keyakkahul sa ppanga sa hetay na umi ki Hankung lmahang sa Pintaw.misu qani lga skahul nha sa syaw na umi kisat lmhang la.Amerika ru binah na Peye na koka ini pskyut wah mita lha美國和其Pintaw kiNowe,Tanmay ru binah na Peye na koka mpkal ru pbiru.maki sa zyuwaw na hetay ru binah na Kofang na Anzen mprraw.qutux qutux kawas ga Pintaw pintzyuwaw nqu"squliq na Wecin" msqun sa Peye ryesyu.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpituw taring mtzyuwaw na"sinblayan na mrraw "(PfP) llamu na kunlin,sllwa nha ma"spyang na pinrraw" (Cooperative Safeguard) ,'Ros pwah squliq saka uzi. Koka na kinsat na linhoyan ga kya qu pssyuk sa ptyaqih ru mnanak Sekinin sa Koka na anzen ga hetay ru kwara zyuwaw na kofan ru pcyagun nha.kya qutux uzi ga psmsun zyuwaw na binah koka ga ga ptzyaw na pinsqunan na lahuy(ICRU),pcyagaun nya ga cipoq na psblaq sa binah na koka.Pintaw qani ga sqapah sa sinblayan na pincyagan.minposa sa sanka sa psblaq na mrraw na pincyagan(SFOR),hetay maki sa Kesowo (KFOR) ru koci sinblayan pkraw na hetay(ISAF). Iceland hya' ga cyux maki' tay 65 00 N, 18 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 103,000 sq km (maki' tay 108ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 100,250 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,750 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 335,878. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga18.7% , lhlahuy hya' ga 0.3%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 81%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Reykjavik. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 17 na tay mtzyu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Guðni Thorlacius Jóhannesson, aring ryax 11 squ byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pintaw ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kinβkis~ɕan s~ɕquliq na s~ɕkantinaweja ru s~ɕquliq na kajrlte kja te mqeru ru mopuw kinmħɣan βaβaw na mβjaq na s~ɕquliq maki pintaw,pintaw ɣa nanak qu nzjus~ɕilaŋ lɣa maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan.uŋat qutux ħi mwaħ ʦ~ʨintqalaŋ s~ɕa s~ɕquliq qu ħopa taw.koŋ juŋ mqeru kβħul mtzjul.ps~ɕrux maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan na ɣiin. mpkβalaj pintaw zizju na qalaŋ.ana ini kβs~ɕjaq qu pʦ~ʨjaɣun qu ɣiin. s~ɕkaħul s~ɕa minβraw nħa s~ɕraral kinnita qani ɣa.s~ɕquliq na ajrllaŋ na s~ɕquliq ka s~ɕenli mnaki s~ɕa kura ɣħja.rima mnaki qu mwaħ ʦ~ʨintqalaŋ ru mqjanux s~ɕa pintaw.ana ɣa uŋat ka s~ɕquliq ptke qu s~ɕon mħa zjuwaw na s~ɕraral na minnraw pruruw kmal ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ qu mintβuʦ~ʨi qu pintaw qani.βaβaw nja lɣa pinkaħaŋ s~ɕa nowe ru tanmaj.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru ms~ɕpat kβħul mopuw pajat lɣa nowe ru tanmaj pinβiruw qutux kejak"ʦ~ʨirl na kejak"ɣleŋ na rjax na mqqas~ɕu,pitaw ɣa kinlaħaŋ na nowe mrħuw.βaβaw nja lɣa kinħŋan tanmaj na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru ms~ɕpat kβħul mpituw pɣan pajat lɣa,s~ɕe*u na tanmaj miq s~ɕa pintaw qu ʦ~ʨikaj na zizju lmaħaŋ nanak la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul mopuw s~ɕpat lɣa .mpβiru qutux linħojan na kejak qutanmaj ru pintaw.tanmaj s~ɕwalan na mrħuw na pintaw,(tħoki nħa ɣa tanmaj na tħoki lmaħaŋ)mtanmaj na qutux ʦ~ʨipoq na koka ps~ɕpuŋ.ariŋ nas~ɕa lɣa pintaw na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u ɣa.nanu jas~ɕa mjaŋ nqu klħaŋan na koka ru mtβuʦ~ʨi na maki kenli na koka.ps~ɕms~ɕun na zjuwaw na βinaħ na koka ru zjuwaw na ħetaj maki qu kenli nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul mpatul lɣa.nazwj teko maki s~ɕa rjax te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan qmol s~ɕa rħjal na tanmaj. tanmaj ms~ɕβuloq ptke mħa mɣjaj s~ɕa kinlħŋan na tanmaj.,ps~ɕrux s~ɕa mtβuʦ~ʨi na kenli nħa nanak.mts~ɕka qu qinnħan nħa.pintaw na ɣiin ptke s~ɕa s~ɕe*u nħa mħa kaħul s~ɕa tanmaj na tħoki ɣalun nħa qu pintaw na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u ru zjuwaw na βinaħ na koka ru llamu na zjuwaw na kenli lɣa.kawas~ɕ nas~ɕa kako na inko ɣa meŋŋuŋu pintaw mus~ɕa mluw s~ɕa teko ru ptjaqiħ s~ɕa inko mtzjaw s~ɕa pβlaq na qinnxan.nanu jas~ɕa inko ɣa qolaŋ nħa qu rħjal na pintaw.ʔnjal na kawas~ɕ lɣa ʔβuzjan na ħetaj amerika lmaħaŋ s~ɕa pintaw qani la. tħoki na tanmaj qani ɣa tmwaŋ mluw s~ɕa ħoli lmaħaŋ ru teħuk s~ɕqu kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul pajat lru pitaw ps~ɕrux s~ɕa linħojan na koka.ɣiqas~ɕ na pintaw na linħojan koka na peje na linħojan.maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mqeru lɣa mpβiru kejak ki amerika pkalaħaŋ s~ɕa pintaw.kinnta nħa s~ɕqu pinβraw nħa lɣa.ħetaj na amerika ps~ɕrux s~ɕa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kkian nħa.tħuk s~ɕqu kawas~ɕ na s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mqeruw βjaʦ~ʨiŋ mɣjaj nanak qu ħetaj na amerika.mis~ɕu qani ɣa pitaw qani ɣa uŋat nanak qu ħetaj nħa na.βaβaw na pintriqan mopuw kawas~ɕ qani ɣa.pintaw qani ɣa s~ɕtama s~ɕa ʦ~ʨinquliħ qu ps~ɕplaŋ nħa.βaħa ħms~ɕwa qinnxan na liŋaj koka nħa ɣa minpira ijal mħtuw qu pintriqan ru ms~ɕjaqiħ.jaŋ nqu koka inko na ħopana lalu"pintriqan na quliħ na s~ɕije".mis~ɕu na kawas~ɕ qani ɣa βaħa ħms~ɕwa ʦ~ʨiŋaj qu mkβalaj na koβa.pintaw mŋjut ʦ~ʨiŋaj llamu na mtβazi la.ps~ɕms~ɕun zjuwaw na kinβlaq na qinnxan nħa.ps~ɕplaŋ nħa uzi ɣa ini pkpjut zizju ru mara nanak la.kawas~ɕ na s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat pintaw mħtuw qu ɣinko nħa ɣa mtjaqiħ.nanu jas~ɕa mħtuw qu pintjaqiħ na s~ɕezi ru mpzju.pintaw wajal maɣai s~ɕa eea moʦ~ʨo na linħojan na ps~ɕplaŋ na koka.ana ɣa ini ptwaŋ s~ɕa omon.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpituw mopuw pitu.s~ɕe*u na pintaw mins~ɕkura s~ɕa omon na ps~ɕs~ɕjuɣan na tħoki na zwetin ru maki s~ɕa koka na pilis~ɕ ħopa na qalaŋ pulus~ɕajrl na omon linħojan s~ɕins~ɕe ptwaŋ s~ɕa omon.ana ɣa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax ptke mħa palax ptwaŋ s~ɕa omon. s~ɕezi s~ɕe*u pintaw na arltin ps~ɕrux s~ɕa mqeru kβħul mtzjul kawas~ɕ.maki s~ɕa βaβaw na ʦ~ʨinβwanan qani ɣa s~ɕpjaŋ ɣleŋ na mis~ɕu na tajinħwe.mis~ɕu na koħwe ariŋ s~ɕa qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru qutux kawas~ɕ pinpos~ɕa nħa ɣa qutux na junze.kja mtzju ʦ~ʨjuɣal qu s~ɕquliq na linħojan tkaħul s~ɕa kwara mins~ɕju pħtuw. mpajat kawas~ɕ ɣa mtxal mps~ɕenkjo.koka na mrħuw ɣa s~ɕoto.ʦ~ʨintman nja ɣa s~ɕpajat kawas~ɕ.βaq ʔmuβuj qu ʦ~ʨintman nħa ana minpira.pɣlen na s~ɕe*u ɣa mrħuw.mere na s~ɕoto ru ms~ɕqun ptzjuwaw nqu pruruwps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpituw mɣal βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax.ps~ɕrux ɣiin na ps~ɕenkjo.kja mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na ʦ~ʨintman.tulitan lmaqux mpus~ɕal pajat.s~ɕjakajminʦ~ʨu linħojan maɣal mopuw s~ɕpat ʦ~ʨintman.ʔzilmtas~ɕiq ms~ɕlokaħ ɣa maɣal mqeruw,ʦ~ʨinputan maɣal ms~ɕpat pintaw zizjutan maɣal s~ɕpajat ʦ~ʨintman kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ βjaʦ~ʨiŋ pajat mpus~ɕal maɣal rjax.βaħa ħms~ɕwa ɣa zjuwawna ɣinkao mtjaqiħ mtβuʦ~ʨi tam ʦ~ʨinputan linħojan na s~ɕe*u mtakuj lɣa s~ɕaziŋ kawas~ɕ lɣa tɣleŋ ps~ɕenkjo kwara mins~ɕju la.s~ɕirminmon,mtβuʦ~ʨi tan,ʔzilmtas~ɕiqtan,ʦ~ʨinputan ru koŋmin ms~ɕlokaħ.zmaɣaltan pqas~ɕu ʦ~ʨintman mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na .s~ɕirminmon.ʔzilmtas~ɕiqtan linħojan na s~ɕe*u maɣal mtzjulpajat.lmaqux ʦ~ʨikaj.aki s~ɕpjaŋ na ħopa na tan mβuʦ~ʨi na tan maki s~ɕa te s~ɕaziŋ la. mtxal pqxun nħa qu s~ɕpjaŋ ħopa natan ariŋ s~ɕqu pitβuʦ~ʨi pintaw . zizju tan wajal uŋat qu ɣiin na ʦ~ʨintman kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ pajat mpus~ɕal s~ɕpat rjax. .pintaw na ʦ~ʨinputan ru mtβuʦ~ʨi tan linħojan na tes~ɕka ru kura s~ɕa ʔllawlinmon maki s~ɕa pintaw ɣiin na s~ɕenkjo lmaqux .s~ɕaziŋ na tan qani ɣa ms~ɕqun maɣal lipɣan s~ɕa mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal na ʦ~ʨintman ɣa ɣalaun nħa qu mtzjul s~ɕpat na ʦ~ʨintman. ħinzinas~ɕ qutux βjaʦ~ʨiŋ pinkjalaŋ nħa s~ɕon mħa ps~ɕqutux na linħojan.s~ɕmwal s~ɕaziŋ tanmħa s~ɕikemontuwrl.kunlokes~ɕun pħtuw tħoki.mtβuʦ~ʨi na tħoki pujani.punnitiketes~ɕun pħtuw ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na tħoki. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw mtzju ptɣleŋ ps~ɕrux ps~ɕekjo s~ɕa ɣiin.mtβuʦ~ʨi taŋa pjaŋ ħopa na tan ʔzilmtas~ɕiqtan,te s~ɕaziŋ ħopa na tan,ħajtawtaŋa te ʦ~ʨjuɣal ħopa na tan.βaħa ħms~ɕwa ɣa ββiru na panama na ptjaqiħ lru mħɣut qu ʦ~ʨintman nħa la. s~ɕenkjo ħinzinas~ɕ ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ pinkkal nħa s~ɕe*u na linħojan.mtβuʦ~ʨi na tan s~ɕaziŋ tes~ɕka ʦ~ʨintan pins~ɕqunan na linħojan na s~ɕe*u. mtβuʦ~ʨi tan na tħoki pujani.pannitiketes~ɕun mtħoki. qins~ɕjuɣan na qalaŋ pintaw ini ptnaq pinqs~ɕjuɣan nqu qalaŋna ,ps~ɕenkjo na qalaŋ ru s~ɕe ru ʦ~ʨenms~ɕpat na qalaŋ qu pinqs~ɕjuɣan qani ɣa s~ɕpjaŋ ɣa linpɣan qu nnanuʔβalaj nja.qalaŋ na kinnaħaŋ na ħoin ɣa s~ɕon nħa qani qmas~ɕu uzi.s~ɕraral ɣa s~ɕon nħa qani qmas~ɕu uzi.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ na s~ɕraral ɣa pintaw na ɣiin na qalaŋ ɣa mtnaq s~ɕa qani.ana ɣa βaβaw na kβlazjun nħa qu ɣaɣa lɣa,mzju s~ɕa mis~ɕu na mtzju qalaŋ la: * qalaŋ na kura ɣħjaq lekejaweke ru qalaŋ na kura mkilux lekejaweke na ps~ɕenkjo(qalaŋ maʦ~ʨi) * te βjaqan waɣi kura mkilux qalaŋ na ps~ɕenkjo(mtħweru s~ɕa lekejaweke na s~ɕpajat ka ini pʔuβuj na qalaŋ) * te βjaqan waɣi kura ɣħjaq qalaŋ na ps~ɕenkjo ru te ħtɣan na waɣi kura ɣħjaq qalaŋ na ps~ɕenkjo(pintaw na s~ɕmka na kura ɣħjaq ɣa ms~ɕka mqas~ɕu ms~ɕaziŋ) * kura mkilux qalaŋ na ps~ɕenkjo(pintaw na s~ɕmka kura mkilux**ini lpɣi qalaŋ na lekejaweke ru βinaħ na qalaŋ) qalaŋ na ps~ɕenkjo qani ɣa s~ɕkita nħa s~ɕa pktnaq nħa qmas~ɕuw koka kwara na ps~ɕenkjo na ħjo.βaħa ħms~ɕwa s~ɕraral ɣa maki s~ɕa s~ɕpjaŋ ʦ~ʨipoq na s~ɕquliq na qalaŋ ɣa ps~ɕenkjo na ħjo ɣa mps~ɕpuŋ nħa s~ɕa lekejaweke na ħeʦ~ʨi ɣa pins~ɕpŋan nħa mita.ɣiqas~ɕ na qalaŋ na ps~ɕenkjo ka pinqs~ɕjuɣan nħa ɣa.ʦ~ʨipoq βalaj qu iniptnaq.ana ɣa ini nħa laxi kwara na pintaw pinqs~ɕjuɣan na qalaŋ nħa ɣa mpituw kβħul na qalaŋ. kinħaŋan nħa qu qalaŋ qani ɣa jaŋ nqu kinlaħaŋ nqu pqwas~ɕan βiru,ɣlɣan ru rħjal kekaq nħa ka zjuwaw na plkaħaŋ.qalaŋ qani ɣa pintaw na te s~ɕaziŋ na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na te s~ɕaziŋ linpɣan.βaħa ħms~ɕwa ɣa. qalaŋ na ps~ɕenkjo qani ɣa nanak maki s~ɕa ps~ɕenkjo na zezjuwaw lmpuw ħjo pinʦ~ʨjaɣun nħa lɣa uŋat nanu ɣɣalan nqu qalaŋ na ps~ɕenkjo.linpɣan na s~ɕquliq na lekejawek.s~ɕpjaŋ ʦ~ʨiŋaj na qalaŋ.rajtaj maki s~ɕa te s~ɕaziŋ ħopa na qalaŋ kepawouijrl linpɣan na s~ɕpajat kin ʦ~ʨiŋaj. nanak pintaw qani ɣa uŋat qu ħetaj na s~ɕanpe mluw s~ɕa peje na linħojan na kok.ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ħetaj ɣa s~ɕpjaŋ ɣa kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi.s~ɕkeniŋ nħa ɣa s~ɕekiniŋ nħa ɣa kmaħaŋ qqs~ɕaq na s~ɕjunlo,kinjaja s~ɕa βuŋ ta kajal ru koka na anzan ru mknanak na ħetaj na pʦ~ʨjaɣan. kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi ɣa kaħjul s~ɕa mʦ~ʨjuɣal na ħopa qas~ɕu ru s~ɕpajat na s~ɕkoki ms~ɕqutux s~ɕa linħojan.nanu jas~ɕa kja qu.s~ɕips~ɕju s~ɕa ppatus~ɕ,ʦ~ʨintinpaw ru *aŋ kuŋletaʦ~ʨan. kis~ɕat na pklaħaŋ s~ɕjaw na umi.pkħŋan nħa ɣa pintaw na *ankuŋ s~ɕitun ɣa ko*an na zezjuwaw.te kaħul nħa s~ɕa rħjal kinjaja qu βaβaw na kajal. ʦ~ʨinriŋan kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju.pintaw ki amerika ɣa pinβiru s~ɕa kejakkaħul s~ɕa ppaŋa s~ɕa ħetaj na umi ki ħankuŋ lmaħaŋ s~ɕa pintaw.mis~ɕu qani lɣa s~ɕkaħul nħa s~ɕa s~ɕjaw na umi kis~ɕat lmħaŋ la.amerika ru βinaħ na peje na koka ini ps~ɕkjut waħ mita lħa****pintaw kinowe,tanmaj ru βinaħ na peje na koka mpkal ru pβiru.maki s~ɕa zjuwaw na ħetaj ru βinaħ na ko*aŋ na anzen mprraw.qutux qutux kawas~ɕ ɣa pintaw pintzjuwaw nqu"s~ɕquliq na weʦ~ʨin" ms~ɕqun s~ɕa peje rjes~ɕju.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mpituw tariŋ mtzjuwaw na"s~ɕinβlajan na mrraw "(p*p) llamu na kunlin,s~ɕllwa nħa ma"s~ɕpjaŋ na pinrraw" (ʦ~ʨooperati*e s~ɕa*eɣuar*) ,ʔros~ɕ pwaħ s~ɕquliq s~ɕaka uzi. koka na kins~ɕat na linħojan ɣa kja qu ps~ɕs~ɕjuk s~ɕa ptjaqiħ ru mnanak s~ɕekinin s~ɕa koka na anzen ɣa ħetaj ru kwara zjuwaw na ko*an ru pʦ~ʨjaɣun nħa.kja qutux uzi ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw na βinaħ koka ɣa ɣa ptzjaw na pins~ɕqunan na laħuj(iʦ~ʨru),pʦ~ʨjaɣaun nja ɣa ʦ~ʨipoq na ps~ɕβlaq s~ɕa βinaħ na koka.pintaw qani ɣa s~ɕqapaħ s~ɕa s~ɕinβlajan na pinʦ~ʨjaɣan.minpos~ɕa s~ɕa s~ɕanka s~ɕa ps~ɕβlaq na mrraw na pinʦ~ʨjaɣan(s~ɕ*or),ħetaj maki s~ɕa kes~ɕowo (k*or) ru koʦ~ʨi s~ɕinβlajan pkraw na ħetaj(is~ɕa*). iʦ~ʨelan* ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** w na oʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa ***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa**.*% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.*%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa rejkja*ik. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mtzjuʔ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ɣu*ni tħorlaʦ~ʨius~ɕ **ħannes~ɕs~ɕon, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>