<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Iceland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Iceland. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iceland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Iceland, title = Iceland, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iceland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pintaw psmsun zyuwaw na kinbkisan squliq na Skantinaweya ru squliq na Kayrlte kya te mqeru ru mopuw kinmhgan babaw na mbyaq na squliq maki Pintaw,Pintaw ga nanak qu Nzyusilang lga maki sa babaw cinbwanan.ungat qutux hi mwah cintqalang sa squliq qu hopa Taw.Kong yung mqeru kbhul mtzyul.psrux maki sa babaw cinbwanan na Giin. mpkbalay Pintaw zizyu na qalang.ana ini kbsyaq qu pcyagun qu Giin. skahul sa minbraw nha sraral kinnita qani ga.squliq na Ayrllang na squliq ka Senli mnaki sa kura ghya.rima mnaki qu mwah cintqalang ru mqyanux sa Pintaw.ana ga ungat ka squliq ptke qu son mha zyuwaw na sraral na minnraw pruruw kmal cyugal kbhul kawas qu mintbuci qu Pintaw qani.babaw nya lga pinkahang sa Nowe ru Tanmay.kawas qutux seng ru mspat kbhul mopuw payat lga Nowe ru Tanmay pinbiruw qutux keyak"Cirl na keyak"gleng na ryax na mqqasu,Pitaw ga kinlahang na Nowe mrhuw.babaw nya lga kinhngan Tanmay na koka. kawas qutux seng ru mspat kbhul mpituw pgan payat lga,sefu na Tanmay miq sa Pintaw qu cikay na zizyu lmahang nanak la. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mopuw spat lga .mpbiru qutux linhoyan na keyak quTanmay ru Pintaw.Tanmay swalan na mrhuw na Pintaw,(thoki nha ga Tanmay na thoki lmahang)mTanmay na qutux cipoq na koka pspung.aring nasa lga Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ga.nanu yasa myang nqu klhangan na koka ru mtbuci na maki kenli na koka.psmsun na zyuwaw na binah na koka ru zyuwaw na hetay maki qu kenli nha. kawas qutux seng ru mqeru kbhul mpatul lga.Nazwy Teko maki sa ryax te sazing pintriqan na babaw cinbwanan qmol sa rhyal na Tanmay. Tanmay msbuloq ptke mha mgyay sa kinlhngan na Tanmay.,psrux sa mtbuci na kenli nha nanak.mtska qu qinnhan nha.Pintaw na Giin ptke sa sefu nha mha kahul sa Tanmay na thoki galun nha qu Pintaw na psmsun zyuwaw na sefu ru zyuwaw na binah na koka ru llamu na zyuwaw na kenli lga.kawas nasa kako na Inko ga mengngungu Pintaw musa mluw sa Teko ru ptyaqih sa Inko mtzyaw sa pblaq na qinnxan.nanu yasa Inko ga qolang nha qu rhyal na Pintaw.'nyal na kawas lga 'buzyan na hetay Amerika lmahang sa Pintaw qani la. thoki na Tanmay qani ga tmwang mluw sa holi lmahang ru tehuk squ kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul payat lru Pitaw psrux sa linhoyan na koka.giqas na Pintaw na linhoyan koka na Peye na linhoyan.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru lga mpbiru keyak ki Amerika pkalahang sa Pintaw.kinnta nha squ pinbraw nha lga.hetay na Amerika psrux sa psmsun zyuwaw na kkian nha.thuk squ kawas na sazing seng mqeruw byacing mgyay nanak qu hetay na Amerika.misu qani ga Pitaw qani ga ungat nanak qu hetay nha na.babaw na pintriqan mopuw kawas qani ga.Pintaw qani ga stama sa cinqulih qu psplang nha.baha hmswa qinnxan na lingay koka nha ga minpira iyal mhtuw qu pintriqan ru msyaqih.yang nqu koka Inko na hopana lalu"pintriqan na qulih na Siye".misu na kawas qani ga baha hmswa cingay qu mkbalay na koba.Pintaw mngyut cingay llamu na mtbazi la.psmsun zyuwaw na kinblaq na qinnxan nha.psplang nha uzi ga ini pkpyut zizyu ru mara nanak la.kawas na sazing seng ru mspat Pintaw mhtuw qu Ginko nha ga mtyaqih.nanu yasa mhtuw qu pintyaqih na sezi ru mpzyu.Pintaw wayal magai sa EEA mOco na linhoyan na psplang na koka.ana ga ini ptwang sa Omon.kawas sazing seng ru mqeru byacing mpituw mopuw pitu.sefu na Pintaw minskura sa Omon na pssyugan na thoki na Zwetin ru maki sa koka na Pilis hopa na qalang Pulusayrl na Omon linhoyan sinse ptwang sa Omon.ana ga kawas sazing seng ru mopuw magal kawas cyugal byacing mopuw sazing ryax ptke mha palax ptwang sa Omon. sezi sefu Pintaw na Arltin psrux sa mqeru kbhul mtzyul kawas.maki sa babaw na cinbwanan qani ga spyang gleng na misu na TayInhwe.Misu na kohwe aring sa qutux seng mqeru kbhul mqeru qutux kawas pinposa nha ga qutux na yunze.kya mtzyu cyugal qu squliq na linhoyan tkahul sa kwara minsyu phtuw. mpayat kawas ga mtxal mpsenkyo.Koka na mrhuw ga soto.cintman nya ga spayat kawas.baq 'mubuy qu cintman nha ana minpira.pglen na sefu ga mrhuw.mere na soto ru msqun ptzyuwaw nqu pruruwpsmsun zyuwaw na sefu.kawas sazing seng ru mpituw mgal byacing mopuw sazing ryax.psrux Giin na psenkyo.kya mtzyu pgan cyugal na cintman.TuliTan lmaqux mpusal payat.syakaymincu linhoyan magal mopuw spat cintman.'zilmtasiq mslokah ga magal mqeruw,Cinputan magal mspat Pintaw zizyutan magal spayat cintman kawas sazing seng byacing payat mpusal magal ryax.baha hmswa ga zyuwawna Ginkao mtyaqih mtbuci tam Cinputan linhoyan na sefu mtakuy lga sazing kawas lga tgleng psenkyo kwara minsyu la.Sirminmon,mtbuci tan,'zilmtasiqtan,Cinputan ru kongmin mslokah.zmagaltan pqasu cintman mtzyu pgan cyugal na .Sirminmon.'zilmtasiqtan linhoyan na sefu magal mtzyulpayat.lmaqux cikay.aki spyang na hopa na tan mbuci na tan maki sa te sazing la. mtxal pqxun nha qu spyang hopa natan aring squ pitbuci Pintaw . zizyu tan wayal ungat qu Giin na cintman kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing payat mpusal spat ryax. .Pintaw na Cinputan ru mtbuci tan linhoyan na teska ru kura sa 'llawLinmon maki sa Pintaw Giin na senkyo lmaqux .sazing na tan qani ga msqun magal lipgan sa mtzyu pgan cyugal na cintman ga galaun nha qu mtzyul spat na cintman. Hinzinas qutux byacing pinkyalang nha son mha psqutux na linhoyan.smwal sazing tanmha Sikemontuwrl.kunlokesun phtuw thoki.mtbuci na thoki Puyani.punnitiketesun phtuw psmsun psplang na thoki. Kawas sazing seng ru mopuw mtzyu ptgleng psrux psekyo sa Giin.mtbuci tanga pyang hopa na tan 'zilmtasiqtan,te sazing hopa na tan,Haytawtanga te cyugal hopa na tan.baha hmswa ga bbiru na Panama na ptyaqih lru mhgut qu cintman nha la. senkyo hinzinas cyugal byacing pinkkal nha sefu na linhoyan.mtbuci na tan sazing teska Cintan pinsqunan na linhoyan na sefu. mtbuci tan na thoki Puyani.pannitiketesun mthoki. qinsyugan na qalang Pintaw ini ptnaq pinqsyugan nqu qalangna ,psenkyo na qalang ru se ru cenmspat na qalang qu pinqsyugan qani ga spyang ga linpgan qu nnanu'balay nya.qalang na kinnahang na hoin ga son nha qani qmasu uzi.sraral ga son nha qani qmasu uzi.kawas sazing seng na sraral ga Pintaw na Giin na qalang ga mtnaq sa qani.ana ga babaw na kblazyun nha qu gaga lga,mzyu sa misu na mtzyu qalang la: • qalang na kura ghyaq Lekeyaweke ru qalang na kura mkilux Lekeyaweke na psenkyo(qalang maci) • te byaqan wagi kura mkilux qalang na psenkyo(mthweru sa Lekeyaweke na spayat ka ini p'ubuy na qalang) • te byaqan wagi kura ghyaq qalang na psenkyo ru te htgan na wagi kura ghyaq qalang na psenkyo(Pintaw na smka na kura ghyaq ga mska mqasu msazing) • kura mkilux qalang na psenkyo(Pintaw na smka kura mkilux冰島ini lpgi qalang na Lekeyaweke ru binah na qalang) qalang na psenkyo qani ga skita nha sa pktnaq nha qmasuw koka kwara na psenkyo na hyo.baha hmswa sraral ga maki sa spyang cipoq na squliq na qalang ga psenkyo na hyo ga mpspung nha sa Lekeyaweke na heci ga pinspngan nha mita.Giqas na qalang na psenkyo ka pinqsyugan nha ga.cipoq balay qu iniptnaq.ana ga ini nha laxi kwara na Pintaw pinqsyugan na qalang nha ga mpituw kbhul na qalang. kinhangan nha qu qalang qani ga yang nqu kinlahang nqu pqwasan biru,glgan ru rhyal kekaq nha ka zyuwaw na plkahang.qalang qani ga Pintaw na te sazing na psmsun zyuwaw na te sazing linpgan.baha hmswa ga. qalang na psenkyo qani ga nanak maki sa psenkyo na zezyuwaw lmpuw hyo pincyagun nha lga ungat nanu ggalan nqu qalang na psenkyo.linpgan na squliq na Lekeyawek.spyang cingay na qalang.raytay maki sa te sazing hopa na qalang Kepawouiyrl linpgan na spayat kin cingay. Nanak Pintaw qani ga ungat qu hetay na sanpe mluw sa Peye na linhoyan na kok.psmsun zyuwaw na hetay ga spyang ga kisat na pklahang syaw na umi.skening nha ga sekining nha ga kmahang qqsaq na Syunlo,kinyaya sa bung ta kayal ru koka na anzan ru mknanak na hetay na pcyagan. kisat na pklahang syaw na umi ga kahyul sa mcyugal na hopa qasu ru spayat na skoki msqutux sa linhoyan.nanu yasa kya qu.sipsyu sa ppatus,Cintinpaw ru Fang kungletacan. kisat na pklahang syaw na umi.pkhngan nha ga Pintaw na Fankung situn ga kofan na zezyuwaw.te kahul nha sa rhyal kinyaya qu babaw na kayal. Cinringan kawas sazing seng ru mtzyu.Pintaw ki Amerika ga pinbiru sa keyakkahul sa ppanga sa hetay na umi ki Hankung lmahang sa Pintaw.misu qani lga skahul nha sa syaw na umi kisat lmhang la.Amerika ru binah na Peye na koka ini pskyut wah mita lha美國和其Pintaw kiNowe,Tanmay ru binah na Peye na koka mpkal ru pbiru.maki sa zyuwaw na hetay ru binah na Kofang na Anzen mprraw.qutux qutux kawas ga Pintaw pintzyuwaw nqu"squliq na Wecin" msqun sa Peye ryesyu.Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpituw taring mtzyuwaw na"sinblayan na mrraw "(PfP) llamu na kunlin,sllwa nha ma"spyang na pinrraw" (Cooperative Safeguard) ,'Ros pwah squliq saka uzi. Koka na kinsat na linhoyan ga kya qu pssyuk sa ptyaqih ru mnanak Sekinin sa Koka na anzen ga hetay ru kwara zyuwaw na kofan ru pcyagun nha.kya qutux uzi ga psmsun zyuwaw na binah koka ga ga ptzyaw na pinsqunan na lahuy(ICRU),pcyagaun nya ga cipoq na psblaq sa binah na koka.Pintaw qani ga sqapah sa sinblayan na pincyagan.minposa sa sanka sa psblaq na mrraw na pincyagan(SFOR),hetay maki sa Kesowo (KFOR) ru koci sinblayan pkraw na hetay(ISAF). Iceland hya' ga cyux maki' tay 65 00 N, 18 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 103,000 sq km (maki' tay 108ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 100,250 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,750 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 335,878. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga18.7% , lhlahuy hya' ga 0.3%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 81%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Reykjavik. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 17 na tay mtzyu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Guðni Thorlacius Jóhannesson, aring ryax 11 squ byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pintaw psmson zyowaw na kinbkisan sqoliq na Skantinaweya ro sqoliq na Kayrlte kya te mqero ro mopow kinmhgan babaw na mbyaq na sqoliq maki Pintaw,Pintaw ga nanak qo Nzyosilang lga maki sa babaw cinbwanan.ongat qotox hi mwah cintqalang sa sqoliq qo hopa Taw.Kong yong mqero kbhol mtzyol.psrox maki sa babaw cinbwanan na Giin. mpkbalay Pintaw zizyo na qalang.ana ini kbsyaq qo pcyagon qo Giin. skahol sa minbraw nha sraral kinnita qani ga.sqoliq na Ayrllang na sqoliq ka Senli mnaki sa kora ghya.rima mnaki qo mwah cintqalang ro mqyanox sa Pintaw.ana ga ongat ka sqoliq ptke qo son mha zyowaw na sraral na minnraw prorow kmal cyogal kbhol kawas qo mintboci qo Pintaw qani.babaw nya lga pinkahang sa Nowe ro Tanmay.kawas qotox seng ro mspat kbhol mopow payat lga Nowe ro Tanmay pinbirow qotox keyak"Cirl na keyak"gleng na ryax na mqqaso,Pitaw ga kinlahang na Nowe mrhow.babaw nya lga kinhngan Tanmay na koka. kawas qotox seng ro mspat kbhol mpitow pgan payat lga,sefo na Tanmay miq sa Pintaw qo cikay na zizyo lmahang nanak la. kawas qotox seng ro mqero kbhol mopow spat lga .mpbiro qotox linhoyan na keyak qoTanmay ro Pintaw.Tanmay swalan na mrhow na Pintaw,(thoki nha ga Tanmay na thoki lmahang)mTanmay na qotox cipoq na koka pspong.aring nasa lga Pintaw na psmson zyowaw na sefo ga.nano yasa myang nqo klhangan na koka ro mtboci na maki kenli na koka.psmson na zyowaw na binah na koka ro zyowaw na hetay maki qo kenli nha. kawas qotox seng ro mqero kbhol mpatol lga.Nazwy Teko maki sa ryax te sazing pintriqan na babaw cinbwanan qmol sa rhyal na Tanmay. Tanmay msboloq ptke mha mgyay sa kinlhngan na Tanmay.,psrox sa mtboci na kenli nha nanak.mtska qo qinnhan nha.Pintaw na Giin ptke sa sefo nha mha kahol sa Tanmay na thoki galon nha qo Pintaw na psmson zyowaw na sefo ro zyowaw na binah na koka ro llamo na zyowaw na kenli lga.kawas nasa kako na Inko ga mengngongo Pintaw mosa mlow sa Teko ro ptyaqih sa Inko mtzyaw sa pblaq na qinnxan.nano yasa Inko ga qolang nha qo rhyal na Pintaw.'nyal na kawas lga 'bozyan na hetay Amerika lmahang sa Pintaw qani la. thoki na Tanmay qani ga tmwang mlow sa holi lmahang ro tehok sqo kawas qotox seng mqero kbhol mpatol payat lro Pitaw psrox sa linhoyan na koka.giqas na Pintaw na linhoyan koka na Peye na linhoyan.maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mpatol mqero lga mpbiro keyak ki Amerika pkalahang sa Pintaw.kinnta nha sqo pinbraw nha lga.hetay na Amerika psrox sa psmson zyowaw na kkian nha.thok sqo kawas na sazing seng mqerow byacing mgyay nanak qo hetay na Amerika.miso qani ga Pitaw qani ga ongat nanak qo hetay nha na.babaw na pintriqan mopow kawas qani ga.Pintaw qani ga stama sa cinqolih qo psplang nha.baha hmswa qinnxan na lingay koka nha ga minpira iyal mhtow qo pintriqan ro msyaqih.yang nqo koka Inko na hopana lalo"pintriqan na qolih na Siye".miso na kawas qani ga baha hmswa cingay qo mkbalay na koba.Pintaw mngyot cingay llamo na mtbazi la.psmson zyowaw na kinblaq na qinnxan nha.psplang nha ozi ga ini pkpyot zizyo ro mara nanak la.kawas na sazing seng ro mspat Pintaw mhtow qo Ginko nha ga mtyaqih.nano yasa mhtow qo pintyaqih na sezi ro mpzyo.Pintaw wayal magai sa EEA mOco na linhoyan na psplang na koka.ana ga ini ptwang sa Omon.kawas sazing seng ro mqero byacing mpitow mopow pito.sefo na Pintaw minskora sa Omon na pssyogan na thoki na Zwetin ro maki sa koka na Pilis hopa na qalang Polosayrl na Omon linhoyan sinse ptwang sa Omon.ana ga kawas sazing seng ro mopow magal kawas cyogal byacing mopow sazing ryax ptke mha palax ptwang sa Omon. sezi sefo Pintaw na Arltin psrox sa mqero kbhol mtzyol kawas.maki sa babaw na cinbwanan qani ga spyang gleng na miso na TayInhwe.Miso na kohwe aring sa qotox seng mqero kbhol mqero qotox kawas pinposa nha ga qotox na yonze.kya mtzyo cyogal qo sqoliq na linhoyan tkahol sa kwara minsyo phtow. mpayat kawas ga mtxal mpsenkyo.Koka na mrhow ga soto.cintman nya ga spayat kawas.baq 'moboy qo cintman nha ana minpira.pglen na sefo ga mrhow.mere na soto ro msqon ptzyowaw nqo prorowpsmson zyowaw na sefo.kawas sazing seng ro mpitow mgal byacing mopow sazing ryax.psrox Giin na psenkyo.kya mtzyo pgan cyogal na cintman.ToliTan lmaqox mposal payat.syakayminco linhoyan magal mopow spat cintman.'zilmtasiq mslokah ga magal mqerow,Cinpotan magal mspat Pintaw zizyotan magal spayat cintman kawas sazing seng byacing payat mposal magal ryax.baha hmswa ga zyowawna Ginkao mtyaqih mtboci tam Cinpotan linhoyan na sefo mtakoy lga sazing kawas lga tgleng psenkyo kwara minsyo la.Sirminmon,mtboci tan,'zilmtasiqtan,Cinpotan ro kongmin mslokah.zmagaltan pqaso cintman mtzyo pgan cyogal na .Sirminmon.'zilmtasiqtan linhoyan na sefo magal mtzyolpayat.lmaqox cikay.aki spyang na hopa na tan mboci na tan maki sa te sazing la. mtxal pqxon nha qo spyang hopa natan aring sqo pitboci Pintaw . zizyo tan wayal ongat qo Giin na cintman kawas sazing seng ro mopow cyogal byacing payat mposal spat ryax. .Pintaw na Cinpotan ro mtboci tan linhoyan na teska ro kora sa 'llawLinmon maki sa Pintaw Giin na senkyo lmaqox .sazing na tan qani ga msqon magal lipgan sa mtzyo pgan cyogal na cintman ga galaon nha qo mtzyol spat na cintman. Hinzinas qotox byacing pinkyalang nha son mha psqotox na linhoyan.smwal sazing tanmha Sikemontowrl.konlokeson phtow thoki.mtboci na thoki Poyani.ponnitiketeson phtow psmson psplang na thoki. Kawas sazing seng ro mopow mtzyo ptgleng psrox psekyo sa Giin.mtboci tanga pyang hopa na tan 'zilmtasiqtan,te sazing hopa na tan,Haytawtanga te cyogal hopa na tan.baha hmswa ga bbiro na Panama na ptyaqih lro mhgot qo cintman nha la. senkyo hinzinas cyogal byacing pinkkal nha sefo na linhoyan.mtboci na tan sazing teska Cintan pinsqonan na linhoyan na sefo. mtboci tan na thoki Poyani.pannitiketeson mthoki. qinsyogan na qalang Pintaw ini ptnaq pinqsyogan nqo qalangna ,psenkyo na qalang ro se ro cenmspat na qalang qo pinqsyogan qani ga spyang ga linpgan qo nnano'balay nya.qalang na kinnahang na hoin ga son nha qani qmaso ozi.sraral ga son nha qani qmaso ozi.kawas sazing seng na sraral ga Pintaw na Giin na qalang ga mtnaq sa qani.ana ga babaw na kblazyon nha qo gaga lga,mzyo sa miso na mtzyo qalang la: • qalang na kora ghyaq Lekeyaweke ro qalang na kora mkilox Lekeyaweke na psenkyo(qalang maci) • te byaqan wagi kora mkilox qalang na psenkyo(mthwero sa Lekeyaweke na spayat ka ini p'oboy na qalang) • te byaqan wagi kora ghyaq qalang na psenkyo ro te htgan na wagi kora ghyaq qalang na psenkyo(Pintaw na smka na kora ghyaq ga mska mqaso msazing) • kora mkilox qalang na psenkyo(Pintaw na smka kora mkilox冰島ini lpgi qalang na Lekeyaweke ro binah na qalang) qalang na psenkyo qani ga skita nha sa pktnaq nha qmasow koka kwara na psenkyo na hyo.baha hmswa sraral ga maki sa spyang cipoq na sqoliq na qalang ga psenkyo na hyo ga mpspong nha sa Lekeyaweke na heci ga pinspngan nha mita.Giqas na qalang na psenkyo ka pinqsyogan nha ga.cipoq balay qo iniptnaq.ana ga ini nha laxi kwara na Pintaw pinqsyogan na qalang nha ga mpitow kbhol na qalang. kinhangan nha qo qalang qani ga yang nqo kinlahang nqo pqwasan biro,glgan ro rhyal kekaq nha ka zyowaw na plkahang.qalang qani ga Pintaw na te sazing na psmson zyowaw na te sazing linpgan.baha hmswa ga. qalang na psenkyo qani ga nanak maki sa psenkyo na zezyowaw lmpow hyo pincyagon nha lga ongat nano ggalan nqo qalang na psenkyo.linpgan na sqoliq na Lekeyawek.spyang cingay na qalang.raytay maki sa te sazing hopa na qalang Kepawooiyrl linpgan na spayat kin cingay. Nanak Pintaw qani ga ongat qo hetay na sanpe mlow sa Peye na linhoyan na kok.psmson zyowaw na hetay ga spyang ga kisat na pklahang syaw na omi.skening nha ga sekining nha ga kmahang qqsaq na Syonlo,kinyaya sa bong ta kayal ro koka na anzan ro mknanak na hetay na pcyagan. kisat na pklahang syaw na omi ga kahyol sa mcyogal na hopa qaso ro spayat na skoki msqotox sa linhoyan.nano yasa kya qo.sipsyo sa ppatos,Cintinpaw ro Fang kongletacan. kisat na pklahang syaw na omi.pkhngan nha ga Pintaw na Fankong siton ga kofan na zezyowaw.te kahol nha sa rhyal kinyaya qo babaw na kayal. Cinringan kawas sazing seng ro mtzyo.Pintaw ki Amerika ga pinbiro sa keyakkahol sa ppanga sa hetay na omi ki Hankong lmahang sa Pintaw.miso qani lga skahol nha sa syaw na omi kisat lmhang la.Amerika ro binah na Peye na koka ini pskyot wah mita lha美國和其Pintaw kiNowe,Tanmay ro binah na Peye na koka mpkal ro pbiro.maki sa zyowaw na hetay ro binah na Kofang na Anzen mprraw.qotox qotox kawas ga Pintaw pintzyowaw nqo"sqoliq na Wecin" msqon sa Peye ryesyo.Kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mpitow taring mtzyowaw na"sinblayan na mrraw "(PfP) llamo na konlin,sllwa nha ma"spyang na pinrraw" (Cooperative Safegoard) ,'Ros pwah sqoliq saka ozi. Koka na kinsat na linhoyan ga kya qo pssyok sa ptyaqih ro mnanak Sekinin sa Koka na anzen ga hetay ro kwara zyowaw na kofan ro pcyagon nha.kya qotox ozi ga psmson zyowaw na binah koka ga ga ptzyaw na pinsqonan na lahoy(ICRU),pcyagaon nya ga cipoq na psblaq sa binah na koka.Pintaw qani ga sqapah sa sinblayan na pincyagan.minposa sa sanka sa psblaq na mrraw na pincyagan(SFOR),hetay maki sa Kesowo (KFOR) ro koci sinblayan pkraw na hetay(ISAF). Iceland hya' ga cyox maki' tay 65 00 N, 18 00 W na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 103,000 sq km (maki' tay 108ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 100,250 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 2,750 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 335,878. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga18.7% , lhlahoy hya' ga 0.3%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 81%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Reykjavik. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 17 na tay mtzyo' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Goðni Thorlacios Jóhannesson, aring ryax 11 sqo byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>