<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ip’ipa’an_bato" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ip’ipa’an_bato" copyright="CC BY-SA" citation="Ip’ipa’an_bato. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ip’ipa’an_bato" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ip’ipa’an_bato, title = Ip’ipa’an_bato, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ip’ipa’an_bato} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ip'ipa'an bato ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 25 buwan, 69 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 99% kyan ku 68 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 1% kyan ku 1 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, saySiyat 87%, Tayan 9%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ip'ipa'an bato bato hya' ga llyung. tay 'zil na Ip'ipa'an bato hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Ip'ipa'an bato hya' ga llyung. tay mkraya' na Ip'ipa'an bato hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Ip'ipa'an bato hya' ga Sayie. tay makyahu' na Ip'ipa'an bato hya' ga Yohae'. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ip'ipa'an bato ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 25 bowan, 69 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 99% kyan ko 68 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 1% kyan ko 1 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, saySiyat 87%, Tayan 9%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ip'ipa'an bato bato hya' ga llyong. tay 'zil na Ip'ipa'an bato hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ip'ipa'an bato hya' ga llyong. tay mkraya' na Ip'ipa'an bato hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Ip'ipa'an bato hya' ga Sayie. tay makyaho' na Ip'ipa'an bato hya' ga Yohae'. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>