<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ireland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ireland" copyright="CC BY-SA" citation="Ireland. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ireland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ireland, title = Ireland, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ireland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ireland hya' ga cyux maki' tay 53 00 N, 8 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 70,273 sq km (maki' tay 120ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 68,883 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,390 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,952,473. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 66.10% , lhlahuy hya' ga 10.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 23%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Dublin. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 17 na tay cyugal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michael D. Higgins, aring ryax 11 squ byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. smum zyaw na glgan 運動smlokah hi mari' kakay na蓋爾式kay's ru Mari'板棍ga yasa sun mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'squliq,kaka mari'na愛爾蘭Ay'lan ga yasa sun mha spzyang na te qutux. Sazing seng ru mpuw qutux kawas mspung squ歐洲Oco sa magan byacing Mpuw spat ryax,maki squ Ay'lan na Tupoling unroba'na英傑華 Nanu squ pzyang balay lmaqux qu kakay na mari'qani ru,yugun nha lalu mha "都柏林球場"Rhzyal na mari' Tupoli 交通glgan spzyang balay na eki hikoki cygal lahuy ga都柏林,Tuporing香農 Syanong和ru 科克Kk,maki pzyux balay kahul Oco ru wahan tuqiy na hikoki.nanu kya qutux son mha倫敦Lutung與ru 都柏林Tuporing yasa qu son mha pzyux balay zyuwaw nya,min qutux kawas ga kya payat pzman mang na squliqmnwah mlaka qu sazing heci qani,sazing seng ru mtzyu kawas,yasa son mha Ay'lan na hikoki kosiy,ana ga瑞安航空eki hikoki na Rey'an son mha spzyang hopa balay na愛爾蘭Ay'lan kosiy na hikoki. 瑞安eki hikoki Rey'an qani ga spzyang balay na Kosiy Oco uzi,llgan na squliq uzi ga te sazing hopa na Cinbwanan. misuw qani hiya ga tuqiy kisya na 愛爾蘭Ay'lan,nyux srzyut tuqiy na Taywan,kwara ssquliq ru zyuwaw ga Ay'lan mtzyuwaw kwara .kwara spzyang tuqiy kisya na, 都柏林Tuporing ga舒爾茨站Su'kanru康諾利站Kangnori,s'mubuuy sa kwara spzyang naheci.musa mubuuy tuqiy na 都柏林Tuporing ru 貝爾法斯特Pe'bas, wal nha krayun tuqiy nqu 都柏林Tuporing kwara glgan 都柏林Tuporing tuqiy kisya',basu na 都柏林Tuporing,ksyugan zitensya. tuqiy na Ay'lan ga cyugan llahuy nya, 高速公路kawsu konglu國家一級公路tuqiy minqutux Koka 國家二級公路 tuqiy minsazing Koka,tuqiy na cipoq lahuy ru ru tuqiy turuy lga,Sehu musa mlahang la.cyux m'utu'squ tuqiy na首都Sotu'nyux mlabang ana m'inu' tuqiy qu 高速公路kawsu konglu,son mha maras kmalay qutux lahuy na 21資本投資knraw na mpusal qutux, sinngusan hiya ga2006-2015年ryax na sazingseng ru mtzyu-sazingseng mpuw magal kawas nyux si mn-gzyut mlabang ru m'yuw glgan 網絡wanglu na Ay'lan.spzyang m'yuw tuqiy glgan ga都柏林Tuporing,kwara tuqiy kisya na Tuporing,yan nqugalan pila' na hongu'東環線tuqiy tonghwan西環線tuqy sihwan, ru bling na都柏林Tuporing. qalang Kk spzyang balay na bling ga, hminas利河Lih na bling傑克·林奇Cek.Ringci, ato qutux ga bling na利默里克Limolik hmenas squ llyung香農Sangnong. Spzyang balay tuqiy hikoki na 愛爾蘭Ay'lan ga 愛爾蘭航空,eki Ay'lan瑞安航空eki Rey'an,城捷航空eki Cengcye. 政治seci 愛爾蘭yasa son mha qutux balay Koka qu A'lan hiya, Aki klazzzul nmha ssqunu na Koka, soto na Ay'lang gaqutux balay na Mrhuw, pitu kawas pincyuwawgan nya,si tluhing mtzyuwaw,hnasun nya qutux kawas lozi. ana ga ungat balay lalu nya Soto qani, ana ga cyux biqan niAy'lan qu kenriru cyuwawgun,ana qu psgagay kagiy na Koka. 愛爾蘭msrzyut Ay'lan ga Koka lmeliq lalu, Soto qu merey. Ana ga spzyang hopa balay na toru renrak Sehu' na mrhuw mtzyawa. Gaga smpung mha ini henas mpuw magal squliq ma, musa llahuy na sintaman Gi'ing ga ini shenas sazing squliq, yan nqu 總理,congli副總理,mrmaw congli財政部長smrzyut zaysang na mrhuw musa llahuy na sintman Gi'ing. 愛爾蘭mrhuw na setowAy'lan misu ga 邁克·馬丁Mayk.Mating cyux mlahang,愛爾蘭Ay'lan na 共和黨ru愛爾蘭Ay'lan統一黨ruw愛爾蘭Ay'lan綠黨nyux mkyoro mmlahang Sehu.ana sobih hazi'qu tesazing hiya, ana ga t'aring srraral lga rema yaqih pin kyalan nha la, t'aring raran ini tnaq lungan nha qutux Sehu. ini nha swaliy qu新芬黨tow naSinben, ini ptnaq ru klokah balay na政黨Setow, yasa sun mha ptciriq ru msqutux balay ryoryo naAy'lan. kwara qutux Koka qani ga nyux kmayal muci 政黨Setow ga 共和黨,Setow kongh統一黨mstnak na Setow ru工黨ga 中間派政黨mska' na Setow. zaysang ru saykay nyux si n-gzyut mtnak,nank qu 英國talah tunux na squliq ru和歐盟Omon na kako nha ga ini ptnaq. 音樂hngang mqwas ana su muci qutux cinbwanan narngu, kinholan balay na hngzyang愛爾蘭 Ay'lan ga maki' baly msunan mqyanux, Wayal smbil pzyux balay naGaga. pzyux balay llamu' na hngyng ga wayal nya yugul kwara, yan nqu puqing hngzyang na talah tunux, maki qutux sinpngan nya piray piray hngzyang.twangan squ inii tnaq na kako uzi, Yan nqu miray miray rumiray龐克. kwara llamu'hngzyang na 愛爾蘭Ay'lan ga,yan nga piray,ryuko,爵士ces,藍調lantyaw nyux mhtuw pzyux balay nakwara Koka na ssquliq. 政治seci mrhuw na seci: te gleng na Sotow瑪麗·羅賓遜 (Mary Robinson)Mari'.Lopingsyun qutux seng qeru kbhul qeru mpuw ptu kawas ski sazing seng ru sazing kawas na ryax ga mtzyuwaw squ spzyang srzyut squ rengro na Koka. 飲食nniqun spzyang balay nniqun na 愛爾蘭Ay'lan ga hi ru mruku,ru rramat tbihi kwara nniqun na ska bsilung.ru tehok squ 16世紀lga si n-gzyut maniq ngahi na talahh tunux lga,yasa sun mha nniqun na 愛爾蘭Ay'lan uzi la. 古比芝士Kupi cis qani ga min kahul squte mkilux na愛爾蘭Ay'lan, t'aring squ 1980qutux seng qeru kbhul spat pgan kawas mhtuw,spzyang balay nniqun na愛爾蘭Ay'lan. Kako na古比芝士Kupi cis ga taak ru mtumaw,mhbung ru iro nya,ssokan balay. Pbirun qu古比芝士Kupi cis siga cyugal hngawan ryax 'nyan ga, qw 傳統kinhmgan maki qutux pinkyalan na愛爾蘭 Ay'lan,son mha zyuzika凱爾特Kay'tcyux kmayan mha mnanak sinya nya trang nasa ma,t'aring balay ga spwah 聖派屈克senpay cyuk ini ga galan na 聖戴克蘭sentay klan ma. son mha,聖派屈克senpay cyuk galun nya zyuzika Kiristo 基督教na zyuzi ru wagi squnun na zyuzi十字暈 , spwah nha wagi ru bniq tninun na zyuzika imi qani, aki son mha spzyang balay sngusan nya qu zyuzika qani. ana balay 'ringan ga pitu kawas, kwara qu mhokung na愛爾蘭Ay'lan gamrema maki sa squliq na凱爾特Kay't ru ms'urux squ Koka na大不列顛Tapureten na buqul.kruma ga cyux nya brwan squ babaw btunux mha qwas na biru北歐詩Pe's, maki ska ga cyux miru mha 康爾沃郡Kang'wocyun (十字zyuzi na珀蘭波斯Polanpos na 聖皮倫Senpilun),威爾斯,We's 羅納島,Lonataw,赫布里底群島Hpuliti Inko Suklan sipu ru愛爾蘭Ay'lan pzyux balay na rhzyal,cyux mblaq ms'urux kya kwara,kya kruma knalay btnux na zyuzi,aki skahul sraran na諾森布里亞王國Koka na Nosen puri(rhzyal na Inklan topepu na Koka na 古盎格魯撒克遜Kuang klu saksyun,uraw na亨伯河llyung Hnpo si ski 福思河llyung fus)ru 'lwan squ Koka na蘇格蘭,ana gga kwara btunux qani,cyux nya squnun squ zyuzi 盎格魯-撒克遜 Angklu-Saksyun,slungun squ zyuzi ka na魯斯韋爾 Lukwe'. Spzyang ru bsyaq balay na zyuzi ga:Mscyul(qalang na Lunst Ay'lan)na zyuzi凱恩斯Kayns, qalang na Tilong pe Ay'lan, 莫那斯特博伊斯Monasterboice Mpnastepois(qutux knalay mtzyu kawas na Kki'an syuni,cyux maki squ qalang Laws na愛爾蘭Ay'lan)na zzzyuzika, (cyux maki squ克朗麥克諾伊斯Clonmacnoise Klang mayk no'is—sraran na Llahuy na klazyul bbtunux愛爾蘭Ay'lan,cyux maki squ qalang 奧法利Awbali) knalay na btunux qu zyuzika 凱爾特Kay't.t'aring squ mpuw magal kawas lga,nanak qu cyux msqutux na lga,yasa sun mhacyux t'aring ms'urux squ rhzyal na凱爾特Kay't la. Mpuw qeru kawas na smka lga,t'aring m'blaq qu Gaga na凱爾特Kay't la,nanu szyon balay kwara na squliq qu zyuzi ka na凱爾特Kay't ru ckaw nha lozi. qutux seng mspat kbul mziman pgan cyugal kawas,kwara qu kako na reysiki cyux''alan na柏林工業展覽會llngayan na Polin. qutux seng mspat kbhun mziman pitu kawas, nyux kmalay biru qu 亨利·奧里爾 Hengli.Awli'. Memaw mstopaw kwara qu qalang Ay'lan qu sazing zyaw qani,kwara qu zyuzika ru snbil Gaga qnxan qani ga mqas balay squliq na凱爾特Kay't Qutux seng mspat kbhul mtzyupgan kawas ga, high cross knalay sun mha giqas balay na kako,ckaw squ ryax na維多利亞Wetoliya kineng squ 都柏林Tupoling.lga,kwara qu mblaq qani ga nyux skahul squ 都柏林Tupoling ru ana m'inu' na Koka la. taring mblaq qu Gaga 凱爾特Kay't lga,nanak qu kmhgan na kyokay ga,zyuzi ka na凱爾特Kay't ga balay balay. Kahun squ qutux seng mspat kbhul qeru pgan qeru kawas ski qutux seng qeru kbhul mpatul pgan kawas mtyaw sa愛奧那島 qalang Ay'nataw Suklan na亞歷山大Yalisanta ru 尤菲米婭·里奇Yufemiya.Lici mruruw squ ggalan ptrang na zyuzika Ay'lan 運動smlokah hi mari' kakay na蓋爾式kay's ru Mari'板棍ga yasa sun mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'squliq,kaka mari'na愛爾蘭Ay'lan ga yasa sun mha spzyang na te qutux. Sazing seng ru mpuw qutux kawas mspung squ歐洲Oco sa magan byacing Mpuw spat ryax,maki squ Ay'lan na Tupoling unroba'na英傑華 Nanu squ pzyang balay lmaqux qu kakay na mari'qani ru,yugun nha lalu mha "都柏林球場"Rhzyal na mari' Tupoli 博物館skwan smuran na qqaya kwara sskwan ga nyux maki squ spzyang na qalang都柏林Tupoling, smku squ Gaga knalay reykisi na qqaya. Kwara llngya na llaqi ga nyux si s'rxiy qalang Ay'lan uzi,baha hmswa Nyux ggalan squ mbhuyaw ru kengkyu na reykisi uzi. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ireland hya' ga cyox maki' tay 53 00 N, 8 00 W na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 70,273 sq km (maki' tay 120ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 68,883 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 1,390 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 4,952,473. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 66.10% , lhlahoy hya' ga 10.90%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 23%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Doblin. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 17 na tay cyogal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Michael D. Higgins, aring ryax 11 sqo byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. smom zyaw na glgan 運動smlokah hi mari' kakay na蓋爾式kay's ro Mari'板棍ga yasa son mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'sqoliq,kaka mari'na愛爾蘭Ay'lan ga yasa son mha spzyang na te qotox. Sazing seng ro mpow qotox kawas mspong sqo歐洲Oco sa magan byacing Mpow spat ryax,maki sqo Ay'lan na Topoling onroba'na英傑華 Nano sqo pzyang balay lmaqox qo kakay na mari'qani ro,yogon nha lalo mha "都柏林球場"Rhzyal na mari' Topoli 交通glgan spzyang balay na eki hikoki cygal lahoy ga都柏林,Toporing香農 Syanong和ro 科克Kk,maki pzyox balay kahol Oco ro wahan toqiy na hikoki.nano kya qotox son mha倫敦Lotong與ro 都柏林Toporing yasa qo son mha pzyox balay zyowaw nya,min qotox kawas ga kya payat pzman mang na sqoliqmnwah mlaka qo sazing heci qani,sazing seng ro mtzyo kawas,yasa son mha Ay'lan na hikoki kosiy,ana ga瑞安航空eki hikoki na Rey'an son mha spzyang hopa balay na愛爾蘭Ay'lan kosiy na hikoki. 瑞安eki hikoki Rey'an qani ga spzyang balay na Kosiy Oco ozi,llgan na sqoliq ozi ga te sazing hopa na Cinbwanan. misow qani hiya ga toqiy kisya na 愛爾蘭Ay'lan,nyox srzyot toqiy na Taywan,kwara ssqoliq ro zyowaw ga Ay'lan mtzyowaw kwara .kwara spzyang toqiy kisya na, 都柏林Toporing ga舒爾茨站So'kanro康諾利站Kangnori,s'mobooy sa kwara spzyang naheci.mosa mobooy toqiy na 都柏林Toporing ro 貝爾法斯特Pe'bas, wal nha krayon toqiy nqo 都柏林Toporing kwara glgan 都柏林Toporing toqiy kisya',baso na 都柏林Toporing,ksyogan zitensya. toqiy na Ay'lan ga cyogan llahoy nya, 高速公路kawso konglo國家一級公路toqiy minqotox Koka 國家二級公路 toqiy minsazing Koka,toqiy na cipoq lahoy ro ro toqiy toroy lga,Seho mosa mlahang la.cyox m'oto'sqo toqiy na首都Soto'nyox mlabang ana m'ino' toqiy qo 高速公路kawso konglo,son mha maras kmalay qotox lahoy na 21資本投資knraw na mposal qotox, sinngosan hiya ga2006-2015年ryax na sazingseng ro mtzyo-sazingseng mpow magal kawas nyox si mn-gzyot mlabang ro m'yow glgan 網絡wanglo na Ay'lan.spzyang m'yow toqiy glgan ga都柏林Toporing,kwara toqiy kisya na Toporing,yan nqogalan pila' na hongo'東環線toqiy tonghwan西環線toqy sihwan, ro bling na都柏林Toporing. qalang Kk spzyang balay na bling ga, hminas利河Lih na bling傑克·林奇Cek.Ringci, ato qotox ga bling na利默里克Limolik hmenas sqo llyong香農Sangnong. Spzyang balay toqiy hikoki na 愛爾蘭Ay'lan ga 愛爾蘭航空,eki Ay'lan瑞安航空eki Rey'an,城捷航空eki Cengcye. 政治seci 愛爾蘭yasa son mha qotox balay Koka qo A'lan hiya, Aki klazzzol nmha ssqono na Koka, soto na Ay'lang gaqotox balay na Mrhow, pito kawas pincyowawgan nya,si tlohing mtzyowaw,hnason nya qotox kawas lozi. ana ga ongat balay lalo nya Soto qani, ana ga cyox biqan niAy'lan qo kenriro cyowawgon,ana qo psgagay kagiy na Koka. 愛爾蘭msrzyot Ay'lan ga Koka lmeliq lalo, Soto qo merey. Ana ga spzyang hopa balay na toro renrak Seho' na mrhow mtzyawa. Gaga smpong mha ini henas mpow magal sqoliq ma, mosa llahoy na sintaman Gi'ing ga ini shenas sazing sqoliq, yan nqo 總理,congli副總理,mrmaw congli財政部長smrzyot zaysang na mrhow mosa llahoy na sintman Gi'ing. 愛爾蘭mrhow na setowAy'lan miso ga 邁克·馬丁Mayk.Mating cyox mlahang,愛爾蘭Ay'lan na 共和黨ro愛爾蘭Ay'lan統一黨row愛爾蘭Ay'lan綠黨nyox mkyoro mmlahang Seho.ana sobih hazi'qo tesazing hiya, ana ga t'aring srraral lga rema yaqih pin kyalan nha la, t'aring raran ini tnaq longan nha qotox Seho. ini nha swaliy qo新芬黨tow naSinben, ini ptnaq ro klokah balay na政黨Setow, yasa son mha ptciriq ro msqotox balay ryoryo naAy'lan. kwara qotox Koka qani ga nyox kmayal moci 政黨Setow ga 共和黨,Setow kongh統一黨mstnak na Setow ro工黨ga 中間派政黨mska' na Setow. zaysang ro saykay nyox si n-gzyot mtnak,nank qo 英國talah tonox na sqoliq ro和歐盟Omon na kako nha ga ini ptnaq. 音樂hngang mqwas ana so moci qotox cinbwanan narngo, kinholan balay na hngzyang愛爾蘭 Ay'lan ga maki' baly msonan mqyanox, Wayal smbil pzyox balay naGaga. pzyox balay llamo' na hngyng ga wayal nya yogol kwara, yan nqo poqing hngzyang na talah tonox, maki qotox sinpngan nya piray piray hngzyang.twangan sqo inii tnaq na kako ozi, Yan nqo miray miray romiray龐克. kwara llamo'hngzyang na 愛爾蘭Ay'lan ga,yan nga piray,ryoko,爵士ces,藍調lantyaw nyox mhtow pzyox balay nakwara Koka na ssqoliq. 政治seci mrhow na seci: te gleng na Sotow瑪麗·羅賓遜 (Mary Robinson)Mari'.Lopingsyon qotox seng qero kbhol qero mpow pto kawas ski sazing seng ro sazing kawas na ryax ga mtzyowaw sqo spzyang srzyot sqo rengro na Koka. 飲食nniqon spzyang balay nniqon na 愛爾蘭Ay'lan ga hi ro mroko,ro rramat tbihi kwara nniqon na ska bsilong.ro tehok sqo 16世紀lga si n-gzyot maniq ngahi na talahh tonox lga,yasa son mha nniqon na 愛爾蘭Ay'lan ozi la. 古比芝士Kopi cis qani ga min kahol sqote mkilox na愛爾蘭Ay'lan, t'aring sqo 1980qotox seng qero kbhol spat pgan kawas mhtow,spzyang balay nniqon na愛爾蘭Ay'lan. Kako na古比芝士Kopi cis ga taak ro mtomaw,mhbong ro iro nya,ssokan balay. Pbiron qo古比芝士Kopi cis siga cyogal hngawan ryax 'nyan ga, qw 傳統kinhmgan maki qotox pinkyalan na愛爾蘭 Ay'lan,son mha zyozika凱爾特Kay'tcyox kmayan mha mnanak sinya nya trang nasa ma,t'aring balay ga spwah 聖派屈克senpay cyok ini ga galan na 聖戴克蘭sentay klan ma. son mha,聖派屈克senpay cyok galon nya zyozika Kiristo 基督教na zyozi ro wagi sqonon na zyozi十字暈 , spwah nha wagi ro bniq tninon na zyozika imi qani, aki son mha spzyang balay sngosan nya qo zyozika qani. ana balay 'ringan ga pito kawas, kwara qo mhokong na愛爾蘭Ay'lan gamrema maki sa sqoliq na凱爾特Kay't ro ms'orox sqo Koka na大不列顛Taporeten na boqol.kroma ga cyox nya brwan sqo babaw btonox mha qwas na biro北歐詩Pe's, maki ska ga cyox miro mha 康爾沃郡Kang'wocyon (十字zyozi na珀蘭波斯Polanpos na 聖皮倫Senpilon),威爾斯,We's 羅納島,Lonataw,赫布里底群島Hpoliti Inko Soklan sipo ro愛爾蘭Ay'lan pzyox balay na rhzyal,cyox mblaq ms'orox kya kwara,kya kroma knalay btnox na zyozi,aki skahol sraran na諾森布里亞王國Koka na Nosen pori(rhzyal na Inklan topepo na Koka na 古盎格魯撒克遜Koang klo saksyon,oraw na亨伯河llyong Hnpo si ski 福思河llyong fos)ro 'lwan sqo Koka na蘇格蘭,ana gga kwara btonox qani,cyox nya sqonon sqo zyozi 盎格魯-撒克遜 Angklo-Saksyon,slongon sqo zyozi ka na魯斯韋爾 Lokwe'. Spzyang ro bsyaq balay na zyozi ga:Mscyol(qalang na Lonst Ay'lan)na zyozi凱恩斯Kayns, qalang na Tilong pe Ay'lan, 莫那斯特博伊斯Monasterboice Mpnastepois(qotox knalay mtzyo kawas na Kki'an syoni,cyox maki sqo qalang Laws na愛爾蘭Ay'lan)na zzzyozika, (cyox maki sqo克朗麥克諾伊斯Clonmacnoise Klang mayk no'is—sraran na Llahoy na klazyol bbtonox愛爾蘭Ay'lan,cyox maki sqo qalang 奧法利Awbali) knalay na btonox qo zyozika 凱爾特Kay't.t'aring sqo mpow magal kawas lga,nanak qo cyox msqotox na lga,yasa son mhacyox t'aring ms'orox sqo rhzyal na凱爾特Kay't la. Mpow qero kawas na smka lga,t'aring m'blaq qo Gaga na凱爾特Kay't la,nano szyon balay kwara na sqoliq qo zyozi ka na凱爾特Kay't ro ckaw nha lozi. qotox seng mspat kbol mziman pgan cyogal kawas,kwara qo kako na reysiki cyox''alan na柏林工業展覽會llngayan na Polin. qotox seng mspat kbhon mziman pito kawas, nyox kmalay biro qo 亨利·奧里爾 Hengli.Awli'. Memaw mstopaw kwara qo qalang Ay'lan qo sazing zyaw qani,kwara qo zyozika ro snbil Gaga qnxan qani ga mqas balay sqoliq na凱爾特Kay't Qotox seng mspat kbhol mtzyopgan kawas ga, high cross knalay son mha giqas balay na kako,ckaw sqo ryax na維多利亞Wetoliya kineng sqo 都柏林Topoling.lga,kwara qo mblaq qani ga nyox skahol sqo 都柏林Topoling ro ana m'ino' na Koka la. taring mblaq qo Gaga 凱爾特Kay't lga,nanak qo kmhgan na kyokay ga,zyozi ka na凱爾特Kay't ga balay balay. Kahon sqo qotox seng mspat kbhol qero pgan qero kawas ski qotox seng qero kbhol mpatol pgan kawas mtyaw sa愛奧那島 qalang Ay'nataw Soklan na亞歷山大Yalisanta ro 尤菲米婭·里奇Yofemiya.Lici mrorow sqo ggalan ptrang na zyozika Ay'lan 運動smlokah hi mari' kakay na蓋爾式kay's ro Mari'板棍ga yasa son mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'sqoliq,kaka mari'na愛爾蘭Ay'lan ga yasa son mha spzyang na te qotox. Sazing seng ro mpow qotox kawas mspong sqo歐洲Oco sa magan byacing Mpow spat ryax,maki sqo Ay'lan na Topoling onroba'na英傑華 Nano sqo pzyang balay lmaqox qo kakay na mari'qani ro,yogon nha lalo mha "都柏林球場"Rhzyal na mari' Topoli 博物館skwan smoran na qqaya kwara sskwan ga nyox maki sqo spzyang na qalang都柏林Topoling, smko sqo Gaga knalay reykisi na qqaya. Kwara llngya na llaqi ga nyox si s'rxiy qalang Ay'lan ozi,baha hmswa Nyox ggalan sqo mbhoyaw ro kengkyo na reykisi ozi. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>