<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ireland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ireland" copyright="CC BY-SA" citation="Ireland. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ireland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ireland, title = Ireland, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ireland} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ireland hya' ga cyux maki' tay 53 00 N, 8 00 W na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 70,273 sq km (maki' tay 120ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 68,883 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 1,390 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,952,473. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 66.10 , lhlahuy hya' ga 10.90 , sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 23 . spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Dublin. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 17 na tay cyugal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michael D. Higgins, aring ryax 11 squ byacing tay 11 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. smum zyaw na glgan smlokah hi mari' kakay na kay's ru Mari' ga yasa sun mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'squliq,kaka mari'na Ay'lan ga yasa sun mha spzyang na te qutux. Sazing seng ru mpuw qutux kawas mspung squ Oco sa magan byacing Mpuw spat ryax,maki squ Ay'lan na Tupoling unroba'na Nanu squ pzyang balay lmaqux qu kakay na mari'qani ru,yugun nha lalu mha Rhzyal na mari' Tupoli glgan spzyang balay na eki hikoki cygal lahuy ga ,Tuporing Syanong ru Kk,maki pzyux balay kahul Oco ru wahan tuqiy na hikoki.nanu kya qutux son mha Lutung ru Tuporing yasa qu son mha pzyux balay zyuwaw nya,min qutux kawas ga kya payat pzman mang na squliqmnwah mlaka qu sazing heci qani,sazing seng ru mtzyu kawas,yasa son mha Ay'lan na hikoki kosiy,ana ga eki hikoki na Rey'an son mha spzyang hopa balay na Ay'lan kosiy na hikoki. eki hikoki Rey'an qani ga spzyang balay na Kosiy Oco uzi,llgan na squliq uzi ga te sazing hopa na Cinbwanan. misuw qani hiya ga tuqiy kisya na Ay'lan,nyux srzyut tuqiy na Taywan kwara ssquliq ru zyuwaw ga Ay'lan mtzyuwaw kwara .kwara spzyang tuqiy kisya na, Tuporing ga Su'kanru Kangnori,s'mubuuy sa kwara spzyang naheci.musa mubuuy tuqiy na Tuporing ru Pe'bas, wal nha krayun tuqiy nqu Tuporing kwara glgan Tuporing tuqiy kisya',basu na Tuporing,ksyugan zitensya. tuqiy na Ay'lan ga cyugan llahuy nya, kawsu konglu tuqiy minqutux Koka tuqiy minsazing Koka,tuqiy na cipoq lahuy ru ru tuqiy turuy lga,Sehu musa mlahang la.cyux m'utu'squ tuqiy na Sotu'nyux mlabang ana m'inu' tuqiy qu kawsu konglu,son mha maras kmalay qutux lahuy na 21 knraw na mpusal qutux, sinngusan hiya ga2006 2015 ryax na sazingseng ru mtzyu sazingseng mpuw magal kawas nyux si mn gzyut mlabang ru m'yuw glgan wanglu na Ay'lan.spzyang m'yuw tuqiy glgan ga Tuporing,kwara tuqiy kisya na Tuporing,yan nqugalan pila' na hongu' tuqiy tonghwan tuqy sihwan, ru bling na Tuporing. qalang Kk spzyang balay na bling ga, hminas Lih na bling Cek.Ringci ato qutux ga bling na Limolik hmenas squ llyung Sangnong. Spzyang balay tuqiy hikoki na Ay'lan ga ,eki Ay'lan eki Rey'an, eki Cengcye. seci yasa son mha qutux balay Koka qu A'lan hiya Aki klazzzul nmha ssqunu na Koka, soto na Ay'lang gaqutux balay na Mrhuw, pitu kawas pincyuwawgan nya,si tluhing mtzyuwaw,hnasun nya qutux kawas lozi. ana ga ungat balay lalu nya Soto qani, ana ga cyux biqan niAy'lan qu kenriru cyuwawgun,ana qu psgagay kagiy na Koka. msrzyut Ay'lan ga Koka lmeliq lalu, Soto qu merey. Ana ga spzyang hopa balay na toru renrak Sehu' na mrhuw mtzyawa. Gaga smpung mha ini henas mpuw magal squliq ma, musa llahuy na sintaman Gi'ing ga ini shenas sazing squliq, yan nqu ,congli ,mrmaw congli smrzyut zaysang na mrhuw musa llahuy na sintman Gi'ing. mrhuw na setowAy'lan misu ga Mayk.Mating cyux mlahang, Ay'lan na ru Ay'lan ruw Ay'lan nyux mkyoro mmlahang Sehu.ana sobih hazi'qu tesazing hiya, ana ga t'aring srraral lga rema yaqih pin kyalan nha la, t'aring raran ini tnaq lungan nha qutux Sehu. ini nha swaliy qu tow naSinben, ini ptnaq ru klokah balay na Setow yasa sun mha ptciriq ru msqutux balay ryoryo naAy'lan. kwara qutux Koka qani ga nyux kmayal muci Setow ga ,Setow kongh mstnak na Setow ru ga mska' na Setow. zaysang ru saykay nyux si n gzyut mtnak,nank qu talah tunux na squliq ru Omon na kako nha ga ini ptnaq. hngang mqwas ana su muci qutux cinbwanan narngu, kinholan balay na hngzyang Ay'lan ga maki' baly msunan mqyanux, Wayal smbil pzyux balay naGaga. pzyux balay llamu' na hngyng ga wayal nya yugul kwara, yan nqu puqing hngzyang na talah tunux, maki qutux sinpngan nya piray piray hngzyang.twangan squ inii tnaq na kako uzi, Yan nqu miray miray rumiray . kwara llamu'hngzyang na Ay'lan ga,yan nga piray,ryuko ces lantyaw nyux mhtuw pzyux balay nakwara Koka na ssquliq. seci mrhuw na seci: te gleng na Sotow (Mary Robinson)Mari'.Lopingsyun qutux seng qeru kbhul qeru mpuw ptu kawas ski sazing seng ru sazing kawas na ryax ga mtzyuwaw squ spzyang srzyut squ rengro na Koka. nniqun spzyang balay nniqun na Ay'lan ga hi ru mruku ru rramat tbihi kwara nniqun na ska bsilung.ru tehok squ 16 lga si n gzyut maniq ngahi na talahh tunux lga,yasa sun mha nniqun na Ay'lan uzi la. Kupi cis qani ga min kahul squte mkilux na Ay'lan, t'aring squ 1980qutux seng qeru kbhul spat pgan kawas mhtuw,spzyang balay nniqun na Ay'lan. Kako na Kupi cis ga taak ru mtumaw,mhbung ru iro nya,ssokan balay. Pbirun qu Kupi cis siga cyugal hngawan ryax 'nyan ga, qw kinhmgan maki qutux pinkyalan na Ay'lan,son mha zyuzika Kay'tcyux kmayan mha mnanak sinya nya trang nasa ma,t'aring balay ga spwah senpay cyuk ini ga galan na sentay klan ma. son mha, senpay cyuk galun nya zyuzika Kiristo na zyuzi ru wagi squnun na zyuzi (sun cross), spwah nha wagi ru bniq tninun na zyuzika imi qani, aki son mha spzyang balay sngusan nya qu zyuzika qani. ana balay 'ringan ga pitu kawas, kwara qu mhokung na Ay'lan gamrema maki sa squliq na Kay't ru ms'urux squ Koka na Tapureten na buqul.kruma ga cyux nya brwan squ babaw btunux mha qwas na biru Pe's, maki ska ga cyux miru mha Kang'wocyun ( zyuzi na Polanpos na Senpilun), ,We's ,Lonataw, HpulitiInko Suklan sipu ru Ay'lan pzyux balay na rhzyal,cyux mblaq ms'urux kya kwara,kya kruma knalay btnux na zyuzi,aki skahul sraran na Koka na Nosen puri(rhzyal na Inklan topepu na Koka na Kuang klu saksyun,uraw na llyung Hnpo si ski llyung fus)ru 'lwan squ Koka na ,ana gga kwara btunux qani,cyux nya squnun squ zyuzi Angklu Saksyun,slungun squ zyuzi ka na Lukwe'. Spzyang ru bsyaq balay na zyuzi ga:Mscyul(qalang na Lunst Ay'lan)na zyuzi Kayns, qalang na Tilong pe Ay'lan, Monasterboice Mpnastepois(qutux knalay mtzyu kawas na Kki'an syuni,cyux maki squ qalang Laws na Ay'lan)na zzzyuzika, (cyux maki squ Clonmacnoise Klang mayk no'is sraran na Llahuy na klazyul bbtunux Ay'lan,cyux maki squ qalang Awbali) knalay na btunux qu zyuzika Kay't.t'aring squ mpuw magal kawas lga,nanak qu cyux msqutux na lga,yasa sun mhacyux t'aring ms'urux squ rhzyal na Kay't la. Mpuw qeru kawas na smka lga,t'aring m'blaq qu Gaga na Kay't la,nanu szyon balay kwara na squliq qu zyuzi ka na Kay't ru ckaw nha lozi. qutux seng mspat kbul mziman pgan cyugal kawas,kwara qu kako na reysiki cyux''alan na llngayan na Polin. qutux seng mspat kbhun mziman pitu kawas, nyux kmalay biru qu Hengli.Awli'. Memaw mstopaw kwara qu qalang Ay'lan qu sazing zyaw qani,kwara qu zyuzika ru snbil Gaga qnxan qani ga mqas balay squliq na Kay't Qutux seng mspat kbhul mtzyupgan kawas ga, high cross knalay sun mha giqas balay na kako,ckaw squ ryax na Wetoliya kineng squ Tupoling.lga,kwara qu mblaq qani ga nyux skahul squ Tupoling ru ana m'inu' na Koka la. taring mblaq qu Gaga Kay't lga,nanak qu kmhgan na kyokay ga,zyuzi ka na Kay't ga balay balay. Kahun squ qutux seng mspat kbhul qeru pgan qeru kawas ski qutux seng qeru kbhul mpatul pgan kawas mtyaw sa qalang Ay'natawSuklan na Yalisanta ru Yufemiya.Lici mruruw squ ggalan ptrang na zyuzika Ay'lan smlokah hi mari' kakay na kay's ru Mari' ga yasa sun mha spzyang ryako na mslokah hi'. Yasa lga mari'na kakay ga syon balay na mslokah hi'squliq,kaka mari'na Ay'lan ga yasa sun mha spzyang na te qutux. Sazing seng ru mpuw qutux kawas mspung squ Oco sa magan byacing Mpuw spat ryax,maki squ Ay'lan na Tupoling unroba'na Nanu squ pzyang balay lmaqux qu kakay na mari'qani ru,yugun nha lalu mha Rhzyal na mari' Tupoli skwan smuran na qqaya kwara sskwan ga nyux maki squ spzyang na qalang Tupoling, smku squ Gaga knalay reykisi na qqaya. Kwara llngya na llaqi ga nyux si s'rxiy qalang Ay'lan uzi,baha hmswa Nyux ggalan squ mbhuyaw ru kengkyu na reykisi uzi. </FORM>
    </S>
</TEXT>
