<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Isaetipan_pahikukian" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Isaetipan_pahikukian" copyright="CC BY-SA" citation="Isaetipan_pahikukian. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Isaetipan_pahikukian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Isaetipan_pahikukian, title = Isaetipan_pahikukian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Isaetipan_pahikukian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Isaetipan pahikukian ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 1,927 buwan, 5,066 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 25% kyan ku 1,247 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 75% kyan ku 3,819 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 20%, Truku 2%, Tayan 1%, Bunun 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Isaetipan pahikukian hya' ga bsilung. tay 'zil na Isaetipan pahikukian hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Isaetipan pahikukian hya' ga llyung. tay mkraya' na Isaetipan pahikukian hya' ga llyung. tay mkraya' na Isaetipan pahikukian hya' ga Pukpuk. tay 'llaw na Isaetipan pahikukian hya' ga Taracan. tay 'zil na Isaetipan pahikukian hya' ga kiyumi. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Isaetipan pahikokian ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 1,927 bowan, 5,066 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 25% kyan ko 1,247 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 75% kyan ko 3,819 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 20%, Troko 2%, Tayan 1%, Bonon 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Isaetipan pahikokian hya' ga bsilong. tay 'zil na Isaetipan pahikokian hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Isaetipan pahikokian hya' ga llyong. tay mkraya' na Isaetipan pahikokian hya' ga llyong. tay mkraya' na Isaetipan pahikokian hya' ga Pokpok. tay 'llaw na Isaetipan pahikokian hya' ga Taracan. tay 'zil na Isaetipan pahikokian hya' ga kiyomi. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>