<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Isawalian_pahikukian" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Isawalian_pahikukian" copyright="CC BY-SA" citation="Isawalian_pahikukian. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Isawalian_pahikukian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Isawalian_pahikukian, title = Isawalian_pahikukian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Isawalian_pahikukian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Isawalian pahikukian ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 972 buwan, 2,516 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 26% kyan ku 646 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 74% kyan ku 1,870 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 18%, Tayan 1%, Bunun 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Isawalian pahikukian hya' ga bsilung. tay 'zil na Isawalian pahikukian hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Isawalian pahikukian hya' ga llyung. tay mkraya' na Isawalian pahikukian hya' ga llyung. tay mkraya' na Isawalian pahikukian hya' ga Pukpuk. tay 'llaw na Isawalian pahikukian hya' ga Taracan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Isawalian pahikokian ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 972 bowan, 2,516 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 26% kyan ko 646 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 74% kyan ko 1,870 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 18%, Tayan 1%, Bonon 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Isawalian pahikokian hya' ga bsilong. tay 'zil na Isawalian pahikokian hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Isawalian pahikokian hya' ga llyong. tay mkraya' na Isawalian pahikokian hya' ga llyong. tay mkraya' na Isawalian pahikokian hya' ga Pokpok. tay 'llaw na Isawalian pahikokian hya' ga Taracan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>