<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ita_thao" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ita_thao" copyright="CC BY-SA" citation="Ita_thao. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ita_thao" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ita_thao, title = Ita_thao, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ita_thao} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ita thao ga niya mki sku Nanto Keng atu Yuchi go, kwara sali buwan nya ga 348 buwan, 970 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 31% kyan ku 296 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 69% kyan ku 674 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Thau 27%, Bunun 2%, Amis 1%, Tayan 1%. maki qu ngasal bziran ru ngasal psatu tegami. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ita thao hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Ita thao hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ita thao hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Ita thao hya' ga llyung. tay 'llaw na Ita thao hya' ga Qatu. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu "Taywan hawsing" qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. kisya' glgan ungat kisya' nya'. spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ita thao ga niya mki sko Nanto Keng ato Yochi go, kwara sali bowan nya ga 348 bowan, 970 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 31% kyan ko 296 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 69% kyan ko 674 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Thao 27%, Bonon 2%, Amis 1%, Tayan 1%. maki qo ngasal bziran ro ngasal psato tegami. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ita thao hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Ita thao hya' ga llyong. tay mkyaho' na Ita thao hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Ita thao hya' ga llyong. tay 'llaw na Ita thao hya' ga Qato. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso "Taywan hawsing" qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. kisya' glgan ongat kisya' nya'. spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>