<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_J_J_Barea" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: J_J_Barea" copyright="CC BY-SA" citation="J_J_Barea. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/J_J_Barea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_J_J_Barea, title = J_J_Barea, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/J_J_Barea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">J. J. Barea mhtuw kya sa ryax 26sa byacing te 6 nquw kawas te 1984 squw qalang Puerto Rico, sinsyuw NBA sa wayal, ruw kyoreng misuw qaniy. 183cm kinwagiq niya', 84kg kin'usuw niya', ki'an niya' maki' sa pzyuwi'an mari' ga p'aras mari' te suruw. mnwah mluw sa pwazyaw sinsyuw na giqas sa kawas 2000, ga nhriq' wal ini' galiy na gluw ana nanu'. ryax niya' tmmari' ga mnaki' squw gluw na Dallas Mavericks, fans of Minnesota wolves, krahu' iyal lalu' niya' maha pzyang rrawq balay na sinsyuw. kinmuci' balay na binrwan zyuwaw niya' NBA championship (2011) Binrwan sa ryax qnxan niya' pzyuwi' mari' kawas te 2006 ga 'mnimaw sa pgwazyaw giqas na sinsyuw, ga nhriq ungat magal hiya', yasa quw pbiru' kayak squw calf la. ryax sa te 1nquw byacing te 2na kawas te 2007, yasa quw aring kya musa' kya sa pgnawgan mari' na NBA, t'aring kya quw ryax qnxan niya' tmmari' la. ryax sa te 3nquw byacing te 12na kawas te 2007, galun niya' kya quw pzyang cingay tinsu' 25ting nagal nya' kya ryax anxan niya'. ryax sa te 20nquw byacing te 2na kawas te 2009, galun niya' kya quw pzyang cingay tinsu' 26ting nagal nya' kya ryax anxan niya', rasun niya' gluw niya' magal sa lmaqux na lalu'. kawas te 2011-2012 ga galun niya' kya quw pzyang blaq balay lalu' na kawas qasa, ruw r'agan niya' magal sa NBA championship. Kawas te 2011 ga pbiru' kayak sa Gray wolf, ruw trang magal qilis na pzyang balay cinrhzyal qasa ga, sphangal niya' quw sikining qasa ruw, sinxalan naha' mspung qasa ga, galun niya' kya quw 28ting ruw 15quw zningat niya' mari' te zik na tkran mari' kinblwqan na pintzyuwaw niya'. kawas te 2014 ga mwah mbzinah sa Mavericks, ruw trang maki' squw ryax sa 16 na cyacing te 7 na kawas te 2015, wal niya' siy galiy kya quw 32ting kinwagiq na tinsu' kya'. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">J. J. Barea mhtow kya sa ryax 26sa byacing te 6 nqow kawas te 1984 sqow qalang Poerto Rico, sinsyow NBA sa wayal, row kyoreng misow qaniy. 183cm kinwagiq niya', 84kg kin'osow niya', ki'an niya' maki' sa pzyowi'an mari' ga p'aras mari' te sorow. mnwah mlow sa pwazyaw sinsyow na giqas sa kawas 2000, ga nhriq' wal ini' galiy na glow ana nano'. ryax niya' tmmari' ga mnaki' sqow glow na Dallas Mavericks, fans of Minnesota wolves, kraho' iyal lalo' niya' maha pzyang rrawq balay na sinsyow. kinmoci' balay na binrwan zyowaw niya' NBA championship (2011) Binrwan sa ryax qnxan niya' pzyowi' mari' kawas te 2006 ga 'mnimaw sa pgwazyaw giqas na sinsyow, ga nhriq ongat magal hiya', yasa qow pbiro' kayak sqow calf la. ryax sa te 1nqow byacing te 2na kawas te 2007, yasa qow aring kya mosa' kya sa pgnawgan mari' na NBA, t'aring kya qow ryax qnxan niya' tmmari' la. ryax sa te 3nqow byacing te 12na kawas te 2007, galon niya' kya qow pzyang cingay tinso' 25ting nagal nya' kya ryax anxan niya'. ryax sa te 20nqow byacing te 2na kawas te 2009, galon niya' kya qow pzyang cingay tinso' 26ting nagal nya' kya ryax anxan niya', rason niya' glow niya' magal sa lmaqox na lalo'. kawas te 2011-2012 ga galon niya' kya qow pzyang blaq balay lalo' na kawas qasa, row r'agan niya' magal sa NBA championship. Kawas te 2011 ga pbiro' kayak sa Gray wolf, row trang magal qilis na pzyang balay cinrhzyal qasa ga, sphangal niya' qow sikining qasa row, sinxalan naha' mspong qasa ga, galon niya' kya qow 28ting row 15qow zningat niya' mari' te zik na tkran mari' kinblwqan na pintzyowaw niya'. kawas te 2014 ga mwah mbzinah sa Mavericks, row trang maki' sqow ryax sa 16 na cyacing te 7 na kawas te 2015, wal niya' siy galiy kya qow 32ting kinwagiq na tinso' kya'. pincyowagan nya' pspngan mari sa may yogal yacing masoq mspong mari sa pspngan mari na maycyogal byacing lga cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>