<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Jim_Belushi" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Jim_Belushi" copyright="CC BY-SA" citation="Jim_Belushi. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Jim_Belushi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Jim_Belushi, title = Jim_Belushi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Jim_Belushi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">panmwo:merge Jim Belushi James Adam Belushi (Jim Belushi), kinhtagan nya' ga, maki tay kawas 1954 tzyu byacing 15 ryax. James Adam Belushi, minkahul sa Chicago na Amirika, cyugal mtsswe kwara qutux ngasal nya. Jim Belushi hiya ga m' Engi. Jim Belushi hiya ga m' onggaku. Mintzyuwaw nya T'aring sa kawas 1980, mtzyuwaw zyuwaw na Engi ru mqwas. Baqun anna ima pincyuwagan nya zyuwaw ga The Man with One Red Shoe (maki sa kawas 1985), About Last Night..., Salvador and Little Shop of Horrors (kwara kawas 1986). Maki sa kawas 1980, t'aring mtzyuwaw zyuwaw na sezi. Maki sa kawas 2008 lga mhngaw ini ptzyuwaw la. Qnxan nya Jim Belushi maki tay kawas 1980 msqun ki Sandra Davenport, maki tay kawas 1988 t'alax. Jim Belushi maki tay kawas 1990 msqun ki Marjorie Bransfield, maki tay kawas 1992 t'alax. Jim Belushi maki tay kawas 1998 msqun ki Jennifer Sloan, tehuk misuw qani. Jim Belushi ini kekong. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of actors</FORM>
        <FORM kindOf="standard">panmwo:merge Jim Beloshi James Adam Beloshi (Jim Beloshi), kinhtagan nya' ga, maki tay kawas 1954 tzyo byacing 15 ryax. James Adam Beloshi, minkahol sa Chicago na Amirika, cyogal mtsswe kwara qotox ngasal nya. Jim Beloshi hiya ga m' Engi. Jim Beloshi hiya ga m' onggako. Mintzyowaw nya T'aring sa kawas 1980, mtzyowaw zyowaw na Engi ro mqwas. Baqon anna ima pincyowagan nya zyowaw ga The Man with One Red Shoe (maki sa kawas 1985), Aboot Last Night..., Salvador and Little Shop of Horrors (kwara kawas 1986). Maki sa kawas 1980, t'aring mtzyowaw zyowaw na sezi. Maki sa kawas 2008 lga mhngaw ini ptzyowaw la. Qnxan nya Jim Beloshi maki tay kawas 1980 msqon ki Sandra Davenport, maki tay kawas 1988 t'alax. Jim Beloshi maki tay kawas 1990 msqon ki Marjorie Bransfield, maki tay kawas 1992 t'alax. Jim Beloshi maki tay kawas 1998 msqon ki Jennifer Sloan, tehok misow qani. Jim Beloshi ini kekong. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of actors</FORM>
    </S>
</TEXT>