<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_John_Abramovic" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: John_Abramovic" copyright="CC BY-SA" citation="John_Abramovic. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/John_Abramovic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_John_Abramovic, title = John_Abramovic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/John_Abramovic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">John Abramovic sraral hya'ga sisyuw na NBA. kawas tay 1919, ryax sa tay 9 nqu tay 2, John Abramovic, squliq na p'unro. (mhuqil sa kawas tay 2000) John Abramovic Jr. hyaga. 1919 neng 2 gac 9 nici-2000 neng 6 gec 9ninc ga misan t'aring son nha mha NBA Amirika zyakay na tkura mari semong onro ing na tkura mari na . squliq na Kro'aysiya na Amirika qu hiya. kinwagiq nya ga 191senci. kin'usuw nya ga 88 kg. ini kzyup sa BAA na' hga mnaki sa Sarom gak'ing ha. lalu nya misu qani lga kokusay sarom laygak lalu nya la. cyux maki te'zil na Weciniya Syuw. maki sa ska na 1940 kawas ga cyugal BAA knaki nya. t'aring te kawas 1940 ru te kawas 1948. ping lkusun nya lukus mu' mari ga. 3 ru 9 ru 31 banggo nya. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">John Abramovic sraral hya'ga sisyow na NBA. kawas tay 1919, ryax sa tay 9 nqo tay 2, John Abramovic, sqoliq na p'onro. (mhoqil sa kawas tay 2000) John Abramovic Jr. hyaga. 1919 neng 2 gac 9 nici-2000 neng 6 gec 9ninc ga misan t'aring son nha mha NBA Amirika zyakay na tkora mari semong onro ing na tkora mari na . sqoliq na Kro'aysiya na Amirika qo hiya. kinwagiq nya ga 191senci. kin'osow nya ga 88 kg. ini kzyop sa BAA na' hga mnaki sa Sarom gak'ing ha. lalo nya miso qani lga kokosay sarom laygak lalo nya la. cyox maki te'zil na Weciniya Syow. maki sa ska na 1940 kawas ga cyogal BAA knaki nya. t'aring te kawas 1940 ro te kawas 1948. ping lkoson nya lokos mo' mari ga. 3 ro 9 ro 31 banggo nya. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>