<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Jordan_Adams" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Jordan_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Jordan_Adams. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Jordan_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Jordan_Adams, title = Jordan_Adams, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Jordan_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Jordan Adams mhtuw sa ryax sa 8 tay byacing tay 7 na kawas tay 1994, sinsyuw ptkura' mari' na Amirika'. Kinwagiq niya' ga 196 senci', kinz'suw niya' ga 95 kiro gramu. banggo'pinlukus niya' ga 12 ruw 53. kki'an niya' sa tmmari' ga pglaing tay glaing ru pslsul tay suruw. pgwazyaw sa giqas na sinsyuw na NBA sa kawas tay 1972 ga, maki' squw mincyugal mthwiru' lga, syun kya sa tay 46 binkgan lalu' niya' ruw wal galun kya na gluw na Milwaukee deer team la. Babaw niya' lga wal mluw sa ABA na San Diego la, ruw ryax knaki' niya' sa ptkura' mari' ga aring kawas tay 1972 ruw mucing kawas tay 1975. mhtu squ1994 kawas 7 gat 8 cinici htgan na Amerika cyawc yaco , galan squ amerika na untaing.bawiq na 196 ru r'su hya ga 100 koking.aring kokumigako 4 neng se qu Adamas qaniga t'aring mcisan amerika na kmkah bari, yaqu psbaq squ cyawren ga yaba' na nanaq ru siteyhoq 16 kawas pinpsbaq nya. trangtaygako lga musa rmaw squ UCLA (pintyagan na losanci na gakotaygako la). 2014 kawas 6 kuni lga mnwah pspung NBA ru t'aring squ zyuban bango nya te 22 lru nanu aring kya wa miyuk squ manfwes fwesyog twe Adamas qani la. tehoq 'bagan lgq ,ana tsaying nanaq qu usa na siyay bariy gq ,nanu aring kya ta'aring keyaku na manfeys fwesyong twe la. aring 2014 kawas ru 2015 kawas ga . wa ini hayi usa siyay bari qu Adamas qani ,ru wa mblaq ppkayal nha qu ayhofwa nugyeng twe lru nanu wa t'aring keyaku la ru, t'aring musa mtiyaw na MBA la. t'aring balay pintyagan na MBA hiya ga ,2014 kawas ru 11 gat 3 nici. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Jordan Adams mhtow sa ryax sa 8 tay byacing tay 7 na kawas tay 1994, sinsyow ptkora' mari' na Amirika'. Kinwagiq niya' ga 196 senci', kinz'sow niya' ga 95 kiro gramo. banggo'pinlokos niya' ga 12 row 53. kki'an niya' sa tmmari' ga pglaing tay glaing ro pslsol tay sorow. pgwazyaw sa giqas na sinsyow na NBA sa kawas tay 1972 ga, maki' sqow mincyogal mthwiro' lga, syon kya sa tay 46 binkgan lalo' niya' row wal galon kya na glow na Milwaokee deer team la. Babaw niya' lga wal mlow sa ABA na San Diego la, row ryax knaki' niya' sa ptkora' mari' ga aring kawas tay 1972 row mocing kawas tay 1975. mhto sqo1994 kawas 7 gat 8 cinici htgan na Amerika cyawc yaco , galan sqo amerika na ontaing.bawiq na 196 ro r'so hya ga 100 koking.aring kokomigako 4 neng se qo Adamas qaniga t'aring mcisan amerika na kmkah bari, yaqo psbaq sqo cyawren ga yaba' na nanaq ro siteyhoq 16 kawas pinpsbaq nya. trangtaygako lga mosa rmaw sqo UCLA (pintyagan na losanci na gakotaygako la). 2014 kawas 6 koni lga mnwah pspong NBA ro t'aring sqo zyoban bango nya te 22 lro nano aring kya wa miyok sqo manfwes fwesyog twe Adamas qani la. tehoq 'bagan lgq ,ana tsaying nanaq qo osa na siyay bariy gq ,nano aring kya ta'aring keyako na manfeys fwesyong twe la. aring 2014 kawas ro 2015 kawas ga . wa ini hayi osa siyay bari qo Adamas qani ,ro wa mblaq ppkayal nha qo ayhofwa nogyeng twe lro nano wa t'aring keyako la ro, t'aring mosa mtiyaw na MBA la. t'aring balay pintyagan na MBA hiya ga ,2014 kawas ro 11 gat 3 nici. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>