<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Jordan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Jordan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Jordan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Jordan, title = Jordan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Jordan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== == Yetan Zyuwaw na kinbkesan Ryax nqu kinraral maki sa gleng kawas cyugal kbhul mtzyul sazing.thoki nha ka Yalisanta maki sa qolang na Pos na pinkngeng qani ga maki sa Cuntung maras sonmha Silahwa. Yalisanta mhoqil sa cyugal kbhul kawas ru mpusal cyugal BC mhoqil.rhyal nya ga wayal qsyugun squ thoki nya hetay la.qalang binah na Yetan ga pqolang nqu koka na Turlemi ru sraral na Sayliyu koka. Squliq Napatay maki sa kawas qutux kbhul mtzyu pgan BC maki sa te htgan wagi na kura mkilux psrux koka Napatay. koka Napatay nyu smpung qalang binah na Yetan gapsplang nqu zyuwaw.kinhangan nha ga mluw sa mtalax na umi ru kura sa mkilux tehuk sa Hanze bbnaqi. Kura sa ghyaq ga tehuk sa Tamaske mintxal rtung na ryax kmahang qalang(mspat pgan magal-mpitu pgan qutuxBC).Qalang Petela ga Napataywangko na hopa qalang.zit na qalang na Kian na Utux na Kazni na qani ga Napatay na kowang.maki kinmgan qutux kawas kinbnalay nha.aki nha nyux szyungbi sa kowang nqu buqul.Kongyun gleng s kawas mtzyu pgan mcyugal ga Knayus.Pangpe maras pglengaqu hetay qmol kwara qalang sa Lifante .ptgih squ kinlahang nha sa Roma payat kbhul kawas.kongyunn kawas qutux kbhul ru mtzyu.thoki na Roma Tulazen qolang nya qu Napatay wangko ru psrux Cunwangtataw.lingay na Yetan,Palestan ru Siliya na kura mkilux na qalang te zit na wayal mSila na squliq qalang.Roma ga psqunun nya mslhoyan ka Tekapoli.biqan nha ka pklahang nha nanak. Kongyun kawas cyugal kbhul mpusal payat.mtbka ru mtbuci qu Roma Tiko lingay nqu Yetan kahul Tunromatiko(sllwan nha ma PayzantinTiko)'mu' nha tehuk kongyun mtzyu pgan kawas mtzyu tzyu ziray nqu Payzan tiko.lingay nqu Yetan mblaq qinxan nha ru mkwagiq qu kawra nha .baha hmswa Zyunstantati maki sa kongyun cyugal kbhul kawas ru mweru pgan psrun mha Ciyuwcyaw ga sinnhen na koka.lingay nqu Yetancingay balay qalang maki cingay na kyokay nqu snhi sa Citucyaw na kyokay.maki sa qalang Anman na kura mkilux Umm ar-Rasas ana ga 'lwan nha qu mopuw mtzyu kyokay ryax nqu Payzantin.Yakpay kyokaymaki sa ryax nqu kinblayan kyokay ru kinnita nha ma te qutux spyang kinbalay maki sa babaw nqu cinbwanan qani .Kinraral nqu kyokay kahul sa binah na kinblayan ga psrux nqu binah na pinzyugan na ngasal.ryax nasa qalang Petela.baha hmswa mblaq ru myaqih uzi. Payzanti na tiko bih nya htgan wagai na Sasanwangzaw.mblay na ryax ga minkhangan nya qu lingay na qalang Yetan. Ryax na Islang Kongyun kawas mtzyu kbhul mpusal mqeru.Paycantintiko ru Cyasanwangko nyux maki sa misa nqu Kalake pqxung nya qu hetay Muslin.sqhut nha musa mzyup sa Lifante.ana ga Paycantintiko maki sa kawas mtzyu kbhul mtzyul mtzyuka pintriqan nquYarlmuke na teska ga lingay nqu Yetan kura sa ghyaq pqxun nqu Muslin.babaw na wayal nha pslaqux squ lingay na Yetan lga.qolang nqu Muslin qu Tamaske uzi la. maki sa Tamaske psrux qutux Womaya Wangzaw. Womayahalifa ga babaw nqu hinqelang nqu Mohanmote na Halifa na payat Halifa na te sazing. minkbalay lingay nqu Yetan pkbalay psurux squ pira Tiyawpaw.Apashalifa maki sa sezi pintzyuaw qinryuxan na ryax lga maki sa kawas mpituw kbhul kawas mzimal pkuxun nya qu Womaya Wangzaw.nanu syun nya sa qalang Paketa.Apaswangzaw(kawas mpitu kbhul mzimal~mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru)ryax nasa ga kya pira nqu qalang Alapo kura mbyaq squghyaq na Lifante.mtnaq na ryax qasa qalng nqu Yetan.baha hmswa ga mtu.liq kofuku qu glgan mpanga pposa sa binah qalang .nanu yasa myaqih qu lingay nqu Yetan hya la. lingay nqu Yetan babaw ka lmahang lha lga kahul sa Fatima wangzaw (kawas mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru~qutux seng ru mpitu pgan),Yelusalen wangko(kawas qutux seng qutux kbhul ru mopuw magal~qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu) lmahang hetay na Zyuzika maki sa lingay nqu Yetan pira nqu kbalay Zinpaw.yang nquMontelo ru Kalaka.pqhut phtuy nha sa hetay na Zyuzika.Ayupu wangzaw kbalay Acyelung zenpaw. kblazyun nha qu smral zenpaw spyang kian nqu hetay nha. kawas qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu. pintriqan nqu Hatin.maki sa lingay nqu Yetan kura ghyaq, langu na Tipiliya bih nya mhtuw zyuwaw.slaqux na Ayupu wangzaw qu hetay na Zyuzika. (kawas qutux seng qutux kbhul ru mspat pgan mpitu~qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan ) squliq na Salatin pinsrux. Ayupu wangzaw lmahang qu lingay nqu qalang Yetan lananu yasa m'Muslin na wahan nha khokong nqu qalang.kahul sa Siliya tehuk sa Hanz musa Maycya.mamuluke wangzaw (kawas qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan~qutux seng magal kbhul mopuw mtzyu)sinha srasi qu minpira na ryax nqu kinbalay nqu Ayupu wangzaw na zinpoaw.ru ttwangan nha kinbalay.te kyahuw na kimhgan ga. lingay nqu Yetan pptlu' sa Monku na mciriq te byaqan na wagi.ana ga Monku ryax na maki sa Aincalute mintriqan lga shtuy nha la.Kawas qutux seng magal kbhul mopuw tzyu.'Tumanhalifa nqu hetay qmol rhyal nqu Mamulu wangzaw llingay nqu Yetan nqu qalang Nogyo maki sa mopuw mtzyu kinmhgan kwara pinbahuw nha ga blaq balay ryax nqu mtmuzywaw na ryaxana ga babaw nya lga mshotaw la.'Tumantiko ini nha si inlungan qu lingay na qalang Yetan.kinlahang nqu sefu ga ini thozay yang nqu ungat.nanak nqu phyupan na ryax ga mhtuw cika.maki sa 'Tuman mincyugal nqu kinlahang ga.cingay kahul squ Siliya ki Hanz na Alapo squliq nqu Petuin mwah mbzyaq cintqalang squ qalang lingay na Yetan yang Adwan,Bani Sakhr ki Howeitat.Qolang nha qu lingay na Yetan llamu na qalang .baha hmswa ga 'Tuman na pklahang ga ini nha si inlungan qu zywaw qani.nanu yasa lingay na Yetan qani ga yang balay ungat sefu nyux smpung zyuwaw .si thuk sa mopuw mqeru kinmhgan. nanu yasa mhtuw son mha Wahapipay pslokah hi. (kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal~kawas qutux seng mspat kbhul mopuw sazing). kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat. 'Tuman –Sate pintriqan Mohanmote na Hali (Ayci na thoki)na laqi nya ka Ipulasin.Pasya .knal nqu 'Tuman Sutan na pizimu pkzyutan qu te qutux Satewang. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu cyugal.Ipulasin.Pasya ki 'Tuman msparis ru lmahang sa Lifante.baha hmswa ga mtlokah qu kinnahang nha. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu payat nqu Palestan mhtuw qutux ini thozay nqu Nonmin ptuliq nqu zyuwaw.Al-Salt ki Al-Karak.sazinh lingay nqu qalang na Yetan baha hmswa ga lmqin squ Nonmin ptuliq nqu zyuwaw na thoki.wayal slaqux na hetay Ipulasin.pasya.Ayci ru'Tuman pintriqan nha(kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mqeru~ kawas qutux seng mspat kbhul ru mpatul qutux )tmasoq qu kinhangan nqu Ayci 'Tuman magal qu pklahang nqu kenli.Babaw nqu zyuwaw Ipulasin.pasya lga. 'Tuman ptaring squ mtlokah kinlahang nqu qalang na Siliya ru lingay na Yetan te qutux . kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mpayat nqu cinqutux na Phzyup ki rhyal nqu pkbalay (Tanzmayte) ga Nogyo nqu qalang minnaras nha ka kinblaq na qinnxan.ana ga maki qu binah nqu lingay qalang nqu Yetan kinlokah na smyuk.kya psrunx na psmsun pcyagun,babaw nqu ppagal na hetay ru phyup ga. Kinhangan nqu qalang 'Tuman taring mhtuw qu ptyaqih la.lingay nqu qalang Yetan minsazing ptyaqih.Shoubak(kawas qutux seng mqeru kbhul ru magal) ru Karak (kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw)psqnyut sa lha.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat.kbalay Hanz tuqi ksya phenas squ lingay na Yetan 'mubuy sa Instanpaw ki Maycya.qani ga kinblaq nqu osa nha hmokong ru tmwang 'Tuman maki sa Alapo qalang nqu kinlahang nha. Tili/kian Kinbhci na rhyal nqu Yetan ga mspat mang mqeru seng cyugal kbhul mpatul sazing pinfangkoli.kura ghyaq ga Siliya,te htgan wagi Ilake.kura mkilux ga 'mubuy sa Satialapo.Te byaqan wagi ga Israk qalang nya ga giway wagiq na rgyax.kinwagiq nya ga mtzyu kbhul mzimal~qutux seng mi te byaqan na wagi ga Yuetan uruw na gong htgan wagi ga mtnaq sa htgan wagi ru kura sa mkilux.pqwo sa rgyax na Yapalin. Maki sa byaqan wagi qu mhoqil na umi hya.mtnaq lingay nqu Iserak Kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul mzimal payatkonz. mhoqil na umi spyang zzit nqu umi ga payat kbhul ru mspatkongz.maki sa babaw nqu cinbwanan ga spyang balay rroq na rhyal. Kayal Koka nqu Yetan ga cingay qalang ga gluw nqu mtkilux na nnaqi na rhyal na kayal.te byaqan na wagi ga gluw nqu Ticunghay na kayalqutux kawas qinlwaxan hekin nya ga raytay qutux kbhul ~mpituw kbhul hawmi. sinnhen koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.gaga nha ga mtgih qsahuy qu sinnhen nha.koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga cingay balay qu Islangcyuaw.Syunipayin kinhmay nya ga mqeru mpitu. Sazing%.binah ga sazing.sazing%Roma tenskyo ,SilaTungzencyaw, SiliyaTungzencyaw,KeputeTungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay.binah,kya qu 0.mpayat% Fowcyaw,0.qutux%Intucyuaw,tzzik0.qutux%Yutaycyaw,tzzik qutux1%insyu na sinnhen,tzzik0.qutux%ini qbaqi sinnhen ga,tzzik 0.qutux% ga snhi binah na llamu na sinnhen(linpgan kawas sa sazing seng ru mopuw ). Tungzencyaw mtnaq Tenskyo spyang kian nha ga qalang ga maki sa Anmantun na Mitipas. Koka na Yetan qani ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.yang Sati Alapo,Aman,Yemen sinnhen nha ga Islang cyuaw ga mtnaq qu gaga nha. Linpgan na squliq Koka nqu Yetan linpgan nqu squliq ga mqeru pgan cyugal %ga squliq nqu Alapo.binah nqu mincu ga squliq nqu Kawcyasol,squliq nqu Sila ru squliq nqu Yasu(lgan na squliq nqu Alami na kinbahan).koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islang cyuaw.misu nqu koka kwara linpgan nqu squliq Syunipay ga mqeru pgan mpitu.sazing%,Roma na Tenskyo ga sazing.sazing%,SilaTungzencyaw,SiliyaTungzencyaw,Kepute Tungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay 0.4% ga Fucyaw,0.1%ga Intucyaw,tzzit 0.1%ga Yutaycyaw,tzzit qutux% nqu sinnhen nqu mincin,tzzit 0.1% iniqbaqi,tzzit 0.1% binah llmu nqu sinnhen (linpgan qani ga sazing kawas ru mopuw).Mtzyul mtzyu .mtzyu% mtzzik na linpgan squliq ga mopuw payat kawas cyugal .payat% bnkis hminas mtzyu pgan payat kawas.Linpgan nqu kinwagiq nqu squliq ga2.89%.hinqelang nqu Onga ga maki sa 1.961%.inlungang nqu qinryuxan na kawas ga77.71. Jordan hya' ga cyux maki' tay 31 00 N, 36 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 89,342 sq km (maki' tay 112ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 88,802 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 540 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,185,384. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 11.40% , lhlahuy hya' ga 1.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 87.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Amman. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Abdullah II of Jordan, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1999 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== == Yetan Zyuwaw na kinbkesan Ryax nqu kinraral maki sa gleng kawas cyugal kbhul mtzyul sazing.thoki nha ka Yalisanta maki sa qolang na Pos na pinkngeng qani ga maki sa Cuntung maras sonmha Silahwa. Yalisanta mhoqil sa cyugal kbhul kawas ru mpusal cyugal BC mhoqil.rhyal nya ga wayal qsyugun squ thoki nya hetay la.qalang binah na Yetan ga pqolang nqu koka na Turlemi ru sraral na Sayliyu koka. Squliq Napatay maki sa kawas qutux kbhul mtzyu pgan BC maki sa te htgan wagi na kura mkilux psrux koka Napatay. koka Napatay nyu smpung qalang binah na Yetan gapsplang nqu zyuwaw.kinhangan nha ga mluw sa mtalax na umi ru kura sa mkilux tehuk sa Hanze bbnaqi. Kura sa ghyaq ga tehuk sa Tamaske mintxal rtung na ryax kmahang qalang(mspat pgan magal-mpitu pgan qutuxBC).Qalang Petela ga Napataywangko na hopa qalang.zit na qalang na Kian na Utux na Kazni na qani ga Napatay na kowang.maki kinmgan qutux kawas kinbnalay nha.aki nha nyux szyungbi sa kowang nqu buqul.Kongyun gleng s kawas mtzyu pgan mcyugal ga Knayus.Pangpe maras pglengaqu hetay qmol kwara qalang sa Lifante .ptgih squ kinlahang nha sa Roma payat kbhul kawas.kongyunn kawas qutux kbhul ru mtzyu.thoki na Roma Tulazen qolang nya qu Napatay wangko ru psrux Cunwangtataw.lingay na Yetan,Palestan ru Siliya na kura mkilux na qalang te zit na wayal mSila na squliq qalang.Roma ga psqunun nya mslhoyan ka Tekapoli.biqan nha ka pklahang nha nanak. Kongyun kawas cyugal kbhul mpusal payat.mtbka ru mtbuci qu Roma Tiko lingay nqu Yetan kahul Tunromatiko(sllwan nha ma PayzantinTiko)'mu' nha tehuk kongyun mtzyu pgan kawas mtzyu tzyu ziray nqu Payzan tiko.lingay nqu Yetan mblaq qinxan nha ru mkwagiq qu kawra nha .baha hmswa Zyunstantati maki sa kongyun cyugal kbhul kawas ru mweru pgan psrun mha Ciyuwcyaw ga sinnhen na koka.lingay nqu Yetancingay balay qalang maki cingay na kyokay nqu snhi sa Citucyaw na kyokay.maki sa qalang Anman na kura mkilux Umm ar-Rasas ana ga 'lwan nha qu mopuw mtzyu kyokay ryax nqu Payzantin.Yakpay kyokaymaki sa ryax nqu kinblayan kyokay ru kinnita nha ma te qutux spyang kinbalay maki sa babaw nqu cinbwanan qani .Kinraral nqu kyokay kahul sa binah na kinblayan ga psrux nqu binah na pinzyugan na ngasal.ryax nasa qalang Petela.baha hmswa mblaq ru myaqih uzi. Payzanti na tiko bih nya htgan wagai na Sasanwangzaw.mblay na ryax ga minkhangan nya qu lingay na qalang Yetan. Ryax na Islang Kongyun kawas mtzyu kbhul mpusal mqeru.Paycantintiko ru Cyasanwangko nyux maki sa misa nqu Kalake pqxung nya qu hetay Muslin.sqhut nha musa mzyup sa Lifante.ana ga Paycantintiko maki sa kawas mtzyu kbhul mtzyul mtzyuka pintriqan nquYarlmuke na teska ga lingay nqu Yetan kura sa ghyaq pqxun nqu Muslin.babaw na wayal nha pslaqux squ lingay na Yetan lga.qolang nqu Muslin qu Tamaske uzi la. maki sa Tamaske psrux qutux Womaya Wangzaw. Womayahalifa ga babaw nqu hinqelang nqu Mohanmote na Halifa na payat Halifa na te sazing. minkbalay lingay nqu Yetan pkbalay psurux squ pira Tiyawpaw.Apashalifa maki sa sezi pintzyuaw qinryuxan na ryax lga maki sa kawas mpituw kbhul kawas mzimal pkuxun nya qu Womaya Wangzaw.nanu syun nya sa qalang Paketa.Apaswangzaw(kawas mpitu kbhul mzimal~mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru)ryax nasa ga kya pira nqu qalang Alapo kura mbyaq squghyaq na Lifante.mtnaq na ryax qasa qalng nqu Yetan.baha hmswa ga mtu.liq kofuku qu glgan mpanga pposa sa binah qalang .nanu yasa myaqih qu lingay nqu Yetan hya la. lingay nqu Yetan babaw ka lmahang lha lga kahul sa Fatima wangzaw (kawas mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru~qutux seng ru mpitu pgan),Yelusalen wangko(kawas qutux seng qutux kbhul ru mopuw magal~qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu) lmahang hetay na Zyuzika maki sa lingay nqu Yetan pira nqu kbalay Zinpaw.yang nquMontelo ru Kalaka.pqhut phtuy nha sa hetay na Zyuzika.Ayupu wangzaw kbalay Acyelung zenpaw. kblazyun nha qu smral zenpaw spyang kian nqu hetay nha. kawas qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu. pintriqan nqu Hatin.maki sa lingay nqu Yetan kura ghyaq, langu na Tipiliya bih nya mhtuw zyuwaw.slaqux na Ayupu wangzaw qu hetay na Zyuzika. (kawas qutux seng qutux kbhul ru mspat pgan mpitu~qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan ) squliq na Salatin pinsrux. Ayupu wangzaw lmahang qu lingay nqu qalang Yetan lananu yasa m'Muslin na wahan nha khokong nqu qalang.kahul sa Siliya tehuk sa Hanz musa Maycya.mamuluke wangzaw (kawas qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan~qutux seng magal kbhul mopuw mtzyu)sinha srasi qu minpira na ryax nqu kinbalay nqu Ayupu wangzaw na zinpoaw.ru ttwangan nha kinbalay.te kyahuw na kimhgan ga. lingay nqu Yetan pptlu' sa Monku na mciriq te byaqan na wagi.ana ga Monku ryax na maki sa Aincalute mintriqan lga shtuy nha la.Kawas qutux seng magal kbhul mopuw tzyu.'Tumanhalifa nqu hetay qmol rhyal nqu Mamulu wangzaw llingay nqu Yetan nqu qalang Nogyo maki sa mopuw mtzyu kinmhgan kwara pinbahuw nha ga blaq balay ryax nqu mtmuzywaw na ryaxana ga babaw nya lga mshotaw la.'Tumantiko ini nha si inlungan qu lingay na qalang Yetan.kinlahang nqu sefu ga ini thozay yang nqu ungat.nanak nqu phyupan na ryax ga mhtuw cika.maki sa 'Tuman mincyugal nqu kinlahang ga.cingay kahul squ Siliya ki Hanz na Alapo squliq nqu Petuin mwah mbzyaq cintqalang squ qalang lingay na Yetan yang Adwan,Bani Sakhr ki Howeitat.Qolang nha qu lingay na Yetan llamu na qalang .baha hmswa ga 'Tuman na pklahang ga ini nha si inlungan qu zywaw qani.nanu yasa lingay na Yetan qani ga yang balay ungat sefu nyux smpung zyuwaw .si thuk sa mopuw mqeru kinmhgan. nanu yasa mhtuw son mha Wahapipay pslokah hi. (kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal~kawas qutux seng mspat kbhul mopuw sazing). kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat. 'Tuman –Sate pintriqan Mohanmote na Hali (Ayci na thoki)na laqi nya ka Ipulasin.Pasya .knal nqu 'Tuman Sutan na pizimu pkzyutan qu te qutux Satewang. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu cyugal.Ipulasin.Pasya ki 'Tuman msparis ru lmahang sa Lifante.baha hmswa ga mtlokah qu kinnahang nha. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu payat nqu Palestan mhtuw qutux ini thozay nqu Nonmin ptuliq nqu zyuwaw.Al-Salt ki Al-Karak.sazinh lingay nqu qalang na Yetan baha hmswa ga lmqin squ Nonmin ptuliq nqu zyuwaw na thoki.wayal slaqux na hetay Ipulasin.pasya.Ayci ru'Tuman pintriqan nha(kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mqeru~ kawas qutux seng mspat kbhul ru mpatul qutux )tmasoq qu kinhangan nqu Ayci 'Tuman magal qu pklahang nqu kenli.Babaw nqu zyuwaw Ipulasin.pasya lga. 'Tuman ptaring squ mtlokah kinlahang nqu qalang na Siliya ru lingay na Yetan te qutux . kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mpayat nqu cinqutux na Phzyup ki rhyal nqu pkbalay (Tanzmayte) ga Nogyo nqu qalang minnaras nha ka kinblaq na qinnxan.ana ga maki qu binah nqu lingay qalang nqu Yetan kinlokah na smyuk.kya psrunx na psmsun pcyagun,babaw nqu ppagal na hetay ru phyup ga. Kinhangan nqu qalang 'Tuman taring mhtuw qu ptyaqih la.lingay nqu qalang Yetan minsazing ptyaqih.Shoubak(kawas qutux seng mqeru kbhul ru magal) ru Karak (kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw)psqnyut sa lha.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat.kbalay Hanz tuqi ksya phenas squ lingay na Yetan 'mubuy sa Instanpaw ki Maycya.qani ga kinblaq nqu osa nha hmokong ru tmwang 'Tuman maki sa Alapo qalang nqu kinlahang nha. Tili/kian Kinbhci na rhyal nqu Yetan ga mspat mang mqeru seng cyugal kbhul mpatul sazing pinfangkoli.kura ghyaq ga Siliya,te htgan wagi Ilake.kura mkilux ga 'mubuy sa Satialapo.Te byaqan wagi ga Israk qalang nya ga giway wagiq na rgyax.kinwagiq nya ga mtzyu kbhul mzimal~qutux seng mi te byaqan na wagi ga Yuetan uruw na gong htgan wagi ga mtnaq sa htgan wagi ru kura sa mkilux.pqwo sa rgyax na Yapalin. Maki sa byaqan wagi qu mhoqil na umi hya.mtnaq lingay nqu Iserak Kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul mzimal payatkonz. mhoqil na umi spyang zzit nqu umi ga payat kbhul ru mspatkongz.maki sa babaw nqu cinbwanan ga spyang balay rroq na rhyal. Kayal Koka nqu Yetan ga cingay qalang ga gluw nqu mtkilux na nnaqi na rhyal na kayal.te byaqan na wagi ga gluw nqu Ticunghay na kayalqutux kawas qinlwaxan hekin nya ga raytay qutux kbhul ~mpituw kbhul hawmi. sinnhen koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.gaga nha ga mtgih qsahuy qu sinnhen nha.koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga cingay balay qu Islangcyuaw.Syunipayin kinhmay nya ga mqeru mpitu. Sazing%.binah ga sazing.sazing%Roma tenskyo ,SilaTungzencyaw, SiliyaTungzencyaw,KeputeTungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay.binah,kya qu 0.mpayat% Fowcyaw,0.qutux%Intucyuaw,tzzik0.qutux%Yutaycyaw,tzzik qutux1%insyu na sinnhen,tzzik0.qutux%ini qbaqi sinnhen ga,tzzik 0.qutux% ga snhi binah na llamu na sinnhen(linpgan kawas sa sazing seng ru mopuw ). Tungzencyaw mtnaq Tenskyo spyang kian nha ga qalang ga maki sa Anmantun na Mitipas. Koka na Yetan qani ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.yang Sati Alapo,Aman,Yemen sinnhen nha ga Islang cyuaw ga mtnaq qu gaga nha. Linpgan na squliq Koka nqu Yetan linpgan nqu squliq ga mqeru pgan cyugal %ga squliq nqu Alapo.binah nqu mincu ga squliq nqu Kawcyasol,squliq nqu Sila ru squliq nqu Yasu(lgan na squliq nqu Alami na kinbahan).koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islang cyuaw.misu nqu koka kwara linpgan nqu squliq Syunipay ga mqeru pgan mpitu.sazing%,Roma na Tenskyo ga sazing.sazing%,SilaTungzencyaw,SiliyaTungzencyaw,Kepute Tungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay 0.4% ga Fucyaw,0.1%ga Intucyaw,tzzit 0.1%ga Yutaycyaw,tzzit qutux% nqu sinnhen nqu mincin,tzzit 0.1% iniqbaqi,tzzit 0.1% binah llmu nqu sinnhen (linpgan qani ga sazing kawas ru mopuw).Mtzyul mtzyu .mtzyu% mtzzik na linpgan squliq ga mopuw payat kawas cyugal .payat% bnkis hminas mtzyu pgan payat kawas.Linpgan nqu kinwagiq nqu squliq ga2.89%.hinqelang nqu Onga ga maki sa 1.961%.inlungang nqu qinryuxan na kawas ga77.71. Jordan hya' ga cyux maki' tay 31 00 N, 36 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 89,342 sq km (maki' tay 112ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 88,802 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 540 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,185,384. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 11.40% , lhlahuy hya' ga 1.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 87.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Amman. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Abdullah II of Jordan, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1999 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== == jetan zjuwaw na kinβkes~ɕan rjax nqu kinraral maki s~ɕa ɣleŋ kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul mtzjul s~ɕaziŋ.tħoki nħa ka jalis~ɕanta maki s~ɕa qolaŋ na pos~ɕ na pinkŋeŋ qani ɣa maki s~ɕa ʦ~ʨuntuŋ maras~ɕ s~ɕonmħa s~ɕilaħwa. jalis~ɕanta mħoqil s~ɕa ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ ru mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal βʦ~ʨ mħoqil.rħjal nja ɣa wajal qs~ɕjuɣun s~ɕqu tħoki nja ħetaj la.qalaŋ βinaħ na jetan ɣa pqolaŋ nqu koka na turlemi ru s~ɕraral na s~ɕajliju koka. s~ɕquliq napataj maki s~ɕa kawas~ɕ qutux kβħul mtzju pɣan βʦ~ʨ maki s~ɕa te ħtɣan waɣi na kura mkilux ps~ɕrux koka napataj. koka napataj nju s~ɕmpuŋ qalaŋ βinaħ na jetan ɣaps~ɕplaŋ nqu zjuwaw.kinħaŋan nħa ɣa mluw s~ɕa mtalax na umi ru kura s~ɕa mkilux teħuk s~ɕa ħanze ββnaqi. kura s~ɕa ɣħjaq ɣa teħuk s~ɕa tamas~ɕke mintxal rtuŋ na rjax kmaħaŋ qalaŋ(ms~ɕpat pɣan maɣal-mpitu pɣan qutuxβʦ~ʨ).qalaŋ petela ɣa napatajwaŋko na ħopa qalaŋ.zit na qalaŋ na kian na utux na kazni na qani ɣa napataj na kowaŋ.maki kinmɣan qutux kawas~ɕ kinβnalaj nħa.aki nħa njux s~ɕzjuŋβi s~ɕa kowaŋ nqu βuqul.koŋjun ɣleŋ s~ɕ kawas~ɕ mtzju pɣan mʦ~ʨjuɣal ɣa knajus~ɕ.paŋpe maras~ɕ pɣleŋaqu ħetaj qmol kwara qalaŋ s~ɕa li*ante .ptɣiħ s~ɕqu kinlaħaŋ nħa s~ɕa roma pajat kβħul kawas~ɕ.koŋjunn kawas~ɕ qutux kβħul ru mtzju.tħoki na roma tulazen qolaŋ nja qu napataj waŋko ru ps~ɕrux ʦ~ʨunwaŋtataw.liŋaj na jetan,pales~ɕtan ru s~ɕilija na kura mkilux na qalaŋ te zit na wajal ms~ɕila na s~ɕquliq qalaŋ.roma ɣa ps~ɕqunun nja ms~ɕlħojan ka tekapoli.βiqan nħa ka pklaħaŋ nħa nanak. koŋjun kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kβħul mpus~ɕal pajat.mtβka ru mtβuʦ~ʨi qu roma tiko liŋaj nqu jetan kaħul tunromatiko(s~ɕllwan nħa ma pajzantintiko)ʔmuʔ nħa teħuk koŋjun mtzju pɣan kawas~ɕ mtzju tzju ziraj nqu pajzan tiko.liŋaj nqu jetan mβlaq qinxan nħa ru mkwaɣiq qu kawra nħa .βaħa ħms~ɕwa zjuns~ɕtantati maki s~ɕa koŋjun ʦ~ʨjuɣal kβħul kawas~ɕ ru mweru pɣan ps~ɕrun mħa ʦ~ʨijuwʦ~ʨjaw ɣa s~ɕinnħen na koka.liŋaj nqu jetanʦ~ʨiŋaj βalaj qalaŋ maki ʦ~ʨiŋaj na kjokaj nqu s~ɕnħi s~ɕa ʦ~ʨituʦ~ʨjaw na kjokaj.maki s~ɕa qalaŋ anman na kura mkilux umm ar-ras~ɕas~ɕ ana ɣa ʔlwan nħa qu mopuw mtzju kjokaj rjax nqu pajzantin.jakpaj kjokajmaki s~ɕa rjax nqu kinβlajan kjokaj ru kinnita nħa ma te qutux s~ɕpjaŋ kinβalaj maki s~ɕa βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan qani .kinraral nqu kjokaj kaħul s~ɕa βinaħ na kinβlajan ɣa ps~ɕrux nqu βinaħ na pinzjuɣan na ŋas~ɕal.rjax nas~ɕa qalaŋ petela.βaħa ħms~ɕwa mβlaq ru mjaqiħ uzi. pajzanti na tiko βiħ nja ħtɣan waɣai na s~ɕas~ɕanwaŋzaw.mβlaj na rjax ɣa minkħaŋan nja qu liŋaj na qalaŋ jetan. rjax na is~ɕlaŋ koŋjun kawas~ɕ mtzju kβħul mpus~ɕal mqeru.pajʦ~ʨantintiko ru ʦ~ʨjas~ɕanwaŋko njux maki s~ɕa mis~ɕa nqu kalake pqxuŋ nja qu ħetaj mus~ɕlin.s~ɕqħut nħa mus~ɕa mzjup s~ɕa li*ante.ana ɣa pajʦ~ʨantintiko maki s~ɕa kawas~ɕ mtzju kβħul mtzjul mtzjuka pintriqan nqujarlmuke na tes~ɕka ɣa liŋaj nqu jetan kura s~ɕa ɣħjaq pqxun nqu mus~ɕlin.βaβaw na wajal nħa ps~ɕlaqux s~ɕqu liŋaj na jetan lɣa.qolaŋ nqu mus~ɕlin qu tamas~ɕke uzi la. maki s~ɕa tamas~ɕke ps~ɕrux qutux womaja waŋzaw. womajaħali*a ɣa βaβaw nqu ħinqelaŋ nqu moħanmote na ħali*a na pajat ħali*a na te s~ɕaziŋ. minkβalaj liŋaj nqu jetan pkβalaj ps~ɕurux s~ɕqu pira tijawpaw.apas~ɕħali*a maki s~ɕa s~ɕezi pintzjuaw qinrjuxan na rjax lɣa maki s~ɕa kawas~ɕ mpituw kβħul kawas~ɕ mzimal pkuxun nja qu womaja waŋzaw.nanu s~ɕjun nja s~ɕa qalaŋ paketa.apas~ɕwaŋzaw(kawas~ɕ mpitu kβħul mzimal~mqeru kβħul mtzju pɣan mqeru)rjax nas~ɕa ɣa kja pira nqu qalaŋ alapo kura mβjaq s~ɕquɣħjaq na li*ante.mtnaq na rjax qas~ɕa qalŋ nqu jetan.βaħa ħms~ɕwa ɣa mtu.liq ko*uku qu ɣlɣan mpaŋa ppos~ɕa s~ɕa βinaħ qalaŋ .nanu jas~ɕa mjaqiħ qu liŋaj nqu jetan ħja la. liŋaj nqu jetan βaβaw ka lmaħaŋ lħa lɣa kaħul s~ɕa *atima waŋzaw (kawas~ɕ mqeru kβħul mtzju pɣan mqeru~qutux s~ɕeŋ ru mpitu pɣan),jelus~ɕalen waŋko(kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ qutux kβħul ru mopuw maɣal~qutux s~ɕeŋ qutux kβħul ms~ɕpat pɣan mpitu) lmaħaŋ ħetaj na zjuzika maki s~ɕa liŋaj nqu jetan pira nqu kβalaj zinpaw.jaŋ nqumontelo ru kalaka.pqħut pħtuj nħa s~ɕa ħetaj na zjuzika.ajupu waŋzaw kβalaj aʦ~ʨjeluŋ zenpaw. kβlazjun nħa qu s~ɕmral zenpaw s~ɕpjaŋ kian nqu ħetaj nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ qutux kβħul ms~ɕpat pɣan mpitu. pintriqan nqu ħatin.maki s~ɕa liŋaj nqu jetan kura ɣħjaq, laŋu na tipilija βiħ nja mħtuw zjuwaw.s~ɕlaqux na ajupu waŋzaw qu ħetaj na zjuzika. (kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ qutux kβħul ru ms~ɕpat pɣan mpitu~qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mtzju pɣan ) s~ɕquliq na s~ɕalatin pins~ɕrux. ajupu waŋzaw lmaħaŋ qu liŋaj nqu qalaŋ jetan lananu jas~ɕa mʔmus~ɕlin na waħan nħa kħokoŋ nqu qalaŋ.kaħul s~ɕa s~ɕilija teħuk s~ɕa ħanz mus~ɕa majʦ~ʨja.mamuluke waŋzaw (kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mtzju pɣan~qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mopuw mtzju)s~ɕinħa s~ɕras~ɕi qu minpira na rjax nqu kinβalaj nqu ajupu waŋzaw na zinpoaw.ru ttwaŋan nħa kinβalaj.te kjaħuw na kimħɣan ɣa. liŋaj nqu jetan pptluʔ s~ɕa monku na mʦ~ʨiriq te βjaqan na waɣi.ana ɣa monku rjax na maki s~ɕa ainʦ~ʨalute mintriqan lɣa s~ɕħtuj nħa la.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mopuw tzju.ʔtumanħali*a nqu ħetaj qmol rħjal nqu mamulu waŋzaw lliŋaj nqu jetan nqu qalaŋ noɣjo maki s~ɕa mopuw mtzju kinmħɣan kwara pinβaħuw nħa ɣa βlaq βalaj rjax nqu mtmuzjwaw na rjaxana ɣa βaβaw nja lɣa ms~ɕħotaw la.ʔtumantiko ini nħa s~ɕi inluŋan qu liŋaj na qalaŋ jetan.kinlaħaŋ nqu s~ɕe*u ɣa ini tħozaj jaŋ nqu uŋat.nanak nqu pħjupan na rjax ɣa mħtuw ʦ~ʨika.maki s~ɕa ʔtuman minʦ~ʨjuɣal nqu kinlaħaŋ ɣa.ʦ~ʨiŋaj kaħul s~ɕqu s~ɕilija ki ħanz na alapo s~ɕquliq nqu petuin mwaħ mβzjaq ʦ~ʨintqalaŋ s~ɕqu qalaŋ liŋaj na jetan jaŋ a*wan,βani s~ɕakħr ki ħoweitat.qolaŋ nħa qu liŋaj na jetan llamu na qalaŋ .βaħa ħms~ɕwa ɣa ʔtuman na pklaħaŋ ɣa ini nħa s~ɕi inluŋan qu zjwaw qani.nanu jas~ɕa liŋaj na jetan qani ɣa jaŋ βalaj uŋat s~ɕe*u njux s~ɕmpuŋ zjuwaw .s~ɕi tħuk s~ɕa mopuw mqeru kinmħɣan. nanu jas~ɕa mħtuw s~ɕon mħa waħapipaj ps~ɕlokaħ ħi. (kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru ʦ~ʨjuɣal~kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw s~ɕaziŋ). kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw s~ɕpat. ʔtuman *s~ɕate pintriqan moħanmote na ħali (ajʦ~ʨi na tħoki)na laqi nja ka ipulas~ɕin.pas~ɕja .knal nqu ʔtuman s~ɕutan na pizimu pkzjutan qu te qutux s~ɕatewaŋ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mtzju ʦ~ʨjuɣal.ipulas~ɕin.pas~ɕja ki ʔtuman ms~ɕparis~ɕ ru lmaħaŋ s~ɕa li*ante.βaħa ħms~ɕwa ɣa mtlokaħ qu kinnaħaŋ nħa. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mtzju pajat nqu pales~ɕtan mħtuw qutux ini tħozaj nqu nonmin ptuliq nqu zjuwaw.al-s~ɕalt ki al-karak.s~ɕazinħ liŋaj nqu qalaŋ na jetan βaħa ħms~ɕwa ɣa lmqin s~ɕqu nonmin ptuliq nqu zjuwaw na tħoki.wajal s~ɕlaqux na ħetaj ipulas~ɕin.pas~ɕja.ajʦ~ʨi ruʔtuman pintriqan nħa(kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru mtzjul mqeru~ kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru mpatul qutux )tmas~ɕoq qu kinħaŋan nqu ajʦ~ʨi ʔtuman maɣal qu pklaħaŋ nqu kenli.βaβaw nqu zjuwaw ipulas~ɕin.pas~ɕja lɣa. ʔtuman ptariŋ s~ɕqu mtlokaħ kinlaħaŋ nqu qalaŋ na s~ɕilija ru liŋaj na jetan te qutux . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul ru mtzjul mpajat nqu ʦ~ʨinqutux na pħzjup ki rħjal nqu pkβalaj (tanzmajte) ɣa noɣjo nqu qalaŋ minnaras~ɕ nħa ka kinβlaq na qinnxan.ana ɣa maki qu βinaħ nqu liŋaj qalaŋ nqu jetan kinlokaħ na s~ɕmjuk.kja ps~ɕrunx na ps~ɕms~ɕun pʦ~ʨjaɣun,βaβaw nqu ppaɣal na ħetaj ru pħjup ɣa. kinħaŋan nqu qalaŋ ʔtuman tariŋ mħtuw qu ptjaqiħ la.liŋaj nqu qalaŋ jetan mins~ɕaziŋ ptjaqiħ.s~ɕħouβak(kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru maɣal) ru karak (kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mopuw)ps~ɕqnjut s~ɕa lħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru ms~ɕpat.kβalaj ħanz tuqi ks~ɕja pħenas~ɕ s~ɕqu liŋaj na jetan ʔmuβuj s~ɕa ins~ɕtanpaw ki majʦ~ʨja.qani ɣa kinβlaq nqu os~ɕa nħa ħmokoŋ ru tmwaŋ ʔtuman maki s~ɕa alapo qalaŋ nqu kinlaħaŋ nħa. tili/kian kinβħʦ~ʨi na rħjal nqu jetan ɣa ms~ɕpat maŋ mqeru s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul mpatul s~ɕaziŋ pin*aŋkoli.kura ɣħjaq ɣa s~ɕilija,te ħtɣan waɣi ilake.kura mkilux ɣa ʔmuβuj s~ɕa s~ɕatialapo.te βjaqan waɣi ɣa is~ɕrak qalaŋ nja ɣa ɣiwaj waɣiq na rɣjax.kinwaɣiq nja ɣa mtzju kβħul mzimal~qutux s~ɕeŋ mi te βjaqan na waɣi ɣa juetan uruw na ɣoŋ ħtɣan waɣi ɣa mtnaq s~ɕa ħtɣan waɣi ru kura s~ɕa mkilux.pqwo s~ɕa rɣjax na japalin. maki s~ɕa βjaqan waɣi qu mħoqil na umi ħja.mtnaq liŋaj nqu is~ɕerak kinwaɣiq nja ɣa qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mzimal pajatkonz. mħoqil na umi s~ɕpjaŋ zzit nqu umi ɣa pajat kβħul ru ms~ɕpatkoŋz.maki s~ɕa βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan ɣa s~ɕpjaŋ βalaj rroq na rħjal. kajal koka nqu jetan ɣa ʦ~ʨiŋaj qalaŋ ɣa ɣluw nqu mtkilux na nnaqi na rħjal na kajal.te βjaqan na waɣi ɣa ɣluw nqu tiʦ~ʨuŋħaj na kajalqutux kawas~ɕ qinlwaxan ħekin nja ɣa rajtaj qutux kβħul ~mpituw kβħul ħawmi. s~ɕinnħen koka nqu jetan ɣa s~ɕinnħen nħa ɣa is~ɕlaŋʦ~ʨjuaw.ɣaɣa nħa ɣa mtɣiħ qs~ɕaħuj qu s~ɕinnħen nħa.koka nqu jetan ɣa s~ɕinnħen nħa ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu is~ɕlaŋʦ~ʨjuaw.s~ɕjunipajin kinħmaj nja ɣa mqeru mpitu. s~ɕaziŋ%.βinaħ ɣa s~ɕaziŋ.s~ɕaziŋ%roma tens~ɕkjo ,s~ɕilatuŋzenʦ~ʨjaw, s~ɕilijatuŋzenʦ~ʨjaw,keputetuŋzenʦ~ʨjaw,jamenijatuŋzenʦ~ʨjaw ru ɣiqas~ɕ nqu kjokaj.βinaħ,kja qu *.mpajat% *owʦ~ʨjaw,*.qutux%intuʦ~ʨjuaw,tzzik*.qutux%jutajʦ~ʨjaw,tzzik qutux*%ins~ɕju na s~ɕinnħen,tzzik*.qutux%ini qβaqi s~ɕinnħen ɣa,tzzik *.qutux% ɣa s~ɕnħi βinaħ na llamu na s~ɕinnħen(linpɣan kawas~ɕ s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ). tuŋzenʦ~ʨjaw mtnaq tens~ɕkjo s~ɕpjaŋ kian nħa ɣa qalaŋ ɣa maki s~ɕa anmantun na mitipas~ɕ. koka na jetan qani ɣa s~ɕinnħen nħa ɣa is~ɕlaŋʦ~ʨjuaw.jaŋ s~ɕati alapo,aman,jemen s~ɕinnħen nħa ɣa is~ɕlaŋ ʦ~ʨjuaw ɣa mtnaq qu ɣaɣa nħa. linpɣan na s~ɕquliq koka nqu jetan linpɣan nqu s~ɕquliq ɣa mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal %ɣa s~ɕquliq nqu alapo.βinaħ nqu minʦ~ʨu ɣa s~ɕquliq nqu kawʦ~ʨjas~ɕol,s~ɕquliq nqu s~ɕila ru s~ɕquliq nqu jas~ɕu(lɣan na s~ɕquliq nqu alami na kinβaħan).koka nqu jetan ɣa s~ɕinnħen nħa ɣa is~ɕlaŋ ʦ~ʨjuaw.mis~ɕu nqu koka kwara linpɣan nqu s~ɕquliq s~ɕjunipaj ɣa mqeru pɣan mpitu.s~ɕaziŋ%,roma na tens~ɕkjo ɣa s~ɕaziŋ.s~ɕaziŋ%,s~ɕilatuŋzenʦ~ʨjaw,s~ɕilijatuŋzenʦ~ʨjaw,kepute tuŋzenʦ~ʨjaw,jamenijatuŋzenʦ~ʨjaw ru ɣiqas~ɕ nqu kjokaj *.*% ɣa *uʦ~ʨjaw,*.*%ɣa intuʦ~ʨjaw,tzzit *.*%ɣa jutajʦ~ʨjaw,tzzit qutux% nqu s~ɕinnħen nqu minʦ~ʨin,tzzit *.*% iniqβaqi,tzzit *.*% βinaħ llmu nqu s~ɕinnħen (linpɣan qani ɣa s~ɕaziŋ kawas~ɕ ru mopuw).mtzjul mtzju .mtzju% mtzzik na linpɣan s~ɕquliq ɣa mopuw pajat kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal .pajat% βnkis~ɕ ħminas~ɕ mtzju pɣan pajat kawas~ɕ.linpɣan nqu kinwaɣiq nqu s~ɕquliq ɣa*.**%.ħinqelaŋ nqu oŋa ɣa maki s~ɕa *.***%.inluŋaŋ nqu qinrjuxan na kawas~ɕ ɣa**.**. *or*an ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa amman. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj jmaɣal βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa aβ*ullaħ ii o* *or*an, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>