<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Jordan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Jordan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jordan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Jordan, title = Jordan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jordan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== == Yetan Zyuwaw na kinbkesan Ryax nqu kinraral maki sa gleng kawas cyugal kbhul mtzyul sazing.thoki nha ka Yalisanta maki sa qolang na Pos na pinkngeng qani ga maki sa Cuntung maras sonmha Silahwa. Yalisanta mhoqil sa cyugal kbhul kawas ru mpusal cyugal BC mhoqil.rhyal nya ga wayal qsyugun squ thoki nya hetay la.qalang binah na Yetan ga pqolang nqu koka na Turlemi ru sraral na Sayliyu koka. Squliq Napatay maki sa kawas qutux kbhul mtzyu pgan BC maki sa te htgan wagi na kura mkilux psrux koka Napatay. koka Napatay nyu smpung qalang binah na Yetan gapsplang nqu zyuwaw.kinhangan nha ga mluw sa mtalax na umi ru kura sa mkilux tehuk sa Hanze bbnaqi. Kura sa ghyaq ga tehuk sa Tamaske mintxal rtung na ryax kmahang qalang(mspat pgan magal-mpitu pgan qutuxBC).Qalang Petela ga Napataywangko na hopa qalang.zit na qalang na Kian na Utux na Kazni na qani ga Napatay na kowang.maki kinmgan qutux kawas kinbnalay nha.aki nha nyux szyungbi sa kowang nqu buqul.Kongyun gleng s kawas mtzyu pgan mcyugal ga Knayus.Pangpe maras pglengaqu hetay qmol kwara qalang sa Lifante .ptgih squ kinlahang nha sa Roma payat kbhul kawas.kongyunn kawas qutux kbhul ru mtzyu.thoki na Roma Tulazen qolang nya qu Napatay wangko ru psrux Cunwangtataw.lingay na Yetan,Palestan ru Siliya na kura mkilux na qalang te zit na wayal mSila na squliq qalang.Roma ga psqunun nya mslhoyan ka Tekapoli.biqan nha ka pklahang nha nanak. Kongyun kawas cyugal kbhul mpusal payat.mtbka ru mtbuci qu Roma Tiko lingay nqu Yetan kahul Tunromatiko(sllwan nha ma PayzantinTiko)'mu' nha tehuk kongyun mtzyu pgan kawas mtzyu tzyu ziray nqu Payzan tiko.lingay nqu Yetan mblaq qinxan nha ru mkwagiq qu kawra nha .baha hmswa Zyunstantati maki sa kongyun cyugal kbhul kawas ru mweru pgan psrun mha Ciyuwcyaw ga sinnhen na koka.lingay nqu Yetancingay balay qalang maki cingay na kyokay nqu snhi sa Citucyaw na kyokay.maki sa qalang Anman na kura mkilux Umm ar-Rasas ana ga 'lwan nha qu mopuw mtzyu kyokay ryax nqu Payzantin.Yakpay kyokaymaki sa ryax nqu kinblayan kyokay ru kinnita nha ma te qutux spyang kinbalay maki sa babaw nqu cinbwanan qani .Kinraral nqu kyokay kahul sa binah na kinblayan ga psrux nqu binah na pinzyugan na ngasal.ryax nasa qalang Petela.baha hmswa mblaq ru myaqih uzi. Payzanti na tiko bih nya htgan wagai na Sasanwangzaw.mblay na ryax ga minkhangan nya qu lingay na qalang Yetan. Ryax na Islang Kongyun kawas mtzyu kbhul mpusal mqeru.Paycantintiko ru Cyasanwangko nyux maki sa misa nqu Kalake pqxung nya qu hetay Muslin.sqhut nha musa mzyup sa Lifante.ana ga Paycantintiko maki sa kawas mtzyu kbhul mtzyul mtzyuka pintriqan nquYarlmuke na teska ga lingay nqu Yetan kura sa ghyaq pqxun nqu Muslin.babaw na wayal nha pslaqux squ lingay na Yetan lga.qolang nqu Muslin qu Tamaske uzi la. maki sa Tamaske psrux qutux Womaya Wangzaw. Womayahalifa ga babaw nqu hinqelang nqu Mohanmote na Halifa na payat Halifa na te sazing. minkbalay lingay nqu Yetan pkbalay psurux squ pira Tiyawpaw.Apashalifa maki sa sezi pintzyuaw qinryuxan na ryax lga maki sa kawas mpituw kbhul kawas mzimal pkuxun nya qu Womaya Wangzaw.nanu syun nya sa qalang Paketa.Apaswangzaw(kawas mpitu kbhul mzimal~mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru)ryax nasa ga kya pira nqu qalang Alapo kura mbyaq squghyaq na Lifante.mtnaq na ryax qasa qalng nqu Yetan.baha hmswa ga mtu.liq kofuku qu glgan mpanga pposa sa binah qalang .nanu yasa myaqih qu lingay nqu Yetan hya la. lingay nqu Yetan babaw ka lmahang lha lga kahul sa Fatima wangzaw (kawas mqeru kbhul mtzyu pgan mqeru~qutux seng ru mpitu pgan),Yelusalen wangko(kawas qutux seng qutux kbhul ru mopuw magal~qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu) lmahang hetay na Zyuzika maki sa lingay nqu Yetan pira nqu kbalay Zinpaw.yang nquMontelo ru Kalaka.pqhut phtuy nha sa hetay na Zyuzika.Ayupu wangzaw kbalay Acyelung zenpaw. kblazyun nha qu smral zenpaw spyang kian nqu hetay nha. kawas qutux seng qutux kbhul mspat pgan mpitu. pintriqan nqu Hatin.maki sa lingay nqu Yetan kura ghyaq, langu na Tipiliya bih nya mhtuw zyuwaw.slaqux na Ayupu wangzaw qu hetay na Zyuzika. (kawas qutux seng qutux kbhul ru mspat pgan mpitu~qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan ) squliq na Salatin pinsrux. Ayupu wangzaw lmahang qu lingay nqu qalang Yetan lananu yasa m'Muslin na wahan nha khokong nqu qalang.kahul sa Siliya tehuk sa Hanz musa Maycya.mamuluke wangzaw (kawas qutux seng sazing kbhul mtzyu pgan~qutux seng magal kbhul mopuw mtzyu)sinha srasi qu minpira na ryax nqu kinbalay nqu Ayupu wangzaw na zinpoaw.ru ttwangan nha kinbalay.te kyahuw na kimhgan ga. lingay nqu Yetan pptlu' sa Monku na mciriq te byaqan na wagi.ana ga Monku ryax na maki sa Aincalute mintriqan lga shtuy nha la.Kawas qutux seng magal kbhul mopuw tzyu.'Tumanhalifa nqu hetay qmol rhyal nqu Mamulu wangzaw llingay nqu Yetan nqu qalang Nogyo maki sa mopuw mtzyu kinmhgan kwara pinbahuw nha ga blaq balay ryax nqu mtmuzywaw na ryaxana ga babaw nya lga mshotaw la.'Tumantiko ini nha si inlungan qu lingay na qalang Yetan.kinlahang nqu sefu ga ini thozay yang nqu ungat.nanak nqu phyupan na ryax ga mhtuw cika.maki sa 'Tuman mincyugal nqu kinlahang ga.cingay kahul squ Siliya ki Hanz na Alapo squliq nqu Petuin mwah mbzyaq cintqalang squ qalang lingay na Yetan yang Adwan,Bani Sakhr ki Howeitat.Qolang nha qu lingay na Yetan llamu na qalang .baha hmswa ga 'Tuman na pklahang ga ini nha si inlungan qu zywaw qani.nanu yasa lingay na Yetan qani ga yang balay ungat sefu nyux smpung zyuwaw .si thuk sa mopuw mqeru kinmhgan. nanu yasa mhtuw son mha Wahapipay pslokah hi. (kawas qutux seng mspat kbhul ru cyugal~kawas qutux seng mspat kbhul mopuw sazing). kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat. 'Tuman –Sate pintriqan Mohanmote na Hali (Ayci na thoki)na laqi nya ka Ipulasin.Pasya .knal nqu 'Tuman Sutan na pizimu pkzyutan qu te qutux Satewang. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu cyugal.Ipulasin.Pasya ki 'Tuman msparis ru lmahang sa Lifante.baha hmswa ga mtlokah qu kinnahang nha. kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu payat nqu Palestan mhtuw qutux ini thozay nqu Nonmin ptuliq nqu zyuwaw.Al-Salt ki Al-Karak.sazinh lingay nqu qalang na Yetan baha hmswa ga lmqin squ Nonmin ptuliq nqu zyuwaw na thoki.wayal slaqux na hetay Ipulasin.pasya.Ayci ru'Tuman pintriqan nha(kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mqeru~ kawas qutux seng mspat kbhul ru mpatul qutux )tmasoq qu kinhangan nqu Ayci 'Tuman magal qu pklahang nqu kenli.Babaw nqu zyuwaw Ipulasin.pasya lga. 'Tuman ptaring squ mtlokah kinlahang nqu qalang na Siliya ru lingay na Yetan te qutux . kawas qutux seng mspat kbhul ru mtzyul mpayat nqu cinqutux na Phzyup ki rhyal nqu pkbalay (Tanzmayte) ga Nogyo nqu qalang minnaras nha ka kinblaq na qinnxan.ana ga maki qu binah nqu lingay qalang nqu Yetan kinlokah na smyuk.kya psrunx na psmsun pcyagun,babaw nqu ppagal na hetay ru phyup ga. Kinhangan nqu qalang 'Tuman taring mhtuw qu ptyaqih la.lingay nqu qalang Yetan minsazing ptyaqih.Shoubak(kawas qutux seng mqeru kbhul ru magal) ru Karak (kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw)psqnyut sa lha.kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat.kbalay Hanz tuqi ksya phenas squ lingay na Yetan 'mubuy sa Instanpaw ki Maycya.qani ga kinblaq nqu osa nha hmokong ru tmwang 'Tuman maki sa Alapo qalang nqu kinlahang nha. Tili/kian Kinbhci na rhyal nqu Yetan ga mspat mang mqeru seng cyugal kbhul mpatul sazing pinfangkoli.kura ghyaq ga Siliya,te htgan wagi Ilake.kura mkilux ga 'mubuy sa Satialapo.Te byaqan wagi ga Israk qalang nya ga giway wagiq na rgyax.kinwagiq nya ga mtzyu kbhul mzimal~qutux seng mi te byaqan na wagi ga Yuetan uruw na gong htgan wagi ga mtnaq sa htgan wagi ru kura sa mkilux.pqwo sa rgyax na Yapalin. Maki sa byaqan wagi qu mhoqil na umi hya.mtnaq lingay nqu Iserak Kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul mzimal payatkonz. mhoqil na umi spyang zzit nqu umi ga payat kbhul ru mspatkongz.maki sa babaw nqu cinbwanan ga spyang balay rroq na rhyal. Kayal Koka nqu Yetan ga cingay qalang ga gluw nqu mtkilux na nnaqi na rhyal na kayal.te byaqan na wagi ga gluw nqu Ticunghay na kayalqutux kawas qinlwaxan hekin nya ga raytay qutux kbhul ~mpituw kbhul hawmi. sinnhen koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.gaga nha ga mtgih qsahuy qu sinnhen nha.koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga cingay balay qu Islangcyuaw.Syunipayin kinhmay nya ga mqeru mpitu. Sazing%.binah ga sazing.sazing%Roma tenskyo ,SilaTungzencyaw, SiliyaTungzencyaw,KeputeTungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay.binah,kya qu 0.mpayat% Fowcyaw,0.qutux%Intucyuaw,tzzik0.qutux%Yutaycyaw,tzzik qutux1%insyu na sinnhen,tzzik0.qutux%ini qbaqi sinnhen ga,tzzik 0.qutux% ga snhi binah na llamu na sinnhen(linpgan kawas sa sazing seng ru mopuw ). Tungzencyaw mtnaq Tenskyo spyang kian nha ga qalang ga maki sa Anmantun na Mitipas. Koka na Yetan qani ga sinnhen nha ga Islangcyuaw.yang Sati Alapo,Aman,Yemen sinnhen nha ga Islang cyuaw ga mtnaq qu gaga nha. Linpgan na squliq Koka nqu Yetan linpgan nqu squliq ga mqeru pgan cyugal %ga squliq nqu Alapo.binah nqu mincu ga squliq nqu Kawcyasol,squliq nqu Sila ru squliq nqu Yasu(lgan na squliq nqu Alami na kinbahan).koka nqu Yetan ga sinnhen nha ga Islang cyuaw.misu nqu koka kwara linpgan nqu squliq Syunipay ga mqeru pgan mpitu.sazing%,Roma na Tenskyo ga sazing.sazing%,SilaTungzencyaw,SiliyaTungzencyaw,Kepute Tungzencyaw,YameniyaTungzencyaw ru giqas nqu kyokay 0.4% ga Fucyaw,0.1%ga Intucyaw,tzzit 0.1%ga Yutaycyaw,tzzit qutux% nqu sinnhen nqu mincin,tzzit 0.1% iniqbaqi,tzzit 0.1% binah llmu nqu sinnhen (linpgan qani ga sazing kawas ru mopuw).Mtzyul mtzyu .mtzyu% mtzzik na linpgan squliq ga mopuw payat kawas cyugal .payat% bnkis hminas mtzyu pgan payat kawas.Linpgan nqu kinwagiq nqu squliq ga2.89%.hinqelang nqu Onga ga maki sa 1.961%.inlungang nqu qinryuxan na kawas ga77.71. Jordan hya' ga cyux maki' tay 31 00 N, 36 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 89,342 sq km (maki' tay 112ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 88,802 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 540 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 8,185,384. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 11.40% , lhlahuy hya' ga 1.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 87.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Amman. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Abdullah II of Jordan, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1999 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== == Yetan Zyowaw na kinbkesan Ryax nqo kinraral maki sa gleng kawas cyogal kbhol mtzyol sazing.thoki nha ka Yalisanta maki sa qolang na Pos na pinkngeng qani ga maki sa Contong maras sonmha Silahwa. Yalisanta mhoqil sa cyogal kbhol kawas ro mposal cyogal BC mhoqil.rhyal nya ga wayal qsyogon sqo thoki nya hetay la.qalang binah na Yetan ga pqolang nqo koka na Torlemi ro sraral na Sayliyo koka. Sqoliq Napatay maki sa kawas qotox kbhol mtzyo pgan BC maki sa te htgan wagi na kora mkilox psrox koka Napatay. koka Napatay nyo smpong qalang binah na Yetan gapsplang nqo zyowaw.kinhangan nha ga mlow sa mtalax na omi ro kora sa mkilox tehok sa Hanze bbnaqi. Kora sa ghyaq ga tehok sa Tamaske mintxal rtong na ryax kmahang qalang(mspat pgan magal-mpito pgan qotoxBC).Qalang Petela ga Napataywangko na hopa qalang.zit na qalang na Kian na Utox na Kazni na qani ga Napatay na kowang.maki kinmgan qotox kawas kinbnalay nha.aki nha nyox szyongbi sa kowang nqo boqol.Kongyon gleng s kawas mtzyo pgan mcyogal ga Knayos.Pangpe maras pglengaqo hetay qmol kwara qalang sa Lifante .ptgih sqo kinlahang nha sa Roma payat kbhol kawas.kongyonn kawas qotox kbhol ro mtzyo.thoki na Roma Tolazen qolang nya qo Napatay wangko ro psrox Conwangtataw.lingay na Yetan,Palestan ro Siliya na kora mkilox na qalang te zit na wayal mSila na sqoliq qalang.Roma ga psqonon nya mslhoyan ka Tekapoli.biqan nha ka pklahang nha nanak. Kongyon kawas cyogal kbhol mposal payat.mtbka ro mtboci qo Roma Tiko lingay nqo Yetan kahol Tonromatiko(sllwan nha ma PayzantinTiko)'mo' nha tehok kongyon mtzyo pgan kawas mtzyo tzyo ziray nqo Payzan tiko.lingay nqo Yetan mblaq qinxan nha ro mkwagiq qo kawra nha .baha hmswa Zyonstantati maki sa kongyon cyogal kbhol kawas ro mwero pgan psron mha Ciyowcyaw ga sinnhen na koka.lingay nqo Yetancingay balay qalang maki cingay na kyokay nqo snhi sa Citocyaw na kyokay.maki sa qalang Anman na kora mkilox Umm ar-Rasas ana ga 'lwan nha qo mopow mtzyo kyokay ryax nqo Payzantin.Yakpay kyokaymaki sa ryax nqo kinblayan kyokay ro kinnita nha ma te qotox spyang kinbalay maki sa babaw nqo cinbwanan qani .Kinraral nqo kyokay kahol sa binah na kinblayan ga psrox nqo binah na pinzyogan na ngasal.ryax nasa qalang Petela.baha hmswa mblaq ro myaqih ozi. Payzanti na tiko bih nya htgan wagai na Sasanwangzaw.mblay na ryax ga minkhangan nya qo lingay na qalang Yetan. Ryax na Islang Kongyon kawas mtzyo kbhol mposal mqero.Paycantintiko ro Cyasanwangko nyox maki sa misa nqo Kalake pqxong nya qo hetay Moslin.sqhot nha mosa mzyop sa Lifante.ana ga Paycantintiko maki sa kawas mtzyo kbhol mtzyol mtzyoka pintriqan nqoYarlmoke na teska ga lingay nqo Yetan kora sa ghyaq pqxon nqo Moslin.babaw na wayal nha pslaqox sqo lingay na Yetan lga.qolang nqo Moslin qo Tamaske ozi la. maki sa Tamaske psrox qotox Womaya Wangzaw. Womayahalifa ga babaw nqo hinqelang nqo Mohanmote na Halifa na payat Halifa na te sazing. minkbalay lingay nqo Yetan pkbalay psorox sqo pira Tiyawpaw.Apashalifa maki sa sezi pintzyoaw qinryoxan na ryax lga maki sa kawas mpitow kbhol kawas mzimal pkoxon nya qo Womaya Wangzaw.nano syon nya sa qalang Paketa.Apaswangzaw(kawas mpito kbhol mzimal~mqero kbhol mtzyo pgan mqero)ryax nasa ga kya pira nqo qalang Alapo kora mbyaq sqoghyaq na Lifante.mtnaq na ryax qasa qalng nqo Yetan.baha hmswa ga mto.liq kofoko qo glgan mpanga pposa sa binah qalang .nano yasa myaqih qo lingay nqo Yetan hya la. lingay nqo Yetan babaw ka lmahang lha lga kahol sa Fatima wangzaw (kawas mqero kbhol mtzyo pgan mqero~qotox seng ro mpito pgan),Yelosalen wangko(kawas qotox seng qotox kbhol ro mopow magal~qotox seng qotox kbhol mspat pgan mpito) lmahang hetay na Zyozika maki sa lingay nqo Yetan pira nqo kbalay Zinpaw.yang nqoMontelo ro Kalaka.pqhot phtoy nha sa hetay na Zyozika.Ayopo wangzaw kbalay Acyelong zenpaw. kblazyon nha qo smral zenpaw spyang kian nqo hetay nha. kawas qotox seng qotox kbhol mspat pgan mpito. pintriqan nqo Hatin.maki sa lingay nqo Yetan kora ghyaq, lango na Tipiliya bih nya mhtow zyowaw.slaqox na Ayopo wangzaw qo hetay na Zyozika. (kawas qotox seng qotox kbhol ro mspat pgan mpito~qotox seng sazing kbhol mtzyo pgan ) sqoliq na Salatin pinsrox. Ayopo wangzaw lmahang qo lingay nqo qalang Yetan lanano yasa m'Moslin na wahan nha khokong nqo qalang.kahol sa Siliya tehok sa Hanz mosa Maycya.mamoloke wangzaw (kawas qotox seng sazing kbhol mtzyo pgan~qotox seng magal kbhol mopow mtzyo)sinha srasi qo minpira na ryax nqo kinbalay nqo Ayopo wangzaw na zinpoaw.ro ttwangan nha kinbalay.te kyahow na kimhgan ga. lingay nqo Yetan pptlo' sa Monko na mciriq te byaqan na wagi.ana ga Monko ryax na maki sa Aincalote mintriqan lga shtoy nha la.Kawas qotox seng magal kbhol mopow tzyo.'Tomanhalifa nqo hetay qmol rhyal nqo Mamolo wangzaw llingay nqo Yetan nqo qalang Nogyo maki sa mopow mtzyo kinmhgan kwara pinbahow nha ga blaq balay ryax nqo mtmozywaw na ryaxana ga babaw nya lga mshotaw la.'Tomantiko ini nha si inlongan qo lingay na qalang Yetan.kinlahang nqo sefo ga ini thozay yang nqo ongat.nanak nqo phyopan na ryax ga mhtow cika.maki sa 'Toman mincyogal nqo kinlahang ga.cingay kahol sqo Siliya ki Hanz na Alapo sqoliq nqo Petoin mwah mbzyaq cintqalang sqo qalang lingay na Yetan yang Adwan,Bani Sakhr ki Howeitat.Qolang nha qo lingay na Yetan llamo na qalang .baha hmswa ga 'Toman na pklahang ga ini nha si inlongan qo zywaw qani.nano yasa lingay na Yetan qani ga yang balay ongat sefo nyox smpong zyowaw .si thok sa mopow mqero kinmhgan. nano yasa mhtow son mha Wahapipay pslokah hi. (kawas qotox seng mspat kbhol ro cyogal~kawas qotox seng mspat kbhol mopow sazing). kawas qotox seng mspat kbhol mopow spat. 'Toman –Sate pintriqan Mohanmote na Hali (Ayci na thoki)na laqi nya ka Ipolasin.Pasya .knal nqo 'Toman Sotan na pizimo pkzyotan qo te qotox Satewang. kawas qotox seng mspat kbhol mtzyo cyogal.Ipolasin.Pasya ki 'Toman msparis ro lmahang sa Lifante.baha hmswa ga mtlokah qo kinnahang nha. kawas qotox seng mspat kbhol mtzyo payat nqo Palestan mhtow qotox ini thozay nqo Nonmin ptoliq nqo zyowaw.Al-Salt ki Al-Karak.sazinh lingay nqo qalang na Yetan baha hmswa ga lmqin sqo Nonmin ptoliq nqo zyowaw na thoki.wayal slaqox na hetay Ipolasin.pasya.Ayci ro'Toman pintriqan nha(kawas qotox seng mspat kbhol ro mtzyol mqero~ kawas qotox seng mspat kbhol ro mpatol qotox )tmasoq qo kinhangan nqo Ayci 'Toman magal qo pklahang nqo kenli.Babaw nqo zyowaw Ipolasin.pasya lga. 'Toman ptaring sqo mtlokah kinlahang nqo qalang na Siliya ro lingay na Yetan te qotox . kawas qotox seng mspat kbhol ro mtzyol mpayat nqo cinqotox na Phzyop ki rhyal nqo pkbalay (Tanzmayte) ga Nogyo nqo qalang minnaras nha ka kinblaq na qinnxan.ana ga maki qo binah nqo lingay qalang nqo Yetan kinlokah na smyok.kya psronx na psmson pcyagon,babaw nqo ppagal na hetay ro phyop ga. Kinhangan nqo qalang 'Toman taring mhtow qo ptyaqih la.lingay nqo qalang Yetan minsazing ptyaqih.Shoobak(kawas qotox seng mqero kbhol ro magal) ro Karak (kawas qotox seng mqero kbhol mopow)psqnyot sa lha.kawas qotox seng mqero kbhol ro mspat.kbalay Hanz toqi ksya phenas sqo lingay na Yetan 'moboy sa Instanpaw ki Maycya.qani ga kinblaq nqo osa nha hmokong ro tmwang 'Toman maki sa Alapo qalang nqo kinlahang nha. Tili/kian Kinbhci na rhyal nqo Yetan ga mspat mang mqero seng cyogal kbhol mpatol sazing pinfangkoli.kora ghyaq ga Siliya,te htgan wagi Ilake.kora mkilox ga 'moboy sa Satialapo.Te byaqan wagi ga Israk qalang nya ga giway wagiq na rgyax.kinwagiq nya ga mtzyo kbhol mzimal~qotox seng mi te byaqan na wagi ga Yoetan orow na gong htgan wagi ga mtnaq sa htgan wagi ro kora sa mkilox.pqwo sa rgyax na Yapalin. Maki sa byaqan wagi qo mhoqil na omi hya.mtnaq lingay nqo Iserak Kinwagiq nya ga qotox seng mspat kbhol mzimal payatkonz. mhoqil na omi spyang zzit nqo omi ga payat kbhol ro mspatkongz.maki sa babaw nqo cinbwanan ga spyang balay rroq na rhyal. Kayal Koka nqo Yetan ga cingay qalang ga glow nqo mtkilox na nnaqi na rhyal na kayal.te byaqan na wagi ga glow nqo Ticonghay na kayalqotox kawas qinlwaxan hekin nya ga raytay qotox kbhol ~mpitow kbhol hawmi. sinnhen koka nqo Yetan ga sinnhen nha ga Islangcyoaw.gaga nha ga mtgih qsahoy qo sinnhen nha.koka nqo Yetan ga sinnhen nha ga cingay balay qo Islangcyoaw.Syonipayin kinhmay nya ga mqero mpito. Sazing%.binah ga sazing.sazing%Roma tenskyo ,SilaTongzencyaw, SiliyaTongzencyaw,KepoteTongzencyaw,YameniyaTongzencyaw ro giqas nqo kyokay.binah,kya qo 0.mpayat% Fowcyaw,0.qotox%Intocyoaw,tzzik0.qotox%Yotaycyaw,tzzik qotox1%insyo na sinnhen,tzzik0.qotox%ini qbaqi sinnhen ga,tzzik 0.qotox% ga snhi binah na llamo na sinnhen(linpgan kawas sa sazing seng ro mopow ). Tongzencyaw mtnaq Tenskyo spyang kian nha ga qalang ga maki sa Anmanton na Mitipas. Koka na Yetan qani ga sinnhen nha ga Islangcyoaw.yang Sati Alapo,Aman,Yemen sinnhen nha ga Islang cyoaw ga mtnaq qo gaga nha. Linpgan na sqoliq Koka nqo Yetan linpgan nqo sqoliq ga mqero pgan cyogal %ga sqoliq nqo Alapo.binah nqo minco ga sqoliq nqo Kawcyasol,sqoliq nqo Sila ro sqoliq nqo Yaso(lgan na sqoliq nqo Alami na kinbahan).koka nqo Yetan ga sinnhen nha ga Islang cyoaw.miso nqo koka kwara linpgan nqo sqoliq Syonipay ga mqero pgan mpito.sazing%,Roma na Tenskyo ga sazing.sazing%,SilaTongzencyaw,SiliyaTongzencyaw,Kepote Tongzencyaw,YameniyaTongzencyaw ro giqas nqo kyokay 0.4% ga Focyaw,0.1%ga Intocyaw,tzzit 0.1%ga Yotaycyaw,tzzit qotox% nqo sinnhen nqo mincin,tzzit 0.1% iniqbaqi,tzzit 0.1% binah llmo nqo sinnhen (linpgan qani ga sazing kawas ro mopow).Mtzyol mtzyo .mtzyo% mtzzik na linpgan sqoliq ga mopow payat kawas cyogal .payat% bnkis hminas mtzyo pgan payat kawas.Linpgan nqo kinwagiq nqo sqoliq ga2.89%.hinqelang nqo Onga ga maki sa 1.961%.inlongang nqo qinryoxan na kawas ga77.71. Jordan hya' ga cyox maki' tay 31 00 N, 36 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 89,342 sq km (maki' tay 112ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 88,802 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 540 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 8,185,384. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 11.40% , lhlahoy hya' ga 1.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 87.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Amman. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 25 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Abdollah II of Jordan, aring ryax 7 sqo byacing tay 2 sa kawas 1999 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>