<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kahaehaeoan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kahaehaeoan" copyright="CC BY-SA" citation="Kahaehaeoan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kahaehaeoan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kahaehaeoan, title = Kahaehaeoan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kahaehaeoan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kahaehaeoan ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 27 buwan, 60 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 54 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 6 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, saySiyat 73%, Tayan 15%, Amis 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kahaehaeoan hya' ga llyung. tay 'zil na Kahaehaeoan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Kahaehaeoan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kahaehaeoan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Kahaehaeoan hya' ga Sansama:an. tay mkyahu' na Kahaehaeoan hya' ga Sayie. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kahaehaeoan ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 27 bowan, 60 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 54 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 6 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, saySiyat 73%, Tayan 15%, Amis 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kahaehaeoan hya' ga llyong. tay 'zil na Kahaehaeoan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Kahaehaeoan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kahaehaeoan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Kahaehaeoan hya' ga Sansama:an. tay mkyaho' na Kahaehaeoan hya' ga Sayie. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>