<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalaluran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalaluran" copyright="CC BY-SA" citation="Kalaluran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalaluran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalaluran, title = Kalaluran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalaluran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalaluran ga niya mki sku Tayto Keng atu Taitung Si, kwara sali buwan nya ga 193 buwan, 536 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 484 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 52 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Paywan 74%, Amis 5%, Tayan 1%, Rukay 2%, Puyuma 2%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kalaluran hya' ga bsilung. tay 'zil na Kalaluran hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kalaluran hya' ga llyung. tay mkraya' na Kalaluran hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kalaluran hya' ga Kasavakan. tay 'zil na Kalaluran hya' ga Pakurung. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kalaluran ga ungat biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kalaloran ga niya mki sko Tayto Keng ato Taitong Si, kwara sali bowan nya ga 193 bowan, 536 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 484 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 52 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Paywan 74%, Amis 5%, Tayan 1%, Rokay 2%, Poyoma 2%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kalaloran hya' ga bsilong. tay 'zil na Kalaloran hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kalaloran hya' ga llyong. tay mkraya' na Kalaloran hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kalaloran hya' ga Kasavakan. tay 'zil na Kalaloran hya' ga Pakorong. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kalaloran ga ongat biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>