<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalan_dalah" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalan_dalah" copyright="CC BY-SA" citation="Kalan_dalah. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalan_dalah, title = Kalan_dalah, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalan dalah ga niya mki sku Girang Keng atu Tayto go, kwara sali buwan nya ga 173 buwan, 611 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 560 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 51 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 83%, Amis 2%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 4%. cyux te inu qu qalang部落概況與位置 qalang Talah ga,nyux maki squ puyu na Mknibu nyux mtgluw mbang sa lelyung Knbwan, musa 120 meta kinwagiq nya ka umi rhiyal qaniy. . qalang Talah ga, sraran lalu nya ga, ubuy squ Talah Sya.kni'an squ te 'llaw na lelyung Mknibu ru kinwagiq nya ga, qutux Koli ru m'ubuy squ hbun na Talah. 'buyan squ te htgan wagi ru te kilux ka rgyax nqu ska na turu. kwara qu kinwagiq nya ga,obih qutux kbhul mpusal meta qhtan nya lelyung Mknibu ru qalang Syanoh. Minkok tzyul kawas mtzyu byacing ga, qalang Talah kahul squ kinhangan na qalang Syanoh mhtuw ru mtazil qu qutux tbcyan na lalu mha Song. trang qutux kawas nasa ga, Sexu klhangan ka Go/Song mshzi kahul qalang Banun mwah te sqani uzi la. . klhangan na qalang Talah ga, kahul squ lelyung na qpa ,blaq balay. baq balay mlahang squ lelyung ru qqnxan te rgyax. pizyang maki lalu te kwara Taywan son mha 'san lmosay ru smlokah hi ini ga gbayn mwah mita pagung qu tuqiy wwahan squ llyung na qpa. . qalang Talah ga, msqun payat na qeqalang kahul squ Qpa,Naqiy,Talah ru Sqbux. skahul payat lalu lga,muciy mha qutux qeqalang la. Qpa,朝陽巷Naqiy,崙埤巷Talah,長嶺巷Sqbux( _楊淑貞Rimuy/ Biyoq Kuni) pinqzyuwan qalang部落遷徙 O……samiy ka Talah wiy…… kahul ta Qgogan mtta quri Lomun biyaq sa qwon Cyaqun tehuk silung Tayun mtta quri Tayun biyaq sa rgyax nguhuw biru mtehuk qalang Talah... O…… samiy ka laqi Talah wiy…... Besu na Iwan Bolung yasa qu q'su tehuk itan qu qalang Talah mkahul Pyasan Qara Tkasan Hagay bbinkisan ta yan squ bnkis ku qa mkahul Kulu mwah tmwan qalang myan Talah... O……ita laqi na Tayal ki… galan ta Gaga na Tayal mumu sin'rhgan yasa qu sinbilan kotas ta Lkbuta Lkmayan Lkmyaboh anay ta cbaq laqi kinbahan ta Tayal teta mqhoyaw mblaq mqqyanux cinbwanan ux...... - Gogan Malipa Tayal 從Gogan 移居至Qalang Talah 翻越雪山山脈達觀山 -Quri Lomun -Gong Cyaqung 橫走棲蘭山-Quri Tayung 上攀菘蘿湖-Silung Tayung 眺望蘭陽平原蘭陽溪-Llyung Mnibu 縱走松羅湖稜線-Nguhu Biru 終抵崙埤部落-Qalang Talah 勿忘開墾始祖Besu Iwan Bolung tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy 人口概況 mqyanux likuy ga 3,316 ru kneril ga 2,878,nanu squnun lmpuw lga,6,194 kwara qu tayal ni Llyung Mknibu/Knbwan. ana ga, kahul squ qutux qalang mha Talah sqani mita qu pira hi na qutux qeqalang lga,nanak 246 ngasal,kwara qu tayal maki squ qalang Talah ga 802 hi. qsahuy nya likuy ka kneril ga, Kirsto Kyokay ru Tensukyo 基督教和天主教 qqyanux 經濟與特產 pira kawas wayal te pucing sqani ga, pinrkyasan na rhiyal ka qalang Talah,wal nha pmzyun na pinlongm baha hmswa ini ptnaq qu ryax na knloh squ te kilux na Taywan nanu yasa qu ini p'uti qu tbizran uziy. nanu yasa ggalan nha rhiyal ka qalang Talah musa pmzyun na pizyang puqing rnaw na pinbahuw qu qutux pinlong qani uziy. ana ga, musa skblaq na zyuwaw ga, hnasun magal qsya ru spqsya na pmhzyun na rhiyal ru ini kblaq mlahang squ cinhiyal. . kahul knita na syobay mita squ pqumah na qalang Talah ga, baha hmswa uraw nya ga,ubuyan uraw ka mhibung ru trngil, ini kblaq msli ru mqhut na qysa qu uraw qani, nanu yasa qu pizyang blaq pmhyun squ kk'man ru pinbahuw ka ini kzzik tmgamil ru baqun si ryax bun wagi, me'a nqu 茶樹 ru qurip. kahul squ wal pinhtuw sazing kryanan qu pqmahan lga, baqun ta yasa qu te qutux piyang na zyuwaw ka musa rmuruw qu pinbahuw na qalang Talah, mwa na musa sklokah ru tleliq qu kinlhangan na ptbziran nqu pinbahaw na qalang ru ps'urux qutux gaga na kinlhangan,musa smsun ru smrzyut qu bziran na pinbahuw qalang, yasa qu pizyang na zyuwaw mtzyuwaw. . Tuqiy部落交通 powah tuqiy osa Girang Ray 7 Seng mzyup Mknibu/Knbwan, inringan na knyopan ga Girang Si,mkura tuqiy Ray 7 Seng lga tehuk qalang Talah ka maki squ sesyaw na buqun.ini ga aring Rato mkura qalang Talah ga,'ringan spowah squ tuqiy Ray 7 Seng mskura 天送埤 lga, hnasun sa hongu Atayal ru skura 'llaw na tuqiy si shzyu mgluw tuqiy Ray 7 Seng lga, musa ktan tamas sa qalang Talah ru ptehuk qalang Talah la. wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qalang Talah ga,pyux qu 'san gmzwi na Okyay yan nqu te qutux ga, llyung Talah, inringan nya ga kahul squ 'bu Hagay. spqyanux kwara tayal maki te sqani. te sazing ga hongu Atayal, pngya squ llyung Mknibu/Knbwan ru m'ubuy squ qalang Syanoh ru SanSin Go. te cyugal ga, Ko'eng na qzimux: trang mklapaw qu phpha na qzimux ini ga Sakura lga, musa cingay qu Okyay mwah te sqani mita ru magal syasing. te payat ga, pslyan smuran qeqaya ru spkita cinringan na tayal,musa pqbaqun Okyay zyuwaw ka gaga qnxan na Tayal ru yananu qu pinqzyuwan squ qalang Talah. 二, rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalan dalah hya' ga Sqbwh. tay mkyahu' na Kalan dalah hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kalan dalah ga niya mki sko Girang Keng ato Tayto go, kwara sali bowan nya ga 173 bowan, 611 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 560 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 51 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 83%, Amis 2%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 4%. cyox te ino qo qalang部落概況與位置 qalang Talah ga,nyox maki sqo poyo na Mknibo nyox mtglow mbang sa lelyong Knbwan, mosa 120 meta kinwagiq nya ka omi rhiyal qaniy. . qalang Talah ga, sraran lalo nya ga, oboy sqo Talah Sya.kni'an sqo te 'llaw na lelyong Mknibo ro kinwagiq nya ga, qotox Koli ro m'oboy sqo hbon na Talah. 'boyan sqo te htgan wagi ro te kilox ka rgyax nqo ska na toro. kwara qo kinwagiq nya ga,obih qotox kbhol mposal meta qhtan nya lelyong Mknibo ro qalang Syanoh. Minkok tzyol kawas mtzyo byacing ga, qalang Talah kahol sqo kinhangan na qalang Syanoh mhtow ro mtazil qo qotox tbcyan na lalo mha Song. trang qotox kawas nasa ga, Sexo klhangan ka Go/Song mshzi kahol qalang Banon mwah te sqani ozi la. . klhangan na qalang Talah ga, kahol sqo lelyong na qpa ,blaq balay. baq balay mlahang sqo lelyong ro qqnxan te rgyax. pizyang maki lalo te kwara Taywan son mha 'san lmosay ro smlokah hi ini ga gbayn mwah mita pagong qo toqiy wwahan sqo llyong na qpa. . qalang Talah ga, msqon payat na qeqalang kahol sqo Qpa,Naqiy,Talah ro Sqbox. skahol payat lalo lga,mociy mha qotox qeqalang la. Qpa,朝陽巷Naqiy,崙埤巷Talah,長嶺巷Sqbox( _楊淑貞Rimoy/ Biyoq Koni) pinqzyowan qalang部落遷徙 O……samiy ka Talah wiy…… kahol ta Qgogan mtta qori Lomon biyaq sa qwon Cyaqon tehok silong Tayon mtta qori Tayon biyaq sa rgyax ngohow biro mtehok qalang Talah... O…… samiy ka laqi Talah wiy…... Beso na Iwan Bolong yasa qo q'so tehok itan qo qalang Talah mkahol Pyasan Qara Tkasan Hagay bbinkisan ta yan sqo bnkis ko qa mkahol Kolo mwah tmwan qalang myan Talah... O……ita laqi na Tayal ki… galan ta Gaga na Tayal momo sin'rhgan yasa qo sinbilan kotas ta Lkbota Lkmayan Lkmyaboh anay ta cbaq laqi kinbahan ta Tayal teta mqhoyaw mblaq mqqyanox cinbwanan ox...... - Gogan Malipa Tayal 從Gogan 移居至Qalang Talah 翻越雪山山脈達觀山 -Qori Lomon -Gong Cyaqong 橫走棲蘭山-Qori Tayong 上攀菘蘿湖-Silong Tayong 眺望蘭陽平原蘭陽溪-Llyong Mnibo 縱走松羅湖稜線-Ngoho Biro 終抵崙埤部落-Qalang Talah 勿忘開墾始祖Beso Iwan Bolong tayal ka nyox qalang Rahaw misow qaniy 人口概況 mqyanox likoy ga 3,316 ro kneril ga 2,878,nano sqonon lmpow lga,6,194 kwara qo tayal ni Llyong Mknibo/Knbwan. ana ga, kahol sqo qotox qalang mha Talah sqani mita qo pira hi na qotox qeqalang lga,nanak 246 ngasal,kwara qo tayal maki sqo qalang Talah ga 802 hi. qsahoy nya likoy ka kneril ga, Kirsto Kyokay ro Tensokyo 基督教和天主教 qqyanox 經濟與特產 pira kawas wayal te pocing sqani ga, pinrkyasan na rhiyal ka qalang Talah,wal nha pmzyon na pinlongm baha hmswa ini ptnaq qo ryax na knloh sqo te kilox na Taywan nano yasa qo ini p'oti qo tbizran oziy. nano yasa ggalan nha rhiyal ka qalang Talah mosa pmzyon na pizyang poqing rnaw na pinbahow qo qotox pinlong qani oziy. ana ga, mosa skblaq na zyowaw ga, hnason magal qsya ro spqsya na pmhzyon na rhiyal ro ini kblaq mlahang sqo cinhiyal. . kahol knita na syobay mita sqo pqomah na qalang Talah ga, baha hmswa oraw nya ga,oboyan oraw ka mhibong ro trngil, ini kblaq msli ro mqhot na qysa qo oraw qani, nano yasa qo pizyang blaq pmhyon sqo kk'man ro pinbahow ka ini kzzik tmgamil ro baqon si ryax bon wagi, me'a nqo 茶樹 ro qorip. kahol sqo wal pinhtow sazing kryanan qo pqmahan lga, baqon ta yasa qo te qotox piyang na zyowaw ka mosa rmorow qo pinbahow na qalang Talah, mwa na mosa sklokah ro tleliq qo kinlhangan na ptbziran nqo pinbahaw na qalang ro ps'orox qotox gaga na kinlhangan,mosa smson ro smrzyot qo bziran na pinbahow qalang, yasa qo pizyang na zyowaw mtzyowaw. . Toqiy部落交通 powah toqiy osa Girang Ray 7 Seng mzyop Mknibo/Knbwan, inringan na knyopan ga Girang Si,mkora toqiy Ray 7 Seng lga tehok qalang Talah ka maki sqo sesyaw na boqon.ini ga aring Rato mkora qalang Talah ga,'ringan spowah sqo toqiy Ray 7 Seng mskora 天送埤 lga, hnason sa hongo Atayal ro skora 'llaw na toqiy si shzyo mglow toqiy Ray 7 Seng lga, mosa ktan tamas sa qalang Talah ro ptehok qalang Talah la. wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qalang Talah ga,pyox qo 'san gmzwi na Okyay yan nqo te qotox ga, llyong Talah, inringan nya ga kahol sqo 'bo Hagay. spqyanox kwara tayal maki te sqani. te sazing ga hongo Atayal, pngya sqo llyong Mknibo/Knbwan ro m'oboy sqo qalang Syanoh ro SanSin Go. te cyogal ga, Ko'eng na qzimox: trang mklapaw qo phpha na qzimox ini ga Sakora lga, mosa cingay qo Okyay mwah te sqani mita ro magal syasing. te payat ga, pslyan smoran qeqaya ro spkita cinringan na tayal,mosa pqbaqon Okyay zyowaw ka gaga qnxan na Tayal ro yanano qo pinqzyowan sqo qalang Talah. 二, rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalan dalah hya' ga Sqbwh. tay mkyaho' na Kalan dalah hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>