<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalan_dalah" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kalan_dalah" copyright="CC BY-SA" citation="Kalan_dalah. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kalan_dalah, title = Kalan_dalah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalan dalah ga niya mki sku Girang Keng atu Tayto go, kwara sali buwan nya ga 173 buwan, 611 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 560 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 51 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 83%, Amis 2%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 4%. cyux te inu qu qalang部落概況與位置 qalang Talah ga,nyux maki squ puyu na Mknibu nyux mtgluw mbang sa lelyung Knbwan, musa 120 meta kinwagiq nya ka umi rhiyal qaniy. . qalang Talah ga, sraran lalu nya ga, ubuy squ Talah Sya.kni'an squ te 'llaw na lelyung Mknibu ru kinwagiq nya ga, qutux Koli ru m'ubuy squ hbun na Talah. 'buyan squ te htgan wagi ru te kilux ka rgyax nqu ska na turu. kwara qu kinwagiq nya ga,obih qutux kbhul mpusal meta qhtan nya lelyung Mknibu ru qalang Syanoh. Minkok tzyul kawas mtzyu byacing ga, qalang Talah kahul squ kinhangan na qalang Syanoh mhtuw ru mtazil qu qutux tbcyan na lalu mha Song. trang qutux kawas nasa ga, Sexu klhangan ka Go/Song mshzi kahul qalang Banun mwah te sqani uzi la. . klhangan na qalang Talah ga, kahul squ lelyung na qpa ,blaq balay. baq balay mlahang squ lelyung ru qqnxan te rgyax. pizyang maki lalu te kwara Taywan son mha 'san lmosay ru smlokah hi ini ga gbayn mwah mita pagung qu tuqiy wwahan squ llyung na qpa. . qalang Talah ga, msqun payat na qeqalang kahul squ Qpa,Naqiy,Talah ru Sqbux. skahul payat lalu lga,muciy mha qutux qeqalang la. Qpa,朝陽巷Naqiy,崙埤巷Talah,長嶺巷Sqbux( _楊淑貞Rimuy/ Biyoq Kuni) pinqzyuwan qalang部落遷徙 O……samiy ka Talah wiy…… kahul ta Qgogan mtta quri Lomun biyaq sa qwon Cyaqun tehuk silung Tayun mtta quri Tayun biyaq sa rgyax nguhuw biru mtehuk qalang Talah... O…… samiy ka laqi Talah wiy…... Besu na Iwan Bolung yasa qu q'su tehuk itan qu qalang Talah mkahul Pyasan Qara Tkasan Hagay bbinkisan ta yan squ bnkis ku qa mkahul Kulu mwah tmwan qalang myan Talah... O……ita laqi na Tayal ki… galan ta Gaga na Tayal mumu sin'rhgan yasa qu sinbilan kotas ta Lkbuta Lkmayan Lkmyaboh anay ta cbaq laqi kinbahan ta Tayal teta mqhoyaw mblaq mqqyanux cinbwanan ux...... - Gogan Malipa Tayal 從Gogan 移居至Qalang Talah 翻越雪山山脈達觀山 -Quri Lomun -Gong Cyaqung 橫走棲蘭山-Quri Tayung 上攀菘蘿湖-Silung Tayung 眺望蘭陽平原蘭陽溪-Llyung Mnibu 縱走松羅湖稜線-Nguhu Biru 終抵崙埤部落-Qalang Talah 勿忘開墾始祖Besu Iwan Bolung tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy 人口概況 mqyanux likuy ga 3,316 ru kneril ga 2,878,nanu squnun lmpuw lga,6,194 kwara qu tayal ni Llyung Mknibu/Knbwan. ana ga, kahul squ qutux qalang mha Talah sqani mita qu pira hi na qutux qeqalang lga,nanak 246 ngasal,kwara qu tayal maki squ qalang Talah ga 802 hi. qsahuy nya likuy ka kneril ga, Kirsto Kyokay ru Tensukyo 基督教和天主教 qqyanux 經濟與特產 pira kawas wayal te pucing sqani ga, pinrkyasan na rhiyal ka qalang Talah,wal nha pmzyun na pinlongm baha hmswa ini ptnaq qu ryax na knloh squ te kilux na Taywan nanu yasa qu ini p'uti qu tbizran uziy. nanu yasa ggalan nha rhiyal ka qalang Talah musa pmzyun na pizyang puqing rnaw na pinbahuw qu qutux pinlong qani uziy. ana ga, musa skblaq na zyuwaw ga, hnasun magal qsya ru spqsya na pmhzyun na rhiyal ru ini kblaq mlahang squ cinhiyal. . kahul knita na syobay mita squ pqumah na qalang Talah ga, baha hmswa uraw nya ga,ubuyan uraw ka mhibung ru trngil, ini kblaq msli ru mqhut na qysa qu uraw qani, nanu yasa qu pizyang blaq pmhyun squ kk'man ru pinbahuw ka ini kzzik tmgamil ru baqun si ryax bun wagi, me'a nqu 茶樹 ru qurip. kahul squ wal pinhtuw sazing kryanan qu pqmahan lga, baqun ta yasa qu te qutux piyang na zyuwaw ka musa rmuruw qu pinbahuw na qalang Talah, mwa na musa sklokah ru tleliq qu kinlhangan na ptbziran nqu pinbahaw na qalang ru ps'urux qutux gaga na kinlhangan,musa smsun ru smrzyut qu bziran na pinbahuw qalang, yasa qu pizyang na zyuwaw mtzyuwaw. . Tuqiy部落交通 powah tuqiy osa Girang Ray 7 Seng mzyup Mknibu/Knbwan, inringan na knyopan ga Girang Si,mkura tuqiy Ray 7 Seng lga tehuk qalang Talah ka maki squ sesyaw na buqun.ini ga aring Rato mkura qalang Talah ga,'ringan spowah squ tuqiy Ray 7 Seng mskura 天送埤 lga, hnasun sa hongu Atayal ru skura 'llaw na tuqiy si shzyu mgluw tuqiy Ray 7 Seng lga, musa ktan tamas sa qalang Talah ru ptehuk qalang Talah la. wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qalang Talah ga,pyux qu 'san gmzwi na Okyay yan nqu te qutux ga, llyung Talah, inringan nya ga kahul squ 'bu Hagay. spqyanux kwara tayal maki te sqani. te sazing ga hongu Atayal, pngya squ llyung Mknibu/Knbwan ru m'ubuy squ qalang Syanoh ru SanSin Go. te cyugal ga, Ko'eng na qzimux: trang mklapaw qu phpha na qzimux ini ga Sakura lga, musa cingay qu Okyay mwah te sqani mita ru magal syasing. te payat ga, pslyan smuran qeqaya ru spkita cinringan na tayal,musa pqbaqun Okyay zyuwaw ka gaga qnxan na Tayal ru yananu qu pinqzyuwan squ qalang Talah. 二, rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalan dalah hya' ga Sqbwh. tay mkyahu' na Kalan dalah hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kalan dalah ga niya mki sku Girang Keng atu Tayto go, kwara sali buwan nya ga 173 buwan, 611 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 560 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 51 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 83%, Amis 2%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 4%. cyux te inu qu qalang部落概況與位置 qalang Talah ga,nyux maki squ puyu na Mknibu nyux mtgluw mbang sa lelyung Knbwan, musa 120 meta kinwagiq nya ka umi rhiyal qaniy. . qalang Talah ga, sraran lalu nya ga, ubuy squ Talah Sya.kni'an squ te 'llaw na lelyung Mknibu ru kinwagiq nya ga, qutux Koli ru m'ubuy squ hbun na Talah. 'buyan squ te htgan wagi ru te kilux ka rgyax nqu ska na turu. kwara qu kinwagiq nya ga,obih qutux kbhul mpusal meta qhtan nya lelyung Mknibu ru qalang Syanoh. Minkok tzyul kawas mtzyu byacing ga, qalang Talah kahul squ kinhangan na qalang Syanoh mhtuw ru mtazil qu qutux tbcyan na lalu mha Song. trang qutux kawas nasa ga, Sexu klhangan ka Go/Song mshzi kahul qalang Banun mwah te sqani uzi la. . klhangan na qalang Talah ga, kahul squ lelyung na qpa ,blaq balay. baq balay mlahang squ lelyung ru qqnxan te rgyax. pizyang maki lalu te kwara Taywan son mha 'san lmosay ru smlokah hi ini ga gbayn mwah mita pagung qu tuqiy wwahan squ llyung na qpa. . qalang Talah ga, msqun payat na qeqalang kahul squ Qpa,Naqiy,Talah ru Sqbux. skahul payat lalu lga,muciy mha qutux qeqalang la. Qpa,朝陽巷Naqiy,崙埤巷Talah,長嶺巷Sqbux( _楊淑貞Rimuy/ Biyoq Kuni) pinqzyuwan qalang部落遷徙 O……samiy ka Talah wiy…… kahul ta Qgogan mtta quri Lomun biyaq sa qwon Cyaqun tehuk silung Tayun mtta quri Tayun biyaq sa rgyax nguhuw biru mtehuk qalang Talah... O…… samiy ka laqi Talah wiy…... Besu na Iwan Bolung yasa qu q'su tehuk itan qu qalang Talah mkahul Pyasan Qara Tkasan Hagay bbinkisan ta yan squ bnkis ku qa mkahul Kulu mwah tmwan qalang myan Talah... O……ita laqi na Tayal ki… galan ta Gaga na Tayal mumu sin'rhgan yasa qu sinbilan kotas ta Lkbuta Lkmayan Lkmyaboh anay ta cbaq laqi kinbahan ta Tayal teta mqhoyaw mblaq mqqyanux cinbwanan ux...... - Gogan Malipa Tayal 從Gogan 移居至Qalang Talah 翻越雪山山脈達觀山 -Quri Lomun -Gong Cyaqung 橫走棲蘭山-Quri Tayung 上攀菘蘿湖-Silung Tayung 眺望蘭陽平原蘭陽溪-Llyung Mnibu 縱走松羅湖稜線-Nguhu Biru 終抵崙埤部落-Qalang Talah 勿忘開墾始祖Besu Iwan Bolung tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy 人口概況 mqyanux likuy ga 3,316 ru kneril ga 2,878,nanu squnun lmpuw lga,6,194 kwara qu tayal ni Llyung Mknibu/Knbwan. ana ga, kahul squ qutux qalang mha Talah sqani mita qu pira hi na qutux qeqalang lga,nanak 246 ngasal,kwara qu tayal maki squ qalang Talah ga 802 hi. qsahuy nya likuy ka kneril ga, Kirsto Kyokay ru Tensukyo 基督教和天主教 qqyanux 經濟與特產 pira kawas wayal te pucing sqani ga, pinrkyasan na rhiyal ka qalang Talah,wal nha pmzyun na pinlongm baha hmswa ini ptnaq qu ryax na knloh squ te kilux na Taywan nanu yasa qu ini p'uti qu tbizran uziy. nanu yasa ggalan nha rhiyal ka qalang Talah musa pmzyun na pizyang puqing rnaw na pinbahuw qu qutux pinlong qani uziy. ana ga, musa skblaq na zyuwaw ga, hnasun magal qsya ru spqsya na pmhzyun na rhiyal ru ini kblaq mlahang squ cinhiyal. . kahul knita na syobay mita squ pqumah na qalang Talah ga, baha hmswa uraw nya ga,ubuyan uraw ka mhibung ru trngil, ini kblaq msli ru mqhut na qysa qu uraw qani, nanu yasa qu pizyang blaq pmhyun squ kk'man ru pinbahuw ka ini kzzik tmgamil ru baqun si ryax bun wagi, me'a nqu 茶樹 ru qurip. kahul squ wal pinhtuw sazing kryanan qu pqmahan lga, baqun ta yasa qu te qutux piyang na zyuwaw ka musa rmuruw qu pinbahuw na qalang Talah, mwa na musa sklokah ru tleliq qu kinlhangan na ptbziran nqu pinbahaw na qalang ru ps'urux qutux gaga na kinlhangan,musa smsun ru smrzyut qu bziran na pinbahuw qalang, yasa qu pizyang na zyuwaw mtzyuwaw. . Tuqiy部落交通 powah tuqiy osa Girang Ray 7 Seng mzyup Mknibu/Knbwan, inringan na knyopan ga Girang Si,mkura tuqiy Ray 7 Seng lga tehuk qalang Talah ka maki squ sesyaw na buqun.ini ga aring Rato mkura qalang Talah ga,'ringan spowah squ tuqiy Ray 7 Seng mskura 天送埤 lga, hnasun sa hongu Atayal ru skura 'llaw na tuqiy si shzyu mgluw tuqiy Ray 7 Seng lga, musa ktan tamas sa qalang Talah ru ptehuk qalang Talah la. wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qalang Talah ga,pyux qu 'san gmzwi na Okyay yan nqu te qutux ga, llyung Talah, inringan nya ga kahul squ 'bu Hagay. spqyanux kwara tayal maki te sqani. te sazing ga hongu Atayal, pngya squ llyung Mknibu/Knbwan ru m'ubuy squ qalang Syanoh ru SanSin Go. te cyugal ga, Ko'eng na qzimux: trang mklapaw qu phpha na qzimux ini ga Sakura lga, musa cingay qu Okyay mwah te sqani mita ru magal syasing. te payat ga, pslyan smuran qeqaya ru spkita cinringan na tayal,musa pqbaqun Okyay zyuwaw ka gaga qnxan na Tayal ru yananu qu pinqzyuwan squ qalang Talah. 二, rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalan dalah hya' ga Sqbwh. tay mkyahu' na Kalan dalah hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ kalan *alaħ ɣa nija mki s~ɕku ɣiraŋ keŋ atu tajto ɣo, kwara s~ɕali βuwan nja ɣa *** βuwan, *** ħi ku kwara s~ɕʔuli tajan. s~ɕʔuli tajan pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku *** ħi, βinaħ ɣa, ʔjat kaħun s~ɕku pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa *% kjan ku ** ħi nja. pins~ɕpuŋ na linħujan ɣjenʦ~ʨumin ɣa, tajan **%, amis~ɕ *%, truku *%, βinaħ liħujan s~ɕʔuli *%. ʦ~ʨjux te inu qu qalaŋ******* qalaŋ talaħ ɣa,njux maki s~ɕqu puju na mkniβu njux mtɣluw mβaŋ s~ɕa leljuŋ knβwan, mus~ɕa *** meta kinwaɣiq nja ka umi rħijal qanij. . qalaŋ talaħ ɣa, s~ɕraran lalu nja ɣa, uβuj s~ɕqu talaħ s~ɕja.kniʔan s~ɕqu te ʔllaw na leljuŋ mkniβu ru kinwaɣiq nja ɣa, qutux koli ru mʔuβuj s~ɕqu ħβun na talaħ. ʔβujan s~ɕqu te ħtɣan waɣi ru te kilux ka rɣjax nqu s~ɕka na turu. kwara qu kinwaɣiq nja ɣa,oβiħ qutux kβħul mpus~ɕal meta qħtan nja leljuŋ mkniβu ru qalaŋ s~ɕjanoħ. minkok tzjul kawas~ɕ mtzju βjaʦ~ʨiŋ ɣa, qalaŋ talaħ kaħul s~ɕqu kinħaŋan na qalaŋ s~ɕjanoħ mħtuw ru mtazil qu qutux tβʦ~ʨjan na lalu mħa s~ɕoŋ. traŋ qutux kawas~ɕ nas~ɕa ɣa, s~ɕexu klħaŋan ka ɣo/s~ɕoŋ ms~ɕħzi kaħul qalaŋ βanun mwaħ te s~ɕqani uzi la. . klħaŋan na qalaŋ talaħ ɣa, kaħul s~ɕqu leljuŋ na qpa ,βlaq βalaj. βaq βalaj mlaħaŋ s~ɕqu leljuŋ ru qqnxan te rɣjax. pizjaŋ maki lalu te kwara tajwan s~ɕon mħa ʔs~ɕan lmos~ɕaj ru s~ɕmlokaħ ħi ini ɣa ɣβajn mwaħ mita paɣuŋ qu tuqij wwaħan s~ɕqu lljuŋ na qpa. . qalaŋ talaħ ɣa, ms~ɕqun pajat na qeqalaŋ kaħul s~ɕqu qpa,naqij,talaħ ru s~ɕqβux. s~ɕkaħul pajat lalu lɣa,muʦ~ʨij mħa qutux qeqalaŋ la. qpa,***naqij,***talaħ,***s~ɕqβux( ə***rimuj/ βijoq kuni) pinqzjuwan qalaŋ**** o**s~ɕamij ka talaħ wij** kaħul ta qɣoɣan mtta quri lomun βijaq s~ɕa qwon ʦ~ʨjaqun teħuk s~ɕiluŋ tajun mtta quri tajun βijaq s~ɕa rɣjax ŋuħuw βiru mteħuk qalaŋ talaħ... o** s~ɕamij ka laqi talaħ wij*... βes~ɕu na iwan βoluŋ jas~ɕa qu qʔs~ɕu teħuk itan qu qalaŋ talaħ mkaħul pjas~ɕan qara tkas~ɕan ħaɣaj ββinkis~ɕan ta jan s~ɕqu βnkis~ɕ ku qa mkaħul kulu mwaħ tmwan qalaŋ mjan talaħ... o**ita laqi na tajal ki* ɣalan ta ɣaɣa na tajal mumu s~ɕinʔrħɣan jas~ɕa qu s~ɕinβilan kotas~ɕ ta lkβuta lkmajan lkmjaβoħ anaj ta ʦ~ʨβaq laqi kinβaħan ta tajal teta mqħojaw mβlaq mqqjanux ʦ~ʨinβwanan ux...... - ɣoɣan malipa tajal *ɣoɣan ***qalaŋ talaħ ********* -quri lomun -ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ *****-quri tajuŋ *****-s~ɕiluŋ tajuŋ *********-lljuŋ mniβu *******-ŋuħu βiru ******-qalaŋ talaħ ******βes~ɕu iwan βoluŋ tajal ka njux qalaŋ raħaw mis~ɕuw qanij **** mqjanux likuj ɣa *,*** ru kneril ɣa *,***,nanu s~ɕqunun lmpuw lɣa,*,*** kwara qu tajal ni lljuŋ mkniβu/knβwan. ana ɣa, kaħul s~ɕqu qutux qalaŋ mħa talaħ s~ɕqani mita qu pira ħi na qutux qeqalaŋ lɣa,nanak *** ŋas~ɕal,kwara qu tajal maki s~ɕqu qalaŋ talaħ ɣa *** ħi. qs~ɕaħuj nja likuj ka kneril ɣa, kirs~ɕto kjokaj ru tens~ɕukjo ******* qqjanux ***** pira kawas~ɕ wajal te puʦ~ʨiŋ s~ɕqani ɣa, pinrkjas~ɕan na rħijal ka qalaŋ talaħ,wal nħa pmzjun na pinloŋm βaħa ħms~ɕwa ini ptnaq qu rjax na knloħ s~ɕqu te kilux na tajwan nanu jas~ɕa qu ini pʔuti qu tβizran uzij. nanu jas~ɕa ɣɣalan nħa rħijal ka qalaŋ talaħ mus~ɕa pmzjun na pizjaŋ puqiŋ rnaw na pinβaħuw qu qutux pinloŋ qani uzij. ana ɣa, mus~ɕa s~ɕkβlaq na zjuwaw ɣa, ħnas~ɕun maɣal qs~ɕja ru s~ɕpqs~ɕja na pmħzjun na rħijal ru ini kβlaq mlaħaŋ s~ɕqu ʦ~ʨinħijal. . kaħul knita na s~ɕjoβaj mita s~ɕqu pqumaħ na qalaŋ talaħ ɣa, βaħa ħms~ɕwa uraw nja ɣa,uβujan uraw ka mħiβuŋ ru trŋil, ini kβlaq ms~ɕli ru mqħut na qjs~ɕa qu uraw qani, nanu jas~ɕa qu pizjaŋ βlaq pmħjun s~ɕqu kkʔman ru pinβaħuw ka ini kzzik tmɣamil ru βaqun s~ɕi rjax βun waɣi, meʔa nqu ** ru qurip. kaħul s~ɕqu wal pinħtuw s~ɕaziŋ krjanan qu pqmaħan lɣa, βaqun ta jas~ɕa qu te qutux pijaŋ na zjuwaw ka mus~ɕa rmuruw qu pinβaħuw na qalaŋ talaħ, mwa na mus~ɕa s~ɕklokaħ ru tleliq qu kinlħaŋan na ptβziran nqu pinβaħaw na qalaŋ ru ps~ɕʔurux qutux ɣaɣa na kinlħaŋan,mus~ɕa s~ɕms~ɕun ru s~ɕmrzjut qu βziran na pinβaħuw qalaŋ, jas~ɕa qu pizjaŋ na zjuwaw mtzjuwaw. . tuqij**** powaħ tuqij os~ɕa ɣiraŋ raj * s~ɕeŋ mzjup mkniβu/knβwan, inriŋan na knjopan ɣa ɣiraŋ s~ɕi,mkura tuqij raj * s~ɕeŋ lɣa teħuk qalaŋ talaħ ka maki s~ɕqu s~ɕes~ɕjaw na βuqun.ini ɣa ariŋ rato mkura qalaŋ talaħ ɣa,ʔriŋan s~ɕpowaħ s~ɕqu tuqij raj * s~ɕeŋ ms~ɕkura *** lɣa, ħnas~ɕun s~ɕa ħoŋu atajal ru s~ɕkura ʔllaw na tuqij s~ɕi s~ɕħzju mɣluw tuqij raj * s~ɕeŋ lɣa, mus~ɕa ktan tamas~ɕ s~ɕa qalaŋ talaħ ru pteħuk qalaŋ talaħ la. waħan tβas~ɕaw mzwi**** maki qalaŋ talaħ ɣa,pjux qu ʔs~ɕan ɣmzwi na okjaj jan nqu te qutux ɣa, lljuŋ talaħ, inriŋan nja ɣa kaħul s~ɕqu ʔβu ħaɣaj. s~ɕpqjanux kwara tajal maki te s~ɕqani. te s~ɕaziŋ ɣa ħoŋu atajal, pŋja s~ɕqu lljuŋ mkniβu/knβwan ru mʔuβuj s~ɕqu qalaŋ s~ɕjanoħ ru s~ɕans~ɕin ɣo. te ʦ~ʨjuɣal ɣa, koʔeŋ na qzimux: traŋ mklapaw qu pħpħa na qzimux ini ɣa s~ɕakura lɣa, mus~ɕa ʦ~ʨiŋaj qu okjaj mwaħ te s~ɕqani mita ru maɣal s~ɕjas~ɕiŋ. te pajat ɣa, ps~ɕljan s~ɕmuran qeqaja ru s~ɕpkita ʦ~ʨinriŋan na tajal,mus~ɕa pqβaqun okjaj zjuwaw ka ɣaɣa qnxan na tajal ru jananu qu pinqzjuwan s~ɕqu qalaŋ talaħ. *, rħzjal kkiʔan taj mkrajaʔ na kalan *alaħ ħjaʔ ɣa s~ɕqβwħ. taj mkjaħuʔ na kalan *alaħ ħjaʔ ɣa qβa. rekis~ɕi kajal kjokaj s~ɕs~ɕquliq pinlpɣan ppqβaqan pqwas~ɕan βiru ʔlaqiʔ ʦ~ʨikuj maki * pqwas~ɕan βiru ʔlaqiʔ ʦ~ʨikuj. pqwas~ɕan βiru ʔlaqiʔ mrkjas~ɕ tuqi ʔs~ɕan βas~ɕu kis~ɕjaʔ ɣlɣan s~ɕpjaŋan na pinβaħu uβuj qqmajħ</PHON>
    </S>
</TEXT>