<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalibuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalibuan" copyright="CC BY-SA" citation="Kalibuan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalibuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalibuan, title = Kalibuan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalibuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalibuan ga niya mki sku Nanto Keng atu Sin'iy go, kwara sali buwan nya ga 191 buwan, 692 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 632 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 60 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 86%, Tayan 1%, Amis 2%, Cou 12%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kalibuan hya' ga llyung. tay 'zil na Kalibuan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Kalibuan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kalibuan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kalibuan hya' ga Mahavun. tay mkyahu' na Kalibuan hya' ga Hanbizan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh tay mkraya' na Kalibuan hya' ga Mahavun. tay mkyahu' na Kalibuan hya' ga Hanbizan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kaliboan ga niya mki sko Nanto Keng ato Sin'iy go, kwara sali bowan nya ga 191 bowan, 692 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 632 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 60 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 86%, Tayan 1%, Amis 2%, Coo 12%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kaliboan hya' ga llyong. tay 'zil na Kaliboan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Kaliboan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kaliboan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kaliboan hya' ga Mahavon. tay mkyaho' na Kaliboan hya' ga Hanbizan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh tay mkraya' na Kaliboan hya' ga Mahavon. tay mkyaho' na Kaliboan hya' ga Hanbizan.</FORM>
    </S>
</TEXT>