<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kaliyawan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kaliyawan" copyright="CC BY-SA" citation="Kaliyawan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kaliyawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kaliyawan, title = Kaliyawan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kaliyawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kaliyawan alang Kaliyawan ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 1,751 buwan, 4,493 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 1,266 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 3,227 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 15%, Bunun 2%, Tayan 2%, Truku 6%, Kebalan 2%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kaliyawan hya' ga bsilung. tay 'zil na Kaliyawan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kaliyawan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kaliyawan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kaliyawan hya' ga Pabuisan. tay mkyahu' na Kaliyawan hya' ga Cilapuk. tay 'zil na Kaliyawan hya' ga Katanka. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kaliyawan alang Kaliyawan ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 1,751 bowan, 4,493 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 1,266 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 3,227 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 15%, Bonon 2%, Tayan 2%, Troko 6%, Kebalan 2%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kaliyawan hya' ga bsilong. tay 'zil na Kaliyawan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kaliyawan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kaliyawan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kaliyawan hya' ga Paboisan. tay mkyaho' na Kaliyawan hya' ga Cilapok. tay 'zil na Kaliyawan hya' ga Katanka. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>