<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalotong" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kalotong" copyright="CC BY-SA" citation="Kalotong. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kalotong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kalotong, title = Kalotong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kalotong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalotong ga niya mki sku Karing Keng atu Kongbu go, kwara sali buwan nya ga 88 buwan, 214 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 154 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 60 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 65%, binah lihuyan s'uli 7%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kalotong hya' ga bsilung. tay 'zil na Kalotong hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kalotong hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kalotong hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kalotong hya' ga Sado. tay mkyahu' na Kalotong hya' ga Alolong. tay 'zil na Kalotong hya' ga Fahol. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kalotong ga niya mki sko Karing Keng ato Kongbo go, kwara sali bowan nya ga 88 bowan, 214 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 154 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 60 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 65%, binah lihoyan s'oli 7%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kalotong hya' ga bsilong. tay 'zil na Kalotong hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kalotong hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kalotong hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kalotong hya' ga Sado. tay mkyaho' na Kalotong hya' ga Alolong. tay 'zil na Kalotong hya' ga Fahol. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>