<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kalʉvʉnga" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalʉvʉnga" copyright="CC BY-SA" citation="Kalʉvʉnga. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalʉvʉnga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalʉvʉnga, title = Kalʉvʉnga, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalʉvʉnga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kalʉvʉnga/Ngani ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 252 buwan, 825 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 739 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 86 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 80%, Tayan 1%, Cou 3%, Hla'aluwa 4%, Paywan 1%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalʉvʉnga hya' ga Tanguhla. tay mkyahu' na Kalʉvʉnga hya' ga Su'aci. squliq ka minkahul te hugal ga, blaq nha' mwah rgyax. 'llaw balay ktan qu qalang myan. baqun tmnga' kwara' rgryax nya'. tuqi 'san ungat kisya' nya'. "tuqi'"qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kalʉvʉnga/Ngani ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 252 bowan, 825 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 739 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 86 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 80%, Tayan 1%, Coo 3%, Hla'alowa 4%, Paywan 1%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Kalʉvʉnga hya' ga Tangohla. tay mkyaho' na Kalʉvʉnga hya' ga So'aci. sqoliq ka minkahol te hogal ga, blaq nha' mwah rgyax. 'llaw balay ktan qo qalang myan. baqon tmnga' kwara' rgryax nya'. toqi 'san ongat kisya' nya'. "toqi'"qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>