<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kanao’pu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kanao’pu" copyright="CC BY-SA" citation="Kanao’pu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kanao’pu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kanao’pu, title = Kanao’pu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kanao’pu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kanao'pu ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 363 buwan, 884 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 244 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 640 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 24%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kanao'pu hya' ga llyung. tay 'zil na Kanao'pu hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kanao'pu hya' ga llyung. tay mkraya' na Kanao'pu ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Kanao'pu hya' ga Efong. tay mkyahu' na Kanao'pu hya' ga Rekat. tay 'zil na Kanao'pu hya' ga Salinliw. rekisi kayal kyokay qalang Kanao'pu ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kanao'pu ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kanao'pu ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 363 buwan, 884 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 244 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 640 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 24%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 2%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kanao'pu hya' ga llyung. tay 'zil na Kanao'pu hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kanao'pu hya' ga llyung. tay mkraya' na Kanao'pu ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Kanao'pu hya' ga Efong. tay mkyahu' na Kanao'pu hya' ga Rekat. tay 'zil na Kanao'pu hya' ga Salinliw. rekisi kayal kyokay qalang Kanao'pu ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kanao'pu ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ kanaoʔpu ɣa nija mki s~ɕku tajto keŋ atu kano ɣo, kwara s~ɕali βuwan nja ɣa *** βuwan, *** ħi ku kwara s~ɕʔuli tajan. s~ɕʔuli tajan pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku *** ħi, βinaħ ɣa, ʔjat kaħun s~ɕku pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku *** ħi nja. pins~ɕpuŋ na linħujan ɣjenʦ~ʨumin ɣa, amis~ɕ **%, βunun *%, βinaħ liħujan s~ɕʔuli *%. rħzjal kkiʔan taj ʔllaw na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj ʔzil na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa rɣjax. taj mkjaħuʔ na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na kanaoʔpu aŋ ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa e*oŋ. taj mkjaħuʔ na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa rekat. taj ʔzil na kanaoʔpu ħjaʔ ɣa s~ɕalinliw. rekis~ɕi kajal kjokaj qalaŋ kanaoʔpu ɣa uŋat kjokaj. s~ɕs~ɕquliq pinlpɣan ppqβaqan qalaŋ kanaoʔpu ɣa uŋat pqwas~ɕan βiru. tuqi ʔs~ɕan βas~ɕu kis~ɕjaʔ ɣlɣan s~ɕpjaŋan na pinβaħu uβuj qqmajħ</PHON>
    </S>
</TEXT>