<TEXT id="Wiki_Atayal_Kansai_go" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Kansai go mki sku Sincik Keng. su'unun kwara glabang lingay 'kiyan ga 125.2 km (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga.89 km , rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 2.37 km ), 468 hi ku su'unun kwara alang hi kya, 177 buwan ku kwarakya, tiku sahuy na alang Gyencumin ga 267 hi, kyala kwara pinspung s'uli ga 57 . kwara sahuy na alang Gyencumin ga Taywang Gyencumin na Tayan ku smrrhu ku pyux s'uli taya kya. sinpngan sehu s'uli sku sahuy go. Kwansizen ga qutux spyang hopa' rhzyal na qalang 'Tayal maki sa hugal. ays ptyaw sebu Kansai go ays psgayun 21 ru 2 alang. 2 alang hani ga, Qalang m'utu, Qalang q'yulang. rrhzyal nya hugal maki Cikuto sa yatux htgan wagi' na Sincik. Syenchaw Syenchaw nniqun na ita' Taywan qani ga kahul M'utu qani qu nyux pmhi. rekisi sinlwan nha "kayu' qmasan" qu qalang M'utu', mwah Gipun lga sllwan nya "Kwansicye", yalaw gi "Kansai" son Gipun qu "ramat qmasan" si ptnaq balay, ru t'aring kya lga ini p'iyuw lalu' nya tehuk misu. kawas 1945 laxan nha "syu" ru "kun" pslalu' rhzyal sni' na Gipun, 'iyugun nha "Sinciku kyen" ru "Kwansicye" ga 'iyugun nha "Kwansicng". kawas 1950 syun nha te "Sinciku kyen" tehuk misu. tuqi qsya' cyux maki te hbun "llyung qnryang Kacing" ki "llyung Bongsan". rrhzyal nya kyahu' nya ga cyux sobih qalang Nahuy ki hnsan syan, yatux byqan wagi' ga sobih Sinpuzen, yatux tltu' ga sobih longtan na Tawyun, 'llaw htgan wagi' ga sobih Pyasan ki Cyama na Tawyun. tuqi qsya' ki rrhzyal baqun ana ima' qu "Kwansi Syenchaw", spqasan na Kwansizen qutux qutux kawas qu "Syebchawcye" qani. kayal kihrhur na kayal nya ga 23 , ini spzyang kilux. ngasal knalay cingay qu ngasal Kmukan ki Kahat qu nyux maki sa qalang M'utu', ngasal mrhu Gipun sraral ,syobay ki giqas srabu knalay nha misu nyux tblaq bkuw sa syaw tuqi na qalang M'utu. ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy Kwansi pqwasan biru 'laqi' cikuy Yusan pqwasan biru 'laqi' cikuy Tongkwang pqwasan biru 'laqi' cikuy Nanhe pqwasan biru 'laqi' cikuy Taypingp qwasan biru 'laqi' cikuy Sikwang pqwasan biru 'laqi' cikuy Tong anpqwasan biru 'laqi' cikuy Pingling pqwasan biru 'laqi' cikuy Zinsan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas Kwansi pqwasan biru 'laqi' mrkyas Bukwang pqwasan biru 'laqi' mrkyas Sikwang pqwasan biru 'laqi' mrkyas pqwasan biru 'laqi' seneng Kwansi pqwasan biru l'aqi' seneng</FORM>
    </S>
</TEXT>
