<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kansai_go" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kansai_go" copyright="CC BY-SA" citation="Kansai_go. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kansai_go" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kansai_go, title = Kansai_go, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kansai_go} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kansai go mki sku Sincik Keng. su'unun kwara glabang lingay 'kiyan ga 125.2 km² (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga.89 km², rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 2.37 km²), 468 hi ku su'unun kwara alang hi kya, 177 buwan ku kwarakya, tiku sahuy na alang Gyencumin ga 267 hi, kyala kwara pinspung s'uli ga 57%. kwara sahuy na alang Gyencumin ga Taywang Gyencumin na Tayan ku smrrhu ku pyux s'uli taya kya. sinpngan sehu s'uli sku sahuy go. Kwansizen ga qutux spyang hopa' rhzyal na qalang 'Tayal maki sa hugal. ays ptyaw sebu Kansai go ays psgayun 21 ru 2 alang. 2 alang hani ga, Qalang m'utu , Qalang q'yulang . rrhzyal nya hugal maki Cikuto sa yatux htgan wagi' na Sincik. Syenchaw Syenchaw nniqun na ita' Taywan qani ga kahul M'utu qani qu nyux pmhi. rekisi sinlwan nha &quot;kayu' qmasan&quot; qu qalang M'utu', mwah Gipun lga sllwan nya &quot;Kwansicye&quot;, yalaw gi &quot;Kansai&quot; son Gipun qu &quot;ramat qmasan&quot; si ptnaq balay, ru t'aring kya lga ini p'iyuw lalu' nya tehuk misu. kawas 1945 laxan nha &quot;syu&quot; ru &quot;kun&quot; pslalu' rhzyal sni' na Gipun, 'iyugun nha &quot;Sinciku kyen&quot; ru &quot;Kwansicye&quot; ga 'iyugun nha &quot;Kwansicng&quot;. kawas 1950 syun nha te &quot;Sinciku kyen&quot; tehuk misu. tuqi qsya' cyux maki te hbun &quot;llyung qnryang Kacing&quot; ki &quot;llyung Bongsan&quot;. rrhzyal nya kyahu' nya ga cyux sobih qalang Nahuy ki hnsan syan, yatux byqan wagi' ga sobih Sinpuzen, yatux tltu' ga sobih longtan na Tawyun, 'llaw htgan wagi' ga sobih Pyasan ki Cyama na Tawyun. tuqi qsya' ki rrhzyal baqun ana ima' qu &quot;Kwansi Syenchaw&quot;, spqasan na Kwansizen qutux qutux kawas qu &quot;Syebchawcye&quot; qani. kayal kihrhur na kayal nya ga 23℃, ini spzyang kilux. ngasal knalay cingay qu ngasal Kmukan ki Kahat qu nyux maki sa qalang M'utu', ngasal mrhu Gipun sraral ,syobay ki giqas srabu knalay nha misu nyux tblaq bkuw sa syaw tuqi na qalang M'utu. ppqbaqan 國民小學pqwasan biru 'laqi' cikuy 關西國民小學Kwansi pqwasan biru 'laqi' cikuy 玉山國民小學Yusan pqwasan biru 'laqi' cikuy 東光國民小學Tongkwang pqwasan biru 'laqi' cikuy 南和國民小學Nanhe pqwasan biru 'laqi' cikuy 太平國民小學Taypingp qwasan biru 'laqi' cikuy 石光國民小學Sikwang pqwasan biru 'laqi' cikuy 東安國民小學 Tong_anpqwasan biru 'laqi' cikuy 坪林國民小學Pingling pqwasan biru 'laqi' cikuy 錦山國民小學Zinsan pqwasan biru 'laqi' cikuy 國民中學pqwasan biru 'laqi' mrkyas 關西國民中學Kwansi pqwasan biru 'laqi' mrkyas 富光國民中學Bukwang pqwasan biru 'laqi' mrkyas 石光國民中學Sikwang pqwasan biru 'laqi' mrkyas 高級中學pqwasan biru 'laqi' seneng 關西高級中學Kwansi pqwasan biru l'aqi' seneng</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kansai go mki sko Sincik Keng. so'onon kwara glabang lingay 'kiyan ga 125.2 km² (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga.89 km², rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 2.37 km²), 468 hi ko so'onon kwara alang hi kya, 177 bowan ko kwarakya, tiko sahoy na alang Gyencomin ga 267 hi, kyala kwara pinspong s'oli ga 57%. kwara sahoy na alang Gyencomin ga Taywang Gyencomin na Tayan ko smrrho ko pyox s'oli taya kya. sinpngan seho s'oli sko sahoy go. Kwansizen ga qotox spyang hopa' rhzyal na qalang 'Tayal maki sa hogal. ays ptyaw sebo Kansai go ays psgayon 21 ro 2 alang. 2 alang hani ga, Qalang m'oto , Qalang q'yolang . rrhzyal nya hogal maki Cikoto sa yatox htgan wagi' na Sincik. Syenchaw Syenchaw nniqon na ita' Taywan qani ga kahol M'oto qani qo nyox pmhi. rekisi sinlwan nha &quot;kayo' qmasan&quot; qo qalang M'oto', mwah Gipon lga sllwan nya &quot;Kwansicye&quot;, yalaw gi &quot;Kansai&quot; son Gipon qo &quot;ramat qmasan&quot; si ptnaq balay, ro t'aring kya lga ini p'iyow lalo' nya tehok miso. kawas 1945 laxan nha &quot;syo&quot; ro &quot;kon&quot; pslalo' rhzyal sni' na Gipon, 'iyogon nha &quot;Sinciko kyen&quot; ro &quot;Kwansicye&quot; ga 'iyogon nha &quot;Kwansicng&quot;. kawas 1950 syon nha te &quot;Sinciko kyen&quot; tehok miso. toqi qsya' cyox maki te hbon &quot;llyong qnryang Kacing&quot; ki &quot;llyong Bongsan&quot;. rrhzyal nya kyaho' nya ga cyox sobih qalang Nahoy ki hnsan syan, yatox byqan wagi' ga sobih Sinpozen, yatox tlto' ga sobih longtan na Tawyon, 'llaw htgan wagi' ga sobih Pyasan ki Cyama na Tawyon. toqi qsya' ki rrhzyal baqon ana ima' qo &quot;Kwansi Syenchaw&quot;, spqasan na Kwansizen qotox qotox kawas qo &quot;Syebchawcye&quot; qani. kayal kihrhor na kayal nya ga 23℃, ini spzyang kilox. ngasal knalay cingay qo ngasal Kmokan ki Kahat qo nyox maki sa qalang M'oto', ngasal mrho Gipon sraral ,syobay ki giqas srabo knalay nha miso nyox tblaq bkow sa syaw toqi na qalang M'oto. ppqbaqan 國民小學pqwasan biro 'laqi' cikoy 關西國民小學Kwansi pqwasan biro 'laqi' cikoy 玉山國民小學Yosan pqwasan biro 'laqi' cikoy 東光國民小學Tongkwang pqwasan biro 'laqi' cikoy 南和國民小學Nanhe pqwasan biro 'laqi' cikoy 太平國民小學Taypingp qwasan biro 'laqi' cikoy 石光國民小學Sikwang pqwasan biro 'laqi' cikoy 東安國民小學 Tong_anpqwasan biro 'laqi' cikoy 坪林國民小學Pingling pqwasan biro 'laqi' cikoy 錦山國民小學Zinsan pqwasan biro 'laqi' cikoy 國民中學pqwasan biro 'laqi' mrkyas 關西國民中學Kwansi pqwasan biro 'laqi' mrkyas 富光國民中學Bokwang pqwasan biro 'laqi' mrkyas 石光國民中學Sikwang pqwasan biro 'laqi' mrkyas 高級中學pqwasan biro 'laqi' seneng 關西高級中學Kwansi pqwasan biro l'aqi' seneng</FORM>
    </S>
</TEXT>