<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Karoroan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Karoroan" copyright="CC BY-SA" citation="Karoroan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Karoroan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Karoroan, title = Karoroan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Karoroan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Karoroan ga niya mki sku Tayto Keng atu Taitung Si, kwara sali buwan nya ga 114 buwan, 284 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 67% kyan ku 191 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 33% kyan ku 93 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 61%, binah lihuyan s'uli 6%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Karoroan hya' ga bsilung. tay 'zil na Karoroan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Karoroan hya' ga llyung. tay mkraya' na Karoroan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Karoroan hya' ga Kakawasan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Karoroan ga niya mki sko Tayto Keng ato Taitong Si, kwara sali bowan nya ga 114 bowan, 284 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 67% kyan ko 191 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 33% kyan ko 93 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 61%, binah lihoyan s'oli 6%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Karoroan hya' ga bsilong. tay 'zil na Karoroan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Karoroan hya' ga llyong. tay mkraya' na Karoroan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Karoroan hya' ga Kakawasan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>