<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kasavakan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kasavakan" copyright="CC BY-SA" citation="Kasavakan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kasavakan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kasavakan, title = Kasavakan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kasavakan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kasavakan ga niya mki sku Tayto Keng atu Taitung Si, kwara sali buwan nya ga 604 buwan, 1,637 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 49% kyan ku 799 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 51% kyan ku 838 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Puyuma 38%, Amis 5%, Bunun 1%, Paywan 2%, Rukay 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kasavakan hya' ga bsilung. tay 'zil na Kasavakan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kasavakan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kasavakan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kasavakan hya' ga Pakurung. tay mkyahu' na Kasavakan hya' ga Siafulungay. rekisi kayal kyokay qalang Kasavakan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kasavakan ga niya mki sko Tayto Keng ato Taitong Si, kwara sali bowan nya ga 604 bowan, 1,637 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 49% kyan ko 799 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 51% kyan ko 838 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Poyoma 38%, Amis 5%, Bonon 1%, Paywan 2%, Rokay 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kasavakan hya' ga bsilong. tay 'zil na Kasavakan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kasavakan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kasavakan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kasavakan hya' ga Pakorong. tay mkyaho' na Kasavakan hya' ga Siafolongay. rekisi kayal kyokay qalang Kasavakan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>