<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Katanka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Katanka" copyright="CC BY-SA" citation="Katanka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katanka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Katanka, title = Katanka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katanka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Katanka ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 415 buwan, 1,143 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 327 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 816 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 26%, Bunun 4%, Truku 15%, Tayan 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Katanka hya' ga bsilung. tay 'zil na Katanka hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Katanka hya' ga llyung. tay mkraya' na Katanka hya' ga llyung. tay mkraya' na Katanka hya' ga Palinkaan. tay 'llaw na Katanka hya' ga Kaliyawan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Katanka ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 415 bowan, 1,143 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 327 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 816 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 26%, Bonon 4%, Troko 15%, Tayan 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Katanka hya' ga bsilong. tay 'zil na Katanka hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Katanka hya' ga llyong. tay mkraya' na Katanka hya' ga llyong. tay mkraya' na Katanka hya' ga Palinkaan. tay 'llaw na Katanka hya' ga Kaliyawan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>